<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3182.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1921م</date>
         <pb n="n22-p337" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3183.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="337"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">القرآن المتواتر والقراءات السبع<lb/>وخاصةً قراءة حمزة<lb/>
               <lb/>س10-11من الشيخ عبد القادر حمزة من كفر الشيخ عامر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى سيدي الأستاذ الإمام السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليك وعلى سائر الأسرة والأحباب (وبعد) ، فأعرض على نور علمكم<lb/>مسائل أشكلت علي مآخذها وتعارضت أدلتها؛ لتنيروا لنا سبيل الحق فيها على<lb/>صفحات مناركم، أو في كتاب خاص إليّ - أطال الله حياتكم لهداية المسلمين<lb/>آمين -:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تواتر القرآن مجمع عليه من جميع طوائف المسلمين، فهل هذا التواتر<lb/>هو لما اتفق عليه القراء - وهو جمهور القرآن - ويكون ما اختلفوا فيه صحيحًا غير<lb/>متواتر لاختلافهم فيه من جهة؛ ولأن كل قراءة جاءت عن واحد وعرفت به<lb/>وأضيفت إليه، كقولهم: قراءة حفص، قراءة حمزة، قراءة ابن كثير مثلاً؟ أو<lb/>أن كل قراءة من هذه القراءات متواترة قد شارك كل قارئ منهم في قراءته من<lb/>لا يحصى من أمثاله غير أن المصنفين اقتصروا على واحد من رواة القراءة،<lb/>وهذا عذب لولا ما يكدر صفوه من اتهام المسلمين بالإهمال في بيان تواتر كتابهم الذي<lb/>هو أصل دينهم، ويكدره أيضًا صنيع الطبري، وهو إمام في القراءة<lb/>والتفسير والحديث والفقه، من رده في تفسيره لكثير من القراءات التي يسمونها<lb/>سبعية: كقراءة حمزة: فأزالهما الشيطان عنها، من سورة البقرة، وقراءة ابن<lb/>عامر: (وَكَذَلِكَ زُيِّنَ لِكَثِيرٍ مِّنَ المُشْرِكِينَ قَتْلُ أَوْلادِهِمْ شُرَكَائهُمْ) (الأنعام:<lb/>137) ، إلى غير ذلك مما لا يحصى كثرة في تفسيره، والرجل أجلّ من أن<lb/>يقول في قراءة متواترة: إنها مردودة لكذا، ولإجماع الحجة من القراء على خلافها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>في ترجمة حمزة بن حبيب الزيات من كتاب ميزان الاعتدال للذهبي،<lb/>وتهذيب التهذيب للعسقلاني نقل كلام الحافظ في رد قراءة حمزة ككراهة يزيد بن<lb/>هارون وأحمد بن حنبل لها، وتمني عبد الرحمن بن مهدي سلطانًا يوجع به ظهر<lb/>من يقرأ بها، وحكم أبي بكر بن عياش بأنها بدعة، وبإعادة صلاة من يصلي خلف<lb/>القارئ بها إلخ مما لا يقوم في وجهه قول الثوري أن حمزة لم يقرأ حرفًا إلا بأثر،<lb/>فلا يدفع ذلك قدح النقاد فيها؛ لأن في الآثار الصحيح والمعلول، فيقال فيها: إنها<lb/>بدعة. ويوجع ظهر من قرأ بها وتبطل الصلاة خلفه إلخ؛ لأنها رويت بآثار معلولة<lb/>غير صحيحة، فكيف من هنا يكون حمزة شيخ القراء أو أحد السبعة وينعقد الإجماع<lb/>بآخره على تلقي قراءته بالقبول كما زعم الحافظ الذهبي اهـ.<lb/>الجواب: ثبت في الصحاح أن النبي - صلى الله عليه وسلم - كان كلما نزل<lb/>عليه شيء من القرآن يقرؤه على أصحابه فيحفظه من يحفظه ممن حضر منهم،<lb/>ويأمر كتاب الوحي بكتابته وحفظه، وكان النبي - صلى الله عليه وسلم - يقرأ كل<lb/>ما أنزل عليه في الصلوات فيسمعه الصحابة - رضي الله عنهم - في الجهرية منها،<lb/>وكانوا هم يقرؤون في صلواتهم وغيرها ما حفظوه، وثبت أيضًا أن جبريل أمين<lb/>الوحي عليه السلام كان يعارض النبي صلى الله عليه وسلم القرآن في كل ليلة من<lb/>ليالي رمضان في كل سنة؛ أي: كان كل منهما يعرض على الآخر كل ما نزل من<lb/>القرآن، وأن جبريل أقرأه القرآن على حرف واحد، فاستزاده حتى أقرأه على سبعة<lb/>أحرف، وإن المعارضة في آخر رمضان من عمره - صلى الله عليه وسلم - كانت<lb/>مرتين؛ أي: بالسبعة الأحرف.<lb/>وثبت أيضًا أنه كان في الصحابة طائفة كبيرة يوصفون بالقراء؛ لعنايتهم بحفظ<lb/>القرآن وكثرة قراءته، وأنه قد جمعه كله في عصر النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>أربعة من الخزرج بالتلقي قراءة وكتابة، وهو أقوى ما وجه به الحصر في الخبر<lb/>الوارد في ذلك، ومن المعلوم بالبداهة أن المهاجرين كانوا أشد عناية بحفظه، ولا<lb/>سيما السابقين الأولين.<lb/>وثبت أيضًا أنه لما استحر القتل (اشتد وحمي) بالقراء في قتال مسيلمة الكذاب<lb/>باليمامة خشي عمر أن يقتلوا في كل مكان فيقلوا، فأشار على أبي بكر بجمع القرآن<lb/>كتابة، فأمر أبو بكر زيد بن ثابت كاتب رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بجمعه،<lb/>فجمعه مما كانوا يكتبونه فيه من الحجارة الرقاق، وعظم الكتف، وعسب النخل،<lb/>فجمعه في الصحف بالترتيب الذي تلقوه عن النبي - صلى الله عليه وسلم - وكانت<lb/>هذه الصحف عند أبي بكر، ثم عند عمر مدة حياتهما، ثم عند حفصة أم المؤمنين<lb/>إلى أن نسخت عنها المصاحف بأمر عثمان في عهد خلافته، وبعث بها إلى الآفاق؛<lb/>ليرجع إليه القراء والحفاظ حتى لا يختلفوا في القرآن فيضلوا كما ضل من قبلهم.<lb/>وقد أجمع المسلمون سلفًا وخلفًا على أن كل ما وافق رسم المصحف الإمام الذي<lb/>كتب في خلافة عثمان بإقرار علماء الصحابة واتفاقهم من القراءات المروية عن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - رواية صحيحة بعبارة عربية فصيحة - فهو قرآن،<lb/>وقد توفرت الداوعي على تواتر ذلك كله بما ذكر عن أهل الصدر الأول، ثم بما<lb/>كان يخص به الخلفاء وعمالهم حفاظ القرآن من العطايا، واختلاف الروايات عن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - سببه الأحرف السبعة التي نزل القرآن بها، وقد<lb/>اختلف العلماء في معناها، والمختار أنها أوجه القراءات، وهي كما بينا في التفسير<lb/>قسمان: أحدهما لفظي، كقطع الهمزة ووصلها والإمالة ومقابلها، وتذكير بعض الكلم<lb/>وتأنيثها مما تختلف به لغات قبائل العرب ولهجاتها، وسببه تسهيل قراءة القرآن<lb/>عليهم، وثانيهما معنوي وهو ما أفاد معنى جديدًا بتغيير القراءة كـ (مَلِك يَوْمِ الدِّينِ)<lb/>(الفاتحة: 4) ، و {مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ} (الفاتحة: 4) ، فإن الملك في اللغة هو:<lb/>المتصرف بالتدبير والحكم، والمالك: المتصرف بالأعيان، ولا ملك ولا مالك يوم<lb/>الدين غير الله تعالى، ومما انفرد به تفسيرنا دون جميع ما اطلعنا عليه من التفاسير<lb/>توجيه القراءات وبيان فوائدها اللفظية والمعنوية.<lb/>وقد ذهب بعض العلماء أن القراءات السبعة المشهورة هي الأحرف السبعة<lb/>التي ثبت في الصحيح نزول القرآن بها. ورد ذلك المحققون، فالصحيح أنها منها لا<lb/>كلها، واختلفوا في المصاحف هل هي جامعة للأحرف السبعة أم كتبت بحرف واحد،<lb/>أم بعدة أحرف وهي الموافقة للرسم؟ وهذا الأخير أظهر هذه الأقوال، ولا يتضمن<lb/>إضاعة شيء من القرآن؛ لأن الأحرف السبعة لم تكن كلها حتمًا على كل مسلم، وإنما<lb/>كان الكثير منها رخصة حتى لا تشق قراءة القرآن على غير قريش من العرب، فإنه<lb/>نزل بلغة قريش ورخص لغيرهم قراءته لما يسلس على ألسنتهم، وهي رخصة<lb/>عارضة قد زال سببها منذ العصر الأول بغلبة لغة قريش، وتربية أولاد المسلمين من<lb/>جميع العرب والعجم على القراءة بها، وبقي المروي من غيرها أثرًا علميًّا، فما وافق<lb/>منه رسم المصحف مع صحة روايته وعربيته ثبت كونه قرآنًا دون غيره، وقد عني<lb/>العلماء بجمع كل ما ثبت من ذلك، ومنهم من يرجح ما صح عنده بالرواية من تلك<lb/>القراءات، ويرد غيره كابن جريرالطبري، وقد يكون صحيحًا عند غيره بشروطه<lb/>الثلاثة، ومثله من أنكر بعض قراءات حمزة في مثل إطالة المد والإمالة وتخفيف<lb/>الهمزة، كالأئمة الذين ذكروا في السؤال؛ لعدم ثبوت روايتها عندهم، فعدم ثبوت<lb/>بعض الأحرف السبعة عند بعض العلماء لا ينافي ثبوتها عند آخرين حتى بالتواتر،<lb/>وقد كان عصر هؤلاء العلماء عصر الرواية ومبدأ عصر التدوين والتصنيف الذي<lb/>صار يسهل فيه العلم بالمروي لغير الرواة بمراجعة الكتب التي ثبتت نسبتها إلى<lb/>مؤلفيها الثقات كدواوين السنة وغيرها.<lb/>وقد نقل الحافظ في شرح حديث الأسبعة الأحرف من الفتح أقوال المحققين فيها<lb/>وفي القراءات ومنه في سياق كلام لابن أبي شامة: والحق أن الذي جمع في<lb/>المصحف هو المتفق على إنزاله المقطوع به المكتوب بأمر النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - وفيه بعض ما اختلف فيه الأحرف السبعة لا جميعها. وذكر أمثلة من ذلك،<lb/>ثم ذكر عن ابن أبي هاشم أن السبب في اختلاف القراءات السبع وغيرها أن الجهات<lb/>التي وجهت إليها المصاحف كان بها من الصحابة من حمل عنه أهل تلك الجهة،<lb/>وكانت المصاحف خالية من النقط والشكل (قال) : فثبت أهل كل ناحية على ما كانوا<lb/>تلقوه سماعًا عن الصحابة بشرط موافقة الخط، وتركوا ما يخالف الخط امتثالاً لأمر<lb/>عثمان الذي وافقه عليه الصحابة لما رأوا في ذلك من الاحتياط للقرآن، فمن ثم نشأ<lb/>الاختلاف بين قراء الأمصار مع كونهم متمسكين بحرف واحد من السبعة (يعني لغة<lb/>قريش) . وقال مكي بن أبي طالب: هذه القراءات التي يقرأ بها اليوم، وصحت<lb/>رواياتها عن الأئمة جزء من الأحرف السبعة التي نزل بها القرآن. أي: لا كلها ولا<lb/>واحد منها فقط.<lb/>وجملة القول أن العلماء الذين صنفوا الكتب في القراءات والمصاحف<lb/>والحديث قد أحصوا كل ما روي عن الصحابة في القرآن والقراءات والتفسير<lb/>من متواتر ومشهور وشاذ، ولكن العمدة في ثبوت القرآنية ما تواتر ولو في<lb/>بعض الأمصار دون بعض، والقاعدة الكلية فيما جروا عليه في إقراء الناس في<lb/>الأمصار هي كما قال الكواشي: كل ما صح سنده واستقام وجهه في العربية<lb/>ووافق لفظه خط المصحف الإمام فهو من السبعة المنصوصة (أي: في الحديث) ،<lb/>فعلى هذا الأصل بني قبول القراءات عن سبعة كانوا أو سبعة آلاف، ومتى فقد شرط<lb/>من هذه الثلاثة فهو الشاذ، اهـ.<lb/>ثم إن المشهور عند علماء الأصول والفقهاء أن القراءات السبع المسندة إلى<lb/>القراء السبعة الذين اشتهروا في الأمصار بالإقراء: (أبي عمر، ونافع، وابن كثير،<lb/>وابن عامر وعاصم وحمزة والكسائي) متواترة، ولكن استثنى بعضهم منها ما ليس<lb/>من قبيل الأداء، كصفات المد والإمالة وتخفيف الهمزة التي خولف فيها الأصل،<lb/>كما ترى في جمع الجوامع. وصرح بعضهم بأن بعض رواياتهم في هذا غير<lb/>متواترة؛ لأنها مروية عن الآحاد، أو من طرق ضعيفة، وأن القاعدة العامة التي<lb/>ذكرنا عبارة الكواشي فيها آنفًا محكمة في هذه القراءات كغيرها، ونقل الحافظ هذا<lb/>المعنى عن شرح المنهاج للسبكي وعن أبي شامة، وقال في آخر هذه النقول: ونحن<lb/>وإن قلنا: إن القراءات الصحيحة إليهم نسبت، وعنهم نقلت، فلا يلزم أن جميع ما<lb/>نقل عنهم بهذه الصفة، بل فيه الضعيف لخروجه عن الأركان الثلاثة، ولهذا ترى<lb/>كتب المصنفين مختلفة في ذلك، فالاعتماد في غير ذلك على الضابط المتفق عليه<lb/>اهـ.<lb/>فعلى هذا يكون مثل هؤلاء القرّاء السبعة كمثل أصحاب الكتب الستة في<lb/>السنن من حيث شهرتها وكثرة المتلقين لأحاديثها عنهم، وإن كانوا لم ينفردوا<lb/>بروايتها، ولا كانت تكون مجهولة لو لم يدونوها في كتبهم، ومن حيث إن ما<lb/>صححوه منها لم يقلدهم العلماء به تقليدًا، بل كان جميع ما دونه الشيخان في<lb/>صحيحهما معروفًا عند جماهير المحدثين من شيوخهما وغيرهم في عصرهما وبعد<lb/>عصرهما، ومرويًّا عن غيرهما، وقد ناقشهما بعضهم في توثيق بعض رجالهما،<lb/>وفي غير ذلك مما هو معروف، وطعن بعض المحدثين في بعض قراءات بعض<lb/>القرّاء كحمزة لا ينافي صحة قراءته مطلقًا، ولا صحة ما أنكروه منها، كطعن<lb/>بعضهم في صحة بعض أحاديث البخاري واتفاق سائرهم بعد هذا الطعن على<lb/>صحة ما طعن فيه كله أو أكثره، ذكر الحافظ الذهبي في الميزان الخلاف في جرح<lb/>حمزة وتعديله في قراءته، فعظم السائل أمر الجرح دون التعديل، ومنه قول أبي<lb/>حنيفة: غلب حمزة الناس على القرآن والفرائض، وقراءة الأعمش عند<lb/>رؤيته مقبلاً قوله تعالى:] وَبَشِّرِ المُخْبِتِينَ [وقول الإمام (الحج: 34)<lb/>سفيان الثوري: ما قرأ حمزة حرفًا إلا بأثر. وقد بين أبو بكر بن عياش مراد<lb/>من قال: إن قراءته بدعة؛ بقوله: لما فيها من المد المفرط والسكت والإمالة<lb/>واعتبار الهمزة في الوقف. وقال الحافظ الذهبي مع ذلك: وإليه المنتهى في الصدق<lb/>والورع والتقوى. وقال: وقد انعقد بالإجماع بآخره على تلقي قراءة حمزة بالقبول.<lb/>ثم قال: وحسب حمزة شهادة مثل الإمام سفيان الثوري له. ونقل الحافظ ابن حجر<lb/>هذه الأقوال في تهذيب التهذيب وأقرها، والعبرة في الجرح والتعديل من حيث<lb/>الترجيح على ما يستقر عليه حكم أئمة الناقلين المحققين بعد العلم به، فما بالك بحكم<lb/>الإجماع، وصفوة الجواب أن عدالة حمزة لا غبار عليها، وأن قراءته غير مطعون<lb/>فيها على الإطلاق، بل طعن في مثل إطالة المد من لم يثبت عند غيره، فلم يكن<lb/>حمزة منفردًا بشيء منه، على أنه من النوع الذي اختلف في تواتر بعضه، ولا ضرر<lb/>فيه؛ لأنه لا يترتب عليه إثبات معنى ولا نفيه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n22-p342" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3184.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="342"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>(ب) <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكاة الحيوان والصيد</head>
               <lb/>
               <lb/>(س12-13) منه 1- ورد في الصحيح التذكية بالحجر، فهل كان ذلك<lb/>حَزًّا أو صدمًا، وهل في معنى الحجر في ذلك المحدد الكليل كمعول الزراع<lb/>(الفأس) ومعول النحت إذا أنهر الدم بالصدم الشديد، والطرق عند فقد المدية<lb/>الحديدة، فيحل بذلك الحيوان، ويغتفر للضرورة عدم إحسان القتلة لعدم السكين؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>جاء فيه أيضًا النهي عن حذف البندق لعلة أنه لا يصيد صيدًا ولا ينكي<lb/>عدوًّا، وجاء فيه التفصيل في صيد المعراض، فأحل ما أصاب بحده، وحرم ما قتل<lb/>بعرضه، فماذا ترون فيما حدث الآن من الصيد بمقذوف البارود، فهل يلحق<lb/>بمحذوف البندق مع أنه يصيد وينكي أو يفصل فيه نظير تفصيل المعراض، فيقال:<lb/>إن صِيدَ صغير الحيوان كالأرانب والطير بما يسمونه رشًّا، وهو ما كان في حجم<lb/>حبة القمح مثلاً - حل، إلحاقًا بحد المعراض وما كان بأكبر؛ لم يحل، إلحاقًا<lb/>بعرضه، وكذلك في كبار الحيوان فما صيد بمثل البندقة حل، وما صيد بمقذوفات<lb/>المدافع لم يحل.<lb/>أرشدني أرشدك الله إلى ما فيه رضاه.<lb/>الجواب: من فقه جملة ما ورد في الكتاب والسنة في تذكية الحيوان وصيده،<lb/>وأن أصل معنى التذكية في اللغة: إماتة الحيوان بقصد أكله، وحقيقته: إزالة<lb/>حرارته الغريزية؛ كما قال الراغب في مفردات القرآن - علم أن الشرع لم يجعل<lb/>للتذكية صفة معينة هي شرط لحل أكل الحيوان، ولكنه حرم التعذيب وأمر<lb/>بالإحسان في كل شيء حتى القتلة والذبحة، وقد فصلنا ذلك فيما كتبناه في تأييد<lb/>فتوى للأستاذ الإمام في المجلد السادس، ثم لخصناه في تفسير آية محرمات الطعام<lb/>من سورة المائدة، فليراجعه السائل يجد فيه غَنَاء - إن شاء الله تعالى - وأما ما<lb/>اشتبه فيه من الفرق بين الصيد بالبندق والرش والرصاص يعرف حكمه من حديث<lb/>صيد المعراض، فإن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال لعدي بن حاتم إذ سأله<lb/>عنه: (إذا رميت بالمعراض فخزق فكُل، وإن أصابه بعرضه فلا تأكل) والرش<lb/>والرصاص كما في حديث الصحيحين يخزق دون بندق الطين، وأما المدافع الكبيرة<lb/>فلا يصطاد بها، ولكن قد تصطاد آجال الغزلان وبقر الوحش بالمدفع الرشاش<lb/>(المتراليوز) ، والمعراض عصا محذذة الرأس أو الطرفين، وقد يكون في طرفها<lb/>حديدة كانوا يرمون به الصيد فيقتله، وفي لفظ لحديث عدي عند البخاري: (ما<lb/>أصاب بحده فكله، وما أصاب بعرضه فهو وقيذ) قال: وسألته عن صيد الكلب<lb/>فقال: (ما أمسك عليك فكل، فإن أخذ الكلب ذكاة) ، ونقل الحافظ في شرحه عن<lb/>الإمام الأوزاعي وغيره من فقهاء <placeName>الشام</placeName> حل ما قتل بعرضه أيضًا، وقال البخاري:<lb/>وكرهه سالم والقاسم ومجاهد وإبراهيم وعطاء والحسن اهـ. فحديث أخذ<lb/>الكلب ذكاة، وقول ابن عباس: ما أعجزك من هذه البهائم بما في يديك، فهو<lb/>كالصيد وفي بعير تردّى في بئر فذكِّه من حيث قدرت عليه (وهو في البخاري)<lb/>دلائل على ما فسرنا به الذكاة.<lb/>هذا وإن كثيرًا من علماء الشرق والغرب قد أفتوا وألفوا الرسائل في حل صيد<lb/>بندق الرصاص بعد حدوثه، فمن علماء الحنفية الشيخ محمد بيرم من علماء تونس<lb/>الأعلام، ومن علماء الحديث الإمام الشوكاني الشهير من مجتهدي <placeName>اليمن</placeName>، والسيد<lb/>صديق حسن خان صاحب النهضة العلمية الدينية الاستقلالية الحديثة في الهند، فإنه<lb/>قال في باب الصيد من كتابه (الروضة الندية، شرح الدرة البهية) للشوكاني ما<lb/>نصه:<lb/>وقد نزل - صلى الله عليه وآله وسلم - المعراض إذا أصاب فخزق منزلة<lb/>الجارح، واعتبر مجرد الخزق كما في حديث عدي بن حاتم المذكور - وكان ذكر<lb/>رواية الصحيحين له - وفي لفظ لأحمد من حديث عدي قال: (قلت: يا رسول الله،<lb/>إنا قوم نرمي، فما يحل لنا؟ قال: يحل لكم ما ذكيتم، وما ذكرتم اسم الله عليه<lb/>فخزقتم فكلوا) ، فدل على أن المعتبر مجرد الخزق، وإن كان القتل بمثقل فيحل ما<lb/>صاده من يرمي بهذه البنادق الجديدة التي يرمى بها بالبارود والرصاص؛ لأن<lb/>الرصاص تخزق خزقًا زائدًا على خزق السلاح، فلها حكمة، وإن لم يدرك الصائد<lb/>بها ذكاة الصيد إذا ذكر اسم الله على ذلك، وعبارة الماتن (الشوكاني) في حاشية<lb/>الشفاء: أقول: ومن جملة ما يحل الصيد به من الآلات هذه البنادق الجديدة التي<lb/>يرمى بها بالبارود والرصاص، فإن الرصاصة يحصل بها خزق زائد على خزق<lb/>السهم والرمح والسيف، ولها في ذلك عمل يفوق كل آلة. وذكر مثالاً لذلك، وما<lb/>روي من النهي عن أكل ما رمي بالبندقة، كما في رواية من حديث عدي بن حاتم<lb/>عند أحمد: (ولا تأكل من البندقة إلا ما ذكيت) فالمراد بالبندقة هنا هي التي تتخذ<lb/>من طين فيرمى بها بعد أن تيبس، ثم ذكر بعده الخذف بالحصى وكونه مثل بندقة<lb/>الطين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3185.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="344"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقيقة الصيام وحكمة فوائده</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>] يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ<lb/>لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ [[*]<lb/>الدين هداية روحية مدنية، ورابطة اجتماعية أدبية، والصيام ركن من<lb/>أركانه الدينية، وشعيرة من شعائره الملية، ورياضة من رياضاته النفسية<lb/>والبدنية، تتربّى به الإرادة، ليكون لها السلطان على الهوى والعادة، وبهذا<lb/>يكون سببًا لتحصيل ملكة التقوى، وهي اتقاء ما حرم الله في السر والنجوى، وفي<lb/>العلانية بطريق الأولى.<lb/>ذلك بأن الصيام حرمان للنفس من التمتع بشهوتي الطعام والشراب والشهوة<lb/>الموجِبة للغسل من طلوع الفجر إلى غروب الشمس بنية العبادة التي شرعها الله<lb/>تعالى لهداية عباده وتربيتهم بما يساعد هداية الفطرة السليمة والعقل على كبح جماح<lb/>الشهوات المفسدة لهما، فمن راض نفسه على ترك الشهوات الضرورية المباحة،<lb/>كالطعام الحلال عند الجوع، والماء الزلال على الظمأ، والملامسة الزوجية مع قوة<lb/>الداعية يكون أقدر على اجتناب الشهوات المحرمة الضارة، كأكل أموال الناس<lb/>بالباطل، والتعدي على أعراضهم وغير ذلك، ولا سيما إذا كان ذلك الترك<lb/>للضروريات تقصد به طاعة الله تعالى وتكتسب به ملكة مراقبته، فيكون الوازع<lb/>نفسيًّا في الفعل والترك، وكفى بذلك عزة للنفس وطاعة للرب، فهذه غاية الصيام<lb/>من حيث هو هداية روحية وعبادة دينية.<lb/>وأعظم فوائده من حيث هو رياضة بدنية إزالة مرض تمدد المعدة أو تخفيفه،<lb/>وهو مرض قلما يسلم منه أحد من المترفين وغيرهم من معتادي الامتلاء من الطعام<lb/>والشراب، وإفناء الفضلات والمواد الراسبة التي هي سبب أمراض كثيرة، ولا<lb/>سيما تصلب الشرايين الذي يوهن القوى ويعجل الهرم.<lb/>وأعظم فوائده الاجتماعية أنه يساوي بين الملوك والسوقة وبين الأغنياء<lb/>والفقراء، ويذكر الواجد الموسر بحاجة العادم المعسر، ويلزم أفراد الأمة النظام<lb/>الدقيق في مواعيد أكلهم؛ إذ يتناوله الملايين منهم في وقت واحد.<lb/>هذا تعريف الصيام وغايته الشريفة وفوائده العظيمة مجملة موجزة، وليس هو<lb/>عبارة عن تغيير مواقيت الأكل بجعلها بالليل بدلاً من النهار كما يزعم الجاهلون<lb/>بحقيقته، الغافلون عن سره وروحه، وقد قال أحد حكماء الغرب في كتاب ألَّفه في<lb/>تربية الإرادة: إن أقوى ذرائع تربية الإرادة الصيام، ولذلك شرع في جميع الأديان.<lb/>وهذا موافق لما ذكرنا من نص القرآن.<lb/>وقوة الإرادة أعلى ما يتفاضل فيه الناس من صفات النفس وجميع الرجال<lb/>العظام كانوا من أولي الإرادات القوية والعزائم الثابتة، فمن كان قوي الإرادة في<lb/>أصل الفطرة زادته تربيتها بالصيام وغيره كمالاً فيها، وحملته على توجيهها إلى إقامة<lb/>الحق والثبات على الفضائل، ومن خلق ضعيف الإرادة، بضعف المزاج وسوء<lb/>الوراثة، أصلحت هذه التربية من فساده حتى يفوق ويفضل من أفسد سوء تربيته، ما<lb/>كان صالحًا من سلامة فطرته.<lb/>ينال الصائم من فوائد الصيام بقدر ما يقصد مما يعقل منها، وفاقًا للقاعدة<lb/>الشرعية المعقولة: (الأمور بمقاصدها) فلا يقال: إننا نرى كثيرًا من الصائمين<lb/>ليس لهم حظ يذكر من تلك الفوائد، وفي الحديث الصحيح: (رب صائم ليس له<lb/>من صيامه إلا الجوع) [2] ومثل هذا كمثل الدواء الذي اتفق الأطباء على فائدته في<lb/>معالجة بعض الأمراض أو الوقاية منها بشروط يشترطونها إذا تناوله ما لم تتحقق<lb/>فيه تلك الشروط لجهله بها، أو حرم فائدتها بسبب آخر، أو استفاد منه ثم أفسد تلك<lb/>الفائدة، كمن فسدت أمعاؤه فعالجها بدواء مطهر أزال الفساد ثم أتبعه بطعام غليظ<lb/>قبل تمام الشفاء، وهكذا شأن من يصوم عن الحلال من طعام وشراب مجاراة للناس<lb/>لا احتسابًا لوجه الله وطلب مرضاته بتهذيب نفسه، ثم يأكل أموال الناس بالباطل أو<lb/>ينال من أعراضهم، أو يصيب غير ذلك من المحرمات، وفي الحديث الصحيح في<lb/>الكتب الستة: (الصيام جُنَّة، فإذا كان يوم صوم أحدكم، فلا يرفث ولا يصخب،<lb/>فإذا شاتمه أحد أو قاتله فليقل: إني صائم إني صائم) (والجنة بضم الجيم: الوقاية) .<lb/>ولهذا المعنى كانت النية شرطًا في صحة الصيام وسائر العبادات، وقال -<lb/>صلى الله عليه وسلم - (إنما الأعمال بالنيات وإنما لكل امرئ ما نوى) رواه<lb/>البخاري في فاتحة صحيحه، وليست النية المفروضة في العمل إلا ملاحظة<lb/>الغرض المراد منه والباعث عليه، لا قصد نفس العمل بتصوره عند الشروع فيه<lb/>كما قال الكثيرون، فإن هذا أمر ضروري في كل عمل اختياريّ؛ إذ لا يمكن<lb/>الشروع فيه مع غفلة النفس عنه وعدم توجهها إليه، ولكن نص على طلبه في<lb/>الصيام بوجه خاص؛ لأنه أمر سلبي وهو ترك الشهوات المعلومة، والترك هو<lb/>الأصل، فلا يتوقف على قصد إلا إذا عارضت داعية الفعل داعية استمرار الترك،<lb/>وهذا إنما يكون بعمل نفسي وهو ترجيح الترك وقصد الاستمرار عليه، ولهذا<lb/>احتيج في جعل الترك المخصوص - وهو الصيام - في الزمن المعين - وهو<lb/>النهار - إلى توجه خاص قبل الشروع؛ ليكون عبادة مستغرقة لهذا الزمن، وهو<lb/>معنى حديث حفصة في السنن الأربع: (من لم يُجمِع الصيام قبل الفجر فلا صيام<lb/>له) أي: من لم يعزم عليه في الليل لا يصح منه، فنية نفس الصيام هي العزم على<lb/>كف النفس عن المفطرات مدة النهار، وهي غير النية فيه التي تصاحب هذا العزم،<lb/>فهذه أخت الاحتساب، وهو الإخلاص لله وابتغاء مرضاته وثوابه بالإتيان بالعبادة<lb/>على الوجَهِ الذي شرعها الله تعالى لأجله، وهو في الصيام ما تقدم بيانه في فاتحة<lb/>هذا الكلام، وفي الحديث المتفق عليه في الكتب الستة: (من صام رمضان إيمانًا<lb/>واحتسابًا غفر له ما تقدم من ذنبه) ، وفي رواية: (إيمانًا واحتسابًا ونية) ، وقد<lb/>يصوم الإنسان رياءً أو تطببًا أو تعودًا لا تعبدًا، والتعبد بالصيام لا ينافي قصد<lb/>منافعه البدنية والاجتماعية، من حيث إن الله هدانا إليها؛ لأنه شرع لنا العبادة<lb/>لمنفعتنا لا لإعانتنا وإتعابنا.<lb/>فينبغي لكل مؤمن أن يلاحظ بصيامه باعث الإيمان بالله والإذعان لدينه الذي<lb/>شرعه لخير العباد؛ لأنه غني عنهم وعن صيامهم وسائر أعمالهم، وأن يلاحظ<lb/>طلب مرضاته وثوابه بطاعته، وشكره على جعل تربيته له وهدايته لمنافعه في<lb/>الدنيا سببًا لنيل نعيمه وكرامته في الآخرة، وأن يتذكر عند التألم من الجوع<lb/>والعطش أن الله تعالى يريد أن يهذبه ويقوي عزيمته باحتمال الآلام التي تطلق<lb/>اختيارًا، حتى يسهل عليه حمل مثلها، وما هو أشد منها إذا اضطر إليه اضطرارًا<lb/>، وحتى يكون إنسانًا كاملاً لا تعبث به الشهوات الجسدية ولا الأهواء النفسية، وإن<lb/>عبد الشهوة التي لا يستطيع مخالفتها يجني على بدنه فينهك صحته، ويجني على<lb/>ماله فيتلفه، ويجني على عرضه فيثلم شرفه، ويجني على وطنه فيضيع حقوقه،<lb/>ويجني على دينه فيخسر دنياه وآخرته.<lb/>وينبغي للصائم إذا كان ملكًا أو أميرًا أو غنيًّا كبيرًا أن يلاحظ في صومه فوق<lb/>ما ذكر أن الله تعالى يحب أن يهذب بهذا الصيام نفسه بإشعاره المساواة بينه وبين<lb/>الضعفاء والفقراء من العمال والصناع، لكي يتقي الكبرياء والبخل والقسوة، ويزداد<lb/>علمًا بقيمة ما أوتيه من الجاه والحرمة، وما امتاز به من النعمة، فيشكر الله تعالى<lb/>على ذلك باحترام من دونه، والإفاضة على الفقراء والمساكين من فضل ماله،<lb/>فيحبه الله ويحببه إلى خلقه، ويرضي كل ذي حق بحقه، وإن لم يفعل هو وأمثاله<lb/>هذا يحنق الفقراء عليهم، وربما يمدون أيدي الأذى إليهم، بل ذلك واقع ومنذر<lb/>بأعظم انقلاب اجتماعي في الأرض، ولا يدرؤه إلا الاهتداء بالإسلام، ولا سيما<lb/>إقامة ركني الزكاة والصيام، كما ينبغي للصائم الفقير والخامل الذي لا يؤبه له أن<lb/>يعلم أن الله قد ساوى في هذه العبادة وغيرها بينه وبين الملوك والأمراء وكبار<lb/>الأغنياء تكريمًا له بدينه، كما أوجب عليهم أن يشاركوه بفضل أموالهم، فيكرم<lb/>نفسه ولا يرضى لها بالذلة والمهانة.<lb/>ما أجمل الصائمين عندما يتحلقون حول موائد الطعام المرفوعة عند أناس،<lb/>وصِحَافه الموضوعة على الأرض عند آخرين، وهم ينتظرون في كل قطر وكل بلد<lb/>تلك الدقيقة أو الثانية التي يسمعون فيها صوت المدفع أو كلمة المؤذن، والأحشاء<lb/>خاوية، والشفاه ذابلة، واللهاة جافة، ولا أحد يمد يده إلى ما أمامه من كأس دهاق،<lb/>وأنواع ذواق [3] ، حتى إذا ما طرق المسامع ذلك الصوت المنتظر، امتدت الأيدي<lb/>إلى ما أعد لها مثل اللمح بالبصر، وانطلقت في أثرها الألسنة بالثناء والدعاء:<lb/>اللهم لك صمت وعلى رزقك أفطرت، ذهب الظمأ وابتلت العروق وثبت الأجر إن<lb/>شاء الله تعالى [4] .<lb/>وفي الحديث المتفق عليه: (للصائم فرحتان: فرحة عند فطره، وفرحة عند<lb/>لقاء ربه) ، وليست الفرحة عند الفطر بإعطاء النفس الحيوانية حقها وشهوتها<lb/>المحللة لها فقط، وإن كان هذا حاصلاً ولا غضاضة فيه، بل الأصل في هذه<lb/>الفرحة ما يشعر به كل من أدَّى عملاً شريفًا عند إكماله له، ولا سيما إذا كان شاقًّا<lb/>وانتقل منه إلى ما يلذ وترتاح له النفس، وقد جعل الله تعالى لصيام كل يوم لذة،<lb/>وجعل عاقبة صيام الشهر كله عيدًا، كما جعل يوم إتمام أركان الحج عيدًا؛ لأن في<lb/>كل من الصيام والحج مشقة بدنية مقرونة بلذة روحية.<lb/>يا حسرةً على الخاسر المحروم من هذه النعمة الروحية والرياضة البدنية<lb/>والرابطة الإسلامية، تعس عبد الشهوة، تعس ضعيف الإرادة، الذي يفطر في<lb/>شهر رمضان، ويقطع هذه الصلة بينه وبين ربه، ويفصم عروة هذه الجامعة التي<lb/>تربطه بأخوة الملايين من أهل دينه، فإذا كان يفطر؛ لأنه يشق عليه ترك طعامه<lb/>وشرابه ودخانه مثلاً، فما أشبهه بالعجماوات من الأنعام والحشرات، وليتأمل ما<lb/>أجمع عليه علماء التربية في هذا العصر في نظام الكشافة من الولدان، وكيف<lb/>يروضون أبدانهم باحتمال التعب وركوب أنواع المشاق، وإذا كان ترك الصيام<lb/>إرضاء للملاحدة والمرتدين، ويرضى أن يكون من مقلدتهم العميان المنكوسين،<lb/>الذين قال فيهم الشاعر:<lb/>عُميُ القلوب عموا عن كل فائدة <gap resp="#org_MS"/> لأنهم كفروا بالله تقليدًّا<lb/>فهو شر مكانًا وأضل سبيلاً، وإن غش نفسه أو غشه شياطينه بانتحال<lb/>الألقاب الخادعة الخاطئة الكاذبة كالحرية والمدنية واستقلال الفكر وتحكيم العقل،<lb/>ولو حاسب نفسه بفكر مستقل وعقل سليم من الغرور، وتلبيس الأهواء والشهوات،<lb/>لعلم أنه مغرور يغش نفسه ويخدعها بهذه الأسماء التي يستر بها نقصها وعبادتها<lb/>لشهواتها.<lb/>الإفطار في رمضان بغير عذر معصية من الكبائر، واستحلاله واستقباحه<lb/>والإنكار على شرعه للناس كفر بواح، والمجاهرة به معصية أخرى من أكبر<lb/>الكبائر؛ لأن ضرر الإفطار وحده قاصر لا يتعدى المفطر، وضرر المجاهر متعد،<lb/>فإن المجاهرة استهانة بالشرع، وهدم للشعيرة الدينية التي يشترك المسلمون فيها<lb/>ويمتازون من غيرهم، حتى كأن المفطر ليس منهم، وقدوة سيئة لضعفاء الإيمان<lb/>أقوياء الشهوات البهيمية تجرؤهم على الفطر وعدم المبالاة بالدين ولا باحترام<lb/>المسلمين، فالمجاهر بهذه الجريمة من الذين يقطعون ما أمر الله به أن يوصل<lb/>ويسعون في الأرض فسادًا بإزالة المقوّمات المعنوية والمشخصات الاجتماعية التي<lb/>تمتاز بها أمتهم وتستقل دون غيرها، وبالفسوق من الآداب والفضائل الشخصية<lb/>التي ترتقي بها نفوس أفرادها، وتحفظ حقوق جماعاتها.<lb/>أي أمة تعيش عزيزة كريمة بغير آداب ولا فضائل؟ وكيف يمكن أن تبنى<lb/>الفضائل على غير قواعد الدين؟ وإذا كان الدين أقوى روابط الاجتماع بين أكثر<lb/>البشر، ولا سيما الشعوب الإسلامية منها، وكانت الأمم العزيزة القوية تنفق<lb/>الملايين من الجنيهات على دعاة دينها لأجل استمالة أهل الأديان الأخرى إليه، وإذا<lb/>كان بعض كبار ساستها قد صرح بأن أول خطوات الاستعمار مدارس المبشرين<lb/>التي تبطل ثقة نابتة الأمة الجديدة بدينها فتحدث الشقاق المعنوي بينها، فتضعف<lb/>وحدتها بانقسامها وتفرقها، وإذا كان كل خبير واقف على سير الاجتماع فينا يعلم<lb/>علم اليقين أن كل هذه المفاسد الدينية والأدبية لم تتسرب إلى أفكار المتفرنجين منا<lb/>إلا من الطامعين في تقطيع روابطنا الملية، وإضعاف مقوماتنا الاجتماعية، إذا كان<lb/>ما ذكر كما ذكر لا مرية فيه - فهل يبقى عند العالم به ريب بأن المجاهرين بهدم ركن<lb/>من أقوى أركان دينهم، والمحتقرين لشعيرة من أعظم شعائره هم من أكبر الجناة<lb/>على أمتهم والمفسدين المحققين لطمع الطامعين فيها؟ فكيف إذا كانوا مع ذلك<lb/>هادمين لسائر الأركان، ويتركون الصلاة والزكاة كما يتركون الصيام؟<lb/>تنبهوا أيها الغافلون وأفيقوا أيها النائمون، ولا تغشوا أنفسكم بأنكم تستغنون<lb/>عن الرابطة الملية، بالرابطة الوطنية، وتستبدلون الآداب الفلسفية بالآداب الدينية<lb/>على أن الدين لا يمنعكم من الاتحاد الوطني على المصالح والمنافع الوطنية، ولا<lb/>من اقتباس الحكمة والعلوم العقلية، ولا شيء من هذه المصالح والعلوم يمانع من<lb/>عبادة الله تعالى وإقامة شعائر دينه، وترك ما حرمه من الفواحش والمنكرات،<lb/>كالسكر والزنا والقمار، وهي الموبقات التي قلما يسلم من شرورها أحد من هؤلاء<lb/>المتفرنجين المدعين للفلسفة الوطنية، وهي الوباء القاتل للوطن، والمذهب للدين<lb/>والشرف.<lb/>أيها الغافل عن نفسه وعن أهله وقومه، حاسب نفسك حساب القاضي الذكي<lb/>العادل للمتهم المحتال المخادع، تظهر لك جناياتها عليك وعلى أهلك وقومك بترك<lb/>أركان الدين وفرائضه، ثم اجتهد في جعلها صالحة مصلحة، وقدوة حسنة في الدار<lb/>وفي مكان العمل وكل مكان، فإن غلبتك شهواتك فاجتهد في كتمانها قبل أن تظفر<lb/>بها؛ بأن لا تظهر الفطر في رمضان لأحد، ولا تخدعنك وسوسة شياطين الإنس أو<lb/>الجن بتسمية شدة الوقاحة قوة إرادة، فإن كنت مرتدًّا عن هذا الدين فقوة الإرادة<lb/>الحقيقية أن تصرح بهذه الردة وتلتزم ما بترتب عليها من أحكام الزواج والإرث<lb/>وغير ذلك.<lb/>إن الأمم الحية تعظم كل ما ينسب إليها، حتى إنها تبذل الأرواح في الحرب<lb/>تكريمًا لعلمها الممثل لها، وما هو إلا قطعة من نسيج لا قيمة لها تُذكر، فما بالك<lb/>أيها الغافل تحتقر أشرف ما تنتمي إليه وهو الدين بهتك حرمة رمضان في المطاعم،<lb/>أو التدخين في الشوارع؟ ولا شك أنه سبب ذلك الغفلة والذهول، فمتى تنبهت،<lb/>تبت وأنبت، والسلام على من اتبع الهدى، ورجَّح الحق على الهوى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) طبع هذا المقال جماعة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر في رسالة خاصة لتوزيعه على المسلمين في شهر رمضان.<lb/>(*) (البقرة: 183) .<lb/>(2) رواه ابن ماجه في سننه بسند صحيح.<lb/>(3) الدهاق (ككتاب) الملأى والذواق (كسحاب) ما يذاق من طعام وشراب، وهما مصدران في الأصل، والمراد بأنواع الذواق ما يضعه الموسرون على الموائد في رمضان لأجل الأفطار به من التمر والزبيب والمربى والجبن والزيتون، ويعتبر فيه القلة.<lb/>(4) كان النبي صلى الله عليه وسلم يقول هذا إذا أفطر، رواه أبو داود في سننه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جماعة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3186.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="353"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ فنون الحديث</head>
<tei:p>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>كتب الجرح والتعديل<lb/>الكتب المؤلفة في الجرح والتعديل ذات مسالك مختلفة فمنها خاص بالثقات أو<lb/>الضعفاء أو المدلسين، ومنها جامع لكل أولئك، ثم منها ما لا يتقيد برجال كتاب<lb/>معين أو كتب مخصوصة، ومنها ما يتقيد بذلك، ونحن ذاكرون من كل نوع كتبه<lb/>المشهورة بتوفيق الله وإرشاده.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الكتب الجامعة بين الثقات والضعفاء: من الكتب المشتملة على الثقات<lb/>والضعفاء جميعًا طبقات محمد بن سعد الزهري البصري [1] ، وهو من أعظم ما<lb/>صنف، يقع في خمسة عشر مجلدًا، جمع فيه الصحابة والتابعين فمن بعدهم، وقد<lb/>اختصره السيوطي في كتابه إنجاز الوعد المنتقى من طبقات ابن سعد، وكذلك<lb/>طبقات خليفة بن خياط [2] ، ومسلم بن الحجاج [3] ، وتاريخ ابن أبي خيثمة [4] ،<lb/>وهو كثير الفوائد، وتواريخ البخاري [5] ، وهي ثلاثة: كبير، وهو على حروف<lb/>المعجم، وابتدأه بمن اسمه محمد، وأوسط، وهو على السنين، وصغير.<lb/>ولمسلمة بن قاسم ذيل على الكبير، وهو في مجلد، ولابن أبي حاتم [6] جزء كبير<lb/>انتقد فيه على البخاري، وله الجرح والتعديل مشى فيه خلف البخاري، وللحسين<lb/>بن إدريس الأنصاري الهروي [7]- ويعرف بابن خرم - تاريخ على نحو التاريخ<lb/>الكبير للبخاري، ولعلي بن المديني [8] تاريخ في عشرة أجزاء حديثية، ولابن<lb/>حبان [9] كتاب في أوهام أصحاب التواريخ في عشرة أجزاء أيضًا.<lb/>ولأبي محمد بن عبد الله بن علي بن الجارود كتاب في الجرح والتعديل،<lb/>ولمسلم رواة الاعتبار، وللنسائي التمييز، ولأبي يعلى الخليلي [10] الإرشاد،<lb/>وللعماد بن كثير التكميل في معرفة الثقات والضعفاء والمجاهيل، جمع فيه بين<lb/>تهذيب المزي وميزان الذهبي مع زيادات وتحرير في العبارات، وهو أنفع شيء<lb/>للمحدث والفقيه التالي لأثره، ومنها تاريخ الذهبي، والتكملة في أسماء الثقات<lb/>والضعفاء لإسماعيل بن عمر المعروف بابن كثير الدمشقي [11] وطبقات المحدثين<lb/>لعمر بن علي بن الملقن [12] ذكر فيها المحدثين إلى زمنه، والكمال في معرفة الرجال<lb/>له.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>كتب الثقات: منها كتاب الثقات للعجلي [13] ، وكتاب الثقات لخليل بن<lb/>شاهين، والثقات لأبي حاتم بن حبان البستي، وكتاب الثقات الذين لم تذكر<lb/>أسماؤهم في الكتب الستة لزين الدين قاسم بن قطلوبغا [14] ، وهو كبير في أربع<lb/>مجلدات.<lb/>ومن هذا النوع الكتب المبينة لطبقات الحفاظ، وقد ألف فيها جمع، فمنهم<lb/>الذهبي، وابن الدباغ [15] وابن المفضل وابن حجر العسقلاني، والسيوطي ذيل على<lb/>تأليف الذهبي، وتقي الدين بن فهد، وذيل مؤلفه محمد بن محمد الهاشمي [16] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>كتب الضعفاء: منها كتاب الضعفاء للبخاري، والضعفاء والمتروكين<lb/>للنسائي، ولأبي الفرج عبد الرحمن بن علي الجوزي [17] وكتابه كبير، وقد اختصره<lb/>الذهبي ثم ذيله كما ذيله علاء الدين مغلطاي [18] ، والضعفاء لمحمد بن عمرو<lb/>العقيلي [19] ، وكتابه مفيد، وللإمام حسن بن محمد الصنعاني ولمحمد بن حبان<lb/>البستي وكتابه كبير، ولأبي أحمد بن عدي كتاب الكامل وهو أكمل الكتب في ذلك<lb/>وأجلها، وعليه اعتماد الأئمة وله ذيل يقال له: الحافل لأبي العباس أحمد بن<lb/>محمد الإشبيلي المعروف بابن الرومية [20] ، والضعفاء للدارقطني وللحاكم، ولعلاء<lb/>الدين المارديني [21] ، وميزان الاعتدال للحافظ الذهبي، وهو أجمع ما جمع، طبع في<lb/>الهند ثم بمصر، وقد ذيل عليه الحافظ زين الدين العراقي في مجلدين، وقد التقط منه<lb/>الحافظ ابن حجر من ليس في تهذيب الكمال وضم إليه ما فاته في الرواة وتراجم<lb/>مستقلة في كتابه المسمى لسان الميزان وله كتابان آخران، وهما تقويم اللسان وتحرير<lb/>الميزان، ويوجد عدا ذلك كتب كثيرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>كتب المدلسين: أول من أفرد المدلسين [22] بالتصنيف الإمام حسين بن<lb/>علي الكرابيسي [23] صاحب الشافعي، ثم صنف فيه النسائي ثم الدارقطني، ونظم<lb/>الذهبي في ذلك أرجوزة، وتبعه تلميذه أحمد بن إبراهيم المقدسي، فزاد عليه من جامع<lb/>التحصيل للعلائي شيئًا كثيرًا مما فاته، ثم ذيل الحافظ زين الدين العراقي [24] في<lb/>هوامش كتاب العلائي أسماء وقعت له زائدة، ثم ضمها ولده ولي الدين إلى من<lb/>ذكره العلائي وجعله تصنيفًا مستقلاً، وزاد فيه من تتبعه شيئًا يسيرًا، وصنف<lb/>إبراهيم بن محمد الحلبي [25] كتابه التبيين في أسماء المدلسين زاد فيه عليهم قليلاً،<lb/>وجميع ما في كتاب العلائي ثمان وستون نفسًا، زاد عليهم ابن العراقي ثلاث عشرة<lb/>نفسًا، وزاد عليه الحلبي اثنتين وثلاثين نفسًا، وابن حجر العسقلاني تسعًا وثلاثين<lb/>نفسًا، فجملة ما فيه اثنتان وخمسون نفسًا ومائة وللسيوطي رسالة في أسماء<lb/>المدلسين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>المصنفات في رجال كتب مخصوصة: منها رجال البخاري لأحمد بن<lb/>محمد الكلاباذي [26] ، ورجاله أيضًا لمحمد بن داود الكردي [27] ، ورجال مسلم<lb/>لأحمد بن علي المعروف بابن منجويه [28] ، ورجاله أيضًا لأحمد بن علي<lb/>الأصبهاني [29] ، وممن جمع بين رجالهما محمد بن طاهر المقدسي [30] جمع بين<lb/>كتابي ابن منجويه والكلاباذي، وأحسن في ترتيبه على الحروف، واستدرك عليهما،<lb/>وكذلك جمع بينهما هبة الله المعروف باللالكائي [31] وممن أفرد رجال السنن لأبي<lb/>داود حسين بن محمد الحباني [32] ، وجمع رجال الموطأ السيوطي، ورجال المشكاة<lb/>لصاحبها محمد بن عبد الله الخطيب، ورجال الأربعة: موطأ مالك، ومسند الشافعي،<lb/>ومسند أحمد، ومسند أبي حنيفة، لابن حجر العسقلاني، ورجال السنن الأربع، سنن<lb/>الترمذي والنسائي وأبي داود وابن ماجه، لأحمد بن أحمد الكردي [33] ، وممن جمع<lb/>رجال الكتب الستة أبو محمد عبد الغني بن عبد الواحد بن سرور المقدسي [34] في<lb/>كتابه الكمال في معرفة الرجال، وتهذيبه لجمال الدين يوسف بن الزكي المزي [35]<lb/>وهو كتاب كبير يقع في ثلاثة عشر مجلدًا لم يؤلف مثله، وإكمال التهذيب لعمر بن<lb/>علي بن الملقن [36] وزوائد الرجال على تهذيب الكمال للسيوطي، وللتهذيب مختصرات<lb/>كثيرة، منها الكاشف للحافظ الذهبي قال فيه: هذا مختصر في رجال الكتب الستة:<lb/>الصحيحين، والسنن الأربع مقتضب من تهذيب الكمال للمزي اقتصر فيه على ذكر<lb/>من له رواية في الكتب الستة دون من عداهم مما في كتاب المزي، ومنها تهذيب<lb/>التهذيب لابن حجر، وهو أكمل من كاشف الذهبي، وقد أضاف إليه ابن حجر بعض<lb/>التراجم التي عثر عليها، كما اختصره في كتابه تقريب التهذيب، وقد جمع الحافظ أبو<lb/>المحاسن الدمشقي [37] في كتابه التذكرة رجال العشرة.<lb/>***<lb/>(ج) وفيات المحدثين<lb/>كثير من الكتب الجامعة لرجال الحديث يتعرض في الأكثر لذكر الوفيات،<lb/>وقد أفرد الوفيات بالتأليف جمع من العلماء، فقد ابتدأ أبو سليمان محمد بن عبد الله<lb/>الحافظ بجمع وفيات النقلة من وقت الهجرة، فوصل إلى سنة 338، ثم ذيل على<lb/>كتابه أبو محمد بن عبد العزيز الكتاني الحافظ [38] ، ثم ذيل على الكتاني هبة الله بن<lb/>أحمد الأكفاني ذيلاً صغيرًا، ويشتمل على نحو عشرين سنة، وصل فيه إلى سنة<lb/>485، ثم ذيل على الأكفاني علي بن مفضل المقدسي [39] إلى سنة 581، ثم ذيل<lb/>على ابن المفضل عبد العظيم بن عبد القوي المنذري [40] ذيلاً كبيرًا في ثلاث مجلدات<lb/>سمّاه التكملة لوفيات النقلة، ثم ذيل على المنذري تلميذه عز الدين أحمد بن محمد إلى<lb/>سنة 674، وذيل على عز الدين أحمد بن أيبك الدمياطي إلى سنة 749، وذيل على<lb/>ابن أيبك الحافظ زين الدين عبد الرحيم العراقي [41] ، والكل مرتب على حسب وفياتهم<lb/>في السنين والشهور لا على ترتيب حروف الهجاء.<lb/>ومن الكتب المفردة بوفيات النقلة تاريخ البرذالي القاسم بن محمد الدمشقي [42] ،<lb/>وقد ذيل عليه تقي الدين بن رافع من سنة 737 إلى سنة 774، وذيل ذيل تقي<lb/>الدين بن حجر، ومنها: وفيات الشيوخ لمبارك بن أحمد الأنصاري، ولإبراهيم بن<lb/>إسماعيل المعروف بالحبال [43] كتاب الوفيات.<lb/>***<lb/>(د) معرفة الأسماء والكنى والألقاب<lb/>من رواة الحديث من يكون مشهورًا باسمه دون كنيته، أو لقبه، أو مشهورًا<lb/>بكنيته أو لقبه دون اسمه، وقد ألف العلماء في بيان أسماء ذوي الكنى، وبيان كنى<lb/>المشهورين بالأسماء، وكذلك ألفوا في بيان ألقاب ذوي الأسماء، كما ألفوا في نحو<lb/>ذلك حتى لا يشتبه راوٍ بآخر، ولا يظن لقب شخص أو كنيته اسمًا لثان، فيعد الثقة<lb/>ضعيفًا، أو الصادق كاذبًا أو يعكس الأمر.<lb/>فممن ألّف في النوع الأول علي بن المديني والنسائي والحاكم وابن عبد البر<lb/>وكثيرون غيرهم، وللحافظ الذهبي كتاب المقتنى في سرد الكنى، وهو من أجلّ<lb/>الكتب المؤلفة في هذا النوع.<lb/>وممن كتب في بيان كنى المعروفين بالأسماء أبو حاتم بن حبان البستي،<lb/>وممن صنف في الألقاب أبو بكر الشيرازي [44] وأبو الفضل الفلكي في كتابه<lb/>منتهى الكمال، وابن الجوزي [45] ، وابن حجر العسقلاني.<lb/>***<lb/>المؤتلف والمختلف والمتفق والمفترق والمشتبه<lb/>من الأسماء والأنساب<lb/>من الأسماء والأنساب ما يأتلف في الخط صورته، ويختلف في اللفظ صيغته،<lb/>كسَلام بتخفيف اللام وسلام بتشديدها، ويسمى المؤتلف والمختلف، ومنها ما يتفق<lb/>خطه ولفظه، ولكن يفترق شخصه كالخليل بن أحمد اسم لعدة أشخاص، ويسمى<lb/>المتفق والمفترق، ومنها ما تتفق فيه الأسماء خطًّا ونطقًا وتختلف الآباء أو النسب<lb/>نطقًا مع ائتلافها خطًّا، أو بالعكس كمحمد بن عقيل بكسر القاف، ومحمد بن عقيل<lb/>بفتحها، وشريح بن النعمان، وسريج بن النعمان، الأول بالشين المعجمة والحاء<lb/>المهملة، والثاني بالسين المهملة والجيم، ويسمى هذا النوع بالمشتبه.<lb/>ومعرفة هذه الأنواع مهمة، قال علي بن المديني: أشد التصحيف ما يقع في<lb/>الأسماء، ووجهه بعضهم بأنه شيء لا يدخله القياس ولا قبله شيء يدل عليه ولا<lb/>بعده؛ ولأنه يخشى أن يظن الشخصان شخصًا واحدًا إذا اتفقت الأسماء، وفي ذلك<lb/>ما فيه من الخلط بين الرواة.<lb/>ولقد ألّف المحدثون في كل هذه الأنواع، فصنف في النوع الأول أبو أحمد<lb/>العسكري، لكنه أضافه إلى كتاب التصحيف له، ثم أفرده بالتأليف عبد الغني بن<lb/>سعيد [46] فجمع فيه كتابين: كتابًا في مشتبه الأسماء، وكتابًا في مشتبه النسبة، وجمع<lb/>شيخه الحافظ الدارقطني [47] كتابًا حافلاً، ثم جمع أحمد بن علي الخطيب [48] ذيلاً<lb/>سمّاه المؤتلف تكملة المختلف، ثم جمع الجميع أبو نصر علي بن هبة الله بن<lb/>ماكولا [49] وجعله كتابًا حافلاً سمّاه الإكمال، واستدرك عليهم ما فاتهم في كتاب آخر<lb/>جمع فيه أوهامهم وبينها، وكتابه من أجمع ما جمع في ذلك، وهو عمدة كل محدث<lb/>بعده، وقد استدرك عليه محمد بن عبد الغني المعروف بابن نقطة الحنبلي [50] ما فاته<lb/>أو تجدد بعده في مجلد ضخم، ثم ذيل عليه منصور بن سليم [51] في مجلد لطيف،<lb/>وأبو محمد بن علي الدمشقي [52] ، وذيل على ذيلهما علاء الدين بن مغلطاي [53] ، لكن<lb/>أكثره في أسماء الشعراء وأنساب العرب، وقد جمع الذهبي في ذلك كتابًا مختصرًا<lb/>جدًّا اعتمد فيه على الضبط بالقلم، فكثر فيه الغلط والتصحيف المباين لموضوع<lb/>الكتاب، وقد وضحه الحافظ ابن حجر في كتابه تبصير المنتبه بتحرير المشتبه،<lb/>وهو مجلد واحد ضبطه بالحروف وزاد عليه شيئًا كثيرًا مما أهمله الذهبي، أو لم<lb/>يقف عليه، وقد ألف فيه أيضًا يحيى بن علي المصري المؤرخ [54] ومحمد بن<lb/>أحمد الأبيوردي [55] ،وعبد الرزاق المعروف بابن الغوطي [56] في كتابه تلقيح<lb/>الأفهام في المختلف والمؤتلف، وعلي بن عثمان المارديني [57] .<lb/>وممن ألف في النوع الثاني أبو بكر أحمد بن علي بن ثابت الخطيب في كتابه<lb/>المتفق والمفترق، وكذلك ألف الخطيب في النوع الثالث في كتابه تلخيص المتشابه،<lb/>ثم ذيل عليه هو أيضًا بما فاته، وكتابه كثير الفائدة.<lb/>***<lb/>علم ناسخ الحديث ومنسوخه<lb/>إذا سلم الحديث المقبول من المعارضة سمي محكمًا، وإن عورض بمثله،<lb/>وأمكن الجمع بين المتعارضين بلا تعسف فذلك مختلف الحديث، وإن لم يمكن<lb/>الجمع وثبت تأخر أحدهما فالمتأخر يقال له: الناسخ، والمتقدم يطلق عليه:<lb/>المنسوخ.<lb/>وقد ألف في ناسخ الحديث ومنسوخه جمع كثير منهم أحمد بن إسحاق<lb/>الديناري [58] ومحمد بن بحر الأصبهاني [59] وأحمد بن محمد النحاس [60] وأبو<lb/>محمد قاسم بن أصبغ [61] ومحمد بن عثمان المعروف بالجعد الشيباني، وهبة الله<lb/>بن سلامة [62] ، ومحمد بن موسى الجازمي [63] في كتابه الاعتبار في ناسخ الحديث<lb/>ومنسوخه، وأبو حفص عمر بن شاهين [64] ، وقد اختصر كتابه إبراهيم بن علي<lb/>المعروف بابن عبد الحق [65] في مجلد، وللإمام عبد الكريم بن هوازن القشيري<lb/>كتاب في ذلك أيضًا.<lb/>***<lb/>علم تلفيق الحديث<lb/>هو علم يبحث فيه عن التوفيق بين الأحاديث المتناقضة ظاهرًا، إما<lb/>بتخصيص العام تارة، أو بتقييد المطلق أخرى، أو بالحمل على تعدد الحادثة، إلى<lb/>غير ذلك من وجوه التأويل، ويطلق عليه مختلف الحديث.<lb/>وممن ألف فيه الإمام محمد بن إدريس الشافعي [66] ، ولكنه لم يقصد استيعابه،<lb/>وعبد الله بن مسلم المعروف بابن لميتبة [67] وأبو يحيى زكريا بن يحيى<lb/>الساجي [68] والطحاوي [69] ، ولأبي الفرج بن الجوزي [70] التحقيق في أحاديث<lb/>الخلاف، وقد اختصره إبراهيم بن علي بن عبد الحق.<lb/>***<lb/>علل الحديث<lb/>معرفة علل الحديث من أجلّ علوم الحديث وأدقها وأشرفها، ولا يقف عليها<lb/>إلا من رزقه الله فهمًا ثاقبًا وحفظًا واسعًا ومعرفة تامة بمراتب الرواة، وملكة قوية<lb/>بالأسانيد والمتون، ولهذا لم يتكلم فيه إلا القليل من أهل هذا الشأن، وعلل الحديث<lb/>عبارة عن أسباب خفية غامضة قادحة فيه من وصل منقطع أو رفع موقوف أو<lb/>إدخال حديث في حديث أو نحو ذلك، وكل هذا مما يقدح في صحة الحديث.<lb/>وممن كتب في هذا النوع ابن المديني [71] وابن أبي حاتم [72] وكتابه قيم،<lb/>والخلال [73] ، والإمام مسلم [74] وعلي بن عمر الدارقطني [75] ، ومحمد بن عبد الله<lb/>الحاكم [76] وأبو علي حسن بن محمد الزجاجي، وألف فيه أيضًا ابن الجوزي.<lb/>***<lb/>علم مصطلح الحديث<lb/>أول من ألف في علوم الحديث أو مصطلحاته - في غالب - الظن القاضي<lb/>أبو محمد الرامهرمزي [77] في كتابه المحدث الفاصل بين الراوي والسامع، وقد<lb/>وجدت قبله مصنفات، لكن في بعض فنون الحديث فقط، وكتابه أجمع ما جمع في<lb/>زمانه وإن لم يستوعب، ثم توسع العلماء في هذا الفن، وأول من تصدى لذلك الحاكم<lb/>محمد بن عبد الله النيسابوري، وقد اشتمل كتابه على خمسين نوعًا، لكنه لم يرتب<lb/>ولم يهذب، وتلاه أبو نعيم الأصبهاني فعمل على كتابه مستخرجًا، وأبقى أشياء<lb/>للمتعقب، ثم جاء أحمد بن علي المعروف بالخطيب [78] ، فصنف في قوانين الرواية<lb/>كتابًا سمّاه الكفاية، وفي آدابها كتابًا سمّاه الجامع لآداب الشيخ والسامع، وقل فن من<lb/>فنون الحديث إلا وقد صنف فيه كتابًا، فكان كما قال ابن نقطة: كل من أنصف علم<lb/>أن المحدثين بعد الخطيب عيال على كتبه. ثم جاء بعد الخطيب من أخذ من هذا العلم<lb/>بنصيب، فجمع القاضي عياض [79] كتابًا لطيفًا سمّاه الإلماع، وأبو حفص الميانجي<lb/>جزءًا سمّاه ما لا يسع المحدث جهله، ثم ألف الحافظ أبو عمرو عثمان بن عبد الرحمن<lb/>المعروف بابن الصلاح [80] كتابه الشهير المطبوع، ذكر فيه خمسة وستين نوعًا، وقد<lb/>اعتنى به العلماء عناية عظيمة بين معارض له أو منتصر، أو ناظم له أو مختصر،<lb/>أو شارح له أو مستدرك عليه، ومن المختصرين له: محيي الدين يحيى بن شرف<lb/>النووي [81] في كتابه الإرشاد، ثم اختصر مختصره في كتابه التقريب والتيسير، وقد<lb/>شرح السيوطي التقريب بكتابه تدريب الراوي في شرح تقريب النواوي، وهو من<lb/>أجلّ الشروح، وقد عمل الحافظ زين الدين عبد الرحيم بن الحسين العراقي [82] ألفية<lb/>لخص فيها علوم ابن الصلاح، وزاد عليها أولها:<lb/>يقول راجي ربه المعتذر <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحيم بن الحسين الأثري<lb/>وقد أتمها سنة 768 وعمل عليها شرحًا سمّاه فتح المغيث أتمه سنة 771، وقد<lb/>عمل برهان الدين إبراهيم بن عمر البقاعي [83] حاشية عليه سمّاها النكت الوفية بما<lb/>في شرح الألفية أورد فيها ما استفاده من شيخه ابن حجر، وقد بلغ إلى نصفه،<lb/>وشرح الألفية كثيرون، ولعل أحسن الشارحين محمد بن عبد الرحمن السخاوي [84]<lb/>وقد نظم السيوطي ألفية جمعت كثيرًا من الفوائد أولها:<lb/>لله حمدي وإليه أستند <gap resp="#org_MS"/> وما ينوب فعليه أعتمد<lb/>ثم على نبيه محمد <gap resp="#org_MS"/> خير صلاة وسلام سرمد<lb/>وهذه ألفية تحكي الدرر <gap resp="#org_MS"/> منظومة ضمنتها علم الأثر<lb/>فائقة ألفية العراقي <gap resp="#org_MS"/> في الجمع والإيجاز واتساق<lb/>
               <lb/>ومن المتون الجامعة الممتعة نخبة الفكر في مصطلح أهل الأثر لشهاب الدين<lb/>أحمد بن علي بن حجر العسقلاني، وقد شرحها بكتابه نزهة النظر في توضيح<lb/>نخبة الفكر، وهو شرح وجيز جليل، وقد شرحها كثيرون كما نظمها أحمد بن<lb/>صدقة [85] ، ومحمد بن إسحاق المقدسي [86] ، وقد ألف كثيرون في علوم الحديث<lb/>كمحمد بن المنفلوطي [87] ، وابن الملقن [88] ، وابن الحريري [89] ، ولكن ما ذكرنا<lb/>مستقى كل من كتب، وفيه الغنية عن غيره.<lb/>ولا يفوتنا قبل ختم هذا الفصل كتاب توجيه النظر في أصول الأثر لمعاصرنا<lb/>الشيخ طاهر الجزائري؛ فإنه كتاب جمع تحقيقات لطيفة ومسائل دقيقة ووفّى<lb/>المصطلح من الإبانة حقه، وإن كان جمعًا مما سبقه، وقد كان من أهم الكتب التي<lb/>عوّلنا على الرجوع إليها في كتابة هذه الرسالة.<lb/>***<lb/>تخريج أحاديث مؤلفات مخصوصة<lb/>لله در علماء الحديث: سعوا في توفير الراحة لطلاب العلم فسهلوا لهم عسيره<lb/>وكشفوا لهم عن غوامضه وكفوهم العناء ومؤنة البحث والتنقيب، علموا أنك ستتناول<lb/>كتابًا من كتب التفسير الشهيرة، أو من كتب الفقه السائرة، أو ما نحا نحو ذلك،<lb/>وأن سيمر بك أحاديث مختلفة لم يذكر لها سند، ولم تنسب لأصل من أصول السنة،<lb/>وأنك ستقف عند ذلك تتطلب درجة الحديث؛ لتعرف قيمة الاستدلال به وإيصاله إلى<lb/>الغرض الذي سيق له، وإنهم إن وكلوك إلى نفسك كلفوك شاقًا وأوردوك صعبًا،<lb/>وربما لم يكن لك في فنون الحديث باع فأمسكوا بالكتاب وجمعوا ما فيه من<lb/>الأحاديث وعزوها إلى رواتها وبينوا درجاتها، فما عليك سوى نظرة تحظى فيها<lb/>بالبغية، وإني ذاكر لك من ذلك ما وصل إلى علمي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تخريج أحاديث الكشاف، في التفسير، لجمال الدين محمد عبد الله<lb/>الحنفي [90] في مجلد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الفتح السماوي بتخريج أحاديث البيضاوي، في التفسير، للشيخ عبد<lb/>الرؤوف المناوي [91] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الطرق والوسائل إلى معرفة خلاصة الدلائل شرح مختصر القدوري -<lb/>في فقه الحنفية - لأحمد بن عثمان التركماني [92] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تخريج أحاديث الهداية، كتاب شهير في فقه الحنفية، لمحمد بن عبد<lb/>الله [93] ، وكذلك لعبد الله بن يوسف الزيلعي [94] ، وقد طبع بالهند.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>تخريج أحاديث الشرح الكبير للوجيز، في فقه الشافعية، لسراج الدين<lb/>عمر بن علي الأنصاري [95] ، ويقع في سبع مجلدات، وقد لخصه ابن حجر<lb/>العسقلاني في ثلث حجمه مع زيادات عليه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تخريج أحاديث المنهاج، في فقه الشافعية، لسراج الدين عمر بن علي<lb/>المعروف بابن الملقن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>كتاب المغني عن حمل الأسفار في الأسفار في تخريج ما في الإحياء من<lb/>الأخبار؛ أي: كتاب إحياء علوم الدين، لعبد الرحيم بن الحسين العراقي [96] ، وقد<lb/>طبعه الحلبي في مصر بهامش الإحياء فأحسن صنعًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>إدراك الحقيقة في تخريج أحاديث الطريقة - في الموعظة - لعلي بن<lb/>حسن بن صدقة المصري، ثم اليماني فرغ من تأليفه سنة 1050.<lb/>***<lb/>الخاتمة<lb/>سنعقد في هذه الخاتمة فصولاً يجدر بعشاق الحديث معرفتها، ويهمهم الوقوف<lb/>عليها، فنقول وبالله توفيقنا وعليه اعتمادنا:<lb/>متى يحتج بالحديث؟<lb/>قد رأيتُ - أكرمك الله - أن آتي بكلمة موجزة تكون لديك بمثابة ميزان تعرف<lb/>به<lb/>إن كان الحديث مقبولاً فيسوغ لك الاحتجاج به، أو مردودًا فترفض الاعتقاد والعمل<lb/>به، فأقول: ينقسم الحديث إلى مقبول ومردود، فالمقبول ما رواه عدل ضابط لما<lb/>يرويه بسند متصل مع خلوه من الشذوذ والإعلال. والشذوذ: مخالفة الثقة من هو<lb/>أرجح منه. والإعلال: وجود أمر خفي يقدح في صحة الحديث كوصل منقطع أو<lb/>رفع موقوف. ثم المقبول إن سلم من المعارضة يسمى محكمًا، وإن عورض بمثله،<lb/>فإن أمكن الجمع بغير تعسف فهو مختلف الحديث، وإن لم يمكن الجمع وثبت<lb/>تأخر أحدهما عرف المتأخر بالناسخ والآخر بالمنسوخ، وإن لم يثبت، فإن أمكن<lb/>الترجيح بين الحديثين صير إليه وإلا توقفنا عن العمل بهما. والحديث المردود ما<lb/>وجد فيه أحد أمرين: الأول: عدم الاتصال في السند، والثاني: وجود أمر في<lb/>الراوي يوجب طعنًا فيه، ودرجات الطعن في الراوي عشرة: الكذب، والتهمة به،<lb/>وفحش الغلط، والغفلة عن الإتقان، والوهم - بأن يروي على سبيل التوهم -،<lb/>ومخالفة الثقات، والفسق، وجهالة الراوي، والبدعة، وسوء الحفظ. وللعلماء<lb/>تفصيل في هذه الدرجات، فالمحققون يقبلون رواية المبتدع في غير ما يؤيد بدعته،<lb/>وقال بعضهم: ما لم يكن داعية. ولهم في العمل بالحديث الضعيف الذي لم يشتد<lb/>ضعفه أقوال وشروط يجيزونه بها، أو يقدمونه على القياس كما يعلم من كتب أصول<lb/>الحديث وأصول الفقه.<lb/>***<lb/>كيف تأخذ السُنَّّة الآن؟<lb/>كانت السنة في القرون الأولى تؤخذ من أفواه الشيوخ، وقلما كان الرواة<lb/>يثقون بالمخطوط، وكان اتصال سند الراوي بالرسول - صلى الله عليه وسلم -<lb/>مع عدالة المروي عنهم وكمال ضبطهم أمرًا لا محيص عنه، حتى يحوز الحديث<lb/>درجة الصحة، فلما أن صنفت كتب الصحاح المشهورة وذاعت في الأقطار المختلفة<lb/>قامت شهرتها مقام تواترها، فلم تبق حاجة لاتصال السند منا إلى مصنفيها في كل<lb/>حديث دوِّن فيها، وأصبح الاعتماد على الكتاب فوق الاعتماد على الشيوخ، قال أبو<lb/>عمرو بن الصلاح [97] : اعلم أن الرواية بالأسانيد المتصلة ليس المقصود منها في<lb/>عصرنا وكثير من الأعصار قبله إثبات ما يروى؛ إذ لا يخلو إسناد منها عن شيخ لا<lb/>يدري ما يرويه ولا يضبط ما في كتابه ضبطًا يصلح لأن يعتمد عليه، وإنما<lb/>المقصود بها بقاء سلسلة الإسناد التي خصت بها هذه الأمة. أقول: وهذا هو<lb/>الغرض بعينه في عصرنا والعصور السالفة قبله في محافظة الشيوخ على سلسلة<lb/>السند إلى مصنفي الكتب الشهيرة كالبخاري ومسلم.<lb/>إنما الواجب على أمثالنا أن يتثبتوا من أمور ثلاثة: كون الكتاب الذي يروون<lb/>الحديث عنه صحت نسبته إلى مؤلفه أو تواترت، والبحث في سند الحديث الذي<lb/>روي به في ذلك الكتاب، وخلوه من الغلط والتحريف والدخيل، وسبيل معرفة الثالث<lb/>أن تقابل نسخة من الكتاب الذي يراد الأخذ عنه بنسخ أخرى منه مختلفة في الرواية؛<lb/>إن كان ثم اختلاف فيها، أو بنسخ متعددة منه، إن لم يكن اختلاف في الرواية،<lb/>فإذ ذاك يطمئن القلب إلى تلك النسخة، وتتبين له درجة صحتها وخلوها من العيوب،<lb/>فيقوم ذلك مقام تعدد الرواة.<lb/>وعلى ذلك ينبغي لمن رام طبع كتاب من كتب السنة أن يقابل الأصل الذي<lb/>لديه بأصول متعددة حتى تسكن لصحتها نفوس القارئين، ويكفيهم بذلك مؤونة<lb/>المقابلة إن كان من العدول الثقات.<lb/>وإن مما يؤسف له أن كثيرا من كتب الحديث التي طبعت لم تعط من العناية<lb/>في التصحيح ما ينبغي لفن جليل كالحديث، ولم تضبط بالشكل الذي هو أيسر<lb/>الأمور، وأقل ما يراعى في سُنة الرسول، فعسى أن يتنبه لذلك الطابعون بعد،<lb/>ويولوا هذا الفن من عنايتهم ما يلائم كبير مقامه وعظيم شأنه.<lb/>***<lb/>الاستنباط من السنة وأثره فيها<lb/>لم تكد المائة الثالثة تؤذن شمسها بالغروب حتى أخذ مصباح الاجتهاد ينكمش<lb/>ضوءه ويتضاءل فيه، بل كاد ينمحي أثره، فبعد أن كانت عقول النابهين مطلقة<lb/>السراح في رياض القرآن والسنة تستنبط منها الأحكام، وتفصل بها في الحوادث،<lb/>وتحكمها في الأمور الجلى أصبح الناس منصرفين عنها، لاهين بأقاويل الفقهاء<lb/>ينتصر كل لإمامه، ويسعى في تأييد مذهبه، وإن خالف صريح السنة فانقسم الناس<lb/>في الفروع شيعًا وأحزابًا، وقامت معركة الجدل والمناظرة بينهم، واستمرت عدة<lb/>قرون، وكانت عاقبتها أن اعتصم كل بما عنده، واطمأنت نفسه إليه، وعول في<lb/>العمل عليه، ورفض أن ينظر في أقوال خصمه إلا ليدحضها أو يضع من شأنها،<lb/>فتناسى الناس بذلك المحيط الشاسع والقاموس الواسع، الذي من مائه نبعت عيون<lb/>فقههم، ومن هباته كونت مذاهبهم، أعني بذلك الكتاب والسنة.<lb/>لقد كان الاستنباط من السنة أكبر عامل على إحيائها، وخير مشجع على خوض<lb/>غمارها، فانكب الناس عليها دارسين وآخذين وناقدين ومؤلفين، ولم يتركوا ناحية<lb/>منها إلا تبينوها، ولا شبهة إلا دحضوها، ولا فرية إلا قتلوها.<lb/>فلما ركنوا إلى التقليد وتركوا الاجتهاد جانبًا، شغلتهم كتب الفروع عن السنة،<lb/>وشغفوا بدراستهم لها عن ورودها، ورأوا - خطأ أو صوابًا - أن فيها بغيتهم، وأن<lb/>السنة فرغت منها حاجاتهم، وما لهم وللسنة وقد أوصدت في وجوههم أبواب الأخذ<lb/>منها، وحظر عليهم أن يقولوا سوى ما قاله الأصحاب؟ فما لهم ينصبون ولا يجنون<lb/>ويكدون ولا يستفيدون؟ .<lb/>نعم كان من الناس من يتطلبها لما فيها من أخلاق ومواعظ وآداب ورقائق،<lb/>أو تبركًا بحديث الرسول - صلوات الله وسلامه عليه -.<lb/>على أن ذلك لم يمنع من وجود أعلام نابهين في العصور المختلفة درسوا<lb/>السنة حق دراستها، وعرفوها حق معرفتها، وأطلقوا لأنفسهم حرية الأخذ عنها كأبي<lb/>عمر بن عبد البر وابن حزم الأندلسي وابن تيمية الحراني وتلميذه ابن القيم وابن<lb/>حجر العسقلاني وأبي بكر السيوطي والشوكاني وكثير غيرهم، فهؤلاء وأمثالهم<lb/>ممن تقدم ذكرهم تحت عنوان الجرح والتعديل قاموا للسنة بخدمات جليلة، وزادوا<lb/>الناس التفاتًا إليها، وشغفًا بها، فلهم منا جزيل الثناء ووافر الشكر.<lb/>***<lb/>حال السنة في عصرنا الحاضر<lb/>كان خليقًا بالأزهر وفروعه، وهو كعبة العلوم الدينية، أن تكون للسنة فيه<lb/>عناية كبيرة، ومقام عال بين علوم الدين، ولكن للأسف بخس الحديث في هذا<lb/>المعهد الكبير حقه، بعد أن انتهت إليه الرياسة فيه على عهد الحافظ ابن حجر<lb/>وتلاميذه، فلا يوليه الأزهريون اليوم من نشاطهم وطويل وقتهم ما أولوا الفقه<lb/>وأصوله وعلوم العربية، فلا نراهم يدرسون سوى صحيح البخاري وصحيح مسلم،<lb/>على قلة قراءتهم للثاني، واقتصار الكثيرين على مختصر الأول، مع حجرهم على<lb/>الأفكار أن تفهم إلا ما فهمه الشيوخ، وسلوكهم في تفسير الأحاديث مسلك تأييد<lb/>المذاهب وتنزيل المعاني عليها، كأنما الفروع أصل من أصول السنة أو المنبع الأول<lb/>للتشريع الإسلامي.<lb/>ثم إن دراستهم لهذين الصنوين لا تعدو المتن إلى السند، فلا يبحثون فيه، ولا<lb/>يتعرفون رجاله، ولا يتبينون إن كان متصلاً أم منقطعًا، مع أنهم يدرسون قبل ذلك<lb/>مصطلح الحديث، فما الفائدة فيه إذا لم يطبقوه في دراسة المتون والأسانيد؟ ربما<lb/>قالوا ذلك من باب: العلم بالشيء ولا الجهل به، وربما قيل لهم: أهذا هو علم السنة<lb/>المطلوب شرعًا؟<lb/>ولقد أخذ بعض الأساتذة الأجلاء يدرس الكتب الستة في العطلة الصيفية، وبدأ<lb/>منها بكتاب الموطأ، ونرجو أن يوفق لإتمامها، وأن ينفخ ذلك في روع الأزهريين<lb/>حب التفوق في الحديث والعناية بكتبه.<lb/>وقد وجد بين الأزهريين في هذه الأيام أفراد عنوا بدراسة السنة دراسة كاملة،<lb/>وأطلقوا لأنفسهم حرية البحث والفهم وراضوا أنفسهم في كتب السنة المختلفة،<lb/>وإنهم لبشير خير بتبدل الأحوال، وإحلال العناية بالحديث محل الإهمال.<lb/>ولما كانت مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> سلفية المنهج، وكانت عنايتها موجهة إلى محاربة<lb/>البدع والرجوع بالدين إلى ما درج عليه الرعيل الأول من السلف، وكان ذلك داعيًا<lb/>للعناية بالسنة والبحث فيها وفي فنونها، والاستدلال بها في الفتاوى وغيرها - كان<lb/>لها أثر صالح في نشر السنة وتكثير سواد الطالبين لها في الأقطار الإسلامية<lb/>المختلفة.<lb/>ولا يوجد في الشعوب الإسلامية على كثرتها واختلاف أجناسها، من وفّى<lb/>الحديث قسطه من العناية في هذا العصر مثل إخواننا مسلمي الهند، أولئك الذين وجد<lb/>بينهم حُفَّاظ للسنة، ودارسون لها على نحو ما كانت تدرس في القرن الثالث حرية في<lb/>الفهم ونظر في الأسانيد، كما طبعوا كثيرًا من كتبها النفيسة التي كادت تذهب بها<lb/>يد الإهمال، وتقضي عليها غِيَرُ الزمان، وإن أساس تلك النهضة في البلاد الهندية<lb/>أفذاذ أجلاء تمخضت بهم العصور الحديثة، وانتهجوا في تحصيل العلوم نهج السلف،<lb/>فنبه شأنهم، وعلا أمرهم، وذاع صيتهم، وتكونت جمعيات سلكت سبيلهم وعملت<lb/>على نشر مبادئهم، فكان لها ذلك الأثر الصالح، والسبق الواضح، ومن أشهر هؤلاء<lb/>الأعلام ولي الله الدهلوي صاحب التصانيف في اللغتين العربية والفارسية، وأشهرها<lb/>كتاب حجة الله البالغة، والسيد حسن صديق خان ملك بهوبال صاحب التصانيف<lb/>الكثيرة أيضًا، وقد سبق ذكرهما في هذه الرسالة، ومن حسنات الثاني طبع فتح<lb/>الباري في شرح البخاري للحافظ ابن حجر، ونيل الأوطار للإمام الشوكاني، وتفسير<lb/>الحافظ ابن كثير مع تفسيره فتح البيان، طبعت هذه الكتب على نفقته في المطبعة<lb/>الأميرية بمصر، فكانت من أنجح وسائل إحياء السنة، وفي الهند الآن طائفة كبيرة<lb/>تهتدي بالسنة في كل أمور الدين، ولا تقلد أحدًا من الفقهاء ولا المتكلمين، وهي<lb/>طائفة المحدثين، وقد كان لعلم السنة سوق رائجة في <placeName>اليمن</placeName> بعد كساد سوقها بمصر بعد<lb/>القرن العاشر.<lb/>وإن من آكد الأمور على المسلمين وأحقها بالرعاية وأولاها بالعناية العمل<lb/>على إحياء السنة ونشرها بين المسلمين، فإنها داعية إلى التوحيد في العمل<lb/>والاعتقاد، ومزيلة ما بين الفرق المختلفة من الشحناء والعداء؛ لأنها رجوع إلى<lb/>أصل الدين، وكل يقر به وينتمي إليه، وفي ذلك تقوية شوكتنا وإنهاضنا من كبوتنا<lb/>التي طال أمدها واستفحل أمرها.<lb/>***<lb/>كيف نقرب إلى الناس تحصيل السنة؟<lb/>بَيَّنَّا تحت عنوان: الجمع بين الكتب الستة، أن أبا السعادات مبارك بن محمد<lb/>المعروف بابن الأثير الجزري جمع بين الأصول الستة التي بينا فيما سلف أمرها،<lb/>وأسمى كتابه جامع الأصول لأحاديث الرسول، وتكلمنا على هذا الجامع بما يغنينا<lb/>عن إعادته هنا، وذكرنا إذ ذاك أن لأبي طاهر محمد بن يعقوب الفيروزبادي زوائد<lb/>عليه سماها تسهيل الوصول إلى الأحاديث الزائدة على جامع الأصول، فلو أننا<lb/>جمعنا بين الجامع وزوائده على نحو ما جمع بين الكتب الستة، وعقبنا كل حديث<lb/>ببيان درجته وذكر من طعن فيهم من رجال سنده، وجعلنا للكتاب ذيلاً يذكر فيه<lb/>أولئك المطعون فيهم مرتبة أسماؤهم حسب الحروف الأبجدية، مشفوعًا كل شخص<lb/>بما قاله أئمة النقد فيه من جرح وتعديل على نحو ما فعل المنذري في كتابه<lb/>الترغيب والترهيب.<lb/>لو أننا فعلنا ذلك لكنا مقربين إلى الناس تحصيل السنة، وجاعليها على طرف<lb/>الثمام، يتناولونها من كتب، ويقتبسون منها بلا عناء ولا إجهاد فكر ولا كثرة بحث.<lb/>وإن هذا العمل الجليل وذلك القاموس الكبير يستطيع أن يقوم به فرد مارس<lb/>الحديث ممارسة طويلة، وكان له بفنونه خبرة مع حكمة وعزم وأناة وصبر.<lb/>وينبغي أن يقوم بطبعه شركة تبغي بعملها فضلاً من الله ورضوانًا حتى تنفق<lb/>عليه بسخاء، وتبرزه في خير حلة وأجمل جلباب.<lb/>ولو شفع ذلك بشرح واسع يلائم روح العصر الحاضر يقوم به جماعة؛ كل فيما<lb/>نبغ فيه وبذل حياته في إتقانه، لكان ذلك من خير الأمور وأجلّ الخدمات.<lb/>ولا أظن فردًا يقدر على ذلك كله مع الإحسان؛ لأن السنة فيها طب وأحكام<lb/>وآداب وأخلاق وأحاديث صفات، وكل هذي فروع واسعة لا يتضلع في واحد منها<lb/>إلا من بذل فيه جهده، وحبس على تعلمه نفسه، فعلى الطبيب أن يشرح ما ورد<lb/>في الطب، وحري بالفقيه الحاذق أن يبين أحاديث الأحكام، وجدير بالواعظ الأديب<lb/>أن يوكل إليه الكتابة على أحاديث الآداب والأخلاق والمواعظ والرقائق، وعلى<lb/>المتكلم أن يوضح أحاديث الصفات سالكًا طريقة أهل السنة من السلف الصالح.<lb/>هكذا يقوم كل خصيص بفن بشرح ما يناسب فنه من أحاديث الكتاب على شرط أن<lb/>يكون متشبعًا بروح الدين، عليمًا بشؤون العصر الحاضر، خبيرًا بالأمور المحدثة<lb/>والمعاملات المستجدة.<lb/>ويوجد كتابان جليلان يسد كل منهما حاجة طالما تاقت النفوس إلى سدها:<lb/>أحدهما: المنتقى لابن تيمية مع شرحه نيل الأوطار للشوكاني، وثانيهما: الترغيب<lb/>والترهيب للمنذري، فالأول يغني كل من رام الوقوف على أحاديث الأحكام<lb/>وشرحها شرحًا وافيًا مع ذكر أقوال العلماء فيها، والثاني يغني الوعاظ المرشدين،<lb/>ويهبهم مادة واسعة، ليس فيها من شبهة ولا يعتري صحتها قترة، وحري بالفقهاء<lb/>والمشتغلين بالقانون أن يدرسوا الأول دراسة وافية ويتعرفوه معرفة كاملة، وجميل<lb/>بالناصح الأمين أن يجعل الثاني أسوته في إرشاده، وأن يحفظ من أحاديثه ما يعينه<lb/>على القيام بعمله ويسهل عليه أداء مهمته.<lb/>***<lb/>ماذا نعمل لنشر السنة؟<lb/>كل عمل يقوم به جماعة متماسكة خليق أن يبقى، ويظهر له في الناس أثر<lb/>بيّن، وأما ما يقوم به الأفراد، فإنه يبقى ما بقي العزم فيهم ماضيًا، وعامل<lb/>الإخلاص في نفوسهم قائمًا، ثم هو بعد ذلك ضئيل الأثر قليل الجدوى، وماذا تبلغ<lb/>نفس واحدة من نفوس المسلمين، الذين تجاوز عددهم مئات الملايين؟ فإذا ما رمنا<lb/>للسنة نشرًا،ولسلطانها بسطًا، ولعبيرها إذاعة، فعلينا أن نكون جمعية دينية يكون<lb/>أفرادها من خلاصة المعتصمين بالسنة، والمتشبعين بروح هذا الدين، ويكون مركزها<lb/>في صرة البلاد الإسلامية وقطب الرحى منها - أعني بلادنا المصرية - ويكون لتلك<lb/>الجمعية فروع في الممالك الإسلامية، ويكون للفروع أغصان في الولايات<lb/>الصغيرة والمدن الكبيرة، ويكون شعارها قوله تعالى:] وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ<lb/>جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا [، (آل عمران: 103) وقوله - صلى الله عليه وسلم -:<lb/>(شيئان لن تضلوا بعدي ما تمسكتم بهما: كتاب الله، وسنة رسوله) .<lb/>وإن هذه الجمعية يقوم صرحها على أمور أربعة: إخلاص، وعزم، وحكمة،<lb/>وصبر. ومتى وجدت هذه الأمور سهل تكوين ثروة لها تكون مادتها وعضدها في نشر<lb/>مبادئها، وأرى أن تكون الثروة من اشتراكات يدفعها الأعضاء في الجمعية وفروعها<lb/>وأغصانها، ومما يجود به أهل البر والإحسان، وإذا سعى الأعضاء وضموا إلى<lb/>جانبهم بعض الملوك أو الأمراء - كان ذلك خير مشجع لهم ومتم لعملهم.<lb/>وعلى الجمعية أن تقوم بطبع كتب الحديث القيمة مقدمة الأهم على المهم،<lb/>وعلى كل عضو أن يقوم بتعليم العامة والخاصة وإرشادهم إلى ينبوع هذا الدين<lb/>كتاب الله وسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - ولا يقصر إرشاده على الوعظ في<lb/>المساجد، بل يعممه في الأندية المختلفة والمجتمعات العامة ودور العلم ومدارسه،<lb/>فإن في هذه نفوسًا أحوج إلى الموعظة وأجدر بالإرشاد من الركع السجود.<lb/>وليكن للجمعية حرص بالغ على أن تضم إليها المدرسين والمعلمين والخطباء<lb/>والوعاظ، فإن أولئك إذا رشدوا هدوا كثيرين، فيذيع إيثار السنة بين الناس، ويكثر<lb/>أنصارها، حتى يكونوا أمة بيمينها القرآن وبيسارها السنة، وإنهما لسيفان ماضيان<lb/>يكتسحان الإلحاد، ويقضيان على الفساد، ويبصران طريق الرشاد، وينتاشان<lb/>المسلمين من الضعف والذلة، إلى حيث المنعة والعزة.<lb/>فاللهم بصِّرنا بديننا، واهدنا سبيل سلفنا، واجعل عملنا خالصًا لوجهك، لا<lb/>نبغي به إلا خدمة دينك، ورفعة سنة نبيك صلوات الله وسلامه عليه وعلى آله<lb/>وصحبه الطاهرين، ومن تبعهم بإحسان إلى يوم الدين، وسلام على المرسلين<lb/>والحمد لله رب العالمين.<lb/>تم تأليف هذه الرسالة ليلة الجمعة 3 جمادى الآخرة سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date> هـ 11 فبراير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d3e146">1921</date>م<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد العزيز الخولي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>حمد الله عمل صديقنا مؤلف هذه هذه الرسالة، وأجزل ثوابه، وأحسن<lb/>مآبه، وحشرنا وإياه في زمرة أنصار السنة، وإن جميع الأعمال التي اقترح تأليف<lb/>الجمعية لها في خاتمة رسالته هي بعض ما كنا نبغي من جماعة الدعوة والإرشاد، إلا<lb/>طبع الكتب، فإنه عمل أصحاب المطابع والشركات، وقد كان عزيز مصر العباس -<lb/>أعز الله به العلم والدين - ملتزمًا إمدادها الدائم من أوقاف المسلمين، الأوقاف الخيرية<lb/>العامة، وأوقاف أسرته المالكة الخاصة، فكان من سيئات الحرب العامة ومفاسدها أن<lb/>قطعت الحكومة المصرية إعانة الأوقاف التي كان قد أمر بمضاعفتها، فوقف عمل<lb/>الجماعة، وأقفلت مدرستها، ولا نيأس من روح الله أن يمن بإعادتها، ويوفق أهل<lb/>البصيرة من أغنياء المؤمنين بمساعدتها، فهم - ولله الحمد - كثيرون، ولكن أكثرهم<lb/>غافلون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) توفي سنة 230. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (2) 240. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (3) 261.<lb/>(4) 279. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (5) 251. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (6) 327.<lb/>(7) 301. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (8) 234. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (9) 354.<lb/>(10) 446. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (11) 774. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (12) 804.<lb/>(13) 761. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (14) 879. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (15) 546.<lb/>(16) 890. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (17) 597. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (18) 762.<lb/>(19) 322. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (20) 637. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (21) 750.<lb/>(22) المدلس: من لا يذكر اسم شيخه ومن يروي عمن فوقه بلفظ يوهم السماع منه ولا يكون كذبًا قطعيًّا كقوله: عن فلان وقال فلان , والحديث المدلَّس (بفتح اللام) من أقسام المنقطع.<lb/>(23) 245. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (24) توفي سنة 806. <gap resp="#org_MS"/> (25) 841.<lb/>(26) 398. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (27) 925. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (28) 428.<lb/>(29) 265. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (30) 507. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (31) 418.<lb/>(32) 498. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (33) 763. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (34) 600.<lb/>(35) 742. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (36) 804. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (37) توفي سنة 765.<lb/>(38) 466. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (39) 611. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (40) 656.<lb/>(41) 806. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (42) 738. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (43) 482.<lb/>(44) 407. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (45) 597. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (46) 409.<lb/>(47) 385. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (48) 463. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (49) 487.<lb/>(50) توفي سنة 629. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (51) 673. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (52) 680.<lb/>(53) 763. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (54) 416. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (55) 507.<lb/>(56) 723. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (57) 750. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (58) 318.<lb/>(59) 322. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (60) 338. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (61) 340.<lb/>(62) 410. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (63) 584. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (64) 385.<lb/>(65) 744. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (66) توفي سنة 204. <gap resp="#org_MS"/> (67) 263.<lb/>(68) 307. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (69) 331. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (70) 597.<lb/>(71) 234. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (72) 327. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (73) 311.<lb/>(74) 261. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (75) 375. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (76) 405.<lb/>(77) 360. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (78) توفي سنة 463. <gap resp="#org_MS"/> (79) 544.<lb/>(80) 643. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (81) 676. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (82) 805.<lb/>(83) 855. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (84) 902. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (85) توفي سنة 905.<lb/>(86) 900. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (87) 702. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (88) 804.<lb/>(89) 833. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (90) 762. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (91) توفي بعد 900.<lb/>(92) 744. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (93) 775. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (94) 762.<lb/>(95) 704. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (96) 806. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (97) توفي سنة 643.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p370" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3187.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="370"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخيال في الشعر العربي</head>
<tei:p>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>التفاضل في التخييل<lb/>أتينا في الفصل الذي كنا بصدد تحريره على الوجوه التي تفضل بها صور<lb/>المعاني التخييلية، أعني غرابة الجامع بين الأجزاء المؤلفة، ثم التوسع في الخيال<lb/>وبعده عن البساطة مع الالتئام بالذوق السليم، فينصح لمن انتصب للموازنة بين<lb/>الشعراء في التخييل أن يتخذ هذه الوجوه مدخلاً للحكم وأساسًا يبني عليه في<lb/>التفضيل.<lb/>تعقد الموازنة تارةً بالنظر إلى معنى خاص يتناوله كل من الشاعرين، وهذا<lb/>إما أن تتحد الواقعة فيه أو تختلف، وتارةً تجري في غرض خاص يصوره كل<lb/>منهما بغير ما يصوره به الآخر، فهذه ثلاث حالات تضاف إليها حالة رابعة، وهي<lb/>المفاضلة بين الشاعرين يختلفان معنًى وغرضًا، وحالة خامسة وهي أن تقام<lb/>الموازنة بين الشاعرين على أن يقضى لأحدهما بالأفضلية المطلقة.<lb/>الحالة الأولى: أعني ما تعقد فيه الموازنة بالنظر إلى معنًى خاص والواقعة واحدة؛ كقول أبي عبد الله بن الزين النحوي يصف بركة نثر عليها الياسمين:<lb/>نثر الغلام الياسمين ببركة <gap resp="#org_MS"/> مملوءة من مائها المتدفق<lb/>فكأنه نثر النجوم بأسرها <gap resp="#org_MS"/> في يوم صحو في سماء أزرق [1]<lb/>فإذا قِسته بقول علي بن ظافر في هذه البركة نفسها:<lb/>زهر الياسمين ينثر في الماء <gap resp="#org_MS"/> أم الزهر في أديم السماء<lb/>ظل يحكي عقود در على صدر <gap resp="#org_MS"/> فتاة في حلة زرقاء<lb/>رأيت كلاًّ من الشاعرين شبَّه الياسمين بالنجوم بادية في السماء، وتشبيه ابن<lb/>الزين في هذا الوجه أجود؛ لأنه ذهب به الخيال إلى تفاصيل لم يأت عليها ابن<lb/>ظافر، فإذا التفت إلى تشبيه ابن ظافر في البيت الثاني رأيت خطور هيئة النجوم<lb/>والسماء عند مشاهدة الياسمين يطفو فوق الماء، أقرب من خطور عقود الدر تتقلدها<lb/>الفتاة المتبرجة في حلة زرقاء، فيكون تشبيه علي بن ظافر أجود؛ لندرة المشبه به<lb/>وقلة ابتذاله بمشاهدة كل ذي عين باصرة، ولولا أن ابن الزين أسند نثر النجوم إلى<lb/>الغلام، ونبه على كثرة الياسمين بقوله: نثر النجوم بأسرها لانتفت عنه المزية،<lb/>وكان تشبيهه من التخيلات الموضوعة في طريق كل من خطر على باله أن يذهب<lb/>في تصوير المعنى من باب التشبيه، ومن هذا الضرب قول ابن المنجم يصف<lb/>مطلع الهلال عند غروب الشمس:<lb/>وعشاء كأنما الأفق فيه <gap resp="#org_MS"/> لازرود مرصع بنضار<lb/>قلت لما دنت لمغربها الشمس <gap resp="#org_MS"/> ولاح الهلال للنظار<lb/>أقرض الشرق صنوه الغرب دينارًا <gap resp="#org_MS"/> فأعطاه الرهن نصف سوار<lb/>
               <lb/>مع قول ابن قلاقس ولم يطلع على ما قاله ابن المنجم:<lb/>لا تظنوا الظلام قد أخذ الشمس <gap resp="#org_MS"/> وأعطى النهار هذا الهلالا<lb/>إنما الشرق أقرض الغرب دينارًا <gap resp="#org_MS"/> فأعطاه رهنه خلخالاً<lb/>
               <lb/>فقد سار الشاعران في التخييل على طريق واحد، وزاد ابن المنجم على ابن<lb/>قلاقس نظرة في السوار فلم يأخذ منه إلا المقدار الذي يطابق حال الهلال<lb/>وهو الشطر، فكان تخيله أحكم وقعًا.<lb/>الحالة الثانية: وهي ما تكون الواقعة فيها مختلفة كقول بعضهم:<lb/>خلقنا لهم في كل عين وحاجب <gap resp="#org_MS"/> بسمر القنا والبيض عينًا وحاجبا<lb/>مع قول ابن نباتة:<lb/>خرقنا بأطراف القنا في ظهورهم <gap resp="#org_MS"/> عيونًا لها وقع السيوف حواجب<lb/>فقد اتفق الشاعران على تصوير المعنى وهو تأثير السيوف والرماح في<lb/>أجسام الأعداء، ولكن تصوير ابن نباتة أجود؛ لأنه يزيد على الأول بما فيه من<lb/>الإيماء إلى انهزامهم وتوليهم بظهورهم حتى تصنع فيها الرماح والسيوف عيونًا<lb/>وحواجب.<lb/>ولا يغيب عنك أن تفضيل بيت ابن نباتة إنما يتم إذا تماثلت الواقعتان، أو كان<lb/>كل من البيتين صادرًا عن تخييل محض، وأما إذا قصد كل من الشاعرين وصف<lb/>الواقع، وكان الأعداء المشار إليهم في البيت الأول لم ينهزموا، بل ثبتوا للطعن في<lb/>وجوههم إلى أن وقعوا على مضاجعهم، أو لم ينلهم السلاح بعد أن ولوا مدبرين - لم<lb/>يكن لك أن تفضل عليه بيت ابن نباتة من جهة التخييل، وإن أشار إلى معنى يعود<lb/>إلى مدح قومه بالشجاعة والمهارة في الطعن والضرب.<lb/>ومن قبيل هذا الضرب قول عبد الرحمن الفنداقي في وصف حال الندى<lb/>وتقاطره من زهر النرجس:<lb/>والندى يقطر من نرجسه <gap resp="#org_MS"/> كدموع أسكبتهن الجفون<lb/>وقول ابن زيدون في مثله:<lb/>تلهو بما يستميل العين من زهر <gap resp="#org_MS"/> جال الندى فيه حتى مال أعناقا<lb/>كأن أعينه إذ عاينت أرقي <gap resp="#org_MS"/> بكت لما بي فجال الدمع رقراقا<lb/>ومما يفضل به هذان البيتان على بيت الفنداقي إيماؤهما إلى سبب إرسال<lb/>الأزهار للمدامع، وهو معاينتها لأرق الشاعر وإشفاقها عليه.<lb/>الحالة الثالثة: وهي ما يقصد الشاعر أن فيه إلى غرض واحد ويختلفان في<lb/>المعنى الذي يصورانه فيه، ومثال هذا أن يكون الغرض وصف شخص بالندى،<lb/>فيقع الاختلاف في الفريق الذي يقرر به هذا الوصف كما قال بعضهم:<lb/>سألت الندى هل أنت حر فقال لا <gap resp="#org_MS"/> ولكنني عبد ليحيى بن خالد<lb/>فقلت شراء قال: لا بل <gap resp="#org_MS"/> وراثة توارثني عن والد بعد والد<lb/>وقال الآخر:<lb/>ولما رأيت البحر في الجود آية <gap resp="#org_MS"/> ومن جوده الدر الثمين المقلد<lb/>سألته من في الناس علمك الندى <gap resp="#org_MS"/> فقال أمير المؤمنين محمد<lb/>ومثل هذا مما يرجع بالتفضيل فيه إلى القوانين السابقة، فما كان أقل خطورًا<lb/>على الذاكرة، أو أوسع نطاقًا في التخييل، أو ألذ وقعًا على الذوق، فهو المشهود له<lb/>بمزية الرجحان، ومن الجلي أن تشبيه الكريم بالبحر من المعاني التي وعاها كل<lb/>قلب وتناولها كل لسان، فصاحب البيتين الأخيرين بنى محاورته على أمر اشتهر<lb/>ذكره عند الحديث في هذا الغرض، وإنما زاد عليه شيئًا من التخييل، فتكون<lb/>المحاورة الأولى أبدع؛ لأنها قائمة من أول حالها على شعور غريب فضلاً عمَّا<lb/>امتازت به من الإيماء إلى دعوى قصر الندى على الممدوح، وهذا ما يجعلها أبلغ<lb/>في الدلالة على ما يرمي إليه الشاعر من غرض الوصف بالسخاء.<lb/>ويدخل في هذا القسم قول عنترة:<lb/>ولقد ذكرتك والرماح نواهل <gap resp="#org_MS"/> مني وبيض الهند تقطر من دمي<lb/>فوددت تقبيل السيوف لأنها <gap resp="#org_MS"/> لمعت كبارق ثغرك المتبسم<lb/>مع قول بعضهم:<lb/>ولقد ذكرتك في السفينة والردى <gap resp="#org_MS"/> متوقع بتلاطم الأمواج<lb/>وعلى السواحل للأعادي جولة <gap resp="#org_MS"/> والليل مسود الذوائب داجي<lb/>فعلت لأصحاب السفينة ضجة <gap resp="#org_MS"/> وأنا وذكرك في ألذ تناجي<lb/>
               <lb/>فغرض الشاعرين واحد؛ وهو أنهما ذكرا الحبيب في حال تقتضي لشدة هولها<lb/>عظم خطرها دهشة القلب وتفرغه لانتظار الفرج أو الاحتيال على وسيلة النجاة،<lb/>وإنما يصح لنا أن ندخل للمفاضلة بين الشعرين إذا كانا من التخييل المحض،<lb/>فنقول: إن شعر عنترة أبلغ؛ لأنه صور ذكره للحبيب في حال انتشاب الخطر به<lb/>حيث ترتوي الرماح وتقطر السيوف من دمه الذي هو مادة حياته، ثم تمنى زيادة<lb/>الاتصال بالسيوف التي هي مهبط العطب حين خيلت له ثغره الباسم ببريقها، أما<lb/>شاعر السفينة فأقصى غمراته توقع الهلاك بما أحاط به من أسبابه القريبة مزية من<lb/>تذكر الحبيب، وقد أنشب به الردى مخالبه أعظم من مزية من يتذكره وهو يبصر<lb/>الخطر ولم يبسط إليه يده، فإن كان كل من الشاعرين حكى واقعة عرضت له في<lb/>حياته فلا تفاضل بينهما إلا من جهة تأليف اللفظ وصفاء ديباجته.<lb/>الحالة الرابعة: وهي ما يختلف فيه الشعران معنًى وغرضًا، وعقد المفاضلة<lb/>في مثل هذا النوع قلما يخطر على بال الأديب، ولو قصد إلى ذلك لوجد المسلك<lb/>وعرًا؛ إذ من المحتمل أن يكون كل من الشعرين ورد على أبدع غاية ممكنة في<lb/>المقصد الذي سيق إليه، وإن كان أحدهما أوسع نطاقًا في الخيال، فلو نظرت إلى<lb/>قول بشار:<lb/>كأن مثار النقع فوق رؤوسنا <gap resp="#org_MS"/> وأسيافنا ليل تهاوى كواكبه<lb/>سهل عليك الدخول إلى المفاضلة بينه وبين قول ابن المعتز:<lb/>وعم السماء النقع حتى كأنها <gap resp="#org_MS"/> دخان وأطراف الرماح شرار<lb/>ولو عمدت إلى الموازنة بينه وبين قول أحمد بن دراج يصف حالة وداعه<lb/>لزوجته وابنه الرضيع:<lb/>تناشدني عهد المودة والهوى <gap resp="#org_MS"/> وفي المهد مبغوم النداء صغير<lb/>عيي بمرجوع الخطاب ولحظه <gap resp="#org_MS"/> بموقع أهواء النفوس خبير<lb/>أو قول بعضهم:<lb/>لئن بكيت دمًا والعز من شيمي <gap resp="#org_MS"/> على الخليط فقد يبكي الحسام دما<lb/>لم تجد الطريق إلى التفضيل أمرًا ميسورًا، وليس لك أن تعول على ابتهاج<lb/>النفس واهتزازها وتجعل تفاوته ميزانًا للتفاضل؛ لأن شدة الابتهاج لسماع الشعر قد<lb/>تكون تابعة للعواطف والأهواء، فمن رقت عاطفته لولده الصغير حتى كاد قلبه<lb/>يذوب لنظراته المكحولة بالتبسم يهتز لقول أحمد بن دراج: ولحظه بموقع أهواء<lb/>النفوس خبير. بأشد مما يهتز لغيره، ومن لم يذق حلاوة العطف على البنين، وكان<lb/>كلفًا بمواقع الحروب، مغرمًا بالحديث عن آثارها يلتذ ببيت بشار أكثر من التذاذه<lb/>ببيت ابن دراج وما ذكر بعدهما.<lb/>فلا أنكر أن يكون بين التخيلات المختلفة في المعنى والغرض فرق جلي،<lb/>وتفاوت واسع من جهة التركيب أو الغرابة، فيبني عليه الأديب حكمه بالتفضيل،<lb/>وإنما أعني أن الأشعار المتفقة في معنى أو غرض تجد المدخل للمفاضلة بينها<lb/>سهلاً؛ إذ يتبين لك التفاوت بينها في التركيب أو الغرابة من غير إطالة نظر،<lb/>وعلى فرض اتحادهما في ذلك يمكنك الرجوع إلى وقعها على حاسة الذوق وأخذها<lb/>بالروح التي يتقوم بها المراد من الكلام.<lb/>وأما المختلفة في المعنى والغرض فيتيسر القضاء فيها متى كان التفاوت بينها<lb/>جليًّا، وأما إذا كانت في مراتب متقاربة في الغرابة والتركيب والتمكن من روح<lb/>المعنى أو الغرض الذي أفرغ فيها، فباب الحكم فيها لا يطرقه إلا الماهرون في هذه<lb/>الصناعة حيث وصلوا إلى أن هذا الشعر لم يتجاوز في الغرض الذي عبر عنه الدرجة<lb/>الوسطى مثلاً، وأن الآخر انتهى في وجهته إلى غاية ليس وراءها مرتقى.<lb/>وقد يكون مناط التخييل أمرًا واحدًا، ويختلف نظر الشاعرين بتوجه أحدهما<lb/>إلى حال أو صفة قد أخذ نظر الآخر بغيرها فيصير التخييل بهذا من قبيل التخييل<lb/>في أمرين مختلفين في خفاء التفاضل بينهما، وهذا كما قال الوزير أبو فارس<lb/>يصف النهر من جهة منظره:<lb/>فنضنض ما بين الغروس كأنه <gap resp="#org_MS"/> وقد رقرقت حصباؤه حية رقطا<lb/>وقال أبو القاسم الأبرش يصفه من جهة خريره:<lb/>وقال النهر يشكو من حصاه <gap resp="#org_MS"/> جراحات كما أن الجريح<lb/>وقد يجيد أحد الشاعرين من جهة الغرابة، ويجيد الآخر من حيث التركيب<lb/>كقول الصنوبري يصف الشمعة:<lb/>كأنها عمر الفتى <gap resp="#org_MS"/> والنار فيها كالأجل<lb/>مع قول الأرجاني يصفها أيضًا:<lb/>تنفست نفس المهجور إذ ذكرت <gap resp="#org_MS"/> عهد الخليط فبات الوجد يذكيها<lb/>فإن تشبيه الشمعة حين تدب فيها النار وتتناقص شيئًا فشيئًا إلى أن تذهب<lb/>في الجو هباءً منثورًا بعمر الفتى حين ينقضي ساعة فساعة إلى أن يلتقي الأجل<lb/>بآخر نفس منه فيعود إلى الفناء، تشبيه أدق وأخفى من تشبيهها بصَبٍّ ذكر عهد<lb/>الخليط فقدحت الذكرى في مهجته وجدًا بات يحترق بلوعته الملتهبة، ولكن هذا<lb/>التشبيه أوسع نطاقًا وأحلى مساقًا.<lb/>وربما فاق أحدهما من جهة الغرابة، وفاقه الآخر من جهة المطابقة لحال<lb/>المعنى، كقول ابن الخطيب يصف ليلة:<lb/>وعشت كواكب جوها فكأنها <gap resp="#org_MS"/> ورق تقلبها بنان شحيح<lb/>وقول عنترة:<lb/>أراعي نجوم الليل وهي كأنها <gap resp="#org_MS"/> قوارير فيها زئبق يترجرج<lb/>فتشبيه ابن الخطيب أدق وأخفى، وتشبيه عنترة أشد مطابقة لحال النجوم.<lb/>الحالة الخامسة: وهي ما يجري فيه تفضيل أحد الشاعرين على آخر<lb/>بإطلاقه، وهذا لا يستقيم إلا ممن أتى على معظم شعرهما حتى عرف الذين يستوفي<lb/>في تخيلاته شرائط الجودة أكثر من غيره، ولا سيما إذا اهتدى للمقياسة بينهما في<lb/>كثير من المعاني أو الأغراض التي يتفقان فيها.<lb/>ومن الخطأ الحكم بتفوق شاعر على غيره لمجرد تخييل بديع يتفق له في بيت<lb/>أو أبيات، فربما ترجح شاعر في معنى مرة، وفاقه غيرُه في معان أخرى،<lb/>فلا يصح لك متى وقفت على قول ابن زمرك:<lb/>وجرد من غمد الغمامة صارمًا <gap resp="#org_MS"/> من البرق مصقول الصفيحة صافيا<lb/>ورأيته متوغلاً في الخيال أكثر من قول ابن الخطيب:<lb/>لك الله من برق كأن وميضه <gap resp="#org_MS"/> يد الساهر المقرور قد قدحت زندا<lb/>أن تقضي بتفضيل ابن زمرك على ابن الخطيب؛ إذ قد يكون لابن الخطيب<lb/>تخيلات أخرى أدرك فيها شأوًا لم يلحق ابن زمرك غباره، بل تجد له في هذا<lb/>المعنى نفسه تخييلاً سبق فيه إلى الغاية القصوى وهو قوله:<lb/>وميض رأى برد الغمامة مغفلاً <gap resp="#org_MS"/> فمد يدًا بالتبر أعلمت البردا<lb/>ومما يصدق أن تكتفي في تفضيل الشاعر بإجادته في البيت أو الأبيات أنك<lb/>ترى حازمًا الأندلسي قد فاق ابن هانئ في وصف التقاء الصبح بآخر الليل<lb/>حيث يقول الأول:<lb/>كأن بياض الصبح معصم غادة <gap resp="#org_MS"/> جنت يدها أزهار زهر الدجى لقطا<lb/>ويقول الثاني:<lb/>كأن عمود الصبح خاقان عسكر <gap resp="#org_MS"/> من الترك نادى بالنجاشي فاستخفى<lb/>وترى ابن هانئ يقول في وصف الثريا:<lb/>وولت نجوم للثريا كأنها <gap resp="#org_MS"/> خواتيم تبدو في بنان يد تخفى<lb/>ففاق حازمًا حين قال:<lb/>كأن الثريا كاعب أزمعت نوى <gap resp="#org_MS"/> وأمت بأقصى الغرب منزلة شحطا<lb/>وقد لوحنا فيما سلف إلى بعض الأسباب التي تقوم للشاعر فيفضل في بعض<lb/>المعاني أو الأغراض مَن هو كفؤًا له أو أرسخ منه قدمًا؛ كالتفاوت في قوة الباعث<lb/>على النظم، فمن يخاطب إنسانًا وقد ماجت مهجته بعواطف وده الخالص، وأضرمت<lb/>النوى في فؤاده شوقًا إليه يقع على دفائن من المعاني يقف دونها من يخاطبه تفصيًا<lb/>من ملامة أو تعرضًا لمسألة ليست بذات بال، ويضاف إلى هذا أن أحد الشعراء قد<lb/>يمتاز بمعرفة العناصر التي يؤلف منها المعنى كما امتاز البارودي عن بعض أدباء<lb/>عصره بمشاهدة الكهرباء وإشراقها في أجرام سماوية كروية، فقال يصف الثريا:<lb/>وكأنها أكر توقد نورها <gap resp="#org_MS"/> بالكهرباءة في سماوة مصنع<lb/>وقد يستوي الشاعران في الاطلاع على العناصر البسيطة، ولكن أحدهما<lb/>يشاهدها مؤلفة في صورة لم يشهدها الآخر فيساعده استحضار تلك الهيئة على<lb/>انتزاع معنى لا يخطر على بال غيره، فصفوان بن إدريس الأندلسي عاش في<lb/>مطر يرى فيه المقلة الزرقاء تلوح عليها حمرة الرمد، فقال يصف الورد مفتحًا<lb/>على شاطئ الخليج:<lb/>والورد في شط الخليج كأنه <gap resp="#org_MS"/> رمد ألم بمقلة رمداء<lb/>ومن الشعراء من لم يأخذ في حافظته صورة المقلة الزرقاء وعليها مسحة من<lb/>الرمد كمن نشأ في ناحية الجنوب، وإنما رأى المقلة الرمداء ولون الزرقة ينفرد<lb/>أحدهما عن الآخر، وانظر إلى ابن الرومي حين قال له بعض اللائمين: لم لا تشبه<lb/>تشابيه ابن المعتز وأنت أشعر منه؟ ثم قص عليه تشبيهه للهلال بزورق من فضة<lb/>عليه حمولة من عنبر، وتشبيه الآذريون بمداهن من هذب فيها بقايا غالية - قال<lb/>الرومي: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) ذاك إنما يصف ماعون<lb/>بيته؛ لأنه ابن خليفة، وأنا أي شيء أصف؟ ولكن انظروا إذا أنا وصفت ما<lb/>أعرف أين يقع قولي من الناس؟<lb/>وقد يتفق الشاعران في معرفة العناصر والهيئة المؤلفة ويكون أحدهما أشد<lb/>علقة بها وأكثر ترددًا عليها، فيكون خطورها على قريحته أكثر من خطورها على<lb/>قريحة من شاهدها مرة أو مرتين، كنت رأيت مرة الآلة المصورة، وعرفت كيف<lb/>ترسم الصورة في زجاجتها، ولم يسنح لي أن أستمد منها معنى خياليًّا حتى نزل<lb/>بجواري في بعض البلاد أحد المولعين بها، وتكررت ملاحظتي لها، فريثما جال في<lb/>خاطري معنى الخطأ في فهم الحقيقة هجمت علي صورة الآلة والزجاجة فقلت:<lb/>عذرتك إذ صورت في نفسك الهدى <gap resp="#org_MS"/> ضلالاً وصورت الضلال رشادا<lb/>فإن زجاجات المصور تقلب الـ <gap resp="#org_MS"/> سواد بياضًا والبياض سوادا<lb/>قد يستمد الشاعر من غيره تخييلاً يضيف إليه ما يوسع في نطاقه، ولهذا<lb/>ثلاثة أحوال:<lb/>أحدها: أن يكون الأصل من المعاني النادرة والزيادة تساويه في غرابتها أو<lb/>تنقص عنه، وهنا لا يكون صاحب الزيادة أرجح ممن أنشأ أصل المعنى قطعًا؛ إذ<lb/>من المحتمل أن شبهه لهذه الزيادة وإدراجه لها في صورة المعنى إنما تيسر له من<lb/>تلقيه لذلك الأصل الذي أقامه له الشاعر الأول؛ بحيث لا يكون في قريحته فضل قوة<lb/>على تحصيل هذا الأساس بنفسه، ومثال هذا قول علي الكوفي يصف النجوم:<lb/>كأن التي حول المجرة أوردت <gap resp="#org_MS"/> لتكرع في ماء هناك صبيب<lb/>وقول البارودي يصفها أيضًا:<lb/>وكأنها حول المجر حمائم <gap resp="#org_MS"/> بيض عكفن على جوانب مشرع<lb/>فلم يزد البارودي عما خيل إليك الكوفي سوى أن جعل تلك النجوم الواردة<lb/>حمائم بيضًا.<lb/>ومن هذا القبيل قول المعتمد بن عباد يصف نهرًا في روض:<lb/>ولربما سلت لنا من مائها <gap resp="#org_MS"/> سيفًا وكان عن النواظر مغمدا<lb/>وقول أبي القاسم البخاري:<lb/>والنهر شق بساط الروض تحسبه <gap resp="#org_MS"/> سيفًا ولكنه في السلم مشهور<lb/>فهذا البيت أخذ في ضمنه معنى البيت الأول، وإنما زاد عليه بأن السيف مجرد في حال السلم.<lb/>ثانيها: أن يكون المعنى الأصلي غريبًا، وتكون الزيادة أدل منه على البراعة،<lb/>ويصح لك في هذا الحال أن تقضي بفضل الثاني؛ إذ في يدك ما ينهض بحجتك على<lb/>أن في قريحته قوة تمكنها من إنشاء الصورة من أصلها، ومثال هذا قول الخفاجي:<lb/>كأن الدجى لما تولت نجومه <gap resp="#org_MS"/> مدبر حرب قد هزمن له صفَّا<lb/>وقول البارودي يصف الليل أيضًا:<lb/>متوشح بالنيرات كباسل <gap resp="#org_MS"/> من نسل حام باللجين مدرع<lb/>حسب النجوم تخلفت عن أمره <gap resp="#org_MS"/> فوحى لهن من الهلال بأصبع<lb/>فإن كان البارودي قد تنبه إلى تشبيه الليل بأمير حرب من بيت الخفاجي، فقد<lb/>زاد عليه ما هو أغرب منه، أعني ظنه أن النجوم تخلفت عن أمره، ثم إشارته إليها<lb/>بأصبع من الهلال.<lb/>ثالثها: أن يكون الأصل من المعاني التي تتناولها العزائم لأول لفتة؛ إذ<lb/>أصبحت مبذولة ابتذال تمثيلك جميل الطلعة بالقمر والمقدام بالأسد، ويسوغ لك<lb/>بدون شبهة أن تعد التخييل فيما يرجح به وزن صاحب الزيادة البديعة، فالذين<lb/>شبهوا الزهر بالدراهم كثير، ولكن ابن زمرك أضاف إلى ذلك أن جعل النسيم جابيًا<lb/>لها فقال:<lb/>كأنما الزهر في حافاتها سحرًا <gap resp="#org_MS"/> دراهم والنسيم اللدن يجبيها<lb/>ومن المتداول تشبيه الأقاح بالثغور، وقد بنى عليه ابن رشيق أن جعل الشمس<lb/>ترشف منه ريق الغوادي فقال:<lb/>باكر إلى اللذات واركب لها <gap resp="#org_MS"/> سوابق اللهو ذوات المزاح<lb/>من قبل أن ترشف شمس الضحى <gap resp="#org_MS"/> ريق الغوادي من ثغور الأقاح<lb/>ومن المعهود تشبيه الليل بالغراب، فتناوله عبد الرحمن الفنداقي الأندلسي<lb/>ورفعه في الحسن درجات فقال:<lb/>وانبرى جنح الدجى عن صبحه <gap resp="#org_MS"/> كغراب طار عن بيض كنين<lb/>وقد يذهب الشاعران إلى محاكاة أمر، فيحاكيه أحدهما ناظرًا إليه بانفراده،<lb/>ويحاكيه الآخر ناظرًا إليه في حال اقترانه بأمور أخرى، فلا يحق لك متى قايست<lb/>بينهما ورأيت الأول أحكم أن تقضي لصاحبه بالرجحان؛ إذ قد تكون محاكاة الثاني<lb/>إنما جاءتها الجودة من ملاحظة ما اتصل بها من المعاني، ولولا هذه المقارنة لم<lb/>يقدم صاحبه على هذه المحاكاة، ربما تسمع أبا جعفر الأندلسي خيل أصوات الحمام<lb/>في الصباح بالخصام، فيبدو لك أن تشبيهها بالغناء أو النواح أقرب إلى الجودة وأشد<lb/>مطابقة لحالها، ولكنك إذا وقفت على قوله:<lb/>فالصبح قد ذبح الظلام بنصله <gap resp="#org_MS"/> فغدت تخاصمه الحمائم فيه<lb/>أدركت جودة التخييل التي أحرزها بما انضم إليه من تمهيد سبب الخصام،<lb/>وهو اعتداء الصبح على الظلام وقتله بالنصل ذبحًا.<lb/>يعدون في تخيلات فكتور هيغو تشبيهه الموج بالغنم، فإذا قيل لك: إن الشاعر<lb/>العربي معروف الرصافي قد شبهه بالرجال حسبت أنه وقع التشبيه إلى الحضيض،<lb/>حتى إذا قرأت قوله يصف قصر البحر في <placeName>بيروت</placeName>:<lb/>كأن الموج في الدأما رجال <gap resp="#org_MS"/> وهذا القصر بينهم خطيب<lb/>تخاطبهم مبانيه فيعلو <gap resp="#org_MS"/> من الأمواج تصفيق رحيب<lb/>تيقنت أن الرجل قد ذهب في التخييل البديع إلى الدرجة القصوى، فتشبيه<lb/>الموج بالغنم هو أحكم من تشبيهه بالرجال متى نظرت إليه مستقلاًّ، ولكنك إذا<lb/>راعيت ما انضم إليه من تشبيه القصر القائم على ضفة البحر بالخطيب، وتلاطم<lb/>الأمواج بالتصفيق - لم يكن في وقوعه على ذوقك أقل تأثيرًا من تشبيهه بالغنم<lb/>السائمة [2] .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: فيه تذكير نعت السماء وقد أراد باليوم ما يعم الليل وكان يمكنه التعبير به.<lb/>(2) المنار: بل هو أكبر تأثيرًا وأعز نصيرًا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p379" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3188.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="379"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث أبدية النار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>حضرة مولانا السيد السديد، الأستاذ الأكبر محمد رشيد رضا، أدام رشده<lb/>الرب الفعال لما يريد، آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد: فقد اطلعت على جزئي المنار<lb/>الأغر الأول والثاني من المجلد الثاني والعشرين، فألفيت بهما وجوه الفرق بين الجنة<lb/>والنار المنقولة عن ابن القيم - رحمه الله - بدوام الجنة وفناء النار، بخلاف ما<lb/>عليه المسلمون [1] من دوامهما معًا بدوام الله تعالى، وهو الحق الموافق للمعقول<lb/>والمنقول والحكمة، وأما الشُّبَهْ التي ذكرها ابن القيم فما هي إلا سراب، وقد عجبنا<lb/>من تحسين فضيلتكم لتلك الوجوه وأنها تفيد المارقين، وأنها الموافقة للغة دون<lb/>الاصطلاح الكلامي مما كاد يكون صريحًا في الميل لها، ومما زادني عجبًا قول<lb/>فضيلتكم في نهاية تعقيبها بأنها تنفع المارقين، ولا تضر المؤمنين بقول الجمهور<lb/>مستدلين أو مقلدين، فكيف الجمع بين متنافيين في عقيدة يجب توحيد الحق فيها [2] ،<lb/>على أن ابن القيم نفسه لم يجزم بتلك الوجوه بدليل قوله عقبها: (فإن قيل: فإلى أين<lb/>انتهى قدمكم في هذه المسألة العظيمة الشأن التي هي أكبر من الدنيا بأضعاف<lb/>مضاعفة؟ قيل: إلى قوله تعالى: {إِنَّ رَبَّكَ فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ} (هود: 107) إلخ،<lb/>وليس في هذه الآية ما يدل على فناء النار أصلاً، وإذا جاز تأويلها مع آيات التأبيد<lb/>الكثيرة فأي مانع يمنع من تأويل قوله تعالى في الجنة: {عَطَاءً غَيْرَ مَجْذُوذٍ} (هود: 108) بأنه غير مقطوع ما دامت الجنة، كما قيل في العذاب، فالفرق بينهما<lb/>تحكم بدون موجب أصلاً، ودعوى أن الجنة مقتضى صفات الذات والنار مقتضى<lb/>صفة الفعل ليست بشيء؛ لأن العذاب الدائم مقتضى صفة القهر الدائمة كما سيأتي،<lb/>وقد ذكر ابن القيم تلك الوجوه أيضًا في كتابه شفاء العليل، وتوقف فيها ثم قال إثرها:<lb/>أو من كان عنده فضل علم فليحدثه. إشارة إلى عدم كفايتها في الدلالة مع الاجتهاد<lb/>في تحسينها كل التحسين بذكر أشياء حسنة في نفسها لكنها بعيدة عن المقصود، ولقد<lb/>وجدنا تلك الوجوه يناقض بعضها بعضًا، فتارة يذكر فيها استحالة دخول الكافر الجنة<lb/>كقوله تعالى: {وَلاَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ حَتَّى يَلِجَ الجَمَلُ فِي سَمِّ الخِيَاطِ} (الأعراف:<lb/>40) وتارةً تجيز العفو عن الكافر بعد تطهيره بمكثه طويلاً في العذاب وبعد فناء<lb/>النار، ولا معنى للعفو والتطهير إلا إدخاله الجنة بعد ذلك، فخالف في ذلك صريح<lb/>قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ} (النساء: 48) هذه بعض ملاحظاتي<lb/>على ذكر تلك الوجوه الفاسدة والشبه الكاسدة بمجلة المنار الأغر، ولم يكن بد من<lb/>البحث وراء الحقيقة، فنقول بالاختصار:<lb/>إن تلك الوجوه ترجع إلى خمسة أمور:<lb/>أولها: مخالفة أبدية النار للعقل، ثانيها: النقل لا يفيد الأبدية، الثالثة:<lb/>الأبدية مخالفة لكون دائرة رحمة الله أوسع من دائرة غضبه، رابعها: لا مانع من<lb/>توبة الكافر بعد طهارته بالعذاب ولو بعد حين، خامسها: مخالفة الأبدية للحكمة.<lb/>وسنبين بطلان الجميع إن شاء الله، فنقول:<lb/>أما الأول: فهو أن هؤلاء الكفار لما زاولوا الكفر أو المعاصي عنادًا أو إهمالاً<lb/>مرة بعد مرة مع الإصرار عليها حتى صارت ملكة راسخة، فهم خبثت ذواتهم خبثًا<lb/>دائمًا، وأصروا على كفرهم وعصيانهم أبد الآباد، وعزموا على أن يدوموا عليه<lb/>ولا يتركوه بحال من الأحوال، كما يرشد إلى ذلك قوله تعالى: {وَلَوْ رُدُّوا لَعَادُوا<lb/>لِمَا نُهُوا عَنْهُ} (الأنعام: 28) ودعوى أن ذلك بالوقوف فقط، وعدم العذاب<lb/>بالفعل [3] مردود بأنه لا فرق بين رؤية العذاب واقتحامه، على أنهم لم يطلبوا الرجعة<lb/>عند رؤيته فقط بل طلبوها مرارًا بعد مكثهم في العذاب؛ لقوله تعالى زجرًا للقائل<lb/>منهم: {رَبِّ ارْجِعُونِ * لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحاً فِيمَا تَرَكْتُ كَلاَّ إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا} (المؤمنون: 99-100) ، وقوله تعالى: {رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا<lb/>ظَالِمُونَ * قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلاَ تُكَلِّمُونِ} (المؤمنون: 107-108) ، ونحو ذلك<lb/>من الآيات الكثيرة في هذا الصدد، فكان دوام العذاب جزاءً وفاقًا على قدر الجريمة<lb/>والمعصية، ألا ترى لو أن ملكًا وضع قانونًا لرعيته بيّن فيه عقاب كل جريمة،<lb/>واقتضى نظام رعيته، وأمن كل واحد منهم على نفسه وماله وعرضه أنه جعل عقوبة<lb/>جريمة القتل مثلاً السجن الدائم مع الأشغال الشاقة، وأعلن ذلك على رعيته، ثم<lb/>ارتكب بعد ذلك واحد منهم تلك الجريمة، فعاقبه عليها بمقتضى قانونه الذي علم<lb/>الجاني قبل إقدامه على الجناية، فالعقل لا يستقبح ذلك، بل يعده العقلاء عدلاً<lb/>وحسنًا، فكذلك صنع الله الحكيم في خليقته جعل عقاب الكفر عذابًا أليمًا دائمًا في<lb/>دار الآخرة؛ لأنه جحود بنعمة من لا تتناهى كبرياؤه ولا تنحصر عظمته، وقد بين<lb/>كل ذلك على لسان رسله، ونصب الأدلة في الأنفس والآفاق، ووعد أولئك الكفار<lb/>أنهم إن تابوا - أي: في الدنيا - يغفر لهم ما قد سلف فضلاً وكرمًا، وقال سبحانه:<lb/>{قُل لِّلَّذِينَ كَفَرُوا إِن يَنتَهُوا يُغْفَرْ لَهُم مَّا قَدْ سَلَفَ} (الأنفال: 38) ، ثم إنه لا<lb/>شك أن الملك إذا وضع قانونًا وجعل فيه لكل جريمة عقابًا، فإذا لم يجزم الناس بأن<lb/>ذلك الملك يوقع عقاب كل جريمة على فاعلها كان جعل تلك العقوبات في ذلك<lb/>القانون عبثا ولا يفيد فائدته المطلوبة، ولولا قوله تعالى: {وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن<lb/>يَشَاءُ} (النساء: 48) ما كان العقل يجيز العفو عن غير المشرك، ولكنه حيث<lb/>قال - وقوله الحق - قلنا بجوازه.<lb/>وأما الثاني: فلا شك أنه جاء ما لا يحصى في القرآن والسنة المتواترة مما<lb/>يدل على خلود الكفار في النار والعذاب دلالة واضحة لا خفاء فيها، ودعوى عدم<lb/>صراحة الآيات والأحاديث في دوام العذاب، فهو بفرض تسليمه يرد بأنها: إن لم<lb/>تكن صريحة فيه فهي فيه ظاهرة، وقد صرح الأصوليون بأن دلالة الظواهر<lb/>الكثيرة على ما يظهر منها قطعية، على أن قوله تعالى: {وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ} (المائدة: 37) بعد قوله: {وَمَا هُم بِخَارِجِينَ مِنْهَا} (المائدة: 37) كما ينفي<lb/>موتهم فيها مع بقائها ينفي فناءها حيث وصف نفس العذاب الحاصل بالنار بأنه مقيم؛<lb/>أي: دائم، ولولا هذه النكتة لم يكن له فائدة بعد قوله: {وَمَا هُم بِخَارِجِينَ مِنْهَا} (المائدة: 37) كما لا يخفى.<lb/>وأما الثالث: فمبني على أن الكفار أكثر من المؤمنين كما يقتضيه قوله تعالى:<lb/>{وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يُؤْمِنُونَ} (هود: 17) فيكون المعذبون الخالدون أكثر<lb/>من المنعمين، فكيف تكون دائرة رحمته أوسع من دائرة عقابه؟ نقول: إن هذه<lb/>الكثرة بالنسبة إلى بني آدم فقط، وبنو آدم قليلون بالنسبة إلى الملائكة والحور<lb/>والولدان:<lb/>{وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلاَّ هُوَ} (المدثر: 31) , {وَيَخْلُقُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 8) فيكون أهل الرحمة أكثر أهل من أهل الغضب، على أن أهل النار<lb/>مرخومون في عذابهم، فإن ما عند الله من كل شيء لا يتناهى، وبعض الشر أهون<lb/>من بعض، وهم مختلفون في العذاب، وإن ظن كل واحد من أهلها أنه أشد الناس<lb/>عذابًا، لكن الكلام إنما هو في الواقع ونفس الأمر، على أن الجميع ما داموا في<lb/>دائرة الوجود والحياة فهم في دائرة رحمة الله والفيض العميم، فإن كلاًّ منهما من<lb/>النعم التي يحافظ عليها الإنسان ويتجشم لأجلها أبشع الأدوية.<lb/>وأما الرابع: فلم يقل أحد: إن التوبة تنفع في الآخرة، فأما من تاب في هذه<lb/>الدار - دار العمل - من الكفر، فقد أبدل الكفر القبيح بضده الحسن اختيارًا منه،<lb/>وامتثالاً لأمر الله تعالى، فهناك كفر قبيح زائل وإيمان حسن ثابت، وقد انضم إلى<lb/>هذا الإيمان ندم على ذلك الكفر في دار ينفع فيها العمل أو يضر، ويمكن للعبد<lb/>باختياره أن يتدارك ما فاته من الأعمال الحسنة، وأن يندم على ما عمله من<lb/>الأعمال القبيحة فيصير الكفر بهذا الإيمان كأن لم يكن، قال تعالى: {إِنَّ الحَسَنَاتِ<lb/>يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ ذَلِكَ ذِكْرَى لِلذَّاكِرِينَ} (هود: 114) فلا بدع في مغفرة الله جودًا<lb/>وكرمًا ورحمة وفضلاً، وأما في الدار الآخرة التي هي دار الجزاء على الأعمال، لا<lb/>دار عمل فلا تنفعهم التوبة أصلاً، فقد اختلفت الداران وامتاز الفريقان {فَرِيقٌ فِي<lb/>الجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ} (الشورى: 7) وانتهى الأمد بعد الذي ضربه الله على<lb/>لسان رسله للعمل وقبول التوبة، وقد رأينا في هذا أن الدواء ينفع وقتًا محدودًا، فإن<lb/>فات ذلك الوقت واستحكم الداء فلا ينفع الدواء.<lb/>وأما الخامس: وهو أهمها، فسنبين بعون الله تعالى من وجوه الحكمة في<lb/>دوام عذاب الكفار وعدم فنائها ما يكون ناقضًا للأساس الذي بنى عليه ابن القيم تلك<lb/>العلالي من مخالفة دوام العذاب للحكمة، فنقول: أما حكمة النهي عن الشرور<lb/>والوعيد عليها؛ أي: وعيد الكفار بتأبيد العذاب وغيرهم بالعذاب المؤقت فهي إرادة<lb/>تقليل وقوعها حتى لا يفسد الكون ويتم له ما قدر من الأجل، ونحن نرى المؤمن<lb/>المصدق بوعيد الله ورسوله تصده الشهوات والشياطين عن الانزجار بالوعيد مهما<lb/>بلغ من الشدة والصرامة؛ اغترارًا بكون العذاب مهما طال ينقطع، فكيف بالكافر<lb/>المكذب بالوعيد إذا كان العذاب الذي توعد به منتهيًا؟ أفيصح أن يكون توعدهم به<lb/>زاجرًا لهم عن كفرهم كزجر الوعيد بالعذاب الدائم؟ أفيبعد أن يكون العليم الحكيم قد<lb/>علم أنه لو لم يجعل عذابهم دائمًا لما آمن من الناس من يكون إيمانهم مانعًا من<lb/>مصير الكون إلى الخراب والفساد قبل انتهاء الأجل المقدر له؟ ثم في دوام عذاب<lb/>الكفار دوام ظهور آثار طائفة من أسمائه تعالى كالقهار والمنتقم، كما أن في بقاء<lb/>نعيم المؤمنين بقاء آثار جملة أخرى منها كالجواد والكريم، ومعلوم أن جميع<lb/>مدلولات أسمائه تعالى صفات كمال يجب بقاؤها له، وفناء النار وأهلها ينافي ذلك،<lb/>ولا جائز أن يقال: يمكن أن يخلق بعد هذا الفناء خلق يكلفون، فيعاقب المخالف<lb/>منهم، فيكون مظهر أسماء القهر؛ لأن هذا لم يقل به أحد ولم يدل عليه دليل [4] . ثم<lb/>من المعروف المألوف أن الإنسان بعد طول النعيم عليه يصير نعيمه كأحد العادات،<lb/>ليس فيه كبير لذة، وإذا كان مسبوقًا بآلام نسيت الآلام بتتابع النعيم، فلو فنيت النار<lb/>وأهلها لخفت لذة أهل الجنة وقلت قيمة نعيمهم في نظرهم بعد طول العهد، فكان في<lb/>دوام تعذيب الكفار الذي استحقوه بكفرهم الذي لا حد لخبثه بعد إقامة الحجج وإزاحة<lb/>الأعذار دوامًا عظيمًا اغتباط المؤمنين بنعيمهم، واستمرار كمال شكرهم لربهم ومعلوم<lb/>أن المؤمنين أكثر جدًّا من الكافرين؛ إذ منهم الملائكة الذين لا يحيط بعشر معشار<lb/>عشرهم إلا خالقهم جل وعلا، وقد تقرر في العقول أن إيجاد الشر القليل لأجل الخير<lb/>الكثير خير، وقد اعترف هو (ابن القيم) بنحو ذلك فظهر أن لدوام عذاب الكفار عدة<lb/>حكم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>جعل العقاب بحيث يترتب على العلم به غايته التي أريد لأجلها من منع<lb/>انتشار الكفر إلى حد يفسد الكون قبل أجله المسمى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>جعل العقاب مناسبًا للجريمة في عدم التناهي؛ لما علم من أن خبث الكفر<lb/>لا حد له.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>دوام ظهور آثار الأسماء الإلهية التي بها تتحقق الألوهية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>دوام ابتهاج المنعمين بنعيمهم بالمقايسة بينه وبين ما فيه المعذبون،<lb/>وقد يشير إلى هذا قوله تعالى: {وَيُبَشِّرُ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ<lb/>أَنَّ لَهُمْ أَجْراً كَبِيراً * وَأَنَّ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً} (الإسراء: 9-10) ، فأدخل إعداد العذاب الأليم لغير المؤمنين في بشارة<lb/>المؤمنين، وما هذا إلا لأنه يعظم اغتباطهم بنعيمهم بالمقايسة بينه وبين عذاب<lb/>أعدائهم. هذا، وبقي أن بعض القاصرين يقول: إذا كان المخلوق لا يسمح ببقاء<lb/>عدوه في العذاب الصارم الطويل مهما بلغت عداوته له، وإن سمح عُدَّ غليظ القلب،<lb/>فكيف يسمح أرحم الراحمين بدوام العذاب البالغ غاية الصرامة؟ فنقول: هذا قياس<lb/>للغائب على الشاهد، وهو فاسد، فإن المخلوق يتألم قلبه برؤيته المعاقب، فإذا سعى<lb/>في إزالة عقابه كان ذلك بالحقيقة سعيًا في إزالة الألم عن نفسه، والله تعالى متنزه<lb/>عن القلب والانفعالات كما لا يخفى، وبقي أيضًا أن ما ينقل عن بعض السلف وما<lb/>يذكر في بعض كتب الصوفية بعدم الخلود في النار، فذلك محمول قطعًا على عدم<lb/>خلود عصاة المؤمنين الموحدين في النار، ومتى كان الكلام محتملاً تعين حمله على<lb/>ما لا يعارض القطعيات، هذا ما عنَّ لي ذكره في هذا الموضوع الخطير مؤملاً<lb/>تحقيق الحق فيه، والله يقول الحق وهو يهدي السبيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إبراهيم محمد عريقات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إمام وخطيب مسجد عز الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببرنبال - غربية<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد أحسن الكاتب بالتزامه شروط المنار بحصر الكلام في موضوعه،<lb/>وجل ما ذكره قد سبق للمنار قول فيه، وفي كثير من مسائله نظر أشرنا إلى بعض<lb/>ما يتعلق بالتفسير وأسماء الله منه لذاته لا لتعلقه بموضوع الرسالة، فإننا وعدنا<lb/>بعدم مناقشة المنتقدين في أصل هذه المسألة، ولا يمنعنا هذا من أن نوجه نظره إلى<lb/>التأمل في الحكم الأربع، هل الأولى واقعة والثانية ثابتة؟ وما حد الكفر المذكور<lb/>فيهما؟ وهل أسماء الأفعال كالقهار والمحيي والمميت أبدية كأسماء الذات خلافًا<lb/>للعلماء الذين قالوا بأبدية أسماء الذات فقط، وما دليل ذلك؟ وهل تعذيب بعض<lb/>العباد ليتنعم غيرهم، أو ليزداد نعيمه بعذابهم من الحكم التي لا تنافي العدل ولا<lb/>الرحمة، وقوله تعالى: {جَزَاءً وِفَاقاً} (النبأ: 26) ، وقوله: {لاَ يَظْلِمُ مِثْقَالَ<lb/>ذَرَّةٍ} (النساء: 40) , وأمثاله؟ وكون العقاب بالعدل، والثواب بالفضل؟ وهل<lb/>ملائكة الجنة من الذين ينعمون فيها جزاءً على أعمالهم، وما القول في ملائكة النار<lb/>إذًا؟ نرجو أن يتأمل أخونا الكاتب الفاضل في ذلك كله حق التأمل، وإن شاء بعد<lb/>ذلك أن يبين ما يحققه فيه بمقال فعل.<lb/>***<lb/>رسالة أخرى بغير عنوان<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي تنزه عن الخطأ والنسيان، وجعل ذلك في الإنسان دليلاً على<lb/>كمال ربوبيته وأنه الواحد الديان، وأشهد ألا إله إلا هو منزل القرآن، بالوعد<lb/>والوعيد على سيد الأكوان، محمد خاتم النبيين وإمام الغر المحجلين، صلى الله<lb/>عليه وعلى آله ومن اقتفى أثره واتبع سنته إلى يوم الدين، أما بعد، فقد رأيت<lb/>لأستاذنا العلامة صاحب المنار نقلاً في فناء النار معزوًّا لابن القيم - رحمه الله -<lb/>في كتابه حادي الأرواح، أعقب به تفسيره في آية الأنعام: {وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ} (الأنعام: 128) إلخ.<lb/>فدهشت من قول ابن القيم، وأنكرت عليه ذلك القول، كما أنكرت على أستاذنا<lb/>صاحب المنار نقله في مناره ونشره بين الناس، وقد كتبت له في ذلك وكتب لي،<lb/>وقد ذكر الأسباب التي دعته لإيراد ما نقل، ولما رآني مصرًّا على إنكاري خاشيًا<lb/>عواقب هذه النقول على العامة كتب لي - حفظه الله - بأن أكتب ما يدفع الضرر<lb/>الذي أخشاه ريثما يعود هو للموضوع نفسه في تفسير آية هود، إذا كنت أظن أن<lb/>المدة إلى ذلك الوقت تطول، فكتبت ما سيأتي مستعينًا بالله متحريًا الاختصار المفيد،<lb/>راغبًا عن التطويل الممل إلا ما دعت إليه الحاجة.<lb/>وقبل البدع في كتابة ما أردت، أقدم شكري لأستاذي العلامة السيد محمد رشيد<lb/>على سعة صدره لي وقبوله نقدي واحترامه رأيي - مع أني تلميذه - ولو لم يكن في<lb/>هذا الانتقاد إلا بيان فضل الأستاذ السيد محمد أستاذنا في سَنِّه سُنَّة أماتها الذين لا<lb/>يحبون الحق، ويخافون أن تظهر عيوبهم أو تنتقص شيوخهم - لو لم يكن إلا ذلك<lb/>لكفاه فخرًا، ولا سيما أن المنتقد تلميذه، وقد أفسح له صدرًا مناره للانتقاد عليه وعلى<lb/>شيخنا ابن القيم العلامة - رحمه الله - فليحي المنار وصاحبه رافعًا راية الحق مرشدًا<lb/>الناس إليه بالقول والعمل والسلام.<lb/>قال أستاذي صاحب المنار بعد تفسيره الآية على الوجه الأكمل، وقد استوفى<lb/>ذلك بالإسهاب المحقق ابن القيم في كتابه حادي الأرواح، فقال: (فصل) وأما<lb/>أبدية النار إلخ، وساق أقوالاً سبعة، وكأنه لم يرض إلا القول السابع وهو فناؤها.<lb/>وقال: قال شيخ الإسلام: وقد نقل هذا القول عن عمر وابن مسعود وأبي هريرة<lb/>وأبي سعيد وغيرهم. وساق رواية عبد بن حميد في تفسيره، وطفق يقوي السند<lb/>بما يشيد من ذكر بعض الشيوخ، ويقول: وحسبك بهذا الإسناد جلالة، ونحن نقول<lb/>له: حسبك أن الحسن لم يسمع من عمر، وإن اعتذر عن ذلك بقوله: وإن لم يسمع<lb/>من عمر إلخ، وجزم الحسن بصحة الخبر عن عمر، بل صحته عن عمر نفسه لو<lb/>صح لم يجز التعلق به في مسألة سمعية اعتقادية غيبية، زد على ذلك أن عمر ليس<lb/>رسولاً، ولو كان رسولاً وروي عنه بمثل هذا الإسناد المعلول لما ساغ لنا الأخذ به<lb/>والتعويل عليه، فما بالك وعمر - رضي الله عنه - ليس رسولاً ولا السند إليه<lb/>صحيحًا، وكيف يقول عمر هذا القول ويروى عنه وهو الذي عرفت شدته في<lb/>الدين؟ وهو الذي ضرب أبا هريرة في صدره بين ثدييه ضربة ألقاه على استه وفي<lb/>يده نعلا رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ بعثه يخبر: (من لقي الله يشهد ألا<lb/>إله إلا الله مستيقنًا بها قلبه دخل الجنة) ، فذهب أبو هريرة مجهشًا إلى النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - شاكيًا له من عمر، فجاء عمر في خلف أبي هريرة، فقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: ما حملك على ما فعلت؟ قال: يا رسول الله، بأبي أنت<lb/>وأمي، أبعثت أبا هريرة؟ فقال صلى الله عليه وسلم: (نعم) قال: فلا تفعل، فإني<lb/>أخشى أن يتكل الناس عليها فخلهم يعملون. قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(فخلهم) ، هذا معنى ما رواه مسلم في صحيحه، فهل عمر بعد هذا يقول ما رواه<lb/>عنه ابن حميد والحسن؟ وأي الإسنادين أصح؟ وأيهما أحق أن نأخذ به عن عمر؟<lb/>على أن شدة عمر في الدين لا تخفى على أحد ممن شم رائحة الإسلام.<lb/>وقد روي عنه أنه كان يقول: يا ليت أم عمر لم تلد عمر. وكان يقول:<lb/>ليتني شجرة تعضد. ونحو هذا كثير في السير، ثم كيف يقول هذا القول أبوهريرة<lb/>وهو صاحب القصة، ويتكلم في فناء النار، وهو وغيره من الصحابة كانوا<lb/>أحرص الناس على قول رسول الله صلى الله عليه وسلم وأرغبهم عن الخوض<lb/>فيما ليس لهم به علم؟ وقد كان يكون عند بعضهم الخبر عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم يكتمه خشية افتتان الناس به فلا يفشه إلا عند موته تأثمًا، يعلم هذا كل<lb/>من قرأ الصحيحين وغيرهما من كتب السنة، ولست أظن أن ابن القيم لم ير ذلك<lb/>وهو الإمام الحافظ المطلع على ما لعلنا لم نطلع عليه ولم نره للآن، ولكن لم يكن<lb/>معصومًا من الخطأ والنسيان، ومن لم يكن عنده علم باصطلاح المحدثين وتحريهم<lb/>صحة السند وقولهم في الرجال وقبولهم الحديث الصحيح، وردهم ما لم يصح ولو<lb/>كان في سنده أقل علة، من لم يكن عالمًا بذلك، فحسبه مقدمة صحيح مسلم ليعلم ما<lb/>شرطه - وهو دون البخاري - وهذا كله دائر حول حديث رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم لا عمر ولا غيره.<lb/>فلهذا يرى مريد الحق أن هذه الروايات غير صحيحة عن الصحابة - رضي<lb/>الله عنهم - وهي أشبه بقول اليهود الذين غرهم في دينهم ما كانوا يفترون وأرادوا<lb/>تغرير المسلمين وخدعهم، وقوله: قال النبي صلى الله عليه وسلم ص18 من<lb/>الجزء الأول: (أما أهل النار الذين هم أهلها) إلخ، فلم ندر حاله، ولم يسنده، ولم<lb/>يعزه.<lb/>ثم قال: ولا يناقض هذا قوله تعالى: {خَالِدِينَ فِيهَا} (البقرة: 162) ,<lb/>وقوله: {وَمَا هُم مِّنْهَا بِمُخْرَجِينَ} (الحجر: 48) هكذا قلت، والصحيح] وما<lb/>هم بخارجين منها [، ولم أدر ممن الخطأ في الآية؛ لأن] وَمَا هُم مِّنْهَا بِمُخْرَجِينَ [<lb/>قيلت في أهل الجنة من سورة الحجر فليعلم.<lb/>يقول رحمه الله: لا تناقض بين إخباره تعالى عن أهل النار بأنهم خالدون<lb/>فيها وما هم بخارجين منها ولهم عذاب مقيم بعد التصحيح، وبين فنائها؛ أي: إن<lb/>خلودهم فيها يكون ما دامت، ويالله العجب، ومن أين له عدم دوامها وقد دلت<lb/>الآيات والأحاديث على بقائها باللزوم وإن كانت لم تصرح ببقائها؛ لأنها ليست<lb/>مقصودة بالذات، ولأنها لم تخلق إلا لأهلها؟ فما داموا فيها فهي دائمة، فهم المحور<lb/>الذي يدور عليه الجزاء بقاءً وفناءً، لا النار التي لم تكن لولاهم، ولم توجد إلا لهم،<lb/>فكيف عكس الأمر رحمه الله وجعل الأخبار دائرة حول النار ولها؟ فإن قيل: إنهم<lb/>خلقوا لها كما قال تعالى: {وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً مِّنَ الجِنِّ وَالإِنسِ} (الأعراف: 179) إلخ، قلنا: هذا يدل على بقائها أيضًا، وكان خلقهم<lb/>أدل على بقائها؛ إذ قال الله تعالى: {وَمَا هُم بِخَارِجِينَ مِنْهَا وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ} (المائدة: 37) وقد أخبر الله تعالى عن بقاء النار وأهلها بكل لفظ أخبر به عن<lb/>بقاء الجنة وأهلها، يعلم هذا من قرأ القرآن وتدبره، فكما قال تعالى في الجنة:<lb/>] خالدين فيها أبدًا [، كذلك قال في النار، فلا يستطيع أحد بعد هذا أن يوجد فرقًا<lb/>بين الخبرين واللفظ واحد، ولئن قال في الجنة: {عَطَاءً غَيْرَ مَجْذُوذٍ} (هود:<lb/>108) ، فقد قال في النار: {َعذَابٌ مُّقِيمٌ} (المائدة: 37) ، بل قال في الجنة<lb/>بهذا اللفظ: {نَعِيمٌ مُّقِيمٌ} (التوبة: 21) ولا ريب أن النعيم المقيم هو وغير<lb/>المجذوذ شيء واحد في الدلالة، زد على ذلك أن الله تعالى أخبر أن أهل النار لا<lb/>يدخلون الجنة حتى يلج الجمل في سمِّ الخياط، وهذا نحو قوله: لا يدخلونها أبدًا،<lb/>وليس بعد هذا قاطع لأطماع الطامعين في الجنة الهاربين من النار، فقد عبر لهم<lb/>بأعظم محال وهو دخول جسم عظيم في خرق صغير، ومتى يلج الجمل في سم<lb/>الخياط ويسوغ في العقل دخوله فيه حتى يسوغ دخول الجنة لمن ليس من أهلها ولم<lb/>يخلق لها؟ أيكذب الله نفسه أم تكون عبثًا حكمته؟ يقول: {وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً<lb/>مِّنَ الجِنِّ وَالإِنسِ} (الأعراف: 179) ، ثم يعيدهم إلى الجنة، هذا محال، وقد<lb/>ذكرنا ما قالوه في الاستثناء (بإلا ما شاء الله) ورد أقوالهم كلها، ولم يختر إلا<lb/>الوجه الذي يدل على مخالفة (إلا) لما قبلها، وذِكر المشيئة هنا وفي هود دال<lb/>على ثبوت هذه الصفة لله تعالى لا غير، وأنه لا مكره له فيما يفعل، وقد أكد هذا<lb/>المعنى في سورة هود بقوله تعالى: {إِنَّ رَبَّكَ فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ} (هود: 107)<lb/>وكثيرًا ما تذكر المشيئة في القرآن لهذا الغرض؛ كقوله تعالى: {وَمَا تَشَاءُونَ<lb/>إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان: 30) ، ومن أهل العربية من قال في استثناء سورة<lb/>سبح: {سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ} (الأعلى: 6-7) - وهو كالذي هنا<lb/>- لم يشأ الله أن تنسى شيئًا، وذكر ابن جرير هذا القول، وقال - وهو كقوله -:<lb/>{خَالِدِينَ فِيهَا مَا دَامَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ إِلاَّ مَا شَاءَ رَبُّكَ} (هود: 107) ، ولا<lb/>يشاء، قال: وأنت قائل في الكلام لأعطينك كل ما سألت إلا ما شئت، وإلا أن أشاء<lb/>أن أمنعك والنية ألا تمنعه، ولا تشاء شيئًا، وعلى هذا مجاري الإيمان يستثنى فيها<lb/>ونية الحالف التمام اهـ.<lb/>وترى المحدثين يقولون في السند: صحيح إن شاء الله. ويذكرونها غير<lb/>مقصود بها تعليق شيء عليها، بل يذكرونها فيما وقع تبركًا واستذكارًا أن ما شاء الله<lb/>كان، وما لم يشأ لم يكن، وهو سبحانه لا يشاء إلا ما وافق الحكمة.<lb/>فأنت - أيدك الله - ترى أن الأخبار عن الصحابة غير ثابتة، ولو ثبتت لما<lb/>كان فيها دليل على الفناء، بل تؤول على الخارجين منها، وترى الآيات القرآنية<lb/>مصرحة بخلود وأبدية أهل النار فيها، وأن الجنة محرمة عليهم، ودخولها محال<lb/>عليهم كدخول الجمل في سَمِّ الخياط، ولئن لم تدل هذه الآيات على كثرتها وذكر<lb/>ألفاظ بقاء أهلها فيها وتنوعها من الخلود للإقامة للأبدية إلى غير ذلك، لئن لم تدل<lb/>على بقاء النار وعدم فنائها بالمطابقة، فلعمر الله لقد دلت عليه باللزوم والاضطرار،<lb/>كدلالة وجود السقف على الجدار، فما داموا خالدين فيها أبدًا فهي خالدة أبدًا، إلا إن<lb/>ادَّعى مدع أن خالدين، وأبدًا، ومقيمًا، وما شاكلها لا تدل دائمًا على البقاء وعدم<lb/>التحول فيكون لنا إذن أن نرد هذه الدعوى بالكتاب والسنة أيضًا واللغة التي بها نزل<lb/>كتاب الله، وسننقض ما عدده ابن القيم - رحمه الله - من الأوجه في فناء النار، وما<lb/>أورده من الشبه إن اتسع المنار لذلك، وما قصدنا إلا إزالة شُبَه الذين يغترون بقوله،<lb/>والبقية تأتي إن شاء الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الظاهر محمد أبو السمح<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معلم - برمل الإسكندرية<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشرنا هذه الرسالة بنصها، وفيها تكرار وتطويل بالاستطراد ليس من<lb/>الموضوع، كالكلام في شدة عمر في الدين وضربه لأبي هريرة على تبليغ الصحابة<lb/>حديثًا صحيحًا حدَّث به بعد ذلك، ونقله أئمة الحديث وغيرهم حتى الكاتب لمن<lb/>يخشى عليهم من الغرور والاتكال ما لم يكن يخشى على أصحاب الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم ورضي عنهم، وكان جمهور الصحابة ينكرون على عمر هذه الشدة،<lb/>ولا حاجة إلى هذه الخطابيات مع إنكاره صحة الرواية عن عمر وعدم الاحتجاج<lb/>بقوله، فإن دفع هذه الخطابة سهل بأن يقال: إذا كان عمر قد قال ذلك فما قاله<lb/>وحاله ما ذكر الكاتب إلا لثبوته عنده واعتقاده أنه لا فتنة في ذكره، وكذا أبو هريرة،<lb/>فلعله في بقية الرد يجتنب التكرار والاستطراد وحكاية أقوال ابن القيم على<lb/>الطريقة التي جرى عليها في هذه النبذة، فإن القراء لا يراجعونها، ليفهموا المراد،<lb/>وخير منها أن يقسم الكلام إلى مسائل يبين ما يراه الحق فيها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: أي: جمهورهم وإلا كان خطأ فالخلاف معروف.<lb/>(2) بينا في الجزء الماضي مرادنا بهذا القول وغيره مما لم يفهمه المنتقدون من كلامنا، وكلام ابن القيم أيضًا.<lb/>(3) المنار: يشير إلى أن الله تعالى قال فيهم هذا حين وقفوا على النار، فطلبوا الرد إلى الدنيا، ثم هو يقول: إن هذه دعوى مردودة بعد الفرق بين رؤية العذاب والوقوع فيه، ولكن الدعوى حق، وما ردها به باطل، فليس سواء ذوق العذاب ورؤيته، ومن الغريب استشهاده على طلب الرجوع إلى الدنيا بعد المكث في العذاب بما حكاه الله تعالى في قوله: (رَبِّ ارْجِعُونِ لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ) وأول الآية (حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ) (المؤمنون: 99-100) إلخ، وأما الشاهد الثاني ففي محله.<lb/>(4) المنار: أليس من أسمائه تعالى الخالق البارئ والخلاق فكيف جزم بانقطاع تعلقها، وخالف قوله في صفتي القهار والمنتقم؟ على أن القهار ليس بمعنى المعذب، والانتقام يصدق بكل عقاب، ويرد عليه أسماء أخرى كالعفو والغفور أيضًا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p390" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3189.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="390"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
<tei:p>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>حال مسلمي <placeName>بيروت</placeName> الاجتماعية<lb/>قد أصاب مسلمي <placeName>بيروت</placeName> في سني الحرب ما أصاب سائر الطوائف في جميع<lb/>البلاد من تأثير مفاسدها التي أشرنا إليها في الفصول السابقة، ولكن حسنت حالهم<lb/>الاقتصادية فسبقوا غيرهم بمراحل، وهم وإن كانوا مع إخوانهم في الوطن فرسي<lb/>رهان في البراعة بالتجارة، قد امتازوا على النصارى واليهود في زمن الحرب بكون<lb/>نقودهم في صناديقهم، وجل نقود أولئك في المصارف الأوربية التي انقطعت المعاملة<lb/>بينها وبين البلاد العثمانية، وبكواتهم أجرأ على المجازفة، فاتسع علمهم وعظم<lb/>ربحهم، واشتروا أملاكًا عظيمة في <placeName>بيروت</placeName> ولبنان، وليس هذا ما نبغي من عقد هذا<lb/>الفصل، وإنما عقدناه للإلمام بحالهم العلمية والاجتماعية.<lb/>كانت <placeName>بيروت</placeName> في السنين الخالية دون <placeName>دمشق</placeName> و<placeName>طرابلس</placeName> في العناية بالعلوم<lb/>الغربية من شرعية وأدبية، وإنما كان يمتاز في الجيل والأجيال الواحد بعد الواحد<lb/>كالشيخ محمد الحوت الكبير الذي فاق علماء سورية المتأخرين بالعناية في علم<lb/>الحديث، والشيخ أحمد البربير في اللغة والأدب، وانتهت الشهرة في الجيل<lb/>الماضي إلى ثلاثة من فقهائهم وأدبائهم: الشيخ عبد الباسط الفاخوري المفتي، والشيخ<lb/>يوسف الأسير، والشيخ إبراهيم الأحدب، وهذا طرابلسي المولد والنشأة، واختار<lb/>الإقامة في <placeName>بيروت</placeName> بعد أن تخرج في <placeName>طرابلس</placeName> بالشيخ عبد الغني الرافعي الشهير،<lb/>وليست <placeName>بيروت</placeName> الآن بأقل من <placeName>طرابلس</placeName> في عدد طلبة العلوم الشرعية والعربية، ولا<lb/>في أضعفهم فيها، ولكن <placeName>دمشق</placeName> تفضلهما بما سنذكره بعد.<lb/>وأما الحال الاجتماعية، فقد تجدد فيها للمسلمين ثلاثة أمور ذات شأن كبير:<lb/>(أحدهما) في ترقي النساء المدني، و (الثاني) الاستعداد للاتفاق مع النصارى<lb/>والاتحاد الوطني معهم، و (الثالث) الميل إلى مجاراة من حولهم في التعليم<lb/>والتربية الملية، وإننا نقول في كل منها كلمة:<lb/>مسلمات بيروت<lb/>كانت المسلمات في <placeName>بيروت</placeName> أشد محافظة على التقاليد القومية من أمثالهن في<lb/>سائر المدن السورية، فلم تؤثر فيهن عوامل التفرنج الذي غلب على نساء<lb/>النصارى، لا النافع الصالح منها ولا الضار المفسد ولا عوامل التترك الذي سرى<lb/>إلى مسلمات <placeName>دمشق</placeName>، فكن أشد مسلمات سورية جمودًا، وكان رجالهن راضين بذلك،<lb/>ثم رغبوا في تعليم البنات، فأنشؤوا لهن مدارس ابتدائية، وأنشأت الحكومة العثمانية<lb/>مدرسة للبنات في <placeName>بيروت</placeName>، كان جميع تلميذاتها من المسلمات؛ لأن النصارى لا<lb/>يرغبون إلا في مدارس الإفرنج، ثم وجد في بعض شبان المسلمين الذين تعلموا في<lb/>المدارس الأوربية والأمريكية وأثَّر فيهم التفرنج ميل فَرْنَجَةِ النساء كان الرأي<lb/>الإسلامي العام يقاومهم فيه، وما زال صديقنا الأستاذ الشيخ مصطفى نجا مفتي<lb/>بيروت زعيم هؤلاء المقاومين على عنايته بتعليم البنات، وإشرافه عليه في عدة<lb/>مدارس، حتى إنه شديد الإنكار على تعليمهن العزف بآلة (البيانو) التي لا يكاد يخلو<lb/>منها بيت من بيوت الطبقات الوسطى في مصر، دع الطبقات العليا في الثروة،<lb/>ولما عني الاتحاديون من الترك بإفساد آداب مسلمات سورية جريًا على خطتهم التي<lb/>جعلوا من أوائل قواعدها أن الأمة لا يمكن تحولها من حال إلى حال إلا بهدم<lb/>عقائدها وأخلاقها وآدبها وتقاليدها، وجهوا كثيرًا من هذه العناية إلى مسلمات<lb/>بيروت، وحاولوا تعويدهن السكر والتهتك مع مخالطة الرجال، فكان الرأي العام<lb/>وتشدد المفتي وأنصاره مضعفًا لتأثير هذه العاصفة التي كان يخشى أن تدمر الدين<lb/>والآداب تدميرًا لا تقوم للأمة بعده قائمة إلا بإصلاح جيل جديد إذا تيسرت وسائل<lb/>الإصلاح.<lb/>لا شك في أن عاداتنا وتقاليدنا القومية في النساء والرجال؛ منها ما هو حسن،<lb/>وهو بقايا آداب الشرع وإصلاح الدين، ومنها ما هو قبيح ضار يجب تغييره<lb/>بالتدريج، وفي أن ما يراد من التغيير والتجديد في الأمة؛ منه ما هو حسن نافع لا<lb/>يمكن للأمة الإسلامية أن تجاري سائر الأمم في سعة العيش والعزة والاستقلال<lb/>بدونه، ومنه ما هو قبيح ضار مفسد لأمري الدين والدنيا جميعًا، ومن سنن<lb/>الاجتماع المطردة في البشر أن الإفراط في الأمور المتقابلة تظهر به مزية الوسط<lb/>المعتدل بينهما، وأن استعداد الجمهور الأعظم هو الذي يرجح أحد الطرفين<lb/>المذمومين، أو الوسط المحمود في العمل، والذي رأيته أن حظ <placeName>بيروت</placeName> في المسألة<lb/>النسائية كان أقرب في هذا الطور إلى الاعتدال.<lb/>في كل طبقة من المحافظين والمتفرنجين والمتوسطين إفراط وتفريط واعتدال<lb/>فغلاة الاتحاديين أمرهم فرط؛ إذ كانوا يرون التعجيل بإبطال جميع العقائد<lb/>والعبادات والعادات، وتكوين الأمة تكوينًا جديدًا في كل شأن، وزعيمهم الدكتور<lb/>ناظم وطلعت باشا، وكان من المعتدلين منهم أنور باشا؛ إذ كان يرى احترام الشعائر<lb/>الدينية والاستفادة من الرابطة الإسلامية، بدلاً من قطع روابطها، ويعتقد بعض<lb/>عارفي أمره أنه صار بمقامه في برقة صحيح العقيدة، محافظًا على الصلوات إيمانًا<lb/>واحتسابًا لا سياسة ورياء، وبذلك اتسعت مسافة الخلف بينه وبين أولئك الغلاة<lb/>وزعيميهم، ومن رجالهم المعتدلين عزمي بك الذي كان واليًا على <placeName>بيروت</placeName> في زمن<lb/>الحرب، وقد رأيت الناس فيها معجبين بما كان عليه من الحزم والعزم والعدل<lb/>والدقة في النظام، ويرون أنه لو كان عند الدول كثير من أمثاله لفاقت بها دول<lb/>أوربة.<lb/>وجه عزمي بك عنايته في <placeName>بيروت</placeName> إلى ترقية المسلمات في الحضارة العصرية<lb/>بالتدريج الذي تؤمن معه الفوضى الأدبية وتعويدهن حضور مجامع الرجال العلمية<lb/>والأدبية وسماع ما يلقون فيها من الخطب المفيدة والشعر العصري، وإسماعهم ما<lb/>تجود به قرائح المتلعمات منهن، ومشاركتهن لهم في الأمور الاجتماعية، ولولا أن<lb/>وجد في <placeName>بيروت</placeName> أحمد مختار بك بيهم يساعده على ذلك لضاع عزمه وخاب سعيه<lb/>على ما أوتي من قوة إرادة وسلطة كادت تكون مطلقةً.<lb/>كان لأحمد مختار بك بيهم جماعة من المرايا لم تجتمع في وطنه لغيره في<lb/>عصره، كان على كرامة بيته ومكانة عشيرته ذكي الفؤاد طلق اللسان جريء<lb/>الجنان صادق الوطنية والغيرة القومية عالي الهمة كبير المروءة حسن المعاشرة<lb/>عارفًا بزمانه وفيًّا لأصدقائه، فكان بذلك من زعماء مسلمي <placeName>بيروت</placeName> الذين يرجع<lb/>إليهم في المهمات، كما كان محترمًا عند سائر الطوائف بآدابه وحسن معاشرته،<lb/>فكان الناس يحبونه ويحترمونه ويحسنون الظن بإخلاصه حتى فيما ينكرونه من<lb/>شذوذ بعض أعماله وميله إلى التفرنج، فلم يكونوا يتهمونه بأنه يقصد بهذا إضعاف<lb/>مقومات أمته ومشخصاتها الملية ولا تقوية النفوذ الأجنبي فيها، فهذه المكانة التي<lb/>كان يعرفها لنفسه في قومه جرأته على مواتاة عزمي بك ومساعدته على ما قصد<lb/>إليه، بل استعان كل منهما بنفوذ الآخر على عمل يريانه نافعًا للمسلمين، بل لا بد<lb/>لهم منه في حياتهم المدنية العصرية، بل كانا يريان أن نساء المسلمين لا بد أن<lb/>يتركن الحجاب ويجارين غيرهن من نساء الملل في الحضارة العصرية، وأن<lb/>الخير لنا أن نبني ذلك على أساس متين؛ أي: جامع بين مصلحة الدنيا وصلاح<lb/>الدين، وإلا فعل التيار العصري فعله فينا بغير اختيار منا، فكان إثمه أكبر من<lb/>نفعه.<lb/>أنشأ الزعيمان ناديًا للنساء في سنة 1335 (<date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d3e146">1917</date>م) وألّفا له جمعيةً من<lb/>كرائم المتعلمات منهن باسم (جمعية الأمور الخيرية للفتيات المسلمات) ، ثم أسس<lb/>هؤلاء الكرائم مدرسةً لتعليم البنات، وكان النادي يعقد اجتماعات نسائية يحضرها<lb/>النساء والمستحسنون لهذا العمل من الأدباء والأطباء، ويلقون فيها الخطب<lb/>والدروس التي اصطلح كتاب العصر على تسميتها بالمحاضرات، ويسمون من<lb/>أعضاء النادي الكرائم ما يلقينه فيه ويتحدثون معهن في المسائل الأدبية والاقتصادية<lb/>والصحية وتدبير المنزل والتربية، وإنما يكن مع الرجال سادلات على وجوههن<lb/>النقاب الإسلامبولي الأسود، لا سافرات، ويجلسن في جانب والرجال في جانب،<lb/>فهن قد سبقن في بدايتهن نساء مصر إلى هذه المحافل والمجامع التي كان يتمناها<lb/>قاسم أمين وإخوانه من زهاء ربع قرن مع مبالغتهن في الحجاب وكثافة النقاب،<lb/>حتى إن بعض الأوانس من أعضائه حضرن حفلة ذكرى مرور قرن على المعلم<lb/>بطرس البستاني في الجامعة الأمريكانية ب<placeName>بيروت</placeName>، وألقت فيها عنبرة سلام وعادلة<lb/>بيهم فيها ما جادت به قرائحهن في الموضوع على الجم الغفير من الرجال والنساء.<lb/>دعاني أحمد مختار بك - رحمه الله -[1] إلى زيارة هذا النادي وإلقاء النصائح<lb/>والحكم فيه تعضيدًا له وإرشادًا للسيدات المسلمات، فإنهن يتمنين الاستفادة مني<lb/>كالرجال، وقد جرت العادة بأن ألقي في بعض مساجد <placeName>بيروت</placeName> ومجامعها خطبًا<lb/>ودروسًا في كل زيارة من زياراتي لها، فأجبته إلى ذلك.<lb/>زرت النادي أولاً، ثم أجبت دعوته إلى إلقاء نصيحة عامة فيه، وكان هذا<lb/>في يوم مشهود حضره بالدعوة كثير من النساء والرجال، ومنهم من لم يكن يلم به،<lb/>ولا يسمح لأحد من أهل بيته بالإلمام به، وألقيت فيه خطابًا مطولاً ذكرت فيه<lb/>خلاصة وجيزة عن حال النساء في مصر، وفوائد نهضتهن وغوائلها، وما ينبغي<lb/>للمسلمات السوريات في <placeName>بيروت</placeName> وغيرها من الاعتبار بها، وبينت فيه حالة العصر<lb/>الاجتماعية، وما ينبغي للمرأة المسلمة فيه من الجمع بين فضائل دينها وآدابه<lb/>ومعرفة ما يجب عليها لبيتها ووطنها وأمتها، وما يجب من تقديم الأهم فالأهم،<lb/>وهو تدبير المنزل وتربية الأولاد وما يتوقفان عليه من العلوم الكثيرة، فنال هذا<lb/>الخطاب استحسان جميع الأحزاب المختلفة في هذا الموضوع، وإنني أنشر هنا ما<lb/>ألقته رئيسة (جمعية الأمور الخيرية للفتيات المسلمات) التي تدير المدرسة والنادي<lb/>السابق ذكرهما ترحيبًا بي، وسأنشر في فرصة أخرى بعض ما ألقي في حفلاته<lb/>السابقة؛ ليقف قراء المنار على أفكارهن ودرجة تقدمهن.<lb/>***<lb/>ترحيب الرئيسة الفاضلة<lb/>سيدات النبل وسادة الفضل<lb/>إن جمعية الأمور الخيرية للفتيات المسلمات ترحب اليوم بضيفها الكريم العالم<lb/>الفاضل صاحب السيادة الأستاذ رشيد رضا، فهو الخطيب البليغ الذي طالما لهجت<lb/>الألسن بذكر مناره الذي أضاء العالم الإسلامي بأبحاثه العلمية المفيدة، وقد رأيناه<lb/>عند اجتماعنا به للمرة الأولى في مدرستنا خير نصير للمرأة؛ إذ أفاض علينا من<lb/>بعض حكمه ما يجعلنا نزداد نشاطًا بأن نعيد مجد السلف الصالح، فنستمد منه تلك<lb/>القوة الأدبية والمعارف السامية التي طالما تاقت النفوس إليها، ونضم إلى ذلك ما<lb/>يلائم حالتنا وتقاليدنا من الرقي العصري، فحبًّا بالاستفادة من ينابيع علمه وفضله،<lb/>فقد قامت هيئة جمعيتنا بدعوة حضرته ليلقي على مسامعنا محاضرة علمية تكون<lb/>خير ذكرى يحفظها نادينا لسيادته.<lb/>فباسم جمعيتنا أقدم الشكر لسماحته، ولكل من يعاضد صروح العلم والأدب،<lb/>ونخص منهم بالشكر حضرة الوطني الغيور الوجيه الفاضل السيد عارف النعماني<lb/>الذي تبرع بمبلغ مائتي ليرة لمدرستنا لتصرف في سبيل تعليم الفتيات البائسات<lb/>اللواتي يدعين إلى الله بأن يديمه عضدًا للإحسان، فسلام على كل روح أوقفت<lb/>لإعلاء الوطن وأهله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>بيروت</placeName> 12 ربيع سنة 1338<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خديجة بربير<lb/>***<lb/>خطبة النابغة الفاضلة الآنسة عنبرة سلام<lb/>سيداتي الكريمات وساداتي الأفاضل<lb/>خلق الإنسان للجهاد في هذه الحياة، فهو لا يزال يكافح الخطوب وينازل<lb/>العثرات، فتارة يروح تحتها، وتارة تكون له الغلبة عليها، وهو دائمًا في نزاع<lb/>مستمر مع القوى المحيطة به، ولكنه إما أن يجاهد في كسب معاشه وموارد رزقه،<lb/>فيدل على أنه إنسان حي في جسم المجتمع البشري، وإما أن يقوم بالنصرة العامة<lb/>على طرق مختلفة، وأشد هذه الطرق صعوبة ما كان يقصد منها تغيير معتقدات<lb/>فاسدة كانت في نفوس الناس أجيالاً طويلة، حتى قيَّض الله نابغة يعالج هذه المعتقدات<lb/>ويكافحها بأحسن منها، فهو العالم الحكيم والمجاهد العظيم.<lb/>لقد مضى على الأمة الإسلامية حينٌ من الدهر كانت تكتنفها به الجهالات<lb/>وتعمل في أعضائها أيدي الفساد، فقد ابتلاها الله بمن أضاعوا رشدها وأضلوها<lb/>سواء السبيل، أولئك قوم نصبوا أنفسهم لهدي الأمة فضيقوا عليها المسالك،<lb/>وأفهموها الدين بصورة لا تنطبق على الدين الحنيف بشيء، فخدروا أعصابها،<lb/>وأضعفوا بنيانها، حتى جاد الله عليها بحكماء ينبهون أعصاب العامة، ويهدئون<lb/>روع العقلاء، فأنجبت الأفغان للأمة ركنًا وسندًا، ونفحتها مصر الكريمة عضدًا<lb/>ومرشدًا، ولم تكن سوريا بأقل منهما حظًّا، بل هي تفتخر بأن كان من أبنائها من<lb/>غدا للأمة هاديًا، ولضعفها مداويًا، تتجه نحوه آمال المسلمين في أقطار المعمورة<lb/>فيجدون به مضيء سبيلهم، والآخذ بأيديهم إلى محجة الصواب.<lb/>إن الأمة الإسلامية بحاجة إلى من يفهمها الدين المبين بأسهل الطرق وأقربها<lb/>تناولاً، إننا بحاجة شديدة إلى علماء يوفقون بين الدينيات ومبادئ العمران التي<lb/>وضعت عليها أساسات الدين، فلا يجعلون الدين بمعزل عن كل ما من شأنه أن يدعو<lb/>إلى الحضارة والتقدم حتى يخال للناظر البعيد كاللورد كرومر مثلاً، ذلك الرجل العظيم<lb/>الذي لم يكلف نفسه مؤنة البحث، بل اكتفى أن حكم على الإسلام بالمسلمين أنه ينافي<lb/>روح العصر والمدنية، وهو الدين الكريم الذي ملأ الأرجاء نورًا، ونفخ في العالم<lb/>روح حياة مدنت الأمصار.<lb/>ولن تنسى الأمة الإسلامية ما أحدثتها في نفسها تعاليم المرحوم السيد جمال<lb/>الدين الأفغاني الذي نسميه بحق المصلح الكبير وفيلسوف القرن الأخير، والذي جدد<lb/>للإسلام رونقه وبهاءه، وقد لاقى في حياته الإصلاحية من العثرات ما يثني عزم<lb/>الضعيف ويشحذ همة العظيم، فمر عليها جميعًا معليًا شأن الدين، ومثبتًا فلسفته<lb/>الدينية على أمتن الأركان حتى شهد له فلاسفة العالم الأوربي بمقدرته الفائقة، وعلو<lb/>كعبه في مباحثه الدقيقة، فأحلوه من الإكرام المقام الأسمى، وكان من النوابغ الذين لا<lb/>تجود بهم الطبيعة في كل حين.<lb/>ثم داوم الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده ذلك الجهاد بتعاليم تروق للنفوس<lb/>فتغذيها بأبدع الأساليب، ففسر آيات الكتاب المجيد بصورة سهلة رائقة وعبارات<lb/>بسيطة واضحة لم يسبق لها مثيل اهتز لها العالم الإسلامي إجلالاً وإعجابًا، وإن من<lb/>فتاويه الكثيرة لما يأخذ بالألباب، ولست بالمحدثة الشهيرة، فأحدثكم عن تعاليمه<lb/>ومباديه، أو أروي فلسفته وفتاويه، بل يروق لي أن أذكر هنا قصة صغيرة تدل على<lb/>الأساليب البسيطة التي سار عليها الأستاذ الإمام، ويمشي في سبيلها الآن سماحة<lb/>خلفه الأستاذ الكبير: أسلم أحدهم مرة، فجاء الأستاذ الإمام يطلب إليه فقيهًا يعلمه<lb/>أصول الدين، فمضى عليه عدة أيام وهو يعلمه الشروح عن الماء الطاهر منه<lb/>وغير الطاهر أو المطهر، فجاء بعدها يشكو أمر هذه الشروح الطويلة إلى<lb/>الأستاذ - رحمه الله - فأجابه: اذهب يا بني فالماء الذي تشرب منه توضأ به.<lb/>على هذه الطريقة السهلة الفنية يثبت في أذهان القوم الدين القويم، ويسار بهم إلى<lb/>الإصلاح على صراط مستقيم، وقد جاهد - رحمه الله - في إصلاح شأن الأمة في<lb/>عدة سنين ما أفسده عليها غيره في قرون، فقال عنه السيد الأفغاني: إنه لمصر<lb/>أعز من جيش وأقوى من أسطول. وكان للأمة بأجمعها معزز جيوش عمرانها وقائد<lb/>أساطيل تجدد بنيانها.<lb/>ولم تحرم الأمة بعدهما يدًا قوية على الإصلاح، ولا عدمت همة عالية تلم<lb/>شعثها وتقوم معوجها، فكان من فضيلة الأستاذ الكريم الذي نتشرف بالاحتفال به<lb/>اليوم ومن مناره الأغر أمتن رابطة بين المسلمين في أنحاء الأرض المترامية<lb/>الأطراف، يؤثر في نفوسهم بجهاد متواصل عرفه له الخاص والعام، فقام أهل<lb/>الهند يحتفلون به ذاك الاحتفال الكبير، يظهرون به مشاعرهم نحو المجاهد العظيم،<lb/>وقامت البلاد الإسلامية تردد صدى آرائه السامية، وتقدم لجهاده ألوية شكرها وثنائها،<lb/>وأقر له بالفضل كثيرون، وشهد بجهاده العظيم الطبيعيون، فذكر الدكتور شميل<lb/>في كتابه فلسفة النشوء والارتقاء ما يعانيه أستاذنا الكريم في سبيل إفهام جهلة<lb/>المسلمين وعامتهم وإصلاح أحوال دينهم ودنياهم، وإننا جميعًا نعقد على إصلاحاته<lb/>آمالنا؛ لما له في القلوب من المقام الرفيع، ولأن لعلماء الدين من المقدرة على السير<lb/>بالأمة إلى أحسن سبيل، والأخذ بها في معارج الرقي ما ليس بقدرة غيرهم القيام به،<lb/>فعلى علماء الأمة تعلق الأمة الرجاء، يتقدمهم نبراسها المضيء بمناره الواضح.<lb/>وإن لي أخيرًا رجاءً أقدمه لسماحة صاحب الفضيلة والفضل، وهو توجيه<lb/>عامة المسلمين إلى حالة المرأة وحثهم على الاهتمام العظيم بأمر رقيها وإصلاح<lb/>شأنها؛ لأنها أم الأمة وبيدها تغرس شجيرات الخير والصلاح، فليأخذوا بها في سبيل<lb/>الفلاح بطريقة مثلى، وليعدوها للسير إلى ما تتطلبه طبيعة الأيام مع المحافظة<lb/>التامة على أخلاقنا الأساسية، فيكون لها في رقي الأمة شأن، وتكون في إصلاحها<lb/>العون والمساعد، وإنني أرجو الله أن يبقي لهذه الأمة عالمها الكبير يحمل لواء<lb/>جهاده العظيم، في رأسه قبس تستضيء به الأمة جمعاء في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 4 ديسمبر سنة 1919<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عنبرة سلام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) توفي في العام الماضي فكان لوفاته وقع أليم في بيوت شاركها فيه سائر البلاد السورية، وقد احتفل بجنازته بما لم يسبق له مثل في ذلك القطر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p397" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3190.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="397"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسألة المصرية في طورها الأخير</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>سبق لنا القول في تأليف سعد باشا زغلول للوفد المصري، وفي لجنة لورد<lb/>ملنر وما كان من أمرها مع الوفد ولجنة الوفد التي جاءت من باريس لعرض<lb/>المشروع على الأمة وخلاصة رأي الأمة فيه.<lb/>ثم إن تقرير لجنة ملنر صدر رسميًّا بنصه في 12 جمادى الآخرة هذه السنة<lb/>(20 فبراير سنة 1921) وفيه فوائد وعبر كثيرة، ربما نلم بشيء منها في فرصة<lb/>أخرى، وتلا صدوره بلاغ رسمي من الحكومة البريطانية هذا نص ترجمته:<lb/>القاهرة في 26 فبراير سنة 1921<lb/>إلى حضرة صاحب العظمة السلطان بسراي عابدين<lb/>يا صاحب العظمة<lb/>لم أتأخر عن إبلاغ حكومة جلالته الرأي الذي أبديتموه عظمتكم مرارًا عن<lb/>ضرورة وصول الحكومة إلى قرار في موضوع اقتراحات ملنر يتفق مع أماني<lb/>مصر والشعب المصري، تلك الأماني التي اشتهر عطف عظمتكم عليها.<lb/>ويسرني أن أبلغ عظمتكم قرار حكومتي، وإني متأكد أن هذا القرار يطابق<lb/>رأي عظمتكم، وهي تعيين وفد رسمي لأجل الشروع في تبادل الآراء مع حكومة<lb/>جلالته فيما يختص بالاتفاق المنوي عقده.<lb/>وإني أود بصفة خاصة أن أوجه نظر عظمتكم إلى روح حسن النية الذي<lb/>أظهرته حكومتي بقَبولها التساهل في أمر إلغاء الحماية قبل المفاوضات الرسمية.<lb/>وستقدرون عظمتكم أن هذا التساهل الكبير دليل صريح على الأهمية التي<lb/>تعلقها حكومتي على إقامة علاقاتها مع الشعب المصري على أساس ودي دائم،<lb/>وهذا نص قرار حكومتي الذي كلفت إبلاغه إلى عظمتكم.<lb/>إن حكومة جلالة الملك بعد درس الاقتراحات التي قدمها اللورد ملنر استنتجت<lb/>أن نظام الحماية لا يكون علاقة مرضية تبقى فيها مصر تجاه بريطانية العظمى،<lb/>ومع أن حكومة جلالته لم تتوصل بعد إلى قرارات نهائية فيما يختص باقتراحات<lb/>اللورد ملنر، فإنها ترغب في الشروع في تبادل الآراء في هذه الاقتراحات مع وفد<lb/>يعينه عظمة السلطان للوصول إذا أمكن إلى إبدال الحماية بعلاقة تضمن المصالح<lb/>الخصوصية التي لبريطانية العظمى، وتمكنها من تقديم الضمانات الكافية للدول<lb/>الأجنبية، وتطابق الأماني المشروعة لمصر والشعب المصري، وإني أغتنم هذه<lb/>الفرصة، فأكرر لعظمتكم تأكيد احترامي الفائق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> اللنبي<lb/>
               <lb/>وبناءً على هذا البلاغ والاتفاق غير الرسمي في لندره على أن يكون عدلي<lb/>باشا يكن هو رئيس الوزارة التي تتولى تأليف الوفد الرسمي الذي يعقد الاتفاق بين<lb/>إنكلترة ومصر - استقالت وزارة محمد توفيق باشا نسيم، وألف عدلي باشا<lb/>الوزارة بالأمر السلطاني كما ترى:<lb/>الأمر السلطاني لعدلي باشا يكن بتأليف الوزارة<lb/>عزيزي عدلي يكن باشا<lb/>لقد كان من أقوى بواعث السرور لدينا إبلاغ أمتنا المحبوبة قرار الحكومة<lb/>البريطانية الذي تبلغ إلينا بواسطة حضرة صاحب المقام الجليل مندوبها السامي فيما<lb/>يتعلق بإلغاء الحماية، وتعيين وفد رسمي من جانبنا للمفاوضة في وضع اتفاق بين<lb/>البلدين، وإنا لنبتهج لهذا القرار الذي فتح الطريق لتحقيق الأماني القومية.<lb/>وبما لنا في ذاتكم من الثقة الكاملة قديمًا، وما نعهده فيكم من الرويَّة الصائبة<lb/>التي تستدعيها مهام الأمور، قد اقتضت إرادتنا السلطانية توجيه مسند رئاسة مجلس<lb/>وزرائنا مع رتبة الرئاسة الجليلة لعهدة لياقتكم، وأصدرنا أمرنا هذا لدولتكم للأخذ<lb/>بتأليف هيئة وزارة جديدة تقوم باتخاذ الوسائل السياسية التي تقتضيها الظروف<lb/>الحاضرة وعرض مشروعه لجانبنا لصدور مرسومنا العالي به.<lb/>وإني أضرع إلى الله عز وجل بأن يجعل التوفيق رائدنا فيما يعود على بلادنا<lb/>ورعايانا بالخير والسعادة بحوله تعالى وقوته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6 رجب سنة 1339 (16 مارس سنة 1921)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فؤاد<lb/>جواب حضرة صاحب الدولة عدلي يكن باشا<lb/>يا صاحب العظمة: أتقدم لعظمتكم بجزيل الشكر على ما أوليتموني من الثقة<lb/>العالية؛ إذ تفضلتم بتكليفي بتأليف الوزارة في الظروف الحاضرة، وشرفتموني بتقليد<lb/>رتبة الرئاسة، لقد كان لي من جليل عواطف عظمتكم أكبر مشجع على قبول تلك<lb/>المهمة، ووضع إخلاصي كله في خدمتكم، وفي خدمة البلاد.<lb/>لذلك أتشرف بأن أعرض على عظمتكم أسماء الوزراء الذين تتألف منهم<lb/>الوزارة، وقد قبلوا مشاركتي في العمل، حتى إذا صادف ذلك الاستحسان العالي،<lb/>يصدر الأمر الكريم بالتصديق عليه.<lb/>حسين رشدي باشا نائب مجلس الوزراء.<lb/>عبد الخالق ثروت باشا وزير الداخلية.<lb/>إسماعيل صدقي باشا وزير المالية.<lb/>أحمد زيور باشا وزير المواصلات.<lb/>جعفر والي باشا وزير المعارف العمومية.<lb/>أحمد مدحت يكن باشا وزير الأوقاف.<lb/>محمد شفيق باشا وزير الأشغال العمومية والبحرية.<lb/>نجيب بطرس غالي باشا باشا وزير الزارعة.<lb/>عبد الفتاح يحيى باشا وزير الحقانية.<lb/>
               <lb/>إن الوزارة ستجعل نصب عينيها في المهمة السياسية التي ستقوم بها لتحديد<lb/>العلاقات الجديدة بين بريطانيا العظمى وبين مصر الوصول إلى اتفاق لا يجعل<lb/>محلاًّ للشك في استقلال مصر، وستجري في هذه المهمة متشبعة بما تتوق إليه<lb/>البلاد، ومسترشدة بما رسمته إرادة الأمة، وستدعو الوفد المصري الذي يرأسه<lb/>سعد زغلول باشا إلى الاشتراك في العمل لتحقيق هذا الغرض.<lb/>ومما يوجب الارتياح أن تصريح الحكومة البريطانية بأن المفاوضات ستجري<lb/>على أساس إلغاء الحماية من شأنه أن يسهل مهمة الوزارة من هذه الوجهة، فإن<lb/>ذلك التصريح الذي يدل على حسن استعداد بريطانيا العظمى مما يدعو إلى الأمل<lb/>بأن المفاوضات التي ستحصل بهذه الروح ستفضي إلى اتفاق محقق للأماني الوطنية،<lb/>وتكون فاتحة عصر جديد بين البلدين شعاره المودة وتبادل الثقة، وسيكون للأمة<lb/>على لسان الممثلين لها في الجمعية الوطنية القول الفصل في هذا الاتفاق.<lb/>وبما أن هذه الجمعية ستكون أيضًا بمثابة جمعية تأسيسية، فإن الوزارة ستأخذ<lb/>على عاتقها تحضير مشروع دستور موافق للمبادئ الحديثة للأنظمة الدستورية،<lb/>وستحاط الانتخابات لهذه الجمعية بكل الضمانات التي تكفل تمام حريتها، وتنظم<lb/>بكيفية تحقق تمثيل رأي الأمة تمثيلا ًصحيحًا.<lb/>وفي هذا المقام تعرب الوزارة عن اعتقادها بأن الظروف الحاضرة تبرر<lb/>الإسراع في الرجوع إلى النظام العادي، وبأنها ستتمكن بفضل نفوذ عظمتكم من<lb/>رفع الأحكام العسكرية وإلغاء الرقابة في القريب العاجل، وإنا نعتمد على حكمة<lb/>الأمة في تسهيل هذا العمل الذي يحقق نجاحه أعز أماني الوزارة.<lb/>وإننا لندرك حق الإدراك ما تحتاج إليه البلاد من الإصلاحات الكبرى، بيد أننا<lb/>لتمسكنا باشتراك الأمة في وضعها نمتنع عن كل تغيير جوهري قبل تنفيذ النظام<lb/>النيابي الجديد، على أننا بتأييد عظمتكم لنا سنعنى بإدارة أمور البلاد، وننشط في<lb/>خير الطرق وأصلحها للمحافظة على مرافقها وتوسيع نطاق رقيها، وستكون<lb/>المسألة الاقتصادية الحاضرة موضوع اهتمامنا العظيم.<lb/>هذا، وإن الوزارة على يقين من أن هذا المنهاج يوافق المقاصد التي ما زالت<lb/>عظمتكم تصبو إليها لخير رعاياها، وهي ما تشعر به من عبء المسئولية الملقاة<lb/>على عاتقها، تأمل الوصول بمهمتها إلى النجاح المنشود، معتزة بعطف وتعضيد<lb/>عظمتكم، ومعتمدة على ثقة البلاد.<lb/>وإني لعظمتكم العبد الخاضع المطيع، والخادم المخلص الأمين.<lb/>القاهرة في 7 رجب سنة 1333 (17 مارس 1921)<lb/>عدلي يكن<lb/>وقد قابل الشعب هذا البيان بالسرور والابتهاج لتصريحه بالسعي إلى<lb/>الاستقلال الذي لا شك فيه بالاتفاق مع الوفد الذي يرأسه سعد باشا زغلول وفقًا<lb/>لرغائب الأمة، بل تنفيذًا لطلبها، وإلغاء الأحكام العرفية التي كان قد اشتد ختامها<lb/>بمحاكمة الوطنيين الذين اتهموا بالإرهاب والانتقام من المخالفين لهم في إثر<lb/>مظاهرات سنتي 1919 و1920 وحكم بالإعدام على أفراد منهم في مقدمتهم عبد<lb/>الرحمن بك فهمي سكرتير الوفد المصري ذو المكانة العالية في وطنيته، ولكن بدل<lb/>بحكم الإعدام الحكم عليه بالأشغال الشاقة خمس عشرة سنة، وقد سميت هذه<lb/>الوزارة وزارة الثقة، وقام الشعب لها، وفي مقدمتهم طلبة المدارس الذين هم دمه<lb/>الحي وعصبه الحساس بمظاهرات عظيمة، وقد بلغت رئيس الوفد المصري سعد<lb/>باشا زغلول بيانها الوزارة، ودعته لتأييدها في عملها - وكان في باريس - فعاد<lb/>بمن بقي معه من أعضاء الوفد؛ ليتولى العمل في الوطن بعد أن يقف على حال<lb/>الشعب وآرائه بعد أن غاب عنه زهاء عامين، فتلقته البلاد بضروب الحفاوة<lb/>والاحتفال ما لم يسبق لها نظير فيها، وربما عز نظيره في غيرها أيضًا، فكان ذلك<lb/>أكمل مظاهر الوحدة، وإجماعًا من السواد الأعظم على زعيم واحد، ولكن جراثيم<lb/>التفرق والاختلاف التي لحق بها الوفد في أوربة فجعلته فريقين: أحدهما يظاهر<lb/>عدلي باشا، والآخر يظاهر رئيسه، لم تلبث أن فعلت فعلها قبل أن تتم الاحتفالات<lb/>بالرئيس، وسنبين ذلك بما يزيل كل تلبيس ضللت الصحف به الجمهور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3191.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>