<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1719.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1323" change="#d3e146">1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">26 يناير 1906</date>م
<pb n="n8-p881" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1720.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملخص سيرة الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>(5)<lb/>تابع لما في الجزء الرابع عشر<lb/>
               <lb/>مذهبه وطريقته في الإصلاح<lb/>كان تغمده الله برحمته قد شرع في كتابة تاريخ لنفسه كتب في فاتحته مذهبه<lb/>في الإصلاح مجملاً وشرع بعدها في الفصل الأول وهو في أهله الذين نبت فيهم<lb/>وتربى التربية الأولى معهم ولم يتمه (وقد جعلنا جميع ما كتبه من ذلك في الجزء<lb/>الأول من تاريخه الذي يطبع الآن) فكلمته في تلك الفاتحة هي خير ما نورده في<lb/>بيان مذهبه بالإجمال.<lb/>قال بعد البدء بالبسملة والحمدلة والصلاة والتسليم على خاتم المرسلين: (وبعد<lb/>فما أنا ممن تكتب سيرته، ولا ممن تترك للأجيال طريقته، فإني لم آتِ لأمتي<lb/>عملاً يذكر، ولم يكن لي فيها إلى اليوم أثر يؤثر، حتى أكون لأحد منها قدوة، أو<lb/>يكون لأحد في أسوة، وهذا الذي أجد من استصغار أمري وخفاء أثري [*] ،<lb/>وظهورعجزي عن بلوغ ما يرمي إليه فكري ويطمح إليه نظري، كان يمنعني من<lb/>أن أكتب شيئًا يتعلق بحياتي، تعرض فيه بداياتي وشيء من أعمالي بعدها وصفاتي،<lb/>حتى أكون به باقيًا عند من يطالعه بعد مماتي، وكنت أقول: وقت أصرفه في<lb/>حكمة أستفيدها، خير من زمن أنفقه في قصة أستعيدها، وما الذي عساه يبقى مني،<lb/>وأنا في قومي لم أترك ما يؤثر عني) .<lb/>ذكر بعد هذا أن بعض معارفه من الغربيين وغيرهم طالبوه بأن يكتب تاريخًا لنفسه وألحوا في ذلك، ثم قال:<lb/>لما تكرر الطلب في هذه الصور المختلفة رأيت أن الإضراب عن الإجابة<lb/>إغراق في الخمول، وتقصير في احترام رأي لم يشُبه رياء، ولم يحمل عليه إلا قوة<lb/>الظن بالفائدة في المطلوب ثم نظرت في نفسي وما كانت بدايتي، وما نزعت إليه<lb/>أثناء الطريق في سيري، وما انتهيت إليه فيما تأخر من أيام عمري، وقست جميع<lb/>ذلك إلى ما عليه الناس حولي، فوجدت اختلافًا قد يسهو عنه الغافل، ولكن ربما<lb/>ينتفع بملاحظته العاقل.<lb/>وجدت أنني نشأت كما نشأ كل واحد من الجمهور الأعظم من الطبقة الوسطى<lb/>من سكان مصر ودخلت فيما فيه يدخلون، ثم لم ألبث بعد قطعة من الزمن أن سئمت<lb/>الاستمرار على ما يألفون، واندفعت إلى طلب شيء مما لا يعرفون فعثرت على ما<lb/>لم يكونوا يعثرون عليه، وناديت بأحسن ما وجدت ودعوت إليه، وارتفع صوتي<lb/>بالدعوة إلى أمرين عظيمين (الأول) تحرير الفكر من قيد التقليد وفهم الدين على<lb/>طريقه سلف الأمة قبل ظهور الخلاف، والرجوع في كسب معارفه إلى ينابيعها<lb/>الأولى، واعتباره من موازين العقل البشري التي وضعها الله لترد من شططه،<lb/>وتقلل من خلطه وخبطه، لتتم حكمة الله في حفظ نظام العالم الإنساني، وأنه على<lb/>هذا الوجه يعد صديقًا للعلم، باعثًا على البحث في أسرار الكون، داعيًا إلى احترام<lb/>الحقائق الثابتة، مطالبًا بالتعويل عليها في آداب النفس وإصلاح العمل، وكل هذا<lb/>أعده أمرًا واحدًا. وقد خالفت في الدعوة إليه رأى الفئتين العظيمتين اللتين يتركب<lb/>منهما جسم الأمة: طلاب علوم الدين ومن على شاكلتهم، وطلاب فنون هذا العصر<lb/>ومن هو في ناحيتهم.<lb/>أما الأمر الثاني فهو إصلاح أساليب اللغة العربية في التحرير سواء كان في<lb/>المخاطبات الرسمية بين دواوين الحكومة ومصالحها أو فيما تنشره الجرائد على<lb/>الكافة منشأ أو مترجمًا من لغات أخرى أو في المراسلات بين الناس. وكانت<lb/>أساليب الكتابة في مصر تنحصر في نوعين كلاهما يمجه الذوق وتنكره لغة<lb/>العرب <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم قال: (وهناك أمر آخر كنت من دعاته والناس جميعًا في عمى عنه وبعد<lb/>عن تعقله ولكنه هو الركن الذي تقوم عليه حياتهم الاجتماعية وما أصابهم<lb/>الوهن والضعف والذل إلا بخلوِّ مجتمعهم منه، وذلك هو التمييز بين ما للحكومة من<lb/>حق الطاعة على الشعب وما للشعب من حق العدالة على الحكومة. نعم كنت فيمن<lb/>دعا الأمة المصرية إلى معرفة حقها على حاكمها وهي هذه الأمة التي لم يخطر لها<lb/>هذا الخاطر على بال من مدة تزيد على عشرين قرنًا. دعونا إلى الاعتقاد بأن الحاكم<lb/>وإن وجبت طاعته هو من البشر الذين يخطئون وتغلبهم شهواتهم، وأنه لا يرده<lb/>عن خطأه ولا يوقف طغيان شهوته إلا نصح الأمة له بالقول وبالفعل.<lb/>جهرنا بهذا القول والاستبداد في عنفوانه، والظلم قابض على صولجانه، ويد<lb/>الظالم من حديد، والناس كلهم عبيد له أي عبيد.<lb/>نعم إنني في كل ذلك لم أكن الإمام المتبع، ولا الرئيس المطاع، غير أني<lb/>كنت روح الدعوة، وهي لا تزال بي في كثير مما ذكرت قائمة ولا أبرح أدعو إلى<lb/>عقيدتي في الدين، وأطالب بإتمام الإصلاح في اللغة وقد قارب، أما أمر الحكومة<lb/>والمحكوم فتركته للقدر يقدره، وليد الله بعد ذلك تدبره، لأنني قد عرفت أنه ثمرة<lb/>تجنيها الأمم من غراس تغرسه وتقوم على تنميته السنين الطوال، فهذا الغراس هو<lb/>الذي ينبغي أن يُعنى به الآن، والله المستعان اهـ المراد، وذكر بعده إصابته<lb/>ونجاحه في بعض الأمور وإخفاقه في بعضها.<lb/>عُلم من عبارته أن الإصلاح الذي دعا إليه ديني وأدبي وسياسي، وأنه ترك<lb/>الأخير بعد طول الاختيار ويؤيد ذلك ما يُؤثر عنه من القول في ذم السياسة كقوله:<lb/>(ما دخلت السياسة في عمل إلا أفسدته) وقوله في مقالات الإسلام والنصرانية:<lb/>(فإن شئت أن تقول إن السياسة تضطهد الفكر أو الدين أو العلم فإنا معك من<lb/>الشاهدين. أعوذ بالله من السياسة، ومن لفظ السياسة، ومن معنى السياسة، ومن كل<lb/>حرف يلفظ من كلمة السياسة، ومن كل خيال يخطر ببالي من السياسة، ومن كل<lb/>أرض تذكر فيها السياسة، ومن كل شخص يتكلم أو يتعلم أو يُجن أو يعقل في<lb/>السياسة، ومن ساس ويسوس وسائس ومسوس) .<lb/>ترك السياسة التي هي مقاومة الاستبداد والحكم المطلق ومحاولة تغيير<lb/>شكل حكومة بقوة رعية. وأما السعي في إصلاح حكومة بلاده بإقناع حُكَّامها وأُولي<lb/>الأمر فيها بما فيه خيرها ومصلحتها وإرشاد رجال الشورى من الأمة إلى طرق<lb/>السداد في قوانين الحكومة ومسالك الإقناع لما يظهر بالمشاورة أنه الصواب فهو لم<lb/>يتركه، بل كان يصرف فيه أكثر أيام حياته، وهو ليس من السياسة التي حكم<lb/>بإفسادها للأعمال، وإبطالها للأماني والآمال.<lb/>ترك السياسة خيرها وشرها، ولكنها - قاتلها الله - لم تتركه من ضرها، فقد<lb/>كان يناجي ربه على فراش الموت برمل الإسكندرية والسياسة تنقب في سواحل<lb/>بيروت باحثة عنه معتقدة بما أوحى إليها شياطين الجواسيس أنه جاء <placeName>بيروت</placeName> متنكرًا<lb/>ليزيل سلطة ابن عثمان ويديل منها سلطة جديدة لأحد أبناء عليّ، وتعدت بشرها<lb/>إلى بعض من قيل لها أنهم من محبيه في تلك البلاد فاتهمتهم بالجرائم بل وبالجنايات<lb/>السياسية وعاقبت بعضهم ولا تزال تعاقب بعضًا وكان أشدهم عقوبة أقواهم براءة،<lb/>وإن أقواهم تهمة لأظهر براءة من الإمام نفسه إذا اتهم بأنه متنكر في <placeName>بيروت</placeName> أيام<lb/>كان يُعَالج الموت في رمل الإسكندرية، أفلا يكون رضي الله عنه جديرًا بالاستعاذة من<lb/>شيطان السياسة الذي هو شر من شيطان الوسوسة وأشد ضررًا؟ بلى، ولولا<lb/>معارضة السياسة لعمل الرجل للإسلام في هذه البلاد ما يتمناه الإسلام في جميع<lb/>البلاد، على أن السياسة ما قويت عليه نفسه بل كان الله ناصره لنصرة دينه فكلما<lb/>كادت له تلك الماكرة كيدًا رد الله كيدها في نحرها فتنثني وقد زادت شهرة الرجل بما<lb/>كانت تحاول من إخفاء ذكره، وعرف الناس بعض ما كانوا يجهلون من فضله، فما<lb/>أضرته ولكنها أضرت الأمة بتأخير الإصلاح ولا أقول بمنعه؛ فإن البذور التي<lb/>ألقاها قد نبتت فكانت زرعًا أخرج شطأه ولا يلبث أن يستوي على سوقه ويجود<lb/>بثمره فيغيظ المفسدين في الأرض، ويطلق ألسنة التاريخ بلعن محاولة قلعه إلى يوم<lb/>العرض.<lb/>هذا ما يتسع له المنار من ذكر مذهبه في الإصلاح مجملاً وموعدنا بالتفصيل<lb/>التاريخ الذي نشتغل بطبعه الآن.<lb/>***<lb/>(آماله وأمانيه)<lb/>كان أمله في الإصلاح محصورًا في الأزهر فكان عازمًا على توسيع دائرة<lb/>العلوم والعرفان فيه وعلى إيجاد طوائف من الأخصائيين الذين يتقنون علمًا واحدًا<lb/>يكونون فيه مرجعًا. وكان يودّ أن يبدأ بإيجاد طائفة للقضاء الشرعي وطائفة تستعد<lb/>للدعوة إلى الإسلام، وأخرى للخطابة ووعظ العوام، وأهل الأزهر لا يزالون<lb/>بمعزل عن العالم فهم لا يشعرون بشيء مما وراء جدران الأزهر ويا ليتهم كانوا يعرفون حقيقة جميع ما يرون في ذلك المحيط، فالاستعداد فيهم لقبول<lb/>الإصلاح ضعيف ولمقاومته قوي إلا أن يكون من جانب السلطة لذلك لجأ الرجل<lb/>إلى الأمير وطلب إسعاده على إصلاح الأزهر وكان نجاح الإصلاح بقدر ذلك<lb/>الإسعاد.<lb/>***<lb/>(مدرسة كلية)<lb/>ولما ضعف أمله في الأزهر منذ ثلاث سنين فكر في إنشاء مدرسة كلية في<lb/>القاهرة تغني عنه في تخريج رجال يخدمون الملة والأمة، فاستمال أحمد باشا<lb/>المنشاوي ونفخ فيه من روحه حتى عزم الرجل على تأسيس المدرسة بماله وإيقاف<lb/>أرض واسعة عليها تكفي لنفقاتها ولكن المنية اخترمته عند الشروع في الاستعداد<lb/>بإرشاد الأستاذ الإمام. وقد قضت الحوادث بعد موت المنشاوي أن يستقيل من<lb/>مجلس إدارة الأزهر ويتركه إلى أن يفعل الزمان فيه فعله، ويعده لما خبئ في الغيب<lb/>له، وعند ذلك قويت العزيمة على إنشاء المدرسة الكلية، وبعد التروي وطول التشاور<lb/>مع أهل الغيرة والإخلاص وضع المشروع للاشتغال بإنشاء الكلية في هذا الشتاء كما<lb/>قلنا في جزء سابق وأن ما خسرنا بموت هذا الرجل العامل لم يدع في نفوسنا مكانًا<lb/>للحسرة على الحرمان من هذا العمل.<lb/>***<lb/>(جريدة يومية)<lb/>وكان في عزمه السعي في إنشاء شركة تنشئ جريدة يومية في <placeName>القاهرة</placeName> تختار<lb/>لها طائفة من الكتاب الأخصائيين ينفرد بعضهم في بيان ما عليه المصريون في<lb/>المدن والقرى والمزارع من العادات والتقاليد والاعتقادات، وبعضهم في المسائل<lb/>الاقتصادية والزراعية، وبعضهم في الموضوعات العلمية والأدبية. ويوضع لهم<lb/>قانون لا يتعدونه، من أحكامه الاقتصار في المسائل السياسية والأخبار الصادقة على<lb/>ما فيه العبرة والفائدة لأهل البلاد، وعدم المدح والذم الشعري، وقبول الانتقاد على<lb/>ما ينشر فيها من كل كاتب أديب، ومنها أن يرجع في بيان جميع المصالح ذات<lb/>البال إلى ما يقرره مجلس إدارة الجريدة بالمشاورة فلا يكون ما ينشر فيها عبارة عن<lb/>رأى رجل واحد ومثالاً يتذبذب مع ميله وهواه، ومنها أن لا تكون الجريدة خصمًا<lb/>لجريدة أخرى. كنت ممن يلح عليه بهذا السعي منذ سنتين، واخترت لهذا العمل من<lb/>الكتاب المجيدين المعتدلين مَنْ رَضِي بهم وكاشفنا كثيرين من الكبراء والفضلاء في<lb/>ذلك واخترنا منهم أعضاء لمجلس الإدارة ووضعت تقديرًا تمهيديًّا لإنشاء المطبعة<lb/>ونفقات العمل. ولو بقي الإمام حيًّا لرجونا أن يبرز هذا العمل في هذا الشتاء وإن<lb/>خسارتنا بفقده لأعظم من كل خسارة.<lb/>***<lb/>(السياحة في الشرق)<lb/>كان من نيته الحسنة - أحسن الله مثوبته - أن يسيح في بلاد الهند وبلاد<lb/>الفرس وبلاد روسيا الإسلامية ليختبر حال المسلمين بالفعل في الشرق كما اختبرها<lb/>في الغرب والوسط فيعرف ما يصلح لجميع شعوب المسلمين من التربية والعمل وما<lb/>يصلح الآن لبعض دون بعض ولا حاجة إلى شرح ما وراء هذا الاختبار لو كان.<lb/>***<lb/>(تفسير القرآن وتاريخ الإسلام)<lb/>كان صاحب هذه المجلة قد اقترح على الأستاذ الإمام أن يكتب تفسيرًا للقرآن<lb/>في رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date>هـ، أي قبل الشروع في إنشاء المنار وذلك بعد أن<lb/>اقترحت عليه قراءة دروس في التفسير تردد فيه، ثم لم يفعل إلا بعد سنتين وشهور.<lb/>زرته في يوم الجمعة لثلاث عشرة خلت من الشهر فقرأ لي عبارة من كتاب فرنسي<lb/>يطعن في الإسلام وطفق يرد عليها واحتاج في الرد إلى الكلام في تفسير {رَبِّ<lb/>العَالَمِينَ} (الفاتحة: 2) فتمنيت حينئذ لو كان للقرآن تفسير على نحو ما كان<lb/>يفسر، فاقترحت ذلك عليه، وإنني أذكر هنا شيئًا مما كتبته يومئذ في مذكرتي عن<lb/>ذلك الاقتراح وهو:<lb/>قلت: لو كنت كتبت تفسيرًا على هذا النحو تقتصر فيه على حاجة العصر<lb/>وتترك كل ما هو موجود في كتب التفسير وتبين ما أهملوه <gap resp="#org_MS"/> فأجاب: إن الكتب لا<lb/>تفيد القلوب العُمي، فإن دكان السيد عمر الخشاب مملوءة بالكتب من جميع الفنون<lb/>وهي لا تعلم شيئًا منها <gap resp="#org_MS"/> لا تفيد الكتب إلا إذا صادفت قلوبًا عالمة بوجه الحاجة<lb/>إليها تسعى في نشرها. إذا وصل كتاب إلى أيدي هؤلاء العلماء وفيه غير ما<lb/>يعلمون لا يعقلون المراد منه؛ وإذا عقلوا شيئًا منه يردونه ولا يقبلونه وإذا قبلوه<lb/>صرفوه إلى ما يوافق علمهم ومشربهم كما جروا عليه في نصوص الكتاب والسنة<lb/>التي نريد بيان معناها الصحيح وما تفيده. إن الكلام المسموع يؤثر في النفس أكثر<lb/>مما يؤثر الكلام المقروء؛ لأن نظر المتكلم وحركاته وإشارته ولهجته في الكلام كل<lb/>ذلك يساعد على فهم مراده من كلامه ويمكن للسامع أن يسأله عما يخفى عليه منه<lb/>فإذا كان مكتوبًا فمن يسأل؟ إن السامع يفهم من كلام المتكلم80 في المائة والقارئ<lb/>لكلامه يفهم 20 في المائة على ما أراد الكاتب. مع هذا كنت أقرأ التفسير وكان<lb/>يحضره بعض طلبة الأزهر وبعض طلبة المدارس الأميرية وكنت أذكر كثيرًا من<lb/>الفوائد التي تحتاج إليها حالة العصر فما اهتم لها أحد فيما أعلم، وكان من حقها أن<lb/>تكتب، وما علمت أحدًا كتب منها شيئًا خلا تلميذين قبطيين من مدرسة الحقوق وكانا<lb/>يراجعاني في بعض ما يكتبان. وأما المسلمون فلا.<lb/>قرأت تفسير سورة العصر في ستة أو سبعة أيام وكان كل درس لا يقل عن<lb/>ساعتين أو ساعة ونصف بينت فيها وجه كون نوع الإنسان في خسر إلا من استثنى<lb/>الله تعالى، وما المراد بالتواصي بالحق والتواصي بالصبر، إلى غير ذلك مما لو جُمِعَ<lb/>لكان رسالة حسنة في تفسير السورة، وما علمت أحدًا كتب منه شيئًا إلا أن<lb/>يكون عبد العزيز (المتبادر أنه يريد عبد العزيز أفندي محمد القاضي في المحاكم<lb/>الأهلية لهذا العهد وكان يومئذ تلميذًا في مدرسة الحقوق) .<lb/>قلت له: إنه يوجد كثير من المنتبهين لحال العصر والإسلام في البلاد<lb/>المتفرقة وكثير منهم إنما نبهتهم (العروة الوثقى) فأجاب بجواب طويل حاصله أن<lb/>حال المخاطب تؤثر في نفسه وأنه يعسر أو يتعذر عليه إلقاء الحكمة إلى كل أحد.<lb/>قلت: إن الزمان لا يخلو ممن يقدر كلام الإصلاح قدره وإن كانوا قليلين فالكتابة<lb/>تكون بمثابة مرشد لهم في سيرهم، وأن الكلام الحق وإن قل الآخذ به، والعارف<lb/>بشأنه لكنه بحسب ناموس الانتخاب الطبيعي لا بد أن يحفظ وينمو بمصادفة المباءة<lb/>المناسبة له كما حفظت له العروة الوثقى، فإن أوراقها الأصلية الضعيفة قد بليت ولكن<lb/>ما فيها من المقالات البديعة المثال والفوائد العظيمة حفظت في الطروس والنفوس،<lb/>ثم أطلنا القول في العروة الوثقى.<lb/>نقلت بعض ما كتبت يومئذ بنصه لما فيه من بيان رأيه رحمه الله وتأثره<lb/>باستعداد المسلمين في ذلك الوقت. وكنت أذكر له وجوب الكتابة في التفسير كلما<lb/>سنحت لي الفرصة، وكان خلاصة رأيه أنه ينبغي أن يكتب تفسير لبعض القرآن لا<lb/>لجميعه بأن تفسر الآيات التي قصر المفسرون في بيان حكمها وأسرارها لا سيما ما<lb/>يتعلق منها بروح الدين من الهداية والتهذيب وأمور الأمم الاجتماعية.<lb/>ثم شرع في قراءة التفسير بالأزهر وكان ذلك في غرة المحرم سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ<lb/>وقبل شروعه كتبت مقالة في المؤيد عنوانها (القرآن) بينت فيها وجه حاجة<lb/>المسلمين إلى فهمه والاهتداء به، وأن كتب التفسير غير كافية لذلك وأن الأستاذ<lb/>سيقرأ التفسير على ذلك الوجه؛ فانتشر الخبر وعلم الناس فأقبلوا على تلك الدروس<lb/>إقبالاً لم يعهد له نظير من المسلمين في هذا العصر تبين به أن الاستعداد للإصلاح<lb/>ينمو وكان ذلك الدرس أعظم ما خدم به الأزهر والإسلام كما كانت قراءته لأسرار<lb/>البلاغة ودلائل الإعجاز أنفع ما خدم به اللغة العربية هناك.<lb/>عين مفتيًا للديار المصرية في الشهر الذي شرع فيه بقراءة التفسير فظننت كما<lb/>ظن هو أن هذا المنصب ليس فيه عمل يستغرق الوقت، وطمعت في وجدانه فرصة<lb/>يكتب فيها تفسيرًا على طريقته في الدرس، فلما رأيت الأعمال قد كثرت وفتح لها<lb/>من منصب الإفتاء أبواب جديدة شرعت في كتابة التفسير على تلك الطريقة كما<lb/>اقترح عليّ بعض أهل العلم والفضل. وكنت في البداية لا أكاد أزيد على خلاصة ما<lb/>يقرره في الدرس إلا قليلاً؛ إذ لم يكن في نيتي تجريد ما يكتب منه في المنار وجعله<lb/>كتابًا مستقلاًّ. ثم رأيت من الواجب بسط القول وطبع التفسير على حدته عند سنوح<lb/>الفرصة ففعلت بإجازته - رحمه الله تعالى - واستحسانه. فكان المختصر نصف<lb/>الجزء الأول من سورة البقرة عرضته عليه بعد ذلك فقرأه وزاد فيه ما رأى حاجة<lb/>إلى زيادته ومنه إيضاح الكلام في الملائكة وأجاز باقي ما كتبناه كما هو فكأنه هو<lb/>الذي كتبه.<lb/>رأى - رحمه الله تعالى - أن هذا التفسير الذي ننشره على طريقته التي<lb/>تلقيناها عنه ونودعه اختياره وفهمه للآي وفقهه في القرآن هو الضالة المنشودة،<lb/>وأنه لا حاجة معه إلى أن يكتب هو بيده تفسيرًا، ولكنه كان عازمًا على تأليف كتاب<lb/>يكون مقدمة لهذا التفسير يبين فيها حاجة البشر إلى ما في القرآن من الإصلاح<lb/>العظيم، والهدي القويم، على طريقة رسمها، وأعد لها عدتها، وإنني لأرجو من<lb/>عناية الله وفضله أن يوفقني لوضعها على الوجه الذي فصله لي تفصيلاً، وأن يحقق<lb/>أمله في هذا العاجز باقتداره على إتمام التفسير؛ فإنه قد صرح بهذا الأمل وبآمال<lb/>أخرى من جنسه {وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) .<lb/>ذلك أمله في التفسير ومقدمته، وأما تاريخ الإسلام فقد كان عزم على تأليف<lb/>كتاب فيه بعد أن أتم تدريس كتاب (دلائل الإعجاز) وكان قد كثرت الاقتراحات<lb/>عليه في اختيار ما يقرأ بعده في وقته، ومنها اقتراح السيد علي الببلاوي شيخ الأزهر<lb/>لذلك العهد - رحمه الله تعالى - أن يقرأ تاريخ الإسلام إذ لا يقدر على ذلك غيره،<lb/>ورأيته نور الله مضجعه يعتذر بأنه لا يوجد عند المسلمين تاريخ ديني فيدرس،<lb/>فعززت رأي شيخ الأزهر رجاء أن يكتب هو ما يقرأ فما كان إلا أن شرح الله<lb/>صدره وعزم على أن يكتب فنطبع ما يكتب كراسًا بعد آخر وهو يدرسه في الأزهر<lb/>التدريس يتبع الطبع والطبع يتبع التأليف. ولكن حال دون ذلك ما كان من الأحداث<lb/>في مقاومة الإصلاح التي انتهت باستقالته من إدارة الأزهر في إثر استقالة شيخ<lb/>الأزهر وحرم الإسلام بتلك الفتن (أو الشغب) كما قيل من هذه الخدمة الكبرى التي<lb/>يعز علينا أن نجد عنها عوضًا، ولكن ما خسرناه بوفاة الرجل أعظم، والأمر لله العلي<lb/>الكبير، تلك أقرب آمال الرجل في خدمة دينه وأمته، وأما آمال الأمة فيه فقد<lb/>كانت عظيمة تتناول المصالح العامة والخاصة فكم من غيور على ملته وبلاده كان<lb/>في نفسه أن يقوم بأعمال نافعة بإرشاد من فقدنا وإسعاده، وكم من متعلم ذكي كان<lb/>يود أن يضع كتبًا نافعة بهديه وإمداده، وكم من عامل كان يرجو الرقي في عمله<lb/>بجاهه وشفاعته، وكم من عائل كان ينتظر الاستغناء بكرمه ومساعدته، وقد ماتت<lb/>بموته أكثر هاتيك الآمال، وانقطع الرجاء من أكثر تلك الأعمال.<lb/>وقد أشار إلى تلك الآمال في أبيات قالها قبل موته إذ كان أشيع خبر موته قبل<lb/>الوفاة بأيام فبلغه ذلك فجالت نفسه في آماله وأمانيه للأمة وآمال الناس فيه فجاش في<lb/>نفسه الشعر فأنشد:<lb/>ولست أبالي أن يقال محمد <gap resp="#org_MS"/> أبل أم اكتظت عليه المآتم [1]<lb/>ولكنه دين أردت إصلاحه <gap resp="#org_MS"/> أحاذر أن تقضي عليه العمائم [2]<lb/>وللناس آمال يرجون نيلها <gap resp="#org_MS"/> إذ مت ماتت واضمحلت عزائم<lb/>فيا رب إن قدرت رُجعى قريبة <gap resp="#org_MS"/> إلى عالم الأرواح وانفض خاتم [3]<lb/>فبارك على الإسلام وارزقه مرشدًا <gap resp="#org_MS"/> رشيدًا يضيء النهج والليل قاتم<lb/>يماثلني نطقًا وعلمًا وحكمة <gap resp="#org_MS"/> ويشبه مني السيف والسيف صارم<lb/>قال هذه الأبيات مرة واحدة في حال مؤثرة من غير روية ولا تفكر وكتبها عنه<lb/>أخوه حمودة بك ومصطفى بك الباجوري ولم أكن حاضرًا فلما جئت قال لي: قد<lb/>جاش في نفسي الشعر في غيبتك كأنني لا أقول الشعر إلا في الحبس أو المرض،<lb/>يشير إلى تلك القصيدة التي نظمها في السجن أيام الحوادث العرابية، وأنشدني<lb/>الأبيات فكتبتها على هذا الوجه، وقد وصلت إلى الجرائد فنشرتها وذكرت البيت<lb/>الثاني هكذا:<lb/>ولكن دينًا قد أردت صلاحه <gap resp="#org_MS"/> أحاذر أن تقضي عليه العمائم<lb/>ثم قال: إنه خطرت له أبيات أخرى بعد ذلك وأنشدنيها فكتبتها ورأيته قد ترك فيها ألف التأسيس كأنه نسيه أو أذهله عنه المرض، وهذه الأبيات في وصف المرشد<lb/>الذي طلبه في دعائه ذكر منها بيت واحد في بعض الجرائد الأسبوعية محرفًا<lb/>فأذكره صحيحًا وهو:<lb/>ويخرج وحي الله للناس عاريًا <gap resp="#org_MS"/> عن الرأي والتأويل يهدي ويلهم<lb/>هذا مجمل ما يتسع له المنار من سيرة هذا الإمام الجليل وأخلاقه ومآثره. وأما خَلْقَهُ: فقد كان رَبْعَة بادنًا متماسكًا قوي العضل، أسمر اللون، برَّاق العينيين<lb/>جهوري الصوت، مهيب الطلعة، عظيم الهامة. قال مختار باشا الغازي: (لو<lb/>وزن دماغ هذا الرجل لرجح بكل مخ عرف من عظماء الرجال فيما أظن، وإني<lb/>لآسف على عدم وزنه إذ لو تحقق ظني لكان من الفخر العظيم لنا أن كان أكبر دماغ<lb/>عرف في البشر منا) وقد كان في شبابه من أفراد الناس في قوة العضل حتى إنه<lb/>دفع حصانًا جامحًا فأرجعه إلى الوراء حتى وقع على عقبه. ولكنه كان مع ذلك كثير<lb/>الأسقام، ومبدأ ذلك تسمم صديدي أصابه فغاب عن الوجود أكثر من شهر لا يحس<lb/>ولا يعي، بل كان جسمه يتصبب عرقًا، وبعد أن شُفي منه كان يعاوده في كل سنة<lb/>كما كان يعاود النبي - صلى الله عليه وسلم - سم أكلة خيبر كل عام، واعترته<lb/>أمراض أضعفت من قوته ولم تضعف من همته وعزمه وحزمه حتى لقي ربه،<lb/>تغمده الله برحمته ورضوانه. وأسكنه فسيح جناته. ونفعنا والمسلمين بل وسائر<lb/>العالمين بسيرته وعلمه آمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) اختفى بعد الثورة العرابية وجعلت الحكومة لمن يدلها عليه عشرة آلاف جنيه، وإنما ذلك عبد الله أفندي نديم الذي حكم بإعدامه هذا والثورة العرابية أشهر حوادث مصر والأستاذ الإمام من أشهر رجال العصر.<lb/>(1) أبلّ المريض شفي من مرضه واكتظت المآتم امتلأت وازدحمت بالناس والمآتم ثم جمع مأتم وهو مجتمع الناس في الحزن، وهو في أصل اللغة عام في الحزن والفرح، ثم غلب على جماعته في المصائب ثم نسيت هذه الغلبة.<lb/>(2) قضاء العمائم على الدين قد يكون بعداوتهم للعلوم والفنون التي هي قوام الدول والأمم باسم الدين فيكون المشتغلون بها بعداء عن الدين معتقدين أنه آفة العمران وأصحاب العمائم عاجزين عن الجمع لهم بين مصالح الدنيا والدين حتى يترك بالمرة إلا من أفراد لا تقوم له بهم قائمة.<lb/>(3) انفضاض الخاتم عبارة عن مفارقة الروح للبدن وهي من إشارات الصوفية.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p902" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1721.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة أجوبة الأسئلة الدمياطية</head>
               <lb/>
               <lb/>(4 و 5) (حضور مريم وسارة وآسية مولده صلى الله عليه وسلم)<lb/>(ج45) أورد في المواهب الأثر الذي فيه بيان أن أولئك النسوة الطوال<lb/>اللواتي جئن آمنة عند ولادتها هن آسيا امرأة فرعون ومريم بنت عمران وبعض<lb/>الحور العين وقال: (وهو مما تُكُلِّم فيه) أي طعنوا في سنده، وكم من حديث ضعيف<lb/>يورده صاحب (المواهب) ولا ينبه إلى طعن المحدثين فيه فلولا أن هذه الرواية<lb/>من أوهى الروايات لما قال أنهم تكلموا فيها، وحسبك أن السيوطي لم يذكرها في<lb/>الخصائص ولا أبو نعيم في الدلائل، فلا حاجة إلى ذكر سند من رواها وتفصيل<lb/>القول في جرح رجاله.<lb/>(ج 46) وأما ما قاله ذلك الرجل في اختلاف العلماء في أمر آسية فهو من<lb/>الخرافات التي لا قيمة لها عند أهل النقل، وهي مما ينبذه العقل، نعم ذكر في<lb/>بعض كتب التفسير التي نعني بنقل القصص أن الله تعالى رفع امرأة فرعون إلى<lb/>الجنة وعزوا هذا القول إلى الحسن البصري، وهو كما قال الألوسي لا يصح بل هو<lb/>كذب من القصاصين علي الحسن.<lb/>***<lb/>(6- ولادة الأنبياء)<lb/>(ج 47) ما ذكره في ولادة الأنبياء جهل قبيح لا شبهة عليه من كتاب ولا<lb/>سنة، ولا قول صحابي، ولا تابعي، ولا فقيه مجتهد، ولا عالم، ولا محدث، ولا<lb/>مؤرخ يعتد به. وقد روى المحدثون كل ما قيل في ولادة النبي - صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم - من صحيح وضعيف، ومنكر وموضوع، ولم تخطر هذه الفرية على<lb/>بال أحد منهم، فهي خرافة من مفتريات الجاهلين الذين يتوهمون أن الأنبياء<lb/>منزهون عن الأمور البشرية، وأن الولادة كما يولد الناس نقيصة لا تليق بهم. وليت<lb/>شعري كيف تكون الولادة المعتادة نقيصة لمن أودع في هذا الرحم نطفة ثم كان علقة<lb/>ثم كان مضغة ثم نما في بطن أمه بدم الحيض؟ أم يقول هؤلاء الجاهلون: إنهم لم<lb/>يحمل بهم كما حمل بغيرهم فلم يكونوا من نطف آبائهم ولا من بيوض ودماء أمهاتهم؟<lb/>إن كانوا يقولون: إن هذه السُّنة الإلهية في الحمل والولادة نقيصة فقد أنكروا ما<lb/>ذكر الله من خلق الإنسان في أحسن تقويم. ولم يحسن في نظرهم قوله تعالى بعد<lb/>ذكر أطوار الحمل {فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الخَالِقِينَ} (المؤمنون: 14) ومن<lb/>العجائب أن يمكَّن ذلك الجاهل من الكلام على الناس في المسجد فيكفِّر المسلمين<lb/>سلفهم وخلفهم؛ إذ لم تخطر هذه الخرافة على بال أحد منهم ويجعل الإسلام والإيمان<lb/>من خصائص من افترى هذه الخرافة ومن صدق بها من الجاهلين.<lb/>***<lb/>(6 - حياة الأنبياء في قبورهم)<lb/>(ج 47) لهذه المسألة أصل في الروايات المنقولة ولكن ما أورده لا يصح<lb/>منه شيء لا سيما الخبر الأول، وأنا أذكر هنا أشهر ما ورد في هذا الباب من الأحاديث:<lb/>(الحديث الأول) عن أوس بن أوس رضي الله عنه قال: قال رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - (ومن أفضل أيامكم يوم الجمعة فيه خلق آدم وفيه قبض وفيه<lb/>النفخة وفيه الصعقة فأكثروا عليّ من الصلاة فيه فإن صلاتكم معروضة عليّ، قالوا:<lb/>يا رسول الله، وكيف تعرض صلاتنا عليك وقد أرمت - يعني بليت - قال: إن الله<lb/>عز وجل حرم على الأرض أن تأكل أجساد الأنبياء) رواه أحمد في مسنده والبيهقي<lb/>في شعب الإيمان وحياة الأنبياء، وغيرهما من كتبه وأبو داود والنسائي<lb/>والطبراني في معجمه وابن حبان وابن خزيمة والحاكم في صحاحهم، فصححه<lb/>بعضهم وتبعهم النووي في الأذكار وحسنه آخرون منهم المنذري. لكن قال الحافظ<lb/>السخاوي بعد ما أورد تصحيحهم وتحسينهم (قلت: ولهذا الحديث علة خفية وهي أن<lb/>حسين الجعفي راويه أخطأ في اسم جد شيخه عبد الرحمن بن بديد حيث سماه جابرًا<lb/>وإنما هو تميم كما جزم به أبو حاتم وغيره وعلى هذا فابن تميم منكر الحديث<lb/>ولهذا قال أبو حاتم إن الحديث منكر. وقال ابن العربي إنه لم يثبت: لكن رد هذه<lb/>العلة الدارقطني وقال إن سماع حسين من ابن جابر ثابت وإلى هذا جنح الخطيب والعلم عند الله تعالى. ثم نبه على أن ابن ماجه سمى الصحابي في كتاب الصلاة من سننه شداد بن أوس وذلك وَهْم نَبَّه عليه المزيّ وغيره، ووقع عنده في الجنائز<lb/>على الصواب) .<lb/>(الحديث الثاني) عن أبي الدرداء قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>(أكثروا من الصلاة عليّ يوم الجمعة فإنه يوم مشهود تشهده الملائكة، وإن أحدًا لن<lb/>يصلي عليّ إلا عرضت عليّ صلاته حين يفرغ منها، قلت: وبعد الموت؟ قال: وبعد الموت، إن الله حرم على الأرض أن تأكل أجساد الأنبياء فنبي الله حي يرزق)<lb/>رواه ابن ماجه لكن بسند منقطع. والطبراني في الكبير بلفظ قريب من لفظ ابن ماجه<lb/>وليس فيه (ونبي الله حي يرزق) وكذلك النميري بلفظ آخر. قال الحافظ<lb/>العراقي: إن إسناده لا يصح.<lb/>(الحديث الثالث) عن أنس - رضي الله عنه - رفعه (الأنبياء أحياء في<lb/>قبورهم يصلون) أخرجه البيهقي في حياة الأنبياء من طريق يحيى بن أبي بكر عن<lb/>المستلم بن سعيد عن الحجاج بن الأسود وهو ابن أبي زياد البصري عن ثابت<lb/>البناني عنه، ومن طريق الحسن بن قتيبة عن المستلم. وأخرجه أبو يعلى والبزار<lb/>من الوجه الأول والبزار وابن عدي من الثاني والحسن ضعيف. قال السخاوي:<lb/>وأخرجه البيهقي أيضًا من رواية محمد بن عبد الرحمن بن أبي ليلى عن ثابت بلفظ<lb/>آخر قال: (إن الأنبياء لا يتركون في قبورهم بعد أربعين ليلة ولكنهم يصلون بين<lb/>يدي الله حتى يُنفخ في الصور) قال: ومحمد سيئ الحفظ. اهـ. أقول: حديث<lb/>أنس هذا رواه ابن حبان، وقال: باطل، وذكره ابن الجوزي في الموضوعات وقواه<lb/>في اللآلئ بشواهده.<lb/>وهذه الأحاديث الثلاثة هي عمدة القائلين بحياة الأجساد ولم يصرح بها الثالث.<lb/>وهناك روايات أخرى في أن الصلاة والسلام عليه يبلغها ملك أو ترد روحه فيعرض<lb/>عليها ذلك ونذكر أشهرها.<lb/>(الحديث الرابع) عن عمار بن ياسر رضي الله عنه قال: قال رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - (إن لله ملكًا أعطاه الله أسماع الخلائق فهو قائم على قبري<lb/>إذا مت فليس أحد يصلي عليّ صلاة إلا قال: يا محمد صلى عليك فلان ابن فلان)<lb/>الحديث رواه أبو الشيخ ابن حبان وأبو القاسم في الترغيب والحارث في مسنده وابن<lb/>أبي عاصم والطبراني في الكبير والبزار في مسنده وغيرهم وفي سند الجميع<lb/>نعيم بن ضمضم وفيه خلاف عن عمران. قال المنذري: لا يعرف، قال<lb/>السخاوي: بل هو معروف لَيَّنَه البخاري (أي قال: في حديثه لين أي ضعف ما)<lb/>وقال: لا يتابع عليه وذكره ابن حبان في ثقات التابعين وقال صاحب الميزان<lb/>أيضًا: لا يعرف. هذا كلامهم في عمران وحسبك قول البخاري بلينه وعدم متابعته<lb/>وأما نعيم بن ضمضم فقد قال الذهبي في الميزان: ضعفه بعضهم وقال الحافظ ابن<lb/>حجر: إنه لا يعرف لأحد فيه قول غير قول الذهبي هذا.<lb/>(الحديث الخامس) عن أبي أمامة الباهلي رضي الله عنه قال: قال رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم: من صلى عليَّ مرة صلى الله عليه بها عشرًا بها ملك موكل<lb/>حتى يلقيها) رواه الطبراني في الكبير من رواية مكحول عنه وقد قيل: إنه لم<lb/>يسمع منه، وروى له عن مكحول عن موسى بن عمير، وهو الجعدي الضرير،<lb/>كذبه أبو حاتم.<lb/>(الحديث السادس) عن أبي هريرة رضي الله عنه رفعه: من صلى عليّ<lb/>صلاة جاءني بها ملك فأقول: أبلغه عني عشرًا وقل له: لو كانت من هذه العشر<lb/>واحدة لدخلت معي الجنة كالسبابة والوسطى وحلت لك شفاعتي ثم يصعد الملك ينتهي<lb/>إلى الرب إلخ. ولا حاجة إلى ذكره كله وهو مكذوب أخرجه أبو موسى المديني قال<lb/>السخاوي: وهو موضوع بلا ريب. ومثله حديث معاذ الذي فيه: (ووكل بقبري ملكًا<lb/>يقال له منطروس رأسه تحت العرش) قال السخاوي: أخرجه ابن بشكوال<lb/>وهو غريب منكر بل لوائح الوضع لائحة عليه. وإنما ذكرت أمثال هذا الحديث<lb/>لئلا يغتر بها من يراها في الكتب التي لا يعرف مؤلفوها الحديث.<lb/>(الحديث السابع) عن ابن مسعود رضي الله عنه رفعه (إن لله ملائكة<lb/>سياحين يبلغونني عن أمتي السلام) رواه أحمد والنسائي والدارمي وأبو نعيم<lb/>والبيهقي والخلعي وابن حبان وقال الحاكم: صحيح الإسناد، ولعل هذا أقوى ما في<lb/>الباب وإن كان الحاكم يتساهل في التصحيح حتى إنه صحح بعض الأحاديث المنكرة<lb/>والموضوعة استدركها على الصحيحين. وقد حسنه غيره وعضدوه بما له من كثرة<lb/>الشواهد.<lb/>(الحديث الثامن) عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (لا<lb/>تجعلوا بيوتكم قبورًا ولا تجعلوا قبري عيدًا وصلوا عليّ فإن صلاتكم تبلغني حيثما<lb/>كنتم) أخرجه أحمد وأبو داود وصححه النووي وهو معضد وليس صحيحًا في نفسه<lb/>ولكن له شواهد مراسيل من وجوه مختلفة. وفي الجملة إن ما ورد في إبلاغ الملائكة<lb/>إياه عليه الصلاة والسلام هو أقوى ما في الباب، وأما ما ورد في رد روحه وسماعها<lb/>فهاك أقوى ما ورد فيه.<lb/>(الحديث التاسع) عن أبي هريرة (رضى الله عنه) عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (ما من أحد يسلم عليّ إلا رد الله تعالى إليّ روحي<lb/>حتى أرد عليه السلام) رواه أحمد وأبو داود والطبراني والبيهقي وحسنه وصححه<lb/>النووي في الأذكار، بل قال الحافظ ابن حجر: رواته ثقات واستدرك عليه تلميذه<lb/>الحافظ السخاوي قال: لكن قد انفرد به يزيد بن عبد الله بن قسيط برواية له عن<lb/>أبي هريرة وهو يمنع الجزم بصحته؛ لأن فيه مقالاً وتوقف فيه مالك فقال في<lb/>حديث خارج الموطأ: ليس بذاك وذكر التقي ابن تيمية ما معناه أن رواية أبي داود<lb/>فيها يزيد بن عبد الله، وكأنه لم يدرك أبا هريرة وهو ضعيف وفي سماعه منه نظر.<lb/>انتهى على أن طريق الطبراني وغيره سالمة من ذلك لكن فيها من لم يعرف. اهـ<lb/>ما كتبه السخاوي.<lb/>وقال ابن القيم: إن هذا الحديث هو الذي اعتمد عليه أحمد وأبو داود وغيرهما<lb/>من الأئمة في مسألة الزيارة وهو أجود ما استدل به في هذا الباب ومع هذا فإنه لا<lb/>يسلم من مقال في إسناده ونزاع في دلالته.<lb/>أما المقال في إسناده فمن جهة تفرد أبي صخر به عن ابن قسيط عن أبي<lb/>هريرة ولم يتابع ابن قسيط في روايته عن أبي هريرة أحد ولا يتابع أبا صخر أحد<lb/>في روايته عن ابن قسيط. وأبو صخر هو حميد بن زياد وهو ابن أبي المحارق<lb/>المدني الخراط صاحب العباء سكن مصر، ويقال حميد بن صخر، وبعد أن ذكر<lb/>الاشتباه في كون هذا الاسم لاثنين وحقق أنه واحد، ذكر أن يحيى بن معين<lb/>وإسحاق بن منصور ضعفاه وذكر عن أحمد روايتين: إحداهما أنه قال: ليس به<lb/>بأس، والثانية قال: إنه ضعيف. ثم أطال في ذكر الخلاف في عدالته وحقق أن ما<lb/>تفرد به لا يستشهد به ولا يصح. ثم ذكر الخلاف في عدالة ابن قسيط شيخ أبي<lb/>صخر، ومنه قول مالك فيه: ليس هناك عندنا - أي لا يعتد بروايته - على أنه روى<lb/>عنه وقول ابن أبي حاتم: ليس بقوي. وقول ابن حبان: إنه رديء الحفظ. فإن<lb/>قيل: روى له الشيخان قلنا: نعم، لكن من غير حديث أبي هريرة فروايته<lb/>عن أبي هريرة هي محل النزاع.<lb/>(الحديث العاشر) عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (من صلى عليّ عند قبري سمعته ومن صلى عليّ بعيدًا<lb/>علمته) أخرجه أبو الشيخ في الثواب له من طريق أبي معاوية عن الأعمش عن أبي<lb/>صالح عنه ومن طريقه الديلمي كذا قال السخاوي. قال: وقال ابن القيم: إنه غريب.<lb/>وذكر عن شيخه أن سنده جيد. ثم ذكر اللفظ الآخر للحديث وهو (من صلى عليّ<lb/>عند قبري سمعته ومن صلى عليّ نائيًا وَكَّلَ الله به ملكًا يبلغني) إلخ. وقال:<lb/>أخرجه العشاري وفي سنده محمد بن موسى وهو الكديمي متروك الحديث وهو عند<lb/>ابن أبي شيبة والتيمي في ترغيبه والبيهقي في حياة الأنبياء باختصار: من صلى<lb/>عليّ عند قبري سمعته ومن صلى عليّ نائيًا أُبلغته، ثم قال: وأورده ابن الجوزي من<lb/>طريق الخطيب. واتهم به محمد بن مروان السدي ونقل عن العقيلي أنه قال: لا أَصْلَ<lb/>لهذا الحديث من حديث الأعمش وليس بمحفوظ. اهـ.<lb/>أقول: هذا ما قاله السخاوي، وقال ابن القيم: إن هذا الحديث لا يعرف إلا<lb/>من حديث محمد بن مروان السدي الصغير عن الأعمش كما ظنه البيهقي، وما ظنه<lb/>في هذا هو متفق عليه عند أهل المعرفة وهو عندهم موضوع على الأعمش. ثم<lb/>ذكر أقوال المحدثين في جرحه. وذكره الشوكاني في الموضوعات وقال في إسناده<lb/>كذاب.<lb/>أقول: هذه الأحاديث أشهر وأقوى ما روي في هذا الباب وقد رأيت ما لأئمة<lb/>الحديث فيها من الكلام والطعن في رجالها ومن عرف أسانيد أمثال هذه الأخبار<lb/>وتاريخ رجالها تجلى له فضل البخاري ومسلم واحتياطهما في صحيحيهما. وهي في<lb/>مجموعها تدل على أن الأنبياء أحياء في البرزخ ولكن هذه الحياة غيبية لا نعرف<lb/>حقيقتها، وليست هي كالحياة كما حققه ابن القيم في كتاب الروح وغيره من<lb/>المحققين. وإذا لم تنهض هذه الأحاديث حجة على ما يجب الإيمان به من عالم<lb/>الغيب فعندنا البرهان القطعي، وهو كتاب الله تعالى الناطق بحياة الشهداء عند ربهم<lb/>والأنبياء أفضل منهم وأجدر بهذه الحياة، وبما هو أعلى منها، ولكن الواجب علينا<lb/>أن نفوض العلم بكيفية ذلك إلى الله تعالى ولا نقيسه على أمر الدنيا كما فعل بعضهم<lb/>إذ قالوا: إن الأنبياء يأكلون في قبورهم ويشربون وينكحون، وكل هذا من الجراءة<lb/>على عالم الغيب والقول فيه بالرأي.<lb/>والمتبادر من قوله تعالى: {أَحْيَاءٌ عِندَ رَبِّهِمْ} (آل عمران: 169) أن هذه<lb/>العندية أعلى من الثواء في القبور، وقد ورد فيها أحاديث بأن أرواحهم تسرح في الجنة أو تكون معلقة بالعرش ولا محل لإيرادها هنا، وإنما نقول: إن الواجب علينا<lb/>هو أن نعتقد أن الموت ليس عدمًا محضًا وأن في البرزخ حياة قبل حياة الآخرة،<lb/>وكلاهما من عالم الغيب الذي نفوضه إلى الله تعالى. وقد ورد في حديث ابن عباس<lb/>مرفوعًا أن الرجل إذا سلم على ميت يعرفه رد الله عليه روحه حتى يرد عليه<lb/>السلام، وقد صححه ابن عبد البر. أفنقول: إن حياة كل ميت ورد روحه إليه إذا<lb/>صح هو كحياة الأنبياء والشهداء؟ كلا، إنها حياة غيبية لا ينكرها إلا منكر البعث<lb/>والآخرة ولا يقول فيها بالرأي والقياس إلا المتجرئ على الكذب المستهزئ بالدين،<lb/>والله وليّ المتقين.<lb/>وأما ما ذكره ذلك الجاهل من أثر علي وفاطمة عليهما السلام فهو من اختلاق<lb/>غوغاء العامة. وأما حكاية الرفاعي فقد ذكرها شارح القاموس لعلي بن أبي شباك<lb/>الرفاعي لا للشيخ أحمد الرفاعي، وهي من الحكايات المملوءة بها كتب القصص لا<lb/>تدخل في باب الاحتجاج الشرعي وسيجيء ذكرها وذكر أمثالها في مبحث الخوارق<lb/>والكرامات الذي كان آخر عهدنا ببيان أنواعه ووجوه تأويلها المجلد السادس، وسنعود<lb/>إليها إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(استدراك)<lb/>بعد كتابة ما تقدم وطبع بعضه راجعت اسم عبد الرحمن بن ميسرة راوي<lb/>الحديث الأول وحجاج بن الأسود راوي الحديث الثالث في الميزان للحافظ الذهبي<lb/>فإذا به يقول: عبد الرحمن بن ميسرة عن أبيه ضعيف قاله يحيى، وقد وهَّاه ابن<lb/>حبان (أي قال: إنه واهٍ أي شديد الضعف) ووهم حيث يقول عبد الرحمن بن<lb/>بديل بن ورقاء وقواه غيرهما.<lb/>وقال: حجاج بن الأسود عن ثابت نكرة ما روى عنه فيما أعلم سوى مسلم بن<lb/>سعيد، فأتى بخبر منكر عنه عن أنس في أن الأنبياء أحياء في قبورهم يصلون.<lb/>رواه البيهقي.<lb/>***<lb/>(8- عدد الأنبياء)<lb/>(ج49) وردت أحاديث في عدد الأنبياء لا يصح منها شيء منها حديث أبي<lb/>ذر عند الحاكم والبيهقي أنهم 124 ألفًا وأن المرسلين 313 ومنها حديث أبي الدرداء<lb/>يخالفه في عدد المرسلين ففيه أنهم 315 وهو عند أحمد والطبراني وابن حبان<lb/>والحاكم والبيهقي في الأسماء، ومنها حديث أنس عند الحاكم وابن سعد أنهم ثمانية<lb/>آلاف نصفهم من بني إسرائيل ومنها حديث جابر عند ابن سعد وأبي سعيد عند<lb/>الحاكم (إني خاتم ألف نبي أو أكثر) . وروي عن كعب أنهم ألف ألف وأربع مائة<lb/>ألف وأربعة وعشرون ألفًا (أي نحو مليون ونصف) والذي عليه المحققون وذكروه<lb/>في كتب العقائد أنه يجب الإيمان بأن لله تعالى أنبياء كثيرين هو يعلم عددهم وأن<lb/>منهم من ذكره تعالى في كتابه العزيز فنؤمن بهم تفصيلاً، ومنهم من لم يذكرهم كما<lb/>قال: {مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْك} (غافر: 78)<lb/>وقالوا: إن من عَدَّ فأخطأ فلا يخلو من أن يكون زاد في الأنبياء من ليس منهم أو<lb/>نقص منهم من هو منهم من غير خبر عن المعصوم متواتر بل ولا صحيح. وأما ما<lb/>قاله ذلك الرجل في شعر لحية النبي صلى الله تعالى عليه وسلم، فهو من<lb/>سوء الأدب.<lb/>هكذا عم الجهل فصار الناس يكذبون على الله تعالى ورسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم ويروج كذبهم في العامة لا سيما إذا كان في سياق تعظيم الأنبياء، وما بالنا لا<lb/>نعظم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام ببيان ما آتاهم الله تعالى من الفضائل ولا تتخذهم<lb/>قدوة ونمتثل قول الله تعالى: {فَبِهُدَاهُمُ اقْتَدِهْ} (الأنعام: 90) وقوله: {لَقَدْ كَانَ<lb/>لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ} (الأحزاب: 21)<lb/>إن هذا يشق على المفتونين بالدنيا ولكن الكذب يسهل عليهم، ويجذب قلوب جهلة<lb/>العامة إليهم، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p910" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1722.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصة المولد لدبيع</head>
               <lb/>(س. 5) من أحد أهالي (جوهر) في جنوب ميلاي.<lb/>أنكر أحد طلبة العلم وهو رجل غريب قراءة قصة المولد النبوية للدبيعي ولعله<lb/>غير المحدث بدعوى أن فيها كذبًا وخرافات، والقصة المذكورة مما يداوم على قراءتها<lb/>للعوام عدد وافر من الذين تعتقد فيهم الولاية يقولون للعوام: إن روحانية المصطفى<lb/>صلى الله عليه وسلم تحضره من أوله إلى آخره وتحضر في غيره عند القيام فقط<lb/>فترى هِجِّيرَى أهل هذه البلاد قصة المولد المذكورة، فهي قد مرت على سمع الجم<lb/>الغفير من العلماء ولم ينكرها غير الرجل المذكور، فهل هو مصيب أم لا؟ أفيدوا<lb/>والله يبقيكم للأمة.<lb/>(ج) الصواب ما قال ذلك الطالب الغريب، ولعله من الغرباء الذين ذكروا في<lb/>حديث مسلم (بدأ الدين غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ فطوبى للغرباء) وقد قرأت<lb/>طائفة من هذه القصة فإذا بصاحبها يقول في فاتحتها: فسبحانه تعالى من ملك أوجد<lb/>نور نبيه محمد صلى الله عليه وسلم من نوره قبل أن يخلق آدم من الطين اللازب،<lb/>وعرض فخره على الأشياء، وقال: هذا سيد الأنبياء وأجل الأصفياء، وأكرم<lb/>الحبائب، قيل: هو آدم، قال: آدم أنيله به أعلى المراتب، ثم ذكر إبراهيم وموسى<lb/>وعيسى بمثل هذه الأسجاع الركيكة، فهذا كذب صريح على الله تعالى لم يروه<lb/>المحدثون. ثم رأيته يذكر (في ص6 و7) حديثين أحدهما عن ابن عباس رفعه أن<lb/>قريشًا كانت نورًا بين يدي الله تعالى قبل أن يخلق آدم بألفي عام يسبح الله ذلك النور<lb/>وتسبح الملائكة بتسبيحه إلخ. وهذا كذب ظاهر أيضًا وقريش كانت قبل الإسلام<lb/>مشركة وعند ظهور الإسلام كان منها أشد الناس كفرًا وإيذاء للنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وصدًّا عن سبيل الله، فما معنى ذلك الأصل النوارني الذي يناقضه هذا الفرع<lb/>الظلماني. والثاني أثر عن كعب الأحبار لا يصح وقد سماه مؤلف القصة حديثًا<lb/>لجهله.<lb/>أما قول قراء هذه القصة من المحتالين على الرزق بدعوى الولاية أن روحانية<lb/>المصطفى تحضر مجالسهم التي يكذبون فيها عليه فمثله كثير من أولئك الدجالين ولا<lb/>علاج لهذا الجهل إلا كثرة العلماء بالسنة والدعاة إليها بين المسلمين وذلك بساط قد<lb/>طُوي وإن كثيرًا من المسلمين ليعادوننا ولا ذنب لنا عندهم إلا الانتصار للسنة السنية<lb/>والدعوة إلى الله ورسوله بالحق لا بالأهواء.<lb/>وأما قولكم: ولعله غير المحدث فلا حاجة إليه لأن هذه القصة منسوبة إلى<lb/>رجل مجهول يسمى دبيعًا بدال مهملة فموحدة فمثناة تحتية فعين مهملة ولا يوجد<lb/>محدث بهذا الاسم، ولعلكم ظننتم أنهم يعنون به عبد الرحمن بن علي بن محمد بن<lb/>عمر بن عليّ الملقب (أي عليّ هذا) بديبع كحيدر بتقديم المثناة التحتية على<lb/>الموحدة ولو كان هو لصرحوا بنسبته إليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p911" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1723.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فائدة عظيمة<lb/>في بحث العمل بالحديث الضعيف</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا رأى من لم يشتغل بعلوم الحديث ما ذكرناه في تخريج الأحاديث التي<lb/>ذكرناها في هذا الجزء وما قبله ونحوها يظهر له فضل المحدثين بعض الظهور<lb/>ويعلم منه غير المسلم أنه لم تعن أمة بضبط دينها كما عنيت الأمة الإسلامية. هذا<lb/>وإن ما ذكرناه لم نقصد به الاستقصاء ولم نراجع فيه جميع الكتب التي هجرت هذه<lb/>الأحاديث؛ إذ لا توجد كلها عندنا ولم نر حاجة إلى البحث عنها مع حصول المقصود<lb/>فيما ذكرناه.<lb/>هذا وإن كثيرًا من المحدثين قد تساهلوا في تخريج الأحاديث التي وردت في<lb/>الفضائل والترغيب والترهيب لاعتقادهم جواز العمل بالضعيف منها ما لم يكن شديد<lb/>الضعف، قال النووي: بل قال بعضهم: يستحب العمل به لأنه من الاحتياط وجعلوا<lb/>المناقب من هذا القبيل.<lb/>قال السخاوي: وقد سمعت شيخنا (يعني الحافظ ابن حجر) يقول وكتبه لي<lb/>بخطه: إن شرائط العمل بالضعيف ثلاثة: (الأول) متفق عليه أن يكون الضعف<lb/>غير شديد فيخرج من انفرد من الكذابين والمتهمين بالكذب ومن فحش غلطه.<lb/>(الثاني) أن يكون مندرجًا تحت أصل عام، فيخرج ما يخترع بحيث لا يكون له أصل أصلاً. (الثالث) أن لا يعتقد عند العمل به ثبوته لئلا ينسب إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم ما لم يقله. (قال) والأخير عن ابن عبد السلام وعن صاحبه<lb/>ابن دقيق العيد والأول نقل العلائي الاتفاق عليه. ونقل عن الإمام أحمد أنه يعمل<lb/>بالضعيف إذا لم يوجد غيره ولم يكن ما يعارضه. ونقل ابن منده عن أبي داود أن<lb/>الإمام أحمد يخرج الإسناد الضعيف إذا لم يجد في الباب غيره وأنه عنده أقوى<lb/>من رأي الرجال.<lb/>فالمذاهب في الحديث الضعيف ثلاثة، ما نقل عن أحمد بشرطه المذكور آنفًا<lb/>ومذهب الجمهور الذين يشترطون فيه الشروط الثلاثة المتقدمة. والثالث: أنه لا يجوز<lb/>العمل به مطلقًا وهو ما صرح به أبو بكر ابن العربي المالكي.<lb/>قالوا: وأما الموضوع فلا يجوز العمل به مطلقًا ولا روايته إلا مع بيان وضعه<lb/>واستدلوا على ذلك بحديث سمرة رضي الله عنه عند مسلم في الصحيح (من حدث<lb/>عني بحديث يرى أنه كذب فهو أحد الكاذبين) ويروى (يرى) بضم الياء أي يظن<lb/>وفي (الكاذبين) روايتان: التثنية والجمع. وأنت ترى أن بعض الأحاديث التي لا<lb/>تصل إلى درجة الوضع في اصطلاحهم قد يظن الظان أنها كذب بل قد يعتقد ذلك<lb/>بقرائن قوية ككون أسلوب الحديث وعبارته كعبارات المولدين، وكون معناه مخالفًا<lb/>لما هو ثابت في الكتاب أو السنة الصحيحة أو نظام الخليقة المعبر عنه بسنن الله<lb/>تعالى أو لغير ذلك من الأسباب. ومن فهم القرآن المجيد وعرف السنة الصحيحة لا<lb/>يطمئن قلبه لشيء من تلك الروايات الغريبة في المناقب وإن وجد لها متابعات من<lb/>الضعاف.<lb/>وهاهنا مزلة قدم زل فيها كثيرون فصححوا أو حسنوا أحاديث من المناكير<lb/>والضعاف الشديدة الضعف بحجة أن لها شواهد من جنسها وما كل شاهد يصلح مقويًا<lb/>وإن فاقد الشيء لا يعطيه.<lb/>ثم إن باب المناقب الذي ألحقوه بفضائل الأعمال في جواز رواية الحديث<lb/>الضعيف فيه قد يدخل فيه الإخبار عن عالم الغيب وهو من العقائد التي يطلب فيها<lb/>اليقين فيروون فيه حديثًا منكرًا أو ضعيفًا واهيًا ويسكتون عليه لأنه من باب المناقب<lb/>فيشيع ويشتهر فيتخذ عقيدة تحكم العامة بكفر منكره وهو أقرب من مثبته إلى حقيقة<lb/>الإيمان، وقد يكون هذا النوع من الروايات شبهة على الدين وسببًا في الطعن فيه أو<lb/>صادًّا لكثير من الناس عن قبوله. إنك إذا أردت أن تدعو أهل أوربا أو اليابان إلى<lb/>الإسلام وتشترط عليهم التصديق بأن أجساد الأنبياء لا تبلى، وأنهم لم يولدوا كما يولد<lb/>البشر ونحو ذلك فإن مثل هذا الشرط كاف لرفضهم الدعوة، وقد علمت أنه لم يرد في<lb/>هذا حديث صحيح فضلاً عن متواتر فضلاً عن آية قرآنية، وهو مخالف لسنة الله في<lb/>الخلق الثابتة بالمشاهدة وبقوله تعالى: {فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ<lb/>تَحْوِيلاً} (فاطر: 43) فإذا اطمأن قلبك لحديث ضعيف أو حسن في مثل ذلك<lb/>وصدقت به أيها المسلم فلا ينبغي لك أن تجعله عقيدة دينية وتجعل عدم النص من<lb/>الصحابة وأئمة السلف على نفيه إجماعًا؛ إذ يجوز أن يكون لم يخطر لهم على بال.<lb/>واعلم أنه ليس من تعظيم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام تنزيههم عن الصفات<lb/>البشرية فإن هذه نزعة كفر سبق إليها المشركون الذين احتجوا عليهم بمثل ما أخبر<lb/>الله عنهم بقوله: {مَا هَذَا إِلاَّ بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا<lb/>تَشْرَبُونَ} (المؤمنون: 33) وقوله عنهم: {مَا لِهَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي<lb/>فِي الأَسْوَاقِ} (الفرقان: 7) وقوله عن فرعون وقومه: {أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ} (المؤمنون: 47) وقد ثبت في العقائد أن الأنبياء تجوز عليهم جميع الأعراض<lb/>البشرية التي لا تنافي تبليغ رسالة ربهم، والقرآن ناطق بذلك وهو الحق الذي<lb/>{لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p913" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1724.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إزالة وهم</head>
               <lb/>يرى كثير من أهل العلم والمعرفة أن من الصواب إقرار العوام على ما يعتقدون<lb/>من الخرافات والأوهام في الدين وكتمان ما قاله الأئمة من حفاظ الحديث من بيان<lb/>ضعف بعض الروايات في ذلك أو وضعه. ورأيت منهم من يحتج على ذلك بأن لا<lb/>حجة للعوام تثبِّت دينهم إلا هذه الخرافات؛ فإذا بطل اعتقادهم بها مرقوا من الدين.<lb/>وهي حجة داحضة، فكتمان العلم من الكبائر والباطل لا يؤيد الحق وإقرار الخرافات<lb/>ينفر العقلاء والمتعلمين من الدين، والعوام تبع لهم ولو بعد حين.<lb/>ولولا إقرار العلماء للخرافات لما ظن أكثر العقلاء أنها منه فصاروا يمرقون منه<lb/>فبيان الحق ينفع العوام والخواص ويحفظ الدين، وكتمانه يضيعه {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ<lb/>وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p914" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1725.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">بقية الكلام على<lb/>تقرير مشيخة العلماء في الإسكندرية<lb/>(المراقبة العامة على الطلاب)<lb/>ذكر في هذا الفصل أنه عهد إلى تسعة نفر من العلماء في مراقبة الطلاب في<lb/>مسجد أبي العباس المرسي يتناوبونها فيفصلون في المنازعة أو الإساءة العادية التي<lb/>يكفي التأديب عليها والزجر والنصيحة والموعظة الحسنة ويرفعون الأمر فيما<lb/>يستحق فاعله العقوبة إلى المشيخة ويأمرون بالصلاة مع الجماعة، ويكونون مرجعًا<lb/>للطلاب في تصحيح المتون التي يحفظونها وحل المشكلات التي تعرض لهم. وقد<lb/>كان من عقوبة بعض فاسدي الأخلاق من الطلاب طردهم من معاهد العلم، وعهد<lb/>إلى فريق من العلماء في زيارة الطلاب في مساكنهم يراقبون شؤونهم في معيشتهم<lb/>ويسألون الجيران عن أحوالهم، ووعد بأن سيُعنى بهذه المراقبة في القابل بأكثر مما<lb/>عني بها في هذا العام. وهذا مما يمتاز به التعليم في الإسكندرية على التعليم في<lb/>الأزهر، فنثني على الشيخ محمد شاكر الثناء الحسن، ونرجو له زيادة التوفيق.<lb/>***<lb/>(الامتحان ونتائجه)<lb/>ذكر في هذا الفصل أن مشيخة الإسكندرية رأت أن تمتحن جميع طلاب العلم<lb/>الخاضعين لنظامها في كل عام. وأن تستعين في عملها هذا ببعض المتخرجين في<lb/>مدرسة دار العلوم. وكذلك فعلت وتم الامتحان قولاً وكتابة فكان أن تقدم للامتحان<lb/>من طلاب السنة الأولى <date calendar="#cal_gregorian" when="0303" change="#d3e146">303</date> من مجموعهم وهو 312 نجح منهم 191 نقلوا إلى<lb/>دروس السنة الثانية. وتقدم من طلاب الثانية 50 من 54، فنجح 48 نقلوا إلى<lb/>دروس الثالثة. وتقدم من الثالثة 38 من 42 نجح منهم 35 وتقدم من طلاب<lb/>الرابعة 21 من 24 نجح منهم 18 قال:<lb/>(وقد ألحقنا بناجحي هذه السنة من نجح من طلاب السنة الخامسة ورغب في<lb/>الاستمرار على طلب العلم الشريف والانقطاع له، وهم ثمانية أشخاص مختلفو<lb/>المذاهب لا يمكن أن تنشئ المشيخة لأجلهم سنة مخصوصة) .<lb/>ثم قال: كان الامتحان الشفهي وسطًا في الشدة واللين والتحريري غاية في<lb/>النظام والترتيب، وهذه أول مرة يجلس فيها طلاب العلوم الدينية مجلس الامتحان<lb/>المهيب أمام الأساتذة بين يدي المحبرة والقرطاس يستعملون قواهم العقلية للإجابة<lb/>عما سئلوا عنه، ولكل امرئ منهم يومئذ شأن يغنيه عن النظر إلى ما يفعله غيره.<lb/>اهـ وهو من دواعي السرور والثناء على مشيخة الإسكندرية.<lb/>***<lb/>(مكافأة الناجحين)<lb/>ذكر في هذا الفصل أن الأمير وضع مائة جنيه مصري (تحت تصرف<lb/>المشيخة من مخصصاتها في الميزانية لمكافأة جميع الناجحين في هذا الامتحان)<lb/>وهذه الجنيهات من مال الأوقاف. ثم ذكر أن الذين استحقوا الجائزة 300 طالب<lb/>ونقول: إن الناس هنا لم ينسوا أنه قد كان قد خصص للمكافأة في الأزهر 400<lb/>جنيه من مال الأوقاف، فما زال الشيوخ الجامدون يتوسلون إلى الأمير حتى ألغاها،<lb/>وهذا ما تفضل به مشيخة الإسكندرية مشيخة الأزهر.<lb/>***<lb/>النظام الدراسي<lb/>ذكر في أول هذا الفصل أن نظام التدريس في هذه السنة (التي وضع التقرير<lb/>لها) كان تجربة واختبارًا وأن المهم الآن هو النظام للسنين المقبلة. ثم وضع لكل<lb/>سنة جدولاً ذكر فيه الكتب التي تقرأ فيها وأوقاتها. والبحث في ذلك وفي الكتب التي<lb/>اختارها يطول. ومن قرأ كلامه فيها علم أنه في حيرة من فقد الكتب التي تصلح<lb/>لتعليم المبتدئين، وله العذر في ذلك فإن الكتب الأزهرية لا يوجد فيها ما يصلح<lb/>للمبتدئ والاستغناء عنها بمثل كتب نظارة المعارف في الفنون العربية وبعض<lb/>المصنفات الجديدة في غيرها كسر لقيود التقليد، وهو مما يتعذر أو يتعسر لا سيما<lb/>على المبتدئ في العمل، ولكن الإصلاح يتوقف على تدريس بعض الكتب الجديدة<lb/>كما توقف الامتحان والنظام على مساعدة بعض من عرف الطرق الحديثة<lb/>في التعليم.<lb/>إذا كان ثمَّ ما يمنع من تدريس كتب المعارف في النحو والصرف والبلاغة، فما<lb/>أظن أن شيئًا يمنع من تدريس كتاب (نور اليقين في سيرة سيد المرسلين) الذي<lb/>ألفه الشيخ محمد الخضري الأزهري الداري؛ إذ لا يوجد في الأيدي مختصر للسيرة<lb/>النبوية يصلح للتدريس سواه، وله كتاب آخر في تاريخ الخلفاء الراشدين لم أره وأظن<lb/>أنه يصلح للتدريس أيضًا. فهذا جواب ما طلبه في الكلام على دروس السنة الأولى<lb/>من الإرشاد إلى مختصر وجيز في السيرة النبوية وتاريخ الراشدين. وإذا أراد<lb/>التوسع في تاريخ الإسلام في غير هذه السنة فلا أراه يستغني عن كتاب أشهر<lb/>مشاهير الإسلام.<lb/>ثم إن الاكتفاء بمختصر البخاري يقرأ في عدة سنين تقصير في الحديث، فهذا<lb/>المختصر يقرأ في سنة واحدة، ثم لا بد من قراءة غيره ومن العناية بعلم المصطلح<lb/>ونقد الرجال. ونكتفي بالتنبيه إلى هذين الأمرين في هذا المقام، ونحن نعلم عذر<lb/>المشيخة في كل تقصير، ونسأل الله تعالى أن يسهل لها كل عسير.<lb/>وفي التقرير فصول أخرى في المدرسين وفي المساجد المعدة للتدريس فيها<lb/>وفي مساكن طلاب العلم، وفي كل فصل منها دلائل واضحة على همة شيخ العلماء<lb/>وعنايته بإتقان عمله.<lb/>***<lb/>(عبارة التقرير)<lb/>نكتفي بما تقدم من القول الوجيز في موضوع التقرير، ونختم التقريظ والانتقاد<lb/>ببعض الشواهد على ما لاح لنا من التساهل في عبارته؛ لأن في تساهل العلماء<lb/>بإيراد المفردات والأساليب العامية ووضع الكلم في غير مواضعه جناية على اللغة؛<lb/>لأن الناس يقلدونهم فيما يكتبون. وإنني أورد هنا ما يقبل التأويل بتكلف، وما لا<lb/>يقبله ولو مع التعسف. وأرى أن صاحب التقرير لو شاء أن ينقحه حتى يسلم من<lb/>الخطأ إلا ما لا يسلم منه المولدون لفعل، وعسى أن يفعل في تقرير آخر وهو أهل<lb/>لذلك.<lb/>(1) قال في الصفحة الثانية: ولا شية في الخطأ إذا صحبه حسن النية،<lb/>والشية: هي اللون في الشيء يخالف لونه الأصلي، ومنه قوله تعالى في وصف<lb/>البقرة {لاَّ شِيَةَ فِيهَا} (البقرة: 71) أي لا لون آخر في جلدها. وقد استعمل<lb/>الشية هنا بمعنى العار والعيب، بدليل قوله بعد ذلك: بل العيب كل العيب أن يخطئ<lb/>المرء ثم يصر على خطأه وقد نبه إلى موضعه من عمله عنادًا واستكبارًا.<lb/>(2) وقال فيها: وترغيبًا في تربية الشبيبة المصرية.. إلخ. الشبيبة<lb/>مصدر وقد جعلها هنا وفي مواضع أخرى جمع شاب. وقد سرى إليه هذا من<lb/>الجرائد.<lb/>(3) قال (في ص 3) : وبالتالي تكون كل الوظائف الدينية: كذا ولفظ<lb/>التالي لا معنى له هنا والمقام مقام الإضراب.<lb/>(4) وجمع النظام في أول الصفحة الرابعة بالنظامات، وكرر هذا الجمع في<lb/>مواضع أخرى، وهو جمع مؤنث للمصدر غير صحيح إذا أريد به النوع.<lb/>(5، 6) وقال فيها: وأيدينا مبسوطة بالدعاء لسموه على هذه النعم المتتابعة<lb/>التي أحسن بها على الأمة الإسلامية: علل الدعاء بعلى وعدى به الإحسان، وهو<lb/>غير معروف، وهذه الصفحة لا تزيد على أربعة أسطر.<lb/>(7) قال في (ص5) أقبل الطلاب إقبالاً كليًّا: وهذا الوصف من استعمال<lb/>الدواوين والجرائد ولا يظهر له وجه عربي وجيه.<lb/>(8) وقال فيها: ولكن هذا الظن لم يثبت زمنًا طويلاً حتى تبدد: يريد لم<lb/>يلبث أن زال، ولا تفيد هذا المعنى كلمة تبدد؛ إذ معناها تفرق فكان بددًا أي حصصًا<lb/>وقالوا: تبدد الحلي على صدر الجارية أي أخذه كله.<lb/>(9) وقال فيها: أسلفنا إن عدد الطلاب <gap resp="#org_MS"/> إلخ. أي بينا ذلك فيما سلف<lb/>ومضى ولم ترد في اللغة بهذا المعنى. وقد يقال إنه: كقوله تعالى: {بِمَا أَسْلَفْتُمْ<lb/>فِي الأَيَّامِ الخَالِيَةِ} (الحاقة: 24) والصواب أن الأسلاف في الآية، وإن فسروه بما<lb/>قدمتم من الأعمال الصالحة هو بمعنى السلم ودين السلف، فقد سمى الله<lb/>تعالى الإنفاق في سبيله (قرضًا حسنًا) في عدة آيات وسماه عند ما ذكر الجزاء<lb/>عليه إسلافًا، وهذا هو معنى تفسيرهم له بتقديم الأعمال، أي جعلها قدامهم وأمامهم<lb/>ولا يسمى الكلام الماضي إسلافًا، ولا كل شيء فعل في الماضي إسلافًا. هذا ما أجزم<lb/>به، فمن لم يقبله فأنا أترك له هذا الانتقاد جدلاً إلا أن يأتي بشاهد عربي، فإنني<lb/>أتبعه فيه اتباعًا.<lb/>(10) وقال فيها: ومن مطالعة الجدول المرفق بهذا يتضح كذا. أقول: إن<lb/>لفظ المرفق بكذا يستعمل في عرف الدواوين بمعنى المرسل مع الشيء، يقولون:<lb/>ورقة الحساب مرفقة بورقة الخطاب (مثلاً) وهذا خطأ، فإن أرفق في اللغة لم يرد<lb/>بهذا المعنى، ولكنه ورد بمعنى رفق به ونفعه. على أن استعمال التقرير ليس<lb/>بمعنى ما تقدم بيانه من استعمال الدواوين، وإنما يعني بقوله (الجدول المرفق بهذا)<lb/>الجدول المسطور في هذا الفصل من التقرير كما قال بعد ذلك (جداول الإحصاء<lb/>المرفقة بهذا الفصل) وما كان أغناه عن لفظ المرفق. ولعله يجعل بعد لهذه الجداول<lb/>عددًا يشير إليه بالأرقام أو بأسماء العدد فيقول: ويعلم من الجدول الأول كذا ومن<lb/>الجدول الثاني كذا.<lb/>(11) وقال فيها: ولكنه على العموم يبشر بكذا. وكتاب الجرائد تستعمل<lb/>هذه العبارة بمعنى قولهم (في الجملة) والعموم مصدر عمَّ ومعناه الشمول ويستعمل<lb/>في اصطلاح الأصوليين بمعنى استغراق اللفظ لأفراد غير محصورين وعند أهل<lb/>المنطق بنحو هذا ويقابل بالخصوص ولا محل لشرح ذلك هنا وعبارة التقرير ليست<lb/>من هذا في شيء.<lb/>(12) قال (في ص6) وقد يستلفت أنظار الباحث <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وصيغة<lb/>الاستلفات لم ترد في اللغة، وقد سبق لنا ولكثير من الكتاب المدققين استعمالها تبعًا<lb/>للجرائد، وكان أول من نبهنا إليها المرحوم الشيخ محمد محمود الشنقيطي، فذكرنا<lb/>ذلك في المنار يومئذ. وقد ورد لفته وألفته.<lb/>(13) واستعمل فيها وفي غيرها لفظ (الأحناف) جمعًا لحنفي وهو غير<lb/>صحيح.<lb/>(14، 15) وقال فيها: وقد يلاحظ المطلع على إحصائية العام المقبل، يعني<lb/>بالإحصائية الجدول الذي أحصى فيه عدد التلاميذ، ولا يظهر لي وجه وجيه لتسميته<lb/>إحصائية. ولاحظ لا يتعدى بعلى، وهو يكثر من قول لاحظ عليه فهو خطأ. والعرب<lb/>تستعمل لفظ (عام قابل) للعام الذي بعد عام المتكلم، وورد في الحديث فلا أدري لماذا<lb/>يستبدل به صاحب التقرير لفظ المقبل، ولم أعده عليه؟ ومعنى أقبل في اللغة جاء<lb/>من قبل، أي من جهة الأمام فلفظ مقبل ليس نصًّا في العام الذي بعد عامك كلفظ<lb/>(قابل) وليس في الصفحة السابعة واللتين بعدها إلا الجداول.<lb/>(16) كتب فوق الجدول الذي في (ص 9) ما نصه: (إحصائية طلاب<lb/>العلم الشريف بثغر الإسكندرية والجهات التابعين لها) فوصف الجهات بوصف<lb/>المذكر العاقل، ولعل هذا سبق قلم أو تحريف من المطبعة.<lb/>(17) وفي هذا الجدول كلمة (أصوان) والصواب أسوان بالسين المهملة<lb/>ولكن هذا من الخطأ الرسمي الذي عليه الحكومة، وبلغنا أن نظارة المعارف<lb/>صححته لها.<lb/>(18) وفي (ص10) وصف النتائج بالحقة وهي تأنيث للحق وهو لا<lb/>يؤنث وقد أكثرت الجرائد استعمال الحقة، فترى فيها الوطنية الحقة، الشريعة الحقة،<lb/>الديانة الحقة، وهو خطأ.<lb/>(19) وقال فيها استعملوها بإفراط: يعني الطريقة والطريقة لا تستعمل<lb/>استعمالا وكان يحسن أن يقول أفرطوا فيها.<lb/>(20) وقال فيها: تكليف الطلاب بحفظ <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ولم يرد كلف متعديًا<lb/>بالباء، بل ورد كلفه الأمر، ولكن الفقهاء قد عدوا كلف بالباء فلِمُزاول كلامهم العذر<lb/>بتعديته بها، ولا نكاد نسلم منه على علمنا به.<lb/>(21) وقال فيها: (حتى يبلغوا الحد الذي يقتدرون فيه على الاشتغال بإقامة<lb/>الأدلة والبراهين على الذين كانوا يعلمون) وحسب القارئ لهذه الجملة قراءتها فلا<lb/>حاجة إلى بيان ضعفها.<lb/>عبارة هذا التقرير الذي يبلغ زهاء 90 صفحة وهذه الأغلاط مستخرجة من<lb/>أربع صفحات منه قد عدت عشرًا؛ لأن منها الأولى وليس فيها إلا عنوان التقرير<lb/>والثانية نصف صفحة. والرابعة أربعة أسطر، والسابعة والثامنة والتاسعة ليس فيها<lb/>غير الجداول. وفي هذه الصفحات غير ما ذكرنا ولكنه يحتمل التأويل فتركناه.<lb/>هذا وإننا نعتقد أن الشيخ شاكرًا هو من أكتب العلماء، ونكتفي بهذا النموذج من<lb/>انتقاد الرسميين، ولكنه يكثر قراءة الجرائد فأثرت في نفسه أساليب أكثرها حظوة<lb/>عنده، وهو لكثرة شغله لم يدقق في تحرير عبارة تقريره فجاءت كعبارة بعض<lb/>الجرائد، وإننا لم نقدم على انتقاد التقرير إلا لعلمنا بسعة صدره وعرفانه لقيمة<lb/>الانتقاد، وقد أشار إلى ذلك في المقدمة، فله الشكر على هذا الإرشاد وعلى خدمته<lb/>للعلم والتعليم {وَاللَّهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة: 213) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p920" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1726.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبونا آدم ومذهب دارون<lb/>من باب الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلينا بعض القراء وكلمنا بعضهم في إنكار ما كتبه الدكتور محمد توفيق<lb/>أفندي صدقي في مقالات (الدين في نظر العقل) عن خلق آدم ومذهب دارون.<lb/>وأنكر بعضهم سكوتنا له على ما كتب فنجيبهم:<lb/>(أولاً) بأنه ليس من شأن أصحاب الصحف أن يقرنوا رأيهم بكل ما<lb/>ينشرونه لغيرهم، و (ثانيًا) إن الكاتب قد ذكر ما ذكره في المسألة على تقدير<lb/>ثبوت مذهب دارون ثبوتًا قطعيًّا، وهو غير ثابت عنده الآن؛ فهو يقول: إن مذهب<lb/>دارون في المسألة ظني لا يقيني، وهو إن ثبت بالبرهان اليقيني فإنه لا ينقض<lb/>القرآن، بل يمكن أن يؤخذ من القرآن ما يوافقه.<lb/>واعلم أن ما ورد في القرآن من خلق آدم من تراب ومن طين قد ورد نظيره<lb/>في خلق الناس كلهم، قال تعالى في سورة الأنعام: {هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن طِين} (الأنعام: 2) وقال في سورة الصافات: {فَاسْتَفْتِهِمْ أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقاً أَم مَّنْ خَلَقْنَا إِنَّا<lb/>خَلَقْنَاهُم مِّن طِينٍ لاَّزِبٍ} (الصافات: 11) فهل هذه الآيات نصوص قاطعة على<lb/>أن المخاطبين بها خلقوا من الطين مباشرة؟ وإذا جاز تأويلها جاز تأويل ما ورد في<lb/>آدم وذلك بمثل قوله تعالى في سورة المؤمنين {وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ مِن سُلالَةٍ مِّن<lb/>طِينٍ} (المؤمنون: 12) ومعلوم أن مادة النسل من الطعام وأصله مواد الأرض<lb/>النباتية. وما ورد في خلق الناس من نفس واحدة ليس نصًّا قطعيًّا في أن المراد<lb/>بالناس جميع البشر؛ إذ لو كان ذلك نصًّا لما قالوا في تفسير قوله تعالى في سورة<lb/>الأعراف: {هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا} (الأعراف: 189) وهو أن الخطاب لقريش والمراد بالنفس الواحدة أبوهم قصيّ،<lb/>وذلك أن الله تعالى أخبر عن هذه النفس الواحدة وعن زوجها أنهما جعلا له شركاء،<lb/>وآدم لم يكن مشركًا. وقد سبق لنا بيان آخر لمعنى الآية، والمراد هنا أن اختلاف<lb/>المفسرين في معنى الآية دليل على أنها ليست نصًّا قطعيًّا في أن النفس الواحدة آدم.<lb/>وليت شعري ماذا يضر المسلمين بيان المخرج من اعتراض الكفار على القرآن،<lb/>فمن لم يعجبه هذا الجواب فليأت بأحسن منه وليعتقد غير هذا وذاك، فإنما غرضنا<lb/>بيان أن كلام الله تعالى حق لا سبيل إلى نقضه بحال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1727.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>