<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3130.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1920" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1920م</date>
         <pb n="n21-p401" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3131.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مذكرات الدكتور صدقي<lb/>في فلسفة الوجود </head>[*]<lb/>
               <lb/>ننشر هذه المذكرة هنا في فلسفة الوجود، وإثبات الخالق جل شأنه، وقد<lb/>كتبتها بعد تفكر طويل وبحث عميق، وسترى فيها - إن شاء الله تعالى - أقوى<lb/>دليل على وجود الخالق بحيث إنك تجد فرقًا بين قوة هذا الدليل، وقوة دلائل العلوم<lb/>الرياضية وغيرها، فنقول:<lb/>بديهيات لا بد من ذكرها قبل الدليل<lb/>الضدان لا يجتمعان، وقد يرتفعان - النقيضان لا يجتمعان، ولا يرتفعان -<lb/>الترجيح بدون مُرجِّح محال - واجب الوجود هو ما لا ينفكُّ عنه الوجود لا أزلاً<lb/>ولا أبدًا، فهو قديم باقٍ - الجائز هو ما يجوز عليه الوجود والعدم، ولا يُرجَّح وجوده<lb/>إلا بمرجح، أو موجد، أو سبب - المستحيل هو ما لا يُتَصور في العقل وجوده -<lb/>إيجاد الموجود تحصيل حاصل.<lb/>***<lb/>نظرة في الكون<lb/>هذا الكون مركب من مادة وصورة، فالمادة كل ممتد أو متحيز، والصورة<lb/>إما خيالية لا توجد إلا في الذهن أو المخيلة، كصورة الإثير مثلاً، ونسميها أيضًا<lb/>الهيئة أو الحالة، وإما وجودية تُدرك بالحواس كشكل أي جسم معتاد، وقد تسمى<lb/>المادة بالجواهر أو الذات، وهي ما قام بنفسه، وتسمى الصورة بالعَرَضِ، أو<lb/>الصفة الإضافية، وهي ما قام بغيره، ويستحيل قيامه بنفسه.<lb/>وإذا استرسلنا في التفكير والفرض فقد نجوز أن يكون أصل العالم غير ممتد<lb/>وغير متحيز، بأن كان في حالة أو هيئة لا يمكن أن نتصورها بعقولنا؛ لأننا لا<lb/>نتصور إلا المتحيز، وإنما نسلم بذلك جدلاً لكيلا يطرأ على دليلنا الآتي احتمال منا<lb/>أو ضعف بأي وجه من الوجوه.<lb/>أما الذات أو الجوهر: فليس في مقدور البشر إيجاده أو إعدامه، وأما العرض<lb/>أو الهيئة أو الحالة: فهي مما تتعلق بها قدرة البشر إيجادًا وإعدامًا.<lb/>فمثلاً: قد نجمع من المادة أصنافًا، ونوجد منها بيتًا أو غيره، ثم نهدمه،<lb/>فنحن قادرون على إيجاد الهيئة أو الحالة، ولسنا قادرين على إيجاد المادة نفسها.<lb/>الحالة أو الهيئة أو الصورة: مهما فرضناها أو تخيلناها فهي كلها أمور<lb/>ثبوتية مغايرة للذات أو المادة، ولذلك توجد وتُعدَم بدون أن يصيب المادة من<lb/>ذلك شيء، فهي أمر زائد عليها، وإن كانت قائمةً بها، ولو كانت عينها لعدمت<lb/>المادة بعدمها، وهذه الأعراض لها وجود، فإنها لو كانت عدمًا محضًا لكانت زيادتها<lb/>عدمًا؛ لأن زيادة العدم عدم فتكون الحالة زائدة على الذات وغير زائدة، وهو<lb/>محال.<lb/>فتلخص من ذلك أن حالة المادة هي أمر وجودي زائد على الذات، وهي قابلة<lb/>للعدم، فتكون جائزة الوجود، فلا يرجح وجودها إلا بمرجح - أي سبب موجود -<lb/>فلا تكون قديمةً؛ لأن الإيجاد معناه الخلق بعدم العدم، والقديم: ما لم يُسبق وجودُه<lb/>بعدم، فهو موجود دائمًا، وإيجاد الموجود تحصيل حاصل، وهو محال.<lb/>وعليه فهذه الحالة حادثة، وكذلك كل حالة زائلة، والمادة لا يمكن تصورها<lb/>بلا حالة حادثة فتكون هي أيضًا حادثةً [1] ، وإلا كانت مجردةً عن كل حالة، وهو<lb/>محال، أو تكون موجودةً ومتقلبةً في حالات حادثة لا أول لها وهو محال أيضًا [2]<lb/>إذ تقلبها في هذه الحالات يدل على الانتهاء منها قبل كل حالة، وكونها لا أول لها<lb/>يستلزم عدم إحصائها أو تناهيها، والانتهاء مما لا نهاية له محال؛ لأنه تناقض.<lb/>***<lb/>وجود الخالق<lb/>فالمادة حادثة، وكل حادث لا بد له من مُحدث، وهو الله - تعالى - وإلا جاز<lb/>الترجيح بدون مرجح، وهو محال.<lb/>(قدم صفات الله تعالى) الواجب: قديم الذات قديم الصفات غير متغير،<lb/>والقدرة هي هي بعد الخلق، كما كانت قبله، والخلق عمل عمله الله لم يحدث<lb/>تغييرًا في ذاته أو صفاته مطلقًا، وليس بحركة، ولكنا لا ندرك كنه هذا العمل<lb/>(الخلق) ولا كنه الخالق، ولا كنه المخلوقات.<lb/>وخلق الأزلي محال؛ لأن الخلق معناه الإيجاد بعد العدم، والأزلي لم يسبق<lb/>وجوده بعدم فهو موجود دائمًا، وإيجاد الموجود تحصيل حاصل.<lb/>كذلك إيجاد حوادث في الأزل لا أول لها؛ لأن إيجادها يستلزم إحصاءها<lb/>وحصرها، وإحصاء ما لا يُعدُّ مُحال، لذلك قال تعالى: {وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ<lb/>عَدَداً} (الجن: 28) .<lb/>(نفي الجسمية عن الله تعالى) لو كان الله - تعالى - متحيزًا لكان مركبًا من<lb/>جواهر فردة، والجوهر الفرد ما ليس له امتداد مطلقًا [3] ، وله وضع معين، وحيث<lb/>أنه لا فرق بين وضع ووضع، بل كلها بالنسبة للجوهر سواء، فوجوده في واحد منها<lb/>دون غيره: إما لعلة أو لغير علة، فإن كان لغير علة فذلك ترجيح بدون مرجح، وهو<lb/>محال، وإن كان لعلة (أي سبب أو موجد) فلا يكون وجود الجوهر في الوضع<lb/>المعين قديمًا؛ لأن القديم هو ما لم يسبق وجوده بعدم فهو موجود دائمًا، فلا يكون<lb/>محتاجًا لسبب يهبه الوجود، لكن المفروض هنا احتياجه للسبب، فيكون محتاجًا له<lb/>غير محتاج له، وهو تناقض، وما نشأ ذلك إلا من فرض احتياج الله - تعالى - إلى<lb/>الوضع المعين، فهو غير محتاج للوضع المعين، ولا للمكان، وليس بمتحيز أصلاً<lb/>{سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يَقُولُونَ عُلُواًّ كَبِيراً} (الإسراء: 43) .<lb/>***<lb/>الأفول والحدوث<lb/>اعلم أن الأفول المذكور في القرآن الشريف على لسان إبراهيم - عليه السلام -<lb/>يدل على الحدوث؛ لأن معناه الغياب، وهو يدل إما على تحرك الآفل، أو على<lb/>أنه محدود غير محيط بخلقه، وإلا لم يمكن للأرض أن تخرج بمن عليها عن تأثيره<lb/>وسلطانه، فإن كان متحركًا فهو حادث، وإن كان محدودًا غير محيط بكل شيء فهو<lb/>ملتزم لوضع معين، وكل ما كان كذلك كان حادثًا كما تقدم برهانه، فالآفل على كل<lb/>حال حادث، وصدق الله، وخليله عليه السلام.<lb/>(وحدانية الله تعالى) ثبت بالبرهان المذكور في كتابي (الدين في نظر العقل<lb/>الصحيح) وبما يأتي أيضًا:<lb/>وهو أن اختصاص أحد الآلهة بخلق جزء دون غيره تخصيص بدون<lb/>مخصص، وإن كان ذلك بعد تشاور أو مفاوضة واتفاق، فإما أن يؤثر ذلك في<lb/>العلم القديم والإرادة، أو لا يؤثر، فإن أثر فالعلم حادث، وحدوثه يستلزم حدوث<lb/>الذات، وإن لم يؤثر فلا فائدة فيه مطلقًا، ويكون اختصاص كل بما خلقه تخصيصًا<lb/>بدون مخصص أيضًا، ولا يلتئم ما خلقه هذا مع ما خلقه ذاك إلا نادرًا أو اتفاقًا<lb/>(صدفةً) فيفسد نظام هذا العالم البديع، ويذهب كل إله بما خلق، ويعلو بعضهم<lb/>على بعض.<lb/>***<lb/>المعلوم<lb/>(1) إما واجب، وهو ما لا ينفك عنه الوجود لا أزلاً ولا أبدًا، لا بد أن<lb/>يكون أمرًا ثبوتيًّا سواء كان ذاتًا أو صفةً، جوهرًا أو عرضًا، إذ لا معنى لوجود<lb/>المعدوم.<lb/>(2) وإما جائز، وهو ما يجوز أن ينفك عنه الوجود إذا وجد، ولا يوجد<lb/>إلا بموجد.<lb/>(3) وإما مستحيل، وهو ما لا يمكن وجوده أزلاً ولا أبدًا.<lb/>********** (يوجد صورة هنا) *****************<lb/>
               <lb/>أما استحالة الحركات في الأزل فلأن معناه دخول حركات في الوجود لا عداد<lb/>لها، ودخولها هذا يستلزم انحصارها وعدها، وعد ما لا يعد تناقض باطل، فلا<lb/>يجوز ذلك عقلاً ولا فعلاً.<lb/>وهناك ثلاثة أسئلة:<lb/>(1) ألا يجوز أن يكون سكون المادة في الأزل واجبًا، ثم صار جائزًا؟<lb/>قلت: هل صار جائزًا فجأةً؟ أم تدريجًا؟ فإن كان فجأةً لزم الترجيح بدون مرجح<lb/>والمعلول بدون علة، وإن كان تدريجًا لزم وجود تغيرات في الأزل، وهو محال.<lb/>وإن قيل: إن الزمان - على فرض وجوده - هو الذي فعل ذلك، قلت: إن<lb/>كانت قوة الزمان حدثت فجأةً أو تدريجًا، قلنا فيها ما قلناه آنفًا.<lb/>(2) إن كان سكون المادة جائزًا فلا توجد الحركات في الأزل لعدم وجود القدرة<lb/>على تحريكها أزلاً، فما تقول في ذلك؟ قلت: إن كلامنا في المادة من حيث هي بقطع<lb/>النظر عن أي اعتبار آخر، فهل يجوز عليها التحرك من حيث هي أم لا؟ فإن جازت<lb/>الحركة عليها عقلاً من حيث هي جاز عقلاً وجود حركات في الأزل مع أن ذلك محال<lb/>عقلاً، فكأن الحركات تجوز عقلاً ولا تجوز، وإن كان لا يجوز عليها عقلاً الحركة<lb/>في الأزل كان سكونها واجبًا، ولم يوجد العالم.<lb/>(3) إنك تقول ما ملخصه: إن قدرة الله لا يمكنها أن توجِد الحوادث في<lb/>الأزل، كما تقول: إن قدرة المادة لا تقدر على تحريكها في الأزل، فما الفرق بين<lb/>القولين، وهل العالم يجوز عليه من حيث هو الوجود في الأزل، أو لا يجوز؟<lb/>قلت: إن العالم لم يكن له وجود مطلقًا في الأزل حتى يرد علينا هذا السؤال بخلاف<lb/>المادة عندكم فهي مفروض وجودها أزلاً فهذا، الفرق بين القولين.<lb/>ملاحظة: سمي المتحيز بالمادة - لغةً - لأنه ممتد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 27 نوفمبر سنة 1919 <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هذا آخر ما كتبه المرحوم المأسوف على نبوغه وفضله الدكتور محمد توفيق صدقي , وهي<lb/>بداية أبحاث كان قد شرع بكتابتها فعاجلته المنية قبل إتمامها، وقد علق عليها بعض الهوامش صالح<lb/>محمد رضا.<lb/>(1) لأن ملازم الحادث حادث.<lb/>(2) إذ هو التسلسل.<lb/>(3) الجوهر الفرد هو الجزء الذي لا يتجزأ، لا عقلاً ولا وهمًا ولا فرضًا مطابقًا للواقع، وهو<lb/>موجود وجودًا حقيقيًّا خارجيًّا، فإنه هو الجزء الذي تنتهي إليه المادة والتقسيم، ومتى كان للمادة أول - وهو ذلك الجزء الذي انتهت إليه بالتقسيم - كانت حادثةً، وهو المطلوب.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p406" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3132.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">معاهدة الصلح مع تركية</head>
               <lb/>
               <lb/>خلاصتها<lb/>في يوم 12 مايو سنة 1920 عقدت في (قاعة الساعة) بوزارة الخارجية<lb/>الإفرنسية جلسة ذات خمس دقائق حضرها سفير إنكلترة , وسفير إيطالية , وسفير<lb/>اليونان , ومندوب بلجيكا , ومندوب اليابان , ومندوب <placeName>الحجاز</placeName> , ومندوب الصين ,<lb/>ومندوب البرتغال , ومندوب رومانية , ومندوب التشك سلوفاكية , ومندوب الصرب، ورئيس الوفد الأرمني، وبعد التئام المجلس أدخل المسيو فوكير الوفد<lb/>التركي يرافقه ضابط إيطالي فقام الجميع، وبعد أن جلس رئيس الوفد توفيق<lb/>باشا في المكان المعد له، وإلى جانبه وزير الداخلية رشيد باشا , وفخر الدين بك<lb/>وزير المعارف، والدكتور جمال باشا وزير النافعة والأشغال، قال الموسيو<lb/>ميللران رئيس وزارة فرنسة:<lb/>حضرات مندوبي السلطنة العثمانية:<lb/>(إن الدول الحليفات نِطْنَ بي أن أقدم لكم هذا المشروع للمعاهدة، وهن يطلبن<lb/>منكم قبوله، وقررن أن تكون المناقشة كتابةً، فتفضلوا بتقديم ملاحظاتكم مكتوبةً<lb/>لتجابوا عليها كتابةً، ولكم مدة شهر لتبلغوا ملاحظاتكم، وإننا مستعدون منذ الآن<lb/>بأن نتلقى كل مستند ترون إبلاغه لنا) .<lb/>وبعد أن أتم خطابه مبينًا بأن تركية هي التي أطالت زمن الحرب على<lb/>الأحلاف إلخ، قدم الموسيو فوكير نسخةً من مشروع معاهدة الصلح لرئيس الوفد،<lb/>فرد الرئيس بهذه الكلمة: (الوفد يحفظ لنفسه الحق بأن يرد على الدول الحليفات<lb/>في الموعد المضروب بعد أن يدرس شروط الصلح التي قدمت إليه درسًا دقيقًا) .<lb/>وهاك الخلاصة التي نشرتها صحف باريز ولندن من المعاهدة:<lb/>***<lb/>الشروط السياسية<lb/>الآستانة<lb/>يسلم الفريقان بتأييد سيادة تركية على الآستانة , ولكن على شرط هو أنه إذا<lb/>أخلت تركية باتباع أحكام المعاهدة، أو المعاهدات، أو الاتفاقات الملحقة بها لا سيما<lb/>ما يتعلق بحماية الأقليات - فإن للدول المتحالفة تعديل القرارات السابقة، وتتعهد<lb/>تركية بأن تقبل كل التدابير التي تتخذ بهذا الشأن.<lb/>البواغيز<lb/>تفتح طريق الملاحة بالمستقبل في البواغيز - أي: الدردنيل وبحر مرمرا<lb/>والبوسفور - في زمن الحرب وزمن السلم لجميع المراكب التجارية والحربية،<lb/>وللطيارات المائية البحرية والتجارية بلا تمييز بين الرايات، ولا تكون مياه تلك<lb/>البواغيز موضوعًا للحصر البحري، ولا يجوز إتيان أي عمل فدائي فيها إلا فيما<lb/>يلزم لإنفاذ قرار من قرارات عصبة الأمم، وستنشأ لجنة للبواغيز للقيام بالمراقبة<lb/>عليها، وستخول الحكومتان التركية واليونانية تلك اللجنة السلطة اللازمة من<lb/>لدنهما، وتؤلف اللجنة من ممثلين معتمدين من الولايات المتحدة (إذا رغبت حكومة<lb/>واشنطن في ذلك، ومتى أبلغت موافقتها بهذا الشأن) ومن السلطنة البريطانية،<lb/>وفرنسة، وإيطالية، واليابان، وروسية (إذا اعتُرف بروسية عضوًا في عصبة<lb/>الأمم وبعد ذلك الاعتراف) ومن اليونان، ورومانية، وبلغارية (إذا اعتُرف<lb/>ببلغاريا عضوًا في عصبة الأمم، وبعد ذلك الاعتراف) ولكل دولة أن تعتمد<lb/>ممثلاً واحدًا لها، ولكن يكون لكل من ممثلي الولايات المتحدة، والسلطنة<lb/>البريطانية، وفرنسة، وإيطالية، واليابان، وروسية صوتان، ولكل من ممثلي<lb/>سائر الدول صوت واحد، وللجنة أن تستخدم سلطتها مستقلةً عن السلطة المحلية،<lb/>ويكون لها رايتها الخاصة، وميزانيتها الخاصة، ونظامها المستقل، وهي مكلفة<lb/>إنفاذ جميع الأعمال اللازمة لتحسين سبل الملاحة في البواغيز، وفي مداخل الموانئ<lb/>ولها مراقبة سير السفن، وقطرها، ورسوها، وكذلك المراقبة اللازمة في ثغري<lb/>الآستانة، وحيدر باشا لتنفيذ النظام المنصوص عليه في الشطر عن المعاهدة<lb/>الخاص بالموانئ، والطرق المائية، والخطوط الحديدية.<lb/>وفي حالة الاعتداء على حرية المرور بالبواغيز قد ورد نص خاص يقتضي<lb/>باستنجاد اللجنة بممثلي الدول المحتلة في الآستانة، وهؤلاء الممثلون يقررون<lb/>بالاتفاق مع القومندان البحري والعسكري لقوات الحلفاء التدابير الواجب اتخاذها،<lb/>وللجنة أن تقتني الأملاك، أو أن تقوم بالأعمال الدائمة التي تراها لازمةً. أما<lb/>الوسائل المالية فستتوافر بواسطة القروض التي تكون بضمان الرسوم التي يحق لها<lb/>جبايتها على البواخر التي تمر بالبواغيز، وهناك أحكام تنقل إلى لجنة البواغيز<lb/>السلطة الممنوحة لمجلس الصحة الأعلى، وغيره من الهيئات، وتقرر علاقاتها مع<lb/>الشركات صاحبة الامتيازات الخاصة بالمنائر والأرصفة والأحواض إلخ، وللجنة<lb/>أن تنظم قوة بوليس، وتحيل كل مخالفة للقوانين إلى المحاكم القنصلية، أما الرسوم<lb/>التي تضعها على السفن فيجب أن تكون واحدةً أيًّا كان الميناء الخارجة منه المراكب<lb/>أو المسافرة إليه، وأيًّا كانت رايتها، وجنسية صاحبها.<lb/>وهناك نصوص أشبه بالنصوص الواردة باتفاق سنة 1888 الخاص بقناة<lb/>السويس بشأن مرور السفن الحربية دون أي قيد خاص بالدولة المحاربة، التي<lb/>تعمل لإنفاذ قرار من قرارات عصبة الأمم.<lb/>كردستان<lb/>تقبل تركية سلفًا بمشروع استقلال محلي للأراضي التي يقطنها أكثرية من<lb/>الأكراد شرقي الفرات , وجنوبي أرمينية , كما ستحددها لجنة مؤلفة من الإنكليز<lb/>والفرنسويين، والإيطاليين، ويكون مركزها في الآستانة، وهذا المشروع يصون<lb/>حقوق الآشوريين، والكلدانيين، والأقليات الأخرى الجنسية، والدينية في تلك<lb/>الأراضي، ولتوقع المعاهدة تعديلاً لحدود تركية المتاخمة لإيران.<lb/>وإذا طلب الأكراد في تلك المنطقة استقلالهم من عصبة الأمم في موعد معين<lb/>فإن هذا الاستقلال المعين يمنح لهم إذا أوصت به العصبة، وحينئذ يجوز للأكراد<lb/>القاطنين في الجزء من كردستان الذي كان تابعًا حتى الآن لولاية <placeName>الموصل</placeName> أن<lb/>ينضموا إلى الدولة الكردية المستقلة.<lb/>أزمير<lb/>تقبل الحكومة التركية بنقل التمتع بحقوق سيادتها على أزمير والمنطقة<lb/>المتاخمة لها كما هي معينة في الخريطة الملحقة بالمعاهدة إلى الحكومة اليونانية،<lb/>ويرفع العلم التركي على حصن من حصون أزمير الخارجية دلالةً على السيادة<lb/>العثمانية، وتكون الحكومة اليونانية مسئولةً عن إدارة المنطقة، ويجوز لها إبقاء<lb/>جنود فيها لصيانة النظام كما أنه مرخص لها إدخال تلك المنطقة في نظامها<lb/>الجمركي، ويجب عليها إنشاء برلمان محلي على قاعدة التمثيل النسبي للأقليات،<lb/>وهذا المشروع الواجب عرضه على مجلس عصبة الأمم يدخل في طور التنفيذ بعد<lb/>موافقة أكثرية المجلس عليه، ويجوز تأخير الانتخابات المحلية لمدة معينة تتم عودة<lb/>السكان الذين أبعدتهم السلطة التركية، وهناك أحكام خصوصية ترمي إلى حماية<lb/>الأقليات، وجنسيات السكان في البلاد، والخارج، وإلى إيقاف الخدمة العسكرية<lb/>الإلزامية، وإلى الاحتفاظ بحرية العمل، واستخدام تركية لمرفأ أزمير وقد نص<lb/>على أنه لا يجوز للحكومة اليونانية أن تقدم على ما من شأنه إنزال قيمة النقود<lb/>التركية، وستحمل منطقة أزمير شطرًا مناسبًا من الدين العثماني، وبعد مضي<lb/>خمس سنوات يجوز للبرلمان المحلي أن يطلب من عصبة الأمم ضم منطقة أزمير<lb/>إلى مملكة اليونان، ويحق لمجلس العصبة أن يستشير الأهلين فإذا منحوا حق<lb/>الانضمام إلى اليونان فإن تركية ترضى منذ الآن بالتنازل عن جميع حقوق سيادتها<lb/>إلى اليونان.<lb/>
               <lb/>اليونان<lb/>تتنازل تركية لليونان عن حقوقها واختصاصاتها على الأراضي الواقعة في<lb/>تركية أوربة خارجًا عن الحدود المبينة في الخريطة الملحقة بالمعاهدة، وعلى جزر<lb/>أميروس، وتنيدس، وليموند، وصامطراس، ومدله، وصاموس، ونيكاريا<lb/>وصاقس، وعلى جزر أخر من بحر الأرخبيل، تقبل حكومة اليونان مبدئيًّا في<lb/>منطقة البواغيز نفس التعهدات المأخوذة على تركية، وتنص بعض المواد على<lb/>معاهدة أخرى توقعها اليونان لحماية الأقليات الجنسية، والدينية، واللغوية في<lb/>أملاكها الحديثة، ولا سيما في أدرنة , ولصيانة حرية تجارة المرور، ومعاملة<lb/>تجارة سائر الأمم على قاعدة المساواة، وتتحمل اليونان أيضًا بعض تعهدات مالية.<lb/>أرمينية<lb/>تعترف تركية بأرمينية كدولة حرة مستقلة، وترضى بتحكيم رئيس الولايات<lb/>المتحدة بشأن التخوم بين تركية وأرمينية في ولايات أرضروم , وطرابزون , ووان ,<lb/>وبتليس، وبشأن منفد لأرمينية على البحر، وتذكر المعاهدات واجبات أرمينية،<lb/>وحقوقها فيما لو ألحق بها قرار رئيس الولايات المتحدة أملاكًا تركيةً، أما تحديد<lb/>التخوم بين أرمينية والكرج , أو آزربيجان فيكون موضوع اتفاق يعقد بين تلك<lb/>الحكومات الثلاث، ويجب على أرمينية توقيع معاهدة على حدة تضمن فيها حقوق<lb/>الأقليات، وحرية تجارة المرور إلخ.<lb/>سورية والعراق<lb/>وفلسطين<lb/>يعترف المتعاقدون بسورية و<placeName>العراق</placeName> كدولتين مستقلتين بمقتضى المادة 22<lb/>من عهدة عصبة الأمم، أما من الوجهة الإدارية فتكون تلك البلاد خاضعةً لآراء<lb/>ومساعدة دولة منتدبة إلى أن تصبح قادرةً على حكم نفسها بنفسها، وستعين الدول<lb/>المتحالفة الكبرى الحدود، وتختار المنتدبين، ويعهد أيضًا بإدارة فلسطين إلى دولة<lb/>منتدبة طبقًا لأحكام المادة 22 من عهدة عصبة الأمم، وتعين الدول المتحالفة الكبرى<lb/>الدولة المنتدبة، وتحدد التخوم، وقد أثبت التصريح الأصلي الذي صرحته الحكومة<lb/>البريطانية في 8 نوفمبر سنة 1917 , ووافقت عليه الحكومات المتحالفة بشأن<lb/>إنشاء وطن قومي لليهود في فلسطين، وستكلف لجنة خاصة تختار رئيسها عصبة<lb/>الأمم بدرس وتسوية جميع المسائل الخاصة بالطوائف الدينية المختلفة في<lb/>فلسطين.<lb/>أما حدود الانتداب فستعينها الدول المتحالفة الكبرى، وتعرضها على موافقة<lb/>مجلس عصبة الأمم.<lb/>الحجاز<lb/>تعترف تركية كما اعترف الحلفاء ب<placeName>الحجاز</placeName> كدولة حرة مستقلة، وتنقل إليها<lb/>حقوق سيادتها على الأراضي الواقعة وراء حدود السلطنة العثمانية القديمة قبل<lb/>التخوم التي ستحدد فيما بعد للحجاز.<lb/>وبالنظر للصفة المقدسة المعترف بها من جميع المسلمين لمكة والمدينة،<lb/>يتعهد ملك <placeName>الحجاز</placeName> بأن يدع الدخول إليهما حرًّا وسهلاً لمسلمي جميع الأقطار الذين<lb/>يقصدونهما للحج، أو لأي غرض ديني آخر، وسيعمل أيضًا على احترام الأوقاف.<lb/>وقد وضع قرار أيضًا لضمان المساواة التجارية التامة في أراضي <placeName>الحجاز</placeName> للدول<lb/>الجديدة المؤلفة من تركية ولسائر الدول.<lb/>مصر والسودان وقبرس<lb/>تتنازل تركية عن جميع حقوقها واختصاصاتها على القطر المصري ابتداءً<lb/>من 5 نوفمبر سنة 1914، وتعترف بحماية بريطانية العظمى على القطر المصري<lb/>المعلنة في 18 ديسمبر سنة 1914، وقد وضعت نصوص خاصة بالأمور الآتية:<lb/>اكتساب الأتراك الجنسية المصرية، وترك الحرية للأتراك في اختيار الجنسية<lb/>التركية، ومعاملة مصر والرعايا المصريين وبضائعهم، ومراكبهم، وحماية<lb/>بريطانية العظمى للرعايا المصريين في الخارج، والتنازل لبريطانية العظمى عن<lb/>السلطات المخولة لسلطان تركية بالاتفاق في الخارج، والتنازل لبريطانية العظمى<lb/>عن السلطات المخولة لسلطان تركية بالاتفاق المعقود في الآستانة في 29 أكتوبر<lb/>سنة 1888 بشأن قناة السويس، وكيفية معاملة الأملاك الخاصة بالحكومة التركية،<lb/>وبالرعايا الأتراك في القطر المصري، تنازل تركية عن المطالب التي قدمتها بشأن<lb/>الويركو الذي كانت تدفعه مصر، وقبول بريطانية العظمى تحمل المسئوليات التي<lb/>كانت على تركية من جراء القروض التركية التي كانت بضمانة ويركو مصر.<lb/>ويأخذ المتعاقدون عهدًا بالاتفاق المبرم بين الحكومتين البريطانية والمصرية<lb/>في 19 يناير سنة 1899، وبالاتفاق الإضافي المبرم في 10 يوليو سنة 1899<lb/>بشأن نظام إدارة السودان.<lb/>ويعترف المتعاقدون أيضًا بضم قبرس الذي أعلنته بريطانية العظمى في 5<lb/>نوفمبر سنة 1914، وتتنازل تركية عن جميع حقوقها على تلك الجزيرة بما في<lb/>ذلك التمتع (بالجزية) التي كانت تدفعها الجزيرة للسلطان، وقد وضع قرار بشأن<lb/>اكتساب الرعايا الأتراك المولودين في قبرس أو المقيمين فيها عادةً للجنسية<lb/>البريطانية.<lb/>المغرب وتونس<lb/>تعترف تركيا بحماية فرنسة على المغرب الأقصى كما وضعت بالاتفاق<lb/>المعقود في 30 مارس سنة 1912، وبحمايتها على تونس كما وضعت في 12<lb/>مايو سنة 1881 , وتعامل البضائع المراكشية والتونسية في تركية معاملة البضائع<lb/>الفرنسية.<lb/>طرابلس وجزر بحر إيجة<lb/>تتنازل تركية عن الحقوق والامتيازات الممنوحة للسلطان في طرابلس<lb/>بمقتضى معاهدة لوزان المعقودة في 12 أكتوبر سنة 1912, وتتنازل أيضًا لإيطالية<lb/>عن جميع حقوقها، واختصاصاتها في جزر الدوديكانز التي تحتلها الآن إيطالية في<lb/>جزيرة كاستللورينزو.<lb/>الجنسية<lb/>وقد أدرج في المعاهدة أحكام خصوصية لتسوية مسألة جنسية الرعايا الأتراك<lb/>المقيمين عادةً في الأراضي التي سلخت عن تركية بمقتضى المعاهدة، وهذه الأحكام<lb/>تشبه بوجه عام الأحكام التي أدرجت في المعاهدة مع النمسة.<lb/>أحكام عمومية<lb/>تحت هذا العنوان أدرجت نصوص تعترف تركيه بموجبها، وتقبل<lb/>بالمعاهدات والاتفاقات الإضافية التي عقدت مع الدول التي أنشئت، أو ستنشأ في<lb/>الإمبراطورية الروسية القديمة، وتعترف أيضًا بإلغاء معاهدة بريست ليتوفسك،<lb/>وجميع المعاهدات والاتفاقات التي عقدتها تركية مع حكومة روسية المكسيمالية.<lb/>وسيناط بلجنة خاصة وضع نظام قضائي في تركية يحل محل نظام<lb/>الامتيازات الأجنبية.<lb/>وتنص المعاهدة على وجه إصدار تركية عفوًا عن جميع الرعايا الأتراك الذين<lb/>قاتلوا أثناء الحرب في جانب الحلفاء، وعلى تنازل تركية عن جميع حقوق سيادتها<lb/>واختصاصها على جميع المسلمين الخاضعين لسيادة أو لحماية دولة أخرى.<lb/>
               <lb/>الشروط المالية<lb/>تخصص جميع موارد تركية - ما عدا المخصص منها لخدمة صندوق الدين<lb/>العثماني - للقيام بالنفقات الآتية حسب ترتيب أولوياتها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>النفقات العادية لقوات الاحتلال المتحالفة بعد تنفيذ المعاهدة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>نفقات الاحتلال من تاريخ 30 أكتوبر سنة 1918 في الأراضي الباقية<lb/>عثمانية، وفي الأراضي التي سلخت عن تركية، وألحقت بدولة غير الدولة التي<lb/>تحملت نفقات الاحتلال.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>دفع التعويضات التي يطالب بها الحلفاء عن أضرار أصابت رعاياهم<lb/>أثناء الحرب، ولغاية إنفاذ المعاهدة.<lb/>أملاك الحكومة العثمانية<lb/>الدولة التي استولت على أراضٍ سلخت من تركية تكون صاحبة الملكية في<lb/>جميع الممتلكات التي كانت خاصةً بالحكومة العثمانية في تلك الأراضي.<lb/>توزيع الديْن العثماني<lb/>الدول التي استولت على أراض سلخت من تركية ينبغي لها أن تشترك في<lb/>تحمل الأقساط السنوية الخاصة بالديْن العثماني.<lb/>وعلى الدول البلقانية، والدول التي نشأت حديثًا في آسية أن تقدم الضمانات<lb/>بشأن دفع ما يخصها من هذا القبيل.<lb/>أما معدل ما تتحمله كل دولة من الدين العثماني فيبنى على نسبة دخل الأملاك<lb/>التي دخلت في حوزتها إلى مجموع دخل تركية في السنوات الثلاث التي تقدمت<lb/>الحرب البلقانية.<lb/>وستسري هذه القواعد نفسها من حيث تحمل نصيب من الدين العثماني على<lb/>الدول التي استولت على أملاك عثمانية عقب الحروب البلقانية.<lb/>مراقبة المالية العثمانية<lb/>ينشأ في تركية قومسيون مؤلف من مندوب بريطاني، ومندوب فرنسي،<lb/>وآخر إيطالي، ويضم إليهم مندوب عثماني يكون صوته استشاريًّا ليتولى وضع<lb/>الطرق التي يراها أنسب لإصلاح مالية تركية، ويدخل في اختصاص هذا<lb/>القومسيون:<lb/>- فحص الميزانية العثمانية التي لا يمكن إنفاذها بدون موافقة القومسيون.<lb/>- تقرير التدابير اللازمة لإصلاح النظام النقدي في البلاد التركية.<lb/>- ولا يسع الحكومة العثمانية وضع أي ضريبة جديدة، ولا تعديل<lb/>نظامها الكمركي، ولا عقد أي قرض داخلي أو خارجي، ولا إعطاء أي امتياز بلا<lb/>موافقة القومسيون.<lb/>وتنص المعاهدة على إمكان حلول هذا القومسيون المالي محل صندوق الدين<lb/>لإدارة الإيرادات المتنازل عنها لذلك الصندوق، ويكون ذلك بقرار من الأكثرية بعد<lb/>استشارة حملة أسهم الدين، وذلك في ميعاد ستة أشهر قبل انتهاء مدة مجلس الإدارة<lb/>الحالي.<lb/>وقد عهد إلى القومسيون المالي فيما يتعلق بإنفاذ هذه المعاهدة بما يأتي:<lb/>- تعيين قيمة الأقساط الواجب على تركية دفعها تسديدًا لمصاريف<lb/>القوات الاحتلالية، وتعويضًا للأضرار التي أصابت الدول التي استولت على أملاك<lb/>عثمانية، وذلك مقابل نصيبها في الدين العثماني.<lb/>تقرير كيفية تخصيص المبالغ الذهبية التي يجب نقلها من ألمانية , والنمسة<lb/>إنفاذًا لشروط المعاهدتين المعقودتين مع تيك الدولتين.<lb/>الشروط الاقتصادية<lb/>تظل العلاقات التجارية بين الحلفاء وتركية خاضعةً لأحكام الامتيازات التي<lb/>يعاد نظامها إلى ما كانت عليه قبل الحرب، وقد ألغيت الامتيازات أثناء الحرب.<lb/>وعليه فتكون الرسوم على الواردات كما قررها اتفاق 25 أبريل سنة 1907<lb/>على أنه تركت سلطة واسعة للقومسيون المالي لتعديل الرسوم حسب الحاجة،<lb/>ولتطبيق الضرائب التي قد توضع على الأتراك، أو على الرعايا الأجانب أيضًا<lb/>المقيمين في تركية إلى غير ذلك من الاختصاصات الخاصة بفرض رسوم جديدة،<lb/>أو تعديل الرسوم الموجودة.<lb/>تجريد تركية من السلاح<lb/>(الجيش)<lb/>يؤلف الجيش التركي من المتطوعة، ومدة الخدمة 12 سنة (و25 للضباط)<lb/>ويؤلف من 35000 نفر جاندرمة مع قوة مؤلفة من 15000 لتعزيز الجاندرمة،<lb/>و700 للحرس السلطاني، ويشترك في قيادة الجاندرمة ضباط من الحلفاء،<lb/>والمحايدين، وتدمر جميع الحصون القائمة على شواطئ بحر مرمرا، والبوغازين<lb/>إلى مسافة عشرين كيلو مترًا.<lb/>(البحرية)<lb/>تؤخذ من تركية جميع السفن الحربية ما عدا بعض سفن مسلحة تسليحًا خفيفًا<lb/>تبقى لحاجة البوليس.<lb/>(الطيران)<lb/>لا يترك لتركية شيء من أسباب الطيران العسكري أو المائي.<lb/>(المراقبة)<lb/>تؤلف لجان من الحلفاء لمراقبة نزع السلاح، وتؤلف الجاندرمة الجديدة على<lb/>يد لجنة عسكرية من الحلفاء تتولى العمل لمدة خمس سنوات على الأقل.<lb/>تمت خلاصة شروط معاهدة الصلح مع تركية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p415" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3133.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الله المغيرة</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصف بلاد العرب الجنوبية<lb/>التي يسميها اليونان العربية السعيدة</head>
               <lb/>
               <lb/>يراد بالعربية السعيدة <placeName>اليمن</placeName> وما جاورها، وسميت بذلك لكثرة خيراتها<lb/>بالنسبة إلى البادية في الشمال، فكأنهم يريدون بها بلاد العرب العامرة، أو<lb/>الخضراء، ويحدها عندهم خليج العجم من الشرق - ويسمونه خليج العرب -<lb/>وبحر العرب من الجنوب، والبحر الأحمر من الغرب ومن الشمال البادية، وهي<lb/>بادية <placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> , والعربية الحجرية (بلاد بطرا) فيدخل في اسم العربية<lb/>السعيدة <placeName>اليمن</placeName> وحضرموت والشحر وعمان واليمامة ونجد.<lb/>وأما العرب فيريدون ب<placeName>اليمن</placeName> الجزء الجنوبي من جزيرة العرب , وهو يقسم<lb/>عند العرب الأقدمين إلى 48 مخلاف، والمخلاف ينقسم إلى مدن وقرى، ويوجد<lb/>فيه الأودية والجبال والسدود، وقد فصل الهمداني كل مخلاف بقراه وأوديته وجباله في<lb/>كتابه (صفة جزيرة العرب) .<lb/>ما قاله اليونان عن تاريخ <placeName>اليمن</placeName>: لم يدون اليونانيون وسواهم من أمم<lb/>التاريخ كتابًا في تاريخ <placeName>اليمن</placeName>، أو تاريخ غيرها من بلاد العرب، ولكنهم ذكروه<lb/>عرضًا في أثناء كلامهم في الجغرافية العامة والرحلات وغيرها، وأكثر اليونان<lb/>ذكرًا لبلاد العرب سترابون , وبلينيوس , وبريليوس , وبطليموس، ذكر كل<lb/>منهم مدنًا وأممًا وأحوالاً أخرى من أحوال بلاد <placeName>اليمن</placeName>، بعضها يوافق ما ذكره<lb/>العرب، والبعض الآخر يخالفه، وذكروا مدنًا وأقوامًا ولم يعرفها العرب، أي<lb/>أنها لم ترد في تاريخهم أو جغرافيتهم، وأهم هؤلاء الأقوام هم (المعينيون)<lb/>وذكروا الطرق التجارية، ووصفوا الأحوال الاجتماعية، فترى بين ما ذكره اليونان<lb/>من الأمم والمدن أممًا لم يذكرها العرب، أو ذكروها عرضًا بما لا يستحق الذكر،<lb/>والمعينيون لم يعرفهم العرب، وهم عند اليونان أمة عظيمة ذات تجارة واسعة<lb/>وشأن كبير، ومثلهم (القوريون) و (الجبائيون) .<lb/>ومن المدن التي نوهوا بها (مأرب) ولم يذكرها العرب إلا في عرض<lb/>الكلام عن سدها وانفجاره.<lb/>كانت <placeName>اليمن</placeName> في أصل نظامها تقسم إلى (محافد) وهو يشبه نظام الإقطاع<lb/>في الأجيال الوسطى لأوربة , وكانت الأقيال [1] في <placeName>اليمن</placeName> يتعاطون التجارة،<lb/>ولتوسط بلاد <placeName>اليمن</placeName>، والهند , والحبشة , ومصر , و<placeName>الشام</placeName>، و<placeName>العراق</placeName> كانوا ينقلون<lb/>التجارة بين هذه البلدان بعد دخولها إلى جزيرة العرب بالقوافل بطرق خاصة.<lb/>***<lb/>الدولة المعينية<lb/>تنبه العلماء إلى هذه الدولة كما ذكره اليونان عنها، فقال استرابون في كلامه<lb/>عن بلاد <placeName>اليمن</placeName> (يشمل القسم الجنوبي من جزيرة العرب أربعة شعوب: المعينيون<lb/>وعاصمتهم (قرنا) [2] والسبأيون وعاصمتهم (مأرب) وذكر في مكان آخر أن<lb/>المعينيين يحملون التجارة إلى (بطرا) مدينة الأنباط , وذكر بلينيوس أن المعينيين يقيمون في بلاد كثيرة الغابات والأغراس، وذكرهم أيضًا ديونيوس ,<lb/>وبطليموس، وأطروا سلطتهم وسعة تجارتهم، ولم يكن العلماء يعرفون (معين)<lb/>فذهب بعضهم إلى أن المراد بلفظ (معين) منى , وهو بقرب <placeName>مكة</placeName>، وقال<lb/>آخرون غير ذلك حتى وفق المستشرق (هاليفي) إلى ارتياد بلاد الجوف الجنوبي<lb/>شرق صنعاء , واكتشف أنقاض معين، وقال الهمداني في كتاب الإكليل (محافد<lb/>اليمن: مراقش ومعين، وهما بأسفل جوف الرحب) ولا يظهر أنها كانت دولة<lb/>حرب وفتح، بل كانت دولة تجارة مثل إخوانهم الفينيقيين على شواطئ سورية ,<lb/>ودولة الأنباط في بطرا، وأكثر دول <placeName>اليمن</placeName> على هذه القاعدة - أي: تجارية -<lb/>وكانت طرقها التجارية ممتدةً في أواسط جزيرة العرب بين تلك البحار، وانتشرت<lb/>سيادتهم ومستعمراتهم إلى أعالي <placeName>الحجاز</placeName> شمالاً بدليل ما وقفوا عليه من النقوش في<lb/>العلاء - قرب وادي القرى - وفي الصفاء وفي حوران وغيره.<lb/>***<lb/>الدولة السبأية<lb/>لم يعلم الوقت الذي تأسست فيه الدولة السبأية، ولكنه قد ثبت أنهم أنشأوا في<lb/>اليمن دولةً كبرى جاء ذكرها في أخبار آشور منقوشًا في آجرّة للملك (سرجون<lb/>الثاني) سنة 705 قبل الميلاد ذكر فيها أنه أخذ الجزية من (يثعمر) السبأي، فيدل<lb/>هذا القول على وجود السبأيين في بلاد العرب في القرن الثامن قبل الميلاد، ولكن<lb/>الراجح عند العلماء اليوم أن سرجيون لم يصل بفتوحه إلى <placeName>اليمن</placeName>، والظاهر أن<lb/>السبأيين كانوا يدفعون الجزية عن تجارتهم في شمال جزيرة العرب حتى يؤذن لهم<lb/>بالمرور إلى شواطئ البحر المتوسط , وخصوصًا إلى غزة؛ لأنها فريضة<lb/>تجارية قديمة، وقد اتسع ملكهم، ولا يراد بسعة الملك أنهم دوخوا البلاد كما فعل<lb/>اليونان والرومان، أو كما فعل العرب بعد الإسلام؛ فإن سبأ ليست دولة فتح، بل<lb/>هي دولة قوافل وتجارة، ولا تجد للفتح ذكرًا في آثارها إلا قليلاً خلافًا للآشوريين<lb/>والمصريين معاصريها، فإنك لا تكاد تقرأ على آثارهم غير قولهم: فتحت ,<lb/>غلبت , وحملت الغنيمة. وأما السبأيون فأكثر ما وصل إلينا من أخبارهم: بنيت،<lb/>ووقفت، ورممت. وإنما يراد بسعة ملكهم نشر نفوذهم وسعة تجارتهم، وذكرت<lb/>مملكة سبأ في التوراة أيام سليمان في القرن التاسع قبل الميلاد، ويتضح من ذلك<lb/>أنهم أقدم من مملكة سليمان أيضًا.<lb/>***<lb/>حضارة <placeName>اليمن</placeName> القديم<lb/>بعد ما تحقق أن دولة حمورابي عربية علم أن العرب من أسبق الأمم إلى<lb/>الحضارة والمدنية؛ لأنهم أنشأوا الدول وشادوا المدن، ونظموا الحكومات وسنوا<lb/>الشرائع، وبنوا المدارس والهياكل، ورقوا الهيئات الاجتماعية لترقية شأن المرأة منذ<lb/>أربعة آلاف سنة.<lb/>ونقتصر هنا على مدنية عرب <placeName>اليمن</placeName>، وقد رأيت أنهم كانوا أهل حضارة<lb/>ودولة لا تقل عن دول معاصريهم في آشور وفينيقية ومصر، وابتنوا المدن<lb/>وشادوا القصور والهياكل، وتبسطوا في العيش، لكن تمدنهم لم يكن حربيًّا<lb/>كتمدن الآشوريين والفرس والمصريين، بل كان تجاريًّا كتمدن الفينيقيين<lb/>فكانوا واسطة التجارة بين الشرق والغرب والشمال والجنوب، فانقطعوا لأعمالهم<lb/>وتفرقوا لاستثمار أرضهم بغرس الشجر، وزرع الحبوب، وحفر المناجم،<lb/>واصطناع العطور والأطياب، وركوب القوافل في القفار، والسفن في البحار؛<lb/>لنقل السلع، وتوالت أجيال منهم كانوا هم وحدهم تجار العالم كإخوانهم الفينيقيين،<lb/>وقد تعاصروا حينًا، وتعاونوا على ذلك دهرًا طويلاً.<lb/>على أن التمدن لم يرد له ذكر في كتب العرب إلا قليلاًً، وإنما ذكره اليونان<lb/>عن التاريخ القديم، واكتشفه العلماء من آثار المدن، وما قرأوه على أطلالها من<lb/>أخبارها، وقلما كانوا يعتنون بتنظيم الجند لقلة الحرب والفتوح، وإنما كانوا<lb/>يجمعون الرجال في استخدامهم لبناء المدن أو القصور أو إنشاء السدود، وقد<lb/>ضرب اليمانيون نقودًا نقشوا عليها صور الملوك وأسماءهم، وأسماء المدن التي<lb/>ضربت فيها بالحرف المسند، وزينوها برموز سياسية أو اجتماعية، كصورة<lb/>البوم أو الصقر أو رأس الثور رمزًا للزراعة، أو صورة الهلال، وهو رمز<lb/>ديني عندهم، وكانوا يركبون المركبات تجرها الخيول أو الأفيال.<lb/>كانت الأمة في <placeName>اليمن</placeName> مؤلفةً من أربع طبقات: الجند المسلح لحفظ النظام،<lb/>والفلاحون لزراعة الأرض، والصناع والتجار، ولكل فئة حدود لا تتعداها، ولا<lb/>ينتقل أحد منها إلى سواها.<lb/>***<lb/>الصناعة<lb/>ليست جزيرة العرب بلادًا صناعيةً، وإنما صناعتهم تحضير بعض أصناف<lb/>التجارة، والبخور واللبان والطيوب وغيرها، وكان ذلك مشهورًا عنهم بين الأمم<lb/>القديمة لا يشاركهم فيه أحد.<lb/>قال هيرودتس: وبلاد العرب فيها وحدها الخور، والمر، والقرفة،<lb/>والدارصيني، واللاذن، والعرب يجنون كل هذه الأشياء، وبلاد العرب زكية<lb/>الرائحة حيث ما سرت.<lb/>***<lb/>الزراعة<lb/>من يَجُب بلاد العرب ير أن بلاد المعينيين والسبأيين قد تغيرت معالمها<lb/>فيستغرب ما يسمعه عن ثروة تلك الأمم وسعة سلطانها؛ إذ لا يرى فيها إلا قليلاً من<lb/>الناس، وكانت على عهد ذلك التمدن بساتين ورياضًا فيها الأغراس من الأشجار<lb/>والرياحين والحنطة والأزهار، وكانت الزراعة في رقي حسن مع مشقة<lb/>الري في بلاد لا أنهر فيها إلا ما يخزنونه بالسدود من أمطار الصيف فبلغ من<lb/>رغبتهم في العمران وعلو همتهم أنهم أنشأوا سدودًا كالجبال يحجزون بها المياه<lb/>في الأودية حتى ترتفع، ويسقون بها المرتفعات، ويصرفون الماء إليها من نوافذ<lb/>حسب الحاجة، كما يفعل بخزانات هذه الأيام، فالعرب أول من اصطنع الخزانات<lb/>وهي السدود، وأعظمها سد (مأرب) وسنذكره.<lb/>وذكر (استرابون) أن بلاد سبأ أخصب بلاد العرب، وعد من محصولاتها<lb/>المر، والبخور، والقرنفل، والبلسم، وسائر العطريات فضلاً عن النخيل والغاب.<lb/>ووصف الهمداني (وادي ظهر) ب<placeName>اليمن</placeName>، وقد شاهده فذكر أن فيه نهرًا عظيمًا<lb/>يسقي جنبات الوادي، وعليها من الأعناب نحو عشرين نوعًا، وفيه أصناف الفواكه<lb/>الأخرى.<lb/>***<lb/>المعادن<lb/>التعدين، أي: استخراج المعادن من بطن الأرض. اشتهرت بلاد العرب<lb/>بمعادنها وجواهرها عند القدماء، وإن ظهر ذلك غريبًا الآن لتقلب الأحوال وتحول<lb/>الأزمان، ولكن التاريخ أصدق شاهد على ما كان في جزيرة العرب من الثروة في<lb/>جوفها فضلاً عن سطحها، كان فيها كثير من مناجم الذهب والفضة، والحجارة<lb/>الكريمة، وكان ذلك من أهم أسباب طمع الفاتحين في ذلك العهد، وقد شبهها بعضهم<lb/>بكاليفورنيا هذا الزمان لكثرة مناجهما، وأقدم هذه المناجم في بلاد (مدين) ولها شهرة<lb/>واسعة في التاريخ القديم حتى ألف بعضهم كتبًا في معادنها وذهبها، وذكر الهمداني في<lb/>صفة جزيرة العرب، وياقوت في معجم البلدان، وغيرهما كثيرًا من مناجم الذهب<lb/>بعضها في <placeName>اليمن</placeName>، والبعض الآخر في اليمامة، ومنها معدن (نحب) في ديار بني<lb/>كلاب، ومعدن (بيشا) ومعدن (قضاعة) في <placeName>اليمن</placeName>، و (ذهب خولان) الوارد<lb/>ذكره في التوراة باسم حويلة في اليمامة، وكثير من المعادن خصص لها الهمداني<lb/>فصلاً سماه (معادن اليمامة) وهي معدن الحسن، وهو معدن ذهب عزير، ومعدن<lb/>(الحفير) بناحية (عماية) وهو معدن ذهب عزير أيضًا، ومعدن (الضبيب) عن<lb/>يسار (هضب القلب) ومعدن (الثنية) ثنية ابن عاصم الباهلي , ومعدن (العوسجة)<lb/>ثم معدن (شمال الفضة والصفر) ومعدن (نياس) ومعدن (العقيق) ومعدن<lb/>(المحجة) ومعدن (العمق) بين (فيميه) ومعدن (الهجيرة) ومعدن (بني سليم)<lb/>ومعادن كثيرة أخرى.<lb/>وقول العرب (معدن كذا) يراد به معدن الذهب إلا إذا عرفوه بالفضة، أو<lb/>الصفر، أو غيرهما، وفي بلاد العرب سوى مناجم الذهب مناجم الجواهر الأخرى<lb/>كمعدن الفضة في (الرضاض) الذي لا نظير له، وفي (نقم) معدنا فصوص<lb/>(البقران) ويبلغ المثلث منها مالاً كثيرًا، وهو أن يكون وجهه أحمر فوق عرق<lb/>أبيض فوق عرق أسود، والبقران ألوان ومعدنه بجبل (أنس) و (السعوانية)<lb/>من سعوان واد جنب صنعاء وفيه أيضًا فص أسود بعرق أبيض، ومعدن (بشهارة<lb/>وعبشان) من بلاد (حاشد) والبلور يوجد في مواضع فيها، وأشياء أخرى<lb/>يطول شرحها، وهذه الأشياء لا يوجد لها نظير في بلاد الهند، والهندي بعرق واحد<lb/>وليس بثلاثة. دع مغاوص اللؤلؤ بالبحرين.<lb/>***<lb/>الأسداد<lb/>الأسداد هي جدران ضخمة كانوا يقيمونها في عرض الأودية؛ لحجز السيول<lb/>ورفع المياه لري الأراضي، كما يفعل أهل التمدن الحديث في بناء الخزانات،<lb/>وإنما عمد العرب إلى بناء الأسداد لقلة المياه في بلادهم مع رغبتهم في إحياء<lb/>زراعتهم فكثرت هذه الأسداد: سد (مأرب) و (ربوان) و (شحران) و (لحج)<lb/>إلخ.<lb/>***<lb/>الحضارة<lb/>أهل <placeName>اليمن</placeName> حَضَرٌ من أقدم زمانهم، فهم أهل مدن وقصور ورياش، لبسوا<lb/>الحر، وافترشوا الحرير، واقتنوا آنية الذهب والفضة، واغترسوا الحدائق، قال<lb/>(أغاثر سيدس) : وللسبأيين في منازلهم ما يفوق التصديق من الآنية والماعون<lb/>على اختلاف أشكالها من الفضة والذهب، وعندهم الأسرة، والموائد من الفضة،<lb/>والرياش من أفخر الأنسجة وأغلاها، وقصورهم قائمة على الأساطين المحلاة<lb/>بالذهب، أو المنزلة بالفضة، يعلقون على أفاريز منازلهم وأبوابها صفائح الذهب<lb/>مرصعةً بالجواهر، ويبذلون في تزيين قصورهم أموالاً طائلةً لكثرة ما يدخلون في<lb/>زينتها من الذهب، والفضة، والعاج، والحجارة الكريمة.<lb/>ذكر الهمداني في وصف قصر (كوكبان) في القرن الرابع الهجري أنه كان<lb/>مؤزر الخارج بالفضة، وما فوقها حجارة بيضاء، وداخله ممرد بالعرعر، والجزع<lb/>وصنوف الجواهر.<lb/>***<lb/>تاريخ البلاد العربية الحديثة<lb/>قد لخصنا تاريخ البلاد العربية القديم على قدر ما يسمح به المقال، والآن<lb/>نبين حالتها الحاضرة، وسبب انحطاطها فنقول:<lb/>إن ملوك <placeName>اليمن</placeName> اعتنقوا قديمًا الديانة اليهودية ونشروها في بلادهم، فلما تنصر<lb/>إمبراطور الرومان البيزانطيين، ونشروا ديانتهم في سورية ومصر، وأرادوا أن<lb/>يوسعوا نفوذهم بواسطة ديانتهم النصرانية - أرسلوا إلى الحبشة قسوسًا نصرتها،<lb/>وأرادوا أن يمدوا نفوذهم إلى بلاد العرب فنزلوا في عدن ونصروا أهاليها، ثم<lb/>تخطوا إلى (نجران) و (حضرموت) ونصروهما، وبنوا في نجران مزارًا<lb/>أو حجًّا عرف (بكعبة نجران) فيه القسيسون، والرهبان، وآلت حكومة (حمير)<lb/>اليهودية في أوائل القرن السادس للميلاد إلى ملك منهم اسمه (ذرنواس) كان شديد<lb/>التعصب لليهودية فغزا أهالي نجران فحصرهم، ثم إنه ظفر بهم فخدَّ لهم الأخاديد،<lb/>وعرض عليهم اليهودية فامتنعوا، فأحرقهم بالنار، وأحرق الإنجيل، وهدم بيعتهم،<lb/>ثم انصرف إلى <placeName>اليمن</placeName>، فلما بلغت هذه الأخبار ملك الروم أرسل إلى ملك الحبشة،<lb/>وأمره أن يغزو أهالي <placeName>اليمن</placeName> وينتقم من اليهود فجهز لهم سبعين ألفًا فخرجوا إلى<lb/>اليمن، وبعد معارك يطول شرحها انتصر الأحباش النصارى على اليهود وأفنوهم،<lb/>وانفلت (سيف بن ذي يزن) وتوجه إلى كسرى , وهو من الأسرة المالكة<lb/>فاستنجد كسرى، فأمده بالرجال في المراكب، وخرجوا في (ضفار) فلما سمع<lb/>الأحباش بقدوم سيف بالفرس قابلوهم، فوقعت معارك انهزمت فيها الأحباش،<lb/>فأفنوهم، وأفنوا كل من تنصر من أهل <placeName>اليمن</placeName>، ثم مات سيف بن ذي يزن، وخلفه<lb/>والٍ من قِبل كسرى أنوشروان.<lb/>وفي هذه المدة ظهرت الديانة الإسلامية، وأسلم الوالي الفارسي وأهل اليمن<lb/>إلا قليلاً منهم بقي على اليهودية إلى الآن، فلما تولى عمر بن الخطاب - رضي الله<lb/>عنه - الخلافة، وابتدأ يجهز لغزو الروم والفرس أمر عماله في البلاد العربية أن<lb/>يسوقوا كل من يقدر على حمل السلاح، وكل من يحسن الخطابة والكتابة فصاروا<lb/>يسوقون الإمدادات متتابعةً إلى عهد دولة بني أمية.<lb/>من أجل ذلك وما تقدمه من حروب الأحباش والفرس خلت البلاد العربية من اليد<lb/>العاملة، وأهملت الزراعة وبناء الأسداد، فهذا هو سبب الانحطاط.<lb/>فبلاد العرب الآن تراجع إليها شيء من القوة حسب التناسل، وعدد أهل<lb/>الجزيرة الآن لا يقل عن 14 مليونًا، ولإهمال العلم والتعليم في الجزيرة،<lb/>وتنافس الأمراء فيما بينهم أُهمل أمر الزراعة والصناعة.<lb/>ويوجد الآن في الجزيرة خمس حكومات مستقلة في <placeName>الحجاز</placeName> ونجد واليمن<lb/>وعسير ومسقط، وبين أمراء هذه البلاد شيء من التنافس، فلو قيض الله لقادة<lb/>أفكار العرب أن يسعوا في التوفيق بينهم على شرط أن يكون كل مستقلاًّ في محله،<lb/>ويوحدوا سياستهم وجنديتهم، كما هو حاصل في الولايات المتحدة أو في ألمانية،<lb/>وينشروا المعارف في بلادهم، ويعنوا بالزراعة مع إعادة السدود كما كانت سابقًا<lb/>ويبحثوا عن المناجم، ويعنوا بزراعة القهوة التي لا يوجد مثلها في البلاد الأخرى<lb/>فإنها تجلب الربح العظيم للبلاد، كالقطن بالنسبة لمصر، وفي بلاد <placeName>اليمن</placeName> يزرع<lb/>أنواع الحبوب والنخيل والفواكه.<lb/>والحاصل أن البلاد العربية يمكن أن تسترجع قوتها عن قريب إذا قيض الله<lb/>لها حكومةً صالحةً، ولا يقوم بهذا إلا السوريون، فإن سورية عند العرب هي العين<lb/>التي يبصرون بها، وسورية من الأراضي المقدسة، والعرب يحترمون أهالي<lb/>سورية ويُجلونهم، ولو عني السوريون بخدمة الجزيرة فنظموا هيئةً لإرشاد الأمة<lb/>العربية بالنصح للتوفيق بين الأمراء، وإزالة سوء التفاهم والحسد (لأن وقتنا<lb/>هذا وقت عمل، وليس وقت مفاخرة وحسد) لوجدوا آذانًا صاغيةًً من أهالي<lb/>البلاد؛ لأن العرب صاروا يشعرون بما هو محيط بهم، ولو اجتهد السوريون لمد<lb/>السكة الحديدية من المدينة إلى صنعاء لارتباط البلاد والأمن، وتسهيل التجارة<lb/>والانتقال لتم المقصود.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله المغيرة <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الأقيال: لقب ملوك <placeName>اليمن</placeName>، واحدها: قيل، بوزن بيت.<lb/>(2) لعل أصلها: قرن بالتحريك.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p423" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3134.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير لجنة مشيخة الأزهر الشريف [*]<lb/>المؤلفة لفحص مشروع تعميم التعليم الأَوَّلِي</head>
               <lb/>
               <lb/>(7) توجد تحت مراقبة الأزهر الشريف وبعض المعاهد الأخرى كتاتيب،<lb/>أساس التعليم فيها حفظ القرآن، وتسمى تلك الكتاتيب التحضيريات لأنها تؤهل<lb/>البنين للانتظام في تلك المعاهد الدينية، ويبلغ متوسط تلامذة تلك الكتاتيب 2500،<lb/>وقد صرفت مشيخة الأزهر في العام الماضي مكافأةً سنويةً لألف تلميذ من الكتاتيب<lb/>التابعة للأزهر، وبلغ مجموع تلامذة التحضيريات التابعة لمشيخة معهد الإسكندرية<lb/>1101 في بعض السنين، وفي استيلاء المشروع على تلك النسبة من مجموع أبناء<lb/>الأمة استيلاء على تلك التحضيريات التابعة للمعاهد أو محو لها وصد للذين<lb/>يريدون تعليم أبنائهم القرآن الكريم من العلماء وغيرهم.<lb/>(8) إن جميع الفوائد الخُلُقية والعقلية والتهذيبية والسياسية والاجتماعية إلخ<lb/>إلخ التي أفاضت لجنة الوزارة في بيانها وترتيبها على تعليم الطفل - هي بنفسها<lb/>مترتبة بدرجة مضاعفة جدًّا إذا كان أساس التعليم في تلك المدارس الأولية هو<lb/>حفظ القرآن الكريم، أو على الأقل حفظ نصفه، وتعتقد اللجنة بحق أنه إذا بذلت<lb/>الحكومة مجهودًا في هذا المشروع جاعلةً نصب عينها حفظ القرآن الكريم،<lb/>والعناية بتعليم الديانة الإسلامية لأبناء المسلمين - تكون قد أنبتت الجيل المستقبل<lb/>نباتًا حسنًا، ورفعت الأمة المصرية إلى مكانها اللائق بها بين الشعوب<lb/>الإسلامية، وأهدت إليها - من حيث إنها شعب إسلامي - روحًا عاليةً في حياتها<lb/>الأدبية والاجتماعية بما تغرسه في نفوس الأبناء من المثل الأعلى للتهذيب الإسلامي.<lb/>ولأجل أن تكون اللجنة غير مظنون بها أنها مدفوعة في هذا القول بمحض الميل<lb/>الديني من غير نظر إلى الإصلاح - تستلفت اللجنة نظر الحكومة إلى أن الأحداث<lb/>المجرمين الذين تتزايد نسبتهم كل سنة حسب الإحصاء الرسمي لا يكاد يوجد بينهم<lb/>حدث ممن تعلموا في مدارس القرآن واستظهروا جانبًا منه، فكيف إذا انضم إلى ذلك<lb/>متممات الوسائل الإصلاحية التي يقتضيها المشروع.<lb/>ولا يفوت للجنة أن تنوه بأنه يوجد عدد غير قليل من رجال البلاد المعدودين<lb/>لم يتعلموا إلا التعليم الأولي في تلك المكاتب المعهودة، وقد أفادهم حفظ القرآن في<lb/>فاتحة حياتهم تهذيبًا في الأخلاق، وتنويرًا في العقل، وتثقيفًا في الحكم.<lb/>(انظر آخر الفقرة 15 من تقرير لجنة الوزارة) [1] حتى صارت الحكومة<lb/>والبلاد تعتمد عليهم في كثير من شئونها الأدبية والاجتماعية خصوصًا في فض<lb/>الخصومات، وحل المشكلات، وهذا أكبر ما ينتظره رجال الإصلاح من نتيجة ذلك<lb/>المشروع، فكيف إذا عني بتعميم تلك المكاتب في أنحاء القطر، وزيد في تنظيمها<lb/>وإصلاحها مع المحافظة على جعل أساس التعليم فيها هو حفظ القرآن الكريم، كما<lb/>هو الآن؟ .<lb/>(9) إن بذل الحكومة المصرية عنايتها في تعميم تعليم الشعب وتربيته<lb/>على مبادئه الإسلامية بما في ذلك حفظ القرآن الكريم الذي اعتاده من ثلاثة عشر<lb/>قرنًا - يدرأ عن الشعب أخطارًا اجتماعيةً وأضرارًا جمةً، أقلها تلك الفوضى الأخلاقية<lb/>التي ينزع إليها النشء، واتساع مسافة الخلف بينهم وبين آبائهم المحافظين على<lb/>مبادئهم الدينية، وبذلك يقع الانشقاق في الأسرات، ويترتب عليه الأضرار<lb/>الاجتماعية التي لاحظتها لجنة الوزارة (في الفقرة 17) [2] وليس هناك خلف<lb/>أشق للعصا وأضر على الهيئة الاجتماعية من نشء يخرج على أمته، وينسلخ من<lb/>دينه بما يسمى الآن التعليم الحر، أو حرية العقيدة، ومما يثمره التعليم الأولي على<lb/>أساس تلك المبادئ الإسلامية القضاء على حركة الجرائم والجنايات التي ضجت<lb/>التقارير الرسمية من فشوها وزيادتها كل عام، أو تخفيض نسبتها تخفيضًا كبيرًا<lb/>على الأقل، وتلك فائدة كبرى طالما بذلت الحكومة مجهودات جمةً للحصول عليها،<lb/>وها نحن أولاء نرى الناس الذين يحفظون شيئًا من القرآن يتناهون ويتواعظون<lb/>في أسواقهم، ومعاملاتهم الاجتماعية والأدبية بقولهم: هذا حرام، وهذا حلال،<lb/>وقال الله، وقال الرسول. فإذا بطل هذا ببطلان حفظ القرآن من الكافة ضاعت<lb/>الأمانة وفسد الأمن، وفاض الغش والنفاق بين الأفراد بعضهم مع بعض، وبين<lb/>الأفراد وحكومتهم، ووقعت الحكومة في سائر فروعها الإدارية والاقتصادية<lb/>والسياسية في مشكلات من الأمور لا تتناهى، فكل ما يقال عن فوائد تعميم تعليم<lb/>الشعب لا يكون صحيحًا وافيًا بالغرض إلا بشرط كون التعليم على المبادئ<lb/>الإسلامية. بذلك قضت طبيعة الشعب المصري الذي له ثلاثة عشر قرنًا في الإسلام،<lb/>وعلى دلت التجربة في تربيته.<lb/>(10) إن من القواعد الهامة التي تترتب على جعل حفظ القرآن الكريم<lb/>أساسيًّا في التعليم الأولي تمرين النشء على النطق الصحيح، وضبط الألفاظ<lb/>العربية تمرينًا فعليًّا، فهو من جهة أخرى خدمة كبرى للغة العربية، ولا سيما أنها<lb/>لغة البلاد الرسمية.<lb/>(11) نص قانون الأزهر والمعاهد الدينية (بالمادة 139) على أن<lb/>المجلس الأعلى للأزهر والمعاهد الدينية هو المختص بوضع لائحة نظام إدارة<lb/>المكاتب التحضيرية التابعة للمعاهد الدينية (والكتاتيب) والمشروع يقضي<lb/>صريحًا بأخذ هذا الحق جملةً من سلطة المعاهد الدينية، ورفع يدها عن تلك<lb/>المكاتب الدينية بمحوها، أو صبغها بصبغة أخرى.<lb/>(12) وتختم اللجنة قولها بإبداء النتيجة التي تراها في الموضوع، وهو أن<lb/>يجعل من مواد التعليم الأساسية في هذه المدارس حفظ القرآن الكريم، وترى اللجنة<lb/>لضمان حراسة هذا الشعار الإسلامي في تلك المدارس الأولية وجوب اشتراك رياسة<lb/>المعاهد الدينية في وضع منهج الدراسة لها، ومراقبة سير التعليم فيها، ولا<lb/>غضاضة في ذلك على الوزارة، فقد جاء في تقرير لجنتها أن حكومة بلجيكة - بعد<lb/>طرق شتى - رأت أن الأوفق جعل التعليم الديني في مدارسها إجباريًّا تحت مراقبة<lb/>الكنيسة، ومعلوم أن تعليم الديانة في القطر المصري يبتدئ للبنين في حفظ القرآن<lb/>الكريم.<lb/>وتنوه اللجنة هنا بمنهج التعليم الذي أقره المجلس العالي للمعاهد الدينية بجلسة<lb/>25 مارس سنة 1905 للتحضيرات التابعة لمعهد الإسكندرية، ومقدار أثره الجليل<lb/>في مدة وجيزة، وإقبال الشعب عليه حتى طلب أصحاب المدارس الأهلية في تلك<lb/>المدينة الاندماج في نظام تلك التحضيرات، ودخلوا طوعًا تحت مراقبة مشيخة<lb/>المعهد، وأتت تلك التحضيرات بالنتيجة الهامة، ولم تكن فائدتها قاصرةً على مجرد<lb/>التأهيل للالتحاق بالمعهد، بل نفعت الذين اقتصروا عليها واشتغلوا بأشغال<lb/>عمومية، وذلك لما تُعلِّمه تلك التحضيرات مع حفظ القرآن الكريم من المواد الهامة<lb/>النافعة في الحياة العملية كالخط والحساب والجغرافيا واللغة العربية، وقواعد<lb/>الصحة، وعلم الأشياء، وقد نصحت مشيخة المعهد كثيرًا في تقاريرها الرسمية أن<lb/>يحذو أصحاب المكاتب والمدارس الأهلية في أنحاء القطر المصري على هذا<lb/>المنهج الذي دلت التجربة على نجاحه، فضلاً عن ملاءمته لطبيعة الشعب المصري،<lb/>وميول الآباء. ونادت المشيخة المذكورة أولي الشأن الذين يعنون بمصلحة التربية<lb/>والتعليم أن يأخذوا بيد هذا النوع من التعليم، ويقضوا على الأمية والجهل حتى<lb/>ينهضوا بالبلاد إلى ما تستحقه من الرقي والكمال.<lb/>وتبدي اللجنة بمناسبة هذا الموضوع ملاحظتها على وزارة الأوقاف في تلك<lb/>المبالغ الهائلة التي تدفعها سنويًّا إلى وزارة المعارف العمومية لتدير لها كتاتيبها،<lb/>ومعلوم أن تلك المبالغ إنما هي من ريع الأوقاف المرصودة على حفظ القرآن الكريم<lb/>ولكن وزارة المعارف لم تُعِر ذلك التفاتًا لما أن اختصاصها هو إحياء المعارف<lb/>العمومية، وليس لها اختصاص بالشئون الدينية اختصاص المكلف بالشيء المسئول<lb/>عنه بدليل أن أكثر ما صنعته في منهج الدراسة الذي وضعته لتلك المكاتب سنة<lb/>1916 فيما يختص بمادة القرآن قولها عند مقرر كل سنة (يحفظ من القرآن ما<lb/>يمكن) (الاستمرار على حفظ ما يمكن من القرآن) بينما هي تبسط القول في<lb/>التشديد والعناية بالمواد الأخرى.<lb/>وإذا كان هذا تساهل منهج الدراسة في القرآن فكيف يكون تساهل المعلمين<lb/>فيه؟ وهل يمكن بعد ذلك القول بأنه يوجد في تلك المكاتب من يحفظ جزءًا واحدًا من<lb/>القرآن فضلاً عن حفظ جميعه الذي وُقفت عليه تلك الألوف؟<lb/>هذا ما عنَّ لنا، والله يوفق الأمة إلى ما فيه الخير والصلاح، وتفضلوا يا<lb/>صاحب الفضيلة بقبول فائق احترامنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> توقيع أعضاء اللجنة<lb/>محمد أحمد الطوخي , محمود أبو دقيقة , محمد علي خلف الحسيني , يوسف أحمد<lb/>نصر الدجوي , محمد عبد السلام القباني<lb/>(تم) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0362" change="#d3e146">362</date> من الجزء السابع.<lb/>(1) نص الفقرة 15 (رأي اللورد كرومر في الخطر السياسي) وقد أعرب اللورد كرومر بأجلى بيان عن الخطر السياسي الذي ينجم عن ترك غمار الشعب بلا تعليم , فقال في كتابه (مصر الحديثة) الجزء الثاني صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0534" change="#d3e146">534</date> ما يأتي: (من المهم جدًّا من جميع الوجوه أن تبذل الحكومة جهدًا متواصلاً لوضع التعليم في مصر على أساس مكين , فإنه من الخرق بل من الخطر أن توجد هوة سحيقة بين تعليم الطبقات العليا , وتعليم الطبقات الدنيا في بلاد شرقية تسير حكومتها بإرشاد أمة من أمم الغرب الديمقراطية , ولا نقصد بذلك حط منزلة التعليم العالي، أو الوقوف في طريقه، ولكنا نقول: إذا كان لا بد من إرخاء العنان له من غير أن تمس الحكومة بأذى فلا مناص من إزالة غشاوة الجهل من غمار الشعب حتى يتمشى خطوةً خطوةً مع ارتقاء مدارك الذين سيقبضون على أزِمَّة أموره، وليس من الحكمة أو العدالة في شيء أن يترك الشعب أعزل من تربية عقلية تحمله من وساوس أدعياء السياسة المتطفلين على موائدها الذين هم مع نقص تعلمهم لا يفترون عن إلقاء الهواجس، والخزعبلات في آذانه التي لا ترد قول القائل، وليس ثمة في أوائل هذا القرن العشرين علاج عام ناجع يقي غائلة الأدعياء إلا تعليم من يقعون فريسةً لحبائلهم من أميي الأمة تعليمًا يمكنهم على الأقل من إدراك ما يصدر من أولئك الدجالين من البهتان الذي كثيرًا ما يسترونه بطلاء بلاغتهم وسفسطتهم السياسية) ولنا في تاريخ روسية الحديث مثال، وعبرة لما نجم عن هذه الحال من الأخطار التي أنزلت بتلك البلاد فواجع تئن الآن منها أنينًا. نعم إن التعليم البسيط قد لا يمكن الفلاح القروي من الوقوف على كنه المسائل السياسية العويصة، والإحاطة بها، ولكنه قد يكفي، كما قال اللورد<lb/>برايس (Lord Bryes) (يصف ما ارتآه من تأثيره في الولايات المتحدة بأمريكة) لتثقيف قوة الحاكم عنده حتى يستطيع تمييز الرجل العظيم من الدجال) من كتاب (الجمهوريةالأمريكية)<lb/>(commonwealth American the) الجزء الثاني صفحة 252.<lb/>(2) نص الفقرة 17 (الانشقاق في الأسر) ومن النتائج الوخيمة التي نشأت من عدم تكافؤ أفراد الأمة في التعليم الانقسام الذي يشاهد في الأسر المصرية، فإن الأميين من الآباء الموسرين كثيرًا ما يرسلون أبناءهم إلى المدارس الابتدائية والثانوية فتكون العاقبة أن الأبناء لا يمضي عليهم زمن طويل بها حتى تنزع نفوسهم إلى ازدراء أهليهم الجهلة، وحتى يبطروا في عيشتهم المنزلية البعيدة عن النظام، ويطرحوا عن عواتقهم ما لآبائهم من السلطان والنفوذ، ويدب فيهم روح السخط والاستياء والعقوق، ولا مراء في أن ضعف النفوذ الأبوي على شبان البلاد بهذه المثابة يعود على الأمة بالأضرار الاجتماعية الجمة، ولكن ما الحيلة، والواجب يقضي بأن يبذل الآباء كل وسع في تعليم أبنائهم أرقى تعليم يستطيعونه؟ فلم يبق إذن من الوسائل التي تكفل درء هذا الشر إلا أن يعمم التعليم حتى لا يصل الفرق بين الأبناء والآباء إلى الحد الذي وصفناه.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p428" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3135.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>لما عقدت الهدنة بين دول الأحلاف والدولة الألمانية منَّى نفسه كل من له<lb/>أهل في سورية، وكل من يهتم بشئونها الاقتصادية والسياسية أن يسافر إليها في<lb/>أول فرصة، وصاروا ينتظرون الإذن بالسفر إليها، وعودة البواخر التي تنقل<lb/>الركاب وعروض التجارة إلى سابق عهدها.<lb/>وبعد طول الانتظار وقع الإذن مقيدًا بشروط عسيرة، ومقيدًا بقيود ثقيلة<lb/>زمامها بأيدي السلطة العسكرية المتصرفة في الشؤون السياسية والاقتصادية في<lb/>العالم تصرفًا مطلقًا، والمراقبة على مواصلات البر والبحر، فكان مثلي لا يطمع<lb/>أن يكون من السابقين إلى رؤية وطنه، والقيام بشيء من خدمته، أو مواساة أهله<lb/>فيه وعشيرته، بل تعذر عليّ إيصال ثلاثة (طرود) من الأقمشة إلى فقراء أهل<lb/>بلدتي (القلمون) الذين ذهب الجوع والعري في أيام الحرب بثلثيهم، فإنني بعد<lb/>أن ابتعت القماش ظللت عدة أشهر أسعى إلى إرساله بإذن من السلطة الفرنسية التي<lb/>أعطيت الإشراف على المواصلات والنقل في البحر مع بقاء السلطة العليا في<lb/>البر والبحر للسلطة الإنكليزية بحق القيادة العليا للجيوش المحاربة في سورية<lb/>الجنوبية (فلسطين) والشمالية، ثم بواسطة لجنة المجاعة التي أرسلت بمساعدة<lb/>السلطة الإنكليزية كثيرًا من المواد الغذائية والأقمشة , وبعد إعطائي الطرود<lb/>للجمعية بأشهر تمكنت هي من إرسالها إلى وكيلها في <placeName>بيروت</placeName> فبقيت فيها أشهرًا، ثم<lb/>أرسل بعضها إلى <placeName>طرابلس</placeName> ففقد بعضه، ولم يصل باقيها بعد إلا بعد وصولي إليها<lb/>في خريف العام الماضي، فكان ما أردت أن يكسى به الفقراء في شتاء سنة 1919<lb/>كساءً لهم في شتاء السنة التي بعدها.<lb/>احتلت جيوش الأحلاف جميع البلاد السورية، وطفقوا يمهدون السبل لتوطيد<lb/>نفوذهم وسلطانهم فيها على قواعد معاهدة سنة 1916: الإنكليز في الجنوب،<lb/>والفرنسيس في الغرب الشمالي، والعرب الحجازيون في الشرق منه، ولكن مراقبة<lb/>المواصلات بين سورية وبين مصر وسائر الأقطار كانت مشتركةً بين<lb/>الفرنسيس محتلي المنطقة الغربية، والإنكليز المحتلين للمنطقة الجنوبية وحدهم،<lb/>والمشاركين للعرب والفرنسيس في احتلال المنطقتين الأخريين، ولم يكن للعرب<lb/>من هذه المراقبة شيء. فلم يكن لي أن أزور البلاد بنفوذهم بل كتب إلي علي رضا<lb/>باشا حاكم المنطقة الشرقية العسكري كتابًا ذكر فيه أنهم ينتظرون قدومي كانتظار<lb/>الظمآن للماء، وأنه طلبني وهو يتعجب من عدم استجابتي، فكتبت إليه أنه لم<lb/>يبلغني ما ذكر من طلبهم إياي، وأن أمر سفري ليس بيدي.. . ثم أخبرني بعد لقائه<lb/>في <placeName>الشام</placeName> أنه طلبني خمس مرات.<lb/>إنني لم أطمع في الإذن لي بزيارة سورية إلا بعد استفتاء اللجنة الأميركانية<lb/>أهل سورية في شكل الحكومة التي يرضونها لبلادهم، والدولة التي يختارونها<lb/>لمساعدتهم.<lb/>وعلة هذا ظاهرة لا تحتاج إلى بيان، فلما سنحت لي الفرصة بعد هذا<lb/>الاستفتاء وإظهار الشعب رأيه، سعيت إلى أخذ الجواز بالسفر إلى <placeName>الشام</placeName> من طريق<lb/>سينا وفلسطين، فتيسر لي مع المساعدات أخذ هذا الجواز في مدة ثمانية عشر يومًا<lb/>بعد أخذ عهد كتابي علي بأمور سلبية ترجع إلى أمر واحد، وهو عدم القيام بتهييج<lb/>سياسي.<lb/>***<lb/>السفر من القاهرة<lb/>سافرت من <placeName>القاهرة</placeName> مساء الجمعة السابع عشر من شهر ذي الحجة ختام سنة<lb/>1337 (الموافق 12 سبتمبر أيلول سنة 1919) ولما جئت محطة السكة<lb/>الحديدية وجدت فيها صديقي رفيق بك العظم جاء لتوديعي فيمن جاء من الأصدقاء،<lb/>فأخبرني أنه قد جاءت برقية من <placeName>دمشق</placeName> تفيد أن الأمير فيصلاً (ملك سورية اليوم)<lb/>قد سافر من <placeName>الشام</placeName> عن طريق <placeName>حيفا</placeName> ليسافر منها إلى أوربة فساءني ذلك جد الاستياء؛<lb/>لأن لقاء الأمير في ذلك الوقت كان هو المرجح الأول لسفري إلى <placeName>دمشق</placeName> مباشرةً<lb/>دون <placeName>بيروت</placeName> و<placeName>طرابلس</placeName>، ولعله لو أخبرني بذلك قبل شروعي في السفر لأرجأته،<lb/>ولكن إبطال العمل بعد الشروع فيه مفسد للعزيمة مضعف للإرادة، وقد قال تعالى<lb/>لرسوله: {فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ} (آل عمران: 159) وقال عز وجل:<lb/>{وَلاَ تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ} (محمد: 33) .<lb/>ركبت القطار السريع، فسار بسم الله في الساعة 6 والدقيقة 15، فوصل<lb/>إلى محطة القنطرة الساعة 10 والدقيقة 15 , أي بعد أربع ساعات تقريبًا،<lb/>وهنالك نقل الحمالون متاعنا إلى حيث تنظر الجوازات، وبعد التوقيع عليها ينقل<lb/>المسافرون ومتاعهم في سيارات نقل تجتاز الجسر الذي وضع هنالك على ترعة<lb/>السويس إلى مواقف قطار سيناء وفلسطين في الضفة الشرقية، وقد علمت أن خط<lb/>مصر اتصل بعد ذلك بخط فلسطين فاستراح المسافرون من ذلك النقل المزعج،<lb/>وصلت إلى محطة فلسطين فإذا بديع أفندي الحوراني ضابط قلم المخابرات<lb/>ينتظرني فيها لأجل مساعدتي، فتولى هو أخذ تذكرة السفر لي بالدرجة الأولى،<lb/>ووضعي في مركبة ليس فيها زحام، وهو نجل إبراهيم الحوراني العالم الأديب<lb/>البيروتي الشهير، فما رأيته فيه من المروءة والأدب يجري فيه على عرق راسخ<lb/>ووراثة ثقفت بالتربية والتعليم، وعلمت منه أنه كان يتوقع حضوري يوم الخميس<lb/>في القطار الذي يقوم من <placeName>القاهرة</placeName> الساعة 11 قبل الظهر.<lb/>لم يكن السفر في الدرجة الأولى من قطارات هذه السكة بالأمر اليسير، وكنت<lb/>علمت ذلك مما كتبه سليم أفندي سركيس الكاتب الشهير في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> عن<lb/>رحلته قبلي إلى <placeName>الشام</placeName>، فإنه ذكر أنه أخذ تذكرةً للركوب في الدرجة الأولى،<lb/>فأركبوه في الدرجة الثالثة؛ لحاجة الضباط الإنكليز إلى الدرجة الأولى والثانية!!<lb/>لذلك سعيت إلى توصية من السلطة العسكرية الإنكليزية بأن أركب في الدرجة<lb/>الأولى فعلاً، فنلتها، ونفذها الحوراني - أحسن الله مكافأته - وثمن هذه التذكرة<lb/>282 قرشًا مصريًّا صحيحًا يركب بها المسافر إلى نهاية الخط، وهو مدينة <placeName>حيفا</placeName>.<lb/>سافر بنا القطار الساعة 11 والدقيقة 35 وكان سيره بطيئًا ووقوفه كثيرًا،<lb/>وعلمنا في الصباح أنه تأخر ساعتين عن موعده، وفي ضحوة النهار (السبت)<lb/>وقف تجاه مدينة غزة الشهيرة التي أحدثت فيها الحرب خرابًا عظيمًا، ووصل إلى<lb/>(اللد) الساعة 8 والدقيقة 15، وسار منها الساعة 9 وبضع دقائق، فوصل إلى<lb/>حيفا الساعة 12 والدقيقة 15 نهارًا، فإذا كان القطار تأخر بنا ساعتين - كما قيل -<lb/>تكون مسافة سينا وفلسطين إلى <placeName>حيفا</placeName> تسع ساعات وثلث ساعة، وهذا الخط قد<lb/>أنشأته السلطة العسكرية في أثناء الحرب بسرعة عجيبة اقتضتها الضرورة، فلم يكن<lb/>متقَنًا، وقد علمت أنه يحتاج إلى إصلاح يكون به الخط أقوم وأقصر.<lb/>قطعنا نصف نهار يطوي بنا القطار أغوار سورية الجنوبية (فلسطين)<lb/>وأنجادها، فلم نر شيئًا من أرضها يدل على العناية الفنية في إنشاء البساتين<lb/>والكروم إلا ما في مزارع اليهود الصهيونيين، ورأينا ما مررنا به من الزيتون<lb/>خاليًا من الحب؛ لأن موسمه في السنة الماضية كان عظيمًا.<lb/>السفر من <placeName>حيفا</placeName> بسكة الحديد الحجازية<lb/>انتقلنا عقب وصولنا إلى <placeName>حيفا</placeName> من قطار سينا وفلسطين إلى قطار سكة الحديد<lb/>الحجازية، ومركباته أحسن من مركبات ذاك، وأخذ بعض الحمالين لي تذكرة<lb/>السفر منها إلى (معان) في الدرجة الأولى بمائة قرش وستة قروش مصرية<lb/>صحيحة، وتحرك القطار الساعة 12 والدقيقة 35، فوصلنا إلى طبرية (س3 ق<lb/>15) وبعد تجاوزها صار سيره في أودية يهبطها، وجبال يتسلقها، وكان يقف<lb/>مرارًا لسوء الوقود وخلل الآلات، وليس في مركباته مصابيح، فكنا أول الليل في<lb/>ظلام، ثم طلع القمر فأنسنا به، ووصل القطار إلى معان (س12 ق30) فكانت<lb/>المسافة 12 ساعة، وقد قيل لنا أنه تأخر عن موعده ساعتين كسابقه.<lb/>وفي محطة معان مطعم كبير للمسافرين، والقطار مكث فيها ريثما يتعشى من<lb/>شاء من المسافرين، ويأخذ القطار (طعامه وشرابه) من الفحم والماء، وقد مكثنا<lb/>نصف ساعة أو أكثر تعشينا فيها، ثم استأنفنا السير إلى <placeName>دمشق</placeName>، فبلغناها (س2<lb/>وق20) أي قبل الفجر.<lb/>دمشق وفنادقها<lb/>بعد وصولنا إلى محطة <placeName>دمشق</placeName> ببضع دقائق كنا في فندق (فيكتوريا) وهو<lb/>أقرب الفنادق إلى المحطة وأشهرها وأغلاها أجرةً، فلم أجد فيه غير حجرة في<lb/>الدور الأول لا يتخللها الهواء ولا النور، أبيْتها فوُعدتُ بتبديلها في النهار،<lb/>وسألت الخدم عن حمام الفندق فقيل: إنه ليس فيه حمام ولا رشاش ماء (دوش)<lb/>ولا حنفية ماء لغسل اليدين والرأس!! فغسلت رأسي في طشت الحجرة، وتوضأت<lb/>وصليت المغرب والعشاء جمع تأخير، ونمت ما بقي من اليل.<lb/>ولما أصبحت استنجزت الوعد بتغيير الحجرة، فلم أجد حجرةً صحيةً بل قيل<lb/>لي: إن بعض النازلين فيها سيسافرون فتخلو حجرهم، ولما حضر طعام الغداء<lb/>والعشاء وجدت الماء على المائدة غير مثلوج فسألت: ألا يوجد في <placeName>الشام</placeName> ثلج؟ قيل:<lb/>بلى إن فيها ثلجًا وجليدًا طبيعيًّا وصناعيًّا، ولكن صاحب الفندق منع استعماله<lb/>اقتصادًا، فعزمت على الخروج من هذا الفندق بعد رؤية أشهر الفنادق الكبرى<lb/>واختيار أمثلها، ولكنني لم أستطع الخروج في اليوم الأول؛ لأن بعض من رآني<lb/>أخبر غيره بأنني جئت <placeName>الشام</placeName> ونزلت في (فيكتوريا) فجاء كثير من الوجهاء<lb/>لزيارتي، وفي اليوم الثاني كان الزائرون أكثر، ولكنني انتهزت فرصة طفت فيها<lb/>على الفنادق القريبة، فرأيت أمثلها فندق الشرق (أو الخوام) الملاصق لفندق<lb/>فيكتوريا، فانتقلت إليه، وفضلته بوجود مكان فيه للاستحمام، ووجود الماء في<lb/>بعض مراحيضه، ووجود باحة خلوية في وسطها بركة ماء ووجود الماء المثلوج<lb/>فيه، وأي المزايا خير من مزايا الماء والهواء؟ نعم إن فندق فيكتوريا ومثله<lb/>فندق (دمسكوس بلاس) أدفأ في الشتاء من فندق الخوام، والأول أنظف، ولكن<lb/>القيود فيه أشد وأثقل.<lb/>الزيارات وردُّها وأحاديثها<lb/>زارني من لا أُحصي من رجال الحكومة والعلماء والأدباء والوجهاء، فمنهم<lb/>من عرفتهم بشخوصهم أو مناصبهم، ومنهم من لم أعرف، وما كان رد الزيارة<lb/>لكل منهم ممكنًا، وليس عند أهل <placeName>الشام</placeName> من التسامح والتساهل في هذا الأمر ما عند<lb/>أهل مصر وأهل <placeName>بيروت</placeName>، فاكتفيت برد الزيارة إلى الحاكم العسكري العام<lb/>والقاضي والمفتي، وبعض العلماء والوجهاء الذين عرفتهم كمحمد فوزي باشا<lb/>العظم , وعبد القادر باشا المؤيد، واعتذرت للآخرين في الجرائد مع الشكر لهم،<lb/>وأما خواص إخواننا وأصدقائنا فقد جمعتنا بهم المآدب والسمّار في مجالس حافلة<lb/>من دورهم العامرة كدار الأستاذ الشيخ كامل قصاب ودار البيطار ودار<lb/>المارديني وغيرها، وكان جل حديثنا في تلك المجالس البحث في أهم المسائل<lb/>الدينية والعلمية والاجتماعية، وقد عودني الناس من أول العهد بدخولي في<lb/>الحياة العلمية إلى اليوم أن يسألوني عن المشكلات الدينية، ولا سيما المسائل التي<lb/>يتعارض فيها الدين مع العلوم والفنون وشؤون العمران، وقد كان حظي من هذا<lb/>في رحلتي هذه على ما أعهد في سائر البلاد، ولكن أكثر مباحث الناس معي في<lb/>هذه الرحلة كان في المسائل السياسية: ما هو واقع منها وما يتوقع.<lb/>معاهدة سنة 1916<lb/>اتفق أن أعلن كل من دولتي إنكلترة وفرنسة عقب وصولي إلى <placeName>الشام</placeName> أنهما<lb/>اتفقتا نهائيًّا على تنفيذ معاهدة (سايكس وبيكو) المعروفة بمعاهدة 1916، وأن<lb/>إنكلترة ستخرج جنودها من المنطقتين الشرقية والغربية من سورية، وتترك الأولى<lb/>للجيش العربي الحجازي، والثانية للجيش الفرنسي، وما كان حملها للأمير فيصل<lb/>على السفر إلى أوربة في هذه المرة إلا تمهيدًا لهذا العمل.<lb/>وكان أهل سورية عامةً يظنون قبل هذا الإعلان أن الدولتين الحليفتين قد<lb/>عدلتا عن تنفيذ تلك المعاهدة لما رأوه من التنازع بين رجالهما في النفوذ أيام وجود<lb/>اللجنة الأمريكية في سورية، وسعي كل منهما في كل منطقة من المناطق الثلاث<lb/>لكسب أصوات الأهالي في طلب انتدابهم لمساعدة البلاد، أي: لاستعمارها بهذا<lb/>الاسم الجديد الذي وضع في قاموس السياسة بعد العلم بنفور الناس كافةً من الأسماء<lb/>الأخرى التي ابتذلت وزال تخادع الناس بها كلفظ (الحماية والاحتلال المؤقت)<lb/>فلما أعلنت الدولتان اتفاقهما كبر وقعه، وعظم صدعه في قلوب الجماهير الذين<lb/>خدعوا بذلك التنازع، وظنوا أن إنكلترة تفضل العرب على فرنسة فكان كل من<lb/>زارني منهم يسألني عن رأيي في هذا الحادث الجديد في السياسة الإنكليزية فكنت<lb/>أقول: إنكم ترونه جديدًا، وأراه غير جديد، إن السياسة الإنكليزية ثابتة، وما كان<lb/>لعاقل أن يظن أنها تفضل العرب على فرنسة، وإنما عرض لفرنسة أمل جديد<lb/>أحدثه إجماع السوريين في بلادهم وفي مهاجرهم كلها على وحدة سورية، وعدم<lb/>تقسيمها إلى ثلاث مناطق مختلفة الإدارة والسلطة، فحسبت أنه يمكنها جعل هذا<lb/>وسيلةً لإعطائهم سورية كلها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p434" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3136.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استقلال<lb/>سورية والعراق</head>
               <lb/>
               <lb/>انتهت الحرب العامة الطامة باحتلال جنود الأحلاف من العرب والإنكليز<lb/>والفرنسيس لسورية وجعلها ثلاث مناطق: جنوبية، وهي متصرفية <placeName>القدس</placeName> الممتازة<lb/>ومتصرفيتي <placeName>نابلس</placeName> وعكا من ولاية <placeName>بيروت</placeName> (وأطلقوا عليها اسم فلسطين)<lb/>وشرقية، وهي ولايتا <placeName>الشام</placeName> وحلب ما عدا سواحلها، ثم أضيفت إليها متصرفية<lb/>الزور الممتازة، وغربية، وهي بقية ولاية <placeName>بيروت</placeName> ومتصرفية لبنان الممتازة<lb/>وإسكندرونة، وأطنه.<lb/>ولما كانت القيادة العليا لجيوش هؤلاء الأحلاف في سورية للإنكليز احتلوا<lb/>المنطقة الجنوبية وحدهم، وشاركوا العرب في احتلال المنطقة الشرقية،<lb/>والفرنسيس في هذه المنطقة الغربية والشمالية، ولكنهم تركوا لكل منهما إدارة<lb/>منطقته فلم يكونوا يتدخلون في أمرها إلا عند الحاجة لِمَا للقيادة العليا من حق<lb/>الإشراف، ثم لما اتفقوا مع فرنسة على تنفيذ معاهدة سنة 1916 المشهورة نهائيًّا<lb/>أجلوا جنودهم من هاتين المنطقتين، وتركوا للجيش العربي الذي يقوده الأمير<lb/>فيصل السيطرة التامة في منطقته، وللجيش الفرنسي السيطرة التامة في منطقته.<lb/>وكانوا قبل إعلان هذا الاتفاق وإجلاء الجنود الذي ترتب عليه، قد طلبوا<lb/>الأمير فيصلاً إلى أوربة لأجل الاتفاق معه على تنفيذ معاهدة سنة 1916، فمكث<lb/>بضعة أشهر في إنكلترة وفرنسة، ثم عاد إلى سورية ليوقف زعماء البلاد<lb/>وممثليها على نتيجة ما وقف عليه، ويستشيرهم في ما يجب أن يكون عليه حكمها،<lb/>وينتهي إليه مصيرها؛ ليعود إلى أوربة ويقرره مع حلفائه، وبعد مباحثات طويلة<lb/>سرية وجهرية استقر الرأي على إعلان استقلال القطرين السوري والعراقي، وأن<lb/>يتولى ذلك المؤتمر الذي سبق تأسيسه لكل منهما في ما بينهما بالتعاون.<lb/>فأما المؤتمر العراقي فأعضاؤه في <placeName>دمشق</placeName> حيث تأسس، وأما المؤتمر السوري<lb/>فكان أعضاؤه المنتخبون من المناطق الثلاث قد تفرقوا في البلاد بعد اجتماعهم الأول<lb/>لمقابلة اللجنة الأميركية وإعلامها برأي الأمة السورية في أمر حكمها، وهو<lb/>الاستقلال التام الناجز، ورفض كل حماية ووصاية أجنبية، وترجيح طلب<lb/>المساعدة الفنية التي لا تمس الاستقلال من الولايات الأميركية المتحدة، ثم اجتمع<lb/>أكثرهم مرةً ثانيةً للحفاوة بالأمير فيصل عند عودته المرة الأولى من أوربة مبشرًا<lb/>البلاد بأنه تقرر فيها مبدئيًّا أن تكون البلاد مستقلةً استقلالاً تامًّا، وراغبًا إليهم أن<lb/>يوكلوه في تقرير مصيرها وكالةً مطلقةً، فتقرر جمع المؤتمر ليوقفه الأمير على ما<lb/>يعلم من كنه الحالة العامة، ويترك له حق تقرير ما يراه باسم الأمة السورية.<lb/>كان لحزب الاستقلال العربي أجمل السعي لهذا المشروع الجليل، وكان في<lb/>هذه الأثناء يعقد الاجتماعات كل ليلة للبحث في مقدمات إعلان الاستقلال وعمل<lb/>المؤتمر، وما يُعده له من الوسائل، وفي تأليف الحكومة الأولى التي سيقررها<lb/>ويعلنها.<lb/>ولما اجتمع أكثر أعضاء المؤتمر قرر أن يعقد جلساته في النادي العربي،<lb/>وحضر الأمير فيصل جلسته الأولى، ومعه أركان حكومته، وألقى الخطاب التالي<lb/>على مندوبي الأمة ومن حضر الجلسة من كبار رجال العاصمة، وغيرهم.<lb/>خطاب سمو الأمير<lb/>أيها السادة:<lb/>(في الوقت الذي قرب فيه حل المسألة التركية حلاًّ نهائيًّا في مؤتمر الصلح<lb/>رأيت أن أدعوكم مرةً أخرى لتقرير مصير البلاد حسب رغائب الأهلين الذين رأوا<lb/>فيكم الكفاءة للنيابة عنهم في مثل هذا الوقت العصيب.<lb/>فقد وعد مؤتمر السلم أن ينظر في رغبة الشعوب بل حتم على نفسه بأن يقرر<lb/>مستقبل كل أمة حسب إرادتها ورغائبها تحقيقًا للمبادئ السامية التي خاض لأجلها<lb/>الحلفاء غمار الحرب العظمى.<lb/>فالرئيس ولسن ذكر في خطابه في (مون فرنون) في 4 تموز سنة 1918<lb/>المادة الآتية:<lb/>كل مسألة أرضيةً كانت أو سياسيةً أو اقتصاديةً أو دوليةً، يجب أن تحسم<lb/>على موجب الأساسات المستندة إلى حرية قبول الشعب ذي العلاقة رأسًا بتلك<lb/>المسألة لا إلى القواعد النفعية المادية، أو المصالح التي يتطلبها شعب أو أمة<lb/>أخرى لأجل تأمين نفوذها الخارجي أو سيادتها.<lb/>وقد ذكر جميع رؤساء الحكومات المتحالفة أقوالاً لا تقل في معاني استقلال<lb/>الشعوب عن أقوال الرئيس ولسن في هذا الصدد، ونشرت حليفتانا إنكلترا<lb/>وفرنسا منشورًا في 7 تشرين 1918 أكدتا لنا فيه استقلال بلاد العرب المنشود.<lb/>أيها السادة: لما كانت هذه الحرب حرب حرية واستقلال، حربًا جاهدت<lb/>فيها الأمم ذَبًّا عن كيانها السياسي - دخل فيها صاحب الجلالة والدي المعظم في<lb/>صفوف الحلفاء بعد أن استوثق من العرب في الجزيرة وفي سورية وفي <placeName>العراق</placeName>،<lb/>فقاتلوا قتالاً شهد لهم فيه أعاظم رجال أوربا السياسيين والعسكريين، وأثنوا<lb/>على شجاعتهم وبسالتهم غاية الثناء، ولا بد أن يحفظ التاريخ أعمالهم الجليلة في<lb/>إبان الحرب التي استمات فيها الحجازي والسوري والعراقي، وإني واثق بأن<lb/>الأمة العربية ستنال من المغنم ما ناله غيرها من حلفائنا الذين نالوا الظفر على<lb/>الأعداء.<lb/>إن هذا الظفر لم يكن عسكريًّا فقط، بل هو سياسي قبل كل شيء؛ لأنه ظفر<lb/>الحق على القوة، والحرية على الاستبداد! فقد انتشرت اليوم فكرة الاستقلال بين<lb/>الشعوب ونقشت على أفئدتهم، فلن تزول بعد الآن.<lb/>استحق العرب حريتهم واستقلالهم بفضل الدم الطاهر الذي سفكوه، وبفضل<lb/>ما قاسوه من أنواع العذاب والقهر، فالأمة العربية لا تقبل اليوم أن تستعبد. كما أني<lb/>أعتقد أنه ليس هنالك أمة تريد استعبادها، فرحلاتي الرسمية العديدة إلى أوربا<lb/>والأحاديث والكتابات التي جرت بيني وبين ساستها، لم تُبق في نفسي مجالاً للشبهة<lb/>والتردد في نوايا حكوماتها الحسنة.<lb/>أيها السادة: إننا لا نطلب من أوربا أن تمنحنا ما ليس لنا به حق، بل<lb/>نطلب منها أن تصدق على حقنا الصريح الذي اعترفت لنا به كأمة حية تريد حياةً<lb/>حرةً واستقلالاً تامًّا , ونود أن نعيش مع سائر الأمم المتمدنة على غاية من الولاء<lb/>والمحبة الخالصة , فسياستنا في المستقبل ستكون سياسة صلح وسلم مبنيةً على الثقة<lb/>المتقابلة والمنافع المتبادلة , وبكلمة واحدة: سياسة تتفق مع مصالح الأمة ومنفعة<lb/>السلم العام , فالعرب لا يستنكفون عن تبادل المنافع بينهم وبين الأمم المتمدنة،<lb/>ولا يرفضون صداقة من يريد صداقتهم على شريطة أن لا يمس ذلك بكرامتهم , ولا<lb/>يخل باستقلالهم السياسي التام.<lb/>أيها السادة: إن وظيفتكم اليوم عظيمة، ومهمتكم كبيرة، فأوربا تنظر إلينا<lb/>عن كثب، وستحكم لنا أو علينا بالنسبة إلى الخطة السياسية التي سنسير عليها،<lb/>والأعمال التي سنقوم بها في المستقبل. فدولتنا الجديدة التي قام أساسها على وطنية<lb/>أبنائها الكرام هي في حاجة اليوم إلى تقرير شكلها أولاًّ، ووضع دستور لها يعين<lb/>لكل منا - آمرنا ومأمورنا - حقوقه ووظائفه في حياتنا المستقبلة التي أرجو أن<lb/>يكون ماؤها الجد والعمل والإقدام.<lb/>وقبل أن أختم كلامي في هذه الجلسة الخالدة أريد أن أذكركم بإخوانكم<lb/>العراقيين الذين جاهدوا معكم، وأبلوا بلاءً حسنًا في سبيل الوطن، وبالواجب الذي<lb/>يتحتم علينا في أمر التضامن والتعاضد لنعيش حياةً سعيدةً قويةً. وأقرئكم السلام<lb/>العربي الخالص متمنيًا لكم التوفيق والنجاح في مساعيكم الوطنية،<lb/>والسلام عليكم) اهـ.<lb/>وبعد أن انتهت الخطبة حيا الأمير المؤتمر، وحثه على العمل بما تقضي به<lb/>الحال من الجد والنشاط، ثم انصرف بين التصفيق والهتاف، وكان خبر افتتاح<lb/>المؤتمر قد انتشر في أنحاء العاصمة، فأدركت الأمة أن ساعة تقرير المصير قد<lb/>أزفت فقامت بمظاهرة عظيمة أمام المؤتمر طالبةً الوحدة والاستقلال التام، وقد<lb/>أرسل المتظاهرون باسم الأمة كتابًا إلى المؤتمر تلاه الكاتب العامة على الأعضاء،<lb/>وجاء فيه ما خلاصته:<lb/>(إن الأمة صاحبة الكلمة الأولى في تقرير مصيرها تطلب من المؤتمر الذي<lb/>يمثلها في هذه الساعة العصيبة أن يعلن استقلال البلاد بحدودها الطبيعية استقلالاً<lb/>تامًّا، وأن يأخذ على عاتقه تبعة الدفاع عنه، ويشرف على تأليف حكومة<lb/>ديمقراطية مسئولة أمامه ريثما تتم الانتخابات المقبلة لمجلس النواب، وإذا شاء أن<lb/>يعلن سمو الأمير فيصل المعظم ملكًا على البلاد فليعلنه ملكًا دستوريًّا ديمقراطيًّا عادلاً،<lb/>إلى غير ذلك من المطالب والاقتراحات) .<lb/>ثم إن الأعضاء انتخبوا الرئيس الدائم وأعضاء ديوان الرياسة للمؤتمر،<lb/>وكانت الجلسة الأولى برياسة رئيس موقت، فكان الرئيس هاشم بك الأتاسي، ثم<lb/>ألفت لجنة لوضع رد على خطاب الأمير، ولم يحضر كاتب هذه السطور الجلسة<lb/>الأولى إذ كان قبلها بأيام زار مدينة <placeName>بيروت</placeName>، وفي أثناء زيارته لها انتخبه أهلها نائبًا<lb/>عنهم في المؤتمر انتخابًا قانونيًّا، وعاد إلى العاصمة مع أكثر مندوبي <placeName>بيروت</placeName> في<lb/>يوم الأحد 17 جمادى الآخرة، وحضر الجلسة التي عقدت في مسائه فقرئت فيها<lb/>مضبطةً انتخابه وقبلت، واشترك في المناقشة في الرد على خطاب الأمير<lb/>وتقريره، وهذا نصه:<lb/>رد المؤتمر على خطاب الأمير<lb/>(يا سمو الأمير المعظم! بكل فخر وابتهاج سمع المؤتمر السوري العام الممثل<lb/>للأمة السورية خطاب سموكم الذي شرحتم به الغاية النبيلة، وأبنتم موقف البلاد<lb/>تجاه الأزمات الحاضرة، وأعربتم عن حسن نية الحلفاء وأقطاب السياسة إزاء<lb/>استقلال البلاد العربية عامةً وسورية خاصةً، استنادًا على عهودهم ووعودهم.<lb/>إن الأمة العربية في الأوطان والمهاجر يا سمو الأمير لم تقم جمعياتها وأحزابها<lb/>السياسية في زمن الترك بمواصلة الجهاد السياسي، ولم ترق دم شهدائها الأحرار،<lb/>وتثر على الحكومة التركية إلا طلبًا للاستقلال التام والحياة الحرة بصفتها أمةً ذات<lb/>كيان سياسي ومدنية خالدة وقومية خاصة لها الحق في أن تحكم نفسها بنفسها، وقد<lb/>دخلت الحرب العامة في جانب الحلفاء استنادًا إلى عهودهم المقطوعة لجلالة الملك<lb/>والدكم المعظم، وللوعود الرسمية السياسية التي جاهر بها أقطاب سياستهم، واقتناعًا<lb/>بتحقيق مبادئ الرئيس ولسن السامية المقررة لحرية الشعوب واستقلالها، وحفظ<lb/>مصالحها، وإعطائها الحق في تقرير مصيرها كما تفضلتم في خطاب سموكم العالي،<lb/>وإن ما قام به جلالة والدكم المعظم، وما قمتم به سموكم من الأعمال الجليلة كان أعظم<lb/>عامل في الظفر وانتصار القضية العربية، مما أوجب ابتهاج العرب عامةً،<lb/>والسوريين منهم خاصةً الذين جاهدوا معكم حق الجهاد في سبيل الوصول إلى هذه<lb/>الغاية المقدسة غاية الحرية والاستقلال التام.<lb/>لذلك كان الواجب الأول المتحتم على هذا المؤتمر الذي يتكلم بلسان الأمة<lb/>ويعبر عن عواطفها وآمالها - ترتيل آيات الشكر والثناء على جهاد جلالة والدكم<lb/>المحمود، وجهاد سموكم، وتكرار الدعاء بتوفيق جلالته وسموكم وسمو إخوتكم<lb/>آل بيتكم الكريم الذين اشتركوا معكم في سبيل استقلال البلاد وتحريرها، وكانوا<lb/>معكم أكبر عون لهذه الأمة في تحقيق آمالها ورغائبها.<lb/>على أن وقوفكم وقفة الأبطال في ميادين الحرب لم يكن أعظم من وقوفكم<lb/>موقف الدفاع عن قضيتنا الحقة في ميادين السياسة الخارجية الذي خلد لكم في بطون<lb/>التاريخ أفضل الأثر.<lb/>إن تنويه سموكم بالظفر الذي تم للعالم، وأنه لم يكن عسكريًّا فقط، بل هو<lb/>سياسي قبل كل شيء؛ لأنه ظفر الحق على القوة، والحرية على الاستبداد - قد أثلج<lb/>صدور أعضاء المؤتمر الذين اجتمعوا في هذه العاصمة بصفتهم ممثلي الأمة؛<lb/>ليقتطفوا من حدائق الحرية ثمرة جهادها المقدس، وقد زادنا اطمئنانًا تصريح سموكم<lb/>بأن اختباراتكم ومفاوضاتكم مع رجال السياسة لم تُبق مجالاً للشك في حسن نية<lb/>الحلفاء، ولا سيما نحو بلادنا المحبوبة.<lb/>إن الأمة يا سمو الأمير لتعتمد في قضيتها الاستقلالية على حقها الصريح<lb/>بالحياة واثقةً بأن الحق يؤخذ ولا يعطى، كما صرحتم بذلك مرارًا، على أننا كأمة<lb/>حية مدنية تريد حياةً واستقلالاً، وتود أن تعيش مع سائر الدول على غاية من<lb/>الولاء والمحبة الخالصة ستسعى لأن تكون سياستها في المستقبل سياسة صلح<lb/>وسلام، مبنيةً على الثقة المتقابلة، والمنافع المتبادلة التي لا تمس باستقلالنا التام.<lb/>إن المؤتمر السوري العام يقدر يا سمو الأمير مهمته الخطيرة حق قدرها،<lb/>وهو يرى أن موقف البلاد السورية من الوجهة الاحتلالية المؤقتة التي قضت بها<lb/>الظروف الحربية قد آن أن تنتهي وفقًا لآمال البلاد، وإنقاذًا لها من مشاكلها<lb/>الحاضرة، فقد مضى نحو عام ونصف والبلاد لا تزال تئن تحت أثقال الاحتلال<lb/>العسكري الذي ألحق بها أضرارًا جمةً، وأوقف سير مصالحها الاقتصادية<lb/>والإدارية، وأوقع ريبةً في نفوس أبنائها، فاندفع الشعب وقام بثورات عديدة في<lb/>المناطق المحتلة مطالبًا باستقلال بلاده ووحدتها.<lb/>(لذلك ولما نشاهده يوميًّا من عزم الأمة الأكيد على المطالبة بحقها ووحدتها<lb/>والعمل للوصول إلى هذه الغاية بكل الوسائل الممكنة، واستنادًا إلى حقنا الشرعي<lb/>بالحياة الحرة، ودماء شهدائنا الأحرار وجهادنا الطويل، والعهود التي قطعها<lb/>الحلفاء لنا، والمبادئ السامية التي أعلنوها - قد أجمعنا بصفتنا ممثلي الأمة<lb/>السورية في جميع أنحاء القطر السوري تمثيلاً قانونيًّا، وقررنا بإجماع الرأي<lb/>استقلال بلادنا السورية بحدودها الطبيعية استقلالاً تامًّا لا شائبة فيه مبنيًّا على<lb/>الأساس النيابي المدني، وقد اخترنا بإجماع الآراء سموكم ملكًا دستوريًّا على البلاد<lb/>السورية نظرًا لما امتزتم به من الصفات، وما قمتم به من الأعمال الخالدة لمصلحة<lb/>الوطن، وما عرفتم به من حبكم للحرية والدستور، وإخلاصكم للبلاد والأمة،<lb/>وضربنا موعدًا لمبايعة سموكم رسميًّا نهار غدٍ الاثنين في 8 آذار الساعة الثالثة بعد<lb/>الظهر، وأعلنا انحلال الحكومات الاحتلالية العسكرية على أن تقوم مقامها حكومة<lb/>وطنية ملكية مدنية مسئولة، وتدار مقاطعات البلاد على الطريقة اللامركزية.<lb/>هذا وإننا نحتفظ باسم الأمة بصداقة الحلفاء محترمين مصالحهم ومصالح<lb/>الأجانب كل الاحترام، ولنا الثقة التامة بأن عملنا هذا سيقابله الحلفاء بكل ارتياح<lb/>لما نعهد فيهم من شرف الغاية فيوافقون على استقلالنا التام، وإجلاء جنودهم عن<lb/>المنطقتين الغربية والجنوبية، فيقوم بحفظ النظام فيهما الجند الوطني، والإدارة<lb/>المستقلة، وتتمكن الأمة السورية بالاحتفاظ بصداقة الحلفاء من أن تبلغ أقصى<lb/>درجات الرقي، وتكون عاملاً في المجتمع الدولي المتمدن.<lb/>ولما كانت الحكومة التي قررنا تأليفها هي حكومة نيابية مسئولية تجاه الأمة<lb/>فقد قررنا إبقاء مجلسنا هذا لسن القانون الأساسي، والسهر على مراقبة استقلال<lb/>البلاد، والأسس التي وضعها علنيًّا باسم الأمة إلى أن تتمكن الحكومة من جمع<lb/>مجلس النواب.<lb/>وقبل أن نختم عريضتنا نعلن بكل شكر وثناء الخدم التي قام بها إخواننا<lb/>العراقيون في سبيل النهضة العربية، ولا نزال نؤيد طلبنا السابق باستقلال العراق<lb/>التام، ورفع الحواجز السياسية والاقتصادية بينه وبين سورية، ونعضد مطالبه<lb/>الاستقلالية بكل ذلك معرضين شعائر الطاعة والإخلاص إلخ) .<lb/>***<lb/>إعلان الاستقلال وقرار المؤتمر التاريخي فيه<lb/>هذا هو نص القرار التاريخي الذي وضعه المؤتمر الوطني العام بإعلان وحدة<lb/>سوريا واستقلالها التام، وتلاه عزت أفندي دروزة كاتب المؤتمر على الشعب من<lb/>شرفة البلدية:<lb/>إن المؤتمر السوري العام الذي يمثل الأمة السورية العربية في مناطقها الثلاث:<lb/>الداخلية، والساحلية، والجنوبية (الفلسطينية) تمثيلاً تامًّا يضع في جلسته العامة<lb/>المنعقدة نهار الأحد المصادف لتاريخ 17 جمادى الثانية سنة 1338 بليل الاثنين<lb/>التالي الموافق 7 آذار سنة 1920 القرار التالي:<lb/>(إن الأمة العربية ذات المجد القديم والمدنية الزاهرة، لم تقم جمعياتها<lb/>وأحزابها السياسية في زمن الترك بمواصلة الجهاد السياسي، ولم ترق دم شهدائها<lb/>الأحرار، وتثر على حكومة الأتراك إلا طلبًا للاستقلال التام والحياة الحرة،<lb/>بصفتها أمةً ذات وجود مستقل وقومية خاصة، لها الحق في أن تحكم نفسها بنفسها<lb/>أسوةً بالشعوب الأخرى التي لا تزيد عنها مدنيةً ورقيًّا، وقد اشتركت في الحرب<lb/>مع الحلفاء استنادًا على ما جهروا به من الوعود الخاصة والعامة في مجالسهم<lb/>الرسمية، وعلى لسان ساستهم وحكوماتهم، وما قطعوه خاصةً من العهود لجلالة<lb/>الملك حسين بشأن استقلال البلاد العربية، وما جهر به الدكتور ولسن من المبادئ<lb/>السامية القائلة بحرية الشعوب الكبيرة والصغيرة، واستقلالها على مبدأ المساواة<lb/>في الحقوق، وإنكار سياسة الفتح والاستعمار، وإلغاء المعاهدات السرية المجحفة<lb/>بحقوق الأمم، وإعطاء الشعوب المحررة حق تعيين مصيرها التي وافق عليها<lb/>الحلفاء رسميًّا، كما جاء في تصريحات المسيو بريان رئيس وزراء فرنسا بتاريخ<lb/>3 نوفمبر سنة 1915 أمام مجلس النواب، واللورد غراي وزير خارجية بريطانيا<lb/>العظمى في 23 أكتوبر سنة 1911 أمام لجنة الشؤون الخارجية، وتصريح الحلفاء<lb/>في جوابهم على مذكرة الدول الوسطى التي رفعها المسيو بريان بواسطة السفير<lb/>الأمريكي في باريس , وجواب الحلفاء على مذكرة الرئيس ولسن في 30 كانون<lb/>ثاني سنة 1917، وتصريح مسيو ريبو رئيس نظار فرنسا بتاريخ 22 مارس سنة<lb/>1917 أمام مجلس النواب، وبيان مجلس النواب الإفرنسي ليلة 4 - 5 حزيران<lb/>1917، وبيان مجلس الشيوخ في 6 منه أيضًا، وما جاء في خطاب المستر لويد<lb/>جورج في غلاسكو بتاريخ 29 حزيران سنة 1917.<lb/>وقد كان ما قام به جلالة الملك حسين المعظم من الأعمال العظيمة في جانب<lb/>الحلفاء هو الباعث الأكبر لتحرير الأمة العربية وإنقاذها من ربقة الحكم التركي،<lb/>فخلد لجلالته في التاريخ العربي أجمل الآثار، وأفضلها، وقد أبلى أنجاله الأمراء<lb/>الكرام مع الأمة العربية في جانب الحلفاء البلاء الحسن مدة ثلاث سنوات، حاربوا<lb/>في خلالها الحرب النظامية التي شهد لهم بها أقطاب السياسة، وقواد الجند من<lb/>الحلفاء أنفسهم، وسائر العالم المتمدن، وضحوا العدد الكبير من أبنائهم الذين التحقوا<lb/>بالحركة العربية من أنحاء سورية و<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName>، فضلاً عما قام به السوريون<lb/>خاصةً في بلادهم من الأعمال التي سهلت انتصار الحلفاء، وما أصابهم من<lb/>الاضطهاد والتغريب والقتل والنفي والتعذيب، تلك الأعمال التي كان لها الأثر<lb/>الأكبر في انكسار الترك وجلائهم عن سورية، وانتصار قضية الحلفاء انتصارًا<lb/>باهرًا حقق آمال العرب بوجه عام، والسوريين منهم بوجه خاص، فرفعوا الأعلام<lb/>العربية، وأسسوا الحكومات الوطنية في أنحاء البلاد قبل أن يدخل الحلفاء هذه<lb/>الديار.<lb/>ولما قضت التدابير العسكرية بجعل البلاد السورية ثلاث مناطق، أعلن الحلفاء<lb/>رسميًّا أن لا مطمع لهم في البلاد، وأنهم لم يقصدوا من مواصلتهم تلك الحروب في<lb/>الشرق سوى تحرير الشعوب من سلطة الترك تحريرًا نهائيًّا، وأكدوا أن تقسيم<lb/>المناطق لم يكن إلا تدبيرًا عسكريًّا مؤقتًا لا تأثير له في مصير البلاد واستقلالها<lb/>ووحدتها، ثم إنهم قرروا بعد ذلك رسميًّا (الفقرة الأولى من المادة الثانية والعشرين<lb/>من معاهدة الصلح مع ألمانيا) فاعترفوا فيها باستقلالنا تأييدًا لما وعدوا به من<lb/>إعطاء الشعوب حق تقرير مصيرها، وأرسلوا اللجنة الأميركية للوقوف على<lb/>رغائب الشعب فتجلت لها هذه الرغبة في طلب الاستقلال التام، والوحدة السورية<lb/>التامة.<lb/>وقد مضى عام ونصف عام، والبلاد لا تزال رازحة تحت الاحتلال والتقسيم<lb/>العسكري الذي ألحق بها أضرارًا عظيمةً، وأوقف سير أعمالها ومصالحها<lb/>الاقتصادية والإدارية، وأوقع الريبة في نفوس أبنائها من أمر مصيرها، فاندفع<lb/>الشعب في كثير من أنحاء البلاد، وقام بثورات أهلية منتقضًا على الحكم العسكري<lb/>الغريب، ومطالبًا باستقلال بلاده ووحدتها.<lb/>فنحن أعضاء هذا المؤتمر بصفتنا الممثلين للأمة السورية في جميع أنحاء<lb/>القطر السوري تمثيلاً صحيحًا نتكلم بلسانها ونجهر بإراداتها - رأينا وجوب الخروج<lb/>من هذا الموقف الحرج، واستنادًا على حقنا الطبيعي الشرعي في الحياة الحرة،<lb/>وعلى دماء شهدائنا المراقة، وجهادنا المفيد في هذا السبيل المقدس، وعلى العهود<lb/>والوعود والمبادئ السامية السالفة الذكر، وعلى ما شاهدناه كل يوم من عزم الأمة<lb/>الثابت الأكيد على المطالبة بحقها ووحدتها، والوصول إلى ذلك بكل الوسائل، قد<lb/>أعلنا بإجماع الرأي استقلال بلادنا السورية بحدودها الطبيعية - ومنها فلسطين -<lb/>استقلالاً تامًّا لا شائبة فيه، على الأساس النيابي، على أن تراعى أماني اللبنانيين<lb/>الوطنية في كيفية إدارة مقاطعتهم لبنان ضمن حدوده المعروفة قبل الحرب بشرط أن<lb/>يكون بمعزل عن كل تأثير أجنبي، ورفض مزاعم الصهيونيين في جعل فلسطين<lb/>وطن هجرة لهم، وقد اخترنا سمو الأمير فيصل ابن جلالة الملك حسين الذي<lb/>واصل جهاده في سبيل تحرير البلاد وجُل الأمة ترى فيه رجلها العظيم - ملكًا<lb/>دستوريًّا على سورية بلقب صاحب الجلالة (الملك فيصل الأول) وأعلنا انتهاء<lb/>الحكومات الاحتلالية العسكرية الحاضرة في المناطق الثلاث على أن يقوم مقامها<lb/>حكومة ملكية نيابية مسئولة تجاه هذا المجلس في كل ما يتعلق بأساس استقلال البلاد<lb/>التام إلى أن تتمكن الحكومة من جمع مجلسها النيابي، على أن تدار هذه البلاد على<lb/>طريقة اللامركزية.<lb/>ولما كانت الثورة العربية قد قامت لتحرير الشعب العربي من حكم الترك،<lb/>وكانت الأسباب المستند إليها إعلان استقلال سورية هي التي يستند إليها في إعلان<lb/>استقلال القطر العراقي، وبما أن بين القطرين صلات وروابط تاريخية ولغوية<lb/>واقتصادية وجنسية، وكل واحد من القطرين لا يستغني عن الآخر - فنحن نطلب<lb/>استقلال القطر العراقي استقلالاً تامًّا على أن يتكون بين القطرين الشقيقين اتحاد<lb/>سياسي اقتصادي.<lb/>هذا، وإننا باسم الأمة السورية التي أنابتنا عنها نحتفظ بصداقة الحلفاء الكرام<lb/>محترمين مصالحهم ومصالح جميع الدول كل الاحترام، وإن لنا الثقة التامة بأن<lb/>يتلقى الحلفاء الكرام، وسائر الدول المتمدنة عملنا هذا المستند إلى الحق الشرعي<lb/>والطبيعي في الحياة بما نتحققه فيهم من نبالة القصد وشرف الغاية، فيعترفوا بهذا<lb/>الاستقلال ويُجلوا جنودهم عن المنطقتين الغربية والجنوبية، فيقوم الجند<lb/>الوطني والإدارة الوطنية بحفظ النظام والإدارة فيهما، مع المحافظة على الصداقة<lb/>المتبادلة حتى تتمكن الأمة السورية العربية من الوصول إلى غاية الرقي، وتكون<lb/>عضوًا عاملاً في العالم المتمدن، وعلى الحكومات السورية التي تتألف استنادًا على<lb/>هذا الأساس تنفيذ هذا القرار.<lb/>***<lb/>إعلان استقلال <placeName>العراق</placeName> واتحاده بسورية<lb/>انتخاب جلالة الملك عبد الله ملكًا عليه وسمو الأمير زايد نائبًا للملك فيه<lb/>هذا هو نص القرار الذي وضعه المؤتمر العراقي العام بإعلان استقلال العراق<lb/>واتحاده بسورية سياسيًّا واقتصاديًّا، وقد تُلِيَ هذا القرار على الشعب السوري<lb/>من شرفة البلدية يوم إعلان استقلال سورية، كما تقدم:<lb/>قرر المؤتمر العربي العراقي العام الذي يمثل الشعب العراقي تمثيلاً قانونيًّا في<lb/>جلسته المنعقدة في <placeName>دمشق الشام</placeName> بتاريخ 8 آذار 1920 و18 جمادى الأولى سنة<lb/>1338 إعلان القرار الآتي:<lb/>باسم الشعب العربي العراقي<lb/>خاضت الأمة العربية غمار الحرب الماضية في جانب الحلفاء لرفع نير<lb/>الأجانب عن عاتقها، واسترجاع سالف مجدها، واستئناف مهمتها الطبيعية في<lb/>تمدين الشرق، وتحقيق آمالها القومية بالوحدة والاستقلال التام أسوةً بغيرها من<lb/>الشعوب التي نالت استقلالها، وهي دونها حضارةً ورقيًّا، وكان الحلفاء الكرام قد<lb/>قطعوا لها العهود على الأخذ بنصرتها في هذا السبيل، وأعلنوا بلسان رؤساء<lb/>حكوماتهم ومجالس نوابهم أن لا غاية لهم من الحرب إلا استقلال الشعوب، وترك<lb/>الخيار لها في بت مصيرها وتعيين شكل حكوماتها، فأبرمت بريطانية العظمى مع<lb/>جلالة الملك الحسين تلك المعاهدة المعروفة التي اعترفت فيها باستقلال العرب من<lb/>جبال طوروس وشمالي ولاية <placeName>الموصل</placeName> إلى خليج فارس والأوقيانوس الهندي<lb/>والبحر الأحمر. وأيد الرئيس ولسن ذلك بما أعلنه من المبادئ السامية التي وافق<lb/>عليها الحلفاء قاطبةً، واتخذوها أساسًا للصلح الدائم، كما جاء في بيان اللورد غراي<lb/>وزير خارجية إنكلترة العام أمام لجنة الأمور الخارجية في 23 تشرين الأول 1916،<lb/>وتصريح المسيو بريبان رئيس وزراء فرنسة في 3 تشرين الثاني 1915، وردود<lb/>الحلفاء على مذكرة الدول الوسطى التي أرسلت على يد السفير الأميركي في باريس<lb/>وجوابهم على مذكرة الرئيس ولسن في 22 أيار 1917، وبيان مجلس النواب<lb/>الفرنسي في 5 حزيران 1917، وبيان مجلس الشيوخ في 6 منه، وتصريح<lb/>المستر لويد جورج في غلاسكو في 9 حزيران 1917، وما شاكل ذلك من البيانات<lb/>القائلة بتحرير الشعوب الكبيرة والصغيرة، واستقلالها وترك الخيار لها في بت<lb/>مصيرها، وإلغاء المعاهدات السرية المجحفة بحقوقها.<lb/>وقد كان لجلالة الملك الحسين الأول وأنجاله أصحاب السمو الأمراء العظام<lb/>الفضل الأكبر في تحرير الأمة العربية وإنقاذها من نير العبودية والذل<lb/>وإحراز النصر المشترك على الأعداء في الشرق، فأبلوا في الحرب أحسن بلاء،<lb/>وقادوا الأمة من نصر إلى نصر ثلاث سنوات متواصلةً أراقوا فيها دماء زهرة أبناء<lb/>العراق وسورية و<placeName>الحجاز</placeName>، وكانوا موضع إعجاب الحلفاء والأعداء على<lb/>السواء، ذلك فضلاً عما تحملته الأمة في الأقطار العربية المختلفة من المصائب<lb/>والأهوال، وما قامت به من جليل الأعمال تأييدًا لقضيتها، وانتصارًا لجلالة الملك<lb/>وحلفائه الكرام.<lb/>وقد أسفر هذا الجهد المشترك المتواصل عن اندحار الأعداء، وجلائهم عن<lb/>العراق، ودخول الجيوش البريطانية إليه بصفة حلفاء ومحررين، فأعلنوا حينئذ<lb/>أن لا مطمع لهم في البلاد، ولا غاية إلا استقلال الأمة، وترك الخيار لها في بت<lb/>مصيرها وتعيين شكل حكومتها.<lb/>على أن الحرب العظمى قد وضعت أوزارها منذ نحو عام ونصف عام،<lb/>والبلاد لا تزال تئن تحت رزء الاحتلال الأجنبي الذي ألحق بها أضرارًا جسيمةً<lb/>ماديةً وأدبيةً، وأوقف سير أعمالها ومصالحها الاقتصادية والإدارية بشكل كاد<lb/>يزلزل موقعها السياسي فعيل صبر الشعب من هذه الحال، وانتقض في أماكن<lb/>مختلفة على الحكم العسكري الأجنبي مطالبًا باستقلاله التام.<lb/>فنحن أعضاء هذا المؤتمر الذي يمثل الشعب العربي العراقي تمثيلاً قانونيًّا<lb/>صحيحًا رأينا الآن أن نجهر بإرادته، ونخرج البلاد من هذا الموقف الحرج،<lb/>والحال المبهم المضطرب، فاستنادًا إلى حق الأمة الطبيعي بالحياة الحرة والاستقلال<lb/>التام، وإلى المبادئ السامية التي أعلنها الحلفاء العظام أكثر من سبعين مرةً في<lb/>خلال الحرب الماضية، وإلى الرغائب التي أعربت عنها الأمة العربية العراقية في<lb/>6 ربيع ثاني سنة 1337 بوثائق رسمية وقعها الأمراء والرؤساء والزعماء<lb/>والمفكرون، وسائر طبقات الشعب، وإلى ما شاهدناه، ونشاهده كل يوم من عزم<lb/>العرب العراقيين على نيل استقلالهم التام، والتوسل بكل الوسائل الممكنة التي<lb/>تؤدي إليه، وبصفتنا ممثلي الشعب المكلفين بالإعراب عن إرادته - أعلنا الآن بإجماع<lb/>الآراء استقلال البلاد العراقية المسلوخة عن تركيا بحدودها المعروفة من شمالي<lb/>ولاية <placeName>الموصل</placeName> إلى خليج فارس استقلالاً تامًّا لا شائبة فيه، وأيدنا استقلال سوريا<lb/>التام، وأعلنا اتحاد <placeName>العراق</placeName> بها اتحادًا سياسيًّا واقتصاديًّا، ونادينا بحضرة صاحب<lb/>السمو الملكي الأمير عبد الله ملكًا دستوريًّا بلقب صاحب الجلالة ملك <placeName>العراق</placeName>،<lb/>وعهدنا في نيابة الملك إلى صاحب السمو الملكي الأمير زايد المعظم، وأعلنا انتهاء<lb/>الحكم الاحتلالي العسكري الحاضر، على أن تقوم مقامه حكومة وطنية مسئولة أمام<lb/>الشعب.<lb/>وإننا باسم الأمة العربية العراقية التي أنابتنا عنها وعهدت إلينا بتقرير<lb/>مصيرها، نعلن محافظتنا على صداقة الحلفاء الكرام، وعزمنا على احترام مصالحهم<lb/>ومصالح جميع الدول الأجنبية في بلادنا راجين منهم أن يعترفوا بهذا الاستقلال،<lb/>ويجلوا عن بلادنا العراقية، فيحل محلهم فيها الجند الوطني والإدارة الوطنية،<lb/>فتتمكن دولتنا حينئذ من أن تكون عاملاً من عوامل الرقي في العالم المتمدن.<lb/>هذا وإن الحكومة العراقية التي تتشكل عاجلاً مكلفة بتنفيذ قرارنا هذا.<lb/>تحريرًا في 8 آذار سنة 1920 و18 جمادى الأولى سنة 1338. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p447" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3137.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رزء إسلامي عظيم<lb/>وفاة الدكتور صدقي</head>
               <lb/>
               <lb/>في أوائل شهر شعبان من هذه السنة 1338 فقد الإسلام رجلاً من أفضل<lb/>رجاله دينًا وتقوى، وأقوى أنصاره حجةً، وأخلصهم نيةً، صديقنا الصفي الوفي<lb/>وولينا وطبيب أسرتنا الدكتور محمد توفيق صدقي، المعروف عند قراء المنار في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها بمقالاته الكثيرة المفيدة من دينية وعلمية، تغمده الله<lb/>برحمته، وحشره مع الذين أنعم الله عليهم من أهل كرامته، وأكثر في هذه الأيام<lb/>المصابة بالقحط في الرجال من أمثاله.<lb/>توفاه الله بمصر، وكاتب هذه السطور (منشئ المنار) في <placeName>دمشق</placeName> , واتفق أن<lb/>منع البريد فلم أعلم بها إلا بعد زهاء خمسة أسابيع فعظم عليّ وقع المصاب وعلى كل<lb/>من علم به من إخواننا أهل العلم والدين في <placeName>الشام</placeName> , ولم أستطع كتابة تأبين، ولا<lb/>ترجمة له في شهر رمضان لاشتغالي بأعمال رياسة المؤتمر السوري، وقراءة درس<lb/>في الجامع الكبير الأموي، والتهاب عرض لي في اللوزتين كان كلما خف يعود إلى<lb/>التهيج والازدياد برفع الصوت في كل من الدرس وضبط نظام جلسات المؤتمر،<lb/>وتلخيص مذكراته وطلب الأصوات على اقتراحاته حتى اضطررت إلى ترك الدرس<lb/>في أفضل أوقاته، وهي العشر الأخير من رمضان، مع مشقة الصيام، وقلة المنام،<lb/>وصرف وقت من الليل والنهار فيما لامندوحة عنه من لقاء الناس، حتى إنني لم أقرأ<lb/>في رمضان هذا العام أكثر من ثلاث ختمات من القرآن، على أنني قرأت في رمضان<lb/>العام الماضي أكثر من عشر ختمات.<lb/>من غريب الاتفاق أن كانت وفاته قريبة العهد بوفاة تِربه وصِنوه في النشأة<lb/>العلمية والدينية، الطبيب عبده إبراهيم الذي عَد موته نذيرًا له بالموت بمثل مرضه،<lb/>وقرب اللحاق به.<lb/>كتب إلي وكيلي وابن عمي السيد عبد الرحمن عاصم أنه لما علم بمرضه عَادَه<lb/>وسأله عن حاله فقال: إنني محموم، وإذا كانت هي هذه الحمى تيفوسية فأنا ميت بها<lb/>لا محالة.<lb/>وكثيرًا ما كان ينعي نفسه في السنة التي عاشها بعد صنوه عبده إبراهيم حتى أنه<lb/>في حالة صحته كان يقول: لا أدري من يربي ولدي عمر؟ وكان شرع في كتابة مقال<lb/>في العقائد وأخره لينقحه وينشره في المنار، فأعطى ما كتبه إلى أهله وعهد إليهم بأن<lb/>يرسلوه إلي إذا هو مات، ويبلغوني عنه إذنه لي بتصحيحه كعادته فيما يقبل في حياته<lb/>من التنقيح في المعنى، إلا ما يقتنع بصحته أو يوافق نظره، فأرسلوا ما كتبه إلى<lb/>الإدارة بعد وفاته، وقد نشر في هذا الجزء، وذكر لابن عمي أنه عُهد إليه بتحرير<lb/>المجلة الطبية التي أنشأتها جمعية الأطباء بمصر، وقال له: ما زال المنار يرفعني<lb/>حتى جعلني كاتبًا.<lb/>وسنكتب له ترجمةً علميةً بعد مراجعة مجلدات المنار التي نشرت فيها مقالاته<lb/>ومناظراته الدينية لبعض علماء مصر والهند، إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3138.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>