<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2188.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>رمضان - 1327هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1909">أكتوبر - 1909م</date>
<pb
             n="n12-p641"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2189.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أبو حامد الغزالي </head>[1]<lb/>(6)<lb/>
               <lb/>رأيه في إثبات مذهب أهل الحق من المسلمين وفي مذهب الباطنية أهل التعليم<lb/>وفيه رأيه في آيات النبوة وفي خروج المسلمين من الخلاف<lb/>تمهيد<lb/>كان الإسلام في عهد النبي - صلى الله عليه وسلم - وعهد الخلفاء الراشدين<lb/>دينًا واحدًا، والمسلمون أمة واحدة، لا فِرَق فيهم ولا مذاهب، ثم حدثت المذاهب في<lb/>الأصول والفروع، ووقع المسلمون فيما نهاهم الله تعالى عنه من الاختلاف والتفرق<lb/>إلى شيع متعددة، كل شيعة منها تنتحل مذهبًا، ولم يضر المسلمين في دينهم ودنياهم<lb/>شيء كهذا التفرق؛ ولذلك لم يشدد القرآن في النهي عن شيء كما شدد في النهي عن<lb/>الخلاف والتفرق، كما بينا ذلك في تفسير القرآن الحكيم، وفي مواضيع كثيرة من<lb/>المنار.<lb/>وكان شر المذاهب وأشأمها في هذه الأمة مذهب الباطنية الذين ذهبوا إلى أن<lb/>للدين ظاهرًا وباطنًا، وأن الباطن منه هو الحق المراد لله تعالى وأنه لا يمكن أن<lb/>يعرف من النظر في الكتاب والسنة بطرق النظر المعروفة في الأصول وقوانين<lb/>اللغة التي للألفاظ والمعاني، بل لا بد في كل عصر من إمام معصوم يؤخذ عنه<lb/>الدين بالتسليم الأعمى، حتى إذا قال: إن الشمس والقمر في القرآن لا يراد بهما<lb/>هذان الكوكبان المعروفان وإنما يراد بهما فلان وفلان - وجب تصديقه، فلا يعارض<lb/>شيء من تعليمه بمخالفة اللغة ولا العقل ولا النص! ! !<lb/>وإن لهذا المذهب - بل الدين - الذي ظهر بمظهر المذهب درجات في<lb/>الاعتقاد، ودرجات في الدعوة، ليس هذا المكان بمحل لبيانها. والدرجة الأخيرة<lb/>منها هي اعتقاد أن إمامهم هو الله الذي خلق الخلق وأرسل الرسل وأنزل الكتب<lb/>(تعالى الله عما يقولون) . وقد ظهروا في أطوار وتسموا بأسماء أشهرها في زمن<lb/>الغزالي الإسماعيلية، وكان رئيسهم يومئذ حسن بن الصباح الشهير. وآخر فرقهم<lb/>المشهورة في زمننا هذا فرقة البابية، أو البهائية من البابية.<lb/>ما ظهرت بدعة ولا ضلالة قام بها أهل مذهب إلا ووصل إلى غيرها من<lb/>المذاهب شرها، وسرى إلى أهلها ضرها، وكان أقرب الفرق إلى الباطنية فرقة<lb/>الشيعة؛ لقولهم بعصمة الأئمة الاثني عشر من أهل البيت (عليهم الرضوان<lb/>والسلام) بل كانت الباطنية في الزمن الماضي والحاضر من الشيعة كالعبيدين<lb/>بمصر، والبابية في فارس، وهم ليسوا في الحقيقة من الشيعة ولا من المسلمين،<lb/>والشيعة تقول بكفرهم كغيرها.<lb/>كذلك يشتبه مذهبهم بمذهب الصوفية الذين يقولون: إن للقرآن ظاهرًا وباطنًا<lb/>وإن للدين أسرارًا لا يفهمها إلا الخواص. ولكن فَرْقًا عظيمًا بين الصوفية والباطنية<lb/>فالغزالي الذي كان أشد العلماء على الباطنية حتى إنه صنف الكتب في الرد عليهم<lb/>كان صوفيًّا، يقول: إن للدين أسرارًا، كما سيأتي عنه في هذه الترجمة مع بيان<lb/>الفصل فيه بين الصوفية والباطنية.<lb/>بل إن مقلدة المذاهب الأربعة في الفقه، والمذهبين الأشعري والماتريدي في<lb/>الكلام، وهم مِن أتباع أئمة أهل السنة، قد سرت إليهم دعوة الباطنية الأولى،<lb/>فعملوا بها في الغالب، فجعلوا أئمتهم معصومين وإن لم يسموهم معصومين، فمبدأ<lb/>التقليد عند أكثرهم أن الواجب اتباع ما ثبت في المذهب من غير بحث ولا دليل،<lb/>وأنه لا يجوز رد شيء من المذهب لما يظهر أنه مخالف له من آية قرآنية وسنة<lb/>نبوية، بناء على أن إمام المذهب وعلماءه أعلم بالكتاب والسنة، فالقول ما يقولونه<lb/>وهو الدين الواجب اتباعه على كُلِّ أحدٍ! .<lb/>والفرق بينهم وبين الباطنية أن الباطنية تقول بإمام واحد يُتَّبع في كل شيء من<lb/>الأصول والفروع، وهم يقولون بإمامين في العقائد هما الأشعري والماتريدي وأربعة<lb/>في فروع الأعمال، كل مَن خالفهم يكون ضالاًّ خارجًا عن هداية الإسلام، إما إلى<lb/>الكفر أو البدعة، وإما إلى الفسق؛ بل أوجبوا اتباع مَن لا يحصى عددهم من علماء<lb/>هذه المذاهب، وإن لم يسموهم كلهم أئمة فهؤلاء مقلدة سنغافورة وجاوه يقدسون<lb/>أحمد بن حجر الهيتمي ويوجبون اتباعه دينًا في كل ما دوَّنه في كتبه، وإن خالف<lb/>نص الشافعي الذي هو إمامه (ولكل قوم ابن حجر) .<lb/>إذا تمهد هذا، فاعلم أن أبا حامد الغزالي قد أبطل في رده على الباطنية<lb/>مذهبهم والنزعات التي سرت منه إلى غيرهم من أهل المذاهب الإسلامية، أو ما<lb/>وافقه منها وإن لم يكن بالسريان، وأبطل التقليد مطلقًا كما أبطله كتاب الله وسلف<lb/>الأمة، حتى أئمة الفقه الأربعة ومن أخذ عنهم، وأثبت أنه ليس في البشر إمام<lb/>معصوم يجب اتباعه غير محمد رسول الله - صلى الله عليه وسلم - يعني منذ بعثته<lb/>إلى آخر الزمان.<lb/>أحسن ما وصل إلينا من كتب أبي حامد في إبطال مذهب الباطنية، ويسمى<lb/>مذهب التعليم كتاب: (القسطاط المستقيم) ، وهو يشرح فيه مناظرة دارت بينه<lb/>وبين أحد دعاة الباطنية، وسماه بهذا الاسم؛ لأن الباطني لما سأله بماذا يزن معرفته<lb/>أبالرأى والقياس الذي جرى عليه المسلمون في الاستنباط من النصوص وهو مثار<lb/>الخلاف بين الناس؛ لما فيه من التعارض والالتباس. أم بميزان التعليم باتباع<lb/>الإمام المعصوم؟ أجابه أبو حامد بأنه يزنها بالقسطاس المستقيم كما أمر الله في<lb/>كتابه. ثم استنبط له من القرآن خمسة موازين يعرف بها الحق من الباطل في كل<lb/>علم. ثم بين له أن الشيطان له موازين تضل الناس، وهى طرق الوساوس<lb/>والأوهام ومسارب خطأ الناس في الفهم والعلم، ثم شرح له المقصد الذي أشرنا إليه<lb/>فقال:<lb/>(القول في الاستغناء بمحمد - صلى الله عليه وسلم - وبعلماء أمته عن<lb/>إمام معصوم آخر) .<lb/>(وبيان معرفة صدق محمد - صلى الله عليه وسلم - بطريق أوضح من<lb/>النظر في المعجزات) .<lb/>(وأوثق منه وهو طريق العارفين) .<lb/>فقال (أي الباطني) : لقد أكملت الشفاء، وكشفت الغطاء، وأتيت باليد<lb/>البيضاء. لكن بنيت قصرًا وهدمت مصرًا، فإني إلى الآن كنت أتوقع أن أتعلم منك<lb/>الوزن بالميزان، وأستغني بك وبالقرآن عن الإمام المعصوم، فالآن إذ ذكرت هذه<lb/>الدقائق في مداخل الغلط، فقد أيست من الاستقلال به، فإني لا آمن أن أغلط لو<lb/>اشتغلت بالوزن، وقد عرفت الآن لِمَ اخْتَلَفَ النّاسُ في هذه المذاهب؛ وذلك لأنهم لم<lb/>يتفطنوا لهذه الدقائق كما فطنت، فغلط بعضهم وأصاب بعضهم، فإذا أقرب الطرق<lb/>لي أَنْ أُعَوِّلَ على الإمام المعصوم حتى أتخلص من هذه الدقائق.<lb/>فقلت: يا مسكين معرفتك بالإمام الصادق ليست ضرورية، فهي إما أن تكون<lb/>تقليدًا للوالدين أو موزونة بشيء من هذه الموازين، فإن كل علم ليس أوليًّا<lb/>فبالضرورة يكون حاصلاً عند صاحبه بقيام هذه الموزاين في نفسه، وإن كان هو لا<lb/>يشعر به، فإنك عرفت صحة ميزان التقدير بانتظام الأصلين في ذهنك: التجريبي<lb/>والحسي، وكذلك سائر الناس وهم لا يشعرون به. ومَن يعرف مثلاً أن هذا<lb/>الحيوان غير حامل لأنه بغل، عرفه بانتظام الأصلين الذين ذكرناهما في صدر<lb/>الكتاب، وإن كان لا يشعر بمصدر علمه، وكذلك كل علم في العالم يحصل للإنسان<lb/>فيكون كذلك، فأنت إن أخذت اعتقاد العصمة في الإمام الصادق بل في محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم تقليدًا للوالدين والرفقاء، لم تتميز عن اليهود والنصارى والمجوس،<lb/>فإنهم كذلك فعلوا، وإن أخذته من الوزن بشيء من هذه الموازين، فلعلك غلطت في<lb/>دقيقة من دقائقه، فينبغي على زعمك أن لا تثق به.<lb/>فقال: صدقت، فأين الطريق، فلقد سددت عليّ طريق التعليم والوزن جميعًا<lb/>قلت: هيهات راجع القرآن، فلقد علمك الطريق؛ إذ قال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ اتَّقَوْا<lb/>إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِّنَ الشَّيْطَانِ تَذَكَّرُوا فَإِذَا هُم مُّبْصِرُونَ} (الأعراف: 201) ،<lb/>ولم يقل سافروا إلى الإمام المعصوم فإذا هم مبصرون، فأنت تعلم أن المعارف<lb/>كثيرة، فلو ابتدأت في كل مشكلة سفرًا إلى الإمام المعصوم بزعمك، طال عناؤك<lb/>وقل علمك. لكن طريقك أن تتعلم مني كيفية الوزن وتستوفي شروطه، فإن أشكل<lb/>عليك شيء عرضته على الميزان، وتفكرت في شروطه بفكر صاف وجد واف،<lb/>فإذا أنت مبصر. وهذا كما لو حسبت ما للبقال عليك أو لك عليه، أو قسمت في<lb/>مسألة من مسائل الفرائض وشككت في الإصابة والخطأ، فيطول عليك أن تسافر<lb/>إلى الإمام المعصوم. ولكن تُحَكِّم علم الحساب وتتذكره ولا تزال تعاوده مرة بعد<lb/>أخرى حتى تستيقن قطعًا أنك ما غلطت في دقيقة من دقائقها، وهذا يعرفه من<lb/>يعرف علم الحساب وكذلك مَن يعرف الوزن به كما أعرفه، فينتهي به التذكر<lb/>والتفكر والمعاودة مرة بعد أخرى إلى اليقين الضروري بأنه ما غلط، فإن لم تسلك<lb/>هذه الطريق لم تفلح قط، وصرت تشكك بلعل وعسى، ولعلك قد غلطت في تقليدك<lb/>لإمامك بل للنبي الذي آمنت به، فإن معرفة صدق النبي صلى الله عليه وسلم ليست<lb/>ضرورية (أي ليست بديهية معلومة بالضرورة) .<lb/>فقال: لقد ساعدتني على أن التعليم حق، وأن الإمام هو النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم. واعترفت بأن كل واحد لا يمكنه أن يأخذ العلم من النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم دون معرفة الميزان، وأنه لا يمكنه معرفة تمام الميزان إلا منك، فكأنك<lb/>ادعيت الإمامة لنفسك خاصة، فما برهانك ومعجزتك؟ فإن إمامي إما أن يقيم<lb/>معجزة، وإما أن يحتج بالنص المتعاقب من آبائه إليه، فأين نصك وأين معجزتك؟<lb/>فقلت: أما قولك إنك تدعي الإمامة لنفسك خاصة، فليس كذلك، فإني أرجو<lb/>أن يشاركني غيري في هذه المعرفة، فيمكن أن يُتعلم منه كما يُتعلم مني، فلا أجعل<lb/>التعليم وقفًا على نفسي. وأما قولك تدعي الإمامة لنفسك، فاعلم أن الإمام قد نعني<lb/>به الذي يتعلم من الله بواسطة جبريل وهذا لا أدعيه لنفسي، وقد نعني به الذي يتعلم<lb/>من الله بغير جبريل ومن جبريل بواسطة الرسول، ولهذا سُمِّيَ علي رضي الله عنه<lb/>إمامًا، فإنه تعلم من الرسول لا من جبريل، وأنا بهذا المعنى أَدَّعِي الإمامة لنفسي.<lb/>أما برهاني عليه فأوضح من النص ومما تعتقده معجزة، فإن ثلاثة أنفس لو<lb/>ادعوا عندك أنهم يحفظون القرآن، فقلت: ما برهانكم؟ فقال أحدهم: برهاني أنه<lb/>نصَّ عليَّ الكسائي أستاذ المقرئين إذ نصَّ على أستاذي، وأستاذي نص عليّ، فكأن<lb/>الكسائي نصَّ عليّ، وقال الثاني: إني أَقْلِبُ العصا حية فَقَلَبَ العصا حيَّةً، وقال<lb/>الثالث: برهاني أني أقرأ جميع القرآن بين يديك من غير مصحف. فليت شعري<lb/>أي هذه البراهين أوضح عنك، وقلبك بأيها أشد تصديقًا؟ فقال بالذي قرأ القرآن<lb/>فهو غاية البراهين؛ إذ لا يخالجني فيه ريب. أما نَصُّ أستاذِهِ عليه ونَصُّ الكسائيِّ<lb/>على أستاذه، فيتصور أن تقع فيه أغاليط لا سيما عند طول الأسفار. وأما قلب<lb/>العصا حية فلعله فعل ذلك بحيلة وتلبيس، وإن لم يكن تلبيسًا فغايته أنه فعل عجيب،<lb/>ومن أين يلزم أن من قدر على فعل عجيب ينبغي أن يكون حافظًا للقرآن.<lb/>قلت: فبرهاني إذًا أيضًا أني كما عرفت هذه الموازين، فقد عرفت وأفهمت<lb/>وأزلت الشك عن قلبك في صحته، فيلزمك الإيمان بإمامتي، كما أنك إذا تعلمت<lb/>الحساب وعُلمته من أستاذ، فإنه إذا علمك الحساب حصل لك علم بالحساب وعلم<lb/>آخر ضروري بأن أستاذك حاسب وعالم بالحساب، كذلك فقد علمت من تعليمه<lb/>علمه وصحة دعواه أيضًا في أنه حاسب، وكذلك آمنت أنا بصدق محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وصدق موسى عليه السلام، لا بشق القمر ولا بقلب العصا حية<lb/>بمجردهما، فإن ذلك يتطرق إليه حينئذ التباس كثير فلا يوثق به، بل من يؤمن<lb/>بقلب العصا حية يكفر بخوار العجل، فإن التعارض في عالم الحس والشهادة كثير<lb/>جدًّا. لكني تعلمت الموازين من القرآن ثم وزنت بها جميع المعارف الإلهية، بل<lb/>أحوال المعاد وعذاب القبر وعذاب أهل الفجور وثواب أهل الطاعة، كما ذكرته في<lb/>كتاب جواهر القرآن، فوجدت جميعها موافقة لما في القرآن ولما في الأخبار،<lb/>فتيقنت أن محمدًا صلى الله عليه وسلم صادق وأن القرآن حق، وفعلت كما قال<lb/>علي رضي الله عنه، إذ قال: (لا تعرف الحق بالرجال، اعرف الحق تعرف أهله)<lb/>فكانت معرفتي بصدق النبي صلى الله عليه وسلم ضرورية، كمعرفتك إذا رأيت<lb/>رجلاً عربيًّا يناظر في مسألة من مسائل الفقه ويحسن فيها، ويأتى بالفقه الصحيح<lb/>الصريح، فإنك لا تتمارى في أنه فقيه، ويقينك الحاصل به أوضح من اليقين<lb/>الحاصل بفقه لو قلب ألف عصا ثعبانًا؛ لأن ذلك يتطرق إليه احتمال السحر<lb/>والتلبيس والطلسم وغيرها، ولا يحصل العلم بالقرآن بينها وبين هذه الأشياء<lb/>وكونها معجزة إلا بعد بحث طويل ونظر دقيق، ويحصل به إيمان ضعيف هو<lb/>إيمان العوام والمتكلمين. فأما إيمان أرباب المشاهدة الناظرين من مشكاة الربوبية<lb/>فلا يكون كذلك.<lb/>فقال: فأنا أيضًا أشتهي أن أعرف النبي صلى الله عليه وسلم كما عرفته،<lb/>وقد ذكرت أن ذلك لا يعرف إلا بأن توزن جميع المعارف الإلهية بهذا الميزان،<lb/>وما اتضح عندي أن جميع المعارف الدينية يمكن وزنها بهذه الموازين فبم أعلم ذلك؟<lb/>قلت: هيهات، لا أدعي أني أزن بها المعارف الدينية فقط، بل أزن بها<lb/>العلوم الحسابية والهندسية والطبيعية والفقهية والكلامية وكل علم حقيقي غير وضعي<lb/>فإني أميز حقه عن باطلة بهذه الموازين، وكيف لا وهو القسطاس المستقيم<lb/>والميزان الذي هو رفيق الكتاب والقرآن في قوله تعالى: {لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا<lb/>بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ} (الحديد: 25)<lb/>وأما معرفتك بقدرتي على هذا، فلا تحصل لا بنص ولا بقلب العصا ثعبانًا. ولكن<lb/>تحصل بأن تستكشف ذلك تجربة وامتحانًا، فمدعي الفروسية لا ينكشف صدقه حتى<lb/>يركب فرسًا ويركض ميدانًا، فسلني عما شئت من العلوم الدينية؛ لأكشف لك<lb/>الغطاء عن الحق فيه واحدًا واحدًا، وأزنه بهذا الميزان وزنًا يحصل لك علم<lb/>ضروري بأن الوزن صحيح، وإن العلم المستفاد منه مستيقن، ومن لم يجرب لم<lb/>يعرف.<lb/>فقال: وهل يمكنك أن تعرف جميع الحقائق والمعارف الإلهية جميع الخلق،<lb/>فترفع الاختلافات الواقعة بينهم؟ قلت: هيهات لا أقدر عليه، وكان إمامك<lb/>المعصوم إلى الآن قد رفع الاختلافات بين الخلائق، وأزال الإشكالات عن القلوب<lb/>بل الأنبياء، متى رفعوا الاختلاف؟ ومتى قدروا عليه؟ بل اختلاف الخلق حكم<lb/>ضروري أزلي {وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ وَتَمَّتْ كَلِمَةُ<lb/>رَبِّكَ} (هود: 118-119) أفأدعي أن أَرُدَّ قضاء الله الذي قضى به في الأزل؟<lb/>أَوَيقدر إمامك أنْ يدعيَ ذلك؟ فإن كان يدعيه فلم ادخره إلى الآن والدنيا طافحة<lb/>بالاختلافات، وليت شعري أرئيس الأمة علي بن أبي طالب رضي الله عنه كان<lb/>سبب رفع الاختلافات بين الخلق، أو سبب تأسيس اختلافات لا تنقطع أبد الدهر؟ !<lb/>القول في طريق نجاة الخلق من ظلمات الاختلافات<lb/>فقال: كيف نجاة الخلق من هذه الاختلافات؟ قلت: إن أصْغَوا إليّ<lb/>رفعت الاختلافات بينهم بكتاب الله تعالى. ولكن لا حيلة في إصغائهم فإنهم لم<lb/>يصغوا بأجمعهم إلى الأنبياء ولا إلى إمامك، فكيف يصغون إليّ؟ وكيف يجتمعون<lb/>على الإصغاء؟ وقد حكم عليهم في الأزل بأنهم لا يزالون مختلفين إلا من رحم ربك<lb/>ولذلك خَلَقَهم. وكون الخلاف بينهم ضروريًّا تعرفه من كتاب: (جواب مفصل<lb/>الخلاف) وهو الفصول الاثنا عشر.<lb/>فقال: فلو أصغوا كيف كنت تفعل؟ قلت: كنت أعاملهم بآية واحدة من كتاب<lb/>الله تعالى، إذ قال: {وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنزَلْنَا<lb/>الحَدِيدَ} (الحديد: 25) الآية، وإنما أنزل هذه الثلاث؛ لأن الناس ثلاثة أصناف،<lb/>وكل واحد من الكتاب والحديد والميزان علاج قوم.<lb/>فقال: فمن هم وكيف علاجهم؟ قلت الناس ثلاثة أصناف: عوام وهم أهل<lb/>السلامة، البُلْهُ وهم أهل الجنة، وخواص وهم أهل الذكاء والبصيرة، ويتولد بينهم<lb/>طائفة هم أهل الجدل والشغب، فيتبعون ما تشابه من الكتاب ابتغاء الفتنة: أما<lb/>الخواص فإني أعالجهم بأن أعلمهم الموازين القسط وكيفية الوزن بها، فيرتفع<lb/>الخلاف بينهم على قرب، وهؤلاء قوم اجتمع فيهم ثلاث خصال: إحداها: القريحة<lb/>النافذة، والفطنة القوية، وهذه عطية فطرية وغريزة جبلية لا يمكن كسبها.<lb/>والثانية: خلو باطنهم من تقليد وتعصب لمذهب موروث ومسموع؛ فإن المقلد لا<lb/>يصغي، والبليد وإن أصغى فلا يفهم. الثالثة: أن يعتقد فيَّ أَنِّي من أهل البصيرة<lb/>بالميزان ومَن لم يؤمن بأنك تعرف الحساب لا يمكنه أن يتعلمه منك.<lb/>والصنف الثاني البلْه وهم جميع العوام، وهؤلاء هم الذين ليس لهم فطنة لفهم<lb/>الحقائق، وإن كانت لهم فطنة فطرية فليس لهم داعية الطلب، بل شغلتهم<lb/>الصناعات والحرف، وليس فيهم أيضًا داعية الجدل بخلاف المتكايسين في العلم مع<lb/>قصور الفهم عنه، فهؤلاء لا يختلفون. ولكن يتخيرون بين الأئمة المختلفين،<lb/>فأدعو هؤلاء إلى الله بالموعظة كما أدعو أهل البصيرة بالحكمة، وأدعو أهل<lb/>الشغب بالمجادلة، وقد جمع الله سبحانه وتعالى هذه الثلاثة في آية واحدة كما تلوته<lb/>عليك، أولاً - فأقول لهم ما قاله رسول الله صلى الله عليه وسلم لأعرابي جاءه فقال:<lb/>علمني من غرائب العلم، فعلم رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه ليس أهلاً لذلك،<lb/>فقال: (وماذا عملت في رأس العلم) أي: الإيمان والتقوى والاستعداد للآخرة<lb/>(اذهب فأحكم رأس العلم ثم ارجع لأعلمك من غرائبه) فأقول للعامي: ليس الخوض<lb/>في الاختلافات من عشك فادرج، فإياك أن تخوض فيه أو تصغي إليه فتهلك، فإنك<lb/>إذا صرفت عمرك في صناعة الصياغة لم تكن من أهل الحياكة، وقد صرفت<lb/>عمرك في غير العلم، فكيف تكون من أهل العلم [2] ومن أهل الخوض فيه؟ !<lb/>فإياك ثم إياك أن تهلك نفسك، فكل كبيرة تجري على العامي أهون من أن يخوض<lb/>في العلم فيكفر من حيث لا يدري.<lb/>فإن قال: لابد من دين أعتقده وأعمل به؛ لأصل به إلى المغفرة والناس<lb/>مختلفون في الأديان، فبأي دين تأمرني أن آخذ أو أعول عليه؟ فأقول له: للدين<lb/>أصول وفروع، والاختلاف إنما يقع فيهما: أما الأصول فليس عليك أن لا تعتقد<lb/>فيها إلا ما في القرآن، فإن الله تعالى لم يستر عن عباده صفاته وأسماءه، فعليك أن<lb/>تعتقد: أن لا إله إلا الله، وأن الله حي عالم قادر سميع بصير جبار متكبر قدوس<lb/>ليس كمثله شيء إلى جميع ما ورد في القرآن واتفق عليه الأئمة، فذلك كاف في<lb/>صحة الدين، وإن تشابه عليك شيء، فقل: آمنا به كل من عند ربنا، واعتقد كل<lb/>ما ورد في إثبات الصفات ونفيها على غاية التعظيم والتقديس مع نفي المماثلة<lb/>واعتقاد أنه ليس كمثله شيء، وبعد هذا لا تلتفت إلى القيل والقال، فإنك غير<lb/>مأمور به ولا هو على حد طاقتك. فإن أخذ يتحذلق ويقول: قد علمت أنه عالم من<lb/>القرآن. ولكني لا أعلم أنه عالم بالذات أو بعلم زائد عليه، وقد اختلف فيه الأشعرية<lb/>والمعتزلة، فقد خرج بهذا عن حد العوام؛ إذ العامي لا يلتفت قلبه إلى مثل هذا ما<lb/>لم يحركه شيطان الجدل، فإن الله لا يهلك قومًا إلا يؤتيهم الجدل، كذلك<lb/>ورد الخبر، وإذا التحق بأهل الجدل فسأذكر علاجهم.<lb/>هذا ما أعظ به في الأصول وهو الحوالة على كتاب الله، فإن الله أنزل<lb/>الكتاب والميزان والحديد، وهؤلاء أهل الحوالة على الكتاب.<lb/>وأما الفروع فأقول: لا تشغل قلبك بمواقع الخلاف ما لم تفرغ عن جميع<lb/>المتفق عليه، فقد اتفقت الأمة على أن زاد الآخرة هو التقوى والورع، وأن الكسب<lb/>الحرام والمال الحرام والغيبة والنميمة والزنا والسرقة والخيانة وغير ذلك من<lb/>المحظورات حرام، والفرائض كلها واجبة. فإن فرغت من جميعها علمتك طريق<lb/>الخلاص من الخلاف. فإن هو طالبني بها قبل الفراغ من هذا كله فهو جدلي وليس<lb/>بعامي، ومتى تفرغ العامي من هذا إلى مواضع الخلاف؟ أفرأيت رفقاءك قد<lb/>فرغوا من جميع هذا، ثم أخذ إشكال الخلاف بمخنقهم؟ هيهات ما أِشبه ضعف<lb/>عقولهم في خلافهم إلا بعقل مريض به مرض أشرف على الموت وله علاج متفق<lb/>عليه بين الأطباء؛ وهو يقول: قد اختلفت الأطباء في بعض الأدوية أنها حارة أو<lb/>باردة، وربما افتقرت إليه يومًا فأنا لا أعالج نفسي حتى أجد من يعلمني رفع<lb/>الخلاف فيه.<lb/>نعم لو رأيتم صالحًا قد فرغ من حدود التقوى كلها. وقال: ها أنا ذا تُشْكِل<lb/>عليّ مسائل، فإني لا أدرى أتوضأ من اللمس والقيء والرعاف وأنوي الصوم<lb/>بالليل في رمضان أو بالنهار إلى غير ذلك. فأقول له: إن كنت تطلب الأمان في<lb/>طريق الآخرة فاسلك سبيل الاحتياط، وخذ بما يتفق عليه الجميع، فتوضأ من كل<lb/>ما فيه خلاف، فإن كل من لا يوجبه يستحبه، وانو الصوم بالليل في رمضان، فإن<lb/>من لا يوجبه يستحبه. فإن قال: هو ذا يثقل عليّ الاحتياط، ويعرض لي مسائل<lb/>تدور بين النفي والإثبات، وقال: لا أدرى أأقنت في الصبح أم لا، وأجهر<lb/>بالتسمية أم لا. فأقول: الآن اجتهد مع نفسك، وانظر إلى الأئمة أيهم أفضل عندك<lb/>وصوابه أغلب على قلبك، كما لو كنت مريضًا وفي البلد أطباء فإنك تختار بعض<lb/>الأطباء باجتهادك لا بهواك وطبعك، فيكيفك مثل ذلك الاجتهاد في أمر دينك، فمن<lb/>غلب على ظنك أنه الأفضل فاتبعه [3] ، فمن أصاب فيما قال عند الله فله في ذلك<lb/>أجران، وإن أخطأ فله عند الله في ذلك أجر واحد. وكذلك قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم إذ قال: من اجتهد فأصاب فله أجران ومن اجتهد فأخطأ فله أجر واحد<lb/>ورد الله تعالى الأمر إلى أهل الاجتهاد وقال تعالى: {لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) وارتضى الاجتهاد لأهله؛ إذ قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لمعاذ (بِمَ تَحْكُمُ؟) قال: بكتاب الله، قال: فإن لم تجد، قال: بسنة رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم، قال: فإن لم تجد، قال: أجتهد رأيي. قال ذلك قبل أن<lb/>أمره به رسول الله صلى الله عليه وسلم وأذن له فيه، فقال النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم (الحمد لله الذي وفق رسول رسول الله لما يرضاه رسول الله ففهم من ذلك أنه<lb/>مرضي به من رسول الله صلى الله عليه وسلم لمعاذ وغيره كما قال الأعرابي: إنى<lb/>هلكت وأهلكت؛ واقعت أهلي في نهار رمضان، فقال: أعتق رقبة ففهم أن التركي<lb/>أو الهندي لو جامع أيضًا لزمه الإعتاق؛ وهذا لأن الخلق ما كلفوا الصواب عند الله،<lb/>فإن ذلك غير مقدور عليه، ولا تكليف بما لا يطاق، بل كلفوا ما يظنونه صوابًا<lb/>كما لم يكلفوا الصلاة بثوب طاهر، بل بثوب يظنون أنه طاهر، فلو تذكروا نجاسته<lb/>لم يلزمهم القضاء؛ إذ نزع رسول الله صلى الله عليه وسلم نعله في أثناء الصلاة؛<lb/>لما أنبأه جبريل أن عليه قذرًا ولم يعد الصلاة ولم يستأنف، وكذلك لم يكلف أن<lb/>يصلي إلى القبلة، بل إلى جهة يظن أنها القبلة؛ بالاستدلال بالجبال والكواكب<lb/>والشمس، فإن أصاب فله أجران وإلا فله أجر واحد، ولم يكلفوا أداء الزكاة إلى<lb/>الفقير بل إلى من ظنوا فقره؛ لأن ذلك لا يعرف باطنه، ولم يكلف القضاة في سفك<lb/>الدماء وإباحة الفروج طلب شهود يعلمون صدقهم، بل من يظنون صدقهم، وإذا<lb/>جاز سفك دم بظن يحتمل الخطأ؛ وهو ظن صدق الشهود فلم لا تجوز الصلاة بظن<lb/>شهادة الأدلة عند الاجتهاد.<lb/>وليت شعري، ماذا يقول رفقاؤك في هذا؟ أيقولون إذا اشتبهت عليه القبلة<lb/>يؤخر الصلاة حتى يسافر إلى الإمام ويسأله، أو يكلفه الإصابة التي لا يطيقها، أو<lb/>يقول: اجتهد لمن لا يمكنه الاجتهاد؛ إذ لا يعرف أدلة القبلة وكيفه الاستدلال<lb/>بالكواكب والجبال والرياح. قال: لا شك في أنه يأذن له في الاجتهاد، ثم لا يؤثمه<lb/>إذا بذل كنه مجهوده، وإن أخطأ أو صلى إلى غير القبلة.<lb/>قلت فإذا كان مَنْ جعل القبلة خلفه معذورًا مأجورًا، فلا يبعد أن يكون من أخطأ<lb/>في سائر الاجتهادات معذورًا؛ فالمجتهدون ومقلدوهم كلهم معذورون، بعضهم<lb/>مصيبون ما عند الله وبعضهم يشاركون المصيبين في أحد الأجرين، فمناصبهم<lb/>متقاربة، وليس لهم أن يتعاندوا وأن يتعصب بعضهم مع بعض، لا سيما والمصيب لا<lb/>يتعين وكل واحد منهم يظن أنه مصيب؛ كما لو اجتهد مسافران في القبلة فاختلفا في<lb/>الاجتهاد، فحقهما أن يصلي كل واحد إلى الجهة التي غلبت على ظنه وأن<lb/>يكف إنكاره وإعراضه واعتراضه على صاحبه؛ لأنه لم يكلف إلا<lb/>استعمال موجب ظنه. أما استقبال عين القبلة عند الله فلا يقدر عليه، وكذلك كان معاذ<lb/>في اليمن يجتهد لا على اعتقاد أنه لا يتصور منه الخطأ، لكن على أنه إن أخطأ كان<lb/>معذورًا , وهذا لأن الأمور الوضعية الشرعية التي يتصور أن تختلف بها الشرائع<lb/>يقرب فيها الشيء من نقيضه بعد كونه مظنونًا في سر الاستبصار. وأما ما لا تتغير<lb/>فيه الشرائع فليس فيه اختلاف، وحقيقة هذا الفصل تعرفه من أسرار اتباع السنة،<lb/>وقد ذكرته في الأصل العاشر من الأعمال الظاهرة من كتاب جواهر القرآن.<lb/>وأما الصنف الثالث: وهم أهل الجدل؛ فإني أدعوهم بالتلطف إلى الحق،<lb/>وأعني بالتلطف أن لا أتعصب عليهم ولا أعنفهم، لكن أرفق وأجادلهم بالتي هي<lb/>أحسن، وكذلك أمر الله تعالى رسوله، ومعنى المجادلة بالأحسن أن آخذ الأصول<lb/>التي يسلمها الجدلي، واستنتج منها الحق بالميزان المحقق على الوجه الذي أوردته<lb/>في كتاب الاقتصاد وإلى ذلك الحد، فإن لم يقنعه ذلك لتشوفه بفطنته إلى مزيد كشف<lb/>رقبته إلى تعليم الموازين، فإن لم يقنعه لبلادته وإصراره على تعصبه ولجاجه<lb/>وعناده عالجته بالحديد، فإن الله سبحانه جعل الحديد والميزان قريني الكتاب؛ ليفهم<lb/>منه أن جميع الخلائق لا يقومون بالقسط إلا بهذه الثلاث: فالكتاب للعوام، والميزان<lb/>للخواص، والحديد الذي فيه بأس شديد للذين يتبعون ما تشابه من الكتاب؛ ابتغاء<lb/>الفتنة وابتغاء تأويله، ولا يعلمون أن ذلك ليس من شأنهم، وأنه لا يعلم تأويله إلا<lb/>الله، والراسخون في العلم دون أهل الجدل.<lb/>وأعني بأهل الجدل طائفة فيهم كياسة ترقوا بها عن العوام. ولكن كياستهم<lb/>ناقصة؛ إذ كانت الفطرة كاملة. ولكن في باطنهم خبث وعناد وتعصب وتقليد،<lb/>فذلك يمنعهم عن إدراك الحق، وتكون هذه الصفات أكنة على قلوبهم أن يفقهوه،<lb/>وفي آذانهم وقر. لكن لم تهلكهم إلا كياستهم الناقصة، فإن الفطنة البتراء والكياسة<lb/>الناقصة شر من البلاهة بكثير، وفي الخبر (إن أكثر أهل الجنة البله، وإن عليين<lb/>لذوي الألباب) [4] ويخرج من جملة الفريقين الذين يجادلون في آيات الله وأولئك<lb/>أصحاب النار، ويزع الله بالسلطان ما لا يزع بالقرآن، وهؤلاء ينبغي أن يمنعوا<lb/>من الجدال بالسيف والسنان كما فعل عمر رضي الله عنه برجل؛ إذ سأله عن آيتين<lb/>متشابهتين في كتاب الله تعالى فَعَلاه بالدِّرَّة، وكما قال مالك رضي الله عنه لما سئل<lb/>عن الاستواء على العرش، فقال: الاستواء حق، والإيمان به واجب، والكيفية<lb/>مجهولة، والسؤال عنه بدعة. وحسم بذلك باب الجدال، وكذلك فعل السلف كلهم.<lb/>وفي فتح باب الجدال ضرر عظيم على عباد الله تعالى.<lb/>فهذا مذهبي في دعوة الناس إلى الحق، وإخراجهم من ظلمات الضلال إلى<lb/>نور الحق، وذلك بأن دعوة الخواص إلى الحكمة بتعليم الميزان، حتى إذا تعلم<lb/>الميزان القسط لم يقدر به على علم واحد بل على علوم كثيرة، فإن من معه ميزان<lb/>فإنه يعرف به مقادير أعيان لا نهاية لها، كذلك من معه القسطاس المستقيم فمعه<lb/>الحكمة التي مَن أوتيها فقد أوتي خيرًا كثيرًا لا نهاية له، ولولا اشتمال القرآن على<lb/>الموازين لما صح تسمية القرآن نورًا؛ لأن النور ما يبصر بنفسه ويبصر به غيره،<lb/>وهو نعت الميزان، ولما صدق قوله: {وَلاَ رَطْبٍ وَلاَ يَابِسٍ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ} (الأنعام: 59) فإن جميع العلوم غير موجودة في القرآن بالتصريح. ولكن<lb/>موجودة فيه بالقوة؛ لما فيه من الموازين القسط التي بها تفتح أبواب الحكمة التي لا<lb/>نهاية لها، فبهذا أدعو الخواص. ودعوت العوام بالموعظة الحسنة بالإحالة على<lb/>الكتاب والاقتصار على ما فيه من الصفات الثابتة لله تعالى. ودعوت أهل الجدال<lb/>بالمجادلة التي هي أحسن، فمَن أَبَى أعرضت عن مخاطبته، وكففت شره ببأس<lb/>السلطان والحديد المُنَزَّل مع الميزان.<lb/>فليت شعري، الآن يا رفيقي بم يعالج إمامك هؤلاء الأصناف الثلاثة؟ أيعلم<lb/>العوام فيكلفهم ما لا يفهمون ويخالف رسول الله صلى الله عليه وسلم، أو يخرج<lb/>الجدال من أدمغة المجادلين بالمحاجة، ولم يقدر على ذلك رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم مع كثرة مُحاجّة الله تعالى في القرآن مع الكفار؟ فما أعظم قدرة إمامك؛ إذ<lb/>صار أقدر من الله تعالى ومن رسوله! ! أو يدعو أهل البصيرة إلى تقليده وهم لا<lb/>يقبلون قول الرسول صلى الله عليه وسلم بالتقليد، ولا يقنعون بقلب العصا ثعبانًا،<lb/>بل يقولون هو فعل غريب. ولكن من أين يلزم منه صدق فاعله، وفي العالم من<lb/>غرائب السحر والطلسمات ما تتحير فيه العقول، ولا يقوى على تمييز المعجزة عن<lb/>السحر والطلسم إلا مَن عرف جميعها وجملة أنواعها؛ ليعلم أن المعجز خارج عنها،<lb/>كما عرف سحرة فرعون معجزة موسى عليه السلام، إذ كانوا من أئمة السحرة،<lb/>ومن الذي يقوى على ذلك؟ بل أهل البصيرة يريدون مع المعجزة أن يعلموا صدقه<lb/>من قوله، كما يعلم متعلم الحساب من نفس الحساب صدق أستاذه في قوله: إني<lb/>حاسب، فهذه هي المعرفة اليقينية التي بها يقنع أولو الألباب وأهل البصائر، ولا<lb/>يقنعون بغيرها ألبتة، وهم إذا عرفوا بمثل هذا المنهاج صدق الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وصدق القرآن، وفهموا موازين القرآن كما ذكرت لك وأخذوا منه مفاتيح<lb/>العلوم كلها مع الموازين كما ذكرته في كتاب جواهر القرآن، فمن أين يحتاجون<lb/>إلى إمامك المعصوم؟ وما الذي حلَّ من إشكالات الدين؟ وماذا كشف عن غوامضه؟<lb/>قال الله تعالى: {هَذَا خَلْقُ اللَّهِ فَأَرُونِي مَاذَا خَلَقَ الَّذِينَ مِن دُونِهِ} (لقمان: 11)<lb/>وقد سمعت الآن منهاجي في موازين العلوم، فأرني ماذا اقتبسته من غوامض<lb/>العلوم من إمامك إلى الآن، وماذا الذي يتعلمون منه؟ وليت شعري، ما الذي<lb/>تعلمت من أمامك المعصوم؟ أرني ما رأيتها:<lb/>ما يسدي بي رتسدي أوف <gap resp="#org_MS"/> خر ابن وقلب يارفوت<lb/>فليس الغرض من الدعوة إلى المائدة مجرد الدعوة دون الأكل والتناول منها،<lb/>وإني أراكم تدعون الناس إلى الإمام، ثم أرى المستجيب لإمامك بعد الاستجابة على<lb/>جهله الذي كان قبله، لم يحل له الإمام عقدًا بل ربما عقد له حلاًّ، ولم تفده استجابته<lb/>بل ربما زاد به طغيانًا وجهلاً.<lb/>قال: قد طالت صحبتي مع رفقائي. ولكن ما تعلمت منهم شيئًا إلا أنهم<lb/>يقولون عليك بمذهب التعليم، وإياك والرأي والقياس فإنه متعارض مختلف. قلت:<lb/>فمن الغرائب أن يدعوا إلى التعليم ثم لا يشتغلوا بالتعليم. فقل لهم: قد دعوتموني<lb/>إلى التعليم فأستجيب فعلموني ما عندكم، فقال: ما أراهم يزيدونني على هذا شيئًا،<lb/>قلت: فإني قائل أيضًا بالتعليم وبالإمام وببطلان الرأي والقياس، وأنا أزيدك على<lb/>هذا؛ لو أطقت ترك التقليد تعليم غرائب العلوم وأسرار القرآن، فأستخرج لك منه<lb/>مفاتيح العلوم كلها؛ كما استخرجت منه موازين العلوم كلها، على ما أشرت إلى<lb/>كيفية انشعاب العلوم كلها منه في كتاب جواهر القرآن. لكني لست أدعو إلى إمام<lb/>سوى محمد صلى الله عليه وسلم، ولا إلى كتاب سوى القرآن، فمنه أستخرج<lb/>جميع أسرار العلوم، وبرهاني على ذلك لساني وبياني، وعليك إن شككت تجريبي<lb/>وامتحاني، أفتراني أَوْلى بأن يتعلم مني من رفقائك أم لا؟ اهـ المراد منه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) تابع ما نشر في (ص 601) من المجلد الحادي عشر.<lb/>(2) يريد العلم بأصول العقائد والأحكام ومذاهب الخلاف فيها.<lb/>(3) ليس هذا أمرًا بالتقليد الذي أبطله سابقًا ولاحقًا، وإنما هو أمر بنوع من الاجتهاد لشخص لا يكاد يوجد على فرض وجوده، فقد أمره أولاً أن يجتهد في نفسه ثم في الأئمة الذين أشتبه في أي أقوالهم في تلك المسائل أرجح، وأن يأخذ بقول من رأى قوله أصوب، ولا يكون ذلك إلا بعد النظر في دليله غاية الأمر أن اجتهاده لا يكون مطلقًا بل منتسبًا إلى من رجح دليله.<lb/>(4) المنار: رواه البيهقي في الشعب والبزار في مسنده هكذا (أكثر أهل الجنة البله) وهو ضعيف.</note>
            </note>
            <pb
             n="n12-p693"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2190.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>النسخ وأخبار الآحاد</head>
               <lb/>
               <lb/>وعَدنا في الجزء السابع بأن نبين رأينا في المناظرة التي دارت في المنار بين<lb/>الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي والشيخ صالح اليافعي، ورجونا أن يكون ذلك<lb/>في الجزء التاسع، (وكتب " السابع " غلطًا وصححناه في الجزء الثامن على أنه<lb/>غلط بديهي؛ إذ هو في الجزء السابع) . وقد عرض لنا من كثرة المواد ومن<lb/>الشواغل ما حال دون تحقق الرجاء بالتفصيل الذي كنا نريده، فرأينا أن نقول الآن<lb/>كلمة مجملة ونرجئ التفصيل المراد إلى جزء آخر، فتكون كلمتنا هذه كحكم<lb/>المحكمة بدون ذكر الأسباب التي يسمونها الحيثيات، وكلمتنا الموعود بها كبيان<lb/>حيثيات الحكم فنقول:<lb/>النسخ<lb/>قد سبق لنا القول بأن النسخ المصطلح عليه الذي هو محل النزاع، لم يرد به<lb/>نص في القرآن ولا في الحديث المرفوع، يعلم منه أن آية كذا أو حديث كذا قد نسخ<lb/>وبطل معناه أو ترك لفظه أو اللفظ والمعنى جميعًا، وما أورده اليافعي في تفسير<lb/>{مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ} (البقرة: 106) ليس نصًّا ولا ظاهرًا فيها بل الظاهر ما قاله<lb/>الأستاذ الإمام وجرى عليه الدكتور صدقي، ولكن الأستاذ كان يرى أن الظاهر في قوله<lb/>تعالى: {وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ} (النحل: 101) في آيات القرآن خلافًا لما<lb/>قاله الدكتور فيها، وهي ليست نصًّا قاطعًا في هذا ولا ذاك، وقد ورد في كلام<lb/>الصحابة والتابعين وأئمة الفقه ما يدل على أن للنسخ الاصطلاحي أصلاً , ولكنه كما<lb/>قال اليافعي في بعض المواضع: إنه أعم من النسخ الذي عليه الأصوليون.<lb/>وإن نسخ حكم في الشريعة بحكم آخر هو كنسخ شريعة بشريعة أخرى معقول<lb/>المعنى، موافق لحكمة التشريع في انطباقها على مصالح الناس التي تختلف<lb/>باختلاف الزمان والأحوال، لا شبهة فيه على أصل الدين , وإن أكثر ما قاله العلماء<lb/>في نسخ أحكام القرآن بديهي البطلان، وما هو محل نظر منها قد جعله السيوطي<lb/>عشرين وغيره سبعًا، والصواب أنه لا يوجد في القرآن آيتان لا يتفق معنى<lb/>إحداهما مع معنى الأخرى، بحيث يقطع بالتعارض الذي لا يمكن التفصي منه إلا<lb/>بحمل إحداهما على النسخ المعروف عند الأصوليين. أما النسخ بالمعنى الذي يعم<lb/>التخصيص والتقييد وبيان المجمل فهو واقع في القرآن ونقول به.<lb/>وأما نسخ التلاوة فلم تظهر لنا حكمته، ولم يأت اليافعي ولا مَن قبله مِن<lb/>العلماء الذين اطلعنا على أقوالهم بحكمة مقنعة لمن كان مستقلاًّ في فهمه غير مقلد<lb/>فيه، لا سيما نسخ اللفظ مع بقاء حكمه.<lb/>وأما الدليل على وقوع ذلك فهو بعض الروايات عن الصحابة، وهي وإن<lb/>صحح مثل البخاري أسانيدها محل إشكال في متنها كأحاديث أخرى في الصحيحين<lb/>وغيرها، منها نص علماء هذا الشأن على عدها مشكلات وعدم الاهتداء إلى حل<lb/>معقول لها إلا الجزم بغلط الرواة فيها؛ كحديث شريك في المعراج عند البخاري،<lb/>وحديث (خلق الله التربة يوم السبت) الذي رفعه مسلم وغيرهما. وسنشير إلى<lb/>غير هذين الحديثين مما هو مشكل في الصحيحين قريبًا.<lb/>أحاديث الآحاد والدين<lb/>إن كل ما جاء به النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم من قول أو فعل أو<lb/>تقرير، يتعلق بأمر الدين على أنه منه فهو حجة على من ثبت عنده، يجب عليه<lb/>الإذعان لما يدل عليه، ولا يقال: إن شيئًا منه خاص بوقت دون وقت، أو قوم<lb/>دون قوم، أو شخص دون شخص من المكلفين إلا بدليل يُثْبِت ذلك. فإن عارض<lb/>هذا الحديث بعد ثبوته آية من القرآن أو حديث آخر أو دليل حسي أو عقلي، كان<lb/>الحكم في ذلك لما تقتضيه قواعد التعادل والترجيح والجمع والتأويل، وهي معروفة<lb/>في مواضعها. وقد قال المحدثون: إن من علامة كون الحديث موضوعًا؛ مخالفته<lb/>لنص القرآن، والمسائل القطعية في الدين، واليقينيات الحسية والعقلية. هذا إذا<lb/>كان الجمع بينه وبين القطعي أو التأويل متعذرًا.<lb/>ولم يقل أحد من سلف الأمة وأئمة الفقه: إن معرفة الدين تتوقف على<lb/>الإحاطة بجميع ما رواه المحدثون من الأحاديث ولا بأكثرها، ولم يكن الأئمة<lb/>الأربعة الذين يتبعهم أكثر المسلمين في الأحكام العملية مطَّلعين على ذلك كله، لا<lb/>سيما الإمام أبو حنيفة الذي لم يرحل في طلب الحديث للقاء الرواة المنتشرين في<lb/>بلاد الإسلام، ولم يكن الحديث مدونًا في الأسفار فيأخذه منها، وهو مع ذلك معترف<lb/>بإمامته واجتهاده عند أتباعه وغيرهم من أهل السنة. فما جرى عليه سلف الأمة<lb/>وخلَفها هو أن من بلغه حديث وثبت عنده، وجب عليه العمل به، ومن خالف<lb/>بعض الأحاديث لعدم ثبوتها عنده أو لعدم العلم بها فهو معذور، فالعمدة في الدين<lb/>كتاب الله تعالى في المرتبة الأولى والسنن العملية المتفق عليها في المرتبة الثانية،<lb/>وما ثبت من السنن وأحاديث الآحاد المختلف فيها رواية أو دلالة في الدرجة الثالثة،<lb/>ومن عمل بالمتفق عليه كان مسلمًا ناجيًا في الآخرة مقربًا عند الله تعالى، كما نرى<lb/>بيان ذلك في ترجمة الإمام الغزالي من هذا الجزء.<lb/>أحاديث الآحاد تفيد اليقين أم الظن<lb/>ذكرت هذه المسألة أكثر من مرة في المنار، وقد حققنا في تفسير قوله تعالى:<lb/>{فَزَادَهُمْ إِيمَاناً} (آل عمران: 173) أن للظن إطلاقين: أحدهما اعتقاد أن هذا<lb/>الشيء ثابت، وأنه يحتمل احتمالاً ضعيفًا أن لا يكون ثابتًا , وهذا هو الظن الذي جاء<lb/>في القرآن أنه {لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (يونس: 36) . ثانيهما اعتقاد أن هذا<lb/>الشيء ثابت مع عدم ملاحظة الطرف المخالف. ولكن من غير برهان على منع<lb/>الطرف المخالف، وهذا قد يسمى في اللغة والشرع يقينًا وعلمًا. ولكنه لا يسمى<lb/>يقينًا عند علماء المنطق والكلام والفلسفة لأنهم يطلقون اليقين على مرتبة أعلى من<lb/>هذه المرتبة في العلم؛ وهي ثبوت الشيء بالبرهان، وثبوت امتناع مقابله. وراجع<lb/>التفصيل في التفسير (1 ص 898 م 11) .<lb/>فيُعلم مما حققناه أن بعض أخبار الآحاد يفيد العلم واليقين لغة وشرعًا وعادة،<lb/>وبعضها لا يفيد ذلك. ولكن لا يفيد شيء منها العلم البرهاني واليقين المنطقي،<lb/>والدكتور توفيق صدقي لا ينكر أن له من الأصحاب من لو أخبره بشيء يصدقه<lb/>ويطمئن قلبه لخبره، فلا يشك ولا يتردد فيه، كما أنه يصدق المؤذن في دخول<lb/>وقت الصلاة والفطر في هذه الأيام، لا يشك فيه ولا يتريث في العمل به. فهل هو<lb/>في هذا عامل بالظن الذي ذمه القرآن؟ لا لا. وقد صرح الأستاذ الإمام في الدرس<lb/>بأن الصحابة والتابعين كانوا موقنين بصدق الأحاديث التي عملوا بها عندما<lb/>سمعوها ممن رفعها إلى النبي صلى الله عليه وسلم، وأنه لا يعقل أن يحدث مثل<lb/>الصديق أحدًا عن النبي صلى الله عليه وسلم ويتردد السامع في صدقه.<lb/>ولا شك في أن كثيرًا من الأحاديث المروية في دواوين المحدثين المشهورة<lb/>تفيد هذا النوع من العلم واليقين، ولا يعقل أن يكون كل ما رواه المسلمون عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم غير موثوق به؛ بل لا يعقل أن تكون أكثر روايات<lb/>التاريخ التي اتفق عليها المؤرخون كاذبة، فكيف يكون أكثر ما رواه المحدثون<lb/>واتفقوا على تصحيحه كاذبًا؛ وهم أشد تحريًا وضبطًا من المؤرخين. واحتمال خطأِ<lb/>بعض الرواة العدول ووقوع ذلك من بعضهم لا يمنع الثقة بكل ما يروونه. كما أن<lb/>مجرد تعديل المحدثين لهم، لا يقتضي قبول كل ما رووه بغير بحث ولا تمحيص.<lb/>فالجامعان الصحيحان البخاري ومسلم هما أصح كتب الحديث متنًا وسندًا؛<lb/>لشدة تحري الشيخين فيهما - رضي الله عنهما وجزاهما خيرًا - ومع هذا لم يتلقهما<lb/>المحدثون بالقبول تقليدًا لهما وثقة مجردة بهما، بل بحثوا ومحصوا وجرحوا بعض<lb/>رواتهما، وبينوا غلط بعض متونهما؛ كتغليط مسلم وغيره لرواية شريك عند<lb/>البخاري في حديث المعراج، وتغليطهم لمسلم في حديث خلق الله التربة يوم السبت<lb/>(وتقدم ذكرهما) وفي حديث صلاة الكسوف بثلاث ركوعات وثلاث سجودات،<lb/>وفي حديث طلب أبي سفيان بعد إسلامه أن يتزوج النبي صلى الله عليه وسلم أُمَّ<lb/>حبيبة ويتخذ معاوية كاتبًا.<lb/>ومن دقق النظر في تاريخ رجال الصحيحين ورواية الشيخين عن المجروحين<lb/>منهم، يرى أكثرها في المتابعات التي يراد بها التقوية دون الأصول التي هي العمدة<lb/>في الاحتجاج. ثم إذا دقق النظر فيما أنكروه عليهما مما صححاه من الأحاديث،<lb/>يجد أن أقوالهما في لغالب أرجح من أقوال المنازعين لهما لا سيما البخاري، فإنه<lb/>أدق المحدثين في التصحيح. ولكنه ليس معصومًا من الغلط والخطأِ في الجرح<lb/>والتعديل.<lb/>وجملة القول في الصحيحين أن أكثر رواياتهما متفق عليها عند علماء الحديث<lb/>لا مجال للنزاع في متونها ولا في أسانيدها، والقليل منها مختلف فيه، وما من إمام<lb/>من أئمة الفقه إلا وهو مخالف لكثير منها. فإذا جاز رد الرواية التي صح سندها في<lb/>صلاة الكسوف؛ لمخالفتها لما جرى عليه العمل، وجاز ردُّ رواية خلق الله التربة<lb/>يوم السبت <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ لمخالفتها للآيات الناطقة بخلق السموات والأرض في ستة أيام<lb/>وللروايات الموافقة لذلك، فأَوْلى وأظهر أن يجوز ردُّ الروايات التي تتخذ شبهة<lb/>على القرآن من حيث حفظه وضبطه وعدم ضياع شيء منه (كالروايات في نسخ<lb/>التلاوة) ، لا سيما لمن لم يجد لها تخريجًا يدفع الشبهة كالدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>وأمثاله كثيرون.<lb/>ومثلها الرواية في سحر بعض اليهود للنبي صلى الله عليه وسلم، ردها<lb/>الأستاذ الإمام، ولم يعجبه شيء مما قالوه في تأويلها؛ لأن نفس النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أعلى وأقوى من أن يكون لمن دونه تأثير فيها؛ ولأنها مؤيِّدة لقول الكفار:<lb/>{وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً} (الفرقان: 8) وهو ما كذبهم<lb/>الله فيه بقوله بعده: {انظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً} (الإسراء: 48) .<lb/>ومثل هذا وذاك ما خالف الواقع المشاهد؛ كرواية السؤال عن الشمس أين<lb/>تذهب بعد الغروب؟ والجواب عنه بأنها تذهب فتسجد تحت العرش وتستأذن الله<lb/>تعالى بالطلوع <gap resp="#org_MS"/> إلخ وقد سألنا عنه بعض أهل العلم من تونس ولما نجب عنه؛<lb/>لأننا لم نجد جوابًا مقنعًا للمستقل في الفهم. فالشمس طالعة في كل وقت لا تغيب<lb/>عن الأرض طرفة عين كما هو معلوم بالمشاهدة علمًا قطعيًّا لا شبهة فيه. فإذا قلنا:<lb/>إنها يصدق عليها مع ذلك أنها ساجدة تحت العرش؛ لأنها خاضعة لمشيئة الله تعالى؛<lb/>ولأن كل مخلوق هو تحت عرش الرحمن؛ إن لم تكن التحتية فيه حسية؛ لأن<lb/>الجهات أمور نسبية لا حقيقية فهي معنوية , إذا قلنا هذا أو إنه تمثيل لخضوعها في<lb/>طلوعها وغروبها وهو أقرب، فهل ينطبق على السؤال والجواب انطباقًا ظاهرًا لا<lb/>مراء فيه؟ اللهم لا. ولكن هذا النوع من الحديث على ندرته في الصحيح، قد<lb/>يخرج بعضه على أنه من باب الرأي في أمور العالم، والأنبياء لا تتوقف صحة<lb/>دعوتهم ونبوتهم على العلم بأمور المخلوقات على حقيقتها، ولم يقل أئمة الدين: إنهم<lb/>معصومون فيها، كما يدل عليه الحديث الصحيح في تأبير النخل. ولكن يستثنى<lb/>الإخبار عن عالم الغيب، فهم معصومون فيه.<lb/>أما الأحاديث المخالفة للقرآن في خبره أو معناه أو أي نوع من أنواع المخالفة<lb/>الحقيقية، فلا يمكن أن تكون صحيحة في الواقع، وإن وثَّق المحدثون رجالَ<lb/>أسانيدِها. ولكن يجب التدقيق في ذلك قبل الحكم به، فما رآه الدكتور محمد توفيق<lb/>صدقي من أن تحريم الأكل والشرب في أواني النقدين مخالف لآية إباحة الزينة<lb/>والطيبات، هو في غير محله؛ فإن النبي صلى الله عليه وسلم استنبط ذلك من قوله<lb/>تعالى في الآية التي قبل آية الزينة: {وَكُلُوا وَاشْرَبُوا وَلاَ تُسْرِفُوا إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ<lb/>المُسْرِفِينَ} (الأعراف: 31) فالأكل والشرب في أواني النقدين إسراف عظيم،<lb/>لا سيما بالنسبة إلى المسلمين في ذلك الزمان.<lb/>وكذلك تحريم الجمع بين المرأة وعمتها أو خالتها، أخذه صلى الله عليه وسلم<lb/>من تحريم الجمع بين الأختين؛ لأن العلة فيهما واحدة، وكما أن تحريم الخمر التي<lb/>كانت في زمن التنزيل، يتضمن تحريم كل مسكر يستحدثه الناس إلى يوم القيامة.<lb/>كذلك يتضمن تحريم الجمع بين الأختين تحريم ما في معناه؛ كالجمع بين العمة<lb/>وبنت أخيها، فقوله تعالى: {وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) لا يتناول<lb/>الجمع بينهما، على هذا فالحديث ليس مخالفًا له. ولكن الجمهور يعدونه مخصصًّا<lb/>للآية، وتخصيص السنة للقرآن جائز وواقع، فإن سماه بعضهم نسخًا فلا نعارضه<lb/>في التسمية، ونحن موافقون له في المعنى.<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم مبين للقرآن بقوله وفعله، ويدخل في البيان<lb/>التفصيل والتخصيص والتقييد. ولكن لا يدخل فيه إبطال حكم من أحكامه، أو<lb/>نقض خبر من أخباره؛ ولذلك كان التحقيق أن السنة لا تنسخ القرآن. ثم إنه صلى<lb/>الله عليه وسلم شارع بإذن الله؛ ولذلك قال عندما سئل عن بعض المسائل: (لو قلت<lb/>نعم لوجبت) . ومن ذلك أنه حرم ما بين لابتي المدينة فجعلها كحرم مكة؛ لا يحل<lb/>صيدها، ولا يقطع شجرها، ولا يختلى خلاها. والحديث في الصحيحين وغيرهما،<lb/>وليس ناقضًا لشيء من القرآن ولا مخالفًا له. ومما يدل على أنه حرَّم المدينة من<lb/>قبل نفسه؛ أي: بغير وحي خاص أن العباس قال له: (إلا الإذخر) ، فقال: (إلا<lb/>الإذخر) فاستثنى الإذخر من قوله: لا يختلى خلاها. وهو نبات عطر لحاجتهم إلى<lb/>قطعه بمجرد طلب العباس. ولكن هذا النوع من التشريع قليل جدًّا وهو مختلف فيه،<lb/>وقيل: إن الله أعطاه ذلك. وقيل: لا. وليس هذا القول المجمل مما يتسع لتحقيق<lb/>ذلك.<lb/>هذا وإنَّ للإسلام أصولاً ومقاصد لا بد لكل مسلم منها؛ كالتوحيد وأركان<lb/>الإيمان وهي: الإيمان بالله وملائكته ورسله وكتبه واليوم الآخر والقدر , وهي<lb/>اعتقادات، وأركان الإسلام الخمسة , وهي أعمال بدنية، وأركان الأدب التي تجمعها<lb/>كلمة التقوى، واجتناب الفواحش ما ظهر منها وما بطن والإثم والبغي بغير الحق،<lb/>وكل ذلك مبين في القرآن والسنة العملية. فهذا ما يجب على كل مسلم أن يعلمه<lb/>ويعمل به.<lb/>وأما الأحاديث التي لم يجر عليها عمل جماعة المسلمين والسواد الأعظم من<lb/>أهل الصدر الأول، ولا كتبها الراشدون ولا غيرهم من الصحابة، ولا دعوا إليها<lb/>وإنما انفرد بها بعض الذين صرفوا همتهم إلى جمع الروايات، وحفظ الأخبار<lb/>والآثار، ففيها تفصيل ملخصه أنه لا يجب على كل مكلف البحث عنها. ولكن في<lb/>معرفتها مزيد علم، ومن عرف شيئًا منها وصح عنده متنًا وسندًا بلا معارض أقوى<lb/>منه، وجب عليه أن يقبله ويهتدي به.<lb/>نكتفي بهذه العجالة الآن، بل هي قد جاءت أطول مما كنا نبغي، ومتى<lb/>سنحت الفرصة نعود إلى بعض هذه المسائل بالبيان والتفصيل، وإلى غيرها مما<lb/>دار عليه كلام المتناظرين، وما لم يَدُر عليه مما يتعلق بالمقام؛ ككراهية النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم لكثرة السؤال؛ لئلا تكثر التكاليف، واستلزام ذلك لكراهية أن يعلم<lb/>جميع الناس بما يجاب به بعض السائلين، ويكلفوا العمل به كما كلف السائل ذلك<lb/>لحاجته إليه أو عدم استلزامه , وما جرى عليه الصحابة في السكوت على ما يعلمون<lb/>من ذلك حتى يسألوا عنه، وانفراد الكثيرين منهم بالحديث الواحد، وقلة ما رواه<lb/>الجم الغفير. ولا نضرب لذلك موعدًا معينًا؛ لئلا نصد عن الوفاء به والله الموفق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p699"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2191.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الانقلاب العثماني الميمون</head>
               <lb/>
               <lb/>(لاهور في 19 أغسطس 1909)<lb/>حضرة العلامة الحكيم السيد محمد رشيد رضا أدام الله فضلكم ونفعنا بعلومكم<lb/>آمين.<lb/>أما بعد السلام والاحترام، لا أستطيع أن أفي بحق شكركم على ما أبديتم من<lb/>اللطف في نشر مقالتي والرد عليها ردًّا مسهبًا، وسأنشر ترجمة ردكم هذا في<lb/>جريدتى تمامًا، إن شاء الله تعالى.<lb/>ولا أكتب بعد ذلك في هذا الأمر شيئًا بقصد استطلاع الآراء، بل نترك للدهر<lb/>يقضي كيف يشاء، فإنه خير قاض، ولكني أرى بنفسي أن الذين هم اليوم أعداء<lb/>لعبد الحميد مثل: شوكت باشا والغازي مختار باشا وغيرهم، يحسون عاجلاً<lb/>بضرورة رجوعهم إلى عبد الحميد؛ إن لم تأخذهم الحمية حمية الجاهلية، وسلكوا<lb/>مسلك الإنصاف والسداد.<lb/>وأما أمر التحاشي من نشر ردكم الأول فكنت على الصواب فيه؛ لأنه صدق<lb/>ظني حين نشرته جريدة (علي كده أنستي تيوت غازت) فاستاء منه العالم<lb/>الإسلامي الهندي أشد الاستياء، حتى اضطر محرر هذه الجريدة لتقديم الاستقالة من<lb/>خدمته في أواخر شهر يونيو الخالي؛ وساءت سمعة مجلة المنار أيضًا؛ فرأيت أن<lb/>أدافع عن المجلة، ونشرت ردكم في جريدتي مع جوابي الذي أرسلته إليكم بعد<lb/>التعريب كما نشرتموه في العدد السادس من مجلة المنار الأغر؛ ولقد أثر ذلك الأمر<lb/>تأثيرًا حسنًا في تسكين ثائرة نفوس المسلمين الهنديين، وإطفاء ثائرة غيظهم على<lb/>(المنار) .<lb/>وليكن في علم حضرتكم أن الجرائد التي وافقت آراءكم من مائة جريدة<lb/>إسلامية في الهند لا يربو عددها على اثنتين فقط؛ إحداهما جريدة (علي كده أنستي<lb/>تيوت غازت) ، والأخرى جريدة (وكيل) (أمر تسر) فما الذي جرى للأولى؟<lb/>هو أن النواب وقارالملك ناظر الكلية الإسلامية في (علي كده) طلب من المحرر<lb/>أن يصلح آراءه، ويكتب ردًّا لأقوال مجلة المنار، ولكنه أبى الرد واستقال من<lb/>وظيفته؛ ورد أقواله حضرة النواب المشار إليه في الأعداد التالية من الجريدة،<lb/>واضطر إلى التسليم بأن عبد الحميد هو (عبد الحميد الأعظم) لا محالة؛ وقد<lb/>ندمت جريدة (وكيل) أيضًا من سلوكها ذلك المسلك الصعب المخالف للرأي العام<lb/>لمسلمي الهند، واعتذرت عما فرط منها.<lb/>وظنكم أن آراء جريدة (وطن) موافقة لقرائها، وهم عدد قليل في الملايين<lb/>من مسلمي الهند فليس في محله؛ لأن شيوع هذه الجريدة في الأقطار الهندية<lb/>وإشاعتها أكثر بكثير من جميع الجرائد الإسلامية الهندية، فإن جريدة (علي كده)<lb/>جميع إشاعتها خمسمائة في الأسبوع، وجريدة (وكيل) إشاعتها ألف وخمسمائة؛<lb/>وبقية الجرائد الإسلامية لا تزيد إشاعتها عن الألف ألبتة , ولكن جريدة (وطن)<lb/>إشاعتها الآن خمسة آلاف وثلاثمائة في كل أسبوع , ولا ريب في أن قراءه لا<lb/>يكونون أقل من خمسين أو ستين ألف رجل من المسلمين، بل ربما يكونون مائة<lb/>ألف أو يزيدون، ولا يخفى على حضرتكم أن جريدة (وطن) تجد مشتركين<lb/>معاونين لها في كل مكان فيه عدد ولو قليل من المسلمين الذين يعلمون لسان<lb/>(الأردو) مثل إفريقيا الجنوبية والمشرقية، وأمريكا الشمالية والجنوبية،<lb/>وجزائر غرب الهند، والصين، وإستراليا، وزنجبار، وتونس، وطرابلس<lb/>الغرب، ونيجريا، وملايا، وسومترا، وتركستان، وعرب (?) وبغداد<lb/>وغيرها من البلاد النائية الأطراف من العالم الإسلامي. فإن جريدة (وطن) لتصل<lb/>إلى كل هذه البلاد دائمًا، وإنكم تعلمون أن وظيفة الجريدة ليست هي هداية قرائها<lb/>إلى جادة الصواب فقط، بل إنها يجب أن تكون مرآة ترى فيها آراء الأمة والقراء<lb/>جميعًا. وتكون مظهرة لميلاتهم (?) وإني أقول بكل الثقة: إن آراء جريدة (وطن)<lb/>في هذه المعاملة مطابقة لآراء قرائها وآراء الجمهور من المسلمين ولا عبرة<lb/>للشواذ.<lb/>وأما قولكم بجهل مسلمي الهند بالحقائق في أول الأمر، واقتناع منصفهم بعد<lb/>ما ظهر لهم من الحق بواسطة نشر الحقائق في الجرائد التركية والعربية، حتى<lb/>تتعجبون من إصراري على ما كنت عليه، فالمطلوب من حضرتكم إمعان النظر<lb/>في مكالمة مراسل جريدة (باونير) الإنكليزية (التي تصدر في بلدة إله آباد بالهند)<lb/>مع محمود شوكت باشا، وقد أدرجت هذه المقالة بعددها الصادر في 13 أغسطس<lb/>سنة 1909، فاعترف شوكت باشا بأنه ليس عنده الرجال الأكفاء ذوو سطوة<lb/>واقتدار، حتى يقدر على حفظ السلطنة من التورط في الهلاك والخراب.<lb/>وإننا مسلمي الهند مع وقوفنا على كون العهد الحميدي محفوفًا بالأخطار<lb/>ومملوءًا من السيئات، لا نلقي تبعة هذه المفاسد على عبد الحميد وحده كما تلقون<lb/>حضرتكم، بل ننسبها إلى جهل الملة وخمولها، ونعلم أن عبد الحميد سعى جهد<lb/>طاقته في تخفيف ذلك الجهل والخمول (! !)<lb/>وإني لا أدعي الأولية في كتابة ذم عبد الحميد وعماله على جميع جرائد العالم<lb/>بل قصدي أنه أول من كتب بهذه الصراحة في الجرائد الإسلامية الهندية لا غير<lb/>وهذا صحيح لا ريب فيه، وقلتم: إن الاختلاف في مشروع السكة الحجازية لم يكن<lb/>من جهة السلطان السابق، فإني لا أسلمه؛ لأن عندي كتبًا خصوصية من أصدقائي<lb/>في الآستانة وهم يكتبون أن الجرائد التركية حظرت عليهن الحكومة ذكر مشروع<lb/>سكة بغداد والحجاز، وسبب نشر آرائي في جريدة المعلومات العربية؛ هو قلة<lb/>انتشارها في المملكة العثمانية، وإن لم أنس فأذكر أن الذين كتبوا منهم صديقكم<lb/>وصديقى السيد عبد الحميد الزهراوي أيضًا.<lb/>والمؤرخون الذين ينحازون إلى أحد الطرفين، لا يعد قولهم صحيحًا، بل<lb/>العبرة بما قاله مؤرخة أولي الدراية في الأزمنة التالية، وكذلك الذين ليس لهم علاقة<lb/>بأحد من الفريقين المتخاصمين، وأنا كما تعلمون ليس لي واسطة بعبد الحميد ولا<lb/>بتركيا الفتاة، بل كل ما أقصده هو خير الدولة العلية وسلامتها، حفظها الله ووقاها<lb/>من جميع الآفات والمهلكات، آمين.<lb/>وعجبت من احتجاجكم باعترافي أن الوسائل الأصلية لترقية المملكة العثمانية<lb/>لم توجد في عهد عبد الحميد <gap resp="#org_MS"/> إلخ (فأقول لكم بكل أدب: إن فيلسوفًا مثلكم لا<lb/>يلزم أن يكون ناسيًا الفرق بين الترقية وبين حفظ مركز السلطنة وسد الخلل،<lb/>ومقصودي هو أن عبد الحميد لا يجب أن نأخذه بجريرة أسلافه ونترك ما أصلحه<lb/>هو ولا نشكره عليه، فإن العقل لا يسلم لأحد أن لا يكون فيه حسنة غير السيئات؛<lb/>ولذلك لا يخلو عبد الحميد أيضًا من حسنات، ويشهد على حسناته ما كتبته جرائد<lb/>مصر العربية وجرائد أوروبا في أكثر الأوقات في أعمدتهن من مدائحه وإصلاحات<lb/>عصره بالصراحة التامة، والتاريخ يحفظ ذكرها.<lb/>وأما مدحت باشا فإنه عزل من منصب الصدارة في سنة 1822 ونفي. ولكن<lb/>القوم لم يكترثوا لحالته، وبعد ذلك لما عين واليًا على عدة ولايات؛ فلم يكن سببه<lb/>خوف عبد الحميد منه أو من جماعته، بل رأى ذلك السلطان العظيم أن يستفيد من<lb/>أهلية الرجل وكفاءته في إصلاح شؤون المملكة، وما كان سبب العزل والنفي<lb/>لمدحت باشا؛ إلا قلة مواليه ومشاركيه في حب الدستور (!) .<lb/>أنكرتم عليّ قولي: إن حكم النبي صلى الله عليه وسلم والصديق والفاروق<lb/>- رضي الله عنهم - وغيرهم من الخلفاء الراشدين كان مطلقًا، وأوجبتم عليّ أن<lb/>أستغفر الله من هفوتي هذه، فأعوذ بالله وأستغفره من كل ذنب وأتوب إليه، وبعد<lb/>ذلك أسألكم: إن ضمير (هم) في قوله تعالى: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل<lb/>عمران: 159) هل مرجعه جميع أفراد الملة الإسلامية أو بعض سراتها وذوي<lb/>الرأي منها؟ إن كان المقصود منه ذوي الرأي من سادات القوم ووجهائهم، فلم<lb/>تنسون مجلس شورى الدولة الذي كان موجودًا في عهد عبد الحميد إلى آخر أيامه،<lb/>وأعضاؤه من أهل الخبرة والجاه والسياسة وسراة الأمة؟ ؟ وإن كان الضمير راجعًا<lb/>إلى كل فرد من أفراد الأمة، فمتى حصلت الاستشارة لجميعهم، وكيف السبيل إلى<lb/>حصولها أيضًا؟<lb/>هل كان صلح موقع الحديبية في زمن النبي صلى الله عليه وسلم، وقتال أهل<lb/>الردة والممتنعين من أداء الصدقات، وتزحيف جيش أسامة - رضي الله عنه -،<lb/>وعدم مؤاخذة خالد بن الوليد - رضي الله عنه -، من أعمال الصديق - رضي الله<lb/>عنه - كل هذه الأمور بمشورة القوم وغير مناقض لأراء الجمهور من الصحابة<lb/>- رضي الله عنهم - ? ومتى أظهر المسلمون رضاهم من عزل خالد - رضي الله<lb/>عنه - حينما عزله الفاروق - رضي الله عنه -؛ لأن الجمهور كانوا يحبونه<lb/>ويفضلون أن يكون هو قائدًا عليهم ? وإن كانت هذه الأمور بالاستشارة، فالمرجو<lb/>من كرمكم أن أفيدوني بإعلامها، واذكروا لي أسماء الصحابة الذين استشيروا في<lb/>تلك الأمور.<lb/>وعلمت اطلاع عبد الحميد على النوايا السيئة للغازي مختار باشا إليه من نشر<lb/>تقارير الجواسيس في جرائد الآستانة في هذه الأيام. وظهر أنه كان عالمًا بسوء نية<lb/>الرجل، وإنعامه عليه وإكرامه كان بسبب لطفه الطبيعي وحسن سياسته في تأليف<lb/>قلوب النافرين منه بواسطة المال والإكرام (!) .<lb/>إنكم تقولون: إني عاشق لعبد الحميد , ولا أعرف الحقيقة التي عرفتها<lb/>الأرض والسماء من أنه كان السفاك المبيح للدماء وقاتل الأبرياء وغيره. فقولكم<lb/>هذا لا يعتد به من غير بينة. وإن الجرائد التركية مع كونهن تجاوزن حد الآداب<lb/>في ذم عبد الحميد، لم تستطعن أن تثبتن شيئًا حقيقيًّا من التهم الموجهة إليه في أمر<lb/>إفساد الدستور وشركته في الحركة الارتجاعية يوم 13 إبريل الماضي؛ غير<lb/>الظنون والشكوك، فإن العاقل لا يعبأ بها , ومن الذي لا يعلم أن جرائد أوروبا لم<lb/>تكن لتقصر في إذاعة سيئات عبد الحميد ومظالمه لو وجدن إليه سبيلاً. والحمد لله<lb/>خابت آمالُهنَّ من هذا القبيل، ولم تستطع جريدة من جرائد أوروبا أن تكتب كلمة<lb/>واحدة تدل دلالة صريحة على شركة عبد الحميد في الحادثة الارتجاعية. ولكنكم<lb/>تضربون على هذه النغمة عبثًا، وتحاولون إقناعي بمثل هذه الخزعبلات (!) .<lb/>ومعصيتي الكبيرة التي جنيتها في زعمكم هي قولي الحق في شأن مولانا<lb/>السلطان محمد خان الخامس - أدام الله ملكه وسلطنته - إنه كآلة صماء في يد<lb/>جماعة (ودعوتموني إلى التوبة من هذه المعصية. ولكن ما تقولون في إشاعات<lb/>جمعية الاتحاد والترقي وأقوال شوكت باشا نفسه؛ بأنه لم يترك حول جلالته أحدًا<lb/>من أنصار عهد القديم، لا من رجال المعية، ولا من الخدم والحشم، حتى لم<lb/>يتركوا حوله من خُدَّامه القدماء أحدًا , وقد قاله شوكت باشا في مكالمته مع مراسل<lb/>جريدة باونير المذكور سابقًا في هذا المكتوب) .<lb/>وبالجملة فإني أتعجب من شدتكم في أمر عبد الحميد وسبكم له، مع كونكم من<lb/>العلماء الأعلام وحكماء الإسلام. يغفر الله زلتكم هذه ويهديكم سبيل الرشاد؛ لأن<lb/>السبَّ والشتم ليس من شيم الكرام , والسلام.<lb/>ولا أبغي نشر مكتوبي هذا في المجلة، ولا أكلفكم الرد عليه بغير رضاكم؛<lb/>لأني علمت من الردَّين ما قد كفاني , وإني عرضت عليكم بعض ما جال في<lb/>خاطري عند قراءة ردكم , وخفت أن لو أكتب في جوابه شيئًا فيطول الكلام؛ لذلك<lb/>اكتفيت بعض الأمور التي يجب اطلاع قرائكم عليه، فإن رأيتم من المناسب نشره<lb/>نشرتموه وإلا فلا , فأطلب منكم العفو من تكليفكم مرتين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد إنشاء الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محرر ومدير جريدة (وطن)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببلدة لاهور (بنجاب - الهند)<lb/>(جواب المنار)<lb/>إن هذه الرسالة تشعر بإخلاص صديقنا فيما كتبه أولاً وآخرًا في مسألة<lb/>الانقلاب في الدولة؛ لنشره بعض ردنا، ووعده بنشر الباقي , وهذا هو ظننا فيه<lb/>الذي بيناه في ردنا عليه من قبل؛ خلافًا للجرائد التركية والعربية التي جعلته من<lb/>صنف (الارتجاعيين) الذين يتبعون الهوى في نصر عبد الحميد؛ حبًّا في ماله<lb/>ورتبه وأوسمته , وقد أوسعته تلك الجرائد ذمًّا وتوبيخًا وتهكمًا، وهي مخطئة في<lb/>ذلك كما أنه هو مخطئ في اجتهاده، ولذلك لم ننوه بشيء مما كتبوا، وإن أثنت<lb/>علينا الجرائد التركية فيه، وأرسل إلينا بعضه من الآستانة معلمًا عليه بالحبر<lb/>الأزرق. ونقول لأولئك الكتاب: إن صاحب جريدة الوطن ربما كان أشد إخلاصًا<lb/>للدولة من أكثر الجرائد العثمانية التي تلعن اليوم الاستبداد وسلطانه، وتطري<lb/>الدستور وأعوانه، وسيرون إن شاء الله من محمد إنشاء الله خير نصير للدولة<lb/>الدستورية، لا سيما بعد الاقتناع القريب بسوء عاقبة السياسة الحميدية، ثم إننا<lb/>نجيب مناظرنا عن شبهاته في هذه الرسالة بما يأتى بالاختصار:<lb/>(1) إن قراء الجرائد في الهند معذورون في إساءة الظن في المنار؛ لما<lb/>كتب ما يخالف آراءهم وأهواءهم وجرائدهم التي استمدوا منها تلك الآراء والأهواء<lb/>في السياسة الحميدية. وقد علمت أن أكثر المستائين يظنون أننا كنا نمدح عبد<lb/>الحميد وسياسته في عهده، فلما خلع انقلبنا عليه ذامين قادحين، وظنهم هذا من<lb/>الإثم والحكم علينا بغير علم؛ ولذلك نظن أن قراء المنار لم يتهمونا بمثل ما اتهمنا<lb/>به غيرهم؛ لأنهم يعلمون أننا لم نكن نحسن الظن في السلطان عبد الحميد بعض<lb/>الشيء، ونلتمس له بعض العذر إلا في السنة الأولى من سني المنار؛ لأن استبداده<lb/>لم يكن قد بلغ غايته؛ ولقرب عهدنا يومئذ ببلادنا المحجوبة عنها الحقائق،<lb/>والمملوءة بالنفاق والمدح الكاذب. وقد كان المنار بعد ذلك يتميز غيظًا من سوء تلك<lb/>الحال، ويشكو منها بالأساليب المختلفة من الأقوال، ومن أوضحها مقالة (حال<lb/>المسلمين في العالمين، ودعوة العلماء إلى نصيحة السلاطين) وما يتبعها من<lb/>المقالات التي نشرناها في المجلد التاسع، ودعونا فيها علماء الإسلام في مصر<lb/>والهند وتونس إلى مطالبة السلطان عبد الحميد بالعدل والإصلاح، ولولا أننا أنشأنا<lb/>جمعية سياسية سرية لمجاهدة استبداد عبد الحميد، وجعلنا لها جريدة خاصة<lb/>سميناها باسمها (الشورى العثمانية) ، وكنا نعزز الجريدة بمنشورات سرية يوزعها<lb/>عمال مخصوصون في الآستانة والرؤملي والأناطول بنفقة من الجمعية، لما<lb/>رضينا بذلك التنديد الإجمالى في المنار، وقد نوهنا بذلك في فاتحة هذه السنة.<lb/>ومن كان في شك من مجاهدتنا لعبد الحميد في عهد استبداده بأشد مما كتبناه<lb/>في المنار بعد خلعه، وهو نفسه يعلم ذلك ولا يشك فيه؛ فليطلب منا بعض أعداد<lb/>جريدة جمعيتنا؛ ليعلم أننا لسنا كأصحاب تلك الجرائد العثمانية التي كانت تسبّح اسم<lb/>عبد الحميد بكرة وأصيلاً راضية أو كارهة، ثم صارت تلعنه كذلك , ولو كان<lb/>المنار كتلك الجرائد وصاحبه كأصحابها، لما خربت الحكومة بيت أبيه، ونكلت<lb/>بأهله ومحبيه، ولولا أنه مخلص في جهاده الاستبداد الحميدي لما احتمل ذلك العذاب،<lb/>والبلاء في الأموال والأنفس والأوقاف، ورغب عن العطايا والرتب التي<lb/>عرضت عليه؛ ليكون من المادحين لعبد الحميد، وإننا ننشر في هذا الجزء ما<lb/>نشرته الحكومة الحميدية في جريدة بيروت الرسمية من اتهامنا واتهام بعض إخوتنا<lb/>وأصحابنا بالجناية والأمر بالقبض علينا أحياء أو ميتين. ونرجو من صديقنا أن<lb/>يترجمه وينشره مع هذا الرد في جريدته؛ ليقرأه من لا يعرف العربية من إخواننا<lb/>مسلمي الهند.<lb/>(2) إننا نعجب لظن صديقنا المناظر لنا بعد أن بينا له الحقائق؛ أن مثل<lb/>مختار باشا وشوكت باشا سيظهر لهما على عداوتهما لعبد الحميد ضرورة الرجوع<lb/>إليه! ! يالله العجب! أيظن صاحبنا أنه أعلم بعبد الحميد منهما وممن على رأيهما<lb/>من خيار رجال الدولة، حتى يظهر لهم أنهم هم المخطئون فيكون هو المصيب في<lb/>غلوه في إطراء عبد الحميد! ! أيسمح لي صديقى الفاضل أن أسمي هذا الظنَّ<lb/>غرورًا مبينًا مع احترامه وحفظ مقامه! هل أعيد له القول البديهي أنهم يعرفون<lb/>جميع عُجَره وبُجَره الخفية والجلية، وجميع أعماله السرية والجهرية، وصديقنا لا<lb/>يعرف منها إلا بعض الظواهر التي برز أكثرها في غير صورته الحقيقية. وهل<lb/>تكون حمية مختار باشا على عبد الحميد حمية جاهلية، وهو أكبر قواد الدولة الذي<lb/>بذل دمه مرات كثيرة في سبيلها؟ وتكون حمية صاحب جريدة الوطن هي الحمية<lb/>الصادقة التي يثيرها الإنصاف ? أي حظ لمختار باشا من عداوة عبد الحميد؟ إن<lb/>مرتبه الآن لا يبلغ عُشْرَ مرتبه من عبد الحميد، وإن ولده كان بمحاباة عبد الحميد<lb/>فريقًا من الدرجة الأولى، وقد أنزل بعد الدستور إلى رتبة أميرألاي، ومختار باشا<lb/>راضٍ مسرور من خلع عبد الحميد، أليس هذا برهانًا قاطعًا على إخلاصه؟ فائتنا<lb/>أيها الصديق ببرهان مثله يثبت أنك أشد إخلاصًا للدولة وأعلم بمصلحتها منه؟ ؟ ما<lb/>كان ينبغي لك أن تعيد مثل هذه الأقوال التي لا يكاد يعقل صدورها من عالم مخلص<lb/>مثلك، إلا بذلك التأويل الذي حملت عليه كلامك من قبل؛ وهو كون اعتقادك حسن<lb/>حال عبد الحميد صار وجدانًا، لا يقبل البحث كدين العجائز، ومنك يرجى السماح<lb/>والعفو.<lb/>(3) إذا كان قولك ذاك عجبًا، فأعجب منه استدلالك على كونك مصيبًا في<lb/>إصرارك على رأيك في عبد الحميد وحكومة الدستور، بقول شوكت باشا إنه ليس<lb/>عنده من الرجال الأكفاء من يكفي لحفظ السلطنة! ! إن هذا أكبر حجة لنا عليك،<lb/>وأظهر مبطل لقولك إن عبد الحميد كان يسعى جهد طاقته في تخفيف الجهل<lb/>والخمول السائدين في السلطنة. لو كان حقًّا ما تقول لكانت مدة سلطنته كافية لتعميم<lb/>التربية الملية والتعليم النافع، وتخريج رجال لا عداد لهم يصلحون للنهوض بجميع<lb/>أعباء السلطنة. فإن ثلث قرن كاف لتربية ثلاث طبقات أو أجيال من الأمة. ولكن<lb/>عبد الحميد كان والله مفسدًا في المملكة، عدوًّا للعلم والتربية، نصيرًا للجهل<lb/>والضلالة. وإن من البراهين القاطعة على إفساده وتخريبه للدولة وإتيانه إياها من<lb/>قواعدها وأساسها؛ ما قامت به الحكومة الدستورية من تصفية الرتب العسكرية،<lb/>فقد تبين به صدق ما كنا نعلمه بالإجمال ونقوله بالاختصار من ترقية عبد الحميد<lb/>للضباط والقواد بمحض إرادته محاباة لهم؛ لئلا يسخطوا على هدمه لسائر قواعد<lb/>السلطنة. فالعسكرية التي أحدثت الانقلاب وبيدها زمام الأمر هي التي اختارت<lb/>إنزال الجم الغفير من قوادها وأمرائها وضباطها عن مراتبهم؛ غيرة على الدولة،<lb/>ومنعًا لهذا الخلل الذي يقضي على الدولة إذا هي وقعت في حرب مع دولة قوية<lb/>منظمة.<lb/>لقد خُلِعَ عبد الحميد والدولة عاجزة عن محاربة البلغار التي هي قطعة منها<lb/>ولكن حكومة الدستور أمكنها أن تتلافى الأمر بسرعة، حتى استعدت للطوارئ في<lb/>أقل من سنة، وإن كان الإصلاح التام لما أفسده عبد الحميد لا يتم إلا بسنين!<lb/>وناهيك بإصلاح الأسطول وتعزيزه، وقد ظهر للوجود بعد خفائه.<lb/>يا سبحان الله! البلاد بلادنا والمكاتب والمدارس مدارسنا، ومكاتبنا بنيت<lb/>بأموالنا وهي تحت مواقع أبصارنا، والمعلمون فيها والمتعلمون فيها إخوتنا وأولادنا<lb/>ونحن الذين نقول: إن عبد الحميد أبطل كثيرًا منها، وجعل بعضها تحت مراقبة<lb/>الجواسيس، ومنع منها بإشاراتهم بعض العلوم وبعض الكتب، ثم بعض الآلات<lb/>والمواد التي يتمرن فيها التلاميذ على الأعمال في العلوم الطبيعية، كما منع أكثر<lb/>الكتب النافعة في الدين والأدب والتاريخ والتربية وغير ذلك، وأحرقت حكومته<lb/>ألوفًا كثيرة من هذه الكتب، وحملت الناس بضغطها وظلمها على إحراق أكثر مما<lb/>أحرقت هي. وبعد هذا كله يقول صاحب جريدة الوطن إن السلطان عبد الحميد كان<lb/>باذلاً جهده في إزالة الجهل وإصلاح حال الأمة بالعلم! . ثم هو يعترف مَعَنا بعد<lb/>ذلك بأن الأمة العثمانية ليس فيها - بعد هذا الجهد في تعليمها بزعمه - أناس قادرون<lb/>على القيام بأعباء الحكومة! ! كيف يفهم هذا وبم يفسر؟<lb/>يعترف صاحب (وطن) بأنه هو وقومه واقفون على ما كان في العهد<lb/>الحميدي من السيئات. ولكنهم لا يلقون عليه التبعة وحده مثلنا كما يدعي؛ بل<lb/>يقولون: إن سببها جهل الأمة، نعم.. إن جهل الأمة هو الذي مكن مخالبه من<lb/>مقاتلها؛ ولذلك كان يكره أن تتعلم، وينكل بكل من ينبه أفكارها وإلا فليدلونا على<lb/>ذنب المنار، حتى لقي وأهله ما لقوا منه؟ أما عماله وأعوانه على الإفساد فإنهم<lb/>كانوا على شاكلته.<lb/>ومن يربط الكلب العقور ببابه <gap resp="#org_MS"/> فكل بلاء الناس من رابط الكلب<lb/>ولماذا لا تُحرق الكتب الآن، ولا يحذف بعض المسائل من نسخها الطابعون،<lb/>كما حذفوا طائفة من كتاب المواقف الذي طبع في عهده بالآستانة، ومن كتاب شرح<lb/>المسايرة في العقائد الذي طبع في مصر، فجعلت بعض نسخه كاملة صحيحة وهي<lb/>ما يباع بمصر وسائر بلاد الدنيا ما عدا البلاد العثمانية , وأما بقية النسخ التي ترسل<lb/>إلى الآستانة وغيرها من الولايات العثمانية، فقد حذف منها بعض المباحث؛ لئلا<lb/>يجعل وقودًا للنار.<lb/>(4) تنازل صديقنا من دعوى ترقية عبد الحميد للسلطنة أو اجتهاده في<lb/>ترقيتها في بعض كلامه (وإن تناقض مع بعضه الآخر) ، وجعل حسنته العليا<lb/>حفظ مركز السلطنة وسد الخلل، ونقول: إن هذه الدعوى ممنوعة أيضًا، فإن سد<lb/>الخلل إنما يكون قبل كل شيء بإصلاح المالية، فالدولة التي ليس عندها مال لا<lb/>تقدر أن تدفع خطرًا داخليًّا ولا خارجيًّا، وهو قد دمر مالية الدولة تدميرًا كما هو<lb/>بديهي لا يقبل المراء. ثم إن الركن الآخر لحفظ المركز هو العسكرية، وقد قلنا<lb/>آنفًا: إنه اشتغل في آخر عهده بإفسادها، وإن تصفية الرتب العسكرية أقوى برهان<lb/>على ذلك. نعم.. إن كل ما كان يعمله عبد الحميد في المشكلات الخارجية هو<lb/>الحيلة والمواربة والتسويف والترضية للدول بعد ذلك، والغرض من هذا كله تأخير<lb/>سقوط الدولة إلى ما بعد موته؛ ليبقى طول حياته متمتعًا بنعيمها، وإن كان أكثره<lb/>وهميًا مشوبًا بالمنغصات التي لا قبل له بدفعها؛ لأن وسواسه هي مثارها ومعهدها<lb/>ولو طال العهد على تلك السياسة الخرقاء التي لم ينل منها بعض ما يريد إلا<lb/>باختلاف الدول وتنازعها؛ لخربت المملكة فقد تداخلت أوروبا في ولايات مقدونية،<lb/>وكان ذلك مقدمة لسلخها من الدولة، ولولا الدستور الذي أراحنا من سياسته<lb/>لذهبت تلك الولايات، وما ثبتت الآستانة بعدها إلا قليلاً. وأما مدح الجرائد له فكان<lb/>بعضه بالثمن، وبعضه بسوء الفهم، وبعضه بالإكراه.<lb/>(5) قال: إنه لم يثبت أن عبد الحميد هو مدبر الفتنة الأخيرة التي خُلِعَ بها<lb/>ومع هذا نَصفه بسفك الدماء، ونقول: إن هذا وصف قديم له معروف عند الإفرنج<lb/>الذين يسمونه السلطان الأحمر، وإن الحكومة الدستورية قررت عدم محاكمته؛<lb/>ولذلك لم تظهر كل ظهر لها من دسائسه في الفتنة وغيرها.<lb/>(6) سمى صديقي ما عبت به عبد الحميد في سياسته وإدارته، وما كتبته<lb/>من وجه العبرة بخلعه، سبًّا وشتمًا. وقال: إنه ما كان يليق ذلك بمثلي. وهي<lb/>غفلة من الصديق؛ سببها الغلو في حب عبد الحميد، فإن السبَّ عبارة عن ألفاظ<lb/>بذيئة توجه إلى شخص لأجل تحقيره وإهانته فقط. وما ذكرناه في عبد الحميد لم<lb/>يكن كذلك، وإنما كان بيانًا لحقيقة رجل آذى دولة عظيمة وأمة كبيرة، وتنبيهًا<lb/>لوجه العبرة في سقوطه فهو من قبيل ما في الكتاب والسنة من ذم فرعون وملأه<lb/>والعبرة بهلاكهم، ومن قبيل جرح المحدثين لرواة الحديث، ومن قبيل ما أذن الله به<lb/>من قول السوء لمن ظلم؛ ببيان ظلم ظالمه وسوء عمله. وعبد الحميد لم يكن ظالمًا<lb/>لي ولأهلي فقط، بل كان ظالمًا لنا ولجميع الأمة ما عدا أعوانه على الظلم منها.<lb/>هذا ما أقوله فيما يتعلق بعبد الحميد، وأثبت له حسنة السكة الحجازية، وحسنة عدم<lb/>التعصب لجنسه وكراهته أن يقال: ترك وعرب. وأما المسائل العامة التي أنكرها<lb/>علينا صديقنا أو سأل عنها، فهذا جوابها بالإجمال الذي يسعه المقام نذكره تابعًا<lb/>بالعدد لما قبله.<lb/>(7) من البديهي أن الذين تجب استشارتهم في الأمور العامة هم أهل الرأي<lb/>والمكانة في الأمة، والعارفون بمصالحها، والمحترم رأيهم عند جمهورها، المعبر<lb/>عنهم في القرآن بأولي الأمر لا جميع أفراد الأمة. ولم يكن مجلس شورى الدولة<lb/>مؤديًا في عهد عبد الحميد لوظيفة المشاورة الشرعية، ولا أعضاؤه من أهل المكانة<lb/>في الأمة، ولا من المعروفين عندها، وإنما يعرفهم من كان بينه وبينهم صلة جوار<lb/>أو نسب أو عمل. ذلك مجلس قديم العهد في الدولة، وقد أفسده عبد الحميد كما أفسد<lb/>غيره حتى جعله مستودعًا لمن يسترضيهم ممن يخشى اشتغالهم بالسياسة، وكان<lb/>أكثرهم لا عمل لهم، ولم يكونوا مرجعًا له في الأمور العامة ولا مستشارين على أن<lb/>يكون رأيهم معمولاً به قطعًا؛ بل كان المجلس ولا يزال ثلاث دوائر إحداها للملكية،<lb/>والثانية للتنظيمات، والثالثة للمحاكمات، يحاكم فيها كبار الموظفين، وكانت<lb/>الإشارة من أقل رجال المابين أو جواسيسه تكفي لإدانة البريء والحكم عليه بأشد<lb/>العقوبة، وعفو السلطان فوق حكم هؤلاء، كما أنه فوق جميع المحاكم الشرعية<lb/>والنظامية. أهذه هي الشورى المطلوبة في القرآن التي كان النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم يعمل برأي رجالها، وإن خالف رأيه كما فعل في غزوة أحد التي أنزل عليه<lb/>فيها: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) يا سبحان الله! ألهذا الحد<lb/>وصلتم في الانتصار لعبد الحميد؟<lb/>(8) ذكر صديقنا عدة شُبه على قولنا: إن حكومة الإسلام حكومة شورى<lb/>مقيدة لا استبداد مطلقة، وإن الخلفاء الراشدين لم يكونوا في أحكامهم مستبدين.<lb/>ونجيب عنها واحدة بعد أخرى:<lb/>(الشبهة الأولى) أن صلح الحديبية لم يفعله النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>برأي الصحابة؛ بل كانوا له كارهين في أول الأمر، وإنما قبلوه تدينًا لا اقتناعًا<lb/>بفائدته كما هو معروف في السير، مع أنه وقع بعد غزوة أحد التي أمر فيها<lb/>بالاستشارة. والجواب عنه من وجهين:<lb/>(الوجه الأول) أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعمل بعض الأعمال<lb/>بأمر من الله تعالى فلا يستشير فيها أحدًا؛ إذ لا مجال لرأي أحد مع أمر الله تعالى،<lb/>ويجب أن يكون صلح الحديبية من هذا القبيل، وإلا لزم مخالفة النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لأمر الله تعالى إياه بمشاورتهم، وذلك غير جائز، وقد يدل على ذلك<lb/>قوله تعالى في الرد على كراهة الصحابة لذلك الصلح: {فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا فَجَعَلَ مِن<lb/>دُونِ ذَلِكَ فَتْحاً قَرِيباً} (الفتح: 27) وتسمية ذلك فتحًا مبينًا في أول السورة أيضًا،<lb/>ولم يعاتبه تعالى عليه كما عاتبه على أخذ الفداء من الأسرى ببدر.<lb/>(الوجه الثانى) قيل: إن المشاورة لم تكن واجبة على النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، وإن أمره الله بها للندب، فهو يفعله إذا لم ير غيره أرجح منه. ولا أراك<lb/>تطيب نفسك للقول بأنه صلى الله عليه وسلم مخالف الأمر الإلهي، وإن كان للندب<lb/>كما تطيب نفسك للقول بأنه فعله بوحي إلهي، كما تدل عليه سورة الفتح.<lb/>(الشبهة الثانية) بعض أعمال الصِّديق كقتاله لأهل الردة ومانعي الزكاة،<lb/>وإنفاذه لجيش أسامة، وعدم مؤاخذة خالد بن الوليد على قتل مالك بن نويرة<lb/>والتسري بزوجه. وإننا نجيب عنها كلها جوابًا عامًّا , ثم نجيب عن كل منها<lb/>بالتفصيل.<lb/>أما الأول: فهو أن الحكومة المطلقة هي ما كان الأمر فيها للحاكم العام في<lb/>التشريع والتنفيذ، والحكومة المقيدة هي ما كان الحاكم العام فيها مقيدًا بشريعة ليس<lb/>هو الواضع لها، إما منزَّلة وإما موضوعة برأي الأمة، وإما بعض أحكامها منزل<lb/>وبعضه موكول إلى استنباط أولي الأمر من الأمة يضعونه بالمشاورة بينهم -<lb/>كالشريعة الإسلامية - والتنفيذ في هذه الحكومة لا يحتاج فيه إلى الاستشارة، متى<lb/>كان الحكم معروفًا عند الحاكم , وكذلك كانت حكومة الراشدين، كانوا إذا وجدوا<lb/>الحكم في كتاب الله حكموا به أو في السنة كذلك، فإن لم يجدوا جمعوا أهل الرأي<lb/>من الصحابة واستشاروهم كما روينا ذلك بالأسانيد المتصلة، وأوردنا بعض ذلك في<lb/>المنار من قبل.<lb/>وعلى هذا تجري الحكومات الدستورية الآن في أوروبا وغيرها، يحكم الحاكم<lb/>بالقانون فلا يراجع مجلس النواب في كل قضية، وإنما يرجعون إليه في المشكلات<lb/>وما كان غير منصوص في القانون , وقد كان الحكم الشرعي في المسائل المذكورة<lb/>معروفًا عند أبي بكر، فجاز له أن ينفذها من غير استشارة؛ بل وجب عليه<lb/>ذلك في اعتقاده.<lb/>وأما التفصيل فقد تأول في قتال مانعي الزكاة حديث: (أمرت أن أقاتل<lb/>الناس حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول الله، فإذا قالوها عصموا مني<lb/>دماءهم وأموالهم إلا بحقها وحسابهم على الله) فإنه جعل من حقها أن مانعي الزكاة<lb/>الهادمين لركن من أركان الإسلام، يقاتلون عليه حتى يذعنوا له. وإن الفقهاء<lb/>صرَّحوا بأن الذين يمنعون شيئًا من شعائر الإسلام ولو مسنونًا كالأذان يقاتلون<lb/>عليه. فهو قد تصدَّى لقتال مانعي الزكاة عملاً بحكمٍ مقرر عنده بالنص، ولما<lb/>راجعه عمر في ذلك وذكر الحديث قال له: ألم يقل: إلا بحقها؟ فالزكاة من حقها <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ ما قال وهو مشهور، فاقتنع عمر بقوله وهذه المراجعة تدل على أنهم كانوا<lb/>يعارضون الإمام إذا تصدى لشيء لم يظهر لهم دليله الشرعي فيه، أو ظهر لهم<lb/>مخالفته فيه للنص الشرعي.<lb/>والناس يغلطون في هذا المقام، فيخلطون بين محاربة المرتدين وهم بنو<lb/>حنيفة أتباع مسيلمة الكذاب الذي ادعى النبوة، وبين مانعي الزكاة وهم غيرهم،<lb/>فمحاربة بني حنيفة كانت باتفاق الصحابة لم يعرض لأحد فيها إشكال، ومحاربة<lb/>مانعي الزكاة عرض فيها الإشكال لعمر فأقنعه أبو بكر.<lb/>الحديث الذي دار الكلام عليه بين الشيخين مروي في الصحيحين، وقد<lb/>أخرجاه بزيادة هي نص في فهم أبي بكر الذي رجع إليه عمر؛ إذ قال: (فوالله ما<lb/>هو إلا أن رأيت الله قد شرح صدر أبي بكر للقتال فعلمت أنه الحق) . وهذه الزيادة<lb/>هي {وَيُقِيمُوا الصَّلاَةَ وَيُؤْتُوا الزَّكَاةَ} (البينة: 5) فالحاصل أن أبا بكر عمل بما علم<lb/>من حديث الرسول في المسألة، وذلك مما لا يحتاج فيه إلى الاستشارة، وقد أقره الصحابة كلهم على ذلك بعد مراجعة عمر واقتناعه.<lb/>وأما إنفاذ أبي بكر لجيش أسامة فهو أيضًا تنفيذ لأمر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، وقد أشار عليه بعضُ الصحابة أن يرد الجيش فلم يفعل، وقال: (لا أحل<lb/>راية عقدها رسول الله صلى الله عليه وسلم) . فاحتج بأنه منفذ لأمر الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم وكانت المصلحة فيما فعل. ومما يدل على أنه لم يكن يرى<lb/>أن له الحق في رد الجيش طلبه من أسامة أن يأذن لعمر في البقاء في المدينة<lb/>لينتفع المسلمون برأيه، ولم يمسك عمر عنده بما له من السلطة العامة؛ لأن سلطته<lb/>في الأمور المنصوصة لا تعدو تنفيذ النص إلا أن يظهر له في اتباع النص<lb/>ما ينافي المصلحة العامة لأمور عرضت تقتضي ذلك، فحينئذ يستشير أولي الأمر في<lb/>العمل بما فيه المصلحة كما فعل عمر في الطلاق الثلاث باللفظ الواحد؛ إذ كان على<lb/>عهد النبي صلى الله عليه وسلم وأبي بكر (رضي الله عنه) يعد طلقة واحدة.<lb/>فرأى عمر بعد مضي زمن من خلافته إكثار الناس من هذا الطلاق المخالف للسنة<lb/>ومقصد الشريعة فاستشار الصحابة في إنفاذه عليهم عسى أن يتركوه، وأنفذه<lb/>برضاهم , والحديث في الصحيح وتقدَّم الكلام عليه في التفسير وغير التفسير.<lb/>وأما عدم مؤاخذة أبي بكر لخالد بن الوليد؛ أي: مقاصته على قتل مالك بن<lb/>نويرة، فهي لا تدل على أن حكومته كانت مطلقة استبدادية؛ إذ ليس في الشريعة<lb/>نص يوجب القصاص في مثل تلك الحادثة وهي القتل بالتأول في الحرب، بل<lb/>فيها ما يقتضي عدم القصاص، فإن خالدًا نفسه قتل طائفة من بني جذيمة متأوَّلاً،<lb/>فغضب النبي صلى الله عليه وسلم حتى قال: (اللهم إني أبرأ إليك مما صنع خالد)<lb/>كما في الحديث الصحيح , ولكنه لم يقتله، ولم يوجب عليه دية. وكذلك قتل أسامة<lb/>رجلاً قال لا إله إلا الله، فأنكر النبي صلى الله عليه وسلم عليه ذلك، وقال: (يا<lb/>أسامة أقتلته بعد ما قال لا إله إلا الله؟) قالها ثلاث مرات كما في الصحيحين، ولم<lb/>يقتله به ولا أوجب عليه قودًا ولا دية؛ لأنه متأوَّل. وما روي من أن عمر أشار<lb/>عليه بقتله غاية ما يفيده، كما قال ابن تيمية أن المسألة اجتهادية اختلف فيها<lb/>اجتهاد الشيخين، ولم يأت عمر بدليل يوجب على أبي بكر الرجوع إلى رأيه ,<lb/>والظاهر أن عدم الدية والقَوَد خاص بما يكون من مثل هذا في أيام الحرب , وأما<lb/>من قتل معصومًا في أيام السلم متأولاً فتأوله قد ينافي التعمد الذي يقتل به , ولكنه لا<lb/>يمنع إيجاب الدية ولا التعزير بحبس أو غيره , ولمؤرخي الشيعة وغيرهم أقوال<lb/>غير صحيحة في مسألة قتل خالد لمالك؛ ومنها تسرِّيه بزوجه من غير اعتداد ولا<lb/>استبراء، وليس لهم في ذلك رواية يحتج بمثلها شرعًا، على أن فقهاء الأمة<lb/>مختلفون في اعتداد مثلها، وليس هذا المقام مما يتسع للخوض في ذلك.<lb/>(الشبهة الثالثة) عزل الفاروق لخالد من قيادة الجيش في الشام , ونقول:<lb/>إن ذلك حقه، وقد بلغه من الأخبار ما أراه أن المصلحة في ذلك. وهذا ما يفعله كل<lb/>رئيس للعساكر أو للإدارة في الحكومات الدستورية، ولا يتبعون في اختيار القواد<lb/>هوى الجند ورضاه قط؛ بل كثيرًا ما تقضي السياسة بإبعاد القائد عن الجند الذي<lb/>يعشقه ويفتتن به؛ لئلا تحدثه نفسه بالخروج به على الحكومة وتأسيس دولة جديدة.<lb/>ويروى ما يدل على أن هذا هو السبب في عزل عمر له وهو؛ أنه لما سأله خالد<lb/>عن ذلك، قال: خفت أن يعبدك أهل الشام. ألم يكن السبب في سفك نابليون لدماء<lb/>الملايين من البشر هو افتنان جنوده به، حتى إنهم عصوا حكومتهم عندما أمرتهم<lb/>بمحاربته بعد رجوعه من جزيرة ألبا وكانوا عازمين على ذلك، فلما أقبل عليهم<lb/>بوجهه ودعاهم إلى قتله، خروا أمامه خاضعين وله متبعين؟ ؟<lb/>(9) ومن المسائل العامة التي غلط فيها صديقنا صاحب (وطن) ما ذكره<lb/>في المؤرخين الذين يعتد بأقوالهم والذين لا يعتد بأقوالهم، وتطبيقه ذلك على أقوالنا<lb/>وأقواله في الانقلاب العثماني. والصواب أن المؤرخ الصادق العدل يعتد بروايته<lb/>عما رآه واختبره بنفسه. وأما ما يرويه عن غيره فالعبرة فيه بصحة السند، ومتى<lb/>كان الراوي عدلاً قُبِلَ قوله، ولو فيما يؤيد رأيه ومذهبه، كما قبل المحدثون من<lb/>أهل السنة رواية العدول من المعتزلة والخوارج والشيعة. ثم إنه ليس هنا فريقان<lb/>مختصمان نتعصب نحن لأحدهما على الآخر، وإنما يظهر التعصب من صديقنا؛<lb/>لأنه يفضل الحكومة الحميدية الاستبدادية التي سقطت على الحكومة الدستورية التي<lb/>قامت، ويطري عبد الحميد ويذم خلفه وأعوانه، فهذا هو التحيز إلى فئة. وقد<lb/>اتهمته (يني غزته) وغيرها من الجرائد التركية؛ بأنه كان يرجو من عبد الحميد<lb/>فوق ما ناله من وسام أو نوط وأنه وجد منه كتابه إلى المابين يطلب فيها أن يدعى<lb/>إلى احتفال سكة حديد الحجار ويعطى نفقة سفره إلى الحجاز، وهي مطامع في<lb/>المال والجاه.<lb/>أما نحن فإننا رأينا ظلم عبد الحميد في أنفسنا وبلادنا وأمتنا ودولتنا: رأينا<lb/>المالية منهوبة، والأرض موظوبة، والأملاك مغصوبة، والمعارف مغضوبة،<lb/>والكتب ممنوعة، والقضاء آلة سياسية، والإدارة مدبرة الاستبداد، والعسكرية قد<lb/>سرى إليها الوهن والفساد، والأجانب ينتقصون الأرض من أطرافها، ويسري<lb/>نفوذهم فيها، فجاهدنا على قدر عجزنا وضعفنا، وجاهد غيرنا من الأحرار كل<lb/>على قدره، حتى إذا أذن الله بسقوط تلك الحكومة الحميدية المفسدة، حمدناه<lb/>وأظهرنا سرورنا بنصره، وشكرنا العاملين على الانقلاب مع شكره؛ عملاً بحديث<lb/>(لا يشكر الله من لا يشكر الناس) , ولكننا لم نقدس الحكومة الجديدة، ولم<lb/>نتعصب لها في عمل من الأعمال، بل نرشدها وننتقدها على خطاها ومنه ما<lb/>يرى خبره في هذا الجزء عن فتن الشام، وعلى تقصيرها ومنه أنها لم تعد<lb/>إلينا شيئًا من حقوقنا التي سلبها الاستبداد منا. فلا نقول: إننا بلغنا بها أعلى<lb/>عليين، وإنما نقول: إنها محل الرجاء، وكنا مما قبلها يائسين. فهل من العدل<lb/>أن يقول صديقنا: إن كلامنا لا يعتد به؛ لأننا متحيزون متعصبون، وإن كلامه<lb/>هو الذي يعتد به؛ لأنه يشهد لنفسه أنه أوسع علمًا وأشد إخلاصًا؟<lb/>قلت من قبل: إنني أحسن الظن فيه. وأقول الآن: إن ظني فيه لم يتغير،<lb/>وإن أصر على مدح عبد الحميد بعد البيان، كما يحكم عليه الوجدان، ولا أعد ما<lb/>ذكرته الجرائد التركية قادحًا في إخلاصه. ولكن أوقن بأنه لا يعرف من حال<lb/>الحكومة الحميدية عشر معشار ما أعرف أنا وأمثالي؛ إذ ليس عنده إلا سمعيات<lb/>قليلة، يصدق بعضها ويكذب بعضًا بحسب فكره ووجدانه. وأما معلوماتنا فتدخل<lb/>من أبواب اليقينيات الستة وهي كثيرة جدًّا , وإذا كانت الغيرة على الدولة<lb/>والإخلاص لها تتعذر الموازنة بينهما في أنفسهما، فدلائلهما فينا أقوى من دلائلهما<lb/>عنده؛ لأننا تحملنا الإيذاء والبلاء في أنفسنا وأهلينا وأموالنا، وآثرنا ذلك على<lb/>الأموال والرتب والأوسمة. فهل عنده شيء من مثل هذه الدلائل على حب الدولة<lb/>والإخلاص لها، وهما مما لا ننكرهما عليه؟<lb/>(10) احتج مناظرنا على كلمته الشنيعة في مولانا وخليفتنا السلطان محمد<lb/>الخامس - أيده الله بروح منه - بقول جمعية الاتحاد وشوكت باشا أنه لم يترك<lb/>حوله أحد من أنصار العهد القديم، لا من رجال المعية ولا من الخدم والحشم! !<lb/>إنني على كثرة ما أنكرت على صاحبي من أقواله وآرائه وحججه في<lb/>موضوع مناظرتنا، لم أر أغرب من قوله هذا، وما كان يخطر في بالي أن يقوله<lb/>مثله؛ وهو من أهل العلم والسياسة. إن مولانا السلطان محمدًا لم تكن له حاشية<lb/>عظيمة من أهل السياسة الذين يعتمد عليهم، فيقال: إن إبعاد شوكت باشا أو غيره<lb/>إياهم عنه واستبدال غيرهم بهم، جعله غير قادر على التصرف، حتى يصح أن<lb/>تقال فيه تلك الكلمة المنكرة، وإنما كان حوله جواسيس لعبد الحميد ليسوا من أهل<lb/>السياسة، بل من أهل الفساد والسعاية، ولم يكن يثق بأحد منهم، وهو الآن يرى<lb/>جميع الوكلاء وأركان الدولة ومن شاء من غيرهم ويكاشفهم بما يريد، وكذلك كان<lb/>جميع السلاطين قبل عبد الحميد لا عمل لهم إلا بواسطة حكومتهم، ولم تكن<lb/>حاشيتهم إلا حاشية خدمة. ولكن عبد الحميد أسس حكومة المابين؛ ليحارب بها<lb/>الدولة والأمة، وقد فعل وظفر زمنًا ثم كان عاقبة أمره خسرًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p716"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2192.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(ذيل للرد يدخل في باب الأخبار والآراء)<lb/>فيما نشر في عدد 866 من جريدة بيروت الرسمية التي صدرت في 28<lb/>المحرم سنة 1324 بالتركية والعربية في اتهامنا بالجناية، وجلبنا بالقوة أحياء أو<lb/>ميتين لمحكمة الجزاء بطرابلس، كما هو معنى (اخذ وكرفت) وهو:<lb/>طرابلس شام بدايت محكمه سي جزا<lb/>دائره سندن<lb/>مصره فرار والمنار هذيا ننامه سنده نشريات خائنانه وملعنتكارانه يه إجتسار<lb/>إيتمك ماده سند تطولايى مظنون وفرارده بولنان طرابلس شام سنجاغنه تابع قلمون<lb/>قرية سي أهاليسندن وهذياننامة مذكوره صاحب ومحرري محمد رشيد رضا إيله<lb/>وهذياننامه مذكوره يه دخالت ونشريات ملعنتكارانه يه اشتراك ايلد كلري إدعا<lb/>سيله مظنون ومرقوم رشيدك برادري أولوب موقوف بولنان إبراهيم أدهم وينه<lb/>مصره فرار وأرباب فساده التحاق إيدن ديكر برادرلري أحمد حمدي وحسين<lb/>وصفي أيله طرابلس شاملي عبد القادر مغربينك حركات خائنانه وملعنتكارانه لرندن<lb/>طولابى أصول محاكمات جزائيه نك مواد مخصوصة سي أحكامنه توفيقا طرابلس<lb/>شام جنايت محكمه سنده محاكمة لرى أجرا قلنمق اوزره جزا قانوننامة هما يونتك<lb/>اللى سكرنجي مادة سي موجبنجه بيروت ولايتي هيئت اتهاميه سنجه جنايتله أنها<lb/>مرينة قرار وير لديكندن متهمون مرقومونك هر نره ده كوربلورلر ابنه طوتيلوب<lb/>محكمه مذكوره توقيفخانه سنه تسليملري لازم كله جكى بالجمله ضابطه عدليه مأمور<lb/>لرينك معلومى أولمق أوزره اشبواخذ وكرفت مذكره سنك خلاصه سي بيروت وسي<lb/>غزته سنه درج وإعلان أولنمق أوزره تنظيم أولندي.<lb/>من دائرة جزاء محكمة البداية في طرابلس الشام<lb/>بما أن محمد رشيد رضا من أهالي قرية القلمون التابعة للواء طرابلس الشام،<lb/>الفار إلى مصر، وصاحب ومحرر جريدة المنار الهذيانية، والمظنون عليه<lb/>بالتجاسر على نشر مواد الخيانة، والملعنة في الورقة المذكورة، وكلاًّ من أخيه<lb/>إبراهيم أدهم الموقوف والمظنون عليه باشتراكه في تلك النشريات اللعينة، وأخويه<lb/>أحمد حمدي وحسين وصفي وعبد القادر المغربي من أهالي طرابلس الشام،<lb/>الفارين إلى مصر أيضًا، والملتحقين بأرباب الفساد - قد اتهمتهم الهيئة الاتهامية في<lb/>ولاية بيروت بالجناية توفيقًا للمادة 58 من قانون الجزاء الهمايوني؛ ليحاكموا في<lb/>محكمة الجناية في طرابلس الشام؛ توفيقًا لأحكام المواد المخصوصة من أصول<lb/>المحاكمات الجزائية، وذلك بالنظر لحركاتهم الجنائية اللعينة، فعلى جميع مأموري<lb/>ضابطة العدلية أن يلقوا القبض عليهم أينما وجدوا، ويسلموهم لمحل توقيف<lb/>المحكمة المذكورة، ولأجل أن يكون ذلك معلومًا عند المأمورين المذكورين، جرى<lb/>تنظيم هذه المذكرة جرى (أخذ وكرفت) لتنشر خلاصتها في جريدة بيروت<lb/>الرسمية.<lb/>***<lb/>(الطبيب محمد إسماعيل الأجميري الهندي)<lb/>زارنا في أوائل هذا الشهر المبارك هذا الطبيب، فعلمنا منه أنه جاء من<lb/>القدس الشريف، وأنه جاء في العام الماضي مع أهل الحجاز، فأدوا الفريضة،<lb/>وأقاموا في مكة المكرمة ثم في المدينة المنورة عدة أشهر، ثم سافروا إلى القدس<lb/>فأقاموا فيها مدة، ثم عادوا منها في أواخر الشهر الماضي محرمين بالعمرة،<lb/>وسيعودون بعدها إلى بمبي وهو موطنهم وبلد إقامتهم. وقد كان هذا الطبيب يعالج<lb/>جميع المرضى في البلاد المقدسة بغير أجرة؛ ابتغاء مرضاة الله تعالى، وقد كتبوا<lb/>له شهادات في الحرمين ختمها الجم الغفير من العلماء والشرفاء وغيرهم، وصدَّقت<lb/>عليها الحكومة لا سيما في المدينة المنورة، فنسأل الله تعالى أن يجزيه خير الجزاء،<lb/>ويجعله قدوة صالحة للأطباء.<lb/>وقد علمنا منه أنه ما جاء القاهرة إلا لأجل زيارتنا، فنشكر له ذلك، وقد<lb/>سألناه عن أفكار مسلمي الهند في الانقلاب العثماني، وهل يصح ما قيل: إن أكثرهم<lb/>يسيئون الظن بالدولة الآن؛ لحسن ظنهم في السلطان عبد الحميد المخلوع. فقال:<lb/>إن في الهند كذا مليونًا من المسلمين، أكثرهم لا يعرف السياسة ولا يهمهم من أمرها<lb/>شيء قط. ولكن الذين يقرأون الجرائد وقليل ما هم، يتبعون رأي جرائدهم في<lb/>ذلك. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p718"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2193.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كتاب التوسل والوسيلة</head>
               <lb/>
               <lb/>طبعنا الآن في هذه الأيام كتابًا خاصًّا في مسألة التوسل والوسيلة لشيخ الإسلام<lb/>وهو الذي نقلنا نموذجًا منه في الجزء الثامن، ونبذة وجيزة منه في تفسير الجزء<lb/>السابع، طبعنا أكثره على نفقة السيد محمد حسين نصيف وكيل إمارة مكة في جدة،<lb/>وطائفة منه على نفقتنا؛ ليكون سلاحًا في أيدي أنصار السنة، يفرون به ضلالة<lb/>أهل البدعة، وإننا ندعو أولياء البدعة المنكرين على شيخ الإسلام (كالشيخ<lb/>النبهاني) إلى قراءته والرد عليه إن استطاعوا، وندعو جمهور الأمة الذين<lb/>يحبون السنة ولكن يخفيها عن بعضهم الجاهلون، ويكرهون البدعة ولكن<lb/>يزينها لأعينهم المبتدعون، أن يقرأوا هذا الكتاب، ويوازنوا بينه وبين ما اطلعوا<lb/>عليه من كتب المبتدعين، ثم ليتبعوا ما يرونه موافقًا لكتاب ربهم عز وجل، وسنة<lb/>نبيهم صلى الله عليه وآله وسلم، وسيرة سلفهم الصالحين، وأئمتهم المجتهدين.<lb/>بيَّن شيخ الإسلام في كتابه هذا معنى الوسيلة في القرآن، ومعنى التوسل<lb/>في لغة الصحابة وعُرْفِهم، ومعناه في عُرْفِ المتأخرين الذين أدخلوا فيه معنى<lb/>البدعة، وما هو مشروع منه وما هو مبتدع، وما هو نافع وما هو ضار. وحقق<lb/>مسألة السؤال ومسألة الدعاء، وما يُشرع منهما وما لا يشرع مع الدلائل من الكتاب<lb/>والسنة وأقوال السلف، وحكمة التشريع، وبيَّنَ ما يُشرع في زيارة القبور، وما<lb/>يمنع، ومسألة الكرامات وشرطها، والخوارق التي ينخدع بها الناس فيعدونها كرامة،<lb/>وما هي كرامة. وتكلم عن الأحاديث الواردة في زيارة قبر المصطفى عليه<lb/>الصلاة والسلام، وفي النهي عن اتخاذه وثنًا، وعن اتخاذه عيدًا، وعن اتخاذ<lb/>المساجد على القبور، وحقق مسألة رواية الحديث الضعيف والعمل به في الفضائل<lb/>والمناقب، وتكلم عن الشفاعة والاستشفاع والاستغاثة بغير الله، وبيَّن ما يصح من<lb/>ذلك وما لا يصح.<lb/>ولما كان حديث الأعمى الذي استشفع بالنبي صلى الله عليه وسلم، فشفع له<lb/>ودعا الله أن يرد عليه بصره فاستجاب دعاءه , هو الحديث الوحيد الذي صح سنده<lb/>في هذا الباب تكلم عنه في عدة ورقات، فجمع طرقه وبين جميع رواياته، وما<lb/>صح منها وما لم يصح، وحقق أن الصحيح لا يدل إلا على ما هو ثابت مشروع<lb/>من التوسل والاستشفاع بالنبي صلى الله عليه وسلم في حياته بطلب الدعاء منه،<lb/>وبيَّن في هذا المقام وفي مواضع أخرى أن ما كان يطلب من النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في حياته لا يطلب منه بعد موته، وإن كان حيًا عند الله تعالى في عالم الغيب،<lb/>كما أنه لا يطلب منه غير ذلك مما كان يطلب منه في حال حياته؛ كالدعاء<lb/>والاستسقاء. والعلم واستدل على ذلك بعدم طلب الصحابة ذلك عند قبره أو مع البعد<lb/>عنه وبعدولهم عن التوسل به في الاستسقاء إلى التوسل بالعباس وغيره، وذكر<lb/>مسألة الاستسقاء في عدة مواضع واجتهاد الصحابة، وما انفرد به بعضهم وخالف<lb/>الجمهور، وكونه خطأ لا يؤخذ به.<lb/>وتكلم عن مسائل الشياطين وإضلالها للناس، وتمثلها لهم وخدمتها لهم،<lb/>واشتباه ذلك بالكرمات. وكذا عن الاستغاثة والتعوذ بهم، والرقية والعزائم بأسمائهم<lb/>وعن وسوستهم وإغوائهم وسلطانهم على غير المؤمنين.<lb/>وإن القارئ ليجد في هذا الكتاب من دقائق التفسير، ومعاني الأحاديث،<lb/>وأسرار التشريع، ما لا يجده في غير كلام المؤلف من العلماء، ويجزم بأن ما انفرد<lb/>به من البيان والتحقيق فيها هو الحق.<lb/>مثال ذلك كلامه في الدعاء والسؤال والحلف وكيفياتها، والفرق بينها وحكمها<lb/>وحكمة ما يجوز منها وما لا يجوز، ومن ذلك معنى كون الدعاء عبادة، فلا يدعى<lb/>غير الله، والسؤال بالمخلوق وسؤاله، والسؤال بما هو سبب للإجابة؛ كالرحم<lb/>والعمل الذي يقتضي الإجابة، والسؤال بما ليس كذلك كالأمور الأجنبية التى ليست<lb/>أسبابًا، وكالذوات والأشخاص التى لا دخل لها في السببية، وسؤال الله بحق بعض<lb/>خلقه، وهل لأحد حق عليه أم لا , وبجاه الأنبياء، وهل الجاه الذي منحه الله<lb/>لبعضهم يكون سببًا لإجابة غيرهم إذا ذكره أم لا، والفرق بين حلفنا وإقسامنا<lb/>بالمخلوقات، وبين إقسامه تعالى بها في القرآن، وذكر أنواع هذه الأقسام وحكمتها<lb/>إلخ.<lb/>وفي الكتاب تكرار لبعض المسائل، يذكر المسألة ثم يعيدها بالمناسبة،<lb/>والمصنف يتعمد لذلك؛ لعلمه أن هذه المسائل التي أخطأ فيها كثير من الناس، حتى<lb/>أدى ببعضهم إلى الشرك الأصغر أو الأكبر، لا تنجلي وتستقر في الأذهان إلا بذلك.<lb/>صفحات الكتاب مائتان، وثمنه سبعة قروش صحيحة، وأجرة البريد قرش<lb/>صحيح. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p720"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2194.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتن رمضان في دمشق الشام</head>
               <lb/>
               <lb/>يقول أحد الدمشقيين العارفين: إن لأهل دمشق في كل رمضان فتنة يلهون<lb/>بها، فإذا أوشك الشهر أن ينقضي بغير فتنة حَاصَ محبو الفتن ثم يسعون في إثارة<lb/>فتنة صغيرة أو كبيرة بقدر الإمكان.<lb/>ونقول: إن كبرى فتنهم الرمضانية ثلاث متشابهة في ثلاث: في تدبير أكابر<lb/>الحشوية المستبدين لها، وفي جعل مبدأها الانتقام من بعض الأحرار طلاب<lb/>الإصلاح، وفي كون الغاية منها التنكيل بجماعة معروفة ذنبها عند أولئك الأكابر<lb/>أنها تكره الاستبداد وأهله، وتحب الإصلاح وتعمل له.<lb/>(الفتنة الأولى) هي التي أثاروها على السيد عبد الحميد أفندى الزهراوي<lb/>من بضع سنين؛ لأنه ألف رسالته المشهورة (الفقه والتصوف) وكانوا يريدون<lb/>قتله، وقَتْلَ من أشرنا إليهم من محبي الإصلاح. ولكن الحكومة الحميدية سبقت<lb/>رعيتها المخلصة إلى الانتقام منه، وأمره مشهور.<lb/>(الفتنة الثانية) هي التي أثاروها على كاتب هذه السطور في أواخر<lb/>رمضان السنة الماضية وهي مشهورة، وقد ضعفت الحكومة الدستورية عن<lb/>مداركتها بما يربي مثيري الفتن؛ ولذلك نشروا بعدها جمعية (ولقان) التى قامت<lb/>على الدستور، ولو نجحت تلك الجمعية في الآستانة، لكانت دمشق آستانة ثانية<lb/>لها بتدبير أكابر المجرمين في الباطن وأصاغرهم في الظاهر؛ كالشيخ صالح<lb/>المغربي والشيخ عبد القادر الخطيب اللذين كانا يقولان: اقتلوا هؤلاء الدستوريين<lb/>أو الوهابية فإنهم 50 رجلاً.<lb/>(الفتنة الثالثة) ما أثاروه في هذا العام على محمد أفندي كرد علي صاحب<lb/>جريدة المقتبس أولاً، ثم على سائر أعدائهم الذين أشرنا إليهم، وقد علمنا أنهم ألفوا<lb/>جمعية للانتقام من الأحرار والمصلحين، وأنهم بدأوا بصاحب المقتبس؛ لأنه شدد<lb/>النكير في جريدته على أعداء الدستور ومثيري فتنة رمضان الماضي، فاتهموه أولاً<lb/>بمشايعة جمعية (ولقان) على الدستور، ففتشت الحكومة مطبعته وإدارته، ولم<lb/>يثبت عليه في التحقيق شيء، فعلموا أن هذه التهمة لا تُسمع في مثله، فاتهموه<lb/>وسائر الأحرار ومحبي الإصلاح الذين كانوا يضطهدونهم في زمن الاستبداد بالسعي<lb/>إلى (الخلافة العربية) وهي الكلمة التي كانوا هم وأضرابهم ينتقمون بها ممن<lb/>شاؤوا في العصر الحميدي.<lb/>أما كرد علي فَرَجُلٌ كان وما زال يكره الاستبداد، وقد أصابه شره ففر إلى<lb/>مصر، وكان فيها بعيدًا عن السياسة وأهلها، وقد دعوناه أكثر من مرة للدخول في<lb/>جمعية الشورى العثمانية فأبى، وهو لا يخلو من غرارة وسذاجة، فما هو والله<lb/>بأهلٍ للسياسة، ولذلك يسقط من قلمه وينشر لغيره ما يمكن أن يَعُدَّه العدوُّ شبهة على<lb/>سوء قصده، وما هو بالسيئ القصد، ومن ذلك أنه كتب عن بلاغ شيخ الإسلام<lb/>عبارة فهمها من بعض الناس، تشعر بأن الدولة العثمانية ليست دولة خلافة، فأخطأ<lb/>بذلك واعترف بخطأه في اليوم الثاني. ولكن الحكومة بادرت إلى الحكم عليه<lb/>بالجناية وبإبطال جريدته ومطبعته، فجرأ ذلك مثيري الفتن في كل زمن على سائر<lb/>الأحرار، فوشوا بهم واتهموهم.<lb/>المتهمون الآن بالخلافة العربية الوهمية هم أخلص المخلصين للدولة والملة في<lb/>الشام، فمنهم أفضل العلماء كالبيطار والقاسمي، وأشهر الأحرار كعبد الرحمن بيك<lb/>اليوسف، وكرد علي، ومنهم جمعية النهضة السورية، وهم أحداث لا يعرفون<lb/>السياسة. فإذا كانت حكومة الدستور تهين أمثال هؤلاء بإغراء الرجعيين مثيري<lb/>الفتن. أفلا تكون الحكومة الحميدية خيرًا منها وأعدل؛ إذ كانت تعلم أنهم أعداؤها،<lb/>ولم ينلهم منها إلا المراقبة وتفتيش الكتب، اعقلوا أيها الحكام وتبصروا وأقيموا<lb/>الدستور بالقسط وإلا كانت العاقبة خطرًا على الدولة والأمة، وقد قال الرسول:<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إذا ابتغى الأمير الريبة في الناس أفسدهم) رواه أبو داود. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2195.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
