<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P48.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>المحرم - 1316هـ</head>
            <lb/>مايو - 1898م
<pb
             n="n1-p165"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P49.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الاعتبار بما هو جار</head>
               <lb/>الحرب والتهذيب:<lb/>يقولون: إن القوة بالرجال، والرجال بالمال، فأية دولة كثر مالها مُكّن لها في<lb/>الأرض، وأمكنها أن تنال منها ما تشاء ما لم تعارضها دولة أخرى تساويها أو تربي<lb/>عليها في كثرة المال، الذي هو مناط جميع الأعمال. ويقولون: إن المال لا ينمو<lb/>إلا في بلاد أظلها العدل، فحجب عنها هجير الجور الذي يحرق المال، ويجتاح<lb/>ثمار المكاسب، ويمني بالشرور والمصائب، وهؤلاء إذا رأوا في بلاد فقرًا مدقِعًا،<lb/>أو ضعفًا مُطْمِعًا، نَحَوْا على حكامها باللوم والتعنيف، والعذل والتأنيب، بل ربما<lb/>لجأوا للشتم والسباب، وسعوا بالهدم والانقلاب، وذلك شأن الأمة الأسبانية اليوم<lb/>يسعى بعض الأحزاب فيها إلى ثل عرش الملك، واستبدال الجمهورية بالملكية،<lb/>والذي نراه نحن كما يراه أكثر العقلاء هو أن لوم الحكومات وعذلها لا يكاد يفيد<lb/>شيئًا، وأن العدل في الحاكم والثروة في الأمة، وجميع أسباب القوة من حسية<lb/>ومعنوية ترجع إلى التربية والتهذيب، وانتشار العلوم والفنون في جميع طبقات<lb/>الأمة، وبين جميع أفرادها من ذكرانها وإناثها. واعتَبِرْ ذلك في حال الأمتين<lb/>المتحاربتين لهذه الأيام يظهر لك جليًّا واضحًا.<lb/>قد سمعت صدى الأحزاب السياسية في أسبانيا، وكيف اتخذوا مصائب البلاد<lb/>ذريعة إلى قلب هيئة الحكومة. وعندك نبأ من الثورات الداخلية التي أدت إلى إعلان<lb/>الأحكام العرفية في تلك البلاد. أما أهل الولايات المتحدة، فقد كانت الحرب وسيلة<lb/>إلى جمع كلمتهم، واتفاق وجهتهم، فصافح شرقيهم غربيهم، وصافى شماليهم<lb/>جنوبيهم، بعمد حقد وعداء، ومناهضة ومناصبة، استلّتْ الحرب سخائمهم،<lb/>ونزعت ما في صدورهم من غل وجعلتهم إخوانًا متقابلين، كأنهم في جنات النعيم.<lb/>علمت من قبل أن نساء الأشراف في أسبانيا أنشأن جمعيات دينية، لأجل<lb/>استمداد القوى الروحية، والاستنصار بالأسباب الغيبية أما الأميركيات فقد اتفق<lb/>بعض جمعياتهن على عدم ابتياع شيء من بضائع الأمة الفرنسوية؛ لأنها<lb/>أظهرت الميل عن الولايات المتحدة إلى أسبانيا. فقل لي بعيشك كيف تكون<lb/>تربية أمثال هؤلاء النساء لأبنائهن، وبأية درجة يكون حبهم لوطنهم؟ بل كيف<lb/>تكون حالة أبناء أولئك اللواتي رغبن الانتظام في سلك الجيش من حب الفنون<lb/>العسكرية والاستماتة في المدافعة عن الوطن العزيز؟<lb/>لا جرم أن شأن أبنائهن يكون كشأن أزواجهن الذين يبذلون النفس والنفيس في<lb/>المدافعة عن بلادهم، بل يكون أعلى وأرقى؛ لأن الترقي سُنَّة من سنن الله في<lb/>خلقه، سار فيها أولئك القوم فنهضوا وارتقوا، وصاروا هم الأعلون، وتنكبها الذين<lb/>أرشدهم إليها الكتاب السماوي، بل عَمُوا عنها فأنكروها وزعموا أن الإنسان دائمًا في<lb/>تدلٍّ وهبوط، وأن كل يوم شر مما بعده، فهبط بهم اعتقادهم هذا حتى صاروا<lb/>يعدّون الفنون الحربية والأعمال العسكرية من المصائب، وبذل المال للمدافعة عن<lb/>الوطن من المغارم.<lb/>تبصرْ حال النساء في هذا القطر وكثير من الأقطار عندما تؤخذ أبناؤهن<lb/>للخدمة العسكرية! يعقدن المآتم ويأخذن المآلي (جمع مِئلاة وهو مِنديل النائحة) ،<lb/>ويواصلن النواح، ويرددن النشيج، كما يفعلن لو اخترمته المنية من غير فرق.<lb/>فإذا كان الفرق بين الأميركيات والأسبانيات عظيمًا، فإن الفرق بين هؤلاء وبين<lb/>المصريات والسوريات أعظم. نعم إن نساء سوريا اليوم آنس بالعسكرية منهن منذ<lb/>بضع عشرة سنة، وإن نساء مصر أشد منهن في ذلك ابتآسًا وأبعد استئناسًا.<lb/>لاحظ ناظر بحرية أسبانيا السنيور (موري) أن العمل على قلب هيئة<lb/>الحكومة لا يزيد الأمر إلا فسادًا، وأن الفائدة منحصرة في التهذيب، ولقد احتج بهذا<lb/>على الحزب الجمهوري المتطرف عندما فَوَّقَ على الحكومة سهام الملام، فكان سهم<lb/>حجته أفلج. وإنني مورد قوله الذي صفقت له الأحزاب، وهتفت له جموع النواب،<lb/>وهو: (إذا كنتم لا تصلحون الرجال ولا تحسنون التهذيب الاجتماعي والسياسي<lb/>فماذا يفيد تغيير الحكومات، فإن ثورة أخرى وعاملاً آخر من عوامل الضعف كافيان<lb/>لاضمحلال جسم أمتنا الضعيف وسقوط جدارها المتداعي، ولا حاجة للحكومة في<lb/>زمن الحرب إلا إلى أمر واحد، وهو إرشاد مجلس حكومتها إلى طرق السداد، وإلا<lb/>فلا نفع منه للبلاد) .<lb/>صدق الوزير، ولقد رمى عن قوس الحكمة فأصاب كبد الحقيقة، ولو أن كل<lb/>النواب ورؤساء الأحزاب مثله لما حدثت تلك المشاغب السياسية التي جاءت فوق<lb/>الحرب والقحط ضِغثًا على إبالة.<lb/>التطوع والتبرع في الحرب:<lb/>إن تطوع الإنسان بنفسه وتبرعه بماله في سبيل الأمة والوطن هما أفضل<lb/>الفضائل عند الأمم الغربية المتمدنة، ولذلك ترى التطوع والتبرع في الولايات<lb/>المتحدة وأسبانيا يزدادان يومًا فيومًا على نسبة المدنية في الأمتين. يستوي في ذلك<lb/>النساء والرجال، والأغنياء والفقراء استواءهما في الوطنية. ومن أخبار الأميركيين<lb/>في التطوع أن المتطوعين مائة ألف أو يزيدون استولى قيادتهم ثلاثة من أمراء<lb/>العسكرية منهم المستر تيودور روزفلت معاون ناظر البحرية سابقًا أو نائب ناظر<lb/>الحربية (خلاف) .<lb/>وروي أن هذا لما تطوع جعل قائد آلاي من الفرسان، ولما علم بتطوعه<lb/>أصحابه والعارفون به نفر كثير منهم للتطوع خفافاً وثقالاً، ومنهم كثير من الشرطة<lb/>(البوليس) الذين كان رئيساً عليهم، وكثير من رعاة البقر في الولايات الغربية<lb/>التي كان فيها، وقد صار الكل تحت لوائه سواء، لا فرق بين الأمراء، ورعاء<lb/>البقر والشاء، (هكذا تكون الوطنية وهكذا يكون التهذيب) .<lb/>ذكرنا في العدد الماضي أن كثيرًا من أبناء المدارس الكلية في أميركا، قد<lb/>تطوعوا، وقد جاء في بعض الجرائد أن أولاد الأغنياء من أولئك التلامذة المنغمسين<lb/>في الترف والتنعم يأتون في البوارج المِهَنَ المهينة، والأعمال المتعبة، كحمل الفحم<lb/>على كواهلهم، وإيقاد النار، وتعهد آلات البوارج التي تطوعوا فيها، (فليعتبر<lb/>أغنياء بلادنا الذين يتفادون من الخدمة العسكرية بالاحتيال، وإن لم تَفْدِهم الحيل<lb/>الكاذبة فبالمال) ، ومن أخبارهم في التبرع أن المستر أستور تبرع بتجهيز فرقة<lb/>(أورطة) من المدفعية بعشرة آلاف جنيه، وبنقل الجنود ومِيرتهم وذخائرهم على<lb/>سككه الحديدية، وأنه عرض يخْته على نظارة البحرية، وبالختام تبرع بنفسه وبذلها<lb/>للجهاد في سبيل الوطن. وقد تبرعت الفتاة العذراء هيلانة بنت غولد المُثري بمائة<lb/>ألف ريال، وروي أن الحكومة لم تقبل ذلك منها فجهزت به فرقة من الفرسان<lb/>لتنضم إلى الثائرين في كوبا. هذا بعض من حال تلك البلاد وحال حكومتها في<lb/>الثروة، ولذلك يقول العارفون بالسياسة: إن التقاء الأسطولين (الأميركي<lb/>والأسباني) المنتظر لا يكون خاتمة الحرب إلا إذا كانت الغلبة فيه للأميركيين؛ لأن<lb/>هؤلاء إذا غلبوا فإن لديهم من المال ما يقتدرون به على استئناف القتال، فإذا فرغت<lb/>خزائن الحكومة فإن خزائن الأمة لا تفرغ، وقد جاء في بعض الجرائد الأميركية:<lb/>أن أعضاء إدارة الرسومات تداولوا في تخصيص ستمائة مليون ريال للحرب، فأين<lb/>الأسبانيون من هذه المبالغ. إن وطنية هؤلاء لا تنكر، ولكنهم مُقِلّون في الأكثر؛<lb/>ولذلك لم يرو عنهم من التبرع ما يستحق الذكر إلا ما كان من الأسبانيين الذين في<lb/>جمهورية الأرجنتين بأميركا الجنوبية، فقد نقل أنهم أرسلوا للحكومة مليوني فرنك،<lb/>مليونًا في أول الحرب ومليونًا في أثنائها.<lb/>فعسى أن يتنبه الشرقيون مما يساق إليهم من أخبار الأمم إلى الفضائل الحقيقية،<lb/>ويميزوا بين الإسراف والتبذير، وبين الكرم والسخاء، فقد تلاشى الكرم الشرقي من<lb/>بلاد الشرق أو كاد. وليس من الكرم ما يأتيه محبو المحمدة الباطلة والمجد الكاذب<lb/>من إنفاق الألوف من الدراهم والدنانير في عرس ونحوه، بل ذلك من السفه الذي<lb/>يتبرأ من صاحبه الدين والفضيلة، ويمقته العقلاء والفضلاء، وإنما يظهر الكرم في<lb/>مثل إعانة التأسيسات العسكرية وإعانة جرحى حرب السودان التي تجمع في هذه<lb/>الأوقات، وفي نحو ذلك من الوجوه التي تعود بالخير على الوطن وأهله، كإنشاء<lb/>المكاتب والمدارس. ومن الأسف أن نرى أغنياء بلادنا لا يلتفتون إلى الأعمال التي<lb/>تفيد البلاد إلا قليلاً منهم، وفي قليل من الأعمال، بل يكلون ذلك كله للحكومة، ثم<lb/>ينسبونها للتقصير وهم يعلمون أن جميع وارداتها لا تكاد تفي بحاجة الأمة من ذلك.<lb/>فكم أنفق مولانا السلطان الأعظم أيّده الله تعالى من جيبه الخاص على المعارف<lb/>فوق ما تنفقه الحكومة، وكم للحكومة الخديوية من العناية في ذلك لا سيما في<lb/>عصر العباس حفظه الله تعالى. ولكن لا يقوم بحاجة البلاد إلا أغنياء البلاد، فنسأل<lb/>الله أن يوفقهم لعقد الجمعيات المالية، لمثل هذه الأعمال الخيرية، إن ربي سميع<lb/>مجيب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n1-p170"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P50.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الشعر والشعراء</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وعَدْنا في العدد السابق أن نبين في هذا العدد ما ينبغي أن يكون عليه الشعر،<lb/>والمقابلة بين قديمه وحديثه، وإنجازاً للموعد نذكر المادة التي تبنى منها بيوت الشعر<lb/>بوجه عام، ثم نقابل بين بناء المتقدمين والمتأخرين بالنسبة للشعر العربي فنقول:<lb/>مادة الشعر وبناؤه:<lb/>قلنا: إن الشعر ضرب من ضروب الكلام، ووظيفة الكلام تمثيل المعلومات<lb/>بصورة محسوسة، إما بحاسة السمع إذا كان الممثل لها اللسان، وإما بحاسة البصر<lb/>إذا كان المصور لها القلم (فإن المكتوب يسمى كلامًا) ، وإنما يكون المرء شاعرًا<lb/>إذا كان يجول بكلامه المنظوم في جميع المعلومات التي تأتي من الحس الظاهر، من<lb/>مسموع ومرئي ومشموم ومذوق وملموس، أو من الحس الباطن وهي: الوجدانيات،<lb/>كالشعور باللذة والألم مهما كان مثارهما، أو من العقل، كالمسائل التي ينتزعها<lb/>الفكر من المعلومات الحسية ويبني عليها أحكامًا لا تبنى على مقدماتها. نعم، إن من<lb/>المعلومات ما لا يتعلق به غرض الشعر، كاصطلاحات الفنون الوضعية المحضة،<lb/>التي لا تشرح شيئًا من الحقائق الكونية، ولا تحكي عن العوارض الطبيعية،<lb/>كمصطلحات النحو والبيان وسائر فنون اللغة، وإن كان المتأخرون من الشعراء<lb/>المستعربين تناولوا بعضًا من ذلك وأودعوه أشعارهم، وهو ما يسمونه بالتوجيه.<lb/>وأَمسّ المعلومات بالشعر وأعلقها به يدًا: قوى النفس وأخلاقها وملكاتها<lb/>وعواطفها وانفعالاتها، من الحب والشوق والكراهة، والبغض والسرور والحزن،<lb/>والخوف والجبن والشجاعة، والعفة والحياء والخجل والحلم والوقاحة والجهل، إلى<lb/>غير ذلك، ثم نواميس طبيعة العوالم الأخرى (أي غير الإنسان) علوية سفلية.<lb/>أما المادة اللفظية فهي العلم بحقيقة اللغة ومجازها وكنايتها وتصريحها.<lb/>والوقوف على مناهج التركيب والتأليف، وطرق الترتيب والترصيف، ومَناحِي<lb/>الانتقال، مع التناسق في الأقوال، من كمل له كل هذا وكان ذا قريحة صحيحة<lb/>وسليقة قويمة ملك زمام الشعر (كما ملك زمام النثر أيضًا) ، وسَلِسَتْ له صعابه،<lb/>وانقادت له جوامحه، وتمكن من الجري في كل مجال، والانطلاق في كل فج،<lb/>وكلما ارتاض بالسير قويت شرة جياده، ولم تخرج عن مراده، حتى يشرف على غايات هذه الصناعة.<lb/>علم مما قررنا أن الشعر في مادته اللفظية والمعنوية يتبع العلم، فمن كانت<lb/>مادته في العلوم وفي اللغة أغزر، كانت قدرته على التصرف في ضروب الشعر<lb/>أكبر، أما الوزن فهو مما اهتدت إليه الأمم بالفطرة، وتنوع بالترقي، كما هو الشأن<lb/>في غيره، ويوجد منه عند أمة ما لا يوجد عند أخرى، وربما اتفقت أمتان أو أكثر<lb/>في بعض الأوزان. ونحن نرى في أشعار عامة المستعربين أوزانًا لا تدخل في<lb/>أوزان العرب المعروفة. ومن أراد الشعر العربي، فلابد له من معرفة أوزانه<lb/>وأحسن طابع يرسم في نفسه تلك الأوزان: كثرة قراءة الشعر المنظوم في أسلاكها،<lb/>وقد وضع لها أدباء الأمة فنًا مخصوصًا (هو العروض والقوافي) ، والنظر فيه<lb/>مزيد كمال في ذلك.<lb/>ما شرحناه في مادة الشعر وبنائه يكفي في بيان ما ينبغي أن يكون عليه الشعر<lb/>إذا لوحظ معه ما وصفناه به من قبل، وقد آن لنا أن نقابل بين قديمه وحديثه بالنسبة<lb/>إلى الشعر العربي فنقول:<lb/>طبقات الشعراء أربع:<lb/>جاهليون: وهم الذين لم يدركوا الإسلام كامرئ القيس وعنترة وطرفة.<lb/>ومخضرمون: وهم الذين أدركوا الإسلام وأسلموا كحسان وكعب ولبيد<lb/>(رضي الله تعالى عنهم) .<lb/>ومولدون: وهم الذين تولدوا من العرب في الإسلام ونشأوا بينهم كعمر بن<lb/>أبي ربيعة وذي الرمة وجرير.<lb/>ومحدثون: وهم الذين نشأوا بعد فساد اللغة فتعلموها من الفنون المدونة في<lb/>الكتب والدفاتر كالبحتري والمتنبي والشريف الرضي ومهيار وهلُمّ جرًّا إلى هذا<lb/>العصر.<lb/>أما النظر في أساليب هذه الطبقات ودرجاتها في البلاغة فقد كان الأوائل من<lb/>الإسلاميين أطول في ذلك باعًا، وأرسخ قدمًا، وقد كان في القرون المتوسطة من<lb/>ناهز المقدمين لكنهم أفراد قلائل، يعدون على الأنامل، وفي المتأخرين المجيد<lb/>بالنسبة لأهل عصره، ولم يدرك أحد منهم للسالفين شأوًا، أو يشق لهم غباراً، وأما<lb/>النظر في تصرف الطبقات في المعاني، والجَوَلان في ميادين المعلومات، فقد كان<lb/>الجاهليون ينظمون جميع ما يعلمون من أحوال الخليقة، يتناولون بأشعارهم السماء<lb/>وكواكبها، والجو وأرواحه، والأرض وما عليها من معدن ونبات وحيوان،<lb/>والإنسان وسائر شؤونه الحيوية والاجتماعية، ويضربون في فجاج التصورات،<lb/>ويطيرون في جو الخيالات، فلا يغادرون مدركًا من المدركات حقيقيًّا كان أو وهميًا<lb/>إلا نظموا دره في أسلاكهم، ووضعوا حجره ومدره في بناء أبياتهم، وإنا موردون<lb/>ههنا مثالين من أشعارهم؛ أحدهما في حال من الأحوال الاجتماعية، وثانيهما في<lb/>وصف مجلي من المجالي الطبيعية.<lb/>المثال الأول:<lb/>كان لقيط بن يعمر الإيادي كاتبًا في ديوان كسرى، فعزم كسرى يومًا على<lb/>غزو إياد، فلما رآه لقيط مجمعًا على غزو قومه كتب إليهم قصيدة ينذرهم فيها<lb/>بطشته، ويرشدهم السبيل القصد في مُدافعته، ولقد وقعت القصيدة في يد كسرى،<lb/>فقطع لسان لقيط وغزا إيادا (الذي غزا إيادا من الأكاسرة هو سابور ذو الأكتاف،<lb/>وكل من ملك الفرس كان يلقب بكسرى كما هو مشهور) ، ومما جاء في تلك<lb/>القصيدة قوله بعد أبيات:<lb/>بل أيها الراكب المزجي مطيته <gap resp="#org_MS"/> إلى الجزيرة مرتادًا ومنتجعا<lb/>أبلغ إيادًا وخلل في سراتهم [1] <gap resp="#org_MS"/> أني أرى الرأي إن لم أعص قد نصعا<lb/>يا لهف نفسي إن كانت أموركم <gap resp="#org_MS"/> شتى وأحكم أمر الناس فاجتمعا<lb/>إني أراكم وأرضًا تعجبون بها <gap resp="#org_MS"/> مثل السفينة تغشى الوعث والطبَعا [2]<lb/>ألا تخافون قومًا لا أبا لكم <gap resp="#org_MS"/> أمسوا إليكم كأمثال الدَّبى سرعا [3]<lb/>أبناء قوم تأووكم على حنق [4] <gap resp="#org_MS"/> لا يشعرون أضر الله أم نفعا<lb/>أحرار فارس أبناء الملوك لهم <gap resp="#org_MS"/> من الجموع جموع تزدهي القلعا [5]<lb/>فهم سراع إليكم بين ملتقط <gap resp="#org_MS"/> شوكا وآخر يجني الصاب والسلَعا [6]<lb/>لو أن جمعهم راموا بهدته <gap resp="#org_MS"/> شم الشماريخ من ثهلان لانصدعا [7]<lb/>في كل يوم يسنون الحراب لكم <gap resp="#org_MS"/> لا يهجعون إذا ما غافل هجعا<lb/>ثم وصف من يقظة العدو وأنهم لا يشغلهم عن الاستعداد للحرب ما يشغل قومه<lb/>من الحرث واستدرار اللقاح والانهماك في موارد العيش، وقال:<lb/>وتلبسون ثياب الأمن ضاحية <gap resp="#org_MS"/> لا تفزعون وهذا الليث قد جمعا<lb/>وقد أظلكم من شطر ثغركم <gap resp="#org_MS"/> هول له ظلم تغشاكم قطعا<lb/>ما لي أراكم نيامًا في بُلَهْنِيَةٍ [8] <gap resp="#org_MS"/> وقد ترون شهاب الحرب قد سطعا<lb/>فاشفوا غليلي برأي منكم حصد [9] <gap resp="#org_MS"/> يصبح فؤادي له ريان قد نقعا<lb/>ولا تكونوا كمن قد بات مكتنعًا <gap resp="#org_MS"/> إذا يقال له أفرج غمة كنعا [10]<lb/>ثم أوصاهم بالاستعداد للحرب في أنفسهم وفي سلاحهم وجيادهم، وحذرهم من<lb/>الاشتغال عن ذلك بتثمير مال يؤول للعدو إذا تغلب عليهم، ثم قال:<lb/>يا قوم إن لكم من إرث أولكم <gap resp="#org_MS"/> مجدًا قد أشفقت أن يفنى وينقطعا<lb/>ماذا يردّ عليكم عز أولكم <gap resp="#org_MS"/> إن ضاع آخره أو ذل واتضعا<lb/>يا قوم لا تأمنوا إن كنتم غيرا <gap resp="#org_MS"/> على نسائكم كسرى وما جمعا<lb/>يا قوم بيضتكم لا تُفجعن بها <gap resp="#org_MS"/> إني أخاف عليها الأزلم الجذَعا [11]<lb/>هو الجلاء الذي يجتث أصلكم [12] <gap resp="#org_MS"/> فمن رأى مثل ذا رأيا ومن سمعا<lb/>قوموا جميعًا على أمشاط أرجلكم <gap resp="#org_MS"/> ثم افزعوا قد ينال الأمن من فزعا<lb/>ثم وصف قائد الحرب وما يعتبر فيه من الصفات فقال:<lb/>وقلدوا أمركم لله دركم <gap resp="#org_MS"/> رحب الذرع بأمر الحرب مضطلعا<lb/>لا مترفاً إن رخاء العيش ساعده <gap resp="#org_MS"/> ولا إذا عضّ مكروه به خشعا<lb/>لا يطعم النوم إلا ريث يبعثه [13] <gap resp="#org_MS"/> همّ يكاد سناه يقصم الضلعا<lb/>مسهد النوم تعنيه أموركم <gap resp="#org_MS"/> يروم منها إلى الأعداء مطلعا<lb/>ما انفك يحلب هذا الدهر أشطره <gap resp="#org_MS"/> يكون متبعًا طورًا ومتبعا<lb/>حتى استمرت على شزر مريرته [14] <gap resp="#org_MS"/> مستحكم الرأي لا قحمًا ولا ضرِعا<lb/>وليس يشغله مال يثمره <gap resp="#org_MS"/> عنكم ولا ولد يبغي له الرِّفعا<lb/>ثم ختم شعره بقوله:<lb/>لقد بذلت لكم نصحي بلا دخل <gap resp="#org_MS"/> فاستيقظوا إن خير العلم ما نفعا<lb/>هذا كتابي إليكم والنذير لكم <gap resp="#org_MS"/> لمن رأى رأيه منكم ومن سمعا<lb/>المثال الثاني:<lb/>قال عبيد بن الأبرص يصف عارضًا فيه برق وينتهي بمطر:<lb/>يا من لبرق أبيت الليل أرقبه <gap resp="#org_MS"/> في عارض كبياض الصبح لماح<lb/>دانٍ مسفٌّ فويق الأرض هيدبه [15] <gap resp="#org_MS"/> يكاد يدفعه من قام بالراح<lb/>فمن بنجوته كمن بمحفله <gap resp="#org_MS"/> والمستكن كمن يمشي بقرواح [16]<lb/>كأن ريقه لما غلا شطبا [17] <gap resp="#org_MS"/> [18] أقراب أبلق ينفي الخيل رماح<lb/>فالتجّ أعلاه ثم ارتجّ أسفله [19] <gap resp="#org_MS"/> وضاق ذرعًا بحمل الماء مُنصاح [20]<lb/>كأنما بين أعلاه وأسفله <gap resp="#org_MS"/> رَيْط [21] منشرة أو ضوء مصباح<lb/>كأن فيه عشارًا جُلة شُرُفا [22] <gap resp="#org_MS"/> شعثًا لهاميم قد همت بإرشاح<lb/>بُحّا حناجرها هُدْلاً مشافرها <gap resp="#org_MS"/> تسيم أولادها في قرقر ضاح [23]<lb/>هبت جنوب بأولاه ومال به <gap resp="#org_MS"/> أعجاز مزن يسح الماء دلاح [24]<lb/>فأصبح الروض والقيعان ممرعة <gap resp="#org_MS"/> من بين مرتفق فيه ومنطاح [25]<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) خلل: خصص، وسراتهم: سادتهم.<lb/>(2) الوعث: أرض رطبة مسترخية تغوص فيها الأقدام، والطبع: النهر، ومن معانيه الدنس والصدأ.<lb/>(3) الدَّبى: الجراد قبل أن يطير والنمل.<lb/>(4) أوى المكان وتآواه: نزله بنفسه نهارًا أو ليلاً أو سكنه ومال إليه.<lb/>(5) تزدهي: تستفز وتستخف، والقلع: كف الراعي، والدم: كالعلق وجمع قلعة للحصن فوق الجبل (ولعله المراد) .<lb/>(6) الصاب والسلع: شجران مران، كني بهما عن أسباب الحتوف كالسلاح.<lb/>(7) الشماريخ والشناخيب رءوس الجبال، وثهلان: جبل.<lb/>(8) بُلَهْيِنَة العيش: رخاؤه وسعته.<lb/>(9) حَصِد (ككتف) : محكم الفتل شبهه بالحبل القوي.<lb/>(10) كنع إليه: خضع، وعن الأمر هرب وجبن، واكتنع الليل حضر ودنا، والقوم: اجتمعوا.<lb/>(11) الأزلم الجَذَع: الدهر الشديد الكثير البلايا ومعناه: الحدث الذي لا يهرم، وأصل الأزلم من الإبل والشاء: المقطوع طرف الأذن، يفعلون ذلك بكرام المال، والجَذَع من الإبل: ما استكمل خمسًا ومن الشاة ما نمت له سنة.<lb/>(12) يجتث: يقتلع.<lb/>(13) الريث: الإبطاء ومقدار المهلة من الزمن.<lb/>(14) يقال: استمرّت مريرته ومريره عليه: أي استحكم عليه وقويت شكيمته، والمريرة: طاقة الحبل الشديد الفتل، والشزر الفتل عن اليسار والقحم: الهرم، والضرع: الرجل الضعيف.<lb/>(15) مُسفّ: شديد الدنو من الأرض، وهيدبه: ما تدلى منه.<lb/>(16) النجوة: ما ارتفع من الأرض، والمحفل: مجتمع الماء ومجتمع القوم والمراد الأول، والقرواح: الأرض المختصة للزرع والغرس، يقول: إنه عام يستوي فيه المقيم في كنه ومن برز إلى الأرض المستوية التي لا كنّ فيها ومن في النجوة والمحفل.<lb/>(17) ريق الشيء: أوله وأفضله، وغلا: زاد وارتفع، وشطب: مأخوذ من شطب السيف وهي خطوط وطرائق تلمع في متنه من شدة صفاء فرنده.<lb/>(18) الأقراب: جمع قرب، وهو الخاصرة أو من الشاكلة إلى مراق البطن، والأبلق ما فيه سواد وبياض، والمحجل إلى الفخذين، وينفي الخيل يطردها، ورماح رفاس شبه هيئة العارض الأسود يلمع منه البرق متتابعًا بأقراب الفرس السود يتحرك بجانبها قوائمه البيض بالتتابع لكثرة الرفس.<lb/>(19) التجَّ: صَوَّتَ، ويروى فثج: أي سال، وارتج: اضطرب.<lb/>(20) منصاح: منشق بالماء أو بالبرق.<lb/>(21) جمع ريطة، وهي الملاءة تكون قطعة واحدة من النسيج.<lb/>(22) العشار: اسم للنوق ينتج بعضها وينتظر نتاج البعض الآخر ولما مضى لحملها عشرة أشهر،والجلة والشرف: النوق المسنة، واللهاميم: جمع لهموم، وهي الغزيرة اللبن، والأرشاح: الرشح، وأرشحت الناقة: اشتد فصيلها وقوي على المشي معها.<lb/>(23) الهدل: المسترخية، وتسيم: ترعى، والقرقر: الأرض المطمئنة اللينة، والضاحي: البارز، والعرب تشبه السحب بالنوق، قال ابن دريد في المقصورة:<lb/>لم تر كالمزن سوامًا بهلا <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> تحسبها مرعية وهي سدى.<lb/>(24) صفة لمزن، والدلاح: الكثير الماء، ومثله الدلوح، والدلح: المشي بتثاقل، والسحاب: الممتلئ بالماء يتخزل في سيره تخزلاً: أي يسير بطيئًا.<lb/>(25) المرتفق فيه: المحبوس ليرتفق به، وارتفق الإناء: امتلأ، والمنطاح: السائل لم يكن له ما يمسكه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n1-p176"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P51.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تونس</head>
               <lb/>اطلعنا في جريدة الحاضرة الغراء على الخطاب الذي ألقاه الوزير المقيم العام<lb/>(الفرنسوي) لأعضاء الجمعية الشوروية الفرنسوية في مأدبة أدبها لهم في (دار<lb/>السفارة) ، وقد وصفته الحاضرة بأنه موضح للمحجة التي سلكتها إدارة الحماية في<lb/>ذلك القطر، ويصح أن يكون معياراً لهم في الظروف الحالية.<lb/>فرأينا أن نثبت في جريدتنا عيونه، ليقف عليها من لم يعرف سير الفرنسويين<lb/>في ذلك القطر فنقول:<lb/>بدأ جناب الوزير كلامه بعبارات الابتهاج بخصب القطر التونسي في هذا العام<lb/>إثر جدب سابق، ثم قال: (وقد لحق العطب بالتجارة لغضاضة مغرسها، وقلة<lb/>الرميات (كذا) ، ولذلك يتأكد علينا أن نعلق الأمل على تنقيح قانون 1890<lb/>الكمركي لإحداث صناعات، وجلب الأموال وتحرير مصالحنا التجارية من قيود<lb/>المعامل العمومية (الأجنبية) التي نستمد منها المصنوعات. ولقد قاومتم بشهامة<lb/>تيار الرياح المضادة، وأقمتم برهانًا جديدًا على حياة الأمة الفرنسوية بالإيالة<lb/>التونسية) .<lb/>ثم ذكر من مودته لهم: وإن على فرنسا أن تفتخر بهم، وبين العلة بقوله:<lb/>ذلك أنكم جبلتم على سداد الأفكار، ولم تنقادوا لتلك الأميال الناشئة عن عدم التبصر<lb/>التي تحير وجه قطرنا بدون أن تبلغ طبقاته العميقة (ما هي تلك الأميال والطبقات<lb/>العميقة يا ترى) ، ولقد لازمتم الرزانة أثناء انبثاق البغضاء بين الأجناس، وهو<lb/>أثر من آثار السلف السابق، والقرون الحالية، دفعته ريح عاصفة من أصقاع فرنسا<lb/>والجزائر (تأمل) ، ولما ظهرت بأقسام الحاضرة التونسية الأهلية شائبة<lb/>الاضطراب أمكن بتمام سداد آرائكم إخماد تلك الشرارة في يومين، ولولا ذلك بأن<lb/>نفختم في رمادها لتسعرت نيرانها (وهل ذلك من شأن أمثالهم؟ نعم إذا اقتضه<lb/>السياسة) ، فأشكركم على مؤازرتكم للحكومة، وإعانتكم لها على إبلاغها مقصودها.<lb/>(ومن علامات السعادة في هذا القطر: خلوه من المحترفين بالسياسة، وهم<lb/>أناس انحصرت أسباب تعيشهم في السياسة، وإن شئت قلت: في الصخب والجلبة<lb/>والنفير (كذا) ، والعبارات الخالية من المعاني، والرشوة في الانتخاب، فالناس<lb/>كلهم في هذه الديار منكبّون على الشغل، فأعضاء الجمعية الشوروية مثلاً كل منهم<lb/>له حرفة وصناعة، وكل منهم يتكلم بخصوص مصالح مهمة أتقن معرفتها ودرس<lb/>أسرارها (هكذا فليكن) ، وهو ما يستحيل تصوره في جهة أخرى، نفق فيها سوق<lb/>السياسة) .<lb/>ثم فضل الخطيب الفرنسويين في إيالة تونس على أمثالهم في نفس فرنسا،<lb/>ودفع ما يرمون به من قلة السعي والحزم بأنهم أسسوا مدينة حادثة بجميع فروعها<lb/>في أقطار مهملة، ومن قلة الشركات بأن الشركات ملأت الطبقات، ثم ذكر أن<lb/>القطر التونسي قامت فيه الإدارة بأعمال جسيمة بقليل من الموظفين الفرنسويين،<lb/>وبأن الحكومة والنزلاء على وفاق إذا تنازعا، فبمجرد الفراغ من المناقشة يتصافح<lb/>المنافسون، يردّ بذلك على من يقول إن الفرنسوي ميال للوظائف لأجل الراحة وإن<lb/>عادة الفرنسويين مُنَاصَبة الحاكم للمحكوم. ثم قال:<lb/>(وأحثكم في ختم هذه البدع الجليلة (كذا) على نبذ التحزب الفاشل (لعله<lb/>يريد الموقع في الفشل) بمعنى ترك التعصب الأعمى على بقية الأجناس، والمِلل<lb/>المتمدنة (تأمل) ، فإن طلبتم منا الثبات والحزم فاطلبوا منا أيضاً الإنصاف مع<lb/>أبناء البلاد، ولا تصمموا عن فرط تسرع، كدار لا يدوم إلا كما يدوم السحاب<lb/>(هكذا) فلا تستنتجوا من سرقة أعرابي بقرة مؤامرة عموم المسلمين (انظر إلى هذا<lb/>الإفراط في الحذر) ، ولئن لحقكم الأذَى من جهل بعض المسلمين أكثر من مكرهم<lb/>فلا تلومونا على السعي في تنوير عقولهم بأنوار المعارف، ولكن لا تسألونا<lb/>الصرامة والحدة أكثر مما أنتم عليه معهم. ولقد أصبحتم قائمين في هذه الديار بمهمة<lb/>حفت بالمشاكل، ولكنها كللت بالمفاخر وأسست على دعامة التمدن، حسًا ومعنًى،<lb/>تلقاء التربة والنوع البشري بخلاف المعمّر في أقطار أميركا وأستراليا، فإن همته<lb/>إنما صُرفت للأرض خاصة لا لتثقيف العقول وتهذيب النفوس، وحضارة أمة<lb/>شريفة النسب جليلة المدنية وتغذية نفوسها بلبان الحضارة الفرنسوية، حتى يكون<lb/>أفرادها من أعوانكم طبعًا (لينظر الجهلاء المنكرون فوائد التربية والتعليم وأن<lb/>عليهما مدار العمران) ، فكل عمل من أعمال يدنا وتساهلنا يكون موضوع تأويل<lb/>وشروح لا تحصى، فهو بمنزلة حبة تسفيها الرياح، وربما أنبتت سنابل في شاسع<lb/>الأقطار كأقطار بحر السودان وبحيرة شاد، وفي كل مكان خفق فيه العلم الفرنسوي،<lb/>إزاء العلم الإسلامي المهلل (كذا في الأصل ومعناه المتقوس أي المنحني، ولعل<lb/>مراده المهلهل أي الرقيق! !) ، بالمصلحة وأحسنهن خبرة بكشف غوامض أسرار<lb/>تلك الأقاليم المجهولة وأكثرهن تحقيقًا للعلوم وأعلاهن كلمة وأوفرهنَّ رغبة! !<lb/>أيها السادة، طوبى لمن جبل على الخير، وأشفق على الغير، وتوجع حنانا<lb/>لمن لحقه الضير، وتنازل تواضعًا لسماع نداء الفقير، وتلقى شكاية الجاهل الحقير،<lb/>وويل لمن غرته علياؤه، وعجبه وخيلاؤه، ففي التواضع قوة عظمى تمتد بها<lb/>الكلمة ويعلو بها الشأن، وربما عاد ذلك بأخذ الثأر في مستقبل الأجيال، فإنه وإن<lb/>حالت ظروف تاريخية لا تخفى دون مساعينا في الاستعمار المبني على حب الأثرة<lb/>والأنانية، وهو الاستعمار الذي قوامه القوة المادية، فلا غرو إن كان تقدمنا في<lb/>إفريقيا وآسيا ناتجًا عن خصال يشاركنا فيها مُحالِفُونا الروس، وهي حسن<lb/>المعاشرة وكرم الأخلاق) . اهـ. (انظر إلى غرضه من نصائحه وحثه على<lb/>التساهل والتواضع ترى أنه حسن الذكر المساعد على امتداد السلطة في شعوب<lb/>داخل أفريقية المسلمين) .<lb/>ثم ذكرت جريدة الحاضرة الغراء أن أعضاء الجمعية أَدَبوا مأدبة فاخرة للوزير<lb/>عمدة الجمهورية، وعند إدارة كئوس المدام بعد تناول الطعام أَلْقى كاتب سر اللجنة<lb/>خطابًا أثنى فيه على جناب الوزير بأعماله المفيدة للنزلاء لا سيما (حل مسألة<lb/>الكمارك المهمة الدالة على تأييد مبدأ الحماية) و (بعنايته بترقي شبان التونسيين في<lb/>مدارج المعارف بما تقتضيه ضرورياتهم) فأجابه الوزير عن ذلك بخطاب قال فيه:<lb/>(ولقد سررت جداً إذ رأيت كاتب سر الجمعية أبدى ملحوظات فائقة في شأن<lb/>تهذيب الأهالي وتثقيف عقولهم بالمعارف، فإن تلك الملحوظات موافقة كمال الموافقة<lb/>لمقاصد الحكومة ولرغبة جميع أهل الصلاح من المسلمين، فإنهم على رأينا في عدم<lb/>استحسان ترشيح من لم تستكمل معارفهم، فيشردون وهم أناس نبذوا عوائدهم<lb/>وعقائدهم فأصبحوا من سقط متاع الأوروباويين. وجمهور القوم متمسكون بدينهم<lb/>ولهم الحق أن يتمسكوا به، ونحن على رأي أكثرهم معرفة واستنارة في أن هذا الدين<lb/>لم يَنْهَ عن تحصيل المعارف الثابتة وعلوم التحقيق. أما صرف وجهة المسلمين في<lb/>التهذيب للصنائع النافعة فيمكن أن يقال: إنه من شواغل مدير العلوم والمعارف. أما<lb/>الأوامر الصادرة في معاوضات وأَكْرِيَة الأوقاف فهي حديثة عهد بالصدور، ولا<lb/>يمكن الحكم عليها الآن، بل لا بد من كرّ الزمان للتأنس بالعمل بهذه الطريقة الجديدة،<lb/>على أننا نتلقى باهتمام كل تحسين وتنقيح جزئي يرد لنا في هذا الخصوص بشرط<lb/>أن لا يمس ذلك بجوهر هذه المصلحة الدينية) . اهـ<lb/>ما أردنا نشره محافظين فيه على الأصل في الأكثر كما رأيت. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P52.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
