<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e223" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P959.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1319-08-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-11-28">16 شعبان  1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e223" xml:lang="ar" when="1901-11-28">28 نوفمبر 1901</date>م
<pb n="n4-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P960.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح والإسعاد على قدر الاستعداد</head>
               <lb/>
               <lb/>يرى الباحثون في العمران والمشتغلون بعلم الاجتماع بعد النظر في تاريخ<lb/>الأمم أن كل إصلاح وجد في العالم؛ فإنما كان بواسطة رجال فاقوا شعوبهم ببعد<lb/>النظر، وصحة الفكر، وعلو الهمة، وقوة العزيمة والإرادة، فتقدموهم ثم قَدَّمُوهم<lb/>وارتقوا بهم إلى المكانة العالية، والمنزلة السامية، ولا فصل في هذا بين الإصلاح<lb/>الديني والعلمي، والإصلاح المادي والسياسي.<lb/>ويقول هؤلاء الناظرون: ما بال بعض الممالك والأقطار تمر عليها القرون<lb/>والأعصار، وهي تضعف وتذل، وتذوب وتضمحل، ولا ينبت في أرضها رجل<lb/>عظيم، ينقذها من هذا الرجز الأليم، ما بال الشعوب الإسلامية قد تحوَّل عزها إلى<lb/>ذل، وكثرها في كل خير إلى قل، وعلمها إلى جهل، ولم يظهر فيها ملك حكيم،<lb/>ولا إمام عليم، يجدد لها مجدها، ويرجع إليها عزها، وأين مصداق ما يروونه عن<lb/>نبيهم صلى الله عليه وسلم من قوله: (إن الله يبعث على رأس كل مائة سنة من<lb/>يجدد لهذه الأمة أمر دينها؟) .<lb/>إنما يقول هذا الباحثون في الظواهر، والناظرون في الصور السطحية،<lb/>والذين يكتنهون الحقائق ويغصون في الأعماق ويفقهون الأسرار، وتنفذ أشعة<lb/>بصائرهم إلى ما وراء الأستار، يعلمون أنه ما قام مصلح في أمة من الأمم بعمل<lb/>من الأعمال تغيرت له حالة الأمة، وارتقت بهم من الحضيض إلى القمة، إلا بعد<lb/>أن استعدت تلك الأمة لقبول ذلك الإصلاح بتأثير الزمان، وتقلب الحدثان، أو<lb/>انتشار العلم والعرفان، فللإصلاح شرطان: أولهما استعداد الأمة لقبوله، والثاني<lb/>الزعيم الداعي إليه من طريقه الطبيعي مع الكفاءة والاضطلاع، فإذا ظهر مثل هذا<lb/>الكفؤ للقيام بالإصلاح في قوم ورآهم غير مستعدين لقبول إصلاحه فإنما يشتغل<lb/>بالسعي في إعدادهم وتهيئتهم للأخذ بأركان ذلك الإصلاح، ولا يدعوهم إليها في<lb/>أول الأمر، وربما يقضي عمره في إيجاد الوسائل غير بائح بسر من أسرار<lb/>المقاصد، إلا ما يودعه في أطواء الكلام، من الإجمال والإبهام، كالكناية والتورية،<lb/>وما يشبه الإلغاز والتعمية، فإذا هو صرح للقوم بالمراد، ودعاهم إلى خلاف ما<lb/>هم عليه من التقاليد والعاد، تقوم عليه القيامة، وتتوجه إليه سهام الملامة، بل<lb/>تنصب عليه قذائف القاذفين، ولعنات اللاعنين، وينزل به البلاء المبين، ويكون<lb/>في عمله من الخاسرين.<lb/>المصلح إما داعٍ ذو بيان، يستصرخ الشعور والوجدان، ويستنفر العقل<lb/>والجنان، دالاًّ على طريق الإسعاد، هاديًا إلى سبيل الرشاد، وإما ملك مستبد،<lb/>حكيم مستعد، على أمة خاملة، ورعية جاهلة، يحملها بالقهر والإلزام، على ما<lb/>يطلب ويرام، وكل منها مطالب بمراعاة استعداد الأمة ودرجة قابليتها؛ ولكن الأول<lb/>يحتاج من ذلك أكثر مما يحتاج إليه الثاني؛ لأنه يدعو النفوس إلى العمل باختيارها،<lb/>وإنما العمل الاختياري ما توجهت إليه الإرادة بباعث العلم والإذعان بأن فيه<lb/>اجتناب مفسدة، أو اجتلاب مصلحة، وليس لأحد سلطان على النفوس يفهمها ما لم<lb/>تستعد لفهمه، ويقنعها بما لا تحيط بعلمه، وإذا عجز المستبد عن التسلط على<lb/>الضمائر، والسيطرة على السرائر، فلا يعجز عن التصرف بالظواهر، بأن يلزم<lb/>الناس بالأعمال النافعة، وإن لم يعتقدوا نفعها حتى إذا جاء وقت الجني والقطوف،<lb/>عرفوا ما لم يكن معروف، فكانوا كمن يقاد للجنة بالسلاسل.<lb/>إن كون الإصلاح والإسعاد على قدر الاستعداد، قاعدة عامة شاملة للإصلاح<lb/>الذي جاء به الأنبياء عليهم الصلاة والسلام؛ فإن الله تعالى لم يبعثهم إلا مُعِدِّين،<lb/>ومصلحين للمستعدين، وقد {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً} (البقرة: 213) في<lb/>الجهالة والهمجية، والوقوع في شَرَك الشِّرك والوثنية،] فبعث الله النبيين مبشرين<lb/>ومنذرين [، بعدما استعد بعض الناس لفهم التوحيد وقبول الدين، ورجي أن يُعدوا<lb/>بإيمانهم الآخرين، ولنقص الاستعداد وضعف العقول أيد الله تعالى الأنبياء بالآيات<lb/>البينات، التي اعتاد الأكثرون على الخضوع لمثلها مما يخالف المألوفات، ولا<lb/>ينطبق على سائر العادات، ومع هذا كله كانوا يضربونهم ويطردونهم، وفي بعض<lb/>الأحيان يقتلونهم، ومنهم من لم يؤمن به أحد أو إلا الرجل والرجلان، ومنهم من<lb/>آمن به العدد الكثير، ثم ارتدوا وفسقوا بعد زمن قليل أو كثير، وقد بينا من قبل<lb/>استعداد العرب لبعثة النبي صلى الله عليه وسلم، وما امتازوا به على الأمم لقبول<lb/>إصلاحه (راجع ج 4 م 3) .<lb/>إنما مثل النوع الإنساني في مجموعه كمثل الفرد الواحد من أفراده، فالشعب<lb/>الجاهل من شعوبه كالطفل لا يمكن أن تجعله رجلاً كاملاً إلا بتربيته على أخلاق<lb/>الرجولية بالتدريج الطبيعي، فإذا كلَّفته بما يُكَلَّف به الرجال من عويص المسائل،<lb/>وحل عقد المشاكل، فأمرك لا يطاع؛ لأنه بما لا يستطاع، كذلك حال من يُكَلِّف<lb/>شعبًا من الشعوب أو أمة من الأمم بأن تجاري في طور ضعفها الأمم القوية،<lb/>وتباري في إبان جهلها من سبقها في جميع الطرق العلمية، من غير أن يربيها على<lb/>ذلك بالتدريج الذي عُرف من سنن الله تعالى في الأولين، كالابتداء بإزالة الموانع،<lb/>والتثنية بإدالة المنافع، أو بتقديم التخلية على التحلية كما يقول السادة الصوفية،<lb/>وإنما نعني التقديم والتأخير في المرتبة لا في الزمن.<lb/>تربية الأمم ليست بالمركب الذلول، وطريقها ليس بالطريق المعبَّد؛ وإنما<lb/>هي الحَرون في الخُزُون يتوقع راكبها الهلكة في كل حركة، وما كان بسمرك هو<lb/>المربي لألمانيا والمبدع للوحدة الجرمانية ولا بيكنسفليد هو المربي لإنكلترا ولا<lb/>غامبتا هو المربي لفرنسا ولا غورجيقوف هو المربي لروسيا ولا أمثال هؤلاء<lb/>السياسيين من الفلاسفة والعلماء، وإنما ربى أوربا كلها أولئك الذين اُضطهدوا<lb/>وأُذلوا وأُبعدوا وصُلِّبوا وقُتِّلوا تقتيلاً أن دعوا الناس لإصلاح عقائدهم وعوائدهم<lb/>وتغذية عقولهم بلبان العلم والعرفان، فأعدوا أقوامهم لكل ما هم فيه الآن من العزة<lb/>والشمم، والسيادة على الأمم، أولئك الذين كانوا يُرمون بالكفر والزندقة وإفساد<lb/>الاعتقاد والجناية على البلاد والعباد، فصاروا الآن يُوصفون بالإمامة، ويحلهم<lb/>التاريخ محل الكرامة، ويُذكرون بالتعظيم والتبجيل، وتُرفع لهم الهياكل وتُنصب<lb/>التماثيل، وأعظمهم عندي لوتر مصلح الدين، ومزيل العقبة الكبرى من طريق<lb/>جميع الأوربيين.<lb/>من أسباب الاستعداد لقبول إصلاح ما معاشرة من صلح حالهم به من قبل<lb/>ومشاهدة أطوارهم، والوقوف على أخبارهم، عندما وقفوا ببابه، وأنشأوا يأخذون<lb/>بأسبابه، ومن أسبابه أن يتسلط على الأمة من يسلبها ثوب مجدها، وينزع عنها<lb/>تاج كرامتها ويستأثر بمنافعها، ويستولي على مرافقها، ومن أسبابه أن يمر عليها<lb/>حين من الدهر مهدَّدة بقلب كيانها، وتقويض أركانها، وإزالة سلطانها، ممن يقدر<lb/>على ذلك، من الدول والممالك، ومن أسبابه أن يرى أحد شعبين متجاورين أو<lb/>متمازجين الشعب الآخر قد انسلخ من تقاليده السخيفة، وعاداته الضارة، واستبدل<lb/>بها ما عزَّ به جانبه، واتسعت في هذه الحياة مذاهبه، فصلح حاله، وكبرت في<lb/>السعادة آماله، وماذا عسانا نستفيد من تعداد الأسباب إذا كنا نجهل الموانع التي<lb/>تزاحمها فتحول دون تأثيرها، أو لم يكن لنا سبيل للخوض فيها؟<lb/>إنما عدَّدنا ما عدَّدناه تمهيدًا لذكر مثال من أمثلة الاستعداد في الشعوب<lb/>الإسلامية التي يضرب بها المثل في التأخر بعد التقدم، والانخفاض بعد الارتفاع<lb/>وهو ما كان من مسلمي الهند:<lb/>دخل الإنكليز بلاد الهند فكان أقرب الناس إلى الاستفادة منهم الوثنيون الذين<lb/>كانوا من قبل دون المسلمين في كل علم وعمل، فطفق الوثني يتعلم، والمسلم يتحسر<lb/>ويتألم، أو يشكو في نفسه ويتظلم، حتى مر الزمن الطويل، الذي انقرض به جيل<lb/>وتجدد جيل، والمسلم يعادي اللغة الإنكليزية، ويُكَفِّر متعلم العلوم الأوربية.<lb/>فلما رأى المسلمون نتائج ذلك باتساع ثروة الوثنيين وكثرة الموظفين فيهم،<lb/>واجتماع شملهم ونفوذ كلمتهم، استعد أفراد منهم إلى معرفة الحقيقة، ووجوب<lb/>سلوك الطريقة، ومن فضل الله على الناس أنهم كلما استعدوا لشيء يسَّر لهم أسبابه،<lb/>وأفاضه عليهم بها، فكان أعلاهم همة وأقواهم عزيمة هو الساعي الأول والداعي<lb/>إلى العمل، وهو السيد أحمد خان فأسس مدرسته الشهيرة في مدينة عليكره ودعا<lb/>قومه إلى التربية الصحيحة والتعليم القويم، ونبذ ما كانوا عليه من أسباب الخمول<lb/>القديم، فأجابه النزر اليسير، وكافأه الجماهير بالتفسيق والتكفير، ولولا حماية<lb/>الحكومة الإنكليزية له ومساعدتها إياه لأخرجوه أو قتلوه، حتى إذا ما ظهرت في<lb/>هذه السنين آثاره وتبين لمسلمي الهند أن الخير إنما يرجى لهم من تلامذته، وأن<lb/>السعادة إنما تفيض عليهم من ينبوع مدرسته، أشادوا بذكره، وعظَّموا من أمره،<lb/>واعترف العلماء والجهلاء والأذكياء والأغبياء بأنه المصلح العظيم، والمجدد<lb/>الحكيم، والإمام العليم، ولو قام فيهم بهذه الدعوة منذ خمسين سنة لما وجد<lb/>منهم ملبيًا، ولا صادف مصغيًا.<lb/>هذا هو السيد أحمد خان الذي كان السيد جمال الدين الأفغاني ممن يتهمه<lb/>بالمروق من الدين، والتصدي بإغراء الإنكليز لإفساد عقائد المسلمين، والسيد<lb/>جمال الدين هو من أعظم المصلحين والحكماء الراسخين، وقد كان يُتهم من بعض<lb/>الناس في مصر بمثل ما يُتهم به السيد أحمد خان من بعض الوجوه، ألا يدلنا هذا<lb/>على أن مصر أبعد من الهند عن الاستعداد؟ بلى وإنني أذكر في هذا المقام كلمتين<lb/>إحداهما قالها مؤرخ مسيحي وهي:<lb/>أن السيد جمال الدين جاء قبل وقته بخمسين سنة، فالمسلمون لما يستعدوا<lb/>لفهمه والاسترشاد بعلمه. والثانية قالها صاحب أكبر جريدة إسلامية في الهند وهي:<lb/>أن المصريين لا يزالون مغترين بمثل ما كان عليه الهنديون منذ خمسين سنة،<lb/>مغترين بما بقي لهم من الحكام وفضلات الأيام، فلا ينتبهون حتى يفقدوا كل<lb/>شيء حتى الأسماء الإسلامية في كراسي الإمارة والحكم كما وقع لإخوانهم<lb/>الهنديين.<lb/>أقول وإن لم يصح حديث التجديد في كل مئة سنة: لا يكاد يمر على أمة<lb/>كأمتنا قرن من القرون يخلو من إمام عليم يصلح لتولي زعامة الإصلاح، وإنما<lb/>تظهر آثار الرجال باستعداد أقوامهم، ولذلك كان فيهم من يكتم علمه؛ لأنه لا يجد<lb/>له حملة كما نقل عن بعض الأئمة، ومنهم كان يغلبه لسانه أو قلمه على الإفصاح<lb/>بشيء من الحق فيقابله الناس بالإعراض، ويحسبونه من معضلات الأمراض، أو<lb/>يترك سدى، ويُرمى كالشيء اللَّقَا، فالإمام الغزالي صرَّح برأيه في إصلاح<lb/>المسلمين، بعدما بلغ رتبة الإمامة في جميع علوم الدين، ولكن لم يوجد من يعمل<lb/>برأيه القويم، ولا من يزن بما وضعه من (القسطاس المستقيم) ، وكذلك الإمام<lb/>أحمد بن تيمية لم يترك بدعة إلا وفنَّدها، ولا سنة إلا ودعا إليها وأيَّدها؛ ولكنه لم<lb/>يؤخذ بإرشاده إلا بعد قرون حيث جُددت الدعوة إليه من قوم مستعدين له من بعض<lb/>الوجوه، على أن إظهار الحق خير من كتمه وإخفائه، فإن لم يُفد في الإصلاح<lb/>والإسعاد، فلا بد أن يفيد في التهيئة والإعداد، ولا شك أنه يوجد في كثير من البلاد<lb/>التي استحوذ عليها الجهل من يصلح للإمامة وللقيام بالزعامة، فإن لم يقدروا على<lb/>الإصلاح فلا بد أن يهيئوا الأمة له، ويُعِدُّوها لقبوله، وربما كان السنوسي السابق<lb/>وخليفته الحاضر من المُعِدِّين لا من المصلحين، وربما كان أتباعه قد استعدوا<lb/>لنهضة عملية، أما المصريون فقد ظهر فيهم شيء قليل من بوادر الاستعداد<lb/>للإصلاح المعنوي والمادي ويرجى نموه ببقاء الحرية ودوامها.<lb/>كما مضت سنة الله تعالى في جعل الإصلاح البشري والإسعاد الكسبي على<lb/>قدر الاستعداد، جرت سنته كذلك في التكوين والإيجاد؛ فإنه قدَّر لكل مكوَّن من<lb/>المكونات أجلاً محدودًا يستعد فيه للظهور بشكل من الأشكال، أو صورة من الصور<lb/>{وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ} (الرعد: 8) فإذا جاء الأجل الموعود، ظهر بذلك<lb/>الشكل في الوجود، وذلك من كمال النظام والحكمة {وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيراً} (الفرقان: 2) نعم إنه قدَّره بالتدريج في أزمنة متعاقبة عبَّر عنها بالأيام {الَّذِي<lb/>خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ الرَّحْمَنُ<lb/>فَاسْئَلْ بِهِ خَبِيراً} (الفرقان: 59) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p688" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P961.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة الدرس (30)<lb/>من وظائف الرسل عليهم السلام<lb/>المسألة (73) الوظيفة الخامسة - حدود العقوبات وأحكام المعاملات:<lb/>خُلق الإنسان ضعيفًا، وارتقى بالتدريج، ولما تألفت المجتمعات من البيوت<lb/>والشعوب والقبائل احتاجت للوازع والمسيطر الذي يمنع ما يولده التنازع في<lb/>المصالح والمنافع الاجتماعية من البغي والعدوان، ويؤدب الذين تطغى بهم<lb/>الشهوات، فيجنون على أنفسهم وعلى الناس. ولذلك اتخذ الناس القضاة والحكام من<lb/>رؤساء الدين والدنيا؛ ولكن الحاكم والأمير إذا لجأ إلى رأيه واتبع هواه في حكمه<lb/>يضل عن سبيل الحق والعدل فلا تقوم مصلحة الناس بحكمه، وهذه قاعدة طبيعية<lb/>ثابتة، وأقوى أدلتها ظلم رؤساء البيوت لنسائهم على ما بينهم من المودة والرحمة،<lb/>وظلمهم لأولادهم على ما فُطروا عليه من الشفقة والحنان عليهم، فمن ثم كان الناس<lb/>محتاجين إلى من يضع لهم أحكامًا عادلة، ويحد لهم حدودًا مؤدِّبة يستوي فيها الناس،<lb/>وتوزن حقوقهم منها بالقسطاس، فكان كل نبي يرشد أمته بالوحي إلى ما يراها<lb/>محتاجة إليه من ذلك، ويقرها على ما يراها محسنة فيه، وأكثر اختلاف الشرائع<lb/>والأديان في هذه الوظيفة.<lb/>م (74) :<lb/>ليس من وظائف النبيين بيان طرق الكسب وأسباب المعايش، ولا تعليم<lb/>الفنون التي يتوسل بها إلى السعة والثروة كالرياضيات والطبيعيات والزراعة<lb/>والصناعة؛ لأن هذه الأمور مما يصل إليها البشر بسعيهم وكسبهم بحسب السنن<lb/>الإلهية التي أقام الله بها نظام هذا النوع، وقد أشار النبي صلى الله تعالى عليه وسلم<lb/>إلى ذلك في مسألة تأبير النخل بقوله: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) .<lb/>إذا جاء في كتب الوحي ذكر السموات وكواكبها والأرض وعوالمها؛ فإنما<lb/>يجيء على سبيل الاستدلال على قدرة خالقها ومبدعها وحكمته، والتذكير بفضله<lb/>ونعمته، لا على سبيل بيان حقائقها في أنفسها وشرح وجوه الانتفاع بها، على أن<lb/>هذا الاستدلال والتذكير مما ينبه الناس إلى التوسع في العلم بهذه المخلوقات،<lb/>وطرق الانتفاع بها، وإن لم يكن مقصودًا لذاته.<lb/>***<lb/>الدرس (31)<lb/>في شبهات على الوظائف وأجوبتها<lb/>م (75) شبهة على الوظيفة الأولى:<lb/>يقول قوم: إن الأديان التي تنتسب إلى الوحي السماوي ثلاثة، ونراها لم تتفق<lb/>فيما يجب اعتقاده في الله تعالى، فبعضها يصفه بصفات البشر حتى نقائصها<lb/>كالتعب والندم والجهل والبداء والخوف والتأسف ومصارعة البشر وتسلط الشيطان<lb/>عليه بالإغراء والتهييج، كتهييجه إياه على أيوب لابتلاعه، وكالحلول في البشر<lb/>واحتمال اللعن والقتل باختياره، ونحو ذلك مما لا يرضى به المرتقون في الوثنية<lb/>فضلاً عن الموحدين، وبعضها يوجب له التنزيه المطلق والوحدة الحقيقية والمباينة<lb/>للممكنات، ثم يثبت له مع ذلك وجهًا وعينًا وسمعًا وبصرًا ويدًا وجهة مما يحتمل<lb/>التأويل، ويشهد لتلك الكتب التي وصفته بما لا يحتمل التأويل مما أشير إليه آنفًا،<lb/>ولما كان الدليل على صحة كتب هذه الأديان واحدًا، وهو وقوع الآيات الكونية<lb/>وخوارق العادات على أيدي الذين جاءوا بها، يصح لنا أن نقول: إنها تعارضت ولا<lb/>شيء يرجح أحدها على الآخر، فوجب تركها وإهمالها كلها.<lb/>وإننا نجيب عن هذه الشبهة بعد تمهيد في إثبات الدين بخوارق العادات، وهو<lb/>أنه تقدم في الدرس 29 (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0371" change="#d3e146">371</date> م 4) أن الآيات الكونية التي يسميها المسلمون<lb/>معجزات، ويسميها النصارى عجائب لا تدل على صحة ما جاء به الوحي دلالة<lb/>برهانية؛ وإنما تؤثر في بعض النفوس فتجذبها إلى تصديق من ظهرت على أيديهم<lb/>في كل ما يقولون؛ ولكن المسلمين والنصارى متفقون على أن الآيات لا تُعتبر<lb/>تأييدًا من الله تعالى لمن ظهرت على يديه، إلا إذا كان يدعو إلى الحق ويأمر<lb/>بالخير، فالاعتراف بأنها تأييد إلهي يتوقف إذن على معرفة حقيقة الدعوة ووزنها<lb/>بميزان العقل الذي به التمييز بين الحق والباطل، والخير والشر.<lb/>ففي الباب الثالث عشر من التثنية: (1 إذا قام في وسطك نبي أو حالم حلمًا<lb/>وأعطاك آية أو أعجوبة 2 ولو حدثت الآية أو الأعجوبة التي كلمك عنها قائلاً<lb/>لنذهب وراء آلهة أخرى لم تعرفها ونعبدها 3 فلا تسمع لكلام ذلك النبي أو الحالم<lb/>ذلك لأن الرب إلهكم يمتحنكم لكي يعلم هل تحبون الرب إلهكم من كل قلوبكم ومن<lb/>كل أنفسكم) وهذا عن لسان موسى كما لا يخفى، وفي الباب السابع من إنجيل متى:<lb/>(كثيرون سيقولون لي في ذلك اليوم يارب يارب أليس باسمك تنبأنا وباسمك<lb/>أخرجنا الشياطين وباسمك صنعنا قوَّات كثيرة 23 فحينئذ أصرح لهم إني لم أعرفكم<lb/>قط اذهبوا عني يا فاعلي الإثم) وفي الباب 24 منه: (لأنه سيقوم مسحاء كذَبة<lb/>وأنبياء كذبة ويعطون آيات عظيمة وعجائب حتى يضلوا لو أمكن المختارين أيضًا)<lb/>وهذا عن لسان المسيح.<lb/>إذًا لا بد من معرفة الحق بذاته، فإذا وجدنا نصوص الوحي متعارضة أو<lb/>وجدنا فيها ما يحكم العقل ببطلانه، فعلينا أولاً أن ننظر في طريق نقلها، فإن كان<lb/>المخالف منها للعقل أو سائر النصوص غير متواتر نحكم ببطلانه وعدم صلاحيته<lb/>لمعارضة العقل أو النص المتواتر ونسلم بالقطعي الذي يخالفه، وإن كان النصان<lb/>اللذان يخالف أحدهما الآخر أو العقل، متواترين، فلا بد من الجمع بينهما بالتأويل،<lb/>فإن لم يمكن التأويل فرضًا، فالعقل يُعذر إذا هو رفضهما معًا؛ ولكن هذا الفرض<lb/>لم يقع إذ لم يوجد نص في القرآن يخالف العقل خلافًا لا يحتمل التأويل، ولا يثبت<lb/>الآن كتاب سماوي بالتواتر اللفظي الحقيقي غير القرآن، وما يُعَدُّ متواترًا من سائر<lb/>الكتب؛ فإنما تواتره معنوي، أي أنه متواتر في جملته لا في تفصيله، فلا يحتج<lb/>بكل كلمة وكل عبارة منه.<lb/>يوجد فيما حُفظ من التوراة والإنجيل، وأودع في أطواء هذه الكتب المعروفة<lb/>ما يدل على تنزيه الله تعالى على نحو ما يوجد في القرآن، فإذا وُجد فيها أيضًا ما<lb/>ينافي التنزيه يجب تأويله إذا كان منقولاً عن لسان نبي كموسى وعيسى عليهما<lb/>السلام وعدم الاعتداد به إن لم يكن كذلك، فإن لم يمكن تأويله يحكم بعدم صحة<lb/>إسناده إلى النبي الذي نسب إليه، وبهذا تتفق الكتب في أصل الاعتقاد بالله تعالى،<lb/>أما بيان الآيات القرآنية التي تثبت لله تعالى وجهًا وعينًا ويدًا فقد تقدم في الدرس<lb/>السابع عدم منافاتها للآيات المحكمة الناطقة بالتنزيه (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0603" change="#d3e146">603</date> م 2)<lb/>ويتعذر تأويل كثير مما نُسب إلى الله تعالى في كتب العهدين وتقدمت الإشارة إلى<lb/>شيء منه آنفًا.<lb/>يتصل الكلام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P962.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورة الثانية عشرة بين المصلح والمقلد<lb/>
               <lb/>نهي الإمام الشافعي وأصحابه عن التقليد<lb/>لما ضم الشاب المصلح والشيخ المقلد المجلس (12) ابتدأ الثاني فقال:<lb/>المقلد: قد قلت لي مرة إنك مطَّلع على نُقُول كثيرة عن الشافعي وأتباعه، فأرجو أن<lb/>تكتفي بالمهم منها.<lb/>المصلح: نعم إن ما ورد عن الإمام الشافعي والأئمة المنتسبين إليه في العلم<lb/>والاجتهاد في اتباع الدليل، وعدم جواز الأخذ بقول أحد من غير معرفة دليله - كثير<lb/>جدًّا، فمنه ما في كتاب (الأم) وهو موجود بين أيديكم في دار الكتب الخديوية<lb/>وهو قول الإمام بمناسبة كلام: (وهذا يدل على أنه ليس لأحد دون رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أن يقول إلا بالاستدلال) وروى الحافظ البيهقي بسنده إلى<lb/>الربيع بن سليمان قال سمعت الشافعي وقد سأله رجل عن مسألة فقال: يُروى عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال كذا وكذا، فقال له السائل: يا أبا عبد الله أتقول<lb/>بهذا؟ فارتعد الشافعي واصفر وحال لونه وقال: ويحك! وأي أرض تقلني وأي سماء<lb/>تظلني إذا رويت لرسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم شيئًا، ولم أقل نعم على<lb/>الرأس والعين.<lb/>(قال المصلح) فهذا السؤال ومثله كثير يدلنا على شدة استعداد الناس لتقليد من<lb/>يشتهر من العلماء إلى حد أن يتركوا قول الرسول المعصوم لأقوالهم والأئمة رضي الله<lb/>تعالى عنهم كانوا يصدون الناس عن ذلك، ويفتحون لهم باجتهادهم أبواب البحث؛<lb/>ولكن الغلبة للاستعداد العام على قول كل عالم وإمام.<lb/>وقال الربيع: سمعت الشافعي يقول: (ما من أحد إلا وتذهب عليه سُنة<lb/>لرسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم وتعزب عنه، فمهما قلت من قول وأصَّلت<lb/>من أصل فيه عن رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم خلاف ما قلت، فالقول ما<lb/>قاله رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم، وهو قولي) وجعل يردد هذا الكلام،<lb/>وروى البيهقي أيضًا بسنده إلى الربيع قال: سمعت الشافعي يقول: (إذا وجدتم في<lb/>كتابي خلاف سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم فقولوا بسنة رسول الله صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم ودعوا ما قلت) فهذا مذهبه في اتباع السنة. وبه إليه قال: (إذا<lb/>كان الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم لا مخالف له عنه، وكان يروى<lb/>عمن دون رسول الله صلى الله عليه وسلم حديث يوافقه لم يزده قوة، وحديث<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم مستغن بنفسه وأن كان يروى عمن دون رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم حديث يخالفه لم يلتفت إلى ما خالفه) .. . إلخ.<lb/>وقال الشافعي أيضًا: (أجمع الناس على أن من استبانت له سنة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يكن له أن يدعها لقول أحد (وصح عنه أيضًا قال:) لا<lb/>قول لأحد مع سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم. كل هذا من رواية البيهقي في<lb/>المدخل، وفي أعلام الموقعين لابن القيم نحوه، ومن أحسن تلك الروايات قول<lb/>أحمد بن عيسى بن ماهان الرازي: سمعت الربيع يقول: سمعت الشافعي يقول:<lb/>(كل مسألة صح فيها الخبر عن رسول الله صلى الله عليه وسلم عند أهل النقل<lb/>بخلاف ما قلت فأنا راجع إليها في حياتي وبعد مماتي) .<lb/>المقلد: حسبي هذا عن الإمام نفسه، وأحب أن أسمع شيئًا عن أصحابه<lb/>وأتباعه.<lb/>المصلح: روي عن الإمام أحمد رحمه الله تعالى أنه قال: كان أحسن أمر<lb/>الشافعي عندي أنه كان إذا سمع الخبر لم يكن عنده قال به وترك قوله، وقال أيضًا:<lb/>قال لنا الشافعي (إذا صح عندكم الحديث فقولوا لي كي أذهب إليه) والإمام أحمد<lb/>من أصحاب الشافعي أي أنه جرى على طريقته في الاجتهاد وإن استقل بمذهب.<lb/>وقال الحافظ ابن حجر في (توالي التأسيس في معالي ابن إدريس) : قد<lb/>اشتهر عن الشافعي (إذا صح الحديث فهو مذهبي) قرأت بخط تقي الدين السبكي<lb/>في مصنف له في هذه المسألة ما ملخصه: إذا وجد الشافعي حديثًا صحيحًا يخالفه<lb/>مذهبه إن كملت فيه آلة الاجتهاد في تلك المسألة فليعمل بالحديث بشرط أن لا يكون<lb/>الإمام اطَّلع عليه وأجاب عليه، وإن لم يكمل ووجد إمامًا من أصحاب المذاهب<lb/>عمل به، فله أن يقلده فيه، وإن لم يجد وكانت المسألة حيث لا إجماع، قال السبكي:<lb/>فالعمل بالحديث أولى اهـ.<lb/>ونحن نقول: إن العمل بالحديث متعين حيث لا إجماع ولا حديث يعارضه مما<lb/>يرجح عليه.<lb/>وقال ابن القيم في قول الشافعي (إذا صح الحديث فهو مذهبي) هذا صريح<lb/>في مدلوله، وإن مذهبه ما دل عليه الحديث لا قول له غيره، ولا يجوز أن ينسب<lb/>إليه ما خالف الحديث، فيقال: هذا مذهب الشافعي ولا يحل الإفتاء بما يخالف<lb/>الحديث على أنه مذهب الشافعي ولا الحكم به، صرح بذلك جماعة من أئمة أتباعه<lb/>حتى كان منهم من يقول للقارئ إذا قرأ عليه مسألة من كلامه قد صح الحديث<lb/>بخلافها: اضرب هذه المسألة فليست مذهبه، وهذا هو الصواب قطعًا لو لم ينص<lb/>عليه، فكيف إذا نص عليه وأبدى فيه وأعاد، وصرح به بألفاظ كلها صريحة في<lb/>مدلولها، فنحن نشهد بالله أن مذهبه وقوله الذي لا قول له سواه ما وافق الحديث<lb/>دون ما خالفه، ومن نسب إليه خلافه فقد نسب إليه خلاف مذهبه، ولا سيما إذا<lb/>ذكر هو ذلك الحديث، وأخبر أنه إنما خالفه لضعف في سنده أو لعدم بلوغه له من<lb/>وجه يثق به، ثم ظهر للحديث سند صحيح لا مطعن فيه وصححه أئمة الحديث من<lb/>وجوه لم تبلغه، فهذا لا يشك عالم ولا يماري أنه مذهبه قطعًا، وهذا كمسألة<lb/>الجوائح [1] <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>المقلد: قد تقدم مثل هذا عن أصحاب أبي حنيفة أيضًا، ولك الحق في لوم<lb/>العلماء على عدم العمل بهذا الإرشاد، وعلى إهمال العمل بالحديث وقراءته للتبرك<lb/>فقط؛ ولكنني أعجب كيف اتفق الأكثرون على هذا.<lb/>المصلح: قد عجب من هذا كل عالم منصف حتى من يقول بالتقليد، قال<lb/>العز بن عبد السلام الذي كان يلقَّب بسلطان العلماء: (ومن العجب العجيب أن<lb/>الفقهاء المقلدين يقف أحدهم على ضعف مذهب إمامه بحيث لا يجد لضعفه مدفعًا،<lb/>وهو مع ذلك يقلده فيه، ويترك من شهد الكتاب والسنة والأقيسة الصحيحة لمذهبه؛<lb/>جمودًا على تقليد إمامه، بل يتحيل لدفع ظواهر الكتاب والسنة، ويتأولها<lb/>بالتأويلات البعيدة الباطلة نضالاً عن مقلده، وقد رأيناهم يجتمعون في المجالس فإذا<lb/>ذُكر لأحدهم خلاف ما وطَّن نفسه عليه تعجب منه غاية التعجب من غير استرواح<lb/>إلى دليل لما ألفه من تقليد إمامه؛ حتى ظن أن الحق منحصر في مذهب إمامه،<lb/>ولو تدبره لكان تعجبه من مذهب الإمام أولى من تعجبه من مذهب غيره، والبحث<lb/>مع هؤلاء ضائع مفضٍ إلى التقاطع والتدابر من غير فائدة تجذبها، وما رأيت أحدًا<lb/>رجع عن مذهب إمامه إذا ظهر له الحق في غيره، بل يصر عليه مع علمه بضعفه<lb/>وبُعده، والأولى ترك البحث مع هؤلاء الذين عجز أحدهم عن تمشية مذهب إمامه،<lb/>قال: لعل إمامي وقف على دليل لم أقف عليه ولم أهتد إليه، ولا يعلم المسكين أن<lb/>هذا مقابل بمثله، ويفضل لخصمه ما ذكره من الدليل الواضح والبرهان اللائح،<lb/>فسبحان الله ما أكثر من أعمى التقليد بصره حتى حمله على مثل ما ذكرته، وفقنا الله<lb/>تعالى لاتباع الحق أينما كان وعلى لسان من ظهر، وأين هذا من مناظرة السلف<lb/>ومشاورتهم في الأحكام ومسارعتهم إلى اتباع الحق إذا ظهر دليل على لسان الخصم<lb/>وقد نقل عن الشافعي أنه قال: (ما ناظرت أحدًا إلا قلت اللهم أجر الحق على<lb/>قلبه ولسانه، فإن كان الحق معي اتبعني، وإن كان معه اتبعته) اهـ.<lb/>المقلد: كلام هذا الإمام معقول، ولكن تحكيم الأدلة في المذاهب يفضي إلى<lb/>تلاشيها، أو استخلاص مذهب واحد ملفق منها، ولعل هذا هو ما تريده من توحيد<lb/>المذاهب الذي سميته الوحدة الإسلامية؛ ولكن نفوس أكثر الفقهاء لا ترضى به؛<lb/>لأنهم كما قال العز بن عبد السلام جمدوا عليها جمودًا غريبًا أعمى كل متبع مذهب<lb/>عن غيره، ولا أعرف سر ذلك وحكمته، ولعل لله تعالى حكمة في حفظ الإسلام<lb/>بحفظ هذه المذاهب.<lb/>المصلح: الأسباب في جمودهم ظاهرة، وقد أوضحها الإمام الغزالي والعز<lb/>ابن عبد السلام وغيرهما من الأئمة الذين لا تأخذهم في الحق لومة لائم، فمنها<lb/>بالنسبة إلى بعضهم المباراة والمماراة وحب الظهور وما يتعلق بذلك، ومنها المنافع<lb/>والمرافق في القضاء والإفتاء والأوقاف والجرايات بالنسبة إلى آخرين، ومنها الثقة<lb/>والاطمئنان بالتربية العلمية على المذهب والاقتصار عليه في التعلم، ثم في التعليم<lb/>والإفتاء، ومن طبع الإنسان أن ما يعتاد عليه زمنًا طويلاً يملك عليه أمره، ويؤثر<lb/>في نفسه تأثيرًا يصرفها عن كل ما عداه إلا أصحاب العقول الكبيرة والنفوس العالية<lb/>الذين تكون الحقيقة ضالتهم، والصواب وجهتهم وقليل ما هم، وأما الحكمة في ذلك<lb/>فهي ما نشاهد من تفرق المسلمين شيعًا وحرجهم وجعل بأسهم بينهم شديدًا، ودينهم<lb/>واحد ينهى عن الخلاف والاختلاف كما قلنا مرارًا، ولو اجتمع العلماء في كل<lb/>عصر وحكَّموا الكتاب والسنة في كل ما استنبطه الأئمة والعلماء وأرشدوا إلى العمل<lb/>بالأرجح ما خرج بذلك أولئك الأئمة عن كونهم هداة الأمة ولصح ما يروى من أن<lb/>اختلافهم رحمة؛ لأن الحقيقة تظهر من تصادم الأفكار، والصواب يؤخذ من اختلاف<lb/>الأنظار، وبذلك يكون كل مسلم مهتديًا بكل إمام من أولئك الأئمة من غير توزيع، ولا<lb/>قول بعصمة أحد أو استقلاله بالتشريع.<lb/>المقلد: إن العز بن عبد السلام من أئمة الشافعية ويظهر من كلامه هذا أنه<lb/>كان يدَّعي الاجتهاد؛ ولكن لم يدوِّن مذهبًا، ولم يتبعه أحد.<lb/>المصلح: إنه كان شافعيًّا ثم صار مجتهدًا عن أهلية واستحقاق، وهو ممن<lb/>اتفق الناس على قوة دينه وغزارة علمه، حتى قال الإمام ابن عرفة المالكي: لا<lb/>ينعقد للمسلمين إجماع بدون عز الدين بن عبد السلام يعني في عصره؛ لأن<lb/>الإجماع إنما هو إجماع المجتهدين كما قالوه في الأصول، وما كل مجتهد يدوِّن<lb/>مذهبًا يحمل الناس على اتِّباعه، وقد قلت غير مرة أن الأئمة المشهورين لم<lb/>يستنبطوا الأحكام ليحملوا الناس على تقليدهم فيها؛ ولكن ليفتحوا لهم باب العلم،<lb/>والذين ارتقوا إلى مرتبة الاجتهاد المطلق بعد تدوين المذاهب وانتشارها أداهم<lb/>اجتهادهم إلى إرجاع الأقوال الكثيرة في كل مسألة إلى قول واحد، وهو ما كان<lb/>دليله أقوى، ولو ألَّفوا في ذلك لكان لهم مذهب يزيد به الخلاف، إذ لا يمكن أن<lb/>يأخذ به كل الناس؛ ولذلك كانوا يحاولون إقناع العلماء بذلك، ولو تسنى لهم هذا<lb/>الإقناع لجمعوا كلمة المسلمين، وهذا مطلب عزيز لا يصل إليه المسلمون إلا بعد<lb/>أن يشتغلوا بالعلم الصحيح مع استقلال الفكر أربعين سنة، ومتى نبتدئ بهذا؟<lb/>وللجلال السيوطي رسالة في ثلاث مسائل متعلقة بالاجتهاد، إحداها: هل<lb/>الاجتهاد موجود الآن أم لا؟ والثانية: هل الاجتهاد المطلق مرادف للاجتهاد<lb/>المستقل أو بينهما فرق؟ والثالثة: هل للمجتهد أن يتولى المدارس الموقوفة على<lb/>الشافعية مثلاً؟ قال (وكل من المسائل الثلاث جوابها منقول ومنصوص للعلماء،<lb/>بل ومجمع عليه لا خلاف فيه صادر من عالم؛ وإنما فيه نزاع ومكابرة من غير<lb/>العلماء الموثوق بهم) .<lb/>قال: أما المسألة الأولى فالجواب عنها من وجهين: أحدهما أن العلماء من<lb/>جميع المذاهب متفقون على أن الاجتهاد فرض من فروض الكفايات في كل عصر،<lb/>واجب على أهل كل زمان أن يقوم به بعضهم، وأنه متى قصَّر فيه أهل عصر<lb/>بحيث خلا العصر عن مجتهد أثموا كلهم وعصوا بأسرهم، وممن أشار إلى ما<lb/>ذكرناه الإمام الشافعي رضي الله عنه، ثم صاحبه المزني وصنف - أعني المزني -<lb/>كتابًا في ذلك سماه (إفساد التقليد) وممن نص على ما ذكرناه من الفرضية وتأثيم<lb/>أهل العصر بأسرهم عند خلو العصر عن مجتهد نصًّا صريحًا الماوردي في أول<lb/>كتابه (الحاوي) والروياني في أول (البحر) والقاضي حسين في تعليقه،والزبيري<lb/>في كتاب (المسكت) وابن سراقة في كتاب (الأعداد) وإمام الحرمين في باب السيف<lb/>من النهاية، والشهرستاني في (الملل والنحل) والبغوي في أول (التهذيب)<lb/>والغزالي في (البسيط والوسيط) وابن الصلاح في (آداب الفتيا) والنووي في<lb/>(شرح المهذب) وفي (شرح مسلم) والشيخ عز الدين بن عبد السلام في (مختصر<lb/>النهاية) ، وابن الرفعة في (المطلب) والزركشي في كتاب (القواعد والبحر) وذكر<lb/>ابن الصلاح أن ظاهر كلام الأصحاب أن المجتهد المطلق هو الذي يتأدى به فرض<lb/>الكفاية، وأما المجتهد المقيد فلا يتأدى به الفرض.<lb/>فهؤلاء أئمة أصحابنا نصوا صريحًا على أن الاجتهاد في كل عصر فرض<lb/>كفاية، وأن أهل العصر إذا قصروا فيه أثموا كلهم.<lb/>وممن نص على ذلك من أئمة المالكية القاضي عبد الوهاب في (المقدمات)<lb/>وابن القصار في كتابه (في أصول الفقه) ونقله عن مذهب مالك وجمهور العلماء<lb/>والقرافي في (التنقيح) وابن عبد السلام المالكي في شرح مختصر ابن الحاجب وأبو<lb/>محمد بن ستناري في (المسائل المنثورة) وابن عرفة في كتابه (المبسوط في الفقه)<lb/>وقد سقنا عبارات هؤلاء بحروفها في كتاب (الرد على من أخلد إلى الأرض)<lb/>فليراجعه من أراد الوقوف عليه.<lb/>(الوجه الثاني) : أن جمهور العلماء نصوا على أنه يستحيل عقلاً خلو<lb/>الزمان عن مجتهد إلى أن تأتي أشراط الساعة الكبرى، وأنه متى خلا الزمان عن<lb/>مجتهد تعطلت الشريعة وزال التكليف عن العباد، وسقطت الحجة وصار الأمر<lb/>كزمن الفترة، وممن نص على ذلك صريحًا الأستاذ أبو إسحق الإسفرايني<lb/>والزبيري، وإمام الحرمين في (البرهان) والغزالي في (المنخول) ونقله ابن<lb/>برهان في (الوجيز) عن طائفة من الأصولييين ورجحه ابن دقيق العيد وابن عبد<lb/>السلام من المالكية في (شرح المختصر) وجزم به القاضي عبد الوهاب في<lb/>(الملخص) وأشار إليه الشيخ أبو إسحق الشيرازي في (اللمع) وهو مذهب الحنابلة<lb/>بأسرهم نقله عنهم ابن الحاجب في مختصره، وابن الساعاتي من الحنفية في<lb/>(البديع) وابن السبكي في (جمع الجوامع) وقال ابن عرفة المالكي في كتابه في<lb/>الفقه: قد قال الفخر الرازي في (المحصول) وتبعه السراج في تحصيله والتاج<lb/>في حاصله ما نصه (ولو بقي من المجتهدين - والعياذ بالله - واحد كان قوله حجَّةً)<lb/>قال فاستعاذتهم تدل على بقاء الاجتهاد في عصرهم، قال والفخر الرازي توفي سنة<lb/>606 هذا كلام ابن عرفة.<lb/>وقد وجدت ما هو أبلغ من ذلك، فذكر التبريزي في تنقيح المحصول ما نصه:<lb/>لا يعتبر في المجمعين عدد التواتر، فلو انتهوا - والعياذ بالله - إلى ثلاثة كان<lb/>إجماعهم حجة، ولو لم يبق منهم إلا واحد كان قوله حجة؛ لأنه كل الأمة وإن كان<lb/>ينبو عنه لفظ الإجماع، وقال الزركشي في (البحر) : قال الأستاذ أبو إسحاق يجوز<lb/>أن لا يبقى في الدهر إلا مجتهد واحد، ولو اتفق فقوله حجة كالإجماع، ويجوز أن<lb/>يقال للواحد أمة، كما قال الله تعالى: {إِنَّ إِبْرَاهِيمَ كَانَ أُمَّةً قَانِتاً} (النحل:<lb/>120) ونقله الصفي الهندي عن الأكثرين، وبه جزم ابن شريح في كتاب (الودائع)<lb/>فقال: وحقيقة الإجماع هو القول بالحق، فإذا حصل القول بالحق من واحد فهو<lb/>إجماع، وقال إلكيا الهراسي: (اختلف هل يتصور قلة المجتهدين بحيث لا يبقى في<lb/>العصر إلا مجتهد واحد والصحيح تصوره) .<lb/>ثم أجاب عن المسألة الثانية بأن ابن الصلاح والنووي وغيرهما قالوا إن<lb/>المجتهدين أصناف، مجتهد مستقل، ومجتهد مطلق منتسب إلى إمام من الأئمة<lb/>الأربعة، ومجتهد مقيَّد، وأن الصنف الأول فُقِد من القرن الرابع، ولم يبق<lb/>الصنفان الآخران، وأجاب عن المسألة الثالثة بأن المجتهد المطلق المنتسب<lb/>والمجتهد المقيد كلاهما يستحقان ولاية وظائف الشافعية مثلاً (بلا خلاف بين<lb/>المسلمين) اهـ ملخصًا.<lb/>المقلد: أراك مطلعًا على أن أكابر العلماء حكموا بأن باب الاجتهاد المطلق<lb/>المستقل قد أُقفل من القرن الرابع، فما بالك تطلب فتحه في هذا الزمان.<lb/>المصلح: إنهم لم يقولوا بأن الباب أُقفل؛ وإنما قالوا إن المجتهد المستقل فُقِدَ<lb/>وذلك أن العلماء الذين صاروا مجتهدين قد حصَّلوا الفقه على طريق الأئمة الأربعة<lb/>إذ لم يوجد غيرها ومنها ارتقوا إلى درجة الاجتهاد المطلق، فظلوا منتسبين إلى<lb/>الأئمة الذين اشتغلوا في أول الأمر بمذاهبهم، وقد كشفت لك آنفًا عن السبب في<lb/>عدم إنشاء مذاهب جديدة لهم، ومن أراد أن يسلك سبل الاجتهاد المستقل من غير<lb/>التزام طريقة واحد من الأربعة بعينه فعل، ومن هؤلاء الإمام محمد الشوكاني<lb/>المتوفى سنة 1250 للهجرة، ومذهبه أقوى المذاهب المعروفة دليلاً، وأقوم قيلاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الجوائح: جمع جائحة، وهي الآفة السماوية يهلك بها الزرع، فمن اشترى ثمرة وأخذتها الجوائح قبل قطعها يوضع عنه الثمن، وقد علل الشافعي حديث سفيان بن عيينة في وضع الجوائح بأنه كان ربما ترك ذكر الجوائح فلم يعول عليه ولكن الحديث صح من غير طريق سفيان، وأظهر الروايات في الباب حديث مسلم وأبي داود والنسائي وابن ماجه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إذا بعت من أخيك ثمرة فأصابتها جائحة، فلا يحل لك أن تأخذ منه شيئًا بم تأخذ مال أخيك بغير حق) فابن القيم يقول إن مذهب الشافعي وضع الجوائح، وإن علل ما رواه فيها؛ لأنه صح من طرق أخرى.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p702" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P963.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>معجزات الأنبياء والاختراعات الجديدة<lb/>(س) من محمد أفندي علي في <placeName>القاهرة</placeName>: لماذا انحصرت معجزات الرسل<lb/>فيما لا فائدة فيه للإنسانية؟ ولماذا لم يُجر الله على أيديهم المكتشفات والمخترعات<lb/>الحديثة والتي ستحدث حتى ينتفع بها النوع الإنساني، ولا يُحْرَم منها أصحابهم<lb/>والتابعون؟<lb/>(ج) الفائدة المقصودة من تأييد الرسل بالمعجزات هي إخضاع النفوس<lb/>وجذبها للإيمان بهم، وفي الإيمان بهم سعادتا الدنيا والآخرة، وقد كانت المعجزات<lb/>عقوبة لقوم معاندين كبعض آيات موسى عليه السلام في مصر، ورحمة لقوم آخرين<lb/>كشفاء المرضى، وإحياء الموتى على يد عيسى عليه السلام، وكلا النوعين كان<lb/>لحكمة لا بد منها في سياسة البشر، وأما المعجزة العلمية الأدبية كالمعجزة الكبرى<lb/>لنبينا عليه السلام فمنفعتها أجلّ المنافع، وفائدتها أكبر الفوائد وهي باقية إلى ما شاء<lb/>الله تعالى (راجع الدرس 29) .<lb/>وأما عدم إجراء الاكتشافات والاختراعات العلمية والصناعية على أيديهم؛<lb/>فإنها من الأمور الكسبية التي يتوصل إليها البشر بجدهم واجتهادهم في عمران<lb/>الأرض، وليس هذا من وظائف الأنبياء كما عُلم من درس الأمالي السابق، على<lb/>أن كل اكتشاف واختراع لا بد أن يكون مسبوقًا بمسائل علمية وعملية لا تحصل إلا<lb/>بالتدريج كما هي سنة الله تعالى في الخلق، فلو أن نبيًّا من الأنبياء أخبر قومه<lb/>بالتلغراف وشرح لهم كيفية إنشائه لما عقلوه، ولا تيسر لهم أن يصنعوه؛ لأنه<lb/>يتوقف على ما لا يخفى من العلوم والأعمال الطبيعية والرياضية والميكانيكية، وإن<lb/>قلتم كان ينبغي أن يدعوهم إلى مبادئ هذه العلوم لينتهوا إلى غاياتها، ثم يظهر لهم<lb/>الاختراع، أقول كلا إن الواجب أن لا تضيع أوقات الأنبياء في تعليم الناس ما<lb/>يمكن أن يصلوا إليه بأنفسهم، بل الواجب هو ما قاموا به من إرشاد الناس إلى ما<lb/>بُعثوا لأجله من ترقية الأرواح وإيداعها معرفة الله تعالى، وحملها على عبادته وما<lb/>يتبع ذلك من تهذيب الأخلاق، فبذلك ترتقي عقولهم ويجتمع شملهم، فيهتدون<lb/>بالتدريج إلى العلوم والمعارف، التي يرتقي بها البشر في الدنيا ولو بعد حين.<lb/>***<lb/>الجهر بالذكر والنوبة عند المتصوفة<lb/>(س) محمد أفندي محمود الرافعي في <placeName>القاهرة</placeName>: قال بعد ثناء طويل على<lb/>المنار في خدمة الإسلام وتنبيه المسلمين: إن مما أخطأ القوم فيه مسألة التصوف<lb/>وأهله، قرأت أخيرًا جوابًا في ذلك للخير الرملي أردت أن يطير به المنار ويمدني<lb/>بما يراه من الصواب، وهو:<lb/>(سئل عما اعتاده السادة الصوفية رضي الله تعالى عنهم من اجتماعهم<lb/>بمواطن الذكر، وجهرهم بأنواعه، وضربهم النوبة ونحوها بقصد التنبيه، فأجاب<lb/>الخير الرملي ناقلاً بما حاصله: إن الأمور بمقاصدها، والشيء الواحد يتصف<lb/>بالحِلِّ والحُرْمَة باعتبار ما قصد له، وقد ورد من ذكرني في ملأ ذكرته في ملأ خير<lb/>منه، كما في البخاري، والذكر في الملأ لا يكون إلا عن جهر ولا يعارضه حديث<lb/>(خير الذكر الخفي) لأنه حيث خيف الرياء والأذية وطلب الإسرار والإجهار<lb/>يختلف باختلاف الأشخاص والأحوال، وقوله تعالى: {وَاذْكُر رَّبَّكَ فِي نَفْسِكَ} (الأعراف: 205) فآيته مكية كآية {وَلاَ تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ} (الإسراء: 110) .<lb/>(ج) إن الذي يتصف بالحِلِّ تارة، والحرمة أخرى لاختلاف القصد؛ إنما<lb/>هو المباح في نفسه، فالعبادات المشروعة لا تكون حرامًا، والمعاصي المحظورة<lb/>لا تكون حلالاً، فإن ساءت النية في العبادة، كأن راءى بها الإنسان، فالرياء هو<lb/>الحرام لا العبادة نفسها، وإن قصد الإنسان بالمعصية فائدة له أو للناس فقصده لا<lb/>يبيح له المعصية، إلا إذا تعارض ضرران لا بد منهما، فيجب ارتكاب أخفهما،<lb/>وقد أكمل الله تعالى لنا الدين، فليس لنا أن نزيد في عبادته، ولا أن ننقص منها لا<lb/>كمًّا ولا كيفًا، فالاجتماع لذكر الله تعالى ومزجه بالعزف بآلات الطرب كالدفوف<lb/>والمزمار والشبابة ونحوها بدعة في الدين، وزيادة عبادة لم يأذن بها الله تعالى، فلا<lb/>تباح بحسن القصد، كما لا يباح لنا أن نخترع كيفية لصلاة التطوع بأن نسجد في<lb/>كل ركعة ثلاث مرات لأجل زيادة الخشوع مثلاً، ولقد عمل الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وأصحابه رضي الله تعالى عنهم بالدين على أكمل وجوهه، فحسبنا ما صح<lb/>نقله عنهم، وأما ما ذكره من الجهر بذكر الله تعالى ودليله فهو حسن، والله أعلم.<lb/>***<lb/>زيادة عدد النصارى على عدد المسلمين<lb/>(س) من أحمد أفندي الألفي في أبو كبير (شرقية) : لماذا كانت أمتنا<lb/>الإسلامية أقل عددًا من الأمة المسيحية، مع كفالة نظام تعدد الزوجات والطلاق<lb/>عندنا بكثرة النسل، وأظن أن انتشار المسيحية قبلها لا يكون سببًا في قلتها عنها،<lb/>فاليهودية قبلهما وعددها لا يُذكر في جانب عددهما.<lb/>(ج) لا ريب في أن السبب في زيادة عدد النصارى هو انتشار دينهم قبل<lb/>الإسلام وليست بالتوالد وحده، فعندما كان المسلمون يُعَدُّون على الأنامل كان<lb/>النصارى يُعَدُّون بالملايين، ولا شك أن الإسلام نما نموًّا لم يُعهد مثله في أمة أخرى<lb/>وذلك بكثرة من دخل فيه وبكثرة النسل فقارب عدد النصارى على اتصال الدعوة<lb/>عندهم، وانقطاعها عند المسلمين منذ قرون، وأما اليهود فإنهم لا يَدْعُون إلى دينهم؛<lb/>لأنه خاص بشعب إسرائيل، ولا يكاثر شعب واحد شعوبًا كثيرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P964.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تربية قوة الخيال<lb/>والتلطف في مخاطبة الأطفال [1]<lb/>
               <lb/>(33) من أراسم إلى هيلانة في 22 إبريل سنة 185<lb/>أرى (أميل) على ما وصفته لي قد حُبِّبت إليه بدائع الخيال وغرائبه، وأنا<lb/>مسرور بذلك مهما بلغت درجته في نفسه؛ لأني لا أحب من الأطفال من كان مشككًا<lb/>مرتابًا؛ فإن الارتياب فيهم من دلائل نضوب قوتهم الخيالية وعقمها، ولست أدري<lb/>إن كان حنين الإنسان إلى ما وراء هذا العالم المشهود من أسباب شرفه، أو من<lb/>أمارات خسته، وكلا الأمرين في نظري سِيّانِ إذا كان هذا الحنين يرفع نفسه من<lb/>حضيض هذا الكون المادي، ويسمو بها إلى ما يتمثل في الخيال من معارج الكمال<lb/>الروحي، وإني لأقاسمك الأسف على ما يضيعه القائمون على الأطفال من قوة<lb/>الخيال التي كانوا يجوبون بها مفاوز عالم الغيب، وهم متعلقون بشعور جِنيَّاته،<lb/>ذلك لأن لله سبحانه حكمة في قسمة المواهب بين الناس حتى فيما هو أشدها خطرًا<lb/>وهو المواهب الخيالية فلم يهبها لنا عبثًا، فليس لنا أن نسعى في إماتة قوة من<lb/>قوانا لمجرد حكمنا عليها بأنها وهمية، أو خلو من الفائدة، بل الأجدر بنا في شأنها<lb/>أن نطلب لها ما يقابلها ويوازنها، فقوة الخيال مثلاً سيأتيها الزمن بما يعارضها من<lb/>قوة ملاحظة الحوادث الكونية وملكة التعقل والاستدلال، فأستحلف المربين بحق<lb/>الحياة وقدرها في نفوسهم أن لا يقسروا قوى الأطفال، وأن لا يمحوا منها شيئًا؛<lb/>فإن الإنسان لم يبلغ من الغنى بها حدًّا تزيد فيه عن حاجته.<lb/>إن لنا في الكون لعبرة، فلننظر إلى حوادثه؛ فإننا نرى جميع الموجودات في<lb/>حركة واضطراب وتغالب وجلاد ونمو وازدياد، ونشاهد أن القوى المتعاندة تزدوج<lb/>فتولد نظامًا، والفواعل المتباينة تأتلف فتُوجِد ملاءمة ووئامًا، فأي ضرر يلحق<lb/>الإنسان إذا جرى في تربية نفسه على هذا المثال اهـ.<lb/>(34) من أراسم إلى هيلانة في 23 إبريل سنة 185<lb/>إليك مكتوبًا (لأميل) في طي مكتوبي لك وهو:<lb/>ولدي العزيز:<lb/>لقد أبهجني مكتوبك الذي أرسلته إليّ، وانشرح به صدري كثيرًا غير أني<lb/>أنبهك إلى أن هناك طريقة أخرى للكتابة هي إلى الكلام أقرب من طريقتك إليه،<lb/>وأحثك على المبادرة إلى تعلمها، فاسأل والدتك أن تعلمك طريقتها في قراءة<lb/>رسومي القلمية التي تغاير رسومك بعض المغايرة، في نفسي أمور كثيرة أروم<lb/>الإفضاء إليك بها، فهل لديك ما تحب أن تكاشفني به؛ فإني على عدم تمتعي حتى<lb/>الآن برؤيتك مشغول الفكر بك، عامر الفؤاد بحبك، فإذا وافتني كلمة منك<lb/>استبشرت بها، وهشت لها نفسي، ولست أدري كيف أصف ما أجده من الفرح،<lb/>لو منَّ الله عليّ بلقائك فضممتك إلى صدري اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>(1) معرب كتاب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head> من باب الولد.</tei:p></div>
            </note>
            <pb n="n4-p707" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P965.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم في بلاد سيرالون<lb/>مدرسة إسلامية في فوله</head>
               <lb/>
               <lb/>لا توجد بلاد إسلامية أُعطي أهلها حرية في التعليم كالبلاد التي استعمرها<lb/>الإنكليز، وقد عرَّب المؤيد عن بعض الجرائد مقالة عن مسلمي (فوله) من بلاد<lb/>سيراليون الإنكليزية على سواحل القاموس الأطلاطنيقي من غربي أفريقيا جاء فيها<lb/>أنهم مجتهدون في التربية والتعليم، وأنهم كانوا منذ عامين أنشأوا مدرسة صغيرة<lb/>فنجحت نجاحًا دعاهم إلى إنشاء مدرسة كبيرة، وقد احتفلوا بوضع الحجر الأساسي<lb/>لهذه المدرسة احتفالاً أجاب الدعوة إليه الحاكم الإنكليزي العام وأركان حربه،<lb/>وعدد كثير من المسلمين وغيرهم، فقابل مدير المدرسة ووكيلها الحاكم العام<lb/>بالحفاوة، وقدَّم إليه الأساتذة، وأنشد التلامذة أمامه النشيد الوطني ووضع الحاكم<lb/>الحجر الأول بيده.<lb/>ثم خطب (الفاسنوسي) وكيل المدرسة خطبة شكر فيها للحاكم عنايته<lb/>بحضور الاحتفال، وذكر أن لهذا تأثيرًا في تعظيم شأن المدرسة، ثم ذكر أن مبدأ<lb/>النشأة العلمية هو إرشاد الدكتور بليدن الذي جاءهم في سنة 1871، وحثهم على<lb/>نشر العلم، وهو اليوم مدير المدارس الإسلامية، ثم خطب الحاكم وشكر للخطيب<lb/>حسن ظنه به، وذكر أن تلك الساعة أحسن الساعات عنده لرؤيته مبدأ تقدم أهل<lb/>المستعمرة المسلمين، ومما قاله:<lb/>(وأقول لكم: إنني أعتبر المسلمين في هذه البلاد من أكبر العناصر المهمة<lb/>التي يجب الاعتناء بها؛ لأنهم أذكياء ذوو حمية ونشاط، ولهم صفات خاصة بهم،<lb/>وأخلاق مستحسنة، وسجايا مرتقية عن سجايا غيرهم) .<lb/>ثم صرح لهم بأن الحكومة مستعدة لمساعدتهم في كل وقت على التعليم وإعداد<lb/>أولادهم لخدمة البلاد تحت نظرها، ونصح لهم بأن يجتهدوا في ذلك قائلاً (إن<lb/>الزمن الذي كان يرتقي فيه الإنسان بالقوة والسلاح والحسب والنسب قد مضى،<lb/>وجاء الزمن الذي لا يفلح فيه إلا المتعلم على حسب ما يقتضيه ويناسب الأمم<lb/>المرتقية فيه) .<lb/>ثم وعد بأنه سيكتب للماجور (ناثان) الذي ساعدهم على تأسيس المدرسة<lb/>الصغرى مبشرًا له بنجاحها؛ لأنه يُسَرُّ بذلك، وقد أوصاه بهم عندما لاقاه في<lb/>إنكلترا، وقال إن الدكتور (بليدن) سيقوم بالواجب عليه من المساعدة (ولكن أنتم<lb/>المسئولون عن النجاح الحقيقي؛ فإنه منكم يطلع، وإليكم يرجع، وعليكم يسطع،<lb/>فيجب عليكم أن لا تتوانوا ولا تكسلوا فالوقت قصير، والعمل كثير، واعتمدوا<lb/>دائمًا على مساعدتي واهتمامي بكم، ورغبتي في خيركم ومصلحتكم) .<lb/>قال: ولا بد لي قبل ختام القول من الإشارة إلى شيء مهم أنبهكم عليه وهو<lb/>أنني رأيت المسلمين منقسمين إلى أحزاب مختلفة يدابر بعضهم بعضًا، ويسوءني أن<lb/>أرى هذا ولا أرى لي وسيلة لإزالته والتوفيق بينكم؛ لأنه ليس من شأن الحكومة<lb/>فيجب عليكم التدبر في حل عقد الخلاف بأقرب الوسائل لجمع كلمتكم، وما أردت<lb/>بهذا أن أشعركم بما يؤلمكم لأكدر صفوكم؛ وإنما هي فرصة سنحت لأنصح لكم،<lb/>وأنتم تعلمون أن المسلمين هنا يجب أن يكونوا جسمًا واحدًا، ولا ينبغي أن يكون<lb/>بين أعضاء الجسم الواحد اختلاف؛ لأن كل واحد يؤدي وظيفته لمنفعة الجسم كله،<lb/>واعلموا أنكم إذا اختلفتم وتنازعتم فشلتم وضعفتم، وإذا اتحدتم واجتهدتم تنجحون<lb/>ويرتفع شأنكم وتتحقق آمالكم وآمال الحكومة فيكم، ثم ختم خطابه بالشكر لهم على<lb/>حسن استقباله، فهتفوا جميعًا بالدعاء له. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p709" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P966.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(تهنئة الأمير حبيب الله خان بإمارة الأفغان)<lb/>لحضرة العالم الأديب الشيخ أحمد جيتيكر من فضلاء بمباي (الهند)<lb/>سرى عنك الأسى يا نفس طيبي <gap resp="#org_MS"/> فقد جاء البشير بنشر طيب<lb/>وعادت نضرة الأيام حتى الـ <gap resp="#org_MS"/> ـقفار اليوم كالروض الخصيب<lb/>وغنَّت كل روض بالتغني <gap resp="#org_MS"/> بتشبيب المهنئ والنسيب<lb/>وتغريد الفواخت مطربات <gap resp="#org_MS"/> يجاوبها غناء العندليب<lb/>نعم عمَّ المراح فراح غمٌّ <gap resp="#org_MS"/> طرا بكوارث اليوم العصيب<lb/>ومد يد النشاط بساط بسط <gap resp="#org_MS"/> ونزهت الصدور من الكروب<lb/>فيا بشرى بها الآمال تحيا <gap resp="#org_MS"/> أتت تشفي القلوب من الوجيب<lb/>وطوبى إذ بدا نجم المعالي <gap resp="#org_MS"/> عقيب خفاء نجم في مغيب<lb/>وما نجم له مثل ولكن <gap resp="#org_MS"/> يعبر عن بعيد بالقريب<lb/>زها عرش الخلافة إذ علاه <gap resp="#org_MS"/> (حبيب) الله محبوب القلوب<lb/>فهللت العساكر من رجال <gap resp="#org_MS"/> وخيل قد ملأن فضا الجيوب<lb/>وكبرت المدافع مطلقات <gap resp="#org_MS"/> تدندن وهي تغني عن نقيب<lb/>وحيَّا كل حي بالتهاني <gap resp="#org_MS"/> وجمع الشمل ألحان الخطيب<lb/>علا فعلا به العرش الثريا <gap resp="#org_MS"/> بأسنى من سناها والثقوب<lb/>فتى جم المحاسن ليس تحصى <gap resp="#org_MS"/> ومن يحصي النجوم سوى الحسيب<lb/>أغر الوجه ذو صدر رحيب <gap resp="#org_MS"/> طويل الباع ذو الكف الوهوب<lb/>ذكي الخلق مرضي السجايا <gap resp="#org_MS"/> نقي الجيب عن كل العيوب<lb/>محبته سرت في كل قلب <gap resp="#org_MS"/> ففاح شذاه كالمسك الرطيب<lb/>فتى قد وجه الآمال حتى <gap resp="#org_MS"/> حدقن حوال ناديه الرحيب<lb/>ودان له الأداني والأقاصي <gap resp="#org_MS"/> وهان له الصعاب من الشعوب<lb/>نشا في معشر خُشُن فلانوا <gap resp="#org_MS"/> لأخشن منهم كفًّا أريب<lb/>وأعلم بالعواقب والمبادي <gap resp="#org_MS"/> وأبصر بالشواهد والغيوب<lb/>وأسخى من أخي طي عطاءً <gap resp="#org_MS"/> وأرسخ من همالي [1] في الخطوب<lb/>(أرسطو) حكمة (جمشيد) جاهًا <gap resp="#org_MS"/> و (رستم) حين يُدْعَى للحروب<lb/>تجلى والعفاف له شعار <gap resp="#org_MS"/> فآثره على البُرد القشيب<lb/>تقلد بالإمارة وهو سيف <gap resp="#org_MS"/> يضيء فرند جوهره العجيب<lb/>به شبَّت ذوائبها فأعجب <gap resp="#org_MS"/> بعود شبابها بعد المشيب<lb/>أتاها وهي من عهد قديم <gap resp="#org_MS"/> أبت إلا مواصلة الحبيب<lb/>فواصلها وأيدها وزيرًا <gap resp="#org_MS"/> (بنصر الله) ذي الرأي المصيب<lb/>هما كالفرقدين بغير فرق <gap resp="#org_MS"/> وصنوا المجد من أصل نجيب<lb/>وكالعينين في شخص بصير <gap resp="#org_MS"/> وإنسانين في عيني طبيب<lb/>وكالدرين من عقد ثمين <gap resp="#org_MS"/> وكالزهرين من غصن رطيب<lb/>وكالشجرين بالوادي استنارا <gap resp="#org_MS"/> بنور قد علا نور الخضوب<lb/>فبورك فيهما أصلاً وفرعًا <gap resp="#org_MS"/> ومَن مِن مغرس ذاك الخصيب<lb/>وزاد ضياء (كابل) بالأميرالـ <gap resp="#org_MS"/> ـحبيب وبالوزير له اللبيب<lb/>وعمَّ ممالك الأفغان طرًّا <gap resp="#org_MS"/> سعادة نائب [2] وسنا المنيب<lb/>ليهنكما أيا قمران ذا الملـ <gap resp="#org_MS"/> ـك والتدبير خالدَي الرتوب<lb/>وزادكما إله العرش أيدا <gap resp="#org_MS"/> بنصر منه والفتح القريب<lb/>وجدد في ظلالكما ارتقاء الـ <gap resp="#org_MS"/> ـعلوم وسائر الفن الغريب<lb/>ولا عدم اعتناءكما مديحي <gap resp="#org_MS"/> أتيت به بإخلاص المنيب<lb/>وليس الشعر من أدبي ولكن <gap resp="#org_MS"/> لأمر ما وسمت به نصيبي<lb/>به الإسلام أخدمه عسى أن <gap resp="#org_MS"/> يصادف دعوتي نظر المجيب<lb/>رجائي منكما حث اعتزامي <gap resp="#org_MS"/> وسنى لي إلى العليا ركوبي<lb/>فدام علاكما بالعز والجا <gap resp="#org_MS"/> هـ ما كرَّ الطلوع على الغروب<lb/>وإذ فاق الإمارة فليؤرخ <gap resp="#org_MS"/> تفوقت الإمارة بالحبيب<lb/>سنة 1319 <gap resp="#org_MS"/> 986 278 55<lb/>وقلنا حين زاد الملك حسنًا <gap resp="#org_MS"/> أضاء الملك نصر بالحبيب<lb/>سنة <gap resp="#org_MS"/> 1319 <gap resp="#org_MS"/> 803 121 340 55<lb/>وقل بالفارسية مستطيبًا <gap resp="#org_MS"/> زهي شاه وخوشا ماه جيبي (كذا)<lb/>سنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1319 22 312 907 46 32<lb/>أديب وآخرا أرخ دعاء <gap resp="#org_MS"/> وفاق الملك ضوعف بالحبيب<lb/>سنة <gap resp="#org_MS"/> 1319 <gap resp="#org_MS"/> 187 121 956 55<lb/>***<lb/>(رثاء أمير أفغانستان)<lb/>من نظم الشاعر الناثر مصطفى أفندي صادق الرافعي<lb/>يافاجع الموت ماذا ينفع الحذر <gap resp="#org_MS"/> وقد عهدناك لا تبقي ولا تذر<lb/>جنت يداك أزاهير الورى فهوت <gap resp="#org_MS"/> كما تناثر من أوراقه الزهر<lb/>وما بمانعهم ما قدروا وقضوا <gap resp="#org_MS"/> فإن كل قضاء فوقه قدر<lb/>ليس الجبان بمغنيه تذلله ولا أُسود الشرى ناب ولا ظفر<lb/>وفي الجديدين للأحياء موعظة <gap resp="#org_MS"/> وما مواعظ دهر كله عبر<lb/>يا لهف (كابل) إذ فاجأتَ كافلَها <gap resp="#org_MS"/> وقد تركتَ قلوب القوم تنفطر<lb/>فَجَعتَها وفَجَعتَ العالمين بها <gap resp="#org_MS"/> حتى النجوم وحتى الشمس والقمر<lb/>وجئتَ ضيغمها الضاري بمخلبه <gap resp="#org_MS"/> فلم يواثبك ذاك الضيغم الهصر<lb/>كم كان يزجي المنايا للعدا زمرًا <gap resp="#org_MS"/> حتى بُعثن له من ربه الزمر<lb/>وكان يأتيه ريب الدهر معتذرًا <gap resp="#org_MS"/> فاليوم عنه صروف الدهر تعتذر<lb/>والمرء إن عضه ناب الحِمام ثوى <gap resp="#org_MS"/> لا البيض مانعة عنه ولا السمر<lb/>وما تبسم للأيام مختبل <gap resp="#org_MS"/> إلا تفجع بالأيام مختبر<lb/>والدهر يومان يوم كله كدر <gap resp="#org_MS"/> لا صفو فيه ويوم بعضه كدر<lb/>سلوا المآثر عنه فهي خالدة <gap resp="#org_MS"/> في كل قلب له من حبه أثر<lb/>واستخبروا الشرق ما للشمس كاسفة <gap resp="#org_MS"/> فما (جهينة) إلا عندها الخبر<lb/>وفي ذهاب (ضياء الدين) مظلمة <gap resp="#org_MS"/> هيهات تكشفها الأوضاح والغرر<lb/>ما شبَّ في غِيَر الأحداث فكرته <gap resp="#org_MS"/> إلا أضاءت له الأحداث والغير<lb/>ومدفع الغرب في أيدي عصابته <gap resp="#org_MS"/> كباتر الهند بالأفغان يفتخر<lb/>فلو رأى الكوكب السيارة خاطره <gap resp="#org_MS"/> ما كان يسليه إلا إنه بشر<lb/>ولو روى الفلك الدوار حكمته <gap resp="#org_MS"/> لأمست الشهب فيه كلها سور<lb/>يا شامخًا دكه ريب المنون أما اهـ <gap resp="#org_MS"/> ـتز الحطيم وركن البيت والحجر<lb/>طارت بنعيك للإسلام بارقة <gap resp="#org_MS"/> فانهل دمع بني الإسلام ينهمر<lb/>وذي قلوب الورى من حر جارحها <gap resp="#org_MS"/> كأن نار الوغى فيهن تستعر<lb/>فما لأنباء هذا السلك خائنة <gap resp="#org_MS"/> حتى المدامع خانت سلكها الدرر<lb/>***<lb/>(قضايا غرام، فهل من محام)<lb/>قال الشيخ تاج الدين محمد بن عبد المنعم التنوخي المعري الأصل الدمشقي<lb/>المتوفى سنة 669.<lb/>ما ضر قاضي الهوى العذري حين ولي <gap resp="#org_MS"/> لو كان في حكمه يقضي علي ولي<lb/>وما عليه وقد صرنا رعيته <gap resp="#org_MS"/> لو أنه مغمد عنا ظُبَى المقل<lb/>يا حاكم الحب لا تحكم بسفك دمي <gap resp="#org_MS"/> إلا بفتوى فتور الأعين النجل<lb/>ويا غريم الأسى الخصم الألد هوى <gap resp="#org_MS"/> رفقًا علي فجسمي في هواك بلي<lb/>أخذت قلبي رهنًا يوم كاظمة <gap resp="#org_MS"/> على بقايا دعاوٍ للهوى قِبَلي<lb/>ورمت مني كفيلاً بالأسى عبثًا <gap resp="#org_MS"/> وأنت تعلم أني بالغرام مَلي<lb/>وقد قضى حاكم التنبريح مجتهدًا <gap resp="#org_MS"/> عليَّ بالوجد حتى ينقضي أجلي<lb/>لذا قذفت شهود الدمع فيك عسى <gap resp="#org_MS"/> أن الوصال بجرح الجفن يثبت لي<lb/>لا تسطون بعسَّال القوام على <gap resp="#org_MS"/> ضعفي فما آفتى إلا من الأسل<lb/>هددتني بالقلى حسبي الجفا وكفى <gap resp="#org_MS"/> (أنا الغريق فما خوفي من البلل)<lb/>ولغيره:<lb/>عيناه قد شهدت بأني مخطئ <gap resp="#org_MS"/> وأتت بخط عذاره تذكارا<lb/>ياحاكم الحب اتَّئِد في قتلتي <gap resp="#org_MS"/> فالخط زور والشهود سكارى<lb/>ولنا في أيام الدراسة والطلب:<lb/>أتيت قاضي الهوى أشكوه مظلمتي <gap resp="#org_MS"/> إذ لج بي منه هجران وتبريح<lb/>ولي شهيدان: قلب خافق قلق <gap resp="#org_MS"/> ومدمع دافق فاضت به الروح<lb/>فقال ما لك في دعواك بينة <gap resp="#org_MS"/> فالعين نمامة والقلب مجروح <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جبل في الهند من أعظم جبال الأرض.<lb/>(2) المراد به الوزير بحسب اصطلاحهم.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p714" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P967.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(الصدر الأعظم)<lb/>توفي الصدر الأعظم خليل رفعت باشا، وكان ليّن العريكة، ضعيف العزيمة<lb/>- أو كما قال المؤيد - لم تكن له إرادة مع إرادة مولاه السلطان، ونقول على كل<lb/>حال تغمده الله برحمته التي وسعت كل شيء.<lb/>وقد أقر مولانا السلطان الأعظم أيد الله دولته، وأنفذ بها شوكته، عيون الأمة<lb/>العثمانية إذ عهد بمنصب الصدارة العظمى إلى ابن بجدتها وأبي عذرها صاحب<lb/>الدولة والفخامة سعيد باشا الصدر الأسبق، فهو خير وزراء الدولة في هذا العصر،<lb/>وأكبر رجالها والأتراك يكنونه بأبي الأمة، وفقه الله تعالى لما فيه نجاح الدولة<lb/>العلية وترقية الأمة العثمانية، آمين.<lb/>***<lb/>(أمنية في إصلاح مراكش)<lb/>كنا تمنينا لو يستعين سلطان مراكش على إصلاح بلاده الإداري والحربي<lb/>بمولانا السلطان الأعظم، ولما اتصلت بنا الأخبار في هذه الأيام عن الاضطراب<lb/>في بلاد مراكش، وامتداد عنق فرنسا - بل يدها - إليها وقع في النفس فجأة أمنية لو<lb/>تحققت لكانت كافية في الإمداد والإسعاد، تمنينا لو يكون صاحب الدولة مختار باشا<lb/>الغازي هو الوزير الأول المفوض لسطان المغرب، فمن لنا بأن يعتقد ذلك السلطان<lb/>اعتقادنا، ويطلب هذا الرجل العظيم من أعظم سلاطين المسلمين.<lb/>***<lb/>(الاحتفال السنوي للجمعية الخيرية الإسلامية)<lb/>سيكون هذا الاحتفال في هذه السنة في 25 شعبان، وهو أنفع الاحتفالات التي<lb/>تكون في مصر وأبهجها وأبدعها، والناس يقبلون عليه أكثر مما يقبلون على غيره<lb/>من الاحتفالات الأخرى، وهذا من دلائل الشعور بالمنافع العمومية الذي انبثَّ في<lb/>نفوس المصريين.<lb/>وإذا كان نجاح الأعمال الاجتماعية، والسعي في المصالح العمومية، هما<lb/>البرهانان على كمال الرجولية، فلا شك أنه لا يوجد عندنا برهان على رجولية أحد<lb/>إلا القائمين بأمر هذه الجمعية، وحظ كل مصري من الكمال بقدر مساعدته لهم<lb/>ومعاونته إياهم، والمساعدة على قدر الاستطاعة، وكل امرئ أعلم بمبلغ استطاعته<lb/>فلينظر في درجة كماله.<lb/>***<lb/>(امرأة خير من الرجال)<lb/>يصفون من تأخر البلاد ويذكرون من ضعف الأمة وتقهقرها والبلاء الذي<lb/>يخشى أن يفضي إلى الفناء؛ لأنه مثار كل شقاء، هو كون كل فرد منا لا يفكر إلا<lb/>في أمر نفسه، ومن هو كنفسه كزوجته وولده الصغير، وعدم الاهتمام بأمر الأمة<lb/>والعمل لمصلحة البلاد، وما أفضل الناس من ينقطع إلى طلب العلم ليعيش به، ولا<lb/>من ينقطع للعبادة ليُعَظَّم ويُكَرَّم في الدنيا وفي الآخرة، ولا من يسميهم الناس عظماء<lb/>وأمراء؛ وإنما أفضل الناس أنفعهم للناس؛ لأن الإنسان خلق اجتماعي فمن يخدم<lb/>الجماعة يكون أرقى في الإنسانية ممن لا يخدم إلا نفسه، بل ذلك هو الإنسان وما<lb/>سواه حيوان.<lb/>ومن البلاء أن من يوفق من أغنيائنا لبذل شيء من المال في المصالح العامة<lb/>يضعه في غير موضعه، فإما أن يبني مسجدًا حيث تكثر المساجد وتزيد على عدد<lb/>المصلين، فيكون كمسجد ضرار مفرقًا لا جامعًا، وإما أن يبني زاوية أو تكية تكون<lb/>مأوى للكسالى والبطالين، وإما أن يوقف عقارًا على عمل ضار يعده الجهلاء نافعًا<lb/>كبناء الأضرحة والقباب عليها، ومما حدث في هذه البلاد التي أنشأت تستنشق نسيم<lb/>الحياة الاجتماعية أن امرأة بَرَّة من ناحية المطيعة التابعة لأسيوط اسمها الحاجة<lb/>بخيتة بنت محمود، قد وقفت لأعمال خيرية بذلت فيها المال حيث ينبغي أن يبذل،<lb/>إذ بنت في بلدتها مسجدًا ومكتبًا لتعليم القرآن وعقائد الدين وأحكامه، ورتبت<lb/>النفقات الكافية لهما وللعلماء والمدرسين في مدينة أسيوط، وأوقفت عشرة أفدنة من<lb/>أطيانها على الجمعية الخيرية الإسلامية مساعدة لها على تعليم أولاد فقراء المسلمين<lb/>وإعانة الضعفاء والبائسين، وقد كتب إليها صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد<lb/>عبده مفتي الديار المصرية ورئيس الجمعية كتاب شكر هذا نصه:<lb/>(مصر: في 22 جمادى الثانية سنة 1319 عدد 171<lb/>حضرة السيدة بخيتة بنت محمود<lb/>بلغنا من حضرتي الفاضلين عبد الرحمن بك حسنين النميس وحسين بك<lb/>فهمي أن الله قد أرشدك إلى وقف عشرة أفدنة على الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>ليكتبها الله بك في سجل أعمالك الصالحة الباقية، فحمدنا الله تعالى على أن جعل<lb/>في بلادنا من النساء الخيِّرات من يسبقن الرجال في فضائل الأعمال، وإنا نشكره<lb/>جل شأنه على نعمته، ونشكرك على عملك الفاضل، وقد عرضت هذا العمل على<lb/>أعضاء الجمعية فكلفوني بأن أشكرك بالنيابة عنهم، كما شكرتك بالأصالة عن نفسي<lb/>وأسأل الله أن يكثر في المسلمين من أمثالك والسلام) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> التوقيع<lb/>
               <lb/>من بَلَّغ المرأة الفاضلة كتاب الرئيس؟ ذهب صاحب السعادة أحمد باشا<lb/>حشمت مدير أسيوط إلى بلدها في طائفة من أهل الفضل والوجاهة في أسيوط،<lb/>منهم عبد الرحمن بك النميس، وحسين بك فهمي، والدكتور أحمد أفندي السعيد<lb/>طبيب مدرسة الجمعية الخيرية في أسيوط، والشيخ عبد الرحمن أحمد أحد أساتذتها<lb/>والخواجة دوس المطيعي، فتلقاهم أهل البلدة بالحفاوة، وساروا بهم إلى دار<lb/>المحسنة الفاضلة، فرحبت بهم أحسن ترحيب.<lb/>وابتدأ المدير بالثناء عليها، وفضلها على جميع نساء الوطن، وعلى كثير من<lb/>رجاله، ثم خطب صاحب العزة حسين بك فهمي خطبة نافعة بيَّن فيها للحاضرين<lb/>مكانة هذه المراة الفاضلة، وفضل عملها المبرور، وقد لقبها صاحب السعادة أحمد<lb/>حشمت باشا (بست البلد) وأمر الحاضرين بأن يطلقوه عليها، ثم انفضوا<lb/>مسرورين، ولنا أن نقول لأغنيائنا الأشحة.<lb/>ولو كان النساء كمن ذكرنا <gap resp="#org_MS"/> لفضلت النساء على الرجال<lb/>***<lb/>(أمثلة لطفولية الأمة)<lb/>قلنا غير مرة أن أمتنا كالطفل في الحياة الاجتماعية، وأوضحنا هذا في<lb/>مقالتين نُشرتا في آخر المجلد الثاني من المنار، عنوان أحدهما (طفولية الأمة وما<lb/>فيها من الحيرة والغمة) وعنوان الثانية (الحيرة والغمة ومناشئهما في الأمة)<lb/>ومما نقوله كثيرًا بمناسبة ذكر التعليم الذي تحيا به الأمم: إن أمتنا لما تشرع في<lb/>التعليم الابتدائي؛ وإنما يصح أن يكون الزمان قد أعد جماعة منها إلى ما يسمونه<lb/>(القسم التحضيري) الذي استعد أو يستعد للتعلم الابتدائي في مدارس الاجتماع،<lb/>وإننا نذكر ههنا ثلاثة أمثلة على طفولية الأمة نلقنها لأهل هذا القسم التحضيري:<lb/>(المثال الأول شركة الاقتصاد الإسلامية)<lb/>لاشك أن الشركات من أكبر الدروس الاجتماعية العملية، وقد أراد جماعة من<lb/>القسم الذي نسميه تحضيريًّا أن يبتدءوا بدرس الشركات بعدما تعلموا العلوم العالية<lb/>في مدارس الحكومة، وبعضهم تعلم في أوربا وأخذوا الشهادات في اللغات وعلوم<lb/>الاقتصاد والحقوق وغيرهما، وكان منهم الموظفون والمحامون، فسنوا لهم قانونًا<lb/>وألَّفوا شركة وجعلوا لهم جمعية عمومية ومجلس إدارة، ثم جمعوا من السهام مبلغًا<lb/>من المال.<lb/>ماذا عملوا بعد ذلك؟ عملوا عمل العجائز والزمنى الذين لا يقدرون على<lb/>التصرف بأنفسهم إذ اشتروا ببعض المال سهامًا من بعض الشركات الأجنبية العاملة<lb/>كشركة الماء، وشركة الأسواق، ثم علم بعض المشتركين بأن أسعار السهام قد<lb/>نزلت بعد حرب الترانسفال، فطلب بعضهم ما دفعه فأخذه بعد إمساك الشركة ما<lb/>أصابه من الخسارة، وصبر الآخرون راجين أن يقوم مجلس الإدارة بعمل آخر<lb/>يربح ما يعوض الخسارة؛ ولكن المجلس حار ولم يدر ماذا يعمل، ثم دعا الجمعية<lb/>العمومية للمشاورة في حل الشركة، فحلوها على خسارة ثلاثين في المائة، فمن لم<lb/>يحضر فعليه أن يذهب إلى مكتب أمين الصندوق عزتلو محمد بك فريد المحامي،<lb/>ويأخذ ما بقي له.<lb/>وهذه العبرة لا تقضي علينا باليأس من الأعمال الاجتماعية؛ وإنما تقوي<lb/>الرجاء لأنه مر علينا زمن لا نفتكر فيه بهذه الأشياء حين كنا كالجنين، وقد ارتقينا<lb/>فصرنا كالطفل يحاول المشي، فيقع بين كل خطوة وأخرى، ولا بد أن يكون رجلاً<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>(المثال الثاني مجلة <title level="j" change="#d2e191">الموسوعات</title>)<lb/>سمعنا أن مجلة <title level="j" change="#d2e191">الموسوعات</title> أُنشئت لمباراة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title>، وإغناء<lb/>المصريين والمسلمين عنها، وكان يكتب على ظهرها أنه يحررها لجنة من أعاظم<lb/>الكُتَّاب، ولا شك أن لجنة من أعاظم الكُتَّاب أقدر على الإفادة والإجادة من كاتب أو<lb/>كاتبين؛ ولكن المجلة سارت الخَوْزَلَى ثم القهقرى ثم عثرت فسقطت، وهذا لا<lb/>يصح أن يكون أيضًا مدعاة لليأس، فما هو إلا طفل تحرك بروح حية، ويرجى أن<lb/>يقوم ويمشي بعد ذلك إن شاء الله تعالى.<lb/>(المثال الثالث رجال الصحافة في مصر)<lb/>الجرائد مدارس اجتماعية وأصحابها وكتابها كمديري المدارس ونظارها<lb/>وأساتذتها، ونراهم على ذلك يتسابون ويتشاتمون ويتخاصمون ويتنازعون كالأطفال<lb/>لا كما يكون من اختلاف آراء الرجال، والعبرة الكبرى في الحادثة الأخيرة من<lb/>حوادثهم، وهي أن أصحاب الجرائد اليومية اقترحوا على الحكومة أن تأذن لهم<lb/>بإرسال مكاتبين يرافقون موكب سمو الخديوي في زيارته للسودان، وليكتبوا أخباره<lb/>لجرائدهم عن عيان، واحتجوا على الحكومة بأن هذا معهود في أوربا، فأرادت<lb/>الحكومة أن تُعَرِّفهم أنه لا فرق بينها وبين حكومات أوربا؛ وإنما الفرق العظيم<lb/>بينهم وبين أصحاب الجرائد في أوربا، فعهدت إلى أصحاب الجرائد العربية<lb/>بانتخاب واحد منهم ينوب عنهم، فاجتمعوا أولاً في إدارة جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> وارتأوا أن<lb/>يدعوا جميع أصحاب الجرائد الأسبوعية لمشاركتهم، فدعوهم واجتمع من حضر في<lb/>إدارة جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title>، فاقترح بعضهم أن يكون المنتخَب من أصحاب الجرائد<lb/>الأسبوعية، فتنازعوا واختصموا، وخرج البعض مغضبًا، ثم اجتمعوا في إدارة<lb/>المقطم فكانوا أكثر خصامًا ونزاعًا وخلابة وخداعًا، ثم انقسموا إلى طائفتين خرجت<lb/>طائفة من المجلس، ومنها جميع المسلمين وصاحب جريدة مصر القبطية، ومدير<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207">الرائد</tei:title> المصري السوري، وأما الذين بقوا في المقطم فهم سوريون إلا<lb/>صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الوطن</title> فهو قبطي؛ وإنما ذكرنا أجناسهم ومللهم؛ لأن لذلك دخلاً في<lb/>النزاع والاختلاف، ثم انتخبت كل طائفة مندوبًا من أصحاب الجرائد الأسبوعية،<lb/>وعرضوا الانتخابين على نظارة الداخلية، فأرسلته إلى حكومة السودان أو للحربية<lb/>لأجل الترجيح، ثم استقال كل من المنتخبين، واختارا محرر جريدة أسبوعية<lb/>أخرى، فأجاز ذلك منتخبوهما، وبذلك انحسم النزاع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P968.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>