<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2820.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - 1332هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1914م</date>
<pb n="n17-p737" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2821.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علم الله بصفاته<lb/>الرضاع من الجدة</head>
               <lb/>(س22) من صاحب الإمضاء الجاوي بمصر:<lb/>سيدي الأستاذ الأكبر السيد رضا زاده الله من مرضاته.<lb/>أما بعد فإني ألقي إليَّ مسألتان من البلاد إحداهما مسألة علمه سبحانه<lb/>بصفات كمالاته، فإنها قد شوهت أفكار الأغلب من أهل بلادي في سومترا إذا لم<lb/>يوجد منهم للآن من يفصل القول المحكوم بالدليل أو السنة فيتبعونه، يقولون:<lb/>هل يعلم الله أعداد بقية صفاته التي هي صفات الكمالات خلاف العشرين مثل كذا<lb/>أو كذا من العدد أم لا؟<lb/>فإن أجبتم بنعم، فما المراد بقولهم إن صفات الكمالات من غير نهاية فإن<lb/>المتبادر من معنى تلك الكلمة معلوم وظاهر. وإن أجبتم بلا، فما المراد أيضًا بقول<lb/>الآية {وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَداً} (الجن: 28) ثم ألا يُعَدُّ عجزًا عليه سبحانه<lb/>وتعالى لو فرضنا أنه لا يعلم تلك الأعداد. فها هي (ذي) المسألة الأولى.<lb/>أما الثانية فهي مسألة الرَّضَاعة. ويقول فيها السائل: هل عثرتم من مفهوم<lb/>الكتاب أو السنة من قول بعض العلماء على أن الطفل إذا رضع من جدته من جهة<lb/>الأم يؤدي إلى وقوع الطلاق بين والدي الطفل فيقع الطلاق واحدًا إذا رضع الطفل<lb/>مرة واثنتين إذا كان مرتين وثلاثًا إذا كان ثلاث مرات.<lb/>فتانكم المسألتان احترت عليهما [1] إذ قلبت كثيرًا من كتب الفقه ومن كتب<lb/>التوحيد لعلي أعثر من عبارة تحل عقد تينك المسألتين فلم أجد، وحقيقة إنهما<lb/>لغريبتان بجانب فهمي القصير، ولذلك وجهت بهما إلى بحر علومكم راجيًا أن<lb/>تحلوا وِثاقهما، وما ذلك على واسع علومكم بعظيم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إبراهيم بستاري سراج الجاوي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا في21 شعبان 1332<lb/>علم الله تعالى بصفاته<lb/>الجواب عن المسألة الأولى: أن الله سبحانه وتعالى يعلم صفاته بلا شك،<lb/>سواء كان مراد العلماء بقولهم: إن صفات الله لا نهاية لها ولا حصر - أنها كذلك<lb/>بالنسبة إلى علم الخلق، أو في الواقع ونفس الأمر. ولا إشكال في ذلك فإن الله<lb/>تعالى يعلم ما لا نهاية له من الحوادث أيضًا كالحوادث التي تكون في الجنة والنار<lb/>وسائر العالم في المستقبل الذي لا نهاية له.<lb/>ههنا يحسن التذكير بأمرين هما أهم من تينك المسألتين:<lb/>أحدهما: أنه سبحانه وتعالى قد وصف نفسه في كتابه وعلى لسان رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم بصفات من الكمال معروفة، والألفاظ الدالة عليها هي أسماؤه<lb/>الحسنى. وحكمته في ذلك أن نعرف بها كماله وعظمته وآثار فضله ورحمته فينا<lb/>ونعمه علينا، لنزداد بذكرها إيمانًا وتزكيةً لأنفسنا وحبًا في الكمال وأفعال البر، لا<lb/>لأجل أن نعدها عدًّا، ونبحث فيما زاد عنها، ثم نشغل أنفسنا بالفكر والكلام في<lb/>إمكان إحصائها أو عدمه، وفي كيفية علمه بها، وإحاطته بعَدِّها، فإن أمثال هذه<lb/>المباحث مما لم نُكلَّفه ولا نرى لنا فائدة فيه؛ بل ربما يضر البحث فيها ضعيف<lb/>العلم أو الفهم ويحدث له شوكًّا في الدين.<lb/>ولهذا قال العلماء في تفسير الإحصاء من حديث: (إن لله تسعة وتسعين اسمًا<lb/>مَن أحصاها دخل الجنة) [2] : أي من أحصاها حفظًا لمعانيها وعلمًا بها وإيمانًا، أو<lb/>من استخرجها من كتاب الله تعالى وكلام رسوله صلى الله عليه وسلم لأجل أن يزداد<lb/>بها إيمانًا ومعرفةً بربه عز وجل ويدعوه بها، أو من أطاق العمل بما تهدي إليه من<lb/>الكمال والبر، أو من أَخْطَرَها بباله وتفكر في معانيها عند ذكرها بتلاوة القرآن<lb/>والأذكار المأثورة خاشعًا معتبرًا متدبرًا راغبًا راهبًا، هذا مجمل ما قالوه في معنى<lb/>الإحصاء ولك أن تقول به كله. ولم يقل أحد يعتد بعمله وفهمه أن المراد عدها<lb/>بالأرقام أو إحصاؤها على السِّبح، ولم يثبت برواية صحيحة أنه صلى الله عليه<lb/>وسلم عدّها لهم، واستشكلوا روايات عدها من جهة المتن، كما تكلموا فيها من جهة<lb/>السند. قال الحافظ ابن كثير في تفسيره: والذي عوّل عليه جماعة من الحفاظ<lb/>أن سرد الأسماء مدرج في الحديث وأنهم جمعوها من القرآن. وأجابوا عن ذلك<lb/>بما لا حاجة إلى ذكره هنا، وقد ورد في بعض روايات الحديث الضعيفة:<lb/>(وما من عبد يدعو بها إلا وجبت له الجنة) رواه الديلمي من حديث علي كرم الله<lb/>وجهه، وفي أخرى: (من دعا بها استجاب الله له) رواه ابن ماجه عن أبي هريرة.<lb/>وليس فيهما ذكر الإحصاء. وعندنا فوق ذلك كله قول الله عز وجل في سورة<lb/>الأعراف: {وَلِلَّهِ الأَسْمَاءُ الحُسْنَى فَادْعُوهُ بِهَا وَذَرُوا الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي أَسْمَائِهِ} (الأعراف:180) وقوله في سورة الإسراء {قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَياًّ مَّا<lb/>تَدْعُوا فَلَهُ الأَسْمَاءُ الحُسْنَى} (الإسراء:110) فهو تعالى يهدينا إلى أن ندعوه<lb/>ونتضرع إليه بهذه الأسماء الحسنى لاشتمالها على أحسن المعاني الدالة على منتهى<lb/>الكمال والفضل.<lb/>الأمر الثاني: لا ينبغي لأحد أن يجعل ما لا يفهمه من كلام العلماء وما لا<lb/>يتضح له أنه صواب - مُشكَلاً مِن مُشكَلاَت الدين؛ بل يحسن أن يعدّه كأن لم يُقَلْ،<lb/>ولا سيّما أقوال المتكلمين واصطلاحاتهم التي استنبطتها قرائحهم لتأييد مذاهبهم<lb/>والرد على مخالفيهم، فإن فيما قالوه الخطأ والصواب، وما إذا احتيج إليه للرد على<lb/>خصم كان في زمنهم لا يحتاج إليه في زمن آخر. وكذلك ما صوروا به عقيدة<lb/>الإسلام التي يدافعون عنها، لا ينبغي أن يجعل هو الإسلام الذي يلقنه المسلمون في<lb/>كل عصر، ويجعلون حظهم من حماية الدين الدفاع عنه.<lb/>مثال ذلك ما كتبه السنوسي رحمه الله تعالى من العقائد ولا سيّما العقيدة<lb/>الصغرى التي انتشرت في المشرقين والمغربين، وحذا حذوه فيها معلمو المدارس<lb/>الرسمية وغيرها حتى فيما يضعونه من العقائد للمبتدئين. وقاعدتها في الإلهيات أن<lb/>الواجب على كل مكلف شرعًا أنه يؤمن بأن يجب لله تعالى عشرون صفة ويستحيل<lb/>عليه أضدادها. واصطلاحه في هذه الصفات مخالف لما كان يفهمه السلف وأهل<lb/>اللغة من معنى كلمة صفة ومن إطلاقهم الإيمان بصفات الله تعالى. فهو يعد الأمور<lb/>الاعتبارية والعدمية صفات، فالوجود والمخالفة للحوادث - أي عدم الاحتياج إلى<lb/>المكان والمخصص - صفتان لله تعالى عنده، والقدرة وكونه تعالى قادرًا صفتان<lb/>متغايرتان. ولم ينقل مثل هذا عن أحد من الصحابة ولا التابعين، دع عدم ذكره في<lb/>القرآن أو في كلام الرسول صلى الله عليه وسلم فكيف نقتصر عليه ونجعله هو<lb/>العمدة في تلقين عقيدة الإسلام، ونجعل ما عساه يخالفه ولو في عدد الصفات محلاًّ<lb/>للإشكال.<lb/>مسألة رضاع الطفل من جدته<lb/>وأما الجواب عن المسألة الثانية فهو أننا لم نطلع في الكتاب ولا في السنة،<lb/>ولا في كتب الأئمة على كلام يدل بمنطوقه أو مفهومه على أن الطفل إذا رضع من<lb/>جدته لأمه رضعة تطلق أمه من أبيه طلقة واحدة وإذا رضع مرتين تطلق طلقتين،<lb/>وإذا رضع ثلاثًا تطلّق ثلاثة. وإنما الطلاق كلام يقوله الرجل يدل على حله لعقدة<lb/>الزوجية، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصواب أن يقول: حرت أو تحيرت فيهما.<lb/>(2) رواه أحمد والشيخان والترمذي والنسائي وابن ماجه وغيرهم عن أبي هريرة.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p740" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2822.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات الاستقلال<lb/>والاعتماد على النفس والاجتهاد</head>
               <lb/>
               <lb/>(س23) من أحد المشتركين السوريين بمصر:<lb/>سيدي الأستاذ الحكيم السيد محمد رشيد رضا دام نفعه.<lb/>المعروض بعد التحية أن بعض الأفاضل منتقد استعمال كلمة: (الاعتماد على<lb/>النفس) أو (الاستقلال الشخصي) بمعنى اجتهاد الإنسان، ودليله في ذلك عدم<lb/>استعمال العرب له، ولما لم يكن يقنع مني بأن ذلك الاستعمال محمول على اجتهاد<lb/>المرء الذي هو ضد كسله وخموله فقال بأن المستعملين ذلك لا يعنون منه سوى<lb/>اجتهاده في كل حاجياته بحيث لا يعتمد على غيره ألبتة كما هو ظاهر ذلك<lb/>الاستعمال. جئتكم بهذه الكلمات راجيًا منكم البيان الوافي المقنع لمثل ذلك المنتقد<lb/>في المنار الأغر، ولكم الفضل.<lb/>(ج) قال في القاموس المحيط: واستقله: حمله ورفعه وأقله (أي أطاق حمله<lb/>وهذا أصل المعنى) والطائر في طيرانه ارتفع. وقال غيره: استقل الطائر: نهض<lb/>للطيران وارتفع. وقال الزبيدي فيما استدركه على القاموس في هذه المادة من<lb/>شرحه: والاستقلال: الاستبداد، يقال: هو مستقل بنفسه: ضابط لأمره، وهو لا<lb/>يستقل بهذا: أي لا يطيقه. اهـ<lb/>وأما الاعتماد على الشيء فأصله الاتكاء عليه والتورك عليه. ومنه العماد<lb/>والعمود الذي يقام عليه البناء والاعتماد على المرء عبارة عن الاتكال عليه ونوط<lb/>الأمور به. ومنه عمدة القوم وعميدهم وعمودهم، وهو سيدهم الذي يعتمدون عليه<lb/>في مصالحهم. هذا ما يؤخذ من جميع معاجم اللغة.<lb/>وأما الاجتهاد فهو بذل الجهد والمشقة في تحصيل الشيء. سواء استقل<lb/>الإنسان بالسعي والعمل أو اعتمد على مساعدة غيره مع بذل جهده.<lb/>فإذا تدبرت معاني هذه الألفاظ ترى أن المنتقد مخطئ، وأن استعمال كلمة<lb/>الاستقلال فيما نستعملها فيه فصيح ولا تحل محلها كلمة الاجتهاد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n17-p741" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2823.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">فؤاد الخطيب</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعر منثور في العربية والعرب</head>
               <lb/>من إنشاء فؤاد الخطيب<lb/>أستاذ الآداب العربية في مدرسة غردون الكلية بالخرطوم<lb/>
               <lb/>لا جرم أن اللغة العربية أجزل اللغات السامية، وأوسعها مجالاً، وأحكمها<lb/>استعمالاً، لا يذهب مرّ العشي بسلاستها، ولا يعبث كرّ الغداة بطلاوتها.<lb/>ولقد طاحت دول وبادت ملل، فاستسرّت لغاتها، وعفت آياتها؛ وتلك اللغة<lb/>تدور مع الأحقاب، في غلائل الآداب، وغلواء الشباب، لا يرهقها هرم، ولا<lb/>يُخلقها قِدَم. فكأنها وهي ابنة القرون الخالية والأمم الماضية، نشأت في اليوم<lb/>الحاضر أو أمس الدابر، فجاءت دفعة واحدة مستوفيةً أقسام جمالها، وصحة أبنية<lb/>أسمائها وأفعالها؛ تجول بها أسلات الألسنة وأطراف اليراع، في صدور المحافل<lb/>وبطون الرقاع، فتنظم فرائها، وتعقل شواردها، فلا تشذ نادرة، ولا تندّ بادرة.<lb/>أجل: إن السيف الباتر، والجبروت القاهر، والمكاتب المتماوجة بالزحام،<lb/>والمدارس المكتظة بالطلاب، والصحف الذائعة في الآفاق، والوفود الضاربة في<lb/>الأصقاع، لم تُحوِّل لغة عن أصلها، ولم تجذب أمة بحبلها. فأين ذلك مما وقع<lb/>للعربية، مع تلك الشراذم البدوية؟ فإنها لم تنهب الأرض في قطار، ولم تجزع [1]<lb/>الفضاء في منطاد، ولم تمخر البحار بالبخار؛ بل جابت المسارح، ورادت المكامن،<lb/>وطافت المجامع؛ فولجت كل مصر، وسكنت كل نفس، وقالت لكل شيء:<lb/>حسبك فإنك عربي منذ اليوم.<lb/>فسقى الغيث ذلك العهد القديم، ورعى الله ذلك العربيّ الصميم؛ فلقد كان نورًا<lb/>في الظلمات، وهدى في الشبهات؛ إذا جال في مضمار الفكر، وراوح بين النظم<lb/>والنثر؛ صور على الطرس، حقيقة النفس، فناجتك بأسرارها، وحدثتك بأخبارها؛<lb/>فإذا الغيب تكاد تراه عيناك، وإذا الوهم تكاد تلمسه يداك.<lb/>فهكذا الأدب، وكذلك العرب: فلقد سبروا غور العلم، ومشوا إلى أعماق<lb/>الفهم، فانتزعوا العقول من عقالها، واستلوا الوجود من العدم، واستخرجوا اليقين<lb/>من الريب، وتغلغلوا بين الذرة وأجزائها، وتسرّبوا بين العصا ولحائها، فكانوا<lb/>وكل سحر غير سحرهم باطل، وكل بلد خيّموا فيه بابل.<lb/>اللهم سبحانك! أينطق العربي بالحكمة الناصعة، ويهتف بالقافية الرائعة،<lb/>فتكاد لحلاوة أبياتها تقبل أفواه رواتها؛ وهو في ذلك المنقطع من الأرض، يهيم<lb/>في ظلمات بعضها فوق بعض، إذا مشت عيونه ففي صميم القفر، وإذا وقفت به<lb/>فعلى أديم الصخر..؟<lb/>فلا يزال في الوجود، كالمثل الشرود، تتلقفه الأقطار، وتتخطفه الأسفار،<lb/>فمن هضاب يحوم فيها كالعقبان، إلى بطاح يعمل فيها كالسّيدان، ومن مجالدة<lb/>زعزع نكباء تنسف التلال، إلى مكابدة هاجرة سجراء تأكل الظلال.<lb/>فما ثَم مرتع شائق فيستمد من جماله البيان. وما ثَم مورد رائق فيمتح من<lb/>عذبه اللسان، وإنما هي أرجاء عابسة، وبيداء طامسة، تجول فيها الأفكار فتكل،<lb/>وتدور فيها الأبصار فتضل.<lb/>فسلام على تلك الجزيرة الجرداء، ومرحى لتلك المجاهل الخلاء، فوالله ما<lb/>تعوزها الرياض مبثوثة الزرابي والأنماط، ولا الحقول مبسوطة البرود والرياض،<lb/>ولا النمير يترقرق، على حصباء تتألق، فقد نبتت فيها حسنات الزمان، وتفجرت<lb/>منها ينابيع العرفان، فغنيت بنضرة الآداب، عن بهجة الأعشاب، وبكمال السكان<lb/>عن جمال المكان؛ بل كانت مسبح الروح الأمين، وموئل الدنيا والدين، فتبارك<lb/>الله أحسن الخالقين.<lb/>فأي نياط لا يتقطع، وأي مهجة لا تتصدع؟ وقد أودى أولئك الكرام،<lb/>وتنكرت تلك الأيام، حتى تبازى الرُّهام، واستنسر الحمام، ولم يبق غير أمة<lb/>مكسال، لا تتحرك إلا بزلزال، ولا تقطع من أشواط الدهر، إلا مسافة العمر من<lb/>القبر.<lb/>فأين بنو قحطان وفتيان عدنان؟ فيهبوا بالنفوس من غمرتها، وينهضوا<lb/>باللغة من كبوتها، فتلك مفاخر بلادهم، ومآثر أجدادهم، ملء الأمجاد والأغوار،<lb/>وطلاع الدفاتر والأسفار، وإنها لتطوي بالمرء مراحل العصور والأجيال، وتطل<lb/>به على عالم الحقائق من ملكوت الخيال.<lb/>أما والله لولا تنطس بعض المتزمتين [2] وسدهم على اللغة أبواب التعريب<lb/>والاشتقاق، فحجروها في الحواشي، وأقبعوها في المتون - لما ازورّ الطلاب عنها،<lb/>وامتلأوا نفورًا منها، وكان العلم كل العلم أن يمضغ المرء كلام غيره، ويلوك<lb/>أقوال سواه، فيتشدق بالمذاهب العقيمة، ويتبجح بالأمثال السقيمة، وإن قعد به<lb/>العجز عن إنشاء فقرة، وتصوير فكرة، ولم يغن عنه سواد الحدود والمصطلحات،<lb/>وما افْتَنَّ فيه من الشواهد والنكات.<lb/>ولا بِدع فإن الأصول وسيلة والإنشاء غاية، ولشد ما بينهما من شاسع الفرق<lb/>وواسع البون. وكم بين الماء والسراب، والقشور واللباب!<lb/>وأما من رزق قريحة وقادة، وبصيرة نقادة، وإحاطة بما لا مندوحة عنه من<lb/>قواعد اللغة وأصول العربية، ثم راض نفسه على مزاولة أساليب العرب ومناحيهم،<lb/>وتوفر على مطالعة تراكيبهم ومراميهم، فقد اكتسب من ملكتهم ما أخرجه إلى<lb/>لهجتهم فبات وما يعترضه عيّ ولا ترتهنه لكنة، ولا تتحيف بيانه عجمة.<lb/>وهل البلاغة - لعمري - إلا بصقال الديباجة، ومتانة الأسلوب، وحلاوة<lb/>الأداء، لتكون المعاني أعلق بالخاطر، وأسرى في السمع، وأفعل في النفس؟<lb/>أرأيتك - وقد تثقفت الألفاظ المتخيرة، وعرفت أين تضع يدك في سبكها وتأليفها -<lb/>كيف تهز القلوب وتخلب الألباب، وتملك قياد الأهواء؟<lb/>ولله در أبي هلال العسكري إذ قال في الصناعتين: (إن مدار البلاغة على<lb/>تحسين اللفظ. وليس يطلب من المعنى إلا أن يكون صوابًا) . وقال ابن الأثير:<lb/>إن اللفظة الواحدة تنتقل من هيئة إلى أخرى فتحسن أو تقبح.<lb/>هذه لفظة الأرض فإنها لم ترد في القرآن الكريم إلا مفردة سواء أفردت بالذكر<lb/>عن السماء كما في قوله تعالى: {وَاللَّهُ أَنْبَتَكُم مِّنَ الأَرْضِ نَبَاتاً} (نوح: 17) أو<lb/>قرنت بالسماء مفردة كما في قوله تعالى: {وَيُمْسِكُ السَّمَاءَ أَن تَقَعَ عَلَى الأَرْضِ إلاَّ<lb/>بِإِذْنِهِ} (الحج: 65) أو مجموعة كما في قوله تعالى: {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضَ} (إبراهيم: 32) ولو كان استعمالها بلفظ الجمع مستحسنًا لكان هذا<lb/>الموضع أو شبهه أليق به. ولمّا أراد أن يأتي بها مجموعة قال: {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ<lb/>سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) وكذلك قول أفصح الخلق لبعض<lb/>النساء: (ارجعن مأزورات غير مأجورات) . وحسبك أن المعاني المنقولة من لغة<lb/>إلى أخرى تفقد ماءها، وتفارق صفاءها، وما ذلك إلا لأنها انسلخت من برودها<lb/>المعلمة، وانخلعت من قوالبها المحكمة. فكانت شبحًا ناحلاً، وخيالاً ماثلاً.<lb/>وليت شعري ماذا يضر المعاني إذا أجيدت لها المباني، فكانت شرعًا في<lb/>المتانة، وسواء في الصياغة؟ ولا سيّما وقد جاشت غوارب العجمة، وفشت لوثة<lb/>اللحن، ومست الحاجة إلى شد أواصر اللغة، وتقويم منآد اللسان.<lb/>ألا وإنه لمن البرّ بالأدب، والغيرة الصادقة على العرب؛ أن ينسج المتأدب<lb/>على منوال الفصحاء، ويطبع على غِرار البلغاء، فذلك تاريخ آبائنا يصيح بنا<lb/>من ورائنا، وكله دموع تترى، لا ألفاظ تتلى {وَمَا يَذَّكَّرُ إلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) والله الموفق إلى الصواب. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل أصلها: تزعج.<lb/>(2) المتزمّت: من يظهر بمظهر الزِّميت وهو الكثير السكون والسكوت وقارًا ورزانة، والتنطس: التأنق والتدقيق والاستقصاء في الأشياء. يريد مبالغة بعض أهل العلم في المحافظة على القديم من استعمال اللغة.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p745" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2824.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعريف بكتاب الاعتصام</head>
               <lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 101) .<lb/>{وَمَن يَعْتَصِم بِاللَّهِ فَقَدْ هُدِيَ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (آل عمران:<lb/>101) .<lb/>العلماء المستقلون في هذه الأمة ثُلة من الأولين، وقليل من الآخرين، والإمام<lb/>الشاطبي من هؤلاء القليل، وما رأينا من آثاره إلا القليل، رأينا كتاب (الموافقات)<lb/>من قبل، ورأينا كتاب (الاعتصام) اليوم، فأنشدنا قول الشاعر:<lb/>قليل منك يكفيني ولكن <gap resp="#org_MS"/> قليلك لا يقال له قليل<lb/>ادخل دار الكتب الخديوية وارم ببصرك إلى الألوف من المصنفات في<lb/>خزائنها، تر أن كثرتها قلة، وكثيرها قليل؛ لأن القليل منها هو الذي تجد فيه علمًا<lb/>صحيحًا لا تجده في غيره؛ لأنه مما فتح الله به على صاحبه دون غيره. وقد كان<lb/>كتاب (الاعتصام) من هذا القليل، فأحسنت نظارة المعارف إلى الأمة الإسلامية<lb/>كلها بإجابة مجلس إدارة دار الكتب الخديوية إلى طبعه.<lb/>اتفق علماء الاجتماع والسياسة والمؤرخون من الأمم المختلفة على أن العرب<lb/>ما نهضوا نهضتهم الأخيرة بالمدنية والعمران إلا بتأثير الإسلام في جمع كلمتهم،<lb/>وإصلاح شؤونهم النفسية والعلمية، ولكن اضطرب كثير من الناس في سبب ضعف<lb/>المسلمين بعد قوتهم، وذهاب ملكهم وحضارتهم، فنسب بعضهم كل ذلك إلى دينهم،<lb/>ومَن يتكلم في ذلك على بصيرة يثبت أن الدين الذي كان سبب الصلاح والإصلاح،<lb/>لا يمكن أن يكون سبب الفساد والاختلال؛ لأن العلة الواحدة لا يصدر عنها<lb/>معلولات متناقضة، فإذا كان لدين المسلمين تأثير في سوء حال خلفهم، فلا بد أن<lb/>يكون ذلك من جهة غير الجهة التي صلحت بها حال سلفهم، وما هي إلا البدع<lb/>والمحدثات التي فرقت جماعتهم، وزحزحتهم عن الصراط المستقيم.<lb/>من أجل ذلك كان تحرير مسائل البدع والابتداع مما ينفع المسلمين في أمر<lb/>دينهم وأمر دنياهم، ويكون أعظم عون لدعاة الإصلاح الإسلامي على سعيهم. وقد<lb/>كتب كثير من العلماء في البدع، وكان أكثر ما كتبوا في الترهيب والتنفير. والرد<lb/>على المبتدعين. ولكن الفرق التي يرد بعضها على بعض، يدعي كل منها أنه هو<lb/>المحق، وأن غيره هو الضال والمبتدع، إما بالإحداث في الدين، وإما بجهل<lb/>مقاصده، والجمود على ظواهره، وما أرينا أحدًا منهم هدي إلى ما هدي إليه (أبو<lb/>إسحاق الشاطبي) من البحث العلمي الأصولي في هذا الموضوع، وتقسيمه إلى<lb/>أبواب يدخل في كل واحد منها فصول كثيرة.<lb/>لولا أن هذا الكتاب ألف في عصر ضعف العلم والدين في المسلمين لكان مبدأ<lb/>نهضة جديدة لإحياء السنة، وإصلاح شؤون الأخلاق والاجتماع، ولكان المصنف<lb/>بهذا الكتاب وبصنوه كتاب الموافقات - الذي لم يسبق إلى مثله سابق أيضًا - من<lb/>أعظم المجددين في الإسلام. فمثله كمثل الحكيم الاجتماعي عبد الرحمن بن خلدون،<lb/>كل منهما جاء بما لم يسبق إلى مثله، ولم تنتفع الأمة - كما كان يجب - بعلمه.<lb/>كتاب الموافقات لا ند له في بابه (أصول الفقه وحِكَم الشريعة وأسرارها)<lb/>وكتاب الاعتصام لا ند له في بابه، فهو ممتع مشبع، ولم يتمه المصنف رحمه الله<lb/>تعالى. وقد صدَّره بمقدمة في غربة الإسلام وحديث (بدأ الإسلام غريبًا) المنبئ<lb/>بذلك. ثم جعل مباحث ما كتبه في عشرة أبواب.<lb/>(الباب الأول) : في تعريف البدع ومعناها (الثاني) في ذم البدع وسوء<lb/>منقلب أهلها (الثالث) في أن ذم البدع والمحدثات عام، وفيه الكلام على شبه<lb/>المبتدعة، ومن جعل البدع حسنة وسيئة (الرابع) في مأخذ أهل البدع في<lb/>الاستدلال (الخامس) في البدع الحقيقية والإضافية والفرق بينهما (السادس)<lb/>في أحكام البدع وأنها ليست على رتبة واحدة (السابع) في الابتداع: يختص<lb/>بالعبادات، أم تدخل فيها العادات؟ (الثامن) في الفرق بين البدع والمصالح<lb/>المرسلة والاستحسان، (التاسع) في السبب الذي لأجله افترقت فرق المبتدعة عن<lb/>جماعة المسلمين (العاشر) في الصراط المستقيم الذي انحرفت عنه المبتدعة.<lb/>وفي هذه الأبواب مباحث تشتبه فيها المسائل، وتتعارض الدلائل، وتنتفج<lb/>الشبهات، وتتراءى في معارض البينات، حتى يعز تحرير القول فيها، والفصل<lb/>بين قوادمها وخوافيها، إلا على مَن كان مثل المصنف في نور بصيرته، وغزارة<lb/>مادته، وقوة عارضته، وفصاحة عبارته.<lb/>ومِن أغمض هذه المسائل ما كان سنة أو مستحبًّا في نفسه وبدعة لوصف<lb/>وهيئة عرضت له، كالتزام المصلين المكث بعد الصلاة لأذكار وأدعية مأثورة<lb/>يؤدونها بالاجتماع والاشتراك، حتى صارت شعارًا من شعائر الدين، ينكر الناس<lb/>على تاركيها دون فاعليها، وقد أطال المصنف في إثبات كونها بدعة وأورد جميع<lb/>الشبه التي دعمت بها، وكر عليها بالنقض فهدمها كلها.<lb/>وما لي لا أذكر لعلماء الشرع الأعلام، ولأهل السياسة من علماء الحقوق<lb/>والأمراء والحكام، أهم ما شرحه لهم هذا الكتاب من أصول الإسلام، وهو بحث<lb/>المصالح المرسلة والاستحسان، من أصول مذهبي مالك وأبي حنيفة النعمان،<lb/>وبهما يظهر اتساع الشرع لمصالح الناس في كل زمان ومكان؟<lb/>بين المصنف وجه اشتباه ما سموه البدع المستحسنة، بالاستحسان الفقهي<lb/>والمصالح المرسلة، ثُم كَشَفَ كل شبهة. وأزال كل غمّة. فبين أن البدع ليست من<lb/>هذين الأصلين في وِرد ولا صَدْر، ولا تتفق معهما في علة ولا غرض، فإن<lb/>البدعة كيفما كانت صفتها استدراك على الشرع وافتيات عليه، وأما مسائل<lb/>المصالح المرسلة والاستحسان فهي موافقة لحكمته، وجارية على غير المعين من<lb/>عموم بيناته وأدلته. وقد أورد المصنف ما قيل في تعريف ذينك الأصلين ووضح<lb/>ذلك بالشواهد والأمثلة، فلو أنك قرأت جميع ما تتداوله المدارس الإسلامية من كتب<lb/>أصول الفقه وفروعه، لانثنيت وأنت لا تعرف حقيقة المصالح المرسلة<lb/>والاستحسان، كما تعرفها من هذا البحث الذي أوردها المصنف فيه تابعة لبيان<lb/>حقيقة البدعة لا مقصودة بالذات.<lb/>مَن أراد أن يعرف فضل الإسلام وسماحته، وسهولته ومرونته، فليأخذه من<lb/>ينبوعه، وليستعن على فهمه بهؤلاء الحكماء الذين يشددون في إنكار البدع،<lb/>ويدعون المسلمين إلى السنة التي كان عليها السلف، ويرون ضلال من يزيد في<lb/>العبادات عليهم، أشد وأضر من ضلال من ينقص في غير أصول الفرائض عنهم،<lb/>ويوسعون على الناس في أمور العادات، بناء على أصل الإباحة في الأشياء، وإن<lb/>ظن كثير من الجاهلين، أن هذا هو عين الجمود في الدين، وجعله دينًا خاصًّا بأهل<lb/>البداوة، لا يطيق احتماله أهل المدنية والحضارة، والأمر بالضد، ولله الأمر من<lb/>قبل ومن بعد.<lb/>كان هذا الكتاب كنزًا مخفيًّا لا توجد منه في هذه الأقطار إلا نسخة بخط<lb/>مغربي في كتب الشيخ محمد محمود الشنقيطي المحفوظة في دار الكتب الخديوية،<lb/>فاستخرجه مجلس إدارتها في العام الماضي واقترح طبعه، فوافق ذلك رغبة<lb/>صاحب السعادة أحمد حشمت باشا ناظر المعارف لذلك العهد، وعهد إليّ بطبعه<lb/>بشروط بيّنها في الكتاب الذي كتبه إليّ بذلك، وأرسلت إلي دار الكتب الجزء<lb/>الأول منه منسوخًا نسخًا جديدًا على أوراق متفرّقة لتجمع حروف الطبع عنها.<lb/>فتصفحت بعضها فألفيت فيها غلطًا وتحريفًا كثيرًا حتى في الأحاديث، فكتبت في<lb/>حاشية ما جمعت حروفه منها ليكون نموذجًا للطبع تصحيحًا لما ظهر لي غلطه،<lb/>وتخريجًا لحديث: (بدأ الإسلام غريباً) الذي بنى عليه المصنف مقدمة الكتاب<lb/>وجعله الأصل في وجه الحاجة إليه. وفسرت فيها بعض الكلم الغامض وأطلعتُ<lb/>على ذلك صديقي الأستاذ الفاضل السيد محمد الببلاوي وكيل دار الكتب الخديوية<lb/>الذي يُرجَع إليه في تصحيح الكتب التي تطبع على نفقتها، وقلت له: يعز علي أن<lb/>يطبع هذا الكتاب النفيس من غير أن يصحح أصله ويعلق عليه شيء. وأنا أتبرع<lb/>بما أراه ضروريًّا من ذلك، ومطبعتي تتبرع بتصحيح الطبع أيضًا. ولو كنت في<lb/>سعة من وقتي لخرجت أحاديثه كلها، وبذلت العناية بمراجعة كل نُقُولِه من مظانها،<lb/>وبغير ذلك من تصحيحه. فقال: نحن نرى من التوفيق أن يطبع هذا الكتاب تحت<lb/>نظرك وإشرافك، ونرى أنك أجدر وأحق بتصحيحه <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ما تيسر لي قراءة شيء من الكتاب في وقت فراغ؛ بل كانت المطبعة<lb/>تعرض علي الأوراق عند إرادة الاشتغال بطبعها، فكنت أرى الغلط فيه أنواعًا:<lb/>(أحدها) : ما أقطع بأن صوابه كذا كتحريف بعض الآيات، أو الأحاديث<lb/>المعزوة إلى مخرجيها، وتحريف أو تصحيف بعض الكلم، فأنا أصحح هذا ولا<lb/>أذكر في الحاشية ما كان في الأصل إلا قليلاً.<lb/>(ثانيها) : ما أظن أن صوابه كذا، وهو ما أكتب في الحاشية (لعل أصله<lb/>كذا) أو ما يفيد هذا المعنى.<lb/>(ثالثها) : ما أشتبه في أصله: ما هو. فمنه ما أفهم المراد منه بالقرينة،<lb/>فإما أن أشير إليه في الحاشية، وإما أن أتركه للقارئ. ويقل فيما تركته التحريف<lb/>الذي لا يفهم المراد منه مطلقًا، أو إلا بعد تأمل طويل.<lb/>وقد يرى القارئ في بعض المواضع منه كلمات بين هذه العلامات () التي<lb/>يعبرون عنها بالأَهِلَّةِ أو الأقواس أو بدونها، وقد تكون من حرف صغير، ويرى<lb/>أن المعنى لا يلتئم إلا بها، ويجزم بأنها من الأصل، وإنما ميزناها بما ذكر<lb/>ليعلم أنها من المصحح، ويرى في بعض المواضع علامة الاستفهام بين قوسين<lb/>هكذا (؟) ويشار بها إلى خفاء في تلك المواضع أو غلط لم نهتد إلى أصله. ولكن<lb/>لم نلتزم ذلك في كل مواضع الغلط المبهم.<lb/>وقد تركت تصحيح بعض الأحاديث والآثار التي أحفظها من كتب الصحاح<lb/>والسنن على غير ما وردت عليه في الكتاب، لئلا يكون بعض المحدثين الذين لم<lb/>نطلع على كتبهم رواها بسياق المصنف. وكتبت بإزاء بعض ذلك علامة المراجعة<lb/>على أوراق الطبع، مريدًا بذلك أن تعيده المطبعة إليّ للتأمل فيه أو مراجعته في<lb/>مظانه. وعلمت بعد ذلك أن المطبعة كانت تراجع في بعض ذلك نسخة الكتاب<lb/>المغربية فإذا رأت المعد للطبع موافقًا لها طبعته ولم تعده إلي، فيفوتني ما أريد من<lb/>تصحيحه.<lb/>وجملة القول أنني على ما أقاسي من العناء في تصحيح الكتاب لا أدعي أنه<lb/>قد تيسر لي تصحيحه كما أحب. وإنما أقول: إنه صُحح تصحيحًا يمكن القارئ من<lb/>فَهمه، فلا يكاد يخفى عليه منه إلا النادر من المفردات أو الجمل التي لا يخل<lb/>خفاؤها بفهم المسألة التي عرضت له فيها. فهذا هو الطريق الذي سلكته في<lb/>تصحيحه، بينته قبل الإتمام، وعسى الله أن يوفقني بالخير إلى زيادة العناية وحسن<lb/>الختام، وكتبه في 15 شوال سنة 1332.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار وناظر مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n17-p750" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2825.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة الإمام الشاطبي</head>
               <lb/>من كتاب نيل الابتهاج بتطريز الديباج<lb/>ديباج ابن فرحون باختصار<lb/>
               <lb/>هو إبراهيم بن موسى بن محمد اللخمي الغرناطي أبو إسحاق الشهير<lb/>بالشاطبي الإمام العلامة، المحقق القدوة، الحافظ الجليل المجتهد، كان أصوليًّا<lb/>مفسرًا، فقيهًا محدثًا، لغويًّا بيانيًّا، نظّارًا ثبتًا، ورعًا صالحًا، زاهدًا سُنيًّا، إمامًا<lb/>مطلقًا، بحّاثًا مدقِّقًا، جدليًّا بارعًا في العلوم، من أفراد العلماء المحققين الأثبات،<lb/>وأكابر الأئمة المتقنين الثقات، له القَدم الراسخ والإمامة العظمى في الفنون - فقهًا<lb/>وأصولاً، وتفسيرًا وحديثًا، وعربيةً وغيرها - مع التحري والتحقيق، له<lb/>استنباطات جليلة، ودقائق منيفة، وفوائد لطيفة، وأبحاث شريفة، وقواعد محررة<lb/>محققة، كان على قدم راسخ من الصلاح والعفة والتحري والورع، حريصًا على<lb/>اتباع السنة، مجانبًا للبدع والشبهة، ساعيًا في ذلك مع تثبت تام، منحرفًا عن كل<lb/>ما ينحو للبدع وأهلها، وقع له في ذلك أمور مع جماعة من شيوخه وغيرهم في<lb/>مسائل.<lb/>وله تآليف جليلة، مشتملة على أبحاث نفيسة، وانتقادات وتحقيقات شريفة.<lb/>قال الإمام الحفيد ابن مرزوق في حقه: إنه الشيخ الأستاذ الفقيه، الإمام المحقق<lb/>العلامة الصالح، أبو إسحاق. انتهى. وناهيك بهذه التحلية من مثل هذا الإمام،<lb/>وإنما يعرف الفضل لأهله أهله.<lb/>أخذ العربية وغيرها عن أئمة، منهم الإمام المفتوح عليه في فنها ما لا مطمع<lb/>فيه لسواه، بحثًا، وحفظًا، وتوجيهًا، ابن الفخار الألبيري، لازمه إلى أن مات،<lb/>والإمام الشريف رئيس العلوم اللسانية، أبو القاسم السبتي، شارح مقصورة حازم،<lb/>والإمام المحقق أعلم أهل وقته، الشريف أبو عبد الله التلمساني، والإمام علامة<lb/>وقته بإجماع، أبو عبد الله المقري، وقطب الدائرة شيخ الجلة، الأمير الشهير، أبو<lb/>سعيد ابن لب، والإمام الجليل، الرحلة الخطيب، ابن مرزوق الجد، والعلامة<lb/>المحقق المدرس الأصولي، أبو علي منصور بن محمد الزواوي، والعلامة المفسر<lb/>المؤلف أبو عبد الله البلنسي، والحاج العلامة الرحلة الخطيب أبو جعفر الشقوري.<lb/>وممن اجتمع معه واستفاد منه العالم الحافظ الفقيه أبو عباس القباب، والمفتي المحدث<lb/>أبو عبد الله الحفار، وغيرهم.<lb/>اجتهد وبرع، وفاق الأكابر، والتحق بكبار الأئمة في العلوم، وبالغ في<lb/>التحقيق، وتكلم مع كثير من الأئمة في مشكلات المسائل من شيوخه وغيرهم،<lb/>كالقباب وقاضي الجماعة الفشتالي، والإمام ابن عرفة، والولي الكبير أبي عبد الله<lb/>ابن عباد.<lb/>وجرى له معهم أبحاث ومراجعات، أجلت عن ظهوره فيها، وقوة عارضته<lb/>وإمامته؛ منها مسألة مراعاة الخلاف في المذهب [1] له فيها بحث عظيم مع<lb/>الإمامين القباب وابن عرفة. وله أبحاث جليلة في التصوف وغيره. وبالجملة<lb/>فقدره في العلوم فوق ما يذكر، وتحليته في التحقيق فوق ما يشهر.<lb/>ألّف تواليف نفيسة، اشتملت على تحريرات للقواعد، وتحقيقات لمهمات<lb/>الفوائد. منها شرحه الجليل على الخلاصة في النحو في أسفار أربعة كبار، لم<lb/>يؤلف عليها مثله بحثًا وتحقيقًا فيما أعلم. وكتاب (الموافقات) في أصول الفقه<lb/>سمّاه: (عنوان التعريف بأصول التكليف) كتاب جليل القدر جدًّا لا نظير له،<lb/>يدل على إمامته، وبعد شأوِهِ في العلوم، سيّما علم الأصول. قال الإمام الحفيد بن<lb/>مرزوق: كتاب الموافقات المذكور، من أنبل الكتب، وهو في سفرين. وتأليف<lb/>كبير نفيس في الحوادث والبدع في سفر في غاية الإجادة، سمّاه (الاعتصام)<lb/>وكتاب (المجالس) شرح فيه كتاب البيوع من صحيح البخاري. فيه من الفوائد<lb/>والتحقيقات ما لا يعلمه إلا الله. وكتاب (الإفادات والإنشادات) في كراسين فيه<lb/>طرف وتحف وملح أدبيات وإنشادات. وله أيضًا كتاب: (عنوان الإنفاق في<lb/>علم الاشتقاق) وكتاب (أصول النحو) وقد ذكرهما معًا في شرح الألفية.<lb/>ورأيت في موضع آخر أنه أُتلِف الأول في حياته، وأن الثاني أُتلِف أيضًا. وله<lb/>غيرها. وفتاوى كثيرة.<lb/>ومن شعره لما ابتلي بالبدع:<lb/>بليت يا قوم والبلوى منوعة <gap resp="#org_MS"/> بمن أداريه حتى كاد يرديني<lb/>دفع المضرة لا جلبًا لمصلحة <gap resp="#org_MS"/> فحسبي الله في عقلي وفي ديني<lb/>أنشدهما تلميذه الإمام أبو يحيى بن عاصم له مشافهة.<lb/>أخذ عنه جماعة من الأئمة كالإمامين العلامتين أبى يحيى بن عاصم الشهير<lb/>وأخيه القاضي المؤلف أبي بكر بن عاصم. والشيخ أبي عبد الله البياني، وغيرهم ,<lb/>وتوفي يوم الثلاثاء ثامن شعبان سنة تسعين وسبعمائة ولم أقف على مولده رحمه<lb/>الله.<lb/>(فائدة) : وكان صاحب الترجمة ممن يرى جواز ضرب الخراج على<lb/>الناس، عند ضعفهم وحاجتهم، لضعف بيت المال عن القيام بمصالح الناس، كما<lb/>وقع للشيخ المالقي في كتاب الورع. قال: توظيف الخراج على المسلمين من<lb/>المصالح المرسلة، ولا شك عندنا في جوازه، وظهور مصلحته في بلاد الأندلس<lb/>في زماننا الآن. لكثرة الحاجة لما يأخذه العدو من المسلمين، سوى ما يحتاج إليه<lb/>الناس، وضعف بيت المال الآن عنه، فهذا يقطع بجوازه الآن في الأندلس، وإنما<lb/>النظر في القدر المحتاج إليه من ذلك، وذلك موكول إلى الإمام، ثم قال أثناء كلامه:<lb/>ولعلك تقول كما قال القائل لمن أجاز شرب العصير بعد كثرة طبخه وصار ربا:<lb/>أحللتها والله يا عمر. يعني هذا القائل أحللت الخمر بالاستجرار إلى نقص الطبخ.<lb/>حتى تحل الخمر بمقالك، فإني أقول - كما قال عمر رضي الله عنه: والله لا أحل<lb/>شيئًا حرمه الله، ولا أحرم شيئًا أحله، وإن الحق أحق أن يتبع {وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ<lb/>اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ} (الطلاق: 1) .<lb/>وكان خراج بناء السور في بعض مواضع الأندلس في زمانه موظفًا على أهل<lb/>الموضع، فسئل عنه إمام الوقت في الفُتْيَا بالأندلس الأستاذ الشهير أبو سعيد بن لب،<lb/>فأفتى أنه لا يجوز ولا يسوغ، وأفتى صاحب الترجمة بسوغه. مستندًا فيه إلى<lb/>المصلحة المرسلة. معتمدًا في ذلك إلى قيام المصلحة، التي إن لم يقم بها الناس<lb/>فيعطونها من عندهم ضاعت. وقد تكلم على المسألة الإمام الغزالي في كتابه<lb/>فاستوفى. ووقع لابن الفراء في ذلك مع سلطان وقته وفقهائه كلام مشهور، لا<lb/>نطيل به.<lb/>وكان لا يأخذ الفقه إلا من كتب الأقدمين. ولا يرى لأحد أن ينظر في هذه<lb/>الكتب المتأخرة، كما قرره في مقدمة كتابه الموافقات. وترد عليه الكتب في ذلك<lb/>من بعض أصحابه. فيوقع له: وأما ما ذكرتم من عدم اعتمادي على التآليف<lb/>المتأخرة. فليس ذلك مني محض رأي ولكن اعتمدته بحسب الخبرة عند النظر في<lb/>كتب المتقدمين مع المتأخرين كابن بشير وابن شاس. وابن الحاجب. ومن بعدهم.<lb/>ولأن بعض مَن لقيته من العلماء بالفقه أوصاني بالتحامي عن كتب المتأخرين.<lb/>وأتى بعبارة خشنة ولكنها محض النصيحة. والتساهل في النقل عن كل كتاب جاء<lb/>لا يحتمله دين الله، ومثله ما إذا عمل الناس بقول ضعيف. ونقل عن بعض<lb/>الأصحاب: لا تجوز مخالفته. وذلك مشعر بالتساهل جدًّا. ونص ذلك القول لا<lb/>يوجد لأحد من العلماء فيما أعلم.<lb/>والعبارة الخشنة التي أشار إليها كان ينقلها عن صاحبه أبي العباس القباب أنه<lb/>كان يقول في ابن بشير وابن شاس: أفسدوا الفقه، وكان يقول: شأني عدم<lb/>الاعتماد على التقاييد المتأخرة، إما للجهل بمؤلفيها أو لتأخر أزمنتهم جدًّا. فلذلك لا<lb/>أعرف كثيرًا منها ولا اقتنيته. وعمدتي كتب الأقدمين المشاهير. ولنقتصر على<lb/>هذا القدر من بعض فوائده. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أشار إلى هذه المسألة في المقدمة الثالثة عشرة من كتاب الموافقات.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p753" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2826.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو إسحاق الشاطبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دخول الابتداع في العاديات</head> [*]<lb/>وأما تحليل الدماء والربا والحرير والغناء والخمر، فخرج أبو داود وأحمد<lb/>وغيرهما عن أبي مالك الأشعري - رضي الله عنه - أنه سمع رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يقول: (ليشربن ناس من أمتي الخمر يسمونها بغير اسمها)<lb/>زاد ابن ماجه: (يعزف على رؤوسهم بالمعازف والقينات، يخسف الله بهم<lb/>الأرض، ويجعل منهم القردة والخنازير) وخرجه البخاري عن أبي عامر<lb/>وأبى مالك الأشعري قال فيه: (ليكونن من أمتي أقوام يستحلون الخز [1]<lb/>والحرير والخمر والمعازف، ولينزلن أقوام إلى جنب علم، تروح عليهم سارحة<lb/>لهم. يأتيهم رجل لحاجة فيقولون: ارجع إلينا غدًا، فيبيتهم الله ويضع العلم، ويمسخ<lb/>آخرين قردة وخنازير إلى يوم القيامة) وفي سنن أبي داود: (ليكونن من أمتي<lb/>أقوام يستحلون الخز والحرير، وقال في آخره: يمسخ منهم آخرين قردة وخنازير<lb/>إلى يوم القيامة) .<lb/>والخز هنا نوع من الحرير ليس الخز المأذون فيها المنسوج من حرير<lb/>وغيره. وقوله في الحديث: (لينزلن أقوام) يعني - والله أعلم - من هؤلاء<lb/>المستحلين، والمعنى أن هؤلاء المستحلين ينزل منهم أقوام إلى جنب علم - وهو<lb/>الجبل - فيواعدهم إلى الغد، فيبيتهم الله - وهو أخذ العذاب ليلاً - ويمسخ منهم<lb/>آخرين، كما في حديث أبي داود كما في الحديث قبل: يخسف الله بهم الأرض<lb/>ويمسخ منهم قردة وخنازير. وكأن الخسف هاهنا هو التبييت المذكور في الآخر.<lb/>وهذا نص في أن هؤلاء الذين استحلوا هذه المحارم كانوا متأولين فيها حيث<lb/>زعموا أن الشراب الذي شربوه ليس هو الخمر، وإنما له اسم آخر إما النبيذ أو<lb/>غيره، وإنما الخمر عصير العنب النيء، وهذا رأي طائفة من الكوفيين، وقد ثبت<lb/>أن كل مسكر خمر.<lb/>قال بعضهم: وإنما أتى على هؤلاء حيث استحلوا المحرمات بما ظنوه من<lb/>انتفاء الاسم، ولم يلتفتوا إلى وجود المعنى المحرم وثبوته. قال: وهذه بعينها<lb/>شبهة اليهود في استحلالهم أخذ الحيتان يوم الأحذ بما أوقعوها به يوم السبت في<lb/>الشِبَاك والحفائر من فعلهم يوم الجمعة حيث قالوا: ليس هذا بصيد، ولا عمل يوم<lb/>السبت، وليس هذا باستباحة الشح [2] .<lb/>بل الذي يستحل الخمر زاعمًا (أنه ليس خمرًا مع علمه بأن معناه معنى<lb/>الخمر ومقصوده مقصود الخمر، أفسد تأويلاً، من جهة أن أهل الكوفة من أكثر<lb/>الناس قياسًا، فلئن كان من القياس ما هو حق، فإن قياس الخمر المنبوذة على<lb/>الخمر العصيرة من القياس في معنى الأصل، وهو من القياس الجلي؛ إذ ليس<lb/>بينهما من الفرق ما يتوهم أنه مؤثر في التحريم.<lb/>فإذا كان هؤلاء المذكورون في الحديث إنما شربوا الخمر استحلالاً لها لما<lb/>ظنوا أن المحرم مجرد ما وقع عليه اللفظ، وظنوا أن لفظ الخمر لا يقع على غير<lb/>عصير العنب النيئ، فشبهتهم في استحلال الحرير والمعازف أظهر بأنه أبيح<lb/>الحرير (للنساء) مطلقًا وللرجال في بعض الأحوال فكذلك الغناء والدف قد<lb/>أبيح في العرس ونحوه، وأبيح منه الحداء وغيره، وليس في هذا النوع من دلائل<lb/>التحريم ما في الخمر؛ فظهر ذم الذين يخسف بهم ويمسخون، إنما فعل ذلك بهم من<lb/>جهة التأويل الفاسد الذي استحلوا به المحارم بطريق الحيلة، وأعرضوا عن<lb/>مقصود الشارع وحكمته في تحريم هذه الأشياء.<lb/>وقد خرَّج ابن بطة عن الأوزاعي أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (يأتي<lb/>على الناس زمان يستحلون فيه الربا بالبيع) قال بعضهم: يعني العينة. وروي<lb/>في استحلال الربا حديث رواه إبراهيم الحربي عن أبي ثعلبة عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (أول دينكم نبوة ورحمة، ثم ملك وجبرية، ثم ملك عضوض<lb/>يستحل فيه الحِر والخز) يريد استحلال الفروج الحرام، والحِر (بكسر الحاء المهملة<lb/>والراء المخففة) الفرج، قالوا: ويشبه - والله أعلم - أن يراد بذلك ظهور استحلال<lb/>نكاح المحلل ونحو ذلك بما يوجب استحلال الفروج المحرمة؛ فإن الأمة لم يستحل<lb/>أحد منها الزنا الصريح، ولم يرد بالاستحلال مجرد الفعل، فإن هذا لم يزل معمولاً<lb/>في الناس؛ ثم لفظ الاستحلال إنما يستعمل في الأصل فيمن اعتقد الشيء حلالاً،<lb/>والواقع كذلك؛ فإن هذا الملك العضوض الذي كان بعد الملك والجبرية قد كان في<lb/>أواخر عصر التابعين، في تلك الأزمان صار في أولي الأمر مَن يفتي بنكاح المحلل<lb/>ونحوه، ولم يكن قبل ذلك من يفتي به أصلاً.<lb/>ويؤيد ذلك أنه في حديث ابن مسعود - رضي الله عنه - المشهور أن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم لعن آكل الربا وشاهديه وكاتبه والمحلل له.<lb/>وروى أحمد عن ابن مسعود - رضي الله عنه - عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (ما ظهر في قوم الربا والزنا إلا أحلوا بأنفسهم عقاب الله) فهذا يشعر<lb/>بأن التحليل من الزنا كما يشعر أن العينة من الربا.<lb/>وقد جاء عن ابن عباس رضي الله عنهما موقوفًا ومرفوعًا قال: (يأتي على<lb/>الناس زمان يُستحل فيه خمسة أشياء: يستحلون الخمر بأسماء يسمونها بها،<lb/>والسحت بالهدية، والقتل بالريبة، والزنا بالنكاح، والربا بالبيع) ، فإن الزيادة<lb/>المذكورة أولاً قد سنت، وأما السحت الذي هو العطية للوالي والحاكم ونحوهما باسم<lb/>الهدية فهو ظاهر، واستحلال القتل باسم الإرهاب الذي يسميه ولاة الظلم سياسة<lb/>وأبهة الملك ونحو ذلك فظاهر أيضًا، وهو نوع من أنواع شريعة القتل المخترعة.<lb/>قد وصف النبي صلى الله عليه وسلم الخوارج بهذا النوع من الخصال فقال: (إن<lb/>من ضئ ضئ هذا قومًا يقرؤن القرآن لا يتجاوز حناجرهم، يقتلون أهل الإسلام،<lb/>ويَدَعون أهل الأوثان، يمرقون من الدين كما يمرق السهم من الرمية) ولعل<lb/>هؤلاء المرادون بقوله عليه الصلاة والسلام في حديث أبي هريرة رضي الله عنه:<lb/>(يصبح الرجل مؤمنًا ويمسي كافرًا) الحديث، يدل عليه تفسير الحسن قال: يصبح<lb/>محرّمًا لدم أخيه وعرضه ويمسي مستحلاًّ <gap resp="#org_MS"/> إلى آخره.<lb/>وقد وَضع القتل شرعًا معمولاً به على غير سُنة الله وسُنة رسوله المتسمى<lb/>بالمهدي المغربي الذي زعم أنه المبشر به في الأحاديث، فجعل القتل عقابًا في<lb/>ثمانية عشر صنفًا ذكروا منها: الكذب، والمُداهنة، وأخذهم أيضًا بالقتل في ترك<lb/>امتثال أمر من يستمع أمره، وبايعوه على ذلك؛ وكان يعظهم في كل وقت ويذكرهم،<lb/>ومَن لم يحضر أُدّب، فإن تمادى قتل، وكل من لم يتأدب بما أُدّب به ضرب<lb/>بالسوط المرة والمرتين، فإن ظهر منه عناد في ترك امتثال الأوامر قتل، ومن<lb/>داهن على أخيه أو أبيه أو من يكرم أو المقدم عليه قتل. وكل من شك في عصمته<lb/>قتل أو شك في أنه المهدي المبشر به، وكل من خالف أمره أمر أصحابه فعزروه،<lb/>فكان أكثر تأديبه القتل - كما ترى - كما أنه كان من رأيه أن لا يصلي خلف إمام أو<lb/>خطيب يأخذ أجرًا على الإمامة أو الخطابة، وكذلك لبس الثياب الرفيعة - وإن كانت<lb/>حلالاً - فقد حكوا عنه قبل أن يستفحل أمره أنه ترك الصلاة خلف خطيب أغمات<lb/>بذلك السبب. فقُدم خطيب آخر في ثياب حفيلة تباين التواضع - زعموا -[3] فترك<lb/>الصلاة خلفه.<lb/>وكان من رأيه ترك الرأي واتباع مذاهب الظاهرية. قال العلماء: وهو بدعة<lb/>ظهرت في الشريعة بعد المائتين. ومن رأيه أن التمادي على ذرة من الباطل<lb/>كالتمادي على الباطل كله.<lb/>وذكر في كتاب الإمامة أنه هو الإمام، وأصحابه هم الغرباء الذين قيل فيهم:<lb/>(بُدئ الإسلام غريبًا وسيعود غريبًا كما بدئ، فطوبى للغرباء) وقال في الكتاب<lb/>المذكور: جاء الله بالمهدي وطاعته صافية نقية لم ير مثلها قبل ولا بعد؛ وإن به<lb/>قامت السموات والأرض، وبه تقوم، ولا ضد له ولا مثل ولا ند، انتهى. وكذب<lb/>فالمهدي عيسى عليه السلام.<lb/>وكان يأمرهم بلزوم الحزب بعد صلاة الصبح، وبعد المغرب، فأمر المؤذنين<lb/>إذا طلع الفجر أن ينادوا: (أصبح ولله الحمد) إشعارًا - زعموا - بأن الفجر قد<lb/>طلع لإلزام الطاعة، ولحضور الجماعة، وللغد، ولكل ما يؤمرون به.<lb/>وله اختراعات وابتداعات غير ما ذكرنا، وجميع ذلك إلى [4] إنه قائل برأيه<lb/>في العبادات والعادات، مع زعمه أنه غير قائل بالرأي. وهو التناقض بعينه، فقد<lb/>ظهر إذًا جريان تلك الأشياء على الابتداع.<lb/>وأما كون الزكاة مغرمًا، فالمغرم (ما) يلزم أداؤه من الديون، والغرامات<lb/>كان الولاة يلزمونها الناس بشيء معلوم من غير نظر إلى قلة مال الزكاة أو كثرته<lb/>أو قصوره علن النصاب أو عدم قصوره؛ بل يأخذونهم بها على كل حال إلى<lb/>الموت، وكون هذا بدعة ظاهر.<lb/>وأما ارتفاع الأصوات في المساجد فناشئ عن بدعة الجدال في الدين، فإن من<lb/>عادة قراءة العلم وإقرائه وسماعه وإسماعه أن يكون في المساجد، ومن آدابه أن لا<lb/>ترفع فيه الأصوات في غير المساجد، فما ظنك به في المساجد؟ فالجدال فيه زيادة<lb/>الهوى، فإنه غير مشروع في الأصل، فقد جعل العلماء من عقائد الإسلام ترك<lb/>المراء والجدال في الدين، وهو الكلام فيما لم يأذن في الكلام فيه، كالكلام في<lb/>المتشابهات من الصفات والأفعال وغيرهما، وكمتشابهات القرآن؛ ولأجل ذلك جاء<lb/>في الحديث عن عائشة - رضي الله عنها - أنها قالت: تلا رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم هذه الآية {هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ} (آل<lb/>عمران: 7) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> الآية، قال (فإذا رأيتم الذين يجادلون فيه فهم الذين عنى الله<lb/>فاحذورهم) وفي الحديث: (ما ضل قوم بعد هدى إلا أوتوا الجدل) وجاء عنه<lb/>عليه السلام أنه قال: (لا تماروا في القرآن فإن المراء فيه كفر) وعنه عليه<lb/>السلام أنه قال: (إن القرآن يصدق بعضه بعضًا، فلا تكذبوا بعضه ببعض، ما<lb/>علمتم منه فاقبلوه وما لم تعلموا منه فكلوه إلى عالمه) وقال عليه السلام (اقرؤا<lb/>القرآن ما ائتلفت عليه قلوبكم، فإذا اختلفتم فيه فقوموا عنه) وخرج ابن وهب عن<lb/>معاوية بن قرة قال: إياكم والخصومات في الدين فإنها تحبط الأعمال. وقال<lb/>النخعي في قوله تعالى: {وَأَلْقَيْنَا بَيْنَهُمُ العَدَاوَةَ وَالْبَغْضَاءَ} (المائدة: 64) قال:<lb/>الجدال والخصومات في الدين.<lb/>وقال معن بن عيسى: انصرف مالك يومًا إلى المسجد وهو متكئ على يدي،<lb/>فلحقه رجل يقال له أبو الجديرة يتهم بالإرجاء، فقال: يا أبا عبد الله! اسمع مني<lb/>شيئًا أكلمك به وأحاجّك وأخبرك برأيي. فقال له: احذر أن أشهد عليك. قال:<lb/>والله ما أريد إلا الحق. اسمع مني، فإن كان صوابًا فقل به أو فتكلم؛ قال: فإن<lb/>غلبتني؟ قال: اتبعني. قال: فإن غلبتك؟ قال اتبعتك؛ قال: فإن جاء رجل<lb/>فكلمناه فغلبنا؟ قال: اتبعناه. فقال له مالك: يا عبد الله! بعث الله محمدًا بدين<lb/>واحد وأراك تنتقل. وقال عمر بن عبد العزيز: من جعل دينه عرضًا للخصومات<lb/>أكثر التنقل. وقال مالك: ليس الجدال في الدين بشيء.<lb/>والكلام في ذم الجدال كثير. فإذا كان مذمومًا فمن جعله محمودًا وعدّه من<lb/>العلوم النافعة بإطلاق فقد ابتدع في الدين. ولما كان اتباع الهوى أصل الابتداع لم<lb/>يعدم صاحب الجدال أن يماري ويطلب الغلبة، وذلك مظنة رفع الأصوات.<lb/>فإن قيل: عددت رفع الأصوات من فروع الجدال وخواصه وليس كذلك؛<lb/>فرفع الأصوات قد يكون في العلم، ولذلك كره رفع الأصوات في المسجد، وإن<lb/>كان في العلم أو في غير العلم. قال ابن القاسم في المبسوط: رأيت مالكًا يعيب<lb/>على أصحابه رفع أصواتهم في المسجد. وعلل ذلك محمد بن مسلمة بعلتين:<lb/>إحداهما: أنه يجب أن ينزه المسجد عن مثل هذا؛ لأنه مما أمر بتعظيمه<lb/>وتوقيره.<lb/>والثانية: أنه مبني للصلاة، وقد أمرنا أن نأتيها وعلينا السكينة والوقار، فلأن<lb/>يلزم ذلك في موضعها المتخذ لها أولى.<lb/>وروى مالك أن عمر بن الخطاب رضي الله عنه بنى رحبة بين ناحية المسجد<lb/>تسمى البطحاء [5] وقال: من كان يريد أن يلغط أو ينشد شعرًا أو يرفع صوته<lb/>فليخرج إلى هذه الرحبة. فإذا كان كذلك، فمِن أين يدل ذم رفع الصوت في المسجد<lb/>على الجدل المنهي عنه؟<lb/>فالجواب من وجهين:<lb/>(أحدهما) : أن رفع الصوت من خواص الجدل المذموم، أعني في أكثر<lb/>الأمر دون الفلتات؛ لأن رفع الصوت والخروج عن الاعتدال فيه ناشئ عن الهوى<lb/>في الشيء المتكلم فيه، وأقرب الكلام الخاص بالمسجد إلى رفع الصوت الكلام فيما<lb/>لم يؤذن فيه، وهو الجدال الذي نبه عليه الحديث المتقدم. وأيضًا لم يكثر الكلام<lb/>جدًّا في نوع من أنواع العلم في الزمان المتقدم إلا في علم الكلام، وإلى غرضه<lb/>تصوبت سهام النقد والذم، فهو إذًا هو. وقد روي عن عميرة ابن أبي ناجية<lb/>المصري أنه رأى قومًا يتعارّون في المسجد وقد علت أصواتهم فقال: هؤلاء قوم قد<lb/>ملوا العبادة، وأقبلوا على الكلام، اللهم أمت عميرة، فمات من عامه ذلك في الحج؛<lb/>فرأى رجل في النوم قائلاً يقول: مات في هذه الليلة نصف الناس، فعرفت تلك<lb/>الليلة، فجاء موت عميرة هذا.<lb/>(والثاني) : أنا لو سلمنا أن مجرد رفع الأصوات يدل على ما قلنا لكان<lb/>أيضًا من البدع إذا عد كأنه من الجائز في جميع أنواع العلم فصار معمولاً به<lb/>لا يفي [6] ولا يكف عنه مجرى البدع المحدثات [7] .<lb/>وأما تقديم الأحداث على غيرهم؛ من [8] قبيل ما تقدم في كثرة الجهال وقلة<lb/>العلم، كان ذلك التقديم في رتب العلم أو غيره؛ لأن الحدث أبدًا أو في غالب الأمر<lb/>غِرٌّ لم يتحنك، ولم يرتض في صناعته رياضة تبلغه مبالغ الشيوخ الراسخين<lb/>الأقدام في تلك الصناعة، ولذلك قالوا في المثل:<lb/>وابن اللبون إذا ما لُزَّ في قرن <gap resp="#org_MS"/> لم يستطع صولة البُزْل القناعيس<lb/>هذا إن حملنا الحدث على حداثة السن، وهو نص في حديث ابن مسعود<lb/>رضي الله عنه، فإن حملناه على حدثان العهد بالصناعة، ويحتمله قوله: (وكان<lb/>زعيم القوم أرذلهم) وقوله: (وساد القبيلة فاسقهم) وقوله: (إذا أسند الأمر<lb/>إلى غير أهله) فالمعنى فيها واحد. فإن الحديث العهد بالشيء لا يبلغ مبالغ القديم<lb/>العهد فيه. ولذلك يحكى عن الشيخ أبى مدين أنه سئل عن الأحداث الذين نهى<lb/>شيوخ الصوفية عنهم؛ فقال: الحدث الذي لم يستكمل الأمر بعد، وإن كان ابن<lb/>ثمانين سنة.<lb/>فإذًا تقديم الأحداث على غيرهم، من باب تقديم الجهّال على غيرهم. ولذلك<lb/>قال فيهم: (سفهاء الأحلام، وقال: يقرؤون القرآن لا يجاوز تراقيهم) إلى آخره،<lb/>وهو منزل على الحديث الآخر في الخوارج (إن من ضئضئ هذا قومًا يقرؤون<lb/>القرآن لا يجاوز حناجرهم) إلى آخر الحديث. يعني أنهم لم يتفقهوا فيه، فهو في<lb/>ألسنتهم لا في قلوبهم.<lb/>وأما لعن آخر هذه الأمة أولها؛ فظاهر مما ذكر العلماء عن بعض الفرق<lb/>الضالة؛ فإن الكاملية من الشيعة كفرت الصحابة رضي الله عنهم حين لم يصرفوا<lb/>الخلافة إلى علي رضي الله عنه بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم، وكفرت عليًّا<lb/>رضي الله عنه حين لم يأخذ بحقه فيها.<lb/>وأما ما دون ذلك مما يوقف فيه عند السبب، فمنقول موجود في الكتب، وإنما<lb/>فعلوا ذلك لمذاهب سوء لهم رأوها فبنوا عليها ما يضاهيها من السوء والفحشاء،<lb/>فلذلك عُدُّوا من فرق أهل البدع.<lb/>قال مصعب الزبيري وابن نافع: دخل هارون - يعني الرشيد - المسجد<lb/>فركع، ثم أتى قبر النبي صلى الله عليه وسلم فسلم عليه، ثم أتى مجلس مالك فقال:<lb/>السلام عليك ورحمة الله وبركاته. ثم قال لمالك: هل لمن سب أصحاب رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم في الفيء حق؟ قال: لا كرامة ولا مسرة. قال: من أين<lb/>قلت ذلك؟ قال: قال الله عز وجل: {يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الكُفَّارَ} (الفتح: 29) فمن عابهم فهو كافر، ولا حق لكافر في الفيء.<lb/>واحتج مرة أخرى في ذلك بقوله تعالى: {لِلْفُقَرَاءِ المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا<lb/>مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ} (الحشر: 8) <gap resp="#org_MS"/> إلى آخر الآيات الثلاث، قال: فهم<lb/>أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم الذين هاجروا معه وأنصاره، {وَالَّذِينَ<lb/>جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالإِيمَانِ} (الحشر:<lb/>10) فمن عدا هؤلاء فلا حق لهم فيه. وفي فعل خواص الفرق من هذا المعنى<lb/>كثير.<lb/>وأما بعث الدجالين؛ فقد كان جملة، منهم من تقدم في زمان بني العباس<lb/>وغيرهم. ومنهم معدّ [9] من العبيدية الذين ملكوا إفريقية؛ فقد حكي عنه أنه جعل<lb/>المؤذن يقول: أشهد أن معدًّا رسول الله. عوضًا من كلمة الحق: (أشهد أن<lb/>محمدًا رسول الله) فهمّ المسلمون بقتله ثم رفعوه إلى معد ليروا هل هذا عن أمره،<lb/>فلما انتهى كلامهم إليه، قال: اردد عليهم أذانهم، لعنهم الله.<lb/>ومن يدّعي لنفسه العصمة: فهو شبه من يدعي النبوة. ومن يزعم أنه به<lb/>قامت السموات والأرض فقد جاوز دعوى النبوة، وهو المغربي المتسمي بالمهدي.<lb/>وقد كان في الزمان القريب رجل يقال له الفازازي ادعى النبوة واستظهر<lb/>عليها بأمور موهمة للكرامات، والإخبار بالمغيبات، ومخيلة الخوارق للعادات،<lb/>تبعه على ذلك من العوام جملة؛ ولقد سمعت بعض طلبة ذلك البلد الذي اختله هذا<lb/>البأس - وهو ما لقة - آخذًا ينظر في قوله تعالى: {وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ} (الأحزاب:<lb/>40) وهل يمكن تأويله؟ وجعل يطرق إليه الاحتمالات، ليسوغ إمكان بعث نبي<lb/>بعد محمد صلى الله عليه وسلم، وكان مقتل هذا المفتري على يد شيخ شيوخنا أبى<lb/>جعفر بن الزبير رحمه الله.<lb/>ولقد حكى بعض مؤلفي الوقت قال: حدثني شيخنا أبو الحسن بن الجياب،<lb/>قال: لما أمر بالتأهب يوم قتله وهو في السجن الذي أخرج منه إلى مصرعه جهر<lb/>بتلاوة سورة يس، فقال له أحد الذعرة ممن جمع السجن بينهما: اقرأ قرآنك، لأي<lb/>شيء تتفضل على قرآننا اليوم؟ أو في معنى هذا، فتركها مثلاً بلوذعيته.<lb/>وأما مفارقة الجماعة، فبدعتها ظاهرة؛ ولذلك يُجازى [10] بالميتة الجاهلية.<lb/>وقد ظهر في الخوارج وغيرهم ممن سلك مسلكهم كالعبيدية وأشباههم.<lb/>فهذا أيضًا من جملة ما اشتملت عليه تلك الأحاديث. وباقي الخصال المذكورة<lb/>عائد إلى نحو آخر ككثرة النساء وقلة الرجال، وتطاول الناس في البنيان،<lb/>وتقارب الزمان.<lb/>فالحاصل أن أكثر الحوادث التي أخبر بها النبي صلى الله عليه وسلم من أنها<lb/>تقع وتظهر وتنتشر أمور مبتدعة على مضاهاة التشريع لكن من جهة التعبد لا من<lb/>جهة كونها عادية وهو الفرق بين المعصية التي هي بدعة، والمعصية التي هي<lb/>ليست ببدعة. وأن العاديات من حيث هي عادية لا بدعة فيها، ومن حيث يتعبد بها<lb/>أو توضع وضع التعبد تدخلها البدعة. وحصل بذلك اتفاق القولين، وصار<lb/>المذهبان مذهبًا واحدًا، وبالله التوفيق.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>فإن قيل: أما الابتداع بمعنى أنه نوع من التشريع على وجه التعبد في<lb/>العاديات من حيث (هو) توقيت معلوم معقول؛ فإيجابه أو إجازته بالرأي - كما<lb/>تقدم - من أمثلة بدع الخوارج ومن داناهم من الفرق الخارجة عن الجادة -<lb/>فظاهر [11] ومن ذلك القول بالتحسين والتقبيح العقلي، والقول بترك العمل بخبر<lb/>الواحد، وما أشبه ذلك، فالقول بأنه بدعة قد تبين وجهه واتضح مغزاه.<lb/>وإنما يبقى وجه آخر يشبهه وليس به، وهو أن المعاصي والمنكرات<lb/>والمكروهات قد تظهر وتفشو ويجري العمل بها بين الناس على وجه لا يقع لها<lb/>إنكار من خاص ولا عام، فما كان منها هذا شأنه: هل يعد مثله بدعة أم لا؟<lb/>فالجواب: إن مثل هذه المسألة لها نظران:<lb/>(أحدهما) : نظر من حيث وقوعها عملاً واعتقادًا في الأصل، فلا شك أنها<lb/>مخالفة لا بدعة، إذ ليس من شرط كون الممنوع والمكروه غير بدعة أن لا ينشرها<lb/>ولا يظهرها أنه ليس من شرط أن تنشر؛ بل لا تزول المخالفة ظهرت أو لا،<lb/>واشتهرت أم لا؛ وكذلك دوام العمل أو عدم دوامه لا يؤثر في واحدة منهما،<lb/>والمبتدع قد يقام عن بدعتة، والمخالف قد يدوم على مخالفته إلى الموت، عياذًا بالله.<lb/>(والثاني) : نظر من جهة ما يقترن من خارج؛ فالقرائن قد تقترن فتكون<lb/>سببًا في مفسدة حالية وفي مفسدة مالية، كلاهما راجع إلى اعتقاد البدعة.<lb/>أما الحالية فبأمرين: الأول أن يعمل بها الخواص من الناس عمومًا، وخاصة<lb/>العلماء خصوصًا وتظهر من جهتهم. وهذه مفسدة في الإسلام ينشأ عنها عادة من<lb/>جهة العوام استسهالها واستجارتها؛ لأن العالم المنتصب مفتيًّا للناس بعمله كما هو<lb/>مفتٍ بقوله. فإذا نظر الناس إليه وهو يعمل بأمره هو مخالفة [12] حصل في<lb/>اعتقادهم جوازه، ويقولون: لو كان ممنوعًا أو مكروهًا لامتنع منه العالم. هذا وإن<lb/>نص على منعه أو كراهته، فإن عمله معارض لقوله؛ فإما أن يقول العامي: إن<lb/>العالم خالف بذلك، ويجوز عليه مثل ذلك. وهم عقلاء الناس وهم الأقلون. وإما<lb/>أن يقول: إنه وجد فيه رخصة فإنه لو كان كما قال لم (يأت) به فيرجح بين قوله<lb/>وفعله. والفعل أغلب من القول في جهة التأسي - كما تبين في كتاب الموافقات -<lb/>فيعمل العامي بعمل العالم تحسينًا للظن به فيعتقده جائزًا، وهؤلاء هم الأكثرون.<lb/>فقد صار عمل العالم عند العامي حجة، كما كان قوله حجة على الإطلاق<lb/>والعموم في الفتيا، فاجتمع على العامي العمل مع اعتقاد الجواز بشبهة دليل، وهذا<lb/>عين البدعة.<lb/>بل قد وقع مثل هذا في طائفة ممن تميز عن العامة بانتصاب في رتبة العلماء،<lb/>فجعلوا العمل ببدعة الدعاء بهيئة الاجتماع في آثار الصلوات، وقراءة الحزب،<lb/>حجة في جواز العمل بالبدع في الجملة، وأن منها ما هو حسن؛ وكان منهم من<lb/>ارتسم في طريقة التصوف فأجاز التعبد لله بالعبادات المبتدعة، واحتج بالحزب<lb/>والدعاء بعد الصلاة كما تقدم.<lb/>ومنهم من اعتقد أنه ما عُمل به إلا لمستند، فوضعه في كتاب وجعله فقهًا<lb/>كبعض أما أريد الرس ممن قيد على الأمة ابن زيد.<lb/>وأصل جميع ذلك سكوت الخواص عن البيان، والعمل به على الغفلة، ومن<lb/>هنا تستشنع زلة العالم، فقد قالوا: ثلاث تهدم الدين: زلة العالم، وجدال منافق<lb/>بالقرآن، وأئمة ضالون.<lb/>وكل ذلك عائد وباله على عالم [13] وزَلَلُه المذكور عند العلماء يحتمل<lb/>وجهين:<lb/>(أحدهما) : زَلَلُه في النظر حتى يفتي بما خالف الكتاب والسنة فيتابع عليه،<lb/>وذلك الفتيا بالقول.<lb/>و (الثاني) : زَلَلُه في العمل بالمخالفات، فيتابع عليها أيضًا على التأويل<lb/>المذكور، وهو في الاعتبار قائم مقام الفتيا بالقول؛ إذ قد علم أنه متبع ومنظور إليه،<lb/>وهو مع ذلك يظهر بقوله ما ينهى عنه الشارع، فكأنه مفت به، على ما تقرر في<lb/>الأصول.<lb/>والثاني من قسمي المفسدة الحالية أن يعمل بها العوام وتشيع فيهم وتظهر،<lb/>فلا ينكرها الخواص، ولا يرفعون لها رؤوسهم [14] قادرون على الإنكار فلم<lb/>يفعلوا، فالعامي من شأنه إذا رأى أمرًا يجهل حكمه يعمل العالم به فلا ينكر عليه،<lb/>اعتقد أنه جائز أو أنه حسن أو أنه مشروع، بخلاف ما إذا أنكر عليه فإنه يعتقد أنه<lb/>عيب، أو أنه غير مشروع (أو) أنه ليس من فعل المسلمين. هذا أمر يلزم مَن<lb/>ليس بعالم بالشريعة؛ لأن مستنده الخواص والعلماء في الجائز مع غير<lb/>الجائز.<lb/>فإذا عدم الإنكار ممن شأنه الإنكار، مع ظهور العمل وانتشاره وعدم خوف<lb/>المنكر، ووجود القدرة عليه، فلم يفعل؛ دل عند العوام أنه فعل جائز لا حرج فيه،<lb/>فنشأ فيه هذا الاعتقاد الفاسد بتأويل يقنع بمثله من العوام [15] فصارت المخالفة<lb/>بدعة كما في القسم الأول.<lb/>وقد ثبت في الأصول أن العالم في الناس قائم مقام النبي عليه الصلاة والسلام؛<lb/>والعلماء ورثة الأنبياء؛ فكما أن النبي صلى الله عليه وسلم يدل على الأحكام<lb/>بقوله وفعله وإقراره، كذلك وارثه يدل على الأحكام بقوله وفعله وإقراره. واعتبر<lb/>ذلك ببعض ما أُحدث في المساجد من الأمور المنهي عنها فلم يُنكرها العلماء، أو<lb/>عملوا بها فصارت بعد سننًا ومشروعات كزيادتهم مع الأذان: (أصبح ولله الحمد)<lb/>والوضوء للصلاة: (تأهبوا) ودعاء المؤذنين بالليل في الصوامع؛ وربما<lb/>احتجوا ذلك بعض الناس بما وضع في نوازل ابن سهل غفلة عما عليه فيه [16] وقد<lb/>قيدنا في ذلك جزءًا مفردًا، فمَن أراد الشفاء في المسألة فعليه به، وبالله التوفيق.<lb/>وخرج أبو داود قال: اهتم النبي صلى الله عليه وسلم للصلاة كيف يجمع<lb/>الناس لها، فقيل: انصب راية عند حضور الصلاة فإذا رأوها أذن بعضهم بعضًا.<lb/>فلم يعجبه ذلك. قال: فذكر له القمع، يعني الشبور، وفي رواية: شبور اليهود،<lb/>فلم يعجبه؛ وقال: (هو من أمر اليهود. قال: فذكر له الناقوس، فقال: هو من<lb/>أمر النصارى) فانصرف عبد الله بن زيد بن عبد ربه وهو مهتم لهمِّ رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فأري الأذان في منامه - إلى آخر الحديث.<lb/>وفي مسلم عن أنس بن مالك أنه قال: ذكروا أن يعلموا وقت الصلاة بشيء<lb/>يعرفونه، فذكروا أن ينوروا نارًا، أو يضربوا ناقوسًا [17] فأمر بلال أن يشفع<lb/>الآذان ويوتر الإقامة. والقمع والشبور: هو البوق، وهو القرن الذي وقع في<lb/>حديث ابن عمر رضي الله عنهما.<lb/>فأنت ترى كيف كره النبي صلى الله عليه وسلم شأن الكفار فلم يعمل على<lb/>موافقته. فكان ينبغي لمن اتسم بسمة العلم أن ينكر ما أحدث من ذلك في المساجد<lb/>إعلامًا بالأوقات أو غير إعلام بها؛ أما الراية فقد وضعت إعلامًا بالأوقات، وذلك<lb/>شائع في بلاد المغرب، حتى إن الأذان معها قد صار في حكم التبع [18] .<lb/>وأما البوق فهو العلم في رمضان إلى غروب الشمس ودخول وقت الإفطار،<lb/>ثم هو علم أيضًا بالمغرب والأندلس على وقت السحور ابتداءً وانتهاءً [19]<lb/>والحديث قد جعل علمًا لانتهاء نداء ابن أم مكتوم قال ابن شهاب: وكان ابن أم<lb/>مكتوم رجلاً أعمى لا ينادي حتى يقال له أصبحت أصبحت.<lb/>وفي مسلم وأبى داود: (لا يمنعن أحدكم نداء بلال من سحوره فإنه يؤذن<lb/>ليرجع قائمكم ويوقظ نائمكم) الحديث. فقد جعل أذان بلال لأن ينتبه النائم لما<lb/>يحتاج إليه من سحوره وغيره، فالبوق ما شأنه؟ وقد كرهه عليه السلام، ومثله<lb/>النار التي ترفع دائمًا في أوقات الليل وبالعشاء والصبح في رمضان أيضًا، إعلامًا<lb/>بدخوله، فتوقد في داخل المسجد ثم في وقت السحور، ثم ترفع في المنار إعلامًا<lb/>بالوقت؛ والنار شعار المجوس في الأصل.<lb/>قال ابن العربي: أول من اتخذ البخور في المسجد بنو برمك يحيى بن خالد<lb/>ومحمد بن خالد، ملَّكهما الوالي أمر الدين فكان محمد بن خالد حاجبًا ويحيى وزيرًا،<lb/>ثم ابنه جعفر بن يحيى. قال: وكانوا باطنية يعتقدون آراء الفلاسفة، فأحيوا<lb/>المجوسية، واتخذوا البخور في المساجد - وإنما تطيب بالخلوق - فزادوا<lb/>التجمير [20] ويعمرونها بالنار منقولة حتى يجعلوها عند الأندلس ببخورها ثاتبة [21]<lb/>انتهى.<lb/>وحاصله أن النار ليس إيقاد ما في المساجد من شأن السلف الصالح، ولا كانت<lb/>مما تزين به المساجد ألبتة، ثم أحدث التزين بها حتى صارت من جملة ما يعظم به<lb/>رمضان؛ واعتقد العامة هذا كما اعتقدوا طلب البوق في رمضان في المساجد،<lb/>حتى لقد سأل بعضهم عنه: أهو سنة أم لا؟ ولا يشك أحد أن غالب العوام يعتقدون<lb/>أن مثل هذه الأمور مشروعة على الجملة في المساجد، وذلك بسبب ترك الخواص<lb/>الإنكار عليهم.<lb/>وكذلك أيضًا لما لم يتخذ الناقوس للإعلام، حاول الشيطان فيه بمكيدة أخرى،<lb/>فعلق بالمساجد واعتد به في جملة الآلات التي توقد عليها النيران وتزخرف بها<lb/>المساجد، زيادة إلى زخرفتها بغير ذلك، كما تزخرف الكنائس والبيع.<lb/>ومثله إيقاد الشمع بعرفة ليلة الثامن. وذكر النواوي أنها من البدع القبيحة،<lb/>وأنها ضلالة فاحشة جُمع فيها أنواع من القبائح: منها إضاعة المال في غير<lb/>وجهه، ومنها إظهار شعائر المجوس، ومنها اختلاط الرجال والنساء والشمع بينهم<lb/>ووجوههم بارزة، ومنها تقديم دخول عرفة قبل وقتها المشروع. اهـ.<lb/>وقد ذكر الطرطوشي في إيقاد المساجد في رمضان بعض هذه الأمور، وذكر<lb/>أيضًا قبائح سواها. فأين هذا كله من إنكار مالك لتنحنح المؤذن أو ضربه الباب<lb/>ليعلم بالفجر، أو وضع الرداء؟ وهو أقرب مرامًا وأيسر خطبًا من أن تنشأ بدع<lb/>محدثات، يعتقدها العوام سننًا بسبب سكوت العلماء والخواص عن الإنكار وسبب<lb/>عملهم بها.<lb/>وأما المفسدة المالية فهي على فرض [22] أن يكون الناس عالمين بحكم المخالفة،<lb/>وأنها قد ينشأ الصغير على رؤيتها وظهورها، ويدخل في الإسلام أحد ممن يراها<lb/>شائعة ذائعة فيعتقدونها جائزة أو مشروعة؛ لأن المخالفة إذا فشا في الناس فعلها من<lb/>غير إنكار، لم يكن عند الجاهل بها فرق بينها وبين سائر المباحات أو الطاعات.<lb/>وعندنا كراهية العلماء أن يكون الكفار صيارفة في أسواق المسلمين لعلمهم<lb/>بالربا [23] فكل من يراهم من العامة صيارف وتجارًا في أسواقنا من غير إنكار يعتقد<lb/>أن ذلك جائز كذلك؛ وأنت ترى مذهب مالك المعروف في بلادنا أن الحلي<lb/>الموضوع من الذهب والفضة لا يجوز بيعه بجنسه إلا وزنًا بوزن، ولا اعتبار<lb/>بقيمة الصياغة أصلاً [24] والصاغة عندنا كلهم أو غالبهم يتبايعون على ذلك أن<lb/>يستفضلوا قيمة الصياغة أو إجارتها، ويعتقدون أن ذلك جائز لهم، ولم يزل العلماء<lb/>من السلف الصالح ومَن بعدهم يتحفّظون من أمثال هذه الأشياء، حتى كانوا يتركون<lb/>السنن خوفًا من اعتقاد العوام أمرًا هو أشد من ترك السنن، وأولى أن يتركوا<lb/>المباحات أن لا يعتقد فيها أمر ليس بمشروع. وقد مرّ بيان هذا في باب البيان من<lb/>كتاب الموافقات. فقد ذكروا أن عثمان - رضي الله عنه - كان لا يقصر في السفر<lb/>فيقال له: أليس قد قصرت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فيقول بلى؛<lb/>ولكني إمام الناس، فينظر إلي الأعراب وأهل البادية أصلي ركعتين فيقولون: هكذا<lb/>فرضت. [25]<lb/>قال الطرطوشي: تأملوا رحمكم الله: فإن في القصر قولين لأهل الإسلام،<lb/>منهم مَن يقول: فريضة. ومَن أتم فإنما يتم ويعيد أبدًا؛ ومنهم من يقول: سنّة.<lb/>يعيد من أتم في الوقت. ثم اقتحم عثمان ترك الفرض أو السنة لما خاف من سوء<lb/>العاقبة أن يعتقد الناس أن الفرض ركعتان.<lb/>وكان الصحابة - رضي الله عنهم - لا يضحون: (يعني أنهم لا<lb/>يلتزمون [26] ) قال حذيفة بن أسد: شهدت أبا بكر وعمر - رضي الله عنهما - لا<lb/>يضحيان مخافة أن يُرى أنها واجبة. وقال بلال: لا أبالي أن أضحي بكبشين أو<lb/>بديك.<lb/>وعن ابن عباس - رضي الله عنهما - أنه كان يشتري لحمًا بدرهم يوم<lb/>الأضحى، ويقول لعكرمة: من سألك فقل: هذه أضحية ابن عباس. وقال ابن<lb/>مسعود: إني لأترك أضحيتي - وإني لمن أيسركم - مخافة أن يظن أنها واجبة.<lb/>وقال طاووس: ما رأيت بيتًا أكثر لحمًا وخبزًا أو علمًا من بيت ابن عباس، يذبح<lb/>وينحر كل يوم، ثُم لا يذبح يوم العيد؛ وإنما كان يفعل ذلك لئلا يظن الناس أنها<lb/>واجبة. وكان إمامًا يقتدى به.<lb/>قال الطرطوشي: والقول في هذا كالذي قبله، وإن لأهل الإسلام قولين في<lb/>الأضحية، أحدهما: سنة، والثاني: واجبة. ثم اقتحمت الصحابة ترك السنة حذرًا<lb/>من أن يضع الناس الأمر على غير وجهه فيعتقدونها فريضة.<lb/>قال مالك في الموطأ في صيام ستة بعد الفطر من رمضان: إنه لم ير أحدًا<lb/>من أهل العلم والفقه يصومها. قال: ولم يبلغني ذلك عن أحد من السلف، وإن أهل<lb/>العلم يكرهون ذلك ويخافون بدعته، وأن يلحق أهل الجهالة والجفاء برمضان ما<lb/>ليس منه لو رأوا في ذلك رخصة من أهل العلم، ورأوهم يقولون ذلك. فكلام مالك<lb/>هنا ليس فيه دليل على أنه لم يحفظ الحديث كما توهم بعضهم؛ بل لعل كلامه مشعر<lb/>بأنه يعلمه؛ لكنه لم ير العمل عليه - وإن كان مستحبًّا في الأصل - لئلا يكون ذريعة<lb/>لما قال، كما فعل الصحابة - رضي الله عنهم - في الأضحية، وعثمان في الإتمام<lb/>في السفر.<lb/>وحكى الماوردي ما هو أغرب من هذا وإن كان هو الأصل: فذكر أن الناس<lb/>كانوا إذا صلوا في الصحن من جامع البصرة أو الطرقة ورفعوا من السجود مسحوا<lb/>جباههم من التراب، كأنه كان مفروشًا بالتراب، فأمر زياد بإلقاء الحصا في صحن<lb/>المسجد: وقال: لست آمن مِن أن يطول الزمان فيظن الصغير إذا نشأ أن مسح<lb/>الجبهة من أثر السجود سنة في الصلاة. وهذا في مباح، فكيف به في المكروه أو<lb/>الممنوع؟<lb/>ولقد بلغني في هذا الزمان عن بعض من هو حديث عهد بالإسلام أنه قال في<lb/>الخمر: ليست بحرام ولا عيب فيها؛ وإنما العيب أن يفعل بها ما لا يصلح كالقتل<lb/>وشبهه. وهذا الاعتقاد لو كان ممن نشأ في الإسلام كان كفرًا، لأنه إنكار لما علم<lb/>من دين الأمة ضرورة؛ وسبب ذلك ترك الإنكار من الولاة على شاربها، والتخلية<lb/>بينهم وبين اقتنائها، وشهرته بحارة أهل الذمة فيها [27] وأشباه ذلك.<lb/>ولا معنى للبدعة إلا أن يكون الفعل في اعتقاد المبتدع مشروعًا وليس<lb/>بمشروع. وهذا الحال متوقع أو واقع. فقد حكى القرافي عن العجم ما يقتضي أن<lb/>ستة الأيام من شوال ملحقة عندهم برمضان، لإبقائهم حالة رمضان الخاصة به كما<lb/>هي إلى تمام الستة الأيام. وكذلك وقع عندنا مثله، وقد مر في الباب الأول.<lb/>وجميع هذا منوط إثمه بمن يترك الإنكار من العلماء أو غيرهم، أو من يعمل<lb/>ببعضها بمرأى من الناس أو في مواقعهم؛ فإنهم الأصل في انتشار هذه الاعتقادات<lb/>في المعاصي أو غيرها.<lb/>وإذا تقرر هذا فالبدعة تنشأ عن أربعة أوجه:<lb/>(أحدها) : وهو أظهر الأقسام: أن يخترعها المبتدع.<lb/>(والثاني) : أن يعمل بها العالم على وجه المخالفة فيفهمها الجاهل مشروعة.<lb/>(والثالث) : أن يعمل بها الجاهل مع سكوت العالم عن الإنكار وهو قادر<lb/>عليه، فيفهم الجاهل أنها ليست بمخالفة.<lb/>(والرابع) : من باب الذرائع، وهي أن يكون العمل في أصله معروفًا، إلا<lb/>أنه يتبدل الاعتقاد فيه مع طول العهد بالذكرى.<lb/>إلا أن هذه الأقسام ليست على وزان واحد، ولا يقع اسم البدعة عليها<lb/>بالتواطئ؛ بل هي في القرب والبعد على تفاوت؛ فالأول هو الحقيق باسم البدعة،<lb/>فإنها تؤخذ علة بالنص عليها، ويليه القسم الثاني، فإن العمل يشبهه التنصيص<lb/>بالقول؛ بل قد يكون أبلغ منه في مواضع - كما تبين في الأصول - غير أنه لا<lb/>ينزل هاهنا من وجه منزلة الدليل أن العالم قد يعمل وينص على قبح عمله. ولذلك<lb/>قالوا: لا تنظر إلى عمل العالم ولكن سله يصدقك. وقال الخليل بن أحمد أو غيره:<lb/>اعمل بعلمي ولا تنظر إلى عملي <gap resp="#org_MS"/> ينفعك علمي ولا يضررك تقصيري<lb/>ويليه القسم الثالث، فإن ترك الإنكار - مع أن رتبة المنكر رتبة من يعد ذلك<lb/>منه إقرار - يقتضي أن الفعل غير منكر، ولكن يتنزل منزلة ما قبله؛ لأن<lb/>الصوارف للقدرة كثيرة، قد يكون الترك لعذر بخلاف الفعل، فإنه لا عذر في فعل<lb/>الإنسان بالمخالفة، مع علمه بكونها.<lb/>ويليه القسم الرابع؛ لأن المحظور الحالي فيما تقدم غير واقع فيه عرض،<lb/>فلا تبلغ المفسدة المتوقعة أن تساوي رتبة الواقعة أصلاً، فلذلك كانت من باب<lb/>الذرائع، فهي إذاً لم تبلغ أن تكون في الحال بدعة، فلا تدخل بهذا النظر تحت<lb/>حقيقة البدعة.<lb/>وأما القسم الثاني والثالث فالمخالفة فيه بالذات، والبدعة من خارج، إلا أنها<lb/>لازمة لزومًا عاديًّا، ولزوم الثاني أقوى من لزوم الثالث. والله أعلم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر من كتاب الاعتصام في ص 673 ج 9 وهو تتمة بحث النظر في أمثلة الوجه الثالث من أوجه دخول الابتداع في العاديات.<lb/>(1) الرواية المشهورة بمهملتين، وسيأتي ذكر هذا اللفظ وتفسيره في حديث آخر في ص 755.<lb/>(2) كذا ولعله: (السبت) والعبارة كلها مضطربة ليست سالمة من التحريف.<lb/>(3) كلمة (زعموا) جملة معترضة تؤذن بالبراءة مما يحكى عنهم، وأفصح منه أن يقال كما قال<lb/>تعالى: {فَقَالُوا هَذَا لِلَّهِ بِزَعْمِهِمْ وَهَذَا لِشُرَكَائِنَا} (الأنعام: 136) .<lb/>(4) كذا في الأصل، والمعنى المراد أن جميع ذلك يدل على أنه قائل برأيه.<lb/>(5) كذا في الأصل.<lb/>(6) الكلمة غير منقوطة في الأصل وتحتمل بالتصحيف والتحريف عدة احتمالات.<lb/>(7) كذا ولعل أصله: فجرى مجرى البدع المحدثات.<lb/>(8) لعل الأصل (فمن) .<lb/>(9) هو اسم أول خلفاء العبيديين الملقب بالمعز لدين الله.<lb/>(10) أي يجازى مفارقها، ولعل الفاعل قد سقط من الأصل بسهو الناسخ.<lb/>(11) قوله (فظاهر) جواب (أما الابتداع) في أول الفصل وما بينهما اعتراض، وقوله فيه (فإيجابه) مبتدأ، خبره (من أمثلة بدع الخوارج) وفي الكلام تعقيد معنوي ظاهر.<lb/>(12) كذا في الأصل، وهو تحريف ظاهر، والمعنى مفهوم من القرينة؛ وهو: فإذا نظر إليه الناس يعمل ما يأمر هو بمخالفته - أي بتركه - حصل في اعتقادهم جوازه.<lb/>(13) كذا ولعل أصله: (على العالم) بفتح اللام على حد قولهم: إذا زل العالم زل العالم (بالفتح) .<lb/>(14) سقط من هنا كلمة ربما كانت (وهم) .<lb/>(15) كذا ولعل الأصل (من كان من العوام) .<lb/>(16) لعل الأصل (وربما احتجوا على ذلك بما يفعله بعض الناس، وبما وضع في نوازل ابن سهل غفلة عما أخذ عليه فيه) ، أو أن في الكلام حذفًا غير ما ذكر تصح به العبارة.<lb/>(17) يظهر أنه قد سقط من هذا الموضع كلام بمعنى ما تقدم من الإعراض عن هذه الأشياء؛ لأنها شعائر المِلَل السابقة، وبما كان من اختيار الأذان، ثم فرع عليه أمر بلال بالتفرقة بين الأذان والإقامة بجعله شفعًا وجعلها وترًا.<lb/>(18) في بعض بلاد الشام يرفعون علمًا من منارة الجامع الذي يكون فيه الموقت؛ لأجل أن يراه المؤذنون من سائر المنارات فيؤذنون في وقت واحد، وإنما يكون ذلك في وقت الظهر والعصر والمغرب.<lb/>(19) قد استبدلت المدافع في هذا العصر بالبوق.<lb/>(20) قال بعض المؤرخين: إن البرامكة زينوا للرشيد وضع المجامر في الكعبة المشرفة ليأنس المسلمون بوضع النار في أعظم معابدهم، والنار معبود المجوس والظاهر أن البرامكة كانوا من رؤساء جمعيات المجوس السرية التي تحاول هدم الإسلام وسلطة العرب وإعادة الملك للمجوس وإنما فتك بهم هارون الرشيد؛ لأنه وقف على دخائلهم.<lb/>(21) كذا في الأصل ولعله قد سقط من الكلام شيء.<lb/>(22) قوله: (على فرض) ظرف خبر قوله: (فهي) والجملة من المبتدأ والخبر خبر قوله:<lb/>(وأما المفسدة المالية) .<lb/>(23) لعل أصله: لعملهم أو لتعاملهم بالربا.<lb/>(24) في كتاب (أعلام الموقعين) للمحقق ابن القيم بيان وتحقيق لاعتبار قيمة الصياغة وجواز بيع الحلي بأكثر من زنته لأجل ذلك.<lb/>(25) تقدم ذكر هذه المسألة مع تنبيه في الحاشية على ما أجابوا به عن عثمان فيها.<lb/>(26) لعل المفعول وهو (الأضحية) سقط من قلم الناسخ.<lb/>(27) ينظر ما مراده بهذه الجملة؟ والظاهر أنه كان لأهل الذمة في الأندلس حارات يسكنونها أو يكثرون فيها وأن الخمر كانت تباع فيها كما هي الحال في بعض بلاد المسلمين بالمشرق.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p777" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2827.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">ومن منازل إياك نعبد وإياك نستعين<lb/>منزلة التعظيم<lb/>فصل [*]<lb/>وهذه المنزلة تابعة للمعرفة، فعلى قدر المعرفة يكون تعظيم الرب تعالى في<lb/>القلب، وأعرف الناس به أشدهم له تعظيمًا وإجلالاً، وقد ذم الله تعالى مَن لم يعظمه<lb/>حق عظمته، ولا عرفه حق معرفته، ولا وصفه حق صفته. وأقوالهم تدور على<lb/>هذا. وقال تعالى: {مَا لَكُمْ لاَ تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَاراً} (نوح: 13) قال ابن<lb/>عباس ومجاهد: لا ترجون لله عظمة، وقال سعيد بن جبير: ما لكم لا تعظمون الله<lb/>حق عظمته؟ وقال الكلبي: ولا تخافون لله عظمة. قال البغوي: والرجاء بمعنى<lb/>الخوف، والوقار: العظمة، اسم من التوقير وهو التعظيم. وقال الحسن: لا تعرفون<lb/>لله حقًّا، ولا تشكرون له نعمة. وقال ابن كيسان. ولا ترجون في عبادة الله أن<lb/>يثيبكم على توقيركم إياه خيرًا.<lb/>وروح العبادة هو الإجلال والمحبة، فإذا خلى أحدهما عن الآخر فسدت<lb/>العبودية، فإذا اقترن بهذين الثناء على المحبوب المعظم فذلك حقيقة الحمد، والله<lb/>سبحانه أعلم.<lb/>* * *<lb/>فصل<lb/>قال صاحب المنازل رحمه الله: (التعظيم معرفة العظمة مع التذلل لها، وهو<lb/>على ثلاث درجات: الأول تعظيم الأمر والنهي، وأن لا يعارضا بترخص جاف،<lb/>ولا يُعرَّضا لتشدد غال، ولا يُحمَلا على علة توهن الانقياد) .<lb/>هاهنا ثلاثة أشياء تنافي تعظيم الأمر والنهي؛ (أحدها) : الترخص الذي يجفو<lb/>به صاحبه عن كمال الامتثال (والثاني) : الغلو الذي يتجاوز به صاحبه حدود الأمر<lb/>والنهي فالأول تفريط والثاني إفراط، وما أمر الله بأمر إلا وللشيطان فيه نزعتان، إما<lb/>إلى تفريط وإضاعة، وإما إلى إفراط وغلو، ودين الله وسط بين الجافي عنه والغالي<lb/>فيه، كالوادي بين الجبلين، والهدى بين ضلالتين، والوسط بين طرفين ذميمين.<lb/>وكما أن الجافي عن الأمر مضيع له، فالغالي فيه مضيع له، هذا بتقصيره عن الحد،<lb/>وهذا بتجاوزه عن الحد.<lb/>وقد نهى الله عن الغُلُو بقوله: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ غَيْرَ<lb/>الحَقِّ} (المائدة: 77) ، والغلو نوعان: نوع يخرجه عن كونه مطيعًا، كمن زاد<lb/>في الصلاة ركعة، أو صام الدهر مع أيام النهي، أو رمى الجمرات بالصخرات<lb/>الكبار التي رُمي بها في المنجنيق، أو سعى بين الصفا والمروة عشرًا، أو نحو<lb/>ذلك عمدًا.<lb/>وغلو يخاف منه الانقطاع والاستحسار، كقيام الليل كله، وسرد الصيام<lb/>الدهر أجمع بدون صوم أيام النهي، والجور على النفوس في العبادات والأوراد<lb/>الذي قال فيه النبي صلى الله عليه وسلم: (إن الدين يسر، ولن يشاد الدين أحد إلا<lb/>غلبه، فسددوا وقاربوا ويسروا واستعينوا بالغدوة والروحة وشيء من الدلجة)<lb/>يعني استعينوا على طاعة الله بالأعمال في هذه الأوقات الثلاثة فإن المسافر يستعين<lb/>على قطع مسافة السفر بالسير فيها، وقال: (ليُصَلِّ أحدكم نشاطه فإذا فتر فليرقد)<lb/>رواهما البخاري. وفي صحيح مسلم عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (هلك<lb/>المتنطعون) قالها ثلاثًا. وهم المتعمقون المشددون. وفي صحيح البخاري عنه:<lb/>(عليكم من الأعمال ما تطيقون، فوالله لا يمل الله حتى تملوا) وفي السنن عنه<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن هذا الدين متين فأوغل فيه برفق، ولا تُبغِّض<lb/>إلى نفسك عبادة الله) أو كما قال.<lb/>وأما قوله: (ولا يُحمَلا على علة توهن الانقياد) يريد أن لا يتأول في الأمر<lb/>والنهي علة تعود عليه بالإبطال، كما تأول بعضهم تحريم الخمر بأنه معلل بإيقاع<lb/>العداوة والبغضاء والتعرض للفساد، فإذا أمن من هذا المحذور منه جاز شربه، كما<lb/>قيل:<lb/>أدرها فما التحريم فيها لذاتها ولكن لأسباب تضمنها السكر<lb/>إذا لم يكن سكر يضل عن الهدى <gap resp="#org_MS"/> فسيان ماء في الزجاجة أو خمر<lb/>وقد بلغ هذا بأقوام إلى الانسلاخ من الدين جملة، وقد حمل طائفة من العلماء<lb/>أن جعلوا تحريم ما عدا شراب العنب معللاً بالإسكار، فله أن يشرب منه ما لم<lb/>يسكر.<lb/>ومن العلل التي توهن الانقياد أن يعلل الحكم بعلة ضعيفة لم تكن هي الباعثة<lb/>عليه في نفس الأمر فيضعف انقياده إذا قام عنده أن هذه هي علة الحكم، ولهذا<lb/>طريقة القوم عدم التعرض لعلل التكاليف خشية هذا المحذور. وفي بعض الآثار<lb/>القديمة: (يا بني إسرائيل لا تقولوا: لم أمر ربنا؟ ولكن قولوا: بم أمر ربنا)<lb/>وأيضًا فإنه إذا لم يمتثل الأمر حتى تظهر له علته لم يكن منقادًا للأمر، وأقل<lb/>درجاته أن يضعف انقياده له، وأيضًا فإنه إذا نظر إلى حكم العبادات والتكاليف<lb/>مثلاً [1] وجعل العلة فيها هي جمعية القلب والإقبال به على الله، فقال: أنا<lb/>أشتغل بالمقصود عن الوسيلة، فاشتغل بجمعيته وخلوته عن أوراد العبادات فعطلها،<lb/>وترك الانقياد بحمله الأمر على العلة التي أذهبت انقياده، وكل هذا من ترك تعظيم<lb/>الأمر والنهي، وقد دخل من هذا الفساد على كثير من الطوائف ما لا يعلمه إلا<lb/>الله، فما يدري ما أوهنت العلل الفاسدة من الانقياد إلا لله، وكم عطلت لله من أمر<lb/>وأباحت من نهي وحرمت من مباح! وهي التي اتفقت كلمة السلف على ذمها.<lb/>* * *<lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثانية تعظيم الحكم أن لا يُبغى له عوج، أو يُدافَع بعلم؛ أو<lb/>يرضى بعوض) الدرجة الأولى تتضمن تعظيم الحكم الديني الشرعي، وهذه<lb/>الدرجة تتضمن تعظيم الحكم الكوني القدري، وهو الذي يخصه المصنف باسم<lb/>الحكم، وكما يجب على العبد أن يرعى حكم الله الديني بالتعظيم فكذلك يرعى حكمه<lb/>الكوني به، فذكر من تعظيمه ثلاثة أشياء (أحدها) : (أن لا يُبغى له عوج) أي<lb/>يُطلب له عوج أو يُرى فيه عوج؛ بل يُرى كله مستقيمًا؛ لأنه صادر عن عين<lb/>الحكمة فلا عوج فيه، وهذا موضع أشكل على الناس جدًّا. فقالت نفاة القدر: ما<lb/>في خلق الرحمن من تفاوت ولا عوج، والكفر والمعاصي مشتملة على أعظم<lb/>التفاوت والعوج، فليست بخلقه ولا مشيئته ولا قدره. وقالت فرقة تقابلهم: بل هي<lb/>من خلق الرحمن وقدره، فلا عوج فيها وكل ما في الوجود مستقيم. والطائفتان<lb/>ضالّتان منحرفتان عن الهدى. وهذه الثانية أشد انحرافًا؛ لأنها جعلت الكفر<lb/>مستقيمًا لا عوج فيه، وعدم تفريق الطائفتين بين القضاء والمقضي والحُكم<lb/>والمحكوم به هو الذي أوقعهم فيما أوقعهم فيه.<lb/>وقول سلف الأمة وجمهورها: إن القضاء غير المقضي، فالقضاء فعله<lb/>ومشيئته وما قام به، والمقضي مفعوله المباين له المنفصل عنه، وهو المشتمل<lb/>على الخير والشر والعوج والاستقامة، فقضاؤه كله حق، والمقضي منه حق<lb/>ومنه باطل. وقضاؤه كله عدل، والمقضي منه عدل ومنه جور، وقضاؤه<lb/>كله مرضي، والمقضي منه مرضي ومنه مسخوط. وقضاؤه كله مُسالِم،<lb/>والمقضي منه ما يُسالِم ومنه ما يُحارِب.<lb/>وهذا أصل عظيم تجب مراعاته، وهو موضع مزلة أقدام كما رأيت،<lb/>والمنحرف عنه إما جاحد للحكمة أو القدرة أو للأمر والشرع ولا بد، وعلى هذا<lb/>يحمل كلام صاحب المنازل رحمه الله، أي لا يبتغي للحكم عوج.<lb/>وأما قوله: (أو يدفع بعلم) فأشكل من الأول، فإن العلم مقدم على القدر<lb/>وحاكم عليه، ولا يجوز دفع العلم بالحكم. فأحسن ما يحمل عليه كلامه أن يقال:<lb/>قضاء الله وقدره وحكمه الكوني: لا يناقض دينه وشرعه وحكمه الديني بحيث تقع<lb/>المدافعة بينهما؛ لأن هذا مشيئته الكونية وهذا إرادته الدينية. وإن كان المرادان قد<lb/>يتدافعان ويتعارضان؛ ولكن من تعظيم كل منهما أن لا يدافع بالآخر ويعارض،<lb/>فإنهما وصفان للرب تعالى، وأوصافه لا يدفع بعضها ببعض، وأن استعيذ ببعضها<lb/>من بعض. فالكل منه سبحانه وهو المعيذ من نفسه بنفسه، كما قال أعلم الخلق به:<lb/>(أعوذ برضاك من سخطك، وأعوذ بعفوك من عقوبتك، وأعوذ بك منك)<lb/>فرضاؤه وإن أعاذ من سخطه فإنه لا يبطله و (لا) يدفعه، وإنما يدفع تعلقه<lb/>بالمستعيذ، وتعلقه بأعدائه باق غير زائل، فهكذا أمره وقدره سواء، فإن أمره لا<lb/>يبطل قدره، ولا قدره يبطل أمره، ولكن يدفع ما قضاه وقدره بما أمر به وأحبه،<lb/>وهو أيضًا من قضائه، فما دفع قضاؤه إلا بقضائه وأمره، فلم يدفع العلم الحكم؛<lb/>بل المحكوم به، والعلم والحكم دفعا المحكوم به الذي قدر دفعه وأمر به.<lb/>فتأمل هذا فإنه محض العبودية والمعرفة والإيمان بالقدر والاستسلام له،<lb/>والقيام بالأمر والتنفيذ له بالقدر، فما نفذ المطيع أمر الله إلا بقدر الله، ولا دفع<lb/>مقدور الله إلا بقدر الله وأمره.<lb/>وأما قوله: (ولا يرضى بعوض) أي إن صاحب مشهد الحكم قد وصل إلى<lb/>حد لا يطلب معه عوضًا، ولا يكون ممن يعبد الله بالعوض، فإنه يشاهد جريان<lb/>حكم الله عليه، وعدم تصرفه في نفسه، وإن المتصرف فيه حقًّا مالكه الحق، فهو<lb/>الذي يقيمه ويقعده ويقلبه ذات اليمين وذات الشمال، وإنما يطلب العوض من غاب<lb/>عن الحكم وذهل عنه، وذلك منافٍ لتعظيمه، فمن تعظيمه أن لا يرضى العبد<lb/>بعوض يطلبه بعمله؛ لأن مشاهدة الحكم وتعظيمه يمنعه أن يرى لنفسه ما يعارض<lb/>عليه. فهذا الذي يمكن حمله كلامه عليه من غير خروج عن حقيقة الأمر. والله<lb/>سبحانه أعلم.<lb/>* * *<lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثالثة تعظيم الحق سبحانه، وهو أن لا يجعل دونه سببًا، ولا<lb/>يرى عليه حقًّا، ولا ينازع له اختيارًا) هذه الدرجة تتضمن تعظيم الحاكم سبحانه<lb/>صاحب الخلق والأمر، والتي قبلها تتضمن تعظيم قضائه لا مقتضيه، والأولى<lb/>تتضمن تعظيم أمره. وذكر من تعظيمه ثلاثة أشياء:<lb/>(أحدها) : (أن لا تجعل [1] دونه سببًا) أي لا تجعل للوصلة إليه سببًا<lb/>غيره؛ بل هو الذي يوصل إليه عبده، فلا يوصِّل إلى الله إلا الله، ولا يقرب إليه<lb/>سواه، ولا أدنى إليه غيره، ولا يتوصل إلى رضاه إلا به، فما دل على الله<lb/>إلا الله، ولا هدى إليه سواه، ولا أدنى إليه غيره، فإنه سبحانه هو الذي جعل<lb/>السبب سببًا، فالسبب وسببيته وإيصاله، كله خلقه وفعله.<lb/>(الثاني) أن لا يرى عليه حقًّا، أي لا ترى لأحد من الخلق لا لك ولا<lb/>لغيرك حقًّا على الله؛ بل الحق لله على خلقه. وفي أثر إسرائيلي (إن داود عليه<lb/>السلام قال: يا رب بحق آبائي عليك. فأوحى الله تعالى إليه: يا داود! أي حق<lb/>لآبائك علي؟ ألست أنا الذي هديتهم ومننت عليهم واصطفيتهم ولي الحق عليهم؟)<lb/>وأما حقوق العبيد على الله تعالى من إثابته لمطيعهم وتوبته على تائبهم وإجابته<lb/>لسائلهم، فتلك حقوق أحقها الله سبحانه على نفسه بحكم وعده وإحسانه، لا أنها<lb/>حقوق أحقوها هم عليه، فالحق في الحقيقة لله على عبده، وحق العبد عليه هو ما<lb/>اقتضاه جوده وبره وإحسانه إليه بمحض جوده وكرمه. وهذا قول أهل التوفيق<lb/>والبصائر، وهو وسط بين قولين منحرفين قد تقدم ذكرهما مرارًا. والله أعلم.<lb/>وأما قوله [2] : (ولا ينازع له اختيارًا) أي إذا رأيت الله عز وجل قد<lb/>اختار لك أو لغيرك شيئًا إما بأمره ودينه، وإما بقضائه وقدره - فلا تنازع اختياره؛<lb/>بل ارض باختيار ما اختاره، فإن ذلك من تعظيمه سبحانه. ولا يرد عليه ما قدره<lb/>عليه من المعاصي، فإنه سبحانه وإن قدرها لكنه لم يخترها له، فمنازعتها غير<lb/>اختياره من عبده، وذلك من تمام تعظيم العبد له سبحانه. والله أعلم. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>هذا الكلام لا يسلم على إطلاقه؛ بل له قيد لا بد منه. وقد سبق للمصنف<lb/>تحقيقه فلهذا اكتفى هنا بالإجمال؛ وإنما نحتاج إلى القيد إذا أردنا (بالاختيار) متعلقه<lb/>وهو ما اختاره الله لنا من الأمور، وهو المقضي والمقدر. كما هو المتبادر هنا. فهذا<lb/>إذا كان شرًّا لنا كالأمراض والمظالم والفتن فإنه لا يشرع لنا أن نرضى به؛ بل<lb/>يجب أن نقاومه وندافع الأقدار بالأقدار، كما قال عمر بن الخطاب بإقرار جمهور<lb/>من الصحابة - رضي الله عنهم - عندما فر من الشام ولم يدخلها لوباء فيها: (نفرّ<lb/>من قدر الله إلى قدر الله) أما نفس اختيار الله تعالى الذي هو فعله فلا وجه لمنازعته<lb/>فيه، ولا تردد في الرضا به وعدم الاعتراض عليه فيه. ولا فرق بين الذي قلناه<lb/>آنفًا - وقد سبق تقرير المصنف له - وبين ما قاله هنا آنفًا في المعاصي، ومسألة<lb/>الاختيار مبهمة هنا، فاختياره تعالى - بالمعنى المصدري - لا ينازع ولا<lb/>يعارض مطلقًا. وهو يتناول كل ما قضاه وقدره؛ لأنه فعله، وكل أفعاله اختيارية.<lb/>فلا يمكن أن يقال أنه قدر المعاصي بغير اختيار منه. وأما الاختيار بالمعنى<lb/>الحاصل بالمصدر أي ما اختاره سبحانه لعباده، فهو قسمان: أفعال وأحكام، أو<lb/>خلق وأمر، فأما أحكام دينه وأمره ونهيه فلا ينازع فيها؛ بل تؤخذ بالرضاء<lb/>والتسليم، وأما أفعاله التي تقع بقدره وحسب سننه في خلقه فقسمان:<lb/>(أحدها) : ما يوافق مصالح الناس ومنافعهم فيجب الرضاء بها مع الشكر<lb/>عليها.<lb/>(وثانيها) : ما لا يوافق مصالحهم ومنافعهم كالأمراض وتعدي بين الظالمين<lb/>وطغيان المياه، فهذه تنازع وتقاوم مع الصبر عليها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقول من الجزء الثاني من مدارج السالكين.<lb/>(1) الظاهر أن نسخة الشارح بالخطاب وأن ذكر عبارة المتن وما يأتي من حكايتاه في الشرح بأفعال الغائب من تصرف النساخ.<lb/>(2) كان الظاهر أن يحكي هذا بالعدد فيقول: الثالث أن لا ينازع له اختيارًا.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p783" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2828.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الذهبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أقوال علماء السلف الأثبات<lb/>في عقيدة السلف وإثبات الصفات</head>
               <lb/>(2)<lb/>(أحمد بن محمد بن حنبل شيخ الإسلام)<lb/>رحمه الله ثراه [1] وجعل الجنة مثواه<lb/>المنقول عن هذا الإمام في هذا الباب طيب كثير مبارك فيه، فهو حامل لواء<lb/>السنة، والصابر في المحنة، والمشهود بأنه من أهل الجنة، فقد تواتر عنه تكفير<lb/>مَن قال بخلق القرآن العظيم جل منزله، وإثبات الرؤية والصفات والعلو والقدر،<lb/>وتقديم الشيخين، وأن الإيمان يزيد وينقص، إلى غير ذلك من عقود الديانة مما<lb/>يطول شرحه، فقال يوسف بن موسى القطان شيخ أبي بكر الخلال: قيل لأبي عبد<lb/>الله: الله فوق السماء السابعة على عرشه بائن من خلقه، وقدرته وعلمه بكل مكان؟<lb/>قال: نعم هو على عرشه ولا يخلو شيء من علمه.<lb/>وقال أبو طالب أحمد بن حميد: سألت أحمد بن حنبل عن رجل قال: الله<lb/>معنا وتلا {مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إلا هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) فقال: قد<lb/>تَجَهَّمَ هذا، يأخذون بآخر الآية ويدعون أولها، قرأت عليه {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ} (المجادلة: 7) فعلمه معهم. وقال في سورة ق: {وَنَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ<lb/>وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) فعلمه معهم.<lb/>قال المروذي: قلت لأبي عبد الله: إن رجلاً قال: أقول كما قال الله: {وَنَعْلَمُ مَا<lb/>تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) أقول هذا ولا<lb/>أجاوزه إلى غيره. فقال: هذا كلام الجهمية بل علمه معهم، فأول الآية يدل على أنه<lb/>علمه. رواه ابن بطة في كتاب الإبانة عن عمر بن محمد عن رجاء عن محمد بن<lb/>داود عن المروذي.<lb/>وقال حنبل بن إسحاق: قيل لأبي عبد الله: ما معنى] وَهُوَ مَعَكُمْ [؟ قال: علمه<lb/>محيط بالكل، وربنا على العرش بلا حد ولا صفة.<lb/>قال ابن أبي حاتم في كتاب مناقب الإمام أحمد: ثنا محمد بن مسلم ثنا سلمة<lb/>ابن شديد قال: كنت عند أحمد بن حنبل، فدخل عليه رجل عليه أثر السفر فقال: مَن<lb/>فيكم أحمد بن حنبل؟ فأشاروا إلى أحمد بن حنبل، فقال: إني ضربت البر والبحر<lb/>من أربع مائة فرسخ، أتاني الخضر عليه السلام فقال: ائت أحمد بن حنبل فقل له: إن<lb/>ساكن السماء راض عنك لما بذلت نفسك في هذا الأمر.<lb/>قال الأثرم: قلت لأبي عبد الله: حدث محدث وأنا عنده بحديث: (يضع الرحمن<lb/>فيها قدمه) وعنده غلام، فأقبل على الغلام فقال: إن لهذا تفسيرًا. فقال أبو عبد الله:<lb/>انظر إليه كما تقول الجهمية سواء.<lb/>قال ابن أبي حاتم: ثنا صالح بن أحمد بن حنبل قال: سمعت أبي يحتج بأن<lb/>القرآن غير مخلوق، يقول: قال تعالى: {الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1-2</hi>) فأخبر تعالى أن القرآن من علمه، قال يعقوب الدورقي: قال لي أحمد:<lb/>اللفظية إنما يدورون على كلام جهم يزعمون أن جبريل إنما جاء بشيء مخلوق.<lb/>* * *<lb/>(إسحاق بن راهويه عالم خراسان)<lb/>قال حرب بن إسماعيل الكرماني قلت لإسحاق بن راهويه قوله تعالى:<lb/>{مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إلا هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) كيف تقول فيه؟ قال<lb/>حيثما كنت فهو أقرب إليك من حبل الوريد، وهو بائن من خلقه. ثم ذكر عن ابن<lb/>المبارك قوله: هو على عرشه، بائن من خلقه. ثم قال أعلى شيء في ذلك وأبينه<lb/>قوله تعالى: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) رواه الخلال في السنة<lb/>عن حرب.<lb/>* * *<lb/>(الحافظ أبو عوانة صاحب الصحيح)<lb/>كان من كبار الحفاظ، حمل عن أصحاب سفيان بن عيينة ووكيع. قال<lb/>الحاكم في ترجمته: سمعت يحيى بن منصور القاضي يقول: سمعت أبا عوانة<lb/>رحمه الله يقول: دخلت على إبراهيم المزني في مرضه الذي مات فيه فقلت له: ما<lb/>قولك في القرآن؟ فقال: كلام الله غير مخلوق. فقلت هلاّ قلت قبل هذا؟ قال:<lb/>لم يزل هذا قولي وكرهت الكلام فيه لأن الشافعي كان ينهى عن الكلام فيه، يعني<lb/>البحث والجدال في ذلك.<lb/>* * *<lb/>(أبو الحسن الأشعري صاحب التصانيف)<lb/>قال الإمام أبو الحسن علي بن إسماعيل بن أبي بشر الأشعري البصري<lb/>المتكلم في كتابه الذي سماه (اختلاف المضلين ومقالات الإسلاميين) فذكر فرق<lb/>الخوارج والروافض والجهمية وغيرهم؛ إلى أن قال: (ذكر مقالة أهل السنة<lb/>وأصحاب الحديث جملة) قولهم الإقرار بالله وملائكته وكتبه ورسله، وبما جاء عن<lb/>الله، وما رواه الثقات عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، لا يردون من ذلك شيئًا،<lb/>وأن الله على عرشه كما قال {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وأن<lb/>له يدين بلا كيف كما قال: {لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ} (ص: 75) وأن أسماء الله لا<lb/>يقال: إنها غير الله كما قالت المعتزلة والخوارج، وأقرّوا أن لله علمًا كما قال:<lb/>{أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ} (النساء: 166) {وَمَا تَشَاءُونَ إلا أَن يَشَاءَ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ كَانَ<lb/>عَلِيماً حَكِيماً} (الإِنسان: 30) وأثبتوا السمع والبصر، ولم ينفوا ذلك عن الله<lb/>كما نفته المعتزلة، وقالوا: لا يكون في الأرض من خير وشر إلا ما شاء الله، وأن<lb/>الأشياء تكون بمشيئته كما قال تعالى: {وَمَا تَشَاءُونَ إلا أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان:<lb/>30) إلى أن قال: ويقولون: القرآن كلام الله غير مخلوق. ويصدقون<lb/>بالأحاديث التي جاءت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إن الله ينزل إلى<lb/>السماء الدنيا فيقول: هل مستغفر) كما جاء الحديث، ويقرون أن الله يجيء يوم<lb/>القيامة كما قال: {وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفاًّ صَفاًّ} (الفجر: 22) وأن الله<lb/>يقرب من خلقه كيف يشاء قال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق:<lb/>16) إلى أن قال: فهذا جملة ما يأمرون به ويستعملونه ويرونه، وبكل ما ذكرنا<lb/>من قولهم نقول، وإليه نذهب، وما توفيقنا إلا بالله.<lb/>وذكر الأشعري في هذا الكتاب المذكور في باب (هل الباري تعالى في مكان<lb/>دون مكان أم لا في مكان أم في كل مكان) فقال اختلفوا في ذلك على سبع عشرة<lb/>مقالة: منها مقالة أهل السنة وأصحاب الحديث إنه ليس بجسم ولا يشبه الأشياء وإنه<lb/>على العرش كما قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) ولا نتقدم<lb/>بين يدي الله بالقول؛ بل نقول استوى بلا كيف، وإن له يدين كما قال: (خلقت<lb/>بيدي) وإنه ينزل إلى سماء الدنيا كما جاء في الحديث.<lb/>ثم قال: وقالت المعتزلة: استوى على عرشه بمعنى استولى، وتأولوا اليد<lb/>بمعنى النعمة، وقوله: {تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا} (القمر: 14) أي بعلمنا.<lb/>وقال أبو الحسن الأشعري في كتاب (جمل المقالات) له - رأيته بخط<lb/>المحدث أبي علي بن شاذان - فسرد نحوًا من هذا الكلام في مقالة أصحاب الحديث<lb/>تركت إيراد ألفاظه خوف الإطالة والمعنى واحد.<lb/>وقال الأشعري في كتاب (الإبانة في أصول الديانة) له، في باب الاستواء:<lb/>فإن قال قائل: ما تقولن في الاستواء؟ قيل: نقول: إن الله مستوٍ على عرشه كما<lb/>قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وقال: {إلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ<lb/>الطَّيِّبُ} (فاطر: 10) وقال: {بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إلَيْهِ} (النساء: 158) وقال<lb/>حكاية عن فرعون: {وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحاً لَّعَلِّي أَبْلُغُ الأَسْبَابَ *<lb/>أَسْبَابَ السَّمَوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لأَظُنُّهُ كَاذِباً} (غافر: 36-37)<lb/>كذب موسى في قوله إن الله فوق السموات، وقال عز وجل: {أَأَمِنتُم مَّن فِي<lb/>السَّمَاءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ الأَرْضَ} (الملك: 16) فالسموات فوقها العرش، فلما<lb/>كان العرش فوق السموات وكل ما علا فهو سماء، وليس إذا قال كذب موسى في قوله إن الله فوق السموات، وقال عز وجل: {أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ} (الملك:<lb/>16) يعني جميع السموات، وإنما أراد العرش الذي هو أعلى السموات، فلولا<lb/>أن الله على العرش لم يرفعوا أيديهم نحو العرش. وقد قال قائلون من المعتزلة<lb/>والجمهية والحرورية: إن معنى استوى: استولى وملك وقهر، وأنه تعالى في<lb/>كل مكان، وجحدوا أن يكون على عرشه كما قال أهل الحق، وذهبوا في الاستواء<lb/>إلى القدرة. فلو كان كما قالوا كان لا فرق بين العرش وبين الأرض السابعة؛ لأنه<lb/>قادر على كل شيء، والأرض (شيء) فالله قادر عليها وعلى الحشوش، وكذا لو<lb/>كان مستويًا على العرش بمعنى الاستيلاء لجاز أن يقال هو مستو على الأشياء كلها،<lb/>ولم يجز عند أحد من المسلمين أن يقول: إن الله مستو على الأخيلة والحشوش،<lb/>فبطل أن يكون الاستواء الاستيلاء. وذكر من الكتاب والسنة والعقل سوى ذلك.<lb/>وكتاب الإبانة من أشهر تصانيف أبي الحسن، شَهَرَه الحافظ ابن عساكر<lb/>واعتمد عليه، ونسخه بخطه الإمام محيي الدين النواوي، ونقل الإمام أبو بكر بن<lb/>فورك المقالة المذكورة عن أصحاب الحديث عن أبى الحسن الأشعري في كتاب<lb/>(المقالات والخلاف بين الأشعري وبين أبي محمد عبد الله بن سعيد بن كلاب<lb/>البصري) تأليف ابن فورك فقال: الفصل الأول في ذكر ما حكى أبو الحسن -<lb/>رضي الله عنه - في كتاب المقالات من جمل مذاهب أصحاب الحديث، وما<lb/>أبان في آخره أنه يقول بجميع ذلك. ثم سرد ابن فورك المقالة بهيئتها ثم قال في<lb/>آخرها: فهذا تحقيق لك من ألفاظه أنه معتقد لهذه الأصول التي هي قواعد<lb/>أصحاب الحديث وأساس توحيدهم.<lb/>قال الحافظ أبو العباس أحمد بن ثابت الطرقي: قرأت كتاب أبي الحسن<lb/>الأشعري الموسوم (بالإبانة) أدلة على إثبات الاستواء. قال في جملة ذلك: ومن<lb/>دعاء أهل الإسلام إذا هم رغبوا إلى الله أن يقولوا: يا ساكن العرش. ومن حلفهم:<lb/>لا والذي احتجب بسبع.<lb/>وقال الأستاذ أبو القاسم القشيري رحمه الله في شكاية أهل السنة: ما نقموا من<lb/>أبي الحسن الأشعري إلا أنه قال بإثبات القدر، وإثبات صفات الجلال لله من قدرته<lb/>وعلمه وحياته وسمعه وبصره ووجهه ويده، وأن القرآن كلامه غير مخلوق.<lb/>سمعت أبا علي الدقاق يقول: سمعت زاهر بن أحمد الفقيه يقول: مات<lb/>الأشعري رحمه الله ورأسه في حجري فكان يقول شيئًا في حال نزعه: لعن الله<lb/>المعتزلة موهوا ومخرقوا.<lb/>قال الحافظ الحجة أبو القاسم ابن عساكر في كتاب (تبيين كذب المفتري،<lb/>فيما نسب إلى الأشعري) فإذا كان أبو الحسن رحمه الله كما ذكر عنه من حسن<lb/>الاعتقاد، مستصوب المذهب عند أهل المعرفة والانتقاد، يوافقه في أكثر ما يذهب<lb/>عند أهل المعرفة والانتقاد، يوافقه في أكثر ما يذهب إليه أكابر العباد، ولا يقدح<lb/>في مذهبه غير أهل الجهل والعناد - فلا بد أن يحكى عنه معتقده على وجهه بالأمانة،<lb/>ليعلم حاله في صحة عقيدته في الديانة، فاسمع ما ذكره في كتاب الإبانة، فإنه قال:<lb/>(الحمد لله الواحد، العزيز الماجد، المتفرد بالتوحيد، المتمجد بالتمجيد، الذي لا<lb/>تبلغه صفات العبيد، وليس له مثل ولا نديد) فرد في خطبته على المعتزلة<lb/>والقدرية والجهمية والحرورية والرافضة والمرجئة، فعرفونا قولكم [2] الذي<lb/>تقولون وديانتكم التي بها تدينون؟ قيل له: قولنا الذي به نقول، وديانتنا التي بها<lb/>ندين، التمسك بكتاب الله وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم، وما روي عن الصحابة<lb/>والتابعين وأئمة الحديث، ونحن بذلك معتصمون، وبما كان عليه أحمد بن حنبل<lb/>نضر الله وجهه قائلون، ولمن خالف قوله مجانبون؛ لأنه الإمام الفاضل، والرئيس<lb/>الكامل، الذي أبان الله به الحق عند ظهور الضلال، وأوضح به المنهاج وقمع به<lb/>المبتدعين، فرحمه الله من إمام مقدم وكبير مفهم وعلى جميع أئمة المسلمين.<lb/>وجملة قولنا أن نقر بالله وملائكته ورسله وما جاء من عند الله. ورواه الثقات عن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم. لا نرد من ذلك شيئًا، وأن الله إله واحد فرد صمد لا<lb/>إله غيره، وأن محمدًا عبده ورسوله وأن الجنة والنار حق. وأن الساعة آتية لا<lb/>ريب فيها وأن الله يبعث من في القبور. وأن الله تعالى مستوٍ على عرشه كما قال:<lb/>{الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وأن له وجهًا كما قال: {وَيَبْقَى وَجْهُ<lb/>رَبِّكَ} (الرحمن: 27) وأنه له يدين كما قال: {بَلْ يَدَاهُ مَبْسُوطَتَانِ} (المائدة<lb/>: 64) وأن له عينين بلا كيف كما قال {تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا} (القمر: 14) وأن<lb/>من زعم أن اسم الله غيره كان ضالاًّ، وندين أن الله يُرى بالأبصار يوم القيامة كما<lb/>يُرى القمر ليلة البدر يراه المؤمنون. إلى أن قال: وندين بأنه يُقَلِّب القلوب وأن<lb/>القلوب بين إصبعين من أصابعه. وأنه يضع السموات والأرض على إصبع كما جاء<lb/>في الحديث. إلى أن قال: وأنه يقرب من خلقه كيف شاء كما قال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ<lb/>إلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) وكما قال {ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى * فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ<lb/>أَوْ أَدْنَى} (النجم: 8-9) ونرى مفارقة كل داعية إلى بدعة. ومجانبة أهل<lb/>الأهواء. وسنحتج لما ذكرناه من قولنا وما بقي بابًا بابًا وشيئًا شيئًا.<lb/>ثم قال ابن عساكر: فتأملوا رحمكم الله هذا الاعتقاد ما أوضحه وأبينه!<lb/>واعترفوا بفضل هذا الإمام الذي شرحه وبينه. وقال الحافظ ابن عساكر: وقال<lb/>الإمام أبو الحسن في كتابه الذي سماه (العمد في الرؤية) : ألفنا كتابًا كبيرًا في<lb/>الصفات تكلمنا فيه على أصناف المعتزلة والجهمية، فيه فنون كثيرة من الصفات<lb/>في إثبات الوجه واليدين وفي استوائه على العرش.<lb/>كان أبو الحسن أولاً معتزليًّا أخذ عن أبي علي الجبائي، ثم نابذه ورد عليه<lb/>وصار متكلمًا للسنة. ووافق أئمة الحديث في جمهور ما يقولونه، وهو ما سقناه<lb/>عنه من أنه نقل إجماعهم على ذلك وأنه موافقهم. وكان يتوقد ذكاء. أخذ علم الأثر<lb/>عن الحافظ زكريا الساجي وتوفي سنة أربع وعشرين وثلاثمائة وله أربع وستون<lb/>سنة، رحمه الله تعالى.<lb/>فلو انتهى أصحابنا المتكلمون إلى مقالة أبي الحسن هذه ولزموها لأحسنوا؛<lb/>ولكنهم خاضوا كخوض حكماء الأوائل في الأشياء ومشوا خلف المنطق، فلا قوة إلا<lb/>بالله.<lb/>* * *<lb/>(ابن أبي زيد)<lb/>قال الإمام أبو محمد بن أبي زيد المغربي شيخ المالكية، في أول رسالته<lb/>المشهورة في مذهب مالك الإمام: وأنه تعالى فوق عرشه المجيد بذاته، وأنه في كل<lb/>مكان بعلمه. وقد تقدم مثل هذه العبارة عن أبي جعفر ابن أبي شيبة وعثمان بن سعيد<lb/>الدارمي. وكذلك أطلقها يحيى بن عمار واعظ سجستان في رسالته، والحافظ أبو<lb/>نصر الوائلي السجزي في كتاب الإبانة له. فإنه قال: وأئمتنا كالثوري ومالك<lb/>والحمَّادان وابن عيينة وابن المبارك والفضيل وأحمد وإسحاق متفقون على أن الله<lb/>فوق العرش بذاته، وأن علمه بكل مكان. وكذلك أطلقها ابن عبد البر كما سيأتي.<lb/>كذا عبارة شيخ الإسلام أبي إسماعيل الأنصاري، فإنه قال: وفي أخبار شتى أن<lb/>الله في السماء السابعة على العرش بنفسه، وكذا قال أبو الحسن الكرجي<lb/>الشافعي في تلك القصيدة:<lb/>عقائدهم أن الإله بذاته <gap resp="#org_MS"/> على عرشه مع علمه بالغوائب<lb/>وعلى هذه القصيدة مكتوب بخط العلامة تقيّ الدين ابن الصلاح: هذه<lb/>عقيدة أهل السنة وأصحاب الحديث.<lb/>وكذا أطلق هذه اللفظة أحمد بن ثابت الطرقي الحافظ والشيخ عبد القادر<lb/>الجيلي، والمفتي عبد العزيز القحيطي وطائفة. والله تعالى خالق كل شيء بذاته،<lb/>ومدبر الخلائق بذاته، بلا معين ولا كوازر. وإنما أراد ابن أبي زيد وغيره التفرقة<lb/>بين كونه تعالى معنا وبين كونه تعالى فوق العرش، فهو كما قال. ومعنا بالعلم وأنه<lb/>على العرش كما أعلمنا حيث يقول: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5)<lb/>وقد تلفظ بالكلمة المذكورة جماعة من العلماء كما قدمناه. وبلا ريب أن فضول<lb/>الكلام، تركه من حسن الإسلام.<lb/>وكان ابن أبي زيد من العلماء العاملين بالمغرب، وكان يلقب بمالك الصغير،<lb/>وكان غاية في علم الأصول وقد ذكره الحافظ ابن عساكر في كتاب (تبيين كذب<lb/>المفتري فيما نسب إلى الأشعري) ، ولم يذكر له وفاة. توفي سنة ست وثمانين<lb/>وثلاثمائة، وقيل سنة تسع وثمانين وثلاثمائة، وقد نقموا عليه في قوله (بذاته) فليته<lb/>تركها [3] . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا ولعل أصله (طيب الله ثراه) أو (رحمه الله وطيب ثراه) .<lb/>(2) وفي نسخة (ما قولكم) .<lb/>(3) لله در المؤلف ما ألطف نقده وإنكاره لهذه الكلمة وإنما تلطف هذا التلطف لأن الهفوة من بعض علماء الأثر وأنصار مذهب السلف، ولو قالها أحد المعتزلة لشنع عليه بأنه قال في أصول العقيدة<lb/>ما لم يقله أحد من السلف ولا ورد به أثر، ولا هو مما ثبت بالبرهان العقلي أيضًا ولكثير من الأثريين مثل هذه الهفوات والشذوذ، يحشرون آراءهم في النصوص ويفسرونها بها مع ادعائهم اتباع مذهب السلف وأنه التفويض والإمساك عن تعيين المراد من آيات الصفات وأحاديثها ونرى كثيرًا من الناس يقبل منهم ذلك ويقول به ويعده اتباعًا للسلف ولو بمعنى مخالفة الجهمية ولا يستغرب مع هذا تسليمهم وقبولهم بعض الروايات المنكرة المخالفة للأحاديث الصحيحة كقول مجاهد: إن الله تعالى يُقعد النبي معه على العرش، كأن مَن قبله اكتفى بأن يخالف الجهمية في عدم قبول مثله وإن صح إلا بالتأويل، وقد تقدم بيان المصنف لنكارته ومخالفته للأحاديث الصحيحة مع ذكر من قبله، ونقل آنفًا عن الدارقطني أنه لا يجحده! ! على أن العقائد يطلب فيها القطع وهذا لم يصل إلى مرتبة الظن وهنالك مخالفة أخرى لطريقة السلف بينها الغزالي في (إلجام العوام عن علم الكلام) وهي جمع معاني الآيات والأحاديث الواردة في الصفات بترتيب لم يرد في الكتاب والسنة بحيث يفيد الجمع معنى غير معنى الإيمان بكل منها مع التنزيه عن الكيفية: كأن تلقن العامي عقديته بمثل قولك: يجب أن تؤمن بأن لله تعالى وجهًا وعينين ويدين وقدمين وأنه ينزل ويمشي ويهرول ويضحك، فإن هذا يُحدث في خيال العامي صورة حسية لعله لا يزيلها منه قولك: وإنه لا يشبه في ذلك البشر ولا غيرهم من الخلق، ومذهب السلف أن يذكر ما ورد في السياق الذي ورد فيه، مع اعتقاد التنزيه ونفي التشبيه، وترك التأويل، والقال والقيل.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2829.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المراسلة والمناظرة</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>نحمده ونصلي على رسوله الكريم<lb/>مَنْ أنصاري إلى الله<lb/>يا إخواني المسلمين: رحمكم اللهُ وحماكم، وحفظكم ونجّاكم، إن بعض سكان<lb/>بلدانكم المحروسة قد سمع حالاتي وعرفها، وإني أرى أن أذكر لكم مما أنا عليه<lb/>لازدياد المعرفة:<lb/>إني جئت من الهند من مدة تزيد على سنة ونصف إلى لندرة،<lb/>واطلعت على حالات أهلها في صولهم على ديننا الحق، تكدّرت جدًّا لأنهم<lb/>يقدمونه بين يدي الناس بوجوه رديّة لينفروهم عن القرب إليه، وذلك بنقلهم إلى<lb/>الغث سمينه، وإلى الكدر معينه، وإلى الظلمات نوره، وإلى الأخربة قصوره.<lb/>فهذه بلية عظمى على ديننا الإسلام، ما سُمع نظيرها من قبل. وما وجد مثلها في<lb/>الأولين. فلما رأيت ذلك عزمت على أن أشمر الذيل لإشاعة التدين القويم، وإعلاء<lb/>كلمة الحق، وما التوفيق إلا بالله. فالحمد لله ثم الحمد لله، ما انصرمت سنة كاملة<lb/>إلا ورأيت التوجه إلى ديننا الإسلام. وذلك فضل الله - إن الله على كل شيء قدير -<lb/>فإنكم قد سمعتم دخول لورد هيدلي في الإسلام، وغيره أيضًا من الرجال والنساء من<lb/>الأمراء المشهورين، مثل (واي كونت) وابن الأمير الروسي (بور كويت) الذي<lb/>تزوج ابنة الملك (أعني من أقارب خديو مصر) المسماة صالحة، فقد أسلم على<lb/>يدي والحمد لله على ذلك، فالآن عدد الذين هم دخلوا في الإسلام ثلاثون شخصًّا.<lb/>وذلك من فضل الله تعالى. وإن شاء الله تعالى يدخلون في ديننا الإسلام جم كثير؛<lb/>لأنه دين الفطرة السليمة. وليس المقصود التام دخول بعض النصارى في الإسلام؛<lb/>بل المقصود التام قمع الشبهات، ورفع الأغلوطات، التي نحتوها أعداء الدين.<lb/>ولذلك أجريت المجلة المسماة (إسلامك ريبويو) والحمد لله تعالى قد قبلت بأحسن<lb/>وجه، وسلمت طاقتها عند أولي البصائر.<lb/>ولكن يا سادتي إني وحيد فريد! وإن تبليغ الإسلام وإشاعته بين الخواص<lb/>والعوام، فرض واجب على كل مسلم ومسلمة. قال الله تعالى: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ<lb/>أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 110)<lb/>فلا بد من أهل الهمم العالية السنية من إخواني المسلمين أن يوآزروني ويمدوني<lb/>بحصة من أموالهم لحصول الأجر والثواب في إشاعة ديننا الإسلام، وذلك ازدياد<lb/>طبع مجلة (إسلامك ريبويو) وإشاعتها مجانًا في جميع الأطراف، فتكون فائدة<lb/>تامة إن شاء الله تعالى.<lb/>ثم ترجمنا القرآن الكريم بلسان الإنكليزي أحسن وجه، ونريد طبعه وإشاعته<lb/>أيضًا، وأما التراجم التي طبعت فإنها محشوة من الأغلوطات [1] لأنها ترجمة<lb/>المخالفين، وقد فعلوا ما فعلوا. فيا إخواني لا بد من طبع ترجمتها وإشاعتها مع<lb/>الأصل وتلك لا تكون إلا ببذل المال الجزيل. وإنكم مسلمون وقد بايعتم الله على أن<lb/>لكم الجنة بأموالكم وأنفسكم. قال الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ المُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ<lb/>وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الجَنَّةَ} (التوبة: 111) وأيضًا إن الإسلام قد شاع أولاً في<lb/>بلدانكم المحروسة فلها شرفية على سائر البلدان. ولذلك نرجو الإعانة منكم في<lb/>إرسال حصة من أموالكم لأجل إشاعة القرآن الكريم، وإشاعة (إسلامك ريبويو)<lb/>قال الله تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) وقال: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) .<lb/>وقال سيدنا ونبينا محمد صلى الله عليه وسلم: (مَن كان في عون أخيه كان<lb/>الله في عونه) والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خادم الإسلام والمسلمين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خواجا كمال الدين مدير إسلامك ريبويو<lb/>* * *<lb/>(المنار)<lb/>نحض من بلغته هذه الدعوة على مساعدة أخينا صاحب هذه المجلة الإسلامية<lb/>الإنكليزية على إدامة إصدارها. وننصح له بأن لا يطبع ترجمة القرآن، التي نوّه<lb/>بها إلا بعد عرضها على جماعة من كبار العلماء في مصر أو الهند وإجازتهم إياها.<lb/>فإن رسالته هذه تدل على ضعفه في اللغة العربية فيخشى أن تكون ترجمته كثيرة<lb/>الغلط كغيرها. على أن ترجمة القرآن ترجمة تامة تؤدي من المعاني والتأثير ما<lb/>تؤديه عبارته العربية ضرب من المحال. وحسب من يترجم القرآن للأجانب أن<lb/>يأتيهم بتفسير مختصر سليم من الحشو وإنما تقوم بذلك الجمعيات لا الأفراد.<lb/>***<lb/>بسم الله الهادي إلى الحق<lb/>الدين النصيحة<lb/>إلى إخوتي المسلمين. إنني قد ولدت ونشأت مسلمًا ودرست القرآن وتفاسيره<lb/>مع العلوم الإسلامية على أعظم علماء سوريا ومصر ورأيت القرآن يشهد بأنه جاء<lb/>مصدقًا للتوراة والإنجيل ومهيمنًا عليهما أي حافظًا لهما من التغيير والتحريف لكن<lb/>لدى دراستي للتوراة والإنجيل رأيت القرآن يخالفهما في حقائق كثيرة لا سيّما مخالفته<lb/>لهما في مسألة الكفارة والفداء التي هي خلاصة الكتاب المقدّس. مع أن القرآن قد<lb/>تكلم عن القربان منذ زمن آدم وقد أثبتت السنة القربان في عيد الأضحى مع أن<lb/>جميع القرابين والذبائح التي كانت تقدم في العهد القديم كلها رمز وإشارة إلى الذبيحة<lb/>الحقيقية (المسيح) الذي قدم نفسه قربانًا فدية عن الخاطئين الذين يؤمنون به وإلا<lb/>فكيف يعقل أن حيوانًا أبكم يكون فداء عن إنسان عاقل؛ إذ لا بد أن يكون الفداء<lb/>على الأقل معادلاً للمفتدى إن لم يكن الفداء أثمن منه. يا أيها الأخوة تبصروا في<lb/>هذا الأمر المهم الذي يتوقف عليه خلاص نفوسكم من الهلاك الأبدي واعلموا أن<lb/>كاتب هذه الرسالة هو من سلالة نبيكم ونشأ مسلمًا ولكن الله قد أنار بصيرته حتى<lb/>رأى الحق صريحًا وذلك أن الكتاب المقدس هو كلمته وكتابه الوحيد لم يعتره تغيير<lb/>ولا تحريف وأنه لا يمكن لأحد من البشر أن يتخلص من الهلاك الأبدي إلا بواسطة<lb/>كلمة الله المتجسد في أحشاء مريم، وقد اتبعته وآمنت به واعتمدت باسمه تاركًا دين<lb/>آبائي وأملاكي وأقاربي وأصدقائي؛ لأجل أن أتخلص من الهلاك الأبدي! والآن<lb/>أدعوكم وأنصحكم بإخلاص ومحبة أخوية لتقرءوا كتاب الله تاركين كل تحزب<lb/>وتعصب؛ إذ الدين بالاستدلال لا بالإرث عن الآباء وحينئذٍ فالله نفسه يهديكم إلى<lb/>الصراط المستقيم الذي تطلبونه منه كل يوم مرات عديدة وإذا صعب فهم شيء من<lb/>الكتاب المقدس على أحدكم فعليه بسؤال الذين أوتوا الكتاب من قبلكم وهم يجيبونكم<lb/>عن كل ما ترومونه والله القادر يرشدكم إلى طريق الحق والحياة بنعمته وهدايته<lb/>آمين.<lb/>(المنار)<lb/>جاءتنا هذه الرسالة في البريد بإمضاء متنصر سمى نفسه باسمين، أو اسم<lb/>جعل نفسه به عبدًا لإلهين، وهو (عبد الله، عبد الفادي) ونحن لا نناقشه فيما ادعاه<lb/>من النسب. ولا من ترك النشب، فأما دعواه دراسة التفسير والعلوم الإسلامية فلا<lb/>يبعد أن يكون لها أصل، لأن كثيرًا من الناس يزاول دراسة بعض الكتب عدة سنين<lb/>ولا يفهم منها شيئًا. ويجوز أن لا يكون له أصل، ويترجح إذا كان الرجل صحيح<lb/>الفهم؛ لأن من يدرس التفاسير وعلوم الإسلام، لا يمكن أن يثبت مسألة الفداء<lb/>الأخروي التي صرح بنفيها القرآن ويستدل عليها بالأَضحية والقربان، فالقرآن إنما<lb/>شرع لنا الفدية في الدنيا فقط، كفدية الصيام لمن يطيقه بمشقة شديدة لهرم أو داء<lb/>عضال وهي أن يطعم عن كل يوم مسكينًا، وفدية محرمات الإحرام قال تعالى:<lb/>{فَفِدْيَةٌ مِّن صِيَامٍ أَوْ صَدَقَةٍ أَوْ نُسُكٍ} (البقرة: 196) وفداء الأسير، ويُفدى<lb/>الأسير بمثله أو بمال كما هو المتبع عند جميع الأمم. وأما النجاة في الآخرة فإنما<lb/>تكون بالإيمان الصحيح والعمل الصالح كما هو منصوص في الآيات الكثيرة. ولا<lb/>يمكن أن تكون بالفداء. قال الله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْ أَنَّ لَهُم مَّا فِي الأَرْضِ<lb/>جَمِيعاً وَمِثْلَهُ مَعَهُ لِيَفْتَدُوا بِهِ مِنْ عَذَابِ يَوْمِ القِيَامَةِ مَا تُقُبِّلَ مِنْهُمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ ألِيمٌ} (المائدة: 36) وقال تعالى في شأن يوم القيامة: {وَاتَّقُوا يَوْماً لاَّ تَجْزِي نَفْسٌ عَن<lb/>نَّفْسٍ شَيْئاً وَلاَ يُقْبَلُ مِنْهَا شَفَاعَةٌ وَلاَ يُؤْخَذُ مِنْهَا عَدْلٌ وَلاَ هُمْ يُنصَرُونَ} (البقرة:<lb/>48) والعدل هنا الفدية، وهو بمعنى المعادل.<lb/>وأما حكمة الأَضحية وما في معناها من النسك فهي التوسعة على الفقراء<lb/>ومساواتهم بالأغنياء في خير أطعمتهم وألذها. قال تعالى: {لَن يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا<lb/>وَلاَ دِمَاؤُهَا وَلَكِن يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنكُمْ} (الحج: 37) .<lb/>فمن عرف هذه الضروريات من الإسلام يجزم بأن صاحب هذه النشرة إما<lb/>كاذب في دعواه أنه كان مسلمًا وأنه قرأ شيئًا من علم الإسلام، وإما أنه قرأ شيئًا<lb/>وهو يتعمد اليوم تحريفه وتبديله، ويريد أن يغش عوام المسلمين به كما يفعل أمثاله<lb/>وأقتاله. فعليه أن ينصح نفسه قبل أن ينصح غيره. وأن يعلم أن الدنيا لا تغني عن<lb/>الآخرة التي لا تنفعه فيها فدية فادٍ ولا شفاعة شافع، إلا أن يؤمن بالله وحده،<lb/>ويزكي نفسه بالعمل الصالح {فَمَا تَنفَعُهُمْ شَفَاعَةُ الشَّافِعِينَ * فَمَا لَهُمْ عَنِ التَّذْكِرَةِ<lb/>مُعْرِضِينَ} (المدثر: 48-49) .<lb/>إن التحريف صار صنعة لدعاة النصرانية حتى إن من يلتصق بهم لأمر ما لا<lb/>يلبث أن يتقن صنعتهم، ولهذا نرى صاحب هذه الرسالة حرف ما ورد من الفدية<lb/>في القرآن عن موضعه ووضعه لمعنى طالما صرّح القرآن ببطلانه، كما حرف<lb/>معنى قوله تعالى: {وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ} (المائدة: 48) ومعناه أن القرآن رقيب<lb/>على ما قبله من الكتب الإلهية يُظهر ما حرف منها ويفضح أصحابه، فجعله بمعنى<lb/>منع الناس من تحريفه بالفعل لا بإظهار تحريفهم، وكيف يكون مانعًا من شيء وقع<lb/>قبل نزوله؟ ولا يبعد أن يدعي في رسالة أخرى أن القرآن يثبت التثليث، وينهى<lb/>عن التوحيد! ! ألم تر أنه ادعى أن خلاصه الكتاب المقدس - أي ما يعزى إلى<lb/>أنبياء بني إسرائيل من وحي وغيره - لا تخرج عن معنى الكفارة والفداء؟ وهذه<lb/>دعوى افتحرها القوم الذين التصق بهم، ما أنزل الله بها من سلطان، ولا خطرت<lb/>على بال أحد من الأنبياء ولا ممن عاصرهم أو جاء بعدهم من الأحبار، وقد بينا<lb/>من قبل أصلها ومأخذها فلا حاجة إلى إعادته هنا.<lb/>وأعجب من هذا وذاك أن مثل هذا الرجل يذكر كلمة (الدين بالاستدلال)<lb/>فيالله العجب من تهافت نوع الإنسان! ! <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الأغلوطات: المسائل التي يغلط فيها الناس أو يغالط بها بعضهم بعضًا ولا نردي أيريد هذا أم يريد جمع الغلط.<lb/>(2) في برقية من لندن للمقطم الذي صدر في 14 أغسطس ما نصه: أعلن ولاة الأمور رسميًّا هنا أن مدافع الميدان الألمانية من طبقة واطئة جدًّا.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2830.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جيوش الدول المتحاربة</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشأ المقطم مقالاً مطولاً عنوانه: (الجيوش المتحاربة: تأليفها وعددها في<lb/>زمن السلم والحرب) قال في الفصل الذي تكلم فيه عن الجيش الألماني (في عدد<lb/>الجمعة 7 أغسطس 15 رمضان) بعد تفصيل:<lb/>(فيكون مجموع الجيش الألماني كله في زمن الحرب خمسة ملايين ومئة<lb/>وخمسين ألف جندي. ولكن الثقات الحربيين لا يظنون أن ألمانيا تستطيع رصد هذا<lb/>العدد من الجنود للحرب ويرجحون أنها لا تقوى على رصد أكثر من 4.150.000<lb/>إلى 4.500.000 جندي على أكبر تقدير، وقال في آخرها:<lb/>(ويقول الثقات العسكريون الذين شهدوا مناورات الجيش الألماني: إن<lb/>الفنون الحربية والحركات العسكرية المتبعة فيه صارت قديمة (!) وإن رجال<lb/>المدفعية في الجيش الفرنسي أمهر في الرماية منهم في الجيش الألماني. ولكن كلا<lb/>الجيشين متساويان في سرعة التعبئة. فإن الجيش الألماني يُعبأ كله في تسعة أيام<lb/>ويوضع على حدود روسيا أو على حدود فرنسا) .<lb/>وقال في آخر الفصل الذي عقده لجيش فرنسا (في عدد السبت 8 أغسطس) ،<lb/>(ويبلغ عدد الجيش الفرنسوي في زمن الحرب نحو أربعة ملايين جندي وفيه نحو<lb/>ثلاثة آلاف مدفع. والجندي الفرنسوي مشهور بإقدامه وكرّه وحماسته وشجاعته<lb/>ومقدرته على تحمل المشاق وقوة الابتكار الفائقة. ورجال المدفعية الفرنسيون أحسن<lb/>رجال المدفعيات في العالم في الرماية، وهم متمرنون عليها ولا سيّما على إطلاق<lb/>المدافع السريعة تمرنًا لا مثيل له في الجيوش الأوربية. وموضع الضعف في<lb/>الجيش الفرنسوي هو في مدفعيته الكبيرة) .<lb/>(وتتم تعبئه الجيش الفرنسوي في ثمانية أيام و 12 ساعة؛ أي أنه يعبأ<lb/>أسرع من الجيش الألماني باثنتي عشرة ساعة) .<lb/>(وسلاح الجنود بندقية لبل من عيار 13، وهي طراز قديم قليلاً ولكنها<lb/>أحدث من بندقية موزر المستعملة في الجيش الألماني. أما مدافع الميدان فمن التي<lb/>قطر فوهتها ثلاث بوصات وهي أحدث من مدافع الميدان في الجيش الألماني<lb/>أيضًا) [1] .<lb/>وقال في أواخر الفصل الذي عقده للجيش الروسي: (أما قوته في زمن<lb/>الحرب فلا حد لها؛ وإنما يقال إنها تبلغ سبعة ملايين ونصف مليون جندي، فهو<lb/>أضخم جيوش الأرض وأكبرها كلها) .<lb/>ثم ذكر أن تعبئته تستغرق نحو ثلاثة أسابيع، وأن هذا موضع الضعف فيه.<lb/>وقال في الفصل الذي عقده للجيش الإنكليزي: إن جملته في زمن السلم<lb/>في الإمبراطورية كلها 849 و 810 وكان في العام الماضي 729.991 (ثم ذكر<lb/>أنه سيزاد حتى يبلغ مليونًا ونصف مليون.<lb/>***<lb/>برقيات الحرب ملخصة من المقطم<lb/>استعداد الدول الكبرى<lb/>(من لندن 31 يوليو) طلبت الحكومة الألمانية من الحكومة الروسية أن<lb/>تكف عن تعبئته الجيوش وإلا فإنها تشرع في التعبئة مقابلة لها بالمثل.<lb/>والظاهر أن روسيا مصممة على التدرع بالحزم ووقوف موقف صحيح<lb/>العزيمة في المشكلة الحالية.<lb/>تظن دوائر برلين السياسية أن الحكومة الألمانية تشرع في التعبئة اليوم<lb/>(الجمعة) والاستعداد في فرنسا وإنكلترا قائم على ساق وقدم، والهمة مبذولة لإعداد<lb/>كل ما يستطاع بأسرع ما يستطاع.<lb/>(1 أغسطس) أصدر قيصر روسيا أمره بجعل تعبئه الجيوش عامة في<lb/>جميع أنحاء الإمبراطورية الروسية، وكانت (من قبل) مقتصرة على خمسين<lb/>ولاية منها.<lb/>وقد أجابت ألمانيا على هذا الأمر بإعلان الحكم العرفي في جميع أنحاء<lb/>الإمبراطورية الألمانية. وينتظر أن يسري الحكم العرفي بعد التعبئة يوم السبت<lb/>(اليوم) وقد شرعت كل من ألمانيا وفرنسا وروسيا في إرسال الفيالق إلى الحدود<lb/>من قبيل الاستعداد والاحتياط، أما الاحتياطات التي تتخذ في بريطانيا العظمى فمن<lb/>أعظم ما يكون.<lb/>***<lb/>إعلان الحرب وبدءها<lb/>(لندن - 2 أغسطس) علمت وكالة أن تلغرافًا رسميًّا وصل الساعة الثالثة<lb/>بعد ظهر اليوم وفيه أن الألمانيين غزوا فرنسا واجتازوا الحدود عند سيري (بلدة<lb/>على الحدود قرب ستراسبورج) .<lb/>(برلين - 2 منه) غزا جيش روسي بمدافعه وفرسانه من القوزاق بلاد<lb/>ألمانيا بقرب بيالا.<lb/>(لندن 2 أغسطس) رسمي: أعلنت ألمانيا الحرب على روسيا. وقد برح<lb/>كل من سفير روسيا في برلين وسفير ألمانيا في بطرسبرج مقر وظيفته.<lb/>وقد شرعت الحكومة الفرنسية في تعبئة جيشها استعدادًا للحرب، وكانت<lb/>ألمانيا قبل ذلك قد أرسلت أمس (السبت) بلاغًا نهائيًّا إلى روسيا وفرنسا،<lb/>وأعطتهما مهلة اثنتي عشرة ساعة للإجابة عليه. فكان جواب روسيا وفرنسا عليه<lb/>جوابًا غير مرضي. وشاع بعد إرسال ألمانيا لبلاغها النهائي أنها مددت هذه المهلة<lb/>حتى ظهر يوم الاثنين، وتوسط ملك الإنكليز في الأمر فأرسل تلغرافين لقيصر روسيا<lb/>وإمبراطور ألمانيا ولكن كل المساعي ذهبت أدراج الرياح فيما يظهر.<lb/>(لندن 4 منه) برح السفير الألماني باريس في الليلة البارحة فتم بذلك قطع<lb/>العلاقات السياسية تمامًا بين الدولتين.<lb/>استولى الألمانيون على ثلاث مدن وثلاث جزائر من فرنسا في بحر البلطيك.<lb/>(لندن 5 منه) رسمي: أعلنت إنكلترا الحرب على ألمانيا الساعة السابعة<lb/>من أمس. (بناء على عدم احترام ألمانيا حياد بلجيكا) .<lb/>(برلين 5 منه) أعلنت ألمانيا الحرب على إنكلترا (وبدأت الحرب بينها<lb/>وبين بلجيكا) .<lb/>(لندن 7 منه) أعلنت النمسا الحرب رسميًا على روسيا.<lb/>(لندن 13) منه أعلنت إنكلترا الحرب في منتصف هذا الليل على<lb/>النمسا والمجر. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في برقية من لندن للمقطم الذي صدر في 14 أغسطس ما نصه: أعلن ولاة الأمور رسميًّا هنا أن مدافع الميدان الألمانية من طبقة واطئة جدًّا.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2831.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منع المنار من السودان</head>
               <lb/>
               <lb/>أمرت حكومة السودان بمصادرة مجلة المنار وإحراق نُسخِها , وما أنذرتنا ولا<lb/>أخبرتنا؛ بل علمنا ذلك من بعض المشتركين، وكان ذلك في غيبة الحاكم العام، فلمّا<lb/>عاد من أوربا بعد وقوع الحرب شكونا إليه ذلك، وطالبناه باسم الحريّة الدينية التي<lb/>امتاز بالعناية باحترامها إنصافنا، ولعله يفعل عن قريب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2832.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>