<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2719.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - 1331هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1913م</date>
<pb n="n16-p832" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2720.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صرف الزكاة<lb/>للإعانة على تعليم القرآن والكتابة<lb/>وغيرهما من العمل النافع</head>
               <lb/>(س40) من الشيخ عبد الله بن عمر مدحج ناظر المدرسة الابتدائية<lb/>الإسلامية ببلد الشيخ عثمان من ملحقات عدن نذكره بالمعنى مختصرًا:<lb/>سبب السؤال: أن السائل أسس مدرسة في بلدة الشيخ عثمان لأجل تعليم أولاد<lb/>الفقراء العاجزين عن أجرة التعليم، ولا بد لهذا من نفقة.<lb/>وملخص السؤال: هل يجوز أن يدفع أغنياء البلد شيئًا من زكاة أموالهم للإعانة<lb/>على هذا التعليم، ويدخل ذلك في بعض الأصناف الثمانية التي تصرف لها الزكاة<lb/>أم لا؟<lb/>(ج) إذا كان المدير والمعلمون في هذه المدرسة من الفقراء والمساكين فلا<lb/>خلاف في جواز دفع الزكاة لهم، ولا يكلفون أن يتركوا التعليم لأجل كسب آخر،<lb/>وإن قدروا عليه؛ لأنهم قائمون بفرض من فرائض الدين، وهو تعليم ما يجب علمه<lb/>على المسلمين أو يُسَنُّ لهم، فإن كانوا لا يحسنون كسبًا آخر فالأمر أظهر.<lb/>ويجوز أن يوكل مؤتي الزكاة ناظر المدرسة في صرف ما يعطيه إياه من<lb/>زكاته على مستحقيه من المعلمين أو التلاميذ الفقراء أو المساكين، ولكن المعلمين<lb/>ونظار المدارس لا يعدون من الأصناف التي تجب لها الزكاة لذاتهم، وبوصف<lb/>المعلمين إلا على التوسع في تفسير: {وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ} (التوبة: 60)<lb/>والمشهور عند جمهور الفقهاء أن المراد بهذا الصنف الغزاة في سبيل الله.<lb/>وزاد بعض الأئمة في الحج، واختار الأستاذ الإمام أن المراد بسبيل الله: كل<lb/>عمل صالح من المصالح العامة يُتَقَرَّبُ به إلى الله تعالى. وبهذا التوسع تدخل النفقة<lb/>على تعليم العلوم المطلوبة شرعًا.<lb/>وجملة القول: أن القائمين بأمر التعليم يُعْطَوْنَ من مال الزكاة إذا كانوا فقراء<lb/>أو مساكين أو غارمين بخلاف ذلك، ومثل ذلك إعطاؤها لأولياء التلاميذ الفقراء؛<lb/>لينفقوا منها على تعليم أولادهم، ويجوز التوكيل في الدفع للمستحق أيضًا، وأظن<lb/>أن هذا كافٍ في المقصود، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p833" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2721.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة<lb/>في كتب العهد الجديد وعقائد النصرانية<lb/>تابع لما قبله<lb/>فصل في رد ما يستدلون به من القرآن<lb/>على عدم تحريف كتبهم<lb/>قد يقول بعض القارئين: إذا صح قولك فيما سبق بضياع جزء عظيم من<lb/>الإنجيل واختلاط الحق بالباطل فيما بقي منه حتى فسد تقريبًا فما معنى قوله تعالى:<lb/>{وَلَمَّا جَاءَهُمْ رَسُولٌ مِّنْ عِندِ اللَّهِ مُصَدِّقٌ لِّمَا مَعَهُمْ} (البقرة: 101) ، وقوله:<lb/>{وَلَكِن تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ} (يونس: 37) وكيف مدح الله التوراة والإنجيل<lb/>وحثَّ أهل الكتاب على إقامتها في مثل قوله في سورة المائدة: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ<lb/>لَسْتُمْ عَلَى شَيْءٍ حَتَّى تُقِيمُوا التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلَيَزِيدَنَّ<lb/>كَثِيراً مِّنْهُم مَّا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ طُغْيَاناً وَكُفْراً فَلاَ تَأْسَ عَلَى القَوْمِ الكَافِرِينَ} (المائدة: 68) وغير ذلك؟<lb/>قلت: أما قوله تعالى: {وَلَمَّا جَاءَهُمْ رَسُولٌ مِّنْ عِندِ اللَّهِ مُصَدِّقٌ لِّمَا مَعَهُمْ} (البقرة: 101) فمعناه أنه عليه السلام جاء طبق ما عندهم عنه في التوراة<lb/>والإنجيل يعني أن أحواله جميعًا توافق البشائر المخبرة بمجيئه تمام الموافقة، ولا<lb/>تختلف عنها في شيء كما بيناه في كتاب دين الله.<lb/>وهناك فرق بين قولك: جئت مصدقا لقول فلان، وقولك: أنا مصدق بقوله.<lb/>فمعنى الأول أن فلانًا أخبر بمجيئك فجئت مصدقًا لإخباره عنك، ومعنى الثاني أن<lb/>تؤمن بقوله وتصدقه، ولم يرد في القرآن أنه قال إنه هو أو محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم جاء مصدقًا بما معهم. (راجع أيضا صفحة 176 من هذه الرسالة) .<lb/>وإذا سلمنا أنه لا فرق بين قول القرآن: {مُصَدِّقاً لِّمَا مَعَهُمْ} (البقرة:<lb/>91) وبين أن يقول: مصدقا بما معهم، فليست العبارة نصًّا على أنه مصدق<lb/>بكتبهم هذه التي معهم؛ إذ لم يذكر فيها لفظ الكتب، ولا يجوز أن يكون القرآن<lb/>مصدقًا بجميع ما معهم من دينهم؛ لأنه رد عليهم في كثير منه. فتعين إذًا أن يكون<lb/>المراد أنه مصدق ببعض ما معهم، وهذا حق، فإن القرآن يوافق دينهم في كثير من<lb/>عقائده وآدابه وتعاليمه، فدين الإسلام أقرب الأديان إليهم ومع ذلك هم نفروا منه<lb/>ورفضوه بأشد ما يرفضون الوثنية كما هو مشاهد حتى هذا اليوم، ويجوز أن يكون<lb/>المراد مصدق بأن أصل ما معهم من الله وأن فيه أشياء كثيرة صالحة للناس ونافعة<lb/>لهم وموروثة بينهم عن أنبيائهم.<lb/>وأما قوله تعالى: {لَقَدْ كَانَ فِي قَصَصِهِمْ عِبْرَةٌ لأُوْلِي الأَلْبَابِ مَا كَانَ حَدِيثاً<lb/>يُفْتَرَى وَلَكِن تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ} (يوسف: 111) فالمراد به أن قصص<lb/>القرآن ليست مخترَعة ولا مفتراة بدليل وجود أمثالها بين الناس قبل نزوله، فهي<lb/>وإن اختلت قليلا في بعض التفاصيل أو الجزئيات عما يرويه الناس إلا أنها توافقها<lb/>في الجملة وتصدقها في الجوهر، فلا تظنوا أيها المشركون أن النبي اخترعها بعقله،<lb/>بل اسألوا عنها أهل الكتب تجدوا أنها معروفة بينهم ومروية في كتبهم، فوجود<lb/>قصص القرآن عند الناس من قبل لا يضعف حجته كما يتوهم المبشرون، بل هو<lb/>من أعظم ما يصدقه ويؤيده؛ ولذلك ترى القرآن نفسه يستدل بها على كونه من عند<lb/>الله؛ لأن النبي لم يطلع على كتب أهل الكتاب.<lb/>ولا يستنتجن القارئ من هذه الآية أن قصص القرآن يجب أن لا تختلف عن<lb/>قصص التوراة والإنجيل في شيء ما، كلا إذ لو كان هذا الاستنتاج صحيحًا لما قال<lb/>تعالى: {إِنَّ هَذَا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (النمل: 76) فقصصه قد تختلف عما عندهم وتبين لهم حقه من باطله. فلا منافاة<lb/>بين تصديق القرآن لقصصهم في الجملة، ومخالفته لها في بعض الجزئيات كما قلنا.<lb/>ويجوز أن يكون المراد بقوله: {تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ} (يونس: 37)<lb/>تصديق الحق الذي عندهم لا كل الذي عندهم وإلا لدخل في ذلك عقائدهم الفاسدة<lb/>وأوهامهم وخرافاتهم وغيرها مما جاء القرآن لإزالته ومحقه، ويستحيل أن يكون<lb/>مصدقًا لما جاء لإبطاله، فتنبه لذلك ولا تكن من الغافلين.<lb/>أما استدلالهم على عدم تحريف كتبهم بما في سورة المائدة ونحوها من مدح<lb/>التوراة والإنجيل، وأمر أهلهما بالحكم بهما. فهاك بيان ما اشتبه عليهم من آيات<lb/>هذه السورة: قال تعالى: {إِنَّا أَنزَلْنَا التَّوْرَاةَ} (المائدة: 44) وهي شريعة<lb/>موسى {فِيهَا هُدًى وَنُورٌ} (المائدة: 44) وهو أمر لا ننكره ونؤمن به، ولكنه<lb/>لا يفيد المبشرين شيئًا في إثبات دعواهم {يَحْكُمُ بِهَا النَّبِيُّونَ الَّذِينَ أَسْلَمُوا لِلَّذِينَ<lb/>هَادُوا وَالرَّبَّانِيُّونَ وَالأَحْبَارُ} (المائدة: 44) وهم معلمو شريعة اليهود وعلماؤهم،<lb/>يحكمون ويفتون ويقضون {بِمَا اسْتُحْفِظُوا مِن كِتَابِ اللَّهِ} (المائدة: 44) بما<lb/>طلب منهم المحافظة عليه من التوراة، وفيه دليل على أن بعض أحكام التوراة كانت<lb/>مؤقتة ولم يطلب منهم المحافظة عليها فهم إنما يحكمون بما لم ينسخ منها {وَكَانُوا<lb/>عَلَيْهِ شُهَدَاءَ} (المائدة: 44) أي رقباء يعلمون أنه لم يحرف لشهرته بينهم<lb/>وتواتره، فمعلمو اليهود وعلماؤهم الصالحون لا يفتون ولا يقضون إلا بما لم ينسخ من<lb/>شريعتهم وما لم يحرف منها لشيوعه وتداوله وتواتره بين الناس بالعمل به.<lb/>ولما كانت شريعتهم صالحة لزمنهم ونافعة لهم قال الله تعالى لهم: {فَلاَ<lb/>تَخْشَوُا النَّاسَ وَاخْشَوْنِ} (المائدة: 44) إلخ؛ وذلك لأن كثيرًا منهم كانوا لا<lb/>يبالون بالتوراة ويحرفونها، ويقاومون المصلحين، ويقتلون النبيين (عب 11:<lb/>37) ويشركون ويرتدون، ولولا علم موسى ذلك عن طباعهم ما قال لهم ما قال<lb/>(راجع مثلا سفر التثنية إصحاح 28 - 31) ثم قال الله تعالى: {وَقَفَّيْنَا عَلَى آثَارِهِم<lb/>بِعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ التَّوْرَاةِ وَآتَيْنَاهُ الإِنجِيلَ} (المائدة: 46)<lb/>وكما قال تعالى لأتباع موسى {فَلاَ تَخْشَوُا النَّاسَ وَاخْشَوْنِ} (المائدة: 44) الآية<lb/>قال أيضا لأتباع عيسى: {وَلْيَحْكُمْ أَهْلُ الإِنجِيلِ بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فِيهِ} (المائدة:<lb/>47) وإنما خص أهل الإنجيل بالذكر لبيان أن الإنجيل لم ينزله الله للأمم كافة كما<lb/>يزعمون وليست شريعته باقية لكل زمان. وقد بينا أن بعثة عيسى كانت خاصة<lb/>بالأمة اليهودية في صفحة (193 و194) وحذف لفظ القول في القرآن كثير كما<lb/>في قوله تعالى: {لِّمَنِ المُلْكُ اليَوْمَ لِلَّهِ الوَاحِدِ القَهَّارِ} (غافر: 16) وقوله:<lb/>{فَأَرْسِلُونِ * يُوسُفُ أَيُّهَا الصِّدِيقُ} (يوسف: 45-46) وغير ذلك مما يعرفه<lb/>المطلعون على أساليبه وتراكيبه، فكذلك هنا حذف لفظ (قلنا) قبل لفظ ليحكم وفي<lb/>قراءة حمزة، وهي من القراءات السبعة المتواترة بين المسلمين، وليحكم، بكسر<lb/>اللام وفتح الميم، والمعنى آتينا عيسى الإنجيل ليحكم به أهله وهم الذين بعث إليهم<lb/>من بني إسرائيل {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ<lb/>وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ} (المائدة: 48) أي شاهدًا على ما فيه من الحق والباطل، ولا يدل<lb/>ذلك على أنه يمنع تحريفه كما زعم بعضهم فإن الشاهد على أي شيء كالجرائم<lb/>ونحوها ليس من شأنه أن يمنع مرتكبيها منها وإنما هو يقرر أمام القضاة ما علمه<lb/>عنها.<lb/>وقد توسعنا في بيان ذلك في كتاب دين الله في حاشية صفحة (84 و85)<lb/>فراجعه إن شئت {فَاحْكُم بَيْنَهُم} (المائدة: 48) يا محمد {بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ وَلاَ<lb/>تَتَّبِعْ أَهْواءَهُمْ} (المائدة: 48) بأن تعمل في كتبهم فإنهم كتبوها كما شاءوا<lb/>وشاءت أهواؤهم وأبقوا فيها من شرائع الله ما وافق أميالهم وأغراضهم حتى اختلط<lb/>الحق بالباطل.<lb/>زد على ذلك أننا {لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً} (المائدة: 48) فإننا<lb/>وضعنا لكل أمة سابقة ولاحقة طريقة وشريعة توافق مصلحتها وقد تخالف مصلحة<lb/>غيرها فلا تعمل إلا بما أنزلناه إليك فإن شريعتهم، حتى السالمة من التحريف<lb/>والتبديل، فيها ما لا يوافق أمتك ولا يناسب حالها {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً<lb/>وَلَكِن لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ} (المائدة: 48) أي لتسارع كل أمة<lb/>من السابقين واللاحقين في طريق الطاعات وعمل الخيرات، وهذا الكلام كما قيل<lb/>لنا قيل أيضا لكل الأمم الغابرة، فإن الجميع طولبوا بعمل الطيبات الصالحات<lb/>والمبادرة إلى طاعة الله تعالى والتسابق فيها مع الأمم الأخرى المعاصرة لهم أو<lb/>بعضهم مع بعض {إِلَى اللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ} (المائدة:<lb/>48) بعضكم مع بعض أو بعض الأمم السابقة بمن أدركوه من الأمم اللاحقة. ثم<lb/>قال تعالى: {وَأَنِ احْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَاءَهُمْ وَاحْذَرْهُمْ أَن يَفْتِنُوكَ<lb/>عَنْ بَعْضِ مَا أَنزَلَ اللَّهُ إِلَيْكَ فَإِن تَوَلَّوْا فَاعْلَمْ أَنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ أَن يُصِيبَهُم بِبَعْضِ ذُنُوبِهِمْ<lb/>وَإِنَّ كَثِيراً مِّنَ النَّاسِ لَفَاسِقُونَ} (المائدة: 49) فأي شيء في هذه الآيات يدل<lb/>على عدم تحريف التوراة والإنجيل مع أنها صريحة في عكس ذلك، وفي نسخهما<lb/>والأمر بعدم الالتفات إليهما بعد القرآن؟ ألا إن الغرض يعمي ويصم.<lb/>وأما قوله تعالى: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ لَسْتُمْ عَلَى شَيْءٍ حَتَّى تُقِيمُوا التَّوْرَاةَ<lb/>وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ} (المائدة: 68) الآية فمعناها هكذا: {لَسْتُمْ<lb/>عَلَى شَيْءٍ} (المائدة: 68) يصح أن يقال له دين أو يعتد به {حَتَّى تُقِيمُوا} (المائدة: 68) أي تعملوا طبق الواجب بأحكام {التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ} (المائدة:<lb/>68) وتحيوا شرائعهما وتطيعوا أوامرهما وتنتهوا بنواهيهما، فإن الإقامة هي<lb/>الإتيان بالعمل على أحسن أوجهه كإقامة الصلاة مثلا أي فعلها على الوجه اللائق بها،<lb/>ولا يدخل في ذلك القصص التي في التوراة والإنجيل ولا العقائد ونحوها فإنها<lb/>ليست عملية.<lb/>والمراد أن يعملوا بما بقي عندهم من أحكام التوراة والإنجيل على علاته،<lb/>وعلى ما به من نقص وتحريف وزيادة، فإن شرائع هذه الكتب وأوامرها ونواهيها<lb/>هي أقل أقسامها تحريفًا. وأكثر التحريف في القصص والأخبار والعقائد وما ماثلها<lb/>وهي لا تدخل في الأمر بالإقامة، ولا شك أن أحكام التوراة والإنجيل وما فيهما من<lb/>شرائع ومواعظ ونصائح ونحوها لا تزال فيها أشياء كثيرة لا عيب فيها ونافعة<lb/>للبشر وفيها هداية عظمى للناس فهي مما يدخل تحت قوله تعالى: {وَأَنزَلَ التَّوْرَاةَ<lb/>وَالإِنجِيلَ * مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ} (آل عمران: 3-4) فإذا أقام أهل الإنجيل<lb/>أحكامهما على علاتها كانوا لا شك على شيء يعتد به، ويصح أن يسمى دينًا، وإذا<lb/>لم يقيموها وجروا على خلافهما كانوا مجردين من كل شيء يستحق أن يسمى دينًا<lb/>وكانوا مشاغبين معاندين وبدينهم غير مؤمنين إيمانًا كاملاً.<lb/>وهذه قضية صحيحة لا يشك فيها عاقل، وهي المعنى المتبادر من الآية،<lb/>فأي شيء في هذا المعنى يدل على عدم تحريف التوراة والإنجيل على وجودهما<lb/>عند أهلهما كاملين وخصوصًا بعد قوله تعالى كما سبق في اليهود والنصارى<lb/>{وَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) فالآية تشبه قوله تعالى: {وَكَيْفَ<lb/>يُحَكِّمُونَكَ وَعِندَهُمُ التَّوْرَاةُ فِيهَا حُكْمُ اللَّهِ ثُمَّ يَتَوَلَّوْنَ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَمَا أُوْلَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ} (المائدة: 43) أي {وَكَيْفَ يُحَكِّمُونَكَ} (المائدة: 43) وهم لا يعتقدون<lb/>صدقك وصحة نبوتك {وَعِندَهُمُ التَّوْرَاةُ فِيهَا حُكْمُ اللَّهِ} (المائدة: 43) في<lb/>المسألة التي تحاكموا فيها إلى النبي، وهو حكم الله بحسب اعتقادهم أو بحسب<lb/>الحقيقة، ووجود هذا الحكم الخاص فيها لا ينافي القول بوجود أشياء أخرى كثيرة<lb/>فيها محرفة، وسماها التوراة إما باعتبار عرفهم، كما نسميها نحن الآن، وكما<lb/>نسمي معبودات الوثنيين بـ (آلهتهم) ودعاة النصرانية بـ (المبشرين) ، أو<lb/>باعتبار أصلها أو لاشتمالها على أشياء كثيرة من التوراة الحقيقية، ولولا ذلك ما<lb/>صح أن نسمي هذه الكتب بالتوراة والإنجيل مع اعتقادنا بتحريفها وتبديلها وعدم<lb/>صحة كثير من أجزائها وكتبها {ثُمَّ يَتَوَلَّوْنَ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ} (المائدة: 43) بعد أن<lb/>حكمت لهم بعين الحكم الذي عندهم في توراتهم التي يدعون الإيمان بها ويعتقدون<lb/>صحتها: {وَمَا أُوْلَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ} (المائدة: 43) بك ولا بكتابهم، وإنما هم<lb/>مشاغبون معاندون متلاعبون مستهزئون لا يخافون الله ولا يخشون عقابه في الدنيا<lb/>والآخرة؛ لقساوة قلوبهم وخلوها من الإيمان الصحيح، ولذلك لا يبالون بما خالف<lb/>أهواءهم ولو كان في كتبهم المقدسة عندهم.<lb/>ولنا أن نقول أيضا: إن معنى تلك الآية {لَسْتُمْ عَلَى شَيْءٍ حَتَّى تُقِيمُوا<lb/>التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ} (المائدة: 68) الحقيقيين، وذلك يستلزم البحث والتنقيب<lb/>والجد والاجتهاد في نقد ما عندهم منهما نقدًا علميًّا عقليًّا تاريخيًَّا صحيحًا حتى<lb/>يستخلصوا حقهما من باطلهما بقدر الإمكان كما يفعل علماء الإفرنج الآن، ونتيجة<lb/>ذلك العناء كله أن يكونوا على شيء من الدين الحق، وهذا أمر لا شبهة فيه.<lb/>ولو اتبعوا القرآن لأراحوا واستراحوا ولكنهم كما قال تعالى لا يزيدهم القرآن<lb/>إلا طغيانًا وكفرًا، وحسداً وعنادًا، فلا يؤمنون به ولا يهتم جمهورهم بإصلاح دينهم<lb/>من المفاسد وتنقيته من الشوائب، فلم يدركوا خير هذا ولا ذاك، فكأن الآية تريهم<lb/>أنهم إذا لم يتبعوا القرآن يجب عليهم القيام بعبء ثقيل جدًّا من البحث والتمحيص<lb/>وبعد ذلك يكونون على شيء من الحق لا على الحق كله، ولو أقاموا التوراة<lb/>والإنجيل الحقيقيين غاية الإقامة، فما بالك إذا كان ذلك مستحيلاً لعدم وجودهما على<lb/>حقيقتهما؟ فهم ليسوا على شيء مطلقًا ولا يمكن أن يكونوا عليه، فإن كتبهم قد<lb/>صارت خلقة بالية، لذلك قال رسول الله لعمر حينما رأى ورقة من التوراة بيده:<lb/>(ألم آتكم بها بيضاء نقية؟ والله لو كان موسى حيًّا ما وسعه إلا اتباعي) (انظر<lb/>كتاب: انتقاد كتاب تاريخ التمدن الإسلامي صفحة 56 و57) .<lb/>فإن قيل: وكيف يحثهم الله على العمل بأي شيء من دينهم ومنه ما جاء القرآن<lb/>ناسخًا له؟ قلت: لا شك أن كل عاقل مهما كان دينه يقول كما قال القرآن، فإنه<lb/>خير لأهل الكتاب ولنا وللعالم أجمع أن يعملوا بشرائع دينهم فإنهم حينئذ يتجنبون<lb/>الكذب والتحريف والعناد والأذى والإفساد في الأرض وإهلاك الحرث والنسل والزنا<lb/>وغير ذلك مما يعمله الناس لولا اتباع الدين؛ ولذلك يقول العقلاء جميعا: ثق<lb/>بالمتدين ولو كان على غير دينك. فمراد القرآن - على التفسير الأول للآية - حثهم<lb/>إن أصروا على عدم الإيمان به [1] على العمل بدينهم على الأقل ليستريح النبي<lb/>وأتباعه من أكثر شرورهم ورذائلهم. ولكن هل بعد العمل بدينهم يكونون على الدين<lb/>الحق الكامل أم لا؟ فالذي يفهم من الآية أنهم يكونون على الحق كله وعلى الدين الكامل الذي لا غاية أعظم منه فإن ذلك لا يكون إلا بالإسلام {أَفَغَيْرَ دِينِ اللَّهِ يَبْغُونَ<lb/>وَلَهُ أَسْلَمَ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ طَوْعاً وَكَرْهاً وَإِلَيْهِ يُرْجَعُونَ} (آل عمران: 83) . <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>محمد توفيق صدقي <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كما ينبئ عنه قوله في آخر الآية {وَلَيَزِيدَنَّ كَثِيراً مِّنْهُم مَّا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ طُغْيَاناً وَكُفْراً فَلاَ تَأْسَ عَلَى القَوْمِ الكَافِرِينَ} (المائدة: 68) .</note>
            </note>
            <pb n="n16-p839" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2722.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ الجهمية والمعتزلة</head> [*]<lb/>(4)<lb/>انتشار مقالة الجهمية بواسطة كبار المعتزلة وغيرهم<lb/>قال الإمام ابن تيمية: لما كان بعد المائة الثانية انتشرت المقالة التي كان السلف<lb/>يسمونها (مقالة الجهمية) بسبب بشر بن غياث المريسي وذويه (ثم قال) : وهذه<lb/>التأويلات الموجودة اليوم بأيدي الناس مثل أكثر التأويلات التي ذكرها أبو بكر بن<lb/>فورك في كتاب (التأويلات) وأبو عبد الله محمد بن عمر الرازي في كتابه الذي<lb/>سماه (تأسيس التقديس) ويوجد كثير منها في كلام غير هؤلاء مثل أبي علي<lb/>الجبائي وعبد الجبار بن أحمد الهمذاني وأبي الحسين البصري وغيرهم، هي بعينها<lb/>التأويلات التي ذكرها بشر المريسي في كتابه، كما يعلم ذلك من كتاب الرد الذي<lb/>صنَّفه عثمان بن سعيد الدارمي أحد الأئمة المشاهير في زمن البخاري، وسمى<lb/>كتابه (رد عثمان بن سعيد، على الكاذب العنيد، فيما افترى من التوحيد) فإنه<lb/>حكى هذه التأويلات بأعيانها عن بشر المريسي ثم ردها، ويعلم بمطالعة كتابه أن<lb/>هذا القول الساري في هؤلاء المتأخرين الذين تسموا بالخلف هو مذهب المريسية.<lb/>اهـ.<lb/>وقال الحافظ الذهبي في ميزان الاعتدال في ترجمة بشر المريسي: إنه تفقه<lb/>على أبي يوسف فبرع، وأتقن علم الكلام ثم جرد القول بخلق القرآن وناظر عليه،<lb/>ولم يدرك الجهم بن صفوان، إنما أخذ مقالته، واحتج لها ودعا إليها اهـ.<lb/>* * *<lb/>(5)<lb/>ظهور دولة الجهمية (المعتزلة) في عهد المأمون<lb/>ودعوته إلى مذهبهم، وما جرى على المشاهير في مسألة خلق القرآن<lb/>من سنن الأحزاب والفرق في هذا الكون: أن كل حزب قويت عصبته<lb/>وعصبيته يتطاول إلى الغلب، ويتطاول على التغلب، فيصرف مستطاعه لهذا<lb/>السبيل، ويسعى جهده لتأييده من أي طريق أمكن، ابتغاء انفراده، وتكثير سواده،<lb/>فإذا أتيح لعصبة ما أن تمدها قوة سلطان قاهر، وجبار مستبد، وُجِدَ لها من نفوذ<lb/>الكلمة وانتشار الدعوة، وكثرة الأعوان، ما تبلغ به أقصى أمانيها، والناس على<lb/>دين ملوكهم بين راغب في حطامهم، أو مقلد يتبع كل ناعق.<lb/>وقد عرف الخليفة (المأمون) بمحبته للعلم والعلماء، وشغفه في الحكمة<lb/>والحكماء، بل لم ير في أولاد الملوك من تعشق العلوم الحكمية على حداثة سنه،<lb/>وأقام بين العلماء لمناظرتهم في جميع أنواع العلوم مثله، فما دخل عليه مرة إلا<lb/>وأُلْقِيَ في مجلس من العلماء والأدباء. وقد ورث ذلك عن أبيه (الرشيد) فقد كان<lb/>العلماء والأدباء لا يفارقونه في حضر ولا في سفر، حتى أنه ليطلب شاعره في<lb/>أطراف الليل فيجده ببابه مع غيره من محدث أو نديم. وإنما قرب العلماء إلى<lb/>الرشيد ما بنفسه من الميل إلى الأدب، والحرص على إحراز العلوم، حتى كانوا<lb/>إذا اجتمعوا بداره سما إلى مناظرتهم من حيث العلم والتواضع له، لا من حيث<lb/>السيادة عليهم، وهو بموضعه الجليل من الخلافة. وكان من الفضل بحيث أن مآدبه<lb/>لم تخل قط من عالم أو أديب أو شاعر. وبلغ به التواضع لهم أن معاوية المحدث<lb/>الضرير كان إذا جلس إلى طعامه قام الرشيد من موضعه وصب الماء على يده<lb/>تعظيما لقدر العلماء. فقال معاوية: يا أمير المؤمنين إن تواضعك في شرفك<lb/>لأشرف من شرفك، وكانت همة الرشيد مصروفة إلى ترجمة كتب الفلاسفة من<lb/>يونان وغيرهم بعد أن رأى جعفرًا وزيره يبتاع من صحفهم ما يأمر التراجمة<lb/>بتعريبه، ثم يعطيهم زنة الكتاب المعرب ذهبًا؛ لأن سوق العلم كانت نافقة عند<lb/>البرامكة، وقد استنهضوا همم العلماء إلى تعريب صحف الأعاجم فنافسهم الرشيد<lb/>في ذلك، إذ كان في نفسه من الميل إلى الأدب، والتشوق إلى الاطلاع على كنوز<lb/>الحكمة ما عرف، فأنفذ رسله في إحراز الأسفار القديمة، وأمر بتعريبها [1]<lb/>وأخباره في العلم ومحاضرات العلماء كثيرة.<lb/>ولما أفضت الخلافة إلى ابنه (المأمون) اقتدى بأبيه أو أربى عليه، فطارت<lb/>شهرته في العلم والفلسفة، إلى أن حظي بقربه أحمد بن أبي دؤاد [2] وكان ابتداء<lb/>اتصاله به أنه قال: كنت أحضر مجلس القاضي يحيى بن أكثم مع الفقهاء، فإني<lb/>عنده يومًا إذ جاءه رسول المأمون، فقال له: يقول لك أمير المؤمنين انتقل إلينا<lb/>وجميع من معك من أصحابك، فلم يحب أن أحضر معه، ولم يستطع أن يؤخرني،<lb/>فحضرت مع القوم، وتكلمنا بحضرة المأمون، فأقبل المأمون ينظر إليَّ إذ شرعت<lb/>في الكلام، ويتفهم ما أقول ويستحسنه، ثم قال لي: من تكون؟ فانتسبت له،<lb/>فقال: ما أخرك عنا؟ فكرهت أن أحيل على يحيى فقلت: حبسة القدر وبلوغ<lb/>الكتاب أجله، فقال لا أعلمن ما كان لنا من مجلس إلا حضرته فقلت: نعم يا أمير<lb/>المؤمنين.<lb/>وقيل قدم يحيى بن أكثم قاضيًا على البصرة من خراسان من قبل المأمون آخر<lb/>سنة (202) وهو حدث سنه نيف وعشرون سنة، فاستصحب جماعة من أهل<lb/>العلم والمروءات، منهم ابن أبي دؤاد، فلما قدم المأمون بغداد في سنة (204) قال<lb/>ليحيى: اختر لي من أصحابك جماعة يجالسوني ويكثرون الدخول إليَّ، فاختار<lb/>منهم عشرين فيهم ابن أبي دؤاد. ثم قال: اختر منهم، فاختار خمسة فيهم ابن أبي<lb/>دؤاد، واتصل أمره، وأسند المأمون وصيته عند الموت إلى أخيه (المعتصم)<lb/>وقال فيها: (وأبو عبد الله ابن أبي دؤاد لا يفارقك، أشركه في المشورة في كل<lb/>أمرك، فإنه موضع ذلك) .<lb/>ولما ولي (المعتصم) الخلافة، جعل أحمد بن أبي دؤاد قاضي القضاة،<lb/>وعزل يحيى بن أكثم وخصّ به أحمد، حتى كان لا يفعل فعلاً باطنًا ولا ظاهرًا إلا<lb/>برأيه.<lb/>وكان أبو العيناء يقول [3] : ما رأيت رئيسًا قط أفصح ولا أنطق من ابن أبي<lb/>دؤاد، وكان أخذ عن واصل بن عطاء مسائل الكلام حتى تضلع من الكلام،<lb/>وأصبح داعية إليه، فلما اتصل بالمأمون دس له القول بخلق القرآن، وحسنه عنده،<lb/>وصيره يعتقده حقًّا مبينًا إلى أن أجمع رأي المأمون في سنة (218) على الدعاء<lb/>إليه، فكتب إلى نائبه على بغداد إسحاق بن إبراهيم الخزاعي ابن عم طاهر بن<lb/>الحسين في امتحان العلماء كتابًا يقول فيه:<lb/>(وقد عرف أمير المؤمنين أن الجمهور الأعظم، والسواد الأكبر من حشو<lb/>الرعية، وسفلة العامة، ممن لا نظر له ولا روية، ولا استضاء بنور العلم<lb/>وبرهانه، أهل جهالة بالله، وعمى عنه وضلالة عن حقيقة دينه، وقصور أن<lb/>يقدروا الله حق قدره، ويعرفوه كُنْهَ معرفته، ويفرقوا بينه وبين خلقه، وبين ما<lb/>أنزل من القرآن، فأطبقوا على أنه قديم لم يخلقه الله ويخترعه، وقد قال تعالى<lb/>{إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (الزخرف: 3) فكل ما جعله فقد خلقه [4]<lb/>كما قال {وَجَعَلَ الظُّلُمَاتِ وَالنُّورَ} (الأنعام: 1) وقال {كَذَلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ<lb/>أَنْبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ} (طه: 99) فأخبر أنه قصص لأمور أحدثه بعدها، وقال:<lb/>{أُحْكِمَتْ آيَاتُهُ ثُمَّ فُصِّلَتْ} (هود: 1) ، والله محكم آياته ومفصله، فهو خالقه<lb/>ومبتدعه، ثم انتسبوا إلى السنة، وأنهم أهل الحق والجماعة، وأن من سواهم أهل<lb/>الباطل والكفر، فاستطالوا بذلك وأغروا به الجهال، حتى مال قوم من أهل السمت<lb/>الكاذب، والتخشع لغير الله إلى موافقتهم، فنزعوا الحق إلى باطلهم، واتخذوا من<lb/>دون الله وليجة إلى ضلالهم) إلى أن قال: (فرأى أمير المؤمنين أن أولئك شر<lb/>الأمة المنقوصون من التوحيد حظًا، أوعية الجهالة، وأعلام الكذب، ولسان إبليس<lb/>الناطق في أوليائه، والهائل على أعدائه من أهل دين الله. وأحق أن يتهم في<lb/>صدقه، وتطرح شهادته، ولا يوثق به من عمي عن رشده وحظه من الإيمان<lb/>بالتوحيد، وكان عما سوى ذلك أعمى وأضل سبيلا، ولعمر أمير المؤمنين إن أكذب<lb/>الناس من كذب على الله ووحيه، وتخرَّص الباطل، ولم يعرف الله حق معرفته،<lb/>فاجْمعْ مَن بحضرتك من القضاة، فاقرأ عليهم كتابنا، وامتحنهم فيما يقولون،<lb/>واكشفهم عما يعتقدون في خلق الله وأحداثه، وأعلمهم أني غير مستعين في عمل،<lb/>ولا واثق بمن لا يوثق بدينه، فإذا أقروا بذلك ووافقوا فمرهم بنص من بحضرتهم<lb/>من الشهود، ومسألتهم عن علمهم في القرآن، وترك شهادة من لم يقر أنه مخلوق،<lb/>واكتب لنا بما يأتيك عن قضاة أهل عملك في مسألتهم والأمر لهم بمثل ذلك) .<lb/>هذه صورة كتاب المأمون في المحنة، وقد ذيله بأشخاص كبار فقهاء بغداد<lb/>وأئمة الأثر والرواية، وتم الأمر بالمحنة التي طار شررها وطال ضررها، واشتهر<lb/>من بين رجالها (الإمام أحمد بن حنبل) رحمه الله ورضي الله عنه، ولها في التاريخ<lb/>ذيل طويل، وممن استوفى أطرافها التاج السبكي في طبقاته، فليرجع إليها لمستزيد.<lb/>ثم موضع الغرابة من كتاب المأمون، هو حمل الناس على غير ما يعتقدون،<lb/>وإكراههم على أمر لم تمض به سنة، ولم يجدوا فيه برهانًا من أنفسهم، ومع أن<lb/>الإكراه على أصل الأصول، وما به العصمة والنجاة - وهو الدين الخالص - قد<lb/>أباه الشرع ونهى عنه في غير ما موضع من التنزيل الكريم، كآية {لاَ إِكْرَاهَ فِي<lb/>الدِّينِ} (البقرة: 256) ، وآية {أَفَأَنْتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّى يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ} (يونس: 99) وآية {وَقُلِ الحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف: 29) ولكن سكرة الدولة، وانقلاب الرأي عقيدة بالتسليم والتقليد، وعظم<lb/>الطول والقدرة، كل ذلك يحول دون الإنصاف والاعتدال غالبًا، وقد يظن أن ما<lb/>أذاقه المأمون من الاضطهاد لرجال محنته، كان باعثه ما أشار إليه في رسالته من<lb/>نبز من اضطهدهم لجماعته بالكفر والضلال، وإشاعتهم ذلك بين العامة، إذ قال في<lb/>رسالته المتقدمة إعذارًا لمن يلم به الملام (ثم انتسبوا إلى السنة، وأنهم أهل الحق<lb/>والجماعة، وأن من سواهم أهل الباطل والكفر، فاستطالوا بذلك وأغروا به الجهال)<lb/>وجلي أنه لا يطيق الصبر على هذا فئة رأسهم في هذا المعتقد الخليفة فقضاته<lb/>ووزراؤه.<lb/>نعم قد يمكن أن يكون ذلك من بواعثه، وقد يكون انتقامًا من اضطهاد سابق،<lb/>ومقابلته بالمثل في جزاء الاعتدال بنظيره، إذ كان للأثرية دولة في عهد الأمويين<lb/>وصدرًا من الخلافة العباسية، وكانت أقوالهم في تكفير مخالفيهم من الجهمية،<lb/>ورميهم بالزندقة وهدر دمهم، تغري بهم، وتحفظ الأمراء عليهم، وتستفز ذوي<lb/>البطش منهم على الإيقاع بهم، كما يدري ذلك من سبر أقوالهم في الجهمية، ولم<lb/>يكن قتل الجعد بن درهم وغيلان الدمشقي، بل ومثل محمد بن سعيد الشامي<lb/>المصلوب [5] إلا من جراء مقالاتهم فيهم، والتاريخ أبو العجب.<lb/>وقد كان بدء المحنة بالقول بخلق القرآن سنة (218) إلى أن أفضت الخلافة<lb/>إلى المتوكل، فأمر سنة (234) بترك النظر والمباحثة والجدال وترك ما عليه<lb/>الناس في أيام المعتصم والواثق من القول بخلق القرآن، وأمر الناس بالتسليم<lb/>والتقليد، وأمر الشيوخ المحدثين بإظهار السنة والجماعة. ولكل زمان دولة ورجال.<lb/>قال نابغة البلغاء أبو بكر الخوارزمي في إحدى رسائله: ليس من فرق الإسلام<lb/>فرقة، إلا وقد هبت لأهلها رويحة، ودلت لها دولة، كما اتفق المختار بن عبيد الله<lb/>للكيسانية، ويزيد بن الوليد للغيلانية، وإبراهيم بن عبيد الله للزيدية، والمأمون<lb/>لسائر الشيعة، والمعتصم والواثق للمعتزلة، والمتوكل للنواصب والحشوية اهـ.<lb/>* * *<lb/>(6)<lb/>أول من صنف من المعتزلة في محاجة الأثرية<lb/>قال السفاريني في شرح عقيدته: معظم خلافيات علم الكلام مع الفرق<lb/>الإسلامية خصوصًا المعتزلة؛ لأنهم أول فرقة أسسوا قواعد الخلاف، لما ورد به<lb/>ظاهر السنة، وجرى عليه جماعة الصحابة رضي الله عنهم. فأول من صنف في<lb/>علم الكلام والجدال والخصام مع أهل السنة والجماعة أبو حذيفة واصل بن عطاء،<lb/>وهو رئيس المعتزلة وأول من سمي معتزليًّا، وله من التصانيف كتاب المنزلة بين<lb/>المنزلتين وكتاب الخطب في العدل والتوحيد، وكتاب السبيل إلى معرفة الحق،<lb/>وكتاب معاني القرآن، وكتاب ما جرى بينه وبين عمرو بن عبيد، وكتاب التوبة،<lb/>وله غير ذلك، وكانت ولادته سنة (80) وتوفي سنة (131) .<lb/>قال ابن خلكان: كان واصل أحد الأئمة البلغاء المتكلمين وكان في أيام<lb/>عبد الملك وهشام بن عبد الملك، - كما حكاه الشهرستاني.<lb/>ومثله في السبق إلى التصنيف في ذلك عمرو بن عبيد - من كبار أئمة<lb/>المعتزلة له كلام كثير في العدل والتوحيد على اعتقاد المعتزلة توفي سنة (143)<lb/>قال الذهبي في الميزان: كان المنصور - الخليفة الشهير - يخضع لزهد عمرو<lb/>وعبادته ويقول:<lb/>كلكم يطلب صيد <gap resp="#org_MS"/> غير عمرو بن عبيد<lb/>* * *<lb/>(7)<lb/>تلقيب المعتزلة بالقدرية وسبب التسمية بذلك<lb/>قال الشهرستاني: المعتزلة يسمون أصحاب العدل والتوحيد ويلقبون بالقدرية<lb/>وذلك لإسنادهم أفعال العباد لقدرهم وإنكارهم القدر فيها موافقة لرأي معبد الجهيني،<lb/>وغيلان الدمشقي القدريين.<lb/>وقال أبو منصور البغدادي في كتاب (الفرق) في تعداد المسائل التي اتفق<lb/>عليها القدرية والمعتزلة: ومنها قولهم جميعا بأن الله تعالى غير خالق لأكساب الناس،<lb/>وأن الناس هم الذين يقدرون أكسابهم، أنه ليس لله تعالى في أكسابهم صنع ولا<lb/>تقدير، ولأجل هذا سماهم أهل السنة قدرية. اهـ.<lb/>وقال ابن الأثير: سموا قدرية لأنهم أثبتوا للعبد قدرة توجد الفعل بانفرادها<lb/>واستقلالها دون الله تعالى، ونفوا أن تكون الأشياء بقدر الله وقضائه. وقد قالوا<lb/>لمخالفيهم أنتم الأولى بتسمية القدرية؛ لأنكم تجعلون الأشياء جارية بقدر من الله،<lb/>ومثبت الشيء أحق بالنسبة إليه من نافيه، فأجابهم المثبتون بأن مثبت الشيء لنفسه<lb/>أولى بالنسبة إليه ممن نفاه عن نفسه. اهـ.<lb/>وقال الإمام ابن تيمية: في آخر عصر الصحابة حدثت القدرية، وأصل<lb/>بدعتهم كانت من عجز عقولهم عن الإيمان بقدر الله، والإيمان بأمره ونهيه ووعده<lb/>ووعيده، وظنوا أن ذلك ممتنع، وكانوا قد آمنوا بدين الله وأمره ونهيه، ووعده<lb/>ووعيده، وظنوا أنه إذا كان ذلك كذلك لم يكن قد علم قبل الأمر من يطيع ومن<lb/>يعصي؛ لأنهم ظنوا أن من علم ما سيكون، لم يحسن منه أن يأمر وهو يعلم أن<lb/>المأمور يعصيه ولا يطيعه، وظنوا أيضًا أنه إذا علم أنهم يفسدون لم يحسن أن<lb/>يخلق من يعلم أنه يفسد، فلما بلغ قولهم بإنكار القدر السابق للصحابة أنكروا إنكارًا<lb/>عظيمًا وتبرءوا منهم، حتى قال عبد الله بن عمر: أخبر أولئك أني بريء منهم وأنهم<lb/>مني براء، والذي يحلف به عبد الله بن عمر، لو أن لأحدهم مثل أُحُد ذهبًا فأنفقه ما<lb/>قبله الله منه حتى يؤمن بالقدر. وذكر عن أبيه حديث جبريل، وهذا أول حديث في<lb/>صحيح مسلم، وقد أخرجه البخاري ومسلم من طريق أبي هريرة أيضًا مختصرًا.<lb/>ثم كثر الخوض في القدر، وكان أكثر الخوض فيه بالبصرة والشام وبعضه<lb/>في المدينة، فصار مقتصدوهم وجمهورهم يقرون بالقدر السابق، وبالكتاب المتقدم،<lb/>وصار نزاع الناس في الإرادة وخلق أفعال العباد، فصاروا في ذلك حزبين، النفاة<lb/>يقولون: لا إرادة إلا بمعنى المشيئة، وهو لم يرد إلا ما أمر به، ولم يخلق شيئا<lb/>من أفعال العباد، وقابلهم الخائضون في القدر من المُجْبِرَة مثل جهم بن صفوان<lb/>وأمثاله، فقالوا: ليست الإرادة إلا بمعنى المشيئة والأمر والنهي لا يستلزم إرادة،<lb/>وقالوا: العبد لا فعل له ألبتة ولا قدرة، بل الله هو الفاعل القادر فقط، وكان جهم<lb/>مع ذلك ينفي الأسماء والصفات. اهـ.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ج 10 م 16 ص 745.<lb/>(1) عن كتاب حضارة الإسلام.<lb/>(2) بضم الدال وفتح الهمزة الممدودة بعده، على وزن فؤاد.<lb/>(3) عن تاريخ ابن خلكان.<lb/>(4) التفريع بالكلية إنما يصح في مادة جعل بمعنى خلق كآية: (وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالأَبْصَارَ) (النحل: 78) ، (وَجَعَلَ الظُّلُمَاتِ وَالنُّورَ) (الأنعام: 1) لا في جعل بمعنى صير، ففرق بين المعنيين الخلق والتصيير، فكما ورد في التنزيل جعل بمعنى خلق، فقد ورد بمعنى صير ومنه آية (إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ) (الزخرف: 3) أي صيره قرآنًا عربيًا وأنزله بلغة العرب ولسانها ولم يصيره أعجميا فينزله بلغة العجم ومنه آيات (يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْضِ) (ص: 26) (وَجَاعِلُوهُ مِنَ<lb/>المُرْسَلِينَ) (القصص: 7) (جَعَلَهُ دَكاً) (الأعراف: 143) (رَبَّنَا وَاجْعَلْنَا مُسْلِمَيْنِ لَكَ) (البقرة: 128) (رَبِّ اجْعَلْ هَذَا البَلَدَ آمِناً) (إبراهيم: 35) وأمثالها مما الجعل فيه بمعنى التصيير ألبتة وليس كتابنا هذا للمناقشة والتمحيص فلا نطيل بذلك.<lb/>(5) اتهموه بالزندقة، وأغروا به أبا جعفر المنصور، فصلبه مع أن غاية ما رمي به أنه كان يضع<lb/>الحديث، ومع ذلك فقد روى عنه الثوري ومروان الفزاري وأبو معاوية والمحاربي وآخرون، وقد غيروا اسمه على وجوه سترًا له انظر بسط ترجمته في ميزان الاعتدال للذهبي.</note>
            </note>
            <pb n="n16-p849" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2723.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان للأمة العربية من حزب اللامركزية</head> [*]<lb/>
               <lb/>من المعلوم أن الأمة العربية المستظلة براية الهلال العثماني من أخلص الأمم<lb/>للدولة العلية وأشدها استمساكًا بعروة الجامعة العثمانية، وقد مضت على هذه الأمة<lb/>قرون عانت فيها ضروبًا من المحن والمصائب بسبب الإدارة السيئة التي أنتجها<lb/>الحكم المطلق في المملكة العثمانية وهي صابرة على ذلك بحكم الجهل الذي كان<lb/>مخيمًا عليها وعلى كل الشعوب العثمانية وراضية بما يصيبها من الجور رغبةً في<lb/>بقاء الرابطة التي تربط الشعوب العثمانية بالدولة العلية وتقيها شر التفرق المفضي<lb/>إلى ضياع المملكة واقتسامها بين الطامعين فيها من دول الاستعمار.<lb/>صبرت الشعوب العربية العثمانية على ذلك طويلا وللصبر حد ينتهي إليه.<lb/>ولما رأت هذه الشعوب أن الالتجاء إلى رابطة عامة قد دخلها الوهن، والسكوت<lb/>على مرض بلغ حد الإعضال ليس من الإخلاص للدولة التي يودون بقاءها في شيء،<lb/>وأن الأخطار التي ألمت بالمملكة فذهبت بقسم عظيم منها بسبب سوء الإدارة<lb/>وفساد الحكم تهددهم بمثل ما أصاب غيرهم لا محالة - هب عقلاؤهم والمفكرون<lb/>فيهم إلى البحث عن أقرب الطرق المؤدية إلى السلامة، فصاح بهم اليأس ينذرهم<lb/>فوات الوقت ودنو ساعة الخطر، فلم يجد إلى قلوبهم منفذًا بل رأوا أن اليأس<lb/>استسلام للهلاك فنبذوه، نظروا فرأوا أن أدواء الوطن والأمة كثيرة ترجع كلها إلى<lb/>أمر واحد هو شكل الإدارة التي تدار بها المملكة، ذلك الشكل الذي مضى عليه<lb/>مئات من السنين لم يخط فيها بالأمة والدولة إلى الأمام بينما الممالك الأخرى تسير<lb/>في طرق الترقي والمدنية سير السابق المُجِدّ، بل أصبحت المملكة العثمانية في<lb/>أخريات الممالك ثروة وقوة وعمرانًا، بل هي لا تكاد تكون بالنسبة إلى أصغر<lb/>الممالك الأوربية شيئًا مذكورًا ذلك بأنه ما من ولاية من ولاياتها تستطيع أن تعمل<lb/>لنفسها بنفسها عملاً نافعًا لها موجبًا لعمرانها، جالبًا لثروتها، فتمهيد الطرق وإقامة<lb/>القناطر والجسور ومد السكك الحديدية وتجفيف المستنقعات واستخراج المعادن<lb/>وتسيير مركبات الترام وتنوير المدن بالكهرباء أو غيرها وتأليف الشركات<lb/>واستثمارها لمرافق البلاد ونشر التعليم وإنشاء المدارس وما شابه ذلك من أسباب<lb/>الارتقاء والثروة والعمران كله منوط بعاصمة الملك متوقف على إذن المركز وإرادته<lb/>إن شاء أعطى وإن شاء منع.<lb/>وها نحن نرى معظم الولايات العثمانية بل كلها مملوءة بكنوز الطبيعة ومعادن<lb/>الأرض، ولم نر ولاية من هذه الولايات انتفعت يومًا من هذه الكنوز المدفونة على<lb/>كثرتها، مع أنها مورد رزق عظيم للحكومة ولأهل الولايات لو كانت تعمل فيها<lb/>أيدي الشركات اليوم، وهيهات أن يكون ذلك ما دام أهل البلاد ليس لهم من أمر<lb/>مرافق بلادهم شيء. وما دامت الحكومة المركزية هي المتصرفة بكل شيء.<lb/>زد على هذا أن عدم كفاءة الموظفين الذين يقذف بهم المركز إلى الولايات<lb/>وجهلهم بكيفية تطبيق القوانين وعادات البلاد ولغاتها وحاجاتها قد أوجد اضطرابًا<lb/>وتشويشًا في إدارة الأمور في كل ولاية، فأساء سمعة الحكومة العثمانية حتى<lb/>أحجمت كل شركة وطنية أو شبه شركة وطنية عن استثمار خيرات البلاد أو عمل<lb/>أي عمل نافع لها، فصار الأهلون عالة على الأجانب الذين تحتكر شركاتهم منافع<lb/>البلاد وعالة على الحكومة التي لا تفتح لهم أبواب موارد الرزق إلا بمقدار، وفقدت<lb/>منهم مزايَا الجماعات الإنسانية كالاعتماد على النفس والتعاون على المشاريع النافعة<lb/>والنظر في وسائل عمران الوطن، بل لا يكاد يوجد أثر من روح الاستقلال<lb/>الشخصي في نفوس أفراد العثمانيين فهم ينتظرون من حكومتهم أن تفتح لهم<lb/>المدارس للتعليم وتنشئ الملاجئ للفقراء، وتدفعهم إلى كل عمل من أعمال الحياة،<lb/>وما ظنك بأسرة نشأت، وهي عالة على ربها لا تطرق بابًا من أبواب العمل، ولا<lb/>تألف التمرن على أي سبب من أسباب الحياة، ما ظنك بهذه الأسرة إذا قعد يوما<lb/>صاحبها عن العمل واستسلم لعوامل الضعف؟ ألا تصبح عرضة للفاقة وتصير إلى<lb/>الهلاك المحتم؟<lb/>إن حال الأمة العثمانية اليوم يشبه حال هذه الأسرة لاعتمادها في كل شيء<lb/>على الحكومة المركزية وفقدانها روح التضامن وروح الاستقلال الشخصي، ولعموم<lb/>الجهل بين أكثر الطبقات فيها لأنها لا تملك لنفسها حتى ولا شؤون التعليم فضلا عن<lb/>باقي شؤون الحياة.<lb/>هذا ما فكر فيه عقلاء العرب وخشوا بعده من مصير قومهم إذا استمر شكل<lb/>الإدارة في الحكومة على ما كان عليه من استئثار المركز بالسلطة على كل شيء،<lb/>وبهذا ثبت لديهم أن الضعف الذي اعتور الدولة وسرى إلى سائر أجزاء المملكة لا<lb/>يمكن تلافيه إذا أريد بقاء الدولة وسلامة استقلالها إلا بأن يناط بأهل كل ولاية النظر<lb/>في شئونها الإدارية والتعليمية، أي بأن يكون لها نوع من الحكم الذاتي<lb/>الموجود في كل الممالك الراقية اليوم في أوربا وأميركا المعروف باسم:<lb/>(Administratire (Decentralisation أي: اللامركزية<lb/>الإدارية، الذي يود رجال حكومتنا أن يسموه توزيع السلطة أو توسيع<lb/>المأذونية. وعلى هذا المبدأ ولأجل نجاة الوطن والدولة تأسس في مصر حزب<lb/>اللامركزية الإدارية العثماني لا لمصلحة الشعوب العربية وحدها بل لمصلحة الدولة<lb/>نفسها؛ لأن كل ارتقاء وغنى وقوة تنالها الشعوب العثمانية إنما هو ارتقاء وغنى وقوة<lb/>للدولة، وهل للدولة قيام أو وجود إلا بمجموعة هذه الأجزاء التي تتألف منها المملكة<lb/>فإذا قويت قويت الدولة والعكس بالعكس؟<lb/>ولقد تلقت الأمة العربية وعقلاؤها والمخلصون من أبنائها في كل ولاية نبأ<lb/>تكوُّن هذا الحزب بكل ارتياح وسرور؛ لأنهم شعروا كشعور المؤسسين لهذا الحزب<lb/>بالخطر المحدق بالأوطان وبالحاجة إلى التمسك بأسباب الترقي الصحيح والنهوض<lb/>السريع وأننا صرنا من الحرج إلى حالة لا مخلص لنا منها ولا للدولة التي نود<lb/>بقاءَها وسلامتها لبقائنا وسلامتنا إلا بانتهاج أقرب الطرق المؤدية للسلامة، ألا وهو<lb/>مشاركة الشعب للحكومة في إدراة شؤون البلاد والتوفر على عمرانها وارتقاء أهلها.<lb/>لم يشذ عن مشاركتنا بهذا الشعور بفضل الله إلا أفراد من عُبَّاد المنفعة في<lb/>الأمة العربية وآخرون يقادون إلى مفتريات هؤلاء مكرهين بزمام الحاجة إليهم، أو<lb/>التقليد لهم على غير علم، وهؤلاء متى حصحص لهم الحق كانوا إليه أميل،<lb/>وبأنصاره ألزم، وإذن لا يكون هناك أدنى ريب في أن سواد الأمة العربية الأعظم<lb/>وعقلاءها وذوي الرأي فيها مجمعون على استحسان مبدإ اللامركزية وأيقنوا بأنه خير<lb/>وسيلة للنجاة والنجاح، وهذه حقيقة وإن عرفتها الحكومة المركزية تحاول أن<lb/>تتجاهلها ولا تعطي الأمة العربية ما تريده لأجل حياتها ولأجل دولتها أيضا.<lb/>إننا لا يجوز لنا أن نرتاب في نية الحكومة ومقاصدها إذا أقامت الدستور، إذ<lb/>ما من حكومة دستورية في العالم تأبى ترقي الشعب وراحته، إنما نرتاب في فهم<lb/>هيئتها الحاضرة معنى اللامركزية التي ينشدها طلاب الإصلاح ومقدار إخلاص<lb/>هؤلاء لدولتهم ووطنهم، مع أننا أثبتنا للحكومة أننا لسنا طلاب عنت بل طلاب<lb/>إصلاح، بأن رضينا منها بدون ما هو وارد في برنامج حزبنًا تمهيدًا لسبيل الوفاق<lb/>الدائم بين الحكومة والشعب العربي الذي كلما برهنت الحكومة على الثقة به<lb/>وتوطين العزيمة على إصلاح حاله زادها إخلاصًا، وازداد بإخوانه الأتراك ثقة،<lb/>وإلى دوام مشاركتهم في السراء والضراء ميلاً.<lb/>رضينا منها بدون ما هو طلبتنا من الإصلاح على قواعد برنامجنا ولكنها ويا<lb/>للأسف لم ترض حتى بما هو دون المطلوب لنا، ولم تف بما وعدت به خلص<lb/>الأمة العربية وعقلاءها الذين نابوا عنها في المؤتمر العربي. إذ هذا المؤتمر كما<lb/>تعلم الأمة العربية الكريمة عقد في باريس باسمها، وكانت مباحثه دائرة على منافع<lb/>اللامركزية الإدارية وطلبها للبلاد العربية، وإذ كان المؤتمرون فيه يمثلون معظم<lb/>الجمعيات العربية والشعب العربي الكريم فقد أوفدت جمعية الاتحاد والترقي التركية<lb/>التي هي حزب الحكومة اليوم المتكلم بلسانها مندوبًا من قبلها للاتفاق مع أعضاء<lb/>المؤتمر على مواد إصلاحية سبق الاتفاق عليها بين الشبيبة العربية وبين مركز<lb/>الجمعية في الآستانة تمهيدًا لعرضه على المؤتمر، ورأى المؤتمرون أن يبرهنوا<lb/>للحكومة وللعالم أجمع على أنهم يريدون الإصلاح ولو أتى تدريجا، وأن من<lb/>الإخلاص لدولتهم أن لا يكون على عملهم مسحة من الجفاء، وأن يقبلوا بمواد<lb/>الاتفاقية مع بعض التحوير إذا وعدت الحكومة بقبولها وسرعة تنفيذها. ثم وعدت<lb/>الحكومة بقبولها إلا أنها لما أعلنت بيانها في الإصلاح جاء مخالفًا لنص الاتفاقية من<lb/>بعض الوجوه وفيه تغيير ظاهر. ولما صدرت الإرادة السنية على بيان الحكومة<lb/>رأينا نص البيان قد تغير أيضًا.<lb/>ولكي يرى أبناء الأمة العربية الكرام الفرق بين برنامج حزب اللامركزية وما<lb/>رضينا به من دونه في اتفاقية باريس، ثم بيان الحكومة لقرار مجلس الوكلاء<lb/>المنافي لجوهر الاتفاقية، ثم القرار الذي صدرت عليه الإرادة السنية، ومباينته<lb/>للقرار الأصلي - نأتي في هذا البيان على نصوصها جميعًا لمقارنة بعضها ببعض<lb/>ووقوف الشعب العربي الكريم على ما بينها من المباينة، وإننا مع رضانا بالقليل لم<lb/>نحصل عليه.<lb/>(وههنا نشر في البيان برنامج حزب اللامركزية، ثم الاتفاق الذي صدق<lb/>عليه مؤتمر باريس ثم بيان الحكومة بما قررت قبوله من الاتفاقية، ثم ترجمة<lb/>الإرادة السنية بتنفيذ ذلك - وكل هذا قد نشرناه في المنار من قبل ثم عقب البيان<lb/>على ذلك بما يأتي) .<lb/>* * *<lb/>المقابلة بين برنامج الحزب<lb/>واتفاقية باريس وما قررته الحكومة<lb/>بالمقابلة بين برنامج الحزب والاتفاق الذي صادق عليه مؤتمر باريس يرى<lb/>القارئ الكريم الفرق العظيم بينهما، فالبرنامج يتضمن طلب اللامركزية الإدارية<lb/>بكل معانيها والاتفاق ليس فيه شيء قليل غامض من مطالب اللامركزية ومع هذا<lb/>رضي المؤتمر بمضمون هذا الاتفاق بانيًا ذلك على حسن نية الحكومة وعزمها<lb/>الأكيد على إجراء الإصلاح على قواعد اللامركزية بالتدريج، فكان من الواجب أن<lb/>تثبت الحكومة حسن نيتها للأمة العربية بالمبادرة بتنفيذ مواد الاتفاق لتتأكد الثقة<lb/>بينهما ويتعاونا على ترقية البلاد وإحياء قوة الدولة التي كاد يعروها الدثور بسبب<lb/>الإدارة السيئة.<lb/>ولكن الحكومة لم تفعل ذلك بل أصدرت بيانها الذي رآه القراء الكرام وهو<lb/>يباين ذلك الاتفاق من وجوه كثيرة. منها أن ذلك البيان يقول في المادة الرابعة (إن<lb/>التعليم في الولايات العربية يكون في المدارس الابتدائية والإعدادية باللغة العربية)<lb/>ولكنه نفى ذلك في المادة الخامسة أو الفقرة الثانية من المادة الرابعة بقوله (ولأجل<lb/>تعميم اللسان الرسمي يجب المحافظة على المدارس الإعدادية في مراكز الولايات<lb/>ودوام التدريس فيها باللغة التركية) .<lb/>ومنه أن البيان المذكور لم يترك للولايات سوى تعيين الموظفين الصغار<lb/>واشترط معرفتهم التركية مع العربية بحجة أنها اللغة الرسمية مع أن اتفاقية باريس<lb/>تقضي بأن جميع موظفي البلاد العربية يعينون فيها ما عدا الرؤساء الذين يعينون<lb/>بإرادة سنية، وأن يقبل مبدئيًّا أن تكون المعاملات الرسمية في البلاد العربية<lb/>باللسان العربي فيتيسر أن يكون أولئك الموظفون من أهل الولايات نفسها، وفي هذا<lb/>التعديل الذي جاء في البيان حرمان أهل الولايات العربية حتى من الوظائف<lb/>الصغيرة كالتسويد وكتابة المحاضر، وفيه من الضرر على صغار المأمورين ما فيه<lb/>لأن معظمهم يجهلون اللغة التركية فاشتراط معرفتهم بها بمثل هذا القيد القانوني<lb/>يوجب طرد الألوف منهم طردًا من وظائفهم الحالية باسم القانون بدلاً من فتح الباب<lb/>لغيرهم في خدمة حكومتهم المحلية، ومنه أن اتفاقية باريس تقول بلزوم ترك أمور<lb/>نافعة للإدارة المحلية، وهذا البيان لم يتعرض ألبتة لهذا الأمر مع أن ترك الأمور<lb/>النافعة للولاية واعتبار اللغة المحلية لغة المعاملات الرسمية من أهم ما تعلق عليه<lb/>آمال المصلحين في إصلاح إدارة البلاد بيد أهلها والاعتماد في ترقيتها على أبنائها،<lb/>ومنها أن اتفاقية باريس نصت على أن يعطى مقدار من المال لسد عجز الدوائر<lb/>التي تترك إدارتها للولايات (ويراد بها بالضرورة المعارف والنافعة) ويُعْطَى غير<lb/>ذلك نصف رسوم العقارات على أن يصرف للمعارف ولكن المادة التي جاءت في<lb/>بيان الحكومة بخصوص مالية الولاية لم يصرح بذلك بل هي غامضة كما يرى<lb/>القراء الكرام.<lb/>أما ما يتعلق بالمناصب والوظائف التي تقرر أن تعطى للعرب في الاتفاق<lb/>المكتوب والاتفاق اللساني المفصل له فنترك الكلام عليه؛ لأنه في نظر حزبنا أمر<lb/>ثانوي يراد منه الثقة بتنفيذ تلك المواد على وجهها. على أن هذا البيان على نقصه<lb/>وغموضه ومباينته لاتفاقية باريس وعدم الإشارة فيه إلى ما ورد فيها أيضا من<lb/>اعتبار قرارات المجالس العمومية نافذة فإنه طرأ عليه نقص آخر لما صدرت<lb/>الإرادة السنية بتنفيذها كما يعلم ذلك من مقابلتها ولا حاجة للبيان.<lb/>وهذا كله يدل على أن الحكومة لم تستعمل الصراحة في رفض أو قبول<lb/>مطالب المصلحين، فكان ذلك داعية الريب فيما تعد به من الإصلاح، ولهذا عدلت<lb/>اللجنة العليا لحزب اللامركزية في مصر عما كانت قررته عندما أذيع خبر قبول<lb/>الحكومة لمطالب العرب، وهي أن ترسل وفدًا إلى الآستانة ليشكر الحكومة على ما<lb/>أظهرته من الميل لإجابة مطالب المصلحين، فقد كانت رفعت شكرها ببرقية إلى<lb/>الصدارة معربة عن استبشارها بعصر ترق جديد تدخل فيه الأمة العثمانية، وعصر<lb/>وئام يكون فاتحة خير وسعادة على العنصرين الكريمين الترك والعرب العثمانيين،<lb/>وكتبت بغرضها من إرسال الوفد إلى أحد أركان الدولة منتظرة رأيه في الأمر،<lb/>وفي أثناء ذلك أعلن بيان الحكومة فإذا هو كما قدمنا مباين لاتفاقية باريس، ولا<lb/>يختلف عن قانون الولايات إلا بشيء طفيف، فأحزن ذلك الذين كانوا مستبشرين<lb/>بحسن نية الحكومة من الشعب العربي، وأوجب عدول اللجنة العليا عن إرسال<lb/>الوفد، وكتبت ببيان السبب إلى أحد أركان الدولة الذي كانت كتبت إليه قبل ذلك.<lb/>ومما جاء في آخر كتابها الذي أرسل باسمها من رئيس اللجنة العليا قوله:<lb/>ولما جاءت التلغرافات العمومية مبشرة بتصديق الحكومة على الاتفاقية التي<lb/>تمت مع العرب رأينا أن نبرهن للحكومة على إخلاصنا وحسن نيتنا وعلى شكرنا<lb/>العظيم فقدمت تلغرافا بالنيابة عن اللجنة للصدارة أعرب فيه عن شكرها وآمل أن<lb/>نكون دخلنا في عصر جديد من عصور الإصلاح الحقيقي وذكرت فيه أن حزبنا<lb/>سيوفد وفدًا خاصًّا لتقديم الشكر للحكومة، ورغمًا عن تكذيب مركز الاتحاد والترقي<lb/>لخبر هذا الاتفاق بصورة مهينة لطلاب الإصلاح كما رأيتم ذلك بالضرورة في<lb/>جريدة طنين فإن اللجنة كانت باقية على هذا العزم لاعتبارها أن الحقائق هي التي<lb/>كان دون ما في بروغرام حزب اللامركزية إلا أنه يكفي للدلالة على حسن التفاهم<lb/>مع الحكومة والسير في سبيل الإصلاح ولو بالتدريج، وليس لنا غاية من وراء ذلك<lb/>كما يشهد الله.<lb/>ولكن الحكومة ببيانها الأخير شوَّهت مواد تلك الاتفاقية تشويهًا ولم ترض بذلك<lb/>القليل الذي رضينا به فأدخلت اليأس من جديد في نفوس أعضاء حزبنا ونفوس<lb/>الأمة العربية جمعاء فرأت اللجنة أن نؤخر الآن إرسال الوفد وأن تخاطبكم بصفتكم<lb/>من شهود ذلك الاتفاق في باريس بما عوَّلت عليه، وهو أنها توقف إرسال الوفد<lb/>على أحد أمرين: إما إرضاء الحكومة بالاتفاقية المذكورة وتطبيقها بالحرف، وإما<lb/>أن تودع مسألة اللامركزية برمتها إلى رأي الأمة بأن تصادق على بروغرام حزبنا<lb/>ليسير في تأييد مبدئه بالطرق القانونية التي تسير فيها الأحزاب عامة في كل مملكة<lb/>دستورية فإذا كانت البلاد مستعدة لهذا النوع من الحكم ثبت مبدؤنا ونفذ بالتدريج،<lb/>وإذا كان غير ذلك نكون قمنا بالواجب الذي تدعونا إليه ضمائرنا، ونعتقد أنه محتم<lb/>علينا بإزاء دولتنا ووطننا، وإذا كانت الحكومة لا ترى هذا ولا ذاك ولا توافق على<lb/>الاتفاقية ولا تقبل الاعتراف بهذا الحزب فقد عوَّلنا معتمدين على الله وحسن النية<lb/>والإخلاص لهذا الوطن ومعونة الأمة العربية وأهل الرأي فيها على المضي في<lb/>الوجهة التي رسمناها لأنفسنا من أجل سعادة الأوطان وسلامتها وسلامة الدولة أيضًا<lb/>ونترك تقدير النتائج المترتبة إلى ضمائر القابضين على زمام الأمر اليوم إلخ.<lb/>فهذا الكتاب وما قبله من البيانات الواضحة يثبت لأبناء الأمة العربية الكريمة<lb/>أننا لم نَأْلُ جهدًا في تحقيق رغباتها وتأييد مطالبها في إصلاح الوطن وترقيته<lb/>وسعادته وإن رائدنا الإخلاص لدولتنا ووطننا، وإنما هذا الإخلاص لا يمنعنا إذا<lb/>رأينا إصرارًا من الحكومة على رأيها القديم في الأمة العربية ومطلا وتسويفًا في<lb/>إجابة مطالبها أن نتخذ خطة العزم والحزم والثبات أمام كل الموانع التي تحول دون<lb/>تحقيق آملنا في ترقي بلادنا وإسعاد أهلها وجعلهم قوة ذات حياة وحركة متضامنين<lb/>في العمل على صيانة الوطن وسلامة العنصر العربي الكريم من الأخطار الحائقة به،<lb/>خصوصًا في هذا العصر الذي اشتد فيه التنافس بين الأمم في مضمار تنازع البقاء،<lb/>وأصبحت كل العناصر العثمانية عرضة لفقد الاستقلال والموت الشائن المهين،<lb/>موت الخمود والخمول، إذا استمرت عالة على الحكومة في كل شيء فاقدة كل<lb/>وسائل الارتقاء والكمال والاعتماد على النفس.<lb/>وإنما نعتمد في هذا التضامن الداعي لنجاة الوطن ونجاة الأمة من الاضمحلال<lb/>على ذكاء العنصر العربي الكريم وكفاءة أبنائه واستعدادهم وعلى النية الخالصة لله<lb/>وللوطن والدولة، ونرجو أن يؤازرنا على سعينا هذا كل من أظلته سماء البلاد<lb/>العربية لنثبت للعالم أجمع أن الأمة العربية التي قوي الزمان على محو معظم الأمم<lb/>القديمة لم يقو على محوها، وأن الأمة التي استمد منها العالم القديم روح المدنية<lb/>والتشريع منذ ستة آلاف سنة أي من عصر حمورابي وكان العالم الجديد مدينا في<lb/>مدنيته لها من ألف سنة أي من عصر الرشيد والمأمون وما بعدهما لا يجوز العدل<lb/>والإنسانية أن تسحق بأقدام الطامعين والسياسيين، وإن الأوطان التي أنبتت حمورابي<lb/>أول واضع للشرائع المدنية، وأخرجت مثل موسى وعيسى ومحمد عليهم الصلاة<lb/>والسلام الذين قلبوا نظام العالم الإنساني وأخرجوه من ظلمات الوثنية والرذائل إلى<lb/>نور التوحيد والفضائل، لا يجوز أن تكون أوطانا لغير أهلها النابتين من ترابها<lb/>والناشئين فيها ما دام في صدورهم نفس يتردد ويدل على الحركة والحياة.<lb/>لا يوجد فيما نعلم عربي مخلص تظله راية الهلال العثماني إلا ويريد البقاء<lb/>للدولة والحياة مع إخوانه الأتراك تحت راية واحدة هي راية الهلال، ليكونوا قوة له<lb/>وهو يكون قوة لهم وكلاهما قوة للدولة، كما أنه لا يوجد عربي يعقل معنى الحياة<lb/>والوجود يرضى أن يكون مكانه من هذه الدولة مكان العبد المملوك من المالك،<lb/>والمسود من السيد، ولا مكان الأجنبي من الفاتح المستعمر، بل يطلب كل عربي<lb/>يعقل معنى الحياة أن يكون مكانه من التركي في هذه المملكة مكان الأخ الشقيق من<lb/>أخيه الشقيق، لا يمتاز أحدهما عن الآخر بحق شرعي ولا قانوني، وإنما يتفاضل<lb/>أفراد كل من الشعبين بعلومهم وأعمالهم. ويعتقد عقلاء العرب أن بقاء الدولة بدون<lb/>هذه المساواة مؤلفة من هذين العنصرين محال، وإذا هما افترقا، لا قدر الله، فالله<lb/>وحده هو العليم بالمآل.<lb/>فإذا كان إخواننا هؤلاء لا يريدون أن يفهموا هذه الحقيقة، وإن أودوا بنا<lb/>وبأنفسهم فنبذوا الجميع في هاوية الدمار، فإن الشعب العربي قد عرفها، وهو يريد<lb/>الحياة ويجاهد في سبيلها، بمنتهى ما عنده من القوة والجلد والحزم، فمن العبث أو<lb/>من الخطأ الموجب لتنافر القلوب وتجافيها أن يحال بينه وبين الإصلاح الذي يطلبه<lb/>لنفسه ولأوطانه، والقوة التي ينشدها لحفظ حياته، وبقاء الدولة التي يحترم وجودها.<lb/>وبما أن الواسطة لترقي هذه الأمة وسلامتها هو أن يكون لها حق الإشراف<lb/>على مرافق بلادها، وحق المشاركة في إدارة مصالحها، وحق التعليم والتعامل<lb/>بلغتها، وهذا لا يتأتى بغير الإدارة اللامركزية فقد رأى عقلاؤها والمفكرون فيها<lb/>وجوب السعي لنيل هذا النوع من الإدارة بكل الوسائل الممكنة، وبما أنه ما من<lb/>عاقل من أبناء العرب يطلب شيئا فوق اللامركزية الإدارية التي تضمن له الحكم<lb/>الذاتي من جهة وبقاء الرابطة السياسية بالدولة العثمانية من جهة أخرى، بناء على<lb/>ذلك كله، تدعو اللجنة العليا لحزب اللامركزية كل الجمعيات العربية وكل العقلاء<lb/>من أفراد هذه الأمة الكريمة إلى توحيد الكلمة والوجهة والغاية ومؤازرتها فيما تدعو<lb/>إليه من المطالب العامة الموافقة لمصلحة الجميع، ومتى نلنا هذه الأصول العامة<lb/>تبعها بالسهولة ما يطلبه بعضهم لبعض الولايات خاصة، على أن أنصارها والقائلين<lb/>بصحة مبدئها في سائر أنحاء البلاد العربية كثيرون ولله الحمد، بل هم جماهير أهل<lb/>الرأي والغيرة والإخلاص، لا كما يغش رجال الدولة طلاب المنافع والمناصب<lb/>بالتملق والدهان، وستعلم حكومتنا أن الأمة العربية متحدة متكافلة، تردد صوت<lb/>طلاب الإصلاح اللامركزي في كل مكان، وعسى أن تقنع بالآية التي تراها اليوم<lb/>فلا تحتاج إلى ما هو أكبر منها من الآيات.<lb/>***<lb/>مظاهرة العرب السلمية اليوم<lb/>في هذا اليوم الذي يصدر فيه هذا المنشور وترى حكومتنا العليا في الآستانة<lb/>آية من آيات صدقنا ونصحنا وإخلاصنا لها، في هذا اليوم تهتز أسلاك البرق<lb/>وتنبض عروقه بين عاصمة الدولة وجميع الولايات العربية العثمانية والجاليات<lb/>العربية العثمانية في الممالك الأجنبية فتشعر حكومة العاصمة بما تفيض به قلوب<lb/>العرب العثمانيين في مشارق الأرض ومغاربها، في هذا اليوم تستوي الشمس على<lb/>كرسيها من القبة الزرقاء، وفخامة الصدر الأعظم مستو على كرسيه في الباب<lb/>العالي، ووفود طلاب اللامركزية من العرب واقفون في إدارات البرق (التلغراف)<lb/>في سورية وفلسطين والجزيرة والعراق وفي أوربا وأمريكا يخاطبون فخامته بما<lb/>نصه العربي بعد عنوان الخطاب:<lb/>قد برهنت الأمة العربية بأقوالها وأفعالها، ومسلك حزبها وجمعياتها وصحفها،<lb/>على شدة إخلاصها لدولتها، وحرصها على سلامة السلطنة العثمانية كلها، واتفاق<lb/>شعوبها على عمرانها وترقيتها، وقد ثبت لها بالبرهان أن ذلك لا يتحقق ولا تبقى<lb/>الدولة وتحيا إلا بالإدارة اللامركزية الواسعة التي يظهر بها استعداد كل شعب من<lb/>شعوب الأمة العثمانية فتتبارى في ميدان العلم والعمل، وقد سمعنا عن لسان مولانا<lb/>السلطان الأعظم وأركان دولته ما يدل على الرغبة في إجابة الأمة والعرب خاصة<lb/>إلى مطالبهم الإصلاحية، فنحن لهذا نسترحم من مقام الصدارة العظمى إعلان وتنفيذ<lb/>أحكام اللامركزية الإدارية الواسعة في ولايتنا، وإعطاء الشعب حريته في هيئاته<lb/>النيابية وأمور المعارف والنافعة وجميع الشئون الاقتصادية المحلية، واعتبار اللغة<lb/>المحلية لغة رسمية والأمر لوليه.<lb/>وفي هذا اليوم ترفع اللجنة العليا لحزب اللامركزية الإدارية العثماني برقية<lb/>إلى فخامة الصدر الأعظم تؤيد بها برقيات أمتها الكريمة هذا نصها:<lb/>الآستانة - الصدارة العظمى:<lb/>اليوم تُظْهِر لكم الأمة العربية رأيها وإرادتها بالبرق من كل جهة، وتطالبكم<lb/>بلسان أهل الرأي فيها بإعلان اللامركزية الإدارية الواسعة في كل ولاياتها، فلجنة<lb/>حزب اللامركزية بمصر تنهي إلى فخامتكم أنها تؤيد هذا الطلب الحق بكل قوتها،<lb/>راجية من حكمة حكومتكم إحلال رأي الأمة الموافق للشرع والدستور محل الاعتبار<lb/>والقبول.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس حزب اللامركزية بمصر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رفيق العظم<lb/>* * *<lb/>صفوة القول وخلاصته<lb/>إن الأمة العربية متفقة في جميع الولايات العثمانية على طلب الإدارة<lb/>اللامركزية الواسعة المبينة قواعدها الكلية في برنامج الحزب، ويؤيد أهل الولايات<lb/>في ذلك المهاجرون من إخوانهم العرب في مصر وأوربة وأمريكة، ولا ينافي<lb/>اتفاقهم على القواعد العامة وتضامنهم وتكافلهم فيها بعض المطالب الخاصة ببعض<lb/>الولايات كطلب جمعية بيروت الإصلاحية أمورًا مخالفة لبعض مطالب جمعية<lb/>البصرة مثلا، فطلاب الإصلاح كلهم إلب واحد وكلمتهم واحدة، والأمة كلها<lb/>معهم تشد أزرهم وتنبذ من يخالفهم نبذ النوى ولا يمكن أن تسكن هذه الحركة،<lb/>وتسكت الأحزاب والجمعيات عن الصراخ أمام الأمة والحكومة، بالتلهي ببعض<lb/>قشور المطالب وما هو مطلوب منها في المرتبة الثانية، أو ما هو منها بمنزلة<lb/>الفروع من الأصول.<lb/>* * *<lb/>أصول المطالب وما لا يعتد بغيره إلا معه<lb/>الأصول الأساسية من مطالب العرب هي ما أشارت إليه برقية الأمة وهذا<lb/>تفصيله بالاختصار:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>حرية الشعب في هيئاته النيابية، وأهمها حريته في انتخاب أعضاء<lb/>مجالس الولايات العمومية ومجلس المبعوثين وغيرهما، وجعل جميع قرارات<lb/>المجالس العمومية نافذة فيما هو داخل في اختصاصها وهو كل ما يتعلق بمصلحة<lb/>الولايات التي لا تتعلق بالسياسة الخارجة ولا الحربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>حريته في أمور المعارف، وأهمها أن يكون التعليم باللغة العربية، وأن<lb/>تناط إدارته بالمجالس المحلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>حريته في أمور النافعة والشئون الاقتصادية بأن تكون جميع أعمالها<lb/>بأيدي المجالس المحلية، إلا ما يتعلق بالسياسة الخارجية أو الحربية، فللمجالس<lb/>العمومية في هذا حق الرأي المحترم فقط، وأما حق التنفيذ فمن خصائص الحكومة<lb/>العليا في العاصمة. وعلى كل حال لا يجوز إعطاء امتياز في الولاية بإنشاء طريق<lb/>أو استخراج معدن أو عمل زراعي ولا بيع أرض أميرية ونحو ذلك من الشئون<lb/>المحلية إلا بقرار من مجلسها العمومي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>اعتبار اللغة العربية رسمية في جميع الولايات العربية بأن تكون جميع<lb/>معاملات الحكومة بها في هذه الولايات فلا يقبل فيها موظف إلا من أهلها الذين<lb/>يحسنونها قولا وكتابة، لأن نشر التعليم بلغة الأمة كما يجب يتوقف على التعامل بها<lb/>في شئونها ومصالحها العامة.<lb/>فمتى نالت الأمة هذه الأصول الأساسية تساهلت فيما عداها، وفي بعض<lb/>الفروع المترتبة عليها والتدرج فيها، ذلك بأن حياة الأمة لا تكون إلا بحريتها فيما<lb/>مر ذكره، وحياة لغتها بالعلم والعمل، وتدبير ثروتها والاستقلال بمنافعها<lb/>الاقتصادية كلها، وإلا كانت جاهلة فقيرة ذليلة مضطهدة أبد الدهر، فإذا ساعدت<lb/>الأمة العربية حكومتها على ذلك تعتقد أنها تريد لها الحياة فتكون مخلصة لها كل<lb/>الإخلاص، وإلا عملت كل ما في طاقتها للوصول إلى حقها في إحياء لغتها والحياة<lb/>بها، وإحياء أرضها، والتمتع بخيراتها ومنافعها، ومن أراد الحياة الشريفة الطيبة<lb/>لا يلام، وإذا سعى لها سعيها نالها بسلام أو غير سلام، ومتى أرادت الأمة فعلت،<lb/>ومتى سارت وصلت، وتلك سنة الله في جميع الأمم {َولَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) .<lb/>صدر بمصر القاهرة في 9 ذي القعدة سنة 1331 - 26 أيلول سنة 1329<lb/>مالية عثمانية 9 أكتوبر سنة 1913. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشر حزب اللامركزية هذا البيان بالتاريخ الذي يراه القراء في آخره، وسنتكلم عنه في موضع آخر.</note>
            </note>
            <pb n="n16-p859" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2724.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أمين أبو خاطر</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجنسية واللغة</head>
               <lb/>
               <lb/>يراد بالجنسية الانتساب إلى قوم تضمهم جامعة واحدة ويخضعون لقانون واحد<lb/>بدون التفات إلى وحدة الأصل وكثرة العدد واختلاف اللغة والدين كالجنسية<lb/>الفرنساوية والألمانية والإنكليزية والعثمانية والنمساوية إلخ، وهي في عرف الناس<lb/>وفي نظر رجال الحكومات صفة لازمة للقومية وقوة مقومة لكيان المملكة وحفظ<lb/>المجتمع، وفي نظر بعض علماء الاجتماع ضلال من ضلالات الزمان، التي<lb/>استولت كما استولى غيرها على الأذهان، ولا بد أن يقضي الزمان بإلغائها كما<lb/>قضى على غيرها من الأوهام والخرافات.<lb/>يظهر لأول وهلة أن هذا الرأي الأخير بدعة تزعزع أركان الوطنية وتبدد<lb/>عناصر القومية، وتضعف روابط الجامعة وتهدم بناء المملكة ولكن يتضح بعد<lb/>الإمعان والتمعن في ما يلي أنه حقيقة لا بد من ثبوتها في المستقبل البعيد.<lb/>إذا استولى الوهم على الذهن كان أشد تأثيرًا فيه من العقل وإذا اندس في أخلاق<lb/>الأمم وعاداتها كان شديد المراس لا يزحزح إلا بعد جهد وعناء شديدين. وإذا طال<lb/>الزمن على عقيدة فاسدة شق على العقل والعلم نقضها وإقناع الجمهور بفسادها؛ لأن<lb/>الخرافات أعلق بالأذهان من الحقيقة وأشد منها تمكنًا واستمساكًا، بدليل ما نرى منها<lb/>إلى الآن في عادات أرقى الأمم مدنية وأعلاها علمًا وأدبًا، ومن قبيلها إجماع الناس<lb/>على الاعتقاد بالجنسية اعتقادًا غلب فيه الوهم على الحقيقة، فيعطونها ما ليس لها من<lb/>الحدود والصفات والمميزات التي لا تعتبر في نظر علماء الاجتماع إلا حيلاً<lb/>سياسية لاستعباد الأقوام الصغيرة وتعضيد القوة الحاكمة، وهي تظهر بأشد<lb/>مظاهرها في البلاد التي تقوى الروح الوطنية فيها، وتصبح خطرًا على البلاد<lb/>المجاورة، وحيث الرغائب والأميال والحذر من المستقبل والاستنكار من تقدم<lb/>الأمم الأخرى وتفوقها والانفعال من خسارة بعض الامتيازات تُحَوِّل الأذهان عن<lb/>فهم الحقيقة، وتميل بها إلى تفسير القضايا الاجتماعية تفسيرًا يوافق تلك<lb/>الرغائب والأميال. نرى ذلك في فرنسا التي خسرت سيادتها في أوربا بعد وحدة<lb/>ألمانيا ووحدة إيطاليا، وفي النمسا حيث تطالب الشعوب المظلومة بحقوقها،<lb/>فإذا خلا الذهن من تلك الأكدار حسب الروح الوطنية ظاهرة من الظواهر الطبيعية<lb/>تؤثر في الفرد كما تؤثر في العموم ولها حد من النمو لا يمكن توقيفه أو منعه كما أنه<lb/>لا يمكن توقيف المد والجزر أو منع حرارة الشمس في إبان الحر. على أن من<lb/>الضلال الفاضح أن يكون أساس الجنسية الأساس الذي وضعته السلطات الحاكمة<lb/>وتحاول أن ترسخ في الأذهان أن أقل جنوح عن نظامها يفقد الإنسان جنسيته ويجعله<lb/>شريدًا طريدا في مجاهل الإنسانية.<lb/>فما هو أساس الجنسية؟ وما هي علامتها المميزة؟<lb/>إذا رجعنا إلى الأنثروبولوجيا وهو العلم الوحيد الذي يرجى منه حل المسألة لم<lb/>نجد فيه ما يفي بالغاية؛ لأن علماء الأنثروبولوجيا فريقان الواحد يقول بتعدد أصول<lb/>الإنسان والآخر يقول بوحدة الأصل، فالقائلون بالتعدد يزعمون أن الأسباب التي<lb/>ساعدت على ظهور الإنسان في بقعة من الأرض ساعد مثلها على ظهوره في بقعة<lb/>أخرى، وأن ما بين الأنسال البشرية من الاختلافات الجوهرية كاختلاف اللون<lb/>والصفات والتركيب مسبب عن اختلاف الأصول وليس عن تحول الصورة الأصلية<lb/>وتطبيق الحياة على الأحوال المحلية، فهذا الرأي لا يحل المسألة حَلاًّ شافيًا عدا<lb/>عن أنه لا يخلو من النقد ولم يتفق عليه علماء الأنثروبولوجيا، أما الفريق الثاني<lb/>فيقول: إن التغييرات التي تحصل في النسل الواحد بفعل الأحوال المحيطة وتأثير<lb/>العومل المحلية هي حدود للجنسية وينسب لكل شعب صفات خاصة تميزه عن بقية<lb/>الشعوب ولو كانت من نسل واحد. على أن تلك الصفات ليست إلا صفات خارجية<lb/>لا تدل دلالة صريحة على وجود حدود فاصلة بين الهيئات الوطنية لأن في كل<lb/>شعب ولا سيما في النسل الأبيض أفرادًا كبارًا وصغارًا وشعرًا أشقر وأسود وعيونًا<lb/>زرقًا وسودًا ومزاجًا باردًا وحارًّا.<lb/>وإذا تغلبت بعض الصفات في شعب والبعض الآخر في شعب آخر فالعلامات<lb/>الجسمية والعقلية تقرب أن تكون واحدة وليس فيها من الصفات الخصوصية ما<lb/>يمتاز بها شخص عن آخر وتعرف بها جنسيته كما يعرف النسل الأسود بالجلد<lb/>الأسود والشعر الأجعد وهيئه القِحْف والوجه.<lb/>فهذه الصفات التي يعلقون عليها أهمية كبرى ليست بيولوجية لتحدث تغييرًا<lb/>في ذاتية الإنسان ولا جوهرية لتضع حدودا فاصلة بين الجنسيات، لأنها تكتسب<lb/>بالتعليم والتهذيب والتدريب وتزول بعد البلوغ وفي ظروف معلومة، تدلنا على ذلك<lb/>أحوال الولد الذي ينقل طفلا من قومه وينمو ويعيش في وسط آخر بعيد عن أهله<lb/>فإنه يكتسب صفات ذلك الشعب الغريب ولا يظهر فيه أثر من صفات قومه؛ لأن تلك<lb/>الصفات أعراض قابلة للزوال حتى لقد يخسر البالغ صفات قومه ويكتسب صفات<lb/>قوم يخالطهم كما اكتسب البرامكة صفات العرب وضرب المثل ببلاغة تواقيعهم،<lb/>وكما أن الأيوبيين وهم أكراد صاروا أشد نعرة للعرب من العرب أنفسهم، وكان<lb/>منهم شعراء وعلماء وأجازوا الشعراء ووقف منهم على أبوابهم ما لم يقف على<lb/>أبواب غيرهم من ملوك العرب، والسموأل وابن سهل يهوديان وهما شاعران<lb/>عربيان تتدفق الروح العربية من أنفاسهما، والأمثلة على ذلك كثيرة يروى منها عند<lb/>كل الأمم فقد قام كتبة ألمانيون من أصل فرنساوي تفتخر بهم ألمانيا وقام ألمانيون<lb/>في فرنسا وإيطاليون في إنكلترا وقِسْ عليه.<lb/>فالرابطة الدموية إذا ليست شرطًا جوهريًّا لتحديد الجنسية فالهيغونوت (وهم<lb/>البروتستانت الفرنساويون الذين هربوا من الاضطهاد) الذين هاجروا إلى براندبورج<lb/>أصبحوا من أفضل الألمان، والهولانديون في أمستردام الجديدة صاروا أميريكيين لا<lb/>غبار على وطنيتهم، أي أن الحرب والمهاجرات الكبرى والأسفار مزجت الناس<lb/>بعضهم ببعض حتى لم يبق فارق يفرق العناصر القومية بعضها من بعض عدا عن<lb/>أن التشريع لا يعير القرابة الدموية أقل أهمية، لأنه يسهل للغرباء أن يتجنسوا<lb/>بجنسية المملكة أي يصيروا وطنيين لهم ما لأهل الوطن من الحقوق وعليهم ما على<lb/>مواطنيهم من الواجبات، فالأنثروبولوجيا ليست أساسًا للجنسية وكل ما يقال فيها<lb/>واهن من هذه الجهة وغير ثابت.<lb/>وقد حاولوا أن يجعلوا أساس الوطنية الاشتراك في المنافع والمرافق وقالوا:<lb/>إن ما يجعل الناس أعضاء أمة واحدة هو الماضي المشترك والمستقبل المشترك<lb/>وكونهم تحت سلطة واحدة وخضوعهم لشرائع واحدة واشتراكهم في الأفراح<lb/>والأتراح، إلا أن ذلك نظرية سفسطية تصح قولاً ولا تثبت فعلا؛ لأن الروماني في<lb/>غاليسيا لا يشعر على الإطلاق بكونه بولونيًّا مع أن الرومان والبولونيين اشتركوا<lb/>في الشرائع والنظامات السياسية منذ أكثر من ألف سنة، والفيلاندي يعتبر جنسيته<lb/>غير جنسية السويدي رغما عن أنهما يؤلفان شعبًا واحدًا ويسيران على سياسة واحدة<lb/>منذ أكثر من ألف سنة أيضًا، لا ريب في أن الشرائع والنظامات واتفاق العادات<lb/>والأخلاق وارتباط الأعمال تقرب العناصر بعضها من بعض وتولد فيها شعورًا<lb/>بالتضامن، إلا أنها تنزع جنسية من صدر قوم ولا تخلق أخرى في قوم آخرين.<lb/>كل ذلك فن احتيالي تضرب به الحقيقة عرض الحائط، فالجنسية لا تعرف<lb/>من صفات الفرد إلا ما ندر، والشرائع والنظامات لا تحدد الجنسية حدًّا صحيحًا<lb/>فاصلاً بالرغم عما لها من التأثير في الأخلاق، بل ما يحددها هو اللغة؛ لأن بها<lb/>وحدها يصبح الإنسان عضوًا من شعب خاص ويتولد فكره وشعوره وبها يقتبس<lb/>منهج الشعب الذي كونها وأنماها ووضع فيها أسرار عقله ونفث فيها نسمات روحه<lb/>وكساها بأدق خصوصياته العالمية وبها يصبح ابنًا ووارثًا لكل المفكرين والشعراء<lb/>ولكل النبغاء وقواد الشعب، وبها يشابه قومه فكرًا وعملاً؛ لأنها تستهوي الأفراد<lb/>بتاريخها وآدابها، وهي بالحقيقة الإنسان كله لأنه سلك الإيصال للمدركات الخارجية<lb/>والآلة الجوهرية التي تساعد على العمل في العالم الخارجي فمن بين الملايين يقوم<lb/>مفكر واحد يفكر في قومه فيكتب لهم لإصلاح مجتمعهم فيأخذ الملايين عنه ما أنتجته<lb/>قريحته الذكية وينالون باللغة ما لا ينالونه بأية آلة أو واسطة أخرى، فاللغة هي<lb/>أقوى رابطة تربط الناس بعضهم ببعض لأن أخوين لا يتكلمان لغة واحدة يكونان<lb/>بعيدين أحدهما عن الآخر أكثر من غريبين يتعارفان ويتبادران السلام بلغة واحدة.<lb/>كنت وبعض الزملاء في الآستانة وكنا نختلف إلى بعض الأندية ونتكلم بلغتنا<lb/>العربية فابتدرنا شيخ يناهز الستين تتقاذفه عوامل الفرح واليأس والقنوط والأمل<lb/>والحب والبغض قال بالحرف: يا لشقاوتي هنا أبناء وطني يتكلمون العربية وأنا<lb/>أموت حسرة في الآستانة قلنا: ومن أين الشيخ؟ قال: من بغداد. قلنا: وأين<lb/>سورية من بغداد؟ قال: تجمعنا اللغة.<lb/>وقعت بين الإنكليز والأمريكان حروبٌ طاحنة وحصلت مشاكل شتى زادت<lb/>شقة البعد بين الشعبين، ولكنهما تجاه غير الإنكليزي واحد، ويشعران بأنفسهما<lb/>أنهما أبناء بريطانيا العظمى.<lb/>لما قامت الحرب بين الإنكليز والبوير خفق قلب الهولنديين وتفتت ألما رغمًا<lb/>عن انقطاع العلاقة السياسية بين هولاندا والكاب منذ نحو قرن وفي حرب 187<lb/>تشيع أهل سويسرا وبلجيكا للفرنساويين وحنوا إليهم بكل جوارحهم رغمًا عما بينهم<lb/>وبين الفرنساويين من الفرق العظيم في الشرائع، والأخلاق والجنسية السياسية<lb/>والتذكارات التاريخية وفي حرب الشلسويك هولشتين فزع النروجيون للدنمارك<lb/>وتطوع بعضهم لمساعدتهم مع أنهم يكرهونهم ويقبحونهم وقد تحرروا من سلطتهم<lb/>بعد حروب طويلة ولا شيء يربطهم بهم سوى اللغة إلا أن هذا اللاشيء هو كل<lb/>شيء.<lb/>رقي اللغة عنوان رقي الأمة وانحطاط اللغة دليل على انحطاط الأمة لأنها<lb/>تتخذ أهمية إذا استخدمتها الأمة آلة لنهوضها ورقيها وتقل أهميتها إذا كانت الأمة<lb/>منحطة ومستعبدة للفئة الصغرى منها المستبدة بأحكامها؛ لأن في مثل هذه الحال لا<lb/>تحتاج إليها الهيئة الحاكمة لأنها لا تتنازل إلى مخاطبة الأفراد ولا يحتاج إليها<lb/>الأفراد أيضًا؛ لأنه لا يحق لهم أن يفرغوا ما في قلوبهم في قالب من الكلام الحسن<lb/>ولا يبقى منها إلا ما يلزم القرويين للتفاهم أو للهذر والمزاح أو للعداوة والتحسر<lb/>والشتم، وقانون الاستبداد يقضي بإظلام البصائر فيحب الظلام ويقبح النور ويسد<lb/>سبل التهذيب ويقفل أبواب المدارس ويجعل السوط قاموس اللغة ومتنها وكل<lb/>علومها وآدابها، والشريف في الأمة لا يرى ما يدعوه إلى التعلم لأن حقوقه يؤيدها<lb/>شرف الولادة فهو سيد بدون أن يفتح فمًا أو أن يغمس قلما في دواة.<lb/>فالجنسية في هذه الحالة واطئة؛ لأن علامتها الرئيسية واطئة، إلا أن الأحوال<lb/>تغيرت في هذه الأيام حتى في روسيا وتركيا وأصبح لكل فرد من أفراد الرعية حق<lb/>الدفاع عن نفسه وأن يعلو فوق الحد الذي وضعته فيه أحوال ولادته، وفتحت أبواب<lb/>التعليم وانتشرت الجرائد، وأعطيت حرية الخطابة فاتسع نطاق اللغة ورقت<lb/>حواشيها وسَمَتْ آدابها، وأمعن فيها الكبير والصغير والغني والفقير حتى الملوك<lb/>أنفسهم؛ إذ علموا أن لا بد لهم من سهولة الكلام في كثير من الأحوال، وأصبح كل<lb/>عقبة تقف في سبيل استعمال اللغة الخاصة بالأمة أو كل ضغط يوجب لغة أجنبية<lb/>عارًا وعنفًا لا يحتملان، ومن كانت جنسيته الصغرى في البلاد التي يتوطنها<lb/>وكانت لغته غير اللغة الرسمية وحظر عليه استعمال لغته وأجبر على استعمال لغة<lb/>أجنبية فإنه يشعر بألم لا يعرفه إلا من مر بهذه الشقة وعانى مشقاتها لأنه يكون كعبد<lb/>من عبيد القرون الوسطى أو كمجرم محكوم عليه بالنفي، وما من أحد في الكون<lb/>يرضى بحرمانه من أهم قوة في الحياة بها يبث شعائره ويعبر عن أفكاره، وما<lb/>الحرمان من ألقاب الشرف بشيء بالنسبة إلى الحرمان من اللغة الحاصلة، وتقييد<lb/>الأرجل بالقيود ليس بشيء بالنسبة إلى تقييد اللسان الذي به تحسب قوى العقل في<lb/>قفص يمنعها من الظهور والانتشار ويشل حركتها ويقتلها في المحيط المفسد بسياسة<lb/>الظلم. فنكران اللغة نكران للأنانية لا يرض به إلا من سفلت طباعه وتدنى إلى أن<lb/>ينحني ويعفر وجهه بالتراب أمام الهيئة الحاكمة المستبدة ويضحي حقوقه ويدوس<lb/>على أقدس عاطفة من عواطف الجنسية، وعلى أن مثل هذا السافل أو الجبان قليل<lb/>في العالم؛ لأن الأكثرية تتمسك بلغتها وتدافع عنها كما تدافع عن حياتها وتقاوم كل<lb/>قوة تعمل لإذلالها. ويمكن للأمة الحاكمة أن تجعل لغتها اللغة الرسمية وأن تمنع لغة<lb/>الأمة المحكومة من المحاكم والمدارس والكنائس والجمعيات والمعاملات ولكنها لا<lb/>تستطيع أن تمنع حركة الأفكار التي تهيأ لنسف بناء تلك السياسة بعد أن أصبح<lb/>سجنًا لا مسحة عليه من الإنسانية بدلاً من أن يكون ملجأً لتقوية الضعيف وتخفيف<lb/>آلامه.<lb/>لا يمكن أن نقنع إنسانًا ذا عقل سليم بقطع رأسه ولا تستطيع شريعة أن تقنع<lb/>أمة حية بترك لغتها ومظهر عقلها الخاص، وكل مملكة تحتوي على جنسيات<lb/>متعددة لا بد من وقوع التنافر والشقاق فيها وإذا تكافأت فيها القوات تجزأت وانحلت.<lb/>فما هو العلاج الشافي لذلك؟ هذه مسألة من أعقد المسائل الاجتماعية التي حارت<lb/>في حلها الأفهام وهي لا تحل إلا بالطرق الراهنة التي لا إشكال فيها ولا تمويه.<lb/>أفضل حل يَرْتَئِيه رجال السياسة هو اللامركزية بكل معانيها المتسعة وهو حل<lb/>مقبول يجب التسليم به إلى أن يظهر أفضل منه لأنه نظري أكثر مما هو عملي،<lb/>فاللامركزية قد يمكن تطبيقها والعمل بها في المملكة التي تحتوي جنسيتين<lb/>متساويتين عددا وقوة وارتقاء بحيث يستطاع التساوي والتفاهم بينهما كما في<lb/>بلجيكا، ويعسر أو يستحيل في المملكة التي يكثر فيها الجنسيات كما في النمسا التي<lb/>تحتوي على أكثر من عشر جنسيات متباعدة ومتنافرة بحيث لا يتألف منها مجموع<lb/>مندمج في جسم المملكة لأن التساوي بين العناصر المتعددة يقضي باستعمال كل لغات<lb/>البلاد في كل الإدارات من مكتب بوسطة القرية إلى الوزارة ومن غرفة قاضي الصلح<lb/>إلى محكمة النقض والإبرام ومن اللجان البلدية إلى المجالس النيابية عدا ما يوجب<lb/>من إنشاء المدارس الابتدائية والثانوية والعالية لكل عنصر والسعي لتهذيب آداب<lb/>كل لغة ومكافأة النبوغ في كل منها. وتلك مطالب لا يمكن تحقيقها والعمل بها لأن<lb/>ذلك تجزئة للمملكة وتفكيك للروابط التي تربط عناصرها بعضها ببعض.<lb/>ولا يمكن لمملكة تكثر فيها العناصر أن تستغني عن لغة للمملكة تكون اللغة<lb/>الرسمية فالعنصر الذي تكون هذه لغته يصبح سائدًا والعناصر الأخرى مسودة<lb/>فتتفاوت الحقوق وتمتنع المساواة؛ لأن الشريعة تطلق لسان البعض وتخرس لسان<lb/>البعض الآخر وتقسم أبناء الوطن الواحد إلى قسمين أحدهما وطني حميم والآخر<lb/>نصف وطني.<lb/>رأينا مما تقدم أن اللغة مطلب حيوي لا ينال بالاتفاقات المبرقعة والعقود<lb/>المعوجة، وإن عقدة الإشكال فيها لا تحل إلا بالطرق التي ذكرناها حلاًّ يرضي<lb/>الجنسيات على اختلافها لما ظهر لنا فيها من الإشكال والتعقيد وصعوبة التطبيق،<lb/>فالحل الصادق الصحيح هو القوة؛ لأن كل ما عداها لا يفيد إلا لتهدئة ثائر الخواطر<lb/>إلى أجل معلوم؛ لأن تنازع اللغة كتنازع البقاء لا بد من أن يجري مجراه وينتهي<lb/>بالهزيمة أو بالموت أو بالفوز، ويجب على المطالب بهذا الحق الحيوي أن يقبل<lb/>الوعود بالامتيازات وأن يرفض الاقتراحات للتسوية والتراضي، فإما لا شيء وإما<lb/>كل شيء.<lb/>بدأ تنازع الجنسيات منذ آلاف من السنين وكمن في ما مضى من الزمان كما<lb/>تكمن النار في الحطب، وقد هب من سباته ليسترد القوة التي سلبت منه؛ لأن<lb/>الجنسية المسلوبة الحقوق لا تقيم على الضيم إلى الأبد إلا إذا ضعفت حيويتها<lb/>وقضى الناموس الطبيعي عليها بالموت، يُغِير شعب نشيط على بلاد فيفتحها عنوة<lb/>ويستولي على أهلها ويستبد بأحكامها إلا أنه إذا لم يكن له قوة كافية يوهن بها<lb/>المغلوب ولم يمح لغته بقي دائما في خطر من القيام عليه.<lb/>وإذا كان المغلوب أكثر منه عددًا قد يطرده من البلاد أو ينزع السلطة منه<lb/>ويرغمه على إنكار جنسيته.<lb/>وأما في المهاجر فتغلب القوة بطريقة لا تبعد عن طريقة الفتح؛ لأن<lb/>المهاجرين إذا كانوا أقوياء وكثيرين طردوا السكان الأصليين وحلوا محلهم، وإلا فإما<lb/>أن ينكروا جنسيتهم ويندمجوا في جنسية البلاد أو أن يرحلوا عنها ويطلبوا مهجرًا<lb/>يستقلون به ويحافظون فيه على جنسيتهم.<lb/>وعلى ذلك يكون أفضل حل لتنازع الجنسيات إما الإدماج والاندماج؛ وإما<lb/>الفصل والانفصال، وكلاهما لا يتمان إلا بالقوة، والشواهد على ذلك كثيرة في<lb/>التاريخ القديم والحديث.<lb/>هذه هي مسألة الجنسيات في نظر بعض علماء الاجتماع هي الفصل الأخير<lb/>من فصول المأساة التي بدأ تمثيلها منذ بدء المهاجرات أو بعدها بمدة، وكانت<lb/>الفترات بين الفصول طويلة إلا أنها لا تطول إلى الأبد، فقد أرخى الستار على<lb/>المشهد الأخير ليحضر بعده مشهد من أشد المشاهد هولاً تمثل فيه معارك عنيفة بين<lb/>الحق والقوة وتنتهي بانتصار القوة.<lb/>لا يوجد ناموس في الدنيا يحظر على الكائن الحي الاحتفاظ بشروط كيانه ولم<lb/>يوجد في الدنيا من قال للأسد وهو يفترس خروفًا: تخل عن هذا الخروف؛ لأن<lb/>الأسد يقبض على الخروف بدافع يدفعه إلى ذلك، وهذا الدافع هو الحق الذي يخوله<lb/>افتراسه، على أن للخروف أيضًا حقًّا بأن يقتل الأسد إذا استطاع إلى ذلك سبيلا.<lb/>فالحق والقوة يجتمعان في حالة الدفاع عن الحياة أوفى ما كان بأهميتها، والشريعة<lb/>المدنية نفسها تخول الإنسان حق الدفاع عن نفسه أي تجيز له في بعض الظروف أن<lb/>يدافع عن حقه بالقوة، والحرب ليست إلا دفاعًا بالقوة عن الحق للأمة. يرى شعب<lb/>أن شيئًا يلزم لحياته أو لكمالياته فيمد يده إلى ذلك الشيء ويكون حقه به كحق الأسد<lb/>بالخروف وصاحب ذلك الشيء يمنعه من أخذه أي يستعمل القوة للدفاع عن حقه<lb/>وليس للمغلوب منهما أن يشكو بل عليه أن يستعد لاستئناف القتال في المستقبل.<lb/>وإذا غلب أيضا وحكم عليه بالانكسار إلى الأبد وجب أن يرضى بما حكمت عليه<lb/>الطبيعة، وأن يعلم أنه خروف وليس أسدًا فيطبق أحواله الحيوية على أحوال<lb/>الخروف لأنه لا يستطيع أن يحارب الطبيعة التي لم تلده أسدًا.<lb/>للأمة التي تُسْلَب لغتها منها حق شرعي بالدفاع عن أثمن ملك لها وإذا لم يكن<lb/>لها قوة كافية للاحتفاظ بهذا الملك سقط حقها به. وللأمة السائدة حق بالاحتفاظ<lb/>بشرف لغتها وبمنع كل امتياز يضر بها أو يضعف أهميتها وإذا لم تستطع أن تؤيد<lb/>حقها هذا بالقوة وجب أن تذعن لمطالب الأمة المسودة فتساويها بحقوقها وتتنازل عن<lb/>سلطتها المطلقة وتحتفظ بما يستطاع من السيادة؛ لأنها إذا كانت شرطًا لازمًا لحياتها<lb/>أصبح زوالها قاضيًا عليها بالموت لا محالة.<lb/>لا يتوهمن أحد أني أرمي في هذا البحث إلى غاية مخصوصة أو أن أعني فيه<lb/>أمة مخصوصة؛ إذ لا غرض لي بالسياسة ووجهتي فيه الوجهة العلمية الاجتماعية<lb/>فألم بالمسألة من كل أطرافها وأطلقه على كل الجنسيات المختلطة على الألمان في<lb/>النمسا وبوهيميا وعلى الدنماركيين في الشلسويك الشمالية والبولونيين في بوزن<lb/>والرومانيين في ترانلسلفانيا والطليان في الترانتين ولا أستثني العرب في تركيا،<lb/>فالخمسة الملايين من المجر لهم الحق أن يحولوا إلى مجر الأحد عشر مليونا<lb/>المغايرين لهم الذين في هنكاريا وكأنهم بذلك يستمرون في العمل لاستقرار الفتح<lb/>الذي بدأ سنة 884 إلا أن الألمان والسلاف والرومان الذين في هنكاريا لهم الحق<lb/>أيضا بأن يدافعوا عن أنفسهم، فإذا فازوا على المجر ونزعوا منهم جنسيتهم سقط<lb/>حق المجر وقضي عليهم أن يرضخوا لما قدر لهم منذ أكثر من ألف سنة، والتشيك<lb/>لهم حق بأن يطلبوا مملكة لأنفسهم يتحررون فيها من الألمان وكأنهم بذلك يستأنفون<lb/>المعارك القديمة التي جرت بينهم وبين الألمان في المارش والجبال البيضاء.<lb/>وللألمان حق أيضا بأن يقاوموا بالقوة قوة أكبر وأن يشهروا حربًا ثالثة تكون<lb/>الفاصلة بعد الحربين التاريخيتين السابقتين فيبرهنوا للتشك نهائيًّا أنهم ليسوا أكفاء<lb/>لمقاومة الفاتحين الذين دخلوا البلاد منذ اثني عشر قرنا ولم يقاومهم فيها أحد.<lb/>بقيت لي الكلمة الأخيرة عن تركيا وهي البلاد التي تهمنا أكثر من سواها؛<lb/>لأنها الوطن الذي نَحِنّ إليه ونحافظ على وحدته وكيانه فأقول: إن انفصال بعض<lb/>الجنسيات عن تركيا في الحرب الأخيرة قد يكون في مصلحتها ومنفعتها لأنها كانت<lb/>سوسا ينخر في جسم المملكة، وبقي فيها جنسيتان كبيرتان متكافئتان هم الترك<lb/>والعرب وما عداهما فجنسيات صغيرة ليس لأحدها أو لمجموعها من القوة ما يخشى<lb/>منه على نزع السيادة من الأمة السائدة ويقدر لها إما الرضوخ للقوة وإما الاندماج في<lb/>إحدى الجنسيتين الكبيرتين، فإذا أذعن الأتراك لمطالب العرب وساووهم بأنفسهم<lb/>وأشركوهم في الأحكام والإدارات اشتد ساعدهم وصلح حالهم وقوي ملكهم وإلا كان<lb/>القول الفصل للقوة وانتهى بها الإشكال على أحد أمرين إما الإذعان وإما الانفصال.<lb/>وسيبرهن المستقبل صحة هذه النظرية إن لم يكن عاجلا فآجلا، تلك سنة الكون لا<lb/>تنقضها سياسة الرياء ولا تحولها عن مجراها الوعود الكاذبة والعقود المرقعة.<lb/>إن مأساة الجنسية التي بدأ تمثيلها منذ ألوف من السنين على مرسح العالم لا<lb/>بد أن تختتم بمشهد تشهده أوربا تمثل فيه المذابح والشرور والجرائم وبجانبها<lb/>الشجاعة والشهامة والشرف، تلك مظاهر الطمع والجشع، وهذه مظاهر القوة<lb/>الحيوية؛ لأن الفروع المنفصلة عن جذوعها تحن إلى الرجوع إلى أصلها فتجاهد ما<lb/>استطاعت إلى ذلك سبيلا، فإما أن تموت في جهادها أو أن تفوز فتجتمع بأصولها،<lb/>ذلك جهاد عنيف تموت فيها الأمم الصغيرة وتباد الفروع التي ليس لها قوة كبرى من<lb/>جنسها تفزع إليها وتخلصها من نير عبوديتها، وتثبت الأمم الكبرى التي لا يقوى<lb/>عليها منازع، وقد ينقضي القرن العشرون قبل تمثيل هذا المشهد المؤلم ومن يعش<lb/>بعده يكن في أمن من حفظ جنسيته والتمتع بها حيثما كان.<lb/>تلك سنة الحياة العامة والقوة تُكْسِبها الحق بالبقاء وهي سنة تحكم على<lb/>الشموس في الفضاء، كما تحكم على القناعيات في الماء، إذا هلكت بها أمة فِلأن<lb/>ليس لها قوة تساعدها على البقاء كالكائنات البيولوجية التي تهلك في أدوار النمو.<lb/>(المقتطف) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين أبو خاطر <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p868" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2725.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عماد الدين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">صحيفة<lb/>التيمس الأفريقية ومجلة الشرق<lb/>سيدي الأستاذ العلامة محرر المنار:<lb/>السلام عليك ورحمة الله وبركاته وبعد، فقد دفعني لكتابة هذه الرسالة بشأن<lb/>جريدة التيمس الأفريقية ومجلة الشرق مقالة مفيدة بعنوان: خدمة المسألة المصرية<lb/>في إنجلترا اطلعت عليها في الأهرام الغراء الصادرة في 23 شوال الماضي. قال<lb/>حضرة كاتبها بعد أن عدَّد الصفات الواجبة في الجريدة التي يمكن أن تخدم المسألة<lb/>المصرية في إنجلترا بصورة دائمة مأمونة مضمونة النفع ما يأتي: هذه الجريدة<lb/>التي أشير إليها هي <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صحيفة التيمس الأفريقية ومجلة الشرق</head>، وهي مجلة شهرية<lb/>صغيرة الحجم كبيرة الفائدة زهيدة الثمن يتسابق إلى شرائها الإنجليز المهتمون<lb/>بالمسائل الشرقية والأفريقية قبل الشرقيين والأفريقيين أنفسهم، وتدبرها شركة<lb/>دولية لا لغرض تجاري بل لخدمة صوالح الشعوب الملونة، ولما ظهرت مقالة<lb/>الدستور المصري في عدد أغسطس بعثت برسالة شكر إلى رئيس تحريرها على<lb/>اعتداله ونزاهته وأملت منه أن يوسع ما فيها من باب الكلام على مصر فكتب إلي<lb/>يقول: إنه لولا أن أغراض الشركة إنسانية وسياسية لا تجارية لما استحقت المسألة<lb/>المصرية أقل نصيب من عناية المجلة؛ لأنه لا يوجد في الشركة فرد واحد مصري<lb/>من حملة الأسهم، كما أنه لا يباع منها في مصر عدد يستحق الذكر، ولا يوجد في<lb/>القطر المصري إلا عدد قليل من المشتركين، وربما كان ما يباع منها في مصر<lb/>غالبًا للإنكليز أو للأوربيين المقيمين فيها فيا للعار والخجل <gap resp="#org_MS"/> اهـ.<lb/>قرأت هذا بين حيرة وأسف أو زادت حيرتي عندما قرأت الكلمات الآتية في<lb/>مقالة حضرة الكاتب المشار إليه: وهذا النوع من الصحافة الذي هو قادر على<lb/>خدمتنا موجود فعلاً ويدعونا لإدلاله أكثر من مرة على شكوانا، وقد قرأت هذه<lb/>الدعوة في عدة جرائد مصرية، ونحن لاهون صامتون كأنما لا عيون لنا ولا عقول<lb/>اهـ. وأظن أنه لا غرابة في حيرتي ودهشتي؛ لأني ما كنت أظن أن إقبال<lb/>الوطنيين المتعلمين بمصر على هذه المجلة النفيسة التي تدافع عن صوالح مصر<lb/>بغيرة وتعقل يقل عن إقبال إخوانهم في أوربا الذين يعضدونها بكل قواهم وما كنت<lb/>أظن أن وطنيتنا لا تزال محصورة في القول دون العمل، وأن مصر التي يوجد بها<lb/>عشرات الآلاف من المتعلمين العارفين باللغة الإنكليزية لا يتقدم منها ولو بضع<lb/>مئات للاشتراك في هذه الصحيفة النافعة التي لا يربي اشتراكها على 6 شلنات في<lb/>السنة بما في ذلك أجرة البريد. على أن الأنكى هو أن نبخل أيضا بنفثات أقلامنا<lb/>في سبيل خدمة الأمة، وإلا فما معنى عدم تلبية كتاب مصر المتضلعين من اللغات<lb/>الأوربية لنداء تلك المجلة الذي تكرر مرارا كثيرة على صفحات أغلب الصحف<lb/>المصرية، فإن قيل: إن إخلاصها مشكوك فيه. فيكفي لدحض ذلك دعوة المجلة<lb/>إيانا لدلالتها على شكاوينا بالرغم من عدم مساعدتنا المالية لها، ويكفي أيضا لبطلان<lb/>هذا الزعم أن نعلم أن رئيس تحريرها هو صاحب ذلك الكتاب التاريخي السياسي<lb/>المشهور في أرض الفراعنة Pharaohs the of Land the in<lb/>الذي نور به ذهن الرأي العام الإنكليزي عن حقيقة الشئون المصرية فخدم به مصر<lb/>خدمة جليلة في وقت لم يعضده فيه مصري واحد، وفي حين أنه لو كان أنفق ذكاءه<lb/>المشهود به، وأوقف قلمه على نصرة الباطل وتشويه سمعة المصريين خاصة<lb/>والشرقيين عامة كما جرت عادة الكتاب الأوربيين لفاض عليه ذهب الاحتلاليين<lb/>ولرفعوا منزلته السياسية إلى أبعد ما يصل إليه المتخيل. وإن قيل: إن مركز<lb/>الجريدة السياسي ومكانة الكتاب الذين يحررون فيها غير عالية، فلا أدل على كذب<lb/>ذلك من تناقل الصحف الإنكليزية المشهورة لما يكتب فيها، ومَنْ مِنْ سادتنا الكتاب<lb/>المصريين تفوق منزلته أمثال شارلس روشر، وأليس شاءب ودوجلاس سليدن،<lb/>وكاثلين فريزر واللورد لامنجتون واللورد نيوتن والمستر أوبري هربرت وبدوين<lb/>ساندز جورج رافالوفتس وج ب فيشر ولود ولورد موبري وأستروتن، والكابتن<lb/>دكسن جونسون وكثيرين غيرهم لا تحضرني أسماؤهم وكلهم ما بين كاتب فيها أو<lb/>صديق لها، ويكفي للدلالة على نفوذها أنها هي صاحبة الفضل في تكوين الجمعية<lb/>العثمانية التي وفقت إلى مقاومتها الجمعية البلقانية وتحويل أغلبية الرأي العام<lb/>الإنكليزي إلى جانب العثمانيين بالاجتماعات السياسية العظيمة التي عقدتها وتعقدها<lb/>في كل مناسبة، وبالنشرات والمقالات وعلى الأخص بترجمة كتاب بييرلوتي نزع<lb/>تركيا Agonisanto Turquie إلى اللغة الإنكليزية.<lb/>بعد هذا البيان يا سيدي الأستاذ اسمح لي أن أتطرق للكلام على النقطة<lb/>الأساسية التي حركتني لتحرير هذا الكتاب، ونبهتني إليها مقالة خدمة المسألة<lb/>المصرية في إنجلترا السالفة الذكر، فأقول: إن مجلة التيمس الإفريقية ليست مجلة<lb/>سياسية محضة بل لها أغراض ومرام أعلى من ذلك أهمها خدمة السلام العام وإزالة<lb/>سوء التفاهم بين الغرب والشرق وقتل روح التعصب الأعمى للدين أو اللون،<lb/>وبالاختصار هي تعمل جهدها لإحلال الوئام وحسن التفاهم بين جميع شعوب<lb/>الأرض، وأظن سيادتكم تعلمون أنه يوجد في إنجلترا خاصة وأوروبا عامة من<lb/>الآراء السخيفة عن الدين الإسلامي ما يدهش له كل من يعتقد في الأوربيين حب<lb/>التحقيق والتسامح، ولست أدري والله ما هي ذمم أولئك المؤلفين الذين نقلوا إليهم<lb/>هذه المعتقدات الساقطة التي يبرأ منها الإسلام والمسلمون وأفهموهم أن العادات<lb/>والخرافات القبيحة الملتصقة بالشعوب الإسلامية الحاضرة كما التصقت من قبل<lb/>بالشعوب المسيحية بسبب الجهل - سنة الله في أرضه - هي جزء من الدين<lb/>الإسلامي، وكيفما كان الباعث لأولئك الكتاب على نشر هذه الأباطيل، فالحقيقة<lb/>المرة أن جذورها لا تزال ثابتة حتى الآن ولم يقتلع إلا شيء ضئيل منها بهمة أمثال<lb/>العلامة السيد أمير علي الهندي والأستاذين الكبيرين أرنلد وبراون، على أن حزب<lb/>هؤلاء الأفاضل المحققين المصلحين لايزال صغيرًا لايعتد به ولا تزال<lb/>القوة العظمى في أيدي السير هري جونستون والمستر نويل بكستون ومن على<lb/>شاكلتهم ممن لا يحركهم غير التعصب الذميم وعداء ما يجهلون.<lb/>والخلاصة أن كل مسلم في هذه البلاد لا يجد من أهلها وأستثني الأقلية<lb/>الضئيلة التي تعرف التسامح ولا تفهم الدين فهمًا معكوسا كما أستثني الأفراد القليلين<lb/>الذين بحثوا بأنفسهم وعرفوا مزايا الدين الإسلامي وحسناته الواضحة لكل ذي عقل<lb/>سليم، لا يجد من أهلها غير ازدراء به وترفُّع عنه يرجع بعضه إلى التعصب للون<lb/>ويرجع البعض الآخر لاحتقار دينه البربري، ومهما حاول مناقشتهم وإبلاغهم مقر<lb/>الحقيقة لا يرى منهم إلا ابتعادًا وتفسيرًا لمناقشته بأنها مغالطة لا يوافق عليها علماء<lb/>الإسلام. وإن الباعث له على تفسيره المقبول وبيانه المعقول الذي يعتبر مغالطة هو<lb/>شعوره بسقوط دينه وإيثاره الدفاع عنه بما اكتسبه من المعلومات الغربية عن<lb/>الاعتراف بذلك السقوط.<lb/>ومن هذا ترى يا سيدي المفضال أنه لم تبق وسيلة لتبديل هذه الحال العجيب<lb/>إلا بتسابق علماء الإسلام المستوطنين في البلاد الشرقية، وسيادتكم في مقدمتهم،<lb/>إلى دحض هذه المفتريات في الصحف الأوربية ذاتها، ولا أنسب من جريدة التيمس<lb/>الأفريقية ومجلة الشرق، لعل من ذلك ما يكفي لإخراس ألسنة الأفاكين ورفع<lb/>رءوس جميع المسلمين المقيمين في أوربة الذين لا يقبل دفاعهم عن دينهم بحجة<lb/>أنهم إنما يكتبون متأثرين بالمدنية المسيحية.<lb/>وليس غرضي أن أشير بفتح باب مناقشة دينية عنيفة ومجادلة خصوم الدين<lb/>الإسلامي بشكل منفر كالذي اعتاده أغلبهم؛ لأنه بغض النظر عن قلة الحذق في ذلك<lb/>فالمجلة المشار إليها التي غرضها سياسي التوفيق لا التفريق وخدمة الحقيقة بوجه<lb/>عام لا يمكن أن ترحب بكتابة على تلك الصورة، ولكنها ترحب على ما يظهر لي<lb/>مما نشر من قبل فيها بكل كتابة أساسها التسامح والتحقيق وحب التوفيق، ولا شك<lb/>أن هذا المبدأ مما يرتاح إليه أئمة الإسلام الذين نحتاج إلى بياناتهم النزيهة لتنوير<lb/>الرأي العام الأوربي في كثير من المسائل التي شوهت لديه، وأخص بالذكر مسألة<lb/>المرأة المسلمة فإن الفكرة السائدة هنا هي أن المرأة المسلمة لا حقوق لها، تباع<lb/>وتشترى كبيع السلع، ومقيدة بكثير من الأغلال والقيود التي لا يمكن أن تتفق مع<lb/>الحضارة الصحيحة ومبادئ الإنسانية.<lb/>هذا ويحسن أن أذكر هنا ما قرأته في التيمس الأفريقية من أنها مستعدة لقبول<lb/>كل ما يكتب في صالح مبادئها بأية لغة أوربية وأن قلم ترجمتها ينقله إلى الإنكليزية،<lb/>ولا أظن أن من العسير على العلماء المسلمين أن يوفقوا بين أصدقائهم العارفين<lb/>باللغات الأوربية إلى إيجاد من يتبرع لهم بترجمة آرائهم إلى الفرنسية أو الألمانية<lb/>أو غيرهما إن لم يجدوا من يقدر على ترجمتها مباشرة إلى الإنكليزية، وحبذا لو<lb/>بعث كل عالم منهم بصورته الشمسية إلى المجلة المذكورة لتنشر بجانب مقاله لعل<lb/>في هذا ما يدحض الرأي الشائع هنا عن أن الدين الإسلامي يحرم التصوير الشمسي.<lb/>وأخيرًا: أؤمل أن يكون من رسالتي هذه محرك للهمم؛ لأنه إذا كان من<lb/>السخافة أن تنام عن استنباط الوسائل التي نصون بها كرامتنا وندفع بها مهاجمة عدو،<lb/>فمن الجنون أن نتعامى عن تلك الوسائل إذا هي وجدت فعلا وكانت متهافتة علينا،<lb/>وليس مما يشرفنا أن نقرن بخلنا المالي في سبيل المصلحة العامة ببخلنا القولي<lb/>أيضًا، ولنتخذ لنا من نهضة الأمم البلقانية والوسائل التي اعتمدت عليها في سبيل<lb/>ذلك عبرة نعتبر بها، فإنه لولا استئجار تلك الحكومات لكثير من الصحف الأوربية<lb/>وتصويرها العثمانيين بصورة المتوحشين، ولولا ضربها على النغمة القديمة في<lb/>تمثيل الدين الإسلامي دينًا بربريًّا مريعًا لا يستحق أنصاره إلا الفناء؛ لأنهم أهل<lb/>مفسدة، لولا ذلك لما استطاعت جذب أغلب الأوربيين إلى صفها، الذين لم ينتبهوا<lb/>لحقيقة الحالة إلا بعد ضياع الفرصة، ولكن أطالبهم بعدم الاستمرار على التواني في<lb/>الدفاع عن مصالحنا وخدمة الحق الذي يشهد الله أنَّا في جانبه، وإطلاع الأوربيين<lb/>على حقيقة الواقع لدينا وصدق شؤوننا التي يعمل أهل الأغراض ليل نهار على<lb/>تشويهها.<lb/>وأختم كتابي بذكر عنوان المجلة المشار إليها ليرجع إليها كل غيور تدفعه<lb/>غيرته للمساعدة المالية أو الأدبية، هذا مع العلم بأن مركز الجمعية العثمانية<lb/>committee Ottoman The الرئيسي هو في إدارتها وهذا هو<lb/>نص العنوان: Review Orient &amp; Times Afrrcan The<lb/>. C.E LONDON Street Fleet 158<lb/>برنجهام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عماد الدين<lb/>(المنار)<lb/>نشكر للكاتب الغيور نصحه وإرشاده، ونتمنى لو يقبل قراء الإنكليزية<lb/>من إخواننا المصريين على الاشتراك في هذه الصحيفة التي طالما تمنى عقلاؤهم أن<lb/>يكون لهم مثلها في وطنهم، ولهي في لندن أنفع منها في مصر، ونتمنى لو<lb/>يوافيها أهل العلم الصحيح بالمقالات التي تبين للأوربيين حقيقة ديننا ومظالمنا،<lb/>فإن أهل الفضيلة والاستقلال النفسي والإنصاف وحب العدل لا يحصى عددهم في<lb/>أوربة فإذا عرفوا حقيقة حالنا كانوا قوة لنا لا نستطيع تكوين مثلها في بلادنا،<lb/>وإنما كان ولا يزال يغش هؤلاء الفضلاء رجال السياسة ودعاة الدين،<lb/>والمبشرون وكلا الفريقين يستحل الكذب والبهتان وقلب الحقائق؛ لأن رياسته ومجده<lb/>ورزقه تتوقف على رواج هذه التجارة فمن يقيس جميع الأوربيين على ما يرى<lb/>ويسمع من تعصب هذين الفريقين فهو مخطئ ضال. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p873" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2726.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب مصر والصحافة العربية الإسلامية<lb/>بالشيخ علي يوسف رحمه الله تعالى</head>
               <lb/>
               <lb/>في صبيحة يوم السبت الخامس والعشرين من هذا الشهر ذي القعدة الحرام<lb/>أكتوبر، فجعت مصر بأكبر سياسي فيها، وأشهر كاتب من كتاب صحفها، النابغة<lb/>العصامي الكبير، صديقنا الشيخ علي يوسف منشئ جريدة المؤيد أشهر الجرائد<lb/>الإسلامية في العالم وأعلاها قيمة، وشيخ السادات الوفائية بمصر، فاهتز القطر<lb/>المصري لوفاته، واضطرب اضطرابًا ظهر أثره في جمهور العقلاء والمفكرين،<lb/>وشعر بأنه فقد ركنًا من أركان حياته السياسية والاجتماعية يعز أن يرى له خلفًا، أو<lb/>يجد عنه عوضًا، وأن الفراغ الذي حدث بفقده واسع يعز أن يوجد من يملؤه،<lb/>وسيشارك القطر المصري في مصابه سائر الأقطار الإسلامية ولا سيما العربية.<lb/>حسب الرجل نبوغًا وفضلاً أن يوصف في قومه ببعض أسماء التفضيل،<lb/>ويكون وصفه بها حقًّا لا مراء فيه، وفي مصر كثير من الكتاب والمشتغلين<lb/>بالسياسة، ولا خلاف بين العارفين والمنصفين في كون الفقيد أوسعهم في الشئون<lb/>المصرية خبرة، وأسدّهم رأيًا، وأمضاهم عزمًا، وأكتبهم قلمًا، وإنك لتجد العقلاء<lb/>المفكرين يجيلون الآن قداح الفكر، ويراجع بعضهم بعضًا الرأي، ويتساءلون بينهم:<lb/>من يخلف عليًّا في سياسته المصرية الإسلامية؟ فلا يكون الجواب إلا: يجب<lb/>التفكير والبحث.<lb/>كيف نبغ هذا الرجل في مصر بين ألوف ممن نالوا ما لم ينله من شهادات<lb/>المدارس الدينية والمدنية، ونشئوا في بيوت أكبر من بيته جاهًا وأكثر مالاً؟<lb/>نفس عصام سودت عصاما <gap resp="#org_MS"/> وعلمته الكر والإقداما<lb/>إن المدارس لا تعطي أبناءها نبوغًا، ولكنها تعطيهم آلات للعمل وسلاحًا للجهاد<lb/>أو تدلهم على ذلك، وما كل من وجد الآلة يحسن العمل، ولا كل من يحمل<lb/>السيف والقنا يصيب بهما مقاتل العدو، وبيوت الجاه والمال لا تستطيع أن تُكَوِّنَ<lb/>عظماء الرجال، وإنما ينبغ النابغون باستعدادهم الذاتي وصفاتهم النفسية، وقد أودع<lb/>الله في فطرة فقيدنا حظًّا عظيمًا من هذه الصفات والسجايا، أعلاها قوة الإرادة<lb/>وصحة العزيمة، والإقدام مع الروية، والثبات والصبر، والبصيرة في العواقب،<lb/>وحب معالي الأمور واحتقار سفسافها، وقد دفعه استعداده للظهور إلى التطفل على<lb/>الصحافة من غير استعداد لها بتعليم معلم، أو تربية مرب، فأقدم غير هيَّاب ولا<lb/>وَكِل، وعلم نفسه الكتابة بالتمرن والعمل، حتى صار طفيلي الكتابة هو صاحب<lb/>مائدتها الكبرى في وطنه، وما تلك المائدة إلا المؤيد ويا لها من مائدة كان يفضلها<lb/>على غيرها أكبر كتاب العصر، فيرغبون أن يكونوا طهاة يهيئون لها الطعام الطيب<lb/>تارة، وضيوفًا يأكلون ما طاب لهم مما يطبخه صاحبها أو يختاره من طيبات غيره.<lb/>وإن شئت قلت: كان المؤيد مدرسة جامعة عليا يلقي فيها أكبر علماء المسلمين<lb/>وكتابهم الدروس العالية في العلم والدين والسياسة والاقتصاد والإدارة في سائر<lb/>المعارف الاجتماعية، فكان من أساتذتها وأعوانها الأستاذ الإمام والشيخ عبد الكريم<lb/>سلمان وأمين باشا فكري وحسن باشا عاصم وسعد باشا زغلول وقاسم بك أمين<lb/>وعلي بك فخري والمويلحي والهلباوي وغيرهم من الكتاب والمفكرين، وكان<lb/>أكبر أنصارها ومروجيها وزير مصر العظيم مصطفى باشا رياض، وناهيك بمن<lb/>كانوا يتعاهدونها برسائلهم من سائر الأقطار الإسلامية. وأما الذين تربوا فيها،<lb/>وتعلموا الكتابة والسياسة بإرشاد فقيدنا اليوم، فكثيرون جدًّا، ومن أشهرهم مصطفى<lb/>باشا كامل، ومحمد أفندي مسعود وحافظ بك عوض.<lb/>مولده ونشأته ومؤيده:<lb/>ولد الفقيد في بلدة صغيرة تسمى بلصفورة في مديرية جرجا سنة 1280 هـ<lb/>وبعد تعلم مبادئ القراءة والكتابة مال إلى طلب العلم فابتدأ بالطلب على شيخ من<lb/>شيوخ العلم والتصوف في بني عدي كان له عناية كبيرة بتربية أخلاق تلاميذه قلما<lb/>يلتفت إلى مثلها أمثاله في هذا الزمان، ثم في سنة 1299 هـ جاء الأزهر<lb/>للمجاورة فيه فأقام فيه ثلاث سنين أو أربعا يشتغل كما يحب، وعني من نفسه<lb/>بالأدب ونظم الشعر، وفي السنة الخامسة ملَّ الطلب، وجنحت نفسه لما هي<lb/>مستعدة له من العمل، فأنشأ مجلة الآداب بالاشتراك مع الشيخ أحمد الماضي، ثم<lb/>استبدلا جريدة المؤيد بمجلة الآداب سنة 1307 ثم استقل الفقيد بها بعد ذلك، فرباها<lb/>بعزمه وحزمه وثباته وذكائه، وربته بما أدخلته فيه من الحوادث السياسية والمدنية،<lb/>وما جعلت له من الصلة بكبار رجال الحكومة وسمو الأمير والتعاون مع كبار<lb/>الكتاب والمفكرين، فلولا صبر الشيخ علي وثباته وفطنته لما قوي المؤيد على ما<lb/>لقيه من المقاومة وتحامل الاحتلال والأجانب وناهيك بنفوذهم في مصر، ولولا<lb/>المؤيد لما كان الشيخ علي ذلك السياسي المحنك والكاتب القدير، فإنه لم يتعلم<lb/>الكتابة والسياسة في بني عدي ولا في الأزهر، وما ثم من كتابة ولا سياسة، فظهر<lb/>بهذا أن الرجل قد نبغ بأخلاقه وسجاياه التي دفعته إلى الإقدام على العمل، وأقدرته<lb/>على مصارعة الحوادث، ومقارعة الحوادث، حتى صار أشهر رجال السياسة في<lb/>قومه، وأقدر كتابها في وطنه، وعرف اسمه الشرق والغرب، فتقدم إلى الأمام،<lb/>وتخلف أصحاب الشهادات العالية في العلوم القديمة والحديثة فصاروا وراءه في هذا<lb/>الميدان، فبهذا يعلم القارئ أن الرجل دخل في عالم العمل وهو لا يحمل من آلاته<lb/>الصناعية والفنية شيئا يذكر، ولم يمنعه ذلك أن يبذَّ حاملي أحدث الآلات الصناعية<lb/>والفنية، وإنه خاض معامع الجلاد في الجدال وهو أعزل، فجدل فرسانها المدججين<lb/>بأمضى أسلحتها الحديثة هذا وما <gap resp="#org_MS"/> فكيف لو <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كانت الصحافة المصرية قبل المؤيد وقفًا على السوريين المسيحيين،<lb/>والسوري من أقدر الناس على الاصطباغ بصبغة الوطن الذي يهاجر إليه، وعلى<lb/>خدمته للعلم والأدب والسياسة فيه كما يخدم في وطنه. فإذا هاجر إلى أوربة يقدر<lb/>أن يكون أوربيًّا، وإذا هاجر إلى أمريكة يقدر أن يكون أمريكيًّا، فأجدر به أن يكون<lb/>مصريًّا في مصر التي يصح أن تسمى وطنًا أصليًّا له؛ لأنه يشارك أهلها في اللغة<lb/>وأكثر العادات؛ لقرب الجوار وكثرة الاختلاط، وناهيك بهما وبمكانتهما من<lb/>مقومات الأمم وروابط الجنسيات، لهذا كانت خدمة أكثر السوريين الذين اشتغلوا<lb/>بالصحافة مرضية عند المصريين، ولولا ذلك لما نجحوا وعاشوا هذه العيشة<lb/>الراضية، وصار بعضهم صاحب ثروة واسعة. بل أقول: إن أكثر الصحف<lb/>السورية ومديريها ومحرريها قد صادفوا في مصر قبولاً ومساعدة من جمهور الأمة<lb/>وهم المسلمون، وما نجح من نجح منهم إلا بمساعدة الأمة برضاها واختيارها،<lb/>اللهم إلا المقطم فإنه أنشئ مشايعًا للاحتلال الإنجليزي، فكره ذلك منه المسلمون<lb/>فكان نجاحه بنفوذ الاحتلال والحكومة المصرية، مع قدرة أصحابه وبراعتهم،<lb/>وسعة علمهم واختبارهم وما شعر المسلمون بشدة حاجتهم إلى جريدة وطنية إسلامية<lb/>إلا بعد ظهور المقطم بهذه السياسة، وإن كانت مصبوغة بصبغة وطنية، تحاول<lb/>إقناع المصريين بأن كل ما ترمي إليه هو الموافق لمصلحة مصر في هذه العهد أو<lb/>الطور الذي دخلت فيه، وإذا جاز إقناع بعض الناس بأن هذا صواب في الجملة،<lb/>فلا يمكن إقناعهم بأن كل ما يحاول الإنجليز عمله في مصر إما موافق لمصلحة<lb/>المصريين، أو يجب سكوتهم عليه وإن لم يكن موافقا لمصلحتهم، وهو ما كانت<lb/>تدور عليه سياسة المقطم.<lb/>ظهور المقطم في وقته كان طبيعيًّا، وظهور المؤيد وقيامه بمعارضته كان<lb/>ضروريًّا، وقد كانت جريدة الأهرام معارضة للمقطم في سياسته الاحتلالية،<lb/>ولكن ذلك لم يكن مغنيًا للمصريين المسلمين عن إنشاء جريدة تشعر بشعور الأمة<lb/>الإسلامية وتعبر عن رأيها ووجدانها من كل وجه، ومهما صدقت وطنية المخالف<lb/>للأمة في دينها، وأخلص في خدمتها، فإنه لا يمكنه أن يشعر بشعورها، ويدرك<lb/>كُنْه مصالحها، ويغار عليها كغيرتها، فكيف إذا كان مبلغ صدقه لها لا يعدو صدق<lb/>الصانع الأمين الذي يجيد الصنعة على قدر الأجرة.<lb/>هذا وإن للدين دخلاً كبيرًا في المصالح السياسية والوطنية لا ينكره إلا جاهل<lb/>أو مكابر، فها نحن أولاء نرى طائفة القبط كانت وما زالت أشد معارضة للمسلمين<lb/>في منازعهم السياسية والمصالح والمنافع المصرية من الأجانب أنفسهم، بل نرى<lb/>مثل هذا في أرقى البلاد مدنية، فإن طائفة البروتستانت في أرلندة غير راضية<lb/>بالاستقلال الذي رضيته الحكومة الإنكليزية لوطنها؛ لأن أكثر أهله من طائفة<lb/>الكاثوليك، وكلهم نصارى.<lb/>إذن كان من أكبر تقصير مسلمي مصر وإهمالهم وتوكلهم أن لا يكون لهم<lb/>جريدة إسلامية سياسية، أو عدة جرائد إسلامية سياسية أو غير سياسية، وقد كان<lb/>فقيدنا اليوم هو الذي أزال هذه النقص، والفضل الأكبر فيه له، ومما ينتقد على<lb/>القطر كله أنه لم يستطع إيجاد شقيقة أخرى للمؤيد، بل مرض المؤيد بما أصاب<lb/>مؤسسه من الأمراض الجسدية والنكبات المالية، وخيف عليه السقوط على قوة<lb/>أساسه، ونور نبراسه، ولم تظهر الكفاءة من أحد لإنشاء مثله، وأسست له شركة<lb/>فلم تستطع الاضطلاع بأمره، وإنما كان أعضاء شركته كغيرهم يرجون أن يعود<lb/>إلى ما كان عليه بعودة الصحة إلى مؤسسه، فلما وقع قضاء الله تعالى شعروا وشعر<lb/>جميع أهل الرأي والغيرة بوجوب العناية به، كما يليق بمكانته وأفقه، وهذا هو<lb/>موضوع حديثهم وهمهم اليوم.<lb/>لا يمكن أن تحل محل المؤيد جريدة أصحابها وكتابها من غير المسلمين، ولا<lb/>من المسلمين المتفرنجين، بل لا بد أن يكون الروح المدبر لمثل هذه الجريدة كروح<lb/>من فقدنا اليوم، إسلامي قبل كل شيء، بأن تكون تربيته إسلامية وعنده من<lb/>المعارف الإسلامية والوقوف على حال العصر ما يعرف به كيف يحافظ على<lb/>مصالح أمته الملية، من غير إخلال بالحقوق العامة والمنافع الوطنية، ليعرف كيف<lb/>يدبر السفينة في مهاب العواصف الاجتماعية والسياسية التي تمس الدين ومصالح<lb/>أهله، كالعاصفة التي هبت منذ بضع عشرة سنة على المحاكم الشرعية بسعي<lb/>بطرس باشا غالي فكادت تقوض بناءها المعنوي، وكعاصفة القبط التي أرادوا بها<lb/>أن يأتوا على ما آخر ما بقي للمسلمين من شيء في حكومة هذه البلاد، حتى شعائر<lb/>الجمعة والأعياد، وكعاصفة متفرنجي المسلمين الذين يدعون إلى فرنجة النساء،<lb/>وهتك ما بقي من آثار العفاف والصيانة والحياء، باسم تحرير المرأة وتمدينها،<lb/>وترقية الأمة وتعليمها، وكالعاصفة التي أثارها بعض أهل الأهواء من المسلمين<lb/>لمقاومة مشروع الدعوة والإرشاد، فهل يرجى أن يدير سفينة المصلحة الإسلامية<lb/>في مهاب أمثال هذه العواصف مسيحي مهما كان محبًّا للبلاد وأهلها، أو متفرنج<lb/>جاهل بحقيقة الإسلام يصدق عليه المثل: صديق أحمق شر من عدو عاقل؟<lb/>ألا إنه قد علم المسلم وغير المسلم أنه لم توجد في مصر جريدة سياسية<lb/>إسلامية بحق إلا جريدة المؤيد، وإن وجودها ضروري من الضروريات، لا من<lb/>الحاجيات أو التحسينات، نعم وجدت صحف للمسلمين ولكنها غير إسلامية المشرب<lb/>والسياسة. وقد أكثر بعضها الجعجعة باسم الإسلام والمسلمين، وأظهرت الغلو في<lb/>التشنيع على المعارضين والمخالفين، تحاول بذلك أن تميت المؤيد وتحل محله،<lb/>وإنما تلك نزعات أهواء، ومظاهر سمعة ورياء، وكان أمثلها جريدة اللواء، وأين<lb/>اللواء من المؤيد:<lb/>وأين الثريا وأين الثرى <gap resp="#org_MS"/> وأين معاوية من علي<lb/>ما كان اللواء إلا إعلانًا لوطنية صاحبه وشاعرًا يطريه في كل عدد، على<lb/>حين تمر السنة والسنين ولا ينشر في المؤيد شيء في تعظيم صاحبه، اللهم إلا في<lb/>الحوادث التي يكتب فيها شيئا يكون شديد الوقع في البلاد، فيحبذه الناس بالبرقيات<lb/>والرسائل، ويرى أن في نشرها بيانًا لرأي الجمهور في موضوعها، ولا يصده عن<lb/>النشر كونه هو الموضوع أو كون الموضوع يتضمن الثناء عليه، فالفصل بين<lb/>المؤيد واللواء أن المؤيد جريدة المصلحة العامة للدين والدولة ومصر وأميرها،<lb/>على قاعدة أن مصلحة مصر مرتبطة بسلطة أميرها، وأما اللواء فهو وإن أنشئ<lb/>محاكاة للمؤيد؛ لأن صاحبه تربى في حجر صاحب المؤيد، لم يكن إلا جريدة<lb/>مصطفى كامل نفسه، فكانت تكون مع الأمير تارة وعليه تارة، وتوافق أحكام<lb/>الإسلام ومصلحته تارة وتخالفها تارة، يدور ذلك كله على ذلك المحور الشخصي،<lb/>وليس هذا مقام إثبات هذه المسألة بالشواهد والبينات. وحسبي أن أذكر الواعين<lb/>بتهييج اللواء اليهود على الأستاذ الإمام؛ لأنه فسر ما ذمهم الله تعالى به في القرآن<lb/>وبتشنيعه للقصاص في القتل عند دفاعه عن ضابط قتل آخر في السودان - وقد<lb/>كتب الله علينا القصاص في القرآن - دع انقلابه على أمير البلاد الذي لولا نعمه<lb/>عليه لم يكن شيئا مذكورًا، وقد مات اللواء وصاحبه ومات صاحب المؤيد أيضًا،<lb/>فلا هوى لأحد في ترجيح إحدى الجريدتين على الأخرى، وإنما غرضنا بيان<lb/>الحقيقة إنصافًا للتاريخ، وتنبيهًا للأمة إلى مزيد المؤيد وفضله لتحافظ عليه،<lb/>وتذكيرًا لشركة المؤيد ولأصحاب النفوذ في البلد، بوجوب انتقاء رئيس لتحريره<lb/>يحفظ مزاياه كلها من حيث هو جريدة إسلامية عربية مصرية.<lb/>وسنتكلم على سياسة الفقيد وسائر ما نرى فيه العبرة من سيرته فيما يأتي إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p878" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2727.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأزهر ودعاة النصرانية</head>
               <lb/>قد اشتدت في هذا العام حملة دعاة النصرانية بمصر وكذا في غيرها على<lb/>الإسلام واتحدت جمعياتهم على ذلك، وهم يبذلون جهدهم هنا في إغواء بعض<lb/>مجاوري الأزهر الذين فتنوا بالاختلاف إلى جمعياتهم التي يدعون فيها إلى دينهم<lb/>ويطعنون فيها في الإسلام، ونحن نعلم أن المجاور في الأزهر قد يقيم فيه بضع<lb/>سنين لا يتلقى كتابًا من كتب العقائد، وإن كثيرًا منهم لا يفهمون ما يتلقونه منها فهمًا<lb/>صحيحًا، وإن الذين يفهمون هذه الكتب المتداولة كشروح السنوسية والجوهرة<lb/>والنسفية وحواشيها لا يستفيدون منها علمًا يدفعون به شبهات دعاة النصرانية<lb/>ومطاعنهم في الإسلام؛ لأن مسائل هذه الكتب محدودة لا غناء فيها: وهي تتلقى<lb/>بالتقليد، ومن أظهر الاشتباه في شيء منها ينبز بلقب الاعتزال أو الابتداع أو الكفر.<lb/>ألا فليتذكر المجلس الأعلى للأزهر ومجلس إدارته أن هؤلاء المجاورين في<lb/>بلاد أطلقت فيها حرية الطعن في الأديان، وأنه يطبع فيها كل سنة ألوف كثيرة من<lb/>الكتب في الطعن في القرآن، والنبي عليه الصلاة والسلام، وأن بلادًا كهذه يجب<lb/>أن تعلم فيها العقائد وعلم الكلام على طريقة الاستقلال والاستدلال الموافقة<lb/>لحاجة الزمان والمكان، وإن السنوسية والنسفية والدوانية لا غَنَاء فيها الآن، وإن<lb/>هذه الفوضى في الأزهر مع هذا الضعف في تعليم أصول العقائد والدفاع عنها<lb/>ستفضي إلى الخزي والعار بافتتان بعض المجاورين الجاهلين وتنصرهم، فإنه إذا<lb/>تنصر بعض مجاوري الأزهر يتخذ ذلك دعاة النصرانية حجة على عجز أكبر<lb/>معاهد العالم الإسلامي في الأرض عن إثبات الإسلام وإبطال شبهات النصرانية.<lb/>فأقترح على المجلس الأعلى للأزهر أمرين يجب عليه المبادرة إليهما:<lb/>أحدهما: تغيير طريقة تدريس العقائد وعلم الكلام وجعلها على الوجه الذي فهم من<lb/>سابق كلامنا هنا، وهو ما بيناه في الفصل الملحق بنظام دار الدعوة والإرشاد.<lb/>ثانيهما: حصر طلاب الأزهر بنظام جديد يجعل فيه لكل مائة منهم نقيب ولكل<lb/>عشرة من المائة عريف، ليسهل معرفة سيرتهم وأحوالهم عند مشايخ الأروقة<lb/>ومجلس الإدارة، ثم يجعل غشيانهم محافل دعاة النصرانية مشروطًا بإذن من مجلس<lb/>الإدارة أو من رئيس لجنة خاصة تعين للنظر في ذلك، وهي لا تأذن لأحد منهم إلا<lb/>بعد العلم بغرضه من الذهاب، وبكُنه استعداده في هذا الأمر، وما يجب أن يزود به<lb/>من الوصية، ويشترط عليه بعد العودة ما كان من تأثير ما سمعه ورآه في نفسه،<lb/>ويرشد من يؤذن لهم بحضور هذه المحافل إلى قراءة الكتب النافعة في موضوع<lb/>الخلاف بين الإسلام والنصرانية. ومن خالف مثل هذا يمحى اسمه من دفاتر<lb/>الأزهر، وتعلن حقيقة حاله حتى لا يغتر بصفته أحد، وإذا قبل المجلس رأينا<lb/>يستغني بهذا الإجمال عن التفصيل، {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p879" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2728.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان حزب اللامركزية والإصلاح في الولايات</head>
               <lb/>نشرنا في غير هذا الموضع بيان حزب اللامركزية إلا قليلاً منه أشرنا إلى<lb/>سبب حذفه، أما السبب الذي حمل الحزب على هذا، وعلى حمل اللجان<lb/>والجمعيات العربية على إرسال البرقيات إلى الصدارة العظمى بطلب اللامركزية<lb/>فهو مشروح في البيان. ونزيد عليه شيئًا نعلمه علم اليقين عسى أن تتدبره الوزارة<lb/>حق التدبر وهو:<lb/>أن بعض المتملقين للحكومة اليوم، الذين كانوا أشد تملقًا للحكومة الحميدية من<lb/>قبل، ما زالوا يغشون الوزارة الحاضرة وجمعية الاتحاد والترقي بتهوين أمر<lb/>طلاب الإصلاح اللامركزي وتحقيرهم، وزعمهم أنهم لا قيمة لهم عند الأمة ولا هي<lb/>ترى رأيهم، وأن الحكومة يمكنها أن تأتي هذا البنيان من القواعد بمعونتهم، وهم<lb/>أصحاب الزعامة بزعمهم، وما عليها إلا أن تواتيهم على ما جربوا من السياسة<lb/>الحميدية فتعيد فتنة الرتب والأوسمة سيرتها الأولى، وتفتن بزخرفها وزينتها أشهر<lb/>علماء المسلمين، وبعض قرنائها من المعارضين، فيتحد الفريقان على المصلحين،<lb/>ويحاربون الإصلاح باسم الدين، الذي جدل به عبد الحميد الفرسان الأحرار تجديلاً،<lb/>فجعلهم لا يستطيعون حيلة ولا يهتدون سبيلاً، ولكنهم اهتدوا بعد إلى القوة.<lb/>هذا ما بلغ رجال الحزب من خبر المعارضين للإصلاح، ثم رأوا أن الحكومة<lb/>انخدعت لرقيتهم، وأمطرت على حملة العمائم مطرًا من الرتب والأوسمة، بدون<lb/>عمل كوفئوا بها عليه ولا مناسبة، ومن يهتدي برأي رجال عبد الحميد، لا مندوحة<lb/>له عن عمل عبد الحميد، ولم نكن ننتظر هذا من رجال حكومتنا الحاضرة، ولكنهم<lb/>سوفوا في ما وعدوا به من الإصلاح، حتى ما صدرت به إرادة مولانا السلطان،<lb/>وعادوا إلى التجارب التي تضيع بها نفائس الأوقات، فأراد حزب اللامركزية أن<lb/>يريهم آية من أكبر الآيات، على صدقه وإخلاصه هو وسائر المطالبين بالإصلاح<lb/>وأنهم هم زعماء الأمة لا أولئك المدعون الكاذبون، الغارُّون المغرورون،<lb/>وسيعلمون أيضًا أن معارضي الإصلاح من المعممين، تعدهم الأمة من المنافقين،<lb/>فلا نفوذ لهم في أمر الدنيا ولا الدين، وأما من عداهم من الصادقين، فهم لا يبيعون<lb/>دينهم وأمتهم بالرتب والنياشين.<lb/>هذا وإن رجال حكومتنا يعلمون أن أكثر المعارضين للإصلاح من العرب أولو<lb/>تملق ودهان، وطلاب مناصب ومنافع، ولكنهم كانوا يظنون أن السواد الأعظم من<lb/>العرب أقرب إلى رأيهم، لغلبة الجهل عليهم، وأن لهم نفوذًا في البلاد إذا أيدته<lb/>السلطة يزداد قوة، فيكون عونًا للحكومة على ما تريد من الأمة، فأراد الحزب أن<lb/>يخدم الحكومة بكشف الحقيقة لها في هذا الأمر أيضا. لعلها تبادر إلى الإصلاح من<lb/>تلقاء نفسها، في هذا الوقت الذي يعده طلابه فضلا وإحسانا منهم.<lb/>فإذا هي أصرت على المطل والتسويف يخشى أن تنتقل المسألة العربية<lb/>بحسب سنة الله تعالى في نظام الاجتماع البشري إلى طور آخر يضطر الحكومة إلى<lb/>الإصلاح اضطرارًا، أو يلجئ الأجانب إلى التوسط بينها وبين العرب، كما أنشئوا<lb/>يتوسطون بينها وبين الأرمن، وهذا ما لا يرضاه طلاب الإصلاح من العرب،<lb/>ولذلك لم يسعوا إليه كما سعت الأرمن، ولكنهم يخشون أن تلجئ إليه طبائع الأحوال،<lb/>وتقضي به سنن الاجتماع. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p880" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2729.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عناية نظارة المعارف المصرية باللغة العربية</head>
               <lb/>عَرَفْنا أحمد حشمت باشا ناظر المعارف بمصر من قبل أن يتولى هذه النظارة<lb/>ومن قبل أن يدخل في سلك الوزارة -غيورًا على اللغة العربية حريصًا على<lb/>إصلاح التعليم بها، وكان يتكلم في ذلك مع من يراهم أهلاً، أو يرجو منهم عملاً،<lb/>ويساعد الأدباء والمؤلفين بماله وجاهه عندما يرى لذلك طريقًا، وقد ظهرت هذه<lb/>الغيرة والحرص منه في عهد وزارته للمعارف، فلا يزال يجد ويجتهد في إصلاح<lb/>التعليم لهذه اللغة والتعليم بها، وتوسيع نطاق العلوم والفنون فيها، فهو الذي سن<lb/>التعليم العملي في النظارة، وأسس مدارس جديدة للزراعة والتجارة، وزاد في<lb/>دروس مدارس البنات كل ما يحتجن إليه من العلوم والأعمال، عندما يصرن ربات<lb/>بيوت وأمهات أولاد، وقد نشر في هذا الشهر منشورات حتم فيها العناية بدرس متن<lb/>اللغة العربية وضبطه وإتقان تدريسها، وشكل كتب التعليم، وتسهيل قراءتها بما<lb/>سموه الترقيم، وهو وضع علامات للوقف التام، وغير التام فيها، وعلامات<lb/>للاستفهام والتعجب وغير ذلك مما سبقنا إلى استعماله في المنار، وسنتكلم عن هذا<lb/>الإصلاح بالتفصيل في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2730.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>