<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="47" to="47" change="#d2e128">47</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P576.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">10 شوال  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">10 فبراير 1900</date>م
<pb
             n="n2-p738"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P577.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>طفولية الأمّة<lb/>وما فيها من الحيرة والغمة</head>
               <lb/>
               <lb/>لا همّ للطفل في أول عهده بالوجود إلا إرضاء شهوة البطن , يساق إليه<lb/>الغذاء فيُلهَم تناوله إلهامًا، ثم يعطى التمييز بالحواس الظاهرة ثم بالحواس الباطنة،<lb/>يكون فيه أولاً ضعيفًا ثم يقوى بالاستعمال تدريجًا، يطلب أولاً كل شيء يراه للأكل<lb/>قريبًا كان أم بعيدًا، ثم يطلبه لأجل اللعب، يجهل أولاً تحديد المسافات فيمد يده<lb/>إلى قمر السماء ويحاول القبض على الطيور في الهواء، ثم يشعر من تكرار الخيبة<lb/>بضعفه وعجزه، فيطلب مثل هذا من أبيه أو أمه لأنه يعهد منهما بالمعاملة في كل يوم<lb/>تحصيل رغائبه التي يعجز عنها، ثم يتم تمييزه لهذه البديهيات وينتقل إلى مبدأ<lb/>طور الفكر والتعقل وإدراك المصالح والمنافع في الجملة وهو طور بين الطفولية<lb/>والرجولية، ولكن الولدان يكونون فيه أقرب إلى ماضيهم من مستقبلهم فيؤثرون<lb/>ما يرتاحون إليه ويلتذون به على ما فيه كلفة ومشقة، وإن كانت المصلحة وحسن<lb/>العاقبة في هذا دون ما قبله، وينظرون إلى أنفسهم وحدها دون مَن يعيشون<lb/>معهم؛ لأنهم يتوهمون أن الإنسان مكلف بنفسه دون غيره، وأنه يمكن له أن يكون<lb/>سعيدًا بين الأشقياء وناعمًا بين ذوي البأساء والضرّاء، ولذلك كانوا أشد الحاجة<lb/>إلى الهادين والمرشدين الذين يثقفونهم ويربونهم مستعينين عليهم بهدي الدين<lb/>وحوادث الكون والوجود , وإلا انتقلوا إلى طور الرجولية بحيوانيتهم دون إنسانيتهم<lb/>وبأجسامهم دون أرواحهم وأحلامهم.<lb/>وبعد، فإن هذا العدد العظيم الذي يبلغ ثلاثمائة ألف ألف أو يزيد، الذي نسميه<lb/>الأمة الإسلامية قد أمسى بحالة من الضعف الصوري والمعنوي والفقر المادي<lb/>والأدبي يستحي من ينتسب إليه من وصفها وشرحها , وقصارى ما نقول فيه: إنه لا<lb/>يسمى أمة إلا بضرب من التجوز كما تسمى صورة الأسد المرسومة في الجدار أسدًا.<lb/>فقد كان المسلمون - وهم أقل الأمم عَددًا وعُددًا - أعز الأمم وأقواها وأعلمها<lb/>وأغناها، ثم انقطع السلك فتناثر الحب وبطل إطلاق اسم العقد عليه إلا إذا لوحظ ما<lb/>كان دون ما هو كائن، ويظن الجاهلون أنه لا رجاء في نظم العقد ثانية وانتظام<lb/>شمل المسلمين، ويعتقد الذين لا يقنطون من رحمة الله ولا ييأسون من روحه أنه<lb/>لابد أن ينجز لهذا الدين وعده {لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّه} (التوبة: 33) فيستمر<lb/>ظهوره وغلبته إلى آخر الزمان، وقد ورد في الخبر: إن أمة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم كالمطر لا يدرى أوله خير أم آخره، بل ورد أيضًا أن الخير فيه -عليه<lb/>الصلاة والسلام- وفي أمته إلى يوم القيامة.<lb/>قد أتى على الأمة حين من الدهر والخير فيها يقل والشر ينمو , حتى وصلت<lb/>إلى ما هي فيه اليوم، وإننا نرى الآن في جوّها المظلم بالفتن برقًا يومض بين<lb/>الغيوم المتكاثفة، ويوشك أن يعم فيكون الظلام نورًا، وأقول كما قال حكيمنا:<lb/>إنني أرى في هذه الشجرة اليابسة - الأمة الإسلامية - ورقات خضر ولا أدري هل<lb/>هي من بقايا حياتها الأولى أم هي مبدأ حياة جديدة؟ وأزيد على هذا ترجيح<lb/>الشق الثاني بدليل أن الورقات تزيد ولكنها عرضة للتصوّح والسقوط بما يهب عليها<lb/>من بوارح المحن وزعازع الفتن , إذا لم تُحَط بالتربية الصحيحة، ولذلك شبهت<lb/>الطور الذي فيه الأمة الآن بطور الطفولية، ونبهت إلى شدة الحاجة إلى المربين<lb/>والمثقفين.<lb/>أليس السواد الأعظم مِنَّا لا يهمهم إلا لذّاتهم وحظوظهم الشخصية كما هو<lb/>شأن الأطفال؟ ! هل يفقهون معنى الأمة ويعلمون ما هي المقومات التي تقوم<lb/>بها، والروابط التي تجمعها والأمر الذي تؤمه وتقصده؟ هل يتفكرون في الحياة<lb/>الاجتماعية وما يعرض عليها؟ كلا إن من يتجاوز فكره محيط شخصه فلا يعدو بيته<lb/>وولده وهو في هذا لا يمتاز على الأنعام، وإذا ذكرهم مذكر ونبههم منبه حارون<lb/>وتضطرب أفكارهم، ولا يكادون يفهمون الحقيقة , وهم الآن على درجات: فمنهم<lb/>مَن لا يفكر في معنى الأمة قط، ومنهم مَن يرى البعيد قريبًا كالطفل الذي<lb/>يمد يده لتناول القمر كما جرى ويجري لبعض الحكام وأصحاب السلطة , كإسماعيل<lb/>باشا وأصحاب الفتنة العرابية، ومنهم من يرى نفسه عاجزًا عن كل شيء ,<lb/>ويرى الحاكم قادرًا على كل شيء كما هو شأن الطفل الذي يطلب القمر أو الطير<lb/>في الهواء من أمه أو أبيه، ومنهم من يفتكر في المصالح والمنافع التي تخص<lb/>الأمة ويعذل المقصرين وهو منهم ولكنّه يغضّ الطرف عن عيوبه، وينظر إلى<lb/>عيوب الناس بالنظارة المعظمة، وإذا عمل فإنما يعمل لشخصه، وإذا وقعت<lb/>مصلحة الأمة في طريقه داسها ومضى في سبيله كما هو شأن الولدان في أول طور<lb/>الفكر والتعقل، ومنهم الذين دعوا إلى الاجتماع لأجل العمل فاجتمعوا فصاح بهم<lb/>صائح الفتنة فتفرقوا (كنبأة أجفلت غفلاً من الغنم) أو كالصبيان يجتمعون للعب فينعق<lb/>بهم ناعق فيتفرقون (أيدي سبا) لأنهم لم يتربوا على الاجتماع، ولا يقدرون<lb/>الأعمال الاجتماعية قدرها، وليس عندهم شيء من أخلاق الرجال، كالصبر والثبات<lb/>والاحتمال، نقول في الأمة (المجازية) ما قلنا في في شأن الأطفال: إنها في أشد<lb/>الحاجة إلى المرشدين والمربين الحكماء العارفين بالأمراض الاجتماعية وأدويتها<lb/>وطريق علاجها لتكون بهديهم أمة (حقيقية) وقد يوجد فيها أفراد منهم يشاركهم في<lb/>عملهم أكثر منهم من المتصدرين الجاهلين يهدمون ما يبنون ويفسدون<lb/>ما يصلحون {وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ عَلَى شَيْءٍ أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ الكَاذِبُونَ} (المجادلة:18)<lb/>وقد صار هؤلاء الأطفال في أحلامهم الرجال في أجسامهم في حيرة،<lb/>وغُمَّ عليهم الأمر باختلاف المرشدين، ويميل الأكثرون إلى من لا يكلفهم عملاً ولا<lb/>يلصق بهم عارًا ولا زللاً، وسنبين مثارات الحيرة ومناشئ الغمة في مقالة أخرى<lb/>إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n2-p740"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P578.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>(20) من هيلانة إلي أراسم في 31 يونية سنة - 185<lb/>أكتب إليك أيها العزيز أراسم قيامًا بما أخذته على نفسي من إحاطتك علمًا بما<lb/>أفعل وما أرى وما أسمع , فأقول:<lb/>اتفق لي منذ بضعة أسابيع أن كنت في بيت صديقك الدكتور فرأيت عنده رجلاً<lb/>من أيقوسيا وهو شيخ طويل نحيف , علمت أنه من أصدقاء ذلك البيت، وأنه غادر<lb/>بلاده لأسباب مجهولة عندي، ولكونه لا يستطيع المعيشة بعيدًا عن منظر البحر<lb/>والصخور والرمال قد نزل بكورنواي إلى حين. يبدي هذا الرجل من التنطع والتشدد<lb/>في آدابه وهيئات أفعاله ما لو أبصرته الفرنساويات لضحك عليه كثير منهن على ما<lb/>أرى، فإنه إذا سعل يسعل بانتظام وإذا دخلت عليه سيدة في قاعة الاستقبال وثب<lb/>قائمًا كأنه حرك بلولب وأقبل بوجه فيه من تكلف الوقار والرزانة ما يحاكي تكلفه في<lb/>شد رباط عنقه وإتقانه، ومهما كانت حاله فهو هنا محترم مبجل ولا غرو، فإنه<lb/>ساح في كثير من البلدان ويحسن التكلم بالفرنساوية، ولديه بحسب ما أرى ذخر<lb/>عظيم من المعارف، يسمّى الرجل السر جون سانت أندروز وأخص ما اشتغل في<lb/>سياحته البحث في التربية وزيارة مدارس إنكلترا وأيقوسيا وقارة أوربا , وجملة<lb/>قولي فيه: إن حديثه يهمني ويفيدني، ولما كنت أعلم أن موضوع أنظاره وأبحاثه<lb/>داخل في نوع ما تبحث فيه وتشتغل به أصغيت إليه لأجلي وأجلك.<lb/>فممّا قاله لي: إان الناس في بريطانيا العظمى يهتمون قبل كل شيء بإنماء<lb/>القوى الجسدية في الناشئين، فبالرياضات البدنية تنشأ أعضاؤهم من صغرهم قوية<lb/>تناسب الرجولية وتهيئ أجسامهم لخدمة عقولهم وعزائمهم؛ وهذا هو سبب عنايتهم<lb/>بالرياضات والألعاب التي تخالف ما عندنا مخالفة جوهرية.<lb/>نعم إنه يوجد في المدارس الإنكليزية ما نسميه في مدارسنا الفرنساوية فن<lb/>التمرين البدني (الجمباز) إلا أن التلامذة الإنكليز لا يرغبون فيه كثيرًا ويفضلون ما<lb/>يكون في ألعابهم من التمرن والارتياض على ما في هذا الفن من أنواع التدريب<lb/>المنتظمة التي تحصل عن أمر المعلم وتحت رعايته، فهم يختارون بكمال حريتهم ما<lb/>ترتاح إليه نفوسهم من ألعاب المصارعة والمغالبة، فلهم في ألعاب الكرة التي منها<lb/>ضربها بالصولجان، ومنها دحرجتها على الأرض، وفي العدو والملاكمة وغيرها<lb/>من طرق التسلي وسائل متنوعة تنمي فيهم قوة الأعضاء وتجعلهم يزدادون بالتعب<lb/>شدة وصلابة.<lb/>فأنّى يوجد بعد هذا رعايا أكمل من الإنكليز استعدادًا للمصارعة والكفاح؟ أليس<lb/>الإنكليز هم أول الناس اقتحامًا لقمم أعلى الجبال المعروفة؟ أليسوا هم في الهند<lb/>وأستراليا وزيلاندا الجديدة وفي جميع بقاع الأرض التي فيها أخطار تقتحم يقاومون<lb/>صعوبة الإقليم والعوارض الكونية والأمم الوحشية؟ فأيّ أثر للعقبات الطبيعية في<lb/>تلك العزائم الثابتة التي تقوم لها بمطالبها عضلات هي الحديد بأسًا<lb/>وشدة.<lb/>لم يوضع القانون في معاهد التعليم والتربية الإنكليزية إلا لما تدعو إليه<lb/>الضرورة المطلقة من حفظ النظام فيها، يدلك على ذلك أن مدير مدرسة من المدارس<lb/>الكبرى كان قد أمر مرة على خلاف عادته أن تراقب التلامذة في ملعبهم، لكنه لم<lb/>يلبث أن تبين خطأه في هذا الأمر، وندم عليه واعترف من ذلك الحين بأن هذا<lb/>التضييق كان يميل بأنفس الناشئين إلى الانحطاط ميلاً ظاهرًا.<lb/>التلامذة الإنكليز في ساعات الاستراحة من الدرس أحرار، فلهم أن يخرجوا<lb/>ويتنزهوا في المدينة التي يكونون فيها أو في المزارع، غير محتاجين في ذلك إلى<lb/>أحد يرشدهم أو يراقبهم، فيمضي كل منهم إلى حيث يشاء، ولا يطالبهم معلموهم إلا<lb/>بأمر واحد وهو أن يكونوا في سيرتهم كما يكون سراة الناس أدبًا ولطف معاملة،<lb/>والكلمة المقابلة في اللغة الإنكليزية للفظ سراة هي (جنتلمين) ومن الصعب ترجمتها<lb/>بالفرنساوية ويعني بها مَن بلغوا غاية الكمال في التربية والتهذيب، فإن وصف<lb/>الشرف والسيادة يستفاد من التربية أكثر من استفادته من النسب، فقد ينسلخ عمن ناله<lb/>من جهة النسب ولو في نظر غيره إذا هو تلبس بسافل العادات وسفساف الأخلاق،<lb/>من أجل هذا كان الخوف من انحطاط القدر وسقوط المنزلة في أعين أهل الفضل<lb/>والأدب له من السلطان حتى على نفوس الناشئين ما لا تبلغه جميع أنواع المراقبة التي<lb/>يتصورها العقل، يقول الإنكليز: (إذا أردت أن يصبح ابنك رجلاً في طفوليته فعامله<lb/>معاملة الرجال) وهذا هو الأصل الذي يجرون عليه في التربية.<lb/>إني أخالك تندهش إذا لاقيت عددًا عظيمًا من الغلمان الإنكليز في السفن<lb/>البخارية والمركبات العامة وأرتال السكك الحديدية يسيحون وحدهم بإذن أهليهم<lb/>زمن عطلة المدارس وهم في حداثة السن، ولكنهم على ما في هذا من الخطر<lb/>يعرفون كيف يتوقون المعاطب وكيف يعودون إلى مواطنهم، ويقول الإنكليز تعليلاً<lb/>لذلك - فوق ما تقدم - أنه هو الوسيلة إلى استقلال هؤلاء الغلمان يومًا ما بسلوك<lb/>طريق الحياة في هذه الدنيا.<lb/>يثق الإنكليز بالأطفال ثقة عظمى، فإذا أخلّ بها هؤلاء أحيانًا فلا بدع في ذلك<lb/>لأن مَن يرجو منهم أن يكونوا من الحكمة والدراية في درجة أعلى مما يقتضيه سنهم<lb/>فهو واهم في معرفة الطبيعة البشرية إلا أنه قد شوهد أن ما يقع منهم من الخطأ يسهل<lb/>أن تسد ثلمته، أما تثقيف ما اعوجّ من الطباع بسبب سوء الظن والقهر فهو في غاية<lb/>الصعوبة.<lb/>لا بد أن يكون لهذا النوع من التربية قوة معنوية تتأثر بها نفوس الناشئين، فإني<lb/>أراهم هنا أهلاً لأن يديروا بعض أعمال تقتضي كثيرًا من وفرة العقل وتمامه، وقد<lb/>ضرب لي في هذا الموضوع مثلٌ بتاجر من كبار التجار في لوندرة كان مذ بلغ<lb/>الرابعة عشرة من عمره يجوب شوارع المدينة متأبطًا محفظة مملوءة بأوراق<lb/>المصارف (بنك نوت) ويعامل وهو في هذا السن عدة من المحال التجارية باسم<lb/>أبيه، وليس ما يلقيه الإنكليز في أذهان أولادهم وهم صغار من الثقة بأنفسهم<lb/>والاعتماد عليها قاصرًا على ما يكلونه إليهم من الأعمال التجارية والصناعية، بل<lb/>إنه يشمل أيضًا الفنون العقلية كالشعر والإنشاء وغيرهما من الصناعات الفكرية،<lb/>نعم إن الإنكليز ليسوا بلا ريب أحسن ولا أعلم من غيرهم، ولكنهم لتعودهم من<lb/>نعومة أظفارهم الاستقلال في سيرهم بمعارفهم الذاتية وتحملهم تبعة أعمالهم -<lb/>يظهرون في كل شيء أكثر مِنَّا قيامًا بأنفسهم، وإذا لم أُبالِ بالتصريح بكل ما أريده<lb/>قلت: إنهم أقل مِنَّا شبهًا بخراف بانورج [1] .<lb/>الساعات المقررة للدروس في المدارس الإنكليزية هي في الجملة أقصر منها<lb/>في المدارس الفرنساوية، ويؤكد الناس هنا أن هذا الأمر لا ينقص من نجاح التلامذة<lb/>ولا يضر بتقدمهم كما قد نتوهمه؛ لأن الطفل لا يقتصر في تعلمه على ما في الكتب،<lb/>بل إنه يتعلم كذلك مما يراه أثناء تنزهه في المشاهد الجميلة والمناظر الأنيقة<lb/>ويستفيد استفادة حقيقية مما يكون بينه وبين رفاقه من المحاورات والمحادثات وما<lb/>يتلقاه من أهله من الدروس النافعة في المعيشة اليومية، فهل من الضرورة المؤكدة أن<lb/>يغلّ عقل الطفل من الصباح إلى المساء حتى يكون من مشاهير الرجال؟ ! لا يعتقد<lb/>جيراننا ذلك قطعًا بل يرون أن في راحة التلامذة - أي ترويح نفوسهم بالألعاب<lb/>الرياضية المتنوعة - شحذًا لأذهانهم وتقوية لعقولهم.<lb/>وهم في تأييد هذا الرأي يضربون مثلاً مدارس قللت أيضًا في هذه الأيام الأخيرة ساعات الدروس في فرقها وشغلت التلامذة فيما وفرته منها بأعمال<lb/>يدوية نافعة، فضاعفت بذلك فيهم قوتي التنبه والحكم، إذا كان هذا كذلك كان ما<lb/>صرف من الزمن في تلك الأعمال غير ضائع، بل عائدًا بالربح على التلامذة في<lb/>استفادتهم من الدروس لأن نجاحهم لا يقدر بطولها، وإنما يقدر بسهولة إدراكهم ما<lb/>فيها من العلوم وتحققهم بها.<lb/>إن أخص غاية يرمي إليها الإنكليز في التربية هي سلامة العقل، وهم يقولون<lb/>ساخرين: ما أجمل ما يعود على الطفل من الفوائد والمزايا إذا كان القائمون على<lb/>تربيته يُضعفون فيه الأعصاب المعدة للإدراك والفهم بالإفراط في إجهادها ويغيضون<lb/>ما في عيون قريحته من مادة الذكاء الغزيرة بِحَثِّه على العمل لإحراز ما لا ثمرة فيه<lb/>من قصب السبق في امتحاناته، فكم من السابقين في هذه الامتحانات يأكلون بهذه<lb/>الطريقة ما يزرعون قبل إبان صلاحه أعني أنهم ينفقون كل ما لديهم من المواهب<lb/>العقلية قبل أن يصلوا إلى ثمرتها.<lb/>ليست العبرة عند الإنكليز بتعليم المعلمين، بل العبرة بما يعمله التلميذ ويتعلمه<lb/>بنفسه، ومما يحكى تأييدًا لصدق هذه القضية أنه كان يوجد في إحدى دوائر الخوارنة<lb/>بأيقوسيا مدرسة فيها قسمان من التلامذة داخلي وخارجي، وكان جل عناية صاحبها<lb/>موجهًا للقسم الأول ضرورة أنه هو الذي كان يعتمد عليه أولاً في إنماء كسبه، ومن<lb/>أجل هذا كان يقضي مع تلامذته كل سهرته في إعدادهم لتلقي درس الغد , ولكن<lb/>أتدري ماذا كان يحصل في مدرسته؟ كانت تلامذة القسم الثاني وهم من أبناء فقراء المزارعين الذين يسكنون الكفور والخصاص المجاورة للمدرسة على ما هم<lb/>فيه من حرمانهم من مُعيد يُكرر لهم الدروس واشتغالهم بأعمالهم المدرسية في<lb/>زوايا تلك الخصاص على ضوء نارها في غفلة من أهليهم عنهم - كانوا يَظهرون<lb/>عادة على تلامذة القسم الأول ويفوقونهم كثيرًا مع إجهاد مدير المدرسة نفسه في<lb/>تقويمهم وتمرينهم، فعظمت بذلك دهشة ذلك الرجل ولكنه لما كان ذا لُب وفكر أخذ<lb/>يبحث عن سبب هذا الأمر الذي ملأه سآمة وضجرًا، فلم يلبث أن عرفه وهو أن<lb/>التلامذة الداخليين كانوا يفرطون في الاعتماد على تعليمه إياهم التعليم الآلي الذي<lb/>لا عمل لفكرهم فيه، ويشتغلون لكن لا بأنفسهم بل كآلات يديرها محركها، وأما<lb/>التلامذة الفقراء سكان الأكواخ فلما كانوا مضطرين إلى حل رموز ما يتعسر عليهم<lb/>فهمه من المسائل بأنفسهم كانت أذهانهم في تيقظ، ولذلك كانوا يشحذون قرائحهم<lb/>ويقوّون مداركهم بالمناقشة والمنافسة، وكان في انقطاع المعلم عن رعايتهم أثناء<lb/>مدارستهم الليلة مزية لهم، فلا جرم أنهم سبقوا إلى المقاعد الأولى في فرقهم نهارًا،<lb/>استفاد المعلم من هذه الحكمة التي أهدتها له التجربة فترك من ذلك الحين التلامذة<lb/>الداخليين وشأنهم مقتصرًا على أن يعطيهم كغيرهم مواد العمل وأدواته مثل كتاب في<lb/>النحو وقاموس، وكان من وراء ذلك أنهم لم يلبثوا أن ساووا أقرانهم في درجتهم،<lb/>تعلم من ذلك أن شأن جيراننا في التربية كشأنهم في جميع الأمور الدنيوية، وهو أنهم<lb/>يرجون من عمل المرء بنفسه من الخير ما لا يرجونه من وسائل المعونة والمساعدة<lb/>كائنة ما كانت، فشعارهم فيها هو (استعن بنفسك يعنك معلمك) .<lb/>ربما كان أهل إيقوسيا أيضًا أكمل من الإنكليز عناية بأمر التربية، فقد اشتغلوا<lb/>به كثيرًا في هذه الأيام الأخيرة.<lb/>يوجد في إيدنبورج على ما سمعت مدارس ابتدائية لا يكتفي فيها المعلمون<lb/>بتعليم التلامذة مواد العلوم، بل إنهم يبذلون قصارى جهدهم في تأديب طباعهم<lb/>وتهذيب أخلاقهم، فهم يعملون لتطهير نفوسهم من خبيث الرذائل كالأثرة والغش<lb/>والظلم والكذب والقسوة على الحيوانات، وليست طريقتهم في ذلك مجرد إلقاء<lb/>القواعد والتعاليم المبهمة المجملة، بل إنهم يرجعونهم إلى وجدانهم الفطري،<lb/>ويذكرونهم بشرف الإنسان وسموّ منزلته على سائر أنواع الحيوان، فالأطفال في<lb/>هذه المدارس هم الذين يحكم بعضهم على بعض في كثير من الأحوال، ويقدرون<lb/>بأنفسهم درجة أفعالهم في الحسن أو القبح.<lb/>ولو شئت لسردت لك كثيرًا من الحكايات في هذا الموضوع، ولكني أكتفي بأن<lb/>أقص عليك واحدة منها ليكون في ذهنك صورة لتلك الطريقة فأقول:<lb/>تأخر تلميذان ذات يوم عن الوقت المقرر لدخول المدرسة بربع ساعة وهما<lb/>أخوان في الرابعة أو الخامسة من عمرهما، فقرر المدير أن يُسئلا عن سبب التأخر<lb/>ويُقبلا في فرقتهما بلا عقاب إن أبديَا عذرًا صحيحًا، وجعل الحكم على صحة العذر<lb/>وفساده للمدرسة بتمامها كما هي العادة عنده في جعلها محكمة شرف تقضي على<lb/>التلامذة ولهم فيما يفعلون، فلما مَثُل المتهمان الصغيران أمام هذه المحكمة اعتذرا<lb/>متعاقبين عن تأخرهما بأنهما صادفا في طريقهما دودة غليظة لم يكونا رَأيَا لها نظيرًا<lb/>في حياتهما؛ فراعهما منظرها ومُلِئا منها عجبًا؛ لأن هذه الحشرة كانت تتمثل في<lb/>أشكال وأوضاع غير معهودة لهما، فكانت تارة تقف على ذيلها وطورًا تمتد على<lb/>الأرض وآونة تكون ذات أثناء ملتوية، وأنهما بينما كانا يصرفان زمنهما في<lb/>مشاهدتها كانت تنساب حتى بلغت عوسجًا فغاب عنهما أثرها فيه , فلم يمهلهما المدير<lb/>ريثما يتمان قولهما، بل سألهما: لماذا لم تقتلا هذه الدودة؟ فحدّق إليه الغلامان ولم<lb/>يحيرا جوابًا، فاستأنف السؤال قائلاً: أما كان لديكما من الوسائل ما يعينكما على قتلها<lb/>حتى كنتما بذلك تقطعان سبب إبطائكما في الطريق؟ فقال له أكبرهما: بلى كنا<lb/>قادرين على قتلها من غير شك، ولكنّا لو كنا أتيناه لكان ذلك مِنَّا شرًّا وقسوة، فقوبلت<lb/>هذه الكلمات من جميع الحاضرين بالاستحسان والتحبيذ وحكم ببراءتهما من التقصير.<lb/>من ذا الذي لا يرى في محاكمة الطفل إلى لداته وأقرانه جرثومة وضع<lb/>المحلفين [2] الذي يعتبره جميع العارفين به معقلاً يذاد فيه عن حِمى الحرية بجميع<lb/>أنواعها في إنكلترا وأيقوسيا؟<lb/>لا شك أن هذا أخذ بالناشئين في طريق الوصول إليه وإشراف بهم عليه من بعيد<lb/>ولا بدع، فإن جيراننا يزعمون أن التبكير في تربية وجدان التكليف في نفس الطفل لا<lb/>إفراط فيه يذم مهما توسع في التعجل به، ففي رأيهم أنه متى أريد أن تكون الحكومة<lb/>على صورة ما يجب أن تهيأ لقبولها نفوس الناشئين، وأن ما يحفظ القانون ويضمن<lb/>بقاءه من أنواع الكفالات لا يستقر إلا بارتياض الناس به من بداية عمرهم ودوام<lb/>اعتيادهم عليه، ومما أذكره هنا ما قاله لي الشيخ الأيقوسي الذي حدثتك عنه وهو:<lb/>(أنا لا أشير على أي بلد باختيار طريقتنا في التربية ما لم يقارنه زرع ما لدينا<lb/>من ضروب الحرية في نفوس أهله، فنحن في بلادنا نحتاج إلى رجال مطبوعين<lb/>على حب الاستقلال موافقة لما تقتضيه قوانينا وأوضاعنا أكفاء لإطالة مدة بقائها بما<lb/>يكون منهم في سبيل ذلك من المجاهدة الشديدة، وإن طريقتنا في تربية الأطفال إذا<lb/>اتبعت في غير بلادنا نشأت عنها رعية يتعذر حكمها وسياستها) . اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) بانورج هو أحد الممثلين في رواية هزلية للكاتب الشهير ربلي وله خراف علمها تقليد خروف لممثل آخر في هذه الرواية اسمه دندينولت انتقامًا منه فصار يضرب بها المثل في التقليد.<lb/>(2) وضع المحلفين هو نظام مقتضاه انتخاب طائفة من أهل الوطن يحلفون على اتباع الصدق والأمانة , وتعرض عليهم القضايا الجنائية ليقرروا آثمية المتهمين أو براءتهم.</note>
            </note>
            <pb
             n="n2-p746"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P579.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الاجتماع العام<lb/>في جمعية شمس الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>انتظم عقد الاجتماع العمومي في ليلة الإثنين 28 رمضان، وافتتحت الجمعية<lb/>بحمد الله والصلاة والسلام على نبيه والدعاء لمولانا أمير المؤمنين، ولأمير هذه البلاد<lb/>ثم قرأ القارئ في الافتتاح آيات شريفة فيها ذكر الأمر بالعدل، فقام كاتب هذه<lb/>السطور خطيبًا في العدل، بينت أولاً أن العدل هو التوسط في الأمور والوقوف بين<lb/>طرفي الإفراط والتفريط، وأن كثيرًا من الناس يظنون أن العدل إنما يكون في الأحكام<lb/>فقط، والمعروف في علم الأخلاق أن الفضيلة هي العدل (ويقولون العدالة أيضًا)<lb/>في الأخلاق والسجايا كلها، والصواب أن العدل كما قال العلامة البيضاوي يكون في<lb/>الاعتقادات والأخلاق والأعمال، كما يكون في الأحكام، أما في الاعتقاد فكالتوحيد<lb/>المتوسط بين اعتقاد الجبر وزعم أن الإنسان لا عمل له وإنما هو كالريشة في الهواء<lb/>تحركه الأقدار كما تحركها الرياح، وبين اعتقاد القدر بمعنى أنه خالق لأعمال نفسه<lb/>مستقل فيها تمام الاستقلال، وأما في الأخلاق فقد توسعت في البيان وأطلت الكلام،<lb/>حيث بينت قوى النفس الشهوية البهيمية، والغضبية الوحشية، والعاقلة الإنسانية أو<lb/>الملكية، وبينت الإفراط والتفريط في القوتين الحيوانيتين، وما ينشأ عنهما من<lb/>الأخلاق التي تهبط بصاحبها إلى حضيض البهائم، فيكون كالخنزير لا همّ له<lb/>إلا في شهوة البطن أو <gap resp="#org_MS"/> أو كالكلاب الكلبة والوحوش الضارية لولعه بالإيذاء<lb/>والبغي والتعدي، أو الأخلاق التي يضعف بها الإنسان عن حفظ شخصه ونوعه<lb/>والذود عن حوضه، وأطلت الكلام هنا على الجبن الذي ما فشا في أمة إلا ونسف<lb/>هيكل مجدها وقوّض صرح عزها، وثل عرش سيادتها واستقلالها، ثم بينت كيف أن<lb/>الفضيلة في العدل والتوسط في ذلك كله، ثم انتقلت إلى شرح الإفراط والتفريط<lb/>والتوسط في القوة العاقلة، وكيف يكون المرء بالأول شيطانًا ماكرًا مخادعًا يتعمق<lb/>في الرأي والفكر فيخطئ كالرامي إلى حد معين يجتهد في إبعاد الرمي فيخطئ المرمى<lb/>وبالثاني فدمًا لا يفهم وحيوانًا لا يعقل، وبالثالث عاقلاً حكيمًا صحيح التصوّر مصيبًا<lb/>في الحكم، وضربت في بعض القول المثل، ثم تكلمت في العدل بالأعمال<lb/>بالاختصار؛ لأنها في الغالب تابعة للأخلاق وتعرف بها، وأما العدل في الأحكام فقد<lb/>اعتذرت عن الخوض فيه بأنه مخصوص بالحكام، ونظام الجمعية لا يسمح لي<lb/>بانتقاد أحكامهم على أننا معاشر المسلمين نعتقد كافة أن العدل لا يوجد بكماله إلا في<lb/>شريعتنا، ونعلم ما أخذ به حكامنا وما تركوه منها، ونحن في مجلس وعظ ديني ينبغي<lb/>أن يخاطب الناس فيه بما يفيدهم في عقائدهم وأخلاقهم وأعمالهم.<lb/>وانتظم عقد الاجتماع العمومي أيضًا في ليلة الإثنين الماضية 5 شوال، وبعد<lb/>افتتاح الاجتماع بالحمد والصلاة والدعاء قرأ القارئ قوله تعالى: {ادْعُ إلَى سَبِيلِ<lb/>رَبِّك} (النحل: 125) إلى آخر السورة، فخطبت في موضوع الآيات خطابًا لا<lb/>يسع المقام الإشارة إلى أمهات مسائله، لكنني أقول: إننى أسهبت في الكلام على<lb/>الصبر وكونه متحتمًا على الذين يقومون بخدمة الأمة ويعملون لها، فيعارضهم<lb/>أعداء الإصلاح الذين يحاربون الحق الصريح بالوهم القبيح، وذكرت بمناسبة قوله<lb/>جل وعز: {وَاصْبِرْ وَمَا صَبْرُكَ إِلاَّ بِاللَّهِ وَلاَ تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلاَ تَكُ فِي ضَيْقٍ مِّمَّا<lb/>يَمْكُرُونَ} (النحل: 127) بعض ما كان يقاسيه عليه أفضل الصلاة والسلام من<lb/>الكافرين والمنافقين الذين يمكرون السيئات: {وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلاَّ الحُسْنَى وَاللَّهُ<lb/>يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ} (التوبة: 107) وإنما أسهبنا في هذا لأجل تثبيت أنفسنا<lb/>وإخواننا بالتأسي برسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم، فإن أعداء أنفسهم من<lb/>اللابسين لباس المسلمين طفقوا يخوضون بجمعية (شمس الإسلام) وبهذا الفقير<lb/>خاصة ويتقوّلون علينا الأقاويل، كما هو شأن الظالمي أنفسهم في كل زمان ومكان،<lb/>من ذلك أنه وقف عليّ رجل من هؤلاء في الدرس الذي كنت ألقيه في المسجد<lb/>الزينبي بإذن فضيلة شيخ الأزهر فسمعنى قلت للناس: (قال نبيكم <gap resp="#org_MS"/> ) فخرج<lb/>يقول: إن رشيدًا ينكر نبوة محمد صلى الله عليه وسلم؛ لأنه لم يقل: نبينا، على<lb/>أنني لم أبتدع هذه الكلمة، وإنما حفظتها من الخطب المنبرية وهي التي ألّفها خطباء<lb/>الحرم النبوي الشريف، والخطباء في سائر البلاد يحكونها عنهم، قال جاد المولى<lb/>في خطبه المتداولة في هذه البلاد والبلاد الشامية حاكيًا عن أهل المدينة المنورة:<lb/>(إذ قال خطيبهم على أعواد منبره جهرًا: قال نبيكم هذا من صلى عليّ مرة صلى<lb/>الله عليه بها عشرًا) وقال أيضًا: (إذ قال خطيبهم مبشرًا بمزيد الفضل والمنة،<lb/>قال نبيكم هذا: ما بين قبري ومنبري روضة من رياض الجنة) وسعى آخرون<lb/>بي إلى المقامات العالية وقالوا كذبًا، وخلقوا إفكًا، فلم يقبل قولهم، بل سقطت<lb/>بسببه منزلتهم، وقد أشهدت الله علي وأشهدت إخواني في الخطبة على أنني قد<lb/>تصدقت بعرضي على من خاض ويخوض فيّ وسامحتهم، وأسأل الله صلاح حالي<lb/>وحالهم، وإنما يبالي بسعي الساعين، وتقوّل المتقولين من يعمل لأجل تحصيل المال<lb/>أو الجاه من الأمراء والعظماء حيث يخشى أن تصدق السعاية فيفوته المطلوب، ومَن<lb/>يعمل لله تعالى وهو يعلم أنه يعلم خائنة الأعين وما تخفي الصدور فكيف يبالي<lb/>بالمحْل والزور؟<lb/>ثم قام في أثري أخونا الفاضل المهذب الشيخ أحمد عمر المحمصاني البيروتي<lb/>وألقى على المسامع بعض المواعظ النافعة المؤيدة بآثار الصحابة عليهم الرضوان،<lb/>ونبّه على وجوب معرفة المرء مكانته من الناس ومكانتهم منه وفاقًا لما عرف به<lb/>حكيمنا العلم الذى نحن في أشد الحاجة إليه لترقينا حيث قال: (العلم هو ما يُعرِّفك<lb/>من أنت ممن معك) فأوجز وأفاد ودعا إلى سبيل الرشاد، فجزاه الله خيرًا.<lb/>ثم قام هذا الفقير في إثره وتكلم في موضوع القول والعمل كلامًا ملخصه: إن<lb/>للناس في كل وقت مقالاً يكثرون الثرثرة به، وقد فتح عليهم في هذه الأيام باب الكلام<lb/>في الإسلام والمسلمين، فقوم يكتبون ويخطبون، وقوم يقرءون ويسمعون فيفندون<lb/>قليلاً ويحبذون كثيرًا، على أن أكثر الكلام لغو لا يهدي إلى صالح عمل، ولا يقوّم من<lb/>زيغ أو زلل، والميزان الذي يعرف به زيف الكلام من نضاره، ويميّز به بين نافعه<lb/>وضاره، هو أن ما أزال عقيدة باطلة أو أثبت عقيدة حقة، أو أرشد إلى عمل نافع،<lb/>أو هدى إلى النجاة من ضرر واقع، بحيث تقتنع به النفس وتندفع إليه الإرادة - فهو<lb/>الكلام الذي يسمع، والهدي الذي يرفع، وما عداه هو اللغو كشرح ما عليه الناس<lb/>ويعرفونه من أنفسهم، أو الأمر بما يعرف المرء أنه مأمور به من قبل الدين، والنهي<lb/>عما يعلم أنه منهي عنه من غير أن يؤيد بيان المنافع التي تبعث على الامتثال وشرح<lb/>المضار التي توجب النفار، وسردت الآيات الشريفة التي تأمر بالإعراض عن<lb/>اللغو.<lb/>ثم قام حضرة الأخ الفاضل سيد أفندي محمد وتكلم كلامًا وجيزًا مؤثرًا في<lb/>الوفاق والوئام وعدم التفرق والاختلاف، وأورد على ذلك الآيات البينات، فكان له<lb/>وقع حسن في النفوس، وبعد ذلك خُتمت الجلسة كما بُدئت بالحمد والصلاة، والدعاء<lb/>للسلطان الأعظم والأمير المعظم ولمؤسسي الجمعية وتلاوة الآيات القرآنية الشريفة.<lb/>ثم إن مجلتنا مستعدة لنشر المآثر التي تقوم بها لجان جمعية (شمس الإسلام)<lb/>في جميع أنحاء القطر المصري، فما عليهم إلا أن يكتبوا إلينا بما يرغبون نشره. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n2-p749"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P580.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(المعارف والأمة والحكومة)<lb/>نشر (المؤيد) الأغرّ في العدد 2692 رسالة لمكاتبه في الأستانة العلية بحث<lb/>فيها صاحبها في وسائل الارتقاء وحث الأمة الإسلامية على الأخذ بها، فأصابت<lb/>مواقع الاستحسان من نفوس القارئين، وقد نبهت جريدة (الشام) الغرّاء على هذه<lb/>الرسالة في عدد 179 وشكرت لكاتبه عنايته واعترفت بحسن قصده , إلا أنها<lb/>استنكرت من الرسالة أعرف ما فيها وأفضله وأجدره بالعناية والشكر فقالت: إلا أننا<lb/>رأينا عبارة مستنكرة، وذلك عند قوله: (إن في دار السعادة جمعيات ومجالس لجميع<lb/>الأمم، وهذه الجمعيات والمجالس تشتغل دائمًا لتشييد المدارس، وفي<lb/>سائرالمشروعات المفيدة، أما المسلمون فقلّ بينهم مَن يلتفت لمثل ذلك، وليس بين<lb/>الجرائد مَن يذكر عبرة تعتبر بها الأمة) اهـ إنكارها بحروفه.<lb/>ثم ردت هذه الجريدة على العبارة المستنكرة بقولها: (نقول: إن المكاتب قد قال<lb/>ما قال عن غير خبرة، فإن الحكومة السنية عنيت بأمر المعارف كثيرًا حتى أسست<lb/>المدارس العالية والمتوسطة والابتدائية، وهذه مدارس الأستانة العلية تُخرِّج كل عام<lb/>مئات من الطلبة، وقد امتلأت عقولهم بالعلوم المتنوعة والمعارف، وتحلت نفوسهم<lb/>بالأدب والكمال، وهل أعظم دليل على إتقانهم تلك العلوم الحكمية والطبيعية<lb/>والرياضية والأدبية من تلك الشهادات العظيمة التي يأخذونها من تلك المدارس،<lb/>وليس بعد ما تقدم على الأهلين أن يسعوا أبدًا (تأمل وتعجب!) فإن الحكومة السنية<lb/>قامت أحسن قيام بهذه المهمة الشريفة، فكفتهم مؤونة العمل، والدعاء والثناء هما من<lb/>أخص وظائف عبيد الدولة العلية، أعلى الله منارها) . اهـ بحروفه.<lb/>(المنار)<lb/>لا شك أن هذا الكلام أشبه بالتهكم منه ببيان الحقيقة، ولولا أن أوهام<lb/>جماهير الناس متعلقة بالحكومات، وأنها المكلفة بكل شيء، ويصدقون أن الرعية<lb/>عبيد ليس عليهم إلا الشكر والخضوع لحكامهم وليس عليهم (أن يسعوا أبدًا) لما<lb/>احتجنا إلى التنبيه على انتقاد جريدة (الشام) على مكاتب (المؤيد) المصيب، هذا<lb/>المكاتب لم يتكلم في سبق الدولة في ميدان المعارف ولا في تقصيرها، وإنما تعجب<lb/>من اجتهاد جميع الطوائف غير المسلمة في المعارف والأعمال النافعة، فهل السبب<lb/>في هذا أن دول تلك الطوائف مقصرة فاجتهدت الرعايا لتكمل نقص دولها، وأن دولة<lb/>المسلمين سبقت جميع الدول فأغنت الرعية عن السعي؟ كيف وإن بعض تلك<lb/>الطوائف من رعية الدولة العلية ومدارسها مباحة لهم، وهم السابقون إلى المدارس<lb/>الأجنبية التي تنشأ في بلاد الدولة، ويشيدون مع ذلك لأنفسهم مدارس أهلية،<lb/>ويقومون بمشروعات عملية مفيدة، ثم إذا كان يخرج من مدارس الأستانة مئات من<lb/>التلامذة يحملون الشهادات الصادقة أو الكاذبة، فكم يخرج من مدارس الحجاز منبع<lb/>الحكمة ومهبط الوحي، ومن مدارس بغداد والبصرة موطن التمدن العربي والعز<lb/>الإسلامي؟ اللهمّ إنه ليس فيها شيء من هذه المدارس التي تخرج التلامذة الذين<lb/>يعمرون البلاد بمعارفهم ويغمرونها بعوارفهم، ونحن نعلم أن الدولة العلية - أيدها الله<lb/>تعالى - عاجزة عن تعميم المعارف في جميع ولاياتها، فيجب على جميع العارفين<lb/>بحال الوقت - وفي مقدّمتهم أصحاب الجرائد - أن يحثوا الأمة على مساعدة الدولة في<lb/>ذلك، وفيما يتبعه من السعي بالأعمال النافعة، لا أن يقنعوها بأن وظيفتها العبودية<lb/>والشكر للحكام والدعاء لهم فقط، فإن مساعدتنا لحكامنا على الإصلاح بالأعمال أنفع<lb/>لنا ولهم من الأقوال.<lb/>***<lb/>(قرار أمير المؤمنين)<lb/>صدرت إرادة مولانا أمير المؤمنين بنهي الجرائد عن نشر الآيات القرآنية<lb/>والأحاديث النبوية صونًا لها من الابتذال؛ لأن هذه الجرائد عرضة للتمزيق والرمي<lb/>بالأرض وغير ذلك، ولا يخفى أن هذا الأمر مخصوص بالنشرات دون المجلات التي<lb/>حكمها حكم سائر الكتب، وهذا أمر من الخليفة موجه لجميع المسلمين؛ لأنه يتعلق<lb/>بأمر ديني لا إداري ليكون مخصوصًا بالمملكة العثمانية، وإننا نرى بعض الجرائد<lb/>في مصر تدعي الدعوة إلى طاعة الخليفة والإخلاص له، وإنما يظهر صدق دعواها<lb/>بامتثال مثل هذا الأمر، وبطاعة الجناب الخديوي والإخلاص له؛ لأنه نائب الخليفة<lb/>فعسى أن تبرهن على صدق الدعوى بترك نشر الآيات الكريمة والأحاديث الشريفة،<lb/>وترك الإيهامات الباطلة التي تنافي الإخلاص لولي الأمر والتعريض بما لا يرضيه،<lb/>والله الموفق.<lb/>***<lb/>(أصل ثروة روتشيلد)<lb/>ثروة روتشيلد أذهلت العالم؛ لأنها صارت محورًا تدور عليه رحى السياسة<lb/>الأوروباوية، وإليك بيان أسباب هذه الثروة وكيفية جمعها نلخصه عن العالم منقولاً<lb/>عن بعض المجلات الإنكليزية الشهيرة.<lb/>مؤسس بيت روتشيلد رجل اسمه ماير امشل روتشيلد ولد في مدينة فرنكفورت<lb/>منذ 159 سنة، ودرس عند الحاخامين بعض العلوم الدينية، فلم تنطبق على رغائبه<lb/>لأنه كان يعتقد أن المال ضالة الناس وهو غايتهم الكبرى، وبناء عليه وجّه أفكاره<lb/>إلى الاشتغال بمهنة الصيرفة، فدخل في بنك (أوبنهيم) في مدينة هانوفر فلم تمض<lb/>عليه عدة سنين حتى برع في فن الصيرفة، وأظهر من الأمانة والإخلاص في شغله<lb/>ما خوّله ثقة الناس به حتى لقبوه (باليهودي الأمين) وهذه الشهرة أكسبته صداقة<lb/>كثير من العظماء وأرباب المناصب، منهم البرنس لند كريف من عائلة (هس)<lb/>الذين كانوا مصدرًا لثروته وتقدمه ونجاحه.<lb/>ففي سند 1706م زحفت جنود فرنسا على جرمانيا تريد الاستيلاء على إمارة<lb/>هس فأرسل البرنس يستدعي روتشيلد لثقته به، وأخبره بأنه عازم على الهرب،<lb/>وأنه لا يقدر على نقل ثروته الطائلة من قلعة هس، وأنه يقيمه محافظًا عليها إلى أن<lb/>تنقشع سحابة المخاوف، وكانت تلك الأموال تزيد على عشرة ملايين ليرة إنكليزية<lb/>أودعها روتشيلد في أرض الدار على عمق بضعة أقدام ثم جاءت الجنود الفرنساوية،<lb/>ونهبت القلعة وأخذت أموال روتشيلد، ولكنها لم تعثر على الأموال المدفونة<lb/>تحت الأرض، وبعد انجلائها من هناك جاء البرنس لند كريف واستلم<lb/>أمواله بغير نقص ولا زيادة، فسُرّ من أمانة روتشيلد وأعطاه مبلغًا عظيمًا على<lb/>سبيل الهبة، ثم قدّم له جميع ثروته ليشتغل بها مدة عشرين سنة بدون عوض ولا<lb/>مقابل، فاشتغل الرجل بتلك الملايين من الليرات بدون عوض مدة عشرين سنة<lb/>وربح أرباحًا عظيمة تزيد على ما استلمه أضعافًا، ثم أرجع مال صديقه إليه وصار<lb/>من أعظم أغنياء العالم، ومازالت ثروته تزداد حتى ضربت بها الأمثال وصارت<lb/>الدول تستدين منه الأموال وتعتمد عليه عند تدبير أمور مالياتها، فتأمل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الحاضرة)<lb/>***<lb/>(المفتاح)<lb/>مجلة علمية صحية تاريخية أدبية مصورة، تصدر في منتصف كل شهر من<lb/>القاهرة لمنشئها الكاتب الأديب توفيق أفندي عزوز وقيمة الاشتراك فيها 40 غرشًا<lb/>مصريًّا تدفع سلفًا، وقد صدر العدد الأول منها مصدّرًا بآخر رسم لسمو الخديو المعظم<lb/>ومشتملاً على كثير من الفوائد العلمية والأدبية، وفي آخره نبذة من رواية (غيرة<lb/>المرأة) تعريب صاحب المجلة، فنرجو الإقبال على هذه المجلة؛ ليكثر أمثالها في<lb/>البلاد.<lb/>***<lb/>(التمثيل)<lb/>مجلة سياسية أدبية انتقادية، تصدر مرتين في الشهر مؤقتًا، مدير أشغالها<lb/>محمد أفندي أمين، وقيمة الاشتراك فيها 15 غرشًا في السنة، وقد صدر العدد الأول<lb/>منها مصدّرًا بفاتحة في بيان فائدة التمثيل، ونبذة في تعاسة الأمة، يليها باب الألحان<lb/>والأشعار الغزلية، ثم باب أشهر الممثلين والممثلات، فنرجو لها التوفيق والنجاح. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P581.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
