<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P942.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1319-07-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-10-29">16 رجب  1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 أكتوبر 1901</date>م
<pb n="n4-p601" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P943.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد أفندي كرد الدمشقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستقلال والاتكال</head>
               <lb/>بقلم الكاتب الفاضل <persName>محمد أفندي كرد علي</persName> الدمشقي<lb/>
               <lb/>يطالع المستفيد مئات من كتب الفلسفة والأدب وعلوم العمران، فلا يعتم أن<lb/>يستقل منها ما يأخذ مأخذه من العقول، ويُحْدِث أثرًا في النفوس، ولا عجب فقد<lb/>تنصرف وجهة الألوف إلى خدمة العلم وبث الملكات الصحيحة، فإذا فوضل بينهم<lb/>ووُضعت أعمالهم في ميزان النَّصفة، وعلى محك الاستبصار يكثر الشائل ويقل<lb/>الراجح، والمؤثرون في الأفكار في كل الأعصار والأمصار أندر من الغراب<lb/>الأعصم والكبريت الأحمر، على أن كل من بذر بذورًا طيبة لا ينفك مثلوجًا فؤاده<lb/>مهما تأخر نباتها وإيتاؤها لعلمه بأنها ستؤتي أكلها عاجلاً أو آجلاً إذا لاءمتها طبيعة<lb/>المنبت، وأحسنت تعهدها أيدي القائمين عليها.<lb/>وقد وقع شيء من هذا - إن صح حدسي - للكتاب الذي ألفه المسيو آدمون<lb/>ديمولان الفرنساوي، وعرَّبه أحمد فتحي بك زغلول المصري المسمى (سر تقدم<lb/>الإنكليز السكسونيين) فإنه أثَّر في الفرنسيس أثرًا حسنًا، وسرى قول مؤلفه في<lb/>بلاد الإفرنج منذ نحو خمس سنين، فترجم إلى لغاتهم وتناولته ألسن الناقدين<lb/>والمسلِّمين، وعاد بعض المنشئين يرون رأي صاحبه وينطقون بلسانه ويكتبون<lb/>بقلمه، ودل كثير من أهل العلم على مواقع الفساد من تربيتهم، ونقص الاستعداد<lb/>من عاداتهم، وأشاروا إلى تخلفهم في حلبة تنازع البقاء عن جيرانهم الألمان<lb/>والإنكليز والأميركان تخلفًا يخشى معه أن يبتلعهم الجنس السكسوني فيكون مستقبل<lb/>العالم له دون سواه.<lb/>هكذا يقولون: وغير منكر أن الفرنسيس نفعوا الإنسانية نفعًا لا ننكره،<lb/>وكفاهم مُفاداتهم بأبنائهم مرارًا تخفيفًا من سلطة الملوك، ورفعًا لغشاوة جهالة ظلت<lb/>مسدولة على أوربا قرونًا جعلتها وراء شعوب الأرض، فخلعت ربقة الاستعباد<lb/>وقررت حقوق الإنسان وقواعد الحرية والإخاء والمساواة، ونشرت المعارف في<lb/>الأطراف حتى ابتذلت واشترك في الأخذ من بحرها المحيط عامة الطبقات، فأصبح<lb/>الحرَّاث الفرنساوي يقرأ ويكتب ويفهم أكثر من بعض من ندعوهم بالمنوَّرين في<lb/>بلادنا، وما يأخذه الآن بعض علماء الفرنسيس على أمتهم إن هو إلا من باب<lb/>الاستزادة من الفضيلة، والدعوة إلى الكمال، والسبق في ميدان التغلب والسيادة،<lb/>نعم إنه ليُستنشق من غالب المكتوب رائحة الغرض، ويعترض على بعضهم<lb/>مبالغتهم في وصف أعراض الضعف حتى أوشكت الفائدة أن تضيع، ويُنسب كل ما<lb/>يخطونه إلى التشيع والتحزب، ويؤيد ذلك أن ما يُكتب صادر من بلاد تأصل فيها<lb/>الانشقاق الداخلي، وراجت بضاعة الأحزاب وساد فيها تباين الآراء، فلا يكتب<lb/>الملكي أو الكهنوتي إلا ويرمي ببصره إلى القديم يمجده، والتليد يبكيه وينشده، ولا<lb/>يجهر الجمهوري إلا ويفاخر بما تم على يديه من ارتقاء ونماء، ولا ينبري<lb/>الفوضوي أو العدمي أو الاشتراكي إلا ويستدعي الأمثلة ويستجيش البراهين إعلانًا<lb/>بدعوته واستتمامًا لرغبته؛ ولكن فرنسا ما زالت بفضل أساسها القديم أم المدنية<lb/>وربيبة الحضارة، وإن تقهقرت في سياستها وأخلاقها فلمرتبتها الميزة على سائر<lb/>الشعوب الأوربية خلا السكسونيين؛ ولكن صحة الوطنية التي عُرف بها مساعير<lb/>أبطالها ومشاهير رجالها جعلتهم اليوم يفرطون في النصح والقدح.<lb/>استقلالهم<lb/>وبعد فإن الأمم من حيث كيانها قسمان: استقلالية واتكالية، فالأمة الاستقلالية<lb/>هي التي طُبعت على حب الانفراد، يعتمد كل فرد منها على نفسه لا على حكومة<lb/>ولا جمعية ولا حزب ولا عشيرة ولا أسرة.<lb/>وإنما رجل الدنيا وواحدها <gap resp="#org_MS"/> من لا يعوِّل في الدنيا على رجل<lb/>ومثالها الشعوب الإنكليزية السكسونية.<lb/>والأمم الاتكالية هي التي يعتمد أفرادها على مجموعها من الأمة أو الدولة،<lb/>فيتوكأ كل فرد على غيره، وأعظم مثال لها الأمم الشرقية حاشا سيدتها الأمة اليابانية<lb/>العظيمة؛ فإن التربية الاستقلالية عندها على ما يبلغنا قائمة على أعظم هياكلها،<lb/>وأبناؤها أبعد المشارقة عن النشأة الاتكالية.<lb/>وبديهي أن العلم وحده لا يكفي في سعادة الشعوب ما لم يُقرن بالعمل، وفرنسا<lb/>وقعت مع من وقع في مثل ذلك من أمم الخليقة، فزاد فيها التكالب على المصالح<lb/>الهينة والوظائف اللينة، فكثر فيها الموظفون والمحامون والأطباء والمهندسون<lb/>وأهل الصحافة والأدب بحيث تعذَّر قبول من تخرجهم المدارس العالية باسمها فسدَّت<lb/>في وجوه الناشئة أبواب الرزق؛ لأن معظمهم يرى السعادة أن يعيش في باريس<lb/>ونحوها من المدن الحافلة ليستمتع برفاهها وأنسها، ولو عاش في قل، وزهدوا في<lb/>الاشتغال بالصنائع الحرة كالفلاحة والصناعة والتجارة وذلك غير معهود عند من<lb/>كان دمه سكسونيًّا، إذ لا يرى حطة عليه أن يحترف أية حرفة كانت مهما كان<lb/>علمه واستعداده ليضمن لنفسه وذويه مرتزقًا فسيحًا وعيشًا استقلاليًّا لُبابًا، فإن لم<lb/>يجد ما يعمل في بلاده يغادرها ليستعمر مكاننا آخر من الكرة، ويستوي عنده العيش<lb/>بلندن أو برلين والعيش في زيلندة الجديدة أو مستعمرة الرأس أو زنجبار، وإن<lb/>شئت فقل في أقاصي صحارى أفريقية حيث الوحوش ضارية، والسَّموم لافح<lb/>والعيش مرُّ المذاق.<lb/>وتأييدًا لذلك أنقل هنا ما صرَّح به أحد علماء الأخلاق من الفرنسيس بهذا<lb/>الشأن قال: (يزعمون أن شهادة العالمية عندنا باب يدخل منه إلى كل سبيل،<lb/>وتسلك بحاملها في كل مسلك، وهي على التحقيق لا تفتح إلا ثقبًا كبيرًا هجم عليه<lb/>أصحاب الرغبات من كل صوب، فاستغرقت الحِرف الشريفة ووظائف الحكومة<lb/>جملة، بحيث وجب على الأمة أن لا تساعد على شر ما برح يتفاقم أمره منذ سبعة<lb/>قرون حتى صار جرحًا نغَّارا وضربة مبرِّحة، وأعني بذاك الشر داء الاستخدام<lb/>والتوظف.<lb/>لا جرم أن الحركة التي بدأت طلائعها في فرنسا زمن فيليب الجميل أزعج<lb/>أمرها على عهد لويس الرابع عشر فزاد الحال إشكالاً على إثر عودة الملكية إلى<lb/>فرنسا، واستيلاء أسرة بوربون على منصة الحكم، وصار على عهد الجمهورية<lb/>الثالثة الحالية أدهى وأمر، فإذا نشأ الأبناء على آسال آبائهم ولم يصلح حالهم<lb/>يضيعون مجد أسلافهم، ويخربون مملكة قويت على الحوادث على حين تعدهم<lb/>عدتها في شدتها وبيدهم إنقاذها وإسقاطها.<lb/>فالجيل الفرنساوي الحاضر سيئ حاله ومآله، وهو إلى الكسل والجبن أميل<lb/>منه إلى العمل والنصب، حتى يصح أن يقال إن البلاد به أضاعت من فتائها،<lb/>وأمست تسير إلى فلاة فنائها، ومن الأسف أن فرنسا التي كانت على مر العصور<lb/>في مقدمة من يحسن الأعمال، وأول مثيرة لكل نجاح هي اليوم من حيث تهذيب<lb/>أبنائها متقهقرة عدة قرون إلى الوراء، وكأن تعاليمها الآن هي عينها في القرون<lb/>المتوسطة التي تركت ألمانيا وشأنها إلى أن علا صوت جهوري من الشاعر كيتي [1]<lb/>يبين للألمان مواقع الضعف، ومزالق المقاتل، ومداحض المخاطر، ويقود الأفكار<lb/>إلى الحملة على كسر القيود ونزع رِبَق الرق وتجديد جدة الشباب، ينادي يا قوم<lb/>هؤلاء الإنكليز أمعنوا في حالهم، وانسجوا على منوالهم، فإنكم وإياهم سواء في<lb/>القيم، فما ضركم لو باريتموهم في الهمم؟ عملكم قليل ولا تحسنونه وقلما تنهضون<lb/>بأعبائه، وليس لكم نصيب مما أوتوا من مميز الواجب الشخصي والكفاءة<lb/>الشخصية، وهما دعامتا القوى التي تشتد بها سواعد الملل، ولما كان كيتي يصرح<lb/>بهذه الأفكار كانت ألمانيا بعيدة عن معاناة التجارة مقطورة في مؤخر الشعوب، ولم<lb/>تمض على ذلك مئة سنة حتى استولى أنصار ذلك الشاعر الكبير والمتعظون بأقواله<lb/>على محور التجارة، فهاج نشاطهم قلق الأمة التي حذوا حذوها، وإن الإنكليز<lb/>لينظرون اليوم نظر المرتجف إلى انبساط ظل النفوذ الألماني بهذه السرعة والقوة،<lb/>ويزعمون أنه لا بد من أن تخلف طوابع البرد الجرمانية الطوابع الإنكليزية قريبًا.<lb/>كل هذا نتيجة تغير التربية وانتشار المعارف بين الأفراد وكثرة الكفاءات في<lb/>كل فروع العمل، فمن العقل والحالة هذه أن يتدرع الفرنسيس بسلاح من العمل<lb/>مفيد، ويعتاضوا من الركوب على متن عمياء بالجري في طريق جديد من إتقان<lb/>المبادئ الصحيحة والأخلاق الفاضلة.<lb/>من رقاعة الفرنسيس أن يعتقدوا علو كعبهم في كل منحى ومنزع، ولو ذهب<lb/>أحدهم إلى ألمانيا ودرس أحوالها عن أَمم لرأى شعبًا كان يشكو مما نشكو منه داء<lb/>أصيب به زمنًا فشفى نفسه من أوصابه، يرى السكسونية مجسمة بأبهى مظاهرها<lb/>فيقدس كارلايل [2] ظهيرها ونصيرها، ويقيس حاله بالإنكليز على أنهم سباق غايات<lb/>وأصحاب آيات بينات، ثم إذا قضى من تينك المملكتين لبانته، وعرف بالنسبة<lb/>إليهما حالته، يركب البحر المحيط الأتلانتيكي ليتبصر فيما تورثه جُدُد الفضائل في<lb/>هذا القرن الحديث، وينجلي له الفرق بين رغائبه ورغائب الأميركان.<lb/>لفرنسا نظارة للمعارف العمومية، ولأميركا مدرسة للتربية، فالأولى تُعَلِّم<lb/>والثانية تُربي، الأولى تلقن أبناءها كلمات يحفظونها والثانية تعلم مبادئ يسيرون<lb/>عليها، تُعِدُّ فرنسا أدمغة لحفظ قانون وتهيئ أميركا أذرعًا للعمل، الأميركان رجال<lb/>عمل، والفرنسيس ليسوا كذلك، يغرس الأميركان في نفوس ناشئتهم شهامة الإرادة<lb/>التي لا تجدي أجمل الهبات الخلقية بدونها، ولا يكون العلم نفسه إلا عطلاً من النفع<lb/>مع فقدها، وهذا هو القانون الذي سنه لهم فيلسوفهم إميرسون [3] تلميذ هيكل [4]<lb/>الألماني القائل في فلسفته: إن الحياة ليست شغلاً عقليًّا، ولا مناقشة ومهاوشة، بل<lb/>الحياة إنما هي العمل، ولقد عُلق في أعلى باب كل مدرسة بأميركا شعار معناه: إن<lb/>تهذيب الخلق أسمى غاية للمدرسة، وعلى الشبان أن يُحسنوا معرفة الحياة بإرادة<lb/>ثابتة) .<lb/>ثم توسع الكاتب في بيان نقص تربية أبناء وطنه وعاد يقول:<lb/>(يلزمنا رجال مهذبون لا رجال متعلمون، وفي فرنسا طبقتان من المدارس<lb/>أولاهما للصغار، وثانيتهما للكبار، وبعبارة أجلى: مدارس الصناع ومدارس<lb/>المفكرين، أما حسن التربية الإنكليزية السكسونية ورجحانها على التربية الفرنساوية<lb/>فهي قائمة فيما أوتيه البعض من الصفات الشخصية مثل المروءة وحسن الخلق<lb/>والحصافة والبداهة والجرأة والإقدام على المشروعات والاكتشاف والافتتاح<lb/>والمخاطر، فبدلاً من أن تنمي فرنسا في نفوس أبنائها هذه الصفات تغرس فيهم<lb/>ملكات حب التآلف والاجتماع، ثبت فيهم التأثر بدل المروءة، وتبث فيهم الخشية<lb/>من أقوال الناس، فيشاكل المرء الجمهور بأقواله وأفعاله بدل تنشئتهم على خلق<lb/>يبقى فيه الانسان مستقلاًّ بنفسه، وبدل الحصافة التي يتأتى بها للمرء إيجاد الأشياء<lb/>بذاته تقوِّي فيه ملكة الذاكرة التي تعيد عليه ذكر الأشياء التي يحفظها مما عثر عليها<lb/>غيره بالتجارب، وعوضًا عن البداهة التي يتمكن بها المرء من تطبيق ما أوجده<lb/>بنفسه تبث فيه الثقة، فيصبح عرضة لأغراض حكامه، وبدل الجرأة تبث فيه<lb/>الحذر وبدل الإقدام على المشروعات والفتوح والاستنفاض - فتح البلاد - تبث فيه<lb/>ملكة الاقتصاد والسلم وحب السكن، وبدلاً من اقتحام المخاطر تحسن له الرضا<lb/>بالاستخدام)<lb/>ثم أَجْمَلَ الكلام هنا على الفلاحين والصناع والتجار والعَمَلة من مجموع الأمة<lb/>الفرنساوية، وانتقل إلى الخيار من قومه وعنى بهم العلماء والفلاسفة وأهل البصر<lb/>فقال مستندًا إلى أقوال العلماء:<lb/>(إن دماغ الجنس السكسونى متمدد ومحدود، وذكاءه تحليلي، وجنسه جنس<lb/>العمل والكد، وعلى عكسه دماغ الجنس الفرنساوي فإنه موسع وذكاؤه تأليفي، وهو<lb/>خيالي يعشق التصورات، وبالجملة يُعنى الجنس الأول أبدًا بالحقائق على حين<lb/>يفضِّل الثاني الأفكار والخواطر، يجيد السكسوني في الغالب القيام على الأعمال<lb/>المادية وبعض الفرنسيس يحرزون قصب السبق في ميادين الذكاء المتسعة الأطراف.<lb/>ألا وإن قيمة الجنس السكسوني بمجموعه، وقيمة الجنس الفرنساوي بخياره،<lb/>فالإفرنسي المتوسط لا يساوي الإنكليزي المتوسط، والإفرنسي العالي يساوي أكثر<lb/>من إنكليزي عالٍ؛ ولكن الخيار من الفرنسيس لا يشغلون المكانة التي يستحقونها<lb/>لأنهم مغلوبون للأخلاق الحالية غير مستوفيي شروط النفع ولا تامي أدوات التهذيب.<lb/>وأنجح طريقة يجب على فرنسا سلوكها تحسين تربية خيارها، وتربية<lb/>أفرادها ومزج الخاصتين السكسونية والإفرنسية، وتطبيق تربية جمهور الإنكليز<lb/>علي تربية خيار الفرنسيس ليأتي الغد ولفرنسا من وراء هذه التربية شعب صغير<lb/>كالشعب الآثيني يَهَبُ لها فاتحين ذوي أفهام، ورجالاً صحاح الأحلام، يساوون<lb/>الجيوش ويوازون كل عدد وعدة ويخدمون أمتهم خدمة أرخميدس [5] وينقذون وطنهم<lb/>إنقاذ تميستوكلس [6] اهـ<lb/>اتكالنا<lb/>بمثل هذا اللسان يخاطب الكتاب الفرنساوي أمته ويقرِّعها تقريعًا أمرّ من<lb/>الصاب والعلقم؛ لتستفيق من غشية تخشى مغبتها، وتفلت من الوقوع في مخالب<lb/>أسود السكسون لئلا يكون حظها في الوجود حظ الأمم البائدة كالرومان واليونان<lb/>والفرس والعرب، وما القصد من إيراد كلامه بنصه إلا ليحصل التمثيل بيننا وبين<lb/>أمة نشابهها في الأعراض، وإن كانت أعلى منا جوهرًا.<lb/>ولعله يخيل لبعض سكان هذه الديار أن الفرنسيس مثلهم في الانحطاط، وأن<lb/>لهم بهم قدوة حسنة وأعظم سلوى؛ ولكن شتان بين حالنا وحالهم ورجالنا ورجالهم<lb/>وحضارتنا وحضارتهم، أمة تشخِّص الداء وتفكر في وصف الدواء، أو تشعر<lb/>بنقصها وتسعى إلى كمالها، وأمة موقنة بأن داءها عين الصحة لا بأس عليها ولا<lb/>خشية من ناحية حياتها، يرضيها نقصها فلا تريد استبدال غيره به، وكل من<lb/>محضها النصح رمته بانحلال عقدة الوطنية والمروق من عهود الحمية وصدق<lb/>التابعية.<lb/>لا جرم أن الرجل الفرنساوي الراغب في الاستخدام لا يشبه الرجل المصري<lb/>أو السوري أو العراقي مثلاً؛ فإن الأول يستعد ليحسن الاضطلاع بما يوسد إليه من<lb/>أمر أمته، ومعظم هؤلاء على نقص في المدارك وانحطاط في الفضيلة يطمحون<lb/>إلي السعادة والسيادة بلا سابق معرفة سوى أواصر القربى أو التقرب أو أواخي<lb/>المؤاخاة والتزلف أو وشائج الدرهم والدينار.<lb/>ولقد أصبح من الرأي المقرر بين الناس أن كل من ليس له علاقة بالحكام<lb/>كعضو أصيب بالآكلة لا حيلة فيه إلا بالبتر أو الموت، بيد أنه لا تثريب على<lb/>الفقير إذا رشح ابنه لأي خدمة كانت ليرتفع بها من الدنية ما دامت البلاد صفرًا من<lb/>أصناف المعاش الذي يزعج صاحبه عن العيش الاتكالى، ويورده موارد الاستقلال<lb/>بل اللوم كل اللوم على رجل يُعَدُّ من نواصي أهل وطنه وعليتهم، وله من العقار<lb/>والقرى ما يسد عوزه وعوز مئات معه، وهو على ما له من الاعتبار بين جيله<lb/>وقبيله يُسِفُّ إلى الاستخدام في وظيفة ليتباهى بها أمام العدو والصديق.<lb/>أعرف رجلاً في إحدى مدن سورية الحافلة له عراقة في محتده وأصالة بين<lb/>قومه وسعة من دنياه، وتراه مع هذا يصرف نهاره وليله في نيل الزلفى من الأمراء<lb/>كبتًا لخصومه، فيبذل كل عام في هذا السبيل من الصفراء والبيضاء ما يكفي لإعالة<lb/>ألف نسمة من أصحاب البأساء، وكلما طعن في السن يزداد غلوًّا في مباديه،<lb/>وإصرارًا على نكاية أعاديه، وهو دائمًا أجول من قطرب، وأشغل من ذات<lb/>النحبين، ومساعيه أبدًا مخفقة وآماله مخيبة، وهكذا حال خصمه اللدود له مال<lb/>وبنون ومقام بين أهل حيه كريم؛ ولكن لا يهدأ له بال إلا بالجلوس على أرائك<lb/>الحكم ومقاعد التصدر يتلمس لبنيه إذنًا بملازمة الدواوين مزاحمة لأولاد الفقراء<lb/>ليستأثروا بعد بالرواتب دونهم، وينالوا المعالي بنفوذ والدهم عفوًا صفوًا.<lb/>ولو عقلا لاستعاضا عن التلهي بهذه السفاسف بإدارة شؤون مزارعهما الواسعة<lb/>وتحسين طرقها، وتنمية غلاتها وثمراتها؛ ولكن هو حب الرئاسة يستلب الألباب<lb/>وفي الأمثال (يا حبذا الإمارة ولو على الحجارة) .<lb/>ولطالما سمعنا أن فلانًا غادر سكنه ومسكنه تاركًا دخلاً يكفيه وعياله لأن<lb/>يعيش عيش الاستقلال فيوكل به من يسرق نصفه لينتظم في سلك الموظفين، ويأخذ<lb/>من استخدامه ما يوازي النصف الذي فقده بغيابه ويغتذي من دماء الأمة سحتًا بحتًا<lb/>وحرامًا محضًا ليقال عنه أنه من الموظفين ويخاطب بالفضيلة والسعادة، ثم إذا كثر<lb/>سواد أقرانه يقضي حياته قلق الضمير، وربما أنفق كل ما يملكه من تراث آبائه<lb/>ليرتقي إلى وظيفة أعلى من وظيفته ويسبق من سبقوه أو هم لاحقوه، وما<lb/>الموظفون في الحكومات الاستبدادية براغبين أن يعدوا من ممثليها ليحموا ما يملكونه<lb/>من اعتداء المعتدي وتعسف الظالم كما هي دعواهم، بل ليكونوا جلادين في تلك<lb/>الدولة ويسوِّغ لهم إتيان كل منكر أرادوه بلا وازع ولا رادع.<lb/>ألا وإن الأمثال لكثيرة على من آثروا العيش الاتكالي ورضوا بالإسفاف إلى<lb/>الدنايا كأصحاب الأوقاف ممن يرضون بالكفاف من العيش، ويقنعون بدريهمات<lb/>تأتيهم من وراء أجدادهم، أضف إلى زمرتهم من حبسوا أنفسهم في الصوامع<lb/>والجوامع مثل المدرس والمؤذن والخطيب ممن يكتفون بالنزر من المشاهرات<lb/>يقبضونها ببذل ماء المحيا، ويصرفون لأجلها من الأوقات ما لو صرفوه في بيع<lb/>الثرى لأثروا به، ثم يرقبون ما يأتيهم من أجور الطلاق والمناكحات ويتلمظون<lb/>بطعام الولائم والوضائم، ويقنعون بتقبيل الأيدي ومصافحة المريدين، وكذلك حال<lb/>الرهبان والقسيسين وسائر من يتصرف باسم الدين، وهم فائضون عن الحاجة<lb/>فكلهم يتقربون بالفاقة إلى مولاهم، ويستوكفون أكفَّ الصدقات، وينظرون قيم<lb/>الصلوات والدعوات، وهذا الخُلُق مستحكم من المسلمين بحكم التربية أكثر منه<lb/>بغيرهم من الطوائف.<lb/>إليك شرح الاتكال المجسم الذي شكا منه كبار الفرنسيس، وهو عندنا في<lb/>أرقى درجاته، ولا نشكو ولا نتبرم، وأما شكواهم من كثرة المرشحين للحرف<lb/>الأدبية فيقابله شكوانا من قلتهم إذا لم نقل من فقدهم، يعوزنا الصحفي العلامة<lb/>والطابع الماهر، والطبيب النطاسي، والمحامي الحاذق، والاقتصادي المدرَّب،<lb/>والرياضي المنجذ، والطبيعي المتعقل، والمهندس الفطن، والسائح الثابت،<lb/>والممثل الفاضل ممن تبرم بكثرتهم في فرنسا صاحب سر تقدم الإنكليز السكسونيين<lb/>ولكننا نحن في غنية عن هذا العدد الدثر من الحاجب والكاتب والمصاحب<lb/>والجاسوس والمسجل والرئيس والمرؤس، بل وألوف مؤلفة من أصحاب الرواتب<lb/>بلا عمل الذين يأكلون مال الأمة بالباطل، ويعيشون على عاتقها حملاً ثقيلاً، فلا<lb/>هم بوجودهم ينفعونها، ولا هم عن مغرمها غافلون.<lb/>أين حال الأغنياء والأعيان المتهافتين على المناصب في بلادنا من أهل تلك<lb/>الطبقة في إنكلترا مثلاً حيث الحكومة تخطبهم، والشعب يطلبهم، وشتان بين<lb/>خاطب ومخطوب.<lb/>كتب أحد سراة بريطانيا إلى صديق له يقول: (دع الناس يطلبون الأرزاق<lb/>من الدولة، فأنا لا أنحو منحاهم لأنني أقدر أن أكون غنيًّا بتساميَّ عن الدنايا، ولا<lb/>أرتضي أن أشين خدمتي لوطني بفوائد ذاتية؛ فإني أعمل في بستاني بيدي وأجتزئ<lb/>بالقليل من النفقة عن الكثير) .<lb/>وهو كما رأيت كلام من يوقن أن الإمارة ليست بمذهب طبيعي للمعاش، بل<lb/>كلام من ارتقى وتهذب وعَلِمَ عِلْمَ اليقين أن الحكومات ليست إلا خادمة للأمم، وأن<lb/>الشعب في غنية عنها ولا غنى لها عنه، فمتى يكون مثل هذا القول لسان حال<lb/>أعيان بلادنا حتى لا يكونوا على أمتهم أضر من العثّ في الصوف والدودة في<lb/>الكرمة؛ ولكن المشارقة انغمسوا في مضال الجهالة منذ قرون حتى أصبحوا<lb/>يقدِّسون حكامهم ومن انتسب إليهم، وغالوا في تعظيمهم إلى أن بلغوا بهم منازل<lb/>الألوهية، وأنشأوا يستحلون لهم المحارم ويطلقون عليهم ألقاب الربوبية.<lb/>وما برح الناس يبحثون عن داء المجتمع الإنساني، ويصفون له الأدوية وهو<lb/>لا يزداد إلا تفشيًا، وقد أعضل ما يسميه الغربيون بالمسألة الاجتماعية حتى حار<lb/>في طبها رجال العلم والسياسة، وأصبحت شغلاً شاغلاً لأهل المدارك السامية،<lb/>ولذا قال صاحب سر تقدم الإنكليز السكسون: ليست المسألة الاجتماعية عبارة عن<lb/>مساعدة الأفراد، كما أن مسألة الحياة لا تقوم بكثرة تناول الأدوية والعقاقير، إذ<lb/>ليست المساعدة أو العقاقير من وسائل الحياة الطبيعية، وليست الحكمة إلا ما أدت<lb/>إلى الاستغناء عن تلك الوسائل الصناعية، وليس من حل للمسألة الاجتماعية إلا<lb/>جعل الأفراد بحيث يستطيع كل فرد منهم أن يقوم بأمر نفسه، وأن يرتقي بجده<lb/>وعمله؛ لأن سلامة الاجتماع كالسلامة الأخروية تقوم بكل واحد على حدته، وعلى<lb/>كل واحد أن يسعى إليها، وقولي هذا لا يروق في أعين الذين اتخذوا السياسة حرفة<lb/>وغيرهم ممن طلبوا رزقهم من انحطاط الأمة وضعف مدارك الطبقات النازلة،<lb/>وكانت منفعتهم في بقاء الناس دائمًا على حالة يُشبهون فيها القاصرين حتى يتيسر<lb/>لهم أن يكونوا عليهم أوصياء اهـ.<lb/>ونحن لو استشهدنا التاريخ لرأينا أجدادنا كانوا في منازع حياتهم أشبه بالجنس<lb/>السكسوني، لا يعرفون مع بسطة الجاه واتساع الثروة والملك إلا النشأة الاستقلالية<lb/>بعيدين في كل أطوارهم عن السرف والترف، فقد اشتهر من سيرة الصِّدِّيق<lb/>الأكبر رضي الله عنه أنه كان يغدو كل يوم إلى السوق، فيبيع ويبتاع وكانت له<lb/>قطعة غنم تروح عليه، وربما خرج هو بنفسه فيها، وربما رعيت له وكان يحلب<lb/>للحي أغنامهم، فلما بويع بالخلافة قالت جارية منهم الآن لا يحلب لنا منائح [7] دارنا<lb/>فسمعها، فقال بلى لعمري لأحلبنها لكم، وإني لأرجو أن لا يغير بي ما دخلت فيه<lb/>فكان يحلب لهم، ثم قال: ما تصلح أمور الناس مع التجارة وما يصلح إلا التفرغ لهم<lb/>والنظر في شأنهم، فترك التجارة - وقيل: أراده الصحابة علي تركها - وأنفق من<lb/>مال المسلمين ما يصلحه وعياله يومًا بيوم، فكان الذي فرضوا له في كل سنة ستة<lb/>آلاف درهم، وقيل فرضوا له ما يكفيه، فلما حضرته الوفاة أوصى أن تباع أرض له<lb/>ويصرف ثمنها بدلاً مما أخذه من مال المسلمين.<lb/>ولما فرض عمر بن الخطاب رضي الله عنه العطاء قال للمسلمين: (إني<lb/>كنت امرأً تاجرًا، يغني الله عيالي بتجارتي، وقد شغلتموني بأمركم هذا، فما ترون<lb/>أنه يحل لي في هذا المال، وعليٌّ ساكت فأكثر القوم، فقال: ما تقول يا علي؟<lb/>فقال: ما أصلحك وعيالك بالمعروف ليس لك غيره، فأخذ عمر قوته) وإن لنا في<lb/>غير هذين الإمامين من رجال سلفنا الصالح الأسوة الحسنة في فضيلة الاستقلال،<lb/>وترك الاتكال، ولنا الأسوة في الأمم الحية لعهدنا التي نرى آثارها باهتين شاخصين،<lb/>فالعبر بين أيدينا ومن ورائنا وعن أيماننا وشمائلنا؛ ولكننا لا نعتبر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كيتي goethe أعظم كاتب وشاعر ألماني مات سنة 1872.<lb/>(2) كارلايل carLyle كاتب إسكتلندي شهير مات سنة 1881.<lb/>(3) إميرسون Emerson فليسوف أميركي مات سنة 1882.<lb/>(4) هيكل Hrgel فليسوف ألماني شهير مات سنة 1835.<lb/>(5) أرخميدس Archimede أحد مشاهير المهندسين القدماء، ولد في سيراكون إحدى مدائن صقلية حوالي سنة 287 ق م، ومات سنة 212، وحاصر الرومان وطنه، فدافع عنه ثلاث سنين بقوة بنايات حيلية أو ميكانيكية.<lb/>(6) تيمستوكلس themistocle قائد أثيني شهير 535- 410 ق م.<lb/>(7) منحه الناقة: جعل له وبرها ولبنها وولدها، وهي المنحة والمنيحة.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p615" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P944.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الدرس 30<lb/>وظائف الرسل عليهم الصلاة والسلام<lb/>(المسألة 68) تمهيد للموضوع:<lb/>تعرف وظائف الرسل بالإجمال من وجه الحاجة إليهم، وتعرف بالتفصيل من<lb/>النظر في أديانهم والوقوف على شرائعهم وليس بين أيدينا دين إلهي وشريعة سماوية<lb/>ضبطت كتبها، واتصل نسبها بمن جاء بها إلا دين الإسلام الذي حُفظ كتابه في<lb/>الصدور والسطور، ونُقلت سنة نبيه بالعمل إذ لم يقو على أهله شعب دين آخر<lb/>يضطهدهم ويتلاعب بدينهم. وضُبط القولي منها بالقول ضبطًا لم يعهد له مثيل في<lb/>تاريخ البشر، فهو الذي يجب أن يتخذه الباحثون في طبائع الملل وأصول الأديان<lb/>وتاريخها ميزانًا لمعرفة وظائف الرسل، وبيان الحاجة إليهم فيها، ويزِنوا به سائر<lb/>ما نسب إلى الأنبياء والرسل من الكتب المقدسة فما رجح فيه قُبل، وما خف وشال<lb/>تُرك وأُهمل، وحُمل على أنه من تحريف المحرِّفين، وإضافات العابثين، فإن لم<lb/>يسلكوا هذا المسلك يروا اختلافًا كثيرًا وأمورًا لا تنطبق على وجه الحاجة إلى<lb/>الرسل، وتلك الجناية الكبرى على الدين، بل على بني الإنسان أجمعين.<lb/>هذا المسلك هو ما جاء به الإسلام، وعمل به النبي عليه الصلاة والسلام،<lb/>واتبعه به الراشدون ولم يقصر فيه المسلمون إلا بعد ضعف الإسلام، وفشو الجهل<lb/>الذي أغراهم بالخلاف ومناقضة أهل الكتاب حتى شذ بعضهم، فحرَّم طعامهم وهو<lb/>حل بنص القرآن، وبهذا وقف سريان الدعوة وقل انتشار الدين في أهل الذمة؛ لأن<lb/>كلام المنابذ المخالف يُحمل على الغرض لأول وهلة فينبذ قبل النظر فيه، أو لم<lb/>يقرأ أولئك المسلمون قوله تعالى: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا<lb/>وَبَيْنَكُمْ} (آل عمران: 64) الآية، وقوله عز وجل: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ<lb/>هَادُوا وَالنَّصَارَى وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ<lb/>عِندَ رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) ؟ بلى قد قرأوه<lb/>وأوَّلوه، ولم يهتدوا كسلفهم الصالح بالعمل به في الدعوة إلى الإسلام.<lb/>وجهل هذا التوفيق دعاة النصرانية الذين يتعرضون لدعوة المسلمين بما لهم<lb/>من الجرأة بالاعتزاز بأوربا، فهم يحاولون إقناع الجاهلين من المسلمين بأن الحق<lb/>محصور في اليهودية والنصرانية من دون الإسلام، ولا نرى لهم دليلاً على حقيقة<lb/>اليهودية والنصرانية إلا قولهم إن الذين جاءوا بهما قد عملوا بعض العجائب، ولا<lb/>يوجد جاهل من المسلمين إلا ويحفظ عن آحاد الأولياء من أهل دينه أضعاف ما<lb/>ينقلونه عن موسى وعيسى عليهما السلام، ولا أقول عن بولس وبطرس<lb/>ويعقوب ويوحنا وهو لا يثق بما ينقلونه إذا لم يؤيده دينه وعلماؤه، ويعتقد أن رواية<lb/>قومه عن أوليائهم أولى بالتصديق من دعواهم التي لا ثقة بروايتها، وإذا هو قبل<lb/>قولهم ووقع في نفسه صدقهم يقع في الشك بأصل الدين؛ لأن الدليل على الدينين<lb/>متفق والمدلول فيهما مختلف، ولا وجه للجمع عنده، بل لا وجه للجمع مطلقًا إلا<lb/>بتحكيم الإسلام، وجعل كتابه كالميزان كما قلنا آنفًا، وقد اهتدى بعض فلاسفة<lb/>أوربا الباحثون في الدين عن اعتقاد إلى أنه لابد من الاعتقاد بصحة الإسلام والجمع<lb/>بينه وبين المسيحية، فكتبوا في ذلك وألَّفوا وجعلوا مدار الجمع على الأصول التي<lb/>يدل العقل على الحاجة إلى الرسل فيها، ومدار الاستدلال على كتب الوحي، وهي<lb/>التوراة والإنجيل والقرآن.<lb/>م (69) الوظيفة الأولى:<lb/>هي بيان ما يجب اعتقاده في خالق الكون ومقدره، وحكيمه ومدبِّره، فقد علم<lb/>أن هذا الاعتقاد مركوز في فطرة الإنسان بصفة مجملة مبهمة يغلط فيها العقل،<lb/>ويضل في بيانها الفكر كما تقدم شرحه في قسم الإلهيات، وهذه الوظيفة يجب أن<lb/>تتحد فيها الأديان الصحيحة، ويجب على علمائها تأويل الخلاف.<lb/>م (70) الوظيفة الثانية:<lb/>بيان ما يجب لهذا الإله العليم، والمبدع الحكيم، من الشكر على آلائه،<lb/>والعبادة التي ترضيه وتقرِّب روح العبد منه؛ ليبلغ بذلك كماله الروحاني<lb/>ويستعين به على كماله الجثماني، فيرتقي الارتقاء الصوري والمعنوي بحسب<lb/>استعداده الذي وُهبه ممن أعطى كل شيء خلقه ثم هدى، وقد تقدم في بيان وجه<lb/>الحاجة إلى الوحي أن هذا شيء لا يستقل به العقل ولا يهتدي إليه بنفسه، وهذه<lb/>الوظيفة تتفق الأديان الإلهية في معانيها دون صورها.<lb/>م (71) الوظيفة الثالثة:<lb/>ما يجب اعتقاده في الدار الآخرة والحياة في النشأة الثانية، فقد بيَّنا من قبل<lb/>أن الناس يشعرون بأن لهم أرواحًا، وأن هذه الأرواح هي التي بها الحياة، ومنهم<lb/>من أُلهم أن هذه الأرواح خالدة، ومنهم من عرف ذلك بالاستدلال، وأقربه أن العدم<lb/>المحض محال لا يتصوره العقل، فإذا كان الجسم يبقى ببقاء عناصره بعد التحلل،<lb/>فالروح الذي به حياة الجسم ونظامه وحفظه ما دام متصلاً به من الانحلال أولى<lb/>بالبقاء الأكمل، وهؤلاء المستدلين لا يدرون شيئًا من أمر هذه الحياة وهذا الوجود<lb/>الروحاني؛ ولكنهم أكثروا من الخرص والظن فيه، فذهب بعضهم إلى أن للروح<lb/>حياة مستقلة لا يتصل فيها بجسم يدبره، ومنهم من قال بالتناسخ ولم تطمئن القلوب<lb/>إلى شيء إلا ما جاء به الدين السماوي بالنسبة لمن أخذوا به، ولا يصح أن يكون<lb/>بين الأديان الصحيحة خلاف في جوهر هذه الوظيفة وأصولها، فإذا كانت الديانة<lb/>الإسلامية التي هي القسطاس المستقيم لسائر الديانات تقطع بأن الحياة الأخرى حياة<lb/>إنسانية، أي أن أرواح الناس تكون فيها ذات أجساد أكمل من هذه الأجساد؛ لأن<lb/>الإنسان خلق مركب من روح وجسد لا حياة روحانية محضة، لا حظ فيها للمادة<lb/>ولا وجود فيها للإنسان، فالواجب إرجاع بعض ما يُؤثر عن السيد المسيح عليه<lb/>السلام من كون الحياة الملكوتية روحانية كحياة الملائكة إلى ذلك بأن يقال إن المراد<lb/>بكونهم كالملائكة أن الأرواح لها هناك السلطان الأكبر، كما أن للحظوظ الجسدية<lb/>السلطان الأكبر في هذه الحياة، وحظوظ الروح مغلوبة لها، وقد جعل المسيحيون<lb/>الأصل في دينهم أن الحياة الآخرة ملكية محضة لا إنسانية ملكية، أي حكموا بأن<lb/>الإنسان لا يكون له وجود في الملكوت، وأوَّلوا ما نُقل عن المسيح مما يدل على<lb/>الحياة المادية في الملكوت، كقوله إنه يشرب الخمر جديدًا في الملكوت، على أن<lb/>كل كلامه عن الملكوت ظاهر في أن أهله يكونون أناسي لا ملائكة، فيجب أن<lb/>يجعل هذا هو الأصل الذي يؤول غيره ويرجع إليه وما لا يمكن تأويله يقطع بوضع<lb/>روايته.<lb/>م (72) الوظيفة الرابعة:<lb/>تهذيب الأخلاق وتثقيف النفوس بحملها على الأعمال الصالحة بباعث الإيمان<lb/>بالله وابتغاء مرضاته، والإيمان باليوم الآخر والخوف مما فيه من العقوبة والرغبة<lb/>فيما للمحسن من المثوبة، وبيان ما فيها من المنافع والمصالح، ولا شك أن هذه<lb/>الطريقة في التهذيب هي الطريقة المثلى؛ فإن الأعمال هي التي تطبع الملكات<lb/>والأخلاق في النفوس، وقد بيَّنا في درس وجه الحاجة إلى الوحي أن الإنسان لا<lb/>يستقل بنفسه، ولا يهتدي بعقله المجرد، ويصل بسعيه إلى التهذيب الذي يصلح به<lb/>حال الأفراد وحال المجتمع، إلا بتأييد الهدى الإلهي لأن الحظوظ والرغائب<lb/>والأهواء تحسن القبيح وتقبح الحسن، وإننا نرى الناس بعد أن وُجد فيهم الإرشاد الديني وأمدَّه العلم الاختباري تفسد أخلاقهم بضعف الاعتقاد بالدين فيهم.<lb/>له بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p619" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P945.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين<lb/>وحجج المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>النبذة الثامنة<lb/>فرغنا في الجزء الماضي من دحض شبهات الفصل الأول من البحث الأول<lb/>من كتاب (أبحاث المجتهدين) وهو الذي عقده مؤلف الكتاب لإثبات الكتب التي<lb/>يسمونها التوراة والإنجيل بشهادة القرآن، وكنا عازمين على أن نبدأ في هذا الجزء<lb/>بإبطال شبهات الفصل الثاني الذي عقده لإثبات تلك الكتب بالعقل، وإذ ورد علينا<lb/>الجزء الخامس من المجلة البروتستنتية المسماة بشائر السلام فرأينا فيها طعنًا شديدًا<lb/>بالإسلام، وسبحًا طويلاً في بحار الأوهام، أحببنا أن نقذف عليه بالحق، ليدمغه<lb/>فيزهق، ونعود - إن شاء الله تعالى - إلى انتقاد ذلك الكتاب في الأجزاء التالية،<lb/>وهذا الطعن محصور في ثلاث نبذ:<lb/>النبذة الأولى<lb/>عنوانها شجرة النسل المبارك<lb/>هذه النبذة تابعة لمقالة سابقة يمدح فيها بني إسرائيل ويبين فضلهم، وقد<lb/>أعطاهم فوق قدرهم؛ ولكنه ما قدَر الله حق قدره، عظَّمهم وأساء الأدب مع الله<lb/>تعالى، مدح الشجرة الإسرائيلية وقدح في مقام الألوهية، وله في ذلك كلام {تَكَادُ<lb/>السَّمَوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْهُ وَتَنشَقُّ الأَرْضُ وَتَخِرُّ الجِبَالُ هَداًّ} (مريم: 90) فمنه قوله -<lb/>وحاكي الكفر ليس بكافر - أَوَلا تقضي من ذلك العجب أن فاطر السموات<lb/>والأرض يختلي مع بني إسرائيل في البرية يخاطبهم ويخاطبونه، ويراهم ويرون<lb/>مجده وبينهم موسى الكليم يتجاذب معه أطراف الحديث، ويتبادل فصول الخطاب<lb/>كالإلفين المتآلفين والخليلين المتصافيين.<lb/>ثم انتقل من هذا إلى غمص سيد المرسلين وخاتم النبيين الذي أكمل الله به الدين<lb/>وإلى انتقاص جميع العالمين، فقال: (فاسمع أيها القارئ المسلم، وابهت وادهش<lb/>أليس محمد عندك أعظم الخلق، فلم يكن أهلاً لأن يخاطب الله رأسًا، أو يسمع صوته<lb/>أو يرى مجده مثل عامة إسرائيل فضلاً عن خاصتهم، بل لم يكن خليقًا أن يخاطب<lb/>جبرائيل كما قلتم إلا وتغشاه غيبة وغطيط يبلغان منه الجهد ويتفصد لذلك جبينه عرقًا<lb/>في اليوم الشديد البرد) انتهى خلطه وخبطه.<lb/>ونقول: إن هؤلاء الناس تأصلت فيهم الوثنية، ورسخت جذورها في أعماق<lb/>نفوسهم حتي صار انتزاعها متعذرًا ما داموا لا يقيمون للعقل وزنًا، ولا يرون له<lb/>في كتب الدين معنى، وتفصيل القول في بيان بطلانهم يطول ولا تفي به مجلتنا<lb/>كلها، ولذلك نكتفي بالإجمال فنقول بلسان العقل المحض لا بلسان الإسلام ليكون<lb/>أدعي للقبول.<lb/>(1) إن المسلمين ينقلون أن نبيهم محمدًا صلى الله عليه وسلم صعد إلى<lb/>السماء، ورأى من آيات ربه الكبرى، بل يقول أكثرهم إنه رأى الله سبحانه وتعالى<lb/>بلا كيف وكلمه بلا واسطة، وموسى عليه السلام ومن كان معه من بنى إسرائيل<lb/>إنما رأوا بروقًا، وسمعوا رعدًا وبوقًا، وغشيهم دخان كدخان الأتون، وارتجف<lb/>بهم الجبل فارتعدوا ووقفوا من بعيد (وقالوا لموسى تكلم أنت معنا فنسمع ولا يتكلم<lb/>معنا الله لئلا نموت) بل قال الرب لموسى: اذهب انحدر ثم اصعد أنت وهارون<lb/>معك، وأما الكهنة والشعب فلا يقتحموا ليصعدوا إلى الرب لئلا يبطش بهم.<lb/>كل هذا مصرَّح به في الباب 19 و20 من سفر الخروج، وهو يكذِّب قول<lb/>المجلة إن عامة بني إسرائيل كانوا يخاطبون الله رأسًا ويسمعون صوته، فما هذا<lb/>التمويه والإيهام؟ وورد في القرآن {وَخَرَّ مُوسَى صَعِقاً} (الأعراف: 143) وقال<lb/>في محمد {مَا زَاغَ البَصَرُ وَمَا طَغَى * لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الكُبْرَى} (النجم:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17-18</hi>) فهل من الإنصاف أن تقولوا نحن الصادقون لأننا قلنا..<lb/>(2) إن بنى إسرائيل الذين خُصوا بهذه العناية، وهارون الذي أذن له<lb/>الرب أن يصعد مع موسى وحده من دون الكهنة والشعب - لم يتمسكوا بأعظم<lb/>الوصايا التي أوصاهم بها الرب يومئذ، بل تركوا أولها في الذكر والرتبة وهي (لا<lb/>يكن لك آلهة أخرى أمامي لا تصنع لك تمثالاً منحوتًا ولا صورة ما) <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ فإن<lb/>هارون بزعمكم وزعم كتبكم هو الذي اتخذ لهم العجل فعبدوه من دون الله، ألا<lb/>يكون هذا الشعب الذي اختُص بتلك العناية والتكريم ثم كفر هذا الكفر الجسيم،<lb/>جديرًا بالغضب والمقت من الله وسلب نعمته عنه، وإسباغها على شعب آخر<lb/>كالشعب العربي الذي نزع به الوثنية من ملايين من الناس، لم تعد إليهم بفضله<lb/>وكمال نعمته.<lb/>ومن الأدلة على غضب الرب على شعب إسرائيل ما أوردناه في النبذة الثالثة<lb/>(ص 417 ج 11) عن كتاب حزقيال، فهل يصح استدلاله بعد هذا على أن الله<lb/>تعالى وتقدس لا يزال عاشقًا - سبحانه سبحانه - لشعب إسرائيل وغاضبًا على سائر<lb/>خلقه، وأن عامتهم أفضل من <gap resp="#org_MS"/> ، ومن الغريب أنه يستدل بآيات القرآن العزيز على<lb/>إنعام الله تعالى على بني إسرائيل، ولا يستدل بها على كفرهم النعم ورميهم بالنقم! !<lb/>(3) إن القاعدة الأساسية عند المسلمين في الإيمان هي تنزيه الله تعالى عن<lb/>مشابهة المخلوقين، فإذا ورد في الوحي لفظ ينافي ظاهره التنزيه يصرفونه عن<lb/>ظاهره إلى ضرب من التجوز والتأويل، وكأن القاعدة الأساسية عند سواهم هي<lb/>التشبيه والوثنية، لا سيما الذين جعلوا من البشر إلهًا، فإذا ورد في كتبهم كلمة<lb/>تنافي التنزيه يضيفون إليها أضعافًا، ويتفننون في القياس عليها.<lb/>وَرَدَ أن الله تعالى كلم موسى مثلاً، فالمسلمون ينزهون الله تعالى عن الصوت<lb/>وعن الجهة والمكان، ويقولون: ما ثم إلا إعلام إلهي بصفة تليق بجلال الله سماها<lb/>الله تعالى تكليمًا، وليست كتكليم الناس بعضهم لبعض حتمًا، وإلا لكان تعالى<lb/>مشابهًا للمخلوقات، وذلك هدم لأصل الدين والإيمان، وأما النصارى فيقولون مثلما<lb/>نقلنا آنفًا عن مجلة بشائر الإسلام) (يتجاذب معه أطراف الأحاديث) وأنهما كالإلفين<lb/>ونحو ذلك مما هو صريح في التشبيه، ولا غرو فمن قال: إن المسيح إله، يقول:<lb/>إن الإله يخلو بموسى ويتبادل معه فصول الخطاب، تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا<lb/>(4) إن المجلة خلطت فيما ذكرته عن حالة النبي صلى الله عليه وسلم عند<lb/>الوحي؛ لأن ذلك مأخوذ من أحاديث لم يفهمها الكاتب فظن أن كلمة (غطَّني) في<lb/>حديث بدء الوحي من الغطيط الذي هو صوت النائم، أو صوت هدر البعير وليس<lb/>كذلك؛ وإنما معناها ضمني بشدة وضغط، ثم خلطها بكلمات من حيث وصف<lb/>الوحي والتأثر منه، وزعم صاحبها أن عدم التأثر من الوحي أفضل وأكمل وهي<lb/>دعوى افتحرها لا يقوم عليها دليل؛ فإننا نقول إنها كانت حالة من حالات الوحي<lb/>ربما لم يحصل نظيرها لموسى، فيتأثر تأثر محمد (عليهما السلام) على أنه يوجد<lb/>في المفضول ما لا يوجد في الفاضل، فلو فرضنا أن موسى امتاز على محمد بهذه<lb/>الفضيلة، فلمحمد مزايا كثيرة يفضله بها، ومن التجاوز أن يفاضل مثل هذا الكاتب<lb/>الذي لا يقدر الله حق قدره بين أنبياء الله عليهم الصلاة والسلام بمجرد الهوى وسوء<lb/>الفهم.<lb/>النبذة الثانية من تلك المجلة في سيدنا إسماعيل<lb/>غمط كاتب المجلة سيدنا إسماعيل عليه السلام في مقام المفاضلة بينه وبين<lb/>إسحق، وإذا صح قوله ونقله واستدلاله منهما على أن إسحق أفضل وأنه هو الذبيح،<lb/>فإن هذا لا يضر بدين الإسلام شيئًا، ولا يستحق قوله في هذا المقام أن يصرف في<lb/>نقده شيء من الوقت.<lb/>النبذة الثالثة مؤلفو العهد الجديد<lb/>والدعوة إلى الدين<lb/>جاء في قسم الأسئلة والأجوبة من المجلة سؤالان، أحدهما أن أحد أصحابهم<lb/>المسلمين سألهم: (هل بطرس وبولس ويوحنا وغيرهم من كتبة العهد الجديد هم<lb/>رسل الله؟ وهل جاء في العهد القديم نبوة عن إرسالهم كما جاء عن المسيح) وكان<lb/>جواب المجلة أنهم رسل، ونحن نقول: ما كان لمسلم يعرف عقيدة الإسلام أن يسأل<lb/>هذا لأن الرسول في اعتقاد المسلمين هو النبي الذي أوحي إليه بدين مستقل، وأمر<lb/>بتبليغه للناس، والنصارى أنفسهم لا يدعون الرسالة بهذا المعنى لبطرس وبولس<lb/>وغيرهما من مؤلفي الأناجيل ورسائل العهد الجديد؛ ولأن المسلمين لا يستعملون<lb/>لفظ النبوة بمعنى البشارة كما هي مستعملة في السؤال، فإما أن يكون السؤال<lb/>منتحَلاً للإيهام وهو الأقرب، وإما أن يكون من مسلم جغرافي ليس له من الإسلام<lb/>إلا الاسم واللقب والجنسية والنسب، واستدلوا على رسالة من ذكر بالعجائب، وأنه<lb/>ليؤثر عن ولي واحد من أولياء المسلمين أكثر مما يُؤثر عنهم، وعن المسيح عليه<lb/>السلام ولم يقولوا إن الأولياء رسل.<lb/>والسؤال الثاني من صاحب لهم آخر وهو: (لم انفرد المسيحيون بإرسال<lb/>المبشرين، واستمروا على ذلك من عهد ظهورهم إلى الآن) والجواب (إن<lb/>المسيحية هدى، ومتى كان الهدى في القلب لا يتمالك صاحبه أن يكاتمه أبناء جنسه<lb/>أو يواربهم فيه) ثم قال (إن المسيحيين منفردين بالهدى) ونحن نقول (أولاً)<lb/>إنه ما قام دين من الأديان في العالم إلا بالدعوة، وما دَعَا أحد إلى دين إلا ووجد له<lb/>تابعين؛ ولكن منها ما انتشر بقوته الذاتية، أي قوة الهداية والسلطان على النفوس<lb/>كالإسلام، ومنها ما انتشر بالإكراه والإلزام كالدين المسيحي؛ فإنه بقي ثلاثة قرون<lb/>لا يقبله إلا أفراد قليلون، ثم دخل فيه بعض ملوك الوثنيين، فصاروا يُلزمون<lb/>الناس به بالإكراه كما سنبينه بعدُ - إن شاء الله تعالى - بشهادة التاريخ، و (ثانيًا)<lb/>إن بني إسرائيل شعب الله الخاص الذين نوَّه بهم صاحب المجلة ما كانوا يدْعُون لدينهم<lb/>لعهد المسيح الذي هو منهم، فهل كانت ديانتهم في ذلك العهد ضلالة أم هداية؟<lb/>و (ثالثًا) إن البهائية الذين يقولون في البهاء المدفون في عكا كما يقول النصارى<lb/>في المسيح، يدعون إلى دينهم في كل مكان وجدوا فيه حتي يوشك أن يكون كل<lb/>واحد منهم داعيًا، فهل يقول أصحاب هذه المجلة أنهم على الهدى، وأنه يجب<lb/>عبادة البهاء وترك عبادة المسيح أو الجمع بينهما، و (رابعًا) إن الجواب<lb/>يستلزم أن يكون كل مسيحي داعيًا إلى دينه؛ لأنه على هدى وصاحب الهدى لا<lb/>يقدر على كتمانه؛ ولكننا نرى الدعوة محصورة في أفراد منهم يأخذون عليها<lb/>الأجر من الجمعيات الدينية، فهم يدعون لأن الدعوة معاش لهم، لا لأنها هدى<lb/>في قلوبهم يفيضون منه على أبناء جنسهم، و (خامسًا) إننا نرى المسيحيين<lb/>الفضلاء ينتقدون هؤلاء الدعاة المسيحيين المستأجرين، ويقولون إنهم يضرون<lb/>المسيحية ولا ينفعونها، ومن أصحاب الجرائد من انتقدهم كتابة، و (سادسًا) إن<lb/>كل صاحب دين يعتقد أنه على هدى، والإنسان إنما ينبعث إلى العمل باعتقاد نفسه،<lb/>لا بما عليه الأمر في نفسه، ولولا ذلك لم يعمل أحد شرًّا ولم يدع أحد إلى باطل؛<lb/>ولكن قد تحول دون الدعوة الحوائل.<lb/>أما الدعوة الصحيحة التي اندفع اليها أصحابها بقوة الاعتقاد، فهي دعوة<lb/>حواريى المسيح عليه الصلاة والسلام، وما آمن معهم إلا قليل، ودعوة المسلمين<lb/>عدة قرون آمن فيها الملايين، فقد كان التاجر المسلم يدخل مملكة من ممالك أفريقيا<lb/>أو آسيا فتدخل كلها في الإسلام على يديه، ولم تنقطع هذه الدعوة بالمرة؛ ولكنها<lb/>ضعفت بضعف الإسلام وفقد التربية الدينية، وإهمال علومه الحقيقية، وضعف<lb/>المدنية والحضارة، وإهمال دول الإسلام أمر الدين، واعتماد المسلمين على ملوكهم<lb/>وأمرائهم وحكوماتهم على خلاف ما يفرضه الإسلام عليهم، ولا يزال الشيعة<lb/>والبُهر (الإسماعيلية) يدعون بقدر الطاقة، وهؤلاء الملوك والأمراء هم العقبة<lb/>الأولى في طريق الإسلام، والعقبة الثانية ملوك أوربا الأقوياء الذين ينصرون<lb/>دعاتهم ويحمونهم بعد أن يوجهوهم إلى الدعوة، حتى أنهم ليحاربون مملكة بحجة<lb/>الانتصار لقسيس واحد، فالقوة الأوربية هي التي أنطقت لسان هؤلاء الدعاة، وهي<lb/>التي أجرت أقلامهم وسددت لرمي مخالفيهم سهامهم، فتبين أن جواب السؤال<lb/>الصحيح: أن المسيحيين يبشرون لأن السياسة تدفعهم، والجنيهات تتبعهم، والمدافع<lb/>تمنعهم (أي تحميهم) وأما المسلمون فإنهم على ضعفهم العلمي والاجتماعي والسياسي<lb/>لا يزالون يدعون إلى الدين مندفعين إليه بدافع الاعتقاد، ولكن على ضعف تؤيده قوة<lb/>الحق، فيكون أنجح وأقرب إلى القبول، وطالما شكا دعاة المسيحيين من تقدم الإسلام<lb/>في أفريقيا وسبقه للمسيحية مع شدة العناية بنشرها، وكان أقرب تعليل لهم في ذلك أن<lb/>الإسلام أقرب إلى الفطرة والعقل وسننشر بعض كلم القسيسين في ذلك، إن شاء الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p626" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P946.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تغزل النساء</head>
               <lb/>
               <lb/>يستنكر ذوو الطباع السليمة تغزل الذكور بالذكور؛ لأن عشق الولدان من<lb/>فساد الفطرة، ولا يستنكر أحد تغزل امرأة بامرأة، وإن كان عشقها لها منكرًا<lb/>وقبيحًا، على أن الغزل ليس ملزومًا للعشق دائمًا، وقد خرجت يومًا حمدة بنت<lb/>زياد الأديبة المتصوفة الشهيرة متنزهة بالرملة من وادياش فرأت ذات وجه وسيم<lb/>أعجبها فقالت:<lb/>أباح الدمع أسراري بوادٍ <gap resp="#org_MS"/> له في الحسن آثار بوادي<lb/>فمن نهر يطوف بكل روض <gap resp="#org_MS"/> ومن روض يطوف بكل وادي<lb/>ومن بين الظباء مهاة رمل <gap resp="#org_MS"/> سبت لبي وقد ملكت قيادي<lb/>لها لحظ تُرَدِّده لأمر <gap resp="#org_MS"/> وذاك اللحظ يمنعني رقادي<lb/>إذا سدلت ذوائبها عليه <gap resp="#org_MS"/> رأيت البدر في جنح السواد<lb/>كأن الصبح مات له شقيق <gap resp="#org_MS"/> فمن حزن تسربل بالحداد<lb/>وما أحسن الإبهام في قولها (تردده لأمر) وأما تغزل ذوات الحجال بالرجال<lb/>فأراهم يستملحونه على القول بوجوب كثافة الحجاب، ولا أستثني الذين ينفرون من<lb/>التغزل المذكر مطلقًا، وكأن الشعور بكون الشعر قد برز من وراء الخدر يؤثر في<lb/>حقيقته وماهيته، أو يغير جهة قضيته، فيحول استقباحه استحسانًا ويجعل خسره<lb/>رجحانًا، فيغلب هذا الوجدان والشعور، وجدان وجوب استخفاء ربات الخدور،<lb/>وأما علة الاستملاح في ذوق من لا يقول بضرب الحجاب على الملاح، فهي<lb/>موافقة الفطرة، وإجابة دعوة الطبيعة، ومعظم الاستنكار في ذلك الضرب من<lb/>الغزل إنما هو باعتبار مصدره ومجلاه، لا باعتبار حقيقته وفحواه، ومنه قول<lb/>حمدة نفسها الذي يوردونه شاهدًا في كتب البديع ويتلقونه بالقبول:<lb/>ولما أبى الواشون إلا فراقنا <gap resp="#org_MS"/> وما لهم عندي وعندك من ثار<lb/>وشنوا على أسماعنا كل غارة <gap resp="#org_MS"/> وقلّت حماتي عند ذاك وأنصاري<lb/>غزوتهم من مقلتيك وأدمعي <gap resp="#org_MS"/> ومن نَفَسي بالسيف والسيل والنار<lb/>ومن غزلهن المستملح المستحسن قول علية بنت المهدي أخت هارون الرشيد:<lb/>إني كثرت عليه في زيارته <gap resp="#org_MS"/> فملّ والشيء مملول إذا كثرا<lb/>ورابني منه أني لا أزال أرى <gap resp="#org_MS"/> في طرفه قِصَرًا عني إذا نظرا<lb/>وهذان البيتان بحيث تراهما من الحسن والبلاغة على أنهما لم يتجاوزا حدود<lb/>الحقيقة، ولم يخرجا عن محيط الصدق، بل لم يبالغا في الوصف أيضًا، ويالله ما<lb/>أحلى الاعتذار في البيت الأول وما أبلغ حكمته؟ ويالله ما أرق الوصف في البيت<lb/>الثاني وما أدق بيان موضع الريبة، وما ألطف مراعاة شمائل الحبيب واستخراج<lb/>خبايا نفسه من ظاهر حسه، وناهيك بما تُحَدِّث به العينان عن خفي الشعور<lb/>والوجدان، كذلك يجمل بالمحب الإنصاف والاعتذار، كما يجمل من الحبيب الجور<lb/>والنفار، وفي هذا قالت علية أيضًا:<lb/>بُنِيَ الحب على الجور فلو <gap resp="#org_MS"/> أنصف المحبوب فيه لسمج<lb/>ليس يستحسن في شرع الهوى <gap resp="#org_MS"/> عاشق يحسن تأليف الحجج<lb/>وقليل الحب صرفًا خالصًا <gap resp="#org_MS"/> هو خير من كثير قد مزج<lb/>وأي خير في الحب الممزوج، وما هو إلا مزج السم بالدسم، وما عاقبته إلا<lb/>الفناء والعدم.<lb/>ومن نظم علية في الحنين إلى الوطن، وكانت خرجت مع الرشيد إلى الري<lb/>فلما بلغوا المرج نظمت هذين البيتين، وغنت بهما وكان من أحسن الناس غناء<lb/>وصوتًا فسمع الرشيد فردها إلى العراق:<lb/>مغترب بالمرج يبكي لشجوه <gap resp="#org_MS"/> وقد ضل عنه المسعدون على الحب<lb/>إذا ما أتاه الركب من نحو أرضه <gap resp="#org_MS"/> تَنَشَّقَ يستشفي برائحة الركب<lb/>ومن نظمها في طبيعة الحب، وفائدة الهجر والعتب:<lb/>تحبَّب فإن الحب داعية الحب <gap resp="#org_MS"/> وكم من بعيد الدار مستوجب القرب<lb/>تبصَّر فإن حُدِّثت أن أخا الهوى <gap resp="#org_MS"/> نجا سالمًا فارج النجاة من الحب<lb/>وأعذب أيام الهوى يومك الذي <gap resp="#org_MS"/> تروّع بالهجران فيه وبالعتب<lb/>إذا لم يكن في الحب سخط ولا رضا <gap resp="#org_MS"/> فأين حلاوات الرسائل والكتب<lb/>كان الأَولى أن تقول (أخا هوى) ويروى الثالث (وأطيب أيام الفتى يومه<lb/>الذي) .<lb/>أوردنا هذا تفكهة وتمليحًا لبعض القراء الذين يملون الجد الصرف، كما قالت<lb/>علية - والشيء مملول إذا كثر، وليس هذا الغزل بالقول الهزل، والكلام العُطْل؛<lb/>فإن به يرق الشعور ويلطف الوجدان وتتهذب النفس، والفقهاء لا يحرِّمون الغزل<lb/>إلا إذا كان في أجنبي معيَّن، أو كان فيه فحش، وقد سمع النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم الغزل والنسيب حتى في المسجد، ومن ذلك أوائل قصيدة (بانت سعاد)<lb/>الشهيرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p629" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P947.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(جُذَيمَة والزَّبَّاء)<lb/>قصة تاريخية أدبية تهذيبية تأليف الفاضل محمد أفندي حليم وكيل قلم محاسبة<lb/>المكاتب بنظارة المعارف العمومية، والقصة مسجعة، وفي مقدمتها كلام في السجع<lb/>وشروط استحسانه ومواضع استقباحه، وكلام في الفصاحة والبلاغة، وفي فصول<lb/>القصة مسائل ومباحث مفيدة، أظهر المؤلف فيها رأيه كمسألة تأثير القصص<lb/>الغرامية في نفوس الناشئة وإفسادها الأخلاق، وكبحث حجاب النساء وعدمه،<lb/>والكسل وعلو الهمة والاعتماد على النفس والسعي في طلب الرزق، والكهانة<lb/>والتنجيم والخمرة وتأثيرها السيئ وغير ذلك، وكنا نود لو سمح لنا الوقت بقراءتها<lb/>كلها ونقدها لأن موضوعها مفيد، وهي مطبوعة طبعًا حسنًا على ورق جيد،<lb/>وثمنها 8 غروش، وصفحاتها 64.<lb/>***<lb/>(التربية الحديثة)<lb/>كتاب جديد للعالم الاجتماعي المربي الشهير الموسيو أدمون ديمولن مؤلف<lb/>كتاب (سر تقدم الإنكليز) الذي يعرف القراء مكانته، وقد عُني بتعريبه بعد<lb/>استئذان المؤلف وإذن ملتزم الطبع، أحد ضباط الشرطة (البوليس) الفاضل حسن<lb/>أفندي توفيق الدجوي، وطبعه في مطبعة الترقي الشهيرة طبعًا حسنًا مزينًا بالرسوم<lb/>على ورق جيد، فبلغ نحو مائتي صفحة؛ ولكنه جعل ثمنه عشرة غروش فقط،<lb/>وسنطالعه - إن شاء الله تعالى - ونبين للقراء أهم فوائده ونوهنا به الآن؛ لأن<lb/>شهرة مؤلفه كافية في الترغيب فيه.<lb/>***<lb/>(الفرائد الجمانية في شرح القصيدة الطنطرانية)<lb/>القصيدة مشهورة وناظمها الشيخ أحمد الطنطراني مدح بها نظام الملك الوزير<lb/>الشهير صاحب المدرسة النظامية في بغداد وهي أغرب ما نظم الناظمون في تكلف<lb/>السجع، ولزوم ما لا يلزم ومطلعها:<lb/>يا خلي البال قد بلبلت بالبلبال بال <gap resp="#org_MS"/> بالنوى زلزلتني والعقل بالزلزال زال<lb/>وهي على عدة قوافٍ ومنها:<lb/>يا غزالاً قده في المشي كالأرماح ماح <gap resp="#org_MS"/> ريقه راح وما في غير تلك الراح راح<lb/>وماح، بمعنى: مال، ومنها:<lb/>في عراص الوصل عاني الهجر كالغدَّار دار لا ترحل فالحشا من كثرة الأسفار فار<lb/>وهذه القصيدة تدلنا على أن الفساد كان قد دب في اللغة على ذلك العهد وهو<lb/>أكمل عهد للعلم في الاسلام، وقد عني بشرح هذه القصيدة بعض الشبان المشتغلين<lb/>بالأدب وهو محمد بن الحاج العربي العنابي الملقَّب بأبي الليل (كذا) أحد طلبة<lb/>القسم العالي بمدرسة الجزائر، فبيَّن المفردات اللغوية، ثم معاني الأبيات بعبارة<lb/>مسجعة، وبيَّن أيضًا أنواع البديع فيها فعلمنا أنه ممن يعدون البلاغة في الاستكثار<lb/>من أنواع البديع، ويكلفون بالتسجيع، فنوجه نظره إلى ما هو خير منه من الكلام<lb/>المرسل الذي لا كلفة فيه، وإلى اعتبار المعاني تابعة للألفاظ، وعدم الالتفات إلى<lb/>هذه المحسنات اللفظية إلا ما جاء منها عفوًا صفوًا ملبيًا دعوة المعنى، والله الموفق.<lb/>***<lb/>(الشجرة النبوية)<lb/>للشيخ جمال الدين يوسف بن حسن بن عبد الهادي الحنبلي وهو كتاب مشجَّر<lb/>في نسب النبي صلى الله عليه وسلم وآل بيته كأولاده ونسائه اللاتي دخل بهن،<lb/>واللاتي عقد عليهن ولم يبن بهن، وأولاد بناته وأعمامه وأكابر أصحابه وأمهاته من<lb/>الرضاعة وغيرهم، وفيه ذكر ما كان يملكه وذكر خدمه ووقائعه، وغير ذلك من<lb/>الفوائد التي ينبغي لكل مسلم معرفتها، وهذا الكتاب قد قرَّبها جدًّا؛ ولكنه على<lb/>حسنه لا يخلو مما يُنتَقَد فقد نظرنا عند ابتداء إجالة الطرف في صفحاته صورة نعل<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وسلم، وفي جانبها ذكر منافعها أى منافع الصورة<lb/>والمثال المرسوم، ومنها أنه أمان من بغي البغاة وغلب العداة والشياطين والحاسدين<lb/>وأنه يسهل الولادة! ولا يصح شيء من هذا وإن زعم المؤلف أنه مجرب؛ ولكن<lb/>مثل هذه الجملة الوهمية لا يصح أن يكون مانعًا من الانتفاع بما في الكتاب من<lb/>الفوائد، وقد طُبع على نفقة جمعية النهضة الأدبية، وثمنه ثلاثة غروش صاغ عدا<lb/>أجرة البريد، وهو قليل بالنسبة لما فيه من المشجرات والجداول التي تحتاج إلى<lb/>نفقة كثيرة، ويوجد في جميع المكاتب الشهيرة.<lb/>***<lb/>(مراقي الترجمة)<lb/>كتاب أو كتب يشتغل بوضعها ثلاثة من أمهر مدرسي اللغة الإنجليزية<lb/>وعلومها بمدرسة الناصرية الأميرية، ومن أفضل من أنبتت مدرسة المعلمين<lb/>الخديوية، وهم أبو زيد أفندي فايد وعبد الحميد أفندي الشربيني ومحمود أفندي<lb/>عثمان عطا الله، والغرض من وضع هذه الكتب تعليم الترجمة لتلاميذ المدارس،<lb/>وقد صدر الكتاب الأول منها مطبوعًا في مطبعة الترقي، وهو لتلاميذ السنة الأولى<lb/>والسنة الثانية من تلامذة المدارس الابتدائية وفيه أربعون درسًا، وثمنه غرشان<lb/>أميريان، ومن مزايا الكتاب تحري بيان الترجمة الصحيحة مع الإشارة إلى الترجمة<lb/>الحرفية، فعسى أن يُقبل عليه جميع تلامذة المدارس الأهلية مع تلامذة المدارس<lb/>الأميرية.<lb/>***<lb/>(الكنيسة الأرثوذكسية)<lb/>مجلة شهرية دينية أدبية إصلاحية، تصدرها جمعية سرية أنشئت حديثًا،<lb/>وسميت جمعية النشأة السورية الأرثوذكسية في مصر، وقد صدر العدد الأول من<lb/>هذه المجلة في أول تشرين الأول الحاضر، وجاء في مقدمتها ما نصه: (وبعد، فقد<lb/>رأينا أن الطائفة الأرثوذكسية السورية متقهقرة تقهقرًا في سبل العمران لا ينكره إلا<lb/>كل مكابر مغرور، ورأينا شمل الطائفة متضعضع (كذا) فلا جامعة لنا، ولا ألفة<lb/>بين أفرادنا؛ ولذلك كان السبق لغيرنا في سباق الحياة، فخفنا من التلاشي لما في<lb/>سنة الكون من تنازع البقاء وبقاء الأنسب؛ ولذلك اجتمعنا على السعي بما في<lb/>الوسع بالدعوة إلى الإصلاح، والنظر في مواقع الخلل جميعه (كذا) دعوناها<lb/>النشأة السورية؛ لأن ليس الغاية (كذا) إلقاء الضغائن بين أبناء الوطن الواحد،<lb/>شأن الجرائد الدينية الأخرى، بل اتباعًا لسنة المسيح في إلقاء السلام؛ لأن إلهنا إله<lb/>السلام يُدْعَى) .<lb/>ونحن نقول: إن لمؤسسي هذه الجمعية الفضل الأول على طائفتهم وأهل<lb/>مذهبهم باعترافهم بتأخرهم عن سائر الطوائف النصرانية، وسعيهم في التقدم<lb/>والترقي، وقد أحسنوا في عزمهم على سلوك سبيل المسالمة خلافًا لجرائد الجمعيات<lb/>البروتستنتية التي تلقي العداوة والبغضاء بين أهل الأديان والمذاهب؛ حتى<lb/>اضطرتنا إلى الرد عليها، ونحن السابقون إلى الدعوة إلى المسالمة والوفاق، ونبذ<lb/>أسباب العداء والشقاق، وإننا لنرجو النجاح لهذه الجمعية ولمجلتها؛ لأن الطائفة قد<lb/>استعدت برؤية العبر لقبول الإصلاح وإسعاد الداعين إليه وإسعافهم لما فيهم الآن من<lb/>كثرة المتعلمين والمهذبين، ويسرنا أن نرى سريان الإصلاح في هذه الطائفة التي<lb/>هي أكثر الطوائف عددًا في بلادنا لوجوه، أهمها: حفظ الدين مع العلم؛ فإننا نرى<lb/>أكثر الطوائف يتفلتون منه، فيكونون من الملحدين، وبذلك يبعدون عنا؛ فإن<lb/>الملحد أبعد من الكتابي بلا شك، ثم نفخ روح المباراة والمسابقة في سائر الطوائف<lb/>المتأخرة المتقهقرة؛ حتى إذا ما هبت الطوائف كلها للإصلاح وجارى بعضها بعضًا<lb/>ترتقي البلاد ويعلو شأنها، والتفاوت بين الطوائف عقبة كبرى في طريق الارتقاء،<lb/>على أن الإصلاح محبوب لذاته عند الصالحين، هذا ويقول بعض أفاضل الطائفة<lb/>أنه لا وجود لهذه الجمعية.<lb/>***<lb/>(فتح المنَّان في تقويم البلدان)<lb/>رسالة وجيزة في الفن ألفها الفاضل محمد أفندي ذهني لتلامذة السنتين الأوليين<lb/>في المدارس الابتدائية، وهي على طريقة السؤال والجواب، فعسى أن تصادف<lb/>رواجًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p634" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P948.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(سخاء السلطان على رجال الدولة والمابين)<lb/>نرى كثيرًا من الجرائد تُعَرِّض بسوء حال الموظفين في الدولة العلية،<lb/>وكونهم لا يصلون إلى بعض رواتبهم إلا بشق الأنفس، وتطلق القول في ذلك<lb/>إطلاقًا، والذي نعرفه من حال الموظفين الذين يعرفهم مولانا السلطان كالوكلاء<lb/>ورجال المابين وأمراء الجيش أنهم يأخذون رواتبهم، وما يقرب منها أو يزيد عليها<lb/>من الإحسانات الحميدية، وله - وفَّقه الله تعالى - تفنن في ضروب الكرم والسخاء ما<lb/>كان يخطر مثله في بال حاتم الطائي ولا كعب بن مامة، فكثير ما يهب الهبات<lb/>العظيمة بناء على حلم يراه في النوم، ومن ذلك أن ناظر الحربية كان نائمًا ذات<lb/>ليلة، فأيقظوه قائلين: إن رسولاً من قبل مولانا السلطان يطلبك، فقام مذعورًا ظانًّا<lb/>أن قد وقعت الواقعة، واحتيج إلى أشد القوة الدافعة، وإذا بالرسول يحمل خمسة<lb/>آلاف ليرة هدية، فأعطاها للناظر، وقال: إن مولانا يسلم عليك، ويقول: إنه رآك<lb/>الليلة في منامه محتاجًا إلى الدراهم فعجل لك هذه الهبة.<lb/>وقد تتحرك في نفسه الكريمة أريحية السخاء بعد غضب واستياء، فيجيب<lb/>داعيها فيكون سببًا للرضا شبيهًا بالاعتذار، كما وقع من عهد قريب عندما غضب<lb/>على الشريف أمير مكة المكرمة ووبَّخه بلسان البرق، ثم لم يلبث أن أرسل إليه<lb/>ثلاثة آلاف ليرة هدية.<lb/>وقد بنى قصورًا عظيمة لأكثر رجاله وكبار رجال الدولة، نذكر منها ما<lb/>عرفنا موقعه ومبلغ نفقته فمنها بقرب يلدز (1) قصر السر عسكر رضا باشا أنفق<lb/>عليه ثمانية عشر ألف ليرة و (2) قصر عثمان باشا الغازي (رحمه الله) أنفق عليه<lb/>عشرين ألف ليرة. و (3) قصر أحمد عزت بك العابد كاتبه الثاني، وأقرب<lb/>الناس منه ولا نعلم ما أنفق عليه؛ ولكننا علمنا أنه أنفق على نقش غرفة واحدة منه<lb/>وعلى أثاثها ورياشها خمسة آلاف جنيه، ومنها في نشانطاش (1) قصر الصدر<lb/>الأعظم خليل رفعت باشا أنفق على القديم منه 5000 ليرة، وعلى الجديد أربعين<lb/>ألف ليرة و (2) قصر زكي باشا مدير الطوبخانة أنفق عليه 15000 ليرة<lb/>و (3) قصر شاكر باشا رئيس أركان حرب المعية أنفق عليه ثلاثين ألف ليرة<lb/>و (4) قصر جواد باشا الصدر الأسبق نفقته عشرون ألف ليرة و (5) قصر كامل<lb/>باشا الصدر الأسبق نفقته 18000 ليرة و (6) قصر الباشكاتب تحسين بك نفقته<lb/>عشرة آلاف ليرة و (7) قصر سعيد باشا الصدر الأسبق نفقته 8000 ليرة<lb/>و (8) و (9) قصر الحاج علي بك الباش مابينجي، وقصر سعيد باشا رئيس<lb/>مجلس الشورى نفقة كل منهما 5000 ليرة، و (10) و (11) و (12)<lb/>و (13) قصور لمحمد بك وسعيد بك وأمين بك وعارف بك كلهم من مستخدمي<lb/>المابين أنفق على كل منها 3000 ليرة و (14) قصر محمود بك (المتوفى)<lb/>ومثله قصر عارف بك في بكماكوي وكلاهما من مستخدمي المابين أنفق على كل<lb/>منهما 4000 ليرة و (15) قصر منير بك سفير الدولة في باريس نفقته 5000<lb/>ليرة و (16) قصر لطفي أغا الدخاخني نفقته 8000 ليرة و (17) قصر ناظم<lb/>باشا والي سورية نفقته 4000 ليرة و (18) قصر ثريا باشا الباشكاتب المتوفى<lb/>نفقته 5000 ليرة و (19) قصر عصمت بك الأتوابجي باشى نفقته 2500 ليرة،<lb/>فقيمة نفقة ما علمناه من قصور نشانطاش وحدها يبلغ نحو مائتي ألف جنيه.<lb/>مع هذا كله ترى هؤلاء الرجال يتدللون على مولاهم، ويطلب بعضهم<lb/>الاستقالة المرة بعد المرة، كالصدر الأعظم وناظر المالية الذي لا نعلم مقدار<lb/>الإنعامات المغدَقة عليه، أليس هذا السلطان جديرًا بأن يحار في سياسة هذه الدولة<lb/>وأخلاق رجالها وطمعهم؟<lb/>***<lb/>(فضيلة شيخ الأزهر وانتقاد المكتوب)<lb/>من فضل الله تعالى علينا أننا لا نكتب شيئًا في المنار إلا لخدمة العلم والدين<lb/>ومصلحة الأمة العامة، وما أبرئ نفسي من الخطأ والسهو؛ ولكن أشهد الله على<lb/>حسن قصدي وإخلاصي بحسَب مبلغ علمي بالمصالح والمنافع التي أحث عليها،<lb/>والمضار والمفاسد التي أنفِّر عنها، وقد توهم بعض الناس أن نشر الانتقاد على<lb/>عبارة المكتوب الذي أرسل من قبل الحبر الأعظم شيخ الجامع الأزهر الشريف إلى<lb/>وكيل الداخلية يمنعني من التشرف بزيارة الشيخ بعدها؛ ولذلك أوَّلت بعض الجرائد<lb/>زيارتي الأخيرة له بحسب ما وصل إليه النظر الكليل، أو القصد السيئ، وزعمت<lb/>أنني رأيت أكثر الناس غير راضين عن ذلك الانتقاد فحاولت تلافي ذلك، وما لي<lb/>ولأهل التأويل والتحويل، زرت مولانا الشيخ لأنني أحترمه منذ عرفته، ولم يتغير<lb/>ما في نفسي من سبب احترامه، بل زاد بالمنصب الذي ارتقى إليه، ولا أنكر أنني<lb/>ألفيته مستاء من نشر النقد، وغير راضٍ بالتأويل، بل قال إن البلاغة هي مطابقة<lb/>الكلام لمقتضى الحال، وأن ما كُتب هو المطابق لحال أهل الدواوين، وأنه إذا<lb/>كتب إليهم كلام بليغ لا يفهمونه، ولما قلت له إن صاحب السعادة وكيل الداخلية من<lb/>أهل العلم والفهم أجاز ذلك، وقال إن المكتوب قد يقع في يد غيره من الكتبة<lb/>والموظفين، فينبغي أن يكون بحيث يفهمه الجميع <gap resp="#org_MS"/> ولا حاجة لذكر ما دار من<lb/>الكلام في هذا الموضوع؛ ولكن لابد لي أيضًا أن أبين أن السبب في ترك البسملة<lb/>والحمدلة في أول المكتوب وسائر ما يكتب من المشيخة، هو تكريم أسماء الله تعالى<lb/>واسم نبيه لما يُتوقع من رمي الأوراق وإهانتها، كذا قال الأستاذ لي وأذن بأن يُنشر<lb/>وصرح لي بأنه نهى عن الرد على المنار.<lb/>ذكرت لمولانا الشيخ من دليل حسن قصدي في كل ما كتبت وأكتب عن<lb/>الأزهر، وفي العلماء والتعليم أنني عرضت عليه مرتين أن أذاكره في كل ما أريد<lb/>كتابته في شأن الأزهر، وأكتب ما يجيزه مما أعرضه عليه؛ لأكون أنا والمنار<lb/>مشمولين دائمًا برضاه، وأنني كنت فهمت منه أنه لم يحفل بذلك، فأكد لي أنني<lb/>فهمت خلاف الواقع، وأنه قبل ما عرضت عليه من قبل ويقبله الآن، فتلقيت كلام<lb/>فضيلته بالقبول وسأعرض عليه بعد اليوم ما أعزم على كتابته في شأن الأزهر إن<lb/>شاء الله تعالي، وهو الموفق للصواب.<lb/>***<lb/>(منشورات المفسدين في مصر)<lb/>يحاول بعض السفهاء الذين يتلذذون بأنهم يفسدون في الأرض ولا يصلحون<lb/>أن يفتحوا على الجناب العالي الخديوي الباب الذي فتحه حزب تركيا الفتاة على<lb/>مولانا السلطان الأعظم، من تجرئة الناس على الخوض في شخصه المعظم بالقول<lb/>والكتابة، وشغل فكره الشريف بمكافحة الأشخاص والبحث عن الأفراد الذين<lb/>يكتبون ويتقولون ويمثلون ويصورون، ثم تلافي ما عساه ينجم عن كتاباتهم وسعيهم<lb/>وسعايتهم في الآستانة العلية أو الديار المصرية.<lb/>وقد توسلوا إلى هذا المقصد الخسيس بالوشايات القولية والمنشورات السرية،<lb/>ومن ذلك ما نوَّهت به الجرائد اليومية من المنشور الذين يُرجفون فيه بأن بعض<lb/>زعماء المسلمين وأمراءهم قد بايعوا الجناب الخديوي بالخلافة، ومن تصوير مولانا<lb/>السلطان ومولانا الأمير يلعبان على البلياردو برأسي ليون فهمي وصالح بدرخان<lb/>وغير ذلك مما لا نذكره.<lb/>ونحن نعتقد أنه إذا لم يُقفل هذا الباب قبل تمادي السفهاء فيه؛ فإنه يتعذر<lb/>إقفاله بعد ذلك أو يتعسر، ولا وسيلة لإقفاله إلا تنزيه سمع مولانا العزيز أيده الله<lb/>عن سماع كلمة واحدة من كلام هؤلاء السفهاء، وتكريم نظره العالي عن التصويب<lb/>إلى شيء مما يكتبون بَلْهَ أشخاصهم الخسيسة، وذواتهم المنحوسة؛ فإن مولانا<lb/>السلطان الأعظم قد أعياه أمرهم، بعد أن راج في سوق السياسة سحرهم، وهو<lb/>صاحب السلطة المطلقة والإرادة النافذة والكف الفائضة، ولو أنه أيده الله تعالى<lb/>أيأسهم من سماع كلامهم، والنظر في مواقع سهامهم، لاستراح وأراح.<lb/>ثم إن لمولانا العباس - حفظه الله - من بُعد النظر وجودة الفكرة ما يمكنه به أن<lb/>يقنع مولانا السلطان الأعظم بمصدر هذه الأراجيف إذا فُرض أنها وصلت إلى يلدز<lb/>وأما مصر فلا تأثير فيها لشيء من هذا الهذيان، إلا إذا راج في المعية السنية،<lb/>وبيد مولانا الأمير إبطال هذا التأثير، وبيده تربية هؤلاء السعاة المفسدين،<lb/>والسفهاء الطامعين، ولاشك أن جميع رجال حكومته ووجوه رعيته محبون لمقامه<lb/>الكريم، ومخلصون لجنابه الفخيم، ولا يوجد فيهم من تُحَدِّثه نفسه بأن يطالبه بمثل ما<lb/>يطالب ذلك الحزب المشئوم مولانا السلطان، أو ينسب إليه تقصيرًا في أعمال<lb/>الحكومة، ولا يمكن أن يكون لكلام المرجفين أدنى تأثير في نفس أحد منهم، فكيف<lb/>يؤثر في نفسه العلية؟ كلا سوف يخسأون، ثم كلا سوف يخسأون {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ<lb/>ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) .<lb/>***<lb/>(إلى الجناب العالي الخديوي)<lb/>مولاي: قد كثر في بلادك نسبة الأشياء إلى لقبك الرفيع، فلا نرى إلا<lb/>(الأجزاخانة الخديوية، والقهوة الخديوية، والمطبعة الخديوية) وغير ذلك مما لا<lb/>بأس بتشرفه بالنسبة إلى هذا اللقب، ومما ينبغي تنزيه اللقب عنه، وهذه جريدة<lb/>(بشائر السلام) التي أنشئت للطعن بدين الإسلام الشريف تُطبع بالإسكندرية في<lb/>مطبعة تسمى (المطبعة الخديوية) كما هو مكتوب عليها، وربما يتوهم بعض<lb/>المطلعين عليها من غير هذه البلاد أن المطبعة منسوبة إلى سمو الخديو فعلاً،<lb/>فيعجبون كيف يصدر منها هذا الطعن الفاحش بالإسلام.<lb/>فإذا كانت حكومة بلادك التي امتازت بالحرية قد غلت فيها إلى هذا الحد في<lb/>إجازة الطعن؛ فإننا نطلب من حكمة سموك تنزيه لقبك الشريف أن ينسب إليه شيء<lb/>بغير إرادة رسمية منك، كما يفعل مولانا السلطان الأعظم أيده الله وأيدك بروح منه<lb/>بل نطلب بلسان الإخلاص صدور الأمر العالي بإبطال كل ما ينسب إلى هذا<lb/>اللقب، أو يستأذن صاحبه فتتعلق الإرادة بالإذن له.<lb/>***<lb/>(مأتم الأمير عبد الرحمن في الهند)<lb/>جاءنا من وكيلنا في بومباي أنه كان لنعي أمير الأفغان تأثير عظيم في جميع<lb/>الممالك الهندية، فاضطرب الناس واختلفت الجرائد الإنكليزية والهندية فيه، فكانت<lb/>تكذِّبه تارة، وتصدِّقه أخرى، إلى أن صدر الأمر من اللورد كرزون الحكمدار<lb/>الإنكليزي العام بالاحتفال بمأتمه العمومي يوم الاثنين غرة رجب، فاحتُفل به في<lb/>ذلك اليوم في جميع البلاد الهندية وسواحلها احتفالاً عظيمًا كالاحتفال بمأتم الملكة بلا<lb/>فرق، فكان يومًا مشهودًا عُطلت فيه دواوين الحكومة ومحاكمها وجميع المدارس،<lb/>وأُغلقت محال التجارة، وصلى المسلمون عليه جميعًا مع اختلافهم في المذاهب كل<lb/>فرقة في مسجدها بأمر كبيرها أو مجتهدها، (قال) : (وصلوا عليه بالأمس بعد<lb/>صلاة الجمعة في الجامع الكبير، وبعد الصلاة أرسل تلغراف التعزية مع التهنئة إلى<lb/>وكلاء الفقيد، ونحن نحمد الله تعالى على أنه فات هذا الخطب الجلل، ولم ينتطح<lb/>عنزان على رغم أعداء الإسلام رماهم الله بالخذلان) اهـ، فتأمل في هذا التأثير<lb/>العظيم لفقد هذا العظيم في هذه البلاد.<lb/>***<lb/>(حرب الإنكليز والبوير)<lb/>دخلت هذه الحرب في العام الثالث، وهي لا تزال سجالاً، وقد أدهش ثبات<lb/>البوير وبلاؤهم جميع الأمم والدول؛ لأنهم لم يعهدوا من شرذمة قليلة مصادمة دولة<lb/>عظيمة زمنًا يُعَدُّ بالسنين، وللحياة الاستقلالية في الأمم آيات يعتبر بها الأحياء،<lb/>ولا يحس بها الأموات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p640" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P949.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من إدارة المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>نرجو من المشتركين الكرام في البلاد الهندية اعتبار الفاضل الشيخ عبد الله<lb/>نزيل بيت صديقنا الأستاذ الكامل الشيخ أحمد الجيتكر في بومباي وكيلاً للمنار في<lb/>الممالك الهندية، وأن يدفعوا إليه قيم الاشتراك، ويأخذوا منه وصولات مطبوعة<lb/>مختومة بختم الإدارة، ومذيلة بتوقيعه أو ختمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P950.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>