<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1081.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-04-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1902-07-23">16 ربيع الثاني 1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1902-07-22">22 يوليو 1902</date>م
<pb n="n5-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1082.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>الدهر والزمن<lb/>(س1) أحمد أفندي عبد الكريم بالزقازيق: نقرأ ونسمع كل يوم من مذام<lb/>الدهر نظمًا ونثرًا من جميع الملل ما لا يخفى عليكم ولا نعلم ما يقصدون بالدهر<lb/>الذي ينسبون إليه أفعالاً كالرفع والخفض والعسر واليسر وما مسمى هذا الاسم، أهي<lb/>المدة الزمانية ولا دخل لها في الأفعال أم ماذا؟ والحامل على هذا السؤال أنني<lb/>سمعت من أحد العلماء حديثًا أدهشني وهو: (لا تسبوا الدهر فإن الدهر هو الله)<lb/>وقد نرى أكثر سابِّي الدهر من العلماء الذي لا يغيب عنهم هذا الحديث فما رأيكم في<lb/>هذا السؤال وفي صحة الحديث؟ أجيبوني ولكم مزيد من الشكر ومن الله الأجر.<lb/>(ج) اختلف العلماء في تفسير الدهر والزمان والنسبة بينهما فقال الراغب:<lb/>الدهر اسم لمدة العالم من مبدئه إلى منتهاه، ثم صاروا يطلقونه على المدة الطويلة،<lb/>وأما الزمان فيطلق على المدة الطويلة والقصيرة إطلاقًا حقيقيًّا، وزعم السعد أن الدهر<lb/>طول الزمان. وقد فشا بين الأدباء والشعراء ذم الدهر والزمان ونسبة الحوادث<lb/>السيئة إليهما، وترى شعراء العرب بعد الإسلام قلما يذمون الدهر وإنما يذمون الزمن.<lb/>ولا يقصد هؤلاء ولا أولئك بالزمن أو الدهر حركة الفلك أو الليل والنهار أو ما<lb/>يقول المتكلمون في تعريف الزمن (مقارنة متجدد معلوم لمتجدد موهوم) وإنما<lb/>يقصدون أن تعاستهم أو شقاءهم وكل ما يشكون منه لم يكن من تقصيرهم وإنما علته<lb/>عدم مواتاة الشئون الكونية المتعلقة بغيرهم من الخلق ولما كانت هذه الشئون<lb/>التي يتوقف عليها النجاح مع سعي الإنسان غير معينة صاروا ينسبوها إلى أعم<lb/>شيء يمكن أن تسند إليه وهو الزمن أو الدهر.<lb/>وقد حكى الله تعالى عن بعض الملاحدة نسبة الإحياء والإماتة إلى الدهر فقال:<lb/>{وَقَالُوا مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدَّهْرُ وَمَا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ<lb/>عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَظُنُّونَ} (الجاثية: 24) والظاهر أنهم يعنون أن هذا هو<lb/>المعروف طول الدهر فلا يوجد شيء آخر يحيي ويميت، وهذا النفي المطلق جهالة<lb/>لا دليل عليها. وأما الحديث فقد جاء في صحيح مسلم بلفظ (لا يسب أحدكم الدهر<lb/>فإن الدهر هو الله تعالى) وورد بلفظ آخر عند أبي داود والحاكم وقال صحيح على<lb/>شرط مسلم وهو: (قال الله عز وجل: يؤذيني ابن آدم يقول يا خيبة الدهر فإني أنا<lb/>الدهر أقلب ليله ونهاره) ورواه غيرهم وله ألفاظ أخرى لا حاجة إلى استقصائها.<lb/>ولم يرد اسم الدهر في أسماء الله تعالى؛ لأنه أطلق عليه سبحانه على سبيل التجوز<lb/>والمعنى فيه أن الشيء الذي يسند إليه الناس الأفعال ولا يعرفون حقيقته وإنما يسمونه<lb/>الدهر؛ لأنه غير متعين في علمهم الناقص هو الله جل شأنه؛ لأنه هو الفاعل<lb/>المختار والذي يرجع إليه الأمر كله.<lb/>***<lb/>الدعاء والقضاء وطول العمر<lb/>(س2) أحمد أفندي متولي بمصر: اطلعت على حديث في تفسير الخازن<lb/>هذا نصه: عن سلمان أن رسول الله صلى الله وعليه وسلم قال: (لا يرد القضاء إلا<lb/>الدعاء ولا يزيد في العمر إلا البر) وهذا مضاد ما نعتقده من أنه لا رادّ لقضاء الله،<lb/>وإن العمر لا يزيد ولا ينقص لقوله تعالى: {لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38)<lb/>وقوله جل ذكره: {فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ لاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ} (الأعراف: 34) فالرجاء إفادتنا عن ذلك.<lb/>(ج) اتفق النقل مع العقل على أن كل ما يقع في الوجود فإنما يقع بحسب<lb/>ما في علم الله تعالى؛ لأن وقوع شيء على خلاف ذلك يستلزم الجهل وهو مُحَال<lb/>على الله تعالى فما خالف هذه العقيدة خلافًا حقيقيًّا فهو مردود نقطع بأنه مكذوب على<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم إذا لم يمكن تأويله وإرجاعه إليها، وقد أول<lb/>العلماء حديث (لا يرد القضاء إلا الدعاء) فقالوا: قد يكون في علم الله تعالى أن<lb/>فلان يصاب بكذا أو يكون بصدد أن يصاب به فيدعو الله فيكشف عنه البلاء الذي<lb/>كان معلقاً نزوله أو دوامه على عدم الدعاء، وانكشافه على الدعاء ويسمون هذا<lb/>القضاء المعلق.<lb/>أما القضاء المبرم هو ما سبق في علم الله تعالى أن يكون لا محالة فهو الذي لا<lb/>يمكن أن يرد. وإذا كان هذا التقسيم لأجل الجواب عن هذا الحديث فهناك أحاديث لا<lb/>يمكن أن يجاب عنها منها ما أخرجه أبو الشيخ عن أنس مرفوعًا (أكثر من الدعاء فإن<lb/>الدعاء يرد القضاء المبرم) وما أخرجه ابن عساكر عن نمير بن أوس مرسلاً (الدعاء<lb/>جند من أجناد الله مجندة يرد القضاء بعد أن يبرم) والحديثان ضعيفا السند جدًّا.<lb/>والحديث الوارد في السؤال رواه الترمذي والحاكم. وقد ذكر المحدثون أن من<lb/>علامة الحديث الموضوع مخالفته للعقائد القطعية والأصول الثابتة ومنها مخالفته<lb/>للعقل وللوجود.<lb/>وأما كون البر يزيد في العمر فقد ورد بمعناه أحاديث في الصحيح وهو كلام<lb/>في الأسباب لا في علم الله تعالى وقضائه في العباد. قال بعض العلماء في تفسيره:<lb/>إن أهل البر يكونون أهنأ الناس عيشًا لما بينهم وبين والديهم وأهليهم وسائر الناس<lb/>من الحب وحسن المعاملة، وهذه هي الزيادة في العمر فإن من يعيش بالمناكدة<lb/>والفجور كأنه لم يعش لأن حياته تذهب سدًى. وفيه وجه آخر وهو أن البر وحسن<lb/>الأخلاق والاعتدال في الأمور من أسباب الصحة واعتدال المزاج، والصحة هي<lb/>مادة طول الحياة في الغالب، وهذا إنما يأتي بالنسبة لحالة البنية واستعداد الشخص<lb/>لا بالنسبة لما في علم الله تعالى؛ لأنه لا يتغير، وأكثر الكلام بين الناس يكون في<lb/>الأسباب لا في أصول العقائد، وقد أوضحنا هذه المسألة في الدرس 16 من الأمالي<lb/>الدينية. (راجع 3: 558)<lb/>***<lb/>رضاع الزوج من الزوجة<lb/>(س 3) م. ص في الجيزة: إذا رضع الزوج من ثدي زوجته هل تحرم<lb/>عليه؟<lb/>(ج) لا، فإن حكم الرضاع إنما ثبت في الصغير عند جماهير العلماء من<lb/>السلف والخلف والمروي عن الأئمة الأربعة وغيرهم أنه لا تأثير له بعد الحولين<lb/>وفيه حديث رواه الدارقطني عن ابن عباس: (لا رضاع إلا ما كان في الحولين)<lb/>وفي حديث صححه الترمذي (لا يحرم من الرضاع إلا ما فتق الأمعاء وكان قبل<lb/>الفطام) والمراد بفتق الأمعاء كونه عمدة في التغذية ولكن وردت أحاديث أصح من<lb/>هذه التحريم برضاع الكبير، وقد أجابوا عنها بما يحتمل البحث ومن أراد الاحتياط<lb/>فليجتنب كل ما فيه خلاف. وأما سؤالكم الأول فإننا لم نفهمه وسنجيب عن اقتراحكم<lb/>في الطلاق عند سنوح الفرصة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n5-p292" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1083.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فرنسا والإسلام</head>
               <lb/>لا تزال دولة فرنسا في حيرة وعمه لا تهتدي معهما إلى طريقة تطمئن إليها<lb/>في سياسة مستعمراتها الإسلامية فكتابها من الفلاسفة والسياسيين يواصلون البحث في<lb/>الإسلام على مر الأيام والأعوام لأجل إشراع هذه الطريقة وما هم بمشرعيها ولما<lb/>تطمئن نفوسهم إلى شيء كاطمئنان نفس إنكلترا في سياسة مستعمراتها الإسلامية<lb/>وغير الإسلامية. ولقد ظهرت نتيجة حسن سياسة إنكلترا في ارتباكها بحرب<lb/>الترانسفال فلقد كانت عاجزة عن تأديب مملكة واحدة من ممالكها الاستعمارية<lb/>الواسعة إذا هي تألبت عليها وثارت تريد الخروج من دائرة سلطتها. والله يعلم ما<lb/>يكون من أمر مستعمرات فرنسا معها إذا وقعت في مثل ذلك الارتباك وانتهت إلى<lb/>مثل ذلك الخطر الذي كانت فيه إنكلترا أيام كانت الحرب في شبابها.<lb/>سلكت فرنسا مع المسلمين مسلك العنف والضغط حتى حالت بين المسلمين<lb/>الذين تحت سيادتها وبين العلم والتعليم وزعمت أن فرقًا بينها وبين إنكلترا فإنها تحكم<lb/>شعوبًا لا تزال الشهامة الإسلامية والشجاعة العربية متمكنة في نفوسها، وأن إنكلترا<lb/>تسوس قومًا فسد بأسهم وهجرتهم الشجاعة والشهامة بما توالى عليهم من ظلم<lb/>حكامهم كالهنديين والمصريين الذين لا تخشى بادرتهم، ولا تحذر غائلتهم، وجهلت<lb/>أقرب حوادث التاريخ في مصر وهو خروج المصريين على حكامهم الذين يدينون<lb/>بدينهم وينطقون بلغتهم عندما أمكنتهم الغرة من الخروج عليهم حتى كان العلماء<lb/>وهم أبعد الناس عن السياسة من خطباء الثورة العرابية ودعاتها بعدما كانوا يقولون<lb/>بوجوب طاعة هؤلاء الحاكمين والخضوع لهم.<lb/>لا أنسى كلمة سمعتها من كبير العلماء في بلد من سوريا قالها في محفل كبير<lb/>ذكرت فيه الثروة العرابية فقال ذلك الشيخ رحمه الله: (كلنا عرابيون) ودعا لعرابي<lb/>وحزبه بالنصر، وإذا وجد في العلماء رجل واحد بصير بالسياسة كان يحذر العرابيين<lb/>وينذرهم سوء عاقبة الثورة كالشيخ محمد عبده فذلك لا ينافي أن الجماهير كانوا<lb/>راضين عنها وداعين إليها.<lb/>أتجهل فرنسا سياسة الظلم والقوة التي نفخت روح الثورة في المصريين<lb/>الجبناء في نظرها على حكامهم المسلمين تخشى عاقبتها من الجزائريين والتونسيين<lb/>وهم من أهل النجدة والبأس والشجاعة والشهامة؟ أتجهل السر في سكون هؤلاء<lb/>الذين عهدهم بالثورة غير بعيد عند ظهور انكسار إنكلترا في الحرب المرة بعد المرة؟<lb/>السر ظاهر غير مكتوم، وهو أنهم في رخاء من العيش يرفلون في ظلال الحرية<lb/>التامة ونعيمها. نعم إنهم يتمنون الاستقلال التام؛ لأنه هو كمال الحياة الاجتماعية<lb/>ومن نجا من الاستعباد والاستذلال، يشتهي كمال الاستقلال، ولكن الناس لا<lb/>ينبعثون إلى الثورة إلا بالظلم فإن الانفجار نتيجة الضغط.<lb/>إذا كانت إنكلترا لا تساعد استعداد الشعوب على الترقي كما هو شأنها في<lb/>زنجبار فإنها قلما تعارضه؛ لأنها لا تحارب الطبيعة فقد كان مسلمو الهند في جهل<lb/>وخمول فتركتهم وشأنهم فظهر فيهم مرشدون اشتغلوا بتربيتهم وتعليمهم فصادفوا<lb/>من الحكومة الإنكليزية ارتياحًا بل تنشيطًا ومساعدة وأعطتهم الحرية التامة في<lb/>إنشاء المدارس والجرائد وعقد الجمعيات. والبريد عندهم حر فلم نسمع أن جريدة<lb/>منعت عن الهند وإن مكتوبًا ضاع أو رسالة اختزلت أو كتابًا أرسل فلم يصل، فهل<lb/>تعامل فرنسا أهل الجزائر بمثل هذه المعاملة أو بما يقرب منها؟ .<lb/>لقد كان لفرنسا في سيرة الإنكليز في الاستعمال ما يغنيها عن كثرة البحث<lb/>والتأليف والتصنيف في حال المسلمين، وكيف ينبغي أن يعاملوا ويغنيها عن تأليف<lb/>اللجنة التي ألفتها من عهد قريب لتمحيص البحث في هذه المسألة.<lb/>يحكم كتاب فرنسا وساستهم على المسلمين من غير أن يستشيروهم أو يعرفوا<lb/>ما يكتبه الأحرار العارفون بالدين وأهله عنهم، ولكن بعض حكامهم يستكتبون بعض<lb/>المصانعين لهم ما أرادوا ويغشون أنفسهم وقومهم بما يوهمونهم أن هذا هو رأي<lb/>علماء المسلمين وأهل الرأي فيهم. أكثر ما يكتبه الفرنسويون عن الإسلام<lb/>والمسلمين يُحفظ القلوب ويثير الأحقاد ويخرج الأضعان وكل هذا يُحْتَمَل ما دامت<lb/>القوة، فإذا عرض عليها ما يضعفها فهناك يحصدون شر ما يزرعون. وليس من<lb/>العقل الاغترار بدوام القوة.<lb/>الفرنسيون أبعد الناس عن الدين وعن التعصب له، ولكنهم إذا كتبوا عن<lb/>الإسلام فإنما ينفثون السموم ويُظلون المسلمين بظل من يحموم، إلا ما كان من<lb/>فيلسوف حكيم يكتب للعلم لا للسياسة. حكومة الجمهورية ليست مسيحية فتتعصب<lb/>على الإسلام لأجل النصرانية، وإنها لتقاوم النصرانية في بلادها كما تقاوم الإسلام<lb/>في مستعمراتها، ولكنها تعتقد أن المسلمين قوم حرب وأن دينهم يطالبهم بأن يكونوا<lb/>سائدين غير مسودين، وأنهم يتربصون بمن يسودهم الدوائر حتى إذا ما سنحت لهم<lb/>الفرصة وثبوا، فسلبوا ونهبوا، وأن السياسة الواقية أن يوضعوا في الأوهاق،<lb/>وتغل الأيدي إلى الأعناق، وأن تحجب شمس العلم عن الأنظار، وتحول بين<lb/>السماع وما في الإسلام من الأخبار، وأن تراقب الحكومة السائحين، إذا كانوا<lb/>مسلمين أو عثمانيين؛ ومن الاعتقاد ما هو ظن و {إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ} (الحجرات: 12) ولا شيء يحرج الصدور، ويُمِضُّ النفوس مثل هذه المعاملة<lb/>السوءى؛ لأنها برهان على أن هذه الحكومة تبغض المسلمين، والجاهل لا يعرف<lb/>سببًا للعداوة والبغضاء إلا الأمر العام وهو الدين؛ لذلك يعتقد الأكثرون في<lb/>المستعمرات الفرنسية أن فرنسا تبغض المسلمين؛ لأنهم مسلمون يعبدون الله من<lb/>دون المسيح ويؤمنون بمحمد صلى الله تعالى عليه وآله وسلم.<lb/>نحن والعقلاء نقول: إن الأمر ليس كذلك، ومثلنا من يقدر على إقناع المسلمين<lb/>لأننا من خَدَمَةِ الدين والعلم فيهم، ولكن هذا الإقناع يتوقف على وصول صوتنا إلى<lb/>تلك المسامع وفرنسا لا ترضى بذلك بل ولا ترضى بأن يتعلم المسلمون إلا اللغة<lb/>الفرنسية التي تزيد المسلمين بغضًا في فرنسا كما صرح بذلك بعض كتباها وذلك<lb/>أنهم يرون في الكتب والجرائد الفرنسية الطعن الموجع مصوبًا دائمًا إلى صدور<lb/>المسلمين. وفرنسا أقدر منا على إقناع المسلمين بحسن نيتها وسلامة عاقبتها إذا<lb/>برهنت عليه بالعمل ولكن يتعذر علهيا إقناع مسلم واحد بالقول وإن أوتيت من سحر<lb/>البيان؛ وخلابة اللسان ما لم يؤته إنسان.<lb/>فرنسا في شك مريب من أمر مسلمي مستعمراتها لا تدري أيمكن أن تعيش<lb/>معهم في وئام وهدوء وسلام، أم ذلك من الأماني والأوهام التي لا تدرك ولا تُرَام،<lb/>ولا شك عندنا نحن في الإمكان، والمرتاب لا يقنعه البرهان، ولكن ربما تقنعه<lb/>حوادث الزمان، والمريب يكون دائمًا في حذر، والظالم لا يمكن أن يأمن الغير ولو<lb/>أخلصت فرنسا التنبيه، لعرفت القضية، وبلغت الأمنية.<lb/>لو أطلقت فرنسا لأهل الجزائر حرية العلم والدين وحافظت فيهم على أحكام<lb/>شريعتهم وآدابها وساعدتهم على ترقي بلادهم وعمرانها وأقامت فيهم العدل وأباحت<lb/>لكل أحد أن يمازجهم ويرى ما هم فيه حينئذ من غبطة ونعيم لكانت هذه المعاملة<lb/>الحسنى أقوى جاذب يجذب جيرانهم المراكشيين إلى الدخول في حكم الولاية<lb/>الجزائرية قبيلاً بعد قبيل لا سيما إذا جعلت للولاية حاكمًا مسلمًا يصدر الأحكام<lb/>الشرعية وينفذها.<lb/>قد نعلم أن من الفرنسيين من يسخر من هذا الكلام إذا سمعه متوهمًا أننا نقوله<lb/>خداعًا لهم لا عن اعتقاد منا بصحته. ولا يعلم الساخر المفروض أننا أقرب إلى<lb/>الشك في كون إحسانهم معاملة المسلمين خيرًا للمسلمين منا إلى الشك فيما قلناه، فإن<lb/>الظلم والقسوة في المعاملة هي التي تربي الأمم وترجع إليها استعدادها المفقود، أو<lb/>تبعث فها استعدادًا لم يكن بالموجود، ولقد كانت الحرب الروسية العثمانية أكبر<lb/>منبه للمسلمين إلى الحياة الاجتماعية في مشارق الأرض ومغاربها، وإن كانت أكبر<lb/>خسارة على المسلمين في الظاهر. وإن ساسة المسلمين وعقلائهم من يعتقد أن<lb/>نجاح الإسلام الأكبر يتوقف على سقوط كل هذه الحكومات الإسلامية التي بقيت لها<lb/>رسوم مماثلة فإن أعظم دواء المسلمين الاجتماعية اعتمادهم على حكوماتهم واستبداد<lb/>حكامهم بهم فلن تعود إليهم قوتهم الحقيقة واستقلالهم الذاتي إلا بسقوط هذه الرسوم<lb/>ليرجعوا إلى قوتهم الذاتية الاستقلالية.<lb/>بم يفسر مسلمو الجزائر وتونس وغيرهم عداوة فرنسا للسيد المهدي السنوسي<lb/>وهو من رجال الدين وشيوخ الطريق، ولماذا يكتب الفرنسيون في جرائدهم وكتبهم<lb/>أنه لا بد من استئصال قوته، واصطلام دعوته وإخماد جذوته، كما كان بَيَّنَا في<lb/>العدد 23 من منار السنة الأولى ولماذا لا يحفل الإنكليز بذلك ولا يبحثون عن زواياه<lb/>وأتباعه في السودان ومصر ولماذا لم يكتب أحد من الإنكليز ناصحًا قومه ومبينًا لهم<lb/>الحيل والدسائس التي تفتت القوة السنوسية؟ إن سياسة فرنسا في أفريقيا خرقاء<lb/>وربما تكشف هذه المناوشات الأخيرة بينها وبين المهدي السنوسي خرقها إلا إذا أراد<lb/>الله لها زيادة الاستدراج والإملاء إلى أجل مسمى وإلى الله المصير.<lb/>(يطلب خبر محاربة فرنسا والسيد المهدي السنوسي في باب الأخبار) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n5-p298" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1084.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من كتاب دلائل الإعجاز<lb/>للإمام عبد القاهر الجرجاني</head>
               <lb/>
               <lb/>(تتمة الكلام على من زهد في رواية الشعر وحفظه<lb/>وذم الاشتغال بعلمه وتتبعه)<lb/>كان آخر القول في النبذة الماضية أن النبي كان يستنشد عائشة فتنشده ما تقدم.<lb/>قالت: فيقول عليه السلام (يقول الله تبارك وتعالى لعبد من عبيده صنع إليك<lb/>عبدي معروفًا فهل شكرته عليه فيقول يا رب علمت أنه منك فشكرتك عليه قال<lb/>فيقول الله عز وجل: لم تشكرني إذ لم تشكر من أجريته على يده) .<lb/>(وأما) علمه عليه السلام بالشعر فكما روي أن سودة أنشدت (عدِيٌّ وتَيم<lb/>تبتغي من تحالف) فظنت عائشة وحفصة رضي الله عنهما أنها عَرَّضَتْ بهما<lb/>وجرى بينهن كلام في هذا المعني فأخبر النبي صلى الله عليه وسلم فدخل عليهن<lb/>وقال: (يا ويلكن ليس في عديكن ولا تيمكن قيل هذا، وإنما قيل هذا في عدي تميم<lb/>وتيم تميم) وتمام هذا الشعر:<lb/>فحالف ولا والله تهبط تَلْعة <gap resp="#org_MS"/> من الأرض إلا أنت للذل عارف [1]<lb/>ألا من رأى العبدين أو ذكرا له <gap resp="#org_MS"/> عدي وتيم تبتغي من تحالف<lb/>وروى الزبير بن بكار. قال مر رسول الله صلى الله عليه وسلم ومعه أبو<lb/>بكر رضي الله عنه برجل يقول في بعض أزقة <placeName>مكة</placeName>:<lb/>يا أيها الرجل المحول رحله <gap resp="#org_MS"/> هلا نزلت بآل عبد الدار<lb/>فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (يا أبا بكر هكذا قال الشاعر) قال: لا يا رسول<lb/>الله ولكنه قال:<lb/>يا أيها الرجل المحول رحله <gap resp="#org_MS"/> هلا سألت عن آل عبد مناف<lb/>فقال رسول الله صلى الله وعليه وسلم هكذا كنا نسمعها.<lb/>(وأما) ارتياحه صلى الله عليه وسلم للشعر واستحسانه له فقد جاء فيه<lb/>الخبر من وجوه من ذلك حديث النابغة الجعدي قال: أنشدت رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قولي:<lb/>بلغنا السماء مجدنا وجدودنا <gap resp="#org_MS"/> وإنا لنرجو فوق مظهرا<lb/>فقال النبي صلى اله عليه وسلم: (أين المظهر يا أبا ليلى؟) فقلت: الجنة يا<lb/>رسول الله قال: (أجل إن شاء الله) . قال: (أنشدني) فأنشدته من قولي:<lb/>ولا خير في حلم إذا لم تكن له <gap resp="#org_MS"/> بوادر تحمي صفوة أن يكدرا [1]<lb/>ولا خير في جهل إذا لم يكن له <gap resp="#org_MS"/> حليم إذا ما أورد الأمر أصدرا<lb/>فقال صلى الله عليه وسلم: (أجدت، لا يفضض الله فاك) قال الراوي: فنظرت<lb/>إليه فكأن فاه البَرَد المنهلّ ما سقطت له سن ولا انفلت تَرَف غُرُوبه [2]<lb/>(ومن ذلك) حديث كعب بن زهير روي أن كعبًا وأخاه بجيرًا خرجا إلى<lb/>رسول الله عليه وسلم حتى بلغا أبرق العَزَّاف فقال كعب لبجير: القَ هذا الرجل وأنا<lb/>مقيم ههنا فانظر ما يقول وقدم بجير على رسول الله صلى الله وعليه وسلم فعرض<lb/>عليه الإسلام فأسلم وبلغ ذلك كعبًا فقال في ذلك شعرًا فأهدر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم دمه فكتب إليه بجير يأمره أن يسلم ويقبل إلى النبي صلى الله وعليه وسلم<lb/>ويقول: وأن من شهد أن لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول الله قبل منه رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وأسقط ما كان قبل ذلك فقدم كعب وأنشد النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قصيدته المعروفة:<lb/>بانت سعاد فقلبي اليوم متبول <gap resp="#org_MS"/> متيم إثرها لم يفيد مغلول [4]<lb/>وما سعاد غداة البين إذ رحلت <gap resp="#org_MS"/> إلا أغن غضيض الطرف مكحول<lb/>تجلو عوارض ذي ظلم إذا ابتسمت <gap resp="#org_MS"/> كأنه منهل بالراح معلول<lb/>سحَّ السقاة عليه ماء مَحْنِيَة <gap resp="#org_MS"/> من ماء أبطح أضحى وهو مشمول [5]<lb/>أكرم بها خلة لو أنها صدقت <gap resp="#org_MS"/> موعودها أولو أن النصح مقبول<lb/>حتى أتى على آخرها فلما بلغ مديح رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>إن الرسول لسيف يستضاء به <gap resp="#org_MS"/> مهند من سيوف الله مسلول<lb/>في فتية من قريش قال قائلهم <gap resp="#org_MS"/> ببطن <placeName>مكة</placeName> لما أسلموا زولوا<lb/>لا يقع الطعن إلا في نحورهم <gap resp="#org_MS"/> وما بهم عن حياض الموت تهليل<lb/>شهم العرانين أبطال لبوسهم <gap resp="#org_MS"/> من نسيج داود في الهيجا سرابيل<lb/>أشار رسول الله صلى الله وعليه وسلم إلى الحِلَق أن اسمعوا قال: وكان رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم يكون من أصحابه مكان المائدة من القوم يتحلقون حلقة دون<lb/>حلقة فيلتفت إلى هؤلاء وإلى هؤلاء، والأخبار فيما يشبه هذا كثيرة والأثر به<lb/>مستفيض.<lb/>وإن زعم أنه ذم الشعر من حيث هو موزون مقفى حتى كان الوزن عيبًا،<lb/>وحتى كان الكلام إذا نُظِمَ نَظْمَ الشعر اتضع في نفسه وتغيرت حاله. فقد أبعد وقال<lb/>قولاً لا يُعرف له معنى، وخالف العلماء في قولهم: إنما الشعر كلام، فحسنه حسن<lb/>وقبيحه قبيح [6] وقد روي ذلك عن النبي صلى الله عليه وسلم مرفوعًا.<lb/>فإن زعم أنه إنما كره الوزن؛ لأنه سبب لأن يغني في الشعر ويلتهى به فإنا إذًا<lb/>كنا لم نَدْعُه إلى الشعر من أجل ذلك وإنما دعوناه إلى اللفظ الجزل، والقول الفصل،<lb/>والمنطق الحسن البين، والى حسن التمثيل والاستعارة، وإلى التلويح والإشارة،<lb/>وإلى صنعة تعميم المعنى الخسيس فتشرفه، وإلى الضئيل فتفخمه، وإلى المشكل<lb/>فتجليه، فلا متعلَّق له علينا بما ذكر، ولا ضرر علينا فيما أنكر، فليقل في الوزن<lb/>بما شاء، وليضعه حيث أراد، فليس يعنينا أمره، ولا هو مرادنا من هذا الذي<lb/>راجعنا القول فيه، وهذا هو الجواب لمتعلِّق إن تعلّق بقوله تعالى: {وَمَا عَلَّمْنَاهُ<lb/>الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ} (يس: 69) وأراد أن يجعله حجة في المنع من الشعر ومن<lb/>حفظه ومن روايته، وذاك أنا نعلم أنه صلى الله عليه لم يمنع من الشعر من أجل أن<lb/>يكون قولاً فصلاً، وكلامًا جزلاً ومنطقًا حسنًا وبيانًا بينًا، كيف وذلك يقتضي أن<lb/>يكون الله تعالى قد منعه البيان والبلاغة، وحماه الفصاحة والبراعة، وجعله لا يبلغ<lb/>مبلغ الشعراء في حسن العبارة، وشرف اللفظ وهذا جهل عظيم. وخلاف لِمَا<lb/>عرفه العلماء وأجمعوا عليه من أنه صلى الله عليه وسلم كان أفصح العرب. وإذا<lb/>بطل أن يكون المنع من أجل هذه المعاني وكنا قد أعلمناه أنا ندعو إلى الشعر من<lb/>أجلها ونحدو بطلبه على طلبها كان الاعتراض بالآية مُحالاً والتعليق بها خطلاً من<lb/>الرأي وانحلالاً:<lb/>فإن قال إذا قال الله تعالى {وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ} (يس: 69)<lb/>فقد كره للنبي صلى الله عليه وسلم الشعر ونزّهه عنه بلا شبهة وهذه الكراهة كانت<lb/>لا تتوجّه إليه من حيث هو كلام ومن حيث إنه بليغ بيّن وفصيح حسن ونحو ذلك<lb/>فإنها تتوجه إلى أمر لا بد لك من التلبس به في طلب ما ذكرت أنه مرادك من<lb/>الشعر وذلك أنه لا سبيل لك إلى أن تميز كونه كلامًا عن كونه شعرًا حتى إذا رويته<lb/>التبست به من حيث هو كلام ولم تلتبس به من حيث هو شعر هذا مُحال. وإذا كان<lb/>لا بد لك من ملابسة موضع الكراهة فقد لزم العيب براوية الشعر وإعمال اللسان فيه.<lb/>قيل له [6] : هذا منك كلام لا يتحصل وذلك أنه لو كان إذا وزن حطّ ذلك من قدره<lb/>وأزرى به وجلب على المفرِّغ له في ذلك القالب إثمًا، وكسبه ذمًّا. لكان من حق<lb/>العيب فيه أن يكون على واضع الشعر أو من يريده لمكان الوزن خصوصًا دون من<lb/>يريده لأمر خارج عنه ويطلبه لشيء سواه فأما قولك: إنك لا تستطيع أن تطلب من<lb/>الشعر ما لا يكره حتى تلتبس بما يكره فإني إذًا لم أقصده من أجل ذلك المكروه<lb/>ولم أرده له وأردته لأعرف به مكان بلاغة. وأجعله مثالاً في براعة. أو أحتج به<lb/>في تفسير كتاب وسنة وأنظر إلى نظمه ونظم القرآن، فأرى موضع الإعجاز وأقف<lb/>على الجهة التي منها كان، وأتبين الفصل والفرقان، فحق هذا التلبس أن لا يعتد<lb/>عليّ ذنبًا وأن لا أؤاخذ به إذ لا تكون مؤاخذة حتى يكون عَمْدٌ إلى أن تواقع<lb/>المكروه وقصد إليه [1] وقد تتبع العلماء الشعوذة والسحر وعُنُوا بالتوقف على حيل<lb/>المموِّهين ليعرفوا فرق ما بين المعجزة والحيلة فكان ذلك منهم من أعظم البر إذ كان<lb/>الغرض كريمًا والقصد شريفًا هذا وإذا نحن رجعنا إلى ما قدمنا من الأخبار، وما<lb/>صحَّ من الآثار، وجدنا الأمر على خلاف ما ظن هذا السائل ورأينا السبيل في منع<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم الوزن وأن ينطلق لسانه بالكلام غير ما ذهبوا إليه وذاك<lb/>أنه لو كان منع تنزيه وكراهة لكان ينبغي أن يكره له سماع الكلام موزونًا وأن ينزّه<lb/>سمعه عنه كما ينزه لسانه ولكان صلى الله عليه وسلم لا يأمر به ولا يحثّ عليه.<lb/>وكان الشاعر لا يعان على وزن الكلام وصياغته شعرًا ولا يؤيد فيه بروح <placeName>القدس</placeName>،<lb/>وإذا كان هذا كذلك فينبغي أن يعلم أن ليس المنع في ذلك منع تنزيه وكراهة بل<lb/>سبيل الوزن في منعه عيه السلام إياه سبيل الخط حين جعل عليه السلام لا يقرأ ولا<lb/>يكتب في أن لم يكن المنع من أجل كراهة كانت في الخط بل؛ لأن تكون الحجة<lb/>أبهر وأقهر، والدلالة أقوى وأظهر، ولتكون أعم للجاحد [2] وأقمع للمعاند، وأردّ<lb/>لطالب الشبهة، وأمنع في ارتفاع الريبة.<lb/>وأما التعليق بأحوال الشعراء بأنهم قد ذُمُّوا في كتاب الله تعالى فما أرى عاقلاً<lb/>يرضى به أن يجعله حجة في ذم الشعر وتهجينه، والمنع من حفظه وروايته،<lb/>والعلم بما فيه من بلاغة، وما يختص به من أدب وحكمة؛ ذاك لأنه يلزم على قول<lb/>هذا القول أن يعيب العلماء في استشاهدم بشعر امرئ القيس وأشعار أهل الجاهلية<lb/>في تفسير القرآن وغريبه وغريب الحديث، وكذلك يلزمه أن يدفع سائر ما تقدم<lb/>ذكره من أمر النبي صلى الله عليه وسلم بالشعر وإصغائه إليه واستحسانه له، هذا<lb/>ولو كان يسوغ ذم القول من أجل قائله، وأن يحمل ذم الشاعر على الشعر لكان<lb/>ينبغي أن يُخص ولا يعم وأن يستثنى فقد قال الله عز وجل: {إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَذَكَرُوا اللَّهَ كَثِيراً} (الشعراء: 227) ولولا أن القول يجر<lb/>بعضه بعضًا وأن الشيء يذكر بدخوله في القسمة لكان حق هذا ونحوه أن لا يتشاغل<lb/>به وأن لا يعاد ويبدأ في ذكره اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التلعة تطلق على ما علا وما سفل من الأرض وقيل هي ما اتسع من فوهة الوادي.<lb/>(2) البوادر جمع بادرة وهي الحدة أو ما يبدر من الإنسان عند الحدة من الخفة إلى الانتقام بالقول أو الفعل والحديث رواه ابن عساكر وابن النجار بلفظ (بجدنا) بدل (مجدُنا) وفيه أنه أنشد البيتين بعد ذلك من نفسه فقال له عليه السلام: (لا يفضض فوك) مرتين قال الراوي: وهو يعلى بن الأشدق فلقد رأيته بعد عشرين سنة ومائة، وأن لأسنانه أُشُرًا كأنه البرد والأشر الحدة والرقة في أطراف الأسنان والتحزيز الذي يكون فيها.<lb/>(3) الغروب: الأسنان ورفيفها بريقها كذا في الهامش بخط الأستاذ وقبل هذه الجملة (ولا انفكت) وهي مع ترف غروبه جملة واحدة ولا الانفلال التثلم والأشر.<lb/>(4) المتبول: من تبله الحب إذا أضناه وأفسده أو ذهب لبه وعقله، والمتيم: المذلل المعبَّد والمغلول من وضع الغل في عنقه، وفي رواية (مكبول) وهو المقيد بالكبل أي القيد.<lb/>(5) وفي نسخة (سحَّ لسقاة عليها) أما الرواية المشهورة في البيت فهي شٌجَّت بذي شبم من ماء مخنية/ صافٍ بأبطح أضحى وهو شمول.<lb/>(6) وفي رواية (وَيْلُمّها خلة) .<lb/>(7) وفي رواية لنور بدل السيف ولا تفسر الأبيات فالقصيدة شهيرة وشروحها في الأيدي على أنني لم أر أحدًا من المحدثين رواها.<lb/>(8) روى الدارقطني في الأفراد عن عائشة والبخاري في الأدب والطبراني في الأوسط وابن الجوزي في الواهيات عن عبد الله بن عمر والشافعي والبيهقي عن عبد الله مرسلا: (الشعر كلام بمنزلة الكلام فحسنه حسن الكلام وقبيحه قبيح الكلام.<lb/>(9) هذا هو جواب قوله: (فإن قال إذا قال الله) إلخ قاله الأستاذ الإمام.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n5-p304" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1085.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة الاجتماع الرابع لجمعية أم القرى<lb/>
               <lb/>قد وجد فينا علماء كان أحدهم يطلع في الكتاب أو السنة على أمر أو نهي<lb/>فيلقاه على حسب فهمه ثم يُعدي الحكم إلى أجزاء المأمور به أو المنهي عنه أو إلى<lb/>دواعيه أو إلى ما يشاكله، ولو كان من بعض الوجوه، وذلك رغبة منه في أن يلتمس<lb/>لكل أمر حكمًا شرعيًّا، فتختلط الأمور في فكره وتشتبه عليه الأحكام ولا سيما من<lb/>تعارض الروايات فليلتزم الأشد ويأخذ بالأحوط ويجعله شرعًا، منهم من توسع<lb/>فصار يحمل كل ما فعله أو قاله الرسول عليه السلام على التشريع، والحق كما<lb/>سبق لنا ذكره أن النبي صلى الله عليه وسلم قال وفعل أشياء كثيرة على سبيل<lb/>الاختصاص أو الحكاية أو العادة، ومنهم من تورع فصار لا يرى لزومًا لتحقيق<lb/>معنى الآية أو للتثبت في الحديث إذ كان الأمر من فضائل الأعمال فيأخذ بالأحوط<lb/>فيعمل في الشديد ويظن الناس منه لك ورعًا وتقوى ومزيد علم واعتناء بالدين<lb/>فيميلون إلى تقليده ويرجحون فتواه على غيره.<lb/>وهكذا عظم التشديد في الدين بالتمادي حتى صار إصرًا وأغلالاً فكأننا لم نقبل<lb/>ما مَنَّ الله به علينا من التخفيف، وأن وضع عنا ما كان على غيرنا من ثقل<lb/>التكليف، قال تعالى شأنه وجلت حكمته: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) ، وقال جلت منته مبشرًا: {وَيَضَعُ عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ الَتِي<lb/>كَانَتْ عَلَيْهِمْ} (الأعراف: 157) أي يخفف عنهم التكاليف الثقيلة. وعلمنا كيف<lb/>ندعوه بعد أن بَيَّن لنا أنه {َلا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) وهو<lb/>أن نقول: {رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا رَبَّنَا وَلاَ تَحْمِلْ عَلَيْنَا إِصْراً كَمَا<lb/>حَمَلْتَهُ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِنَا} (البقرة: 286) وقال تعالى: {لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ} (النساء: 171) وقد ورد في الحديث (لن يشاد الدين أحد إلا غلبه) [1] حديث<lb/>آخر (هلك المتنطعون) أي المتشددون في الدين وظن بعض الصحابة أن ترك<lb/>السحور أفضل بالنظر إلى حكمة تشريع الصيام فنهاهم النبي عليه السلام عن ظن<lb/>الفضيلة في تركه، وقال عمر رضي الله عنه في حضور رسول الله لمن أراد أن<lb/>يصلي النافلة بالفرض: بهذا هلك من قبلكم فقال النبي عليه السلام: أصاب الله<lb/>بك يا ابن الخطاب وأنكر النبي عليه السلام على عبد الله بن عمرو بن العاص التزامه<lb/>قيام الليل وصيام النهار واجتناب النساء، وقال له: (أرغبت عن سنتي؟ فقال، بل<lb/>سنتك أبغي، قال: فإني أصوم وأفطر وأصلي وأنام وأنكح النساء فمن رغب عن<lb/>سنتي فليس مني) وقد كان عثمان بن مظعون وأصحابه عزموا على سرد الصوم وقيام الليل والاختصاء، وكانوا حرموا الفطر على أنفسهم ظنًّا أنه قربة إلى<lb/>ربهم فنهاهم الله عن ذلك؛ لأنه غلُّو في الدين واعتداء فيما شُرِّعَ فأُنزل {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُحَرِّمُوا طَيِّبَاتِ مَا أَحَلَّ اللَّهُ لَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (المائدة: 87) أي أنه لا يحب من تعدى حدوده وما رسمه من الاقتصاد في<lb/>أمور الدين، وقد ورد في الحديث الصحيح قوله عليه السلام: (والذي نفسي بيده<lb/>ما تركت شيئًا يقربكم من الجنة ويباعدكم من النار إلا أمرتكم به وما تركت شيئًا<lb/>يقربكم من النار ويباعدكم من الجنة إلا نهيتكم عنه) فإذا كان الشارع يأمر بالتزام<lb/>ما وضع لنا من الحدود فما معنى نظرنا الفضيلة في المزيد، وورد في حديث<lb/>البخاري (إن أعظم المسلمين جُرمًا من سأل عن شيء لم يُحَرَّم فَحُرِّم من أجل<lb/>مسألته) وبمقتضى هذا الحديث نقول: ما أحق بعض المحققين المتشددين بوصف<lb/>المجرمين.<lb/>وهذه مسألة السواك مثلاً فإنه ورد عن النبي صلى الله وعليه وسلم فيها<lb/>أنه قال: (لولا أن أشق على أمتي لأمرتهم بالسواك) فهذا الحديث مع صراحته<lb/>في ذاته أن السواك لا يتجاوز حد الندب جعله الأكثرون سنة وخصصه بعضهم بعود<lb/>الأراك، وعمَّم بعضهم الإصبع وغيرها بشرط عدم الإدماء، وفصّل بعضهم أنه إذا<lb/>قصر عن شبر وقيل: عن فتر كان مخالفًا للسنة، وتفنن آخرون بأن من السنة أن<lb/>تكون فتحته مقدار نصف الإبهام ولا يزيد عن غلظ إصبع، وبيَّن بعضهم كيفية<lb/>استعماله فقال يسند ببطن رأس الخنصر ويمسك بالأصابع الوسطى ويدعم بالإبهام<lb/>قائمًا، وفصَّل بعضهم أن يبدأ بإدخاله مبلولاً في الشدق الأيمن ثم يراوحه ثلاثًا ثم<lb/>يتفل وقيل: يتمضمض ثم يراوحه ويتمضمض ثانية وهكذا يفعل مرة ثالثة، وبحث<lb/>بعضهم في أن هذه المضمضة هل تكفي عن سنة المضمضة في الوضوء أم لا،<lb/>ومن قال لا تكفي احتج بنقصان الغرغرة، واختلفوا في أوقات استعماله هل هو في<lb/>اليوم مرة أو عند كل وضوء أو عند تلاوة القرآن أيضًا حتى صاروا يتبركون بعود<lb/>الأراك يخللون به الفم يابسًا والبعض يعدون له كثيرًا من الخواص منها: إذا وضع<lb/>قائمًا يركبه الشيطان والبعض خالف فقال: بل إذا ألقي يورث مستعمله الجذام،<lb/>ويتوهم كثير من العامة أن السواك بالأراك من شعائر دين الإسلام إلى غير هذا من<lb/>مباحث التشديد والتشويش المؤديين إلى الترك على عكس مراد الشارع عليه السلام<lb/>من الندب إلى تعهد الفم بالتنظيف كيف ما كان.<lb/>ثم قال (العالم النجدي) : هذا ما ألهمني ربي بأنه في هذا الموضوع، وربما<lb/>كان لي فيه سقطات ولا سيما في نظر السادات الشافعية من الإخوان كالعلامة<lb/>المصري والرياضي الكردي؛ لأن غالب العلماء الشافعية يحسنون الظن بغلاة<lb/>الصوفية ويلتمسون لهم الأعذار وهم لا شك أبصر بهم منا معاشر أهل الجزيرة لفقدانهم<lb/>بين أظهرنا كليًّا ولندرتهم في سواحلنا ولولا سياحتي في بلاد مصر والغرب والروم<lb/>و<placeName>الشام</placeName> لما عرفت أكثر ما ذكرت وأنكرت إلا عن سماع ولكنت أقرب إلى حسن<lb/>الظن ولكن ما بعد العيان لتحسين الظن مجال، وما بعد الهدى إلا الضلال، فنسأل<lb/>الله تعالى أن يهدينا سواء السبيل.<lb/>فأجابه (العلامة المصري) أن أكثر الصوفية من رجال مذهبنا معاشر<lb/>الشافعية نتأول لهم كثيرًا ما ينكره ظاهر الشرع ونلتمس له وجوهًا ولو ضعيفة لأننا<lb/>نرى مؤسسي التصوف الأولين كالجنيد وابن سبعين من أحسن المسلمين حالاً وقالاً.<lb/>وفيما يلوح لي أن منشأ ذلك فينا جملة أمور منها: كون علماء الشافعية بعيدون<lb/>عن الإمارة والسياسة العامة إلا عهدًا قصيرًا. ومنها كون المذهب الشافعي مؤسسًا<lb/>على الأحوط والأكمل في العبادات والمعاملات أي على العزائم دون الرخص ومنها<lb/>كون المذهب مبنيًا على مزيد العناية في النيات. فالشافعي في شغل شاغل بخويصة<lb/>نفسه وهو مستمر من جهة دينه ومحمول على تصحيح النيات وتحسين الظنون ومن<lb/>كان كذلك مال بالطبع إلى الزهد والإعجاب بالزاهدين وحمل أعمال المتظاهرين<lb/>بالصلاح على الصحة والإخلاص بخلاف العلماء الحنفية فإنهم من عهد أبي يوسف<lb/>لم ينقطع تقاربهم في النظر في الشئون العامة في عموم آسيا وكذا المالكية في<lb/>الغرب وإمارات أفريقيا والحنابلة والزيدية في الجزيرة ومن لوازم السياسة الحزم<lb/>وتغليب سوء الظن وإتقان النقد والأخذ بالجرح ومحاكمة الشئون لأجل العمل<lb/>بالأسهل الأنسب.<lb/>وقد امتاز أهل الجزيرة في هذا الخصوص بأنهم كانوا ولايزالون بعيدين عن<lb/>التوسع في العلوم والفنون وهم لم يزالوا أهل عصبية وصلابة رأي وعزيمة، وقد<lb/>ورد قول النبي عليه السلام فيهم: (إن الشيطان قد أيس أن يعبده المسلمون في<lb/>جزيرة العرب ولكن في التحريش) أي إغراء بعضهم ببعض، وكذلك أهل<lb/>الجزيرة لم يزل عندهم بقية صالحة كافية من السليقة العربية فإذا قرأوا القرآن أو<lb/>الحديث أو الأثر أو السيرة يفهمون المعنى المتبادر باطمئنان فينفرون من التوسع في<lb/>البحث ولا يعيرون سمعًا للإشكالات فلا يحتاجون للتدقيقات والأبحاث التي تسبب<lb/>التشديد والتسويش، وأما غيرهم من الأمم الإسلامية فيتلقون العربية صنعة<lb/>ويقاسون العناء في استخراج المعاني والمفهومات ومن طبيعة كل كلام في كل لغة<lb/>أنه إذا مخضته الأذهان تشعبت وتشتت فيه الأفهام.<lb/>وربما جاز أن يقال في السادة الشافعية - ولا سيما في علماء مصر منهم -:<lb/>إن انطباعهم على سهولة الانقياد سهل أيضًا دخول الفنون الدينية المستحدثة عليهم<lb/>ودماثة أخلاقهم تأبى عليهم إساءة الظن ما أمكن تحسينه فلذلك حازت هذه الفنون<lb/>التصوفية المستحدثة قبولاً عند علماء الشافعية الأولين.<lb/>هذا وحيث قلنا: إن من خلق المصريين سهولة الانقياد ولا سيما للحق وكذلك<lb/>علماء الشافعية الأكراد كلهم أهل نظر وتحقيق فلا يصعب حمل الشافعية على النظر<lb/>في البدع الدينية خصوصًا ما يتعلق منها بمظنات الشرك الجالب للمقت والضنك ولا<lb/>شك أنهم يمتثلون أوامر الله في قوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ<lb/>وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) وقوله تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ} (الأنفال:<lb/>24) وقوله تعالى: {اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ} (الأعراف: 3) هذا وكثير من علماء الشافعية الأقدميين والمتأخرين<lb/>المنتصرون للمذهب السلفي السديد، المقاومون للبدع والتشديد، والحق أن<lb/>التصرف المتغالى فيه لا تصح نسبته لمذهب مخصوص فهذا الشيخ الجيلي<lb/>رضي الله عنه حنبلي وصوفي.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : إن أخانا العالم النجدي يعلم أن ما أفاض به علينا لا<lb/>غبار عليه بالنظر إلى قواعد الدين وواقع الحال وكفى بما استشهد به من الآيات<lb/>البينات براهين دامغة، ولله على عباده الحجة البالغة، وعبارة التردد التي ختم بها<lb/>خطابه يترك بها الحكم لرأي الجمعية ما هي إلا نزعة من فقد حرية الرأي والخطابة<lb/>فأرجوه وسائر الإخوان الكرام أن لا يتهيبوا في الله لومة لائم، ورأي كل منا هو<lb/>اجتهاده وما على المجتهد سبيل، وليعلموا أن رائد جمعيتنا هذه الإخلاص، فالله<lb/>كافل بنجاحها، وغاية كل منا إعزاز كلمة الله، والله ضامن إعزازه قال تعالى:<lb/>{إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ} (محمد: 7) .<lb/>نعم هذا النوع من الإرشاد أعني الانتقاد على الاعتقاد هو شديد الوقع والصدع<lb/>على التائهين في الوهلة الأولى؛ لأن الآراء الاعتقادية مؤسسة غالبًا على الوراثة<lb/>والتقليد دون الاستدلال والتحقيق وجارية على التعاون دون التقانع، على أن<lb/>أعضاء جميعتنا هذه وكافة علماء الهداية في الأمة يشربون والحمد لله من عين واحدة<lb/>هي عين الحق الظاهر الباهر الذي لا يخفى على أحد فكل منهم يختلج في فكره ما<lb/>يخالج فكر الآخرين عينه أو شبهه لكنه يهيب التصريح به لغلبة الجهل على<lb/>الناس واستفحال أمر المدنسين ويخاف من الانفراد في الانتقاد، في زمان فشا فيه<lb/>الفساد، وعم البلاد والعباد، وقلَّ أنصار الحق، وكثر التخاذل بين الخلق.<lb/>ويسرني والله ظهور الثمرة الأولى من جمعيتنا هذه، أعني اطمئنان كل منا<lb/>على إصابة رأيه واطلاعه على أن له في الآفاق رفاقًا يرون ما يراه ويسيرون<lb/>مسراه، فيقوى بذلك جنانه، وينطلق لسانه، فيحصل على نشاط وعزم في إعلاء<lb/>كلمة الله ويصبح غير هياب لوم اللائمين، ولا تحامل الجاهلين، ومن الحكمة<lb/>استعمال اللين والتدريج والحزم والثبات في سياسة الإرشاد كما جرى عليه الأنبياء<lb/>العظام عليهم الصلاة والسلام وقد بسطت ذلك في اجتماعنا الأول وسنلاحظه في<lb/>قانون الجمعية الدائمة الذي نقرره إن شاء الله بعد استيفاء البحث في طريقة<lb/>الاستهداء من الكتاب والسنة في اجتماعاتنا الآتية، أما اليوم فقد انتهى وانتصف<lb/>النهار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه البخاري عن أبي هريرة بلفظ (لن يشاد هذا الدين أحد إلا غلبه فسددوا وقاربوا) ورواه غيره أيضًا.</note>
            </note>
            <pb n="n5-p308" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1086.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قوانين التعليم الرسمي - انتقاد<lb/>النبذة الرابعة - تعليم اللغة والتاريخ والعلوم<lb/>
               <lb/>انتقدنا في النبذة السابقة قانون التعليم الرسمي من حيث تعليم الدين وودَدْنا لو<lb/>نعلم لنِظَارة المعارف عذرًا نعذرها على تلك العيوب وضروب القصير ونتكلم في<lb/>هذه النبذة على تقصير القانون فيما يتعلق بتعليم اللغة العربية لغة الأمة والبلاد<lb/>وتعليم التاريخ والعلوم.<lb/>العيب العامّ الأكبر هو ما جاء في عرض كلامنا على اقتراح الجمعية العمومية،<lb/>أعني مزاحمة اللغة الأجنبية للبلاد في التعليم الابتدائي وقد خرجت نظارة معارف<lb/>مصر في هذا عن سُنة أئمتها الأوربيين كلهم، فهي لا تجد لها دولة أوربية تقتدي<lb/>بها. ولم تكتف بتعليم قواعد اللغة الأجنبية ومبادئها بل زادت على ذلك تعليم مبادئ<lb/>العلوم، فالتاريخ الطبيعي يُبتدأ به في السنة الثانية وله درس واحد في الأسبوع،<lb/>يقرأ بالعربية ثم يقرأ في السنتين الثالثة والرابعة باللغة الأجنبية وله فيها درسان في<lb/>كل أسبوع فكأن دروس السنة الثانية تمهيد لما بعدها فتكون لغة البلاد وسيلة لا<lb/>مقصدًا. وكذلك الحال في علم تقويم البلدان إلا أن دروسه في الثالثة والرابعة ثلاثة<lb/>في كل أسبوع.<lb/>ومَنْ نظر في جدول توزيع حصص الدروس في التعليم الثانوي لا يرى بإزاء<lb/>خطوط اللغة العربية من الجدول إلا النقط والأصفار، فالعلوم كلها تقرأ باللغة<lb/>الأجنبية وهي الحساب والهندسة والجبر وتقويم البلدان والتاريخ والطبيعة والكيمياء<lb/>والرسم. وكأن (الضمانات الخمس) التي قدمها ناظر المعارف لنواب الأمة في<lb/>الجمعية العمومية هي التي جعلت دروس الترجمة من حصص اللغة العربية في<lb/>الجدول الابتدائي والثانوي ليزيد العدد فتقتنع الأمة بأن لغتها قد اعْتُنِيَ بها وأدخل<lb/>فيها العلوم والفنون، ولكن هذا غش وخداع فإن الترجمة كما تكون من اللغة<lb/>الأجنبية إلى العربية تكون بالعكس والعناية الكبرى فيها باللغة الأجنبية ومعلموها هم<lb/>معلمو اللغة الأجنبية إلى العربية فكان الأقرب إلى الصواب أن تعد الترجمة من<lb/>دروس اللغة الأجنبية.<lb/>فدروس الأسبوع في التعليم الثانوي 33 درسًا: ثمانية منها للغة العربية نفسها<lb/>(النحو والصرف والبلاغة) والباقي للغة الإنكليزية، تسعة لنفس اللغة وواحد<lb/>للترجمة والباقي للعلوم.ومما يدل على أن حصص الترجمة تعدّ من دروس اللغة<lb/>الأجنبية إهمال الكلام عليها في الفصل الذي يشرح كيفية تعليم العربية من القانون<lb/>وذِكْرها في الفصول التي يشرح فيها كيفية تعليم اللغة الأجنبية.<lb/>الأمور التي تهم الأمة في التعليم وتود الضمان عليها ثلاثة: الدين وهو في<lb/>المرتبة الأولى، واللغة وهي في المرتبة الثانية، والتاريخ وهو المرتبة الثالثة،<lb/>فأما الدين فقد بيّنا وجوه تقصير المعارف فيه وجعله كالرسم الدارس.<lb/>وأما اللغة العربية فتقصيرها فيها من وجهين أحدهما نسبي وهو جعلها دون<lb/>اللغة الأجنبية، والواجب أن تكون فوقها، وثانيهما عدم تعليم العلوم والفنون بها<lb/>والواجب أن تجعلها لغة العلم؛ لأن الأمة لا تحيا حياة حقيقية إلا بجعل لغتها لغة<lb/>العلم ليتسنى بذلك تعميم العلم فيها فتكون حياتها العلمية مُمِدّة لحياتها المعاشية<lb/>والقومية. وإذا نحن جعلنا للعلم لغة ولسائر الشئون لغة أخرى نكون قد جعلنا في<lb/>مقومات حياة الأمة تنازعًا بفصل العلم عن العمل ولا يمكن أن يكون العلم مرشدًا<lb/>إلى العمل، والعمل منبعثًا عن العلم إلا إذا كان العامل عالمًا، ونتيجة هذا من غير<lb/>تطويل بشرح المقدمات أن أحد الأمرين واجب لكمال الحياة؛ إما نقل العلم إلى لغة<lb/>الأمة وهو المعقول المقبول، وإما نقل الأمة إلى لغة العلم الطارئ وهذا إعدام الأمة<lb/>وجعلها غذاءً وممدة للأمة التي تنتقل إلى لغتها، وما أخال أن ناظر المعارف<lb/>ورجال (ضماناته الخمس) من أمته يرضون بذلك سرًّا وجهرًا فإن كان لهم من الأمر<lb/>شيء فليعلموا أبناء الأمة العلوم بلغتها وإن كانوا مغلوبين على أمرهم للمستر<lb/>دنلوب ومن ينصره فلا يعارض ناظر المعارف الجمعية العمومية في طلبها عَرْض<lb/>قوانين المعارف على مجلس الشورى ولا يكابر نفسه وقومه بزعمه أن قوانين<lb/>نظارته موافقة لمصلحة الأمة ومؤيدة منها (بخمس ضمانات) ! !<lb/>وأما التاريخ فهو عند جميع الأمم الحية قِوام التربية الاجتماعية به تنفخ روح<lb/>محبة الجنس والأمة والوطن في الناشئين فبتعليم التاريخ كانت ألمانيا ألمانيا<lb/>وإنكلترا إنكلترا وفرنسا فرنسا، فالغرض الأول من علم التاريخ معرفة الإنسان أُمته<lb/>أو معرفته نفسه من حيث هو أمة، ثم معرفته سائر الأمم ليعرف مكانه منها ومكانها<lb/>منه وبذلك يُحصِّل الإنسان العلم النافع الذي هو غاية كل تربية وتعليم وهو الذي<lb/>عرّفه حكيمنا الإمام بقوله: (العلم ما يعرّفك مَنْ أنت ممن معك) .<lb/>إذا كان هذا هو الغرض من التاريخ فقد أصابت الأمم الأوربية بتلقين الناشئين<lb/>في أول الأمر تاريخ أمتهم مفصلاً وجعلهم تاريخ بقية الأمم في الدرجة الثانية، فالتلميذ<lb/>عندهم لا يعرف شيئًا من عظمة غير قومه وأمته إلا بعد أن يُشْرب قلبه عظمة سَلَفه<lb/>وحبهم وحب بلادهم. ويقال إن أكثر الألمانيين لا يكادون يتعلمون شيئًا عن غير<lb/>بلادهم وأمتهم إلا إجمالاً؛ لأن الواجب في رأيهم على كل إنسان أن يعرف نفسه<lb/>وقومه الذين سعادته بسعادتهم وشقاؤه بشقائهم. وأما معرفة أحوال بقية الأمم فإنما<lb/>تجب على طائفة من الناس كالذين يتصدُّون للسياسة وللتعليم ونحو ذلك مما يحتاج<lb/>فيه إلى معرفة تاريخ الآخرين وأحوالهم.<lb/>على هذا كان الواجب على نظارة معارفنا أن تجعل تاريخ الإسلام والسيرة<lb/>النبوية وتاريخ الخلفاء الراشدين في مقدمته هو أول ما يغرس في نفوس تلامذتنا وأن<lb/>تتوسع في تاريخ جميع الدول الإسلامية وبيان أسباب تقدمها وتأخرها حتي تنتهي<lb/>ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName> والبلادُ المصرية جزء منها وبعد هذا كله تلقن التلامذة بالإجمال<lb/>تاريخ سائر الأمم لا سيما المجاورة للممالك الإسلامية ليعرفوا نسبتهم إلى قومهم ونسبة<lb/>قومهم إليهم.<lb/>ما أدت نِظَارة المعارف هذا الواجب ولا رَعَتْهُ حق رعايته فإنها لم تعتبر<lb/>جنسية قومها في الدين ولا في اللغة ولا في الحكومة (وهي العثمانية)<lb/>ولكنها اعتبرت أن جنسيتها نسبتها إلى مصر وأن سلف هذه الأمة الغربية هم<lb/>الفراعنة والرعاة واليونان والرومان والعرب وخَلَفها الترك فهي والأَوْشاب تعلم<lb/>التلامذة في الطور الابتدائي تاريخ هذه الأمم الكثيرة بهذا الترتيب.<lb/>وأما تعليم التاريخ في القسم الثانوي: ففي السنة الأولى منه يعلمون تاريخ<lb/>الرجال وذكرهم في قانون وليس فيهم مسلم ولا عربي إلا محمد على باشا<lb/>وإسماعيل باشا أميرَيْ مصر، وفي السنة الثانية أقسام (1) الدولة الرومانية (2)<lb/>الدولة الإنكليزية (3) الحروب الصليبية (4) <placeName>الدولة العثمانية</placeName> (5) عظم دولة<lb/>أسبانيا وفيها الإصلاح المسيحي (6) عظم فرنسا (7) ارتقاء الروسيا وفيه<lb/>تاريخ المسألة الشرقية وما فقدته <placeName>الدولة العثمانية</placeName> من أملاكها وتغلب روسيا عليها<lb/>وإضعافها.. (8) ارتقاء بروسيا (9) نابليون (10) المستعمرات الأوربية.<lb/>وفي السنة الثالثة أقسام أيضًا: (1) قيام أمم أوربا (2) نمو الحرية السياسية<lb/>في أوربا (3) المدنية عند جميع الأمم ماعدا المسلمين (4) تقدم مصر (5)<lb/>أسباب ارتقاء واضمحلال الأمم باختصار، وكل هذا يَعْلمه الأوربيون بلغتهم؛<lb/>فاعتبري أيتها الأمة المصرية (بضمانات ناظر المعارف الخمس) واطمئني له<lb/>ولها ما أجدر هؤلاء التلامذة بأن يشبّوا لا يعرفون لهم أمة ولا جنسًا ينتمون إليه<lb/>ويفتخرون به ويعملون على إحياء مجده وتجديد فخره. بل ما أجدرهم بفساد الفطر<lb/>التي نراها في بعض أحداثهم الذين ينادون بالوطنية المصرية بغير عقل. فإن قيل<lb/>لهم: هل الوطني المصري هو من يسكن مصر ويتخذها وطنًا؟ قالوا: لا لا إن<lb/>ممن يسكنها النزلاء الإفرنج وهؤلاء يحترمون في الظاهر ويبغضون في الباطن<lb/>ومنهم الدخلاء العثمانيون من سوريا وغيرها وهؤلاء يمقتون في الظاهر والباطن.<lb/>وإن قيل لهم: هل الوطني المصري ما كان من سلائل القِبْط والفراعنة فيجب أن<lb/>نبغض من يسكن مصر من سلائل العرب والترك الأرنؤود والجراكسة وإن كان<lb/>حكامنا منهم؟ قالوا: لا لا إن الجنس القبطي هو شر الأجناس فنسميه وطنيًّا ظاهرًا،<lb/>ولكننا في الباطن نفضل عليه المسلمين المصريين. فإن قيل لهم: إذن إن<lb/>جنسيتكم هي الإسلام فيجب أن تعتصموا مع كل مسلم من أي مملكة كان؟ قالوا: لا<lb/>لا إن هذا ينافي الوطنية الحقّة، وإننا لا نعتد إلا بالمسلمين المصريين الأصليين لا<lb/>الذين سكنوا مصر من عهد قريب. فهذه الذبذبة والحيرة عند هؤلاء الأحداث من<lb/>المسلمين لها سبب أقوى من هذا التعليم المذبذب. وظاهره أن نتيجة هذا التعليم الجناية<lb/>على الرابطة الدينية وعلى الرابطة اللغوية وعلى الرابطة الوطنية؛ لأن هؤلاء<lb/>الأحداث لا يحبون كل أبناء وطنهم بحيث يفضلونهم على سواهم. نعم إن مَضرّته<lb/>وفساده في القبط أقل منها في المسلمين فإن القبطي المتعصب يقول: إن المصري هو القبطي وكل من عداه دخيل، وغير المتعصب يقول: إن المصري هو من يقيم<lb/>في مصر ويتخذها وطنًا ينفعها وينتفع منها سواء كان شرقيًّا أم غربيًّا، مسلمًا أم مسيحيًّا. ولا يقول بهذا القول إلا أفراد قليلون على أنني أحكم بوجودهم بالرأي والتخيل، لا بالمعرفة والاختبار.<lb/>رُبّ قائل يقول: إن غرض الحكومة أن تربّي الناشئة على هذا الرأي<lb/>ونحن نقول: إن هذه غاية لا تُدْرك إلا بمحو الدين وذلك متعذر على الحكومة إذا<lb/>فقدت الدين وأرادت محوه ولكن حكومة البلاد إسلامية، والشعب الكبير إسلامي<lb/>وإذا وُجِدت آداب الإسلام الحقيقية فهي تقتضي الوطنية الحقيقية وهي اتفاق جميع<lb/>سكان البلاد على ما فيه خيرهم وخير بلادهم ومعاملة الجميع بالعدل والمساواة<lb/>بينهم بالحقوق وقد أوضحنا هذا في مقالة (الجنسية والديانة الإسلامية) فلتراجع<lb/>في المجلد الثاني، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n5-p312" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1087.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(كتاب حاضر المصريين أو سرّ تأخرهم)<lb/>كتاب صنّفه أحد شبان المصريين النجباء المولعين بالبحث وهو أحمد أفندي<lb/>عمر أحد مستخدمي مصلحة البريد تكلم فيه عن حالة المصريين الاجتماعية في<lb/>معيشتهم وكسبهم وعاداتهم وأدبهم وعلمهم وقد جعله ثلاثة أقسام: قسمًا للأغنياء،<lb/>وقسمًا للمتوسطين، وقسمًا للفقراء. ولا شك أن المؤلف قد تعب في الوقوف على<lb/>عادات الطبقات الثلاث في المحبة والزواج والعشرة بين الزوجين وتربية الأولاد<lb/>وتعليمهم وعاداتهم في النفقة والبذل والأوهام، وفي معرفة أحوالهم في التجارة<lb/>والزراعة والطباعة والكتب والجرائد التي تنتشر فيهم، وبَحْثُه في جميع المسائل<lb/>بحث انتقاد صحيح ينبّه الأفكار المستعدة إلى السعي في إصلاح الخلل واتقاء الزلل.<lb/>ولا ينفع الناس شيء مثل علم ما هم فيه من نافع وضارّ لذلك نقول: إن هذا<lb/>الكتاب من أنفع ما كتب في العربية في هذا العصر.<lb/>الكاتب تحرّى الصواب وبيان الحقائق بقدر الاستطاعة مع الوقوف عند حدود<lb/>الأدب فإن قصر في بعض المسائل فعُذْره أنه لم يستمد من كتب مؤلفة ينقل عنها<lb/>بسهولة وإنما استمد من المشاهدة والاختبار، وأن ما تسنى من ذلك له كثير على من<lb/>كان مشغولاً بوظيفة صغيرة كوظيفة تستغرق معظم أوقاته في خدمتها وقد طالعنا<lb/>جملة صالحة من الكتاب فوافقناه في أبحاثه وقد انتقدنا عليه التقصير في تصحيح<lb/>عباقرة الكتاب وعدم بدئه بالبسملة الشريفة عملاً بالحديث الشريف واتباعًا لسنة<lb/>المسلمين سلفهم وخَلَفهم. وقد قرظ الكتاب القاضي الفاضل أحمد فتحي بك زغلول<lb/>رئيس محكمة مصر وأجازه وأثنى عليه وبدأ تقريظه بسنة البسملة على أن العادة لم<lb/>تَجْر بذلك وكأنه أراد مع اتباع السنة تنبيه المؤلف على تركها بالعمل دون القول.<lb/>أقول: إنني لا أوفي هذا الكتاب حقه في التقريظ إلا بنقل فوائده في أجزاء<lb/>أخرى على أنه هضم حق المنار عند كلامه على الجرائد الدينية فإنه لم يكتب عنه<lb/>إلا جملة وجيزة في الهامش اعترف فيها بعناية المجلة بالإصلاح الديني والتنفير عن<lb/>البدع، ولكنه عرَّض فيها بنا بأن للأمور الشخصية سبيلاً علينا وقد ظهر لنا منه أنه<lb/>رجع عن هذا الرأي والله أعلم بالسرائر وهو الموفِّق للصواب.<lb/>* * *<lb/>(كنز الجوهر في تاريخ الأزهر)<lb/>كتاب مختصر ألفه الفاضل الشيخ سليمان رصد الحنفي أحدُ المشغلين بالعلم<lb/>في الجامع الأزهر الشريف وأهل الأزهر أجدر الناس بمعرفة تاريخه والتأليف فيه.<lb/>الكتاب يشتمل على مقدمة ذكر فيها بعثة النبي صلى الله عليه وسلم واستطرد منها<lb/>إلى الفتح الإسلامي. الذي كان منه فتح مصر وفيها الكلام على جامع عمرو بن<lb/>العاص وجامع ابن طولون. ويلي المقدمة خمسة مقاصد أحدها في ابتداء تأسيس<lb/>الجامع وما عرض عليه بعد ذلك وتجدد فيه، وثانيها في أروقة الأزهر<lb/>والمؤسسين لها، وثالثها في شيوخ الأزهر وأشهر علمائه لهذا العهد، ورابعها في<lb/>الحوادث الشهيرة كحادثة رواق الشواء في أثناء الوباء، وخامسها في عادات أهل<lb/>الأزهر، ويتلو ذلك خاتمة في الإحصاء وفيه عدد المشتغلين بالعلم في القطر<lb/>المصري وبيان مواضعهم.<lb/>ومما ذكره من عادات أهل الأزهر أنه لا يمكن لأحدهم أن يعمل عملاً يكتسب به<lb/>لا في أثناء الاشتغال ولا بعده. قال: (بل إذا انْتَحَل شيئا ينتفع به يعدّ في أعين<lb/>أترابه كأنه اقترف ذنبًا عظيمًا) وذكر أن هذه علة فقرهم. وذكر أن غير<lb/>المصريين من المجاورين في الأزهر أحسن حالاً من المصريين في المعيشة<lb/>والنظافة وذكر من أسباب وساخة المصريين في أبدانهم وثيابهم وآنيتهم الانهماك في<lb/>الطلب، وما يقع بين المشتركين منهم في المعيشة من العناد والتواكل، وَفَاتَهُ أن<lb/>يبين أن الاشتراك هو الذي يساعد على النظافة لتوزيع الأعمال، وأن الوساخة<lb/>واختلال نظام المعيشة يشوش الذهن ويضعف العقل فلا يفيد مع الانهماك في الطلب<lb/>كثيرًا. قال: وأما عادتهم في الأكل وهو غالب أكل المجاورين فهو فول مدمس<lb/>ونابت وطعمية ومُخلّل وكراث وغير ذلك من الأشياء التافهة لفقرهم بلا فرق بين<lb/>مصري وغيره، وكذلك غالبهم يقوم بعمله بنفسه كغسل ثياب وطبخ وغير ذلك.<lb/>هذه عبارته بحروفها ويسوءنا جدًّا ما نراه في الكتاب مثلها من كثرة الغلط والخطأ.<lb/>ثم ذكر كيفية إلقاء الدروس والمطالعة قال: (واعتناؤهم فيها بفهم العبارات<lb/>وحلّ التراكيب والمناقشات بالاعتراضات والأجوبة عنها والإطلاق والتقييد والمفهوم<lb/>والمنطوق وغير ذلك من غير اعتناء بالحفظ فتجد كثيرًا منهم بحرًا للعلوم في الفهم<lb/>في الكراس وإذا سئل من خارج فقلّ أن يجيب لعدم استحضاره) اهـ بالحرف<lb/>أيضًا والكلام صحيح وصريح في أنه لا عناية عندهم بتحصيل مَلَكة العلم وتكيف<lb/>النفس بها بحيث تكون قادرة على الكلام في المسائل عند السؤال والمناسبة وإنما<lb/>العلم الذي يكونون فيه بحارًا زاخرة هو المناقشة في عبارات الكتب التي يقرؤونها<lb/>وإعادة ما كتبه الشراح وأصحاب الحواشي على المتون قراءة.<lb/>وبالجملة إن في الكتاب فوائد لا توجد في غيره من المصنفات في تاريخ<lb/>الأزهر التي هي أوسع منه تحريرًا وصفحات الكتاب تزيد على 200 وثمنه خمسة<lb/>قروش ويطلب من جميع المكاتب المشهورة بمصر والإسكندرية وطنطا فنحث<lb/>على قراءته.<lb/>* * *<lb/>(شذا العرف في فن الصرف)<lb/>كتاب صنفه الأستاذ الفاضل الشيخ أحمد الحملاوي مدرس العربية في مدرسة<lb/>دار العلوم سابقًا. وقد تصفحت بعض أوراقه ورأيت تقسيمه وتبويبه فظهر لي أنه<lb/>أحسن كتاب لتعليم هذا الفن. وكان طبع في سنة 1312 بإذن نظارة الداخلية بناء<lb/>على شهادة الإنبابي شيخ الجامع الأزهر لذلك العهد بصحته وخلوه من الخطأ. وقد<lb/>طبع في هذه السنة طبعة ثانية بالمطبعة الأميرية بعد تنقيح وإضافة كثير من<lb/>الأمثلة والشواهد وهذا من مزايا الكتاب فنحث كل طالب لفن الصرف على<lb/>قراءته.<lb/>* * *<lb/>(كتاب الحساب)<lb/>كتاب يؤلفه الفاضل عوض أفندي خليل، مؤسس وناظر مدرسة الاجتهاد<lb/>الوطنية ببولاق وصاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">السمير</title> الصغير المدرسية. وقد أصدر الجزء<lb/>الأول منه وأودعه: ما هو مقرر للتعليم في السنة الأولى الابتدائية بحسب قانون<lb/>التعليم في المعارف (البروغرام) فنحث التلامذة على الاستفادة منه.<lb/>* * *<lb/>(المستظرفات)<lb/>كتاب وضعه الأديب إبراهيم أفندي زيدان جَمع فيه من كتب الأدب والتاريخ<lb/>كثيرًا من النوادر الأدبية والفكاهية والغرامية وطبع في مطبعة الهلال على نفقة<lb/>مديرها الهُمَام متري أفندي زيدان وثمن النسخة منه خمسة قروش ويطلب من مكتبة<lb/>الهلال وهو مما يَرْغب فيه الناس فلا حاجة إلى الترغيب فيه.<lb/>* * *<lb/>(كتاب رسائل إرشاد الأفكار إلى طريق الأبرار)<lb/>للشريف منصور أفندي رئيس جمعية التعاون الإسلامي. وقد كتب هذه<lb/>الرسائل في مسائل سُئِلَها فأجاب عنها بفهمه واجتهاده على طريقة المتصوفة وقد<lb/>تصفحنا بعض صفحاتها فعلمنا منها أننا نخالفه في بعض مسائلها ولا سعة معنا في<lb/>الوقت الآن لقراءتها وبيان ما نراه صوابًا وما نراه منتقدًا، وربما يسمح لنا الوقت<lb/>بذلك بعد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n5-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1088.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(حرب فرنسا والسنوسي)<lb/>كتب بعض كبار التجار في <placeName>طرابلس الغرب</placeName> إلى صديق له في بعض البلاد<lb/>وكان سأله عن أخبار بلادهم ما نصه بحروفه:<lb/>(ورد لنا جواب من بُومَه تاريخ 19 ماي أفرنجي ووصل لطرفنا تاريخ 14<lb/>ربيع أول سنة 1320 قال فيه بعد السلام: وبعد، أخي فقد تم البحث الذي وقع عليّ<lb/>كما أخبرتك في شأن سيدي المهدي (يعني الشيخ السنوسي) ولما أن كانت نيتي<lb/>طبق الإحسان والصدق مع الله تعالى وخلقه سلمت والحمد لله على كل حال، والآن<lb/>أنا سافرت إلى فرانسة ثم أرجع إلى قسطنطينة الجزائر ثم أسافر من هناك ثانيًا،<lb/>فالمطلوب من فضلك الكريم أن تجعل لنا جوابًا على كل مسألة داخل جوابنا هذا<lb/>وتسأل خليفة سيدي المهدي ولا تذكر لي إلا الخبر الصحيح.<lb/>أولاً: ما هي الأخبار الواردة لكم من ناحية داركانم وألبركو وزاوية الشيخ<lb/>سيدي المهدي بعد ما وقع بعد من الحرب بين الفرنسيس وعرب أولاد سليمان<lb/>والتوارق واستيلاء فرانسة على بيرهلالي.<lb/>ثانيًا: هل يرضى الشيخ سيدي المهدي بالصلح مع دولة فرانسة بواسطتي فإن<lb/>كان يقبل، وإن كان غرضه العافية لصلاح الجميع فَخَبِّرْنِي بذلك فأكلم الدولة<lb/>الفرنساوية ويكون الخير إن شاء الله وإن كان نيته الحرب مع فرانسة والجهاد فخبرني<lb/>وانصحني وقل للخليفة يعرفك بالحقيقة ولا يستخوش مني أبدًا. لا بد تعرفني بحقيقة<lb/>الأمر وإن وجب السفر إلى <placeName>طرابلس</placeName> فعرفني أقدم إلى طرفك؟<lb/>ثالثًا: ما بلغ إليكم من أخبار واداي؟<lb/>رابعًا: ما هي أحوال إخوان طريقة سيدي المهدي مع دولة الأتراك هل اعتقاد<lb/>الإخوان مثل الزمان الأول أم لا؟<lb/>خامسًا: من مات من الأعيان في المحاربة التي وقعت في بير هلالي علمي<lb/>بذلك الشيخ سعد البراني والشيخ غيط والشيخ شرف الدين وغيرهم. اهـ<lb/>قال التاجر: (حاصله: وقعت محاربة كبيرة بين دولة فرنسة والشيخ سيدي<lb/>المهدي وأكلتها دولة فرنسة وإن الجواب الوارد لنا هو من نفس مهندس من طائفة<lb/>فرنسة نحن نرسله إلى جغبوب ونحكي لهم بالكيفية وهم يعرفون شغلهم، ربنا ينصر<lb/>الإخوان على القوم الكافرين! وبر السوادين واقع فيه حرب واليوم صار لدولة فرنسة<lb/>مع المهدي مثل ما صار للإنكليز مع الترانسفال ندعو الله أن يهلك دولة فرنسة.<lb/>وأرسلنا جواب إلى رحب خوجة المذكور وعرفناه هذه المسألة لا تهمنا والسلام.<lb/>اهـ مكتوب التاجر.<lb/>والقارئ لهذا الكتاب يظهر له أنه كتب عن معرفة وأنه صدق لا شبهة فيه ولكن<lb/>فيه شيئًا من الإبهام. قال الذي أرسل صورته إلينا: حبذا لو علمنا من هو صاحب<lb/>التحرير المرسل إلى التاجر وأين هي بلدة بُومَة؟ وما معنى قوله: تم البحث الذي<lb/>وقع عليّ؟ وقد ذكر التاجر صاحب المكتوب أنه مهندس طائفة فرنسا وسماه رحب أو<lb/>رجب خوجه. فما هذا السر؟ هل الرجل مسلم كما يظهر من كلامه أو مسلم جغرافي<lb/>(كما تقولون في المنار) يريد أن ينتفع من فرصة الخلاف بين السنوسي وفرنسا؟<lb/>أو هو مسلم من مسلمي الجزائر وتونس موظف عند فرنسا ويريد أن يخدمها<lb/>ويخدم سيده المهدي؟ وربما كان قوله: (تم البحث) إلخ إشارة إلى أنهم فتشوا عليه<lb/>لكونه جاسوسًا من قبل المهدي أو متهمًا بالتجسس. والذي حملني على هذا الظن قوله<lb/>في آخر الجملة: (سَلِمتُ) . ويفيد قوله: (وتسأل خليفة سيدي المهدي) أن للمهدي<lb/>خليفة مقيمًا في <placeName>طرابلس الغرب</placeName>. والذي يجعل في النفس ريبة من قول صاحب<lb/>المكتوب هو قوله: (ولا يستخوش مني أبدًا) وقوله: (ما هي أحوال الإخوان مع<lb/>دولة الأتراك) إلخ<lb/>أما نحن فنعلم أن للسيد المهدي السنوسي خلفاء في <placeName>طرابلس</placeName> وكل بلاد أفريقية<lb/>الشمالية والوسطى وصحاريها ونرجح أن المهندس صاحب المكتوب جاسوس<lb/>فرنسي كما أنه مهندس ولذلك لم يجاوبه التاجر عن أسئلته.<lb/>***<lb/>(مسيح الهند والمنار)<lb/>سبق لنا رد على القائم في الهند المدعي أنه المسيح الموعود به وعلى كتابه<lb/>الذي سماه إعجاز المسيح، وإن كان قوله كالريح , وسجعه دون سجع شق وسطيح،<lb/>وقد ترجمت رد المنار عليه الجرائد الهندية , وأذاعته في تلك الممالك القصية،<lb/>فاستشاط الرجل غضبًا وملأ النواحي سبابًا وصخبًا، والمؤمن ليس بسبَّاب ولا<lb/>بذيء ولا صخاب، فهل يكون المرسلون والمسحاء من أهل السفه والبذاء، وهل<lb/>ينزل الوحي على أهل الإلهام، وتقام الحجة على الأنام بالسخرية والاستهزاء،<lb/>والقول الهراء والانتصار للنفس، ومكابرة الحس، والتنفج والتبجح، والتجرم<lb/>والتذقح، كما فعل هذا المدعي في الكتاب الذي لفقه في الرد على (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) فكان<lb/>مجلبة الخزي والعار وقد سماه (الهدى والتبصرة لمن يرى) وما عهدت الهداية بشتم<lb/>الورى.<lb/>بعد أن أهدى إلينا كتابه وأرسل شتمه وسبابه. كتب إلينا أحد كبار علماء<lb/>الهند من لاهور كتابًا يشكو فيه من انتشار البدع في الهند وقال فيه: (الآفة التي لا<lb/>تذكر، والعاهة التي لا تسطر هي فتنة المسيح الدجال الهندي الشهير بميرزا غلام<lb/>أحمد القادياني. فهي لا تنقطع كسير السواني، وهو في زعمه الباطل مجدد مهدي<lb/>ملهم محدث مسيح مرسل إمام عند شرذمة قليلين. ما لهم من دنيا ولا دين، والحق<lb/>أنه رجل خَتَّال ختار، بَطَّال شطار، يدعي الوحي والنبوة، ويثبت للمسيح البنوة،<lb/>ويحرف آيات القرآن بتأويلات فاسدة، ويتنطع في أحاديث النبي بخزعبلات كاسدة،<lb/>ثم ذكر هذا العالم مجادلته لعلماء الهند وإفحامهم اياه وانصرافه لدعوة العلماء في غير<lb/>الهند ومنهم الفقير صاحب المنار.<lb/>وانتقل من هنا إلى ذكر ردنا على كتابه (إعجاز المسيح) وذكر أن الجرائد<lb/>الهندية نقلته عن المنار، وكان له شأن في تلك الديار، أثار من ذلك المدعي أشجانه،<lb/>وأطلق بالسب لسانه، ثم رغب إلينا في الرد عليه وقال: (فإن لتحريركم وقعًا في<lb/>النفوس، أشد من حرب البسوس) .<lb/>نعم إن من وظيفة المنار الرد على هذا المدعي، ولو لم يرغب إلينا فيه ذلك<lb/>العالم الألمعي، ولكن الرد إنما يكون على الشبهات التي تساق مساق البينات وليس<lb/>لهذا المدعي شبهة يستند إليها، ولا تكأة يتوكأ عليها، إلا ذلك المؤلف الذي هو حجة<lb/>عليه، بل سهام منه تصوب إليه فقد ادعى أنه معجز للبشر لا تأتي بمثله القوى<lb/>والقُدَر، فما هو وجه الإعجاز فيه. الذي جعله عمدة تَحَدِّيه؟ إن قال: إن العمدة هي<lb/>قصر المدة، فإنني ألفته في سبعين ولا يقدر على مثل ذلك أحد من العالمين، نقول:<lb/>أولاً: إننا لا نصدقك في هذا التحديد على أنه طويل، فهل لك عليه من بينة<lb/>ودليل؟<lb/>وثانيًا: إن كثيرًا من العلماء ألفوا كتبًا طويلة في مدة قليلة. ولم يدعوا أن ذلك<lb/>من المعجزات؛ لأنه ليس من خوارق العادات فالفناري ألف شرحه على<lb/>الأيساغوجي في يوم من أقصر الأيام ولم يتحدَّ به أحدًا من الأنام.<lb/>وثالثًا: إننا نطلب منه محكمين من أهل الإنصاف، يرضى بهم كل منا ومنه<lb/>للحكم في مواضع الخلاف، وعند ذلك نظهر له أغاليط كتابه في اللفظ والفحوى،<lb/>والعاقبة كما قال الله تعالى للتقوى، ليعلم الناس أن تحدي النبوة والرسالة، لا يكون<lb/>بالخطأ والجهالة، وأن ادعاء إقامة الدين وتأييد الشريعة لا يكون بتقويض أركانهما<lb/>الرفيعة، وتشويه محاسنها السنية السنيعة، وأن إصلاح نفوس المسلمين لا يكون<lb/>بشتم خاتم النبيين. وموعدنا الجزء الآتي.<lb/>أما الآن فإننا نذكر بعض عباراته في الرد علينا، وما وجه من الطعن إلينا،<lb/>ليعلم القراء مبلغ آدابه، وعسلطته في خطابه، قال بعدما زعم أنه آثرنا بكتابه<lb/>(إعجاز المسيح) على علماء الحرمين و<placeName>الشام</placeName> والروم ما نصه:<lb/>(ثم لما بلغ كتابي صاحبَ المنار، وبلغه معه بعض المكاتيب للاستفسار، ما<lb/>اجتنى ثمرة من ثمار ذلك الكلام، وما انتفع بمعرفة من معارفه العظام، ومال إلى<lb/>الكلم والإيذاء بالأقلام، كما هو عادة الحاسدين والمستكبرين من الأنام، وطفق يؤذي<lb/>ويزري غير وان في الإزراء والالتطام، ولا لاو إلى الكرم والإكرام، كما هو سيرة<lb/>الكرام وعمد أن يؤلمني ويفضحني في أعين العوام كالأنعام، فسقط من المنار الرفيع<lb/>وألقى وجوده في الآلام، ووطئني كالحصى، واستوقد نار الفتن وحضى، وقال ما<lb/>قال وما أمعن كأولي النُّهى، وأخلد إلى الأرض وما استشرف كأولي التقى، وخر<lb/>بعدما علا وإن الخرور شيء عظيم فما بال الذي من المنار هوى، واشترى الضلالة<lb/>وما اهتدى أم له في البراعة يد طولى، سيهزم فلا يرى، نبأٌ من الله الذي يعلم السر<lb/>وأخفى.<lb/>ثم قال: (وكنت رجوت أن أجد عندك نصرتي، فقمت لتندد بهواني وذلتي،<lb/>وتوقعت أن يصلني منك تكبير التصديق والتقديس، فأسمعتني أصوات النواقيس<lb/>وظننت أن أرضك أحسن المراكز، فجرحتني كاللاكز والواكز، وذكرتني بالنوش<lb/>والنهش والسبعية، نبذًا من أيام الخصائل الفرعونية، ولست في هذا القول كالمتندم،<lb/>فإن الفضل للمتقدم، وكنت أتوقع أن يتسرى بمواخاتك همي، ويرفض بجندك كتيبة<lb/>غمي، فالأسف كل الأسف أن الفراسة أخطأت، أي: فلم يصدق عليه حديث (اتقوا<lb/>فراسة المؤمن فإنه ينظر بنور الله) ؛ لأنه ينظر بظلمة غروره والروية ما تحققت<lb/>ووجدت بالمعنى المنعكس ريّاك (وهنا إشارة قبيحة تليق بقائلها ولا تليق بنزاهة من<lb/>يصطفيهم الله تعالى لهداية خلقه) فهذه نموذج بعض مزاياك، (أنث النموذج<lb/>وكم كنت مذكرًا) وعلمت أن تلك الأرض أرض لا يفارقها اللظى، وتفور منها إلى<lb/>هذا الوقت نار الكبر والعلى، فعفى (كذا) الله عن موسى لِمَ تركها وما عفّى<lb/>(وههنا أساء الأدب مع سيدنا موسى الكليم ونسب إليه الخطأ والذنب والتقصير، على<lb/>أن تعفية مصر وإهلاكها بيد الله لا بيده عليه السلام) .<lb/>ثم قال بعد مكابرة في ردنا على كتابه ونسبته للغلط والتكلف ما نصه:<lb/>وحسبتك حبيبًا يريحني كنسيم الصباح، فتراءيت كعدو شاكي (كذا) السلاح،<lb/>وخلت أنك تهدر بصوت مبشر كالحمام، فرأيت وجهك المنكر كالحمام، وأعجبني<lb/>حدتك وشدتك من غير التحقيق (كذا) فأخذني ما يأخذ الوحيد الحائر عند فقد الطريق،<lb/>لكني أسررت الأمر وقلت في نفسي: لعله تصحيف في التحرير، وما عمد إلى<lb/>التوهين والتحقير، وكيف قصد شرًّا لا يزول سواده بالمعاذير. وكيف يمكن الجهر<lb/>بالسوء، من مثل هذا النحرير (يذم ويمدح) ولما تحققت أنه منك تقلدت أسلحتي<lb/>للجهاد، وقلت: مكانك يا ابن العناد، وعلمت أنك ما تكلمت بهذه الكلمات، إلا حسدًا<lb/>من عند نفسك لا لإظهار الواقعات، (إنني لا أدعي المسيحية فأحسده على دعواها<lb/>ولا شيء آخر يحسد عليه) فابتدرت قصدك، لئلا يصدق الناس حسدك، فإن<lb/>علماء ديارنا هذه يستقرون حيلة للإزراء، فيستفزهم ويجرئهم عليّ كلما قلت<lb/>للازدراء، ولولا خوف فسادهم لسكت وما تفوهت وما تجلدت، ولكن الآن أخاف<lb/>على الناس، وأخشى وسوسة الخناس، وإن بعض الشهادات أبلغ من الضرب<lb/>بالمرهفات، فأخاف أن يتجدد الاشتعال من كلمات المنار، ويسقط ميمه ويبقى على<lb/>صورة النار) .<lb/>ثم ادعى أنه كان غلب علماء الهند وسرق سجعات من كلام الحريري، وقال:<lb/>(فالآن أحيي اللئام بعد الممات، وشد المنار عضدهم بالخزعبيلات (كذا)<lb/>فأرى أنهم يتصلفون، ويستأنفون القتال، ويبغون النضال، ويخدعون الجهال،<lb/>ورجعوا إلى شرهم وزادوا صدًّا، بما جاء المنار شيئًا إدًّا وجاز عن القصد جدًّا (كذا<lb/>بالزاي والحريري استعملها بالراء من الجور) فأكبر كلمه حزب من العمين إلخ.<lb/>ثم ذكر أنه كثيرًا ما كان يغضي عن المعترضين والمزدرين وقال: (ولكن<lb/>رأيت أن صاحب المنار، عظم في عين هذه الأشرار، (كذا) وأكبر شهادته بعض<lb/>زاملة المنار، وكانوا يذكرونها بالعشي والأسحار، فبلغني ما يتخافتون، وعثرت<lb/>على ما يسرون ويأتمرون، وأخبرت أنهم يضحكون علي، وفي كل يوم يزيدون)<lb/>إلى أن قال في صاحب المنار: (بل أصر على الإزراء في الجريدة فأكل<lb/>الحاسدون حصيدة لسانه كالعصيدة، وتلقفوا قوله وجددوا الخصومة بعدما قطعوها<lb/>كما هو من شيم القرائح البليدة، وحسبوا كلمه كالأسلحة الحديدة وأشاعوها في<lb/>الأخبار (الجرائد) والجوائب الهندية وكتبوا كلمًا يشق سماعها على الهمم البريئة<lb/>المبرءة، وآذوا قلبي كما هي عادة الرذل والسفهاء وسيرة الأراذل من الأعداء) ثم<lb/>قال: (وما أتظنى أن يكتب المنار من معارف كمعارف كتابي ويرى بريقًا كبريق ما<lb/>في قرابي، ثم مع ذلك تناجيني نفسى في بعض الأوقات أنه ما عمد إلى الاحتقار<lb/>والنطح كالعجماوات، بل أراد أن يعصم كلام الله من صغار المضاهات وإنما الأعمال<lb/>بالنيات) (وههنا حاشية في الأصل ذكر فيها أنه يظن أن سبب غيظي منه حكمه<lb/>بمنع الجهاد) فإن كان هذا هو الحق فلا شك أنه ادخر لنفسه بهذه المقالات، كثيرًا من<lb/>الدرجات، وأي ذنب على من سبني لحماية الفرقان، لا للاحتقار وكسر الشان) إلى<lb/>أن قال: (ولكني معتذر كمتل اعتذاره، فإن الفتن قد انتشرت من أقواله وأخباره)<lb/>إلخ إلخ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1089.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>