<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2810.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>رمضان - 1332هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1914">أغسطس - 1914م</date>
<pb
             n="n17-p655"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2811.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تفسير<lb/>] لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ </head>[[*]<lb/>
               <lb/>(س20) من صاحب الإمضاء في بركة السبع (مصر) .<lb/>فضيلة الأستاذ: السلام عليكم ورحمة الله؛<lb/>لي الشرف الرفيع والقدح المعلى بمثول مسطوري بين يديكم، وإنني وإن لم<lb/>أحظ من الأستاذ بالمعرفة الشخصية فقد عرَّفتني به آدابه الجمة، وهداني إليه منار<lb/>علمه الغزير، ومشكاة فضله العميم، ولا غَرو بعدُ إذا رفعت هذا إليكم مستفتيًا عن<lb/>الآتي: جاء في كتاب (الإسلام دين الفطرة) للأستاذ المفضال (الشيخ عبد العزيز<lb/>شاويش) تنديد على بعض مفسري الزمن الغابر.<lb/>نرى فضيلته قد ذهب مذهبًا غير الذي ذهب إليه المفسرون كالجلالين والنسفي<lb/>وغيرهما. ولقد جاء في كلامه المنشور على (ص 33و44) من الكتاب المشار<lb/>إليه في تفسير الآية التالية ما لا يتفق مع السابقين:<lb/>{عَالِمُ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الكَبِيرُ المُتَعَالِ * سَوَاءٌ مِّنكُم مَّنْ أَسَرَّ القَوْلَ وَمَن جَهَرَ<lb/>بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ * لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ<lb/>يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ} (الرعد: 9-11) فسر الأوائل المعقبات بالملائكة<lb/>تتعاقب على العبد ليل نهار. ورووا في ذلك حديثًا عن كنانة العدوي قال: دخل<lb/>عثمان بن عفان على رسول الله فقال: أخبرني عن العبد كم معه من ملك. قال (ملك<lb/>على يمينك على حسناتك وهو أمين على الذي على الشمال. وملكان من بين يديك<lb/>ومن خلفك، يقول الله: {لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ<lb/>اللَّهِ} (الرعد: 11) وملك قابض على ناصيتك فإذا تواضعت لله رفعك، وإذا<lb/>تجبرت على الله قصمك، وملكان على شفتيك ليس يحفظان عليك إلا الصلاة على<lb/>محمد عليه الصلاة والسلام، وملك على فيك لا يدع الحية تدخل إليه وملكان<lb/>على يمينك. فهؤلاء عشرة أملاك على كل آدمي ينزلون وملائكة النهار فهؤلاء<lb/>عشرون ملكًا على كل آدمي وإبليس بالنهار وولده بالليل) . اهـ.<lb/>وفسَّر الشيخ شاويش المستخفي بالليل والسارب بالنهار فقال إنهما المتخذان<lb/>لهما حرسًا وجلاوزة، إلخ وهنا يتضح من سياق كلامه أنه جحد وجود ملائكة<lb/>تحفظ العبد، وصفوة القول إني حيال هذه التفاسير المتضاربة وتلك الآراء المتباينة<lb/>كريشة في مهب الرياح.<lb/>بيد أن تقتي بكم واعتمادي على علو كعبكم في العلوم الدينية سيدنيان مني<lb/>الغرض ويقصيان عني الريب.<lb/>وها أنا (ذا) على أحر من الجمر، حتى يرد عليَّ القول الفصل، وما هو<lb/>شفاء للصدور. ورجائي أن تشمل الإجابة الأسئلة الآتية:<lb/>(1) أي الطرفين أصاب وما وجه إصابته وأيهما الجدير بالاتباع.<lb/>(2) لم لا يعود الضمير في قوله تعالى: (له معقبات) على من ذكر اسم<lb/>الله كقول المفسرين ولم لا أثر لذلك في الآية أصلاً كرأي فضيلة الشيخ شاويش؟<lb/>(3) ما هو تفكيك نظام الآية الذي جاء به المفسرون وكيف قطعوا الحال<lb/>من صاحبها وفرّقوا بين الأجزاء التي تتألف منها؟<lb/>(4) كذب الشيخ شاويش الحديث. وبأي وجه يحتمل تكذيبه له مع أن راويه<lb/>البخاري وهو كما تعلم من رؤوس الرواة وأصحها سندًا؟<lb/>المخلص محمد السيد الجارحي<lb/>(ج) اختلف مفسرو السلف في المعقبات هنا فأخذ الشيخ عبد العزيز<lb/>شاويش بما أعجبه، وشنع على من قالوا بغيره، وما كان ينبغي له ذلك - وقد ذكر<lb/>الحديث المرفوع فيه - وإننا لم نطلع على ما كتبه، ويظهر مما كتبه السائل أنه رد<lb/>الحديث من غير أن يبني رده على علَّة فيه أوطعن في سنده. وأن عبارته توهم أن<lb/>ما اعتمده في تفسير المعقبات مما استنبطته قريحته الوقادة وكان دليلاً على تفضيل<lb/>الأواخر على الأوائل! وقد عهدنا منها في مجلته رد الأحاديث الصحيحة المتفق<lb/>عليها إذا لم يعجبه معناها. وحديث كنانة العدوي في تفسير المعقبات ليس في<lb/>الصحيحين، وقد عزاه في الدر المنثور إلى ابن جرير، وخرجه ابن جرير في<lb/>تفسيره بسند ضعيف قال: (حدثني المثنى قال: حدثنا عبد السلام بن صالح القشيري<lb/>قال: ثنا علي بن حرب عن حماد بن سلمة عن عبد الحميد بن جعفر عن كنانة<lb/>العدوي) وذكره. وعبد السلام بن صالح اختلفوا فيه فقالوا: إنه يروي المناكير<lb/>واتهمه بعضهم بالوضع، ولكن أنكر الحافظ قول العقيلي فيه: إنه كذّاب. وفي<lb/>غيره من رجال السند مقال لا محل لبسطه. ولو صحّ هذا السند عن ابن جرير<lb/>لما رجح عليه غيره. وقد روي عن ابن عباس أنه قال في تفسير المعقبات: يعني<lb/>السلطان يكون عليه الحرّاس يحفظونه من بين يديه ومن خلفه، إلخ. كذا في<lb/>الدر المنثور. وفي تفسيره بسنده عنه قال: ذكر ملكًا من ملوك الدنيا له حرس من<lb/>دون حرس. وفي رواية أخرى له عنه قال: يعني ولي الشيطان يكون عليه<lb/>الحرس. وروى أيضًا عن عكرمة أنه قال في أصحاب المعقبات: هم هؤلاء<lb/>الأمراء. وقال في رواية أخرى أنه قال في المعقبات: المواكب من بين يديه ومن<lb/>خلفه. قال ابن جرير بعد ما روى القولين في المعقبات عن ابن عباس وعن غيره:<lb/>(وأولى التأويلين في ذلك بالصواب قول من قال: الهاء في قوله: (لَهُ<lb/>مُعَقِّبَاتٌ) [راجع إلى] (من) التي في قوله: (وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ<lb/>بِالنَّهَارِ) ، وأن المعقبات من بين يديه ومن خلفه هي حرسه وجلاوزته. كما<lb/>قال ذلك من ذكرنا قوله، وإنما قلنا إن ذلك أولى التأويلين بالصواب؛ لأن قوله:<lb/>(لَهُ مُعَقِّبَاتٌ) أقرب إلى قوله: (وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ) منه إلى قوله:<lb/>(عَالِمُ الغَيْبِ) فهي لقربها منه أولى بأن تكون من ذكره (فيها) وأن يكون المعني<lb/>بذلك، هذا مع دلالة قول الله: {وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءاً فَلاَ مَرَدَّ لَهُ} (الرعد:<lb/>11) على أنهم هم المعنيون بذلك. وذلك أنه جل ثناؤه ذكر قومًا أهل معصية له<lb/>وأهل ريبة يستخفون بالليل ويظهرون بالنهار، ويمتنعون من عند أنفسهم بحرس<lb/>يحرسهم ومنعة تمنعهم من أهل طاعته أن يحولوا بينهم وبين ما يأتون من معصية<lb/>الله، ثم أخبر أن الله تعالى ذكره إذا أراد بهم سوءًا لم ينفعهم حرسهم ولا يدفعهم عنهم<lb/>حفظهم. اهـ ما قاله وهو الذي نختاره.<lb/>أما حديث أبي هريرة في الصحيحين والنسائي فهذا نصه: (يتعاقبون فيكم<lb/>ملائكة بالليل وملائكة بالنهار، ويجتمعون في صلاة الفجر وصلاة العصر. ثم<lb/>يعرج الذين باتوا فيكم فيسألهم ربهم - وهو أعلم بهم - كيف تركتم عبادي؟<lb/>فيقولون: تركناهم وهم يصلون وأتيناهم وهم يصلون) ورواه البزار بلفظ: (إن<lb/>لله ملائكة يتعاقبون فيكم: ملائكة بالليل وملائكة بالنهار) إلخ. فأنت ترى أنه<lb/>لم يرد تفسيرًا للآية.<lb/>ولا أدري أكذب عبد العزيز شاويش هذا الحديث وأنكر أن يكون في الملائكة<lb/>حفظة يتعاقبون في المكلفين؟ أم أنكر أن يكون ذلك هو المراد من الآية؟ ظاهر<lb/>عبارة السؤال: الأول، ولا يبعد ذلك على هذا الرجل فقد عُهد منه مثله، ولا عبرة<lb/>بقوله، فلا هو من أهل العلم بالحديث رواية ولا دراية، ولا بغير الحديث من علوم<lb/>الدين، ولكن له مشاركة في الفنون العربية وبعض العلوم العصرية، فتصدى بذلك<lb/>للتشبه بالمصلحين الذين يجمعون بين الدين والعقل، فتجرأ على رد الأحاديث<lb/>الصحيحة بغير علم. وقوله هو المردود. وحديث الرسول صلى الله عليه وسلم هو<lb/>المقبول. ولعل ما ذكرناه يغني عن بقية مباحث السؤال اللفظية غير الواضحة. <note type="footnote" location="bottom">(*) (الرعد: 11) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p658"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2812.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السبي والرق في التوراة والإنجيل</head>
               <lb/>
               <lb/>(س21) من صاحب الإمضاء في الكويت.<lb/>حضرة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر.<lb/>نرجو من فضلكم تبيين حكم السبي في الشرائع القديمة هل هو مشروع فيها أم<lb/>لا؟ وهل له ذكر في هذه الأناجيل وهذه التوراة الموجودة في أيدي الناس اليوم<lb/>إثباتًا أو نفيًا أم لا؟ وما هو أحسن جواب للمعترضين به على الدين الإسلامي<lb/>بدعوى أنه من الهمجية أو أنه ينافي الإنسانية أو ما أشبه ذلك من العبارات.<lb/>وكيل المنار<lb/>سليمان العدساني<lb/>(ج) يؤخذ من أسفار العهد القديم التي يسمونها التوراة أن السبي والرق كان<lb/>مشروعًا على عهد الأنبياء السابقين إبراهيم صلى الله عليه وسلم فمن بعده (راجع<lb/>سفر التكوين 14: 14) وأن شريعة موسى تقضي بأن يستأصل الإسرائيليون<lb/>الأمم التي يغلبونها في الأرض المقدسة التي أُعْطوها فلا يُبقوا من أهلها صغيرًا ولا<lb/>كبيرًا. وأن يسبوا مَن غلبوهم في غير تلك الأرض. وللسبايا والعبيد والإماء من<lb/>العبرانيين وغيرهم أحكام متفرقة في سفر الخروج وسفر اللاويين وسفر التثنية.<lb/>ومنها أنه شرع لهم تحرير العبراني دون الغريب، وكذلك يجب الرفق بالعبراني<lb/>منهم دون غيره.<lb/>ومن نصوص سفر اللاويين في ذلك ما جاء في الفصل الخامس عشر منها<lb/>وهو مما ذكروه من كلام الرب لموسى بعد توصية الإسرائيلي بأخيه إذا بيع له لفقره<lb/>قال: (44 وأما عبيدك وإماؤك الذين يكونون لك فمن الشعوب الذين حولكم، منهم<lb/>تقتنون عبيدًا وإماءً 45 وأيضًا من المستوطنين النازلين عندكم. منهم تقتنون ومن<lb/>عشائرهم الذين يلدونهم في أرضكم فيكونون ملكًا لكم 46 وتستملكونهم لأبنائكم من<lb/>بعدكم ميراث ملك تستعبدونهم إلى الدهر. وأما إخوتكم بنو إسرائيل فلا يتسلط<lb/>عليهم أحد بعنف) .<lb/>والظاهر من هذه العبارة أنه لا يجوز عتق العبد الغريب عندهم، وأما<lb/>العبراني فيعتق سنة اليوبيل عندهم إلا إذا أحب هو أن يبقى رقيقًا، فعند ذلك تثقب<lb/>أذنه ويبقى عبدًا إلى الأبد. وأن لاستعباد العبراني عندهم ثلاثة أسباب: الفقر،<lb/>والسرقة إذا لم يجد السارق قيمة المسروق، وبيع الوالد بنته لتكون سرية.<lb/>فإذا تم للصهيونيين ما يريدون من امتلاك فلسطين وأقاموا شريعتهم فيها فإنهم<lb/>يستأصلون أهلها ويستعبدون جميع من يقدرون على استعباده من جيرانهم إلى<lb/>الأبد.<lb/>ولا يرضون أن يكون لأحد معهم حق ولا ملك، دع الملك الذي صرح سفر<lb/>التثنية فيه بأنه لا يحل للإسرائيلي أن يجعل عليه ملكًا أجنبيًّا ليس هو أخاه؛<lb/>(راجع 17: 13و15) .<lb/>وفي الفصل العشرين من سفر التثنية ما نصه: (10 حين تقرب من مدينة<lb/>لكي تحاربها استدعها إلى الصلح 11 فإن أجابتك إلى الصلح وفتحت لك فكل الشعب<lb/>الموجود فيها يكون لك للتسخير والسبي ويستعبد لك 12 وإن لم تسالمك بل عملت<lb/>معك حربًا فحاصرها 13 وإذا دفعها الرب إلهك إلى يدك فاضرب جميع ذكورها بحد<lb/>السيف 14 وأما النساء والأطفال والبهائم وكل ما في المدينة كل غنيمتها فتغنمها<lb/>لنفسك وكل غنيمة أعدائك التي أعطاك الرب إلهك 15 هكذا تفعل بجميع المدن<lb/>البعيدة منك جدًّا التي ليست من مدن هؤلاء الأمم هنا، وأما مدن هؤلاء الشعوب<lb/>التي يعطيك الرب إلهك فلا تَسْتَبْقِ منها نسمة ما) .<lb/>تأملوا! تأملوا أيها المنصفون ما أشد ظلم الذين ينتقدون الإسلام وهم يدعون<lb/>الإيمان بالتوراة! فالقرآن يأمر المسلمين إذا أثخنوا في مقاتليهم، وظهرت لهم الغلبة<lb/>عليهم أن يكفوا عن القتل، ويكتفوا بالأسر، ثم شرع لهم في الأسرى أن يمنوا<lb/>عليهم بالعتق فضلاً وإحسانًا، أو يفادوهم إن احتاجوا إلى ذلك، كما قال {حَتَّى إِذَا<lb/>أَثْخَنتُمُوَهُمْ فَشُدُّوا الوَثَاقَ فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) .<lb/>وإذا تزوج الإسرائيلي امرأة من السبايا يشرع له أن يكرمها لإذلاله لها. كما<lb/>في الفصل الحادي والعشرين من سفر التثنية، وهذا التكريم هو أن يتركها لنفسها<lb/>إذا لم يُسَرّ بها ولا يبيعها ولا يسترقها.<lb/>أما الإنجيل فقد أقر الإسرائيلين على الرق كما أقر الرومانيين ولم يأمر السادة<lb/>بالعتق ولا بالرفق؛ بل أوصى العبيد بالخضوع والطاعة بغير شرط ولا قيد.<lb/>ومن وصايا بطرس في رسالته الأولى: (أيها الخدام كونوا خاضعين بكل هيبة<lb/>للسادة ليس للصالحين المترفقين فقط، بل للعنفاء أيضًا) إلخ. ومن وصايا بولس<lb/>في رسالته إلى أهل أفسس (6: 5 أيها العبيد أطيعوا سادتكم حسب الجسد بخوف<lb/>ورعدة في بساطة قلوبكم للمسيح) وفي رسالته إلى أهل كولوسي (3: 22<lb/>أيها العبيد أطيعوا في كل شئ سادتكم حسب الجسد) .<lb/>وقد شرحنا في عدة مجلدات من المنار عدل الإسلام ورحمته وحكمته في<lb/>تخفيف وطأة الرق التي كانت عند جميع الأمم والملل وتمهيده السبيل إلى تحريره،<lb/>فهو لم يوجب الاسترقاق كما كان يوجبه بعض الملل، ولكنه أباحه لأن المصلحة،<lb/>قد تقتضيه حتى لمصلحة السبايا؛ إذ كانت طبيعة العمران - ولا تزال - في<lb/>بعض البلاد على غير ما هي عليه الآن في ممالك الحضارة. فإذا قتل رجال قبيلة<lb/>وبقي نساؤهم وأطفالهم ما كانوا يجدون من يكلفهم وينفق عليهم، ففي مثل هذه<lb/>الحال قد يكون الاسترقاق خيرًا لهم، إذا كان كاسترقاق الإسلام يهدي إلى إطعام<lb/>الأرقاء مما يأكل منه السادة وإلباسهم كما يلبسون وعدم تكليفهم ما لا يطيقون.<lb/>وعدم إهانتهم حتى بالتعبير عنهم بلقب العبد والأَمة. وناهيك بما شرعه من الأسباب<lb/>الموجبة لإعتاقهم. وقد فصّلنا ذلك في مواضع من مجلدات المنار كما قلنا آنفًا<lb/>فراجع الفهارس تجد ذلك مفصلاً، وتجد حجة الإسلام قائمة على جميع الخلق ولا<lb/>سيّما اليهود والنصارى منهم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n17-p661"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2813.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>الذهبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أقوال علماء القرن الثالث الأثبات<lb/>في عقيدة السلف وإثبات الصفات</head>
               <lb/>(1)<lb/>لما ظهرت بدعة الجهمية في إنكار صفات الله عز وجل، وتأويل ما ورد منها<lb/>في الكتاب والسنة - هَبَّ حفظة الدين وحملته من التابعين ومن بعدهم للرد عليهم،<lb/>وتفنيد تأويلاتهم، والاستمساك بعروة النقل، حذرًا من تحريفها بنظريات العقل،<lb/>التي ينخدع بها بعض القاصرين، توهمًا أنها من قطعيات البراهين، وإننا ننقل من<lb/>كتاب العلو للذهبي (الذي يطبع في مطبعة المنار) بعض أقوال الأئمة المتبوعين،<lb/>الذين جهل أقوالهم من يجلهم من المعاصرين، ولكن الذهبي ينقل في هذا الكتاب ما<lb/>صح وما لم يصح، ويشير إلى ضعف الرواية الضعيفة أو نكارتها غالبًا على أن<lb/>من غلاة الأثريين من يقبل كل ما روي في ذلك، قال:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طبقة الشافعي وأحمد رضي الله عنهما<lb/>روى شيخ الإسلام أبو الحسن الهكاري والحافظ أبو محمد المقدسي بإسنادهم<lb/>إلى أبي ثور وأبي شعيب، كلاهما عن الإمام محمد بن إدريس الشافعي ناصر<lb/>الحديث - رحمه الله - قال: القول في السنة التي أنا عليها، ورأيت عليها الذين<lb/>رأيتهم مثل سفيان ومالك وغيرهما: إقرار بشهادة لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول الله<lb/>، وأن الله على عرشه في سمائه، يقرب من خلقه كيف شاء، وينزل إلى<lb/>السماء الدنيا كيف شاء. وذكر سائر الاعتقاد.<lb/>وبإسناد لا أعرفه عن الحسين بن هشام البلدي قال: هذه وصية الشافعي،<lb/>أنه يشهد أن لا إله إلا الله. فذكر الوصية بطولها، وفيها: القرآن غير مخلوق،<lb/>وأن الله يُرى في الآخرة عيانًا ويسمعون كلامه، وأنه تعالى فوق العرش.<lb/>إسنادهما واهٍ.<lb/>قال الحاكم: سمعت الأصم يقول، سمعت الربيع، سمعت الشافعي وقد روى<lb/>حديثًا فقال له رجل: تأخذ بهذا يا أبا عبد الله؟ فقال: إذا رويت حديثًا عن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم فلم آخذ به فأشهدكم أن عقلي قد ذهب.<lb/>***<lb/>ابن خزيمة وعدة<lb/>سمعت يونس يقول قال الشافعي: لا يقال للأصل لم ولا كيف.<lb/>أبو ثور وغيره قالا: سمعنا الشافعي يقول: ما ارتدى أحد بالكلام فأفلح.<lb/>وقال الربيع: سمعت الشافعي يقول: المراء في الدين يقسي القلب ويورث<lb/>الضغائن. وعن يونس بن عبد الأعلى: سمعت الشافعي يقول: لله تعالى أسماء<lb/>وصفات لا يسع أحدًا قامت عليه الحجة ردها. قال ابن أبي حاتم: سمعت الربيع بن<lb/>سليمان، يقول: سمعت الشافعي يقول: من حلف باسم من أسماء الله فحنث فعليه<lb/>الكفارة؛ لأن اسم الله غير مخلوق، ومن حلف بالكعبة وبالصفا والمروة فليس عليه<lb/>كفارة لأنها مخلوقة.<lb/>(قلت) : تواتر عن الشافعي ذم الكلام وأهله، وكان شديد الاتباع للآثار في<lb/>الأصول والفروع. مات في رجب سنة أربع ومائتين بمصر كهلاً، عاش أربعًا<lb/>وخمسين سنة.<lb/>***<lb/>القعنبي ذاك الإمام<lb/>قال بنان بن أحمد: كنا عند القعنبي - رحمه الله - فسمع رجلاً من<lb/>الجهمية يقول {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) فقال القعنبي: من<lb/>لا يوقن أن الرحمن على العرش استوى كما يقر في قلوب العامة فهو جهمي.<lb/>أخرجها عبد العزيز القحيطي في تصانيفه. والمراد بالعامة عامة أهل العلم، كما بيناه<lb/>في ترجمة يزيد بن هارون إمام أهل واسط. ولقد كان القعنبي من أئمة الهدى، حتى<lb/>لقد تغالى فيه بعض الحفاظ وفضله على مالك الإمام، توفي سنة إحدى وعشرين<lb/>ومائتين عن بضع وثمانين سنة، وهو أكبر شيخ لمسلم مطلقًا.<lb/>***<lb/>عفان أحد أعلام السنة<lb/>قال ابن أبي حاتم: ثنا يحيى بن زكريا بن عيسى: حدثني يحيى بن أبي بكر<lb/>السمسار، سمعت عفان بن مسلم بعد ما جاء من دار إسحاق بن إبراهيم لما امتحنه<lb/>في القرآن فقال: إنه كتب إليّ أن أدرّ أرزاقك إن أجبت إلى خلق القرآن. فقلت:<lb/>أعوذ بالله من الشيطان الرجيم {يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلاَمَ اللهِ} (الفتح: 15) {لاَ إِلَهَ<lb/>إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ} (البقرة: 256) {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1)<lb/>أمخلوق هذا؟ أدركت شعبة وحماد بن سلمة وأصحاب الحسن يقولون: القرآن كلام<lb/>الله ليس مخلوقًا. قال: إذًا تقطع أرزاقك. قلت: {وَفِي السَّمَاءِ رِزْقُكُمْ وَمَا تُوعَدُون َ} (الذاريات: 22) قيل: كان رزقه في الشهر ألف درهم فترك ذلك لله عز وجل،<lb/>توفي سنة تسع عشرة ومائتين.<lb/>***<lb/>عاصم بن علي شيخ البخاري<lb/>روينا عن عاصم بن علي بن عاصم الواسطي قال: ناظرت جهمًا فتبين من<lb/>كلامه أنه لا يؤمن أن في السماء ربًّا. قلت: كان عاصم حافظًا من أوعية العلم<lb/>صادقًا، حمل عن شعبة وابن أبي ذئب وخَلق. ذكر الخطيب في ترجمته أن<lb/>المعتصم وجه من يحزر مجلس عاصم هذا في رحبة جامع الرصافة، وكان يجلس<lb/>على سطح الرحبة ويجلس الخلق في الرحبة وما يليها، فعظم الجمع مرة حتى قل<lb/>أربع عشرة مرة. ثنا الليث بن سعد، والناس لا يسمعون لكثرتهم وكان<lb/>المستملي هارون يركب نخلة يستملي عليها، فحزروا الجمع فكان عشرين ومائة<lb/>ألف. وقال يحيى بن معين: عاصم بن علي سيد المسلمين. قلت: مات مع القعنبي<lb/>في سنة (أي سنة 221) .<lb/>***<lb/>الحميدي<lb/>أخبرنا إسماعيل بن عبد الرحمن المعدل أنبأ عبد الله بن أحمد الفقيه سنة سبع<lb/>عشرة وستمائة أنبأ سعد الله بن نصر أنبأ أبو منصور الخياط أنبأ عبد الغفار بن<lb/>محمد أنبأ أبو علي الصواف أنبأ بشر بن موسي الحميدي قال: أصول السنة عندنا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فذكر أشياء، ثم قال: وما نطق به القرآن والحديث مثل: {وَقَالَتِ اليَهُودُ يَدُ<lb/>اللَّهِ مَغْلُولَةٌ غُلَّتْ أَيْدِيهِمْ} (المائدة: 64) ومثل قوله {وَالسَّمَوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ<lb/>بِيَمِينِهِ} (الزمر: 67) وما أشبه هذا من القرآن والحديث، لا نزيد فيه ولا<lb/>نفسره، ونقف على ما وقف عليه القرآن والسنة ونقول: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ<lb/>اسْتَوَى} (طه: 5) ومن زعم غير هذا فهو مبطل جهمي.<lb/>كان العلامة أبو بكر عبد الله بن الزبير القرشي الأسدي الحميدي مفتي أهل<lb/>مكة وعالمهم بعد شيخه سفيان بن عيينة، حدث عنه البخاري والكبار. مات سنة<lb/>تسع عشرة ومائتين.<lb/>***<lb/>عالم المشرق يحيى بن يحيى النيسابوري<lb/>قال ابن منده: أنبأ محمد بن يعقوب الشيباني ثنا محمد بن عمرو بن النضر<lb/>ثنا يحيى بن يحيى قال: كنت عند مالك فجاءه رجل فقال: يا أبا عبد الله {الرَّحْمَنُ<lb/>عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) فأطرق ثم قال: الاستواء غير مجهول،<lb/>والكيف غير معقول، والإيمان به واجب، والسؤال عنه بدعة. وقال ابن أبي حاتم:<lb/>سمعت مسلم بن الحجاج: سمعت يحيى بن يحيى يقول: من زعم أن من القرآن من<lb/>أوله إلى آخره آية منه مخلوقة فهو كافر. كان يحيى بن يحيى إليه المنتهى في الإتقان<lb/>والورع والجلالة بنيسابور، قل أن ترى العيون مثله، حمل عن مالك وخارجة بن<lb/>مصعب والكبار، ومات سنة ست وعشرين ومائتين.<lb/>***<lb/>عالم الري هشام بن عبيد الله الرازي<lb/>قال ابن أبي حاتم: ثنا علي بن الحسن بن يزيد السلمي سمعت أبي يقول:<lb/>سمعت هشام بن عبيد الله الرازي - وحبس رجلاً في التجهم فجيء به إليه ليمتحنه -<lb/>فقال له: أتشهد أن الله على عرشه بائن من خلقه؟ فقال: لا أدري ما بائن من<lb/>خلقه، فقال: ردوه فإنه لم يتب بعد.<lb/>كان هشام بن عبد الله من أئمة الفقه على مذهب أبي حنيفة، تفقه على محمد<lb/>ابن الحسن، كان ذا جلالة عجيبة وحرمة عظيمة ببلده، توفي سنة إحدى وعشرين<lb/>ومائتين.<lb/>ابن أبي حاتم: حدثنا أبو هارون محمد بن خلف الجزار: سمعت هشام بن<lb/>عبيد الله يقول: القرآن كلام الله غير مخلوق: قال له رجل: أليس الله تعالى يقول:<lb/>{مَا يَأْتِيهِم مِّن ذِكْرٍ مِّن رَّبِّهِم مُّحْدَثٍ} (الأنبياء: 2) ؟ فقال: محدث إلينا وليس<lb/>عند الله بمحدث.<lb/>قلت:لأنه من علمه وعلمه قديم فعلم عباده منه. قال تعالى:<lb/>{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن: 1-2) فالمقري يلقن الختمة مائة نفس<lb/>ومائتين فيحفظونه وهو لا ينفصل عنه منه شيء، كسراج أوقدت منه سرجًا ولم<lb/>يتغير.<lb/>***<lb/>فقيه المدينة عبد الملك بن الماجشون<lb/>قال ابن أبي حاتم: ثنا يحيى بن زكريا بن عيسى ثنا هرون بن موسى الفروي<lb/>قال: ما سمعت الكلام في القرآن إلا سنة تسع ومائتين، جاء نفر إلى عبد الملك بن<lb/>الماجشون وكلموه فأنكر ذلك عليهم، فكان في بعض ما كلمهم به أن قال: {قُلْ هُوَ<lb/>اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) أهذا مخلوق؟ ثم قال: لو أخذت بشرًا المريسي<lb/>لضربت عنقه.<lb/>كان عبد الملك من أَجَلِّ تلامذة مالك، وكان أبوه عبد العزيز بن الماجشون<lb/>يفتي مع مالك في دولة المهدي، توفي عبد الملك في سنة أربع عشرة ومائتين.<lb/>(المنار)<lb/>سننشر طائفة أخرى من نقول هذا الكتاب، ونبين أن مذهب<lb/>السلف هو الموافق للعقل السليم دون مذهب الجهمية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n17-p667"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2814.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الطامة الصغرى أو الحرب الكبرى</head>
               <lb/>
               <lb/>{قُلْ هُوَ القَادِرُ عَلَى أَن يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ عَذَاباً مِّن فَوْقِكُمْ أَوْ مِن تَحْتِ أَرْجُلِكُمْ أَوْ<lb/>يَلْبِسَكُمْ شِيَعاً وَيُذِيقَ بَعْضَكُم بَأْسَ بَعْضٍ انظُرْ كَيْفَ نُصَرِّفُ الآيَاتِ لَعَلَّهُمْ يَفْقَهُونَ} (الأنعام: 65) [.<lb/>{إِنَّ الإِنسَانَ لَيَطْغَى * أَن رَّآهُ اسْتَغْنَى} (العلق: 6-7) وإنه ليبغي أن<lb/>رآه اعتز واستعلى، وإن مدّ الطغيان لإلى جزر، وإن غناه لإلى فقر، وإن البغي<lb/>مصرعه وخيم، وإن علوّ الجبارين لإلى هبوط ذميم.<lb/>كانت المسألة الشرقية فزّاعة أوربا إذا فزعت من سوء العواقب، ومشأمتها إذا<lb/>تطيرت من أمارات النوائب، وكانت ترى أن مشكلتها أعقد من ذَنَب الضَّب، وأن<lb/>حلها أعسر من تربيع الدائرة. وقد أنذرها داهية ساستها (البرنس بسمارك) بأن<lb/>شرارة واحدة من نار حرب بلقانية تكفي لإحراق ممالك أوربة كلها، ولكنهم تماروا<lb/>بالنذر، وغرهم ما كانوا يسمونه التوازن الأوربي بين وفاق مثلث وحلاف مثلث.<lb/>وألفت دولة الروسية بين المختلفين من الدول البلقانية، فجعلت البلغار واليونان<lb/>والصرب والجبل الأسود إلبًا واحدًا على الدولة العثمانية. بعد أن أغارت إيطاليا<lb/>على مملكة كبيرة من ممالكها وهي طرابلس الغرب وبرقة.<lb/>ثم سمحت الدول الكبرى كلها للبلقانيين بقتال الدولة العثمانية، ولكنهن<lb/>صرحن بأنهن لا يسمحن بتغييرٍ ما في خريتة البلقان؛ لأن التنازع على تلك<lb/>الأرض مثار البغي والعدوان، فاشتعلت نيران الحرب، وأظهر البلقانيون فيها من<lb/>القسوة والوحشية والفظائع والفواحش ما لا مزيد عليه، ولم ينبض في قلوب رجال<lb/>الدول الكبرى عِرق من عروق الرأفة والرحمة، ولا احتج أحد منهم على تلك<lb/>المذابح والفظائع بكلمة، وإنما كان همهم محصورًا في حصر الحرب في البلقان،<lb/>ومنع شررها أن يصل إلى ممالكهم الكبار.<lb/>ثم شرع البلقانيون في قسمة ما استولوا عليه من البلاد العثمانية، فسمحت لهم<lb/>الدول بذلك متناسية وعدها بعدم السماح. فوقع بينهم التنازع والتقاطع، وحل<lb/>الخلاف محل الحلاف، ولم يُرضهم ما حكم به في القسمة مؤتمر السفراء، فأوقدوا<lb/>نار القتال بينهم، ونقضوا ما أبرمته الدول لهم. ثم دخلت رومانية في الأمر معهم،<lb/>وضربت من الغنيمة بسهم، وكانت القسمة ضئزى، غبن بها البلغار، وكان القدح<lb/>المعلى لليونان، واغترّت الصرب أي اغترار، وكانت النمسة مسعر نار الفتنة<lb/>بينهن، لتأمن مغبة اغترار الروسية بهن.<lb/>وقعت الواقعة، وفتح باب المسألة الشرقية، وسوَّل الغرور للدول الكبرى<lb/>عملها، وظنت أن ساستها قدروا بدهائهم على حصر نيرانها في مواقدها، ومنع<lb/>شررها أن يتعدى إلى ما حولها، وأن أوربة المملوءة من البارود والديناميت، أمنت<lb/>أن تصيبها الشرارة التي أنذرها بسمرك فيعمها الحريق. ونسوا عدل الله العام في<lb/>جميع الأمم والأقوام، وأنه يعاقب المقر للشر كمجترحه، ويجزى الساعي بالخير<lb/>كفاعله {وَبَدَا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ} (الزمر: 47) .<lb/>غرَّ الصرب ما أوتيت من نصر ومن سعة في الملك، ومن عود الصربيين<lb/>العثمانيين إليها، فطمعت في صرب النمسويين وفيما يسكنونه من البلاد أيضًا،<lb/>فزادت جمعياتها السرية الساعية إلى ذلك جرأة وإقدامًا، حتى اغتال بعض الفدائيين<lb/>منهم ولي عهد النمسة وقرينته في 28 يونيو الماضي، في مدينة بوسنة سراي<lb/>عاصمة البوسنة عند زيارتهما لها. وقد ثبت لدى حكومة النمسا والمجر أن هذه<lb/>الجناية كانت إثر مكيدة دبرت في بلغراد عاصمة الصرب. وأن بعض الضباط<lb/>وعمال الحكومة من الصربيين هم الذين أعطوا الجناة ما كان معهم من السلاح<lb/>والقذائف النارية، وكلهم من جمعية صربية ثورية. فأرسلت حكومة النمسة والمجر<lb/>بلاغ تهديد وإنذار لحكومة الصرب اشتمل على ما يرهقها ويذلها.<lb/>فما كلفتها إياه تصريحًا أو ضمنًا أن تعترف باشتراك بعض ضباطها وموظفيها<lb/>في جناية قتل ولي العهد وزوجه، وتتبرأ من عملهم وتصرح بالأسف لوقوعه، وأن<lb/>تنشر الاعتراف والبراءة في جريدتها الرسمية وجريدتها العسكرية، وأن تتبرأ من<lb/>أعمال الجمعيات الصربية المحرضة على عداوة النمسة، وأن تحل جمعية (نارونا)<lb/>أو (إبرانا) وأن تضبط جميع المطبوعات الصربية المشتملة على التحريض<lb/>على النمسة والتنفير منها لهذا الجمعية ولغيرها، وأن تعزل جميع الضباط<lb/>والمستخدمين الذين تثبت لدى حكومة النمسة تهمة تحريضهم على عداوتها - وأن<lb/>تعاقب الشركاء في جناية اغتيال ولي العهد من الصربيين المقيمين في بلادهم،<lb/>ومنهم بعض الضباط والموظفين المعينين بأسمائهم، ومنها أن تحذف من كتب<lb/>التعليم كل ما يعد دعوة إلى معاداة النمسة، وتعزل المعلمين الذين يبثّون هذه الدعوة،<lb/>ومنها أن تمنع تهريب السلاح والمواد المفرقعة إلى ما وراء الحدود، ومنها أن<lb/>تقبل من تندبهم حكومة النمسة لمساعدة حكومة الصرب على تنفيذ هذه الاقتراحات.<lb/>كتب إنذار النمسة في 23 يوليو الماضي، وكلفت الصرب أن تجيب عنه في<lb/>مدة 48 ساعة. أما الصرب فلم تقبل مطالب النمسة، وبلغت الدول الإنذار وطلبت<lb/>منها التوسط في الأمر، وأما الدول فقد اختلف رأيهم: فروسيّة عدَّت<lb/>بلاغ النمسا وسيلة منها إلى قتال الصرب وإذلالها، وصرّحت بأنها لا تسكت<lb/>على ذلك، وبادرت إلى مذاكرة فرنسا وإنكلترا ومطالبتهما بالاتحاد معها على الحرب<lb/>والقتال، فأسرعت فرنسا إلى وعدها بالقيام بجميع عهودها التي تفرضها عليها<lb/>المحالفة. ولكن إنكلترا ترددت في الأمر، ولم تعد بالمساعدة على الحرب، وطفقت<lb/>تخاطب سفراءها بلسان البرق، مجتهدة في رتق الفتق. وأما ألمانيا فقد أظهرت<lb/>العطف على حليفتها وارتأت وجوب حصر الخلاف بين النمسة والصرب دون<lb/>سواهما، حتى لا يتعدى لهيب النار إلى أوربة كلها، وتبادل عاهل الألمان وقيصر<lb/>الروس البرقيات في وجوب صيانة السلم في أوربا، وصرّح الأول للثاني بأن ذلك<lb/>موقوف على عدم تصدي روسيا للاستعداد للحرب؛ ولكن روسيا بادرت إلى تعبئة<lb/>جيشها تعبئة عامة، وبلغ ناظر خارجيتها سفير إنكلترة أن عند حكومته براهين قاطعة<lb/>على أن ألمانيا تستعد برًّا وبحرًا لمهاجمتها. فروسيا بدأت بالتعبئة<lb/>جهرًا، متهمة ألمانيا بأنها تستعد سرًّا، وأنها لا تدعها تسبقها في الاستعداد.<lb/>والمتبادر مما دار بين الدول في هذه المسألة أن ما كانوا يقولونه ويكتبونه كان<lb/>له ظاهر وباطن، والظاهر منه أن إنكلترة وفرنسة كانتا حريصتين على منع الحرب<lb/>الأوربية؛ ولكن روسيا وألمانيا لم تدعا لهما طريقًا يسلكانه لذلك. ففي 21 يوليو قر<lb/>قرار الروسية على التعبئة العامة رسميًّا، وألمانيا وفرنسا أمرتا بذلك في أول<lb/>أغسطس. وأعلنت ألمانيا الحرب على روسيا في 2 منه بناءً على اجتياز بعض<lb/>الجنود الروسية للحدود، وتتايعت [1] سائر الدول الكبرى على الحرب ماعدا إيطاليا<lb/>فإنها لزمت الحياد.<lb/>نعم إن وراء الأسباب الرسمية للحرب أسبابًا أخرى تقدمتها ترجع إلى أصل<lb/>واحد في السياسية، وهو تعارض الدول الكبرى في المصالح والمنافع والسيادة<lb/>والعظمة في الأرض، فروسيا ترمي إلى أن تكون ذات السيادة العليا بضم عصبية<lb/>الشعوب السلافية في البلقان والنمسة إليها، والتوسل بذلك إلى النفوذ من زقاقي<lb/>الآستانة (البوسفور والدردنيل) إلى البحر الأبيض المتوسط، الذي هو بين أوربة<lb/>وآسية وإفريقية بمنزلة القلب من جسد الإنسان.<lb/>وألمانيا تود أن تكون ذات السيادة العليا في أوربة كلها؛ بل في العالم كله،<lb/>بالجمع بين القوتين البرية والبحرية على أكمل ما يصل إليه ارتقاء العلوم الطبيعية،<lb/>والفنون الآلية. وكانت إنكلترة قد سبقت الدول كلها بالقوة البحرية التي جعلت لها<lb/>السيادة العليا في الاستعمار، فهي ترى أنه يجب عليها أن تحافظ على ما آتاها الله<lb/>بجدها وتدبيرها، فكانت كلّما رأت ألمانيا أنشأت بارجة حربية تنشئ بارجتين مثلها؛<lb/>لأنها إذا لم تفعل ذلك لا تلبث أن تسلبها ألمانيا ملكها.<lb/>وأما فرنسا فهي على ما كان لها من السبق في الفنون والأعمال الحربية، من<lb/>برية وبحرية، لم تكن هذا في العهد الذي عظمت فيه المباراة بين إنكلترا وألمانيا،<lb/>مجتهدة في الاستعداد للحرب الأوربية بحسب ما تخولها ثروتها ومعارفها؛ بل<lb/>اكتفت من العظمة بتوسيع مساحة مستعمراتها، بالاستيلاء على مملكة المغرب<lb/>الأقصي بعد إضعافها بإيقاع الفتن والحروب الداخلية فيها. وانصرفت إلى التمتع<lb/>بسعة الثروة ونعمة الحضارة، واكتفت من اتقاء زحف ألمانيا عليها بتحصين<lb/>حدودها، وبمحالفة روسيا ثم مودة إنكلترا لها، فكانت تمد روسيا بالقناطير المقنطرة<lb/>من الذهب وتغريها بما يوافق هواها من الاستعداد للحرب، وتوغر صدرها<lb/>وتستثير دفين حقدها، وتستخرج كمين ضغنها على النمسا وألمانيا معًا. وكان من<lb/>سياستها أن تعطي روسيا المال الذي تقتضي الحال إنفاقه على الاستعداد الحربي<lb/>مباراة لألمانيا، فتستفيد بذلك فائدتين: استغلال المال بدلاً من إضاعته في زيادة<lb/>أُهبة الحرب، وإعداد جند غريب للدفاع عن فرنسا بدلاً من تعريض معظم شبابها<lb/>للقتل، مع ما منيث به من قلة النسل؛ ولكن إنكلترا حملتها بعد الاتفاق معها على<lb/>تعزيز قوتها البحرية، كما حملت هي روسيا على زيادة العناية بجميع المعدات<lb/>الحربية.<lb/>بذلك كله أصبحت هذه الدول العريقة في العلم والصناعة والثروة والحضارة،<lb/>تنفق مئات الملايين ممّا تمصه من ثروة البشر وثمرات كسبهم، على الاستعداد<lb/>لإراقة دمائهم، وتدمير حضارتهم، وكلها مشتركة في هذا الوزر الكبير، ومُصرة<lb/>على هذا الحنث العظيم، الذي لا باعث له إلا الطمع في الكسب، وحب العلو في<lb/>الأرض وإن كانت تموهه بدعوى تأييد السلم بالاستعداد للحرب، وعدم استعمال هذا<lb/>السلاح في غير المتوحشين، الذين تريد تهذيبهم بالمدنية والدين!!<lb/>وإنما تراهم يخصون ألمانيا أو عاهلها غليوم الثاني بمزيد الذم، ويرمونه<lb/>بتعمده إغراق أوربة في بحر من الدم؛ لأن أمته قد صارت بسعيه أشد أمم الأرض<lb/>عناية بالفنون والأعمال العسكرية، واستعدادًا للحروب البرية والبحرية، حتى<lb/>اضطرت سائر الدول اضطرارًا لمجاراتها في ذلك، فإذا كانت ألمانيا لم ترض من<lb/>الدول التي سبقتها إلى الاستعمار بمساواتهن لها في حرية التجارة والكسب في<lb/>بلادهن ومستعمراتهن، ولا بما بَذَّتْهُنَّ به من النماء النسبي في تجارتها وصناعتها<lb/>فقامت تستعد لسلبهن ما في أيديهن، أو الاستعلاء عليهن، فكيف يرضين بأن<lb/>يعرضن ملكهن للضياع والخضوع لقوة الشعب الجرماني العسكرية القاهرة؟<lb/>هذه حجة الأمم الأوربية على ألمانيا التي أرادت أن تعامل الدول التي جارتها<lb/>أو سبقتها بالحضارة، بمثل ما عاملن به الأمم التي غلب عليها الجهل والبداوة،<lb/>وهي السيادة بقوة العلم والصناعة. على أن الجرائد المصرية الرئيسة كالمقطم<lb/>والأهرام نقلت لنا عن لندن وباريس وبطرسبرج أن جميع الشعوب تلقت نبأ<lb/>إعلان الحرب بالسرور والابتهاج، والهتاف في الشوارع والأسواق؛ واستثنوا<lb/>الشعب الألماني فزعموا أنه كاره للحرب، مسوق إليها بتأثير العاهل غليوم الثاني<lb/>والحزب العسكري. فإن صح قولهم هذا - ولن يصح - فهو فضيلة لهذا الشعب على<lb/>سائر الشعوب الأوربية. ولكنهم أرادوا أن يهونوا أمره، ويبالغوا في ذم عاهله،<lb/>فمدحوه بغير قصد، وسيرجعون عن هذا المدح.<lb/>حسبنا هذه الجملة الوجيزة من بيان أسباب هذه الحرب ومقدماتها، ونختم<lb/>المقال بعبرة المؤمنين بالله فيها، فنقول: إن هذه الحرب تربية من الله تعالى للبشر<lb/>الذين بغى أقوياؤهم على ضعفائهم، ولم يشكروا نعم الله عليهم بتسخير الطبيعة لهم،<lb/>وتمكينهم بسعة العلم بسننه فيها، من جميع أنواع الانتفاع بها؛ بل كفروا هذه<lb/>النعم بالبغي في الأرض، واستعلاء بعضهم على بعض، حتى إنهم حقروا أخاهم<lb/>الإنسان الذي لم يصل إلى درجتهم في العلم، فجعلوه - وقد كرمه الله - أدنى منزلةً<lb/>من الحيوانات العجم، فلو أنهم رأوا قطيعًا من الأنعام أو أسرابًا من الطير يفتك<lb/>بعضها ببعض، وتسرف في الظلم والعدوان كما فعل جيرانهم في البلقان، لحالوا<lb/>بينها ومنعوها من التمادي في ظلمها.<lb/>أما وقد فعلوا ما فعلوا ورضوا بما رضوا، وجعلوا جل همهم الاستعداد لسفك<lb/>الدماء ودك صروح العمران، فلا بد أن ينتقم الله تعالى منهم لكفرهم بنعمته،<lb/>ويزلزل قواهم بما استعلوا وبغوا به على الضعفاء من خلقه - وكذلك فَعَل - فقد<lb/>جعل الآلات الحربية التي بها يتحكمون وبالاً عليهم، وعذابًا يأتيهم من فوقهم ومن<lb/>تحت أرجلهم، فتفتك بهم مناطيدهم وطيراتهم، وبوارجهم وغواصاتهم، وألغامهم<lb/>وبنادقهم ومدافعهم، وتُفني من جموعهم أكثر مما أفنوا من إخوانهم البشر بأيديهم،<lb/>أو بمساعدتهم وإقرارهم. وأذاق بعضهم بأس بعض، فجعل محالفاتهم واتفاقاتهم<lb/>وبالاً عليهم، وسببًا لتعميم الانتقام بهم. فصدق قول الله الذي صدرنا به الكلام<lb/>عليهم. وسيصدق وعده أيضًا بجعل العاقبة للمتقين، الذين يحررون الشعوب<lb/>المظلومة من استعباد الظالمين، وإنما يرحم الله الراحمين (الراحمون يرحمهم<lb/>الرحمن، ارحموا من في الأرض يرحمكم من في السماء) . <note type="footnote" location="bottom">(1) التتايع - بالمثناة التحتية - بمعنى التتابع بالموحدة، إلا أنه خاص بالشر.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p673"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2815.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أبو إسحاق الشاطبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>من كتاب الاعتصام في الابتداع</head>
               <lb/>هل يدخل في الأمور العادية أم يختص بالأمور العبادية؟<lb/>
               <lb/>الباب السابع [*]<lb/>قد تقدم في حد البدعة ما يقتضي الخلاف فيه: هل يدخل في الأمور العادية أم<lb/>لا؟ أما العبادية فلا إشكال في دخوله فيها، وهي عامة الباب؛ إذ الأمور العبادية<lb/>إما أعمال قلبية وأمور اعتقادية، وإما أعمال جوارح من قول أو فعل، وكلا<lb/>القسمين قد دخل فيه الابتداع كمذهب القدرية والمرجئة، والخوارج والمعتزلة،<lb/>وكذلك مذهب الإباحة واختراع العبادات على غير مثال سابق ولا أصل مرجوع إليه.<lb/>وأما العادية فاقتضى النظر وقوع الخلاف فيها وأمثلتها ظاهرة مما تقدم في<lb/>تقسيم البدع، كالمكوس والمحدثة من الظالم، وتقديم الجهال على العلماء في<lb/>الولايات العلمية، وتولية المناصب الشريفة من ليس لها بأهل بطريق الوراثة،<lb/>وإقامة صور الأئمة وولاة الأمور والقضاة، واتخاذ المناخل وغسل اليد بالأشنان،<lb/>ولبس الطيالس، وتوسيع الأكمام، وأشباه ذلك من الأمور التي لم تكن في الزمن<lb/>الفاضل والسلف الصالح، فإنها أمور جرت في الناس وكثر العمل بها، وشاعت<lb/>وذاعت فلحقت بالبدع، وصارت كالعبادات المخترعة الجارية في الأمة، وهذا من<lb/>الأدلة الدالة على ما قلنا، وإليه مال القرافي وشيخه ابن عبد السلام، وذهب إليه<lb/>بعض السلف.<lb/>فروى أبو نعيم الحافظ عن محمد بن أسلم أنه ولد له ولد، قال محمد بن القاسم<lb/>الطوسي: فقال: اشتر لي كبشين عظيمين، ودفع إليّ دراهم، فاشتريت له<lb/>وأعطاني عشرة أخرى، وقال لي: اشتر بها دقيقًا ولا تنخله واخبزه. قال:<lb/>فنخلت الدقيق وخبزته ثم جئت به، فقال: نخلت هذا؟ وأعطاني عشرة أخرى وقال:<lb/>اشتر به دقيقًا ولا تنخله واخبزه. فخبزته وحملته إليه، فقال لي: يا أبا عبد الله!<lb/>العقيقة سنة، ونخل الدقيق بدعة، ولا ينبغي أن يكون في السنة بدعة، ولم أحب أن<lb/>يكون ذلك الخبز في بيتي بعد أن كان بدعة. ومحمد بن أسلم هذا هو الذي فسر<lb/>به الحديث إسحاق بن راهويه حيث سئل عن السواد الأعظم في قوله عليه السلام:<lb/>(عليكم بالسواد الأعظم) فقال: محمد وأصحابه. حسبما يأتي - إن شاءالله - في<lb/>موضعه من هذا الكتاب.<lb/>وأيضًا فإن تصور في العبادات، وقوع الابتداع وقع في العادات؛ لأنه لا<lb/>فرق بينهما، فالأمور المشروعة تارة تكون عبادية وتارة عادية، فكلاهما مشروع<lb/>من قبل الشارع: فكما تقع المخالفة بالابتداع في أحدهما تقع في الآخر.<lb/>ووجه ثالث وهو أن الشرع جاء بالوعد بأشياء تكون في آخر الزمان هي<lb/>خارجة عن سنته، فتدخل فيما تقدم تمثيله؛ لأنها من جنس واحد.<lb/>ففي الصحيح عن عبد الله رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم:: (إنكم سترون بعدي أثرة وأمورًا تنكرونها، قال فما تأمرنا يا رسول<lb/>الله؟ قال: أدّوا إليهم حقهم وسلوا حقكم) وعن ابن عباس رضي الله عنهما عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: من كره من أميره شيئًا فليصبر، وفي رواية:<lb/>(مَن رأى من أميره شيئًا يكرهه فليصبر عليه، فإنه من فارق الجماعة شبرًا فمات<lb/>مات ميتة جاهلية) .<lb/>وفي الصحيح أيضًا: (إذا أسند الأمر إلى غير أهله فانتظروا الساعة) .<lb/>وعن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (يتقارب<lb/>الزمان، ويقبض العلم، ويلقى الشح، [1] وتظهر الفتن، ويكثر الهرج. قال:<lb/>يارسول الله أيما هو؟ قال: القتل القتل) وعن أبي موسى رضي الله عنه قال:<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم: (إن بين يدي لأيامًا [2] ينزل فيها الجهل،<lb/>ويرفع فيها العلم، ويكثر فيها الهرْج) . والهرج القتل.<lb/>وعن حذيفة رضي الله عنه. قال: حدثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>حديثين، رأيت أحدهما وأنا أنتظر الآخر: حدثنا أن الأمانة نزلت في جذر قلوب<lb/>الرجال، ثم علموا من القرآن، ثم علموا من السنة، وحدثنا عن رفعها ثم قال:<lb/>(ينام [الرجل] النومة فتقبض الأمانة من قلبه فيظل أثرها مثل الولث [3] ثم ينام<lb/>النومة فتقبض، فيبقى أثرها مثل أثر المحل كجمر دحرجته على رجلك فنفص فتراه<lb/>ينتثر وليس فيه شيء، ويصبح الناس يتبايعون ولا يكاد أحد يؤدي الأمانة. فيقال:<lb/>إن في بني فلان رجلاً أمينًا. ويقال للرجل: ما أعقله! وما أظرفه! وما أجلده!<lb/>وما في قلبه مثقال حبة خردل من إيمان) الحديث.<lb/>وعن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (لا<lb/>تقوم الساعة حتى تقتتل فئتان عظيمتان، يكون بينهما مقتلة عظيمة، دعواهما واحدة،<lb/>وحتى يبعث دجالون كذابون قريب من ثلاثين، كلهم يزعم أنه رسول، وحتى<lb/>يقبض العلم، ثم قال: وحتى يتطاول الناس في البنيان) إلى آخر الحديث.<lb/>وعن عبد الله رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(تخرج في آخر الزمان أحداث الأسنان، سفهاء الأحلام، يقرؤن القرآن لا يجاوز<lb/>تراقيهم، يقولون من قول خير البرية، يمرقون من الدين كما يمرق السهم من<lb/>الرمية) .<lb/>ومن حديث أبي هريرة رضي الله عنه أنه عليه السلام قال: (بادروا<lb/>بالأعمال فتنًا كقطع الليل المظلم، يصبح الرجل مؤمنًا ويمسي كافرًا يبيع دينه<lb/>بعرض الدنيا) وفسّر ذلك الحسن قال: يصبح محرمًا لدم أخيه وعرضه وماله،<lb/>ويمسي مستحلاًّ له. كأنه تأوله على الحديث الآخر: (لا ترجعوا بعدي كفارًا<lb/>يضرب بعضكم رقاب بعض) والله أعلم.<lb/>وعن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>(إن من أشراط الساعة أن يرفع العلم، ويظهر الجهل، ويفشو الزنا ويشرب الخمر،<lb/>ويكثر النساء، ويقل الرجال، حتى يكون للخمسين امرأة قيم واحد) .<lb/>ومن غريب حديث علي بن أبي طالب رضي الله عنه، قال: قال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم (إذا فعلت أمتي خمس عشرة خصلة حل بها البلاء، قيل: وما<lb/>هي يا رسول الله؟ قال: إذا صار المغنم دولاً، والأمانة مغنمًا، والزكاة مغرمًا،<lb/>وأطاع الرجل زوجته وعقّ أمه، وبرّ صديقه وجفا أباه، وارتفعت الأصوات في<lb/>المساجد، وكان زعيم القوم أرذلهم، وأُكرِم الرجل مخافة شره، وشربت الخمور،<lb/>ولبس الحرير، واتخذت القيّان والمعازف، ولعن آخر هذه الأمة أولها، فليرتقبوا<lb/>عند ذلك ريحًا حمراء، وزلزلة وخسفًا، أو مسخًا وقذفًا) .<lb/>وفي الباب عن أبي هريرة رضي الله عنه قريب من هذا وفيه (ساد القبيلة<lb/>فاسقهم، وكان زعيم القوم أرذلهم) وفيه: ظهرت القيان والمعازف، وفي آخره<lb/>(فليرتقبوا عند ذلك ريحًا حمراء وزلزلة وخسفًا وآيات تتابع كنظام بال قطع<lb/>سلكه فتتابع) .<lb/>فهذه الأحاديث وأمثالها مما أخبر به النبي صلى الله عليه وسلم أنه يكون في<lb/>هذه الأمة بعده إنما هو في الحقيقة تبديل الأعمال التي كانوا أحق بالعمل بها، فلما<lb/>عرضوا منها غيرها، وفشا فيها كأنه من المعمول به تشريعًا كان من جملة الحوادث<lb/>الطارئة على نحو ما بين في العبادات.<lb/>والذين ذهبوا إلى أنه مختص بالعبادات لا يسلمون جميع [4] الأولون. في<lb/>الجملة، ومخالفات المشروع، كالمكوس والمظالم، وتقديم الجهال على العلماء،<lb/>وغير ذلك، والمباح منها كالمناخل إن فرض مكروهًا - كما أشار إليه محمد بن أسلم -<lb/>فوجه الكراهية عنده كونها عدت من المحدثات، إذ في الأثر: أول ما أحدث بعد<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم المناخل - أو كما قال - فأخذ بظاهره من أخذ به<lb/>كمحمد بن أسلم، وظاهره أن ذلك من ناحية السرف والتنعم الذي أشار إلى كراهيته<lb/>قوله تعالى {أَذْهَبْتُمْ طَيِّبَاتِكُمْ فِي حَيَاتِكُمُ الدُّنْيَا} (الأحقاف: 20) الآية [5] لا من<lb/>جهة أنه بدعة.<lb/>وقولهم: كما يتصور ذلك في العبادات يتصور في العادات - مسلم، وليس<lb/>كلامنا في الجواز العقلي، وإنما الكلام في الوقوع، وفيه النزاع.<lb/>وأما ما احتجوا به من الأحاديث فليس فيها على المسألة دليل واحد، إذ لم<lb/>ينص على أنها بدع أو محدثات أو ما يشير إلى ذلك المعني، وأيضًا إن عدوا كل<lb/>محدث العادات بدعة، فليعدوا جميع ما لم يكن فيهم من المآكل والمشارب والملابس<lb/>والمسائل النازلة التي لا عهد بها في الزمان الأول بدعًا، وهذا شنيع، فإن من<lb/>العوائد ما تختلف بحسب الأزمان والأمكنة والاسم، فيكون كل من خالف العرب<lb/>الذين أدركوا الصحابة واعتادوا مثل عوائدهم غير متبعين لهم، هذا من المستنكر<lb/>جدًّا، نعم لا بد من المحافظة في العوائد المختلفة على الحدود الشرعية والقوانين<lb/>الجارية على مقتضى الكتاب والسنة.<lb/>وأيضًا فقد يكون التزام [6] الواحد والحالة الواحدة أو العادة الواحدة تعبًا ومشقة<lb/>لاختلاف الأخلاق والأزمنة والبقاع والأحوال، والشريعة تأبى التضييق والحرج<lb/>فيما دل الشرع على جوازه ولم يكن ثَمَّ معارض. وإنما جعل الشارع ما تقدم في<lb/>الأحاديث المذكورة من فساد الزمان وأشراط الساعة لظهورها وفحشها بالنسبة إلى ما<lb/>تقدم ليفعلها فإن الخير كان أظهر، والشر كان أخفى وأقل، بخلاف آخر الزمان فإن<lb/>الأمر فيه على العكس، والشر فيه أظهر والخير أخفى.<lb/>وأما كون تلك الأشياء بدعًا فغير مفهوم على الطريقتين في حد البدعة، فراجع<lb/>النظر فيه تجده كذلك.<lb/>والصواب في المسئلة طريقة أخرى وهي تجمع شتات النظرين، وتحقق<lb/>المقصود في الطريقتين، وهو الذي بني عليه ترجمة هذا الباب، فلنفرده في فصل<lb/>على حدته والله الموافق للصواب.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>أفعال المكلفين بحسب النظر الشرعي فيها على ضربين: أحدهما أن تكون<lb/>من قبيل التعبدات، والثاني أن تكون من قبيل العادات، فأما الأول فلا نظر فيه<lb/>هاهنا.<lb/>وأما الثاني وهو العادي، فظاهر النقل عن السلف الأولين أن المسألة تختلف<lb/>فيها، فمنهم من يرشد كلامه إلى أن العاديات كالعباديات، فكما أنا مأمورون في<lb/>العبادات بأن لا نحدث فيها، فكذلك العاديات، وهو ظاهر كلام محمد بن أسلم، حيث<lb/>كره في سنة العقيقة مخالفة مَن قبله في أمر عادي، وهو استعمال المناخل، مع العلم<lb/>بأنه معقول المعنى، نظرًا منه - والله أعلم - إلى أن الأمر باتباع الأولين على العموم<lb/>غلب عليه جهة التعبد، يظهر أيضًا من كلام مَن قال: أول ما أحدث الناس بعد<lb/>رسول الله صلى الله وعليه وسلم المناخل. ويحكى عن الربيع بن أبي راشد أنه<lb/>قال: لولا أني أخاف مَن كان قبلي لكانت الجبانة مسكني إلى أن أموت. والسكنى [7]<lb/>عادي بلا إشكال. وعلى هذا الترتيب يكون قسم العاديات داخلاً في قسم العباديات،<lb/>فدخول الابتداع فيه ظاهر. والأكثرون على خلاف هذا، وعليه نبني الكلام فنقول:<lb/>ثبت في الأصول الشرعية أنه لا بد في كل عادي من شائبة التعبد؛ لأن ما لم<lb/>يعقل معناه على التفصيل من المأمور به أو المنهي عنه فهو المراد بالعادي،<lb/>فالطهارات والصلوات والصيام والحج كلها تبعدي، والبيع والنكاح والشراء<lb/>والطلاق والإجارات والجنايات كلها عادي؛ لأن أحكامها معقولة المعنى، ولا بد<lb/>فيها من التعبد؛ إذ هي مقيدة بأمور شرعية لا خيرة للمكلف فيها، كانت اقتضاء أو<lb/>تخييرًا، فإن التخيير في التعبدات إلزام، كما أن الاقتضاء إلزام - حسبما تقرر<lb/>برهانه في كتاب الموافقات - وإذا كان كذلك فقد ظهر اشتراك القسمين في معنى<lb/>التعبد، فإن جاء الابتداع في الأمور العادية من ذلك الوجه، صحَّ دخوله في<lb/>العاديات كالعباديات، وإلا فلا.<lb/>وهذه هي النكتة التي يدور عليها حكم الباب ويتبين ذلك بالأمثلة، فما أتى به<lb/>القرافي [8] وضع المكوس في معاملات الناس، فلا يخلو هذا الوضع المحرم أن<lb/>يكون على قصد حجر التصرفات - وقتًا ما أو في حالة ما - لنيل حطام الدنيا،<lb/>على هيئة غصب الغاصب، وسرقة السارق، وقطع القاطع للطريق، وما أشبه<lb/>ذلك. أو يكون على قصد وضعه على الناس كالدين الموضوع والأمر المحتوم<lb/>عليهم دائمًا، أو في أوقات محدودة، على كيفيات مضروبة، بحيث تضاهي<lb/>المشروع الدائم الذي يحمل عليه العامة، ويؤخذون به وتوجه على الممتنع منه<lb/>العقوبة، كما في أخذ زكاة المواشي والحرث وما أشبه ذلك.<lb/>فأما الثاني فظاهر أنه بدعة؛ إذ هو تشريع زائد، وإلزام للمكلفين يضاهي<lb/>إلزامهم الزكاة المفروضة، والديات المضروبة والغرامات المحكوم بها في أموال<lb/>الغصاب والمتعدين؛ بل صار في حقهم كالعبادات المفروضة واللوازم المحتومة،<lb/>أو ما أشبه ذلك. فمن هذه الجهة يصير بدعة بلا شك؛ لأنه شرع مستدرك، وسن<lb/>في التكليف مهيع، فتصير المكوس على هذا الفرض لها نظران: نظر من جهة<lb/>كونها محرمة على الفاعل أن يفعلها كسائر أنواع الظلم، ونظر من جهة كونها<lb/>اختراع لتشريع يؤخذ به الناس إلى الموت كما يؤخذون بسائر التكاليف، فاجتمع<lb/>فيها نهيان: نهي عن المعصية، ونهي عن البدعة، وليس ذلك موجودًا في البدع<lb/>في القسم الأول، وإنما يوجد به النهي من جهة كونها تشريعًا موضوعًا على الناس<lb/>أمر وجوب أو ندب؛ إذ ليس فيه جهة أخرى يكون بها معصية؛ بل نفس التشريع<lb/>هو نفس الممنوع.<lb/>وكذلك تقديم الجهال على العلماء، وتولية المناصب الشريفة مَن لا يصلح [9]<lb/>بطريق التوريث، هو من قبيل ما تقدم، فإن جعل الجاهل في موضع العالم حتى<lb/>يصير مفتيًا في الدين، ومعمولاً بقوله في الأموال والدماء والأبضاع وغيرها،<lb/>محرم [10] في الدين. وكون ذلك يتخذ ديدنًا حتى يصير الابن مستحقًّا لرتبة الأب -<lb/>وإن لم يبلغ رتبة الأب في ذلك المنصب - بطريق الوراثة أو غير ذلك بحيث يشيع<lb/>هذا العمل ويطّرد ويَرِده الناس كالشرع الذي لا يخالف - بدعة [11] بلا إشكال، زيادة<lb/>إلى القول بالرأي غير الجاري على العلم، وهو بدعة أو سبب البدعة كما سيأتي<lb/>تفسيره إن شاء الله، وهو الذي بيّنه النبي صلى الله عليه وسلم بقوله: (حتى إذا لم<lb/>يبق عالم اتخذ الناس رؤساء جهالاً فسئلوا فأفتوا بغير علم فضلوا وأضلوا) وإنما<lb/>ضلوا وأضلوا لأنهم أفتوا بالرأي؛ إذ ليس عندهم علم.<lb/>وأما إقامة صور الأئمة والقضاة وولاة الأمر على خلاف ما كان عليه السلف،<lb/>فقد تقدم أن البدعة لا تتصور هنا، وذلك صحيح، فإن تكلف أحد فيها ذلك فيبعد<lb/>جدًّا، وذلك بفرض أن يعتقد في ذلك العمل أنه مما يطلب به الأئمة على الخصوص<lb/>تشريعًا خارجًا عن قبيل المصالح المرسلة، بحيث يعد من الدين الذي يدين به<lb/>هؤلاء المطالبون به، أو يكون ذلك مما يعد خاصًّا بالأئمة دون غيرهم، كما يزعم<lb/>بعضهم أن خاتم الذهب جائز لذوي السلطان، أو يقول: إن الحرير جائز لهم لبسه<lb/>دون غيرهم، وهذا أقرب من الأول في تصور البدعة في حق هذا القسم.<lb/>ويشبهه على قرب: زخرفة المساجد؛ إذ كثير من الناس يعتقد أنها من قبيل<lb/>ترفيع بيوت الله، وكذلك تعليق الثريات الخطيرة الأثمان، حتى يعد الإنفاق في ذلك<lb/>إنفاقًا في سبيل الله، وكذلك إذا اعتقد في زخارف الملوك وإقامة صورهم أنها من<lb/>جملة ترفيع الإسلام وإظهار معالمه وشعائره، أو قصد ذلك في فعله أولاً بأنه ترفيع<lb/>للإسلام لما لم يأذن لله به، وليس ما حكاه القرافي عن معاوية من قبيل هذه<lb/>الزخارف؛ بل من قبيل المعتاد في اللباس والاحتياط في الحجاب مخافة من انخراق<lb/>خرق يتسع فلا يرقع؛ هذا إن صح ما قال، وإلاَّ فلا يعول على نقل المؤرخين<lb/>ومَن لا يعتبر من المؤلفين، وأحرى أن ينبني عليه حكم [12] .<lb/>وأما مسألة المناخل فقد مرَّ ما فيها، والمعتاد فيها أنه لا يلحقها أحد بالدين،<lb/>ولا بتدبير الدنيا بحيث لا ينفك عنه كالتشريع، فلا نطول به، وعلى ذلك الترتيب<lb/>ينظر فيما قال ابن عبد السلام من غير فرق، فتبين مجال البدعة في العاديات من<lb/>مجال غيرها، وقد تقدم أيضًا فيها كلام فراجعه إن احتجت إليه.<lb/>وأما وجه النظر في أمثلة الوجه الثالث من أوجه دخول الابتداع في العاديات<lb/>على ما أريد تحقيقه، فنقول: إن مدار تلك الأحاديث على بضع عشرة خصلة،<lb/>يمكن ردها على أصول هي كلها أو غالبها بدع، وهي قلة العلم وظهور الجهل<lb/>والشح، وقبض الأمانة، وتحليل الدماء والزنا والحرير والغناء والربا والخمر،<lb/>وكون المغنم دولاً، والزكاة مغرمًا، وارتفاع الأصوات في المساجد، وتقديم<lb/>الأحداث، ولعن آخر الأمة أولها، وخروج الدجالين، ومفارقة الجماعة.<lb/>أما قلة العلم وظهور الجهل فبسبب التفقه للدنيا، وهذا إخبار بمقدمة أنتجتها<lb/>الفتيا بغير علم - حسبما جاء في الحديث الصحيح (إن الله لا يقبض العلم انتزاعًا<lb/>ينتزعه من الناس) إلى آخره. وذلك أن الناس لا بد لهم مِن قائد يقودهم في الدين<lb/>بجرائمهم، وإلا وقع الهرج وفسد النظام، فيضطرون إلى الخروج إلى<lb/>مَن انتصب لهم منصب الهداية، وهو الذي يسمونه عالمًا، فلا بد أن يحملهم<lb/>على رأيه في الدين؛ لأن الفرض أنه جاهل، فيضلهم عن الصراط المستقيم،<lb/>كما أنه ضال، وهذا عين الابتداع؛ لأنه التشريع بغير أصل من كتاب ولا سنة.<lb/>ودل هذا الحديث على أنه لا يؤتى الناس قط من قِبَل العلماء، وإنما يؤتون من قِبَل<lb/>أنه إذا مات علماؤهم أفتى مَن ليس بعالم فتؤتى الناس من قِبَله، وسيأتي لهذا المعنى<lb/>بسْط أوسع من هذا إن شاء الله.<lb/>وأما الشح فإنه مقدمة لبدعة الاحتيال على تحليل الحرام، وذلك أن الناس<lb/>يشحون بأموالهم فلا يسمحون بتصريفها في مكارم الأخلاق ومحاسن الشيم،<lb/>كالإحسان بالصدقات والهبات والمواساة والإيثار على النفس. ويليه أنواع القرض<lb/>الجائز، ويليه التجاوز في المعاملات بإنظار المعسر، وبالإسقاط كما قال: {وَأَن<lb/>تَصَدَّقُوا خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 280) ، وهذا كان شأن من تقدم من<lb/>السلف الصالح، ثم نقص الإحسان بالوجه الأول فتسامح الناس بالقرض، ثُم نقض<lb/>ذلك حتى صار الموسر لا يسمح بما في يديه فيضطر المعسر إلى أن يدخل في<lb/>المعاملات التي ظاهرها الجواز وباطنها المنع، كالربا والسلف الذي يجر النفع<lb/>فيُجعل بيعًا في الظاهر، ويجري في الناس شرعًا شائعًا، ويدين به العامة،<lb/>وينصبون هذه المعاملات متاجر. وأصله الشح بالأموال وحب الزخارف الدنيوية<lb/>والشهوات العاجلة. فإذا كان كذلك فالحري أن يصير ذلك ابتداعًا في الدين، وأن<lb/>يُجعل من أشراط الساعة.<lb/>فإن قيل: هذا انتجاع من مكان بعيد، وتكلف لا دليل عليه. فالجواب: إنه<lb/>لولا أن ذلك مفهوم من الشرع لما قيل به، فقد روى أحمد في مسنده من حديث ابن<lb/>عمر رضي الله عنهما قال: سمعت رسول الله صلى الله وعليه وسلم يقول (إذا<lb/>ضن الناس بالدينار والدرهم، وتبايعوا بالعينة، واتبعوا أذناب البقر، وتركوا<lb/>الجهاد في سبيل الله، أنزل الله بهم بلاءً فلا يرفعه حتى يراجعوا دينهم) ، ورواه<lb/>أبو داود، أيضًا وقال فيه: (إذا تبايعتم بالعينة وأخذتم أذناب البقر ورضيتم بالزرع<lb/>وتركتم الجهاد سلّط الله عليكم ذلاًّ لا ينتزعه حتى ترجعوا إلى دينكم) .<lb/>فتأمل كيف قرن التبايع بالعينة بضنة الناس، فأشعر بأن التبايع بالعينة يكون<lb/>عن الشح بالأموال - وهو معقول في نفسه - فإن الرجل لا يتبايع أبدًا هذا التبايع<lb/>وهو يجد مَن يسلفه أو من يعينه في حاجته، إلا أن يكون سفيهًا لا عقل له. ويشهد<lb/>لهذا المعنى ما خرّجه أبو داود أيضًا عن علي - رضي الله عنه - قال: (سيأتي<lb/>على الناس زمان عضوض يعض الموسر على ما في يديه، ولم يؤمر بذلك. قال<lb/>الله تعالى: {وَمَا أَنفَقْتُم مِّن شَيْءٍ فَهُوَ يُخْلِفُهُ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ} (سبأ: 39)<lb/>وينشد شرار خلق الله، يبايعون كل مضطر. إلا إن بيع المضطر حرام! المسلم<lb/>أخو المسلم لا يظلمه ولا يخونه، وإن كان عندك خير فعد به على أخيك، ولا تزده<lb/>هلاكًا إلى هلاكه) .<lb/>وهذه الأحاديث الثلاثة - وإن كانت أسانيدها ليست هناك - مما يعضد بعضه<lb/>بعضًا، وهو خبر حق في نفسه يشهد له الواقع. قال بعضهم: عامة العينة إنما تقع<lb/>من رجل يضطر إلى نفقة يضن عليه الموسر بالقرض إلا أن يربحه في المائة ما<lb/>أحب، فيبيعه ثمن المائة بضعفها أو نحو ذلك، ففسر بيع المضطر ببيع العينة،<lb/>وبيع العينة إنما هو العين بأكثر منها إلى أجل حسبما هو مبسوط في الفقهيات. فقد<lb/>صار الشح إذًا سببًا في دخول هذه المفاسد في البيوع.<lb/>فإن قيل: كلامنا في البدعة لا في فساد المعصية؛ لأن هذه الأشياء بيوع<lb/>فاسدة فصارت من باب آخر لا كلام لنا فيه.<lb/>فالجواب: إن مدخل البدعة هاهنا من باب الاحتيال الذي أجازه بعض الناس،<lb/>فقد عده العلماء من البدع المحدثات، حتى قال ابن المبارك في كتاب وضع في<lb/>الحيل: مَن وضع هذا فهو كافر، ومن سمع به فرضي به فهو كافر، ومَن حمله<lb/>من كورة إلى كورة فهو كافر، ومَن كان عنده فرضي به فهو كافر. وذلك أنه وقع<lb/>فيه الاحتيالات بأشياء منكرة، حتى احتال على فراق الزوجة زوجها بأن ترتد.<lb/>وقال إسحق بن راهويه عن سفيان بن عبد الملك: إن ابن المبارك قال في<lb/>قصة بنت أبي روح حيث أُمرت بالارتداد، وذلك في أيام أبي غشان، فذكر شيئًا ثم<lb/>قال ابن المبارك وهو مغضب: أحدثوا في الإسلام، ومَن كان أمر بهذا فهو كافر،<lb/>ومَن كان هذا الكتاب عنده أو في بيته ليأمر به أو صوبه ولم يأمر به فهو كافر. ثم<lb/>قال ابن المبارك: ما أرى الشيطان يحسن مثل هذا، ثم جاء هؤلاء فأفادها<lb/>منهم فأشاعها حينئذٍٍ، وكان لحسنها [13] ولم يجد من يمضيها فيهم، حتى جاء هؤلاء.<lb/>وإنما وضع هذا الكتاب وأمثاله ليكون حجة على زعمهم في أن يحتالوا للحرام<lb/>حتى يصير حلالاً، وللواجب حتى يكون غير واجب وما أشبه ذلك من الأمور<lb/>الخارجة عن نظام الدين، كما أجازوا نكاح المحلل، وهو احتيال على رد المطلقة<lb/>ثلاثًا لمن طلقها، وأجازوا إسقاط فرض الزكاة بالهيئة المستعارة، وأشباه ذلك. فقد<lb/>ظهر وجه الإشارة في الأحاديث المتقدمة المذكور فيها الشح، وأنها تتضمن ابتداعًا<lb/>كما تتضمن معاصي جملة.<lb/>وأما قبض الأمانة فعبارة عن شياع الخيانة، وهي من سمات أهل النفاق،<lb/>ولكن يوجد في الناس بعض أنواعها تشريعًا، وحكيت عن قوم ممن ينتمي إلى العلم،<lb/>كما حكيت عن كثير من الأمراء، فإن أهل الحيل المشار إليهم إنما بنوا في بيع<lb/>العينة على إخفاء ما لو أظهروه لكان البيع فاسدًا فأخفوه لتظهر صحته، فإن بيعه<lb/>الثواب بمائة وخمسين إلى أجل [14] لكنهما أظهرا وساطة الثوب، وأنه هو المبيع<lb/>والمشترى، وليس كذلك بدليل الواقع.<lb/>وكذلك يهب ماله عند رأس الحول قائلاً بلسان حاله ومقاله: أنا غير محتاج إلى<lb/>هذا المال وأنت أحوج إليه مني. ثم يهبه، فإذا جاء الحول الآخر قال الموهوب له<lb/>للواهب مثل المقالة الأولى، والجميع في الحالين؛ بل في الحولين في تصريف المال<lb/>سواء؛ أليس هذا خلاف الأمانة، والتكليف من أصله أمانة فيما بين العبد وربه،<lb/>فالعمل بخلافه خيانة.<lb/>ومن ذلك أن بعض الناس كان يحقر الزينة ويرد [15] من الكذب، ومعنى<lb/>الزينة التدليس بالعيوب، وهذا خلاف الأمانة والنصح لكل مسلم. وأيضًا والنصح<lb/>لكل مسلم. وأيضًا فإن كثيرًا من الأمراء يجتاحون أموال الناس اعتقادًا منهم أنها<lb/>لهم دون المسلمين. ومنهم مَن يعتقد نوعًا من ذلك في الغنائم المأخوذة عنوة من<lb/>الكفار، فيجعلونها في بيت المال، ويحرمون الغانمين من حظوظهم منها تأويلاً<lb/>على الشريعة بالعقول. فوجه البدعة هاهنا ظاهر. وقد تقدم التنبيه على ذلك في<lb/>تمثيل البدع الداخلة في الضروريات في الباب قبل هذا ويدخل تحت هذا النمط كون<lb/>الغنائم تصير دولاً. وقوله: (سترون بعدي أثرة وأمورًا تنكرونها، ثم قال: أدّوا<lb/>إليهم حقهم وسلوا الله حقكم) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) تابع لما نشر في ص 593.<lb/>(1) في رواية أحمد والشيخين هنا زيادة (ويظهر الجهل) .<lb/>(2) لعله: بين يدي الساعة، وروي بلفظ (إن من ورائكم أيامًا) إلخ، رواه الترمذي وابن ماجه<lb/>عنه.<lb/>(3) الولث بقية الماء أو النبيذ أو العجين في الإناء والقليل من المطر.<lb/>(4) كذا ولا بد أن يكون قد سقط من هنا كلام، ولعل أصله: لا يسلمون جميع ما قاله الأولون أو جميع ما ذهب إليه الأولون.<lb/>(5) لعل ابن أسلم يخص كراهة الدقيق المنخول بما كان أداءً لسُنة كالعقيقة ليفعلها كما كانوا يفعلونها.<lb/>(6) بياض بالأصل لعل مكانه (الزي) .<lb/>(7) ربما سقط من هنا كلمة (أمر) .<lb/>(8) لعله سقط من هنا كلمة (من جواز) أو (في مسألة) .<lb/>(9) أي لا يصلح لها.<lb/>(10) قوله: (محرم) خبر قوله: (فإن جعل الجاهل) .<lb/>(11) (بدعة) خبر قوله: (وكون ذلك) .<lb/>(12) لعل الأصل: (وأحرى ألا ينبني عليه حكم) .<lb/>(13) لعل الأصل: (ولو كان يحسنها لم يجد) إلخ.<lb/>(14) أين خبر (إن) ؟ .<lb/>(15) كذا في الأصل.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p689"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2816.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">الأدب وكلام الصوفية فيه [*]<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>وأما الأدب مع الرسول صلى الله عليه وسلم فالقرآن مملوء به، فرأس الأدب<lb/>معه كمال التسليم له والانقياد لأمره وتلقي خبره بالقبول والتصديق، دون أن يحمله<lb/>معارضة خيال باطل يسميه معقولاً، أو يحمله شبهة أو شكًّا، أو يقدم عليه آراء<lb/>الرجال وزبالات أذهانهم، فيوحده بالتحكيم والتسليم والانقياد والإذعان، كما وحد<lb/>المرسل بالعبادة والخضوع والذل والإنابة والتوكل، فهما توحيدان لا نجاة للعبد من<lb/>عذاب الله إلا بهما: توحيد المرسل وتوحيد متابعة الرسول، فلا يحاكم إلى غيره<lb/>ولا يرضى بحكم غيره، ولا يقف تنفيذ أمره وتصديق خبره على عرضه على قول<lb/>شيخه وإمامه وذوي مذهبه وطائفته ومن يعظمه، فإن أذنوا له نفذه وقبل خبره،<lb/>وإلا فإن طلب السلامة أعرض عن أمره وخبره وفوضه إليهم، وإلا حرّفه عن<lb/>مواضعه وسمى تحريفه تأويلاً وحملاً فقال: نؤوّله ونحمله، فلأن يلقى العبد ربه<lb/>بكل ذنب على الإطلاق ما خلا الشرك، خير له من أن يلقاه بهذا الحال.<lb/>ولقد خاطبت يومًا بعض أكابر هؤلاء فقلت له: سألتك بالله لو قدّر أن الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم حي بين أظهرنا وقد واجهنا بكلامه وبخطابه أكان فرضًا علينا<lb/>أن نتبعه من غير أن نعرضه على رأي غيره وكلامه ومذهبه؟ أم لا نتبعه حتى<lb/>نعرض ما سمعناه منه على آراء الناس وعقولهم؟ فقال: بل كان الفرض المبادرة<lb/>إلى الامتثال من غير التفات إلى سواه، فقلت: فما الذي نسخ هذا الفرض عنّا؟<lb/>وبأي شيء نُسِخ؟ فوضع أصبعه على فيه وبقي باهتًا متحيّرًا وما نطق بكلمة.<lb/>هذا أدب الخواص معه، لا مخالفة أمره والشرك به، ورفع الأصوات<lb/>وإزعاج الأعضاء بالصلاة عليه والتسليم، وعزل كلامه عن اليقين، وأن يستفاد<lb/>منه معرفة الله أو يتلقى منه أحكامه؛ بل المعمول في باب معرفة الله على العقول<lb/>المنهوكة المتحيرة المتناقضة، وفي الأحكام على تقليد الرجال وآرائها. والقرآن<lb/>والسنة إنما نقرأهما تبركًا، لا أنا نتلقى منهما أصول الدين ولا فروعه. ومن طلب<lb/>ذلك ورامه عاديناه وسعينا في قطع دابره واستئصال شأفته {بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ<lb/>مِّنْ هَذَا وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِّن دُونِ ذَلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ * حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِم بِالْعَذَابِ<lb/>إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ * لاَ تَجْأَرُوا اليَوْمَ إِنَّكُم مِّنَّا لاَ تُنصَرُونَ * قَدْ كَانَتْ آيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ<lb/>فَكُنتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنكِصُونَ * مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِراً تَهْجُرُونَ * أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ<lb/>جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الأَوَّلِينَ * أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُوَلَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ * أَمْ<lb/>يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ بَلْ جَاءَهُم بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ * وَلَوِ اتَّبَعَ الحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ<lb/>لَفَسَدَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ بَلْ أَتَيْنَاهُم بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَن ذِكْرِهِم مُّعْرِضُونَ *<lb/>أَمْ تَسأَلهُمْ خَرْجاً فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ * وَإِنَّكَ لَتَدْعُوَهُمْ إلَى<lb/>صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ * وَإِنَّ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ لَنَاكِبُونَ} (المؤمنون<lb/>: 63-74) .<lb/>والناصح لنفسه العامل على نجاتها، يتدبر هذه الآيات حق تدبرها، ويتأملها<lb/>حق تأملها، وينزلها على الواقع يرى العجب، ولا يظنها اختُصت بقوم كانوا فبانوا<lb/>(فالحديث لك واسمعي يا جارة) والله المستعان.<lb/>ومن الأدب مع الرسول صلى الله عليه وسلم أن لا يتقدم بين يديه بأمر ولا<lb/>نهي ولا إذن ولا تصرف حتى يأمر هو وينهى ويأذن، كما قال تعالى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ وَرَسُولِهِ} (الحجرات: 1) وهذا باقٍ إلى<lb/>يوم القيامة ولم يُنسخ. فالتقدم بين يدي سنته بعد وفاته، كالتقدم بين يديه في حياته،<lb/>لا فرق بينهما عند ذي عقل سليم. قال مجاهد - رحمه الله -: لا تفتاتوا على<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بشيء حتى يقضيه الله على لسانه. وقال الضحاك:<lb/>لا تقضوا أمرًا دون رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقال أبو عبيدة: تقول العرب<lb/>لا تقدم بين يدي الإمام وبين يدي الأب. أي: لا تعجلوا بالأمر والنهي دونه. وقال<lb/>غيره: لا تأمروا حتى يأمر ولا تنهوا حتى ينهي.<lb/>ومن الأدب معه أن لا تُرفع الأصوات فوق صوته فإنه سبب لحبوط الأعمال،<lb/>فما الظن برفع الآراء ونتائج الأفكار على سنته وما جاء به؟ أترى ذلك موجبًا<lb/>لقبول الأعمال، ورفع الصوت فوق صوته موجب لحبوطها؟<lb/>ومن الأدب معه أن لا يُجعل دعاؤه كدعاء غيره، قال تعالى: {لاَ تَجْعَلُوا دُعَاءَ<lb/>الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ بَعْضِكُم بَعْضاً} (النور: 63) وفيه قولان للمفسرين:<lb/>(أحدهما) : أنكم لا تدعونه باسمه كما يدعو بعضكم بعضًا؛ بل قولوا:<lb/>يارسول الله! يا نبي الله! فعلى هذا: المصدر مضاف إلى المفعول، أي دعاءكم<lb/>الرسول.<lb/>(الثاني) أن المعنى: لا تجعلوا دعاءه لكم بمنزلة دعاء بعضكم بعضًا إن<lb/>شاء أجاب وإن شاء ترك؛ بل إذا دعاكم لم يكن لكم بد مِن إجابته، ولم يسعكم<lb/>التخلف عنها ألبتة. فعلى هذا: المصدر مضاف إلى الفاعل، أي: دعاءه إياكم.<lb/>ومن الأدب أنهم إذا كانوا معه على أمر جامع من خطبة أو جهاد أو رباط لم<lb/>يذهب أحد مذهبًا في حاجته حتى يستأذنه، كما قال تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَذِينَ<lb/>آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَإِذَا كَانُوا مَعَهُ عَلَى أَمْرٍ جَامِعٍ لَّمْ يَذْهَبُوا حَتَّى يَسْتَأْذِنُوهُ} (النور: 62) فإذا كان هذا مذهبًا مقيدًا بحاجة عارضة لم يوسع لهم فيه إلا بإذنه،<lb/>فكيف بمذهب مطلق في تفاصيل الدين: أصوله وفروعه دقيقه وجليله؟ هل يشرع<lb/>الذهاب إليه بدون استئذانه؟ {فَاسْأََلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل:<lb/>43) .<lb/>ومن الأدب معه أن لا يستشكل قوله؛ بل تُستشكل الآراء لقوله، ولا يعارض<lb/>نصه بقياس؛ بل تهدر الأقيسه وتلقى [1] لنصوصه، ولا يحرف كلامه عن حقيقته<lb/>لخيال يسميه أصحابه معقولاً، نعم هو مجهول، وعن الصواب معزول. ولا يوقف<lb/>قبول ما جاء به على موافقة أحد، فكل هذا من قلة الأدب معه صلى الله عليه وسلم،<lb/>وهو عين الجرأة.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وأما الأدب مع الخلق فهو معاملتهم على اختلاف مراتبهم بما يليق بهم، فلكل<lb/>مرتبة أدب، والمراتب فيها أدب خاص، فمع الوالدين أدب خاص، وللأب منهم<lb/>أدب هو أخص به، ومع العالم أدب آخر، ومع السلطان أدب يليق به، وله مع<lb/>الأقران أدب يليق بهم، ومع الأجانب أدب غير أدبه مع أصحابه وذوي أنسه،<lb/>ومع الضيف أدب غير أدبه مع أهل بيته.<lb/>ولكل حال أدب: فللأكل آداب وللشرب آداب، وللركوب والدخول والسفر<lb/>والإقامة والنوم آداب، وللبول آداب، وللكلام آداب، وللسكوت والاستماع آداب.<lb/>وأدب المرء عنوان سعادته وفلاحه، وقلة أدبه عنوان شقاوته وبواره، فما<lb/>استُجلب خير الدنيا والآخرة بمثل الأدب، ولا استُجلب حرمانهم بمثل قلة الأدب.<lb/>فانظر إلى الأدب مع الوالدين كيف نجى صاحبه من حبس الغار حين أطبقت<lb/>عليه الصخرة، والإخلال به مع الأم تأوُّلاً وإقبالاً على الصلاة كيف امتحن صاحبه<lb/>بهدم صومعته، وضرب الناس له ورميه بالفاحشة، وتأمل أحوال كل شقي ومغتر<lb/>ومدبر كيف تجد قلة الأدب هو الذي ساقه إلى الحرمان، وانظر قلة أدب عوف مع<lb/>خالد كيف حرمه السلب بعد أن برد بيديه، وانظر أدب الصديق - رضي الله عنه -<lb/>مع النبي صلى الله عليه وسلم في الصلاة أن يتقدم بين يديه فقال: ما كان ينبغي<lb/>لابن أبي قحافة أن يتقدم بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم، كيف أورثه<lb/>مقامه والإمامة بالأمة بعده، فكان ذلك التأخر إلى خلفه - وقد أومأ إليه أن اثبت<lb/>مكانك - جمزًا لا سعيًا إلى قدام، بكل خطوة إلى وراء مراحل إلى قدام تنقطع فيها<lb/>أعناق المطي. والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال صاحب المنازل: (الأدب حفظ الحد بين الغلو والجفاء بمعرفة ضرر<lb/>العدوان) هذا من أحسن الحدود. فإن الانحراف إلى طرفي الغلو والجفاء هو قلة<lb/>الأدب، والأدب: الوقوف في الوسط بين الطرفين، فلا يقصر بحدود الشرع عن<lb/>تمامها ولا يتجاوز بها ما جعلت حدودًا له، فكلاهما عدوان والله لا يحب المعتدين،<lb/>والعدوان هو سوء الأدب، وقال بعض السلف: دين الله بين الغالي فيه والجافي<lb/>عنه، فإضاعة الأدب بالجفاء كمن لم يكمل أعضاء الوضوء ولم يوف الصلاة آدابها<lb/>التي سنّها رسول الله صلى الله عليه وسلم وفعلها، وهي قريب من مئة أدب ما بين<lb/>واجب ومستحب.<lb/>وإضاعته بالغلو كالوسوسة في عقد النية ورفع الصوت بها، والجهر بالأذكار<lb/>والدعوات التي شرعت سرًّا، وتطويل ما السنة تخفيفه وحذفه، كالتشهد الأول<lb/>والسلام الذي حذفه سنة. وزيادة التطويل على ما فعله رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لا على ما يظنه سرّاق الصلاة والنقّارون لها ويشتهونه، فإن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لم يكن ليأمر بأمر ويخالفه، وقد صانه الله من ذلك وكان يأمرهم<lb/>بالتخفيف ويؤمهم بالصافات، ويأمرهم بالتخفيف وتقام صلاة الظهر فيذهب الذاهب<lb/>إلى البقيع فيقضي حاجته ويأتي أهله ويتوضأ ويدرك رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم في الركعة الأولى. فهذا هو التخفيف الذي أمر به، لا نَقر الصلاة وسرَقها،<lb/>فإن ذلك اختصار - بل اقتصار - على ما يقع عليه الاسم ويسمى به مصليًا. وهو<lb/>كأكل المضطر في المخمصة ما يسد به رمقه، فليته شبع على القول الآخر. وهو<lb/>كجائع قدم إليه طعام لذيذ جدًّا فأكل منه لقمة أو لقمتين فماذا يغنيان عنه؟ ولكن لو<lb/>أحسن مجموعة لما قام عن الطعام حتى يشبع منه وهو يقدر على ذلك، لكن القلب<lb/>شبعان من شيء آخر.<lb/>ومثال هذا التوسط في حق الأنبياء - عليهم السلام - أن لا يغلو فيهم كما<lb/>غلت النصارى في المسيح، ولا يجفو عنهم كما جفت فيهم اليهود، فالنصارى<lb/>عبدوهم واليهود قتلوهم وكذبوهم، والأمة الوسط آمنوا بهم وعزّروهم ونصروهم<lb/>واتبعوا ما جاؤوا به.<lb/>ومثال ذلك في حقوق الخلق أن لا يفرط في القيام بحقوقهم، ولا يستغرق فيها<lb/>بحيث يشتغل بها عن حقوق الله أو عن تكميلها أو عن مصلحة دينه وقلبه، وأن لا<lb/>يجفو عنها حتى يعطلها بالكلية، فإن الطرفين من العدوان الضار، وعلى هذا الحد<lb/>فحقيقة الأدب هو العدل، والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (وهو على ثلاث درجات، الدرجة الأولى منع الخوف أن يتعدى إلى<lb/>اليأس [2] وحبس الرجاء أن يخرج إلى الأمن، وضبط السرور أن يضاهي الجرأة)<lb/>يريد أنه لا يدع الخوف يفضي به إلى حد يوقعه في القنوط واليأس من رحمة الله<lb/>فإن هذا خوف مذموم. وسمعت شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله يقول: حد<lb/>الخوف ما حجزك عن معاصي الله، فما زاد على ذلك فهو غير محتاج إليه. وهذا<lb/>الخوف الموقع في الإياس إساءة أدب على رحمة الله تعالى التي سبقت غضبه<lb/>وجهلٌ بها.<lb/>وأما حبس الرجاء أن يخرج إلى الأمن فهو أن لا يبلغ به الرجاء إلى حد يأمن<lb/>معه العقوبة، فإنه لا يأمن مكر الله إلا القوم الخاسرون، وهذا إغراق في الطرف<lb/>الآخر، بل حد الرجاء ما طيّب لك العبادة، وحملك على السير، فهو بمنزلة الرياح<lb/>التي تُسيّر السفينة، فإذا انقطعت وقفت السفينة، وإذا زادت ألقتها إلى المهالك،<lb/>وإذا كانت بقدر أوصلت إلى البُغية.<lb/>وأما ضبط السرور أن يخرج إلى مشابهة الجرأة، فلا يقدر عليه إلا الأقوياء<lb/>أرباب العزائم الذين لا تستفزهم السرّاء فتغلب شكرهم، ولا تضعفهم الضرّاء فتغلب<lb/>صبرهم، كما قيل:<lb/>لا تغلب السراءُ منهم شكرَهم <gap resp="#org_MS"/> كلا ولا الضراءُ صبرَ الصابر<lb/>والنفس قرينة الشيطان ومصاحبته وتشبهه في صفاته، ومواهب الرب تبارك<lb/>وتعالى تنزل على القلب والروح، فالنفس تسترق السمع، فإذا نزلت على القلب<lb/>تلك المواهب وثَبتْ لتأخذ قسطها منها وتصيره من عدتها وحواصلها،<lb/>فالمسترسل معها الجاهل بها يدعها تستوفي ذلك، فبينا هو في موهبة للقلب والروح<lb/>وعدة وقوة له، إذ صار ذلك كله من حاصل النفس والتها وعددها، فصالت به<lb/>وطغت لأنها رأت غناها به، والإنسان يطغى أن رآه استغنى بالمال، فكيف بما<lb/>هو أعظم خطرًا وأجلّ قدرًا من المال، بما لا نسبة بينهما من علم أو حال أو معرفة<lb/>أو كشف؟ فإذا صار ذلك من حاصلها انحرف العبد به - ولا بد - إلى طرف مذموم<lb/>من جرأة أو شطح أو إدلال ونحو ذلك.<lb/>ولله كم ههنا من قتيل وسليب وجريح يقول: من أين أوتيت؟ ومن أين دُهيت<lb/>؟ ومن أين أُصبت؟ وأقل ما يعاقب به من الحرمان بذلك أن يغلق عنه باب المزيد،<lb/>ولهذا العارفون وأرباب البصائر إذا نالوا شيئًا من ذلك انحرفوا إلى طرف الذل<lb/>والانكسار ومطالعة عيوب النفس، واستدعوا حارس الخوف، وحافظوا على الرباط<lb/>بملازمة الثغر بين القلب وبين النفس، ونظروا إلى أقرب الخلق من الله وأكرمهم<lb/>عيه وأدناهم منه وسيلة وأعظمهم عنده جاهًا، وقد دخل مكة يوم الفتح وذقنه تمس<lb/>قربوس سرجه انخفاضًا وانكسارًا وتواضعًا لربه تعالى في مثل تلك الحال التي عادة<lb/>النفوس البشرية فيها أن يملكها سرورها وفرحها بالنصر والظفر والتأييد ويرفعها إلى<lb/>عنان السماء، فالرجل مَن صان فتحه ونصيبه من الله، وواراه عن استراق نفسه<lb/>وبخل عليها به، والعاجز من جاد لها به، فيا له من جود ما أقبحه، وسماحة ما<lb/>أسفه صاحبها! والله المستعان.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثانية: الخروج من الخوف على ميدان القبض، والصعود [3]<lb/>عن الرجاء إلى ميدان البسط، ثم الترقي عن [4] السرور إلى ميدان المشاهدة) ذكر<lb/>في الدرجة الأولى كيف يحفظ الحد بين المقامات حتى لا يتعدى إلى غلو أو جفاء،<lb/>وذلك سوء أدب، فذكر منع الخوف أن يخرجه إلى اليأس [5] والرجاء أن يخرجه<lb/>إلى الأمن، والسرور أن يخرجه إلى الجرأة. ثم ذكر في هذه الدرجة أدب الترقي<lb/>من هذه الثلاثة إلى ما يحفظه [6] عليها ولا يضيعها بالكلية، كما أن في الدرجة<lb/>الأولى لا يبالغ به؛ بل يكون خروجه من الخوف إلى القبض، يعني لا يزايل<lb/>الخوف بالكلية، فإن قبضه لا يؤيسه ولا يقنطه ولا يحمله على مخالفة ولا بطالة،<lb/>وكذلك رجاؤه لا يقعد به عن ميدان البسط؛ بل يكون بين القبض والبسط، وهذه<lb/>حال المال، وهي السير بين القبض والبسط، وسروره لا يقعد [7] به عن ترقيه<lb/>إلى ميدان مشاهدته، بل يرقى بسروره إلى المشاهدة، ويرجع من رجائه إلى البسط،<lb/>ومن خوفه إلى القبض. ومقصوده أن ينتقل من أشباح هذه الأحوال إلى أرواحها،<lb/>فإن الخوف شبح والقبض روحه، والرجاء شبح والبسط روحه، والسرور شبح<lb/>والمشاهدة روحه، فيكون حظه [8] من هذه الثلاثة أرواحها وحقائقها، لا صورها<lb/>ورسومها.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثالثة معرفة الأدب، ثم الفناء [9] عن التأدب بتأديب الحق،<lb/>ثم الخلاص من شهود أعباء الأدب) قوله: (معرفة الأدب) يعني لا بد من<lb/>الاطلاع على حقيقته في كل درجة، وإنما يكون ذلك في الدرجة الثالثة، فإنه<lb/>يشرف منها على الأدب في الدرجتين الأوليين، فإذا عرفه وصار له حالاً فإنه ينبغي<lb/>له أن يفنى عنه، بأن يغلب عليه شهود مَن أقامه فيه فينسبه إليه تعالى دون نفسه،<lb/>ويفنى عن رؤية نفسهِ وقيامها بالأدب بشهود الفضل لِمَن أقامه فيه ومنته، فهذا هو<lb/>الفناء عن التأدب بتأديب الحق. قوله: (ثم الخلاص من شهود أعباء الأدب) يعني<lb/>أنه يفنى عن مشاهدة الأدب بالكلية لاستغراقه في شهود الحقيقة في حضرة الجمع التي<lb/>غيبته عن الأدب، ففناؤه عن الأدب فيها هو الأدب حقيقة، فيستريح حينئذٍ من كُلفة<lb/>حمل أعباء الأدب وأثقاله؛ لأن استغراقه في شهود الحقيقة لم يبق عليه شيئًا من<lb/>أعباء الأدب. والله سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) نموذج من كتاب مدارج السالكين للإمام العارف المحقق ابن قيم الجوزية وقد أطال في بحث<lb/>الأدب مع الله تعالى ثم قال.<lb/>(1) في ب (وتلغى) .<lb/>(2) في ب (الإياس) وكذلك في نسخة المتن.<lb/>(3) في ب (والقعود) .<lb/>(4) وفيها (من) .<lb/>(5) وفيها (الإياس) .<lb/>(6) كتب في هامشه: (لعله يحفظها) وكان يجب أن يزيد كلمة (عليه) .<lb/>(7) في ب (يقصد) .<lb/>(8) في ن (حفظه) .<lb/>(9) في نسخة المتن (الغنى) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p697"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2817.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أوسيشكن</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>البروغرام الصهيوني السياسي</head>
               <lb/>بقلم الزعيم الصهيوني أوسيشكن<lb/>
               <lb/>شرعت جريدة فلسطين بترجمة هذا الكتاب بالعربية ونشره تباعًا فيها،<lb/>فرأينا أن ننقل بعض فصوله عنها بمناسبة ما نشرناه في الأجزاء الماضية عن<lb/>الجنسية في البلاد العثمانية، ولما فيها من العبر.<lb/>الفصل الأول<lb/>إن المساعي التي بذلها الشعب الإسرائيلي للخلاص من منفاه بعد أن مضى<lb/>عليه فيه نحو ألفي عام، قد تحولت منذ 25 سنة من حالة التفكير والسكون إلى حالة<lb/>الحركة والعمل، وذلك لإعادة حياته السياسية الحرة في بلاد أجداده.<lb/>ولقد كان ما لاقاه اليهود من المذابح وما قاسوه من الاضطهادات في غربي<lb/>روسيا من أكبر البواعث على إخراج هذه المجهودات من حيز الفكر إلى حيز العمل.<lb/>ومن يتتبع تلك المساعي يجد أنها كانت تتغير وتتطور تبعًا للظروف ومجاورة لِمَا<lb/>كان يضعه الزعماء من البروغرمات والخطط. فجمعيات (محبة صهيون)<lb/>و (الصيهونية الروحية) و (الصهيونية السياسية) لم تكن إلا وسائط مختلفة وطرقًا<lb/>متعددة ترمي جميعها إلى غاية واحدة وتوصل إلى غرض واحد.<lb/>***<lb/>الصهيونية السياسية<lb/>كل أمة تسعى وراء كيان سياسي مستقل حر، يجب عليها توصلاً لغايتها هذه<lb/>أن تراعي ثلاث حالات ضرورية: حالة الشعب - وحالة البلاد - وحالة الظروف<lb/>الخارجية.<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>حالة الشعب: من الشروط الأولية لكل أمة تسعى وراء الاستقلال<lb/>السياسي والاقتصادي والأدبي أن يكون شعبها على شيء من الاستعداد لذلك، كأن<lb/>يكون ذا شعور قويم راق، وجمعيات قوية منظمة، ورؤوس أموال كبيرة عمومية،<lb/>وصبر على احتمال المصاعب، وأهم من ذلك كله أن يكون مستعدًّا دائمًا لتضحية<lb/>مصالحه الحاضرة أمام الصالح العام المستقبل. فإذا كانت هذه الشروط جميعها لا<lb/>توجد في الشعب ولم تبذل المساعي اللازمة لإيجادها فيه، استحال على الأمة أن<lb/>تنشئ لنفسها مركزًا سياسيًّا حرًّا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>حالة البلاد: أمّا حالة البلاد أو الأرض التي تريد الأمة أن تستقل بها<lb/>استقلالاً سياسيًّا فيجب أن تكون ملكًا لها بالفعل من الوجهتين الاقتصادية والعقلية،<lb/>أعني أن تكون جميع قوى تلك الأرض الحيوية في يد شعبها، وإن كانت الأرض<lb/>نفسها تحت سيادة غيره اسمًا، وأن يكون للشعب بها علاقة روحية، وتكون تربتها<lb/>مشبعة من دمه وعرق جبينه، وإلا كانت غير صالحة للاستقلال.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>حالة الظروف الخارجية: ثم لو فرضنا أن الشعب كان جامعًا لكل شروط<lb/>الاستقلال وكانت حالة البلاد موافقة له، فاستقلاله فيها وإعلان حكمه عليها، لا<lb/>يتيسران له إلا إذا ساعدته الظروف الخارجية أيضًا، لارتباط مصالح جميع<lb/>الشعوب بعضها ببعض وإن تشعبت الطرق المؤدية إليها. ولذلك كان لا بد في كل<lb/>حركة قومية من بروغرام سياسي تتمشى عليه لاجتناب ما ربما يقف في طريقها من<lb/>العثرات، وإقناع الحكام والمحكومين بإخلاص تلك الحركة وما ينجم عنها من الفوائد،<lb/>مع السعي في الوقت نفسه باستمالة الرأي العام الأجنبي، واستخدام أحسن ما فيه<lb/>من القوى العقلية والإنسانية لمنفعة تلك الحركة، وإلا أصابها الفشل.<lb/>***<lb/>الفصل الثاني<lb/>إن أحسن بروغرام يجب السير عليه في كل حركة قومية تتطلب الخلاص<lb/>والاستقلال هو العمل لها من الجهات الثلاث المذكورة. وبهذه الطريقة فقط تتقدم<lb/>وتتقوى من يوم إلى يوم ومن سنة إلى أخرى.<lb/>فيصلح حال الشعب ويسهل عليه امتلاك البلاد، وتصبح الظروف الخارجية<lb/>ملائمة له، وتكون جميع القوى التي تملكها الأمة قد استخدمت لفائدة تلك الحركة،<lb/>فبينما تسعى جماعة مثلاً لتكثير رؤوس الأموال وإفعام خزائن الشعب منها، تكون<lb/>غيرها ساعية وراء تعليم العامة وإنماء مداركها وشعورها، وبينما تكون جماعة<lb/>ترود البلاد وتدرس حالتها، تأتي أخرى لاستثمارها واستعمارها، وبينما يقوم<lb/>البعض بشرح رغبات الأمة وغاياتها أمام الشعوب الأجنبية، يسعى آخرون<lb/>بالتعارف مع الملوك والوزراء وما يترتب على ذلك من الأمور السياسية؛ لأن على<lb/>مجموع هذه الأعمال المتفرقة التي يقوم بها الأفراد والجماعات في جهات متعددة<lb/>وفي وقت واحد - يتوقف نمو الحركة ونجاحها.<lb/>وبالعكس فإن النتيجة تكون عقيمة أو قليلة الفائدة [1] إذا حصر المسعى في<lb/>جهة واحدة، وبقيت قوى كثيرة مهملة بدون عمل. ومن المحتمل أيضًا أن يكون<lb/>هذا العمل الناقص ذا نتائج محزنة في المستقبل؛ لأن أقل عارض يطرأ عليه يوقف<lb/>مجاريه فيفقد العملة نشاطهم ومراكزهم، وتقع عامة الشعب في أزمة شديدة، وتصبح<lb/>الحركة في طور حرجٍ جدًّا، وفي ذلك من الأضرار ما لا يخفى على أحد.<lb/>أما إذا كان العمل مشتركًا، وفي جهات متعددة فحبوط جزء منه في جهة<lb/>يعادله نجاح جزء آخر في جهة أخرى. وهكذا تبقي الحركة سائرة سيرًا طبيعيًّا<lb/>مطردًا.<lb/>لنتصور الآن أن الظروف الخارجية كانت موافقة لرغبات أمة ما تريد أن<lb/>تجدد تاريخها وحياتها الاستقلالية في أرض ما، ووافقت الحكومات والشعوب<lb/>جميعها على رغبتها هذه، ولم تجد مانعًا خارجيًّا يقف في سبيلها؛ ولكن شعبها كان<lb/>من وجهته قليل الثقة بقواه الخاصة قليل الاستعداد لبلوغ الغاية التي ترمي إليها: لا<lb/>جمعيات منظمة لديه، ولا أموال عمومية تساعده على اغتنام الفرص المهمة<lb/>واستخدامها، فماذا تكون النتيجة؟ تكون النتيجة حينئذٍ أن تلك الفرصة المهمة التي<lb/>سنحت تفوت، وربما لا تعود في عدة قرون. ومثل هذه الفرص عرضت مرتين<lb/>لليهود عندما طردوا من أسبانيا في أيام الدوق جوزيف دي نكسوس فلم يستخدموها.<lb/>ثم لو تصورنا عكس ذلك ورأينا الشعب مستعدًّا للحياة الاستقلالية وليده جميع<lb/>الوسائط اللازمة وكانت البلاد في قبضة يده فعلاً ولكن الظروف الخارجية كانت لا<lb/>تساعده أو لا تسمح له بالحصول على بغيته، إما لأنه لم يهتم بها، وإما لأنها لم<lb/>تكن على استعداد تام لقبول فكرته، فماذا تكون النتيجة؟ تكون النتيجة إذ ذاك أن<lb/>الشعب يضطر إلى أن يبقى تحت العبودية والنير في انتظار أيام أحسن. ومثل هذه<lb/>الحالة تنطبق الآن تمامًا على حالة أرمينيا العثمانية التي وإن كان استقلالها أمرًا لا بد<lb/>منه، إلا أن ذلك يطول ما دامت الظروف الخارجية غير موافقة له.<lb/>على أنا إذا وجدنا لِمَا تقدم مثالاً، صَعُبَ علينا جدًّا أن نجد في التاريخ العلم كله<lb/>من أوله إلى آخره حالة مفجعة أسوأ من حالة شعب ذكي متعلم راق كالشعب<lb/>اليهودي، هبَّ لجمع شتات قواه وتنظيم رؤوس أمواله، وشعر بوجوب استمالة<lb/>شعوب وحكام العالم أجمع لمساعدته والأخذ بيده، فوجد بعد كل هذا العناء أن البلاد<lb/>التي ينشدها وهي غاية أمانه ومطمح أنظاره ومرمى مساعيه التاريخية - بين أيدي<lb/>شعب آخر يضارعه اجتهادًا ولا يقل عنه في مداركه الاقتصادية. ولذلك<lb/>فإنني [2] أشعر بوجل شديد وترتجف أعصابي عندما أتصور أن الشعب الإسرائيلي<lb/>ربما وجد نفسه في مثل هذه الحالة يومًا ما إذا ظلت مساعي بعض زعمائه منصرفة<lb/>إلى جهة واحدة. وحينئذٍ قل: السلام على تاريخه المملوء بالآلام والاضطهادات<lb/>وعلى أمانيه وموضوع أحلامه وآماله، وقل: السلام على مستقبله الذي أضرّ به<lb/>جهل الزعماء، أكثر من مساعي الأعداء.<lb/>***<lb/>الفصل الثالث<lb/>إن سبب قلة نجاح الحركة الصهيونية في الخمس وعشرين سنة الأخيرة يرجع<lb/>معظمه إلى النقص في العمل، فجمعية (محبة صهيون) لم تهتم في بحر عشر<lb/>سنوات في غير أمر البلاد وحالة الأرض فقط، فلم تفكر في إعداد الشعب لها وإنماء<lb/>مداركه العقلية، ولا بإنشاء رؤوس أموال عمومية، ولم تعرف أن تحول هذه<lb/>الحركة إلى حركة رسمية سياسية، ولم تجرب أن تستميل إليها الدول الأجنبية؛ بل<lb/>اكتفت بأن تظهر في مظهر المحسن بإنشاء بضع مستعمرات تعيش من مال<lb/>الإحسان، ولذلك انتهت هذه المدة الأولى من تاريخ الصهيونية بأزمة سنة 1891.<lb/>على أن المدة الثانية التي تلت تلك الأزمة وهي مدة انتشار الصهيونية<lb/>الروحية لم تكن بأسعد حظًّا من الأولى فقد أُهمل فيها أمر البلاد كما أُهمل في التي<lb/>قبلها أمر الظروف الخارجية. وبعد خمس سنين انصرفت في أثنائها جميع المساعي<lb/>إلى التعليم الداخلي وتنبيه الشعور العقلي فقط، نبغ عدد قليل وجملة من الخياليين،<lb/>فلم يجدوا لما تعلموه فائدة محسوسة أو عملاً ماديًّا، وبقي مجموع الأمة جامدًا،<lb/>وأصبحت الحركة الصهيونية مهددة بالموت. إلى أن عُقد المؤتمر الأول فابتدأت به<lb/>المدة الثالثة وهي عصر الصهيونية الذهبي، فبعثت الحركة من مرقدها ودبت في<lb/>الأمة روح جديدة؛ لأنها وجدت في المؤتمر ضالتها، ووافقت قراراته هوى في<lb/>نفسها.<lb/>إن جميع الصهيونيين الحقيقيين أصحاب الوجدان ومفكري الأمة رأوا في<lb/>بروغرام مؤتمر (بال) الأول إدعام البروغرامات السابقة بأخرى جديدة حوت صفوة<lb/>ما تقرر، وخلاصة رغبات الأمة، ولا سيّما في تصريحه جليًّا على مسمع من<lb/>العالم أجمع بأننا نجاهد لإنشاء حكومة يهودية في فلسطين، وأنه لا بد لنا لنصل<lb/>إلى هذه الغاية من أربعة أمور:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>امتلاك فلسطين اقتصاديًّا وأدبيًّا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تنظيم قوى الشعب وإنشاء رؤوس أموال عامة له.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>إنماء الشعور القومي في الشعب وترقيته.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>السعي بكل الطرق السياسية لجعل جميع الظروف الخارجية موافقة لنا.<lb/>وفي الحقيقة: إن الشجاعة الأدبية التي أظهرها هذا المؤتمر في إعلان حقوق<lb/>الأمة الإسرائيلية في فلسطين، والخطة الجلية الصريحة التي رسمها لبلوغ هذه<lb/>الغاية، والقوة المعنوية التي تجلت من خلال أبحاثه - كان فعلها في الشعب اليهودي<lb/>فعل المعجزات، فإنه تنبه من سباته العميق، وفي كل محل بلغت إليه أخبار<lb/>المؤتمرعقدت الاجتماعات، وألقيت الخطب، فأسست الجمعيات، وتألفت<lb/>الشركات. ومنذ ذلك الحين أخذ العمل يتقدم بسرعة وبجد واجتهاد عظيمين، فاشتد<lb/>ساعد الجمعية الصهيونية وأنشأت صندوق المال الملي، وانضمت لها قوى سياسية<lb/>خارجية، وظهر لنا من نتيجة مقابلات الملوك والوزراء بأن حركتها ستنمى وتتقوى<lb/>على مر الأيام.<lb/>غير أن القريب من مركز إدارة هذه الحركة والواقف على مجرياتها، يلاحظ<lb/>في الحال أن الخطأ العظيم الذي كانت الصهيونية تتألم منه في مدتيها الأولى والثانية -<lb/>وأعني به قيادة الحركة من جهة واحدة فقط وتوحيد المساعي وصرفها وراء نقطة<lb/>واحدة من نقط البروغرام - مازال يُرتَكَب حتى الآن، وذلك بسعينا وراء العمل<lb/>السياسي فقط لاجتناب العقبات الخارجية.<lb/>أما الجهات الأخرى فلم يلتفت إليها؛ بل أهملت بالكلية.<lb/>فالأمر الأول من بروغرام مؤتمر (بال) وهو امتلاك (فلسطين) اقتصاديًّا<lb/>وأدبيًّا كان من نتيجة قلة الاهتمام به أن اللجنة التي عينها المؤتمر للنظر في المسائل<lb/>الاستعمارية لم تعمل شيئًا؛ لأنه لم يدخل صندوقها شيء من المال، ووجد مديرو<lb/>هذه الحركة في فلسطين أنفسهم بعد ست سنوات أنهم لم يتقدموا خطوة إلى الأمام؛<lb/>بل ظلوا في ذات النقطة التي ابتدأوا منها.<lb/>ثم إن الآداب الإسرائيلية لم تتقدم أيضًا تقدمًا محسوسًا، وكانت مسألة البحث<lb/>في إحيائها تبدو في كل مؤتمر كشبح مرعب. والدليل على ذلك النجاح البطيء<lb/>الذي صادفته اللغة العبرانية في السبع السنوات الأخيرة مع أنها من أكبر العوامل<lb/>على تنبيه الشعور القومي.<lb/>***<lb/>الفصل الرابع<lb/>ظهر مما تقدم أن إدارة العمل من جهة واحدة لا يمكن أن تأتي بالفائدة<lb/>المقصودة، ففي الوقت الذي كانت فيه مساعي الرؤساء جميعها منصرفة إلى العمل<lb/>السياسي، كان بقية الأعضاء يطلبون بالحاح شغلاً عمليًّا آخر، ولكن هذا الشغل لم<lb/>يكن موجودًا، والعمل السياسي - كما لا يخفى - لا يصلح له إلا رجال<lb/>مخصوصون، وهكذا أهملت نفسها التي عليها مدار الحركة، ولم يلتفت إلى حفظ<lb/>المواصلات معها، وإرسال قوى جديدة إليها، كما أنه لم يهتم أحد للأعمال العقلية<lb/>وتنبيه الشعور القومي، وجل ما عمل إذ ذاك كان منحصرًا في جمع المال وإلقاء<lb/>الخطب، إلى أن جاء المؤتمر الرابع. وهذا بدلاً من أن يكون صهيونيًّا - أي أن<lb/>يهتم بقيادة الحركة في الطريق السوي - اقترح وضع بروغرام، خلاصته: إنشاء<lb/>جمعيات للتعاون وجمعيات خيرية وجمعيات إسعاف لإطعام الجياع وصندوق<lb/>للتسليف. فجعل للحركة الصهيونية دخلاً في كل شئ حتى في جمعيات رجال<lb/>المطافي الحرة، فكانت النتيجة أن العزائم انحلت وشعر الناس بأن هذه الأعمال لا<lb/>تصل بهم إلى الغاية.<lb/>ثم حدث ما هو أنكى من ذلك فقد استقرّ في الأذهان أن الصهيونية السياسية<lb/>رغم ما بذلته من المساعي واستفادته من وعد الحكومات بمعاضدتها، هي عاجزة<lb/>عن تغيير طرق معيشة الشعب اليهودي وإصلاح أحواله وتحسين معاملته ودفع<lb/>الحيف عنه في أكثر البلاد التي يقطنها، ولذلك كان كل عمل الصهيونية في نظر<lb/>الأمة الإسرائيلية لا يساوي شيئًا. وقد أصاب الناس في هذا الاعتقاد؛ لأن أمورهم<lb/>الاقتصادية كانت تزداد سوءًا من يوم إلى يوم، والمهاجرين يغادرون بلادهم<lb/>بالألوف، والحرائق والمذابح والاضطهادات يتلو بعضها بعضًا، الأفواه تردد<lb/>بأصوات عالية قائلة: أعطونا عملاً، نريد شغلاً، فلم يجدوا من الصهيونية ما<lb/>يحقق آمالهم فيها. ومما زاد في الطين بلة على إثر ذلك: قيام عثرة جسيمة في<lb/>طريق سياستنا اضطرتها في سنتها السابعة أن توقف عملها مدة من الزمن فوقفت<lb/>الحركة من جميع الجهات.<lb/>على أن وقوف دولاب الحركة هذا لم يكن ليضرها بمقدار ما أضرّت بها فكرة<lb/>بعضهم في استعمار أوغندا، وهي أعظم غلطة ارتكبت في مدة الخمس وعشرين<lb/>سنة الماضية من تاريخ الصهيونية؛ لأن الأنظار تحولت إذ ذاك إلى هذه الوجهة.<lb/>وانشقت الحركة إلى قسمين وانتشبت الحرب بين الإخوة وتمزق العمل فكان من<lb/>نتيجة ذلك حدوث أزمة هائلة. وبعد أن كان الصهيونيون قبل المؤتمر السادس<lb/>أقوياء لا في سياستهم أو في أموالهم أو في جمعياتهم فقط؛ بل في اتحادهم ووحدة<lb/>مبدئهم - جاءت هذه الفكرة فهدمت ذلك الاتحاد إلى سنين كثيرة، وزادت عليه<lb/>فقضت بما أحدثته من التأثير السيئ على زعيمنا الأكبر هرتسل العظيم منشئ<lb/>المؤتمرات، وذلك عندما رأى صروح عمله تنهار وأتعابه تذهب أدراج الرياح.<lb/>إن الأمة الإسرائيلية تجتاز الآن زمنًا مخيفًا فقد أصبحت لا قائد لها ولا<lb/>بروغرام، وأصبح أفرادها لا ثقة للواحد منهم بالآخر، والكل يجهل ما تؤدي إليه<lb/>هذه الحالة. ومَن يعلم ماذا يضمر لها المؤتمر السابع، وهل هو يجري على خطة<lb/>المؤتمر السادس ويتمم ما ابتدأ به من هدم جميع ما اشتغلنا فيه مدة 25 سنة أو هو<lb/>يستخرج من اليأس قوة عظيمة فيسعى للتفكير عن تلك الزلة الهائلة التي ارتكبها<lb/>المؤتمر السادس فيضع خطة جديدة لإدارة العمل.<lb/>إنني أريد أن أعتقد أنه سيختار الخطة الثانية؛ لأن السبيل الموصل إليها سهل<lb/>هين، وهو الرجوع إلى بروغرام مؤتمر (بال) بجملته وما فيه من الصراحة.<lb/>***<lb/>الفصل الخامس<lb/>إن النقطة الأساسية في بروغرام مؤتمر (بال) هي إنشاء وطن سياسي حر<lb/>مستقل للشعب الإسرائيلي في فلسطين. ويفهم من هذا بوضوح أن الغاية الوحيدة<lb/>من الحركة الصهيونية هي إنشاء بلاد سياسية حرة مستقلة لليهود في فلسطين، لا<lb/>إيجاد ملجأ أو مركز روحي لهم، وقد ذُكرت فلسطين ولم يُذكر غيرها؛ لأن كل<lb/>سعي يرمي إلى بلاد غير فلسطين ليس هو من الصهيونية في شيء، وأحرى بالقائمين<lb/>به أن لا يستظلوا بالعلم الصهيوني لنشر فكرتهم. ولذلك أصبح من واجب المؤتمر<lb/>السابع أن يهدم ما وضعه أولئك المنافقون المتظاهرون بالصهيونية، ويزيد على<lb/>بروغرام المؤتمر الأول كلمة واحدة لها معنى كبير وهي كلمة (فقط) أي (في<lb/>فلسطين فقط) ويحتاط بمادة أخرى يضيفها إلى القوانين الأساسية الصهيونية تضمن<lb/>لمجموعها التنقيح والتغيير فيها.<lb/>وهنالك أيضًا أشياء أخري يجب على المؤتمر تقريرها. منها أن يصادق على<lb/>طرق العمل التي وردت في المواد الأربع المذكورة في بروغرام مؤتمر بال. وأن<lb/>لا ينقص حرفًا منها ولا يزيد عليها شيئًا من شأنه أن يصرف الأذهان إلى طرق<lb/>أخرى كإنشاء ملاجئ أو مستعمرات خيرية، فإذا عمل ذلك سَهُل عليه إنهاض<lb/>الحركة من كبوتها والقبض على أَزِمَّتِها والسير بها في أقوم طريق. وها نحن أولاء<lb/>نأتي الآن على شرح تلك المواد الأربع من بروغرام مؤتمر بال لا كما وردت<lb/>بالترتيب ولكن بحسب درجاتها في الأهمية وما يتراءى لنا من سهولة تناولها.<lb/>(لها بقية)<lb/>(المنار)<lb/>لو لم ينشر من هذا الكتاب الصهيوني إلا هذه الفصول لكفت من يعتبر من<lb/>العرب الفلسطينيين وغيرهم عبرة وبيانات لمقاصد هؤلاء الصهيونيين. وليعلم من<lb/>لم يكن يعلم دين هذه الأمة وتاريخها أن الصهيونيين إذا تم لهم ما يريدون فإنهم لا<lb/>يبقون (في أرض الميعاد) التي يؤسسون ملكهم الجديد فيها مسلمًا ولا نصرانيًّا.<lb/>وليست أرض الميعاد أو فلسطين عندهم ما نسميه نحن الآن فلسطين فقط؛ بل هي<lb/>في عرفهم وتحديد كتبهم الدينية تمتد إلى سوريا حتى (النهر الكبير) أي نهر<lb/>الفرات. فهذه بلاد لا يجوز عندهم أن يقيم فيها أحد غير الإسرائيليين. وفي سفر<lb/>(تثنية الاشتراع) أن الرب أمرهم عند دخولهم فيها بعد خروجهم من مصر على<lb/>يد موسى صلى الله عليه وسلم أن لا يستبقوا من أهلها نسمة ما. والنص في ذلك<lb/>تجده في باب الفتاوى. نعم إنهم لا يبيدون الآن مَن فيها من غير اليهود بالسيف<lb/>والنار كما فعل أسلافهم من قبل؛ بل يبيدونهم بقيد الكيد والمال، وهما قوتان لهذا<lb/>الشعب الصغير ترهبهما كبرى الأمم والدول، حتى إن دولة الروسية القوية القاهرة<lb/>أنشأت تستميل في هذه الأيام يهود بلادها على قلتهم لئلا يحدثوا فيها أحداثًا وفتنًا<lb/>داخلية تزلزل أقدامها في هذه الحرب التي تقتضي مصلحة الدول المحاربة فيها أن<lb/>لا يكون لها شاغل داخلي يشغلها. فماذا عسى أن يفعل العرب أصحاب فلسطين من<lb/>أسباب المحافظة على وطنهم وأملاكهم فيه على تفرقهم أو جهل السواد الأعظم منهم<lb/>بكنه الخطر وكنه قوة مزاحميهم، وعلى جهلهم أيضًا بقوة أنفسهم وبطريق الانتفاع<lb/>بها؟<lb/>لا أقول: إنه لا يمكن أن يعملوا؛ ولكن أقول: لا بد من الروية والحزم وقوة<lb/>الاجتماع، ولا بد من المسارعة إلى تنظيم وسائل الدفاع، وليعلموا أنه لا يكاد يوجد<lb/>شعب من شعوب الأرض غافل عن قوته واستعداده كالشعب العربي. فقوته<lb/>واستعداده كامنان فيه كمون النار في حجر الصوان تحت الثلج، فمن ذا الذي يزيل<lb/>أو يذيب الثلج عن هذا الحجر الصلد، وأين مقدحة الحديد التي تقدح النار من هذا<lb/>الزند؟ ستجيب عن هذين السؤالين الأيام، فإن الجواب عنهما أحداث وأفعال لا<lb/>أحاديث ولا كلام. <note type="footnote" location="bottom">(1) هذه عبارة تستعملها الجرائد على أنها منطقية، وما هي بمنطقية، ولكنها فاسدة فالنتيجة لا تكون عقيمة؛ وإنما تسمى المقدمات التي ليس لها نتيجة صحيحة مقدمات عقيمة أي غير منتجة، ولفظ العكس مستعمل في محله أيضًا والمراد من الكلام أن نتيجة ما يأمن السعي يكون ضد نتيجة ما تقدم.<lb/>(2) يكثر مثل هذا التعبير في الجرائد وكتابة بعض المتأخرين أعني الجمع بين لام التعليل وفاء السببية بهذه الصفة وقد يكون المقام لأحدهما فقط والاستعمال الفصيح في الجمع بينهما أن يقال: فلذلك أشعر بوجل شديد، فإن احتيج إلى التأكيد قيل: فإنني لذلك أشعر بوجل، إلخ.</note>
            </note>
            <pb
             n="n17-p709"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2818.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المراسلة والمناظرة</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (تمثيل القصص)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى فضيلة الرشيد المرشد، شائد منار السنة، مولانا السيد محمد رشيد رضا،<lb/>أيَّدَهُ اللهُ وأَيَّدَ ثَمَرَاتِ مَسْعَاهُ آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. إني أَحْمَدُ إِلَيْكُمُ اللهَ الآمرَ بالتواصي بالحقِّ،<lb/>وأصلي وأسلمُ على صفوةِ الخَلْقِ وآله وصحبه أَلْسِنَةِ الصِّدْقِ.<lb/>أما بعد؛ فقد رأيت لفضيلتكم في الجزء السابع من المجلد السابع عشر من<lb/>مناركم الأغر فتوى في حل التمثيل وحضوره عُلّل فيها الحل بأنه لا نص على<lb/>حرمته وليس ذريعة لفساد حتى يحرم سدًّا للذرائع، فلا يحرم إلا على مَن يغريه<lb/>بمحرم، ما لم يكن موضوعه منكرًا بحيث يكون موضوع القصة الممثلة عملاً<lb/>محظورًا فيحرم إذًا، ولا عبرة بوجود نساء في موضعه كاشفات الرؤوس والسواعد؛<lb/>إذ الغالب أن يكن كافرات غير مخاطبات بالفروع، وأن يكون الناظر لمقصود<lb/>التمثيل فقط، على أنهن كثيرًا ما يرين في الطرق على تلك الصفة فلا فرق بين<lb/>رؤيتهن كذلك فيها ونظرهن بهذه الصفة في موضع التمثيل. هذا معنى ما جاء في<lb/>جوابكم. وفيه أن كون التمثيل لا نص على حرمته يرد بأن حضور النساء كاشفات<lb/>على ما مر مبديات زينتهن المبالغ في التأنق فيها جزء من التمثيل الغرامي وذلك<lb/>محرم بنص {قُل لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ} (النور: 30) {وَلاَ يُبْدِينَ<lb/>زِينَتَهُنَّ} (النور: 31) الآية.<lb/>والنصوص المانعة من حضور المنكر والتسبب فيه، وعدم كونه ذريعة فساد<lb/>يرد بأنا نعلم بالسير أن الأكثر يتهافتون جدًّا على التمثيل الغرامي لا لشيء سوى<lb/>وجود أولئك النساء؛ بدليل أنهم لا يعتنون كذلك بما لا يحضرونه، ونسمع الكثير<lb/>يسألون عن حال الممثلات من حيث نحو الجمال قبل السعي إلى التمثيل، حتى لقد<lb/>اتخذ هذا الضرب من التمثيل وسيلة لمحض التكسب به كثير من فاسدي الأخلاق<lb/>الذين لا يعقل أن يقصدوا تهذيب غيرهم، وسمعنا كثيرًا غب مفارقة التمثيل يلهجون<lb/>بوصف جمال الممثلات ورونق زينتهن ورخامة أصواتهن، وأنبأنا بعض مَن<lb/>حضروا ذلك التمثيل ثم تابوا لما رأوا من سيئ أثره بأن من الحضور مَن كان<lb/>مستصحبًا نظارة تجعل الممثلة كأنها إلى جنبه، وهذا مما يؤكد سوء آثار حضور<lb/>التمثيل المذكور وأنه لا يكاد يسلم من ذلك أحد مهما كان ورعًا، على أنه يحضره<lb/>كثير ممن لا عناية لهم بالأخلاق، ولا وازع يزعهم عن الاسترسال في مطلق<lb/>الشهوات، فيخرجون وقد استفحل الداء في نفوسهم، واستولت الاضطرابات على<lb/>قلوبهم، وكون الكفار غير مخاطبين بالفروع مختلف فيه ومعتمد الشافعية<lb/>والمالكية الخطاب لدخولهم في عموم الوعيد، والآية: {مَا سَلَكَكُمْ فِي سَقَرَ * قَالُوا لَمْ<lb/>نَكُ مِنَ المُصَلِّينَ} (المدثر: 42-43) إلخ، ولئن سلم جواز السفور للكافرات<lb/>لم يسلم جواز حضور مكانهن حال السفور مع نظرهن، للأمر بغض البصر<lb/>وتحريم النظر لغير الوجه والكف بالسنة دون فرق بين مؤمنة وكافرة.<lb/>وهو مقتضى حكمة تحريم النظر، وهو كونه بريد الزنا - كما ورد - بلى<lb/>سُمِّيَ في الصحيح زنا العين، وقد أطلتم في بعض أبحاث المنار القول في مفاسد<lb/>النظر بما يُعلم به أن مفسدته تغلب مصلحة التمثيل الغرامي، إن كانت.<lb/>أما كون الناظر إنما يلاحظ مقصود التمثيل، فخلاف ما عهدنا في كثير. نعم<lb/>من الناس من هو كذلك ولكن قليل ما هم. وأما التسوية بين نظر السافرات في<lb/>مواضع التمثيل ونظرهن في الطرق فقد يرد بأن الماشي في الطريق غير مستقر في<lb/>موضع فتصادفه منهن من تصادفه بدون قصد أو به، مع شدة الحاجة إلى الشيء<lb/>فيه، ومع كون اللاتي فيه لا يتأنقن في الزينة تأنق الممثلاث اللاتي يُختارون من<lb/>أجمل الطبقات، ويعددن من الزينة ما تجلب به الرجال للتمثيل ويبالغن في ترخيم<lb/>أصواتهن عند قراءة الأشعار الغرامية التي قد تحدث وحدها في النفس أثرًا سيئًا،<lb/>فما الظن إذا حدث من نسوة على هذه الصفات بهذا الترخيم على مرأى من الرجال<lb/>الذين جبلوا على شدة الميل إلى مثل ذلك، فهذا كله يقتضي أن مفسدة مثل هذا<lb/>التمثيل غالبة، على أن لنا عما يقصد منه من الاعتبار والتهذيب غنى بآداب ديننا<lb/>التي جاء بها القرآن والآثار وحكم العارفين، فما بالنا نفزع في طلب العظة إلى هذا<lb/>الأمر الذي ضُره أضعاف نفعه؟ إني لأعتقد أن لتمثيل القصص الغرامية الحظ<lb/>الأوفر في إفساد أخلاق المصريين والمصريات، والذين عُرف بالاستقراء فرط<lb/>شغفهم بالشهوات وتكالبهم على الزخارف وإن كانت محظورات، وعدم مبالاتهم<lb/>بالتهتك، ولذا كنت أود أن تفسحوا في مناركم الأغر مكانًا لانتقاد ذلك التمثيل<lb/>والتنفير منه جدًّا مادام على غير صفة شرعية. والآن أرجو إبانة رأيكم بعد ما<lb/>ذكرت لكم ما عندي ليستنبين الحق أتم استبانة، لازلتم عضدًا للحق والحقيقة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمد زهران)<lb/>(المنار)<lb/>إن ما ذكره أخونا الكاتب من وصف التمثيل خاص بتمثيل القصص الغرامية<lb/>المعهود بمصر، وهو مبني على السماع والمبالغة في دعوى براعة جمال الممثلات<lb/>ورخامة أصواتهن وافتتان الرجال بهن. وكلام المنار السابق في التمثيل المطلق،<lb/>ومنه ما يقوم به الرجال وحدهم وما يقوم به نساء لسن من مظنة الفتنة في شيء.<lb/>وإذا ثبت أن التمثيل الذائع هنا مصدر للفتنة، وذريعة للمفسدة، فهو مما جزمنا<lb/>بتحريمه في كلامنا السباق، ومن الغريب جعله آية نهي المؤمنات عن إبداء زينتهن<lb/>نصًّا على وجوب ذلك على الكوافر بمعنى مطالبتهن به كالمسلمات، وجعل هذا<lb/>مذهبًا للشافعية! وإنما المذهب أن الكفار يعاقبون على ترك فروع الشريعة في<lb/>الآخرة بدليل آية المدثر التي ذكرها، بل قال (لعموم الخطاب) وإنما الخطاب في<lb/>الآية للمؤمنات، وفي الرسالة مسائل أخرى قابلة للبحث والنقد ولا حاجة إلى ذلك.<lb/>وحسبنا أن نقول: إن حكم هذا التمثيل منوط بمافيه من المصلحة أو المفسدة، والثاني<lb/>هو الذي يحظر دون الأول.<lb/>* * *<lb/>المعازف - آلات اللهو<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>فضيلة الأستاذ الأوحد رافع منار الدين، وحامي حوزته السيد محمد رشيد<lb/>رضا الحسيني أنجح الله تعالى مساعيه وأكثر في المسلمين من أمثاله.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله؛ إني أحمد إليكم الله الذي وفقكم لأجل الخدمات<lb/>الإسلامية، وأصلي وأسلم على سيدنا محمد وآله وصحبه وسائر القائمين بنصرة<lb/>الشريعة المحمدية.<lb/>أما بعد فقد كنت منذ بدء اشتغالي بالعلم شديد العطش إلى معرفة الحق في<lb/>مسألة آلات الملاهي فكنت أراجعها في كل كتاب تيسر لي من كتب المقلدين<lb/>والمستقلين فلا يُشفى لي غليل، حتى أتيح لي مراجعتها في نيل الأوطار مرارًا فكاد<lb/>يثلج صدري بتحقيق ذلك العالم الرباني، وكنت أقرأ في المنار الأسمى أجوبة أسئلة<lb/>في هذا الشأن تحيل استيفاء البحث على أول أجزاء المجلد التاسع وتاليه فيشتد<lb/>شغفي لاقتنائهما حتى تيسر ذلك، فأمتعت الفكر بمطالعة المبحث فيها فإذا حاصل ما<lb/>زدتموه على الشوكاني في نيل الأوطار أن رجحتم أدلة الإباحة على أدلة الحظر<lb/>بموافقتها للبراءة الأصلية ومقتضى الفطرة وسماحة الدين وكونها صحيحة دون أدلة<lb/>الحظر. وقولكم: إن أدلة الحظر تحظر المعازف - والدف منها قطعًا - أي فتكون<lb/>معارضة لأحاديث جواز الدف. فتُقَدَّم هذه لما مر - وقولكم: إن غناء النساء الثابت<lb/>جوازه في الصحيح أشد الملاهي تأثيرًا في النفس. أي فغيره أولى بالجواز -<lb/>وقولكم عقب نقل كلام الشوكاني: ومعلوم أن نذر الحرام أو المكروه لا ينعقد، وهذا<lb/>يبطل دعوى الشوكاني نهوض أدلة المانعين شبهة على المنع - وقولكم في حاشيتي<lb/>صفحتي 46و47 من الجزء الأول بعد نقل كلام الشوكاني في رد الحافظ ابن حجر<lb/>على ابن حزم في دعواه انقطاع حديث المعازف الذي في الصحيحين ما نصه:<lb/>ومنه تعلم أن الحافظ ابن حجر والشوكاني يعترفان بأنه لم يصح من الأحاديث<lb/>الواردة في حظر آلات اللهو إلا الحديث الأول مما أوردنا، وزيادات أخرى<lb/>أوردتموها في بحث القياس الفقهي في السماع وفي خلاصة البحث، أما ترجيح أدلة<lb/>الجواز لموافقتها لأصل الإباحة ولمقتضى الفطرة ويسر الشريعة فإنما يصح لو<lb/>تعارضت أدلة الجواز وأدلة المنع، ولا تعارض؛ إذ القاعدة الأصولية تقتضي<lb/>تخصيص أحاديث تحريم المعازف بغير ما صح في الأحاديث جوازه من الدف<lb/>والغناء كما هو الشأن في تخالف العام والخاص، ولذا لم يحرم الشافعية ما ذُكر من<lb/>الدف والغناء حيث أُمنتْ الفتنة بالثاني، وخص المالكية جواز الدف في النكاح أو<lb/>لكل سرور وقوفًا مع ظاهر الوارد. وأرى هذا قريبًا وأحوط.<lb/>وأما الترجيح بصحة أدلة الجواز وضعف مقابلها ففيه أنكم اعترفتم تبعًا<lb/>للحافظين بصحة حديث البخاري في المعازف، وهو كافٍ في إثبات المنع غير أنه<lb/>يخص بأحاديث الدف والغناء كما مر، وبذا علم ما في قولكم أن أدلة المنع تحظر<lb/>المعازف والدف منها.<lb/>وأما كون غناء النساء أشد الملاهي تأثيرًا في النفس فغير مُسلّم على العموم؛<lb/>إذ ليس غناء كل امرأة أشد تأثيرًا من كل لهو آخر؛ بل كثيرًا ما يكون صوت العود<lb/>مثلاً أشد تأثيرًا من غناء بعض النساء.<lb/>على أنه بعد صحة الحديث بتحريم المعازف المراد بها غير الغناء والدف<lb/>بدليل الأحاديث الأخرى - لا مساغ لهذا؛ إذ لا يجوز إلغاء حديث صحيح لمجرد<lb/>توهم مخالفته لمقتضى القياس الأولوي على ما في حديث آخر؛ لأنه لا وثوق لنا<lb/>بأن عليَّة جوازها في هذا الحديث هي ما فهمناه؛ إذ لا مانع من كون العلة شيئًا آخر<lb/>لم يبلغه إدراكنا، فلماذا لا نجمع بين الأدلة ما أمكن ونعمل بجميعها امتثالاً لما أُمرنا به<lb/>من الأخذ بكل ما أتانا به الرسول صلى الله عليه وسلم؟<lb/>وأما كون الأمر بضرب الدف لمن نذره يدل دلالة واضحة على جواز الملاهي<lb/>لعدم انعقاد نذر المنهي عنه - ففيه أن ذا إنما يدل جليًّا على جواز ضرب الدف فقط<lb/>فيخصص بذلك وبأحاديث الغناء - حديث منع المعازف كما سبق - فيبقى باقيها<lb/>على المنع، فكيف يقال: إن الأمر المذكور قد منع نهوض أدلة المنع شبهة.<lb/>وأما كون اقتصار الحافظ على رد تضعيف حديث البخاري في المعازف يدل<lb/>على أنه يرى ضعف سائر الباب - ففيه أنه قد يكون سكوته عن بيان حالها لعدم علمه<lb/>به لا لعمله بضعفها.<lb/>وبعدُ فإني أرى أن ما استنتجه الشوكاني من كلامه الطويل من أن المقام مقام<lb/>شبهة فقط لا يصلح نتيجة لبحثه فإنه نقل أجوبة المجوزين عن حديث البخاري<lb/>المعلق وردها، فعلم منه أن الحديث حجة للمانعين، وقد قال في خلال البحث: إن<lb/>الأحاديث ينهض مجموعها حجة لتعاضدها، فقد نصر المانعين بحجتين سلمهما.<lb/>وما احتج به للمجوزين من نحو عموم {وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ} (الأعراف:<lb/>157) يرد بتخصيصه بتينك الحجتين. وبعد دلالة السنة على المنع لا مساغ لمقاس<lb/>فقهي ولا غيره إلا قياس مع وجود دليل من كتاب أو سنة. فصفوة بحث الشوكاني<lb/>نُصرة المانعين وترجيح التحريم، لا مجرد أن المقام مقام شبهة.<lb/>نعم قد يقال: إن لفظ المعازف جمع محلى بال وهو للعموم، فمعنى<lb/>استحلال المعازف استحلال جميعها حتى نحو الغناء المهيج على محرم، فيكفي في<lb/>تحقق معنى الحديث تحريم مثل ذلك ويكون هذا جمعًا مقبولاً بين الأدلة يتفق مع<lb/>القياس الفقهي ومع الأمور التي رجحتم بها أدلة الجواز.<lb/>وقد يرد كون مجموع أحاديث الحظر غير الأول ينهض حجة بأن تعدد<lb/>الأحاديث الضعيفة إنما يقتضي بلوغ درجة الحسن إذا كان الضعف لنحو سوء حفظ<lb/>الراوي لا لفسقه أو اتهامه بكذب، والأول غير متحقق هنا فلا جزم بالحسن. ولو<lb/>أن الشوكاني ذكر هذين النقضين لأنتج بحثه ما ذكره من أن الموضوع موضوع<lb/>شبهة. فخلاصة بحث الفقير هو ما رآه الشوكاني أخيرًا من الاشتباه لا ما رأيتموه.<lb/>وقد أطلعت فضيلتكم عليه كي تروه أو تردوه. ولي وطيد الأمل أن تعيروا ذلك<lb/>عناية تامة إحقاقًا للحق، وإزالة للثام الشبهة عن وجهه، لا برحتم عَلَمًا للمهتدين،<lb/>ونبراسًا للمستضيئين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد زهران<lb/>خادم العلم الشريف ببندر المحمودية (بحيرة)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وأحد مشتركي المنار الأغر<lb/>(المنار)<lb/>يؤخذ من لسان العرب وغيره من المعاجم أن العزف يطلق في اللغة<lb/>على اللهو وعلى اللعب وعلى بعض الأصوات كالغناء والنواح والرعد والريح،<lb/>وصوت الرمل إذا هبت بها الريح، وقيل إن هذا هو الذي كانت العرب تطلق كلمة<lb/>(عزيف الجن) على ما يسمع منه في الليل. ويطلق بكثرة على الدف أو صوته،<lb/>والعزيف: الصوت. قال في اللسان: عزف يعزف عزفًا: لَهَا، والمعازف:<lb/>الملاهي، واحدها معزف ومعزفة. وعزف الرجل يعزف إذا أقام في الأكل<lb/>والشرب. وقيل واحد المعازف: عزفة، على غير قياس، ونظيره ملامح ومشابه<lb/>في جمع شبهة ولمحة، والملاعب التي يضرب بها يقولون للواحد والجمع: معازف،<lb/>رواية عن العرب. فإذا أفرد المعزف ضرب من الطنابير ويتخذه أهل اليمن.<lb/>وغيرهم يجعل العود معزفًا، وعزف الدف: صوته وفي حديث عمر أنه مر بعزف<lb/>دف فقال ما هذا؟ قالوا ختان، فسكت. العزف: اللعب بالمعازف، وهي<lb/>الدفوف وغيرها مما يضرب به. وكل لعب عزف. اهـ المراد.<lb/>فمن تأمل هذه المعاني يعلم أنها هي التي كانت تراد من العزف والمعازف في<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وسلم، ولم يصح نص بتحريم شيء منها، وكان أشهر<lb/>آلات الملاهي في ذلك العصر الدف وقد ثبت في السنن العملية والقولية إباحته<lb/>واستحبابه في بعض الأوقات كالعرس. وسائر آلات اللهو التي لم تكن في ذلك<lb/>العصر معروفة أو مشهورة يصح إطلاق لفظ المعازف عليها كما يصح إطلاق لفظ<lb/>الخمر على المسكرات التي حدثت بعد عصر الوحي وإن لم تكن تخطر هذه ولا تلك<lb/>في بال من يطلق اللفظ قبل وجودها. ولو جاء في الكتاب أو السنة نص صريح في<lb/>تحريم المعازف لكان أول ما يتبادر إلى فهم الصحابة منه تحريم ما كان ذائعًا في<lb/>عصرهم منه كالدف. ثم يلحق به غير الذائع وغير المعروف عندهم بعموم اللفظ<lb/>إذا كان الوضع اللغوي يساعد على ذلك، أو بطريق القياس إذا اتحدت العلة.<lb/>وقد علمنا من عبارة لسان العرب أن تسمية العود معزفًا ليس متفقًا عليها.<lb/>ولو كان المشهور من المعازف التي كانت في عصره صلى الله عليه وسلم محرمًا<lb/>لورد النص عليه في الكتاب أو السنة المشهورة لتوفر الدواعي على نقل ذلك<lb/>واشتهاره، ولم يصح حديث مشهور ولا دون المشهور في التنصيص على تحريم<lb/>شئ منها؛ بل صح ما يدل على الإباحة كما يعلم أخونا الباحث المنتقد. واشتهر<lb/>عن بعض كبار الصحابة والتابعين وأئمة الحديث كرواة الصحيحين والسنن أنهم<lb/>كانوا يبيحون الغناء والأوتار لا الدفوف فقط! وكان جمهور هؤلاء من أهل المدينة<lb/>الذين هم أجدر الناس بمعرفة السنن المتبعة في عصر النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>أما الحديث الذي هو موضوع البحث والسؤال فليس نصًّا ولا ظاهرًا في إنشاء<lb/>حكم تحريم المعازف ولا خبرًا بمعنى إنشاء ذلك. وإنما هو حديث آحادي في<lb/>الإخبار عن شيء يقع في المستقبل كالأحاديث في أشراط الساعة وأماراتها الواردة<lb/>في سياق الكلام عن الساعة. أو في مناسبات أخرى: كحديث أبي هريرة عند أحمد<lb/>ومسلم: (صنفان من أهل النار لم أرهما بعد: قوم معهم سياط كأذناب البقر<lb/>يضربون بها الناس، ونساء كاسيات عاريات، مميلات مائلات، على رؤوسهن<lb/>كأسنمة البخت، لا يدخلن الجنة ولا يجدن ريحها وإن ريحها ليوجد من مسيرة كذا<lb/>وكذا) فهذا الحديث ليس إنشاء لتحريم حمل السياط التي تشبه أذناب البقر (وهي<lb/>التي نسميها الكرابيج) وضرب الناس بها، ولا لتحريم كل وصف من أوصاف<lb/>النساء التي فيه؛ ولكنه يدل ضمنًا على أن كلاًّ من الصنفين يتلبس بمحرم يستحق<lb/>به عذاب الله تعالى. إن لم يكن في جزئيات ما وصف به ففي جملتها ومجموعها.<lb/>ولا بد أن يكون لتلك المحرمات أدلة تدل عليها من شرع الله تعالى في غير هذا<lb/>الحديث.<lb/>فأنا أفهم حديث المعازف الذي نتكلم فيه كما أفهم هذا الحديث: أفهم أن<lb/>حديث أبي هريرة يبين حال رجال من الظلمة يحملون نوعًا من السياط يضربون<lb/>بها الناس بغير حق، لأنهم أنشأوا لأنفسهم شريعة في عقاب المذنبين إليهم بذلك.<lb/>فحمل السياط التي تشبه أذناب البقر ليس محرمًا؛ إذ لا دليل على تحريمه،<lb/>وضرب الناس بها إذا كان في إقامة حد الله تعالى على الوجه المشروع ليس محرمًا<lb/>أيضًا.<lb/>ولكن ضرب الكرابيج الذي كان معهودًا بمصر محرم شرعًا لأنه من الظلم<lb/>المبين، وحرمته معلومة من الدين بالضرورة. وكذلك النساء الكاسيات العاريات<lb/>بما يلبسن من الشفوف التي تحكي ما تحتها من البدن، لا دليل في الشريعة على<lb/>تحريم هذا منه إذا فعلنه أمام أزواجهن فقط، ولك أن تقول مثل هذا في سائر<lb/>أوصافهن في الحديث، ولكن وجد في هذا العصر نساء يبرزن بهذه الصفات مع<lb/>الأجانب، وقد فسدن وأفسدن بذلك كثيرًا من الناس، فكل أفعالهن هذه محرمة بلا<lb/>ريب.<lb/>وعلى هذا النحو ومثل هذا الفهم أفهم حديث أبي عامر أو أبي مالك: (ليكونن<lb/>من أمتي قوم يستحلون الحِر والحرير والخمر والمعازف) ، معناه: سيوجد من<lb/>أمتي قوم يغلب عليهم الجهل بالدين أو التأويل للنصوص حتى توافق أهوائهم،<lb/>فيقعون في الحرام معتقدين بالجهل بالدين أو التأويل للنصوص حتى توافق أهواءهم،<lb/>فيقعون في الحرام معتقدين بالجهل أو بالتأويل أنه حلال، كاستحلالهم الفروج<lb/>بالمحلل من الطلاق الثلاث، وبالتسري بالحرائر اللواتي يبيعهن آباؤهن أو يُختطفن<lb/>من بلادهن، وكذلك يستحلون لبس الحرير الذي هو منتهى الزينة التي لا تليق إلا<lb/>بالنساء باعتقاد أن المحرم منه ما كان حريرًا خالصًا، وما يلبسونه مشوبًا بقطن أو<lb/>كتان - مثلاً - ويستحلون الخمر التي يستحدثونها بدعوى أن المحرم لذاته منها ما<lb/>كان من عصير العنب، ولا يحرم من غيره إلا القدر المسكر الذي لا يميز شاربه<lb/>السماء من الأرض - مثلاً - ويستحلون المعازف المستحدثة على الوجه الذي بُين في<lb/>رواية الحديث الأخرى: (يعزف على رؤوسهم بالمعازف والمغنيات) والمراد<lb/>بالمغنيات هنا القيان المشار إليهن في حديث علي وأبي هريرة عند الترمذي في<lb/>الخصال الخمس عشرة التي يترتب عليها نزول البلاء بهذه الأمة قبل الساعة ومنها:<lb/>(وظهرت القيان والمعازف وشربت الخمور) فالمراد من ذلك شيء لم يكن في<lb/>زمنه صلى الله عليه وسلم مع العلم بأن كل هذه المفردات كانت موجودة، وهو ما<lb/>استحدثه بعض الفساق مع الجمع بين العزف والغناء وشرب الخمر، ويدل عليه<lb/>قول بعض علماء اللغة في تفسير القينة؛ وهو أن المراد بها الجارية البيضاء التي<lb/>تغني للرجال في مجلس الشرب. فاقتران المعازف بالقيان وشرب الخمر هو<lb/>المخبر عنه بأنه من أسباب حلول البلاء وإن لم يذكر ذلك في كل رواية للحديث -<lb/>وهو حديث واحد لا يعرف المراد منه إلا بعد معرفته كله - وكثيرًا ما يكون<lb/>الاقتصار على بعض ألفاظ الحديث سببًا لجهل المراد منه. ومثله في هذا الحديث:<lb/>(وأَطَاعَ الرَّجُلُ امْرَأَتَهُ وَعَقَّ أمَّهُ وأَدْنَى صَدِيقَهُ وأَقْصَى أَبَاهُ) فإطاعة المرأة<lb/>وإدناء الصديق ليس منكرًا في الدين؛ وإنما كان أنكر باعتبار اقترانه بعقوق الأم<lb/>وإقصاء الأب. أو فهم منه أن إطاعة المرأة وإدناء الصديق في اتباع الهوى<lb/>والمنكرات.<lb/>وجملة القول أنني أفهم الحديث الذي نحن بصدد البحث فيه كما أفهم أمثاله مما<lb/>ورد في أنباء المستقبل التي أخبر بها النبي صلى الله عليه وسلم، فأجزم بأنها ليست<lb/>تشريعًا، وإنما هي إخبار بأشياء ستحدث بعده فما دل منها على تحريم شيء لا<lb/>يعرف فيه دليل على تحريمه فلا بد أن يكون ما أخبر به صلى الله عليه وسلم سيقع<lb/>على وجه محرّم، وأن يكون عنى به وقوعه على ذلك الوجه، كحديث الرجال<lb/>الذين بأيديهم سياط كأذناب البقر إلخ وغيره.<lb/>فهذه الأحاديث لا يقع التعارض والترجيح بينها وبين نصوص الكتاب والسنة<lb/>في التحليل والتحريم كما فعل الباحث؛ إذ جعل السنن العملية والقولية التي صحت<lb/>في إباحة المعازف والغناء مخصصة لعموم لفظ المعازف في حديث: (ليكونن<lb/>أناس من أمتي) كأنه هو الأصل في تحريم ما ذكر، وكأن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أراد بما سمعه وما أجازه وأقره أو ندب إليه من سماع الدفوف والغناء في<lb/>الوقائع المختلفة تخصيص ذلك العموم، وجعل ما كان يقع في عصره من عزف<lb/>الناس وسماعهم بسائق الفطرة استثناء من ذلك الأصل التشريعي العام ولا يفهم هذا<lb/>الفهم ويقول هذا القول ذو ملكة عربية إلا إذا حصر نظره في تحكيم قواعد أصول<lb/>الفقه في أمرين أحدهما: لفظ يدل على حرمة المعازف مطلقًا، وثانيهما: لفظ أو<lb/>عمل يدل على إباحة بعضها، فهو يعد الأول بمعنى: (حرمت عليكم المعازف)<lb/>أو (اجتنبوا المعازف) أما إذا نظر في أسلوب الحديث وسياقه الذي بيَّناه وقارنه<lb/>بأمثاله من الأحاديث، فإنه يجزم بما جزمنا به. ويعلم أن تحريم الشيئ ابتداء وجعله<lb/>حكمًا شرعيًّا لا يكون بمثل تلك العبارة، وناهيك بشيء من مقتضى الفطرة عهد من<lb/>الناس في كل زمان ومكان.<lb/>فلو أراد الشارع تحريم مثله لحرمه بنص صريح يبلغه جمهور الأمة، وتتوفر<lb/>الدواعي على نقله بالتواتر أو الاستفاضة.<lb/>فعُلم مما شرحنا أن هذا الحديث لم يقصد به تحريم ما ذكر؛ وإنما قصارى ما<lb/>يدل عليه أنه سيوجد قوم يسرفون في ذلك إسرافًا مقترنًا بالفساد، وبمنكرات قبيحة<lb/>محرمة بنص الكتاب، كشرب الخمر وتهتك القيان، وأنهم يستحلون ذلك بِعدِّ<lb/>معازفهم الإفسادية من قبيل المعازف التي أباحها الشرع لترويح النفس في بعض<lb/>الأحايين، أو السرور بنعمة الله في أيام الأعياد والأعراس وقدوم المسافرين، من<lb/>غير أن يقترن بها منكر من المنكرات المحرمة في الدين، كما يستحلون بعض<lb/>الخمور بعدها من قبيل النبيذ المباح الذي هو نقيع نحو التمر والزبيب في الماء الذي<lb/>لم يختمر فيصير مسكرًا. وما شدد من شدد من الفقهاء في إطلاق تحريم السماع إلا<lb/>لمثل هذه المفاسد التي فتن بها المغرمون به حتى صارت من لوازمه عندهم. وما<lb/>أنكر عليهم مَن أنكر من المحدثين والفقهاء والصوفية إلا تعميم التحريم، وتكلف<lb/>الاستدلال عليه بالآيات والأحاديث، ولم يسلم لهم دليل مما استدلوا به. كما يعلم من<lb/>الكتب المؤلفة في إباحته، ومن مثل نيل الأوطار والإحياء وشرحه.<lb/>والقول الفصل أن الأصل في العزف والمعازف (ومنه الغناء واللعب)<lb/>الحل. وأنه ورد في السنة ما يؤيد هذا الأصل كلعب الحبشة في المسجد وغناء<lb/>الجواري وسماع الدف والإذن به، وإن الحرمة تعرض لبعض ذلك، كما يعرض<lb/>لبعضها الاستحباب، ولا يبعد أن تصل معازف الحرب إلى درجة الوجوب إذا<lb/>كانت الحرب شرعية، فقد ثبت بالتجارب المتعددة المفيدة للقطع أن معازف الحرب<lb/>التي يسمونها (موسيقى) تنشط المقاتلين وتحفز هممهم وتزيد في ثباتهم وإقدامهم<lb/>وجرأتهم، وتزيل الشعور بالتعب والمشقة أو تخففه عنهم، كما يفعل الحداء<lb/>بالإبل. فإذا كان الثبات والإقدام من الواجبات بنص قوله تعالى: {فَاثْبُتُوا} (الأنفال: 45) وبعموم الأدلة الأخرى فقد تكون المعازف في بعض الأحيان<lb/>داخلة في قاعدة ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب.<lb/>هذا وإن أصول دين الفطرة والشريعة السمحة، الثابتة بالنصوص القطعية،<lb/>والمعلومة من الدين بالضرورة، أصل اليسر ونفي الحرج، وعدم تحريم شيء على<lb/>الناس إلا لضرره، ورفع الإصر والأغلال عن الأمم التي كانت قبله، حتى إن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم علل أمره للحبشة باللعب في مسجده بإظهار هذه المزية<lb/>في الإسلام.<lb/>أفنهدم هذه الأصول الثابتة والقواعد الراسخة، ونستنبط من حديث آحادي<lb/>روي بالمعنى في سياق الإخبار عن المستقبل، وذكر بعض الرواة من ألفاظه وقيوده<lb/>ما لم يذكره غيره - أن الأصل في آلات اللهو أن تكون محرمة في الإسلام وإن<lb/>وجدت بباعث الفطرة عند جميع الأمم، ولم تحرمها قبله الأديان الإلهية في ملة من<lb/>الملل، ثم نفرع عن هذا الأصل أن إباحة كل آلة منها تحتاج إلى نص من الشارع<lb/>يخصص ذلك الأصل العام، إن لم يمكن تأويله وتطبيقه عليه كما فعل المشددون؟<lb/>كلا إن الأمر بالعكس كما تقدم، ولا سبيل إلى تحريم شيء من ذلك بخصوصه،<lb/>وإنما نجزم بحرمة ما فيه مفسدة ظاهرة من سماع الفُسّاق وعزفهم الذي نراه في<lb/>عصرنا مصداقًا للحديث، وبهذا الشرح نستغني عن بيان رأينا في سائر مباحث هذه<lb/>الرسالة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n17-p720"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2819.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الحرب الأوربية<lb/>والدولة العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>كان أخوف ما نخاف على دولتنا قبل هذه الحرب اتفاق الدول الكبرى على<lb/>تقسيم بلادها إلى مناطق نفوذ اقتصادي، يتبعه النفوذ السياسي، فتمهد كل منهن<lb/>السبل في منطقتها للاستيلاء التام عليها، وتنتظر الفرص لإعلان امتلاكها، وكنا<lb/>قد رأينا بوادر هذا الاتفاق، ومنها الاتفاق مع فرنسا على منافعها في سوريا ومع<lb/>إنكلترا على العراق، بإزاء ما لألمانيا من الحقوق بامتياز سكة الحديد بين الآستانة<lb/>وبغداد.<lb/>أما وقد وقع بين تلك الدول ما كانت تتمخض به حوادث الأعصار وتشخص<lb/>لرؤية أهواله الأبصار، فقد سنحت لها فرصة للم شعثها، وتوفير ثورتها، وجمع<lb/>كلمة شعوبها، وإعداد وسائل الدفاع الوطني في بلادها، وإزالة ما للأجانب من<lb/>النفوذ والامتياز فيها، مع حفظ حقوقهم وتأمينهم على أنفسهم وأموالهم، بحيث<lb/>تكون مستقلة في داخليتها حق الاستقلال، ولا تكون دون الجبل الأسود والبلغار<lb/>واليونان، وما شرعت فيه من الاستعداد العسكري وتعبئة الجيش المنظم يجب أن<lb/>تراعي فيه الاقتصاد. وتجعله وسيلة للاستفادة من الحياد، ولا شك أن الأمة كلها<lb/>تشد أزرها في ذلك (وعند الشدائد تذهب الأحقاد) .<lb/>هذا ما نراه وما يراه كل مَن نعرف من العقلاء الذين ذكرناهم في هذه المسألة<lb/>من عرب وترك وغيرهما، وإنا لنعلم مع ذلك أن بين الحكومة الاتحادية والدولة<lb/>الألمانية اتفاقًا سريًّا قبل الحرب، والظاهر أن الثانية جعلته ذريعة لاستخدام جيش<lb/>الأولى في قتال أعدائها.<lb/>الدولة قريبة العهد بحرب لم تبق في خزائنها مالاً، ولا في مسالحها سلاحًا،<lb/>وقد أبيد بها مئات الألوف من خير جندها، والأمة فقيرة لا تستطيع أن تمد الدولة<lb/>عن سعة بما تستطيع أن تحارب به دولة كبيرة كالروسية وحدها، فكيف تحاربها<lb/>ومعها إنكلترا وفرنسا واليابان، وبعض حكومات البلقان؟ وهذه الحرب قد تستمر<lb/>عدة أعوام، كم تَسُوق من الجند إلى روسيا وكم تُبْقي لحماية بلادها الواسعة،<lb/>وثغورها غير محصنة؟ وإذا غلب جيش لها في رجاء من الأرجاء، أو احتاج إلى<lb/>الميرة والذخيرة والسلاح، فكيف السبيل إلى إمداده من الأرجاء الأخرى والبحار<lb/>محرمة عليها، ولا سكك حديدية تصل بين أقطارها؟ <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2820.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
