<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="27" to="27" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">27</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3638.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1926م</date>
         <pb n="n27-p162" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3639.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علماء مصر يؤيدون مذهب السلف الصالح</head>
<tei:p>
               <lb/>فتوى صاحبَي الفضيلة<lb/>الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية<lb/>في زيارة القبور والموسيقى وشرب الدخان<lb/>أرسل صاحب الجلالة عبد العزيز بن سعود ملك <placeName>الحجاز</placeName> وسلطان نجد<lb/>وملحقاتها برقية إلى الحكومة المصرية يبسط فيها القول في حكم الشرع في المسائل<lb/>الثلاث المتقدمة وغيرها بسبب ما أذاعه دعاة السوء والتفرقة بين شعوب المسلمين<lb/>من أن حكومة جلالته في <placeName>الحجاز</placeName> ستمنع كذا وكذا، فسألت الحكومة المصرية حكومة<lb/>جلالته عما يريد أن يتخذه من الإجراءات مما يتعلق بالحجاج والمحمل على الأخص<lb/>فورد عليها جواب جلالته بالبرق وهذا ملخصه كما نشرته جرائد <placeName>القاهرة</placeName> قالت:<lb/>أما البرقية فطويلة وقد استهل الملك ابن السعود برقيته بشكر الحكومة<lb/>المصرية وجلالة ملك مصر وامتداحهما على ما بذلوه من المساعدة للحجاز وأهله ثم<lb/>قال: إنهم (أي حكومة مصر وملكها) ذخر الإسلام ولذلك فإنه يرجو أن يكونوا عونًا<lb/>له في إقامة ما أمر به كتاب الله وسنة الرسول صلى الله عليه وسلم.<lb/>وتكلم عن حالة الأمن واستتبابه في البلاد الحجازية وعدم وجود ما يخشى منه<lb/>على سلامة الحجاج وذكر أنه يقابل المحمل وركب المحمل على الرحب والسعة<lb/>ويرحب بهم الترحيب اللائق بمقامهم وبمصر وبأهل مصر وبملك مصر ويسمح<lb/>بدخول البعثات الطبية كلها.<lb/>وذكر أنهم لا يتعرضون لعقائد الناس ولا يتدخلون في معتقداتهم ولكنهم<lb/>يمنعون ما لا يقره الدين. وقال: إنهم لا يمنعون أحدًا من زيارة القبور ولكنهم لا<lb/>يسمحون بالغلو في ذلك مثل التمسح وتقبيل العتبة والحوائط، فإن الطواف لا يكون<lb/>إلا ببيت الله الحرام فقط (أي الكعبة) وقد نهى الأئمة والسلف الصالح عن الطواف<lb/>بالقبور.<lb/>وتكلم عن الموسيقى والدخان، وذكر أنه يلفت نظر الحكومة المصرية إلى ما<lb/>سيذكره في شأنهما ويرجو الموافقة عليه حفاظًا لأواصر الصداقة والود.<lb/>وقال عن الموسيقى: إنها ولو كانت مسلية للجند ومنظمة لسيرهم فإنها تلهي<lb/>عن ذكر الله في البلاد التي أوجدها الله لذكره. وقال: إنه يقبل مجيئها لغاية جدة فقط<lb/>لأن فريقًا كبيرًا من أهل نجد وغيرهم يعدها من الملاهي التي لا يصح استعمالها لا<lb/>سيما في أوقات العبادة.<lb/>وقال عن الدخان: إنه شجرة خبيثة: يجب أن تطهر منها البلاد المقدسة التي لا<lb/>يحرق فيها إلا العود والند والمسك. وذكر أنه منع شرب الدخان جهرًا.<lb/>ولما وصل الكتاب إلى وزارة الداخلية المصرية أحالته على صاحبي الفضيلة<lb/>شيخ الجامع الأزهر والمفتي؛ لأن ذلك من شأنهما فكان جوابهما ما نصه:<lb/>علم ما جاء بخطاب سعادتكم رقم 10 مايو سنة 1926 نمرة 91 إدارة<lb/>المرافق له صورة من التلغراف المرسل من حضرة صاحب الجلالة ملك الحجاز<lb/>وسلطان نجد لحضرة صاحب الدولة وزير الداخلية بمصر المطلوب به الإفادة عما<lb/>تقضي به الشريعة الغراء فيما اشتملت عليه صورة التلغراف من الموضوعات<lb/>والإفادة أيضًا عما يتبع في إقامة الحج أو لا في هذا العام مع ما ذكره حضرة صاحب<lb/>الجلالة الملك ابن السعود.<lb/>وبالنظر فيه وجدنا أن ما يصلح موضعًا للاستفتاء هو ما جاء بالوجهين<lb/>السادس والسابع مما يتعلق بزيارة القبور، والموسيقى، والدخان على الوجه<lb/>المذكور بتلك الصورة.<lb/>فأما ما يتعلق بزيارة القبور فنقول: إنها مندوب إليها شرعًا بقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم (كنت نهيتكم عن زيارة القبور ألا فزوروها) وكان صلى الله عليه وسلم<lb/>يزور قبور المسلمين ببقيع الغرقد ويقول (السلام عليكم دار قوم مؤمنين وإنا إن<lb/>شاء الله بكم لاحقون أسأل الله لي ولكم العافية) وكان يزور شهداء أحد على رأس<lb/>كل حول ويقول (السلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار) ونقل محشي إمداد<lb/>الفتاح عن القهستاني ما نصه: قال في الإحياء: والمستحب في زيارة القبور أن<lb/>يقف مستدبر القبلة مستقبلاً وجه الميت وأن يسلم (ولا يمسح القبر ولا يقبله ولا<lb/>يمسه) وبين الفقهاء جملة ما يكره عند زيارة القبور ثم أجملوا ذلك بقولهم (وكذا<lb/>كل ما لم يعهد من غير فعل السنة) وهي قاعدة كلية ينبغي تطبيقها على أي فعل لم<lb/>يعهد في السنة، وقد مثلوا له بالمس والتقبيل، ومعلوم أنه لم يعهد من فعل السنة<lb/>الطواف بغير الكعبة.<lb/>وأما ما يتعلق بشرب الدخان فنقول: إنه لم يكن موجودًا في عهد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم ولا في عهد خلفائه الراشدين ولا الصحابة والتابعين لهم بإحسان ولا<lb/>في زمن الأئمة المجتهدين، وإنما حدث في القرون الأخيرة واختلف العلماء فيه<lb/>اختلافًا كثيرًا، فمنهم من قال بحرمته عملاً بحديث أحمد المروي عن أم سلمة<lb/>رضي الله عنها (نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن كل مسكر ومفتر) ، وقال<lb/>(إنه إن لم يكن مسكرًا كان مفترًا) وجنحوا مع هذا إلى نهي ولي الأمر عنه،<lb/>والقواعد الفقهية تقتضي أن ولي الأمر لو نهى عن مباح لمصلحة دينية حرم -<lb/>ومنهم من ذهب إلى أنه مكروه نظرًا لما فيه من الضرر الظاهر للأبدان وإضاعة<lb/>الأموال. ومنهم من لا يرى أنه مفتر، فقال بإباحته أخذًا بالقاعدة العامة، وهي أن<lb/>الأصل في الأشياء الإباحة أو التوقف. ورد على من قال بالحرمة أو الكراهة بأنهما<lb/>حكمان شرعيان لا يثبتان إلا بدليل ولم يوجد. والذي يظهر أن أعدل الأقوال هو<lb/>القول بالكراهه فينبغي تركه وعدم الإصرار على تعاطيه، فإن الإصرار على<lb/>الصغائر يقلبها كبائر.<lb/>وأما الموسيقى فحكمها من جهة الإيقاع والاستماع حكم اللهو واللعب والعبث<lb/>وهو الكراهة التحريمية، فإن فقهاءنا نصوا على كراهة كل لهو كالرقص والسخرية<lb/>والتصفيق، وضرب الأوتار من الطنبور والبربط والرباب والقانون والمزمار<lb/>والصنج والبوق فإنها كلها مكروهة تحريمًا، ولم يستثن من ذلك إلا ضرب الدف<lb/>في الأعراس والأعياد الدينية، وإلا ملاعبة الرجل زوجه وتأديبه لفرسه ومناضلته<lb/>بقوسه.<lb/>هذا ونرى أن تأخذ حكومتنا السنية حرسها الله تعالى بتسهيل أمر الحج على<lb/>المسلمين والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>مفتي الديار المصرية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الجامع الأزهر<lb/>إمضاء <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ختم<lb/>عبد الرحمن قراعة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أبو الفضل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الرحمن قراعة</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p165" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3640.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علاقة الأحياء بالأموات</head>
<tei:p> [*]<lb/>نحن معشر المسلمين اليوم نزور أمواتنا زيارة غير شرعية، ونطلب منهم<lb/>ما لا يجوز طلبه إلا من الله، نعم إن هذا لا يفعله خاصتنا وعلماؤنا وأهل الفضل<lb/>فينا، ولكن يفعله عامة المسلمين الذين هم إخواننا من رجال ونساء، وهؤلاء العامة<lb/>هم ثلث الأمة الإسلامية على أقل تقدير، فهل يجوز لولاة أمورها وخاصة علماءها أن<lb/>يروا مائة مليون مسلم ومسلمة على غير الحق والهدى في هذه الزيارة ثم يهملوهم<lb/>من الوعظ والإرشاد؟<lb/>ألسنا نراهم يطلبون من الأموات أن ينفعوهم ويضروا غيرهم؟ ألا يطلبون<lb/>منهم العافية والرزق وأن يُشفى مريضهم ويقهر عدوهم ويرد ضائعهم مما لا يصح<lb/>طلبه إلا من الله تعالى؟ تقول: وهل يفعل المسلمون ذلك؟ أقول: نعم، زر السيد<lb/>البدوي في طنطا وأبا العباس المرسي في الإسكندرية، والجيلاني في <placeName>بغداد</placeName>،<lb/>وعبد السلام بن مشيش في مراكش تعلم صحة قولي.<lb/>مع أن السلف الصالح رضوان الله عليهم كانوا يزورون الأموات ويدعون لهم<lb/>ولا يكلفونهم قط ما ليس من وظائفهم. وهذا نبينا وقرة أعيننا وبرد أكبادنا محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يطلب من جده إسماعيل ولا من جده الأكبر إبراهيم الخليل<lb/>مطلبًا ما. وإنما كان يطلب من الخالق الحي سبحانه وتعالى مباشرة من دون واسطة.<lb/>أفبعدما أدَّبنا ربنا بقوله {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) مقال لقائل؟<lb/>ومثله قوله صلى الله عليه وسلم: (إذا سألت فاسأل الله وإذا استعنت فاستعن بالله)<lb/>وكان عبد الله بن عمر رضي الله عنهما يزور قبر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فيقول (السلام عليك يا رسول الله، السلام عليك يا أبا بكر، السلام عليك يا أبتِ<lb/>) ثم يدعو الله وينصرف، وهكذا كل الصحابة رضوان الله عليهم أجمعين.<lb/>إن مطالب الإنسان قسمان: قسم من أمور الدنيا جعل الله البشر أنفسهم سببًا<lb/>في الحصول عليه فيطلب من البشر: كأن تحتاج إلى قرض فتطلبه من صديقك<lb/>الغني أو وظيفة فتطلبها من الوالي، وناظر الداخلية، أو زوجة فتطلبها من وليها<lb/>الشرعي في نظير مهر، فإذا لم تطلب هذه المطالب من أربابها، ولم تتوسل إليها<lb/>بأسبابها، وإنما تركت الأسباب جانبًا وطلبتها من الله فضلاً عن الأموات لم يقبل الله<lb/>ذلك منك؛ لأنك خالفت أمره ودابرت سننه التي بنى حركة الكائنات عليها.<lb/>وقسم من المطالب الدنيوية لم يجعل الله له أسبابًا تدخل تحت مقدور البشر، فهذه<lb/>المطالب إنما تطلب من الله مباشرة خالق الكل ومفيض الخير على الكل.<lb/>وهذه المطالب كتيسير أسباب الرزق والعافية والتوفيق للخير، وكممارسة<lb/>الفضائل، والصرف عن الشر ومقارفة الرذائل، وجعل عمرنا طويلاً، وحياتنا<lb/>طيبة، وتخفيف سكرات الموت، ودخول الجنة، وتبوأ أعلى درجاتها، وأن<lb/>يرزقني أولادًا ويجعلهم سعداء في الدارين، وأن يكف عنا شر الأشرار <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>فكل هذا مما لا يصلح طلبه إلا من الخالق الحي، فما المعنى لطلبه إذن من<lb/>المخلوق الميت المحتاج إلى رحمة من الله وإلى (دعوة) منك.<lb/>أصبح الناشئون اليوم بعد أن درسوا العلوم العصرية الفلسفية يشكون والعياذ<lb/>بالله تعالى في الخالق الذي:<lb/>وفي كل شيء له آية <gap resp="#org_MS"/> تدل على أنه واحد<lb/>فكيف يمكننا أن نقنعهم بعبادة ما لا يُعد ولا يحصى من الأولياء الأموات؟ لو<lb/>كان الأولياء محصورين في عدد مثلاً لهان الأمر وقلنا للمسلمين الزموا هؤلاء،<lb/>ولكن في كل قطر بل في كل بلد بل في كل قرية عدد كبير من هؤلاء الآلهة<lb/>الصغار؟ وعلى كل مسلم أن يعتقد فيهم كما يعتقد في خالقه تقريبًا.<lb/>والمسلمون اليوم محاطون بالأوربيين الأحرار في أفكارهم وآرائهم، بل إن<lb/>كثيرين من الأحرار غير الأوربيين يعيشون بيننا وبعضهم من إخواننا وأبنائنا<lb/>وأفلاذ أكبادنا فتكليفهم عبادة أولياء مخلوقين لا يدخلون تحت حصر وقولنا لهم: إن<lb/>هذا دين يرضاه الله، لنا تكليف لا يقبلونه وربما أدى الأمر أخيرًا إلى شكهم في الله<lb/>نفسه تعالى الله وتقدست صفاته وأسماؤه.<lb/>فلا جرم أنَّا إذا اجتهدنا في إثبات الألوهية على أسلوب مقنع نكون خدمنا ديننا<lb/>الإسلامي خدمة عظيمة، ولندع الآن تكليفهم عبادة الأولياء فقد كثروا وتراكموا،<lb/>والأثقال إذا تراكمت على ظهر الدابة بحيث لم تعد تقدر على حملها تساقطت بنفسها.<lb/>وأرى أن مزاعمنا في هؤلاء الأولياء الكثيرين زادت على طاقتنا فلم تعد تطيق<lb/>حملها ظهورنا.<lb/>لما كنت نزيل القطر المصري ذهبت من <placeName>القاهرة</placeName> إلى مدينة طنطا لزيارة<lb/>(السيد البدوي) رضي الله عنه، وقد رأيت من جماهير الزائرين ما أنكرته<lb/>واستبشعته، فرجعت إلى <placeName>القاهرة</placeName>، وكتبت في المؤيد مقالاً بهذا الموضوع منكرًا<lb/>محذرًا. وبعد أيام ذهبت إلى دار المرحوم (أحمد بك الحسيني) وكان عنده جماعة<lb/>من علماء الأزهر، فجرى ذكر زيارتي للبدوي وما كتبته في المُؤيد بشأنها فأيدني<lb/>قوم وخذلني آخرون، وكان أشدهم حملة عليّ وتقبيحًا لقولي أستاذ يقال له (الشيخ<lb/>مدوخ) وهو شيخ مبارك طيب القلب سليم النية، أحسن الله جزاءه، فقلت له:<lb/>ياحضرة (الشيخ مدوخ) إنما أريد فيما كتبته في المؤيد تصحيح عقائد إخواننا العامة<lb/>فلا يشركوا مع الله أحدًا ولا يصبح ديننا بسببهم مضغة في أفواه الإفرنج، فيقولوا عنا<lb/>إننا وثنيون ونعبد آلهة كثيرة فلا يعود يسهل علينا بعد ذلك نشر ديننا في العالم، بل<lb/>إن طعنهم فينا على هذه الصورة يغري بنا دولهم فيستولوا علينا ويمحونا من العالم<lb/>بداعي أننا فاسدون مفسدون. أنت وإخوانك العلماء تعرفون كيف تزورون الزيارة<lb/>الشرعية، ولكن لا تكونون ناجين من التبعة فتهملوا تعليم إخوانكم العامة المساكين<lb/>وأرشادهم، ألستم أنتم ورثة الأنبياء قد ورثتم محمدًا (صلى الله عليه وسلم) في<lb/>تعليم أمته الدين؟ وأن محمدًا (صلى الله عليه وسلم) لبث في <placeName>مكة</placeName> قبل الهجرة<lb/>نحو عشر سنوات يعلم الناس فقط أن لا يدعوا مع الله أحداً. فليقض كل واحد<lb/>منكم سنة واحدة على الأقل في تعليم المسلمين الزيارة الشرعية فلا يدعوا مع<lb/>الله أحدًا.<lb/>علموهم أن زيارة الأموات والأولياء لأجل الاتعاظ والاعتبار فيرجعوا عن<lb/>الشرور، ولأجل تذكر مناقب الولي العظيم فيقتدوا بها، هذا هو المقصود من زيارة<lb/>الميت في الشرع، فكيف ساغ لزائري قبر السيد البدوي أن يطلبوا منه ما لا يطلب<lb/>إلا من الله، ولعمري إن صنيعهم هذا لا يرضي الله ولا السيد البدوي نفسه.<lb/>فاغتاظ مولانا (الشيخ مدوخ) وقال بحدة: إني أخاف عليك يا هذا أن يبطش<lb/>بك السيد البدوي. فعجبت لقوله، وعجبت للحاضرين قائلاً: أصحيح أن السيد<lb/>يبطش بشخص لم يعمل إلا ما كان هو نفسه في حياته يعمله من وعظ العامة<lb/>وإرشادهم وحملهم على التمسك بآداب الدين وفضائل الإسلام؟ فتأثر الحاضرون من<lb/>قولي. ثم انفض المجلس وذهبت إلى بيتي، وأويت إلى فراشي ونفسي تهجس بما<lb/>كان من الحديث بيني وبين (الشيخ مدوخ) وقوله لي: إن السيد سوف يبطش بي.<lb/>ثم نمت فرأيت فيما يرى النائم كأني في دار السيد أحمد بك الحسيني وعنده خلق<lb/>كثيرون، وفي صدر المجلس شيخ جليل كأنما القمر يتلألأ في وجهه. قيل لي: إنه<lb/>السيد أحمد البدوي. فخطر ببالي للحال (الشيخ مدوخ) وأنه لا بد أن يكون حكي له<lb/>خبري معه، وكان الأمر كما قدرت، فإن السيد ما وقع نظره علي حتى تبسم وهز<lb/>رأسه كالمعاتب اللائم. فأسرعت إليه وانكببت على يديه أشمهما وأقبلهما. وجعلت<lb/>أحلف بالله وبجده صلى الله عليه وسلم [1] أني لم أتفوه بكلمة تمس مقامه الكريم<lb/>(وأن الشيخ مدوخ) بلغه خلاف الحقيقة، وأن حضرات علماء الأزهر الذين كانوا<lb/>حاضرين في المجلس مثل الشيخ بخيت والشيخ البيجرمي والشيخ سليمان العبد<lb/>يشهدون بصحه قولي، ثم قلت له بإخلاص واحترام: لا أظنك أيها السيد ترضي أن<lb/>ينزلك عامة المسلمين منزلة الرب إلهك، إنني يا سيدي أحبك ولكن أحب الحق<lb/>أكثر منك. وأحترمك ولكن أحترم ديني أشد من احترامي لك. أزور قبرك وأذكر<lb/>مناقبك وأتعظ بموتك، وأقرأ الفاتحة وأبعث بثوابها هدية إلى روحك الطاهرة [2]<lb/>ولكن لا أطلب منك نفعًا في مقابل هذه الهدية التي أرسلتها إليك؛ لأن إعطاء الهدية<lb/>بمقابل مخالف للآداب الإسلامية، والسجايا العربية.<lb/>أنك يا سيدي لو سمعت من زائريك استغاثاتهم، وابتهالاتهم، وتكاليفهم لك<lb/>بتفريج كرباتهم وقضاء حاجاتهم، مقتّهم وعذرتني، إنهم يا سيدي يعتقدون في<lb/>أحجار قبرك وفي الأستار الملقاة على ضريحك تأثير الحب والبغض، والشفاء<lb/>والمرض، والغنى والفقر، والنفع والضر.<lb/>فتغير وجه السيد وجعل يلحظ (الشيخ مدوخ) شزرًا، فانبسطت أنا حينئذ<lb/>بعد الانقباض وتفتحت في الكلام فقلت: إن عبد الله بن سبأ اعتقد في جدك أمير<lb/>المؤمنين سيدنا علي بن أبي طالب أن فيه شائبة ألوهية فنفاه إلى مصر ثم إلى<lb/>المدائن، فما كنت أنت صانعًا في هؤلاء الذين يعتقدون فيك ما يعتقدون في الرب<lb/>معبودك؟ فقطّب السيد وزوى حاجبيه وقال: لو أطلقت يدي فيهم لنفذت عليهم<lb/>حكم الشرع، ثم التفت السيد رضي الله عنه إلى السادة العلماء وقال لهم عجبًا:<lb/>كيف تسربت هذه الضلالات إلى العامة وأنتم فيهم؟ ثم كيف تغافلتم عنهم حتى<lb/>خرجوا في الاعتقاد فينا وفي زيارتنا عن حدود السنة وآداب الشريعة؟ وكيف<lb/>تلاهيتم عنهم فجعلوا ينسبون إليّ من الأعمال ما لا يصح ويعملون في مولدي من<lb/>الآثام ما لا يجوز؟ لماذا لم تفهموهم أن طريقتنا نحن معاشر الأولياء هي الكتاب<lb/>والسنة، وأن الذي يرضينا منهم إنما هو العمل بأحكام الشريعة كما كنا نعمل في<lb/>حياتنا.<lb/>ثم التفت السيد البدوي إلى شاب حسن الطلعة قاعد في طرف المجلس وقال له<lb/>قم يا بني فاقرأ على الحاضرين ما ألقيته عليك وعلى رفاقك المريدين في هذا<lb/>الصباح، فقلت لمن بجانبي ومن هذا الشاب؟ قال هو عبد العال أكبر تلامذة السيد<lb/>البدوي، فأخرج الشاب من جيبه كراسة فقلب فيها ثم قرأ بصوت جهوري ما يلي:<lb/>(يا عبد العال أشفق على اليتيم، واكس العريان، وأطعم الجيعان، وأكرم<lb/>الغريب والضيفان عسى أن تكون عند الله من المقبولين) .<lb/>(يا عبد العال: أحسنكم خلقًا أكثركم إيمانًا بالله تعالى، وإن الخلق السيئ يفسد<lb/>العمل الصالح كما يفسد الخل العسل) .<lb/>(يا عبد العال: هذه طريقتا مبنية على الكتاب والسنة، والصدق والصفا،<lb/>وحسن الوفا، وحمل الأذى، حفظ العهود) .<lb/>(يا عبد العال: لا تشمت بمصيبة أحد من خلق الله، ولا تنطق بغيبة ولا<lb/>نميمة ولا تؤذ من يؤذيك، واعف عمن ظلمك، وأحسن إلى من أساء إليك، وأعط<lb/>من حرمك) .<lb/>(يا عبد العال: أتدري من هو الفقير الصادق؟ هو الذي لا يسأل أحدًا،<lb/>ويعمل بالكتاب والسنة) .<lb/>(يا عبد العال: إن شروط طريقتنا أن لا يكذب المتبع لها، ولا يأتي بفاحشة<lb/>وأن يكون غاضّ البصر عن محارم الله، طاهر الذيل عفيف النفس، خائفًا من الله<lb/>عاملاً بكتاب الله، ملازمًا للذكر، دائم الفكر) .<lb/>(يا عبد العال: من لم يكن عنده علم لم تكن له قيمة في الدنيا، ولا في<lb/>الآخرة)<lb/>ثم سكت عبد العال وجلس، فالتفت السيد إلى الحاضرين، وقال هذه هي<lb/>طريقتنا يا قوم وهذه هي آدابنا وهذا ما نريد من أحبابنا ومريدينا أن يقولوه ويفعلوه،<lb/>فمن أين جاءوا في حقنا بهذه الغرائب والعجائب؟ وكيف أنزلونا منزلة الرب خالقنا؟<lb/>تعالى الله عما يقولون علوًا كبيرًا.<lb/>عندها نهض (الشيخ مدوخ) وقال بتأثر وانفعال: يا أيها السيد إن المسلمين<lb/>الذين يزورونكم إنما يستشفعون بكم إلى ربكم ويتبركون تبركًا بلثم أحجار ضريحكم<lb/>ويدعون الله تعالى ثم ينصرفون وليس في فعلهم ما يخالف الشرع ولا آداب السنة<lb/>ولا هو مما يسمى عبادة.<lb/>فالتفت السيد إلي كأنه يستفهم مني عما قاله (الشيخ مدوخ) فقلت له يا سيدي<lb/>يمكنني أن أرد على الشيخ مدوخ بأن العامة الذين يزورون قبور الأنبياء والأولياء<lb/>نسمعهم بآذاننا يدعونهم بأسمائهم قائلين افعلوا كذا واصنعوا كذا.<lb/>وقد روى الإمام أحمد بن حنبل في مسنده من حديث البراء بن عازب رضي<lb/>الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال (الدعاء عبادة) وفي رواية (الدعاء<lb/>مخ العبادة) والآيات والأحاديث في ذلك كثيرة يمكن أن نحتج بها على الشيخ مدوخ<lb/>ولكن هو أيضاً يمكنه أن يرد علينا مؤولا تلك الأحاديث، ومفرغًا لها في القالب<lb/>الذي يريده، فتحتدم بيننا نار الجدال على غير طائل وربما أدى الأمر أخيرًا إلى<lb/>المراء والمماحكة والمهاترة، وهذا لا يليق بمجلسك الكريم. فإن استحسنت ذهبنا<lb/>جميعًا إلى طنطا فنزور المقام الأحمدي ترى بعيني رأسك ما يفعله المسلمون حول<lb/>قبرك. فقال لقد أحسنت بالرأي أحسن الله إليك بالجنة، وصلنا إلى طنطا ودخلنا<lb/>المقام الأحمدي ومعنا (الشيخ مدوخ) فإذا رجل فلاح هرم متمسك بأستار القبر وهو<lb/>يبكي ويستغيث ويقول: يا سيدي ويناجي أحجار القبر بكلام غير مفهوم. فأشار إلي<lb/>السيد أن أسأله عن قصته فسألته فدفعني في صدري وقال اذهب عني يا شيخ.<lb/>فعدت إليه وتلطفت له في السؤال ففهمت منه أن جاره حرق بيدره وذبح بقرته فهو<lb/>يطلب من السيد إما الانتقام من الظالم أو التعويض عليه ببيدر آخر وبقرة أخرى.<lb/>فاربد وجه السيد عند سماع كلام الفلاح وسكت على مضض. ورأينا رجلاً آخر من<lb/>الزائرين يحك ظهره بقفص قبر السيد فقال: إنه وقع على ظهره وهو يسقي زرعه<lb/>بالشادوف فجاء يستشفي بقفص السيد.<lb/>وهناك امرأة تولول وتذرف الدموع الغزار وتهتف بالسيد. وتطلب منه أن<lb/>يهلك ضرتها ويجعل زوجها يطلقها ويحبها هي ويرزقها غلامًا ذكرًا من أهل الحياة<lb/>ورأينا رجلاً كهلاً ببنطلون أسود وجاكيت سوداء وطربوش يدعو بالقرب من السيد<lb/>ويلحّ إلحاحًا منكرًا. فإذا هو من موظفي الحكومة وقد أحالوه على المعاش فهو يطلب<lb/>أن ينظر السيد في حالة ومستقبل عياله. عندها ضاق صدر السيد البدوي، ولم يعد<lb/>يطيق الصبر على ما سمع من هذا اللغط والهذيان والتفت إلى (الشيخ مدوخ) قائلاً:<lb/>ما هذه المطالب؟ وما هذه التكاليف؟ وما هذه الزيارة التي تقول إنها شرعية؟<lb/>وهل نحن الأولياء المستغرقين في جلال ربنا فارغو القلب لقضاء كل هذه اللبانات<lb/>والحاجات؟ أليس الله الحي الذي بيده مفاتيح الخير والشر والنفع والضر بأقرب إلى<lb/>هؤلاء الشاكين من حبل الوريد؟ فسكت (الشيخ مدوخ) وعليه علائم الحيرة<lb/>والارتباك والخجل.<lb/>وبينما نحن نسمع كلام الشاكين ودعاء الملحين إذا برجل معمم آخذ بتلابيب<lb/>رجل آخر يظهر من قيافته أنه غريب وهما يتنازعان ويتدافعان فسأل السيد: ما<lb/>خبرهما؟ فقيل له: إن الأول المعمم مزور يعلم الناس الزيارة ويأخذ منهم أجرة،<lb/>وهذا الغريب يقول له: إنه يعرف آداب الزيارة فهو يريد أن يزور بنفسه من دون<lb/>معلم وأنه لا يستحل أن يؤدي دراهم تلقى في (صندوق الزيارة) الموضوع في<lb/>جانب المقام فقامت قيامة السيد (رضي الله عنه) وغضب غضبًا شديدًا وقال: يا<lb/>سبحان الله. كل هذا يجري على مراقدنا. وفوق رؤوسنا؟ إلى هذا الحد بلغ<lb/>الأمر بالمسلمين أن يتخذوا قبورنا حوانيت للتجارة وأجسامنا بضاعة للاستغلال؟<lb/>فوق اتخاذهم لها أوثانًا؟ نحن كنا في الحياة الدنيا نعادي المال ولا نجعل أجسامنا تتمتع<lb/>به أكلاً ولبسًا وادخارًا أفيجوز أن تُجعل أجسامنا عدوة المال شباكاً للمال،<lb/>ووسيلة من وسائل جمع الحطام؟<lb/>ثم تراءت لنا من بعيد صحيفة ملقاة في داخل القفص المعدني الذي فيه قبر<lb/>السيد فاقتربنا منه وتناولنا الصحيفة وإذا فيها قصيدة [3] غراء بإمضاء مفتي مصر<lb/>الشيخ (بكري الصدفي) يشكو إلى السيد البدوي من شيخ الأزهر الشيخ عبد<lb/>الرحمن الشربيني ويستعديه عليه ويطلب منه أن يعجل في عزله من وظيفة مشيخة<lb/>الأزهر وهي مذيلة بإمضاء رافعها حضرة مفتي مصر المومأ إليه، وهذه هي القصيدة<lb/>مع مقدمتها:<lb/>(التجاء واستنجاد برجل الفتوة طويل النجاد، وإمام الأولياء، وسراج<lb/>الأصفياء، الغوث الأوحد سيدي وولي نعمتي البدوي أحمد دامت إمداداته، وعمت<lb/>في الدارين بركاته:<lb/>آمين آمين لا أرضي بواحدة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حتى أضم إليها ألف آمينا<lb/>***<lb/>أيرضيك يا غوث الورى وإمامهم <gap resp="#org_MS"/> غبينة أهل الحق والحق ظاهر<lb/>تعدى لئيم القوم وأشتد بغيه <gap resp="#org_MS"/> وجاء بكل الحقد وهو يجاهر<lb/>أتى بالمعاصي معلنًا، وهو يدعي <gap resp="#org_MS"/> مكانة دين قيم، وهو فاجر<lb/>وساعده حزب على شكله سعوا <gap resp="#org_MS"/> بكل فساد أوضحته الكبائر<lb/>فضلوا جميعًا عن طريق رشادنا <gap resp="#org_MS"/> وأزهرنا منهم غدا وهو صاغر<lb/>فجئنا حماكم نرفع الأمر سيدي <gap resp="#org_MS"/> ونطلب دين الله، والله ناصر<lb/>وأنتم إمام الأولياء ولا مرا <gap resp="#org_MS"/> وأنت غياث الملتجى وهو حائر<lb/>إذا كان يا مولاي أزهر ديننا <gap resp="#org_MS"/> تدور عليه في الضلال الدوائر<lb/>فأين يكون الدين يا سيد الورى <gap resp="#org_MS"/> وأين يكون العدل والعدل عاطر؟<lb/>فها قد بسطنا بعض شأن نريده <gap resp="#org_MS"/> وثم أمور قد حوتها الضمائر<lb/>فمنها دخول في البقا وهداية <gap resp="#org_MS"/> لأقوم طرق الله وهي المفاخر<lb/>وصحة جسم للذين أحبهم <gap resp="#org_MS"/> كذلك لي في العز والعمر وافر<lb/>ونصر على الأعداء وجاه مؤبد <gap resp="#org_MS"/> وفوز مبين دائما يتقاطر<lb/>وتيسير ما أرجوه في كل مطلب <gap resp="#org_MS"/> وسكنى جنان الخلد حيث الأكابر<lb/>ورؤية خير الخلق جهرًا بسرعة <gap resp="#org_MS"/> فها قد مضى عمري وقل الناصر<lb/>فقل يا طويل الباع: ها قد أجبتكم <gap resp="#org_MS"/> بكل الذي ترجون والله جابر<lb/>وصل على المختار ربي مسلمًا <gap resp="#org_MS"/> كذا آله ما قام بالذكر ذاكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه عبد الإحسان الواقف بالباب الراجي سرعة الجواب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بكري محمد عاشور الصدفي<lb/>فجعل السيد البدوي يقرأها وجميع بدنه يرتجف من التأثر والانفعال والتفت<lb/>إلى (الشيخ مدوخ) فلم يره لأنه كان قد تسلل لواذًا حين رأى الورقة ملقاة في داخل<lb/>القفص، وكأنه كان يعلم أن سماحة المفتي هو الذي أرسل من ألقاها ثمة، عندها ضاق<lb/>صدر السيد من هذه المناظر المحزنة، والأعمال الممقوتة فتنفس الصعداء وقال:<lb/>وأين ولاة أمور المسلمين وعلماء الإسلام العقلاء وذوو الغيرة على الدين؟ لماذا لا<lb/>يصلحون هذه الشؤون، ويجتهدون في تقويم اعوجاج العامة ويربون أولادهم تربية<lb/>إسلامية قبل أن يتلقحوا من آبائهم بلقاح هذه المنكرات والآثام؟ فما هذه الغفلة؟ وما<lb/>هذا الإهمال؟ فقلت يا سيدي: إن كثيرين من المسلمين لا سيما محبيك ومحبي<lb/>إخوانك، أهل الله المقربين ينتظرون منكم أنتم إصلاح أحوال الأمة الإسلامية<lb/>وجمع ما انتشر من أمرها.<lb/>قال: منا نحن؟ قلت نعم!<lb/>قال: منا نحن؟ قلت نعم!<lb/>قال: وكيف ذلك؟ قلت: إنهم يعتقدون أن الأبدال والأنجاب والأقطاب وسائر<lb/>أهل الله لهم مجالس باطنية، واجتماعات برزخية ينظرون فيها في أمور المسلمين<lb/>وما يطرأ عليهم من الحوادث فيذللون صعابها ويحلون مشكلاتها ثم أن أهل الظاهر<lb/>بعد ذلك - وهم الحكام والأمراء والسلاطين - ينفذون ما أبرمتم وقررتم في عالم<lb/>الغيب.<lb/>فبهت السيد لما سمع مني هذا الكلام وكاد يغشى عليه من شدة الغيظ والحنق،<lb/>ثم قال: ويحكم ومن أخبركم أننا ندبر أموركم ونعمل في مصالحكم ونحن في<lb/>مراقدنا؟ وأية سنة أو قرآن أو شريعة أتت بذلك؟ أما قال جدي المصطفى<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إذا مات ابن آدم انقطع عمله إلا من ثلاث: صدقة جارية،<lb/>وعلم ينتفع به، وولد صالح يدعو له بخير) هذا هو عملنا الذي يصلح أن ينسب<lb/>إلينا بعد الموت بشهادة النبي الصادق صلى الله عليه وسلم فكيف تنتظرون منا أن<lb/>نعمل في تدبير ممالككم، ونشتغل في قيادة جيوشكم؟<lb/>ثم نظر إلىَّ نظر المرتاب في قولي فقلت كلا أيها السيد لا تظنني مغاليًا. فإن<lb/>أهل مراكش كانوا يعتمدون في دفع الفرنسيس على روحانية سيدي<lb/>(عبد السلام بن مشيش) وأهل بخارى كانوا يثقون كل الوثوق بوليهم المعروف<lb/>بـ (منلا غوث الله) ومنه كانوا يستمدون المعونة في دفع غائلة الروس.<lb/>قال: ثم بعد ذلك صار ماذا؟ قلت: إن الروس تغلبوا على بخارى ودمجوها<lb/>في مستعمراتهم، أما مراكش فلا نعلم ماذا يكون من حالتها إلا بعد انقضاض<lb/>مؤتمر الجزيرة المنعقد في هذه الأيام من أجل النظر في مشكلتها وتحديد مناطق<lb/>نفوذ الدول الأفرنجية فيها. عندها سمعت السيد يتلو قوله تعالى: {وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ<lb/>وَلَكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (النحل: 118) ثم تنهد تنهدًا عميقًا وقال:<lb/>يا سبحان الله، إن أعظم حادثة طرأت على المسلمين في صدر الإسلام هي<lb/>حادثة الردة، وما سمعنا أن أبا بكر وعمر وسائر الصحابة رضوان الله عليهم<lb/>أجمعين انتظروا حل مشكلتها من حضرة نبينا المصطفى (صلى الله عليه وسلم)<lb/>وهو في قبره الشريف، ولم يطلبوا المدد والمعونة من شهداء بدر، ولا شهداء أحد<lb/>وهم أفضل الخلق أجمعين، بعد الأنبياء والعشرة المبشرين، وإنما رجع سيدنا أبو<lb/>بكر والصحابة في حل مشكلة الردة إلى الله الحي الباقي وإلى العمل بالقرآن<lb/>والشريعة فاتحدوا وأجمعوا أمرهم، ثم أقاموا حكم الله في المرتدين فانطفأت فتنتهم،<lb/>وانحلت مشكلتهم، وكذلك السيدة عائشة أم المؤمنين (رضي الله عنها) لم ترجع<lb/>في وقعة الجمل وحل مشكلة الخلافة إلى زوجها (صلى الله عليه وسلم) ولا إلى<lb/>أبيها أبي بكر بعد موتهمها وهما أفضل الخلق أجمعين. وإنما رجعت إلى اجتهادها<lb/>وعزيمتها وشدة عصبية الجيش الذي معها، وكذلك سيدنا علي بن أبي طالب لم<lb/>يرجع فيما عرض له من الأمر إلا إلى القرآن والشريعة ومنعة المسلمين وحميتهم.<lb/>هذا ما كان يفعله صحابة رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما كان يطرأ عليهم<lb/>من الخطب الجسيم، فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>ثم لم أنشب أن استيقظت من نومي وعدت إلى أشغال يومي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>دمشق الشام</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المغربي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تلا هذه المحاضرة منشئها الأستاذ المغربي في قاعة المحاضرات في كلية الصلاحية الإسلامية ب<placeName>القدس</placeName> على هيئة إدارتها وطائفة من أساتذتها والجم الغفير من طلبتها وذلك في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" change="#d3e146">1334</date>هـ.<lb/>(1) الحلف بغير الله منهي عنه بقول رسول الله - صلى الله عليه وسلم -: (من كان حالفًا فلا يحلف إلا بالله) رواه النسائي عن ابن عمر.<lb/>(2) هذا ليس من السنة فإنه لم يرد عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه كان يفعله أو يأمر به، بل هو من البدع المحدثة التي كان يجدر بالكاتب إنكارها كغيرها اهـ مصححه.<lb/>(3) هي القصيدة التي أشار إليها الأستاذ صاحب المنار في تعليقه على فعال (الطريقة التيجانية) في الجزء العاشر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ منه فقد قال: أخبرني الثقة أن أحد كبار علماء الأزهر نظم قصيدة يشكو فيها للسيد البدوي سعاية بعض أعداءه لإغضاب أمير البلاد عليه ويطلب منه إنقاذه من شر هذه السعاية وإرضاء قلب الأمير عليه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المغربي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p176" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3641.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة مجموعة مقالات<lb/>الوهابيون والحجاز</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والعاقبة للمتقين، ولا عدوان إلا على الظالمين،<lb/>والصلاة والسلام على محمد خاتم النبيين، وإمام المرسلين، الذي أكمل الله تعالى<lb/>ببعثه الدين، وما أرسله إلا رحمة للعالمين، لينذر من كان حيًّا ويحق القول على<lb/>الكافرين، وعلى آل بيته الطيبين الطاهرين، وأصحابه الهداة المهديين، ومن<lb/>تبعهم في هُدى الله وهدي رسوله إلى يوم الدين.<lb/>أما بعد، فقد علم من سنة الله تعالى في خلقه، مصداقًا لما بينه الله تعالى في<lb/>كتابه أن هداية الرسل للأمم تكون على أكملها فيمن اتبعهم في عصرهم والأعصر<lb/>التالية له، وكلما تراخى الزمان ظهر الفسق والعصيان، ونجمت قرون البدع،<lb/>وفشا التحريف والتأويل، وكثر ما يكرهه الله سبحانه من القال والقيل.<lb/>وقد قصّ الله علينا في كتابه من أخبار الأمم مع رسلهم عامة وأخبار أقربهم<lb/>منا في الزمن وهم اليهود والنصارى خاصة ما فيه العبرة والذكرى لنتقي التهوك [1]<lb/>فيما تهوكوا فيه قبل أن يقع، ولنكون على بصيرة من ديننا فيه إذا وقع، وقد<lb/>علم سبحانه وأعلم رسوله أنه واقع لا محالة؛ لأن سنن الله تعالى مطردة لا تبديل لها<lb/>ولا تحويل، وهو صلوات الله وسلامة عليه قد أعلمنا بذلك لنكون على بصيرة من<lb/>أمرنا فيه، ولا يلتبس علينا الحق بالباطل كما التبس عليهم، فقال: (لتتبعن سنن من<lb/>قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه، قالوا: يا رسول<lb/>الله اليهود والنصارى؟ قال: فمن؟) رواه الشيخان وغيرهما بألفاظ متقاربة.<lb/>وقع ذلك كله حتى عم البلاد الإسلامية، والأكثرون من المسلمين يجهلون ذلك<lb/>فهم لا يشعرون أنهم غيروا وبدلوا، وحرفوا وأولوا، وأحدثوا وابتدعوا، وفسقوا<lb/>عن أمر ربهم، وأن ما نزل بهم من الذل وضياع الملك، واستيلاء الأجانب على<lb/>أكثر بلادهم، عقوبة من الله تعالى على ابتداعهم وفسقهم، كسنته فيمن قبلهم، قال<lb/>الله تعالى في أوائل سورة الإسراء {وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي الكِتَابِ لَتُفْسِدُنَّ<lb/>فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ وَلَتَعْلُنَّ عُلُواًّ كَبِيراً * فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ أُولاهُمَا بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ عِبَاداً لَّنَا<lb/>أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ فَجَاسُوا خِلالَ الدِّيَارِ وَكَانَ وَعْداً مَّفْعُولاً * ثُمَّ رَدَدْنَا لَكُمُ الكَرَّةَ عَلَيْهِمْ<lb/>وَأَمْدَدْنَاكُم بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَجَعَلْنَاكُمْ أَكْثَرَ نَفِيراً * إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ<lb/>أَسَأْتُمْ فَلَهَا فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ لِيَسُوؤُوا وُجُوهَكُمْ وَلِيَدْخُلُوا المَسْجِدَ كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ<lb/>مَرَّةٍ وَلِيُتَبِّرُوا مَا عَلَوْا تَتْبِيراً * عَسَى رَبُّكُمْ أَن يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ<lb/>لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الإسراء: 4-8) .<lb/>وإن كثيراً منهم ليعلمون هذا بالإجمال حتى إن خطباء مساجدهم ليقولون من<lb/>أعلى منابرهم: لم يبق من الإسلام إلا اسمه، ولا من القرآن إلا رسمه.<lb/>وأمثال هذا القول - ثم لا يحمل هذا العلم ولا هذا التصريح به على عمل،<lb/>ولا على ترك زلل، بل هم يعادون كل من دعا إلى السنة، ويصرون على ما ألفوا<lb/>من البدع الدينية؛ لأنها دخلت عليهم من باب الدين، وفتنوا بمن عمل بها ممن<lb/>يلبسون لباس الصالحين، حتى إنهم إذا اعترفوا بأنها بدع قالوا: إنها بدعة حسنة،<lb/>خلافًا لقول رسولهم الكريم - صلى الله عليه وسلم -: (كل محدثة بدعة، وكل<lb/>بدعة ضلالة) .<lb/>وخلافًا لقول الله عز وجل: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) وجهلاً<lb/>بكون البدعة التي تنقسم إلى حسنة وسيئة لا تكون في التشريع الديني<lb/>والزيادة في العبادات أو التصرف فيها بجعل ما ليس بشعار شعارًا، وإنما تكون<lb/>فيما وراء ذلك من الأمور الموكولة إلى اجتهاد الناس من الأعمال والمصالح الدينية<lb/>والدنيوية كابتداع آلات للقتال تزيد في قوة الأمة على حفظ دينها ودنياها، الذي يدخل<lb/>في عموم قوله تعالى {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال:60) وكتعبيد<lb/>الطرق وتسهيل سبل المواصلات للمنافع الدينية والدنيوية المشروعة ولا سيما<lb/>طريق الحج بإنشاء السكك الحديدية وأمثالها، وكتأليف الكتب المفيدة في ضبط<lb/>لغة الدين (العربية) وغيرها من العلوم الشرعية أو الفنون العلمية النافعة.<lb/>ومما خص الله تعالى به هذه الأمة المحمدية أن الكتاب المنزل لهدايتهم من<lb/>عند الله تعالى قد نقل بالتواتر القطعي حفظًا في الصدور وكتابة في المصاحف، فلم<lb/>يضع ولن يضيع منه كلمة ولا حرف واحد، ولم يتغير ولن يتغير منه لفظ واحد،<lb/>وأن السنة المحمدية وسيرة سلف الأمة الصالح قد رويتا بالأسانيد ودونا في الكتب<lb/>بعناية يسهل معها التمييز بين الصحيح وغيره متنًا وسندًا، ولولا هذا وذاك لضاع<lb/>ديننا كما ضاعت أديان من قبلنا، حتى أقرب الناس منا تاريخًا، فقد طرأ على<lb/>كتبهم التحريف بالزيادة والنقصان والتغيير، وفقدت أصولها التي كتبت في عهد من<lb/>أوحيت إليهم وليس لشيء منها أسانيد متصلة بهم.<lb/>ومما خص الله به هذه الأمة أيضًا أنها لا تجتمع على ضلالة وأنه لا يزال<lb/>طائفة منها ظاهرين على الحق، وأن الله تعالى يبعث منها مجددين لأمر الدين، كما<lb/>ورد في الأخبار المرفوعة من صحيحة وحسنة ثبتت صحة معانيها بالفعل. وقد<lb/>كان انتفاع جماهير المسلمين بهؤلاء المجددين المصلحين يختلف باختلاف أحوالهم<lb/>وأحوال أهل عصورهم في العلم والعمل والقوة والضعف في رسوخ التقاليد<lb/>والبدع.<lb/>وكان من أجِلّتهم في القرون الوسطى قدرًا، وأنبههم ذكرًا، شيخ الإسلام أحمد<lb/>تقي الدين بن تيمية رحمه الله تعالى فقد آتاه الله من المواهب ما يندر أن يجتمع<lb/>لأحد من البشر: سرعة الحفظ وعدم النسيان وقوة الاستحضار، وقوة الاستنباط<lb/>وقوة الاستدلال، حفظ القرآن وما روي من تفسيره من الأحاديث المرفوعة وأقوال<lb/>الصحابة والتابعين، حفظ كتب السنة وأقوال رجال الجرح والتعديل في أسانيدها،<lb/>حفظ ما يروى عن الصحابة والتابعين وعلماء الأمصار من الآثار في العقائد<lb/>والآداب الدينية والأحكام الشرعية، نظر في كتب المذاهب المدونة وأدلتها، فكان<lb/>يستحضر ذلك كله عند التأليف أو الإفتاء، قرأ كتب الملل والنحل، ومقالات فرق<lb/>الإسلام وكتب المنطق والفلسفة والكلام والتصوف، ثم تصدى بذلك كله للرد على<lb/>النصارى وأهل البدع، وألف في ذلك المصنفات الدالة على سعة اطلاعه وقوة<lb/>حجته، ووجه جل عنايته لنصر السنة وترجيح مذهب السلف على كل ما خالفه من<lb/>أقوال المتكلمين والمتصوفة حتى المنسوبين إلى السنة منهم فلم يدع بدعة ولا قوة<lb/>تخالف الكتاب والسنة، ولا سيرة سلف الصالح إلا وبين بطلانها وضلال أهلها،<lb/>مميزًا بين الحق والباطل، والإيمان والكفر، والهداية والضلالة، والطاعة<lb/>والمعصية، ولم يقتصر في ذلك على تصنيف الرسائل والكتب الممتعة، والفتاوى<lb/>المفصلة، بل كان يأمر بالمعروف وينهى عن المنكر، ويناظر المخالفين،<lb/>ويستتيب المبتدعة والفاسقين، لا يحابي حيًّا ولا ميتًا لكبر شهرته، ولا لكثرة<lb/>أتباعه، ولا لضخامة ألقابه، وكان مع هذا كله من أعبد العباد، وأفراد الزهاد،<lb/>وقد حل من المشكلات، وكشف من المشبهات وفند من التأويلات، ما عجز عن<lb/>مثله فحول العلماء، وضل به كثير من المتكلمين والصوفية والفقهاء.<lb/>وقد تلقى عنه وتخرج به كثير من العلماء المحققين في علوم الشرع كلها<lb/>أشهرهم وأقربهم منه العلامة ابن القيم صاحب التصانيف التي نالت من القبول فوق<lb/>ما ناله كتاب عند الجمهور لأسباب أهمها لين عبارته، وخفة وطأته على المخالفين<lb/>ولا سيما بعض أكابر المتكلمين والصوفية.<lb/>هذا وقد شهد لشيخ الإسلام أكابر العلماء المنصفين ولا سيما حفاظ الحديث بما<lb/>لم يشهدوا به لغيره من أهل عصره حتى اعترفوا له بالاجتهاد المطلق، وتصدى<lb/>لعداوته وإيذائه وصده عن نصر السنة وإحياء مذهب السلف الصالح بعض كبار<lb/>العلماء الرسميين، المقربين من الملوك والسلاطين، المفتونين بتأويلات المتكلمين<lb/>والجامدين على أقوال أمثالهم من مفقهة المقلدين، حتى كان أقوى ما آخذوه به<lb/>تفسير الآيات والأحاديث الصحيحة الواردة في صفات الله تعالى وعلوه على خلقه<lb/>بما فسرها به علماء السلف حتى أئمة المذاهب المتبعة، وطلبوا من السلطان<lb/>استتابته من قراءة هذه الآيات والأحاديث على الناس! ! فأوذي وحبس في هذه<lb/>السبيل بما هو معروف في كتب التاريخ، وظل أخلاف أولئك المقلدين الجامدين<lb/>يصدون الناس عن كتبه إلى أن أحياها الله تعالى في بلاد نجد بظهور المجدد الداعي<lb/>إلى الله تعالى الشيخ محمد بن عبد الوهاب وأولاده وأحفاده وأنصارهم من آل سعود<lb/>أمراء نجد في أواخر القرن الثاني عشر وأوائل القرن الثالث عشر، ثم في نهضة<lb/>الإصلاح الجديدة بمصر والهند وغيرهما من البلاد الإسلامية في عهدنا هذا من<lb/>القرن الرابع عشر، فإن كتبه صارت تطبع وتلاقي من الرواج والانتشار عند أولي<lb/>الاستقلال في الفهم، والاهتداء بالعلم ما لا يلاقي غيرها في موضوعها إلا كتب<lb/>تلميذه ووارث هديه ابن القيم رحمهما الله تعالى.<lb/>وكان الشيخ محمد عبد الوهاب رحمه الله مجددًا للإسلام في بلاد نجد بإرجاع<lb/>أهله عن الشرك والبدع التي فشت فيهم إلى التوحيد والسنة على طريقة شيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية، وإنما كان نجاحه سريعًا بتأييد آل سعود له ومنعهم إياه ممن<lb/>يريده بسوء، وما كان آل سعود أقوى شيوخ عشائر نجد وأمرائها، ولكن الله<lb/>نصرهم بنصر دينه، فكان من أمرهم ما كان من فوز وفلاح، ثم من بلاء وامتحان<lb/>ثم ما كان من رد الله الكرة لهم في هذه الأيام، ذلك بأن أمراء <placeName>مكة</placeName> المفسدين في<lb/>الأرض، الملحدين في الحرم، قد تصدوا لمقاومة دعوة الإصلاح والتجديد الوهابية<lb/>من بدء ظهورها، فأذاعوا في العالم الإسلامي كله أنها دعوة كفر وابتداع وعداوة<lb/>للمسلمين والإسلام، كان مقامهم ب<placeName>مكة المكرمة</placeName> مسهلاً لهم ذلك وصدقهم أكثر الناس<lb/>الذين هم أتباع كل ناعق، وسعوا لحمل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> على قتال آل سعود وهي<lb/>استعانت على ذلك بالدولة المصرية العلوية الجديدة، ولسنا بصدد بيان الماضي هنا<lb/>وإنما نحن بصدد بيان عاقبة أمرهم وأمر أمراء <placeName>مكة</placeName> المعروفين بالشرفاء.<lb/>أما <placeName>الدولة العثمانية</placeName> فقد استمرت على معاداة آل سعود زهاء قرن كامل<lb/>لاعتقادها أنهم يريدون تأسيس دولة عربية قوية تزيل ما لهم من السلطان في جزيرة<lb/>العرب ويتبع ذلك هدم الخلافة التركية، ثم ظهر لها أن مصلحتها تقضي بالاتفاق مع<lb/>آل السعود والاعتراف لهم بسيادتهم على نجد وملحقاتها حتى ما كان بيد الدولة منها<lb/>ففعلت ذلك، وعلم بذلك أنها لم تكن تعاديهم لسبب ديني كما كان يظن الجاهلون.<lb/>وأما أمراء <placeName>مكة</placeName> المعروفون بالشرفاء فظلوا على ضلالهم في الطعن على دين<lb/>الوهابية وافتراء الأكاذيب عليهم، وكان أشدهم إسرافًا في الطعن وفي عداوة آل<lb/>سعود الأمير حسين بن علي، ولما خلص أمر الحكم في <placeName>الحجاز</placeName> له وحده بتقلص<lb/>ظل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عنه واعتراف الإنكليز وأحلافهم بالملك له عليه ظن أن الفرصة<lb/>قد سمحت له ومكنته من الاستيلاء على نجد وجعلها تابعة لملكه الوهمي، فما زال<lb/>يكيد ويدس الدسائس لآل سعود حتى آل تحرشه بهم وإلحاده في الحرم إلى زحف<lb/>السلطان عبد العزيز آل سعود على <placeName>الحجاز</placeName> وإنقاذه من هذا الطاغوت الذي لقب<lb/>نفسه بالمنقذ ومن أولاده المفسدين.<lb/>كان هذا الزحف مغريًا لدعاة الملك حسين في مصر بتجديد الطعن في الوهابية<lb/>ومنبهًا لأذهان الناس، ومرغبًا لها في البحث عنهم، ومعرفة كنه حالهم وحال<lb/>حسين معهم، فرأينا أن من الواجب علينا أن نبين لهم ما عندنا من العلم بذلك في<lb/>جريدة يومية واسعة الانتشار، فأنشأنا بضع مقالات نشرناها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title><lb/>اليومية وفي مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، كان لها من حسن الوقع والتأثير، ووقوف الجماهير على<lb/>حقيقة أمر الوهابية فوق ما كان ينتظر، فعلموا أن هؤلاء النجديين المنبوذين بلقب<lb/>الوهابية سُنِّيُّون مستمسكون بمذهب السلف في العقائد، وبمذهب الإمام أحمد بن<lb/>حنبل في الفروع، وأنهم أشد شعوب المسلمين في هذا العصر اتباعًا، وأبعدهم عن<lb/>الابتداع وارتكاب المعاصي، ولهذا كان نصر الله تعالى لسلطانهم على الشرفاء<lb/>عظيمًا، ولولا معرفة حالهم لكان استيلاؤهم على الحرمين الشريفين خطبًا أليمًا.<lb/>ولقد كان هذا النصر المبين مصداقًا لقول الله تعالى {وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) ولقوله {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47)<lb/>كما كان سرور المسلمين المستنيرين به دليلاً على أن الاستعداد للإصلاح الإسلامي<lb/>الحق بالتوحيد الخالص وترك البدع والخرافات والتقاليد الوراثية الباطلة قد صار<lb/>الآن أقوى مما كان في عهد النهضة الأولى للوهابية.<lb/>على أنه لا يزال للوهابية خصوم من أهل البدع والخرافات، ومن المنهمكين<lb/>في المعاصي والشهوات في مدن <placeName>الحجاز</placeName>، لأن حكومتهم منعت النوعين كليهما.<lb/>ولم يكن لهؤلاء حجج فيما مضى إلا الافتراء عليهم، وكان كثير من الناس<lb/>يصدقونهم فيهم لأنهم لم يعرفوا حقيقة حالهم، لأنهم يعيشون بمعزل، وقل أن يسافر<lb/>أحد إلى بلادهم، أما وقد أصبحوا في <placeName>الحجاز</placeName> فسيراهم الألوف من جميع الشعوب<lb/>الإسلامية في كل عام، ويستغنون عن التعريف بهم، وعن الشهادة لهم.<lb/>وقد رأيت أن أطبع طائفة من مقالات (الوهابيون و<placeName>الحجاز</placeName>) في رسالة<lb/>مستقلة لأنها تعد فصلاً من فصول هذا الانقلاب التاريخي في <placeName>الحجاز</placeName> بل في الإسلام<lb/>ليطلع عليها بعض من لم يقرأها في الأهرام ولا في المنار، ففعلت وعلى الله<lb/>توكلت، {وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ إِنَّ اللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ<lb/>قَدْراً} (الطلاق: 3) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التحير والتهور والوقوع في الشيء بغير مبالاة، اهـ قاموس.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p182" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3642.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة صفات الله تعالى<lb/>وعلوه على خلقه بين النفي والإثبات</head>
<tei:p>
               <lb/>جواب سؤال رفع إلى شيخ الإسلام<lb/>تقي الدين أحمد بن تيمية [1]<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>(والقسم الرابع) شر الأقسام وهو من لا يعبده ولا يستعينه فلا هو مع<lb/>الشريعة الأمرية ولا مع القدر الكوني، وانقسامهم إلى هذه الأقسام هو فيما يكون<lb/>قبل القدر من توكل واستعانة ونحو ذلك، وما يكون بعده من صبر ورضا ونحو ذلك<lb/>فهم في التقوى وهي طاعة الأمر الديني والصبر على ما يقدر عليه من القدر الكوني<lb/>أربعة أقسام.<lb/>(أحدها) أهل التقوى والصبر، وهم الذين أنعم الله عليهم - أهل السعادة<lb/>في الدنيا والآخرة -.<lb/>(والثاني) الذين لهم نوع من التقوى بلا صبر مثل الذين يمتثلون ما عليهم<lb/>من الصلاة ونحوها ويتركون المحرمات، لكن إذا أصيب أحدهم في بدنه بمرض<lb/>ونحوه أو في ماله أو في عرضه أو ابتلي بعدو يخيفه عظم جزعه وظهر هلعه.<lb/>(والثالث) قوم لهم نوع من الصبر بلا تقوى مثل الفجار الذين يصبرون<lb/>على ما يصيبهم في مثل أهوائهم كاللصوص والقطاع الذين يصبرون على آلامهم في<lb/>مثل ما يطلبونه من الغصب وأخذ الحرام، والكتاب وأهل الديوان الذين يصبرون<lb/>على ذلك في طلب ما يجعل لهم من الأموال بالخيانة وغيرها، وكذلك طلاب<lb/>الرياسة والعلو على غيرهم يصبرون من ذلك على أنواع من الأذى التي لا يصبر<lb/>عليها كثير من الناس، وكذلك أهل المحبة للصور المحرمة من أهل العشق وغيرهم<lb/>يصبرون في مثل ما يهوونه من المحرمات على أنواع من الأذى والألم. وهؤلاء هم<lb/>الذين يريدون علوًّّا في الأرض وفسادًا من طلاب الرياسة والعلو على الخلق،<lb/>ومن طلاب الأموال بالبغي والعدوان والاستمتاع بالصور المحرمة نظرًا أو مباشرة<lb/>وغير ذلك يصبرون على أنواع من المكروهات، ولكن ليس لهم تقوى فيما تركوه من<lb/>المأمور وفعلوه من المحظور، وكذلك قد يصبر الرجل على ما يصيبه من<lb/>المصائب كالمرض والفقر وغير ذلك ولا يكون فيه تقوى إذا قدر.<lb/>وأما القسم الرابع فهو شر الأقسام: لا يتقون إذا قدروا ولا يصبرون إذا ابتلوا<lb/>بل هم كما قال الله تعالى {إِنَّ الإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعاً * إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعاً * وَإِذَا<lb/>مَسَّهُ الخَيْرُ مَنُوعاً} (المعارج: 19-21) فهؤلاء تجدهم من أظلم الناس وأجبرهم<lb/>إذا قدروا، ومن أذل الناس وأجزعهم إذا قهروا، إن قهرتهم ذلوا لك ونافقوك<lb/>وحبوك واسترحموك ودخلوا فيما يدفعون به عن أنفسهم من أنواع الكذب والذل<lb/>وتعظيم المسئول، وإن قهروك كانوا من أظلم الناس وأقساهم قلبًا وأقلهم رحمة<lb/>وإحسانًا وعفوًا، كما قد جربه المسلمون في كل من كان عن حقايق الإيمان أبعد<lb/>مثل التتار الذين قاتلهم المسلمون ومن يشبههم في كثير من أمورهم وإن كان<lb/>متظاهرًا بلباس جند المسلمين وعلمائهم وزهادهم وتجارهم وصناعهم فالاعتبار<lb/>بالحقائق، فإن الله لا ينظر إلى صوركم ولا إلى أموالكم وإنما ينظر إلى قلوبكم<lb/>وأعمالكم فمن كان قلبه وعمله من جنس قلوب التتار وأعمالهم كان شبيهًا لهم من هذا<lb/>الوجه، وكان ما معه من الإسلام أو ما يظهره منه بمنزلة ما معهم من الإسلام وما<lb/>يظهرونه منه؛ بل يوجد في غير التتار المقاتلين من المظهرين للإسلام من هو<lb/>أعظم ردة وأولى بالأخلاق الجاهلية وأبعد عن الأخلاق الإسلامية من التتار، في<lb/>الصحيح عن النبي (صلى الله عليه وسلم) أنه كان يقول في خطبته (خير الكلام<lb/>كلام الله وخير الهدي هدي محمد وشر الأمور محدثاتها، وكل محدثة بدعة وكل<lb/>بدعة ضلالة) وإذ كان خير الكلام كلام الله وخير الهدي هدي محمد - صلى الله<lb/>عليه وسلم - فكل من كان إلى ذلك أقرب وهو به أشبه كان إلى الكمال أقرب وهو<lb/>به أحق، ومن كان عن ذلك أبعد وشبهه أضعف كان عن الكمال أبعد وبالباطل أحق،<lb/>والكامل هو من كان لله أطوع، وعلى ما يصيبه أصبر، فكلما كان أتبع لما يأمر<lb/>الله به ورسوله وأعظم موافقة لله فيما يحبه ويرضاه، وصبر على ما قدره وقضاه<lb/>كان أكمل وأفضل، وكل من نقص عن هذين كان فيه من النقص بحسب ذلك، وقد<lb/>ذكر الله تعالى الصبر والتقوى جميعًا في غير موضع من كتابه، وبين أنه ينتصر<lb/>به العبد على عدوه من الكفار والمحاربين والمعاهدين والمنافقين وعلى من ظلمه من<lb/>المسلمين، ولصاحبه تكون العاقبة، قال الله تعالى {بَلَى إِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا وَيَأْتُوكُم<lb/>مِّن فَوْرِهِمْ هَذَا يُمْدِدْكُمْ رَبُّكُم بِخَمْسَةِ آلافٍ مِّنَ المَلائِكَةِ مُسَوِّمِينَ} (آل عمران:<lb/>125) . وقال الله تعالى {لَتُبْلَوُنَّ فِي أَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا<lb/>الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا أَذًى كَثِيراً وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ ذَلِكَ مِنْ<lb/>عَزْمِ الأُمُورِ} (آل عمران: 186) . وقال تعالى {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا<lb/>بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ قَدْ بَدَتِ البَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا<lb/>تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الآيَاتِ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ * هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ<lb/>يُحِبُّونَكُمْ وَتُؤْمِنُونَ بِالْكِتَابِ كُلِّهِ وَإِذَا لَقُوكُمْ قَالُوا آمَنَّا وَإِذَا خَلَوْا عَضُّوا عَلَيْكُمُ الأَنَامِلَ<lb/>مِنَ الغَيْظِ قُلْ مُوتُوا بِغَيْظِكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ * إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ<lb/>وَإِن تُصِبْكُمْ سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا لاَ يَضُرُّكُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئاً إِنَّ اللَّهَ بِمَا<lb/>يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ} (آل عمران: 118-120) وقال إخوة يوسف له {أَئِنَّكَ لأَنْتَ<lb/>يُوسُفُ قَالَ أَنَا يُوسُفُ وَهَذَا أَخِي قَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا إِنَّهُ مَن يَتَّقِ وَيَصْبِرْ فَإِنَّ اللَّهَ لاَ<lb/>يُضِيعُ أَجْرَ المُحْسِنِينَ} (يوسف: 90) وقد قرن الصبر بالأعمال الصالحة عموما<lb/>ًوخصوصاً فقال تعالى {وَاتَّبِعْ مَا يُوحَى إِلَيْكَ وَاصْبِرْ حَتَّى يَحْكُمَ اللَّهُ وَهُوَ خَيْرُ<lb/>الحَاكِمِينَ} (يونس: 109) وفي اتباع ما أوحي إليه التقوى كلها تصديقاً لخبر الله<lb/>وطاعة لأمره، وقال تعالى {وَأَقِمِ الصَّلاةَ طَرَفَيِ النَّهَارِ وَزُلَفاً مِّنَ اللَّيْلِ إِنَّ<lb/>الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ ذَلِكَ ذِكْرَى لِلذَّاكِرِينَ * وَاصْبِرْ فَإِنَّ اللَّهَ لاَ يُضِيعُ أَجْرَ<lb/>المُحْسِنِينَ} (هود: 114-115) وقال تعالى {فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ<lb/>وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالإِبْكَارِ} (غافر: 55) . وقال تعالى<lb/>{فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا وَمِنْ آنَاءِ<lb/>اللَّيْلِ} (طه: 130) . وقال تعالى {وَاسْتَعِينُوا بِالصَّبْرِ وَالصَّلاةِ وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ<lb/>عَلَى الخَاشِعِينَ} (البقرة: 45) . وقال تعالى {اسْتَعِينُوا بْالصَّبْرِ وَالصَّلاةِ إِنَّ<lb/>اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ} (البقرة: 153) . فهذه مواضع قرن فيها الصلاة والصبر<lb/>وقرن بين الرحمة والصبر في مثل قوله تعالى {وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ وَتَوَاصَوْا<lb/>بِالْمَرْحَمَةِ} (البلد: 17) وفي الرحمة الإحسان إلى الخلق بالزكاة وغيرها. فإن<lb/>القسمة أيضاً رباعية؛ إذ من الناس من يصبر ولا يرحم كأهل القوة والقسوة، ومنهم<lb/>من يرحم ولا يصبر كأهل الضعف واللين مثل كثير من النساء ومن يشبههن،<lb/>ومنهم من لا يصبر ولا يرحم كأهل القسوة والهلع، والمحمود هو الذي يصبر<lb/>ويرحم كما قال الفقهاء في صفة المتولي: ينبغي أن يكون قويًا من غير عنف، لينًا<lb/>من غير ضعف، فبصبره يقوى وبلينه يرحم، وبالصبر يُنصر العبد، فإن النصر مع<lb/>الصبر وبالرحمة يرحمه الله تعالى كما قال النبي صلى الله عليه وسلم: (إنما<lb/>يرحم الله من عباده الرحماء) وقال: (من لم يرحم لا يُرحم) ، وقال: (لا تنزع<lb/>الرحمة إلا من شقي، الراحمون يرحمهم الرحمن، ارحموا من في الأرض يرحمكم<lb/>من في السماء) والله أعلم. انتهى.<lb/>***<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>فصل<lb/>في شروط عمر بن الخطاب رضي الله عنه التي شرطها على أهل الذمة لمَّا<lb/>قدم <placeName>الشام</placeName> وشارطهم بمحضر من المهاجرين والأنصار، وعليها العمل عند أئمة<lb/>المسلمين لقوله - صلى الله عليه وسلم - (عليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين من<lb/>بعدي، تمسكوا بها وعضوا عليها بالنواجذ، وإياكم ومحدثات الأمور فإن كل محدثة<lb/>بدعة وكل بدعة ضلالة) وقوله صلى الله عليه وسلم (اقتدوا باللذين من بعدي أبي<lb/>بكر وعمر) لأن هذا صار إجماعًا من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>الذين لا يجتمعون على ضلالة على ما نقلوه وفهموه، من كتاب الله وسنة رسوله،<lb/>وهذه الشروط مروية من وجوه مختصرة ومبسوطة.<lb/>منها ما رواه سفيان الثوري عن مسروق بن عبد الرحمن بن عتبة قال: كتب<lb/>عمر حين صالح نصارى <placeName>الشام</placeName> كتابًا وشرط عليهم فيه أن لا يحدثوا في مدنهم ولا ما<lb/>حولها ديرًا ولا صومعة ولا كنيسة ولا قلاية لراهب، ولا يجددوا ما خرب، ولا<lb/>يمنعوا كنائسهم أن ينزلها أحد من المسلمين ثلاث ليال يطعموهم، ولا يؤوا جاسوسًا<lb/>ولا يكتموا غش المسلمين ولا يعلموا أولادهم القرآن ولا يظهروا شركًا ولا يمنعوا<lb/>ذوي قرابتهم من الإسلام إن أرادوه، وأن يوقروا المسلمين وأن يقوموا لهم من<lb/>مجالسهم إن أرادوا الجلوس ولا يتشبهوا بالمسلمين في شيء من لباسهم من قلنسوة<lb/>ولا عمامة ولا نعلين ولا فرق شعر، ولا يتكنوا بكناهم ولا يركبوا سرجًا ولا يتقلدوا<lb/>سيفًا ولا يتخذوا شيئًا من سلاح ولا ينقشوا خواتيمهم بالعربية ولا يبيعوا الخمور،<lb/>وأن يجزوا مقادم رؤوسهم وأن يلزموا زيهم حيثما كانوا، وأن يشدوا الزنانير على<lb/>أوساطهم، ولا يظهروا صليبًا ولا شيئًا من كتبهم في شيء من طرق المسلمين ولا<lb/>يجاوروا المسلمين بموتاهم ولا يضربوا بالناقوس إلا ضربًا خفيًا ولا يرفعوا<lb/>أصواتهم بقراءتهم في كنائسهم في شيء من حضرة المسلمين، ولا يخرجوا شعانين،<lb/>ولا يرفعوا مع موتاهم أصواتهم ولا يظهروا النيران معهم ولا يشتروا من الرقيق ما<lb/>جرت عليه سهام المسلمين، فإن خالفوا شيئًا مما اشترط عليهم فلا ذمة لهم، وقد<lb/>حل للمسلمين منهم ما يحل من أهل المعاندة والشقاق.<lb/>وأما يرويه بعض العامة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من آذى<lb/>ذميًّا فقد آذاني) فهذا كذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يروه أحد من<lb/>أهل العلم، وكيف ذلك؟ وأذاهم قد يكون بحق وقد يكون بغير حق بل قد قال الله تعالى {وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ المُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا اكْتَسَبُوا} (الأحزاب: 58)<lb/>فكيف يحرم أذى الكفار مطلقاً وأي ذنب أعظم من الكفر؟ ولكن في سنن أبي داود<lb/>عن العرباض بن سارية عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إن الله لم يأذن لكم<lb/>أن تدخلوا بيوت أهل الكتاب إلا بإذن، ولا ضرب أبشارهم، ولا أكل ثمارهم<lb/>إذا أعطوكم الذي عليهم) وكان عمر بن الخطاب يقول: أذلوهم ولا تظلموهم.<lb/>وعن صفوان بن سليم عن عدة أبناء من أصحاب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم عن آبائهم عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (ألا من ظلم معاهدًا أو<lb/>انتقصه حقه أو كلفه فوق طاقته أو أخذ منه شيئًا بغير طيب نفس فأنا حجيجه يوم<lb/>القيامة) وفي سنن أبي داود عن قابوس بن أبي ظبيان عن أبيه عن ابن عباس<lb/>قال، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (ليس على مسلم جزية، ولا تصلح قبلتان بأرض) وهذه من الشروط قد ذكرها أئمة العلماء من أهل المذاهب المتنوعة<lb/>وغيرها في كتبهم واعتمدوها فقد ذكروا أن على الإمام أن يلزم أهل الذمة<lb/>بالتمييز عن المسلمين في لباسهم وشعورهم وكتبهم وركوبهم، بأن يلبسوا ثوبًا<lb/>يخالف ثياب المسلمين كالعسلي والأزرق والأصفر، والأدكن ويشدوا الخرق في<lb/>قلانسهم وعمائمهم والزنانير فوق ثيابهم، وقد أطلق طائفة من العلماء أنهم<lb/>يؤخذون باللبس وشد الزنانير جميعًا، ومنهم من قال: هذا يجب إذا شرط عليهم، وقد<lb/>تقدم اشتراط عمر بن الخطاب رضي الله عنه ذلك عليهم جميعًا حيث قال: ولا<lb/>يتشبهوا بالمسلمين في شيء من لباسهم في قلنسوه ولا غيرها من عمامة ولا نعلين<lb/>إلى أن قال: ويلزمهم بذلك حيثما كانوا ويشدوا الزنانير على أوساطهم.<lb/>وهذه الشروط يجددها عليهم من يوفقه الله تعالى من ولاة أمور المسلمين كما<lb/>جدد عمر بن عبد العزيز في خلافته وبالغ في اتباع سنة عمر بن الخطاب حيث<lb/>كان من العلم والعدل والقيام بالكتاب والسنة بمنزلة ميزه الله بها عن غيره من الأئمة<lb/>وجددها هارون الرشيد وجعفر المتوكل وغيرهما وأمروا بهدم الكنائس التي ينبغي<lb/>هدمها كالكنائس التي بالديار المصرية كلها ففي وجوب هدمها قولان ولا نزاع في<lb/>جواز هدم ما كان بأرض العنوة إذا فتحت ولو أقرت بأيديهم لكونهم أهل الوطن كما<lb/>أقرهم المسلمون على كنائس ب<placeName>الشام</placeName> ومصر ثم ظهرت شعائر المسلمين فيما بعد في<lb/>تلك البقعة بحيث بنيت فيها المساجد فلا يجتمع شعائر الكفر مع شعائر الإسلام<lb/>كما قال النبي صلى الله عليه وسلم (لا يجتمع قبلتان بأرض) ولهذا شرط عليهم<lb/>عمر والمسلمون أن لا يظهروا شعائر دينهم.<lb/>وأيضًا فلا نزاع بين المسلمين أن أرض المسلمين لا يجوز أن تحبس على<lb/>الديارات والصوامع، ولا يصح الوقف عليها بل لو وقفها ذمي وتحاكم إلينا لم يحكم<lb/>بصحة الوقف فكيف نحبس أموال المسلمين على معابد الكفار التي يشرك فيها<lb/>بالرحمن ويسب الله ورسوله فيها أقبح سب؟ وكان من سبب إحداث هذه الكنائس<lb/>وهذه الأحباس عليها شيئان أحدهما أن بني عبيد الله القداح الذين كان ظاهرهم<lb/>الرفض وباطنهم النفاق يستوزرون تارة يهوديًّا وتارة نصرانيّا واجتلب ذلك<lb/>النصراني خلقاً كثيرًا وبنى كنائس كثيرة.<lb/>والثاني استيلاء الكتَّاب من النصارى على أموال المسلمين فيدلسون فيها على<lb/>المسلمين ما يشاءون والله أعلم. قاله أحمد بن تيمية.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>مسألة فيمن يفعل من المسلمين مثل طعام النصارى في النيروز ويفعل سائر<lb/>المواسم مثل الغطاس، والميلاد، وخميس العدس، وسبت النور، ومن يبيعهم شيئًا<lb/>يستعينون به على أعيادهم، أيجوز للمسلمين أن يفعلوا شيئًا من ذلك أم لا؟<lb/>الجواب:<lb/>الحمد لله، لا يحل للمسلمين أن يتشبهوا بهم في شيء مما يختص بأعيادهم لا<lb/>من طعام، ولا من لباس ولا اغتسال ولا إيقاد نيران ولا تبطيل عادة من معيشة<lb/>أو عبادة أو غير ذلك، ولا يحلّ فعل وليمة ولا الإهداء ولا البيع بما يستعان به على<lb/>ذلك لأجل ذلك، ولا تمكين الصبيان ونحوهم من اللعب الذي في الأعياد ولا إظهار<lb/>زينة. وبالجملة ليس لهم أن يخصوا أعيادهم بشيء من شعائرهم، بل يكون يوم<lb/>عيدهم عند المسلمين كسائر الأيام لا يخصه المسلمون بشيء من خصائصه،<lb/>وأما إذا أصابه المسلمون قصدًا فقد كره ذلك طوائف من السلف والخلف، وأما<lb/>تخصيصه بما تقدم ذكره فلا نزاع فيه بين العلماء بل قد ذهب طائفة من العلماء إلى<lb/>كفر من يفعل هذه الأمور لما فيها من تعظيم شعائر الكفر. وقال طائفة منهم من<lb/>ذبح نطيحة يوم عيدهم فكأنما ذبح خنزيرًا وقال عبد الله بن عمرو بن العاص من<lb/>تأسى ببلاد الأعاجم وصنع نيروزهم ومهرجانهم وتشبه بهم حتى يموت وهو<lb/>كذلك، حُشر معهم يوم القيامة.<lb/>وفي سنن أبي داود عن ثابت بن الضحاك قال: (نذر رجل على عهد رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - أن ينحر إبلاً ببوانة فأتى رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم فقال إني نذرت أن أنحر إبلاً ببوانة فأتى رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>فقال: إني نذرت أن أنحر إيلاً ببوانة فقال النبي صلى الله عليه وسلم: هل كان<lb/>فيها من وثن يعبد من دون الله من أوثان الجاهلية؟ قال: لا، قال: فهل كان فيها<lb/>عيد من أعيادهم؟ قال: لا، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: أوفِ بنذرك، فإنه<lb/>لا وفاء لنذر في معصية الله ولا فيما لا يملك ابن آدم) . فلم يأذن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن يوفي بنذره مع أن الأصل في الوفاء أن يكون واجبًا حتى أخبره أنه لم يكن<lb/>بها عيد من أعياد الكفار وقال: (لا وفاء لنذر في معصية الله) فإذا كان الذبح<lb/>بمكان كان فيه عيدهم معصية فكيف بمشاركتهم في نفس العيد؟ بل قد شرط عليهم<lb/>أمير المؤمنين عمر بن عبد العزيز والصحابة وسائر أئمة المسلمين أن لا يظهروا<lb/>أعيادهم في دار المسلمين وإنما يعملونه سرًّا في مساكنهم، فكيف إذا أظهرها<lb/>المسلمون؟ حتى قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه: لا تتعلموا رطانة الأعاجم<lb/>ولا تدخلوا على المشركين في كنائسهم يوم عيدهم فإن السخط ينزل عليهم، إذا كان<lb/>الداخل لفرجة أو غيرها نُهي عن ذلك؛ لأن السخط ينزل عليهم فكيف بمن يفعل ما<lb/>يسخط الله به عليهم مما هي من شعائر دينهم؟ وقد قال غير واحد من السلف في<lb/>قوله تعالى {وَالَّذِينَ لاَ يَشْهَدُونَ الزُّورَ} (الفرقان: 72) قالوا: أعياد الكفار فإذا<lb/>كان هذا في شهودها من غير فعل فكيف بالأفعال التي هي من خصائصها؟<lb/>وقد روي عن النبي صلى الله عليه وسلم في المسند والسنن أنه قال: (من<lb/>تشبه بقوم فهو منهم) وفي لفظ (ليس منا من تشبه بغيرنا) وهو حديث جيد فإذا<lb/>كان هذا في التشبه بهم وإن كان في العادات، فكيف التشبه بهم فيما هو أبلغ من ذلك.<lb/>وقد كره جمهور الأئمة إما كراهة تحريم أو كراهة تنزيه أكل ما ذبحوه لأعيادهم<lb/>وقرابينهم إدخالاً له فيما أهل به لغير الله وما ذبح على النصب، كذلك نهوا عن<lb/>معاونتهم على أعيادهم بإهداء أو مبايعة وقالوا: إنه لا يحل للمسلمين أن يبيعوا<lb/>للنصارى شيئًا من مصلحة عيدهم لا لحمًا، ولا دمًا ولا ثوبًا، ولا يعارون دابة ولا<lb/>يعاونون على شيء من دينهم؛ لأن ذلك من تعظيم شركهم وعونهم على كفرهم،<lb/>وينبغي للسلاطين أن ينهوا المسلمين عن ذلك؛ لأن الله تعالى يقول {وَتَعَاوَنُوا عَلَى<lb/>البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) ثم إن المسلم لا يحل<lb/>له أن يعينهم على شرب الخمور بعصرها أو نحو ذلك فكيف على ما هو من شعائر<lb/>الكفر، وإذا كان لا يحل له أن يعينهم هو، فكيف إذا كان هو الفاعل لذلك.<lb/>والله أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قاله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد بن تيمية<lb/>تمت <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في العدد الماضي ص 106.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3643.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة</head>
<tei:p>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر: مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ: عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>ثم فوق هذا يتوقف نقاء اللبن وعدمه على علف البقرة وحالتها الصحية. وقد<lb/>حقق الأطباء بأن الذين يشربون لبن البقرة المسلولة يقعون بأنفسهم فريسة لهذا الداء<lb/>الوبيل: ومن الصعب جدًا العثور على بقرة صحيحة. وعلى هذا فاللبن النظيف تام<lb/>النظافة ربما لا نعثر عليه إلا بعد عناء شديد، لأنه كثيرًا ما يفسد في نفس منبعه.<lb/>كل واحد يعلم أن الطفل الذي يرضع لبن أمه المريضة قد يصاب بمرضها. وكثيرًا<lb/>ما نرى الأطباء يعطون الدواء للأمهات إذا أصيب أطفالهن بمرض. وذلك لأن<lb/>تأثيره يصل إلى الطفل من طريق ثدي أمه، وهكذا تمامًا تتوقف صحة الرجل الذي<lb/>يشرب لبن البقرة على صحتها. فإذا كان شرب اللبن محاطًا بمثل هذا الخطر الكبير<lb/>أفليس من الحكمة تركه بتاتًا؟ سيما إن كنا نجد أشياء كثيرة تقوم مقامة، فهذا زيت<lb/>الزيتون مثلاً يؤدي هذه الوظيفة إلى حد، واللوز الحلو بدل قوي جدًا للبن إذا وضع<lb/>في الماء الساخن وأزيل قشره، ثم سحق جيدًا ومرس ومزج مزجًا، فهو يهيئ<lb/>شرابًا محتويًا على جميع مزايا اللبن وسالمًا في الوقت نفسه من جميع مضاره.<lb/>لنتدبر في المسألة من جهة سنن الطبيعة: إن العجل لا يرضع لبن أمه حتى<lb/>تظهر أسنانه، فإذا ظهرت حجر اللبن واكتفى بالعلف، هذا يدل دلالة واضحة بأن<lb/>الطبيعة تطلب من الإنسان أيضًا أن يكون كذلك. فهي ما أرادت منا أن نشرب<lb/>اللبن حتى بعد أن نجتاز سن الطفولية. يجب علينا أن نتعود المعيشة على الثمار<lb/>مثل التفاح واللوز، أو على خبز القمح إذا ظهرت أسنانًا. وينبغي أن لا تبرح من<lb/>فكر القارئ الفوائد الاقتصادية التي نجنيها بتركنا اللبن. وكذلك لا احتياج إلى أي<lb/>أكل من المأكولات التي تصنع من اللبن. فعرق الليمون الحامض بدل جيد للبن<lb/>الحامض. أما السمن فألوف مؤلفة من اليهود حتى الآن يستعملون مكانه الزيت.<lb/>أما اللحم فقد أثبت الفحص الدقيق في الهيكل الإنساني أنه ليس بغذاء طبيعي<lb/>للإنسان. والدكتور هيج والدكتور كنجز فورد قد أظهرا بكل وضاحة مضارّه في<lb/>جسمنا. فأثبتا أن الآسيد الذي يولده العدس في الجسم يولده اللحم أيضًا. وكذلك<lb/>يسبب الأمراض في الأسنان والروماتيزم في الجسم ويحرك الأميال الرديئة -<lb/>كالغضب - التي قد قررنا أنها ليست إلا صورًا للأمراض. وقد أخذ بعض آكلي<lb/>اللحوم يهجرونها ويعودون إلى الغذاء النباتي البحت ويحثون عليه، الأمر الذي له<lb/>معنى كيبر يستحق التأمل فيه.<lb/>أما الذين يقتصرون على اللحم وحده فحالتهم من الرداءة بحيث لا تحوجنا إلى<lb/>البحث فيهم حتى إنا لو نراها مرة بأعيننا لن نأكل اللحم أبدًا. إن الذين يقتصرون<lb/>على اللحم لا يمكن أن يقال عنهم: إنهم أصحاء البنية. ولذلك تراهم بمجرد تقدمهم<lb/>وتعلمهم القليل يقللون من أكله ويرغبون في النباتات.<lb/>فنتج من كل ذلك أن عدد الذين يعيشون على الثمار وحدها قليل جدًّا، ومن<lb/>السهل جدًا المعيشة على الغذاء المركب من الثمار والقمح وزيت الزيتون، الغذاء<lb/>الذي يساعد مساعدة كبيرة في تقوية الصحة.<lb/>إن الموز له المقام الأول في الفواكة ولكن التمر والعنب والبرقوق والبرتقال<lb/>وأمثالها من الثمار كلها مغذية تمامًا ويمكن تناولها مع الخبز. إن الخبز لا يفسد<lb/>طعمه إذا بُل بزيت الزيتون، ثم إن هذا الغذاء لا يحتاج فيه إلى الملح<lb/>والفلفل واللبن والسكر، وتحضيره سهل جدًّا ورخيص. إن أكل السكر وحده حماقة<lb/>والإكثار من الحلويات يضعف الأسنان ويضر بالصحة. إن المأكولات الجيدة التي<lb/>يمكن صنعها من البر والثمار جامعة بين الصحة واللذة.<lb/>أما المسألة الأخرى، وهي البحث في كمية الغذاء وأوقاته يوميًا فلأنها مهمة جداًّ<lb/>نخصص لها بابًا مستقلاًّ.<lb/>***<lb/>الباب السادس<lb/>ما هو المقدار الذي يتناول من الغذاء؟<lb/>وكم مرة يجب أن نأكل؟<lb/>بين الأطباء اختلاف كبير في مقدار الغذاء الذي يجب أن يتناوله الإنسان فقال<lb/>دكتور يجب أن يأكل أكثر ما يستطيع أكله. ثم ذكر مقادير الأطعمة المختلفة التي<lb/>يمكن أن تؤكل. وقال دكتور آخر: إن غذاء العمال يجب أن يختلف في مقداره<lb/>ونوعه عن غذاء المشتغلين بالأعمال العقلية ويعارضهما دكتور ثالث بقوله: إن<lb/>الأمير والفلاح وكل الناس يجب أن يأكلوا مقدارًا واحدًا من الطعام، إن ما لا يصح<lb/>النزاع فيه هو أن الضعيف لا يمكنه أن يتناول المقدار الذي يتناوله القوي. وكذلك<lb/>غذاء النساء يكون أقل من الرجال ومثلهن الصبيان والشيوخ يأكلون أقل من الشباب<lb/>وقد توسع كاتب حتى قال لو مضغ الطعام جيدًا بحيث تمتزج كل ذرة منه باللعاب<lb/>فعند ذلك لا تحتاج إلى أكثر من أوقيتين أو أربع أوقيات من الغذاء. قال الدكتور<lb/>هذا القول بعد أن جرب تجارب لا تحصى، وقد بيعت نسخ كتابه ألوفًا مؤلفة. فظهر<lb/>من كل ذلك أن البت في تعيين مقدار الغذاء ليس من الحكمة في شيء.<lb/>إن أكثر الأطباء يسلمون بأن تسعين في المائة من الناس يأكلون أكثر من<lb/>حاجتهم. لا ريب أن هذه حقيقة واقعة يمكن مشاهدتها كل يوم وإن لم يعلن عنها<lb/>الأطباء.<lb/>إن الصحة لا تتقهقر من (قلة الأكل) بل من الضروري جدًّا للمحافظة عليها<lb/>تقليل مقدار الأكل الذي نأكله.<lb/>وإن من المهم جدًّا، كما قلنا آنفًا، مضغ الطعام جيدًا لتستفيد المواد الغذائية<lb/>الكثيرة من طعام قليل. إن المجربين من الناس قد بينوا بأن براز الذي يأكل طعامًا<lb/>نافعًا غير كثير ويكون قليل المقدار متماسكًا بعضه ببعض ولينًا ذا لون قاتم وخاليًا من<lb/>كل رائحة خبيثة، فالذي ليس برازه هكذا ليعلم أنه يكثر من طعام غير نافع ولا<lb/>يمضغ كما ينبغي. وكذلك الذي يشكو الأرق أو ينام نومًا متقطعًا مقلقًا بالأحلام أو<lb/>يجد صباحًا على لسانه اللعاب متجمدًا، فهو كذلك يرتكب جناية الإكثار من الأكل.<lb/>وإن كان يقوم في الليل مرات عديدة للتبول فمعناه أنه أكثر في الليل من أكل الأشياء<lb/>السائلة الرقيقة. فبهذه وغيرها من التجارب يستطيع الإنسان أن يعرف بالضبط<lb/>المقدار الذي يحتاج إليه من الغذاء. يصاب كثير من الناس بعفونة في نفسهم،<lb/>فهذه العفونة دليل على أن طعامهم لم ينهضم تمامًا. ثم إن كثرة الأكل تسبب أكثر<lb/>الأحيان ظهور البثور على الوجه وفي داخل الأنف وتولد الريح في بطون كثير من<lb/>الناس. إن أصل هذه المصائب كلها، بكلام صريح، هو أننا قد جعلنا بطوننا<lb/>مزبلة، فنحن نحمل هذه المزبلة معنا في كل مكان.<lb/>كلما نتفكر في الأمر بجد لا نتمالك من استقباح عملنا هذا استقباحًا شديدًا ولا<lb/>سبيل إلى التخلص من جناية كثرة الأكل إلا بأن نعاهد أنفسنا عهدًا أكيدًا بأن لا<lb/>نشترك في العزائم والولائم على اختلاف أنواعها. نعم يجب الاعتناء بالضيوف<lb/>ولكن ذلك لا يخرج بنا من حدود قوانين الصحة. هل خطر في بالنا مرة أن ندعو<lb/>أصحابنا لينظفوا أسنانهم معنا أو ليشربوا كوبة من الماء عندنا؟ أليس الأكل شديد<lb/>العلاقة بالصحة مثل هذه الأشياء؟ فلماذا نحن نحدث لأجله كل هذه الضجة الكبيرة؟<lb/>لقد أصبحنا نهمين بالعادة حتى أن لساننا لا يزال يتوق إلى ألوان كثيرة جدًّا من<lb/>الطعوم في كل حين. فلذلك نرى من واجباتنا المقدسة أن نملأ بطون ضيوفنا<lb/>بأطعمة لذيذة ونمني أنفسنا بأنهم أيضاً سيفعلون ذلك معنا في نوبتهم! إننا لو طلبنا<lb/>من صديق لنا أن يشم فمَنا بعد ساعة من الأكل، ثم هو يخبرنا بشعوره الحقيقي بلا<lb/>محاباة، فلا شك أننا نستر وجهنا من شدة الحياء والخجل! ولكن قد تجرد بعض<lb/>الناس من الحياء بتاتًا فلا يستحون من أن يشربوا بعد الأكل مباشرة مسهلاً<lb/>ليستطيعوا الإكثار من الأكل أو أنهم يستفرغون كل ما أكلوه ليعودوا حالاً إلى المائدة<lb/>ثانية! .<lb/>وبما أننا جميعًا حتى أفاضلنا يرتكبون جناية كثرة الأكل على سواء لذلك قد<lb/>قرر أجدادنا العقلاء الصوم علينا أحيانًا كثيرة كفريضة دينية. لا شك أن الصوم<lb/>مرة في كل أسبوعين نافع جدًّا للصحة. إن كثيرًا من المتمسكين بالدين من<lb/>الهندوس يقتصرون على أكلة واحدة في اليوم طول فصل المطر. هذا حسن جدًّا<lb/>ومبني على أحسن الأصول الصحية. وذلك لأن القوى الهاضمة تضعف عندما<lb/>يكون الهواء رطبًا والسماء مغيمة ولذلك يجب تقليل مقدار الغذاء.<lb/>والآن نبحث في عدد المرات التي ينبغي أن نأكل فيها. إن الملايين من<lb/>الهنود قد تعودوا على الأكل مرتين كل يوم. والذين يشتغلون بالأعمال الشاقة<lb/>يأكلون ثلاث مرات، أما عادة الأكل أربع مرات فقد دخلت بلادنا بعد قدوم الأدوية<lb/>الإفرنجية إليها. لقد تأسست أخيرًا في إنجلترا وأمريكا جمعيات مختلفة تنصح<lb/>الناس بأن يقتصروا على الأكل مرتين وتمنعهم من الفطور صباحًا مبكرًا. وذلك لأن<lb/>نومنا في الليل يؤدي بنفسه وظيفة الفطور. فيجب بمجرد الانتباه صباحًا أن يستعد<lb/>الإنسان للشغل عوضًا من الأكل، ثم يتغذى بعد ثلاث ساعات فقط، إن الذين<lb/>يتمسكون بهذا الرأي لا يأكلون في اليوم إلا مرتين ولا يشربون خلالها حتى الشاي.<lb/>إن دكتورًا محنكًا اسمه ديوي Dewai ألف كتابًا جليلاً في الصوم وأثبت فيه فوائد<lb/>ترك الفطور، وأنا كذلك أستطيع أن أؤكد بناءً على تجربتي الشخصية ثماني<lb/>سنوات بأنه لا حاجة إلى الأكل أكثر من مرتين للذي جاوز الشباب واستكمل جسمه<lb/>كل نموه.<lb/>***<lb/>الباب السابع<lb/>الرياضة<lb/>إن الرياضة ضرورية جدًّا للإنسان كضرورة الهواء والماء والغذاء، فالذي لا<lb/>يواظب عليها لا يمكن أن يكون صحيحًا. نحن لا نقصد (بالرياضة) مجرد التمشي<lb/>أو الألعاب كالصولجان وكرة القدم، بل تدخل في الكلمة جميع الأشغال الجسمية<lb/>والعقلية. الرياضة ضرورية كضرورة الغذاء للجسم. فالمخ يضعف لعدم الرياضة<lb/>مثل ما يضعف الجسم سواء بسواء، وضعف العقل نوع من المرض بلا ريب.<lb/>فالمصارع الماهر في المصارعة لا يعتبر (صحيحًا) بالحقيقة إلا إذا كان<lb/>عقله كذلك قويًّا كجسمه. وكما قد بين أن المخ القوي في الجسم الصحيح، هذه<lb/>القاعدة وحدها تؤسس صحة حقيقية.<lb/>ما هي إذن الرياضات التي يحافظ بها على قوة الجسم والعقل معًا؟ إن<lb/>الطبيعة قد قدرت ذلك بطريقة تمكننا من أن نتريض الرياضة الجسمية والرياضة<lb/>العقلية في وقت واحد. إن الأكثرية الكبيرة من البشر تعيش بالعمل في المزارع.<lb/>فالفلاح مضطر أن يقوم بالرياضة البدنية المتعبة على كل حال؛ لأنه لا بد له من أن<lb/>يشتغل من 8 إلى 10 ساعات بل أكثر من ذلك أيضًا ليحصل على قُوته ولباسه.<lb/>ثم العمل الجسمي الشاق المتعب يستحيل القيام به إلا إذا كان المخ في حالة حسنة.<lb/>والفلاح يكون مخه كذلك، فهو لا بد له من معرفة التفاصيل الكثيرة للزراعة،<lb/>وكذلك لا بد من أن يكون له علم وافر بالأرض وأنواعها والفصول وتقلباتها، بل<lb/>ربما بحركات الشمس والقمر والنجوم وسيرها، حتى إنه قد يغلب أعلم الناس في هذه<lb/>الأمور. ثم هو يعرف حالة الوسط المحيط به كما ينبغي فيستطيع أن يعرف<lb/>الجهات بمجرد النظر إلى الكواكب في الليل، ويتنبأ بأمور كثيرة جدًّا بمطار<lb/>الطيور ومسير البهائم، فيعرف مثلاً أن المطر على وشك السقوط إذا رأى نوعًا<lb/>خاصًّا من الطيور قد اجتمع وأخذ يضج ويصيح. والحاصل أنه يعرف من الأرض<lb/>والسماء القدر الضروري لعمله، وكذلك يعلم شيئًا من علم الدين ليتمكن من القيام<lb/>بعباداته وتربية أولاده. وهذا العلم هو يحصله بطريقة طبيعية لأنه يعيش تحت<lb/>السماء الواسعة والفضاء الفسيح فيعرف بسهولة عظمة الله تعالى.<lb/>أجل، الناس كلهم لا يمكن أن يصيروا فلاحين، ولا كتب هذا الفضل<lb/>لدعوتهم إليه، بل إنما نذكر لهم معيشة الفلاح؛ لأننا نعتقد أن حياته هي الحياة<lb/>الطبيعية للإنسان. فكلما نزداد بعدًا عن هذه الحياة الطبيعية نُصاب في صحتنا<lb/>بالمصائب، وقد علمنا من حياة الفلاح أنه يجب علينا العمل على الأقل ثماني<lb/>ساعات كل يوم، ويدخل فيه العمل العقلي كذلك.<lb/>أما التجار وغيرهم من الذين يعيشون عيشه القعود فلا شك أنهم يعملون العمل<lb/>العقلي إلى حد ما، ولكن شغلهم ضيق النطاق وأقل بكثير من أن يسمى (رياضة) .<lb/>ولأجل هؤلاء الناس قد اخترع عقلاء الغرب الألعاب كالصولجان وكرة القدم<lb/>وغيرها من الألعاب الخفيفة التي تلعب في الحفلات واجتماعات الأعياد.<lb/>أما الشغل العقلي فقالوا بقراءة الكتب التي لا تحتاج إلى إجهاد الفكر. لا ريب<lb/>أن هذه الألعاب تريض الجسم، ولكن هل هي نافعة للمخ أيضًا؟ كم من المهرة<lb/>المبرزين في كرة القدم والصولجان يملكون قوى عقلية عالية؟ كم ترى آثار<lb/>الاستعداد العقلي لأولئك الأمراء من الهنود الذين امتازوا كاللاعبين؟ ثم من جهة<lb/>أخرى كم نرى من العلماء الكبار من يهتمون بهذه الألعاب؟ يمكننا أن نتأكد بتجربتنا<lb/>بأنه قلما يوجد بين اللاعبين من يملك القوى العقلية. الإنكليز مُغرمون ومشهورون<lb/>بالألعاب، ولكن شاعرهم kipling يذم الحالة الذهنية للاعبين ذمًّا شديدًا.<lb/>أما نحن الهنود فقد سلكنا طريقًا مناقضًا لهذا الطريق تمامًا، فرجالنا يشتغلون<lb/>بالأشغال الشاقة العقلية ولكن قلما يتريضون، بل لا يتريضون مطلقًا. فيضعفون<lb/>بسبب هذه الأشغال فيقعون فريسة لأمراض مختلفة، ويدعون الدنيا إلى الأبد عندما<lb/>تأمل منهم أن تنتفع بعملهم. لا ينبغي أن يكون عملنا جسميًّا محضًا ولا عقليًا محضًا<lb/>ولا لمجرد تمضية الوقت والتسلية. إن المثل الأعلى في الرياضة هو تلك الرياضة<lb/>التي تقوي الجسم والعقل على سواء، وهي وحدها تهب الإنسان صحة حقيقية،<lb/>ومثل الإنسان الصحي هو (الفلاح) .<lb/>ولكن الذي ليس بفلاح ماذا ينبغي له أن يفعل؟ الرياضة بالألعاب كالصولجان<lb/>غير كافية ولذلك ينبغي إيجاد رياضة أخرى. إن أحسن الرياضات لرجل اعتيادي<lb/>هو أن تكون له حديقة صغيرة قرب بيته فيشتغل فيها بضع ساعات كل يوم.<lb/>قد يقول بعض الناس (ولكن ماذا نفعل نحن الذين لا نملك حتى البيت الذي<lb/>نسكنه؟) إن هذا السؤال حماقة. لأن صاحب البيت مهما كان أجنبيًا عنا لا يمنعنا<lb/>من أن نصلح أرضه بالحفر والزراعة فنصلحها ونفرح إذا تصورنا أننا قد ساعدناه<lb/>في تنظيف أرضه وإصلاحها. أما الذين لا يجدون الوقت لمثل هذه الرياضة أو لا<lb/>يحبونها فيمكنهم أن يواظبوا على المشي الذي هو أحسن الرياضات بعد تلك<lb/>الرياضة. وقد صدق من قال إنها (ملكة الرياضات) إن السبب الحقيقي في كون<lb/>صحة الرهبان الهنود حسنة جدًا هو أنهم يمشون في طول البلاد وعرضها على<lb/>أقدامهم، إن الكاتب الأمريكي الكبير تورو قال أشياء كثيرة مهمة في رياضة المشي<lb/>فقال: (إن كتابة أولئك الذين يعيشون دائماً في البيوت ولا يخرجون منها أبدًا في<lb/>الهواء الطلق، تكون ضعيفة كأجسامهم) .<lb/>وقد ذكر تجربته الشخصية قائلاً: (إن أحسن مؤلفاتي كلها هي التي ألفتها في<lb/>الزمن الذي كنت أمشي فيه كثيرًا) ، ولقد كان مشاءً كثيرًا حتى إنه مشي أربع أو<lb/>خمس ساعات كل يوم كان شيئاً اعتيادياً عنده! لنكن مغرمين بالرياضة حتى لا<lb/>نستطيع البقاء بدونها في حال من الأحوال. يصعب علينا أن نفهم شدة ضعف شغلنا<lb/>الدماغي وخفته إذا لم تصحبه الرياضة البدنية المتعبة. إن المشي يحرك جميع<lb/>أجزاء الجسم ويقوي دورة الدم، وذلك لأن الهواء النقي يدخل بقوة في الرئة عندما<lb/>تمشي بسرعة، ثم هنالك مسرات عظيمة جدًا تقدمها إلينا الطبيعة ومناظرها إذا<lb/>خرجنا إلى الميادين والحقول، تلك المسرة التي تأتينا من التدبر في جمال الطبيعة.<lb/>أما المشي في الأزقة والشوارع أو في طريق واحد كل يوم فلا فائدة منه أصلاً<lb/>يجب أن نخرج إلى الميادين والغابات وهنالك نجد لذة الطبيعة. إن المشي ميلاً أو<lb/>ميلين ليس بمشي لأن مشي عشرة أو اثني عشر ميلاً ضروري للرياضة. والذين<lb/>لا يستطيعون ذلك كل يوم فليفعلوه أيام الآحاد أيام العطلة. ذهب رجل كان يشكو<lb/>سوء الهضم إلى طبيب فنصحه الطبيب بمشي قليل كل يوم، ولكنه اعتذر قائلاً<lb/>هيهات أن أمشي فإني ضعيف جدًا. فأخذه الطبيب في عربته وخرج به للنزهة.<lb/>فلما أبعد عن العمران قليلاً أسقط سوطه فاضطر المريض أن ينزل تأدبًا ليأتي به.<lb/>ولكن الطبيب ساق عربته بدون أن ينتظر. فأخذ المسكين يصيح ويجري وراء<lb/>العربة! ولما اطمأن الطبيب بأن المريض قد مشى مشيًا كافيًا حمله في العربة قائلاً<lb/>(إن هذه حيلة دبرتها لتضطر إلى المشي) وبما أن المريض أخذ يشعر بالجوع من<lb/>ذلك الوقت عرف نصيحة الطبيب ونسي حكاية السوط. ثم رجع إلى بيته وأكل<lb/>الطعام برغبة وشهية. فليجرب الذين يشكون سوء الهضم وما شاكله من الأمراض<lb/>المشي بأنفسهم، فإنهم يعرفون قيمة الرياضة حالاً.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهاتما غاندي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p201" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3644.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أفحكم الجاهلية يبغون</head>
<tei:p>
               <lb/>] وَمَنْ أَحْسَنُ مِنَ اللَّهِ حُكْماً لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ [[*]<lb/>اللهم لطفًا ورحمة بنا وبدينك الذي عاد غريبًا كما بدأ.<lb/>ماذا دهى الإسلام والمسلمين من عظائم النكبات وصواعق المهلكات حتى<lb/>انقلب الحق باطلاً، والباطل حقًّا، وأصبح المنكر معروفًا، والمعروف منكرًا وغدا<lb/>الهدى ضلالاً، والضلال هدى؟<lb/>وأي نكبة أعظم، وصاعقة أفتك من أن تجتمع بالكاظمية من بلاد العراق<lb/>جماعة من علماء الشيعة ثم يقررون وينشرون على العالم أن إزالة المنكر مصيبة<lb/>على الإسلام، ونكبة على المسلمين، وأن تقويض دعائم الباطل، وهدم أبنية<lb/>الضلال وتطهير البلاد الحجازية المقدسة من آثار الجاهلية الأولى عدوان ولطمة<lb/>للإسلام كان يخشاها.<lb/>ما هذا؟ أتبدلت الأرض غير الأرض، والناس غير الناس، والعقول غير<lb/>العقول، صار الأمر بالناس واتباعهم للهوى، وفتنتهم بالبدع وتماديهم في العدوان<lb/>على الدين وتشويهه والإصاخة إلى صوت الباطل إلى هذا الحد الذي لا يتصور<lb/>بعده غاية، والذي أفسد على المسلمين حياتهم الدنيوية والدينية؟ حسبي الله ونعم<lb/>الوكيل.<lb/>ماذا يقول أولئك المعولون الصارخون؟ أيقولون إن أمكنة أسست على غير<lb/>هدي الرسول صلى الله عليه وسلم وهدي أصحابه رضي الله عنهم أمكنة خير<lb/>وبركة؟ وفوق ذلك يسمونها مقدسة؟ وأدهى من ذلك يسمون من لا يقول بها ولا<lb/>يسمع قول الشيطان فيها ضالاًّ مارقًا؟<lb/>يا لله من هول ذلك! أفيقوا يا قوم من هذه الغفلة التي هي أعظم ما يبغي<lb/>الشيطان منا، وزنوا قولكم قبل أن تقولوه واعرفوا موضعه من الدين قبل أن<lb/>تذيعوه، فإنكم والله لو وزنتم قولكم وعرفتم موضعه لوجدتموه منكرًا من القول وزورًا<lb/>وأي زور ومنكر أعظم من قول يصادم بل يناقض بل يهدم قول رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم الذي أجمع المسلمون خلفًا عن سلف على صحته، من قوله صلى<lb/>الله عليه وسلم (لعن الله اليهود والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، قالت<lb/>عائشة - رضي الله عنها - يحذر ما صنعوا، ولولا ذلك لأبرزت قبره) أخرجه<lb/>البخاري ومسلم.<lb/>وقال العلماء في شرحهم لهذا الحديث: في هذا نهي شديد صريح عن بناء<lb/>القباب على القبور واتخاذ المساجد عليها وعندها. حتى عد ابن حجر الهيتمي بناء<lb/>هذه القباب من الكبائر العظيمة التي يجب على علماء المسلمين وأمرائهم هدمها<lb/>وإزالتها - قال: حتى قبة إمامنا الشافعي رضي الله عنه لذلك الحديث اهـ.<lb/>ومن قوله صلى الله عليه وسلم: (لعن الله زائرات القبور والمتخذين عليها<lb/>المساجد والسرج) رواه أحمد وأصحاب السنن، أي الذين يوقدون عليها الشموع<lb/>ونحوها. ومن قوله صلى الله عليه وسلم (اشتد غضب الله على قوم اتخذوا قبور<lb/>أنبيائهم مساجد) رواه البخاري. وإلا فليخبرنا أولئك الباكون الصارخون عن حيلة<lb/>نخرج بها من هذه الأحاديث الصحيحة الصريحة ونستمع لقولهم ونعمل به دونها.<lb/>ثم ماذا يقولون في إجماع كل فقهاء المذاهب المعتبرة على حرمة البناء على<lb/>القبور وتجصيصها. قال الإمام الشوكاني في رسالته (شرح الصدور بتحريم رفع<lb/>القبور) :<lb/>اعلم أنه قد اتفق الناس سابقهم ولاحقهم وأولهم وآخرهم من لدن الصحابة<lb/>رضي الله عنهم إلى هذا الوقت أن رفع القبور والبناء عليها بدعة من البدع التي<lb/>ثبت النهي عنها واشتد وعيد رسول الله صلى الله عليه وسلم لفاعلها ولم يخالف<lb/>أحد في ذلك من المسلمين أجمعين.<lb/>ثم ساق أحاديث دالة على هذا ثم قال: وإذا تقرر لك هذا علمت أن رفع القبور<lb/>ووضع القباب والمساجد مثلها: قد لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم فاعليها،<lb/>تارة كما تقدم، وتارة دعا عليهم بأن يشتد غضب الله عليهم بما فعلوه من هذه<lb/>المعصية، وتارة نهى عن ذلك، وتارة بعث من يهدمه، وتارة جعله من فعل<lb/>اليهود والنصارى، وتارة قال: (لا تتخذوا قبري وثنًا) وتارة قال: (لا تتخذوا<lb/>قبري عيدًا) أي موسمًا يجتمعون فيه كما صار يفعله كثير من عباد القبور يجعلون<lb/>لمن يعتقدونه من الأموات أوقاتًا معلومه (الموالد) يجتمعون عند قبورهم ويعكفون<lb/>عليها كما يعرف ذلك كل أحد من الناس. اهـ كلام الشوكاني.<lb/>ثم هذا علي بن أبي طالب كرم الله وجهه روى عنه مسلم في صحيحه أنه<lb/>قال لأبي الهياج الأسدي (أبعثك على ما بعثني عليه رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ألا تجد قبرًا مشرفًا إلا سويته ولا تمثالاً إلا طمسته) وفي هذا أعظم دلالة<lb/>على أن تسوية كل قبر مشرف بحيث يرتفع عن الأرض عن القدر المشروع واجبة<lb/>متحتمة فهل فعل علي رضي الله عنه يعد نكبة على الإسلام والمسلمين؟ ويستحق<lb/>قيامة أولئك الذين يدّعون أنهم شيعة علي كرم الله وجهه والتفاني في<lb/>حبه بهذا الصريخ والعويل؟<lb/>ثم ما الذي تفهمونه من نهي الرسول صلى الله عليه وسلم في بدء الإسلام عن<lb/>زيارة القبور ولم يبح لهم زيارتها إلا بعد ما تمكن الإيمان في قلوبهم وتبينوا حقيقة<lb/>التوحيد وأنها لا تتفق وتعظيم هذه القبور والعكوف عندها؟ ولفظ ذلك (كنت نهيتكم<lb/>عن زيارة القبور فزوروها فإنها تذكركم الدار الآخرة) وفي قوله: تذكركم الدار<lb/>الآخرة أتم دلالة على أن زيارة القبور لا تجوز إلا إذا كانت للتذكر فقط، أما إذا كانت<lb/>للتبرك والطواف والتقبيل فهي على أصلها من التحريم: الأول: أليس في هذا<lb/>النهي ثم الإباحة بهذا القيد ما يدل أوضح دلالة عند عدم الهوى والعصبية على أن<lb/>فتنة الشرك ما دخلت على العرب وغيرهم إلا من باب تعظيم قبور صالحيهم؟ كما<lb/>جاء ذلك في صريح القرآن وفي أقوال الصحابة والتابعين في تفسيره مما يطول به<lb/>المقال، وهو أوضح من أن نحتاج إلى تسطيره هنا.<lb/>ثم تعالوا حدثونا إن كنتم تريدون النصفة والدين الحق، هل فعل ذلك أبو بكر<lb/>أو عمر أو علي أو عثمان أو أحد غير أولئك من الصحابة رضوان الله عليهم؟<lb/>اللهم لا. هل بنى الحسن أو الحسين رضي الله عنهما لأبيهما قبة من هذه القباب؟<lb/>اللهم لا. هل بنى أحد من أولاد الحسن أو الحسين كعلي زين العابدين أو جعفر<lb/>الصادق أو محمد الباقر رضي الله عنهم شيئاً من هذه القباب؟ اللهم لا. ثم هؤلاء<lb/>الأئمة الأربعة ومن إليهم من فحول علماء السلف رضي الله عنهم هل يقدر واحد<lb/>منكم أن يأتي لنا ونكون له من أعظم الشاكرين - بكلمة واحدة عنهم تشير إلى ذلك<lb/>وإباحته فضلاً عن التصريح؟ إنكم لا تجدون في التاريخ ولا الدين. إلا أن أول<lb/>من أظهر ذلك وابتدعه دولة بني بويه في أول القرن الرابع. وليس أحد يعتقد أن<lb/>فعل ملوك هذه الدولة حجة في الدين.<lb/>فلا برسول الله صلى الله عليه وسلم ولا الصحابة ولا التابعين ولا الأئمة<lb/>تقتدون، ولا يسلم من اقتدى بهم من طعنكم وتشنيعكم فماذا بعد ذلك؟ نقول لكم إلا أن<lb/>هذه مُشاقة لله ولرسوله واتباع لغير سبيل المؤمنين والله تعالى يقول {وَمَن يُشَاقِقِ<lb/>الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ<lb/>جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115) .<lb/>يا قوم هذا دين الله الذي نعلمه ويعلمه المسلمون من كتاب الله وسنة رسوله<lb/>ومذاهب العلماء، نعلنه وندعو الناس جميعًا إلى التمسك به. وإن كان عندكم غير هذا<lb/>فهاتوه مؤيَّدًا بالحجة من قول الله وقول رسوله يشكر الله لكم عملكم وتكونوا قد<lb/>أسديتم إلى الناس معروفًا ببيان دين قد خفي عليهم. وأما إن كنتم تبغون غير هذا<lb/>من غير أن تأتوا بدليل أو حجة صادقة ولا تؤيدونه إلا بالهوى والعادة وقول الآباء<lb/>والأجداد وغير ذلك مما هو الحجة الوحيدة للمبتدعين، فهذا أمر آخر لا نرضاه لكم<lb/>ولا لأحد من هذه الأمة التي نسأل الله لها الهداية والتوفيق في القول والعمل.<lb/>ثم اعلموا يا قوم أن المؤمنين الذين ملأ الله قلوبهم بنور الإيمان وحب الله<lb/>ورسوله وتعظيمهما وتوقيرهما لا يقدمون قول أحد ولا فعله على قول رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم ولا فعله، ولا يتخذون من قول أحد ولا فعله حجة على دين الله<lb/>بل لله الحجة البالغة وخير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم وشر الأمور<lb/>محدثاتها، وكل بدعة ضلالة.<lb/>ما هلك السالفون من الأمم إلا بتقديم أقوال الناس على قول الله ورسوله،<lb/>وكانوا {َإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا إِلَى مَا أَنزَلَ اللَّهُ وَإِلَى الرَّسُولِ قَالُوا حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا<lb/>عَلَيْهِ آبَاءَنَا} (المائدة: 104) .<lb/>فاحذروا ذلك كل الحذر واتبعوا ما أنزل إليكم من ربكم ولا تتبعوا من دونه<lb/>أولياء قليلاً ما تذكرون. وفقنا الله لما فيه صلاح ديننا ودنيانا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد حامد الفقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الأزهر وإمام مسجد شركس <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (المائدة: 50) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد حامد الفقي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p205" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3645.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي في الجديد ومدعي التجديد</head>
<tei:p>
               <lb/>للأستاذ مصطفى صادق الرافعي<lb/>(كما نشر في عكاظ بتصرف قليل)<lb/>
               <lb/>لسنا نتحرج أن ننبّه هنا إلى أصل هذا الجديد الذي يزعمونه ويتشدقون به.<lb/>فكل فاسق وكل ملحد وكل مقلد أحد هذين وكل متهوس بإحدى هذه العلل الثلاث، هو<lb/>مجدد إذا جرى في انتحال الأدب العربي وتعاطيه مجرى التكذيب والرد والنقيصة<lb/>والزراية عليه وعلى أهله والخبط ما بين أصوله وفروعه على أن لا يستخرج من<lb/>بحثه إلا ما يخالف إجماعًا، أو يعيب فضيلة، أو يغض من دين، أو ينقض أصلاً<lb/>عربيًّا جزلاً بسخافة إفرنجية ركيكة، أو يحقر معنى من هذه المعاني التي ينظمها<lb/>الجامدون أنصار القديم من القرآن فنازلاً. وبالجملة فالتجديد أن تكون لصًّا من<lb/>لصوص الكتب الأوروبية ثم لا تكون ذا دين أو لا يكون فيك من الدين إلا اسمك<lb/>الذي ضرب عليك فلا حيلة لك فيه، ولا تستطيع أن تستدرك منه إلا في أولادك<lb/>المساكين، ثم لا حاجة للجديد بإلحادك أو زيغك إلا إذا طبعت بأحدهما أو كليهما<lb/>مسائل التاريخ الإسلامي والأدب العربي، وأفسدت الخالص بالممزوج، وحقرت<lb/>الناس والمعاني وكنت حرًّا طليقًا من قيود السماء والأرض إذا صدرت أو وردت<lb/>فتقول على قدر عقلك، ثم تفعل على قدر زيغك، ثم تزيغ على قدر ما أنت قادر.<lb/>أما إن بحثت وقايست وتعقلت وكنت أذكى الناس وأبلغ الناس ثم كنت لا<lb/>تستخرج من التاريخ والأدب إلا ما يزينهما ويكشف عن أسرارهما وحقائقهما<lb/>الصحيحة ولم تكن لص كتب أوربية ومذاهب أوربية، فالويل لك. فما أنت إلا<lb/>قديم وما أنت إلا نفس حجرية ولو قدسك المسلمون تقديس الكعبة وحجرها، وإن<lb/>العصر لفي غنى عنك وعن كتبك وآرائك؛ لأن خمسة أو ستة أو خمسين أو ستين هم<lb/>العصر وهم الأمة وهم من التاريخ المترامي إلى المستقبل كالقطار فيه ما فيه من<lb/>عربات تحمل من العروض على أجناسها وأنواعها، ومن الناس على درجاتهم<lb/>وطبقاتهم، ولكن الخمسة أو الستة وحدهم عربة الآلات والبخار وفحم نيوكاستل.<lb/>بلى أيها المجددون، غير أنه ليس على الأرض معصوم من الخطأ وغير أننا<lb/>نعرف أن غلطة العالم تدل على علمه كما يدل صوابه، وإن شبهة الجاهل تدل على<lb/>جهله كما يدل خطأه إذ كان الأول متحرزًا يتوقى جهده وكان الثاني متحمقًا يسترسل<lb/>جهده، فعلى قدر قوة الشبهة وضعفها، ويحسب نوع الغلطة وشكلها، يعرف نوع<lb/>الفكر وتتبين حالة العقل. وبهذين تعرف صفة النفس، وبالنفس لا بغيرها يقوم<lb/>التاريخ الإنساني.<lb/>ولو أن محمدًا صلى الله عليه وسلم كان معه خمسمائة ألف من أمثال (أدعياء<lb/>التجديد) أفيردون عليه ما ردَّ عربي واحد قلبه روح سيفه؟ أرأيتم الآن أيها<lb/>الفضلاء جدًّا <gap resp="#org_MS"/> أن الأمم في غنى عنكم وأن حاجتنا كل الحاجة إنما هي إلى<lb/>إيمانها وقديمها، وأنكم لا تنزلون منها ومن تاريخها وأسباب تاريخها إلا منزلة<lb/>الثرثرة في المعنى الصريح من المعنى الصريح. وأن مثلكم كمثل حادثة تاريخية<lb/>عظيمة أخذت ما أخذت من الناس وتركت ما تركت فيهم حتى إذا مضت لسبيلها<lb/>وصارت حديثًا في الأحاديث جاء رجل متسكع متلكع فاحتسى ألف كأس من الخمر<lb/>وأحرق ألف دخينة من التبغ، وأضرم النار وروح النار على دماغه ليخرج من<lb/>دماغه رواية تمثيلية في تلك الحادثة يزخرفها بالكذب ويزينها بالفلسفة ويزيدها<lb/>بالتحليل والمنطق، ويجملها بالخيال والشعر، ثم لا تكون مع هذا كله في جنب<lb/>الأصل إلا ملهاة وهزؤًا وسخرية، ليس فيها إلا حسام لا يقطع، وبطل لا يمنع،<lb/>ونار لا تحرق، وبحر لا يغرق؟ أتظنون أن التجديد لا يقوم إلا بالهدم، وهل يبلغ<lb/>ما أنتم فيه من الحماقة وضعف البصر بعواقب الأمور وأسرار الأشياء أن: إن<lb/>البناء الجديد لا يقوم إلا بعد هدم القديم وإزاحة أنقاضه، وإقرار الجديد في موضعه<lb/>أهو بناء من الطوب والحجارة والأخشاب، ترفعون هذا وتضعون هذا أم هو بناء<lb/>بالكلام على أرض من الورق، فكل من جاء ليبني بنى، وكل من جاء ليهدم هدم؟ ألا<lb/>تعلمون أن القديم لا يهدم البتة لأنه هو الذي يبدع الجديد وينشئه، فإن هدم في<lb/>أمة من الأمم زال الجديد بزواله، ولم يبق من الأمة إلا بقايا لا تستمسك على حادثة،<lb/>ولا تقر على صدمة، وإن سنة الكون في الجديد أنه ترميم في بعض نواحي القديم،<lb/>وتهذيب في بعضها، وزخرف في بعضها الآخر، وإلا لوجب أن يتجدد التركيب<lb/>الإنساني، والتركيب العقلي، وهو ما لم يقع ولن يقع منه شيء.<lb/>فالشأن في الجديد أن تتصل المادة الجديدة بالقديم فإذا هو هو، ولكن ببعض<lb/>الزيادة، أو بعض الزينة، أو بعض القوة، وكل ذلك لإحداث بعض المنفعة.<lb/>فالرجل المجدد لا يوجد نفسه أيها الفضلاء جدًّا، وما هو من الهوان على<lb/>الكون ونواميسه وعلله بحيث يقول: سأكون فيكون. ولو أن كل أسود في مطعم<lb/>أو حانة كأسود بني عبس لفسدت الأرض، ولم يبق للشجاعة تاريخ يحفظ، ولو أن<lb/>كل لون أحمر يقول: أنا الورد لما بقى للورد معنى إلا أن يكون خجلاً في وجه الدنيا.<lb/>المجدد أيها الفضلاء جدًّا لا تخرجه للأمة إلا أقوى عناصر القديم متى<lb/>اجتمعت فيه صحيحة متظاهرة يمد بعضها بعضًا. فإن من انتهى إلى غاية من<lb/>الغايات كان هو الحري أن يستشرف لما بعدها، وأن يأتي بما لا يستطيع من دونه،<lb/>ولكن الشرط أن يكون قد بلغ هذه الغاية وما يبلغها إلا إذا كان تهيأ بوسائلها، ولن<lb/>تأتي لي هذه الوسائل على أتمها وأكملها إلا إذا شاءت الحكمة الإلهية أن تنقح شيئاً<lb/>في أساليب الحياة ونظام القديم.<lb/>فالذي يحصل من كل ما تقدم أن لا جديد إلا حيث تبدع الحكمة شيئًا، ثم<lb/>تتصل نواميس الحياة النفسية بهذا الشيء، فإذا هي تفعل به ما اقتضته الحكمة مما<lb/>نسميه هدمًا أو بناءً. فأنت إذا كنت مجدداً في اللغة مثلاً، وكانت فيك العناصر<lb/>الكافية لاجتماع قوة من قوى الناموس العام، فلابد أن تبدع شيئًا غير موجود لا<lb/>يستطيعه غيرك كما تستطيعه أنت، فإذا أبدعت وأحدثت رأيت القديم نفسه هو<lb/>الدليل على أنك جددت، فكنت بشهادته مجددًا وهي شهادة كما ترى لا تنالها بأنك<lb/>محرر صحيفة، أو مترجم مجلة، أو ملخص من بعض آراء الفلاسفة، بل من<lb/>حياة عصرك وطبيعته، وقوانين وجوده؛ إذ تكون زيادة في العنصر وآية في الطبيعة،<lb/>وكلمة جديدة في قوانين الأمة. اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى صادق الرافعي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p208" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3646.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مذكرات مؤتمر الخلافة الإسلامية </head>
<tei:p>[*]<lb/>
               <lb/>محضر الجلسة الأولى<lb/>يوم الخميس أول ذي القعدة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ<lb/>13 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م<lb/>اجتمع المؤتمر الإسلامي العام للخلافة بمصر في دار المعاهد الدينية التابعة<lb/>للجامع الأزهر الشريف في الحلمية بمدينة <placeName>القاهرة</placeName>، الساعة الحادية عشرة صباحًا<lb/>يوم الخميس أول ذي القعدة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ (13 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م)<lb/>برياسة حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر، الشيخ محمد أبي الفضل شيخ<lb/>الجامع الأزهر الشريف ورئيس المؤتمر، وحضور حضرات أصحاب الفضيلة<lb/>والسيادة والسعادة والعزة:<lb/>الشيخ محمد مصطفى المراغي رئيس المحكمة الشرعية العليا من مصر.<lb/>الشيخ عبد الرحمن قراعة مفتي الديار المصرية من مصر.<lb/>الشيخ حسين والي السكرتير العام لمجلس الأزهر والمعاهد الدينية. من مصر<lb/>الشيخ أحمد هارون وكيل الجامع الأزهر والمدير العام للمعاهد الدينية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من مصر.<lb/>الشيخ محمد فراج المنياوي السكرتير الخاص لشيخ الجامع الأزهر ورئيس<lb/>مجلسه الأعلى) من مصر<lb/>السيد الإدريسي السنوسي أمير برقة و<placeName>طرابلس</placeName> من <placeName>طرابلس الغرب</placeName>.<lb/>أحمد شتيوي السويحلي بك حاكم مصراطة سابقًا من <placeName>طرابلس الغرب</placeName>.<lb/>التهامي قليصة بك رئيس مالية مصراطة سابقًا من <placeName>طرابلس الغرب</placeName>.<lb/>الشيخ عمر الميساوي مفتي الخمس سابقاً من <placeName>طرابلس الغرب</placeName>.<lb/>محمد الصالحي التونسي العضو في مجلس الأمة الكبير في تونس.<lb/>السيد محمد الصديق من أكابر العلماء والأشراف من مراكش.<lb/>أحمد بهار الدين أفندي مندوب جمعية الخلافة بجنوب إفريقيا.<lb/>أبو بكر جمال الدين أفندي مندوب الجمعية الإسلامية بجنوب إفريقيا.<lb/>الدكتور الحاج عبد الله أحمد مندوب جزر الهند الشرقية.<lb/>الدكتور الحاج عبد الكريم أمر الله مندوب جزر الهند الشرقية.<lb/>السيد حسن العطاس مندوب سلطنة جوهور.<lb/>عناية الله خان المشرقي رئيس دار العلوم بالهند.<lb/>السيد الميرغني الإدريسي من أمراء تهامة <placeName>اليمن</placeName>.<lb/>الشيخ عبد الرحمن بن علي من قضاة <placeName>اليمن</placeName> سابقاً وأعيانها.<lb/>الشريف يحيى عدنان باشا من أكابر أشراف <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>الشيخ خليل الخالدي رئيس محكمة الاستئناف الشرعية من فلسطين.<lb/>أسعد الشقيري مجلس التدقيقات الشرعية بالآستانة سابقًا.<lb/>إسماعيل الخطيب المحامي الشرعي بفلسطين.<lb/>عارف باشا الدجاني من كبار أعيان فلسطين.<lb/>الشيخ حسن أبو السعود من فضلاء فلسطين.<lb/>محمد مراد أفندي مفتي <placeName>حيفا</placeName> من فلسطين.<lb/>جمال الحسيني بك سكرتير اللجنة التنفيذية للمؤتمر السادس الفلسطيني.<lb/>الشيخ عيسى منون مندوب المجلس الإسلامي الأعلى بفلسطين.<lb/>عطا الله الخطيب أفندي مدير أوقاف <placeName>بغداد</placeName> من <placeName>العراق</placeName>.<lb/>الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي الأستاذ في كلية آل البيت ب<placeName>بغداد</placeName>.<lb/>يعقوب شنكوفيتش أفندي المفتى الأكبر لجمهورية بولونيا من أعضاء المؤتمر<lb/>بأوربا.<lb/>وتولى أعمال السكرتارية محمد قدري أفندي نائب السكرتير العام، حضرة<lb/>صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي وساعده في ذلك: علي أحمد عزت أفندي،<lb/>أحمد عبد القادر أفندي، محمد شكري رجب أفندي، محمد عبد الرزاق أفندي،<lb/>أحمد وهبي الحريري أفندي، محمد المهدي أفندي، وكلهم من موظفي المعاهد<lb/>الدينية.<lb/>وأعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر رئيس المؤتمر افتتاح المؤتمر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>ثم تلا القارئ الشهير الشيخ سليمان محرز سورة الفتح.<lb/>وبعد ذلك ناول حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس خطبة الافتتاح<lb/>لفضيلة الأستاذ الشيخ محمد فراج المنياوي سكرتيره الخاص فتلاها نيابة عنه<lb/>ونصها:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم أفتتح المؤتمر)<lb/>الحمد لله الذي هدانا لهذا وما كنا لنهتدي لولا أن هدانا الله، نحمده أن جمع<lb/>بيننا وبينكم في سبيل الله على بعد الأقطار وطول الأسفار، ونشكره أن جعلنا<lb/>مستمسكين بحبله الذي لا ينفصم، رغبًا في الوحدة والائتلاف، ورهبًا من الفرقة<lb/>والاختلاف، والصلاة والسلام على سيدنا محمد الذي أرسله الله رحمة للعالمين وعلى<lb/>آله وصحبه الذين اتبعوا النور الذي أنزل معه، وجمعوا الكلمة، ووحدوا الوجهة.<lb/>أيها السادة:<lb/>نشكركم شكرًا يكافئ ما أقدمتم عليه من عمل للإسلام وما تحملتم من مشاق<lb/>كثيرة في إجابة الدعوة، لقد فارقتم في سبيل الله دياركم آمِّين مصر مجيبين داعي<lb/>الله.<lb/>نشكركم شكرًا يكافئ عظمة الإيمان الذي في قلوبكم وقد أقمتم الحجج العملية<lb/>على محبتكم لله ورسوله والمؤمنين، وسيكتب التاريخ لكم ولشعوبكم عمل عظماء<lb/>الرجال.<lb/>لقد قام بكم هذا المؤتمر العظيم، وهو أول مؤتمر إسلامي عام، فليقم بكم إن<lb/>شاء الله تعالى بناء الوحدة، ولتوثق بكم عروة الألفة عن فكر رشيد، ورأي سديد.<lb/>أيها السادة:<lb/>كان لزوال الخلافة ما تعلمون من الوقع الشديد في أنفس الشعوب الإسلامية،<lb/>ولقد تجاوبت أصواتهم من الأرجاء البعيدة والنواحي المختلفة يتلمسون سبيلاً إلى<lb/>الرشاد، ويتطلبون عقد مؤتمر إسلامي عام ينظر في الأمر من ناحية الدين، فنظر<lb/>العلماء في ذلك نظرة خالصة لله تعالى، واجتمعوا اجتماعاً تاريخيًّا، وقرروا عقد<lb/>المؤتمر على ما علمتم قيامًا بواجبهم الديني.<lb/>وقد أشير في أسباب هذا القرار إلى أن مركز الخلافة في نظر الدين الإسلامي<lb/>ونظر جميع المسلمين له من الأهمية ما لا يعدله شيء آخر. لما يترتب عليه من<lb/>إعلاء شأن الدين وأهله، ومن توحيد كلمة المسلمين وربطهم برباط قوي متين.<lb/>فوجب على المسلمين أن يفكروا في نظام الخلافة على قواعد توافق أحكام الدين<lb/>الإسلامي، ولا تجافي النظم الإسلامية التي رضيها المسلمون نظمًا لحكمهم.<lb/>غير أن الضجة التي ترتبت على زوال الخلافة جعلت العالم الإسلامي في<lb/>اضطراب لا يتمكن المسلمون معه من البت في هذه النظم وتكوين رأي ناضج فيها<lb/>إلا بعد الهدوء، وبعد الإمعان والروية، وبعد معرفة وجهات النظر في مختلف<lb/>الجهات. فاعملوا للإسلام ما يحفظه، وما يخلد لكم الذكر الجميل، مستعينين بالله<lb/>مخلصين له الدين. {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا<lb/>وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى:<lb/>13) ونرى من الواجب علينا أن نشكر للأمم الأخرى احترامهم لشؤوننا الخاصة.<lb/>ونسأل الله جل شأنه أن يهيئ لنا من أمرنا رشدًا، وصلى الله على سيدنا<lb/>محمد وعلى آله وأصحابه وسلم) .<lb/>ثم أستأذن صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أسعد الشقيري وأرتقي منبر الخطابة<lb/>وألقي كلمة في تأثير الدعوة إلى المؤتمر، وقال: إنها دعوة مباركة، وقد لقيت آذاناً<lb/>سامعة، وقلوبًا واعية، ونفى غير ذلك مما كان يقوله بعض الظانين.<lb/>ثم قال: إن المادة (الحادية عشرة) من النظام الداخلي للمؤتمر وضعت<lb/>الخطب التي تلقى في المؤتمر تحت نظر لجنة، وكثير منا قد يخطب ارتجالاً،<lb/>فأقترح تعديل المادة واستثناء الخطب.<lb/>فاستأذن صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي في الكلام وقال:<lb/>إن الغرض من هذه المادة أن الخطب التي تكون مكتوبة تعرض على اللجنة<lb/>للنظر فيها وتوزيعها على الجلسات كما يناسب موضوعاتها حتى تكون مهمة<lb/>المؤتمر سهلة.<lb/>وأما الخطب الارتجالية والمناقشات اللفظية التي تدور عادة بين المتفاهمين<lb/>فحضرات الأعضاء أحرار فيها بعد إذن الرئيس كما في النظام الداخلي للمؤتمر،<lb/>فاكتفى الأستاذ الشقيري واقتنع بهذا.<lb/>ثم ألقى صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي كلمة حيا فيها الحاضرين<lb/>بما يناسب المقام وشكر لهم إجابتهم الدعوة. ودعا الله سبحانه وتعالى أن يوفق<lb/>المؤتمرين لما فيه خير المسلمين.<lb/>ثم قال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي:<lb/>أهذا النظام الذي وضع ليجري عليه المؤتمر في أعماله غير قابل للتعديل أم<lb/>قابل له؟ فربما يكون فيه ما هو محتاج للتعديل.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس:<lb/>لقد وضع هذا النظام بعد استقصاء وبحث كثيرين.<lb/>واستأذن صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي في الكلام وقال:<lb/>إن هذا النظام وضعه المجلس الإداري للمؤتمر وهو مؤلف من جمع كثير فيه<lb/>الخبيرون بنظم المجالس النيابية الحديثة، وإذا رأيتم أن فيه ما قد يحتاج إلى تعديل<lb/>فلا مانع من تقديم اقتراح بالطريقة النظامية.<lb/>فاقتنع حضرة الأستاذ الثعالبي أفندي بذلك.<lb/>ثم استأذن صاحب الفضيلة الأستاذ الشقيري وقال:<lb/>إن كثيرًا كتبوا يقولون: قد يتوهم بعض الناس أن العواصم التي فيها تأثير<lb/>أجنبي لا يمكن الكلام فيها بالحرية التامة، ولكن المسلمين أحرار فيما يقولون:<lb/>فالبلاد الإسلامية التي فيها حاكم مسلم فيها الجمعة والجماعة والأحكام الدينية<lb/>فالمحافظة على الدين موجودة بحمد الله في كل قطر إسلامي.<lb/>وقد كتبت بعض الجرائد أن هذا المؤتمر ربما أخلّ بالمناسبات بين أمراء<lb/>المسلمين، وهذا مردود.<lb/>فطلب صاحب الفضيلة الأستاذ عطاء الله الخطيب أفندي من حضرة صاحب<lb/>الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس تطبيق المادة الحادية عشرة من النظام الداخلي<lb/>للمؤتمر القاضية بأن هذه الجلسة إنما هي لخطبة الافتتاح والتعارف، وتأليف لجنة<lb/>للنظر في الخطب والاقتراحات والأبحاث.<lb/>فتقبل ذلك الأستاذ الشقيري، وقال: لم أتكلم إلا بإذن.<lb/>ثم استأذن فضيلة الأستاذ الشيخ فراج المنياوي وارتقى منبر الخطابة وألقى<lb/>كلمة بيَّن فيها أنه ليس لعلماء مصر غاية إلا أداء واجبهم الديني، وأن للمؤتمر<lb/>الحرية التامة فيما يبحث وفيما يقرر. وشكر لحضرات أعضاء المؤتمر تفضلهم<lb/>بإجابة الدعوة. وذكر لهم أن أمر المسلمين بين أيديهم دون سواهم، حاثًّا على<lb/>الوحدة الإسلامية.<lb/>ثم طلب حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس الشروع في تأليف<lb/>لجنة من حضرات أعضاء المؤتمر للنظر في الخطب والاقتراحات والأبحاث قبل<lb/>عرضها على المؤتمر.<lb/>فاقترح حضرة جمال الحسيني بك الاستراحة ربع ساعة. فوافق على ذلك ثم<lb/>عاد المؤتمر إلى الاجتماع، وأخذت الآراء على أعضاء اللجنة وهل يكون انتخابهم<lb/>سريًّا، فكانت أغلبية الآراء أن عدد أعضائها بعدد الشعوب الإسلامية الممثلة في<lb/>المؤتمر وبالانتخاب السري وأنه إذا جاء مندوبون من شعوب أخرى غير الموجودين<lb/>الآن، فلمندوبي كل شعب الحق في انتخاب عضو لهذه اللجنة.<lb/>وعلى ذلك تم انتخاب أعضاء هذه اللجنة.<lb/>وأعلنت نتيجة الانتخاب فكانت كما يأتي:<lb/>حضرات أصحاب الفضيلة والسعادة:<lb/>الشيخ حسين والي من مصر<lb/>الشيخ محمد الصالحي التونسي من تونس<lb/>السيد محمد الصديق من مراكش<lb/>الشيخ أحمد بهار الدين أفندي من جنوب أفريقيا<lb/>يعقوب شنكوفتش أفندي من بولونيا<lb/>عناية الله خان المشرقي من الهند<lb/>السيد حسن العطاس من سلطنة جوهور<lb/>الشيخ خليل الخالدي من فلسطين<lb/>عبد العزيز الثعالبي أفندي من العراق<lb/>الشريف يحيى عدنان باشا من الحجاز<lb/>الشيخ عبد الرحمن بن علي من اليمن<lb/>الشيخ الميرغني الإدريسي من تهامة<lb/>الشيخ عمر الميساوي من <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>ثم أعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس انتهاء الجلسة؛ إذ كانت<lb/>الساعة الواحدة بعد الظهر على أن يجتمع المؤتمر الساعة الرابعة بعد ظهر يوم<lb/>السبت المقبل 3 ذي القعدة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ (15 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م) .<lb/>نائب السكرتير العام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المؤتمر<lb/>إمضاء/ محمد قدري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ختم/ محمد أبو الفضل<lb/>***<lb/>محضر الجلسة الثانية<lb/>يوم السبت 3 ذي القعدة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ<lb/>15 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م<lb/>(اجتمع المؤتمر في الساعة الرابعة والنصف مساءً برئاسة الأستاذ الأكبر<lb/>شيخ الجامع الأزهر، وحضور من حضروا الجلسة الأولى وزاد عليهم:<lb/>السيد محمدعلي الببلاوي نقيب السادة الأشراف بالديار المصرية.<lb/>السيد عبد الحميد البكري شيخ مشايخ الطرق الصوفية بالديار المصرية.<lb/>الشيخ محمد عبد اللطيف الطعام شيخ معهد الإسكندرية بمصر.<lb/>الشيخ عبد الغني محمود شيخ معهد طنطا بمصر.<lb/>الشيخ محمد الأحمدي الظواهري شيخ معهد أسيوط بمصر.<lb/>الشيخ إبراهيم الجبالي شيخ معهد الزقازيق بمصر.<lb/>الشيخ عبد المجيد اللبان المفتش بالمعاهد الدينية بمصر.<lb/>ولم يحضره السيد الميرغني الإدريسي لعذر، والشيخ إسماعيل الخطيب<lb/>المحامي الشرعي.<lb/>وتولى أعمال السكرتارية من كانوا في الجلسة الأولى.<lb/>وأعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس افتتاح الجلسة، وأذن<lb/>بتلاوة محضر الجلسة الماضية. فتلاه علي أحمد عزت أفندي من السكرتيرين<lb/>المساعدين.<lb/>ولم يحصل من حضرات الأعضاء اعتراض على صيغته فاعتبر موافقاً عليه<lb/>ثم تليت برقية من أحد أعضاء لجنة الخلافة بجنوب أفريقيا فيها رجاء النجاح<lb/>للمؤتمر. ثم حصلت مناقشة حول تلاوة برقية وردت من مكتب الاستعلامات<lb/>السوري فيها إنكار لتصرف الفرنسيين في <placeName>دمشق</placeName>، اشترك فيها حضرات أصحاب<lb/>الفضيلة والسيادة والعزة الأساتذة: جمال الدين الحسيني، والشيخ حسين والي،<lb/>والشيخ محمد فراج المنياوي، والشيخ أسعد الشقيري، والشيخ محمد الصالحي<lb/>التونسي، ومحمد مراد أفندي، والسيد محمد الببلاوي، وحسن أبو السعود أفندي،<lb/>وعبد العزيز الثعالبي أفندي.<lb/>ثم وافق المؤتمر بالأغلبية على تلاوتها فتليت.<lb/>ثم اقترح حضرة الأستاذ جمال الحسيني بك من مندوبي فلسطين أن يصدر<lb/>المؤتمر احتجاجًا على ذلك وأن يحيل هذا الاقتراح إلى لجنة الاقتراحات. فحصلت<lb/>مناقشة في ذلك اشترك فيها حضرات أصحاب الفضيلة والعزة الأساتذة: عبد العزيز<lb/>الثعالبي أفندي، والشيخ محمد فراج المنياوي، ومحمد مراد أفندي، والشيخ<lb/>إبراهيم الجبالي، والشيخ حسين والي وجمال الحسيني بك، والشيخ عبد الرحمن<lb/>قراعة.<lb/>ثم وافق المؤتمر على إحالة الاقتراح إلى هذه اللجنة.<lb/>ثم استأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ حسن أبي السعود أفندي وقال:<lb/>إن هناك مادتين من مواد النظام الداخلي للمؤتمر. إحداهما المادة الثانية التي<lb/>تذكر أن يكون للرئيس وكيل يعينه المجلس الإداري للمؤتمر ويقوم بأعمال الرئيس<lb/>حال غيابه. ورأيي أن يفصل في مسألة الوكيل الآن قبل الخوض في أعمال<lb/>المؤتمر. والأخرى المادة الثانية والعشرون التي تقول (عند أخذ الآراء في المسائل<lb/>المبينة في البرنامج وفي الاقتراحات العلمية تعتبر أغلبية آراء الحاضرين. وإذا<lb/>تساوت يرجح الجانب الذي فيه الرئيس) وطلب الأستاذ أخذ الرأي في المسألة<lb/>الأولى، هل يبقى انتخاب وكيل الرئيس للمجلس الإداري للمؤتمر أو يجعل هذا<lb/>الحق للمؤتمرين جميعًا.<lb/>فاستأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة مفتي<lb/>الديار المصرية وقال: إن صاحب الحق في انتخاب الوكيل هو المجلس الإداري<lb/>للمؤتمر.<lb/>ثم استأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي وقال: إذا كان<lb/>لابد من الكلام في هذا فليقدم اقتراح به، وليحوّل إلى لجنة الاقتراحات.<lb/>فاكتفى حضرة الأستاذ حسن أبي السعود أفندي بهذا ثم قرأ المادة الثانية<lb/>والعشرين السابقة الذكر واقترح أن تكون الآراء بعدد الشعوب الممثلة في المؤتمر<lb/>فيكون لكل شعب صوت واحد.<lb/>ثم استأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ عطاء الله الخطيب أفندي واقترح<lb/>تلاوة مواد النظام الداخلي للمؤتمر مادة مادة وأخذ الرأي فيها.<lb/>فحصلت مناقشة في الاقتراحين اشترك فيها حضرة صاحبي الفضيلة<lb/>الأستاذين الشيخ حسين والي، وعطاء الله الخطيب أفندي، وحضرة صاحب<lb/>السعادة عارف الدجاني باشا.<lb/>ثم وافق المؤتمر على أن يحول الاقتراحان إلى لجنة الاقتراحات.<lb/>ثم قال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس: لنظر الآن في أعمال<lb/>المؤتمر المبينة في برنامجه وتعيين عدد جلساته وتوزيع الأعمال في الجلسات وفقًا<lb/>للمادة الثانية عشرة من النظام الداخلي للمؤتمر.<lb/>فحصلت مناقشة حول ذلك أشترك فيها حضرات أصحاب الفضيلة الأساتذة<lb/>عبد العزيز الثعالبي أفندي، والشيخ حسين والي، والشيخ الأحمدي الظواهري<lb/>وعطاء الله الخطيب أفندي، والشيخ أسعد الشقيري.<lb/>ثم اقترح حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي تأليف لجنتين<lb/>واحدة علمية لبحث المسائل الثلاث الأولى من برنامج المؤتمر والثانية لبحث<lb/>المسائل الثلاث الأخرى منه.<lb/>فواق المؤتمر على هاتين اللجنتين.<lb/>ثم اقترح حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أسعد الشقيري أن تكون<lb/>اللجنة الأولى مؤلفة من عشرة أعضاء.<lb/>واقترح حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري أن<lb/>يضم إلى أعضائها شيخ الحنابلة بالديار المصرية.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: لا مانع من ضم<lb/>فضيلته إلى اللجنة وأن لم يكن من أعضاء المؤتمر.<lb/>واقترح أن تكون اللجنة مؤلفة من تسعة أعضاء: ثلاثة من كل مذهب والعاشر<lb/>شيخ السادة الحنابلة.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: أرى أن يكون شيخ السادة<lb/>الحنابلة مستشارًا.<lb/>فوافق المؤتمر على ذلك.<lb/>ثم رفعت الجلسة للاستراحة وصلاة المغرب إذ كانت الساعة السادسة والثلث<lb/>مساءً. وهنا استأذن صاحب السمو الأمير السيد إدريس السنوسي حضرة صاحب<lb/>الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس في الانصراف فأذن لسموه.<lb/>ثم عادت الجلسة إلى الانعقاد الساعة السابعة مساءً. فأمر حضرة صاحب<lb/>الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس بأخذ الآراء فيما ذكر.<lb/>فأخذت الآراء بطريق الانتخاب السري لتأليف اللجنة التي تبحث المسائل<lb/>الثلاث الأولى من برنامج المؤتمر وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>بيان حقيقة الخلافة وشروط الخليفة في الإسلام<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>الخلافة واجبة في الإسلام<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>بم تنعقد الخلافة؟<lb/>ثم أعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس النتيجة فكان الذين<lb/>نالوا أغلبية الأصوات حضرات أصحاب الفضيلة الأساتذة:<lb/>حنفية:<lb/>الشيخ عبد الرحمن قراعة من مصر<lb/>الشيخ خليل الخالدي من فلسطين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الشيخ أحمد هارون من مصر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>*** <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>مالكية: <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الشيخ عبد العزيز محمود من مصر<lb/>السيد محمد الببلاوي من مصر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي من العراق<lb/>***<lb/>شافعية:<lb/>الشيخ محمد الأحمدي الظواهري من مصر<lb/>الشيخ حسين والي من مصر<lb/>الشيخ حسن أبي السعود من فلسطين<lb/>ووافق المؤتمر على أن يضم إلى هذه اللجنة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ<lb/>محمد سبيع الذهبي شيخ السادة الحنابلة بالديار المصرية بصفة مستشار.<lb/>ثم قال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة: إن صحتي<lb/>وأعمالي لا تساعدني على العمل مع اللجنة.<lb/>فلم يقبل المؤتمر من فضيلته ذلك، ورجاه العدول عن اعتذاره فقبل أن يكون<lb/>معها في بعض الأحيان.<lb/>ثم أخذت الآراء بطريق الانتخاب السري أيضًا لتأليف اللجنة التي تبحث<lb/>المسائل الثلاث الأخيرة من برنامج المؤتمر وهي:<lb/>1ـ هل يمكن الآن إيجاد الخلافة المستجمعة للشروط الشرعية؟<lb/>2ـ إذا لم يكن من الميسور إيجاد هذه الخلافة فما الذي يجب أن<lb/>يعمل؟<lb/>3ـ إذا قرر المؤتمر وجوب نصب خليفة فما الذي يتخذ لتنفيذ ذلك على أن<lb/>يراعى في انتخاب هذه اللجنة أن يكون لكل شعب عضو واحد فيها لم يسبق<lb/>انتخابه في لجنة بحث الخطب والاقتراحات إذا لم يوجد غيره من شعبه في<lb/>المؤتمر.<lb/>وأعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس النتيجة، فكانت أن<lb/>اللجنة تؤلف من حضرات أصحاب الفضيلة والسيادة والسعادة الأساتذة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الشيخ محمد مصطفى المراغي من مصر<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الشيخ عطا الله الخطيب أفندي من العراق<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أبو بكر جمال الدين أفندي من جنوب أفريقيا<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الشيخ محمد الصالحي التونسي من تونس<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>السيد محد الصديق من مراكش<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>يعقوب شنكوفتش أفندي من بولونيا<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>عناية الله خان المشرقي من الهند<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>الشريف يحيى عدنان باشا من الحجاز<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>السيد الميرغني الإدريسي من اليمن<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>محمد مراد أفندي من فلسطين<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>الدكتور الحاج عبد الله أحمد من جزر الهند الشرقية<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>سمو السيد الأدريسي السنوسي أمير برقة وطرابلس<lb/>ثم اعتذر حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي من<lb/>العمل في اللجنة بعذر قَبِله المؤتمر، فكان من يلي فضيلته في أغلبية الأصوات<lb/>حضرة صاحب السماحة السيد عبد الحميد البكري فانتخب بدله.<lb/>ويقصر على هذه اللجنة ويكتفي بحضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد الرحمن<lb/>بن علي في لجنة الخطب والاقتراحات.<lb/>ثم اقترح حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي أن يكون اجتماع<lb/>اللجان الثلاث من الغد في الساعة التاسعة صباحًا؛ لتبحث كل لجنة فيما حول إليها ثم<lb/>ترفع رأيها إلى رياسة المؤتمر لتعرض ما تراه على المؤتمر في جلسة تعقد الساعة<lb/>الرابعة والنصف بعد ظهر يوم الثلاثاء المقبل<lb/>فوافق المؤتمر على ذلك.<lb/>ثم استأذن حضرة صاحب السمو والفضيلة الأستاذ الشيخ حسن أبي السعود في<lb/>تلاوة برقية من نائب رئيس اللجنة التنفيذي بفلسطين تشير إلى اتحاد فلسطين وعقد<lb/>مؤتمر لذلك في وقت قريب. فأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس<lb/>في تلاوتها فتلاها.<lb/>ثم أعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس انتهاء الجلسة إذ كانت<lb/>الساعة الثامنة والنصف على أن يجتمع المؤتمر الساعة الرابعة والنصف بعد ظهر<lb/>يوم الثلاثاء المقبل.<lb/>نائب السكرتير العام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المؤتمر<lb/>إمضاء/ محمد قدري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ختم/ محمد أبو الفضل<lb/>***<lb/>محضر الجلسة الثالثة<lb/>يوم الثلاثاء 6 ذي القعدة الحرام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ<lb/>(18 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م)<lb/>(اجتمع المؤتمر في الساعة الخامسة برئاسة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع<lb/>الأزهر ورئيس المؤتمر وحضور من حضروا الجلسة الثانية، وزاد عليهم الشيخ<lb/>محمد بخيت مفتي الديار المصرية سابقًا وأحمد تيمور باشا عضو مجلس الشيوخ<lb/>ووحيد الأيوبي بك من الأعيان والشيخ محمد حبيب العبيدي مفتي <placeName>الموصل</placeName> والشيخ<lb/>عبد الله سراج قاضي قضاة <placeName>الحجاز</placeName> سابقًا) .<lb/>ولم يحضر حضرة السيد الميرغني الإدريسي لعذر.<lb/>وتولى أعمال السكرتارية من كانوا في الجلسة الثانية.<lb/>وأعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس افتتاح الجلسة، ثم أذن<lb/>بتلاوة محضر الجلسة الماضية المنعقدة يوم السبت 3 ذي القعدة الحرام سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ (14 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م) فتلاه علي أحمد عزت أفندي من السكرتيرين<lb/>المساعدين ولم يعترض عليه فاعتبر موافقًا عليه.<lb/>ثم قال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: أذكر أن حضرة السكرتير<lb/>قال: يكون اليوم الأول بعد انتهاء عمل اللجان وهو يوم الثلاثاء 6 ذي القعدة (أي<lb/>هذا اليوم) لنظر تقرير لجنة الاقتراحات واليوم الثاني لنظر تقرير اللجنة العلمية<lb/>واليوم الثالث لنظر تقرير اللجنة الثالثة، ولكننا رأينا أن عمل لجنة الاقتراحات لم<lb/>يذكر في جدول أعمال اليوم.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: إني لما اقترحت<lb/>على المؤتمر تأليف لجنتين: الأولى للمسائل العلمية والثانية للمسائل الثلاث الأخيرة<lb/>من برنامج المؤتمر قلت (ولعل حضرات الأعضاء يذكرون) إن عمل هاتين<lb/>اللجنتين مع عمل لجنة الاقتراحات يقدم إلى الرياسة يوم الثلاثاء والرياسة بعد ذلك<lb/>تقدم للمؤتمر تقرير لجنة الاقتراحات أو تؤخره وتقدم عليه غيره.<lb/>فمسألة التقديم أو التأخير يرجع تقديرها إلى حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ<lb/>الأكبر رئيس المؤتمر.<lb/>وقد رأت رياسة المؤتمر في جلسة اليوم تقديم المسألة العلمية لأنها أمر<lb/>جوهري مقصود بالذات من عمل المؤتمر ولجنة الاقتراحات لم تحدث شيئًا جديدًا<lb/>يخالف النظام الداخلي للمؤتمر، وللمؤتمر الحرية في إبداء رأيه فيما يعرض عليه<lb/>وأرجو أن يكون بيننا حسن التفاهم حتى يمكن النظر في الغرض.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: أنا متفق مع الأستاذ ولكني<lb/>أقول: كيف يمكننا أن ننظر في أعمال اللجنتين اللجنة العلمية واللجنة الثالثة وتؤخذ<lb/>الآراء فيهما إذا كان تقرير لجنة الاقتراحات لم يعرض بعد وهو مشتمل على<lb/>الاقتراح المقدم في شأن أخذ الآراء؟<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: اسمح لي أن أقول:<lb/>إن لجنة الاقتراحات لم تحدث شيئًا جديدًا يخالف النظام الذي وضع للمؤتمر كما<lb/>أشرت إلى ذلك من قبل، وإن النظام الداخلي للمؤتمر لموضوعٌ بإحكام ودقة.<lb/>والأمر بيننا سهل جدًّا، وإن الذي تنظرون فيه الآن هو عمل علمي محض<lb/>وليس له دخل في أمور سياسية، ولقد نزل المؤتمر على هذا النظام وقد أرسلناه إلى<lb/>حضرات أعضاء المؤتمر قبل البدء في العمل، وقد جرينا عليه إلى الآن فرجائي<lb/>من إخواني أن يقبلوه ولو مؤقتًا حتى يأتي وقت يدعو إلى تعديل فيه.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي:<lb/>المسائل المعروضة على المؤتمر مسائل علمية والعلم مشاع بين الجميع، وليس من<lb/>حق أمة دون أخرى، فليس جزء من العلم لفلسطين وجزء منه للعراق وجزء منه<lb/>لجنوب أفريقيا، بل هو عام بين الجميع، فإذا وصلنا إلى مسألة من المسائل يكون<lb/>التصويت فيها من حق كل أمة فلا بأس من أن نراعي ذلك، أما المعروض الآن<lb/>فليس فيه ما يتعلق بحقوق الأمم، وعلى هذا فلا معنى لأن تثار مسألة التصويت.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إبراهيم الجبالي: إن توزيع عمل<lb/>اللجان على الأيام لم يجر فيه كلام والذي يتكلم فيه (جمال بك) من المكملات ولا<lb/>ننظر فيها حتى ننظر في المقصد الأصلي، فالمعقول أن نبدأ بالمقصود الأصلي،<lb/>وأما مسألة التصويت: هل تكون بحسب أصوات الحاضرين أو حسب الجهات<lb/>الإسلامية فأقول: إننا لا نزال أمام مسائل علمية لا فرق فيها بين أن تكون في<lb/>جانبي أو جانبك ولا دخل لتمثيل الأمم فيها.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: إن هناك عملاً للجنة<lb/>الاقتراحات ونريد أن نسمع قرارها، وأنا أقول بوجوب بيان كيفية أخذ الأصوات.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إبراهيم الجبالي: ننظر إلى<lb/>أصوات الحاضرين، فقد أكون أنا وأنت ممثلين لبلد واحد ولكل منا رأي.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: هذا الكلام قلناه في جلسة<lb/>سابقة وحول إلى اللجنة ونريد أن نسمع كلام اللجنة فيه.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ عطاء الله الخطيب أفندي: أرى أن<lb/>النزاع قد طال، وكثر القيل والقال، وقد طلبت قبل هذا واقترحت أن ينظر<lb/>المؤتمر في النظام الداخلي مادة مادة، ومن جملة الأسباب عدم ذكر مادة واضحة في<lb/>النظام تحسم مسألة التصويت.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي: موجود<lb/>في النظام مادة في هذا الموضوع وهي المادة (22) من النظام الداخلي للمؤتمر ثم<lb/>قرأ المادة وهي (عند أخذ الآراء في المسائل المبينة في البرامج، وفي الاقتراحات<lb/>العلمية تعتبر أغلبية آراء الحاضرين، وإذا تساوت يرجح الجانب الذي فيه الرئيس) .<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عطاء الله الخطيب أفندي: الآن<lb/>يفهم أن التصويت يجري بشكلين ففي المسائل العلمية يكون بشكل وفي غيرها يكون<lb/>بشكل آخر، وهذا يقتضي وضع مادة جديدة فيها أن المسائل العلمية يجري فيها<lb/>التصويت بحسب الأشخاص كما تقولون، وغير العلمية يكون التصويت فيها<lb/>بحسب الأمم، وأنا ما رأيت أن عملاً يجري فيه التصويت على شكلين.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: نحن جرينا في هذا<lb/>المؤتمر على أغلبية آراء الحاضرين ولم نخالف ذلك إلى الآن.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إبراهيم الجبالي: رأى المؤتمر<lb/>في تشكيل اللجان أن تمثل جميع الشعوب ورأى في اجتماعه من أول الأمر أن<lb/>تؤخذ الأصوات باعتبار عدد الحاضرين.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي: الأمر<lb/>واضح فإذا قلنا: إننا نريد أن نعين خليفة من فلسطين أو <placeName>العراق</placeName> فليكن بعدد أصوات<lb/>الأمم، وإذا قلنا: إنه يشترط في الخليفة أن يكون عادلاً حرًّا إلى آخر شرائطه فلم أر<lb/>معنى لأخذ الأصوات بحسب الأمم.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: الكلام الآن يشعر بأن النظام<lb/>سيجري بأشكال.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: لا أرى داعيًا لهذا التشاد<lb/>نحن الآن معروض علينا مسألة علمية فلنبت فيها ثم بعد ذلك إذا عرضت علينا<lb/>مسائل أخرى فعندئذ نعطي فيها رأينا، فلماذا نستعجل الشيء قبل أوانه؟<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: يجب أن<lb/>أعلم هل وافقت هيئة المؤتمر الموقر على هذا النظام الداخلي حتى يتخذه بعضنا<lb/>حجة على الآخر، أنا لم أتشرف بالحضور إلا في هذه الجلسة، فإن كانت هيئة<lb/>المؤتمر وافقت على هذا النظام فتعتبر مواده حجة وإلا فلا.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسن أبي السعود: أنا طلبت<lb/>تعديل هذه المواد، وكذلك عطاء الله الخطيب أفندي وقلنا: إنها لا تعتبر ما لم يوافق<lb/>عليها المؤتمر.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: المسألة المعروضة مسألة<lb/>فرعية علمية وبعد الفراغ منها ننظر.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد فراج المنياوي: لقد أردتم<lb/>في الجلسة الماضية بعض الإصلاح في النظام الداخلي. فقال فضيلة الأستاذ الشيخ<lb/>حسين والي: إن كان هناك ملاحظات على النظام فلتعرض على لجنة الاقتراحات<lb/>وانتهى الأمر بأن أحيلت المسألة إلى اللجنة، فعلينا أن نترك لها الأمر حتى يعرض<lb/>قرارها على المؤتمر بعد المسائل الجوهرية. وهذه هي الجلسة الثالثة ولم نعمل في<lb/>النقط الجوهرية إلى هذه اللحظة شيئًا، وأنتم أغير على المصلحة.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: متى يعرض يا سيدي قرار<lb/>اللجنة؟ فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد فراج المنياوي: المسائل<lb/>الهامة التي يهم حضراتكم النظر فيها هي المسائل المبينة في برنامج المؤتمر وهي<lb/>المعروضة الآن.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: أيكون<lb/>عملنا فوضى. لقد سمي بالنظام الداخلي لأجل أن يجري الكلام في هذا المؤتمر<lb/>على مقتضاه؛ فلأجل ذلك يجب أولاً أن يوافق عليه المؤتمر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد فراج المنياوي: قيل في<lb/>الجلسة الماضية: إن هذا النظام قد وضعه المجلس الإداري للمؤتمر، وجرينا عليه<lb/>إلى الآن.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: ما<lb/>حضرت في الجلسة الماضية ولا التي قبلها، وأنا أسأل هل وافق المؤتمر على هذا<lb/>النظام أم لا؟<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إسماعيل الخطيب: من المعلوم<lb/>أن الوزارات في غيبة المجالس النيابية تضع قوانين مخصوصة لأوقات مخصوصة<lb/>فإذا اجتمع المجلس النيابي تعرض عليه هذه القوانين، فإما أن يوافق عليها أو لا<lb/>يوافق، والمجلس الإداري للمؤتمر وضع هذا النظام، فيعمل به إلى حين أخذ رأي<lb/>المؤتمر فيه، وهو إلى الآن معمول به حتى يوافق عليه المؤتمر.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: إذا كان<lb/>المؤتمر لم يوافق عليه إلى الآن فلا أعترف به، إذاً هو قانون مؤقت، فمتى ينتهي<lb/>أمره؟<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إسماعيل الخطيب: ينتهي أمره<lb/>بموافقة أعضاء المؤتمر عليه.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة: إن<lb/>الاقتراحات حولت إلى لجنة وسيرفع إليكم تقريرها ولا بد أن تنظروا فيه ونحن الآن<lb/>نقدم الأهم على المهم، فأمامنا أمر جوهري وهو ما اجتمع المؤتمر لأجله، فإذا فرعنا<lb/>منه نطلب بإلحاح من سكرتارية المؤتمر أن تقدم لنا تقرير لجنة الاقتراحات.<lb/>وهنا أعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس انتهاء<lb/>المناقشة وأمر بتلاوة تقرير اللجنة العلمية.<lb/>فتلا حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري مقرر<lb/>اللجنة العلمية المؤلفة لبحث المسائل الثلاث الأولى من برنامج المؤتمر تقرير هذه<lb/>اللجنة وهذا نصه:<lb/>تقرير<lb/>(اللجنة التي ألفها المؤتمر الإسلامي العام للخلافة بمصر في جلسته المنعقدة<lb/>يوم السبت 3 ذي القعدة الحرام سنة<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ (15 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م) لبحث<lb/>المسائل الثلاث الأولى من برنامج المؤتمر من حضرات أصحاب الفضيلة والسيادة<lb/>الأساتذة:<lb/>حنفية:<lb/>الشيخ عبد الرحمن قراعة<lb/>الشيخ خليل الخالدي<lb/>الشيخ أحمد هارون<lb/>مالكية:<lb/>الشيخ عبد الغني محمود<lb/>السيد محمد علي الببلاوي<lb/>عبد العزيز الثعالبي أفندي<lb/>شافعية:<lb/>الشيخ محمد الأحمدي الظواهري<lb/>الشيخ حسين والي<lb/>الشيخ حسن أبي السعود<lb/>وحضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد سبيع الذهبي الحنبلي عضوًا<lb/>استشاريًّا.<lb/>انعقدت اللجنة في يوم الأحد والاثنين والثلاثاء 4، 5، 6 ذي القعدة الحرام<lb/>سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ (16، 17، 18 مايو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م) وبحثت المسائل الثلاث<lb/>مسألة مسألة وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>بيان حقيقة الخلافة وشروط الخليفة في الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>الخلافة واجبة في الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>بم تنعقد الخلافة.<lb/>وبعد المباحثة ومراجعة الكتب المعول عليها قررت ما يأتي بيانه.<lb/>وقد رأت عدم الإطالة بذكر الأدلة والمآخذ رعاية للزمن، ولأن غالب ذلك<lb/>معروف مبسوط في الكتب المشهورة:<lb/>***<lb/>المسألة الأولى<lb/>بيان حقيقة الخلافة وشروط الخليفة في الإسلام<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>حقيقة الخلافة: هي رياسة عامة للدين والدنيا وحفظ حوزة الملة نيابة<lb/>عن صاحب الشريعة صلى الله عليه وسلم. فلابد في تحقيقها من الجمع بين<lb/>الرياستين: الرياسة الدينية والرياسة الدنيوية، وفصل إحداهما عن الأخرى أو تقييد<lb/>الخلافة بإحداهما دون الأخرى مخرج للخلافة عن معناها الحقيقي ونقض لأصل عقد<lb/>الخلافة بين الأمة والخليفة، ولا يتصور وجودها بدون إحداهما.<lb/>ولا يصح القول أيضًا بأن مبايعة الأمة للخليفة من باب الوكالة وللموكل أن<lb/>يقيد الوكيل، لأن هذا قياس مع الفارق. فليس من حقيقة الوكالة شرعًا أن تكون<lb/>عامة، بل يصح أن تكون عامة ويصح أن تكون خاصة بخلاف الخلافة، فإن<lb/>حقيقتها أن تكون عامة لا غير. وكما أن حقيقة الخلافة تمنع من قصر الخلافة<lb/>على إحدى الرياستين كذلك تمنع من إمكان القول بجواز تعدد الخلفاء؛ لأن عموم<lb/>الرياسة المأخوذ في مفهومها لا يتفق مع التعدد؛ ولأن من أوائل مقاصد الدين توحيد<lb/>الأمة الإسلامية ورعاية مصالحها المشتركة واعتبار المسلمين في سائر أقطار<lb/>الأرض كالجسم الواحد الذي لا يكون له إلا قلب واحد ينبعث منه دم الحياة إلى سائر الأعضاء.<lb/>ب - شروط الخليفة في الإسلام: اتفقت المذاهب الأربعة على اشتراط<lb/>الإسلام، والبلوغ والعقل، والحرية والذكورة، والقدرة على إقامة الحدود وتنفيذ<lb/>الأحكام، وحماية بيضة المسلمين، وسلامة السمع والبصر والنطق، وأن يكون<lb/>ذا رأي وبصارة بتدبير المصالح العامة للمسلمين.<lb/>وأما الاجتهاد فالجمهور على اشتراطه، ويرى بعضهم صحة الاستغناء عنه<lb/>باستفتاء العلماء. وكذا القرشية فقد نقل ابن خلدون أن الجمهور على اشتراطها<lb/>أيضًا. وأن كثيرًا من المحققين ومنهم أبو بكر الباقلاني على خلاف ذلك كما أن<lb/>الجمهور على اشتراط العدالة أيضًا.<lb/>وقد اتفق العلماء على أن محل رعاية ما وقع الاختلاف فيه من هذه الشروط<lb/>إنما هو حالة الاقتدار والاختيار لا حالة العجز والاضطرار.<lb/>***<lb/>المسألة الثانية<lb/>الخلافة واجبة في الإسلام<lb/>الإمامة (الخلافة) واجبة في الإسلام، وقد استدل لهذا في شرح العقائد بقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم (من مات ولم يعرف إمام زمانه مات ميتة جاهلية) ، ولأحمد<lb/>والطبراني (ومن مات وليس في عنقه بيعة مات ميتة جاهلية) أخرجاه من حديث<lb/>معاوية. ولمسلم في صحيحة عن ابن عمر سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يقول: (من خلع يدًا من طاعة لقي الله يوم القيامة ولا حجة له، ومن مات وليس<lb/>في عنقه بيعة مات ميتة جاهلية) ولأن الأمة قد جعلت أهم المهمات بعد وفاة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم نصب الإمام على ما في الصحيحين من حديث سقيفة بني<lb/>ساعدة، وكذا بعد موت كل إمام، ولأن كثيرًا من الواجبات الشرعية يتوقف عليه<lb/>كتنفيذ الأحكام وإقامة الحدود، وسد الثغور، وتجهيز الجيوش،<lb/>وقسمة الغنائم، وقهر المتغلبة والمتلصصة، وقطاع الطرق، وقطع المنازعات<lb/>الواقعة بين العباد، وقبول الشهادات القائمة على الحقوق، ونحو ذلك من الأمور<lb/>التي لا يتولاها آحاد الأمة.<lb/>***<lb/>المسألة الثالثة<lb/>بم تنعقد الخلافة؟<lb/>اتفق العلماء على أن لانعقاد الخلافة ثلاث طرائق:<lb/>الطريقة الأولى: النص من الإمام السابق.<lb/>الطريقة الثانية: بيعة أهل الحل والعقد من المسلمين، وأهل الحل والعقد هم<lb/>الذين يطاعون في الناس من العلماء والأمراء والوجوه وأهل الرأي والتدبير. ولابد<lb/>عند جمهور العلماء من أن يكونوا عدولاً. ولابد عند الحنفية في طريقتي النص<lb/>والمبايعة من نفاذ حكم من نص عليه أو بويع، فإن لم ينفذ حكمه في الناس لعجزه لم<lb/>يصر إمامًا.<lb/>الطريقة الثالثة: (التغلب والقهر من شخص مسلم وإن لم تتحقق فيه الشروط<lb/>الأخرى) .<lb/>وبعد الفراغ من تلاوة هذا التقرير.<lb/>اقترح حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عطا الله الخطيب أفندي إمهال<lb/>المؤتمر يومًا ليتمكن حضرات الأعضاء من نظر التقرير في سعة وإبداء آرائهم فيه.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أحمد هارون. هذه مسائل علمية<lb/>نقلية محضة وهي معروفة عند العلماء، ولا تقبل شيئاً من المناقشة ولا أرى وجهاً<lb/>لإعطاء مهلة لدرسها.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: لا يشك شاك في أن مسألة<lb/>الخلافة من أهم المسائل، والبت فيها من الصعوبة بمكان عظيم. فأقترح تأجيل<lb/>المؤتمر سنة حتى نقتل هذه المسألة بحثًا. وأن البحث الفقهي في هذه المسألة غير<lb/>كاف. فللظروف أحكام وللأمكنة أحكام. وتأثر النظم الإسلامية ببعض السياسات<lb/>الأجنبية له حكم آخر.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: نحن<lb/>لم نرد فيما اجتمعنا لنظره من المسائل العلمية أن نكون مجتهدين لنحدث آراء جديدة<lb/>ومذاهب جديدة في الإسلام. أن بحثنا ينحصر فيما نقول المذاهب المعتبرة في<lb/>الإسلام. أما التطبيق فلكم أن تقولوا: إن هذا ليس من اختصاصنا.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: لا أريد مذهبًا جديدًا أو<lb/>القول بالاجتهاد، إنما أقول ذلك مستفتيًا. فإن كنتم تنقلون مسائل غير قابلة للتطبيق<lb/>في هذا العصر فماذا يكون الحكم؟<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: إن فتح<lb/>باب تطبيق الأحكام الشرعية في عصر دون عصر خطر على الإسلام. نحن<lb/>نعرف أن تطبيق أحكام الدين العامة شيء واحد، أما مراعاة أحكام الأزمنة في<lb/>إحداث شروط جديدة فلا نقول بها.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أسعد الشقيري: كنت في الجلسة<lb/>الماضية قد أشرت إلى أمر هام وهو أن هذه المسألة يجب أن ندعها إلى المجتهدين<lb/>الذين لهم الترجيح ويقدرون على الاستنباط، ولكن المؤتمر أخذ هذه المسألة على<lb/>عهدته ثقة بنفسه. والاعتماد على النفس في عصرنا هذا مزية مقبولة ممدوحة.<lb/>وقد جاءتنا اليوم اللجنة العلمية بهذا التقرير لنبدي رأينا فيه، وإننا في جميع بلادنا لنا<lb/>عقيدة ثابتة هي أن سادتنا وأئمتنا الأطهار علماء الديار المصرية فيهم من هو<lb/>المجتهد في المذهب وفيهم المستنبط. وإذا كانت اللجنة استندت إلى كلام ابن خلدون<lb/>في مسألة النسب، فهل الديار المصرية ليس فيها من هو أعلى درجة في الترجيح<lb/>والاستنباط؟<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: هل<lb/>ضاقت بنا كتب الدين حتى نرجع إلى كتب التاريخ ونأخذ عن ابن خلدون؟<lb/>فطلب حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أسعد الشقيري ألا يقاطعه أحد<lb/>وقال: كانت ديارنا كلها تنتقدنا في مسألة التصوير الشمسي، فلما ظهرت رسالة<lb/>فضيلة مفتي مصر السابق وهو الجالس هنا، وذكر فيها أن الصورة الشمسية ليست<lb/>صورة مخترعة بل هي صورة حفظت بوساطة الآلات امتنع اعتراض الناس<lb/>علينا.<lb/>فعلمنا أن الأستاذ مؤلف الرسالة هو من أهل الاجتهاد في المذهب ومن أهل<lb/>الاستنباط. إن مؤتمركم هذا أيها السادة المصريون إذا قرر شيئًا فإنه سيصل إلى<lb/>العلماء والفلاسفة والملوك والنظار والعوام في أقطار المسلمين، فالمسلمون اليوم<lb/>يريدون منكم إيضاحًا وتفصيلاً. إن شروط الخليفة استنبطتها الطبقات التي قبلكم<lb/>استنباطًا، وإن في شروط الخليفة أحاديث منها ما صححه العلماء، ومنها ما جعلوه<lb/>موضوعًا وذلك في كتب متفرقة منثورة، وأنتم تقولون إن هذا في المدونات العلمية<lb/>ونحن نسلم لكم ولكن لا يمكن أن نحكم على جميع طبقات المسلمين أنهم يعلمونه كما<lb/>تعلمونه، فيجب أن نكتب هذه المواد مادة مادة بشكل خاص فربما عرض على<lb/>ملوك المسلمين وأمرائهم وأهل الحل والعقد وربما باحثكم فيه علماء تونس أو علماء<lb/>سوريا أو علماء <placeName>العراق</placeName> أو علماء فارس. فنحن لا نطالبكم بإحداث شرائط جديدة،<lb/>وإنما نطالبكم ببيان هذه المسائل التي اجتهدت فيها الطبقات القديمة قبلكم، فهل هي<lb/>مسائل عقائد أو هي مسائل ظنية استنبطها من كانوا قبلكم وجعلوها شروطًا؟ وهل<lb/>إذا أنكر الشروط أو بعضها رجل يخرج بذلك عن الدين؟ نريد منكم خبراء مقتدرين<lb/>يضعون نظامًا محكمًا ذا مواد مفصلة حتى إذا نشر في البلاد الإسلامية كان لنا أن<lb/>نرفع رؤوسنا بكم ولا يفهم من كلامي هذا أني أحتقر اللجنة أو المؤتمر، وكلكم من<lb/>أكابر القوم، إن أكابر السياسيين الذين يجتمعون في المؤتمرات ينتخبون الخبراء<lb/>الماليين والعسكريين ولا يطعن ذلك في كفاءتهم. ثم هنا مسألة أدعوكم إلى التفكير<lb/>فيها وهي أن تجمعوا هذه المسائل مع المسائل السياسية الأخرى بدقة تامة فإن<lb/>وراءكم أمراء وزعماء وملوكًا، فاحذروا من أن يكون عملكم محل انتقاد فإن هذا لا<lb/>ينتهي في نصف ساعة أو بجواب مقرر.<lb/>فاستأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي وقال: يا فضيلة<lb/>الرئيس، إن اللجنة العلمية التي نظرت في هذه المسائل الثلاث ليست مؤلفة من<lb/>علماء مصر وحدهم وإنما هي لجنة انتخبها المؤتمر نفسه من بين حضرات أعضائه<lb/>وفيها علماء من الجهات الممثلة في المؤتمر فلماذا يخاطب فضيلة الأستاذ الشيخ<lb/>الشقيري علماء مصر فقط؟ على أن عمل اللجنة واضح في الشريعة.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ الشقيري: إنما أخاطب<lb/>المتخصصين. وهنا استأذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي<lb/>في الكلام أيضاً وأراد أن يتكلم.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة: إنما الكلام<lb/>الآن لمقرر اللجنة.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: إنما أتكلم كعضو في<lb/>المؤتمر واللجنة. ولكل عضو حق الكلام بالإذن وفضيلة المقرر له الكلام من قبل<lb/>ومن بعد، وقد استأذنت فضيلة الرئيس فأذن، والمسألة سهلة فليتكلم فضيلة المقرر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: إن<lb/>الأستاذ الشيخ الشقيري يثني على علماء مصر فجزاه الله ألف خير عنهم، وإن<lb/>علماء مصر ما زالوا ولن يزالوا شافعية وحنفية ومالكية وحنابلة على هذه المذاهب<lb/>وما ينبغي لنا غير هذا فمهمتنا أن نبين هذه الشروط فإذا كان فيها لبس أو خفاء<lb/>فليذكر موضعه لإيضاحه. إن وظيفتنا علمية وما على اللجنة إلا أن تعدّ للمؤتمر.<lb/>فإن اكتفى بما أعدته فيها وإن رأى غموضاً أو إبهاماً فللمؤتمر أن يستوضح ما يريده.<lb/>وما وظيفة المقرر إلا رفع اللبس وإلا فما كان هنالك من حاجة لتوزيع التقرير<lb/>على المؤتمر كفتوى شرعية لا تحتمل المناقشة. يقول فضيلة الأستاذ الشقيري<lb/>يجب أن نجتهد وأن نطبق فأي مسألة يريد أن نجتهد فيها ونطبقها؟ ليست مهمتنا<lb/>أن نقول هذا الشرط متحقق عند فلان دون فلان. وإنما هذه مهمة اللجنة الأخرى<lb/>التي تقول: هذا ممكن أو غير ممكن. أما نحن فوظيفتنا أن نبين ما هي الشروط<lb/>الشرعية على حسب المذاهب. فإن كان لدى الأستاذ اعتراض على أي شرط من<lb/>هذه الشروط فليتفضل بذكره.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أسعد الشقيري: اليوم إذا سألك<lb/>سائل وقال إن من ضمن هذه الشروط النسب فما الأسباب التي جعلت من قبلنا<lb/>يعرضون عنه.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: قلنا<lb/>إن الجمهور على أن يكون الخليفة قرشيًا. وقلنا: إن بعضهم قال إن هذا ليس بشرط<lb/>ومنهم أبو بكر الباقلاني الذي نقل عنه ابن خلدون. ونحن بسطنا المسألة، وقلنا: إنها<lb/>لا تحتاج إلى ابتداع منا، وأنا لا أقول خذوا بمذهب الشافعية أو بمذهب غيرهم وإلا<lb/>أثرت خلافًا بين المذاهب الأخرى، وكل له وجهة نظر صحيحة فإذا رأيتم أن نأخذ<lb/>بقول لأن المصلحة فيه فلا مانع، ونحن نتجافى كل التجافي عن الخلافات المذهبية<lb/>التي فرقت المسلمين.<lb/>فقال حضرة صاحب الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: هذه مسألة عملية ولا<lb/>يحمل عليها المسلمون.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقول عن (محاضر) مؤتمر الخلافة التي نشرتها سكرتارية المؤتمر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p233" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3647.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاربة البغاء</head>
<tei:p>
               <lb/>تقرير<lb/>رفعه فضيلة الأستاذ أبي العيون إلى أصحاب الدولة رئيس الوزراء ورئيس<lb/>مجلس الشيوخ، ورئيس مجلس النواب، خاص بإلغاء البغاء الرسمي.<lb/>حضرة صاحب الدولة الرئيس<lb/>السلام عليكم ورحمة الله<lb/>وبعد. فإني أبرقت إلى دولتكم اقتراحًا بتاريخ يوم الاثنين 3 ذي الحجة سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1344" change="#d3e146">1344</date>هـ الموافق 14 يونيو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date>م. بشأن إلغاء البغاء الرسمي، سألتكم فيه<lb/>بحرمة الدين والوطن أن تعملوا على إلغائه أسوة بالممالك المتمدينة، كأمريكا<lb/>وإنجلترا، وألمانيا.<lb/>واليوم يا دولة الرئيس نرفع إليكم تقريرًا كمذكرة إيضاحية للبرقية السالفة<lb/>الذكر مثبتين في ذلك التقرير بعض البيانات التي جعلتنا ننتهز الفرصة الحالية<lb/>لرجائكم في العمل على إلغاء البغاء الرسمي، وإليكم نصها:<lb/>أ - إن دستور الدولة المصرية اعتبر الإسلام دين الدولة الرسمي، ولم يكُ<lb/>وضع ذلك في الدستور عبثًا، بل له شأنه وقيمته واعتباره في حياة الدولة وتقاليدها<lb/>ومظاهرها العامة التي لها بالدين صلة وارتباط، وإن مشروعية الدعارة وتنظيمها<lb/>لا يتفق ودين الدولة الرسمي. ذلك لأن الإسلام يحرم الزنا، وتشريعه وتنظيمه ويأمر<lb/>بجلد الزاني والزانية ورجمهما. ولقد كان ذلك من الإسلام رأفة ورحمة بالمجتمع<lb/>الإنساني. وحرصًا منه على حفظ النفس والعقل والمال وهي أهم أغراض التشريع<lb/>الإسلامي والزنا يهدم هذه الأغراض من أساسها.<lb/>ب - إن قسم اللوائح والرخص بحث رسمية البغاء من جميع نواحيها،<lb/>وأثبت بعد استقرار المباحث الخاصة والعامة في الدولة المصرية وغيرها أنه من<lb/>المتعذر تنفيذ قوانين وأنظمة البغاء، بل إن نظامه أصبح مؤذيًا أدبيًّا وصحيًّا،<lb/>وساق على ذلك أدلة تكفي لإقناع من يطلع عليها، وأخيرًا نصح وزارة الداخلية<lb/>بإلغاء الدعارة الرسمية وإنقاذ البلاد من خطرها الداهم.<lb/>ج - إن مصلحة الصحة وافقت بمكاتبة رسمية قسم اللوائح والرخص على<lb/>إلغائه وأشارت إلى النظام الذي يتبع عقب الإلغاء.<lb/>د- إن كثيرًا من الممالك المتمدينة كإنكلترا وألمانيا والنرويج تجاهلته، أو<lb/>حرمته وراقبت آثاره. ولا سيما أمريكا فإنها حرمته بتاتاً وعقدت كل ولاياتها<lb/>مؤتمرًا للأمراض التناسلية ووضعت قرارًا حاسمًا في ذلك. ويتلخص في جملة<lb/>واحدة وهي: (إن المؤتمر يعتقد بعد دراسة واسعة إن العلاقات التناسلية الغير<lb/>الشرعية قلت كميتها بعد إيجاد نظام منع البغاء الرسمي) .<lb/>هـ - إن الدول التي تجاهلت البغاء أو حرمته لم يكن الباعث لها على ذلك<lb/>احترام الدين أو الآداب أو الرأي العام فقط. بل ظهر أن الاعتراف به رسميًّا<lb/>(1) مفسد للأخلاق (2) مسبب للأمراض (3) مسهل لجريمة الاسترقاق (4)<lb/>مروج لتجارة الرقيق الأبيض (5) معطل للزيجة.<lb/>و إن التقارير الطبية أجمعت على أن تشريع البغاء وتنظيمه من أشد<lb/>الأخطار وأفدحها في ذيوع البغاء، وانتشار الأمراض، وفوضى العلاقات التناسلية.<lb/>(1) كتب الدكتور تسكالاس مندوب الجمعية الدولية لإلغاء الاعتراف رسميًّا<lb/>بالبغاء للمسيو جراهام مدير الصحة العمومية المصرية يحثه فيها على السعي لإلغاء<lb/>لائحة العاهرات حين أريد تعديلها سنة 1905 قائلاً (إنها خطأ فاحش من الوجهة<lb/>الصحية، وظلم من الوجهة الاجتماعية، وفظاعة من الوجهة الأدبية وجريمة من<lb/>الوجهة القضائية) .<lb/>(2) وقال الدكتور شان فلوري سان استلستين الذي كان متوليًا عملية<lb/>الكشف بمدينة لاهاي (إن الكشف على العاهرات لا يمكن أن يؤدي إلا إلى نفع<lb/>قليل بعزل بعض المريضات عن الاختلاط بالرجال؛ إذ كم من مريضة تفلت من يد<lb/>الطبيب لكمون دائها، أو لأنها تخفي علامات مرضها) . وقال (ومن هذا يتضح<lb/>مقدار المضار التي تسببها الحكومات باعترافها بالبغاء رسميًّا، إذ إن اعتراف<lb/>الحكومات بالبغاء رسميًّا يكون كعقد منها تجاه الجماهير تتعهد لهم به أنها كفيلة بمنع<lb/>الأمراض بمراقبة العاهرات والكشف عليهن طبيًّا، وتكون كذلك حرضت عددًا من<lb/>الرجال على الزنا، ولولا هذا الوهم الذي توهموه، ولولا ما دخل في نفوسهم من<lb/>الاطمئنان على صحتهم ما كانوا أقدموا على الزنا، وبهذا تكون الحكومة قد جعلت<lb/>من الناس زناة، ومن الأصحاء ضعفاء تسممت أجسامهم بالأمراض) .<lb/>(3) وكتب الدكتور فخري تقريرًا مسهبًا بحث فيه مسألة البغاء والأمراض<lb/>التناسلية بحثًا دقيقًا. ثم رفعه إلى جميع الهيئات والمقامات والصحف. ونظرة<lb/>واحدة في التقرير تبعث القارئ على الأسف الشديد والحزن العميق لِما وصلت<lb/>إليه حالة البلاد من جراء البغاء السري والجهري وما كان لهما من أثر سيئ في<lb/>حالتنا الخلقية والصحية والاقتصادية.<lb/>ز - إن مَواطن البغاء جعلت مأوى لتهريب المواد المحظورة بقانون سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d3e146">1925</date>م وأصبحت تلك المواطن فوق كونها مواخير للدعارة فهي (غرز) للحشيش<lb/>والأفيون والكوكايين والهروين وغيرها من المواد السامة والعقاقير الضارة.<lb/>وبعد، فإننا أوردنا في هذا التقرير برؤوس مسائل لم نرد أن نتوسع فيها خشية<lb/>الإملال والسآمة. وبعد ذلك لا نرى مبررًا لبقاء العهر في البلاد. وإننا نرجو ونلح<lb/>في الرجاء على دولتكم أن يقدر مجلسكم الموقر فظاعة رسمية الدعارة وأن يعمل<lb/>على إلغائها بكل سرعة ممكنة رحمة بأبناء هذه الأمة المسكينة وإنقاذها من القلق.<lb/>والله سبحانه وتعالى يتولانا جميعًا، ويوفقنا للعمل الصالح وصالح العمل.<lb/>وتفضلوا يا صاحب الدولة بقبول إجلالي لشخصكم الكريم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود أبو العيون<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتش الجامع الأزهر والمعاهد الدينية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمود أبو العيون</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p236" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3648.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جواب الأستاذ الإمام<lb/>عن كتاب لبعض علماء الشام</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كتب إليّ بعض علماء <placeName>الشام</placeName> [1] جوابًا عن كتاب هنأه فيه بمنصب الإفتاء، وهو<lb/>ألطف كتبه وفيه من الشكوى من سوء حال قومه ولا سيما الجامدين الرسميين<lb/>ومن التحدث بالنعمة ما ليس في غيره.<lb/>أنصفني قومك إذ سروا بتناولي منصب الإفتاء، ولعل ذلك لشعورهم بأنني<lb/>أغير الناس على دين الله، وأحراهم بالدفاع عن حِماه، وأدراهم بوجوه الفرص<lb/>عند سنوحها، وأحذقهم في انتهازها لإبلاغ الحق أمله، أو يبلغ الكتاب أجله،<lb/>على أنهم مني بحيث لا يفسد نفوسهم الحسد، ولا يتقاذف بأهوائهم اللدد، وكل ذي<lb/>دين يشتهي أن يرى لدينه مثل ما أحث إليه عزيمتي، وأخلص في العمل لتحقيقه<lb/>نيتي، خصوصًا إن كفي فيه القتال، ولم يكلف بشد رحال، ولا بذل أموال.<lb/>أما قومي فأبعدهم عني، أشدهم قرباً مني، وما أبعد الإنصاف منهم، يظنون<lb/>بي الظنون، بل يتربصون بي ريب المنون، تسرعًا منهم في الأحكام، وذهابًا مع<lb/>الأوهام، وولعًا بكثرة الكلام، وتلذذًا بلوك الملام، أقول فلا يسمعون، وأدعو فلا<lb/>يستجيبون، وأعمل فلا يهتدون، وأريهم مصالحهم فلا يبصرون، وأضع أيديهم<lb/>عليها فلا يحسون، بل يفرون إلى حيث يهلكون، شأنهم الصياح والعويل،<lb/>والصخب والتهويل، حتى إذا جاء حين العمل، صدق فيهم قول القائل في مثلهم:<lb/>لكن قومي وإن كانوا ذوي عدد <gap resp="#org_MS"/> ليسوا من الشر في شيء وإن هانا<lb/>وأقول: ولا من الخير.<lb/>وإنما مثلي فيهم مثل أخ جهله إخوته، أو أب عقّته ذريته، أو ابن لم يَحْنُ<lb/>عليه أبواه وعمومته مع حاجة الجميع إليه، وقيام عمدهم عليه، يهدمون منافعهم<lb/>بإيذائه ولو شاءوا لاستبقوها باستبقائه، وهو يسعى ويدأب، ليطعم من يلهو ويلعب،<lb/>على أني أحمد الله على الصبر وسعة الصدر إذا ضاق الأمر، وقوة العزم<lb/>وثبات الحلم، وإن كنت في خوف من حلول الأجل قبل بلوغ الأمل، خصوصًا<lb/>عندما أرى أن العمل في أرض ميتة لو ذابت عليها السماء مطرًا لما أنبتت زرعًا،<lb/>ولا أطلعت شجرًا، أفزع لذكرى ذلك وأجزع، ويكاد قلبي يتقطع، ثم أرجع إلى<lb/>الله فأعلم أنه مع الصابرين، وأنه لا يضيع أجر العاملين، فيثلج صدري، وأمضي<lb/>في جهادي الدائم، ولعل الله يحدث بعد ذلك أمرًا.<lb/>ممن أشتكي؟ لو أن ما ألقى كان من لغط العامة ولقلقة الجاهلين لهان الأمر<lb/>وتيسر المخرج. ولكن البلاء كل البلاء أن أشد الناس عداوة لأنفسهم هم أولئك<lb/>المعلمون الذين يبعدون عن الدين، مدعين أنهم دعاته، ويمزقون أحشاءه زاعمين<lb/>أنهم حماته، وما منهم إلا أحد شخصين: شخص ركب هواه فأعماه، فهو يرى<lb/>الحق باطلاً، والصواب خطأ، وآخر غرَّته دنياه، وأضله جشعه، فران على قلبه<lb/>ما يكسب، وامتنع عليه معرفة الصدق من كثرة ما يكذب، ولم يعد للحق إلى قلبه<lb/>سبيل.<lb/>ليتني كنت أشكو إلى الله جهل العالمين وحمق المعلمين، في مثل الجاهلية<lb/>التي بعث النبي صلى الله عليه وسلم لمحو أحكامها، وإزالة أيامها، تلك جاهلية<lb/>كان الضلال فيها بعيدًا، ولكن كان فهم القوم حديدًا، لذلك عندما لاح لهم ضوء<lb/>الهدى أبصروه، وعندما قرع أسماعهم صوت الداعي أجابوه، كان القرآن يصدع<lb/>أفئدتهم، فيليِّن من شدتهم، ويفل من شرتهم، ويفجر من صخر القسوة ينابيع<lb/>الحنان والرحمة، وما كان أهل العناد فيهم إلا قليلاً، عرفوا الحق فأنكروه، وطائفة<lb/>كانوا يفرون منه خوف أن يعرفوه، ولو سمعوا، لفهموا، ثم لم يجدوا بدًا من أن<lb/>ينصروه، وإن الجحود مع ألفهم، كاليقين في العلم، كلاهما قليل في بني آدم.<lb/>أما اليوم فإنما أشكو من قلة الفهم وضعف العقل واختلال نظام الإدراك وفساد<lb/>الشعور عند الخاصة، فلا تجذبهم فصاحة، ولا تبلغ منهم بلاغة، وغاية ما<lb/>يطلبون أن يُحمدوا بما لم يفعلوا، وأن يوصفوا بالعلم وإن لم يعقلوا، وأن تُقضى<lb/>حاجاتهم إذا سألوا، وأن ترفع مكاناتهم وإن تنزّلوا، وأن استعداد السامع للفهم<lb/>يستدر المقال، ويسدد الفكر للنضال في الجدال، أما عيشك فيمن لا يفهم، فإنه<lb/>ينضب منك ينبوع الكلام، ويطمس عين الفكر، ويزهق روح العقل.<lb/>جعلني الشيخ عبد الرزاق البيطار ثالث الرجلين [2] وما أنا في شيء من<lb/>أمرهما، إلا نزر من الهمة، وكثير من معرفة قدرهما.<lb/>الحمد لله لا أحصي ثناء عليه، وأشكره وأشكر نعمة مرجعها إليه، وأذكر من<lb/>نعمه أكبر نعمة أمدني بها، وأكرمني بأسبابها إحسانه إليَّ، بعطف قلب الأستاذ<lb/>علي وتقريبي من فؤاده وإحلالي مكانًا من وداده، كرمت نفس الأستاذ فكرم فيه<lb/>مثالي، وكملت سجاياه فتخيل منها كمالي. نسب إليّ الشيخ الجليل شؤونًا كلها من<lb/>سرائره، وألبسني من الأوصاف ثوبًا نسجته يد مظاهره. جعل لي السيد من حسن<lb/>ظنه معينًا، وأفادني بثقته ركنًا ركينًا، وسندًا أمينًا، فأسأل الله تحقيق ظنونه، وأن<lb/>يمدني دائماً بدقائق فنونه، وأن ينصرني بولائه، وأن يسلكني في عقد أوليائه،<lb/>والسلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو أرجح أنه الشيخ جمال الدين القاسمي، رحمهما الله تعالى.<lb/>(2) يريد شيخي الإسلام ابن القيم وابن تيمية.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p238" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3649.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أمر القادياني قد فصّل</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سيدي المدير لمجلة المنار، سلمه الله الغفار، السلام عليكم، رأيت العدد<lb/>الأول من المجلد السابع والعشرين من مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، وأنا ب<placeName>مكة المكرمة</placeName> في شهر ذي<lb/>القعدة، فنظرت فيها تحت عنوان: الجامعة القاديانية. ما ذكر غلام أحمد القادياني<lb/>المدعي للمسيحية الموعودة، والمهدوية المعهودة، نشأ في البنجاب قريبًا من وطني<lb/>أمرتسر فأنا جاره (وصاحب البيت أدرى بما فيه) صرفت حصة من عمري في<lb/>تحقيق أمر القادياني، باحثته وجادلته حتى صار أمرنا إلى أن دعا الله أنه من كان<lb/>منا كاذبًا عندك فأمته قبل الصادق وأشاع إعلاناً هنديًّا (هذا تعريبه) .<lb/>الفيصلة الأخيرة بيني وبين المولوي ثناء الله<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَيَسْتَنْبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ قُلْ إِي وَرَبِّي إِنَّهُ لَحَقٌّ} (يونس: 53) بحضرة<lb/>المولوي ثناء الله) .<lb/>(السلام على من اتبع الهدى، إن سلسلة تكذيبي جارية في جريدتكم (أهل<lb/>الحديث) (الحديث) مذ مدة طويلة أنتم تشهرون فيها أني كاذب دجال مفسد مفتر،<lb/>ودعواي للمسيحية الموعودة كذب وافتراء على الله، أني أوذيت منكم إيذاءً،<lb/>وصبرت عليه صبرًا جميلاً، لكن لما كنت مأمور بتبليغ الحق من الله<lb/>وأنتم تصدون الناس عني فأنا أدعو الله قائل: يا مالكي البصير القدير العليم الخبير تعلم، ما في نفسي إن كان دعواي للمسيحية الموعودة افتراء مني وأنا في نظرك<lb/>مفسد كذّاب، والافتراء في الليل والنهار شغلي فيا مالكي أنا أدعوك بالتضرع والإلحاح<lb/>أن تميتني قبل المولوي ثناء الله، واجعله وجماعته مسرورين بموتي،<lb/>يا مرسلي أنا أدعوك آخذًا بحظيرة <placeName>القدس</placeName> لك أن تفصل بيني وبين المولوي ثناء<lb/>الله، أنه من كان مفسدًا في نظرك كاذبًا عندك فتوفّه قبل الصادق منا {رَبَّنَا افْتَحْ<lb/>بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنْتَ خَيْرُ الفَاتِحِينَ} (الأعراف: 89) الراقم عبد الله<lb/>الصمد مرزا غلام أحمد المسيح الموعود، عافاه الله وأيد عزه، ربيع الأول سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1325" change="#d3e146">1325</date>هـ.<lb/>أيها الناظرون: إن المدعي قد مات منذ سنين ودُفن في قاديان وأنا بحمد الله<lb/>حي إلى الآن، فهل بقي شيء يريب أحدًا في أمر القادياني؟ لا والله قد فصل<lb/>فحصحص الحق، وماذا بعد الحق إلا الضلال، فاعتبروا يا أولي الأبصار.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ها أنا ذا الخادم لدين الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو الوفاء ثناء الله المدعو بفاتح قاديان الهندي الأمرتسري <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الوفاء ثناء الله</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n27-p240" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3650.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ماضي الأزهر وحاضره ومستقبله</head>
<tei:p>
               <lb/>(5)<lb/>ذكرنا في المقالة الثانية من هذا البحث جملة مطالب الأزهريين وما قبلته<lb/>الحكومة منها، وذكرنا في الثالثة والرابعة تفسير الأزهريين لمطالبهم تلك ووعدنا<lb/>بالتعليق عليها. ثم أمسكنا عن إتمام هذا البحث بضعة أشهر لما طرأ على مسألة<lb/>الأزهر من التقلب والخلاف بين الحكومة ومشيخته، وما طرأ في العالم الإسلامي<lb/>من الأطوار العامة من نبذ الحكومة التركية للشرع الإسلامي وتأثيره في قوة سير<lb/>الإلحاد واللادينية في مصر من جهة، ومن الرجاء في قوة الدين من جهة أخرى<lb/>بانتصار النجديين في <placeName>الحجاز</placeName> على حكومته السابقة الجائرة المفسدة، ونعود الآن إلى<lb/>إتمام البحث في حال الأزهر وحاضره، ثم نبني عليه في مجلد المنار السابع<lb/>والعشرين الكلام في مستقبله إن شاء الله تعالى فنقول:<lb/>إن جُل مطالب الأزهريين من الحكومة منافع ماديَّة وإدارية يتوقف عليها جعل<lb/>هذا المعهد العلمي الإسلامي كالعضو الرئيسي العامل في بنية الأمة والدولة، ولكن لن<lb/>يكون بها كذلك إلا بالإصلاح العلمي والتهذيبي الذي يشعر الأمة والحكومة معًا<lb/>بالحاجة إليه وتوقف ارتقاء البلاد على عمل المتخرجين فيه، وليس في مطالب<lb/>أهله ولا في شرحها ولا فيما كتبوا في الصحف من المقالات انتصارًا لها أدنى بيان<lb/>لأركان هذا الإصلاح، ولكن في بعضها إشارة إلى بعض المسائل الإصلاحية<lb/>بالإجمال كطلب إرسال بعثات من الأزهريين إلى المدارس الأوربية الجامعة وهو<lb/>المطلب السابع مما تقدم في المقالة الرابعة، وكذلك انتقاء الكتب وتعديل البرامج بما<lb/>يناسب حاجة العصر الحاضر والتقدم العلمي الحالي، وهو المطلب الثاني عشر<lb/>منها، وهو الأخير كما تقدم. قد يكون تنفيذ هذين المطلبين ركنًا من أركان<lb/>الإصلاح العلمي، وقد يكون من أكبر المفاسد القاضية على هذا المعهد، فقد تعلم<lb/>بعض متخرجي الأزهر وحملة شهادة العالمية ومن دونهم في مدارس أوربية فعادوا<lb/>إلى مصر يفسدون ولا يصلحون، وهم من دعاة الحكومة اللادينية والإلحاد في<lb/>البلاد، وإنما تكون العلوم العصرية إصلاحًا عظيمًا بما سنبينه بعد في الكلام<lb/>على مستقبل الأزهر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3651.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>