<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="27"
                                 to="27"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">27</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3694.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1345"
                      change="#d3e146">1345</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1926"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">نوفمبر - 1926م</date>
         <pb n="n27-p561"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3695.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما يباح للرجل من محارمه<lb/>وشراء السلعة بأكثر من ثمن المثل لأجَل</head>
               <lb/>
               <lb/>س11: من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي<lb/>الأنام ومرجع العلماء الأعلام الأستاذ الجليل السيد محمد أفندي رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>تحية وسلامًا، وبعد أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه وهو:<lb/>هل يجوز للرجل أن ينظر إلى جميع بدن محارمه من النساء ومعانقتهن<lb/>وضمهن وتقبيلهن ولمسهن بلا حائل أم لا؟<lb/>وهل يجوز مشتري شوال أرز أو ثوب من القماش وغير ذلك بزيادة عن سعر<lb/>يومه لأجل الأجل أم لا؟<lb/>تفضلوا بالجواب ولسيادتكم عظيم الأجر والثواب.. .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>***<lb/>تحريم نظر الرجل إلى محارمه أو تقبيلهن أو لمسهن ومعانقتهن بشهوة<lb/>ج - لا يجوز للرجل أن ينظر إلى جميع بدن الرجل من أقاربه ولا غيرهم<lb/>فضلاً عن المرأة بل ينظر إلى غير العورة، ولكن قال بعض العلماء: إن عورة<lb/>المرأة من المحارم على ابنها أو أخيها أو عمها أو خالها مثلاً ما بين السرة والركبة<lb/>فهو الذي لا يجوز النظر إليه، وقال آخرون: بل عورتها بالنسبة إلى المحارم هو ما<lb/>يستر عادة في البيوت عند خدمتها، وهذا أقرب. فيجوز أن ينظر المحرم من<lb/>محارمه ما يبدو في البيت من البدن عند لبس ثياب المهنة كالذراعين والساقين،<lb/>ويشترط في هذا النظر أن يكون بدون شهوة فالنظر بالشهوة محرم مطلقًا، ومثله<lb/>معانقتهن وتقبيلهن <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ فهو مع الشهوة محرم قطعًا، بل هو أشد تحريمًا من مثله<lb/>مع الأجنبية، كما أن الزنا بالمحارم، وبحليلة الجار أفظع وأشد إثمًا؛ لأنه أشد<lb/>ضررًا وفسادًا في الفطرة، وإفسادًا للأسرة وإضاعة لحق الجوار. والسؤال ينم عن<lb/>وقوع ذلك وكون السؤال عنه، وإن كان وقوعه مما يتعجب منه لولا ضياع الدين<lb/>واستحواذ الشهوات الحيوانية على الناس، وقد وقع في مصر في هذه الأيام أن<lb/>حيوانًا من هذه الحيوانات السافلة المخلوقة بشكل البشر افترع بنتين له فعلقت منهما<lb/>واحدة، والعياذ بالله تعالى.<lb/>والأصل في هذا الجواب دليلان:<lb/>(أحدهما) ما أمر الله تعالى به في سورة النور من وجوب استئذان المملوك<lb/>من ذكر وأنثى والأولاد الذين لم يبلغوا الحلم في الدخول على أهل البيت من<lb/>رجل وامرأة في الأوقات التي هي مظنة ظهور العورات: قبل صلاة الفجر وعند<lb/>تخفيف الثياب للاستراحة أو القيلولة في وقت الظهيرة ومن بعد العشاء عند النوم.<lb/>(ثانيهما) سد ذرائع الفساد واتقاء الفتنة، كلاهما ظاهر لا مراء فيه.<lb/>***<lb/>شراء السلعة<lb/>بأكثر من ثمن المثل إلى أجل<lb/>إن هذا الشراء جائز وليس من الربا المحرم، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n27-p585"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3696.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد اللطيف بن الشيخ عبد الرحمن بن الشيخ حسن ابن شيخ الإسلام محمد بن عبد الوهاب</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإيمان والكفر والنفاق والظلم والفسق</head>
               <lb/>(2)<lb/>من رسائل إمام نجد في عصره العلامة الشيخ عبد اللطيف بن الشيخ عبد<lb/>الرحمن بن الشيخ حسن ابن شيخ الإسلام محمد بن عبد الوهاب رحمهم الله تعالى.<lb/>ويعلم منها ما عليه علماء نجد في مسألة تكفير<lb/>المخالفين واحتياطهم فيها أكثر من سائر علماء<lb/>المذاهب الأخرى<lb/>تابع ما نشر في الجزء الماضي<lb/>وقد بلغني أنكم تأولتم قوله تعالى في سورة محمد: {ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ<lb/>كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الأَمْرِ} (محمد: 26) على بعض ما<lb/>يجري من أمراء الوقت من مكاتبة أو مصالحة أو هدنة لبعض رؤساء الضالين،<lb/>والملوك المشركين، ولم تنظروا لأول الآية وهي قوله: {إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى<lb/>أَدْبَارِهِم مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الهُدَى} (محمد: 25) ولم تفقهوا المراد من هذه<lb/>الطاعة، ولا المراد من الأمر بالمعروف المذكور في قوله تعالى في هذه الآية<lb/>الكريمة، وفي قصة صلح الحديبية وما طلبه المشركون واشترطوه وأجابهم إليه<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ما يكفي في رد مفهومكم ودحض أباطيلكم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وهنا أصول (أحدها) أن السنة والأحاديث النبوية هي المبينة للأحكام<lb/>القرآنية وما يراد من النصوص الواردة في كتاب الله في باب معرفة حدود ما أنزل<lb/>الله، كمعرفة المؤمن والكافر، والمشرك والموحد، والفاجر والبر، والظالم والتقي،<lb/>وما يراد بالموالاة والتولي ونحو ذلك من الحدود، كما أنها المبينة لما يراد من<lb/>الأمر بالصلاة على الوجه المراد في عددها وأركانها وشروطها وواجباتها، وكذلك<lb/>الزكاة فإنه لم يظهر المراد من الآيات الموجبة ومعرفة النصاب والأجناس التي<lb/>تجب فيها من الأنعام والثمار والنقود ووقت الوجوب واشتراط الحلول في بعضها،<lb/>ومقدار ما يجب في النصاب وصفته، إلا ببيان السنة وتفسيرها. وكذلك الصوم<lb/>والحج جاءت السنة ببيانهما وحدودهما وشروطهما ومفسداتهما ونحو ذلك مما توقف<lb/>بيانه على السنة، وكذلك الصوم والحج جاءت السنة ببيانهما وحدودهما وشروطها<lb/>ومفسداتهما ونحو ذلك مما توقف بيانه على السنة، وكذلك أبواب الربا وجنسه<lb/>ونوعه وما يجري فيه وما لا يجري، والفرق بينه وبين البيع الشرعي، وكل هذا<lb/>البيان أخذ عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - برواية الثقات العدول عن مثلهم<lb/>إلى أن تنتهي السنة إلى رسول الله - صلى الله عليه وسلم -، فمن أهمل هذا<lb/>وإضاعه فقد سد على نفسه باب العلم والإيمان، ومعرفة معاني التنزيل والقرآن.<lb/>(الأصل الثاني) أن الإيمان أصل له شُعب متعددة كل شعبة منها تسمى<lb/>إيمانًا فأعلاها شهادة أن لا إله إلا الله، وأدناها إماطة الأذى عن الطريق، فمنها ما<lb/>يزول الإيمان بزواله إجماعًا كشعبة الشهادتين، ومنها ما لا يزول بزوالها إجماعًا<lb/>كترك إماطة الأذى عن الطريق، وبين هاتين الشعبتين شعب متفاوته منها ما يلحق<lb/>بشعبة الشهادة ويكون إليها أقرب، ومنها ما يلحق بشعبة إماطة الأذى ويكون إليها<lb/>أقرب، والتسوية بين هذه الشعب في اجتماعها مخالف للنصوص، وما كان عليه<lb/>سلف الأمة وأئمتها، وكذلك الكفر أيضًا ذو أصل وشعب، فكما أن شعب الإيمان<lb/>إيمان، فشعب الكفر كفر، والمعاصي كلها من شعب الكفر كما أن الطاعات كلها<lb/>من شعب الإيمان، ولا يسوى بينهما في الأسماء، والأحكام، وفرق بين من ترك<lb/>الصلاة والزكاة والصيام وأشرك بالله أو استهان بالمصحف، وبين من سرق، أو<lb/>زنى، أو شرب، أو انتهب، أو صدر منه نوع من موالاة [1] كما جرى لحاطب،<lb/>فمن سوى بين شعب الإيمان في الأسماء والأحكام، وسوى بين شعب الكفر في<lb/>ذلك فهو مخالف للكتاب والسنة، خارج عن سبيل سلف الأمة، داخل في عموم<lb/>أهل البدع والأهواء.<lb/>(الأصل الثالث) أن الإيمان مركب من قول وعمل، والقول قسمان: قول<lb/>القلب وهو اعتقاده، وقول اللسان وهو التكلم بكلمة الإسلام، والعمل قسمان: عمل<lb/>القلب وهو قصده واختياره ومحبته ورضاه وتصديقه وعمل الجوارح كالصلاة<lb/>والزكاة والحج والجهاد ونحو ذلك من الأعمال الظاهرة، فإذا زال تصديق القلب<lb/>ورضاه ومحبته لله وصدقه زال الإيمان بالكلية، وإذا زال شيء من الأعمال<lb/>كالصلاة والحج والجهاد مع بقاء تصديق القلب وقبوله فهذا محل خلاف هل يزول<lb/>الإيمان بالكلية إذا ترك أحد الأركان الإسلامية كالصلاة والحج والزكاة والصيام أو لا<lb/>يكفر؟<lb/>وهل يفرق بين الصلاة وغيرها أو لا يفرق؟ وأهل السنة مجمعون على أنه<lb/>لابد من عمل القلب الذي هو محبته ورضاه وانقياده، والمرجئة تقول: يكفي<lb/>التصديق فقط ويكون به مؤمنًا، والخلاف - في أعمال الجوارح - هل يكفر أو لا<lb/>يكفر؟ واقع بين أهل السنة، والمعروف عند السلف تكفير من ترك أحد المباني<lb/>الإسلامية كالصلاة والزكاة والصيام والحج، والقول الثاني أنه لا يكفر إلا من<lb/>جحدها، والثالث الفرق بين الصلاة وغيرها.<lb/>وهذه الأقوال معروفة. وكذلك المعاصي والذنوب التي هي فعل المحظورات<lb/>فرقوا فيها بين ما يصادم أصل الإسلام وينافيه وما دون ذلك، وبين ما سماه الشارع<lb/>كفرًا وما لم يسمه، هذا ما عليه أهل الأثر المتمسكون بسنة رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - وأدلة هذا مبسوطة في أماكنها.<lb/>(الأصل الرابع) أن الكفر نوعان: كفر عمل وكفر جحود وعناد وهو أن<lb/>يكفر بما علم أن الرسول جاء به من عند الله جحودًا وعنادًا من أسماء الرب،<lb/>وصفاته، وأفعاله، وأحكامه التي أصلها توحيده وعبادته وحده لا شريك له، وهذا<lb/>مضاد للإيمان من كل وجه، وأما كفر العمل فمنه ما يضاد الإيمان كالسجود<lb/>للصنم، والاستهانة بالمصحف، وقتل النبي وسبه.<lb/>وأما الحكم بغير ما أنزل الله وترك الصلاة فهذا كفر عمل لا كفر اعتقاد، وكذلك<lb/>قوله: (لا ترجعوا بعدي كفارًا يضرب بعضكم رقاب بعض) [2] وقوله: (من أتى<lb/>كاهنًا فصدقه، أو أتى امرأة في دبرها فقد كفر بما أنزل على محمد - صلى الله<lb/>عليه وسلم -[3] فهذا من الكفر العملي وليس كالسجود للصنم والاستهانة بالمصحف<lb/>وقتل النبي - صلى الله عليه وسلم - وسبه وإن كان الكل يطلق عليه الكفر وقد<lb/>سمى الله سبحانه من عمل ببعض كتابه وترك العمل ببعضه مؤمنًا بما عمل به،<lb/>وكافرًا بما ترك العمل به، قال تعالى: {وَإِذْ أَخَذْنَا مِيثَاقَكُمْ لاَ تَسْفِكُونَ دِمَاءَكُمْ وَلاَ<lb/>تُخْرِجُونَ أَنفُسَكُم مِّن دِيَارِكُمْ} (البقرة: 84) إلى قوله: {أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الكِتَابِ<lb/>وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ} (البقرة: 85) الآية، فأخبر سبحانه أنهم أقروا بميثاقه الذي<lb/>أمرهم به والتزموه وهذا يدل على تصديقهم به، وأخبر أنهم عصوا أمره وقتل<lb/>فريق منهم فريقًا آخر وأخرجوهم من ديارهم، وهذا كفر بما أُخذ عليهم، ثم أخبر<lb/>أنهم يفدون من أسر من ذلك الفريق، وهذا إيمان منهم بما أخذ عليهم في الكتاب.<lb/>وكانوا مؤمنين بما عملوا به من الميثاق كافرين بما تركوه منه.<lb/>فالإيمان العملي يضاده الكفر العملي، والإيمان الاعتقادي يضاده الكفر<lb/>الاعتقادي، وفي الحديث الصحيح (سباب المسلم فسوق وقتاله كفر) فرق بين<lb/>سبابه وقتاله وجعل أحدهما فسوقًا لا يكفر به والآخر كفر ومعلوم أنه إنما أراد الكفر<lb/>العملي لا الاعتقادي، وهذا الكفر لا يخرجه من الدائرة الإسلامية والملة بالكلية،<lb/>كما لم يخرج الزاني والسارق والشارب من الملة وإن زال عنه اسم الإيمان.<lb/>وهذا التفصيل هو قول الصحابة الذين هم أعلم الأمة بكتاب الله وبالإسلام<lb/>والكفر ولوازمهما، فلا تتلقى هذه المسألة إلا عنهم، والمتأخرون لم يفهموا مرادهم<lb/>فانقسموا فريقين فريقًا أخرجوا من الملة بالكبائر وقضوا على أصحابها بالخلود في<lb/>النار، وفريقًا جعلوهم مؤمنين كاملي الإيمان، فأولئك غلوا، وهؤلاء جفوا، وهدى<lb/>الله أهل السنة للطريقة المثلى والقول الوسط الذي هو في المذاهب كالإسلام في<lb/>الملل.<lb/>فها هنا كفر دون كفر، ونفاق دون نفاق، وشرك دون شرك، وظلم دون ظلم،<lb/>فعن ابن عباس في قول: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) قال: ليس هو الكفر الذي تذهبون إليه. رواه عنه سفيان وعبد<lb/>الرزاق وفي رواية أخرى: كفر لا ينقل عن الملة، وعن عطاء: كفر دون كفر،<lb/>وظلم دون ظلم، وفسق دون فسق، وهذا بَيّن في القرآن لمن تأمله فإن الله سبحانه<lb/>سمى الحاكم بغير ما أنزل الله كافرًا وسمى الجاحد لما أنزل الله على رسوله<lb/>كافرًا، وسمى الكافر ظالمًا في قوله: {وَالْكَافِرُونَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (البقرة: 254)<lb/>وسمى من يتعدى حدوده في النكاح والطلاق والرجعة والخلع ظالمًا، وقال: {وَمَن<lb/>يَتَعَدَّ حُدُودَ اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ} (الطلاق: 1) وقال يونس عليه السلام: {إِنِّي كُنتُ<lb/>مِنَ الظَّالِمِينَ} (الأنبياء: 87) وقال آدم: {رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا} (الأعراف: 23)<lb/>وقال موسى {رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي} (القصص: 16) وليس هذا الظلم مثل<lb/>ذلك الظلم.<lb/>وسمى الكافر فاسقًا في قوله: {وَمَا يُضِلُّ بِهِ إِلاَّ الفَاسِقِينَ} (البقرة: 26)<lb/>وقوله: {وَلَقَدْ أَنزَلْنَا إِلَيْكَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَمَا يَكْفُرُ بِهَا إِلاَّ الفَاسِقُونَ} (البقرة: 99)<lb/>وسمى العاصي فاسقًا في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ<lb/>فَتَبَيَّنُوا} (الحجرات: 6) وقال في الذين يرمون المحصنات: {وَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الفَاسِقُونَ} (النور: 4) وقال: {فَلاَ رَفَثَ وَلاَ فُسُوقَ وَلاَ جِدَالَ فِي الحَجِّ} (البقرة: 197) وليس الفسوق كالفسوق [4] .<lb/>وكذلك الشرك شركان شرك ينقل عن الملة وهو الشرك الأكبر وشرك لا ينقل<lb/>عن الملة وهو الأصغر كشرك الرياء وقال تعالى في الشرك الأكبر: {إِنَّهُ مَن يُشْرِكْ<lb/>بِاللَّهِ فَقَدْ حَرَّمَ اللَّهُ عَلَيْهِ الجَنَّةَ وَمَأْوَاهُ النَّارُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَارٍ} (المائدة:<lb/>72) وقال: {وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السَّمَاءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ} (الحج:<lb/>31) الآية وقال في شرك الرياء: {فَمَن كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ رَبِّهِ فَلْيَعْمَلْ عَمَلاً صَالِحاً<lb/>وَلاَ يُشْرِكْ بِعِبَادَةِ رَبِّهِ أَحَداً} (الكهف: 110) وفي الحديث (من حلف بغير الله<lb/>فقد أشرك) [5] ومعلوم أن حلفه بغير الله لا يخرجه عن الملة ولا يوجب له حكم<lb/>الكفار، ومن هذا قوله - صلى الله عليه وسلم -: (الشرك في هذه الأمة أخفى من<lb/>دبيب النمل) [6] .<lb/>فانظر كيف انقسم الشرك والكفر والفسوق والظلم إلى ما هو كفر ينقل عن<lb/>الملة وإلى ما لا ينقل عنها.<lb/>وكذلك النفاق نفاقان نفاق اعتقاد ونفاق عمل، ونفاق الاعتقاد مذكور في<lb/>القرآن في غير موضع أوجب لهم تعالى به الدرك الأسفل من النار، ونفاق العمل<lb/>جاء في قوله - صلى الله عليه وسلم - (أربع من كن فيه كان منافقًا خالصًا، ومن<lb/>كانت فيه خصلة منهن كانت فيه خصلة من النفاق حتى يدعها: إذا حدث كذب وإذا<lb/>عاهد غدر وإذا خاصم فجر وإذا اؤتمن خان) وكقوله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>(آية المنافق ثلاث إذا حدث كذب وإذا اؤتمن خان وإذا وعد خلف) [7] قال بعض<lb/>الأفاضل وهذا النفاق قد يجتمع مع أصل الإسلام ولكن إذا استحكم وكمل فقد ينسلخ<lb/>صاحبه عن الإسلام بالكلية وإن صلى وصام وزعم أنه مسلم [8] فإن الإيمان ينهي<lb/>عن هذه الخلال فإذا كملت للعبد لم يكن له ما ينهاه عن شيء منها، فهذا لا يكون إلا<lb/>منافقًا خالصًا.<lb/>(الأصل الخامس) أنه لا يلزم من قيام شعبة من شعب الإيمان بالعبد أن<lb/>يسمى مؤمنًا، ولا يلزم من قيام شعبة من شعب الكفر أن يسمى كافرًا، وإن كان ما<lb/>قام به كفر، كما أنه لا يلزم من قيام جزء من أجزاء العلم به أو من أجزاء الطب أو<lb/>من أجزاء الفقه أن يسمى عالمًا أو طبيبًا أو فقيهًا، وأما الشعبة نفسها فيطلق عليها<lb/>اسم الكفر كما في الحديث (ثنتان في أمتي هما بهم كفر الطعن في الأنساب والنياحة<lb/>على الميت) [9] وحديث (من حلف بغير الله فقد كفر) [10] ولكنه لا يستحق اسم<lb/>الكافر على الإطلاق، فمن عرف هذا عرف فقه السلف وعمق علومهم وقلة تكلفهم،<lb/>قال ابن مسعود من كان متأسيًا فليتأس بأصحاب رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - فإنهم أبر هذه الأمة قلوبًا وأعمقها وأقلها تكلفًا قوم اختارهم الله لصحبة نبيه<lb/>فاعرفوا لهم حقهم فإنهم كانوا على الهدى المستقيم.<lb/>وقد كاد الشيطان بني آدم بمكيدتين عظيمتين لا يبالي بأيهما ظفر:<lb/>إحداهما: الغلو ومجاوزة الحد والإفراط، والثانية: هي الإعراض والترك والتفريط،<lb/>قال ابن القيم لما ذكر شيئًا من مكايد الشيطان: قال بعض السلف: ما أمر الله بأمر<lb/>إلا وللشيطان فيه نزغتان، إما إلى تفريط وتقصير، وإما إلى مجاوزة وغلو، ولا<lb/>يبالي بأيهما ظفر، وقد اقتطع أكثر الناس إلا القليل في هذين الواديين وادي<lb/>التقصير ووادي المجاوزة والتعدي والقليل منهم جدًّا الثابت على الصراط الذي كان<lb/>عليه رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه، وعد رحمة الله كثيرًا من هذا<lb/>النوع إلى أن قال: وقصر بقوم حتى قالوا: إيمان أفسق الناس وأظلمهم كإيمان<lb/>جبريل وميكائيل فضلاً عن أبي بكر وعمر، وتجاوز بآخرين حتى أخرجوا من<lb/>الإسلام بالكبيرة الواحدة.<lb/>هذا آخر ما وجد من هذه الرسالة العظيمة المنافع، القاضية بالبراهين،<lb/>والدلائل القواطع، وصلى الله على محمد وآله وصحبه وسلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ولعل الأصل موالاة المشركين أو الكفار.<lb/>(2) رواه أحمد والشيخان وغيرهما.<lb/>(3) في الجامع الصغير (من أتى عرافًا أو كاهنًا فصدقه بما يقول فقد كفر بما أنزل على محمد) رواه أحمد والحاكم من حديث أبي هريرة (وحسنه) وفيه من حديثه عند أحمد وأصحاب السنن الأربعة (من أتى كاهناً فصدقه بما يقول أو أتى امرأة حائضًا أو أتى امرأة في دبرها فقد برئ مما أنزل على<lb/>محمد) .<lb/>(4) كذا ولعل أصله: وليس الفسوق هنا كالفسوق هناك، كما قال في الظلم قبله.<lb/>(5) رواه أحمد والترمذي والحاكم وهو حسن.<lb/>(6) رواه الحكيم والترمذي.<lb/>(7) الحديث الأول رواه الجماعة عن ابن عمر وقيل: إلا ابن ماجه وفي روايات الخصال تقديم وتأخير، والثاني رواه منهم الشيخان والترمذي والنسائي عن أبي هريرة.<lb/>(8) هذا القيد روي في بعض ألفاظ الحديث.<lb/>(9) رواه أحمد ومسلم عن أبي هريرة ولفظ مسلم (اثنتان في الناس) ولا تحفظه إلا هكذا.<lb/>(10) رواه أحمد والترمذي والحاكم عن ابن عمر وتقدم بلفظ فقد أشرك.</note>
            </div>
            <pb n="n27-p593"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3697.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قاعدة جليلة<lb/>فيما يتعلق بأحكام السفر والإقامة</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(تابع لما نشر في الجزء الماضي)<lb/>وأما حديث معاذ فمن إفراد مسلم رواه من حديث مالك وزهير بن معاوية وقرة<lb/>بن خالد وهذا لفظ مالك عن أبي الزبير والمكي عن أبي الطفيل عامر بن واثلة<lb/>أن معاذ بن جبل أخبرهم أنهم خرجوا مع رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>فجمع بين الظهر والعصر والمغرب والعشاء فأخر الصلاة يومًا ثم خرج فصلى<lb/>الظهر والعصر ثم دخل ثم خرج فصلى المغرب والعشاء.<lb/>(قلت) الجمع على ثلاث درجات أما إذا كان سائرًا في وقت الأولى فإنما<lb/>ينزل في وقت الثانية، فهذا هو الجمع الذي ثبت في الصحيحين من حديث أنس وابن<lb/>عمر وهو نظير جمع مزدلفة، وأما إذا كان وقت الثانية سائرًا أو راكبًا فجمع<lb/>في وقت الأولى فهذا نظير الجمع بعرفة، وقد روي ذلك في السنن كما سنذكره إن<lb/>شاء الله، وأما إذا كان نازلاً في وقتهما جميعًا نزولاً مستمرًّا فهذا ما علمت روي ما<lb/>يستدل به عليه إلا حديث معاذ هذا فإن ظاهرة أنه كان نازلاً في خيمة في السفر<lb/>وأنه أخر الظهر، ثم خرج فصلى الظهر والعصر جميعًا، ثم دخل إلى بيته ثم خرج<lb/>فصلى المغرب والعشاء جميعًا فإن الدخول والخروج إنما يكون في المنزل وأما<lb/>السائر فلا يقال دخل وخرج، بل نزل وركب وتبوك هي أخر غزوات النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - ولم يسافر بعدها إلا حجة الوداع، وما نقل أنه جمع فيها إلا<lb/>بعرفة ومزدلفة، وأما بمنى فلم ينقل أحد أنه جمع هناك بل نقلوا أنه كان يقصر<lb/>الصلاة هناك، ولا نقلوا أنه كان يؤخر الأولى إلى آخر وقتها، ولا يقدم الثانية إلى<lb/>أول وقتها، وهذا دليل على أنه كان يجمع أحيانًا في السفر وأحيانًا لا يجمع وهو<lb/>الأغلب على أسفاره أنه لم يكن يجمع بينهما وهذا يبين أن الجمع ليس من سنة<lb/>السفر كالقصر بل يفعل للحاجة سواء كان في السفر أو في الحضر فإنه قد جمع<lb/>أيضًا في الحضر لئلا يحرج أمته، فالمسافر إذا احتاج إلى الجمع جمع سواء كان<lb/>ذلك لسيره وقت الثانية أو وقت الأولى وشق النزول عليه أو كان مع نزوله لحاجة<lb/>أخرى مثل أن يحتاج إلى النوم والاستراحة وقت الظهر ووقت العشاء فينزل وقت<lb/>الظهر وهو تعبان سهران جائع محتاج إلى راحة وأكل ونوم فيؤخر الظهر إلى وقت<lb/>العصر، ثم يحتاج أن يقدم العشاء مع المغرب، وينام بعد ذلك ليستيقظ نصف الليل<lb/>لسفره، فهذا ونحوه يباح له الجمع.<lb/>وأما النازل أيامًا في قرية أو مصر وهو في ذلك كأهل المصر، فهذا وإن كان<lb/>يقصر؛ لأنه مسافر فلا يجمع، كما أنه لا يصلي على الراحلة ولا يصلي بالتيمم ولا<lb/>يأكل الميتة، فهذه الأمور أبيحت للحاجة ولا حاجة به إلى ذلك بخلاف القصر فإنه<lb/>سنة صلاة السفر.<lb/>والجمع في وقت الأولى كما فعله النبي - صلى الله عليه وسلم - بعرفة<lb/>فمأثور في السنن مثل الحديث الذي رواه أبو داود والترمذي وغيرهما من حديث<lb/>المفضل ابن فضالة عن الليث بن سعد عن هاشم بن سعد عن أبي الزبير عن أبي<lb/>الطفيل عن معاذ بن جبل أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - كان في غزوة<lb/>تبوك إذا زاغت الشمس قبل أن يرتحل جمع بين الظهر والعصر، وإن ارتحل قبل<lb/>أن تزيغ الشمس أخر الظهر حتى ينزل للعصر، وفي المغرب مثل ذلك إن غابت<lb/>الشمس قبل أن يرتحل جمع بين المغرب والعشاء وإن ارتحل قبل أن تغيب الشمس<lb/>أخر المغرب حتى ينزل للعشاء ثم نزل فجمع بينهما، قال الترمذي: حديث معاذ<lb/>حديث حسن غريب (قلت) وقد رواه قتيبة عن الليث عن يزيد بن أبي حبيب عن<lb/>أبي الطفيل لكن أنكروه على قتيبة. قال البيهقي: تفرد به قتيبة عن الليث وذكر عن<lb/>البخاري قال قلت لقتيبة: مع من كتبت عن الليث ابن سعد حديث يزيد بن أبي حبيب<lb/>عن أبي الطفيل فقال: كتبته مع خالد المدائني قال البخاري: وكان خالد هذا يدخل<lb/>الأحاديث على الشيوخ قال البيهقي: وإنما أنكروا من هذا رواية يزيد بن أبي حبيب<lb/>عن أبي الطفيل، فأما رواية أبي الزبير عن أبي الطفيل فهي محفوظة صحيحة<lb/>(قلت) وهذا الجمع الذي فسره هشام بن سعد عن أبي الزبير، والذي ذكره مالك<lb/>يدخل في الجمع الذي أطلقه الثوري وغيره فمن روى عن أبي الزبير عن أبي الطفيل<lb/>عن معاذ أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - جمع بين الظهر والعصر<lb/>والمغرب والعشاء عام تبوك وهذا الجمع الأول ليس في المشهور من حديث أنس؛<lb/>لأن المسافر إذا ارتحل بعد زيغ الشمس ولم ينزل وقت العصر فهذا مما لا يحتاج<lb/>إلى الجمع بل يصلي العصر في وقتها وقد يتصل يسره إلى الغروب فهذا يحتاج<lb/>إلى الجمع بمنزلة جمع عرفة لما كان الوقوف متصلاً إلى الغروب صلى<lb/>العصر مع الظهر؛ إذ كان الجمع بحسب الحاجة.<lb/>وبهذا تتفق أحاديث النبي - صلى الله عليه وسلم - وإلا فالنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لا يفرق بين متماثلين، ولم ينقل أحد عنه أنه جمع بمنى ولا بمكة عام الفتح<lb/>ولا في حجة الوداع مع أنه أقام بها بضعة عشر يوماً يقصر الصلاة، ولم يقل أحد<lb/>إنه جمع في حجته إلا بعرفة ومزدلفة فعلم أنه لم يكن جمعه لقصره، وقد روي<lb/>الجمع في وقت الأولى في المصر من حديث ابن عباس أيضاً موافقة لحديث معاذ<lb/>ذكره أبو داود فقال: وروى هشام بن عروة عن حسين بن عبد الله عن كريب عن<lb/>ابن عباس عن النبي - صلى الله عليه وسلم - نحو حديث الفضل (قلت) هذا<lb/>الحديث معروف عن حسين وحسين هذا ممن يعتبر بحديثه ويستشهد به ولا يعتمد<lb/>عليه وحده فقد تكلم فيه على ابن المديني والنسائي ورواه البيهقي من حديث عثمان<lb/>بن عمر عن ابن جريج عن حسين عن عكرمة عن ابن عباس عن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - كان إذا زالت الشمس<lb/>وهو في منزله جمع بين الظهر والعصر وإذا لم تزل حتى يرتحل سار حتى إذا<lb/>دخل وقت العصر نزل فجمع الظهر والعصر وإذا غابت الشمس وهو في منزله<lb/>جمع بين المغرب والعشاء وإذا لم تغب حتى يرتحل سار حتى أتت العتمة نزل<lb/>فجمع بين المغرب والعشاء. قال البيهقي: ورواه حجاج بن محمد عن ابن جريج<lb/>أخبرني حسين عن كريب، وكان حسين سمعه منهما جميعًا، واستشهد على ذلك<lb/>برواية عبد الرزاق عن ابن جريج وهي معروفة، وقد رواها الدارقطني وغيره وهي<lb/>من كتب عبد الرزاق. قال عبد الرزاق عن ابن جريج حدثني حسين بن عبد<lb/>الله بن عبيد الله بن عباس عن عكرمة وعن كريب عن ابن عباس أن ابن عباس<lb/>قال: ألا أخبركم عن صلاة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - في السفر؟ قلنا: بلى<lb/>قال: كان إذا زاغت له الشمس في منزله جمع بين الظهر والعصر قبل أن يركب،<lb/>وإذا لم تزغ له في منزله سار حتى إذا حانت العصر نزل فجمع بين الظهر<lb/>والعصر، وإذا حانت له المغرب في منزله جمع بينها وبين العشاء وإذا لم تحن في<lb/>منزله ركب حتى إذا كانت العشاء نزل فجمع بينهما قال الدارقطني: ورواه عبد المجيد<lb/>بن عبد العزيز عن ابن جريج عن هشام بن عروة عن حسين عن كريب،<lb/>فاحتمل أن يكون ابن جريج سمعه أولاً من هشام بن عروة عن حسين كقول عبد المجيد<lb/>عنه، ثم لقي ابن جريج حسينًا فسمعه منه كقول عبد الرزاق وحجاج عن ابن<lb/>جريج قال البيهقي: وروي عن محمد بن عجلان ويزيد بن الهادي وأبي رويس<lb/>المدني عن حسين بن عبد الله عن عكرمة عن ابن عباس، وهو بما تقدم من<lb/>شواهده يقوى، وذكر ما ذكره البخاري تعليقًا: حديث إبراهيم بن طهمان عن الحسين<lb/>عن يحيى بن أبي كثير عن عكرمة عن ابن عباس أن رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - جمع بين الظهر والعصر في السفر إذا كان على ظهر سيره،<lb/>وجمع بين المغرب والعشاء. أخرجه البخاري في صحيحه، فقال: وقال إبراهيم<lb/>بن طهمان فذكره.<lb/>(قلت) قوله: على ظهر سيره قد يراد به على ظهر سيره في وقت الأولى،<lb/>وهذا مما لا ريب ويدخل فيه ما إذا كان على ظهر سيره في وقت الثانية كما جاء<lb/>صريحًا عن ابن عباس، قال البيهقي: وقد روى أيوب عن أبي قلابة عن ابن<lb/>عباس لا نعلمه إلا مرفوعاً بمعنى رواية الحسين وذكر ما رواه إسماعيل بن إسحاق<lb/>ثنا سليمان بن حرب ثنا حماد بن زيد عن أيوب عن أبي قلابة عن ابن عباس ولا<lb/>أعلمه إلا مرفوعًا، وإلا فهو عن ابن عباس أنه كان إذا نزل منزلاً في السفر<lb/>فأعجبه المنزل أقام فيه حتى يجمع بين الظهر والعصر، قال إسماعيل: حدثنا عارم<lb/>حدثنا حماد فذكره، قال عارم: هكذا حدّث به حماد قال: كان إذا سافر فنزل منزلاً<lb/>فأعجبه المنزل أقام فيه حتى يجمع بين الظهر والعصر، ورواه حماد بن سلمة عن<lb/>أيوب من قول ابن عباس قال إسماعيل: ثنا حجاج عن حماد بن سلمة عن أيوب عن<lb/>أبي قلابة عن ابن عباس قال: إذا كنتم سائرين فَنَبَا بكم المنزل فسيروا حتى تصيبوا نزولاً فعجل بكم أمر فاجمعوا بينهما ثم ارتحلوا.<lb/>(قلت) فحديث ابن عباس في الجمع بالمدينة صحيح من مشاهير الصحاح<lb/>كما سيأتي إن شاء الله.<lb/>وأما حديث جابر ففي سنن أبي داود وغيره من حديث عبد العزيز بن محمد<lb/>عن مالك عن أبي الزبير عن جابر أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - غابت<lb/>له الشمس بمكة فجمع بينهما بسرف. قال البيهقي ورواه من حديث الحماني عن<lb/>عبد العزيز، ورواه الأجلح عن أبي الزبير كذلك قال أبو داود: حدثنا محمد بن هشام<lb/>جار أحمد بن حنبل حدثنا جعفر بن عون عن هشام بن سعد قال: بينهما عشرة أميال<lb/>يعني بين مكة وسرف (قلت) عشرة أميال ثلاثة فراسخ وثلث، والبريد أربعة<lb/>فراسخ، وهذه المسافة لا تقطع في السير الحثيث حتى يغيب الشفق، فإن الناس<lb/>يسيرون من عرفة عقب المغرب ولا يصلون إلى جمع إلا وقد غاب الشفق، ومن<lb/>عرفة إلى مكة بريد، فجمع دون هذه المسافة وهم لا يصلون إليها إلا بعد غروب<lb/>الشفق فكيف بسرف، وهذا يوافق حديث ابن عمر وأنس وابن عباس أنه إذا كان<lb/>سائرًا أخَّر المغرب إلى أن يغرب الشفق ثم يصليهما جميعًا.<lb/>قال البيهقي: والجمع بين الصلاتين بعذر السفر من الأمور المشهورة المستعملة<lb/>فيما بين الصحابة والتابعين مع الثابت عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ثم عن<lb/>أصحابه، ثم ما أجمع المسلمون من جمع الناس بعرفة ثم بالمزدلفة وذكر ما رواه<lb/>البخاري من حديث سعيد عن الزهري أخبرني سالم عن عبد الله بن عمر قال:<lb/>رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا أعجله السير في السفر يؤخر صلاة<lb/>المغرب حتى يجمع بينها وبين العشاء.<lb/>قال سالم: وكان عبد الله بن عمر يفعل ذلك إذا أعجله السير في السفر يقيم<lb/>صلاة المغرب فيصليها ثلاثا ثم يسلم، ثم قلَّما يلبث حتى يقيم صلاة العشاء ويصليها<lb/>ركعتين ثم يسلم ولا يسبح بينهما بركعة ولا يسبح بعد العشاء بسجدة حتى يقوم<lb/>من جوف الليل.<lb/>وروى مالك عن يحيى بن سعيد أنه قال لسالم بن عبد الله بن عمر ما أشد ما<lb/>رأيت أباك عبد الله بن عمر أخر المغرب في السفر؟ قال: غربت له الشمس بذات<lb/>الجيش فصلاها بالعقيق قال البيهقي: رواه الثوري عن يحيى بن سعيد وزاد فيه:<lb/>ثمانية أميال.<lb/>ورواه بن جريج عن يحيى بن سعيد وزاد فيه قال (قلت) أي ساعة تلك؟ قال:<lb/>قد ذهبت ثلث الليل أو ربعه قال: ورواه يزيد بن هارون عن يحيى بن سعيد عن<lb/>نافع قال: فسار أميالاً ثم نزل فصلى. قال يحيى: وذكر لي نافع هذا الحديث مرة<lb/>أخرى فقال: سار قريبا من ربع الليل ثم نزل فصلى.<lb/>وروي من مصنف سعيد بن أبي عروبة عن قتادة عن جابر بن زيد عن ابن<lb/>عباس أنه كان يجمع بين الصلاتين في السفر ويقول: هي سنة ومن حديث علي بن<lb/>عاصم أخبرني الجريري وسلمان التيمي عن أبي عثمان النهدي قال: كان سعيد<lb/>بن زيد وأسامة بن زيد إذا عجل بهما السير جمعا بين الظهر والعصر وبين<lb/>المغرب والعشاء.<lb/>وروينا في ذلك عن سعيد بن أبي وقاص وأنس بن مالك وروي عن عمر<lb/>وعثمان وذكر ما ذكره مالك في الموطأ عن ابن شهاب أنه قال: سألت سالم بن عبد<lb/>الله هل يجمع بين الظهر والعصر في السفر؟ فقال: نعم لا بأس بذلك ألا ترى إلى<lb/>صلاة الناس بعرفة؟ وذكر في كتاب يعقوب بن سفيان ثنا عبد الملك بن أبي سلمة<lb/>ثنا الداروردي عن زيد بن أسلم وربيعة بن أبي عبد الرحمن ومحمد بن المنكدر<lb/>وأبي الزناد في أمثال لهم خرجوا إلى الوليد وكان أرسل إليهم يستفتيهم في شيء<lb/>فكانوا يجمعون بين الظهر والعصر إذا زالت الشمس (قلت) فهذا استدلال من السلف<lb/>بجمع عرفة على نظيره وأن الحكم ليس مختصا وهو جمع تقديم للحاجة في<lb/>السفر.<lb/>(للحديث بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n27-p600"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3698.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد المتعال الصعيدي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القرآن والعلم الحديث</head>
               <lb/>
               <lb/>لقمان الحكيم، وبلعام بن باعورا<lb/>جاء في القرآن الكريم عن لقمان {وَلَقَدْ آتَيْنَا لُقْمَانَ الحِكْمَةَ أَنِ اشْكُرْ لِلَّهِ وَمَن<lb/>يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ حَمِيدٌ * وَإِذْ قَالَ لُقْمَانُ لابْنِهِ وَهُوَ<lb/>يَعِظُهُ يَا بُنَيَّ لاَ تُشْرِكْ بِاللَّهِ إِنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ} (لقمان: 12-13) الآيات<lb/>من سورة لقمان فلقمان الحكيم في نظر القرآن كان رجلاً حكيمًا مؤمنًا ولكن من هو<lb/>لقمان الذي اشتهر عند العرب بالحكمة مع أنه لم يكن منهم ولم يرد له ذكر عند<lb/>غيرهم ومن البعيد أن يحفظ العرب ذكره ولا يكون له ذكر عند قومه. وهم أولى<lb/>بحفظ ذكره من العرب.<lb/>على أن علماءنا الأقدمين ليسوا علي بينة من أمر لقمان فمن قائل أنه لقمان<lb/>بن باعورا بن أخت أيوب أو ابن خالته ومن قائل: إنه من أولاد آزر عاش ألف<lb/>سنة وأدرك داود عليه السلام ومن قائل: إنه كان قاضيًا في بني إسرائيل، ومن قائل<lb/>أنه أسود من سودان مصر، وقد اختلفوا بعد هذا في أنه كان خياطًا أو نجارًا أو<lb/>راعيًا وهذا الاضطراب يدل علي أنهم لا يعرفون يقينًا ما لقمان ولا من أي قوم كان<lb/>وقد شك الألوسي المفسر في صحة هذه الروايات كلها ولكنه لم يبين لنا أصل هذا<lb/>الاسم الأعجمي الذي حفظه العرب بدون أن يعرفوا أصله ولم يرد فيه عند غيرهم<lb/>ما يوضح أمره.<lb/>وقد حاول العلم الحديث أن يحل هذه المسألة فهداه البحث إلى أن لقمان بن<lb/>باعورا الحكيم المؤمن هو بلعام بن بعور المذكور في التوراة والمشهور عند اليهود<lb/>بأنه فيلسوف الشعب الكافر، وقد قالوا عنه: إنه لا توجد في الدنيا فلاسفة مثله<lb/>وممن ذهب إلى هذا الدكتور ج درانبورج أحد أعضاء الجمعية الشرقية بمدينة<lb/>باريس ودليله عليه أن الأسماء المشهورة الواردة في التوراة والتي ذكر معظمها في<lb/>القرآن بالشكل الذي هي عليه في التوراة ينقصها اسم بلعام بن بعور فليس هو إلا<lb/>لقمان بن باعورا ويؤيد هذا اتفاق اسم الأب فيهما وأن الفعل العربي (لقم) معناه<lb/>باللسان العبري بلع على أنه يوجد في كتاب صغير لمؤلف يسمى أنوخ ما يؤخذ منه أن<lb/>دلالة هذين الاسمين على شخص واحد كان معروفا قديما فقد جاء فيه أن بلعام هو<lb/>الفيلسوف المسمى في العربية (لقنين) يعني لقمان وإنما أوقعه في هذا التحريف<lb/>بعده عن العربية وأنه ليس من أهلها.<lb/>وهذا الأمر إن صح لا يحل المسألة إلا من وجهتها التاريخية ولكنها من الوجهة<lb/>الدينية تبقى معقدة؛ لأن لقمان في نظر القرآن حكيم مؤمن وفي نظر التوراة إذا كان<lb/>هو بلعام فيلسوف كافر فقد ورد فيها أن بني إسرائيل لما ارتحلوا إلى موآب ليحاربوا<lb/>أهلها، أجمع شيوخها وأرسلوا إلى بلعام ليلعن هذا الشعب الذي يغير علي بلاده،<lb/>فقال له الرب: لا تلعن هذا الشعب لأنه مبارك ولما ألحوا عليه أذن له الرب أن<lb/>يذهب معه بشرط أن لا يتكلم إلا بما يأمره به فركب حماره، وغضب الرب لذهابه<lb/>تأمل؛ فأرسل له ملكًا في الطريق وفي يده سيف مسلول فلما أبصره حماره وقف<lb/>وكشف الله عن عينه؛ فرأى الملك متعرضًا في طريقه فأراد أن يرجع ولكن الملك<lb/>سمح له أن يذهب معهم بشرط أن لا يفعل إلا ما أمر به، ولما وصل إلى مكان يرى<lb/>منه شعب إسرائيل ظهر له الرب وأمره أن لا يلعنه فذهبوا به إلى مكان آخر لعل<lb/>الرب يظهر له ويغير أمره؛ فلم يأذن له في لعنهم فتركهم ورجع إلى مكانه الذي<lb/>كان فيه ولما استولى موسى وقومه علي بلاد موآب قتلوه مع كل ذكر فيها، وسبوا<lb/>النساء والأطفال فغضب موسى لعدم قتلهم النساء والأطفال، وقتل كل طفل فيها<lb/>وكل امرأة ثيب فهذا ما ذكرته التوراة الموجودة بأيدي اليهود عن بلعام.<lb/>وقد نقلت هذه الرواية إلى المسلمين مع من أسلم من أهل الكتاب ولكن بتغيير<lb/>قليل فإن التوراة لا تنص علي أنه دعا على موسى وقومه، وأما رواية مسلمي أهل<lb/>الكتاب فتنص علي أنه دعا عليهم فوقعوا بسبب دعوته في التيه؛ فقال موسى: يا<lb/>رب بأي ذنب وقعنا في التيه. فقال بدعاء بلعام فقال: كما سمعت دعاءه فاسمع<lb/>دعائي عليه فدعا أن ينزع منه الإيمان فسلخه مما كان عليه.<lb/>ولم يشأ علماؤنا إلا أن يصدقوا هذه الرواية التي لم ينزل بها إليهم كتاب ولم<lb/>يأت بها إليهم رسول فكان بلعام عندهم غير لقمان، وقد ذهبت الظنون بهم فيه أيضًا<lb/>؛ حتى قال بعضهم: إنه كان نبيًا، وقال آخرون: إنه كان من أهل اليمن وحمل<lb/>عليه ابن عباس قوله تعالى {وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ الَّذِي آتَيْنَاهُ آيَاتِنَا فَانسَلَخَ مِنْهَا فَأَتْبَعَهُ<lb/>الشَّيْطَانُ فَكَانَ مِنَ الغَاوِينَ} (الأعراف: 175) وقالوا: إنه كان يعرف اسم الله<lb/>الأعظم الذي ما دعا به داع إلا استجيب له، ولا يخفى أن كل هذا من الإسرائيليات<lb/>التي رواها لنا كعب الأحبار وغيره من مسلمي أهل الكتاب، ولا يوثق بها عند<lb/>كثير من محققي المؤرخين عندنا، فإن مسلمي أهل الكتاب الذين نقلت عنهم هذه<lb/>الروايات كانوا في نشأتهم بين البدو من العرب بعيدين عن معرفة الأخبار الصحيحة<lb/>عن أهل الكتاب ولم يكن عندهم من العلم ما يميزون به غثها من سمينها.<lb/>وأما قوله تعالى: {وَاتْلُ عَلَيْهِمْ} (الأعراف: 175) الآية [1] فليس فيه ما<lb/>يدل على أن المراد به بلعام أو غيره، وقد قال ابن عمر: إنها نزلت في أمية بن أبي<lb/>الصلت كان على علم بكتب الله وآياتها وكان يعلم أن الله سيبعث رسولاً من العرب<lb/>ويرجو أن يكون هو فلما بعث محمد - صلى الله عليه وسلم - حسده ومات كافرًا،<lb/>وقيل: إنها نزلت في أبي عامر الراهب وقيل: إنها مثل لكل من يعرف الهدى<lb/>ويعرض عنه؛ فليس في القرآن إذًا ما يمنع أن يكون بلعام هو لقمان الحكيم.<lb/>وأما رواية التوراة عن بلعام فلا يلزمنا أن نصدقها وقد نسبت إلى غير بلعام<lb/>من الأنبياء الذين لا نشك في عصمتهم كداود، وسليمان، وغيرهما أمورًا لا نشك<lb/>في أنهم منزهون عنها فما ورد فيها عن بلعام لا يمنعنا من أن نجاري العلم الحديث<lb/>في أنه هو لقمان الحكيم، علي أن بعض علماء المسيحيين يشك في صحة قصة<lb/>بلعام الواردة في التوراة للتناقض الذي فيها، فكيف يأذن له الله على ما سبق في<lb/>الذهاب مع قومه، ثم يغضب عليه لذهابه معهم، وكيف يقتله موسى -عليه السلام -<lb/>مع من قتل من قومه مع أن التوراة لم تنص علي أنه لعن بني إسرائيل كما كان<lb/>يريد قومه بل نصت علي أنه لما لم يأذن له الرب في لعنهم قال لبالاق بن صفور<lb/>ملك موآب قم يا بالاق واسمع؛ فليس الله إنسانًا فيكذب ولا ابن إنسان فيندم، وهل<lb/>يعد ولا يفي؟ وأخبره بأن بني إسرائيل سيملكون بلاده فبأي ذنب يقتل من هذا حاله<lb/>وبأي وجه يكون هذا الرجل عند اليهود فيلسوف الشعب الكافر؟ وإذًا ليس هناك من<lb/>جهة الدين ما يمنع أن يكون لقمان هو بلعام، وأنه لخير لنا أن نجاري العلم الحديث<lb/>في هذا، وأن لا نتأثر بما رواه اليهود من كفر بلعام كما تأثر به آباؤنا من قبلنا<lb/>فحال بينهم وبين الاهتداء إلى الحقيقة في أمر لقمان وجعلهم حيارى لا يدرون من<lb/>أي قوم كان؛ وإذا لم نذهب إلي ذلك فسنظل مطالبين أمام العلم بالأدلة التي نقنعه<lb/>بأن لقمان غير بلعام وبالآثار القديمة التي تكشف عن أمر هذا الحكيم الذي ورد به<lb/>القرآن الكريم.<lb/>ولماذا نكلف أنفسنا عناء هذا البحث والتفتيش ولا نقنع بما قنع به العلم<lb/>الحديث، ونحمده على هذه الخدمة التي خدم بها القرآن وقطعه الطريق على من<lb/>تحدثه نفسه من زنادقة هذا العصر بأن روايات القرآن عن لقمان حديث خرافة إذ لا<lb/>يجد له حديثًا في التاريخ القديم ولا ذكرًا عند الأقوام الذين نسبه إليهم علماء<lb/>المسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المتعال الصعيدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد علماء الجامع الأحمدي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: بينا في تفسيرها ما يؤيد رأي الكاتب في بلعام ولا ينافيه قتله.</note>
            </div>
            <pb n="n27-p604"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3699.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهاتما غاندي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمةالأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>الباب الثامن<lb/>الأمومة والولادة<lb/>كان غرضنا في الأبواب الماضية بيان وحدة الأصل والعلاج لبعض الأمراض<lb/>الكثيرة الشيوع وإننا لنعلم أن الذين أصبحوا لسوء عاداتهم عرضة للأمراض أو<lb/>الذين يخافون من الموت دائمًا لا يزالون يضعون أنفسهم تحت رحمة الأطباء مهما<lb/>حاججناهم ومنعناهم من ذلك، ولكنا على كل حال نظن بأن هنالك على الأقل أفرادًا<lb/>يريدون أن يزيلوا أمراضهم بطرق طبيعية محضة ويحفظوا أنفسهم من هجوم<lb/>الأمراض الجديدة فهم بلا شك يحبون أن يتبعوا النصائح الساذجة التي بسطناها في<lb/>هذا الكتاب وقبل أن نغلقه نريد أن نشير بعض الإشارات إلى الأمومة وتربية الطفل،<lb/>وكذلك إلى بعض الحوادث الفجائية التي يكثر وقوعها. إن أوجاع الولادة غير معروفة<lb/>لدى الحيوانات الدنيا وكذلك النساء الصحيحات صحة تامة وإن أكثر القرويات<lb/>ليعددن الولادة شيئًا عاديًّا صرفًا فلا يزلن في أشغالهن العادية المتعبة إلى آخر لمحة<lb/>من الحمل تقريبًا وقلما يتألمن من الوضع.<lb/>لماذا إذن تتعذب نساء المدن هذا العذاب الأليم عند الوضع؟ ولماذا يضطررن<lb/>إلى التداوي الخاص قبل الولادة وبعدها؟<lb/>الجواب ظاهر وهو أن هاتة النسوة تعيش عيشة غير طبيعية فطعامها وعوائدها<lb/>وطرق معيشتها كل مخالفة للقوانين الطبيعية للحياة الصحية، ثم إنها فوق هذا ومع<lb/>حملها قبل أن يكمل استعدادها للحمل استعدادا تامًّا تكون ضحية مأسوفًا عليها لشهوة<lb/>الرجال أثناء الحمل، وبعد الوضع مباشرة وهكذا تحمل مرة قبل أن يمضي على<lb/>خلو الرحم مدة يعتد بها هذا هو سبب العذاب والتعاسة التي نجد فيها مئات الألوف<lb/>من بناتنا وأخواتنا الآن.<lb/>إن مثل هذه الحياة في رأيي قلما تختلف عن حياة المجرمين في جهنم، وما دام<lb/>الرجال يعاملون النساء بهذه المعاملة الفظيعة فلا يمكن أن يكون هناك أي رجاء<lb/>للمسرة لنسائنا؛ يحمل كثير من الناس اللوم على كواهن النساء نحن لا نناقشهم في<lb/>ذلك لأنه ليست وظيفتنا هنا الموازنة في الإثم المشترك بين الرجل والمرأة في هذه<lb/>المسألة، وإنما الذي يهمنا هو معرفة الشر الواقع والإشارة إلى علاجه ليعلم<lb/>المتزوجون والمتزوجات جيدًا أنه ما دام التمتع الزوجي موجودًا قبل أوانه وأثناء<lb/>الحمل وبعد الوضع مباشرة فلا يمكن أن تنجو النساء من أوجاع الولادة أو ترى<lb/>الولادة السهلة بل يبقى هذا الأمر حلمًا غير محقق.<lb/>تتحمل النساء بسكوت جميع أوجاع الولادة؛ لأنها تعترف باطلا بأنه لابد لها<lb/>منها، ولكنها لا تعلم أن جهلها وضعف إرادتها هو الذي يجعل ولادتها تتعسر<lb/>وأولادها يكبرون ضعفاء غير نشطين، إن من وظائف كل رجل وامرأة السعي في<lb/>إزالة هذه المصيبة بأي طريقة تتيسر. ولو أدى رجل واحد أو امرأة واحدة هذه<lb/>الوظيفة تكون الدنيا قد تقدمت إلى الأمام إلى ذلك الحد ومن البديهي أن هذا ما لا<lb/>يحتاج الإنسان في القيام به ولا ينبغي أن يحتاج إلى القدوة بإنسان آخر.<lb/>فعلى هذا أول وظيفة تجب على الزوج أن يقطع كل علاقة زوجية مع زوجته<lb/>من ساعة الحمل. إن المسئولية التي تقع على الزوجة خلال مدة الحمل لعظيمة جدًّا<lb/>يجب عليها أن تعلم جيدًا أن أخلاق الطفل الذي ستلده تتوقف كلها على حياتها<lb/>وسيرتها أثناء هذه المدة المقدسة، فإن هي ملأت مخيلتها بالحب لجميع الأشياء<lb/>الطيبة العالية والتفكر فيها، فالطفل كذلك ينطبع على هذه الطبيعة نفسها وبالعكس<lb/>إن وسعت المجال للغضب وغيره من الميول الفاسدة فطفلها كذلك يرث هذه الميول<lb/>حتمًا.<lb/>فإذن يجب عليها خلال هذه الأشهر التسعة أن تشغل نفسها تمامًا بأعمال طيبة<lb/>فتطهر مخها من كل خوف، وقلق، وانزعاج، ولا توسع المجال على نفسها لفكرة<lb/>خبيثة أو ميل فاسد ولا تضيع دقيقة واحدة في لغو الكلام أو الفعل عبث؛ فالطفل<lb/>الذي يولد لمثل هذه الأم لابد من أن يكون شريفًا نبيهًا قويًّا.<lb/>يجب أن تبقى الحامل نظيفة الجسم مثلما تبقى نظيفة المخ، وأن تستنشق كمية<lb/>كبيرة من الهواء النقي، وتقتصر على الغذاء الخفيف الجيد بقدر ما تستطيع هضمه<lb/>بسهولة، فإن هي قامت بجميع النصائح التي قد بينت في مسألة الغذاء وغيره فلن<lb/>تضطر إلى الاستعانة بالأطباء، وإن هي أصيبت بالإمساك فلتزد كمية زيت<lb/>الزيتون في الطعام، وفي حالة الغثيان والقيء يجب أن تشرب عصير الليمون في<lb/>الماء بدون سكر، ثم عليها أن تهجر جميع البهارات والتوابل على اختلاف أنواعها.<lb/>والميل الذي يتولد في الحامل إلى أكل أشياء مختلفة جديدة يمكن إزالته<lb/>باستحمام (كيوهن) الذي يزيد فوق ذلك قوتها الجسدية والحيوية ويسهل أوجاع<lb/>الولادة، وعليها أن تقوي إرادتها، فتقتل مثل هذه الرغبات في أول نشأتها، ويجب<lb/>على الوالدين أن يهتما غاية الاهتمام بخير الجنين في الرحم.<lb/>وكذلك يجب على الزوج أن يجتنب المشاجرة والخصام مع زوجته أثناء هذه<lb/>المدة؛ فيسير معها سيرًا يسرها ويرضيها وعلى الزوجة أن تقلل من واجبات البيت<lb/>الثقيلة وأن تمشي في هواء طلق مدة كل يوم وأن لا تستعمل أي دواء أثناء الحمل.<lb/>***<lb/>الباب التاسع<lb/>تربية الطفل<lb/>ليس غرضنا في هذا الباب ذكر وظائف القابلة أو المرضع بل نريد أن نبين<lb/>الاحتياطات الواجب اتخاذها إذا ولد الولد. إن الذين قرءوا الأبواب المتقدمة<lb/>لا يحتاجون إلى التنبيه على عظم الضرر الذي يلحق الأم بحبسها في حجرة مظلمة<lb/>فاسدة الهواء وتنويمها على فراش وسخ مع نار تحت سريرها أثناء مدة النفاس. إن<lb/>هذه العادة مهما تكن قديمة فهي محاطة بمخاطر كثيرة على كل حال، نعم، إن<lb/>التدفئة في أيام الشتاء واجبة ولكن ذلك يتم على أحسن صورة باستعمال الأغطية<lb/>الدافئة، وإن كانت الحجرة باردة جدًّا ولا بد من وضع النار فيها فلتوقد خارجها فإذا<lb/>ذهب دخانها تدخل فيها، وفي هذه الحالة أيضًا لا ينبغي وضعها تحت<lb/>السرير وكذلك تحصل التدفئة بوضع قوارير الماء الساخن على الفراش يجب<lb/>أن تنظف جميع الملابس والأقمشة تماماً بعد الولادة وقبل استعمالها ثانية.<lb/>وبما أن صحة الطفل تتوقف على صحة الأم فلذلك يجب الاهتمام العظيم<lb/>بغذائها وطرق معيشتها فيقدم إليها الطعام من القمح مع كمية كبيرة من الثمار الجيدة<lb/>كالموز وزيت الزيتون حتى تسري فيها الحرارة والقوة وتدر لبنًا كثيرًا.<lb/>إن زيت الزيتون يوجد الخواص المسهلة في لبن الأم وهكذا يساعد في حفظ<lb/>الطفل من الإمساك وإن انحرفت صحة الطفل وجب الاهتمام بحالة صحة الأم. إن<lb/>معالجة الطفل بالأدوية تساوي قتله؛ لأن الطفل بسب ضعف بنيته يمرض سريعاً من<lb/>تأثيراتها السامة؛ ولذلك يجب أن تعطى الأدوية للأم لا للطفل لكي تنتقل فوائدها إليه<lb/>مع لبنها، وإن أصيب الطفل بالسعال أو الإمساك كما يحصل كثيراً فلا ينبغي الخوف<lb/>من ذلك بل يجب الانتظار يوماً أو يومين لنعرف أساس المرض فنداويه، إن الجزع<lb/>والخوف لا يزيد الأمر إلا سوءًا وشدة.<lb/>يجب أن يغسل الطفل في الماء الفاتر دائمًا وتقلل ملابسه ما أمكن بل الأحسن<lb/>أن لا يلبس بضعة أشهر ثوبًا ما وينوم علي قماش أبيض لين ويغطى بقماش دافئ<lb/>ويترك حرًّا في حركاته ليتقوى ويتصلب يجب أن توضع قطعة من القماش الجيد<lb/>مطوية أربعة طيات على السرة وتربط فوقها عصابة.<lb/>إن عملية ربط السرة بخيط وتعليقه في العنق مضرة جدًّا بل يجب أن تكون<lb/>عصابة السرة غير مشدودة شدًّا محكماً وإن كان المكان حول السرة رطباً فينبغي أن<lb/>يذر عليه ذرور (بودرة) دقيق الرز الجيد الناعم جيدًا.<lb/>وما دام اللبن عند الأم كافيًا فيجب أن يقتصر عليه الطفل وحده، فإن قل يجوز<lb/>استعمال دقيق القمح المشوي المطحون جيدًا في الماء الساخن مع قليل من السكر<lb/>فإنه يأتي بنتائج حسنة، وكذلك نصف علبة من دقيق الموز معجوناً بنصف ملعقة من<lb/>زيت الزيتون نافع جدًّا، وإن كان لا بد من إعطائه لبن البقرة فيجب أن يمزج أولاً<lb/>بالماء بمقدار الثلث ثم يوضع على النار حتى يغلي ثم يزاد فيه قليل من سكر<lb/>القصب كذلك.<lb/>إن استعمال السكر عوضًا من سكر القصب مضر يجب أن يعود الطفل<lb/>تدريجًا على أكل الغذاء من الثمار ليبقى دمه طاهرًا من أول الأمر ويكبر قوي<lb/>الاستعداد للرجولية، وعظائم الأمور، إن الأمهات اللاتي يبادرن إلى إطعام<lb/>أطفالهن الأشياء الثقيلة كالرز والنباتات والعدس بمجرد ظهور الأسنان بل قبل ذلك<lb/>أيضًا فإنهن يضررنهم ضررًا بليغًا ولا احتياج إلى القول بأن القهوة والشاي يجب<lb/>منعها عنهم بتاتًا.<lb/>إذا كبر الطفل وأخذ في المشي فيلبس القميص وما شاكله من الملابس، ولكن<lb/>يجب أن تبقى أقدامه حافية لتكون حرة للمشي والتنقل على إرادتها.<lb/>إن لبس الحذاء يمنع دورة الدم ونماء القدم والرجل، إن كسو الطفل الملابس<lb/>الحريرية أو الأقمشة المزركشة مع الطربوش والحلل والحلي عمل همجي، وإن<lb/>سعينا لزيادة الجمال الذي وهبته الطبيعة بمثل هذه الطريقة المضحكة إنما يدل على<lb/>غرورنا وجهلنا يجب علينا دائما أن نعرف أن تعليم الطفل يبتدئ بمجرد ولادته<lb/>فيتلقى هو هذا التعليم من والديه أكثر من كل أحد.<lb/>إن تهديد الأطفال وتخويفهم وشحن بطونهم بالأغذية كل ذلك إغارة على<lb/>أصول التعليم الحق، وكما يقول المثل القديم (إن الطفل يكون مثل والديه) فقدوة<lb/>الوالدين وعملهما لا بد من أن يفرغ في قالبه سير الطفل وأخلاقه؛ فإن كانوا ضعافًا<lb/>فيكون أطفالهم كذلك ضعافًا نحافًا، وإن كانوا يتكلمون بفصاحة وبيان فكذلك يكون<lb/>أطفالهم، وإن كانوا يتلعثمون ويجمجون، فأطفالهم يقلدونهم في ذلك، وإن كانوا<lb/>يسبون ويشتمون أو كانوا متعودين العادات القبيحة فأطفالهم أيضًا تقلدهم وتكبر في<lb/>أخلاق سيئة، والحقيقة أنه ليس هناك عمل لا يقلد فيه الطفل والديه.<lb/>فترى من ذلك كيف أن المسئولية ثقيلة عظيمة إلى أكتاف الوالدين فأول ما<lb/>يجب على الإنسان هو أن يعلم أولاده تعليمًا يجعلهم مستقيمين صادقين وحلية<lb/>للمجتمع الذي يعيشون فيه.<lb/>نحن نرى في عالم الحيوان والنبات أن كل شيء ينزع إلى شبه والديه وأسلافه<lb/>ولكن الإنسان وحده قد خرق هذا الناموس الطبيعي فنرى فيه وحده أن الأشرار<lb/>يولدون من والدين فاضلين، والضعاف من الأصحاء، وليس هذا ذنب الأولاد بل هو<lb/>ذنبنا نحن الآباء والأمهات الذين ندخل في حياة الأبوة والأمومة ونحن غير مستعدين<lb/>تمام الاستعداد لحمل مسئولياتها العظيمة الثقيلة. إن من الواجبات المقدسة على<lb/>جميع الآباء الأفاضل أن يربوا أولادهم تربية عالية وهذا يتطلب أن يكون الوالدان<lb/>قد تعلما تعليمًا صحيحًا، فإن كانا يريان أنهما لم يتلقيا مثل هذا التعليم ويشعران<lb/>بنقصهما فعليهما تسليم الأولاد إلى تربية مربين صالحين، وإن من الحمق وقبح<lb/>التصور أن نظن بأن الأولاد يحصلون على العلم بمجرد إرسالهم إلى المدرسة وما دام<lb/>التعليم والتربية في المدارس يخالف ما في البيت فلا يمكن أن يكون هناك رجاء<lb/>لإصلاح النشء الجديد.<lb/>وحيث إن التعليم الصحيح للطفل يبتدئ بمجرد ولادته مباشرة فينبغي أن يلقن<lb/>مبادئ العلم أثناء اللعب. وعلى هذه الطريقة كان يمشي القدماء في تعليم أولادهم،<lb/>وأما عادة إرسال الأطفال إلى المدرسة فمن بنات الأمس، وإذا قام الوالدان بما يجب<lb/>عليهما لأولادهما فلا يكون هناك حد لرقيهم ولكنا - ويا للأسف - لا نقوم بواجبنا بل<lb/>الواقع أننا نتخذ أطفالنا ألعوبة لنا نحن نزين أجسامهم بالملابس الجميلة ونحليهم<lb/>بالذهب والمجوهرات ونملأ بطونهم بالحلوى ونفسد عاداتهم بحنيننا المتناهي وعطفنا<lb/>الكاذب من منشئهم ونتركهم يسرحون ويمرحون على أهوائهم متأثرين بعوامل<lb/>الحب الكاذب، وما دمنا نحن نعبد بكل شقاء شهواتنا ونسير سيرًا معوجا ونعيش<lb/>في الكسل والوساخة؛ فهل من العجب أن اتبع أولادنا خطواتنا وأصبحوا ضعفاء<lb/>أشرارًا أنانيين كسالى عُبَّاد الشهوة سيئ الأخلاق مثلنا؟ فليتدبر جميع<lb/>الآباء والأمهات جيدًا هذه المسائل؛ لأن عليهم وحدهم يتوقف مستقبل البلاد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n27-p610"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3700.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بطلان الدفاع عن<lb/>جرح كعب الأحبار ووهب بن منبه</head>
               <lb/>تتمة ما نشر في الجزء الماضي<lb/>الانتقاد الرابع<lb/>الاحتجاج بما لا يحتج به<lb/>ادعى المنتقد الفاضل أننا احتججنا في جرح الحبرين بما لا يصح الاحتجاج<lb/>لعدم صحته أو لخروجه عن موضوع البحث، قال: ومنه تفسير وهب بن منبه لقوله<lb/>تعالى في قصة موسى: {فَأَلْقَى عَصَاهُ} (الأعراف: 107) .<lb/>سلم المنتقد أن ما نقلناه عن ابن كثير في ذلك أمر لا يتصوره عاقل وطعن في<lb/>صحة إسناده إلى وهب عند ابن جرير والإمام أحمد في الزهد وابن أبي حاتم في<lb/>تفسيره، قال: في سند ابن جرير من هو مجهول، وكتاب الزهد للإمام أحمد لم<lb/>يكن من كتب الحديث المعروفة، فلا يبعد أن يكون في سنده انقطاع، وابن أبى حاتم<lb/>تفسيره كتفسير ابن جرير، بل إنه يروي في الموضع الواحد متناقضات.<lb/>(قال) (وعلى ذلك لم يوجد سند صحيح بأن هذا الخبر الغريب صدر من<lb/>وهب ويدل على أنه موضوع على وهب أنه لم يروه أحد من أصحاب كتب الحديث<lb/>المعتبرة مثل البخاري أو مسلم أو غيرهما من الكتب التي يصح للمطلع عليها أن<lb/>يقطع أو يظن أنه صدر منه) .<lb/>أقول (أولاً) : إذا سلمنا أن في سند ابن جرير مجهولاً، فلا نسلم أن الراوي<lb/>المجهول حاله عند المؤلفين في الجرح والتعديل يقتضي أن تكون روايته<lb/>موضوعة فهذا لم يقل به أحد منهم ولا من غيرهم وإنما غايته التوقف عن الاحتجاج<lb/>بما ينفرد به وليس هذا منه إذ رواه غيره.<lb/>و (ثانيًا) إن طعنه في كتاب الزهد للإمام أحمد جرأة عظيمة لا ينبغي أن<lb/>يقدم عليها الحريص على توثيق كعب الأحبار، ووهب بن منبه؛ لئلا يعد جرحهما<lb/>طعنًا في رواة الحديث فنحن لو طرحنا كل ما روي عنهما لم نخسر من الدين ولا<lb/>من العلم شيئًا مهمًّا، وأما الإمام أحمد فهو إمام الأئمة شيخ البخاري ومسلم،<lb/>وغيرهما من أساطين السنة أحد الأربعة الذين عرض عليهم البخاري صحيحه<lb/>قبل أن يظهره للناس؛ ليرى رأيهم فيه عمدة المحدثين في الجرح والتعديل صاحب<lb/>المسند الذي كتبه ليكون إماماً يرجع إليه العلماء فيما اختلفوا فيه من السنة، أفقه<lb/>المحدثين، وأزهد الزهاد، وأورعهم، فهل يصح أن نطعن في كتاب ألفه لهداية<lb/>الناس لأجل توثيق وهب بن منبه، ويدعي الطاعن أنه يوثق وهبًا وكعبًا لئلا يعد<lb/>الطعن فيهما طعناً في السنة؟<lb/>سبحان الله! أيقول الشيخ عبد الرحمن الجمجوني المشتغل في جل أوقاته<lb/>بالزراعة الذي يرجع عنده إرادة الكتابة في مثل هذا المقام إلى الكتب فيقرأ منها ما<lb/>يريد أن يؤيد به رأيه الذي سنح له، وقد تقدم ما يدل على مبلغ فهمه لعباراتها الجلية؟<lb/>أيقول: إن كتاب الزهد للإمام أحمد غير معروف عنده، ويرتب على هذا أن يعد<lb/>بعض ما روي فيه موضوعًا أي كاذبًا، وهو لم يطلع على سنده؟ ! أيروي الإمام<lb/>أحمد الموضوعات في كتاب ألفه لهداية الناس في الدين، ولا يعد ذلك شبهة على<lb/>السنة وهو إمامها الأعظم ثم يعد من الشبهة عليها الطعن في مرويات كعب الأحبار<lb/>ووهب بن منبه الخرافية؟<lb/>و (ثالثاً) إن طعنه في تفسير الحافظ ابن أبي حاتم مع تشبيهه بتفسير الإمام<lb/>محمد بن جرير الطبري أغرب من طعنه في كتاب الزهد للإمام أحمد رحمهم الله<lb/>تعالى، إننا نحن نخبره بأن هذين التفسيرين هما أعظم ما كتبه أئمة الحفاظ رواة الأثر<lb/>على الإطلاق وإذا كانوا قد اتفقوا على أن تفسير ابن جرير أجل التفاسير على<lb/>الإطلاق وأن الذي يليه هو تفسير ابن أبي حاتم كما نقله السيوطي، فما ذلك إلا لما في<lb/>الأول من علوم اللغة والنحو الترجيح بين الروايات واستنباط الأحكام، وأما من جهة<lb/>الرواية عن الصحابة والتابعين فابن أبي حاتم أشد من ابن جرير وسائر رواة التفسير<lb/>تحريًا للصحيح.<lb/>قال السيوطي في سياق كلامه عن الروايات المأثورة في التفسير ورواتها بعد<lb/>نقله عن الإرشاد تفضيل تفسير السدي ما نصه: وتفسير السُّدِّي الذي أشار إليه يورد<lb/>منه ابن جرير كثيرًا من طريق السدي عن أبي مالك وعن أبي صالح عن ابن<lb/>عباس وعن مرة عن ابن مسعود وناس من الصحابة هكذا، ولم يورد ابن أبي حاتم<lb/>منه شيئًا؛ لأنه التزم أن يخرج أصح ما ورد والحاكم يخرِّج منه في مستدركه<lb/>أشياء ويصححه لكن من طريق مرة عن ابن مسعود إلخ (راجع الإتقان) .<lb/>فكيف أباح لك دينك وحرصك على الصحيح من السنة أيها المسلم أن تطعن<lb/>في تفسير الحافظ ابن أبي حاتم مع تصريح أهل الحديث بأنه التزم فيه أصح ما ورد<lb/>وتحامى ما تساهل في روايته الإمام ابن جرير، والحاكم في مستدركه على<lb/>الصحيحين وغيرهما من رواة التفسير المأثور أتجعل روايات هذا الحافظ مع هذه<lb/>الشهادة في حكم الموضوع لتبريء وهب بن منبه صاحب الخرافات من رواية من<lb/>رواياته غير المعقولة، وترى مع هذا أنك تنصر السنة وتدفع الشبه عنها؟ ؟<lb/>ومن غرائب منطق هذا المنتقد أنه يجعل كلامه المفتجر قواعد وأصولاً علمية<lb/>دينية يبني عليها أحكامًا كما فعل بطعنه في تفسير الحافظ ابن أبي حاتم الذي قال<lb/>الحافظ السيوطي: إنه التزم فيه إيراد أصح الروايات فقد قال بعد ما تقدم:<lb/>(ومثل ذلك بل أقل منه ثبوتًا ما جعلتموه عمدتكم في الطعن على الحبرين<lb/>أخيرًا وذكر ما نقلناه عن الحافظ ابن أبي حاتم من زعم وهب بن منبه أن التوراة<lb/>والإنجيل لا يزالان كما أنزلهما الله تعالى لم يغير منها حرف ثم قال: فهذا رواه ابن<lb/>أبي حاتم وحده فهو أقل ثبوتًا من سابقه فلا يصح أن تجرحوا وهبًا بناءً على مثل<lb/>هذه الرواية الساقطة) .<lb/>أقول: جعل هذه الرواية أقل ثبوتًا مما قبلها وهي التي حكم بوضعها أي كذبها<lb/>ولا نعلم أن عند المحدثين شيئًا أقل ثبوتًا من الموضوع ولكن عند الأستاذ الجمجوني<lb/>من فنون الحديث ما ليس عند المحدثين ومن قواعد العلم ما ليس عند أحد من<lb/>العلماء ووجه هذه الأقلية أنه افتجر أي: اختلق ما لم يقل به أحد ولا يوافقه عليه<lb/>أحد من الطعن بكل ما رواه ابن أبي حاتم ولما كانت كذبة وهب في مسألة عصا موسى<lb/>قد رواها عنه ابن أبي حاتم وابن جرير، والإمام أحمد، وحكم هو بأنها موضوعة،<lb/>كان لا بد أن تكون هذه الكذبة التي رواها ابن أبي حاتم وحده فيما يظهر أقلّ<lb/>ثبوتًا منها عنده.<lb/>***<lb/>الانتقاد الخامس<lb/>ما احتججنا به وهو خارج عن الموضوع عنده<lb/>هذا آخر انتقاد له علينا وخلاصته أننا احتججنا بالتوراة والإنجيل على كذب<lb/>ما رواه عنهما كعب الأحبار ووهب بن منبه من حيث إن ما يعزوانه إليهما لا يوجد<lb/>فيهما شيء منه على كثرته، قال: فهذا فضلا عن خروجه عن الموضوع لما هو<lb/>مقرر عند جميع علماء المسلمين من أن كتابي اليهود والنصارى الموجودين لا يصح<lb/>الاحتجاج بهما <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>أقول: ليتأمل العلماء والعوام المُلمُّون بالقراءة والكتابة وغير السلمين أيضًا هذا<lb/>الفهم العجيب والمنطق الغريب:<lb/>يقول الأستاذ الجمجوني النقادة: إن قولنا فيما رواه الحبران الإسرائيلي<lb/>والفارسي النسب عن التوراة والإنجيل: إنه لم يوجد فيهما شيء منه، وعدم وجوده<lb/>فيهما دليل على كذبهما فيما روياه عنهما خارج عن الموضوع؛ فما موضوع طعننا<lb/>فيهما؛ إذًا إنه قد اعترف أولاً بأن هذا الدليل هو عمدتنا في تكذيبهما في رواياتهما عن<lb/>الكتب السابقة ثم يقول: إنه خارج عن الموضوع وما هو إلا عين الموضوع وإن لم<lb/>يكن عين الموضوع فما الموضوع إذاً؟ سبحان الخلاق العظيم ماذا في خلقه من<lb/>عجائب!<lb/>ثم زعم بعد هذا أنني نقضت هذا القول بقولي: إن ابن كثير كان يعلم من<lb/>كتب أهل الكتاب ما لم يكن يعلمه رجال الجرح والتعديل الأولون الذين جعلوا كعبًا<lb/>ووهبًا من الثقات في الرواية؛ ولذلك انتقد بعض ما روي عنهما ولم يأخذه بالتسليم<lb/>فأي نقض هذا؟ ؟<lb/>وقد ذكرت أيضًا أن ابن حزم وابن تيمية من علماء القرون الوسطى قد<lb/>اطلعوا على كتب أهل الكتاب التي لم يطلع عليها المتقدمون الذين وثقوا الرجلين كابن<lb/>حبان وغيره قال المنتقد: ولكن لم يرد عن أحد من هؤلاء ولا من غيرهم أنهم<lb/>طعنوا فيهما وهذا قول يقال ليس خارجاً عن العقل والفهم كالأقوال السابقة.<lb/>ويقال في الرد عليه أولاً: إن هذا النفي العام يحتاج إلى دليل ولا دليل عليه<lb/>فعدم علمه لا يدل على عدمه كما أنه لا يدل على وجوده.<lb/>(ثانيًا) إن من ذكرناهم لا يبحثون في جرح راوٍ إلا إذا عرض لهم بحث في<lb/>تمحيص رواياته غير الثابتة عندهم، فمن سكت عن جرح الرجلين يمكن أن يقال:<lb/>إنه لم يتفق له ذلك فإن ابن حزم وابن تيمية لما تصديا للرد على أهل الكتاب ونظرا<lb/>في كتبهم لأجل ذلك لم يخطر في بالهما مراجعة ما روي عن هذه الكتب والرد عليه؛<lb/>لأنه ليس من موضوعهما بل ربما يعد حجة عليهما من حيث إن بعض كبار الرواة<lb/>الموثقين قد شهدوا لهذه الكتب.<lb/>(ثالثًا) إننا نرى الحافظ ابن كثير يستنكر بعض الروايات عن كعب ووهب<lb/>من غير طعن في سندها لعلمه بصحته وهذا يتضمن تكذيبها وإن لم يصرح به إذ<lb/>موضوعه نقد المروي؛ لأنه باطل لا الطعن في الرواة.<lb/>***<lb/>خلاصة الرد على الانتقاد:<lb/>إننا لم ننكر ولن ننكر أن جمهور رجال الجرح والتعديل عدوا كعبًا ووهبًا من<lb/>الثقات في الرواية ولم يقبلوا طعن ابن الفلاس منهم في وهب؛ لأنهم نقلوا عنه ما يدل<lb/>على رجوعه عما رماه به من البدعة، وإن منهم من تأول تكذيب معاوية لكعب بأنه<lb/>يعني به وقوع الكذب في رواياته لكذب من أخذ عنهم لا لكذبه هو أو بغير ذلك حتى<lb/>قال بعضهم ما ترده العبارة العربية ولا تحتمله ولو تكلفًا.<lb/>وإننا مع هذا نقول: إنه ظهر لنا ما لم يظهر لأولئك الموثقين لهما وهو أننا<lb/>رأينا الشيء الكثير من رواياتهما مما نقطع بكذبه، كمخالفة ما رواه عنهما الثقات مما<lb/>كانا يعزوانه للتوراة وغيرها من كتب الأنبياء لما عند أهل الكتاب فجزمنا بكذبهما<lb/>وهذا مما لم يكن يعلمه المتقدمون؛ لأنهم لم يطلعوا على كتب أهل الكتاب، وإننا بهذا<lb/>الطعن في روايتهما ندفع شبهات كثيرة عن كتب الإسلام سيما تفسير كتاب الله تعالى<lb/>بالمأثور عن السلف، وقد حشي خرافات كثيرة يأخذها القارئون للتفسير وقصص<lb/>الأنبياء بالتسليم.<lb/>وإننا إذا سلمنا للمنتقد أن كل من وثقه جمهور المتقدمين فهو ثقة، وإن ظهر<lb/>خلاف ذلك بالدليل نفتح بابًا آخر للطعن في أنفسنا بنبذ الدليل، والأخذ في مقدماته<lb/>بالتقليد ومخالفة هداية القرآن المجيد، نعم، إننا نعترف بأن نقض رواة السنة<lb/>والآثار من حيث جودة الحفظ والضبط وعدم الشذوذ ونحوه من العلل قد محصه<lb/>رجال الجرح والتعديل ووفوه حقه إلى درجة تقرب من الكمال ولم يبقوا لمن بعدهم<lb/>فيه إلا اجتهادًا قليلاً جُلّه فيما اختلفوا فيه.<lb/>وأما تمحيص متون الروايات وموافقتها أو مخالفتها للحق الواقع وللأصول أو<lb/>الفروع الدينية القطعية أو الراجحة وغيرها فليس من صناعتهم ويقل الباحثون فيه<lb/>منهم ومن تعرض له منهم كالإمام أحمد والبخاري لم يوفه حقه كما نراه فيما يورده<lb/>الحافظ ابن حجر في التعارض بين الروايات الصحيحة له ولغيره ومنه ما كان<lb/>يتعذر عليهم العلم بموافقته أو مخالفته للواقع، كظاهر حديث أبي ذر عند الشيخين<lb/>وغيرهما أين تكون الشمس بعد غروبها؟ فقد كان المتبادر منه للمتقدمين أن الشمس<lb/>تغيب عن الأرض كلها وينقطع نورها عنها مدة الليل؛ إذ تكون تحت العرش تنتظر<lb/>الإذن لها بالطلوع ثانية، وقد صار من المعلوم القطعي لمئات الملايين من البشر أن<lb/>الشمس لا تغيب عن الأرض في أثناء الليل وإنما تغيب عن بعض الأقطار وتطلع<lb/>على غيرها، فنهارنا ليل عند غيرنا وليلنا نهار عندهم كما هو المتبادر من قوله<lb/>تعالى: {يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ} (الزمر: 5) وقوله<lb/>جلت قدرته: {يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ يَطْلُبُهُ حَثِيثاً} (الأعراف: 54) فنحن بعد<lb/>العلم القطعي الثابت بالحس في مثل هذه المسألة وما في حكمها لا مندوحة لنا عن أحد<lb/>أمرين، أما الطعن في سند الحديث وإن صححوه؛ لأن رواية ما يخالف القطعي من<lb/>علامات الوضع عند المحدثين أنفسهم وأقرب تصوير للطعن فيما اشتهر<lb/>رواته بالصدق والضبط أن يكون الصحابي أو التابعي منهم سمعه من مثل كعب<lb/>الأحبار ونحن نعلم أن أبا هريرة روى عن كعب وكان يصدقه ونرى الكثير من<lb/>أحاديثه عنعنة لم يصرح -رضي الله عنه- بسماعها من النبي -صلى الله عليه<lb/>وسلم- ومن القطعي أنه لم يسمع الكثير منها من لسانه - صلى الله عليه وسلم -<lb/>لتأخر إسلامه فمن القريب أن يكون سمع بعضها من كعب الأحبار، ومرسل<lb/>الصحابي إنما يكون حجة إذا سمعه من صحابي مثله، ومثل هذا يقال في ابن عباس<lb/>وغيره ممن روى من كعب وكان يصدقه، وأما تأويل الحديث بأنه مروي بالمعنى،<lb/>وأن بعض رواية لم يفهم المراد منه فعبر عما فهمه كعدم فهم راوي هذا الحديث الذي<lb/>ذكرنا على سبيل التمثيل المراد من قوله - صلى الله عليه وسلم - إن الشمس<lb/>تكون ساجدة تحت العرش <gap resp="#org_MS"/> إلخ فعبر عنه بما يدل على أنها تغيب عن الأرض<lb/>كلها وقد يكون المراد من معنى سجودها أنه من قبيل قوله تعالى: {وَالنَّجْمُ<lb/>وَالشَّجَرُ يَسْجُدَانِ} (الرحمن: 6) كما أن توقف طلوعها على إذن الله تعالى<lb/>{وَالْبَلَدُ الطَّيِّبُ يَخْرُجُ نَبَاتُهُ بِإِذْنِ رَبِّهِ} (الأعراف: 58) ، وهو إذن التكوين لا<lb/>التكليف وذلك أننا نؤمن بحق أن العالم كله بيد الله تعالى وتصرفه، وقد أول<lb/>الحديث بعض شراح الصحيحين ليوافق رأي المتقدمين من علماء الفلك فكان تأويلهم<lb/>متكلفًا يرده ظاهر الحديث ولا سيما رواية مسلم المطولة.<lb/>ومن هذا القبيل حكاية بعض الرواة ككعب ووهب عن كتب بني إسرائيل لم<lb/>يكن يحيى بن معين وأحمد وأبو حاتم وابنه وأمثالهم يعرفون ما يصح من ذلك وما لا<lb/>يصح لعدم اطلاعهم على تلك الكتب وعدم ظهور دليل على كذب الرواة المتقنين<lb/>للكذب فيما يعزونه إليها، فإذا ظهر لمن بعدهم في العصر أو فيما قبله أو فيما بعده ما<lb/>لم يظهر لهم من كذب اثنين أو أكثر من هؤلاء الرواة فهل يكابر حسه ويكذب نفسه<lb/>ويصدقهم بلسانه كذبًا ونفاقًا، أو يكتم الحق عن المسلمين لئلا يكون مخالفًا لمن قبله<lb/>فيما ظهر له ولم يظهر لهم، أفلم ير المنتقد الغيور على السنة أن الملاحدة الذين<lb/>يتقي طعنهم في السنة بتعديل كعب ووهب يشككون المسلمين في الأصول والمسائل<lb/>القطعية حتى في نصوص القرآن؟<lb/>ثم إننا نعيد القول ونؤكده بأن ظهور كذب كعب ووهب لنا لا يترتب عليه<lb/>خسراننا لشيء من أصول ديننا، ولا من فروعه فالعمدة في الدين هو القرآن وسنن<lb/>الرسول المتواترة وهي السنن العملية كصفة الصلاة والمناسك مثلا وبعض الأحاديث<lb/>القولية التي أخذ بها جمهور السلف، وما عدا هذا من أحاديث الآحاد التي هي غير<lb/>قطعية الرواية أو غير قطعية الدلالة فهي محل اجتهاد وإننا نرى بعض الأئمة<lb/>المجتهدين قد تركوا الأخذ بكثير من الأحاديث الصحيحة الصريحة حتى ما رواه<lb/>الشيخان منها ولا يزال يتبعهم الملايين من الناس في تركها ولا يعدهم سائر المسلمين<lb/>ضالين عن دينهم وقد أورد المحقق ابن القيم أكثر من مائة شاهد من هذه الأحاديث<lb/>الصحيحة التي خالفها الحنفية وغيرهم وهم أكثر مسلمي هذا العصر.<lb/>فماذا تكون قيمة روايات هذا الإسرائيلي (كعب الأحبار) وهذا الفارسي<lb/>(وهب بن منبه) وأكثرها خرافات إسرائيلية شوهت كتب تفسير كتاب الله وغيرها<lb/>من الكتب وكانت شبهًا على الإسلام يحتج بها أعداؤه الملاحدة بأنه كغيره، دين<lb/>خرافات وأوهام وما كان منها غير خرافة فقد تكون الشبهة فيه أكبر كالذي ذكره<lb/>كعب من صفة النبي - صلى الله عليه وسلم - في التوراة واعترف المنتقد بصحته<lb/>عنه وقد أعدنا ذكره في هذا الرد.<lb/>نوه المنتقد برواية البخاري لقول أبي هريرة: إن عبد الله بن عمرو بن<lb/>العاص كان أكثر حديثًا عن النبي - صلى الله عليه وسلم - منه، لأنه كان يكتب،<lb/>قال: وأنا لا أكتب إذ رواه من طريق وهب عن أخيه همام، ونقول أولاً: إن<lb/>البخاري قال عقب روايته له عنه: تبعه معمر عن همام يعني أن وهبًا لم ينفرد بهذه<lb/>الرواية عن همام بل رواها عنه معمر أيضًا، فلو أن وهبًا لم يروها ما كنا جهلناها،<lb/>ولو جهلناها لم يكن جهلها خسارة لشيء من أصول ديننا ولا فروعه، فقول أبي<lb/>هريرة ليس حجة شرعية وهو لا يدل علي أن ابن عمرو كان يكتب بأمر النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - ولا بإقراره فيصلح معارضًا لحديث نهيه - صلى الله عليه<lb/>وسلم - عن كتابه شيء عنه غير القرآن، وإن سماه المنتقد (حديثًا صحيحًا نافعًا)<lb/>ثم قال: (كما أن البخاري احتج بوهب في أول كتاب الجنائز، من صحيحه حيث<lb/>قال، وقيل لوهب بن منبه: أليس مفتاح الجنة لا إله إلا الله؟ قال: بلي، ولكن ليس<lb/>مفتاح إلا له أسنان؛ فإن جئت بمفتاح له أسنان فتح لك وإلا لم يفتح لك) اهـ<lb/>أقول:<lb/>(أولاً) إن هذا تعليق لا رواية مسندة وإنما رجال الصحيح من روى عنهم<lb/>المسند.<lb/>(وثانيًا) إنه أورده بصيغة التمريض، (قيل) قال الحافظ ابن حجر بعد<lb/>الكلام على صيغة الجزم في الروايات المعلقة في صحيح البخاري ما نصه:<lb/>والصيغة الثانية وهي صيغة التمريض لا يستفاد منها الصحة إلى من علق عنه لكن<lb/>فيه ما هو صحيح، وفيه ما ليس بصحيح <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وثالثًا، إن هذا القول لوهب<lb/>قد انتقد المنار عليه وخطئ به؛ ولذلك قالوا لما رووا هذه العبارة مرفوعة من<lb/>حديث معاذ يحتمل أن تكون مدرجة فيه ولم يقولوا: إن وهبًا هو الذي سمعها وليس<lb/>هذا المقام محلاً لبسط هذا وأمثاله حتى إنني لم أجعله من الانتقادات علينا، وإن كان<lb/>المنتقد قد حاول به أن يجعل وهبًا من رواة أحاديث صحيح البخاري، كما حاول<lb/>أن يجعل كعبًا من رجاله، والحق أن البخاري - قدس الله سره - لم يرو عن كعب<lb/>شيئًا ولم يرو عن وهب حديثًا مسندًا إلى رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وإنما روى عنه عبارة وعلق عنه أخرى كما علمت آنفا.<lb/>كلمة بيني وبين المنتقد:<lb/>قد أطال صديقنا الأستاذ الجمجموني في انتقاده هذا فاضطرنا إلى الإطالة في<lb/>بيان أخطائه مع تحري الاختصار حتى لا يعود إلى مثل هذا الكلام الطويل المتهافت<lb/>على أنه إذا عاد لا ننشر له مثله، ولا سيما في هذا الموضوع [1] وإنما نشرنا هذا<lb/>تكريمًا له وتحسينًا للظن به على اعتقادنا أنه حسب أن ما جاء به حجج قيمة وبراهين<lb/>لا ترد وأنه أراد بإعادة كلامنا المنتقد عنده بنصوصه على كونه منشورًا في المنار<lb/>وأكثر النقول في الجرح والتعديل من جهة عامة وفي توثيق الحبرين مما نعرفه ولا<lb/>ننكره ولا أنكرناه من قبل أراد بهذا كله إظهار جهلنا، وإننا لو لم ننشره لظن أننا<lb/>لإصرارنا على خطئنا قد امتنعنا عن إظهار هذه الحقائق لقراء مجلتنا.<lb/>لقد كان يكفي في هذا الانتقاد ورقة أو ورقتان يذكر فيهما المنتقد أن جمهور<lb/>رجال الجرح والتعديل قد وثقوا الحبرين، وأن بعض شراح الحديث أولوا عبارة<lb/>معاوية في اختبار الكذب على كعب، وأن الروايات الخرافية عنهما يحتمل أن تكون<lb/>أسانيدها إليهما غير صحيحة وما في معنى هذا.<lb/>ولو اختصر لاختصرنا في الرد بأن جرحنا لهما إنما كان في شيء لم يكن<lb/>يعرفه رجال الجرح والتعديل المتقدمون، وهو وجيه يتعين قبوله لا يشكك أحدًا في<lb/>جمهور رواة الصحاح ولا من دونهم، وأن الروايات المعروفة صحتها عنهما كافية<lb/>في إثبات كذبهما وعدم صحة تأويل من أول لكعب بأن الكذب من غيره لما هو<lb/>معلوم بالبداهة من أن كعبًا من كبار أحبارهم، ولن يكون كذلك من لم يطلع على<lb/>التوراة وكتب الأنبياء بنفسه، وأن عدم الثقة بها سترد عن كتبنا شبهات كثيرة ولا<lb/>نخسر به شيئًا من علومها لغنانا بغيرها عنها.<lb/>بعد هذا كله أقول: إذا ثبت بما حررته كذب الرجلين بما ذكر فلا يبقى مجال<lb/>للشك في إنهما كانا يغشان المسلمين ويدخلان في كتبهم الدينية ورواياتهم ما يقتضي<lb/>الطعن في دينهم، وحينئذ لا يبقى محل لاستغراب اشتراكهما في تلك الجمعيات<lb/>اليهودية، والمجوسية التي كانت تكيد للإسلام والعرب.<lb/>هذا وإنني أستغفر الله تعالى لي ولأخي المنتقد، وقد وضح للقراء ما عندي<lb/>وما عنده في المسألة ولهم الحكم في ذلك، والله يحكم بين عباده فيما هم فيه يختلفون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد جاءنا انتقاد آخر مفيد سننشره في الجزء التالي إن شاء الله.</note>
            </div>
            <pb n="n27-p619"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3701.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى الإلحادبالتشكيك في الدين</head>
               <lb/>كتاب<lb/>(في الشعر الجاهلي)<lb/>ظهر بمصر في أواخر السنة الماضية كتاب بهذا الاسم من وضع الدكتور طه<lb/>حسين مدرس الآداب في (الجامعة المصرية) وأحد أركان جمعية دعاية الإلحاد<lb/>بمصر، بنى بحثه فيه على منهج البحث في الآداب وغيرها، غريب هو أن يبنى<lb/>على الشك في كل ما روي عن المتقدمين، أو تكذيبه، وإن أجمعوا عليه وعلى<lb/>التجرد من الدين والجنسية والوطنية وجميع الروابط القومية والملية، وهو بناء<lb/>على هذه القاعدة يطعن فيما ثبت بنص القرآن المجيد وفي جميع ما صح عند علماء<lb/>الملة الإسلامية من الروايات الدينية والتاريخية والأدبية دع ما ليس له أسانيد تصل<lb/>إلى درجة الصحة كتواريخ سائر الأمم ومروياتها حتى إنه تجرأ على التصريح<lb/>بتكذيب القرآن المجيد فيما أثبته من بناء إبراهيم وإسماعيل لبيت الله الحرام بمكة<lb/>المكرمة، وشكك في آيات أخرى وفي أحاديث وروايات كثيرة من صدقه فيها من<lb/>تلاميذ الجامعة أو غيرها من الدهماء ينبذ الدين وراء ظهره ويمشي عاريًا مجردًا من<lb/>الوازع النفسي الذي ينهى عن الفواحش والمنكرات؛ فيستحل جميع ما قدر عليه من<lb/>أموال الناس وأعراضهم إذا عنت له وأمن العقاب عليها في الدنيا وحينئذ يكون<lb/>كالدكتور طه حسين في فلسفة وأحكامه التي كان منها عد أفسق الفساق في التاريخ<lb/>كأبي نواس، من كبار المصلحين ونشر أخبار فسقه في صحيفة السياسة وفيه ما<lb/>فيه من ترغيب الناس فيها. إن قاعدة الدكتور طه حسين التي جرى عليها في كتابة<lb/>هذا، وفي غيره هي أن الفلسفة العليا التي يتوقف عليها وصول الإنسان إلى العلم<lb/>الصحيح في الآداب والتاريخ وغير ذلك هي أن يكذب الله ورسله وأفضل البشر بعد<lb/>الرسل كالخلفاء الراشدين وأئمة العلم والدين أو يشكك في أقوالهم على الأقل، ويأخذ<lb/>بالقبول والتسليم ما فيه طعن في الإسلام وفي سلفه الصالح وكبار أئمته، وإن لم<lb/>يقله إلا بعض فساق المسلمين ومن لا ثقة بصدقه منهم ومن غيرهم، ثم ماذا؟<lb/>ثم يستبدل بها نظريات بل ضلالات اخترعتها مخيلات ملاحدة الإفرنج وكذا<lb/>دعاة النصرانية الذين تعلموا وربوا على الطعن في الإسلام، وجعل مدار معيشتهم<lb/>من جمعياتهم الدينية على تشكيك المسلمين بدينهم إن لم يقدروا على تحويلهم عنه<lb/>وجعلهم أعداء له، ويزين ذلك بخلابة اللفظ وشقشقة اللسان والقلم، وسفسطة الجدل<lb/>ولماذا؟ لأجل أن تنحل روابطهم الملية وتزول عقيدتهم الدينية وتفسد ملكاتهم الأدبية<lb/>فيقبلوا بارتياح أن يكونوا تابعين لدول الاستعمار الأجنبية فإن لم تكن هذه اللام لام<lb/>العلة والغاية، فلابد أن تكون لام الصيرورة والعاقبة.<lb/>إن موضوعات هذا الكتاب هي من دروس للدكتور طه الأدبية التي<lb/>يلقيها على تلاميذ الجامعة المصرية؛ لأجل أن ينسلخوا من الإسلام الذي صار قديمًا<lb/>رثًّا باليًا في نظره، ويصيروا أمة جديدة لا يدينون بدين ولا يحرمون ما حرم الله<lb/>ورسوله، ولا يأبون الخنوع لكل حاكم وإن كان أجنبيًّا.<lb/>وكذلك فعل صديقه وأحد أركان جمعيته الشيخ علي عبد الرازق في كتابه<lb/>(الإسلام وأصول الحكم) فأرضيا بذلك دول الاستعمار ودعاة النصرانية فأثنيا على<lb/>هذا أجل الثناء كما أثنيا على ذاك وكانا عندهم محل الرجاء.<lb/>ظهر هذا الكتاب وأنا في مكة المكرمة فرأيت في الجرائد خبره وقيام رجال<lb/>العلم والدين بالرد عليه والطعن فيه ومطالبة الحكومة بمصادرته ومنع قراءته<lb/>ورأيت فيه أن الحكومة (عاقبته) بشراء نسخ جميع الكتاب منه دفعة واحدة بدلاً من أن يبيعها هو في عدة سنين وحفظها لدى وزارة المعارف ولا ندري لماذا؟<lb/>ولما رجعت إلى مصر لم يتح لي الحصول على نسخة منه وإنما اطلعت أمس<lb/>علي نسخة منه استعرتها ساعة واحدة أو أقل من ساعة فتصفحت فيها أهم صحائفه<lb/>ورأيت قبل هذا في الجرائد اضطربًا في مجلس النواب؛ إذ طلب بعض أعضائه<lb/>عقاب هذا المعتدي على دين الحكومة الرسمي وهو من عمالها، وإخراجه من<lb/>المدرسة الجامعة حرصًا على عقائد طلبتها وآدابهم وكاد هذا الاضطراب يؤول إلى<lb/>استقالة الوزارة العدليه؛ لأن صاحب الدولة رئيسها ووزير الداخلية فيها رأى أنه لا<lb/>حق لمجلس النواب في مطالبتها بما طالبها فطفق يرد على بعض النواب، وانبرى<lb/>صاحب الدولة الرئيس الجليل سعد باشا زغلول رئيس المجلس لمناقشته والدفاع عن<lb/>حقوق المجلس حتى اعتقد الحاضرون أن الجلسة لا تنتهي إلا باستقالة الوزارة،<lb/>ولما كان اتفاق هذه الوزارة مع المجلس هو قطب الرحى لاتحاد الأمة المصرية<lb/>بعد طول الشقاق اقترح بعض الأعضاء تأجيل الفصل في هذه المسألة إلى الجلسة<lb/>التالية لتلك الجلسة وذهب في تلك الليلة كل من صاحبي الدولة رئيس الوزارة<lb/>ورئيس مجلس الشيوخ حسين رشدي باشا إلى بيت الأمة، فسمرا مع دولة سعد<lb/>سمراً طويلاً انتهى بالاتفاق على قبول ما صرحت به الحكومة في مسألة الدكتور طه<lb/>حسين وهو: أنها تعمل ما يحب عليها، وأن يطلب بعض النواب من النيابة العامة<lb/>إقامة الدعوى على الدكتور طه حسين وهكذا كان.<lb/>طلب بعض النواب محاكمة الدكتور طه حسين فطلبته النيابة العامة للتحقيق<lb/>معه، وعين جماعة من كبار العلماء الجامع الأزهر لمناقشته ومناقشة وكلائه في<lb/>القضية، وقد ظهر من ضعف هؤلاء العلماء في المناقشة ما كان مدعاة الامتعاض<lb/>والأسى من أهل الدين والتقوى وقال بعض الملاحدة: إن علماء الأزهر أرادوا أن<lb/>يثبتوا كفر الدكتور طه حسين فأثبت هو كفرهم! !<lb/>ليست هذه القضية قضية فرد اسمه طه حسين يشك ويشكك في الدين فقط -بل<lb/>هي أعظم من ذلك - ولا هي قضية أستاذ في مدرسة الجامعة المصرية أعطي حقًّا<lb/>رسميًّا في إفساد عقائد الطلبة في المدرسة الجامعة الرسمية وتجريدهم من دينهم وإن<lb/>هذا لعظيم جدًّا جدًّا جدًّا، ولكن وراءه ما هو أعظم منه وهو الذي يفقهه أهل الفقه في<lb/>مصر، وفي أوربة، وسائر العالم، وبه كانت القضية أعظم وأكبر شأنًا من قضية<lb/>فرد اشتهر بعدم التدين، وبالصد عن الدين وأعظم وأكبر شأنًا من كونها قضية<lb/>أستاذ في الجامعة المصرية أعطى حقًّا رسميًّا من الحكومة يبث رأيه على<lb/>زيغه أي بإفساد عقائد الطلبة.<lb/>بماذا كانت هذه القضية أعظم من هذا الأمر الذي اعترفنا بأنه عظيم جدًا جدًا<lb/>جدًّا.<lb/>يذكر قراء المنار أننا كتبنا في إحدى المقالات التي استنكرنا فيها جريمة كتاب<lb/>الشيخ علي عبد الرازق أن أحد أذكياء الإسرائيليين في مصر صرح في محفل أدبي<lb/>بأن قضيته هي قضية التنازع بين مدرسة الجامعة الأزهرية الدينية ومدرسة الجامعة<lb/>المصرية اللادينية، أو لتنازع بين الدين والإلحاد في البلاد المصرية ولعلهم يذكرون<lb/>أيضاً أن الشيخ علي عبد الرازق هدد خصومه في بعض المقالات التي نشرها في<lb/>جريدة السياسة وأنذرهم الخيبة والفشل في مقاومته ومحاكمة الأزهر له، ثم ظهر أن<lb/>وزير الحقانية ورئيس الحزب الحر الدستوري يعارض في محاكمة هيئة كبار علماء<lb/>الأزهر له بحسب قانون الأزهر، ولما أصر رئيس الوزارة في ذلك الوقت (يحيى<lb/>إبراهيم باشا) على وجوب محاكمته وعضده أكثر أعضائها استقال وزير الحقانية هو<lb/>وسائر الوزراء الذين من حزبه الحر الدستوري كما هو مشهور ولم ينسه الجمهور.<lb/>وهذا الدكتور طه حسين قد جعل كتابه الجديد هدية إلى صاحب الدولة عبد<lb/>الخالق باشا ثروت وزير الخارجية في الوزارة الحاضرة وأحد الأركان المؤسسين<lb/>للحزب الحر الدستوري وصدره باسمه وفهم الكثيرون أن رئيس الوزارة صاحب<lb/>الدولة عدلي باشا قد ناضل مجلس النواب واشتدت الملاحة بينه وبين صاحب الدولة<lb/>سعد باشا رئيس المجلس لأجله حتى كاد يسمح بترك الوزارة في هذه السبيل.<lb/>ومما يعلمه الجمهور مع هذا أن جريدة السياسة التي هي لسان الحزب الرسمي<lb/>هي اللسان غير الرسمي لهؤلاء الذين يطعنون في الإسلام ويحاولون هدم دعائمه<lb/>الدينية واللغوية والأدبية كالشيخ علي عبد الرازق والدكتور طه حسين وغيرهما<lb/>وهنالك جريدة أخرى أسبوعية تمُتّ إلى هذا الحزب بسبب وهي تهزأ بالدين ورجاله<lb/>في كل عدد ولو بغير سبب.<lb/>ومما يعلمون مع هذا أن الملاحدة والزنادقة قد كثروا في مصر وأنهم صاروا<lb/>يجاهرون بالدعوة إلى الإلحاد وإلى تقليد زعماء الترك في المروق منه والتفصي من<lb/>جميع مقوماته والانسلاخ من جميع مشخصاته وتقليد ملاحدة الفرنج وإباحيهم دون<lb/>أهل الدين منهم الذين يبذلون الملايين في تأييد دينهم ونشر دعوته في العالم ومن<lb/>هؤلاء الملاحدة أصحاب المناصب العالية والدانية.<lb/>فمن فكر في هذه المقدمات كلها يعلم أن قضية الدكتور طه حسين هي قضية<lb/>التنازع بين دين الإسلام والجهر بالإلحاد الصريح كما كانت قضية الشيخ علي عبد<lb/>الرازق كذلك، وقد صرح بهذا فيهما بعض كتاب الجرائد الأوربية في مصر وفي<lb/>أوربة نفسها فإذا برئ الدكتور طه حسين منها تعد تبرئته في عرف الشرق والغرب<lb/>انتصارًا للكفر على الإيمان وللإلحاد على الإسلام وثأرًا للملاحدة من المسلمين<lb/>وشبهة في حزب الأحرار الدستوريين تجرئ سائر الملاحدة على الطعن في الدين<lb/>وأنه لم يبق بين أتباع الحكومة المصرية خطوات الحكومة التركية الحاضرة إلا قليل<lb/>ولا أقول أكثر من هذا ولا حاجة إلى قول يعرفه جماهير المفكرين من شرقيين<lb/>وغربيين لا من المصريين وحدهم.<lb/>ولكن يمكنني مع هذا أن أقول: إن الحزب الحر الدستوري في جملته مغبون<lb/>ومظلوم في جعل جريدة السياسة لسان حاله في كل ما تنشره خارجًا عن الخطة<lb/>السياسية الوطنية للحزب كالحملة على الدين ورجاله ودعوتها إلى تجديد الأمة<lb/>المصرية بثقافة جديدة تحل روابط الثقافة الإسلامية وتحل محلها فإننا<lb/>نعرف من أعضائه المسلمين الصادقين المصلين الصائمين بل ربما كان في<lb/>أعضائه من يكره كثيرًا مما نشرته في سبيل سياسة الحزب أيضًا، وأقول أيضًا:<lb/>إن ما أشرت إليه من سبب نضال صاحب الدولة عدلي باشا لمجلس النواب هو<lb/>المعقول دون ما قيل وما انتشر من كون المراد به الدفاع عن طه حسين وكتابه<lb/>وأقول ثالثًا: إن صاحب الدولة ثروت باشا لا يعقل أن يكون قد استشير في<lb/>تصدير كتاب (في الشعر الجاهلي) باسمه أو أنه رضي بذلك على علم بما<lb/>في الكتاب.<lb/>ثم أقول رابعًا: إن النيابة العامة إذا قررت عدم محاكمة طه حسين، وإن<lb/>القضاء إذا برأه بعد محاكمته من عقاب الطعن في الدين وتكذيب القرآن وكذا التوراة<lb/>فلا يكون هذا ولا ذاك برهاناً منطقيًّا ولا قانونيًّا على تعمد نصر القضاء الكفر علي<lb/>الإيمان والإلحاد على الإسلام؛ لأن كلاًّ من رجال النيابة والقضاء المشتركين في هذه<lb/>القضية قد ينظرون ويحكمون بمقتضى الألفاظ التي يقولها الخصوم في مجالس<lb/>التحقيق والمحاكمة وقد يغفلون عن كون كلام طه حسين ووكلائه مخالفًا لكل ما فهمه<lb/>رجال الدين وجماهير المسلمين والغربيين في كتاب الدكتور طه حسين، وعن كون<lb/>فهم هؤلاء الجماهير يجب أن يكون له قيمة، بل أكبر قيمة في إدانته، فإن العبرة أو<lb/>العمدة في إثبات طعنه في الدين وإهانته له بما يفهمه جماهير الناس منه لا بما يمكن<lb/>أن يقال في تأويل الكلام والجدال فيه، وقد فهم العرب والإفرنج جميعًا أن الكتاب<lb/>طعن صريح في القرآن والنبي وسلف المسلمين الصالحين وأئمتهم، ونكتفي بنشر<lb/>برقية واحدة مما جاء من أوربة في ذلك.<lb/>***<lb/>رأي أوربة<lb/>في قضية الدكتور طه حسين<lb/>لندن في أول نوفمبر لمراسل الأهرام الخاص نشرت جريدة (الدايلي تلغراف)<lb/>اليوم مقالاً رئيسيًّا جاء فيه ما يأتي:<lb/>(ليس في العالم دين لا يوجد بين معتنقيه عدد من الهراطقة، فالدكتور طه<lb/>حسين رجل جسور فلا بد أن ينال جزاءه بالاضطهاد؛ فمن ينتقد القرآن فهو كافر؛<lb/>لأن القرآن منزل بحروفه، وهذا يعني أن الوحي لا يقتصر على ما يقوله القرآن،<lb/>بل يشمل أيضًا معنى ذلك القول كما فسره المفسرون القدماء، ثم إن المسلم المتمسك<lb/>بدينه يود أن يذهب إلى أبعد من الإيمان بوحي القرآن ويريد من الكتاب أن يكون<lb/>الحجة الفاصلة في الأدب العربي وينكر على كل إنسان أنه يستطيع الإتيان بمثل<lb/>لغته العالية؛ فمن الصعب على العقل الغربي أن يقبل هذا على أن المؤمنين أنفسهم<lb/>قد يجدون مثل هذه الصعوبة؛ فقد سأل اثنان من الصحابة النبي مرة كيف يقرأ آية<lb/>قرأها كل منهما قراءة مناقضة للأخرى فأجاب: إن القرآن أنزل عليه بسبع قراءات<lb/>ويظهر أن النبي لم يكن هو نفسه يكتب القرآن بل أنزل عليه بواسطة جبريل ثم<lb/>توقفت هذه البلاغات المكتوبة المرسلة من السماء وجعل النبي يتكلم بصوت الوحي<lb/>والصحابة يكتبون ما يقول، وقد نبه مرة إلى إحدى الآيات قائلاً: إنها وحي من<lb/>الشيطان فنسخت.<lb/>ليس في العالم عقيدة يسهل الدفاع عنها إذا شاء الناقدون البارعون تفنيدها<lb/>أمام جمهور يميل إلى النقد ومع ذلك فإذا لم يكن الوحي هو القوة التي جعلت<lb/>للقرآن ذلك السلطان، فما هي تلك القوة؟ لقد أوجد القرآن أحد الأديان العظمى التي<lb/>يعتنقها الجنس البشري وهو منذ ألف سنة من أعظم القوى الموجودة في العالم) اهـ.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>اقتصرنا على هذه البرقية؛ لأن صاحب الجريدة الإنكليزية زاد على وصف<lb/>طه حسين بالهرطقة (يعني محاربة الدين) إن أيده في هرطقتة بأمور نشيرإلى<lb/>تخطئتها بالإيجاز، وشهدَ للقرآن شهادة معقولة نصفع بها وجوه الملاحدة<lb/>ودعاتها الذين يحاولون سلب هذه القوة من المسلمين والذين لا يفقهون<lb/>سر إعجاز القرآن فنقول:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إن الكاتب الإنكليزي علل كفر من ينتقد القرآن بأنه منزل بحروفه<lb/>وأستنبط من هذا أن تفسير القدماء للقرآن يدخل في معنى الوحي ومراده، أن من<lb/>ينتقد تفسير المتقدمين كان كافرًا كالذي ينتقد عبارة القرآن المنزلة يشير إلى أن طه<lb/>حسين قد يضطهد بمخالفته لتفسير قدماء العلماء وكأنه يلقنه بذلك نوعًا من أساليب<lb/>الدفاع.<lb/>وجوابه أن هذا خطأ كبير، فإنه لم يقل أحد من علماء المسلمين وأئمتهم إن<lb/>تفسير أحد من القدماء له حكم نص القرآن نفسه وكثيرًا ما نرى متأخري المفسرين<lb/>يخالفون بعض المتقدمين في تفاسيرهم حتى مفسري الصحابة منهم. نعم، إن<lb/>إجماع أهل الصدر الأول من الصحابة والتابعين على تفسير آية معتبر من أدلة<lb/>الشرع الواجب اتباعها، ولكن مخالفه لا يعد كافرًا إلا إذا كان أمرًا معلومًا من الدين<lb/>بالضرورة، وكان المخالف غير حديث عهد بالإسلام أو كان قد علم به وكذبه أو جحده<lb/>فالمدار في التكفير على اعتقاد المخالف أن هذا من قطعيات الدين المنصوصة في<lb/>القرآن ومخالفته أو جحوده مع ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>قال: إن المتمسك بدينه يود أن يذهب إلى أبعد من الإيمان بوحي<lb/>القرآن <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وجوابه أن كل من قرأ القرآن أو سمعه من أهل المعرفة الصحيحة<lb/>باللغة العربية والذوق السليم في آدابها من المسلمين وغير المسلمين كانوا وما زالوا<lb/>يؤمنون بما ذكر الكاتب الإنكليزي من خصائص المسلم المتمسك بدينه وهو أن القرآن<lb/>هو الحجة الفاصلة في الأدب العربي، وأنه لم يستطع ولن يستطيع أحد<lb/>الإتيان بمثل لغته العالية ولا نسلم للكاتب قوله: (إن العقل الغربي يصعب عليه أن يقبل هذا فضلاًعن قوله: إن المؤمنين أنفسهم قد يجدون هذه الصعوبة. وذلك<lb/>أن العقل الغربي السليم لا يمكن أن يحكم في أمر لا يعرفه وهو ليس محالاً<lb/>لذاته) .<lb/>من المنصوص في القرآن والمعروف بالتواتر الإجماعي من تاريخ الإسلام أن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - قد تحدى عرب قريش وهم أفصح العرب لغة، ثم<lb/>تحدى سائر الخلق بالإتيان بمثل القرآن أو بسورة من مثله، وجعل هذا<lb/>آيته الكبرى على كونه وحيًا من الله، وصرح بأنهم لن يستطيعوا ذلك فقال حاكيًا<lb/>عن الله تعالى: {وَلَنْ تَفْعَلُواْ} (البقرة: 24) فلو قدر أحد من الكافرين به وكان<lb/>أكثرهم كافرين أن يأتوا بسورة من مثله لأتوا بها لإبطال دعوته والاستراحة من<lb/>تعادي القبائل بمقابلته، ولكن ظهر عجزهم وعجز جميع الخلق عن الإتيان بسورة<lb/>من مثله في بلاغته وهم عن الإتيان بمثله في هدايته أعجز، فهذا النوع من<lb/>إعجازه قد اعترف به الكاتب الإنكليزي وغيره من الغربيين ولكنه امترى في<lb/>إعجازه ببلاغته؛ لأنه لا يعرف لغته فهذا العجز حجة للمسلمين الذين يعرفون البلاغة<lb/>العربية والذين يجهلونها من الأعاجم وعوام العرب على إعجاز القرآن وصدق وعد<lb/>الله عز وجل وهي حجة واقعية قطعية لا يمكن المراء والجدل فيها ولا مجال هنا<lb/>للزيادة على هذا وقد بسطناه في مواضع من التفسير وغير التفسير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>زعمه أن اثنين من الصحابة - رضي الله عنهم سألا النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - مرة كيف يقرأ آية قرأها كل منهما قراءة مناقضة للأخرى؟ فأجاب: إن<lb/>القرآن نزل عليه بسبع قراءات.<lb/>هذا النقل أو الزعم باطل وله أصل حرفه، أو لم يفهمه الناقل كدأب خصوم<lb/>الإسلام فيما ينقلون عنه، ونحن نذكر أصله الصحيح؛ ليعلم من يريد العلم الحق كيف<lb/>يكون الاختلاف والتحريف.<lb/>أقول:<lb/>أولاً: إن القرآن بالسبعة الأحرف وردت في حديث مستقل غير حديث<lb/>اختلاف بعض الصحابة في القراءة فقد روى أحمد والبخاري ومسلم من حديث ابن<lb/>عباس - رضي الله عنه - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال: أقرأني<lb/>جبريل على حرف فلم أزل أستزيده ويزيد لي حتى انتهى إلى سبعة أحرف، وفي<lb/>بعض الروايات أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال له هون على أمتي وإن<lb/>أمتي لا تطيق ذلك كما في صحيح مسلم من حديث أبي بن كعب، وهذه علة<lb/>منصوصة في سبب تعدُّد القراءات تنافي أن تكون لتصحيح ما اختلف فيه بعض<lb/>الصحابة.<lb/>ثم أقول عنهما: إن الاختلاف وقع بين عمر بن الخطاب وحكيم بن هشام رضي<lb/>الله عنهما في بعض آيات سورة الفرقان كما في الصحيحين وكل منهما ادَّعى أن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم- أقرأه كما قرأ، فلببه عمر بردائه وأخذه إلى النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - وقص عليه ما سمعه منه مخالفًا لما أقرأه - صلى الله عليه<lb/>وسلم - فصدق كلا منهما بأنه هو الذي أقرأه كما قرأ، وقال: إن هذا القرآن<lb/>أنزل على سبعة أحرف فاقرءوا ما تيسر منه ووقع مثل ذلك لغيرهما، ولم يذكر<lb/>أحد من الرواة ما اختلف فيه عمر وهشام فمن أين أخذ هذا الإنكليزي قوله: إن<lb/>قراءة كل منهما كانت مناقضة للأخرى؟ هذا إذا كان قد عبر بما يدل على المناقضة<lb/>المعروفة في اللغة العربية أو اصطلاح علماء المناظرة عندنا. فأما إذا كان تعبيره<lb/>بمعنى المخالفة التي تصدق باللفظية بحيث لا ينقض معنى كل قراءة معنى<lb/>الأخرى؛ فيكون كلامه صحيحًا، وفي الفرقان ألفاظ كثيرة اختلف القراء في<lb/>قراءتها منها المتواتر الذي يعد قرآنا ومنها غيره وهو لا يعد قرآنا فالأول<lb/>كقراءة: {وَيَجْعَل لَّكَ قُصُوراً} (الفرقان: 10) بضم لام (يجعل) وبجزمها<lb/>وقراءة (ضيقًا) من قوله تعالى: {وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَاناً ضَيِّقاً} (الفرقان: 13)<lb/>بتخفيف الياء وبتشديدها وأمثال ذلك مما لا يتناقض معناه.<lb/>4ـ قوله: ويظهر أن النبي لم يكن هو نفسه يكتب القرآن <gap resp="#org_MS"/> إلخ وهذا لا<lb/>يحتاج إلى استنباط منه أو استظهار فقد كان النبي -صلى الله عليه وسلم- أميًّا وأميته<lb/>من دلائل نبوته لا يكتب شيئًا وإنما كان يكتب له أصحابه كل ما يوحى إليه به<lb/>ويحفظونه ويقرءونه كما يقرأه - صلى الله عليه وسلم - في الصلوات الخمس وفي<lb/>خارجها كل يوم والذين اختلفوا من الصحابة في بعض الألفاظ من سورتي الفرقان<lb/>والنحل سمعه بعضهم من بعض في الصلاة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>قوله عن النبي - صلى الله عليه وسلم -: إنه نبه مرة إلى إحدى الآيات<lb/>قائلا: إنها وحي من الشيطان فنسخت غير صحيح، وهذه هي المسألة المعروفة<lb/>بمسألة الغرانيق، وقد كتب شيخنا الأستاذ الإمام مقالاً مسهبًا في تحقيق الحق فيها<lb/>يراجعه من شاء في المجلد الرابع من المنار، أو في ملحقات تفسير الفاتحة<lb/>المطبوع مرارًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>قوله: (ليس في العالم عقيدة يسهل الدفاع عنها) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، هذا نفي مطلق<lb/>لا يجزم به عقل منطقي، فالدفاع عن وجود الله، ووحدانيته وحكمته من أسهل الأمور<lb/>وقد جزم بها أكثر البشر من جميع الملل والنحل والمنكرون لها على قلتهم لم يسمعوا<lb/>براهينها من أهل العلم الصحيح ومن سمع ذلك ومارى فيه فشأنه كشأن<lb/>السوفسطائية الذين أنكروا الحسيات وماروا فيها فلا يعتد بإنكارهم إذ مقتضاه أنه لا<lb/>يثبت في العالم شيء وهذا جهل ما وراءه جهل.<lb/>وأما شهادة الكاتب الإنكليزي التي حمله استقلال عقله على التصريح بها فهي<lb/>أن سلطان القرآن الروحي الذي حدث به ذلك الانقلاب العظيم في البشر وأوجد أحد<lb/>الأديان العظمى فيهم، وهو منذ ألف سنة ونيف من أعظم القوى الموجودة في العالم<lb/>إذا لم يكن هذا السلطان، وهذه القوة قوة الوحي الإلهي وسلطانه فأي شيء هما؟ وهذا<lb/>بمعنى ما قلناه وكتبناه مرارًا، وهو أن إعجاز القرآن بهدايته أعظم من إعجازه<lb/>ببلاغته وقد صرح بمعناه غير هذا الكاتب من حكماء الغرب.<lb/>إننا نكتفي في هذه المقالة بل العجالة بتنبيه الأذهان لخطر هذا الكتاب وأمثاله<lb/>من مكتوبات الدكتور طه حسين وإخوانه دعاة الإلحاد وأوليائهم وندع الرد علي<lb/>قضايا كتابه في الشعر الجاهلي أو الأدب الجهلي إلي الذين وجدوا من فراغ الوقت<lb/>ما شغلوه بالرد على قضاياه الباطلة وشبهاته العاطلة ووجه الخطر أنه دعوة إلي<lb/>الكفر والإلحاد وتحقير الدين والصد عنه ولا سيما في نابتة المدارس العليا وغيرهم<lb/>ونحن ما زلنا نذكر الأمة بخطر هؤلاء، وضررهم منذ بلغنا أنهم ألفوا جمعية<lb/>للتعاون على إفساد الدين في مصر، وكان أول من بلغنا هذا الخبر بعد وقوفه عليه<lb/>المرحوم الشيخ محمد مهدي أحد أساتذة البلاغة والدين في دار العلوم ثم في مدرسة<lb/>القضاء الشرعي التي صار وكيلاً لها ثم بلغنا في العام الماضي أن لهم أو لبعضهم<lb/>صلة خفية بجمعية يهودية في مصر الجديدة تساعدهم على سعيهم هذا والله أعلم.<lb/>ولا شك عندنا في أن هذا الإفساد هو أفعل أسباب ما يتفاقم خَطْبه في بلادنا هذه<lb/>من تهتُّك النساء والشبان واستباحة الأعراض وانحلال روابط البيوت وذهاب<lb/>الصحة والثروة، وكذا الاستعداد لقبول تعاليم البلشفية وغيرها من بدع الإفرنج التي<lb/>لا تقوي بنية دولتنا، ولا بنية أمتنا الاجتماعية والعلمية بدون الدين على ما تقوي<lb/>عليه من أحمالها بنى دول أوربة، وشعوبها بعلومها ونظمها وقومها العسكرية، فإن<lb/>قيل: إن الدكتور طه حسين قد صرح حين أتهم بهذه التهمة بأنه يؤمن بالله وملائكته<lb/>وكتبه ورسله، قلنا: إن مثل هذا التصريح المجمل المبهم في مقام دفع التهمة لا<lb/>يسلب منا لغتنا ولا عقولنا فتغير فهمنا لكتابه هذا وغيره من مكتوباته ومقالاته.<lb/>أهكذا يكتب المؤمنون؟ يضعون كلام الله المنزل موضع الشك، بل ينظمونه في<lb/>سلك الأساطير الخرافية، ثم ينقضونه بنظريات مخترعة لبعض أعداء الإسلام الإيمان<lb/>بكتب الله هو التصديق اليقيني بكل ما أنزله الله تعالى فيها مع الإذعان النفسي<lb/>والعملي له، فكيف يصدر عن صاحب هذا الإيمان ما ذكرناه وما لم نذكر من<lb/>تشكيك في القرآن، فتكذيب مقرون بالهزؤ؟ فترجيح لمطاعن أعدائه فيه على<lb/>نصوصه.<lb/>الإيمان بالرسول - صلى الله عليه وسلم - هو تصديقه اليقيني القطعي في كل<lb/>ما جاء به عن الله تعالى، مع الإذعان النفسي والعملي لذلك، وهو يقتضي تعظيمه،<lb/>وتوقيره، وتعزيزه أي نصره، وتفخيمه، وتقديم حكمه على كل حكم وإننا نرى<lb/>له في هذا الكتاب ما نرى من التكذيب والهزؤ، ونراه إذا ذكر النبي الذي يدعي<lb/>ملته، فإنما يذكره كما يذكره الكافرون به بلا تعظيم، ولا صلاة، ولا سلام عليه،<lb/>قد كان يمكن لطه حسين أن يذكر شبهات أعداء الإسلام على بناء إبراهيم وإسماعيل<lb/>لبيت الله تعالى مثلاً بطريق الحكاية عنهم، وكان من مقتضى الإيمان أن يقفي عليها<lb/>بالرد، أو يجري فيها على قاعدته التشكيك على الأقل أو يقول: هذه نظريات مردودة<lb/>عندنا معشر المسلمين، أو عند المسلمين إذا لم يشأ أن يعد نفسه منهم بنص القرآن<lb/>الصريح الذي وصف في بعض سوره بأنه {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ<lb/>خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) ولكنني لم أر فيما قرأت من<lb/>الكتاب جملة تدل على أن كاتبه مسلم أو يدين بدين، وسأعود إن شاء الله تعالى إلى<lb/>النظر فيه؛ فإن وجدت شيئًا من ذلك أثبته له.<lb/>وصفوة القول فيه أنه لو لم يكن قاصدًا متعمدًا متوخيًا تجريد تلاميذه من دينهم<lb/>ووطنيتهم لادخر هذه الفلسفة لنفسه دونهم، وإن شاء ربي عليها أولاده الذين سماهم<lb/>بأسماء الإفرنج دون أسماء المسلمين عداوة لهذه اللغة وهذا الدين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n27-p630"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3702.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جهل زعماء المسلمين</head>
               <lb/>ومفاسد أهل الطرق والشرفاء<lb/>وكونهما سببًا لفشل زعيم الريف المغربي<lb/>
               <lb/>إن أهل الطرق المنتسبين إلي الصوفية قد أفسدوا على عامة المسلمين في<lb/>الشرق والغرب دينهم ودنياهم وكان إفسادهم في أفريقية أشد منه في أسية ولم يكفهم<lb/>تشويه الإسلام بالبدع الذي يعد كثير منها ارتدادًا، عن الإسلام بل صاروا أعوانا<lb/>للفاتحين السالبين لملك المسلمين وأولياء لهم على المسلمين وقد بلغنا من رواية الثقة<lb/>من أهل المغرب الأقصى أن بعض مشايخ الطريقة التيجانية الزائغة وغيرها<lb/>كانوا أكبر أعوان الأجانب على الزعيم محمد عبد الكريم في قتاله لدولتي أسبانية<lb/>وفرنسة في الريف، ثم قرأنا في جريدة الشورى الأسبوعية حديثًا له في معتقله نشر<lb/>في بعض الجرائد الغربية، وهو كما يدل على فساد مشايخ الطرق وإفسادهم يدل<lb/>على جهل في الزعيم كان سبب فشله وانتصار المشايخ فالأجانب عليه؛ فبعض<lb/>الحديث حجة له وبعضه عليه قال:<lb/>حديث محمد عبد الكريم<lb/>أردت أن أجعل الريف بلادًا مستقلة كفرنسة، وأسبانية، وأن أنشئ فيها دولة<lb/>حرة ذات سيادة، لا إمارة خاضعة لأحكام الحماية، أو الوصاية فحاولت في بدء<lb/>الأمر أن أفهم موطني أنهم لا يستطيعون البقاء إلا إذا كانوا متضامنين كالبنيان<lb/>المرصوص وعملوا بصدق وإخلاص على تأليف وحدة قومية من القبائل المختلفة<lb/>الأهواء والنزعات؛ أي إني أردت أن يشعر مواطني بأن لهم وطنًا كما لهم دين.<lb/>انتقدني المنتقدون كثيرًا لأني في مفاوضات (وجدة) طلبت بإلحاح تحديد معنى<lb/>الاستقلال؛ فإن هذا التحديد كان ضروريًّا جدًّا؛ لأن غرضنا كان الاستقلال الحقيقي<lb/>الذي لا تشوبه شائبة الاستقلال الذي يكفل لنا الحرية التامة في تعيين مصيرنا،<lb/>وإدارة شؤوننا الاستقلالية، وعقد الاتفاقات والمحالفات التي نراها موافقة لنا.<lb/>وكنا أنا وأخي أطلقنا على بلادنا اسم (جمهورية الريف) منذ سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d3e146">1923</tei:date>م<lb/>وطبعنا في فاس أوراقًا للحكومة عليها هذا الاسم لدلالة على أننا دولة مؤلفة من<lb/>قبائل مستقلة متحالفة لا دولة نيابية ذات برلمان منتخب، أما اسم الجمهورية فلم<lb/>يكن ليتخذ معناه الحقيقي في نظرنا إلا بعد مدة من الزمن؛ لأن جميع الشعوب<lb/>تحتاج حين تأليفها إلى حكومة حازمة وسلطة قوية ونظام قومي متين.<lb/>ولكن لسوء الحظ لم يفهمني غير أفراد قلائل يعدون على أصابع اليدين بل<lb/>كان أخلص أنصاري وأكثرهم علمًا، وذكاء يعتقدون أني بعد إحراز النصر سأترك<lb/>لكل قبيلة حريتها التامة مع علمهم بأن ذلك يعيد البلاد إلى أشد حالات الفوضى<lb/>والهمجية.<lb/>وكان التعصب الديني أعظم أسباب فشلي، إن لم أقل: إنه سببه الوحيد؛ لأن<lb/>مشايخ الطرق أعظم نفوذًا في الريف منهم في المغرب الأقصى وفي سائر بلدان<lb/>الإسلام وكنت عاجزًا عن العمل من دونهم ومضطرًّا إلى التماس مساعدتهم كل حين،<lb/>وقد حاولت في أول الأمر أن أستميل الجماهير إلى رأيي بالحجج والبراهين،<lb/>ولكني صادفت مقاومة عظيمة من الأسر الكبيرة ذات النفوذ إلا أسرة (خملاشة)<lb/>التي كان رئيسها صديقًا قديمًا لوالدي وأما الباقون فقل كانوا أعداء لي، ولا سيما بعد<lb/>ما أنفقت من أموال الأوقاف لشراء معدات الحرب؛ فإنهم لم يفهموا أن الأموال لا<lb/>يمكن أن تصرف على مشروع أشرف من مشروع استقلال البلاد.<lb/>ولا أنكر أني اضطررت في بعض الأحوال إلى استخدام الشعور الديني لتأييد<lb/>سياستي , مثال ذلك أن الأسبانيين بعدما احتلوا أجدير أكرهوا على الجلاء عن قسم<lb/>منها كان فيه مسجد لم يحترموه بل جعلوه إصطبلاً فلما بلغني ذلك أمرت ثلاثة من<lb/>القواد المشهورين بالورع والتقوى أن يحققوا الأمر بأنفسهم وقد ضاعف عملي هذا<lb/>حماسة المحاربين وزاد تعلقهم بي وبقضيتي.<lb/>والحقيقة أن الإسلام عدو التعصب والخرافات، وأنا أعرف من قواعده ما<lb/>يجعلني أؤكد للملأ أن الإسلام الذي أعرفه في المغرب والجزائر بعيدًا جدًّا عن<lb/>الإسلام الذي جاء به النبي العظيم فإن الذين ادعوا خطأ أو صوابًا أنهم من تلك<lb/>السلالة الطاهرة وجهوا كل اهتمامهم إلى اكتساب عطف الشعب على أشخاصهم<lb/>الفانية، وأقاموا أنفسهم أصنامًا يعبدها الجهلاء وأنشئوا طرقًا دينية حولوها إلى جيش<lb/>منظم لخدمة أغراضهم الشخصية مع أن الإسلام أبعد ما يكون عن تقديس الأشخاص<lb/>؛ لأنه يأمر بالإخاء، والاتحاد في وجه العدو ويحض على الموت في سبيل الحرية<lb/>والاستقلال؛ ولكن مشايخ الطرق ورؤساء الدين عبثوا بكتاب الله وسنة رسوله<lb/>إرضاء لشهواتهم وسدًّا لأطماعهم ولم يشتركوا في الثورة بحجة أن<lb/>القتال في سبيل الوطن لا يعنيهم وأنهم لا يقاتلون إلا في سبيل الدين.<lb/>وقد أفرغت قصارى جهدي لتحرير بلادي من نير مشايخ الطرق هؤلاء الذين<lb/>هم عقبة في سبيل كل حرية واستقلال، وكانت خطة تركيا قد أعجبتني كثيرًا لعلمي<lb/>بأن البلدان الإسلامية لا يمكن أن تستقل ما لم تتحرر من التعصب الديني وتقتدي<lb/>بالشعوب الأوربية، ولكن الريفيين لم يفهموني لسوء حظي وحظهم حتى إن قيامة<lb/>المشايخ قامت عليّ؛ لأني خرجت في إحدى الأيام بلباس ضابط على أني لم أعد<lb/>إلى مثل هذا العمل فيما بعد.<lb/>وكان مشايخ الطرق ألد أعدائي وأعداء بلادي كما تقدم فلم يحجموا عن شيء<lb/>في سبيل إحباط مسعاي حتى أذاعوا في طول البلاد وعرضها أني أريد الاقتداء<lb/>بتركيا وأن ذلك يقضي حتمًا بتغيير عادات البلاد وتقاليدها وإطلاق حرية المرأة<lb/>فتخرج سافرة بالبرنيطة وتلبس كنساء الإفرنج، وتقلدهن في عاداتهن إلى غير ذلك<lb/>مما عزوه إليّ وقد أقنعتني دسائس هؤلاء المتعصبين الجهلاء بأن التطور في كل<lb/>بلاد لهم فيها نفوذ قوي لا يمكن أن يتم إلا ببطء وبالالتجاء إلى القوة والعنف.<lb/>ويجب أن أعلن هنا أني لم أجد في الريف أقل عضد في مساعي الإصلاحية<lb/>وأن فريقًا قليلاً من سكان فاس والجزائر فهموني وأيدوني ووافقوا على خطتي لأنهم<lb/>على احتكاك بالأجانب ولأنهم يعرفون أين هي مصلحة بلادنا الحقيقية.<lb/>وخلاصة القول: أني جئت قبل الأوان للقيام بمثل هذا العمل ولكني موقن بأن<lb/>آمالي ستحقق كلها عاجلاً أو آجلاً بحكم الحوادث وتقلبات الأحوال. اهـ كلامه<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>قد شهد الزعيم المغربي على نفسه بأنه لم يدر كيف يسوس قومه فهو كما<lb/>استفاد من خدمة الدولة الأسبانية ما علم به كيف يدير حركة الدفاع عن بلاده إدارة<lb/>فنية عصرية زادت قيمة شجاعة قومه أضعافًا قد فتن بظواهر الحضارة الأوربية<lb/>حتى إنه أراد أن يقلدها فيما يضعف قوة قومه الروحية ويحل روابطهم الملية<lb/>ويستبدل بهما ما يسمى بالرابطة، أو الحمية الوطنية، أي أراد أن يقتدي بالأتراك<lb/>الكماليين اللادينيين فيما لا يدركه ولا يستحسنه غيره هو في وطنه جاهلاً، وإن<lb/>الترك ما أقدموا على هذا الخطب العظيم بعد الاستعداد له زهاء قرن كامل، ولولا<lb/>أن أكثر رؤساء الجند الكبير المنظم الحاملين للسلاح على رأي مصطفي كمال لما<lb/>استطاع أن ينفذ هذه الخطة في هذا الشعب الإسلامي مع تمهيد جمعية الاتحاد<lb/>والترقي السبيل له ومع هذه يرى البلاد قد ثارت عليه وحاولت اغتياله مرارًا.<lb/>إن ما سماه محمد عبد الكريم تعصبًا دينيًّا، وذمه ولم يجد وسيلة لقمعه إلا<lb/>تقليد الترك الكماليين ليس تعصبًا للدين بل هو جهل لا يداوى بقمع القوة بل بنشر<lb/>العلم وكان يجب عليه تأجيل ذلك إلى ما بعد نيل الاستقلال وكان يمكن للزعيم أن<lb/>يعبر عن قتاله بأنه قال: في سبيل الله لأن الشرع يأمر به والنصوص على ذلك<lb/>في جميع كتب الفقه صريحة ولكنه قصر لقلة اطلاعه على كتب الشرع وانخداعه<lb/>بإمكان جعل الوطنية مكان الدين وجهله بإمكان الجمع بينهما، وقد كان هذا أهم ما<lb/>ينقصه من صفات الزعيم الحاكم لبلاد إسلامية، والدليل على جهله هذا إعجابه<lb/>بخطة الترك الذين أضاعوا أعظم سلطنة في الأرض بجهلهم ما يحتاج إليه من<lb/>يسوس الشعوب الإسلامية في هذا العصر، وافتتانهم بما رباهم عليه وأقنعهم به<lb/>الإفرنج، وصاروا إمارة صغيرة تحيط بها الأخطار من كل جانب وسنرى ما يكون<lb/>من أمرهم في أنفسهم، ومع الأجانب فإن أول خطأ ظهر لهم في نبذ الشرع<lb/>الإسلامي وانتحال التشريع الأوربي وليس البرنيطة أنهم كانوا يظنون أن أوربة<lb/>تعاملهم بهذا معاملة الأقران والأمثال وأنها لم تكن تناولهم إلا لتمسكهم بالإسلام فبدأ<lb/>منهم ما لم يكونوا يحتسبون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n27-p634"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3703.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحجاز والمؤتمرات الإسلامية<lb/>في الهند وجاوة</head>
               <lb/>
               <lb/>ألفت في الهند منذ بضع عشرة سنة جمعية إسلامية سميت جمعية خدام الكعبة<lb/>كان من مقاصدها الأساسية الدعاية للسياسة التركية وجعلت اسم خدمة الكعبة حجابًا<lb/>لها دون حكومة الهند وقد هتك جورج فيلبيدس الذي كان رئيس البوليس السري<lb/>بمصر حجابها للدولة البريطانية في أثناء الحرب فطاردتها فانحل عقدها وخلف<lb/>من بعدها جمعيتان جهريتان إحداهما سياسة تركية وهي جمعية الخلافة المناوئة<lb/>للسياسة البريطانية وجمعية خدام الحرمين الموالية لحكومة الهند والدولة البريطانية<lb/>كجمعية الديانة المسيحية القاديانية الملقبة بالأحمدية.<lb/>أما جمعية الخلافة ففيها أساطين رجال الهند وهي أقوى جمعيات المسلمين فيها<lb/>وسنتكلم عنها في مقال خاص عند سنوح الفرصة وأما جمعية خدام الحرمين فأكثر<lb/>أعضائها من الحشوية وطلاب المنافع المادية وأنصار البدع والخرافات، ولما<lb/>تصدت جمعية الخلافة للانتصار للسلطان ابن السعود كجمعية أهل الحديث على<lb/>الملك حسين بن علي لإلحاده في الحرم، وخدمته مع أولاده للسياسة الأجنبية<lb/>وموالاتهم لها قامت جمعية خدام الحرمين بمشايعة الملك حسين ثم ولده الشريف علي<lb/>وكان المحرك لها من وراء الدسائس السياسية حزب الشيعة المناوئين للنجديين<lb/>لاعتصامهم بالسنة اعتقادًا وعملاً؛ ولأنهم من العرب الخلص وقد أرسلت هذه<lb/>الجمعية وفدًا إلى الحجاز لبث الدسائس والفتن فيه وذلك قبل موسم الحج الماضي؛<lb/>فعاملهم ابن السعود أولاً بالحلم وسعة الصدر ولما علم بدسائسهم وفتنهم وسوء نيتهم<lb/>طردهم من الحجاز فجاءوا مصر ونشروا في المقطم وغيره طعنًا شديدًا فيه،<lb/>وكراسة ذكروا فيها من قصصهم أنهم سألوه أسئلة كثيرة كلفوه أن يجيبهم عنها كتابة<lb/>وهي متضمنة لاتهامه واتهام قومه بالجرائم كأنهم قضاة يحققون قضايا جنائية من<lb/>رعية دولتهم، يطلبون من الملك أن يعترف بها؛ أو يبرئ نفسه منها ومتضمنة<lb/>أيضًا للبحث عما عنده من الأسلحة وعن أمكنتها كأنهم مجلس أركان حرب يحاكم<lb/>قائدًا من القواد التابعين له على تهم وخيانات عسكرية فأي صعلوك من صعاليك<lb/>الناس يرضى لنفسه أن يقف أمام هؤلاء الأجانب الفضوليين هذا الموقف الذي<lb/>أرادوا أن يقفه ملك الحجاز وسلطان نجد بين أيديهم، ثم رجع هذا الوفد إلى الهند<lb/>وقوي اتحادهم بشيعة لكهنو، وقد ألفوا فيه ربيع الأول الماضي مؤتمرًا في بلدهم<lb/>لكهنو بإرشاد حزب الشيعة افتروا فيه الكذب واختلقوا الإفك على ملك الحجاز<lb/>وسلطان نجد والنجدين كعادتهم وأرسل رئيس الجمعية برقية بقراراته إلى نقابة<lb/>الصحافة بمصر وإلى سائر الأقطار ننقلها عن جريدة كوكب الشرق تعليقها عليها من<lb/>العدد الذي صدر في 27 ربيع الأول الماضي وهذا نصهما:<lb/>قرار غريب حول الحجاز<lb/>تلقت نقابة الصحافة المصرية التلغراف الآتي ليل أمس من لوكنو (الهند) .<lb/>(اجتمع مؤتمر الحجاز الذي يمثل جميع طبقات مسلمي الهند في لوكنو<lb/>تحت رئاسة (سالبهوي باروداوال) شريف بومباي ووضع قرارات خطيرة سجل<lb/>فيها استياءه العظيم من أعمال النجديين كتدمير المقامات والآثار القديمة والاعتداء<lb/>على المسلمين الأبرياء من رجال ونساء وصرح أن المسلمين عازمون على اتخاذ<lb/>جميع التدابير الممكنة لإخراج ابن السعود من الحجاز الذي لا يحق له أن يحكمه،<lb/>ولا سيما بعد هذه الأعمال.<lb/>ومن جملة القرارات التي وضعها المؤتمر قراران ينص أحدهما على وضع<lb/>نظام للحجاز يقبله الحجازيون ويرضي روح العالم الإسلامي وينص الثاني على<lb/>تنفيذ الشرع ومبدأ حق تقرير المصير.<lb/>واحتج المؤتمر في قرارات أخرى على تجريد حكومة نجد للحجازيين من<lb/>السلاح، وأعرب عن عدم استطاعة مسلمي الهند أن يساعدوا في أي مشروع كتمديد<lb/>الخطوط الحديدية وما أشبه ذلك في ظل النظام الحالي.<lb/>وقرر المؤتمر وقف الحج (!) ؛ لأن النجديين يعدون جميع المسلمين من<lb/>غير الوهابيين كفارًا أبيحت لهم أموالهم وأرواحهم ونصح المؤتمر لجميع البلدان<lb/>الإسلامية أن تفعل مثل ذلك وتساعد الحجازيين المتألمين، وقرر أن يؤلف وفدًا من<lb/>كبراء المسلمين يطوف المراكز الإسلامية الكبرى لهذه الغاية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قطب الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس جمعية خدام الحرمين<lb/>(الكوكب) ونحن نقول: إن هذا القرار لم يكن له محل ولا مكان بعد البيان<lb/>الرسمي الذي أذاعه جلالة ملك الحجاز بشأن المقامات الدينية في مكة المكرمة<lb/>وإنصافًا للحقيقة نعيد اليوم نشر هذا البيان بنصه وهو نشر بعض المرجفين أن في<lb/>النية هدم القبة النبوية؛ لذلك انشروا باسمنا أن كل ما يقال من العزم على هدم القبة<lb/>النبوية كذب لا أصل له، والقبة الخضراء وقبر الرسول في حفظ وأمان بحول الله<lb/>وإنا لنفديها بأموالنا وأولادنا وأنفسنا ولا يمكن أن يصيبها أذى وفينا عرق ينبض<lb/>كذلك جميع قبور الصالحين نحافظ عليها ونحترمها ونصونها من كل أذى ونرى ذلك<lb/>دينًا نعاهد الله عليه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز<lb/>وإنما ردت عليهم صحيفة كوكب الشرق بالبرقية الرسمية التي نشرها ملك<lb/>الحجاز لظنها أنهم يعتقدون صحة ما رموه بها، وأنهم سيرجعون عنه بعد علمهم<lb/>ببرقية الملك؛ لذلك كتبنا مقالاً نشرناه في جريدة البلاغ بينا فيه حقيقة هذه الجمعية<lb/>وما جاء في جرائد الهند من كون مؤتمرها قد ألف بأمر وسعي ومال زعيم الشيعة<lb/>الأكبر (راجا محمود آباد) ، وأن هذا المثري الكبير قد جمع من ماله وأموال<lb/>أغنياء الشيعة في الهند مبلغًا كبيرًا من المال لأجل بث الدعوة في الهند<lb/>وأفغانستان وغيرها من البلاد لإقناع عوام أهل السنة بترك فريضة الحج ما دام ابن<lb/>السعود ملكا على الحجاز والسعي لإقناع أمراء المسلمين وملوكهم بالاتحاد مع دولة<lb/>إيران الشيعية لإخراجه من الحجاز واستأجر (الراجا) هذه الجمعية لبث<lb/>الدعوة وكان هذا أول عملها، ولكن لم يحضر مؤتمرها أحد من كبار أهل السنة ولا<lb/>من جمعياتهم ولولا الغرور بالمال لما تجرأت جمعية حقيرة في وطنها على التصريح<lb/>بعزم (المسلمين) على اتخاذ جميع التدابير الممكنة لإخراج ابن السعود<lb/>من الحجاز.<lb/>ولما رأى المهراجا عظيم الشيعة أن هذا المؤتمر كان هزؤًا وسخرية<lb/>للمسلمين سعى إلى عقد مؤتمر آخر في بمبي كانت عاقبته شرًا من عاقبة المؤتمر<lb/>الأول وهاك نص البرقية التي جاءتنا وجاءت نقابة الصحافة في أمره وهذه ترجمتها:<lb/>***<lb/>مؤتمر الحجاز الهندي<lb/>(ختم المؤتمر المسمى مؤتمر الحجاز الهندي أعماله في 26 سبتمبر الماضي<lb/>ولم تشترك فيه قط أية هيئة إسلامية مهمة كلجنة الخلافة المركزية وجمعية علماء<lb/>الهند وجمعية أهل الحديث ولجنة حماية الإسلام ومؤتمر التعليم الهندي العام في<lb/>البنجاب ومعاهد عليكره الإسلامية المهمة وإنما حضره الزعيمان محمد علي وشوكت<lb/>علي بصفتهما الشخصية وقد تمت جميع إجراءات المؤتمر طبقًا لتعليمات ورغائب<lb/>عميد الشيعيين في لكنو (مهراجا محمود آباد جهانكير باد) وبعض العلماء<lb/>الإيرانيين وعرضت رياسة المؤتمر على كثيرين من مشاهير زعماء المسلمين فلم<lb/>يقبلها أحد منهم وقبلها (صالح بهائي بارودا ولا) وهو شيعي من بهرة غير<lb/>معروف لا في عالم الدين ولا في عالم السياسة.<lb/>(وقد احتج المؤتمر على وجود السلطان ابن السعود في الحجاز ومن الخطط<lb/>المحزنة التي اقترحت نشر الدعوة لمقاطعة الحج فأسف لهذا العمل البعيد عن روح<lb/>الإسلام جميع كبراء الساسة ورجال التعليم والمعرفة وعدوه غير قابل للتطبيق<lb/>ومناقضًا للحكمة السياسية وضربة في صميم الوحدة الإسلامية) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل الغزنوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أعضاء لجنة الخلافة<lb/>مؤتمر جمعية الخلافة المنتظر:<lb/>وستعقد جمعية الخلافة مؤتمرًا في لكهنو أيضًا يبحث في مسألة الحجاز<lb/>ومؤتمره وسيكون الزعيمان محمد علي وشوكت علي فيه خصومًا لملك الحجاز فيما<lb/>يظهر لنا ونحن نعتقد أن جميع رجال الإصلاح الديني في الجمعية والعقلاء<lb/>المعتدلين من رجال السياسة يعتقدون أن الزعيمين مخطئان في معاداة ملك الحجاز<lb/>وسلطان نجد؛ لأنه أكبر قوة إسلامية في الأرض بعد سقوط الدولة العثمانية<lb/>وصيرورة حكومة الترك لا دينية، وأن هذه القوة هي الوحيدة التي تنصر السنة<lb/>وترفض البدع والدجل الذي هو سبب ارتداد كثير من المسلمين عن دينهم آنًا بعد آن<lb/>وأنهما إنما يناوئانه بالباطل اتباعًا لهواهما واستمالة لشيعة الهند وعوامها الخرافيين<lb/>وهؤلاء الزعماء أعلم من محمد علي وشوكت علي بحقيقة الإسلام وبالسياسة المثلى<lb/>له وبمصلحة المسلمين وأبعد منهما عن اتباع الهوى ولكن الزعيمين الأخوين أقوى<lb/>إرادة وأمضى عزيمة وأقدر على استمالة العوام بغلوهما في الكلام وبدموعهما<lb/>السجام.<lb/>فإذا أتيح لهما الرجحان على أصحاب العقول الراجحة كحكيم الزمان أجمل<lb/>خان والدكتور أحمد أنصاري وعلى أصحاب اللسن والعلم الديني كالشيخ أحمد أبي<lb/>الكلام فستكون جمعية الخلافة آلة بيد غلاة الشيعة لمحاربة السنة، بل لمحاربة<lb/>الفرض والسنة كالدعوة إلى ترك فريضة الحج ولتفريق كلمة المسلمين التي يحاول<lb/>ابن السعود جمعها في المؤتمر الإسلامي.<lb/>***<lb/>مؤتمر الجمعيات الإسلامية بجاوة<lb/>سمعنا من بعض دعاة التشيع ومناوأة ابن السعود في مصر أن مؤتمر<lb/>الجمعيات الإسلامية في جاوه قد انعقد في سوراباية، واشترك فيه زهاء أربعين<lb/>جمعية تمثل الرأي العام الإسلامي في جزائر الهند الشرقية وقرر مقاومة ابن السعود<lb/>والدعوة إلى ترك أداء فريضة الحج ما دام مستوليًا على الحجاز فقيل له قد بقي<lb/>عليكم شيء آخر أشد نكاية فيه وهو ترك الصلاة إلى قبلة الإسلام بيت الله الحرام،<lb/>فإن من يستحل ترك فريضة الحج لما ذكر يستحل ترك صلاة الإسلام أيضًا؛ ثم<lb/>علمنا من جرائد سوراباية العربية حتى المعادية لابن السعود أن المؤتمر المذكور أيد<lb/>ابن السعود، وقد زارنا في هذه الأيام الشاب الذكي النبيه السيد عبد الله بن سالم<lb/>العطاس قادمًا من سوراباية وبلغنا سلام زعماء المسلمين وطلاب الإصلاح في جاوه<lb/>وكان ممن حضر المؤتمر وسافرا بعده إلى جدة بطريق مصر ليكون عضواً في فرع<lb/>البنك الهولندي الذي سيفتح فيها لتسهيل المعاملات مع الحجاج الجاويين وغيرهم،<lb/>فسألناه عن دعوة التشيع الذي بثها بعض العلويين في جاوه فكانت سبب الشقاق بين<lb/>المسلمين ومشاقة الكثيرين للعلويين بعد ما كان من الإجماع على إجلالهم فأخبرنا أن<lb/>تأثيرها ضعيف، وأن الكثيرين من العلويين أنفسهم مخالفون لها ودعاة سنة واتفاق<lb/>بين المسلمين ثم سألناه عن خبر المؤتمر فقال ما ملخصه:<lb/>(عقد المؤتمر جلسته الأولى في 12 ربيع الأول الأنور تيمنًا بذكر المولد<lb/>النبوي الشريف وهو مؤلف من مندوبي جميع الجمعيات الإسلامية في البلاد الجاوية<lb/>أو جزائر الهند الشرقية بمدينة سورابايه ماعدا جمعية واحدة وحضر المؤتمر أيضًا<lb/>مندوبون عن الجرائد المعتبرة في جميع البلاد وكثير من وجهاء البلاد وأهل الرأي<lb/>والمكانة فيها ومئات من دهماء الشعب ولولا أن فرضوا على كل من يدخله دفع<lb/>روبية هولندية لدخله ألوف كثيرة ويظهر أنهم أرادوا تقليل ازدحام العوام فيه قال<lb/>وكان أول الخطباء فيه أعضاء المؤتمر المكي الحاج عمر سعيد شكر وأمينوتو<lb/>والحاج منصور فذكرا لممثلي الأمة ما شاهداه من الأمن في الحجاز وأثنيا على<lb/>الملك ابن السعود أجل الثناء ولخّصَا لهم المهم من قرارات المؤتمر الإسلامي العام<lb/>فنال كلامهما الاستحسان العام ثم قرر المؤتمر قرارات مهمة.<lb/>(منها) تأليف لجنة خاصة لتسهيل الحج على الجاويين يكون لها فروع في<lb/>جميع البلاد.<lb/>(منها) إلغاء جمعية الخلافة بل تحويلها إلى ما يعبر عنه باسم (جمعية<lb/>المؤتمر الإسلامي للهند الشرقية) وهذه الجمعية لها حق الإشراف والمراقبة على<lb/>جميع لجان تسهيل الحج.<lb/>(منها) تأليف لجنة تنفيذية لجمعية المؤتمر تكون في سوراباية<lb/>و (منها) جمع تسعمائة جنيه لنفقات المؤتمر الإسلامي بمكة المكرمة في<lb/>الموسم القابل<lb/>قال: وامتنعت جمعية نهضة العلماء (الجامدين المحافظين على التقاليد والبدع<lb/>وعلى مكانتهم عند العامة) فألفوا مؤتمرًا خاصًّا بهم لم يحضره أحد من جمعيات<lb/>المسلمين ولا من وجهائهم فكان جل ما لغطوا به حكاية ما أذاعه دعاة الرفض فيهم<lb/>من زعمهم أن ملك الحجاز منع حرية المذاهب إلا مذهبه، وأنه إذا كان المسلم لا<lb/>يستطيع أن يؤدي مناسك الحج كما يعتقد فلا ينبغي له الحج حتى ينجلي الآمر<lb/>ويظهر أنه يستطيع العمل بمذهبه.<lb/>هذا ما لخصناه من حديث الشاب الكريم السيد عبد الله بن سالم العطاس وهو<lb/>خلاصة ما علق بذهنه من جلسات المؤتمر.<lb/>وقد علم به أن هذه الجمعية الخرافية رضيت لنفسها أن تصد المسلمين عن<lb/>أداء فريضة الحج وتجرئهم على هدم هذا الركن العظيم من أركان الإسلام، ولعلمها<lb/>بأن استباحة هذا كفر وردة عن الإسلام اخترعت له بتلقين دعاة الرفض علة ظنت<lb/>أنها يصح أن تكون عذرًا مبيحًا للدعوة إلى ترك هذه الفريضة والعلة باطلة بشهادة<lb/>عشرات الألوف الذين أدوا فريضة الحج من أهل جاوه وغيرهم فإنه لم يسأل أحد<lb/>منهم عن مذهبه، ولم يوجد أحد يلقن الحجاج مذهب الملك ابن السعود ولا غيره، بل<lb/>هذا متعذر لا يمكن لأحد أن يقوم به على أنه لو صح لما كان عذرًا يبيح ترك<lb/>فريضة الحج فمذهب ابن السعود وهو مذهب الإمام أحمد بن حنبل وأهل جاوه<lb/>شافعية من أهل السنة لا يعتقدون أن مذهب الإمام أحمد باطل ولا أن فيه ما يبطل<lb/>الحج في مذهب الشافعي (رضي الله عنهما) ولو أن ابن السعود هو الذي دعا إلى<lb/>ترك الحج بأي عذر كان لأجمعوا على كفره ووجوب قتاله فأعداء ابن السعود هم<lb/>الذين يهدمون أركان الإسلام نكاية فيه وما يتهمونه به من حمل الناس على مذهبه لو<lb/>صح لم يكن كمنع الحج بل لم يكن محرماً شرعًا لكنه غير صحيح.<lb/>هذا وإن جريدة الأحقاب التي تصدر في سوراباية نشرت في مقالها الأول عن<lb/>المؤتمر الإسلامي فيها أنه قد حضره في اليوم الأول من عقده وكلاء 81 جمعية<lb/>ومندوبو 22 صحيفة ورئيس البوليس ومستشار المسائل الأهلية والعربية للحكومة<lb/>الهولندية وأنه عند افتتاح الجلسة بتلاوة آيات من القرآن المجيد قام جميع من<lb/>حضر من الإفرنج وقوفًا مع المسلمين ماعدا اثنين من المتعصبين.<lb/>ولعلنا نعود إلى هذه المسألة في جزء آخر بعد قراءة كل ما تنشره الجرائد<lb/>الجاوية عنه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3704.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
