<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e223" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1893.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1325" change="#d3e146">1325</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1907" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1907م</date>
         <pb n="n10-p340" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1894.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="340"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منافع الأوربيين ومضارهم في الشرق</head>
<tei:p>
               <lb/>(4)<lb/>الجمعيات<lb/>يرى كثير من العقلاء أن العلة الأولى لارتقاء الأمم هي القوة، وبها سعد<lb/>الإفرنج في بلادهم، وبها سادوا على معظم أمم المشرق، فالقوة أساس مدنيتهم،<lb/>والسلاح مصدر عزتهم وعظمتهم، وإلا فهم لا يمتازون على غيرهم بالقوى العقلية<lb/>ولا بشيء من المواهب الغريزية. وهذه اليابان قد اقتفت آثارهم في العناية بالجندية<lb/>وتشييد الأساطيل الحربية، فقهرت أكبر دولة من دولهم، حتى صارت الدول<lb/>العزيزة منهم تعتز بمحالفتها، وتخطب مودتها؛ لمكان قوتها بعد أن كانوا يرونها<lb/>أنقص منهم في الخلقة، وأقل في استعداد الفطرة، فعلى سائر الممالك الشرقية<lb/>أن تتلو في ذلك تلوها، وتقفو في أمر القوة أثرها، ويعارض أصحاب هذا الرأي<lb/>العالم الاجتماعي؛ مبينًا أن القوة في هذا الزمان تتوقف على أسباب كثيرة، مرتب<lb/>بعضها على بعض فلابد من الأخذ بمبادئها؛ لأجل الوصول إلى غاياتها. فما هو<lb/>السبب الأول الذي يجب الابتداء به لترقية الأمة ورفعة شأنها؟<lb/>يقول المشتغلون بالسياسة: إن سبب ارتقاء أوربا وعزتها، وسيادتها هو<lb/>انتظام حكوماتها، وتقيدها بالشورى التي هي ناموس العدل، وينبوع السعادة، فكل<lb/>أمة تحب الارتقاء يجب أن توجه عنايتها قبل كل شيء إلى إصلاح حال حكومتها،<lb/>بجعلها مقيدة بالشورى والقوانين العادلة. ويقول لهم العالم الاجتماعي: وما هو<lb/>السبب المؤدي إلى إصلاح الأمة لحكومتها؟ وهل يتسنى لأمة غير مرتقية أن تفعل<lb/>ذلك؟ فكيف يجعل إصلاح الحكومة علة لكل ارتقاء، وهو معلول لنوع من ارتقاء<lb/>الأمة لابد أن يتقدمه، فما هو هذا النوع الذي هو السبب الأول للارتقاء أو علة<lb/>العلل له؟<lb/>يقول علماء التربية: إن العلة الأولى لارتقاء الأمم هي التربية والتعليم،<lb/>فكلما انتشرت المدارس، ينتشر فيها وبها ومنها شعاع الارتقاء، وكلما كان التعليم<lb/>أعم وأكمل، كان الارتقاء أتم وأشمل، ألم يهدِ إليك أن بسمرك قال عن قومه<lb/>الألمانيين: إنهم انتصروا في فرنسا بالمدرسة؟ والأقوال في إثبات هذا الرأي لا<lb/>تحصى، وكم كتبنا، وكتب الكاتبون في بيانه وإظهار برهانه، ولنا في ذلك مقال<lb/>مطول بأسلوب المحاورة نشرناه في العدد الثاني من سنة المنار الأولى، بيَّنا فيه أن<lb/>سبب جميع أنواع الترقي الصورية والمعنوية، إنما هو التربية والتعليم، وفي هذا<lb/>المقال قال أحد أصحاب الصحف: ماذا أبقى صاحب المنار لسائر الأعداد التي<lb/>تصدر في المستقبل بعدما جمع في هذا العدد كل شيء، بل قد أعجب الأستاذ<lb/>الإمام بذلك المقال، وأجاز كل ما ورد فيه. ولكن العالم الاجتماعي يقول لنا مع ذلك:<lb/>إن الأمة لا تتوجه إلى العناية بالتربية النافعة، والتعليم الرافع لها من أفق إلى أفق<lb/>أعلى منه، إلا بعد نوع من الارتقاء يتقدم ذلك، فيهدي الأمة إليه، ويقدرها عليه،<lb/>فما هو هذا النوع الذي نسميه السبب الأول وعلة العلل؟<lb/>ويقول علماء الاقتصاد وأرباب الأموال: إن الثروة مبدأ كل ارتقاء ومصدر<lb/>كل إصلاح، فلا مدارس، ولا تعليم، ولا تربية، ولا تنظيم إلا والمال أساسه الذي<lb/>عليه يبنى، وقواعده التي عليه يرفع، فعلى الأمة الشرقية التي تطلب رفعة الشان<lb/>والعزة والسلطان، أن تبدأ بجمع الثروة التي تمكنها من نشر التربية والتعليم في<lb/>الأمة، ومن تنظيم الحكومة وتعزيز الدولة. ويرد عليهم العالم الاجتماعي: إننا لا<lb/>ننكر أن المال هو الوسيلة لجميع الأعمال. ولكن جمع المال يتوقف على العدل<lb/>والعلم، لا سيما في البلاد التي دخلها الإفرنج العالمون من طرق الكسب ما لا يعلم<lb/>الشرقيون. وقد أخذ بهذا السبب اليهود فكانوا فيه أبرع البشر، وهم يحاولون منذ<lb/>قرون أن يؤسسوا به ملكًا، ولما يساعدهم القدر. فعلينا أن نبحث عن السبب الأول<lb/>للارتقاء فنطلب الأمر في إبانه، ونأخذه بربانه فإنه:<lb/>من طلب الغاية في المبدأ لا <gap resp="#org_MS"/> يؤوب إلا بالقنوط والشقا<lb/>ومن يسر سيرًا طبيعيًّا لها <gap resp="#org_MS"/> يدرك بالتوفيق منها المنتهى<lb/>يرى العالم الاجتماعي: أنَّ العلة الأولى لارتقاء الأمم هي الجمعيات، فلا<lb/>ترتقي أمة إلا بعد أن تنبه حوادث الزمان أفرادًا من أولي الألباب فيها إلى وجوب<lb/>السعي لترقيتها ورفعة شأنها، وأول ما يجب عليهم هو تأليف (الجمعيات) ؛<lb/>للتعاون على ما يجب القيام به من الأعمال. فالجمعيات هي السبب الأول والعلة<lb/>الأولى لكل ارتقاء، بها صلحت العقائد والأخلاق في أوربا وبها صلحت الحكومات<lb/>وبها ارتقت علومها وفنونها، وبها عزت وعظمت قوتها، وبها فاضت ينابيع<lb/>ثروتها، وبها انتشر دينها في الخافقين، وبها سادت على المشرقين والمغربين.<lb/>أليست الجمعيات السياسية السرية هي التي طهرت أوربا من استبداد الملوك<lb/>والبابوات، وأزالت منها حكومات الأشراف، واستبدلت بها حكومات الجمهورية،<lb/>والملكية المقيدة بالقوانين، وسيطرة أهل الشورى من الأمة؟<lb/>أليست الجمعيات الدينية والخيرية هي التي أنشأت المدارس؛ لتعميم التربية<lb/>والتعليم، وأنشأت الملاجئ والمستشفيات؛ للمرضى والبائسين؟<lb/>أليست الجمعيات العلمية والفنية هي التي هذبت اللغات، ووسعت دائرة<lb/>العلوم والفنون، بما خصصت لكل فرع من فروعها رجالاً يصبرون نفوسهم على<lb/>التحرير والتمحيص لمسائله وتأييدها بالتجارب وترقيتها بالاكتشافات والاختراعات؟<lb/>أليست الجمعيات المالية المعبر عنها بالشركات هي التي أنشأت المعامل<lb/>لجميع الصناعات، ومدت سكك الحديد في جميع الجهات، وسيرت في البحار تلك<lb/>الجواري المنشآت، وابتدعت البيوت المالية (البنوك) ؛ لتيسير المعاملات؟<lb/>بلى، إنه ما من عمل ارتقى إلا وكانت الجمعيات هي رقَّته، إن لم تكن هي<lb/>التي أوجدته واخترعته، فالجمعيات هي تظهر منتهى استعداد الإنسان للارتقاء، بل<lb/>هي التي تحقق معنى الإنسانية في هذا النوع، إذ لا معنى للإنسانية إلا حياة<lb/>الاجتماع والتعاون، فمهما قل الاجتماع في أمة ضعف معنى الإنسانية فيها، ومهما<lb/>كثر الاجتماع واعتز كانت الإنسانية أقوى وأكمل.<lb/>سبق الشرق الغرب إلى كل نوع من أنواع الارتقاء المدني. ولكن المدنية لم<lb/>تكمل في الشرق، ولم تبن على قواعد يؤمن سقوطها، ولذلك سقطت، وما ذاك إلا<lb/>أن قيامها كان بعمل الأفراد لا الجمعيات، فلولا هذه الجمعيات، لما كانت مدنية<lb/>الغرب الحديثة أرقى وأكمل وأجدر بأن تكون أثبت وأدوم.<lb/>وجدت الجمعيات السرية والجهرية في الشرق. ولكن انقصمت عراها، قبل<lb/>أن بلغت مداها، وجاء الإسلام بالتعاليم الاجتماعية، فجعل أمر المؤمنين شورى<lb/>بينهم أي: تقوم به الجماعة، لا يستقل به الأفراد، وأمر بتأليف الجمعيات للأعمال<lb/>النافعة بمثل قول الله عز وجل: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 104) ، وبمثل قول الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم: (يد الله على الجماعة) ومع هذا لم يكن حظ المسلمين من الجمعيات<lb/>أحسن من حظ سائر أهل المشرق، بل كان من سوء حظهم أن استحالت الجمعيات<lb/>السياسية، كجمعية الشيعة التي ألفت؛ لجعل الحكم في أهل البيت عليهم السلام،<lb/>وجمعية الخوارج المعروفة إلى مذاهب دينية، زادت المسلمين تفريقًا وخذلانًا.<lb/>وفسدت جمعية الصوفية الإصلاحية بعد أن ربت كثيرًا من المصلحين، وصارت<lb/>جمعية الباطنية التي أسست لإفساد الدين الإسلامي جمعيات ومذاهب متعددة، لم يأت<lb/>منها إلا الشر والوبال على الشرق فترى أن جمعيات المسلمين السياسية ما أفسدها إلا<lb/>اصطباغها بصبغة الدين، بجعل تعليمها مذهبًا يدعى إليه باسم التقرب إلى الله، وستر<lb/>موضوعها، وإخفاء مقصدها في ذلك وقد قصَّروا في تأليف الجمعيات الخيرية،<lb/>والعلمية الفنية، والشركات المالية، ولولا ذلك لما ماتت مدنيتهم قبل بلوغها سن<lb/>الرشد.<lb/>والآن نرى الشرق، قد أنشأ يتعلم من الغرب كيفية تأليف الجمعيات<lb/>والشركات، فنجح أهل يابان في ذلك ورشدوا، ولا يزال العثمانيون والمصريون<lb/>في سن الطفولية من هذه الحياة الاشتراكية الاجتماعية، التي لا وسيلة لبلوغ هذا<lb/>النوع رشده بدونهما.<lb/>أسسنا غير مرة جمعيات علمية وأدبية وخيرية وسياسية، فكانت تسقط<lb/>الجمعية منها بعد الخطوة والخطوتين والخطوات القليلة، وقد نجحت في مصر<lb/>الجمعية الخيرية الإسلامية نجاحًا يوثق بدوامه واستمراره، وهي أفضل ما عمل<lb/>المسلمون بمصر في هذا الطور الجديد من الحياة، وتليها جمعية العروة الوثقى،<lb/>وجمعية المساعي المشكورة الخاصتين بالتعليم. وأسسنا شركات مالية كثيرة للعمل<lb/>في الزراعة والتجارة، حبط عملنا في بعضها، وثبت بعضها، والرجاء في<lb/>المستقبل عظيم.<lb/>ارجع البصر إلى البلاد التي لم تأخذ عن الأوربيين شيئًا من العلم، ولم<lb/>تشترك معهم في شيء من الأعمال، كبلاد مراكش، هل ترى فيها جمعية خيرية أو<lb/>دينية أو علمية أو سياسية، أو تشاهد فيها شركة تجارية أو زراعية أو صناعية؟<lb/>تأمل واعرف الخير وينابيعه، وكيف تستزيد منه. واعلم أن الجمعيات والشركات<lb/>هي المعيار الذي يعرف به تقدم الأمم وتأخرها، وحياتها وموتها، فلا يغرنك القيل<lb/>والقال، ولا نبوغ بعض الأفراد في بعض العلوم أو الأعمال، فإن هؤلاء النابغين<lb/>إذا لم يجدوا في أمتهم جمعيات تعرف قيمتهم، وتسعدهم على إبراز ثمرات نبوغهم<lb/>يذهب استعدادهم سدى، ويجزر مدّه قبل أن يبلغ المدى، وإذا وجدوا ذلك زكا<lb/>استعدادهم، وامتد إمدادهم، وكانوا كجنة بربوة أصابها وابل فآتت أكلها ضعفين،<lb/>كما أنهم يؤتون أجرهم مرتين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1895.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="344"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأشربة الروحية</head>
<tei:p>
               <lb/>(مقالة المقتطف التي وعدنا بنشرها)<lb/>
               <lb/>قلما تجد مائدة من موائد الإفرنج خالية من الشراب: من الخمر أو البيرا أو<lb/>الشمبانيا، ولم تولم وليمة من غير أن تشرب عليها أقداح الراح ولا تحسبن ذلك<lb/>خاصًّا بالإفرنج، بل هو شائع عند كل الأمم حديثهم وقديمهم. فآثار مصر،<lb/>وخرائب بابل وأشعار اليونان وتواريخ الرومان، وأخبار الأمم الحاضرة<lb/>والغابرة، وكتب الرحلات، كل ذلك ناطق بأن الناس لم ينفكوا عن تعاطي كؤوس<lb/>الراح من أول عهدهم بين مقل ومكثر ومقلل ومدمن ولم ينفك فضلاؤهم عن التحذير<lb/>منها والنهي عنها، وحجتهم أنها تسكر، وتذهب العقل، وتتلف المال والصحة.<lb/>لكن النهي والتحذير لم يأتنا بطائل، فلا يزال الناس ينفقون على الخمورأضعاف ما<lb/>ينفقونه على تعليم أولادهم، وينفق بعضهم عليها أكثر مما ينفق على طعامه، ولا<lb/>يزال الأطباء يصفونها لضعاف الأجسام؛ كأنها من المقويات فيقوّون اعتقاد الناس<lb/>فيها، ويزيدون ميلهم إليها، فهل الأطباء مصيبون في ذلك؟ وهل نفع الأمور كاف<lb/>للتكفير عن مضارها؟ هذه مسألة جديرة بالنظر ولا سيما بنظر الأطباء.<lb/>ولا نريد بالمضار هنا مضار السكر؛ لأنها تفوق كل ما يمكن أن ينسب إلى<lb/>الخمر من النفع أضعافًا كثيرة، فلا وجه للموزانة بينهما، وإنما نريد مضار الشرب<lb/>المعتدل، أو شرب الخمور على الطعام الذي اعتاده الأوربيون ومن جرى مجراهم،<lb/>واتفق أكثر الأطباء على وصفه لنحاف الأجسام، أو للذين ساء هضمهم للطعام.<lb/>يقصد بالطعام: تغذية الجسم، وبالشراب: تسهيل هضم الطعام حتى يغذي<lb/>الجسم وليس وراء ذلك فائدة عملية من الطعام أو من الشراب لمن يأكل ويشرب،<lb/>نعم، إن من يبيع الأطعمة والأشربة، يستفيد كثيرًا من بيع بضاعته نفعت المشترين<lb/>أو أضرتهم، ولذلك نرى صانعي الخمور وبائعيها من أغنى أهل الأرض. ولكن هذه<lb/>الفائدة خارجة عن موضوع بحثنا، ولو كانت الدافع الأكبر لترويج الخمور في الدنيا<lb/>ولا ينكر أن في الطعام والشراب لذة للآكل والشارب ولكنها تختلف كثيرًا باختلاف<lb/>الناس، وأحوالهم من الصحة والمرض، والراحة والتعب، والأنس والوحشة،<lb/>وباختلاف الرهط والصحب إلى غير ذلك مما لا ضابط له. لكن هذه اللذة - وإن<lb/>أفادت في بعض الأحيان - لا تعد من النفع المقصود بالطعام والشراب، وهو تغذية<lb/>الأجسام فإن جسم الإنسان، كجسم الحيوان وكجسم النبات، من هذا القبيل ينمو ويقوى<lb/>وتصلح حاله بالغذاء الكافي، ويؤذى ويضعف وتفسد حاله بقلة الغذاء.<lb/>ازرع بزرة في التراب واتركها من دون ماء، فلا تنبت، أو ازرع البزرة في<lb/>الماء واتركها من دون تراب، فلا تنبت، وإن نبتت ذوت ويبست حالاً؛ لأن نمو<lb/>البزرة حتى تصير شجرة، يقتضي أن تتغذى، والغذاء يأتيها من التراب. ولكن لابد<lb/>من أن يذوب أولا في الماء، حتى يتمكن من دخول جسمها وتغذيتها، فإذا زرعت<lb/>في التراب ورويت بالخمر، لم تعش ولم تنبت، وهذا أمر يستطيع كل أحد امتحانه<lb/>فيرى أن الخمور لا تذيب الأطعمة على أسلوب يجعلها صالحة لتغذية النبات.<lb/>وجسم الحيوان يختلف عن جسم النبات من وجوه كثيرة. ولكنهما يتغذيان<lb/>على أسلوب واحد تقريبًا.<lb/>ولقد أَبَنَّا في مقالة سابقة موضوعها الحق والباطل، أن مقياس الحقائق<lb/>استعمالها والانتفاع بها. وهذه الحقيقة أي: ضرر شرب المسكرات مهما كان مقدارها<lb/>قليلا، وَجَدت لها شركات التأمين على الحياة نفعًا كبيرا، فهي تتساهل مع الذين لا<lb/>يتعاطون المسكرات أبدًا أكثر مما تتساهل مع الذين يتعاطونها ولو قليلا. أي: صار<lb/>للامتناع عن شرب المسكرات قيمة مالية تقدرها شركات التأمين بالدرهم والدينار.<lb/>ولقد وصلت إلى ذلك بعد اختبار طويل واستقراء دقيق، وهذا أدل دليل فِعلي<lb/>على ضرر المسكرات، ولو وصفها الأطباء وأطنبوا بمدحها ونفعها. فإذا عرض<lb/>اثنان أن (يسوكرا) حياتيهما على مبلغين متساويين من المال، وكان سنهما واحدًا<lb/>وأعمالهما واحدة، وتساوت فيهما كل الشروط التي تشترطها شركات (سوكرتا)<lb/>الحياة ما عدا شرب المسكرات؛ أي: إن كان أحدهما يشرب الخمور والآخر لا<lb/>يشربها، فإن الشركة تفرض على الأول أكثر مما تفرض على الثاني؛ لكي تسوكر<lb/>حياتيهما على مبلغين متساويين، وإن دفعا مبلغين متساويين كل سنة، ضمنت<lb/>للثاني أكثر مما تضمن للأول، كأنها تقول بعبارة تجارية حسابية لا تقبل الشك ولا<lb/>الريب: إنه قد ثبت لي بالاستقراء أن عمر الذي يشرب مسكرًا أقصر من عمر الذي<lb/>لا يشرب مسكرًا، فلا أستطيع أن أعاملهما معاملة واحدة، وأكون بمأمن من الخسارة<lb/>ولابد للذي يشرب المسكر من أن يدفع لي سنويًّا أكثر مما يدفع من لا يشرب<lb/>مسكرًا؛ لكي أضمن حياتيهما على مبلغين متساويين من المال. وهذا وجه يكفي لأن<lb/>يكون فصل الخطاب بين الذين يقولون بضرر المسكرات ولو كان مقدارها قليلاً<lb/>وشربها معتدلا وبين الذين يقولون: إن لا ضرر منها حينئذ بل منها نفع.<lb/>وهذا الحكم العملي التجاري المبني على الاستقراء يؤيده العلم أيضًا، قال<lb/>الكولونيل دفي أحد أطباء الجيش الإنكليزي في مقالة نشرت حديثًا في مجلة <title level="j" change="#d2e191">القرن</title><lb/>التاسع عشر: إن المسكرات تفعل بالطعام: فلا يعود ينهضم بالسرعة التي كان<lb/>ينهضم بها لولاها، وتفعل أيضًا بأعضاء الهضم فتقسيها، كما تقسي القطع اللحمية<lb/>التي توضع فيها، فلا يعود فعل الهضم سهلاً عليها وإذا اختل فعل الهضم اختل<lb/>فعل التغذية، وتضر أيضًا بالرئتين والكليتين والكبد والدماغ.<lb/>غير أن كثيرين يشربون المسكرات بالاعتدال، ولا ينالهم من شربها ضرر<lb/>ظاهر، فيتخذون ذلك دليلاً على عدم الضرر من الشرب المعتدل. ولكن هل قاس<lb/>أحد قوة هؤلاء الناس الجسدية والعقلية وهم غير شاربين للمسكرات بقوتهم<lb/>الجسدية والعقلية وهم شاربوها. نعم، إنهم إذا اعتادوا الشرب، فقد تضعف قواهم<lb/>وتخمل عقولهم في الساعة التي اعتادوا الشرب فيها، إذا امتنعوا عن الشرب حينئذ.<lb/>ولكن يحدث مثل ذلك بكل من يعتاد شيئًا ثم يفطم نفسه عنه حتى<lb/>الأفيون والحشيش؛ لأن أعصابه تصير تنتظر المنبه أو المسكن في الساعة التي<lb/>اعتادته فيها، فتضطرب إذا قطع عنها. ولكن إذا تكرر هذا الانقطاع مدة أَلِفَتْهُ<lb/>الأعصاب، ولم تعد تضطرب منه.<lb/>وبديهي أن المسكر جسم غريب يدخل الجسم، بل هو سم يتعب الجسم،<lb/>فيجاهد الجسم للتخلص منه، كما يجاهد للتخلص من سائر السموم التي تدخله، وهذا<lb/>الجهاد عمل شاق، يذهب فيه جانب من قوة الجسم، وإذا تكرر دخول هذا السم يومًا<lb/>بعد يوم، فلا بد من حصول الضرر أخيرًا.<lb/>ورب قائل يقول: إننا نرى الأطباء يصفون المسكرات في بعض الأحيان<lb/>ويقولون أن لا بد منها ولا يكتفون بوصف الضعيف الفعل كالخمر والبيرا بل<lb/>يصفون القوي الفعل كالعرق والكُنياك، فكيف تقولون بضررها قولاً مطلقًا من غير<lb/>قيد.<lb/>والجواب: أنّ الألكحول الذي هو العنصر الفعال في المسكرات على أنواعها<lb/>نافع في بعض الأحوال المرضية ولازم فيها دواء لا غذاء وخير للطبيب أن<lb/>يصف حينئذ الألكحول النقي نفسه لا أمزجته المعروفة بالمسكرات، وهو إذا وصف<lb/>كذلك شربه المريض مكرهًا، ولم يجد في شربه لذة، ولا رأى في نفسه ميلاً إليه،<lb/>بعد الشفاء من المرض. بل إنه لو شرب أطيب المسكرات دواء لما وجد في نفسه<lb/>ميلاً إليها كما لو شربها للتلذذ بطعمها. أما ما يزعمه بعض الأطباء من أن المسكرات<lb/>غذاء نافع، فزعم قديم قوِّضت أركانه الآن. وليس الألكحول غذاء بل هو سم<lb/>زعاف مثل سائر السموم ويجب أن يعامل مثلها، يجتنب دوامًا ولا يستعمل إلا إذا<lb/>دعت الحاجة إليه دواء؛ لأن العلم والاستقراء قد أثبتا ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p348" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1896.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="348"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من الحجاز</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>والحمد لله رب العالمين، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه<lb/>أجمعين.<lb/>هذه أسئلة نرفعها لحضرة السيد رشيد رضا منشئ المنار الإسلامي بمصر،<lb/>لا زال بعافية آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، نرجوكم يا سيدي أن تجاوبوني عنها على<lb/>صفحات مناركم المنير.<lb/>(س 20-26) ما قولكم شكر الله سعيكم:<lb/>(1) في قول بعض من ألف في الأحاديث الموضوعة هذا الحديث صح<lb/>من جهة الكشف، وهل يعتمد ذلك؟<lb/>(2) وهل الكشف له أصل في ديننا، أو هو باطل؟<lb/>(3) ولفظ كَشْف، هل كان معروفًا عند الصحابة رضوان الله عليهم؟<lb/>(4) وهل يعتمد على قول من يقول: إن الحديث قد يكون صحيحًا عند المحدثين<lb/>وهو ما قاله الرسول صلى الله عليه وسلم، وأهل الله تعالى يعرفون أنه<lb/>موضوع؟<lb/>(5) وهل يعتمد على قول من يقول: إن النبي صلى الله عليه وسلم ما شرط<lb/>العصمة في أحد؟ فكيف نرد بعض الأحاديث ونقول: راويها كذاب، والكذب ما<lb/>أحد معصوم منه إلا الأنبياء عليهم الصلاة والسلام؟<lb/>(6) وعلى قول بعض الناس: إن الشيخ السيوطي كان يجتمع بالنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يقظة، ويصحح عليه الأحاديث، فالموضوع يخبره عنه أنه<lb/>موضوع، والصحيح أنه صحيح.<lb/>(7) ويقول الناس من أهل العلم ببلدنا: إن الشيخ الغزالي اجتمعت روحه<lb/>بروح سيدنا موسى سأل الباري سبحانه وتعالى عن علماء هذه الأمة وأنهم كأنبياء<lb/>بني إسرائيل، فجمع بين روح سيدنا موسى عليه الصلاة والسلام وبين روح الغزالي<lb/>رحمه الله، فسأل سيدنا موسى صلى الله عليه وسلم الغزالي عن اسمه فقال له:<lb/>محمد بن محمد بن محمد الغزالي. فقال له: أنا سألتك عن اسمك، فلماذا<lb/>أخبرتني عن اسمك واسم أبيك وجدك. فقال له الغزالي: وكيف قلت أنت<lb/>للباري لما قال لك: {وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَى} (طه: 17-8) هي عصاي<lb/>إلخ.. هل هذه المسألة صحيحة ومروية بسند مرضي عن نبينا، أم هي من<lb/>اختراعات الشيوخ.<lb/>نرجوكم سيدي أن تبينوا لنا الحق في هذه المسائل لا زلتم هادين مهديين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستفيد من الحجاز<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م ح ن<lb/>الجواب عن مسائل الكشف<lb/>لم يقل أحد من الأئمة: إنَّ الكشف من الدلائل الشرعية، أو من مآخذ الأحكام<lb/>الدينية، ولا يقبل أحد من المتكلمين، ولا من المحدثين، ولا من الفقهاء، الاحتجاج<lb/>بحديث لم تصح روايته بالطرق المعروفة في علم الحديث، ممن يدعي أنه صح من<lb/>طريق الكشف، فهذا الكشف الذي يتحدث به الصوفية شيء لا يثبت به حكم شرعي<lb/>ولا دليل حكم شرعي كالحديث، ولو جعلنا الكشف حجة شرعية، لما كانت دلائل<lb/>الشرع محصورة فيما جاء بها الرسول صلى الله عليه وسلم عن ربه، وتلقاه عنه<lb/>أصحابه الذين هم خير هذه الأمة، وهم لم يقولوا بهذا الكشف، ولم يحتجوا به.<lb/>نعم إنه نقل عن بعضهم شيء من النطق بالإلهام الصادق، كإخبار الصديق عما<lb/>في بطن امرأته من الولد، ومعرفة عثمان ما كان من ذلك الرجل الذي نظر إلى المرأة<lb/>بشهوة. ولكنهم لم يسموا هذه الإلهامات النادرة كشفا، ولا عدوها طريقًا لمعرفة<lb/>الأحكام، وقد سمى عثمان ما اتفق له مع الرجل فراسة. ولكن بعض العلماء أطلق<lb/>على ما كان منهم لفظ الكشف، وكانت تعرض لهم المشكلات الشرعية في الأحكام،<lb/>فيتذاكرون ويتشاورون فيها، ولا يعتمدون في تقريرها على شيء بعد الكتاب والسنة<lb/>إلا على الرأي في استبانة المصلحة وتحري العدل. ولم يدع أحد منهم بعد موت النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: أنه رآه بالكشف أو في النوم، فأخبره بأن الحق كذا أو الحكم<lb/>كذا.<lb/>وإذا قلنا بأن من خواص نفوس البشر أن تدرك بعض الأمور من غير<lb/>طريق الحس والعقل نادرا، وأن بعض الناس قد يكون استعداده لذلك قويًّا، وأن من<lb/>كان استعداده له ضعيفًا، تيسر له تقويته بضروب من الرياضة، كما ينقل نَقْلاً<lb/>مستفيضًا عن البراهمة والصوفية فإن هذا كله لا علاقة له بالدين، وإنما هو من قبيل<lb/>سائر خواص المخلوقات التي منها ما هو طريق للعلم، كالخواص التي بني عليها<lb/>صنع الآلات التي يعرف بها ما سيحدث من الأنواء والزلازل قبل حدوثه. ولا شيء<lb/>من ذلك يعد من الدين، ولم يصل الكشف إلى أن يكون طريقًا منضبطًا للعلم، بحيث<lb/>يعرف كل من كان من أهله، ما يعرفه الآخرون، إذا هو طلب معرفته بأن تتفق<lb/>معارفهم من غير أن يأخذ بعضهم عن بعض.<lb/>ثم إن الصوفية الذين يعدون الكشف من ثمرات طريقتهم، لا يقول أهل<lb/>الصدق والعرفان منهم: إن الكشف دليل شرعي، بل يعدون من شروط الاعتداد<lb/>بصحته موافقته للشرع. قال محيي الدين في فتوحاته:<lb/>كل كشف شهد الشرع له <gap resp="#org_MS"/> فهو علم فيه فلتعتصم<lb/>وقالوا: إن الكشف إذا جاء بخلاف ما علم من الشرع فهو باطل، ويعدونه<lb/>من وحي الشياطين، ولهم في ذلك حكايات غريبة، ولم أر من علماء الأصول من<lb/>بالغ في التسليم بما نقل من الإلهام والكشف، حتى ما علم عند المحدثين أنه لم يصح<lb/>مثل أبي إسحاق الشاطبي الغرناطي صاحب الموافقات، فإنه عد من الأصول كون<lb/>المزايا والمناقب عامة، كعموم الأحكام والتكاليف بين النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأمته، إلا ما ثبت أنه خاصة به، وذلك مما افتحره لم يسبقه إلى القول به أحد من<lb/>أئمة المسلمين، وإن قال جمهور المتكلمين: ما جاز أن يكون معجزة جاز أن يكون<lb/>كرامة وهو خلاف التحقيق. وقد ذكر من فروعه الخوارق من الفراسة الصادقة،<lb/>والإلهام الصحيح، والكشف الواضح، والرؤيا الصالحة. واشترط للعمل بذلك ما<lb/>بينه في المسألة الحادية عشرة من النوع الرابع من المقاصد قال:<lb/>(إن هذه الأمور لا يصح أن تراعى وتعتبر، إلا بشرط أن لا تخرم حكمًا<lb/>شرعيًّا ولا قاعدة دينية، فإن ما يخرم قاعدة شرعية أو حكمًا شرعيًّا ليس بحق في<lb/>نفسه، بل هو إما خيال أو وهم، وإما إلقاء من الشياطين وقد يخالطه ما هو حق<lb/>وقد لا يخالطه، وجميع ذلك لا يصح اعتباره من جهة معارضته لما هو ثابت<lb/>مشروع، وذلك أن التشريع الذي أتى به رسول الله صلى الله عليه وسلم عام لا<lb/>خاص، كما تقدم في المسألة قبل هذا، وأصله لا ينخرم، ولا ينكسر له اطراد، ولا<lb/>يحاشى من الدخول تحت حكمه مكلف. وإذا كان كذلك فكل ما جاء من هذا القبيل<lb/>الذي نحن بصدده، مضادًّا لما تمهد في الشريعة فهو فاسد باطل) .<lb/>ومن أمثلة ذلك مسألة سئل عنها ابن رشد في حاكم شهد عنده عدلان مشهوران<lb/>بالعدالة في أمر، فرأى الحاكم في منامه أن النبي صلى الله عليه وسلم، قال له: لا<lb/>تحكم بهذه الشهادة فإنها باطل، فمثل هذا من الرؤيا لا يعتبر بها في أمر ولا نهي،<lb/>ولا بشارة ولا نذارة؛ لأنها تخرم قاعدة من قواعد الشريعة، وكذلك سائر ما يأتي من<lb/>هذا النوع، وما روي أن أبا بكر رضي الله عنه أنفذ وصية رجل بعد موته برؤيا<lb/>رؤيت، فهي قضية عين، لا تقدح في القواعد الكلية لاحتمالها، فلعل الورثة رضوا<lb/>بذلك، فلا يلزم منها خرم أصل، وعلى هذا لو حصلت له مكاشفة بأن هذا المعين<lb/>مغصوب أو نجس، أو أن هذا الشاهد كاذب، أو أن المال لزيد، وقد تحصل بالحجة<lb/>لعمرو، أَوْ مَا أشبه ذلك، فلا يصح له العمل على وفق ذلك ما لم يتعين سبب ظاهر،<lb/>فلا يجوز له الانتقال إلى التيمم، ولا ترك قبول الشاهد، ولا الشهادة بالمال لزيد<lb/>على حال، فإن الظواهر قد تعين فيها بحكم الشريعة أمر آخر، فلا يتركها اعتمادًا<lb/>على مجرد المكاشفة أو الفراسة، كما لا يعتمد فيها على الرؤيا النومية، ولو جاز ذلك<lb/>لجاز نقض الأحكام بها، وإن ترتبت في الظاهر موجباتها، وهذا غير صحيح بحال،<lb/>فكذا ما نحن فيه، وقد جاء في الصحيح: (إنكم تختصمون إلي، ولعل بعضكم أن<lb/>يكون ألحن بحجته من بعض، فأحكم له، على نحو ما أسمعه منه) ، الحديث، فقيد<lb/>الحكم بمقتضى ما يسمع، وترك ما وراء ذلك، وقد كان كثير من الأحكام التي تجري<lb/>على يديه يطلع على أصلها وما فيها من حق وباطل. ولكنه - عليه السلام - لم يحكم<lb/>إلا على وفق ما سمع، لا على وفق ما علم، وهو أصل في منع الحاكم أن يحكم<lb/>بعلمه وقد ذهب مالك في القول المشهورعنه، أن الحاكم إذا شهدت عنده العدول بأمر<lb/>يعلم خلافه، وجب عليه الحكم بشهادتهم إذا لم يعلم منهم تعمد الكذب؛ لأنه إذا لم يحكم<lb/>بشهادتهم كان حاكمًا بعلمه، هذا مع كون علم الحاكم مستفادًا من العادات التي لا ريبة<lb/>فيها، لا من الخوارق التي تداخلها أمور، والقائل بصحة حكم الحاكم بعلمه فذلك<lb/>بالنسبة إلى العلم المستفاد من العادات لا من الخوارق ولذلك لم يعتبره رسول الله<lb/>- صلى الله عليه وسلم - وهو الحجة العظمى، وحكى ابن العربي عن قاضي القضاة<lb/>الشاشي المالكي ب<placeName>بغداد</placeName> أنه كان يحكم بالفراسة في الأحكام جريًا على طريقة إياس ابن<lb/>معاوية أيام كان قاضيًا، قال: ولشيخنا فخر الإسلام أبي بكر الشاشي جزء في الرد<lb/>عليه، هذا ما قال وهو حقيق بالرد إن كان يحكم بالفراسة مطلقًا من غير حجة<lb/>سواها.<lb/>فإن قيل: هذا مشكل من وجهين: أحدهما أنه خلاف ما نقل عن أرباب<lb/>المكاشفات والكرامات، فقد امتنع أقوام عن تناول أشياء، كان جائزًا لهم في الظاهر<lb/>تناولها اعتمادًا على كشف أو إخبار غير معهود، ألا ترى إلى ما جاء عن الشبلي<lb/>حين اعتقد أن لا يأكل إلا من الحلال، فرأى بالبادية شجرة تين فَهَمَّ أن يأكل منها،<lb/>فنادته الشجرة: لا تأكل مني فإني ليهودي، وعن عباس بن المهتدي أنه تزوج امرأة<lb/>قليلة الدخول، وقع عليه ندامة، فلما أراد الدنو منها زجر عنها، فامتنع وخرج فبعد<lb/>ثلاثة أيام ظهر لها زوج، وكذلك من كان له علامة عادية أو غير عادية يعلم بها،<lb/>هل هذا المتناول حلال أم لا؟ كالحارث المحاسبي حيث كان له عرق في بعض<lb/>أصابعه، إذا مد يده إلى ما فيه شبهة تحرك، فيمتنع منه، وأصل ذلك حديث أبي<lb/>هريرة - رضي الله عنه - وغيره في قصة الشاة المسمومة، وفيه فأكل رسول الله<lb/>- صلى الله عليه وسلم - وأكل القوم، وقال: ارفعوا أيديكم فإنها أخبرتني أنها<lb/>مسمومة ومات بشر بن البراء. الحديث، فبنى رسول الله صلى الله عليه وسلم على<lb/>ذلك القول، وانتهى هو، ونهى أصحابه عن الأكل بعد الإخبار، وهذا أيضًا موافق<lb/>لشرع من قبلنا، وهو شرع لنا إلا أن يرد ناسخ، وذلك في قصة بني إسرائيل، إذ<lb/>أمروا بذبحها وضرب القتيل ببعضها فأحياه الله وأخبر بقاتله، فرتب عليه<lb/>الحكم بالقصاص. وفي قصة الخضر في خرق السفينة وقتل الغلام، وهو ظاهر في<lb/>هذا المعنى إلى غير ذلك، مما يؤثر في معجزات الأنبياء - عليهم السلام -،<lb/>وكرامات الأولياء رضي الله عنهم.<lb/>والثاني: أنه إذا ثبت أن خوارق العادات بالنسبة إلى الأنبياء والأولياء،<lb/>كالعادات بالنسبة إلينا، فكما لو دلنا أمر عادي إلى نجاسة الماء أو غصبه لوجب<lb/>علينا الاجتناب فكذلك هاهنا؛ إذ لا فرق بين إخبار من عالم الغيب، أو من عالم<lb/>الشهادة، كما أنه لا فرق بين رؤية البصر لوقوع النجاسة في الماء ورؤيتها بعين<lb/>الكشف الغيبي، فلا بد أن يبنى الحكم على هذا، كما يبنى على ذلك، ومن فرق<lb/>بينهما فقد أبعد.<lb/>فالجواب أن لا نزاع بيننا في أنه قد يكون العمل على وفق ما ذكر صوابًا<lb/>وعملاً بما هو مشروع على الجملة، وذلك من وجهين:<lb/>(أحدهما) الاعتبار بما كان من النبي صلى الله عليه وسلم فيه، فيلحق به<lb/>في القياس ما كان في معناه، إذ لم يثبت أن مثل هذا من الخوارق مختص بالنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، حيث كان من الأمور الخارقة بدليل الواقع، وإنما يختص به<lb/>من حيث كان معجزًا، وتكون قصة الخضر على هذا مما نسخ في شريعتنا على أن<lb/>خرق السفينة، قد عمل بمقتضاه بعض العلماء بناءً على ما ثبت عنده من العادات.<lb/>أما قتل الغلام فلا يمكن القول به. وكذلك قصة البقرة منسوخة على أحد التأويلين،<lb/>ومحكمة على التأويل الآخر على وفق القول المذهبي في قول المقتول: دمي عند<lb/>فلان.<lb/>(والثاني) على فرض أنه لا قياس وهو خلاف مقتضى القاعدة الأولى إذ<lb/>الجاري عليها العمل في القياس. ولكن إن قدرنا عدمه، فنقول: إن هذه الحكايات<lb/>عن الأولياء مستندة إلى نص شرعي، وهو طلب اجتناب حزاز القلوب الذي هو<lb/>الإثم، وحزاز القلوب يكون بأمور لا تنحصر، فيدخل فيها هذا النمط، وقد قال<lb/>عليه السلام: (البر ما اطمأنت إليه النفس، والإثم ما حاك في صدرك) فإذا لم<lb/>يخرج هذا عن كونه مستندًا إلى نصوص شرعية عند من فسر حزاز القلوب<lb/>بالمعنى الأعم الذي لا ينضبط إلى أمر معلوم.<lb/>ولكن ليس في اعتبار مثل هذه الأمور ما يخل بقاعدة شرعية، وكلامنا إنما<lb/>هو في مثل مسألة ابن رشد وأشباهها، وقتل الخضر الغلام على هذا لا يمكن القول<lb/>بمثله في شريعتنا ألبتة، فهو حكم منسوخ، ووجه ما تقرر أنه إن كان ثم من<lb/>الحكايات ما يشعر بمقتضى السؤال، فعمدة الشريعة تدل على خلافه، فإن أصل<lb/>الحكم بالظاهر مقطوع به في الأحكام خصوصًا، وبالنسبة إلى الاعتقاد في الغير<lb/>عمومًا أيضًا، فإن سيد البشر - صلى الله عليه وسلم - مع إعلامه بالوحي، يجري<lb/>الأمور على ظواهرها في المنافقين وغيرهم، وإن علم بواطن أحوالهم، ولم يكن ذلك<lb/>بمخرجه عن جريان الظواهر على ما جرت عليه.<lb/>(ولا يقال: إنما كان ذلك من قبيل ما قال خوفًا أن يقول الناس: إن محمدًا<lb/>يقتل أصحابه، فالعلة أمر آخر لا ما زعمت، فإذا عدم ما علل به، فلا حرج لأنا<lb/>نقول هذا من أدل الدليل على ما تقرر؛ لأن فتح هذا الباب يؤدي إلى أن لا يحفظ<lb/>ترتيب الظواهر فإن من وجب عليه القتل بسبب ظاهر، فالعذر فيه ظاهر واضح<lb/>ومن طلب قتله بغير سبب ظاهر، بل بمجرد أمر غيبي ربما شوش الخواطر<lb/>وران على الظواهر وقد فهم من الشرع سد هذا الباب جملةً، ألا ترى إلى باب<lb/>الدعاوى المستند إلى أن البيِّنة على المدعي واليمين على من أنكر، ولم يستثن من<lb/>ذلك أحد، حتى إنَّ رسول الله صلى الله عليه وسلم - احتاج إلى البينة في بعض ما<lb/>أنكر فيه، مما كان اشتراه فقال: (من يشهد لي) حتى شهد له خزيمة بن ثابت،<lb/>فجعلها الله شهادتين فما ظنك بآحاد الأمة، فلو ادعى أكبر الناس على أصلح الناس،<lb/>لكانت البينة على المدعي واليمين على من أنكر، وهذا من ذلك والنمط واحد،<lb/>فالاعتبارات الغيبية مهملة بحسب الأوامر والنواهي الشرعية، ومن هنا لم يعبأ<lb/>الناس من الأولياء وغيرهم بكل كشف أو خطاب خالف المشروع، بل عدوا أنه من<lb/>الشيطان، وإذا ثبت هذا فقضايا الأحوال المنقولة عن الأولياء محتملة، وما ذكر من<lb/>تكليم الشجرة فليس بمانع شرعي، بحيث يكون تناول التين منها حرامًا على المكلم<lb/>كما لو وجد في الفلاة صيدًا فقال له: إني مملوك وما أشبه ذلك.<lb/>لكنه تركه لغناه عنه لغيره من يقين الله أو ظن طعام بموضع آخر أو غير ذلك،<lb/>وكذلك سائر ما في هذا الباب، أو نقول: كان المتناول مباحًا له فتركه لهذه العلامة،<lb/>كما يترك الإنسان أحد الجائزين لمشورة أو رؤيا، وغير ذلك حسبما يذكر بعد بحول<lb/>الله تعالى، فكذلك نقول في الماء الذي كوشف: إنه نجس أو مغصوب، وإذا كان له<lb/>مندوحة عنها بحيث لا ينخرم له أصل شرعي في الظاهر، بل يصير منتقلاً من جائز<lb/>إلى مثله فلا حرج عليه، مع أنه لو فرضنا مخالفته لمقتضى ذلك الكشف؛ إعمالاً<lb/>للظاهر واعتمادًا على الشرع في معاملته به فلا حرج عليه ولا لوم؛ إذ ليس<lb/>القصد بالكرامات والخوارق أن تخرق أمرًا شرعيًّا، ولا أن تعود على شيء منه<lb/>بالنقض، كيف؟ وهي نتائج عن اتباعه فمحال أن ينتج المشروع ما ليس بمشروع أو<lb/>يعود الفرع على أصله بالنقض، هذا لا يكون ألبتة، وتأمل ما جاء في شأن<lb/>المتلاعنين، إذ قال عليه السلام: إن جاءت به على صفة كذا فهو لفلان، وإن جاءت<lb/>به على صفة كذا فهو لفلان، فجاءت به على إحدى الصفتين وهي المقتضية<lb/>للمكروه، ومع ذلك فلم يقم الحد عليها، وقد جاء في الحديث نفسه: (لولا الأيمان<lb/>لكان لخولها شأن) ؛ فدل على أن الأيمان هي المانعة، وامتناعه مما هم به، يدل<lb/>على أن ما تفرس به لا حكم له حين شرعية الأيمان، ولو ثبت بالبينة أو بالإقرار بعد<lb/>الأيمان ما قال الزوج: لم تكن الأيمان دارثة للحد عنها.<lb/>والجواب عن السؤال الثاني: أنَّ الخوارق وإن صارت لهم كغيرها فليس<lb/>ذلك بموجب لإعمالها على الإطلاق؛ إذ لم يثبت ذلك شرعًا معمولاً به، وأيضًا فإن<lb/>الخوارق وإن جاءت تقتضي المخالفة فهي مدخولة، قد شابها ما ليس بحق كالرؤيا<lb/>غير الموافقة، كمن يقال له: لا تفعل كذا وهو مأمور شرعًا بفعله، أو افعل كذا وهو<lb/>منهي عنه، وكثيرًا ما يقع هذا لمن لم يبن أصل سلوكه على الصواب، أو من سلك<lb/>وحده بدون شيخ، ومن طالع سير الأولياء وجدهم محافظين على ظواهر الشريعة<lb/>غير ملتفتين فيها إلى هذه الأشياء.<lb/>(فإن قيل: هذا يقتضي أن لا يعمل عليها، وقد بنيت المسألة على أنها يعمل<lb/>عليها؛ قيل: إن المنفي هنا أن يعمل عليها بخرم قاعدة شرعية، فأما العمل عليها<lb/>مع الموافقة فليس بمنفي) .<lb/>أقول: فهي لا تقل عن الهوى الموافق للشرع. ثم ذكر في المسألة الثانية عشرة<lb/>ما نصه:<lb/>(إن الشريعة كما أنها عامة في جميع المكلفين وجارية على مختلفات أحوالهم<lb/>فهي عامة أيضًا بالنسبة إلى عالم الغيب وعالم الشهادة من جهة كل مكلف، فإليها<lb/>نرد كل ما جاءنا من جهة الباطن، كما نرد إليها كل ما في الظاهر، والدليل على<lb/>ذلك أشياء منها ما تقدم في المسألة قبلها من ترك اعتبار الخوارق إلا مع موافقة ظاهر<lb/>الشريعة.<lb/>(والثاني) أَنَّ الشريعة حاكمة لا محكوم عليها، فلو كان ما يقع من الخوارق<lb/>والأمور الغيبية حاكمًا عليها: بتخصيص عموم، أو تقييد إطلاق، أو تأويل ظاهر،<lb/>أو ما أشبه ذلك لكان غيرها حاكمًا عليها، وصارت هي محكومًا عليها بغيرها،<lb/>وذلك باطل باتفاق، فكذلك ما يلزم عنه.<lb/>(والثالث) أَنَّ مخالفة الخوارق للشريعة دليل على بطلانها في نفسها؛<lb/>وذلك أنها قد تكون في ظواهرها كالكرامات وليست كذلك بل أعمالاً من أعمال<lb/>الشيطان.<lb/>ثم قال بعد ذكر شاهدين من الخوارق في فصل من هذه المسألة ما نصه:<lb/>(ومن هنا يعلم أن كل خارقة حدثت أو تحدث إلى يوم القيامة، فلا يصح<lb/>ردها ولا قبولها إلا بعد عرضها على أحكام الشريعة، فإن ساغت هناك فهي<lb/>صحيحة مقبولة في موضعها، وإن لم تقبل إلا الخوارق الصادرة على أيدي الأنبياء<lb/>عليهم السلام، فإنه لا نظر فيها لأحد؛ لأنها واقعة على الصحة قطعًا) اهـ.<lb/>أقول: والغرض من هذا كله؛ بيان أن الشريعة كاملة لا تحتاج إلى تكميلها<lb/>بالكشف، ولا بالرؤيا والأحلام، وأنها هي الحاكمة لا يحكم عليها سواها. وقد<lb/>قرأت كلام هذا الأصولي الذي يصدق بالخوارق، وأنت تعلم من علماء الأصول من<lb/>لا يقول بجوازها لغير الأنبياء، كالمعتزلة والأستاذ أبي إسحاق الإسفرايني والحليمي<lb/>من أئمة الأشعرية، والأكثرون القائلون بجوازها لا يقولون بأن أحدًا يكلف تصديق من<lb/>يدعيها بشيء مما يدعيه منها وإن وافق الشرع، فكيف يكلفونه أن يصدقه بالعبث<lb/>بأحد أصوله كالسنة النبوية، بأن يصحح ما لم يصح عن الرسول - صلى الله<lb/>عليه وسلم - ويكذب ما صح عنه، وهم يعترفون معه بأن بعض هذه الخوارق<lb/>والمكاشفات أحوال شيطانية. فإذا كان فيها الحق والباطل، والخطأ والصواب، فهل<lb/>عندنا شيء نرجع إليه في بيان الحق والصواب إلا الشريعة المطهرة؟ فمما تقدم كله<lb/>تعرفون أنه لا وجه للاعتماد على قول من يصحح الأحاديث بالكشف، ولا قول من<lb/>يجعل الكشف أصلاً شرعيًّا، ولا عمل المكاشف بكشفه المخالف للشرع فضلاً عن<lb/>عمل غيره به، وما وافقه كان كالرأي والميل النفسي، وقد تقدم أن الصحابة لم<lb/>يقولوا بشيء من ذلك، وبذلك تتم أجوبة الأسئلة الثلاثة.<lb/>وأما السؤال الرابع: فهو على العلم بجوابه مما سبق أيضًا، وهو أنه لا يعتمد<lb/>على قول أهل الكشف، إذا قالوا بوضع ما صححه المحدثون من الأحاديث، يحتاج<lb/>فيه إلى التنبيه على أمر مهم، وهو إن ما صح سنده من الحديث قد يكون غير<lb/>صحيح المتن، فإن بعض الذين يتعمدون وضع الحديث كانوا لحذرهم من نقد<lb/>صيارفة المحدثين يظهرون الورع، ويتحرون الصدق، وقد تاب بعضهم فاعترفوا<lb/>بذلك، ولذلك جعل المحدثون للحديث الموضوع علامات، منها ما يتعلق بمتنه<lb/>كركاكة الألفاظ أو المعاني، ومخالفة نصوص الكتاب أو السنة المتواترة، ومخالفة<lb/>العقل، كما قالوا في حديث طواف سفينة نوح بالبيت على أن سنده غير مرضي<lb/>كمتنه. فمن كان ذا بصيرة نيرة في الدين وعلم بمقاصده، يمكنه أن يعرف الحديث<lb/>الموضوع، وإن قالوا بصحة سنده. ولكن لا يقبل قوله إلا بدليل معقول.<lb/>وأما السؤال الخامس: فجوابه أن من تقبل روايته هو من يوثق بحديثه<lb/>وإن لم يكن معصومًا، فإن ذلك القائل يعلم بالضرورة أن من الناس العدل الثقة<lb/>الصدوق، وإن لم يكن معصومًا ومنهم الفاسق الكذوب، وأنه يثق بخبر الأول دون<lb/>الثاني، فكيف يجعل مع هذا رواية هذا كرواية ذاك؟ هل يستوي الصادقون<lb/>والكاذبون؛ لأن كلامهما غير معصوم؟ وغاية ما يترتب على عدم العصمة أن يكون<lb/>خبر الصدوق غير المعصوم مفيدًا للظن لا لليقين، وهذا ما اتفق عليه العلماء في<lb/>أحاديث الآحاد، ولذلك قال المحققون: إنه لا يحتج بها في المسائل التي يطلب فيها<lb/>اليقين كمسائل الاعتقاد.<lb/>وأما السؤال السادس: فجوابه: أَنَّ ما ذكر السيوطي مذكور في بعض الكتب<lb/>ولكن لم يرو عنه بأسانيد صحيحة متصلة أنه ادعى ذلك، ولو روي كذلك لم يكلف<lb/>أحد تصديقه، ومن صدقه لا يجوز له أن يأخذ بتصحيحه لتلك الأحاديث؛ لأن هذا<lb/>من قبيل الكشف، وقد علمت أنه لا يعتمد عليه، وقد ادعى كثيرون رؤية النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم في اليقظة، فأنكر عليهم بعض العلماء وسلم لهم آخرون، ولا<lb/>يقول أحد من هؤلاء ولا من أولئك بأنه يجب على أحد أن يؤمن لهم، ويأخذ<lb/>بدعواهم.<lb/>ولهم في هذه المسألة كلام كثير في الرؤية الخيالية وغير الخيالية، وقد عرفنا<lb/>نحن غير واحد من الصوفية الذين يدعون رؤية الأرواح ومخاطبتها، ومنهم من قال:<lb/>إنه سأل النبي - صلى الله عليه وسلم - عن أحاديث كثيرة من الجامع الصغير<lb/>للسيوطي فأنكرها - صلى الله عليه وسلم -، وهكذا نسمع عنهم التناقض في الكشف<lb/>وفي رواية النبي - صلى الله عليه وسلم -، فهل يصح أن نحكمهم في الحديث حتى<lb/>مع التسليم لهم؟ ؟ لا لا.<lb/>وأما السؤال السابع: فهو من الحكايات التي يتناقلها الناس، وليس لها رواية<lb/>يوثق بها، ومعناها كما ترى صريح في أن حجة الغزالي أقوى من حجة كليم الله،<lb/>وهو في جوار الله فحسبنا الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p358" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1897.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="358"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استفتاء عن الكشف الطبي على الميت</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س 27) من السيد عبد الجليل الزاووش أحد نابغي النابتة العصرية<lb/>(بتونس) .<lb/>الحمد لله وحده:<lb/>حضرة الأستاذ المحقق العالم المدقق، حكيم الإسلام ومرشد الأنام سيدي:<lb/>رشيد رضا منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الباهرة الغراء، دام إسعاده وكماله.<lb/>أما بعد السلام الأتم عليكم ورحمة الله وبركاته، فإني أرجوكم - ولكم مزيد المنة<lb/>والشكر، ووافر الثواب والأجر - أن تتفضلوا بالجواب الشرعي عن السؤال الآتي<lb/>ونشره في أقرب وقت على صفحات مناركم. أطال الله بقاكم وإليك السؤال:<lb/>ما هو الحكم في إحضار الحكيم المعمول به في بعض الممالك الإسلامية<lb/>الشرقية؛ لأجل الاطلاع على من يخبر بموته وشهادته بصحة الخبر، واكتشافه<lb/>سبب الموت؛ حتى لا يدفن الإنسان حيًّا، ولا يخفى المرض المعدي وفي ذلك مما<lb/>يفيد الأمة في حالتها الصحية ما لا يخفى، فهل ذلك - رعاكم الله - مما لا يجوز<lb/>مطلقًا ولو كان الحكيم مسلمًا، ولم يستتبع الكشف على الميت أدنى عملية جراحية،<lb/>أو ما يوجب أقل إهانة لكرامة الميت، ولو مع تخصيص حكيم لمباشرة<lb/>الرجل وحكيمة لمباشرة المرأة أو يسوغ مطلقًا أم المقام فيه تفصيل؟ أفيدونا<lb/>تؤجروا وترحموا.<lb/>(ج) ليس في هذه المسألة نص عن الشارع، وهي من المسائل الدنيوية<lb/>التي تتبع فيها قاعدة درء المفاسد وجلب المصالح وحينئذ يختلف الحكم باختلاف<lb/>الأموات، فإذا وقع الشك في موت من ظهرت عليه علامات الموتى، وعلم أن<lb/>الطبيب يمكنه أن يعرف الحقيقة بالكشف عليه فإن الكشف عليه يكون متعينًا،<lb/>ويحرم دفنه مع بقاء الشك في موته وإبقاؤه عرضة للخطر، ويختار الطبيب الذي<lb/>يوثق به؛ للعلم ببراعته وأمانته على غيره؛ لأن العبرة في ذلك بالثقة، فإذا لم<lb/>يوجد طبيب مسلم يوثق به، ووجد غيره اعتمد عليه، بل إذا وجد طبيب مسلم غير<lb/>موثوق به، وطبيب غير مسلم موثوق بتكرار التجربة، يرجح الاعتماد على الثاني؛<lb/>لأن المسألة ليست عبادة فيكون الترجيح فيها بالدين، بل أقول: إن مَنْ اشترط<lb/>من الفقهاء إسلام الطبيب الذي يؤخذ بقوله في المرض الذي يبيح ترك الغسل<lb/>والوضوء إلى التيمم، إلا لاعتبار ذلك من أركان العدالة التي هي سبب الثقة، وقد<lb/>صرحوا حتى في هذه المسألة الدينية بأن المريض إذا صدق الطبيب الكافر بأن<lb/>الماء يؤذيه في مرضه، كان له أن يعمل بقوله. وإذا كان من اشتبه في موته امرأة<lb/>ووجدت طبيبة يوثق بها قدمت على الطبيب حتمًا، فإن لم توجد كشف عليها<lb/>الطبيب كما هو الشأن في جميع الأمراض.<lb/>ومن درء المفاسد والقيام بالمصالح العامة، ما تفعله (مصلحة الصحة)<lb/>بمصر، وحيث توجد من مقاومة أسباب الوباء والأمراض المعدية، ومن أعمالهم ما<lb/>هو مفيد قطعًا، ومنه ما تظن فائدته، فإذا علم أن في الكشف على الميت؛ لمعرفة<lb/>سبب مرضه مصلحة عامة، لم يكن ما يعبرون عنه بتكريم الميت مانعًا من ذلك،<lb/>نعم، إن إهانة الميت محظورة. ولكن الإهانة تكون بالقصد وهو منتف هنا، على<lb/>أن درء المفاسد وحفظ المصالح العامة من الأصول التي لا تهدم بهذه الجزئيات،<lb/>والمدار على العلم بأن هنا مفسدة يجب درؤها، أو مصلحة يجب حفظها، فإذا علم<lb/>أولو الأمر ذلك عملوا به، والشرع عون لهم عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p359" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1898.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="359"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من الهند</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>حضرة المصلح الكبير والفليسوف الشهير صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الأكرم.<lb/>السلام عليكم<lb/>وبعد:<lb/>فنرجوكم الإفادة المطابقة لمذاهب الأئمة الأربعة أو أحدهم عما هو آت، ثم<lb/>إبداء رأيكم الخاص في ذلك: رجل من تجار المسلمين القانطين بكلكته، تأتي له<lb/>حوالات نقدية من الجهات على البنك، وأصحاب البنك المذكور قوم من النصارى<lb/>الأروباويين، فيبقيها في البنك، ويؤخذ منها بقدر الحاجة فقط، بلا شرط بينه وبين<lb/>أصحاب البنك، فإذا مضى على النقدية أو بعضها ستة أشهر، يحسبون له زيادة عن<lb/>الأصل روبيتين في المائة في السنة، فيكون في الستة الأشهر روبية في المائة، وذلك<lb/>لأنهم - أي: أصحاب البنوك - ينتفعون ببقاء الدراهم عندهم نحو اثنتا عشرة روبية<lb/>أو أكثر في المائة سنويًّا، وللعملة في البنك عادة على الرجل المذكور في السنة<lb/>يأخذونها منه بقشيشًا، فهل - والحالة هذه - يباح للرجل المذكور ما يأخذه من<lb/>أرباب البنك باختيارهم من غير شرط معهم كما تقدم أم لا؟ أفيدونا سيدي. فإن<lb/>المسألة واقعة حال. لا زلتم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>سؤال آخر:<lb/>حضرة المحقق من التزم القيام بوظيفتي الإفتاء، ودعوة الأمة إلى العمل<lb/>بالكتاب والسنة، فضيلة الشيخ محمد رشيد الأفضل.<lb/>قد اطلعت على قولكم خلال جوابكم على مسألة الأعطار الإفرنكية: وأكثر<lb/>أئمتنا وعلمائنا على أن الصلاة لا تصح من متنجس البدن أو الثوب أو المصلى، وقد<lb/>اختلفوا <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ولا يخفاكم أنَّ مقابل الأكثر الكثير، وعليه فالفقير يلتمس من سيادتكم<lb/>أن تبينوا له بعضًا من القائلين بصحة الصلاة مع النجاسة غير المعفو عنها، مع<lb/>الاختلاف في القدر المعفو عنه منها كما هو مقرر، إن لم يمكنكم بيان الكل ولكم<lb/>الفضل.<lb/>سؤال آخر:<lb/>وكذا ألتمس من تحقيقاتكم أن تفيدونا عن بعض القائلين بطهارة الخمر<lb/>المفهومة من قولكم في الجواب المذكور، وإن كانت نجاستها حسية، كما هو<lb/>المعروف عن الفقهاء القائلين بذلك <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ لنكون على بصيرة بواسطتكم من حكم<lb/>الكتاب والسنة، إذ لم نفهم منهما إلى الآن طهارة الخمر المتخذة عن عصير العنب<lb/>وثمرات النخيل، وحينئذ نعتقد أن وجودكم سيدي بين ظهرانينا منة من الله علينا<lb/>ورحمة، وكم لله علينا من النعم. تفضلوا مولاي بالجواب، ولكم إن شاء الله الأجر<lb/>والثواب.<lb/>سؤال آخر:<lb/>ما الحكم سيدي في قوم من أهل الهند المسلمين لا يورثون البنات والزوجات؛<lb/>جريًا على عادة الهندوس الكفرة، وهي عادة قديمة للمسلمين أيضًا قبل إسلامهم،<lb/>وقد خَيَّرَهُمْ حاكم البلاد حين ترافعوا إليه في مسألة الميراث المذكورة، بين أن<lb/>يفصل بينهم بموجب الشريعة الإسلامية، وبين أن يكون الفصل بموجب عادة الكفار<lb/>مواطنيهم، فقالوا: نختار البقاء على العادة القديمة، ورضوا بعدم توريث البنات<lb/>والزوجات معًا، وبعضهم البنات فقط، وآخرون لا يورثون الأولاد ذكورًا كانوا أو<lb/>إناثًا، بل ما يتركه الميت لولد أخته الذكر دون الأنثى مع وجود ولد الصلب، وذلك<lb/>بحسب عادة بلادهم القديمة، وهم يختلفون في ذلك، فأهل بنجاب لا يورثون البنت<lb/>والزوجة، وأهل كيزرات يحرمون البنت فقط، وأهل مليبار يحرمون الأولاد مطلقًا<lb/>وما ترك لابن الأخت. فهل يكفرون بهذا الفعل أم لا؟ بينوا تؤجروا ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد موسى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بكلكته<lb/>الجواب على مسألة أمانات البنك<lb/>من أعطى إنسانًا باختياره مالاً أو عَرَضًا لا يستحقه عليه، فأخذه كان حلالاً<lb/>بالإجماع، ما لم يكن هناك غش أو نحوه من الأمور التي تنافي أن يكون المعطي قد<lb/>أعطى برضاه واختياره، ومن هذه الأمور ما قد يكون معروفًا للآخذ، ومنها ما<lb/>يكون شبهة، ومن ذلك موضوع السؤال، فإنه لم يسأل عنه، إلا وهو عند أصحاب<lb/>الواقعة محل شبهة، هل هو من الربا أم لا؟ ولو جزموا بأحد الوجهين، لم يسألوا.<lb/>أما الربا فقد عرَّفه الحنفية الذين يقلدهم أكثر أهل الهند؛ بأنه الفضل الخالي<lb/>عن العوض المشروط في البيع، كما في حواشي فتح القدير وغيرها، فقولهم<lb/>المشروط في البيع، يخرج منه واقعة الحال المسؤول عنها؛ إذ لا شرط فيها، وفي<lb/>شرح المنهاج للشمس الرملي الشافعي أن الربا شرعًا عقد على عوض مخصوص<lb/>غير معلوم التماثل في معيار الشرع حالة العقد، أو مع تأخير في البدلين أو<lb/>أحدهما؛ وقوله: (أو مع التأخير) معناه أو عقد مع تأخير، كما في حاشية<lb/>الشبراملسي عليه. ولا عقد في الواقعة المسؤول عنها.<lb/>ويشبه مسألة الحوالة مسألة الوديعة التي تقع كثيرًا، فإن بعض البنوك قد تزيد<lb/>للمودع شيئًا على ماله المودع فيها، وما قد يقع منه بلا شرط فهو يشبه الواقعة، إلا<lb/>أن يقال: إن الوديعة أشبه بالقرض أو الدين، منها بالأمانة؛ لأن أهل البنك<lb/>يتصرفون بالمال ويردون غيره، والعرف يقوم مقام العقد في ذلك، وقد صرح غير<lb/>واحد من الفقهاء بأن كل قرض جر نفعًا للمقرض فهو ربا، ورووا ذلك<lb/>حديثًا.<lb/>وأقول: إن ما جرى عليه العرف في معاملة البنوك على ما نعلم، أَنَّ ما<lb/>يوضع فيها أمانة، يجوز لصاحبه أن يسترده كله أو بعضه متى شاء، وما يؤخذ<lb/>على أنه دين ليس لصاحبه أن يسترده إلا بعد انتهاء الأجل، أو يأخذ ما يطلب من<lb/>المال بربًا أكثر من الربا الذي يأخذه هو من البنك، وإن كان ما طلبه جزءًا من<lb/>ماله.<lb/>مثال ذلك، أن من أعطى البنك ألفًا على أن له في المائة ثلاثًا في السنة، ثم<lb/>طلب قبل انقضاء السنة خمس مائة، فإن البنك يعطيه إياها على أن له ستًّا في<lb/>المائة أو أكثر أو أقل قليلاً، وكل ذلك يجري بعقود مكتوبة.<lb/>أما الودائع فيعطي البنك بها وصلاً للمودع، ومنها ما لا يزيده على ما أودع<lb/>شيئًا، فيبقى وجه الشبهة في الواقعة المسؤول عنها، وفيما يشبهها أنها من قبيل<lb/>القرض الذي جر نفعًا، وهي ضعيفة في الحوالة قوية في الوديعة.<lb/>على أن الفقهاء لا سيما الحنفية قد شددوا في مثل ذلك، ويعدون كل ما يؤخذ<lb/>بلا مقابل ربا، فمن اعتقد ذلك حرم عليه الأخذ.<lb/>وإذا رجعنا إلى الدليل، رأينا أن حديث (كل دين جر نفعًا) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ضعيف<lb/>كما سيأتي عن نيل الأوطار، بل قال الفيروزبادي: إنه موضوع. ولكن في الباب<lb/>أحاديث أخرى، وآثار تفيد في إنارة المسألة، قال في منتقى الأخبار:<lb/>(عن أبي هريرة قال: كان لرجل على النبي - صلى الله عليه وسلم - سن<lb/>من الإبل فجاء يتقاضاه فقال: أعطوه فطلبوا سنه فلم يجدوا إلا سنًّا فوقها، فقال:<lb/>أعطوه، فقال: أوفيتني أوفاك الله، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: إن خيركم<lb/>أحسنكم قضاء) .<lb/>وعن جابر قال: (أتيت النبي - صلى الله عليه وسلم -، وكان لي عليه دين،<lb/>فقضاني وزادني) . متفق عليهما.<lb/>وعن أنس وسئل: (الرجل منا يقرض أخاه المال فيهدي إليه، فقال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: إذا أقرض أحدكم قرضًا فأهدى إليه، أو حمله على<lb/>الدابة، فلا يركبها ولا يقبله، إلا أن يكون جرى بينه وبينه قبل ذلك) ، رواه ابن<lb/>ماجه.<lb/>وعن أنس عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: إذا أقرض فلا يأخذ<lb/>هدية رواه البخاري في تاريخه.<lb/>وعن أبي بردة بن أبي موسى قال: قدمت المدينة فلقيت عبد الله بن سلام فقال<lb/>لي: إنك بأرض فيها الربا فاش، فإذا كان لك على رجل حق فأهدى إليك حمل تبن أو<lb/>حمل شعير أو حمل قتّ [1] فلا تأخذه فإنه ربا. رواه البخاري في صحيحه.<lb/>أقول: أثر عبد الله بن سلام لا يحتج بمثله الجمهور، الذين يحصرون أدلة<lb/>الشرع في الكتاب والسنة والإجماع والقياس، ومن الغريب قوله بفشو الربا في<lb/>المدينة، والظاهر أنه قاله بعد وفاة النبي - صلى الله عليه وسلم - وإخراج اليهود<lb/>منها، وقال الشوكاني في شرح هذه الأحاديث ما نصه: حديث أنس في إسناده يحيى<lb/>بن أبي إسحاق الهنائي وهو مجهول، وفي إسناده أيضا عتبة بن حميد الضبي، وقد<lb/>ضفعه أحمد، والراوي عنه إسماعيل بن عياش وهو ضعيف، قوله (سن) أي:<lb/>جمل له سن معين، وفي حديث أبي هريرة دليل على جواز المطالبة بالدين إذا حل<lb/>أجله، وفيه أيضًا دليل على حسن خلق النبي - صلى الله عليه وآله وسلم -<lb/>وتواضعه وإنصافه، وقد وقع في بعض ألفاظ الصحيح أن الرجل أغلظ على النبي -<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم - فهمَّ به أصحابه، فقال: (دعوه فإن لصاحب الحق<lb/>مقالا) كما تقدم، وفيه دليل على جواز قرض الحيوان، وقد تقدم الخلاف في ذلك،<lb/>وفيه جواز رد ما هو أفضل من المثل المقترض إذا لم تقع شرطية ذلك في العقد، وبه<lb/>قال الجمهور وعن المالكية إن كانت الزيادة بالعدد لم يجز، وإن كانت بالوصف<lb/>جازت، ويرد عليهم حديث جابر المذكور في الباب، فإنه صرح بأن النبي - صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم - زاده، والظاهر أن الزيادة كانت في العدد، وقد ثبت في رواية<lb/>للبخاري أن الزيادة كانت قيراطًا، وأما إذا كانت الزيادة مشروطة في العقد فتحرم<lb/>اتفاقًا، ولا يلزم من جواز الزيادة في القضاء على مقدار الدين جواز الهدية ونحوها<lb/>قبل القضاء؛ لأنها بمنزلة الرشوة، فلا تحل كما يدل على ذلك حديثا أنس المذكوران<lb/>في الباب وأثر عبد الله بن سلام [2] والحاصل أن الهدية والعارية ونحوهما إذا كانت<lb/>لأجل التنفيس في أجل الدَّين أو لأجل رشوة صاحب الدَّين، أو لأجل أن يكون<lb/>لصاحب الدَّيْنِ منفعة في مقابل دينه فذلك مُحَرَّم؛ لأنه إما نوع من الربا أو رشوة،<lb/>وإن كان ذلك لأجل عادة جارية بين المقرض والمستقرض قبل التداين فلا بأس،<lb/>وإن لم يكن ذلك لغرض أصلا فالظاهر المنع لإطلاق النهي عن ذلك.<lb/>وأما الزيادة على مقدار الدَّين عند القضاء بغير شرط، ولا إضمار فالظاهر<lb/>الجواز من غير فرق بين الزيادة في الصيغة والمقدار، والقليل والكثير؛ لحديث أبي<lb/>هريرة وأبي رافع والعرباض وجابر، بل هو مستحب. قال المحاملي وغيره من<lb/>الشافعية: يستحب للمستقرض أن يرد أجود مما أخذ؛ للحديث الصحيح في ذلك،<lb/>يعني قوله: (إن خيركم أحسنكم قضاء) ، ومما يدل على عدم حل القرض الذي<lb/>يجر إلى المقرض نفعًا، ما أخرجه البيهقي في المعرفة عن فضالة بن عبيد موقوفًا<lb/>بلفظ: كل قرض جر منفعة فهو وجه من وجوه الربا، ورواه في السنن الكبرى عن<lb/>ابن مسعود وأبي بن كعب وعبد الله بن سلام وابن عباس موقوفًا عليهم، ورواه<lb/>الحارث بن أبي أسامة من حديث علي - عليه السلام - بلفظ أن النبي - صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم - نهى عن قرض جر منفعة، وفي رواية: (كل قرض جر منفعة<lb/>فهو ربا) ، وفي إسناده سوار بن مصعب وهو متروك، قال عمر بن زيد في المغني: لم يصح فيه شيء، ووهم إمام الحرمين والغزالي فقالا: إنه صح،<lb/>ولا خبرة لهما بهذا الفن. اهـ المراد منه، ومعظمه منقول من فتح الباري.<lb/>وأما الربا الذي نهى عنه الكتاب العزيز بالنص الصريح، فهو ربا النسيئة<lb/>المضاعف، وقد ذكرنا كيفيته، وبينا حكمته بالتفصيل في تفسير آياته من أواخر<lb/>سورة البقرة. وتحريمه ليس تعبديًّا، كما يقول من يرى ذلك من الفقهاء، بل هو<lb/>معلل بقوله عز وجل: {لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) وبقوله:<lb/>{وَاتَّقُوا اللَّه} (آل عمران: 130) بعد قوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا<lb/>أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) فإن هذا من القسوة، ومنع المعروف<lb/>عند الحاجة المنافي للتقوى، والمراد بهذا الربا المعروف: ما كان عليه الناس في<lb/>الجاهلية، وهو كما قال الإمامان مالك وأحمد وغيره: أَنْ يكون للرجل على الرجل<lb/>دَيْن مؤجل من قرض أو ثمن، فيقول له عند الأجل: إما أن تقضي، وإما أن تربي<lb/>فيزيد ويربي له لحاجته كلما طلب. وليس منه في شيء ما تقدم في السؤال، وهو<lb/>أن يستعمل إنسان مال آخر مودعًا عنده برضاه، ثم يعطيه برضاه عند القضاء، أو<lb/>في آخر السنة جزءًا مما ربح برضاه واختياره، من غير شرط ولا عقد.<lb/>هذا ما عَنَّ لنا في هذا المسألة مع صرف النظرعن حكم دار الحرب، وما<lb/>أحلوه فيها من العقود الفاسدة ونحوها، وأطالت الخوض فيه الجرائد الهندية من زمن<lb/>ليس ببعيد. ولا تنس في هذا المقام، ما قرره شيخ الإسلام ابن تيمية في العقود<lb/>الفاسدة في المعاملات، وإن ما اشترط في صحتها، إنما اشترط لأجل أن يكون العقد<lb/>لازمًا ونافذًا عند الحاكم، لا لأجل التقرب إلى الله تعالى، فالعقد الذي لا يجيزه<lb/>الشرع كعقد الربا، لا ينفذه الحاكم الشرعي، ولا يلزم الوفاء به، بل ولا يحل<lb/>اشتراطه وجعله حقًّا يطالب به، وهذا لا يمنع الناس منعًا دينيًّا؛ أن يتصرفوا في<lb/>أموالهم برضاهم في غير الفواحش، والمنكرات المحرمة لذاتها. وعندي أن ما زاده<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - صاحب الدَّين على دَيْنه من هذا القبيل. وقد سبق لنا<lb/>في المنار كلام في هذا المبحث.<lb/>***<lb/>الجواب في صلاة متنجس الثوب<lb/>أو البدن أو المصلى<lb/>نقل الخلاف في ذلك الشوكاني أول الجزء الثاني من نيل الأوطار، قال:<lb/>(وهل طهارة ثوب المصلي شرط لصحة الصلاة، أم لا؟ فذهب الأكثر إلى أنها<lb/>شرط، وروي عن ابن مسعود وابن عباس وسعيد بن جبير، وهو مروي عن مالك<lb/>أنها ليست بواجبة، ونقل صاحب النهاية عن مالك قولين؛ أحدهما: إزالة النجاسة<lb/>سنة وليست بفرض.<lb/>وثانيهما: أنها فرض مع الذكر ساقطة مع النسيان، وقديم قولي الشافعي أن<lb/>إزالة النجاسة غير شرط. ثم أورد حجج الجمهور على الشرطية، وما يرد عليهم به<lb/>الآخرون، وقال بعد ذلك كله: إذا تقرر لك ما سقناه من الأدلة وما فيها، فاعلم أنها لا<lb/>تقصر عن إفادة وجوب تطهير الثياب، فمن صلى وعلى ثوبه نجاسة، كان تاركًا<lb/>لواجب، وأما أَنَّ صلاته باطلة، كما هو شأن فقدان شرط الصحة فلا لما عرفت) .<lb/>اهـ<lb/>والكلام في النجاسة مطلقًا، ولا يأتي هنا التفصيل في المعفو عنها منها وغيره؛<lb/>لأن هذا التقسيم مبني على القول بالشرطية.<lb/>***<lb/>الجواب عن مسألة طهارة الخمر<lb/>لما أفتينا بطهارة الأعطار الإفرنجية. وهو ما أُطْلِعْتُمْ عليه في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0500" change="#d3e146">500</date> من<lb/>مجلد المنار الرابع، ردَّ علينا بعض المتطفلين على موائد العلم برسالة رددنا عليها<lb/>في ذلك المجلد ردًّا، لو اطلعتم عليه لما سألتم هذا السؤال، فلكم أن تراجعوه في ص<lb/>812 وما بعدها وص 866 وما بعدها، ترون فيه النقل عن الإمام ربيعة فقيه<lb/>المدينة وشيخ الإمام مالك، وعن الإمام داود القول بطهارة الخمر معزوًّا إلى بعض<lb/>من نقله كالإمام النووي.<lb/>وأنتم تعلمون أن الأصل في الأشياء الطهارة، ما لم يرد نص عن الشارع<lb/>بالنجاسة، ولا نص في نجاسة الخمر كما بينا ذلك هنالك، فقولكم إنكم لم تفهموا من<lb/>الكتاب والسنة طهارتها في غير محله؛ لأن هذا هو الأصل، وإلا فأين النص من<lb/>الكتاب والسنة على طهارة الأشجار والأحجار والدبس والزيت وغير ذلك.<lb/>***<lb/>الجواب عن مسألة مخالفي<lb/>القرآن في الميراث<lb/>المدار في التكفير على جحود المجمع عليه، المعلوم من الدين بالضرورة،<lb/>فإذا كان من ذكرتم يجحدون أحكام الكتاب العزيز، ولا يذعنون لها مع العلم بها،<lb/>فهم لا يعدون من المسلمين، والجهل بها جملة وتفصيلا، لا يعد عذرًا لمن نشأ بين<lb/>المسلمين، ومن كان حديث عهد بالإسلام أو نشأ في شاهق جبل، فلم يعرف أحكام<lb/>المسلمين الضرورية، يكون معذورًا كما قالوا حتى يعلم، فإن أذعن، وإلا لم يكن<lb/>مسلمًا وذلك مشهور.<lb/>وأما إذا كان هؤلاء يؤمنون بالقرآن ويذعنون له، إلا أن الوارثين شرعًا رضوا<lb/>باختيارهم أن يأخذ غيرهم ما يستحقونه، وكان الآخذ بغير حق لا يستحل الأخذ<lb/>إلا بناء على رضا صاحب الحق، لم يظهر وجه للقول بكفرهم كما يفعل بعض مسلمي<lb/>القطر المصري وغيرهم. من رضاء البنات بترك ميراثهم لإخوتهم، ومن استحل أكل<lb/>ميراث أخته بدون رضاها، لا يعتد أحد بإسلامه، بل يحكم جميع الفقهاء بردته إن<lb/>كان مسلمًا قبل ذلك، ومن الأمور البعيدة التي لا تكاد تعقل أن يتفق قوم من المسلمين<lb/>على ترك العمل بالنصوص القطعية المنصوصة في كتاب الله وهم مسلمون حقيقة،<lb/>فالظاهر أن من ذكرتم ليسوا مسلمين إلا بالجنسية وما سبب ذلك إلا الجهل. فعسى أن<lb/>يوجد في الهند من الدعاة والمرشدين من يهديهم إلى حقيقة الدين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) القت بالفتح هو الجاف من النبات المعروف وهو رطب بالفصفصة بكسر الفائين وهي القضب.<lb/>(2) قد علمت أن حديث أنس ضعيف وأثر ابن سلام لا يحتج به الجمهور إلا أن يقال: إنَّ له حكم المرفوع وفيه نظر على أن النهي فيه قد يكون للورع.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p367" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1899.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="367"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مطالب مسلمي روسيا من دولتهم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>ألَّف الشيخ رضاء الدين بن فخر الدين أحد أكابر علماء المسلمين في روسيا،<lb/>والعضو في المحكمة الشرعية هناك سابقًا، رسالة أبان فيها رأيه في مطالب مسلمي<lb/>روسيا من حكومتهم.<lb/>قال: يظهر من قراءة بعض الأوراق المطبوعة وغير المطبوعة، ومما يسمع<lb/>من أفواه الكثيرين أن مطالب قومنا المهمة عبارة عما يأتي:<lb/>(1) استرداد الحقوق الواسعة التي منحتها الإمبراطورة (كاترينا) الثانية<lb/>للجمعية الشرعية، (أو المحكمة الشرعية) في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1787" change="#d3e146">1787</date>م.<lb/>(2) إخراج المدارس الإسلامية من تحت إدارة نظارة المعارف العمومية<lb/>الروسية، وجعلها تحت نظارة الجمعية الشرعية التابعة الآن لنظارة الداخلية.<lb/>(3) مساواة المسلمين القاطنين في روسيا للروس الأرثوذكس، في الحقوق<lb/>المدنية والعسكرية كافة بلا استثناء.<lb/>(4) مساواة علماء الإسلام الرسميين في الامتيازات، للروحانيين<lb/>المسيحيين.<lb/>(5) إلغاء جعل معرفة اللغة الروسية شرطًا في تعيين أئمة المساجد وأعضاء<lb/>الجمعية الشرعية.<lb/>(6) الحرية في الدين، والمناظرة مع المتحكِّكين بالمسلمين، وحرية<lb/>الصحافة.<lb/>(7) إبقاء فصل الخصومات المتعلقة بالأمور الشخصية، كالنكاح والطلاق،<lb/>وتقسيم التركات والوصايا، وما إليها من الخصومات العائلية، كما كان في الزمن<lb/>السابق بأيدي علماء المسلمين أنفسهم، دون تحويلها إلى المحاكم المدنية.<lb/>ثم أفاض الكاتب في بيان رأيه في هذه المواد (ما عدا المادتين الثالثة<lb/>والسابعة) ، فآثرنا أن نترجم كلامه على المواد الخامسة والسادسة والثامنة؛ لما<lb/>فيها من الفوائد. وأما كلامه في بقية المواد فهو في الغالب مختص بالشؤون الداخلية<lb/>البحتة؛ ولهذا أغفلنا ترجمته. قال حفظه الله:<lb/>الكلام على المادة الخامسة<lb/>لا يحسن بنا أن نحكم بضرر اشتراط تعلم اللغة الروسية لأئمة المساجد<lb/>وأعضاء الجمعية الشرعية أو بنفعه، إلا بعد إنعام النظر في حالتنا الحاضرة، إذا<lb/>ظلت مدارسنا الدينية على ما هي عليه من الخلل، ودامت حال المتعلمين فيها على<lb/>ما هي عليه من الفوضى والفاقة، فهو ضار ألبته؛ لأن الحالة الراهنة تقضي عليهم<lb/>بأن يرتادوا من يتعلمون منه اللغة الروسية مبتدئين من (ألفبائها) . بعد أن قضوا<lb/>أعوامًا كثيرة في زوايا المدارس الإسلامية، وناهزوا سن الكهولة. ومعظم أولئك<lb/>المتعلمين لا يتسنى لهم - لضيق ذات يدهم - أن يظفروا بمعلم متحل<lb/>بالفضائل والآداب. فيضطرون إلى اختيار المعلمين المتسفلين في أخلاقهم وآدابهم<lb/>بأجور زهيدة. فيتلقون منهم فنونًا من الجهل مع يسير من العلم.<lb/>ثم ترى فئة من أولئك المتعلمين الذين قضوا سن الشباب بالعفة والاستقامة<lb/>هادئين متنكبين عما يخل بآدابهم. يقصدون لتعلم اللغة المذكورة القرى الروسية أو<lb/>المدن. فيتفق لهم أن يروا هناك مجالس الفسق ومحلات الفجور لأول مرة من<lb/>حياتهم، فهم - وإن قدعوا نفوسهم مرة أو مرتين عن الدخول في غمار تلك<lb/>المجالس - يقعون في مهاويها في المرة الثالثة لا محالة. فينتشر بهذه الواسطة داء<lb/>فساد الأخلاق بين المتعلمين، وينهدم بنيان تعففهم. وما ذلك الضعف في<lb/>الإرادة، والخور في العزيمة إلا من نقصان تربيتنا المدرسية ووهنها؛ لأننا لا<lb/>نربي التلاميذ تربية تجعلهم يمتنعون عن الرذائل؛ لكونها مضادة للكمال<lb/>الإنساني، ولمرضاة الله واهب الكمالات. وإنما تربيهم تربية تجعلهم لا يأتون<lb/>المنكرات مخافة من الناس لا غير.<lb/>نجد بين المتعلمين في مدارس الحكومة الرسمية كثيرين يجتنبون شرب<lb/>المسكرات، وتناول الدخان. وأما المتعلمون منا في المدارس الدينية، فيقال: إن<lb/>الأعفَّاء فيهم قليلون جدًّا في هذه الأيام، فهذه جهة الضرر. وإما إذا نظرنا إلى حاجة<lb/>من يسكن هذه البلاد في قضاء حاجتهم المعاشية، وحفظ حقوقهم الخصوصية<lb/>والقومية إلى اللغة الروسية - لغة الأمة الحاكمة - فإننا نقول بنفع اشتراط تعلمها<lb/>للأئمة أيضا نفعًا عظيمًا. هذا رأيي في أئمة المساجد. وأما رأيي في أعضاء<lb/>الجمعية الشرعية فكما يأتي:<lb/>لا يؤمل خير للجمعية الشرعية، والمسلمين من عضوية من ليست لهم قدم<lb/>راسخة في العلوم الإسلامية مع قصر باعهم في اللغة الروسية وقوانين الحكومة.<lb/>بل يَتَحَتَّم أن يكون الأعضاء فيها لهم براعة في العلوم الإسلامية، وفي لغة<lb/>الحكومة، وقوانينها.<lb/>وما اشترطت لهم الحكومة من درجة التعلم في المدارس الرسمية ليس بشيء<lb/>في جنب ما أحب أن يكونوا عليه.<lb/>يجب أن تكون مقاماتهم في العلوم الإسلامية مقامات المجتهدين بالاجتهاد<lb/>الاصطلاحي، لا بالاجتهاد اللغوي فقط.<lb/>درجة الاجتهاد يجب علينا أن نشترطها من عند أنفسنا، ولو لم تشترطها<lb/>الحكومة؛ لأن ذلك يعود على أمتنا بمنافع جمة ما بين دينية واجتماعية. أما منافعه<lb/>الدينية فظاهرة. وأما النفع الاجتماعي العظيم فهو إن كون قضاتنا بهذه المثابة من<lb/>الاقتدار، يجعل لهم مكانة سامية في نظر الحكومة، ويكون سببًا لبقاء فصل<lb/>الخصومات العائلية التي أتى ذكرها في المادة الثامنة من مطالب الأمة بأيدي علمائنا،<lb/>وبقاء جمعيتنا الشرعية إلى ما شاء الله.<lb/>كأني بقائل يقول: هل يمكن ظهور المجتهدين من بيننا؟<lb/>فأقول في جواب هذا السؤال: نعم، لا يوجد اليوم فينا مجتهدون، ويستبعد<lb/>الناظر في حالتنا الحاضرة ظهورهم في المستقبل القريب أيضًا. بيد أنه إذا انتظمت<lb/>مدارسنا، ودرست فيها العلوم النافعة من كتب أصحاب العلوم الحقيقية بدل هذه<lb/>الكتب السخيفة، فلا مانع - في رأيي - من ظهور المجتهدين بيننا.<lb/>لا يشترط الاجتهاد الإسلامي ثلث الشروط التي تشترط في ترشيح المرء لأن<lb/>يكون رئيسًا أو مدعيًا عموميًّا أو عضوًا أو محاميًا في المحاكم الكبيرة في أوربا<lb/>وفي روسيا.<lb/>نرى اليوم بين الروس الذين لا يفوقون المسلمين الساكنين في هذه البلاد<lb/>بشيء من: الذكاء الفطري، الاستعداد الطبيعي، ألوفًا يساوون المجتهدين في<lb/>المذهب، بل المجتهدين المطلقين في علومهم، وبراعتهم في الفقه (علم الحقوق)<lb/>والقوانين الوضعية. فكيف يمتنع إذًا ظهور مائة أو خمسين مجتهدًا من بين مسلمي<lb/>روسيا الذين ينيف عددهم على 15 مليونًا، إذا سعوا له سعيه وأتوا البيوت من<lb/>أبوابها.<lb/>إذا نحن أخلدنا إلى الأرض، ورضينا بالجمود على هذه الحالة الوضيعة<lb/>فحرام علينا أن نعد أنفسنا من نوع الإنسان الذي فطر على أن يترقى دائمًا مع<lb/>الزمان.<lb/>أنا أعلم أن كلامي هذا يحفظ قلوب كثير من الجامدين، فينبذونني بالجهل<lb/>والمروق عن دائرة الأدب مع الأئمة السالفين، ويقولون ألبتة: (ما لهذا الجاهل<lb/>الضال، قد حط من قدر الاجتهاد، وتجرأ على القول بإمكان ظهور المجتهدين في<lb/>هذا الزمان. أما سمع هذا المتهور خبر انقضاء عصر الاجتهاد، وانغلاق بابه منذ<lb/>قرون كثيرة) .<lb/>غير أني أقول لهؤلاء: (إني لم أكتب ما كتبت لغفلتي عن مباحث الاجتهاد،<lb/>وخبر انغلاق بابه عند بعضهم. بل كتبته بعد أن بحثت وأدمنت الفكر في هذه<lb/>المباحث زمنًا طويلا، حتى هداني البحث والتنقيب إلى معرفة مفتجري فكرة<lb/>(انغلاق باب الاجتهاد) ، والأسباب التي حملتهم على افتجارها، والعصور التي<lb/>ظهرت فيها تلك الفكرة السيئة.<lb/>زحفت التتار إلى <placeName>بغداد</placeName> فدمروها تدميرًا وقتَّلوا العلماء تقتيلاً، وأبادوا الآثار<lb/>العظيمة الشاهدة بعظمة المسلمين السابقين، وفعل الأسبانيون الأفاعيل بالمسلمين،<lb/>وساموهم سوء العذاب في جزيرة الأندلس، أضر هؤلاء المتوحشون بالبلاد<lb/>الإسلامية والمسلمين أضرارًا مادية جسيمة لكن أضرارهم المعنوية لا يقام لها<lb/>وزن أمام الأضرار التي أنتجها شيوع فكرة (انغلاق باب الاجتهاد، وامتناع بلوغ<lb/>الأخلاف شأو الأسلاف في الكمال والعلم) بين المسلمين.<lb/>لم تتمكن فكرة انغلاق باب الاجتهاد والارتقاء في نفوس المسلمين حتى فترت<lb/>الرغبات في العلم، وتقاعد الهمم عن الارتقاء والتقدم، فأنشأوا يتدارسون السفاسف<lb/>بدل الفضائل، ويشتغلون بالأوهام اليونانية بدل العلوم الحقيقية. وبالجملة إن الخسائر التي جرتها إلى المسلمين (فكرة انغلاق باب الاجتهاد) ، أكثر وأفظع من<lb/>الخسائر التي أتتهم على أيدي (جنكيز) و (هولاكو) و (إيزابلا) ، وأضرابهم<lb/>من المتوحشين المفسدين.<lb/>ولهذا أعتقد أننا إذا قضينا على الفوضى السائدة في مدارسنا، وأدخلنا فيها<lb/>العلوم الحقيقية، وأفرغنا كنانة جهدنا في نشر التربية الإسلامية الصحيحة ظهر فينا<lb/>المجتهدون بكثرة إن شاء الله؛ إذ الاجتهاد أمر كسبي مرتبط بالأسباب الظاهرة التي<lb/>تنالها الأيدي. ثم إن سنة الارتقاء التي تجري عليها شؤون العوالم كلها بتقدير<lb/>العزيز العليم، تقضي أن يكون كل شيء أكمل وأرقى مما قبله.<lb/>نرى اليوم الأمم الراقية الحية يبنون كل شؤونهم على تلك السنة<lb/>الثابتة، فيسيرون سيرًا حثيثًا في مدارج الرقي، ومراقي الكمال. أما المسلمون ففشا<lb/>بينهم منذ زمن بعيد إنكار سنة الارتقاء، واعتقاد سير العالم إلى التدلي والانحطاط،<lb/>فرئموا الضعة والجمود، حتى حقت عليهم كلمة الذل والهوان.<lb/>لعل اختتام النبوة أيضًا مبني على تلك السنة (سنة الارتقاء) .<lb/>كانت الأمم السالفة لنقصان مداركهم، وعدم اكتمالهم في المزايا الإنسانية،<lb/>يضلون عن الشرائع التي كانت الأنبياء تبلغها إليهم، ويحيدون عن صراط الله<lb/>السوي، بعد مضي أزمنة يسيرة من عهد الأنبياء.<lb/>فكان الله - عز وجل - يبعث إليهم من يقوِّم لهم أود الدين، ويهديهم إلى الحق<lb/>المبين من الأنبياء الآخرين. وأما الأمم الذين يأتون بعد نبينا - صلى الله عليه<lb/>وسلم -، فيكونون قد ارتقوا في المدارك، واكتملوا في الخواص الإنسانية، حتى<lb/>يستطيعوا بذلك حفظ الشريعة المطهرة، ويبلغوها إلى من بعدهم بلا تحريف ولا<lb/>تبديل. فلا تبقى حاجة إلى إرسال من يجدد الدِّين بعد خاتم النبيين فبناءً على ما ذكرنا<lb/>ينبغي أن يكون المجتهدون وأساطين الإسلام أكثر وأبرع من المجتهدين السالفين،<lb/>كلما خطا المجتمع الإنساني خطوة إلى الأمام.<lb/>وأما تعلم أعضاء المحكمة الشرعية اللغة الروسية، فما اشترطته لهم الحكومة<lb/>قليل جدًّا في رأيي. بل يتحتم على من يترشحون للعضوية في تلك المحكمة أن<lb/>يحضروا دروس علم الحقوق ولو بصفة المستمعين في جامعات الحكومة، بعد أن<lb/>يمتحنوا في دروس المدارس البلدية أو مدارس المعلمين. لا يخفى على أهل البصر<lb/>أن قوة المحكمة الشرعية، وسمو مكانتها لدى المحاكم التي فوقها، وارتفاع شأنها<lb/>في أعين المسلمين التابعين لها، ليست هي كل بنائها الشامخ، وتنوع الأشجار في<lb/>الحديقة الحافة بها. بل لا تتحقق تلك الأماني السامية؛ إلا إذا كان أعضاؤها<lb/>والقضاة فيها من أهل المقدرة على القيام بواجباتهم حق القيام. ثم إذا تسنى لهم<lb/>التعارف برجال الحكومة العظام، يؤمل منهم أن يخدموا المسلمين خدمًا جليلة.<lb/>أشغال المحكمة الشرعية مرتبطة اليوم بسائر المحاكم المدنية أشد الارتباط.<lb/>ويزيد هذا الارتباط عامًا بعد عام. قد تحدث في المحكمة مشاكل، لا يمكن حلها إلا<lb/>بمقابلة أولي الأمر ومحادثتهم. وأحيانًا تستفتى المحاكم الكبيرة من قضاة المحكمة<lb/>الشرعية في بعض المسائل الفقهية. وكذلك قد يقصد المحكمة أبرع المحامين؛<lb/>ليرجعوا إلى القضاة في بعض المهمات.<lb/>وتكون كتابات هؤلاء على غاية من الإيجاز والنظام، قلما يفهمها حق الفهم<lb/>إلا أهل البصر في الأمور القضائية والشؤون القانونية، فيبقى العضو الجاهل باللغة<lb/>الروسية في حيرة واضطراب في مثل هذه الظروف.<lb/>ثم إن العضو الذي لا يعرف اللغة الروسية لا يكون على بصيرة في توقيعه<lb/>على الأوراق الرسمية التي تَرِد إلى المحكمة من المحاكم الأخرى الكبيرة. إذ هو<lb/>جاهل بما في تلك الأوراق من أقسام القوانين، وبنودها التي بنيت عليها أحكام<lb/>النصب والعزل وغيرهما. فيكون مثل هذا العضو، كمثل آلة صماء، بيد من<lb/>بعثوا بتلك الأوراق من الموظفين الروسيين.<lb/>لو كان الأئمة أبو يوسف ومحمد وزفر أصحاب الإمام أبي حنيفة في وظيفة<lb/>القضاء في محكمتنا الشرعية، لنابهم أيضًا ما ينوب كل يوم قضاتنا الجاهلين باللغة<lb/>الروسية، وقوانين الحكومة من المشاكل والمصاعب.<lb/>أيرضيكم أن يكون القضاة في محكمة هي محط آمال أربعة ملايين من<lb/>المسلمين - آلات صماء تديرها أيدي الآخرين كيفما شاؤوا، أم تتمنون أن يكونوا<lb/>من أهل البصر بأمورهم، يذبون عن مصالح قومهم بقوة جنان، وثبات جأش؟<lb/>أيروقكم أن يوقعوا على كل ورقة مهما كانت محتوياتها، أم تحبون أن يكونوا<lb/>من أهل المقدرة على المناقشة في كل الأوراق التي يرتابون في أمرها؟ بأن يقولوا<lb/>مثلا: هذا الحكم مبني على كذا من المادة القانونية، وهي قد نسخت في كذا من<lb/>الزمن. فبناء الحكم على تلك المادة لا يجوز، بل ينبغي أن يبنى على مادة كذا،<lb/>وما شابه ذلك من المناقشات التي لا يستطيعها إلا من برز في اللغة الروسية، وقتل<lb/>القوانين الوضعية علمًا وفهمًا.<lb/>ولسائل أن يسألني هنا: هل يمكننا أن نربي أناسًا يكونون مجتهدين في العلوم<lb/>الإسلامية، وبارعين في علم الحقوق الوضعية جميعًا؟<lb/>فأجيب عن هذا السؤال بجوابين متناقضين: إذا أََجَلْتُ طرفي في ما عليه<lb/>علماؤنا الذين ألقي إليهم زمام تربية الأمة، وترقية شؤونها من الجمود والغفلة<lb/>وسعيهم لعرقلة المصلحين، ودوامهم على بث الأفكار المناقضة لمصالح الأمة<lb/>الحاضرة والمستقبلة وجهلهم بالمرة لأسرار الحياة وتنازع البقاء وعلم الاجتماع<lb/>البشري. أجبت عن السؤال السابق قائلاً: إن هذا محال أي محال. وأما إذا فكرت<lb/>في استعداد قومنا القوي، وتفاني بعض شبابنا في طلب العلم باحتمال المشاق<lb/>الجمة، وجود أغنيائنا بأنفس أموالهم في سبيل الخيرات والمشروعات النافعة.<lb/>أجبت عن ذلك السؤال قائلا: إن هذا ممكن أي ممكن. ولنا رأي في كيفية<lb/>الوصول إلى هذا المقصد الأقصى، ربما شرحناه في المستقبل إن شاء الله.<lb/>
               <lb/>الكلام على المادة السادسة<lb/>يقال: إن ما جاء في هذه المادة من المطالب مطمح نظر كثير من<lb/>الأقوام الآخرين القاطنين في البلاد الروسية. لعل أولئك الأ قوام الذين هم يفوقوننا في<lb/>كل الشؤون الحيوية، ينالون هذه المقاصد قبلنا.<lb/>وأما نحن فلسنا الآن على استعداد لطلب تلك المطالب السياسية العظيمة<lb/>بالانفراد، وما علينا الآن إلا أن نتهيأ (للاصطياد في الماء العكر) . (هذه الرسالة<lb/>كتبت منذ سنتين؛ إذ كان مسلمو روسيا هادئين وادعين غائبين في سباتهم العميق،<lb/>انتقادًا على ما أتى في اللائحتين اللتين وضعهما علماء مدينتي أورنبورغ وسعيد،<lb/>وبعثوا بهما إلى مؤلف الرسالة يسألونه إبداء رأيه فيهما) .<lb/>وأما حرية المناظرة بخصوصها فأقول فيها: إن حرية المناظرة تنفع المسلمين<lb/>نفعًا عظيمًا، وهذا لا ريب فيه. غير أن المناظرة لها أصول وشروط، لا تأتي<lb/>المناظرة بالفائدة المطلوبة إلا بها. وما شروطها إلا كون المتصدي للمناظرة يكون<lb/>على أهبة تامة، ومطالعًا على ما بيد خصمه من الحجج وقوتها.<lb/>ليست مقاومة الخصوم المتسلحين بالعلوم الحديثة بالنظريات المسطورة، في<lb/>المواقف والمقاصد والطوالع والمطالع والتمهيد والتجريد، إلا ضربًا من التهور<lb/>والتهوس.<lb/>ولا يخفى على الباحث المنصف أن الكتب المذكورة تحتوي على كثير من<lb/>الغلطات الفلسفية والتاريخية الناشئة من خطأ المترجمين اللاتينيين، واليهود الذين<lb/>ترجموا فلسفة اليونان. وتلك الغلطات تكون عونًا لخصومنا علينا لا محالة.<lb/>لا يجوز ألبتة، أن نتحمس بظن أن خصومنا عبارة عن بعض القسس<lb/>الروسيين المعروفين بتحككهم بالمسلمين، إن هؤلاء إلا طلائع جيش العدو. وأما<lb/>الجيش الأصلي فهو يتألف من أناس آخرين متضلعين من فنون العلم، وحاذقين في<lb/>أساليب المناظرة، وطرق الإلزام.<lb/>قام الإمام الشيخ محمد عبده في وجوه المعارضين للإسلام في السنين السابقة<lb/>بنفسه، فاضطر إلى جدال طويل قاومه فيه خصومه أشد المقاومة مع أن براعة هذا<lb/>الإمام في العلوم الإسلامية، ومكانته في الفلسفة وعلم الكلام أعلى بكثير من مكانة<lb/>التفتازاني والدواني وأضرابهما، وهو مع ذلك مطلع على آراء الفلاسفة الغربيين<lb/>مباشرة؛ لمعرفته باللغة الفرنسية. يقال: إن ظهوره على خصومه إنما كان بسبب<lb/>معرفته هذه اللغة (هذه الرسالة كتبت قبل وفاة الأستاذ الإمام)<lb/>لا تظن أيها القارئ لمَّا قلت لك: إن خصومنا يستظهرون علينا بالعلوم<lb/>الحديثة - أَنِّي أذهب إلى مضادة هذه العلوم للدين الإسلامي. أنا لا أقول بهذا.<lb/>كون الإسلام مجامعًا للعلوم، وملائمًا للمدنية الصحيحة، ثابت بشهادة جم غفير<lb/>من الفلاسفة والعلماء الراسخين أيضًا، بعد ثبوته في نفسه. غير أني أقول: لا يبعد<lb/>أن يستفيد خصومنا من جهلنا في المناظرة الدينية أيضًا، كما أنهم يستفيدون منه<lb/>كثيرًا في الشؤون المختلفة الأخرى. إذ هُمْ لبراعتهم في أساليب المناظرة،<lb/>واطلاعهم على ما نحن غافلون عنه بعد، يقدرون على إبراز ما يكون حجة عليهم في<lb/>صورة الحجة لهم. وجملة القول: أننا لا يمكننا أن ننتفع بحرية المناظرة انتفاعًا<lb/>يذكر ما دمنا غافلين عن أسرار الكون وسنن الطبيعة، ومعرضين عن تحصيل<lb/>الطبيعيات والعلوم الحديثة بأسرها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مترجمها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> موسى عبد الله القزاني<lb/>(للرسالة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">موسى عبد الله القزاني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p375" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1900.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="375"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلام فريد أفندي وجدي<lb/>في الدين وفلسفة التشريع</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كتب محمد فريد أفندي وجدي صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الحياة</title> منذ أشهر مقالة في بعض<lb/>الجرائد اليومية، قال فيها: إنه سينشئ مدرسة يدرس فيها العلوم العليا؛ من كونية<lb/>واجتماعية وعمرانية، ومن ذلك جميع العلوم الطبيعية والفلسفية بأنواعها <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>أي: إنه سيقوم وحده بما تريد لجنة (الجامعة المصرية) أن تبدأ به، وترى ما لديها<lb/>من مال الاكتتاب وهو عشرات الألوف من الجنيهات، وما وُقِفَ على الجامعة من<lb/>الأطيان لا يزال غير كاف للشروع في هذا القسم العالي. ولكن فريد أفندي وجدي<lb/>سخي بالوعود، وقد تبرع له سيد أفندي محمد صاحب المدرسة التحضيرية بحجرة<lb/>من مدرسته وفَّى بها وعده، فهذه الحجرة هي مدرسة العلوم العليا.<lb/>وقد شرع فريد أفندي في إلقاء الدروس فيها، ونشر الدرس الأول من علم فلسفة<lb/>التشريع في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> ثم في مجلته، فتذكرنا بقراءته تلك المقالات التي كان<lb/>ينشرها في المؤيد عن الإسلام؛ إذ جاء فيه بمثل ما جاء فيها من أمور تعزى إلى<lb/>الإسلام وهو لا يعرفها، وفلسفة فيه لا يرضاها. وكان خطر لنا أن ننتقد تلك<lb/>المقالات؛ قيامًا بفريضة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر.<lb/>ولكن عرض لنا أمور ثنت عزمنا عن ذلك منها الرغبة عن انتقاد فريد أفندي<lb/>لذاته، ولأنه صاحب مجلة، ولا نحب أن يكون بين أصحاب المجلات مثل ما بين<lb/>أصحاب الجرائد من المناقشات التي لا يؤمن أن تصير من قبيل المراء والمشاغبة،<lb/>تركنا الرد على ما جاء في تلك المقالات من مخالفة أصول الدين، والنفس تحاسبنا<lb/>على ما فرطنا، وتعتذر عن تفريطها بأن تَتَبُّعَ خطأ الناس والرد عليه غايةٌ لا تُدْرَك،<lb/>ولا يستطيع القيام بها واحد وهو من فروض الكفايات. ولكنها ليست مطمئنة بأن هذا<lb/>العذر يرضي الله - تعالى- مع ما ترى من سكوت العلماء في هذا العصر عن إنكار<lb/>المنكر، ثم عرض لنا مثل هذا عندما قرأنا درس فلسفة التشريع، وإن كان الخطأ فيه<lb/>دون الخطأ في تلك، ثم جزمنا بأن الانتقاد واجب علينا، فبادرنا إلى كتابة هذا النقد<lb/>فعسى أن ينظر فيه رصيفنا فريد أفندي بعين الإنصاف.<lb/>في هذا الدرس أو المقالة كثير من الأمور المنتقدة، وأهمها عندنا ما قاله في<lb/>التشريع، وكون الوحي هو أصل الشريعة عند المسلمين. وقبل البحث فيها نقول كلمة<lb/>لا بد منها في انتقاد عبارة فريد أفندي وهي: إن القارئ لها لا يكاد يفهم منها معنى<lb/>محررًا يجزم بأنه هو مذهب الكاتب ومراده، بل يجد فيها من التعارض<lb/>والإبهام والعسلطة ما لا يجزم معه بالمعنى المراد. ومثل هذا مما يتعسر<lb/>نقده. ويسهل الجدل والمراء فيه. ولم أذكر هذا إلا لأن الضرورة قضت بذكره كما<lb/>ستعلم.<lb/>بدأ المدرس المقال بقوله: (لم يعتن المسلمون في الصدر الأول بشيء بعد<lb/>تقرير الأصول الدينية بقدر ما اعتنوا بالأمور التشريعية) وفيه أن المسلمين لم يكن<lb/>عندهم شيء يعبر عنه بالأمور التشريعية غير ما شرعه الله لهم من الدين على لسان<lb/>رسوله - صلى الله عليه وسلم - وكما قال تعالى: {ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِّنَ الأَمْرِ<lb/>فَاتَّبِعْهَا وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الجاثية: 18) .<lb/>وفريد أفندي جعل المسلمين شارعين، ولذلك قال بعد ما تقدم: (ثم لما اتسع<lb/>نطاق العمران، واستدعت الأحوال تدوين شريعة شاملة لجميع الأصول والفروع<lb/>اقتضت الحاجة أن ينبغ المشرعون الأولون من المسلمين كالأوزاعي والشعبي وسعيد<lb/>ابن المسيب وأبي حنيفة والشافعي ومالك وأحمد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم قال: (فاختلف<lb/>المشرعون الأولون) . وقال: فظلوا يشتغلون بأمر التشريع والتقنين. وقال:<lb/>فاستحال أمر المتشرعين، والصواب أن هؤلاء لم يكونوا إلا رواة للحديث<lb/>ومستنبطين منه ومن الكتاب، أي: مبينين ما يفهمونه منهما للناس، وناقل الشريعة<lb/>ومفسرها لا يسمى شارعًا، (ولا مشرعًا كما تقول الجرائد الآن) ، وإنما الشارع<lb/>والمشترع (أو المشرع) هو واضع الشريعة.<lb/>ويطلق الشارع في كتب المسلمين على الله - تعالى - لأنه واضع الشرع، وعلى النبي صلى الله عليه وسلم؛ لأنه مبينه عن الله - تعالى - ولم يعرف إلا<lb/>منه. نعم يصح استعمال هذه الألفاظ في غير هذه المعاني لغة لا سيما لفظ<lb/>التشريع فإنه يستعمل عند علماء الفنون العربية اسمًا لنوع من محسنات البديع.<lb/>ولكن الموضوع ليس لغويًّا، وإنما الكلام في الشرع الإسلامي، فينبغي فيه اتباع<lb/>اصطلاح أهله المأخوذ من القرآن إلا أن يخرج المتكلم عن صراطهم، ويجعل<lb/>الشرع من وضع البشر.<lb/>قال فريد أفندي في الأئمة الذين تقدم ذكرهم: فظلوا يشتغلون بأمر التشريع<lb/>والتقنين، ويعقدون لذلك الدروس الحافلة حتى جاء القرن الثالث، وكان قد طرأ<lb/>ضعف في أمر الحكومة انتقلت به إلى شكل حكومة مطلقة مستبدة بعد أن كانت<lb/>شورية دستورية. فاستحال أمر المتشرعين الإسلاميين إلى حفظة أقوال المتقدمين، وبطل الاجتهاد؛ لعدم نبوغ العلماء الضليعين، وأصبح رجال العلم تبعًا لرجال السياسة في الأهواء والميول، فتوالى الضعف على هيئتهم شيئًا فشيئًا، حتى تولاهم العجز بأخص معانيه، فاصطلحوا على عدد من الكتب يقرؤونها، ويتفهمون<lb/>عباراتها بدون نقد ولا محاكمة، وصار هذا معنى الدين والتمسك بالسنة في نظرهم.<lb/>أقول: يفهم من قوله السابق (ثم لما اتسع نطاق العمران) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقوله هذا<lb/>أن تدوين الشريعة - أو التشريع على رأيه - قد كمل في وقت اتساع العمران قبل<lb/>تحول الحكومة من الشورى إلى الاستبداد. ونحن نعلم أنه لم يدرك حكومة الشورى<lb/>من أولئك الفقهاء أوالمشرعين على رأيه إلا سعيد بن المسيب؛ لأنه تابعي ولد في<lb/>خلافة عمر وهو لم يدون شيئًا، والباقون كانوا في زمن بني أمية وبني العباس<lb/>وحكوماتهما استبدادية بلا نزاع على أن العمران كان في زمنهما أكثر نموًّا.<lb/>ثم إن علماء القرن الثالث لم يكونوا كما ذكر، بل ولا القرن الرابع ولا القرن<lb/>الخامس، فالفقه ما اتسع نطاقه إلا في هذه القرون، وإن كان الفضل للمتقدم، ولعلنا<lb/>نبين ذلك إن مارانا فيه ممارٍ.<lb/>ثم قال فريد أفندي: (نحن في هذا الدرس سنعمل على فهم ما هي الشريعة<lb/>في الاصطلاح الاجتماعي، وكيف تكونت الشرائع في مدى التاريخ؟ وكيف ترقت<lb/>أصولها حتى وصلت إلى أرقى ما وصلت إليه اليوم؟ وكيف تكونت الشريعة<lb/>الإسلامية القرآنية؟ وما مكانها من بين سائر الشرائع؟ وما معنى كونها خاتمة<lb/>الشرائع؟ وماذا هو الاجتهاد؟ وكيف حصل الاستنباط؟ إلخ، ولنا في كل مبحث<lb/>من هذه المباحث كلام في فلسفة الموضوع الذي نتكلم عليه، وآخر ما انتهى الرأي<lb/>إليه، وتطبيق ذلك على روح القرآن، وإظهار إعجاز الشريعة الإسلامية من هذه<lb/>الوجهات بأصرح بيان) اهـ.<lb/>ونقول: هذه بضعة وعود منصوصة، وأشار برمز (إلخ) إلى وعود<lb/>أخرى وبنى على الوعود وعودًا ولم يفِ بما وعد؛ إذ لم يكن باقي الدرس إلا كلامًا في العدل يتلوه كلام في معنى كون أصل الشرائع من الوحي، وإيراد<lb/>اعتراضين على ذلك غير واردين، والجواب عنهما بما لا يدفعهما. وكلام في<lb/>بناء القوانين على الأخلاق، وقد ذكرتنا هذه الوعود بقول الأستاذ الإمام - رحمه<lb/>الله تعالى - في كتابة فريد أفندي: إنها (مقدمات ووعود) .<lb/>عرف العدل بأنه ما أدى إليه العقل من الأحكام وهذا غير صحيح؛ لأن<lb/>الأحكام التي وصل إليها الناس بعقولهم: منها ما هو عادل، ومنها ما هو جائر.<lb/>والحاكمون بها منهم العادل ومنهم الظالم، فالعدل أمر آخر لا محل للكلام فيه هنا<lb/>ولم نذكره؛ لأنه مقصود بالذات. وإنما ذكرنا لأنه جاء عقبه بما يأتي:<lb/>(هنا يلزمنا أن ننبه إلى موضوع خطير، وهو أن متشرعي أوربا عامة<lb/>يعيبون علماءنا في اعتقادهم بأن أصل الشرائع الوحي، ولهم في ذلك علينا مطاعن<lb/>في غاية الصرامة. ونحن هنا لا مناص لنا من حل هذه الشبهة، فنقول: القرآن<lb/>الكريم توسع في معنى الوحي فلم يقصره على النبيين، بل أطلقه على أدنى درجات<lb/>الانسياق الطبيعي الحيواني، فقال تعالى: {وَأَوْحَى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ أَنِ اتَّخِذِي مِنَ<lb/>الجِبَالِ بُيُوتاً وَمِنَ الشَّجَرِ وَمِمَّا يَعْرِشُونَ} (النحل: 68) وإذا صح إطلاق<lb/>الوحي على هذا الانسياق الفطري الحيواني صح من باب أولى إطلاقه على نتائج<lb/>العقل الإنساني؛ لأن الله خالق كل شيء والباعث على كل شيء، فيكون لا<lb/>تنافي بين قول متشرعي أوربا: إنّ الشرائع أصلها العقل. وبين قول علماء الإسلام:<lb/>إنّ أصلها الوحي. إذا لم يقبل العلماء هذا الحل الموافق للكتاب والعلم، فقد<lb/>تعرضوا لِشُبَهٍ لا مخلص لهم منها وهي:<lb/>(أولاً) لو كان أصل الشرائع الوحي بمعناه السامي؛ لنزلت الشرائع الأولى<lb/>حاصلة على العدالة بمعناها الخاص، والمشاهد بين حوادث التاريخ أن الشرائع<lb/>بدأت مناسبة لعقل الإنسان وسذاجته ونقص أخلاقه. والله يتنزه عن ذلك.<lb/>(ثانيًا) في الأرض أمم كثيرة في أدنى درجات التوحش، ولديها شرائع<lb/>على حسب مداركها مطابقة في أصولها الأولية لشرائع الجمعيات البشرية الأولى،<lb/>فلماذا نحكم بأن شرائع المتوحشين العصريين هي من تلقاء أنفسهم، وتلك الشرائع<lb/>هي من الوحي، مع تشابهها في النقص والسذاجة؟) اهـ.<lb/>افتجر فريد أفندي لعلمائنا قولاً لم يقولوه ولا قاله أهل مذهب منهم، وأورد<lb/>عليه مطاعن عزاها إلى الأوربيين؛ ليدافع بكشف شبهتها عن الإسلام والمسلمين،<lb/>فكان دفاعه - لو صح ما يسبق إلى الأذهان منه - من قبيل تلك المطاعن أو أشد منها.<lb/>الظاهر من عبارة فريد أفندي الذي يفهمه منها القارئ؛ هو أن الوحي أصل<lb/>كل شريعة وجدت في البشر، فكانت قانونًا يحكم بها الناس فيما يختلفون فيه، فعلى<lb/>هذا يكون مما يعتقد المسلمون أن الأحكام التي كانت عليها العرب في الجاهلية<lb/>وكذا غير العرب من الوثنيين - كلها مبنية على أصل الوحي الإلهي، وإنه لقول<lb/>ينقضه الإسلام بكتابه وسنته ومذاهب أئمته نقضًا، وإنما يقول المسلمون كافة: إن<lb/>الشرائع التي جاء بها الأنبياء -عليهم الصلاة والسلام - هي من وحي الله -<lb/>تعالى- لا من مخترعات عقولهم، كما قال تعالى: {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً فَبَعَثَ اللَّهُ<lb/>النَّبِيِّينَ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ وَأَنزَلَ مَعَهُمُ الكِتَابَ بِالْحَقِّ لِيَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ فِيمَا اخْتَلَفُوا<lb/>فِيهِ} (البقرة: 213) .<lb/>فإذا كان فريد أفندي يريد من عبارته ما يدل عليه ظاهرها وهو أن المسلمين<lb/>يقولون: إن أصول جميع الشرائع كان بوحي من الله، حتى شرائع الوثنيين<lb/>المنحطين في الوثنية، أو الذين ارتقوا فيها كقدماء المصريين والكلدانيين<lb/>والرومانيين، ثم يقول: إن علماء أوروبا يوجِّهون إلينا تلك المطاعن؛ لأجل ذلك.<lb/>فقد أعلمناه أن هذا باطل، ونزيد على ذلك أن الأوربيين لا ينسبون إلينا هذا الاعتقاد،<lb/>ولا يطعنون علينا به. ولو طعنوا لما دفع قوله طعنهم؛ لأن الوحي لا يصح إطلاقه<lb/>على نتائج العقول وما تولده الأفكار، وإن صح إطلاقه على الإلهام الفطري.<lb/>وإن أراد بأصل الشرائع ما يعتقد المسلمون أن النبيين المرسلين جاءوا به عن<lb/>الله - تعالى - ودعوا الناس إليه على أنه وحي من الله، لا من عند أنفسهم، فقد<lb/>صدق في حكاية اعتقادنا، وأن علماء أوربا يطعنون علينا بهذا الاعتقاد، بل لا<lb/>يطعنون علينا إلا باعتقادنا أن أصل شريعتنا نفسها وحي من الله دون شريعة اليهود<lb/>مثلاً، وحينئذ يكون دفعه لهذه المطاعن بما فسر به الوحي هو عين الهدم لأصل<lb/>الإسلام، والتكذيب للرسول عليه الصلاة والسلام؛ لأن ما نطق به القرآن، وانعقد<lb/>عليه الإجماع، هو أن الرسول صلى الله عليه وسلم ما جاء بهذه الشريعة من عنده،<lb/>وليست من نتائج عقله وفكره، وإنما يقول بهذا من ينكرون الأديان، ويدعون أن<lb/>الأنبياء فلاسفة أخلاق وآداب واجتماع، أسندوا فلسفتهم إلى الوحي الإلهي؛ ليقبلها<lb/>الناس، ولهذا رجحنا أن الاحتمال الأول هو مراد فريد أفندي، وعليه يكون مخطئًا<lb/>في عزوه إلى المسلمين ما لا يعتقدون، وإلى الإفرنج ما لا يقولون (لأن ما بني على<lb/>الفاسد فاسد) ، وقصَّر في سكوته عن بيان شبهتهم على شريعتنا، وعن دفع هذه<lb/>الشبهة، ومما يؤيد الترجيح تصريحه: بأن للوحي معنى خاصًّا غير ما فسر به أصل<lb/>الشرائع، وقد عبر عن هذه الشرائع بالناقصة. وإنما ذكرنا الاحتمال الثاني لما<lb/>علمت. ولكن انظر ما يأتي:<lb/>قال فريد أفندي: (فإن قال قائل: قد ثبت شرعًا أن أول البشر آدم - عليه<lb/>السلام - وهو نبي بالإجماع، وقد ذكر الله أنه أوحى إليه وعلمه، فيكون أصل الشرائع الوحي بالمعنى الخاص. نقول: إن صح إيحاء الله لآدم كان بالمعنى<lb/>الخاص، ولم يكن بمعنى الإلهام والنفث في الروع من طريق مقتضيات الفطرة<lb/>الإنسانية، فإن الله لم يذكر أنه أوحي إليه شريعة، بل لم يكن الحال يقتضي ذلك في<lb/>ذلك العهد؛ لقلة الناس وقربهم من حالة الفطرة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ونقول: إنه بعد أن ذكر أن آدم كان نبيًّا بالإجماع، ما كان له أن يرتاب في<lb/>كون وحي الله له - وقد اعترف بأنه ثابت من الوحي الخاص، لا من قبيل الوحي<lb/>إلى النحل، فهذه سقطة كبيرة. وقوله: إن الحال في عهده لم تكن تقتضي شرعًا لما<lb/>ذكره ظاهر البطلان؛ فإن القليلين يتنازعون ويتخاصمون كالكثيرين،<lb/>فيحتاجون إلى من يحكم بينهم بالحق والعدل، وقد ثبت أن أحد أبناء آدم قتل أخاه،<lb/>ولم يمنعه القرب من الفطرة عن ذلك، فماذا نقول فيما دون القتل من أنواع الخصام؟<lb/>ثم ما يدرينا أن آدم عاش عمرًا طويلاً كثر الناس فيه، فإن طبيعة الأرض كانت في<lb/>عهده غير طبيعتها الآن فيما يظهر، بل ثبت بالوحي أن نوحًا عاش نحو ألف سنة؛<lb/>لأن طبيعة الأرض قبل الطوفان كانت غيرها بعده وأمزجة الناس كانت قابلة لذلك<lb/>على ما هو المرجح عندنا، والله أعلم بالصواب.<lb/>ثم ختم فريد أفندي درسه بأربع مسائل، قال: إنه يمكن جعلها نتائج له وهي:<lb/>(1) أن العدالة في الأمة تكون مناسبة لعادتها وأخلاقها.<lb/>و (2) أن الأمم تتكون على النظام الذي تدرك به نفسها.<lb/>و (3) أن كل ترق أخلاقي يتبعه ترق تشريعي.<lb/>و (4) أن الشريعة لا تصل إلى أوج كمالها في أمة إلا إذا كانت المساواة بين<lb/>الأفراد بالغة حدها الأقصى؛ أي: إذا ترقت فيها الأخلاق لدرجة أن الرجل منها<lb/>يعتبر غيره نظيره، وهذه هي الحالة الوحيدة التي يتخلص فيها العقل من أوهامه<lb/>الاجتماعية، فيواجه الطبيعة الحقة للحوادث، ويترك لها زمامه لتقوده إلى العدالة<lb/>المحضة.<lb/>(قال) : (من هنا يرى الرائي كيف أن كل انقلاب حدث في أخلاق أمة<lb/>يتأدى بطبعه إلى انقلاب في شريعتها، ويدرك تبعًا لهذا فساد الأحكام، وبُعدها عن<lb/>العدالة في بعض الأمم المتدينة التي تُقرر مبدأ التمايز في أفراد الجمعية، فَتَهَب<lb/>لبعضهم حقوقًا تسلبها عن الآخرين باعتبارات دينية) .<lb/>(هنا نستلفت نظر القارئ إلى أمر خطير يدل في إجماله على أن الشريعة<lb/>الإسلامية هي أعدل الشرائع، وأرقاها بحكم أكبر أصل من أصول فلسفة التشريع،<lb/>وذلك أن هذه الفلسفة تقرر بأن الشريعة لا تصل إلى أوج الكمال إلا إذا كانت<lb/>المساواة تامة بين الأفراد. وهذه الشريعة الإسلامية مبناها {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ، فلم تقرر في أصولها أدنى امتياز لأي طائفة، فتكون بهذا<lb/>الدليل الإجمالي أعدل الشرائع. وسنرى في التفصيل العجب العُجَاب) اهـ كلام<lb/>فريد أفندي.<lb/>أقول: لو أحفى المنتقد لهذه الجملة، لأمكنه أن يكتب في انتقادها عدة أوراق،<lb/>ونكتفي بذكر المهم عندنا من ذلك، وهو ما يتعلق بالشريعة الإسلامية.<lb/>إنه جعل كمال الشريعة تابعًا لكمال الناس في أنفسهم، ولما نزلت الشريعة<lb/>الإسلامية لم يكن الناس الذين أنزلت لأجل الحكم بها بينهم أولا في ذلك الأوج من<lb/>الارتقاء، فكيف بنى تفضيلها على هذا الأصل؟<lb/>ثم من هي الأمة المتدينة التي وصفها بفساد الأحكام وبُعدها عن العدالة؛<lb/>لتقريرها مبدأ التمايز بين الأفراد بالدين؟ اليهود ليس لهم حكومة. والنصارى<lb/>جعلوا أحكامهم مبنية على العقل، وشهد هو للأوربيين منهم بالارتقاء العظيم. فهل<lb/>يعني بعض الوثنيين؟ ولم لم يشر إلى ذلك؟ وماذا يقول في مثل جعل الخلافة في<lb/>قريش، وفي أحكام شهادة غير المسلم على المسلم في الشريعة الإسلامية؟<lb/>وهل الشريعة الإسلامية خاصة عنده بالمؤمنين بها، أم يحكم بها بين غير<lb/>المؤمنين بها؟ وإذا قال بالثاني، فهل أخوة المؤمنين لبعضهم البعض تقتضي<lb/>مساواتهم لغيرهم ممن يحكم بها أم لا؟ فإن اعترف بأنها لا تقتضي ذلك فيكف يتم<lb/>قوله؟<lb/>إن رأيه في ارتقاء الشريعة ووصولها إلى أوج الكمال إنما يصح في<lb/>القوانين الوضعية التي ترتقي بارتقاء الواضعين لها في أممهم وفي أنفسهم. وأما<lb/>الشريعة الإسلامية فإنها قواعد وأحكام أنزلها الله كاملة؛ لأجل أن يكون ارتقاء<lb/>الناس تابعًا لها، فكان كمال المؤمنين باتباعهم لها، ولم يكن كمالها هي تابعًا لكمالهم.<lb/>هذا ما رأينا أن ننبه عليه، ونختم الكلام ببيان أن سبب هذا الخطأ وأمثاله<lb/>فيما يكتبه محمد فريد أفندي وجدي من المباحث الإسلامية؛ هو عدم تلقيه علوم<lb/>الدين عن أحد من العارفين به، فعسى أن يحمله ما يرى من انتقاد كلامه في الدين<lb/>على مدارسة المهم من علومه، والله الموفق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p382" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1901.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="382"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(صدى مقال المنار في دعوة العلماء إلى نصيحة السلاطين)<lb/>وشهادة موسيو وامبري للإسلام<lb/>ترجم بعض فضلاء الترك مقالنا: (حال المسلمين في العالمين ودعوة العلماء<lb/>إلى نصيحة الأمراء والسلاطين) الذي كتبناه في الجزء الخامس من مجلد المنار<lb/>التاسع (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0357" change="#d3e146">357</date>م9) باللغة التركية وطبعه باللغتين ووزعه في بلاد كثيرة،<lb/>فكان له صدى استحسان وإعجاب من أصحاب الأفكار المستقلة من الترك وغيرهم،<lb/>كما أكبره كثير من كتاب العربية وأظهروا استحسانه في الصحف المنشرة:<lb/>كالمقتطف بمصر، ومرآة الغرب في أمريكا الشمالية، والمناظر في أمريكا<lb/>الجنوبية وكتب إلينا غير واحد من كبراء الترك كَتْب الاستحسان والشكر.<lb/>وقد أرسل مترجم المقال نسخة منه إلى العالم المجري الرحالة الشهير موسيو<lb/>(وامبري) العالم بالتركية وكثير من اللغات الشرقية، فكتب إليه وامبري رقعة<lb/>نقلنا صورتها بالزنكغراف، وهذه هي، ويليها ترجمتها.<lb/>بغاية التدقيق قرأت الرسالة التي ترجمتوها، لقد أصبتم في أن إنقاذ الأمم<lb/>الإسلامية، ولا سيما العثمانية من الظلم والاستبداد هو من عمل العلماء قبل<lb/>كل أحد.<lb/>إن روح نظام المسلمين هو الدين والذي أحياهم هو الدين والذي يكفل سلامتهم<lb/>في المستقبل هو الدين ليس إلا، ولهذا أنتم خدمتم ملتكم جيدًا (بهذه الرسالة) ، ومتى سنحت فرصة، سأنشر رسالتكم في الجرائد الإفرنجية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد ملتكم القديم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وامبري<lb/>***<lb/>(فرائد اللغة العربية)<lb/>الكلم الذي يؤدي معاني الجمل<lb/>(أبد) الشاعر- كضرب - أتى في شعره بالعويص، وما لا يعرف معناه.<lb/>(أبر) الرجل الكلب - كنصر وضرب - أطعمه الإبرة في الخبز.<lb/>وهكذا كانوا يشتقون من الأسماء الجامدة ما تعرض له الحاجة، ويجب أن يكون<lb/>هذا مقيسًا كما هو مقتضى الطبع في كل لغة حية ومنها لغة العامة، فإنهم يشتقون<lb/>بالسليقة من غير تكلف ولا مواضعة. يبدأ باشتقاق الكلمة من تعرض له الحاجة إليها<lb/>أولا، من غير أن يفكر أنه زاد في اللغة كلمة أو كلمات، ويسري ما يشتقه بين<lb/>الناس كأنه قديم، لا يتلفتون إلى حدوثه، ولا يسندونه إلى أول من تكلم به.<lb/>(أبز) الإنسان - كضرب - استراح في عدوه ثم مضى.<lb/>(أتنت) المرأة - كضرب - وآتنت وأيتنت: ولدت الولد منكوسًا؛ وهو أن<lb/>تخرج رجلاه قبل يديه.<lb/>(أبدأ) الصبي، خرجت أسنانه بعد سقوطها.<lb/>(البدء) السيد الأول في السيادة، و (الثنيان) الذي يليه في السؤدد، فلا<lb/>يقال البدء إلا فيمن انتهت إليه الرياسة في قومه. قال أوس بن معري السعدي<lb/>يفتخر:<lb/>ثنياننا إن أتاهم كان بدأهموا <gap resp="#org_MS"/> وبدؤهم إن أتانا كان ثنيانا<lb/>والبدء أيضًا: الشاب العاقل المستجاد الرأي، والعظم بما عليه من اللحم<lb/>والمفصل.<lb/>(البديء) والبدي: البئر الإسلامية؛ أي: التي حفرت في الإسلام، فهي حديثة غير عادية كذا قالوا، والصواب أنها البئر الحديثة التي يعرف حافرها أو<lb/>مالكها في أي زمن وأية أمه.<lb/>(الخفية) البئر القديمة التي يعرف حافرها كزمزم.<lb/>(القليب) البئر القديمة التي لا يعرف لَهَا رَبّ ولا حافر.<lb/>(الركي البدي) هي البئر ماؤها ظاهر بارز. وهو على حد عيشة راضية.<lb/>(الركي الغامد) هي البئر المغطى ماؤها بالتراب.<lb/>(الركي البكي) ويقال ركية بكية إذا نضب ماؤها، وهو تشبيه بالناقة القليلة<lb/>اللبن وأصله بكيئة. يقال بكؤت الناقة إذا قل لبنها، ويقال بكؤت عينين إذا قل<lb/>دمعها وهو مجاز.<lb/>(البراء) بالفتح كسماء أول ليلة من الشهر، وابن البراء أول يوم منه.<lb/>***<lb/>(الإنجيل الصحيح)<lb/>أو إنجيل برنابا<lb/>لعل قراء المنار يذكرون أننا نشرنا في المجلد السادس ترجمة مقدمة كتاب<lb/>الفيلسوف تولستوي الروسي المسيحي لكتابه الذي سماه (الأناجيل) تحت عنوان<lb/>(الإنجيل الصحيح) ، ونعيد لهم الآن من تلك المقدمة الطويلة المنشورة في عدة<lb/>أجزاء هذه الجملة الوجيزة:<lb/>(ولا ينبغي للقارئ أن ينسى أن هذه الأناجيل بشكلها الحاضر، لا تتضمن<lb/>ألبتة شهادة الحواريين وتلاميذ عيسى مباشرة، وأنَّ القول بذلك من الخرافات التي<lb/>لا تصبر على محك النقد، فضلاً عن عدم بنائها على أدنى أساس سوى رغبة<lb/>نفوس أرباب التقوى والورع في أن تكون كذلك. فقد توالت القرون، والناس<lb/>يدونون الأناجيل، ويهذبون موضوعاتها، ويتوسعون في عباراتها، ويشرحون<lb/>أقوالها، فإن أقدم النسخ التي وصلت إلينا قد تمت كتابتها في القرن الرابع للميلاد،<lb/>وهي مكتوبة على نسق واحد من أولها إلى آخرها، أي بلا فواصل ولا غير ذلك<lb/>من الإشارات التي تستعمل لإيضاح الكلمات وبيان الجمل؛ ولذلك دعت الضرورة<lb/>حتى بعد القرنين الرابع والخامس إلى تفسيرها بطرائق متخالفة من كل الوجوه،<lb/>وصارت نسخ هذه الأناجيل تقارب الخمسين ألفًا) .<lb/>هذا ما قاله الفيلسوف، ونقول: إن رجال الدين قد اختاروا من بين الأناجيل<lb/>الكثيرة تلك الأربعة المشهورة، ورفضوا ما سواها بالتدريج. ويقال: إن بعض<lb/>مذاهب النصرانية القديمة، كانت تتمسك ببعض الأناجيل المرفوضة عند أهل<lb/>المذاهب المعروفة الآن.<lb/>ومن الأناجيل التي رفضتها الكنيسة إنجيل برنابا أحد حواري المسيح عليه<lb/>السلام، وقد فقد كثير من الأناجيل المرفوضة بتتبع الكنيسة لها، وقضائها عليها أو<lb/>إخفائها لها. ولكن إنجيل برنابا مما بقي تحت حجاب الخفاء حتى لم يطَّلع عليه إلا<lb/>بعض الباحثين من العلماء، وما زال هؤلاء الباحثون الذين لا يصدهم شيء عن<lb/>إحياء الآثار القديمة، يتوقعون الظفر بنسخة من هذا الإنجيل؛ لينشروها بين الناس<lb/>حتى صدق عليهم قول الشاعر:<lb/>قل من وجد في أمر يحاوله <gap resp="#org_MS"/> واستعمل الصبر إلا فاز بالظفر<lb/>ظفروا بنسخة باللغة الطليانية، كانت قد سرقت من مكتبة الفاتيكان التي يوجد<lb/>في خزائنها السرية من الكتب ما لا يوجد في غيرها؛ لما كان للبابوات الذين<lb/>جمعوها من النفوذ والسلطان في الممالك النصرانية.<lb/>ترجمت هذه النسخة بالإنكليزية، وطبعت في هذا العام بمدينة أوكسفورد<lb/>باللغتين معًا، وتفضل الطابع لها بإهدائنا نسخة منها فشكرًا له.<lb/>رأينا هذه النسخة توافق الأناجيل الأربعة المشهورة في كثير من مسائل<lb/>التاريخ والإرشاد، وتخالفها في أهم القواعد والمسائل: كالتعبير عن المسيح عليه<lb/>السلام بعبد الله ورسوله، وبيان أنه لم يصلب، والبشارة الصريحة عنه بمحمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، والتصريح بكون الذبيح إسماعيل لا إسحاق (عليهما السلام) .<lb/>أردنا أن نحيي هذا الأثر بلغتنا، كما أحياه الإفرنج ببعض لغاتهم (ولابد أن<lb/>يحيوه بسائرها) ، فكلفنا صاحبنا الدكتور خليل بك سعاده أن يترجمه لنا بالعربية،<lb/>لما نعهد فيه من البراعة في اللغة الإنكليزية، فطفق يترجم، وأنشأنا نطبع شركة<lb/>بيننا، واخترنا أن تكون الترجمة عن الإنكليزية حرفية لا تصرف فيها. ولكننا<lb/>زدنا على الأصل عدد الجمل بالأرقام لكل فصل؛ لأجل سهولة المراجعة عند النقل<lb/>منه، ولا يلبث الإفرنج أن يفعلوا ذلك. وهاك ما قاله برنابا في مقدمة إنجيله كما<lb/>جاء في الأصل:<lb/>الإنجيل الصحيح ليسوع المسمى المسيح<lb/>نبي جديد مرسل من الله إلى العالم كما رواه<lb/>برنابا رسوله<lb/>برنابا رسول يسوع الناصري المسمى المسيح، يتمنى لجميع أهل الأرض<lb/>سلامًا وتعزية.<lb/>أيها الأعزاء، إن الله العظيم العجيب، قد بعث إلينا في هذه الأيام الأخيرة<lb/>بنبيه يسوع المسيح برحمة عظيمة؛ للتعليم. والآيات التي اتخذها الشيطان ذريعة؛<lb/>لتضليل كثيرين تحت ستار التقوى، مبشرين بتعليم شديد الكفر، داعين المسيح ابن<lb/>الله، رافضين الختان الذي أمر به الله دائمًا، مجوزين كل لحم نجس، الذين ضل<lb/>من عدادهم أيضًا بولس الذي لا أتكلم عنه إلا مع الأسى، وهو السبب الذي لأجله<lb/>أسطر ذلك الحق الذي رأيته وسمعته أثناء معاشرتي ليسوع؛ لكي تخلصوا، ولا<lb/>يضلكم الشيطان فتهلكوا في دينونة الله، وعليه فاحذروا كل أحد يبشركم بتعليم جديد<lb/>مضاد لما أكتبه، لتخلصوا خلاصًا أبديًّا.<lb/>وليكن الله العظيم معكم، وليحرسكم من الشيطان ومن كل شر آمين اهـ.<lb/>أقول: ومن المأثور عن القوم أن بولس أدرك برنابا وسافر به إلى بعض<lb/>البلاد التي نشر فيها تعليمه وفلسفته الدينية. فالظاهر من هذه المقدمة أن برنابا رآه<lb/>خالف ما يعرف هو عن المسيح بالمشاهدة والتلقي فارقه، وكتب هذا الإنجيل؛<lb/>لأجل بيان حقيقة ما دعا إليه المسيح وما بشر به.<lb/>***<lb/>(حياة الزوجين)<lb/>كتاب (اجتماعي أدبي اشتمل على آداب حياة الزوجين، وما يجب على كل<lb/>منهما نحو صاحبه، وعلى ما تضمنته أسفار الحكماء وأسطورات العلماء، ما<lb/>تتضح به مناهج السعادة وقواعد الهناء لهما. تأليف مصطفى أفندي عبد اللطيف<lb/>أحد موظفي مصلحة البوستة المصرية ب<placeName>القاهرة</placeName>) .<lb/>إذا نظرت في فهرس هذا الكتاب، رأيت من أسماء المباحث فيه ما تقول:<lb/>إنه ينبغي لعامة القراء أن يطلعوا عليه، كالكلام في الزواج وفوائده، ومبادئ<lb/>الزواج المشروع، وماذا يجب على المرأة لزوجها من الطاعة والنشاط، وحسن<lb/>الخلق والبشاشة والنظافة والاقتصاد وغير ذلك، وما يجب على الرجل لزوجه أيضًا.<lb/>ويلي ذلك باب الوصايا وفيه إحدى عشرة وصية، ويليه بحث تأثير المرأة<lb/>في الهيئة الاجتماعية وبحث تربية البنات، ووجوب تعليم المرأة وهو فصل في<lb/>نصائح فيلسوف لبنته، ويا لها من نصائح حكيمة.<lb/>لم يستبد مؤلف هذا الكتاب برأيه فيما كتب، بل اقتبس من الكتب والمجلات<lb/>فوائد كثيرة عزاها إليها. ولعله نسي أن يعزو إلى المنار منها تلك العبارة التي<lb/>ترجمها الأستاذ الإمام عن مذكرات البرنس بسمارك، فمن اطلع على هذا الكتب<lb/>الوجيز، قرأ ما لا يتيسر له الاطلاع عليه غالبًا إلا إذا كان مقتنيًا لأشهر المجلات<lb/>العربية، وإننا برؤية فهرسه وتصفح بعض صفحاته، نحكم بأن ما فيه من الفوائد<lb/>النافعة مما ينبغي أن يذاع ويقرأ في البيوت على النساء والبنات.<lb/>ويباع في مكتبة المنار وغيرها من المكتبات الشهيرة، وثمن النسخة منه<lb/>خمسة قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(أقوال الجرائد في تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>أصدرنا جزء المنشآت وجزء التأبين والرثاء من هذا التاريخ معًا، وإن كان<lb/>قد تم طبع أحدهما قبل الآخر بعدة أشهر، وأهديناهما إلى الجرائد اليومية بالقاهرة<lb/>في يوم واحد، وإننا نذكر بعض ما كتب عنه في جرائد المسلمين والقبط والسوريين<lb/>ثم نذكر ما كتبته جريدة روسية عن الجزء الثالث؛ ليعتبر القارئ العاقل بما يرى<lb/>من الاختلاف فيها.<lb/>قالت الجريدة في ع 88 الصادر في 11ج 1 سنة 1325 و22 يونيو سنة<lb/>1907:<lb/>(تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>تم الآن طبع جزأين من هذا التاريخ الذي كان يترقب ظهوره كل مصري<lb/>يعترف بفضل المرحوم الشيخ محمد عبده، وليس المعترفون به قليلين.<lb/>هذان الجزءان هما الثاني والثالث. أما الأول فسيتم طبعه في هذا الصيف.<lb/>والثاني يحتوي على بعض رسائله ومقالاته التي نشرت في الجرائد، ولوائحه في<lb/>إصلاح التربية والتعليم الديني، ومدافعته عن الدين، ورحلته إلى صقلية، وعلى<lb/>كتبه ورسائله إلى العلماء والفضلاء في الموضوعات المختلفة، وعلى بعض حكمه<lb/>المنثورة. والثالث يحتوي على تآبين الجرائد والفضلاء، ومراثي المحبين من<lb/>الأدباء، جمعهما الفاضل الشهير الأستاذ محمد رشيد رضا أحد كبار تلاميذ المرحوم<lb/>الأستاذ الإمام. وهو يكتب الآن الجزء الأول الذي يحتوي على سيرة المرحوم<lb/>وترجمة حياته.<lb/>إن الإمام - رحمه الله - شغلته الشواغل الكثيرة المتعلقة بالخدمة العمومية عن<lb/>التأليف. ولكن هذا الجزء الثاني المحتوي على مكتوباته المتنوعة، يهدينا مؤلفًا<lb/>كبيرًا من ذلك القلم الذي بعث روح حياة جديدة في الأفكار في هذا القطر؛ ولذا<lb/>يقابل جمع السيد رشيد لأشتات هذه المكتوبات بالثناء العاطر من قبل الذين شغف<lb/>فؤادهم حب المرحوم.<lb/>أما الجزء الثالث فلنا منه سفر جامع لنخب الشعر والنثر جدير أن ينتفع<lb/>بمطالعته المتأدبون. وهذا الجزء الثالث مصدَّر برسم المرحوم. وأما الثاني فغير<lb/>مصدر به، وهذا ما نأخذه على جامع الكتاب. فعسى أن لا يحرم قراء الأول من<lb/>مشاهدة مثل تلك الطلعة الكريمة.<lb/>وقد وضع له الجامع الطابع قيمة رخيصة، كأنه رأى أن كل قيمة مادية لا<lb/>تعادل قيمته المعنوية، فأحب أن يعم فائدته بترخيص قيمته المادية، فيباع الجزءان<lb/>بخمسة وعشرين قرشا وفيهما نحو من ألف صحيفة، ويباع الثالث وحده بعشرة<lb/>قروش والثاني وحده بخمسة عشر قرشًا. ومحل بيعهما مكتبة المنار بشارع درب<lb/>الجماميز.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجوائب</title> في ع 1322 الصادر في 11ج1:<lb/>(تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>رحم الله الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده، كم نفع الناس في حياته وبعد مماته<lb/>مات الأستاذ فشعر العالم كله بفداحة الخطب، وحزن عليه الشرق والغرب، وكيف<lb/>لا يعرف الأستاذ أحد وهو ذلك الرجل الذي وطد دعائم العلم، وفك الأفكار من<lb/>قيودها الثقيلة، وأحيا الفلسفة الشرعية بعد موتها، وملأ مصر نورًا.<lb/>وقد اعتنى حضرة الأستاذ العلامة الشيخ رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>الغراء بجمع ما وصلت إليه يده من فلسفة الأستاذ الإمام وكتاباته التي في الفنون<lb/>الأخرى، ومراثي الأدباء والشعراء، والصحف العربية والتركية والفارسية<lb/>والأجنبية على اختلاف لغاتها ومنازعها.<lb/>وقد جاءنا الجزآن الثاني والثالث من هذا التاريخ المجيد.<lb/>وفى الجزء الثاني بعض رسائل الأستاذ الإمام ومقالاته التي نشرت في<lb/>الصحف، ولوائحه في إصلاح التربية والتعليم الديني، ومدافعته عن الدين ورحلته<lb/>إلي صقلية، وكتبه ورسائله إلى العلماء والفضلاء في الموضوعات المختلفة،<lb/>وعلى بعض حكمه المنثورة، وثمنه 15 قرشًا صاغًا وأجرة البريد 3 قروش.<lb/>وفي الجزء الثالث تأبين الصحف والكبراء والفضلاء، ونموذج من تعازي<lb/>أهل الأقطار والأمصار ومراثي الشعراء. وثمنه 10 قروش وأجرة البريد 3 قروش.<lb/>أما الجزء الأول فلم يتم طبعه إلى الآن، وسيتم إن شاء الله في القريب من<lb/>الوقت، وفيه تاريخ حياة الأستاذ الإمام وفلسفته وحكمه العالية. وهو أهم الأجزاء<lb/>الثلاثة على ما نظن.<lb/>والجزآن الثاني والثالث يباعان في مكتبة المنار بشارع درب الجماميز.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> في ع 5545 الصادر في 14 ج 1، 12 يونيو:<lb/>أهدى إلينا حضرة العالم الفاضل السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>الغراء الجزأين الثاني والثالث من تاريخ الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده. أما<lb/>الثاني فيحتوي على شيء من رسائل الإمام ومقالاته التي نشرت في الجرائد، ولوائحه<lb/>في إصلاح التربية والتعليم الديني، وعلى كتبه ورسائله إلى العلماء، ورحلته إلى<lb/>صقلية وبعض حكمه المنثورة. وهو يقع في 560 صفحة ذات حرف جلي وورق<lb/>صقيل، وكله غرر ودرر، قد خلعت الفصاحة عليه زخرفها، وجللته البلاغة<lb/>بمطرفها، ولا غرو فإن الإمام رحمه الله كان إمام عصره غير مدافع.<lb/>وأما الثالث فمصدر برسم الإمام، ويشتمل على تآبين الجرائد وبعض الكبراء<lb/>والفضلاء، ونموذج من تعازي أهل الأقطار والأمصار ومراثي الشعراء، وما قيل<lb/>في حفله الأربعين على القبر. وهو يقع في 428 صفحة، كلا الجزأين يباع<lb/>بمكتبة المنار بشارع درب الجماميز. فنثني على حضرة الفاضل منشئ المنار؛<lb/>لاهتمامه بنشر أَنْفَس الآثار.<lb/>وقالت جريدة مصر في ع 3411 الصادر في 10 ج1 سنة 1325 و21<lb/>يونيه سنة 1907:<lb/>أهدانا حضرة الكاتب العالم، والأستاذ الفاضل الشيخ رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title> الغراء الجزء الثاني والثالث من تاريخ الأستاذ الإمام المرحوم الشيخ<lb/>محمد عبده وهما يتضمنان تأبين الجرائد وبعض الكبراء والفضلاء له رحمة الله<lb/>عليه، وأنموذجًا من تعازي أهل الأقطار والأمصار ومراثي الشعراء، وشيئًا كثيرًا<lb/>من رسائل صاحب الترجمة في إصلاح التربية والتعليم الديني، ورحلته إلى صقلية،<lb/>ورسائله إلى العلماء في مواضيع شتى، فنثني على همة وغيرة حضرة الأستاذ<lb/>رشيد على وضع هذا الكتاب المفيد في تخليد ذكر ذلك الإمام، وَنَحُثّ جمهور<lb/>الأدباء والفضلاء على اقتنائه.<lb/>
               <lb/>وقال المؤيد في العدد 5200 الصادر في 15 ج1 سنة 1325 و26<lb/>يونيو سنة 1907:<lb/>(تقريظ المفتي)<lb/>الجزء الثاني والثالث من تاريخ حياة المرحوم الأستاذ الشيخ محمد عبده،<lb/>الثاني في المنشآت، والثالث في التآبين والمراثي. أصدر هذين الجزأين جامعهما<lb/>الأستاذ الفاضل الشهير الشيخ محمد رشيد رضا منشئ المنار، وهو مباشر في إعداد<lb/>الجزء الأول الذي يتضمن ترجمة المرحوم المشار إليه، وربما أصدره عن قريب.<lb/>أما موضوع الجزء الثالث المصدر برسم المرحوم فمعلوم كنهه لدى القراء.<lb/>وأحسن ما يقال فيه أنه معرض لقرائح الشعراء والكتاب: منه تتجلى مقدرتهم،<lb/>ويوازن بينهم في موضوع قد تواردوا عليه، ومعنى واحد كتبوا ونظموا فيه.<lb/>وأما موضوع الجزء الثاني: فربما كانت مضامينه خفية على معظم القراء،<lb/>فنحن نشير إلى نموذجات منها عن كتب: الواردات في علم الكلام وهي على نمط<lb/>بديع غير مألوف. ومقالات ملخصة من دروس الشيخ جمال الدين الأفغاني في<lb/>التربية والصناعة، ومنها مقالات كان ينشرها المرحوم المفتي في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title><lb/>منذ ثلاثين سنة في مطالب ومواضيع مختلفة، ثم مقالات له في الوقائع الرسمية<lb/>تتضمن كثيرًا من الأبحاث الاجتماعية والسياسية والأخلاقية والدينية، ثم مقالات<lb/>العروة الوثقى وهي أشهر من نار على علم. ثم لوائح في إصلاح بلاد الدولة العلية<lb/>ورده على هانوتو، ورأيه في محمد علي باشا هل أصلح مصر أو أفسدها، ثم<lb/>كتبه ورسائله إلى العلماء والفضلاء في سائر الأقطار.<lb/>وفي نسبة هذه المنشآت إلى الأستاذ المفتي رحمه الله ما يغني عن الإسهاب<lb/>في رفعة منزلتها وبيان فائدتها. وإنا لنلفت عشاق البلاغة ومحبي البحث في<lb/>الاجتماع الإسلامي إلى هذا الكنز الثمين الآن. وربما نقلنا فصولاً منه في الأعداد<lb/>التالية من المؤيد فيما بعد الآن.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> في:<lb/>(تاريخ الشيخ عبده)<lb/>أهدانا الشيخ رشيد رضا تاريخ المرحوم الشيخ محمد عبده وهو في ثلاثة<lb/>أجزاء، جمع فيها كل ما قيل عن المرحوم من نثر وشعر؛ تأبينًا له بعد مماته،<lb/>ومفصل تاريخه وأعماله في حياته. والأجزاء مبوبة تبويبًا يسهل على القارئ<lb/>تلاوتها.<lb/>وثمن كل جزء عشرة قروش، ويباع بمكتبة المنار بشارع درب الجماميز.<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>فليتأمل القارئ البصير في أقوال هذه الجرائد في الكتاب، وفي من وضع<lb/>الكتاب؛ لإحياء آثاره وذكره وليقابل بينها مستدلاًّ بها على أذواق أصحابها<lb/>ومحرريها وشعورهم يجد أجدر هذه الجرائد بالثناء والإطراء على إمام المسلمين<lb/>ومفخر المصريين، هي (وحاشا الجريدة) أشدها تقصيرًا وأبعدها عن الذوق،<lb/>وأوغلها في غمط الحق.<lb/>فإذا كانت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> استكبرت عن تسمية التاريخ باسمه (تاريخ الأستاذ<lb/>الإمام) ، وجعلت عنوان الكلام عنه (تقريظ المفتي) وهو عنوان لا وجه له، فإن<lb/>التقريظ هو مدح الحي بالحق أو الباطل، وإذا كانت لم تعبر عن الفقيد عند ذكره بلقبه<lb/>المعروف عند أهل الخافقين (الأستاذ الإمام) ، كما يعلم من الجزء الثالث من تاريخه<lb/>على أن المؤيد كان قد سبق الجرائد إلى التعبير عنه في حال حياته بالإمام يوم رده<lb/>على هانوتو، وإذا لم تذكر شيئًا من مكانته وفضله واستحسان إحياء ذكره، فإنها<lb/>تعد مشمرة بالنسبة إلى تقصير جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> التي جاءت بسخف، لا يمكن أن<lb/>يوجد مثله في غيرها حتى الجرائد التي توصف بالساقطة. وقد يعذر محررو المؤيد<lb/>إذا اكتفوا من تقريظ التاريخ بمجمل ما فيه، ولم يلقبوا صاحبه بلقبه؛ لعلمهم بأن<lb/>سياسة صاحب الجريدة قد تقتضي ذلك، والكتاب قد أهدي إلى الجريدة يوم سفره،<lb/>(وإن لم يعذروا بذلك العنوان الذي نعتقد أنه ما كان ليرضاه لو كان هنا؛ لأنه<lb/>يوصف بحسن الذوق في وضع العناوين) ولكن الكتاب أُهدِي إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title><lb/>وصاحبها موجود، ومرت أيام كثيرة وهو بين يديه، ولم يكتب عنه شيئًا، وبعد سفره<lb/>كتب خلفاؤه ما رأيت، وهم أعلم الناس بما يوافق سياسة ذلك الذي ينحني خاضعًا أمام<lb/>غاريبالدي؛ لأنه نبغ في وطنه إيطاليا وينكر فضل أعظم النابغين في وطن نفسه<lb/>كالأستاذ الإمام.<lb/>أليس هذا مما يعد مصداقًا لقول الأستاذ الإمام في اللواء: (إنه مجموع نوبات<lb/>عصبية بعضها شديد، وبعضها ضعيف) (أو خفيف) .<lb/>فإن قيل: إن جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> لم تقصر في تأبين الأستاذ الإمام عند موته، بل<lb/>اعترفت بأنه نال أعلى مقام بين علماء الإسلام (راجع ص 33 من ج 3 من<lb/>التاريخ) ، وبأن الأجنبي كان يخرج من حضرته وهو يحسد الإسلام عليه (ص<lb/>34) ، وأنه مات بموته العلم العصري، وأنه فقيد البلاد فقيد العلم فقيد اليتامى فقيد<lb/>البؤساء فقيد الإسلام والمسلمين <gap resp="#org_MS"/> إلخ (ص35) . فما باله اليوم لا يزيد في<lb/>التعبير عنه على كلمة (الشيخ عبده) ، والجواب عن هذا أن اللواء الآن في نوبة<lb/>شديد ة، هاجها ترقي أشهر مريدي الأستاذ الإمام في الحكومة: ترقي سعد باشا<lb/>زغلول إلى منصب الوزارة، وأحمد فتحي باشا زغلول إلى وكالة الوزارة.<lb/>وهنالك ميثاق مأخوذ على اللواء وعلى جرائد أخرى بإسقاط حزب الشيخ<lb/>محمد عبده ومقاومة رفعة ذكره، (والله متم نوره) وهو هو السبب في جعل<lb/>حسنات ناظر المعارف الجديد سيئات في تلك الجرائد، والطعن فيه بعد ذلك<lb/>الإطراء.<lb/>وانظر بعد هذا إلى قول عالم كبير روسي في جريدة روسية؛ لتكمل لك<lb/>العبرة، وهو ما جاء في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>) التي تصدر في مدينة أورنبورغ بروسيا<lb/>وهذه ترجمته:<lb/>(الشيخ محمد عبده)<lb/>كان الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية مات سنة 1323 في جمادى<lb/>الأولى في الإسكندرية.<lb/>كان الشيخ محمد عبده من أشهر مشاهير الرجال في هذا العصر، ولا شك أن<lb/>شهرته تزيد، ومكانته في النفوس تسمو على ممر الأيام؛ بما ترك من الآثار<lb/>الحسنة، وأتم من الأعمال الجليلة.<lb/>لم يكتسب الشيخ محمد عبده هذه الشهرة الفائقة بكونه كان مفتي الديار<lb/>المصرية. وإنما نالها بكمالاته العلمية. وإلا فقد سبق قبله بمصر مفتون كثيرون،<lb/>وتنقلت وظيفة الإفتاء بعده أيضًا إلى عدة أشخاص، ولم ينل أحد من هؤلاء<lb/>وأولئك من الشهرة عشر معشار ما ناله الشيخ محمد عبده.<lb/>والسبب الرئيسي في تبريز الشيخ محمد عبده على أقرانه؛ هو استفادته من<lb/>علم حكيم الشرق السيد جمال الدين الأفغاني، وكان بعد وفاته خليفته في العلم<lb/>والإصلاح، غير أنه خالف أستاذه في خطته السياسية، ولا يخفى على البصير أن<lb/>الرجل الحر المستقل في آرائه وأفكاره لا يعمل إلا بما يعتقده صوابًا، وإن كان فيه<lb/>مخالفة أساتذته ومشايخه.<lb/>قضى السيد جمال الدين الأفغاني حياته بالتفكير في إصلاح الدين الإسلامي.<lb/>والكلام بهذا الشأن أينما كان. غير أنه لم يتيسر له الشروع فيه عملاً؛ لقضاء جل<lb/>أوقاته بالسياسة والسياحة. إلا أن ما لم يتيسر للأفغاني تيسر للشيخ محمد عبده<lb/>تيسرًا كاملا. وذلك أنه بعدما رجع إلى مصر من منفاه في سورية بذل قصارى<lb/>جهده في المسلك (مسلك الإصلاح الديني) بالكتابة والتدريس في الأزهر.<lb/>كانت مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) التي يصدرها حضرة محمد رشيد أفندي رضا، أنشئت<lb/>بقصد نشر آراء الشيخ محمد عبده وترويج مقصده الديني [*] ، ولا تبرح بعد موته<lb/>أيضًا على هذه الخطة المستحسنة - وينشر التفسير المقتبس من دروسه - في<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) .<lb/>لم يكن الشيخ المرحوم يلتزم في تفسيره القرآن اتباع أحد من المفسرين<lb/>ولا غيرهم وإنما كان يعول فيه على بصيرته النيرة وفهمه الثاقب.<lb/>ثبت الشيخ محمد عبده في خطته ثبات الأطواد، ولم يأل جهدًا في نشر<lb/>مقصده في أرجاء البلاد الإسلامية، حتى إنه كان مشغولاً بالتفكير في مقصده في<lb/>مرضه الذي مات فيه، وجادت قريحته قبيل موته بأبيات يتحسر فيها لحلول الأجل<lb/>قبل تمام العمل.<lb/>كان الشيخ محمد عبده معاصرًا لنا أيضًا، وقد استفدنا كثيرًا من علمه، وكنت<lb/>عاشق علمه وفضله، ولا أزال غير أني لسوء الحظ لم يتح لي التعرف به<lb/>ومراسلته بسؤاله، عما كنت أستشكله من المسائل من بين علمية ودينية. وكان هذا<lb/>الأمر يجول في خاطري من زمن بعيد، بيد أننا أضعنا الفرص يا للأسف بالتمني<lb/>والتسويف.<lb/>كان أصدقائي في مصر يكتبون إليَّ من حين إلى آخر خبر عزم الأستاذ<lb/>المرحوم على السياحة في البلاد الروسية. ولهذا كنت أمني نفسي برؤيته حين يجيء<lb/>هذه البلاد. ولكن:<lb/>ما كل ما يتمنى المرء يدركه <gap resp="#org_MS"/> تجري الرياح بما لا تشتهي السفن<lb/>وقد وافانا نعيه حينما كنا ننتظر قدومه.<lb/>وقد ألَّف مريده وتلميذه وخليفته في مذهبه ومسلكه الشيخ محمد رشيد أفندي<lb/>رضا تاريخًا في ثلاثة أجزاء للأستاذ المشار إليه. وقد ازدانت مكتبتنا بورود الجزء<lb/>الثالث المحتوي على 428 صفحة من ذلك التاريخ.<lb/>وفي هذا الجزء كثير من التعازي والمراثي التي بُعثت من مسلمي الأقطار<lb/>المختلفة. وليس فيه شيء بُعِث بقصد التعزية من مسلمي روسيا سوى ما كان كتب<lb/>كاتب هذه السطور إلى حضرة صاحب المنار من كتاب وجيز؛ بقصد تعريف حامل<lb/>ذلك الرقيم لحضرته.<lb/>ولما لم أظفر في الكتاب بغير تلك السطور القليلة من تعازي مسلمي روسيا،<lb/>وقفت خجلاً في أول الأمر، ثم لم ألبث أن سررت لوجود تعزية منا أيضًا بين<lb/>التعازي الكثيرة الواردة من مسلمي تونس والجزائر والهند وإيران.<lb/>لو تنبهت لهذا الأمر في حينه؛ لكتبت ألبتة بعناية واهتمام ما يطلق عليه اسم<lb/>التعزية. والآن أقرع سن الندم ولات حين مندم.<lb/>إذا كنت أنا قصرت في كتابة هذه التعزية؛ لاشتغالي بالنظر في (الخصومات<lb/>العائلية) (كان الكاتب حينئذ قاضيًا في المحكمة الشرعية) ، فما بال الشيخ نجيب<lb/>التونتاري الذي حصر كل حياته على المطالعة والعلم - لم يكتب شيئًا بهذا الصدد،<lb/>بل وما عذر الشيخ عالمجان البارودي الذي لديه جم غفير من تلاميذه المجيدين<lb/>للكتابة بالعربية في تفريطه في هذا الواجب الإنساني!<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رضاء الدين فخر الدين<lb/>***<lb/>(مطبوعات البكري)<lb/>طبع الشيخ محمد توفيق البكري شيخ مشايخ الطرق ونقيب الأشراف هذه<lb/>الكتب:<lb/>(كتاب التعليم والإرشاد) : كتاب جديد (جمعه وصنفه بعض رجال<lb/>الصوفية) ، ولم يذ كر اسمه عليه بأمر البكري، ودلالته، ومعظمه مأخوذ من كتاب<lb/>الإحياء، وفيه عدة فصول مأخوذة من (<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) بدون عزو إليه، كما ظهر لنا ذلك<lb/>من تقليب كثير من أوراقه في بضع دقائق، فمن ذلك فصل لنا في أسرار الزكاة<lb/>وفوائدها، وهذا قد عزاه إلى أحد الفضلاء، وفصل في أسرار الصوم وفوائده لم يعزه<lb/>إلى أحد. وفصل في مضار تربية الأولاد والتلاميذ بالقسوة لم يعزه إلى أحد. وكل<lb/>ذلك من المجلد الثاني من المنار. وفصل في الحكومات الاستبدادية وهو مقالتان<lb/>للسيد جمال الدين نشرناهما في المجلد الثالث، ومقالة فلسفة الصناعة التي اقتبسناها<lb/>في المجلد التاسع من منشآت الأستاذ الإمام. فكيف جاز لرجال الصوفية أن يستحلوا<lb/>السرقة والتدليس في كتاب الإرشاد؛ الذي وضع لهداية أهل الطرق التابعين لهم.<lb/>أما الكتاب فيرجى أن يفيد من يوزع عليهم من مشايخ الطريق الذين يقل فيهم<lb/>من يقرأ في غير كتب الخرافات، كما يفيد غيرهم من القارئين وهو أفضل عمل<lb/>سعى إليه البكري، وكان قد سبق لي معه الحديث فيه منذ سنين، واتفقنا على أن<lb/>أختصر الإحياء وأزيد عليه من الفوائد ما يحتاج إليه في هذا العصر، وهو يطبع<lb/>المختصر ويوزعه على أهل الطرق ليكون عمدتهم في الإرشاد. ثم بَدَا لَه فعهد بذلك<lb/>إلى جامع كتاب التعليم والإرشاد؛ لينتحل كلامنا وكلام غيرنا انتحالا. وقد سبقه<lb/>إلى هذه التسمية الشيخ محمد بدر النعساني فإنه ألَّف كتابًا سمَّاه بهذا الاسم وطبعه في<lb/>السنة الماضية، وهذا مما ينتقد بما يقع فيه ومن الاشتباه.<lb/>(صهاريج اللؤلؤ) : للشيخ توفيق البكري نحو عشر نُبَذ أدبية منثورة<lb/>ومنظومة معظمها مأخوذ من نثر المتقدمين ونظمهم، عهد إلى الشيخ أحمد بن أمين<lb/>الشنقيطي والشيخ أبي بكر محمد لطفي المصري بشرحها، فشرحاها شرحًا مطولاً<lb/>تزيد صفحاته على عدد أيام السنة. وسنعود إلى الكلام عليه في فرصة أخرى.<lb/>(كتاب بيت الصديق) : وضع الشيخ محمد توفيق هذا الكتاب؛ لترجمة<lb/>نفسه وترجمة آبائه وأجداده الذين ينتسب إليهم وصفحاته تزيد على أربع مائة.<lb/>(كتاب بيت السادات الوفائية) : وهو زهاء مائة صفحة يذكر فيه نسب<lb/>الوفائية وتراجمهم.<lb/>(المستقبل للإسلام) : هي الرسالة التي نشرناها في المجلد الخامس<lb/>وطبعناها على حدة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) إننا عندما عزمنا على الهجرة من سوريا إلى مصر؛ لأجل إنشاء المنار، لم نكن نعلم أن الأستاذ الإمام يشتغل بالإصلاح الديني، وهو لم يكن يقرأ في ذلك العهد دروسًا في الأزهر، على أنه كان يعمل في إصلاح إدارته، ومع ذلك كنا نعتقد أنه أكبر زعيم مصلح بعد السيد جمال الدين، وكنا نرجو أن يكون أعظم من يقدر خدمتنا للدين قدرها، ويسعدنا عليها بعلمه وإرشاده وكذلك كان.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n10-p398" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1902.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="398"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بدعة غريبة في مصر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>يقولون: إن مصر بلاد العجائب وأي العجائب أغرب مما يحدث في مصر<lb/>يقوم شيخ عالم كالشيخ حسن علي الدمياطي ينكر بعض البدع والخرافات التي<lb/>فشت في المسلمين، فيقيم عليه النكير العلماء وأنصارهم من العوام، ويعاقب بمنع<lb/>رزقه الذي يستحقه شرعًا من الأوقاف، ومنعه من تعليم المسلمين وإرشادهم سنة<lb/>كاملة.<lb/>ويقوم شيخ آخر كالشيخ عبد الرحمن عليش فيبتدع بدعة جديدة في الإسلام<lb/>هي من أغرب البدع وأنكرها، فلا يلقى من العلماء إنكارًا ولا من الأمة نفارًا، وما<lb/>أظن أن أحدًا سبق هذا الشيخ إلى وقف المساجد على الأموات من غير المسلمين؛<lb/>لأجل الصلاة على أرواحهم. وكيف وإن وقفها على أموات المسلمين أنفسهم من<lb/>البدع التي لا يعرفها كتاب الإسلام، ولا تقبلها سنة نبيه عليه الصلاة والسلام.<lb/>اسم الشيخ عليش الكبير- رحمه الله - مشهور في مصر وفيما جاورها من<lb/>البلاد؛ بما كان عليه من التحمس والتشدد في الدين، على كونه من أشهر علماء<lb/>الأزهر المعمرين، وقد بلغ من تحمسه أنه لما بلغه أن السيد محمد السنوسي<lb/>- رحمه الله تعالى - يقول بالاجتهاد أخذ حربة وقصد إليه ليطعنه بها لما كان بمصر<lb/>وأنه لما وشى إليه أحد أولاده بالشيخ محمد عبده - رحمه الله - عندما كان يقرأ<lb/>العقائد النسفية (وهو مجاور بالأزهر) ، قائلا: إنه رجَّح مذهب المعتزلة على<lb/>مذهب الأشعري ثار عليه وعلى أستاذه الأفغاني، وكان طول حياته حربًا لحكيم<lb/>الإسلام وللأستاذ الإمام وللسيد السنوسي، وإن هؤلاء الثلاثة لأعظم مسلمي هذا<lb/>العصر أثرًا في الإسلام.<lb/>ما أبعد الفرق بين الشيخ عليش في تحمسه الديني وغيرته على الإسلام في<lb/>مذاهبه وتقاليده وبين أولاده وأحفاده الذين لم يرثوا منه علمًا ولا خُلُقًا، فهم أول من<lb/>مثَّل الإسلام أمام الإفرنج في معرض الهزء والسخرية؛ إذ جمعوا لهم بعض<lb/>الزعانف المنتسبين إلى الطريق، وجعلوا يرقصون ويذكرون؛ ليصورهم الإفرنج<lb/>في تلك الحالة، ويثبتون صورهم في الكتب مبينين أن رقصهم على تلك الصفة<lb/>الشنيعة من عبادات الإسلام.<lb/>ثم بلغنا في العام الماضي أن الشيخ عبد الرحمن عليش قد وقف قطعة أرض<lb/>بحارة الجوار القريبة من الأزهر بنى فيها مسجدًا باسم همبرتو الأول ملك إيطاليا لتقام<lb/>الصلوات فيه عن روح الملك المتوفى ويكون تذكارًا له، وسلمه لحكومة إيطاليا، وهي بدعة غريبة لا يعرف لها نظير في الإسلام.<lb/>وفي تلك السنة رفع الشيخ محمد عبد ربه قضية على الشيخ عبد الرحمن<lb/>عليش بأن له حقًّا في الأرض التي بني فيها المسجد، فهي أرض مغصوبة. فكان<lb/>مما قدمه المحامي عن الشيخ عبد الرحمن عليش إلى المحكمة من الأوراق التي<lb/>يسمونها المستندات ما يأتي بنص الحافظة التي حفظها له المحامي وغلطها اللغوي:<lb/>عدد<lb/>ترجمة مُوَقَّع عليها بإمضاء مترجم أول الوكالة السياسية الإيتالية بمصر محمد<lb/>بيك علي علوي مؤرخه في 16 مارس سنة 1906 تفيد أن الشيخ عبد الرحمن عليش<lb/>المدعى عليه بناء مسجد، وأعطاه للحكومة الإيتالية ورقة باللغة الأجنبية ترجمة<lb/>المشروح أعلاه.<lb/>خطاب باسم الشيخ عبد الرحمن عليش مؤرخ في 21 فبراير سنة 1906، يفيد<lb/>تشكر قنصل إيتالية بالنيابة عن الوزارة الخارجية الإيتالية لحضرة الشيخ عبد<lb/>الرحمن عليش؛ نظير تبرعه بقطعة أرض من أملاكه للحكومة الإيتالية؛ ليقام<lb/>عليها مسجد تقام فيه الصلوات الخمس على روح الملك.<lb/>(3)<lb/>فقط ثلاثة أوراق لا غير تقدموا لمحكمة السيدة زينب بحافظه بإمضاء محمد<lb/>زكي عبد المجيد المحامي بمصر 22 -3 سنة 1906<lb/>ترجمة نمرة 1 حافظة<lb/>الوكالة السياسية الإيتاليه تعترف: أن الشيخ عبد الرحمن عليش الكبير بَنَى<lb/>في حارة الجوار بخط الأزهر جامعًا باسم جلالة الملك همبرترالأول وتذكارًا له،<lb/>والجامع المذكور أعطاه للحكومة الإيتالية هذه الترجمة طبق الأصل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 - 2 </hi>سنة 899 - قنصل جنرال دولة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مترجم السياسة بمصر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إيتالية والوكيل السياسي <gap resp="#org_MS"/> محمد علي علوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمصر المستر سلفاخس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> راحي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ختم القنصلية<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ويلي هذا صورة كتاب شكر من عميد دولة إيطاليا بمصر للشيخ عبد الرحمن<lb/>عليش. وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> في هذا الشهر شيئًا في هذه المسألة، علم منه أن<lb/>حكومة إيطاليا مغبوطة بموالاة الشيخ عبد الرحمن عليش لها وموادته إياها، وأنهم<lb/>أخذوا عنه صورة شمسية عرضوها في بعض جرائدهم. وعظَّمت شأنه جريدة<lb/>الأخبار تبعًا لهم، فجعلته من العلماء الذين لهم الشأن والنفوذ وما هو منهم في<lb/>شيء ولا نفوذ له، بل لا يكاد يعرف.<lb/>وقد نمى إلينا أن إيطاليا تستعين بموالاة هذا الشيخ لها، وبما تعظِّم من شأنه<lb/>بالباطل على تأييد نفوذها فيمن استولت عليهم من المسلمين، وفيمن تطمع<lb/>بالاستيلاء عليهم كأهل <placeName>طرابلس الغرب</placeName> وأهل <placeName>اليمن</placeName>، فإن لها يدًا خفية في فتنة<lb/>اليمن، ولها طمع في تلك الولاية تغذيه وتنميه في نفسها إنكلترا فيما يقال.<lb/>ولكن أجهل المسلمين لا يعتد بشيخ يقف مسجدًا؛ لتصلى فيه الصلوات الخمس<lb/>على روح ميت غير مسلم، بل ولا ميت مسلم، بل ولا نبي من الأنبياء، فإن<lb/>الصلوات الخمس عند المسلمين لا تكون إلا خالصة لله وحده. وأما الصلاة على<lb/>الأنبياء التي يخصون بها الأنبياء فهي الدعاء بمثل: اللهم صل على محمد، أو صلى<lb/>الله عليه وسلم عند ذكره. فهل يعتد به أهل <placeName>اليمن</placeName> أو <placeName>طرابلس</placeName> وفيهم العلماء<lb/>والعارفون؟؟<lb/>ليس ما فعله عبد الرحمن عليش من التساهل الديني الذي يجعلونه التعصب<lb/>الذميم، بل هو من تساهل الجهل والتهاون والعبث بالدين. وقد يفهم جهلة العوام<lb/>ولو بعد حين أن نسبة المسجد إلى همبرتو، كنسبة غيره إلى بعض الأولياء<lb/>كالدسوقي والبدوي والحنفي، ولا يبعد أن يبنى له فيه قبر للملك يزار، ويضمه<lb/>إليه عباد القبور. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1903.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>