<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3223.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1921م</date>
         <pb n="n22-p747" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3224.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من جاوه</head>
               <lb/>(س15 - 17) من سمبس بالإمضاء المبهم في ذيله<lb/>تتعلق بالربا في القراطيس المالية والفلوس النحاسية وصندوق التوفير<lb/>حضرة مولاي الأستاذ العلامة المِفضال السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الأغر - زاده الله فضلاً وكرمًا - السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد، فقد كلفني<lb/>عدد من العقلاء أن أرفع إلى حضرتكم أسئلة آتية أرجو من فضلكم الجواب<lb/>عنها وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أعطى رجل رجلاً آخر دينًا قدره عشر روبيات هولاندية من فضة وشرط<lb/>عليه أن يدفع له خمس عشرة روبية من القراطيس المالية الهولاندية، قال عالم من<lb/>العلماء الجاويين (الملاويين) المدرسين في <placeName>مكة المكرمة</placeName>: هذا جائز، فإن بيع<lb/>القراطيس المالية بالروبيات الفضية مع زيادة أحدهما على الآخر جائز، وليس في<lb/>ذلك ربًا، بخلاف ما إذا بيع قرطاس من هذه القراطيس بجنسه مع زيادة، فإنه لا<lb/>يجوز كبيع الدرهم بالدرهمين، فهل هذا القول صحيح أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>عندنا فلوس نحاسية هولاندية تساوي مائة سنت، منها روبية واحدة<lb/>هولاندية، فهل يجوز لنا أن نبيع روبية من هذه الروبيات بمائة وعشرين من هذه<lb/>الفلوس أم لا؟ قال العالم الجاوي: إنه يجوز، وعليه يقاس بيع القراطيس المالية<lb/>بالروبيات مع زيادة أحدهما على الآخر وهل هذا القول صحيح أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>يوجد عندنا ما يسمى فوستر بنك parbank Posts وضعته الحكومة<lb/>الهولاندية لإيداع كل أحد من الناس يريد توفير ماله، والفوستر بنك لا يقبل أكثر<lb/>من ألفين وخمسين روبية يودع فيه، وكل من أودع ماله فيه نحو سنة زاده عليه<lb/>زيادة وله أن يسترد منه ما شاء ومتى شاء، فهل يجوز لنا أن نودع مالنا فيه ونأخذ<lb/>الزيادة؟ أم يجوز لنا إيداع مالنا فيه فقط ويحرم علينا أخذ الزيادة؟ وهذه الزيادة<lb/>ليست بكثيرة وإنما هي نحو اثنتين أو ثلاث بالمائة.<lb/>هذه هي الأسئلة المرجوة من علومكم الجواب عنها جوابًا شافيًا، ولكم منا<lb/>الشكر والثناء الجميل، ومن الله الأجر الجزيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (سائلون)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سمبس تحريرًا 7 ذي القعدة سنة 1339<lb/>(جواب المنار)<lb/>قد سبق لنا فتاوى في هذه المسائل وأمثالها، منها فتوى في الأوراق المالية<lb/>المسماة بالأنواط أو (بنك نوت) وبحث الزكاة والربا فيها (ص 51 م5) وفتوى<lb/>في بيع الدَّين بالنقد والأوراق المالية وهل هي نقود أم لا (<date calendar="#cal_gregorian" when="0538" change="#d3e146">538</date> م9) وفتوى في<lb/>صندوق التوفير (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0717" change="#d3e146">717</date> م6 و28 م7) وغير ذلك. ومذهب المنار في أمثال<lb/>هذه المسائل المدنية أن يراعى فيها نص الشارع وحكمة التشريع والقواعد العامة،<lb/>ولا سيما القطعي منها كاليسر ودفع الحرج والعنت ونفي الضرر والضرار وجلب<lb/>المصالح ودفع المفاسد، فبمجموع هذه الدلائل نفتي في الوقائع المستحدثة التي لم<lb/>تكن في العصر الأول، ونكتفي في الجواب الإجمالي هنا الإحالة على ما تقدم.<lb/>حكم الأنواط في البيع والدين<lb/>المسألة الأولى: استدانة عشر روبيات هولندية من الفضة بخمس عشرة<lb/>روبية من القراطيس المالية الهولندية، هذه القراطيس سندات أو حوالات من<lb/>الحكومة الهولندية بدين عليها لحاملها من الروبيات الفضية، فهي ليست عروض<lb/>تجارة لها قيمة ذاتية، ولكن لها حكم النقد الربوي وإن لم تكن فضية؛ لأن حاملها<lb/>يأخذ بها ما رُقم فيها من نقد الفضة فكأن الدائن في الواقعة المسئول عنها قال للمدين:<lb/>خذ هؤلاء العشر روبيات بشرط أن تعطيني بها حوالة على فلان الغني الملي<lb/>الوفي بخمس عشرة، فهل يصح أن يقال في مثل هذه الصورة: إن الدائن اشترى<lb/>من المدين ورقة بعشر روبيات من الفضة نسيئة وأن الورق غير ربوي فلا يشترط<lb/>أن يباع مثلاً بمثل ولا يدًا بيد لاختلاف الجنس؟ ما أظن أن ذلك المدرس الجاوي<lb/>يقول بجواز هذا، فإذا صدق ظني فبماذا يفرق بين الصورتين؟<lb/>قد يقاول هذه القراطيس المالية الدولية، قد تنقص قيمتها بالنقد الفضي والذهبي<lb/>عما التزم بها من روبيات أو قروش أو جنيهات فتباع بما دونه كما هو واقع اليوم<lb/>في القراطيس (الأنواط) النمساوية والألمانية والفرنسية وغيرها، فمنها ما يباع<lb/>بنصف القيمة وما يباع بخمسها أو سُبعها أو أدنى من ذلك أو أكثر، فبهذا صارت من<lb/>قبيل عروض التجارة، ونقول إن هذا النقص في قيمة الأنواط لا يكون من الحكومة<lb/>التي أصدرتها في بلادها وإنما يعرض في التعامل بين الأجانب وسببه أن الثقة المالية<lb/>بالدول تقوى وتضعف أحيانًا كالثقة بالأفراد بما يعرض لها من العجز عن دفع كل ما<lb/>عليها من الدين فحينئذ يرضى من بيده سند أو حوالة على مثل هذه الدولة أن يبيعه بما<lb/>دون القيمة المرقومة في السند أو الحوالة إذا لم يكن يستطيع معاملة هذه الدولة بها أو<lb/>انتظار عودة الثقة المالية التي تمكنها من الوفاء بما التزمته من دفع هذه القيمة وتحمل<lb/>الناس على تداول قراطيسها (أنواطها) بقيمتها الكاملة، ومثل هذه الحالة لا تصدق<lb/>على مثل الحكومة الهولاندية في بلادها ومستعمراتها، فإن قراطيسها المالية لا تنقص<lb/>عن القيمة المرقومة فيها من الروبيات الفضية، فإذا أخذ الدائن من المدين في النازلة<lb/>المسئول عنها قرطاسًا بخمس عشرة روبية، فإنه يمكنه أن يأخذ من الحكومة هذا<lb/>المبلغ من الفضة أو يدفعه لأي مصلحة من مصالحها بهذه القيمة، فإذا كان عليه دين<lb/>للحكومة قبلته منه خزينتها، وإذا دفعه لمصلحة البريد أو مصلحة الجمارك أو صندوق<lb/>التوفير فإنها لا تفرق بينه وبين الفضة ألبتة، وإنما قد يفرق بينهما في البلاد الأجنبية<lb/>التي لا تتعامل بقراطيس هذه الدولة ولا فضتها بحسب الأحوال التي أشرنا إليها آنفًا.<lb/>وإذا سلم أن هذه القراطيس من قبيل عروض التجارة امتنع فيها الربا في<lb/>جميع مذاهب الفقهاء؛ لأنها ليست من النقد ولا من أصول الأقوات التي ورد بها<lb/>النص ولا مما ألحق بها قياسًا فتعد ربوية عند أهل الحديث وفقهائه ولا من المكيلات<lb/>ولا من الموزونات فتعد ربوية عند أهل الرأي، فكيف منع زيادة أحد العوضين فيها<lb/>فجعلها كبيع الذهب بالذهب والفضة بالفضة أو البر بالبر.<lb/>فظهر بهذا أن رأي ذلك المدرس على كونه غير مطابق للواقع يؤدي إلى<lb/>إباحة الربا الذي لا شك فيه حتى في دار الإسلام بين أهله ويذهب بحكمة الشرع في<lb/>تحريمه وهو تعاطف الناس وتراحمهم وتعاونهم في أوقات العسرة كما أنه يُتوسل به<lb/>إلى منع الزكاة أيضًا.<lb/>بيع الفلوس النحاسية بالفضة<lb/>وأما المسألة الثانية وهي مسألة الفلوس النحاسية، فقول العالم الجاوي فيها هو<lb/>عين مذهب الشافعية الذي يتقلده مسلمو جاوه، فهو مصيب فيه ولكنه مخطئ في قياس<lb/>القراطيس المالية عليه لأنها سندات أو حوالات بنقد ربوي، ولو كانت هذه الفلوس<lb/>عمدة في النقد لجُعل لها حكم الذهب والفضة بالقياس الجلي أو فحوى النص، وليست<lb/>كذلك، بل جعلت لأجل ضبط كسورهما والتعامل بها قليل ومحصور ما تضربه كل<lb/>دولة منها في بلادها، فلو نقل إلى بلاد أخرى لا يتعامل به ولا يباع بقيمة النقد ولا<lb/>بقيمة معدنه لو كان آنية بخلاف نقود الفضة فإنها تباع في كل قطر لا يتعامل أهله<lb/>بها بقيمة معدنه، وما نقلناه في هذه الفلوس هو المتعين في القوت الغالب إذا لم يكن<lb/>من الأقوات التي ورد بها النص.<lb/>صناديق التوفير<lb/>والفرق بين دار الإسلام وغيرها<lb/>وأما المسألة الثالثة وهي مسألة صندوق التوفير فهي عامة في جميع الممالك<lb/>الأوربية وما على نسقها من البلاد كمصر، وقد أجازه جماعة من علماء المذاهب<lb/>الأزهريين وأفتى به مفتي الديار المصرية بعد تطبيق استغلال مصلحة البريد<lb/>المصرية للأموال المتوفرة فيه على بعض أحكام الشركات الشرعية كما بيّناه في<lb/>المنار، فراجعوا ذلك في المجلدين السادس والسابع.<lb/>ونزيدكم على ذلك أن علماء الأزهر نظروا في ذلك وأقروا ما أقروه فيه بطلب<lb/>أمير البلاد بناء على اعتبارهم أنها بحسب حالها الشرعية دار إسلام، وكان ذلك<lb/>قبل الحرب الأخيرة ووضع مصر تحت الحماية الأجنبية التي لا يعترفون بها<lb/>ببضعة عشر عامًا، وبلاد جاوه ليست دار إسلام ولا تجري فيها المعاملات المالية<lb/>على الشريعة الإسلامية، فلا يجب على المسلم فيها أن يلتزم في هذه المعاملات مع<lb/>الحكومة الهولندية أو الشركات الهولندية أو الأفراد أحكام شريعته في الربا وعقود<lb/>البيع والإجارة والقروض وغيرها، بل يحل له أن يأخذ من أموالهم ما تبيحه له<lb/>شرائعهم وقوانينهم وما كان بتراضٍ منه ومنهم دون ما كان بخيانة.<lb/>ثم إن الربا إنما يتحقق في عرف الفقهاء بالعقد الذي يشترط فيه من يعطي<lb/>المال أن يأخذ عليه ربحًا معينًا، فمن أقرض رجلاً مالاً بغير عقد ولا شرط فرده<lb/>إليه وزاده من غير اشتراط زيادة كان ذلك حلالاً، وقد ثبت في الحديث الصحيح<lb/>استحباب ذلك كما بيّن في محله من صحيح البخاري وغيره، وحديث: (كل<lb/>قرض جر منفعة فهو ربا) غير صحيح كما بيّنا ذلك من قبل.<lb/>فعلم بهذا أن للجاويين وأمثالهم عدة وجوه لوضع شيء من أموالهم في صندوق<lb/>التوفير الذي وضعته حكومتهم وأخذ الربح منها، ومثله وضع المال في مصارفهم<lb/>المالية وأخذ الربح منها كما يفعل مسلمو الصين، ومما يبعث العجب من حال كثير<lb/>من المسلمين أنهم قد اختاروا لأنفسهم بلبسهم الدين مقلوبًا كالفرو أن يقترضوا المال<lb/>من الأوربيين بالربا ولا يقرضوهم، ويودعوا أموالهم في مصارفهم (البنوك)<lb/>ليستغلوها ولا يستبيحون لأنفسهم أن يشاركوهم في شيء من ربحها، ومعنى هذا<lb/>أنهم يفهمون من دينهم أنه أباح لهم أن يتلفوا ثروتهم ويعطوها للأجانب حتى<lb/>الفاتحين منهم لبلادهم باسم الفتح أو الاستعمار أو باسم آخر وحرم عليهم أن ينتفعوا<lb/>بشيء منهم ولو كان برضاهم، وبعض ثمرة ما أعطوهم من المال، وأعجب من<lb/>هذا أن منهم من يشكو من شرع دينه ويزعم أنه لا ينطبق على مصلحة الأمة في<lb/>هذا العصر وأن تركه إلى شرائع تلك الأمم أنفع لهم وإنما الأمر بضد ذلك، فقاعدة<lb/>الشرع الإسلامي أنه لا حرام إلا ما كان ضارًّا ومنه إضاعة المال، ولو عرف<lb/>المسلمون حقيقة شرعهم والتزموا أحكامه لكانوا أغنى الأمم وأعزها ولما أضاعوا<lb/>مُلكهم ومِلكهم، وإنما أضاعوهما بجهله وترك العمل به، والذنب الأكبر في هذا<lb/>على علمائهم الجامدين، وحكامهم الجاهلين أو المارقين.<lb/>هذا وإن على المسلمين أن يراعوا في غير دار الإسلام أحكام دينهم وحكمه<lb/>فيما بينهم حتى في المعاملات، فلا يباح للموسر منهم أن يقسو على المحتاج إذا<lb/>اقترض منه فيستغل ضرورته أو حاجته بما تبيح له قوانين البلاد من الربا.<lb/>والفرق بين هذا وبين ربح صندوق التوفير والمصارف المالية عظيم جدًّا،<lb/>فإن الربا إنما حرم في دار الإسلام لضرره كما علَّله تعالى بقوله: {وَإِن تُبْتُمْ فَلَكُمْ<lb/>رُءُوسُ أَمْوَالِكُمْ لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) وليس في أخذ الربح من<lb/>صندوق التوفير والمصارف ظلم لأحد ولا قسوة على محتاج حتى في دار الإسلام،<lb/>وقد فصَّلنا القولَ في الربا هذا في تفسير آية آل عمران فيه، فليراجع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p752" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3225.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد كمال</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث لغوي<lb/>في براءة القرآن الشريف من بعض الألفاظ الأعجمية</head>
               <lb/>تتمة مقالة أحمد بك كمال<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>زَبَرَ الكتاب - أي كتبه - وزاد في مفردات الراغب - كتابة غليظة،<lb/>والزبير: الكتاب، جمعه: زُبور، والزَّبور: الكتاب بمعنى المزبور، أي المكتوب،<lb/>جمعه: زُبُر (بضمتين) وغلب على مزامير داود النبي والملك.<lb/>والتزبرة: الخط والكتابة، مصدر (زبر) قال الأصمعي: سمعت أعرابيًّا<lb/>يقول: أنا أعرف تزبرتي، أي خطي وكتابتي، والمِزْبَر: القلم، وبما أن مادة (زبر<lb/>وذبر وسفر) كلها واحدة بمعنى كتب، قد تنوع لفظها في العربية وفي النصوص<lb/>المصرية أيضًا فلا حاجة لإخراجها من العربية وانتسابها إلى العجمة بدون مسوغ<lb/>لغوي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>سفر الكتاب: كتبه، والسافر: الكاتب، جمعه: سَفَرة (بفتحتين ككتبة)<lb/>يقال: والسفرة الكرام، أي: الكتبة، والسِّفر: الكتاب الكبير، وقيل: هو جزء من<lb/>أجزاء التوراة. تقول [1] : حطمني طول ممارسة الأسفار وكثرة مدارسة الأسفار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>ذبر الكتاب ذبرًا: كتبه ونقطه، وقرأه قراءةً حقيقية، وقيل سريعة،<lb/>ومنه: ما أحسن ما يذبر الكتاب، أي يقرأه ولا يتمكث فيه، والشيء علمه وفقه فيه،<lb/>وذبر الكتاب تذبيرًا قبل ذبره، والذابر المتقن للعلم، والذبر: الكتاب، جمعه ذبار،<lb/>كقوله: (على عرضات كالذبار نواطق) [2] وثوب مذبر: منمنم، يمانية، والكلمة<lb/>مصرية قديمة دونها أرمان في مفرداته المصرية (الصحيفة 14) وتُقرأ: سبر،<lb/>والسين تقلب ذالاً وزايًا، والباء فاءً، فيقال: ذبر وزبر وسفر، وهذا القلب<lb/>والإبدال له أصول متبعة في اللغتين المصرية والعربية، والسبب فيه تعدد القبائل<lb/>ولهجاتها فاللغة المصرية وهي الأصل للغة العربية [3] شاملة لألفاظ مختلفة اللهجة<lb/>باختلاف لهجات القبائل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>سبط جمعها أسباط: ولد الولد، ومن اليهود كالقبيلة من العرب، وفي القرآن الشريف: {وَقَطَّعْنَاهُمُ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ أَسْبَاطاً} (الأعراف: 160) [4] أي<lb/>أمة وجماعة، وقد يستعمل للقبيلة من العرب، والسبط كلمة مصرية قديمة وجدت<lb/>مذكورة في نصائح بتاح حتب حيث قال ما تعريبه:<lb/>(إن المنذور لله الساكن سأوا ليس للأسباط فيه يد) .<lb/>ومعنى ذلك أن الرجل التقي لله الساكن في موطن لا يجعل للأسباط يدًا إليه<lb/>أي سببًا لأذيته كما أنها ذكرت في كتاب المولى وعلى جدران مقبرة (أمست)<lb/>بمعنى ما جاءت به في العربية، فهي إذن عربية لوجودها في المصرية أيضًا، وقد<lb/>خصصت في المصرية بإشارات مؤيدة لمعناها أي رسم بعدها رجل وامرأة<lb/>مصحوبان بعلامة الجمع مما يثبت معنى الكلمة فهي إذن عربية لا محالة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>يصهر، في قوله تعالى:] يُصْهَرُ بِهِ مَا فِي بُطُونِهِمْ وَالْجُلُودُ [[5]<lb/>(الحج: 20) أي ينضج، بلسان أهل المغرب، وقد بيّنا أن أهل المغرب هم<lb/>(أعناء التحفو) وأن لغتهم لغة الأعناء وهي أصل اللغة العربية، فالكلمة إذن عربية<lb/>وقد وردت في القاموس المحيط من مادة (صهر) يقال: صهرته الشمس، أي:<lb/>صحرته، بالحاء بمعنى طبخته، وصهر الشيء: أذابه فانصهر فهو صهر،<lb/>والصَّهر، بالفتح: الحار، والإذابة كالاصطهار إلخ. وقد وردت هذه المادة في<lb/>المصرية بهذا المعنى، فهي إذن عربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>مجوس، في قوله تعالى: {وَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسَ} (الحج: 17)<lb/>كلمة أعجمية فارسية تدل في الأصل على قبيلة من (ميديا) يظهر أنها كانت على دين<lb/>تلك البلاد ثم التي كانت تعبد النار فاشتهرت هذه الديانة بعدئذ باسم مجوس، ثم<lb/>أطلق اسم المجوس على كهنة الديانة المجوسية وأطلقه من بعدهم العرب على الديانة<lb/>المزدية وكان للمجوس مدن خاصة لهم منها (أكتبان) وهي مدينة في نهاية حدود<lb/>الفرس، هذا وإن أصحاب الإسكندر أدركوا المجوس وهم بوظائف كهنوتية، ومن<lb/>المحتمل أن تكون (مجوس) من أصل طوراني دخلت في كلدة وعلى كل حال فهي<lb/>اسم علم لا يتغير، ذُكر في القرآن الشريف بلفظه فتأمل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>بِيَع، بيع مفردها: بَيعة، ذُكرت في قوله تعالى: {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ<lb/>بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ} (الحج: 40) قال الشيخ رحمه الله: البيعة<lb/>فارسية مصرية اهـ. أما البَيْعة فهي من: بايعه مبايعة: إذا شرط معه على شيء أو<lb/>اتفق معه على أمر أو سلم له في أمر أو اعترف له بالرئاسة والولاية، فالبيعة محل<lb/>الاعتراف بأداء الفرائض الدينية من عبادة وصلاة، فهي كالمسجد أو الجامع من حيث<lb/>أداء الصلوات فيها، وقد ذكرت في المصرية (بيعا) وذلك في ورق أبوت المؤشر<lb/>عليها بعدد 10221 وهي المحفوظة في متحف إنكلترا، وفسرها الأثريون بالجبانة<lb/>ولكني أصرفها إلى معنى المعبد كما يفهم من سياق الكلام في الورقة المذكورة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد كمال <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا من سجعات أساس البلاغة.<lb/>(2) الصواب: على عرصات كالذبار النواطق، والبيت لذي الرمة وأوله: أقول لنفسي واقفًا عند مشرف.<lb/>(3) هذا رأي الكاتب والصواب عندنا العكس فالعربية هي الأصل كما بينا ذلك من قبل.<lb/>(4) النص الكريم (أسباطًا أمما) فـ (أممًا) بدل من (أسباطًا) .<lb/>(5) ضبطت في المقتطف: (يصهروا في بطونهم) وهو غلط فاحش.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p754" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3226.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القياس في اللغة العربية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>المقالة الثانية<lb/>في قياس التمثيل<lb/>ذكرت فيما سلف أني أريد بقياس التمثيل إلحاق نوع من الكلم بنوع آخر في<lb/>حكم، وهو ما يعنيه بعض النحاة في قولهم: إن اللغة لا تثبت بالقياس.<lb/>يأخذ النحاة بقياس التمثيل لإثبات أصل الحكم، وكثيرًا ما يرجعون إليه في<lb/>تأييد المذهب بعد بنائه على السماع، وهذا أبو حيان الذي هو أشد النحاة وقوفًا عند<lb/>حد السماع وأسرعهم إلى محاربة من يعول على هذا الفن من القياس - قد ينظر إليه<lb/>في بعض الأحيان، كما قال: إن الناصب لـ (إذا) فِعل شرطها؛ قياسًا على سائر<lb/>أدوات الشرط، وقال في سياق الكلام على الجملة المنفية حين تقع حالاً: والمنفية بـ<lb/>(أن) ، لا أحفظه من كلام العرب، والقياس يقتضي جوابًا نحو: جاء زيد إن يدري<lb/>كيف الطريق، قياسًا على وقوعه خبرًا في حديث: (فظل إن يدري كم صلى) .<lb/>ويدور البحث في هذا المطلب على تحقيق المقتضي للقياس ثم شروط صحته.<lb/>المقتضي للقياس<lb/>يقيس النحاة بعض أنواع الكلم على بعض إذا انعقد بينهما شبه في المعنى أو<lb/>في اللفظ أو في العمل أو اشتراكًا في العلة التي يقع في ظنهم أن الحكم قائم عليها.<lb/>والعلل التي يقول الباحثون في العربية أن العرب راعتها وبنت عليها إحكام<lb/>ألفاظها ترجع إلى قسمين:<lb/>(أحدهما) ما يقرب مأخذه ويتلقاه النظر بالقبول كما وجهوا تحريك بعض<lb/>الحروف الساكنة بالتخلص من التقاء الساكنين وعللوا حذف أحد الحرفين المتماثلين<lb/>بطلب الخفة.<lb/>(ثانيهما) ما يكون من قبيل الفرضيات التي لا تستطيع أن تردها على قائلها<lb/>كما أنك لا تضعها بمحل العلم أو الظن القريب منه، وهذا كما قالوا في وجه بناء<lb/>(قبل وبعد) إذا قُطِعا عن الإضافة لفظًا (أنها شابهت الحرف في احتياجها إلى معنى<lb/>المحذوف، فإذا قلت: إن العلة عند ذكر المضاف إليه ثابتة، فلماذا لم يرتبط بها<lb/>أثرها وهو حكم البناء؟ قالوا: ظهور الإضافة التي هي من خواص الأسماء أبعدها<lb/>عن شبه الحرف فعادت إلى أصلها الذي هو الإعراب، فإن قلت: ما بالهم بنوا<lb/>(أي) الموصولة فيما إذا أضافوها في اللفظ وحذفوا صدر صلتها؟ أجابوك بأنهم<lb/>أنزلوا المضاف إليه منزلة صدر الصلة فصار في حكم المقطوع عن الإضافة، ولا<lb/>يسعك بعد هذا إلا أن تنفض ثوبك من غبار هذه المجادلة وتنفصل عنها وليس في يدك<lb/>أثارة من علم، وقد ذكر أبو حيان تعاليلهم لاختصاص ضمير المتكلم بالضم وضمير<lb/>المخاطب بالفتح وضمير المخاطبة بالكسر، ثم قال: هذه التعاليل لا يحتاج إليها لأنها<lb/>تعليل وضعيات، والوضعيات لا تعلل.<lb/>والذي نبني عليه البحث في هذا الباب ما كان من قبيل القسم الأول إذ هو<lb/>الذي تستقيم معه الأقيسة الصحيحة.<lb/>شروط صحة القياس<lb/>إذا تتبعنا ما يتشبث به القادحون في مسائل هذا الضرب من القياس رأيناه<lb/>يدور على ثلاثة وجوه:<lb/>(أحدها) بيان الفرق بين المقيس والمقيس عليه.<lb/>(ثانيها) الاختلاف في حكم المقيس عليه.<lb/>(ثالثها) مخالفة حكم المقيس عليه للأصول.<lb/>فالقياس مع الفارق كما أجاز بعضهم تقديم الفعل المنفي بـ (لن) قائلاً: إن<lb/>(لن أضرب) نفي لـ (سأضرب) فكما جاز: زيدًا سأضرب، زيدًا لن أضرب،<lb/>وما كان من المنكرين لهذا القياس سوى أن تعرضوا للتفريق بين (السين ولن) بأن<lb/>حرف النفي يقتضي الصدارة في الجملة التي يدخلها، وذلك معنى يمتاز به دون حرف<lb/>التنفيس.<lb/>والقياس على المختلف فيه، كما ألحق الكوفيون فعل التعجب بأفعل التفضيل<lb/>في جواز بنائه من لوني البياض والسواد، وقد رده البصريون بأنه قياس على مختلف<lb/>فيه؛ إذ هم لا يوافقون على صوغ اسم التفضيل من الألوان وكأنهم نَحَوا في هذا<lb/>المبحث منحى القياس الفقهي، وقد ذهب فريق من الأصوليين إلى صحة القياس على<lb/>المختلف فيه؛ لأنه وإن لم يكن دليلاً مُسلَّمًا عند المخالف يصلح أن يكون مستندًا لمن<lb/>يتقرر عنده حكم الأصل بحجة راجحة.<lb/>والقياس على ما خالف القياس - كما قال الكسائي - لا يقتصر في الظروف<lb/>الواردة أسماء أفعال نحو (عليك وإليك) على ما ورد في الرواية، بل يجوز أن يقاس<lb/>عليها غيرها مما لم يرد به سماع، وطعن البصريون في هذا المذهب بأن تلك<lb/>الظروف وقعت موقع الأسماء على خلاف أصلها، وما جاء على خلاف الأصول لا<lb/>يصح القياس عليه بحال، وأجاز ابن مالك جمع (حم) بالواو والنون، مع اعترافه<lb/>بأنه لم يُسمع، فقال أبو حيان: إن إجازته لذلك إنما هو بالقياس على (أب) وينبغي<lb/>أن يمتنع لأن جمع (أب) وارد على وجه الشذوذ، فلا يصح القياس عليه.<lb/>والتحقيق أن الأصول التي يجيء الحكم على خلافها تتفاوت في القوة والضعف،<lb/>فالأصل الذي يمنع من الزيادة - وهو أن الألفاظ إنما وضعت لإفادة المعاني - أقوى<lb/>من الأصل الذي يمنع من تقديم المعمول على العامل، ولهذا كانت مخالفة العرب<lb/>لقانون تقديم العامل أكثر من مخالفتهم لقانون المنع من الزيادة، فيترجح امتناع زيادة<lb/>(كان) في صدر الكلام أو آخره قياسًا على زيادتها في الوسط، وليس من البعيد<lb/>جواز تقديم الخبر في باب (زال) الناسخة؛ قياسًا على تقديم المعمول الثابت على<lb/>خلاف القياس.<lb/>***<lb/>المقالة الثالثة في المباحث المشتركة<lb/>القياس في الاتصال<lb/>خصت العرب بعض الأدوات بالدخول على أنواع من الكلم لا تتجاوزها، مثل<lb/>الأسماء تختص بحروف الجر والنداء، والمضارع يختص بنحو (لم وكي) وأبقت<lb/>بعضها دائرًا بين نوعين نحو (هل وهمزة الاستفهام) يوصلان بالأسماء والأفعال،<lb/>و (أن ولو) الشرطيتين يدخلان على الأفعال الماضية والمستقبلة، فإذا وردت كلمة<lb/>من أمثال هذه الأدوات مقرونة بنوع خاص من الكلم فليس لنا أن نخرج به عن دائرة<lb/>السماع، ومثال هذا (لما) الحينية إنما جاءت موصولة بالفعل الماضي فلا يسوغ لنا<lb/>أن نلصق بها فعلاً مضارعًا كما صنع ابن أبي حجة في قوله:<lb/>والنبت يضبطها بشكل معرب <gap resp="#org_MS"/> لما يزيد الطير في التلحين<lb/>وإذا دارت الكلمة في كلام العرب بصورة المضاف ولم تأت في الرواية<lb/>موصولة بـ (ال) المعرفة قط، فليس لنا أن نقطعها عن الإضافة ونصلها بأداة<lb/>التعريف مثل لفظ (كل وبعض وغير) .<lb/>فإن قال قائل: إن هذا الحجر يقتضي أن لا تدخل ال على اسم إلا إذا سمع<lb/>اتصالها به في الفصيح من كلام العرب، ومن المتعذر أن يتتبع واضع القاعدة<lb/>جميع الأسماء العربية ليتحقق هل نطقوا بها مقرونة بـ (ال) أم لا، فالجواب أنَّا<lb/>لا ندَّعي أن هذه الكلمات لم يستثنها النحاة إلا بعد أن أتوا على جميع المفردات مفردًا<lb/>مفردًا، وإنما جاء استثناؤها من جهة أنها دائرة على ألسنة الفصحاء بكثرة حتى لا<lb/>تكاد تمر بقصيدة أو خطبة أو محاورة دون أن يعترضك شيء منها، فعدم استعمالها<lb/>موصولة بأداة التعريف مع إيرادهم لها في جل مخاطباتهم - دليل على أنهم التزموا<lb/>قطعها عن هذه الأداة، ولا يسوغ لنا إلحاق الكلمة بأشباهها متى شهد الاستعمال بعدم<lb/>إجرائها على القاعدة.<lb/>وعلى هذا التحرير يجري القول في الأسماء التي قصروها على حالة كالألفاظ<lb/>التي قال صاحب (إصلاح المنطق) وغيره أنها لا تستعمل إلا في سياق النفي، وهي<lb/>(أحد وعريب وديار) وأخواتها، وينتظم في هذا الصدد الأسماء المختصة بالإضافة<lb/>إلى المضمرات كـ (وحد) ولبي ودوالي وسعدي) .<lb/>وصفوة المقال أن الكلمة إذا وردت مقرونة بلفظ معين أو نوع خاص فلا بد<lb/>من النظر في حال استعمالها فإن كثر دورانها في أقوال الفصحاء وغيرهم، ولم<lb/>يعدلوا عن وصلها بذلك اللفظ المعين أو النوع الخاص - وقفنا عند استعمالهم ولا<lb/>يسعنا الخروج عن حالتها في الرواية، وإذا لم تكن شائعة في فنون المخاطبات،<lb/>فإنه يسوغ لنا أن نتصرف فيها فنقرنها بغير ذلك اللفظ ونتعدى بها مكان الرواية<lb/>حيث لم يقم الدليل وهو كثرة تقلبها في ألسنتهم على قصد اختصاصها بهذا الاقتران.<lb/>ومن أمثلة هذا أنه ورد اتصال هاء التنبيه بالضمير المخبر عنه باسم إشارة،<lb/>فرأى ابن هشام أن الأمثلة الواردة بهذا الأسلوب قد بلغت في الكثرة إلى أن يؤخذ<lb/>منها التزامهم في خبر الضمير أن يكون اسم إشارة فأوجب في خبر الضمير<lb/>المقرون بحرف التنبيه أن يكون اسم إشارة اتباعًا للاستعمال.<lb/>ويدخل في هذا القبيل قولهم: (ليس غير) قال ابن هشام: إن (غير) المبنية<lb/>على الضم إنما تستعمل متصلة بـ (ليس) وقولهم: (لا غير) لحن، ومن عَدَّ هذا<lb/>الاستعمال في جملة الصحيح، فقد ظفر في كلام العرب بما يشهد بصحته وهو قول<lb/>الشاعر:<lb/>جوابًا به تنجو اعتمد فوربنا <gap resp="#org_MS"/> لعن عمل أسلفت لا غير تسأل<lb/>وإذا وردت الكلمة متصلة بنوع من الأسماء ورودًا لا يحيط به استقصاء، صح<lb/>أن يكون اتصالها بذلك النوع مقيسًا، كتاء التأنيث تتصل باسم الفاعل واسم المفعول<lb/>والصفة المشبهة والمنسوب على وجه القياس، ولم يبلغ اتصالها بالأسماء الجامدة<lb/>هذا المبلغ فوقفوا فيها عند حد السماع كـ (ظبي) وظبية وامرئ وامرأة) فلا تقول<lb/>(إنسانة) في مؤنث إنسان، إلا إذا نُقل إليك لفظه في شاهد صحيح، كما سمع<lb/>(القة) للمؤنث من القرود، ولا يقال في مذكرها (الق) حيث لم يعثروا على نقل<lb/>يشهد بصحة استعماله.<lb/>ولهذا الأصل أنكر الصفدي قولهم للظبية (غزالة) مع ورود (غزال) للمذكر؛<lb/>لأنه لم يثبت عنده برواية، وما خالفه الدماميني في ذلك إلا بعد وقوفه على شواهد من<lb/>كلام العرب تقتضي صحة استعمالها.<lb/>القياس في الترتيب<lb/>إذا كانت إحدى الكلمتين تابعة للأخرى من جهة المعنى فالتناسب الطبيعي<lb/>يقتضي أن تذكر عقبها في التلفظ، ومن ثم قرروا في أصولهم أن المتبوع يتقدم<lb/>على التابع، والمستثنى منه يتقدم على المستثنى، والمميز يتقدم على التمييز،<lb/>وصاحب الحال يتقدم على نفس الحال.<lb/>فمن أباح تقديم الكلمة التابعة فإنما تقبل دعواه متى كانت مصحوبة بدليل،<lb/>فالكوفيون مثلاً أجازوا تقديم المعطوف على المعطوف عليه، والكسائي والمبرد<lb/>سوَّغا تقديم التمييز على عامله، والفرَّاء والأخفش ذهبا إلى صحة تقديم الحال<lb/>على عاملها الظرف أو الجار والمجرور، وابن برهان وابن كيسان أباحا تقديم<lb/>الحال على صاحبها المجرور بحرف، وما أجازوا هذه القضايا التي يحكم الأصل<lb/>بمنعها إلا باستنادهم إلى شواهد رأوها كافية في تقرير ما ذهبوا إليه.<lb/>ومن فروع هذا الأصل أن لا يتقدم الضمير على معاده ويستثنى من ذلك<lb/>مواضع، بعضها عقدوا عليه الاتفاق كضمير الشأن، ومنها ما اختلفوا فيه كالضمير<lb/>العائد على المفعول به. والأصل في محل الاختلاف بيد من لا يجيز عوده على<lb/>المتأخر عنه في نظم العبارة إلى أن يقيم المخالف شاهده الصحيح.<lb/>أجاز الأخفش وأبو الفتح عود الضمير المتصل بفاعل مقدم إلى مفعول تأخر<lb/>وأقاما على ذلك شواهد، مثل قول حسان:<lb/>ولو أن مجدًا أخلد الدهر صاحبًا <gap resp="#org_MS"/> من الناس أبقى مجده الدهر مطعمًا<lb/>ومنعه الجمهور في حال السعة وحملوا تلك الشواهد على الشذوذ أو الضرورة<lb/>ومنزعهم في عدم قبول هذه الشواهد أنها جاءت على خلاف الأصل، وما يرد<lb/>على خلاف الأصل لا يجعل مقيسًا إلا حيث تكثر شواهده حتى تدل على قصد<lb/>العرب لاطراده.<lb/>ومما يتناوله الأصل المومأ إليه أن المستثنى أُخرج من المستثنى منه ثم نسب<lb/>الحكم إلى بقية الأفراد فكان المستثنى في الظاهر مخرجًا من الحكم أيضًا ومرتبة<lb/>المخرج متأخرة عن مرتبة المخرج منه، فكان موقع المستثنى بعد اللفظ بالحكم<lb/>والمستثنى منه، ولكن كثر في الاستعمال تقدمه على المستثنى منه نحو: جاءني إلا<lb/>زيدًا القوم، أو على الحكم فقط، نحو: القوم إلا زيدًا إخوتك، فبقيت مسألة تقدمه<lb/>عليهما معًا على أصل المنع، وقد جوّزها الكوفيون قياسًا، والحق أن مخالفة<lb/>الأصل بكل واحد من أمريه على انفراده لا تدل على جواز مخالفته بالأمرين كليهما<lb/>في تركيب واحد.<lb/>يتفاوت ارتباط بعض الكلم ببعض من جهة المعنى في القوة والضعف، وهذا<lb/>التفاوت له مدخل في باب القياس، ألا ترى ابن جني كيف أجاز تقديم المفعول معه<lb/>على مصاحبه، ومنع تقديم المعطوف على المعطوف عليه؟ والأمثلة الشاذة الواردة<lb/>في تقديم المفعول معه ليست بأكثر من الأمثلة الواردة في تقديم المعطوف، ولكنه<lb/>يرى أن تبعية المعطوف للمعطوف عليه أشد من تبعية المفعول معه لمصاحبه.<lb/>القياس في الفصل<lb/>الأصل في الألفاظ المربوط بعضها ببعض من جهة المعنى أن لا يُلقى بينها<lb/>بفاصل، وقد خالفوا هذا الأصل في مواضع شتى حتى عُد بعضها في فنون البلاغة،<lb/>كالفصل بين مفعولي رأيت في مثل قول الشاعر:<lb/>ويمتحن الدنيا امتحان مجرب <gap resp="#org_MS"/> يرى كل ما فيها وحاشاك فانيا<lb/>أو بين النعت والمنعوت كما قال تعالى: {وَإِنَّهُ لَقَسَمٌ لَّوْ تَعْلَمُونَ عَظِيمٌ} (الواقعة: 76) ويجب النظر في قوة الارتباط وضعفه في هذا المقام أيضًا، فيكفي<lb/>من الشواهد الواردة في الفصل بين ما ضعف ارتباطهما ما لا يكفي في الفصل بين<lb/>ما كان الارتباط بينهما قويًّا، ولهذا تلقوا ما سمعوه من الفصل بين التابع والمتبوع<lb/>بالقياس واختلفوا فيما ورد من الفصل بين المضاف والمضاف إليه، فأجاز بعضهم<lb/>الفصل بينهما بالقسم والظرف والمفعول على وجه القياس ومنعه آخرون بدعوى أن<lb/>الفصل الوارد في السماع محمول على الشذوذ أو الضرورة، ولا منشأ لهذا<lb/>الاختلاف.<lb/>وعدم اكتفائهم بما وصل إليهم من الشواهد فيما أحسب إلا اعتقادهم بأن كلمتي<lb/>المضاف والمضاف إليه قد بلغتا في شدة ارتباطهما إلى أن صارا بمنزلة الكلمة<lb/>الواحدة، وربما اكتفوا بمقدار هذه الشواهد في الفصل بين التابع والمتبوع؛ لأن<lb/>الارتباط بينهما لا ينتهي إلى هذه الدرجة ويدلك على رعايتهم لشدة الارتباط أنهم<lb/>أطبقوا على منع الفصل بين الموصول الحرفي وصلته متى كان الموصول عاملاً مثل<lb/>(إن) واختلفوا حيث يكون الموصول غير عامل مثل (ما) فأجاز كثير منهم الفصل<lb/>بينها وبين صلتها؛ وذلك لأن الموصول العامل أشد اتصالاً بصلته من غير العامل؛<lb/>إذ الأول طالب للصلة من جهة المعنى والعمل، وأما الثاني فطلبه لها من جهة واحدة<lb/>وهي الموصولية.<lb/>القياس في الحذف<lb/>من الجلي أن حذف أحد أجزاء الجملة يغير أسلوبها ويحدث فيها هيئة جديدة<lb/>والمحافظة على الأسلوب العربي تقتضي أن لا يلفظ الإنسان بعبارة إلا أن تجيء<lb/>مطابقة للهجة العربية، وهذا الأصل هو الذي يتمسك به من لا يجيز حذف لفظة<lb/>حيث لم يثبت عنده بدليل يعتد به كما منع الجمهور حذف الفاء، والبصريون حذف<lb/>الموصول، وابن ملكون حذف أحد مفعولي (ظننت) ولو مع قيام القرينة على<lb/>المحذوف.<lb/>قد يقال: إن العرب أكثروا من حذف ما تقوم عليه القرينة كالمضاف<lb/>والمضاف إليه والمبتدأ والخبر والمفعول به والمعطوف والمعطوف عليه والحال<lb/>والتمييز وفعل الشرط وجوابه، وباستقراء هذه المواضع يتقرر أصل يمكن اطراده<lb/>وهو صحة الحذف لدليل، والجواب: أن ورود السماع بالحذف في باب كالنعت أو<lb/>المنعوت إنما يسوِّغ القياس في ذلك الباب خاصة؛ إذ قصارى ما تدل عليه شواهده أن<lb/>الحذف هنالك لا يخالف الأسلوب، وأجازه الكسائي لحذف الفاعل، والكوفيون<lb/>لحذف الموصول، والجمهور لحذف أحد مفعولي (ظننت) إنما اعتمدوا فيها<lb/>على شواهد مبسوطة في كتب الفروع.<lb/>وإذا وضعت ألفاظ للدلالة على غرض وانتظمت في منهج وسُمع في أحدها<lb/>حذف بعض متعلقاته، فهل يجري الحذف في متعلقات ما يشاركه في المعنى على<lb/>طريقة قياس التمثيل؟ ومثال هذا أنه ثبت حذف صدر الصلة مع (أي) الموصولة<lb/>في نحو قولك: (زارني أيهم أكتب) فوقف أكثر النحاة عند هذا الموضع واستضعفوا<lb/>حذفه مع غير (أي) من الموصولات، ولم يستضعفه ابن مالك. فالقائل بمنع القياس<lb/>ناظر إلى أن حذف متعلق الكلمة وهو صدر الصلة جرى على غير أصل فلا نتجاوز<lb/>فيه حد السماع حتى نلحق به ما يشارك تلك الكلمة في مساقها ونحذف متعلقه، والقائل<lb/>بجواز الإلحاق ناظر إلى أن اتحاد الكلمتين في المعنى يجعلهما في حال الكلمة<lb/>الواحدة، فما يثبت لإحداهما من الأحكام يصح إعطاؤه للأخرى حيث إن الأسلوب<lb/>معهما متماثل.<lb/>وإذا ورد السماع بحذف حرف في موضع من التركيب على سبيل<lb/>الاطراد، فهل يقاس عليه ما يرادفه من الحروف فيسوغ حذفه ولو لم ترد به<lb/>الرواية؟ هذا من مواقع اختلافهم أيضًا، ومن أمثلته أنهم أجازوا حذف (لا<lb/>النافية) في جواب القسم، كما ورد في قوله تعالى: {تَاللَّهِ تَفْتَأُ تَذْكُرُ يُوسُفَ} (يوسف: 85) وقول الشاعر:<lb/>آليت حب <placeName>العراق</placeName> الدهر أطعمه <gap resp="#org_MS"/> والحب يأكله في القرية السوس<lb/>واختلفوا في حذف (ما النافية) في نحو هذا التركيب، ومن أبى حذفها قد<lb/>يتمسك بأن (لا) وضعت للدلالة على السلب، وحذفها يوهم إرادة الإثبات الذي هو<lb/>ضد مدلولها، فكان ذكرها على ما يقتضيه وضعها ضربة لازب، ولكنهم حذفوها في<lb/>جواب القسم لكثرة استعمالها، ولا يصح إلحاق لفظ (ما) بها وإن كانت مرادفة لها<lb/>في المعنى؛ لأنها لا تشاركها في الوجه الذي اقتضى العدول بها عن القياس وهو كثرة<lb/>الاستعمال.<lb/>ولا ترى طائفة - منهم الكافيجي - الوقوف في الأساليب على ما ورد عن<lb/>العرب فأجازوا لك أن تقول: في الدرس علي والمسجد خالد، ونحو: كان تاليًا<lb/>الخطبة بكر والقصيدة محمود، وهذا ما يعبر عنه النحاة بمسألة العطف على معمولي<lb/>عاملين مختلفين، ثم قال الشيخ الكافيجي عقب هذا: إن جزئيات الكلام إذا أفادت<lb/>المعنى المقصود منها على وجه الاستقامة لا يحتاج إلى النقل والسماع، وإلا لزم توقف<lb/>تراكيب العلماء في تصانيفهم على ذلك.<lb/>وهذه العبارة مطلقة العنان ولا بد من رد جماحها فنقول: إن أراد الكافيجي<lb/>بقوله: (أفادت المعنى على وجه الاستقامة) أنها أوصلت المعنى إلى ذهن المخاطب<lb/>كاملاً، فهذا لا يكفي في صحة الكلام عند علماء العربية قطعًا، فإن من التراكيب ما<lb/>يؤدي المعنى وافيًا ويكون المتكلم قد خالف فيه بعض القواعد المجمع عليها، وإن<lb/>قَصد (بوجه الاستقامة) المطابقة لصحة الأسلوب عربية، فهذا هو محل النزاع<lb/>بينه وبين من لا يجيز أمثال ذينك التركيبين، حيث إن المانع يراهما غير مطابقين<lb/>للأسلوب الصحيح، فلا محيص للكافيجي وغيره من إقامة دليل على الصحة، أو سَمع<lb/>يوثق به أو قياس تمثيل لا يتطرق إليه قادح.<lb/>القياس في موقع الإعراب<lb/>إذا وردت الكلمة بمكان من الإعراب لم يسمع استعمالها في غيره، فأصولهم<lb/>تقتضي أنها إنما تطرد فيما سُمعت ولا يقاس عليه غيره من المواقع، ومن هذا<lb/>تخصيصهم (فل ولومان ونومان) بالنداء، و (قط عوض) بالظرفية أو الجر بـ<lb/>(من) .<lb/>ومن فروع هذا قول ابن الحاجب وسعد الدين التفتازاني أن لفظة (كل) إذا<lb/>أضيفت إلى الضمير لم تُستعمل في كلامهم إلا توكيدًا، فيمتنع إيرادها مفعولاً به أو<lb/>فاعلاً، ومن أجاز إيرادها مفعولاً به كابن هشام اعتمد على ما وقع في يده من الشواهد<lb/>التي منها قول الشاعر:<lb/>فيصدر عنها كلها وهو ناهل <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ومما يجري على هذا الأصل قولهم: إن (كافة وقاطبة وطرًّا) لا تخرج عن<lb/>الحالية. وعن ابن هشام في (أوهام الزمخشري) تخريج قوله تعالى: {وَمَا<lb/>أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ مُبَشِّراً وَنَذِيراً} (الإسراء: 105) على أن (كافة) نعت لمصدر<lb/>محذوف، والتقدير: رسالة كافة، ومن نازع في اختصاصها بالحالية يستشهد بمثل<lb/>قول عمر بن الخطاب: لقد جعلت لآل بني كاهلة على كافة بيت مال المسلمين لكل<lb/>عام مائتي مثقال ذهبًا. وحاول الشهاب الخفاجي هدم هذا الأصل فقال في شرح<lb/>الدرة: إن (كافة) ورد عن العرب بمعنى (جميع) لكنهم استعملوه منكرًا منصوبًا<lb/>وفي الناس خاصةً، ومقتضى الوضع أنه لا يلزمه ما ذكر فيستعمل كما استعمل<lb/>(جميع) معرفًا ومنكرًا بوجوه الإعراب، وفي الناس وغيرهم؛ لأنّا لو اقتصرنا في<lb/>الألفاظ على ما استعملته العرب العاربة والمستعربة حجَّرنا الواسع وعسرُ التكلم<lb/>بالعربية على مَن بعدهم، وهذا الرأي لا يؤخذ به على الإطلاق ويستضاء به في كل<lb/>حال؛ فإنه لا يطابق ما قاله أساتيذ العربية من أن معرفة الوضع غير كافية ما لم<lb/>ينضم إليه العلم بحال الاستعمال، قال ابن خلدون في المقدمة: ليس معرفة الوضع<lb/>الأول بكافٍ في التركيب حتى يشهد له استعمال العرب لذلك، وأكثر ما يحتاج إلى<lb/>ذلك الأديب في فني نظمه ونثره حذرًا من أن يكثر لحنه في الموضوعات اللغوية في<lb/>مفرداتها وتراكيبها وهو شر من اللحن في الإعراب وأفحش.<lb/>ولو اقتدينا بالشهاب وسرنا على أثر مقالته التي لم يرسم لها حدًّا لعَمَدْنا إلى<lb/>مثل (قط وقبل وعند) وأخرجناها عن الظرفية إلى الابتداء أو الفاعلية، ولا أحسبه<lb/>يرضى للغة هذه الفوضى فيفصم نظامها وهو يريد توسيع نطاقها.<lb/>والتحقيق في هذا المطلب أن ما يصلح أن نجريه على القاعدة في الإعراب<lb/>نوعان:<lb/>أحدهما: ما يدور على ألسنة الفصحاء وغيرهم ويجري في خطاباتهم بحالة<lb/>خاصة من الإعراب مثل (عند وقبل وبعد وقاطبة وطرًّا) وهذا هو الذي نقف فيه<lb/>عند السماع، فإن كثرة دورانه في مجاري كلامهم نظمًا ونثرًا وتقلبه في أساليبهم<lb/>بحالة مخصوصة يشعر بقصدهم إلى تخصيصه بتلك الحالة الإعرابية، وما كان<lb/>ينبغي لنا في هذا القسم إلا أن نتحرى الطريقة المألوفة في استعماله.<lb/>ثانيهما: ما لا يتردد في أغلب خطاباتهم وإنما يرد نادرًا أو كثيرًا ولكن لم<lb/>يصل إلى مبلغ يدل على قصدهم إلى قصره على الحالة التي جاءت بها الرواية،<lb/>وهذا هو الذي يسوغ لنا أن نخرج عن حالته الواردة ونستعمله في المواضع التي<lb/>يساعد عليها الوضع، فلو لم نسمع لفظ الضرغام أو اللوذعي أو الفيصل مثلاً إلا<lb/>فاعلاً أو مفعولاً كان لنا إيراده في تراكيب من عندنا مضافًا إليه أو مبتدأ أو خبرًا.<lb/>فيتضح بهذا التفصيل مذهب الجمهور ووجه مأخذه، ويمكنك أن تقضي به على<lb/>مقالة الشهاب حيث أباح خروج (كافة) عن الحالية بمجرد النظر إلى حال الوضع،<lb/>فإن هذه الكلمة من القسم الأول قطعًا، فيجب على القائل بصحة استعمالها فاعلاً أو<lb/>مفعولاً مثلاً إقامة شاهد على ذلك ولا يكفيه التمسك بأنها قابلة لهذه المواقع بحسب<lb/>وضعها.<lb/>(يتبع)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p764" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3227.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>من الخرافات إلى الحقيقة [*]<lb/>(1)<lb/>مقدمة<lb/>سيدي نابغة المسلمين:<lb/>دعاني إلى ترجمة الكتاب المسمَّى<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> (من الخرافات إلى الحقيقة) </head>الذي ألفه من<lb/>قبل (م. شمس الدين) باللغة التركية - داعيان مستقلان:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قلة الأشغال.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الألم الذي يستولي عليَّ حينما أرى حالة أمة محمد - صلى الله عليه<lb/>وسلم - كأنها تدين بدين غير الإسلام.<lb/>أما قلة الأشغال: فإنه منذ زالت الحكومة الإسلامية إلى الآن من هذه البلاد<lb/>(فلسطين) نزعت الوظائف السياسية والإدارية من يدنا معشر الشببة [1] المتعلمين من<lb/>المسلمين، إلى النصارى ثم إلى اليهود، وبقينا بغير أعمال، فاشتغل بعضنا بالتجارة<lb/>وبعضنا بغيرها واشتغل هذا العاجز بالترجمة والتأليف، هذا هو الداعي الأول.<lb/>وأما حالة المسلمين وما تحدثه من الآلام فإنني لا أتصور مسلمًا يرى الهوة<lb/>السحيقة التي يتدحرج فيها المسلمون ويسمع أنين هذه الكتلة البشرية ويسعه السكوت<lb/>على ما يرى ويسمع، بل لا بد أن يتفجر في دماغه الذي هو معكس لصوت ذلك<lb/>الأنين طوفان آلام يدفعه إلى عمل شيء ينفع به هذه الأمة.<lb/>إن المسلمين الذين قضوا وقتًا طويلاً وهم يحكمون في العالم فيطاعون،<lb/>ويسودون الأمم إدارة وعلمًا واقتصادًا فيتبعون، هم الآن ذليلون مهانون، يئنون<lb/>تحت ضربات حكامهم الغرباء وطنًا ولغة ودينًا.<lb/>إن العالم الإسلامي الذي كان يمطر على المسكونة مهابة وشرفًا قد انحنى<lb/>وانزوى وغاب عن الأبصار، إن المسلمين الذين كان العالم يهتز طربًا أو اضطرابًا<lb/>من صوتهم أمسوا اليوم مسودين مسوقين أُسراء.<lb/>إن المدن الإسلامية التي كانت مرايا للرقي والحضارة بات البوم يعشش فيها،<lb/>والمسلمون الذين كانوا يبارزون القوى الطبيعية أصبحوا اليوم يخافون من ظلهم،<lb/>وأخذوا يتدحرجون في مهاوي الأوهام، بل أقول: إن ديار الإسلام أمست مقابر،<lb/>والمسلمون فيها جنائز، ولا بد لهذا السقوط العام من مؤثر عام، إن هذا المرض<lb/>المستولي على مسلمي آسية وأوربة وإفريقية والأوقيانوسية يبدي للناظر أعراضًا<lb/>متشابهة وهذا ما حمل العقلاء على أن يقولوا: إن منشأ المرض شيء واحد ما<lb/>دامت الأمة المسودة التي تئن تحت عوامل السيادة الأجنبية هي أمة واحدة، أمة<lb/>محمد، صلى الله عليه وسلم.<lb/>عجبًا ما ذاك العامل الذي رفع أمة عيسى وهبط بأمة محمد؟! ما ذلك الدَّرَج<lb/>الذي صعدت عليه أمة عيسى حتى استوت على عرش الحكم؟ وما ذلك الدَّرَك الذي<lb/>تحدرت فيه أمة محمد حتى وصلت إلى هذا المكان السحيق مكان المستعبد الخانع،<lb/>مكان المسود التابع، مكان الأسير الخاضع؟<lb/>إن الرابطة التي تربط ثلاثمائة مليون ونيفًا من المسلمين هي (الدين) وبهذه<lb/>الرابطة ملك المسلمون - أمراء اليوم سادة الأمس - أقاليم مختلفة، ثم عفت<lb/>سلطنتهم في تلك الأقاليم شيئًا فشيئًا حتى انحصرت اليوم في <placeName>الأناضول</placeName>، ألا يوجد<lb/>اليوم إقليم غير <placeName>الأناضول</placeName> لا يدين ويخضع لهؤلاء الفرنجة بل يسن قوانينه بدون<lb/>استشارتهم وينفذها بنجوة من سيطرتهم [2] ؟<lb/>لا مراء في أن الدين الإسلامي قد كان هو السبب لتعالي المسلمين، فهل يمكن<lb/>أن يكون سبب الرقي والصعود، هو بعينه سبب التدهور والسقوط؟ لا لا [3] بل<lb/>الدين الذي كان سببًا لتعالي المسلمين هو غير الدين الذي هبط بهم اليوم إلى<lb/>العبودية والذل، نعم إن بينهما - على الاشتراك في الاسم - فرقًا جليًّا وبونًا بعيدًا:<lb/>كان المسلمون يحترمون الحقائق، وأما نحن فأسرى الخرافات.<lb/>كان المسلمون أصحاب عقائد مستندة إلى العلم والنور وأما عقائدنا اليوم فمبنية<lb/>على البدع والأوهام.<lb/>إن هذا الكتاب لم يُكتب ويُجمع (ولم يُترجم) إلا لإراءة الفرق بين أجدادنا<lb/>وبيننا ولأجل تصوير منشأ الخرافات الحاضرة.<lb/>لا يسع عاقلاً مسلمًا يرى العالم الإسلامي يتدحرج في مهاوي الهلاك إلا أن<lb/>يسعى لإنقاذه، وأول ما يخطر على باله هدم الخرافات وإقامة الحقائق محلها، وهذا<lb/>لا يكون إلا بإحياء قواعد الدين الحقيقية التي رفعت المسلمين في القرون الأولى إلى<lb/>سماء المجد، لأن الخرافات لا تحيي بل تذل ثم تميت.<lb/>المسلمون اليوم أذلاء: لا جيش، لا أسطول، لا طيارات، لا معامل صناعة،<lb/>لا مصارف مالية، لا سكك حديدية، لا علم ولا اختراع، لا سفراء ولا قناصل،<lb/>وجملة القول: إنهم مجردون من كل ما يرفع النفس ويكون مدعاة الافتخار. لماذا؟<lb/>لأنهم غارقون في بحر من الخرافات.<lb/>ربما كان هذا الكتاب سببًا لغضب الكثيرين الذين يصطادون في الماء العكر،<lb/>ولكن المسلم الذي يرى الدين في تهلكة والأمة على شفير القبر، لا يقدر أن يسكت،<lb/>ومن سكت فهو أسقط من مسببي هذا السقوط.<lb/>فهذا هو السبب الثاني الذي دعاني إلى ترجمة الكتاب.<lb/>وستكون مطالعتنا مؤيدة بآيات شريفة وبأحاديث منيفة منقولة من الجامع<lb/>الصغير.<lb/>إن من سنن الاجتماع التي لا تتبدل ولا تتغير أن الأمم التي تنزل من سماء<lb/>الإقبال إلى حضيض الإدبار، ترى جميع حركات الأمم الحاكمة وسلطاتها حسنة<lb/>معتدلة.<lb/>مثال ذلك أن العالم المسيحي اليوم يجلس على عرش السلطة، والعالم الإسلامي<lb/>يجلس على الأرض تحت كرسي ذلك الحاكم، وكل ما يخرج من مِلك الهلال يدخل<lb/>في مِلك الصليب، والمسلمون لاهون يظن الجاهلون قصيرو النظر منهم أن سبب<lb/>سقوطهم هو (الدين) والقصد من تأليف هذا الكتاب إبادة هذا الظن الباطل؛ لأن<lb/>الإسلام من أسباب الرفعة والعلاء، لا السقوط والاستخذاء، وأما سبب إغلال<lb/>مسلمي اليوم فهو خلط الإسلام النقي الصافي بخرافات الأولين.<lb/>فإذا رجع المسلمون إلى (الدين الحق) كما هو فإنه ينفخ فيهم روح حياة<lb/>جديدة وينجون من الاحتضار الواقع، وهذا لا يمكن إلا بترك الخرافات والتمسك<lb/>بالحقائق، وهو موضوع هذا الكتاب.<lb/>يتألف هذا الكتاب من 22 فصلاً [4] :<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المستوى الفكري والاجتماعي في المحيط الذي ظهر الإسلام فيه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الطور الأول للإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الضربة الأولى التي ضرب الإسلام بها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>المؤثرات التي زلزلت الوحدة الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>تغلب روح الفرس على روح الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>كيف طرأ الفساد على الإسلام، ومن أحدث ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الفوضى الدينية والاجتماعية والسياسية وحزب القرامطة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>عصابة الدراويش الفوضويين الحشاشين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>عبدة الإمام علي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>مذهب الإسماعيلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>الدروز والنصيرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>الباطنية: الروافض والصوفية والبكتاشية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>أخوة المسلمين تحتاج لرفع النفور المذهبي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>الأحاديث الموضوعة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>كتب المواعظ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>عبادة الأموات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>الاعتقادات الباطلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>ضرورة رجوع المسلمين إلى الطريق الأول.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>أساس الإسلام الأول النظر التعقلي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>لا يكفر المسلم بسهولة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>لا يوجد تحكم ديني في الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22- </hi>النتيجة.<lb/>هذه هي فصول الكتاب، وسنبذل الجهد لأن يكون كاشفًا لحقيقة المرض<lb/>ومحتويًا على العلاج النافع والله المستعان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نابلس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مترجم الكتاب حسني بك عبد الهادي من بيوتات <placeName>نابلس</placeName> الشهيرة وقد خص به مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title><lb/>فنحن ننشره شاكرين غيرته وهمته مع إصلاح للترجمة لا يغير المعنى بل يجليه.<lb/>(1) الشببة، بوزن قصبة: جمع شاب، والشبيبة مصدر شب الغلام: إذا صار شابًّا.<lb/>(2) المنار: إن جزيرة العرب وبلاد الأفغان لا تدينان لأجنبي عنهما ولكن يعوزهما من العلوم والفنون والصناعات ما تحفظ بها قوتهما من الطامعين فيهما، وينمي ثروتهما فتغنيهما عن الأجانب، ويعوزهما زعماء عقلاء يجمعون الكلمة، وقد بدأ الأفغان، فمتى يبدأ العرب الذين فضحوا أنفسهم بين الأمم.<lb/>(3) المنار: قد سبقنا إلى مثل هذا السؤال وجوابه في المقصورة الرشيدية ثم في المنار، وهذه أبيات من المقصورة في ذلك:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> لكنما أبي لمجد أمة <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> ثلت عروشه وحلت العرى<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> ووطنٌ ذُل فعاد حوضه <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (مدعثر الأعضاد مهدوم الحبى)<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> وملة حكيمة رحيمة <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> قد تركت للجهل كالشيء اللقا<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> وقال فيها الأخسرون أنها <gap resp="#org_MS"/> علة هذا الانحطاط والشقا<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> فكيف كانت علة السعادة التي <gap resp="#org_MS"/> مضت قبل وذاك الارتقا<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> أما أصبنا الملك والحكمة والـ <gap resp="#org_MS"/> ـعلم بها فما عدا مما بدا<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> ألم توحد أممًا تفرقت <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> واختلفت في الاعتقاد واللغى<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> فكيف عدتم وأنتم إخوة <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> لما تركتم هديها من العدى.<lb/>(4) المنار: إن القرامطة والحشاشين والإسماعيلية والدروز والنصيرية والبكتاشية كلهم من الباطنية الذين توسلوا بالصوفية والروافض ومذاهبهما إلى بث دعوتهم فتقسيم الكتاب غير ظاهر لنا الآن.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p768" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3228.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>الحالة السياسية والاحتلال في السواحل<lb/>نكتب في هذا الفصل كلمة حق وما كل ما يُعلم يُكتب في مثل هذا الوقت؛ لأن<lb/>الزمن الذي يلد التاريخ لا يدونه كما قال بعض حكماء الغرب ولأن الكلام في<lb/>السياسة يراعى فيه مصالح كثيرة يقع التعارض فيها، فيرجح كل ناظر المتعارضات<lb/>باجتهاده.<lb/>قد اشترطت علينا السلطة الإنكليزية في إعطائنا جواز السفر إلى سورية<lb/>شروطًا ثقيلة أشرنا إليها في الفصل الثاني من هذه الرحلة (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0428" change="#d3e146">428</date> م21)<lb/>خلاصتها أن نتحامى إحداث تهييج سياسي بالكتابة أو الخطابة فوفينا بالشرط<lb/>واكتفينا من الإفادة والاستفادة أن نعرف حقيقة الحال ونقول ما نرى أنه الحق النافع<lb/>للبلاد مع النصح للناس بما يجب عليهم من الاتفاق والاتحاد، والعلم والاقتصاد.<lb/>أما أهل البلاد فقد كان التغاير بين المسلمين والنصارى منهم في السواحل بالغًا<lb/>أشده، فالنصارى كانوا يرون أن مَلك البلاد سَلب من المسلمين وصار لهم بقوة<lb/>فرنسة وحمايتها، والمسلمون يبكون أسى وحزنًا على <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ويعلقون<lb/>آمالهم بالأمير فيصل الذي ضمن لهم استقلال البلاد وجعلها دولة عربية بمساعدة<lb/>بريطانية العظمى، فلهذا كانوا في منتهى النفور من الفرنسيس، وكان من هؤلاء من<lb/>يتودد إليهم ويجتهد في استمالة زعمائهم وأصحاب المكانة منهم فلا يزيدهم ذلك إلا<lb/>نفورًا منهم ومبالغة في التعلق بفيصل فيضطرهم ذلك إلى حصر ثقتهم بالنصارى<lb/>ومن يتقرب إليهم ويتعلق لهم من طلاب المنفعة من المسلمين وإن كانوا لا نفوذ لهم<lb/>ولا تأثير في أهل ملتهم، وقد فصلنا في الفصل السادس من هذه الرحلة ما أخطأ<lb/>فيه كل من المسلمين والنصارى في هذا الأمر وما كان يجب على كل منهم من<lb/>السعي إلى الاتفاق والاتحاد على مصلحة الوطن المشتركة، وما سعينا إليه قولاً<lb/>وعملاً وكتابة في هذه السبيل وقد كان هذا السعي كله بعد اضطرار السلطة الفرنسية<lb/>إياي إلى الإقامة في <placeName>بيروت</placeName> وفي <placeName>طرابلس</placeName> عدة أشهر بعد أن كنت عازمًا على أن<lb/>أقيم فيهما عشرة أيام فقط.<lb/>ذلك بأنني عقب إلمامي ب<placeName>بيروت</placeName> (في 4 المحرم سنة 1338) قد أصابتني<lb/>زكمة معوية فتأخرت عن زيارة <placeName>طرابلس</placeName> إلى 16 المحرم ولما أردت العودة منها<lb/>إلى <placeName>بيروت</placeName> عرض لي تصدي السلطة الاحتلالية ما سأذكره بعد ذكر اجتماعي في<lb/>بيروت بالمندوب الفرنسي السامي.<lb/>مقابلة المندوب السامي مسيو جورج بيكو<lb/>جاءني في يوم الإثنين (11 المحرم 17 أكتوبر سنة 1919) شرطي<lb/>بيروتي وقال لي: إذا كنت تحب أن تقابل القومسير السامي مسيو جورج بيكو، فهو<lb/>مستعد لمقابلتك بين الساعة التاسعة صباحًا والظهر في الدار التي كانت للوالي،<lb/>فوعدت بالذهاب، وذهبت في الساعة العاشرة وقابلته فمكثت معه من الساعة<lb/>الحادية عشرة إلى ما بعد الظهر فاحتفى بي وتلطف غاية التلطف ودار الحديث بيننا<lb/>في ثلاث مسائل:<lb/>(المسألة الأولى) : ما ينكره المسلمون من السلطة الفرنسية، سألني عن<lb/>عهدي برؤية البلاد وكيف رأيت حال المسلمين اليوم؟ فقلت له: إن المسلمين على<lb/>كونهم لم ينسوا ما انتابهم في آخر زمن الترك من الرزايا والمصائب يبكون عليهم،<lb/>وإن لم تجف دموعهم من البكاء منهم؛ لأنهم يهانون في هذا الوقت حتى في دينهم،<lb/>فأجاب بأنه وقع من رجالهم أغلاط كثيرة ينكرونها ولكنهم سيتلافونها، وأنه على ما<lb/>ينويه من المساواة بين جميع الطوائف والملل في الوظائف وغيرها سيجتهد في<lb/>مراعاة شعور المسلمين الديني بدقة وعناية تامة، وذكرت له أن أهم ما يهم<lb/>المسلمين (كما يهم غيرهم أيضًا) جعل التعليم باللغة العربية وجعلها هي الرسمية<lb/>وعدم تعرض السلطة للأوقاف وللتعليم الديني فوعد بذلك وعدًا مؤكدًا، وإنما ذكرت<lb/>له هذا لأسمع منه ما يقوله فيه لا لاقتراح شيء عليه.<lb/>(المسألة الثانية) : ما ينوون عمله في المنطقة الشرقية، سألته: هل تظل<lb/>على حالها؟ فقال: لا بد من توحيد الإدارة في البلاد كلها ومن وجود المستشارين<lb/>الفرنسيين في الداخل كالساحل إلا أن الاحتلال العسكري يبقى في الساحل فحسب.<lb/>قلت: وهل يكون لسورية كلها حاكم واحد كالأمير فيصل أم تجعل قسمين لكل منهما<lb/>أمير أو حاكم وطني عام؟ قال: لا بد من قسمة البلاد إلى عدة ولايات أو مقاطعات،<lb/>ولا يعلم الآن كيف يكون ذلك لأنه يتوقف على ما يكون عليه الصلح مع الترك لأن<lb/>البلاد لا تزال لهم (بلاد العدو المحتلة) .<lb/>هذا ما قاله وهو أعلم بغرض حكومته على أنهم قسموا البلاد قبل الصلح مع<lb/>الدولة فجعلوها بضع دول أكبرها وأخصها ما سموه (لبنان الكبير) .<lb/>(المسألة الثالثة) : المقابلة والتنظير بين الفرنسيس والإنكليز والسياسة<lb/>الحاضرة، وما ينتظر من التحول والانقلاب فيها، وقد أطلنا فيها ما لم نطل فيما<lb/>قبلها.<lb/>قال هو: إن الفرنسيس أرق طباعًا وألطف معاشرة من الإنكليز؛ فهم يحترمون<lb/>الشرقيين وغيرهم ويقابلون أهل الفضل والمكانة بما هم أهل له من الحفاوة والإكرام،<lb/>وأما الإنكليز فمتكبرون يزرون بأقدار الناس، أو ما هذا معناه.<lb/>قلت: إن لطف الفرنسيس وحسن معاشرتهم وقربهم من الشرقيين في ذلك<lb/>مشهور كشهرة الإنكليز بالجفوة والانكماش والعجب بأنفسهم، وإننا قد اختبرناهم في<lb/>مصر فألفيناهم كما يقال عنهم إلا أن آدابهم جلية في معاشرة من يرضون معاشرته<lb/>ولقاء من يودون لقاءه، ولكن ما جبلوا عليه من الترفع والعجب والأثرة، والطمع<lb/>ومحاولة الانفراد بالسيادة سيبغضهم إلى جميع الأمم والشعوب ويؤلبها عليهم، وذكرت<lb/>طمعهم في بلاد العرب والعجم والآستانة وما يقصدون من مد ظل سلطنتهم<lb/>(إمبراطوريتهم) من الشطر الإفريقي من أفريقية والغربي من آسية إلى حدود الصين<lb/>وسيادة سائر البحار وإزالة ملك الإسلام من الشرق، وجعل جميع الدول العظمى في<lb/>أوربة عالة عليهم وتبعًا لهم في سياسة العالم (قلت) : حتى إنني لأتوقع مجيء يوم<lb/>ترون فيه من مصلحتكم محالفة الألمان على الإنكليز!! فوافقني على آرائي في هذه<lb/>الأمور بعد مناقشة في بعضها، وقال في توقع الانقلاب في سياسة الحلفاء: إنه محال<lb/>أو غير بعيد، ولكننا الآن متفقون في كل شيء.<lb/>وبهذه المناسبة ذكرت له خلاصة من مذكرتي التي أرسلتها إلى مستر لويد<lb/>جورج في هذا الموضوع ليعلم أنني لم أقل له ما قلت في الإنكليز تقربًا إليه كما<lb/>يفعل أنصارهم في سورية وإنما هو شيء قلته بل كتبته لأعظم رجال الإنكليز لأنني<lb/>أعتقده وأعتقد أن استمرارهم على تقاليدهم السياسية القديمة شر لهم وأنه سيفضي<lb/>إلى عداوة الأمم لهم والخلاف مع حلفائهم الذي اضطرهم إلى محالفتهم الخطر<lb/>الألماني المهدِّد للفريقين المتأصل تعاديهما في بطون التاريخ وقد تجددت بينهما<lb/>عداوة حسد المهضوم حقه في هذه المحالفة بكثرة خسارته للآخر الذي زاد ربحه<lb/>على خسارته أضعافًا، ولم يرو غليل مطامعه، أعني عداوة اللاتين للإنكليز، وقد<lb/>صرحت بهذا في مذكرتي للوزير البريطاني التي نوهت بذكرها في مقالة (الحقائق<lb/>الجلية في المسألة العربية) وكان غرضي منها إقناعه بترك قسمة تراث الإسلام؛<lb/>لأنه لم يمت والاعتراف باستقلال العرب والترك والفرس وكذا مصر، ولا تزال<lb/>الأيام تصدق بأحداثها كل ما كتبته في تلك المذكرة كما صدقت ما كتبته لهم فيما قبلها،<lb/>ولكن جمود اللورد كرزون على سياسة الطمع القديمة والتعصب الديني والجنسي<lb/>الذي يشاركه فيه مستر لويد جورج على مرونته وتقلبه - من أكبر أسباب ما تفاقم<lb/>على إنكلترة من الكوارث السياسية وعجزها عن حل شيء منها.<lb/>بعد هذه الاستطراد أقول: إنني لم أكن أحاول إقناع مسيو جورج بيكو برأيي<lb/>لأجل عمل يرجى أن يأتي منه، كيف وقد كان هذا الكلام في أيام تنفيذ معاهدة<lb/>1916 التي وضعها هو وصديقه السير مارك سايكس بين الدولتين؟! وكانت والجنود<lb/>البريطانية تخرج بذخائرها وسلاحها من سورية الشمالية كلها وتتركها للجيش<lb/>الفرنسي بعد تنازع وقع بينهما في سبيل تنفيذها ظهر أثره في سورية كما ظهر في<lb/>باريس ولندن حتى قال بعض دهاقين السياسة: إنها نُقضت نقضًا، ومنهم مسيو<lb/>كلمنصو رئيس الوزارة الفرنسية لذلك العهد وكانت فرنسة يومئذ تريد أن تتخذ اتفاق<lb/>الأحزاب السورية على طلب وحدة البلاد وسيلة لجعلها كلها تحت سيطرتها باسم<lb/>الانتداب، فعارضتها السياسة الإنكليزية بحزب سوري تألف في مصر يطلب أن<lb/>يكون الانتداب لحكومة الولايات المتحدة ويحمل الأمير فيصل لحزبه في <placeName>الشام</placeName> على<lb/>طلب جعل الانتداب لإنكلترة وحدها، فإن لم يمكن فلها ثم لحكومة الولايات المتحدة<lb/>الأمريكية إذا هي لم تقبل، وقد كان المظهر الأكبر لهذا التنازع بين السياستين في<lb/>البلاد أيام إلمام الوفد الأمريكي بها لاستفتاء أهلها في مستقبلهم وفي اختيار الدولة<lb/>المنتدبة.<lb/>وفي السابع عشر من المحرم (12 أكتوبر) ذهبت من <placeName>بيروت</placeName> إلى طرابلس<lb/>والقلمون في سيارة فأقمت فيهما ستة عشر يومًا طلبت في أثنائها من الحكومة إعادة<lb/>وقف جامع القلمون إليَّ؛ إذ كنت الإمام والمتولي الشرعي لها وكانت إدارة الأوقاف<lb/>تولت أمره منذ بضع سنين وحال انقطاع المواصلات بالحرب العامة دون مطالبتي<lb/>إياها بإعادته إليَّ كما كان في عهد والدي - رحمه الله تعالى - فوافقت لجنة<lb/>الأوقاف ب<placeName>طرابلس</placeName> على إعادته، وقررت باتفاق الآراء أنني المتولي الشرعي وكتب<lb/>مأمور الأوقاف بذلك إلى مدير أوقاف الولاية في <placeName>بيروت</placeName> فأزمعت الذهاب إلى<lb/>بيروت لإتمام هذا الأمر الذي جرى لي فيه من العبر ومعرفة الخلل في الحكومة<lb/>وأخلاق رجالها وسيرتهم ما يعلم به أن جل ما تشكو منه البلاد فهو من أهلها أو<lb/>بمساعدتهم ويستحق أن يفرد له فصل خاص، وإنما كلامنا الآن في الحال السياسية.<lb/>حادثة تَعَرُّض السلطة الفرنسية لنا<lb/>في الثالث من صفر (28 أكتوبر) أخذت ورقة للسفر من <placeName>طرابلس</placeName> إلى<lb/>بيروت في باخرة فرنسية تسافر من الميناء ليلاً وكنت في الميناء فأردت النزول<lb/>إلى الباخرة فقيل لي إن السفر يتوقف على توقيع السلطة الفرنسية على جواز السفر-<lb/>وهذا لم يكن من قبل - وكان من التسهيل غير المنتظر أن الشرطة وقّعت على<lb/>الجواز إذ عرضه عليها من تبرع لذلك من معارفنا ومعارفهم، ولا أدري أكان في ذلك<lb/>دخل متوخى أم لا، ولكننا لم نكد نضع متاعنا في الزورق مع متاع كثير من<lb/>المسافرين إلا وفاجأنا الشرطة ففتحوا جميع صناديقي والأسفاط ومحفظة الورق<lb/>ومحفظة النقود وبطائق الزيارة وفتشوا كل ذلك تفتيشًا دقيقًا لم يغفل فيه طيات<lb/>الثياب ولا جيوبها ثم فتشوا جيوبي وأخذ شرطي جميع الأوراق ودعاني إلى الذهاب<lb/>معه إلى إدارة المكس (الجمرك) فذهبنا وأعيد المتاع إلى حيث كان، وطفقوا هناك<lb/>ينظرون في الأوراق نظرًا دقيقًا وكان جل عنايتهم وأشد دقتهم فيما ظنوا بجهلهم<lb/>وغباوتهم أن فيه أسرارًا سياسية ينال مكتشفها أسنى الجوائز عند السلطة الفرنسية<lb/>وهو فهرس وضعته للجزء الثامن من تفسير القرآن راعتهم أرقامه، فظنوا فيها<lb/>الظنون على أنني أخبرت الباحث فيه بأنه فهرس لكتاب في التفسير، فقال: يمكن<lb/>أن يكون كتب في أثنائه شيء سياسي! !<lb/>ولما طال هذا البحث استأذنت الشرطي في الذهاب إلى دار نسيبي الشيخ<lb/>حسن الصفدي لأجل العشاء وصلاتي العشاءين وتغيير الثياب فأبى وقال: إن رئيسه<lb/>(لبنان بك) أمر أن أبقى ثَم إلى أن يجيء هو من المدينة إلى الميناء.<lb/>ثم في أثناء الساعة الثالثة بعد الغروب جاء شرطي (أوقومسير) اسمه (حنا)<lb/>على ما أتذكر، وقال إن لبنان بك أرسله بالنيابة عنه ليأخذني إلى دار الحكومة<lb/>في المدينة لأجل توقيفي فيها (التوقيف في عرف الحكومة التركية هو الحبس<lb/>المؤقت) فاستأذنته بما استأذنت به الأول فلم يأذن وذهبنا إلى المدينة بالترام<lb/>فوضعوني في حجرة من حجر الشرطة نوافذها مكسرة الزجاج وكان فيها مصباح<lb/>صغير فيه قليل من زيت البترول نفد فانطفأ ولم يجد من في الحجرة من الشرطة<lb/>غيره وكان الماء مقطوعًا عن دار الحكومة، وليس في المراحيض ورق للاستنجاء<lb/>فكان التخلي فيها متعذرًا على أمثالنا كما كان النوم متعذرًا لأن هواء الليل في<lb/>طرابلس يأتي من ناحية الجبل الذي يعلوه الثلج فيكون باردًا جدًّا كما يكون هواء<lb/>النهار حارًّا بالنسبة إليه، ولا سيما في تلك الأيام من فصل الخريف.<lb/>ثم جاءنا الشرطة بفانوس كانوا ينقلونه من حجرة إلى أخرى، ثم قالوا: إن<lb/>الحاكم العسكري قد حضر فأخذوا الفانوس وأصعدوه على نوره إلى حجرته وتركوه<lb/>لهذ فيها، وقد بلغني بعد ذلك أن سبب مجيئه ليلاً على خلاف العادة أن بعض<lb/>المقربين إليه من الوجهاء علموا بمسألة توقيفي فبلغوه ذلك إذ كان يريد النوم<lb/>وأنذروه أنه إذا بقي هذا الرجل موقوفًا إلى النهار وعلم الناس بذلك فلا يؤمن أن<lb/>يثوروا ويهجموا على دار الحكومة لإخراجه عنوة وتكون فتنة كبيرة، وقد ظل<lb/>الحاكم مع ترجمانه ينظران في الأوراق ساعة و30 دقيقة وبلَّغني ترجمانه عنه ما<lb/>يأتي:<lb/>إنك جئت إلى هنا وكان البوليس السري يتعقبك، ولما نزلت إلى البحر أخذوا<lb/>أوراقك فوجد فيها شيء يدل على أنك تشتغل بالسياسة وفيها ما يدل أيضًا على أنك<lb/>رجل مهم غير عادي [1] فأنا لا أريد أن أوقفك هنا وإذا كنت تريد السفر إلى بيروت<lb/>فتابع سفرك إليها وأنا أرسل أوراقك إلى حاكمها الإداري ليرى رأيه فيها.<lb/>قلت: أحسنت صنعًا فرجالكم في <placeName>بيروت</placeName> أجدر بمعرفتي وإنصافي منك<lb/>وإني لأشهر مما تدل عليه الأوراق، قال: إنك لم تزرني لأعرفك.<lb/>ثم قال الترجمان للشرطي (أو القومسير حنا) الذي صحبني: خذ هذه<lb/>الأوارق (وكانت قد وضعت في ظرفين كبيرين خُتِما بالشمع الأحمر ولا يزالان<lb/>عندي) وهذا المكتوب وأعطوها لبوليس يسافر مع الشيخ إلى <placeName>بيروت</placeName> إلى دار<lb/>الحكومة فيها ويجب أن تُفهموا هذا البوليس أن يكون رفيقًا بغاية الأدب لا كما كانوا<lb/>يفهمون من قبل أنهم مسيطرون على من يصحبونه يتحكمون فيه ويهينونه، وأعطاه<lb/>ورقة أخرى من الحاكم إلى رئيسهم بلبنان.<lb/>ثم صافحت الحاكم ونزلت معه إلى خارج دار الحكومة حيث ركبت عربة<lb/>وركب معي نسيبي الشيخ حسن وأخي السيد إبراهيم أدهم وهما لم يفارقا دار<lb/>الحكومة منذ جاءا معي، وركب معنا شرطي يحمل الورق وقصدنا الميناء فألفينا<lb/>(لبنان) في الطريق عائدًا منها فأعطاه الشرطي رقعة الحاكم له فأرجعنا إلى دار<lb/>الحكومة ولم يرض أن أسافر في البحر، وأمر حنا بأن يستأجر لي عربة من مالي<lb/>ويرسلني في البر وكان يتكلم بغلظة وخشونة وعظمة الحاكم القاهر المستبد، ووكل<lb/>إلى حنا تنفيذ الأمر وذهب.<lb/>وفي أثناء الساعة الثالثة الزوالية بعد نصف الليل أحضرت المركبة (وأجرتها<lb/>450 قرشًا مصريًّا صحيحًا كما زعموا وليس لي أن أعارض) والشرطي الذي<lb/>يحمل الورق فأوصاه حنا بما يأتي:<lb/>إذا صادفت في الطريق أحدًا يريد أخذ الأوراق فأطلق عليه الرصاص وإذا<lb/>أراد أحدٌ أخذ الشيخ منك فأطلق الرصاص على رجل الشيخ (أو قال رجليه)<lb/>وعلى من يحاول أخذه.<lb/>ثم ركب معنا حنا نفسه وجندي مسلح إلى أن تجاوزنا بساتين <placeName>طرابلس</placeName> لئلا<lb/>يكون أحد من الأهالي علم بأمرنا وكمنوا بين الأشجار ليأخذوني عنوة، وهو يجهل<lb/>أن مثلي لو كان جانيًا لترفع عن الهرب، فكيف وهو يعلم أنه ليس في أوراقه ما<lb/>يمكن أن تعاقبه عليه السلطة الفرنسية مهما يكن ضغطها على المسلمين شديدًا في<lb/>ذلك الوقت مقاومة للفكرة العربية والتعلق بفيصل، ولو عاقبته لما زاده عقابها إلا<lb/>رفعة قدره، على أن الشرطي الذي أرسل معي كان مسلمًا فلم يكن محتاجًا إلى<lb/>التوصية بالتأدب معي بل كان من أولياء بيتنا ويتمنى لو يكون في خدمتي طول<lb/>عمره، وكان إرساله معي مما أثار عجبه وعجبي فكيف وقد أوصي بتلك الوصية<lb/>الحمقاء التي كان يتلذذ بمثلها أولئك المتعصبون من أوشاب اللبنانيين الذين يعتقدون<lb/>أن فرنسة حكَّمتهم في أشراف المسلمين وعلمائهم - بله عامتهم - تقربًا إلى يسوع<lb/>المسيح والرسل والقديسين فكانوا حجة على فرنسة بأنها إما ظالمة سيئة الإدارة وإما<lb/>متعصبة سيئة النية، وسببًا لشدة نفور المسلمين واستيائهم منها وتفضيل الإنكليز<lb/>عليها وشرًّا على وطنهم بإلقاء البغضاء والتفريق بين الفريقين الكبيرين من أهله كما<lb/>يعلم مما مر في هذه الرحلة، ومن بقية هذا الفصل منها، على أن هذا كان مفيدًا<lb/>للمسلمين من حيث إنه قوَّى فيهم نزعة الجنسية العربية وحب الاستقلال ومعرفة<lb/>قيمته كما قوَّى فيهم روح الدين وأعاد إليهم بعض ما فقدوا من هدايته، وكان جميع<lb/>المشتغلين بالسياسة من خصوم الاحتلال الفرنسي يسرون بسوء تصرفها وتصرف<lb/>أعوانها ولا يحبون أن تحسن الإدارة لئلا يميل إليها الجمهور.<lb/>ولو كان أمثال (لبنان وحنا) ممن اصطفاهم الفرنسيس من بيوتات لبنان<lb/>المعروفة أو من الأفراد الذين تربوا تربية ترفع من خسة المنبت ووراثة السوء لِما<lb/>كانوا يعاملون مثلي بهذه المعاملة وإن أُمروا بها أمرًا بل كانوا ينصحون للأجنبي<lb/>الذي يأمرهم به بمثل ما ينصح لحاكم <placeName>طرابلس</placeName> العسكري من حملوه على خروجه<lb/>من داره ليلاً ليتلافى بنفسه ما كان أمر به، فأما أبناء البيوتات فإنهم ورثوا الأدب<lb/>الشرقي في احترام الأسر الشريفة والعشائر المحترمة، وأما أبناء التربية الحسنة<lb/>فيعرفون قيمة العلم والأدب ويحترمونه بالطبع فينزهون أنفسهم معهم عن سوء<lb/>الأدب.<lb/>وأما ما كان من أمر هذه الحادثة في <placeName>بيروت</placeName> فهو أننا لما وصلنا إليها وكان ذلك<lb/>بعد المغرب من يوم الأربعاء صادفنا في الطريق إلى دار الحكومة بعض الأصدقاء<lb/>فسار أحدهم معنا إليها وانتظر آخرون ما يعود به من الخبر ليبنوا على ما يقع لنا ما<lb/>يجب أن يعمل لتلافيه إن كان شرًّا، ولمَّا دخلت دار الحكومة لقيت فيها لدى الباب<lb/>الشيخ عبد الكريم اليافي نقيب أشراف <placeName>بيروت</placeName> من أصدقائنا الأولين [2] وهو موالٍ<lb/>للسلطة الفرنسية فسألني بعد التحية عما جاء بي إلى دار الحكومة في ذلك الوقت<lb/>فأخبرته فأخبر حاكم <placeName>بيروت</placeName> أو نائبه بخبري مقرونًا بالثناء والتزكية والضمان غير<lb/>الرسمي، فرضي بأن أخرج وأكون حرًّا في <placeName>بيروت</placeName> إلى أن ينظروا في هذه<lb/>الأوراق وينصفوني فيها بشرط أن لا أعمل أعمالاً سياسية مضادًا لهم فيها.<lb/>تقريري للمندوب الفرنسي السامي<lb/>كان هذا الحدث وسيلة لي إلى كتابة تقرير للمعتمد الفرنسي بدأته بالتذكير بما<lb/>دار بيني وبينه وشرحت فيها ما كنت أجملته في الحديث معه يوم لقائه من اضطهاد<lb/>المسلمين بما لم أكن أعلمه يومئذ لقرب العهد بالوصول إلى <placeName>بيروت</placeName> ومنها كون<lb/>النسبة إلى العرب من كبار الذنوب السياسية مع كونه هو وكثير من كبار رجال<lb/>فرنسة قد صرَّحوا بأنهم يريدون إحياء الجنسية العربية ولغتها ومدنيتها.<lb/>ثم ذكرته فيه بتفضيله الفرنسيس على الإنكليز في معرفة أقدار الناس من<lb/>أفراد أو شعوب وقفيت على ذلك بإعلامه بأنني كنت في مصر أنتقد سياسة الإنكليز<lb/>كتابة وخطابة وقولاً في المجالس العامة والخاصة وقدمت لهم في أثناء الحرب<lb/>وبعدها مذكرات في تخطئة سياستهم في المسألتين العربية والإسلامية (حتى<lb/>التركية) وآخرها المذكرة التي أرسلتها إلى وزيرهم مستر لويد جورج وأنذرته فيها<lb/>بعداوة العالم الإسلامي لهم، وأنه قدمت إليهم تقارير كثيرة في أمثال هذه المسائل<lb/>(علمت هذا من نائب الملك وغيره) وكانوا يعلمون أن لي علاقة ودية بأمراء<lb/>العرب وزعمائهم وجمعياتهم، بل عثروا على رسالة تعد تحريضًا للعرب على<lb/>الأجانب وقيل لهم إنني أنا الذي طبعتها ووزعتها - ومع هذا كله لم يفتشوا لي<lb/>منزلاً ولا مطبعة ولا أهانوني بقول ولا عمل ولم يقابلني أحد من كبار رجالهم إلا<lb/>بالاحترام اللائق، فأين هذا مما عاملتني به السلطة الفرنسية في <placeName>طرابلس</placeName>؟<lb/>وذكرت له بهذه المناسبة أيضًا كلمة عن ذهابي إلى الهند سنة 1912 بدعوة<lb/>جمعية ندوة العلماء فيها لرياسة المؤتمر الإسلامي وأن الإنكليز كانوا كارهين لهذه<lb/>الدعوة وبلغني في الهند أن جواسيسهم كانت تتبعني كما فعلت وتفعل جواسيس<lb/>فرنسة ب<placeName>طرابلس</placeName> و<placeName>بيروت</placeName>، ولكن لم يتعرض أحد لحريتي الشخصية ولا فتحوا<lb/>صناديقي ولا فتشوا أوراقي! وختمت هذه المسألة بقولي له: (وليس هذا بكثير على<lb/>حرية الإنكليز التي قسروا بها من يختبرهم ويختبر غيرهم على تفضيلهم على جميع<lb/>الشعوب الأوربية في الحرية ومعرفة أقدار الناس) .<lb/>قلت: بل كان الغريب ما عاملني به أحمد جمال باشا الاتحادي الشهير في<lb/>بغداد - وكان يومئذ جمال بك - إذ ألممت بها منصرفي من الهند وكنت مجاهرًا<lb/>بالطعن في الاتحاديين والتنفير عنهم وكانت (مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم الإسلامي</title>) التي<lb/>يصدرونها في الآستانة تنشر بقلم الشيخ عبد العزيز شاويش أنني أقصد العراق<lb/>لأجل تأليب العرب وإثارتهم على الدولة - ولكن جمال باشا لم يأخذ هذا الكلام<lb/>قضية مسلَّمة، بل سأل نقيب السادة الأشراف السيد عبد الرحمن المحض الكيلاني<lb/>(رئيس وزراء <placeName>بغداد</placeName> لهذا العهد) وبعض كبار العلماء عني فبالغوا في الثناء (وكان<lb/>هو يعرف عني شيئًا وكتب إلي قبل سفري ذاك) فأكرمني وزارني ودعاني إلى<lb/>طعامه، فأين هذه المعاملة من أقسى الاتحاديين الذي اشتهر بلقب السفاح من معاملة<lb/>الفرنسيس لي في بلدي وأنا لم أفعل شيئًا يخالف القانون ولا يخل بالأمن، ولم أدخل<lb/>في غمرة الأحزاب السياسية إلخ.<lb/>وختمت المذكرة بسوء تأثير هذه الحادثة في أنفس المسلمين الذين صاروا<lb/>يتعجبون لما كانوا يسمعون من حسن سيرة فرنسة وسوء سيرة <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، وقد<lb/>تبين لهم أن الترك أعدل وأرحم وأبعد عن التعصب وأحسن إدارة من الفرنسيس،<lb/>فصاروا يسألون عن سبب سوء صيت الترك وحسن صيت الدول الأوربية إلخ.<lb/>اعتذار المندوب السامي وغيره<lb/>أرسلت المذكرة إلى المندوب (القومسير) السامي فلم ألبث أن دعيت إلى<lb/>مقره الرسمي (القومسيرية وكان ذلك في 8 نوفمبر) فقابلني فيها (مسيو<lb/>رودريكس) معاون مدير الأمور السياسية؛ لأنه يحسن العربية وكان هو المترجم<lb/>بيني وبين المندوب عند تلاقينا منذ شهر فرحَّب بي أجمل الترحيب وبلغني شدة<lb/>أسف المندوب السامي لوقوع الحادثة وأنه كان يود لو يلقاني ليعتذر لي بنفسه لولا<lb/>أنه أصيب منذ ثمانية أيام بإسهال تحول إلى دوسنطارية وأنه كلفه الاعتذار باسمه،<lb/>وأن يخبرني أن الحاكم العام مسيو (نيجر) سافر أو يسافر إلى <placeName>طرابلس</placeName> لأجل هذه<lb/>الحادثة ليحقق الأمر فيها ويعاقب المسيئين وأنه سيعزل حاكم <placeName>طرابلس</placeName> لأجلي،<lb/>وكلفه أن يخبرني أيضًا بأن الحكومة الفرنسية مستعدة للقيام بكل ما أطلبه من<lb/>التعويضات المالية والأدبية - وكرر عليّ ذلك قائلاً مهما تطلب من التعويض يؤدَّ<lb/>بكل ارتياح.<lb/>قلت: إنني لا أطلب تعويضًا ماليًّا وإنني لم أخسر من المال شيئًا يذكر وأما<lb/>معاقبة المسيئين من الشرطة وغيرهم فهو لمصلحتكم؛ لأنه يرفع عنكم تهمة تعمد<lb/>إهانة المسلمين وظلمهم وأنا لم أخسر شيئًا من مقامي الأدبي بظلمكم إياي بل ذلك<lb/>مما يرفع مقامي في نظر أهل وطني وغيرهم، إلا أن حاكم <placeName>طرابلس</placeName> أمسك عنده<lb/>أوراق وقفنا فأنا أطلبها للسعي في إنجاز العمل فيها.<lb/>قال: إذا أنت لم تطلب لنفسك شيئًا فأنا أطلب منك باسم الوطن السوري أن<lb/>تترك مصر وتقيم هنا وتشتغل بإصلاح بلادك فهي أولى بك؛ لأنها فقيرة من<lb/>الرجال ونحن في حيرة من هذا الفقر، نريد إنشاء مجمع لغوي وأن تكون أنت<lb/>العضو الأول فيه، وفي البلاد مصالح إسلامية خاصة أنت أولى بإصلاحها أو إدارتها<lb/>ونود أن تكون مستشارًا للحكومة العليا في البلاد لتكون خدمتنا لها على الوجه<lb/>المُرضي للمسلمين أصحاب الأغلبية في البلاد وأن إدارة هذه البلاد من أشق الأمور<lb/>وأصعبها لكثرة الأديان والمذاهب المتعادية فيها (وذكر أكثرها وأطال في استمالتي<lb/>والثناء عليّ بلطفه وبشاشته) .<lb/>فشكرت له هذه العناية والثناء واعتذرت عن الانتقال من مصر إلى سورية<lb/>بما لا حاجة إلى الإطالة به.<lb/>وكان اتفق في هذه الأثناء أن دعا الحاكم العام للولاية (موسيو نيجر) أكابر<lb/>وجهاء المسلمين المعارضين لتأليفهم وسماع ما ينكرون على السلطة الفرنسية وما<lb/>ينقمون منها، فكان أشد ما ذكر له مما نقموا وأنكروا حادثتنا هذه، تكلم فيها في ذلك<lb/>الاجتماع وغيره أكبر العلماء مفتي الولاية الشيخ مصطفى نجا والشيخ أحمد عباس<lb/>وأيدهما كبار الوجهاء المشهورون بالشجاعة الأدبية كالمرحوم أحمد مختار بيهم<lb/>وأبي علي سلام، فأكبروا من شأن صديقهم خادم الإسلام والوطن فحمل ذلك الحاكم<lb/>على أن يطلبني ليسمع تفصيل الحادثة مني فاتفق أن طلبني مدير الأمن العام في<lb/>الوقت الذي حدده لي كتابة.<lb/>جئت دار الحكومة بعد العصر من ذلك اليوم فقابلت مدير الأمن أولاً فأعطاني<lb/>أوراقي وبلغني عن حاكم مدينة <placeName>بيروت</placeName> الإداري أنه يجب أن أسافر إلى مصر في<lb/>أول باخرة تسافر من <placeName>بيروت</placeName> إلى الثغور المصرية، ثم دخلت على الحاكم العام<lb/>فرحب بي واعتذر عن الحادثة متأسفًا لوقوعها وقال: إنها بلغته من مصادر مختلفة<lb/>فأحب أن يعرف الحقيقة مني قبل سفره إلى <placeName>طرابلس</placeName> فلخصتها له، فأعاد التلطف<lb/>في الاعتذار ووعد بالتحقيق ومعاقبة المسيئين فقلت له: ذلك شأنكم، ولكن مدير<lb/>الأمن العام بلغني الآن أنكم حكمتم علي بالنفي من البلاد ولم يبين لي سبب هذا<lb/>الحكم القاسي، فهل هذا ما وعدتم به من العدل؟ وأنا لا يهمني عقاب أحد بعزل ولا<lb/>غيره لأجلي، فإن هذه الإساءة رفعت من قدري في نظر أبناء وطني، ولكن حاكم<lb/>طرابلس أرسل إليكم جميع أوراقي ما عدا الأوراق الرسمية المتعلقة بالوقف،<lb/>ولخصت له خبرها، فأنا لا أطلب إلا استرجاعها لأجل إتمام المعاملة الرسمية في<lb/>الولاية بها، فظهر الاستياء على وجهه وكتب أمرًا بإلغاء حكم النفي معتذرًا عنه<lb/>وأما أوراق الوقف فوعد بأن يحضرها معه، ثم ذهب إلى <placeName>طرابلس</placeName> وبحث مع<lb/>حاكمها العسكري في ذلك وبلغني أن هذا قد احتج لنفسه بأن البوليس فعل ما تقتضيه<lb/>وظيفته إلا إساءة المعاملة، وأما هو فلما علم بحقيقة الحادثة حولها إلى الولاية ولم<lb/>يسئ في شيء - وقد صدق في هذا - وبلغني أنه وبّخ لبنان وصاحبه حنَّا وهدَّدهما،<lb/>وهكذا كان شأن السلطة الفرنسية بسوء اختيار الموظفين، تقع في المشكلات وتحاول<lb/>تلافيها فلا تحسنه ثم تعود إلى مثل ما اعترفت بقبحه لأنها لم تُزِل سببه وعلته. على<lb/>أن إزالة ذلك ليس بالخطب السهل ولا محل لبيان ذلك هنا؛ لأننا لا نكتب ما نراه<lb/>لتحسين الإدارة وإنما نكتب خلاصة تاريخية.<lb/>تعلق مسلمي الساحل بفيصل وتأثيره<lb/>قد كان استغرابي لاغترار المسلمين بالإنكليز وفيصل عظيمًا جدًّا ولا سيما بعد<lb/>تنفيذ الإنكليز لمعاهدة سنة 1916 فاقتسام البلاد العربية بينهم وبين فرنسة، وأغرب<lb/>من ذلك استغرابهم لتخطئتي إياهم في ذلك وإعلامهم بما لم يكونوا يعلمون من أمر<lb/>ثورة <placeName>الحجاز</placeName> وحقيقة حال ملكها والأمير فيصل، وطمع الإنكليز في السيادة على<lb/>جميع البلاد العربية ما عدا هذه الحصة التي أعطتها لفرنسة من سورية، ولجزمي<lb/>بأنها لن تعود إلى منازعتها فيها وانتزاعها منها لتعطينا إياها، وإنما يجوز بل<lb/>يرجح أن تأخذها منها في يوم من الأيام إذا استقرت قدمها الاستعمارية فيما حولها<lb/>من البلاد، وأن تستخدمنا في ذلك كدأبها في ضرب الأمم بعضها ببعض.<lb/>كنت أقول في كل مجلس يدور فيه البحث في أمر البلاد أن مثل إنكلترة مع<lb/>فرنسة في المسألة العربية كمثل جبار غاصب انتزع ضيعة لأسرة غنية من أيديها<lb/>وأعطى بستانًا أو دارًا منها لرجل كان مساعدًا له فأي الرجلين أولى بخصام<lb/>أصحاب الضيعة؟ آلذي اغتصبها أم صاحبه الذي أخذ دارًا واحدة أو بستانًا منه<lb/>ولولاه لم يأخذ شيئًا؟ وهل يليق بالأسرة المالكة للضيعة أن تتعادى وتتنازع في<lb/>تفضيل أحد الغاصبين على الآخر أم الواجب عليهم أن يتفقوا على ما يجب عمله<lb/>لاسترداد المغصوب؟<lb/>ثقل على كثير من وجهاء المسلمين قولي هذا من حيث كان مزلزلاً أو مزيلاً<lb/>لما كانوا يمنون به أنفسهم ويسلون به همومهم وزاد ثقله على تلك الأسماع ووقعه<lb/>في تلك القلوب إن كان ممن يوثق بعلمه ولا يُتهم في إخلاصه وحسن قصده، وأنه لا<lb/>سبيل إلى نقضه أو رده، فمنهم من كان يقول: وكيف العمل، وإذا لم يعمل لنا فيصل<lb/>وولده فمن؟ ومنهم من يسألني بإدلال المودة والصداقة أن أكتم هذا لئلا ييأس الراجون<lb/>ويشمت المخالفون.<lb/>ذلك بأن أعضل أمراضنا الاجتماعية أننا تعودنا التواكل بيننا، والاتكال على<lb/>غيرنا، ولا تزال الأحزاب والجمعيات السياسية في سن الطفولة وقد رسخ خلق<lb/>التنازع بين أهل الأديان والمذاهب، وإذ كان النصارى معتزين بالفرنسيس لم ير<lb/>المسلمون بدًّا من الاعتزاز بالأمير فيصل وبأنصاره الإنكليز، وكنت أرى هذا<lb/>التناظر ضارًّا في الحال وسيئ العاقبة في الاستقبال، وأن الأولى بالفريقين أن<lb/>يتركوه ويرجعوا إلى أنفسهم فيعطوها حقها ولا يمتهنوها ويجعلوا جل اعتمادهم أو<lb/>كله على غيرهم، وأن يعرفوا حق وطنهم عليهم، وأنه يستحيل أن يعمر ويعتزوا<lb/>به ما داموا متناظرين متنابزين بسبب اختلاف الأديان والمذاهب، والاتكال على<lb/>الأجانب، وكنت أرى أن إظهار المسلمين لذلك التعلق بفيصل، وإن كان له ما لا<lb/>أنكر من الباعث الطبيعي، قد زاد في كره أبناء وطنهم النصارى له ولهم،<lb/>ونفورهم منه ومنهم، وحمل الفرنسيس على اتخاذه عدوًا مبينًا وتوطين أنفسهم على<lb/>مقاومة نفوذه في البلاد السورية وفي أوربة معًا، وإنما كان يمتاز فيصل على<lb/>وجهاء الوطن السوري في السعي السياسي لاستقلاله بكونه قد عُد من قواد الحلفاء<lb/>وأنصارهم، فكلامه أجدر بالقبول لدى حكوماتهم، فكان من المصلحة أن لا يخص<lb/>بعضهم بالولاء وبعضهم بالعداء، وأن لا يجعل أنصاره من المسلمين ما كانوا<lb/>يظهرون من التعلق به والاحتفال بغدوه ورواحه إغاظة للنصارى المعتزين بفرنسة،<lb/>وكنت أرى الصواب في هذه المسألة ألا يغتر المسلمون به ويتكلوا عليه، وأن لا<lb/>يخاف النصارى منه، فصرحت في بعض المقالات التي نشرتها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title><lb/>للتأليف بين الفريقين على المصالح المشتركة بينهم في البلاد بأن فيصلاً لا ينبغي<lb/>أن يخيف أحدًا من أهل البلاد إذا كانوا متفقين على القيام بشؤون بلادهم؛ لأنه ليس<lb/>من أهل دولة أجنبية قوية يمكنه أن يستعين بمالها وجندها على جعل سورية تابعة<lb/>لها إذا هو ولي إمارتها بل يكون هو تابعًا لها حتى إذا فرض أن عادت بلاده<lb/>الأصلية أو حاربتها لا يسعه إلا مجاراتها أو الاستقالة من إمارتها والخروج منها،<lb/>وضربت لذلك مثلاً ملك البلاد الرومانية إذ اضطر إلى قتال أبناء جنسه النَّسبي وهم<lb/>الألمان اتباعًا لإرادة أمته السياسية، وقد كان هذا القول مقنعًا لخصوم فيصل، فلم<lb/>يرد عليه أحد، بل لم يكن أكثرهم يعلم أن الأمر كذلك، بل كانوا يظنون أن إمارة<lb/>فيصل على سورية وترك فرنسة لها يستلزم إلحاقها ب<placeName>الحجاز</placeName>، وأن ملك الحجاز<lb/>رئيس ديني للمسلمين كالبابا عند الكاثوليك، وقد صرحت في ذلك المقال بتخطئتهم<lb/>في هذا الاعتقاد أيضًا.<lb/>وقد رضي المسلمون بما كتبت في هذا المقال وسرَّهم عدم انتقاد النصارى له<lb/>ولو جَرَوا على هذه الخطة قولاً وكتابة وكَفوا عن ذلك المسلك الذي سلكوه في شأنه<lb/>لوقفت المعارضة له من الفرنسيس وأعوانهم عند حد ولم تنته إلى ما انتهت إليه،<lb/>ولَما كان تأثير عاقبة أمره في المسلمين أليمًا شديدًا كما كان، ولكن ذلك البيان لم<lb/>يكرر ولم يعمم فظل السواد الأعظم من النصارى يعتقد إلى اليوم أن فيصلاً كان<lb/>يريد جعل سورية تابعة للحجاز، وأنه كان قادرًا على ذلك لو تم له الاستواء عليها،<lb/>وكل من الأمرين خطأ، ولم أكن أريد بهذه الخطة تأييد فيصل لذاته أو مشايعة<lb/>لحزبه - وأكثرهم من إخواني وأصدقائي - وإن كنت أعلم أنها أمثل ما يؤيَّد به،<lb/>وإنما كنت أقصد أن لا يتعادى أهل وطني بسببه وأن أدلهم على ما تحفظ به مصلحة<lb/>الوطن إذا أتاح القدر له أن يكون أمير البلاد أو ملكها بنفوذ حلفائه.<lb/>وجملة القول أنني كنت أتحرى في كل ما كنت أقوله وأكتبه النصح لجميع<lb/>أهل وطني مع المحافظة على ما ألزمتني إياه السلطة البريطانية بمصر وجعلته<lb/>شرطًا في الإذن لي بالسفر، وإن كان ظلمًا واعتداء على حريتي الشخصية في<lb/>بلادي التي أنا أولى بالحرية فيها منهم، ولم أكن أتشيع لسلطة من السلطات التي<lb/>قسمت البلاد ولا متحاملاً على واحدة منهن تحيزًا لخصيمتها، ولا مهيجًا على<lb/>السلطة الاحتلالية.<lb/>الدين والقوة والمصلحة في سياسة أوربة<lb/>وإني أرجو أن يكون الزمان قد أثبت لأهل البلاد على اختلاف أديانهم أن<lb/>جميع ما قلته في فرنسة وإنكلترة و<placeName>الحجاز</placeName> هو الحق، وأن جميع ما اقترحته هو<lb/>المصلحة وإن لم يتذكروا أقوالي، فمن لم يكن ظهر له ذلك إلى اليوم كله أو<lb/>بعضه فسيظهر له عن قريب، فيعلم السوريون وهم شعب غير مسلح أنه لا قوة لهم<lb/>إلا بالاتحاد وجمع الكلمة، وأن الشعوب لا تنال من الحرية والاستقلال ولا من<lb/>الكرامة والارتقاء مع احتلال أجنبي إلا بقدر قوتها، وأن دول أوربة وإن بنيت<lb/>سياستها القديمة في الشرق الأدنى على دعوى حماية المسيحيين وإنصافهم أو إنقاذهم<lb/>من سلطة المسلمينَ فهي تتخذ الدين وسيلة إلى مصالحها ولا تبالي بما يعارضها وإن<lb/>نسف الدين وأهله في اليم نسفًا.<lb/>والدليل على ذلك أن الدولة الفرنسية حامية المسيحيين الأولى في الشرق لا<lb/>دين لها، وأنها قد قوضت الآن بنيان القاعدة الأساسية للسياسة الأوربية في<lb/>الشرق - أعني قاعدة التنازع بين الهلال والصليب - وسبقت حلفاءها إلى الاتفاق مع<lb/>الترك الوطنيين الأقوياء في <placeName>الأناضول</placeName> وصرَّحت بأن لهم الحق في الاستقلال<lb/>التام واستعادة ما أخذه الحلفاء المنتصرون منهم، ورضيت بأن تنجلي لهم عن<lb/>جميع كليكية، وعن جزء عظيم الشأن من سورية والأمة الفرنيسة ترفع صوتها<lb/>بتأييد حكومتها في سبيل إعادة المودة بينها وبين الإسلام وخليفة المسلمين، وإذ<lb/>رأت أن هذا من مصلحتها لم يصدها عن تنفيذه حماية المسيحيين في تلك البلاد،<lb/>ولا قاعدة ما أخذ الصليب من الهلال لا يعود إلى الهلال.<lb/>وإن الدولة البريطانية ترجح المصلحة على الدين أيضًا وهي ذات الصبغة<lb/>المسيحية الرسمية والملك الحامي للإيمان وواضعة قاعدة الصليب والهلال التي<lb/>ملأت الدنيا عنفًا وتثريبًا على فرنسة لاتفاقها مع مصطفى كمال باشا ناسخة للقاعدة<lb/>الأوربية المذكورة آنفًا بعد أن كانت متفقًا عليها وتاركة حماية الأقليات المسيحية في<lb/>كليكية فإنها قد سبقت إلى خطبة مودة الكماليين فلم تظفر بها، وضحت بالأرمن<lb/>الذين دفعتهم إلى عداوة دولتهم، وتركتهم يذوقون جزاء ثوراتهم وعصيانهم، ولم<lb/>تقبل أن تكون منتدبة لحمايتهم، بل لتأمين ما اعترفت به من استقلالهم، ثم إنها<lb/>تريد أن تعيد سلطان اليهود القومي إلى مدينة المسيح - عليه السلام - ومهد دينه<lb/>وهي تعلم أن ذلك يسوء كل مؤمن بالمسيح ولا يرضاه حتى من شعبها نفسه إلا<lb/>مَن يفضل الجنيه عليه وعلى إنجيله وأهل دينه، وأن كل ما يشكو منه أعداء الحجاز<lb/>من المسيحيين ويسوؤهم من نفوذ أمرائه لأنه مهد الإسلام، ولحسبانهم أن سلطة<lb/>شريف <placeName>مكة</placeName> كسلطة البابا، فهو من أعمال بريطانية العظمى وإنما <placeName>الحجاز</placeName> معبد ليس<lb/>مقر سلطة ولا يصلح أن يكون كذلك، وليس فيه قوة جندية ولا مالية يفتح بها سورية<lb/>أو يحفظ بها نفسه لو حاربته هي أو غيرها. وسيرون هذه الدولة مهتمة بالصلح مع<lb/>الترك والاعتراف لهم بحق الاستقلال في بلادهم واحترام سلطة الخليفة التركي وإظهار<lb/>الرغبة في مساعدته كما فعلت فرنسة إذا هي عجزت عن إقناعها مع إيطالية ثانية<lb/>بالاتفاق معها على الإجهاز على هذا الاستقلال.<lb/>وأما أمراء <placeName>الحجاز</placeName> فقد ظهر فيهم ما كنا نقوله لأبناء الوطن السوري فيهم وهو<lb/>أنهم لا رجاء فيهم للمسلمين، ولا خوف منهم على المسيحيين؛ لأنهم لا حول لهم<lb/>ولا قوة بأنفسهم وإنما هم مسخرون لخدمة بريطانية العظمى ينال كل منهم من<lb/>الحظوة عندها بمقدار خدمته لها وتمكين نفوذها في بلاده وسائر البلاد العربية كدأبهم<lb/>في جميع البلاد التي مدوا إليها أيدي مطامعهم.<lb/>فلما كان فيصل أكثر مواتاة لهم جعلوه ملكًا لمستعمرة <placeName>العراق</placeName> الجديدة، وكم لديهم<lb/>من السلاطين والأمراء والألقاب الأخرى في المستعمرات والأملاك التي هي أوسع<lb/>من <placeName>العراق</placeName> استقلالاً، ونفوذهم فيها أضعف وإن لم يُسمَّ انتدابًا، ولو واتاهم أخوه<lb/>الأمير عبد الله من قبل لسبقه إلى ملك <placeName>العراق</placeName>، وليته إذ لم يقبل لقب الملك في<lb/>العراق لأنه بغير ملك، لم يقبل ما دونه في شرق الأردن، ويا ليت، ويا ليت،<lb/>ويا ليت.<lb/>وهل ينفع شيئًا ليت <gap resp="#org_MS"/> ليت شبابًا بيع فاشتريت<lb/>فعسى أن يثوب أهل سورية عامة إلى رشدهم من قريب ويغسلوا عنهم ما<lb/>لحقهم من عار التعصب وعدم الوطنية ويتحدوا اتحادًا يضطر الأجانب إلى<lb/>احترامهم والرغبة في صداقتهم بدلاً من استعبادهم، ولا يأبى المسلمون حينئذ أن<lb/>تكون حكومة لبنان مسيحية مستقلة لا سلطان عليها، وإنا نضمن ذلك لمن شاء بما<lb/>يقنعه، إن شاء الله.<lb/>نصيحتي للفرنسيس بتغيير سياستهم في سورية<lb/>قلت: إنني قد اضطررت بسبب حادثة <placeName>طرابلس</placeName> لإطالة المكث في بيروت<lb/>واشتغلت بمسألة الوقف بعد أن كنت وكلت من يقوم بذلك، وفي أثناء هذه المدة<lb/>جمعني بعض معارفي بموسيو (مرسيه لوي) وهو يحسن العربية، وكان قد<lb/>زارني بمصر فكان مما ذكره لي أنه يبلغهم عني غلو عظيم في شدة المعارضة<lb/>والمقاومة لهم ولكنهم لا يأخذون الكلام على عِلاته بل يتروون ويحققون إلى أن<lb/>يقفوا على الحقيقة، فقلت له: إن عندي قاعدة أتحرى تطبيق عملي عليها وهي أن<lb/>الرجل من لا يقول قولاً يحتاج إلى إنكاره، وإنني أعدك وعدًا مؤكدًا بشرفي بأنك لو<lb/>سألتني عن كل ما نقل إليكم عني لصدقتك في الاعتراف الصحيح وإنكار ما عداه<lb/>لتعلموا مقدار غش جواسيسكم، وإلا فإنني أخبرك إجمالاً بسيرتي في البلاد: إنني<lb/>لست قائمًا بدعوة إلى مقاومتكم ولا إلى تأييد خصمكم ولكنني من رجال الاستقلال<lb/>ومعارضي السلطة الأجنبية ومشهور بهذا، فأنا أصرح برأيي ومشربي إذا اقتضت<lb/>الحال ذلك ولا أنتقدكم بأكثر مما أنتقد به الإنكليز والشريف حسين والشريف فيصل،<lb/>وإنني معتقد أن محاولتكم استعمار سورية ليس خيرًا لكم ولا لها ولو فرض أنني<lb/>اعتقدت أن استعماركم لها خير لها لما كان لي أن أصرح بهذا الاعتقاد المخالف؛ لما<lb/>يعلم كل الناس من مشربي وثباتي عليه، إذ يكون التصريح مظنة ريبة في كونه<lb/>اعتقادًا عرض، قال: هذا كلام صحيح.<lb/>ثم شرحت له رأيي في بيان كون اقتسام سورية و<placeName>العراق</placeName> بينهم وبين الإنكليز<lb/>شرًّا لهم لما سيكون من عاقبته في عداوة العالم الإسلامي لهما وكون رغبتهم في هذه<lb/>القسمة أعظم من غبن حلفائهم بصغر حصتهم وعسر التصرف في أهلها وما يتوقع<lb/>من انقلاب النصارى عليهم وقد بدت بوادره، وإن الخير لهم في حصتهم من<lb/>سورية أن تكون مستقلة استقلالاً صحيحًا وجعلها صديقة لهم وحينئذ ينتفعون منها<lb/>باختيار أهلها من غير خسارة فوق ما ينالهم من النفع بسبب السيادة العسكرية فيها<lb/>ويربحون صداقة الأمة العربية كلها ويأمنون ضرر عداوتها وجعلها آلة بأيدي<lb/>الإنكليز، وذكرت له أنني نصحت للإنكليز بمثل هذه النصيحة [3] فمنعهم الغرور<lb/>والطمع والتعصب الديني من الإصغاء، ولخصت له معنى مذكرتي لرئيس الوزارة<lb/>البريطانية، وقد سبق ذكرها في المنار غير مرة فأعجبه كلامي واقترح عليّ أن<lb/>أكتب مذكرة للجنرال غورو بذلك وهو يترجمها له ليرسلها إلى باريس فامتنعت عن<lb/>الكتابة وقلت له بلِّغه أنت ذلك.<lb/>بعد هذا ذهبت إلى <placeName>دمشق</placeName> إجابة لطلب الأمير فيصل ثم عدت إلى <placeName>بيروت</placeName> في<lb/>أول مارس سنة 1920 لإقناع وجهاء <placeName>بيروت</placeName> المنتخبين للمؤتمر السوري بالذهاب<lb/>إلى <placeName>دمشق</placeName> لحضور جلسة المؤتمر التاريخية التي تعلن استقلال سورية، وفي 4<lb/>مارس جاءني كتاب من مسيو (مرسيه لوي) يقول فيه بعد رسوم الخطاب: (إن<lb/>سعادة الجنرال غورو قد عين لكم 5 آذار الساعة 6 أفرنكي مساء ميعاد استقبالكم في<lb/>السراي) وكان هذا الطلب بسبب أن مخاطبته إياه بموضوع حديثنا لا بطلب مني<lb/>ولا علم فجئت في الموعد فبُلِّغتُ أن موسيو مرسيه الذي سيترجم بيني وبين الجنرال<lb/>قد<lb/>ذهب إلى قنصل أمريكة في عمل رسمي أبطأ فيه فانتظرناه متوقعين مجيئه في كل<lb/>دقيقة زهاء ساعة ونيف، فلما حضر دخلنا حجرة الجنرال فتلقانا أمين سره<lb/>(السكرتير موسيو روبير دوكيه) وبلغنا بعد التحية أن ميعاد الجنرال ذهب ببطء<lb/>(موسيو مرسيه) فهو يعتذر عنه باسمه ويحل محله فيما طلبني لأجله إذا كان لدي<lb/>سعة في الوقت، قلت: ليس لدي مانع من البحث. وإنما ذكرت هذه القصة ولم<lb/>ألخص حديثي معه بدونها للإعلام بأن الجنرال نفسه كان حريصًا على البحث في هذا<lb/>الموضوع المهم وهو كون استقلال سورية وحريتها خير لفرنسة من استعمارها باسم<lb/>الانتداب وقد يتعجب كثيرون من نتيجة ما أقصه من حديثنا ويرون فيه دليلاً على<lb/>تقصير السوريين في السعي المعقول لدى الفرنسيس يأسًا منهم، وأن رضاهم باستقلال<lb/>سورية ممكن.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كان في تلك الأوراق قوانين وقرارات بعض الجمعيات ومكتوبات من بعض المشهورين في سورية والشرق حتى الهند والغرب حتى مراكش فيها إطراء عظيم.<lb/>(2) لآل اليافي مودة لآل بيتنا منذ قرن ونيف على عهد أشهرهم الشيخ عمر اليافي الشاعر الأديب صاحب الديوان المعروف، ففي ديوانه بعض القصائد التي مدح بها جد والدي السيد الشيخ محمد الكبير وله فيه قصائد أخرى، ومنها تاريخ داره في القلمون وقد نقش على رخامة فوق بابها الكبير في أبيات من قصيدة وبيت التاريخ (بل كل من قد حلها، أرخ يراها خير دار) سنة 1232.<lb/>(3) النصح يقابل الغش والخداع ولا يتضمن استعلاء من الناصح.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p786" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3229.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتشار علم السنة<lb/>ومدرسة الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>
               <lb/>مجلة مسير (غربية)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من عبد الله أحمد بن أحمد سلامة إلى حضرة صاحب الفضيلة الإمام الوارث<lb/>لعلوم المرسلين، الباذل جهده في إبلاغ دين الله جميع العالمين ولم يدخر وسعًا في<lb/>السعي وراء تحقيق إصلاح حال المسلمين، السيد محمد رشيد رضا الحسيني بلَّغه الله<lb/>ما يتمناه ونتمناه لهذه الأمة المحمدية، آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وعلى كل من والاكم في ذات الله، وبعد، فإنا نحمد<lb/>الله إليكم الذي أيدكم بروح منه ووفقكم للقيام بتحرير منار الدين، حتى بلغ صوت<lb/>الحق منه آذان القريبين والبعيدين، فأحيا الله به هنا وهناك نفوس المستعدين،<lb/>وأقام به الحجة على المتخلفين والمعارضين، ممن سُموا بالعلماء والمتعلمين، ولقد<lb/>فطن كثير من إخواننا في هذه الأيام إلى أن حال المعاهد الدينية الحاضرة في هذا<lb/>القطر لا تغني أولادهم من التربية الحق شيئًا، ولا تجديهم نفعًا، إن لم تكن ضارة<lb/>ومفسدة لاستعدادهم ومطفئة لنور الفطرة المودع في نفوسهم، فعمدوا من أجل ذلك<lb/>إلى توليهم بأنفسهم تحفيظ متون أحاديث الأحكام بعد تمام حفظ القرآن بدلاً من متون<lb/>الفقه التي وضعها المتأخرون حتى بلغ أن بعض التلاميذ من بلدنا الآن يحفظون<lb/>فوق الألف حديث من بلوغ المرام وشروحه وبعضهم يحفظ طائفة من المنتقى للشيخ<lb/>المجد. هذا إلى تنبيه أفهامهم وتوجيه أذهانهم إلى ما أودع الله في كتابه من التوحيد<lb/>وما أقام من الآيات البينات عليه وأحكام العبادات وأسرارها المثَبِّتة له في النفوس<lb/>وقد تبينا بالبحث أن كثيرًا من العلماء في كل معهد قد ولوا وجوههم شطر السنة<lb/>تاركين التقليد جانبًا بعد أن علموا سيئ عاقبته بالدليل وهم يشكون مُر الشكوى مما<lb/>عليه المعاهد، غير أن هذا كله وإن كان سادًّا مبشرًا لا يشفي عليلاً ولا يروي غليلاً<lb/>من الإصلاح العام الذي أُنشئت له مدرسة الدعوة والإرشاد من قبل، وكان أول عمل<lb/>لهذه الجماعة إقامة مدرسة الدعوة والإرشاد ففتحت أبوابها للعالمين، فأجاب دعوتها<lb/>قليل من الناس، سنة الله في كل دعوة إلى الحق ولن تجد لسنة الله تبديلاً، غير أن<lb/>هؤلاء الطالبين على قلتهم وقصر مدة شغل المدرسة قد أفادوا الناس فائدة كبرى لا<lb/>يُستهان بها، فقد سمع نداءهم والحمد لله على اختلاف جهاتهم وتنائي ديارهم جماعات<lb/>هم الآن متعارفون متزاورون، ولقد وعدتم - حفظكم الله تعالى - المرة بعد المرة أو<lb/>فُهم من كلامكم في المنار هذا الوعد بإعادة مدرسة الدعوة والإرشاد، فكان ما فهمناه<lb/>من هذا الوعد طمأنينة نفوسنا على مستقبل أولادنا، ولكن طال العهد على هذا وأيامه<lb/>من آجالهم وآجالنا، فمتى يا صاحب الفضيلة يكون يوم تحقيقه؟ ولقد يغلب على ظننا<lb/>أن أهل هذه البلاد ما علموا ولا شعروا بفائدة هذه المدرسة إلا بعد وقوف عملها<lb/>وتعرف أخبار الثلاثة أو الأربعة الذين أخرجتهم هذه المدرسة كالأستاذ الشيخ أبي زيد<lb/>والشيخ عبد الظاهر، وبعد أن عقد الحق صلة بينهم وبين كثير من المستعدين من<lb/>العلماء والمتعلمين، فإن صح رأينا هذا قوي الأمل في تنبيه هذا المشروع من فترته،<lb/>وإقالته من عثرته، فنناشدك الله والدين، والميثاق المأخوذ على المرسلين والوارثين،<lb/>أن تقوموا أنتم ومن تبعكم بإحسان وتؤذنوا في الناس الأمراء وغير الأمراء، من أهل<lb/>الخير والثراء، بوجوب إحياء هذه المشروع الذي لا غنى للمسلمين في جميع أقطار<lb/>الأرض عنه، وإن في ذلك لنصرًا لدين الله، وقد وعد الله - ووعده الحق - بنصر<lb/>من ينصره، وإن هذا لجهاد في الله، وقد وعد الله المجاهدين فيه أن يهديهم السبيل<lb/>وأن يكون معهم، وأن هذا لإيفاء بعهد الله، ولقد وعد الله الموفين بعهده الإيفاء بعهدهم<lb/>ولسنا نعلمك بشيء أنت تجهله نعوذ بالله، أو نذكرك بما غاب عنك نستغفر الله، وإنما<lb/>هي نفثة المصدور وتروح المحزون لما عليه المسلمون، وإن كان لدى فضيلتكم ما<lb/>يبشر بتحقيق الأمل قريبًا فتفضلوا به علينا، أثابكم الله وجزاكم عن المسلمين خير<lb/>الجزاء، ويسلم عليكم وعلى من تبعكم بإحسان: تلميذكم العارف لكم حقكم، الشاهد<lb/>بفضلكم، شيخنا الأستاذ سيد مصطفى الشريف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 25 ذي القعدة سنة 1339<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه تلميذكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد أحمد سلامة<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نحمد الله تعالى على توفيق المسلمين لإحياء علم السنة وحفظ الحديث والتفقه<lb/>فيه حتى في القرى الصغيرة، ونسلم على أخينا الكاتب الغيور وأستاذه المصطفى<lb/>لإفاضة نور السنة في ذلك الديجور.<lb/>أما مدرسة الدعوة والإرشاد فهي كما قال أخونا الكاتب أفضل الوسائل لكل<lb/>إصلاح إسلامي بحسب ما وصل إليه اجتهادنا ووافقنا عليه أرقى من عرفنا من<lb/>عقلاء المسلمين وأهل الرأي فيهم من الأقطار المختلفة حتى إنني لقيت في أوربة<lb/>بعض كبراء <placeName>الدولة العثمانية</placeName> من رجال جمعية الاتحاد والترقي وغيرهم فألفيتهم<lb/>معترفين بما كان يرجى للدولة وللإسلام من هذه المدرسة لو أجيبت دعوتي إلى<lb/>تأسيسها في الآستانة وآسفين لعدم التوفيق لذلك.<lb/>وأما إعادة المدرسة فإنني عازم عليه ساعٍ له ولو بأن أستأجر مكانًا من مالي<lb/>وأعيد فيه تلك الدروس التي كنت ألقيها وأكلف بعض الفضلاء من إخواني مساعدتي<lb/>على ذلك بدروس أخرى ولو ليلاً، وأن أجعل فيها قسمًا أسميه دار الحديث<lb/>للمساعدة على حفظ السنَّة والاستعانة بها على هداية القرآن، أنتظر بذلك الميسرة<lb/>المرجوة ولست بيائس من إعادة الحكومة المصرية لإعانة المدرسة من أوقاف<lb/>المسلمين الخيرية، ولاسيما إذا زالت السيطرة الأجنبية عنها أو ضعفت، ولعلي<lb/>لو طلبت ذلك في هذه السنة لأجبت، ولكنني رأيت البلاد كلها في شغل شاغل<lb/>بقضية البلاد السياسية عن كل شيء، ولكل شيء أجل لا يعدوه، وسيعرف أهل<lb/>الغيرة الإسلامية بعد ذلك قدر هذه المدرسة فيساعدونها من كل قطر ولا سيما الهند<lb/>ونجد.<lb/>وليس الشيخ عبد الظاهر والشيخ محمد أبو زيد الذي كلف إصلاح مدارس<lb/>جمعية الإصلاح والإرشاد في جاوه هما اللذان قد أخرجا من المدرسة وعنيا بالدعوة<lb/>إلى الإصلاح والإرشاد مع اثنين آخرين كما قلتم، بل نشر طلابها الإصلاح في<lb/>أقطار مختلفة، وقد نشر في الجزء التاسع من المنار ترجمة واحد منهم من أهل<lb/>جاوه توفي فيها بقلم أخيه وكلاهما من تلاميذها، وإنني أنشر هنا جملاً من مكتوبات<lb/>بعض طلابها من مسلمي الهند.<lb/>
               <lb/>كتاب من تلميذين من تلاميذ المدرسة بنصه<lb/>وذلك عقب سفرهما من مصر منذ سنتين<lb/>أستاذنا ومرشدنا السيد الإمام حجة الدين وفخر الإسلام، حفظه الله:<lb/>بعد أداء واجبات التحية والاحترام، وصَلْنا بحمد الله إلى وطننا العزيز ولكنا لم<lb/>نفرح كل الفرح؛ لأننا من الأسف لم نوفق لتقبيل يديكم عند مغادرتنا مصر وذلك<lb/>ليس إلا للمصائب التي أحاطت بنا ذلك الحين وأقلقت بالنا واضطرتنا أن نسافر<lb/>على ذلك الحال.<lb/>وبعد وصولنا إلى الهند بقينا في بلدنا وقَصَرْنا أعمالنا على المواعظ في<lb/>الاجتماعات الدينية لنستريح حينًا من وعثاء السفر - وها نحن (أولاء) تلاميذكم<lb/>الثلاثة قد اجتمعنا لنخرج إلى ميدان العمل ونسير على طريقتكم المُثلى التي<lb/>اقتبسناها من دروسكم ومحاضراتكم الثمينة في مدة قيامنا بمدرستكم الغرَّاء، وقد<lb/>شرعنا في ترجمة بعض الكتب والمقالات النافعة ونحن مُصَمِّمون على أن لا نشتغل<lb/>إلا في الأعمال العلمية الحرة، فأردنا أن نفتح مدرسة لتعليم اللغة العربية على<lb/>طريقة العملية [1] ونصدر أيضًا مجلة عربية غير الهندية , إلخ.<lb/>ولم ننس وصيتكم الأخيرة بجمع الكتب الأثرية القديمة، وقد عرضنا هذه<lb/>الفكرة على المولى عبد الحي مدير مدرسة ندوة العلماء فاستحسنها ووعدنا بالمساعدة،<lb/>- دمتم -.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخاضعان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عثمان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله خدايار<lb/>***<lb/>كتاب من تلميذ آخر من تلاميذ المدرسة بنصه<lb/>هو الآن محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">بيغام</title>) أي البلاغ في كلكتة.<lb/>أستاذي ومرشدي حجة الإسلام فخر المسلمين، السيد الإمام، مَتَّعنا اللهُ بطول<lb/>بقائكم.<lb/>بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، فإني قد كنت كتبت إلى جنابكم العالي<lb/>كتابين بعد مغادرتي من <placeName>الحجاز</placeName> [2] ولعلهما وصلا إليكم، ثم سكت طول هذه المدة لا<lb/>لغفلة بل لأسباب لا تخفى على أحد، وكيف أرتكب جرم الغفلة والذهول وأنا لم<lb/>أعقل ولم أعرف شيئًا إلا منكم، قدمت مصر وأنا في غياهب من الجهل فاقتبست<lb/>من نوركم فصرت بصيرًا والحمد لله والمنة لكم.<lb/>وأكبر شكر يستطيع التلميذ والمريد أن يشكر به أستاذه هو أن يحذو حذوه في<lb/>الخير ويحيي طريقته وينشر آراءه ويهدي أمته بالهداية التي اهتدى بها، وإني يا<lb/>مولاي ما برحت أسير على هذه الخطوة منذ قفولي إلى الهند، فما زلت أكتب<lb/>المقالات العلمية والدينية في أكبر الجرائد الهندية ومجلاتها، وألقي الخطب في<lb/>المجالس العامة، وبحمد الله يكون لها أكبر وقع عند الخاص والعام؛ لأن تلك<lb/>الأفكار غريبة عنهم، مكبًّا في مطالعة علم الحديث [3] وقد قرأت الصحيح والموطأ<lb/>في الحديث ومقدمة ابن الصلاح في أصوله على أكبر محدث في الهند الأستاذ أمير<lb/>علي الذي انتقل في المايو الماضي [4] إلى رحمة ربه - رضي الله عنه - وقد كان -<lb/>رحمه الله - كثيرًا ما يثني عليكم وعلى تفسيركم، وأنا الآن مُجِدٌ في إتقان فن<lb/>الرجال، وإذا لم يمد الله سبحانه يد المعونة إليّ لا أنجح فيه؛ لأنه فن صعب بعيد<lb/>المرام كما هو واضح لديكم، ومشتغل بالتأليف فقد ألفت إلى الآن ثلاثة كتب: كتابًا<lb/>في سياحتي لمصر يحتوي على أكثر من ثلاثمائة صحيفة، وبعد أن يتم طبعه أقدمه<lb/>إلى عتباتكم العالية، ويا ليت لو اطلعتم على ما فيه (لكنه بالهندية) وكتابًا في<lb/>المولد النبوي وسينفع الناس إن شاء الله، وكتابًا جمعت فيه الأحاديث الصحيحة من<lb/>الصحاح والموطأ لمالك والمسند لابن حنبل بعد مطالعة هذه الكتب والبحث في<lb/>الأسانيد، وأنا مرسل إليكم فهرست عناوينه لتطلعوا عليه وترشدوني في أمر<lb/>الكتاب [5] ، وسأنشره مع الترجمة، وكذلك شرعت في كتاب رابع أجمع فيه الألفاظ<lb/>الحديثة التي تستعمل في الجرائد العربية ومجلاتها حتى يفهمها أهل الهند حق الفهم<lb/>فإنهم إلى الآن لا يستفيدون من المطبوعات الحديثة لتلك الكلمات الدخيلة [6] وقد<lb/>كنت استأذنت منكم لترجمة تفسير المنار ثم لم أتجرأ عليها لعدم إذنكم لي بها،<lb/>وما راجعتكم ثانيًا؛ لأني منتظر صدور تفسير (بالهندية) لأبي الكلام آزاد<lb/>منشئ الهلال لاعتقادي أنه إما أن يكون ترجمة لتفسيركم أو مقتبسًا منه، إلخ<lb/>إلخ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرزاق عبد الحميد الهندي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 8 شوال سنة 37هـ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الوجه أن يقال: الطريقة العملية.<lb/>(2) الصواب حذف (من) لأن (غادر) كفارق، يتعدى بنفسه لا بـ (من) .<lb/>(3) يريد: ومازلت مكبًّا على مطالعة علم الحديث فعطف الاسم المفرد على الجملة الفعلية.<lb/>(4) المنار: تعريف الأعلام قلما يسلم منه عالم أعجمي حتى كان يجري على لسان السيد جمال الدين الذي أحيا فن الإنشاء والخطابة بمصر.<lb/>(5) أبواب الكتاب 8 وهي في الأخلاق والمعاشرة والحضارة والنساء والسياسة والأمور الروحانية والآداب، فهذه سبعة والثامنة متفرقة كالأمل والسفر والإيمان والنذور وجوامع الكلم.<lb/>(6) زارنا منذ بضع عشرة سنة عالم من القوقاس، فكان مما قاله: إنه يصل إليهم المنار والمؤيد واللواء، وأنهم يفهمون كل ما يكتب في المنار وإذا خفي عليهم بعض الألفاظ يجدونها في معاجم اللغة غالبًا ولكنهم لا يفهمون المؤيد واللواء حق الفهم، ويجدون فيهما ألفاظًا كثيرة لا توجد في كتب اللغة فما سبب ذلك؟ فذكرنا له السبب وهو أن في الجرائد كثيرًا من الكلام الدخيل والعامي الذي لم يستعمل في زمن تدوين اللغة، وبعض أساليبها غريب عن اللغة أيضًا وضربنا له الأمثال.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p791" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3230.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>نطلب في أول جزء من كل مجلد من قرَّاء المنار إتحافنا بما يرونه منتقدًا فيه<lb/>سواء كان بمخالفة الحق في بعض المسائل أو مخالفة المصلحة العامة التي نتوخاها<lb/>في خدمتنا، ونُذكِّر في خاتمة آخر جزء من المجلد بذلك مشيرين إلى ما لم ننشره<lb/>من النقد الشفوي أو غير الموجه إلى المنار.<lb/>فنقول الآن في خاتمة هذا المجلد: إننا قد نشرنا كل ما كتب إلينا من النقد<lb/>كالرد على ما نقلناه عن ابن قيم الجوزية - رحمه الله تعالى - في مسألة فناء النار<lb/>وعدمه والخلود فيها ومعناه، ولم يهمل المنار شيئًا في هذا الباب مما كُتِبَ إليه،<lb/>وأما النوع الآخر من النقد فليس لدينا منه إلا ما قاله بعض السوريين أو نشروه في<lb/>بعض الجرائد ولم يرسلوه إلى المنار في موضوع مقال (الحقائق الجلية في المسألة<lb/>العربية) التي نشرت في الجزء السادس، فقد استحسنها الجماهير في الأقطار<lb/>الإسلامية المختلفة، حتى إن محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">بيغام</title>) الهندية الإسلامية التي تصدر<lb/>في كلكته كتب إلينا بأنه ترجمها ونشرها في جريدتهم فنقلتها عنها (الجرائد الوطنية<lb/>والهندية واستحسنها الناس كثيرًا) .<lb/>انتقد ساطع بك الحصري في حديث دار بيننا وبينه مسألتين من المقالة وهو<lb/>مطلع على ما جرى؛ لأنه كان وزير المعارف في الحكومة السورية ورسول الملك<lb/>فيصل إلى الجنرال غورو في أثناء المفاوضة بينهما في أمر الإنذار المشهور.<lb/>(الأولى) قولنا في الصفحة 469: قبلت الحكومة برياسة الملك فيصل جميع مطالب<lb/>الجنرال غورو ومنها قبول الوصاية بلا شرط ولا قيد، فأصبحت بذلك ساقطة غير<lb/>شرعية بقرار المؤتمر، (والثانية) قولنا فيها أيضًا: عظم الخطب على فيصل<lb/>ووزرائه لما رأوا أنهم سلَّموا بقبول الوصاية مع تلك الشروط المخزية ليدفعوا<lb/>الاحتلال عن <placeName>دمشق</placeName> ويبقوا فيها متمتعين في ظل الوصاية وخدمتها بما كانوا عليه<lb/>بعد أن قالوا في عدم قبولها ما قالوا من المبالغات، فقال في الأولى: إن الوصاية<lb/>كانت مقيدة بقيود معلومة لا تخفى عليكم، وفي الثانية: إن الوزراء وإن قرروا قبول<lb/>شروط الجنرال غورو لم يكونوا يرجون أن يبقوا في الوزارة؛ لأن الجنرال طلب فيما<lb/>طلبه من فيصل تأليف حكومة موالية لفرنسة. وقد تناقشنا في المسألتين ورغبت إليه<lb/>أن يكتب انتقاده كتابة لأبين حقه من باطله وأعترف له بما فيه من الحق فإنني لا أكتب<lb/>لغرض ولا هوى، بل لبيان الحق وخدمة الأمة، فإذا ظهر لي أن فيما كتبت ما يخالف<lb/>ذلك اعترفت به ورجعت إلى الصواب الذي أقتنع به، ولكنه لم يكتب.<lb/>وجوابي عن المسألة الأولى أن الجنرال غورو هو الذي قيد الوصاية في<lb/>إنذاره بما عناه ساطع بك لا الحكومة السورية (الوزارة مع الملك) وهذه ترجمة<lb/>الشرط أو الطلب الثالث من إنذاره:<lb/>(3 - قبول حق وصاية فرنسة على سورية بحيث تكون حرية البلاد مضمونة،<lb/>وبحيث لا يمس حق الوصاية المذكور ما للحكومة التي تنتخبها الأمة من السلطة،<lb/>بل يكون محصورًا في المساعدة الودية خاليًا من كل غرض استعماري) .<lb/>وأما المسألة الثانية فالذي أعلمه فيها أن إنذار الجنرال غورو لم يكن فيه طلب<lb/>تغيير الوزارة وإنما الشرط أو المطلب الخامس منه عقاب جميع الذين أظهروا<lb/>العداء لفرنسة، وكان الجنرال يتهم الحكومة بأنها تساعد العصابات التي تناوئ<lb/>الاحتلال الفرنسي كما بينه في بعض أجوبته عما كتبه إليه فيصل بعد قبول الإنذار،<lb/>ولعل طلب تأليف حكومة موالية كان من المطالب التي تجددت بعد قبول الإنذار،<lb/>وكان ساطع بك الحصري هو الرسول بين فيصل وغورو فيها.<lb/>والذي عَلِمناه من أمر تلك الوزارة أن بعض أعضائها كان معدودًا من المعادين<lb/>لفرنسة كالمرحوم يوسف العظمة والدكتور شاهبندر، وبعضهم كان مواليًا لها كعلاء<lb/>الدين بك الدروبي الذي عينه فيصل رئيسًا للوزارة الموالية بعد الاحتلال، وأما<lb/>الآخرون فلم نعرف عنهم عداءً ولا ولاءً لفرنسة.<lb/>ثم كتب رجل من دروز لبنان اسمه الدكتور سعيد طليع كان من أعضاء<lb/>المؤتمر السوري العام ب<placeName>دمشق</placeName> مقالة رد بل تهكم بمقال المنار ونشرها في جريدة<lb/>الأهرام على إثر كلام أغضبه مني في الإسكندرية ظن خطأ أنني قصدت إهانته فيه،<lb/>سبقه غضبات كانت في <placeName>دمشق</placeName>، بعضها في المؤتمر إذ تكرر أن منعته من الكلام في<lb/>بعض المسائل منعًا قانونيًّا، فظن أنني تعمدت التحامل وتقديم غيره عليه وكنت<lb/>أظن أنه نسيها؛ لأنني وكَّدت له القول بأن ظنه كان من الإثم، على أنه من شيعة<lb/>الملك فيصل إذ لم يبلغني أن أحدًا من أعضاء المؤتمر ذهب إلى لقاء فيصل في<lb/>اليوم الذي كان ينتظر أن يجيئه فيه جميع الأعضاء بمكتوبات خطية سرية يبينون<lb/>فيها رأيهم في إنذار الجنرال غورو؛ لأن الدعوة بثت ليلاً وصباحًا بأن لا يكتب<lb/>إليه أحد، وقد جاءني الدكتور طليع هذا بعد ذلك اليوم الموعود إلى الدار ب<placeName>دمشق</placeName>،<lb/>وكان من أكثر الأعضاء مودة لي، وأخبرني أنه كان عند الملك وأنه وجده مُستاء<lb/>جدًّا؛ لأنه كان منتظرًا من أول النهار إقبال أعضاء المؤتمر عليه بما وعدوا من<lb/>الكتابة إليه بآرائهم ولم يجئ أحد ولا الرئيس الذي كان يجيء في مثل هذا اليوم<lb/>عادة (وهو يوم أحد) وقال الدكتور طليع إنه ينتظر ذهابك إليه فيحسن أن تذهب<lb/>وتسليه، فقلت: حقًّا إنني بعد اشتغالي برياسة المؤتمر قصرت زيارتي له على يومي<lb/>الجمعة والأحد لعدم عقد الجلسات العامة فيهما (وكنت أزوره صباح كل يوم)<lb/>ولكنني بعد أن رأيت منه ما رأيت من احتقار الأمة عزمت على ألاَّ أزوره إلا<lb/>بدعوة رسمية.<lb/>وإذ نحن في الحديث جاءني رسوله يقول: إن جلالة الملك ينتظرك، فذهبت<lb/>إليه فرأيته واجمًا مغمومًا، وسألني: ما بال أعضاء المؤتمر قد أخلفوا موعدي ولم<lb/>يأتوني بآرائهم في الأزمة الحاضرة مكتوبة، وقد ظللت منتظرًا لهم النهار بطوله؟<lb/>قلت: إنني علمت منذ خرجنا من هنا أنهم عازمون على عدم إجابة اقتراحكم الذي<lb/>ساءهم جدًّا؛ لأنهم عدوه متضمنًا للطعن فيهم بالجبن والمداهنة للعامة فيما يبدونه في<lb/>المؤتمر، قال: لكنهم أظهروا استحسان الاقتراح وقبوله، قلت: إن الجمهور سكتوا<lb/>واجمين، وإنما صفق واحد منهم للاقتراح، ولما خرجوا صاروا يتناجون بينهم بأن<lb/>هذه مكيدة يُراد إيقاعهم بها ويتواصون بعدم الوقوع في شَرَكها.<lb/>والظاهر أنه لم يذهب إليه إلا الدكتور سعيد بك طليع وأنه لم يذهب إليه إلا<lb/>وقد كتب إليه ما يحب وهو إجابة الجنرال غورو بقبول إنذاره.<lb/>لم يكن ما كتبه الدكتور طليع بالذي يستحق أن يعنى به ويرد عليه؛ لأنه<lb/>دعاوى زور وإفك وبهتان اختلق ليبنى عليه ما يشفي غيظ الكاتب من التهكم<lb/>والإزراء، ويتقرب به إلى أولئك الملوك والأمراء، وليس نقدًا صحيحًا ولا قصد<lb/>به بيان حقيقة، ولذلك نشر في جريدة يومية سياسية ولم يرسل إلى المنار.<lb/>وإنني مع ذلك قد رددت عليه ونشرت الرد في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> لغرضين،<lb/>أهمهما إطلاع من لا يقرأ المنار من قُرَّاء الأهرام على حقيقة المسألة العربية التي<lb/>يهتم جميع المسلمين وكثير من سائر الشعوب بأمرها، ولذلك نشرت مقالتنا جرائد<lb/>الهند الإسلامية والإنكليزية والوثنية، وثانيهما إعلام من ذكر من قرَّاء الأهرام بما<lb/>افتراه الكاتب على المنار، وقرَّاء المنار في غنى عن ذلك.<lb/>على أنني ألخص تلك الدعاوى والأكاذيب فأقول:<lb/>(أولها) : إنكار قولي أنه لم يوجد في الأمة العربية في فرصة هذه الحرب<lb/>زعماء يجمعون كلمتها ويوحدون قواها لحفظ استقلالها كما وجد في الترك مصطفى<lb/>كمال باشا وأنصاره من كبار القواد والسياسيين ودعواه: (أن الزعامة الطبيعية<lb/>توفرت في جلالة الملك حسين إلخ.<lb/>(ثانيها) : افتراؤه عليّ بأنني قلت: إنني أشرت على الملك حسين بأن<lb/>يحارب الاتحاديين، وقد سبق للمنار ذكر هذه الفرية في الرد على جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> من<lb/>الجزء التاسع بعد الرد عليها في الأهرام منذ أشهر.<lb/>(ثالثها) : عبارة كاذبة بنى عليها استنكار تصريح المنار بالرواية التي<lb/>صرح بها بشأن امتناع الملك حسين من قبول مشروع اتفاق أمراء جزيرة العرب.<lb/>(رابعها) : زعمه أنني قلت: كنت في <placeName>دمشق</placeName> ثاني الملك وصاحب النفوذ<lb/>الأعلى وأنني كنت أنصب الوزراء وأعزلهم، استنبط هذا مما ذكرته في مسألة<lb/>المرحوم يوسف العظمة وجَعَله حقيقة واقعة لأجل التهكم الذي أراده، وقراء المنار<lb/>يعلمون ما قلنا في ذلك.<lb/>(خامسها) : قوله: ويقول أيضًا: إنه هو الذي أقنع المؤتمر السوري بأن<lb/>يقلع عن فكرة وضع الحكومة بيد دكتاتور. وقراء المنار يعلمون أنني لم أقل هذا<lb/>وإنما قلت: كان بعض الأعضاء يريد عدم امتثال أمر الملك بتأجيل اجتماع المؤتمر<lb/>فأقنعتهم بأن هذا خير للمؤتمر، وقد أوضحت هذا في الأهرام ببيان أن بعض<lb/>أعضاء المؤتمر طلبوا مني الإذن بالكلام والخطابة بعد تلاوة أمر الملك المذكور،<lb/>فلم آذن لأحد منهم ونزلت عن كرسي الرياسة تنفيذًا للأمر وعدم جعله موضوعًا<lb/>للمناقشة، وإن بعض هؤلاء كلموني مع غيرهم فيما كانوا يرون من عدم امتثال الأمر<lb/>فأقنعتهم بما ذكرت، وأزيد الآن أنني لو سمحت لأعضاء المؤتمر بأن يتكلموا في<lb/>موضوع الأمر ويلقوا فيه الخطب لكانت خطبهم أشد مما كانت في الجلسة السرية<lb/>التي عقدوها قبل ذلك إذ كان التهيج والسخط على الحكومة والملك فيصل بالغين حد<lb/>الإفراط، وكان الشعب أشد تهيجًا وهو مستعد لاتباع كل ما يقرره المؤتمر، وإذًا<lb/>لوقعت ثورة داخلية تكون عاقبتها اتهام المؤتمر بأنه هو المضيع لاستقلال البلاد.<lb/>(سادسها) : الاحتجاج على ما وصفت به أمراء <placeName>مكة</placeName> بأنني أثنيت مرة على<lb/>الملك فيصل، وقد أبهم هذا الثناء بما يوهم أنه ثناء بالكفاءة للزعامة وإنقاذ الأمة<lb/>العربية. والحقيقة أن ما أشار إليه كان ردًّا على ثناء الملك على أعضاء المؤتمر<lb/>بإجابتهم دعوته إلى مأدبة رمضان بأنه هو المحسن في الدعوة وفي الشكر على<lb/>قبولها، فهو أحق بأن يثنى عليه، ولو أُجلَّ عن شكر الصنيعة محسن لأجللناه كما قال<lb/>ابن الجهم.<lb/>(سابعها) : إنكاره ما سمَّاه دعوة للفرنسيس بأن لا يعادوا الأمة العربية في<lb/>بيت ملك <placeName>الحجاز</placeName>، وأنا ما دعوتهم إلى ذلك دعوة كما زعم، وإنما بينت لهم خطأهم<lb/>والخطب سهل.<lb/>(ثامنها) : زعمه أنني قلت: إن جلالة الملك حسين وافق على معاهدة<lb/>سايكس وبيكو واستدل على رد هذا بعدم تصديقه على معاهدة فرساي، قال:<lb/>(لتضمنها المادة 22 من عهد عصبة الأمم) وقد رددت عليه في الأهرام، وقرَّاء<lb/>المنار يعلمون أنني لم أقل من عندي: إنه صدَّق على معاهدة 1916 وإنما رويت<lb/>روايات فيها عمن سمعوا بآذانهم من السر مارك سايكس ورأوا بأعينهم كتاب جلالة<lb/>الملك إلى نجله الأمير فيصل، وأطلت في ذلك بما لا حاجة إلى ذكره هنا؛ لأننا نريد<lb/>إقفال هذا الباب الآن لا كثرة الدخول فيه والخروج منه.<lb/>
               <lb/>علاقتنا بأسرة ملك الحجاز<lb/>وليعلم القراء أنني لم أكتب قط كتابة من شأنها أن يسوء الحقُ فيها أحدًا من<lb/>الناس ويؤلمه، وأنا متألم وخجل من مساءته كالذي كتبته في المسألة العربية عالمًا<lb/>بأنه يؤلم الملك حسينًا وأولاده لأنني عرفت منهم الأمير عبد الله أولاً والأمير زيدًا<lb/>والأمير فالملك فيصل أخيرًا، ووالدهم فيما بين ذلك فلم أشكُ من معاملتهم لي قولاً ولا<lb/>فعلاً، بل كنت معجبًا أشد الإعجاب بآدابهم العالية وقد أكرم مثواي الكبير في<lb/>الحجاز وأضافني مع من كان معي من نساء ورجال أحسن الضيافة كما يعلم من<lb/>تنويهي به وشكري له في رحلة <placeName>الحجاز</placeName> من المنار، وإني لأعلم أن منع المنار بتلك<lb/>العبارة الخشنة قد كان بدسيسة.<lb/>وكان يسهل عليّ تلافي ذلك كما اقترح علي بعض رجال الإنكليز هنا،<lb/>ولكنني قد سررت بذلك المنع؛ لأنني كنت قد علمت أن الأمر جارٍ على ما ينافي<lb/>مصلحة العرب والإسلام، وقد كنت صرَّحت له عند توديعي إياه بحجرته في الحرم<lb/>الشريف بأنني لا أعمل إلا ما أعتقد أنه لمصلحة الملة والأمة، فما دمت أعتقد أن<lb/>الحركة العربية كذلك فأنا أخدم فيها كالجندي، قلت هذا بعد أن تلطف كل التلطف<lb/>في الثناء ورجاء المساعدة كما أشرت إلى ذلك في الرحلة حتى كان من تواضعه<lb/>ولطفه بعد ذكر خدمة المنار للإسلام أن قال في صاحبه: إنه أعلم مِنَّا بكل شيء،<lb/>فنحن نحتاج إلى علمه وسعة اختباره بإقامته بمصر كل هذه السنين في كل عمل نريده<lb/>في حكومتنا، وفصل ذلك تفصيلاً أخجلني.<lb/>وعرفت الأمير عبد الله في الآستانة وكان أول كلامي معه تعريضًا شديدًا<lb/>بأمرائنا قابله بغاية اللطف والأدب، ثم ذكر اجتماعي به. وأترك وصف تواضعه<lb/>معي اقتداء بأدبه في التواضع.<lb/>وأما فيصل، فكان أول لقائي إياه وحديثي معه في <placeName>بيروت</placeName> بعد عودته الثانية<lb/>من أوربة حيث كان له ما يعلم الناس من علو المكانة، طلبت الخلوة به على ضيق<lb/>الوقت فسمح بها ليلاً، فكان أول حديثي معه في السياسة بعد مجاملات اللقاء أن<lb/>ذكرت له بالاختصار رأيي في ثورتهم ومضارها من مبدئها إذ بنيت على الاتكال<lb/>على الأجنبي لا الاستقلال الصحيح ولا جمع الكلمة، إلى ما كان لها من سوء العاقبة<lb/>وأسباب ذلك، فلما وافقني على رأيي في سوء النتيجة والمقدمات، قلت له: إنني<lb/>أرجو أن تكونوا قد استفدتم بالاختبار ما ينهض بهمتكم إلى تلافي هذه الأخطار،<lb/>ولذلك طلبت الخلوة بكم لأقف على خطتكم الجديدة، فإن وافقت رأيي كنت مساعدًا<lb/>لها على قدر طاقتي، وإلا كنت مقاومًا لها على ضعفي، ولا أراكم تستكبرون مني<lb/>كلمة المقاومة لأنني لست أميرًا فقد قاومت السياسة الحميدية على عظمتها وخضوع<lb/>الرقاب لها ولم أكن أميرًا، فقابل قولي - على خشونته - الذي أوجبته المصلحة<lb/>والإخلاص في النصيحة باللطف والثناء والرجاء في التعاون والاتفاق، ثم إنه ألحّ<lb/>عليّ بالذهاب معه إلى <placeName>الشام</placeName> لأجل التعاون على العمل فوعدته بأن أتبعه ووفيت،<lb/>وكنت قبل الاشتغال بالمؤتمر أول من يخلو به صبيحة كل يوم للحديث والتشاور في<lb/>المسألة السورية والمسألة العربية وقد بينتُ له رأيي فيما يجب من العمل في المسألة<lb/>العربية قولاً ثم كتابة، فاستحسنه جد الاستحسان ووعد بأن يفرغ ما في وسعه في<lb/>سبيله، ولو كنت ممن يسعون إلى أخذ المال والتحف لكُنتُ أقدر على استدرار<lb/>تلك الكف الواكفة كالسحاب بغير حساب ولا تفرقة بين المستحق وغيره من<lb/>العفاة والطلاب، وإذ كان يعلم أنني لا أطلب ولا أقبل عطاء زين له جوده أن<lb/>يحتال لتقديم هدية يخلق لها مناسبة فألح عليّ بأن أستأجر دارًا؛ لأن طول الإقامة<lb/>في الفندق غير لائق، وقال مرارًا: عليك الدار وعلينا فرشها، فاستأجرت دارًا<lb/>واستحضرت لها فرشًا من بلدتي <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> بعد أن بلغته بنفسي وبعدة وسائط منها<lb/>رئيس أمنائه إحسان بك الجابري عدم القبول، وقد اختلفنا غير مرة في المسائل<lb/>السورية حتى تغاضبنا وكان كل منا سريع الفيء لا نلبث أن نعود إلى ما كُنا عليه من<lb/>صفاء المعاشرة التي كان يفضلني فيها ويفضل أكثر الناس أدبًا ولطفًا وتواضعًا حتى<lb/>كان الخلاف الأخير الذي انتهى بمقاطعتي له بعد تعطيل المؤتمر، على أنني لما<lb/>علمت أن الفرنسيس آذنوه بوجوب الخروج من <placeName>دمشق</placeName> لم أر بُدًّا من توديعه، وقد<lb/>أعرض عنه المتملقون فكنت آخر من ودَّعه ليلاً على قلتهم، وأفضل ما أذكره له من<lb/>ولاء بعد جفاء أنه كاشفني بكل ما في نفسه وما ينويه من سعي وعمل، فقلت له: يا<lb/>مولاي إن مثل هذا لا يجوز أن يتحدث به، فقال: إنني والله لم أذكره لأحد سواك ولا<lb/>لأخي زيد. أفليست هذه الثقة منه يجب أن أعدها له إن لم يعدها أو يمنها هو علي؟<lb/>بلى، ولأجلها لقيته وكررت الزيارة إذ جاء مصر عائدًا من أوربة راجيًا أن أستفيد نبأ<lb/>منه، وأتوسل إلى ما يجب من النصيحة له، فلم أسمع نبأ يبعث على الارتياح في<lb/>مصلحتنا العامة، وصرَّح لي بأنه سيطلبني إلى <placeName>العراق</placeName> للعمل معه، ولو كنت أعمل<lb/>للمنفعة الشخصية كما يعمل الكثيرون لكانت مجاراة الملك فيصل في ظل بريطانية<lb/>العظمى أوسع أبوابها لدي هنالك بعد أن قال لي غير مرة ب<placeName>دمشق</placeName>: إنه يعدني حجر<lb/>الزاوية في كل ما يتمنى من خدمة العرب والإسلام، ولكنني أعتقد أنه لن يستطيع أن<lb/>يعمل هو ولا غيره مع السيطرة البريطانية شيئًا إلا لها، ولدي من العلم الذي استفدته<lb/>في 24 سنة بمصر ما ليس عنده ولا عند أحد من آله وصحبه، والمسألة المصرية<lb/>حجة بالغة ولم تبق خفية على أحد.<lb/>وجملة القول: إن علاقتي بهذه الأسرة علاقة مودة واحترام حتى إن الملك<lb/>الكبير على شممه وعلو نفسه كان إذا ذكر لي أحد أنجاله الكرام قولاً أو كتابة يقول:<lb/>(أحد أولادكم) وكنت من أقدر الناس على الانتفاع منهم لو كنت طالب منفعة<lb/>شخصية، وعلى الخدمة للأمة معهم لو سلكوا لها سبيلها، أفلا أكون خليقًا بالخجل<lb/>الطبعي من الطعن بخطتهم وسيرهم؟ بلى والله وإن كان بعض مقاصدي بها إمكان<lb/>استفادتهم منها، والمصلحة العامة هي التي يرتكب في سبيلها كل صعب،<lb/>ويستسهل كل خطب وما أنا بآمن على نفسي من الضرر، الذي لا أعد منه ما كان<lb/>من طعن وهذر، وإنما كتبت بعض ما أعلم بالاختصار عند العلم بنجاح المكيدة<lb/>البريطانية للعرب بحكومة <placeName>العراق</placeName> التي يغتر بها الأغرار، ويستغلها عبدة الدينار؛<lb/>لاعتقادي أنه واجب عليّ شرعًا ووطنية، وقد ظهر أنني لو لم أقم بهذه النصيحة<lb/>الواجبة لما قام بها أحد، ولكان ذلك خزيًا وعارًا على جميع العرب، ونعوذ بالله من<lb/>سوء المنقلب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n22-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3231.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الثاني والعشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله وبحمده أختتم المجلد الثاني والعشرين من المنار كما افتتحته باسمه<lb/>وبحمده فهو به وله منه وإليه، ولا حول ولا قوة إلا به.<lb/>بفضله تعالى أعدنا أجزاء المنار إلى حجمها السابق الذي انتقصت منه رزايا<lb/>الحرب وطبعناه على ورق أقوى وأنظف وأغلى من ورقه الأول، فثمنه يزيد على<lb/>الثمن الذي كان قبل الحرب خمسة أضعاف وتوسعنا في مباحثه ومسائله، عملنا كل<lb/>ما أقدرنا الله تعالى عليه فعسى الله أن يوفق سبحانه قرَّاءَه إلى أن يقوموا بما يجب<lb/>عليهم من أداء حقه، فلا يزال الكثيرون من أهل الوفاء منهم يرجئون دفع القيمة<lb/>إلى انتهاء السنة واستيفاء أجزاء كل مجلد كاملة، ولا يزال الكثيرون من غيرهم<lb/>مدينين باشتراك عدة سنين، يلوون ويمطلون، وهم أغنياء واجدون، ويندر أن<lb/>يوجد فيهم من يستبيح هذا الجرم ويستحل أن يصدق عليه قول الرسول - صلى<lb/>الله عليه وسلم -: (مطل الغني ظلم) متفق عليه، ولكنهم غافلون حتى عن<lb/>أنفسهم فلا يفكرون في نفقات العمل من أين تأتي إذا كان جميع المشتركين أو<lb/>أكثرهم مطل ولا يرضون لأنفسهم أن يكون غيرهم خيرًا منهم، ولا يحاسبونها على<lb/>الظلم وهضم الحق الصراح، ولا سيما إذا كان صاحبه مهملاً أو مقصرًا في حياته<lb/>بالإلحاح؛ لأن الأمور السلبية قلَّما يحاسب نفسه عليها في الأمم المريضة -إلا<lb/>نادرًا -إلا الأفراد من الفضلاء وأما الدهماء فقلما يفكرون في جناياتهم العملية<lb/>على أنفسهم وأهليهم وأمتهم، أو يفطنون إلى سوء عواقبها فيها وفيهم، وإذا ذكر<lb/>أحدهم أو وجهت إليه لائمة بادر إلى تبرئة نفسه، وتحويل اللائمة إلى غيره، فلا<lb/>ينبه اللوم والتذكير منه إلا غريزة الدفاع عن النفس، والمحافظة على كرامتها بما<lb/>يسبق إلى ذمته بادي الرأي، وقد يقضي بما يقول عليها، وهو يحسب أنه قد قضى<lb/>لها، وما هي إلا الغفلة عن النفس تصل إلى درجة السهو والنسيان، كما<lb/>أرشد إلى ذلك القرآن، فقد قال في قوم: {نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ} (الحشر:<lb/>19) ووصف قومًا بأنهم {فِي غَمْرَةٍ سَاهُونَ} (الذاريات: 11) .<lb/>لا يبالي المُلِيمُ ما يدفع به اللوم أكان حقًّا أم باطلاً ولا يقول ما يقول دائمًا عن<lb/>اعتقاد، وقد يقول كلمة حق يريد بها باطلاً أو لا يريد بها إلا مقابلة اللوم بمثله كمن<lb/>يعتذر عن تأخير أداء الحق الذي عليه للصحيفة بتأخير بعض الأجزاء عنه، ويقل<lb/>فيمن يعتذرون مثل هذا الاعتذار من قصد جعل الإرجاء أو ترك الوفاء عقابًا على<lb/>تأخير بعض الأجزاء أو الأعداد، والأصل في الاشتراك أن تدفع القيمة كل سنة<lb/>سلفًا للاستعانة بها على العمل فيكون باذلها مشاركًا لصاحبها فيه فإن لم يفعل<lb/>المشتركون ذلك وعد مدير العمل مسيئًا بتأخير إصدار الصحيفة فإساءته تكون<lb/>متأخرة عن إساءة مرجئ الدفع سلفًا، بل تكون معلولة لها في الأكثر، وإذا كان كل<lb/>مشترك لا يدفع إلا بعد استيفاء أجزاء السنة كلها في مواقيتها وكان إصدار الأجزاء<lb/>في مواقيتها أو مطلقًا متوقفًا على دفع القيمة قبله لأجل النفقة تكون المسألة من قبيل<lb/>ما يسمى في اصطلاح المنطق بالدور، فيقال: لولا تأخير المشتركين لقيمة الاشتراك<lb/>لما تأخر صدور شيء من أجزاء المجلة، ولولا تأخير أجزاء المجلة لما تأخر<lb/>المشتركون عن أداء القيمة سلفًا، هذا محال.<lb/>والحق أن الإرجاء والتسويف لا يكون من جميع المشتركين في الصحف وإن<lb/>من المرجئين من يرجئ كسلاً وتهاونًا في الوفاء، ومنهم من يرجئ لأن أداء الحق<lb/>ثقيل على طبعه، وليس له من باعث الدين ولا التربية على الوفاء والنظام في<lb/>المعيشة ما يرجح على البخل وهضم الحقوق، ومنهم المعسر الذي ينتظر الميسرة،<lb/>ومنهم الحريص الذي يخشى أن يُعجز صاحبَ المجلة أو الجريدة الاستمرارُ على<lb/>إصدارها، وأكثر الناس في هذه البلاد وأمثالها لا يثقون بأكثر ما يتجدد من الصحف<lb/>لكثرة ما يصدر منها أيامًا وأسابيع أو أشهرًا قليلة، ثم ينقطع وتضيع قيمة الاشتراك<lb/>التي دفعت لأصحابها سلفًا، ولكن قلَّما يشك أحد في الثقة بثبات الصحف التي<lb/>طالت أعمارها وصبرت على لأواء الزمان، ولا سيما لأواء هذه الحرب.<lb/>ألا إن كل من أنصف من نفسه وأعطى التفكر في المسألة حقه يظهر له الحق<lb/>فيها ويجتهد في المسارعة إلى دفع قيمة الاشتراك في الصحيفة التي ارتضاها سلفًا،<lb/>فإن لم يكن ففي أثناء السنة، وإنه يظلم صاحبها بالتأخير إلى نهاية السنة، فكيف<lb/>بمن يرجئ اشتراك سنتين فأكثر وصاحب الصحيفة يظل يرسلها إليه ثقة به وحسن<lb/>ظن فيه؟ وجملة القول: إن الناس في هذه المسألة كما قال تعالى في الذين أورثوا<lb/>الكتاب: {فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ذَلِكَ هُوَ<lb/>الفَضْلُ الكَبِيرُ} (فاطر: 32) وكل ظالم لغيره فهو ظالم لنفسه.<lb/>***<lb/>مواد المجلد الـ 23<lb/>لدينا من المواد المعدة للمجلد الآتي بحث طويل الذيل متدفق السيل في مسألة<lb/>الخلافة الإسلامية لأحد أركان النهضة الإسلامية في الهند صديقنا المولى أبو الكلام<lb/>محيي الدين آزاد صاحب مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الهلال</title>) العلمية الإصلاحية، وجريدة بيغام - أي<lb/>البلاغ - السياسية في كلكتة الذي قد كنى عن الكلام بالإلهام فإنه من أفصح أهل<lb/>العصر كلامًا وأقدرهم على الخطابة والكتابة وهو يجيد فهم اللغة العربية بحيث إنه<lb/>أعاد الخطاب الذي اختتمت به مؤتمر ندوة العلماء في لكهنؤ بطريق الخطابة باللغة<lb/>الأوردية في جلسة خاصة عقدت لأجل ذلك، وكانت خطبتي ارتجالية استغرق إلقاؤها<lb/>زهاء ساعتين، وقد سمعت ممن يفهم اللغتين أنه لم يفرط في أداء معانيها من شيء.<lb/>وهذا البحث في الخلافة يؤلف كتابًا جليلاً ذا أبواب وفصول تاريخية وشرعية<lb/>واجتماعية وسياسية تهم جميع المسلمين وجميع الذين يعنون بمعرفة تاريخهم الديني<lb/>والسياسي، ومن مباحثه: الفرق بين خلافة النبوة الراشدة وما بعدها من خلافة المُلك<lb/>وأحكامها وأحوال المسلمين فيها، ومسائل الجماعة وما ورد في لزومها وفي النهي<lb/>عن التفرق، وأسباب ضعف المسلمين، وطاعة الخليفة والتزام الجماعة، وتفسير<lb/>أولي الأمر، وأحكام الجهاد والهجرة، وشروط الإمامة والخلافة في حال الاختيار<lb/>وحال التغلب، وكون الخليفة لا يتعدد، والتعارض والترجيح بين طاعة الخليفة وبين<lb/>وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وإزالته، ومن أهم مباحثه: خلافة آل<lb/>عثمان، وغير ذلك مما لم يصل إلينا بعد، وسنعلق على بعض المسائل حواشي<lb/>مختصرة إيضاحًا أو استدراكًا أو انتقادًا ونترك للقرَّاء الحكم فيه.<lb/>ولدينا أيضًا كتاب (من الخرافات إلى الحقيقة) وهو كتاب إصلاحي عظيم<lb/>كما علم من مقدمته وأبوابه التي نشرناها في هذا الجزء، وسنعلق عليه بما ذكرنا<lb/>آنفًا.<lb/>ويلي ذلك رحلتنا الأوربية، فهذا أوسع ما لدينا الآن من الزيادة في المواد<lb/>على المعهود إجمالاً من أبواب المجلة كالتفسير والفتاوى وغيرهما أو تفصيلاً<lb/>كفصول بحث القياس في اللغة العربية والرحلة السورية ووراء ذلك ما يتجدد من<lb/>المقالات والرسائل في أثناء السنة.<lb/>ونسأله تعالى أن يُقِرَّ أعيننا بحياة أمتنا، ويوفقها إلى تغيير ما بأنفسها من<lb/>أفكار فاسدة وخرافات كاسدة وأخلاق سيئة، ليغير ما بها من ذلة ومهانة، وضعف<lb/>واستكانة، وأن يجعلنا فيها وفي سائرالعالم من الهداة الناصحين، والصالحين<lb/>المصلحين، وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3232.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>