<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1125.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-07-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1902-10-19">16 رجب  1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1902-10-18">18 أكتوبر 1902</date>م
<pb n="n5-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1126.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية</head>
<tei:p>
               <lb/>تتمة المقال الرابع لذلك الإمام الحكيم<lb/>(الجواب)<lb/>أقول هذا كلام فيه شِيَة من الحق، ولمعة من الصدق، أما ما نسمعة حولنا<lb/>من سَجن مَن قال بقول السلف فليس الحامل عليه التمسك بالدين فإنَّ حملة العمائم<lb/>إنما حركهم الحسد لا الغَيْرة. وأما صدور الأمر بالسجن فهو من مقتضيات السياسة<lb/>والخوف من خروج فكر واحد من حبس التقليد فتنتشر عدواه فينتبه غافل آخر<lb/>ويتبعه ثالث، ثم ربما تسري العدوى من الدين إلى غير الدين - إلى آخر ما يكون<lb/>من حرّية الفكر يعوذون بالله منها. فإن شئت أن تقول: إن السياسة تضطهد الفكر<lb/>أو الدين أو العلم فإنا معك من الشاهدين. أعوذ بالله من السياسة، ومن لفظ السياسة،<lb/>ومن معنى السياسة، ومن كل حرف يُلفظ من كلمة السياسة، ومن كل خيال<lb/>يخطر ببالي من السياسة، ومن كل أرض تذكر فيها السياسة، ومن كل شخص<lb/>يتكلم أو يتعلم أو يُجَنُّ أو يعقل في السياسة، ومن ساس ويسوس، وسائس ومسوس،<lb/>يدلك على أن العقوبة سياسة أن الرجل كان يقول بقول السلف من أهل الدين. لا<lb/>تقل: إن هذه السياسة من الدين، فإني أُشْهِدُ الله ورسله وملائكته وسلفنا أجمعين،<lb/>أن هذه السياسة من أبعد الأمور عن الدين، كأنها الشجرة التي تخرج في أصل<lb/>الجحيم، {طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُؤُوسُ الشَّيَاطِينِ، فَإِنَّهُمْ لآكِلُونَ مِنْهَا فَمَالِئُونَ مِنْهَا الْبُطُونَ، ثُمَّ<lb/>إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْبًا مِنْ حَمِيمٍ، ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لإَلَى الْجَحِيمِ، إِنَّهُمْ أَلْفَوْا آبَاءَهُمْ<lb/>ضَالَّينَ، فَهُمْ عَلَى آثَارِهِمْ يُهْرَعُونَ} (الصافات: 65 - 70) .<lb/>* * *<lb/>(جمود المسلمين وأسبابه)<lb/>وأما ما وصفت بعد ذلك من الجمود فهو مما لا يصح أن ينسب إلى الإسلام<lb/>وقد رأيت صورة الإسلام في صفائها ونصوع بياضها ليس فيها ما يصح أن يكون<lb/>أصلاً يرجع إليه شيء مما ذكرت ولا مما تنبأ بسوء عاقبته (رينان) وغيره. وإنما<lb/>هي علة عرضت على المسلمين عندما دخل على قلوبهم عقائد أخرى ساكنت عقيدة<lb/>الإسلام في أفئدتهم. وكان السبب في تمكنها من نفوسهم وإطفائها لنور الإسلام من<lb/>عقولهم هو السياسة، كذلك هو تلك الشجرة الملعونة في القرآن عبادة الهوى واتباع<lb/>خُطُوات الشيطان هو السياسة.<lb/>لم أرَ كالإسلام دينًا حفظ أصله، وخلط فيه أهله، ولا مثله سلطانًا تفرق عنه<lb/>جنده، وخُفِر عهده، وكُفِر وعيده ووعده؛ وخَفِيَِ على الغافلين قصده، وإن وضح<lb/>للناظرين رشده، أكل الزمان أهله الأولين، وأدال منهم خُشَارة من الآخرين، لا هم<lb/>فهموه فأقاموه، ولا هم رحموه فتركوه، سواسية من الناس اتصلوا به، ووصلوا<lb/>نسبهم بسببه، وقالوا نحن أهله وعشيرته، وحماته وعصبته، وهم ليسوا منه في<lb/>شيء إلا كما يكون الجهل من العلم، والطيش من الحلم، وأفَنُ الرأي من صحة<lb/>الحكم.<lb/>انظر كيف صارت مزية من مزايا الإسلام سببًا فيما صار إليه أهله. كان<lb/>الإسلام دينًا عربيٍّا ثم لحقه العلم فصار علمًا عربيٍّا بعد أن كان يونانيًّا، ثم أخطأ<lb/>خليفة في السياسة فاتخذ من سعة الإسلام سبيلاً إلى ما كان يظنه خيرًا له. ظن أن<lb/>الجيش العربي قد يكون عونًا لخليفة علوي؛ لأن العلويين كانوا ألصق ببيت النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم. فأراد أن يتخذ له جيشًا أجنبيًّا من الترك والديلم<lb/>وغيرهم من الأمم التي ظن أنه يستعبدها بسلطانه، ويصطنعها بإحسانه، فلا تساعد<lb/>الخارج عليه ولا تعين طالب مكانه من الملك. وفي سعة أحكام الإسلام وسهولته ما<lb/>يبيح له ذلك. هنالك استعجم الإسلام وانقلب عجميًّا.<lb/>خليفة عباسي أراد أن يصنع لنفسه ولخلفه وبئس ما صنع بأمته ودينه: أكثَرَ من<lb/>ذلك الجند الأجنبي وأقام عليه الرؤساء منه، فلم تكن إلا عشية أو ضحاها حتى<lb/>تغلب رؤساء الجند على الخلفاء واستبدوا بالسلطان دونهم وصارت الدولة في قبضتهم<lb/>ولم يكن لهم ذلك العقل الذي يرضاه الإسلام والقلب الذي هذبه الدين. بل جاءوا إلى<lb/>الإسلام بخشونة الجهل يحملون ألوية الظلم. لبسوا الإسلام على أبدانهم، ولم ينفذ منه<lb/>شيء إلى وجدانهم، وكثير منهم كان يحمل إلهه معه يعبده في خلوته، ويصلي مع<lb/>الجماعات لتمكين سلطته، ثم عدا على الإسلام آخرون كالتتار وغيرهم. ومنهم من<lb/>تولى أمره، أيّ عدو لهؤلاء أشد من العلم الذي يعرّف الناس منزلتهم ويكشف لهم<lb/>قبح سيرهم؟ فمالوا على العلم وصديقه الإسلام ميلتهم. أما العلم فلم يحفلوا بأهله،<lb/>وقبضوا عنه يد المعونة وحملوا كثيرًا من أعوانهم أن يندرجوا في سلك العلماء وأن<lb/>يتسربلوا بسرابيله ليُعدُّوا من قبيلة، ثم يضعوا للعامة في الدين ما يبغض إليهم<lb/>العلم ويبعد بنفوسهم عن طلبه. ودخُلوا عليهم وهم أَغرار من باب التقوى وحماية<lb/>الدين. زعموا الدين ناقصًا ليكملوه، أو مريضًا ليعلِِّلوه، أو متداعيًا ليدعموه؛ أو يكاد<lb/>أن ينفضّ ليقيموه.<lb/>نظروا إلى ما كانوا عليه من فخفخة الوثنية، وفي عادات من كان حولهم من<lb/>الأمم النصرانية، فاستعاروا من ذلك للإسلام ما هو بَرَاءٌ منه لكنهم نجحوا في إقناع<lb/>العامة بأن في ذلك تعظيم شعائره، وتفخيم أوامره، والغوغاء عون الغاشم، وهم يد<lb/>الظالم، فخلقوا لنا هذه الاحتفالات وتلك الاجتماعات، وَسَنّوا لنا من عبادة الأولياء<lb/>والعلماء والمتشبهين بهم ما فرق الجماعة وأركس الناس في الضلالة، وقرروا أن<lb/>المتأخر ليس له أن يقول بغير ما يقول المتقدم، وجعلوا ذلك عقيدة حتى يقف الفكر<lb/>وتجمد العقول. ثم بثوا أعوانهم في أطراف الممالك الإسلامية ينشرون من القصص<lb/>والأخبار والآراء ما يقنع العامة بأنه لا نظر لهم في الشئون العامة، وأن كل ما هو<lb/>من أمور الجماعة والدولة فهو مما فرض فيه النظر على الحكام دون من عداهم<lb/>ومن دخل في شيء من ذلك من غيرهم فهو متعرض لما لا يعينه، وأن ما يظهر<lb/>من فساد الأعمال واختلال الأحوال، ليس من صنع الحكام وإنما هو تحقيق لما ورد<lb/>في الأخبار من أحوال آخر الزمان. وأنه لا حيلة في إصلاح حال ولا مآل، وأن<lb/>الأسلم تفويض ذلك لله، وما على المسلم إلا أن يقتصر على خاصة نفسه. ووجدوا<lb/>في ظواهر الألفاظ لبعض الأحاديث ما يعينهم على ذلك وفي الموضوعات<lb/>والضعاف ما شد أزرهم في بث هذه الأوهام. وقد انتشر بين المسلمين جيش من<lb/>هؤلاء المضلين وتعاون ولاة الشر على مساعدتهم في جميع الأطراف، واتخذوا من<lb/>عقيدة القدر مثبطًا للعزائم وغلاًّ للأيدي عن العمل. والعامل الأقوى في حمل<lb/>النفوس على قبول هذه الخرافات إنما هو السذاجة وضعف البصيرة في الدين<lb/>وموافقة الهوى. أمور إذا اجتمعت أهلكت؛ فاستتر الحق تحت ظلام الباطل ورسخ<lb/>في نفوس الناس من العقائد ما يضارب أصول دينهم ويباينها على خط مستقيم كما<lb/>يقال.<lb/>هذه السياسة سياسة الظلمة وأهل الأثرة هي التي روجت ما أدخل على الدين<lb/>مما لا يعرفه وسلبت من المسلم أملاً كان يخترق به أطباق السماوات، وأخلدت به إلى<lb/>يأس يجاور به العجماوات، فجلُّ ما تراه الآن مما تسميه إسلامًا فهو ليس بإسلام<lb/>وإنما حفظ من أعمال الإسلام صورة الصلاة والصوم والحج وقليل من الأقوال<lb/>التي حرفت عن معانيها. ووصل الناس بما عرض على دينهم من البدع والخرافات<lb/>إلى الجمود الذي ذكرته وعدوه دينا. نعوذ بالله منهم ومما يفترون على الله ودينه.<lb/>فكل ما يعاب الآن على المسلمين ليس من الإسلام وإنما هو شيء آخر سموه<lb/>إسلامًا. والقرآن شاهد صادق {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ<lb/>مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) يشهد بأنهم كاذبون، وأَنهم عنه لاهون، وعما<lb/>جاء به معرضون، وسنوفي لك الكلام في مفاسد هذا الجمود نثبت أنه علة لا بد أن<lb/>تزول.<lb/>* * *<lb/>(مفاسد هذا الجمود ونتائجه)<lb/>طال أمد هذا الجمود لاستمرار عمل العاملين في المحافظة عليه، وولوع<lb/>شهواتهم بالدفاع عنه، وقد حدثت عنه مفاسد يطول بيانها وإنما يحسن إجمال القول<lb/>فيها. كان الدين هو الذي ينطلق بالعقل في سعة العلم ويسيح به في الأرض ويصعد<lb/>به إلى أطباق السماء ليقف به على أثر من آثار الله أو يكشف به سرًّا من أسراره<lb/>في خليقته، أو يستنبط حكمًا من أحكام شريعته، فكانت جميع الفنون مسارح<lb/>للعقول تقتطف من ثمارها ما تشاء وتبلغ من التَّمَتُّع بها ما تريد، فلما وقف الدين،<lb/>وقعد طلاب اليقين، وقف العلم وسكنت ريحه، ولم يكن ذلك دفعة واحدة ولكنه سار<lb/>سير التدريج.<lb/>إفساد الجمود للغة: أول جناية لهذا الجمود كانت على اللغة العربية وأساليبها<lb/>وآدابها فإن القوم كانوا يُعنون بها لحاجة دينهم إليها - أريد حاجتهم في فهم كتابهم<lb/>إلى معرفة دقائق أساليبها - وما تشير إليه هيئة تركيبها، وكانوا يجدون أنهم لن<lb/>يبلغوا ذلك حتى يكونوا عربًا بملكاتهم، يساوون من كانوا عربًا بسلائقهم، فلما لم<lb/>يبق للمتأخر إلا الأخذ بما قال المتقدم قصر المحصلون تحصيلهم على فهم كلام مَنْ<lb/>قبلهم واكتفوا بأخذ حكم الله منه بدون أن يرجعوا إلى دليله، ولو نظروا في الدليل<lb/>فرأوه غير دالّ له بل دالاًّ لخصمه بأن كان عرض له في فهمه ما يعرض للبشر<lb/>الذين لم يقرر الدين عصمتهم لَخَطَّأُُوا نظرهم وأعموا أبصارهم وقالوا: نعوذ بالله<lb/>أن تذهب عقولنا إلى غيب ما ذهب إليه متقدمنا وأرغموا عقلهم على الوقفة فيصيبه<lb/>الشلل من تلك الناحية. فأي حاجة له بعد ذلك إلى اللغة العربية نفسها وقد يكفيه<lb/>منها ما يفهم به أسلوب كلام المتقدم وهو ليس من أولئك العرب الذين كان ينظر<lb/>الأولون في كلامهم.<lb/>وهكذا كل متأخر يقصر فهمه على النظر في كلام من يليه هو غير مبال<lb/>بسلفه الأول، بل ولا بما كان يحفّ بالقول من أحوال الزمان فهو لا ينظر إلا اللفظ<lb/>وما يعطيه فتسقط منزلته في تحصيل اللغة بمقدار بعده عن أهلها حتى وصل حال<lb/>الناس إلى ما نراهم عليه اليوم. جعلوا دروس اللغة لفهم عبارة بعض المؤلفين في<lb/>النحو وفنون البلاغة - وإن لم يصلوا منها إلى غاية في فهم ما وراءها - فَدَرَسَتْ علوم<lb/>الأولين وبادت صناعاتهم، بل فقدت كتب السلف الأولين رضي الله عنهم، وأصبح<lb/>الباحث عن كتاب المدونة لمالك - رحمه الله تعالى - أو كتاب الأم للشافعي - رحمه<lb/>الله تعالى - أو بعض كتب الأمهات في فقه الحنفية كطالب المصحف في بيت<lb/>الزنديق. تجد جزءًا من الكتاب في قُطْر، وجزءه الآخر في قُطْر آخر فإذا اجتمعت لك أجزاء الكتاب وجدت ما عرض عليها من مسخ النساخ حائلاً بينك وبين الاستفادة<lb/>منها.<lb/>هذا كله من أثر الجمود وسوء الظن بالله وتوهم أن أبواب فضل الله قد أغلقت<lb/>في وجوه المتأخرين، ليرفع بذلك منازل المتقدمين، وعدم الاعتبار بما ورد في<lb/>الأخبار من أن المبلَّغ ربما كان أوعى من السامع [1] وأن هذه الأمة كالمطر لا يدرى<lb/>أوله خير أم آخره [2] وقلة الالتفات إلى أن ذلك قد أضاع آثار المتقدمين أنفسهم ولا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>لا ريب أن القارئ يحيط بمقدار ضرر هذه الجناية على اللغة ثم يكفيه من ذلك<lb/>أنه إذا تكلم بلغته لغة دينه وكتابه وقومه لا يجد من يفهم ما يقول، وأي ضرر أعظم<lb/>من عجز القائل عن أن يصل بمعناه إلى العقول.<lb/>إفساد النظام والاجتماع: وأعظم من هذه الجناية جناية التفريق وتمزيق نظام<lb/>الأمة وإيقاعها فيما وقع فيه من سبقها من الاختلاف وتفرق المذاهب والشيع في<lb/>الدين. كان اختلاف السلف في الفُتْيَا يرجع إلى اختلاف أفهام الأفراد، والكل يرجع<lb/>إلى أصل واحد لا يختلفون فيه وهو كتاب الله وما صح من السنة فلا مذهب ولا<lb/>شيعة ولا عصبية. ولو عرف بعضهم صحة ما يقول الآخر لأسرع إلى موافقته كما<lb/>صرح به جميعهم. ثم جاء أنصار الجمود فقالوا: يولد مولود في بيت رجل من<lb/>مذهب إمام فلا يجوز له أن ينتقل من مذهب أبيه إلى مذهب إمام آخر. وإذا سألتهم<lb/>قالوا: (وكلهم من رسول الله ملتمس) ولكنه قول باللسان، لا أصل له في الجنان،<lb/>ثم كانت حروب جدال بين أئمة كل مذهب لو صرفت آلاتها وقواها في تبيين<lb/>أصول الدين ونشر آدابه وعقائده الصحيحة بين العامة لَكُنَّا اليوم في شأن غير ما<lb/>نحن فيه.<lb/>يجد المطَّلع على كتب المختلفين من مطاعن بعضهم في بعض ما لا يسمح به<lb/>أصل من أصول الدين الذي ينتسبون إليه. يضلل بعضهم بعضًا ويرمي بعضهم بعضًا<lb/>بالبعد عن الدين وما المطعون فيه بأبعد عن الدين من الطاعن ولكنه الجمود، قد يؤدي<lb/>إلى الجحود.<lb/>كان الاختلاف في العقائد على نحو الاختلاف في الفُتْيَا تخالف أشخاص في<lb/>النظر والرأي. وكان كل فريق يأخذ عن الآخر ولا يبالي بمخالفته له في رأيه.<lb/>مسجدهم واحد وإمامهم واحد وخطيبهم واحد. فلما جاء دور الجمود - دور السياسة<lb/>- أخذ المتخالفون في التنطع، وأخذت الصلات تتقطع، وامتازت فِرَقٌ وتألفت<lb/>شيع. كل ذلك على خلاف ما يدعو إليه الدين. وقد بذل قوم وسعهم في<lb/>تمييز الفرق تمييزًا حقيقيًّا فما استطاعوا وإنما هو تمييز وهميّ، وخلف في أكثر<lb/>المسائل لفظي، وإنما هي الشهوات وضرب السياسات أشعلت نيران الحرب بين<lb/>المنتسبين إلى تلك الشيع حتى آل الأمر إلى هذه الفُرقة التي يظن الناظر فيها أنها لا<lb/>دواء لها.<lb/>قال قائل من عدة سنين: إنه ينبغي أن يعين القضاة في مصر من أهل<lb/>المذاهب الأربعة؛ لأن أصول هذه المذاهب متقاربة وعبارات كتبها مما يسهل على<lb/>الناظر فيها أن يفهمها. وقال: إن الضرورة قاضية بأن يؤخذ في الأحكام ببعض<lb/>أقوال من مذهب مالك أو مذهب الشافعي تيسيرًا على الناس ودفعًا للضرر والفساد.<lb/>فقام كثير من المتورعين يحوقلون ويندبون حظ الدين، كأن الطالب يطلب شيئًا<lb/>ليس من الدين، مع أنه لم يطلب إلا الدين، ولم يأت إلا بما يوافق الدين، وبما<lb/>كان عليه العمل في أقطار العالم إلى ما قبل عدة سنين. فأين قول هؤلاء (وكلهم<lb/>من رسول الله ملتمس) ؟ لكن هو جمود المتأخر على رأي من سبقه مباشرة وقصر<lb/>نظره عليه دون التطلع إلى ما وراءه، أو هي السياسة تحلّ ما تشاء، وتحرم ما<lb/>تشاء وتصحح ما تشاء، وتبطل ما تشاء، والناس منقادون إليها بأزمة الأهواء.<lb/>جناية الجمود على الشريعة: هذا الجمود في أحكام الشريعة جرّ إلى عسر<lb/>حمل الناس على إهمالها. كانت الشريعة الإسلامية أيام كان الإسلام إسلامًا سمحة<lb/>تسع العالم بأسره وهي اليوم تضيق عن أهلها حتى يضطروا إلى أن يتناولوا غيرها<lb/>وأن يلتمسوا حماية حقوقهم فيما لا يرتقي إليها. وأصبح الأتقياء من حملتها<lb/>يتخاصمون إلى سواها.<lb/>صعب تناول الشريعة على الناس حتى رضوا بجهلها عجزًا عن الوصول إلى<lb/>علمها فلا ترى العارف بها من الناس إلا قليلاً لا يعدّ شيئًا إذا نسب إلى من لا يعرفها.<lb/>وهل يتصوَّر من جاهل بشريعة أن يعمل بأحكامها؟ فوقع أغلب العامة في مخالفة<lb/>شريعتهم بل سقط احترامها من أنفسهم؛ لأنهم لا يستطيعون أن يطبقوا أعمالهم على<lb/>مقتضى نصوصها. وأول مانع لهم ضيق الطاقة عن فهمها لصعوبة العبارات وكثرة<lb/>الاختلاف. سألت يومًا أحد المدرسين في بعض المذاهب: هل تبيع وتشتري<lb/>وتصرف النقود على مقتضى ما تجد في كتب مذهبك؟ فأجاب أن تلك الأحكام قلما<lb/>تخطر بباله عند المعاملة بالفعل وإنما يفعل ما يفعل الناس. هكذا فعل الجمود بأهله<lb/>ولو أرادوا أن تكون للشريعة حياة تحيي بها الناس لفعلوا ولسهل عليهم وعلى الناس أن<lb/>يكونوا بها أحياء.<lb/>تعلم ما وصل إليه الناس من فساد الأخلاق والانحراف عن الشريعة. لو<lb/>سألت عن سببه في القرى وصغار المدن لوجدته أحد أمرين: إما فقد العارف<lb/>بالشريعة والدين، وسقوط القرية أو المدينة في جاهلية جهلاء يرجع بعض أهلها<lb/>إلى بعض في معرفة الحلال والحرام وليس المسئول بأعلم من السائل والكل<lb/>جاهلون. وإما عجز العارف عن تفهيم من يسأله لاعتقال لسانه عن حسن التعبير<lb/>بطريقة تفهمها العامة وعلى المتكلم إفهامها. وذلك للحرج الذي وضع فيه نفسه فلا<lb/>يستطيع التصرف فيما يسمع ولا فيما يعلم. فإذا قلت للعارف تعلّمْ من وسائل<lb/>التعبير ما يقدرك على مخاطبة الطبقات المختلفة من الناس حتى تنفع بعلمك واعلُ<lb/>بنفسك إلى أن تفهم الغرض من قول إمامك فتجد لأصله انطباقًا على هذه الحادثة<lb/>مثلاً وإن لم يأت ذكرها بنفسها في قوله أو قول من جاء بعده من أتباعه. قال:<lb/>سبحان الله: هل فعل ذلك أحد من المشايخ؟ يرى أن لا يأتي شيئًا إلا ما أتى به<lb/>شيخه الذي أخذ عنه يدًا بيد ولو أبعد بنظره لوجد قدماء المشايخ قد فعلوه وبالغوا فيه<lb/>حتى خالفوا من أخذوا عنه في بعض رأيه. ثم إذا حاججته في ذلك لم يبعد من رأيه<lb/>أن يعدك زنديقًا وأنك تدعوه إلى الخروج من دينه ولا يدري المسكين أنه بذلك<lb/>يخالف نصوص دينه، وأنه يتهيأ للخروج منه نعوذ بالله تعالى.<lb/>كان كلام بيني وبين أحد المدرسين في أخذ الطلبة بالنصيحة وتذكيرهم<lb/>بفضائل الأخلاق وصالح الأعمال خصوصًا عند إلقاء الدروس الفقهية ودروس<lb/>الحديث والتوحيد. فقال لي: إنه لا فائدة في ذلك قطعًا وهو تعب في غير طائل.<lb/>فقلت له: ذلك حق عليك أن تأمر بالمعروف وتنهى عن المنكر وليس عليك أن<lb/>يأتمر المأمور ولا أن ينتهي المنهيّ. فقال: إذا تحققت استحالة المنفعة كان الأمر<lb/>والنهي لغوًا. فانظر كيف اعتقد استحالة الانتفاع بنصحه لبلوغ الفساد من النفوس<lb/>غايته كما يزعم. ولم ينظر في الوسيلة لاقتلاع هذا الفساد مع أن الدين يدعوه إلى<lb/>ذلك وهو يعمل كل يوم عمله لتعليم من لا سبيل إلى إصلاحه. هذا كله لأنه لم ير<lb/>نفسه أهلاً لأن يتخذ وسيلة لم يتخذها من أخذ عنه، أو لم يرشده إليها من تعلم هو بين<lb/>يديه ولم يتذكر عند ذلك شيئًا من الأوامر الإلهية التي وردت في النصيحة والتآمر<lb/>بالمعروف والتناهي عن المنكر، وأن اليأس من روح الله إنما يكون من القوم<lb/>الكافرين أو الضالين.<lb/>لا بل إذا قلت له: إن هذا الضرب من ضروب التعليم عقيم لا ينتج المطلوب<lb/>منه، أو إن هذا الكتاب الذي تعوّد الطلاب قراءته قد يضر بقارئيه وغيرُه أفضل<lb/>منه. كاد يظن أن قولك هذا مخالفٌ للدين ورأى العدول عمّا تعوّده نوعًا من<lb/>الإخلال بالدين. وقد يقيم عليك حربًا يعتقد نفسه فيها مجاهدًا في سبيل الله إذا قلت<lb/>له: إن دروس السلف كانت تقريرًا للمسائل وإملاءً للحقائق على الطلاب ولم يكن<lb/>لأحد منهم كتاب يأخذه بيده ويقرئه تلامذته ولم يكن بأيدي الطلبة إلا الأقلام<lb/>والقراطيس يكتبون ما يسمعونه من أفواه أساتذتهم. وقد يعترف لك بصحة ما تقول<lb/>ولكنه يستمر في عمله اعتمادًا على أنه وجد الناس هكذا يعملون. فهل يخطر ببال<lb/>عاقل أن هذا الجمود من الدين؟ وهل يرتاب من له أدنى إدراك في سوء عقباه على<lb/>الدين وأهل الدين؟<lb/>جناية الجمود على العقيدة: ذلك جمودهم في العمل وأشد ضررًا منه الجمود<lb/>في العقيدة. نسوا ما جاء في الكتاب وأيدته السنة من أن الإيمان يعتمد اليقين ولا<lb/>يجوز الأخذ فيه بالظن، وأن العقل هو ينبوع اليقين في الإيمان بالله وعلمه وقدرته<lb/>والتصديق بالرسالة، وأن النقل ينبوع له فيما بعد ذلك من علم الغيب كأحوال الآخرة<lb/>وفروض العبادات وهيآتها، وأن العقل إن لم يستقل وحده في إدراك ما لا بد فيه من<lb/>النقل فهو مستقل لا محالة في الاعتقاد بوجود الله وبأنه يجوز أن يرسل الرسل<lb/>فتأتينا عنه بالمنقول. نسوا ذلك كله وقالوا: لا بد من اتباع مذهب خاص في العقيدة<lb/>وافترقوا فِرقًا وتمزقوا شيعًا كما قلنا، ولم يكفهم الإلزام باتباع مذهب خاص في<lb/>نفس المعتقد بل ذهب بعضهم إلى أنه لا بد من الأخذ بدلائل خاصة للوصول إلى<lb/>ذلك المعتقد فيكون التقليد في الدليل كالتقليد في المدلول.<lb/>وكأنهم لذلك جعلوا النقل عمادًا لكل اعتقاد ويا ليته النقل عن المعصوم بل النقل<lb/>ولو عن غير المعروف، فتقررت لديهم قاعدة أن عقيدة كذا صحيحة؛ لأن كتاب كذا<lb/>للمصنف فلان يقول ذلك. ولما كانت الكتب قد تختلف أقوالها صار من الصعب أن<lb/>يجد الواحد منهم لنفسه عقيدة قارة صافية غير كدرة ولا متزعزعة. وقد سرى ذلك<lb/>من قراء المقلدين إلى أمييهم فتراهم يعتقدون بكل ما يقال وينقل عن معروف الاسم<lb/>وإن لم يكن في حق الأمر من أهل العلم وتتناقض عقائدهم على حسب تناقض<lb/>مسموعاتهم.<lb/>انجرَّ التساهل في الاعتماد على النقل إلى الخروج عما اختطه لنا السلف<lb/>- رضي الله عنهم - فقد كانوا ينقبون عن صفات من ينقلون عنه ويمتحنون قوله<lb/>حتى يكونوا على شبه اليقين من أنه موضع الثقة. ولكن جمود المتأخر على ما يصل<lb/>إليه من المتقدم صير النقل فوضى فتجد كل شخص يأخذ عمن عرفه وظن أنه أهل<lb/>للأخذ عنه بدون بحث ولا تنقيب حتى شاع بين الناس من الأقوال وموضوعات<lb/>الأحاديث ما ترتفع الأصوات بالشكاية منه من حين إلى حين. وكل ما نراه من<lb/>البدع المتجددة فمنشأه سوء الاعتقاد الذي نشأ من رداءة التقليد والجمود عند حد ما<lb/>قال الولي بدون بحث في دليله ولا تحقيق في معرفة حاله وإهمال العقل في العقائد<lb/>على خلاف ما يدعو إليه الكتاب المبين والسنة الطاهرة. دخلت على الناس لذلك عقائد<lb/>يحتاج صاحب الغيرة على الدين في اقتلاعها من أنفسهم إلى عناء طويل وجهاد شديد،<lb/>وسلاحه الكتاب وسلاح أعدائه أقوال بعض من تقدم ممن يعرف ومن لا يعرف. وما<lb/>أكثر عدد من ينصر أعداءه اليوم، وما أقلهم غدًا إن شاء الله.<lb/>سأل سائل الأستاذ شيخ الجامع الأزهر عن حكم عمل من الأعمال الجارية<lb/>في المساجد يوم الجمعة - ومنزلة الشيخ من الرياسة في أهل العلم بالدين منزلته -<lb/>فأفتى بما ينطبق على السنة وما يعرفه العارفون بالدين، وقال: إن العمل بدعة من<lb/>البدع يجب التنزه عنها. أتظن أن المستفتي أمكنه العمل بمقتضى الفتيا؟ كلا.<lb/>حدث قيل وقال وكثرة تسآل، ودخلت السياسة ثم قيل: إن الزمان ناصر الحقيقة<lb/>وقد وجدنا الأمر كذلك من قبلنا وسكت السائل وماذا يصنع المجيب. نعم هذا من<lb/>شؤم ذلك الجمود فقد فصل بين العامة ومن يرجى فيهم تقويم ما اعوجّ منها ووكلها<lb/>إلى أناس منها لا علم لهم بالدين ولا بالأدب وقد غرسوا في أذهان الدهماء شر<lb/>الغرس ولا تجني الأمم منه إلا أخبث الثمر. فلو قام العالم بالدين وأراد أن يبيّن<lb/>حكم الله المصرح به في كتابه وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم المجمع عليه عند<lb/>السلف قاطبة انتصب له ناعر من العامة يصيح في وجهه {مَّا سَمِعْنَا بِهَذَا فِي آبَائِنَا<lb/>الأَوَّلِينَ} (المؤمنون: 24) ويريد من آبائه الأولين من رآهم بعد ولادته أو ذكرت<lb/>له أسماؤهم بلسان مضلّيِه حتى صار إرشاد العامة اليوم من أصعب الأمور وأشقها<lb/>على طالبه.<lb/>ماذا يمكن أن أقول؟ أصبح الرجل يرتكب في وسائل العبادة أقبح المنكرات<lb/>في الدين وإذا دعي إلى ترك المنكر نفر وزمجر، وأبى واستكبر، انظر ماذا يصنع<lb/>الموسوسون ومن يقرب منهم في الاستبراء من البول على مرأى من المارَّة وفيهم<lb/>النساء والأطفال وهم يظنون أنهم يتقربون إلى الله بما يفعلون.<lb/>هذا هو شأن العامة يرون ما ليس بدين دينًا ويصعب على حفاظ الدين<lb/>إرشادهم بفضل جمودهم على ما ورثوا من ملقنيهم بدون تعقل. فهذا معظم الأمة<lb/>تراه قد تملص من أيدي منذريه ولو شاءوا لأقبل كل منهم على صاحبه وهو أيسر<lb/>شيء على حمله الشريعة وما هو إلا أن يرجعوا إلى ما كان النبيّ صلى الله عليه<lb/>وسلم وأصحابه من سعة الدين وسماحته، ثم العمل على حفظه وحياطته.<lb/>* * *<lb/>(الجمود ومتعلمو المدارس النظامية)<lb/>ثم إن الجمود قد أحدث لنا فريقًا آخر وهو فريق المتعلمين على الطرق<lb/>الجديدة، إما في مدارس الحكومات الإسلامية وإما في المدارس الأجنبية داخل بلادهن<lb/>أو خارجا عنها. لا أتكلم عن هذا الفريق في بلاد القرم أو القوقاس أو سمرقند<lb/>وبخارى أو الهند فإني لا أعرف كثيرًا من أحوالهم، ومن رأيته منهم رأيت فيه خيرًا<lb/>وأرجو أن يكون منهم لقومهم ما ينتظره الإسلام من العارفين به فقد رأيت أفرادًا<lb/>قليلين من هؤلاء تعلموا في البلاد الأوربية ودرسوا العلوم فيها درسًا دقيقًا وهم أشد<lb/>تمسكًا بلُب الدين الإسلامي وروحه من كثير ممن يدعي الورع والتقوى ولا<lb/>يسمحون لأنفسهم بترك عادة صحيحة من العادات التي أورثها دينهم لقومهم، فنعم<lb/>المتعلمون هؤلاء، أكثر الله منهم.<lb/>وإنما أتكلم عن هذا الفريق من المتعلمين في مصر وسوريا وسائر بلاد الدولة<lb/>العثمانية. سماحة الإسلام وسعة حلمه للعلم أباحت للمسلمين أن يرسلوا أولادهم<lb/>ليأخذوا العلم في المدارس الرسمية وغير الرسمية عن أساتذة فيهم المسلم وغير<lb/>المسلم، أو عن أساتذة كلهم غير مسلمين بل في مدارس لم تُبنَ إلا لترويج دين غير<lb/>الدين الإسلامي. وأباحت لغير آباء هؤلاء التلامذة أن يسكتوا وأن لا ينكروا عليهم<lb/>عملهم ما دامت العقيدة سالمة من الهدم والضعضعة.<lb/>جمود تلامذة المدارس الأجنبية: هؤلاء التلامذة إن كانوا في مدارس أجنبية<lb/>لا أثر لتعليم الدين الإسلامي فيها بل ربما يتعلم فيها دين آخر فقد يسري إلى<lb/>عقائدهم شيء من الضعف، وقد تذهب عقائدهم بالمرة وتحتلُّ مكانها عقائد أخرى<lb/>تناقضها كما شوهد ذلك مرارًا. ولو كان آباؤهم على علم بطرق الاستدلال الإقناعية<lb/>لعقائد دينهم لدعموا من عقائد أبنائهم وحفظوها من التزلزل أو الزوال. وكيف يكون<lb/>لأولئك الآباء شيء من هذا العلم مع الجمود على طرق قديمة لا يصل إلى فهمها من<lb/>ينقطع لتعلمها فضلاً عن أولئك المساكين. بل لو كان هناك مرشدون على طريقة<lb/>يسهل فهمها لتيسر لهؤلاء التلامذة أن يهتدوا بهديهم ولكن الجمود صير كل شيء<lb/>صعبًا وكل أمر غير مستطاع.<lb/>فهذه جناية من جنايات الجمود على أبناء المسلمين الذين يتعلمون في مدارس<lb/>أجنبية يخرجهم من دينهم من حيث لا يشعرون. ويا ليتهم يستبدلون بالدين رادعًا<lb/>آخر من الأدب والحكمة كما يرجو بعض المغرورين الذين لا يعلمون طبائع هذه<lb/>الأمم أو كما يروّجه بعض من لا يريد الخير بها، ولكنه ترك أفئدتهم هواء خالية من<lb/>كل زاجر أو دافع اللهم إلا زاجرًا عن خير أو دافعًا إلى شر فاتخذوا إلههم هواهم<lb/>وإمامهم شهوتهم فهلكوا وأهلكوا. ومن هؤلاء ورثة الأغنياء الذين تصيح من شرور<lb/>أعمالهم الجرائد كل يوم. فالجهل خير مما يتعلم هؤلاء بدون ريبة وليت الإسلام لم<lb/>يرحب صدره لمثل هذا الضر من التعليم والتعلم.<lb/>* * *<lb/>(جمود تلامذة المدارس الرسمية والأهلية)<lb/>أما المتعلمون في مدارس رسمية أو غير رسمية للتعليم الديني فيها شيء من<lb/>البقية. فهؤلاء يُنَشًّأُون على شيء من المعارف في الفنون المختلفة وتقرر لهم<lb/>حقائق في الكون السماوي أو الأرضي أو في الاجتماع الإنساني ومن عرف شيئًا<lb/>انطلق لسانه بالخوض فيه وقد يسمعه متنطع ممن يلبس لباس أهل الدين وهو جامد<lb/>على ألفاظ سمعها، فلو سمع غيرها أنكره وظنه مخالفًا للعقيدة الصحيحة فيأخذ يلوم<lb/>المتعلم ويوبخه ويرميه بالمروق من الدين. هذا والمتعلم لا يشك في قوة دليله<lb/>ولجهله بالدين يعتقد أن ما يقوله خصمه منه فينفر من دينه نفرته من الجهل. ولو<lb/>قال له قائل: ارجع إلى كتب الدين تجد فيها ما يسرك وينصرك على نفسك<lb/>وخصمك. حار لا يدري إلى أي كتاب يرجع ولم يسهل عليه فهم تلك العبارات<lb/>التي ورثها القوم على ما فيها من تشتيت وتعقيد وأبقوها ما ورثوها. فيعود إلى<lb/>النفور من الدين نفور طالب الفهم مما لا يمكنه فهمه.<lb/>لهذا يعتقد أكثر هؤلاء أن الدين شيء غير مفهوم بل قد يعده بعضهم خرافة<lb/>(نعوذ بالله) فيأخذون عنه جانبًا ويتركون عقائده وفضائله وآدابه ويلتمسون لهم<lb/>آدابًا في غيره وقلما يجدونها فتراهم وقد فترت قلوبهم وقصرت هممهم فلا يطلبون<lb/>إلا ما تطلبه العامة من كسب معيشة أو علوّ جاه ويسلكون إلى ذلك أي طريق ولو<lb/>أضروا بالعامة أو الخاصة (ما دام الشرف محفوظًا) فإذا وجد بينهم من يدعي<lb/>الوطنية أو الغيرة الملية أو نحو ذلك فإنما ينثر الألفاظ نثرًا لا يرجع فيها إلى أصل<lb/>ثابت، ولا إلى علم صحيح ولهذا يطلب المصلحة لبلاده من الوجه الذي يؤدي إلى<lb/>المفسدة وهو يشعر أو لا يشعر على حسب حاله. ومنهم من يصيح باسم الدين ولا<lb/>تتحرك نفسه لمعرفة حكم من أحكامه، أو درس عقيدة من عقائده فشأنهم كلام في كلام<lb/>ولبئس ما يصنعون. ولولا هذا الجمود لوجدوا في كتب دينهم وفي أقوال حَمَلَتهِ ما<lb/>تبتهج به قلوبهم؛ وتطمئن إليه نفوسهم؛ ولذاقوا طعم العلم مأدومًا بالدين وتمكنوا<lb/>من نفع أنفسهم وقومهم ولوجدت منهم طبقة معروفة يرجع إليها في سير الأمة<lb/>وسياسة أفكارها وأعمالها الاجتماعية.<lb/>***<lb/>(الجمود علة تزول)<lb/>(المقال الخامس لذلك الإمام الحكيم وفيه بيان علاج الداء)<lb/>تفصيل مضرات هذا الجمود وسيئاته يحتاج إلى كتاب طويل فنكتفي بما<lb/>أوجزناه في الصفحات السابقة. ولكن يبقى الكلام في أنه عارض يمكن زواله إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>قد عرفت من طبيعة الدين الإسلامي بعد عرضها عليك فيما سبق أنها تسمو<lb/>عن أن ينسب إليها هذا المرض الخبيث - مرض الجمود على الموجود - وكم في<lb/>الكتاب من آية تُنَفِّر من اتباع الآباء مهما عظم أمرهم بدون استعمال العقل فيما كانوا<lb/>عليه ولا حاجة إلى إعادة ذلك. ثم إننا أشرنا أيضًا إلى بعض الأسباب التي جلبت<lb/>هذا الجمود على المسلمين لا على الإسلام، وأن محدثها إما عدوُّ للمسلمين طالب<lb/>لخفض شأنهم أو لاستعبادهم ولاستغلال أيديهم لخاصة نفسه. وإما محب جاهل<lb/>يظن خيرًا ويعمل شرًا وهذا الثاني كان أشد نكاية، وأعون على الغواية، وهل<lb/>تزول هذه العلة ويرجع الإسلام إلى سعته الأولى وكرمه الفياض وينهض بأهله إلى<lb/>ما ذخر لهم فيه؟ ؟<lb/>جاء في الكتاب المبين {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) ذلك الذكر هو الذكر الحكيم وهو القرآن الذي أحكمت آياته ثم<lb/>فصلت من لدن حكيم خبير. وهو كما قال: {كِتَابٌ فُصِّلَتْ آيَاتُهُ قُرْآنًا عَرَبِيًا<lb/>لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ} (فصلت: 3) وعد الله بحفظ هذا الكتاب وقد أنجز وعده فلم تطل<lb/>إليه يد عدو مقاتل ولا يد محب فبقي كما نزل، ولا يضره عمل الفريقين في تفسيره<lb/>وتأويله، فذلك مما لا يلتصق به فهو لا يزال بين دَفَّات المصاحف طاهرًا نقيًّا<lb/>بريئًا من الاختلاف والاضطراب. وهو إمام المتقين، ومستودع الدين، وإليه<lb/>المرجع إذا اشتد الأمر وعظم الخطب وسلمت النفوس من التخبط في الضلالات.<lb/>ولا يزال لأشعة نوره نفوذ من تلك الحجب التي أقاموها دونه ولا بد أن تتمزق كلها<lb/>بأيدي أنصاره فيتبلج ضياؤه لأعيُن أوليائه إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا الضياء كان ولا يزال يلوح لامعه في حنادس الظلم لأفراد اختصهم الله<lb/>بسلامة البصيرة فيهتدون به إليه ويحمدون سراهم، بما عرفوا من نجاح مسعاهم،<lb/>ولكن الذين أطبقت عليهم ظُلَمُ البدع، وران على قلوبهم ما كسبوا من التحزب<lb/>للشيع، وطَمَسَتْ بصائرهم، وفسدت عقولهم، بما حشوها من الأباطيل، وبما<lb/>عطلوها عن النظر في الدليل، هؤلاء في عمى عن نوره وقلوبهم في أكنَّة أن<lb/>يفقهوه وفي آذانهم وقر. يصيحون بأنهم عُمْيُ صمُّ فلا يرون له سناء، ولا يسمعون<lb/>له نداء، ويعدون ذلك من كمال الإيمان به ولبئس ما رضوا لأنفسهم من السفه<lb/>وطيش الحلم وهم يعلمون. هذا حال الجمهور الأعظم ممن يوصفون بأنهم مسلمون<lb/>ويجلبون العار على الإسلام بدخولهم تحت عنوانه، ويقوُّون حجج أعدائه في حربه<lb/>بزعمهم الاجتماع تحت لوائه، وما هم منه في شيء كما قدمنا.<lb/>هؤلاء لا بد أن يصيبهم ما أصاب الأمم قبلهم فقد اتبعوا سننهم شبرًا بشبر<lb/>وذراعًا بذراع وضيقوا على أنفسهم بدخولهم في جحر الضب الذي دخلوه [3] ومن<lb/>اتبع سنن قوم استحق الوقوع تحت أحكام سُنن الله فيهم فلن يخلص مما قضى الله<lb/>في عذابهم. فقد قص عليهم سير الأولين وبَيَّنَ لهم ما نزل بهم عندما انحرفوا عن<lb/>سننه وحادوا عن شرعه ونبذوا كتابه وراءهم ظِهريًّا. أَحَلَّ بهم الذلَّ، وَضَرَبَ<lb/>عليهم المسكنةَ، وأَوْرَثَ غَيْرَهم أَرْضَهم وديارهم. فهل ينتظر المتبعون سننهم،<lb/>السائرون على أثرهم أن يصنع الله بهم غير الذي صنع بسابقيهم وقد قضى بأن تلك<lb/>سنته لن تجد لسنته تبديلاً.<lb/>لا تزال الشدائد تنزل بهولاء المنتسبين إلى الإسلام، ولا تزال القوارع تحل<lb/>بديارهم حتى يفيقوا (وقد بدأوا يفيقون من سكراتهم) ويفزعوا إلى طلب النجاة<lb/>ويغسلوا قَذَى المُحْدَثات عن بصائرهم، وعند ذلك يجدون هذا الكتاب الكريم في<lb/>انتظارهم يُعِدُّ لَهُمْ وسائل الخلاص ويؤيدهم في سبيله بروح <placeName>القدس</placeName> ويسير بهم إلى<lb/>منابع العلم، فيغترفون منها ما يشاءون فيعرفون أنفسهم ويشهدون ما كان قد كمن فيها<lb/>من قوة فيأخذ بعضهم بيد بعض ويسيرون إلى المجد غير ناكلين ولا مخذولين.<lb/>ولهذا أقول: إن الإسلام لن يقف عثرة في سبيل المدنية أبدًا ولكنه سيهذبها وينقيها<lb/>من أوضارها، وستكون المدنية من أقوى أنصاره متى عرفته وعرفها أهله. وهما<lb/>الجمود سيزول وأقوى دليل على زواله بقاء الكتاب شاهدًا عليه بسوء حاله ولطف<lb/>الله بتقييض أناس للكتاب ينصرونه، ويدعون إليه ويؤيدونه، والحوادث تساعدهم،<lb/>وسوط عذاب الله النازل بالجامدين ينصرهم، هذا الكتاب المجيد الذي كان يتبعه<lb/>العلم حيثما سار شرقًا وغربًا لا بد أن يعود نوره إلى الظهور ويمزق حجب هذه<lb/>الضلالات، ويرجع إلى موطنه الأول من قلوب المسلمين ويأوي إليها. العلم يتبعه<lb/>وهو خليله الذي لا يأنس إلا إليه ولا يعتمد إلا عليه.<lb/>يقول أولئك الجامدون الخامدون كما يقول بعض أعداء القرآن: إن الزمان قد<lb/>أقبل على آخره، وإن الساعة أوشكت أن تقوم، وإن ما وقع فيه الناس من الفساد،<lb/>وما مُنِيَ به الدين من الكساد، وما عرض عليه من العلل، وما نراه فيه من الخلل،<lb/>إنما هو أعراض الشيخوخة والهرم، فلا فائدة في السعي ولا ثمرة للعمل، فلا<lb/>حركة إلا إلى العدم، ولا يصح أن يمتد بصرنا إلى العدم، ولا أن ننتظر من<lb/>غاية لأعمالنا سوى العدم (نعوذ بالله) ، هؤلاء حَفدة الجهل وأعوان اليأس يهرفون<lb/>بما لا يعرفون. ماذا عرفوا من الزمان حتى يعرفوا أنه كاد ينقطع عند نهايته؟ إن<lb/>الذي مضى بيننا وبين مبدأ الإسلام ألف وثلاثمائة وعشرون عامًا، وإنما هي يوم<lb/>وبعض يوم أو بعض يوم فقط من أيام الله تعالى. وأن آيات الله في الكون - وإن<lb/>كانت تدل على ما مضى على الخليقة يقدر بالدهور الدهارير، - تشهد بأن ما بقي<lb/>لهذا النظام العظيم يقصر عن تقديره كل تقدير {فَمَالِ هَؤُلاءِ القَوْمِ لاَ يَكَادُونَ<lb/>يَفْقَهُونَ حَدِيثاً} (النساء: 78) إن ما بيننا وبين مبدأ الإسلام لا يزيد عن عمر<lb/>ستة وعشرين رجلاً كل رجل يعيش خمسين سنة. فهل يعد مثل ذلك دهرًا طويلاً<lb/>بالنسبة إلى دين عام كدين الإسلام؟ إن زمنًا كهذا لا يكفي - وقد تبين أنه لم<lb/>يكف - لاهتداء الناس كافة بهديه. ولِمَ تقوم القيامة على الدين ولم تقم على شرهم وطمعهم؟<lb/>قد وعد الله بأن يتم نوره وبأن يظهره على الدين كله فسار في سبيل التمام<lb/>والظهور على العقائد الباطلة أعوامًا، ثم انحرف به أهله عن سبيله وصاروا به إلى<lb/>ما يرون ونرى. ولن ينقضي العالم حتى يتم ذلك الوعد ويأخذ الدين بيد العلم<lb/>ويتعاونا معًا على تقويم العقل والوجدان فيدرك العقل مبلغ قوته، ويعرف حدود<lb/>سلطنته، فيتصرَّف فيما آتاه الله تصرُّف الراشدين، ويكشف ما مكنه فيه من أسرار<lb/>العاملين، حتى إذا غشيته سبحات الجلال وقف خاشعًا، وقفل راجعًا، وأخذ أَخْذَ<lb/>الراسخين في العلم الذين قال فيهم أمير المؤمنين عليّ بن أبي طالب (كرم الله<lb/>وجهه) فيما روي عنه: (هم الذين أغناهم عن اقتحام السدد المضروبة دون<lb/>الغيوب، الإقرارُ بجملة ما جهلوا تفسيره من الغيب المحجوب، فمدح الله اعترافهم<lb/>بالعجز عن تناول ما لم يحيطوا به علمًا، وسمى تركهم التعمق فيما لم يكلفهم البحث<lb/>عن كنهه رسوخًا واعتبر بعد ذلك بقوله: (فاقتصر على ذلك ولا تقدر عظمة الله<lb/>سبحانه على قدر عقلك فتكون من الهالكين. هو القادر الذي إذا ارتمت الوهام<lb/>لتدرك منقطع [4] قدرته، وحاول الفكر المبرَّأ من خطرات الوساوس أن يقع عليه في<lb/>عميقات غيوب ملكوته، وتولهت [5] القلوب إليه لتجري في كيفية صفاته،<lb/>وغمضت مداخل العقول في حيث لا تبلغه الصفات لتناول علم ذاته، ردعها وهي<lb/>لحوب مهاوي سدف [6] الغيوب متخلصة إليه سبحانه، فرجعت إذ جبهت [7] معترفة<lb/>بأنه لا ينال بجور الاعتساف كنه معرفته، ولا تخطر ببال أولي الرَّويَات خاطرة<lb/>من تقدير جلال عزته) .<lb/>هنالك يلتقي (أي العقل) مع الوجدان الصادق (القلب) ولم يكن الوجدان<lb/>ليدابر العقل في سيره داخل حدود مملكته متى كان الوجدان سليمًا، وكان ما<lb/>استضاء به من نبراس الدين صحيحًا، إياك أن تعتقد ما يعتقده بعض السذج من أن<lb/>فرقًا بين العقل والوجدان (القلب) في الوجهة بمقتضى الفطرة والغريزة. فإنما يقع<lb/>التخالف بينهما عرضًا عند عروض العلل والأمراض الروحية على النفوس. وقد<lb/>أجمع العقلاء على أَنَّ المشاهدات بالحس الباطني (الوجدان أو القلب) من مبادي<lb/>البرهان العقلي كوجدانك أنك موجود ووجدانك لسرورك وحزنك وغضبك ولذتك<lb/>وألمك ونحو ذلك.<lb/>مُنحنا العقل للنظر في الغايات والأسباب المسببات، والفرق بين البسائط<lb/>والمركبات، والوجدانَ لإدراك ما يحدث في النفس والذات من لذائذ وآلام، وهلع<lb/>واطمئنان، وشماس وإذعان، ونحو ذلك مما يذوقه الإنسان ولا يحصيه البيان؛ فهما<lb/>عينان للنفس تنظر بهما - عين تقع على القريب وأخرى تمتد إلى البعيد، وهى في<lb/>حاجة إلى كل منهما ولا تنتفع بإحداهما حتى يتم لها الانتفاع بالأخرى. فالعلم<lb/>الصحيح مقوم الوجدان، والوجدان السليم من أشد أعوان العلم، والدين الكامل علم<lb/>وذوق، عقل وقلب، برهان وإذعان، فكر ووجدان، فإذا اقتصر دين على أحد<lb/>الأمرين فقد سقطت إحدى قائمتيه وهيهات أن يقوم على الأخرى. ولن يتخالف<lb/>العقل والوجدان حتى يكون الإنسان الواحد إنسانيين، والوجود الفرد وجودين.<lb/>قد يدرك عقلك الضرر في عمل ولكنه تعمله طوعًا لوجدانك، وربما أيقنت<lb/>المنفعة في أمر وأعرضت عنه إجابة لدافع من سريرتك، فتقول: إن هذا يدل على<lb/>تخالف العقل والوجدان. ولكني أقول: إن هذه حجة من لا يعرف نفسه ولا غيره.<lb/>عليك أن ترجع إلى نفسك فتتحقق من أحد الأمرين - إما أن يقينك ليس بيقين وأنه<lb/>صورة عرضت عليك من قول غيرك فأنت تظنها علمًا وما هى به. وإما أن<lb/>وجدانك وَهْم تمكن فيك، وعادة رسخت في مكان القوة منك، وليس بالوجدان<lb/>الصحيح وإنما هو عادة ورثتها عمن حولك وظنتها شعورًا مَنْبَعُه الغريزة وما هي<lb/>منه في شيء.<lb/>(نتيجة) : لا بد أن ينتهي أمر العالم إلى تآخي العلم والدين؛ على سنة<lb/>القرآن والذكر الحكيم، ويأخذ العالمون بمعنى الحديث الذي صح معناه [8] (تفكروا<lb/>في خلق الله ولا تَفَكَّروا في ذات الله) وعندها يكون الله قد أتم نوره ولو كره<lb/>الكافرون [9] وتبعهم الجامدون القانطون، وليس بينك وبين ما أَعِدكَ به إلا الزمان<lb/>الذي لا بد منه في تنبيه الغافل وتعليم الجاهل وتوضيح المنهج، وتقويم الأعوج،<lb/>وهو ما تقتضيه السنةِّ الإلهية في التدريج {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَلَن<lb/>تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) . {إِنَّهُمْ يَرَوْنَهُ بَعِيدًا * وَنَرَاهُ قَرِيبًا} (المعارج: 6-7) . {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7)<lb/>وهو خير الناصرين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يشير إلى حديث ابن مسعود عند الترمذي وابن ماجه وهو: (سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول (نضّر الله امرءًا سمع مني شيئًا فبلغه كما سمعه فرب مبلَّغ أوعى له من سامع) ورواه غيرهما عن غيره.<lb/>(2) يشير إلى حديث أنس عند الترمذي وهو: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (مَثَلُ أمتي مَثَلُ المطر لا يدرى أوله خير أم آخره) ورواه غيره.<lb/>(3) المنار: في الكلام إشارة إلى حديث: (لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع حتى لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه) الحديث رواه الشيخان وغيرهما.<lb/>(4) المنقطع: ما ينقطع عند الشيء وهو آخره.<lb/>(5) تولهت: اشتد عشقها.<lb/>(6) السدف: جمع سدفه كظلمة لفظًا ومعنى.<lb/>(7) جبه: ضربت جبهته ورُدَّ.<lb/>(8) المنار - قال العراقي: رواه أبو نعيم في الحلية بالمرفوع منه بإسناد ضعيف ورواه الأصبهاني في الترغيب والترهيب من وجه آخر أصح منه، ورواه الطبراني في الأوسط والبيهقي في الشُّعب من حديث ابن عمر وقال: هذا إسناد فيه نظر. قلت فيه الوازع بن نافع متروك وقال الزبيدي في شرح الإحياء: قلت حديث ابن عمر لفظه (تفكروا في آلاء الله ولا تفكروا في الله) هكذا رواه ابن أبي الدنيا في كتاب التفكر وأبو الشيخ في العظمة والطبراني في الأوسط وابن عدي وابن مردويه والبيهقي وضعفه والأصبهاني وأبو نصر في الإبانة وقال غريب ورواه أبو الشيخ من حديث ابن عباس: (تفكروا في الخلق ولا تفكروا في الخالق فإنكم لا تقدرون قدره) ورواه ابن النجار والرافعي من حديث أبي هريرة (تفكروا في خلق الله ولا تفكروا في الله) إلخ وتعدد هذه الروايات واجتماعها يكسبها قوة والمعنى صحيح كما قال الحافظ السخاوي في المقاصد.<lb/>(9) الكافر: من يرى الدليل فيصد عنه ولا ينظر فيه أو ينظر فيعرف الحق ثم يماري فيه وينكره عنادًا اهـ من هامش الأصل.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p545" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1127.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوفاق الإسلامي الإنكليزي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لقد أذن الله المسلمين أن يهبُّوا من رُقادهم، ويسترجعوا مجد أجدادهم، وقد<lb/>سبق لنا أن قلنا في مقالة نشرت في الجزء الرابع من المجلد الثالث: إن مجد الإسلام<lb/>قام على أساسين وإنه هدم بهدمهما وإنما يعود بإقامتهما وهما: استقلال الفكر<lb/>واستقلال الإرادة، أما الأول فإقامته بالاجتهاد في علوم الدين والدنيا، وأما الثاني<lb/>فإقامته بالقوة إلخ ما هناك، وقد لاحظ من قرأ مقالة (مستر. ج. كوربت)<lb/>الإنكليزي الذي عربتها جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> ونشرتها في ستة أعداد وذكرنا أقطاب مسائلها<lb/>في نحو صفحتين من الجزء الماضي أن هذا الكاتب السياسي بَنَى دعوة قومه إلى<lb/>الاتفاق مع المسلمين على أمرين: (أحدهما) أن دين الإسلام دين مدنية يمكن<lb/>لمتبعيه أن يتفقوا مع أمة راقية كالأمة الإنكليزية، ويسيروا معها في كل طريق من<lb/>طرق العمران فتنتفع بهم وينتفعوا بها. وهو يشترط في ارتقائهم، ما يشترطه<lb/>أشهر فضلائهم، وهو إطلاق العقل من القيود والأغلال، وتمتعه بنعمة الاستقلال،<lb/>والتربية الدينية. التي تعيد إليهم صفات الرجولية.<lb/>و (ثانيهما) أن للمسلمين قوتين واحدة في آسيا وهي الأمة الأفغانية وأخرى<lb/>في أفريقيا وهي الفرقة السنوسية. وقال الكاتب: إن الواجب على الإنكليز أن<lb/>يستعينوا بمسالمة القوتين على تمكين سلطتهم في القارتين. وذلك يجعل<lb/>مصالحهم متفقة مع مصالح الأمة الإسلامية. ومساعدتها على العروج في معارج<lb/>المدنية، فإنها أمة واحدة لا جنسية فيها ولا وطنية. (فليعتبر بالأحداث الذين<lb/>يفرقون بين المصري والشامي، والمغربي والحجازي) .<lb/>هل نحن في حاجة إلى مساعدة دولة قوية حرة كالدولة الإنكليزية؟ وهل<lb/>الدولة الإنكليزية في حاجة إلينا؟ نعم ولكن فرقًا بين الحاجتين. نحن نحتاج إلى مثل<lb/>الإنكليز الذين لهم السلطان الرسمي وغير الرسمي على نحو نصفنا لأجل النهوض<lb/>والقيام، وهم يحتاجون إلينا لأجل الثبات والدوام، أو نحن نحتاج إليهم في الحال،<lb/>وهم يحتاجونك إلينا لأجل الاستقبال. وهل يصدق الإنكليز في مساعدتنا على التقدم<lb/>والرقي إذا نحن صدقناهم؟ نعم إذا قالوا صدقوا، ولن يقولوا حتى يعتقدوا بأن<lb/>المصلحة في ذلك وحتى يثقوا بنا. وقد رأينا هذا الكاتب منهم يحاول إقناعهم<lb/>بالمصلحة وبكوننا أهلاً للثقة وقد سبقه إلى ذلك غيره من كتابهم وعلمائهم، فهل<lb/>وجد فينا من حاول إقناعنا بذلك مع أننا أحوج إلى الوفاق منهم إذ من البديهي أن<lb/>المحكوم الجاهل الضعيف أحوج إلى مرضاة حاكمه العالم القوي. ولكن الجاهل<lb/>يمنعه الجهل أن يعلم المصلحة وإذا علمها يمنعه الضعف أن يدعو قومه إليها؛ لأن<lb/>الجاهلين إنما يتخاطبون بما يهوون لا بما ينتفعون. أرأيت كيف كان السيد أحمد<lb/>خان ظَنيناً في قومه متَّهمًا في بلاده عندما قام يدعو إلى الوفاق بين مسلمي الهند<lb/>وحكامهم من الإنكليز؟ لا جرم أن هذا هو شأن الجهل ولكن المسلمين أنشأوا<lb/>يتسللون منه لواذا، ولذلك لا يلاقي من يجهر في مصر بمثل دعوة المرحوم السيد<lb/>أحمد خان عشر معشار ما لقي من الظِنة وما عانى من مرارة التهمة وإن كانت<lb/>مصر ليست من الإمبراطورية البريطانية كالهند.<lb/>المسلمون في مصر عرفوا ما كان عليه إخوانهم مسلمو الهند أيام الجفاء بينهم<lb/>وبين الإنكليز وعرفوا ثمرة دعوة أحمد خان وثمرة مدرسته في حفظ حقوقهم<lb/>ومصالحهم بالوفاق مع الإنكليز واسترجاع ما كان سلب منها بالتدريج. وظهر لهم<lb/>خذلان أحداث السياسة الذين جعلوا النعاق بالتنفير من الإنكليز منبعاً للمال ومنبراً<lb/>للجاه وعلموا أنهم غاشون خادعون ضالون مضلّون فتغيرت الأحوال وصار شيخ<lb/>الجامع الأزهر يزور عميد الإنكليز في مصر وشاعر الخديو يمدح ملك الإنكليز<lb/>وينشر ذلك في الجرائد التي تنتمي إلى الإنكليز وليس هذا ولا ذاك ممن تضطرهم<lb/>وظيفتهم أو تقضي سياستهم بأن يفعلوا ما فعلوا.<lb/>إننا نعلم مع هذا أن أكثر المسلمين يرتابون في تحقيق هذا الوفاق ولو عرفوا<lb/>مصلحتهم ومصلحة القوم بالبرهان لما كان لهم أن يرتابوا. إن من مصلحتنا التي لا<lb/>نشك فيها أن تكون تربيتنا إسلامية دينية ونرى الإنكليز الداعين إلى الوفاق يرون<lb/>رأينا في هذا. إن من مصلحتنا أن نكون رجالاً مستقلين في علومنا وأعمالنا ونرى<lb/>الإنكليز يدعوننا إلى ذلك ويقولون: إنه يساعد على الوفاق بيننا وبينهم. إن من<lb/>مصلحتنا إحياء اللغة العربية لغة الكِتاب والسنة واللغة الجامعة للأمة ونرى الإنكليز<lb/>يدعوننا إلى ذلك. فهل ترتاب في أن شيئًا من هذه الأمور هو من أهم مصالحنا؟<lb/>كلا، يقول قائل: إن كاتب المقالة وطائفة من الكتاب والسياسيين الإنكليز قالوا بهذا<lb/>القول ولكن الدولة لم تقل به ولم ينتشر بعد فيصر رأيًا للأمة البريطانية فنقول: إن<lb/>الحكومة ستضطر إلى مجاراة الأمة. فهل نخدع لقول بعض الكاتبين، ونثق بمن لا<lb/>يتفق معنا في لغة ولا جنس ولا دين؟ ونقول في الجواب: قد قال مثل ما قال هؤلاء<lb/>حاكم الهند العام الذي يحكم مائتي مليون من النفوس منهم نحو تسعين مليوناً من<lb/>المسلمين أو زهاء خمسة أضعاف ما تحكمه الدولة العلية من المسلمين. وهب أنه<lb/>لم يقل بذلك أحد من الحاكمين البريطانيين فأنا سائلك: أي خدمة تقدمها أنت وقومك<lb/>للإنكليز جزاءً على اعتقادك بإخلاصهم في حب الوفاق معكم فتخاف أن تضيع هذه<lb/>الخدمة مع من لا يستحقها؟ لو أن هذه الدولة محتاجة إلينا اليوم في عمل اختياري<lb/>وهي تخطب ودادنا لنخدمها به لكان لنا أن نقول: إنه يجب علينا أن نأخذ بالاحتياط<lb/>ولا نخسر عملنا حتى نثق بصدق مجاملنا.<lb/>يقولون لنا بلسان حالهم أو بلسان مقالهم: تربوا التربية الدينية. واتصفوا<lb/>بصفات الاستقلال والرجولية. وتعلموا العلوم والفنون. وحصلوا المال والثروة<lb/>ونحن نساعدكم على ذلك. فهل معنى الاحتياط أن لا نشتغل بشيء من ذلك؛ لأن<lb/>هذا ثقة بالقوم ولا ينبغي لنا أن نثق بهم إلا بعد قيام البرهان على صدقهم. كيف<lb/>يكون هذا وأن ما يصدر عنهم هو عين البرهان على صدقهم.<lb/>يقول القائل: إنهم يخادعون بمثل هذه الأقوال أمير الأفغان والسنوسي ليكون<lb/>الأول معهم على روسيا وليأمنوا من إغارة الثاني على السودان. ونقول: إن هؤلاء<lb/>الكتاب يخاطبون دولتهم وإنَّ حاكم الهند كان يخاطب رعيته المسلمين ومثله حاكم<lb/>سيراليون (راجع صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0707" change="#d3e146">707</date> من المجلد الرابع) فهل اتفق هذا وهو في غربي<lb/>أفريقيا مع ذلك في شرقي آسيا على مخادعة السنوسي الذي لا يسمع خطبهما ولا<lb/>يقرأ الجرائد فيعرف خبرهما؟ .<lb/>نعم إن أمير الأفغان يعرف أحوال الهند وما يقول حاكمها. ولكن حاكم<lb/>الهند العام لا يقول للمسلمين: (إنني لو كنت مسلماً لما أضعت من وقتي خمس دقائق<lb/>من غير فكر في ترقية شأن الإسلام) ولا ينصح للمسلمين بأن يقيموا التربية<lb/>الدينية ويعدهم بمساعدة الحكومة لهم لمجرد المخادعة فإنه إنما كان يخاطب قوماً<lb/>عاملين يخاطب رجال التربية الإسلامية في احتفالهم العام بمدرسة عليكدة. فقوله<lb/>هذا أكبر منشط لهم بالفعل. ثم ما كان لأمير الأفغان أن ينخدع بالأقوال. التي لا<lb/>تنطبق على الأعمال.<lb/>يقول هذا القائل: إن هؤلاء الحكام يقولون هذا ليطمئن المسلمون إلى حكومتهم<lb/>وهم يعلمون أن المسلمين لا يعملون. ونقول: إذا كنت أيها المسلم أسوأ<lb/>ظنًّا بقومك منك بالإنكليز فلا تجعل الذنب على خير الفريقين ولكن اجعله على<lb/>شرهما وهو من يقال له اعمل لنفسك فلا يعمل ثم يعتذر بأن من يقول له اعمل غير<lb/>مخلص في قوله. واعلم أن عقلاء المسلمين لا يرضون لأنفسهم ما وصفتهم به وأن<lb/>الإنكليز لم يقولوا ولن يقولوا للمسلمين اقعدوا ونحن نسعى لكم. وأنهم إن قالوا<lb/>لرعاياهم: اعملوا ونحن لا نعارضكم فلهم الشكر. فإن زادوا وقالوا ونحن نساعدكم<lb/>فلهم الفضل العظيم فإن سائر المستعمرين من الإفرنج يمنعون رعاياهم ومن في<lb/>حمايتهم من غير أهل دينهم من التعلم، وكل وسائل التقدم.<lb/>هذا الوفاق يراه المصريون رأيًا جديدًا ويراه سائر العثمانيين قديماً فهو رأي<lb/>أكثر وزراء الدولة وساستها ولكنه كان وفاقًا إنكليزيًّا تركيًّا. وكان عليه العمل بين<lb/>الدولتين ولا ننسى مساعدة بريطانيا العظمى للدولة العلية في الحروب الروسية<lb/>حرب القريم وما بعدها. ثم تراخت عرى الصلة بينهما بعد احتلال إنكلترا مصر<lb/>وكادت سياسة المستر غلادستون التحمسية تقطع تلك العرى تقطيعًا بما ظهر من<lb/>تعصبه على الدولة وعلى الإسلام في إبان الفتنة الأرمنية. وكان من أثر ذلك توثيق<lb/>عرى الصلة بين السلطان وعاهل الألمان وضعف نفوذ الإنكليز وكسدت تجارتهم<lb/>في البلاد العثمانية حتى قال البرنس بسمرك ما معناه: إنَّ المعلم غلادستون قد هدم<lb/>بشقشقته الحمقى ما بنته دولته في نحو قرن. ولا يزال أكثر نبهاء العثمانيين<lb/>يفضلون الإنكليز على كل دولة أوربية، وهذا كله مبني على قاعدة مسلّمة عندهم<lb/>وهي أنه لا بد للدولة من الاعتماد على دولة أوربية في سياستها الخارجية.<lb/>إنكلترا قصرت مع الدولة العلية وإنَّ مجاملتها لها تزيد جميع مسلمي<lb/>مستعمراتها ثقة بها فهي تنفعها في الوفاق الإسلامي الإنكليزي أكثر مما تنفع<lb/>المسلمين الذين تحكمهم فيما نظن، فإن تعلق آمال أولئك المسلمين بالدولة العلية يثبط<lb/>هممهم عن السعي في الاستقلال الذاتي الذي هو روح الحياة الاجتماعية كما بيناه من<lb/>قبل ويزيد عليهم ضغط حكامهم؛ لأنهم يرونهم ميالين إلى حكومة أخرى. ومن<lb/>شأن الضغط أن يفيد ولكنه لا يفيد ههنا؛ لأن المضغوط عليه لا يحاول الخلاص<lb/>من الضغط لاعتماده على غيره وقد ثبت هذا بالتجربة المؤيدة للنظر.<lb/>كان الوفاق إنكليزيًّا تركيًّا فأصبحنا نتحدث بوفاق إسلامي إنكليزي وهو وفاق<lb/>أشرف وأعلى وأعم وأنفع. كانت سياسة إنكلترا في ذلك الوفاق مبنية علي قاعدة:<lb/>يجب أن لا تسقط تركيا ولا تقوم يجب ألا تموت ولا تحيا. وأما قاعدة هذا الوفاق<lb/>فهي: يجب أن يعود للمسلمين استقلالهم الذاتي وأن ينفخ فيهم روح الدين<lb/>الإسلامي بفضائله وآدابة ليبعثهم إلى المدنية الحقيقية ولكن يشترط أن يكونوا هم<lb/>العاملين والإنكليز من المساعدين. فإذا صح هذا فهو أكبر أمنية يتمناها كل عاقل<lb/>من المسلمين. ويرضى هؤلاء العقلاء من إنكلترا بأن لا تكون على الدولة العلية<lb/>إذا لم تكن معها وبأن لا تدخل جزيرة العرب ولا تمكن دولة غير مسلمة من دخولها<lb/>كيفما كان حال الدولة العلية؛ لأن الجزيرة عند المسلمين معهد ديني كالمسجد، ومن<lb/>أركان الوفاق إقامة دين الإسلام، لا هدم مناره وتعطيل شعاره.<lb/>الواثقون بدينهم من هؤلاء العقلاء يعتقدون بأن الأمة الإنكليزية الحرة إذا<lb/>عملت بنصيحة مستر كربت وأضرابه (ومنهم إسحاق طيلر الذي نشرنا كثيراً من<lb/>مقالاته في أجزاء من السنة الماضية والسنة الحاضرة) ودرست الإسلام درسًا<lb/>صحيحًا فإنها تدخل فيه أفواجًا. وقد سبق لنا القول بأن أمة أوربية كهذه إذا<lb/>دخلت في الإسلام فإنها تملك بالمسلمين الشرق كله ولا يبعد أن تملك بهم الغرب<lb/>أيضاً فإن أكبر قواد الحرب في أوربا قالوا: إنه يسهل عليهم أن يفتحوا أوربا كلها<lb/>بمائة ألف من جيوش المسلمين.<lb/>أنَّى لنا بصوت نديٍّ من ذي برهان قوي. يبلغ قومنا مبلغ انتفاعهم من هذا<lb/>الوفاق ويعلمهم كيف يقنعون الإنكليز به ويمثّلون له مصلحتهم فيه مشدودة مع<lb/>مصحلتنا في قرن. إن هذا من وظيفة الجرائد ووظيفة أهل الرأي في الأمة. وقد<lb/>علمنا ممن ذكرناهم من عقلاء المصريين الارتياح لهذا الوفاق إذا وثقوا من<lb/>رضاء الدولة الإنكليزية به، ورأينا الجريدة السياسية الكبرى للمسلمين في مصر<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>) موافقة عليه، ولا يوجد في مصر جريدة سياسية غيرها يعتد المسلمون<lb/>برأيها في مصلحة المسلمين. إلا أن هؤلاء يرتابون في إنكليز مصر إن لم<lb/>يرتابوا في إنكليز الهند وحجتهم في الارتياب ما ذكره المؤيد ويذكره جميع الناس من<lb/>تصرف المستر دنلوب في المعارف تصرف من يريد إضعاف اللغة العربية والدين<lb/>الإسلامي في مدارس الحكومة. وانتقاد عمل المستر دنلوب مجموع عليه في<lb/>مصر لا يختلف فيه مع المسلمين القبط ولا السوريون فهو منتقدٌ في غير ما ذكرنا<lb/>من أمر اللغة والدين، ولا ينسب عمله إلا إلى سياسة دولته، وإن كان يجوز<lb/>أنه خطأ في إدارته.<lb/>والذي يكشف عن وجه الحق في هذه المسألة وأشباهها هو أن يرجع بعض<lb/>الوجهاء العقلاء إلى من بيده أزمة سياسة هذه البلاد وهو اللورد كرومر، وبينوا له<lb/>الضرر فيما يعتقدونه ضارَّا للبلاد أو للمسلمين في لغتهم أو دينهم فإن أشكاهم وأزال<lb/>الضر فعليهم أن يعتقدوا أن الإنكليز لا يريدون بالمسلمين سوءًا وإنما يحبون أن<lb/>ينتفعوا من بلادهم وينفعوهم جزاء على ذلك. وإن تبين له الضرر وأصر على<lb/>إبقائه فلهم أن يسيئوا الظن بدولته، وأن يعتقدوا أن هذه الأقوال التي تقال في الخطب<lb/>والكتب والجرائد تغرير وتمويه. أما نحن فنظن أنه لا يقتنع منهم بمضرة إلا<lb/>ويزيلها قياسًا على من كلمه في شأن إبطال النيابة من المحاكم وبين له أن ذلك ضارّ<lb/>بالبلاد فنكث فتل الاتفاق على ذلك بعد توكيده وعلى من كلمه في مسألة بيع الدائرة<lb/>السنية وبين له مضرة الفلاحين فيه فنقض الاتفاق بعد إبرامه. ومثل ذلك كثير.<lb/>ونختم البحث بقول ينبغي أن نكرره دائماً وهو أن من لا يعمل لنفسه فلا<lb/>يصح أن يطالب غيره بأن يعمل له. ومن كان مقصراً في حفظ حقوقه فلا يلومن<lb/>غيره إذا قصّر فيه. ومن عرف نفسه وعرف مكانه ممن يعيش معهم لا يُظلم ولا<lb/>يهضم. ومن أعطيَ الحرية في العلم والعمل، فليس له عذر في التقصير والكسل<lb/>ومن عرف قوة الرابطة الإسلامية لا يقطعها بمُدية الوطنية، فلولا أن المسلمين<lb/>كالجسد الواحد كما ورد في الحديث لما طلب الإنكليز الوفاق معهم. ومن ظلم نفسه<lb/>كان جديراً بأن يظلمه غيره.<lb/>إذا ما أهان امرؤ نفسه <gap resp="#org_MS"/> فلا أكرم الله من يكرمه<lb/>والسلام على من تدبر القول فحكم عليه لا على القائل، وكان همه منه التمييز<lb/>بين الضار والنافع والحق والباطل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p551" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1128.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(تاريخ التمدن الإسلامي)<lb/>كتاب جديد يشتغل بتأليفه صديقنا المؤرخ المنصف جرجي أفندي زيدان<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title> الشهيرة (وهو يبحث في نشوء الدولة الإسلامية وتاريخ<lb/>مصالحها الإدارية والسياسية والمالية والجندية وسعة مملكتها وبيان ثروتها<lb/>وحضارتها وأبهتها وأحوال خلفائها ومجالسهم وقصورهم، وكل ما يتعلق بهم<lb/>وتاريخ العلم والصناعة والأدب والشعر والآداب الاجتماعية والعادات والأخلاق<lb/>في إبّان ذلك التمدن وعلاقته بالتمدن الحديث) وقد صدر الجزء الأول منه في هذه<lb/>السنة وفيه من المباحث المهمة:<lb/>(1) بحث (العرب والتمدن) وفيه إثبات أن العرب عريقون في التمدن<lb/>وأولو استعداد له راسخ فيهم. (2) عصر الجاهلية في <placeName>الحجاز</placeName>. و (3)<lb/>حكومة العرب في الجاهلية. و (4) النهضة العربية قبل الإسلام أي: استعداد<lb/>العرب لظهور الإسلام فيهم بارتقاء عقولهم وآدابهم وإحساس بعض خواصهم<lb/>بالحاجة إلى الاجتماع. و (5) الدعوة الإسلامية. و (6) الروم والفرس عند<lb/>ظهور الإسلام، وما كانوا عليه من الفساد والانفصام. و (7) انتشار الإسلام<lb/>وأسبابه. ومثل هذه المباحث يراها الجاهل طعنًا في الإسلام؛ لأنها تبين أنه قام على<lb/>سنن الكون المعقولة، والمسلم العالم يراها مؤيدة للإسلام ومبينة لبعض حقائقه؛<lb/>لأن من مقاصد هذا الدين ترقية العقل وهدايته إلى سنن الله في الخلق ليسير عليها<lb/>حتى يبلغ كماله وما هو بدين الغرائب والعجائب.<lb/>ومن مباحثه: الكلام في الخلفاء الراشدين والفتوحات الإسلامية والدول<lb/>العربية في الشرق والغرب. والكلام في الخلافة والولاية والوزارة والجند والسلاح<lb/>ونظام الحرب والأساطيل أو بيت المال وموارده ومصادره والقضاء والحسبة،<lb/>والكتاب مزين بالرسوم وصفحاته 203.<lb/>يرى القارئ أن هذا وضع في العربية جديد بهذا الترتيب والتبويب ويحكم<lb/>بالإجمال قبل أن يراه بأنه وضع مفيد، وأن الأمة في افتقار إليه شديد، وقد قدره<lb/>الباحثون في التاريخ من المسلمين قدره إذ تصدى غير واحد منهم لانتقاده فكتبوا في<lb/>المؤيد مقالات يظهرون فيها ما عدوه عليه من الخطأ في بعض المسائل وقد رد<lb/>المصنف على بعض من كتب واعترف ببعض الخطأ وأشار إلى سببه وأنه غير<lb/>مهم. وقد كنا شرعنا في قراءة الكتاب بالتدقيق لننتقده بما يظهر لنا، ولما رأينا<lb/>شواغلنا الكثيرة لا تسمح لنا بإتمامه إلا بعد عدة أشهر ورأينا المناقشة في أمره<lb/>كثرت رأينا من حقه علينا أن نبادر إلى التنويه به والاعتراف بأنه مثال مفيد لقراء<lb/>العربية، ولكن مسائله لا تؤخذ قضايا مسلّمة فعلى من اطلع على النقد والردّ أن يُحَكِّمَ<lb/>الإنصاف وقواعد العلم مع النقل وعلى من لم يطَّلع على ذلك أن يراجع الكتب فيما<lb/>يراه محلاًّ للتوقف. أقول هذا وأنا واثق بأن مؤلف الكتاب لم يكتب إلا ما اعتقده مع<lb/>حسن النية وصحة القصد. وأوضح دليل على ذلك أحجُّ به من أساء به الظن من<lb/>المسلمين؛ لأنه غير مسلَّم هو أنه أثبت أن النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم<lb/>قام بالدعوة وهو موقن بأنه مرسل من الله تعالى وأنه لم يكن طالب ملك ولا مال ولا<lb/>جاه بل طالب إصلاح ألهمه الله تعالى القيام به ولعلنا نعود إلى انتقاد الكتاب بعد إتمام<lb/>مطالعته. أما ثمنه فعشرون قرشًا وهو يطلب من مكتبه الهلال بالفجالة.<lb/>* * *<lb/>(المروءة والوفاء)<lb/>أو الفرج بعد الضيق، قصة عربية جاهلية حدثت في الحيرة من العراق<lb/>العربي بين الغَرِيَّيْن قرب الخورنق والسدير على ضفة الفرات قبل الإسلام في يوم<lb/>بؤس النعمان بن المنذر. وقد نظمها ومدّ فيها ما شاء فقيد بيت الأدب الشيخ خليل<lb/>اليازجي بن الشيخ ناصيف اليازجي الشهير ومثلت في <placeName>بيروت</placeName> على عهد الناظم.<lb/>وقد طبعت في هذه السنة بمطبعة المعارف الشهيرة بإتقان الطبع. وقد قرأنا منها جملة<lb/>فإذا شعر محرر، وهو على صاحبه لا ينكر، وثمن النسخة خمسة قروش وهو<lb/>ثمن لا يذكر.<lb/>* * *<lb/>(التهذيب)<lb/>(جريدة تهذيبية أدبية علمية تاريخية دينية لطائفة الإسرائيليين القرايين<lb/>بمصر) يحررها الأديب الأصولي مراد أفندي فرج المحامي. وهي تصدر في شكل<lb/>كراسة، وقيمة الاشتراك فيها عشرة قروش تدفع إلى (الحاخامخانة) أنشئت<lb/>الجريدة في العام الماضي، وقد أهدانا جناب الحاخام الفاضل ورئيس اللجنة الملية<lb/>المجلد الأول منها فألفيناه طافحًا بالمباحث التاريخية والأدبية والدينية. وقد كنا<lb/>نعجب قبل العلم بهذه الجريدة للشعب الإسرائيلي كيف لا تكون له جريدة علمية<lb/>أدبية أو مِلية في مصر مع ارتقاء الإسرائيليين في العلم والأدب والثروة<lb/>والرابطة المالية. وقد سَرَّنَا من هذه الجريدة عدم تعريضها بما يسوء أحد<lb/>الطوائف. ولا غرو فآداب الإسرائيليين العالية تقضي بذلك.<lb/>* * *<lb/>(السعادة)<lb/>مجلة نسائية علمية تهذيبية تاريخية فكاهية تصدر في الشهر مرتين<lb/>صاحبتها ومنشئتها روجينا عواد وقد تصفحنا العدد الثامن منها الصادر في (15<lb/>أكتوبر) فإذا هو مفتتح بمقالة في (الدفاع عن النساء) تناقش فيها الرجال<lb/>الجاهلين الذين يرون حرمان الأنثى من التعليم من الدين. ويليها وصية من والدة<lb/>لابنتها وهي وصية تدور على وجوب قيام المرأة بتدبير بيتها بنفسها وإن كانت<lb/>غنية، ووجوب تحببها إلى زوجها حتى يرى سعادته مرتبطة بها. ويتلوهما مقالة في<lb/>المرأة لصاحب المطبعة التجارية بعد بضعة أسطر غريبة في خبر غريب عنوانه<lb/>(دير في سفينة) وهو أن رهبان جبل أثوس اتخذوا لهم سفينة في البحر ديرًا.<lb/>ولعلهم يتمرنون فيها على الأعمال البحرية كما يتمرنون في أديار الجبل المقدس<lb/>على الأعمال الحربية. لأنهم كما يقال: رهبان مرابطون بإرشاد روسيا. وسيكون<lb/>لهم شأن في مستقبلها مع تركيا.<lb/>هذا وإن المجلة مؤلفة من ثلاث كراسات وقيمة الاشتراك فيها خمسون قرشًا<lb/>مصريًّا في مصر و 16 فرنكًا في خارجها فعسى أن تلقى رواجًا ونجاحًا.<lb/>* * *<lb/>(أسرار القصور)<lb/>قصة وضعية (تبحث عن ماهية الروح ومحالها من الجسد وعن التنويم<lb/>المغناطيسي الشائع بأوربا، وعن الزار والمندل بالأقطار الشرقية) مؤلفها محمد<lb/>أفندي حسين محرر جريدة <title level="j" change="#d2e191">البوسته</title> وقد كتب في مقدمتها أنه نشر فيها رأيًا له منذ<lb/>ست سنين. وكان سنة ثلاث وعشرين، وهو اليوم لهذا الرأي من المنتقدين.<lb/>* * *<lb/>(المصري)<lb/>(جريدة أسبوعية علمية مدرسية تصدرها جمعية التلامذة الإسلامية)<lb/>ويحررها مدير الجمعية علي أفندي عبد الكريم. يطفو في مصر كثير من هذه<lb/>الجرائد الصغيرة ثم يرسب بل يبدو ثم يخفى، ولا نذكر منها شيئًا لعلمنا بأنها في حكم<lb/>العدم. ولكن للتلامذة عندنا شأنًا كبيرًا ويا ليت شأنهم عند أنفسهم كذلك. لهذا نقول:<lb/>إنه يسرنا أن تتوجه نفوسهم إلى الأعمال الاجتماعية فيتكلموا بألسنتهم وأقلامهم<lb/>عنها في وقت التعليم ليقوى استعدادهم ويكمل رشادهم، حتى إذا صاروا في سن<lb/>العمل كانوا من العاملين (ويسوءنا جدًّا أن ترضى جمعية التلامذة الإسلامية لنفسها<lb/>إصدار جريدة تطبع على أردأ الورق، وتخوض في الموضوعات الخسيسة<lb/>والهزلية. والأشعار الخمرية والغرامية، فإن المرء المهذب يحفظ أحسن ما يسمع،<lb/>ويقول أحسن ما يحفظ، وهو مع هذا يتساهل في القول ما لا يتساهل في الكتابة<lb/>التي يعرض فيها عقله وأدبه وأخلاقه على الناس أجمعين. فعسى أن يلتفت من<lb/>يصدر هذه الجريدة إلى قبول نصيحتنا باختيار الحسن من الكلام والورق حفظًا<lb/>لكرامة التلامذة وفائدتهم، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p554" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1129.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بافتتاح مدرسة بني مزار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أنشئت في هذه السنة مدرسة خيرية إسلامية في بني مزار من مديرية المنيا<lb/>بتعاون أهل الخير والبر، وقد أنيطت إدارتها بالجمعية الخيرية الإسلامية التي<lb/>أنشأتها بمساعدة الأهلين فهي ليست كسائر مدارس الجمعية خاصة بأولاد الفقراء<lb/>وخالية من اللغات الأجنبية، بل هي كالمدارس الابتدائية الأميرية إلا ما يرجى من<lb/>زيادة العناية فيها بأمر الدين ويتعلم فيها أولاد الأغنياء بأجرة قليلة، وقد كان افتتاحها<lb/>في يوم السبت الماضي باحتفال رَأَسَهُ الأستاذ الشيخ محمد عبده رئيس الجمعية<lb/>الخيرية، وحضره الوجهاء والفضلاء في مقدمتهم سعادة مدير المنيا وقاضي<lb/>المديرية رئيس لجنة المدرسة حسن بك عبد الرازق العضو في مجلس شورى<lb/>القوانين عن مديرية المنيا، وقد كتب إلينا المحامي الفاضل حسن أفندي عبد الرازق<lb/>تفصيلاً عن هذا الاحتفال لخَّصْناه بما يأتي:<lb/>لمَّا كمل نظام المحفل قام الأستاذ الرئيس خطيبًا فبدأ بالبسملة وفاتحة الكتاب<lb/>والصلاة والتسليم على النبي الهادي إلى الحق وإلى طريق مستقيم، وأعلن افتتاح<lb/>المدرسة ثم شكر للمتبرعين بإنشاء المدرسة غيرتهم وفضلهم ومما قاله لهم: إنكم<lb/>أنفقتم في خير سبيل. وتاجرتم أربح متاجرة. فإن هذه المدرسة ملككم لو أن العلم<lb/>يُملك، وما الجمعية الخيرية إلا نصيرتكم في عملكم وهي لأنني في معاونتكم بإذن الله<lb/>وتُؤمل أن تكونوا سواعدها وأعضادها. ثم قال: إن ما فرض على التلامذة<lb/>الموسرين من أجر التعليم (وهو ثلاث مائة قرش سنويًّا) ليس مما يضيق به صدر<lb/>الكريم وتعلمون أن نفقة التلميذ في المدارس الأخرى تبلغ ثمانية جنيهات في السنة<lb/>أو تزيد، ولو أنكم دفعتم في مدرسة هي لكم ضعف ما تدفعون في مدارس غيركم<lb/>لكنتم الرابحين؛ لأن فرقًا بين من ينفق في بناء دار هي له ومن ينفق على دار<lb/>مستأجرة.<lb/>ثم قال ما ملخصه: لا نريد أن نخاطب الموسرين الذين أغوتهم شرة الغنى<lb/>وأسكرتهم خمرة الشباب فقذفوا بأموالهم في هوّة الضياع وصرفوا الطارف والتليد،<lb/>فيما يضر وما لا يفيد، فأولئك كالأنعام بل هم أضلّ. وإنما نخاطب العقلاء من<lb/>الأغنياء فنقول: إذا كنتم تقتصدون لتوفروا من مالكم ما تتركون لأولادكم حتى لا<lb/>يكونوا فقراء تعساء فقد سعيتم في طريق محمود مهَّده الإسلام، ودعا إليه النبي<lb/>عليه الصلاة والسلام، وإن ما تَصرفونه في سبيل العلم والتربية هو من هذا القبيل<lb/>أيضًا؛ لأنه توفير لسعادة الأبناء، بل لا سعاده بالمال إذا لم تصحبه تربية نافعة وعلم<lb/>صحيح يَهتدي بهما المتمول إلى كيفية الانتفاع.<lb/>ولا يكون الإنسان سعيدًا إلا إذا كان عائشًا مع مهذبين سعداء، هب أنك<lb/>تركت لولدك ما تبتغي من الثروة وهو في موطن خيمت عليه الجهالة، واستحوذت<lb/>على أهله الضلالة، أتراه يعيش سعيدًا بين الأشقياء، ويحيا غنيًّا بين الفقراء،<lb/>ولا تمتد إليه يد الغواية وتغلب عليه طبائع السفهاء وتستهويه شياطين الأهواء؟ كلا،<lb/>إن المرأ بقرينه، ورجل الخير بين أبناء الشرور على خطر، فمن أنفق من ماله<lb/>للعلم والتربية فهو الذي يوطئ لذريته أكناف السعادة، ويوطد لهم دعائم المعيشة<lb/>الراضية؛ لأنه يصلح لهم مباءة يعيشون في ظلالها آمنين.<lb/>ثم بين الأستاذ أسباب اقتصار المدرسة في هذه السنة على تعاليم السنة الأولى<lb/>للتلامذة وعدم إنشاء فرق من تلامذة السنة الثانية وما بعدها مع أن في طلاب التعليم<lb/>من هم أهل لذلك. وتلك الأسباب هي ضيق المحل الذي استؤجر للمدرسة إلى أن<lb/>يتم بناؤها ولم يوجد غيره. وكون الوقت بين قبول الجمعية الخيرية إدارة المدرسة<lb/>وافتتاحها لم يكن كافيًا لاختيار المعلمين الأكفاء والظفر بهم لقلة عددهم في مصر.<lb/>وثَمَّ سبب ثالث عام وهو أن السُّنة الإلهية في الترقي أن يبدأ الشيء صغيرًا ثم<lb/>يترقى بالتدريج، وأن الأمور التي تنشأ كبيرة فالغالب أن ينحل عقد نظامها في<lb/>القريب العاجل، والعياذ بالله تعالى.<lb/>ثم تكلم الأستاذ الرئيس في مسألة سن التلميذ فقال: إن الجمعية الخيرية<lb/>الإسلامية لم تحدّد سن التلميذ في نظامها عبثًا ولا تقليدًا ولكن حددته لفوائد سامية،<lb/>تعلمون بالضرورة أن ليس كل من دخل هذه المدرسة يكون تحت لواء الوظائف بل<lb/>سيكون منهم التاجر والزارع والصانع فإذا دخل التلميذ المدرسة في الثامنة وأتم<lb/>التعليم في أربع سنين أو خمس، يخرج منها غضًّا طريًا مهيئًا للدخول في أي<lb/>عمل شاء. وإذا تقدم في السن ودخل المدرسة بعد العاشرة عاقه يبس عوده عن أن<lb/>يلين للأعمال الصناعية أو الزراعية وربما عجز أبوه عن إتمام تعليمه وهو عاجز<lb/>عن الاشتغال بأعمال المعاش فيضيع بين عجزين.<lb/>ثم ختم القول بشكر سعادة المدير لحضور الاحتفال واستنهض همته لتعميم<lb/>المدارس في المديرية، وشكر لعبد الرحمن بيك فهمي مأمور مركز بني مزار سعيه<lb/>في الاكتتاب لهذه المدرسة. ثم دعا للمدرسة الدعاء الصالح ولسمو الخديو المعظم<lb/>فأمّن الحاضرون. وقام في أثر المدير فشكر للرئيس فضله وسعيه ووجه أنظار<lb/>الوجهاء الحاضرين لتدبر نصائحه، ثم تلاه حسن أفندي عبد الرازق فبدأ قوله بخطاب<lb/>الرئيس مثنيًّا عليه بما هو أهله مبينًا تحويم القلوب عليه. وتوجه نفوس طلاب<lb/>الترقي إليه. ثم أثنى على المتبرعين للمدرسة وخصَّ بالذكر كرام المسيحيين الذين<lb/>عرفوا قيمة الوطنية. فتبرعوا للمدرسة مع علمهم بأنها إسلامية، ثم تلاه المأمور<lb/>فأظهر السرور والابتهاج بالاحتفال وأثنى على فضيلة الرئيس وسعادة المدير.<lb/>ثم خطب حسن بك عبد الرازق رئيس لجنة المدرسة فتكلم بمعنى ما تقدم<lb/>فأحسن وكان الختام مِسكًا، فجزى الله هؤلاء المحسنين خير الجزاء ووفق سائر<lb/>الناس إلى حسن الأسوة والاقتداء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p556" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1130.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة سيرة السنوسي</head>
<tei:p>
               <lb/>(المنشورة في الجزء 12)<lb/>
               <lb/>وكان اعتناؤه منصرفًا إلى علوم القرآن والتفسير والحديث، ولم يذكر كاتب<lb/>المقالة السبب في هذا وما هو إلا النزعة الاجتهادية التي كان عليها والده وربّاه<lb/>عليها، ولذلك تولى تعليمه التفسير والحديث بنفسه. وكأن الاجتهاد في الدين وفهم<lb/>الحكام من الكتاب والسنة صار معيبًا عند المسلمين، ولذلك حاول كاتب المقالة<lb/>تكذيب ما أشيع من أن المهدي غير مالكي المذهب وزعم أن كل السنوسيين على<lb/>مذهب الإمام مالك (رضي الله عنه) قال: (ويُبَسْمِلُونَ في الصلاة ويقبضون<lb/>أيديهم) لعله يريد أنهم لا يتركون المشهور من مذهب مالك إلا في بعض المندوبات. والصواب أن السيد محمدًا المهدي السنوسي لا يعمل إلا بما صح عنده في الكتاب والسنة كما كان والده من قبله.<lb/>ثم يتكلم الكاتب عن سياسته فقال: إن السنوسيين لا يخوضون فيما لا يعنيهم<lb/>كالسياسات، فذلك عندهم كالمحرمات وما أشيع عن السنوسي من أنه مستعد للحرب<lb/>ويدخر الأسلحة المتقنة المجلوبة من أوربا، وأنه يشيّد الحصون بالصحراء ويصنع<lb/>البارود، وله عسكر وخيول مسوّمة ويبغض الإفرنج فهاته كلها خرافات وأراجيف<lb/>لا أصل لها وسيعرف الناس ذلك عندما تسمح الحال بالمواصلات بين أفريقيا<lb/>الشمالية والجهات الصحراوية. وكتب مستشهدًا: ولا ينبّئك مثل خبير. ثم أطنب<lb/>الكاتب في تكذيب هذه الإشاعات ونسبها إلى ذوي الأغراس حتى كاد إطنابه يوقع في<lb/>الظنّة. واحتج على صدق قوله بأن الرحّالة (مونتاي) وصف السنوسي وإخوان<lb/>طريقته بما يقرب مما قاله.<lb/>قال الكاتب: وفي هاته المدة ظهر داعٍ بنواحي بحيرة تشاد لِشَنِّ الغارة وإثارة<lb/>الفتن اسمه محمد السنوسي وهو من أتباع رابح سلطان برنو الذي قتل في السنة<lb/>الفارطة، وكانت له أخت اسمها فاطمة في عاصمة رابح. ثم وصف من ظلم هذا<lb/>السنوسي الجديد وعتوّه، وذكر أن بعض الكتاب الفرنسيين لما سمعوا بخبره طفقوا<lb/>ينددون بالسنوسي صاحب الطريقة ظانين أنه جاهرهم بالعدوان - وسرى هذا الغلط<lb/>الفاحش إلى الطبقات العالية من أهل الصحف كالطان وغيره، وقال: إنه لا لوم<lb/>على تلك الصحف في غلطها (لأن هذا الإيهام سرى أيضًا لبعض الصحف<lb/>الإسلامية نفسها مثل مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> فقد ذكرت أن السنوسي المهدي له حرب مع<lb/>الفرنسويين.<lb/>ثم قال: إن الشيخ المهدي السنوسي رحل سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1312" change="#d3e146">1312</date> من بلد جغبوب على<lb/>حين غفلة مع أهله وولده وبعض الإخوان قاصدًا بلد الكفرة بالصحراء الشرقية في<lb/>عرض 25 درجة وطول 20 درجة (من باريس) فوصل إليها بعد مسير أربعين<lb/>يومًا وسماها بغدامس الجديدة، ولم يعلم السبب في ارتحاله والذي أظن هو مَيَلانه<lb/>للانزواء وابتعاده عن الوساوس والمطامع الإنكليزية إذ كان قدم عليه بعض سياح<lb/>الإنكليز في جغبوب. وفي سنة 1317 ارتحل من الكفرة فتوجه إلى نواحي كانم<lb/>ولا زال في تلك الأماكن على عادته المألوفة من عبادة ربه وعدم اشتغاله بما لا<lb/>يعنيه هو وطائفة من إخوانه إلى أن بلغنا انتقاله إلى الدار الآخرة في شهر جمادى<lb/>الأولى سنة 1320 على طريق الصحف الإخبارية رحمه الله تعالى وجعل الجنة<lb/>متقلبه ومثواه.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) : قد انتهى تلخيص ما كتب في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title>. ونحن نقول:<lb/>إن أمر موته لا يزال مشكوكًا فيه، فإن السنوسيين الواردين من زوايا الصحراء<lb/>على مصر يكذبون ذلك، ولا يبعد أن يكون تكذيبهم مبنيًّا على اعتقادهم بأنه المهدي<lb/>المنتظر، فإن اختفى أيامًا فلا بد أن يظهر، ولذلك نرى أنه يقتضي الشك في موته<lb/>لا ترجيح عدمه.<lb/>وأما خبر مناوشة الفرنسيين للسنوسيين فإنما اعتمدنا على مكاتبات السنوسيين<lb/>أنفسهم لا على الإشاعة والاستنباط، وليس حديث هذه المناوشة بالحديث وإنما كان<lb/>في العام الماضي، فقد راجعنا بعد نشر مكتوب ذلك الطرابلسي مكتوبًا آخر من أحد<lb/>بطانة السنوسيّ مؤرخًا في رمضان سنة 1319 وفيه ما نصه:<lb/>(الأخبار الواردة من جهة كانم أن الفرنسيين لما سمعوا أن سيدي البراني<lb/>توجه للزيارة قصدوا الزاوية مرادهم في هتك حرمها فوجدوا بها بعضًا من الإخوان<lb/>وبعضًا من العربان وبعضًا من التوارق، والتقوا عند طلوع الشمس 26 رجب، ثم<lb/>انتشب بينهم الحرب من الصباح إلى الزوال، وقتل منهم جماعة وافرة وثلاثة من<lb/>كبارهم، والمقاتلون الذين بأيديهم السلاح ثمانية عشر رجلاً لأن الناس متفرقة والكفار<lb/>أتوهم على حين غفلة لكن نصر الله المسلمين وهزم المشركين واستشهد فيها من<lb/>الإخوان أخونا سليمان ابن أخ سيدي البراني وأخونا عبد الرزاق فقيه الزاوية<lb/>وأخونا حسين بن الفضل. ومن المجابرة ثلاثة: أخونا أبو علي النمر وأخونا عبد<lb/>الله بن موسى وأخونا مهدي بن شعيب، واستشهد أيضًا الشيخ غيث بن الشيخ عبد<lb/>الجليل وابن عمر المضبوه المغربي وبعض التوارق واثنان من جماعة السلطان<lb/>قورن كانا عند الأستاذ زائرين، وواحد قطروني وباعوا نفوسهم لله كما قال عز وجل:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ المُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الجَنَّة} (التوبة:<lb/>111) ولما أتى الخبر إلى الأستاذ رضي الله عنه وجه سيدي البراني والحاج محمد<lb/>الثنيّ ومعهم جيشًا من المجابرة وذويه لقتال أعداء الله، ربنا ينصر المسلمين على<lb/>أعداء الدين. اهـ باختصار قليل جدًّا.<lb/>ومنه ومن أمثاله من الكتب (ومنها ما نشرناه في الجزء الثامن) يعلم القراء<lb/>أنه حصل شيء بين الفرنسيين والسنوسيين استمر قريبًا من سنة ولا نعلم كيف<lb/>انتهى؛ لأن الأخبار الخصوصية انقطعت عنا من مدة طويلة وإننا نتوقع الخبر<lb/>اليقين عن قريب. ومما ذكرناه يعرف القراء أن السنوسيين مستعدون للدفاع عن<lb/>أنفسهم ولكنهم ليسوا أهل اعتداء فهم يمتثلون قوله تعالى: {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ<lb/>الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) وستكون<lb/>هذه الآية الكريمة هي منتهى المدنية في الحرب فإن بقي صاحب المقالة المنشورة<lb/>في الحاضرة في ريب بعد هذا فإننا نذكر له في جزء آخر شيئًا من نفوذ السنوسيين<lb/>في واداي ونواحيها وتوليتهم للملوك وحلهم للمشكلات بينهم بذكر وقائع معينة<lb/>بالأسماء والجهات ليعلم أننا نتكلم عن بصيرة. وقد كنا قد ذكرنا ذلك الخبر لغرابته<lb/>بالنسبة إلى المصريين وليس من موضوع المنار التوسع في هذه المسائل؛ لأنها<lb/>أقرب إلى السياسة منها إلى التاريخ ولا غرض لنا بالسياسة.<lb/>أما العبرة التاريخية في ترجمة السنوسي فهي في شيئين: (أحدهما) اجتهاده<lb/>في الدين وعدم تقيده بمذهب من المذاهب، وقد مهد له والده رحمه الله تعالى السبيل<lb/>إلى ذلك بكيفية تعليمه وبما ترك له من مؤلفاته التي بين بها الحجج على وجوب<lb/>العمل بالكتاب والسنة، وعدم الرغبة عنهما إلى قول أي عالم أو إمام. وقد اطلعنا<lb/>على كتابه (بقية المقاصد. في خلاصة المراصد) وهو مختصر كتاب (المراصد)<lb/>وفيه القدر الكافي من الاحتجاج على وجوب العمل بالكتاب والسنة. و (ثانيهما)<lb/>تأليف عصبية كبيرة بسلطة الطريقة. ومما ننتقده على أصحاب هذه الطريقة أنهم<lb/>غلوا في شيخهم كسائر أهل الطريق مع شدة تمسكهم بالدين الذي ينهى عن الغلو<lb/>وأنهم يعتقدون أن شيخهم المترجم هو المهدي المنتظر، وهذا الاعتقاد يضر في<lb/>المستقبل عندما يتبين لهم كما تبين لغيرهم عقمه وإننا نرى عقلاءهم لا يعتقدون هذا<lb/>الاعتقاد ويقولون: إن شيخهم لا يرضاه، والله أعلم بمصير الأمور. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p559" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1131.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشروع مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:8 oclc:1034547407">الجامعة</title> الاقتصادي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كانت مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:8 oclc:1034547407">الجامعة</title> تصدر في الشهر مرتين، ثم جعلت في السنة الثالثة<lb/>(الحاضرة) شهرية وجعلت عشر كراسات (ملازم) أو إحدى عشرة ويضاف<lb/>إليها كراستان من القصة المعربة الملحقة بها. فتعذر على منشئها إصدارها في<lb/>مواقيتها على نشاطه واجتهاده حتى كان بين الجزء وما يليه أكثر من شهرين. ثم<lb/>إنه شرع الآن في جعل المجلة خمس كراسات مع بقائها شهرية وجعل القصة التي<lb/>يضيفها إليها كذلك فتوفر عليه تعريب ثلاث كراسات في كل شهر. ثم إنه يطبع من<lb/>القصة الملحقة بالمجلة نسخًا زائدة يربح منها مثل ربح المجلة أو أكثر. ونرجو أن<lb/>يتمكن بذلك من إصدار المجلة في كل شهر مرة.<lb/>وما كان له أن يسمِّي هذا العمل مشروعًا؛ لأن الناس اصطلحوا على إطلاق<lb/>لفظ المشروع على الأعمال الكبيرة العمومية الجديدة التي تعدها الحكومات أو<lb/>الشركات والجمعيات ثم تشرع في تنفيذها. وتعريب القصص ونحوها من الكتب لا<lb/>يستحق هذا الاسم لا سيما إذا كانت منفعة الناس به تكون أقل مما كانت، كما هو<lb/>الشأن في هذا العمل، فإن مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:8 oclc:1034547407">الجامعة</title> كانت صفحات مجموعتها السنوية تزيد على ألف صفحة بعد تجريد القصص الملحقة فصارت الآن تنقص عن خمسمائة.<lb/>وانتقدنا على الرصيف أيضًا اختياره قصة بولس وفرجينى للتلخيص، وإلحاقها<lb/>بالجزء الأخير الذي ابتدأ به مشروعه وبنينا عليه ملاحظتنا. وذلك أن حسن هذه القصة في لغتها الفرنسية هو الإطناب في وصف العيشة البدوية فباختصارها<lb/>زال هذا الحسن وليس في الموضوع فائدة أخرى تستحق العناية. ثم إن القصة<lb/>عربت بتمامها من قبل وطبعت. ثم أعاد تعريبها بعض الأدباء. وهو ينشرها تباعًا<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191">التمدن</title> الغراء. فعسى يكون اختيار الرصيف للأجزاء التالية أنفع من هذا<lb/>الاختيار. هذا ما كتب للجزء الماضي من المنار، وقد تبين أن العجز مستمر؛<lb/>لأن المجلة لمَّا تصدر. فعسى أن يزول قريبًا بزوال الضنك المالي..<lb/>(البراعة في الإعلان) كان صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:8 oclc:1034547407">الجامعة</title> يرسل لكل جزء يصدر<lb/>من مجلته إعلانًا إلى جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> يثني فيه على الجزء ما شاء، ويشترط أن يكتب<lb/>في الأخبار المحلية بصفة تقريظ وكانت سماحة الإسلام تحمل المؤيد على القبول.<lb/>ثم إنه تحرش بصاحب الهلال ليناقشه فيشوق قراءه إلى الاطلاع على ما يجيب به<lb/>ولكن صاحب الهلال لم يرد عليه مطاعنه فيه حبًّا بالمسالمة التي هي<lb/>طبع له. ولما ضاق ذرعه تحرش بالإسلام وطعن فيه وفي أئمته فتصدينا للردّ عليه؛<lb/>لأننا كنا نعتقد فيه حسن القصد ولا نكره التنويه بمجلته وانتشارها. ثم إنه خيّب ظننا<lb/>فيه وأظهر أنه متعمد للطعن، فعجبنا لذلك حتى زال العجب لَمَّا علمنا أنه أرسل كتابًا<lb/>إلى صديق له يقول فيه عن الطعن بالإسلام: قد عرفت أنه اكتشاف مهم للإعلان عن<lb/>الجامعة وتكثير مشتركيها، وسترى قريبًا في الجامعة بحثًا آخر عن الغزالي سيكون<lb/>بصفة إعلان أشهر وبمثل ذلك تزول (عني العسرات وينمحي الضنك) بفضل<lb/>إقبال المشتركين من المسلمين حتى لم يبق جزء واحد في الإدارة من هذه السنة. هذا<lb/>ما كتبه فعلمنا أن خدمة (الحقيقة والضمير) هي خدمة المجلة لإزالة (الضنك<lb/>والعسرات) وإننا نعلم على اليقين أن المسلمين لا يقبلون على تعضيد من يطعن في<lb/>دينهم وأئمتهم، وأنه لم يكتب إلى بعض أصحابه ما كتب إلا ليشيعوا ذلك فيكون تتمة<lb/>للإعلان. ونذكر الرصيف المحترم بجريدة كبيرة منتشرة في القطر المصري<lb/>انتشارًا لا تطمع فيه الجامعة نقلت طعنًا في الإسلام مرة فكادت تسقط لشدة إعراض<lb/>المسلمين عنها مع قوتها وترثها فكيف تثبت الجامعة أمام هذه العاصفة على ضعفها.<lb/>ونبشره بأن للمسلمين شعورًا يميزون به بين ما يسيء وما يسر، ولا يمكن أن<lb/>يعضدوا لمن يطعن بدينهم. مهما كانوا مقصرين في خدمته. فعدم الشهرة خير من<lb/>الشهرة السيئة فليترك الغزالي وغيره وليتكلم بما يعلم، فهو أنفع وأسلم. وهذا آخر<lb/>نصائحنا له أو إعلاننا له.<lb/>(النقل أمانة) نرى بعض الجرائد في هذه الديار وغيرها تنقل عن المنار<lb/>ولا تعزو إليه. ومن ذلك أن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المأمون</title> الغراء تنقل المقالات الطويلة من<lb/>مجلدات المنار السابقة تغير عناوينها أو تقسم المقالة إلى مقالات تجعل لكلٍّ عنوانًا<lb/>وكثيرًا ما تسند المقالة إلى عالم مجهول فتكتب (قال بعض علمائنا) فنذكرها<lb/>بوجوب إسناد الشيء إلى مأخذه؛ لأن النقل أمانة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1132.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>