<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1650.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1323" change="#d3e146">1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">31 أغسطس 1905</date>م
<pb n="n8-p487" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1651.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة سيرة الأستاذ الإمام<lb/>إفتاء الديار المصرية<lb/>وخدمة الأوقاف والمحاكم الشريعة<lb/>في ست بقين من المحرم سنة<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ 3 يونيو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e146">1899</date>م صدر الأمر<lb/>العالي بناء على قرار مجلس النظار بتعيين الفقيد مفتيًا للديار المصرية وكان الأمير<lb/>أيده الله بتوفيقه، هو الذي اختاره لذلك أولاً، وقد رأيته في أول الأمر غير مرتاح<lb/>إلى هذا المنصب وإن كان شريفًا؛ لأنه ليس فيه أعمال عمومية، ولكن الرجل<lb/>الذي قدر على أن يجعل التحرير في الجريدة الرسمية وسيلة للإصلاح في الحكومة<lb/>والإرشاد للأمة لا يعجز عن التوسل بأكبر منصب شرعي إلى الخدمة الملية العامة<lb/>وكذلك كان، فإنه به خدم القضاء الشرعي والأوقاف الإسلامية أَجَلّ خدمة، وزادت في<lb/>أيام هذا المنصب شهرته وكثر عدد العارفين بفضله حتى كاد يكون المرجع في الفتوى<lb/>لجميع مسلمي الأرض وناهيك باستفتاء مثل مفتي بنجاب إياه.<lb/>كان أول عمل جليل له بعد أن صار مفتيًا تفتيش المحاكم الشرعية في القطر<lb/>كله وإظهار جميع ما فيها من الخلل وبيان مناشئه، فمنها ما كان من تقصير الحكومة<lb/>ومنها ما هو من تقصير القضاة والكُتاب، وقد كتب في ذلك تقريره المشهور فكان<lb/>مدهشًا للأفكار في دقة بحثه وتشخيصه داء هذه المحاكم، ووصفه للعلاج الذي لا<lb/>شفاء بدونه، وقد عجب الجبناء من شجاعته إذ خاطب الحكومة رسميًّا ببيان<lb/>تقصيرها وطالبها بإزالته، وقد أحلت الحكومة هذا التقرير محل الاعتبار وألفت لجنة<lb/>في نظارة الحقانية للبحث في تنفيذ ما يتيسر تنفيذه منه بالتدريج.<lb/>وكان رحمه الله صاحب الرأي في مجلس الأوقاف الأعلى بما كان يطبق<lb/>الأعمال على الشرع والمصلحة، وأهم خدمة له فيه مشروع المساجد الذي وضعه<lb/>لعمارة بيوت الله تعالى وإحياء الدين وعلومه، وترقية الخطابة، وبث الإرشاد في<lb/>الأمة، وقد نوهنا به في المنار من قبل ونشرنا في الجزء الثامن من هذا المجلد ما<lb/>أقره المجلس من ذلك المشروع ثم صدر الأمر العالي بتوقيف تنفيذه ثم صدر أمر آخر<lb/>بتنفيذ شيء منه، ومن هذا المشروع تعلم أنه رحمه الله تعالى كان يتوسل بكل<lb/>عمل يدخل فيه إلى إحياء العلم وهداية الدين وتربية المسلمين.<lb/>***<lb/>عمله في مجلس الشورى<lb/>في سنة 1317 - 1899 عين عضوًا دائمًا في مجلس الشورى فانتقل<lb/>المجلس به من حال إلى حال. كانت الحكومة قلما تحفل برأي المجلس وكان<lb/>المجلس في نظر الأمة وفي نظر أعضائه الوكلاء عنها غير مضطلع بما أُوجِد لأجله،<lb/>حتى إن جلساته كانت قلما تلتئم على أصول نظامه بحضور جميع أعضائه أو<lb/>معظمهم، فلما دخله نفخت فيه روح جديدة زال بها سوء التفاهم بينه وبين الحكومة<lb/>فصارت تحفل برأيه وتحله من الاعتبار ما لم تكن تحله فتأخذ برأيه فيما يمكن الأخذ<lb/>به وتبين له سبب ما لم تأخذ به وقوي رجاء أعضائه في خدمتهم وانتظم عقد<lb/>اجتماعهم وعظمت ثقة الأمة بهم، وكان أكثر ما ترسله الحكومة إلى المجلس لينظر<lb/>فيه يؤلف له لجنة تحت رياسة الفقيد لتدقق النظر فيه وتعرض رأيها على المجلس،<lb/>وكان له رحمه الله الرأي العالي والصوت المسموع في كل مسألة وكل مشروع فكنت<lb/>تراه في المسائل المالية حاسبًا اقتصاديًّا، وفي المسائل الإدراية إداريًّا ماهرًا وفي<lb/>اللوائح والقوانين قانونيًّا خبيرًا، وفي الأمور الشرعية إمامًا فقيهًا، وكان المجلس<lb/>يعهد إليه مذاكرة الحكومة في الشؤون العظيمة ليكون الحد الأوسط في شكل القياس<lb/>لتخرج النتيجة في خدمة البلاد صحيحة.<lb/>وقد كادت أعمال المجلس تغتال معظم وقته فكنت أتألم من ذلك لاعتقادي أن<lb/>وقته أثمن من أن يُنْفَق في خدمة المجلس فلا أكاد أجد فرصة إلا وأرغب إليه فيها<lb/>بالتخفيف والإقلال من الاشتغال بعمل المجلس حتى قلت له مرة: إن الحكومة<lb/>المصرية يشبه أن تكون أعمالها وقوانينها مؤقتة، ترى أنه أنفع للبلاد ولا تلبث هي<lb/>بعد أن تقره أن ترجع عنه بعد زمن قصير أو طويل ويوشك أن تنفق في تحقيق<lb/>بعض الأمور أيامًا كثيرة، ثم لا يتيسر إقناع هذه الأوقات في الكتابة والتأليف لكان ما<lb/>تكتب هداية لهذه الأمة باقية ما بقيت الأمة، فقال: إن الغرض الأول من العمل في<lb/>المجلس هو التعاون مع الأعضاء على الجد والاهتمام بالبحث في الأمور العامة<lb/>ومصالح البلاد وتربية الرأي العام في الأمة ليكون ذلك إعدادًا لنفوس طائفة منا<lb/>لفصل الأحكام بالشورى، فإذا ارتقت هذه الملكة في الهيأة الحاضرة للمجلس فإنها تنتقل منها إلى الهيئة التي تخلفها ويكون ذلك جرثومة من جراثيم الإصلاح<lb/>في البلاد فعلمت من هذا الجواب أنه لا يترك مذهبه في الإصلاح من طريقة<lb/>التربية العملية في عمل من أعماله وسيأتي ذكر مذهبه هذا في محله.<lb/>عمله في الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>يوجد في كل قطر من بلاد المسلمين أفراد تفرقت فيهم الفضائل الكثيرة التي<lb/>هي مناط حياة الأمم، ولكن يعوزهم شيء للحياة الاجتماعية في هذا العصر هو أهم<lb/>شيء وعليه يتوقف كل شيء، وهو التعاون على الخدمة العامة والأعمال المشتركة،<lb/>وإنك لا تكاد ترى في قطر إسلامي جمعيات ولا شركات ناجحة يرجى خيرها للأمة<lb/>إلا ما بدأ به مسلمو الهند ومصر في ظل الحرية الإنكليزية، ولا يزال كثيره في مهد<lb/>الطفولية، ولم تنجح في مصر جمعية من الجمعيات الكثيرة التي ألفت فيها بأسماء<lb/>مختلفة لمقاصد مختلفة مثل نجاح الجمعية الخيرية الإسلامية ولم تصادف جميعة منها<lb/>ما صادفته هذه الجمعية من الصدمات، التي يعز فيها الصبر والثبات، وكان الفضل<lb/>الأول في ثباتها ونجاحها للأستاذ الإمام أحسن الله جزاءه.<lb/>أنشئت الجمعية للتعاون على تربية أولاد الفقراء والمساكين من المسلمين<lb/>وإعانة العاجزين منهم عن الكسب على شقاء الحياة فاتهمها أعداء البشر بالسياسة<lb/>وسعوا بها إلى ذوي النفوذ والسلطة ولولا سعيه في الدفاع عنها وإقناع أهل الحل<lb/>والعقد بأنها خيرية محضة ليس من موضوعها ولا مما تقصد إليه شىء سياسي أو<lb/>سري لعفت رسومها، ثم إنه خدمها بنفسه وبالتعاون مع أصفيائه المؤسسين لها معه<lb/>كوكيلها وأعضاء إدارتها لهذا العهد خدمة جليلة حتى ارتقت عن طور الطفولة وصار<lb/>ثباتها مضمونًا بحول الله وقوته، ومما انفرد به في خدمتها دعوة الأمراء والوجهاء<lb/>والأغنياء إلى الاشتراك فيها ومساعدتها وتحصيله منهم قيم الاشتراك إذا قضت<lb/>الحال بذلك.<lb/>أسست الجمعية سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1310" change="#d3e146">1310</date>هـ، وفي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date>هـ انتخب رئيسًا لها فزاد<lb/>اجتهاده في خدمتها وكان من ارتقائها في زمن رياسته أن صار إيرادها في السنة<lb/>الماضية 10395 جنيهًا، وكان في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ 4430جنيهًا، وصارت أطيانها<lb/>533 فدانًا، وكان قبيل ذلك 280فدانًا، وصارت مدارسها سبعًا وكانت أربعًا، على<lb/>أنه كان يرى أن الفائدة الأولى المقصودة بالذات من الجمعية هي تعويد المسلمين<lb/>الاجتماع للخير والتعاون على البر والخدمة العامة وإشعار قلوب الأغنياء عاطفة<lb/>الرحمة والإحسان بالفقراء، كما كان يصرح بذلك في الاجتماع العام السنوي كل عام<lb/>فهو فيها عامل بمذهبه في تربية الأمة كما كان شأنه في غيرها جزاه الله عن هذه<lb/>الأمة أفضل الجزاء.<lb/>***<lb/>طبع الكتب النافعة وجمعية إحياء العلوم العربية<lb/>كان رضي الله عنه يرى أن حياة الأمة بدون حياة لغتها من المحال، وأن حياة<lb/>العلوم العربية بمثل هذه الكتب الأزهرية محال وأن لا بد للإصلاح من إحياء كتب<lb/>أئمتها وكبار علمائنا التي ألفت أيام كان العلم حيًّا في الأمة، فكان يسعى لذلك سعيه<lb/>وبهديه وإسعاده طبعنا ذينك الكتابين الجليلين اللذين هما روح علم البلاغة (أسرار<lb/>البلاغة، ودلائل الإعجاز) للشيخ عبد القاهر الجرجاني مؤسس علوم البلاغة،<lb/>ولولا تصحيح الفقيد لهما واستحضاره لنسخهما من الأقطار النائية لما تيسر طبعهما،<lb/>وفي سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date>هـ أسست في مصر جميعة خاصة لهذه الخدمة تحت رئاسته سُميت<lb/>(جميعة إحياء العلوم العربية) كانت فاتحة أعمالها طبع كتاب (المخصص) لابن<lb/>سيده في اللغة وهو كتاب لا نظير له في بابه، ولا غناء عنه في إحياء اللغة في هذا<lb/>العصر، وقد شرعت بعده في إحياء مدونة الإمام مالك وعني الفقيد رحمه الله تعالى<lb/>باستحضار نسخها من تونس وفاس وغيرهما من البلاد لولاه لما تيسر جمعها كلها<lb/>ولنا رجاء عظيم في بقائها وحسن خدمتها بهمة من كان وكيلها وليس لرئاستها بعد<lb/>الفقيد سواه ألا وهو حسن باشا عاصم.<lb/>***<lb/>مؤلفاته بحسب تاريخ تأليفها بالتقريب<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الواردات: رسالة في الكلام أو التوحيد على طريقة الصوفية وأسلوبهم<lb/>وهي أول تآليفه، ولعلنا ننشرها برمتها في سيرته المطولة فقد كان أعطانا نسخة<lb/>منها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>رسالة في وحدة الوجود: وهي رسالة نفيسة لم أطلع عليها ولكنه هو الذي<lb/>أخبرني بها وقال: إنها ليست بمعنى ما كتب عبد الكريم الجيلي وأمثاله، مما هو<lb/>أقرب إلى مذاهب الحلول كالنصرانية منه إلى توحيد الإسلام ولكنها بأسلوب آخر<lb/>وأراه يبين فيها مراتب الوجود وتعددها من وجه، ونظامها العام ووحدتها من وجه<lb/>آخر ولعلنا نظفر بها ونطبعها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تاريخ إسماعيل باشا: أخبرني بهذا الكتاب أحد تلامذته الأولين، وقال: إن<lb/>عبد الله النديم كان أخذ من الفقيد نسخته في أثناء الثورة العُرابية ونشر منه فصولاً في<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207">الطائف</tei:title> بتصرف أو بغير تصرف ولم أسمع منه رحمه الله تعالى ذكرًا لهذا<lb/>الكتاب، وكنت أظن أنه لم يصنف شيئًا إلا وقد أخبرني به لأنه قص عليّ تاريخه<lb/>بالتفصيل وكتب إليّ شيئا مجملاً منه كما علم القراء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>فلسفة الاجتماع والتاريخ: هو الكتاب الذي ألفه أيام كان يُدَّرِس مقدمة ابن<lb/>خلدون في مدرسة دار العلوم كما ذكرنا في هذه السيرة وقد نقد هذا الكتاب عندما<lb/>عزله توفيق باشا من المدرسة ونفى السيد جمال وأخذت أوراقه، وكان -طيب الله<lb/>ثراه- يقول: أتمنى لو يحفظ هذا الكتاب من وقع في يده ويدعيه لنفسه ولو بعد موتي<lb/>لينتفع به الناس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>حاشية عقائد الجلال الدواني: وهي غاية الغايات في علم الكلام، وتحقيق<lb/>مسائله وتحرير الخلاف بين المتكلمين وبيان ما هو لفظي منه، وما هو حقيقي وقد<lb/>كان السيد عمر الخشاب شرع في طبعها ولعلها تتم عن قريب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>شرح نهج البلاغة: وهو شهير جدًّا وقد طبع في <placeName>بيروت</placeName> مرتين وفي<lb/>طرابلس مرة وفي مصر مرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>شرح مقامات بديع الزمان الهمذاني: وهو مطبوع في <placeName>بيروت</placeName> ولم يعرف<lb/>لغيره شرح لهذه المقامات وقد فرغ منه في 16رمضان سنة 1306.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8-</hi>شرح البصائر النصيرية: في المنطق وهو شرح وجيز أطلق عليه لفظ<lb/>التعليقات، والكتاب عالي الأسلوب وهو من أحسن ما كتب المسلمون في المنطق،<lb/>ولم يسبق لأحد قبله كتابة عليه فيما نعلم وقد قرأه درسًا في الجامع الأزهر وحضرناه<lb/>عليه ولعله لا يتسامى أحد إلى تدريسه بعده، وإن كان من الكتب التي قرر مجلس<lb/>إدارة الأزهر تدريسها فيه رسميًّا إلا أن يكون بعض من تلقاه عنه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>نظام التربية بمصر: رسالة في الطريقة المُثلى لتربية المصريين<lb/>وتعليمهم وهي على إيجازها من أحسن ما كتب وأنفعه وستنشر في تاريخه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>رسالة التوحيد: وما أدراك ما رسالة التوحيد هي التي يصدق عليها القول<lb/>المشهور (لم ينسج ناسج على منوالها ولم تسمح قريحة بمثالها) هي التي يصح أن<lb/>تُعدّ معجزة من معجزات النبي - عليه السلام - وآية من آيات الإسلام، هي التي<lb/>ينبغي أن تجعل أصل الدعوة إلى هذا الدين، ويعم تلقينها جميع المسلمين، وقد قلت<lb/>للأستاذ الإمام - رضي الله عنه - إنه لولا اسم هذه الرسالة وما في أولها من<lb/>الاصطلاحات الكلامية الوجيزة لكان انتشارها أضعاف ما هو الآن، ولعم الانتفاع<lb/>بها كل مكان، ولكن البعيد إذا سمع باسم رسالة التوحيد يتوهم أنها عقيدة<lb/>كالسنوسية، أو كالعقائد النسفية، والقريب قد يأخذ نسخة منها، فيصرفه ذكر<lb/>الواجب والممكن والمستحيل عنها، توهمًا أنها في علم الكلام، الذي لا يتناوله إلا<lb/>العلماء الأعلام، وقد كان رحمه الله تعالى عازمًا على بسط الكلام في هذه المقدمات،<lb/>وسائر مسائل الإلهيات، وجعل الكلام فيها كالكلام في النبوة ومزايا الإسلام،<lb/>موجهًا إلى العقل وإلى الوجدان، لا مجرد تقرير وجيز للبرهان، وقد قرأها درسًا<lb/>في الأزهر وتلقيناها عنه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>تقرير المحاكم الشرعية: هو على خصوصية موضوعه مفيد حتى لِغَيْر<lb/>القضاة ومستخدمي هذه المحاكم من جميع أهل العلم والأدب لا سيما طلاب علم الفقه<lb/>فإنه يعطيهم من البصيرة في طريقة التحصيل على الوجه الذي ينتفعون به وينفعون<lb/>ما لا يجدونه في سواه، وفيه كثير من الفوائد الإدارية والاجتماعية والأدبية، وأحوج<lb/>الناس إليه بعد القضاة وكتاب المحاكم المرشحون للقضاء وللكتابة في هذه<lb/>المحاكم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية: وهو مقالات كتبها لمجلة المنار<lb/>ثم جردناها منه وطبعناها على حدتها وسميناها بهذا الاسم بإذنه، فجاءت كتابًا<lb/>مستقلاًّ يناهز مئتي صفحة وقد نفدت نسخ الطبعة الأولى فأعدنا طبعه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>تفسير سورة العصر: كتبه لينشر في المنار إجابة لرغبتنا ورغبة بعض<lb/>أهل العلم في مدينة الجزائر الذين حضروا هناك درسه في تفسير السورة، وقد كتب<lb/>في هامش تفسير جزء عمَّ عند تفسير هذه السورة ما نصه: (وقد كتبنا تفسيرًا لهذه<lb/>السورة الشريفة نشر وحده بعد أن طبع في مطبعة جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>، وهو ما كنا ألقيناه<lb/>درسًا في مدينة الجزائر في شهر جمادى الأولى سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ وفيه تفصيل طويل<lb/>لما أجملناه في هذا التفسير المختصر فمن أراد بيانًا أوسع، وتفصيلاً أبدع، فليطلب<lb/>ذلك التفسير فهو فيما أعلم غير مسبوق بنظير) اهـ.<lb/>أقول: إننا طبعناه بالقطع الصغير ليوضع في الجيب وطبعنا معه ملخص<lb/>درس الأستاذ الإمام في تونس وموضوعه العلوم الإسلامية وأقرب الطرق لعلمها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>تفسير جزء عم: وهو على قرب العهد بطبعه (أشهر من نار على علم)<lb/>وقد كان رواجه أكثر من رواج سائر كتبه على شدة الرغبة فيها كلها حتى إنه قد<lb/>وزع منه عدة ألوف في عدة شهور وهذا شيء لم يعهد له نظير في المطبوعات<lb/>العربية.<lb/>هذه هي مؤلفاته التامة ولا حاجة هنا لذكر ما بدأ به ولم يتمه، وأما مقالاته التي<lb/>نشرت قديمًا وحديثًا في الجرائد المصرية وغيرها فهي كثيرة جدًّا وكلها آيات بينات<lb/>في العلم والدين والأدب نفع الله بها، وأعاننا على إحيائها.<lb/>(للسيرة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p495" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1652.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين في نظر العقل الصحيح</head>
               <lb/>لصاحب الإمضاء محمد توفيق صدقي<lb/>(3)<lb/>المقالة الثانية<lb/>
               <lb/>بقية الكلام في النبوة<lb/>أليست العقائد الإسلامية أنزه العقائد وأبعدها عن مخالفة المعقول والوحيدة في<lb/>قوة الحجة ومتانة البرهان (انظر ما تقدم في المقالة الأولى) أليس في القرآن<lb/>أصول الدلائل العقلية على صحة هذه العقائد مع الرد على من خالفها بأجلى بيان؟<lb/>أليس في العبادات والأوامر والنواهي القرآنية ما يطهر القلب، ويصلح النفس<lb/>والجسم معًا وأحوال الدين والدنيا؟ أليس في القرآن من المسائل العلمية الطبيعية ما<lb/>لم يخطر على قلب بشر في ذلك الزمن وفي تلك البلاد؟ ماذا يكون قول العامي إذا<lb/>ذكر شيئًا عن البرق والرعد والصواعق؟ وماذا يقع في كلامه من الأوهام ونحن في<lb/>القرن العشرين للمسيح؟ فما بالك إذا كان في القرن السادس، فيكف لم يدخل ما<lb/>يذكره العامة من الخرافات في القرآن، ولِمَ لَمْ يذكرها محمد - صلى الله عليه<lb/>وسلم- فيه اعتقادًا منه لها، وجريًا على ما كان عليه معاصروه؟ فكم ذُكرت هذه<lb/>الأشياء في القرآن وغيرها من عجائب الكون، ومع ذلك لم يرد عنها إلا كل قول<lb/>صحيح سالم من طعن الطاعنين، فكيف تحاشى محمد الوقوع فيما يقع فيه مثله من<lb/>العامة عند ذكر هذه المسائل؟ هل يعرف العامي الأمي من العرب في ذلك الزمن أن<lb/>كل الثمرات لها حياة كحياة الحيوان، وأنها جميعها لها ذكر وأنثى، وهو الأمر الذي<lb/>لم تقل به العلماء إلا في الزمن الأخير {وَمِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ} (الرعد: 3) مع أن العرب لم تكن تعرف ذلك إلا في النخيل! هل يعرف العامي أن القمر ليس مضيئًا بذاته، ويدرك أن الشمس وحدها هي مصباح عالمنا هذا فيقول {فَمَحَوْنَا آيَةَ اللَّيْلِ وَجَعَلْنَا آيَةَ النَّهَارِ مُبْصِرَةً} (الإسراء: 12) ولا يصف القمر بما يستفاد منه أنه مصدر للنور ويصف الشمس وحدها دائمًا بذلك،<lb/>كقوله: إنها سراج منير ونحو ذلك؟ هل كان أحد في ذلك الزمن يعتقد دوران الأرض<lb/>حتى يرد في القرآن: {وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ<lb/>الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) ؟ ! وليس ذلك في يوم القيامة على الأصح إذ<lb/>قوله (تحسبها جامدة) لا يناسب مقام التهويل والتخويف، وقوله {صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي<lb/>أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) لا يناسب مقام الإهلاك والإبادة، هل كان أحد<lb/>يدرك الفرق بين جعل النهار الذي هو من حركة الأرض مجليًا للشمس، والليل<lb/>غاشيًا لها، وبَيَّن العكس حتى يأتي بهذا التعبير {وَالنَّهَارِ إِذَا جَلاَّهَا * وَاللَّيْلِ إِذَا<lb/>يَغْشَاهَا} (الشمس: 3-4) والذي أتعب المفسرين زمنًا، ولا يقول إن الشمس<lb/>هي المجلية للنهار بتحركها، كما كان ينتظر من مثل هذا العربي الأمي.<lb/>مَنْ مِنَ العامة يدرك أن صغر القمر وكبره حسب ما نشاهده ليس إلا لاختلاف<lb/>منازله بالنسبة إلى الشمس، لا لأن حجمه الحقيقي يصغر ثم يكبر شيئًا فشيئًا حتى<lb/>يقول: {وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ} (يونس: 5) . يظن العامة أن<lb/>المطر آتٍ من الجنة، أو من الملكوت الأعلى أو من عالم غير عالمنا هذا، ولا<lb/>يتصورون أن أصله من ماء بحار أرضنا هذه، ولكن القرآن يقول: {أَخْرَجَ مِنْهَا<lb/>مَاءَهَا وَمَرْعَاهَا} (النازعات: 31) أي إن المياه بأنواعها التي نستعملها خارجة<lb/>من الأرض، ولم يستثن منها ماء المطر كما يتوهمون، فهل يكون في كلام الأمي<lb/>العامي في ذلك الزمن هذه الدقة في التعبير، والصدق في العبارة، والإشارة<lb/>الواضحة إلى مسائل علمية لم تكن معروفة من قبل أو معمولاً عليها في زمنه؟<lb/>هل تدرك العامة بل وكثير من الخاصة أن التغيرات في العالم أعظم برهان<lb/>على وجود الخالق تعالى؛ حتى يستشهد القرآن على ذلك باختلاف الليل والنهار<lb/>وحركات الكواكب، وشروقها وأفولها. أليس ذلك مما لم تنته إليه عظماء الفلاسفة<lb/>إلا بعد الجهد والعناء الكبير؟ !<lb/>هذا وإن القرآن قد أتى بالحِكَم الكثيرة والأمثال الصحيحة على وجه وتعبير<lb/>ينهك الفيلسوف الحكيم بدنه دون أن يأتي على تعبير مثله؛ فما بالك بهذا الأمي؟ .<lb/>فهل نقول بعد ذلك كله أن سماع النبي لخلط من جاوره من الناس الجهلاء وهوَسهم هو المصدر لهذا الكتاب الحكيم؟<lb/>فوالله لو كلف أحد الفلاسفة أن يمحص المسائل كما محصها القرآن، وأن يأتي<lb/>بأصح الآراء وأقومها في المعتقدات وغيرها، ويؤسس مثل هذا الدين الكامل ما فيه،<lb/>ويتبع السياسة الرشيدة، والحكمة البالغة في إرشاد الناس إليه كما فعل محمد -<lb/>عليه السلام- وأن يحترس من الوقوع في زلة واحدة، وأن يخبر عن بعض أشياء<lb/>في المستقبل بفكره وقريحته بحيث لا يخطئ فيها، وأن يأتي ببعض مسائل علمية لا<lb/>يعرفها معاصروه، وكلف بأن يجعل كل كلامه هذا بأسلوب غريب لم تعهده الناس<lb/>من قبل، ويكون في درجة من البلاغة لا يحاكيها أحد، وأن يقلب كيان أمة عظيمة<lb/>كالأمة العربية؛ فبعد أن كانوا أعداء صاروا إخوانًا، وبعد أن كانوا عابدين للأوهام<lb/>صاروا علماء، وبعد أن كانوا أضعف الأمم صاروا أقواها وسادتها في مدة قليلة؛ لو<lb/>كلف بهذا كله لأقرَّ في الحال بالعجز، واعترف بالضعف، فما بالك إذًا بالنبي العربي<lb/>الذي نشأ يتيمًا، فقيرًا، أميًّا في وسط الجهل والوثنية في زمن العمى والظلام<lb/>تحتاط به الخرافات من كل جانب والأباطيل من كل مكان امتزج حوله الحق بالباطل،<lb/>واختلط الصدق بالكذب يسمع قولاً حقًّا مرة، وأكاذيب بجانبه مرات؛ فلا يمكنه<lb/>أن يميز أحدهما عن الآخر لعدم علمه، تشعبت في فكره الآراء، وتضاربت في<lb/>نفسه الأقوال، فوقف وقفة الحائر ينتظر الإرشاد الإلهي حتى جاءه الوحي الرباني؛<lb/>فمحص الحق ورفض الأباطيل، وقرر الصدق وأزهق الأكاذيب. واعتمد في دعواه<lb/>على الحجج البينات؛ لا على الألاعيب، فأعظم به من نبي ختم الله به الأنبياء،<lb/>وأكرم به من رسول طار ذكره في السماء، صلى الله عليه وسلم.<lb/>بقي عليّ أن أذكر شيئًا عن أخلاقه؛ بعد أن خضعت له الملوك وهابته<lb/>الجبابرة، وانتشر اسمه في سائر الآفاق. هل طغى وبغى وانهمك في الملاذ؟ كلا<lb/>ثم كلا. ملك مُلكًا واسعًا، ولكنه ما فارقه الزهد والتقشف طول حياته، مات ولم<lb/>يترك إلا شيئًا زهيدًا، وأوصى أن يكون صدقة لأمته، لم يتغير حلمه وعفوه ورأفته<lb/>ورحمته بالناس، بل زادت.<lb/>اقتصر على زوجته العجوز إلى ما بعد الأربعين -كما قلنا سابقًا - حتى توفيت،<lb/>ومن تزوجهن بعد ذلك لم يكن فيهن بكر سوى عائشة، وتزوجها وهي في سن تكاد<lb/>أن لا تُشتهى فيه لتوثيق ما بينه وبين والدها من المحبة والمودة، وكان غرضه من<lb/>تعددهن القيام بكفالتهن لفقرهن أو عدم وجود من يقوم بشؤونهن؛ كمن فقدت<lb/>بعلها في حرب أو غضب عليها أهلها لإسلامها، أو لم يرغب فيها أحد من<lb/>أصحابه لكبر سنها، وليس للنبي أن يشير على أحد بتزوج بعضهن؛ لئلا يأخذها<lb/>مضطرًّا في زواجها فلا يحصل بينهما وفاق وكان الغرض في زواج بعضهن إيجاد<lb/>الرابطة بينه وبين أهليهن، أو تعزية بعضهن على فقد زوج كانت تتفانى في حبه،<lb/>أو إبطال عادة من عادات الجاهلية إلى غير ذلك من الأغراض الشريفة كما<lb/>يتضح للمدقق في أخبارهن؛ فشفقة بهن ورحمة لهن كان يتزوجهن، ولا يمكنه أن<lb/>يبقيهن في منزله من غير زواج لئلا يرميه الناس باستخدامهن من غير حق، أو<lb/>بإرادة الفحشاء بهن (تنزه عن ذلك وجل مقامه عنه) ولو كان غرضه الشهوة لكُنَّ من<lb/>حسان الأبكار لا الثيبات المسنات؛ فمن كان هذا شأنه لا يتصور أنه كان يطلب<lb/>بدعواه النبوة الحصول على شيء من لذات هذه الدنيا، وإلا لوجدته بعد نجاحه<lb/>متكبرًا، جبارًا، منتقمًا، فظًّا غليظ القلب، متعاليًا في نفسه، محتقرًا لغيره، فأين<lb/>هذا كله ممن كان متواضعًا متقشفًا، يخصف نعله بيده، ويرقع ثوبه ويطوي<lb/>على الجوع ليالي راضيًا بالقليل رحيمًا بالناس، لطيفًا يحترم كل أحد حسب منزلته،<lb/>حليمًا لا يغضبه جهل الجاهل ولا قلة أدب الوقيح، يعفو ويصفح عمن أساء إليه. إذا<lb/>احتاج يقترض المال حتى من اليهود وكثيرًا ما أوذي بسبب ذلك، فالله أكبر ما<lb/>أجلّ شأن النبوة وأرفعها عما يرميه به الجهلة من الناس هداهم الله.<lb/>هذا الذي ذكرناه من الدلائل هو المعول عليه في هذا الباب والسند الأقوى<lb/>للنبي في دعواه، وأما ما ظهر على يديه من خوارق العادات، فلم يكن عليه السلام<lb/>يعتمد عليها كثيرًا؛ فلذا ضربنا صفحًا عن إطالة البحث فيها وغاية ما نقول: إن هذه<lb/>المعجزات ليست من المستحيلات، بل هي مما يدخل تحت قدرة الله تعالى، وقد نقلها<lb/>الثقات نقلاً متصلاً صحيحًا، وتواتر بعضها بحيث إن الإنسان إن شك في بعض<lb/>أفرادها لا يمكنه أن يشك في مجموعها. وأمثال هذه المعجزات كانت الحجة الكبرى<lb/>والدليل الوحيد للأنبياء السابقين مع أممهم. ذلك لأن الإنسان في تلك العصور ما<lb/>كان يدرك قوة الدليل العقلي، فكان كالطفل لا تنفعل نفسه إلا بما وقع تحت حسه ولا<lb/>يتأثر إلا بما كان تحت لمسه، ولما بلغ رشده وارتقى ارتقت أدلة النبوة كذلك وآتاه<lb/>الله من الدلائل بما يناسب حالة رقيه العقلي، وجعل المعجزة الكبرى في إتيان الأمي<lb/>بما أتى به مما فصلناه، وعجز البشر جميعًا عن الإتيان بمثله، وأما المعجزات<lb/>الأخرى فلم يكن يراد بها إلا تثبيت الذين آمنوا بالحس بعد أن اقتنعوا بالعقل وإلزام<lb/>المعاندين الذي علقوا إيمانهم على رؤية هذه الخوارق، ولما لم يؤمنوا عند ظهورها ما<lb/>كان يجيبهم إلى طلب غيرها؛ لأن من لم يقتنع بهذه لا يقتنع بتلك إذ الدلالة على<lb/>الصدق في جميعها واحدة. وهذا الذي قلناه هو ما يستفاد من مجموع آي القرآن<lb/>الواردة في هذا الشأن فليراجعها من شاء.<lb/>والخلاصة: إن الدليل قسمان حسي وعقلي، أما الحسي فإنه أشد تأثيرًا على<lb/>النفس وأفعل في القلب، وأما العقلي فإنه أصح وأعم فائدة، وذلك لأنه متى أحكمت<lb/>مقدماته ونتائجه؛ فلا سبيل لتطرق الشك إليه، وكل من تصوره صدق به بخلاف<lb/>الحسي فلا يؤثر إلا على من نظره بعينه ويتطرق إليه شبهات كثيرة كالشعوذة<lb/>والتدليس والحيل، وكلما كان الإنسان بسيطًا كان فعله في نفسه أشد.<lb/>ولما كان محمد -عليه السلام - خاتم الأنبياء ومرسلاً إلى الإنسان بعد بلوغه<lb/>رشده، ودعوته ليست قاصرة على زمن أو مكان كان الأنسب أن تكون حجته عقلية<lb/>من أن تكون حسية. وقد كان ذاك، وقد ظهرت حكمة الله -جل شأنه - في هذا<lb/>النوع فآتاه في زمن طفوليته بما يناسب بساطته، وفي زمن كهولته بما يوافق رقيه<lb/>ودرجة عقله كالأب الحكيم يحمل أبناءه في صغرهم على الدرس بإعطائهم المكافأت<lb/>كالحلوى، والصور، وفي كبرهم بتبيين فوائد الدراسة ومنافعها وتأثيرها في<lb/>مستقبلهم، فالإنسان بالبعثة المحمدية أدرك قيمة عقله، وخلص من سائر القيود ولم<lb/>يبق لمشعوذ عليه سلطان أو لمحتال عليه حيلة، وقام ينفض ما على جسمه من<lb/>غبار التقليد، ونظر بعقله إلى ما حوله من الموجودات واستخدامها، وهكذا سار في<lb/>طريق الإصلاح إلى أن يبلغ الكمال إن شاء الله تعالى.<lb/>ولنختم هذه المقالة باختصارها في كلمات معدودة فنقول:<lb/>كل من أتى بإصلاح في الأرض من قِبل الله تعالى فهو نبي، ومحمد قد أتى<lb/>بالإصلاح من قِبله تعالى فهو نبي، والدليل على أن إصلاحه من عند الله أنه ليس<lb/>مستمدًّا من معلومات من جاوره من الناس كما بيناه آنفًا، وأن ما أتى به لا يقدر<lb/>البشر على الإتيان بمثل جزء منه، إذ لو كان مقتبسًا من علمهم لكانوا أقدر على<lb/>الإتيان بذلك، قال تعالى: {فَإِن لَّمْ يَسْتَجِيبُوا لَكُمْ فَاعْلَمُوا أَنَّمَا أُنزِلَ بِعِلْمِ اللَّهِ} (هود: 14) .<lb/>إذًا القرآن كتاب الله وكل ما فيه حق من عنده تعالى فيجب الإيمان به والعمل<lb/>بما فيه لنحوز سعادة الدنيا والآخرة.<lb/>محمد توفيق صدقي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طبيب بسجن طره<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p500" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1653.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>(3)<lb/>(المكتوب الثاني)<lb/>من أراسم إلى (أميل) :<lb/>فراق الولد لوالديه سُنة فطرية- العلم في ألمانيا- نقد التلميذ ما يقرأه من أفكار<lb/>غيره- القصد في علوم المعقولات نفع الأمة بالقيام بالواجب على قدر الطاقة-<lb/>اختيار الولد العمل الذي يشتغل به بعد- بيان أنه لا حرية لأمة يتكالب شبانها على<lb/>تولي أعمال الحكومة- التحذير من الملحدين- بيان أن الرأي العام لا قيمة له إلا إذا<lb/>كانت الحكومة شورى- خدمة الأمة لذاتها لا للجزاء.<lb/>لوندره في 13 فبراير سنة -186.<lb/>إذا كنت يا عزيزي (أميل) تألم من استيحاشك؛ فنحن نألم من فراقك ولكن<lb/>يجب علينا التسليم والرضا بما لا بد منه، واعلم أنه لو كان في وُسعي أن أبرح<lb/>لوندره وأخلف من أقوم عليهم من المرضى لمرافقتك إلى حيث أنت الآن لكنت فيه<lb/>مترددًا، فقد آن لك أن تعلم كيف تسير سيرة الرجال، إن الطيور لتحب أفراخها،<lb/>ولكنها متى أنست فيها من القوة ما يكفي لاستقلالها بنفسها في الطيران شجعتها على<lb/>تجريب أجنحتها فيه، سنة الله الذي أراد أن يهب الحرية لجميع البرايا.<lb/>أنت تعلم حق العلم أني لم أرسلك إلى (بُن) إلا لأسهل عليك درس لغة<lb/>الألمانيين، وأخلاقهم وأفكارهم، وأنا أعلم أنك إلى الآن قد استقللت بنفسك في<lb/>تعلمك، فكنت في باطن الأمر وحقيقته أستاذًا لنفسك، ومرشدًا وليس ما أخذته عني<lb/>من الدروس شيئًا يذكر، ولكن قد اقتضت أحوال هذا العالم أن توجد مذاهب وطرق<lb/>لا بد في تعلمها أن تلتمس من ينابيعها، وألمانيا في يومنا هذا هي مقتبس نور<lb/>العرفان، وهي البلاد التي يجب أن يعرف لها الفضل في الحكمة والعلم والنقد<lb/>وآداب اللغة، ومدارسها الجامعة محط رحال الكثيرين من أفاضل الأساتذة وجهابذة<lb/>العلماء، ولتسمع ذلك أدعوك إلى قبول تعليمهم على غير بصيرة وتلقي أقوالهم<lb/>وآرائهم قضايا مسلمة؛ إذن أكون قد تخليت عن جميع الأصول التي أسير عليها. إن<lb/>للإنسان شيء لا ينبغي أن يسمح به لأحد؛ ألا وهو حرية الفكر، فالعلوم التي<lb/>تتلقاها في الجامعة لا يمكن أن يتسع بها نطاق عقلك، ويقوى بها إدراكك، ما لم<lb/>تراقب ما فيها من أفكار غيرك مراقبة ذاتية، وإياك ثم إياك أن تنهك قواك التي أنت<lb/>محتاج إليها في العمل بفرط الانكباب على دراسة المعقولات بَالِغَة ما بلغت من<lb/>الطلاوة، وبعد الغور؛ فإن البحث في المنقولات لا قيمة له إلا إذا أدى الباحث إلى<lb/>وسيلة ينفع بها نظراءه، والمحب لنفسه من يَقْصُر ثمرة فكره ودرسه عليها؛ لا<lb/>مراء في أن الاتصاف بالعلم من الأمور الحسنة، ولكن أجلّ منه وأحسن أن يكون<lb/>الإنسان محبًّا لوطنه نافعًا لأهله ولا يغرب عن ذهنك أن ألمانيا ليست بلادك، وأن<lb/>آثار سلفك هي حكمة القرن الثامن عشر، وأن أمك هي الثورة الفرنسية.<lb/>آلمتني عبارة من مكتوبك وهي قولك: (إني أحيانًا آنس من نفسي فتورًا في<lb/>الهمة، وضعفًا في العزيمة، وأسألها عما أصلح له من الأعمال، وأنا ضائق بذلك<lb/>صدرًا) فاعلم أنه ليس من الضروري تحقيق النفع في الإنسان أن يكون من كبار<lb/>الرجال، فأيُّما رجل صدقت نيته في فعل الخير، وصح قصده للنفع؛ فإنه يغير من<lb/>حالة القوم الذين يعيش فيهم بقدر ما من التغيير، وعلى كل حال ليست الحياة إلا<lb/>نتيجة القيام بفروض صغيرة؛ فمن أداها كلها بما في وُسعه من الوسائل كان في<lb/>الغالب أفضل ممن يسعى في الاشتهار بعمل خطير، وليس شيء من أفكارنا ولا من<lb/>أعمالنا بضائع علينا؛ فإن آثارها تظهر في من حولنا من الناس، أو في من<lb/>يخلفوننا، ومن ذا الذي يستطيع أن يقول إن الحركات الكبرى التي غيرت أحوال<lb/>العالم من جهة السياسة والعمران لم يكن فيه المستضعفين الخاملين من الخدمة<lb/>والعمل ما للرؤساء المسيطرين، كلا، بل ربما لم يكن ظهور هؤلاء واشتهارهم إلا<lb/>صورة منعكسة لفضائل أولئك ومساعيهم المحمودة.<lb/>اقنع بأن تكون كما أنت مع مواصلة السعي في تنمية غرائزك، وتوسيع نطاق<lb/>مواهبك بالدأب في العمال والمدارسة؛ إذا احتجت في بعض أوقاتك إلى تكبير دائرة،<lb/>وجودك فتصفَّح دواوين الشعراء الحقيقيين، وكتب أئمة النظار المشهورين،<lb/>وتمتع بما تجده في نفسك عند مطالعتها من عظم القدر، وسمو المكانة الذي يسري<lb/>إليك منهم؛ فإن في ذلك غبطة لا يحيط بها الوصف؛ فإذا هبطت من هذه المقامات<lb/>العلى لم تعدم حولك من النفوس الصغيرة المحتاجة للاستضاءة بنور العلم من يغنيك<lb/>الاشتغال بهم عن الاهتمام بغيرهم، ومن صنائع البر ما فيه تسلية لك عما يعوزك<lb/>من الخصائص، واعلم أنه لا يتألم مما في عقله من مواضع الضعف والقصور إلا<lb/>محب لنفسه، أو خبيث، وأما من يستسلم ويرضى بقسمته ويتعلم ليعمل؛ فإنه لا<lb/>يطلب فوق ما قسم له من العقل شيئًا، بل يكون مغتبطًا به غير حاسد.<lb/>أراك أيضًا تغلو في الاهتمام باختيار ما تمارسه من الأعمال؛ فإنه وإن كان<lb/>مما لا مرية فيه أن كل فرد من الناس يجب عليه أن يعيش من كسبه وكده، وإني<lb/>أغتمّ لو رأيتك مفرطًا في هذا الأمر الذي هو أول فرض على الإنسان ينبغي أن<lb/>تعلم أن جملة الدروس التي تتلقاها الآن، مع كونها تؤدي إلى جميع الحرف لا تفتح<lb/>لك باب واحدة منها، ولا أرى في ذلك ما يدعو إلى كدرك؛ لأن كل علم تحصله<lb/>هو ذخيرة لعقلك؛ فإن لم يفدك في نفسك؛ فقد تجد فيه وسيلة لنفع غيرك على أن ما<lb/>في الكون من طوائف الأمور المختلفة، وطبقات الحوادث المتباينة مرتبط بعضه<lb/>ببعض؛ فلا بد في معرفة أمر منها معرفة صحيحة من معرفة أمور كثيرة لها، بهذا<lb/>الأمر تعلق بعيد، ولست بهذا القول ألزمك السعي في تحصيل ما يسمى بالعلم العام<lb/>الذي هو ضرب من الخيالات والأوهام، وإنما أريد به تفهيمك أن للعلوم قضايا عامة<lb/>لا بد لك من تصور حدودها الأصلية قبل تفرغك لتحصيل علم منها على حياله.<lb/>أنت ولي أمرك في الحكم على ما يلائمك من الأعمال، وليس عليّ إلا أن<lb/>أسألك عدم التأسي في ذلك بإخوانك من الطلبة، فكن كما يرشدك إليه خلقك وميلك<lb/>إما طبيبًا، أو محاميًا، أو مهندسًا، أو صانعًا، أو آليًّا، أو غير ذلك ولكني أسألك<lb/>بالله أن لا تكون عاملاً للحكومة.<lb/>أي حرية تُرجى لقوم يتطلع المتعلمون من شبانها إلى الانتظام في سلك عمال<lb/>حكومتهم؛ قد كان فن ظلم الحكام للناس في الأيام الخالية من الفنون الصعبة الكثيرة<lb/>المشكلات، التي يلزم لتعلمها استعداد خاص، ونفس كنفس ميكافيل [1] وأما الآن<lb/>فيظهر من أحوال الرعية أنهم يعنون أشد العناية بكفاية حاكمهم مؤنة استعبادهم<lb/>بالحيلة، أو القهر؛ لأنهم يتهافتون على احتمال نير عبوديته، فأي ملك أو عاهل<lb/>يجد حول أريكته رؤوسًا خاضعة، وأطماعًا سافلة نهمة كأطماع الكلاب، التي لا هم<lb/>لها إلا قضم العظام ما دام بين يديه من الأموال الوافرة ما ينفقه كيف يشاء ومن<lb/>المناصب وألقاب الشرف والرتب الكثيرة ما يوزعه على من يريد.<lb/>ليس الإلحاد والوقاحة مقصورين على أحداث ألمانيا، حيثما حللت تجد من<lb/>الشبان من لا يعتقدون بشيء، ولا يوقرون شيئًا، فكن منهم على حذر؛ لأن هذا<lb/>الفسوق العقلي يساعد قطعًا على تثبيت الأوضاع القديمة، ذلك أن هؤلاء الذين<lb/>يدعون لأنفسهم حرية الفكر لم يخلصوا من قيد الأَثَرَةِ، ومن هذه الجهة تأخذ<lb/>الحكومة منهم بالنواصي والأقدام؛ أعني أن عبادتهم لنجح مساعيهم وطمعهم في<lb/>الوصول إلى ما يبتغون، وظمأهم إلى المناصب، والتمتع بالمرتبات الجسيمة لا<lb/>تلبث أن تدعوهم إلى توقير النظام الذي سنته الحكومة وإجلاله، وإني لا أعتد<lb/>بجراءة العقل ما لم تصحبها بسالة النفس؛ وتنزهها عن الأغراض، ثم إنه مهما كان<lb/>بلوغ كل أمنية في الدنيا ممكنًا بمحض هوى الغير ورضاء لم يعدم المستبدون عبيدًا<lb/>متحمسين؛ في خدمتهم يعملون لهم ما يشاءون، وتجد من كانوا من الشبان بالأمس<lb/>منطقيين متحذلقين يصبحون، وهم أكثر الناس سجودًا للقوة واستكانة للسلطان.<lb/>ولاية أعمال الحكومة هي بلاء الأمم في هذه الأيام فالبلاد التي رئيس حكومته<lb/>هو الذي يوزع مناصبها لا يمكن أن تكون آراء الناس فيها إلا نتيجة عمل حسابي<lb/>لما يربح منها فإذا وقع خطأ سياسي أو ديني من الحاكم، وكان ينتج للموافقين عليه<lb/>بعد الحساب عشرة آلاف فرنك مثلاً، فإنه يصير حينئذ صوابًا، وإذا أتى أمرًا<lb/>خسيسًا، ودفع ضعف هذا المقدار، قيل إنه قام هذه المرة بما تدعو إليه الهمة<lb/>والبسالة فيجب الإخلاص له.<lb/>يلهج الناس كثيرًا بذكر الرأي العام، ويقولون: إنه أقوى كفالة للحق والحرية<lb/>وهو صحيح؛ إذا كان أمر الأمة بيدها، وكانت هي التي تلي شئون إدارتها، وأما<lb/>إذا كان حالها غير هذا فالرأي العام نفسه قد يكون فيها آلة للاستبداد؛ فإن أكفل<lb/>وسيلة لظلم الأمة هي إعدام شرف النفس من أفرادها، وإزهاق روح الاستقلال بينهم<lb/>بتحبيب الحكومة القائمة إليهم، وحملهم على رجاء بقائها. ورب قائل يقول: إن<lb/>عدد العمال في الحكومة لا يذكر في جانب السواد الأعظم من الأمة، فأجيبه: إن هذا<lb/>الاعتراض عبث؛ لأنه قد نسي أن بإزاء كل عامل نال منصبًا ألفًا من الناس<lb/>يطلبونه، ويرجون رجاء قويًّا أن ينالوه يومًا من الأيام، فعالم العمال يكافئه عالم<lb/>آخر من السائلين، ومن ورائهم جميع طلاب الأموال، وإذا كان تحرير الناس من<lb/>الاستعباد لا يتأتى إلا متى أعانوا عليه بإرادتهم، فأي وسيلة تبعثهم على إرادة<lb/>التفصي من ربقته؛ إذا كان فريق منهم -وهم الذين تقوم لهم الحكومة بنفقات<lb/>مطعمهم، وملبسهم، ومسكنهم - قد بلغت بهم الحال إلى أن يكون استعبادهم قوام<lb/>معيشتهم والفريق الآخر يغبطونهم على هذه النعمة، ولا يأسفون إلا على عجزهم<lb/>عن مشاركتهم فيها.<lb/>ولست أقصد بهذا القول أن من لوازم المناصب العامة تصغير نفوس القائمين<lb/>بها، أو الساعين في تقلدها - حاش لله - فإنها في الحكومات الحرة كحكومة<lb/>أمريكا مثلاً من شأنها أن تنمي فيهم قوة العزيمة، ومكارم الأخلاق؛ لأن الحكم في<lb/>اختيارهم راجع إلى انتخاب الأمة، ولأنهم إنما يمرون بالأعمال مرورًا؛ ولأن<lb/>جميع الولايات لا تلبث أن يعود أمرها إلى الأمة، فتقلدها من تشاء، ومن هنا يعلم<lb/>أني لا أتكلم عن الأمة التي حكوماتها مؤسسة على الشورى، وإنما أتكلم عن الحكومة<lb/>التي تولى الأعمال فيها بالمحاباة والهوى؛ فشبانها يتدلون ويصغرون بسعيهم في<lb/>تقلد تلك الأعمال؛ لأن حكوماتها لا تبغي في الحقيقة إلا نفوسًا سلسة القياد تلصق<lb/>بما جرى عليه العمل من التقاليد الإدارية - وطباعًا لينة - عطفت على كل ناحية<lb/>فلم تبق لها وجهة ذاتية وعقولاً مثقفة، ولو لم تسم عن عقول العامة تستعمل زخرف<lb/>القول في تصوير ما وضع من النظام بصورة معقولة. وإني لتمر بي ساعات<lb/>أحدث فيها نفسي بأن من ظلم الشعوب أن يلوموا حكامهم على استعبادهم فأي معنى<lb/>للوهم إذا كانوا قد جعلوا مقادتهم بأيديهم، وكان الآباء لا يتمنون لأبنائهم إلا تقلد<lb/>المناصب ذات الرواتب العظيمة التي لا عمل فيه بدلاً من صرفهم إلى وجوه الكسب<lb/>الأخرى، بل إذا كان الناس يؤلمون أن يكون عالة على المصلحة العامة ويودون لو<lb/>أن للحكومة من العقل والوداعة ما يكفي لمنعها من الانتفاع بما يقدمونه لها من الفوائد،<lb/>فما أسخف عقولهم إذ جعلوا أنفسهم ترابًا ثم هم يدهشون من وطء الحكام إياهم.<lb/>أنا لا أنكر أن نيل الشاب منصبًا من المناصب الكثيرة المقررة في الحكومة<lb/>أسهل عليه كثيرًا من أن يفتح لنفسه بابًا للكسب في قومه بجدارته وأهليته الذاتية،<lb/>ولهذا لا يلبث الإنسان أن يعرف الأمم التي اعتادت الارتزاق من حكوماتها، لما<lb/>يكون فيها من فقد الاستعداد لإنشاء الأعمال وابتكارها فترى الصناعة والزراعة<lb/>والتجارة تنساق في مجرى العادة بتكلف وجهد، والأموال تحذر الخروج من جيوب<lb/>المتمولين، والتقاويم التجارية التي تأبى الحكومة حمايتها يشق عليها - كما يقال -<lb/>أن تطير بأجنحتها، والصناعات الحرة تحوم حول السلطان لنيل الأعمال والمحاباة<lb/>وترقب فرصة التطفل على مائدة المصلحة العامة، وآداب اللغة والفنون تتأثر بقوة<lb/>السلطان، وتتدلى الحياة العامة التي يحطها سلطان رجل واحد، وحاجة التغذي من<lb/>يد الحكومة تزيد على الدوام عدد طائفة الندمان والمملقين.<lb/>كأني بك تقول لي إن ذلك الذي وصفت عيب في شكل من أشكال الحكومة<lb/>وذنب لمجموع الأمة التي ترضى هذا الشكل وأنه ليس مما يعتد به كثيرًا أن يزيد<lb/>عدد عمال الحكومة واحدًا أو ينقص واحدًا؛ لأنهم جيش لا يعد - فأجيبك على هذا<lb/>بأني لست أجهل أن واحدًا من الناس ليس في قدرته أن يغير أحوال أمة بأسرها،<lb/>ولكن إذا ارتكن كل فرد من أفرادها على هذه المغالطة فاستسلم للتيار المحتوم الذي<lb/>يسوق غيره فلا ينبغي أن يرجى شرف للأوضاع القومية، ولا حرية للناس. إن<lb/>الأمم إذا تدلت وفشت فيها عدوى التأسي وجب على كل إنسان حقيق بأن يسمى<lb/>إنسانًا أن يرفع لها من نفسه لواء المجد، ويدعوها إلى النهوض، فإنها لا تنهض<lb/>من انحطاطها إلا بالمجاهدة وبذل القوة الذاتية، وكم من رجل يشكو من خسة<lb/>السرائر في قومه، ويتألم من دناءة نفوسهم وهو شريط لهم بالواسطة في فعل ما<lb/>أداهم إلى هذه الحالة بكثرة خشيته وتحرجه في سيرته؛ فإنه إذا تعفف هو عن تولي<lb/>المناصب الرسمية قد يريدها لابن أخ له، أو لأحد اللائِذين ببيته، وبهذا يصير شريكًا<lb/>في الضرر الذي يندب سوء مغباته.<lb/>هذه يا بني أفكاري قد أفضيت بها إليك صراحة، فإن كنت لا بد راغبًا في بلوغ<lb/>منصب رسمي فوسيلتك إليه ميسرة جدًّا، وهي أن تذل وتستكين، وأما إذا فضلت<lb/>كرامة نفسك واستقلالك وشرفك على المزية التي تجدها في سهولة فتح باب الكسب<lb/>وسرعته؛ فإني أهنئك عليه من صميم فؤادي، ولكن لا بد لك حينئذ أن تعرف ما<lb/>أنت داخل فيه فإنك بتنازلك عن رعاية الحكومة تضطر إلى كسب قُوتك بالعمل<lb/>والجهاد، ولا تجد من أحد حمدًا على كدك ونصبك وترى كثيرًا من الناس يسخرون<lb/>من بسالتك وإقدامك فعلام يحبونك إذا كنت تسفههم وتزري عليهم بالنهج الذي تسير<lb/>عليه في عملك وفكرك؟<lb/>اخدم الأمة ولا ترجُ منها جزاءً ولا شكورًا؛ فإنها لا تملك ما تجزيك به؛<lb/>لأنه ليس بيدها شيء من أموال البلاد، ولا من ألقاب الشرف، ولا من وسائل<lb/>التنويه وإعلاء الذكر، وعلى أنها قد تنكر ما لك من حسن النية في خدمتها فليس<lb/>عليك حينئذ إلا الاعتماد على قواك الجسدية والعقلية.. وأنه ليس في هذا الإنكار<lb/>المتوقع ما ينبغي أن يريعك؛ فليست أهم مسألة للإنسان في حياته أن يبلغ مقامًا<lb/>ساميًا بل المسألة الكبرى هي أن يكون قدره أعلى من المقام الذي يشغله.<lb/>وأما أخبار البيت فمنها أن (لولا) عهدت إلي إعلامك بأن طيورك،<lb/>وزهورك في حالة راضية،وأن دفائنك بعد أن حفظت في بطن الأرض مليونين أو<lb/>ثلاثة من السنين سالمة من التغيُّر، قد تغيرت قليلاً من غبار لندرة ودخانها، وبأنها<lb/>قد رتبت مجموع حشائشك، وأنها أشد لك ذكرًا منك لها.<lb/>وفي الختام أقبلك أنا وأمك قبلة الوداع، ونرجو أن تكون دائمًا على علم<lb/>بدروسك ومقاصدك وحالة معيشتك فكل ما يتعلق بك يعنينا. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معربة من باب تربية الشاب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) ميكافيل هو أحد رجال الحكومة الإيطالية، ومن كتابها المشهورين، ومن كتبه كتاب الأمير وهو مختصر في السياسة المفسدة للأخلاق.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p507" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1654.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المجلد الأول من كتاب<lb/>أشهر مشاهير الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>قد صدر الجزء الرابع من هذا المجلد، وهو في سيرة الخليفة الثالث عثمان<lb/>بن عفان ومَنْ اشتهر من رجال دولته، وصفحاته 220 وقد كان مصنفه (رفيق بك<lb/>العظم) وعد بأن سيوجز القول في خلافة عثمان وعلي - رضي الله عنهما -<lb/>تحاميًا للخوض في مسألة الخلافة ومثار الفتن في الأمة، فما زال به محبو التاريخ،<lb/>وطلاب الحقائق من قراء كتابه حتى أرجعوه عن رأيه، وأقنعوه بوجوب بيان تلك<lb/>الحوادث بعللها، وأسبابها، ونتائجها، ومعلولاتها؛ فأقدم على البحث بما نعهد فيه<lb/>من الأدب، والإخلاص، والبعد عن التشيع والاعتساف، فجاء بمصاص الأخبار،<lb/>واستخرج منها آيات العظة والاعتبار، ولم يأل جهدًا في حسن الاختيار، واستنباط<lb/>الحكم والأعذار لعظماء الصحابة الأخيار.<lb/>تصفحت جل ما كتبه في الفتنة التي أدت إلى قتل عثمان - رضي الله عنه-<lb/>فرأيته قد حصر ما نقمه الناس من عثمان بحق في غلبة بني أمية على أمره حتى<lb/>استبدوا بالأمر دونه، وافتاتوا عليه، وحملوه على الرجوع بما عاهد عليه المسلمين<lb/>وتاب عنه في محفل كبراء المهاجرين، وبَيَّن أن أهل الرأي ورجال الشورى من<lb/>الصحابة خافوا أن يجعلوا الخلافة أموية تقوم بالعصبية لا قرشية تقوم بالانتخاب<lb/>والشورى الشرعية، وكشف الحجاب عما كان هناك من الجمعيات السرية التي<lb/>تحرض الناس على التألب على الخليفة، وإلزامه بإبعاد دهاة بني أمية عنه، أو<lb/>اعتزاله وخلع نفسه. وبَيَّن أنه لم يكن أحد من كبراء الصحابة وزعمائهم يعتقد أن<lb/>الأمر يصل إلى ما وصل إليه، وأنهم يقتلون الخليفة ظلمًا، ولم يفعل فعلاً يبيح دمه،<lb/>وانتحل لعثمان أحد عذرين في الاعتصام بقومه. أحدهما: أنه علم أن رجال<lb/>الشورى الستة كل منهم يريد الخلافة لنفسه وله أنصار، فخاف أن يترك أنصاره<lb/>الأقربين من بني أمية فيختلف القوم دونه ويتوثب عمال الأمصار عليه؛ فلا يجد له<lb/>عاصمًا؛ لذلك ولاَّهم الأمصار وزاد استمساكه بهم حين سئل التخلي عنهم، وثانيهما:<lb/>أن قومه استلانوا جانبه واستضعفوه فغلبوا على رأيه فيهم. أقول: إن الثاني هو<lb/>الصواب ويدل عليه تعويله على تنحية مروان وذويه، وتصريحه في خطبته التي<lb/>بكى فيها وأبكى الناس (وهي في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0797" change="#d3e146">797</date> من الكتاب) وفيها أن بني أمية قد<lb/>استحوذوا على عثمان بعد ذلك، وملكوا جَنانه لكبر سنه وضعفه، فعذلوه واستذلوه<lb/>وافتات عليه مروان بما افتات.<lb/>يعلم كل من قرأ تاريخ المسلمين أن تألب الناس على عثمان لم يكن يرجى له<lb/>صد إلا باعتزاله الخلافة، وخلع نفسه منها، أو بعزل مروان وغيره من دهاة بني<lb/>أمية الذين غلبوا على أمره، وتقلدوا معظم أعماله، وقد علمت رأي المصنف في<lb/>الأمر الثاني، وأما الأمر الأول، فقد ذكر أن لامتناع عثمان عنه أحد أسباب ثلاثة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ضعف الإرادة الذي هو أثر كبر السن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الخوف أن يسجلوا عليه ما اتهموه به من الأحداث، وهو يعتقد أنه لم يستحل فيها محرم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>العمل برأي مروان وأضرابه الذين كانوا يعلمون أن أمر الملك لا يتم لهم إلا بإراقة الدم.<lb/>والثالث هو الصواب، وربما كان غيره داعمًا له، ولولاه لكان يمكن أن يقال<lb/>إن امتناعه من اعتزال الخلافة مع تألب الناس عليه وحصرهم إياه، هو من قوة<lb/>الإرادة لا من ضعفها.<lb/>ومن فصول الكتاب التي تستحق أن ينبه عليها ويلفت إليها، فصل عقده لإثبات عدم تحامل رجال الشورى على علي - كرم الله وجهه - وبيان أن خلافة كل واحد من الراشدين جاءت في وقتها اللائق بها.<lb/>ورأيت صديقي المؤلف قد أكثر القول بهذا الجزء في تقرير رأيه في الخلافة<lb/>والحكومة الإسلامية، وبيان ضرر ما ينكره منها ويعده أصل البلاء، وعلة الضعف<lb/>والشقاء، وهو أمر أن عدم توفر شروط الشورى والاختيار في البيعة بحيث كان<lb/>شكل الخلافة وسطًا بين الشورى والاستبداد، أو بين الحكم المطلق والحكم المقيد إذ<lb/>أناطوا بالخليفة جميع الأعمال، وثانيهما اصطباغ المسلمين في حياتهم السياسية<lb/>بصبغة الدين وعدهم الخليفة رئيسًا دينيًّا.<lb/>قراء المنار يعرفون رأيه في هذه المسألة، ولم ينسوا المناظرة التي كانت<lb/>بينه وبين أحد علماء الهند في هذه المجلة. وأقول: إن هذه المسألة الكبيرة لم تنحل<lb/>فيما كتبه فلا تزال في حاجة إلى تحرير، وكنا وعدنا بكتابة رأينا فيها بالتفصيل،<lb/>ولما تسمح لنا الفرص بذلك. نقول هنا: إن ما جاء به الإسلام في ذلك، وما كان<lb/>من انتخاب الخلفاء الراشدين، وسيرتهم يصدق عليه قول الإمام الغزالي في نظام<lb/>الوجود العام (ليس في الإمكان أبدع مما كان) إلا ما كان من إصرار عثمان على<lb/>إمساك مروان، وغيره من ذوي قرابته الذي نقم منهم المسلمون، ولقد يظهر<lb/>للمؤرخ الذي وقف على نظام الحكومات النيابية في هذا العصر أنه كان ينبغي<lb/>للراشدين أن يضعوا نظامًا مثله، وإذ لم يفعلوا فلنا أن نحكم بأن عملهم كان ناقصًا.<lb/>ومثال هذا مثال من ينكر بعض مظاهر الوجود التي رأى من جنسها ما هو أحسن<lb/>منها غافلاً عن إمكان ذلك وعدم إمكانه بحسب سنن الكون العامة.<lb/>الحكومة النيابية المنتظمة القائمة على أساس الشورى، والاختيار لا تصل<lb/>إليها الأمم إلا بعد أن تربى وتتعلم في مدرسة الحكومة الاستبدادية زمنًا طويلاً، فلم<lb/>توضع حكومة نيابية منتظمة على وجه الأرض بمجرد الرأي والاستحسان من أفراد<lb/>أسسوها وأقنعوا الأمة بأن فيها مصلحتها، فقامت بها وثبتت عليها اقتناعًا بقولهم<lb/>وعملاً برأيهم. وإنما كان تأسيس الحكومات النيابية والجمهورية بما نعلم ويعلم<lb/>صديقنا مؤلف أشهر مشاهير الإسلام، ثم كان تقدمها وثباتها بالتدريج بعد ارتقاء الأمم<lb/>في العلوم والأعمال الاجتماعية بالتدريج أيضًا.<lb/>كان يقول كما يقول بعض الناس: إنه كان ينبغي للمسلمين أن يتعلموا كيفية<lb/>تأسيس الحكومة النيابية من جيرانهم الرومانيين، ثم هو يعتذر الآن عن الخلفاء<lb/>الراشدين بأن الحكومات النيابية كانت بعيدة العهد يومئذ من مجاوريهم الرومانيين<lb/>فلجأوا إلى إناطة كل شؤون الدولة السياسية والدينية بالخليفة (ص 679) فيالله<lb/>وللرومانيين هل كانت قوانينهم ومجالس شيوخهم ونوابهم عاصمة لهم من<lb/>السقوط في هوة الاستبداد، ثم من تحويل الجمهورية إلى إمبراطورية. ألم يكن<lb/>الأشراف هم أصحاب المجالس والحقوق، والعوام لا حقوق لهم؟ ألم يكن الدافع<lb/>للملك (سرفيوس) المصلح إلى منح العوام جميع الحقوق الرومانية هو التخلص من<lb/>أثرة الأشراف وظلمهم وشدة فرقه منهم؟ ألم يأت بعده الملك الطاغية (تاركان) بأشد<lb/>ضروب الاستبداد تشويهًا، فأفسد كل ما كان أصلحه (سرفيوس) وكان يقتل كل من<lb/>يتوسم فيه عدم الإخلاص له من أعضاء مجلس الشيوخ والأعيان، ويسخر الأهالي<lb/>لأعماله الخاصة حتى كانت مظالمه العامة هي السبب في تأسيس الجمهورية سنة<lb/>(510 ق م) ألم يحول (أغسطس قيصر) الجمهورية بعد استقرارها إلى<lb/>إمبراطورية سنة (28 ق م) أولم يحول نابليون الجمهورية الفرنسية إلى ملكية؟<lb/>ويفعل فعلته بمجلس النواب على أن شعب فرنسا كان أرقى من شعب رومية يومئذ؟<lb/>هل تأسست الجمهورية الرومانية كاملة؟ ألم يكن ضباط الجيش هم الذين<lb/>ينتخبون النواب في الحكومة الجمهورية؟ ألم يكن هؤلاء الضباط وعسكرهم آلة في<lb/>أيدي الأشراف المستبدين؟ ألم يقاوم الأشراف اقتراح (فوليرو) أن يكون الشعب<lb/>هو الذي ينتخب نوابه حتى ثار الشعب ونال هذا الحق بالثورة سنة 471؟ هل نال<lb/>الشعب بعد هذا حقوق المساواة إلا بالتدريج؛ إذ نال المساواة في الحقوق المدنية سنة<lb/>450 ق م، والمساواة في الحقوق السياسية سنة 397 والمساواة في الحقوق<lb/>القضائية سنة 329، ثم لم يتم له حق المساواة في الأعمال القضائية إلا بعد سنين،<lb/>والمساواة في الدين سنة 302 ق م؟ أولم تكن المساواة في جميع هذه الحقوق عامة<lb/>في الحكومة الإسلامية من أول يوم لاصطباغها بصبغة الدين الذي يخضع المتدين<lb/>لأحكامه عندما يسمعها؟ نعم، كل هذا مما لا ينكره عارف، ولولا أن كانت أركان<lb/>الحكومة الإسلامية قائمة على أساس الدين لما استقام للمسلمين حكم ولما وجد ذلك<lb/>العدل العام الذي لم تكتحل عين الزمان بمثله حتى اليوم؛ فإن الدولة الإنكليزية،<lb/>التي هي أرقى الأمم الأوربية في حكوماتها وأقربها من العدل في مستعمراتها لا<lb/>تساوي بين أبناء جلدتها في الحقوق، وبين الهنود بحيث تقتص من مثل اللورد<lb/>كتشنر لرجل هندي كما أراد عمر أن يفعل بجبلة بن الأيهم ملك غسان، وكما ساوى<lb/>بين علي ورجل من آحاد يهود، وكما أعد الصحابة من أحداث عثمان التي توجب<lb/>خلعه عدم قتل عبيد الله بن عمر أمير المؤمنين بالهرمزان الفارسي الذي قتله لقيام<lb/>القرينة عنده على إغرائه بقتل أبيه أمير المؤمنين، وإن استرضى عثمان ولي الدم<lb/>بماله <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ.<lb/>وسنبين في مقال خاص بهذه المسألة كيف كان ما عمله الراشدون هو المتعين<lb/>الذي لا يمكن أن يكون خير منه يومئذ، وكيف كان الفساد الذي طرأ على الحكومة<lb/>الإسلامية فأضعف الأمة وزعزع الملة، محصورًا في هدم بني أمية للقواعد التي<lb/>وضعها القرآن للحكومة الإسلامية، وأيدتها السنة، وهي إبطال العصبية الجنسية<lb/>وجعل أمر المسلمين شورى بينهم، والإذن لأولي الأمر، وهم أهل الحل والعقد<lb/>باستنباط الأحكام مجتمعين، وإيجاب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر بالقول<lb/>والفعل.<lb/>وجملة القول في هذا الجزء من كتاب أشهر مشاهير الإسلام أنه من أنفع<lb/>الأجزاء، وأشدها عظة وتذكيرًا بحال سلفنا {وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة:<lb/>269) وهو مطبوع طبعًا حسنًا على ورق أجود من ورق الأجزاء الأولى،<lb/>وثمن النسخة منه ثمانية قروش صحيحة، وأجرة البريد قرش ونصف ويطلب من<lb/>مكتبة المنار وغيرها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p511" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1655.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ التمدن الإسلامي</head>
               <lb/>قد صدر الجزء الرابع من هذا الكتاب لمؤلفه جرجي أفندي زيدان صاحب<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207">الهلال</tei:title>، وهو خاص بالبحث في سياسة الدول العربية في الشرق والغرب، وقد<lb/>جعل الكتاب أبوابًا عبر عنها بالعصور:<lb/>فأولها: العصر العربي الأول وفيه الكلام عن حال العرب، وعصبيتهم قبل<lb/>الإسلام، وعن الأرقاء والموالي والأجانب والسياسة في الجاهلية، ثم عن سياسة<lb/>الخلفاء الراشدين، وسياسة الأمويين، وأحداثهم في الدولة والإسلام.<lb/>وثانيها: العصر الفارسي الأول، يعني به زمن نفوذ الفرس واستبدادهم في<lb/>الدولة العباسية من خلافة السفاح سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0132" change="#d3e146">132</date>هـ إلى خلافة المتوكل <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0233" change="#d3e146">233</date>هـ، وفيه<lb/>الكلام عن سياسة العباسيين، وحريتهم والعصبية العربية في زمنهم.<lb/>وثالثها: العصر التركي الأول، وفيه الكلام عن الجند التركي في الدولة<lb/>العباسية، وعن الخدم ونفوذهم، وتأثير النساء في سياسة الدولة، وفي هذا العصر<lb/>كان مبدأ فسادها وسقوطها، ثم الكلام في تشعب المملكة العباسية، وانقسامها إلى<lb/>دول فارسية وتركية وكردية.<lb/>ورابعها: العصر العربي الثاني في الأندلس ومصر.<lb/>وخامسها: العصر المغولي أو التتري، وفيه الكلام عن انحلال المملكة<lb/>الإسلامية بقيادة الترك، وتنكيلهم بالمسلمين إلى أن نهض العثمانيون بتكوين دولة<lb/>جديدة قوية.<lb/>هذا موضوع الكتاب، وهو من الفائدة بالمكان الذي يستغني فيه عن التنويه به<lb/>والحث على مطالعته. وإنا لنرجو أن يأذن لنا الزمان بفرصة نطالع فيها هذا الجزء<lb/>وما سبقه بالتدقيق؛ لنعطيها حقها من النقد والتقريظ، فنكون من الشاكرين لمؤلفه<lb/>على اجتهاده في هذه الخدمة لتاريخنا المبعثر في كتب الأخبار والآثار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p511" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1656.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مرشد الهدايات<lb/>إلى واجبات الحلاقين والدايات</head>
               <lb/>
               <lb/>كتاب جديد للدكتور أحمد أفندي الدرندلي مفتش صحة الفيوم ويعني بالحلاقين<lb/>الأطباء الذين خصتهم الحكومة بالكشف على الموتى لتحقيق موتهم، ولمعرفة سببه،<lb/>وبالتبليغ عن الأمراض الوبائية، والتلقيح لمنع الجدري. ويعني بالدايات القوابل،<lb/>والكتاب يشرح الأمراض التي يتعلق بها عمل الفريقين وبَيَّن ما يجب عليهما فعله،<lb/>ومباحثه نافعة ينبغي اطلاع كل قارئ وقارئة عليها ليكون الناس على بصيرة من<lb/>الأمراض التي تعرض لهم، ولمن يعيشون معهم؛ فلمؤلف الكتاب الشكر أن طبع هذا<lb/>الكتاب ومن الشكر الإقبال عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p512" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1657.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ديوان الرافعي</head>
               <lb/>قد طبع مصطفى صادق أفندي الرافعي الجزء الثاني من ديوانه، وشعره فيه<lb/>يدخل في ستة أبواب، أولها - باب التهذيب والحكمة، وثانيها - باب النسائيات، وثالثها - باب الوصف، ورابعها - المديح، وخامسها - الغزل والنسيب،<lb/>وسادسها - الأغراض، والمقاطيع، وصفحات هذا الجزء تبلغ 120.<lb/>ومما يذكر له أنه أكرم ديوانه عن مدح زيد وعمرو وخالد وبكر فلم يمدح من<lb/>عظماء الدنيا غير السلطان وأمير مصر، ومن عظماء الدين ورجال العلم غير<lb/>الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - ومن الأغنياء غير أحمد باشا المنشاوي أيام وفق<lb/>للإحسان بماله ولهج الناس بوقفيته.<lb/>ومن باب النسائيات قوله في المرأة المصرية:<lb/>أتى عليك وإن لم تشعري الأمد <gap resp="#org_MS"/> وأنت أنت مضى أمس وحل غد<lb/>فهبك عينًا فما من الناس ذو نظر <gap resp="#org_MS"/> إلا ويؤلمه في عينه الرمد<lb/>وهبك قلبًا فما في الخلق من رجل <gap resp="#org_MS"/> إلا ويوجعه في قلبه الكمد<lb/>وهبك من كبد في جنب صاحبها <gap resp="#org_MS"/> أليس يحمل ما تغلي به الكبد<lb/>عجبت لامرأة هانت وما اعتبرت <gap resp="#org_MS"/> ومن رجال أهانوها وما رشدوا<lb/>كلاهما رجل في الناس وامرأة <gap resp="#org_MS"/> ولا مميز إلا ذلك الجسد<lb/>وكل ما حولهم في الذل مثلهم <gap resp="#org_MS"/> يستعبد الكل حتى النهر والبلد<lb/>يا بنت مصر ولا قوم نعزيهم <gap resp="#org_MS"/> ولا بلاد ولا أهل ولا ولد<lb/>زاغت عيون بني مصر وضل بها <gap resp="#org_MS"/> غيّ النفوس وهذا الجهل والفند<lb/>فأنت في نظر الراقين سائمة <gap resp="#org_MS"/> وفي نواظر فلاحيهم وتد<lb/>وأنت بينهم في كل منزلة <gap resp="#org_MS"/> صفر اليسار يستكمل العدد<lb/>أقام في رأسك الجهل الذي سلفت <gap resp="#org_MS"/> به الليالي وفي أضلاعك الحسد<lb/>وما يحلان بيتًا كان في رغد <gap resp="#org_MS"/> إلا وهاجر منه ذلك الرغد<lb/>(فالسحر والزار والأسياد) جملتها <gap resp="#org_MS"/> لأهلها نكد ما مثله نكد<lb/>ما أنت في الصين والأوثان قائمة <gap resp="#org_MS"/> وللشياطين في كل الأمور يد<lb/>تالله لو كان من علم وتربية <gap resp="#org_MS"/> شيء يمازجه ذا الصبر والجلد<lb/>إذًا لما سخرت من بنت جمعتها <gap resp="#org_MS"/> من يومها السبت أو من يومها الأحد<lb/>فهل أرى رجلاً فينا أو امرأة <gap resp="#org_MS"/> بعد الخمود وطول الذل ينتقد<lb/>يا قوم لو نام ليث الغاب نومكم <gap resp="#org_MS"/> لاستنكف الفار إن قاولوا له أسد<lb/>فهذه القصيدة تشعر بأن الشاعر يرى وجوب تعليم النساء ليسلمن من الأوهام والخرافات، ولكن له ما يدل على خلاف ذلك، كقوله في المقاطيع:<lb/>يا قوم لم تخلق بنات الورى <gap resp="#org_MS"/> للدرس والطرس وقال قيل<lb/>لنا علوم ولها غيرها <gap resp="#org_MS"/> فعلموها كيف (نشر الغسيل)<lb/>والثوب والإبرة في كفها <gap resp="#org_MS"/> طرس عليه كل شيء جميل<lb/>وأحسن ما قرأت في هذا الديوان قوله في فنون من الوصف وذكر الليل:<lb/>تقاصر عمر الزمان الطويل <gap resp="#org_MS"/> ولا بد من أجل للعليل<lb/>وضاق به الأفق ضيق القبور <gap resp="#org_MS"/> فزم الكواكب يبغي الرحيل<lb/>وراح فخفت هموم القلوب <gap resp="#org_MS"/> كما سار بعد المقام النقيل<lb/>لقد كدت أبغض لون الظلام <gap resp="#org_MS"/> لولا شفاعة طرف كحيل<lb/>طوى الشمس فاختبأت أختها <gap resp="#org_MS"/> نفور الغزالة من وجه فيل<lb/>وكانت إذا احتجبت قبله <gap resp="#org_MS"/> تجاذبها نسمات الأصيل<lb/>ترى البدر غار فأغرى بها <gap resp="#org_MS"/> وكل جميل يعادي الجميل<lb/>أم الحظ أرسل لي ذا الدجى <gap resp="#org_MS"/> فكان الرسالة وجه الرسول<lb/>أم الليل قد قام في مأتم <gap resp="#org_MS"/> فمنه الحِداد ومني العويل<lb/>ولم أنس ساعة أبصرتها <gap resp="#org_MS"/> وجسم النهار كجسمي نحيل<lb/>وقد خرجت لتعزي السماء <gap resp="#org_MS"/> عن بنتها إذ طواها الأفول<lb/>على مركب أشبهته البروج <gap resp="#org_MS"/> تمر به كالبروق الخيول<lb/>إذا قابلته لحاظ العيون <gap resp="#org_MS"/> سمعت لأسيافهن صليل<lb/>وإن قاربته ظنون النفوس <gap resp="#org_MS"/> رأيت النفوس عليه تسيل<lb/>وقد أخرجت نفحات الرياض <gap resp="#org_MS"/> زكاة الرياحين لابن السبيل<lb/>وقد عبث الدل بالغانيات <gap resp="#org_MS"/> فذي تتهادى وهذي تميل<lb/>كأن الحواجب قوس فما <gap resp="#org_MS"/> تحرك إلا جلت عن قتيل<lb/>كأن القلوب أضلت قلوبًا <gap resp="#org_MS"/> فكانت لحاظ العيون الدليل<lb/>حمائم في حرم آمن <gap resp="#org_MS"/> بهذا الضلوع بناه الخليل<lb/>وما راعها غير لون الدجى <gap resp="#org_MS"/> يصدئ لوح السماء الصقيل<lb/>فيا قبح الليل من قادم <gap resp="#org_MS"/> بوجه الكذوب ومرأى العذول<lb/>بغيض إلينا على ذله <gap resp="#org_MS"/> وشر من الذل بغض الذليل<lb/>وكم عزني بالأماني التي <gap resp="#org_MS"/> أرتني أن زماني بخيل<lb/>ومن أمل الناس ما لا ينال <gap resp="#org_MS"/> كما أن في الناس ما لا ينيل<lb/>وثمن النسخة خمسة قروش وأجرة البريد قرش ويطلب من المكتبة الأزهرية بمصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p514" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1658.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقوق المرأة في الإسلام</head>
               <lb/>أيقظت المدنية الأوربية العالم كله، ووجهته إلى حياة جديدة من العزة والقوة<lb/>فمن الشعوب الشرقية من سار إلى هذه الحياة من طريقها فأدركها، و (كل من سار<lb/>على الدرب وصل) وكل قارئ يعلم أن هذا هو الشعب الياباني، وهناك قوم<lb/>آخرون من الوثنيين في الهند يسيرون على هذه الطريق، ولو كان لهم استقلال في<lb/>الحكم لصاروا دولة عظيمة. وأما الشعوب الإسلامية فقد وقفت أمام هذه المدنية<lb/>موقف الحائر لا تدري كيف تستفيد منه وأول شعب إسلامي ولَّى شَطرها هو الشعب<lb/>المصري، فإن حكامه حاولوا اقتباس هذه المدنية منذ مائة سنة ولكنهم لم يسيروا<lb/>إليها من طريقها؛ فكانت العاقبة أن احتلت بلادهم دولة أوربية في الربع الأخير<lb/>من القرن.<lb/>لم يوجد للمسلمين حكومة تقودهم في الطريق الموصلة إلى النافع من هذه<lb/>المدنية مع الترقي من مضارها، ولم يكن لهم زعماء في الدين والعلم؛ إذا قالوا<lb/>يسمعون؛ وإذا هدوا يتبعون، بل ظهر في شعوبهم المتمتعة بشيء من وشل الحرية<lb/>أو غمرها (كمسلمي روسيا والهند ومصر) كتاب ومؤلفون يدعون إلى شيء من<lb/>الإصلاح الاجتماعي الذي حولت العالم إليه مدنية أوربا، ولكن صوت العارف<lb/>الناصح من هؤلاء الكتاب يكاد يخفى بين ضوضاء الغوغاء من المتطفلين والمقلدين<lb/>والمتَّجرين بالكتابة والصحافة، ولا غرض لهم منها إلا إرضاء عامة الدهماء، أو<lb/>التزلف إلى بعض الحكومات أو الرؤساء، ولو من الأجانب والغرباء، والدهماء في<lb/>جهل مبين، لا تميز بين الغث والسمين.<lb/>لا يكاد يوجد أصل من أصول الإصلاح الذي يحتاج إليه المسلمون إلا وله في<lb/>دينهم دليل يرشد إليه، أو سبق عمل يعول عليه، وقد حكموا التقاليد والعادات في<lb/>أعمالهم فلا إلى هدي الدين يرجعون، ولا بما تقضي به حال العصر يعتبرون،<lb/>وإنما تتدافعهم التقاليد القديمة والحديثة فيندفعون، ولا يدرون في أي طريق يسيرون<lb/>ولا إلى أي غاية يصيرون.<lb/>أمامك مسألة تربية النساء وتعليمهن وهي من أعظم مسائل الاجتماع في هذا<lb/>العصر والمسلمون في حيرة لا يدرون الصواب فيها، وقد كثر اختلاف الكتاب<lb/>والمصنفين فيها، حتى كأنهم في مجموعهم خيال ذلك الشاعر الذي أوردنا كلامه<lb/>المتناقض في النساء آنفًا. صاح بعض الكتاب في الهند ومصر أن علموا النساء<lb/>وربوهن، فلا ارتقاء لكم مع جهلهن، فصاح بهم آخرون إنكم مخطئون، تفسدون<lb/>في الأرض ولا تصلحون، وقد سمعنا في هذه الأيام صيحة جديدة من مسلمي روسيا<lb/>فإن أحمد بك آجايف أحد كتابهم المشهورين ألف كتابًا باللغة الروسية سماه حقوق<lb/>المرأة في الإسلام، ونقله إلى اللغة العربية سليم أفندي قبعين وطبعه وقدمه إلى قاسم<lb/>بك أمين الذي فتح بمصر باب الفتح في (مسألة النساء) بكتابه (تحرير المرأة) ثم<lb/>كتابه (المرأة الجديدة) .<lb/>ليتني كنت أدري ماذا كان لكتابه من التأثير في بلاده، ولعله كان أقرب إلى<lb/>قلوب الجمهور هناك من كتاب تحرير المرأة إلى قلوب الجمهور هنا؛ لأن الناس<lb/>هناك أكثر اعتدالاً، وأشد استعدادًا فيما أظن، ولأن أسلوب الكتاب يوافق المسلمين<lb/>عامة إذ برز في صورة الدفاع عن الإسلام والرد على الأجانب الذين يسيئون به<lb/>الظن، ويكثرون فيه الطعن، فقد ذكر الكاتب شيئًا من إفك الإفرنج واختلاقهم في<lb/>الإسلام، وطعنهم في النبي، عليه الصلاة والسلام. ثم ذكر إنصاف أفراد منهم<lb/>عرفوا شيئًا من الحق؛ فنطقوا ببعض ما عرفوا. ومن هنا انتقل إلى الكلام في<lb/>حقوق النساء في الإسلام؛ لأن الإفرنج يبالغون في الطعن بأحكام الإسلام في النساء،<lb/>ويعدونها من أكبر علل الشقاء: ذكر ما كان عليه النساء في الأمة العربية وغيرها<lb/>قبل الإصلاح الإسلامي ثم إنه ذكر الأحكام التي انفرد بها الإسلام في ذلك مستشهدًا<lb/>بالآيات الكريمة والأحاديث الشريفة والأحكام الفقهية على بعض المذاهب وقد انتقل<lb/>بعد ذلك إلى التاريخ فتناول منه شيئًا من سيرة المسلمات اللواتي اشتهرن بالعلم<lb/>والأدب.<lb/>ويقول المؤلف في الحجاب: إنه ليس من الإسلام في شيء.<lb/>وجملة القول أن الكتاب نافع لا يخلو من أفكار جديدة ويقل فيه ما يتناوله<lb/>النقد، فنشره مما يزيد المسلمين بصيرة في هذه المسألة إن كانوا يطلبون البصيرة<lb/>ليعملوا بها، وأنى لنا العمل ومن ذا الذي يعمل، وهذه مصر التي يذكرها المؤلف<lb/>ويظن أنها عاملة قد كثرت فيها الكتب المؤلفة في تربية المرأة وتعليمها لم تتغير<lb/>الحال بها، بل لا تزال الأمة تتدحرج في التيار الذي قذفتها فيه الحرية الشخصية<lb/>والتقليد الصوري فيزداد النساء تبرجًا وتهتكًا، وزمام تعليم البنات في أيدي<lb/>الأوربيين، واللورد كرومر ينادي في تقريره الأخير بما علمه القراء في مقالات<lb/>(الحياة الزوجية) فنحن في حاجة شديدة إلى مدرسة إسلامية للبنات كالمدرسة التي<lb/>كان الأستاذ الإمام عازمًا على إنشائها للجمعية الخيرية وسترى ذكرها في ترجمته<lb/>رحمه الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p516" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1659.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الرسائل الزينبية</head>
               <lb/>زينب فواز أشهر النساء المتعلمات الكاتبات بالعربية لما لها من الرسائل في<lb/>الصحف المنشرة، والكتب والقصص المنتشرة، وقد جمعت رسائلها المتفرقة في<lb/>الجرائد، وطبعتها في ديوان واحد، فإذا هي سبعون أو تزيد، وكم فيها من بحث<lb/>طريف وموضوع جديد، كالكلام في بدعة الزار، وما فيها من الأوزار، وكوصف<lb/>حفلات الأعراس، في بيوت كبراء الناس، وما للنساء من التقاليد والعادات، في تلك<lb/>البيوتات، ومن هذه الرسائل مناظرات بينها وبين بعض الكاتبين والكاتبات، ومنها<lb/>ما هو في وجوب تعليم البنات. وثمن النسخة خمسة قروش صحيحة يضاف إليها<lb/>قرش أجرة البريد، وهو يطلب من مؤلفته المقيمة في سوق السلاح بمصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p517" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1660.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تبرج النساء في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>للكلام في مصر دولة ذات صولة، بل له دول متعددة يصول بعضها على<lb/>بعض والحرب بينها سجال، وأكثرها يقع في عالم من الوهم والخيال، هو بمعزل<lb/>عن عالم الحقيقة والأعمال.<lb/>قال قوم: إن النساء أسيرات الحجاب في سجون الحجال، قد استضعفهن<lb/>فاستعبدهن معشر الرجال، فيجب تحريرهن من هذا الرق، والمن عليهن بنعم العتق،<lb/>فقام آخرون يقولون: إن هذا الحجاب حكم أنزله الله في الكتاب، فالتهاون فيه<lb/>إهمال للديانة، وجناية على العفة والصيانة، وقد أكثر هؤلاء القول وسودوا<lb/>صفحات الصحف في التألم والشكوى من الدعوة إلى تخفيف الحجاب، ونبز من<lb/>يراه بالألقاب.<lb/>ليس من غرضنا أن نقول: إن هؤلاء أو أولئك مخطئون، وإنما الغرض أن<lb/>نبين أن مسألة الحجاب مسألة كلام ومراء، لا مسألة إرشاد وإصلاح، وأن الغيرة<lb/>فيها ليست غيرة على الصيانة وآداب الإسلام، وإنما هي تغاير في ذرابة اللسان<lb/>وخلابة الأقلام.<lb/>نحن نعلم أن نساء المدن الذين يطلق عليهن لفظ المخدرات والمحجبات، لا<lb/>يبلغن عشر نساء المسلمات، ثم إن مظهر هذا الحجاب، وعنوانه هو البرقع<lb/>والملحفة التي تعرف (بالملاءة) أو (الحبرة) وإن خَلَت صاحبتها بالرجال،<lb/>وشاركتهم في بعض المعاملات والأعمال، وكان الأصل في هذا البرقع أن يستر<lb/>الوجه حتى لا يظهر منه إلا العينان، والأصل في هذه الملاءة أن تستر الرأس وجميع<lb/>البدن فلا يبدو منها شيء.<lb/>فما زال هذا البرقع يرق حتى صار يشف ما وراءه فيبدوا مستورًا أجمل منه<lb/>مكشوفًا، وما زال يدق من جانبيه ويتدلى من أعلاه، والملاءة تنحسر من حوله<lb/>فتظهر الجبهة وقصبة الأنف والأذنان والليتان (صفحتا العنق) والوجنتان، ثم<lb/>خرجت الملحفة التي تعرف بالملاءة وبالحبرة عن كونها ملحفة تستر البدن والثياب<lb/>والزينة؛ فصار نساء الأغنياء والمتوسطين ومن قلدهن من دونهن يستبدلن بالملحفة<lb/>الساترة عمارة قصيرة تتدلى من الرأس إلى المرفقين، وكساء من نسيج العمارة<lb/>يشددنه على خصورهن ويزررن العمارة به من أقفائهن، ويخرجن وهن كذلك إلى<lb/>الأسواق والشوارع حاسرات عن معاصمهن المحلاة بالأسورة وسواعدهن إلى<lb/>المرافق، وإذا رفعت إحداهن يدها ظهر ما وراء المرفق من العضد لأن أردان<lb/>جلبابها واسعة جدًّا تشبه أردان (فرجيات) شيوخ الأزهر.<lb/>هذا ما تراه من صيانة مخدراتنا المسجونات وراء الحجاب، في زعم أنصاره<lb/>باللسان والكتاب: يتبرجن في الأسواق والشوارع تبرج الجاهلية الأولى مظهرات<lb/>جميع زينتهن لجميع الناظرين فلا قرط ولا خاتم ولا سوار ولا خلخال، إلا وهو<lb/>معروض في الطريق لأنظار الرجال، والرأس نصفه مكشوف وكذاك الوجه إلا ما<lb/>على الفم وأرنبة الأنف من تلك الحريرة البيضاء التي تسمى البرقع، وما هو إلا من<lb/>نوع الشفوف المعروف بالسابريّ (الذي يكون المكتسي به كالعريان) أو النهنه<lb/>الذي هو أرق من السابريّ.<lb/>أين أصحاب الغيرة الإسلامية الذين حملوا على قاسم بك أمين تلك الحملة، أن<lb/>قال: إنه يجب على المرأة أن تستر جميع بدنها إلا وجهها وكفيها، وأن لا تخلو<lb/>بأجنبي ولا تزيد؛ لأن هذا هو الحجاب المشروع؟ ألا يحملون على اللواتي أظهرن<lb/>الشعور، والنحور، والمعاصم، والسواعد، والمرافق والأعضاء، وطفقن يتبرجن<lb/>بزينتهن هذه في كل مكان؟ ألا يحملون على أزواجهن وآبائهن وأخواتهن وسائر<lb/>أهليهن فيسفهون أحلامهم، ويحركون غيرتهم، ويأمرونهم بإمساك أموالهم أن تنفق في إعانة نسائهم على هذا المنكر العظيم؟ لماذا ثارت حميتهم على القائل، ولم<lb/>تثر على الفاعلين والفاعلات. فإن زعموا أن القول لا يفيد؛ فلماذا خافوا من ذلك<lb/>القائل، ولماذا قالوا في حقه ما قالوا؟.<lb/>النساء في مدن مصر لسن مسترَّقات فيُدعى إلى تحريرهن، ولسن مظلومات<lb/>فيُدعى إلى الرفق بهن، وإنما هنَّ مسترِّقات للرجال، ظالمات لهم في الأنفس<lb/>والأموال، والسبب الغالب في هذا هو جهل الرجال، وضعف إرادتهم، وسوء<lb/>إدارتهم، فهم غير رؤساء في بيوتهم، فإذا كان تعليم البنات وتربيتهن على ما يحب<lb/>دعاة المدنية سببًا لنهوض الأمة من كبوتها وارتفاع شأنها؛ لأنهن يربين الرجال<lb/>فيكونون أصحاب عزائم، ويعلمنهم فيعرفون حقائق المصالح، كما أنهن يربين<lb/>صنفهن على التوفير والاقتصاد، والعمل الموافق لمصلحة البيوت ومصلحة<lb/>البلاد، فمن المطالِب الآن بتربية النساء؟ لا جرم أنهن هن المطالبات بتربية<lb/>أنفسهن؛ لأنهن متصرفات بإرادتهن لا بإرادة أوليائهن، ولكن هل يسمعن النداء،<lb/>ويميزن بين ما يدعو إليه الجهلاء والعقلاء؟<lb/>الحق أنه لا يرجى أن نقوم بتربية حسنة للبنات يرجى منها مقاومة تيار الفساد<lb/>الجارف إلا بتحقيق أمنية الأستاذ -الإمام رحمه الله - وهي إنشاء الجمعية الخيرية<lb/>مدرسة لهن على الوضع الذي كان عازمًا على تنفيذه في العام القابل بعد القيام بجمع<lb/>الإعانة له في هذا الشتاء كما نذكر ذلك في موضعه؛ فإذا كان عدد أهل الغيرة على<lb/>الدين والشرف، وعلى الآداب والمدنية كثيرًا؛ فليبذلوا المال للجمعية وهي زعيمة<lb/>بهذه الخدمة كما كان يريد ويحاول، رحمه الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p519" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1661.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خنوثة الرجال وفسوقهم</head>
               <lb/>بينا في النبذة الماضية أن النساء قد استضعفن الرجال فاتبعن الهوى، وضللن<lb/>طريق الهدى. وصار التبرج في الأسواق، وإبداء الزينة للصالحين والفساق، سنة<lb/>في العمل متبعة، وإن كان في الشرع بدعة محرمة، ولذلك يوشك أن تعم جميع<lb/>النساء؛ لأنهن خلقن مولعات بالتقليد في الأزياء، والذنب في ذلك كله على الرجال،<lb/>فهم الرعاة وعليهم تبعة الاختلال.<lb/>يرخي الرجل لامرأته الطوَل بعد أن يبذل لها ثمن ما تشتهي من الحلي<lb/>والحلل، ويخرج إلى الطرق والمتنزهات، يستشرف للظباء السانحات، فلا تمر به<lb/>عذراء إلا ويلقي إليها قولاً، ولا تلمحه عوان إلا ويطلب منها نيلاً، وقد حملني على<lb/>هذا الذي كتبت الآن أنني رأيت رجلين في سن الكهولة عليهما أثر النعمة يتمشيان<lb/>في شارع من أعظم شوارع القاهرة فمر بهما فتاتان صبيحتا الوجه فكرَّا على<lb/>عقبيهما يقتفيان أثر البنتين، وينبذان بكلمات التصبي التي تَغْثَى لسماعها نفس<lb/>الحرّ حتى تكاد تقيء.<lb/>صادف هذا المنظر من نفسي أشد الاستهجان؛ على أنني لا أكاد أمر في شارع<lb/>ولا أطل من كوّ إلا وأرى ما يحاكيه، أو يزيد قبحًا وشناعة، وكأن السبب في ذلك<lb/>أنني توهمت الأدب والكمال في الكهلين.<lb/>رأيت منذ أيام شابًا يَتَأَثَّر فتاة في جَادَةٍ واسعة في أحد جانبيها قمامة وأقذار<lb/>فكان كلما دنا منها بعدت عنه حتى اضطرها إلى المشي في ذلك الجانب القذر فرارًا<lb/>من قذارة نفسه، ونتن أخلاقه، وما كان امتعاضي من هذا المنظر إلا دون امتعاضي<lb/>من منظر ذينك الكهلين اللذين كانا يتكلمان بما يعد في العرف البلدي ظرفًا وذوقًا.<lb/>ما كل متبرجة بغي أو ملتمسة خدن، بل فيهن المقلدة في الزي كيلا تعاب بين<lb/>النساء بالعجز عن مجاراة صنفها، أو بالتأخر فيما يسمونه (المودة) ولكن هذا<lb/>التبرج مطمع للفساق- وما أكثرهم لا أكثر الله من أمثالهم- ولهم العذر فقد ورد في<lb/>الحديث (أيما امرأة استعطرت فمرت على قوم ليجدوا ريحها فهي زانية) رواه ابن<lb/>خزيمة وابن حبان في صحيحيهما. ودخلت امرأة مِن مُزَيْنَة المسجد تَرفُل في زِينة<lb/>لها؛ فقال النبي - صلى الله عليه وسلم -: (يا أيها الناس انهوا نساءكم عن لبس<lb/>الزينة والتبختر في المسجد؛ فإن بني إسرائيل لم يلعنوا حتى لبس نساؤهم الزينة<lb/>وتبخترن في المساجد) رواه ابن ماجه، والتبختر في الشوارع والمَنَازه أَدْعى إلى<lb/>الفتنة منه في المساجد، فهل من ذي نفس أبية وغيرة إسلامية، يسعى في إبطال<lb/>هذه الأزياء الفاضحة، والمعاصي القادحة، وهل للكتاب أن يحملوا على هذه<lb/>العادات الشائنة حملة منكرة في الجرائد، لعلهم يفيدون؟. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p520" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1662.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحداد والمآتم</head>
               <lb/>وقفت على عادة من عادات البيوت في الحداد، لم أكن أعلم بها من قبل هي أن<lb/>النساء يفرشن البسط والطنافس في البيوت مقلوبة، ويجعلن على الأرائك والحشايا<lb/>التي يُجلس عليها نسيجًا أسود، ويغيرون سائر ما في البيت من الأثاث والمتاع بعضه<lb/>بالقلب، وبعضه بالنزع، وبعضه بتغشيته بالسواد؛ ليكون كل شيء مذكرًا بالمصاب<lb/>باعثًا على تجديد الحزن، وإثارة الشجن. وهذه العادات عامة لا يكاد يخلو منها بيت<lb/>عالم، ولا جاهل، ولا رفيع، ولا وضيع إذا مات أحد من أهله لا سيما كبير البيت.<lb/>وإننا نحمد الله أن لم يبتل من رُبِّينا بينهم من الأهل والمعاشرين بهذا البعد الشديد عن<lb/>هدي الدين، والسخط لقضاء الله، تعالى. ونسأله تعالى أن يوفق علماء هذه البلاد<lb/>وكتابها إلى الاجتهاد في تغيير منكرات الحداد والمآتم، وإزالة ما اعتيد فيها من البدع<lb/>والمآتم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1663.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>