<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2659.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1331" change="#d3e146">1331</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1913م</date>
         <pb n="n16-p338" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2660.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(أسئلة من صاحب الإمضاء في دربند بوسنة وهرسك)<lb/>إلى جناب الأستاذ الأكبر، والمصلح الغيور الأفخم، الإمام العلامة الأجل،<lb/>والهمام الفهامة الأكمل، حكيم الإسلام، وفيلسوف الأنام، قدوة العلماء الأعلام،<lb/>سيد المحققين وسند المدققين، مقتدَى الأمة، وعمدة أهل السنة، ناصر السنة وقامع<lb/>البدعة، فريد العصر ووحيد الدهر، البحر النحرير، والعلم الشهير، صاحب<lb/>المنار المنير، السيد الشريف السيد محمد رشيد رضا حفظه الله عز وجل وحيَّاه<lb/>وشكر سعيه، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>(س11) ما قولكم في رجل مسافر يريد إقامة مدة أربعة أيام في بلد فأكثر<lb/>على اختلاف الأئمة، هل يسوغ له أن يؤم المقيمين في الرباعية من غير قصر؛<lb/>وهل يعد مقيمًا أم لا؟<lb/>(س12) ما قولكم في قوم مسافرين في البحر أو سكة الحديد هل يتوجهون<lb/>عند إقامة الصلاة جماعة أو أفرادًا حيث يتوجه المركب ويسير من غير تَحَرٍّ للقبلة<lb/>ولا اعتناء بها، أم يتحرون القبلة ويتوجهون إليها من غير استدارة في الصلاة<lb/>واعتناء بحفظها عند تحول المركب عنها، أم يفعلون غير ذلك؟<lb/>(س13) ما قولكم في رجل يبدأ في الصلاة بأم الكتاب غير أنه يأتي<lb/>بالاستعاذة والبسملة بعد التكبير، ولا يقرأ شيئًا سوى ذلك لا نحو (سبحانك اللهم)<lb/>إلخ، ولا نحو: وجهت وجهي إلخ، وإذا سئل عن سبب ذلك أجاب: قراءة سبحانك<lb/>لم يرد فيه حديث صحيح مرفوع يصلح للاحتجاج به، وقراءة وجهت، لم يرو إلا<lb/>في النوافل، بل الذي صح قراءته عنه عليه الصلاة والسلام في الفرائض هو<lb/>قوله: (اللهم باعد) إلخ مع أنه لم يأخذ بما ورد في هذا عن أحد من الأئمة.<lb/>وعلى كل حال فأم الكتاب أحوى وأشمل للثناء والتحميد والتمجيد من غيرها،<lb/>فهو إذًا مستغن عنه وأحب إليه من جميع ما سواه، هل يكون فعله مخالفًا للسنة أم<lb/>لا؟<lb/>(س14) ما قولكم في رجل لا يأتي بـ (آمين) في شيء من الصلاة إلا في<lb/>حال الاقتداء وإذا سئل عن ذلك أجاب: لم يرد فيه حديث صحيح صريح يقتضي ذلك<lb/>إلا في هذه الحال، وهو قوله عليه الصلاة والسلام: (إذا قال الإمام: ولا<lb/>الضالين، فقولوا: آمين) .<lb/>ومع ذلك فإني عند الإتيان به في غير حال الاقتداء أخاف الالتباس بالقرآن<lb/>والزيادة عليه بما ليس منه، فحينئذ لا أحب الإتيان به إلا في ذلك الحال. هل<lb/>يكون تاركًا للسنة أم لا؟<lb/>(س15) ما قولكم فيما نقل عن الطحاوي من أن من توضأ ولبس الخفين<lb/>على طهارة كاملة فسبقه الحدث قبل أن يمسح عليهما لا يجوز المسح عليهما أبدًا،<lb/>هل هو صواب وموافق لأصول الشريعة أم لا؟<lb/>(س16) ما قولكم فيما قاله من قال من العلماء - أظنه صاحب تاج<lb/>العروس - من أن الإمام أبا حنيفة أعظم اعتناء في الحديث واشتراط شروطه من<lb/>الشيخين: الإمام البخاري والإمام مسلم، مع قلة اشتهار أبي حنيفة برواية الحديث<lb/>فضلاً عن الاعتناء به وبوضع شروطه، هل قوله صواب أم لا؟<lb/>فأرجو من أمواج علومكم الجواب الشافي عن هذه الأسئلة مع الأدلة الشرعية<lb/>والبراهين الواضحة حتى يبين الحق ويظهر اليقين. ولكم الشكر الجميل والحمد<lb/>الجليل على ممر الدهور والأوان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد قراء المنار المنير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ظ. م. ر. ر. ت. ر. ب. ر<lb/>أجوبة المنار<lb/>عن هذه الأسئلة بالترتيب<lb/>(صلاة المسافر ينوي أن يقيم أربعة أيام فأكثر)<lb/>إن السائل الفاضل يعرف خلاف العلماء في هذه المسألة، وإنما يسألنا عن<lb/>الراجح المختار عندنا فيها، فنحن نصرِّح له به تصريحًا، مع بيان أننا لا نجيز<lb/>لأحد أن يقلدنا فيه تقليدًا، وهو أن المسافر الذي يمكث في بلد أربعة أيام أو أكثر،<lb/>وهو ينوي أن يسافر بعد ذلك منها لا يعد مقيمًا منتفيًا عنه وصف السفر لا لغة ولا<lb/>عرفًا، وإنما يُعد مقيمًا من نوى قطع السفر واتخاذ سكن له في ذلك البلد، وإن لم<lb/>يتم له فيه إلا يوم أو بعض يوم، إننا نرى المسافر يخرج من بلده، وقد قدر لسفره<lb/>تقديرًا منه أنه يقيم في بلد كذا ثلاثة أيام؛ وفي بلد كذا عشرة أيام، وفي بلد كذا<lb/>عشرين يومًا إلخ، وهو إذا سئل في أي بلد أو سئل عنه هل هو من المسافرين<lb/>السائحين؟ أم من المقيمين الوطنيين أو المستوطنين؟ لم يكن الجواب إلا أنه من<lb/>المسافرين السائحين؛ فالمكث المؤقت لا يسمى إقامة إلا بقيد التوقيت، بحيث لو<lb/>سئل صاحبه هل أنت مقيم في هذا البلد؟ يقول: لا وإنما أنا مسافر بعد كذا يومًا،<lb/>أو أمكث أيامًا معدودة ثم أسافر إلى بلد كذا، أو أعود إلى بلدي، وقد يعبر عن هذا<lb/>المكث بلفظ الإقامة، وذلك لا ينافي أنه مسافر، ولا فرق في التوقيت بين اليوم<lb/>الواحد والأيام، بل يصح أن يقول المسافر: إنني أقيم في هذا البلد ساعة أو<lb/>ساعتين أو ساعات، ولا تخرجه هذه التسمية عن كونه مسافرًا، ولذلك ترى<lb/>الشافعية الذين يشترطون في الجمعة أن تقام بأربعين فأكثر مقيمين في البلد لا يعدون<lb/>من المقيمين فيه من ينوي المكث فيه أربعة أيام أو ثمانية عشر يومًا أو أكثر ثم<lb/>يسافر، بل يعدونه مسافرًا لا يحسب من الأربعين. ولكنهم يناقضون أنفسهم<lb/>ويعدونه مقيمًا بالنسبة إلى صلاة المسافر. وإني لم أعجب لغلط أحد في هذه المسألة<lb/>كما عجبت لغلط الشوكاني فيها؛ إذ قال: إنه يعلم بالضرورة أن المقيم المتردد غير<lb/>مسافر حال الإقامة، فإطلاق اسم المسافر عليه مجاز باعتبار ما كان عليه أو ما<lb/>سيكون عليه. اهـ.<lb/>وإنما المعلوم بالضرورة ما ذكرناه آنفًا من عرف الناس قديمًا وحديثًا، وهذا<lb/>المجاز الذي ذكره إنما يصح فيمن كان مسافرًا وعاد إلى بلده، فقال الناس المسلِّمون<lb/>عليه: كنا نسلم على فلان المسافر، أو هيا بنا نزور فلان المسافر. فهذا هو<lb/>المجاز باعتبار ما كان عليه، وأما المجاز الآخر فمثاله قول من تجهز لسفر من بلده<lb/>وعزم عليه، وقد طلب منه أن يعمل عملاً لا يعمله إلا المقيم: إنني مسافر فلا<lb/>أستطيع أن أعمل بهذا العمل. ولم يقل أحد: إن السفر عبارة عن الحركة والانتقال<lb/>بين البلاد، وقد أقام النبي صلى الله عليه وسلم في <placeName>مكة</placeName> عام حجة الوداع عشرًا وهو<lb/>يقصر. رواه الشيخان وغيرهما، وأقام فيها عام الفتح تسعة عشر يومًا يقصر الصلاة<lb/>ويأمر أهلها بالإتمام ويقول: (يا أهل <placeName>مكة</placeName>، أتموا صلاتكم فإننا قوم سفر) رواه<lb/>مالك في الموطأ. وأقام بتبوك عشرين يومًا يقصر أيضًا، رواه أحمد وأبو داود.<lb/>فكان غير مسافر حقيقة على رأي الشوكاني بل مجازًا، وإذًا يثبت القصر في السفر<lb/>المجازي فلمَ لم يقل به؟ وليراجع السائل تتمة هذا البحث في تفسيرنا لقوله تعالى:<lb/>{وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاةِ} (النساء:<lb/>101) الآية، فإننا حررناه هناك تحريرًا، ومنه يعلم أن صلاة السفر ركعتيتن<lb/>ركعتين إلا المغرب عزيمة لا رخصة؛ خلافًا لعائشة إن صح عنها الإتمام والتأول<lb/>بأنها تطيقه، وجزم بعضهم بعدم صحته؛ لمخالفته عمل النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>المطرد في القصر ولروايتها، فهي قد روت أن الصلاة شرعت ركعتين ركعتين<lb/>ثم زيد في صلاة الحضر كما مر مفصلاً، ولولا أن جعل الرباعية في السفر ثنائية<lb/>عزيمة لكان الخطب فيما سأل عنه السائل سهلاً، فملخص السؤال هل يتم المسافر<lb/>الذي ينوي الإقامة أربعة أيام إذا أم المقيمين؟ وملخص الجواب أنه لا يتم في هذه<lb/>الحالة كما لا يتم في غيرها على المختار من كون القصر عزيمة، وإلا فهو مخير،<lb/>والله أعلم.<lb/>استقبال المصلي في المراكب والقطارات الحديدية:<lb/>استقبال القبلة في الصلاة فرض وشرط لصحتها يسقط بتعذره، والميسور لا<lb/>يسقط بالمعسور، فعلى المسافر في البر أو البحر أن يتحرى القبلة ويستقبلها إذا<lb/>أمكن؛ هذا متيسر في سفن البحر الكبيرة المعدة للسفر في هذا العصر؛ وقلما<lb/>تتحول السفينة تحولاً سريعًا ينحرف به المصلي عن القبلة في أثناء الصلاة، بل هذا<lb/>شيء كأنه لا يحصل، فإذا فرضنا أنها تحولت وعلم بتحولها يتحول هو إلى القبلة<lb/>أيضا، وأما القطارات الحديدية فلا يتيسر فيها استقبال القبلة كما يتيسر في البواخر<lb/>والسفن الشراعية الكبيرة، فالأولى للمسافر فيها أن ينتظر وقوفها ويصلي صلاته<lb/>تامة، ولو بالجمع بين الصلاتين، فإن خاف أن تفوته صلاة تحرى القبلة وصلى<lb/>كيفما تيسر له كما يصلي في السفينة الصغيرة قائمًا أو قاعدًا مستقبلاً يتحول بتحولها<lb/>ويستدير باستدارتها إذا أمكن، وإلا بقي على حاله، والصلاة في السفينة معروفة في<lb/>الفقه وهي محل الإجماع.<lb/>الاستفتاح في الصلاة بين التكبير والقراءة:<lb/>حديث الاستفتاح بسبحانك اللهم وبحمدك، وتبارك اسمك، وتعالى جدك ولا<lb/>إله غيرك. لا يصح كما قال الرجل، وأما قوله: إن حديث (وجهت وجهي) لم<lb/>يرو إلا في النوافل دون الفرائض، فغير صحيح، فإن حديث علي كرم الله وجهه<lb/>فيه - وإن قيده مسلم بصلاة الليل - قد قيده الشافعي في سننه وابن حبان في<lb/>صحيحه بالصلاة المكتوبة، ولا منافاة بين القيدين فإنه كان يستفتح بذلك في المكتوبة<lb/>وفي صلاة الليل، وأما حديث (اللهم باعد بيني وبين خطاياي) إلخ فلا يمنع العمل<lb/>به عدمُ أخذِ أحدٍ من الأئمة به إن صح هذا، وعدم العلم بأخذهم به لا يقتضي عدمه،<lb/>ولم يؤثَر عن أحد منهم الطعن فيه، فذلك الرجل الذي يبدأ بعد تكبيرة الإحرام<lb/>بالاستعاذة والبسملة وأم الكتاب يعد مخالفًا للسنة فيما ثبت وصح عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم عنده، ثم رغب عن العمل به؛ لأنه لم يعرف عن أحد من الأئمة أنه أخذ<lb/>به، كحديث: (اللهم باعد<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) وكذا حديث علي إذا علم به ولم يكن له مطعن في<lb/>تقييد الشافعي وابن حبان إياه بالصلاة المكتوبة، فينبغي له أن يأتي بما صح ولو لم<lb/>يواظب عليه.<lb/>التأمين بعد الفاتحة في الجماعة وغيرها:<lb/>ثبتت مشروعية تأمين الإمام والمأمومين بأحاديث متفق على صحتها، وروى<lb/>أبو داود وابن ماجه والدارقطني وقال: إسناده حسن، والحاكم وقال: صحيح على<lb/>شرطهما، والبيهقي وقال: صحيح - عن أبي هريرة قال: كان رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم إذا تلى {غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 7) قال:<lb/>(آمين) حتى يسمع من يليه في الصف الأول.<lb/>وروى مثله أحمد وأبو داود، والترمذي وحسنه، والدارقطني وصححه، وابن<lb/>حبان من حديث وائل بن حُجر، قال الحافظ ابن حَجر: وسنده صحيح، وخطّأ ابنَ<lb/>القطان في إعلاله، وقد ورد من طرق ينتفي بها إعلاله. وقال ابن سيد الناس: ينبغي<lb/>أن يكون صحيحًا. فيدل هذا وما قبله على مشروعية التأمين مطلقًا، فلا حاجة إلى<lb/>نص في تأمين الذي يصلي منفردًا، لهذا نرى أن اجتهاد من يترك التأمين في غير<lb/>حالة الاقتداء خطأ.<lb/>المسح على الخفين بعد الحدث واشتراط الطهارة قبل لبسهما:<lb/>الأصل في اشتراط طهارة الرِّجلين قبل لبس الخفين لجواز المسح عليهما:<lb/>حديث المغيرة بن شعبة المتفق عليه وما في معناه، قال: كنت مع النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم ذات ليلة في مسير له فأفرغت عليه من الإداوة فغسل وجهه وغسل<lb/>ذراعيه ومسح برأسه، ثم أهويت لأنزع خفيه فقال: (دعهما فإني أدخلتهما<lb/>طاهرتين) فمسح عليهما. اهـ.<lb/>وورد هذا الحديث بألفاظ أخرى في الصحيحين وغيرهما، وكان ما ذكر فيه<lb/>في وقعة تبوك وهي بعد نزول سورة المائدة التي فيها آية الوضوء.<lb/>واختلف فقهاء الأمصار من سلف الأمة في المراد بطهارة القدمين، فذهب<lb/>الجمهور إلى أنها الطهارة الشرعية، وذهب بعضهم إلى أنها الطهارة الحسية التي<lb/>تستفاد من إطلاق اللغة، أي أدخلهما نظيفتين ليس عليها خبث، وهذا مذهب الإمام<lb/>داود. وفي حديث عمرو بن أمية الضمري عند أحمد والبخاري وغيرهما وحديث<lb/>بلال عند أحمد ومسلم وأصحاب السنن ما عدا أبا داود، وحديث المغيرة عند مسلم<lb/>والترمذي: (أن النبي صلى الله عليه وسلم مسح على العمامة، وفي بعض<lb/>الروايات: الخمار والخفين) .<lb/>وروي العمل بحديث المسح على العمامة عن جماعة من الصحابة والتابعين<lb/>وأئمة الأمصار كالأوزاعي وأحمد وإسحاق وأبي ثور وداود. ولم يُروَ اشتراط<lb/>وضع العمامة أو الخمار على طهارة إلا عن أبي ثور، وهذا يرجح قول داود بن علي<lb/>في طهارة القدمين؛ لأن من شأنهما أن يصيبهما الخبث.<lb/>وهذا المسح لا ينافي حكمة الوضوء؛ وهي تعهد أطراف البدن بالنظافة لكثرة<lb/>طروء الوسخ عليها وما في غسلها من التنشيط على العبادة مع سهولة ذلك وعدم<lb/>الحرج والمشقة فيه إلا في نزع العمامة والخفين، وأعني العمامة التي كانوا<lb/>يتعممون بها في عهد التشريع، فقد كانت تدار على الرأس مباشرة في الغالب ويحتنك<lb/>بها فتشبه الخمار؛ ولهذا ورد المسح بلفظ العمامة وبلفظ الخمار.<lb/>وإزالة مثل هذه العمامة لمسح الرأس وإعادتها لا يخلو من مشقة كنزع الخفين<lb/>وغسل الرجلين، فلما كان الأمر كذلك، وكان الله عز وجل يقول في آية الوضوء<lb/>{مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ} (المائدة: 6) وليس<lb/>عندنا نص نقيد به المسح بما اشترطه الطحاوي - فظهر أن قول الطحاوي بوجوب<lb/>الوضوء والمسح عليهما قبل أن يحدث بعد لبسهما على طهارة لا يقتضيه نص<lb/>الأحاديث الواردة في مشروعية المسح ولا حكمة الوضوء والمسح؛ ولذلك كان<lb/>الجمهور على خلافه.<lb/>تفضيل الإمام أبي حنيفة بالاعتناء بالحديث وشروطه على الشيخين:<lb/>لا ينبغي إبداء الرأي في عبارة من فضل أبا حنيفة في الحديث على الشيخين<lb/>رحمهم الله أجمعين، إلا بعد الاطلاع عليها، وما نقله السائل عنه أراه غير صواب،<lb/>ولا أحب الخوض في هذه المسألة؛ لأنني لا أرى له فائدة بل ربما كان ضارًّا؛<lb/>لأن الناس يتبعون الهوى في الكلام على الأئمة المتبوعين، ولا يقبلون إلا ما وافق<lb/>أهواءهم، وليس لأبي حنيفة كتب في الحديث كالصحيحين حتى تكون فائدة<lb/>التفاضل الاعتماد على كتبه وما اعتمده في أسانيدها وترجيحها على الصحيحين أو<lb/>ترجيح الصحيحين عليها عند الاحتجاج.<lb/>والمحدثون الذين تكلموا في الإمام أبي حنيفة قد اعترف جمهورهم بأنه سمع<lb/>الحديث من عدة رجال وسمع منه تلاميذه، ولكنهم لم يعدوه من رجال الجرح<lb/>والتعديل الذين يعتمد على كلامهم في نقد الحديث كالشيخين، ومَن قبلهما ومن<lb/>بعدهما، فلا تكاد ترى اسمه في كتب هذا العلم، وما يعزى إليه من الحديث<lb/>كاستدلاله به في كتب الفقه مثلاً يحكِّم المحدثون فيه رواية الحفاظ ويرجعون إليه في<lb/>كتبهم كالصحاح والمسانيد والسنن والمعاجم ويعتمدون على أسانيدها وعلى كلام أئمة<lb/>الجرح والتعديل في رجالها كابن القطان وأحمد بن حنبل ويحيى بن معين والشيخين<lb/>وأصحاب السنن الأربع، ويعتمدون فيما اختُلف فيه منها على تحقيق حفاظ القرون<lb/>الوسطى كالذهبي وابن حجر، ولا يعدون استدلال الإمام وأصحابه بحديث كافيًا في<lb/>الحكم بصحته، وإن صرحوا بأنه صحيح، بل نراهم يحكمون بضعف كثير من<lb/>الأحاديث التي استدل بها الحنفية على قول الإمام وأصحابه، بل جزموا بأن كتبهم<lb/>فيها أحاديث موضوعة.<lb/>ولو كان لأبي حنيفة كتب في الجرح والتعديل أو رويت عنه أقوال في ذلك<lb/>لأحَلَّها هؤلاء محلها من الاعتبار؛ لأنهم ترجموه بالورع والتقوى، وصرح بعض<lb/>المتأخرين بأنه لا يخل بمقامه تضعيف بعض الحفاظ له من جهة حفظه كالنسائي<lb/>وابن عدي، وجملة القول أن أبا حنيفة يعد عندهم من أئمة الفقه لا من رجال نقد<lb/>الحديث فلا وجه للمفاضلة بينه وبين الشيخين في الحديث، ونسأل الله أن ينفعنا<lb/>بعلوم الجميع ويحفظنا من العصبية الجاهلية لأحد منهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2661.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاورة بين عالم سياسي وتاجر ذكي<lb/>في المركزية واللامركزية</head>
               <lb/>
               <lb/>التقى أحد التجار الأذكياء بصديق له من أهل العلم والوقوف على السياسة<lb/>وأحوال الزمان؛ وكلاهما من العثمانيين، ودار بينهما الحديث الآتي:<lb/>التاجر: نرى الجرائد وقد شغلت الناس بكلمتين ما كنا نسمعهما قبل هذا العهد،<lb/>وهما: كلمة المركزية وكلمة اللامركزية، ونرى الناس قد اختلفوا فيهما اختلافًا<lb/>كبيرًا؛ فمنهم من يقول: سعادة الأمة وحياة الدولة لا يسلمان إلا بالمركزية، ومنهم<lb/>من يقول بالعكس، ولما كنت واثقًا بمعرفتك وصدقك أيها الأستاذ وبإخلاصك للدولة<lb/>عولت عليك في كشف الحقيقة، فأسألك أولاً: ما هي المركزية واللامركزية؟<lb/>الأستاذ: المركزية عبارة عن كون رجال الحكومة العليا في عاصمة المملكة<lb/>يتولون بأنفسهم أمر سياستها الخارجية وإدارتها الداخلية، فيكون بيدهم الحل والعقد،<lb/>والدخل والخرج، والنصب والعزل. وعدم المركزية عبارة عن جعل الإدارة<lb/>الداخلية لكل ولاية أو قطر من المملكة الواحدة في أيدي أهل تلك الولاية، وتكون<lb/>رابطتهم بمركز الحكومة العام في الأمور العامة كلها كالسياسة الخارجية والحربية<lb/>ومصلحتي البريد والبرق.<lb/>التاجر: هل الممالك الأوربية والأمريكية من نوع المركزية أم من نوع<lb/>اللامركزية؟<lb/>الأستاذ: بعضها من هذا النوع وبعضها من النوع الآخر؛ فجمهورية فرنسة<lb/>مركزية وجمهوريتا سويسرة والولايات المتحدة لا مركزية، وكذلك إمبراطوريتا<lb/>ألمانية والنمسة.<lb/>التاجر: ما هو سبب الاختلاف في نوع إدارة هذه الممالك مع كونها كلها<lb/>مرتقية في العلم والقوة والسياسة.<lb/>الأستاذ: أما فرنسة فترى أن الإدارة المركزية تناسبها؛ لأن مملكتها كدار<lb/>واحدة تسكنها أسرة واحدة. فهي ضيقة المساحة ومتصلة الأرجاء كلها بالسكك<lb/>الحديدية وأهلها من جنس واحد ودين واحد وينطقون بلغة واحدة، وبقية الممالك<lb/>المرتقية ليس لها كل هذه الصفات؛ فكان الأصلح لها والأدعى إلى عمرانها ورضاء<lb/>أهلها واتحادهم وارتباط بعضهم ببعض أن تكون حكومتها من نوع اللامركزية.<lb/>التاجر: ما هو الأصلح لدولتنا العلية؟ المركزية أم اللامركزية؟<lb/>الأستاذ: إن اللامركزية أصلح لها، بل لا صلاح لها بغيرها؛ لأسباب كثيرة<lb/>إذا أمكن الجدال والمراء في بعضها، فلا يمكن في سائرها، إلا لمن أراد أن يسمي<lb/>الضلالة هداية والباطل حقًّا.<lb/>التاجر: تكرم عليَّ ببيان هذه الأسباب أو المهم منها.<lb/>الأستاذ: إن هذه الأسباب قسمان: قسم منها لبيان كون اللامركزية أسهل<lb/>طرق العمران وأقوى وسائل الترقي، والقسم الآخر لبيان كونها ضرورية للدولة؛<lb/>لا يمكن عمرانها ولا حفظها بدونه، وبحثنا الآن في الأول يعد من ترك الضروري<lb/>للاشتغال بالكمالي، فيجب أن نبحث أولاً عما يقي بلادنا من الخراب والدمار<lb/>المشرفة عليهما؛ لا أننا في عمران نبحث عما هو أكمل منه، فالولايات المتحدة<lb/>الأمريكية كانت باللامركزية في مقدمة ممالك الأرض عمرانًا، ولو اختارت لنفسها<lb/>الحكومة المركزية لأمكنها بها أيضًا أن تكون عامرة؛ لأنها على سعتها متصلة<lb/>الأرجاء بالسكك الحديدية، ولها لغة واحدة، وتربى أهلها تربية واحدة أو متشابهة،<lb/>فأين نحن منها ومن التشبه بها؟<lb/>أما الأسباب التي تجعل اللامركزية ضرورية للمملكة العثمانية فأهمها ما يأتي:<lb/>(1) أن هذه المملكة واسعة المساحة بعيدة الأرجاء، نائية الأنحاء، حتى<lb/>إن مساحة آسية الصغرى والبلاد العربية تضاهي بمساحتها ممالك الهند التي يعيش<lb/>فيها أكثر من ثلاثمائة مليون، وهي على سعتها ليس فيها سكك حديدية تربط<lb/>ولاياتها بالعاصمة التي صارت في الطرف منها، ولا بعضها ببعض، فتوقف<lb/>أمورها الإدارية والقضائية وغيرها على أمر المركز ونهيه مفسد لها لبطئه،<lb/>ولأسباب أخرى تعلم مما يأتي، فقد تحدث الحادثة المهمة كالثورة الأهلية<lb/>والخروج على الحكومة في بعض البلاد، فلا يستطيع المركز العام أن يبدأ بتدارك<lb/>ذلك إلا بعد عدة شهور، ولا أن ينتهي منه إلا بعد سنين، فأي فساد أشدّ من جعل<lb/>أمور الأمن والعدل والتعليم والعمران مقيدة بهذا المركز السحيق.<lb/>(2) أن أهل هذه المملكة مختلفو اللغات، وأكثرهم لا يعرف لغة أهل<lb/>المركز العام، ولا أهله يعرفون لغاتهم، وكذا سائر الشعب التركي الحريص على<lb/>الاستئثار بجميع أنواع السلطة والحكم وإدارة جميع المصالح في جميع هذه البلاد،<lb/>فإقامة العدل الذي هو الشرط الأول للعمران متعذر من حكام لا يعرفون لغة الذين<lb/>يحكمون بينهم، وكذلك سائر المصالح؛ لأنها تتوقف على فهم كل فريق من الآخر،<lb/>ودع عصبية الأجناس التي أثارها الاتحاديون فيهم.<lb/>(3) أن أهل هذه المملكة مختلفون في الأديان والمذاهب والعادات والأخلاق<lb/>اختلافًا كبيرًا بحيث إن أكثر مسلمي العرب كأهل <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> ونجد لا يقبلون<lb/>أن يُحكم بينهم بالقوانين التي يرضى بها مسلمو الترك، بل يعدون الحكم بها كفرًا<lb/>يجب قتال الحكومة التي تقرره عند القدرة على ذلك، فإذًا لا يستقيم الأمر بجعل<lb/>الإدارة والقضاء والتعليم في كل بلاد موافقًا لحالها، وهذا هو أساس اللامركزية.<lb/>(4) أن المتخرجين في مدارس عاصمة دولتنا الرسمية الذين هم أصحاب<lb/>التقدم في وظائفها الشرعية والإدارية والقضائية العدلية - لا يكاد يوجد فيهم أحد يعرف<lb/>تاريخ جميع شعوب الدولة وأحوالهم الروحية والاجتماعية، فتوسيد الأمر إليهم<lb/>مدعاة الخلل في الإدارة والظلم في القضاء، زد على هذا أن أكثرهم لا يعرف من<lb/>لغات هذه الشعوب إلا لغة شعب واحد وهي التركية كما قلنا في بيان السبب الثاني.<lb/>(5) أن أكثر المتخرجين في هذه المدارس الرسمية متفرنجون، حتى إنه يقل<lb/>فيمن ينتسبون إلى الإسلام منهم من يؤدي الفرائض ويجتنب كبائر المعاصي،<lb/>وأمثال هؤلاء لا يصلحون لتولي الأحكام بين من يمقتون التفرنج والفسق، وإن<lb/>كان من المعاصي الشخصية كشرب الخمر، فكيف إذا اقترن - كما هو الغالب<lb/>بالمعاصي التي يتعدى ضررها كالرشوة.<lb/>(6) أن مركز دولتنا شر من مركز كل حكومة مركزية في الدنيا، فإن<lb/>رجالها لا همَّ لهم إلا جباية المال بالحق وبالباطل والتمتع به وعدم وضعه في<lb/>مواضعه؛ فأموال الأوقاف والطرق ومخصصات المعارف للولايات لا تصرف في<lb/>مصارفها، بل يجرف أكثرها إلى المركز العام (الآستانة) وهناك يذوب ويضمحل،<lb/>والبلاد كلها خراب حتى الآستانة، فلو كانت المركزية تصلح لهذه المملكة لكان ما<lb/>علمنا من حال القائمين بها كافيًا وحده لتركها وجعل اللامركزية بدلها.<lb/>وإنني أعلم علم اليقين أن الناس ما صبروا على أمثال هؤلاء الحكام في مثل<lb/>بلادنا إلا كارهين مكرهين، وها نحن أولاء نرى أهل بلادنا السورية وهم أحسن<lb/>البلاد العثمانية عمرانًا بنشاطهم قد يئسوا، فهم يهاجرون منها أفواجًا، فإذا استمرت<lb/>هذه الهجرة بضع سنين تصبح البلاد خرابًا يبابًا، وأنت تعلم أن البلاد التي<lb/>يهاجرون إليها ليست أشد قابلية للعمران من بلادهم، ولكن العمران محال في ظل<lb/>حكومة مركزية بينها وبين أهل البلاد من الفروق ما أشرنا إليه.<lb/>فهذه أهم الأسباب التي تعرف بها أن هذه المملكة لا يصلح أمرها إلا<lb/>باللامركزية الإدارية الواسعة أو الاستقلال الإداري التام، وإلا فهي سائرة إلى<lb/>الخراب وصائرة إلى الزوال، أعني استيلاء الأجانب عليها بالفتح السلمي أو<lb/>الحربي.<lb/>التاجر: يا لله العجب! إنني سمعت بعض المعترضين على طلاب اللامركزية،<lb/>يقولون: إن حسنها من جهة العمران لا ينكر إلا أنها تكون وسيلة إلى استيلاء<lb/>الأجانب على كل ولاية تدار باللامركزية؛ لأنها تنفصل من مركز السلطنة فتكون<lb/>ضعيفة لا تقدر على حفظ نفسها كما وقع في تونس ومصر.<lb/>الأستاذ: يمكنني أن أكتفي من معارضة هذا القول بالسؤال عن ولاية طرابلس<lb/>الغرب وولايات الدولة الأوربية التي انقدَّتْ منها أولا فتألفت منها عدة ممالك،<lb/>والولايات التي انفصلت منها في هذا العام أو هذه الأيام بقوة تلك الولايات التي<lb/>صارت ممالك قوية بعد استقلالها، هل كانت هذه الولايات الزائلة وأمثالها مما<lb/>أخذته روسية والنمسة تدار على قطب اللامركزية، أم كانت - ما عدا <placeName>طرابلس</placeName> - أشد<lb/>الولايات اتصالاً بالمركز ومعهدًا ومقرًّا لكل ما فيه من القوة؟ فإذا كانت الحكومة<lb/>المركزية الشديدة لم تمنع أقرب الولايات إلى المركز العام وأشدها اتصالاً به من<lb/>استيلاء أضعف الأجانب عليها، فكيف تقدر أن تمنع الولايات البعيدة عن المركز<lb/>كالعراق وسورية أن تستولي عليها الدول الكبرى كإنكلترة وفرنسة؟ .<lb/>كان يمكنني أن أكتفي بهذا، ولكنني أفرض أن الدولة - أعزها الله وأصلحها -<lb/>يمكنها أن تحمي سورية من فرنسة و<placeName>العراق</placeName> من إنكلترة بأساطيلها وجيوشها البرية<lb/>التي تتدفق من المركز العام في طرف المملكة الأقصى، أفرض هذا فأقول: ما الذي<lb/>يمنعها من هذه الحماية إذا كانت إدارة البلاد بأيدي أهلها وهم عثمانيون تابعون لها<lb/>على كل حال؟ ، وما يطلبونه من اللامركزية الإدارية لا يخرج قوة البلاد العسكرية<lb/>من سلطة المركز العام، ولا يبيح للولايات أن تعقد مع الأجانب معاهدات سياسية،<lb/>ولا أن تعطيهم شيئًا من الامتيازات التي تنافي مصلحة المركز السياسية أو الحربية.<lb/>كما كانت عليه تونس ومصر بالفعل قبل حماية فرنسة للأولى واحتلال إنكلترة<lb/>للثانية، على أن حكومة الآستانة المركزية لو كانت ذات قوة حربية وسياسية لما<lb/>حل بهذين القطرين ما حل بهما، فهذه إنكلترة لم تحتل مصر إلا بعد أن طالبت<lb/>حكومة الباب العالي بإرسال جيش عثماني لقمع الثورة العرابية فلم تفعل بل أذنت<lb/>لها بأن ترسل الجيش الإنكليزي للقيام بذلك وأصدرت إرادة سلطانية بناء على طلب<lb/>إنكلترة بعصيان عرابي ومن معه للخليفة أو لدولة الخلافة بقيامهم على الخديو<lb/>وقتالهم لإنكلترة.<lb/>فلو أن طلاب اللامركزية طلبوا الاستقلال الإداري والسياسي والعسكري لكان<lb/>اعتراض أولئك المعترضين موضع النظر والبحث، ولكنهم لم يطلبوا ذلك كله،<lb/>وإنما طلبوا القسم الإداري منه المتعلق بالمصالح الداخلية المحضة كالإدارة والقضاء<lb/>والتعليم والزراعة والصناعة، ولا يقصد من هذا إلا عمران الولايات وترقي أهلها<lb/>بحيث تكون كل ولاية عضوًا قويًّا في بنية الدولة.<lb/>التاجر: إن للمعترضين اعتراضًا أقوى من الاعتراض الأول، وهو أن أهل<lb/>الولايات يغلب عليهم الجهل وفساد الأخلاق والعجز عن القيام بأعمال الحكومة؛<lb/>لأنهم لم يتمرنوا عليها، وإنما المتمرن على ذلك والمستعد له هم إخواننا الترك.<lb/>وقد سمعت قولك في ضعف الترك وجهلهم، فما قولك في غيرهم من العثمانيين<lb/>ونسبتهم إليهم؟<lb/>الأستاذ: إنني لا أجهل ما عليه أهل بلادنا العربية من الجهل وضعف<lb/>الأخلاق ولا أنكر ذلك، وأنا أعلمه وأعلم أن سببه الأكبر ما كان من سوء إدارة<lb/>حكومتهم المركزية واستبداد رجالها وظلمهم، ولكنني أقول: إن إخوانهم الترك<lb/>ليسوا خيرًا منهم في شيء قط، لأنهم ليسوا أزكى فطرة ولا أذكى قريحة ولا أفضل<lb/>وراثة لسلف صالح، ولا كان الاستبداد الذي يفسد البشر أخف وطأة عليهم، بل<lb/>ربما كان أشد؛ لأن نفوذ الحكومة الاستبدادية كان عامًّا فيهم شاملاً لهم، ولم يعم<lb/>البلاد العربية كلها، فلا يزال فيها ملايين عجز الظلم عن التسلق إليهم، وتضاءل<lb/>الاستبداد أن ينال منهم، ومن دونهم ملايين آخرون (أهل <placeName>اليمن</placeName>) وقفوا في وجوه<lb/>جيشه وقفة القرن للقرن، وكانت الحرب بينهما سجالاً مدة أربعة قرون.<lb/>ثم إن للتاريخ سريانه فيها قريب، وهو في الولايات التركية أصيل قديم.<lb/>نعم إن العاصمة البزنطية التي كانت تكتفي في الأجيال الخالية بأن يكون لها<lb/>في كل قطر رجل أو رجلان لتمثيل قوتها وعظمتها، وجباية المال لها - قد وسعت<lb/>نفوذها في عهد السلطان عبد المجيد بعض التوسع ولم تستطع أن تبث رجالها في<lb/>كل مدينة من مدن البلاد إلا في عهد نيرونها عبد الحميد خان، الذي يلعنه أهلها<lb/>وغيرهم بكل شفة ولسان، فإذا كان عبد الحميد ورجاله وخلفهم الاتحاديون، وهم<lb/>شر منهم، هم الذين يفضلهم الجاهلون والمنافقون على سائر أهل المملكة من جميع<lb/>الشعوب بدعوى أنهم تمرنوا على الإدارة والأحكام، فحسبنا في الرد عليهم أن<lb/>السماء والأرض قد استغاثتا من ظلمهم وسوء إدارتها، وحسبك من الشواهد العيانية<lb/>ما جرَّته إدارتهم وسياستهم على المملكة من إضاعة ثلثها الإفريقي وثلثها الأوربي،<lb/>وبعض الثلث الثالث الآسيوي، وجعل الباقي على خطر، وإنه لم يوجد أحد منهم له<lb/>في المملكة أثر من آثار العمران، إلا أن يكون مدحت باشا على ضعف فيه، فإننا<lb/>لا ننسى له مثل تأسيس شعبة المعارف في سورية وخط الترام بين طرابلس<lb/>ومينائها، وأمثال ذلك من الأعمال الصغيرة فيها نفسها، التي نستكبرها لأنه لم<lb/>يخرج من الآستانة أحد له عمل عمراني مثلها، فالبزنطيون قوم متمرنون على<lb/>التخريب كما ثبت بالمشاهدة والتجريب، فهل نجعل هذا دليلاً على استعدادهم<lb/>للتعمير؟<lb/>إذا أردنا أن ننصف التاريخ في وصف الشعوب العثمانية فلا مندوحة لنا عن<lb/>القول بأن الشعب الأرمني هو الآن أكثرها تعلمًا وتربية مدنية ونشاطًا في الكسب<lb/>والعمل، ويليه الشعب السوري، وإنما ينقص عنه في نسبة التعليم والتفرق، فإن<lb/>تساهلنا وتنازلنا قلنا: (كلنا في الهوى سوى) فلماذا تُجعل الأحكام والمصالح كلها في<lb/>أيدي البزنطيين دون غيرهم؟ فإن فرضنا أنهم يمتازون بشيء من قشور العلوم<lb/>والفنون الأوربية التي تقرأ في مدارسهم، فأي حاجة لنا بهذه القشور في بلادنا التي لا<lb/>تعرف لغتهم لتستفيد شيئًا منها، إن كانت محتاجة إليها، على أن كثيرًا من أبنائنا<lb/>المتعلمين في تلك العاصمة والمتعلمين في بلادهم وفي مصر وأوربة هم خير منهم،<lb/>فنستغني بهم عنهم.<lb/>إننا قد جربنا حكمهم وعرفنا ثمرته، فلنجرب استعدادنا أيضًا عسى أن تكون<lb/>غيرة أهل كل قطر على بلادهم أشد من غيرة البيزنطيين على ما كان من سلب<lb/>أموالهم، فتقع المباراة في وسائل العمران بين الشعوب العثمانية كلها، ويعتمد كل<lb/>منهم على ما آتاه الله من المواهب فتعمر البلاد ويكون بعضها لبعض عونًا وظهيرًا.<lb/>التاجر: أليس طلب العرب للإدارة اللامركزية مشعرًا بكراهة إخوانهم الترك<lb/>ومشاقتهم؟<lb/>الأستاذ: إن الأعمال العامة من سياسية وإدارية تبنى على المصلحة لا على<lb/>عاطفة الحب أو عاطفة البغض، وإن ما جرى عليه حكم عاصمة هذه الدولة باسم<lb/>الحاكمية التركية كان وما زال ضارًّا بالترك والعرب وسائر الشعوب التي تغلبت<lb/>عليها تلك العاصمة الظالمة، وإنما يتلذذ الجاهلون من إخواننا الترك بنسبة الدولة<lb/>إليهم وتكلُّم رجال الحكومة البيزنطية بلغتهم، بلغة تسمى التركية، وإن كان حظها<lb/>من التركية الأصلية لا يزيد على حظها من غيرها كثيرًا. ولا شك أن نسبة هؤلاء<lb/>البزنطيين إلى الترك أضعف من نسبة لغتهم إلى التركية، فإنهم أوشاب من شعوب<lb/>شتى أكثرهم من الروم الذين انتموا إلى الإسلام. وكيفما كانوا وكانت أنسابهم فإنهم<lb/>قد أضاعوا ثلثي ملك بني عثمان وخربوا الثلث الآخر، ولم يبق في الإمكان أن<lb/>يطول حكم هذه العاصمة المركزي؛ ولا سيما بأمثال هؤلاء الرجال، فطلبُ تغييره<lb/>يُعد خدمة لإخواننا الترك قبل غيرهم من الشعوب العثمانية، وإلا صار الجميع أكلة<lb/>للأجانب، ولا يعده كراهة للترك إلا من يود أن تبقى هذه المملكة عرضة للاستبداد<lb/>والنهب، والحق أن اللامركزية هي التي تشد أواخي إخاء العرب والترك، وعدمها<lb/>هو الذي يخشى أن يؤدي في أقرب وقت إلى شقاق عظيم وفتن خطرة، وأي عاقل<lb/>يقول: إن تمييز أحد الأخوين على الآخر وجعله سيدًا له وحاكمًا قاهرًا فوقه، هو<lb/>الذي تقوم به حقوق الأخوة وتحفظ به رابطتها؟ لأجل هذا نرى العقلاء المخلصين<lb/>من الترك موافقين لأمثالهم من العرب على اللامركزية ومنهم صادق بك رئيس<lb/>الائتلافيين وموجد الدستور وأركان حزبه.<lb/>التاجر: هذا هو الحق المعقول وإن كان بعض وجهاء بلادنا الذين مردوا على<lb/>النفاق وبعض طلاب المال والجاه من فضلات الاتحاديين، يسفهون أنفسهم ويحقرون<lb/>شعبهم بتفضيل أولئك المخربين عليهم، ثم إنهم يقولون: إن كل ما يطلب من<lb/>الإصلاح باسم اللامركزية يمكن أن يحصل بطريقة أخرى يسمونها توسيع المأذونية<lb/>فما رأي الأستاذ في ذلك؟<lb/>الأستاذ: إن ما يسمونه توسيع المأذونية ليس إلا توسيعًا لنطاق الاستبداد، فهو<lb/>شر من عدمه؛ لأنه عبارة عن إذن المركز العام للولاة وغيرهم من الحكام الإداريين<lb/>بأن يتصرفوا في بعض الأمور بدون إذن من نظارة الداخلية، فهو يستلزم قلة<lb/>المسئولية والتجرئة على الاستبداد، ونحن في طور يجب أن تكون المسئولية فيه<lb/>شديدة على الحكام؛ لأنهم تربوا على الاستبداد والكبر الذي هو غمط الحق<lb/>واحتقار الناس؛ وذلك منافٍ لروح الحكومة التي هي شكل حكومتنا الرسمي الآن،<lb/>وعشاق الاستبداد يزهقون هذه الروح بمثل توسيع المأذونية؛ لأنه توسيع للسلطة<lb/>الشخصية، وكيف يتفق توسيع سلطة الولاة والمتصرفين فمن دونهم في حكومة<lb/>ضيق قانونها الأساسي سلطة السلطان الذي أثبت له منصب الخلافة والقيادة العامة؟<lb/>وسترى ما يترتب على ذلك من الفساد.<lb/>التاجر: بقي عندي سؤال واحد وهو أنني سمعت بعض الناس يقول: إن<lb/>اللامركزية ضرورية لا بد منها، ولكن هذا الوقت ليس وقتًا لطلبها لاشتغال الدولة<lb/>بالحرب، فما رأيك في ذلك؟<lb/>الأستاذ: سمعت مثل هذا الكلام ورأيت أن بعضهم يقوله تزلفًا للحكومة<lb/>الاتحادية ونفاقًا؛ لأنه لا يجد كلامًا يشنع به على طلاب اللامركزية أو الإصلاح<lb/>على قاعدتها غيره، إما مطلقًا وإما كلامًا مرجو القبول عند العقلاء، ومنهم من<lb/>يقوله لاشتباه الأمر عليه وميله إلى قبول كل رأي أو قول في تخطئة من يشغل<lb/>الدولة عن الحرب، وشبهة جميع من يقولون هذا القول هي أن الدولة مشغولة<lb/>بالحرب وهي أهم الأمور فلا يجوز أن تشغل بغيرها، والواجب أن يؤجل هذا<lb/>الطلب إلى أن يجتمع مجلس الأمة.<lb/>وجواب هذه الشبهة سهل جدًّا نذكره مختصرا لبيان جهلهم وإن كانت الشبهة<lb/>زالت بانقضاء الحرب، وهو من وجوه:<lb/>(1) أنه لا يقول عاقل: إن الحكومات والدول لا تشتغل في أثناء الحرب<lb/>إلا بها وبشئونها فتعطل لأجلها سائر مصالحها الإدارية والسياسية والعلمية<lb/>والعمرانية، بل يجب أن تشتغل كل نظارة منها بعملها الخاص وتدع أمور الحرب<lb/>لنظارة الحربية، وما يتعلق منها بالسياسة لمجلس الوكلاء، ونحن نرى الحرب لم<lb/>تمنع نظارة الداخلية من الاشتغال بقانون الولايات ومحاولة تنفيذه قبل جمع مجلس<lb/>الأمة وتصديقه عليه، فكان يمكنها أيضًا أن تضع قانونًا للإدارة اللامركزية، وإن<lb/>لم تنفذه موقتًا كقانون الولايات.<lb/>(2) أن طلاب اللامركزية الذين جعلوا لجنتهم العليا بمصر قد ألَّفوا لها<lb/>حزبًا سياسيًّا طلب من حكومة الآستانة التصديق عليه، وغرضه السعي إلى انتخاب<lb/>أعضاء مجلس الأمة المبعوثين من الموافقين لرأيه ليقرروه في المجلس، فأي شاغل<lb/>للدولة في هذا عن الحرب؟ وأي مانع فيها يمنع نظارة الحربية من القيام بما يجب<lb/>عليها في قتال أعدائها؟ وهل كان تقصيرها فيما يجب عليها ناشئًا عن اشتغالها<lb/>بهذا الحزب؟ لا لا وأما طلاب الإصلاح في <placeName>بيروت</placeName> و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>البصرة</placeName> فقد طلبوا<lb/>من الحكومة ما رأوه مرجوًّا لبلادهم ولم يهددوها بثورة ولا عصيان ولا امتنناع<lb/>عما أوجبته عليهم من الضرائب والعشور، بل لم يجتمعوا أولاً لطلب الإصلاح إلا<lb/>بإذن الحكومة، فهل يقول عاقل: إن هذا يشغل الدولة عن الحرب أو يمنعها<lb/>من الاستعداد لها؟<lb/>(3) لو أن اللامركزيين وطلاب الإصلاح ألَّفوا جمعية سياسية فدائية<lb/>كجمعية الاتحاد والترقي، وحاولوا أن يتوسلوا إلى نيل مقصدهم الجليل بكل ما تبيح<lb/>التوسل به جمعية الاتحاد والترقي الثورية إلى مقاصدها، لما كان لهذه الجمعية<lb/>وأنصارها والمنافقين لها أن يكونوا هم الذين يدَّعون الحق في لومهم، فإذا كانت<lb/>الجمعية استباحت لنفسها أن تهجم بزعنفة من الأشقياء والجهلة الأغبياء على الباب<lb/>العالي وتسقط حكومة الدولة العليا بقوة السيف والنار وتستحل قتل ناظر الحربية<lb/>وقائد الجيش العام، واستحلاله كفر بالإجماع، ولم تكن الحرب مانعة لها من هذه<lb/>الجريمة التي لها أكبر تعلق بالحرب - فلماذا تزعم أن مثل ذلك بل ما هو دون ذلك<lb/>وأبعد منه عن الشغب وعن مخالفة الشرع والقانون جريمة لا تغفر؟<lb/>من أمعن النظر ومحَّص الحقيقة ظهر له أن طلاب الإصلاح قصروا؛ لأنهم<lb/>لم يغتنموا فرصة اشتداد الحرب لإلزام الدولة بما يطلبون بعد تجربتهم لها في<lb/>السنين الطوال وإيقانهم بأنها لم تفعل باختيارها إلا الاستبداد وتخريب البلاد. ولو<lb/>فعلوا لنفعوها؛ وكانت كمن يقاد إلى الجنة بالسلاسل (كما ورد) ولسلِمت مما<lb/>يُنتظر من سيطرة الأجانب، ولم يكن لعملهم أدنى تأثير ضار لها في الحرب،<lb/>ولكنهم بالغوا في الهدوء والسكينة، وهم ينتظرون ما يدعي المعترضون أنه صواب،<lb/>وسترى أن الصلح يتم قبل أن يعملوا عملاً ما، ويخشى أن يبادر الاتحاديون<lb/>المتفرنجون في أثناء الصلح وعقبه إلى بيع مرافق البلاد العربية وغيرها للدول<lb/>الكبرى الطامعة فيها بإعطائهم الحقوق والامتيازات وتوسيع دائرة نفوذهم، بل<lb/>وبوضع إدارتها تحت مراقبتهم، وهو ما تطلبه الدول وتسميه الفتح السلمي، وعلى<lb/>هذا الوجه باع حقي باشا <placeName>طرابلس الغرب</placeName> لإيطالية فاستخفها الغرور قبل التنفيذ وبعد<lb/>مقدماته بإخلاء البلاد من العسكر والسلاح إلى محاولة أخذها بالفتح الحربي، وهذا<lb/>السمسار يطوف العواصم الآن لأجل البيع، ولو نجح طلاب اللامركزية لامتنع عليه<lb/>هذا البيع؛ لأن برنامجهم لا يجيز إعطاء امتياز فيها ولا بيع شيء منها ولا<lb/>إنشاء الأعمال العمرانية إلا بقرار مجالس الولايات العمومية، فالآن يسهل<lb/>على مندوب من جمعية الاتحاد أن يسمسر ويقرر بيع البلاد، فأي الأمرين يخشى أن تضيع به المملكة ويأخذها الأجانب؟ أليست هي المركزية التي نحن فيها؟<lb/>بلى، فهل ترى بعد هذا البيان أن طلاب اللامركزية ملومون، وأن المعترضين<lb/>عليهم مصيبون؟<lb/>التاجر: لا لا، وإنني أشكر لكم أيها الأستاذ بيانكم، والسلام عليكم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2662.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة<lb/>في كتب العهد الجديد<lb/>وفي عقائد النصرانية</head>
               <lb/>
               <lb/>(2)<lb/>تابع ما قبله<lb/>هذا، واشتهار هذه الأناجيل بعد ذلك في أواخر القرن الثاني وأوائل الثالث لم<lb/>يمنع النصارى من محاولة تحريفها هي وغيرها من كتبهم في بعض الأماكن التي لم<lb/>ترُق لهم أو التي كثر انتقاد الناس عليها كعبارة لوقا في تقوية الملَك للمسيح (23:<lb/>43) (راجع كتابنا دين الله ص 80) وكساعة الصلب في إنجيل يوحنا (19:<lb/>14) فجعلوها في بعض النسخ (الثالثة) بدل السادسة [1] وغير ذلك كثير (راجع<lb/>أيضًا رسالة الصلب ص 162 وكتاب دين الله ص 76 - 78) وعبارة إنجيل لوقا<lb/>المشار إليها هنا تدل على أن كاتبه إما أنه ما كان يعتقد في المسيح الألوهية الحقيقية<lb/>كباقي زملائه كُتَّاب العهد الجديد (انظر مثلاً رؤيا 3: 14) أو أنه لم يقدر الله حق<lb/>قدره فلذا قال هذه العبارة، والوجه الأول هو الراجح عندنا كما سبق بيانه.<lb/>ومن العجيب أن المحرفين قد يضيفون بعض عبارات من عند أنفسهم كما في<lb/>إنجيل مرقس (16: 17 و18) وينسبونها للمسيح كذبًا، وإن أوقعهم ذلك في<lb/>إشكال عظيم - ما دام في عملهم هذا تطبيق لنبوات قديمة على المسيح وأتباعه، فإن<lb/>هذا هو أكبر مقاصدهم بل مقصدهم الوحيد في كل ما يكتبونه عن المسيح حتى<lb/>أعماهم عن كل شيء آخر، ألا ترى أن كاتبي إنجيل متى ومرقس زعما أن المسيح<lb/>صرخ وهو مصلوب قائلاً: إلهي إلهي لماذا تركتني (مت 27: 46 ومر 15:<lb/>34) رغبة منهما في تطبيق المزمور (22: 1) عليه ونسيا أن مثل هذا الصراخ<lb/>يدل على العجز والضعف واليأس والقنوط من رحمة الله وعدم الرغبة في تضحية<lb/>ذاته في سبيل خلاص الناس. ولكن رغبة الإنجيليين في تطبيق نبوات اليهود على<lb/>المسيح أنستهم كل شيء آخر.<lb/>وكذلك ادعى متى ركوب المسيح الأتان والجحش معًا حينما دخل أورشليم<lb/>تطبيقًا لنبوة زكريا عليه التي لم يفهمها كما سبق بيانه، وتراهم مثلاً يقولون في<lb/>إنجيل مرقس وغيره مثل (يو 14: 12) : (إن الذين يؤمنون بالمسيح يخرجون<lb/>الشياطين باسمه ويتكلمون بألسنة جديدة، ويحملون الحيات ولا تضرهم السموم،<lb/>ويشفون المرضى) . مع أن هذه الأشياء لا نرى أحدًا منهم الآن يقدر على فعلها،<lb/>وإن زعموا أنها خاصة بتلاميذه مع أن النص عامٌّ، قلنا: ولماذا لا تشاهد هذه<lb/>الآيات والمعجزات الآن مع شدة احتياح العالم إليها وامتلاء قلوب العالمين بالشك في<lb/>الدين المسيحي على الخصوص وكثرة الطعن فيه وتكذيبه حتى ممن كانوا أتباعه؟<lb/>ولو جاز اتخاذ مثل هذه العبارات دليلاً على أن الإنجيليين ومن عاصرهم<lb/>كانوا يرون بأعينهم المعجزات تُعمل في زمنهم على يد تلاميذ المسيح؛ لجاز أيضا<lb/>أن يقال: إنهم كانوا يرون الجبال تنتقل من مكانها وتنطرح في البحر بل كانوا<lb/>يرون ما هو أكبر من ذلك يحصل بكلمة أيِّ رجلٍ منهم ولو كان إيمانه ضعيفًا كحبة<lb/>الخردل كما قالوا في أناجيلهم (مت 17: 20 ومر 11: 23 ولو 17: 6) مع<lb/>أنه لم يشاهد أحد منهم شيئًا من ذلك قطعًا لا انتقلت الجبال ولن تنتقل بأضعف<lb/>الإيمان ولا بأكمله، فلم إذًا نسبوا هذه العبارات للمسيح وخطؤها واضح لا يحتاج<lb/>إلى دليل؟ ألا يدل ذلك على أنهم كانوا يخترعون ولا يبالون، والناس لجهلهم<lb/>يصدقون؟<lb/>وإذا صح قول المسيح: (إن حبة خردل من الإيمان تفعل كل شيء) فكيف<lb/>بعد ذلك مباشرة (مت 17: 21) اشترط الصلاة والصوم لإخراج شيطان من<lb/>شخص قدم لتلاميذه فلم ينجحوا في إخراجه منه؟ أفلم يكن عندهم قدر حبة خردل<lb/>من الإيمان؟ وإن كانت عندهم فلم اشترط إذًا الصلاة والصوم وهو القائل قبل ذلك:<lb/>إن حبة الإيمان كافية لكل عمل حتى لا يكون شيء مستحيلاً [2] مع وجودها؟<lb/>أما السبب عندنا في نسبة مثل تلك العبارات للمسيح فهو أيضًا ورودها في<lb/>النبوات القديمة كعادتهم وتوهم الكاتب بدون بحث ولا تحقيق - لشيوع الجهل إذ<lb/>ذاك - قدرة الناس على هذه المعجزات؛ لكثرة ادعائهم لها في تلك الأزمنة بشيء<lb/>من الشعوذة أو التأثير العصبي على عامة الناس ليثبتوا صدق النبوات الماضية<lb/>القائلة بحصولها في زمن المسيح وزمن أتباعه [3] فامتلاؤهم بروح <placeName>القدس</placeName> وتكلمهم<lb/>بألسنة جديدة قال عنه يوئيل (2: 28 - 30، راجع أيضًا أع 2: 16 - 19)<lb/>وعدم أذية الحيات وغيرها لهم وسلامتهم من كل سوء، ذكره كتاب أشعياء (11:<lb/>8 و65: 25) والمزامير (91: 13) وغيرهما، وشفاؤهم المرضى ذكره<lb/>أشعياء أيضًا (29: 18 و35: 5 - 10) ولما كانت أغلب هذه الأمراض عندهم<lb/>ناشئة عن تأثير الشياطين فلا عجب إذًا إذا جعلهم كُتَّاب الأناجيل قادرين على<lb/>إخراج الشياطين أيضًا، والحق أن سفر إشعياء هذا هو أعظم مصدر لقصص<lb/>وعبارات العهد الجديد، فجُعل ما حكوه فيه تجد أن الحامل لهم عليه هو تطبيق<lb/>عبارات أشعياء على المسيح وعلى أتباعه، ولو لم يقدروا على عمل شيء من ذلك<lb/>الآن لإقناع الشاكِّين منهم في دينهم. وزيادة هذه العبارة في مرقس (16: 9:<lb/>20) مسلَّمة عند كثير من علمائهم حتى من أشد المدافعين عن المسيحية<lb/>المتعصبين لها كترتون (Turton) مؤلف كتاب صدق المسيحية<lb/>(Christianity Truth The) ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0382" change="#d3e146">382</date> منه. فرغبة كُتَّاب العهد<lb/>الجديد في تطبيق هذه النبوات القديمة كان أعظم سبب لضلالهم ووقوعهم في الغلط<lb/>الكثير الذي ملأ أكثر كتبهم.<lb/>والذي منع النصارى فيما بعد عن إصلاح هذه الغلطات مع كثرة تلاعبهم في<lb/>كتبهم أمران:<lb/>(1) اشتهار هذه الغلطات ومعرفة خصومهم لها من قديم الزمان وتعييرهم<lb/>بها، فلا يمكنهم - والحالة هذه - إصلاحها.<lb/>(2) شيوع الجهل بينهم في الأزمنة القديمة، واعتقادهم أن الإيمان بدون<lb/>بحث ولا تعقل فضيلة، وقلة عدد نسخ كتبهم، وعدم ضم بعضها إلى بعض كما<lb/>هي الآن، وقلة المطلعين عليها حينئذ فلم ينتبهوا لهذه الغلطات إلا بعد أن وقف<lb/>عليها الناس فعرفوها وحفظوها عليهم في كتبهم فلا يصح جعل هذه الغلطات - كما<lb/>يفعل بعضهم الآن - دليلاً على أمانتهم في النقل، فكم من غلطات غيرها حاولوا<lb/>إصلاحها أو أصلحوها فعلاً لعدم شهرتها، وعرف ذلك أخيرًا، كما تبينا بالمراجعة<lb/>والبحث في النسخ الحديثة والقديمة والكتب الأخرى غير المقدسة التاريخية<lb/>والتفسيرية وغيرها، ولولا خوف الفضيحة والعار لأصلحوا كل غلطات كتبهم الآن؛<lb/>ليستريحوا من كثرة القيل والقال، ومع ذلك يتجدد فيها كل حين تنقيح وتصحيح،<lb/>وأخذ ورد، وتسليم ورفض، فلم يستقروا في أمرها على حال إلى الآن.<lb/>* * *<lb/>تلاميذ المسيح المسمون بالرسل [4] وبولس<lb/>هؤلاء التلاميذ هم اثنا عشر رجلا: ثمانية منهم لم يكتبوا شيئا كما يقول<lb/>النصارى وهم أندراوس ويعقوب وفيلبس وبرتولماوس وتوما [5] وسمعان<lb/>القانوني ويعقوب بن حلفي ويهوذا الاسخريوطي، وهاك خبر الأربعة الباقين:<lb/>(1) بطرس لم يكتب سوى رسالتين، وكان ضعيفًا؛ ولذلك أنكر المسيح -<lb/>وقت الصلب من شدة الرعب والجبن وسماه المسيح من قبل ذلك شيطانًا (مت 16:<lb/>23 ومر 8: 33) وكان يرائي اليهود في أنطاكية حتى زجره بولس (غلاطية<lb/>2: 11 - 14) فإذا سلم أنه هو الكاتب للرسالتين المنسوبتين إليه فلا ثقة لنا به،<lb/>وخصوصًا لأن بولس كان يؤثِّر عليه كثيرا. وأما تسمية المسيح له ببطرس (أي<lb/>الصخرة) فالظاهر أنها كانت في أول الأمر عند ابتداء إيمانه كما في يوحنا (1:<lb/>42) أي قبل أن يحصل منه ما حصل، فكان عيسى عليه السلام يحسن به وبغيره<lb/>الظن كما هو شأن المخلصين الصالحين، وكما أحسنه بيهوذا حتى وعده بالجنة<lb/>(مت 19: 28) هذا إذا صح أن المسيح نفسه هو الذي سماه بطرس.<lb/>وأما قصة بناء الكنيسة عليه وإعطائه مفاتيح الملكوت (مت 16: 18<lb/>و19) فالأرجح أنها كغيرها من تاريخ بطرس، زيادة من رؤساء الكنيسة الأقدمين في<lb/>هذا الإنجيل ليبنوا عليها سلطتهم التي كان منها ما كان مما لا ينساه تاريخ النصرانية<lb/>من سفك الدماء وظلم الأبرياء ودعوى القدرة على غفران الذنوب للناس وغير ذلك.<lb/>ومع كون هذه القصة لا تتفق مع تسميته بعدها مباشرة بالشيطان ولم تُذكر في<lb/>إنجيل آخر غير متى - فالظاهر أن المحرفين خافوا الفضيحة فاقتصروا على<lb/>إضافتها في إنجيل واحد لتيسر ذلك عن إضافتها في الكل كما هي عادتهم غالبًا<lb/>في التحريف ليقال: (إنهم لم يمسوا الكتب بسوء وإلا لأضافوها في الجميع) . كما<lb/>يقول بعض مبشريهم الآن.<lb/>(2) متّى: روي أنه جمع بعض أقوال المسيح بالعبرية، وما جمعه مفقود<lb/>الآن كما سبق.<lb/>(3) لباوس المسمى يهوذا: كتب رسالة واحدة ليس فيها شيء يذكر من<lb/>عقائدهم، وفيها يستشهد بكتب غير قانونية عندهم (أبو كريفة) (عدد9 و14) .<lb/>ومن مضحكات براهين النصارى أنهم إذا وجدوا في بعض الكتب القديمة قولاً<lb/>من أقوال المسيح يشبه ما في أناجيلهم الحالية زعموا أن المؤلف اقتبسه من أناجيلهم<lb/>واتخذوا ذلك دليلاً على وجود هذه الأناجيل في زمن المؤلف وعلى صحة نسبتها إلى<lb/>من نُسبت إليهم، ولا أدري لماذا إذًا رفضوا كتاب أخنوخ وقالوا أنه موضوع<lb/>مكذوب، على أن أخنوخ هو القائل للعبارة التي استشهد بها؛ فلماذا إذًا خالفوا<lb/>طريقتهم في الاستدلال على صحة هذا الكتاب؟<lb/>(4) يوحنا: وإنجيله مشكوك فيه كما بينا، وقد زادوا في إحدى رسائله<lb/>أصرح عبارة عندهم في عقيدة التثليث (1 يو 5: 7) فإذا سلمنا صحة نسبة هذه<lb/>الكتب إلى يوحنا، فكيف نأمن أن يكونوا حرفوها كما حرفوا هذه العبارة؟ ومن أين<lb/>لنا صدق هذا الرجل وعصمته من الخطأ؟ وما الدليل على أنه موحى إليه؟ وفضلاً<lb/>عن ذلك فهو لم ينص على الألوهية الحقيقية للمسيح كما بَيَّنَّاه، ولو سلم أنه دعا<lb/>الناس إليها لاستحق القتل بنص التوراة (تث 3: 5) ولو كان مؤيدًا بالمعجزات<lb/>فما بالك وهو لم تثبت له ولا واحدة باليقين؟ .<lb/>ومما تقدم تعلم أن الرسل لم يكتبوا شيئًا هامًّا عن تاريخ المسيح وتعاليمه فهل<lb/>كتبوا شيئًا غير ذلك لم يصل إلينا؟ لا ندري. ولماذا تعرَّض للكتابة سواهم من<lb/>تلاميذ بولس ومريديه؟ حتى إنك لترى أن جل العهد الجديد ليس من عمل تلاميذ<lb/>المسيح بل هو عمل بولس ومريديه.<lb/>وإذا تذكرنا مشاجرة بولس مع برنابا (أع 15: 39) مع أنه هو الذي قدمه<lb/>للرسل وجعلهم يثقون به (أع 9: 27) وعدم وصول شيء لنا من برنابا تثق به<lb/>النصارى الآن مع أنه كان شريك بولس والمخصص معه لدعوة الأمم غير اليهودية<lb/>إلى المسيحية (غل 2: 9) ووصول جميع كتابات بولس وذيوله [6] (تلاميذه)<lb/>إلينا، وانتهار بولس لبطرس في أنطاكية، وكلام بولس القارص وتحامله وبغضه<lb/>لأكثر تلاميذ المسيح كما هو صريح عباراته في رسالته إلى أهل غلاطية (إصحاح<lb/>1 و2) وتهكمه بهم وترفعه عنهم (غل 2: 6 كو 11: 5 و6 و23) إذا تذكرنا<lb/>كل ذلك تبين لنا كيف كان هذا الرجل مستبدًّا فيهم مسلطًا عليهم غير ميال إليهم<lb/>مستأثرًا بهذا الأمر دونهم، مع أنه لم يَرَ المسيح ولم يعرفه ولا آمن به في عهده بل<lb/>كان عدوًّا له ولمن اتبعه طول حياته. ثم إنه كان يناقض نفسه بنفسه في قصته كما<lb/>في سفر الأعمال حيثما سمع صوت يسوع وراءه كما يزعم (راجع أع 9: 6 - 8<lb/>و22: 9 و26: 13 - 18) وكذلك يناقض برسالته الأولى إلى أهل تسالونيكي<lb/>سفر الأعمال (قارن أع 17: 14 - 16 و18: 5 مع 1 تسا 3: 1- 2) وأيضا<lb/>فإن عباراته في غلاطية (1 و2) تناقض أخباره الواردة في سفر الأعمال المذكور<lb/>كما بينه رينان بالتفصيل في كتابه عن الرسل (صفحة 21 و22 منه) وذلك لتقلُّب<lb/>هذا الرجل وتلونه فهو - كما يقول عن نفسه - يهودي لليهود (انظر أع 21:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18 - 26 </hi>و16: 1 - 3) ونصراني للنصارى ووثني للوثنيين (انظر 1 كو 9: 19 - 23) ليربح الجميع لمذهبه وتعاليمه التي يسميها الإنجيل، والظاهر من<lb/>رسائله أنه كان له إنجيل مخصوص يدعو الناس إليه، ويزعم أن الله سيدين<lb/>سرائرهم يوم القيامة بحسب هذا الإنجيل (رو 2: 16 و16: 25 و2 تي2: 8)<lb/>ولا ندري ما هو هذا الإنجيل؟ وأين ذهب؟ وقال: إنه كان غير إنجيل تلاميذ<lb/>المسيح المسمى بإنجيل الخِتان (غل 2: 7) أي أن تعاليمه كانت خلاف تعاليم<lb/>موسى وعيسى وأنه وحده اؤتمن على هذا الإنجيل (1: تي 1: 11) فهو في<lb/>الحقيقة الكل في الكل، وجميع العهد الجديد هو مؤلفه إما بنفسه أو بيد تلاميذه<lb/>وشيعته كمرقس ولوقا إلا القليل جدًّا منه، وقد قضى على كل عمل لغيره تقريبًا<lb/>من أعمال التلاميذ الآخرين إلا اللذين وافقاه على آرائه وشايعاه وهما بطرس ويوحنا،<lb/>على أن يوحنا قد ذمه تلميحًا بعد موته في سفر الرؤيا، ولم يجاهر بذلك خوفًا من<lb/>أتباعه الكثيرين من الأمم (رؤ 2: 2 و9 و14 و3: 9) هذا إذا صح أن<lb/>يوحنا هو الكاتب لسفر الرؤيا.<lb/>وأما الذين تجاهروا بمخالفته من الحواريين فكان يمقتهم ويدعي أنهم<lb/>يريدون تحريف الإنجيل (غل 1: 7) وأنهم دخلاء في المسيحية (غل 2: 4)<lb/>مع أنه هو الدخيل فيهم [7] . ومن شدة تأثيره في الناس في ذلك الوقت ولعبه بعقولهم<lb/>أنه لما تشاجر مع برنابا وانفصل عنه مرقص (أع 15: 39) أوصى الكنائس<lb/>بعدم قبول مرقس إذا جاءهم واعظًا، ولما صالحه أرسل إليهم بقبوله، فكانوا طوع<lb/>أمره دون غيره من الرسل، ومما يدل على ذلك قوله في رسالته إلى أهل كولوسي<lb/>4: 10 (ومرقس ابن أخت برنابا الذي أخذتم لأجله وصايا إن أتى إليكم فاقبلوه)<lb/>ولولا هذه العبارة لما قبل مرقس أحد وربَّما ما كان يبقى الإنجيل المسمى باسمه إلى<lb/>اليوم كما حصل لتلاميذ المسيح الذين أطفأ ذكْرَهم ولم يقف أحد لهم على أثر أو خبر<lb/>وخصوصًا المحافظين منهم على تعاليم موسى وعيسى وهم الذين كانوا قدوة لبعض<lb/>الفرق القديمة كالأبيونيين والناصريين وغيرهم، ولذلك ذم ذمًّا شنيعًا في الخطب<lb/>المنسوبة إلى أكليمندس الروماني.<lb/>ومما انفرد به عن سائر الناس قوله (1 كو 15: 6) في قيامة المسيح من<lb/>الموت: وبعد ذلك ظهر دفعة واحدة لأكثر من 500 أخ أكثرهم باقٍ إلى الآن، ولكن<lb/>بعضهم قد رقدوا 8 وآخر الكل كأنه للسقط ظهر لي أنا) ولا ندري ولا غيرنا يدري<lb/>من أين له هذا الخبر: خبر ظهوره لخمسمائة شخص، ومتى وكيف كان ذلك؟ ومن<lb/>هم؟ وأين ظهر لهم المسيح؟ وهل رأوا شخصه أو رأوا نورًا وبرقًا فظنوه المسيح<lb/>كما ظنه بولس (قارن أع 9: 3 و4 و7 و22: 9 مع 1 كو 15: 8) .<lb/>وما دام بولس لم يعين أسماء هؤلاء الأشخاص الخمسمائة أو بعضهم، فما فائدة<lb/>قوله: أكثرهم باقٍ إلى الآن؛ فمن من الناس إذ ذاك يمكنه أن يكذبه وهو لم يذكر<lb/>اسم أحد معين، وكيف يتيسر لأهل كورنثوس أن يسألوهم وهم بعيدون عنهم ولا<lb/>يعرفونهم على التعيين؟ وإذا سألوا بعض المسيحيين عن ذلك في ذلك الوقت فهل<lb/>نضمن أن لا يحملهم حب تأييد دينهم والرغبة في الظهور والتشرف بهذه الرؤية<lb/>والإغراب في القول، على الإخبار بما لم يبصروه أو تقرير ما لم يوقنوا به؟<lb/>وإذا تذكرنا كثرة الكذب الآن في نقل أخبار البلاد القريبة منا والبعيدة عنا مع<lb/>توفر جميع الوسائل عندنا لنقلها إلينا كالجرائد وغيرها ومع سهولة المواصلات<lb/>وسرعة نقل الأخبار بطرق مدهشة خارقة لعادة تلك الأزمان وارتقاء الناس في العلم<lb/>والعقل، إذا تذكرنا كل ذلك أدركنا كيف تكون حالة الأخبار في ذلك الزمان ومبلغها<lb/>من الصدق وخصوصًا أخبار مثل تلك الغرائب والعجائب، وهل يبعد على أهل تلك<lb/>الأزمنة أن يكونوا هم الذين افتجروا هذه العبارة ونسبوها إلى بولس بعد زمنه كما<lb/>هي عادتهم؛ وإلا: إذا كان هذا الخبر صحيحًا فكيف تركته جميع الأناجيل مع أنه من<lb/>الأهمية بمكان عظيم كما لا يخفى؟ وإذا كان هذا الجمّ الغفير كله رأى المسيح،<lb/>فكيف لم يروِ هذا الخبر أحد منهم مطلقًا في الأناجيل أو في الرسائل أو غيرها وبقي<lb/>سرًّا مكتومًا بينهم حتى أفشته رسالة بولس هذه؟ وإن كان هذا الخبر وصل بولس<lb/>بالوحي فلمَ لم يوحَ به إلى غيره ليدونه؟ وما هذا الوحي الذي يكثرون من ادعائه<lb/>لكل نصراني في القرن الأول؟ وإذا كانت روح <placeName>القدس</placeName> توهب لكل شخص من<lb/>المؤمنين (أع 8: 14 - 20 و19: 1-7) بمجرد وضع اليد عليه فما حاجة<lb/>الناس إذًا لهؤلاء الرسل الكثيرين وكتاباتهم ولرسائل بولس وغيره الطويلة العريضة<lb/>إذا كانوا كلهم أنبياء متمثلين من روح الله؟<lb/>وإذا صح قول النصارى في نبوة دانيال (9: 24) أنها في حق المسيح<lb/>فلماذا لم تختم الرؤيا والنبوة به كما قال دانيال فيها؟ وكيف يكون جميع تلاميذ<lb/>الميسح أنبياء بعده ملهمين من الله؟ وما معنى قول سفر الأعمال نقلاً عن يوئيل 2:<lb/>17 (يقول الله: ويكون في الأيام الأخيرة أني أسكب من روحي على كل بشر<lb/>فيتنبأ بنوكم وبناتكم ويرى شبابكم رؤى (جمع رؤيا) ويحلم شيوخكم أحلامًا وعلى<lb/>عبيدي أيضًا وإمائي أسكب من روحي في تلك الأيام فيتنبأون؟ وهو ينافي ختم<lb/>الرؤيا والنبوة بالمسيح.<lb/>وكيف رأى يوحنا رؤياه المشهورة؟ وكيف صار بولس نبيًّا موحى إليه من<lb/>الله بعد المسيح يحل ما يحل ويحرم ما يحرم؟ فهل نسي صاحب كتاب الأعمال<lb/>نبوة دانيال؟ أم هذه النبوة في اعتقاده ليست في حق المسيح؟ ففي حق من إذًا؟ [8]<lb/>وكيف كثرت الأنبياء إلى هذه الدرجة بعد المسيح كما في كتاب الأعمال حتى كان<lb/>منهم أغابوس وغيره (انظر أع 11: 27 - 30 و13: 1- 3 و21: 10 -<lb/>12) إلخ إلخ.<lb/>فلولا عبارة يوئيل السابقة 2: 28 - 13) في انسكاب روح الله على كل<lb/>بشر، وكثرة تنبؤ الناس في آخر الزمان لما جعل كاتب سفر الأعمال جميع<lb/>النصارى الأولين أنبياء، ولما صاغ كل هذه القصص في نزول روح <placeName>القدس</placeName> عليهم<lb/>وتنبئهم، فهو في هذه المسألة أيضًا لم يخرج عما ألِفوه من عادة اختراع الحكايات<lb/>لتطبيق النبوات عليهم. فهل مثل هذه الكتب يصح أن تعتبر تاريخية يؤخذ بما فيها<lb/>ويعول عليها، وهي كما بينا مرارًا لم تخلُ في كل ما كُتب فيها من الأهواء<lb/>والأغراض؟ ولماذا لا تنزل عليهم روح <placeName>القدس</placeName> الآن؟ وأين ذهبت معجزاتهم<lb/>وآياتهم العديدة وقد امتلأت أوربا وغيرها بالملحدين والمشككين وجماعة<lb/>العقليين (Rationalists) وغيرهم؟ ولماذا لا تقدر النصارى على عمل الآيات<lb/>والعجائب الآن كما وعدهم المسيح على زعمهم بقوله مثلاً (مر 17: 17) :<lb/>(وهذه الآيات تتبع المؤمنين، يُخرجون الشياطين باسمي ويتكلمون بألسنة جديدة<lb/>18 يحملون حيات وإن شربوا شيئًا مميتًا لا يضرهم ويضعون أيديهم على المرضى،<lb/>فيبرأون) وما وجه تخصيصهم الآن هذه العبارات ونحوها كما في (يو 14:<lb/>12) بالحواريين وهي عامة في جميع المؤمنين كما هو ظاهر منها؟ أليس لأنها لم<lb/>تتحقق؟ وهناك مسألة أخرى تُبطل أيضا دعوى بولس السابقة ظهور<lb/>المسيح لخمسمائة شخص، وإليك بيانها: جاء في كتاب صدق المسيحية<lb/>(Christianity Of Truth The) في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0385" change="#d3e146">385</date> منه ما مؤداه أن<lb/>ظهور المسيح لهؤلاء الخمسمائة كان في الجليل لأنه لم يكن في أورشليم قدر هذا<lb/>العدد من التلاميذ كما يفهم من كتاب الأعمال (1: 15) اهـ. وهذا الرأي هو<lb/>المعول عليه عند جميع علماء المسيحية، وهو مبني على قول متى (28:<lb/>10) أن المسيح أرسل إلى تلاميذه أمرًا بالذهاب إلى الجليل لكي يروه هناك<lb/>(راجع أيضًا مرقس 16: 7) وأن بعضهم شكُّوا حينما رأوه (عدد 17) والظاهر<lb/>من ذلك أنهم رأوه على بعد في الأفق ولذلك خرجوا إلى الجبل ليرتقبوا ظهوره<lb/>هناك. فلم يقل متى ولا غيره: إنهم كانوا خمسمائة. ومع ذلك فرواية الظهور في الجليل هذه منقوضة بقول لوقا: إن المسيح في مساء اليوم الذي قام فيه قابل<lb/>تلاميذه، وقال لهم: أقيموا في مدينة أورشليم إلى أن تلبسوا قوة من الأعالي<lb/>(لو 24: 1 و13 و29 و 33 و44 -49) ثم صعد إلى السماء ورجعوا هم إلى<lb/>أورشليم (عدد 51 و52) وبقطع النظر عن مناقضة لوقا نفسه في سفر الأعمال<lb/>حيث جعل الصعود بعد أربعين يومًا من أورشليم (أع 1: 3و9) إلا أنه قال: إن<lb/>المسيح أوصاهم أيضًا في آخر يوم أن لا يبرحوا أورشليم حتى تحل عليهم روح <placeName>القدس</placeName> (عدد 4 و8) فيستفاد من ذلك أن المسيح من أول يوم إلى آخر يوم أوصى<lb/>تلاميذه بعدم مبارحة أورشليم إلا بعد حلول روح <placeName>القدس</placeName> عليهم. وهذه الروح لم<lb/>تحل عليهم إلا يوم الخمسين أي بعد صعوده بنحو عشرة أيام (أع 2: 1-4)<lb/>وعليه فهم لم يبرحوا أورشليم إلا بعد الصعود، فكيف إذًا قال متى: إن المسيح<lb/>أمرهم بمبارحتها إلى الجليل وأنهم هناك رأوه؟ وكيف يمكن رفع هذا التناقض<lb/>البين من بينهما؟ اللهم إلا بالتكلف البارد والتعسف الذي لا مزيد عليه.<lb/>وإن كان ظهر لهم في أورشليم فالتلاميذ الذين كانوا فيها وأمروا أن لا<lb/>يبرحوها من أول يوم إلى آخر يوم كانوا نحو 120 شخصًا بنص كتاب الأعمال (1:<lb/>15) وإن قيل لعلهم كانوا 500 نفرًا، ولما ظهر لهم المسيح سافر أكثرهم<lb/>وبقي الأقلون. قلت: وهل يعقل أن تلاميذه هؤلاء الذين رأوه بأعينهم بعد قيامته<lb/>من الموت يكونون أول العاصين له المخالفين لأوامره حتى إنهم تركوا أورشليم بعد<lb/>أن شدد عليهم ووصاهم مرتين على الأقل بعدم مبارحتها؟ وإن كانوا غير مطيعين<lb/>له ولا مبالين بأمره ونهيه بعد كل هذه المعجزات فمن يثق بهم أو يصدق ما يقررونه؟<lb/>هذا إذا كانوا شهدوا بأنهم رأوه فما بالك إذا كنا لم نسمع من أي واحد منهم أنه شهد<lb/>بأن 500 شخص رأوا المسيح حقيقة؟ بل لم نسمع من أحد من تلاميذ المسيح ولا من<lb/>غيرهم - خلاف بولس - أن المسيح ظهر لكل هذا العدد من الناس الذين لم يعرفهم<lb/>أحد قط.<lb/>فإن قيل: لعل المسيح ظهر لهم في الجليل بدون علم أحد من التلاميذ الأحد<lb/>عشر؟ قلت: ومن إذاً الذي جمع كل هذا العدد من الناس في ذلك المكان وعيَّنه لهم<lb/>وأخبرهم بأن المسيح سيظهر فيه وبوقت الظهور؟ مع ملاحظة أن مثل هؤلاء الناس<lb/>لا بد أن يكونوا من الذين يئسوا منه وتركوه بعد حادثة الصلب ورجعوا إلى بلادهم<lb/>شاكِّين فيه حائرين، فكيف إذًا اجتمعوا في ذلك الوقت والمكان المعين، ولو لم يُروَ<lb/>عن أحد منهم خبر هذه الرؤية؟ ولم فعلها المسيح بدون علم أعظم تلاميذه؟ ولم لم<lb/>يُخبر بها الرسلَ حين ظهوره لهم؟ ولِمَ لم يخبرهم روح <placeName>القدس</placeName> بها بعد نزوله عليهم<lb/>ليدونوها في الأناجيل؟ وكيف يقول متى (28: 16) إن الذين ذهبوا إلى الجليل<lb/>ورأوه هناك كانوا هم الأحد عشر رسولاً ولم يشر إلى غيرهم، بل نص على أن<lb/>بعض هؤلاء أيضًا شك في أن الذي رأوه هل هو المسيح أم لا؟ فكل هذه الأسباب<lb/>تحملنا قطعًا على رد زعم بولس هذا، وعدم الاعتداد به مطلقًا.<lb/>ومن تناقض كتبهم أيضًا في هذه المسألة - غير ما تقدم - قول يوحنا (20:<lb/>22 و23) : إن المسيح وهبهم روح <placeName>القدس</placeName> في مساء اليوم الذي قام فيه (عدد 19)<lb/>مع قول لوقا: إنها لم تنزل عليهم إلا يوم الخمسين (أع 1: 4 و5 و2: 1 - 4<lb/>ولو 24: 49) .<lb/>ومن التناقض العجيب أن المسيح يطلب ليلاً من تلاميذه بعد قيامته أن يجسوه<lb/>كما في لوقا (24: 39) مع أن يوحنا يقول: إنه منع في الصباح مريم المجدلية<lb/>من لمسه بعلة أنه لم يصعد بعد إلى أبيه وإلهه (يو 20: 17) وفي إنجيل متى<lb/>(28: 9 و10) يقول: إنها هي ومريم الأخرى أمسكتا بقدميه وسجدتا له، فلم<lb/>يمنعهما المسيح من ذلك بخلاف ما يقول يوحنا، بل قال لهما: (لا تخافا) .<lb/>وجاء في لوقا (24: 33) : أن الأحد عشر تلميذًا كانوا مجتمعين في مساء<lb/>يوم قيامة المسيح فظهر لهم ووقف في وسطهم (عدد 36) وفي يوحنا (20:<lb/>24) أن توما أحدهم لم يكن موجودًا في هذا الاجتماع حينما جاء المسيح فلم يكونوا<lb/>إذًا إلا عشرة لا أحد عشر كما قال لوقا؛ فانظر إلى مقدار تناقضهم في كل شيء<lb/>حتى في أبسط المسائل؛ لأنهم أخذوا ما كتبوه عن الإشاعات المتضاربة والروايات<lb/>المتناقضة ولم يميزوا بين صحيحها من باطلها؛ فهل مثل هذه الكتب يصح أن يعول<lb/>عليها؟ وهي كالثوب الخلِق كلما رقعته من مكان اتسع الخرق أو ظهر لك غيره<lb/>حتى أصبحت بالية لا تصلح لشيء؟<lb/>ومن كثرة مبالغة بولس وإغراقه قوله أيضا (1 كو 15: 5) : وأنه ظهر<lb/>لصفا (بطرس) ثم للاثني عشر وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل أجمعين مع أن<lb/>يهوذا أحدهم كان قد مات في ذلك الوقت، ولم تكن الرسل إلا أحد عشر فقط؛ ولذلك<lb/>قال مرقس (16: 14) أخيرًا ظهر للأحد عشر، ولكن رغبة بولس في تكثير<lb/>عدد الذين رأوا هذه القيامة المزعومة أنسته موت يهوذا فقال ما قال.<lb/>أما بطرس فلم يُروَ عنه في إنجيل من الأناجيل أنه قال: إنه رآه أولاً وحده،<lb/>غير أن لوقا (24: 34) قال في إنجيله: إن اثنين من التلاميذ مجهولين يسمى<lb/>أحدهما: كليوباس، قالا: (إن الرب قام بالحقيقة وظهر لسمعان) بطرس،<lb/>وصريح القصة أن هذه إشاعة نقلاها ولا ندري عمَّن روياها وكيف سكتت<lb/>الأناجيل عن رواية هذه الرؤية الأولى لبطرس حتى نفس إنجيل لوقا الذي روى قصة<lb/>كليوباس هذه.<lb/>أما ظهور المسيح للأحد عشر، فلا برهان عليه إلا رواية هذه الأناجيل<lb/>الأربعة التي أظهرنا لك قيمتها وقيمة سندها على أنها لم تذكر ذلك رواية عن كل<lb/>فرد منهم، وقد تضارب الإنجيلان المنسوبان إلى التلاميذ متى ويوحنا في أمر<lb/>هذه الرؤية، ففي إنجيل متى أن ملكًا قال للمرأتين 28: 7: اذهبا سريعًا وقولا<lb/>لتلاميذه أنه قام من الأموات. ها هو يسبقكم إلى الجليل هناك ترونه - 16 فانطلق<lb/>التلاميذ إلى الجليل إلى الجبل؛ ولما رأوه سجدوا له، ولكن بعضهم شكُّوا.<lb/>وليس في إنجيل متى رؤية أخرى غير هذه وهي التي شك فيها بعضهم [9] .<lb/>أما إنجيل يوحنا فإنه يذكر أنهم رأوه في أورشليم قبل الذهاب إلى الجليل<lb/>مرتين وفي المرة الأولى منحهم الروح <placeName>القدس</placeName> (يو 20: 22) وفي الثانية أقنع<lb/>توما الذي لم يره في المرة الأولى وكان شاكًّا فيه وأراه يده وجنبه حتى صدق كباقي<lb/>التلاميذ (يو20: 20 و27) ولا ندري لماذا لم يذكر متى كل ذلك؟ وإذا كان<lb/>التلاميذ رأوه في أورشليم المرة بعد المرة، كما قال سفر الأعمال: (1: 3) حتى<lb/>اقتنعوا وزال عنهم كل شك وأعطوا الروح <placeName>القدس</placeName> - كما قال يوحنا - أي صاروا<lb/>أنبياء ملهمين، فكيف بعد ذلك شكوا فيه لما رأوه في الجليل على ما قال متى (28:<lb/>17) الذي يفهم منه أنها كانت أول رؤية لهم ولذلك شك بعضهم فيها، وإذا كان<lb/>المسيح هو الذي وهبهم روح <placeName>القدس</placeName> بنفسه قبل أن فارقهم، فما معنى قول إنجيل لوقا<lb/>(24: 49) وقول سفر الأعمال: إن المسيح أوصاهم أن لا يبرحوا أورشليم حتى<lb/>تحل عليهم وأنها حلت عليهم بعد صعوده يوم الخمسين، كما هو صريح الإصحاح<lb/>الأول والثاني من الأعمال كما سبق بيانه؟<lb/>وإذا صح تفسيرهم لعبارة البارقليط التي في إنجيل يوحنا وأن المراد بها روح<lb/>القدس هذه كما يزعمون، فما معنى قول المسيح (16: 7) لكني أقول لكم الحق:<lb/>إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم المعزى (البارقليط) ولكن<lb/>إن ذهبت أرسله إليكم. فإذا كانت روح <placeName>القدس</placeName> لا تنزل عليهم إلا إذا انطلق ولا<lb/>يرسلها إليهم إلا بعد ذهابه، فكيف إذًا أرسلها إليهم قبل صعوده كما قال نفس<lb/>إنجيل يوحنا؟ (20: 22) ألا يدل ذلك على صحة قولنا في كتاب (دين الله ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">118 -120</hi>) أن البارقليط هو غير روح <placeName>القدس</placeName> [10] وأن المراد به محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم كما بيناه هناك؟ ولماذا كان انطلاق المسيح ونزول الروح خيرًا للتلاميذ<lb/>من بقاء عيسى بينهم مع أنه لو بقي لأمكنه أن يعلمهم كل شيء علمه لهم روح القدس<lb/>على حد سواء؛ إذ كل منهما أقنوم إلهي يعلم كل شيء كما يدعون؟ أليس في ذلك<lb/>تصريح بأن الرسول الآتي سيكون خيرًا للناس من المسيح، وأنه أفضل منه؟<lb/>ولذلك كانوا يرغبون فيه أكثر من رغبتهم في المسيح عليه السلام كما هو ظاهر من<lb/>هذه العبارة.<lb/>ولنرجع إلى ما كتبنا فيه:<lb/>أما قول بولس (كو 15: 7) وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل أجميعن،<lb/>فلا يوجد أيضًا في إنجيل من الأناجيل أنه ظهر ليعقوب هذا، فلا ندري من أين أتى<lb/>بذلك بولس؟ وإذا كان حقيقيًّا فلماذا تركته الأناجيل، ولماذا لم يَرْوِهِ متى ولا يوحنا<lb/>التلميذان ولا لوقا المدقق الذي تتبَّع كل شيء قبل كتابة إنجيله (1: 3) ؟ .<lb/>الظاهر أن بولس إنما ذكر كل هؤلاء التلاميذ وخصوصًا بطرس ويعقوب أخا<lb/>يسوع في قائمته هذه أو جدوله تملقًا لهم في أوائل أمره ليرضوا عنه وليعترفوا له<lb/>بالرسالة. فإن دعوى الرؤية هذه كانت عندهم كالشهادة العظمى (دبلومًا) لهم<lb/>باستحقاق الرسالة [11] فمن (أين) يتبرأ من هذه (الدبلوما) وينكرها أو يردها بعد<lb/>أن أعطاها بولس لهم جميعا؟ .<lb/>والذي يدلك على أن ظهور المسيح لأي واحد منهم كان يعتبر عندهم شهادة<lb/>بالرسالة: قول بولس (1 كو9: 1) : ألست أنا رسولاً.. . أما رأيتُ يسوع المسيح<lb/>ربنا. وقوله (1 كو15: 8) : (وآخر الكل للسقط ظهر لي أنا 9 لأني أصغر<lb/>الرسل أنا الذي لست أهلاً لأن أُدعى رسولاً <gap resp="#org_MS"/> لى قوله: 10 ونعمته المعطاة لي لم<lb/>تكن باطلة بل أنا تعبت أكثر منهم جميعهم) . وهو صريح في أن المسيح إنما ظهر له<lb/>في آخر الكل؛ لأنه أصغر الرسل، وهذا التعليل يفهم منه أن المسيح لا<lb/>يظهر إلا للرسل ووقت ظهوره لهم يختلف باختلاف مقامهم عنده؛ فبولس وإن كان<lb/>قال ذلك اضطرارًا للتعليل عن ظهور المسيح له في آخر الكل إلا أن نفسه الفخورة<lb/>المعجبة المتكبرة عادت فرفضت هذا التواضع الظاهري الذي اضطرت إليه أولاً<lb/>وقالت: أنا تعبت أكثر من الرسل جمعيهم. وقال أيضًا عن نفسه (2 كو 11: 2) :<lb/>(فإني أغار عليكم غيرة الله 5 لأني أحسب أني لم أنقص شيئًا عن فائقي الرسل 6<lb/>إن كنت عاميًّا في الكلام فلست في العلم، بل نحن في كل شيء ظاهرون لكم بين<lb/>الجميع 23 أهم خدام المسيح أقول كمختل العقل: فأنا أفضل. في الأتعاب<lb/>أكثر في الضربات أوفر في السجون أكثر من الميتات مرارًا كثيرة 26 بأسفار مرارًا<lb/>كثيرة، بأخطار سيول، بأخطار لصوص، بأخطار من جنسي، بأخطار من<lb/>الأمم، بأخطار في المدينة، بأخطار في البرية، بأخطار في البحر، بأخطار من<lb/>إخوة كذبة، في تعب وكد، في إسهار مرارًا كثيرة في جوع وعطش، في أصوام<lb/>مرارًا كثيرة. في برد وعري 28 التراكم عليّ كل يوم، الاهتمام بجميع الكنائس<lb/>29 من يضعف وأنا لا أضعف من يعثر وأنا لا ألتهب 30 إن كان أحد يحب<lb/>الافتخار فأفتخر بأمور ضعفي) . إلى غير ذلك من خيلائه وإعجابه بنفسه وافتخاره<lb/>بأعماله ومَنِّه على الناس وعلى الله. راجع أيضا (كو 2: 1) .<lb/>كأن جميع الرسل الآخرين لم يسافروا ولم يدعوا أحدًا قط إلى المسيحية ولم<lb/>ينلهم شيء مما ناله من المتاعب ولم يعملوا عملاً مثله مطلقًا، فهو كما قلنا يعتبر<lb/>نفسه أفضل منهم وأنه الكل في الكل. ولا عمل لأحد سواه وقد بلغت به درجة حبه<lb/>للظهور والفخر أنه كان يطلب بنفسه من أتباعه أن يمدحوه ولا يستحيي من ذلك كما<lb/>في رسالته الثانية إلى أهل كورنثوس (12: 11) .<lb/>ومما تقدم تعلم أن ظهور المسيح كانوا يعتبرونه أعظم شهادة لاستحقاق الرسالة<lb/>ولذلك كان بولس يذكر مرارًا ظهور المسيح له كما في سفر الأعمال، وفي رسائله<lb/>حتى ادعى أنه اختطف إلى السماء الثالثة وإلى الفردوس، ورآه هناك وسمعه (2 كو<lb/>12: 1-4) [12] وأي برهان يمكن لمثله ممن لم ير المسيح في حياته أن يقدمه<lb/>للناس البسطاء على صحة رسالته سوى مثل هذه الدعاوى؟<lb/>وربما كان هو الذي بث في التلاميذ فكرة ادعائهم رؤية المسيح بعد موته<lb/>لينالهم شيئ من الشرف الذي ناله بدعواه لها. ولا يبعد على مثل أولئك العامة من<lb/>الناس الفقراء الذين لا عمل لهم ولا علم أن يوافقوه على ذلك ويعترفوا له بها كما<lb/>اعترف هو لهم جميعا بها حتى ذكر في رسالته ظهور المسيح لخمسمائة شخص<lb/>ولجميع الرسل، فكأنه في سياسته اتبع المثل العامي القائل: حملني وأنا أحملك.<lb/>ولكنه هو فاقهم في ذلك كثيرًا حتى جعل الظهور لكل فرد من التلاميذ فإن<lb/>عددهم لا يمكن أن يزيد عن 500 شخص، ليرضوا عنه جميعًا. وأي خسارة عليه<lb/>في ذلك؟ بل أي فائدة له أعظم من مسالمتهم واستجلاب رضاهم كلهم عنه؟ ولو في<lb/>أوائل أمره [13] قبل أن يعلم ماذا يكون من شأنه بينهم، ومقامه عندهم، ولو علم<lb/>ذلك وعلم أنه سيكون إمامهم وقائدهم الأعظم في كل شيء لما اعترف لهم بشيء<lb/>مطلقًا كما تدل عليه سيرته معهم فيما بعد.<lb/>هذا؛ ولما كانت رؤية المسيح عندهم أعظم دليل على الرضا والاصطفاء<lb/>والرسالة كما قلنا، تحاشوا ادعاءها للكفرة والمعاندين، إذ لا يمكن أن يتشرفوا بها<lb/>مثلهم.<lb/>ويُثبت ذلك أيضًا قول بطرس منكرًا على بولس: وكيف يظهر لك (يعني<lb/>المسيح) مع أن آراءك هي مضادة لتعاليمه. كما في الخطب (Homilies)<lb/>المنسوبة إلى كليمندس الروماني وهي مكتوبة في أواخر القرن الثاني أو بعده بقليل.<lb/>(راجع كتاب دين الخوارق ص320) وهذه الخطب وإن كانت منسوبة كذبًا<lb/>لكليمندس إلا أنها تدل على أن النصارى كانوا في أوائل المسيحية يعتقدون أن<lb/>المسيح لا يمكن أن يظهر للمخالفين له المعاندين. وهذا الاعتقاد هو أحد أسباب خلو<lb/>كتبهم من هذه الدعوى بل هو أعظم الأسباب. وهناك سبب آخر لذلك وهو تحاشي<lb/>النصارى في القرون الأولى إثارة اليهود والرومانيين عليهم لكي لا يزيدوا في<lb/>احتقارهم والسخرية بهم وتكذيبهم وإيذائهم واضطهادهم وتنفير الناس منهم ومن<lb/>دينهم، فكانوا في ذلك - حقيقة - حكماء، ولعلهم فعلوا ذلك أيضا بإرشاد بولس<lb/>وأضرابه من عقلائهم وساستهم.<lb/>ولكن من لم يفهم ذلك من النصارى بعدهم ادعى أن المسيح وعد اليهود<lb/>بالظهور لهم بعد دفنه في الأرض بثلاثة أيام وثلاث ليالٍ، فزاد في هذه العبارة في<lb/>إنجيل متى (39: 12و40) فإن العدد (40) منها لا وجود لمثله في الأناجيل<lb/>الأخرى، وقد تكلمنا على ذلك في رسالة الصلب صفحة 106 و107 و117<lb/>و118. راجع أيضًا (لو 11: 29 - 32 ومت 16: 4 ومر8: 12) . وجميع<lb/>هذه النصوص المشار إليها هنا صريحة في أن المسيح أجاب المقترحين للآيات مرة<lb/>بقوله: (لن يعطى هذه الجيل آية) . كما في مرقس، ومرة بقوله: لن يعطيهم آية<lb/>إلا آية يونان لأهل نينوى. كما في لوقا وغيره. ولا يخفى أن يونان لم يعط أهل<lb/>نينوى أي آية، فكأن مراد المسيح أنه يجب أن يؤمنوا به بمجرد دعوته لهم كما آمن<lb/>أهل نينوى بيونان لمجرد مناداته لهم راجع (لو 10: 32) ولمنكري المعجزات<lb/>أن يستدلوا بذلك على صحة دعواهم أنه لم يفعل شيئًا منها. فالمسيح لم يظهر لأحد،<lb/>ولا وعد اليهود بذلك كما ادعى المحرف للإنجيل. ولولا أن عدم ظهور المسيح<lb/>لأي أحد من اليهود والرومانيين وغيرهم من الكافرين كان معروفًا شائعًا متواترًا بين<lb/>النصارى الأولين لزاد المحرفون للإنجيل قولهم: إنه ظهر لفلان وعلان منهم أيضًا،<lb/>ولكن مثل هذه الزيادة لا يمكن أن تمر على الناس بسهولة، ولا تدخل عليهم خفية<lb/>بدون أن يشعروا بها كما دخلت عليهم الزيادة التي في إنجيل متى (12: 40) لأن<lb/>إدراك هذه الزيادة لا يحتاج لشيء من الانتباه والتدبر، ولذلك ترى النصارى يقرأون<lb/>هذه العبارة في إنجيل متى صباح مساء ولا يشعرون بأنها كانت وعدًا لليهود<lb/>بالظهور لهم، ولا بأنه وعد لم يتحقق، وإذا صح أن المسيح قالها لهم وجب عليه<lb/>أن يُري نفسه لهم بمقتضاها كما أرى نفسه لتلاميذه، وإلا لكانوا معذورين في عدم<lb/>الإيمان به وتكذيبه، فإن نفس تلاميذه شكوا فيه مرارًا كما بيناه في رسالة الصلب<lb/>ولم يقنعهم إلا بمجهود؛ فهل كان ينتظر منهم أن يكونوا أكثر إيمانًا به من نفس<lb/>تلاميذه حتى يطالبهم بالإيمان بقيامته من غير أن يروه لمجرد سماع هذا الخبر من<lb/>تلاميذه الذين كانوا كثيري الشك عديمي الإيمان بنص الإنجيل؟ متّى (17: 20) .<lb/>فكيف أخلف المسيح إذًا وعده لهم؟ وكيف يجب عليهم تصديق عديمي الإيمان؟<lb/>ولا يخفى أن من كان كذلك لا يتحاشى الكذب وخصوصًا لمصلحته ولا يخشى الله.<lb/>وأي مصلحة أكبر من أن يصبح أولئك الأشخاص الفقراء، المحترقون المستضعفون<lb/>بعد موت سيدهم ويأسهم منه وابتداء تلاشيهم - يصبحون رؤساء للناس ورسلاً لهم<lb/>يشرعون لهم ما يشاءون، ويأخذون من أموالهم ما يرغبون (أع 2: 44 و45 و4:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">32 -37 </hi>و1 كو 16: 1 - 3 و2 كو 11: 8 و9) بل يقتسمون جميع أموالهم<lb/>والممتلكات بينهم بلا عمل ولا تعب سوى القول بأنهم رأوا المسيح بعد موته حيًّا<lb/>كما علمهم بولس وغيره. وقد عاد إليهم الأمل لما بثه فيهم عقلاؤهم ومفكروهم،<lb/>بقرب رجوع مُلك إسرائيل إليهم حينما رأوا إقبال الناس عليهم وخضوعهم لهم،<lb/>وهو الأمل الذي طالما خالج نفوسهم، وكانوا يرتقبون كل يوم تحققه من قديم الزمان<lb/>(انظر أع 1: 6) حتى إنهم اعتقدوا أنهم سيملكون في الأرض مع المسيح ألف<lb/>سنة (رؤ20: 4 و6) وفي ذلك العصر الذهبي الذي كان يتوهمه اليهود وإلى الآن<lb/>ينتظرونه، وأنه متى جلس المسيح على كرسي مجده يجلس التلاميذ الاثنا عشر [14]<lb/>على الكراسي ليدينوا أسباط إسرائيل الاثني عشر مت (19: 28) وأن زمن<lb/>رجوع المسيح قريب جدًّا وأنهم يبقون أحياء إلى نزوله (اتس 4: 15 - 18)<lb/>حتى قال لهم بولس: (عزوا بعضكم بعضًا بهذا الكلام) وليس هذا فقط بل قد<lb/>وعدهم المسيح كما في (مر 10: 30) بأن من ترك شيئا لأجله يأخذ مائة ضعف<lb/>في هذه الدنيا وله الحياة الأبدية في الآخرة، وأفهمهم بولس أيضا بأنهم جميعًا<lb/>سيدينون العالم والملائكة (1 كو 6: 2 و3) وقد بلغ بالرؤساء منهم الغرور<lb/>والجهل إلى درجة أن توهموا أو أوهموا الناس أن بيدهم غفران الذنوب [15]<lb/>ومفاتيح ملكوت السموات [16] وأن كل ما يربطونه على الأرض يكون مربوطًا في<lb/>السماء، وكل ما يحلونه على الأرض يكون محلولاً في السماء (مت 16: 19<lb/>و18: 18 ويو 20: 23) إلخ إلخ فمن إذًا لا يقول بقولهم في قيامة عيسى ليدخل<lb/>في زمرتهم حتى ينال ما نالوه أو سينالونه في الدنيا والآخرة؟ مهما ناله من الأذى<lb/>والاضطهاد المؤقت طمعًا فيما سيحصل له ولأمته من صلاح الحال وحسن المستقبل<lb/>والنعيم الدائم في الدارين. ألا ترى أن القاتل يقدم على القتل طمعًا في المال مع<lb/>علمه بأنه غالبًا سيقع في القصاص الذي يذهب بحياته كلها، ولكن الأمل في السعادة<lb/>والطمع في لذة المال يدفعه لارتكاب هذا الإثم الفظيع مهما كانت نتائجه.<lb/>هذا إذا سَلِم أن التلاميذ ومن معهم من النصارى كانوا حقيقة يجاهرون على<lb/>رءوس الأشهاد بدعواهم قيامة المسيح (انظر رسالة الصلب ص149) وأنه نالهم<lb/>جميع الاضطهادات التي تسمعها من قصاصي النصارى. وإذا سَلِم ذلك فهل كانت<lb/>كل هذه الاضطهادات بسبب هذه العقيدة وحدها؟ مع أنهم كانت لهم عقائد أخرى<lb/>يخالفون بها غيرهم، وكان أكثر ما يتهمون به هو التهم السياسية لما عند الرومانيين<lb/>من الحرية في المسائل الدينية؛ ولعدم وجود سلطة عليهم في أيدي خصومهم اليهود؛<lb/>وخصوصًا بعد تشتت هؤلاء وخراب أورشليم سنة 70 م وقد اعترف مؤرخوهم<lb/>بأنه لم يمسَّ المسيحيين أذًى في أثناء حرب الرومانيين مع اليهود؛ لأن المسيح كان<lb/>أنبأهم بخراب أورشليم ووصاهم بهجرها.<lb/>ولا يخفى أن استفانوس أول شهيد في النصرانية، وإنما رجمه اليهود لأنهم<lb/>اتهموه بالتجديف على موسى والناموس وعلى الله، راجع (أع 6: 11 - 14)<lb/>وكان رجمه بعد أن ألقى عليهم خطابًا طويلاً كما هو مذكور في الإصحاح السابع من<lb/>سفر الأعمال وليس في هذا الخطاب ذكر لقيامة المسيح من الموت ولا لرؤية أحد له<lb/>بعد هذه القيامة المزعومة، بل قال: إن اليهود قتلوه كما قتلوا قبله أنبياء كثيرين<lb/>(أع 7: 52) .<lb/>ومن عبارة استفانوس هذه يُفهم أن بعض اليهود المتنصرين في أوائل<lb/>المسيحية لم يكونوا يعتبرون الصلب والموت مقللاً من قيمة المسيح عندهم ولا<lb/>مزلزلاً لعقيدتهم فيه بل كانوا يعدونه من مصائب الدهر التي أصابت المسيح،<lb/>وأصابت غيره من أنبياء الله السابقين، الذين تعوَّد اليهود قتلهم من قديم الزمان.<lb/>فقول المبشرين الآن: إنه لولا قيامة المسيح من الموت ما قامت للنصرانية<lb/>قائمة؛ لأن صلبه [17] وقتله زلزل عقيدة تلاميذه فيه، وبرؤيتهم له بعد الموت<lb/>انتعشت نفوسهم - إنما هو قول باطل؛ لأن التلاميذ ما كانوا يعتقدون استحالة الموت<lb/>والقتل عليه ولم يعتبروا حصول ذلك إلا شيئًا معتادًا بين الكثيرين من الأنبياء قبله<lb/>فهو ليس بدعًا من الرسل في ذلك. وهذا الاعتقاد هو الذي كان فاشيًا فيهم قبل أن<lb/>ينبههم بولس وأضرابه من مفكريهم البصيرين بحال أمتهم ومستقبلها الغيورين عليها،<lb/>إلى حكمة حصول الصلب والموت للمسيح، وهي خلاص البشر به، فبعدئذ<lb/>أصبحوا ينظرون إلى الصلب بغير نظرهم إليه أولاً، واعتبروه أكبر ما يشرف<lb/>المسيح ويرفع منزلته في عيون الناس أجمعين، فصاروا بعد ذلك يدعون إلى عقيدتهم<lb/>هذه فرحين مسرورين (1كو 1: 18) نعم يجوز أنه لولا أن تنبهوا إلى هذه<lb/>الحكمة لكان يمكن لليهود أن يؤثروا في بعض عامتهم الضعفاء ويزلزلوا عقيدتهم في<lb/>المسيح أو يحولوا بعضًا منهم عن الإيمان به. فالذي حمى النصارى من ذلك أولاً<lb/>هو علمهم بما حصل للأنبياء قبله من الاضطهاد والأذى والقتل والمرض وغيره من<lb/>مصائب هذه الحياة التي يجب ملاقاتها بالسكينة والصبر والرضا بقضاء الله وقدره<lb/>انظر (أع 2: 23)<lb/>وثانيا: هو الحكمة التي اخترعها لهم بولس وغيره أو نبهوهم إليها، ولو أن<lb/>بولس جعل قيامة المسيح من أكبر أسس هذه الحكمة إلا أنه كان لا شك يمكنه<lb/>الاستغناء عن القول بها لولا ميله الفطري دائمًا إلى الغلو والإغراق في كل ما<lb/>اعتقده وارتآه كما هو ظاهر من رسائله ومن أعماله قبل دخوله في المسيحية وبعده<lb/>فقوله بها إنما كان من زيادة غلوه في تكريم المسيح [18] ومَحقًا لشماتة اليهود به<lb/>وغيظًا لهم واستمالة للوثنيين بتقليد عقائدهم في مخلصيهم. وهو في تحوله هذا<lb/>السريع من بغض المسيحية واضطهاد أتباعها إلى محبتها ونصرتها يشبه عمر بن<lb/>الخطاب في تحوله فجأة من عداوة الإسلام وأهله إلى محبته ونصرته، هذا إذا سلمنا<lb/>قصة بولس الواردة في كتبهم، وفرضنا أن ما نصره وأحبه هو المسيحية لا ديانة<lb/>جديدة هو الواضع لها، ولكننا نرى أن علماء الإفرنج المحققين قد أصبحوا الآن<lb/>يشكون في كل ما رووه ونقلوه؛ لما علموه عنهم من كثرة التحريف والاختلاق،<lb/>وهو الأمر الذي قرره القرآن منذ نزوله (راجع مثلا 2: 75 و76) ولكنهم كانوا<lb/>وقتئذ يكابرون ويكذبون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذهب بعض مفسريهم الآن لرفع الخلاف بين إنجيل يوحنا ومرقس (15: 25) في ساعة الصلب إلى أن ساعة يوحنا رومانية وساعة مرقص عبرية، وقد رددنا على هذه الدعوى في رسالة الصلب (ص93 و94) ونزيد الآن أن الباحثين في تواريخ الأمم قد عرفوا خطأ هذه الدعوى مطلقًا، فإن الرومانيين لم يكونوا يعدون ساعاتهم كما يعدها الإفرنج الآن، وإنما كانوا يعدونها من شروق الشمس، واليهود من الغروب كالعرب راجع كتاب (التوراة غير موثوق بها، تأليف Walter Jekyll ص86) وعليه فتفسيرهم لهذه المسألة منقوض من أوله إلى آخره ومبني على الخطأ والجهل، وقياس القديم بالحاضر في عادات الأمم، وما دامت كتبهم مملوءة بالخطأ والتناقض والتحريف والتبديل والزيادة والنقصان في المسائل الطفيفة وغير الطفيفة، وما داموا يسلِّمون بخطأ النساخ الكثير فيها بل بالزيادة عمدًا حتى في بعض العقائد المهمة كما في رسالة يوحنا الأولى (5: 7 و8) فكيف بعد ذلك يمكنا أن نقطع بشيء فيها أو نجزم بأنه من قول المسيح أو تلاميذه وأنه لم يزد خطًأ أو عمدًا وخصوصًا لأن أقدم ما عندهم من النسخ لا يتجاوز - على قولهم - القرن الرابع (راجع كتاب صدق المسيحية لمؤلفه Turton ص 309 و310) ولا أدري إذا كان الله يريد أن تكون هذه الكتب هداية للبشر في كل زمان ومكان إلى يوم القيامة، فلم لم يصُنها عن كل ما حصل لها وما وقع فيها حتى تطمئن نفوس الناس إليها وخصوصًا أهلها الذين أصبحوا أشد الناس محاربة وإنكارًا لها؛ فالحق أن الله لم يرد ذلك، وإنما جعلها درجة تحضيرية تمهيدية للقرآن المصون من التحريف والتبديل كما وعد تعالى (قر 15: 9) والباقي إلى يوم القيامة (انظر كتاب دين الله ص 82 و83) فما حفظه الناس من تلك الكتب إنما كان كافيًا لهم إلى زمن القرآن.<lb/>(2) قارن عبارة المسيح هذه بقول القرآن: (فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً) (فاطر: 43) ونحوها كثير في القرآن، أول كتاب نص على أن نواميس الكون لا تتبدل ولا تتغير، فهي ليست خاضعة لصلاة فلان، ولا لدعاء علان، ولا لكلمة مخلوق مهما كان، حتى نفس يسوع ابن الإنسان.<lb/>(3) جاء في تلمود اليهود أن أتباع عيسى كانوا في أواخر القرن الأول وأوائل الثاني يشفون المرضى باسم يسوع ويبرئون لسع الحيات بها أيضا، ويقول العهد الجديد: إنهم يُخرجون الشياطين أيضًا يخرجونها باسم سليمان وإلى الآن نرى بعض عامة المسلمين يدّعون الكرامات ويفعلونها باسم مشايخهم كالرفاعي وغيره، فيأكلون النار ويضربون أنفسهم بالسيف ويشربون السموم ويحملون الحيات باسمهم إلى غير ذلك من كراماتهم التي تشبه ما ذكر في العهد الجديد عن النصارى، ومع أن النصارى كانوا يستعملون اسم يسوع لإخراج الشياطين على زعمهم، انظر مثلاً (أع 16: 18 و19: 13 - 17) تراه هو نفسه يعترف بأنه إنما يخرجهم بروح الله (مت 12: 28) وأن كل أعماله هي باسم الله (يو 10: 25) وكان اليهود المعاصرون له لشدة جهلهم يقولون: إنه يخرجهم ببعلزبول رئيس الشياطين (مت 12: 24) لأنهم كانوا يظنون أن الأمراض التي كان عليه السلام يشفيها هي ناشئة عن الشياطين، فأمثال هذه الأوهام شائعة بين الناس الجهلة في كل زمان ومكان وخصوصًا في الأزمنة القديمة حتى صدقها بعض الخاصة كيوسيفوس المؤرخ الشهير الذي روى أنه شاهد شخصًا يسمى اليعيزر Eliezar اليهودي يخرج الشياطين بالقسم عليها باسم سليمان في حضرةالإمبراطور فسباسيان الذي توج سنة 69م Vespasian وبحضور أولاده وجيشه، وكان هذا الرجل يضع إناءً مملوءًا بالماء على بعد من المصاب ثم يأمر الشيطان بقلبه بعد خروجه من الإنسان وبذلك كان يظهر كما يقول يوسيفوس براعة سليمان وحكمته، وإلى الآن نرى بعض النساء في مصر حتى المسلمات يزرن صورة ماري جرجس وقبره في الكنيسة والنصرانيات قد يزرن بعض قبور أولياء المسلمين أيضا؛ والكل يزعمن أنهن شفين من أمراضهن وأوجاعهن وخرجت عفاريتهن.<lb/>(4) يرى بعض علماء اللغات أن كلمة (الحواريين) في القرآن هي معربة عن الحبشية ومعناها فيها (الرسل) أو (المرسلون) سماهم بذلك القرآن إما بحسب العرف الجاري في ذلك الزمن بين نصارى العرب كما نسمي الآن دعاة النصرانية (بالمبشرين) ؛ وإما لأن المسيح أرسلهم في حياته لدعوة اليهود إلى المسيحية كما في الأناجيل راجع (متى 10: 1 - 15 ولوقا 9: 1-6 و10: 1-12) وكذلك كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يرسل بعض أصحابه إلى بعض الجهات لتعليم الناس الدين والحكم بينهم وغير ذلك، كمعاذ بن جبل الذي أرسله إلى <placeName>اليمن</placeName>، وكانوا يسمون أيضًا رسل رسول الله والحكمة في اختيار القرآن هذه الكلمة الحبشية دون مرادفها بالعربية هي منع الالتباس لتكون عَلَمًا خاصًّا بهؤلاء التلاميذ الممتازين من أصحاب عيسى، والظاهر من نصوص القرآن أن إيمان بعضهم على الأقل لم يكن كما يجب وخصوصًا بعد عيسى، وأن الخلاف في مسائل الدين نشأ منذ عصرهم (راجع قر 3: 53 - 54 و5: 77 و112 و117 و19: 37 و43: 65 و61: 14) فطباعهم كانت كطباع أسلافهم قوم موسى، بل قد نص المسيح نفسه على أنه لم يكن عندهم إيمان مطلقًا (مت 17: 20) وقال لبطرس أيضًا (مت 14: 31) (يا قليل الإيمان) مع أنه أعظمهم، فما بالك<lb/>بغيره؟ ! .<lb/>(5) يقال أن توما هذا سافر إلى جزائر الهند الشرقية ومات هناك (قاموس بوست مجلد اص295) ولعله كان في رحلته هذه مصاحبًا للمسيح عليه السلام في هجرته الهندية التي ذكرناها في مقالة الصلب (153 و154) وتوما هذا هو التلميذ الوحيد بحسب الأناجيل الحالية (يو 20: 25) الذي كان عارض التلاميذ في قولهم بقيامة المسيح، وله إنجيل يوناني ذكر معجزة خلق الطين طيرًا وغيرها مما ذكره القرآن، ولكن النصارى يرفضون هذا الإنجيل.<lb/>(6) حاشية: لا حظ أن هذا الكلام وما يأتي مبني على فرض صحة نسبة هذه الكتب إلى من نسبت إليهم كما فرضنا ذلك في مقالة الصلب ولكن بعض علماء النقد في أوربا يرى الآن أن جلَّ هذه الكتب أو كلها منسوب إلى هؤلاء الناس كذبًا كصاحب كتاب (مصادر النصرانية) المستر توماس ويتاكر وغيره عديدون من محققي الإفرنج.<lb/>(7) قال الأبيونيون (أي الفقراء) وجمهورهم عبرانيون وكانوا هم النصارى الحقيقيين في القرن الأول والثاني (كما قال رينان وغيره) ، قالوا: إن بولس هذا لم يكن يهوديًّا وكذبوه في هذه الدعوى التي ادعاها عند من لم يعرفه في رسائله لهم وقالوا: إنه دخل في اليهودية لكي يتزوج ببنت رئيس الكهنة واختتن فلما أبى رئيس الكهنة أن يزوجه ابنته دخل في المسيحية وادعى أنه رسول المسيح إلى النصارى، فلم يُحِب أن يرى في النصرانية أثرًا من آثار الديانة الموسوية؛ ولذلك سعى جهده في إخراج المسيحيين عن الناموس وحنق على كل من قاومه - راجع رسالته إلى أهل غلاطية - وأبطل جميع شرائع موسى وتبعته الأمم الداخلون حديثًا في المسيحية في ذلك؛ لأن ذلك كان أسهل بكثير من عبء الناموس (انظر كتاب دين الخوارق صفحة 748) وبقي تلاميذ المسيح والنصارى الأولون محافظين على تعاليم موسى وعيسى، ولذلك قال يوحنا في رؤياه (2: 2) : وقد جربت القائلين أنهم رسل وليسوا رسلاً فوجدتهم كاذبين 9 - وتجديف القائلين إنهم يهود وليسوا يهودًا بل هم مجمع الشيطان 14 إن عندك هناك قومًا متمسكين بتعليم بلعام الذي كان يعلم بالآبق أن يلقي معترة أمام بني إسرائيل أن يأكلوا ما ذبح للأوثان ويزنوا والمراد بالزنا هنا عدم مراعاة البوليسيين أحكام الشريعة الموسوية في مسائلهم الزوجية وعدم اعتدادهم بها، والظاهر أيضا أن كاتب رسالة يعقوب كان من اليهود المتنصرين أو بعبارة: أخرى كان من هؤلاء الأبيونيين، ولذلك خالف في رسالته هذه (ص2) بولس في دعواه الخلاص بالإيمان وحده (انظر مثلاً رومية ص3 و4) ، (وغلاطية 2: 16 و21 و3: 2- 29) وبين صاحب رسالة يعقوب أن العمل الصالح لا بد منه مع الإيمان (انظر 2: 14 - 26) ولم يذكر في هذه الرسالة شيء من عقائد النصرانية المعروفة، وكون هذا الكاتب من الأبيونيين الفقراء يظهر من عدة مواضع من رسالته هذه، مثل (1: 10 و11 و2: 2 - 7 و5: 1-6) والراجح أن الكنيسة لم تقبلها، كسفر الرؤيا، إلا بعد بولس بمدة، وربما كان قبولها للرغبة في ضم أصحابها إليهم.<lb/>(8) راجع (كتاب دين الله) ص 15 - 28 لتعرف الجواب عن هذا السؤال.<lb/>(9) إنجيل متى هو عند النصارى أقدم أناجيلهم الأربعة وليس فيه غير هذا الخبر عن رؤية المسيح بعد الموت كما قلنا في المتن أما إنجيل مرقس فلم يذكر فيه أي خبر عن ظهور المسيح بالفعل لتلاميذه ورؤيتهم له بعد قيامته، وما فيه من ذلك (16: 9-20) إنما هو - كما قلنا باعتراف علمائهم الآن -زيادة ألحقها به رجل مجهول في بعض القرون الأولى، فهي لا قيمة لها بالمرة من الوجهة<lb/>التاريخية، ومن زاد هذه لا يبعد عليه أن يزيد غيرها في الأناجيل الأخرى كعبارة متى المتقدمة، وأما إنجيل لوقا ويوحنا فهما متأخران وما فيهما في هذه المسألة إنما هي أقاصيص راجت بين النصارى في القرون الأولى، وهي لا شك مختلقة بدليل أنها لو كانت موجودة في زمن الكاتب للإنجيل الأول أو الثاني لما تركاها بالمرة مع أنها في غاية الأهمية عند النصارى، بل لا يوجد عندهم أهم ولا أعظم منها لإثبات دعواهم قيامة المسيح من الموت على ما فيها من التناقض والتضارب الذي بيناه مرارًا ونحن وغيرنا من علماء الإفرنج المحققين، فليس عندنا إذًا سوى رواية واحدة قديمة تستحق أن ينظر فيها بشيء من العناية، وهي رواية إنجيل متى، فنقول: إن كانت هذه الرواية ليست مما أضافوه إلى الأناجيل وصادقة، فالذي يُفهم منها أن ظهور المسيح لم يكن جليًّا ولا واضحًا، ولذلك لم تقتنع به نفس تلاميذه، فيجوز أن الذي رأوه كان برقًا أو خيالاً في الأفق كالذي ينشأ مثلاً عن انكسار أشعة النور في تلك الجبال لم يسهل عليهم الوصول إلى مكانه، وكان الرجل قد غاب عن أعينهم فلم يعثروا عليه، ولذا لم يتحققوا إن كان هو المسيح أو غيره، ولذلك أظهر بعضهم شكه فيه، ومن العجيب أن متى مع ذكره ذلك وحده لم يبين لنا صريحًا إن كان التلاميذ الشاكون زال عنهم هذا الشك حينما قرب منهم - كما قال - الشخص الذي نظروه على بعد أم بقوا شاكين بعد ذلك طول حياتهم مُصرين على عدم التصديق؟ وما كان موقفه بالنسبة إليهم، وهل كان واقفًا على الأرض أم معلقًا في الهواء؟ وهل أمْره لهم بتعميد جميع الأمم (28: 19) سمعه جميع الحاضرين أم بعضهم فقط؟ وهل تكلموا معه في غير هذه المسألة؟ وماذا كان موضوع كلامهم الآخر؟ وهل كان صوته عين صوت المسيح الذي يعرفونه وألفاظه مفهومة أو مبهمة؟ وهل سجد الشاكون معهم أم لا؟ إلى غير ذلك من المسائل التي كان يجب على الكاتب تفصيلها حتى لا تبقى النفوس متعطشة للوقوف على الحقيقة، شاكة حائرة في أعظم عقائد دينهم؛ فالظاهر أن الكاتب تجنب مثل هذه التفاصيل لأنه كان قريب العهد بتابعي الحواريين، وربما أنه خاف أن يكذبه أحد، فهو لم يكن عنده من المهارة والجراءة والمعرفة بطباع الناس ما عند غيره وأما الأناجيل الأخرى فلم تخشَ أحدًا؛ لأن زمنها أبعد عن الوقت الذي قيل أن هذه الحوادث حدثت فيه، ولمعرفة كاتبيها بطباع أهل زمنهم أكثر من غيرهم، فقالت ما قالت، فيُرى من ذلك أن أقدم رواية عندهم يحوم حولها شيء كثير من الشك، هذا إذا سلم أنها صحيحة صادقة، وأما إذا كانت مخترعة فقول الكاتب فيها (مت 28: 17) (ولكن بعضهم شكوا) ، يريد به - كعادة المزورين الخادعين - أن يُظهر للناس أنه فيما قصّه عليهم خالٍ من كل غرض ويقول الحق ولو على نفسه، فهي طريقة من طرق حسن السبك معتادة بين القصاصين الأفاكين لإحكام تلفيقهم؛ وإن كان كاتبنا هذا قد فاتته بعض أشياء لازمة لإتمام حسن السبك لبساطته وجهله، وأيضًا فإنه يريد أن يُظهر أن التلاميذ لم يكونوا سريعي التصديق ولا ميالين لاعتقاد هذه المسائل بسهولة، بل كانوا مدققين نقادين حتى لم يبالوا بالشك في هذه المسألة، ولا بإظهار شكهم لإخوانهم الذين يريد الكاتب أن يصورهم بأنهم كانوا أحرار سُمحاء في معتقدهم يتحملون خصومهم بكل أناة وعقل ويقنعونهم بالحسنى والدليل، فمن اقتنع منهم بشيء فهو لم يقتنع به - كما يريد الكاتب أن يقول - إلا بعد التثبت والتحقق منه بالبحث والفحص، فهذه القصة هي كقصة شك توما واقتناعه بعد ذلك المذكورة في إنجيل يوحنا (20: 24 - 29) فإن المراد بهما في الحقيقة المغالاة في بيان تدقيق التلاميذ بطريقة خفية وحيلة تافهة معتادة لا تدخل على البسطاء المغفلين، ولذلك ترى المبشرين الآن وفي كل زمان يتخذون مثل هذه العبارة دليلاً على أن كتبة الأناجيل كانوا مؤرخين صادقين لأنهم ذكروا هذه المسائل التي تدل على شك الحواريين وهي، - كما يتوهم هؤلاء الناس أو يزعمون -، لا تصدر إلا من المجردين عن الأغراض والأهواء الصادقين من المؤرخين. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>(10) كان أقدم فرق النصارى يعتقدون أن المراد بالبارقليط شخص يظهر بعد عيسى لا روح <placeName>القدس</placeName>، (الأقنوم الإلهي عندهم) ومن هذه الفرق القائلة بذلك الغنوسيون Gnostics ومنهم الماركيونيون أتباع ماركيون Marcion من أهل القرن الثاني الذين ادعى بعضهم أن المراد بالبارقليط (بولس) راجع كتاب مصادر النصرانية لتوماس ويتاكر صفحة 144. وفي نحو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0156" change="#d3e146">156</date> ميلادية ادعى منتانوس Montanue النبوة في فريجية Phrygia قسم من آسيا الصغرى، وقال أنه هو البارقليط وصدقه في ذلك أناس كثيرون من النصارى وغيرهم إلى القرن الرابع، وفي أيام (ماني) Mani كان النصارى ينتظرون مجيء البارقليط، فلذا ادعى هذا الرجل أنه هو، وكان ذلك في سنة 275 - 276 راجع قاموس تشمبرس Chambers وكتاب (المسحاء الوثنيين) لروبرتسن Robertson صفحة 268 و274 وكتاب (ملخص تاريخ الدين) مجلد 3 ص 236 وقد بين صاحب كتاب (إظهار الحق) أيضا أن النصارى كانوا في زمن النبي صلى الله عليه وسلم ينتظرون تحقق بشارة عيسى هذه بنبي يظهر بعده، فدعوى النصارى الآن أن المراد بها روح <placeName>القدس</placeName> وأنها منذ القدم فهمها الناس بهذا المعنى - هي دعوى كاذبة، وإنما اتفق عليها النصارى بعد محمد صلى الله عليه وسلم الذي تحققت ببعثته هذه النبوة فرارًا من الإيمان به عنادًا وحسدًا (راجع أيضا كتاب دين الله ص118 - 120) ويؤيد ذلك أيضًا أن إنجيل يوحنا صرح أن أهل الكتاب كانوا في زمن عيسى عليه السلام منتظرين ثلاثة أشخاص لا بد من مجيئهم - بحسب الكتب المقدسة - قبل يوم القيامة، وهم إيليا والمسيح والنبي (انظر يو 1: 19 - 26 و7: 40 و41) وصريح عبارات يوحنا المشار إليها هنا أنهم كانوا لا يفهمون من كتبهم أن المسيح غير النبي كما هو ظاهر لمن راجعها، فدعواهم الآن أن المسيح الذي كانوا ينتظرونه هو هو عين النبي، دعوى مردودة بنصوص كتبهم وبالتاريخ أيضًا كما بيناه هنا؛ والظاهر أنهم اتفقوا عليها بعد ظهور محمد صلى الله عليه وسلم كما قلنا، فالنبي المبشر به في العهد القديم، انظر مثلا (تت 18: 15 - 22) هو هو البارقليط في العهد الجديد الذي بشر به عيسى، ولا بد من ظهوره بعده، وقد كان ذلك ولله الحمد، فظهر محمد مصدقًا لما عندهم عنه من التوراة والإنجيل، راجع أيضا فصل (البشائر) في كتابنا (دين الله) .<lb/>(11) مسألة الرؤية هذه تشبه من بعض الوجوه رؤيا النبي (ص) عند المسلمين في المنام، فإنهم أيضا يقولون: إنه لا يظهر إلا للمؤمنين الصالحين، وقد خيل لبعض متصوفيهم أنه رآه وكلمة يقظة أيضًا.<lb/>(12) إذا كان بولس صادقًا في حكاية هذه التخيلات وما ماثلها، فالأرجح أن السبب في حصولها له هو كونه عصبي المزاج كثير التفكير والإجهاد لقواه العقلية والجسمية، مع أنه كان مصابًا بداء الصرع، كما يُفهم من عبارته عن نفسه الواردة في (2 كو 12: 7-9) وأمثال هذه التخيلات معتادة عند أهل الصرع وغيرهم من ذوي الأمراض العصبية، ومن أشهر مشاهير رجال العالم العظام - كنابوليون بونابرت ويوليوس قيصر - من كان مصابًا بالصرع مثله، فإن ذلك لا ينافي كونه عاقلاً ذكيًّا مدبرًا.<lb/>(13) لذلك ذكر رؤيتهم للمسيح في أول رسالة - كتبها كما يقولون - بعد رسالته إلى أهل<lb/>تسالونيكي، قال: هذه الرسالة التي لأهل كورنثوس كتبها سنة 57 م حينما بلغه أن بعض الناس أنكروا رسالته، وقالوا: إن تعاليمه تغاير تعاليم بطرس وغيره من التلاميذ، فذكرهم جميعًا فيها تملقًا لهم لئلا يخرجوا عليه ويكذبوه ويؤيدوا كلام الناس فيه، وقد دارى في رسالته هذه أيضًا أيلوس اليهودي السكندري البليغ الذي كان مزاحمًا له (راجع 1 كو 3: 6-9 و16: 12 وأعمال 18: 24 - 28) وأما رسالته إلى أهل غلاطية التي احتد فيها على التلاميذ - كما بينا - فكتبها بعد ذلك سنة 58 م على ما يزعمون ثم عاش بولس بعدها نحو عشر سنين؛ لأنه مات سنة 68 وكان وقتئذ قد طار صيته بينهم حتى ملأ ذكره الآفاق لدهائه وسياسته وعلمه ونشاطه أكثر من سائر رفقائه.<lb/>(14) حاشية: لو جارينا النصارى في طريقتهم لإثبات قدم كتبهم، لقلنا: إن عبارة جلوس التلاميذ على اثني عشر كرسيًّا الواردة في إنجيل متى تدل على أن هذا الإنجيل كتب قبل حادثة الصلب وقبل تسليم يهوذا - وهو أحد الاثني عشر - للمسيح وإلا إذا كان هذا الإنجيل كتب بعد ارتداد يهوذا لما ذكر كاتبه فيه إلا أحد عشر كرسيًّا تفاديًا من نسبة الخطأ إلى المسيح، فلا أدري لِمَ لم يقولوا بذلك وقد كانوا يجدون لهم أنصارًا كثيرين، فهذا مَثَل من أمثلة براهينهم على قِدم كتبهم! فإن قيل: لعل الكاتب أخذ هذه العبارة عن بعض مكتوبات قديمة كتبت قبل حادثة الصلب ولم يصلحها لعدم التفاته، أو لأنها تقبل التأويل حيث قد انتخب متياس بدل يهوذا (أع 1: 26) قلت: كذلك نحن نقول في بعض عبارات كتبهم التي تدل على القدم، فإن مؤلفي الأناجيل أخذوها أحيانًا كما هي عمن قبلهم لعدم التفاتهم أو لأنها تقبل التأويل ولو مع التكلف الزائد كما فعل النصارى فيها بعد ذلك، وأحيانا حوروها لتكون أقرب للتأويل مما كانت أو حرفوها، مثال ما فيها مما أولوه قول متى عن لسان المسيح <gap resp="#org_MS"/> (24: 34) : (الحق أقول لكم لا يمضي هذا الجيل حتى يكون هذا كله) فإذا صح أن الجيل قد يراد به في لغتهم الصنف من الناس كالأمة اليهودية كلها، فالكاتب إنما استعمله بهذا المعنى، وعليه فهو لا يدل على قِدم الإنجيل، وإذا كان هذا اللفظ لا يراد به إلا الطبقة الموجودة في زمن ما؛ كان هذا القول دليلاً على أن هذا الإنجيل كُتب قبل انقراض جميع معاصري المسيح وحينئذ يكون عيسى نفسه مخطئًا في هذه العبارة، فهي إما أن تكون صحيحة والإنجيل ليس بقديم، وإما أن يكون الإنجيل قديمًا وعيسى مخطئًا، فأيّ الوجهين يختارون؟ وأما القول بأنها صحيحة وأنها تدل على قِدم الإنجيل فهذا مما لا أفهمه، والحق أنه لولا عدم التفات أولئك الكتبة لِما وُجد في كتبهم ما وُجد فيها من التناقض والغلطات التي لا تحتاج لكبير تأمل أو تفكر؛ ولذا كان منهم من ناقض نفسه بنفسه في الكتاب الواحد بل في العبارة الواحدة، راجع صفحة 48.<lb/>(15) إن كان هؤلاء الناس معصومين من الخطايا فكيف راءى بطرس اليهود في أنطاكية حتى قال عنه بولس: (إنه كان ملومًا أو مدانًا وإنه هو ومن معه لا يسلكون باستقامته حسب حق الإنجيل) (غل 2: 11-14) وكيف أنكر المسيحَ وقت أخذه للصلب وأقسم أنه لا يعرفه (مر 14: 71) وإن كانوا غير معصومين فكيف إذًا يغفرون للناس ذنوبهم وهم، فوق ما تقدم، عديمو الإيمان كما قال لهم المسيح (مت 17: 20) أليس اليهود أفضل منهم؛ لأنهم امتنعوا عن إدانة الزانية، حينما ذكّرهم المسيح بخطاياهم، وبكتتهم ضمائرهم (يو 8: 7-11) وأما هؤلاء فيدينون الناس (أع 13: 11) ويمسكون خطاياهم (يو 20: 23) وهم أنفسهم مدينون فلمَ ذلك؟ وما حكمته؟ وهل هو مما تسعه عقول النصارى أيضًا كما وسعت التثليث وغيره؟ وهل لا يزال البروتستنت منهم ينكرون أن مسألة الاعتراف وبيع أوراق الغفران Indulgences والقطع من الكنيسة والسلطة الباباوية وغير ذلك مما تسببت عنه مفاسد عديدة يعرفونها بين جميع النصارى منذ القدم - إنما نشأت كلها من عبارات كتبهم هذه التي - في الحقيقة - ما وضعها الآباء فيها إلا ليبنوا عليها سلطتهم بدعواهم أنهم خلفاء المسيح ورسله ونوابه فيكون لهم من السلطة والحقوق ما لأولئك سواء بسواء، وإذا كان للتلاميذ حق التصرف في ملكوت السموات، فكيف أصبح البروتستنت ينكرون على الرؤساء الروحانيين وهم خلفاء التلاميذ طبعًا حق التصرف في هذه الأرض الصغيرة الحقيرة، وهو الحق الذي يدعونه دائمًا لتبقى الناس في أيديهم كالأنعام كما كانوا منذ القرن الأول؟ أليس إنكارهم هذا أثرًا من آثار العقائد الإسلامية التي وصلت إلى مُصلحيهم من حيث لا يشعرون، أم هم يكابرون؟ وقد جاء بها النبي الأمي في أزمنة الجاهلية والعالم كله في الضلال المبين.<lb/>(16) أي عقل أصغر! وأي إدراك أقصر! وأي علم أقل! وأي عقيدة أسخف! وأي وهم أكبر! وأي غرور أعظم، ممن يعتقد مثل هذه العقائد؟ فإن الأرض ومن عليها ليست إلا ذرة من ذرات هذا الكون الواسع الكبير العظيم كما أثبته علم الفلك الحديث، قارن عبارات كتبهم هذه بقول القرآن الشريف: (وَمَن يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلاَّ اللَّهُ) (آل عمران: 135) وقوله: (لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ) (غافر: 57) وقوله: (َوفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلا) (الإسراء: 70) فالبشر ليسوا أفضل من جميع مخلوقات الله تعالى كما كان يتوهم أولئك الواهمون المفتونون المغرورون، (وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ) (الأنعام: 91) سبحانه وتعالى عما يتوهمون ويصفون ويشركون، هو الكبير المتعال، ليس لهم من دونه من ولي ولا يشرك في حكمه أحدًا، لا إله إلا هو الواحد القهار، رب السموات والأرض رب العرش العظيم، فله وحده الحمد والشكر أن طهر عقولنا بعقائد الإسلام، من تلك الأوهام، ورفع نفوسنا بالتوحيد، حتى لا نمتهنها بالذل والجبن والعبادة لأمثالنا من العبيد.<lb/>(17) هذا الكلام كله مبني على تسليم قصة الصلب كما هي في كتبهم.<lb/>(18) كما تغالى بعض اليهود كيوسيفوس وقالوا: إن موسى لم يمت وأنه اختفى عن قومه ولا يزال حيًّا، وكما تغالى النصارى في مريم وقالوا: إنها رفعت بعد الموت إلى السماء بروحها وجسدها ولهم عيد (يوم 15 أغسطس) يحتفلون فيه بذكرى رفعها! ! وكان الوثنيون يقولون برفع بعض آلهتهم إلى السماء (انظر مثلاً كتاب النصرانية والأساطير، لمؤلفه روبرتسن ص 384) ويقول<lb/>اليهود، برفع بعض الأنبياء إليها أيضا (راجع عب 11: 5 و 2 مل 2: 11) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p379" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2663.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سائح ناصح</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعاة النصرانية<lb/>في البحرين وبلاد العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي العلامة المشتهر منشئ المنار الأزهر، أيد الله بك الشرع الأغر،<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>وبعد، فلم أنس لا أنسى تلاوة أعداد مجلتك المحترمة وما حَوتْْْْه من منشورات<lb/>نصارى البروتستان في الغارة على العالم الإسلامي ودسائسهم في إضلال ضعفاء<lb/>المسلمين وتهديدهم حياة الأديان - حتى الإسلام - بقواهم ومعداتهم المدهشة وما<lb/>كان يشيعه زويمر عن مسلمي البحرين من تأثير عملياته فيهم.<lb/>أقرأ تلك المنشورات وأناملي ترتعش وفرائصي ترتعد، ونيران الأحزان<lb/>تلتهب في أحشائي وتتقد.. . حتى إني سئمت العيش آنئذ وعفت الأهلين والوطن<lb/>وخرجت بوجهي كهائم في فلاة حتى بلغت مجمع البحرين لكي أطلع على حقيقة<lb/>الأمر وأتحقق صحة ما أشاعه دعاة البروتستان عن تلك القادة الإسلامية المحضة<lb/>فأتدارك الخطب بعدئذ عن بصيرة.<lb/>فحللت بلاد البحرين في أول يوم من هذه السنة والتقيت بأميرها وقاضيها<lb/>وبالعلماء والأعيان من أهليها. وفتشت عن زويمر فأخبروني بسفره إلى البلاد<lb/>المصرية، واتفق نزولي في دار قريبة من مستشفى البروتستان ومن مدرستهم<lb/>وبيوتهم، فأرسلت إلى بعض خدمهم من مسلمي الجزيرة، وأخذت منه بعض<lb/>المعلومات الضرورية، وظفرت بتصاوير إدارتهم الكائنة في البحرين وفي مسقط<lb/>والكويت و<placeName>البصرة</placeName>.<lb/>إن الخطر مما لا يُستصغر، ولكن مما يهوِّن الخطب أن أكثر ما يشيعونه من<lb/>نجاح مسعاهم في هذه البلاد مبالغات أو مفتريات يقصدون من نشرها إغراء<lb/>جمعياتهم الكبرى وتشويقها حتى تبذل لهم الأموال الجسيمة.<lb/>وها أنا ذا ذاكر لسيادتك بعض ما كشفته عن أمر هؤلاء، وسوف أذكر في<lb/>حضرتك البقية بالمشافهة، إن شاء الله تعالى.<lb/>أما الدعاة المنتشرة في البحرين فلا يبلغ عددهم العشرين رجالاً ونساء<lb/>وأكثرهم لا يحسنون العربية ولا يعرفون شيئا من العلوم الدينية، وهذا بعض ما<lb/>يدل على أن هؤلاء يغشون جمعياتهم الكبرى التي تنفق عليهم الأموال الطائلة<lb/>لظهور عجزهم وقصورهم في أداء وظيفتهم، فتذهب بهم أموال الجمعية هواء في<lb/>شبك.<lb/>وقد لقيني معلمهم بعض الأيام وسألني عن قوله تعالى: {وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ<lb/>لِلْمَلائِكَةِ إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) إلخ الآية. فقال: إن<lb/>المستفاد من الآية هو علم الملائكة بالغيب بل بما لم يعلمه الله تعالى. قلت: يا<lb/>سبحان الله كيف تستفيد ذلك من الآية مع تصريح الملائكة في هذا السياق بقولهم:<lb/>{لاَ عِلْمَ لَنَا إِلاَّ مَا عَلَّمْتَنَا} (البقرة: 32) وتصريح الباري عز شأنه بقوله:<lb/>{إِنِّي أَعْلَمُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 30) ثم إن الملائكة لم تعترض على الله في<lb/>خلق آدم وإنما استفهموا منه تعالى عن جواز صيرورة الظالم المفسد - في رأيهم -<lb/>خليفة، فقالوا بعد قوله: {إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) :<lb/>{أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدِّمَاءَ} (البقرة: 30) إلخ ولم يقولوا: أتخلق<lb/>فيها من يفسد.<lb/>ومتى كان هذا القول من الملائكة استفهامًا وسؤالاً عن جواز استخلاف الله<lb/>تعالى ظالمًا، ولم يكن ذلك منهم اعتراضًا عليه - دل ذلك على عدم علم الملائكة<lb/>الغيب، وعلى سعة علم الله تعالى دون العكس كما توهمت.<lb/>وتكلمت معهم يومًا في مكتبتهم في مسألة إشباع المسيح عليه السلام خمسة<lb/>آلاف نفس بخمسة أرغفة المذكورة في إنجيل متى وغيره، وبرهنت لهم بالأدلة<lb/>الواضحة منافاة هذه القضية لحكم العقل والعلم، فاعترفوا بمناقضتها لحكم العقل،<lb/>لكنهم اعتذروا بأن الدين لا يضره مناقضة العقل. فبينت لهم في مقالة ضافية الذيل<lb/>وجوب معاضدة العقل للدين ومصادقتهما، ويستحيل بدون ذلك إيمان إنسان إيمانًا<lb/>صادقًا وذكرت لهم موافقة الدين الإسلامي للأحكام العقلية وتصريح بعض علماء<lb/>الإسلام بقضية (كل ما حكم به العقل حكم به الشرع، وكذلك العكس) .<lb/>ولدعاة البروتستان في البحرين مدرسة صغيرة مركبة من حجرتين يجلس<lb/>الأطفال في التحتانية منهما ويجمع الكبار للصلاة في الفوقانية، ولا يبلغ تلاميذها<lb/>عدد الأصابع، وما فيها من المسلمين غير صبيين عربي وفارسي يتعلمان فيها<lb/>الإنكليزية، ورأيتهما يستهزآن بصلاة هؤلاء ويقول أحدهما للآخر: كيف يقبل الله<lb/>تعالى صلاة يغنون فيها بأدوات اللهو، ويقضون باسم الصلاة شهوات أنفسهم؟<lb/>وأما تاريخ زويمر، فالمشهور بين أهالي البحرين أنه في أول مجيئه قبل بضع<lb/>عشرة سنة صادف خشونة من الناس فهاجر إلى بلاد الحسا ليستقر فيها فوجد في<lb/>أهليها ذكاء وتنبهًا وأن البلاد العثمانية لا يسود فيها حكم لقونسل إنكليزي حتى<lb/>يستظهر مثله بكل ما ستسمع، فرجع إلى البحرين بخفي حنين، واستعذب ما يراه<lb/>من المهانة، وكان يلقب نفسه ضيف الله، والأهالي يدْعونه ضيف إبليس! كذا ذكر<lb/>الناس، وكان قد فتح في مبدأ أمره حانوتًا في السوق لبيع الكتب المختلفة ثم<lb/>تخصص بالتدريج لبيع الكتب المسيحية وبعد أعوام عزم على شراء أرض هناك،<lb/>فامتنع الحاكم أن يبيعه مع أنه اشترط على نفسه أن لا يضع فيها ناقوسًا ولا غيره<lb/>من آثار النصرانية، ولا يدعو فيها إلى دينه، لكن زويمر توسل بقونسلية الإنكليز في<lb/>بوشهر والبحرين فألحت القونسلية على الحاكم وأخذت منه قدرًا واسعًا من الأرض<lb/>لزويمر بثمن أربعة آلاف روبية تقريبًا وأسسوا فيه مدرسة ومستشفى صغيرًا لنشر<lb/>دعوة الإنجيل بتمام حريته، أفلا يدل هذا وأمثاله على تورية في لهجة أوربا وادعاء<lb/>اجتناب ساستها الأمور الروحية وتجنب ديانتها الأمور السياسية؟<lb/>ولم يظهر خلال هذه الأعوام نجاح لزويمر إلا في أمور أربع، الأول: زيادة<lb/>راتبه ومعاشه إلى 150 ربية في الشهر غير ما يتبرع عليه بعض أحبائه<lb/>الأمريكانيين.<lb/>الثاني: تكثير عدد الدعاة في بلاد البحرين من رجال ونساء أمريكيات<lb/>يتطلبون بمسعاهم الارتزاق.<lb/>الثالث: استخدامهم لفقراء المسلمين في إدارتهم ثم يأخذون صورهم<lb/>ويرسلونها إلى بلاد أخرى يشيعون عنهم أنهم تنصروا، والصحيح أنهم (تبصروا)<lb/>في دسائس مخالفيهم، ولقد شاهدت في مستخدميهم الغيرة الإسلامية والشكوى مما هم<lb/>فيه حيث إن الفقر ألجأهم إلى خدمة عباد المسيح.<lb/>الرابع: توزيعهم نسخ الأناجيل بين المسلمين، ولشد ما أخطأوا في هذا الأمر<lb/>وسيندمون حين لا ينفعهم الندم؛ لأن أبناء القرآن إذ اطلعوا على آيات الإنجيل سقط<lb/>موقعها من أعينهم. وقد اتسع نطاق فحصي في ذلك فلم أجد مسلمًا يسمع الإنجيل<lb/>إلا ويتكلم عليه.<lb/>ولقد قال لي بعض البحرانيين: إنني كنت أعتقد قبل أن أرى الإنجيل أنه<lb/>كتاب إلهي ولكن يد التحريف مست بعض آياته، وبعد ما وصلتني منه نسخة سقط<lb/>من عيني حتى كدت أن أنكر نسبة شيء منه إلى الباري.<lb/>ولقيت الشاب الغيور يوسف كانون، أحد أجلاء البحرين، وممن يتحبب إليهم<lb/>زويمر وقد أتحفه بنسخة من العهدين، فقال: وقد أعانتني قراءتهما على محاجة<lb/>زويمر معي في كثرة أزواج نبينا محمد صلى الله عليه وسلم. فقلت: إنها لا تنافي<lb/>رسالته من الله تعالى، وهذا سفر صموئيل من التوراة ينطق بأن سليمان النبي عليه<lb/>السلام تزوج بمائة من النساء وأن داود عليه السلام تزوج بغير زوجته على وجه<lb/>غير وجيه، إلى آخر ما قال.<lb/>وكان شبان العرب يذكرون لي ما سنح في خواطرهم من الاعتراضات على<lb/>الأناجيل، وجاء بعضهم يومًا بنُسَخ من الإنجيل الموزع عليهم قد كتبوا على<lb/>هوامشها اعتراضات جمة. ولقد نهيتهم عن إحراقها إذ بلغني أن أكثر جهالهم<lb/>يأخذون نسخ العهود الموزعة عليهم ويحرقونها. أو يلقونها في البحر. ويبيعون<lb/>أغلفتها ويستعملون الأوراق لصنعة الكرتون أو سائر حوائجهم.<lb/>وبالجملة: إن نشر هؤلاء تلك الكتب بالمجان وشبهه تلقي خسارات باهظة<lb/>على كاهل جمعياتهم من دون فائدة، بل المرجح أن ذلك يعود عليهم بمضرة كبيرة<lb/>يصعب عليهم ملافاة أخطارها في المستقبل. وهي توجه أفكار المسلمين إلى إشاعة<lb/>ما في الأناجيل وإنكاره تمامًا، فهم - ما لم يقرؤوا الأناجيل - مذعنون حسبما<lb/>يظهر من قرآنهم المقدس (أن العهود كتب إلهية مسَّت يد التحريف بعضًا من آياتها)<lb/>ومتى اطلعوا على خوافيها نفروا من جميع ما فيها، وعرفوا مواضع الطعن منها.<lb/>أقول هذا ولا أظن المسيحي يعترف لي أو يصدقني لما ملأ قلبه من الشغف<lb/>بالإنجيل، ويزعم أن الناس كلهم يرون إنجيله مثلما يراه، كلا، ومن أنذر فقد<lb/>أعذر.<lb/>أخذ الإفرنج منذ سنين يوزعون الأسلحة النارية في بلاد العرب بالمجان<lb/>بعضًا وبأزهد الأثمان أخرى، يقصدون من ذلك إلقاء الفتن والقلاقل الداخلية فيقع<lb/>بأس المسلمين بينهم، ويمزق الإسلام أيدي أبنائه، ولقد تأكد ظنهم من فتنة اليمن<lb/>وما أشبه فخسروا في توزيع الأسلحة ثروة عظيمة.<lb/>ولما ظهرت صيحة <placeName>طرابلس</placeName> ونهض العرب كأسود ضارية يستعملون تلك<lb/>الأسلحة والسهام في نحور أعداء الإسلام - خابت ظنون الإفرنج وانتقضت سياستهم<lb/>فطفقوا الآن في مواني جزيرة العرب يشترون منهم بأثمان غالية تلك الأسلحة التي<lb/>فرقوها بينهم بأبخس الأثمان، فتضاعفت خسارتهم مرة أخرى {تِلْكَ إِذاً كَرَّةٌ خَاسِرَةٌ} (النازعات: 12) .<lb/>وها أنا ذا أنذرهم - ولا يغني الإنذار - وأحذرهم من نشر كتبهم في<lb/>المسلمين؛ لأنهم في هذه الفكرة كالباحث عن حتفه بظلفه، يبصرونهم بمواضع<lb/>الطعن ويمكنونهم منها، ولسوف تراهم يشترون بأغلى القيم جميع الأناجيل التي<lb/>فرقوها فيهم بالمجان أو بقيمة زهيدة ويسعون في جمعها بكل وسيلة وحيلة، وتكون<lb/>خساراتها في حال جمعها أكثر من خساراتهم حال تفريقها، وتكون عاقبة أمرهم في<lb/>نشر أسلحتهم الدينية كأمرهم وخطأهم في نشر أسلحتهم النارية، ومن أنذر فقد أعذر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> من (بطون الفلوات) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سائح ناصح<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن هؤلاء القوم لا يبالون بزيادة نفور بعض من يرى كتبهم من دينهم ويكتفون<lb/>ممن يأخذون هذه الكتب بالأنس بهم واعتياد البحث عنهم والتشوف إلى سائر ما<lb/>ينشرونه ولو بقصد الاختبار والسخرية، وحينئذ يفتح لهم باب التشكيك في الإسلام<lb/>بنشر الكتب التي تطعن فيه، ولا يذكر فيها شيء من كتبهم، ومتى شك المسلم في<lb/>القرآن أو نبوة محمد صلى الله عليه وسلم كفر وبطلت ثقته بالإسلام، وهذا عند<lb/>الدول أول درجات الفتح السلمي بواسطة دعاة النصرانية. فالأولى للمسلمين أن لا<lb/>يأخذوا شيئًا من كتبهم ألبتة إلا من كان متصديًا للدفاع عن الإسلام والتفرقة بين<lb/>الحق والباطل، ومن أخذ منها شيئًا فلا كفارة لأخذه مثل إحراقه بالنار قبل أن يهوي<lb/>به إلى النار، وقد أخطأ السائح الفاضل بنهي الناس عن إحراق تلك الكتب التي<lb/>تثير الفتنة وتمزق شمل الأمة وتكون وسيلة للشك في الدين ولإزالة ملك<lb/>المسلمين.<lb/>وكما ينبغي إحراق تلك الكتب الضارة ينبغي أيضًا نشر الكتب التي تبين<lb/>حقيقة هذه النصرانية التي يدعوننا إليها؛ ليعلم المسلمون أنها أبعد الأديان عن دين<lb/>المسيح الصحيح، وعن دين بولس الذي ألفه باسم المسيح وأودعه هذه الكتب التي<lb/>يسمونها العهد الجديد. وليعلم أهل الصلاح والتقوى والغيرة الدينية من أهل<lb/>البحرين والكويت وسائر بلاد الخليج الفارسي وعمان و<placeName>العراق</placeName> أن نشر الكتب التي<lb/>تشكك الناس في القرآن والإسلام، ستزداد عامًا بعد عام، فعليهم أن يؤلفوا جمعية<lb/>للدفاع عن دينهم، يكون أول عملها مجاهدة هؤلاء الدعاة المبشرين بمثل ما<lb/>يجاهدون المسلمين به، بأن يكون أول عملها توزيع الكتب التي تبين حقيقة<lb/>النصرانية الحاضرة مجانًا في كل مكان وصلت إليه فتنة هؤلاء الدعاة، وأهمها هذه<lb/>الرسائل الجديدة التي ننشرها نحن وكتاب (العقائد الوثنية في الديانة النصرانية)<lb/>فهذه أنفع من كتاب الجواب الصحيح وكتاب إظهار الحق وأمثالها من المطولات التي<lb/>لا يفهمها حق الفهم إلا العلماء.<lb/>وليتذكر الشيخ مقبل الذكير والشيخ قاسم بن ثاني أن الأجر في نشر هذه الكتب<lb/>والرسائل صار في مثل تلك البلاد أفضل من طبع كتب الفقه والفتاوى والرد على<lb/>المبتدعة المتقدمين الذين انقرضت مذاهبهم وماتت بدعهم؛ لأن هذا يتعلق بحفظ<lb/>أصل العقيدة وكنه الإسلام. ثم يجب على الجمعية أن تغني المسلمين عن مدارس<lb/>دعاة النصرانية وتمنعهم من الدخول فيها بكل الوسائل الممكنة، وإلا ندموا حيث لا<lb/>ينفعهم الندم، ومن أنذر فقد أعذر، والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p384" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2664.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحق الأعظمي البغدادي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية خدام الكعبة</head> [*]<lb/>إن الاتحاديين أضروا بالإسلام والمسلمين أكثر من إضرار الأعداء الحقيقيين،<lb/>فقد مزقوا الدولة وأذلوا العثمانيين والمسلمين معًا وفرقوا الكلمة ولعبوا<lb/>بالأمة وضيعوا من ممالك الدولة الإسلامية في خمس سنين ما لم يضيع مثله<lb/>عبد الحميد وأعوانه في أكثر من ربع قرن، وقد نفروا من هذه الدولة - المصابة<lb/>من أيدي أبنائها بأكثر مما أصابها الأغيار- قلوب العالم الإسلامي، وإذا كان<lb/>العدو العاقل خيرًا من الصديق الجاهل، فما بالك بهذا الصديق الجاهل إذا كان<lb/>زنديقًا ملحدًا لا يعتقد بالله ولا يؤمن بما به تؤمن، ولا يصدق ويوقن بما تصدق به<lb/>وتوقن اللهم إلا دعوى لسانية تخالفها الأفكار والأعمال، وتباينها السيرة والحال<lb/>وهو مع ذلك قد تطور بأطوار لا تلائم الجنس الذي يدعي الانتساب إليه، وتشكل<lb/>بأشكال صارت وبالاً على جنسه وعليه.<lb/>لئن كنا نؤاخذ الاتحاديين على السيئات التي اجترحوها، والجرائم التي<lb/>ارتكبوها، والأضرار التي جلبوها على الدين والأمة والدولة، وعلى العثمانيين<lb/>عامة وعلى أنفسهم خاصة فإنما ذلك لكونهم إخواننا، نحب لهم ما نحب لأنفسنا،<lb/>ولا نود لهم الزيغ والضلال ولا نريد لهم الخراب والدمار، ولا نرضى لهم بالذل<lb/>والصغار، ونغار عليهم أضعاف غيرتهم على أنفسهم.<lb/>ولئن كنا في أسف وحزن وغم على ما أصاب إخواننا الأتراك من أيدي<lb/>الاتحاديين الأغرار، وأذنابهم المفسدين الأشرار، وعلى عمل هؤلاء الاتحاديين<lb/>بأنفسهم وشعبهم، والجاهل يعمل بنفسه ما لا يعمله العدو به فإنا نشكر من جهة<lb/>أخرى لهؤلاء الأغرار أعمالهم الخبيثة وأفعالهم السافلة؛ لأنها نبهت المسلمين إلى<lb/>وجوب ترك الاتكال على الغير وإلى السعي والعمل لملتهم وأمتهم وحماية دينهم<lb/>والنظر في أمورهم وإصلاح ذات بينهم وترقية أنفسهم، وإن كان ذلك قد جاء بعد<lb/>خراب <placeName>البصرة</placeName>.<lb/>فقد قعدت هذه الملايين العديدة من المسلمين عن العمل من قبل اتكالاً على هذه<lb/>الدولة التي يفتخر سلطانها - ويحق له الفخر- بخدمة الحرمين الشريفين: كعبة<lb/>المسلمين قاطبة وروضة نبيهم أجمعين، والذي يحترمه المسلمون كل الاحترام<lb/>ويغارون عليه أشد الغيرة، ويفدونه بالأرواح والأنفس والأموال بسبب الاتسام بسمة<lb/>هذه الخدمة الشريفة، وتوهم أنها هي التي ترفع شأن الإسلام وتحفظ سلطته والحكم<lb/>بشريعته، وتحمي أهله وتعزهم وتنهض بهم وترفع رءوسهم، وتفك أغلال<lb/>الاستعباد عن المستعبدين، وتذيقهم نعمة الحرية الكاملة التي يتنعم بها بقية العالمين.<lb/>ولما ظهر لهم الآن الصواب من الخطأ، وتبين الرشد من الغي، وأزال<lb/>الاتحاديون بأيديهم الأثيمة سجوف الشكوك والأوهام، وتجلت حقيقة هذه الدولة<lb/>المنكودة للخاص والعام من هذه الملايين المتواكلة - انتبهوا لحالهم - ورجعوا إلى<lb/>أنفسهم وثابت إليهم عقولُهم وندموا على انخداعهم كل هذه المدة، ولات ساعة<lb/>مندم، فهبوا من نومهم طائشين مدهوشين يتشبثون كالغرقى بكل ما تصل إليه أيديهم،<lb/>وينظرون إلى مستقبلهم ومستقبل دينهم وأمتهم ومآل كعبتهم وقبر نبيهم بعيون<lb/>ملؤها الخوف والفزع، وقلوب تحيط بها جيوش الاضطراب والهلع، ولا يدرون<lb/>أين يسيرون وماذا يفعلون وأي شيء من الأعمال يقدمون.<lb/>ولأذكر لكم مثالاً واحدًا من أمثلة رجوع المسلمين إلى أنفسهم، وخلعهم نير<lb/>الاتكال على غيرهم عن عاتقهم، ويأسهم من <placeName>الدولة العثمانية</placeName> والحكومة الإسلامية<lb/>القائمة بها الأمة التركية. وهذا الرجوع والخلع وإن جاءا متأخرين عن وقتهما كثيرًا<lb/>وربما لا تثمر المساعي اليوم ولا ينفع العمل - فإن فيهما بشارة عظيمة لأن اعتماد<lb/>المسلمين على أنفسهم بعد اتكالهم على الله، واهتمامهم بشئونهم وأمورهم، والسعي<lb/>والعمل لملتهم وأمتهم وتوجه أفكارهم وأنظارهم نحو حماية الإسلام ورفعة شأنه،<lb/>وصيانة الشرع الشريف من العبث به لا بد أن ينفعهم إما عاجلاً أو آجلاً، وأن<lb/>يحفظ لهم البقية الباقية، إن لم يُعد لهم ما كان لهم في الأيام الخالية، وكل من سار<lb/>على الدرب وصل، والقنوط ليس من شأن المسلمين الصادقين، كيف وقد أخبرهم<lb/>ربهم بأن العاقبة للمتقين، وأن الله ولي المؤمنين؟<lb/>تألفت في لكهنؤ من بلاد الهند جمعية نافعة جدًّا ولكنها لا تزال في طور<lb/>التكوين اسمها مجلس أو أنجمن (خدام الكعبة) وقد نشر نظامها وبروجرامها بعد بيان<lb/>مقاصدها وأغراضها، وكل ذلك بصورة اقتراح لطلب الموافقة عليه حضرة الكاتب<lb/>الغيور، والمحامي المسلم الكبير، مستر مشير حسين القدوائي.<lb/>ولما كان الوقت ضيقًا وكان النظام والاقتراح طويلاً اكتفيت اليوم بنقل مقدمة<lb/>القدوائي وتمهيده الذي مهد به الكلام على اقتراحه مرجئًا نقل الاقتراح وإرساله إلى<lb/>البريد التالي إن شاء الله.<lb/>وهذا هو التمهيد مترجمًا عن الخلاصة التي نشرت منه في العدد 16 من<lb/>المجلد الثاني من جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title> الأسبوعية الغراء الصادرة يوم 23 إبريل سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d3e146">1913</date> من كلكته:<lb/>مجلس خدام الكعبة<lb/>{يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الكَافِرُونَ} (الصف: 8)<lb/>لا شبهة في أن الله جل جلاله هو الحافظ لنوره، ولكن ألا نحب نحن بقاء هذه<lb/>الأمانة النورانية لدينا؟ هل يختار الله غيرنا للمحافظة على هذا النور؟ ألا يبقى من<lb/>يؤتمن على هذا النور من نسل الأمة المحمدية الموجودة؟<lb/>منذ سنتين ونحن في ابتلاء شديد، كم استشهد من المسلمين في <placeName>طرابلس</placeName>؟ وكم<lb/>ذُبح منهم في البلقان؟ ولم يكتفِ الظالمون بسفك دماء إخواننا بل تعدوا إلى<lb/>انتهاك حرمات الأماكن الإسلامية في البلاد التي وقعت في أيديهم فجعلوها<lb/>اصطبلات واتخذوها كنائس.<lb/>ولا تزال قوات البلقان المتحدة ومعها جميع الدول المسيحية في سعي متواصل<lb/>لإخراج أدرنة من أيدي المسلمين، تلك البلدة المحتوية على مساجد خلفاء<lb/>الإسلام سلاطين آل عثمان ومقابرهم، ولأجل تمكين الرعب من قلوبنا نحن المسلمين<lb/>تطلب بلغاريا الاستيلاء على القسطنطينية التي فيها مسجد أيا صوفيا والمزار<lb/>المقدس.<lb/>إن ما جرى في المشهد المقدس [1] من قريب غير خافٍ على أحد، وإذا كان<lb/>هكذا هيجان المسيحيين ذوي التهذيب المادي في القرن العشرين فمن يضمن لنا<lb/>خلاص الكعبة المعظمة والمدينة المنورة من جريان مثل ذلك عليهما، لا قدر الله.<lb/>إنا قد استفدنا درسًا وافيًا في عدم الاعتماد على قوة أخرى أو دين آخر، فيجب<lb/>علينا أن نفكر ونعمل للمحافظة على مواضعنا المقدسة وخدمتها.<lb/>إخواني، لا أريد بهذا القول الدول المسيحية بل أريد أن أنبهكم إلى أن<lb/>الواجب عليكم من الآن أن لا تتركوا أمر الأماكن المقدسة لشعب من شعوبكم أو<lb/>طائفة من طوائفكم، أتْراكًا كانوا أو إيرانيين، فإن هؤلاء عديمي الحيلة لا يقدرون<lb/>على الأعداء الكثيرين، سواء كانوا منفردين أو مجتمعين، ولا يمكن لقوة أن تقابل<lb/>عشر قوات، ألا وإن الحق في نظر التهذيب المادي هو الشدة والقوة، إن العثمانيين<lb/>يجودون بالأرواح: نساؤهم ترمل وأولادهم تيتم، وديارهم تخرب، ومزروعاتهم<lb/>تتلف وتنتهب، فماذا يمكنهم أن يفعلوا وحدهم مع ذلك؟ لقد صار من الصعب<lb/>العسير على السلطان صيانة قبور أجداده من أيدي الأعداء وإساءاتهم، وقد وجهت<lb/>القوات المسيحية بأجمعها ضغطها عليه، فما الذي يطمئنه على صيانة الكعبة<lb/>المعظمة والمدينة المنورة وبيت المقدس وكربلاء إذا اجتمع عليها الأعداء؟ وهل<lb/>في قدرته وإمكانه حفظها من أيديهم؟ لا أدري لمَ يترك المسلمون فرض حماية<lb/>الأماكن الإسلامية المقدسة واحترامها لذمة الأتراك وحدهم؟<lb/>أيها المسلمون، إما أن تتركوا من الآن قولكم: إنا معكم مسلمون، وإما أن<lb/>تستعدوا على بكرة أبيكم من الآن لحماية وخدمة أماكن دينكم المقدسة وأن تتخذوا<lb/>للوصول إلى ذلك ذرائع نافعة، وتدابير قويمة ثابتة، وأن لا تدَعوا الإسلام ذليلاً<lb/>في أعين أحد.<lb/>إن المسلمين اليوم مع ما هم عليه من الهيجان لم يقدروا على صيانة مساجد<lb/>طرابلس وبرقة وسلانيك من انتهاك حرماتها.<lb/>إنا إذا كنا نحترم أماكننا المقدسة حقيقة، وإذا كنا نحب ديننا محبة صادقة،<lb/>وإذا كنا نرغب في حفظ الحرم المحترم من القذائف، وإذا كنا نود صيانة قبر<lb/>أشرف العالمين نبينا وهادينا من حملة الأعداء، إذا كنا لا نريد أن تكون حال قبر<lb/>شهيد كربلاء كحال قبر الإمام الرضا، وإذا كنا لا نتحمل تسليم بيت المقدس إلى<lb/>مخالب بلغاريا أو روسيا - فمن الواجب اللازم علينا إذن أن نختط لأنفسنا خطة<lb/>ثابتة للمحافظة على الأماكن الإسلامية المقدسة وخدمتها وحمايتها، وذلك يفرض<lb/>علينا جميعًا الاعتناء بإبقاء أماكننا المقدسة على حالة جيدة سارة، وأن نيسر سبل<lb/>تردد المسلمين إليها، وأن نعتني بالمحافظة على الصحة وغيرها فيها، حتى يستدل<lb/>من ذلك على عظمة الدين الإسلامي وقدسيته وعلو شأنه وسيطرته وجلاله، وحتى<lb/>لا يتجرأ أحد من الملل الأخرى على النظر إلى تلك الأماكن المقدسة بنظرة الازدراء<lb/>أبدًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحق البغدادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب أستاذ العربية في كلية عليكره الإسلامية<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إننا ننتظر ترجمة الاقتراح لنبدي فيها رأينا التفصيلي، وأما الرأي<lb/>الإجمالي فهو الاستحسان والتحبيذ، فإن هذا في جملته عين ما اقترحناه في آخر<lb/>المقالة الخامسة من مقالاتنا: عبر الحرب البلقانية وخطر المسألة الشرقية. (راجع<lb/>آخر ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0192" change="#d3e146">192</date> من هذا المجلد) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) جاءتنا هذه الرسالة من صديقنا صاحب التوقيع ونشرها المؤيد.<lb/>(1) المنار: المشهد المقدس، مزار قبر الإمام علي الرضا، من أئمة آل البيت عليهم السلام والرضوان وهو في (طوس) من بلاد فارس وقد انتهك حرمته عسكر روسية وضربه بالمدافع.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p388" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2665.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سليمان باشا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب متصرف عسير<lb/>وقائدها سليمان باشا إلى السيد الإدريسي [*]<lb/>(يطلب فيه الاتفاق وعقد الصلح)</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الهادي إلى سبل السلام، والصلاة والسلام على سيد الأنام، وعلى<lb/>آله وصحبه الكرام، من سليمان شفيق علي كمال، متصرف وقومندان عسير، إلى السيد محمد علي الإدريسي، أرشدنا الله وإياه لما فيه رضاه وألهمنا تقواه،<lb/>وتولى هدانا وهداه، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد، فإن الانقطاع الحاصل والتنازع الواقع هو مخالف لما أمر الله تعالى<lb/>بقوله: {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) ولكن كل هذا<lb/>بقضاء الله وقدره، ولسنا الآن بصدد البحث عما مضى، وعسى الله أن يجمع<lb/>القلوب ويكون الإسلام يدًا واحدة على أعداء الدين، ونذب عن حقوق المسلمين،<lb/>كما قال سيد المرسلين عليه أفضل الصلاة والتسليم: (الإسلام كالبنيان يشد بعضه<lb/>بعضا [1] ) إلى كثير من الآيات والأحاديث الواردة بوجوب الاتحاد والتناصر بالدين،<lb/>ولا نزيدكم علمًا بهذه العجالة فأنتم لستم كغيركم بل أنتم بدرجة من العلم. فهلم يا<lb/>أخي في الدين نسعى بما فيه صلاح المسلمين، فهذه دول الأجانب من النصارى<lb/>أعداء الدين قد تعاونوا وتناصروا واتفقوا على محو الإسلام وهدم قواعد الإيمان،<lb/>وأن يجعلوا البلاد الإسلامية مضغة في أفواههم، وقسمة باردة في أطماعهم، وقد<lb/>بلغنا ما حل بإخواننا المسلمين في الجهات فواجب علينا معشر الإسلام الذب عن<lb/>الوطن، الذب عن العرض، عن النفس، عن الدين، كما قال عليه الصلاة والسلام:<lb/>(قاتل دون مالك [2] ) فما بالك دون نفسك، دون عرضك، دون دينك. ويعفو<lb/>الله عما سلف، فبادر لندفع عن الوطن، عن الدين، عن المسلمين هذه البلية،<lb/>ونكون يدًا واحدة على حفظ حقوق المسلمين. هذا زمن الحمية الإسلامية والجهاد،<lb/>هذا وقت الإخلاص وأوان الخلاص، إن الأمة الإسلامية في أقطار الدنيا ناظرة إلينا<lb/>وعندها الظن الجميل بتعاوننا وتناصرنا، وها أنا أنتظر منك الجواب الشافي الذي<lb/>يكون فيه حفظ شرف الإسلام، فإن أجدادك الكرام قد أسسوا مجدًا أخرويًّا فهدوا<lb/>وأرشدوا وحفظوا كيان الإسلام، وشادوا أركان الإيمان، وهذه نزغات قلم مسطور<lb/>باح لك به النصح الواجب، فإن أجبت فأرسل لنا بسرعة هيئة تعتمدون عليها<lb/>لنتخابر معها بما يصلح ويحفظ شأن الإسلام والمسلمين على شرط بالوجه والأمان،<lb/>وإن شئت بين لنا معالمكم لدفع أعداء الدين فيجتمع الرأي المصيب بما فيه الصلاح،<lb/>إن شاء الله. وإني عازم بحول الله على مدافعة أعداء الدين والجهاد أمام المسلمين،<lb/>مع ما لدي من قوة هي تزيد عن عشرين ألفًا، ونحن بهذا العزم، ولو فني منا<lb/>الصغير والكبير، وعلى الله توكلنا وإليه المصير، فأسرعوا إلينا بالجواب، وفقنا<lb/>الله وإياكم للصواب، والسلام. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 21 شوال سنة 1329<lb/>* * *<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتاب السيد الإدريسي في جواب سليمان باشا<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله رب العالمين، وهو حسبي وكفى، وأتم<lb/>الصلاة والسلام المقترنين بالتحيات القدسية على أشرف الخلائق المصطفى،<lb/>وصحبه معادن الصدق والوفا.<lb/>من محمد بن علي الإدريسي إلى أخينا في الدين صاحب السعادة سليمان<lb/>شفيق بن علي كمال متصرف وقمندان لواء عسير، سلك الله بنا وبه مسالك أهل<lb/>البصائر المبصرة، وأخذ بيدنا وبيده إلى ما ينفع في الدنيا والآخرة.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. وبينما النفس في قلق، والأنفاس تتصاعد<lb/>بنيران الأرق، مما فعل المسلمون بأنفسهم، بينما أسلافهم قد رفعوا لهم أعلام العز،<lb/>وشادوا على قوائم الدين دعائم العصمة والحرز، أولئك الذين استمسكوا بعروة الله<lb/>الوثقى التي ليس لها انفصام، وكان لهم من قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا<lb/>اللَّهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلاَ تَمُوتُنَّ إِلاَّ وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ * وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً} (آل<lb/>عمران: 102-103) وغير ذلك من آيات الذكر الحكيم أعظم اعتصام - إذ خلف<lb/>من بعدهم خلف أضاعوا الحقوق، واستبدلوا بإخاء الدين - الذي به ملاك الأمر-<lb/>القطيعة والعقوق، ليستعد أحدهم لأخيه بالمدمرات، ويعد أعظم المفاخر إذا صرعه<lb/>فمات، مع أن مجرد الإشارة بحديدة ورد فيها (من أشار إلى أخيه بحديدة لم تزل<lb/>الملائكة تلعنه حتى يشيمها [3] ) هذا، وأعداء الملة من وراء هذه الأستار ينظرون<lb/>نظر المفترس إلينا، ويترقبون كلَّ آنٍ الفرصةَ لمحونا، ومن الحمق أن نخرب<lb/>بيوتنا بأيدينا، فأعنَّاهم بنا علينا، كأننا لم نتلُ في القول الصحيح أن التنازع يوجب<lb/>الفشل ويذهب الريح {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ اللَّهَ مَعَ<lb/>الصَّابِرِينَ} (الأنفال: 46) فلا عجب من هذه الغمة، إذا حلت بنا معاشر هذه<lb/>الأمة، وانطوى على الهوان يومهم وأمسهم؛ لأنهم {نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ} (الحشر: 19) {فَهَلْ يُهْلَكُ إِلاَّ القَوْمُ الفَاسِقُونَ} (الأحقاف: 35) {إنَّ الَّذِينَ<lb/>يُحَادُّونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ فِي الأَذَلِّينَ} (المجادلة: 20) ولو أنهم اعتصموا<lb/>بحبل الله مولاهم، لكان لهم نعم المولى ونعم النصير وكفاهم، ولكان لهم ما كان<lb/>لأسلافهم؛ إذ دانت لهم المشارق والمغارب، وما قاومهم أحد إلا خذل؛ لأنهم حزب<lb/>الله وحزب الله كما كتب على نفسه هو الغالب {وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا المُرْسَلِينَ<lb/>* إِنَّهُمْ لَهُمُ المَنصُورُونَ * وَإِنَّ جُندَنَا لَهُمُ الغَالِبُونَ} (الصافات: 171-173)<lb/>{ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَأَنَّ الكَافِرِينَ لاَ مَوْلَى لَهُمْ} (محمد: 11)<lb/>{وَإِن تَوَلَّوْا فَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَوْلاكُمْ نِعْمَ المَوْلَى وَنِعْمَ النَّصِيرُ} (الأنفال: 40)<lb/>ومهما هال العدو بما في يده من الآلات الشنيعة، فإنه والله ستنكشف عما هو<lb/>كسراب بقيعة {فَأَيُّ الفَرِيقَيْنِ أَحَقُّ بِالأَمْنِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا<lb/>إِيمَانَهُم بِظُلْمٍ أُوْلَئِكَ لَهُمُ الأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ} (الأنعام: 81-82) وأعداء الدين في<lb/>كل وقت أعظم عددًا، وأكثر استعدادًا وأقوى مددًا وجندًا ليحق الله قوله: {وَلَن<lb/>تُغْنِيَ عَنكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئاً وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ اللَّهَ مَعَ المُؤْمِنِينَ} (الأنفال: 19) {وَاللَّهُ<lb/>غَالِبٌ عَلَى أَمْرِهِ} (يوسف: 21) {حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ<lb/>أَضْعَفُ نَاصِراً وَأَقَلُّ عَدَداً} (الجن: 24) ولا يزال الحق هذه صفاته وفي كل آن<lb/>ومكان هذه نعوته {وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ صِدْقاً وَعَدْلاً لاَّ مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ وَهُوَ السَّمِيعُ<lb/>العَلِيمُ} (الأنعام: 115) .<lb/>فبينما الخاطر في هذه المهامه، والفكر في هذه المفاوز حيران وواله، وهل<lb/>من مستبصر مستهدٍ يأخذ في هذه المضايق بالأيدي - إذ ورد كتابكم الكريم المستحق<lb/>للاحترام والتعظيم والتفخيم، مسفرًا عما تحدو إليه الرغائب من الدعوة للاتحاد<lb/>ونبذ ما هو بجانب، فانشرح البال وأسرعت إلى داعيك وحمدت الله؛ إذ كانت<lb/>نسائم التوفيق تهب بناديك، متوكلين على الملك الجليل، وهو حسبنا ونعم الوكيل،<lb/>وهل يرضى الله ورسوله إلا إذا كان المسلمون إخوانًا، يجاهدون في سبيله وعلى<lb/>الحق أعوانًا، ولقد أخذنا وأخذتم بذلك، حتى حالت أمور قد ذكرتم لا حاجة إلى<lb/>ذكر ما هنالك، وما ذكرتم من الهيئة فقد أرسلنا إليكم أخانا محمد يحيى ومعه جماعة<lb/>يتوجهون إلى رجال (المع) [4] ولا تطمئن نفسه بالدخول إلى (أبها) فيتفق<lb/>بجانبكم بأطراف (المع) <placeName>الشام</placeName> وتحصل المذاكرة، وإن شرفتم بالقدوم فحيهلا<lb/>وسهلاً، وغيرنا وغيركم لا يكاد بهذه المقاصد أن يقوم، ولعلنا أن نكون السبب<lb/>في كشف هذه المشاكل من جميع الوجوه في أقرب وقت عاجل، فترتاح الدولة في<lb/>هذه الديار، بل في جميع الأقطار والأمصار، والأمور وإن تشعبت فإن مرجعها<lb/>إلى الله، وبيده الحركة والسكون وهو أهل الكرم، حاشاه أن يخيب من وفقه<lb/>للالتجاء إليه ودعاه، سبحان الله وبحمده سبحان الله العظيم، والسلام عليكم (ورحمة<lb/>الله) وعلى من حواه المقام، ورحمة الله وبركاته في البدء والختام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> غاية شوال سنة 1329.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هو الذي أشرنا إليه في الجزء الماضي في هامش كتاب السيد الإدريسي إلى الإمام يحيى.<lb/>(1) لفظ الحديث: (المؤمن للمؤمن كالبنيان) إلخ رواه الشيخان وغيرهما عن أبي موسى.<lb/>(2) رواه أحمد والطبراني وله تتمة.<lb/>(3) المنار: حديث رواه مسلم في صحيحه، والترمذي من حديث أبي هريرة بلفظ (من أشار إلى أخيه بحديدة فإن الملائكة تلعنه وإن كان أخاه لأبيه وأمه) ورواه الحاكم من حديث عائشة وصححه بلفظ: (من أشار بحديدة إلى أحد من المسلمين يريد قتله فقد وجب دمه) ورواه البزار والطبراني عن أبي بكرة بلفظ (إذا سل - وفي رواية: شهر - المسلم على أخيه سلاحًا فلا تزال ملائكة الله تلعنه حتى يشيمه عنه) أي يغمده.<lb/>(4) اسم موقع.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p391" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2666.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مأمور مفرزة ميدي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكتاب الذي أرسل إلى السيد الإدريسي<lb/>من مأمور مفرزة (ميدي)</head>
               <lb/>وهو جواب ما أرسله إليه السيد بالمسعدة [*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى جناب السيد الجليل، رفيع القدر والمحل، السيد محمد بن علي الإدريسي<lb/>سلمه الله، آمين. بعد مزيد شريف السلام مع التحية والإكرام تغشاكم على<lb/>الدوام.<lb/>اطلعنا على جوابكم المؤرخ في 23 شوال سنة 1329 والجوابات التي بباطنه<lb/>نقل (صور) كتاب عزت باشا وكتاب الإمام يحيى الواردة منكم بواسطة السيد يحيى<lb/>ابن موسى الرفاعي وقد أسرَّنا ذلك، وقد قرأناهم بين سادة وشرفاء ومأمورين<lb/>وأعيان وجملة من الإسلام، وقد أخذنا نقل صور الجميع وعزمنا نرسلهم إلى محل<lb/>رجوعنا الآستانة وعند ورود الجواب نعرفكم بكل حقيقة، وربنا يؤلف بين القلوب<lb/>ويصلح ذات البين ويعيد الإسلام، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته والسلام.<lb/>26 شوال سنة 1329<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مأمور مفرزة العسكرية بميدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>قد رأى القراء كتاب سليمان باشا إلى السيد الإدريسي ورأوا ما فيه من<lb/>الاستمالة باسم الإسلام، ورأوا كيف أجابه السيد بالقول والرغبة في الاعتصام،<lb/>وقد علموا من كتاب السيد إلى الإمام الذي نشرناه في الجزء الماضي أن كتابة<lb/>الباشا كانت خديعة، هكذا فعلوا وهكذا يفعلون: {قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكُم بِالأَخْسَرِينَ أَعْمَالاً<lb/>* الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهُمْ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً} (الكهف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">103-104</hi>) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المسعدة: موضع.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p392" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2667.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر العربي بباريس<lb/>وحزب اللامركزية بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>يبحث الأوربيون آنا بعد آن في خطرين وهميين يمكن عقلاً وفرضًا أن<lb/>ينازعا دولهم في سيادة الأرض، وهما خطر الجامعة الإسلامية والخطر الأصفر.<lb/>فرضوا احتمال رجوع المسلمين إلى الاعتصام بحبل الإسلام واسترجاع<lb/>سيادته وقوته، ولو في بعض الممالك الإسلامية، واحتمال ارتقاء الأمة الصينية<lb/>وقوتها في بلادها، فحملهم هذان الفرضان على أخذ الأهبة والتعاون فيما بينهم على<lb/>إزالة ما بقي من ملك هاتين الأمتين واقتسام بلادهم ولو بالفتح السلمي الذي هو<lb/>أرقى ما وصل إليه المبشر في الفتح والسيادة، وهو الفتح بالعلم والعقل والحزم<lb/>والمال، تؤيدها قوة الأساطيل والجنود عند الحاجة؛ لأجل حمايتها وهيبتها.<lb/>أما الشرقيون فتصخ نذر الأخطار آذانهم، وتفقأ أشباحها المزعجة أعينهم،<lb/>وهم يتمارون بالنذر، ويتجادلون في مواضع العبر، وقد كانت الحرب البلقانية<lb/>العثمانية آخر صدمة صدمت الشرق فأتت على آخر ركن للاستقلال في آخر مملكة<lb/>مستقلة فيه أو كادت، وأهل هذه المملكة يتمارون فيما بينهم ويتجادلون ولا يعتبرون<lb/>بما حل بهم ولا يزدجرون.<lb/>من يحاول من الشرقيين عملاً ما لأمته فإنما يحاوله في آخر الوقت الذي يمكن<lb/>فيه العمل أو بعد ذهاب الوقت، وقد كان يجب على الأمة العربية أن تهب من<lb/>رقدتها، وتعمل لنفسها ودولتها، وتثبت لنفسها وجودًا تحترم به حقوقها وتعمر<lb/>بلادها، إن لم أقل: إن هذا كان يجب عليها منذ تغلغلت السلطة الحميدية التدميرية<lb/>في ولاياتها، وأنشأت تجهز الحملات العسكرية على معاهد القوة منها كاليمن،<lb/>والحملات الإفسادية على الولايات الضعيفة كسورية. وإذ لم يفعلوا فليكن ذلك العهد<lb/>عهد الإيقاظ والتنبيه، وعهد الاتحاديين الذي هو شر منه وأضر عهد الوحدة والعمل.<lb/>رأى العرب من الاتحاديين ما رأوا من سفك دماء إخوانهم وتدمير بلادهم في<lb/>اليمن والكرك وحوران، وإفساد ذات بينهم ومقاومة لغتهم في سورية و<placeName>العراق</placeName>،<lb/>ورأوا أن هؤلاء قد أنشأوا يهدمون ما أبقى عليه عبد الحميد من ملك بني عثمان،<lb/>ومع ذلك لم يزدادوا إلا أملاً ورجاءً في عاصمتهم البزنطية عاصمة الجهل والغرور،<lb/>والخيلاء والإسراف والظلم والخيانة والتدمير، ولم نر العبر والكوارث المحدقة<lb/>بهم والمنذرة لدولتهم قد أثرت فيهم تأثيرًا جمع كلمة أهل الرأي والبصيرة إلى<lb/>العمل الواجب {كَلاَّ إِذَا بَلَغَتِ التَّرَاقِيَ * وَقِيلَ مَنْ رَاقٍ * وَظَنَّ أَنَّهُ الفِرَاقُ *<lb/>وَالْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ} (القيامة: 26-29) وظفرت جيوش البلقانيين بإخوانهم<lb/>وأبناء دولتهم، وصارت مدافع البلغاريين تزلزل بِدَوِيِّهَا منازل تلك العاصمة،<lb/>وتقلق بأصواتها سلطانها في مضجعه بقصر، ضولمه بغجه وصارت الأمم<lb/>الأوربية، تتحدث بتصفية حساب المسألة الشرقية، وسُمع من باريس صوت<lb/>مزعج يدعي لفرنسة حقوقا في سورية، ورؤيت المدرعات الفرنسية وغير<lb/>الفرنسية تتهادى في المواني السورية وغير السورية، بعد هذا كله تحرك أهل<lb/>الغيرة والإخلاص من العرب، وحاولوا أن يعملوا عملاً يحفظ بلادهم من استيلاء<lb/>الأجانب عليها، وأن يصلح حالهم فيها، فكانت حركتهم هذه في آخر الوقت، إن لم<lb/>نقل: إنها كانت أو كادت تكون بعد ذهاب الوقت.<lb/>ماذا عملوا؟ ألَّف أهل الإخلاص والغيرة من السوريين المقيمين بمصر<lb/>حزب اللامركزية الإدارية العثماني، فلم يجعلوه حزبًا سوريًّا ولا عربيًّا بل عثمانيًا<lb/>عامًّا، وقام أهل ولايات سورية (<placeName>بيروت</placeName> و<placeName>الشام</placeName>) و<placeName>العراق</placeName> يطلبون الإصلاح<lb/>لولاياتهم على أساس وقواعد اللامركزية، وفي باريس مئون من العرب<lb/>السوريين أهل العلم العصري والأدب والتجارة وطلاب العلوم العالية، أزعجهم<lb/>صوت موسيو بوانكاره - رئيس وزارة فرنسة بالأمس ورئيس جمهوريتها اليوم - إذ<lb/>قال في مجلس النواب: إن لدولته حقوقًا موروثة في سورية، وهم أول من سمع<lb/>هذا الصوت في مركز قوته وعظمته، فأحسوا بالخطر على وطنهم الخاص<lb/>وعلى قومهم ودولتهم، فأجمعوا أمرهم على أن يُسمعوا فرنسة وسائر عالم<lb/>المدنية صوتهم المعبر عن إحساسهم ورأيهم في أمتهم ودولتهم، وكراهة افتياتها<lb/>عليهم ومقاومة احتلالها لبلادهم، وأن يدعوا لمشاركتهم من شاء واستطاع السفر<lb/>إليهم من أمتهم العربية، وهم يعلمون - كما يعلم كل عاقل خبير- أنه قلما يرحل<lb/>هذه الرحلة إلا من يشتغلون بالمصلحة العامة من حملة الأقلام الأحرار، وأصحاب<lb/>الأفكار، فتكون وظيفة المؤتمر الطبيعية أن يطلع العالم الأوربي على رأي جمهور<lb/>كبير من العرب يمثل بطبعه نهضتهم، فيعرفوا حقيقة المسألة العربية التي أحدثتها<lb/>جمعية الاتحاد والترقي في عالم السياسة، ولم تكن شيئًا مذكورًا إلا على ألسنة<lb/>جواسيس عبد الحميد وأقلام مستغلي أوهامه، ولا شيئًا موجودًا إلا في خياله وخيال<lb/>مبغضي العرب من ساسة دولته، وأن هذه المسألة لو وجدت في كتاب تاريخ<lb/>السياسة قبل الآن لنجت الدولة بقوة العرب مما وقعت فيه من الخذلان والهوان.<lb/>وقد رأى الداعون إلى هذا المؤتمر أنه يجب أن يكون لهم حزب يؤيدهم<lb/>ويؤيدونه فانتسبوا إلى (حزب اللامركزية الإدارية العثماني) الذي أسس في مصر<lb/>وجعلوا مؤتمرهم تابعًا له، وطلبوا منه أن يرسل إليهم وفدًا يكون أحد أعضائه<lb/>رئيسًا للمؤتمر، فتلقى الحزب ذلك بالقبول واختار السيد عبد الحميد الزهراوي<lb/>وإسكندر بك عمون لذلك، وسيكون أولهما رئيس المؤتمر. وقد تقرر أن تدور مباحث<lb/>المؤتمر على المسائل الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مقاومة الاحتلال الأجنبي للوطن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>حقوق العرب في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>وجوب تغيير شكل الإدارة العثمانية الحاضر وجعله من نوع اللامركزية<lb/>الإدارية؛ إذ لا يرجى صلاح المملكة بدون ذلك، ولا بقاء لها إلا بصلاحها كما<lb/>تقتضيه سنة الله تعالى في الخلق، المعبر عنها في لسان العلم بالانتخاب الطبيعي<lb/>وبقاء الأمثل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>المهاجرة من سورية وإليها.<lb/>هذه المسائل هي أهم المسائل الاجتماعية الحيوية في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>،<lb/>وأكثرها قد صار حديث ساسة الدول وجرائد الأمم، ولو لم يوجد من العرب حزب<lb/>ولا مؤتمر يبحث فيها لجاز لجميع الأمم والدول أن تعتقد أنه لا يوجد في المملكة<lb/>العثمانية أمة تسمى الأمة العربية، وأن تصدق مغروري جمعية الاتحاد والترقي في<lb/>زعمهم أن العرب ليسوا أمة ولا شعبًا فيحسب لهم حساب في إدارة المملكة العثمانية<lb/>ومصالحها، وإنما هم قسمان: عرجلة أو عراجل من الوحوش في <placeName>اليمن</placeName> وبوادي<lb/>الشام و<placeName>العراق</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> ونجد ينكل بهم الجيش العثماني المظفر، وقطعان من<lb/>الغنم في سورية ومدن <placeName>العراق</placeName> تتصرف بهم الحكومة المركزية بما تشاء من رعي<lb/>ومن منع، وذبح وبيع.<lb/>سيكون لحزب اللامركزية ولمؤتمره في باريس ولطلاب الإصلاح المبني على<lb/>قواعد هذا الحزب في الولايات السورية والعراقية شأن عظيم في الآستانة وأوربة<lb/>المسيطرة على الحكومة العثمانية، وإن كابر الحسَّ والنفس في ذلك زعماءُ جمعية<lb/>الاتحاد والترقي واستعملوا سلطة الحكومة وألسنة المثقفين المنافقين المتزلفين لها<lb/>وأقلامهم لتحقيرهما وتهوين أمرهما، وهي لم تحقر شيئًا إلا وعظم ولم تعظم شيئًا<lb/>إلا وحقر؛ لأنها مخذولة من الله المتنكبة لسنته في خلقه وشرعه، كما ثبت<lb/>بالتجربة مرارًا، ومن ذلك أنها تلبس الحق بالباطل فتصف الشيء بضد ما هو عليه،<lb/>وتسلك إلى كل غاية الطريق <placeName>الموصل</placeName> إلى ضدها، فهي تأمر منافقيها بأن يذيعوا<lb/>أن المؤتمر وحزب اللامركزية وطلاب الإصلاح يعملون بإيعاز من الأجانب ليمهدوا<lb/>لهم طريق احتلال وطنهم، الأمر بالضد كما هو ظاهر وسيكون في المؤتمر أتم<lb/>ظهورًا، كما توعز إليهم أن يقولوا: إنها تعمل لإحياء الجامعة الإسلامية، على حين<lb/>نرى بعض كتابها ينشر في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> الإنكليزية مقالاً يحاول فيه إقناع الإنكليز<lb/>وغيرهم من الأوربيين بأنه لا يوجد في المملكة أحد غير هؤلاء الفتيان من الترك<lb/>يتجرأ على كسر القيود الدينية التي تقيدت بها <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ويطلب إعانة أوربة<lb/>لهم على ذلك.<lb/>وجملة القول أن الحكومة الاتحادية قد أضاعت بجهلها وغرورها وخبث<lb/>طويتها جميع الممالك العثمانية الأوربية والأفريقية، وهي تساوم أوربة على بيع<lb/>منافع الممالك الآسيوية، وكل هذا من فساد الحكومة المركزية التي تجعل أمر الأمم<lb/>والممالك في يد واحد أو آحاد، إذا فسدوا أفسدوا وأهلكوا الجميع، ولو كان للأمة<lb/>صوت مسموع في مصالحها كالصوت الذي نسمعه الآن من حزب اللامركزية<lb/>وطلاب الإصلاح لِما أمكن لهؤلاء وأمثالهم إضاعة الدولة. وهذا الصوت على كونه<lb/>قد تأخر عن وقته لا بد أن تكون له فائدة ما، وأقلها أن تحسب أوربة له حسابًا فيما<lb/>ستقرره في كيفية إدارة هذه الدولة؛ إذ فوضت الحكومة الاتحادية إليها أمر المملكة،<lb/>بل ظهرت فوائد ذلك قبل تمام ظهوره، فبدأت الوزارة الاتحادية تستميل العرب<lb/>بعض الاستمالة، ولولا أنها وجدت بهم بعض المنافقين يهونون عليها أمر طلاب<lb/>الإصلاح لما تلبثت في قبوله إلا قليلاً.<lb/>فإذا كان هذا السعي مفيدًا مع كون أمر الدولة في أيدي الاتحاديين أعداء<lb/>العرب والإسلام، فكيف يكون نفعه إذا عجل الله انتقامه منهم ودالت الدولة<lb/>للائتلافيين [*] والصباحيين دونهم؟ يومئذ يكون العرب شركاء الترك لا عبيدهم<lb/>في هذه الدولة، فلا يكون أحدهما مظلومًا مع الآخر فيمقته ويخذله، ويقوم بناء<lb/>إدارة المملكة على قواعد اللامركزية الثابتة، يومئذ يعض المنافقون على أيديهم<lb/>يقولون: يا ليتنا اتخذنا مع حزب المصلحين سبيلاً، وخفضنا في إسرافنا في<lb/>التملق للاتحاديين المفسدين ولو قليلاً.<lb/>وجملة القول أنه قد ثبت قطعًا أن الدولة لا تستطيع حماية بلادها من الدول<lb/>الكبرى إن أردن اقتسامها، وأن أمر اقتسامها منوط باتفاق الدول بينهن لا بطلب<lb/>الأمة للإصلاح وعدمه، وأنه إذا لم يصلح أمر الأمة ويظهر استقلالها بشئونها<lb/>الإدارية والاقتصادية، فإن بلادها ستكون غنيمة باردة للأوربيين، سواء احتلوها<lb/>بالجند أم لا، وأنها لن تصلح ما دام أمرها كله بأيدي من يتغلب على السلطة في<lb/>عاصمتها ولو بالثورة وسفك الدماء، فنسأل الله أن يأخذ بأيدي المصلحين ويكفيهم<lb/>شر المستبدين والطامعين، آمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يظن كثير من الناس أن وزارتي مختار باشا وكامل باشا كانتا ائتلافيتين، وهذا خطأ، وقد سمعنا من صادق بك رئيس الائتلافيين أنهم لما أسقطوا وزارة سعيد باشا رأوا أن يثبتوا للأمة أنهم يعملون لها لا لأنفسهم فسلموا الوزارة لأشهر رجال الدولة وكان يجب أن يشاركوهم فيها.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p396" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2668.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلتنا الهندية </head>العربية<lb/>(شكر علني لأهل عمان والكويت)<lb/>
               <lb/>شكرنا في الجزئين الأول والثاني لإخواننا مسلمي الهند حفاوتهم بنا وحسن<lb/>ضيافتنا، ووعدنا بأن نشكر مثل هذه الحفاوة لإخواننا العرب الكرام في مسقط<lb/>والكويت و<placeName>العراق</placeName>، وقضت كثرة المواد التي لا يمكن تأخيرها أن نرجئ الوفاء<lb/>بهذا الوعد إلى هذا الجزء.<lb/>سافرت من بمبي صباح الجمعة لتسعٍ خلون من جمادى الأولى للعام الماضي<lb/>في سفينة إنكليزية قاصدًا مسقط عن طريق كراجي، وكنت حريصًا على السفر في<lb/>إحدى بواخر الشركة العربية التي يديرها في بمبى مؤسسوها من أصدقائنا تجار<lb/>العرب، وكان ذلك يسرهم أيضا، وقد تحدثنا به مع مدير الشركة الهمام الشيخ<lb/>محمد المشاري في قصر الزعيم الكبير صديقي ومضيفي الشيخ قاسم إبراهيم فعلمنا<lb/>أن انتظار مواعيدها يضيع عليَّ أيامًا كثيرة، وقد انتقلنا في ميناء كراجي إلى سفينة<lb/>إنكليزية أخرى حملتنا إلى مسقط فوصلنا إليها ضحوة يوم الاثنين (12ج29 أبريل)<lb/>وعندما رست كان قد وصل إليها زورق بخاري من السلطان الكريم السيد فيصل<lb/>ملك عمان يحمل بعض رجاله لاستقبالي، وكان كلف من يعتمد عليه في بمبي أن<lb/>يخبره عن سفري منها ببرقية يعرف بها موعد وصولي، فصعدوا ومعهم صديقي<lb/>الفاضل السيد يوسف الزواوي، أكبر سادات مسقط بعد أسرة السلطان وأكبر تجارها<lb/>قدرًا وجاهًا وشهرة، فعفرّف الجماعة بي، وبعد السلام نزلنا إلى الزورق فحملنا<lb/>إلى رصيف قصر السلطان فصعدنا القصر وبعد السلام والمكث مع السلطان ساعة<lb/>من الزمان ذهبنا إلى دار ضيافته التي أعدها لنا. وكان صديقنا السيد الزواوي أعد<lb/>دارًا جديدة له على الطرز الحديث؛ لأكون فيها مدة وجودي في مسقط فنفس<lb/>عليه السلطان ولم يسمح له بذلك.<lb/>أقمت في مسقط أسبوعًَا كان يختلف إليَّ كل يوم وكل ليلة منه وجهاء البلد<lb/>وأذكياؤه ويلقون الأسئلة الدينية والفلسفية والأدبية والاجتماعية، وزارني السلطان<lb/>في دار الضيافة أيضًا ومكث معي عدة ساعات، وزرته في مجلس حكمه عدة مرات،<lb/>وكان يلقي عليَّ في كل مرة الأسئلة المختلفة، وكان يكون معه في مجلسه أخوه<lb/>السيد محمد وهو كثير المطالعة في الكتب، ولكنه لا يحب البحث في المجالس في<lb/>كل ما يطلع عليه من المسائل، وقد عهد السلطان إلى كاتبه الخاص من أهل السنة<lb/>الزبير بن علي أن يتولى أمر العناية بضيافتي، وإلى كاتبه الشيخ إبراهيم بأن<lb/>يتعاهدني معه أيضًا.<lb/>وأدَّب لي صديقي السيد الزواوي مأدبتين حافلتين، إحداهما في داره العامرة في<lb/>نفس مسقط، دعا إليها علماء ووجهاء البلد، والأخرى في دار له بقرية سداب وهي<lb/>على مسافة ميل من مسقط ذهبنا إليها بزورق السلطان في البحر، وعدت أنا ماشيًا<lb/>مع بعض المدعوين برًّا؛ لأجل الرياضة ورؤية ثنية الجبل التي يسلك منها إلى<lb/>مسقط المطوقة بالجبل. وقد دعا إلى هذه المأدبة مع وجهاء مسقط وجهاء القرى<lb/>المجاورة لها، فأجاب الدعوة عشرات منهم، وكان الغرض من ذلك أن يسمعوا<lb/>كلامي وتذكيري بآيات الله، وقد فاض معين السخاء العربي الهاشمي في هذه المأدبة<lb/>على فقراء القرية الذين اعتادوا أن يعشوا إلى ضوء نار السيد الزواوي الذي هو<lb/>مظهر لقول الشاعر:<lb/>* ما أحسن الدين والدنيا إذا اجتمعا *<lb/>فتراه بين مظاهر الكرم والنعيم، لا يغفل عن مراعاة ما يمكن تحصيله من<lb/>فوائد العلم والدين، بنى لنفسه عدة دور فخمة جميلة في مدخل البلد على البحر وهو<lb/>موقع غير واسع، يشارك هو فيه السلطان وقنصل الإنكليز في الملك، ويسكن في<lb/>دار له فيه قنصل أمريكة، وبنى لله مسجدًا هو أنظف مساجد البلد وأزهاها، وقد<lb/>جر إليه الماء بأنابيب الرصاص (المواسير) وجعل له عدة حنفيات، وعلى<lb/>هذه الطريقة اقترح عليَّ يوم المأدبة الأولى وكانت للغداء في يوم الجمعة أن أعظ<lb/>الناس في مسجده بعد صلاة الجمعة فأجبت، وكان من تأثير الكلام فيهم أن<lb/>ارتفعت أصواتهم بالبكاء والنحيب والنشيج، واقترح عليَّ أيضًا أن أتكلم وأذكِّر من<lb/>يحضر المأدبة من الوجهاء والخواص فأجبت، ونجله الكبير الشيخ عبد القادر له<lb/>ذوق في النظام وميل إلى الصناعة، وقد مد من دارهم في سداب إلى دارهم في<lb/>مسقط مسرة تليفون فكانت هي الوحيدة في تلك القرية.<lb/>وسافرت من مسقط ضحوة يوم الإثنين لتسع عشرة خلون من الشهر ومكثت<lb/>في مجلس السلطان زهاء ثلاث ساعات من أول نهار السفر كان يلقى فيها عليَّ<lb/>الأسئلة الكثيرة في العقائد وما يتعلق بها والأحكام الشرعية والاجتماعية والتاريخية،<lb/>وتارة يشير إلى رجاله بأن يسألوا، وكانوا جميعًا يُسرون من الأجوبة، ثم نزلنا<lb/>إلى البحر فودعني السلطان على رصيف قصره ونزل معي في زورقه البخاري<lb/>جميع من كان ثَم من أنجاله الكرام وهم خمسة أكبرهم السيد نادر، ومعهم بعض<lb/>كتابه وحاشيته ومن سوء حظي أن كان ولي عهده السيد تيمور مسافرًا فلم أره، وظل<lb/>هو واقفًا على الرصيف حتى بعُد الزورق عنه، فودعته الوداع الأخير بالإشارة.<lb/>ونزل معنا أيضًا صديقنا الزواوي ونجله السيد علي ابن عم السلطان وصهره وقد<lb/>سافر معنا قاصدًا <placeName>البصرة</placeName> فرأيت منه رفيقًا تقيًّا نقيًّا صفيًّا.<lb/>وقد مكث معنا أولاد السلطان والزواوي ساعة من الزمن في الباخرة ثم<lb/>ودعناهم الوداع الأخير، وعادوا إلى مسقط موشحين بجلابيب شكري الخالص<lb/>وودي الدائم، إن شاء الله تعالى (وسنصف مسقط ونتكلم عن حالة أهلها الاجتماعية<lb/>في الرحلة) .<lb/>جرت السفينة بنا من مسقط ظهر يوم الاثنين، وهي إنكليزية تقطع في<lb/>الساعة 12 ميلاً فقط، وفي ضحوة اليوم الثاني خرجت بنا عن محاذاة جبال عمان<lb/>ودخلت في الخليج الفارسي فصرنا نرى بر فارس عن اليمين وبر العرب عن<lb/>اليسار، ووقفت بنا فجر يوم الخميس في موضع من عرض البحر كان ينتظرنا فيها<lb/>مركب شراعي كبير أرسله إلينا الشيخ مبارك الصباح صاحب الكويت، وكان علِم<lb/>بأننا نصل إليه في هذا الوقت في هذه الباخرة مما كُتِبَ إليه من بُمْبَي ومسقط، فنزلنا<lb/>فيه قبل طلوع الشمس فأقلع بنا والريح لينة والبحر رهو، ثم قويت الريح قليلاً في<lb/>النهار فبلغ بنا الكويت قبل غروب الشمس، وكان رجال الشيخ مبارك حملوا فيه<lb/>خروفين كبيرين وكثيرًا من الحلوى والمشمش والخيار فأفطرنا وتغدينا فيه، وقد<lb/>أعجبني جدًّا طبخ الطاهي الذي كان معهم للخروف بالرز الهندي وهو طاهٍ متفنن،<lb/>وطبخ للعشاء ألوانًا متعددة لئلا نتأخر إلى الليل فبقيت للبحارة، وقد استقبلنا أولاد<lb/>الشيخ مبارك وبعض الوجهاء في زورق صغير خارج الميناء.<lb/>أنزلني الشيخ مبارك في قصره الجديد الذي هو قصر الإمارة وتولى مؤانستي<lb/>ومجالستي في عامة أوقاته في مدارسة العلم ومراجعة الكتب حتى صار له مشاركة<lb/>جيدة في جميع العلوم الإسلامية، وأقمت في الكويت أسبوعًا كنت كل يوم ما عدا<lb/>يوم البريد، ألقي فيه خطابًا وعظيًّا في أكبر مساجد البلد فيكتظ الجامع بالناس،<lb/>وكان يحضر مجلسي كل يوم وليلة وجهاء البلد من أهل التقوى وحب العلم يسألون<lb/>عما يشكل عليهم من أمر دينهم، وأما الشيخ ناصر فكان يسأل عن دقائق العلوم في<lb/>العقائد والأصول والفقه وغير ذلك، على أنه لم يتلقَ عن الأساتذة فهو من مظاهر<lb/>الذكاء العربي النادر.<lb/>ومما أحب أن أذكره هنا، وهو من مباحث الرحلة، مسألة علاقة مبارك<lb/>ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName> والإنكليز، كنا نسمع المنافقين لرجال الدولة يصفون صاحب<lb/>الكويت بالخيانة للدولة ويعيبونه بطلب حماية الإنكليز له، فسألته عن ذلك<lb/>فقص عليَّ قصة سألت عنها بعد ذلك السيد رجبا نقيب <placeName>البصرة</placeName> مندوب الحكومة إليه<lb/>فيها؛ فكان جوابه موافقًا لجواب الشيخ مبارك، ثم ذكرت ما قاله للشيخ فهد بك<lb/>الهزال شيخ قبائل عنزه في <placeName>العراق</placeName>؛ إذ كنت في ضيافته على نهر الفرات مع<lb/>صديقي مراد بك أخي محمود شوكت باشا فصدق ما قاله الشيخ مبارك، وزادني<lb/>فوائد هو أعرف الناس بها.<lb/>وملخص ما قاله الشيخ مبارك أنه في أواخر مدة عبد الحميد ساقت الدولة بعض<lb/>العسكر مع عربان ابن الرشيد إلى قرب الكويت وأرسل المشير فيضي باشا السيد<lb/>رجبا النقيب ومع نجيب بك ابن الوالي إلى الكويت، فبلَّغاه أنه قد صدرت إرادة<lb/>سَنية بوجوب خروجه من الكويت إلى الآستانة أو إلى حيث شاء من ولايات الدولة،<lb/>والحكومة تعين له راتبًا شهريًّا يعيش به، فإن لم يخرج طائعًا دخل الجند مع<lb/>عرب ابن الرشيد وأخرجوه بالقوة، فسألهم ما هو ذنبه الذي استحق به النفي من<lb/>بلده وعشيرته؟ وذكر نقيب <placeName>البصرة</placeName> بما يعرف من إخلاصه للدولة وإعانته لها<lb/>بالمال عند كل حادثة وبما كان من محاربة سلفه وعشيرته لقبائل المنتفك المالكين<lb/>للبصرة وإخراجهم منها وجعلها في حكم الدولة كما ملكهم هو وعشيرته بقوتهم<lb/>الأحساء وغيرها، وطلب منه أن يعود إلى <placeName>البصرة</placeName> فيقنع المشير بمراجعة الآستانة.<lb/>فقال: إنما علينا البلاغ وليس في يدنا غيره.<lb/>قال: فخرجت من عندهما بقصد مشاورة أهلي، وكانت حكومة الهند الإنكليزية<lb/>قد علمت بكل ما دبرته الدولة في ذلك وبمجيء عشيرة ابن الرشيد مع العسكر إلى<lb/>جهة الكويت، فأرسلت مدرعتين فوقفتا تجاه البلد، فلما عُدتُ رأيتُ أميرًا إنكليزيًّا<lb/>قد نزل من إحدى المدرعتين ومعه بعض الجند فسألني عما جرى فأخبرته الخبر،<lb/>فقال: إن حكومتنا متفقة مع حكومة الترك على أن تبقى الكويت على حالها، لا<lb/>يتعرضون ولا نتعرض لها؛ وإذ قد غدروا وخالفوا فقد صار لنا حق الدخول في<lb/>أمرها، ولا يمكن أن نسمح لجندي عثماني أن يدخلها، وإذا دخلوا برضاكم<lb/>دمرناها على رءوسكم ورءوسهم، ثم بلَّغ الأميرال ذلك لنقيب <placeName>البصرة</placeName> رسول<lb/>الحكومة فقفل راجعًا وبلَّغ المشير ذلك، فأمر المشير بصرف الجنود والعربان،<lb/>قال: فما كان من تدخل الإنكليز في أمر الكويت لم يكن بطلب مني بل كان هذا<lb/>سببه. وقد عرضوا عليَّ أن أختار لنفسي راية أرفعها على البلد وأعلن الاستقلال<lb/>تحت حمايتهم فأبيت ذلك، وهذه الراية العثمانية تراها كل يوم مرفوعة فوق رأسي.<lb/>وقد تعجبوا من قولي لهم: إنني أختار أن أكون دائمًا عثمانيًّا، قيل لي:<lb/>أتقول هذا بعد أن رأيت منهم ما رأيت؟ قلت: إن الوالد إذا قسا في تربية ولده<lb/>أحيانًا لا يخرج بذلك عن كونه والده الذي تجب عليه طاعته. اهـ.<lb/>وسأذكر في الرحلة ما أيد به نقيب <placeName>البصرة</placeName> وشيخ عنزة هذا الكلام؛ فليعتبر<lb/>المعتبرون بإخلاص العرب للدولة على سوء معاملتها لهم.<lb/>للكلام بقية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n16-p400" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2669.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار مختصرة مفيدة</head>
               <lb/>(الصلح العثماني البلقاني)<lb/>كان الاتحاديون هم سبب اتحاد البلقانيين على قتالنا، وهم سبب إقدام الدولة<lb/>على قتالهم، وهم المانعون لكامل باشا من عقد صلح شريف في الجملة وزعموا أنهم<lb/>لا يذلون لأوربة وأنهم قادرون على الثأر من البلقانيين وحفظ شرف الجيش وإنقاذ<lb/>ولاية أدرنة.<lb/>وكان الأمر بالضد فذهبت أدرنة ويانية، وكل ما كان للدولة فيهما من السلاح<lb/>والذخائر، ورضيت الوزارة الشوكية الاتحادية بعد هذا الذل والخسران بصلح فوضت<lb/>فيه الأمر إلى أوربة بلا شرط ولا قيد، فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>(الشيخ قاسم إبراهيم في دار الدعوة والإرشاد)<lb/>ألمَّ صديقنا المحسن الشهير الشيخ قاسم إبراهيم في هذا الربيع بمصر فأقام فيها<lb/>أسبوعًا كان فيها محل التكريم من سمو أمير البلاد ووجهائها. ولما كان هو عضو<lb/>الشرف الأول في جماعة الدعوة والإرشاد دعاه أعضاء مجلس إدارة الجماعة إلى<lb/>شرب الشاي وما يتصل به في مدرسة دار الدعوة والإرشاد، وأعدوا لذلك مائدة<lb/>حافلة شهدها مع الكثيرين من أعضاء الجمعية بعض كبار رجال العلم الديني<lb/>والدنيوي يتقدمهم الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر وشيخ مذهب الشافعية وبعض<lb/>كبار علماء الأزهر وعلي باشا أبوالفتوح وكيل نظارة المعارف وأحمد زكي باشا<lb/>كاتب سر مجلس النظار، وقد سئل الطلبة أمام الحاضرين عدة أسئلة أحسنوا<lb/>الجواب عن أكثرها، وطاف الشيخ قاسم مع ناظر المدرسة (صاحب هذه المجلة)<lb/>معاهد المدرسة فأعجبه نظامها ونظافتها، وسُرَّ بهذا العمل الشريف الذي كان هو<lb/>المتبرع الأول له.<lb/>(اقتران صاحب المنار)<lb/>في الليلة الثامنة عشرة من هذا الشهر بنى صاحب هذه المجلة على سعاد<lb/>كريمة الشيخ حسن الصفدي، وبيت الصفدي في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> من بيوتات العلم<lb/>التي امتازت بمكارم الأخلاق وطهارة الأعراق، فأسأل الله تعالى أن يجعله بناءً<lb/>مباركًا وقرانًا ميمونًا {رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ<lb/>إِمَاماً} (الفرقان: 74) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2670.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>