<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2353.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - 1328هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1911م</date>
<pb n="n13-p881" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2354.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">افتراق الأمة الإسلامية والفرقة الناجية</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 55) من صاحب الإمضاء الرمزي في (شانكين - سومطرا) .<lb/>سلام الله عليكم , والرجاء من سيادتكم إيضاح ما أبهم، ولكم من الله الأجر؛<lb/>يزعم بعضهم أن افتراق الأمة إلى شيع أمر لازب، أخبر به النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم. في حديث (ستفترق أمتي إلى ثلاث وسبعين فرقة كلها في النار إلا فرقة)<lb/>رواه الطبراني.<lb/>وبناءً عليه، فلا مطمع في توحيد كلمتهم وإصلاحهم، بل لا يزالون مختلفين<lb/>وقد سألناهم عن الفرقة الناجية، فقالوا: هي المتبعة لمذاهب الأئمة الأربعة<lb/>المشهورة، فمن حاد عن أحد هذه المذاهب فهو ولا شك - بزعمهم - في الدنيا<lb/>من<lb/>المغبونين وفي الآخرة من المخذولين، (هذا ما تقوله حماة التقليد والأقرب أنه آخر<lb/>سهم في الكنانة) .<lb/>فما قولكم سيدي في الحديث، هل هو صحيح متواتر أم مطعون في الزيادة<lb/>الأخيرة؛ كما أشار إليها الأستاذ الحكيم السيد أبو بكر بن شهاب من أبيات نشرت في<lb/>الـ م7 ص 426 من المنار وهي:<lb/>وحديث تفترق النصارى واليهود <gap resp="#org_MS"/> وأمتي فرقًا روى الطبراني<lb/>لكن زيادة كلها في النار إلا <gap resp="#org_MS"/> فرقة لم تخل عن طعان<lb/>فتفضلوا علينا بالبيان الشافي المعهود من حضرتكم، لازلتم خير خلف لخير<lb/>سلف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ح. م.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في شاكين سمترا<lb/>(ج) أما افتراق الأمة الإسلامية فهو واقع بالفعل، ولكن لا يوجد دليل من<lb/>القرآن ولا من الحديث؛ يدل على اليأس من اتفاقهم في الأمور العامة والإخوة<lb/>الإسلامية والتعاون على مقاومة من يعاديهم كلهم، وعلى ما ينفعهم كلهم، وإن ظلوا<lb/>مختلفين في كثير من المسائل؛ بأن يكونوا في اختلافهم على هدي السلف الصالح<lb/>في عذر بعضهم لبعض واتقاء التكفير والعدوان.<lb/>وأما الحديث الوارد في الافتراق، فقد رواه غير واحد من الحفاظ منهم أحمد<lb/>وأبو داود والترمذي، وهو في الجامع الصغير بلفظ (افترقت اليهود على إحدى<lb/>وسبعين فرقة، وافترقت النصارى على اثنتين وسبعين، وتفترق أمتي على ثلاث<lb/>وسبعين) رواه أحمد عن أبي هريرة. أقول: ورواه الترمذي عنه بلفظ (تفرقت) ،<lb/>ثم قال: في الباب عن سعيد وعبد الله بن عمرو وعوف بن مالك حديث حسن<lb/>صحيح، حدثنا محمود بن غيلان حدثنا أبو داود الجفري عن سفيان عن عبد<lb/>الرحمن بن زياد الأفريقي عن عبد الله بن يزيد عن عبد الله بن عمر قال: قال<lb/>رسول الله (صلى الله عليه وسلم) (ليأتين على أمتي ما أتى على بني إسرائيل<lb/>حذو النعل بالنعل؛ إلى أن قال (صلى الله عليه وسلم) وإن بني إسرائيل تفرقت على<lb/>اثنتين وسبعين ملة كلهم في النار إلا ملة واحدة، قالوا: من هي يا رسول الله؟<lb/>قال: (ما أنا عليه وأصحابي) هذا حديث حسن غريب، مفسر لا نعرفه مثل هذا<lb/>إلا من هذا الوجه , اهـ كلام الترمذي.<lb/>فهذه الرواية التي تعين الفرقة الناجية بشيء من القوة في إسنادها عبد الرحمن<lb/>ابن زياد الإفريقي راويها؛ وهو قاضي إفريقية، قال فيه الإمام أحمد: ليس بشيء<lb/>نحن لا نروي عنه شيئًا، وقال النسائي ضعيف في الثقات، ولما نقل الذهبي<lb/>عنه هذا القول قرنه بقوله: (فأسرف) ، وروي بأسانيد أضعف من هذه وأوهى،<lb/>فالرواية إذًا لم تخل من طعن فيها.<lb/>ورواه الحاكم في صحيحه، وما انفرد الحاكم بتصحيحه لا يسلم من مقال أيضًا،<lb/>ولكن قال في المقاصد: إن الحديث حسن صحيح يعني: بزيادة كلهم في النار إلا<lb/>فرقة واحدة.<lb/>ورُوي بلفظ كلهم في الجنة إلا فرقة واحدة، فسئل عنها فقال: الزنادقة<lb/>والقدرية، رواه العقيلي والدارقطني، وهو موضوع وضعه ابن الأشرس. وفي<lb/>شرح عقيدة السفاريني ما نصه: ذكر أبوحامد الغزالي في كتاب التفرقة بين<lb/>الإسلام والزندقة أن النبي (صلى الله عليه وسلم) قال: (ستفترق أمتي نَيِّفٌ<lb/>وسبعين فرقة، كلهم في الجنة إلا الزنادقة وهي فرقة) هذا لفظ الحديث في بعض<lb/>الروايات، قال: وظاهر الحديث يدل على أنه أراد الزنادقة من أمته؛ إذ قال:<lb/>(ستفترق أمتي) ، ومن لم يعترف بنبوته فليس من أمته، والذين ينكرون المعاد<lb/>والصانع فليسوا معترفين بنبوته؛ إذ يزعمون أن الموت عدم محض، وأن<lb/>العالم كذلك لم يزل موجودًا بنفسه من غير صانع، ولا يؤمنون بالله ولا باليوم<lb/>الآخر، وينسبون الأنبياء إلى التلبيس، فلا يمكن نسبتهم إلى الأمة , انتهى.<lb/>(قال شيخ الإسلام ابن تيمية في الإسكندرية: أما هذا الحديث فلا أصل له<lb/>بل هو موضوع كذب باتفاق أهل الحديث المعروفين بهذا اللفظ بل الذي في كتب<lb/>السنن والمسانيد عن النبي (صلى الله عليه وسلم) من وجوه أنه قال: (ستتفرق<lb/>أمتي على ثلاث وسبعين فرقة واحدة في الجنة، وثنتان وسبعون في النار) وروي<lb/>عنه أنه قال: (هي الجماعة) ، وفي حديث آخر: (هي من كان على مثل ما أنا<lb/>اليوم عليه وأصحابي) وضعفه ابن حزم، لكن رواه الحاكم في صحيحه، وقد رواه<lb/>أبو داود والترمذي وغيرهم، قال: وأيضًا لفظ الزندقة لا يوجد في كلام النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم كما لا يوجد في القرآن، وأما الزنديق الذي تكلم الفقهاء في توبته<lb/>قبولاً وردًّا؛ فالمراد به عندهم المنافق الذي يظهر الإيمان ويبطن الكفر) اهـ.<lb/>(قلت) : وقد ذكر الحديث الذي ذكره الغزالي الحافظ ابن الجوزي في<lb/>الموضوعات، وذكر أنه رُوِيَ من حديث أنس ولفظه (تفترق أمتي على سبعين أو<lb/>إحدى وسبعين فرقة كلهم في الجنة إلا فرقة واحدة) قالوا: يا رسول الله من هم؟<lb/>قال: (الزنادقة وهم القدرية) أخرجه العقيلي وابن عدي ورواه الطبراني أيضًا<lb/>قال أنس: كنا نراهم القدرية، قال ابن الجوزي: وضعه برد بن أشرس، وكان<lb/>واضعًا كذابًا، وأخذه عنه ياسين الزيات فقلب إسناده وخلطه، وسرقه عثمان بن<lb/>عفان القرشي وهؤلاء كذابون متروكون.<lb/>(وأما الحديث الذي أخبر النبي (صلى الله عليه وسلم) أن أمته ستفترق إلى<lb/>ثلاث وسبعين فرقة، واحدة في الجنة واثنتان وسبعون في النار، فروي من حديث<lb/>أمير المؤمنين عليّ بن أبي طالب وسعد بن أبي وقاص وابن عمر وأبي الدرداء<lb/>ومعاوية وابن عباس وجابر وأبي أمامة وواثلة وعوف بن مالك وعمرو بن<lb/>عوف المزني، فكل هؤلاء قالوا: واحدة في الجنة وهي الجماعة، ولفظ حديث<lb/>معاوية ما تقدم، فهو الذي ينبغي أن يعول عليه دون الحديث المكذوب على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، والله أعلم) اهـ أورده السفاريني.<lb/>أقول: حديث معاوية الذي أشار إليه، رواه عنه أحمد والطبراني والحاكم بلفظ<lb/>(إن أهل الكتاب افترقوا في دينهم على اثنتين وسبعين ملة، وإن هذه الأمة سنفترق<lb/>على ثلاث وسبعين ملة كلها في النار إلا واحدة وهي الجماعة) ، وفيه زيادة عزاها<lb/>السفاريني إلى أبي داود فقط، وهي: (وإنه ستخرج في أمتي أقوام، تتجارى بهم<lb/>الأهواء كما يتجارى الكَلَبُ بصاحبه، فلا يبقى منهم عرق ولا مفصل إلا دخله)<lb/>وهذا أمثل ما رواه الحاكم من ألفاظ هذه الحديث، وسنده لا يسلم من مقال، ورواه<lb/>بغير هذا اللفظ عن كثير بن عبد الله بن عمرو بن عوف عن أبيه عن جده، وكثير<lb/>هذا طعنوا فيه حتى قال الشافعي وأبو داود: إنه ركن من أركان الكذب، وقال ابن<lb/>حبان: له عن أبيه عن جده نسخة موضوعة، وذكر الذهبي أن العلماء لا يعتمدون<lb/>على تصحيح الترمذي؛ لأنه روى عنه حديث (الصلح جائز بين المسلمين)<lb/>وصححه.<lb/>وجملة القول أن تعدد طرق الحديث، يقوي بعضها بعضًا على طريقتهم<lb/>المتبعة في ذلك، وأظن أنه لا تسلم رواية منها عن طعان أو مقال، كما قال ابن<lb/>شهاب خلافًا لمن اعتمد تصحيح الحاكم لبعضها، وكلها مشكلة مخالفة للأحاديث<lb/>الصحيحة كما يأتي.<lb/>وأما معنى الحديث بصرف النظر عن سنده؛ فهو أن الفرقة الناجية هي الفرقة<lb/>التي تتبع السنة التي كان عليها النبي (صلى الله عليه وسلم) وأصحابه؛ أي سنة<lb/>السلف الصالح قبل ظهور البدع، وهؤلاء هم الجماعة قلوا أم كثروا، وهم لا<lb/>ينحصرون في هذا الزمان بأهل مذهب معين من المذاهب المعروفة، على أن أهل<lb/>الأثر والحنابلة أقرب من غيرهم إلى السنة وأبعد عن البدعة، وذلك أن المسائل التي<lb/>اختلف فيها أهل المذاهب، لا ينحصر الحق فيها في مذهب دون غيره، فتارة يكون<lb/>الصواب مع الأشعرية وتارة مع الماتريدية فيما يختلفان فيه، وقل مثل هذا في<lb/>خلاف المعتزلة والشيعة وغيرهم، وفي الفروع وسائر المذاهب، ثم إن المنتمين<lb/>إلى هذه المذاهب ليسوا متبعين لائمتها حق الاتباع، فيكون أتباع المصيب هم الفرقة<lb/>الناجية، فالظاهر أن الناجين في كل زمان هم أهل الاتباع الذين يتقون الابتداع،<lb/>ولا يخلو المنتسبون إلى مذهب من المذاهب المعتد بها في الإسلام عن طائفة أو<lb/>أفراد منهم يؤثرون السنة على كل بدعة، ومجموعهم طائفة واحدة بجمعهم الاعتصام<lb/>بالكتاب والسنة {ثُلَّةٌ مِّنَ الأَوَّلِينَ * وَقَلِيلٌ مِّنَ الآخِرِينَ} (الواقعة: 13-14) .<lb/>وقد عد بعضهم هذا الحديث مشكلاً، وتوسع الشيخ صالح المقبلي في بيان هذا<lb/>الإشكال، وحله في كتابه العلم الشامخ، وإننا نلخص منه ما يأتي:<lb/>قال: (والإشكال في قوله كلها في النار إلا ملة، فمن المعلوم أنهم خير الأمم<lb/>وأن المرجو أن يكونوا نصف أهل الجنة، مع أنهم في سائر الأمم كالشعرة البيضاء<lb/>في الثور الأسود، أو كالشعرة السوداء في الثور الأبيض حسبما صرحت به<lb/>الأحاديث، فكيف يتمشى هذا؟ فبعض الناس تكلم في ضعف هذه الجملة، وقال:<lb/>هي زيادة غير ثابتة، وبعضهم تأول الكلام بأن الفرقة الناجية صالحوا كل فرقة،<lb/>وهو كلام منتقض؛ لأن الصلاح إن رجع إلى محل الافتراق، فهم فرقة واحدة لا<lb/>أفراد من الفرق، وإن رجع إلى غير ذلك فلا دخل له؛ لأن الكلام أنهم في النار<lb/>لأجل الافتراق، وما صاروا به فرقًا) .<lb/>(ثم إن الناس صنفوا في هذا المطلب، وأخذوا في تعداد الفرق؛ ليبلغوا بها<lb/>إلى ثلاث وسبعين، ثم يحكم كل منهم لنفسه ومن وافقه بأنه الفرقة الناجية، وإنما<lb/>يصنعون ذلك لإدعاء كل منهم أنه على ما كان عليه النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>وأصحابه، ثم صرح به صلى الله عليه وسلم ثم اتفق عليه جميع الفرق الإسلامية،<lb/>إنما ينحصر النظر فيمن الباقي على ما كان عليه النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>وأصحابه، ومن المعلوم أن ليس المراد أن لا يقع منها أدنى اختلاف، فإن ذلك قد<lb/>كان في فضلاء الصحابة، إنما الكلام في مخالفة تُصَيِّر صاحبها فرقة مستقلة<lb/>ابتدعها) .<lb/>(وإذا حققت ذلك، فهذه البدع الواقعة في مهمات المسائل، وفيما يترتب<lb/>عليه عظائم المفاسد لا تكاد تنحصر، ولكنها لم تخص معينًا من هذه الفرق التي قد<lb/>تحزبت، والتأم بعضهم إلى قوم وخالف آخرون بحسب مسائل عديدة، حتى أدخلوا<lb/>نوادر المسائل وما لا ضرر في مخالفته، فربما لم يكن من مهمات الدين أو لم يكن<lb/>من الدين في شيء، ولكن كل تسمى باسم مدح اخترعه لنفسه، وصاروا يجعلون<lb/>المسائل شعارًا لهم من دون نظر في مكانة تلك المسألة في الدين، والخوارج<lb/>يسمون نفوسهم الشراة، والأشاعرة يسمون نفوسهم أهل السنة، والمعتزلة يسمون<lb/>نفوسهم العدلية أو أهل العدل والتوحيد؛ لأن خصمهم يثبت الصفات أمورًا مستقلة<lb/>فليسوا بموحدين أو لأنهم مشبهة إما صريحًا أو إلزامًا، ونحو ذلك مما تخبرك به<lb/>كتب المقالات والكلام، والإنصاف أن كلاًّ منهم قد اخترع ما لم يكن في زمن النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم والصحابة رضي الله عنهم، واختلفت البدع فمن كبير<lb/>وأكبر وصغير وأصغر، وما بينهما أعنى الكبر والصغر اللغويين لا الاصلاحيين،<lb/>فذلك مما لا سبيل إليه إلا بالتوقيف، والمفروض أن هذه أشياء مخترعة، فكيف<lb/>التوقيف على ما لم يذكر بنفي ولا إثبات إنما غايته أن يكون دخل في عموم نهي أو<lb/>نحو ذلك، فتعين الفرق، وتعدادها فرقة فرقة، وأنها هي التي أراد رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم مما لا سبيل إليه ألبتة، إنما تكلموا فيها خبطًا وجزافًا، سهل لهم ذلك<lb/>وجرأهم عليه البدعة الأولى التي خالفوا بها السنة.<lb/>(فإن قلت: ومن ذا الذي بقى على ما كان عليه النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم وأصحابه، ولم يشارك الناس في تحزبهم وابتداعهم، قلت: أما في العصور<lb/>المتقدمة فكان ذلك هو الغالب، ومازالوا من عام إلى عام يرذلون، وأما الآن في<lb/>زمن الغربة، فأما مَنْ يُرْجَع إليه في مسائل الدين وهم المتفقهة ففي غاية القلة،<lb/>وبذلك تصدق الغربة؛ لأن العلماء هم المعتد بهم، وبهم يصير الدين غريبًا أهيلاً<lb/>على أنهم قد قلوا في أنفسهم، لا تكاد تجد اليوم مدعيًا عنده بينة، وأما الأعصار<lb/>المتوسطة من المئتين إلى سبع مئة تقريبًا، ففيها ثورة العلماء وجلة الجهابذة الحكماء<lb/>وما شئت أن تأخذ منهم من خير وشر وجدته؛ أما الخير فبتحقيق فنون العلم وبثها،<lb/>وأما الشر فبتأييد الفرقة) .<lb/>ثم إنه قسم الناس إلى عامة وخاصة، وقال: إن العامة ومنهم النساء والعبيد<lb/>براء من البدعة، ولا يسمون أهل السنة أيضًا بل يسمون مسلمين.<lb/>قال: (وأما الخاصة فمنهم مبتدع اخترع البدعة وجعلها نصب عينيه، وبلغ<lb/>في تقويتها كل مبلغ، وجعلها أصلاً يرد إليه صرائح الكتاب والسنة، ثم تبعه أقوام<lb/>من نمطه في الفقه والتعصب، وربما جددوا بدعته وفرعوا عليها، وحملوه ما لم<lb/>يتحمله، ولكنه إمامهم المقدم، وهؤلاء هم المبتدعة حقًا، لكن تختلف تلك البدعة في<lb/>كونها ذات مكانة في الدين أم لا) .<lb/>ثم ذكر أن من الناس من تبع هؤلاء وناصرهم وقوى سوادهم بالتدريس<lb/>والتصنيف، ولكنه عند نفسه راجع إلى الحق، وقد دس في تلك الأبحاث نقوضها<lb/>لكن على وجه خفي الغرض، ومنهم من تدرب على كلام الناس، وعرف أوائل<lb/>الأبحاث، وحفظ كثيرًا من غثاء ما حصلوه، ولكن أرواح البحث بينه وبينها حائل<lb/>لقصور الهمة والرضا من الأوائل، قال: (وهؤلاء هو الأكثرون عددًا والأرذلون<lb/>قدرًا؛ فإنهم لم يحظوا بخصيصة الخاصة ولا أدركوا سلامة العامة) ، وقال: إن<lb/>هؤلاء لهم حكم الابتداع، والذين قبلهم ظاهرهم الابتداع، ورأيه أن تعامل هذه<lb/>الأقسام الثلاثة معاملة المبتدعة، وحسابهم على الله تعالى.<lb/>قال: (ومن الخاصة قسم رابع ثلة من الأولين وقليل من الآخرين، أقبلوا<lb/>على الكتاب والسنة، وساروا بسيرهما وسكتوا عما سكتا عنه، وأقدموا وأحجموا<lb/>بهما، وتركوا تكلف ما لا يعنيهم، وكان تهمهم السلامة، وحياة السنة آثر عندهم من<lb/>حياة نفوسهم، وقرة عين أحدهم تلاوة كتاب الله تعالى وفهم معانيه على السليقة<lb/>العربية والتفسيرات المروية، ومعرفة ثبوت حديث نبوي لفظًا وحكمًا، فهؤلاء هم<lb/>السنية حقًا وهم الفرقة الناجية وإليهم العامة بأسرهم، ومن يشاء ربك من أقسام<lb/>الخاصة الثلاثة المذكورين بحسب علمه بقدر بدعتهم ونياتهم) .<lb/>ثم بين أن هذا هو المخرج من الإشكال ومناقضة هذا الحديث لأحاديث فضائل<lb/>الأمة المرحومة، واحتج لذلك بحديث حذيفة في الصحيحين وسنن أبي داود، قال:<lb/>كان الناس يسألون رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الخير وكنت أسأله عن الشر؛<lb/>مخافة أن يدركني، فقلت: يا رسول الله، إنا كنا في جاهلية وشر، فجاءنا الله بك<lb/>بهذا الخير، فهل بعد هذا الخير من شر؟ قال: (نعم) ، قلت: فهل بعد ذلك الشر<lb/>من خير؟ قال: (نعم وفيه دخن) ، قلت: وما دخنه؟ قال: (قوم يستنون بغير<lb/>سنتي ويهتدون بغير هدي تعرف منهم وتنكر) قلت: فهل بعد هذا الخير من شر؟<lb/>قال: (نعم دعاة على أبواب جهنم من أجابهم إليها قذفوه فيها) قلت: يا رسول الله،<lb/>فما تأمرني إن أدركني ذلك؟ قال: تلزم جماعة المسلمين وإمامهم، قلت: وإن لم<lb/>يكن جماعة ولا إمام، قال: فاعتزل تلك الفرق كلها، ولو أن تعض بأصل شجرة<lb/>حتى يدركك الموت وأنت على ذلك) ثم شرح المصنف هذا الحديث، وطبقه على<lb/>أحوال المسلمين إلى عصره في القرن الحادي عشر، وأكبر العبارة فيه الأمر<lb/>باعتزال جميع فرق المسلمين، إذا لم تكن كلمتهم مجتمعة على الإمام الحق الذي يقيم<lb/>الدين وينشر دعوته في العالمين.<lb/>الإسلام دين التوحيد، وما أمر المسلمون إلا ليبعدوا إلهًا واحدًا، ويتبعوا دينًا<lb/>واحدًا، ويقيموا لهم إمامًا واحدًا، ويكونوا أمة واحدة لا يفرقهم نسب ولا لغة ولا<lb/>وطن، وقد نهوا عن التفرق كما نهوا عن الكفر، ولكن ظهر الإسلام في الأميين،<lb/>فلم تكد الأمم والشعوب تتبين بعض معارفه، حتى دخلوا فيه أفواجًا من غير دعوة<lb/>منتظمة ولا مدارس مشيدة؛ لأنهم فصلوا بعض ما عرفوا منه على كل ما كانوا<lb/>يعرفون من أديانهم، فكان هذا الإقبال السريع على الدخول فيه من أسباب تفرق<lb/>أهله شيعًا ومذاهب ودولاً وأممًا {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) ،<lb/>تنصر أحزاب السياسة أحزاب الدين وأحزاب الدين أحزاب السياسة على حزب<lb/>التوحيد، وتفريق الموحدين حتى جنوا على التوحيد نفسه؛ توحيد الألوهية بالتوجه<lb/>إلى غير الله ودعاء سواه، وتوحيد الربوبية بشرع ما لم يأذن به الله، وحتى سلط<lb/>الله تعالى على جميع هذه الأحزاب أعداء، خَضَّدُوا شوكتها وزلزلوا دولتها،<lb/>فضعف الغرور بها، وعلى قدر ضعفهم وضعفها صار بعض المسلمين يشعرون<lb/>بحاجتهم إلى الاتحاد بسائر إخوانهم، وكان أول من دعاهم في هذا العصر إلى<lb/>وجوب التعارف والاتحاد المصلح الحكيم الشهير السيد جمال الدين الأفغاني - رحمه<lb/>الله تعالى ورضي عنه - وقد صار المقتنعون بوجوب ذلك كثيرون.<lb/>إن تفرق المسلمين في السياسة والدولة، قد خَرَجَ أَمْرُ تَلاَفِيه مِنْ أيدي<lb/>المسلمين؛ لأنهم صاروا كلهم عالة على دول أوربا القوية، حتى إن أقوى دولهم<lb/>تعيش بمال أوربا، ويعمل فيها بنفوذ أوربا مالا يستطيع أحد أن يمنعه، فلا نبحث<lb/>في هذا؛ فإن له أجلاً لا بد أن يبلغه، وإنما نستفيد من حوادث الزمان في ضغط<lb/>أوربا ما نستعين به على تلافي ضرر التفرق في المذهب والجنس واللغة، فقد رأينا<lb/>ميل الفرس وإحساسهم بإخوة سائر المسلمين قد قوي بعد احتلال روسية لبعض<lb/>بلادهم وتهديد إنكلترة إياهم باحتلال البعض الآخر.<lb/>أما التفرق في المذاهب؛ فقد ضعف بقلة المذاهب وجهل المنتسبين إليها بها<lb/>وقلة انتفاعهم بعصبيتها، وتوجه كثيرون منهم إلى علوم وآداب أخرى غريبة عنها<lb/>فلم يبق أمامنا فرق كبيرة يذكرون بلقب مذهبي إلا الإمامية الزيدية من الشيعة،<lb/>والإباضية من فرق الخوارج، والوهابية من فرق أهل السنة وكانوا يسمون الحنابلة<lb/>ومعظم النزاع بينهم وبين الأشعرية، وقد تلاشى لقب أشعري وماتريدي من غير<lb/>الكتب، وأما الخلاف في الفروع فألقاب المذاهب فيه محفوظة، ولا يعرف الجماهير<lb/>من المذاهب التي ينتسبون إليها إلا قليلاً من المسائل التي يخالفون فيها غيرهم؛<lb/>كقنوت الشافعية في الصبح وسدل المالكية أيديهم في الصلاة، وقد بقي لكل مذهب<lb/>في الأصول والفروع طائفة من المنقطعين إلى تعلمها وتعليمها يتعصبون لها؛ لأنها<lb/>مورد معيشتهم ومصدر جاههم، فهم الآن دعاة التفريق وأنصاره، ولكن حوادث<lb/>الزمان ستمحق هؤلاء بإظهار دواعي الألفة والوحدة ومضرات التفرق، فيكون<lb/>المؤمنون إخوة متحابين، لا يمنعهم من ذلك الاختلاف في بعض المسائل الدينية،<lb/>بل يكون كالخلاف في المسائل العلمية والعادية.<lb/>وأما التفرق باختلاف اللغة والجنس والوطن فله في العصر دعاة من<lb/>المتفرنجين؛ هم أشد آفة وفتنة من دعاة التفرق بالمذاهب؛ لأنهم يتغلبون على<lb/>المناصب وأعمال الحكومة ومصالحها؛ بميل الحكومات إلى تقليد الإفرنج في كل<lb/>شيء، حتى صار في مسلمي مصر من يفتخر بالفراعنة وإن كان فيهم من لعنة الله،<lb/>وكلهم في الوثنية واستعباد البشر سواء، ومن الفُرْس من يفتخر بسلفه من<lb/>المجوس، بل ترى بعض الشعوب التي لا يعرف لها سلف مدني له آثار في العلوم<lb/>والفنون قبل الإسلام أشد عصبية للصنف واللغة من الشعوب التي لها سلف في ذلك،<lb/>فيجب على علماء الإسلام الأعلام أن يتحدوا ويتعاونوا في جميع البلاد الإسلامية؛<lb/>لكبح شر هؤلاء، وتحقيق الوحدة الإسلامية التي جعلت المسلمين كلهم إخوة، حتى<lb/>تسنى بها لعتيق حبشي أسود أن يعتقل أميرًا قرشيًا فاتحًا بعمامته في مكان سلطانه<lb/>وسؤدده أمام الناس، ويقوده بها إلى المحاسبة على ما أنفق من مال الأمة، ذلك<lb/>العتيق الحبشي هو بلال رضي الله عنه، وذلك الأمير هو سيد بني مخزوم سيف الله<lb/>ورسوله خالد بن الوليد رضي الله عنه.<lb/>إن الوحدة الإسلامية الدينية الأدبية التي ينشدها المصلحون تتوقف على تعميم<lb/>لغة الإسلام بين شعوب جميع الشعوب الإسلامية؛ إذ لا تآلف بغير تعارف، ولا<lb/>تعارف بغير تفاهم، ولا يسهل التفاهم بين المسلمين إلا بلغة دينهم المشتركة بينهم،<lb/>وهي العربية التي لم تعد خاصة بالعنصر العربي بالنسب، كما أن الإسلام ليس<lb/>خاصًّا به، وعلى تعارف علماء المسلمين وتعاونهم بالجمعيات العلمية الأدبية<lb/>والجرائد على توحيد طريقة التعليم الديني والاجتماعي، وقد أنشأوا يشعرون بهذه<lb/>الحاجة لحياتهم، وسيكون العمل قريبًا إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p906" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2355.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القرآن في الفونغراف</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 56) من صاحب الإمضاء في روسية<lb/>أرجو يا حضرة الأستاذ أن تفيدنا عن السؤال الآتي:<lb/>قد انفتح البحث بطرفنا في جواز استعمال القرآن في صندوق الفونوغراف<lb/>الذي حدث في هذا الزمان، وهل يعد قرآنًا؟ وهل إذا كان قرآنًا يجوز استعمال<lb/>الصندوق للقراءة، ويجوز سماعها منه؟<lb/>وعندنا في هذه المسألة فريقان يختصمان: فريق يحرمونه بالكلية، ويقولون:<lb/>إنه استعمال للقراءة في محل اللهو واللعب، وإن الصندوق لا يستعمل للعبادة،<lb/>وفريق يجوزونه والمحسوب من جملتهم؛ لأن أهل بلاد القزان محتاجون لإصلاح<lb/>قراءة القرآن الكريم بالأنغام العربية، ولا يتيسر لكل أحد منهم أن يذهب إلى مصر<lb/>أو الحجاز، حتى يتلقى من أفواه المشايخ، وإن قلنا بجواز استعماله كنا نتعلم ونأخذ<lb/>ما في الصندوق من الأنغام العربية المطربة والأصوات المدهشة، وكنا كأبي سلامة<lb/>الحجازي وغيره من القراء.<lb/>ولا شك أن استعماله بهذا القصد؛ يكون عبادة أفيدونا ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبوأديب حافظ حلمي<lb/>(ج) إذا كانت علة تحريم استعمال هذا الصندوق في القراءة؛ هي أنه<lb/>استعمال له في محل اللهو؛ فالتحريم غير ذاتي عندهم، ولا هو تحريم لإيداع<lb/>القرآن في ألواح هذه الآلة أو أسطواناتها ولا لإداراتها؛ لأجل أدائها للتلاوة، وإنما<lb/>تحريم لأجل هذا الأداء في محل اللهو واللعب الذي ينافي احترام القرآن، وإذا كان<lb/>الحكم يدور مع العلة، فيمكن أن يقال: بانتفاء الحرمة عند انتفاء تلك العلة والسماع<lb/>من الصندوق؛ لأجل العظة أو ضبط القراءة أو غير ذلك من المقاصد الصحيحة،<lb/>فإن قيل: إنه ينبغي القول بِاطِّرَاد الحرمة؛ لأجل سد ذريعة إهانة القرآن يمكن أن<lb/>يجاب بمنع كون هذه الإهانة محققة أو غالبة في استعمال المسلمين لهذه الآلة في<lb/>التلاوة، وعلى تقدير التسليم يقال: إن ما حُرِّمَ لسد الذريعة يباح للحاجة كإباحة رؤية<lb/>المرأة الأجنبية عند القائلين بتحريم رؤية وجهها؛ لسد ذريعة الفتنة إذا احتيج إلى<lb/>ذلك؛ لأجل توكيل أو شهادة، وجواز رؤية الطبيب لأي جزء من بدنها المحرم<lb/>إبداؤه بالإجماع لأجل المداواة، فالصواب أن استعمال هذه الآلة في التلاوة لا يحرم<lb/>إلا إذا كان فيه إخلال بالأدب الواجب في الاستعمال والسماع، والعمدة في ذلك النية<lb/>والعرف، وقد يكون مستحيًا إذا كان فيه عظة أو ضبط للقراءة، وربما كان واجبًا<lb/>كأن يتوقف عليه ضبط وحفظ ما تجب تلاوته في الصلاة كالفاتحة، وقد انتقدنا على<lb/>السائل تعبيره عن الأداء الصحيح والتجويد لتلاوة القرآن بلفظ الأنغام المطربة؛<lb/>فالتطريب الذي يكون من بعض القراء بمصر محظور؛ لأنه ينافي الخشوع، وإذا<lb/>كان يعني بأبي سلامة الحجازي الشيخ سلامة حجازي المصري المشهور، فليعلم أنه<lb/>ليس من القراء ولكنه من المطربين. والحاصل أن الإقدام على التحريم ليس بالأمر<lb/>السهل؛ لأنه تشريع جديد بخلاف القول بالحل؛ فإنه الأصل في الأشياء، والنيات<lb/>في القلوب، والعرف العام ليس مما يخفى فيختلف فيه الناس، ولا أنكر أن في<lb/>مصر من لا يراعي الأدب الواجب في هذا الاستعمال فالحذر الحذر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p908" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2356.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشروع إحياء الآداب العربية<lb/>تقاومه جريدة قبطية </head>[*]<lb/>
               <lb/>عزمت الحكومة المصرية على طبع بعض الآثار العربية من المصنفات النافعة<lb/>النادرة بالمال الخاص بدار الكتب المصرية (الكتابخانة الخديوية) ، وكان لديها في<lb/>الميزانية ألف جنيه؛ لتنشيط الآداب العربية، فقررت إضافته إلى المحبوس على<lb/>دار الكتب والاستعانة به على طبع تلك الآثار.<lb/>عَزْم شَرِيفٌ على عمل صالح يحمده كل أديب عربي، ولا ينتقده عاقل<lb/>أعجمي؛ لأن هذه الحكومة عربية والأمة الذي تحكمها عربية، وهي حكومة غنية<lb/>تعد الألف الجنيه قليلة منها على مثل هذا العمل التي تنفق حكومات أوربة وشعوبها<lb/>في سبيله ألوفًا كثيرة من الجنيهات، حتى صارت دور الكتب في بلادهم كباريس<lb/>ولندن وليدن وبرلين أغنى من دار الكتب المصرية بمصنفات سلفنا العرب من<lb/>المصريين وغيرهم، وصاروا يطبعون من نفائسها ما نضطر إلى ابتياعه منهم بل<lb/>صرنا نرسل أولادنا ليتعلموا الآداب العربية في أوربا وهذا عار علينا عظيم.<lb/>لم تكن العناية ببذل المال على جمع الكتب العربية ونشرها قاصرًا على<lb/>الحكومات ورجال العلم من الأوروبيين، بل رأينا بعض الجمعيات الدينية النصرانية<lb/>تفعل ذلك كجمعية اليسوعيين، فقد رأينا مكتبتها في بيروت جامعة لنفائس الكتب<lb/>العربية التي يعز نظيرها في مكتبتنا المصرية، وقد طبعت لنا كثيرًا من هذه<lb/>النفائس.<lb/>لا ريب في أن العمل الذي شرعت فيه الحكومة المصرية العربية جليل، ولا<lb/>ريب في أن المال الذي خصصته له في هذه العام من ميزانيتها قليل، فهي تتفق<lb/>أكثر منه في ضيافة أحد ضيوف الأمير يومًا واحدًا، وتتفق أكثر منه في مساعدة<lb/>التمثيل الإفرنجي الذي يرى جمهور الأمة أن إثمه أكبر من نفعه، وتتفق أكثر منه<lb/>في البحث عن أسماك النيل والوقوف على أنواعها، وهو عمل قلما يوجد مصري<lb/>ينتفع به، وإنما يُعَدُّ مثله من كماليات فروع العلوم في أوربا، وأين نحن من مبادئ<lb/>أصول هذا الفرع الآن.<lb/>على هذا كله حمد العقلاء والأدباء مشروع الحكومة الجديد، وهم يرجون منها<lb/>المزيد، ولم يكن يخطر في البال أن يلقى هذا المشروع اعتراضًا، ولا أن يصادف<lb/>امتعاضًا، حتى سمعنا نعاب صاحب جريدة الوطن القبطية يدعو بالويل والثبور،<lb/>وينعي على الحكومة المصرية عملها، ويندب الشعب المصري مدعيًا أن الحكومة<lb/>تريد بهذا العمل إفساد آدابه ومنعه من العلوم والمعارف والآداب الصحيحة التي<lb/>ترقيه وتجعله من الشعوب العزيزة الراقية، وزجه في ظلمات (الخرافات<lb/>والسفاهات والسخافات والجهالات العربية) وزعم الكاتب أنه لا يوجد في الكتب<lb/>العربية غير تلك المضار التي استفرغ كل ما في جوفه، وجعله وصفًا لها وكل إناء<lb/>ينضح بما فيه.<lb/>رأيت في بعض الجرائد بعض عبارات جريدة الوطن البذيئة في هذه المسألة<lb/>وأطلعني بعض الناس على عدد منها، رأيت الكاتب فيه لم يكتف بتحقير جميع<lb/>العرب، والقدح في كل ما كتبوا وصنفوا، حتى صرح بذم دينهم في ضمن ذلك،<lb/>فقال في سياقه البذئ: (وهل أصبح كل ما في مصر آداب العرب وتاريخ العرب<lb/>وحضارة العرب ودين العرب وكتب العرب وخرافات العرب وغلاطات العرب،<lb/>وحرم علينا أن نلم بالمفيد، وأن ينفق مالنا فيما يرقي الآداب والمعيشة، ويرفعنا من<lb/>هذا الحضيض القذر إلى مقام الذين تطهروا من سخفافات الأجداد) .. إلخ.<lb/>يعني الكاتب بدين العرب دين الإسلام، وهو يريد أن يمحى الإسلام ولغته<lb/>وآدابهما في مصر وتحل محلها القبطية، وهذا هو السبب الذي جعل مشروع طبع<lb/>الكتب العربية ينقض عليه انقضاض الصاعقة، كما قال في مقالة يوم السبت 8 ذي<lb/>الحجة، التي نقلنا هذه الجملة منها آنفًا، وهي أهون ما كتب وأقله بذاء، وما هو<lb/>بالمصاب الكبير في نفسه الذي يصعق له الناس، فيصرعون فيقومون كما يقوم الذي<lb/>يتخبطه الشيطان من المس لا يدرون ماذا يقولون.<lb/>صاحب الوطن جاهل بلغة العرب وآداب العرب وحضارة العرب، وتاريخ<lb/>العرب ودين العرب لا يعرف من ذلك ما يجيز له الحكم في نفعها وضررها , لكن<lb/>الجهل وحده لا يستطيع أن يهبط بصاحبه إلى الدرك الأسفل الذي وقع فيه صاحب<lb/>الوطن ومن عاونه على تلك الكتابة، وإنما ذلك الغلو في التعصب الديني وبغضه<lb/>لمسلمي وطنه جعله يصعق من كل شيء يستفيدون منه في دينهم، وإن كان<lb/>نافعًا للبلاد المصرية.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها في هذه المسألة بإعلامه أن<lb/>اللغة العربية ليست خاصة بالمسلمين، وإنما هي مشتركة بينهم وبين غيرهم في<lb/>نفس جزيرة العرب لا في مصر وحدها، وقد كانت لغة لليهود والنصارى فيها قبل<lb/>ظهور الإسلام، وقد صارت بعده اللغة الطبيعية لجميع العراقيين والسوريين<lb/>والمصريين وسائر القسم الشمالي من أفريقية، وأنه ليس في استطاعة صاحب<lb/>جريدة الوطن وصاحب جريدة مصر القبطيتين، ومن على رأيهما من المتعصبين<lb/>نسخها واستبدل القبطية بها، وإذا كان الأمر كذلك وكان من البديهيات أن ارتقاء أمة<lb/>بدون ارتقاء لغتها وآداب لغتها من المحال، وكان يجب ارتقاء المصريين عامة في<lb/>العلوم والفنون والمدنية كما يدعي، فالواجب عليه أن يشكر للحكومة عملها في خدمة<lb/>آداب لغتها ولغة أمتها لا أن يصعق عند علمه بذلك.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده؛ لأمكن مداواتها بإعلامه بما قال منصفو<lb/>علماء الإفرنج في بيان فضل لغة العرب وآدابهم وحضارتهم كغوستاف لوبون<lb/>صاحب كتاب مدنية العرب، وسديو صاحب تاريخ العرب، ودرابر وغيرهم،<lb/>وقد سئل أحد علماء الإنكليز إذا أراد البشر أن يوحدوا لغتهم، فأي اللغات تختار أن<lb/>تكون لغة جميع البشر؟ قال اللغة العربية. وقد قال لي مرة مستر: (متشل أنس)<lb/>الإنكليزي الذي كان وكيلا لنظارة المالية: ما أظن أنه يوجد في العربية شعر أرق<lb/>كالشعر الإنكليزي، فقلت: وأنا أظن العكس ولا عبرة برأي ولا برأيك في ذلك،<lb/>فيجب أن نرجع إلى بالعارف باللغتين، صاحب الذوق في الشعرين، ثم لقيت مستر<lb/>(بلنت) الكاتب الشاعر الإنكليزي المشهور، والذي نظم المعلقات السبع العربية<lb/>بالإنكليزية، فذكرت له ذلك فقال: قل (لمتشل أنس) : إن العرب كانوا ينطقون<lb/>بالحكمة في شعرهم عندما كان الإنكليز مثل الوحوش يطوفون في الغابة عراة<lb/>الأجسام.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها بإعلامه أن الأمم الحية تبحث<lb/>عن الكتب القديمة في لغتها وكذا في لغة غيرها؛ لأجل الوقوف على سير العلوم<lb/>والفنون والآداب فيها توسعًا في التاريخ وتحقيقًا لمسائله، ولا سيما إذا كانت كتب<lb/>تلك اللغات من حلقات سلسلة المدنية والحضارة كاللغة العربية التي هي الحلقة<lb/>الموصلة بين المدنية الأوربية الحاضرة، والمدنيات القديمة بإجماع العارفين.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها بإعلامه بما في الكتب العربية من<lb/>الآداب والفضائل ولو بالإجمال، وبوجه حاجة الأمة التي تسير في طريق الارتقاء من<lb/>معرفة تاريخ لغتها وآثار سلفها فيه، وبأن تكونها من شعوب كثيرة لها سلف آخرون<lb/>في النسب والدين أو المدنية، لا ينافي حاجتها إلى إحياء آثار سلفها في اللغة؛ لأن<lb/>رابطة اللغة هي التي تربط هذه الشعوب بعضهم ببعض، وتجعل ارتقاءهم بها<lb/>وحياتهم العامة بحياتها.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها بإعلامه أن البشر متشابهون في<lb/>الصفات والأعراض البشرية، وأن ذلك خيره وشره يظهر في لغاتهم، فإذا كانت<lb/>عين التعصب أرته في بعض الكتب العربية طعنًا من مسلم في دين النصارى فيعلم<lb/>أن في الكتب العربية القديمة والحديثة طعنًا من النصارى في الإسلام مثل ذلك أو أشد،<lb/>إذا كان قد عمي عما يكتبه هو وغيره من قومه في هذا العصر من الطعن في<lb/>الإسلام، وحسبه منه العبارة التي نقلناها آنفًا التي جعل فيها دين العرب وآدابهم من<lb/>الأقذار التي قاءها في جريدته، ويوجد في كتب الإفرنج من الطعن في الدين<lb/>الإسلامي والمسلمين ما هو أشد من ذلك وأقبح، وكله بهتان لم يخطر على بال أحد<lb/>من أجهل جهلاء المسلمين بالإسلام، وإذا كان قد رأى أو سمع أن في بعض الكتب<lb/>العربية مجونًا؛ فليسأل المطلعين على اللغات الأوربية، يخبروه أن في بعضها من<lb/>فنون المجون ما لم يكن يخطر على بال أحد من العرب، ولا يجري على لسانه ولا<lb/>على قلمه، وهل أنتنت الدنيا إلا بفواحش بغايا أوربة، وبقيت لغاتهم منزهة عن<lb/>التعبير عن ذلك.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها بإعلامه أن طبع الحكومة<lb/>لبعض الكتب العربية؛ لا تقصد أن تستغني به عما تستفيده من الإفرنج مما لا بد لنا<lb/>منه من الفنون الصناعية والزراعية والاقتصادية، ولا أن تبطل به نظام التعليم في<lb/>المدارس، فتعلم تلاميذها الجغرافيا والقديمة بدلاً من الجغرافية الحديثة مثلاً، بل لا<lb/>نظن أن هذا مما يخفى عليه.<lb/>لو كانت علته هي الجهل وحده لأمكن مداواتها بإطلاعه على نظام التعليم في<lb/>مدارس الحكومة التي يدعي أنها تريد قتل الأمة بجهالات العرب، وإخباره بأن<lb/>نظارة المعارف قد أنشأت قلمًا جديدًا لترجمة الكتب المفيدة، فهي إذا التفتت إلى<lb/>ترقية لغتها بإحياء تاريخها الماضي لفتة واحدة، فقد نظرت إلى ترقيتها بإدخال<lb/>العلوم الأوربية فيها قبل ذلك، ولك مدارسها شاهدة على ذلك، وإنما قلم الترجمة<lb/>الجديد حسنة من حسنات الناظر الجديد أحمد حشمت باشا.<lb/>ليست علة صاحب جريدة الوطن هي الجهل فنداويها بما ذكرنا، وما لم نذكر<lb/>من العلم الصحيح، فإن الجهل وحده لا يستطيع إلى أن يهبط به إلى هذه الدركة من<lb/>الخذلان، وإنما علته هي الغلو في التعصب القبطي وكراهة كل شيء ينفع الإسلام<lb/>والمسلمين وإن نفع غيرهم ولم يضرهم، وقد بلغني وأنا في الآستانة أن التعصب قد<lb/>لج به وبزميله صاحب جريدة مصر في هذا العام، حتى أنكر ذلك عليهما قومهما،<lb/>وهذه العلة لا علاج لها ولا دواء ولكن يمكن تخفيف أعراضها بحكمة الحكومة<lb/>وعدلها أو بإظهار جمهور القبط السخط عليها إن كانوا يفعلون.<lb/>نشرنا هذه المقالة في المؤيد، ثم إن الحكومة أنذرت صاحب جريدة الوطن<lb/>بهذا الذنب وكان قد أُنْذِر من قبل، فإذا أتى بعد هذا بأي ذنب يعاقب عليه القانون<lb/>تقفل جريدته. وأما القبط فقد ظهر من جمهور كبير منهم أنهم راضون من وقاحة<lb/>جريدة الوطن وتهجمها؛ ولذلك ساعدتها جريدتهم الثانية (مصر) على ذلك،<lb/>وأيدتهما جريدة (الأخبار) أيضًا، والظاهر أن القوم يريدون بهذا التهجم الذي لا<lb/>يعقل له سبب إحداث فتنة بين المسلمين والقبط، يظنون أن ذلك يكون سبب<lb/>البطشة الكبرى من إنكلترا، فلا تبقى للمسلمين في هذه الحكومة باقية. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ترى الكلام على هذا المشروع مفصلاً في موضع آخر من هذا الجزء.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p913" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2357.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين والإلحاد والاشتراكية</head>
               <lb/>
               <lb/>نصر المقتطف<lb/>الإيمان على التعطيل<lb/>يظن الكثيرون أن صاحبي مجلة المتقطف من الملاحدة المعطلين، وكنت أنا<lb/>أظن ذلك، حتى اتفق من بضع سنين أن جرت بيننا مناظرة خاصة جر إليها الكلام<lb/>العادي، وكنت أنا الموجب المثبت بالطبع، وكان آخر قولي المقبول فيها وصفوته<lb/>أن هذه الكائنات في جملتها حادثة، لم يكن شيء منها كما نعرفه الآن، وفيها من<lb/>الإبداع والنظام ما يستحيل أن يكون حصل بالمصادفة، أو يكون مصدره العدم<lb/>المحض، بل يجب عقلاً أن يكون لهذا الإبداع والنظام العجيب في العوالم العلوية<lb/>والأرضية مصدر وجودي، ولكن حقيقة هذا المبدِع المُوجد للنظام والحافظ له<lb/>مجهولة، فنحن نسميه (الله) فإذا اعترف الماديون بما قلناه وسموا ذلك المبدع<lb/>(المادة) ، فالاختلاف إنما يكون بالتسمية والألفاظ، إلخ ما دار بيننا يومئذ ووافقني<lb/>فيه مناظري أو محدثني على إثبات وجود البارئ عز وجل، وأن من كفر من علماء<lb/>أوربا بإله الكنيسة لا يمكنه أن يكفر بإله الطبيعة، وأعني بإله الكنيسة الموصوف<lb/>بما تصفه به من الأقانيم والصفات، وكنت أقول في نفسي بعد ذلك: هل الدكتور<lb/>يعقوب صروف مادي حقيقة؟ وهل كانت مناظرته لي استرسالاً في هذا البحث<lb/>العلمي أم انتصارًا لاعتقاده أم اختبارًا لي.<lb/>ذكرت في كتابي (الحكمة الشرعية) الذي كان أول شيء ألفته أو كتبته في<lb/>المسائل العلمية الدينية والاجتماعية أن أجدر الناس بقوة الإيمان بالله تعالى علماء<lb/>الطبيعة الواقفون على ما لا يعرفه غيرهم من علماء الدين بنظام الكون وآيات الله<lb/>تعالى فيه وهم العلماء المشار إليهم في قوله تعالى: {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ<lb/>مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهَا وَمِنَ الجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا<lb/>وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ<lb/>عِبَادِهِ العُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ} (فاطر: 27-28) فلا ريب أن المراد بالعلماء<lb/>هنا العلماء بآياته تعالى، وحكمه في نظام هذه الكائنات المذكورة في الآيات.<lb/>ثم رأيت في فاتحة جزء المقتطف الذي صدر في هذا الشهر مقالة علمية<lb/>لمحرر المقتطف، يرد فيها على أحد المعطلين الاشتراكيين، ويستدل على وجوده<lb/>تعالى بآياته في خلقه على طريقة القرآن لا على طريقة المتكلمين النظرية، ويشرح<lb/>هذه الآيات شرحًا علميًا على طريقة علماء الكون في هذا العصر، وقد أشار في هذه<lb/>المقالة إلى سبب كتابتها؛ وهو ما نشره بعض المتعطلين في باب المراسلة والمناظرة<lb/>منه.<lb/>راجعنا باب المناظرة، فرأينا فيه رسالة بإمضاء (سلامة موسى) ؛ يرتأي<lb/>فيها أن الحكومة المصرية لا يصلح حالها إلا بالسير على مذهب الاشتراكيين الذي<lb/>عنوانه (لا رب ولا سيد) ؛ أي لا دين ولا سلطة، وقال الكاتب في رسالته ما نصه: (ما هي اعتراضاتكم على الاشتراكية وعلى الالحاد؟ ماتت بالأمس زوجة لصديق اشتراكي لي، فشيعناها إلى القبر بلا صلاة، وكان على عربة المائتة علم<lb/>كبير مكتوب عليه بحروف واضحة، يكاد يقرأها الأعمى (لا رب ولا سيد) ، ولم<lb/>أر العالم اختل بذلك ولا الطريق تغيرت ولا الله ظهر ليثبت وجوده) .<lb/>وقد علق المقتطف على هذه الرسالة تعليقًا وجيزًا، ثم أيده بتلك المقالة،<lb/>فرأينا أن ننقل في المنار كل ما كتبه تذكيرًا للعالم، وعبرة للمقلدين في الكفر الذين<lb/>يقولون: لو كان أصل الدين حقًا لما أنكر وجود الله تعالى العلماء العارفون بنظام<lb/>الكائنات، وقد كثر عندنا هؤلاء المقلدون الذين قال في مثلهم الشاعر العربي:<lb/>عُمْيُ القلوب عَمُوا عن كل فائدة <gap resp="#org_MS"/> لأنهم كفروا بالله تقليدًا<lb/>وقد رأينا أن ننقل ما كتبه المقتطف في التعليق على رسالة ذلك الملحد أولاً،<lb/>ثم ننقل مقالته التي أيد فيها الإيمان، ثم نعقب ببعض ما كنا كتبناه في العام الماضي<lb/>في مسألة من المسائل التي ألم بها المقتطف، وهي حال المتدينين في الفضيلة،<lb/>وكون العمران مبنيًا على أساس الدين، والكفر داعية الفساد والخراب، وهذا نص<lb/>تعليقه على الرسالة.<lb/>(المقتطف)<lb/>نشرنا هذه الرسالة على جاري عادتنا من نشر رسائل المرسلين<lb/>ومناظرات المناظرين، ولو كانت على غير رأينا، والغرض من نشرها إطلاع<lb/>القراء على كيفية نظر الاشتراكيين في المسائل الاجتماعية، ولا شبهة أن في<lb/>الاجتماع البشري مساوئ كثيرة يجب نزعها، وأمراضًا مزمنة يجب علاجها، وأن<lb/>الاشتراكية أفادت فائدة كبيرة في التنبيه إلى هذه المساوئ وهذه الأمراض، ولكن<lb/>سير العمران لم يتوقف على الاشتراكية والمصلحون الذين لهم اليد الطولى في<lb/>إصلاح حال المجتمع لم يتبعوا خطة واحدة وطريقة مقررة؛ فبعضهم أفاد المجتمع<lb/>بنشر المبادئ الأدبية، وبعضهم أفاده بنشر المبادئ الدينية، وبعضهم بالثورة على<lb/>المستبدين: ولا تفلح طريقة من الطرق ما لم تتهيأ وسائلها وتستعد الأمم لها، وإلا<lb/>كانت كالضرب في الحديد البارد، وعلمنا واختبارنا يدلاننا على أن الأمة المصرية<lb/>سائرة في الطريق الذي يكن سيره في هذا القطر للبلوغ إلى نزع المساوئ القديمة.<lb/>قلنا الأمة المصرية ولم نقل الحكومة المصرية؛ لأن الحكومة جزء من الأمة،<lb/>والموظفون الأجانب الذين فيها من الإنكليز وغيرهم، لا يقلون عن الوطنيين اهتمامًا<lb/>بإصلاح البلاد، والإصلاح المالي مقدم على الإصلاح العلمي دائمًا، كما يشهد<lb/>تاريخ الاجتماع، فلم يخطئ لورد كرومر في سياسته المالية؛ أى تقديم الإصلاح<lb/>المالي على الإصلاح العلمي؛ لأن الإنسان إذا أصلح ماله سهل عليه بعد ذلك تعليم<lb/>أولاده وإلا فلا، والحكومة الغنية يسهل عليها إنشاء المدارس ونشر التعليم، وأما<lb/>الحكومة الفقيرة فيصعب عليها ذلك أو يتعذر.<lb/>والتعطيل أي إنكار وجود الله ونسبة الإنسان إليه من مقوضات دعائم العمران<lb/>ولا عبرة بثبوت العمران الآن بين الأقوام الذين شاع التعطيل عندهم؛ لأنهم تربوا<lb/>تربية دينة؛ فرسخ في نفوسهم عمل الواجب وكراهة الكذب، والاعتداء على الغير<lb/>ونحو ذلك من الشرور. ولكن إذا نزع مبدأ الحلال والحرام الديني تعذر وضع مبدأ<lb/>آخر يقوم مقامه ويرسخ رسوخه؛ ولذلك يوجس المفكرون شرًّا مما ستصير إليه<lb/>حال أوربا وأميركا في أواخر هذا القرن إذا انتشر التعطيل فيهما، هذا فضلاً عن<lb/>أن التعطيل غير معقول لذاته، ففرضه خطأ علميًا كما هو ضرر اجتماعيًّا،<lb/>والمجاهرة به تفضي إلى أكبر المضار على نوع الإنسان) اهـ.<lb/>وهذه مقالته الافتتاحية:<lb/>آياته في خلقه<lb/>في باب المراسلة في هذا الجزء رسالة لكاتب يرى أن التعطيل: أي إنكار<lb/>وجود الخالق لا يضر أحدًا، ونحن نرى أنه يأتي بأكبر المضار. ولكن هب أنه لا<lb/>يضر فهل هو معقول؟<lb/>في إدارة المقتطف مطبعة أو آلة طباعة، يديرها سير من الجلد تحركه<lb/>الكهربائية، فتسحب الورق من لفتين كبيرتين وتمرَّه فوق حروف الطباعة بعد أن<lb/>تحبرها، وتطبعه من وجهيه وتقص منه صفحتين بعد صفحتين، وتضع إحداهما<lb/>داخل الأخرى، وتلصقها بها وتطويهما طولاً وعرضًا أربع طيات، فيخرج المقطم<lb/>منها مطبوعًا مقصوصًا ملصوقًا مطويًا. وهي تطبع كذلك اثني عشر ألف نسخة في<lb/>الساعة، وتقصها وتلصقها وتطويها وتعدها تفعل ذلك كله من غير أن تساعدها يد أو<lb/>يرشدها عقل، ولكن لقد اشتغلت عقول مئات العلماء وعملت أيادي ألوف من العمال<lb/>مدة سنين كثيرة إلى أن صارت هذه الآلة تعمل هذا العمل، وحتى الآن لا يخرج<lb/>منها عدد واحد من المقطم إلا بعد أن تشتغل العقول وتعمل الأيادي في بلدان كثيرة<lb/>في عمل الورقة والحبر، واستخراج الفحم الحجري وتوليد الكهربائية، ناهيك بما<lb/>يلزم للآلات الكهربائية من المواد والعمال، وبما لزم لسبك الحديد والنحاس<lb/>والرصاص والنيكل ونحو ذلك من المعادن التي دخلت في عمل آلة الطباعة، وعمل<lb/>الحروف وعمل الآلات الكهربائية. ولو أحصينا جميع الذين اشتغلوا في عمل كل ما<lb/>يلزم لطبع جزء واحد من المقطم؛ لبلغ عددهم ألوفًا وعشرات الألوف، فمن يقول:<lb/>إن المطبعة تطبع الجريدة لذاتها، وينكر كل ما وراءها من العقول يخالف كل<lb/>معقول.<lb/>يزرع القمح في هذا القطر في نحو مليون وربع مليون من الأفدنة، ومساحة<lb/>الفدان أربعة آلاف ومئتي متر مربع، ولا يقل عدد السنابل في المتر المربع من<lb/>مئتي سنبلة، فعدد السنابل كلها التي تنبت كل سنة في القطر المصري وحده لا يقل<lb/>عن مليون سنبلة: أي أكثر من عدد كل سكان الأرض ست مئة ضعف، وفي كل<lb/>سنبلة بل في كل حبة من حبوبها من الدقة في التركيب، والحكمة في النوع<lb/>والصفات الموروثة والمكتسبة، والاستعداد للنمو والتوليد ما لا يوجد عشر معشاره<lb/>في آلة الطباعة المشار إليها آنفًا، فمن يستطيع أن ينكر وجود العقل الموجد لها<lb/>والمتولي شئونها؛ ولو بإيجاد القوى التي تحرك كل دقيقة من دقائقها وكل ذرة من<lb/>ذراتها.<lb/>وإذا استنرت بنور الكيمياء، وحللت دقائق حبة القمح، رأيت أن كل دقيقة<lb/>منها مؤلفة من ملايين وملايين الملايين من الذرات الصغيرة كلها متحركة ولا تحرك<lb/>أجزاء آلة الطباعة، وفيها من الصفات والخواص ما يميز القمح الصعيدي عن<lb/>البحيري والهندي عن البلدي. ثم إذا علمت أن ما يزرع من القمح في هذا القطر<lb/>ليس جزءًا من مئة مما يزرع في الأرض كلها، ولا جزءًا من مئة ألف جزء مما<lb/>ينمو من سائر الحبوب والبزور، رأيت أن عالم النبات وحده يذهل العقول، حتى لا<lb/>ترى لها مندوحة عن الاعتراف بالقوة الخارقة المدبرة.<lb/>وعالم الحيوان لا يقل عن عالم النبات في غرائبه، ترى في هذا الرسم حيوانًا<lb/>من أصغر الحيوانات الدنيا السابحة في الماء؛ طوله جزء من ثلاثة آلاف جزء من<lb/>العقدة: أي لو جمع ثلاثة آلاف حيوان منه، ونظمت طولاًَ في سطر واحد، ما بلغ<lb/>طولها أكثر من عقدة بوصة، فلا يرى إلا بالميكروسكوب (المجهر) ، راقب بعضهم<lb/>هذا الحيوان في العام الماضي ودرس طبائعه وكتب عنه يقول: رأيته أولاً كما في<lb/>الشكل الأول، ومستطيلاً وله ذنب دقيق طويل، وعند مغرز هذا الذنب في بدنه<lb/>ذنب آخر غليظ قصير فيسبح في الماء بتحريك هذين الذنبين، وبعد أن يسبح مدة<lb/>تختلف من بضع دقائق إلى بضع ساعات، يسكن ويصير كرويًا كما ترى في الشكل<lb/>الثاني، ويبقى ذنبه الطويل متحركًا متمعجًا كالأفعى، وحركته تجعل أمواجًا في<lb/>الماء تندفع إليه بما فيها من الميكروبات. وحينما تدنو هذه الميكروبات منه ينحني<lb/>عليها ذنبه الطويل، وتنفتح لها فتحة بين الذنبين فتبتلعها، على هذه الصورة يلقم<lb/>هذا الحيوان غذاءه، وقد يلتقم حيوانات صغيرة من نوعه كما ترى في الشكل الثالث<lb/>والرابع؛ فهو من الحيوانات المفترسة على صغر جسمه وحقارة قدره، وقد التقم<lb/>واحد أمامي خمس حيوانات صغيرة من نوعه في تسع ساعات وقبض على ثلاثة<lb/>أخرى ليبتلعها. لكنها تملصت منه وهربت بعد أن كاد يفترسها، وفي باطنه سائل<lb/>حامض يهضم ما يفترسه كما تهضم معدنا الطعام، ثم يسكن مدة بعد ما يتغذى الغذاء<lb/>الكافي، ويعود جسمه مستطيلاً كما كان أولاً، وتكثر المادة الحبيبية فيه، ويحدث له<lb/>حينئذ أمر من أمرين: إما أن يستدق من وسطه كما ترى في الشكل الخامس، ثم<lb/>ينقسم إلى حيوانين مستقلين كما ترى في الشكل السادس، كل منهما مثل الحيوان<lb/>الأول. وإما أن يتغير شكله وتضعف حركته ويأتي حيوان آخر يشبهه وهو في<lb/>شكله الأول، ويلتصق به كما ترى في الشكل السابع، فيمتزج الحيوانان امتزاج<lb/>التزاوج الحقيقي، ويصيران حيوانًا واحد كرويًا فيزول ذنباه، ويسكن مدة طويلة<lb/>ست ساعات أو أكثر، ثم ينفجر من أحد جوانبه وتخرج البزور منه كما ترى في<lb/>الشكل الثامن، وكل منها جزء من ثلاثين ألف جزء من العقدة، وهذه البزور تعوم<lb/>في الماء وتنمو رويدًا رويدًا، وبعد نحو ساعتين يتولد لكل منها ذنبان ويصير<lb/>حيوانًا كاملاً: أي أن هذه الحيوان الذي لا يرى بالعين لصغره، يولد ويتحرك<lb/>ويتغذى ويتزوج ويلد حيوانات كثيرة من نوعه: إما بالانقسام وإما بالولادة.<lb/>وكم في مياه الأرض من الملايين وملايين من مثله؟ وكم في هوائها وترابها<lb/>من مثل ذلك؟ وكل حيوان منها يولد ويسعى ويأكل ويتغذى ويتزوج ويلد، وفي<lb/>بنيته من الأعضاء والآلات ما يفوق آلة الطباعة المشار إليها آنفًا إتقانًا وإحكامًا؛<lb/>عدا ما فيها من ذرات العقل المدبر والأعصاب التي تشعر وتدير حركات الحيوانات،<lb/>وتكيفها حسب الأحوال التي تعرض لها حتى تهاجم وتدافع وتفترس وتهضم<lb/>وتتغذى وتتزاوج وتتوالد.<lb/>وما هي هذه الحيوانات الميكرسكوبية بالنسبة إلى الحيوانات الكبيرة؛ بالنسبة<lb/>إلى الأسماك والطيور والزحافات، وإلى الحيوانات العليا كالهر والأسد والفرس<lb/>والفيل، بل بالنسبة إلى الإنسان سيد المخلوقات في هذه الأرض، فهل يعقل أن<lb/>ليس في الكون قوة خالقة مدبرة أوجدت هذه الكائنات أو أوجدت القوى التي توجدها<lb/>وتدبرها وتدير حركاتها؟ .<lb/>هذه هي بعض الآيات البينات التي لا يغضي عقل الإنسان عنها وعن ما تدل<lb/>عليه، إلا إذا تكلف الإغضاء تكلفًا، أو كان خاملاً لا يفكر ولا يقيس ولا يستنتج)<lb/>اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>رأينا أن نعيد هنا ما كنا كتبناه في قوله تعالى: {تِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ<lb/>وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ} (النساء: 13) في<lb/>معنى ما جاء في تعليق المقتطف عن ضرر الكفر وإفساده للعمران، وبيان أن<lb/>الإيمان بالله تعالى لا يكفي لحفظ العمران من إفساد الكفر، حتى يضم إليه الإيمان<lb/>بالوحي والرسل عليهم الصلاة والسلام وهو:<lb/>الأستاذ الإمام: طاعة الرسول هي طاعة الله بعينها؛ لأنه إنما يأمرنا بما<lb/>يوحيه إليه الله من مصالحنا التي فيها سعادتنا في الدنيا والآخرة، وإنما يذكر<lb/>الرسول مع طاعة الله؛ لأن من الناس من كانوا يعتقدون - قبل اليهودية وبعدها،<lb/>وكذلك بعد الإسلام إلى اليوم - أن الإنسان يمكن أن يستغني بعقله وعمله عن الوحي،<lb/>يقول أحدهم: إنني أعتقد أن للعالم صانعًا عليمًا حكيمًا، وأعمل بعد ذلك بما يصل<lb/>إليه عقلي من الخير واجتناب الشر، وهذا خطأ من الإنسان، ولو صح ذلك لما كان<lb/>في حاجة إلى الرسل، وقد تقدم في تفسير سورة الفاتحة أن الإنسان محتاج بطبيعته<lb/>النوعية إلى هداية الدين، وأنها هي الهداية الرابعة التي وهبها الله للإنسان بعد هداية<lb/>الحواس والوجدان والعقل، فلم يكن العقل في عصر من عصوره كافيًا لهداية أمة<lb/>من أممه، ومرقيًا له بدون معونة الدين.<lb/>أقول: يرد على هذا من جانب المرتابين والملاحدة: أننا نرى كثيرًا من أفراد<lb/>الناس لا يدينون بدين؛ وهم في درجة عالية من الأفكار والآداب وحسن الأعمال<lb/>التي تنفعهم وتنفع الناس، حتى إن العاقل المجرد عن التعصب الديني يتمنى لو كان<lb/>الناس كلهم مثله، بل يسعى كثير من الفلاسفة لجعل الأمم مثل هؤلاء الأفراد في<lb/>آدابهم وارتقائهم. وأجيب عن هذا (أولاً) : بأن الكلام في هداية الجماعات من<lb/>البشر كالشعوب والقبائل والأمم الذين يتحقق بارتقائهم معنى الإنسانية في الحياة<lb/>الاجتماعية؛ سواء كانت بدوية أو مدنية، وقد علمنا التاريخ أنه لم تقم مدنية في<lb/>الأرض من المدنيات التي وعاها وعرفها إلا على أساس الدين، حتى مدنيات الأمم<lb/>الوثنية كقدماء المصريين والكلدانيين واليونانيين، وعلمنا القرآن أنه ما من أمة إلا<lb/>وقد خلا فيها نذير مرسل من الله عز وجل لهدايتها، فنحن بها نرى أن تلك الديانات<lb/>الوثنية كان لها أصل إلهي ثم سرت الوثنية إلى أهلها حتى غلبت على أصلها؛ كما<lb/>سرت إلى من بعدهم من أهل الديانات التي بقي أصلها كله أو بعضه على سبيل<lb/>القطع أو على سبيل الظن، وليس للبشر ديانة يحفظ التاريخ أصلها حفظًا تامًا إلا<lb/>الديانة الإسلامية وهو مع ذلك قد دون في أسفاره كيفية سريان الوثنية الجلية أو<lb/>الخفية إلى كثير من المنتسبين إليها؛ كالنصيرية وسائر الباطنية وغيرهم ممن غلب<lb/>عليهم التأويل أو الجهل، حتى إنه يوجد في هذا العصر من المنتمين إلى الإسلام من<lb/>لا يعرفون من أحكامه الظاهرة غير قليل مما يخالفون به جيرانهم؛ كجواز أكل لحم<lb/>البقر في الأطراف الشاسعة من الهند، وكيفية الزواج ودفن الموتى في بعض بلاد<lb/>روسيا وغيرها، فمن علم هذا لا يستبعد تحول الديانات الإلهية القديمة إلى الوثنية.<lb/>فاتباع الرسل وهداية الدين أساس كل مدنية؛ لأن الارتقاء المعنوي هو الذي<lb/>يبعث على الارتقاء المادي، وها نحن أولاء نقرأ في كلام شيخ الفلاسفة الاجتماعيين<lb/>في هذه العصر " هربرت سبنسر ": إن آداب الأمم وفضائلها التي هي قوام مدنيتها<lb/>مستندة كلها إلى الدين وقائمة على أساسه، وإن بعض العلماء يحاول وتحويلها عن<lb/>أساس الدين؛ وبناءها على أساس العلم والعقل، وأن الأمم التي يجري فيها هذا<lb/>التحويل، لا بد أن تقع في طور التحويل في فوضى أدبية لا تعرف عاقبتها ولا<lb/>يحدد ضررها، هذا معنى كلامه في بعض كتبه، وقد قال هو للأستاذ الإمام في<lb/>حديث له معه: إن الفضيلة قد اِعْتَلَّتْ في الأمة الانكليزية وضعفت في هذه السنين<lb/>الأخيرة؛ من حيث قَوِيَ فيها الطمع المادي، ونحن نعلم أن الأمة الإنكليزية من أشد<lb/>أمم أوربا تمسكًا بالدين؛ مع كون مدنيتها أثبت وتقدمها أعم؛ لأن الدين قوام المدنية<lb/>بما فيه من روح الفضائل والآداب، على أن المدنية الأوربية بعيدة عن روح الديانة<lb/>المسيحية؛ وهو الزهد في المال والسلطان وزينة الدنيا، فلولا غلبة بعض آداب<lb/>الإنجيل على تلك الأمم لأسرفوا في مدنيتهم المادية إسراف غير مقترن بشيء من<lb/>البر وعلم الخير وإذًا لبادت مدنيتهم سريعًا، ومن يقل: إنه سيكون أبعدها عن الدين<lb/>أقربها إلى السقوط والهلاك، لا يكون مفتاتًا في الحكم ولا بعيدًا عن قواعد علم<lb/>الاجتماع فيه، فحاصل هذا الجواب الأول عن ذلك الإيراد؛ أن وجود أفراد من<lb/>الفضلاء غير المتدينين لا ينقض ما قاله الأستاذ الإمام: من كون الدين هو الهداية<lb/>الرابعة لنوع الإنسان التي تسوقه إلى كماله المدني في الدنيا، كما تسوقه إلى سعادة<lb/>الآخرة.<lb/>وثانيًا أنه لا يمكن الجزم بأن فلانًا الملحد الذي تراه عالي الأفكار والآداب قد<lb/>نشأ على الإلحاد وتربى عليه من صغره، حتى يقال: إنه قد استغنى في ذلك عن<lb/>الدين؛ لأننا لا نعرف أمة من الأمم تربي أولادها على الإلحاد، وإننا نعرف بعض<lb/>هؤلاء الملحدين الذين يعدون في مقدمة المرتقين بين قومهم، ونعلم أنهم كانوا في<lb/>نشأتهم الأولى من أشد الناس تدينًا واتباعًا لآداب دينهم وفضائله، ثم طرأ عليهم<lb/>الإلحاد في الكبر بعد الخوض في الفلسفة التي تناقض بعض أصول ذلك الدين الذي<lb/>نشأوا عليه، والفلسفة قد تغير بعض عقائد الإنسان وآرائه، ولكن لا يوجد فيها ما<lb/>يقبح له الفضائل والآداب الدينية أو يذهب بملكاته وأخلاقه الراسخة كلها، وإنما<lb/>يسطو الإلحاد على بعض آداب الدين: كالقناعة بالمال الحلال، فيزين لصاحبه أن<lb/>يستكثر من المال ولو من الحرام؛ كأكل حقوق الناس والقمار بشرط أن يتقي ما<lb/>يجعله حقيرًا بين من يعيش معهم أو يلقيه في السجن وكالعفة في الشهوات، فيبيح له<lb/>من الفواحش ما لا يخل بالشرط المذكور آنفًا، هذا إذا كان راقيًا في أفكاره وآدابه،<lb/>وأما غير الراقين منهم فهم الذين لا يصدهم عن الفساد في الأرض وإهلاك الحرث<lb/>والنسل إلا القوة القاهرة، ولولا أن دول أوربا قد نظمت فرق المحافظين على<lb/>الحقوق من الشحنة والشرطة (البوليس والضابطة) أتم تنظيم، وجعلت الجيوش<lb/>المنظمة عونًا لها عند الحاجة؛ لما حفظ لأحد عندها عرض ولا مال، ولعمت بلادها<lb/>الفوضى والاختلال، وقد كانت الحقوق والأعراض محفوظة في الأمم من غير<lb/>وجود هذه القوى المنظمة أيام كان الدين مرعيًا في الآداب والأحكام؛ فتبين بهذا أن<lb/>طاعة الله ورسله لا بد منها لسعادة الدنيا، على أن السياق هنا؛ قد جاء لما يتعلق<lb/>بالسعادة الدائمة في الحياة الأخرى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p922" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2358.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الباطنية وآخر فرقهم البابية البهائية </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وقد اختلف المتكلمون في بيان أغراض الباطنية في دعوتها إلى بدعتها،<lb/>فذهب أكثرهم إلى أن غرض الباطنية الدعوة إلى دين المجوس بالتأويلات التي<lb/>يتأولون عليها القرآن والسنة، واستدلوا على ذلك بأن زعيمهم الأول ميمون بن<lb/>ديصان كان مجوسيًا من سبي الأهواز، ودعا ابنه عبد الله بن ميمون الناس إلى دين<lb/>أبيه، واستدلوا أيضًا بأن داعيهم المعروف بالبزدهي قال في كتابه المعروف<lb/>بالمحصول: إن المبدع الأول أبدع النفس، ثم إن الأول مدبر العالم بتدبير الكواكب<lb/>السبعة والطبائع الأربع، وهذا في التحقيق معنى قول المجوس: إن أليزدان خلق<lb/>أهرمن، وإنه مع أهرمن مدبران للعالم غير أن أليزدان فاعل الخيرات وأهرمن<lb/>فاعل الشرور، ومنهم من نسب الباطنية إلى الصابئين الذي هم بحران، واستدل<lb/>على ذلك بأن حمدان قرمط داعية الباطنية بعد ميمون بن ديصان كان من الصابئة<lb/>الحرانية، واستدل أيضًا بأن صابئة حران يكتمون أديانهم ولا يظهرونها إلا لمن كان<lb/>منهم، والباطنية أيضًا لا يظهرون دينهم إلا لمن كان منهم؛ بعد إحلافهم إياه على أن<lb/>لا يذكر أسرارهم لغيرهم.<lb/>قال عبد القاهر: الذي يصح عندي من دين الباطنية أنهم دهرية زنادقة،<lb/>يقولون بقدم العالم وينكرون الرسل والشرائع كلها؛ لميلها إلى استباحة كل ما يميل<lb/>إليه الطبع، والدليل على أنهم كما ذكرناه ما قرأته في كتابهم المترجم بالسياسة<lb/>والبلاغ الأكيد والناموس الأعظم، وهي رسالة عبد الله بن الحسن القيرواني إلى<lb/>سليمان بن الحسن بن سعيد الجناني أوصاه فيها بأن قال له: ادع الناس بأن تتقرب<lb/>إليهم بما يميلون إليه، وأوهم كل واحد منهم بأنك منهم، فمن أنست منه رشدًا<lb/>فاكشف له الغطاء، وإذا ظفرت بالفلسفي فاحتفظ به؛ فعلى الفلاسفة معولنا، وإنا<lb/>وإياهم مجمعون على أن نواميس الأنبياء (كذا) ، وعلى القول بقدم العالم ما يخالفنا<lb/>فيه بعضهم من أن للعالم مدبرًا لا يعرفه.<lb/>وذكر في هذا الكتاب القول بالميعاد والعقاب، وذكر فيه أن الجنة نعيم الدنيا،<lb/>وأن العذاب إنما هو اشتغال أصحاب الشرائع بالصلاة والصيام والحج والجهاد،<lb/>وقال أيضًا في هذه الرسالة: إن أهل الشرائع يعبدون إلهًا لا يعرفونه ولا يحصلون<lb/>منه إلا على اسم بلا جسم، وقال فيها أيضا: اكرم الدهرية؛ فإنهم منا ونحن منهم،<lb/>وفي هذا تحقيق نسبة الباطنية إلى الدهرية.<lb/>والذي يؤكد هذا أن المجوس يدعون نبوة زرادشت ونزول الوحي عليه من<lb/>عند الله تعالى، والصابئين يدعون نبوة هرس وواليس ودوروتيوس وأفلاطون<lb/>وجماعة من الفلاسفة، وسائر أصحاب الشرائع كل صنف منهم مقرون بنزول<lb/>الوحي من السماء على الذين أقروا بنبوتهم، ويقولون: إن ذلك الوحي شامل للأمر<lb/>والنهي، والخبر عن عاقبة الموت، وعن ثواب وعقاب، وجنة ونار يكون فيهما<lb/>الجزاء عن الأعمال السالفة.<lb/>والباطنية يرفضون المعجزات وينكرون نزول الملائكة من السماء بالوحي<lb/>والأمر بالنهي، بل ينكرون أن يكون في السماء ملك وإنما يتأولون الملائكة عن<lb/>دعاتهم إلى بدعتهم ويتألون الشياطين على مخالفيهم والأبالسة على مخالفيهم.<lb/>ويزعمون أن الأنبياء قوم أحبوا الزعامة فساسوا العامة بالنواميس والحيل؛ طلبًا<lb/>للزعامة بدعوى النبوة والإمامة. وكل واحد منهم صاحب دور مسبع إذا انقضى دوره<lb/>سبعة تبعه في دور آخر، وإذا ذكروا النبي والوحي قالوا: النبي هو الناطق والوحي<lb/>أساسه الفاتق، وإلى الفاتق تأويل نطق الناطق على ما نراه يميل إليه هواه، فمن صار تأويله الباطن فهو من الملائكة البررة، ومن عمل بالظاهر فهو من<lb/>الشياطين الكفرة، ثم تأولوا لكل ركن من أركان الشريعة تأويلاً يورث تضليلاً،<lb/>فزعموا أن معنى الصلاة موالاة إمامهم، والحج زيارته وإدمان خدمته، والمراد<lb/>بالصوم الإمساك عن إفشاء سر الإمام دون الإمساك عن الطعام، والزنا عندهم<lb/>إفشاء سرهم بغير عهد وميثاق، وزعموا أن من عرف معنى العبادة سقط عنه<lb/>فرضها، وتأولوا في ذلك قوله تعالى: {وَاعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّى يَأْتِيَكَ اليَقِينُ} (الحجر<lb/>: 99) ، وحملوا اليقين على معرفة التأويل، وقد قال القيرواني في رسالته إلى<lb/>سليمان بن الحسن: إني أوصيك بتشكيك الناس في القرآن والتوراة والزبور<lb/>والإنجيل، وبدعوتهم إلى إبطال الشرائع، وإلى إبطال المعاد والنشور من القبور،<lb/>وإبطال الملائكة في السماء، وإبطال الجن في الأرض. وأوصيك بأن تدعوهم إلى<lb/>القول بأنه قد كان قبل آدم بشر كثير، فإن ذلك عون لك على القول بقدم العالم.<lb/>وفي هذا تحقيق دعوانا على الباطنية أنهم دهرية؛ يقولون بقدم العالم<lb/>ويجحدون الصانع، ويدل على دعوانا عليهم بالقول بإبطال الشرائع. وأن القيرواني<lb/>قال أيضًا في رسالته إلى سليمان بن الحسن: وينبغي أن تحيط علمًا بمخاريق<lb/>الأنبياء ومناقضاتهم في قوله كعيسى ابن مريم قال لليهود: لا أرفع شريعة موسى<lb/>ثم رفعها بتحريم الأحد بدلاً من السبت، وأباح العمل في السبت، وأبدل قبلة موسى<lb/>بخلاف جهتها؛ ولهذا قتلته البلاد لما اختلفت كلمته، ثم قال له: " ولا تكن كصاحب<lb/>الأمة المنكوسة حين سألوه عن الروح فقال: {الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي} (الإسراء: 85) [1] لما لم يحضره جواب المسألة، ولا تكن كموسى في دعواه<lb/>التي لم يكن له عليها برهان سوى المخرقة بحسن الحيلة والشعبذة، ولما لم يجد<lb/>المحق في زمانه عنده برهانًا، قال له: {لَئِنِ اتَّخَذْتَ إِلَهاً غَيْرِي} (الشعراء:<lb/>29) ، وقال لقومه: {أَنَا رَبُّكُمُ الأَعْلَى} (النازعات: 24) لأنه كان صاحب<lb/>الزمان في وقته، ثم قال في آخر رسالته:<lb/>وما العجب من شيء كالعجب من رجل يدعي العقل، ثم يكون له أخت أو<lb/>بنت حسناء، وليست له زوجة في حسنها، فيحرمها على نفسه، وينكحها من<lb/>أجنبي، ولو عقل الجاهل لعلم أنه أحق بأخته وبنته من الأجنبي؛ ما وجه ذلك إلا<lb/>أن صاحبهم حرم عليهم الطيبات، وخوفهم بغائب لا يعقل وهو الإله الذي يزعمونه<lb/>وأخبرهم بكون ما لا يرونه أبدًا من البعث من القبور والحساب والجنة والنار، حتى<lb/>استعبدهم بذلك عاجلاً، وجعلهم له في حياته ولذريته بعد وفاته خولاً، واستباح بذلك<lb/>أموالهم، بقوله: {لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى: 23) [2]<lb/>فكان أمره معهم نقد وأمرهم معه نسيئة، وقد استعجل منهم بذل أرواحهم وأموالهم<lb/>على انتظار موعود لا يكون، وهل الجنة إلا هذا الدنيا ونعيمها؟ وهل النار وعذابها<lb/>إلا ما فيه أصحاب الشرائع من التعب والنصب في الصلاة والصيام والحج؟ ثم قال<lb/>لسليمان بن الحسن في هذه الرسالة:<lb/>وأنت وإخوانك هم الوارثون الذين يرثون الفردوس، وفي هذه الدنيا ورثتم<lb/>نعيمها ولذاتها المحرمة على الجاهلين المتمسكين بشرائع أصحاب النواميس،<lb/>فهنيئًا لكم ما نلتم من الراحة عن أمرهم، وفي هذا الذي ذكرناه دلالة على أن غرض<lb/>الباطنية؛ القول بمذاهب الدهرية واستباحة المحرمات وترك العبادات.<lb/>ثم إن الباطنية لهم في اصطياد الأغنام ودعوتهم إلى بدعتهم حيل على مرات<lb/>يسمونها التفرس والتأنيس والتشكي والتعليق والربط والتدليس والتأسيس والمواثيق<lb/>بالأيمان والعهود وآخرها الخلع والسلخ. فأما التفرس فإنهم قالوا: من شرط الداعي<lb/>إلى بدعتهم أن يكون قويًا على التلبيس وعارفًا بوجوه تأويل الظواهر؛ ليردها إلى<lb/>الباطن، ويكون مع ذلك مميزًا بين من يجوز أن يطمع فيه، وفي إغوائه وبين من<lb/>لا مطمع فيه؛ ولذا قالوا في وصاياهم للدعاة إلى بدعتهم: لا تتكلموا في بيت فيه<lb/>سراج، يعنون بالسراج من يعرف علم الكلام ووجوه النظر والمقاييس.<lb/>وقالوا أيضًا لدعاتهم: لا تطرحوا بزركم في أرض سبخة: وأردوا بذلك منع<lb/>دعاتهم عن إظهار بدعتهم عند من لا تؤثر فيهم بدعتهم؛ كما لا يؤثر البذر في الأرض<lb/>السبخة شيئًا. وسموا قلوب أتباعهم الأغنام أرضًا زاكية لأنها تقبل بدعتهم.<lb/>وهذا المثل بالعكس أولى، وذلك أن القلوب الزاكية هي القابلة للدين القويم<lb/>والصراط المستقيم وهي التي لا تصدأ بِشُبَهِ أهل الضلال؛ كالذهب الإبريز الذي لا<lb/>يصدأ في الماء ولا يبلى في التراب ولا ينقص في النار، والأرض السبخة كقلوب<lb/>الباطنية وسائر الزنادقة الذين لا يزجرهم عقل ولا يردعهم شرع، فهم أرجاس<lb/>أنجاس {أَمْوَاتٌ غَيْرُ أَحْيَاءٍ} (النحل: 21) ، {إِنْ هُمْ إِلاَّ كَالأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ<lb/>سَبِيلاً} (الفرقان: 44) ، وأقل حويلاً قد قسم لهم الحظ من الرزق من قسم رزق<lb/>الخنازير في مراعيها، وأباح طعمة العنب في براريها، {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ<lb/>يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) .<lb/>وقالوا أيضاً: من شرط الداعي إلى مذهبهم أن يكون عارفًا بالوجوه التي تدعي<lb/>الإنصاف. فليست دعوة الإنصاف من وجه واحد، بل لكل صنف من الناس وجه<lb/>يدعى منه إلى مذهب الباطن، فمن رآه الداعي مائلاً إلى العبادات، حمله على<lb/>الزهد والعبادة، ثم سأله عن معاني العبادات وعلل الفرائض وشككه فيها. ومن رآه<lb/>ذا مجون وخلاعة قال له: العبادة بله وحماقة، وأن الفطنة في نيل اللذات وتمثل له<lb/>بقول الشاعر:<lb/>من راقب الناس مات هما <gap resp="#org_MS"/> وفاز باللذة الجسور<lb/>ومن رآه شاكًّا في دينه أو في المعاد والثواب والعقاب، صرح له بنفي ذلك،<lb/>وحمله على استباحة المحرمات، واستروح معه إلى قول الشاعر الماجن:<lb/>أأترك لذة الصهباء صرفًا <gap resp="#org_MS"/> لما وعدوه من لبن وخمر<lb/>حياة ثم موت ثم نشر <gap resp="#org_MS"/> حديث خرافة يا أم عمرو<lb/>ومن رآه من غلاة الرافضة؛ كالسبائية والبيانية والمغيرية والمنصورية<lb/>والخطابية، لم يحتج معه إلى تأويل الآيات والأخبار؛ لأنهم يتأولونها معهم على<lb/>وفق ضلالتهم، ومن رآه من الرافضة زيديًا أو إماميًا مائلاً إلى الطعن في أخبار<lb/>الصحابة، دخل عليه من جهة شتم الصحابة، وزين له بغض بني تيم؛ لأن أبابكر<lb/>منهم، وبغض بني عدي لأن عمر بن الخطاب كان منهم، وحثه على بغض بني أمية<lb/>لأنه كان منهم عثمان ومعاوية، وربما استروح الباطني في عصرنا هذا إلى قول<lb/>إسماعيل بن عباد:<lb/>دخول النار في حب الوصي <gap resp="#org_MS"/> وفي تفضيل أولاد النبي<lb/>أحب إلى من جنات عدن <gap resp="#org_MS"/> أخلدها بتيم أو عدي<lb/>قال عبد القاهر: قد أجبنا هذا القائل بقولنا فيه:<lb/>أتطمع في دخول جنات عدن <gap resp="#org_MS"/> وأنت عدو تيم أو عَدِيّ<lb/>وهم تركوك أشقى من ثمود <gap resp="#org_MS"/> وكم تركوك أفضح من دَعِيّ<lb/>وفي نار الجحيم غدًا ستصلى <gap resp="#org_MS"/> إذا عاداك صديق النبي<lb/>ومن رآه الداعي مائلاً إلى أبي بكر وعمر مدحهما عنده، وقال: لهما حظ في<lb/>تأويل الشريعة؛ ولهذا استصحب النبي أبابكر إلى الغار ثم إلى المدينة، وأفضى<lb/>إليه في الغار تأويل شريعته. فإذا سأله الموالي لأبي بكر وعمر عن التأويل المذكور<lb/>ولأبي بكر وعمر أخذ عليه العهود والمواثيق في كتمان ما يظهر له، ثم ذكر له<lb/>على التدريج بعض التأويلات، فإن قبله منه أظهر له الباقي وإن لم يقبل منه التأويل<lb/>الأول ربطه في الباقي وكتمه عنه، وشك الغر من أجل ذلك في أركان الشريعة.<lb/>والذي يروج مذهب الباطنية أصناف: أحدهما العامة الذين قتلت بصائرهم<lb/>بأصول العالم والنظر؛ كالنبط والأكراد وأولاد المجوس. والصنف الثاني الشعوبية<lb/>الذين يرون تفضيل العجم على العرب، ويتمنون عود الملك إلى العجم , والصنف<lb/>الثالث أغنام بني ربيعة من أجل غضبهم على مضر لخروج النبي منهم، ولهذا قال<lb/>عبد الله بن حازم السلمي في خطبته بخرسان: إن ربيعة لم تزل غضابًا على الله مذ<lb/>بعث نبيه من مضر، ومن أجل حسد ربيعة لمضر، بايعت بنو حنيفة مسيلمة<lb/>الكذاب؛ طمعًا في أن يكون في بني ربيعة نبي كما كان من بني مضر، فإذا<lb/>استأنس الأعجمي الغر أو الربيعي الحاسد المطن؛ بقول الباطني قومك أحق بالملك<lb/>من مضر، سأله عن السبب في عود الملك إلى قومه، فإذا سأله عن ذلك قال له:<lb/>إن الشريعة المضرية لها نهاية، وقد دنا انقضاؤها وبعد انقضائها يعود الملك إليكم،<lb/>ثم ذكر له تأويل إنكار شريعة الإسلام على التدريج، فإذا قبل منه ذلك صار ملحدًا<lb/>خرسًا، واستثقل العبادات واستطاب استحلال المحرمات، فهذا بيان التفرس منهم.<lb/>ودرجة (التأنيس) قريبة من درجة التفرس عندهم، وهي تزيين ما عليه<lb/>الإنسان من مذهبه في عينه، ثم سؤاله بعد ذلك عن تأويل ما هو عليه، وتشكيكه<lb/>إياه في أصول دينه، فإذا سأله المدعو عن ذلك قال: علم ذلك عند الإمام ووصل<lb/>بذلك منه إلى درجة التشكيك، حتى صار المدعو إلى اعتقاده أن المراد بالظواهر<lb/>والسنن غير مقتضاها في اللغة، وهان عليه بذلك ارتكاب المحظورات وترك<lb/>العبادات.<lb/>والربط عندهم تعليق نفس المدعو بطلب تأويل أركان الشريعة؛ فإما أن يقبل<lb/>منهم تأويلها على وجه يؤول إلى رفعها، وإما أن يبقى على الشك والحيرة فيها.<lb/>ودرجة (التدليس) منهم قوله للغر الجاهل بأصول النظر والاستدلال: إن<lb/>الظواهر عذاب وباطنها فيه الرحمة، وذكر له قوله في القرآن: {فَضُرِبَ بَيْنَهُم<lb/>بِسُورٍ لَّهُ بَابٌ بَاطِنُهُ فِيهِ الرَّحْمَةُ وَظَاهِرُهُ مِن قِبَلِهِ العَذَابُ} (الحديد: 13) فإذا<lb/>سألهم الغر عن تأويل باطن الباب قالوا: جرت سنة الله تعالى في أخذ العهد والميثاق<lb/>على رسله؛ ولذلك قال: {وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ<lb/>وَمُوسَى وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ وَأَخَذْنَا مِنْهُم مِّيثَاقاً غَلِيظاً} (الأحزاب: 7) ، وذكر له<lb/>قوله: {وَلاَ تَنقُضُوا الأَيْمَانَ بَعْدَ تَوْكِيدِهَا وَقَدْ جَعَلْتُمُ اللَّهَ عَلَيْكُمْ كَفِيلاً} (النحل: 91) فإذا حلف الغر لهم بالإيمان المغلظة وبالطلاق والعتق وبتسبيل<lb/>الأموال، فقد ربطوه بها وذكروا له من تأويل الظواهر ما يؤدي إلى رفعها<lb/>بزعمهم، فإن قبل الأحمق ذلك منهم دخل في دين الزنادقة باطنًا واستتر بالإسلام<lb/>ظاهرًا، وإن نفر الحالف عن اعتقاد تأويلات الباطنية الزنادقة كتمها عليهم؛ لأنه<lb/>قد حلف لهم على كتمان ما أظهروه له من أسرارهم، وإذا قبلها فقد حلفوه وسلخوه<lb/>عن دين الإسلام، وقالوا له حينئذ: إن الظاهر كالقشر والباطن كالب، واللب خير<lb/>من القشر، قال عبد القاهر:<lb/>حكى له بعض من كان دخل في دعوة الباطنية ثم وفقه الله تعالى لرشده وهداه<lb/>إلى حل أيمانهم؛ أنهم لما وثقوا منه بأيمانه، قالوا له: إن المسمين بالأنبياء كنوح<lb/>وإبراهيم وموسى وعيسى ومحمد وكل من ادعى النبوة، كانوا أصحاب نواميس<lb/>ومخاريق، أحبوا الزعامة على العامة فخدعوهم بنيرنجات واستعبدوهم بشرائعهم،<lb/>قال هذا الحاكي لي، ثم ناقض الذي كشف لي هذا السر بأن قال له: ينبغي أن تعلم<lb/>أن محمد بن إسماعيل بن جعفر هو الذي نادى بموسى بن عمران من الشجرة، فقال<lb/>له (إني أنا ربك فاخلع نعليك) ، قال: فقلت سخنت عينك تدعوني إلى الكفر برب<lb/>قديم خالق للعالم، ثم تدعوني مع ذلك إلى الإقرار بربوبية إنسان مخلوق، وتزعم<lb/>أنه كان قبل ولادته إلهًا مُرْسلاً لموسى؟ فإن كان موسى كذابًا، فالذي زعمت أنه<lb/>أرسله أكذب، فقال لي: إنك لا تفلح أبدًا، وندم على إفشاء أسراره إليّ، وتبت من<lb/>بدعتهم، فهذا بيان وجه حيلهم على أتباعهم.<lb/>وأما أيمانهم فإن داعيهم يقول للحالف: جعلت على نفسك عهد الله وميثاقه<lb/>وذمته وذمة رسله، وما أخذ الله على النبيين من عهد وميثاق أنك تستر ما تسمعه<lb/>مني وما تعلمه من أمر، ومن أمر الإمام الذي هو صاحب زمانك وأمر أشياعه<lb/>وأتباعه في هذا البلد وفي سائر البلدان، وأمر المطيعين له من الذكور والإناث فلا<lb/>تظهر من ذلك قليلاً ولا كثيرًا، ولا تظهر شيئًا يدل عليه من كتابة أو إشارة إلا ما<lb/>أذن لك فيه الإمام صاحب الزمان، أو أذن لك في إظهاره المأذون له في دعوته،<lb/>فتعمل في ذلك حينئذ بمقدار ما يؤذن لك فيه. وقد جعلت على نفسك الوفاء بذلك،<lb/>وألزمته نفسك في حالتي الرضا والغضب والرغبة والرهبة، قال نعم. فإذا قال نعم<lb/>قال له: وجعلت على نفسك أن تمنعني، وجميع من أسميه لك مما تمنع منه نفسك<lb/>بعهد الله تعالى وميثاقه عليك وذمته وذمة رسله، وتنصحهم نصحًا ظاهرًا وباطنًا ,<lb/>أن لا تخون الإمام وأولياءه وأهل دعوته في أنفسهم ولا في أموالهم. وإنك لا تتأول<lb/>في هذه الأيمان تأويلاً ولا تعتقد ما يحلها، وإنك إن فعلت شيئًا من ذلك، فأنت<lb/>بريء من الله ورسله وملائكته ومن جميع ما أنزل الله تعالى في كتبه، وإنك إن<lb/>خالفت شيئًا مما ذكرناه لك، فلله عليك أن تحج إلى بيته مئة حجة ماشيًا نذرًا واجبًا<lb/>وكل ما تملكه في الوقت الذي أنت فيه صدقة على الفقراء والمساكين، وكل مملوك<lb/>يكون في ملكك يوم تخالف فيه أو بعده يكون حرًّا، وكل امرأة لك الآن أو يوم<lb/>مخالفتك أو تتزوجها بعد ذلك، تكون طالقًا منك ثلاث طلقات، والله تعالى الشاهد<lb/>على نيتك، وعقد ضميرك فيما حلفت به. فإذا قال نعم قال له: كفى الله شهيدا بيننا<lb/>وبينك.<lb/>فإذا حلف الغر بهذه الأيمان، ظن أنه لا يمكن حلها، ولن يعلم الغر أنه ليس<lb/>لأيمانهم عندهم مقدار ولا حرمة، وأنهم لا يرون فيها ولا في حلها إثمًا ولا كفارة ولا<lb/>عارًا ولا عقابًا في الآخرة، وكيف يكون لليمين بالله وبكتبه ورسله عندهم حرمة،<lb/>وهم لا يقرون بإله قديم بل لا يقرون بحدوث العالم، ولا يثبتون كتابًا منزلاً من<lb/>السماء ولا رسولاً ينزل عليه الوحي من السماء، وكيف يكون لليمين بالله وبكتبه<lb/>ورسله عندهم حرمة، ومن دينهم أن الله الرحمن الرحيم إنما هو زعيمهم الذي يدعون<lb/>إليه؟ ومن مال منهم إلى دين المجوس زعم أن الإله نور بإزائه شيطان قد غلبه<lb/>ونازعه في ملكه، وكيف يكون لنذر الحج والعمرة عندهم مقدار، وهم لا يرون<lb/>للكعبة مقدار، ويسخرون بمن يحج ويعتمر؟ وكيف يكون للطلاق عندهم حرمة،<lb/>وهم يستحلون كل امرأة من غير عقد؟ فهذا بيان الأيمان عندهم.<lb/>فأما حكم الأيمان عند المسلمين، فإنا نقول: كل يمين يحلف به الحالف ابتداء<lb/>بطوع نفسه فهو على نيته، وكل يمين يحلف بها عند قاض أو سلطان يحلفه ينظر<lb/>فيها، فإن كانت يمينًا في دعوى لمدع شيئًا على الحالف المنكر، وكان المدعي<lb/>ظالمًا للمدعى عليه فيمين الحالف على نيته، وإن كان محقًا والمنكر ظالمًا للمدعي<lb/>فيمين المنكر على نية القاضي أو السلطان الذي أحلفه، ويكون الحالف خائنًا في<lb/>يمينه.<lb/>وإذا صحت هذه المقدمة فالباحث عن دين الباطنية، إذا قصد إظهار بدعتهم<lb/>للناس أو أراد النقض عليهم معذور في يمينه، ويكون يمينه على نيته. فإذا<lb/>استثنى بقلبه مشيئة الله تعالى فيها، لم تنعقد عليه أيمانه ولم يحنث فيها بإظهاره<lb/>أسرار الباطنية للناس، ولم تطلق نساؤه ولا تعتق مماليكه ولا تلزمه صدقة بذلك،<lb/>وليس زعيم الباطنية عند المسلمين إمامًا، ومن أظهر سره لم يظهر سر إمام، وإنما<lb/>أظهر سر كافر زنديق، وقد جاء في الحديث المأثور (اذكروا الفاسق بما فيه يحذره<lb/>الناس) فهذا بيان حيلتهم على الأغمار بالأيمان.<lb/>فأما احتيالهم على الأغمار بالتشكيك، فمن جهة أنهم يسألونهم عن مسائل من<lb/>أحكام الشريعة، يوهمونهم فيها خلاف معانيها الظاهرة. وربما سألوهم عن مسائل<lb/>في المحسوسات، يوهمون أن فيها علومًا لا يحيط بها إلا زعيمهم. فمن مسائلهم<lb/>قول الداعي منهم للغر: لم صار للإنسان أذنان ولسان واحد؟ ولم صار للرجل ذكر<lb/>واحد وخصيتان؟ ولم صارت الأعصاب متصلة بالكبد والشرايين متصلة بالقلب؟<lb/>ولم صار الإنسان مخصوصًا بنبات الشعر على جفنه الأعلى والأسفل، وسائر<lb/>الحيوان ينبت الشعر على جفنه الأعلى دون الأسفل؟ ولم صار ثدي الإنسان على<lb/>صدره وثدي البهائم على بطونها؟ ولماذا لم يكن للفرس غدد [3] لا كرش ولا كعب؟<lb/>وما الفرق بين الحيوان الذي يبيض ولا يلد ولا يبيض؟ وبماذا يميز بين السمكة<lb/>النهرية والسمكة البحرية؟ ونحو هذا كثير يوهمون أن العلم بذلك عند زعيمهم.<lb/>ومن مسائلهم في القرآن سؤالهم عن معاني حروف الهجاء في أوائل السور<lb/>كقوله: (الم) و (حم) و (يس) و (طه) و (كهيعص) ، وربما قالوا: ما<lb/>معنى كل حرف من حروف الهجاء؟ ولم صارت حروف الهجاء تسعة وعشرون<lb/>حرفًا، ولم عجم بعضها بالنقط وخلا بعضهم من النقط، ولم جاز وصل بعضها بما<lb/>بعدها بحرف؟ ، وربما قالوا للغر: ما معنى قوله: {وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ<lb/>يَوْمَئِذٍ ثَمَانِيَةٌ} (الحاقة: 17) ، ولم جعل الله أبواب الجنة ثمانية، وأبواب النار<lb/>سبعة؟ وما معنى: {عَلَيْهَا تِسْعَةَ عَشَرَ} (المدثر: 30) ؟ وما فائدة هذا العدد؟<lb/>وربما سألوا عن آيات وأوهموا فيها التناقض، وزعموا أنه لا يعرف تأويلها<lb/>إلا زعيمهم كقوله: {فَيَوْمَئِذٍ لاَّ يُسْأَلُ عَن ذَنْبِهِ إِنسٌ وَلاَ جَانٌّ} (الرحمن: 39)<lb/>مع قوله في موضع آخر: {فَوَرَبِّكَ لَنَسْأَلَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 92) .<lb/>ومنها مسائلهم في أحكام الفقه كقولهم: (لم صارت صلاة الصبح ركعتين<lb/>والظهر أربعًا والمغرب ثلاثًا، ولم صار في كل ركعة ركوع واحد وسجدتان، ولم<lb/>كان الوضوء على أربعة أعضاء والتيمم على عضوين، ولم وجب الغسل من المني<lb/>وهو عند أكثر المسلمين طاهر ولم يجب الغسل من البول مع نجاسته عند الجميع،<lb/>ولم أعادت الحائض ما تركت من الصيام ولم تعد ما تركت من الصلاة، ولم كانت<lb/>العقوبة في السرقة بقطع اليد وفي الزنا بالجلد، وهلا قطع الفرج الذي به زنى في<lb/>الزنا كما قطعت اليد التي بها سرق في السرقة) .<lb/>فإذا سمع الغر هذه الأسئلة ورجع إليهم في تأويلها، قالوا له: علمها عند إمامنا<lb/>وعند المأذون في كشف أسرارنا، فإذا تقرر عند الغر أن إمامهم أو مأذونه هو العالم<lb/>بتأويله، اعتقد أن المراد بظواهر القرآن والسنة غير ظاهرها، فأخرجوه بهذه<lb/>الحيلة عن العمل بأحكام الشريعة، فإذا اعتاد ترك العبادة واستحل المحرمات كشفوا<lb/>له القناع، وقالوا له: لو كان لنا إله قديم غني عن كل شيء، لم يكن له فائدة في<lb/>ركوع العباد وسجودهم، ولا في طوافهم حول بيت من حجر ولا في سعي بين<lb/>جبلين، فإذا قبل منهم ذلك فقد انسلخ عن توحيد ربه، وصار جاحدًا له زنديقا.<lb/>قال عبد القاهر: والكلام عليه في مسائلهم إلى يسألون عنها عند قصدهم إلى<lb/>تشكيك الأغمار في أصول الدين من وجهين؛ أحدهما: أن يقال لهم: إنكم لا تخلون<lb/>من أحد أمرين: أما أن تقروا بحدوث العالم وتثبتوا له صانعًا قديمًا عالمًا حكيمًا؛<lb/>يكون له تكليف عباده ما شاء كيف شاء، وإما أن تنكروا ذلك وتقولوا بقدم العالم<lb/>ونفي الصانع، فإن اعتقدتم قدم العالم ونفي الصانع، فلا معنى لقولكم: لم فرض<lb/>الله كذا، ولم حرم كذا، ولم خلق كذا، ولم جعل كذا على مقدار كذا، إذ لم تقروا<lb/>بإله فرض شيئًا أو حرَّمه أو خلق شيئًا أو قدَّره، ويصير الكلام بيننا وبينكم كالكلام<lb/>بيننا وبين الدهرية في حدوث العالم، وإن أقررتم بحدوث العالم وتوحيد صانعه،<lb/>وأجزتم له تكليف عباده ما شاء من الأعمال، كان جواز ذلك جوابًا لكم عن قولكم:<lb/>لم فرض ولم حرم كذا؛ لإقراركم بجواز ذلك منه إن أقررتم به، ويجواز تكليفه،<lb/>وكذلك سؤالهم عن خاصية المحسوسات يبطل إن أقروا بصانع أحدثها، وإن أنكروا<lb/>الصانع فلا معنى لقولهم: لم خلق الله ذلك؟ مع إنكارهم أن يكون لذلك صانع قديم.<lb/>والوجه الثاني: من الكلام عليهم فيما سألوا عنه من عجائب خلق الحيوان أن<lb/>يقال لهم: كيف يكون زعماء الباطنية مخصوصين بمعرفة علل ذلك، وقد ذكرته<lb/>الأطباء والفلاسفة في كتبهم، وصنع أرسطاطاليس في طبائع الحيوان كتابًا، وما<lb/>ذكرت الفلاسفة من هذا النوع شيئًا إلا مسروقًا من حكماء العرب؛ الذين كانوا قبل<lb/>زمن الفلاسفة من العرب القحطانية والجرهمية والطسمية وسائر الأصناف الحِمْيَريَّة<lb/>وقد ذكرت العرب في أشعارها وأمثالها جميع طبائع الحيوان، ولم يكن في زمانها<lb/>باطني ولا زعيم للباطنية، وإنما أخذ أرسطاطليس الفرق بين ما يلد وما يبيض من<lb/>قول العرب في أمثالها: كل شرقاء ولود وكل صكاء بيوض، ولهذا كان الخفاش من<lb/>الطير ولود لا بيوضًا؛ لأن له أذنًا شرقاء وكل ذات صكة بيوض؛ كالحية والضب<lb/>والطيور البائضة.<lb/>(ثم ذكر هنا كلامًا طويلاً في طبائع الحيوان والنبات الذي عرفته العرب ثم<lb/>ختم الكلام بقوله) :<lb/>فهذا وما جرى مجراه من خواص الحيوانات وغيرها، قد عرفته العرب في<lb/>جاهليتها بالتجارب من غير رجوع منها إلى زعماء الباطنية، بل عرفوه قبل وجود<lb/>الباطنية في الدنيا بأحقاب كثيرة، وفي هذا بيان كذب الباطنية في دعواها: إن<lb/>زعماءها مخصصون بمعرفة أسرار الأشياء وخواصها، وقد بينا خروجهم عن جميع<lb/>فرق الإسلام بما فيه كفاية والحمد الله على ذلك , انتهى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء السابق (ص 840) نقلاً عن كتاب الفرق بين الفِرَق.<lb/>(1) الروح هنا ملك ذكر في القرآن أو الوحي، ولا يمكن الجواب عنه بغير هذا.<lb/>(2) مطالبتهم بالمودة في القربى أي من أولي أرحامه صلى الله عليه وسلم، لا يقضي جعلهم عبيدًا وخولاً لهم، فكيف والظاهر أنه أراد أقاربهم وأرحامهم والاستثناء منقطع قطعًا.<lb/>(3) الغدد جمع غدة، وهي كل عقدة في الجسد أطاف بهم شحم، وكل قطعة صلبة بين العصب.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p933" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2359.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي أفندي فهمي محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية والجامعة العثمانية </head>[*]<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>(لتفتحن القسطنطينية ولنعم الأمير أميرها ولنعم الجيش جيشها)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حديث شريف<lb/>كان المرحوم عبد الرحمن الكواكبي، وهو ذلك العالم الحر والمفكر الأبي،<lb/>يشكو من حالة الدولة السابقة، فارتاح الإنجليز إلى مطالبته بالخلافة العربية هو عن<lb/>حسن نية وبدون إنعام النظر السياسي، وهم عن خبث طوية؛ لأن تقهقر الدولة لم<lb/>يكن قاصرًا عليها فقط بل كان ماسًّا بمصالحهم، ألف المرحوم كتابه (أم القرى)<lb/>ولو أنعم نظره السياسي لرأى الضرر الذى يلحق العالم الإسلامي بوجه عام والشرق<lb/>الأدنى بوجه خاص من جراء هذا المسمى، ولم يقتصر الإنجليز عند حد استغواء<lb/>هذا العالم من الذين لا يلمون كثيرًا بالاعتبارات السياسية والظروف الخصوصية،<lb/>بل إن جرأتهم فاقت حد التصور واللياقة؛ إذ كانوا لا يعترفون بالقاضي الشرعي في<lb/>الصومال إلا إذا أقره شريف مكة، وبمثل هذا التغرير كادوا يضعون غشاوة على<lb/>بصيرة بعض أمراء الشرق، لا يقدر أحكام وضعها إلا السياسة الإنجليزية.<lb/>وإني آتي هنا على مثالين أثبت بهما جليًا؛ كيف أن الإنجليز يحاربون الخلافة<lb/>الإسلامية ثم يستفيدون بادعائهم صداقة (أمير المؤمنين) وشيخ الإسلام سياسيًّا<lb/>ولو بالتزوير والتزييف.<lb/>يعلم الكثيرون بالحركة الوطنية المتأججة نارها في الهند، ولما كان الإنجليز<lb/>في حسن تفاهم مع العثمانيين، زوروا كتابات اسم الخليفة وسماحة شيخ الإسلام،<lb/>وادعوا فيها أنهما يوصيان مسلمي الهند بالولاء والإخلاص للدولة الإنجليزية، وأقرب<lb/>هذه الكتابات ذلك الحديث الذي عزاه مكاتب التيمس إلى سماحة شيخ الإسلام في<lb/>الآستانة الذي نفى مغزاه رسميًّا، وفي ذلك الوقت نفسه كانوا يهربون الأسلحة إلى<lb/>بلاد العرب، فضبطت أخيرًا عند الشواطئ، واتضح من التحقيق أنها من صنع يد<lb/>الإنجليز، وكان لسان حالهم يقول: إنه ذلك ينافي صداقتهم للدولة العلية صاحبة<lb/>الخلافة الإسلامية.<lb/>هذه القوة الإسلامية السياسية التي يحللها الإنجليز لأنفسهم ويحرمونها على<lb/>غيرهم ترتعد فرائصهم منها، حتى إن كثيرًا من جرائدهم الاستعمارية كالديلي<lb/>تلغراف ونحوها لما هنأت جمعية الاتحاد والترقي جلالة السلطان بقولها: (إلى<lb/>صاحب الخلافة والجلالة أمير المؤمنين وسلطان العثمانيين) زأرت وزمجرت<lb/>وجردت قول العدوان وشهرت، وقالت: إن مراسلي التلغراف متشبعون بمبدأ<lb/>الجامعة الإسلامية الشديدة الممقوتة، وهكذا السياسة الإنجليزية تلتوي علينا،<lb/>وتتسقح حين ترتوي منا وتنتفخ.<lb/>نحن نود إبقاء الخلافة الإسلامية في آل عثمان ونعمل لذلك بعامل المصلحة؛<lb/>وذلك لأن الدولة العثمانية هي أقوى ممالك الإسلام في الحال، وستبقى كذلك في<lb/>الاستقبال، وهي التي بيدها الحرمان الشريفان، فينبغي أن تكون الخلافة في أيدي<lb/>العثمانيين حقنا للدماء ومراعاة للمصلحة العامة، وليس لها منازع قوي يؤمل أو<lb/>يخشى نجاحه، وإنما الدول الأجنبية تفرق بيننا، وتغري بعضنا ببعض حتى تنهك<lb/>قوانا الفرعية وتضعف السلطة المركزية، والواجب على كل عاقل مخلص أن يجعل<lb/>هذا السبب نصب عينيه.<lb/>قال حضرة الكاتب الإسلامي الكبير محمود بك سالم:<lb/>(جاء إسماعيل باشا فتتبع سعيدًا في سياسته الفرنسوية، فبالغ في مجاملة<lb/>نابليون الثالث الذي أفهمه أنه سيساعده على الوصول إلى كرسي الملكية المستقلة،<lb/>فأكثر من الترف والبذخ ليعلو على الأكاسرة والقياصرة وجبابرة الفراعنة، ووزع<lb/>الهدايا الفاخرة على ملوك أوربا وملكاتها وعلمائها ووزرائها وأغنيائها وصعاليكها<lb/>بطريقة أبكت العقلاء وأضحكت الجهلاء، ومازال كذلك حتى انكسر نابليون<lb/>الثالث سنة 1870، فنبذ فرنسا وتعلق بإنجلترا، فألهم أنه لا يكون ملكًا مستقلاً إلا<lb/>إذا قارب عدد رعاياه عدد رعايا السلطان نفسه، ومن هنا ابتدأت حروب السودان<lb/>والصومال والحبش ودارفور وأوغنده وزنجبار على غير جدوى للمصريين،<lb/>بل لفائدة الإنجليز الذين أرسلوا صموئيل بيكر باشا وغردون باشا والمرسلين<lb/>لينشروا المدنية على شواطئ النيل الأبيض والنيل الأزرق؛ تمهيدًا لسياستهم<lb/>الكبرى. وكل عاقل نظر إلى قوة الجيش المصري، وسعة تلك الأقطار، وإلى<lb/>النفقات الباهظة التي أنفقت جزافًا، وإلى الرجال الذين ماتوا هدرًا، ويعدون بمئات<lb/>الألوف، علم مقدار ما لِحُكَّامِنَا من قصر النظر وسوء التدبير) .<lb/>هذا شيء قليل جدًّا من كثير جدًّا، مما يبثه الأجانب فيها من عوامل الشقاق<lb/>والخلاف، فعسى أن تزول هذه البواعث النفسانية التي أدت بنا جميعًا إلى التهلكة.<lb/>وإني أتذكر أنه لما زار المرحوم مظفر الدين شاه إيران الآستانة في أواخر<lb/>أيامه، ذكرت جرائدها أنه لما قابل السلطان قَبَّلَ يده، فلما انتهى إليه هذا الخبر قال:<lb/>(إنها نَبَّهَتْنِي إلى واجب، فاتني أداؤه؛ لأن السلطان هو أمير المؤمنين شرعًا)<lb/>فأين هذه الروح العالية والنفس الكبيرة من محمد علي شاه إيران السابق الذي كان<lb/>يحتج بشدة على إلتجاء الأحرار إلى السفارة العثمانية، ويتغافل عن سفارتي روسيا<lb/>وإنجلترا اللتين سلبتاه بلاده، ولم تنفعاه يوم أن ثُلَّ عرشه، وقد كان يقول: إن<lb/>روسيا أحب الممالك إلى قلبه. اللهم إنك على كل شيء قدير تخرج الظلمات من<lb/>النور.<lb/>ولا أدري ما الذي يُنَفِّر العثمانيين غير المسلمين من الخلافة الإسلامية، وهي<lb/>كما شرحناها لا تنافي معنى الجامعة العثمانية الوطنية ولا تضر بهم في شيء ما،<lb/>بل بالعكس تجعل لهم منزلة خصوصية في سائر أنحاء العالم؛ لكونهم عثمانيين من<lb/>رعايا صاحب الخلافة العثمانية وإن العثماني غير المسلم الذي يتأفف من الخلافة<lb/>الإسلامية؛ إما أن يكون غير صادق في عثمانيته، وإما أن يكون قصير النظر<lb/>السياسي، قال كاتب رسائل الإسلام والمدنية لم يمزق هذا الارتباط العجيب تلك<lb/>الفتوحات السريعة التي قام بها المسلمون على عهد الدول العربية والتركية؛ بيد أن<lb/>الدول الإسلامية الأولى حاولت أن تفصل بين تينك الصفتين المدنية والدينية، فكان<lb/>عصر الانفصال مبدأ انحطاط، ولا تزال إلى اليوم خلافة السلطان الأعظم رابطة<lb/>تربط الشعوب الإسلامية من غير الأتراك بالدولة العلية فتكون بهم قوتها، وإذا جردت<lb/>السلطان من هذا اللقب لا تلبث أن ترى الدولة العلية تنحل وتصبح دولة ثانوية.<lb/>لذلك أكرر القول بأن أنصح لجمع العثمانيين بالتآزر والتماسك، فإن يد الله مع<lb/>الجماعة، ولا يهولنهم القول بالخلافة الإسلامية التي - مع احترامها لشعائرهم<lb/>الدينية - تكسبهم كثيرًا من المزايا السياسية والاقتصادية، وإني أوصيهم بما أوصاهم<lb/>به شاعر مصر حافظ إبراهيم في تهنئته إياهم بالدستور:<lb/>فتفيأوا ظل الهلال فإنه <gap resp="#org_MS"/> جم المبرة واسع الغفران<lb/>يرعى لموسى والمسيح وأحمد <gap resp="#org_MS"/> حق الولاء وحرمة الأديان<lb/>فخذوا المواثق والعهود على هدى <gap resp="#org_MS"/> التوراة والإنجيل والفرقان<lb/>وما قاله شوقي بك شاعر الأمير:<lb/>أما الخلافة فهي حائط بيتكم <gap resp="#org_MS"/> حتى يبين الحشر عن أحواله<lb/>أخذت بحد المشرفي ونالها <gap resp="#org_MS"/> لكم القنا بقصاره وطواله<lb/>طمع القريب أو البعيد بنيلها <gap resp="#org_MS"/> طمع الفتى من دهره بمحاله<lb/>ما الذئب مرتدًا على ليث الشرى <gap resp="#org_MS"/> في الغاب معتديًا على أشباله<lb/>بأقل عقلاً وهي في أيمانكم <gap resp="#org_MS"/> ممن يحاول أخذها بشماله<lb/>وإنني بما قدمته من الحجج التاريخة والنظريات السياسية، أؤمل ألا يكون<lb/>لمساعي أولئك الأعداء السياسيين المتلبسين بجرمهم بوشاح الصداقة الكاذبة أدنى<lb/>نصيب من الالتفات، فلا تهنوا ولا تحزنوا، ولا يغتب بعضكم بعضًا، واعملوا<lb/>بنص الحديث الشريف: (المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضًا) اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذه الرسالة كما هي، ولم نتعرض لتخريج ما ذكر من<lb/>الأحاديث فيها ولا للبحث في مسائلها، ولكننا نقول: إن أفكار الكواكبي السياسية<lb/>مبنية على قواعد: منها اليأس من الدولة العلية، ولم يكن يريد أن يكون الخليفة<lb/>القرشي الذي يخلف الخليفة التركي سلطانًا حاكمًا سائسًا للعرب أو لغيرهم، وإنما<lb/>كان رأيه أن يكون رئيسًا دينيًا، ينظر في مصالح المسلمين الروحية الأدبية ويرقيها<lb/>وأكثر الذين يتكلمون عن سياسته لا يعرفون منها شيئًا، ولم يكن للإنكليز ولا لغيرهم<lb/>من الأجانب رأي ولا علم بتأليفه لسجل جمعية أم القرى، فإنه كتبه في حلب وزاد<lb/>فيه بمصر، ولم يكن يعلم بذلك أحد إلا أفراد من العثمانيين كصالح أفندي جمال من<lb/>حزب تركيا الفتاة، وقد ذكرنا في ترجمته المجلد الخامس أننا لم نكن موافقين له في<lb/>جميع آرائه السياسية. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء العاشر (ص 857) بقلم علي أفندي فهمي محمد.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p937" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2360.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد حشمت</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحياء اللغة العربية<lb/>وطبع نوادر مصنفاتها</head>
               <lb/>
               <lb/>كانت العلوم العربية والآداب العربية في الدول العربية في الشرق والغرب<lb/>والجنوب والشمال زينة الدنيا وأساس عمرانها ومدنيتها، وعنها أخذت أوربا مدنيتها<lb/>وعلومها وفنونها، وارتقت فيها بعد أن تدلى العرب وضعفوا بذهاب دولهم وتغلب<lb/>الأعاجم عليها، وإنما ترتقي العلوم والفنون بتأييد الدول القوية لها.<lb/>لم يقم في الشرق الإسلامي بعد الدول العربية الأصلية والمستعربة دولة قوية<lb/>إلا الدولة العثمانية، ومن سوء حظ الشرق والإسلام أن كان الترك المؤسسون لها<lb/>من أهل البداوة، ولم يجعلوا عاصمتهم في مدينة من مدن الحضارة العربية كبغداد<lb/>والشام ومصر فيتعربوا، ولو فعلوا لتجددت الحضارة العربية الإسلامية واستمر<lb/>نموها، وكنا نحن السابقين لأوربا. ولكنهم لم يفعلوا ذلك؛ جهلاً منهم لا رغبة في<lb/>جعل لغتهم هي لغة العلم والحضارة؛ لأن لغتهم بقيت على بدواتها لم تدون، ولم<lb/>بوضع لها نحو ولا صرف ولا بيان في عهد قوتهم وعظمتهم، وإنما حاولوا ذلك في<lb/>هذا العصر، فالدولة العثمانية كانت سبب ضعف اللغة العربية بجهلها لا تعمدًا منها<lb/>إذ لم تكن دولة علم ولا حضارة، بل دولة حرب وقوة.<lb/>ويحاول كثير من ساستها اليوم أن يحيوا لغتهم؛ ويجعلوها اللغة الطبيعية<lb/>للشعوب العثمانية كلها، ولو كان ذلك ممكنًا لكانوا معذورين في عرف السياسة<lb/>الجنسية، ومعذولين في حكم الديانة الإسلامية، ويرى كثير منهم أن اللغة العربية<lb/>هي العقبة الكؤد في طريق مقصدهم هذا، فهم يحاولون إماتة هذه اللغة وإن كان<lb/>موتها موتًا للدين الإسلامي (وحاش لله أن يميته) ، ولهذه السياسة المبنية على<lb/>العصبية الجنسية الجاهلية، يمنع بعض حكام الترك العرب من إنشاء المدارس في<lb/>بلادهم؛ كما فعل متصرف نابلس في منع فضلاء وجهائها من إنشاء مدرسة فيها؛<lb/>وحجته في ذلك أنهم يحيون اللغة العربية فتضعف اللغة التركية عندهم، ولا نذكر<lb/>هنا ما فعلوه في المحاكم وغيرها من مصالح الحكومة في الولايات العربية، فأوجب<lb/>الشكوى واللغط.<lb/>رأيت كثيرًا من العرب العثمانيين خائفين على اللغة العربية أن تموت بمقاومة<lb/>بعض حكامهم لها، ويجهل هؤلاء أن الله تعالى قد سخر لهذه اللغة أمم الإفرنجة<lb/>يتدارسون ويحيون موات علومها وآدابها، وإن لها دولة هي أقوى من الدولة العلية<lb/>حضارة وإن كانت دونها جندية؛ وهي تحت سيادتها دون سياستها وإدراتها ألا وهي<lb/>الحكومة المصرية العربية.<lb/>التعليم في الأزهر وملحقاته من المدارس الدينية في هذه البلاد كله باللغة<lb/>العربية، وجميع مدارس الحكومة والمدارس الأهلية فيها تدرس اللغة العربية وتعلم<lb/>بعض الفنون بها؛ وبعضها بإحدى لغتي العلم في الغرب الإنكليزية والفرنسية، وقد<lb/>شرعت الحكومة تستعد لجعل تدريس جميع الفنون بالعربية.<lb/>وقد شعرت في هذه العام بإحياء المصنفات العربية القديمة في الفنون المختلفة<lb/>بطبعها في مطبعتها المشهورة، واسترشدت في ذلك بصديقنا أحمد زكي بك الكاتب<lb/>الثاني لمجلس النظار؛ لما له من الخبرة الواسعة في هذا الباب وقد جاءنا منها<lb/>الرسالة الآتية في بيان هذا المشروع، وها هي ذي بنصها:<lb/>الحكومة الخديوية المصرية<lb/>مجلس النظار<lb/>
               <lb/>إحياء الآداب العربية<lb/>اجتمع مجلس النظار بسراى رأس التين بالإسكندرية في يوم الإثنين 21شوال<lb/>سنة 1328 (24أكتوبر سنة 1910) .<lb/>تحت رئاسة الجناب الخديوي المعظم عباس حلمي الثاني.<lb/>بحضور صاحب العطوفة محمد سعيد باشا، رئيس المجلس وناظر الداخلية.<lb/>وأصحاب السعادة سعد زغلول باشا ناظر الحقانية.<lb/>وحسين رشدي باشا ناظر الخارجية.<lb/>وإسماعيل سري باشا ناظر الأشغال العمومية والحربية.<lb/>وأحمد حشمت باشا ناظر المعارف العمومية.<lb/>ويوسف سابا باشا ناظر المالية.<lb/>وحضر الجلسة جناب المستر هنري بول هرفي المستشار المالي.<lb/>كاتب السر الثاني أحمد زكي بك.<lb/>اطلع المجلس على المذكرة المقدمة من صاحب العطوفة محمد سعيد باشا<lb/>رئيس المجلس، وعلى التقرير الذي كتبه صاحب السعادة أحمد حشمت باشا ناظر<lb/>المعارف العمومية عن الوسائل المقتضي اتخاذها لإحياء الآداب العربية بالديار<lb/>المصرية.<lb/>وبعد المفاوضة قرر المجلس الموافقة على جميع الاقتراحات التي تضمنتها تلك<lb/>المذكرة، وتكليف نظارتي المعارف العمومية والمالية بتنفيذها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المجلس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمد سعيد)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتب سر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أحمد زكي)<lb/>مذكرة<lb/>مرفوعة إلى مجلس النظار<lb/>كان من دأب الحكومات التي تناوبت الحكم على وادي النيل منذ الزمان القديم<lb/>طلب المباراة في ميادين السبق؛ لرفع منار العلوم ونشر رايات العرفان؛ سعيًا<lb/>وراء الفخر المخلد والمجد المؤبد، وكان من همها على الأخص توجيه عنايتها إلى<lb/>إعلاء شأن اللغة العربية وآدابها؛ بما كانت تبذله من الرغائب لانبعاث الهمم من<lb/>رقدتها، وانعقاد العزائم على خدمتها، وتعضيد أهل العلم وذوي الفضل على دوام<lb/>البحث والاستنباط.<lb/>غير أن نوب الزمان وطوارئ الحدثان تناولت هذه العناية فيما تناولته،<lb/>فأخمدت نارها، وحجبت أنوارها، فانحلت العزائم، وتلاشت الهمم، وكادت محنة<lb/>الدهر تقضي على ملكة الاختراع والابتكار بين أهل هذه الديار، وتفقدهم ميل النفس<lb/>إلى التصنيف والتأليف، ثم تفرع على ذلك اندثار دور الكتب واندراس آثارها بيننا،<lb/>بعد أن كانت قائمة على الدهر، تشهد للأمة المصرية بعلو كعبها وجميل أثرها في<lb/>هذا الباب.<lb/>وما زالت يد الزمن تعبث وتدمر، حتى سخر الله لهذه البلاد محيي مواتها،<lb/>وباعث رفاتها، ذلك الرجل العظيم محمد على الكبير، رأس هذه الأسرة المالكة،<lb/>فَزَاوَجَ بين ترقية الأمة المصرية ماديًّا وأدبيًّا، ومزج بين إصلاحها معاشًا ومعادًا،<lb/>حتى منحه التاريخ لقبًا ينطبق عليه بكل حق وعدل وهو (محيي مصر) .<lb/>ثم كانت سيرة خلفائه الفخام من بعده على نحو ما رسم وقدر، فكان من<lb/>حسنات المغفور له إسماعيل باشا أن جمع من هنا وهناك ما أبقته عوادي الأيام من<lb/>حطام تلك الدور النفيسة دور الكتب القيمة، فتلقف شواردها وضم أشتاتها، وأسس<lb/>دار الكتب الخديوية القائمة الآن، وأفاض عليها هو وابنه توفيق على الأخص ما<lb/>يضمن طول بقائها ودوام الانتفاع بها، فكانت غلة العقار المحبوس عليها كفيلة بتقدم<lb/>هذا المعهد وارتقائه.<lb/>ولكننا لا نزال نرى إلى اليوم أن دار الكتب هذه لم تتجاوز في مهمتها<lb/>المطلوبة منها، وهي نشر العلوم والمعارف حد الاستعداد والتأهب للعمل، وقد آن<lb/>الوقت الذي يجب أن تخطو فيه خطوتها الواسعة في هذا السبيل، وتبرز للملأ من<lb/>جليل الأعمال ما فيه سرعة ارتقاء الآداب والعلوم.<lb/>وأمامنا اليوم فرصة حاضرة، حانت لنا بالنظر في المفكرة التي وضعها<lb/>حضرة أحمد بك زكي الكاتب الثاني لأسرار مجلس النظار، وَضَّمَنَها ما عَنَّ له من<lb/>وجوه الإصلاح وضروب الوسائل التي من شأنها إحياء الآداب العربية بديار مصر.<lb/>وقد زَيَّلَهَا بِنُبَذٍ قصيرة عن عدة كتب ومصنفات بخط اليد، توصل إلى نقل صورها<lb/>بطريقة التصوير الشمسي في القسطنطينية والبلاد الأجنبية.<lb/>وقد مضى على واضع هذه المفكرة زهاء عشرين سنة، وهو يوالي البحث<lb/>والتنقيب عن أنواع الطرق الموصلة إلى تعميم المعارف واستنهاض الهمم لاجتياز<lb/>باب العمل في فنون الإصلاح المطلوب؛ لإحياء العلوم والآداب العربية؛ ولذلك<lb/>قابل أصحاب الحل والعقد ما شرحه من سديد الآراء ومحكم الوسائل بعين الرضا<lb/>والقبول، وعهدت الحكومة الخديوية إلى صاحب السعادة أحمد حشمت باشا ناظر<lb/>المعارف العمومية أن ينظر في الأمر؛ ويقرر فيها ما يرشدها إلى الطريق القويم في<lb/>هذا الباب.<lb/>ولست أرى وسيلة لشرح ما رآه سعادته في هذا الموضوع أفضل من إلفات<lb/>مجلس النظار إلى نص التقرير الجليل؛ الذي يشير فيه إلى وجوب العمل على<lb/>حسب الخطة التي رسمها صاحب المفكرة؛ مع بيان الوسائل الفعالة لإبراز هذا<lb/>المشروع إلى حيز الوجود، ولقد بادرت بإبلاغ هذا التقرير إلى نظارة المالية<lb/>مشفوعًا برأيي في الموافقة عليه من جميع الوجوه، مع تأييد كل ما أشار به سعادته<lb/>من الاقتراحات النافعة لتجديد الآداب العربية.<lb/>ولما درس سعادة سابا باشا ناظر المالية هذا المشروع، كتب إليّ كتابًا تاريخه<lb/>18أكتوبر سنة 1910 قال فيه: (إن نظارة المالية تشاهد بمزيد الرضا ونهاية<lb/>الامتنان تلك المجهودات التي مازال يبذلها أحمد بك زكي، وإنها توافق بتمام<lb/>الارتياح على الغاية التي يسعى ورائها في سبيل تجديد الآداب العربية) .<lb/>وختم سعادته كتابه بأن نظارة المالية مستعدة لأن تخصص لهذا الغرض مبلغ<lb/>الألف جنيه مصري المربوط في الميزانية؛ لتشجيع الأعمال الأدبية.<lb/>فهذه الأريحية الكريمة تدعونا إلى تدقيق البحث في الأسباب التي يكون من<lb/>شأنها استمرار هذه الحركة المباركة؛ بما يضمن ظهور آثارها بدون انقطاع.<lb/>وبما أنه من الضروري النظر في تدبير الوسائل التي تكفل لهذا العمل ما<lb/>يقتضيه من البقاء والاستمرار، وبما أن المصنفات التي نقلها حضرة أحمد زكي بك<lb/>بالفتوغرافية؛ هي ذات قيمة عظيمة من الوجهة العلمية والتاريخية والأدبية، وبما<lb/>أن معظم هذه المصنفات التي أشار إليها هي من وضع المؤلفين المصريين، ولا<lb/>نكاد نرى لها أثرًا في البلاد التي تولدت فيها وظهرت بها.<lb/>فلهذه الأسباب<lb/>أقترح على مجلس النظار تكليف نظارة المعارف العمومية بما يأتي:<lb/>أولاً - المبادرة بدون تأخير في تدبير الوسائل التي تضمن إحياء الآداب<lb/>العربية؛ حسب البيانات التي أوضحها سعادة أحمد حشمت باشا في تقريره المؤرخ<lb/>في 11 رمضان سنة 1328 (15سبتمبر سنة1910) .<lb/>ثانيًا - تخصيص المبلغ الاحتياطي المتكون بدار الكتب الخديوية لهذا الغرض<lb/>ثالثًا - الابتداء في إحياء الآداب العربية بطبع ونشر الموسوعتين الكبريين<lb/>المعروفتين باسم (نهاية الأرب في فنون الأدب) لشهاب الدين النويري (ومسالك<lb/>الأبصار في ممالك الأمصار) لابن فضل الله العمري.<lb/>رابعًا - الاستمرار على موالاة هذه النهضة التجديدية بطبع ونشر بقية الكتب<lb/>التي أشار إليها حضرة أحمد زكي بك، حسب الكشف المرفق بهذه المذكرة، ثم<lb/>سائر المخطوطات العربية الأخرى الكثيرة الندرة العظيمة الفائدة.<lb/>هذا وإنني أرى من جهة أخرى أن ضمان النجاح لهذه الحركة الخصيبة،<lb/>يوجب على مجلس النظار أن يسهل على نظارة المعارف العمومية القيام بمهمتها<lb/>بالفلاح الذي نبتغيه لهذا الإصلاح؛ فلذلك يحسن بحكومة الجناب الخديوي المعظم أن<lb/>تكلف نظارة المالية بأمرين اثنين أيضًا، وهما:<lb/>أولاً - جعل مبلغ الألف جنيه تحت تصرف نظارة المعارف العمومية بصفة<lb/>إعانة خصوصية؛ لطبع الموسوعتين المذكورتين قبل.<lb/>ثانيًا - إصدار الأوامر اللازمة إلى مطبعة بولاق الأهلية؛ للإسراع في إنجاز<lb/>أعمال الطبع بكل ما في الإمكان، وأملي وطيد في أن المجلس يتكرم بالموافقة على<lb/>ما أبديته في الاقتراحات؛ ليجري العمل بانتظام وفق المرغوب، فإن إنجاز هذا<lb/>المشروع على أجمل حال مما يجمل بحسنات هذا العصر ويكون غرة<lb/>في جبين الدهر تشهد بارتقاء العلوم والآداب بيمن مولانا الخديو ناشر رايات<lb/>العدل، ورافع أعلام العلم والفضل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس النظار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد سعيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاهرة في 17شوال سنة 1328، 20أكتوبر سنة 1910.<lb/>كشف<lb/>بأسماء الكتب المشار إليها في المذكرة السابق<lb/>وهي التي ستتخذ أساسًا لإحياء الآداب العربية بمصر.<lb/>موسوعات<lb/>نهاية الأرب في فنون الأدب لشهاب الدين النويري.<lb/>مسالك الأبصار في ممالك الأمصار لابن فضل الله العمري.<lb/>جوامع العلوم لفريعين تلميذ أبي زيد أحمد بن سهل البلخي.<lb/>
               <lb/>أدب وبلاغة وإنشاء<lb/>الفاخر للمفضل الضبي.<lb/>ديوان الحماسة الصغرى المعروف بالوحشيات لأبي تمام.<lb/>سر الفصاحة لابن سنان الخفاجي.<lb/>التسهيل بالتمثيل وهو المعروف بتسهيل السبيل إلى تعليم الترسيل للحميدي<lb/>رسائل وخطب وأشعار السلطان الملك الناصر يوسف صلاح الدين الأيوبي من<lb/>جمع حفيده.<lb/>مجموعة ترسل القاضي الفاضل عبد الرحيم البيساني.<lb/>
               <lb/>حديث<lb/>فنون العجائب.<lb/>إكرام الضيف.<lb/>
               <lb/>آداب الملوك<lb/>كتاب التاج للجاحظ.<lb/>محاسن الملوك.<lb/>رسائل الملوك، ومن يصلح للسفارة، ومن أمر بإرسال رسول، ومن نهى<lb/>عن ذلك، وكيف ينبغي لمن أرسل إلى ملك أن يعمل في الاحتياط لنفسه ولمن أرسله ومن ذم من الرسل ومن حمد لأبي علي الحسن المعروف بابن الفراء.<lb/>كتاب تنبيه الملوك (وسياساتهم في تدبير الأمم والممالك) .<lb/>التاريخ<lb/>كتاب المغتالين من الأشراف في الجاهلية والإسلام لمحمد بن حبيب.<lb/>ذيل تجارب الأمم وتعاقب الهمم في وقائع العرب والعجم، لابن مسكويه تأليف<lb/>أبي شجاع أحد وزراء الدولة العباسية.<lb/>درر التيجان وغرر تورايخ الزمان لأبي بكر بن عبد الله بن أيبك الدواداري<lb/>المصري.<lb/>كنز الدرر وجامع الغرر له أيضًا.<lb/>التراجم<lb/>إنباه الرواة على أنباه النحاة، للقاضي الأكرم الوزير القفطي.<lb/>نزهة الألباب في الألقاب لابن حجر.<lb/>التأليف الطاهر في شيم الملك الظاهر، القائم بنصرة الحق أبي سعيد جقمق<lb/>لابن عربشاه.<lb/>هدية العبد القاصر إلى الملك الناصر أبي السعادات محمد بن السلطان الملك<lb/>الأشرف لعبد الصمد الصالحي.<lb/>سبك النضار وكسب المفاخر، ونثر الدر ونظم الجواهر من سيرة المقر<lb/>الأشرف السيفي إقباي الأسد الظاهر، كافل المملكة الغزية في أيام قايتباي لعبد الله<lb/>ابن محمد بن عبد الله الزكي الغزي الحنبلي.<lb/>النسب<lb/>شجرة النسب النبوي الشريف، تأليف السلطان الملك الأشرف أبي النصر<lb/>قانصوه الغوري.<lb/>الجغرافيا<lb/>صور الأقاليم الإسلامية لأبي زيد أحمد بن سهل البلخي (بالخرط) .<lb/>صورة الأرض وصفة أشكالها ومقدارها في الطول والعرض، وأقاليم البلدان<lb/>ومحل الغامر منها، والعمران من جميع بلاد الإسلام بتفصيل مدنها، وتقسيم ما تفرد<lb/>بالأعمال المجموعة إليها بالخرط.<lb/>هيئة أشكال الأرض ومقدار صورها في الطول والعرض (بالخرط) .<lb/>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق، المعروف بكتاب رجار (Roger)<lb/>للشريف الإدريسي، بالخرط.<lb/>رحلة<lb/>تاريخ الأمير يشبك الظاهري، وهو رحلة الجنود المصرية وفتوحاتهم في آسيا<lb/>الصغرى في أيام السلطان الملك الأشرف قايتباي.<lb/>علم حفظ الصحة<lb/>كمال الفرحة في دفع السموم وحفظ الصحة، للقوصوني الطبيب في عصر<lb/>السلطان قانصوه الغوري.<lb/>علوم طبيعية وميكانيكية<lb/>سرور النفس بمدارك الحواس الخمس، لابن المكرم صاحب لسان العرب<lb/>الباهر في علم الحيل.<lb/>الجامع بين العلم والعمل النافع في صناعة الحيل (بالأشكال والصور) .<lb/>علم الحيوانات<lb/>الدر المطابق على علم السوابق (في طب الخيل، وقد ظفر به ملك الأرمن<lb/>في خزائن العباسيين عندما هاجمها مع التتر فنقله إلى بلاده وأمر بترجمته، ثم<lb/>ضاعت النسخة العربية الأصلية، وقد ظفر جنود مصر بالترجمة في بلاد الأرمن<lb/>حينما فتحوها، فترجمه إلى العربية ابن الخليفة العباسي بمصر بمساعدة بعض<lb/>الأسرى من الأرمن.<lb/>طب الطيور (مستخرج من خزانة الرشيد) .<lb/>علم المعادن<lb/>الجماهر في الجواهر لفيلسوف الإسلام بالهند أبي الريحاني البيروني.<lb/>أزهار الأفكار في جواهر الأحجار للتيفاشي.<lb/>علم الفلك<lb/>التفهيم لصناعة التنجيم لأبي الريحان البيروني.<lb/>علم الساعات والعمل بها لرضوان بن محمد الخراساني بخط بيلك بن عبد الله<lb/>القبجاقي.<lb/>علم الموسيقي<lb/>كتاب العود والملاهي للمفضل الضبي.<lb/>كشف الغموم والكرب بشرح آلة الطرب، بالصور والأشكال.<lb/>علم الحرب<lb/>العز والمنافع للمجاهدين بآلات البارود والمدافع لابن غانم الأندلسي بالأشكال.<lb/>الأنيق في المناجيق (بالصور والأشكال) .<lb/>التذكرة الهروية في الحيل الحربية للسانح الهروي.<lb/>ديانات قديمة<lb/>فلسفة الوثنيين (وهو قطعة بقيت من كتاب نمسطس الذي أحرقه بعضهم،<lb/>وترجمها أحد المسلمين مع شرح الأناشيد والألحان الموسيقية الخاصة بديانة الوثنيين<lb/>وبديانة المجوس) .<lb/>كتاب الأصنام لابن الكلبي.<lb/>فنون متنوعة<lb/>لطائف المعارف للنيسابوري.<lb/>عين السبع مختصر طرد السبع للصلاح الصفدي.<lb/>الإلمام بآداب دخول الحمام.<lb/>الكوكب الدري في أجوبة السلطان الغوري.<lb/>نفائس المجالس السلطانية في حقائق الأسرار القرآنية؛ لجمعية من العلماء في<lb/>عصر السلطان الغوري وهو في جملتهم.<lb/>الترقق في العطر للفيلسوف الكندي.<lb/>كتاب الأطعمة المستعملة في مصر على عهد سلاطين المماليك.<lb/>الوصلة إلى الحبيب في وصف الطيبات والطبيب.<lb/>إحياء الآداب العربية<lb/>مقتبس من التقرير المقدم إلى صاحب العطوفة محمد سعيد باشا رئيس مجلس<lb/>النظار.<lb/>(من صاحب السعادة أحمد حشمت باشا ناظر المعارف العمومية)<lb/>بتاريخ 11 رمضان سنة 1328، 15سبتمبر سنة 1910.<lb/>رئيس مجلس النظار عطوفتلو أفندم حضرتلري<lb/>تفضلتم عطوفتكم بدعوتي؛ لدرس المفكرة المقدمة من حضرة أحمد بك زكي<lb/>(عن الأسباب والوسائل المؤدية لإحياء العلوم والآداب العربية بمصر) مع مجموعة<lb/>الكتب التي استنسخها حضرته بالفوتغرافية، واستحضرها من الآستانة وأوربا،<lb/>ولقد أمعنت النظر في هاتين المسألتين، وأُبْدِي اليوم لعطوفتكم ما أراه في هذا<lb/>الشأن.<lb/>إن هذه المفكرة تشرح بأجلى بيان؛ ما كان للقاهرة من التأثير في رفع منار<lb/>العرفان وترقية الآداب العربية، فإنها بفضل مركزها وعناية أهلها، أصبحت في<lb/>أوائل العصور الحديثة محطًا لرجال أهل العلم ومبهطًا لطلاب الفضل.<lb/>ولقد أشار صاحب المفكرة إلى مبلغ الأريحية التي يجود بها ملوك مصر<lb/>وسلاطينها؛ وإلى مقدار المساعي المتواصلة التي بذلها رعاياهم؛ لإعلاء شأن<lb/>الحضارة الإسلامية وازدهاء رونقها في بلاد الشرق، فكانت النتيجة من هذا العمل<lb/>المزدوج أن ظهرت في سماء المعارف العربية كتب جليلة حافلة بالبحث في<lb/>الموضوعات المفيدة في كل فن ومطلب. ولكن سوء الحظ قضى بأن لا يصل إلى<lb/>أيدينا من تلك المصنفات الثمينة سوى النزر اليسير.<lb/>ثم جاء دور الأفول، فكان من دواعي الانحطاط أن مصر أضاعت ذخائرها<lb/>وكنوزها في أثناء التقلبات التي أصابتها، والمحن التي توالت عليها مما لا فائدة من<lb/>ترديد ذكراه الآن.<lb/>فانطفأ ذلك السراج الوهاج، وخبا ذلك الذكاء المصري بيد أن شعاعًا ضيئلاً<lb/>من الأمل تبدى في الأفق، فانبعث معه ذلك الذكاء من مرقده بعد أن كان الناس<lb/>يظنونه قد دخل في خبر كان، ولكنه في الحقيقة إنما كان في سبات لا في ممات،<lb/>والفضل في تجدد هذه الحياة الأدبية راجع إلى محمد علي الكبير وإلى حفيده<lb/>إسماعيل.<lb/>لذلك توخى صاحب المفكرة أن يستفيد من هذه اليقظة الأدبية، فأخذ يعمل على<lb/>إيجاد الوسائل اللازمة؛ لتجديد عهد الآداب العربية في ظل خديوينا المحبوب عباس<lb/>الثاني؛ الذي تعود أن يقفوا آثار الفخام في سلوك المكارم وتجديد مفاخر المآثر.<lb/>وللوصول إلى هذه الغاية التي ما زال ينشدها واضع المشروع، قد اقترح<lb/>حضرته تنظيم دار الكتب الخديوية تنظيمًا، يشمل جميع فروع الإصلاح التي<lb/>تستوجبها مكانتها؛ لتأتي بالثمرة المطلوبة وتقوم بالخدمة الواجبة عليها.<lb/>وإنني أوافق حضرته من هذه الوجهة موافقة تامة؛ ولذلك شرعت فعلاً في<lb/>درس هذه الإصلاح درسًا دقيقًا؛ لأتمكن في وقت قريب من جعل خزانة كتبنا<lb/>النفيسة كفيلة بالقيام بجميع الأغراض التي أنشئت لأجلها أو التي يحق لنا انتظارها<lb/>منها، حتى تتكون من أقوى العوامل في نشر أنوار العلوم العربية.<lb/>ثم أشار صاحب المفكرة إلى أنه يجب إرجاع المطبعة الأهلية إلى مجيد عملها<lb/>السابق، وذلك بطبع التآليف التي تفخر بها علماء مصر، حتى يتسنى لأهل الجيل<lb/>الحاضر أن يشمروا عن ساعد الجد، ويواصلوا سلسلة الابتكار في العلوم والآداب<lb/>التي بدأ بها أجدادهم الأمجاد.<lb/>وقد رأى صاحب المشروع من الواجب عليه أن لا يقف عند الإشارة إلى<lb/>نظريات مبهمة، أو إبداء رغائب مجردة عن وسائل التنفيذ، مما لا يكون كفيلاً<lb/>باستكمال وسائل النجاح؛ فلذلك أفرغ وسعه وبذل جهده، ولم يضن بشيء من ماله<lb/>ووقته وراحته، حتى تيسرت له كل الأسباب المؤدية لتحقيق الخطة التي رسمها<lb/>لنفسه، وذلك أنه قرن العلم بالعمل وأتبع القول بالفعل، فانتهز فرصة الانقلاب الذي<lb/>حصل في الدولة العلية وشخص إلى الآستانة، وتمكن هناك من استخدام الفتوغراف<lb/>في نقل جلائل المؤلفات التي تزدهي بها الآداب العربية، خصوصًا تلك التي كانت<lb/>فيما مضى من أجمل الذخائر في الخزائن المصرية.<lb/>ولم تقف همة هذا البحاثة عند حد التنقيب، وتلمس تلك الآثار من كنوزها في<lb/>القسطنطينية، بل واصل سعيه أيضًا في ربوع العلم بأوربا؛ لاستيفاء كل المعدات<lb/>ولإتمام عمله على أحسن حال.<lb/>هذا، وقد ألمع في مفكرته بإيضاح وجيز إلى كل واحد من هذه المصنفات<lb/>النادرة، فكتب نبذة قصيرة تكشف عنها اللثام، وتبين الفوائد التي تعود على اللسان<lb/>العربي والأمة المصرية من العناية بطبعها وتعميم نشرها.<lb/>ولقد رأيت من الواجب أن أستعلم عما إذا كان لهذه المصنفات أو لبعضها أثر<lb/>ما في دار الكتب الخديوية أو في إحدى مكتبتي الأزهر الشريف والمجلس البلدي<lb/>بالإسكندرية، فوافتني هذه المعاهد الثلاثة ببيانات تسمح لي بالتصريح بأن المؤلفات<lb/>التي نقلها حضرة أحمد بك زكي، واستحضرها لا توجد أصلاً ضمن مكاتبنا<lb/>ومجاميعنا الأهلية، وإنها لم تطبع حتى الآن، وإن في طبعها نفعًا عظيمًا للمتنورين<lb/>من أبناء مصر وسائر أهل العلم على الإطلاق.<lb/>ولا ريب في أن حكومة الجناب العالي الآخذة بناصر الآداب العربية العاملة<lb/>على ترويجها وتعميم الانتفاع منها، ستقدر هذه الكنوز حق قدرها، وتعمل على<lb/>اقتنائها وإضافتها إلى خزانة كتبها النفيسة، خصوصًا وأن معظمها مما جادت به<lb/>قرائح البارعين من المصريين.<lb/>وليس من الصواب أن يقف عمل الحكومة الخديوية عند هذا الحد من الاغتباط<lb/>بالحصول على هذه المجموعة؛ وإضافتها إلى دار الكتب الخديوية، بل يتحتم علينا<lb/>أن نبادر إلى السعي في طبعها، بحيث لا يمضي قليل من الزمن حتى تصبح منهلاً<lb/>سائغًا للقاصد وموردًا عذبًا لكل طالب.<lb/>ونحن إذا نظرنا إلى أهل الشر وإلى العلماء المستشرقين في هذه الأيام، تراهم<lb/>جميعًا يتهافتون إلى الوقوف على كل ما له ارتباط بالحضارة الإسلامية، ولا شك<lb/>عندي في أن الحظ الأوفر في هذه النهضة المباركة؛ ينبغي أن يكون لمصر إن لم<lb/>تكن هي القائدة لحركتها والمدبرة لشؤونها؛ وذلك نظرًا لمركزها الطبيعي ولما كان<lb/>لها من الأيادي البيضاء على العلوم والآداب، وبهذه المناسبة أرى من الواجب علينا<lb/>أن نشكر المعاهد العلمية الغربية؛ لما تبذله من المساعي في تأييد هذه الحركة<lb/>والأخذ بناصرها، ولا غرو فإن المستشرقين الذين تفتخر بهم المدارس الجامعة في<lb/>بريطانيا العظمي وسائر أوربا وأمريكا، لا يألون جهدًا في العمل على نشر الكتب<lb/>التي صنفها جهابذة العرب، وبحثوا فيها عن شتى الموضوعات وأبعدها عن مجال<lb/>الخواطر والأوهام، فهؤلاء المستشرقون لا يزالون يدأبون على العمل مع الصبر في<lb/>التحصيل، والدرس والبراعة في التنقيب والبحث، وبذلك تيسر لهم أن ينشروا<lb/>طائفة كبيرة من أمهات الكتب العربية النفيسة وقد يترجمونها في بعض الآحايين إلى<lb/>لغاتهم، أو يتخذونها موضوعًا لمباحثهم كيما يشاركهم قومهم في الاستفادة منها، وهم<lb/>بهذا المسعى يبثون فينا روح الأمل باسترجاع كنوز آدابنا الشرقية رويدًا رويدًا،<lb/>ومن المؤكد أن هذا الأمل لا يلبث أن يدخل حيز الإمكان ويتحقق في عالم الوجود،<lb/>إذا ما تعهدته مصر بالقسط الواجب عليها من المساعدة والمعاونة على إحياء العلوم<lb/>والآداب العربية.<lb/>ولقد آن للحكومة الخديوية أن تعضد العلماء المصريين، وتفتح لهم مجال<lb/>البحث؛ ليتمكنوا من الاستمرار على التنقيب والتأليف، فيعيدوا في مصر عصر<lb/>آبائهم، ويصنعوا مثل ما صعنوا، وإني لعلى يقين من أنهم سيجدون في المجموعة<lb/>التي توفر حضرة أحمد بك زكي على تكوينها، وإيجاد جميع الوسائل التي تبعث<lb/>فيهم روح العمل فَيَخْضَلّ عود الدرس ويثمر بما يعود بالنفع العام على مصر<lb/>وغيرها من أقطار الشرق.<lb/>وأرى لاطِّراد هذا الحركة أن نبدأ منذ اليوم بطبع الموسوعتين اللتين تفتخر<lb/>بهما مصر والعرب على الإطلاق، وأعني بهما: (نهاية الأرب في فنون الأدب)<lb/>للنويري، و (مسالك الأبصار في ممالك الأمصار) لابن فضل الله العمري؛ لأن<lb/>هذين الأثرين الجليلين قد انعدما من بلادنا في جملة ما أضاعته من الكنوز الغوالي؛<lb/>على إثر ما انتابها من الطوارق والطوارئ.<lb/>ولقد أعيى العلماء الغربيين استكمال هذين الأثرين النفيسين، فلم يوفقوا إلى<lb/>جمع أشتات هذه الضالة المنشودة، مع ما بذلوه من الجهد في كثير من الأزمان،<lb/>حتى أتاح الله ذلك لأحد مواطنينا، فتيسر له بعد متاعب احتملها مدة عشرين عامًا،<lb/>واهتدى لجمع المواد والأجزاء التي يتألف منها هذان السفران، وأثبتها كلها<lb/>بالفتوغراف، فحق لنا بعد ذلك أن نهنئ أنفسنا على هذا النجاح الباهر.<lb/>وإذا أخذنا في طبع هاتين الموسوعتين يسعد الجناب الخديوي العالي الذي<lb/>تفضل فأظهر عنايته العالية بأمرهما، فلا شك أن الإقبال على اقتنائهما سيكون عامًّا<lb/>عند جميع الطبقات، وخصوصًا عند الفئة المولعة بالدرس وأرباب العقول المستنيرة<lb/>بمصر والشرق، بل يتعداهما إلى الجامعات ودور الكتب في البلاد الأجنبية<lb/>والمستشرقين الذين يقدرونهما حق قدرهما؛ لأنهم طالما استفادوا منهما.<lb/>وعلى ذلك فإنني أشير بتشكيل لجنة من أهل الدراية، تختارها نظارة المعارف<lb/>العمومية؛ لتهيئة هذين السفرين للطبع، ويكون من خصائصها النظر في الأصول<lb/>وضبطها بالدقة قبل تسليمها للمطبعة الأهلية؛ لأن الطبع إذا ما باشرته الحكومة<lb/>الخديوية بنفسها وأشرفت عليه برعايتها، يجب أن يكون مستوفيًا لكل أسباب الكمال؛<lb/>ليجيء مناسبًا لحاجات العلم والنقد في العصر الحاضر.<lb/>وبهذه المناسبة أقوال: إن الضرورة والعدل يقضيان بأن تكون إدارة هذا<lb/>المشروع من الوجهة الفنية موكولة إلى حضرة أحمد زكي بك؛ لواسع علمه وعظيم<lb/>شهرته خصوصًا وأنه هو البادئ بالتفكير في هذا المشروع الخطير، والمهتدي إلى<lb/>جمع شوارده بعد أن كانت مبعثرة هنا وهناك.<lb/>ولا جرم أن طبع هاتين الموسوعتين في مطبعة بولاق، سيكون جامعًا لما<lb/>ينبغي من الدقة والجمال، خصوصًا بعد أن دخل التحسين الجديد على حروفها،<lb/>ونظرًا لما هي عليه الآن من كمال الاستعداد، وبذلك تعود هذه المطبعة إلى ما كان<lb/>لها من المكانة السامية، والأثر النافع في نشر نور العرفان العربي.<lb/>أرى أيضًا مخابرة نظارة المالية؛ لتأمر المطبعة الأهلية بتوسيع نطاق القسم<lb/>الأدبي، حتى يتسنى له طبع ثلاث ملازم أو أربع في اليوم الواحد، فذلك أمر يتحتم<lb/>علينا الوصول إليه بقدر رغبتنا في تسهيل أمر الطبع، حتى لا يمضي زمن طويل<lb/>على ظهور هذا العمل الجسيم في جيز الوجود.<lb/>ولعل سعادة ناظر المالية يسمح بتخفيض شيء من مصاريف الطبع؛ للمعاونة<lb/>على ترويج هذا العمل الأدبي العميم الفائدة، الذي من شأنه المساعدة على ترقية<lb/>الأفكار وتعميم المعارف؛ إذ بفضل هذه المنحة يمكننا أن تزيد في عدد النسخ بغير<lb/>زيادة في النفقات والأكلاف، وبذلك يتسنى لنا أيضًا تخفيض قيمة الاشتراكات<lb/>وأثمان البيع تخفيضًا محسوسًا؛ يساعد على زيادة الإقبال وتسهيل أسباب الانتفاع.<lb/>بقي علينا أن ننظر في تدبير المال اللازم للمشروع في هذا العمل الخطير،<lb/>وهو متوفر لدينا لوجود المبلغ الاحتياطي في دار الكتب الخديوية، فإن هذا<lb/>الاحتياطي مخصص بطبيعة الحال؛ لإحراز واستنساخ وطبع المخطوطات العربية<lb/>وقد بلغ في آخر أغسطس الماضي 9392 جنيهًا مصريًا، ويجب الإشارة إلى أن<lb/>استخدام ذلك المبلغ الاحتياطي في هذا السبيل النافع، ستنتج عنه ثمرة مفيدة لدار<lb/>الكتب الخديوية من الوجهة المادية المحضة؛ فضلاً عما يترتب عليه من المزايا<lb/>الأدبية الكثيرة.<lb/>وعلى كل حال، فلو فرضنا أن هذا المشروع لا يكون من ورائه مغنم مادي،<lb/>فإن الحكومة الخديوية ينبغي لها أن تغتبط بهذا المسعى الذي يفضي إلى إفاضة نور<lb/>الأدب العربي في بلاد الشرق؛ وذلك لأن الجامعات في بلاد الإنكليز والمطابع<lb/>الأهلية في ديار أوربا؛ هي التي تأخذ دائمًا على عاتقها طبع المؤلفات الأهلية<lb/>الكبيرة القيمة الواسعة الحجم، ولو أدى إلى ذلك خسارة مالية فادحة، وذلك لقصور<lb/>يد الأفراد عن القيام بما تقتضيه من النفقات الجسيمة. أما مشروعنا هذا فإنه بعيد<lb/>عن ذلك بالمرة؛ لما فيه من المكاسب التي تدعو إلى الإقدام عليه والاهتمام بشأنه.<lb/>فإذا صادفت هذه الآراء والاقتراحات ما أبتغيه لها من حسن القبول لدى<lb/>عطوفة الرئيس؛ رجوته أن يسمح لي باتخاذ الوسائل اللازمة لإنجاز هذا المشروع<lb/>على أحسن حال؛ لكي يزيد في شرف هذا العصر الأسعد المشمول بيمن خديوينا<lb/>المحبوب الأمجد، الحامي لواء العلم والأدب، الراغب في تقدم لسان العرب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر المعارف العمومية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد حشمت <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p953" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2361.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(الهيئة والإسلام)<lb/>كتاب جديد في استخراج مسائل علم الهيئة الفلكية الذي وصل إليه علماء هذا<lb/>العصر من ظواهر الكتاب والسنة وأقوال آل البيت الكرام وعلماء الصحابة<lb/>الأعلام عليهم السلام والرضوان، اشتغل بتصنيفه أحد علماء النجف الأعلام<lb/>(السيد هبة الله الشهرستاني) ، وقد صدر جزآن منه في أكثر من ثلاثة مئة صفحة<lb/>كصفحات رسالة التوحيد، وتفضل المؤلف بإهدائه إلينا ونحن في القسطنطينية مع<lb/>كتاب مودة وتنبيه إلى وجه الحاجة إلى مثل هذا الكتاب في هذا العصر؛ الذي كثر<lb/>فيه المشككون في الدين بشبهات منتزعة من علم الهيئة وغيره من العلوم , وقد<lb/>حالت الشواغل الكثيرة هناك وهنا دون مطالعة الكتاب التي تمكننا من بيان مزيته،<lb/>وتلخيص شيء من فوائده، فرأينا أن نكتفي الآن بذكر بعض مسائله المهمة من<lb/>الفهرس وسننقل في جزء آخر نموذجا منه للقراء إن شاء الله تعالى.<lb/>المسألة الأولى: حقيقة الفلك توافق النصوص فيها ما عليه المتأخرون وتخالف<lb/>ما كان عليه اليونانيون، (المسألة 2) : شكل الأرض وحاملها، (3) حركة<lb/>الأرض، (4) تعدد الأراضين، (5) في أن السيارات تسع، فكيف تكون<lb/>الأرضون سبعًا، (6، 7) في حقيقة السموات السبع والأرضين وترتيبهما،<lb/>(8) مركزية الشمس لحركة السيارات. (المسألة التاسعة) الصفات الخمس لجرم<lb/>الشمس، (10) في أوصاف القمر (11) عدد السيارات (12) في سكنى<lb/>السيارات، (13) المذنبات والشهب، (14) في تعدد العوالم، يذكر المؤلف في<lb/>كل مسألة أقوال علماء الهيئة، وما ورد بمعناها في الكتاب أو السنة أو كلام الأئمة<lb/>أو الصحابة رضي الله عنهم.<lb/>***<lb/>(منطق المشرقيين)<lb/>هو آخر ما ألفه الشيخ الرئيس أبوعلي ابن سينا في فن المنطق، فهو زبدة<lb/>التحقيق عنده لهذا العلم، وقد قال فيه: (وما جمعنا هذا الكتاب لنظهره إلا لأنفسنا؛<lb/>أعني الذين يقومون مقام أنفسنا، وأما العامة من مزاولي هذا الشأن؛ فقد أعطيناهم<lb/>في منطق الشفاء ما هو كثير لهم وفوق حاجاتهم) وقد طبعه في هذا العام صاحبا<lb/>المكتبة السلفية بمصر، وطبعا معه القصيدة المزدوجة في المنطق للشيخ الرئيس<lb/>أيضًا. وطبعا في مقدمته ترجمة طويلة للمؤلف، وهو يطلب من مكتبتها ومن مكتبة<lb/>المنار بمصر، وثمنه أربعة قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(منتخبات البارودي)<lb/>إن قوى النفس كقوى الحس، تضعف وتقوى، وتمرض وتشفى، وتهبط<lb/>وترقى بل تموت وتحيا، وإنما حياتها وارتقاؤها برقة الشعور والوجدان ودقة التوسم<lb/>والإدراك.<lb/>يدرك حديد البصر من معارف وجه محدثه ولو على بُعْد، ما لا يدركه الكليل<lb/>على القرب، ويستشف من توسيم ما يعرض لها من التأثير، ما تنقطع دون أشعة<lb/>بصر الحسير، فهذا يعيا عن إدراك دقائق معارف الوجه، وحركات الطرف، فلا<lb/>يعرف أمامه إلا شبحًا ماثلاً، وهيكلاً شاخصًا، وذاك يدرك ما وراء المعارف من آثار<lb/>الخطاب في نفس المخاطب، فيميز بين ما عرف منه وما أنكر، وما أحب وما كره.<lb/>يتوسم فيه فيوحي إليه ذلك ابنساط الأسارير وانقباضها، ولمعانها واقتتامها،<lb/>واحمرار البشرة واصفرارها، وتخاوص العينين وجحوظهما، وترنيقهما ورنوهما<lb/>وحركتهما وسجوهما، وتصويبهما وتصعيدهما، وسائر ضروب النظر، الحدج<lb/>والشزر، والشخوص والشفن، فلكل نظر أثر باعث من نفس الناظر، وأثر حادث<lb/>في نفس المنظور إليه، فمن لا يؤثر بنظر عينيه ولا تؤثر فيه نظرات العيون،<lb/>فجدير به أن يعد من الأموات لا من الأحياء، أو من مرضى النفوس لا الأصحاء.<lb/>في القرآن العزيز آيات كثيرة في تأثير النظر وأحوال البصر، كقوله تعالى:<lb/>{وَإِن يَكَادُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَيُزْلِقُونَكَ بِأَبْصَارِهِمْ} (القلم: 51) وقوله: {فَإِذَا بَرِقَ<lb/>البَصَرُ} (القيامة: 7) ، وقوله: {تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَالَّذِي يُغْشَى عَلَيْهِ مِنَ المَوْتِ} (الأحزاب: 19) ، وللشعراء في ذلك رقائق هي المظهر الأعلى لدقائق صناعتهم<lb/>كقول الكيواني:<lb/>وانظر إلي مرنقا <gap resp="#org_MS"/> حتى أغيب من الشعور<lb/>وقول علية بنت المهدي:<lb/>ورابني منه أني لا أزال أرى <gap resp="#org_MS"/> في طرفه قصرًا عنى إذا نظرا<lb/>وقول أبي نواس حكاية:<lb/>ويُعمل الطرف نحوي إن مررت به <gap resp="#org_MS"/> حتى ليخجلني من حدة النظر<lb/>والشعر في هذا المعنى كثير يدخل في فنون شتى.<lb/>وإن من كان سميعًا خبيرًا بأنواع الأصوات، وضروب اللهجات، ودلالة كل<lb/>جرس على كيفية خاصة في النفس، وما في لحن القول وفحواه، من إيماء إلى<lb/>غير ما يدل عليه مبناه؛ ليسمع مع الكلام ما كان باعثًا عليه من نفس المتكلم، وما<lb/>ينثني عليه صدره، وينطوي عليه قلبه، من حب وبغض، ووفاء وغدر، وأمن<lb/>وخوف، ورضًى وكره، قال تعالى: {وَلَوْ نَشَاءُ لأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُم بِسِيمَاهُمْ<lb/>وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ القَوْلِ} (محمد: 30) ؛ أي فحواه ومعاريضه، ومن أعجب<lb/>الكلام إليّ في استخراج خبايا السرائر من كيفية أداء القول، وجرس اللفظ، قول<lb/>امرأة كعب بن الأشرف له عندما دعاه في الليل الذين يريدون قتله، مظهرين<lb/>الالتجاء إلى حصنه، وقد نهته عن الخروج إليهم (إنني أسمع صوتًا يقطر<lb/>منه الدم) .<lb/>إن دقة الإدراك ودقة الشعور والإحساس، هما آيتا ارتقاء النفس في درجات<lb/>الكمال الإنساني، ويرى الحكماء أن مظهر هذا الارتقاء يكون في ثلاثة أشياء:<lb/>الشعر والتصوير والموسيقى، هي التي يعبرون عنها بالفنون الجميلة، فالتصوير<lb/>هو الإشعار بالأشياء برسمها في الألواح والصحف، والشعر هو تصوير الأشياء<lb/>بالقول، ومننتهي الكمال فيهما أن لا يفوت صاحبهما شيء من دقائق الصورة<lb/>الظاهرة، ولا من دقائق أنواع الشعور الباطنة.<lb/>لولا أن كان العرب على حظ عظيم من الارتقاء في الشعر؛ لما انتشر فيهم<lb/>الإصلاح الإسلامي بتلك السرعة، ثم رقى بهم في معارض المدنية حتى صاروا<lb/>الأستاذة المصلحين لجميع الأمم، ذلك بأن الإبداع في الشعر قد أعلى مداركهم،<lb/>وأودع في طباعهم الرقة وقبول التأثير بالمؤثرات الشريفة، فالشعر هو ديوان<lb/>حكمتهم، وكتاب تاريخهم، ودفتر آدابهم، وقد ارتقى بلغتهم الواسعة، وارتقت هي<lb/>به، حتى إنك لتجد فيها من الدقائق ما يسلس لك زمام التعبير عن كل محسوس<lb/>ومعقول، فتربية الخيال الشعري فيها أكبر معين على ترقيتها، وما مرضت آدابنا،<lb/>إلا بما طرأ علينا من الجهل بلغتنا وآدابها وأشعارها، حتى صار يعسر على أخطب<lb/>الخطباء وأشعر الشعراء أن يحفز همم الجمهور منا إلى دفع خطر نحذره، أو<lb/>المبادرة إلى خير عام نرجوه.<lb/>أفسدنا لغتنا فأفسدنا نفوسنا، فضعف ذوقها واعتل وجدانها، وضعف تأثيرها<lb/>وتأثرها، ولم نستعض عما فقدناه من رقائق الشعر بالبراعة في الموسيقى ولا<lb/>التصوير، وإن أقرب الوسائل إلى إصلاح ذوق آخرنا، هي الوسيلة التي صلح بها<lb/>ذوق أولنا، ألا وهي الشعر الذي لا ترتقي آداب اللغة وذوق أهلها إلا بارتقائه،<lb/>أعني أن يكون كل عربي شاعرًا وإن لم يكن ما يبلغه الكلام منه، إذا أصاب موقع<lb/>الوجدان من النفس، والإقناع من العقل.<lb/>جعل الأدباء شعراءنا أزواجا ثلاثة: الجاهليين، والمخضرمين الذين أدركوا<lb/>الإسلام منهم، والمولدين. ولكل منهم أسلوب وفنون من المعاني تختلف باختلاف<lb/>الحالة الاجتماعية التي عاشوا فيها، وقد جمعت الدواوين للمشهورين الذين منهم<lb/>حفظت أشعارهم، فوصل إلينا بعضها دون بعض، وأتى علينا حين من الدهر لا<lb/>يبالي جماهير المتعلمين منا بالموجود، ولا يبحثون عن المفقود، حتى كانت النهضة<lb/>الأدبية العلمية الحاضرة، وطفق الناس ينشرون آثار السلف، كما ينشدون ما جدده<lb/>الخلف، حتى أثروا بما لديهم من كسب وميراث، فتكاثرت الظباء على خراش،<lb/>وضاقت الأوقات عن النظر في كل ما ينشر، واشتدت الحاجة إلى اختيار أحسن ما<lb/>يروى منه ويؤثر.<lb/>عندنا شيء من مختار أشعار الجاهليين: كديوان الحماسة لأبي تمام، وقد وفق<lb/>الله تعالى نابغة هذا العصر وإمام أهله في الأدب والشعر محمود سامي باشا البارودي<lb/>الشهير؛ لجمع ما اختار من أشعار ثلاثين شاعر من فحول المولدين، في الأدب<lb/>والمديح والرثاء والصفات والنسيب والهجاء والزهد، ورتبها في كل باب على<lb/>حروف المعجم، ووضع لها هوامش في تفسير بعض الغريب والمبهم، فكان ذلك<lb/>أربعة أسفار كبار، جديرة بأن تكون ندامى للكبار وأساتذة للصغار.<lb/>فأما الشعراء الذين اختار أحاسن أشعارهم، ومثل لنا بدائع خيالاتهم وأفكارهم<lb/>فهم فرسان البلاغة السابقون، وفحول الشعر المقرمون، وأساتذته المقدمون؛ كبشار<lb/>وأبي نواس وأبي العتاهية ومسلم بن الوليد وأبي تمام والبحتري وابن الرومي<lb/>وابن المعتز والمتنبي والشريف الرضي والمعري والديلمي والتهامي والخفاجي<lb/>والطغرائي.. . إلخ.<lb/>وأما ذلك المنتخِب فهو صاحب الأدب الرائع، والذوق السليم، والنقد الصحيح،<lb/>الذي جرى مع أولئك الفرسان في كل حلبة، وضرب معهم بكل سهم، وعارضهم<lb/>في كل ضرب من ضروب الشعر، وقد طبعت بمطبعة الجريدة بحرف جديد على<lb/>ورق جيد، فكان حسن طبعها لائقًا بحسن وضعها، كما تجلى غواني العرائس<lb/>بمعارضها، أو كما تتجلى الشجعان بسابغتها وأسلحتها، فكان ذلك مما يبعث النشاط<lb/>في قراءتها، وصححها كاتب يد منتخبها (الشيخ ياقوت المرسي) أحد علماء<lb/>الأزهر.<lb/>فأجدر بهذه المختارات أن تكون ذكرى حبيب، ومدد أديب، ودرسًا لطالب<lb/>البلاغة والأدب، وعونًا على إحياء آداب لغة العرب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p958" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2362.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حل مشكلة اليمن وسائر جزيرة العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>إن أقصى أمانينا أن تكون الدولة العلية أقوى دول الأرض بأسًا، ومملكتها<lb/>أوسع الممالك عمرانًا، وشعوبها أشد الشعوب اتحادًا، ولا شيء أعز علينا من دولتنا<lb/>إلا ديننا، ولا قوام لديننا إلا بلغته، فلهذا كثر الكلام في مثل سورية من بلاد<lb/>الحضارة العربية بالمسألة العربية، وقد صدق ذلك الكاتب التركي الذي كتب إلى<lb/>جريدة طنين؛ أنه ليس في سورية مسألة ترك وعرب إنما فيها مسألة عربية وتركية<lb/>فأهم ما يطلبه العرب أهل الحضارة من الدولة هو المحافظة على اللغة العربية<lb/>وترقيتها؛ بجعلها إجبارية في جميع مدارسها الرسمية، وتسهيل طريق تعليمها في<lb/>المدارس الدينية والأهلية.<lb/>وأما من تغلب عليهم البداوة من العرب؛ كأهل اليمن ونجد وخليج فارس<lb/>وبوادي العراق وما بين النهرين، فنتمنى أن يدخلوا في الاتحاد العثماني كافةً،<lb/>وترتقي بلادهم في ظل الدولة، ولكننا نعتقد أن هذا الاتحاد يستحيل أن يكون بالقوة<lb/>العسكرية القاهرة، كما يرتأي المغرورون بالعاصمة، وإن إبادتهم أسهل من<lb/>إخضاعهم بالقوة لشعب لا يعدونه منهم، ولا يحترم حالهم الروحية والاجتماعية،<lb/>وإنما يسهل إخضاعهم بالإسلام والحكمة، فلهذا اقترحت على الحكومة الدستورية<lb/>مساعدة جمعية من فضلاء الأمة على تأسيس مدرسة لتخريج المرشدين الذين<lb/>يسهلون لها هذا السبيل في جزيرة العرب وبلاد الأكراد والأرنؤود.<lb/>إن جزيرة العرب لم تر الدولة العلية حاكمة فيها إلا في بعض البلاد الساحلية<lb/>وليس لها عند القوم هنالك أثر حسن ولا ذكر صالح في شىء من الأشياء، وإنما<lb/>يوجد في اليمن والعراق آثار الخراب والدمار، وتواريخ الغدر وسفك الدماء ونهب<lb/>الأموال، ويعرف عنهم هذا جيرانهم، وهم لا يفرقون بين نوع الحكم الاستبدادي<lb/>الماضي والحكم الدستوري الذي وقفت الدولة ببابه الآن، فلا ينتظرون منها إلا مثل<lb/>الأيام التي خلت من قبل، ومع هذا كله فإنني أعتقد أنه يمكن وضع قانون لإصلاح<lb/>جزيرة العرب، يكون من أوائل مواده: أن هذه البلاد كلها تابعة للدولة العلية، وليس<lb/>لأحد من أمرائها ولا زعمائها حق في معاملة دولة من الدول الأجنبية معاملة ما لا<lb/>تأذن لها بها قوانين الدولة، وأن تدفع للدولة أموالاً أميرية، وأن تقر الدولة إمام<lb/>اليمن على إمامته في طائفته، وكذا كل أمير وزعيم على إمارته بأن يكون هو<lb/>المنفذ للنظام الداخلي فيها، وأن يترك لهم سلاحهم، ويحتم عليهم حفظ الأمن في هذه<lb/>البلاد، وتكافل الأمراء والزعماء على منع الغزو، ومساعدة الدولة على نشر التعليم<lb/>وتحضير الأعراب، وتتبع ذلك الجندية.<lb/>إذا وفقت الدولة لمثل هذا العمل، فإنها تملك جزيرة العرب ملكًا حقيقيًّا من<lb/>غير سفك دماء أبنائها، ولا إضاعة الملايين من الليرات التي تأخذها من أوربا<lb/>بالربا الفاحش والذل، وتفتح لنفسها بابًا واسعًا من الثروة، وإن أبت إلا التعجيل<lb/>بإزالة نفوذ كل ذي نفوذ بالقوة العسكرية، فإنني أخشى أن يكون الخطر عليها من<lb/>هذه السياسة من أشد الأخطار؛ لأنها تكون سياسة سفك دماء، وتدمير بلاد،<lb/>وتمزيق القوة العسكرية في بلاد لا يمكنها البقاء فيها، وما وراء ذلك إلا العذاب<lb/>الواصب، أو استيلاء الأجانب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p959" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2363.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية ندوة العلماء في الهند</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا فرحين مغبوطين بفضل الله على المسلمين بتأليف هذه الجمعية وخدمتها<lb/>العالية للإسلام والمسلمين، حتى جاءتنا جرائد الهند الأخيرة بما أحزن قلوبنا<lb/>وأبكى عيوننا من وقوع الشقاق بين العلماء المؤلفين لهذا الجمعية، فأَوَّاه، إلى متى<lb/>يفتك في هذه الأمة الحسد والخلاف؟!<lb/>الفضل الأكبر في تأليف الجمعية ونجاحها للشيخ شبلي النعماني؛ فهو العالم<lb/>المصلح الذي تشهد له تصانيفه وآثاره، فبسعيه وجدت، وبهمته ثبتت واستقرت<lb/>ووثقت بها الأمة فأمدتها، والحكومة فساعدتها، وقد حسده على ما آتاه الله من<lb/>فضله بعض العلماء الذين أعوزهم مثل عمله وعقله، وأعياهم مثل عمله<lb/>وسعيه، فلجأ إلى السلاح الذي أهلك هذه الأمة؛ وهو الخلاف الذي يكبره ويمده<lb/>الحسد والبغي: {وَمَا اخْتَلَفَ فِيهِ إِلاَّ الَّذِينَ أُوتُوهُ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَاتُ بَغْياً<lb/>بَيْنَهُمْ} (البقرة: 213) فاتهموه بالاعتزال وترك الصلاة، كما اتُّهِمَ من قبل<lb/>المصلحان العظيمان في هذه البلاد، وقاوموه فيما توخاه من تسهيل أساليب التعليم<lb/>الإسلامي؛ كما قاوم أمثالهم أمثاله من المصلحين، منتصرين للكتب المعقدة<lb/>التي ألفوها.<lb/>هذا مجمل ما بلغنا من أمر هذه الجمعية، فنسأل الله تعالى أن ينزع ما في<lb/>قلوب الحاسدين من غل، ويطهرهم من الحسد والبغي، فيتذكروا أن في الخلاف<lb/>والتفرق الهلاك، وفي التآلف والتعاون النجاة والسعادة، فحسب هذه الأمة ما فعل<lb/>فيها الخلاف من إضعافها وتمزيقها وإزالة عزها وسلطانها، إلى متى إلى متى، إنما<lb/>يتذكر أولو الألباب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p960" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2364.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الثالثة عشرة</head>
               <lb/>تمت السنة الثالثة عشر للمنار بحمد الله وتوفيقه، وقد كتبنا ثلاثة أرباع هذا<lb/>المجلد في القسطنطينية؛ تارةً في فنادقها وتارةً في المراكب البخارية التي تجول في<lb/>زقاقها (البوسفور) ، ولم يتيسر لنا تصحيح أكثر ما كتبناه فكان الغلط فيه كثيرًا،<lb/>وقد وضعنا جداول للمهم مما عثرنا عليه منه ونشرناه في الأجزاء الماضية،<lb/>ولشقيقنا السيد صالح والسيد حسين ما في الأجزاء الثمانية الأولى من التقاريظ، وقد<lb/>ذيل كل منهما ما كتبه بإمضائه، وهما اللذان اختارا بعض الرسائل التي جاءت<lb/>المنار أو وردت في بعض الصحف، ولهما بعض الهوامش؛ كالتعريف بأصحاب<lb/>الرسائل أو القصائد التي نشرت في تلك الأجزاء؛ وكتفسير بعض الألفاظ، وخبران<lb/>في آخر ص 392 كتب هذا باسم المنار، وتنبيه في آخر ص 696 نُشِرَ خَطَأً ولا<lb/>حاجة إليه.<lb/>أما الانتقاد على المنار، فلم يرد إلينا شيء منه على شرطنا في هذا العام إلا<lb/>ذكرناه وبينا ما عندنا فيه، فمن أرسل شيئًا من ذلك ولم يره، فليذكرنا به أو لِيُعِدُهُ<lb/>إليها لعله فُقِدَ أو أهملت إدارة المجلة إرساله إلينا ونحن في سفرنا، وندعو أهل العلم<lb/>والإخلاص إلى تعاهدنا بالانتقاد والنصيحة عندما يجدون ما يوجب ذلك، ونحن على<lb/>وعدنا بنشر نقدهم، فمن عاب المنار أو خَطَّأَهُ ولم يكتب ذلك إليه فهو فاسق مغتاب<lb/>لا قاصد لبيان الحق والصواب.<lb/>وأما المشتركون فالماطلون منهم كانوا أشد مطلاً، وأقل وفاء في هذه السنة<lb/>التي غبنَّا أكثر شهورها، وقد انتدب أحد الأنجاد الأمجاد في تونس لتحصيل حقوق<lb/>المنار من المشتركين، والحق أن للكثيرين منهم ومن غيرهم بعض العذر بما ألفوا<lb/>وتعودوا من عدم دفع المال إلا بالإلحاح في السؤال، ونحن قد أكرمناهم أن نلح<lb/>عليهم، ووكلنا الأمر إلى مروءتهم، وما كل أحد يخطر بباله هذا فالتقصير منا أكثر<lb/>واللوم علينا أكبر.<lb/>وفي الختام، نسأل الله تعالى دوام التوفيق والإخلاص، وله الأمر من قبل<lb/>ومن بعد، وصلاة وسلام على المرسلين، وتحية ورضوان على المصلحين،<lb/>والحمد الله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2365.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>