<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="35"
                                 to="35"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4527.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الثاني - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1359"
                      change="#d3e146">1359</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1940"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مايو - 1940م</date>
         <pb n="n35-p552"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4528.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتجاب المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>تأخر صدور المنار عن موعده هذه الشهور الماضية لأسباب رسمية كانت بيننا<lb/>وبين وزارة الداخلية المصرية، وقد زالت والحمد لله، وها هي المنار تعود إلى<lb/>الظهور لتقوم بواجبها في ميدان الدفاع عن الإسلام الحنيف والدعوة إليه.<lb/>ولغلوِّ الورق غلوًّا عظيمًا وصل إلى أكثر من الضعف، اضطررنا إلى جعل<lb/>العدد ثمانٍ وأربعين صفحة بدلاً من ثمانين، ونحن نأسف لهذا أسفًا شديدًا، ولكن<lb/>للضرورة حكمها.<lb/>وسيصدر العدد التاسع - إن شاء الله - في أوائل شهر جمادى الأولى، والعاشر<lb/>في أوائل جمادى الثانية بحول الله وقوته، وبذلك يتم المجلد الخامس والثلاثون<lb/>ويبدأ السادس والثلاثون، والله الموفق والمستعان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p573"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4529.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار منذ عشرين سنة</head>
               <lb/>ربيع الآخر سنة 1339<lb/>دعوة عرب الجزيرة إلى الوحدة والاتفاق<lb/>بقلم السيد محمد رشيد رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ<lb/>أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ<lb/>فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى<lb/>الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَلاَ تَكُونُوا<lb/>كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل<lb/>عمران: 103 - 105) .<lb/>ثبت في القرآن المجيد ثم في التواريخ التي دونها علماء العرب وغيرهم من<lb/>الأمم قديمًا وحديثًا ومن العاديات (الآثار القديمة) التي اكتشفت في أقطار مختلفة،<lb/>أن العرب من أقدم أمم الأرض حضارة وعمرانًا ورسلاً وشرائع، حتى أنهم<lb/>استعمروا أقدم البلاد مدنية كمصر وسورية والعراق، فلهم في حضارة الفراعنة<lb/>والفينيقيين والكلدانيين العرق الراسخ، والمجد الشامخ، فإن لم تكن تلك الأمم<lb/>فروعًا منهم، فلها وشائج أرحام مشتبكة بهم من قبل أن يمزجها الإسلام بهم في<lb/>الدين واللغة والنسب بألوف السنين.<lb/>فمن ذلك ما حكاه في القرآن المجيد عن قوم عاد {إِرَمَ ذَاتِ العِمَادِ * الَّتِي لَمْ<lb/>يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي البِلادِ} (الفجر: 7 - 8) كقول نبيهم هود في مبانيهم وقوتهم:<lb/>{أَتَبْنُونَ بِكُلِّ رِيعٍ آيَةً تَعْبَثُونَ * وَتَتَّخِذُونَ مَصَانِعَ لَعَلَّكُمْ تَخْلُدُونَ * وَإِذَا بَطَشْتُم<lb/>بَطَشْتُمْ جَبَّارِينَ} (الشعراء: 128 - 130) وقوله في نسلهم وزرعهم<lb/>وضرعهم: {أَمَدَّكُم بِأَنْعَامٍ وَبَنِينَ * وَجَنَّاتٍ وَعُيُونٍ} (الشعراء: 133 - 134)<lb/>وبيانه لهم أن هذه النعم يزيدها الرجوع إلى الله بالإيمان وترك المعاصي نماء<lb/>وقوة {وَيَا قَوْمِ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ ثُمَّ تُوبُوا إِلَيْهِ يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُم مِّدْراراً وَيَزِدْكُمْ قُوَّةً<lb/>إِلَى قُوَّتِكُمْ} (هود: 52) وما حكاه عن ثمود وقول رسولهم صالح لهم في<lb/>تذكيره بنعم الله عليهم: {هُوَ أَنشَأَكُم مِّنَ الأَرْضِ وَاسْتَعْمَرَكُمْ فِيهَا فَاسْتَغْفِرُوهُ ثُمَّ<lb/>تُوبُوا إِلَيْهِ} (هود: 61) ، وقوله: {أَتُتْرَكُونَ فِي مَا هَاهُنَا آمِنِينَ * فِي جَنَّاتٍ<lb/>وَعُيُونٍ * وَزُرُوعٍ وَنَخْلٍ طَلْعُهَا هَضِيمٌ * وَتَنْحِتُونَ مِنَ الجِبَالِ بُيُوتاً فَارِهِينَ} (الشعراء: 146 - 149) وما قصه لنا عن سبأ في سورتها كجناتهم عن اليمين<lb/>والشمال، واتصالها بالقرى المباركة في أرض الشام، ونظام السير المقدر بالأوقات،<lb/>وحفظ الأمن فيها بالعدل والنظام، وذلك قوله تعالى: {وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمْ وَبَيْنَ القُرَى<lb/>الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا قُرًى ظَاهِرَةً وَقَدَّرْنَا فِيهَا السَّيْرَ سِيرُوا فِيهَا لَيَالِيَ وَأَيَّامًا آمِنِينَ} (سبأ: 18) وناهيكم بقصة ملكتهم مع نبي الله سليمان، وكونها أوتيت من كل<lb/>شيء يؤتاه الملوك في ذلك الزمان، مع القوة والحكم بالشورى دون الاستبداد.<lb/>ومن ذلك ما أثبته الذين اكتشفوا آثار الكلدانيين في العراق وشريعة ملكهم<lb/>حمورابي، من كون شريعتهم عربية ودولتهم عربية، وهذا الملك كان يسمى ملك<lb/>البِرّ والسلام، وفي سفر التكوين من أسفار التوراة أن إبراهيم - عليه الصلاة<lb/>والسلام - أعطاه العشور؛ إذ كان من رعيته، وأنه بارك إبراهيم، فدل هذا على<lb/>أن إبراهيم - صلى الله عليه وعلى آله - كان عربيًّا أيضًا.<lb/>ومن ذلك ما اكتشفه أحمد بك كمال العالم الأثري المصري من امتزاج اللغة<lb/>المصرية القديمة (الهيروغليفية) باللغة العربية الدال على أحد أمرين: إما أن<lb/>العرب وقدماء المصريين من عرق واحد، وإما أن العرب قد استعمروا مصر<lb/>وحكموا فيها قبل دولة الرعاة العربية المعروف خبرها في تاريخ مصر، فكان<lb/>للغتهم الأثر الخالد في لغتها.<lb/>هذا إلماع تاريخي وجيز لمدنية العرب وقوتهم وعمرانهم في التاريخ القديم منذ<lb/>ألوف السنين، وإن في لغتهم الغنية الراقية الواسعة دلائل أخرى على ذلك متعددة<lb/>المناهج، واضحة المسالك.<lb/>قد ضعفت الأمة العربية بعد تلك القوة، وبدت بعد تلك الحضارة، وخرب<lb/>معظم بلادها بعد ذلك العمران، وغلبت عليها الأمية، وكادت تعمها الجاهلية<lb/>{فَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ فَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَى عُرُوشِهَا وَبِئْرٍ مُّعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ<lb/>مَّشِيدٍ} (الحج: 45) {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ القُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا مُصْلِحُونَ} (هود: 117) ومر على الضعف قرون وتعاقبت عليه أجيال، حتى ظن الظانون<lb/>أن هذه الأمة هرمت وقاربت الزوال، فلا تقوم لها قائمة ولا يتجدد لها شباب.<lb/>ثم جاء الإسلام فجمع شملها بعد فرقة وشتات، وألف بين قلوب قبائلها<lb/>وأفرادها بعد عداوة تأرثت بها الأضغان، وتحكمت فيها الثارات، وأخرجها من<lb/>ظلمات الجاهلية والأمية إلى نور العلم والحكمة والنظام والمدنية، وجعل لها المكانة<lb/>الأولى بين أمم الأرض في السيادة والرياسة، والكلمة العليا في الحكم والسياسة،<lb/>فورثت ملك القياصرة والأكاسرة في الشرق، وامتد سلطانها في القرن الأول من<lb/>حدود الهند إلى المحيط الغربي وهو آخر ما كان يُعرف من اليابسة في الغرب،<lb/>وأحيت في هذه الممالك الواسعة العلوم والفنون، ورقت الصناعة والزراعة،<lb/>وسلكت السبل الجديدة للتجارة، فسادت شريعتها جميع الشرائع، وعلت لغتها جميع<lb/>اللغات، وفاقت آدابها جميع الآداب.<lb/>ولكن حظ جزيرتها من هذا العمران كان قليلاً، ثم دب إليها الخراب وعاد<lb/>أكثر أهلها إلى البداوة والأمية والجاهلية أو ما يقرب منها، بل صاروا دون<lb/>الجاهلية في بعض الصفات والمزايا حتى اللغة؛ فأنى لبدو الجزيرة وحضرها في<lb/>هذا العصر بما يقرب من تلك الملكة العليا في الفصاحة والبلاغة، التي جعلت<lb/>لكتاب الله المعجز تلك المكانة من عقولهم وقلوبهم، حتى إن كان أحدهم ليسمع<lb/>السورة أو الآية منه فيخر ساجدًا، وتتحول عقائده وأخلاقه وعاداته بهدايته إلى<lb/>ضدها.<lb/>عاد أهل الجزيرة إلى جاهلية؛ يضرب بعضهم رقاب بعض، بعد أن ألف<lb/>الإسلام بينهم فكانوا بنعمة الله إخوانًا، ويرتزق قويهم بسلب ضعيفهم، بعد أن كانوا<lb/>يؤثرون على أنفسهم ولو كان بهم خصاصة، وفرقوا دينهم فصاروا شيعًا تُكفِّر كل<lb/>شيعة منهم الأخرى أو تُفَسقها بعد تلك الوحدة العظيمة، جاهلين أو غافلين عن قول<lb/>ربهم لرسولهم صلى الله عليه وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ<lb/>فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) وما في معناه من الآيات والأحاديث.<lb/>إن هداية القرآن هي التي جمعت كلمة العرب على ما كان من تفرقهم وتعاديهم<lb/>في الجاهلية، وهي التي جعلتهم أئمة الأمم في العلم والحكم والآداب والعدل، في إثر<lb/>إخراجهم من تلك الأمية، وما أصابهم ما أصابهم بعد ذلك من التفرق والتعادي<lb/>والجهل والفقر إلا بتركها، ولن تعود إليهم تلك النعم إلا بعودهم إليها {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ<lb/>مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) ولكن وحي شياطين التفريق قد<lb/>زين بزخرف القول لكل فريق أن كل شيعة تجمعها رابطة مذهب فإنما الواجب عليها<lb/>أن تعمل بقول علمائه وحكامه، ولا يجوز لها أن تهتدي بكتاب الله وسنة رسوله وإن<lb/>اختلفوا في الرأي وتنازعوا في الأمر، خلافًا لقوله - عز وجل -: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي<lb/>شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) وشُبهتها على هذه المخالفة إلى<lb/>الاهتداء بكتاب الله المنزل فتح لباب الاجتهاد المقفل، فاختلفوا في أصل الاهتداء<lb/>بالكتاب الذي أنزله الله - تعالى - لإزالة الاختلاف.<lb/>من غُص داوى بشرب الماء غصته <gap resp="#org_MS"/> فكيف يفعل من قد غُص بالماء<lb/>إن الله - تعالى - أرسل رسله لهداية خلقه {وَأَنزَلَ مَعَهُمُ الكِتَابَ بِالْحَقِّ<lb/>لِيَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ فِيمَا اخْتَلَفُوا فِيهِ وَمَا اخْتَلَفَ فِيهِ إِلاَّ الَّذِينَ أُوتُوهُ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ<lb/>البَيِّنَاتُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (البقرة: 213) فكيف يؤخذ بقول العلماء والأمراء الذين<lb/>يبغى بعضهم على بعض فيما تنازعوا واختلفوا فيه من الأمر إذا لم يرجعوا إلى<lb/>الأصل الجامع، ويحكموه في الخلاف الواقع، وهو يقول: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي<lb/>شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء:<lb/>59) ثم يعلل ذلك تعليلاً بقوله: {ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59)<lb/>أي أحسن عاقبة ومآلاً من كل ما عداه، فكيف لا يكون خيرًا من اتباع أهوائهم في<lb/>تحكيم آرائهم والرد إلى أقوال زعمائهم وعلمائهم؟ على أن هذا الرد إلى كتاب الله<lb/>وسنة رسوله وذلك الاهتداء بهما لا يستلزمان الاجتهاد الأصولي المطلق الذي أقفلوا<lb/>بابه؛ فقد كان عوام السلف الصالح مهتدين بهما ولم يكن كل واحد منهم إمامًا مجتهدًا<lb/>في استنباط جميع الأحكام، كأئمتهم المشهورين وعلماء الأعلام.<lb/>نعم إن الشيخ محمد عبد الوهاب قد جدد دعوة الدين في بقاع نجد، فرجع<lb/>الألوف بها عما كانوا عليه من الجاهلية والشرك، وكادت تنتشر دعوته في جميع<lb/>جزيرة العرب التي يتعذر إصلاحها وجمع كلمتها بغير الدين، ولو تم ذلك لتجدد<lb/>أمر الإسلام في جميع أقطار المسلمين؛ ولكن حال دون ذلك فتنتان:<lb/>(أولاهما) مقاومة السياسة لها، والأخرى غلو الكثير من القائمين بها،<lb/>فالأولى إذاعة الساسة في العالم كله أن هذه دعوة ابتداع في الدين، والغلاة أيدوا هذه<lb/>الإذاعة بما اشتهر عنهم من الغلو، ولا سيما تكفير من عداهم من المسلمين، ولهذه<lb/>التهمة أصل، وقد بينا الحقيقة في هذه المسألة من قبل، وغرضنا من الإلمام<lb/>بذكرها الآن بيان استعداد العرب للصلاح والإصلاح بدعوة الإيمان إذا قام بها من<lb/>يدعو إليها بالحكمة والموعظة الحسنة والمجادلة بالتي هي أحسن كما أمر القرآن،<lb/>وتذكير الغلاة من المتدينة بأن لا يغلوا في دينهم، ولا يقولوا على الله إلا الحق، ولا<lb/>يُحرِّموا ما لم يُحرِّم الله ورسوله بالنص أو اقتضاء النص، وأن يعذروا كل مخالف<lb/>لهداية الدين بالتأول أو الجهل، ويعتمدوا في بث الدعوة على نشر العلم والعمل به<lb/>على قاعدة {يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة: 185) وأن لا<lb/>يكفروا أحدًا من أهل القبلة بذنب، وأن يفرقوا بين الكفر بشيء مما يجب<lb/>الإيمان به عن جهل - وإن عدَّ بعضه الفقهاء كفرًا وردة - وكفر العناد وتكذيب<lb/>الرسول الذي كان عليه مشركو الجاهلية في زمن البعثة، فإذا علموا هذا وعملوا به<lb/>لا تلبث الدعوة أن تعم الجزيرة وغيرها، ويسقط كل من يعارضها حرصًا على<lb/>الزعامة وحب الرياسة.<lb/>هذا، وإن لما أصاب الجزيرة من الشقاق والشقاء سببًا أصيلاً - وراء الخلاف<lb/>الديني - للبغي، وهو حب الرياسة وعلو بعض الزعماء على بعض، وسببين<lb/>عارضين: وهما الجهل والفقر، وإزالة السببين العارضين من الأمور الكسبية<lb/>القريبة المنال، وإنما الشقاء كل الشقاء في الشقاق الناشئ عن حب الرياسة والعلو،<lb/>وخطره المنذر بالهلاك والزوال.<lb/>إن في بلاد العرب من ينابيع الثروة ما يكفي لجعل أهلها من أغنى شعوب<lb/>الأرض؛ كمعادن الذهب والحديد والحجارة الكريمة والأملاح والزيوت المعدنية<lb/>وغير ذلك، وفي كثير من أرضها قابلية لخصب الزراعة يعز نظيره في غيرها،<lb/>وناهيك بقهوة اليمن ونخيل المدينة وفاكهة الطائف، وأهلها أذكى الشعوب، وأقواها<lb/>استعدادًا للتجارة، حتى أن عوام الحضارمة قد زاحموا بها أرقى شعوب هذا العصر<lb/>علمًا وتجربة في بلاد الهند وجاوة ومصر، فبقليل من العلم والنظام تدخل جزيرة<lb/>العرب في حياة جديدة من الثروة والعمران، وتحفظ نفسها من الخطر المحدق بها<lb/>الآن، ولكن ذلك يتوقف على إزالة العداء الذي طرأ على أئمتها في هذا الزمان.<lb/>إذا زال الشقاق وأديل منه الاتفاق بين أئمة اليمن والحجاز ونجد، زال في<lb/>أثره ما منيت به البلاد من الجهل والفقر، وما يتهددها من فقد الاستقلال والذل،<lb/>وإذا حل بالجزيرة ما جعله الله - تعالى - بسنته في البشر عقابًا لازمًا لأهل التنازع<lb/>والفشل، يذل الإسلام ويزول سلطانه عن رؤوس سائر الأمم، وتكون تبعة ذلك<lb/>على أمراء الجزيرة وأئمتها، وما يظن بأحد منهم أنه يحسب أن بلاده بمأمن من<lb/>سيطرة الأجانب بقوتها أو بحرها ووعورتها، إذا لم يبق (فيما أظن) منهم من<lb/>يجهل أن الأجانب قد استولوا على ما هو مثلها أو أشد منها قوة وألذع حرًّا وأصعب<lb/>وُعورة، على أنه ليس مثلها في كونه جزيرة أو شبه جزيرة، فهذه البلاد يمكن<lb/>للدول البحرية حصرها من البحر، ومنع السلاح عنها، وقطع موارد الرزق، ولا<lb/>سيما إذا ثبتت سيطرتها على بلاد سوريا والعراق، التي يسهل حصرها أيضًا إذا<lb/>هي نجت من تلك السيطرة، وليتذكروا جميعًا ما أوصى به النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في مرض موته بشأن جزيرتهم، وحكمة ما أشار إليه من أن الإسلام سيأرز<lb/>إليها كما تأرز الحية إلى جحرها، وتطبيق ذلك على ما صار إليه أمر المسلمين<lb/>الآن.<lb/>إن بقاء عز الإسلام يتوقف على استقلال العرب وإصلاح شئونهم كما ثبت<lb/>عندنا بالنظر الصحيح المؤيد لحديث جابر عند أبي يعلى بسند صحيح، وهو قوله<lb/>عليه الصلاة والسلام: (وإذا ذلت العرب ذل الإسلام) ولا عز بغير استقلال،<lb/>ولا استقلال إلا بالقوة والمال، ولا قوة ولا ثروة مع الشقاق والفرقة، وإنما القوة<lb/>كل القوة بالاعتصام والوحدة، فإذا اتحد أمراء الجزيرة وأئمتها حفظوا استقلالهم،<lb/>وأمكنهم نشر العلم وتفجير ينابيع الثروة في بلادهم بمساعدة أهل البصيرة والقادرين<lb/>على تنظيم الإدارة والقوة وتدبير الثروة من أمتهم، وتسابقت الشعوب الغنية القوية<lb/>إلى موادتهم أو مصانعتهم للاستفادة من قوتهم وثروتهم، بل هي على وشك الاحتياج<lb/>إليهم مذ الآن؛ لما بين غربي أوروبا وشرقيها من المقارعة والصدام الذي يتوقف<lb/>على نتيجته ما يكون عليه الشرق من حكم ونظام، ولا سيما شعوب الإسلام من<lb/>العرب والترك والفرس والتتر والأفغان.<lb/>هذا ما أحكيه لهم عن رأي أهل البصيرة والدين من عقلاء العرب وعلماء<lb/>المسلمين، الذين يتنفسون الصعداء حزنًا ويحرقون الأُرَّم غيظًا وأسفًا كلما صخ<lb/>أسماعهم نبأ تقاتل أئمة الجزيرة للتنازع على بعض الجبال والأودية [1] ، مع خراب<lb/>البلاد وفقر العباد، اللذين يزيلهما الاتفاق والاتحاد، ويزيدهما الافتراق والجلاد،<lb/>وإنني أسأل صفوة المخلصين من عقلاء العرب وغيرهم من المسلمين أدعوهم<lb/>إلى عقد الاتفاق والحلف بينهم على الأصول الآتية:<lb/>(1) إبطال الحرب والغزو بين عرب الجزيرة بعضهم مع بعض، وحل<lb/>مشكلات الخلاف بالتحكيم ولو بصفة هدنة مؤقتة إلى أن يوضع للبلاد نظام حلفي<lb/>ثابت.<lb/>(2) حفظ الحالة الحاضرة باعتراف كل حكومة مستقلة في قسم الجزيرة<lb/>باستقلال سائر الحكومات الموجودة فيها اليوم، وترك مسائل الحدود إلى مجلس<lb/>التحكيم، بحيث لا يعد اعتراف بعضهم باستقلال بعض متضمنًا للرضا بالحدود<lb/>المختلف عليها.<lb/>(3) حرية المذاهب الدينية الموجودة في البلاد في التعليم والعمل والدعوة،<lb/>بشرط عدم طعن أحد في مذهب غيره أو تكفير متَّبعيه، بل يتبع في ذلك قوله تعالى:<lb/>{ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) ، فلكل أحد أن يبين بالدليل أو بنصوص المذاهب المعتمدة أحكام<lb/>الدين والكفر والحلال والحرام؛ ولكن ليس له أن يطبقها على طائفة معينة من أهل<lb/>القبلة؛ لأن التطبيق له شروط ولا سيما في شأن الطوائف والجماعات التي تقيم<lb/>الشعائر الإسلامية، بل ليس لغير الحاكم الشرعي في الدعوى الشرعية أن يحكم<lb/>بكفر شخص معين يدعي الإسلام ويقتله بذلك كما ينقل عن بعض الغلاة في بعض<lb/>البوادي، فرب قائل قول أو فاعل عده بعض العلماء كفرًا لدلالته عندهم على عدم<lb/>تصديق الرسول، وقائل القول أو فاعل الفعل من المؤمنين الموقنين ولكنه جاهل أو<lb/>متأول، ولو ظهر له الحق في المسألة لقبله مذعنًا، ورجع عما كان عليه تائبًا<lb/>مستغفرًا.<lb/>(4) حرية التجارة، وحفظ الأمن في البلاد، وتسهيل طرق المواصلات<lb/>بينها، وتنظيم مصلحة البريد والبرق، والمبادرة إلى إنشاء تلغراف لا سلكي في<lb/>البلاد ولا سيما عواصمها.<lb/>(5) إرسال كل حكومة معتمد إلى عاصمة الأخرى يكون وكيلاً لها عندها،<lb/>كما هو المعهود بين جميع الحكومات التي بينها عهود ولها مصالح في البلاد<lb/>الأخرى.<lb/>(6) بعد حصول هذه التمهيدات يتألف لهذه الحكومات مجلس حلفي، يكون<lb/>هو المرجع في حل جميع مسائل الخلاف ووضع الحدود بين البلاد، وجميع ما<lb/>يتعلق بحفظها وترقية شؤونها، وإننا متى رأينا من أئمة اليمن والحجاز ونجد<lb/>شروعًا في تنفيذ هذا العمل الذي دُعوا إليه جميعًا قبل أن تشتد الحاجة إليه بوقوع<lb/>الحرب العظمى وكثر الحديث فيه، فإن عقلاء الأمة العربية في سائر البلاد وأهل<lb/>الغيرة من مسلمي الأعاجم يمدونهم بآرائهم السديدة ومساعداتهم الرشيدة في تنفيذ<lb/>الاتفاق الحلفي، ونظام مجلسه، وسائر ما يحتاجون إليه في ذلك وفيما يترتب عليه<lb/>من إيجاد وسائل الثروة في البلاد.<lb/>فيا أيها الأئمة المتَّبعون في بلادكم، إنكم تعلمون أنكم مسئولون عند الله -<lb/>تعالى - عن كل ما يتعلق بأمر البلاد وأهلها، ولعلكم لا تعلمون حق العلم قدر<lb/>اهتمام الشعوب الإسلامية الأخرى بأمركم، وما يقولون عنكم كلما بلغهم شيء من<lb/>أنباء اختلافكم وتقاتلكم، ألا فاعلموا أن جميع العقلاء منهم ومن غيرهم يعلمون علم<lb/>اليقين أن اتفاقكم خير لكل منكم، وأن بقاء هذا الشقاق بينكم أكبر مصاب عليكم<lb/>وعلى شعبكم وأمتكم وملتكم: {فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَصْلِحُوا ذَاتَ بَيْنِكُمْ} (الأنفال: 1) ،<lb/>والسلام على من اتبع الهدى ورجَّح المصلحة العامة على الهوى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كجبل سعفان الذي يتقاتل عليه صاحبا اليمن وعسير، ووادي طربة الذي يتنازع فيه صاحبا الحجاز ونجد.</note>
            </div>
            <pb n="n35-p550"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4530.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة المسلمة</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إليَّ كاتب فاضل يطلب أن أكتب عن المرأة وموقفها من الرجل،<lb/>وموقف الرجل منها، ورأي الإسلام في ذلك، وحث الناس على التمسك به<lb/>والنزول على حكمه.<lb/>لست أجهل أهمية الكتابة في موضوع كهذا، ولا أهمية انتظام شأن المرأة في<lb/>الأمة، فالمرأة نصف الشعب، بل هي النصف الذي يؤثر في حياته أبلغ التأثير؛<lb/>لأنه المدرسة الأولى التي تكون الأجيال وتصوغ الناشئة، وعلى الصورة التي<lb/>يتلقاها الطفل من أمه يتوقف مصير الشعب واتجاه الأمة، وهي بعد ذلك المؤثر<lb/>الأول في حياة الشباب والرجال على السواء.<lb/>لست أجهل كل هذا، ولم يهمله الإسلام الحنيف وهو الذي جاء نورًا وهدى<lb/>للناس، ينظم لهم كل شئون الحياة على أدق النظم وأفضل القواعد والنواميس،<lb/>أجل لم يهمل الإسلام كل هذا، ولم يدع الناس يهيمون فيه في كل واد، بل بيَّن لهم<lb/>الأمر بيانًا لا يدع زيادة لمستزيد.<lb/>وليس المهم في الحقيقة أن نعرف رأي الإسلام في المرأة والرجل وعلاقتهما<lb/>وواجب كل منهما نحو الآخر، فذلك أمر يكاد يكون معروفًا لكل الناس؛ ولكن المهم<lb/>أن نسأل أنفسنا، هل نحن مستعدون للنزول على حكم الإسلام؟<lb/>الواقع أن هذه البلاد وغيرها من البلاد الإسلامية تتغشاها موجة ثائرة قاسية<lb/>من حب التقليد الأوربي والانغماس فيه إلى الأذقان.<lb/>ولا يكفي بعض الناس أن ينغمسوا هذا الانغماس في التقليد، بل هم يحاولون<lb/>أن يخدعوا أنفسهم بأن يديروا أحكام الإسلام وفق هذه الأهواء الغربية والنظم<lb/>الأوروبية، ويستغلوا سماحة هذا الدين ومرونة أحكامه استغلالاً سيئًا يخرجها عن<lb/>صورتها الإسلامية إخراجًا كاملاً، ويجعلها نظمًا أخرى لا تتصل به بحال من<lb/>الأحوال، ويهملون كل الإهمال روح التشريع الإسلامي وكثيرًا من النصوص التي<lb/>لا تتفق مع أهوائهم.<lb/>هذا خطر مضاعف في الحقيقة، فهم لم يكفهم أن يخالفوا حتى جاءوا يتلمسون<lb/>المخارج القانونية لهذه المخالفة، ويصبغوها بصبغة الحِلّ والجواز، حتى لا يتوبوا<lb/>منها ولا يقلعوا عنها يومًا من الأيام.<lb/>فالمهم الآن أن ننظر إلى الأحكام الإسلامية نظرًا خاليًا من الهوى، وأن نعد<lb/>أنفسنا ونهيئها لقبول أوامر الله - تعالى - ونواهيه، وبخاصة في هذا الأمر الذي<lb/>يعتبر أساسيًّا وحيويًّا في نهضتنا الحاضرة.<lb/>وعلى هذا الأساس لا بأس بأن نذكر الناس بما عرفوا وبما يجب أن يعرفوا<lb/>من أحكام الإسلام في هذه الناحية.<lb/>أولاً: الإسلام يرفع قيمة المرأة ويجعلها شريكة الرجل في الحقوق والواجبات،<lb/>وهذه قضية مفروغ منها تقريبًا؛ فالإسلام قد أعلى منزلة المرأة ورفع قيمتها،<lb/>واعتبرها أختًا للرجل وشريكة له في حياته، هي منه وهو منها: {بَعْضُكُم مِّنْ<lb/>بَعْضٍ} (آل عمران: 195) وقد اعترف الإسلام للمرأة بحقوقها الشخصية<lb/>كاملة، وبحقوقها المدنية كاملة كذلك، وبحقوقها السياسية كاملة أيضًا، وعاملها<lb/>على أنها إنسان كامل الإنسانية له حق وعليه واجب، يُشكر إذا أدى واجباته،<lb/>ويجب أن تصل إليه حقوقه، والقرآن والأحاديث فياضة بالنصوص التي تؤكد هذا<lb/>المعنى وتوضحه.<lb/>ثانيًا: التفريق بين الرجل والمرأة في الحقوق إنما جاء تبعًا لفوارق الطبيعة<lb/>التي لا مناص منها بين الرجل والمرآة، وتبعًا لاختلاف المهمة التي يقوم بها كل<lb/>منهما وصيانة للحقوق الممنوحة لكليهما.<lb/>وقد يقال: إن الإسلام فرق بين الرجل والمرأة في كثير من الظروف والأحوال<lb/>ولم يسوِّ بينهما تسوية كاملة، وذلك صحيح؛ ولكنه من جانب آخر يجب أن<lb/>يلاحظ أنه إن انتقص من حق المرأة شيئًا في ناحية فإنه قد عوضها خيرًا منه في<lb/>ناحية أخرى، أو يكون هذا الانتقاص لفائدتها وخيرها قبل أن يكون لشيء آخر،<lb/>وهل يستطيع أحد - كائنًا من كان - أن يدعي أن تكوين المرأة الجسماني والروحي<lb/>كتكوين الرجل سواء بسواء؟ وهل يستطيع أحد - كائنًا من كان - أن يدعي أن<lb/>الدور الذي يجب أن تقوم به المرأة في الحياة هو الدور الذي يجب أن يقوم به<lb/>الرجل ما دمنا نؤمن بأن هناك أمومة وأبوة؟<lb/>أعتقد أن الكونين مختلفين، وأن المهمتين مختلفتين كذلك، وأن هذا الاختلاف<lb/>لابد أن يستتبع اختلافًا في نظم الحياة المتصلة بكل منهما، وهذا هو سر ما جاء في<lb/>الإسلام من فوارق بين المرأة والرجل في الحقوق والواجبات.<lb/>ثالثًا: بين المرأة والرجل تجاذب فطري قوي هو الأساس الأول للعلاقة<lb/>بينهما، وإن الغاية منه قبل أن تكون المتعة وما إليها هي التعاون على حفظ النوع<lb/>واحتمال متاعب الحياة.<lb/>وقد أشار الإسلام إلى هذا الميل النفساني وزكاه، وصرفه عن المعنى<lb/>الحيواني أجمل الصرف إلى معنى روحي يعظم غايته ويوضح المقصود منه،<lb/>ويسمو به عن صورة الاستمتاع البحت إلى صورة التعاون التام، ولنسمع قول الله-<lb/>تبارك وتعالى -: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا<lb/>وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً} (الروم: 21) .<lb/>وعلى ضوء هذه الأصول الثابتة ننظر إلى ما وضع الإسلام من نظم وطرائق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن البنا<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p553"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4531.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطيئة آدم</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة المحترم رئيس تحرير المنار:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>وبعد <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فأرجو التكرم بإيضاح معنى خطيئة آدم عليه السلام، وكيف يوسوس إليه الشيطان؟<lb/>وكيف يتفق ذلك مع العصمة؟ مع بيان توبته، وهل ما يقال من أنه أمر في الباطن<lb/>ونهي في الظاهر صحيح؟ وهل جاءت هذه القصة في القرآن على سبيل التمثيل<lb/>كما قال بعض المفسرين؟ وما معنى التمثيل عند من يقول به؟ أفيدونا، أثابكم الله،<lb/>وغفر لنا ولكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود عسكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> معلم بملجأ بنها قليوبية<lb/>والجواب، والله أعلم:<lb/>قص الله علينا في القرآن الكريم قصة آدم - عليه السلام - وأنه خلقه<lb/>وسواه ونفخ فيه من روحه، وأسكنه هو وزوجته الجنة، ثم أمره ألا يأكل من<lb/>الشجرة {وَقُلْنَا يَا آدَمُ اسْكُنْ أَنْتَ وَزَوْجُكَ الجَنَّةَ وَكُلاَ مِنْهَا رَغَداً حَيْثُ شِئْتُمَا وَلاَ<lb/>تَقْرَبَا هَذِهِ الشَّجَرَةَ فَتَكُونَا مِنَ الظَّالِمِينَ} (البقرة: 35) فوسوس لهما الشيطان<lb/>وخدعهما وأقسم لهما إنه لمن الناصحين، فاغترا بنصيحته، ونسي آدم ما عهد به<lb/>إليه ربه، فأكلا من الشجرة - مع تحذير الله إياه من إبليس وجنوده - ثم علما ما<lb/>كان من أمرهما فندما، وألهمها الله - تبارك وتعالى - صيغة التوبة، فقالا:<lb/>{رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الخَاسِرِينَ} (الأعراف:<lb/>23) فقبل الله توبتهما، ولم يؤاخذهما على هذا العصيان إلا بأن أنزلهما إلى<lb/>الأرض حيث استعمراها ونسلا فيها، واستمرت الحرب سجالاً بين ذريتهما وبين<lb/>الشيطان إلى يوم يبعثون؛ فمن تبع الشيطان فهو من الآثمين المعذبين، ومن حذره<lb/>وخالفه فهو من المهتدين الناجين، وسيبرأ هذا الشيطان من أتباعه يوم الدين،<lb/>ويكون بينه وبينهم ما قصَّه الله علينا من نبأه في سورة إبراهيم.<lb/>{وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الأَمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الحَقِّ وَوَعَدتُّكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ<lb/>وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ إِلاَّ أَن دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلاَ تَلُومُونِي وَلُومُوا<lb/>أَنفُسَكُم مَّا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنتُم بِمُصْرِخِيَّ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِي مِن قَبْلُ إِنَّ<lb/>الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ * وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن<lb/>تَحْتِهَا الأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلامٌ} (إبراهيم: 22 - 23) .<lb/>
               <lb/>هذا مجمل ما قصه الله علينا في القرآن الكريم في مواضع عدة، ومنه تعلم:<lb/>(1) أن خطيئة آدم - عليه السلام - هي حسن ظنه بوسوسة إبليس حتى<lb/>أكل من الشجرة.<lb/>(2) وأن توبته إنما كانت بإلهام الله - تبارك وتعالى - إياه أن يدعوه بما<lb/>جاء في الآية الكريمة في سورة الأعراف: {قَالاَ رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا<lb/>وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الخَاسِرِينَ} (الأعراف: 23) ، وقد كان عن هذه التوبة أن<lb/>غفر الله له وتاب عليه، كما قال - تبارك وتعالى -: {ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَتَابَ عَلَيْهِ<lb/>وَهَدَى} (طه: 122) .<lb/>أما كيف يوسوس له إبليس؟ فذلك لأن قبول النفس البشرية للوسوسة أمر<lb/>جِبِلِّيّ خِلقي فيها، والوسوسة تصل إلى النفس الإنسانية وإن كان الشيطان بعيدًا<lb/>عنها كما يصل الصوت البعيد على تموجات الهواء أو ما هو أرق منه؛ ولهذا لا<lb/>تقدح الوسوسة نفسها في العصمة، فكل بني آدم قابلون لها معرضون إليها بأصل<lb/>الخلقة، وإنما يعصم عن ذلك من عُصم منهم برعاية إلهية وحفظ رباني من الله -<lb/>تبارك وتعالى - مع حسن الاحتراز ودوام اليقظة والبصر، وسد مداخل الشيطان<lb/>إلى القلب وتضييق مجاريه، وشغل القلب بذكر الله - تبارك وتعالى - {إِنَّ<lb/>عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ وَكَفَى بِرَبِّكَ وَكِيلاً} (الإسراء: 65) . على أنه قد<lb/>ورد أن الشيطان يجري من ابن آدم مجرى الدم، ولا مانع من أن يكون إبليس قد<lb/>دخل الجنة بعد أن طُرد منها، مخالفًا بهذا الدخول أمر الله - تبارك وتعالى -<lb/>عاصيًا له، وما زال يزين له الأكل من الشجرة (ويفتله في الذروة والغارب،<lb/>ويمنيه بمعسول الأماني، ويرفؤه بالقول اللين حتى تمكن من نفسه، وأنساه أنه<lb/>عدوه الذي حذره الله منه أشد الحذر) .<lb/>وأما كيف يعصي آدم وهو نبي، والأنبياء معصومون من الوقوع في الذنوب؟<lb/>فقد أجاب كثير من الناس عن ذلك بوجوه:<lb/>الأول - أن يكون ذلك منه على سبيل النسيان، وسمي خطيئة أو معصية<lb/>وغواية لعلو منزلته، وعظيم تقريب الله إياه وكبير فضله عليه، وكلما قرب العبد<lb/>من ربه وعلت منزلته كلما كان ذلك أدعى إلى اليقظة وتمام التذكر والانتباه.<lb/>وقد صرحت الآية بلفظ النسيان، ويؤيد هذا قراءة {فَنُسِّيَ} (طه: 115)<lb/>بالتشديد على أن المراد فأنساه إبليس أمر الله - تبارك وتعالى. وبهذا قال بعض<lb/>المفسرين، وإن كان الجمهور على أن " نسي " هنا بمعنى ترك لا بمعنى سها.<lb/>والثاني - أنه تأول فيما فعل بأنه فهم أن المراد بالأمر والنهي الإرشاد فقط لا<lb/>الإلزام، كما حمل الفقهاء الأمر بكتابة الدين على أنه أمر إرشاد لا أمر إيجاب ولا<lb/>إثم في تركه، ويرد على هذا تصريح القرآن بالظلم المترتب على قربان الشجرة<lb/>في الآية الكريمة {وَلاَ تَقْرَبَا هَذِهِ الشَّجَرَةَ فَتَكُونَا مِنَ الظَّالِمِينَ} (البقرة: 35) .<lb/>والثالث - أن ما حصل من الذنب صغيرة. ويرد على هذا أن القول بعدم<lb/>عصمة الأنبياء - عليهم الصلاة والسلام - من الصغائر قول مرجوح، ويرد عليه<lb/>كذلك تصريح القرآن الكريم بأن هذه المخالفة عصيان وغواية ترتب عليها عقاب<lb/>وتوبة وإخراج من الجنة.<lb/>والرابع - أن ذلك كان قبل النبوة المستلزمة للعصمة من المعصية. وإلى هذا<lb/>ذهب أبو بكر بن فورك، قال: بدليل ما في آيات (طه) من ذكر المعصية قبل ذكر<lb/>الاجتباء والهداية. وهو كلام حسن؛ لولا أن ورود الأمر والنهي من الله - تبارك<lb/>وتعالى - لآدم بدون واسطة من أمارات النبوة ودلائلها، وقد كان ذلك قبل الأكل<lb/>قطعًا، ومن جهة أخرى فإن النفس أمْيَل إلى أن الأنبياء - صلوات الله وسلامه<lb/>عليهم - معصومون من المعصية على كل حال، وإن لم يكن ذلك رأي جمهور<lb/>علماء العقائد وإن لم ينعقد الإجماع إلا على العصمة بعد النبوة.<lb/>والخامس - أن الله - تبارك وتعالى - أمر آدم بعدم الأكل من شجرة وأراه<lb/>إياها، فظن آدم أنه منهي عن هذه الشجرة بعينها لا بجنسها، فأكل من شجرة<lb/>أخرى من جنسها ولم يأكل من التي انصبَّ عليها النهي بالذات، وهذا تأويل حسن<lb/>وإن كان عليه مسحة التحايل.<lb/>وهناك تصوير تطمئن إليه النفس، وذلك أن يقال إن حقيقة المعصية مخالفة<lb/>أمر الله - تبارك وتعالى - قصدًا، وحقيقة الطاعة هي امتثال أمر الله - تبارك<lb/>وتعالى - قصدًا كذلك، فمناط المؤاخذة أو المثوبة في الطاعة والمعصية النية<lb/>والقصد، مصداق قوله - تبارك وتعالى -: {لَن يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا وَلاَ دِمَاؤُهَا<lb/>وَلَكِن يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنكُمْ} (الحج: 37) .<lb/>ولا شك أن آدم - عليه السلام - حين أكل من الشجرة لم يكن يضمر معنى<lb/>المخالفة ولم يكن يسر العصيان، بل لعله كان يتحرى بذلك المبالغة في طاعة الله -<lb/>تبارك وتعالى - بأنه سيصير ملكًا خالدًا دائم الطاعة والعبادة لربه، وقد خدعه قسم<lb/>إبليس له، فآخذه الله بهذا الانخداع مع سابق التحذير، وإلى هذا المعنى أشار ابن<lb/>قتيبة، فقال: أكل إبليس من الشجرة التي نهي عنها باستزلال إبليس وخداعه إياه،<lb/>والقسم له بالله إنه لمن الناصحين، حتى دلاه بغرور، ولم يكن ذلك عن اعتقاد<lb/>متقدم ونية صحيحة، ويؤيد ذلك أن آدم لم يتفطن إلى أنه أخطأ إلا بعد أن عاتبه<lb/>ربه، كما قالت الآية الكريمة: {وَنَادَاهُمَا رَبُّهُمَا أَلَمْ أَنْهَكُمَا عَن تِلْكُمَا الشَّجَرَةِ وَأَقُل<lb/>لَّكُمَا إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمَا عَدُوٌّ مُّبِينٌ} (الأعراف: 22) ، وحينئذ ألهمهما التوبة<lb/>فجأرا إلى الله - تبارك وتعالى -: {قَالا رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا<lb/>وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الخَاسِرِينَ} (الأعراف: 23) ، وهذا المعنى واضح مفهوم<lb/>في سياق الآيات كلها تقريبًا.<lb/>وقد آخذه الله على هذا التأثر بوسوسة الشيطان وخداعه مؤاخذة شديدة حتى تاب<lb/>عليه، على حد القاعدة المعروفة حسنات الأبرار سيئات المقربين.<lb/>وما يقال من أنه أمر في الباطن ونهي في الظاهر كلام مردود، ولا دليل عليه،<lb/>والأخذ به هدم للتكليف في الحقيقة، وقد جاء في كلام بعض الصوفية شيء من<lb/>هذا في التفريق بين معصية الولي والفاسق، وأفضل ما قالوه في ذلك أن الولي لا<lb/>يقصد المعصية ولا يفرح بها ولا يُصر عليها، وهذا كلام لا غبار عليه، وأما ما<lb/>زاد عليه فغلو لم يقم عليه دليل.<lb/>وأما القول بأن هذه القصة وردت في القرآن الكريم على سبيل التمثيل، فهو<lb/>قول مردود كذلك، والآيات الكريمة صريحة فيما وردت له لا تحتمل التأويل، وإذا<lb/>جاز لنا أن نتأول هذه الآيات مع صراحتها ووضوحها، فقد صار ذلك ذريعة<lb/>للخروج بالقرآن كله عن معانيه الواضحة، وهذا مذهب لا يدع من نحلة الباطنية<lb/>شيئًا، وليس هناك ما يقتضي العدول عن الظاهر.<lb/>وقد ادعى بعض المتعلمين الذين تشربت نفوسهم المعارف والعلوم الإفرنجية،<lb/>أن ظاهر هذه الآيات يصطدم بالنظريات العلمية الحديثة التي جاء بها (دارون)<lb/>وأمثاله من علماء الحيوان والبحث في أصل الأنواع، وهذا كلام لا تدقيق فيه،<lb/>ودعوى لا صحة لها؛ فإن دارون نفسه لم يدَّع أن الإنسان فرع عن غيره من<lb/>الحيوان، سواء أكان هذا الحيوان قردًا أم غيره.<lb/>كان دارون يدرك تمام الإدراك أن نظريته لا تفسر وجود الأنواع تفسيرًا نهائيًّا<lb/>يُثلج الصدر، ويعترف بأن هناك عوامل خفية لا يعرفها اشتركت مع ناموس<lb/>الانتخاب الطبيعي في تنويع الأحياء؛ فقد قال في كتابه أصل الأنواع: (أنا مقتنع<lb/>بأن ناموس الانتخاب الطبيعي كان العامل الرئيسي لحدوث التنوعات في الأنواع؛<lb/>ولكنه لم يكن العامل الوحيد في إحداث ذلك التغير) فهو هنا يشير إلى أمرين<lb/>هامين: الأول أن ناموس الانتخاب الطبيعي في رأيه السبب الرئيسي لحدوث<lb/>التنوعات في الأنواع لا في حدوث الأنواع نفسها، والثاني أنه ليس الناموس الوحيد<lb/>في ذلك.<lb/>وقد كتب دارون إلى المستر هيات يقول له: (اسمح لي بأن أضيف إلى هذا<lb/>بأني لست من قلة العقل بحيث أتصور بأن نجاحي يتعدى رسم دوائر واسعة لبيان<lb/>أصل الأنواع) فأين هذا من غلو قليلي العقول من جامدي مقلدة الفرنجة؟ على<lb/>أن هذا ليس كل ما في الأمر؛ فقد هبَّ كثير من العلماء الغربيين يخطئون نظرية<lb/>دارون تخطئة تامة وينتقضونها من أساسها، ويؤلفون في ذلك الكتب الضافية،<lb/>ويدللون على ذلك بأدلة علمية يعتقدون صحتها كل الاعتقاد، وإليك بعض الشواهد<lb/>من كلام هؤلاء الناس أنفسهم:<lb/>(1) قال الأستاذ فون باير الألماني، وهو من أقطاب الفزيولوجيين<lb/>والحفريين والبيولوجيين وأستاذ علم الأميريولوجيا (علم الأجنة) في كتاب أسماه<lb/>(دحض المذهب الداروني) بالنص: (إن الرأي القائل بأن النوع الإنساني متولد من<lb/>القردة السبماتية هو بلا شك أدخل رأي في الجنون قاله رجل على تاريخ الإنسان،<lb/>وجدير بأن ينقل إلى أخلاقنا جميع الحماقات الإنسانية مطبوعة بطابع جديد،<lb/>يستحيل أن يقوم دليل هذا الرأي) .<lb/>(2) وقال الأستاذ فيركو الألماني موافقًا الأستاذ دوكانزفاج الفرنسي في<lb/>كتابه (النوع الإنساني) بالنص: (يجب عليَّ أن أعلن بأن جميع الترقيات الحسية<lb/>التي حدثت في دائرة علم الأنترويولوجيا - علم التاريخ الطبيعي للإنسان - السابقة<lb/>على التاريخ تجعل القرابة المزعومة بين الإنسان والقرد تبعد عن الاحتمال شيئًا<lb/>فشيئًا، فإذا درسنا الإنسان الحفري في العهد الرابع وهو الذي يجب أن يكون<lb/>الإنسان فيه أقرب إلى أسلافه، نجد إنسانًا مشابهًا لنا كل الشبه، فإن جماجم جميع<lb/>الرجال الحفريين تثبت بطريقة لا تقبل المنازعة بأنهم كانوا يؤلفون مجتمعًا محترمًا<lb/>للغاية، وكان حجم الرأس فيهم على درجة يعتبر الكثير من معاصرينا أنفسهم سعداء<lb/>إذا كان لهم رأس مثله.<lb/>وإذا قابلنا مجموع الرجال الحفريين الذين نعرفهم للآن بما نراه في أيامنا هذه<lb/>استطعنا أن نؤكد - بكل جرأة - بأن الأشخاص ناقصي الخلقة هم بين الرجال<lb/>العصريين أكثر منهم بين الرجال الحفريين، ولا أتجاسر أن أفترض بأننا في<lb/>اكتشافاتنا الحفرية لم نصادف غير أصحاب القرائح السامية من أهل العهد الرابع،<lb/>والعادة أننا نستنتج من تركيب هيكل عظمي حضري تركيب معاصريه الذين عاشوا<lb/>معه في وقت واحد، ومهما كان الأمر فيجب عليَّ أن أقول بأنه لم توجد قط جمجمة<lb/>قرد تقرب حقيقة من جمجمة الإنسان! ! على أنه يوجد بين الإنسان والقرد خط<lb/>انفصال نهائي آخر؛ فإننا لا نستطيع فقط أن نعلم الناس بأن الإنسان يتولد من القرد<lb/>أو من أي حيوان آخر، بل لا نستطيع أن نعتبر ذلك من الأمور العلمية) .<lb/>(3) وقال الأستاذ إيلي دوسيون من العلماء الفيزيولوجيين عن مذهب<lb/>دارون في كتابه (الله والعلم) ما يأتي: (بعد أن قاوم المذهب الداروني عشرين<lb/>سنة تلك المكافحات الحقة التي قصده بها خصومه، قضي عليه قضاء غريبًا بأن<lb/>يهلك تحت ضربات أشد أشياعه غيرة عليه) ثم ذكر بعد ذلك ما كتبه هربرت<lb/>سبنسر في هدم ناموس الانتخاب الطبيعي، وما كتبه (ويسمان) في هدم ناموس<lb/>انتقال الصفات والخصائص المكتسبة، وقد كانا عماد مذهب دارون.<lb/>هذا قليل من كثير جدًّا جدًّا من أقوال العلماء الأوروبيين في كتبهم ومجلاتهم<lb/>في نقض رأي يعتقده جامدو مقلدة الأوربيين عندنا كل شيء في العلم الحديث،<lb/>ويتشدقون في الكلام عنه والذهاب إليه، وليس ذلك كل ما في الأمر، بل تغالى<lb/>بعض العلماء الأوربيين، فأخذ يحاول إثبات عكس هذا المذهب.<lb/>فهل يحق لنا أمام كلام كهذا - مهما تغالينا في قيمته علميًّا، فهو لم يخرج عن<lb/>أنه فرض من الفروض العلمية - أن نؤول كلام العليم الخبير ونصرفه عن<lb/>الظاهر إلى التأويل والتمثيل؟<lb/>ويعجبني كلام تقدم في هذا المعنى في تفسير المنار في سورة البقرة، عند<lb/>قوله - تبارك وتعالى -: {وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلائِكَةِ إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) جاء هناك ما نصه: (كما أخطأ من قالوا إن الدليل العقلي هو<lb/>الأصل فيُرد إليه الدليل السمعي، ويجب تأويله لأجل موافقته مطلقًا، والحق كما<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية: إن كلاًّ من الدليلين إما قطعي وإما غير قطعي،<lb/>فالقطعيان لا يمكن أن يتعارضا، وإذا تعارض ظني من كل منهما مع قطعي وجب<lb/>ترجيح القطعي مطلقًا، وإذا تعارض ظني مع ظني من كل منهما رجحنا المنقول<lb/>على المعقول؛ لأن ما ندركه بغلبة الظن من كلام الله ورسوله أولى بالاتباع مما<lb/>ندركه بغلبة الظن من نظرياتنا الضئيلة التي يكثر فيها الخطأ جدًّا، فظواهر الآيات<lb/>في خلق آدم مثلاً مقدم في الاعتقاد على النظريات المخالفة لها من أقوال الباحثين<lb/>في أسرار الخلق وتعليل أطواره ونظامه ما دامت ظنية لم تبلغ درجة القطع)<lb/>ا. هـ.<lb/>على أنه أورد بعد ذلك وقبله كلامًا طويلاً في الآيات، وذكر الرأي القائل<lb/>بالتمثيل على أنه رأي الخلف، ورأي الأخذ بالظاهر ونسبه للسلف، وأكد في عدة<lb/>مواضع أنه يقول بهذا الأخير. ونسبة القول بالتمثيل للخلف قول فيه نظر، فمن<lb/>المقصود هنا بالخلف؟ ومن الذي قال منهم بهذا الرأي؟ سؤالان يحتاجان إلى<lb/>الجواب. على أن الذي يعنينا أن نتفق على الاعتقاد بأن الآيات على ظاهرها،<lb/>وأن القصة حقيقة واقعة كما قصها الله - تبارك وتعالى - علينا في كتابه، والله<lb/>يقول الحق وهو يهدي السبيل، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه<lb/>وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن البنا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p561"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4532.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">في محيط الدعوات</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الكمال المزعوم - المذاهب العلمية السائدة - تقليد أعمى<lb/>ولأمر ما وقف تقدم الإسلام، وانحصر النور الإلهي الكريم بين أقوام لا<lb/>يقدرونه، ونام المسلمون في النور واستيقظ غيرهم في الظلام، ولم يكن بد لغير<lb/>المسلمين من التفكير في قواعد تصح عليها أمورهم بعد أن اتضح قصور الأديان<lb/>الباطلة وعدم غنائها في هذه الشئون، وبعد أن عجزت أيدي المسلمين عن التلويح<lb/>بالضياء الهادي ليسترشد على شعاعه المدلجون الشاردون، وابتدأ التفكير الإنساني<lb/>يخبط في تفهم الحقائق العليا ومدارج ارتقاء النفس، فخلق المجال خلقًا للفلسفة<lb/>العملية، وصحيح أنه إلى غير مواطن النبوات الأولى ينحدر تاريخ الفلسفة وينبت<lb/>جذع الشجرة التي تطل الآن علينا فروعها.<lb/>وحقًّا أنه إلى غير مواطن النبوات الأولى يمتد جذر الشجرة الفارعة، شجرة<lb/>الفلسفة الحرة التي تظلل فروعها اليوم أكثر بقاع العالم، وسواء أكانت هذه<lb/>الأغصان لعوسجة غليظة مؤذية أم لدوحة مورقة فينانة، فإن ما ينبغي أن نطمئن<lb/>إليه هو قلة احتمال البشر قديمًا بتطبيق شيء مما وصلت إليه الفلسفة البعيدة عن<lb/>روح الأديان تطبيقًا عامًّا شاملاً، بينما نجد اليوم - كأثر حقيقي لوقوف الإسلام في<lb/>حدود أوطانه - أن بعض الآثار الفلسفية قد وجدت من الأشياع من يخلصون لها<lb/>ويجاهدون لتحقيقها، ويؤسسون لها الحكومات القوية، وينادون بوجوب سيادتها في<lb/>أنحاء العالمين، تلك المبادئ - وأكثرها نبت في أودية أوربا المقفرة إلا من أشواك<lb/>الوثنية المسيحية - لها شأن عجيب؛ ذلك أنها ظهرت في بيئات أشد ما تكون حاجة<lb/>إلى الحرية والانطلاق، وأبعد ما تكون تأثرًا بما عدا ذلك، فهي تسعى وراء ما<lb/>تشعر بأن فيه طمأنينتها وسعادتها، وقلما يعنيها بعدئذ أن يوصف ما تظفر به بأنه<lb/>حق أو باطل، منكر أو مألوف، إيمان أو إلحاد، وليس من شك في أن النضال<lb/>الدموي المروع الذي سوَّد وجه أوربا عصورًا، له أثر بعيد في هذه الحالة.<lb/>وفي هوجاء هذه الفتن الخبيثة، وفي مهب أعاصيرها التي لا تكاد إلى اليوم<lb/>تهدأ لها ثائرة أو تؤمَن لها غائلة، قامت الماسونية والشيوعية والاشتراكية<lb/>والديمقراطية<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> . وغير ذلك، ومن ثم نادى أقوام - ممن ذاقوا مرارة الخصام<lb/>بين المذاهب المختلفة - بوجوب الإخاء بين جميع المذاهب، أو لو كان إخاء بين<lb/>الحق والباطل؟ هذا شيء لا يفكر فيه الماسون، وصاح أقوام ممن عضتهم البأساء<lb/>والضراء بوجوب تقسيم كل شيء على الأمة، أو لو كان في ذلك الفوضى<lb/>والإباحية؟ هذا شيء يستسيغه الشيوعيون.<lb/>وكذلك أسس الفاشيون نظام النقابات أو دولة العمال، ووضع الديمقراطيون<lb/>قواعد الحريات العامة للناس؛ كما يقولون. ولكن هل هناك غاية يخدع بريقها<lb/>المسلم في ثنايا هذا الغموض والإيهام؟ كلا، إنما هو تهريج عالمي تمخض عنه<lb/>حجاج العقل الإنساني أثناء شروده وجحوده، ولا ريب أن توفير حاجات الجسد مما<lb/>تنادي به الضرورة، وتكثير أسباب المتع مما تتطلع إليه الرفاهية، ثم إشباع<lb/>مطامع بعض النفوس الجياشة بحب التزعم، ثم ذلك التعاون في أي أشكاله بين<lb/>شتى العناصر لنيل خير حياة دنيوية ممكنة، لا ريب أن كل هذا هو لباب المذاهب<lb/>المتكبرة السائدة هناك، والتي تحاول أن تغزو ميادين الشرق المريض، بل إنها<lb/>وجدت فعلاً طريقها إلى بعض النفوس المنحلة في هذه الديار، ولا عجب أن تلقى<lb/>بعض النجاح المؤقت إذا كانت قد دعمتها الدراسات المجردة للفلسفة النفسية<lb/>والخلقية، هذه الفلسفة التي ادعاها علماء تحرورا من قيود الأديان هزيلها<lb/>وخطيرها، واستقامت آراءهم على أسس من تفكيرهم الخاص و (عقولهم الباطنة)<lb/>أو الباطلة.<lb/>وسنناقش الآن - في إيجاز - أهم المسائل التي قررت في علم النفس كمنهج<lb/>للسلوك البشرى الفاضل، ثم نقفي على إثر ذلك بتحليل كامل للمقاييس الخلقية<lb/>الموضوعة؛ إذ إن سر الحياة التي تسود اليوم كثيرًا من الطبقات الدعية في كل شيء<lb/>إنما يرتد إلى هذه المناهج المصنوعة، وسوف تقر أعين المؤمنين إلى أن الإٍسلام<lb/>وحده منهج الحق الواضح، وأنه بحسب المسلم الاعتصام بدينه ليستوى على<lb/>صراط تندق دونه أعناق الشياطين {صِرَاطِ اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي<lb/>الأَرْضِ أَلاَ إِلَى اللَّهِ تَصِيرُ الأُمُورُ} (الشورى: 53) .<lb/>يرى علماء النفس أنه لكيما يستقيم سلوك الإنسان على نهج واضح ينبغي أن<lb/>تكتمل عواطفه ثم تدور كلها في فلك، محوره (احترام الذات) تخضع فيه<lb/>استعداداته الموروثة والمكتسبة إلى كل ما يسمو بكرامته كإنسان كامل، وعبارة<lb/>الإنسانية الكاملة وضعها أناس ينظرون للحياة خلال عدسة سفسطائية تسخر من<lb/>الحقائق، وما دمنا قد وصلنا إلى اعتبار الرأي الشخصي وتقريره أساسًا حرًّا<lb/>لاكتساب الإنسانية الكاملة، فقد تنكبنا الحق وفقدنا معه الخير المنشود؛ ذلك أن من<lb/>الناس من يقوِّم ذاته على أساس اعتناقها مبدءًا ديكتاتوريًّا، ومنهم من يقومها على<lb/>أساس اعتناقها مبدءًا ديمقراطيًّا وكلا الرجلين قد حشد استعداداته الموروثة<lb/>والمكتسبة لخدمة مذهبة وركزها عند غاية واحدة، وارتضى أن يموت دونها، فهل<lb/>معنى هذا أن كليهما ظفر بالكمال الإنساني المزعوم، مع ما في نظريتهما إلى الدنيا<lb/>من تناقض يؤكد بينهما الخصام، بل ينشب بينهما القتال.<lb/>على أن لنا نحن المسلمين ما نلاحظه على هذه القضية النفسية التي تريد أن<lb/>تخلق من أنانية الفرد مذهبًا عامًّا؛ فإن المسلم الذي محق ذاته في ذات الله ووزن<lb/>نفسه بنصيبها من دينه يجب أن ينمي عواطفه كلها، ثم يسيرها في نظام يبتدئ<lb/>وينتهي عند تمجيد الله، أما ما يقرر لنفسه هو من احترام وتزكية فهو فضل الله<lb/>يضفيه على من شاء، والمسلم الذي يستشعر في قرارة نفسه كل معاني العبودية<lb/>لمولاه العلي لا يأذن أبدًا لهذه النفس أن ينسب إليها مجدًا ويُشار إليها بأي ضرب<lb/>من ضروب الكبر المفتعل، ونحن نحارب بهذا أناسًا معينين، فيهم الكافر وفيهم<lb/>المؤمن المدخول العقيدة.<lb/>أولئك قوم زعموا أن السمو بالنفس الإنسانية مستطاع في غير جوار الله،<lb/>مستطاع في ظلال هذه العواطف المكتملة، فذهبوا يتلمسون الكمال المنشود في<lb/>مبادئ يتوارث الناس احترامها وإكبار أصحابها، حتى إذا اصطبغت نفوسهم بما<lb/>وهموه من فضل ومجد راحوا يقررون لها حقوقًا من التوقير والإعظام، وكان لزامًا<lb/>على الناس أن يتقدموا إليهم بها، ثم يستقر هذا الضلال المبين، فإذا المفتونون أبعد<lb/>ما يكونون عن الله، وإذا هم - على ما بهم من ثقة واعتداد - لا يقيم لهم الدين أي<lb/>وزن، ولا ينزلهم أبدًا إلا في أمكنتهم من الرغام.<lb/>لهؤلاء وأضرابهم نوع من السلطان المادي والمعنوي في هذه البلاد، وهم -<lb/>كأقرانهم من الصابئة الغربية - ممثلو الحملة على الأديان ورسالتها الكريمة في<lb/>الحياة، وإذا كان ضجيج القوم قد تعالى هنا وهناك وترددت أصواتهم في أنحاء<lb/>كثيرة، فما تعدو هذه الصيحات في قيمتها نقيق الضفادع، وربما أطفأت أنفاسهم<lb/>اللاهثة شموع الكنائس، ولكنهم - ولو استحالوا عواصف - لن يطفئوا للإسلام<lb/>مشعلاً {يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الكَافِرُونَ} (الصف: 8) .<lb/>ولا عجب، فالأمور التي توضع ألغامًا في بنيان المسيحية المتداعي لا يمكن<lb/>مطلقًا أن تشعر بها دعائم الإسلام المكينة، وإذا كان صابئة الغرب قد قالوا ما قالوا<lb/>فردد المقلدون الحمقى هنا ما قالوا من نظريات انفصال الدين عن السياسة وعن<lb/>العلم وخرافة تآخي الأديان أو الدين لله والوطن للجميع، فإن مصير الفريقين<lb/>سيختلف حتمًا، وهزيمة المسيحية هناك هي هزيمة الصابئة هنا تمامًا، ولقد أدرك<lb/>المسلمون حقيقة دينهم غير منقوصة، وعلموا أن دينهم كما أنه هو دين النفس هو<lb/>دين الدولة، بل إن الإسلام لم يتجه للفرد من حيث أنه (شخصية مستقلة منعزلة)<lb/>وإنما اتجه إليه من حيث أنه (وحدة من مجموعة مؤلفة متناسقة) وإلى هذا<lb/>يرجع السر في أن الخطاب الإلهي يرد دائمًا بطريق الجمع لا الإفراد {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا ارْكَعُوا وَاسْجُدُوا وَاعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَافْعَلُوا الخَيْرَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ * وَجَاهِدُوا<lb/>فِي اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ} (الحج: 77 - 78) ثم كيف يكون بين الإسلام وبين العلم<lb/>عداء والعلم نفسه لم يصل إلى الدرجة التي بلغها من التقدم إلا في جو إسلامي<lb/>خالص، إن العلم الطبيعي يعتمد على عنصرين خطيرين في جميع بحوثه وكشوفه<lb/>هم الملاحظة والاستنتاج، وليس يوجد في الدنيا كتاب أوصى بالتدبر في ملكوت<lb/>الله الرحيب واستطلاع بدائعه واستكناه روائعه كما أوصى القرآن {وَفِي الأَرْضِ<lb/>آيَاتٌ لِّلْمُوقِنِينَ * وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ} (الذاريات: 20 - 21) .<lb/>ومهما أظهر المغرضون من عطف ماكر على استقلال العلم، فإنهم لن ينالوا<lb/>من الإسلام أي نيل، كذلك ضل من يزعم أن الوطن ليس لله، أي غباوة هذه<lb/>تحاول أن تنسب الشيء لغير صاحبه، بل لغير خالقه {إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن<lb/>يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ} (الأعراف: 128) {وَلِلَّهِ المَشْرِقُ وَالْمَغْرِبُ} (البقرة:<lb/>115) ولقد مهد هؤلاء لهذا الخطأ الفاضح بكلمة لم يفهموها، الدين لله حقًّا،<lb/>ولكن ماذا بقي لله على زعمهم إذا كان للأوطان أول ما في الفؤاد وآخر ما في الفم؟ !<lb/>ماذا بقي لخالق الفؤاد وما يجول فيه، ولخالق اللسان وما ينطق به؟ ! كلا،<lb/>الدين لله والوطن لله، ومصر ومن عليها فدى للإسلام وحده، و {لِلَّذِينَ لاَ<lb/>يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ مَثَلُ السَّوْءِ وَلِلَّهِ المَثَلُ الأَعْلَى وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (النحل:<lb/>60) .<lb/>إن الشيء الذي يبوء بأشد معاني الاحتقار والذي نجعله محيط عداوتنا الدائمة،<lb/>هو هذا الضلال الوقح الذي يحاول - في غير ما حياء - أن ينتظم الإسلام -<lb/>وهو دين الله الكريم - والمسيحية واليهودية في سلك واحد، فكيف يرتفع مبدأ من<lb/>المبادئ ليضم إلى أحضانه هذه الأديان المختلفة المتئاخية (كذا) ويجمعها في صعيد<lb/>واحد؟ ! حدث مرة أن كنت أتصفح إحدى المجلات الأسبوعية، فعثرت على<lb/>تصريح سكرتير الماسون الأعظم - وهو رجل مسلم كما يشير إلى ذلك اسمه -<lb/>قال: (إن قراراتهم التي تذاع لا يراد بها إلا خير المجتمع من الناحيتين الإنسانية<lb/>والاجتماعية، دون تعرض للسياسة ولا للدين) ونحن نتساءل: كيف يجوز<lb/>لمسلم أن يلقي كلامًا أو يصدر أعمالاً بعيدًا عن دينه وعن رعاية قيوده وحدوده كلها،<lb/>إلا أن يكون مسلمًا يجهل الإسلام، أو منافقًا يبرأ منه دين الله؟ ! ونحن نتساءل<lb/>كذلك: أي إخاء عجيب أوى إلى سلامه ووئامه أعضاء المحفل الماسوني المكرمين<lb/>وفيهم أحد موظفي الأزهر وأحد أعيان اليهود؟ ! إنه إخاء فرض نفسه على حساب<lb/>نكبة أحدهما في عقيدته، أو على الأصح على حساب تنازل المسلم عن دينه جملة.<lb/>هناك ما لا يقل خطرًا عن الماسونية العالمية مسخًا للإيمان وتلويثًا للنفس<lb/>المؤمنة وهبوطًا بمستواها الذي ينبغي أن تحتفظ به، ومن أمثلة ذلك جميع المبادئ<lb/>التي تحمل لقبًا عالميًّا؛ فالرياضة العالمية، والثقافة العالمية، والديمقراطية العالمية،<lb/>والأدب العالمي، والفن العالمي، والتمثيل العالمي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> إلخ مما يسير في ظلال<lb/>معنى الإخاء الإنساني ووحدة البشرية، والكلمات التي أجاد الأوربيون صناعتها<lb/>ودسها محترفو الاستعمار بيننا؛ لينالوا بها ما لا تناله مناشر الأسلحة، وليتوسلوا<lb/>بها إلى إفناء العصبيات الإسلامية، وتحطيم فضائلها وتمزيق مقوماتها.<lb/>(يتبع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الغزالي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p566"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4533.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">براءة من القاديانية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في الأعداد السابقة في فتاوى المنار عما وصل إلى علمنا عن طالبين<lb/>ألبانيين أحمديين ينتسبان إلى القسم العام بالأزهر، وقلنا: إن من واجب المشيخة أن<lb/>تتحرى أمرهما وأن تبادر بفصلهما؛ حتى لا تسري منهما عدوى الفكرة الخاطئة إلى<lb/>غيرهما من الطلاب.<lb/>ويسرنا الآن أن نقول: إن زميلتنا (الفتح) الغراء قد نشرت براءة لهذين<lb/>الطالبين من المذهب القادياني، صرحا فيها بتوبتهما توبة نصوحًا ورجوعهما إلى<lb/>عقيدة الإسلام الصحيحة، وبراءتهما كل البراءة من المذهب الأحمدي بقسميه<lb/>اللاهوري والقادياني معًا.<lb/>ولقد كان لأخينا الداعية المسلم الموفق محمد أفندي توفيق أحمد في إقناعها أثر<lb/>صالح، فجزاه الله خيرًا.<lb/>وسننشر نص هذه البراءة في العدد القادم، إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p567"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4534.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحفيظ أبو السعود</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد عبده [*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>عهد الطفولة<lb/>في عام 1266 الهجري، الموافق 1849 الميلادي، نزل إلى الوجود مولود<lb/>جديد، ارتفعت صيحاته وصرخاته معلنة قدومه إلى عالم الدنيا، ومبشرة باندراجه<lb/>في صفوف الناس.<lb/>ونفذت هذه الصيحات إلى مسامع الناس من أهل القرية فتناقلوا الخبر، وجاء<lb/>الريفيون من هنا وهناك يهنئون الشيخ الوقور (عبده بن حسن خير الله) بهذا<lb/>المولود الجديد، الذي أنار هذه القرية الصغيرة من قرى مديرية الغربية - كما<lb/>يقولون - ويتمنون له من كل قلوبهم السعادة والهناءة؛ فهم يحبون هذا الوالد الكريم،<lb/>الذي لا يعرف كرمه البخل، ولا يشوبه الحرص والشح، وكم كان تفاؤلهم عظيمًا<lb/>عندما علموا أن اسمه (محمد) ؛ فهذا هو الاسم الحبيب لدى كل مسلم، والعزيز عند<lb/>كل مؤمن، فخير الأسماء ما عُبد وحُمد.<lb/>وامتلأت نفس الشيخ غبطة وهناءة وسرورًا، وراح يدعو الله أن ينظر إليه<lb/>ويوفق وليده إلى خير السبيل وأقوم الطرق، وأن يجعل هذا الرضيع سيفًا من<lb/>سيوفه المصلتة، ووليًّا من أوليائه المقربين، ناصراً للحق وأهله، خاذلاً للباطل<lb/>وأعوانه.<lb/>وذكر حينذاك كيف خرج هاربًا من قريته فرارًا من ظلم الحكام الأتراك<lb/>واستبدادهم في مديرية البحيرة أواخر حكم محمد علي باشا الكبير، فعلت وجهه<lb/>كهومة واكفهرارًا، وأنكر نفسه؛ إذ أنه تركي الأصل، نزلت أسرته بأرض<lb/>البحيرة واستوطنتها حتى انطبعت بطابع الفلاحين المصريين، وأصبحت وكأنها<lb/>منهم الجزء الذي لا يتجزأ، والصنو الذي لا يختلف عن صنوه، فكيف إذن يناله<lb/>الظلم ممن يمت إليهم بصلة، ويرتبط بهم بوشيجة؟ هذا لعمر الله غريب وعجيب!<lb/>ولكنه سرعان ما استبشر وانفرجت أسارير وجهه؛ إذ تذكر حرصه الشديد<lb/>على أن يكون له نسل قوي سليم، وذرية صالحة تحمل اسمه مع الزمان، وولد<lb/>يخلد اسمه في سجل الخالدين، ويكون له نعم الخلف ونعم الذكرى، فتمنى لو<lb/>اتصل حبله بفتاة لها من المزايا الجميلة والصفات الحميدة ما يكون خليقًا أن ينحدر<lb/>إلى ذلك المولود الجديد الذي ينحدر من أصلابه.<lb/>(يتبع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ أبو السعود <div type="item"
                 subtype="article"
                 change="#d2e141 #d2e170"
                 xml:lang="ar">(*) اعتمدنا في هذه الترجمة على مجموعات المنار، والضياء لليازروجي، ومشاهير الشرق، ومصنفات<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الشيخ محمد عبده، </head>وجمال الدين الأفغاني، وكتاب الإسلام والتجويد في مصر، وغير ذلك مجلات وصحف كثيرة، منها العروة الوثقى والهلال والأهرام.</div>
            </note>
            <pb n="n35-p569"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4535.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد المنار</head>
               <lb/>حول ما نُشر في آيات الصفات وأحاديثها أيضًا<lb/>
               <lb/>جاءنا هذا الخطاب بتوقيع مبهم، ونحن نتسامح بنشره إيثارًا لتجلية الموضوع<lb/>تجليةً تامةً - بحول الله وقوته - مع ردنا عليه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الشيح حسن البنا رئيس تحرير مجلة المنار: السلام<lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته. وبعد، فقد اطلعنا على ما نشر في العدد الأخير من<lb/>المنار تحت عنوان نقد المنار، ردًّا على رسالة أحد القراء الكرام، وشجعنا ذلك<lb/>على الكتابة إليكم في شيء من الصراحة.<lb/>لما اطلعت على عدد المنار الذي بدأتم بإصداره وبادرنا إلى تصفحه، حاك<lb/>في نفسي ما جاء في رسالة القارئ إليكم، وفهمت من كلامكم فيما بين المجلتين<lb/>(الهدى والإسلام) من الخلاف نفس ما فهمه الناقد، ولعلي أخطأت الفهم أنا أيضًا،<lb/>إلا أنكم في ذلك المقال لم تقولوا بخطأ المجلتين، ولم تشيروا إلا إلى إخلاصهما<lb/>وجهادهما، وكان من العجب في رأينا ما ذكرتم في العدد الأخير من خطأ المجلتين<lb/>فيما ذهبتا إليه.<lb/>وبالرجوع إلى أقوال المجلتين ومقالات كتابهما ظننا أن حكمك بخطأ المجلتين<lb/>يكاد يكون حكمًا على طائفتين غيرهما، فقد أجهدنا أنفسنا في مطالعة المجلتين فلم<lb/>نعثر على عقيدة تفسير الاستواء بالاستقرار، كما لم يجزم الفريق الآخر بتأويل<lb/>الاستواء إلى الاستيلاء وحده.<lb/>فلعلكم تأثرتم في حكمكم هذا بما يقال ويشاع فقط، وهذا ما نرجو أن يكون<lb/>المنار بعيدًا عنه.<lb/>ولذلك نرى - إحقاقًا للحق ووضعًا للأمور في نصابها - أن ترجعوا إلى كلام<lb/>المجلتين، وتحكموا عليهما بما تقولان لا بما يقول بعضهم على بعض، ولا بما<lb/>يشاع عنهما بين العامة والدهماء.<lb/>وملاحظة أخرى في العدد الأخير نحب أن تبينوا لنا حقيقتها، وهي ما<lb/>نسبتموه لعلي بن أبي طالب - كرم الله وجهه - في باب التفسير، ذلك الكلام<lb/>العجيب الذي لا يشبه في أسلوبه ولا معانيه ما تواتر إلينا من كلامه رضي الله<lb/>تعالى عنه، ففي أي ديوان من دواوين السنة المعتبرة عند المسلمين وجدتم هذا<lb/>الخبر؟ أفيدونا رحمكم الله، وإن لم يوجد في شيء منها، فهل ترون أن أمثال<lb/>هذه (الحواديت) التي ملئت بها بعض الكتب المجهولة الأصل مثل نهج البلاغة<lb/>وغيره، تصلح للاحتجاج ولتقرير عقيدة إسلامية؟<lb/>وإني وإن كانت بيني وبين فضيلتكم معرفة، إلا أني أحب أن أكون - إلى<lb/>حين - مستترًا والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد قراء المنار<lb/>ملاحظة: فاتنا أن نذكر لفضيلتكم أن خصوم الهدي النبوي اليوم هم بذواتهم<lb/>وأقلامهم خصوم المنار وصاحبه، عليه رحمة الله.<lb/>الجواب<lb/>هذا الخطاب يتناول أمورًا أربعة:<lb/>أولها - أننا في المقال الأول لم نقُل بخطأ المجلتين.. إلخ، ونحن نعتقد أن<lb/>هذا المعنى إن لم يصدر في كلامنا تصريحًا فقد كان واضحًا كل الوضوح، ونحن<lb/>نؤْثِر دائمًا أدب القول والكتابة وعفة اللسان والقلم، في عصر أغفل الكاتبون فيه<lb/>هذا المعنى، وعلى كل حال فكلامنا في المقال الثاني قد أوضح ما أبهمه المقال<lb/>الأول - إن كان ثمة إبهام - فلا نطيل القول في أمر قد وضح، والحمد لله.<lb/>وثانيها - أن ما نسبناه إلى المجلتين يكاد يكون حكمًا على طائفتين غيرهما<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ونحن نقول إن ما كتبناه هو ما فهمناه من مجموع ما كتب الكاتبون فيهما،<lb/>فإذا لم يكن كذلك فليتكرم حضرة الكاتب علينا وعلى القراء ببيان ما فهم هو من كلام<lb/>كل منهما، وبيان وجه الخلاف بينهما، وليؤيد ذلك بنصوص الكاتبين مستوفاة،<lb/>وليحكم بينهما إن شاء ذلك، ونحن على استعداد لنشر ما يكتب، وللرد عليه<lb/>إن كان فيه ما يستحق الرد، وموافقته إن كان مما نرى أنه الحق، على أن يكون<lb/>هذا آخر ما نكتب في هذا الباب، نقول هذا ونستحسن لأنفسنا ولحضرة الكاتب<lb/>وللقراء كذلك أن نغلق هذا الباب من الآن، وخصوصًا بعد أن انصرف الجانبان<lb/>إلى ما هو أجدى وأنفع، وفيما كتبناه في بيان ما يجب أن يكون عليه المسلمون في<lb/>هذا المعنى كفاية.<lb/>وثالثها - استنكار ما نسبناه لأمير المؤمنين علي - كرم الله وجهه - في باب<lb/>التفسير والتهكم عليه بهذا الأسلوب اللاذع، فغفر الله للكاتب سورة قلمه وعفا عنا<lb/>وعنه، ونحب له أن يروض قلمه دائمًا على غير هذا الأسلوب؛ فهو أعف وأبر،<lb/>ولو أن حضرته التفت إلى أننا إنما سقنا هذا الكلام للبيان والاستئناس لا للاحتجاج<lb/>والاستدلال، وهذه واحدة، ونسبناه إلى نهج البلاغة ولم ننسبه إلى الإمام - كرم<lb/>الله وجهه، وهذه الثانية، وعلقنا في حاشية المقال بما يستفاد منه أن نسبة هذا<lb/>الكتاب موضع خلاف بين الأدباء، وهذه الثالثة. لو أن حضرته التفت إلى هذه<lb/>النواحي الثلاث لأعفى نفسه وأعفانا من هذا التعليق القاسي الذي لا مبرر له.<lb/>رابعها - يذكر الكاتب أن خصوم اليوم هم بذواتهم وأقلامهم خصومُ المنار<lb/>وصاحبه - عليه رحمة الله -، يا سبحان الله! إن الزمن - يا أخي - يدور،<lb/>والمدارك تتطور بدورانه، وإن تجارب الناس ودرجة معرفتهم بالأمور تزداد<lb/>وتتسع يومًا عن يوم، وإن القلوب بيد الله يصرفها كيف شاء، وإن كثيرًا ممن حمل<lb/>السيف أمام رسول الله صلى الله عليه وسلم ودعوته كانوا بعد ذلك من أشد الناس<lb/>حماسةً في مناصرتها وتفانيًا في محبته صلى الله عليه وسلم، وسبحان مَن أعز<lb/>الإسلام بقاتل حمزة وجعله قاتل مسيلمة، وأين أنت من خالد وعكرمة، ولا<lb/>تجعلني أقول لك أكثر من هذا، ففي مكان القول متسع؛ ولكن ما كل ما يُعرف يُقال،<lb/>وجميع الناس متفقون على أن الحق لا يُعرف بالرجال، فهَبْهم لا زالوا في<lb/>خصومتهم أفلا نتبع الحق إذا جاء على أيديهم، ونكون أول مَن يناصرهم فيه؟<lb/>إنني أعتقد أن ما يمر بنا من هذه الحوادث الجسام سيوحد الكلمة، وسيجمع<lb/>الرأي، ويقرب شقة الخلاف، ويسوِّي صفوف العاملين للإسلام إن شاء الله،<lb/>فاصبر إن وعد الله حق. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن البنا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p572"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4536.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">السيد الكامل آل رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>لبى نداء ربه<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> السيد الكامل آل رضا، رحمه الله، </head>وهو عم السيد محمد<lb/>رشيد رضا منشئ المنار، ووالد صديقنا المفضال السيد عبد الرحمن عاصم رضا،<lb/>نفع الله به، عن عمر مبارك قضاه في طاعة الله والمبادرة إلى الخيرات.<lb/>وكان السيد رشيد - رحمه الله - يقول عنه إنه حجة الله على أهل هذا العصر؛<lb/>إذ كان - أفسح الله له في جنته - رغم كبر سنه وضعف بدنه حريصًا كل<lb/>الحرص على المبادرة بالأعمال الصالحة، بعيدًا كل البعد عن كل ما يؤدي إلى<lb/>الشبهة - فضلاً عن الحرام - لا نرى في مجلسه إلا ذكر الله وما والاه، والتذكير<lb/>بالخير، والنصح لعباد الله، وقد ورث عنه هذه الخصال نجله المفضال السيد عبد<lb/>الرحمن حفظه الله؛ فما علمنا عليه إلا خيرًا، ولا نزكي على الله أحدًا.<lb/>وإنا لنتقدم بالتعزية إلى آل رضا، ألهمهم الله الصبر، وأجزل لهم الأجر،<lb/>وعوضهم الخير، ونسأل الله للسيد الراحل المغفرة والرضوان.<lb/>وقد حال احتجاب المنار عن أن يصدر هذا العزاء في حينه، ولعل صديقنا<lb/>السيد عبد الرحمن عاصم يوافي قراء المنار بترجمة مفصلة لحياة السيد الوالد -<lb/>عليه الرحمة - لتكون لنا وللقراء عظة وذكرى، والذكرى تنفع المؤمنين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4537.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
