<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P362.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-01-24" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-06-04">24 محرم  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1899-06-03">3 يونيو 1899</date>م
<pb n="n2-p177" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P363.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="177"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
<tei:p>
               <lb/>(5)<lb/>ولنعد بك إلى الحملة الصليبية وذكر السبب الذي كان عاملاً في إخفاقها:<lb/>قيض الله للإسلام في ذلك العهد رجلين نبيلين أو وليين مقربين بل مَلَكين<lb/>سماويين - هبطا إلى العوالم السفلية وتجلببا بجلباب البشرية وسُميا بنور الدين<lb/>وصلاح الدين، يقولون: لكل اسم من مسماه نصيب. وما أظهر انطباق قولهم هذا<lb/>على الرجلين. فلقد كان الأول نورًا انسلخت بأشعته ظلمات الظلم واستبان بوميضه<lb/>مهيع العدالة والحكم وكان الثاني صلاحًا لأمته وعماد وجودها وملاك راحتها وقوام<lb/>سعادتها. لم يكُ الرجلان من صميم العرب ولا من سروات عدنان ولا من بيوتات<lb/>قريش ولا من معادن الخلافة، فإن أحدهما تركي والآخر كردي، لكنهما وصلا في<lb/>استجماع المزايا الإنسانية واستتمام الكمالات البشرية إلى مرتبة هي أقصى ما يُتاح<lb/>لغير الأنبياء والمرسلين، وبلغا من التزام حدود الشرع والاستمساك بعروة الدين<lb/>وانتهاج منهج السلف الصالح مبلغًا لم يبلغه - بعد الخلفاء الراشدين -أحد غيرهما.<lb/>هذا ما حمل بعض نقاد المؤرخين على إدماجهما في مصاف الخلفاء الراشدين وطي<lb/>اسمهما في سجل أسمائهم. وحق ما فعل. دين وعلم وعفة ونجدة ونخوة وبسالة<lb/>وحزم ودهاء وبصارة وحماية وزهادة ورأفة وتواضع، وهل يعوز الخلافة الراشدة<lb/>غير هذه الخلال؟<lb/>أليس نور الدين هو الذي كان يتبحث عن أحوال النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ويتقصى شؤونه كلها؛ ليقتدي بها ويهتدي بهدْيها؟ أليس هو الذي كان يخاطر<lb/>بنفسه في الدفاع عن بيضة الإسلام وحوزة الأمة، فقال له بعض عظماء دولته: الله<lb/>الله في نفسك يا مولاي، ارفق بها ولا تعرض المسلمين بعدها للخطر، فغضب<lb/>من مقالته وقال: (مَن يكون محمود - يعني نفسه - حتى تتوقف سلامة المسلمين<lb/>عليه إن للمسلمين ربًّا يتولى حفظهم وكلاءتهم) ، الله أكبر هذا القول من نور الدين<lb/>جدير بأن يُتَّخذ قانونًا في معاملة الملوك لأممهم، فلا يرون لأنفسهم عليهم فضلاً<lb/>ولا منة، فضلاً عن استدراجهم في العبودية وامتهانهم بسلب إرادتهم واختيارهم<lb/>وإماتة نفوسهم وهضم حقوقهم وحرمانهم من واجباتهم بل إنزالهم منزلة البهائم<lb/>تغدو وتروح في حاجات أصحابها، ولا ينالها من سعيها إلا بعض العلف يلهو<lb/>به كرشها.<lb/>أما صلاح الدين فكان آية من آيات الإسلام في القرون الوسطى. كان جامعًا<lb/>بين شهامة الملوك وعظمة السلاطين وبين دعة الزهاد وسكينة النساك، وشؤونه في<lb/>إدارة بلاده الداخلية وفي سياستها الخارجية، وأعماله في إبان السلم وأوقات الحرب،<lb/>ومعاملته للعدو في كلتا الحالتين - كل ذلك لو دوِّن كان خير نظام للدول وأحسن قانون<lb/>تحذو على مثاله الشعوب والأمم. لو عرضت وقائع هذا البطل وأعماله وأطواره<lb/>وأقواله على ما اخترعته أوروبا ودعته حقوق الدول - لكانت منطبقة عليه، بل ربما<lb/>كانت على وضع أقرب إلى طبائع الناس وأضمن لمصالحهم وأوفق لنواميس<lb/>الاجتماع البشري وأكفل لانتظامه.<lb/>وقد كان - رحمه الله - كريم الأخلاق طيب النفس واقفًا عند حدود الشرع مع<lb/>معاهديه وأهل ذمته، يبذل لهم في حالة السلم والهدون من العدل والمساواة بينهم وبين<lb/>غيرهم والرحمة والرفق بهم وحسن المعاشرة والمجاملة معهم ما لا يطمعون به<lb/>إبان الحرب وساعة الطعن والضرب، ويريهم بعد انسلاخ الهدنة ومُضي مدة العهد<lb/>من الصلابة والحمس الديني والشدة والغلظة ما لا يتخيلونه فيه وقت السلم ولا<lb/>يستشعرونه منه في سُويعات الأُنس والمباسطة. بينما هو نور بسيط يبهج النفس ويلذ<lb/>المشاعر في وقت السلم إذا هو في الحرب شرارة كهربائية وصاعقة جوية<lb/>تقتنص الآجال. وتدك راسيات الجبال.<lb/>نسيم لطيف ينعش الحواس ويفرح القلب، فما أسرع ما يتحول إلى إعصار فيه<lb/>نار ينسف الأبراج والحصون وينزل بمن لحقه ريب المنون ماء زُلال سائغ<lb/>للشاربين، حتى إذا استصرخته الحرب عاد سيلاً أتيًّا (غريبًا) يقتلع ما يمر عليه ويجرف ما اعترض في سبيله. هكذا فليكن الرجل المسلم، هكذا أُمرنا أن نكون.<lb/>هكذا كان شأن الأمة في الصدر الأول. محاسنة ملائكية في وقت السلم، مخاشنة<lb/>غضنفرية في وقت الحرب. بهذا امتد رواق الدين على رؤوس الأمم. بهذا خضعت<lb/>الرقاب لتعاليم الإسلام. بهذا تقبَّلت الناس دين الله ودخلوا فيه أفواجًا أفواجًا.<lb/>وكان صلاح الدين نور الله مرقده غيورًا على مصالح أمته ولوعًا برفع شأنها<lb/>مقبلاً بشراشره (بكُليته) على حمايتها والذود عنها، ألا تعيرني إصغاءك وتسمع<lb/>من نجدة هذا الرجل وبُعد همته وكبر نفسه ما يُحدث لك عجبًا وتهتز نفسك له طربًا؟<lb/>لما كانت تضع الحرب العَوان أوزارها بين المسلمين والصليبيين ويتهادن<lb/>الطائفتان ويتحاجز العسكران - كان صلاح الدين يأذن لجنوده وأبطاله أن ينقلبوا إلى<lb/>منازلهم ويقضوا لباناتهم من لقيا أهليهم ومناغاة أطفالهم، وما تظنه فاعلاً هو؟ !<lb/>ما كان يناغي ويباغم [1] ويلهو وينادم، بل كان يعمد إلى هضبة مشرفة على<lb/>حدود العدو فينصب عليها خيمته ويرتبط بجانبها فرسه ويركز على بابها رمحه<lb/>ويعلق فيها شكته [2] ويرفع فوقها رايته، ويلبث هناك في نفر من مماليكه وبطانته<lb/>طول مدة الهدون والمتاركة، تتلاعب بخيمته الرياح المتناوحة. وتهطل عليه<lb/>السحب الغادية الرائحة. كل ذلك ليكون متبوَّؤه بمثابة مسلحة [3] للمسلمين تدرأ عنهم<lb/>الطوارئ. وهو فيها كربيئة [4] وعين تحرسهم من العدو المفاجئ.<lb/>يا سبحان الله! ما أشد كلف هذا الرجل ببذل ما وجب عليه. وما أنشطه<lb/>للقيام بحماية ما أُسند من أمر الأمة إليه. أما والله لو كان في الإسلام منقبة فوق<lb/>الخلافة الراشدة لوجبت لهذا البطل وكان أحق بها وأهلها. لِمَ نضنّ على الرجل بهذه<lb/>المفخرة الجليلة وهو قد سعى إليها سعيها؟ لِمَ لا نشيد بذكره وننوه باسمه على تعاقب<lb/>الأيام والسنين؟ لم لا يحفظ لنا تاريخنا شأنه ويوفيه حقه من الإطراء والثناء<lb/>والشكر؟ وحق الإنصاف لو كان هذا البطل في أمة اليونان القديمة لجذبوا بضبعه<lb/>إلى مصاف الآلهة وبوّءوا تمثاله أرفع مكان في (بانتيون) [5] .<lb/>أستغفر الله، إن هذا الإغراق في القول والتنطع في الوصف والتفنن في الألقاب<lb/>إنما بعثه في نفوسنا وهاجه في خواطرنا وحرك به ألسنتنا وأقلامنا ما نراه لهذا العهد<lb/>في أمراء المسلمين وملوكهم من التفريط في شؤون أممهم والتواكل في العمل للمّ<lb/>شعثهم، وإلا فالرجل لم يأتِ ببدع ولم يعمل عجبًا ولم يفعل ما فعل عن تبرع<lb/>وتطوع، ولم يلزم نفسه بمزاولة ما وراء المطلوب منه، ولم يكلفها بغير ما تتقاضاه<lb/>الذمة إياه، فهو إنما أتى بالواجب عليه لأمته وقضى حقًّا لها وقام بما تستوجبه<lb/>بيعتها؛ فإن للأمة على خليفتها حقوقًا وواجبات كما له عليها طاقة وإتاوات. وهذا<lb/>لم يكن بالشيء المجهول بين أهل الإسلام حتى عند عجائزهم.<lb/>ألم يبلغك قصة تلك العجوز مع الخليفة الثاني؟ حكي أن عمر رضي الله عنه<lb/>كان يعسّ حول المدينة فمر في تطوافه على خباء سمع فيه دندنة فتسمّع فإذا بعجوز<lb/>في صبية يتضاغَوْن (يتصايحون) من الجوع وهي تلهيهم وتعللهم بقدر وضعتها<lb/>على النار وجعلت فيها ماءً وألقت فيه حصيات، فجعل الأولاد كلما سمعوا أزيز<lb/>القدر هدءوا وهوَّموا فلامها عمر وقال: لِمَ لَمْ تأتِ الخليفة وتأخذي من بيت مال<lb/>المسلمين ما به كفايتك وكفاية أطفالك؟ فرفعت إليه بصرها وقالت له - كالمتعجبة-:<lb/>على أي شيء بايعناه إذا لم يتفقد حاجتنا ويتعهد ذوي الفاقة منا، بما يسد<lb/>عوزهم، ثم ذهب عمر إلى بيت المال واحتمل لهم بنفسه طعامًا وطلب من العجوز أن<lb/>تجعله في حل من هذه التبعة وكتب بذلك (قطًّا) أوصاهم أن يدسوه في مَطاوي<lb/>أكفانه. كل ذلك منه خشية أن يلقى الله وفي الأمة التي بايعته عجوز تدعي أنه لم<lb/>يفِ بحقوق البيعة. هذه هي الخلافة في الإسلام. هذه هي واجبات الخلافة المقدسة.<lb/>هذا هو الخليفة الذي يخشى أن تلحقه تبعة ولو من إحدى عجائز رعيته. هذه هي<lb/>الأمة التي تطالب بحقوقها. هذه هي الأمة التي خالط حب الحرية لحمها ودمها.<lb/>هذه هي الأمة التي يعرف كل فرد من أفرادها حتى العجائز، ما هو له وعليه. بهذه<lb/>المبادئ الشريفة سادت تلك الأمة على مَن ناوأها. بهذه المبادئ الشريفة غمرت<lb/>آداب تلك الأمة وتعاليمها سائر الآداب والتعاليم.<lb/>لا ريب أن الذكي الألمعي قد فهم مما ذكرناه عن نور الدين وصلاح الدين أن<lb/>البلاد الشامية لعهدهما كان فيها روح يمكنها به صد غارات الحملة الصليبية وفلّ<lb/>غربها، لكن بقي من شؤون تلك البلاد حينئذ شأن هو منها بمنزلة الأعصاب من<lb/>الجسم الحيواني، أو نسبة الشؤون إلى ذلك الشأن نسبة العين إلى بؤبئها الذي<lb/>تجتمع فيه الأشعة ويتوحد متعددها فتبصر العين المرئيات. ذلك الشأن هو الوفاق<lb/>والوحدة ليس ذلك بين الملكين المذكورين فقط، بل بين لفيف الأمراء والقواد<lb/>والأبطال ومساعر هاتيك الحروب. ومما يسر السامع ويزيد من ثلجه واستبشاره أنه<lb/>لم يكن تجاه الحملة الصليبية خليفتان كخليفتي غرناطة المشؤومة بل كانت الزعامة<lb/>الكبرى والسلطة العظمى في يد نور الدين والكل خاضعون له عارفون حقه واقفون<lb/>أنفسَهم على شد أزره وموازرته حتى إذا استأثر الله به وزفت الملائكة روحه<lb/>المباركة إلى حيث تسرح أرواح المقربين، قام بعده بالأمر صلاح الدين خير قيام<lb/>وساور وحده جميع ملوك الإفرنج ومارس أقيالهم وعلوجهم ودافع عن الوطن دفاعًا<lb/>قانونيًّا عرفه له الغربيون قبل الشرقيين، ولم تزل تلهج به ألسنة الإفرنج على اختلاف<lb/>اللغة والدين.<lb/>اتفاق أمراء الشرق حينئذ والتئام أهوائهم هو الذي سدد سهامهم في نحر العدو<lb/>ومكن عواليهم من مقاتله. نظروا - رحمهم الله - في سَوْرة تلك الحملة وشدة بأسها<lb/>وطغيان مدها وحدة تذمرها (تغيظها) ، فقابلوها من بأسهم بأشد، ومن طغيان هممهم<lb/>وحدتها بأطغى وأحدّ. علموا أن مغبة التفريط في صدها وخيمة، وعاقبة التخاذل عن<lb/>تلافيها مشؤومة فتآمروا وتذامروا [6] وأرهفوا أشفار العزائم ووطنوا النفوس على<lb/>استعذاب الموت الكريم أو تسترد عليهم بلادهم ويخلص إليهم استقلالهم. لا جرم<lb/>أنهم لو قصروا حينئذ في مدافعة العدو عن هذه البلاد وتقاعدوا عن تحريرها من<lb/>استرقاقه وانتياشها من فخ سلطته لما علم أحد غير الله ماذا كانت حالة الشعوب<lb/>الإسلامية الآن، ليست الشعوب المتوطنة في فينيقية وفلسطين فقط، بل كل<lb/>الشعوب المنتشرة على سواحل البحر المتوسط وسوريا وبين النهرين وجزيرة<lb/>العرب؛ فإن ثمانية قرون كفاية لضعضعة دين ومحو تعاليم وتغيير لغات وتبديل<lb/>عادات. فالذي حفظ علينا ديننا وتعليمنا ولغتنا وعادتنا منذ ثمانية قرون إلى الآن -<lb/>هو تلك الشرذمة التي كان يقودها البطل صلاح الدين.<lb/>تلك الشرذمة العربية التي اصطدمت بتلك الزحوف الأعجمية؛ فأركستها<lb/>وجعلت عاليها سافلها وأبلت في مصابرتها بلاءً حسنًا، تلك الشرذمة التي تقحَّمت<lb/>ذلك البحر الخضم وعرضت نفسها للهلك فيه أو تنتشل من لججه الإسلام ومَن يَدين<lb/>به إلى أبد الأبيد؛ خشية امِّحائه من لوح الوجود وتجلجله في أعماق العدم، حيث<lb/>تختلط نغيته بزمزمة [7] مادي وآشور وبابل والكلدان والرومان، تلك الشرذمة<lb/>التي اعترضت ذلك السيل المتحدر بغية وقايتنا - نحن الذين أدركتنا أوائل هذا<lb/>السيل ولما نتفق بعدُ على كيفية سكره [8] أو تحويله عن دراجه [9] .<lb/>واعجبًا! شرذمة تفعل ما لا تقدر مئات من الملايين أن تفعله لا جرم، أما<lb/>أن تكون هذه الشرذمة ارتقت من أفق الإنسانية إلى عالم سماوي أعلى، أو تكون<lb/>الملايين انحطت عن أفقها الإنساني إلى أفق البهائم والعجماوات.<lb/>ترى ما هو قدر استبشار العالم الإسلامي باتفاق هذه الشرذمة ونجدة أبطالها؟<lb/>ماذا كان وقع عملهم الشريف بين العوالم السماوية، وكيف كانت مظاهر التهاني بهم<lb/>في (ملا) الحظائر القدسية. لو ترى كيف كانت تتناغى حور الجنان بأحاديث<lb/>أولئك الأبطال، كيف كانت تتغنى بذكر وقائعهم ومجيد غاراتهم. كيف كانت أولئك<lb/>العذارى تتمسح برشيح عرقهم وتتنافس بطيبه؟ كيف كانت تتخطف رشاش دم<lb/>شهدائهم وتتضمخ بمسكه وتتزين بخضابه، بل لو تسمَّعت إلى برازخ أرواح أجدادهم<lb/>لسمعت عجبًا - تسمع لأصوات الابتهاج والبشرى طنينًا وصدًى في جو ذلك العالم<lb/>المهيب. تسمع ضجيج الفرح يترجرج فوق تلك الجماهير النيرة اللطيفة. ترى<lb/>أرواح الآباء تستنشق روائح أولئك الأبناء وتنتعش برياها تشوفًا وسرورًا. ترى تلك<lb/>الأرواح تسرح عصائب عصائب في فضاء ذلك العالم وتتزاور وتباهي بصنيع<lb/>خلائفها وبرهم بوالديهم. ترى تلك الأرواح ترفرف أسرابًا أسرابًا ولها حفيف حول<lb/>شجرة طوبى والبيت المعمور تستنزل الرحمة الإلهية لأولئك الأبطال وتناجي الحق<lb/>برضاها وتسأل رضاه عنهم وتجأر إليه بالدعاء وطلب الغفر لهم إزاء أيامهم المأثورة<lb/>وجزاء مساعيهم المشكورة، والله لا يضيع أجر المحسنين.<lb/>واختزال الكلام في هذا المقام أن العامل في خيبة الحملة الصليبية هو اتفاق<lb/>أمراء ذلك العهد ونجدتهم وعدلهم ومحاكاتهم للسلف في أعمالهم واحتذائهم مثال<lb/>الصدر الأول في أطوارهم؛ فكل ذلك حببهم إلى قبيلهم وأمَّنهم غائلة ثورته وأذى<lb/>نائرته ودفع بذلك القبيل إلى الاستماتة مع أمرائه في سبيل حماية الوطن وصيانة<lb/>الشرف، علمًا بأن التقاعد عن الدفاع مصيره فقد الجنسية واللغة والدين، وفي ذلك<lb/>الشقاء والذل والخزي أبد الآبدين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) باغمها: حادثها بصوت رخيم.<lb/>(2) شكته: سلاحه وعدة حربه.<lb/>(3) المسلحة: موضع تمكث فيه المقاتلة ويلقون فيه أسلحتهم خوف مباغتة العدو.<lb/>(4) الربيئة: العين يربأ العدو ويراقبه.<lb/>(5) لفظ كان يطلقه اليونان على المعبد الجامع لآلهتهم وربما يقابله عند العرب لفظ الزون بضم الزاي، قال - في القاموس -: " الزون: موضع تجمع فيه الأصنام وتنصب وتزين ".<lb/>(6) تذمروا: تحاضّوا على القتال.<lb/>(7) النغية: الصوت اللطيف، والزمزمة: رطانة العلوج على الطعام التي لا تُفهم.<lb/>(8) سكره: سده.<lb/>(9) دراجه: مجراه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p185" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P364.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="185"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التربية النفسية</head>
<tei:p>
               <lb/>تدور التربية النفسية على قطبي الترغيب والترهيب؛ إذ هي عبارة عن<lb/>الحث على الفضائل والكمالات والتنفير عن الرذائل والنقائص، فالترغيب يحدث<lb/>الرجاء والأمل بالمثوبة وحسن الجزاء على العمل الصالح، والترهيب يورث الخوف<lb/>والرهبة من العقوبة. ووقوع البلاء على العمل القبيح. والخوف والرجاء هما<lb/>الجناحان اللذان يطير بهما المؤمن في جو السعادة الدنيوية حتى ينتهي إلى مقعد<lb/>الصدق في جوار الحق.<lb/>الترغيب حليف اللين، والرأفة والترهيب قرين الشدة والغلظة، ولكل من<lb/>الأمرين موضع يليق به ووقت لا يصلح فيه سواه.<lb/>ووضع الندى في موضع السيف في العلى مضر كوضع السيف في موضع الندى<lb/>وقد بحث علماء التهذيب في مسألة تغليب الخوف على الرجاء وعكسه وليس<lb/>هذا موضع بيان ذلك، وإنما نقول هنا: إن تربية الأطفال يُختار فيها اللين على<lb/>القسوة ويغلب الترغيب على الترهيب. خلافًا لجماهير الشرقيين الذين لا يفهمون<lb/>من تربية الطفل إلا شفاء الغيظ بنهره وسبه وإهانته وضربه كلما عمل عملاً لا<lb/>يرضى به أبواه أو أستاذه أو غيرهما من الأولياء والقُوَّام. وجدير بمن يسلك هذا<lb/>المسلك في تربية أولاده أن يعتقد أن التربية لا تنفع ولكن قد تضر؛ لأن هذه<lb/>المعاملة - معاملة الغلظة والإهانة - تُفسد الأخلاق وتسيء الأعمال. ولا أذم هذا لأنني أستحسن ما يقابله عند الأغنياء والمترفين من قومنا الذين يرخون لأولادهم<lb/>العنان ويتركونهم لطبيعتهم يتمتعون بأهوائهم ويسمونهم (مدلَّلين) . كلا، إن هذا شر<lb/>من ذاك وليس هو مرادنا باللين الممدوح. وكيف نجعل هذا الإهمال من التربية<lb/>والعامة أنفسهم لا يسمونه تربية، أمَا تسمعهم يقولون: (فلان مدلل لم يتربَّ) !<lb/>وهذا القول صحيح وإن كان مبنيًّا على فاسد وهو أن التربية هي الإهانة والغلظة في<lb/>المعاملة كما علمت تفريط وإفراط، والحق في الاعتدال وهو المطلوب في كل حال.<lb/>أما مضرة الغلظة والخشونة وآثارهما فهي من وجوه كثيرة، وإننا نمثل لك<lb/>بعضها تمثيلاً.<lb/>إذا كنت تهين ولدك وتشتمه عند صدور الذنب منه لأجل أن يكف عنه ولا<lb/>يعود إليه - فلا شك أنك تطبع في نفسه بذلك رذائل كثيرة تتولد منها ذنوب لا<lb/>تُحصى، كل واحد منها ربما تزيد مضرته على مضرة الذنب الذي كان سبب<lb/>الإهانة، وإذا كان الذنب الذي أُهين من أجله مما يتولد من تلك الرذائل فيزداد رسوخًا<lb/>ويقوي الملكة؛ لأن الأعمال حسنها وقبيحها تطبع الملكات في النفوس، وقلما تكون<lb/>الإهانة - لا سيما القولية - سببًا لترك الذنب وكثيرًا ما تكون مغرية به وباعثة<lb/>للإصرار عليه. وإنما يحال بين الوليد وبين الأفعال الذميمة التي يكون معرضًا<lb/>لاقترافها بقطع أسبابها عليه، من حيث لا يدري كما سنوضحه فيما بعد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p186" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P365.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="186"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أبيت ومن نفسي لنفسي لائم <gap resp="#org_MS"/> يخاصمني طورًا وطورًا أخاصم<lb/>تجردت من نفسي فأبصرت أنها <gap resp="#org_MS"/> سواي ولي منها سمير ينادم<lb/>فأشكو له بثي وحزني وتارة <gap resp="#org_MS"/> يبث لي الشكوى وما هو ناقم<lb/>يخاطبني أربع على ظلمك [1] الذي <gap resp="#org_MS"/> تريد محال عن ما أنت رائم<lb/>وقال ألم تدرِ بأنك عائل <gap resp="#org_MS"/> بمظهر مثر والمجالي حواكم<lb/>وإن ما في نفع أمته غدًا <gap resp="#org_MS"/> مرومًا به ما لا تطيق الروائم [2]<lb/>فقلت له هيهات ما أنا يائس <gap resp="#org_MS"/> ولو أن لي هذا الزمان مقاوم<lb/>فقد خاب من هاب العوادي وإنما <gap resp="#org_MS"/> (على قدر أهل العزم تأتي العزائم)<lb/>فقال اتل لا تلقوا فبسملت قارئًا <gap resp="#org_MS"/> ولا تيأسوا من روحه فهو راحم<lb/>كذلك شأني في الدجى طول ليلتي <gap resp="#org_MS"/> أراني في لوم وما ثَم لائم<lb/>وأرضك [3] للتسهيد والنوم أعيني <gap resp="#org_MS"/> فلا أنا يقظان ولا أنا نائم<lb/>وكيف يذوق النوم ولهان قرحت <gap resp="#org_MS"/> محاجر عينيه الدموع السواحم<lb/>له من جيوش الفكر كل ليلة <gap resp="#org_MS"/> وقائع يصلَى نارها وملاحم<lb/>أبيت على ذا كله وعواذلي <gap resp="#org_MS"/> على سُرُر فوق الحشايا نوائم<lb/>رجال بهم طبع الأنوثة سائد <gap resp="#org_MS"/> فلم تغنِ عنهن اللحى والعمائم<lb/>يريهم قصور العقل أن الظهور في <gap resp="#org_MS"/> عوالي قصور للظهور قواصم<lb/>وإن بتقليد الأوربي عزهم <gap resp="#org_MS"/> وما هو إلا ذلة ومآثم<lb/>وأعرق كل الناس بالنقص مقهل [4] <gap resp="#org_MS"/> تكلف أن تجبى إليه الذمائم<lb/>سعادته أن لا يزال ممتعًا <gap resp="#org_MS"/> بما فضلته في جناه البهائم<lb/>وأُشرِب حب المال في قلبه فلا <gap resp="#org_MS"/> تراه يبالي كيف تأتي الدراهم<lb/>يبيع بها الأوطان والدين يشتري <gap resp="#org_MS"/> بها وصل حب أغيد الجيد باسم<lb/>وضل على علم به فإلهه <gap resp="#org_MS"/> هواه وتلك الواجبات المحارم<lb/>لئن هام في حب الحسان فإنني <gap resp="#org_MS"/> بحب جمال الدين لا الجسم هائم<lb/>حكيم بأفق الشرق لاح فأشرقت <gap resp="#org_MS"/> بأنواره تلك في الغرب تلك المعالم<lb/>وطاف بقاع الأرض طائر صيته <gap resp="#org_MS"/> فنعمت خوافي ريشه والقوادم<lb/>وجاء لدين الله بالحق حجة <gap resp="#org_MS"/> تقصر في البرهان عنها الصوارم<lb/>دنت منه أفنان الفنون يوانعًا <gap resp="#org_MS"/> فنال جنى جناتها وهو ناعم<lb/>أحاذر أن آتيه بعض حقوقه <gap resp="#org_MS"/> فتفطن بي عذّالنا واللوائم<lb/>ولست أسمي عذّلي في تعلقي <gap resp="#org_MS"/> بأسباب حبيه لما أنت عالم<lb/>(ومنها)<lb/>وأزلف من غير ازدلاف ولم تكن <gap resp="#org_MS"/> دواعي ترقيه رقى وطلاسم<lb/>ولكن سجايا قد سمت ومعارف <gap resp="#org_MS"/> بها هتفت في الخافقين العوالم<lb/>عفاف وعدل حكمة وشجاعة <gap resp="#org_MS"/> فهل بعد هاته في السجايا كرائم<lb/>فإن زاحم الشاني علاه بمظهر <gap resp="#org_MS"/> فثم مزايا أعجزت من يزاحم<lb/>وما اشتبها في مظهر بل تشابها <gap resp="#org_MS"/> كما شابهت بعض الذباب التوائم [5]<lb/>فهل يتساوى بالمراد المريد أم <gap resp="#org_MS"/> تفاخر أملاك السماء البهائم<lb/>وبالضيف يسوى واغل متطفل <gap resp="#org_MS"/> لأن كِلا الشخصين حاس وطاعم<lb/>فهيهات ما البدء السري كمقنس <gap resp="#org_MS"/> دَعِي وذو جهل كمَن هو عالم [6]<lb/>ورُب حسود راح ينكر بعض ما <gap resp="#org_MS"/> خصصت به والله للفضل قاسم<lb/>لقد قرعت آي انفرادك في الورى <gap resp="#org_MS"/> مسامعه لكنه يتصامم<lb/>وباح لعينيه الوجود بسرها <gap resp="#org_MS"/> ولكن تعامى وانثنى وهو كاتم<lb/>يصانعه بالمدح قوم تَقِيَّة <gap resp="#org_MS"/> ولا حجة فيما يقول المآثم [7]<lb/>إذا ما دُعي رب الفصاحة والندى <gap resp="#org_MS"/> فبأقلهم قس وما در حاتم<lb/>ومن طمست بالعجب عين فؤاده <gap resp="#org_MS"/> فليس له من أمر ربك عاصم<lb/>فيا أيها الحبر الذي لطف طبعه <gap resp="#org_MS"/> كروض أريض باكرته النسائم<lb/>ويا أوحدًا في حبه لست أوحدًا <gap resp="#org_MS"/> فثم الأثابي جمة والتوائم [8]<lb/>ومن فصلت من عالم القدوس روحه <gap resp="#org_MS"/> ونِيطت بجثمان له الأم فاطم<lb/>نفخت بجسم الشرق روح تنبه <gap resp="#org_MS"/> وقد كاد يقضي وهو بالجهل نائم<lb/>فهبَّ بَنوه للمعالي وحاولوا <gap resp="#org_MS"/> نهوضًا فحالت دون ذاك الصواكم [9]<lb/>فأوضحت أعلام السلوك وإنما <gap resp="#org_MS"/> بآفاقهم غيم الونى متراكم<lb/>غزلت ولم ينسج سواك دقيق ما <gap resp="#org_MS"/> غزلت ولم تكسر لديك المبارم [10]<lb/>وأبديت من سحر البيان عجائبًا <gap resp="#org_MS"/> هي العروة الوثقى لمَن هو حازم<lb/>ولو أن أعمال الإدارة قارنت <gap resp="#org_MS"/> إرادتكم ما قاربتها المآزم<lb/>ولكن أباها الحاكمون فكارِه <gap resp="#org_MS"/> لها جاهل أو مُكرَه وهو عالم<lb/>يدليه شيطان العدا بغروره <gap resp="#org_MS"/> وللوهم سلطان على النفس حاكم<lb/>فأواه من دهر يقدم معشرًا <gap resp="#org_MS"/> مغانم هذا الشرق فيهم مغارم<lb/>(ولها بقية) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تقال هذه الكلمة لمَن يحاول ما لا يطيقه.<lb/>(2) الروائم: الأثافي؛ أي: أحجار القدر.<lb/>(3) أرضك عينيه: غمضهما وفتحهما.<lb/>(4) أقهل الرجل: تكلف ما لا يعنيه دنس نفسه.<lb/>(5) التوائم: النجوم المشابكة والمراد ببعض الذباب الحباحب (سراج الليل) .<lb/>(6) البدء: السيد الأول في السيادة والمقابل بفتح الباء: كريم النسب من الأبوين، والمقنس: المدعي إلى قنس شريف وهو خسيس.<lb/>(7) الكَذوب.<lb/>(8) الأثابي: الجماعات، والتوائم: الأزواج.<lb/>(9) النوائب.<lb/>(10) المغازل.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p189" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P366.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="189"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
<tei:p>
               <lb/>(تابع عدد 36 من السنة الأولى)<lb/>(دَيْن تركيا) :<lb/>جرت بين تركيا ودائنيها مخابرات على خطة من الصدق ارتاحت إليها أنفس<lb/>هؤلاء فأحلوها محلها من القبول وسارت من على نمط من الحنق عجيب يشاكل<lb/>المعجزة في خواصها فأفضت إلى حل مسألة الدين في 20 ديسمبر سنة 1881.<lb/>وكان كل الدين قد بلغ في ذلك الوقت 254292000 جنيه إنكليزي؛ لأن القروض<lb/>التي حصلت في عهد السلاطين السالفة من سنة 1858 إلى سنة 1875 وفي ضمنها<lb/>قرض السهام التركية ذات الفائض وهو رأس مال إيراده السنوي 14000 فرنك عن<lb/>كل كيلو متر من السكك الحديدية التي تنشأ في تركيا تضمنه سكة حديد الرومللي كل<lb/>هذه القروض مجموعها يبلغ 218436540 جنيهًا إنكليزيًّا وكان الذي دفع من هذا<lb/>المبلغ إلى وقت تأخر تركيا عن دفع أقساط الدين (الكوبون) هو 25947825<lb/>جنيهًا إنكليزيًّا فنقص بذلك الدين إلى 192488715 جنيهًا إنكليزيًّا، لكن بسبب<lb/>زيادة مبلغ 61803915 جنيهًا وهو متأخرات الفوائد المستحقة من شهر سبتمبر سنة<lb/>1875 قد وصل مجموع الدين العمومي في 20 ديسمبر سنة 1881 إلى المبلغ<lb/>السائب ذكره أي: 254292000 جنيه.<lb/>يجب أن يضاف إلى هذا المبلغ هذه المبالغ الأخرى وهي:<lb/>أولاً: مبلغ 8590000 جنيه مجيدي وهو مجموع مبالغ اقترضت من<lb/>مصارف غلطة قبل حلول سنة 1880 سدًّا لحاجات الخزينة وذلك الفرع من الدين قد<lb/>تنازلت بسببه حكومة تركيا لدائنيها بمقتضى الاتفاق المبرم في 22 نوفمبر - عن<lb/>إيرادات الِملْح والتبغ و (المشروبات الروحية) وطوابع البوستة والحرير والأسماك.<lb/>ثانيًا: الغرامة الحربية المستحقة لروسيا بمقتضى معاهدة الصلح وهي تقرب<lb/>من مبلغ 802500000 فرنك.<lb/>ثالثًا: التعويض المستحق للتجار الروسيين بسبب خسائر الحرب من سنة<lb/>1877 إلى سنة 1878.<lb/>لم يكن الغرض من الاتفاق المبرم في 20 ديسمبر سنة 1881 التعويض لما<lb/>كان يتوقع أن يكون لروسيا قبل تركيا من المطالب؛ فإن معاهدة برلين قد كفت<lb/>المتفقين مؤنة البحث في ذلك؛ إذ نص فيها صريحًا على أن هذه المطالب يقوم<lb/>بأدائها حاملو السندات التركية وإنما كان القصد من الاتفاق المذكور حينئذ مجرد<lb/>البحث في مسألة الدين العمومي.<lb/>بني هذا الاتفاق على أمرين؛ أحدهما: الحقيقي، وهو مجموع القروض التي<lb/>حصلت في سنين 1858 و 1860 و 1862 و1863 و 1865 و 1867 و 1872<lb/>و1875 والثاني: الأسهم التركية، وقُسم الدين الحقيقي هكذا:<lb/>أولاً: مبلغ 176756510 جنيهات إنكليزية وهو مجموع القروض الثمانية<lb/>المذكورة، استنزل منها مبلغ 18932060 جنيهًا إنكليزيًّا هو مجموع تسديدات<lb/>(استهلاكات) مختلفة حصلت إلى وقت كف تركيا عن دفع أقساط الدين واستنزل منه<lb/>بعد ذلك أيضًا مبلغ 8668450 جنيهًا إنكليزيًّا، كان إذ ذاك في الخزينة فانحط بذلك<lb/>رأس المال المقترض إلى 159156000 جنيه إنكليزي.<lb/>ثانيًا: مبلغ 1829685 أصدرت به سندات وقتية تدعى سندات رمضان<lb/>بمقتضى إرادة سنية صدرت في 6 أكتوبر سنة 1875 الموافق 6 رمضان سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1292" change="#d3e146">1292</date> من أجل سداد المبلغ المستحق في سبتمبر سنة 1875 وهذه السندات تعطي<lb/>لحاملها الحق في نصف الربح ونصف المبلغ المستهلك من الدين بسببها.<lb/>هذا المجموع العام هو مبلغ 160985688 جنيهًا إنكليزيًّا قد نقص إلى مبلغ<lb/>92225827 جنيهًا إنكليزيًّا ومنشأ هذا النقص حط الدائنين لتركيا من رأس المال<lb/>الأصلي 71. 42 في المائة وهذا المبلغ كان يعطي فائدة سنوية قدرها 1 في المائة<lb/>وكان في حالة من شأنه فيها أن يزيد ربحه تدريجًا تبعًا للظروف إلى 4 في المائة.<lb/>أما الأسهم التركية فقد جزئت إلى 1980000 سهم قيمة كل منها 400 فرنك<lb/>وربحه السنوي 3 في المائة تسدد (تستهلك) في 104 سنين بست سحبات سنوية<lb/>تحصل في أول فبراير وإبريل ويونيه وأغسطس وأكتوبر وديسمبر من كل سنة.<lb/>والذي استهلك منها حتى أول أكتوبر سنة 1875 هو 11000 سهم من ذات<lb/>الأربعمائة فرنك أي: 4440000 أو 177600 جنيه إنكليزي وبقي منها في أيدي<lb/>حامليها ما قيمته 31512400 جنيه إنكليزي وقد نقصت قيمة كل سهم من هذه<lb/>السهام بمقتضى اتفاق 20 ديسمبر سنة 1881 - 09. 45 في المائة فصار ثمن<lb/>السهم على صورته الجديدة 180 فرنكًا و36 سنتيمًا، وحدد رأس مال السهام التركية<lb/>الجديدة بمبلغ 14211406 جنيهات إنكليزية. بلغ عدد السندات التركية ذات<lb/>الفائض التي أصدرت في خلال المدة الفاصلة بين الأمرين العاليين الصادرين في<lb/>أكتوبر وديسمبر سنة 1875 وجعل استهلاكها في هذه المدة 15350 سهمًا وهي<lb/>رأس مال اسمي قدره 28180000 فرنك وقد جعلت تركيا لنفسها في هذه السهام<lb/>الحق في حطيطة 25 في المائة من الدفعة السنوية المضافة إلى السهام التركية من<lb/>عهد رجوعها إلى دفع الأقساط والمضافة أيضًا مبلغ العشرين في المائة من قيم<lb/>السهام ذات الفائض المستهلكة.<lb/>كفت تركيا عن دفع فائدة السهام ولم يكن عليها أن تعود إلى الدفع حتى يتوفر<lb/>لديها مبلغ يزيد عن اللازم لسد طلبات السندات ذات الفائض، فإذا توفر هذا المبلغ<lb/>تكون الفائدة مستحقة الدفع هي وقيم السندات المسحوبة. ولما نقص الدين بهذه<lb/>الطريقة قد خصصت الحكومة التركية لمصلحته جملة إيرادات تنازلت عنها لدائنيها<lb/>حتى يتولوا إدارتها بأنفسهم وهذه الإيرادات هي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n2-p192" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P367.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="192"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة القضاء الحاضرة</head>
<tei:p>
               <lb/>بعد أن جعلنا المنار مجلة أخذنا على نفسنا ألا نناقش الحكومة على أعمالها<lb/>ولو كانت مخطئة في اعتقادنا وقد ذكرنا مشروع المحكمة الشرعية في الجزء<lb/>الماضي وكدنا نخرج فيه عن جادتنا الجديدة بسبب تأثير الحالة العامة؛ حيث ذكرنا<lb/>شيئًا من حُجة المنتقدين على الحكومة مع الإقرار عليها، فقلنا: (وظهر لجماهير<lb/>المصريين أن تولية قاضي مصر من حقوق السلطان الأعظم لا من حقوق الجناب<lb/>الخديوي) ولكن مع ذلك قام بعض الناس ينتقد عبارة قلناها في الموضوع تمهيدًا<lb/>لنصيحة دينية أردنا بيانها بالإيضاح إذا عين سمو الخديوي قاضيًا لمصر. قصاراها<lb/>أن أحكامه تنفد.<lb/>وقد نقل المقطم عنا تلك العبارة وهذا ما دفع ببعض الناس إلى انتقادها وزعمهم<lb/>بأنها تدل على أن للجناب الخديوي أن يولي قاضي مصر؛ ولهذا اضطررنا إلى<lb/>توضيح المسألة بعض التوضيح (وإن قرر مجلس النظار برئاسة سمو الخديوي في<lb/>يوم الخميس إبقاء قاضي مصر في منصبه وغضّ النظر عن مشروع انتداب<lb/>القاضيين من الاستئناف للمحكمة الشرعية العليا) ، فنقول:<lb/>لو ولى الخديوي القاضي فلا يخلو الحال في الواقع من أن تكون التولية بحق<lb/>بأن يكون مأذونًا بها من صاحب الحق، والأمر حينئذ ظاهر، أو تكون بالتغلب<lb/>وحينئذ تنفذ للضرورة، كما كانت الأحكام نافذة في السلطة العثمانية في أفضل<lb/>أيامها من عهد السلطان عثمان إلى عهد السلطان سليم الذي لُقب بالخليفة، وكما تنفذ<lb/>أحكام القضاة في هذه العصور ومع عدم استيفائها الشروط المنصوصة. ونقول مع<lb/>ذلك: إن سمو الخديوي ما دام يعتقد أن السلطان العثماني خليفة المسلمين فلا شك أنه<lb/>لا يجوز له تولية القضاة إلا إذا علم أنه مأذون منه بها وإذا ولى يكون الإثم عليه،<lb/>ولكن الأحكام الشرعية لا تتعطل؛ لأن تعطيلها أعظم حرج في الدين وهو مدفوع بنص القرآن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P368.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>