<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3738.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" change="#d3e146">1345</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1927" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1927م</date>
         <pb n="n28-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3739.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكمة تعدد أزواج النبي ص</head>
<tei:p>لى الله عليه وسلم<lb/>
               <lb/>وهي الفتوى الثالثة الخاصة بنا في هذا المجلد<lb/>نشرنا في الجزء الماضي سؤالاً عن حكمة تعدد أزواج النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، بإمضاء الباحثة الفاضلة (بهيجة ضيا) من طنطا , كان أجابها عنه الأستاذ<lb/>الشيخ محمود غراب وأرسلت إلينا جوابه؛ لنبين رأينا فيه، فنشرناه ووعدنا بالعود<lb/>إلى إبداء رأينا فيه بعد ما سبق لنا من بيان ذلك في المنار والتفسير فنقول:<lb/>إن ما أجاب به الأستاذ المذكور حسن , ولكن يتوقف تحقيقه من كل وجه على<lb/>العلم بتاريخ نزول آية حصر تعدد الأزواج في أربع , وآية تخيير الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم لأزواجه.<lb/>ذكر الحافظ ابن حجر في الفتح أن التخيير كان سنة تسع من الهجرة، ولم نقف<lb/>على تاريخ نزول آية سورة النساء في التعدد، إلا أن المذكور في كتب المصاحف أن<lb/>سورة الأحزاب المشتملة على آية التخيير قد نزلت قبل سورة النساء، فإن كانت<lb/>سورة الأحزاب نزلت دفعة واحدة لكان التخيير وقع قبل تقييد التعدد بالأربع , وقد ورد<lb/>أن غيلان بن سلمة الثقفي لما أسلم كان عنده عشر نسوة فأمره النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن يختار منهن أربعًا، وكان إسلامه عند فتح الطائف بلده سنة ثمان من<lb/>الهجرة، وروي أن قيس بن الحارث أسلم وله ثمان نسوة؛ فأمره النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن يمسك أربعًا منهن أيضًا، ولكننا لا نعرف سنة إسلامه، وكان آخر زواج له<lb/>صلى الله عليه وسلم هو زواج ميمونة في أواخر سنة سبع , وذلك بعد نزول سورة<lb/>النساء فيما يظهر.<lb/>وقد اتفق العلماء على خصائصه صلى الله عليه وسلم , وأن منها عدم التقييد<lb/>بالأربع , وذهب بعضهم إلى نسخ تحريم النساء عليه بعد اختيار أزواجه التسع له،<lb/>ولكن هذا ضعيف بالرغم من ترجيح بعض المتأخرين له، والتحقيق المختار أنها<lb/>محكمة , وأن الله تعالى حرم عليه أن يتزوج على نسائه التسع اللاتي خيرهن فاخترن<lb/>الله ورسوله , أو أن يستبدل بهن غيرهن بالطلاق كما يباح لغيره , وهذا قول ابن<lb/>عباس ومجاهد والضحاك وقتادة والحسن البصري وابن سيرين وأبي بكر بن<lb/>عبد الرحمن بن الحارث بن هشام وابن زيد وابن جرير. قاله في فتح البيان ورجح<lb/>غيره.<lb/>ومن أدلة الأول ما رواه ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي<lb/>حاتم , عن عبد الله بن شداد رضي الله عنه في قوله تعالى: {وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ<lb/>أَزْوَاجٍ} (الأحزاب: 52) قال: (ذلك لو طلقهن لم يحل له أن يستبدل، وقد كان<lb/>ينكح بعدما نزلت هذه الآية ما شاء) قال: (ونزلت وتحته تسع نسوة , ثم تزوج بعد<lb/>أم حبيبة - رضي الله عنها - بنت أبي سفيان , وجويرية بنت الحارث. اهـ.<lb/>وأقول: إن هذا غلط , والرواية معلقة فيما يظهر؛ لأن التخيير كان سنة تسع<lb/>من الهجرة كما تقدم آنفًا، وكان تزوجه بجويرية بنت الحارث سنة خمس وبأم حبيبة<lb/>سنة ست , وقيل سبع , وهما من التسع اللاتي خيرهن كما رواه ابن جرير وابن<lb/>المنذر وابن أبي حاتم عن قتادة والحسن قالا: (وكان تحته تسع نسوة: خمس من<lb/>قريش عائشة، وحفصة، وأم حبيبة بنت أبي سفيان، وسودة بنت زمعة، وأم سلمة<lb/>بنت أبي أمية , وأما الأربع الباقيات فهي: صفية بنت حيي الخيبرية، وميمونة بنت<lb/>الحارث الهلالية، وزينب بنت جحش الأسدية، وجورية بنت الحارث من بني<lb/>المصطلق (قالا أو قال قتادة) : وبدأ بعائشة , فلما اختارت الله ورسوله والدار الآخرة<lb/>رؤي الفرح في وجه رسول الله صلى الله عليه وسلم، فتتابعن كلهن على ذلك، فلما<lb/>خيرهن واخترن الله ورسوله والدار الآخرة شكرهن الله على ذلك أن قال: {لاَ يَحِلُّ<lb/>لَكَ النِّسَاءُ مِنْ بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ} (الأحزاب:<lb/>52) فقصره الله عليهن وهن القسم اللاتي اخترن الله ورسوله. اهـ.<lb/>وخبر التخيير والبدء بعائشة في الصحاح، وذكره البخاري في عدة مواضع.<lb/>وأما الشق الثاني من سؤال الباحثة الفاضلة (بهيجة ضيا) وهو السبب , أو<lb/>الحكمة في تزوجه صلى الله عليه وسلم بغير السيدة زينب بنت جحش المعروف سبب<lb/>زواجها بالنص , وهو ما لم يقل فيه الشيخ محمود الغراب شيئًا , فقد سبق لنا بيانه في<lb/>المجلد الخامس من المنار في تفسير آية النساء، من جزء التفسير الرابع , فنعيده مع<lb/>زيادة في الفائدة , فنقول: إن أول امرأة تزوجها صلى الله عليه وسلم بعد خديجة هي<lb/>سودة بنت زمعة بن قيس بن عبد شمس القرشية العامرية، وأمها الشموس بنت قيس<lb/>بن زيد الأنصارية من بني عدي ابن النجار، وهي من المؤمنات السابقات إلى الإيمان<lb/>المهاجرات الهاجرات لأهاليهم خوف الفتنة في دينها، توفي زوجها، وهو ابن عمها<lb/>بعد الرجوع من هجرة الحبشة الثانية، ولو رجعت إلى أهلها لعذبوها ليفتنوها عن<lb/>الإسلام كغيرها , فاختار صلى الله عليه وسلم كفالتها , وتزوج بها في <placeName>مكة</placeName> عام<lb/>الهجرة، وفي هذا الاختيار تأليف لبني عبد شمس أعدائه , وأعداء بني هاشم كلهم من<lb/>قبله، وتشريف لبني النجار أخوال عترته الهاشمية وأكرم أنصاره، وقد هاجر على<lb/>أثر بنائه بها إلى المدينة. روى عنها ابن عباس وغيره. وفي السنة الثانية من<lb/>الهجرة تزوج بعائشة بنت أبي بكر الصديق الأكبر , وأول من آمن به من الرجال،<lb/>وفداه بالنفس والمال، وصاحبه في الغار، ورفيقه الوحيد في الهجرة من الدار، ولم<lb/>يتزوج بِكْرًا غيرها، وكانت من أذكى البشر عقلاً، وأزكاهم نفسًا، وهي أكثر أمهات<lb/>المؤمنين وغيرهن روايةً وفقهًا في الدين.<lb/>وفي السنة الثالثة , وقيل الثانية: تزوج حفصة بنت عمر بن الخطاب وزيره<lb/>الثاني بعد أبي بكر، وأعز صحبه، ومظهر دينه، وكان عمر عرضها بعد وفاة<lb/>زوجها الأول على أبي بكر (رضي الله عنهما) , فعلم بذلك النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم , فاختارها لنفسه؛ ليساوي بين وزيريه في تشريفهما بمصاهرته، ولم يكن من<lb/>الممكن أن يكافئهما في هذه الحياة الدنيا بأكبر من هذا الشرف , ويقابل ذلك إكرامه<lb/>لعثمان وعلي (رضي الله تعالى عنهما) بتزويجهما ببناته، وهؤلاء الأربعة أعظم<lb/>أصحابه في حياته، وخلفاؤه في إقامة دينه ونشر دعوته بعد وفاته , روى عن حفصة<lb/>أخوها عبد الله بن عمر وابنه حمزة وزوجه صفية وكثيرون.<lb/>وفي السنة الثالثة , وقيل الخامسة: تزوج زينب بنت جحش الأسدية , وهي<lb/>ابنة عمته أميمة , بعد أن زوجها بمولاه (عتيقه) زيد بن حارثة الذي كان تبناه في<lb/>الجاهلية , فلما حرم الله التبني في الإسلام، وأبطل كل ما كان يتعلق به من أحكام،<lb/>ومن أهمها: تحريم زوجة الدعي على متبنيه كحرمتها على والده , وكان العمل بإلغاء<lb/>هذه الأحكام شاقًّا على الأنفس , لا يسهل على الجمهور إلا إذا بدأ به من يشرف كل<lb/>كبير وصغير بالاقتداء به , فلا يعيره أحد , أمر الله نبيه صلى الله عليه وسلم أن<lb/>يزوج زيدًا بزينب هذه؛ لعلمه تعالى بأنهما لا يثبتان على هذه الزوجية؛ لأنها بطبعها<lb/>ونسبها تترفع عليه , وتسيء عشرته , ففعل , فاشتد الشقاق بينهما , فطلقها , فأنزل<lb/>الله تعالى: {فَلَمَّا قَضَى زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى المُؤْمِنِينَ حَرَجٌ<lb/>فِي أَزْوَاجِ أَدْعِيَائِهِمْ} (الأحزاب: 37) الآية.<lb/>ولشيخنا مقال طويل في هذه المسألة , ولنا مقال وضحناه فيه , وهما منشوران<lb/>في المجلد الرابع من المنار , ومع تفسير سورة الفاتحة الذي طبع مرارًا.<lb/>وفي سنة أربع تزوج بهند أم سلمة بنت أبي أمية المخزومية، وكان أبوها من<lb/>أجواد العرب المشهورين، وتزوجت ابن عمها عبد الله بن عبد الأسد المخزومي وكان<lb/>من السابقين الأولين إلى الإسلام، أسلم بعد عشرة أنفس، وهو ابن عمة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، وأخوه من الرضاعة، وكان أول من هاجر إلى الحبشة،<lb/>وكانت معه، وولدت له سلمة في أثناء ذلك , ثم عاد إلى <placeName>مكة</placeName>، ولما أراد الهجرة بها<lb/>إلى المدينة صدها قومها، وانتزعوها منه هي وابنها سلمة، ثم انتزع بنو عبد الأسد<lb/>آل زوجها ابنها سلمة من آلها بالقوة حتى خلعوا يده، فكانت كل يوم تخرج إلى الأبطح<lb/>تبكي، حتى شفع فيها شافع من قومها، فأعطوها ولدها، فرحَّلت بعيرًا، ووضعت<lb/>ابنها في حجرها، وهاجرت عليه؛ فكانت أول امرأة هاجرت إلى الحبشة، ثم كانت<lb/>أول ظعينة هاجرت إلى المدينة , وكانت تجل زوجها أيما إجلال، حتى إن أبا بكر<lb/>وعمر خطباها بعد وفاته من جرح أصابه في غزوة أحد، فلم تقبل، وعزاها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم عنه بقوله: (سلي الله بأن يؤجرك في مصيبتك ويخلفك خيرًا)<lb/>فقالت: ومن يكون خيرًا من أبي سلمة؟ فلم ير لها - صلوات الله تعالى عليه وعلى<lb/>آله - عزاءً ولا كافلاً لها ولأولادها ترضاه غيره، ولما خطبها لنفسه اعتذرت بأنها<lb/>مسنة، وأم أيتام، وذات غيرة، فأجاب صلى الله عليه وسلم بأنه أكبر منها سنًّا،<lb/>وبأن الغيرة يذهبها الله تعالى، وبأن الأيتام إلى الله ورسوله , فالنسب الشريف،<lb/>والسبق إلى الإسلام، والمتانة فيه، وعلو الأخلاق، وكفالة الأيتام لمثل هذا البيت كل<lb/>منها سبب صحيح لاختيار صاحب الخلق العظيم المبعوث لإتمام مكارم الأخلاق لهذه<lb/>المرأة الفضلى، على أن لها فوق ذلك فضيلة أخرى هي جودة الفكر وصحة الرأي،<lb/>وحسبك من الشواهد على هذا استشارة النبي صلى الله عليه وسلم لها في أهم ما<lb/>أحزنه، وأهمه من أمر المسلمين في مدة البعثة، وما أشارت به عليه، ذاك أن<lb/>الصحابة رضي الله عنهم كان قد ساءهم صلح الحديبية الذي عقده صلى الله عليه وسلم<lb/>مع المشركين، على ترك الحرب عشر سنين بالشروط المعلومة التي تدل في ظاهرها<lb/>على أن المسلمين مغلوبون، ولم يكونوا بمغلوبين، وإنما حبه صلى الله عليه وسلم<lb/>للسلم، ولاختلاط المسلمين بالمشركين، وكان دونه خرط القتاد , كان من أثر هذا<lb/>الاستياء أنه صلى الله عليه وسلم أمرهم بالتحلل من عمرتهم بالحلق أو التقصير،<lb/>والعود إلى المدينة، فلم يمتثل أمره أحد، فلما استشارها رضي الله عنها في ذلك<lb/>وقال: (هلك الناس) هونت عليه الأمر وأشارت عليه بأن يخرج إليهم ويحلق<lb/>رأسه، وجزمت بأنهم لا يلبثون أن يقتدوا به، وكذلك كان.<lb/>وروى عنها كثيرون من الرجال والنساء، فهي تلي عائشة في كثرة الرواية.<lb/>وفي سنة خمس تزوج برة بنت الحارث سيد بني المصطلق وسماها جويرية،<lb/>وكان أبوها هو وقومه قد ساعدوا المشركين على المؤمنين في غزوة أحد سنة أربع ,<lb/>ثم بلغ النبي صلى الله عليه وسلم أنه يجمع الجموع لقتاله؛ فخرج له , فالتقى الجمعان<lb/>في المريسيع وهو ماء لخزاعة , فأحاط بهم المسلمون , وأخذوهم أسرى بعد قتل<lb/>عشرة منهم , وكانت برة بنت سيدهم في الأسرى , فكاتب عليها من وقعت في سهمه ,<lb/>فجاءت النبي صلى الله عليه وسلم , فتعرفت إليه بأنها بنت سيد قومها , وذكرت<lb/>بلاياها , واستعانته على كتابتها لتحرير نفسها فقال: (أو خير من ذلك؟ أؤدي عنك<lb/>كتابتك , وأتزوجك) ، قالت: نعم. ففعل، فقال المسلمون: أصهار رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم. فأعتقوا جميع الأسرى والسبايا، فأسلموا كلهم، فكانت أعظم امرأة<lb/>بركة على قومها، وكان لهذا العمل أحسن التأثير في العرب كلها. وروي أن أباها<lb/>جاء النبي صلى الله عليه وسلم فقال: إن بنتي لا يسبى مثلها، فخل سبيلها. فأمره<lb/>صلى الله عليه وسلم أن يخيرها، فسر بذلك، فخيرها؛ فاختارت الله ورسوله،<lb/>وكانت من أعبد أمهات المؤمنين، وروى عنها ابن عباس وجابر وابن عمر وعبيد بن<lb/>السباق وابن أختها الطفيل وغيرهم.<lb/>وفي سنة ست، تزوج صفية بنت حيي بن أخطب الإسرائيلية ذرية نبي الله<lb/>هارون أخي موسى عليهما السلام، كانت من بني النضير، وأسرت بعد قتل زوجها<lb/>في غزوة خيبر، فأخذها دحية في سهمه، فقال أهل الرأي من الصحابة: يا رسول<lb/>الله، إنها سيدة بني قريظة والنضير، لا تصلح إلا لك. فاستحسن رأيهم , وأبى أن<lb/>تذل هذه السيدة بالرق عند من تراه دونها , فاصطفاها , وأعتقها , وتزوجها، كراهة<lb/>لرق مثلها في نسبها وقومها، ووصل سببه ببني إسرائيل لعله يخفف مما كان من<lb/>عدواتهم له , وكان بلال قد مر بها وبابنة عم لها على قتلى اليهود , فصكت ابنة عمها<lb/>وجهها , وحثت عليه التراب , وهي تصيح وتبكي، فقال النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أنزعت الرحمة من قبلك حين تمر بالمرأتين على قتلاهما؟) رواه ابن إسحاق.<lb/>وفي حديث الترمذي: أن صفية بلغها أن عائشة وحفصة قالتا: نحن أكرم على رسول<lb/>الله منها. فذكرت ذلك للنبي صلى الله عليه وسلم، فقال: (ألا قلت: وكيف تكونان<lb/>خيرًا مني وزوجي محمد، وأبي هارون , وعمي موسى؟) ، روى عنها ابن أخيها ,<lb/>وموليان لها , وعلي بن الحسين بن علي وغيرهم.<lb/>وفي سنة ست , أو سبع , تزوج أم حبيبة رملة بنت أبي سفيان الأموي أشد<lb/>أعدائه تأليبًا عليه وحربًا له صلى الله عليه وسلم , وكانت أسلمت ب<placeName>مكة</placeName> , وهاجرت مع<lb/>زوجها عبد الله بن جحش إلى الحبشة , فتنصر زوجها هنالك , وفارقها , فأرسل<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم إلى النجاشي , فخطبها له , وأصدقها عنه أربعمائة دينار<lb/>مع هدايا نفيسة , ولما عادت إلى المدينة بنى بها , ولما بلغ أبا سفيان الخبر قال: هو<lb/>الفحل لا يقدح أنفه. فهو لم ينكر كفاءته صلى الله عليه وسلم , بل افتخر به , ولكنه<lb/>ما زال يقاتله حتى يئس بفتح <placeName>مكة</placeName> , وكان من تأليفه صلى الله عليه وسلم له، أن قال<lb/>يوم الفتح: (من دخل المسجد الحرام فهو آمن ومن دخل دار أبي سفيان فهو آمن)<lb/>روى عنها ابنتها , وأخواها، وابن أخيها , وابن أختها , ومولياها , وآخرون.<lb/>وفي أواخر سنة سبع , تزوج ميمونة بنت الحارث بن حزن الهلالية وكان<lb/>اسمها برة , فسماها ميمونة , وكان ذلك في إبان عمرة القضاء , وهي آخر أزواجه<lb/>أمهات المؤمنين زواجًا وموتًا , كما في بعض الروايات , وقد قالت فيها عائشة: (أما<lb/>إنها كانت من أتقانا لله , وأوصلنا للرحم) .<lb/>ولم أقف على سبب، ولا حكمة لتزوجه بها، ولكن ورد أن عمه العباس رغبه<lb/>فيها، وهي أخت زوجه لبابة الكبرى أم الفضل، وهو الذي عقد له عليها بإذنها.<lb/>روى عنها أبناء أخواتها، ومواليهم، وآخرون، أجلهم: ابن عباس، هذا،<lb/>وإنني قلت في أواخر الفتوى الأولى (سنة 1320) ما نصه: وجملة الحكمة في<lb/>الجواب أنه صلى الله عليه وسلم راعى المصلحة في اختيار كل زوج من أزواجه -<lb/>عليهن الرضوان - في التشريع والتأديب، فجذب إليه كبار القبائل بمصاهرتهم،<lb/>وعلم اتباعه احترام النساء، وإكرام كرائمهن والعدل بينهن، وقرر الأحكام بذلك،<lb/>وترك من بعده تسع أمهات للمؤمنين يعلمن نساءهم من الأحكام ما يليق بهن مما ينبغي<lb/>أن يتعلمنه من النساء دون الرجال، ولو ترك واحدة فقط لما كانت تغني في الأمة غناء<lb/>التسع، ولو كان عليه السلام أراد بتعدد الزواج ما يريده الملوك والأمراء من التمتع<lb/>بالحلال فقط، لاختار حسان الأبكار على أولئك الثيبات المكتهلات (منهن) كما قال<lb/>لمن اختار ثيبًا: (هلا بكرًا تلاعبها وتلاعبك) وفي رواية زيادة (وتضاحكها<lb/>وتضاحكك) وهو من حديث جابر في الصحيحين. اهـ.<lb/>وأذكر القارئ بأن تعدد الزوجات في ذلك العصر كان من الضروريات؛ لكثرة<lb/>القتلى من الرجال، وحاجة نسائهم إلى من يكفلهن؛ لأن أكثر أهلهن من المشركين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p119" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3740.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مال الزكاة لإعانة المدارس الخيرية الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س4) من صاحب الإمضاء في بلدة الشيخ سعيد (عدن)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله وحده والصلاة والسلام على من لا نبي بعده؛<lb/>ما تقول السادة العلماء أئمة الدين، المقتدى بهم - رضي الله عنهم - فيمن<lb/>دفع شيئًا من زكاة ماله المفروضة لإعانة مدرسة خيرية , تعلم أولاد الفقراء العاجزين<lb/>عن أجرة تعليم القرآن والكتابة والنحو والصرف والحساب والفقه , وغيره من<lb/>العلوم الشرعية , هل تجزئ الدافع , وتسقط عنه الفرضية لمشروعنا المذكور , أم<lb/>لا؟ أفيدونا زادكم الله علمًا وهدًى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل عبد الله بن عمر مدحج<lb/>ناظر الإدارة والمدرسة الإسلامية في بلدة الشيخ عثمان من ملحقات عدن.<lb/>(ج) الجمهور على أن الإنفاق على المدارس ليس مصارف الزكاة الثمانية،<lb/>وهنالك قول بأن قوله تعالى: {فِي سَبِيلِ اللَّهِ} (البقرة: 195) عام يشمل ما<lb/>يرضي الله تعالى من أعمال البر , ويدخل فيه التعليم المشروع , واختاره شيخنا<lb/>الأستاذ الإمام , ومن يقلد الجمهور يمكنه أن يعطي ما يريد إنفاقه على تعليم أولاد<lb/>فقراء المسلمين لأوليائهم إن كانوا قاصرين لينفقوه على تعليمهم , ولهم أنفسهم إن<lb/>كانوا راشدين , والله أعلم وأحكم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3741.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سماع الغناء والتلاوة من آلة الفونغراف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س5) من صاحب الإمضاء في دنقلا (السودان)<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة، الأستاذ الجليل، العلامة السيد محمد رشيد<lb/>رضا , حفظه سرمدًا، وجعله منارًا للأنام ومرشدًا، وبعد: أريد أن أوجه لفضيلتكم<lb/>سؤالاً لإرشادنا بالإجابة عنه للوقوف على الحقيقة، وها هو السؤال، ونرجو نشره<lb/>في مجلتكم المنار الغراء:<lb/>ما قولكم - دام فضلكم - في الغناء بالآلة المسماة بالفونوغراف، هل هو<lb/>محرم أو مكروه؟ وإن كان، فما نوع الكراهة؟ وما حكم قراءة القرآن به؟ هل<lb/>يترتب عليها ما يترتب على القارئ من نحو سجود التلاوة، أو الموانع التي تترتب<lb/>على منع القارئ من القراءة؟ وهل يجوز استعماله إن كان لا يمنع صاحبه من<lb/>أداء الفرائض في أوقاتها كالصلاة، ونحوها مع حفظ مجلسه من استعمال المحرمات<lb/>فيه كالخمر وما شاكله، وإنما يقصد مسمعه منه ترويح النفس من عناء الأعمال،<lb/>وإدخال السرور على المستمعين له من الأصدقاء والأحباب والأهل والعشيرة؟<lb/>أفيدونا الجواب، ولكم الأجر والثواب، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته، ودمتم<lb/>في حفظه تعالى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود حسين الحكم طالب علم بدنقلا<lb/>(ج) سبق لنا فتوى في سماع القرآن من الفونغراف، وما يتعلق من الأحكام،<lb/>نشرت في (ج6: م 10 من المنار سنة 1325) ، ذكرت فيها أن بعض<lb/>أصحاب العمائم تجرأ على القول بإباحته مطلقًا، وأن شيخنا الأستاذ الإمام كان يتأثم<lb/>من ذلك مطلقًا، وأن الأقرب أن يكون ذلك تابعًا لقصد المستعمل للآلة، فإذا قصد<lb/>بذلك الاتعاظ والاعتبار بسماع القرآن؛ فلا وجه لحظره، وإذا قصد به التلهي،<lb/>وهو ما عليه الجماهير في كل ما يسمعونه من الفونغراف؛ فلا وجه لاستباحته،<lb/>وأخشى أن يدخل صاحبه في عداد الذين اتخذوا دينهم هزوًا ولعبًا، وذكرت بعض<lb/>الآيات في هذا المعنى، وأنه يترتب على ما ذكر كل ما يتعلق به من وجوب احترام<lb/>الألواح التي تنقش فيها آيات القرآن، وسجود التلاوة، وغير ذلك.<lb/>هذا، وإنني لا تطيب نفسي لاستعمال الفونغراف في تلاوة القرآن، ولكن<lb/>تحريمه على من يمكن أن يتعظ به ويستفيد ليس بالأمر السهل.<lb/>وأما سماع الغناء والشعر من هذه الآلة، فحكمه حكم السماع من مُغَنٍّ ليس في<lb/>غنائه فتنة، ولا تحريض على معصية، ولا شغل عن واجب، وهو في هذه الحال<lb/>التي تسألون عنها مباح، ومن العلماء من شدد في السماع، ولا سيما للمعازف<lb/>تشديدًا عظيمًا، وقد محصنا المسألة في المجلد التاسع من المنار بذكر أدلة الحظر<lb/>والإباحة كلها وترجيح الحق فيها، وهو الإباحة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3742.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قاعدة جليلة فيما يتعلق بأحكام السفر والإقامة</head>
<tei:p>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(تابع لما قبله)<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>الخلاف في السفر الشرعي، وحكمه:<lb/>السفر في كتاب الله وسنة رسوله في القصر والفطر مطلق , ثم قد تنازع<lb/>الناس في جنس السفر وقدره , أما جنسه فاختلفوا في نوعين: (أحدهما) حكمه ,<lb/>فمنهم من قال: (لا نقصر إلا في حج أو عمرة أو غزو) , وهذا قول داود<lb/>وأصحابه إلا ابن حزم، قال ابن حزم: وهو قول جماعة من السلف , كما روينا<lb/>من طريق ابن أبي عدي، حدثنا جرير , عن الأعمش , عن عمارة بن عمير ,<lb/>عن الأسود , عن ابن مسعود , قال: (لا يقصر الصلاة إلا حاج , أو مجاهد) ,<lb/>وعن طاوس أنه كان يُسأَلُ عن قصر الصلاة , فيقول: (إذا خرجنا حجاجًا , أو<lb/>عُمَّارًا؛ صلينا ركعتين) , وعن إبراهيم التيمي أنه كان لا يرى القصر إلا في<lb/>حج , أو عمرة , أو جهاد. وحجة هؤلاء أنه ليس معنا نص يوجب عموم القصر<lb/>للمسافر , فإن القرآن ليس فيه إلا قصر المسافر إذا خاف أن يفتنه الذين كفروا ,<lb/>وهذا سفر الجهاد , وأما السنة فإن النبي صلى الله عليه وسلم قصر في حجه<lb/>وعُمَرِه وغزواته , فثبت جواز هذا , والأصل في الصلاة الإتمام , فلا تسقط إلا<lb/>حيث أسقطتها السنة.<lb/>ومنهم من قال: لا يقصر إلا في سفر يكون طاعة , فلا يقصر في مباح كسفر<lb/>التجارة. وهذا يذكر رواية عن أحمد، والجمهور يجوزون القصر في السفر الذي<lb/>يجوز فيه الفطر، وهو الصواب؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إن الله<lb/>وضع عن المسافر الصوم، وشطر الصلاة) ، رواه عنه أنس بن مالك الكعبي،<lb/>وقد رواه أحمد وغيره بإسناد جيد، وأيضًا فقد ثبت في صحيح مسلم وغيره , عن<lb/>يعلى بن أمية أنه قال لعمر بن الخطاب: {فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ<lb/>الصَّلاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء: 101) فقد أمن الناس. فقال:<lb/>عجبت مما عجبت منه , فسألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن ذلك , فقال:<lb/>(صدقة تصدق الله بها عليكم فاقبلوا صدقته) , وهذا يبين أن سفر الأمن يجوز فيه<lb/>قصر العدد، وإن كان ذلك صدقة من الله علينا أمرنا بقبولها.<lb/>وقد قال طائفة من أصحاب الشافعي وأحمد: إن شئنا قبلناها , وإن شئنا لم<lb/>نقبلها , فإن قبول الصدقة لا يجب؛ ليدفعوا بذلك الأمر بالركعتين , وهذا غلط , فإن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أمرنا أن نقبل صدقة الله علينا , والأمر للإيجاب , وكل<lb/>إحسانه إلينا صدقة علينا , فإن لم نقبل ذلك؛ هلكنا , وأيضًا فقد ثبت عن عمر بن<lb/>الخطاب أنه قال: (صلاة السفر ركعتان تمام غير قصر على لسان نبيكم , وقد<lb/>خاب من افترى) ، كما قال: (صلاة الجمعة ركعتان , وصلاة الأضحى ركعتان ,<lb/>وصلاة الفطر ركعتان) ، وهذا نقل عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه سن<lb/>للمسلمين الصلاة في جنس السفر ركعتين , كما سن الجمعة والعيدين , ولم يخص<lb/>ذلك بسفر نسك , أو جهاد , وأيضًا فقد ثبت في الصحيحين عن عائشة أنها قالت:<lb/>(فرضت الصلاة ركعتين، فزيد في صلاة الحضر، وأقرت صلاة السفر) , وهذا<lb/>يبين أن المسافر لم يؤمر بأربع قط , وحينئذ فما أوجب الله على المسافر أن يصلي<lb/>أربعًا , وليس في كتاب الله ولا سنة رسوله لفظ يدل على أن المسافر فرض عليه<lb/>أربع، وحينئذ فمن أوجب على مسافر أربعًا , فقد أوجب ما لم يوجبه الله ورسوله.<lb/>فإن قيل: قوله: وضع، يقتضي أنه كان واجبًا قبل هذا , كما قال: إنه<lb/>وضع عنه الصوم , ومعلوم أنه لم يجب على المسافر صوم رمضان قط , لكن لما<lb/>انعقد سبب الوجوب , فأخرج المسافر من ذلك؛ سمي وضعًا لأنه كان واجبًا في<lb/>المقام , فلما سافر وضع بالسفر , كما يقال: من أسلم وضعت عنه الجزية , مع أنها<lb/>لا تجب على مسلم بحال، وأيضا فقد قال صفوان بن محرز: قلت لابن عمر:<lb/>(حدثني عن صلاة السفر) ، قال: (أتخشى أن يكذب علي؟) قلت: (لا) ،<lb/>قال: (ركعتان , من خالف السنة كفر) ، وهذا معروف , رواه أبو التياح , عن<lb/>مورق العجلي، عنه , وهو مشهور في كتب الآثار , وفي لفظ: (صلاة السفر<lb/>ركعتان، ومن خالف السنة كفر) , وبعضهم رفعه إلى النبي صلى الله عليه وسلم ,<lb/>فبين أن صلاة السفر ركعتان , وأن ذلك من السنة التي من خالفها , فاعتقد خلافها؛<lb/>فقد كفر، وهذه الأدلة دليل على أن من قال: إنه لا يقصر إلا في سفر واجب , فقوله<lb/>ضعيف.<lb/>ومنهم من قال: لا يقصر في السفر المكروه , ولا المحرم , ويقصر في<lb/>المباح. وهذا أيضا رواية عن أحمد , وهل يقصر في سفر النزهة؟ فيه عن أحمد<lb/>روايتان , وأما السفر المحرم فمذهب الثلاثة مالك والشافعي وأحمد: لا يقصر فيه ,<lb/>وأما أبو حنيفة , وطوائف من السلف والخلف , فقالوا: يقصر في جنس الأسفار.<lb/>وهو قول ابن حزم وغيره، وأبو حنيفة , وابن حزم , وغيرهما يوجبون القصر<lb/>في كل سفر وإن كان محرمًا , كما يوجب الجميع التيمم إذا عدم الماء في السفر<lb/>المحرم، وابن عقيل رجح في بعض المواضع القصر والفطر في السفر المحرم.<lb/>والحجة مع من جعل القصر والفطر مشروعًا في جنس السفر , ولم يخص<lb/>سفرًا من سفر , وهذا القول هو الصحيح , فإن الكتاب والسنة قد أطلقا السفر , قال<lb/>تعالى: {وَمَن كَانَ مَرِيضاً أَوْ عَلَى سَفَرٍ فَعِدَّةٌ مِّنْ أَيَّامٍ أُخَرَ} (البقرة: 185) ,<lb/>كما قال في آية التيمم: {وَإِن كُنتُم مَّرْضَى أَوْ عَلَى سَفَرٍ} (النساء: 43) الآية ,<lb/>وكما تقدمت النصوص الدالة على أن المسافر يصلي ركعتين، ولم ينقل قط أحد<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه خص سفرًا من سفر , مع علمه بأن السفر يكون<lb/>حرامًا ومباحًا , ولو كان هذا مما يختص بنوع من السفر لكان بيان هذا من<lb/>الواجبات , ولو بين ذلك لنقلتها الأمة , وما علمت عن الصحابة في ذلك شيئًا.<lb/>وقد علق الله ورسوله أحكامًا بالسفر , كقوله تعالى في التيمم: {وَإِن<lb/>كُنتُم مَّرْضَى أَوْ عَلَى سَفَرٍ} (النساء: 43) , وقوله في الصوم: {وَمَن كَانَ<lb/>مَرِيضاً أَوْ عَلَى سَفَرٍ} (البقرة: 185) , وقوله: {وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ<lb/>عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء:<lb/>101) , وقول النبي صلى الله عليه وسلم: يمسح المسافر ثلاثة أيام ولياليهن ,<lb/>وقوله: لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تسافر إلا مع زوج , أو ذي محرم ,<lb/>وقوله: (إن الله وضع عن المسافر الصوم , وشطر الصلاة) ، ولم يذكر قط في<lb/>شيء من نصوص الكتاب والسنة تقييد السفر بنوع دون نوع، فكيف يجوز أن<lb/>يكون الحكم معلقًا بأحد نوعي السفر ولا يبين الله ورسوله ذلك؟ بل يكون بيان<lb/>الله ورسوله متناولاً للنوعين، وهكذا في تقسيم السفر إلى: طويل وقصير، وتقسيم<lb/>الطلاق بعد الدخول إلي: بائن ورجعي، وتقسيم الأيمان إلى: يمين مكفرة،<lb/>وغير مكفرة , وأمثال ذلك مما علق الله ورسوله الحكم فيه بالجنس المشترك العام ,<lb/>فجعله بعض الناس نوعين: نوعًا يتعلق به ذلك الحكم , ونوعًا لا يتعلق من غير<lb/>دلالة على ذلك من كتاب ولا سنة , لا نصًّا ولا استنباطًا.<lb/>والذين قالوا: لا يثبت ذلك في السفر المحرم , عمدتهم قوله تعالى في الميتة:<lb/>{فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 173) , وقد ذهب طائفة<lb/>من المفسرين إلى أن الباغي هو الباغي على الإمام الذي يجوز قتاله , والعادي هو<lb/>العادي على المسلمين , وهم المحاربون قطاع الطريق، قالوا: فإذا ثبت أن الميتة<lb/>لا تحل لهم , فسائر الرخص أولى، وقالوا: إذا اضطر العاصي بسفره؛ أمرناه أن<lb/>يتوب ويأكل , ولا نبيح له إتلاف نفسه، وهذا القول معروف عن أصحاب الشافعي<lb/>وأحمد , وأما أحمد ومالك , فجوزوا له أكل الميتة دون القصر والفطر، قالوا:<lb/>ولأن السفر المحرم معصية , والرخص للمسافر إعانة على ذلك , فلا تجوز الإعانة<lb/>على المعصية.<lb/>وهذه حجج ضعيفة , أما الآية فأكثر المفسرين قالوا: المراد بالباغي: الذي<lb/>يبغي المحرم من الطعام مع قدرته على الحلال , والعادي: الذي يتعدى القدر الذي<lb/>يحتاج إليه، وهذا التفسير هو الصواب دون الأول؛ لأن الله أنزل هذا في السور المكية: الأنعام والنحل , وفي المدنية، ليبين ما يحل وما يحرم من الأكل ,<lb/>والضرورة لا تختص بسفر، ولو كانت في سفر , فليس السفر المحرم مختص<lb/>بقطع الطريق، والخروج على الإمام، ولم يكن على عهد النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم إمام يخرج عليه , ولا من شرط الخارج أن يكون مسافرًا , والبغاة الذين أمر<lb/>الله بقتالهم في القرآن لا يشترط فيهم أن يكونوا مسافرين، ولا كان الذين نزلت الآية<lb/>فيهم أولاً مسافرين , بل كانوا من أهل العوالي المقيمين , واقتتلوا بالنعال والجريد ,<lb/>فكيف يجوز أن يفسر الآية بما لا تختص السفر؟ وليس فيها كل سفر محرم ,<lb/>فالمذكور في الآية لو كان كما قيل , لم يكن مطابقًا للسفر المحرم , فإنه قد يكون بلا<lb/>سفر , وقد يكون السفر المحرم بدونه، وأيضًا فقوله: {غَيْرَ بَاغٍ} (البقرة:<lb/>173) حال من {اضْطُرَّ} (البقرة: 173) , فيجب أن يكون حال اضطراره<lb/>وأكله الذي يأكل فيه غير باغ ولا عاد , فإنه قال: {فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة:<lb/>173) , ومعلوم أن الإثم إنما ينفى عن الأكل الذي هو الفعل , لا عن نفس الحاجة<lb/>إليه , فمعنى الآية: فمن اضطر؛ فأكل غير باغ ولا عاد، وهذا يبين أن المقصود<lb/>أنه لا يبغي في أكله , ولا يتعدى، والله تعالى يقرن بين البغي والعدوان , فالبغي ما<lb/>جنسه ظلم , والعدوان مجاوزة القدر المباح , كما قرن بين الإثم في قوله: {وَتَعَاوَنُوا<lb/>عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) , فالإثم جنس<lb/>الشر , والعدوان مجاوزة القدر المباح، فالبغي من جنس الإثم، قال تعالى: {وَمَا<lb/>تَفَرَّقُوا إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (الشورى: 14) , وقال تعالى:<lb/>{فَمَنْ خَافَ مِن مُّوصٍ جَنَفاً أَوْ إِثْماً فَأَصْلَحَ بَيْنَهُمْ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 182) ,<lb/>فالإثم جنس لظلم الورثة إذا كان مع العمد، وأما الجنف فهو الجنف عليهم بعمد ,<lb/>وبغير عمد , لكن قال كثير من المفسرين: الجنف: الخطأ , والإثم: العمد؛ لأنه لما<lb/>خص الإثم بالذكر - وهو العمد - بقي الداخل في الجنف الخطأ، ولفظ العدوان من<lb/>باب التعدي للحدود , كما قال تعالى: {وَتِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ<lb/>نَفْسَهُ} (الطلاق: 1) , ونحو ذلك، ومما يشبه هذا قوله: {رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا<lb/>وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا} (آل عمران: 147) , والإسراف: مجاوزة الحد في<lb/>المباح , وأما الذنوب فما كان جنسه شر وإثم.<lb/>وأما قولهم: إن هذا إعانة على المعصية , فغلط , لأن المسافر مأمور بأن<lb/>يصلي ركعتين , كما هو مأمور أن يصلي بالتيمم , وإذا عدم الماء في السفر المحرم<lb/>كان عليه أن يتيمم ويصلي , وما زاد على الركعتين ليست طاعة , ولا مأمورًا بها أحد<lb/>من المسافرين , وإذا فعلها المسافر كان قد فعل منهيًّا عنه , فصار صلاة الركعتين مثل<lb/>أن يصلي المسافر الجمعة خلف مستوطن , فهل يصليها إلا ركعتين , وإن كان<lb/>عاصيًا بسفره , وان كان إذا صلى وحده صلى أربعًا؟ وكذلك صومه في السفر ليس<lb/>برًّا , ولا مأمورًا به , فإن النبي صلى الله عليه وسلم ثبت عنه أنه قال: (ليس من<lb/>البر الصيام في السفر) , وصومه إذا كان مقيمًا أحب إلى الله من صيامه في سفر<lb/>محرم , ولو أراد أن يتطوع على الراحلة في السفر المحرم لم يمنع من ذلك، وإذا<lb/>اشتبهت عليه القبلة أما كان يتحرى ويصلي؟ ولو أخذت ثيابه أما كان يصلي عريانًا؟<lb/>فإن قيل: هذا لا يمكنه إلا هذا. قيل: والمسافر لم يؤمر إلا بركعتين , والمشروع في<lb/>حقه أن لا يصوم، وقد اختلف الناس لو صام , هل يسقط الفرض عنه؟ واتفقوا على<lb/>أنه إذا صام بعد رمضان أجزأه، وهذه المسألة ليس فيها احتياط، فإن طائفة يقولون:<lb/>من صلى أربعًا , أو صام رمضان في السفر المحرم لم يجزئه ذلك , كما لو فعل ذلك<lb/>في السفر المباح عندهم.<lb/>وطائفة يقولون: لا يجزيه إلا صلاة أربع , وصوم رمضان، وكذلك أكل<lb/>الميتة واجب على المضطر سواء كان في السفر أو الحضر , وسواء كانت<lb/>ضرورية بسبب مباح أو محرم , فلو ألقى ماله في البحر واضطر إلى أكل الميتة<lb/>كان عليه أن يأكلها، ولو سافر سفرًا محرمًا , فأتعبه حتى عجز عن القيام صلى<lb/>قاعدًا، ولو قاتل قتالاً محرمًا حتى أعجزته الجراح عن القيام صلى قاعدًا، فإن قيل:<lb/>فلو قاتل قتالاً محرمًا هل يصلي صلاة الخوف؟ قيل: يجب عليه أن يصلي , ولا<lb/>يقاتل , فإن كان لا يدع القتال المحرم , فلا يبيح له ترك الصلاة , بل إذا صلى صلاة<lb/>خائف كان خيرًا من ترك الصلاة بالكلية، ثم هل يعيد؟ هذا فيه نزاع، ثم إن أمكن<lb/>فعلها بدون هذه الأفعال المبطلة في الوقت وجب ذلك عليه؛ لأنه مأمور بها، وأما إن<lb/>خرج الوقت , ولم يفعل ذلك، ففي صحتها وقبولها بعد ذلك نزاع.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3743.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الإسلامي في المغرب الأقصى</head>
<tei:p>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>نظرة في كتاب حقيقة الإسلام وأصول الحكم<lb/>لصاحب الفضيلة الشيخ محمد بخيت المطيعي<lb/>مفتي الديار المصرية سابقًا [*]<lb/>
               <lb/>ولكن هذا العمل من الجهة التي اشتمل عليها لا تمنع من ملاحظتنا على بعض<lb/>جمل , من ملاحظة لا تمس جوهر الموضوع الذي خرج لمَّاعًا لمعان الشمس برزت<lb/>تختال بعد احتجابها أيامًا فوق سحب كثيفة , انهملت أمطارًا وسيولاً أنطقت شاعر<lb/>البداوة أن يقول:<lb/>وحديثها كالقطر يسمعه <gap resp="#org_MS"/> راعي سنين تتابعت جدبا<lb/>فأصاخ يرجو أن يكون حيًّا <gap resp="#org_MS"/> ويقول من فرح هيا ربا<lb/>جاء في صفحة 13 نقلاً عن ابن خلدون: (وإذا نظرت بعين الإنصاف<lb/>عذرت الناس أجمعين في شأن الاختلاف في عثمان , واختلاف الصحابة من بعده ,<lb/>وعلمت أنها كانت فتنة ابتلى الله بها الأمة) إلخ، نقول: ونحن لا نشك , ولا<lb/>نرتاب أبدًا في نزاهة الصحابة وحسن نيتهم , وسلامة طويتهم , كما هو معلوم من<lb/>ضروريات الدين , كما نعلم وجوب محبتهم على المسلمين لقوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (فمن أحبهم فبحبي أحبهم , ومن أبغضهم فببغضي أبغضهم) .<lb/>ولكن لا بأس أن يلاحظ المسلم الباحث الغيور أنهم رضي الله عنهم كانوا<lb/>مخطئين في السكوت , كما أخطأ عثمان في استسلامه للثوار , وكف جماعة من<lb/>الصحابة عن نصرته والدفاع عنه؛ لأن حق الخلافة وفائدتها غير مقصورة على<lb/>الخليفة وحده، بل الدفاع عن نصرته , وحفظه حفظ للإسلام والمسلمين , {وَلَوْلا<lb/>دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّفَسَدَتِ الأَرْضُ} (البقرة: 251) .<lb/>وقد فسدت أمور المسلمين فعلاً باستسلامه , وعدم الدفاع عنه , ونشأت عن<lb/>ذلك فتن لا تزال آثارها ماثلة للعيان , فكان مقتضى الشريعة أن يقوم رضي الله عنه<lb/>لحماية الخلافة , التي هي حماية للإسلام والمسلمين , ويقابل الثوار , ويستنصر<lb/>عليهم بكل ما يمكن إن كانوا محاربين , كما هو الواقع الذي أيدته الأخبار الصحيحة ,<lb/>أو يعتزل الخلافة إن كانت معهم شبهة حق , أو عجز عن حماية بيضة الإسلام , فهو<lb/>راع للأمة , يجب أن ينظر لها بما فيه صلاحها، فقد أخرج البخاري في كتاب الأحكام<lb/>من صحيحه , عن عبد الله بن عمر أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (ألا<lb/>كلكم راع , وكلكم مسؤول عن رعيته، فالإمام الذي على الناس راع , وهو مسؤول<lb/>عن رعيته) الحديث.<lb/>فأنت ترى استسلامه رضي الله عنه كيف جر على المسلمين رزايا متسلسلة<lb/>إلى الآن لا زلنا نرزح من شدة ثقلها.<lb/>وقد دافع الإمام أبو بكر بن العربي المعافري في كتابه: (العواصم والقواصم)<lb/>عن استسلام سيدنا عثمان دفاعًا مجيدًا بقلمه السيال , وبلاغته النادرة مستندًا في<lb/>دفاعه هو وغيره على ما جاء في الحديث الصحيح في البخاري , وغيره بأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بشره بالجنة على بلوى تصيبه، وهي الشهادة , إلخ , ونقول:<lb/>إنه صلى الله عليه وسلم لم يأمره بالاستسلام , بل غاية الأمر أنه بشره بالشهادة ,<lb/>ولو دافع عن نفسه , وقاتل الثوار المحاربين , واستشهد في قتالهم لحصلت النتيجة؛<lb/>لأنها غير متوقفة على الاستسلام , فهو رضي الله عنه مجتهد (مخطئ) في<lb/>استسلامه.<lb/>وأما سكوت الصحابة رضي الله عنهم , فهم مخطئون فيه أيضًا؛ لأن الله<lb/>جلت عظمته بين لنا ما نفعل في مثل هذه الأزمة في قوله تعالى: {وَإِن طَائِفَتَانِ<lb/>مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي<lb/>تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ<lb/>يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9) , ثم أكد ذلك بقوله: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ<lb/>فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ} (الحجرات: 10) , وفي<lb/>صحيح مسلم , عن عرفجة , عنه عليه الصلاة والسلام قال: (من أتاكم , وأمركم<lb/>جميع على رجل واحد , يريد أن يشق عصاكم، أو يفرق جماعتكم , فاقتلوه) .<lb/>فكان الواجب كما هو صريح الآية والحديث أن يدافعوا عنه بقوة السيف , أو<lb/>بحكمة السياسة والموعظة الحسنة، ولا يساعدوه في الاستسلام؛ لأن الدفاع عنه كما<lb/>قلنا دفاع عن الإسلام والمسلمين، فظهر بذلك أنهم مخطئون في سكوتهم , والله أعلم<lb/>بغيبه.<lb/>وإننا نحمد الله على أن المسلمين ابتدأوا يفهمون سر هذه الآية , ويعملون<lb/>بها، فمن ذلك ما حصل من اجتماع قادة الأحزاب المؤتلفة في مصر السعديون ,<lb/>والوطنيون والدستوريون , فلو لم يوفقوا لذلك الاتفاق المحبوب ويسقطوا الاتحاديين<lb/>أو الاحتلاليين؛ لكانت حركة مصر الناهضة ذاهبة إلى الشلل والانحلال ,<lb/>أدام الله وفاقهم وتوفيقهم.<lb/>ومن ذلك ما قيل - ولا نظنه إلا صادقًا - من اتفاق السلطان عبد العزيز بن<lb/>السعود والإمام يحيى صاحب <placeName>اليمن</placeName> , فقد انشرحت الصدور لهذا الاتفاق المتين الذي<lb/>سيكون بمثابة سياج لجزيرة العرب , حقق الله الآمال.<lb/>ومن ذلك ما شاع من تأسيس عصبة أسيوية في بلاد آسيا تضاهي عصبة<lb/>الأمم الغربية في جنيف لربط أواصر الشرقيين , وإحياء الحضارة الآسيوية من<lb/>الوجهتين العقلية والمادية إلخ.<lb/>وفي صفحة 15 نقلاً عن ابن خلدون أيضًا: (وهكذا كان شأن الصحابة في<lb/>رفض الملك , ونسيان عوائده حذرًا من التباسها بالباطل، فلما استحضر رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم , استخلف أبا بكر على الصلاة؛ إذ هي أهم أمور الدين،<lb/>وارتضاه الناس للخلافة , وهي حمل الكافة على أحكام الشريعة، ولم يجر للملك<lb/>ذكر.. إلخ) .<lb/>(نقول) : إن قوله: (ولم يجر للملك ذكر) إلخ، إن كان المراد به الملك<lb/>الطبيعي الذي هو حمل الكافة على مقتضى الغرض والشهوة , فقد كان يذكره دائمًا<lb/>بالذم والتنفير منه , ومحاربته للملك الطبيعي المبني على القسوة معروفة في غير ما<lb/>حديث، ومنذ مكاتبته لقيصر , وكسرى , وغيرهما يدعوهم {إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا<lb/>وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (آل عمران: 64) إلخ، وإن كان المراد به الملك السياسي المندرج في الخلافة ,<lb/>فقد جرى ذكره في أحاديث كثيرة لو امتثل المسلمون ما جاء فيها؛ لما أصيبوا<lb/>بشيء مما أصيبوا به، فقد أخرج البخاري في باب: الأمراء من قريش، عن<lb/>معاوية أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (إن هذا الأمر - أمر<lb/>الخلافة - في قريش، لا يعاديهم أحد إلا أكبَّه الله على وجهه ما أقاموا الدين) ،<lb/>وأخرج في باب: الاستخلاف، عن عائشة، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال<lb/>من حديث قد جاء في آخره: (لقد هممت أن أرسل إلى أبي بكر وابنه، فأعهد، أن<lb/>يقول القائلون، أو يتمنى المتمنون، ثم قلت: يأبى الله ويدفع المؤمنون) , قال<lb/>القسطلاني: قوله: (فأعهد , أو أوصي بالخلافة لأبي بكر) كراهة أن يقول<lb/>القائلون: الخلافة لفلان أو لفلان، أو يتمنى المتمنون الخلافة، فأعينه قطعًا للنزاع ,<lb/>وقد أراد الله أن لا يعهد ليؤجر المسلمون على الاجتهاد.<lb/>وجاءت أحاديث كثيرة في هذا الباب , فأنت تراه كما اعتنى بالخلافة جدًّا ,<lb/>واهتم بها في حال صحته وفي مرضه , وأوصى بالخليفة ممن يكون، وأوجب<lb/>طاعته , وشرط فيها وفي ولايته إقامة الدين , وهو قوله: (ما أقاموا الدين) أوصى<lb/>بذلك , وكرر الوصاية بالخلافة في مناسبات كثيرة، وفي أحاديث شهيرة، بلغت<lb/>بمجموعها حد التواتر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من مراكش<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلم غيور<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>الظاهر أن عثمان رضي الله عنه كان يحسن الظن بالذين ثاروا عليه , كما<lb/>أحسن الظن بعترته من بني معيط المفتونين بحب الرياسة والملك، ولذلك كان<lb/>يرى أن إقناع الثائرين بما يجب اتباعه ممكن، وكان جمهور الصحابة مخالفين له<lb/>في ظنه ورأيه , فوقعوا في الحيرة: لا يمكنهم القتال بدون أمره؛ لما فيه من سنن<lb/>الخروج والافتيات على ولي الأمر , وهي أم المفاسد، ولا يسهل عليهم خلعه إجابة<lb/>لمطالب الثوار؛ لأنهم مفسدون، ولأن بني أمية يقاتلون دونه، كما فعلوا في<lb/>القتال بعده لمن هو دونه , وما فعله المصريون ألجأتهم إليه الضرورة، وليس من<lb/>العمل بالآية , وأما الإمامان يحيى وعبد العزيز فيحبان الاتفاق دينًا وسياسة،<lb/>ولكن المفسدين من الأجانب , والروافض , ومفسدي الهنود يغرون الأول بقتال<lb/>الثاني, وعسى الله أن يسلمه من وسواسهم وخناسهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لصاحب الإمضاء الرمزي.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مسلم غيور من مراكش</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p132" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3744.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاضرة مستر كراين<lb/>عن جزيرة العرب - </head>
<tei:p>أو - <placeName>الحجاز</placeName> واليمن<lb/>في جمعية الرابطة الشرقية [*]<lb/>
               <lb/>لأسباب عديدة قمت في هذا الشتاء برحلة في البحر الأحمر , وقد سبق لي أن<lb/>زرت قبل هذه المرة (جدة) , وأعجبت كثيرًا بمناظر البحر، وإني طفت معظم<lb/>بحار العالم , فلم أر له مثيلاً بينها، فبينما ترى فيه الزرقة القاتمة تراها تخضرّ , ثم<lb/>تحمرّ وتميل إلى لون الذهب، وترى شاطئًا رمليًّا أصفر , ومن ورائه سلاسل<lb/>طويلة من الجبال الوردية القفراء.<lb/>إن طراز الحياة في مواني البحر الأحمر الصغيرة لا يزال كما كان عليه منذ<lb/>قرون عديدة، ففي عرض هذا البحر تمخر السفن العظيمة بين السويس وعدن دون<lb/>أن تحدث أثرًا في هذه المواني القديمة التي ما زالت تحتفظ بعاداتها الأولى لعلاقاتها<lb/>بالحج والحجاج.<lb/>إني مولع برؤية الحياة الإسلامية القديمة التي شاهدتها في مصر و<placeName>الشام</placeName>،<lb/>والقسطنطينية عندما أتيت هذه البلاد منذ خمسين عامًا، ولكن هذه البلاد الآن<lb/>أضاعت رونقها القديم، وتغير فيها طراز الحياة تغيرًا محسوسًا، ويقال: إن<lb/>(بخارى) أيضًا أضاعت سابق أسواقها الجميلة القديمة، ولذلك سررت كثيرًا منذ<lb/>أربعة أعوام لما رأيت أن جدة لا تزال محتفظة ببهائها الإسلامي القديم، وبحجاجها<lb/>المحرمين، وبوسائط نقليتها القديمة , ألا وهي: الجمل والفرس والأتان، وأن<lb/>أسواقها المعوجة الصغيرة لا تزال ملأى بالتجار الشرقيين يروحون ويغدون فيها،<lb/>وتنحصر تجارتهم في بعض الأشياء الضرورية , وبعض المصنوعات اليدوية.<lb/>إن شبه جزيرة العرب هي مهد الأنبياء , ومهبط الوحي، ولما كنت أهتم<lb/>كثيرًا بهذه الشؤون؛ شئت أن أتقرب بقدر الإمكان إلى حياة هذه الجزيرة التي كانت<lb/>تنجب الأنبياء آونة بعد أخرى، ومن البديهي أن البلاد المتمدنة لا تنجب أنبياء.<lb/>ومن أهم الأشياء في الجزيرة الآن الحركة الوهابية التي ترمي إلى الرجوع<lb/>لحياة التقشف كما كانت عليه الحال أيام النبي محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>نحن في الغرب نقول: إن التاريخ لا يعيد نفسه، ولكن لهذه القاعدة شواذ في<lb/>الصحراء، فالحياة فيها دائمًا تعيد نفسها.<lb/>يقال: إن الدين في العالم منشؤه بعض الشخصيات البارزة التي تضيء<lb/>كالأنوار مثل بوذا [1] , والمسيح ومحمد، وهذه الشخصيات لها حياة خاصة ,<lb/>وتعاليم خاصة , وأتباع خاصة، ولكنها عندما تختفي؛ يقوم بعدها بعض الأتباع<lb/>الذين كانوا مقربين إليها كثيرًا , ويفسرون أعمالها , وينشرون أخبارها، وهم<lb/>المعروفون بالتلاميذ أو الصحابة، ولكن النور الأصلي يضعف عندما ينتقل إليهم،<lb/>ومن بعدهم تقوم الهيئات الدينية , وتنشر أعمال تلك الشخصيات حسب ما يتراءى<lb/>لها؛ وبذلك يزداد ضعف النور، ولا شك أن بوذا لو بعث حيًّا الآن لا يوافق على<lb/>أن الصينيين واليابانيين يتبعون حياته وتعاليمه , وخصوصًا متى شاهد البون<lb/>الشاسع بين تعاليمه الصحيحة , وبين تعاليم كهنوت اللاميين [2] , وإنه لا يمكن<lb/>للمسيح أن يعترف بأن أوربا الحديثة المعروفة بمسيحيتها , والتي يقال: إنها تتبع<lb/>حياته وتعاليمه هي حقيقة مسيحية [3] .<lb/>لقد أدرك محمد صلى الله عليه وسلم شيئًا من أمر هذا التحريف الذي لعب<lb/>دورًا مهمًّا في تاريخ الديانات القديمة على ممر الأيام؛ ولذلك حدد أقواله بحديثه ,<lb/>وأظهر بصورة واضحة علاقة المسلم مع خالقه، ولم يترك ميدانًا واسعًا لتدخل<lb/>الهيئات الدينية من بعده , ومع هذا كله رأينا أن الدين الإسلامي عندما ابتعد عن<lb/>مركزه الأصلي في الصحراء , وأخذ يتزاحم مع غيره من الديانات والمدنيات في<lb/>العجم والصين مثلاً؛ خرج عن الصراط المستقيم، وأضاع شيئًا كثيرًا من بساطته<lb/>وبهائه.<lb/>ولما كانت الحياة في نجد بعيدة عن مثل هذا الضغط , وبعيدة عن المدنية<lb/>الحاضرة , فلا شك أن هذه البلاد هي المكان الوحيد المعد لحفظ علاقة المسلم<lb/>الحقيقية بخالقه بصفة لا تشوبها شائبة، وقد ظهر الآن أشياء عديدة تثبت جميعها أن<lb/>القاعدة الأساسية في الدين الإسلامي , والمسيحي , واليهودي هي علاقة الإنسان<lb/>بخالقه , وأصبح الاعتراف بهذه الحقيقة أمرًا لازبًا؛ لأن البولشفيك ينظمون دعاية<lb/>ضد جميع الديانات , وقد وجهوا سهامهم إلى قلب هذه الحقيقة الظاهرة , ألا وهي:<lb/>وجود الخالق , وتدبيره لهذا الكون، وقد أدرك العالم المسيحي هذا الخطر , وأصبح<lb/>ميَّالاً إلى ترك الجزئيات , والتمسك بالكليات، ويوجد في الغرب أناس كثيرون<lb/>يعتقدون أن في الإمكان التأليف بين العالم المسيحي , وغيره من البشر ممن يعتقدون<lb/>بوجود الخالق , ويسعون لطاعته.<lb/>ولاشك أن العالم ليشهد منذ أول التاريخ إلى عهدنا هذا ثورة شديدة على الدين ,<lb/>كالثورة التي يديرها البولشفيك.<lb/>يوجد بين المسيحيين طائفة صغيرة تقول بالتوحيد , وتشابه عقائد هذه الطائفة<lb/>من وجوه عديدة العقائد الإسلامية القديمة، وقد ظهر بين أفرادها كثير من العظماء<lb/>الذين أفادوا العالم فائدة تذكر فتشكر، ففي النمسا مثلاًُ ظهر بعض أفراد منها للعالم،<lb/>وشغلوا وظائف سامية، وكانوا موضع إعجاب جميع من عرفهم، وفي أمريكا ظهر<lb/>أيضًا بعض أتباع هذا المذهب المحترم , وكان في مقدمتهم الرئيس (إيليوت) الذي<lb/>بقي مدة أربعين سنة رئيسًا لأعظم جامعة أميريكية ألا وهي: جامعة (هارفرد)<lb/>وقد توفي في السنة الماضية عن عمر جاوز اثنين وتسعين عامًا , ولا شك أنه كان<lb/>أحد رجال أمريكا العظام [4] , وقد كان يهتم كثيرًا برحلاتي إلى البلاد الإسلامية،<lb/>وشعر أنه من الواجب أن يحصل تعارف بين الموحدين المسيحيين , وبين المسلمين،<lb/>وكنت دائمًا عند عودتي أزوره , وأطلعه على جميع اختباراتي الحديثة.<lb/>إنه بقي محافظًا على قواه العقلية إلى آخر دقيقة من حياته، وكان لصوته<lb/>أعظم وقع على الأميركيين , كما أنه كان الخادم الأمين لحفظ الضمير الأميركي<lb/>الحي، وعندما كان يتكلم في موضوع سياسي , أو تهذيبي , أو اجتماعي كان يتكلم<lb/>دون خجل , أو وجل.<lb/>وقبلما أنشبت المنون أظفارها فيه شعر بدنو أجله , فقلت له: اسمع هذه<lb/>الصلاة الإسلامية الجميلة , وقرأت له: {الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ * الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ<lb/>* مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ * إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ * اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ<lb/>الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 2-7) , وقد<lb/>أعجب بهذه الصلاة الوجيزة كثيرًا , وكانت هي آخر العهد بيننا، وكان صديقي هذا<lb/>دائمًا يتمنى الحج إلى شواطئ البحر الأحمر , والتقرب من الحركة الوهابية؛ لأنه<lb/>هو نفسه كان يعيش عيشة بسيطة , ويعتقد بعظم فائدة الصلاة , وتأثيرها في<lb/>العالم , ولكنه كان بعيدًا عن الظواهر الدينية الميكانيكية [5] , وسأرسل إليكم عندما<lb/>أعود إلى أمريكا جميع ما قاله عظماء الأميركيين بشأن هذا الرجل الجليل عند<lb/>وفاته.<lb/>إن بوذا , والمسيح عاشا عيشة روحية , ولم يكونا يومًا من الأيام إداريين ,<lb/>ولا فكرا أن ينظما الحياة الدينية، وأما محمد صلى الله عليه وسلم , فكان نبيًّا<lb/>وإداريًّا عظيمًا، وقد مد الله في أجله إلى أن تمكن من تنظيم الحياة الاجتماعية على<lb/>أسس دينية، وها هو ذا ابن سعود ينسج اليوم على منواله، ويتبع سننه في كل<lb/>خطوة بحزم وعزم، وهو يسعى لأن يوفق بين الحياة الاجتماعية , وبين الشريعة<lb/>الغراء , ولست مغاليًا إذا قلت لكم: إنه لا جنايات في مملكة ابن سعود، وإن البدو<lb/>الذين مازالوا منذ الأزل يضربون في بلاد الله الواسعة , ويغزو بعضهم بعضًا أخذوا<lb/>في عهده يبنون البيوت الثابتة، ويشتغلون بالأشغال النافعة.<lb/>ولاشك أن الأمن في الطرقات أصبح مستتبًّا، والتجارة في البلاد محمية،<lb/>ومال الحاج مضمونًا، وأسعار الحاجيات محددة.<lb/>***<lb/>فليحيا ابن سعود<lb/>إن الحماسة التي تدعم حركة كحركة ابن سعود الوهابية , والتي ترمي إلى<lb/>إرجاع الدين الحنيف , كما كان عليه قديمًا , تتعارض في بعض الأحيان مع العادات<lb/>الإسلامية الحاضرة، وليس بالعجيب أن نرى (الإخوان) في حماستهم قد هدموا<lb/>أشياء كثيرة ذات قيمة تاريخية ومعنى ديني للحجاج الذين يحجون إلى هذه البلاد<lb/>المقدسة , وقد قتلوا أثناء حماستهم بضعة آلاف حاج من حجاج <placeName>اليمن</placeName> , بينما كانوا<lb/>قادمين إلى <placeName>مكة</placeName> بقصد الحج، واعتذروا عن عملهم بأن نيتهم كانت سيئة نحو<lb/>الإخوان [6] , ومع ذلك , لا شك أن الأحوال الآن أحسن من ذي قبل، وإذا مد الله<lb/>في عمر ابن سعود؛ فالحالة تزداد تقدمًا، والروح الاجتماعية تنتشر أكثر فأكثر بين<lb/>العرب مستمدة نشاطها من بعد ابن سعود من روحه.<lb/>نزلت بجدة في دار السيد محمد نصيف , وهي كأنها مجمع علمي يحتوي على<lb/>مكتبة عامرة , يؤمه جميع أقطاب جدة وأشرافها.<lb/>والسيد محمد نصيف عالم محقق , ورجل شريف يزوره جميع من يمر بجدة<lb/>من العلماء والنبلاء قبل ذهابهم إلى <placeName>مكة</placeName>، وقد اجتمعت عنده بأناس كثيرين ,<lb/>وتكلمت معهم بصراحة زائدة، وكانوا جميعهم عنوان اللطف بي , والعطف علي،<lb/>وأفهموني حقيقة سير الحياة ب<placeName>الحجاز</placeName> في هذه الأيام، وبعد وصولي إلى جدة جاء<lb/>سمو الأمير فيصل من <placeName>مكة</placeName> , ورحب بي , وتأكد بنفسه أن راحتي مضمونة , وقال<lb/>لي: إن كل شيء في جدة تحت أمري.<lb/>في الليل كنت أدعو الكثيرين؛ ليسمعوني الأناشيد الوطنية والغناء العربي<lb/>القديم والحديث , وكان بين هؤلاء المنشدين شيخان ضريران يترددان دائمًا على<lb/>دار السيد محمد نصيف، وقد أسمعاني مرارًا ترتيل القرآن، والحق يقال: إن<lb/>ترتيلهما كان في غاية الإبداع.<lb/>لا يسمح الوهابيون لأحد أن يغني غناءً عاديًّا , ولا أن يستعمل معازف<lb/>موسيقية، وقد منعوا الحجاج المصريين من جلب المحمل التي كانت العادة أن<lb/>يجلبوه مع موسيقى الحج [7] , ولكنهم لا يتعرضون لترتيل القرآن , وقد تسامحوا<lb/>معي في بعض الشؤون , ولم يمنعوني من دعوة بعض البدو إلى داري , وسماع<lb/>أناشيدهم، وقد أسمعني أحد أصحاب القوافل بعض الأناشيد التي ينشدها الحداة من<lb/>رجال القافلة أثناء سيرهم في البادية.<lb/>كان ابن سعود يوم زرت جدة في طرف البادية [8] , ولم أتمكن من مقابلته،<lb/>ولكنه تلطف , وأرسل لي عدة برقيات تنم جميعها عن عطفه علي، وقبل سفري<lb/>ببضعة ساعات أخذت وأنا على ظهر الباخرة برقية منه أعرب لي فيها كثرة أشغاله،<lb/>وأفصح عن أسفه الشديد؛ لعدم تمكنه من مقابلتي، وتمنى لي سفرًا سعيدًا [9] .<lb/>والحق يقال: إن ابن السعود كالإمام يحيى لا يوجد حوله رجال عاملون<lb/>يساعدونه في إدارة دفة الحكم , فهو يعتمد على نفسه في كل شيء.<lb/>وقد مضى عليه ثلاث سنوات , ولم يزر في خلالها أرض نجد؛ ولذلك ذهب<lb/>هذه السنة؛ ليزورها، ولينظر في شؤون الإخوان , وتنظيم أعمالهم.<lb/>***<lb/>السيد أحمد السنوسي<lb/>كان من جملة الأسباب التي حملتني على القيام برحلتي هذه؛ رغبتي في<lb/>مقابلة صديقي القديم السيد أحمد السنوسي , الطائر الصيت الذي تعرفت إليه في<lb/>بورصة في صيف سنة 1919 , وكانت تلك الرحلة التي تعرفت إليه في خلالها من<lb/>أهم الرحلات التي قمت بها في هذا العالم.<lb/>قلت: إني قمت برحلات عديدة في هذه الأرض , وكنت دائمًا أدرس نفسية<lb/>البشر في أطرافها، وقد أعجبت مرارًا ببعض العقول التي لم تبلغها أيدي التهذيب ,<lb/>وقابلت كثيرًا من أصحاب هذه العقول , ولا غرو أن مقابلتهم ساعة عملهم كانت<lb/>نهاية الإبداع , وهذه العقول لا تنمو إلا بين أصحاب الفيافي والقفار , وكل ذرة , لا<lb/>بل كل خلية من خلايا دماغ هؤلاء الأشخاص هي حية في ذاتها، وحساسة لكل<lb/>عارض يعرض لها، وسريعة في تنفيذ أحكامها , وحكيمة في استنتاجاتها.<lb/>وأحمد السنوسي هو أحد أصحاب هذه العقول النيرة، ودليلي على ذلك أنه<lb/>تمكن في برهة وجيزة من إيجاد مملكة تحيط بها القفار من كل الأطراف.<lb/>منع الحلفاء عامة , والتليان خاصة هذا الزعيم الكبير من العودة إلى بلاده<lb/>وأهله بعد الحرب العظمى؛ فاضطر أن يذهب من تركية إلى سورية , فالصحراء.<lb/>ولا يزال إلى يومنا هذا هائمًا على وجهه من بلاد إلى بلاد بعيدًا عن أهله<lb/>وعائلته [10] , ومع الأسف الشديد لم يهتم به أحد , وهو اليوم في العسير , وقد<lb/>أرسل أحد عماله إلى جدة؛ ليفاوض ابن سعود , فرأيت أن أراه لأطلع منه على<lb/>أخبار السنوسي؛ لأني قلت سابقًا: إن من جملة الأسباب التي حملتني على هذه<lb/>الرحلة هي مقابلة هذا الرجل العظيم , ولكن لم يؤذن لي أن أقابل ذلك الرسول , ويا<lb/>حبذا لو اهتمت بعض الحكومات الإسلامية بشأن هذا الرجل العظيم ما دام شعبه قد<lb/>حرم من زعامته , وحرم هو من بلاده.<lb/>للمحاضرة بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مستر تشارلس كراين من أكارم رجال الأمة الأميركية , وتولى مناصب عالية في دولتها نعرف منها أنه كان سفيرًا للولايات المتحدة في الصين، وعهدت إليه رياسة اللجنة الأميركية التي أرسلت لاستفتاء أهل سورية وغيرهم في مصير بلادهم بعد الحرب بناء على مبادئ صديقه مستر ولسن الذي كان رئيس جمهورية حكومته , وكان صاحب الكلمة العليا لدى دول الحلف البريطاني اللاتيني؛ لأنه هو الذي أنقذ هذه الدول من بطشة ألمانية الكبرى، ومستر كراين قد طاف أقطار الشرق , واختبر المسلمين؛ فأحبهم , وعرف فضل دينهم , وعرف به كما يعلم من محاضرته هذه , وقد آلمت بعض من سمعها من متعصبي أبناء جلدته وإخوان ملتهم , وقد حضرها في نادي جمعية الرابطة الشرقية جمهور منهم ومن المصريين والسوريين وغيرهم , وكان يترجم كلامه بالعربية جعفر ولي باشا المشهور جملة جملة. وما ننشره هنا هو ترجمة ما كان كتبه لإلقائه، ولكنه زاد في أثناء الإلقاء مسائل وإيضاحات أخرى , فنشير إلى بعضها في الحواشي.<lb/>(1) هو زعيم الدين الذي ينتمي إليه مئات الملايين في الهند والشرق الأقصى، والظاهر أنه كان من الأنبياء الذين ضاعت كتبهم؛ فتمكنت الوثنية من أتباعهم.<lb/>(2) هم أهل التبت نسبة إلى اللام , وهو لقب رئيسهم الديني.<lb/>(3) قد خص بالذكر سوء حال أوربة بعد الحرب الكبرى؛ إذ صار البعد بينها وبين تعاليم المسيح أشد مما كان قبلها , كما أنه صرح بأنه رأى في هذا العهد أن الإسلام قد ضعف وصول نوره في مصر و<placeName>الشام</placeName> والآستانة عما كان عهده من عشرات السنين في هذه الأمصار , وقوله هذا يؤيده قوله تعالى في المسلمين: [ولا تكونوا كالذين أوتوا الكتاب من قبل فطال عليهم الأمد فقست قلوبهم وكثير منهم فاسقون] .<lb/>(4) زاد في الإلقاء هنا: ورؤساء المدارس عندنا أجل من رؤساء الجمهورية؛ لأنهم الذين يربون رؤساء الجمهوريات وسائر الرجال العظام.<lb/>(5) يعني بهذا تقاليد الكنيسة النصرانية، وكل من عرف دين الفطرة بعد عن دين الصنعة.<lb/>(6) السبب الصحيح لهذه الحادثة أن الملك حسينًا كان قد أثار فتنة في العسير لانتزاعها من ابن السعود والإدريسي , وفي أثناء القتال بين ثواره , وبين الإخوان وصل حجاج <placeName>اليمن</placeName> , فظن الإخوان أنهم مدد من الملك حسين لابن عايض الذي أثاره لحربهم , فأصلوهم نارًا حامية، ثم حزنوا لما علموا أنهم من <placeName>اليمن</placeName> , واعتذر ابن السعود للإمام يحيى , ورد إليه جميع ما كان قد أخذه الإخوان من جماعته.<lb/>(7) الصواب إنهم منعوا حرس المحمل من استصحاب معازف الموسيقى العسكرية فتركوها في جدة وأعادوها معهم إلى مصر عند عودة المحمل.<lb/>(8) الصواب أنه كان في المدينة المنورة.<lb/>(9) جاء في البلاغ <date calendar="#cal_gregorian" when="0310" change="#d3e146">310</date> من بلاغات مكتب الاستعلامات السوري الذي صدر في 20 يناير سنة 1927 نص البرقيتين اللتين تبودلتا بين مستر كراين , وملك <placeName>الحجاز</placeName> ابن السعود في رسالته للمكتب من جدة مؤرخة في 10 يناير وهذا نصها: برقية المستر كراين: اسمح لي يا صاحب الجلالة قبل أن أبرح بلادكم أن أقدم لجلالتكم عظيم الامتنان لما لاقيته من الحفاوة من قبل نجلكم الكريم , ومن قبل رجال حكومتكم الموقرة , ولا سيما السيد محمد نصيف , وإنني أضرع إليه تعالى أن يوفقكم لتوحيد صفوف شعبكم خاصة , والمسلمين عامة، وعساكم تعطفون على جميع الذين يعملون على إطاعة الله , ويراقبون أعمالكم المجيدة باهتمام زائد , والذين يعرفون أن لشعبكم الكريم المعتصم من مفاسد العالم بصحرائه الشاسعة خدمات جليلة مقدسة في هذه الدنيا ألا وهي: حفظ كيان الدين الصحيح , ونشره بين العالم خاليًا من كل شائبة وتفضلوا في الختام بقبول فائق الاحترام (جواب جلالة الملك على برقية المستر كراين) أشكركم على حسن ظنكم بنا , وأحيي فيكم هذه العاطفة الشريفة نحو أمتنا , ورغبتكم في نجاحها , وهذا أكبر دليل على طيب سريرتكم , وسمو مبادئكم , فالله أسأل أن يعلي الحق ويؤيده، وإني آسف أن الظروف لم تمكننا من مقابلتكم , فأتمنى لكم سفرًا سعيدًا.<lb/>(10) (<title>المنار</title>) كان قد ألقى رحله ب<placeName>مكة المكرمة</placeName>؛ فأكرم الملك عبد العزيز مثواه , ثم سافر إلى عسير حيث آل الإدريسي من ذوي القربى , وهو الذي وضع أساس معاهدة <placeName>مكة المكرمة</placeName> التي جعلت بلاد عسير , وأمرائها تحت حماية ابن السعود.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مستر كراين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p140" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3745.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشروع بريطاني جديد لتنصير جزيرة العرب</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(هذه ترجمة المنشور الذي أذاعته جمعية لندن كما نشروها في فلسطين<lb/>وغيرها) .<lb/>يسوع المسيح لبلاد العرب الآن<lb/>(ها أنا ذا صانع أمرًا جديدًا، الآن ينبت. ألا تعرفونه، أجعل في البرية طريقًا في القفر أنهارًا) (أشعيا 43 - 19) .<lb/>صلوا من أجل العرب<lb/>بلاد العرب تبلغ مساحتها مليون ميل مربع، لم يدخلها التنصير بعد، وفيها<lb/>من السكان من أربعة ملايين إلى اثني عشر مليونًا [1] ، يموتون ميتة وثنية , لم<lb/>تبلغهم دعوة الإنجيل بعد، بلاد العرب هي مهد الإسلام ومنبعهم، وفيها <placeName>مكة</placeName> التي<lb/>هي القبلة زهاء [2] مائتين وعشرين مليونًا من المسلمين يتوجهون نحوها (بإغراء<lb/>الشيطان؛ ليصلوا صلاة كاذبة كل يوم) . صلوا من أجل العرب كي ينجيهم الله (هم<lb/>مخدوعون من الشيطان الذي اخترع لهم كتابًا مزيفًا هو القرآن الذي) حل محل (كلمة<lb/>الله الحية) ، الكلمة القادرة على تخليص نفوسهم، فمن يحمل كلمة الدعوة إلى<lb/>العرب؟ فمن يخرج، ويبكي، ويزرع زرعا جيدًا؛ يعود فرحًا، ويقطف ثمار زرعه<lb/>جنيًّا. ويسوع المسيح يأمر بما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>وها أنا أرسل إليكم موعد أبي، فأقيموا في مدينة أورشليم إلى أن تلبسوا<lb/>قوة من الأعالي. (لوقا 24 - 49) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وقال لهم: اذهبوا إلى العالم أجمع، واكرزوا بالإنجيل للخليقة<lb/>كلها (مرقص 16 - 15) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>فاذهبوا، وتلمذوا جميع الأمم، وعمدوهم باسم الآب، والابن، والروح <placeName>القدس</placeName> (متى 28 - 19 - 20) ، وعلموهم أن يحفظوا جميع ما أوصيتكم به، وها<lb/>أنا ذا معكم كل الأيام لانقضاء الدهر.<lb/>(قدرتنا على طاعة أمره) : فتقدم يسوع، وكلمهم قائلاً: دفع إلي كل سلطان<lb/>في السماء وعلى الأرض، وأنا معكم لانقضاء الدهر (متى 28 - 18) . (استعدادنا<lb/>لذلك) : وها أنا معكم كل الأيام لانقضاء الدهر (متى 28 - 20) . إن كلمة (و) ،<lb/>وكلمات (إلى انقضاء الدهر) تبين أن كلمات المسيح موجهة إلى كل تلاميذه خلال كل<lb/>العصور، وهي تعنينا إيانا، المسيح مات فدية عن الجميع، ثم قام من الموت، هو<lb/>مات عنكم وعني وعن العرب، فمن يطيع أمر المسيح، فيذهب إلى العرب بهذه<lb/>الرسالة؟<lb/>إن حجاجًا لا يحصيهم عد يقطعون فلوات الجزيرة؛ ليحجوا إلى <placeName>مكة</placeName>، (وفيها<lb/>ولد النبي) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> [3] ، وليزوروا المدينة، وفيها قبره، فمن يذهب إلى هناك أيضًا<lb/>من حجاج المسيح، ويهدي أولئك الحجاج الذين لا يحصيهم عد هداية بنعمة الله<lb/>حتى يصيروا حجاج المسيح وحده [4] ؟ فإذا نحن شاركنا المسيح في تحمل<lb/>العذاب، فإننا سنشاركه أيضا في الملكوت، وقال الله للابن: عرشك باق إلى<lb/>الأبد، يا حجاج المسيح هبوا. فلنذهب، ولنأت بالملك.<lb/>هؤلاء سيحاربون الخاروف (؟) ، والخاروف يغلبهم؛ لأنه رب الأرباب [5] ،<lb/>وملك الملوك، والذين معه مدعوون، ومختارون، ومؤمنون (رؤيا 17 - 14) .<lb/>وإله السلام سيسحق الشيطان تحت أرجلكم، نعمة ربنا يسوع المسيح معكم<lb/>(روميا 16 - 20) .<lb/>قل إلى أبناء إسرائيل [6] أن يتقدموا إلى الأمام - إلى بلاد العرب - إلى كل<lb/>العالم، لأن<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> لأن أمر الملك كان معجلاً (صموئيل الأول 21 - 8) .<lb/>مع المسيح صليت، فأحيا لا أنا، بل المسيح يحيا في، فما أحياه الآن في<lb/>الجسد، فإنما أحياه في الإيمان، إيمان ابن الله الذي أحبني، وأسلم نفسه لأجلي،<lb/>وأحرقوا المدينة بالنار. (يشوع 6 - 4) .<lb/>إن الحاجة شديدة الآن إلى مائة مبشر: يذهبون إلى قبائل بلاد العرب المهملة<lb/>التي لم تبلغها الدعوة بعد، هناك نحو مائة قبيلة في بلاد العرب يمكن تبليغهم<lb/>الدعوة، وهم يسكنون بلادًا غير إنجيلية، مساحتها ثلثا مساحة الهند، وهم يعيشون<lb/>في الخيام كما كان يعيش إبراهيم من قبل [7] . إحدى هذه القبائل هي (الصليبية)<lb/>المنتمية إلى أهل الصليب حصل لها زيارة مرتين، وهي تريد أن تزار أكثر من<lb/>ذلك.<lb/>إن رجال هذه القبيلة هم من نسل الصليبيين القدماء الذين أسرهم العرب،<lb/>وهم لا يزالون إلى اليوم يستعملون بضع كلمات إنكليزية مثل: (غو) أي:<lb/>اذهب. إن العاملين قلال العدد، أيجوز ترك هذه القبائل؛ فتفنى؟ ألا يليق<lb/>بكنيسة الله التي اشتراها بدمه أن تلبي نداء الله؟ فمن أرسل (أشعيا - 6 - 8) ،<lb/>فماذا يكون جوابك أيها القارئ، أتريد أن تسقط في الخجل، وتحتقر احتقارًا<lb/>مؤبدًا؟ أو تبادر إلى أن تعمل عملاً مجيدًا يرضي الذي أحبنا، وفدى نفسه عنا،<lb/>وهو غسلنا بدمه من خطايانا.<lb/>أتريد أن يقال عنك، وعن الآخرين: من الآن إلى الأبد، إنك أنت<lb/>وإخوانك قد غسلتم من خطاياكم بأثمن دماء المسيح، وقد اطلعتم على أوامره،<lb/>وقد عرفتم الحاجة، وقد سمعتم نداء الله، وقد اتخذتم من المسيح قوة وكفاية، وبعد<lb/>كل هذا لا تذهبون. أرجو منك أن تصلي من أجل العرب.<lb/>اذهب أنت نفسك إلى بلاد العرب، أرسل غيرك أيضا إلى بلاد العرب، احمل<lb/>الكتاب المقدس إلى العرب، لا تقطع صلاتك لأجل بلاد العرب، والعرب إلى<lb/>المسيح، ادع ال<date calendar="#cal_gregorian" when="0220" change="#d3e146">220</date> مليونًا من المسلمين ليتدينوا بديانة المسيح، صل من أجل<lb/>مائة مبشر، الحاجة شديدة إليهم ليذهبوا إلى بلاد العرب، وليسدوا ما العرب بحاجة<lb/>إليه، صل؛ لكي يصل الكتاب المقدس إلى بلاد العرب، وصل أن يبارك الله<lb/>المائة مبشر، يقول المسيح: سآتي بسرعة، آمين.<lb/>***<lb/>عنوان الجمعية ناشرة هذه الدعاية<lb/>الجمعية العالمية الصليبية للتنصير في العالم، وبلاد العرب:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>هيلندرود أبر نورود لندن 19.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الرئيس: <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المراقب:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستر أستد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القس باركلين<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد بذلت هذه الجمعية، وأمثالها مئات الملايين من الدنانير الذهبية؛<lb/>لتنصير المسلمين، فما استطاعوا أن ينصروا شعبًا من شعوبهم، ولا مدينة من<lb/>مدنهم، ولا قرية من قراهم، وإنما لجأ إليهم في بعض البلاد أفراد من تحوت الفقراء<lb/>الجياع الذين لا يعرفون من الإسلام إلا بعض ما يسمعونه، ويرونه في الطرقات<lb/>من التقاليد التي مزج فيها بعض تعاليم الإسلام بنزغات الخرافات النصرانية التي<lb/>يتبرأ منها المسيح، ومحمد عليهما الصلاة والسلام، وقد دخل في الإسلام من كرام<lb/>الشعب الإنكليزي أضعاف من تنصر من هؤلاء التحوت الجائعين، وأرى أن من<lb/>حماقة هذه الجمعية أنها تريد أن تبدأ عملها بالدعوة إلى النصرانية في الحرمين<lb/>الشريفين المحميين بجند الله النجديين الموحدين، أليس من الحكمة والأناة الإنكليزية<lb/>أن يصبروا ليروا ما يفعل دعاتهم في عرب <placeName>العراق</placeName>، وفلسطين بحماية صنيعتي<lb/>دولتهم: الملك فيصل، والأمير عبد الله نجلي الملك حسين بن علي؟ إن المعاهدة<lb/>البريطانية العراقية قد ضمنت لدعاة النصرانية الحرية المطلقة، ولن يمضي لهم<lb/>الإمام عبد العزيز بن السعود ملك <placeName>الحجاز</placeName> ونجد معاهدة مثلها، كما أمضى الملك<lb/>فيصل بن حسين، بل لا يأذن لمبشر واحد أن يدخل بلاده، فكان من العقل أن لا<lb/>يعجلوا بتنبيهه، وتنبيه أهل القطرين الخاضعين إلى سوء نيتهم. هذا، وإننا نعلم أن<lb/>هذا العمل عمل سياسي وتجاري، لا ديني، ونعلم أن تعاليم الإسلام تنشر في بلاد<lb/>الإنكليز، وأبناء عمهم الأميركان نفسها بطبيعة البحث الحر الذي ينتهي بأصحابه إما<lb/>إلى عقيدة القرآن، وكما ترى في محاضرة مستر كراين في هذا الجزء، وإما إلى<lb/>الكفر، وإنكار الوحي كما يعلم من المقال الآتي. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار نبشر هؤلاء المبشرين بأنهم يزيدون على ضعف هذا العدد، فليضاعفوا مبشريهم ونفقاتهم.<lb/>(2) في الأصل حوالي، وأصل هذه الشهادة انفراد.<lb/>(3) ههنا كلمة أثيمة وصفت بها هذه الجمعية البذيئة خاتم الأنبياء، وإمام المرسلين بضد أظهر صفاته، ولا عجب، فهم الذين يكذبون على الله بقولهم: إنه اتخذا ولدًا (كبرت كلمة تخرج من أفواههم إن يقولون إلا كذبا) كذبتم أيها السفهاء بل هو أصدق الخلق الذي برأ الله على لسانه مريم أم المسيح من تهمة الزنا، وبرأ المسيح نفسه من الكذب على الله، فمن كذبه، فقد صدق اليهود في الطعن فيهما.<lb/>(4) المسلمون يحجون لله وحده لا لمحمد، ولا للمسيح، فهم الموحدون، وهذا المسيحي الكذاب يريد أن يجعلهم وثنيين يحجون للمخلوق ابن الإنسان.<lb/>(5) لا يؤمن بربوبية الخاروف إلا الخرافيون، ولله در المعري حيث يقول:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> أعباد المسيح يخاف صحبي <gap resp="#org_MS"/> ونحن عبيد من خلق المسيحا.<lb/>(6) إن أبناء إسرائيل هم أعدى أعداء المسيح عليه السلام، ومكذبيه، والطاعنين في عرضه، ورسالته وأنتم أيها الإنجليز عبيد لهم استخدموكم، بل اشتروكم بأموالهم، فبعتم دينكم؛ لإعادة ملكهم، والعرب، وسائر المسلمين عبيد الله، وأصدقاء المسيح عليه السلام، وأصدق المؤمنين به.<lb/>(7) نعم، وهم الذين حفظوا من دونكم ما كان عليه إبراهيم من توحيد الله تعالى، وعبادته وحده.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3746.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحول الكنيسة الإنكليزية عن التقاليد النصرانية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الديلي</title> إكسبريس التي صدرت في لندن بتاريخ 21 نوفمبر<lb/>سنة 1925 تحت هذا العنوان ما ترجمته:<lb/>القسيس أنج ينكر المعجزات<lb/>قنبلة مصوبة إلى قلب الكنيسة<lb/>اتركوا التضليل<lb/>اعتقاد التلاميذ (الحواريين) : أن المسيح نزل في جوف الأرض , ثم قام من<lb/>قبره في اليوم الثالث , وصعد إلى السماء بجسده.<lb/>قال القسيس أنج:<lb/>أليس من اللائق بالكنيسة أن تفكر في هذه المشكلة التي ظلت نحوًا من 400<lb/>سنة وهي ترغم الناس على الاعتقاد بها؟<lb/>من الراجح أن ما أحدثه أكبر مناقشة دينية منذ أيام (بوسي) و (ينومان) هو<lb/>كتاب جديد اسمه: (العلم والدين والحقيقة) يصوب به صاحبه القس (أنج) قنبلة<lb/>تصيب شظاياها جميع الكنائس المسيحية.<lb/>ويطالب هذا القس الكنيسة بأن تدع التضليل جانبًا، وأن تنبذ كثيرًا من تعاليمها<lb/>التقليدية القديمة , كما يطالب بترك فكرة وجود سماوات بالمعنى الذي اصطلح عليه<lb/>الجغرافيون , ويبني على ذلك عدم الاعتقاد بصعود جسم المسيح كما يرى أن هذه<lb/>المسألة مرتبطة ارتباطًا تامًّا بمسألة البعث نفسها , وهو يوافق العلماء (نسبة إلى قسم<lb/>علمي) في رفضهم للمعجزات كأنها إيقاف لقانون دنيء بقانون أرقى منه، ومع أنه<lb/>يتجنب البحث في مسألة مولد المسيح , فإن قراء كتابه قد يصلون إلى أن القس يرفض<lb/>الاعتراف بهذا الأمر كما ينكر الصعود أيضًا، وهو فوق ذلك يقترح الابتعاد التام عن<lb/>نسبة صفات البشر إلى الله.<lb/>وكتابه هذا (الذي تقوم بنشره مطبعة شلدون) يتكون من ثماني مقالات بقلم<lb/>أساتذة مشهورين في موضوعات وأبحاث علمية ودينية، وله مقدمة بقلم اللورد بلفور،<lb/>ويتلو ذلك ملخص مؤلف من 40 صفحة شائقة بقلمه هو.<lb/>ويقول اللورد بلفور بأنه: ليس بين القراء من يعتقد أن الكتاب المقدس ليس إلا<lb/>كتابًا تاريخيًّا ومرجعًا للعلوم الكونية لا يمتاز عن غيره إلا بأنه موحى به، وبذلك<lb/>يكون منزهًا عن الخطأ، ويضيف إلى ذلك أن القس أنج يسلم بأنه موحى به، وأما<lb/>مسألة تنزيهه عن الخطأ فينكرها ألبتة.<lb/>ويعلن القس أنج في صراحة تامة وبلا أدنى خوف أن هناك معركة اشتد وطيسها<lb/>بين العلم والدين، وأن أصل هذه المعركة يرجع في الحقيقة إلى اكتشاف أن الأرض<lb/>تدور حول الشمس، وفي الأربعة القرون التالية لذلك الاكتشاف وصفت الكنيسة<lb/>البحث في المشاكل الدينية التي أثارها هذا الاكتشاف جانبًا، فلم يبذل أي مجهود<lb/>لتخفيف العبء عن كاهل العالم المسيحي الذي أثقل عقله وضميره.<lb/>وحقيقة ما يقصده (أنج) أن بعض العقائد المسيحية أصبحت لا يمكن التصديق<lb/>بها علميًّا؛ فلا يمكن التصديق بها دينيًّا، وهو يقول:<lb/>(إن هؤلاء القساوسة الذين يصرون على أنه ليس ثمة تناقض بين العلم والدين<lb/>إما أن يكونوا ذوي عقول ضيقة، أو متعامين عن الحقيقة، والحق الواقع أن هناك<lb/>صراعًا عنيفًا بين العلم والدين لا يرجع تاريخه إلى أيام داروين، ولكنه يرجع إلى<lb/>عهد كوبرنيكوس وغاليليو) .<lb/>***<lb/>الخريطة المسيحية<lb/>ويقول: (إن التوصل إلى معرفة أن الأرض ما هي إلا كوكب يدور حول<lb/>الشمس التي هي نفسها واحدة من ملايين الأجرام السماوية، ذلك الاكتشاف قد مزق<lb/>النظرية المسيحية التي تقول بأن الأرض هي مركز العالم، وأنها كطبق يحدده غطاؤه.<lb/>وإلى ذلك الوقت كان الناس سواء منهم العالم والجاهل يصورون العالم كبناء<lb/>ذي ثلاث طبقات أعلاها السماء مسكن الإله والملائكة والأرواح الطاهرة، ويتلو هذه<lb/>الطبقة الأرض التي نسكنها، والطبقة السفلى مسكن الشيطان وأتباعه، وحيث تعذب<lb/>الأرواح الشريرة في سجنها، وكان للجنة والنار في عرفهم حقيقة جغرافية.<lb/>وتؤكد العقائد الدينية مسألة نزول المسيح إلى الجحيم، ثم صعوده إلى السماء<lb/>ومن الواضح الجلي أن مسألة بعث المسيح بجسده مرتبطة تمامًا بمسألة صعوده<lb/>بجسده أيضًا، وعلى ذلك فقد مست العلوم الكونية بالعقائد الدينية مساسًا عظيمًا.<lb/>ويزيد على ذلك أن الكنيسة إنما بشرت بهذه التعاليم؛ لأنها نقلتها حرفيًّا عن<lb/>نصوص الإنجيل، ويستدل على ذلك بالنص الإنجيلي القائل: (إن المسيح قد صعد<lb/>إلى السماء حيث هو الآن بلحمه وعظامه، وكافة الأشياء المتعلقة بالكيان الإنساني<lb/>البشري الطبيعي.<lb/>ونظرية أن المسيح ناسوتًا ولاهوتًا، والتي تقول بأن جسد المسيح في السماء<lb/>ينكرها تناقضها مع القانون القائل: باستحالة وجود الجسم الطبيعي في أكثر من مكان<lb/>واحد في وقت واحد.<lb/>كما أن نظرية كوبرنيك الفلكية، وكافة معلوماتنا عن السماء التي بنيت على هذه<lb/>النظرية لا تدع مجالا للقول بوجود سماء جغرافية.<lb/>وهو يقول: يخيل إلي أن الفراغ السماوي لا نهائي، ولا يمكنني أن أتصور أنه<lb/>قد وقع الاختيار على أحد هذه النجوم والسدم والكواكب المنتثرة بلا نظام في رقعة<lb/>السماء؛ لتكون مقرًّا للخالق، ومكانًا لأورشليم السماوية.<lb/>ويضيق إلى ذلك قوله: (أما القول بوجود مكان سفلي مخصص للتعذيب فقد<lb/>اندثر وانمحى بدون أن يكلف العلم مشقة الإجهاز عليه) .<lb/>وهناك مشكلات أخرى في مسألة الزمن، ولكن الذين يقولون بحيوية هذه<lb/>المسألة قليلون، وإن المسيحي الذي رفض بنظرية الوحي اللفظي لا يجد صعوبة في<lb/>تصديق نظرية النشوء والارتقاء.<lb/>على أن النظرية القديمة لا تزال مضطربة فقد قرأت منذ زمن يسير كتابًا يعتبر<lb/>من أهم كتابنا اللاهوتيين فوجدت فيه هذه الجملة: (إن المسيحيين لم يعودوا يعتقدون<lb/>بوجود سماء محلية فوق رءوسنا) , وقد رحبت بهذا الاعتراض على وجود سماء<lb/>جغرافية؛ لصدوره من رجل يعتبر من أئمة الأرثوذكسية ودعائمها.<lb/>ولشد ما عجبت عندما علمت أن الكاتب قد ادعى أني ألحقت به وبسمعته ضررًا<lb/>عظيمًا لحذفي بعض كلماته، ولكني لا أنكر أنه قال: بأنه يعتقد بوجود سماء محلية<lb/>(ولكنها ليست فوق رءوسنا) (ولكن غاب عنه أن الأرض تدور) .<lb/>وقد قال إمام آخر في الأمور اللاهوتية في معرض حديثه عن صعود المسيح:<lb/>(إن كلمة: إلى السماء قد يمكن أن تحمل على المجاز، ولكن يلزم أن نعتقد أن جسد<lb/>المسيح الطبيعي قد رفع إلى مسافة شاسعة البعد عنا) .<lb/>وإني لأتساءل بكل جد وإخلاص: هل من الممكن احتمال مثل هذا التحكك<lb/>بالألفاظ بعد؟<lb/>أَوَليس من الضروري أن تواجه الكنسية هذه المسألة التي ظلت حوالي 400<lb/>سنة وهي تجبر الناس على التسليم بها، وتقهرهم على التصديق بها؟<lb/>هل للمسيحي أن يعتقد بتلك النظريات والتعديلات التي أدخلها رجال الكنيسة<lb/>على الأساطير الدينية , وفرضوا عليه الإيمان بها؟ أم عليه أن يصدق تلك النظريات<lb/>الفلكية المبنية على أسس مدعمة ثانية؟ ألا إن التحكك بالألفاظ لم يعد يرضي أحدًا.<lb/>واستطرد القس أنج فقال: إنه ليس أمام المسيحيين إلا إحدى ثلاث طرق:<lb/>(1) أن يحكموا على العلوم الفلكية بالتحريف والزيغ والكفر.<lb/>(2) أن نعتبر أن هذه الأساطير الدينية لا تتمشى مع روح العلم , ولكنها<lb/>تحمل على أنها رموز عن حقائق أزلية.<lb/>(3) أن نعترف أن كل التعاليم اللاهوتية المؤسسة على النظرية التي تقول:<lb/>بأن الأرض هي مركز العالم يجب أن تنبذ ما دامت لا تتفق مع النتائج العلمية<lb/>الصحيحة.<lb/>وأضاف إلى ذلك قوله: ولا إخالني جاهلاً ما في هذه الخطوة , ولا غافلاً عما<lb/>يعترض الأخذ بها من المصاعب، ولكني أعتقد أن القيام بأي عمل كائنة ما كانت<lb/>العقبات التي تقف في سبيل تنفيذه خير من محاولة ستر قرحة تنغص علينا حلاوة<lb/>الاعتقاد والإيمان.<lb/>على أننا إذا أخذنا بالوجه الثالث؛ فإننا نكون مساقين إلى عدم تشبيه الإله<lb/>بالإنسان، وإسناد خصائص الإنسان له، كما نفكر في السماء بأنها أقرب إلى الروحية<lb/>منها إلى المادية؛ أي: أنها حالة لا مكان.<lb/>حالة أعمق في معنى الخلود من أن تحدد بتعاقب الأيام وكر السنين.<lb/>ويظهر أنه ليس للمعجزات نصيب في فلسفة أنج؛ لأنه يقول:<lb/>إذا كان كل شيء في العالم قد وضع لغرض، فإنني لا أستطيع أن أفهم، أو أن<lb/>أنتظر نشوء نتائج خاصة من حالات معينة.<lb/>إن قوانين الطبيعة الموافقة لهذه النظرية هي كغيرها قوانين صحيحة ذات<lb/>غرض معين، وهي قائمة بوظيفتها تمامًا، وإذا كانت من صنع إله قدير عالم، فإنا لا<lb/>ننتظر منها إلا أن تؤدي وظيفتها بنجاح , وانتظام على وتيرة واحدة.<lb/>إن الآله التي تحتاج إلى إصلاحها لهي آلة فاسدة , وأما تلك التي لم تصنعها يد<lb/>حكيمة , فمن الصعب أن نطلق عليها اسم آلة على الإطلاق، على أن كل ما عمله<lb/>العلم ليثبت أن للعالم نظامًا مطردًا واحدًا يدل أصدق دلالة على أن هنالك قوة خالقة<lb/>واحدة.<lb/>وأما فيما يتعلق بنظرية الآلهة، أو وجود قوتين قوة للخير وقوة للشر تتنازعان<lb/>الغلبة بأسلحة متساوية، فإنه يقول:<lb/>(إن الرجال العلميين , وأولئك الذين لا يستطيعون أن يلقبوا أنفسهم بهذا اللقب؛<lb/>إنما يحتجون على ذلك الصراع بين إله الخير وإله الشر , وعلى نظرية تعدد الآلهة<lb/>عندما يرفضون الاعتراف بالمعجزات كأنها إيقاف لقانون دنيء بقانون أرقى منه؛<lb/>لأنهم لا يجدون دليلاً صحيحًا على هذا الإيقاف , ولكنهم في الوقت نفسه يعتقدون أن<lb/>تقسيم الأشياء والحوادث إلى طبيعية وغير طبيعية يبعد النظام الطبيعي عن دائرة<lb/>النفوذ الإلهية المباشرة) . اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>لا مخرج للقسيس أنج وغيره من الذين تطالبهم فطرتهم وعقولهم بدين يتآخى<lb/>فيه العقل والقلب، ويؤيده المنطق والعلم، إلا باتباع دين القرآن، المبني على<lb/>أساس الحجة والبرهان، ويا ليته يطلع على ما كتبناه من وجوه إعجازه، وإذًا لا يرى<lb/>بدًّا من أن يكون من دعاته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p150" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3747.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار المساجد في إصلاح الأمة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الخطبة المنبرية<lb/>(خطبة منبرية ألقاها صديقنا الأستاذ: محمد عبد العزيز الخولي المدرس<lb/>بمدرسة القضاء الشرعي في افتتاح معالي وزير الأوقاف لجامع الخازنداره بشبرا،<lb/>بمصر، في يوم الجمعة 8 شعبان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" change="#d3e146">1345</date>هـ، الموافق 11 فبراير سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1927" change="#d3e146">1927</date>م، ويعد ذلك الجامع من أهم جوامع <placeName>القاهرة</placeName> نظامًا واتساعًا) .<lb/>الحمد لله يجزي كل امرئ مما عمل، فمن عمل صالحًا؛ فله جزاء الحسنى،<lb/>ومن عمل سيئا فله سوء العقبى {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى * وَأَنَّ سَعْيَهُ<lb/>سَوْفَ يُرَى * ثُمَّ يُجْزَاهُ الجَزَاءَ الأَوْفَى} (النجم: 39-41) .<lb/>أشهد أن لا إله إلا الله، يعلم نفوسًا طيبة طاهرة مخلصة صادقة أنفقت مالها<lb/>في سبيل دينه، وإظهار شعائره، وإعلاء كلمته {أُوْلَئِكَ حِزْبُ اللَّهِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ اللَّهِ<lb/>هُمُ المُفْلِحُونَ} (المجادلة: 22) ، ويعلم نفوسًا أخرى غرتها زخارف الدنيا حتى<lb/>ألهتها عن الأخرى، فأنفقت مالها في سبيل المظاهر الكاذبة، والدعاية الباطلة<lb/>{أَوْلَئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الخَاسِرُونَ} (المجادلة: 19) ،<lb/>وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله، أسوتنا في مكارم الأخلاق، قدوتنا في صالح<lb/>الأعمال، سباقنا إلى الخيرات، فصلوات الله وسلامه عليه , وعلى آله وصحبه<lb/>الذين رووا من علمه، واستنوا به في عمله (جزاهم الله أحسن ما كانوا يعملون) .<lb/>(أما بعد) : فإن من أبر الأعمال، وأعظمها منزلة عند الله بناء المساجد،<lb/>وتعمير بيوت {أَذِنَ اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ *<lb/>رِجَالٌ لاَّ تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَلاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ يَخَافُونَ يَوْماً<lb/>تَتَقَلَّبُ فِيهِ القُلُوبُ وَالأَبْصَارُ * لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ وَاللَّهُ<lb/>يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ} (النور: 36-38) ? كيف لا تكون المساجد خير<lb/>ما يبنى، وفيها تقام الصلاة التي هي عماد الدين؟ ومن أقامها أقامه، ومن هدمها<lb/>هدمه، الصلاة التي حسب الجاهلون أنها حركات رياضية لا صلة لها بالأخلاق،<lb/>وسياسة الكون، وما دروا أن بالصلاة توثيق العلاقات بين أهل السماء وأهل<lb/>الأرض، وتوثيق العلاقات بين المخلوقين وأحكم الحاكمين، إن مصر لتسعى<lb/>جهدها في توثيق العلاقات بينها وبين الدول الأجنبية؛ لتأمن شرها، وتستجلب<lb/>خيرها، فهل تلكم الدول أعظم خطرًا وأعز جندًا من دولة السماء التي على رأسها<lb/>رب العالمين، وأعدل الحاكمين، الذي له جنود السموات والأرض، الذي بيده<lb/>ملكوت كل شيء، الذي إذا أراد أمرًا فإنما يقول له: كن؛ فيكون؟ فإذا كنا ننفق<lb/>الكثير من أموالنا في سبيل توثيق العلاقات، وإقامة المؤتمرات، فهلا ننفق القليل<lb/>من وقتنا في القيام بصلوات نوثق بها الروابط بيننا وبين ربنا وخالقنا؛ فيمدنا بجنده<lb/>الذي لا يغلب، وجيشه الذي لا يقهر {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ<lb/>عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ<lb/>وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 40-41) .<lb/>إن الرسول صلى الله عليه وسلم لما آذاه قومه في سبيل الدعوة، ولم ير في<lb/>مكة جوًّا صالحًا لتتم له الكلمة؛ هاجر منها إلى المدينة حيث الأنصار الذين<lb/>{يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلاَ يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِّمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى<lb/>أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ} (الحشر: 9) ، فلما أن وصل إلى قباء أول<lb/>ضاحية من ضواحي المدينة مكانتها من المدينة مكانة شبرا من <placeName>القاهرة</placeName>، كان أول<lb/>عمل قام به بناء مسجد قباء الذي يقول الله فيه: {لَّمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى التَّقْوَى مِنْ<lb/>أَوَّلِ يَوْمٍ أَحَقُّ أَن تَقُومَ فِيهِ فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُوا وَاللَّهُ يُحِبُّ المُطَّهِّرِينَ} (التوبة: 108) ، وكان صلى الله عليه وسلم يعمل فيه بنفسه، ولما أتمه، تحول<lb/>إلى المدينة، فتلقاه أهلها فرحين مستبشرين، وخرجت ذوات الخدر يقلن:<lb/>أشرق البدر علينا <gap resp="#org_MS"/> واختفت منه البدور<lb/>مثل حسنك ما رأينا <gap resp="#org_MS"/> قط يا وجه السرور<lb/>وكان أول ما عمله أن شرع في إقامة مسجده المعروف، وكان مكانه لغلامين<lb/>يتيمين، فاشتراه منهما بخمسة جنيهات، ثم أخذ يبني فيه مع أصحابه، وكان صلى<lb/>الله عليه وسلم ينقل الطوب والحجارة، ويقول: (اللهم لا عيش إلا عيش الآخرة *<lb/>فاغفر للأنصار والمهاجرة) ، فأنتم ترون أن أول أعمال الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم في المدينة إقامة مسجدين، فلم يبدأ بفتح المدارس، أو إقامة المستشفيات،<lb/>أستغفر الله، بل فتح المساجد، وأقام المدارس، وبنى المستشفيات.<lb/>هل المساجد إلا مدارس تكون فيها الأخلاق، وتهذب الأرواح، وتلقى فيها<lb/>الدروس العلمية والعملية؟ ألست في المساجد تسمع آيات لله تتلى؟ وتسمع الحكم<lb/>العالية، والنصائح الغالية من كلام خاتم النبيين وسيد المرسلين، وإن ذلك شفاء لما<lb/>في الصدور، وهل مداواة الأجسام خير، أم مداواة الأرواح؟<lb/>إن المساجد بحق بيوت للعبادة، مدارس للتعليم الصحيح، مستشفيات لأمراض<lb/>النفوس.<lb/>إن المدارس الأولية التي تسعى الحكومة في نشرها جهد الطاقة، إنما تعم<lb/>الصبيان، وإن المساجد يعلم فيها الصبيان والشباب والشيوخ، بل يعلم فيها النساء<lb/>والرجال، وإن أنواع المدارس الأخرى، إنما تعلم بالأجر، والمساجد فتحت أبوابها<lb/>لكم لا تتقاضى منكم على التعليم أجرًا ولا ثمنًا.<lb/>فالمساجد في الأمة تؤدي خدمة عظيمة، لا تماثلها خدمة أخرى لو أن القائمين<lb/>فيها ممن عرفوا الدين حق معرفته، ودرسوا أصلية كتاب الله والسنة، لو أنهم ممن<lb/>خبروا الحياة، وعرفوا شؤونها، وكان لهم بجانب ذلك أرواح طاهرة، وعقول نيرة،<lb/>وحكمة بالغة، وعسى أن يكون ذلك قريبًا {رَبَّنَا آتِنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً وَهَيِّئْ لَنَا<lb/>مِنْ أَمْرِنَا رَشَداً} (الكهف: 10) .<lb/>روى البخاري ومسلم، عن عثمان بن عفان قال: سمعت رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يقول: (من بنى لله مسجدًا؛ بنى الله له مثله في الجنة) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3748.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون الأحوال الشخصية في مصر</head>
<tei:p>
               <lb/>والتنازع بين جمود الفقهاء<lb/>وإلحاد زنادقة المتفرنجين<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>لقد بيَّنَّا في مقالات كثيرة من مجلدات المنار منذ سنته الأولى إلى الآن ما كان<lb/>من تقصير علماء المسلمين فيما يجب عليهم للإسلام وأهله، واشتراكهم مع الحكام<lb/>والمتصوفة في أسباب إضعافه , وإضاعة ملكه.<lb/>وبيَّنَّا في مقالات أخرى مفاسد ملاحدة المتفرنجين من المسلمين، وإضاعتهم<lb/>بقايا تراث الإسلام في شعوبهم من أدب وفضيلة ودين، وكنا نبين في أثناء بعض<lb/>هذه المقالات , وفي مقالات مستقلة شدة حاجة المسلمين إلى حزب إصلاحي معتدل<lb/>يعرف أهله حقيقة الإسلام الصحيح الخالي من الخرافات والبدع، الداعي إلى<lb/>الصلاح والإصلاح والسعادة والسيادة والملك، ويعرفون ما يتوقف عليه الجمع بين<lb/>هذين الأمرين في هذا العصر من علوم وفنون ونظام , وليكونوا هم أهل الحل<lb/>والعقد في شعوب الإسلام، ثم فصلنا القول في هذه الأحزاب الثلاثة في كتاب<lb/>(الخلافة أو الإمامة العظمى) الذي كتبناه , ونشرناه عند شروع الترك في هدم خلافة<lb/>آل عثمان الصورية؛ لبيان ما يجب على المسلمين في هذه الحال.<lb/>كان الفقهاء المقلدون أعوان الملوك، والسلاطين المستبدين، والحكام<lb/>المفسدين، وكان هؤلاء أنصارهم ورافعي شأنهم، وكان الغبن في ذلك على الشعوب<lb/>الإسلامية التي ابتليت برياسة الفريقين , ثم اشترك مع الفقهاء في هذه المكانة من<lb/>الأمراء والملوك، وأعوانهم شيوخ طرق الصوفية بعد أن صارت رياسة للعوام في<lb/>الاحتفالات البدعية ومآدب الطعام، ليس فيها شيء من التصوف ولا من هداية<lb/>الإسلام، فلولا الملوك الجاهلون وأوقافهم؛ لما تفرق المسلمون شيعًا وأحزابًا باسم<lb/>المذاهب، بل كانوا يستقيمون على هدي السلف الصالح، أمة واحدة متحدة في دينها<lb/>ودنياها، تستفيد من علم كل نابغ مجتهد فيها من غير تعصب، ولا تحزب لأفراد من<lb/>العلماء يرجح كل حزب منهم ظن إمامه على نصوص الشارع، بل جعلوا أقوال<lb/>شيوخهم المتأخرين من مقلدي مقلدي المقلدين، كنصوص القرآن فيما يشبه التعبد<lb/>بألفاظها، وعدم الخروج عن معانيها، وإن خالفت نصوص الكتاب والسنة، ونافت<lb/>جميع مصالح الأمة، حتى ضاق من الحكام بهم كل ذرع، واضطروا إلى مخالفة ما<lb/>تعارفوا على أنه هو الشرع، إلى أن انقلب ذلك الوضع، وصار الحكام على هؤلاء<lb/>الجامدين ضدًّا، بعد أن كانوا ردءًا لهم ورفدًا. فأما الترك فقد تركوا الشرع كله،<lb/>ونبذوا فرعه وأصله، وألغوا محاكمه ومدارسه الشرعية، واستبدلوا به تشريع<lb/>الغرب , وقوانينه الوضعية.<lb/>وأما مصر فقد سبقت الترك إلى أخذ القوانين المدنية والجزائية عن الإفرنج،<lb/>ثم جهر ملاحدتها في أثناء وضع القانون الأساسي للحكومة الدستورية , وفي أثناء<lb/>وضع مشروع قانون الأحوال الشخصية الأول بأنهم يطلبون حكومة لا دينية ,<lb/>وقانونا مدنيًّا للأحوال الشخصية يكون عامًّا نافذًا على جميع المصريين، من ملاحدة<lb/>ودينيين، مسلمين وغير مسلمين، ثم نشرت جريدتهم (السياسة) مقلات كثيرة<lb/>إلحادية بقلم تحريرها , وبأقلام أنصارها من غيرهم، ونصروا كتاب الشيخ علي<lb/>عبد الرزاق وهو من أركان حزبهم، نصرًا مؤزرًا؛ لجحده التشريع الإسلامي ,<lb/>وزعمه أن الإسلام ليس له دولة ولا حكومة ولا تشريع؛ لأنه دين روحاني محض،<lb/>ومن ذلك الحين طفق كُتَّابُ جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> يطعنون في جميع علماء الدين<lb/>ويحقرونهم، وكان الدكتور طه حسين أول طاعن في الإسلام والمسلمين من أركان<lb/>محرري السياسة، ومنهم: محمود أفندي عزمي أول من كتب في الجرائد مقترحًا<lb/>أن تكون الحكومة المصرية لا دينية , والأحكام الشخصية فيها مدنية، وهو الآن<lb/>إمام هذه الدعاية من محرري السياسة.<lb/>ثم نجم قرن الإلحاد في مجلس البرلمان في دورته السابقة , ثم في دورته<lb/>الحاضرة من أفراد من الأعضاء لم يجدوا لهم مفندًا، بل وجدوا مؤيدًا , طلب بعض<lb/>المسلمين منهم في الدورة الماضية فرصة لصلاة المغرب , وتخصيص مكان<lb/>يصلون فيه كما كانت تفعل <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، فقال بعض الأعضاء: إننا لا نريد<lb/>صلاة , أو ما هذا معناه فنفذ قوله.<lb/>وفي الدورة الحاضرة طرحت مسألة تكذيب الدكتور طه حسين للقرآن ,<lb/>وطعنه في الإسلام في مجلس النواب الحاضر , فأنحى بعض الأعضاء باللائمة على<lb/>الحكومة؛ لتركها إياه معلمًا لأولاد الأمة في أعلى مدارسها (الجامعة المصرية) ،<lb/>وعدم عقابه على الطعن في دينها الرسمي؛ فتصدى للرد عليهم صاحب الدولة<lb/>رئيس الوزارة عدلي باشا يكن , ولكن شايعهم في إدارة نظام المفاوضات صاحب<lb/>الدولة سعد زغلول باشا رئيس المجلس حتى كاد يلجئ رئيس الوزارة إلى الاستقالة ,<lb/>فتلافى ذلك بعض النواب , وأجلوا البحث إلى أن اجتمع الرئيسان , واتفقا على<lb/>ترك هذه المسألة للقضاء , ثم لم يفعل القضاء شيئا.<lb/>وبقي الدكتور طه حسين يلقن نابتة الأمة التشكيك في الدين , ويجرئهم على<lb/>الإلحاد فيه.<lb/>وصاح عضو من أعضاء مجلس النواب في إحدى جلساته: بأنه يجب<lb/>القضاء على الدين الذي يبيح تعدد الزوجات - يعني دين الإسلام - وقال آخر:<lb/>(إن مصطفى كمال باشا لم يفعل إلا إزالة تكايا أهل الطريق الخرافيين) , فلم ينكر<lb/>عليهما المسلمون منهم , ومعناهما واحد , ولكن قال قائل في هذا المجلس: (إنني<lb/>بصفتي مسلمًا) أقول كذا , في مسألة إسلامية خاصة بالمسلمين، فصاح بعضهم في<lb/>وجهه: لا تقل: إنني مسلم , ليس ههنا إلا مصري يمثل جميع المصريين , أو ما<lb/>هذا معناه؛ فلم ينكر هذا أحد على قائله بأن تمثيل النائب لجميع المصريين يحرم<lb/>على المسلم أن يصرح بدينه، فههنا مسألة غفل عنها هؤلاء المتفرنجون , وهي أن<lb/>هذا المجلس يضع قوانين شرعية إسلامية خاصة بالمسلمين , وهي موضوع مقالنا<lb/>هذا , فيجب أن يعلم المسلمون بأي صفة , أو بأي حق يشرعونها.<lb/>ثم إن المعاهد الأزهرية كانت قد نالت من الحكومة المصرية مطالب كانت<lb/>تعدها ثمرة؛ لاشتراكها في الأعمال الوطنية التي قامت بها الأمة منذ ثورة سنة<lb/>1919 , فسلبتها إياها الحكومة الائتلافية الدستورية الحاضرة؛ فثار طلاب الأزهر ,<lb/>وملحقاته بإغراء بعض المدرسين ثورة شؤمى سددوا فيها سهامهم إلى الدستور،<lb/>على ما يعتقد الجمهور، فنصح لهم العقلاء من أساتذتهم بترك هذا التهور ,<lb/>والإعراض عمن أغراهم به، فغرتهم كثرتهم , وشقشقة ألسنتهم , فلم تغنيا عنهم<lb/>شيئًا، كبحت الحكومة كل ما كان لهم من جماح، وقصصت كل ما كان لهم من<lb/>جناح؛ فأصبحوا في معاهدهم جاثمين، وانطلقت ألسنة الجرائد في أعراضهم،<lb/>وطفقت النيابة العامة تبحث عن موجبات العقاب القانوني من أقوالهم، وتدعو إلى<lb/>دور القضاء المتهمين من طلابهم وأساتذتهم، ثم حكمت على بعضهم؛ فغلبوا هنالك ,<lb/>وانقلبوا صاغرين، ولم يكونوا في ثورتهم , ولا في سكونهم بمهتدين.<lb/>ثُم نقب بعض النواب عما أخذ الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر من وزارة<lb/>الأوقاف من المال الذي أنفق في سبيل مؤتمر الخلافة الذي تولى مع هيئة كبار<lb/>العلماء الدعوة إليه، فجاءهم وزير الأوقاف ببيانه، وقدره 2500 جنيه؛ فهاجت<lb/>الأحزاب الائتلافية الساخطة على شيخ الأزهر، وعلى العلماء العاملين في مؤتمر<lb/>الخلافة، وأنشأت جرائدها تشايع من بالغ من النواب في إنكار هذا العمل، وكان<lb/>لذلك سببان سياسي , وإلحادي؛<lb/>(السبب الأول) أن الأحزاب البرلمانية المؤتلفة التي تمثلها الحكومة<lb/>الحاضرة تعد شيخ الجامع الأزهر، وكبار علمائه من أنصار حزب الاتحاد الذي<lb/>كان يؤيد الوزارة التي تولت أمر الحكومة في عهد تعطيل الدستور بقوة الاحتلال<lb/>القاهرة؛ إذ كان يعد نفسه ويعدونه هم حزب السراي) العامرة، وكان حسن نشأت<lb/>باشا وكيل وزارة الأوقاف، ورئيس الديوان الملكي بالنيابة، هو المرجع لشيخ<lb/>الأزهر، والسكرتير العام للمعاهد الدينية في أمر الدعوة إلى تأليف مؤتمر الخلافة،<lb/>ولذلك كان حزب الاتحاد وحده هو المؤيد لهذا المؤتمر , وهو الذي لا يزال يدافع<lb/>عنه وعن أهله في جريدته إلى اليوم كما بلغنا , وكانت الجرائد الوفدية ,<lb/>والدستورية تطعن فيه، وهي التي أثارت مسألة نفقاته من بعد، وألبسوها ثوبًا من<lb/>التدليس , أو التزوير، تولى كبره بزعمهم الأستاذ الأكبر، وشاركه في وزره كل<lb/>من أصابه شيء من المال للمساعدة على هذا العمل، ذلك بأنه وجد في الوثائق<lb/>الرسمية أن الشيخ طلب من وزير الأوقاف مبلغًا من أموال الأوقاف الخيرية؛ لينفق<lb/>على بعض (الأعمال السائرة) في المعاهد الدينية , وهو (لا يدخل في ميزانيتها) ,<lb/>فأعطاه وزير الأوقاف خمسمائة جنيه من فضل وقف يسمى وقف أم حسين عملاً<lb/>برأي لجنة الأوقاف الاستشارية، ثم طلب مبلغًا بعد مبلغ , فكان جملة ما أخذه<lb/>2500 جنيهًا أنفقها في هذه السبيل، وهو زهاء.<lb/>(السبب الثاني) أن حزب الملاحدة افترض هذه الحملة وما ألبسته من ثوبي<lb/>زور؛ للانتقام من رجال الدين وتحقيرهم، وإبطال ثقة العامة بدينهم وعلمهم،<lb/>فطفق كتابه يحبرون المقالات في إثر المقالات، ويوالون الصيحات الهيعات: أيها<lb/>المسلمون، انظروا ما فعل علماؤكم الدينيون، أكلوا أموال الفقراء والمساكين،<lb/>واستحلوا ما حرم رب العالمين، فأثبتوا لكم أنه لا ذمة لهم ولا دين، وإننا نحن<lb/>الذين ينبذوننا بألقاب الإلحاد والزندقة، والإباحة المطلقة، نغار على دينكم وأوقافكم،<lb/>ونضرب على أصابعهم أن تسدر أخلافكم , الأوقاف الأوقاف، ذهبت الأوقاف،<lb/>هلك مستحقو الأوقاف , فعاقبوا شيخ الأزهر، على ما دلس وزوّر <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.<lb/>هل يصدق أحد من علماء الدين، أو رجل مستقل الفكر، ولو من غير<lb/>المسلمين، أن أحدًا من هؤلاء الصائحين النائحين، يغار على الأوقاف، أو يدافع<lb/>عن الفقراء والمساكين، وهم يعلمون أن عشرات الألوف من الجنيهات تصرف<lb/>منتها كل عام في غير مصارفها الشرعية، ولا يرون جريدة تقول كلمة في ذلك؟<lb/>أم يعتقد عاقل أن شيخ الأزهر خدع وزير الأوقاف العالم القانوني، وغشه بإيهامه<lb/>إياه أن ما طلبه من المال لبعض الأعمال السائرة في المعاهد الدينية كان يريد إنفاقه<lb/>على العلم والتعليم بشرط أن لا يدخل ميزانية المعاهد؟ أيجهل أحد من رجال<lb/>الحكومة وأصحاب الصحف ومحرريها , أو من الواقفين على الشؤون العامة من<lb/>أعضاء البرلمان وغيرهم أن وزير الأوقاف , ووكيل وزارته , ولجنة الشورى فيه<lb/>كانوا يعلمون أن شيخ الأزهر قد طلب المال؛ لأجل النفقة على مؤتمر الخلافة الذي<lb/>شرع في دعوة العالم الإسلامي إليه؟<lb/>كلا , إنهم يعلمون ذلك , ولكنهم يغشون من لا يعلم من النواب والعوام، فإن<lb/>كان في الطلب تزوير , فالمسئول الأول عنه وزير الأوقاف , لا شيخ الجامع الأزهر.<lb/>والحق أن شيخ الأزهر طلب ما يعتقد أنه حق مشروع , وأنفقه في سبيله،<lb/>وإن أساءت السكرتارية في تفصيله، فإن مسألة الخلافة من أهم المسائل الإسلامية<lb/>التي يجوز الإنفاق في سبيلها من أموال الأوقاف الخيرية العامة , وأما الشكل الذي<lb/>أبرز الطلب فيه , وبنى الدفع عليه , فالظاهر أنه أمر شكلي وضعته لجنة الاستشارة<lb/>في الأوقاف.<lb/>كان مجموع ما أجملناه من حوادث مصادمة الدين، وتحقير رجاله موسعًا<lb/>لمسافة الخلف، وسوء الظن بين رجال الدين، وبين دعاة الإلحاد الذين صرحوا في<lb/>مقالات عديدة نشرت في جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> بأن ثقافة التفرنج الجديدة التي ترفع أركانها<lb/>مدرسة الجامعة المصرية ستقضي على الثقافة الإسلامية التي كان ينبوعها الجامع<lb/>الأزهر.<lb/>في أثناء هذا التنازع، والتصارع بين الإسلام والإلحاد قامت الحكومة<lb/>بمشروع قانون الأحكام الشخصية الذي نص فيه على: منع عقد المسلم التزوج على<lb/>زوج ثانية إلا بشروط فوض الأمر فيها إلى القاضي , وعلى أحكام أخرى مخالفة<lb/>للمذاهب الأربعة التي تدرس في الأزهر , وأمثاله من مدارس أهل السنة، فأوجس<lb/>جمهور علماء الأزهر وغيرهم خيفة منه، وعدوه خطوة أو خطوات في الطريق<lb/>التي سبقت إليها الحكومة التركية من تحديد سن الزواج في كل من الزوجين الذي<lb/>تبعتها فيه الحكومة المصرية , ومن وضع (قانون العائلة) الذي هي بصدد اتباعها<lb/>فيه، وأخوف ما يخيفهم منه هو جعل الأحكام قانونًا، وجعل الشارع له البرلمان<lb/>المصري المؤلف من المسلمين، وغير المسلمين، وبناء تنفيذه على هذا لا على<lb/>كون الشارع له هو الله ورسوله.<lb/>ومن سوء حظ الأزهر أن الجامدين على التعصب لكتب معينة في فقه<lb/>المذاهب الأربعة ليسوا أصحاب حجة ولا برهان، ولا يقدرون على الدفاع عن<lb/>الدين بالسلاح العلمي القاطع في هذا الزمان، بل يريدون أن يكونوا على ما عهدوا<lb/>في الزمن الماضي من التسليم لهم بما يقولون أنه حكم الله، وهم يفتون في مسائل<lb/>حادثة لم تكن في عصر التنزيل , ولا في عصور الاجتهاد المطلق أو المقيد , أو<lb/>التخريج , أو التصحيح , واجتهاد المجتهد ظن له لا حكم لله، والتخريج عليه أبعد<lb/>منه عن ذلك، والتصحيح لأحد قولين مخرجين على نصوص المجتهد , أو قواعده،<lb/>لا يرتقي صاحبه إلى درجة المخرج له، ودون هذه الطبقة طبقة ناقلي التصحيح،<lb/>ومنهم أفقه فقهاء هذا العصر على حسب عرف هؤلاء المقلدين، فهم في الدرجة<lb/>الخامسة عند طائفة , والسادسة عند أخرى، وبينهم وبين معرفة حكم الله تعالى<lb/>خمسة حجب , أو ستة باعترافهم.<lb/>ألا إن العالم يحتاج إلى إصلاح، ولن يستطيع شعب إسلامي أن يتحمل أثقال<lb/>تقليد هؤلاء المقلدين لمذهب واحد، ولا أن يجعلوا مصالحهم الزوجية والمنزلية<lb/>والمالية منوطة بفهمهم لكتب مذهب واحد في عسره ويسره، وقد آن للمستقلين في<lb/>فهم الدين أن يبينوا يسر الشرع الإلهي للمسلمين، فقد زالت دولة هؤلاء الجامدين<lb/>المشددين، ويخشى أن يدال منها لملاحدة المتفرنجين، وفي الأزهر وغيره من<lb/>المعاهد الدينية أنصار لهذا الإصلاح سيجدون أعوانًا من جميع الطبقات.<lb/>(للموضوع تتمة)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n28-p159" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3749.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنباء العالم الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(دعاة الشقاق للحرب بين الإمامين يحيى وعبد العزيز)<lb/>لا تزال إشاعات الشر عن استعداد الإمام يحيى لإيقاد نار الحرب تطوف<lb/>الأقطار؛ فتشغل الصحف وقراءها، ويتردد في بعض المجالس الخاصة ما هو<lb/>شر مما تنشر الصحف منها.<lb/>ومن هذا النوع ما ورد في مكتوبات خاصة من عدن , وغيرها من أن محاضيء<lb/>الفتنة من روافض الأعاجم، وأنصارهم من الهنود السياسيين قد أرسلوا إلى الإمام<lb/>يحيى وفدًا يعرض عليه إمداده بألف ألف جنيه مساعدة له على قتال الملك ابن السعود<lb/>لإخراجه من <placeName>الحجاز</placeName>، ويقال: إن مع العضو الإيراني من هذا الوفد عضوًا أفغانيًّا.<lb/>فيا ليت شعري! هل هو عضو ملفق في الهند أم استطاع شاه إيران استمالة أمير<lb/>الأفغان السني المصلح المدني؛ ليساعده على هدم السنة، ومعاداة أنصارها؟ الراجح<lb/>عندنا أن الوفد كله ملفق بإغواء أعداء الإسلام والعرب راجا محمود آباد , وأعوانه<lb/>الساعين في منع الحج، ولهؤلاء حزب في بعض بلاد الشرق.<lb/>وفي سورابايا (جاوه) جريدة عربية لهذا الحزب، تجهر بالدعوة إلى<lb/>هذه الحرب، وهي التي كان قد أسسها بعض غلاة الرفض من علوية<lb/>الحضارم؛ لدعايته في تلك البلاد التي ينتمي جميع أهلها إلى مذهب الإمام<lb/>الشافعي من أئمة السنة، فأحدثوا بينهم من الشقاق ما اشتهر أمره، وكان سببًا<lb/>لتأليف عدة جمعيات تطعن في العلويين أقبح الطعن بعدما كان الإجماع على<lb/>تعظيمهم وتكريمهم، وفاء لأسلافهم الذين نشروا الإسلام، ومذهب الشافعي هنالك.<lb/>تعظم هذه الجريدة أمر الإمام يحيى حميد الدين، وتكبر قوته، وتغلو في<lb/>استعداده الحربي، وتحبذ ما عقده من الاتفاق مع الدولة الإيطالية، وتطعن في<lb/>الإمام عبد العزيز ابن السعود، وتهون أمره، وتحقر قوته، ولا عجب فقد<lb/>سمع بعض علماء مصر , وفضلائها من زعيم من أشهر رجال هذا الحزب أنه<lb/>يفضل استيلاء دولة أوربية على <placeName>الحجاز</placeName> , ويراه أضعف ضررًا من استيلاء<lb/>ابن سعود عليه، ولكن الإمام يحيى أعلم من هؤلاء المتهورين بحقيقة قوته،<lb/>وقوة ملك <placeName>الحجاز</placeName> ونجد، وأعلم منهم بمصلحته، ومصلحة بلاده، وسيرى العالم<lb/>منتهى شوطهم في إغرائه، وتوريطه.<lb/>وأما نحن، فإننا نرى أن السياسة المثلى التي يجب أن يتبعها الإمامان<lb/>في الجزيرة العربية هي سياسة التآلف، والتحالف، والتعاون على حفظ<lb/>استقلال مهد الإسلام أن تمتد إليه يد الاستعمار، ونفوذ الأجانب، ونرى أن<lb/>من يوقد نار الحرب منهما على الآخر هو أكبر المجرمين، ولا يقبل له عذر<lb/>من الأعذار، ونرى مع هذا أن الخطر على <placeName>اليمن</placeName> أقوى وأقرب من الخطر<lb/>على <placeName>الحجاز</placeName> ونجد، ولعل الإمام يحيى قد شعر بزلته في الاتفاق مع إيطالية،<lb/>وإذًا لا يختار لنفسه الدخول في مأزق يضطره إلى تمكينها من قياده، ورسوخ<lb/>قدمها في بلاده.<lb/>***<lb/>(الحج في هذا العام)<lb/>نحمد الله تعالى أن أرى حزب الجريدة (الحضرموتية) بوادر خذلانه في<lb/>الدعوة إلى هدم ركن الإسلام الركين (الحج) في البلاد التي ينفث سمومه<lb/>الرفضية فيها، وهي جزائر جاوه , وما جاورها، فإن المسلمين قد لبوا دعوة الله<lb/>تعالى على لسان رسوله وخليله إبراهيم، ولسان رسوله وحبيبه محمد صلوات الله<lb/>وسلامه عليهما وعلى آلهما إلى حج بيته الحرام ألوفًا وراء ألوف , وداسوا<lb/>بأرجلهم دعوة هذا الحزب الذي كان يرفض السنة؛ فانتهى إلى رفض الفرض،<lb/>كما خذل أمثالهم في الهند الإنكليزية أيضًا بالرغم من أنف المتجرين بالدين في سوق<lb/>السياسة شوكت علي , ومحمد علي، والمرجو أن لا يقل حجاج هذا العام من البحر<lb/>عن مائة وخمسين ألفًا، وقد بلغنا أن حكومة <placeName>العراق</placeName> لم تمنع الحج رسميًّا، ولكن<lb/>بعض الزعماء من أعداء السنة، ومن أصدقاء الملك هم الذين يصدون عنه صدودًا،<lb/>فانحصر المنع الرسمي لأداء هذه الفريضة في الدولة الإيرانية، فأين علماء الشيعة<lb/>في بلادها في الهند، و<placeName>العراق</placeName>، وجبل عامل؟ كيف يسكتون عنها في هذا العام،<lb/>بعد أن ثبت بالتواتر بطلان ما بنت عليه المنع في العام الماضي من عدم الثقة<lb/>بالأمن، ودعوى إلزام الناس أن يؤدوا المناسك على مذهب الحاكم دون مذاهبهم؟<lb/>ونحن نطلب من علماء النجف، وكربلاء، وجبل عامل إصدار بيان ينشر في<lb/>الصحف بأركان الحج، وشروط وجوبه؛ لنعلم هل لحكومة إيران عذر في المذهب<lb/>الجعفري , أو الاثني عشري في منع المسلمين من إقامة هذا الركن من أركان الدين<lb/>بنص قوله تعالى: {وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ البَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً وَمَن كَفَرَ<lb/>فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنِ العَالَمِينَ} (آل عمران: 97) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3750.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>