<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4273.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1352" change="#d3e146">1352</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1933م</date>
         <pb n="n33-p273" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4274.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم الشرع فيمن يساعد اليهود على امتلاك فلسطين<lb/>ببيع أرضها وغير ذلك</head>
               <lb/>
               <lb/>(س7) من حضرة صاحب الإمضاء إلى صاحب المنار، بعد خطاب<lb/>طويل:<lb/>لقد وصلت حالة البلاد الفلسطينية إلى درجة من أسوأ الحالات وأصبح هذا<lb/>القطر العربي الإسلامي مهددًا بخطر الاضمحلال والزوال بسبب ما تسرب إلى<lb/>أيدي أعداء البلاد من الأراضي المقدسة التي تعد بحق هي الحصون التي يجب على<lb/>كل مسلم أن يدافع عنها إلى آخر نسمة من حياته.<lb/>ولقد أعلن اليهود مرارًا أنهم يريدون الاستيلاء على هذه البلاد المقدسة استيلاء<lb/>أبديًّا تامًّا، وأن يجعلوها يهودية، كما أن إنكلترا إنكليزية، وقد بدأت نتائج غزوتهم<lb/>تظهر جلية واضحة، فقد أصبح عدد كبير من المسلمين مشردين بلا مأوى، وهذه<lb/>مقدمة لتشريد بقية السكان وإجلائهم عن بلادهم، كما أنهم استولوا على مرافق البلاد<lb/>الاقتصادية ولم يبق للمسلمين غير القليل من أراضيهم التي إن لم يحافظوا عليها<lb/>أصبحت فلسطين المقدسة يهودية بالفعل بعد زمن قليل.<lb/>إن أعداء البلاد يريدون فتحها والاستيلاء عليها بالمال، ولو أنهم أرادوا<lb/>افتتاحها حربًا وقعد أحد أبنائها عن الجهاد أو قام يساعد الخصوم على امتلاكها لقلنا:<lb/>إنه خارج على دينه وقومه، فما رأيكم فيمن يساعدهم على تمليكهم البلاد وهذا<lb/>لا يقل خطورة عمن يقعد عن الجهاد أو يساعد الخصم؟<lb/>وهل يجوز لمن يؤمن بالله واليوم والآخر، وبكتاب الله وشريعته ورسوله أن<lb/>يبيع أرضه لليهود بعد أن يعلم أنه إن فعل ذلك مكَّنَهم من مقدسات المسلمين وساعدهم<lb/>على القضاء على الإسلام، وطرد إخوانه من بلادهم؟ وما حكم أمثال هؤلاء في<lb/>الإسلام، رئيس اللجنة التنفيذية لمؤتمر الشبان العربي بفلسطين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد يعقوب الغصين<lb/>(الجواب)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم) رَبِّ آتني حكمًا وفهمًا وعلمني من لدنك علمًا،<lb/>أما بعد فإن حكم الإسلام في عمل الإنكليز واليهود الصهيونيين في فلسطين<lb/>حكم قوم من أهل الحرب أغاروا على وطن من دار الإسلام فاستولوا عليه بالقوة<lb/>واستبدوا بأمر الملك فيه، وشرعوا في انتزاع رقبة أرضه من أهله بتدابير منظمة<lb/>ليسلبوهم المِلْك (بكسر الميم) كما سلبوهم المُلْك (بضمها) وحكم من يساعدهم<lb/>على عملهم هذا (امتلاك الأرض) بأي نوع من أنواع المساعدة وأية صورة من<lb/>صورها الرسمية (كالبيع) وغير الرسمية (كالترغيب) حكم الخائن لأمته وملته،<lb/>العدو لله ولرسوله وللمؤمنين، الموالي لأعدائهم وخصومهم في ملكهم وملكهم، لا<lb/>فرق بينه وبين المجاهد معهم للمسلمين بماله ونفسه، فالذي يبيع أرضه لليهود<lb/>الصهيونيين في فلسطين والذي يسعى في شراء أرض غيره لهم من سمسار وغيره<lb/>كالذي يساعد أي قوم من الأجانب على قومه فيما يحاولون من فتح بلادهم بالسيف<lb/>والنار، وامتلاك أوطانهم، بل أقول ولا أخاف في الله لومة لائم، ولا إيذاء ظالم:<lb/>إن هذا النوع من فتح الأجنبي لدار الإسلام هو شر من كل ما سبقه من أمثاله من<lb/>الفتوح الحربية السياسية والدينية على اختلاف أسمائها في هذا العصر؛ لأنه سلب<lb/>لحق أهل الوطن في ملك بلادهم وحكمها، ولحقهم في ملك أرضها لأجل طردهم<lb/>منها. ومن المعلوم بالبداهة أنه إذا بقي لنا ملك الأرض تيسر لنا إعادة ملك الحكم،<lb/>وإلا فقدناهما معًا.<lb/>هذا وإن فقد فلسطين خطر على بلاد أمتنا المجاورة لهذا الوطن منها، فقد<lb/>صار من المعلوم بالضرورة لأهل فلسطين والمجاورين لهم، ولكل العارفين بما<lb/>يجري فيها من عزم اليهود على تأسيس الوطن القومي الإسرائيلي واستعادة ملك<lb/>سليمان بقوة المال الذي هم أقطاب دولته الاقتصادية، وبقوة الدولة البريطانية<lb/>الحربية أن هذا الخطر سيسري إلى شرق الأردن وسورية والحجاز والعراق، بل هو<lb/>خطر سينتقل من سيناء إلى مصر.<lb/>وجملة القول أن الصهيونية البريطانية خطر على الأمة العربية في جميع<lb/>أوطانها الأسيوية وفي دينها ودنياها، فلا يعقل أن يساعدها عليه عربي غير خائن<lb/>لقومه ووطنه، ولا مسلم يؤمن بالله تعالى وبكتابه العزيز وبرسوله محمد خاتم<lb/>النبيين، صلوات الله عليه وعلى آله وأصحابه، بل يجب على كل مسلم أن يبذل<lb/>كل ما يستطيع من جهد في مقاومة هذا الفتح، ووجوبه آكد على الأقرب فالأقرب،<lb/>وأهون أسباب المقاومة وطرقها المقاومة السلبية، وأسهلها الامتناع من بيع أرض<lb/>الوطن لليهود، فإنه دون كل ما يجب من الجهاد بالمال والنفس الذي يبذلونه هم في<lb/>سلب بلادنا وملكنا منا.<lb/>ومن المقرر في الشرع أنهم إن أخذوها وجب على المسلمين في جملتهم بذل<lb/>أموالهم وأنفسهم في سبيل استعادتها، فهل يعقل أن يبيح لنا هذا الشرع تمهيد السبيل<lb/>لامتلاكهم إياها بأخذ شيء من المال منهم وهو معلوم باليقين؛ لأجل أن يوجب علينا<lb/>بذل أضعاف هذا المال مع الأنفس لأجل إعادتها لنا وهو مشكوك فيه؛ لأنه يتوقف<lb/>على وحدة الأمة العربية وتجديد قوتها بالطرق العصرية، وأنَّى يكون ذلك لها وقلب<lb/>بلادها وشرايين دم الحياة فيها في قبضة غيرها؟ فالذي يبيع أرضه لليهود في<lb/>فلسطين أو في شرق الأردن يعد جانيًا على الأمة العربية كلها. لا على فلسطين<lb/>وحدها.<lb/>ولا عذر لأحد بالفقر والحاجة إلى المال للنفقة على العيال، فإذا كان الشرع<lb/>يبيح السؤال المحرم عند الحاجة الشديدة، ويبيح أكل الميتة والدم ولحم الخنزير<lb/>للاضطرار، وقد يبيح الغصب والسرقة للرغيف الذي يسد الرمق ويقي الجائع من<lb/>الموت بنية التعويض، فإن هذا الشرع لا يبيح لمسلم بيع بلاده وخيانة وطنه وملته<lb/>لأجل النفقة على العيال، ولو وصل إلى درجة الاضطرار، إن فرضنا أن<lb/>الاضطرار إلى القوت الذي يسد الرمق يصل إلى حيث لا يمكن إزالته إلا بالبيع<lb/>لليهود وسائر أنواع الخيانة، فالاضطرار الذي يبيح أمثال ما ذكرنا من المحظورات<lb/>أمر يعرض للشخص الذي أشرف على الموت من الجوع وهو يزول برغيف واحد<lb/>مثلا، وله طرق ووسائل كثيرة.<lb/>وإنني أعتقد أن الذين باعوا أرضهم لهم لم يكونوا يعلمون أن بيعها خيانة لله<lb/>ولرسوله ولدينه وللأمة كلها، كخيانة الحرب مع الأعداء لتمليكهم دار الإسلام<lb/>وإذلال أهلها، وهذا أشد أنواعها.<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَخُونُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ وَتَخُونُوا أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ *<lb/>وَاعْلَمُوا أَنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلادُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ اللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ} (الأنفال: 27-<lb/>28) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p276" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4275.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة غيبية ومالية</head>
               <lb/>
               <lb/>(س8-11) من صاحب الإمضاء في مركز المنصورة مصر:<lb/>حضرة صاحب الإرشاد الأستاذ المجاهد في الله شيخ الإسلام السيد محمد رشيد<lb/>رضا.<lb/>سلام الله عليكم أهل البيت ورحمته وبركاته. وبعد فإني ألتمس من فضيلتكم<lb/>الفُتْيَا على ما يأتي بأدلتكم العقلية المنطقية، وبراهينكم النقلية الصحيحة، راجيًا<lb/>نشرها في المنار؛ ليعم النفع ولكم الشكر منا والثواب من ربنا.<lb/>(1) هل شُقَّ صدرُ النبي صلى الله عليه وسلم واستخرجت منه علقة سوداء،<lb/>أو علقتان وما الحكمة في ذلك؟ والقلب الذي هو بيت الحكمة غير محسوس، فهل<lb/>يريد أهل السير بتلك الروايات التي أخالها ضعيفة تنقية قلبه الجسمي الصنوبري أم<lb/>قلبه الروحي؟<lb/>(2) ما معنى خاتَم النبوة، وهل كان يُرَى وما الحكمة؟ أهو معجزة نقول<lb/>للناس هذا خاتم الأنبياء بدليل هذا الطابع أم ماذا؟<lb/>(3و4) إن فلانا يدخر أمواله في صندوق التوفير ويأخذ نظير ذلك ربحًا<lb/>ولئن سألته ليقولن لك هذا حِلٌّ، أفتى به الأستاذ الإمام، فما حكم هذا، وحكم<lb/>المودعين في المصارف والبنوك بربح مقدر معروف؟<lb/>(5) يزعم أحد المبشرين أن الجن لم يساعدوا سليمان وأنه لم يعرف منطق<lb/>الطير، وأن الهدهد لم يكن هو السبب في اتصال ملكة سبأ به، وراجع من<lb/>الإصحاح الثاني بالإصحاح التاسع من أخبار الأيام الثاني، ولولا أن أحد المسلمين<lb/>المثقفين بالعلوم الحديثة استحسن رأيه وصوَّبه ما كنت اكترثت بكلام هذا المبشر<lb/>الضليل، فهل حقًّا لم يرد ذلك في الكتب التي بأيديهم، وهل تؤول تلك الآيات<lb/>المحكمة عندنا نظرًا لإرضاء عقلية متعلمنا المخصص في التاريخ كما يزعم (أعوذ<lb/>بالله من هذا التعليم) أفتنا على عجل بربك الذي وقفت نفسك على إظهار دينه الحق<lb/>وتطهيره من أدناس المبطلين، وسلام عليك وعلى جميع المصلحين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الغفار الجيار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بمنية محلة دمنة مركز المنصورة<lb/>(8) شق صدر النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>أخرج ابن إسحاق وابن راهويه وأبو يعلى والطبراني والبيهقي وأبو نعيم<lb/>وابن عساكر من طريق عبد الله بن جعفر بن أبي طالب حديثًا طويلاً عن حليمة<lb/>بنت الحارث السعدية أم النبي صلى الله عليه وسلم بالرضاعة منه أنه صلى الله<lb/>عليه وسلم كان بعد شهرين أو ثلاثة من سنته الثالثة خلف بيوتهم مع أخ له من<lb/>الرضاعة فجاء أخوه يشتد فقال: ذاك أخي القرشي قد جاءه رجلان عليهما ثياب<lb/>بياض فأضجعاه فشقا بطنه، فخرجت أنا وأبوه نشتد نحوه فنجده قائمًا منتقعًا لونه<lb/>فاعتنقه أبوه، وقال: أي بني ما شأنك؟ قال جاءني رجلان عليهما ثياب بياض<lb/>فأضجعاني فشقا بطني ثم استخرجا منه شيئًا فطرحاه ثم رداه كما كان. وفيه أنهما<lb/>خشيا أن يكون قد أصيب فرداه إلى أمه. إلخ<lb/>(أقول) من المعلوم أن عبد الله بن جعفر لم يسمع هذا الحديث من حليمة بل<lb/>قال الذين أخرجوه عنه: إنه قال: حُدِّثْتُ عن حليمة، ولم يذكر مَن حدثه به، وقد<lb/>أخرجه ابن إسحاق من طريق نوح بن أبي مريم وهو ممن ثبت عنهم الكذب ووضع<lb/>الحديث، وعبد الله بن جعفر ولد في الحبشة في عهد الهجرة إليها.<lb/>وأخرج البيهقي وابن عساكر حديثًا آخر عن حليمة فيه هذه المسألة مطولة<lb/>مخالفة للأولى في سياقها، وفي موضع وقوعها إلخ، وهي التي يذكرونها في بعض<lb/>قصص المولد. وهو من طريق محمد بن زكريا الفلابي عن يعقوب بن جعفر بن<lb/>سليمان عن علي بن عبد الله بن عباس عن أبيه عن جده، وقد قال الدارقطني في<lb/>محمد بن زكريا الفلابي مخرجه: إنه كان يضع الحديث وصرَّح غيره بكذبه أيضًا.<lb/>وأخرج مسلم عن شيبان بن فروخ حدثنا ثابت البناني عن أنس بن مالك أن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم أتاه جبريل صلى الله عليه وسلم وهو يلعب مع<lb/>الغلمان فأخذه فصرعه فشق عن قلبه فاستخرج القلب فاستخرج منه علقة فقال: هذا<lb/>حظ الشيطان منك، ثم غسله في طست من ذهب بماء زمزم، ثم لَأَمَهُ ثم أعاده في<lb/>مكانه، وجاء الغلمان يسعون إلى أمه - يعني ظئره - فقالوا: إن محمدًا قد قتل<lb/>فاستقبلوه وهو منتقع اللون، قال أنس: وقد كنت أرى أثر المخيط في صدره اهـ.<lb/>أقول: هذه الرواية تقوي رواية عبد الله بن جعفر عن حليمة ويحتمل أن<lb/>يكون أنس سمعها منه فهو لم يقل: إنه سمعها من النبي صلى الله عليه وسلم ولا<lb/>من غيره، وحماد بن سلمة تركه البخاري وهو من أثبت من رَوَى عن ثابت<lb/>البناني، ولكنه تغير بعد كبر سنه وساء حفظه، على أن أنسًا رضي الله عنه كان<lb/>بعد كبر سنه ينسى بعض ما حدَّث به، ويقال: إن مسلمًا تحرى من رواية حماد<lb/>عن ثابت ما سمعه منه قبل تغيره.<lb/>ثم أخرج مسلم عن شريك بن عبد الله بن أبي نمر قال سمعت أنس بن مالك<lb/>يحدثنا عن ليلة أُسْرِيَ بالنبي صلى الله عليه وسلم من مسجد الكعبة أنه جاءه ثلاثة<lb/>نفر قبل أن يوحى إليه وهو نائم في المسجد الحرام وساق الحديث بقصة نحو حديث<lb/>ثابت البناني وقدم فيه شيئًا وأخر وزاد ونقص اهـ. وهي معارضة بما يأتي،<lb/>وهو أصح منها.<lb/>أقول: رواية شريك عن أنس في قصة الإسراء والمعراج طويلة، وفيها أنها<lb/>كانت قبل البعثة، وهي مخالفة لرواية ثابت البناني من كل وجه، وقد أخرجها<lb/>البخاري برمتها في التوحيد، وفيها أن القصة ومنها شق الصدر كانت رؤيا منامية.<lb/>وأقوى الروايات في شق الصدر ما أخرجه الشيخان وغيرهما من حديث أنس<lb/>ابن مالك عن مالك بن صعصعة من حديث الإسراء والمعراج الطويل، وليس لمالك<lb/>هذا غير هذا الحديث الذي يرويه أنس عنه وفيه أن نبي الله صلى الله عليه وسلم<lb/>حدَّثه عن ليلة أسري به قال: (بينما أنا في الحطيم، وربما قال في الحِجْر -<lb/>مضطجعا - إذ أتاني آتٍ فَقَدَّ - قال: وسمعته يقول فشقَّ - ما بين هذه وهذه - أي<lb/>أشار إلى ثغرة نحره وآخر بطنه - فاستخرج قلبي، ثم أتيت بطست من ذهب<lb/>مملوءة إيمانًا وحكمة فغسل قلبي ثم حشي ثم أعيد) . هذا لفظ البخاري وزاد مسلم (ثم<lb/>حشي إيمانًا وحكمة) إلخ، ومن المعلوم بالضرورة أن الإيمان والحكمة ليسا مادة<lb/>جسمانية فتوضع في القلب الجسماني.<lb/>وجملة القول: أن الروايات في شق الصدر مختلفة من عدة وجوه، وأقواها<lb/>أنه كان ليلة الإسراء بعد البعثة، وحملها بعضهم على التعدد، وقد كانت في حالة<lb/>بين النوم واليقظة، وفي رواية شريك في حالة النوم؛ لأنه يقول في أولها: (بينا<lb/>أنا نائم) في أخرها (ثم استيقظت) والاختلاف فيها كالاختلاف في سائر أخبار تلك<lb/>الليلة، سببها أنها أخبار عن أمور غيبية فالإحاطة بها تتعذر أو تتعسر.<lb/>والظاهر من مجموعها أنها تمثيل لحفظ نفس النبي صلى الله عليه وسلم وقلبه<lb/>من حظ الشيطان من سائر بني آدم بالوسوسة والإغواء، فالمراد منها أن الله تعالى<lb/>طهَّر نبيه وصفيه من كل ما لا يليق بمنصبه الأعلى من الشهوات والأهواء التي<lb/>هي موضوع وسوسة الشيطان، وكثيرًا ما تتمثل المعاني بالصور الحسية في المنام<lb/>وفي الكشف الروحاني كما ثبت في رؤى النبي صلى الله عليه وسلم الكثيرة، وفي<lb/>رؤيا يوسف عليه السلام، والرؤى التي أولها لصاحبيه في السجن ثم لملك مصر.<lb/>وقد استشكل بعض الفقهاء استعمال طست الذهب وأجابوا عنه بأنه كان قبل<lb/>تحريم استعمال أواني النقدين، وهي غفلة تامة من وجوه من أظهرها أن جبريل<lb/>عليه السلام مكلف في عالم الغيب وفي تصوير الحقائق للنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بالصور الحسية، وأن يتبع فروع الشريعة العملية، وقد لمح هذا الحافظ ابن حجر<lb/>فقال بعد ذكر جوابهم الأول: ويمكن أن يقال: إن تحريم استعماله مخصوص<lb/>بأحوال الدنيا وما وقع في تلك الليلة كان الغالب أنه من أحوال الغيب فيلحق بأحكام<lb/>الآخرة، والظاهر ما حققناه؛ إذ لا يعقل سواه، وقد علمت منه أن دعوى رؤية<lb/>أخي النبي في الرضاع لشق الصدر ورؤية أنس لأثر المخيط فيه لا تصحان، ولو<lb/>كان في صدره أثر خياطة لرواها أمهات المؤمنين وغيرهن لغرابتها، ولما هاجر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم إلى المدينة كان أنس ابن عشر سنين وخدم النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم عشر سنين، ومات سنة 93 على الأرجح فكان عمره 103 سنين<lb/>رضي الله عنه.<lb/>(9) خاتم النبوة ومعناه:<lb/>ثبت في أحاديث الصحيحين وغيرهما أنه كان للنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>علامة تسمى خاتم النبوة، وهي غدة بين كتفيه مثل بيضة الحمامة تشبه الخال<lb/>الكبير، وقد اختلفت الروايات في حجمه ولونه وصفته وكونه بين كتفيه أو مائلا<lb/>إلى الكتف الأيسر عند غضروفه، وفي بعضها أن حوله ثآليل. والروايات<lb/>الصحيحة فيه متقاربة، وثم روايات باطلة لا حاجة إلى الإشارة إليها، ردها الحافظ<lb/>ابن حجر وغيره.<lb/>والمشهور أن هذا الخاتم كان من العلامات المأثورة عن علماء أهل الكتاب<lb/>لنبي آخر الزمان كما ورد في رواية إسلام سلمان الفارسي رضي الله عنه، وفي<lb/>بعض روايات بحيرا الراهب، وهذه لا تصح، وفي بعض الروايات أن الملك<lb/>ختمه بهذا الختم عقب شق صدره فظهر أثره فيه ولم يخلق معه، وقالوا: إن حكمته<lb/>الإشارة إلى عصمته صلى الله عليه وسلم من وسوسة الشيطان في تفصيل لهم<lb/>معروف، والله أعلم.<lb/>(10 و11) صندوق التوفير والبنوك:<lb/>ذكرنا في المنار مرارًا، وفي تاريخ الأستاذ الإمام أن الحكومة لما أرادت<lb/>إنشاء صندوق التوفير في مصلحة البريد طلب سمو الخديو جماعة من علماء<lb/>المذاهب الأربعة في الأزهر لمقابلته في قصر القبة وسألهم عن طريقة شرعية له،<lb/>فوضعوا له طريقة مبنية على قاعدة شركة المضاربة فاستفتت الحكومة فيها مفتي<lb/>الديار المصرية وكان الأستاذ الإمام رحمه الله فوافق عليها فاعتمدت الحكومة على<lb/>ذلك فنفذت المشروع.<lb/>وأما الذين يودعون أموالهم في المصارف بربح معين فله صور كثيرة، فمنه<lb/>ما يدخل في شركة من الشركات التجارية أو الصناعية أو التجارية المشهورة في<lb/>بنك مصر، وما ليس كذلك فما كان منه يستغل كصندوق التوفير فله حكمه، وما<lb/>كان دينًا للبنك بربح سنوي فهو ربا ظاهر، ونحن قد وضعنا كتابًا خاصًّا في أحكام<lb/>الربا والشركات المالية العصرية طُبِعَ أكثره وشغلتنا الشواغل ومنها العسرة عن<lb/>إتمامه، ونرجو أن يتم في هذا العام فيكون كافيًا في هذه المسائل الكثيرة التي نُسْأَل<lb/>عنها فنرجئ الجواب.<lb/>(12) تسخير الجن لنبي الله سليمان:<lb/>هذه مسألة واردة في كتاب الله تعالى ليس لمسلم أن يعتد فيها بكلام نصراني<lb/>مبشر ولا منفر، ولا باستحسان مسلم مثقف بالعلوم العصرية لقول المبشر، ولعله<lb/>أبعد منه عن الإسلام، وأما ما يحتج به المبشر والمثقف من عدم ورود ذلك في<lb/>أخبار الأيام ولا أخبار الملوك من أسفار العهد العتيق، فلا حجة فيه علينا، ودليلنا<lb/>المنطقي الجدلي على رده أن السكوت عن ذكر الشيء لا يقتضي عدم وقوعه أو<lb/>نفي وجوده، ودليلنا الشرعي أن كتبهم التشريعية التي صدقها القرآن - وهي التوارة<lb/>والإنجيل والزبور - لا حجة علينا فيما عندهم منها؛ لأنه قد ثبت بنص القرآن أنها<lb/>محرفة، وأنها لم توجد كاملة صحيحة كما أنزلت، وإن الله تعالى أنزل القرآن<lb/>مهيمنًا عليها، فما وافقه منها فهو المقبول، وما خالفه فهو مردود، وما كان بينهما<lb/>فهو موقوف؛ لقوله صلى الله عليه وسلم: (لا تصدقوهم ولا تكذبوهم) ولأن ما<lb/>قررناه فيه قد أثبتناه بالدلالة التاريخية من كتبهم وكتب التاريخ القديمة والحديثة،<lb/>وقد فصلنا هذا وذاك في المنار، وفي التفسير أيضًا. فإذا كان هذا حكم الشرع في<lb/>كتبهم التشريعية المنزلة، فأي قيمة تبقى لكتبهم التاريخية الموضوعة؟ وهل يقول<lb/>مسلم أو عاقل: إننا نتأول كتاب الله تعالى لأجل أن نوافقها فيما سكتت عنه أو فيما<lb/>خاضت فيه؟<lb/>وأما تأويل أمثال هذه الآيات؛ لأنها من الخوارق الغيبية التي أيد الله بها<lb/>بعض أنبيائه فلا يقول به إلا من كان تدينه بالوحي صوريًّا، لا إيمانًا حقيقيًّا، وإنما<lb/>يشترك في جواز التأويل أن يكون لظواهر غير قطعية الدلالة عارضها ما هو<lb/>قطعي شرعًا أو عقلاً، وكون أمور الغيب مخالفة للمعهود المألوف في عالم الشهادة<lb/>المادي لا يقتضي تأويلها؛ لتوافق السنن المادية، فلكل عالم سننه، وقد أقمنا<lb/>الدلائل على آيات الأنبياء وخوارق العادات مرارًا آخرها ما حققناه في كتاب<lb/>(الوحي المحمدي) الذي صدر حديثًا فراجعوه، وفي تفسير هذا الجزء شيء في هذا<lb/>المعنى فتأملوه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p282" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4276.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ وَالْمَلائِكَةُ وَأُوْلُو العِلْمِ قَائِماً بِالْقِسْطِ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ<lb/>العَزِيزُ الحَكِيمُ * إِنَّ الدِّينَ عِندَ اللَّهِ الإِسْلامُ وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ إِلاَّ مِن<lb/>بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ وَمَن يَكْفُرْ بِآيَاتِ اللَّهِ فَإِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الحِسَابِ * فَإِنْ<lb/>حَاجُّوكَ فَقُلْ أَسْلَمْتُ وَجْهِيَ لِلَّهِ وَمَنِ اتَّبَعَنِ وَقُل لِّلَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ وَالأُمِّيِّينَءَأَسْلَمْتُمْ<lb/>فَإِنْ أَسْلَمُواْ فَقَدِ اهْتَدَوْا وَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْكَ البَلاغُ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ} (آل<lb/>عمران: 18-20)<lb/>ارتقاء البشر المادي وهبوطهم الأدبي<lb/>وحاجتهم إلى الدين<lb/>إن من المعلوم اليقيني الثابت بالحواس أن علوم الكون المادية تَثِبُ في هذا<lb/>العصر وُثُوبًا يشبه الطفور، وتؤتي من الثمار اليانعة بتسخير الطبيعة للإنسان ما<lb/>صارت به الدنيا كلها كأنها مدينة واحدة، وكأن أقطارها بيوت لهذه المدينة، وكأن<lb/>شعوبها أسر (عائلات) لأمة واحدة في هذه البيوت (الأقطار) يمكنهم أن يعيشوا<lb/>فيها إخوانًا متعاونين، سعداء متحابين، لو اهتدوا بالدين.<lb/>وإن من المعلوم اليقيني أيضًا أن البشر يرجعون القهقرى في الآداب<lb/>والفضائل على نسبة عكسية مُطَّرِدَة لارتقائهم في العلوم المادية واستمتاعهم بثمراتها،<lb/>فهم يزدادون إسرافًا في الرذائل، وجرأة على اقتراف الجرائم، وافتنانًا في<lb/>الشهوات البهيمية، ونقض ميثاق الزوجية، وقطيعة وشائج الأرحام، ونبذ هداية<lb/>الأديان، حتى كادوا يفضلون الإباحة المطلقة على كل ما يقيد الشهوات من دين<lb/>وأدب وعرف وعقل، بل رجع بعضهم إلى عيشة العري في أرقى ممالك أوربة<lb/>علمًا وحضارة، كما يعيش بعض بقايا الهَمَج السُّذَّج في غابات أفريقية وبعض<lb/>جزائر البحار النائية عن العمران.<lb/>وإن من المعلوم اليقيني أيضًا أن الدول الكبرى لشعوب هذه الحضارة أشد<lb/>جناية عليهم وعلى الإنسانية - من جنايتهم على أنفسهم - بإغرائها أضغان التنافس<lb/>بينهم، وباستعمالها جميع ثمرات العلوم ومنافع الفنون في الاستعداد للحرب العامة<lb/>التي تدمر صروح العمران التي شيدتها العصور الكثيرة، في أَشْهُرٍ أو أيام معدودة،<lb/>وتفني الملايين فيها من غير المحاربين كالنساء والأطفال، وبصرفها معظم<lb/>ثروات شعوبها في هذه السبيل وفي سبيل ظلمها للشعوب الضعيفة التي ابتليت<lb/>بسلطانها، وسلبها لثروتهم وحريتهم في دينهم ودنياهم، فالعالم البشري كله في شقاء<lb/>من سياسة هذه الدولة الباغية الخبيثة الطوية، وكل ما عقد من المؤتمرات لدرء<lb/>أخطارها لم يزد نارها إلا استعارًا، ولو حسنت نياتها وأنفقت هذه الملايين التي<lb/>تسلبها من مكاسب شعوبها وغيرهم في سبيل الإصلاح الإنساني العام لبلغ البشر بها<lb/>أعلى درجات الثراء والرخاء.<lb/>كل ما ذكر معلوم باليقين، فهو حق واقع ما له من دافع، ومن المعلوم من<lb/>استقراء تاريخ هذه الحضارة المادية أن هذه الشرور كانت لازمة لها، ونمت بنمائها،<lb/>فكان هذا برهانًا على أن العلوم والفنون البشرية المحض غير كافية لجعل البشر<lb/>سعداء في حياتهم الدنيا، فضلا عن سعادتهم في الحياة الآخرة، وإنما تتم السعادتان<lb/>لهم بهداية الدين، فالإنسان مدني بالطبع، أو بالفطرة كما يقول الإسلام.<lb/>من أجل ذلك فكر بعض عقلاء أوربة وغيرهم في اللجوء إلى هداية الدين،<lb/>وأنه هو العلاج لأدواء هذه الحضارة المادية والترياق لسمومها، وتمنوا لو يبعث<lb/>في الغرب أو في الشرق نبي جديد بدين جديد يصلح الله بهدايته فسادها، ويقوِّمُ بها<lb/>منئادها؛ لأن الأديان المعروفة لهم لا تصلح لهذا العصر، وقد فسد حال جميع أهلها،<lb/>وكان ما يسمونه دين المحبة مِصْداقًا لآية: {فَأَغْرَيْنَا بَيْنَهُمُ العَدَاوَةَ وَالْبَغْضَاءَ<lb/>إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ} (المائدة: 14) .<lb/>الحجب بين الإفرنج وحقيقة الإسلام:<lb/>بيد أن هؤلاء لا يعرفون حقيقة دين القرآن، وهو الدين الإلهي العام، والمانع<lb/>لهم من معرفته ثلاثة حُجُب تحول دون النظر الصحيح فيه، وعدم فهمهم للقرآن كما<lb/>يجب أن يُفْهَم، فأما الحجب دونه فهذا بيانها بالإيجاز:<lb/>(الحجاب الأول) الكنيسة أو الكنائس التي عادته منذ بلغتها دعوته،<lb/>وطفقت تصوره بصور مشوهة باطلة بدعاية عامة فيها من افتراء الكذب وأقوال<lb/>الزور والبهتان، ما لم يعهد مثله في أهل ملة من البشر في زمن من الأزمان،<lb/>وألَّفَت في ذلك من الكتب والرسائل والأغاني والأناشيد والقصائد، ما يعرف بطلانه<lb/>كل مؤرخ مطلع على الحقائق، ثم إنها جعلت تشويهه ووجوب معاداته من أركان<lb/>التربية والتعليم في جميع المدارس التي يتولى أتباعها تعليم الناس فيها، فما من أحد<lb/>يتعلم فيها من أتباعها إلا وهو يعتقد أن جميع المسلمين أعداء للمسيح وللمسيحيين<lb/>كافة فيجب عليه عدواتهم ما استطاع، والحق الواقع أن الإسلام هو صديق<lb/>المسيحية المتمم لهدايتها، وأن محمدًا صلى الله عليه وسلم هو الفارقليط روح الحق<lb/>الذي بشَّر به المسيح عليه السلام<lb/>(الحجاب الثاني) رجال السياسة الأوربية، فإنهم ورثوا عداوة الإسلام من<lb/>الكنيسة، وتلقوا مفترياتها في الطعن عليه بالقبول، وضاعف هذه العداوة له<lb/>والضراوة بحربه، طمعهم في استعباد شعوبه واستعمار ممالكهم.<lb/>وإذا كان رجال الدين قد ملئوا الدنيا كذبًا وافتراء على الإسلام - ومن أسس<lb/>الدين الصدق وقول الحق والحب والرحمة والعدل والإيثار - فأي شيء يكثر فعله<lb/>على رجال السياسة، وأساس بنائها الكذب وأقوى أركانها الجور والظلم والعدوان<lb/>والقسوة والأثرة والخداع، وهو ما نراه بأعيننا ونسمع أخباره بآذاننا كل يوم في<lb/>المستعمرات الأوربية؟ بل نحن نعلم أن سبب افتراء رجال الدين على الإسلام هو<lb/>السياسة لا الدين نفسه، وإن قاعدتهم المشهورة (الغاية تبرر الواسطة) سياسية لا<lb/>إنجيلية، فما كان لدين أن يبيح الجرائم والرذائل باتخاذها وسيلة لمنفعة أهله، وإن<lb/>دينية.<lb/>(الحجاب الثالث) سوء حال المسلمين في هذه القرون الأخيرة، فقد فسدت<lb/>حكوماتهم وشعوبهم، واستحوذ عليهم الجهل بحقيقة دينهم ومصالح دنياهم، حتى<lb/>صاروا حجة لأعدائهم فيهما على أنه لا خير فيهم ولا في دينهم، وأمكن لهؤلاء<lb/>الأعداء أن يقنعوا بهذه الحجة الداحضة أكثر من يتخرج في مدارسهم السياسية<lb/>والتبشيرية من ملتهم، حتى نابتة المسلمين أنفسهم، وهم يختارون من هذه النابتة<lb/>الأفراد التي تتولى أعمال الحكومة والتعليم في مدارسها في كل قطر خاضع لنفوذ<lb/>دولهم الفعلي، بأي اسم من أسمائه من فتح وامتلاك وحماية واحتلال وانتداب، أو<lb/>لنفوذهم السياسي والتعليمي كما فعلوا في بلاد الترك وإيران، لتساعدهم على هدم<lb/>كل شيء إسلامي فيها من اعتقاد وأدب وتشريع، وقد كان السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني حكيم الإٍسلام موقظ الشرق يرى أن هذا الحجاب أكثف الحُجُب الحائلة بين<lb/>شعوب أوربة والإسلام، ونقل لي الثقة عنه أنه قال: إذا أردنا أن ندعو أوربة إلى<lb/>ديننا فيجب علينا أن نقنعهم أولا أننا لسنا مسلمين، فإنهم ينظرون إلينا من خلال<lb/>القرآن هكذا: - ورفع كفيه وفرَّج بين أصابعهما - فيرون وراءه أقوامًا فشا فيهم<lb/>الجهل والتخاذل والتواكل فيقولون: لو كان هذا الكتاب حقًّا مصلحًا لما كان أتباعه<lb/>كما نرى.<lb/>لا ننكر أن بعض أحرار الإفرنج قد عرفوا من تاريخ الإسلام ما لم يعرفه أكثر<lb/>المسلمين فأنصفوه فيما كتبوا عنه من تواريخ خاصة، ومن مباحث عامة في العلم<lb/>والدين، وأن منهم من اهتدى به عن بصيرة وبينة، ولكن ما كتبه هؤلاء كلهم لم<lb/>يكن مُبَيِّنًا لحقيقته كلها، ولم يطلع عليه إلا القليل من شعوبهم، وكان جُلُّ تأثيره في<lb/>أنفس من اطلعوا عليه أن بعض الناس أخطئوا في بيان تاريخ المسلمين فانتقد عليهم<lb/>آخرون، فهي لم تهتك الحجب الثلاثة المضروبة بينهم وبين حقيقة الإسلام.<lb/>وأما عدم فهمهم للقرآن كما يجب، وأعني به الفهم الذي تعرف به حقيقة<lb/>إعجازه وتشريعه، وكونه هو دين الله الأخير الكامل الذي لا يحتاج البشر معه إلى<lb/>كتاب آخر ولا إلى نبي آخر - فله أسباب.<lb/>الأسباب العائقة عن فهم الأجانب للقرآن:<lb/>(أولهما) جهل بلاغة اللغة العربية التي بلغ القرآن فيها ذروة الإعجاز في<lb/>أسلوبه ونظمه وتأثيره في أنفس المؤمنين والكافرين به جميعًا، فأحدث بذلك ما<lb/>أحدث من الثورة الفكرية والاجتماعية في العرب والانقلاب العام في البشر، كما<lb/>شرحناه في هذا الكتاب، وقد كان من إكبار الناس لهذه البلاغة أن جعلها علماء<lb/>المسلمين موضوع تحدي البشر بالقرآن دون غيرها من وجوه إعجازه، وجعلوا<lb/>عجز العرب الخُلَّص عن معارضته بها، ثم عجز المولَّدين الذين جمعوا بين ملكة<lb/>العربية العلمية وملكة فلسفتها من فنون النحو والبيان، هو الحجة الكبرى على نبوة<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم، وقد فقد العرب الملكتين منذ قرون كثيرة إلا أفرادًا<lb/>متفرقين منهم - فما القول في غيرهم؟ فعلماء المسلمين في هذه القرون يحتجون بعجز<lb/>أولئك ولا يدعون أنهم يدركون سر هذا الإعجاز أو يذوقون طعمه، بل قال بعض<lb/>علماء النظر المتقدمين منهم: إن الإعجاز واقع غير معقول السبب، فما هو إلا أن<lb/>الله تعالى صرف الناس عن معارضته بقدرته والصواب أن منهم من حاول المعارضة<lb/>فعجزوا؛ إذ ظنوا أن إعجازه بفواصل الآيات التي تشبه السجع فقلدوها فافتضحوا،<lb/>ومن متأخري هؤلاء من ادعى النبوة كمسيح الهند القادياني الدجال، ومن ادعى<lb/>الألوهية (كالبهاء) وقد أخفى أتباع هذا كتابه الملقب بالأقدس؛ لئلا يفتضحوا به بين<lb/>الناس.<lb/>(ثانيها) أن ترجمات القرآن التي يعتمد عليها علماء الإفرنج في فهم القرآن<lb/>كلها قاصرة عن أداء معانيه التي تؤديها عباراته العليا وأسلوبه المعجز للبشر،<lb/>وإنما تؤدي بعض ما يفهمه المترجم له منهم، وقلما يكون فهمه تامًّا صحيحًا،<lb/>ويكثر هذا فيمن لم يكن به مؤمنًا، بل يجتمع لكل منهم القصوران كلاهما: قصور<lb/>فهمه وقصور لغته، وقد اعترف لي ولغيري بهذا مستر (محمد) مارما ديوك بكتل<lb/>الذي ترجمه بالإنكليزية وجاء مصر منذ 3 سنوات فعرض على بعض علماء<lb/>العربية المتقنين للغة الإنكليزية ما رأى أنه عجز عن أداء معناه منه، وصحح<lb/>بمساعدتهم ما ذاكرهم فيه.<lb/>واعترف بذلك الدكتور ماردريس المستشرق الفرنسي الذي كلفته وزارتا<lb/>الخارجية والمعارف الفرنسية لدولته بترجمة 62 سورة من السور الطول والمئين<lb/>والمفصل التي لا تكرار فيها ففعل. وقد قال في مقدمة ترجمته التي صدرت سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</date> ما معناه:<lb/>(أما أسلوب القرآن فإنه أسلوب الخالق جل وعلا، فإن الأسلوب الذي<lb/>ينطوي على كُنْه الكائن الذي صدر عنه هذا الأسلوب لا يكون إلا إلهيًّا. والحق<lb/>الواقع أن أكثر الكُتاب ارتيابًا وشكًّا قد خضعوا لسلطان تأثيره (في الأصل: لتأثير<lb/>سحره، يعني تأثيره الذي يشبه السحر في كونه لا يعرف له سبب عادي) وإن<lb/>سلطانه على الثلاثمائة الملايين من المسلمين المنتشرين على سطح المعمور لبالغ<lb/>الحد الذي جعل أجانب المبشرين يعترفون بالإجماع بعدم إمكان إثبات حادثة واحدة<lb/>محققة ارتد فيها أحد المسلمين عن دينه إلى الآن.<lb/>(ذلك أن هذا الأسلوب الذي طرق في أول عهده آذان البدو [1] كان نثرًا جد<lb/>طريف، يفيض جزالة في اتساق نسق، متجانسًا مسجعًا، لفعله أثر عميق في نفس<lb/>كل سامع يفقه العربية (لذلك كان من الجهد الضائع غير المثمر أن يحاول الإنسان<lb/>أداء تأثير هذا النثر البديع (الذي لم يسمع بمثله) بلغة أخرى، وخاصة اللغة<lb/>الفرنسية الضيقة (التي لا سعة فيها للتعبير عن الشعور) المرنة (التي لا تتنازل<lb/>عن حقوقها) والقاسية، وزد على ذلك أن اللغة الفرنسية ومثلها جميع اللغات<lb/>العصرية ليست لغة دينية وما استعملت قط للتعبير عن الألوهية) اهـ.<lb/>ثم تكلم عن عنايته هو مدة تسع سنوات متواليات بمحاولة نقل شيء من<lb/>القرآن إلى اللغة الفرنسية على شرط المحافظة على بلاغة الأصل (وتساءل هل<lb/>أمكنه التغلب على هذه الصعوبة أم لا؟ يعني أنه يشك في ذلك) .<lb/>(ثالثها) أن أسلوب القرآن الغريب المخالف لجميع أساليب الكلام العربي،<lb/>وطريقته في مزج العقائد والمواعظ والحكم والأحكام والآداب بعضها ببعض في<lb/>الآيات المتفرقة في السور - وهو ما بينا سببه وحكمته في هذا الكتاب - قد كان<lb/>حائلاً دون جمع كبار علماء المسلمين من المفسرين وغيرهم لكل نوع من أنواع<lb/>علومه ومقاصده في باب خاص به، كما فعلوا في آيات الأحكام العملية من العبادات<lb/>والمعاملات، دون القواعد والأصول الاجتماعية والسياسية والمالية التي يرى<lb/>القارئ نموذجها في هذا الكتاب؛ إذ لم يكونوا يشعرون بالحاجة إليها كما نشعر في<lb/>هذا العصر.<lb/>وقد عني بعض الإفرنج بوضع كتاب باللغة الفرنسية جمع فيه آيات القرآن<lb/>بحسب معانيها، ووَضْع كل منها في باب أو أبواب خاصة بقدر فهمه، ولكنه أخطأ<lb/>في كثير من هذه المعاني وقصَّر في بعض، على أن أخذ القواعد والأصول العامة<lb/>من هذه الآيات يتوقف على العلم بسيرة النبي صلى الله عليه وسلم وسنته في بيان<lb/>القرآن وتنفيذه لشرعه، وآثار خلفائه وعلماء أصحابه من بعده، كما يعلم من يراجع<lb/>في ذلك الكتاب الآيات الدالة على ما بيناه في كتابنا هذا من مقاصد القرآن<lb/>بالاختصار، وما فصلناه منها في تفسير المنار.<lb/>(رابعها) أن الإسلام ليس له دولة تقيم القرآن وسنة الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم بالحكم وتتولى نشره بالعلم، ولا جمعيات دينية تتولى بحمايتها الدعوة إليه<lb/>بالحجة، وليس لأهله مجمع ديني علمي يُرْجَعُ إليه في بيان معاني القرآن وهدايته<lb/>في سياسة البشر ومصالحهم العامة التي تتجدد لهم بتجدد الحوادث ومخترعات<lb/>العلوم والفنون، وفيما يتعارض من العلوم ونصوص الدين فيرجع إليها علماء<lb/>الإفرنج في استبانة ما خفي عليهم من نصوصها.<lb/>وأعجب من هذا وأغرب أن المسلمين أنفسهم قد تركوا من بعد خير القرون<lb/>الأولى أخذ دينهم من القرآن المنزل ومن بيان الرسول صلى الله عليه وسلم له كما<lb/>أمره الله تعالى فيه بقوله: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ<lb/>يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 44) وما زالوا يهجرون الاهتداء بهما حتى استغنوا عنها<lb/>استغناء تامًّا بأخذ عقائدهم عن كتب المتكلمين، وأخذ أحكام عباداتهم ومعاملاتهم عن<lb/>كتب علماء المذاهب غير المجتهدين، وهذه الكتب لا تقوم بها حجة الله تعالى على<lb/>البشر، ولا سيما أهل هذا العصر الذي ارتقت فيه جميع العلوم العقلية والتشريعية،<lb/>حتى صار المسلمون منا، يأخذون عنهم ما كانوا يأخذون عنا، بل فيها من آراء<lb/>المتكلمين والفقهاء، وروايات الكذابين والضعفاء ما قد يعد حجة على الإسلام وأهله،<lb/>كما أن سوء حال المسلمين في فُشُوِّ الجهل في شعوبهم والفساد والانحلال في<lb/>حكوماتهم قد اتُّخِذَ حجة على دينهم، فصاروا فتنة للذين كفروا به.<lb/>وإذا كان هذا حال المسلمين في فهم القرآن وهدايته، فيكف يكون حال<lb/>الشعوب التي نشأت على أديان أخرى ألفتها، ولها رؤساء يربونهم عليها ويصدونهم<lb/>عن غيرها، ودول حربية قد عادوا الإسلام منذ بضع قرون، بما لو وجهوه إلى<lb/>الجبال لاندكت وزالت من الوجود، ولكنه دين الله الحي القيوم فهو باقٍ ما دام البشر<lb/>في الأرض لا يزول أو تزول.<lb/>هذه أظهر الأسباب لخفاء حقيقة الإسلام الكاملة على علماء الحضارة العصرية<lb/>من الأجانب ومن المسلمين أيضًا وتمنيهم لو يبعث نبي جديد بهداية إلهية عامة كافية<lb/>لإصلاحهم.<lb/>ولما كان الإسلام هو دين الإنسانية العام الدائم الجامع لكل ما تحتاج إليه جميع<lb/>الشعوب من الهداية الدينية والدنيوية وجب على العقلاء الأحرار والعلماء المستقلين<lb/>الذين يتألمون من المفاسد المادية التي تفاقم شرها في هذا العهد أن يعنوا بهتك تلك<lb/>الحجب التي تحجبهم عن النظر فيه، وإزالة الموانع التي تعوقهم عن فهم حقيقته.<lb/>***<lb/>بيان هذا الكتاب لحقيقة الإسلام<lb/>بما تقوم به الحجة على جميع الأنام<lb/>أما بعد فإنني أقدم لهم هذا الكتاب الذي صنفته في إثبات (الوحي المحمدي)<lb/>وكون القرآن كلام الله عز وجل، وكونه مشتملاً على جميع ما يحتاج إليه البشر من<lb/>الإصلاح الديني والاجتماعي والسياسي والمالي والحربي. وقد أطلت في بيان هذه<lb/>المقاصد الأساسية بعض الإطالة؛ لأنها مثار جميع الفتن والمفاسد التي يشكو منها<lb/>عقلاء هذا العصر، وأما توفية هذا الموضوع حقه فلا يكون إلا في سِفْرٍ كبير يجمع<lb/>مقاصد القرآن كلها مع بيان حاجة البشر إليها في أمور معاشهم ومعادهم، وهو ما<lb/>أبينه في تفسير المنار بالتفصيل في شرح آياتها، وبإجمال قواعد كل سورة<lb/>وأصولها في آخر تفسيرها.<lb/>على أنني لم أكتب هذا البحث أول وهلة لهذا الغرض، وإنما بدأت منه<lb/>بفصل استطرادي لتفسير آية: {أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِّنْهُمْ} (يونس: 2) إلخ من أول سورة يونس بينت به الدلائل القطعية على أن القرآن<lb/>وحي من الله تعالى كان محمد صلى الله عليه وسلم يَعْجَزُ كغيره عن مثله بعلمه<lb/>ولغته، وأنه أعم وأكمل وأثبت من كل وحي كان قبله، وأن حجته قائمة على<lb/>المؤمنين بالوحي وغيرهم، ثم بدا لي في أثناء كتابته أن أجرده في كتاب خاص<lb/>أدعو به شعوب الحضارة المادية من الإفرنج واليابان إلى الإسلام، بتوجيهه أولا<lb/>إلى علمائهم الأحرار، حتى إذا ما اهتدوا به تولوا دعوة شعوبهم ودولهم إليه بلغاتهم،<lb/>ولهذا زدت فيه على ما كتبته في التفسير، ووضعت له الخاتمة التي صرحت فيها<lb/>بالدعوة وجعلتها هي المقصودة بالذات منه.<lb/>ولو أنني قصدت هذا منذ بدأت بالكتابة لوضعت له ترتيبًا آخر يغنيني عن<lb/>بعض ما فيه من الاستطراد والتكرار بتحقيق كل مسألة في موضعها، على أن<lb/>بعض ما فيه من الاستطراد والتكرار متعمد فيها. ولكنني كتبته في أوقات متفرقة،<lb/>وحالات بؤس وعسرة، لا أراجع عند موضوع منها ما قبله، ولا أعتمد إلا على ما<lb/>أتذكره من القرآن نفسه، على صعوبة استحضار المعاني المتفرقة في سوره، وإلا<lb/>بعض الأحاديث في مواضعها من كتبها لتخريجها والثقة بصحتها، وإني أحيل<lb/>القارئ له في كل إجمال على مراجعة تفسير المنار في تفصيله، وفي كل إشكال<lb/>على مراجعة محرره: محمد رشيد رضا<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني العرب الذين تغلب عليهم البداوة حتى في حواضرهم كمكة ويثرب.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p290" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4277.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة كتاب المنار والأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنفُسِكُمْ أَوِ<lb/>الوَالِدَيْنِ وَالأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِياًّ أَوْ فَقِيراً فَاللَّهُ أَوْلَى بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُوا الهَوَى أَن تَعْدِلُوا<lb/>وَإِن تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً} (النساء: 135) .<lb/>أحمد الله تعالى أن أنفقت 35 عامًا من عمري هي سن الشباب والكهولة في<lb/>الإصلاح الإسلامي العام وإصلاح الأزهر خاصة مع التزام الأدب والتواضع مع<lb/>أهله، واجتناب الدعوى، وإنني أوذيت في هذه السبيل بكل ما أوذي به طلاب<lb/>الإصلاح من قبلي فصبرت، وكان أغرب ما لقيته من الأذى بعد أن قامت الحجة<lb/>على صحة كل ما طالبت به الأزهر من الإصلاح، فتقرر فيه رسميًّا (إلا شيئًا<lb/>واحدًا وهو العناية بعلوم السنة) أن كوفئت من جمود مشيخة الأزهر الظواهرية،<lb/>وكنودها في مجلتها الخرافية، بما اضطرني إلى مكاشفة الأمة بفضيحة جهلها في<lb/>المنار وفي الجرائد اليومية، وأن أجمع مقالات ردي عليها في هذا الكتاب، وأن<lb/>أضع له مقدمة في خلاصة ماضي الأزهر وحاضره ودلائل مستقبله وخاتمة في<lb/>خلاصة جهادي في سبيل إصلاحه.<lb/>المقدمة<lb/>دخل الجامع الأزهر منذ سنتين في عهد جديد لا يعلم عاقبته إلا الله تعالى،<lb/>فإدارته تبث له دعاية سياسية في الجرائد التي تؤيد السياسة المصرية الحديثة، يُرَادُ<lb/>بها إقناع العالم الإسلامي بأن الأزهر الحديث أحق من الأزهر القديم في بث علوم<lb/>الإسلام والزعامة الدينية للمسلمين كافة، وإن لم يصرحوا بتفضيل الجديد على<lb/>القديم إلا بالثناء على ما استُحْدِثَ فيه، وجعله مناط الآمال، والجدارة بشد الرِّحَال،<lb/>ويعارض هذه الدعاية شكوى شديدة من سوء إدارة الأزهر الجديدة، وذبذبة التعليم<lb/>والتربية الخلقية والمادية فيه، وإفساد السياسة له، والخشية على مستقبل الدين<lb/>بتفرنجه.<lb/>أما تلك الدعاية فمصدرها سياسي محض، لا يؤيدها أحد من أهل الرأي<lb/>المعروفين من المسلمين، وأما هذه الشكوى التي تعارضها وتنقضها فأكثرها بأقلام<lb/>جماعة من علماء الأزهر الأحرار ومن غيرهم من الأدباء والشعراء، وتؤيدها<lb/>جميع صحف الأحزاب المصرية التي يثق بها السواد الأعظم من الشعب المصري،<lb/>فهي لا تخلو من السياسة أيضًا، وإنما هي سياسة وطنية تعارض سياسة تأييد<lb/>الحكومة الحاضرة باسم الأزهر أو من قِبَل شيخ الأزهر. ولهؤلاء العلماء والكتاب<lb/>وأصحاب الجرائد مطاعن بينة صريحة في فساد إدارة الأزهر لم نر أحدًا من قبل<lb/>مشيخته فَنَّدَهَا أو كذَّب أخبارها، بل بلغنا من ثقات الأزهريين أن الرأي العام أو<lb/>الغالب في الأزهر مخالف لسياسة شيخه، ولكنهم يخشون مغبة معارضته، وقد<lb/>سمعت رجلاً من كبار المسلمين أولي المكانة الدينية والعامة من غير المصرية يقول:<lb/>إن الأزهر لم يكن في عهد ولا في عصر من العصور أدنى مما هو الآن.<lb/>مدار الدعاية السياسية الجديدة للأزهر على جعله جامعة عصرية بمقتضى<lb/>قانونه الجديد ونظامه الجديد، وإنشاء الكليات فيه على نظام المدارس المدنية،<lb/>وتقرر إرسال بعثة من طلابه إلى أوربة لدراسة بعض علومها ولغاتها، وما حدث<lb/>بذلك للذين سيتخرجون فيها من الآمال في الرقي العصري - والتفصي من عقال<lb/>ذلك النظام القديم الذي انتهى بأهله إلى احتقار الأمة للأزهريين، وهضمها لحقوقهم<lb/>الدينية والأدبية، ونُبُوّ الأنظار عن زيهم، ونفور الطباع من أدبهم، حتى صار<lb/>بعضهم يفضلون الزي الإفرنجي والطربوش على زيهم المعروف، ويخشى أن<lb/>يفعلوا كما فعل جميع طلاب دار العلوم، بل ظهرت بوادر هذا من أناس منهم.<lb/>ومن رأي المعارضين أن هذا الأمل والرجاء الجديد، هو أخوف ما نخافه<lb/>على هذا المعهد الإسلامي القديم، الذي نفتخر بقدمه، وما كان له من خدمة العلوم<lb/>الدينية، والفنون العربية منذ القرون الوسطى، وأنهم يخشون على خريجي كلياته<lb/>أن يضيعوا القديم، ولا يتقنوا الجديد، فيكونوا في تجديدهم كالنساء: أسرف دعاة<lb/>التجديد بذم ما كان من تشددهن في الحجاب ووصف مساويه من ضعف الصحة<lb/>والجهل بفن التربية والتدبير المنزلي والاقتصاد، والحرمان من مجامع العلم،<lb/>والأدب والسياسة، وفي دعوتهن إلى السفور والاختلاط بالرجال في المحافل العلمية<lb/>والأدبية.<lb/>فكانت عاقبة تحقير القديم وتزيين الجديد لهن أن زدن على السفور الذي هو<lb/>كشف الوجه ما نراه من هتك الستور، والخروج إلى الأسواق والمتنزهات كاسيات<lb/>عاريات، والرقص مع الرجال، والسباحة معهم في البحار والأنهار، فأضعن<lb/>جميع فضائل الحجاب القديم، واستبدلن بها جميع رذائل التفرنج الجديد، ولم<lb/>يستفدن شيئًا من المنافع الاجتماعية والاقتصادية، كان يتعذر عليهن استفادته مع<lb/>المحافظة على الحياء والصيانة الإسلامية.<lb/>هذا ما يخشاه أكثر المسلمين على الأزهر من نظامه الحديث حتى دعاة التجديد<lb/>العصري، وقد نشر بعضهم هذا الرأي في الصحف، وعبر عنه الشاعر الأديب<lb/>محمد أفندي الهراوي في قصيدة أنشدها في الحفلة السنوية لجمعية الشبان المسلمين<lb/>بقوله فيها مخاطبًا جلالة الملك:<lb/>والأزهر المعمور أين مكانه؟ <gap resp="#org_MS"/> سل عنه أين؟ وأنت فوق مكانه<lb/>فرحوا وهم يبنون كلياته <gap resp="#org_MS"/> فليفرحوا بالطوب تحت دهانه<lb/>من يوم أن نقلوه من جدرانه <gap resp="#org_MS"/> قد طار سر الله عن جدرانه<lb/>فاسأل عن الأخيار من علمائه <gap resp="#org_MS"/> واسْأَلْ عن الأطهار من شبانه<lb/>المتقين الله حق تقاته <gap resp="#org_MS"/> الحافظين لدينهم وكيانه<lb/>العالمين بشرعه وكتابه <gap resp="#org_MS"/> العاملين بروحه وبيانه<lb/>والزي! حتى الزي لم يبقوا له <gap resp="#org_MS"/> ظلا لجبته ولا قفطانه [1]<lb/>مولاي يا ملك البلاد. وذخرها <gap resp="#org_MS"/> وملاذ هذا الدين عند هوانه<lb/>مصر بأزهرها القديم كما بدا <gap resp="#org_MS"/> بالطابع الموروث منذ زمانه<lb/>فأعد إليه عهده واستبقه <gap resp="#org_MS"/> تدفع به الإلحاد في عدوانه<lb/>ليس هذا الشاعر ومن على رأيه بمخطئين في خوفهم على الأزهر في هذا<lb/>الطور من الانقلاب السريع، ولكنهم لم يحيطوا بحال الأزهر علمًا؛ إذ ظنوا أن في<lb/>شيوخه وطلابه في هذا القرن من يشبهون علماء القرون الخالية في الانقطاع للعلم<lb/>لوجه الله تعالى، مع الزهد في حطام الدنيا ومناصبها، وعزة النفس، وعلو<lb/>الأخلاق، الذي كان به علماء الدين موضع ثقة الشعب واحترام الحكام، بحيث<lb/>يرجى أن تجد الأمة منهم مثل الشيخ عز الدين بن عبد السلام الذي كان يصرح بأن<lb/>أمراء مصر الترك هم من الرقيق الذين لا تجوز معاملتهم معاملة الأحرار في زواج<lb/>ولا بيع ولا شراء، فضلا عن عد أحكامهم شرعية تجب طاعتها، فتعطلت<lb/>بتصريحه مصالحهم، فلما هدده السلطان وأنذره العقاب شرع في الهجرة إلى الشام<lb/>بأسرته، وهى وطنه الأصلي، وشرع أهل مصر في اتباعه، حتى اضطر<lb/>السلطان إلى الركوب خلفه بنفسه واسترضائه، ولم يرض ويرجع عن فتواه ببطلان<lb/>إمارتهم إلا بعقد مجلس من التجار باعهم هو فيه بالمزاد، وأعتقهم الذين اشتروهم<lb/>في الحال، كما حكاه السبكي في طبقات الشافعية.<lb/>أو بحيث يوجد فيهم مثل الشيخ القويسني من المتأخرين الذي لم يفرح محمد<lb/>علي باشا الكبير بموافقته له على عمل من أعماله إلا مرة واحدة فافتخر بذلك،<lb/>وصرح بأن هذه أول مرة قال له الشيخ القويسني شيخ الأزهر: أحسنت وأصبت،<lb/>وكيف لا يُسَرُّ محمد علي بذلك وهو مَدِينٌ بإمارته للأزهر وزعماء رجال الدين وهم<lb/>الذين اختاروه لحكم البلاد ونصبوه واليًا عليها، وألزموا الدولة العثمانية صاحبة<lb/>السيادة الرسمية إقراره عليها، وفي عهد دولته بدأ ينحط نفوذهم وتزول زعامتهم،<lb/>حتى وصلت إلى ما يعلمه كل أحد في هذا العهد الذي يُرْشَق فيها شيخ الأزهر في<lb/>الجرائد يومًا في إثر يوم بأرجال من سهام النقد والتجريح، والتثريب والتفنيد، لا<lb/>في سوء إدارة الأزهر وكونه صار في عهده بيئة تجسس ومحاباة فقط، بل في<lb/>التقصير في المصالح الإسلامية العامة وفي مقاومة البدع الخرافية، وفي الدفاع عن<lb/>العقائد الدينية، وعن شعوب المسلمين الذين تحاول بعض دول الاستعمار ردهم عن<lb/>دينهم بالتنصير التعليمي والإجباري وإخراجهم من جنسيته وجامعة شريعته وإدخالهم<lb/>في جنسيتهم وجامعة دولتهم، بل تجرأ دعاة النصرانية (المبشرون) في هاتين<lb/>السنتين على ما لم يكونوا يتجرءون عليه في مصر من إهانة الإسلام بالقول والفعل،<lb/>وفتنة تلاميذ مدارسهم ولا سيما البنات عن دينهم، وإدخالهم في النصرانية بضروب<lb/>من الحِيَل والأذى، حتى هاج ذلك عامة الأمة وخاصتها، ونقمت من مشيخة الأزهر<lb/>تقصيرها، وإنه ليعز علينا ما وصلت إليه مشيخة الأزهر في هذا العهد من احتقار<lb/>الأمة لها، وكثر طعنهم في الصحف عليها، وما يقوله الناس في مجالسهم الخاصة،<lb/>وأنديتهم وسمارهم العامة، لهو شر مما يكتبونه في الصحف؛ لأن الحرية القانونية في<lb/>الكلام أوسع وأسلم عاقبة من الكتاب، وعقاب القانون على النشر، ويلخص رأي<lb/>الأكثرين بكلمة وجيزة هي آخر ما سمعته في هذا الموضوع من عالم أديب من أبناء<lb/>كبار الشيوخ الذين كانوا يحضرون دروس الأستاذ الإمام في الأزهر، قال: إن حال<lb/>الأزهر الآن شر مما كان في كل زمان، وإن حاله غدا لشر مما هو الآن، ولا يرجى<lb/>صلاحه ألبتة. وهذا عين رأي المرحوم سعد باشا زغلول كما نقلته عنه في المنار<lb/>وعقب وفاته.<lb/>وبلغ من مقت الأمة لشيخ الأزهر الظواهري أن تصدَّى بعضهم لاغتياله،<lb/>حتى صار في وجل دائم على حياته، إذا خرج لزيارة بعض مشاهد الصالحين<lb/>للتبرك والتوسل الذي نشأ عليه تربية ووراثة، يعود من غير الطريق الذي ذهب<lb/>منه.<lb/>وأما رأيي الخاص في ماضي الأزهر وحاضره ومستقبله فهو مخالف لكل<lb/>الآراء التي يتحدث بها الناس من بعض الوجوه إن لم يكن من جميعها، وهاك<lb/>خلاصته:<lb/>ماضي الأزهر وأطواره فيه:<lb/>الأزهر لم يُؤَسَّس على التقوى من أول يوم كما يدعون. وإنما كان كمسجد<lb/>الضرار، أسسه الباطنية سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0360" change="#d3e146">360</date> هـ لبثِّ دعوتهم الإلحادية التي بيَّنها العلامة<lb/>المقريزي في خططه، ومنها يُعْلم صدق قول حجة الإسلام أبي حامد الغزالي فيهم:<lb/>ظاهرهم الرفض , وباطنهم الكفر المحض. ومن أعلم بكنه حالهم من أبي حامد<lb/>صاحب الحجج البالغة في مناظرة دعاتهم، والمصنفات القيمة في الرد على نحلتهم<lb/>(كفضائح الباطنية، والمستظهري، والقسطاس المستقيم) ؟ ويليه تلميذه القاضي<lb/>أبو بكر بن العربي الذي وقف على دخائلهم في أثناء رحلته إلى المشرق وناظرهم<lb/>كما ترى في كتابه العواصم والقواصم، ولا يزال يجهل هذه الحقائق أكثر المسلمين،<lb/>ويظن بعضهم أن الطعن في الفاطميين كان من دعاية العباسيين، لا فرق بين<lb/>الطعن في نسبهم والطعن في دينهم.<lb/>وبعد أن ثُلَّ عرشهم، وقضى على دعوتهم سلطان الإسلام المجاهد صلاح<lb/>الدين يوسف الأيوبي، سنة 567 دخل الأزهر كغيره من المساجد والمعاهد<lb/>المصرية في حوزة أهل السنة، ولكن ظل مدة مائة سنة لا تقام فيه الجمعة إذ<lb/>حصرت إقامتها في مسجد الحاكم لسعته، أعيدت إليه سنة 665 وقد خرب الأزهر<lb/>كغيره بزلزال سنة 702 ثم جدده بعض أمراء دولة المماليك البحرية وأنشئوا<lb/>بالقرب منه عدة مدارس، ووقف على طلاب العلم فيه كثير من الأوقاف. وقد تخرج<lb/>فيه كثير من العلماء الذين كانوا يقومون بمناصب القضاء العام والحسبة<lb/>والإفتاء والتدريس، ولبعضهم مصنفات مفيدة في علوم اللغة والشرع والتاريخ.<lb/>وكان ازدهار العلم فيه وفي غيره من مدارس مصر من أوائل القرن الثامن<lb/>إلى آخر القرن العاشر، وطفق بعده يرجع القهقرى بسرعة كان من أهم أسبابها<lb/>تفضيل مصنفات المتأخرين على كتب الأئمة الأولين، حتى صار أهل كل جيل<lb/>يدرسون كتب شيوخهم من الحواشي التي وضعوها على كتب من قبلهم من<lb/>المتأخرين، ثم صاروا يضعون لبعض هذه الحواشي تقارير يوضحون بها<lb/>غوامضها، وابتدعوا في التعليم المناقشة في عبارات المؤلفين في درجاتها الأربع:<lb/>المتن، الشرح، الحاشية، التقرير. فانحصر الغرض من التدريس والتأليف في<lb/>عبارات هذه الكتب التي صنفت كلها بعد ذهاب دولة العلم، حتى صار عبارة عن<lb/>التعبد بهذه المناقشة التي عبر عنها شيخنا الأستاذ الإمام بقوله: إنهم يتعلمون كتبًا لا<lb/>علمًا، وبقوله في رسالة التوحيد في وصف هذه الكتب: اختارها العجز وفضلها<lb/>القصور.<lb/>ولكن الأوقاف على الأزهر وأروقته ظلت تتوالى من الأمراء والأغنياء وهي<lb/>التي حفظته وجعلته مثابة إلى الآن أتى على الأزهر ثلاثة قرون لم يَنْبُغْ فيها عالم<lb/>مستقل في علم من العلوم كعلماء القرون الأولى أو الوسطى إلى القرن العاشر كابن<lb/>عبد السلام وابن دقيق العيد من الجامعين، والحافظ العراقي والحافظ العسقلاني من<lb/>المحدثين، وكذا السخاوي والسيوطي من بعدهما، وكابن هشام من علماء العربية،<lb/>ومن الغريب الذي كان مجهولاً في مصر أنه نشأ في القرون الثلاثة الأخيرة أفراد<lb/>من علماء الشرع المستقلين والإحصائيين في سائر الأقطار الإسلامية كالمقبلي<lb/>والشوكاني وابن الوزير والمرتضى الزبيدي في اليمن، والشهاب الآلوسي في<lb/>العراق، وابن عابدين في الشام، والسيد جمال الدين في الأفغان، والسيد حسن<lb/>صديق خان في الهند، وناهيك بنهضة علوم الحديث في الهند من عهد ولي الله<lb/>الدهلوي إلى الآن، وفي هذه القرون ضعفت علوم الحديث في الأزهر حتى ذابت<lb/>وزالت، ولم يبق لها مدرس مفيد، ولا طالب مستفيد.<lb/>وما زال العلم في الأزهر يهبط ويتدلى، ويتقلص كالظل ويتولى، والشعب لا<lb/>يشعر بما يصيبه لغلبة الجهل عليه، حتى جاءت الدولة العلوية بالنهضة المدنية<lb/>العصرية وصارت تبعث البعوث إلى أوربة لتلقي العلوم والفنون فيها، فكان هذا<lb/>العصر عصر القضاء المبرم الأخير على دولة الأزهر وعزه ومكانته في الأمة،<lb/>وخدمته للملة، وإن كان الإقبال على المجاورة فيه قد زاد ولم ينقص، فأبناء<lb/>الفلاحين قد كثروا فيه بعد وضع نظام الجندية وإعفاء طلبة العلم من خدمتها<lb/>بالشخص أو المال، والمجاورون من الأقطار كثروا لقلة العلم في بلادهم ووجود<lb/>جراية الوقف التي يستعينون بها، كذلك ظل عدد طلاب العلم يكثر والعلم نفسه يقل،<lb/>وهاك بيان سبب ذلك مجملاً:<lb/>دخلت البلاد المصرية في طور جديد بتجدد الدولة ما كان يمكن أن يبقى علم<lb/>الأزهر فيه على ضعفه كافيًا للأمة في تقرير عقائدها والدفاع عنها، ولا في طريقة<lb/>تدريس الشريعة والتأليف فيها، ولا في الأدب النفسي واللغوي، ولهذا آل الأمر في<lb/>هذه الدولة إلى ترك أحكام الشريعة المدنية والجزائية (العقوبات) والسياسية<lb/>والعسكرية والمالية، ونسخها بالقوانين الأوربية، وكثرت المدارس الإفرنجية<lb/>والأميرية المقلدة لها من عهد إسماعيل باشا، ثم جاء الاحتلال الإنكليزي فكانت له<lb/>السيطرة على مدارس الحكومة، وكادت تلغى المحاكم الشرعية لشدة شكوى الأمة<lb/>منها، لولا ما تصدى له الأستاذ الإمام من إصلاحها وتولى جميع أعمال الدولة حتى<lb/>التعليم في مدارسها من يتعلمون فيها أو في مدارس أوربة، فصار المتخرجون في<lb/>الأزهر كالعالة على الأمة يعتقد حكامها وزعماؤها أنهم لا يصلحون لعمل ما فيها،<lb/>واشتد التفرنج من عهد إسماعيل باشا وما فيه من حرية الإلحاد والفسق والسرف<lb/>والبذخ حتى كاد يقضي على الأمة والدولة، ولم يرتفع من الأزهر صوت في إنكار<lb/>شيء من ذلك، ولم يتخرج فيه أو يخرج منه عالم يدعو إلى الإصلاح والتجديد،<lb/>ولا كتاب مؤلف فيه علم جديد، من دفاع عن الإسلام أو دعوة إليه - إلي أن ظهر<lb/>الموقظ المجدد الأفغاني وتلاه المصلح المصري. فكان الثاني أول أزهري دعا إلى<lb/>إصلاح الأزهر بعد عودته من النفي، وكانت مجلتنا (المنار) لسان حاله، وأقوى<lb/>مُظَاهِر له في إصلاحه.<lb/>تجديد الحكيم الأفغاني والمصلح المصري للأزهر وغيره:<lb/>وفد السيد جمال الدين الأفغاني على مصر في أواخر القرن الثالث عشر<lb/>للهجرة (سنة 1286) في عهد الخديو إسماعيل باشا، وحال البلاد وأزهرها على<lb/>ما نعلم، فكان أول من أيقظ الأفكار إلى وجوب التجديد والإصلاح الديني والمدني،<lb/>فاستفاد منه بعض شبان الأزهر دون شيوخهم، وكان الذي تولى السعي لإصلاح<lb/>الأزهر مريده الأكبر وخليفته الوحيد الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده كما يعلمه جميع<lb/>المتعلمين في هذه البلاد في الجملة، وإنما تفصيله الأتم الأوفى في مجلدات المنار<lb/>وفي التاريخ المفصل الذي دَوَّنَاه في سيرته وسيرة السيد جمال الدين، وقد علم منه<lb/>أن الأزهر كان كالمحتضر؛ لأن الحكومة سائرة بالأمة إلى غاية لا تشعر فيها بأن<lb/>لها أدنى مصلحة في الأزهر، فكان لا بد له من إصلاح يقنع الأمة والحكومة بأنه لا<lb/>بد لهما منه، وهذا بعض ما كان يقصده الأستاذ الإمام.<lb/>وأما غرضه الأسمى من إصلاحه فهو تخريج نشء جديد من جميع الشعوب<lb/>الإسلامية جامع بين التقوى والأخلاق الفضلى وبين العلم الاستقلالي المثمر لترقية<lb/>اللغة وإحياء علوم الدين، والتمكن من الدفاع عن الإسلام والدعوة إليه.<lb/>قال الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى: إنني بذرت في الأزهر بذرًا إما أن ينبت<lb/>ويثمر فيصلح به الأزهر ويقوم بما يجب عليه للإسلام، وإما يسقط الأزهر ويزول.<lb/>وإننا نرى أن ذلك البذر قد نبت نباتًا حسنًا وطفق يثمر أطيب الثمرات، ولو<lb/>أتيح له بعده من يتعاهده بسقيه وتنقيته من الأعشاب والحشرات لأثمر وأينع وأتى<lb/>أكله مضاعفًا، وهاك الإشارة إلى فوائد ذلك الإصلاح سالبًا وموجبًا:<lb/>(1) وضع النظام لإدارة الأزهر والمعاهد التابعة له، وقضى عشر سنين<lb/>في تنفيذه قاسى فيها ما قاسى من المعارضة والمناهضة، حتى صار النظام مألوفًا<lb/>متفقًا عليه، وإنما يعوزه التنقيح، والحرية في حسن التنفيذ.<lb/>(2) كان من تأثير قراءته لأسرار البلاغة ودلائل الإعجاز فيه ثمرة ظاهرة<lb/>في اللغة وآدابها، فكثر الكتاب المجيدون، والخطباء المرتجلون.<lb/>(3) كان من تأثير قراءته للبصائر النصيرية في المنطق ومن أسلوبه في<lb/>سائر دروسه أن ضعفت جهالة التقليد الأعمى لعبارات الكتب، وقويت مكانها فكرة<lb/>الاستقلال في الفهم، والاستدلال الصحيح في العلم، ولكن هذا خاص ببعض<lb/>الأذكياء من تلاميذه وتلاميذهم، ولا سيما أساتذة مدرسة دار العلوم منهم.<lb/>(4) كان من تأثير قراءته لرسالة التوحيد وتفسير القرآن الحكيم أن عرف<lb/>الكثيرون عقائد الإسلام معرفة استقلالية برهانية لا كلامية تقليدية، واهتدوا إلى ما<lb/>في القرآن من الحكم والفضائل والآداب، ووجوب الاهتداء به في الوعظ والإرشاد<lb/>والأخلاق الدينية، وعرف قليلون ما فيه من الإصلاح السياسي والحكمة الاجتماعية.<lb/>(5) تبع ما ذكر من إصلاح اللغة والفكر والدين التصدي لمقاومة ما أفسد<lb/>المسلمين من البدع والخرافات والتقاليد والعادات، فصار أنصارها يقلون بالتدريج<lb/>البطيء، وعاقبتهم الانقراض والزوال، وإن راجت سوقهم في هذه الأيام، فظهر<lb/>في كل من جاوه والجزائر شيخ أزهري من أنصار البدع القبوريين، كل منهما<lb/>يخذل السنة وعلماءها، وينصر البدع ودعاتها، معتزًّا بالنسبة إلى الأزهر، وَوُجِدَ<lb/>من وعاظ الأزهر في الأرياف من نهى المسلمين عن الصلاة خلف أمام سلفي العقيدة<lb/>يقول: إن الله تعالى مُسْتَوٍ على عرشه فوق السموات من غير تمثيل ولا تأويل.<lb/>ولكن أكثر الوعاظ الظاهرين سلفيون أو غير خرافيين.<lb/>(6) تبع ذلك اقتناع كثير من النابتة الجديدة بضرر الأسلوب الأزهري<lb/>السابق في التعليم وهو قراءة الكتب التي يسمونها المخدومة أي المركبة من المتون<lb/>والشروح والحواشي والتقارير ومناقشة كل منها لعبارات التي قبلها، حتى<lb/>تقرر أخيرًا تحضير بعض الدروس بعبارات جديدة.<lb/>(7) الاقتناع بالحاجة إلى العلوم الرياضية والاجتماعية والصحية والتاريخ<lb/>الطبيعي والسياسي وتقويم البلدان وغير ذلك - بعد أن قامت قيامة الشيوخ لمقاومة<lb/>تعليم الحساب العلمي وتقويم البلدان، وقد وقع الاتفاق أخيرًا على الزيادة على هذه<lb/>العلوم.<lb/>(8) الاقتناع بوجوب (التخصص) لإتقان بعض الطلاب لبعض العلوم<lb/>والاكتفاء بقدر الحاجة من غيرها، وكان الأستاذ الإمام قد وضع الأساس للتعليم<lb/>القضائي والنظام لمدرسته، فكان لمدرسة القضاء الشرعي -بتولي أنجب تلاميذه<lb/>للتدريس فيها - أفضل أثر علمي ظاهر في أكثر ما ذكرنا من أنواع الإصلاح<lb/>واحتاج الأزهر إلى خريجيها وخريجي دار العلوم في تنفيد نظامه الجديد.<lb/>كل هذه الأنواع من الإصلاح وجدت في الأزهر، وكان للمنار من النصيب<lb/>فيه مع الأستاذ الإمام وبعده ما نبينه في خاتمة هذا الكتاب، ولا يمكن نزعها منه،<lb/>ولكن الترقي فيها وإتقانها يتوقف على حسن الإدارة، ووجود الرجال أولي الكفاية<lb/>والكفاءة العلمية والخلقية والإخلاص مع الاستقلال في العمل وأنى له بهم؟<lb/>حاضر الأزهر ومستقبله، وما يمكن أن يصلح به:<lb/>إن الأزهر لم يستطع الرجوع إلى عهد القرن الماضي؛ وما كان فيه من بقايا<lb/>الصلاح والقناعة، ولم يستطع السير على النظام الجديد في أنواع ترقيه،<lb/>واضطربت أحواله فتدخلت الحكومة في أمره، ووضعت له قانونًا جديدًا نُقِّحَ فيه<lb/>النظام الذي كان قبله، ولكنه وُضِعَ فيه تحت سيطرة الحكومة (خلافًا لخطة الأستاذ<lb/>الإمام الذي كان واقيًا له من ذلك كما بيَّناه في المنار وفي تاريخه) فوقع في مأزق<lb/>جديد وهو التجاذب والتدافع بين البلاط والوزارة، واحتيج إلى تنقيح آخر ووضع<lb/>له قانون جديد أدخله في طور عصري مدني هو باعث الخوف عليه كما تقدم.<lb/>والتحقيق أن الأزهر لن يصلح ويصير أهلاً لخدمة الإسلام، والدفاع عنه،<lb/>والدعوة إليه بما تقتضيه علوم هذا العصر وحضارته، إلا بعد أن يصير مستقلا<lb/>بنفسه في إدارة التعليم والتربية بدون سيطرة عليه فيهما. وبعد أن تكون نفقته من<lb/>الأوقاف وخزينة المالية رهن تصرفه بنص الدستور لا سيطرة عليه فيها، وبعد أن<lb/>يكون رئيسه وأعضاء إدارته منتخبين من أهله انتخابًا حرًّا بنظام، وبعد أن تكون<lb/>رتب العلم فيه من نفسه لا من الحكومة ولا من ملك البلاد، ولا يرجى أن يرتقي<lb/>الأزهر إلى هذه الحرية بالتربية الحاضرة فيه ولا بمثل التربية القديمة، وإنما كان<lb/>يُرْجَى أن يبلغها ويرتقي إليها بإدارة الأستاذ الإمام لو تم له الأمر فيها.<lb/>في هذه الأثناء ولي أمر المشيخة ورياسة المعاهد الدينية الأستاذ الجليل الشيخ<lb/>محمد مصطفى المراغي وكان رئيس المحكمة الشرعية العليا من بعد أن كان قاضي<lb/>القضاة في السودان، وهو ممتاز بعزة النفس والعزيمة واستقلال الفكر ومتانة<lb/>الأخلاق ومعرفة حال الزمان، ومتمرسًا بدقة النظام، فَسُرَّ به مُحِبُّو الإصلاح<lb/>والتجديد من علماء الأزهر وطلابهم وسائر فضلاء الأمة وابتأس الجامدون<lb/>والخرافيون منهم، خوفًا منه على جاههم ورزقهم، ولكنه أمنهم من خوفهم، وأقرهم<lb/>على أعمالهم ورواتبهم، وحاول تنفيذ التجديد بالقادرين عليه من غيرهم، والبحث<lb/>عنهم أينما كانوا من أرض الله تعالى.<lb/>وضع القانون الجديد للأزهر برأيه، وعرضه على أهل الحل والعقد من<lb/>رجال الوزارة ومندوبي البلاط الملكي وتولى الدفاع عنه بنفسه، حتى إذا ما وقع<lb/>الخلاف بينه وبينهم في بعض مواده الأساسية وتعذر عليه الإقناع بوجهة نظره،<lb/>استقال من منصب المشيخة ورياسة المعاهد غير آسف على جاهها، ولا مُبَالٍ بكبر<lb/>راتبها، فساءت استقالته جميع محبي الإصلاح من الأزهريين وغيرهم، وعدوه<lb/>مليمًا في فعلته، مع الإعجاب بعزة نفسه وعلو سجيته؛ لأنه كان خير رُبَّان لهذه<lb/>السفينة في هذا الطور الانتقالي الخطر، يرجى أن يبلغها ساحل المستقبل<lb/>الاستقلالي آمنة من الغرق في لُجَج الحياة المادية والتفرنج، ولقد كان بعض<lb/>المعجبين بالأستاذ من أهل الرأي يخشون أن يعجز عن تحقيق هذا الرجاء فيه، ولو<lb/>كان القانون موافقًا لرأيه، فكيف وقد زال رجاؤه هو فيه فاستقال. وخلفه من علمنا،<lb/>ورأينا من سوء إدارته ما رأينا.<lb/>ولي المشيخة والرياسة بعده الأستاذ الشيخ محمد أحمد الظواهري، ففرح به<lb/>الجامدون والبدعيون، ووجم المستقلون المجددون، وخابت آمال المصلحين، ولا<lb/>سيما الإدارة لاعتقاده استحالة الإصلاح به، ثم كان من سيرة الظواهري ما أسخط<lb/>الفريقين إلا أفرادًا منهم، ولكنه قذف في قلوبهم الرعب من أول عهده؛ إذ عزل من<lb/>مدرسي الأزهر سبعين أو أكثر ممن يعتقد أنهم مخالفون له في رأيه، وقد أوتوا من<lb/>الشجاعة ما يربأ بهم أن يتملقوا له، فعلموا أنه مستبد في الأزهر (دكتاتور)<lb/>ومعاهده بقوة الحكومة، وأنه أقنعها بأنها لا تجد أحدًا غيره يرضيها بكل ما تريد<lb/>فيحل محله، وكان هذا سبب الشكوى العامة من سيرته، والتشهير بأعماله وإدارته<lb/>في الصحف، وعدم وجود أحد من الأزهريين ولا من غيرهم يدافع عن شيء من<lb/>مساوي إدارته، ولو جمعت المطاعن التي سددت سهامها إليه وإلى الأزهر في عهده<lb/>لبلغت سفرًا كبيرًا، وهي لا تزال تزداد وتتكرر على الأيام، ومن أسبابها تحريه<lb/>الجمع بين إرضاء الخرافيين والمتفرنجين، وأكثرها يرجع إلى السياسة الحزبية<lb/>والأهواء الحكومية، التي ما دخلت في عمل إلا أفسدته وفاقًا للمثل المأثور عن<lb/>الأستاذ الإمام.<lb/>وخلاصة القول في الأزهر: أن رياسة الظواهري له قد دهورته في أسفل<lb/>المهاوي بموقفه بين الإسلاس لتقحم التفرنج المادي فيه ازدلافًا للحكومة، وتأييد<lb/>الخرافات والبدع إرضاء للعامة، ولكل من الطرفين المتقابلين فئة تنصره في<lb/>الأزهر، وسيكون النصر لفئة التفرنج، فيكون بيدها أمر مستقبله الاستقلالي وإزالة<lb/>سلطة الحكومة منه بعد اعتزازها بها الآن. ككل انقلاب سياسي واجتماعي حدث<lb/>في الشرق، وهو خطر على الدين إلا أن ينتصر حزب التجديد والإصلاح المعتدل<lb/>الجامع بين مصالح الدنيا والدين، والمشيخة الظواهرية خصم لهذا الحزب فهي<lb/>تمهد سبيل الانقلاب المادي للأزهر بضعفها أمام فئته، وسوء إدارتها الإسلامية<lb/>وإننا نلخص انتقاد الأمة عليها في الجرائد بما يلي:<lb/>(1) مقاومة مشيخة الأزهر للمؤتمر الإسلامي العام وإظهارها العداوة له<lb/>والصد عنه، وهو أفضل عمل اجتماعي عمل لمصلحة المسلمين في هذا العهد.<lb/>(2) البيان السخيف الضعيف الذي أصدرته المشيخة لتأييد الوزارة على<lb/>الأمة فيما تشكو منها، وكان من الممكن أن يكون بيانًا شرعيًّا عادلاً لا يستطيع أحد<lb/>نقضه.<lb/>(3) عزل سبعين عالمًا من مدرسي الأزهر باتهام خيارهم بالميل إلى الوفد<lb/>المصري وبعضهم بالميل إلى الحزب الحر الدستوري، وذنبهم الحقيقي ما قررناه<lb/>آنفًا.<lb/>(4) محاباة بعض الأساتذة والموظفين والتحامل الجائر على بعض. ومن<lb/>ذلك أن أحد مفتشي الأزهر المنتمين إلى حزب الاتحاد ركب في الدرجة الثانية من<lb/>السكة الحديدية، وقد أخذ أجرة الدرجة الأولى فكان سارقًا للفرق في أجرتي الدرجتين<lb/>وقد أكثرت الجرائد من سؤال شيخ الأزهر عن هذه المسألة وما فعله فيها فلم يرجع<lb/>إليها جوابًا.<lb/>(5) عناية مشيخة الأزهر بالاحتفال بزيارة ملك إيطالية الرسمية لمصر مع<lb/>العلم بما فعلته دولته في طرابلس وبرقة من التقتيل والتنكيل بمسلمي طرابلس وبرقة<lb/>ولا سيما السادة السنوسية، وما نشرته الصحف من إهانتهم لمساجدهم وزواياهم<lb/>وللمصاحف الشريفة أيضًا، وناهيك بأنشودة الجيش الطلياني هنالك التي كانت من<lb/>أقبح أناشيد أجدادهم في الحرب الصليبية الكبرى إهانة للمسلمين ولخاتم النبيين وسيد<lb/>ولد آدم أجمعين، عليه الصلاة والسلام، ولقد أهان المسلمون طلبة الأزهر الذين<lb/>أخرجتهم المشيخة للوقوف في طريق ملك إيطالية حفاوة به.<lb/>(6) امتناع علماء الأزهر وخطبائه في الأزهر وغيره من المساجد من<lb/>إجابة الدعوة التي وجهها المؤتمر الإسلامي العام إلى مسلمي الآفاق بصلاة الغائب<lb/>على المرحوم السيد أحمد الشريف السنوسي المجاهد في سبيل الله، المهاجر<lb/>المُخْرَج من وطنه كجده رسول الله صلى الله عليه وسلم بعدوان إيطالية، بل كان<lb/>منهم من صدَّ الناس عن هذه الصلاة فصلوها بالرغم منهم، وأنا أعلم أن بعض<lb/>الخطباء لم يكتف بالامتناع عن هذه الصلاة وقد طولب بها حتى أرسل بعض خدم<lb/>المسجد يطلب شرذمة من البوليس لمنع المسلمين منها، فما جاء البوليس إلا وقد<lb/>قضيت الصلاة وانفضَّ المصلون، ولكن هذا من سخفه لا بإغراء أحد.<lb/>(7) موافقة شيخ الأزهر في مجلس الشيوخ الرسمي للحكومة على جميع<lb/>مشروعاتها حتى المخالفة للشرع.<lb/>(8) امتناع شيخ الأزهر وهيئة كبار علمائه من الاحتجاج على الدولة<lb/>الفرنسية فيما قررته وشرعت فيه من إخراج شعب البربر في المغرب الإسلامي من<lb/>الدين الإسلامي وإدخاله في النصرانية، وقد اضطرب له العالم الإسلامي كله،<lb/>وطولب الشيخ الظواهري بذلك مرارًا فلم يستجب، حتى إذا ما زار مصر عالم<lb/>مغربي اشتهر بأنه من أنصار سياسة فرنسة في بلاده وطعنت فيه الجرائد الإسلامية<lb/>أشد الطعن احتفى به الشيخ وكرَّمَه تكريمًا.<lb/>(9) امتناع شيخ الأزهر وهيئة كبار علمائه من الاحتجاج على ما فعلته<lb/>فرنسة من منع علماء المسلمين في الجزائر عن وعظ المسلمين وتعليمهم دينهم في<lb/>المساجد، ثم من محاولتهم تجنيس مسلمي تونس بالجنسية الفرنسية وإخراجهم من<lb/>حظيرة الجنسية الإسلامية بجعل أنكحتهم ومواريثهم تجري بمقتضى القانون<lb/>الفرنسي.<lb/>(10) امتناع شيخ الأزهر وهيئة كبار علمائه أن يكونوا قادة الأمة في<lb/>مقاومة الحملة الأخيرة الفظيعة التي حملها دعاة النصرانية على الإسلام في مصر<lb/>بإهانته في مدارسهم والطعن فيه وإخراج تلميذات مدارسهم منه بالتوريط<lb/>وبالإكراه وتنصيرهن وتزويجهن من النصارى إلخ ما هو شغل الجرائد الإسلامية<lb/>الشاغل في هذه الأيام.<lb/>(11) مطالبته الحكومة بمصادرة كتاب تاريخ بغداد الشهير لأحد حفاظ<lb/>الأمة الأعلام الإمام أبي بكر أحمد بن علي الخطيب البغدادي المتوفى سنة 463 قبل<lb/>إتمام طبعه؛ لأن فيه طعنًا على الإمام أبي حنيفة في ترجمته له منه على طريقة<lb/>المحدثين في نقل الروايات التي يرونها في كل من يترجمونه من جرح وتعديل.<lb/>(12) مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشيخة</title> المسماة نور الإسلام يمنعها الشيخ الظواهري من<lb/>الدفاع عن الإسلام بالرد على الطعانين فيه والمعتدين عليه وعلى أهله، وكنا قد<lb/>اقترحناه عليها من أول ظهورها، فكان مبدأ سخطها علينا، ويغريها بالطعن على<lb/>الوهابية؛ لأن الدولة المصرية ساخطة على دولتهم السعودية فيما هو مثار العداوة<lb/>بين الشعوب الإسلامية. ثم إنها بسيطرته تدافع عن الخرافات والبدع الفاشية في<lb/>البلاد، والمُفْسِدة للعقائد والأخلاق والآداب، وتأولها للمفتونين بها بضروب السخف<lb/>والاحتمالات التي يتأولون بها أغلاط المؤلفين فيما يدعون أن فائدته على بطلانه<lb/>تشحيذ الأذهان، حتى إذا ما أنكرنا عليها بعض هذه الجهالات تجرأت على الطعن<lb/>علينا بما كان سببًا لفضيحة جهلها في العالم الإسلامي كله في مقالاتنا التي نشرناها<lb/>في المنار وفي أشهر الجرائد المصرية وجمعناها في هذا الكتاب.<lb/>كان من خذلان المشيخة في الطعن في المنار داعية السنة، أن انتدبت له<lb/>شيخًا من أنصار البدعة، فكان سببًا لإظهار عدة فضائح لها ولمجلتها، وإظهار<lb/>صاحب المنار عليهم بالعلم والعمل والأخلاق، وكان شر فضائحها في العلم الجهل<lb/>الأعمى بعلوم السنة كلها، وشر فضائحها في الأخلاق افتراء الكذب والبهتان الذي<lb/>لا شبهة عليه من سوء فهم المفتري، ولا من استنباط الاحتمالات السخيفة المألوفة،<lb/>كما يرى القراء بيانه مفصلا في مقالاتنا، والكذب شر الرذائل كلها على الإطلاق<lb/>ولا أستثني الكفر بالله فإنه كله كذب، وقد غفل عن هذا جماعة الكتاب الذين<lb/>يطعنون على هذه المشيخة بإفساد أخلاق رجال الدين، وأي فساد شر من الكذب<lb/>وقول الزور في العلم والدين؟<lb/>ومن خير ما نحمد الله تعالى عليه من إظهارنا عليهم، ولا سيما الشيخ<lb/>الظواهري، ومن اختصه للطعن علينا منهم، أن علم جماهير الناس أن الرد على<lb/>المنار كان من أمانيهم التي يرتقبون سنوح الفرصة لها، ويستعدون لها بمراجعة<lb/>مجلدات المنار السابقة، حتى إذا ما سنحت الفرصة وصار الأول رئيسًا للأزهر<lb/>والثاني محررًا في مجلته، ونشرا ما نشرا فيها من الطعن على المنار، ظهر أنه<lb/>كله جهل وكذب وسباب، وتأييد للبدع.<lb/>ولو أن الشيخ الظواهري وفَّى لنا بما وعدنا به من نشر ردنا على مجلة<lb/>الأزهر فيها ببيان حججنا عليها في مسائل الطعن من غير تعرض منا للطاعن ولا<lb/>لغيره لاكتفى أمر ظهور هذه الفضائح كلها أو جلها، وأمر تحدينا له ولهيئة كبار<lb/>العلماء في علوم الحديث، ولأدى واجبًا شرعيًّا لقراء المجلة بإيقافهم على الحقيقة<lb/>في تلك المطاعن وحكم الشرع فيها، ولكنه وعد ولم يف فنال جزاءه.<lb/>أفرأيتم من كانت هذه سيرته العلمية والدينية هل يمكن أن يكون وسطًا بين<lb/>حزب الجمود الخرافي القديم، وحزب التفرنج الجديد، فيوجه الأزهر إلى الجمع<lb/>بين علوم الدنيا وهداية الدين؟ أم المنتظر منه أن يكون هو الهادم الأخير لخير<lb/>القديم بنصره لشره، والممهد به لشر الجديد الذي بَيَّنا تشاؤم أذكياء الأمة المخلصين<lb/>منه؟<lb/>وإنه ليؤلمني ألذع الألم أن تضطر الأمة الإسلامية وصحفها إلى هذا التشهير<lb/>بسيرة الرئيس لأكبر مصلحة إسلامية في مصر، ونحن نرى إجلال جميع الطوائف<lb/>لرؤسائها الدينيين، وسأبين رأيي في المَخْرَج منه، وفيما يجب أن تكون عليه<lb/>الرئاسة الإسلامية من النظام، وما يجب لها من الاحترام، وهو ما أوجه إليه<lb/>الأنظار، وأدعو للسعي له حزب التجديد والإصلاح، والعاقبة للمتقين. اهـ<lb/>(كتبت هذه المقدمة في أول ربيع الأول سنة 1352) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يشير الشاعر إلى ما اشتهر في مصر من لبس بعض المتخرجين في الأزهر للزي الإفرنجي ومن كون بعض طلابه يلبسون في الدروس الجبة والقفطان وفي الليل زي الأفندية كما كان يفعل طلبة دار العلوم قبل إجبارهم على نزع الجبة والقباء والعمامة، ولكنه عبر عنه بكلمة عامة مبالغة في التشاؤم.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4278.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ولاية العهد للدولة العربية السعودية</head>
               <lb/>وكتابان إسلاميان تاريخيان<lb/>
               <lb/>كانت حكومة الحجاز وحكومة نجد وملحقاتها كل منهما مستقلة بنفسها إلا أن<lb/>ملكهما واحد يلقب بملك الحجاز ونجد وملحقاتها، وكان هذا التفريق خطأ عائقًا دون<lb/>الوحدة القومية الخاصة التي تربطهما، والتمهيد للوحدة العربية العامة التي يدعو<lb/>إليها المصلحون، فقرر أولو الأمر توحيد الحكومتين وجعلهما دولة واحدة بالاسم<lb/>المذكور في العنوان، واحتفل بذلك في مكة المكرمة بحضور جلالة الملك عبد<lb/>العزيز الفيصل مؤسس هذه الدولة المباركة في منتصف جمادى الأولى سنة 1351<lb/>ثم إنه في 16 المحرم من سنتنا هذه 1352 قرر أركان حكومة الحجاز مبايعة سمو<lb/>الأمير سعود نجل جلالته الأكبر بولاية العهد للمملكة، وفي 20 المحرم بايعه أهل<lb/>الحل والعقد من الحجازيين والنجديين في مكة المكرمة ومنهم العلماء والشرفاء<lb/>وأمراء بيت الملك السعودي الذي كانوا فيها. وقبل البيعة بالنيابة عنه سمو أخيه<lb/>الأمير فيصل نائب الملك لحكومة الحجاز؛ إذ كان سموه في نجد، ثم تقرر إرسال<lb/>وفد من مكة إلى الرياض عاصمة نجد برياسة الأمير فيصل فبايع سموه مع أهل<lb/>الحل والعقد من العلماء والأمراء هنالك وقبل المبايعة بمكة أرسل جلالة الملك برقية<lb/>إلى سمو الأمير سعود ينبئه بالبيعة ويوصيه بالوصايا العالية، فرد الأمير رجعها<lb/>بما يليق ببره وحسبه وأدبه، ثم أرسل إليه جلالة والده الكتاب التاريخي الآتي وهو<lb/>المقصود لنا بالذات؛ لأنه نموذج كامل لاتباع هذا الملك لسنة الخلفاء الراشدين<lb/>والسلف الصالحين في هديه وحكمه ويتضمن معاني وصايا البرقية وزيادة وهو:<lb/>كتاب جلالة الملك<lb/>برقيتك وصلت، وقد أحطنا علمًا بما جاء فيها، وهذا أملنا فيك، نرجو أن<lb/>الله يرزقنا وإياك الهدى والتوفيق.<lb/>وقد أحببت أن أكرر عليك نصائحي، توجه فيصل وإخوانك إلى الرياض<lb/>وبرفقتهم وفد من الحجاز. والحقيقة أننا رأينا في الحجاز أمرًا ما كنا نظنه. نحن<lb/>كنا على يقين من إخلاصهم وولائهم. ولكن الأمر تجاوز الحد وفوق ما كنا نظن،<lb/>فقد شاهدنا منهم محبة وشفقة على ولايتهم ونصحًا للمسلمين عظيمًا. نرجو أن<lb/>يوفقنا الله وإياهم للخير. وأما أهل نجد فقد كتبنا لهم كتابًا وعرفناهم أننا أجبنا<lb/>طلبهم فيما يتعلق بولاية العهد، وأما الأمر الذي أكرره عليك وأوصيك به فهو:<lb/>(الأمر الأول) تقوى الله والمحافظة على ما يرضيه وتفهم أن الحجة قائمة<lb/>على البشر بعد ما أرسل الله أفضل رسله وأنزل أفضل كتبه، فلا يوجد بعد كتاب<lb/>الله وسنة رسوله صلوات الله عليه وسلامه حجة لأحد؛ لأنها المبينة المبشرة بالخير<lb/>بحذافيره، والمحذرة والمنذرة عن الشر بحذافيره، فلا حجة ولا معذرة بعد ذلك. ثم<lb/>تفهم أننا نحن آل سعود ما أخذنا هذا الأمر بحولنا ولا بقوتنا إنما مَنَّ الله به علينا<lb/>بسبب كلمة التوحيد.<lb/>وتفهم أن كلمة التوحيد معناها الإخلاص لله بالعبادة والانقياد له بالطاعة، أما<lb/>الإخلاص فهو عبادته وحده والاعتصام به والالتجاء إليه وترك ما سواه، وأما<lb/>الانقياد فهو اتباع أوامره واجتناب نواهيه والعمل بالجميع بإخلاص ونية ومتابعة.<lb/>فبحول الله وقوته ما اعتصم أحد بالله وقام بسنة رسوله إلا وفق وهدي، والكلام<lb/>بذلك يطول وزبدته ما ذكرنا.<lb/>(الأمر الثاني) معلومك أننا في آخر زمان، ولقد أصبح الشح مطاعًا<lb/>والهوى متبعًا وأعجب كل ذي رأي برأيه، فبموجب هذا يخشى من التغيير والتغير.<lb/>قال الله سبحانه في محكم كتابه: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا<lb/>بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وزبدة الحياة قائمة على قواعد (الأولى) ما ذكرنا أعلاه<lb/>(والثانية) مكارم الأخلاق كما قال الرسول صلى الله عليه وسلم لعائشة رضي الله<lb/>عنها: (يا عائشة ذهب حسن الخلق بخيري الدنيا والآخرة) وقال الشاعر:<lb/>لو أنني خيرت كل فضيلة <gap resp="#org_MS"/> ما اخترت غير مكارم الأخلاق<lb/>كل الأمور تبيد منك وتنقضي <gap resp="#org_MS"/> إلا الثناء فإنه لك باق<lb/>وحسن الخلق يشتمل على أمور كثيرة منها: معاملات الخلق بالإنصاف<lb/>والعدل ومنها: حفظ سمت العرب وأخلاقهم كما قال صلى الله عليه وسلم: (بعثت<lb/>لأتمم مكارم الأخلاق) ومنها بذل النفس والمال والنصح في محاله ومواجبه.<lb/>(الأمر الثالث) الحزم في جميع الأمور: منها ما رواه بعض الأدباء عن<lb/>انحطاط دولة بني العباس فقال أحدهم للآخر: إنهم قربوا أعداءهم تأليفًا لهم،<lb/>وأبعدوا أصدقاءهم وثوقًا بهم، وخزنوا المال، وأهملوا الجند، وتركوا حقوق الناس،<lb/>فلما وقع الأمر، وادلهم الخطب، وثب عليهم عدوهم، وتباعد عنهم صديقهم،<lb/>وصار الجند في ضعف، ولم ينفع المال لفوات الفرصة.<lb/>ويجب الحزم في مواقف أهمها تقريب المتقدمين من جميع الأصناف سواء<lb/>منهم من كان قريبًا أو بعيدًا، وأخذ خواطرهم، وعدم تركهم سدًى وإبعادهم بعلة<lb/>بسيطة لا تلحق بالدين ولا بالولاية، وأن يتألف من كان من الرعية على قدر عقله،<lb/>ويجلب خيره ويدفع شره، وأن تكون الحامية موجودة في كل محل ممن يوثق به<lb/>وثبتت بالتجربة أفعاله، وأن يؤمر الناس جميعهم بالمعروف وينهوا عن المنكر،<lb/>وأن يعاملوا بالعدل، ولا شيء أعدل من شريعة محمد، أما في الأمور التي تحيلها<lb/>الشريعة إلى الولاية فهذه ينظر فيها حسب المصلحة والأشخاص والأوقات بدون<lb/>تشنيع أو تنفير، وعدم مداهنة أو إرخاء العنان، والدليل على ذلك قوله تعالى:<lb/>{ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل:<lb/>125) وقوله: {وَلَوْ كُنتَ فَظاًّ غَلِيظَ القَلْبِ لانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ} (آل عمران:<lb/>159) .<lb/>ثم بعد ذلك تفهم أن كل شيء له حامية ومرجع، ومرجع المسلمين وحماة<lb/>دينهم علماؤهم، فالعلماء كالنجوم، زينة للسماء، وقدوة للسائرين، ورجوم<lb/>للشياطين، وليس العلماء في المقام على السواء، منهم من يؤخذ عمله ورأيه،<lb/>ومنهم من يؤخذ علمه ولا يناقش في الرأي؛ لأن أخذ الرأي من الكبير الذي يعرف<lb/>الأمور، وعدم العمل برأيه ليس بطيب، إنما يعمل مثل ما قال النبي صلوات الله<lb/>وسلامه عليه (ليليني منكم أولو الأحلام والنهى) [1] والعمدة على كل حال على ما<lb/>جاء في كتاب الله وسنة رسوله والسلف الصالح والخلفاء الراشدين، ومن حذا<lb/>حذوهم من الأمم ورؤساء المسلمين سابقًا ولاحقًا.<lb/>وعليك بحفظ العهود والمواثيق كما قال سبحانه وتعالى: {وَأَوْفُوا بِالْعَهْدِ إِنَّ<lb/>العَهْدَ كَانَ مَسْئُولاً} (الإسراء: 34) سواء كان العهد مع بار أو فاجر، عملاً<lb/>بقوله: {فَانبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَى سَوَاءٍ} (الأنفال: 58) لأن الغدر مذموم في الشرع<lb/>وعاقبته وخيمة مع أي كان [2] .<lb/>ثم عليك أيضًا النظر في مصالح المسلمين وولايتهم في الصلح والحرب وفي<lb/>جميع الحوادث، فما كان من التمادي فيه مصلحة للمسلمين أو كف شر، فهذا<lb/>واجب العمل به، وما كان منه سعي وراء طمع أو إرهاق للنفوس فيجب التروي<lb/>فيه كما قال الشاعر:<lb/>الرأي قبل شجاعة الشجعان <gap resp="#org_MS"/> هو أول وهي المحل الثاني<lb/>وكما قيل:<lb/>وأحزم الناس من لم يرتكب عملاً <gap resp="#org_MS"/> حتى يفكر ما تجني عواقبه<lb/>والتبصر والتفكر والتعقل مذكور في كتاب الله وهو المُعَوَّلُ عليه.<lb/>ثم بعد ذلك عليك النظر في أقوال الناس وأهوائهم وآرائهم والتثبت في ذلك<lb/>كما قال الله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا<lb/>قَوْماً بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) فالتأني في تبين<lb/>أمور الناس والتفكر فيه وعدم العجلة به يظهر الحقيقة ويحل المشكل.<lb/>ثم بعد ذلك عليك النظر في حال النفس، وما تحتوي عليه من عز وشرف<lb/>ولذات، فهذا أمر شاق وجهاد كبير، ولا علاج له إلا ثلاثة أمور:<lb/>(الأول) التضرع إلى الله بقول: اللهم ألهمني رشدي وأعذني من شر نفسي<lb/>فبالاستعانة به يُكْفَى ابن آدم شر كل شيء.<lb/>(الثاني) يعرض الإنسان ما بدا له وما طمح إليه على كتاب الله وسنة<lb/>رسوله فما وافقهما عمل به وما خالفها تركه والله سبحانه خير عِوَض في كل حال<lb/>من الأحوال<lb/>(الثالث) النظر في أفعال الرجال من أهل العلم والعمل والحقيقة؛ لأن في<lb/>اتباعهم خير قدوة.<lb/>ثم عليك بعد ذلك النظر في المعاملات الداخلية من أي جهة كانت سواء في<lb/>الأمور الاقتصادية، أو في حالة الأمراء وأعمالهم مع الولاية والرعية، أو في<lb/>الوزراء وسيرتهم، أو في حالة الناس فيما بينهم، فإذا دقق الإنسان النظر في هذا<lb/>مع إخلاص النية وحسن القصد تبين له الأمر، وكان على بصيرة وهداية.<lb/>ثم بعد ذلك عليك النظر في الأمور الخارجية وأحوال الزمان وتقلباته مع<lb/>الدول، ومعرفة الحكومات ومواقفها ونواياها (نياتها) وقواعد سياستها التي تسير<lb/>عليها في علاقاتها الخارجية. والدول كالأفراد تتألف وتتفق طبقًا للأغراض<lb/>والمصالح، وأساس صلاتها قائم في تبادل المصالح وتقارض المنافع ودفع الأذى<lb/>وحماية الثغور، فعليك التبصر في سياسة كل دولة ومعرفة أغراضها معرفة حقيقية<lb/>تمكنك من انتهاج خطة صريحة حيالها، فيما يُولِّيكَهُ الله من بلاد أنت المسئول عن<lb/>المحافظة على حرماتها ودفع العدوان عنها، وجلب الخيرات واستكثار المصالح<lb/>والمنافع لها.<lb/>وعليك الحذر والتأني في تلقي ما يُنْقَل إليك من الأخبار عن نوايا الدول،<lb/>وخذ ما يلقى إليك بالعقل والروية ولا تَسِرْ فيه بحكم الهوى والأماني، واحذر من<lb/>كلام يظهر لك في ظاهره النصح، وهو كلام حق يُرَاد به غيره، واتخذ ديدنك<lb/>النظر فيما كان من أفعال الحكومات ومواقفها تجاهنا، واجعل سياستك قائمة على<lb/>مصافاتها باطنًا وظاهرًا ومسالمتها سرًّا وعلانية، واعلم أيضًا مقامك ومقام بلادك<lb/>بين المسلمين وبين أبناء قومك العرب، ولا تنس واجبك تجاه كل مسلم وكل عربي،<lb/>واعمل في كل ذلك كما قيل: لكل مقام مقال ولكل يوم شأن.<lb/>الحقيقة أنني قد أطلت عليك الكلام، وهذا شيء لم أرده ولا يمكن أن تعمله<lb/>بالعجلة. ولكن إذا أحسنت النية من جهة الله وسألته التوفيق، واستخرت وشاورت<lb/>أهل الخبرة الناصحين، وكل فن عرفته من المختصين به فبحول الله وقوته على<lb/>طول الزمان تحصل النتيجة.<lb/>أحببت أن أبين لك ذلك حتى تضعه نصب عينيك وتفكر فيه في فراغك؛ لأن<lb/>هذا من واجبات الدين وواجبات الولاية، ومن الخواص التي لا يستغني عنها ولاة<lb/>الأمور. نرجو من الله أن يوفقنا وإياك لما يحبه ويرضاه وصلى الله على محمد<lb/>وآله وصحبه وسلم، يوم الجمعة أول صفر سنة 1352<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز<lb/>***<lb/>جواب سمو ولي العهد<lb/>مولاي جلالة الملك المعظم:<lb/>عرضت على جلالة سيدي ما كان من أمر البيعة، وقد قرئ كتابكم الملوكي<lb/>الذي حوى تلك النصائح الثمينة لخادمكم. والحقيقة أنه يصعب عليَّ بيان ما كان لها<lb/>من الوقع العظيم على مملوككم، وعلى جميع المسلمين الحاضرين، فإنها من أثمن<lb/>النصائح وأجلها قدرًا، وقد قوبلت من الجميع بالدعاء لجلالتكم بطول العمر ودوام<lb/>التأييد والنصر. ومعلوم سيدي أننا لو فعلنا مهما فعلنا لا نتمكن من الرد على<lb/>جوابكم، إلا أننا نسأل الله أن يديم بقاءكم ولا يرينا ولا المسلمين فيكم أي مكروه،<lb/>وأن يلهمنا رشدنا ويعيذنا من شرور أنفسنا. وأرجو من الله، ثم من حضرة سيدي<lb/>الدعاء لمملوكه بالهدى والتوفيق، وأن الله يرزقنا السعي فيما يرضي وجهه،<lb/>ويوفقنا لخدمتكم وخدمة عامة المسلمين والله يديم جلالتك ذخرًا وسندًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الابن سعود<lb/>(المنار) إن وصية هذا الملك بالاهتداء لكتاب الله عز وجل وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم وسيرة الخلفاء الراشدين والسلف الصالحين واتباع العلماء<lb/>وتقديم العقلاء، وقد وقعت أحسن موقع من قلوب جماعة المسلمين، ونوهت بها<lb/>جرائدهم في المشرق والمغرب الإسلاميين، ولو سئلت عنها مجلة مشيخة الأزهر<lb/>(نور الإسلام) لأفتت بأنها ضلالة من ضلالات الوهابية يحرم على المسلمين<lb/>الموافقة عليها؛ لأن الإسلام في رأي هذه المجلة هو ما يذكر في كتب المقلدين<lb/>للمذاهب الكلامية والفقهية فقط، وأما الأمر بالاهتداء بالقرآن والسنة فهو إضلال<lb/>وإغواء، ونعوذ بالله من إغواء هذه المجلة، فهي شر من الشيطان؛ لأنه يوهم<lb/>عوام المسلمين أنه من أحكام دين الله، وهو هدم له من أساسه.<lb/>ومما يستغربه أهل هذا العصر من وصايا هذا الملك لولي عهده أمره بمصافاة<lb/>المعاهدين سرًّا وجهرًا، فإن هذا من فضائل الإسلام، التي تخالفها سياسة هذا<lb/>الزمان، وقد يكون في الصدق من الفوائد ما ليس في الكذب والخداع. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحديث رواه مسلم وأصحاب السنن الأربعة من حديث أبي مسعود البدري ولها تتمة أولها (ثم الذين يَلُونهم ثم الذين يَلُونهم) إلخ والأحلام والنُّهَى: العقول.<lb/>(2) المنار: في هذه الوصية إجمال؛ إذ المراد بها أن الإيفاء بالعهد واجب شرعًا مع المؤمن والكافر، والبر والفاجر، وأن الغدر بنقض العهد ولو بالسر والحيلة محرم شرعًا، فإن خاف الإمام الخيانة من المعاهدين نبذ إليهم عهدهم على سواء، ولا يعاملهم بالخيانة والغدر في الخفاء، وحكمة الإجمال أن مثل هذه المسألة لا تفصل للعوام.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p311" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4279.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقاومة المبشرين وتخاذل المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>تشتد جرأة دعاة التنصير في مصر عامًا بعد عام بما ظهر لهم من ضعف<lb/>الغيرة الإسلامية وانهماك المسلمين في الشهوات والأهواء حتى كادت الإباحة تعم<lb/>الطبقات الوسطى تقليدًا للطبقات العليا في التفرنج والفسق، لا في الفضيلة والعلم.<lb/>وقد تفاقم الأمر في هذا العام، وظهر احتقارهم للأمة والحكومة فعرفه الخاص والعام،<lb/>وأكثرت الجرائد من نشر حوادثهم المنكرة، ولا سيما إغواء البنات في المدارس،<lb/>فهب بعض أولي الغيرة للدفاع عن دينهم وشرفهم، ووجهت دعوة خاصة للاجتماع<lb/>في نادي جمعية الشبان المسلمين للبحث في طرق المقاومة والدفاع، فاستجاب لها<lb/>جمهور عظيم من الطبقات المثقفة، من المستقلين والمنتمين إلى الأحزاب المختلفة،<lb/>وعقدوا جلسة اختاروا لرياستها الأستاذ الأكبر الحازم الشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي، فوضعوا أساسًا لاجتماع آخر ينظر فيه ما وضعوه من المبادئ العامة<lb/>للعمل لتقرير ما يرونه منها وتأليف جمعية لتنفيذه.<lb/>وقد اقترحت في هذه الاجتماع الأول خمسة أمور:<lb/>(1) أن توجه الدعوة إلى العلماء في مصر وغيرها.<lb/>(2) إلى خطباء المساجد ووعاظها للاشتراك في العمل.<lb/>(3) أن يكتب إلى بطاركة الطوائف المسيحية كلها خطاب من الجمعية<lb/>الرسمية بعد تأسيسها يبين لهم فيه أن العمل لمقاومة أعمال دعاة التنصير المعتدين<lb/>على المسلمين الطاعنين على دينهم وكتابهم ونبيهم، يُتَحَرَّى فيه عدم مقابلتهم بمثل<lb/>مطاعنهم، ويُتَّقَى فيه كل قول وعمل يُخِلُّ بما بين المسلمين وسائر الطوائف التي<lb/>تعيش معهم في هذا القطر الآمن الحر بالمودة والتعاون على جميع المصالح والمنافع<lb/>الوطنية.<lb/>(4) إلى الحكومة بما يجب عليها.<lb/>(5) تأليف لجنة للدعاية والنشر تؤلف وتترجم الكتب والرسائل وتنظم<lb/>الأناشيد والقصائد، وتنشرها في البلاد الإسلامية كلها.<lb/>كان هذا الاجتماع في 29 صفر الماضي ثم عقد الاجتماع الثاني بعد أسبوع،<lb/>ولم أحضره لعذر عرض لي، وقد قرروا فيه تأليف جمعية عامة باسم (جمعية<lb/>الدفاع عن الإسلام) وانتخبوا لها لجنة تنفيذية وانتخبوا للرياسة العامة الأستاذ الأكبر<lb/>الشيخ محمد مصطفى المراغي، وأن تكتب اللجنة خطابًا يوجه إلى جلالة الملك،<lb/>وخطابًا آخر إلى الحكومة المصرية، وثالثًا إلى الأمة، ورابعًا إلى وزراء الدول<lb/>المفوضين لدى الحكومة، ثم شرعت في العمل ووضعت له نظامًا عامًّا ربما ننشره<lb/>في جزء آخر.<lb/>وكانت الجرائد قد أكثرت من مطالبة مشيخة الأزهر بالعمل في هذه السبيل،<lb/>وطفق بعضها يدعم المطالبة بشيء من اللوم والتثريب، فاجتمعت هيئة كبار العلماء<lb/>برياسة رئيسها الشيخ الأكبر شيخ الجامع الأزهر في اليوم الثالث من شهر ربيع<lb/>الأول وقررت أمرين: (أحدهما: مطالبة الحكومة بأن تسن تشريعًا حازمًا حاسمًا<lb/>يجتث بذور هذا الفساد، ويستأصل شأفة هذا المرض الوبيل الفتاك، كي يطمئن<lb/>المسلمون على الدين الإسلامي والقرآن المجيد، وكي يكون أولادهم وإخوانهم<lb/>وأقاربهم في مأمن من أن تصل إليهم يد بالاعتداء والإغراء لتحويلهم عن دينهم،<lb/>وقد عهدت الهيئة إلى رئيسها شيخ الجامع في تنفيذ ذلك.<lb/>والأمر الثاني: إصدار بيان إلى الأمة الإسلامية نشرت نصه، وخلاصته ذكر<lb/>مجمل مما نشر في الجرائد من أعمال هؤلاء الدعاة إلى التنصير والنصح للأمة<lb/>بالحذر وما يجب عليها من إحباط أعمالهم، وحثها على إنشاء مثل ما لهم من<lb/>المستشفيات والمدارس والملاجئ التي هي وسائل التنصير عندهم.<lb/>فأما هذا النصح فهو حسن، وهو أسهل ما يكتب وأهون ما يقال، وأما ذلك<lb/>التشريع الذي قرروا مطالبة الحكومة به فهو غريب غير معقول، ولن يكون له عند<lb/>الحكومة نصيب من القبول، ولا ندري كيف ينفذه شيخ الأزهر وهو أتبع للحكومة<lb/>من ظلها، وأغرب ما فيه جعل الغاية منه اطمئنان المسلمين على الدين الإسلامي<lb/>والقرآن المجيد، فهل ترى هيئة كبار علماء الأزهر أن المسلمين مضطربون<lb/>خائفون على زوال الإسلام والكفر بالقرآن، مما يبثه دعاة التنصير السفهاء من<lb/>الزور والبهتان؟ ثم هل تعتقد الهيئة (بارك الله فيها) كما يدعو شيخ الأزهر - أن<lb/>يزول هذا الاضطراب والزلزال، ويخلفه الأمن والاطمئنان، بتشريع حازم يضعه<lb/>مجلس الوزراء؟ وكيف يضع ما يعجز عن تنفيذه؟<lb/>ندع بسط الكلام في هذه المسألة إلى أن ينفذ شيخ الأزهر قرار هيئة علمائه إن<lb/>نفذه، وقبل الانتقال إلى غيره نقول: إن جميع مطاعن الكفار في القرآن لا يُخْشَى<lb/>أن تصرف المسلمين عن هدايته وتحجب عنهم نوره بقدر معشار ما تفعله مجلة<lb/>مشيخة الأزهر (نور الإسلام) في تحريمها عليهم الاهتداء بهذا النور المبين؛<lb/>لزعمها أنه غير جائز إلا للأئمة المجتهدين، فإنها طعنت في الإمام الشوكاني أقبح<lb/>الطعن؛ لأنه أنكر على المقلدين العمل بكلام علماء مذاهبهم المخالف لكتاب الله<lb/>تعالى، وحثهم على تقديم كلام ربهم على كلام علماء مذاهبهم، وعدت هذا طعنًا<lb/>منه في أئمة المذاهب، كأن مفتي هذه المجلة وناشر هذا الضلال فيها وهو من هيئة<lb/>كبار العلماء التي تريد حماية القرآن من المبشرين يرى أنه لا يوجد في كلام علماء<lb/>المذاهب ما يخالف القرآن إلا كلام أئمتهم، فامنعي أيتها الهيئة لكبار العلماء أفرادك<lb/>عن صد المسلمين عن هداية القرآن والاستضاءة بنوره قبل أن تطالبي الحكومة<lb/>بوضع شريعة تمنع المبشرين من عملهم وما هي بفاعلة.<lb/>وقع تأليف جمعية الدفاع عن الإسلام (من أحرار العلماء وزعماء الأحزاب،<lb/>وكبار الكتاب ومديري الجرائد المشهورة) كالصاعقة على رءوس الحكومات التي<lb/>تنتمي إليها جمعيات التنصير وتتولى حمايتها، وحسبوا ألف حساب لتنبيهها الشعور<lb/>الإسلامي العام لعداوة من يعادون الإسلام ويحقرونه ويحاولون إطفاء نوره،<lb/>وأعلنت الجرائد الإنكليزية الكبرى في عاصمتهم هذا الخوف، وظاهرتها الجرائد<lb/>الألمانية والأميركانية، ودب دبيبها إلى الجرائد اللاتينية، فاستولى الرعب على<lb/>الحكومة المصرية كدأبها مع الإفرنج عامة، والإنكليز خاصة، فبادرت إلى منع<lb/>(جماعة الدفاع عن الإسلام) من عقد الاجتماعات العامة لدعوة المسلمين إلى التعاون<lb/>على هذا الدفاع ببذل المال، وما يجب في ضمن دائرة القانون والاعتدال من<lb/>الأعمال، ثم منعت سائر الجماعات والخطباء من مثل ذلك، وأمرت مشيخة<lb/>الأزهر بتأليف لجنة من هيئة كبار العلماء تقوم بما تراه الحكومة من العمل الواجب<lb/>الذي لا يثير سخط الأجانب، فنفذت مشيخة الأزهر الأمر، ولم يلبث أن انكشف<lb/>الستر، وذاع السر، بما نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">التيمس</title> الإنكليزية الشهيرة، ثم بما فاه به<lb/>معالي وزير المعارف في خطبته المأثورة، وهكذا شأن المسلمين منذ حل غضب<lb/>الله عليهم، وبخذل بعض كبرائهم بعضًا في كل مصالحهم، ومن فروع هذا الخذلان<lb/>طعن بعض جرائد المسلمين على لجنة الدفاع عن الإسلام، واتهامها بضد سعيها أي<lb/>بمصانعة الإنكليز والتقصير في مقاومة التبشير، وإنما كانت هذه الجرائد هي<lb/>الخادمة للإنكليز وللمبشرين بهذا الطعن، وإن كانت تعاليم في السياسة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p314" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4280.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(نقض مطاعن في القرآن الكريم)<lb/>كتاب جديد صنَّفه الأستاذ الشيخ محمد عرفة من علماء الأزهر المدرسين<lb/>ووكيل كلية الشريعة فيه، وكان القصد من تصنيفه الرد على مطاعن في القرآن<lb/>العظيم عُزِيَ إلى الدكتور طه حسين الكاتب الشهير أنه ألقاها على طلبة كلية الآداب<lb/>أيام كان مدرسًا فيها، شرع الأستاذ المؤلف في هذا الرد، وجاءني بالقسم الأول منه،<lb/>ورغب إليَّ أن أطبعه له في مطبعة المنار وأتولى تصحيحه وأعلق عليه من<lb/>الحواشي ما أراه عند التصحيح، وأن أضع له مقدمة تؤيد موضوعه، فأجبته إلى<lb/>ذلك.<lb/>شرعت في الطبع وكتبت المقدمة التي رآها قراء المنار في الجزء الماضي<lb/>منه وأطلعته عليها فسُرَّ بها، ولما تم طبع النقض ملتزمًا فيه ما ذكره في أوله من<lb/>الشرط، عَنَّ له الزيادة عليه، ثم استحسن أن يضم إليه ما كان كتبه في الرد على<lb/>كتاب الدكتور طه (في الأدب الجاهلي) ونشره في الصحف ليحفظ ذلك في كتاب<lb/>واحد، فكان كتابًا جامعًا في بابه، فصيحًا في عبارته، قويًّا في حجته، حسن<lb/>الوقع عند قرائه، أحسنت الصحف تقريظه، وأثنى كثير من كبار الكتاب على<lb/>مؤلفه، وأطنب أمير البيان الأمير شكيب أرسلان في تقريظه في كتاب خاص<lb/>أرسله إليَّ.<lb/>وكان من تأثير وقعه أن أنكر الدكتور طه حسين في جريدة كوكب الشرق التي<lb/>يتولى تحريرها ما عُزِيَ إليه من تلك المطاعن أنه ألقاه في كلية الآداب، فسررنا<lb/>بهذا الإنكار، وتمنينا لو كان قبل ذلك، ونتمنى بعده لو يكتب مقالا آخر حافلاً في<lb/>دلالة إعجاز القرآن على أنه وحي من الله عز وجل أنزله على محمد رسوله الله<lb/>وخاتم النبيين، وأن كل انتقاد وجه إلى سماء عصمته فهو من أباطيل أعدائه من<lb/>دعاة النصرانية أو الملحدين، ليهدم بذلك ما اشتهر به من الطعن في الدين وغيره<lb/>وصنفت فيه كتب أخرى، فقد ظهر مما بثه بعض الكُتَّاب في هذه الأمة من فساد<lb/>العقائد، وإباحة الفواحش والرذائل، وانفصام عُرَى الآداب والفضائل، ما ينذرها<lb/>بالانقراض والزوال، بما هو مشاهد من إباحة الأعراض المخربة للبيوت المفنية<lb/>للأموال، وإن الدكتور لأقدر من علماء الأزهر على مقاومة هذا التيار بقلمه السيال،<lb/>إذا حوله من السحر الحرام إلى السحر الحلال.<lb/>ومن سخافة مجلة نور الإسلام أن عداوتها العلمية الدينية للمنار لإظهار جهلها<lb/>والرد على بدعها قد ظهر أثرها في الأمور الإدارية والأخبار التاريخية،<lb/>والمجاملات الصحفية، فإنها قرظت هذا الكتاب فلم تذكر أنه طبع في مطبعة المنار،<lb/>وأن صاحب المنار صحَّحه وعلق حواشيه، وكتب له مقدمة نفيسة زادت رده قوة<lb/>على قوة، بل نقلت منه عبارة من عباراته في الرد قصر فيها المؤلف فوضع لها<lb/>المصحح حاشية طويلة نفيسة نقلتها نور الإسلام مع أصلها، فدل ذلك على أنها من<lb/>قلم المؤلف وهو كذب وزور، وكان يجب أن تتنزه عنه مجلة دينية هي لسان<lb/>مشيخة الأزهر، فإن كانت فعلت ذلك عن غفلة لا عن عمد فالواجب عليها وقد<lb/>علمت الحق أن تبينه في جزء آخر، فهل هي فاعلة؟<lb/>المُطَالب بهذا الواجب مديرها عبد العزيز بك محمد الذي كان صديقنا ومن<lb/>مشتركي المنار من أول العهد بظهوره، ومن أكثر الناس زيارة لنا. فاستفاد منا ثم<lb/>جفانا بدون سبب، وذلك أن الأستاذ الإمام كان أمره بترجمة كتاب (إميل القرن<lb/>التاسع عشر) للمنار خاصة فكان يترجمه ترجمة كثيرة الأغلاط العربية فنصححها<lb/>بما تعلم به الكتابة وتنقيح الإنشاء في الجملة، ولولا تصحيحنا لما كانت الترجمة<lb/>تفهم [1] وبعد إتمام نشرنا إياه في المنار طبعناه مرتين بنفقتنا ونفقته وجعلنا حق<lb/>الطبع محفوظا لنا كلينا، وحقه أن يكون لنا وحدنا. فلما راج الكتاب طلب مني أن<lb/>أكتب له أنني جعلت له حق إعادة الطبع فامتنعت؛ لأنه باطل لا موجب له، وما<lb/>زال يلح حتى قلت: أتخاف إن طبعته أن أرفع عليك قضية؟ إنك إن طبعت تفسير<lb/>المنار لا أقاضيك. فما كان منه إلا أن طبع الكتاب وحده وادعى أن حق الطبع له<lb/>وحده وحذف من مقدمته ما كان اعترف به من الفضل لي بتصحيحه، وكان حسن<lb/>ظني في دينه ومودته ألا يفعل، ولكنه فعله مرة بعد مرة، ولم أرفع عليه قضية<lb/>بهذا الاعتداء فكان جزائي منه الهجر والعداء بعد طول الود والولاء.<lb/>بلغت صفحات هذا الكتاب 168 صفحة من قطع رسالة التوحيد، وثمن<lb/>النسخة منه خمسة قروش يضاف إليها أجرة البريد (للخارج 3 قروش) ويطلب<lb/>من مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(الوحي المحمدي)<lb/>(ثبوت النبوة بالقرآن ودعوة شعوب المدنية إلى الإسلام)<lb/>(دين الأخوة الإنسانية والسلام)<lb/>جمعنا ما كتبناه في التفسير من مباحث إثبات الوحي المحمدي وإعجاز القرآن<lb/>وحاجة جميع البشر إلى هدايته في كل زمان ومكان، وكونها هي العلاج الوحيد<lb/>لمفاسد الإلحاد والإباحة وتعادي الشعوب والدول واستعدادها للحرب العامة المدمرة<lb/>للعمران، وزدنا عليها، وتحدينا علماء الإفرنج وغيرهم بها، ودعوناهم بما أقمنا<lb/>على نبوة محمد صلى الله عليه وسلم من البراهين العلمية والفلسفية والاجتماعية إلى<lb/>الاهتداء بالإسلام؛ لإنقاذ حضارة العصر وأهلها به من الخطر المنتظر.<lb/>جمعنا ذلك في كتاب واحد ووضعنا له مقدمة بَيَّنا فيها شعور علماء الإفرنج<lb/>إلى هداية الدين والحُجُب الثلاثة التي حالت بينهم وبين فهم القرآن، وكونه كلام الله<lb/>الذي لا يحتاج البشر معه إلى هداية أخرى، ويراها القراء في هذا الجزء بلغت<lb/>صفحاته زهاء مائتي صفحة وزعنا منه نسخًا كثيرة على الجمعيات الإسلامية<lb/>والصحف الشرقية والغربية وعلماء الإفرنج المستشرقين، وقد شهد من اطلع عليه<lb/>من علماء الدين وعلماء الدنيا بأنه لم يُؤَلف مثله في الإسلام، وأنه يغني عن جميع<lb/>ما كتب العلماء في عقائد الإسلام في إثبات النبوة وإعجاز القرآن، وأنها كلها لا<lb/>تغني عنه، فهو الجدير بتدريسه لطلبة المدارس الثانوية والعالية، وأن يعتمد عليه<lb/>في دعوة أمم المدنية إلى الإسلام وفي صد هجمات الملاحدة والماديين على الدين،<lb/>وفي إلقاء شبهات دعاة التنصير في أسفل سافلين، وسيترجم ببعض اللغات الشرقية<lb/>والغربية، ويظهر إن شاء الله تعالى أنه خير مفسر للمثل العظيم في نور الله الذي<lb/>يوقد من شجرة مباركة، زيتونة لا شرقية ولا غربية يكاد زيتها يضيء ولو لم<lb/>تمسسه نار.<lb/>وقد جعلنا ثمنه رخيصًا جدًّا لا يكفي ما يباع منه نفقة ما يوزع منه مجانًا،<lb/>فالنسخة من الورق الصقيل الجيد ثمانية قروش مصرية، ومن الورق المتوسط<lb/>خمسة قروش فقط. وأجرة البريد قرشان.<lb/>***<lb/>(صيانة الإنسان عن وسوسة دحلان)<lb/>من المشهور أنه لما ظهر الإصلاح والتجديد الإسلامي في جزيرة العرب<lb/>بدعوة الشيخ محمد عبد الوهاب الشهير خافت منه الدولة التركية أن يوقظ الأمة<lb/>العربية من رقادها، ويُخْرجها من ظلمات جهلها وتفرقها الذي عادت به إلى<lb/>جزيرتها جاهليتها، فتُجدِّد ملكها، وتُحيي الخلافة الإسلامية الميتة، فيتقلص ظل<lb/>الحكم التركي عن البلاد العربية كلها، فاتفقت مع أشراف الحجاز وحكومة مصر<lb/>على مقاومة هذه الدعوة بنشر دعاية في جميع البلاد الإسلامية من عربية وغير<lb/>عربية، تصف به دعوة تجديد الإسلام بأنها ابتداع مذهب جديد مخالف للمذاهب<lb/>الإسلامية المتبعة عند أهل السنة ولمذاهب الشيعة بالأولى، ولم تكتف بذلك بل<lb/>حاربت العرب طلاب التجديد ونبزتهم بلقب الوهابيين. وهذا أمر معلوم وقد بيناه<lb/>مرارًا بمناسبات مختلفة. وبيَّنا أيضًا أن كثيرًا من العلماء المنافقين قد تقربوا إلى<lb/>حكامهم بتأليف كتب في الرد على هؤلاء المجددين، الذين عرف علماء الإفرنج<lb/>ومؤرخوهم من حقيقة أمرهم ما لم يعلمه أكثر علماء المسلمين.<lb/>وأقول الآن: إن الشيخ أحمد زيني دحلان الذي كان مفتي مكة المكرمة وكبير<lb/>علمائها قد ألف في أواخر القرن الثالث عشر كتابًا أو رسالة في الطعن على هؤلاء<lb/>الوهابية رآه الحُكَّام أجمعَ ما كُتِبَ في الافتراء عليهم وعلى شيخهم، وفي الاحتجاج<lb/>على بدع القبوريين المنكرين عليهم فنشروه في الأقطار، ووافق أهواء مبتدعة<lb/>الزمان، فأخذوا أقواله ونُقُوله بالقبول والتسليم حتى الآن، فكل ما رآه المطلعون<lb/>على مجلة مشيخة الأزهر (نور الإسلام) من الطعن فيها على الوهابية وانتزاع<lb/>الشبهات لعابدي القبور على شرعية عبادتها هو بعض من كتاب دحلان هذا.<lb/>وقد كتب في الرد على دحلان غير واحد من العلماء فكان أقواهم حجة،<lb/>وأتمهم استقصاء، عالم من أعظم علماء الهند أدرك الشيخ دحلان ولقيه وناظره في<lb/>مكة المكرمة في فجر هذا القرن (وقد توفي الشيخ دحلان سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1304" change="#d3e146">1304</date>منه) ولما<lb/>عاد إلى الهند رد على كتابه في سفر كبير سماه (صيانة الإنسان، عن وسوسة<lb/>الشيخ دحلان) لم يدع له صغيرة ولا كبيرة إلا أحصاها، وحكم الدلائل الصحيحة<lb/>فيها.<lb/>هذا العالم الكبير هو الشيخ محمد بشير السهسواني المفسر المحدث الأصولي<lb/>الفقيه النظار الذي اعترف له منصفو علماء عصره بأنه بلغ رتبة الاجتهاد، ومن<lb/>مناقبه أنه ناظر مسيح الهند القادياني الدجال فألقمه الحجر، حتى فر من إتمام<lb/>المناظرة واعتذر، وقد طبع هذا الكتاب بالهند في عصر مؤلفه وعزي إلى أحد<lb/>تلاميذه كما يفعل بعض العلماء مثل هذا لحكمةٍ تقتضيه، وقد توفي الشيخ بشير في<lb/>سنة 1326 فرثاه بعض العلماء بمرثية جاء فيها أن تاريخه عدد كلمة (مغفور)<lb/>بالجمل.<lb/>ثم أعيد طبع هذا الكتاب في هذه الأيام على نفقة جماعة من الحجازيين<lb/>والنجديين في مطبعة المنار طبعًا جميلاً متقنًا وصدر بترجمة للمؤلف منقولة من<lb/>كتاب (الياقوت والمرجان، في ذكر علماء سهسوان) مترجمة بالعربية عن اللغة<lb/>الأوردية بقلم أحد علماء الهند، يليها مقال طويل لنا في التعريف بالكتاب وبيان<lb/>مزاياه، وقد بلغت صفحات الأصل وحده 576 صفحة.<lb/>ومن أهم مباحثه الحافلة الوافية التي زدناها بيانًا في المقدمة، تحقيق المراد<lb/>من كلمتي (السنة والجماعة) ومعناهما في الأحاديث النبوية وآثار السلف الواردة<lb/>في الحث على اتباعهما والترهيب من مفارقتهما، وكذا كلمة (السواد الأعظم) ،<lb/>والفرق بين المراد من هذه الكلمات في عصر السلف وفي هذا العصر، وتضليل<lb/>أدعياء العلم المعاصرين ومن على مقربة منهم بإيهامهم الناس في كل قطر أن أكثر<lb/>الذين يسمون المسلمين في كل عصر يصح فيه أن يطلق عليهم اسم جماعة<lb/>المسلمين، وأن حكمهم حكم الذين كان يطلق عليهم ذلك في عصر الصحابة<lb/>والتابعين، الذين كان إجماعهم حجة في الدين حتى عند من ينكر حجية الإجماع<lb/>الأصولي أو وجوده من غير الصحابة كالإمام أحمد، ويجزم بأن أكثرهم كانوا على<lb/>الحق والهدى، وأن رأي مخالف الأكثر من أفراد علمائهم محل اجتهاد ونظر، وهذا<lb/>الإضلال الذي ينشره بعض محرري مجلة مشيخة الأزهر كالشيخ يوسف الدجوي لا<lb/>يصح إلا قاعدة للذين يقولون: إن دين كل قوم ما هم عليه، أو ما عليه الأكثرون<lb/>منهم، وإن كان مخالفًا لنصوص كتابهم، وما كان عليه نبيهم وأصحابه، فهذا<lb/>الكتاب يقيم لك الحُجَج على أن مخالفي الكتاب والسنة وهدي السلف الصالح إلى<lb/>اتباع البدع أو المعاصي لا يصح أن يسموا جماعة المسلمين الذين وردت الأحاديث<lb/>والآثار باتباعهم، خلافًا لمجلة مشيخة الأزهر فإنها تدعي أنهم هم الجماعة في<lb/>عصرنا، وأن المنكر عليهم وهابي منكر على المسلمين خارج على جماعتهم، وأن<lb/>احتجاجه على ذلك بآيات القرآن في أصول التوحيد، وبالأحاديث الصحيحة المتفق<lb/>عليها في لعن الذين يتخذون قبور أنبيائهم وصلحائهم مساجد، والذين يضعون عليها<lb/>السرج والمصابيح، وقوله صلى الله عليه وسلم فيهم: (أولئك شرار الخلق عند الله)<lb/>احتجاج باطل - ولم يبق عليهم إلا أن يعدوا منع السواد الأعظم من مسلمي مصر<lb/>للزكاة، وترك الجماهير الكثيرة منهم للصلاة، وسباحة الألوف من نسائهم مع<lb/>رجالهم في شواطئ البحار والأنهار، ومجاهرتهم بشرب الخمور والمخدرات - كلها<lb/>من أفعال المسلمين التي يُعَدُّ المُنْكِرُ عليهم فيها بترك دينهم وهابيًّا ضالاًّ أو مجتهدًا<lb/>مضلاًّ.<lb/>فهذا الكتاب يبين لك ما ورد في الأخبار والآثار في جماعة المسلمين مع<lb/>تخريجها وما قاله أئمة العلماء فيها، وما ورد في هدي سلف هذه الأمة الصالح،<lb/>ولا سيما أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، وما يقابله مما ورد في خلفهم الطالح<lb/>كأهل هذه القرون الأخيرة من اتباع سنن من قبلهم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع، حتى<lb/>صح فيهم ما صار يتمثل به خطباؤهم من فوق منابرهم بهذه الجملة المأثورة (لم<lb/>يبق من الإسلام إلا اسمه، ولا من القرآن إلا رسمه) .<lb/>فينبغي لكل مسلم أن يطالع هذا الكتاب في هذا العصر ولا سيما أهل مصر،<lb/>وهو رخيص الثمن تُبَاع النسخة من ورقه النباتي بخمسة عشر قرشًا، ومن الورق<lb/>الأبيض الأجود بثمانية عشر قرشًا، وأجرة البريد في مصر قرشان، وفي الخارج<lb/>خمسة قروش.<lb/>***<lb/>(التوحيد)<lb/>جريدة دينية أدبية يصدرها في سنغافورة الأستاذ الفاضل الشهير الشيخ عبد<lb/>العزيز الرشيد صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">الكويت</title> التي كان يصدرها في الكويت من قبل، والأستاذ<lb/>كاتب عالم معتدل فنتمنى لصحيفته الرواج. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أعتقد أنه لا تزال بعض أصول هذه الترجمة محفوظة عندي.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p320" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4281.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفيات الأعيان</head>
               <lb/>
               <lb/>(الشيخ عبد الفتاح الزعبي الجيلاني)<lb/>توفي في هذا الصيف، ولم أعلم بوفاته في وقتها فكتبت إلى أكبر أنجاله<lb/>(الشيخ محمد والشيخ علي) تعزية سألتهما في كتابها عن تاريخ الوفاة وسببها،<lb/>وعن مسائل أخرى أحب ذكرها في ترجمته، فمضى زُهَاء شهرين ولم يرجع إليَّ<lb/>الجواب.<lb/>السيد عبد الفتاح هو نقيب السادة الأشراف في طرابلس الشام والخطيب<lb/>المدرس للجامع الكبير المنصوري فيها، وسيد كبرائها وأعيانها، وشيخ الطريقة<lb/>القادرية، من أسرة الزعبية التي تقيم في قرية مشحة وحصن الأكراد من ملحقات<lb/>طرابلس وينتهي نسبهم إلى الشيخ عبد القادر الجيلاني الحسني أكبر أئمة الصوفية<lb/>وأقطابهم في عصره. طلب العلم في طرابلس على شيخ الشيوخ العلامة الشيخ<lb/>محمود نشابة، ولم أسمع منه أنه أدرك جده الشيخ نجيب الزعبي وكان من كبار<lb/>العلماء، وممن أخذ عنه العلامتان الشيخ عبد الغني الرافعي والشيخ أحمد أفندي<lb/>سلطان، وكان السيد عبد الفتاح من أذكى الأذكياء، وأفصح الفصحاء، له شعر<lb/>كثير، وديوان خطب جمعية خرجت له أحاديثه، وكان الحكام يهابونه لجرأته على<lb/>النقد.<lb/>كان رحمه الله تعالى من أصدق أصدقائنا وبين بيتهم وبيتنا مصاهرة فقد كانت<lb/>عمته زوج عم والدي السيد أحمد أبي كمال، خطبها إلى جده الشيخ نجيب أكبر<lb/>وجهاء طرابلس وأغنيائها فأبى؛ لأنهم لم يكونوا شرفاء النسب، وكان كبار الشرفاء<lb/>إلى عهده يحافظون على هذا، وأقدر أنه أتم في العقد التاسع من عمره أو كاد وقد<lb/>تزوج في شيخوخته عذراء وله منها أطفال. وآخر ما كتبه إليَّ تقريظ للجزء<lb/>العاشر من تفسير المنار، تمنى فيه أن يجد قوة لقراءة هذا التفسير درسًا في الجامع<lb/>الكبير، رحمه الله رحمة واسعة، وأحسن عزاء أنجاله وسائر أسرته الشريفة.<lb/>***<lb/>(الشيخ محمود خطاب السبكي)<lb/>بعد صلاة الجمعة 14 من شهرنا هذا (ربيع الأول) فجأت المنية هذا الأستاذ<lb/>الكبير، والعلم الشهير، وقد كان إمامًا في الهداية إلى العبادة والتقوى والنهي عن البدع<lb/>والمعاصي يتبعه ألوف كثيرة منتشرون في القطر المصري كله ينسبون إليه، وكان<lb/>مواظبًا على التدريس وله مصنفات كثيرة مطبوعة آخرها شرح لسنن أبي داود صدر<lb/>منه خمسة أجزاء، ولم أطلع على شيء منها، فرحمه الله تعالى، وجزاه أفضل<lb/>الجزاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4282.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>