<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1213.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1321-02-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1903-05-14">16 صفر  1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1903"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مايو - 1903م</date>
         <pb n="n6-p130"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1214.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استدراك</head>
               <lb/>ذكرنا في هامش صفحة 123 أننا لا نتذكر في أي موضع من التوراة ذُكر<lb/>ذلك الحكم الذي أشار إليه الأستاذ الإمام في تفسير الآية ثم ذكرنا أنه في أول الفصل<lb/>الحادي والثلاثين من سفر تثينة الاشتراع ونصه:<lb/>(إذا وجد قتيل في الأرض التي يعطيك الرب إلهك لتمتلكها واقعًا في الحفل<lb/>لا يعلم مَن قتله 2 يخرج شيوخك وقضاتك ويقيسون إلى المدن التي حول القتيل 3<lb/>فالمدينة القربى من القتيل يأخذ شيوخ تلك المدينة عجلة من البقر لم يحرث فيه ولم<lb/>يزرع ويكسرون عنق العجلة في الوادي 5 ثم يتقدم الكهنة بنو لاوي؛ لأنه إياهم<lb/>اختار الرب إلهك ليخدموه ويباركوا باسم الرب وحسب قولهم تكون لك خصومة<lb/>وكل ضربة 6 ويغسل جميع شيوخ تلك المدينة القريبين من القتيل أيديهم على<lb/>العجلة المكسورة العنق في الوادي 7 ويصرحون ويقولون أيدينا لم تسفك هذا الدم<lb/>وأعيننا لم تبصر 8 اغفر لشعبك إسرائيل الذي فديت يا رب، ولا تجعل دم بريء<lb/>في وسط شعبك إسرائيل فيغفر لهم الدم) اهـ. وقد ذكر معنى ذلك الأستاذ الإمام<lb/>في الدرس؛ ولكن جاءت عبارتنا عنه غير كافية، فأوضحناها بهذا الاستدراك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p131"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1215.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإنجيل الصحيح</head>
               <lb/>(مقدمة كتاب الفيلسوف تولستوي الروسي الذي سماه الأناجيل)<lb/>
               <lb/>(تمهيد)<lb/>ينعق دعاة النصرانية فينا دائمًا: أن القرآن شهد بأن الإنجيل كتاب الله المنزل<lb/>على المسيح وأنه حق، فإذا لم تكن هذه الأناجيل الأربعة التي في أيدينا هي كتاب<lb/>المسيح فأين هو كتابه؟ وقد سبق لنا في المنار الجواب عن هذا السؤال وبيان أن<lb/>إنجيل المسيح - في اعتقاد المسلمين - هو مجموع المواعظ والحكم والأحكام التي<lb/>جاء بها المسيح وعلمها بني إسرائيل مع تصديقه للتوراة وأن ذلك لم يحفظ كله، وإنما<lb/>حفظ منه شيء ونسيت أشياء كما قال تعالى في أهله {وَمِنَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى<lb/>أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ فَنَسُوا حَظُّا مِمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) وما كانوا يعترفون<lb/>بهذا ولكن الله عرف نبيه الأمي به فعلم الناس ما لم يكونوا يعلمون.<lb/>كانت تعاليم الدين محسوبة في هذه الأمة عند الرؤساء؛ ولكن ما أحدثه<lb/>البروتستنت من حرية البحث فيه وما كتبه مؤرخو أوربا الأحرار في التاريخ العام<lb/>قد أظهر لنا تفسير قول الله في الإنجيل فكان ذلك من دلائل نبوة نبينا صلى الله<lb/>تعالى عليه وآله وسلم؛ لأنه ضرب من ضروب إعجاز القرآن وآية من آياته<lb/>البينات. فإن التواريخ الكنيسية وغير الكنيسية أظهرت لنا أن أتباع المسيح في<lb/>زمنه كانوا من العوام الجاهلين، وأنهم مُزِّقوا من بعده في الأرض كل ممزق وكانوا<lb/>مُضطهَدين من اليهود والرومان جميعًا حتى قضت السياسة على الملك قسطنطين<lb/>بالدخول في النصرانية واتخاذ عصبة جديدة منها. فلما صار لهذه الديانة سلطة<lb/>طفقت تنشئ المجامع وتجمع الآثار فظهر عندها أناجيل كثيرة تحكَّم فيها الرؤساء<lb/>كما شاءوا وأقروا منها أربعة وحكموا ببطلان ما عداها. وإن كانت هذه الأربعة إلا<lb/>تواريخ للمسيح فيها بعض كلامه المأثور عنه منقولاً عن آحاد لا يجزم العقل بصحة<lb/>روايتهم كلها ولا بكذبها كلها؛ فالذي يمكن الوثوق به في الجملة أن فيها حظًّا من كلام<lb/>المسيح وبقي حظ آخر هو الذي نسوه وليس فيها كلمة تدل على أن أحد مؤلفيها<lb/>يدعي أنه جمع فأوعى كل ما قال المسيح؛ بل كانت آخر جملة في الرابع منها قول<lb/>يوحنا مؤلفه: (وأشياء أخر كثيرة صنعها يسوع إن كتبت واحدة واحدة فلست أظن<lb/>أن العالم نفسه يسع الكتب المكتوبة) اهـ.<lb/>وإننا بغض الطرف عن الغلو في العبارة نقول: إن الأفعال الكثيرة المرادة لا بد<lb/>أن تكون مصحوبة بأقوال وتعاليم تُركت كتابتها كما تركت كتابة الأفعال، ولعلنا في<lb/>جزء آخر نورد بعض أقوال مؤرخي أوربا في ذلك. ونقول الآن: إن العقول المطلقة<lb/>من أسر تقليد الكنيسة قد اهتدت إلى ما حكم به الإسلام في الجملة. ومن أكبر هذه<lb/>العقول عقل الفيلسوف تولستوى الروسي الشهير فقد ألف كتابًا أرجع فيه الأناجيل<lb/>الأربعة إلى إنجيل واحد وحذف منها ما لا يوثق به من الأقوال التاريخية والخوارق<lb/>الكونية، وإن كان بعضه صحيحًا. وإننا ننشر في المنار مقدمة كتابه هذا معربة عن<lb/>الفرنسية لتكون عبرة للعقلاء وإن كنا لا نسلم بكل ما فيها تسليمًا.<lb/>ذكر في أول المقدمة أن كتابه هذا (واسمه الأناجيل) ملخص ارتقائه في<lb/>الفكر الذي أعانه على معرفة الحق والصواب في التعاليم المسيحية كما يعتقد الآن.<lb/>وثانيها في خلاصة المذهب المسيحي المعروف عند الكنائس لخصه مما يؤثر<lb/>عن الحواريين والمجامع وجمهور القسيسين وأضاف إليه شرحًا (يوضح فساد تلك<lb/>التعاليم الكنائسية) وثالثها في خلاصة الأناجيل الأربعة وجعلها إنجيلاً واحدًا يحتوي<lb/>على التعاليم المسيحية الصحيحة - بحسب ما وصل إليه اجتهاده - ورابعها خلاصة<lb/>عامة للمعنى الحقيقي الذي تدل عليه التعاليم النصرانية وللأسباب التي أوجدتها<lb/>والنتائج التي تستلزمها.<lb/>(قال) : وهذا الكتاب الذي أنشره الآن على رؤوس الأشهاد هو خلاصة<lb/>القسم الثالث. ثم قال: (ولقد حاولت في القسم الثالث من مؤلَّفي الكبير الذي سبقت<lb/>إليه الإشارة أن أترجم وأنشر الأناجيل الأربعة جملة جملة لا أغفل منها سطرًا واحدًا؛<lb/>ولكن رأيت من الواجب أن أتعمد في هذه الخلاصة حذف كل العبارات التي ترتبط<lb/>بهذه الموضوعات وهي: الحمل بالمسيح وميلاد القديس يوحنا المعمدان وسجنه<lb/>وقطع رقبته وميلاد المسيح ونسبه وهروبه إلى مصر، والمعجزات التي حصلت في<lb/>كانا وكفر ناحوم والعزائم لإخراج الجن من أجساد الناس والسير على سطح البحر<lb/>ولعن شجرة التين والقيامة وكل ما يشير إلى النبوات التي جاء مصداقها في حياة<lb/>المسيح) .<lb/>طويت كشحًا عن هذه العبارات لأنها لا تحتوي على شيء مما يتعلق بالتعاليم<lb/>المسيحية وإنما لها علاقة ببيان الحوادث التي حصلت قبل تصدر المسيح للتعليم<lb/>وفي أثنائه وبعده فليس فيها فائدة في إيضاح حقيقة التعاليم التي جاء بها المسيح بل<lb/>يسوغ لنا أن نقول: إنها موجبة للتشويش في فهمها والارتباك في إدراكها ومهما كانت<lb/>الوسيلة في ترتيب المعاني على هذه الموضوعات فإنها لا تغير تعاليم المسيح نقضًا<lb/>ولا إثباتًا وإنما الغرض منها إقناع الذين لا يعتقدون بألوهية عيسى المسيح ولذلك لم<lb/>يكن فيها أقل فائدة لرجل لا يؤثر حكايات الخوارق والعجائب في إقناعه فضلاً عن<lb/>كون في نفس تعاليم المسيح الدلائل الكافية على ثبوت ألوهيته) .<lb/>(ثم قال) : (وأقول بوجه العموم فيما يتعلق بمخالفة ترجمتي في بعض<lb/>المواضع للنص الرسمي المعتمد في الكنيسة: إن القارئ لا ينبغي له أن ينسى أنه من<lb/>الخطأ الفاحش والكذب الصراح أن يقال: إن الأناجيل الأربعة هي كتب مقدسة في<lb/>جميع آياتها وفي جميع مقاطع كلماتها وإنها مقدسة بحيث يحرم تبديل شيء منها فلا<lb/>يصح للقارئ أن ينسى أن عيسى لم يؤلف كتابًا قط كما فعل أفلاطون وفيلون<lb/>ومارك أوريل، وأنه لم يلقِ تعاليمه مثل سقراط على رجال من أهل العلم والأدب<lb/>وإنما عرضها على قوم من الجهال قد خشنت طباعهم، كان يصادفهم في طريقه.<lb/>وإنما جاء بعد مماته بزمان يقارب المئة عام رجال أدركوا مكانة كلماته فخطر ببالهم<lb/>أن يدونوها بالكتابة ولا ينبغي للقارئ أن ينسى أن مثل هذه المدونات كانت كثيرة وقد<lb/>ضاع معظمها وإن منها ما كان محشوًّا بالخطأ والغلط وأن النصارى قد استخدموا كل<lb/>هذه المدونات في أول الأمر حتى اختاروا منها مع توالي الأيام ما ظهر لهم أنه أقرب<lb/>للكمال وللصواب - وإن الكنائس حينما اختارت أحسن الأناجيل بين مئات الألوف<lb/>من المصنفات التي جادت بها قرائح المشتغلين بالعلم في أوائل النصرانية وقعت<lb/>فيما يقوله المثل الروسي: (لا يخلو القضيب من العقد) فأخذت عقدًا كثيرًا من هذه المجامع وأن الغلط في الأناجيل القانونية هو بقدر الغلط في الأناجيل<lb/>المهملة لاعتبارها محلاًّ للشك والارتياب. وإن هذه الأناجيل المتروكة تشتمل على<lb/>أشياء جميلة قد تعادل ما تضمنته الأناجيل الرسمية! . لا ينبغي للقارئ أنه ينسى<lb/>أن تعاليم المسيح هي المقدسة وأن ذلك التقديس لا يتعدى إلى عبارات مسطورة<lb/>وكلمات مرقومة وأن اعتبار بعض الكتب مقدسة لا يكفي في إحاطة التقديس بكل ما<lb/>جاء فيها إلى آخر سطر منها. فليس الآن في عالم المدنية من يجهل أعمال النقد<lb/>التاريخي منذ مئة عام سوى جمهور الناس في بلادنا الروسية فإنهم لا يزالون يعتقدون<lb/>بهذا الرأي الساذج وهو أن أناجيل متّى ومرقس وبولس قد كُتبت كما هي الآن وأن<lb/>المؤلفين المنسوبة إليهم قد كتب كل واحد منهم ما كتبه على حدته دفعة واحدة.<lb/>لا ينبغي للقارئ أن ينسى أن هذا الرأي المبني على الجهل بالمباحث العلمية<lb/>إنما تعادل قيمته اليوم قول أسلافنا في القرن الماضي: إن الشمس تدور حول<lb/>الأرض.<lb/>ولا ينبغي للقارئ أن ينسى أن الأناجيل المجملة المندمجة في بعضها إنما هي<lb/>ثمرة المباحث الطويلة ونتيجة سلسلة من أعمال الحذف والزيادة وأنها أثر من<lb/>آثار ما أوحاه الخيال على آلاف من الرجال وأنها ليست بنتيجة ما نطق به الروح<lb/>القدس على لسان الإنجيليين كما يزعمون.<lb/>ولا ينبغي للقارئ أن ينسى أن الأناجيل بشكلها الحاضر لا تتضمن ألبتة شهادة<lb/>الحواريين وتلامذة عيسى مباشرة وأن القول بذلك من الخرافات التي لا تصبر على<lb/>محك الانتقاد فضلاً عن عدم بنائها على أدنى أساس سوى رغبة نفوس أرباب<lb/>التقوى والورع في أن تكون كذلك. فقد توالت القرون والناس يدونون الأناجيل<lb/>ويهذبون موضوعاتها، ويتوسعون في عباراتها، ويشرحون أقوالها، فإن أقدم<lb/>النسخ التي وصلت إلينا قد تمت كتابتها في القرن الرابع للميلاد وهي مكتوبة على<lb/>نسق واحد من أولها إلى آخرها أي بلا فواصل ولا غير ذلك من الإشارات التي<lb/>تستعمل لإيضاح الكلمات وبيان الجمل؛ ولذلك دعت الضرورة حتى بعد القرنين<lb/>الرابع والخامس إلى تفسيرها بطرائق متخالفة من كل الوجوه وصارت نسخ هذه<lb/>الأناجيل تقارب الخمسين ألفًا!<lb/>بل يجب على القارئ أن يستحضر في ذهنه كل هاتيك الاعتبارات حتى لا<lb/>يعول على هذا الرأي السائد فيما بيننا وهو أن الأناجيل وصلت إلينا صادرة مباشرة<lb/>عن الروح القدس بشكلها الحاضر ويجب عليه أيضًا أن يسلم معنا بأنه ليس من<lb/>المحرم علينا أن نحذف من الأناجيل العبارات التي لا فائدة فيها وأن نستعين ببعض<lb/>معانيها على بيان معاني البعض الآخر بل إن الحرام والكفر كل الكفر هو عدم<lb/>التجاسر على فعل ذلك! ! ! وأن نعتقد بتقديس بعض العبارات، وطائفة من<lb/>الكلمات، بحيث نرى أنه لا يجوز مساسها على الإطلاق.<lb/>هذا، وإنني أسال القارئ الكريم أن يتذكر أنني إذا كنت لا أعتبر الأناجيل<lb/>كتبًا مقدسة قد نزلت علينا من السماء مباشرة بوحي من الروح القدس الذي جعلها لنا<lb/>عهدًا ووصية، فإنني لا أذهب أيضًا إلى أن هذه الأناجيل ليست إلا آثارًا تاريخية<lb/>تدل على حالة التأليف في العلوم الدينية بل إنني مصدق بما حوته من التصور<lb/>الديني والتاريخي؛ ولكنني أتصورها بطريقة أخرى ولذلك أرجو من القارئ الكريم<lb/>الذي يمعن نظره في ترجمتي بأن لا يترك نفسه في أثناء تلاوتها تسير في طريق<lb/>الضلال من حيث الوجهة الدينية أو من حيث الوجهة التاريخية اللتين أقر عليهما<lb/>أرباب الآداب وعنوا بهما في هذه الأيام فلست أذهب إلى واحدة منهما دون الأخرى،<lb/>فكلاهما في نظري سواء.<lb/>لا جرم أنه يستحيل عليَّ أن أعتبر النصرانية وحيًا لا يشوبه شيء أو مظهرًا<lb/>مجردًا من مظاهر التاريخ في هذا الوجود؛ ولكنني أذهب إلى أن النصرانية هي<lb/>النحْلَة الوحيدة التي تجعل معنى لهذه الحياة ولم يدفعني اللاهوت ولا التاريخ إلى<lb/>اعتناق النصرانية! ولكن الأسباب التي حملتني على قبول هذا المذهب هي ما<lb/>يأتي: <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(لها بقية) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p137"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1216.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة تقريظ رسالة الشيخ محمد بخيت</head>
               <lb/>
               <lb/>قال المؤلف بعد ما تقدم: ومن هذا القبيل بلا شبهة الاجتماع للصلاة على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم لأنها جماع الخير ومفتاح البركات بإجماع المسلمين.<lb/>أقول: إن الصلاة على النبي والدعاء له مشروع ولكن لم يقل أحد من السلف<lb/>ومن ينظر إلى قوله من الخلف بمشروعية الاجتماع لها وكونها شعارًا دينيًّا يُعيَّن له<lb/>وقت مخصوص وصيغ مخصوصة واجتماع مخصوص. وإذا كان الشعار لا يثبت<lb/>إلا بشرع كما تقدم فعلى المصلين أن يتحاموا ذلك وليصلوا ويدعوا مجتمعين وفرادى<lb/>ما تحاموا جعل ذلك شعارًا. ولا معنى لهذا الإجماع الذي ذكره. فالذين ينعقد بهم<lb/>الإجماع لم يُنقَل عنهم هذا القول: (إنها جماع الخير ومفتاح البركات) وإن أراد<lb/>أنهم قالوا ما هو بمعناه قلنا: إن معناه غير محدد متعين وما ذاك الذي قالوه بمعناه ومن<lb/>الذي نقله بالإجماع؟ الذي يقوله كل مسلم إنها مشروعة وكل مشروع خير نافع<lb/>ومفيد وبهذا القدر كفاية.<lb/>بدع المواسم:<lb/>ثم قال: ومن هذا القبيل الاجتماع لقراءة وسماع نحو قصة المعراج وفضائل<lb/>ليلة النصف من شعبان وليلة القدر في لياليها المشهورة؛ لأن الأولى سيرة النبي<lb/>وأحاديثه الصحيحة والثانية والثالثة آيات قرآنية وأحاديث نبوية جاءت في فضل<lb/>الليلتين وبيان معاني ذلك مما يرغّب في العمل الصالح.<lb/>ونقول: الاجتماع لهذه القصص صار له كيفية مخصوصة، ووقت مخصوص<lb/>ويكون في المساجد ويقتضي نفقات كثيرة تؤخذ من أوقاف المسلمين بغير حق<lb/>فيكثرون فيه إضاءة القناديل والشموع في المساجد والمنائر وتدار في بعض المساجد<lb/>أقداح الشراب الحلو على الحاضرين وقد تكون هذه الأقداح من الذهب أو الفضة<lb/>وذلك حيث يكون الأمراء ومن يتبعهم من الحكام والعلماء وبعض القصص التي تقرأ<lb/>فيها تشتمل على الأحاديث المكذوبة والواهية، لا سيّما قصة المولد التي تدخل في<lb/>كلامه بمقتضى كلمة (نحو) .<lb/>ثم إن هذا الشعار المبتدع يستتبع بدعًا أخرى كاجتماع أهل اللهو الباطل<lb/>المصبوغ بصبغة الدين بطبولهم ومزاميرهم في المسجد يعزفون ويغنون ويصفقون<lb/>ويهزأون بأسماء الله تعالى إذ يذكرونها في لهوهم هذا ويجتمع عليهم في بعض<lb/>المساجد (كمسجد القلعة) الغوغاء والإفرنج نساءً ورجالاً فيكونون في نظر هؤلاء<lb/>سخرية وآية على أن دين الإسلام دين المجانين والحمقى (حاشاه) .<lb/>هذا بعض وصف هذه الاجتماعات التي جعلت شعائر إسلامية تقام في بيوت<lb/>الله تعالى، ومن يقرأ رسالة المؤلف لا يفهم منها إلا كون هذا الاجتماع المعروف<lb/>مشروعًا في الإسلام ومن القرائن أن الناس يرون العلماء يحضرون هذه الاحتفالات،<lb/>نعم، إنه قال في جملة أخرى: لا يجوز التكلف في تغيير الصوت في الذكر<lb/>والصلاة على النبي e كما يفعله العوام فيمنع، ثم قال: وكذا يمنع كل منكر وكل<lb/>شيء اشتمل عليه مجلس الذكر والخير دون نفس الذكر والخير، وهذا القول يشبه<lb/>أن يكون احتراسًا من الانتقاد فإن الاجتماعات التي ذكرها معظمها بدع ومنكرات<lb/>حتى صار الأقرب أن يؤمر بتكريم ذكر الله أن يكون فيها احترامًا له فإن هذه<lb/>الاجتماعات قد تكونت هكذا من المنكرات فلا سبيل إلى إجازتها وجعلها مشروعة<lb/>واعتبار المنكرات عرضًا لاحقًا بها يخص بالإنكار دونها. وهذه الآيات وتفسيرها<lb/>والأحاديث وشرحها تقرأ في مجالس العلم ولا يخطر في بال أحد أن يقول إنها منكرة.<lb/>بل نقول: إن مجالس العلم في نحو الأزهر لا تخلو من منكر في الغالب ولكن ذلك<lb/>هو المنكر العارض والأصل في المجلس والاجتماع إفادة العلم واستفادته.<lb/>بدع الجنائز:<lb/>وقد أحسن المصنف عقيب ذلك في الجزم بحظر ما يكون في الجنائز من<lb/>(رفع أصوات المشيعين للجنازة بنحو قرآن أو ذكر أو قصيدة بردة أو يمانية) وعده<lb/>ذلك من البدع المذمومة وعلل ذلك بأن النبي e تركه مع قيام المقتضى لفعله قال:<lb/>(فيكون تركه سنة وفعله بدعة مذمومة) كما هو الحكم في مثله بل نقل حديثًا رواه<lb/>أبو داود مرفوعًا وهو: (لا تتبع الجنائز بصوت ولا نار) . ثم ذكر أن بعض<lb/>المتأخرين جوز رفع الصوت بالذكر (مخالفة لأهل الكتاب؛ لأنهم يمشون في الجنائز<lb/>ساكتين) رد عليه هذا القول بوجهين: أحدهما اتباع النص الناهي عنه والنافي أن<lb/>العلة ممنوعة فإن أهل الكتاب يرفعون أصواتهم في الجنائز لهذا العهد ونزيد عليه<lb/>أن هذه العادات سرت إلى المسلمين منهم. ثم قال ما نصه: (وأما ما يفعل في<lb/>زماننا أمام الجنائز من الأغاني ورفع الصوت بالبردة واليمانية على الوجه الذي<lb/>يفعل في هذا الزمان والمشي بالمباخر فلا يقول بجوازه أحد) ثم بيَّن أن عرف<lb/>الناس لا يعتبر في هذا الزمان كما صرح به فقهاؤهم.<lb/>أقول قد أحسن في القول بحظر هذه البدع ومثل هذا الذي ذكره في كونه مبتدعًا<lb/>مذمومًا ما تقدم الكلام فيه من الاجتماع لقصة المعراج وليلة النصف وليلة القدر وليلة<lb/>المولد. وأما العرف المحكم شرعًا فلا معين لاشتراط كونه جرى في عهد الصحابة<lb/>وإلحاقه بالإجماع كما قال، وإنما هو العرف الذي يجري في المعاملات الدنيوية<lb/>ويتواطأ الناس عليه لموافقته لمصلحتهم وهو لا يخالف نص الكتاب والسنة ولا<lb/>يتعلق بالأمور الدينية المحضة.<lb/>لا عبرة بسكوت العلماء على المنكر:<lb/>وأحسن أيضًا كل الإحسان في قوله بعد إبطال عرفهم فيما ذكر: (وكذا ما<lb/>تعارفوه من التغني أي بمدح السلاطين والترضي وغير ذلك وقت الخطبة فإن كل<lb/>ذلك ممنوع اتفاقًا يثاب من منعه أو أمر بمنعه كما أن فعل شيء مما علم أنه بدعة<lb/>مذمومة شرعًا في بعض المواضع التي يكون بها العلماء كالجامع الأزهر مع<lb/>سكوتهم عليه لا يصلح دليلاً على الحل؛ لأن المعول عليه في الأحكام الشرعية هو ما<lb/>ذكرنا من الأدلة الأربعة) ، فليتأمل قول هذا العالم الأزهري أولئك العوام الذين<lb/>يحتجون على المنار في إنكار بدع الموالد والمساجد بأن العلماء يشاهدونها ولا<lb/>ينكرونها بل يقرون الناس عليها. وهذا آخر ما أردنا كتابته في تقريظ هذه الرسالة<lb/>الوجيزة انتقادًا واستحسانًا وذلك عناية منا بمؤلفها فما كل مَن كتب يبالى بكلامه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p140"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1217.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(مختصر جامع بيان العلم وفضله وما ينبغي في روايته وحمله)<lb/>كنا نسمع بكتاب العلم لحافظ المغرب الإمام أبي عمر يوسف بن عبد البر<lb/>ونرى النقل عنه في كتب الحديث والأثر فنشتهي أن نراه ونتمنى لو يطبع. وقد<lb/>أعطانا الله ما نتمنى، إذ أظفر الشيخ أحمد عمر المحمصاني البيروتي الأزهري<lb/>المعروف بحسن اختيار الكتب بنسخة من هذا الكتاب ووفقه لاختصارها وطبعها.<lb/>وما كان اختصاره إلا حذف الأسانيد والمكرر. وقد ذيّله بهوامش فسر بها الغريب<lb/>من الكلم، ونوه ببعض الفوائد والحكم وجعل في آخره فهرسًا للأعلام ذكر فيه جميع<lb/>أسماء الصحابة والعلماء الذين جاء ذكرهم فيه مبينًا مواضعها من الصفحات<lb/>والأسطر، وقد بلغت صفحات الكتاب 232 وهو بشكل المنار وطبع بحروف<lb/>كحروفه الصغيرة ولا أجد قولاً أقرظه بعد شهرته وبعد صيت مؤلفه إلا أن أتحف<lb/>القراء ببعض فوائده وسيكون ذلك في غير هذا الجزء؛ ولكنني أعجل بالنصيحة لأهل<lb/>العلم الإسلامي ومحبيه بأن يقرؤوا هذا الكتاب ويقتنوه وثمن النسخة منه خمسة<lb/>قروش صحيحة وهو يطلب من مؤلفه بالأزهر ومن إدارة مجلة المنار. ومن جميع<lb/>المكاتب الشهيرة في مصر وغيرها.<lb/>***<lb/>(إغاثة اللهفان في مصايد الشيطان<lb/>وطريق الهجرتين وباب السعادتين)<lb/>كتابان جليلان للإمام الحجة شمس الدين محمد بن أبي بكر الحنبلي المعروف<lb/>بابن قيّم الجوزية، موضوعهما النهي عن البدع والمحرمات والكلام في الأخلاق<lb/>والآداب الدينية والمواعظ والرقاق والاعتصام بالكتاب والسنة، ومثل هذا الإمام<lb/>الحافظ هو الجدير بالتأليف في ذلك؛ فقد كان هو وشيخه؛ بل شيخ الإسلام وعلم<lb/>الأعلام أحمد ابن تيمية أعلم أهل الأرض بالكتاب والسنة وعندي أنه لا يستغني أحد<lb/>يطلب علم الدين عن الاطِّلاع على كتبهما وأن هذين الكتابين يصلحان لإفادة العوام<lb/>وإن كان لا يستغني عنهما الخواص. وقد طبع الثاني منهما في هامش الأول وبلغت<lb/>صفحات المجلد الذي جمعهما <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0423" change="#d3e146">423</tei:date> من القطع الكامل وهو يطلب من مطبعة<lb/>ومكتبة الحلبي بمصر.<lb/>***<lb/>(غنية المؤدبين في الطرق الحديثة للتربية والتعليم)<lb/>كان حديث الوضع والطبع ألفه الشيخ عبد العزيز شاويش أحد مفتشي نظارة<lb/>المعارف العمومية بدأه بمقدمة في تاريخ التربية وجاء فيه بفصول في علم النفس<lb/>وفصول في التربية على اختلاف ضروبها، وفصول في أساليب التعليم ونظام<lb/>المدارس وفي هذه الفصول فوائد ومسائل لا تكاد توجد في كتاب عربي؛ لأنها<lb/>مقبوسة من علوم العرب - وقد تربى المؤلف في أحسن مدرسة لهم وهي مدرسة دار<lb/>العلوم بمصر - ومن علوم الإفرنج - وقد تخرج في مدرسة من أحسن مدارس<lb/>الإنكليز - وقد تصفحنا صفحات من الكتاب فاستحسنا وضعه ورجونا نفعه ولم ننتقد<lb/>فيه شيئًا يضع لذاك الوضع أو يحول دون هذا النفع، وإنما هي كلمات نبت عن<lb/>مواضعها، وقضايا لا تؤخذ على إطلاقها.<lb/>أما الكلمات فبعضها من تحريف الطبع وبعضها من استعمال المدارس ككلمة<lb/>(تخته) فإنها فارسية معناها (الخشب) وتعريبها (تخت) وهو وعاء تصان فيه<lb/>الثياب وسرير من خشب أو غيره غلبت في عرش السلطان، واستعمال المؤلف في<lb/>اللوح الذي يكتب عليه ومنها ضرب من ضروب التجوز أو التوسع في الكلام بنحو<lb/>التعدية والتقديم والتأخير كقوله: (كفى لهم معلم واحد) وقوله في ابتداء كلام:<lb/>(كانت تعلم اليهود القراءة) يريد كانت اليهود تعلم. ونحو ذلك من الجمل التي تنكر<lb/>بعضها البلاغة وإن عرفها النحو، ومثلها كثير في كلام المعاصرين من الكتاب<lb/>والمؤلفين الذين يغفر لهم ما لا يغفر لمعلمهم فن التربية والتعليم مثل صديقنا مؤلف<lb/>كتاب (غنية المؤدبين) .<lb/>وأما القضايا التي يتنقد إطلاقها فمثل ما حكاه في أول الكتاب عن التربية عند<lb/>اليهود وعند العرب فقد ذكر أن التربية كانت عند الإسرائيليين إلى سنة 64 قبل<lb/>الميلاد منزلة دينية قال: (فيربو الطفل وليس في قلبه شيء غير الله وجلاله)<lb/>وهذه نتيجة فيها مبالغة عظيمة ولا بد أن يكون المؤلف نقلها عن كتاب أوربي<lb/>يطري اليهود، والتاريخ يدل على أنهم لم يكونوا في عصر من الأعصار آخذين<lb/>بروح الدين بمثل هذه العناية. ومثل ما حكاه عن طريق التعليم عند العرب فإنه إنما<lb/>ذكر رأي ابن خلدون في ذلك ولم يذكر ما يذكر ما كان عليه العرب في نفس الأمر.<lb/>ومثل هذا لا ينافي كون الكتاب لا نظير له في بابه وأنه ينبغي للمعلمين<lb/>والمربين الاستعانة به والاستفادة منه. ويا ليت أهل الأزهر يقرأونه ويطلعون على<lb/>ما كتبه واحد كان منهم ثم تعلم بعد علومهم ما لم يتعلموا وقد قال بعض أفاضل<lb/>المشتغلين بتعليم فن التربية والتعليم في تقريظ هذا الكتاب كلمة ينبغي أن تكون<lb/>فصل الخطاب وهي: إنني كنت إذا أردت إلقاء الدرس في هذا الفن لا أجد ما أقول<lb/>إلا بعد بحث واستقصاء وجهد وعناء فلما طبع هذا الكتاب نظرت فيه فأصبت في<lb/>كل فصل من فصوله ما ينبغي أن يلقى في الدرس الذي يبحث ذلك الفصل في<lb/>مسائله مع زيادات لا يستغنى عنها، ولا بد للمعلم منها، والكتاب يطلب من مكتبة<lb/>المؤيد ومكتبة الشعب بمصر.<lb/>* * *<lb/>(المنتحل للإمام أبي منصور الثعالبي)<lb/>الثعالبي من أئمة اللغة والأدب المعروفين وله الكتب النافعة فيهما ومنها هذا<lb/>الكتاب الذي أودعه مفردات ومقاطيع من مختار الشعر في ضروب الكلام وشجونه<lb/>مما يحسن إيراده في الرسائل والفصول الأدبية والأخلاقية والاجتماعية. ولقد كان<lb/>سرًّا مضمرًا في خاطر الدهر حتى وقعت نسخة منه للشيخ أحمد أبي علي أمين<lb/>مكتبة البلدية في الإسكندرية وهو من أهل العلم والأدب، وعشاق الفنون فأذاعه بما<lb/>حرص على نشرها بالطبع بعد عناء في تصحيحها وتعليق شرح وجيز عليها جعله<lb/>كالطراز على مطارف بعض الصحائف.<lb/>* * *<lb/>(المنتخل في تراجم شعراء المنتحل)<lb/>كتاب لطيف لشارح المنتحل وطابعه رتب فيه أسماء الشعراء الذين ألف<lb/>المنتحل من مختار كلامهم على حروف المعجم وذكر سيرهم مختصرة مفيدة فكانت<lb/>صفحات الكتابين معًا 360 والكتاب طِلْبة المتأدبين وقد طبع على ورق جيد وضبط<lb/>ما يستحق الضبط من كلِمه بالشكل وثمن النسخة منه 20 قرشًا صحيحًا وأجرة<lb/>البريد قرشان وهو يطلب من طابعه ومن إدارة مجلة المنار بمصر، وإننا نذكر<lb/>نموذجًا منه ونبدأ بباب الأمثال والحكم والآداب.<lb/>قال امرؤ القيس بن حجر الكندي:<lb/>الله أنجح ما طلبت به <gap resp="#org_MS"/> والبر خير حقيبة الرحل<lb/>* * *<lb/>لقد طوقت في الآفاق حتى <gap resp="#org_MS"/> رضيت من الغنيمة بالإياب<lb/>* * *<lb/>فإنك لم يفخر عليك كفاخر <gap resp="#org_MS"/> ضعيف ولم يغلبك مثل مغلب<lb/>* * *<lb/>وجرح اللسان كجرح اليد <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>* * *<lb/>وقال طَرَفَة بن العبد:<lb/>كفى واعظًا للمرء أيام دهره <gap resp="#org_MS"/> تروح له بالواعظات وتغتدي<lb/>عن المرء لا تسأل وسل عن قرينه <gap resp="#org_MS"/> فكل قرين بالمقارن يقتدي<lb/>وظلم ذوي القربى أشد مضاضةً <gap resp="#org_MS"/> على المرء من وقع الحسام المهندِ<lb/>إذا ما رأيت الشر يعقب أهله <gap resp="#org_MS"/> وقام جناة للشر فاقعدِ<lb/>ستبدي لك الأيام ما كنت جاهلاً <gap resp="#org_MS"/> ويأتيك بالأخبار من لم تزودِ<lb/>***<lb/>يا راقد الليل مسرور بأوله <gap resp="#org_MS"/> إن الحوادث قد يطرقن أسحارا<lb/>***<lb/>كلهم أروغ من ثعلب <gap resp="#org_MS"/> ما أشبه الليلة بالبارحة<lb/>***<lb/>لنا يوم وللكروان يوم <gap resp="#org_MS"/> تطير البائسات ولا تطير<lb/>***<lb/>وأعلم علمًا ليس بالظن أنه <gap resp="#org_MS"/> إذا ذل مولى المرء فهو ذليل<lb/>***<lb/>وقال الأفوه الأودي واسمه صلاة بن عمرو:<lb/>تهدي الأمور بأهل الرأي ما صلحت <gap resp="#org_MS"/> وإن تولت فبالأشرار تنقادُ<lb/>والبيت لا يُبتنى إلا على عَمَد <gap resp="#org_MS"/> ولا عماد إذا لم ترس أوتادُ<lb/>فإن تجمع أوتاد وأعمدة <gap resp="#org_MS"/> وساكن بلغوا الأمر الذي كادوا [1]<lb/>***<lb/>وقال محمد بن مناذر:<lb/>يا عجبًا من حاله كيف لا <gap resp="#org_MS"/> يخطئ فينا مرة بالصواب<lb/>***<lb/>وقال أبو نواس:<lb/>كفى حزنًا أن الجواد مقتر <gap resp="#org_MS"/> عليه ولا معروف عند بخيل<lb/>***<lb/>وأوبة مشتاق بغير دراهم <gap resp="#org_MS"/> إلى قومه من أعظم الحدثان<lb/>***<lb/>وقال محمود الوراق:<lb/>وإذا غلا شيء عليَّ تركته <gap resp="#org_MS"/> فيكون أرخص ما يكون إذا غلا<lb/>***<lb/>ولم أر بعد الدين خيرًا من الغنى <gap resp="#org_MS"/> ولم أر بعد الكفر شرًّا من الفقر<lb/>وقال علي بن الجهم:<lb/>وعاقبة الصبر الجميل جميلة <gap resp="#org_MS"/> وأفضل أخلاق الرجال التفضل<lb/>ولا عار إن زالت عن الحر نعمة <gap resp="#org_MS"/> ولكن عارًا أن يزول التجمل<lb/>***<lb/>وقال أبو تمام:<lb/>ومن لم يسلم للنوائب أصبحت <gap resp="#org_MS"/> خلائقه طرًّا عليه نوائبا<lb/>***<lb/>وقال أبو الطيب المتنبي:<lb/>أهمّ بشيء والليالي كأنما <gap resp="#org_MS"/> تطاردني عن كونه وأطارد<lb/>وحيد من الخلان في كل بلدة <gap resp="#org_MS"/> إذا عظم المطلوب قل المساعد<lb/>***<lb/>إنا لفي زمن ترك القبيح به <gap resp="#org_MS"/> من أكثر الناس إحسان وإجمال<lb/>***<lb/>وقال آخر:<lb/>فيا نفس صبرًا إنما عفة الفتى <gap resp="#org_MS"/> إذا عفَّ عن لذاته وهو قادر<lb/>دع الوطن المألوف رابك أهله <gap resp="#org_MS"/> وعد عن الأهل الذين تكاشر<lb/>فأهلك من أصغى وعيشك ما صفا <gap resp="#org_MS"/> وإن نزحت دار وقلت عشائر<lb/>وكيف يُنال المجد والجسم وادع <gap resp="#org_MS"/> وكيف يحاز الحمد والوفر وافر<lb/>وهل تحجب الشمس المنيرة ضوءها <gap resp="#org_MS"/> ويستر نور البدر والبدر زاهر<lb/>***<lb/>وقال آخر:<lb/>وكنت إذا خاصمت خصمًا كببته <gap resp="#org_MS"/> على الوجه حتى خاصمتني الدراهم<lb/>فلما تنازعنا الخصومة غلبت <gap resp="#org_MS"/> عليَّ وقالوا قم فإنك ظالم<lb/>ولما التقينا لجلجت في حديثها <gap resp="#org_MS"/> ومن آية الشر الحديث الملجلج<lb/>***<lb/>إن الأمير هو الذي <gap resp="#org_MS"/> يضحَى أميرًا بعد عزله<lb/>إن زال سلطان الولا <gap resp="#org_MS"/> ية فهو في سلطان فضله<lb/>***<lb/>شعار الفتى ذم الزمان الذي أتى <gap resp="#org_MS"/> ومن شأنه مدح الزمان الذي مضى<lb/>***<lb/>(مشاهير الشرق في القرن التاسع عشر)<lb/>صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب لمؤلفه جُرجي أفندي زيدان منشئ مجلة<lb/>الهلال الشهيرة وهو خاص بتراجم رجال العلم والأدب والشعر ومنهم كُتَّاب الجرائد،<lb/>وطريقة المؤلف في التأليف وذوقه في تحرير التاريخ مما لا يحتاج إلى تنويه. ولا<lb/>يكاد يوجد قارئ بالعربية إلا ويجب أن يطلع فيه على ترجمة فيلسوف الشرق السيد<lb/>جمال الدين الأفغاني وغيره من رجال العلم والأدب كالدكتور فانديك والسيد أحمد<lb/>خان وبطرس البستاني والشيخ أحمد أفندي فارس وكمال بك نامق ومحمود باشا<lb/>الفلكي وأمثالهم.<lb/>نعم، قد انتقد عليه أنه ذكر بعض الأدباء الذين لا يعدون من رجال النهضة<lb/>والذين يوجد لهم نظائر وأمثال كثيرون.<lb/>والكتاب يطلب من مكتبة الهلال وثمنه 15 قرشًا صحيحًا.<lb/>***<lb/>(ديوان الرافعي)<lb/>لم ينسَ القراء أننا نشرنا مقدمة هذا الديوان في الجزء الأول وقد تم طبع<lb/>الديوان مذيلاً بشرح وجيز لشقيق الناظم محمد كامل أفندي الرافعي. ومَن أراد أن<lb/>يعرف مكانة هذا الديوان في دواوين الشعر والأدب فلينظر ما قرظه به فرسان هذا<lb/>الميدان كمحمود باشا سامي البارودي والشيخ عبد المحسن البغدادي وحافظ أفندي<lb/>إبراهيم وغيرهم وإننا ننشر تقريظ هذا الأخير لاختصاره قال:<lb/>قد قرأنا نظيمكم فقرأنا <gap resp="#org_MS"/> حكمة كهلة وشعرًا فتيّا<lb/>وتلونا نثيركم فشهدنا <gap resp="#org_MS"/> كاتبًا بارع اليراع سريّا<lb/>خاطر يسبق العيون إلى القلـ <gap resp="#org_MS"/> ب ويطوي منازل البرق طيّا<lb/>ومعانٍ كأنها الروح في الصـ <gap resp="#org_MS"/> يف تهز النفوس هز الحميّا<lb/>من بنات المحار يصبو إليها <gap resp="#org_MS"/> تاج كسرى وتشتهيها الثريّا<lb/>إيه يا رافعي أحسنت حتى <gap resp="#org_MS"/> لا أرى محسنًا بجنبك شيّا<lb/>أنت والله كاتب بدوي <gap resp="#org_MS"/> إن عددناك شاعرًا بدويا<lb/>ولا غَرْوَ، فهذا الشاعر في بدايته قد فاق كثيرًا من شيوخ الشعراء في نهايتهم<lb/>فنتمنى لو يقبل الناس على ديوانه تنشيطًا للأدب وأهله.<lb/>(ورقة الآس)<lb/>هي القصة الرابعة عشرة من قصص (مسامرات الشعب) الشهرية كتبها<lb/>أحمد بك شوقي شاعر الأمير وقد قرأتها فألفيتها أحسن ما قرأت من هذه القصص<lb/>عبارةً وأسلوبًا وتأثيرًا حتى كدت أقول: إنها هي القصة الأولى والأخيرة من هذه<lb/>المسامرات. وقد صدر بعدها قصة مصارع الشهوات وقصة الفتاة اليابانية وهي<lb/>الأخيرة ومؤلفها حسن أفندي رياض وقد نظرت في التي قبلها فلم أحمد أوائلها وربما<lb/>كان ختامها مسكًا.<lb/>***<lb/>جرائد ومجلات جديدة<lb/>(المغرب)<lb/>جريدة سياسة اقتصادية علمية أدبية تصدر في مدينة الجزائر باللغة العربية<lb/>مرتين في الأسبوع صاحب امتيازها موسيو بيير فونطانا وقيمة الاشتراك فيها<lb/>عشرة فرنكات في الجزائر و15 في غيرها وهي على قبح ورقها وسوء طبعها<lb/>نافعة للجزائريين المحرومين من الصحف الوطنية العربية التي تعرّفهم بعض<lb/>أحوال العالم وشؤون الاجتماع. فنتمنى لها دوام الاعتدال والقصد والرواج في تلك<lb/>البلاد.<lb/>(الأفكار)<lb/>جريدة وطنية إخبارية صحية أسبوعية أنشأها في سان باولو بالبرازيل<lb/>الدكتور سعيد أبو جمره صاحب كتابي (حياتنا التناسلية) و (وقاية الشبان) وقيمة<lb/>الاشتراك فيها 200 قرش برازيلي في البرازيل وعشرون فرنكًا في سائر الممالك.<lb/>وهي جريدة ترجى فائدتها، فعسى أن يتحقق الرجاء.<lb/>(الفضيلة)<lb/>مجلة أدبية تصدر في مصر آخر كل شهر شمسي لمنشئها سليم أفندي العضم<lb/>وقيمة الاشتراك فيها أربعون قرشًا في القطر المصري وثلاثة عشر فرنكًا في غيره<lb/>وثلاثون قرشًا لرجال وطلاب العلم. وقد صدر منها جزآن، ثانيهما في شهر أبريل.<lb/>(حب العلوم)<lb/>مجلة علمية دينية تاريخية انتقادية تصدر بزفتى مرتين في كل شهر لمنشئها<lb/>الشيخ عبد الفتاح جاب الله (هكذا) وقيمة الاشتراك فيها خمسة عشر قرشًا ولطلبة<lb/>الأزهر وأساتذة المدارس عشرة قروش، وقد أنشئت في أول المحرم من<lb/>هذه السنة.<lb/>(الصيحة)<lb/>جريدة أسبوعية تصدر في طنطا صاحبها محمود أفندي الشاذلي وقيمة<lb/>الاشتراك فيها مئة قرش (جنيه مصري) .<lb/>(القاهرة)<lb/>جريدة تصدر في مصر لصاحبها بشير أفندي يوسف، قيمة الاشتراك فيها<lb/>ثلاثون قرشًا وهي تصدر في الشهر مرتين.<lb/>(السياسة)<lb/>جريدة أسبوعية تصدر في مصر لصاحبها يوسف أفندي كسّاب وقيمة<lb/>الاشتراك فيها 60 قرشًا في القطر المصري 25 فرنكًا في سائر الأقطار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: كاد الأمر: حاول طلبه.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p147"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1218.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(شرف العرب وفضلهم على الأمم)<lb/>صدر الجزء الصادر في هذا الشهر من المقتطف بمقالة في عمران العراق<lb/>أورد الكاتب فيها ملخص مقالة لجريدة التيمس في شريعة حمورابي (وضبطه<lb/>همورابي) جاء فيها أن هذا الملك الشارع العظيم الذي يرى العلماء في أوربا أن<lb/>معظم التوراة مستمدة من شريعته - هو من أسرة عربية الأصل. قال: (فالعرب هم<lb/>الذين وضعوا تلك الشريعة) ، فحسب العرب فخرًا وشرفًا أن أقدم شريعة عُرفت<lb/>في الأرض إلى هذا العهد هي منهم وآخر شريعة وجدت في الأرض وهم ساسة<lb/>الأمم ومهذبوها في القديم والحديث.<lb/>أولئك آبائي فجئني بمثلهم <gap resp="#org_MS"/> إذا جمعتنا يا جرير المجامع<lb/>نعم، إنهم قد هضموا أنفسهم منذ قرون فهضمت حقوقهم الأمم حتى صار<lb/>يلغط المتطفلون على موائد العلم والكتابة بذمهم والقول بأنهم لا استعداد فيهم للسياسة ,<lb/>ولا للحضارة فصدق عليهم قول شاعرهم:<lb/>ومَن لم يكرم نفسَه لا يُكرم<lb/>ولا طريق لتكريم النفس إلا بالعلم والتهذيب، فأما التهذيب فأهل البداوة منهم<lb/>أرسخ الناس عرقًا في أصول الفضائل وهي الشجاعة والشهامة والمروءة والنجدة<lb/>والسخاء والوفاء والنصفة. وأهل الحضارة منهم أقوى الناس استعدادًا له. وأما<lb/>العلم فآلته الذكاء والعقل، والعرب أذكى الناس أفئدة وأكبرهم حلومًا، ولكن للعلم في<lb/>كل زمن طريقًا، فلا بد للعرب كغيرهم من التوصل إلى العلم الدنيوي من الطريق<lb/>الذي سار عليه الإفرنج قبلهم فسادوا واعتزوا. وأما علم الدين فهو منهم على طرف<lb/>الثمام، فإذا عقل سراتهم هذا فلا يعدون وسيلة لإشراع هذا الطريق وبالله<lb/>التوفيق.<lb/>***<lb/>(البيوت)<lb/>المحبة الزوجية<lb/>قال تعالى: {هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا} (الأعراف: 189) وقال: {وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَة} (البقرة: 228) ،<lb/>وهي السيادة، فالرجل والمرأة زوجان من نفس واحدة، سعادتهما في سكون كل<lb/>منهما إلى الآخر، وشقاؤهما في نفور أحدهما من الآخر. هذا السكون فطري في<lb/>البشر والحيوان وإن شئت قلت في الأكوان؛ ولكن البشر أُعطوا علمًا واختيارًا في<lb/>التصرف بالفطرة فتارة يكون تصرفهم جاريًا على سننها ونظامها فيرقيها. وتارة<lb/>يكون منحرفًا عنه فيفسدها ويدليها، فكل ما تراه من الشقاء في البيوت فسببه فساد<lb/>التربية وسوء الاختيار. وقد يصحب هذا الفساد شيء من العلم فيموهه، وقد يكون<lb/>مع الجهل فيشوهه، وقد ينتهي الجهل إلى قلب الطباع، وتغيير الأوضاع.<lb/>الرجل يسكن إلى الأنثى سكونًا فطريًّا لأنها أنثى وهي تسكن إليه لأنه رجل<lb/>وللرجولية صفات تتبعها أعمال كلما قويت في الرجل كان جديرًا بزيادة ميل المرأة<lb/>إليه، وللأنوثة صفات تتبعها أعمال كلما قويت في المرأة كانت خليقة بزيادة ميل<lb/>الرجل إليها.<lb/>فصفات الرجولية الشجاعة والنجدة والسيادة ومن أعمالها الحماية والمدافعة<lb/>والكفالة ونحو ذلك، وصفات الأنوثة اللطف والرقة والحياء والدماثة ومن أعمالها<lb/>التربية والخدمة كتربية الأطفال وتمريض المرضى؛ ولذلك قلنا في مقالة عقدناها<lb/>لبيان مضار تربية النساء الاستقلالية: إن هذه التربية تقرب المرأة من صفات<lb/>الرجولية فتفسد فطرتها وتضعف وساطتها بين الأطفال والرجال في نقل الطفل<lb/>بالتدريج من طفوليته وإعداده للرجولية؛ وبذلك يقل ميل الرجل وسكونه إليها لأن<lb/>الرجل لا يسكن هذا النوع من السكون إلى الأنثى من حيث هي أنثى تمتاز بصفات<lb/>مخصوصة تمثل الأنوثة بما يفصلها عن الرجولية.<lb/>سكون كل من الصنفين إلى الآخر طبيعي لا يزول ولكن الصفات الطبيعية<lb/>المذكورة تزيده قوة وتحفظه برسوخها وتفسده أو تضعفه بضعفها. وقد صارت<lb/>الخشونة والزينة من عادة الشبان في المدن التي لا تربية فيها كمصر، فصار<lb/>النساء يملن إلى ذلك في الرجال ولو بصرت المرأة التي تحب شابًّا مخنثًا متورنًا<lb/>(كثير الزينة والطيب) شابًّا شهم الجَنان شجاع القلب مفردس الصدر ضخم<lb/>الكراديس شثن الكفين، سبط الزندين لفضَّلته على حبيبها المخنَّث تفضيلاً! . (هذا<lb/>وما، فكيف لو) ولو تربت تربية صحيحة لظهر هذا الميل فيها أقوى فقد جاء في<lb/>المقتطف المفيد ما نصه:<lb/>ما تستحسنه المرأة في الرجل<lb/>(ألقي هذا الموضوع على كثيرات من نخبة الكاتبات الإنكليزيات، فكتبت<lb/>سارة يولي تقول: إن المرأة تُعجب بشجاعة الرجل واستقلاله وتود أن يكون زوجها<lb/>متسلطًا عليها، ولقد كان ذلك شأنها منذ العصور الغابرة، وإن كان العمران<lb/>الحاضر قد ساوى بين الرجل والمرأة في الحقوق؛ لكن الإعجاب بقوة الرجل لا<lb/>يزال ديدن المرأة؛ ولذلك تراها تعجب بالجنود لأنهم يمثلون القوة البدنية، وبخَدَمَة<lb/>الدين؛ لأن لهم سلطة أدبية ودينية.<lb/>وكتبت للياس داندصن: إن المرأة ضعيفة، فتعجب بقوة الرجل سواء كانت<lb/>جسدية أو عقلية أو أدبية وهي تطلب رجلاً يسود عليها، فإذا وجدته خضعت له،<lb/>وقد غُرس هذا الخلق في فطرتها؛ ولذلك تصف الرجال بما ينقصها، وتعبدهم<lb/>ولا يعبأ النساء بالوجه الجميل، ولا ينفرن منه إذا لم يكن جميلاً؛ لأن ليس فيهن<lb/>ذوق خاص بالجمال كما في الرجل، وقد خصت الطبيعة الرجل بحب الجمال<lb/>وخصت المرأة بالجمال؛ لكي يكون جاذبًا له إليها، وكذلك خص الرجال بالقوة،<lb/>فصارت قوتهم جاذبًا للنساء إليهم وهن يُعجبن بالشجاعة والقوة والصبر على<lb/>المكاره، هذه هي الفضائل التي تود المرأة أن يكون زوجها متصفًا بها، وهي لا<lb/>تسامحه إذا فقد هذه المزايا؛ ولكنها تسامحه إذا فقد غيرها.<lb/>وكتبت إدلين سرجنت: إن القوة الجسدية تجذب المرأة والقوة العقلية تسحرها،<lb/>والقوة الروحية تتسلط عليها، وسبب ذلك واضح وهو ضعف المرأة، فلا شيء<lb/>يستولي على قلبها مثل الاعتقاد بأن زوجها قوي الإرادة أو قوي الذراع.<lb/>وكتبت سارة دودني: إن المرأة تعجب بقوة الرجل، ونظرة واحدة إلى رجل<lb/>قوي تنسينا مائة وجه جميل، وخطاب فصيح، إلا إذا كانت لنا عيون لا تبصر!<lb/>وأقول بالاختصار: إن الشيء الذي تعجب به أكثر من غيره هو القوة والعظمة<lb/>مع الميل إلى الحِلم.<lb/>وكتبت ماري كنور ليتن: إنه إذا كان في رجل دليل على أنه يفعل فعل<lb/>الجبابرة حينما تدعو الحال إلى ذلك فهو الذي تعجب به المرأة أكثر من غيره<lb/>وتفضله على غيره، وما من امرأة تعجب بجبان أو تحبه، وليس لجمال المنظر<lb/>شأن كبير في عيون النساء.<lb/>وكتبت مس إليصابات بنكس: إن الشجاعة والحلم أسمى مناقب الرجال في<lb/>عيون النساء، وكل امرأة تحب أن يكون زوجها سيدًا عليها.<lb/>وكتبت السيدة ميد: إن المرأة تتبع الرجل إذا كان قويًّا، وتعبده إذا كان مع<lb/>قوته كريم الأخلاق.<lb/>وكتبت مس أثل هدل: إن كرم الأخلاق خير الصفات التي يتصف بها الرجل.<lb/>والكاتبات خمس عشرة من أشهر كاتبات الإنكليز، وقد كدن يتفقن كلهن على<lb/>أن المرأة تفضل الشجاعة على غيرها من أوصاف الرجال) اهـ.<lb/>وقد سُر القراء بما كتب المقتطف، وكتب إلينا صاحب الإمضاء ما يأتي:<lb/>حضرة العلامة المِفضال منشي المنار الزاهر<lb/>طالعت في الأخبار العلمية من (مقتطف) شهر مايو الجاري سؤالاً وجهه أحد<lb/>علماء الإنكليز لجماعة النساء عن ما تستحسنه المرأة في الرجل، فأجاب عن هذا<lb/>السؤال خمس عشرة كاتبة من فُضليات نسائهن، وقد كدن أن يتفقن على أن المرأة<lb/>تفضل الشجاعة والقوة على غيرهما من أوصاف الرجل، وقد ذهب بعضهن إلى<lb/>ذكر أوصاف لا تخلو من حقيقة، وهو بحث يحق للإنكليزيات أن يفتخرن به؛ إذ<lb/>طابق ما جاء في كتابنا الحكيم حكاية عن موسى وابنتي شعيب عليهما السلام في<lb/>سورة القصص {يَا أَبَتِ اسْتَأْجِرْهُ إِنَّ خَيْرَ مَنِ اسْتَأْجَرْتَ القَوِيُّ الأَمِينُ} (القصص: 26) ؛ ذلك بعد أن سألهما موسى عليه السلام عند الماء عن سبب<lb/>ذود غنمهما، {قَالَ مَا خَطْبُكُمَا قَالَتَا لاَ نَسْقِي حَتَّى يُصْدِرَ الرِّعَاءُ وَأَبُونَا شَيْخٌ كَبِيرٌ<lb/>* فَسَقَى لَهُمَا..} (القصص: 23-24) برفْعه الصخرة عن فُوَّهَة البئر<lb/>بذراعيه القويتين، وهذا مما يدل على ما كان عليه موسى عليه السلام من القوة<lb/>والشجاعة؛ ولذلك أُعجبت إحداهما به، وأرادته زوجًا لها على فقره، وعدم<lb/>معرفتها أصله ونسبه، وهذا مما يثبت لنا أن قرآننا الحكيم لم يترك صغيرة ولا<lb/>كبيرة إلا أحصاها من أمر هذا الكون العظيم من أخلاق وعادات بني الإنسان، وما<lb/>تجري عليه سنن جميع المخلوقات، فسبحان الله العلي العظيم!<lb/>ومن موجبات الأسف أنه يوجد بين أيدينا هذا الكتاب الكريم شاملاً لجميع<lb/>المطالب، ونحن المسلمين في لهو عنه، وعن محكم آياته، وغيرنا يبحث وينقب<lb/>عن الحقائق حتى يجدها، ولو اشتغلنا بما في كتابنا لوجدنا فيه من الفوائد الجليلة<lb/>المنافع ما به رفع شأننا دنيا وأخرى، وما كان لأحد أن يسبقنا في مضمار العلوم<lb/>والمعارف مادمنا عاكفين عليه؛ ولكن هو الكسل والتقليد الأعمى قد ألقيا على<lb/>بصائرنا غشاوة كثيفة لا يزيلها إلا الحض على التعليم الصحيح، دون التفات إلى<lb/>ما في المجلدات الضخمة، بل العمل بمقتضى الحال ومجاراة الأمم الراقية بعقول<lb/>أفرادها، فإذا نحن جاريناهم في مباحثهم ومطالبهم - وبين أيدينا هذا المرشد<lb/>الصادق - فلا شك أننا نصبح على درجة عالية لا يصلها إلا مَن اتبعنا، وعمل<lb/>بمقتضى شريعتنا، والسلام. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (حسين العقاد) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p151"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1219.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بمدرسة الشوربجي في كفر الزيات</head>
               <lb/>
               <lb/>احتفل في يوم الجمعة الماضي بافتتاح مدرسة مصطفى بك الشوربجي التي<lb/>أنشأها في كفر الزيات احتفالاً حضره الجم الغفير من وجهاء العاصمة في مقدمتهم<lb/>مفتي الديار المصرية وبعض العلماء وعدلي باشا يكن محافظ مصر وبعض<lb/>الأعيان، ومن أصحاب الجرائد صاحب المؤيد وصاحب الوطن وصاحب الجوائب<lb/>المصرية وصاحب الرائد المصري وبعض وجهاء الإسكندرية وطنطا وغيرهما من<lb/>مدن القطر. وقد سبق لنا ذكر الاحتفال بتأسيس هذه المدرسة في شعبان الماضي<lb/>وقد تم بناؤها في نحو ستة أشهر لما للمنشئ - حيَّاه الله تعالى - من الهمة العالية<lb/>والعناية الصحيحة في هذا العمل العظيم.<lb/>بُدئ الاحتفال بتلاوة آيات شريفة من سورة الفتح وبإنشاد التلميذات والتلامذة<lb/>بعض الأناشيد والخطب في فضل العلم والتعليم، ومنهم حفيد وحفيدة لصاحب<lb/>المدرسة فخرًا بجدهما وحَقَّ لهما الفخر به.<lb/>ثم بعد ذلك دُعي كاتب هذه السطور إلى الخطابة، فقمت، وقلت - بعد<lb/>البسملة والحمدلة والتصلية - ما خلاصته:<lb/>كنت حضرت الاحتفال بتأسيس هذه المدرسة ودعيت إلى الخطابة فقلت كلمة<lb/>شكر وكلمة ترغيب وقد دعيت الآن لقول كلمة أخرى إلا أني أراني في موقفي هذا<lb/>غيري في موقفي الأول، أراني في حاجة إلى الاعتذار وما كنت معتذرًا، أعتذر<lb/>عن ذنب التقصير قبل ملابسته فإنني أتوقعه؛ لأنه يتنازعني الآن شعوران ملكا<lb/>على نفسي أمرها شعور السرور والابتهاج بسماع الكلام العربي الفصيح من<lb/>التلميذات، على حين أننا نرى العجائز لا يصححن قراءة الفاتحة، هذا الشعور قد<lb/>أبكاني من حيث كان ينبغي أن يضحكني سرورًا ولكن الجو الذي نعيش فيه مملوء<lb/>بالمبكيات ولكن تكسرت النصال على النصال، فجفَّت العيون بعد ما كانت تبكي<lb/>وصارت لا تجود بالدمع إلا في موقف السرور. والشعور النافي هو أن في هذا<lb/>المجلس روحًا عالية تفيض العلم والعرفان في هذه البلاد، وأنا ممن يستمد منها؛<lb/>لذلك الخجل أن أعرض شيئًا من العلم في مجلس تحضره هذه الروح العالية.<lb/>أعود إلى ذكر الشعور الأول فأقول: إنه منبعث عن روح البر والخير التي<lb/>أنشأت هذه المدرسة لإفادة العلم وهي روح مصطفى بك الشوربجي الزكية قد كنت<lb/>قلت في كلمتي الأولى: إن إنشاء المدارس أفضل من إنشاء المساجد من حيث إن<lb/>المصلي في المسجد إذا كان جاهلاً تكون عبادته فاسدة، وذلك ذنب يستحق العقاب<lb/>وفي المدارس يزاح الجهل وتصح أعمال الدين وأعمال وصاحبها يستحق أفضل<lb/>الثناء والشكر فيجب أن نشكر لهذا الرجل الجليل عمله والله تعالى يشكره له ويجزيه<lb/>عليه أفضل الجزاء.<lb/>ثم انتقلت إلى حث الأغنياء على إنشاء المدارس ونشر العلم فقلت: لا أدري<lb/>أي فضل وأي فائدة للمال إذا كان صاحبه لا ينفق من فضل ماله في هذا السبيل<lb/>وهي أفضل السبل. ثم بينت فساد رأي من يجمع المال لأجل اللذات الحسية وقلت:<lb/>لا أرى مثلاً لمن يجمع المال لكنزه في الصناديق أظهر مما ضربه به الإمام<lb/>الغزالي للمرابي الذي يجعل المال مقصودًا لذاته في العمل والكسب؛ إذ قال: إنه مثله<lb/>مثل من يحبس القاضي العادل الذي يفصل في الخصومات وينصف المظلوم من<lb/>الظالم ويترك الناس فوضى يتناهبون ويتواثبون. وإن الذي يقدر على نشر العلم ثم<lb/>يقصر فيه أجدر بهذا المثل فإن أهل التعدي ومرتكبي الجرائم إنما يجترحون<lb/>السيئات بإغواء الجهل وفساد التربية فإن المربي العالم بما لغيره عليه من الحقوق لا<lb/>يسرق ولا يعتدي فإثم جميع الجرائم التي تقع في البلاد على عاتق الأغنياء بل<lb/>عليهم تبعة جميع ما نحن فيه من التأخر في العلم والكسب والشئون الاجتماعية.<lb/>وإذا كانوا يجمعون المال لأجل الشرف وارتفاع المكانة فقد زال ذلك الزمان<lb/>الذي كان يعد فيه التوسع في الإنفاق على احتفالات الأفراح والمآتم والموالد من<lb/>الشرف وصارت هذه النفقات منتقَدة ومنظورة بعين السخط من العقلاء والفضلاء.<lb/>وأما الإنفاق في طريق العلم فقد كان ولا يزال هو الشرف الأعلى وصاحبه هو<lb/>المحمود عند الله وعند الناس بل هو أفضل الناس إذا قام بحقوق المال مع سائر<lb/>الحقوق وهو الذي يسمى الغني الشاكر.<lb/>يتوهم قوم أن الزهد - الذي يستحبه الدين - عبارة عن اختيار الفقر وتفضيله<lb/>والرغبة عن الكسب وهو توهم باطل فإن النبي e فضَّل الأخ المكتسب على الأخ<lb/>المنقطع للعبادة. أزيد على هذا أن الحديث الذي استدل به بعض العلماء على أن<lb/>الفقير الصابر أفضل من الغني الشاكر قد استدل به نفسه آخرون على أن الغني<lb/>الشاكر أفضل، الحديث هو أن بعض الفقراء شكوا للنبي صلى الله تعالى عليه وآله<lb/>وسلم سبق الأغنياء لهم بالخير والأجر؛ لأنهم يصلون مثلهم ويتصدقون بفضول<lb/>أموالهم فأمرهم بالذكر والتسبيح والتحميد فرضوا ثم عادوا وقالوا إنهم يفعلون ذلك<lb/>فقال: {ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ} (المائدة: 54) ، والمتبادر أن الإشارة<lb/>إلى المال الذي ينفق في سبيل الله - وسبيل الله هو كل ما فيه فائدة ومنفعة للناس -<lb/>وإنما الزهد المحبوب هو أن لا يكون الإنسان عبدًا للمال، وهو زهد النفس.<lb/>هذا هو الغني الذي يجمع للإنسان بين خيري الدنيا والآخرة. ويظن بعض<lb/>الناس أن عمل الخير لأجل الشرف والمحمدة مذموم في نظر الدين ولا ثواب<lb/>لصاحبه عند الله تعالى بل هو مؤاخَذ كما يؤخذ من كتب الصوفية. إن هذا الظن<lb/>غير صحيح وما كان الله ليؤاخذ الإنسان على شيء أودعه في فطرته وجعله سائقًا<lb/>له إلى كماله وهو حب المحمدة الحقة. وأما المذموم عند الله تعالى وعند الناس هو<lb/>حب المحمدة الباطلة والثناء الكاذب ما توعد الله الذين يحبون أن يحمدوا بما فعلوا،<lb/>وإنما توعد الذين {وَيُحِبُّونَ أَن يُحْمَدُوا بِمَا لَمْ يَفْعَلُوا} (آل عمران: 188) ،<lb/>كيف يكره الله تعالى للعاملين حب الثناء بالحق ورفعة الذكر، وقد امتنَّ بذلك على<lb/>أفضل العاملين وهم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام قال تعالى في خطاب خاتم النبيين:<lb/>{وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ} (الشرح: 4) ، وقال تعالى في كل من إبراهيم وموسى<lb/>وهارون وغيرهم من الأنبياء: {وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الآخِرِينَ} (الصافات: 78) ،<lb/>أي: تركنا عليه الثناء الحسن.<lb/>حب المحمدة الحقة لا ينافي كون العمل الصالح لوجه الله تعالى بل هو معنى<lb/>من معانيه. وإننا لن نبلغ نفع الله فننفعه ولن نبلغ ضره فنضره كما ورد وإنما كُلفنا<lb/>بعمل الخير لأجلنا لا لأجله؛ فابتغاء وجه الله في العمل هو إرادة المنفعة الباقية به<lb/>فإن لكل شيء في هذه الدنيا وجهين: وجهًا إلى الحظوظ الجزئية الفانية ووجهًا إلى<lb/>المنافع الكلية الباقية وهذا هو وجه الله تعالى والذي يرضيه ويثيب عليه. والثناء<lb/>عليه حق. {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>إذا عرف الناس للعامل المحسن فضله وشكروا له علمه يكون ذلك باعثًا للهمم<lb/>إلى المباراة والمسابقة في ميادين الأعمال النافعة، وإن تقدم الأمم وارتقاءها على قدر<lb/>مباراة أفرادها في الأعمال النافعة ومسابقتهم في ميادينها. وإذا كان الملوك والأمراء<lb/>هم الذين يحفلون بما يكون من أفراد رعاياهم ويقدرون المحسنين قدرهم فلا تسلْ<lb/>عن مبلغ تأثير ذلك في تقدم الأمة وارتقائها. أذكر أن السلطان ملكشاه السلجوقي قد<lb/>احتفل بعالم نبغ في عصره لا أذكر اسمه الآن وكان من عاداتهم أن يقودوا في<lb/>موكب الاحتفال الخيل المسوّمة أمام المحتفَل به وعليها المياثر المونقة. وكان من<lb/>عناية السلطان أن مشى في الموكب مشيًا ووضع على عاتقه وظهره ميثرة من<lb/>المياثر التي توضع على الخيل، فلامه وزيره نظام الملك في نفسه على هذه<lb/>المبالغة في التواضع، وسأله عن السر في ذلك فقال له: سأجيبك عن هذا السؤال<lb/>بعد بضع سنين، فلم تمر السنون المعينة إلا وقد نبغ في تلك البلاد عدد عظيم من<lb/>العلماء الأعلام، فقال السلطان للوزير: هذا هو جواب سؤالك.<lb/>قلت: وأجدر أمراء المسلمين بالعناية بأمر العلم في هذا العصر أمير هذه<lb/>البلاد فإنه أعرفهم بقيمة العلم؛ لأنه قد تربى في المدارس العالية وأخذ من العلوم<lb/>حظًّا لا نعرف أميرًا مسلمًا يساهمه فيه. فإذا هو أظهر رضاه واغتباطه بمثل هذا<lb/>العمل الجليل فلا نلبث أن نرى الأغنياء والوجهاء يتبارون في مثله (قلت هذا<lb/>وأمامي مندوب من الأمير يحمل الوسام العثماني من الدرجة الثالثة لمصطفى بك<lb/>الشوربجي كما يأتي) .<lb/>ثم بعد ختم الكلام بالحث والترغيب دُعي إلى الخطابة إبراهيم بك الهلباوي<lb/>فقام واعتذر بمثل ما اعتذرت به وزاد عذرًا ثالثًا وهو أنه لم يكن يتوقع الخطابة ثم<lb/>قال إنه يوافق الخطيب الأول في قوله إلا أنه لا يرى حوله إلا ما يسر من الإقبال<lb/>على العلم وافتتاح المدارس وذكر حال البلاد قبل ثلاثين سنة وما كانت عليه من<lb/>الرغبة عن العلم والتعليم، لا سيما تعليم البنات وقال: إن الأهالي كانوا يعتقدون أن<lb/>تعليم العلوم إذا لم يكن مذمومًا بلسان الدين فإنه ليس محمودًا وإن حال العلماء كان<lb/>يقوي هذا الاعتقاد فيهم وإن من تحوُّل الحال أن صرنا نرى كبار العلماء تؤسس<lb/>المدارس وتحضر احتفالاً وأن أكثرهم يرسلون أولادهم إلى المدارس لابسي<lb/>الطرابيش والسراويل الضيقة كسائر أبناء العصر الجديد وخص بالذكر مفتي الديار<lb/>المصرية ركن العلم الركين ورئيس الجمعية الخيرية الإسلامية التي تدير عدة<lb/>مدارس منتظمة في تأسيسها. وكذلك مدارس جمعية العروة الوثقى. واستطرد من<lb/>ذكر الجمعيات إلى الثناء على صاحب الاحتفال مصطفى بك الشوربجي وقال: إنه<lb/>صار فينا الفرد يعمل عمل الجمعية كهذا الرجل الفاضل الذي وجه عنايته إلى<lb/>تأسيس المدارس المتعددة.<lb/>ثم قام بعده جندي أفندي إبراهيم صاحب جريدة الوطن الغراء خطيبًا وقال في<lb/>فاتحة كلامه: إن الخطيبين السابقين اعتذرا بما اعتذرا به عن التقصير الذي تقتضيه<lb/>مهابة روح العلم الحاضرة وإنه أجدر بالاعتذار لولا أن جرَّأه اعتقاده بحلم العلماء<lb/>وإغضائهم ثم قال: إن الخطيبين تكلما في فضل العلم والحث عليه وإنه اختار أن<lb/>يجعل معظم كلامه في مكارم الأخلاق فإن العلم لا يفيد بدون مكارم الأخلاق شيئًا<lb/>وأطنب في ذلك ما شاء وأثنى على المحتفل بما هو أهله.<lb/>ثم رغب مدير الاحتفال إلى الأستاذ الإمام بأن يشنّف الأذان بدُرَر كَلِمه ويحلي<lb/>العقول بعقود الجوهر من حِكَمه، فقام واقفًا ولما وقف اضطرب الجمع وطفقوا<lb/>يقتربون حتى كادوا يكونون عليه لِبدًا. ولما تكلم امتدت الأعناق، وشخصت<lb/>الأبصار. وأصاخت الآذان وخشعت الأصوات، وأمر العازفون بالموسيقى بالكف<lb/>عن عزفهم. ولكن الأستاذ كان - لسوء الحظ - قد عرض له شبه بحّة منعته من<lb/>رفع الصوت والاسترسال في الكلام حتى ترك لها الدرس في الجامع الأزهر فلم<lb/>يُطل القول كما كان يحب هو ويحب الناس وساوى في الاعتذار الخطباء الذين<lb/>اعتذروا بمهابته وإجلاله عن الاسترسال في القول والإجادة في الخطابة.<lb/>اعتذر بما ذكر وقال إن هذا العذر كاد يمنعه حضور الاحتفال بالمرة كما منعه<lb/>الإجابة إلى حضور الاحتفال التأسيسي؛ ولكنه تحمل المشقة للترغيب والتنشيط في<lb/>إنشاء بيوت العلم ورؤية هذا الرجل الموفق للخير المسوق إليه بوازع الفطرة<lb/>السليمة.<lb/>قال: إنني من زمن بعيد كنت أشتهي أن أرى الخير الفطري البسيط في<lb/>الإنسان وما كنت أظفر به، رأيت كثيرًا من الأخيار ولكنني كنت أرى الخير فيهم<lb/>مركبًا من الاستعداد الطبيعي والتأديب الصناعي لا بسيطًا ساذجًا حتى إذا رأيت<lb/>اليوم هذا الرجل مصطفى الشوربجي، رأيت جمال الفطرة الإنسانية في بساطتها<lb/>وسذاجتها، رأيت هذا الرجل مسوقًا إلى عمل الخير بسائق حب الخير لا ينبغي به<lb/>حمدًا ولا شكرًا إلا وجه الله ومرضاته وإنني أراه مدفوعًا إلى مثل الاحتفال.<lb/>ولولا ذلك لم يكن يخطر له ببال على أني موافق على ما قال الخطيب الأول<lb/>في حب المحمدة الحقة ولكن هذه مرتبة أخرى لا تكاد توجد إلا في الفطرة السليمة.<lb/>رُزق هذا الرجل مالاً فاهتدى إلى إنفاقه في أفضل وجوهه ووضعه في أشرف<lb/>مواضعه وليس هذا بالأمر الصغير فقد قال علماء الاقتصاد: إن الدراية والعناية التي<lb/>يحتاج إليها في إنفاق المال تزيدان عما يحتاج إليه في جمعه عشرة أضعاف فقلما<lb/>يحسن إنفاق المال مَن لم يتعلم هذا العلم في المدارس العالية. ولكننا نرى أكثر<lb/>الذين تقلبوا في المدارس وتوسعوا في درس علم الاقتصاد السياسي من أهل بلادنا<lb/>هم أشد الناس إسرافًا في المال وتبذيرًا له وقلما يضعون منه شيئًا في موضعه ونرى<lb/>هذا الرجل العامي البحت - الذي تربى في الغيطان والمزارع لا في المدارس، فلم<lb/>يسمع بهذا العلم - قد وُفق إلى عمل العلماء الراسخين فيه ثم قام يعلم المتعلمين<lb/>بحاله كيف ينفقون ويعلم غير المتعلمين بما ينشئ لهم من المدارس كيف يعملون!<lb/>ثم قال: أما العلم وفضله والترغيب في نشره فقد تكلم فيه الخطباء وأنا موافق<lb/>لهم فيما قالوا لا خلاف بينهم في الواقع فإن الأول تأسف لتأخرنا في العلم بالنسبة<lb/>إلى ما نحن في أشد الحاجة إليه واعتبار أن ما عندنا لا يقع أدنى موقع من حاجتنا.<lb/>والثاني أظهر السرور والاستبشار من حالنا العلمية بالنسبة إلى ما كنا فيه ولا شك<lb/>أنه يوجد فينا حركة نحمد الله عليها (أي إن الخطيب الأول نظر إلى الحال مع<lb/>المستقبل والخطيب الثاني نظر إلى الحال مع الماضي وهذا هو الواقع منا حقيقة)<lb/>وأما الثالث فقد تكلم عن مكارم الأخلاق وكون العلم لا يفيد بدونها شيئًا. ولا شك أن<lb/>مكارم الأخلاق من لوازم العلم الصحيح الذي مدحه الخطباء. ويمدحه جميع العقلاء،<lb/>فإنهم يعنَوْن بالعلم ما كان ملكة في النفس والملكة من مادة الملك فمعناها أن يكون<lb/>العلم مالكًا للنفس مصرفًا لها في شؤونها.<lb/>ولا معنى لمكارم الأخلاق إلا أن تكون إرادة الإنسان تابعة للعلم الصحيح<lb/>بوجوه المصالح والمنافع.<lb/>فالعلم ومكارم الأخلاق متلازمان لا ينفك أحدهما عن الآخر. ومن أطلق العلم<lb/>على غير هذا المعنى الذي قلته وقال إنه لا تأثير له في الأعمال ولا في النفس فهو<lb/>متجوز أي منتقل عن الحقيقة إلى نقيضها وإن شئت قلت إنه كاذب ولم يفهم معنى<lb/>العلم.<lb/>ثم ذكر الأستاذ أن الجناب الخديوي قد أرسل مندوبًا من قِبَله لحضور هذا<lb/>الاحتفال عناية بصاحبه وإن عنايته بمثل هذا الأمر لها من التأثير في الناس ما<lb/>يساوي عناية أمة كاملة به.<lb/>قال: وسيكون كلامه هو خاتمة الكلام.<lb/>وعند ذلك نهض المندوب وقال الناس وذكر أن مولاه أرسله ليحضر هذا<lb/>الاحتفال ويبلِّّّغ صاحبه مصطفى بك الشوربجي أنه مسرور ومغبوط بهذه الخدمة<lb/>الجليلة للبلاد ويقلده الوسام العثماني من الدرجة الثالثة وكان الوسام في يده<lb/>ومصطفى بك الشوربجي واقف فأعطاه إياه فأخذه ووضعه في جيبه. ولو قلده إياه<lb/>تقليدًا لكان أجمل وأكمل. والمزيَّة في هذا الوسام من وجه واحد وهو أن الأمير<lb/>أرسله مع مندوب من قبله حضر الاحتفال باسمه فكان كما قال الناس بمثابة حضور<lb/>الأمير بنفسه ولولا ذلك لما كان له كبير شأن؛ فإن الرتب والوسامات في مصر<lb/>صارت أكثر ابتذالاً منها في الآستانة.<lb/>ثم ختم الاحتفال بقراءة آيات من الكتاب العزيز وكان ذلك قبل الظهر، ثم<lb/>نُصبت بعده الموائد، فتغدَّى الجموع، وانصرفوا حامدين شاكرين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p158"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1220.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الشرعي في السودان المصري</head>
               <lb/>
               <lb/>يتمشى الإصلاح في السودان كتمشي البُرء في السقم ومن فضل الله تعالى<lb/>على هذه البلاد أن كان الشيخ محمد شاكر هو قاضي القضاة فيها وحسبك أنه موضع<lb/>إعجاب اللورد كرومر فمن دونه من رجال السياسة والإدارة والقضاء الإنكليز الذين<lb/>قلما يشهدون لشرقي في هذا الزمن، ولا شك عندي أن رضاء اللورد كرومر وحاكم<lb/>السودان العام من هذا الرجل وثناءهما عليه والعناية بإجابة اقتراحاته وتنفيذ<lb/>مشروعاته - ولو بالتدريج - من دلائل حسن النية في عمران السودان وإقامة<lb/>الشرع الإسلامي فيه إقامة لا نظير لها في بلاد إسلامية في عصرنا هذا.<lb/>ذكرنا في الجزء الثاني أن الحكومة السودانية قررت إنشاء مدرسة قضائية<lb/>لتخريج القضاة الشرعيين وما ذلك إلا مشروع من مشروعات قاضي القضاة ثم إننا<lb/>علمنا مما وصل إلينا من أنباء تقريراته التي رفعها إلى الحكومة آراءً سديدة في<lb/>إصلاح المحاكم بجميع فروعها وأعمالها الإدارية والشرعية والمالية. ولم يكتفِ<lb/>بهذا حتى اقترح على الحكومة نشر العلم الإسلامي، وعمارة المساجد، وإقامة الشعائر<lb/>الدينية.<lb/>وقال: إن البلاد السودانية الآن في حاجة إلى بناء خمسين مسجدًا وأن للحكومة<lb/>أن تستعين على بنائها بديوان الأوقاف العمومية في مصر. واقترح تعيين رواتب<lb/>للعلماء الذين تفلَّتوا من الفتنة السودانية وإعانة تلامذتهم المشتغلين بطلب العلوم<lb/>الدينية لتنفخ في الأمة روح الميل إلى العلوم الحقيقة؛ وليكون من هؤلاء التلامذة<lb/>طائفة تصلح في المستقبل للوعظ والإرشاد وتعليم العامة وقال في بيان فوائد ذلك ما<lb/>معناه:<lb/>إن من يتتبع الحوادث المشؤومة الماضية ويسندها إلى عللها وأسبابها الحقيقية<lb/>يعلم أن مثارها الأكبر خلط التعاليم الدينية بالتلبيس على العامة والشعوذة والدجل<lb/>وإيهام البسطاء بذلك أن أولئك الدجالين المحتالين أولياء الله وأن اتِّّّباعهم واجب<lb/>وطاعتهم مفروضة، فعلى الحكومة أن تستأصل جراثيم هذه الخرافات بالتعليم<lb/>الإسلامي الصحيح الذي يطهر القول منها تطهيرًا.<lb/>ومن الإصلاح الذي سبقت إليه محاكم السودان - ونرجو أن تلحقها فيه محاكم<lb/>مصر - الطلاق على الغائب والمعسر؛ فقد كانت المحكمة الكبرى نشرت في سائر<lb/>المحاكم منشورًا تأذنها فيه بالحكم في ذلك على مذهب الإمام مالك (رضي الله عنه) .<lb/>وقد جاء في تقرير لقاضي القضاة بيان فائدة هذا الحكم، وهو إنقاذ النساء<lb/>الضعيفات اللاتي يتركهن أزواجهن بلا نفقة ولا عائل حتى يلجأن إلى خدمة دنيئة<lb/>أو تكفف الناس أو ما هو شر من ذلك وهو الكسب بأعراضهن. وفيه أن القضاة قد<lb/>طلقوا على الغائبين والمعسرين في مائتي قضية أو أكثر؛ ولكن بعضهم لجهله<lb/>وغباوته لم يتحرَّ في الأمر كما يجب فطلقوا في وقائع يعرف فيها مكان الزوج<lb/>ويسهل على الحكومة إخباره (إعلانه) بالمحاكمة. وذكر أن مثل هذا الخطأ كثير<lb/>في كل فروع القضايا لجهل القضاة ووعد بأن سيتبع المنشور الأول بمنشور آخر<lb/>يعلم القضاة فيه الغرض من هذا الطلاق ليسهل عليهم الوقوف عند حدود الحق فيه.<lb/>وقال - في مقدمة التقرير الذي قدّمه إلى الحاكم العام وطلب فيه تعميم<lb/>المحاكم - ما مثاله: إنني أوجه نظر سعادتكم أولاً إلى أن القضاء عند الأمم الحية<lb/>لا يعد من موارد الكسب كغيره من مصالح الحكومة التي يقصد أن يكون ريعها أكثر<lb/>مما ينفق فيها، وإنما هو من المصالح الكمالية الضرورية؛ لأنه عبارة عن<lb/>إقامة العدل في الأمة ولولا اعتبارات خاصة لما ساغ لحكومة أن تضرب على<lb/>إقامة العدل في الرعية ضريبة تحت ستائر الرسوم القضائية؛ فوظيفة المحاكم<lb/>الحقيقية هي إقامة العدل وفصل الخصومات لا جباية الأموال وتحصيل الضرائب،<lb/>ثم قال: (وإنه ليسرني أن سعادتكم أول من نظر إلى القضاء بعين الرعاية<lb/>والعناية، ولا أزال أكرر بمزيد السرور تلك الكلمة التي سمعتها من سعادتكم وهي:<lb/>أن الدين الإسلامي غير مقام في البلاد بسبب قلة الدوائر القضائية) ، ثم اقترح<lb/>تعميم المحاكم.<lb/>وربما عدنا إلى الكلام في ذلك بعد حين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p159"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1221.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلينا محسن الملك سيد مهدي خان ناظم مدرسة العلوم في عليكره وأحد<lb/>أركان النهضة الإسلامية في الهند كتابًا، ذكر فيه المنار بما يقتضيه الحب وتنظره<lb/>عين الرضى فقال ما نصه:<lb/>(قرأنا خاتمة المنار للسنة الخامسة بفرحة وامتنان لا مزيد عليهما. وقد<lb/>سرَّنا ما علمنا من أن المنار الإسلامي قد ازداد شهرة وقبولاً في جميع أنحاء الكرة<lb/>الأرضية، وصار موضع ثقة العلماء والفضلاء في البلاد العجمية والعربية. ولا<lb/>غَرْوَ، فإننا نقطع قطعًا أن مجلتكم هي المجلة الوحيدة التي تخدم الأمة المحمدية<lb/>والديانة الإسلامية بجد ونشاط وعزم وثبات وعقل وتدبر وإن مقالاتها الطنانة الرنانة<lb/>البالغة حد الإعجاز ما كتب مثلها على ما نعلم عرب ولا عجمي. ولا يستطيع كاتب<lb/>هندي أن يصف المجلة حق وصفها مهما أوتي من الفصاحة وحسن البيان فغاية ما<lb/>نقول: جزاكم الله خير الجزاء. ومَن قال ذلك فقد أبلغ بالدعاء وبلغ غاية الثناء.<lb/>لا شك أن المنار في هذه السنة قد نما نموًّا عجيبًا وانتشر انتشارًا غريبًا في<lb/>البلاد المصرية، غير أن شهرته وانتشاره في البلاد الهندية لا يقل عن شهرته<lb/>وانتشاره في مصر؛ فإن مئات من مقالاته الحكمية والإسلامية نقلناها في لغتنا<lb/>الهندية ونشرناها في جريدتنا الأسبوعية (على كدة أنسيثيوت كزت) ، ثم تناقلتها<lb/>الجرائد الإسلامية؛ فقرأها ألوف من قرائنا وقراء سائر الجرائد وحازت رضى<lb/>العلماء والفضلاء في المدارس والجوامع والمساجد. ومن غريب الاتفاق أن مترجم<lb/>مقالاتكم لجريدتنا هو أيضًا سمي حضرتكم اسمه رشيد أحمد الأنصاري وهو من<lb/>محرري جريدتنا ومن مشاهير الكُتاب والمترجمين المجيدين في الهند.<lb/>يسرنا أن الحرية التي حلت في ربوع مصر بواسطة الاحتلال لا شك أنكم<lb/>تعرفون قيمتها وتقدرونها حق قدرها لاقتصاركم على المباحث الدينية الإسلامية<lb/>والمقالات العلمية والفضائل الأخلاقية، واجتنابكم المسائل السياسية، وإننا تجزم<lb/>جزمًا أن هذه الخطة التي رسمتموها للمنار هي أسلم له وأضمن للوصول إلى<lb/>الغرض المقصود وأوفق وأفيد للمسلمين من الخطة التي سار عليها بعض كُتاب<lb/>الجرائد المصرية. الإسلام يأمرنا بالمسالمة والمجاملة وحسن القصد مهما كانت<lb/>الظروف والأحوال. فلا ينبغي لمسلم أن يكون عليه سلطان (لعفريت الوطنية<lb/>الكاذبة) ، وينبذ بها أوامر دينه ومصالح أمته وراء ظهره. وفق المسلمين لما يحب<lb/>ويرضى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(تنبيه) : لم ننشر في هذا الجزء شيئًا من الكرامات وشبهات المسيحيين؛ لأنه صدر مما قبله.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1222.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
