<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1528.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 يناير 1905</date>م
<pb n="n7-p815" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1529.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">توضيح وكشف إبهام</head> في بيان معنى<lb/>] وَأَمَّا السَّائِلَ فَلاَ تَنْهَرْ [[1]<lb/>من تفسير جزء عمَّ لمؤلفه قال أيده الله:<lb/>كنت أمس ضائق الصدر لمرض صديق أفقد بفقده معينًا على العلم يذكرني إذا<lb/>نسيت , يلومني لوم المحب إن أخطأت وأصررت.<lb/>جاءني وأنا على تلك الحال صادق في مودتي , وذكر ما يقول قائل في كلام<lb/>جاء في تفسير سورة الضحى مما وضعته على جزء عم وهو: (والسائل هو<lb/>المستفهم عما لا يعلم , وليس هو طالب الصدقة , فإن هذا اللفظ لم يرد في كتاب الله<lb/>عنوانًا للفقير والمسكين , بل جرت سنة الكتاب المبين على ذكرهما بوصفهما)<lb/>يقول القائل: كيف هذا وقد جاء (السائل) عنوانًا للفقير أو المسكين في سورتي<lb/>الذاريات والمعارج - في الأولى: {وَفِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ} (الذاريات: 19) وفي الثانية {وَالَّذِينَ فِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ مَّعْلُومٌ * لِلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ} (المعارج: 24-25) ذكر الصادق ذلك من قول القائل فكأني ذكرت به ما كنت<lb/>ناسيًا , وبادرت إلى نسخة الكتاب فأصلحت الخطأ , وعولت على أن أعلن ذلك في<lb/>الجرائد حتى لا يضل ضال ولا يتطاول جاهل، وماذا عليَّ في ذلك ولست أعلى<lb/>كعبًا في استحضار الكتاب من الفاروق أمير المؤمنين عمر بن الخطاب، حين هم<lb/>بعقاب من يقول: إن نبينا محمدًا صلى الله عليه وسلم قد مات , حتى ذكره الصديق<lb/>رضي الله عنه بقوله تعالى: {إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُم مَّيِّتُونَ} (الزمر: 30) فقال:<lb/>كأني لم أسمعها من قبل أو كما قال - وحين شدد في أمر المغالاة في المهور وهو<lb/>على المنبر , فقالت له امرأة: كيف ذلك والله يقول: {وَإِنْ أَرَدْتُّمُ اسْتِبْدَالَ زَوْجٍ<lb/>مَّكَانَ زَوْجٍ وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَارا فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئا} (النساء: 20) فتنبه<lb/>رضي الله عنه للصواب وقال: رجل أخطأ وامرأة أصابت. ومن أنا من أمير<lb/>المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه في العلم بكتاب الله والإحاطة بما فيه.<lb/>لكني رجعت إليَّ بعد ذلك نفسي , فراجعت الأصول التي كانت بين يدي يوم<lb/>كتبت ما كتبت , فذكرت أنني قصدت من العنوان ما يدل على المعنى بنفسه بدون<lb/>قرينة تبينه منه , وكنت حققت معنى السائل خصوصًا في آية الذاريات , وهو<lb/>المستجدي الذي يطلب من مال غيره ولا يلزم أن يكون فقيرًا ومسكينًا , وغاية أمره<lb/>أن يظن فيه الفقر إذا أحسن الظن فيه ولم يعلم أنه طلب لحاجة عارضة , ولم يفهم<lb/>منه معنى الفقر في الآيتين إلا بقرينة المال واقترانه بالمحروم , وقد أفادت القرينة<lb/>مع ذلك أنه يملك شيئًا , ولولا هذا ما عطف عليه (المحروم) الذي لا شيء عنده،<lb/>وكذلك قوله تعالى في سورة البقرة: {وَآتَى المَالَ عَلَى حُبِّهِ ذَوِي القُرْبَى وَالْيَتَامَى<lb/>وَالْمَسَاكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ وَالسَّائِلِينَ} (البقرة: 177) فإن قرينة إعطاء المال هي<lb/>التي دلتنا على أن السائلين هنا هم طلابه , والعطف على المساكين دليل على أن<lb/>السائل لا يلزم أن يكون مسكينًا. وقد نفى النبي صلى الله عليه وسلم عنه المسكنة<lb/>فيما روي من قوله: (ليس المسكين الذي ترده الأكلة والأكلتان واللقمة واللقمتان<lb/>والتمرة والتمرتان) . قالوا: فما هو؟ قال: (الذي لا يجد ولا يُتَصَدق عليه) .<lb/>وقد رووا عنه أنه قال: (للسائل حق وإن جاء على فرس) وقالوا: إن<lb/>السائل هو الطالب , وقد يسمى في عرف الناس الفقير بالسائل , ولكنه في الكتاب<lb/>العزيز ليس عنوانًا للفقير والمسكين، بل يفهمان منه بالنص كما تفهم المعاني الحقيقية<lb/>من دوالها الوضعية أو الغالبة فيها , فإذا أُطلق السؤال مفردًا عن القرائن المعينة لمعناه<lb/>المراد منه لم يفهم منه الفقير على ما جرت به سنة الكتاب العزيز في التعبير.<lb/>فإن سنته جارية باستعمال السؤال في معني الطلب , لا في معنى الفقر الذي هو من<lb/>اللوازم البعيدة لضرب منه , وهو طالب المال , كما هي جارية بأنه إذا أراد<lb/>الحث على معاونة الفقراء والمساكين جاء في التعبير عنهم بما يحقق أوصافهم<lb/>ويعين المراد منهم , ولهذا يبعد أن يراد من كلمة السائل في هذه السورة الفقير؛ لأنها<lb/>ليست عنوانًا له كما ذكرنا , ولا يفهم هذا المعنى منها إلا بقرينة كما سبق.<lb/>وأبعد من هذا أن يراد منها طالب المال مطلقًا؛ فإن السياق يأباه أشد الإباء لأن<lb/>لفظ السائل لابد أن يكون في الآية دالاًّ على معنى يلاقي شيئًا مما ذكر في الآيات<lb/>التي قبل {فَأَمَّا اليَتِيمَ فَلاَ تَقْهَرْ} (الضحى: 9) إلخ لأن هذا التفصيل مفرع على<lb/>ما قبله , فلو أريد منه طالب الصدقة لم يتوهم أن يكون ملاقيًا إلا لمعنى العائل وهو<lb/>الفقير , والسائل ليس عنوانًا له , وقد بينا أن الذي يقابل العائل فيها هو التحديث<lb/>بالنعمة.<lb/>وإذا لم يصح ملاقيًا لشيء مما سبق إلا بحمله على المستفهم طالب البيان الذي<lb/>هو عنوان له، يتبادر منه إلى الذهن عند الإطلاق تعين حمله عليه , ويكون على ذلك<lb/>ملاقيًا لمعنى {وَوَجَدَكَ ضَالاً فَهَدَى} (الضحى: 7) ويؤيد هذا المعنى ما ورد<lb/>في أحوال الذين كانوا يسألونه عليه الصلاة والسلام بيان ما يشتبه عليهم في أهل<lb/>الكتاب الممارون , ومنهم الأعراب الجفاة , ومنهم من كان يسأل عما لا يُسأل عنه<lb/>الأنبياء , فلا غرو أن يأمره الله تعالى بالرفق بهم وينهاه عن نهرهم كما عاتبه<lb/>على التولي عن الأعمى السائل في سورة (عبس) .<lb/>وعبارة التفسير فيها إجمال جر إلي تأليف حاشية كهذه فأستغفر الله مما<lb/>صنعت فيها , وأرجو أن لا أعود إلى مثلها.<lb/>في 22 شوال سنة 1322 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبده <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (الضحى: 10) .</note>
            </div>
            <pb n="n7-p817" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1530.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>التعارض والترجيح في أدلة الأحكام<lb/>الخروج بالزوجة من بلدها<lb/>(س100و101) رشيد أفندي غازي مدير ناحية بيرة الأجرد سابقًا (بالشام)<lb/>من المعلوم الذي لا يختلف فيه اثنان أن مراجعة الكتب الفقهية لا يستغني عنها أحد ,<lb/>ولذلك أصبحت قريبة المنال شأن الأشياء المحتاج إليها، إلا أن المطالع بها يقف عند<lb/>وجود الاختلاف في المسألة الواحدة - ولا سيما عند وجود ترجيح أحد القولين على<lb/>الآخر بلا دليل - متحيرًا تتوق نفسه إلى الدليل , ولم يكن ممن يتجلى له خصوصًا إذا<lb/>كانت القضية من الواقعات ولم يسعه حينئذ إلا مراجعة جهابذة الفن؛ فلذلك أقدمت<lb/>بعرض سؤالي هذا على العلماء الأعلام طالبًا منهم ترجيح أحد هذين القولين على<lb/>الآخر مع بسط دليل كل منهما , وترجيح أحد الدليلين على الآخر ليكون السؤال<lb/>والجواب عامين تتميمًا للفائدة , وهذه صورة المسألة:<lb/>المرأة إذا أراد زوجها أن يخرجها إلى بلدة أخرى وقد أوفى مهرها ليس له ذلك،<lb/>كذا اختاره الفقيه أبو الليث رحمه الله , قال الإمام ظهير الدين رحمه الله: الأخذ<lb/>بقول الله تعالى أولى من الأخذ بقول الفقيه قال الله تعالى: {أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ<lb/>سَكَنتُم} (الطلاق: 6) خلاصة. بزازية. ثم المرجو أيضًا بيان ما هو المقصود<lb/>من أفعل التفضيل , وهو قوله: أولى , هل هو على بابه أم لا. وأولى بالفضل<lb/>والصواب من أجاب.<lb/>(ج) التعارض والترجيح من أدق مباحث علم أصول الفقه , ولكن قلما تجد<lb/>الفقهاء يطبقون الأحكام في كتبهم على قواعده إلا للجدل في المذاهب ومحاولة كل<lb/>ترجيح مذهبه. وأما الخلاف في روايات المذهب الواحد ووجوهه فللحنفية قواعد<lb/>أخرى فيه مبنية على تقديم بعض الكتب على بعض , وبعض الفقهاء على بعض<lb/>ويسمون هذا رسم المفتي. فمن عرف ما كتبوه في ذلك يسهل عليه أن يعرف<lb/>القول الراجح بذكر قائله أو بعزوه على الكتاب المنقول عنه وإن لم يذكر الدليل إذ<lb/>المرجح المعتمد هو العزو إلى شخص أو كتاب , دون نصوص السنة والكتاب،<lb/>لأن النظر في النصوص لا يفعله إلا المجتهدون، وقد أقفل الباب دونهم منذ قرون،<lb/>هذا ما عليه الناس , ولكن يوجد في كل عصر علماء نجباء أتقياء إذا ظهر لهم<lb/>النص لا يقدمون عليه قول أحد من المجتهدين في المذهب ولا على الإطلاق.<lb/>ومنهم من يحتج بالنص إذا وافق قولاً في مذهبه ولا يحتج به إذا وافق مذهبًا آخر<lb/>بل يؤوّله أو يَكِل فهمه إلى المجتهدين الأولين في المذهب. وخير العلماء في كل<lb/>زمان ومكان من لا يقدم على النص الثابت عن الله ورسوله كلام أحد.<lb/>أما مسألة السكنى فالآية تدل على أنه يجب على الزوج أن يسكن امرأته في<lb/>مكان يسكن هو فيه , وورودها في المعتدة إنما هو من حيث كونها زوجًا , فإن لم<lb/>تكن غير المطلقة مثلها في ذلك فهي أولى منها. وهذا مما لا نزاع فيه. وما فهمه<lb/>ظهير الدين من دلالتها على أن للزوج أن يسافر بامرأته ظاهر , وأما اسم التفضيل<lb/>فهو على غير بابه إذا قلنا أن ظهير الدين لا يجيز الأخذ بقول أحد إذا ظهر له في<lb/>الكتاب أو السنة ما يخالفه , وهو أفضل الظن به. وحجة القول الذي اختاره أبو<lb/>الليث أن السفر مضارة , والله يقول بعد الأمر بالسكنى: {وَلاَ تُضَارُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُوا<lb/>عَلَيْهِنَّ} (الطلاق: 6) وهما قولان في المذهب , قال في فتح القدير: وإذا<lb/>أوفاها مهرها نقلها إلى حيث شاء لقوله تعالى: {أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم مِّن<lb/>وُجْدِكُمْ} (الطلاق: 6) وقيل: لا يخرجها إلى بلد غير بلدها؛ لأن الغريب يؤذى،<lb/>وفي قرى المصر القريبة لا تتحقق الغربة. فأنت ترى أنه أورد القول بالمنع بصيغة<lb/>التمريض , ولكنه المرجح في المذهب لأن كثيرًا من المشايخ أفتى باختيار أبي<lb/>الليث. ولا شك أن دليل الجواز أقوى بشرط أن لا يعلم أن الزوج لا يقصد بالسفر<lb/>مضارتها لأجل التضييق عليها، ففي هذه الحالة يمنع من السفر بها دون سائر<lb/>الأحوال، والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>نجاسة الكلب واتخاذه<lb/>(س 102) محمد أفندي صدقي في (زفتى) : نرجوكم أن تبسطوا لنا<lb/>رأيكم في نجاسة الكلبُ فغير خافٍ على حضرتكم أن في بعض المذاهب من قال<lb/>بنجاسته بين لعابه وجسمه إذا كان مبتلاًّ , وأنه إذا ولغ في إناء وجب غسله سبع<lb/>مرات إحداهن بالتراب , وبعضهم قال بعدم نجاسة جسمه ولا لعابه. فأي الفريقين<lb/>أقوى حجة؟ وهل يجوز للمسلم اقتناؤه والاختلاط به أم لا؟ ولا يخفى على<lb/>حضرتكم ما هو مشهور به هذا الحيوان من الأمانة وحرصه على صاحبه. ننتظر<lb/>من حضرتكم القول الفصل والله المسئول أن يبقيكم خير هاد إلى سبيله القويم.<lb/>(ج) ثبت في الأحاديث الصحيحة أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>رخص للناس في اتخاذ الكلاب للصيد والزرع والماشية كما في صحيح مسلم وغيره<lb/>لما له من المنفعة , وأذن بأكل الصيد إذا جاء به الكلب ميتًا ولم يأكل منه. وأما<lb/>الخلاف في طهارة الكلب ونجاسته فالأصل فيه أحاديث في الصحيح تأمر بغسل<lb/>الإناء إذا ولغ فيه الكلب سبع مرات , وفي بعض هذه الروايات الاكتفاء بذلك , وفي<lb/>بعضها: إحداهن بالتراب , في رواية عند أحمد ومسلم: وعفروه الثامنة بالتراب،<lb/>وأحاديث الإذن باتخاذه مع العلم بتعذر الاحتراز من ملابسته عادة. ولا ترى مذهبًا<lb/>من الأربعة أخذ بأحاديث الولوغ كلها , فالشافعية والحنابلة على وجوب الغسل من<lb/>نجاسته سبع مرات إحداهن بالتراب , وعلماؤهم يعلمون أن الحديث صح بتعفيره<lb/>الثامنة بالتراب , ومن أصولهم أن زيادة الثقة في رواية مقبولة تخصص العام وتقيد<lb/>المطلق. وصرحوا بأنه نجس العين , وقالت المالكية بطهارة عينه , وأوجبوا غسل<lb/>الإناء الذي يلغ فيه سبع مرات من غير تتريب. وقالت الحنفية بنجاسة لعابه لا<lb/>عينه , ويغسل عندهم منها مرة واحدة , ومن قال بطهارته قال أن الأمر بغسل ما<lb/>يلغ فيه للتعبد , وقيل غير ذلك مما ذكرناه في المنار من قبل. ولعل العلة الحقيقية<lb/>في ذلك الاحتياط لأنه يأكل النجاسات والجيف وأثرها ضار أو الحذر من الدودة<lb/>الوحيدة , وقد فصل هذا المعنى بعض المشتغلين بالطب في مقالة نشرت في المجلد<lb/>السادس من المنار.<lb/>وقد ورد في حديث أبي هريرة عند أحمد والشيخين وأصحاب السنن (من<lb/>اتخذ كلبًا لا كلب صيد أو زرع أو ماشية انتقص من أجره كل يوم قيراط) فاستدلوا<lb/>بهذا على كراهة الاتخاذ لغير حاجة مع الجواز. إذ لو كان محرمًا لامتنع ولو لم<lb/>يكن فيه نقص الثواب , وقد اختلفوا في سبب الكراهة؛ فقيل: لأنها تروع الناس<lb/>الزائرين والسائلين والمارين , وقيل: لأن الملائكة لا تدخل البيوت التي فيها<lb/>الكلاب , وقيل: لأن بعضها شياطين أي ضارة , وقيل لأن الاحتراز عن ولوغها<lb/>في الأواني متعسر فيترتب على ذلك عدم امتثال الأمر أحيانًا. نقول: أو ينشأ عن<lb/>ولوغها الضرر من غير أن يشعر به المتخذ , وقيل لنجاستها , وقيل لعدم الامتثال.<lb/>قال الحافظ ابن عبد البر: وجه الحديث عندي أن المعاني المتعبد بها في الكلاب من<lb/>غسل الإناء سبعًا لا يكاد يقوم بها ولا يتحفظ منها , فربما دخل عليه باتخاذها ما<lb/>ينقص أجره من ذلك. وروي أن المنصور بالله سأل عمرو بن عبيد عن سبب هذا<lb/>الحديث فلم يعرفه , فقال له المنصور: لأنه ينبح الضيف ويروع السائل. وتجد<lb/>تفصيل ذلك في فتح الباري وفي نيل الأوطار. والمختار عندنا أن الكلب طاهر<lb/>العين , وأنه ينبغي لمن يتخذه لحاجته إليه أن يحترز من ولوغه في الأواني بقدر<lb/>الإمكان. فإن علم أنه ولغ في إناء فليغسله كما ورد , وإذا غسله بمحلول السليماني،<lb/>فذلك توقٍّ من الدودة الوحيدة.<lb/>* * *<lb/>الحكمة في حرمان الأخ الشقيق<lb/>في المسألة المشتركة<lb/>(س103) ومنه: قص علينا من لا نرتاب بصدقه إشكالاً ميراثيًّا حصل<lb/>في إحدى العائلات الكبيرةُ نقصُّه على حضرتكم , وهو أنه مات عميد العائلة<lb/>المذكورة عن تركة عظيمة وله من الورثة زوجة وولدان ذكر وأنثى , وقد أخذ كل<lb/>فريق ما خصه من الفريضة الشرعية ثم تزوجت البنت بعد وفاة أبيها ومكثت مع<lb/>زوجها مدة وتوفيت ولم ترزق منه بأولاد , وكانت أمها تزوجت بعد وفاة أبيها أيضًا<lb/>برجل آخر رزقت منه أولادًا بين ذكور وإناث , ولما أراد شقيقها (من الأب والأم)<lb/>أخذ نصيبه من تركة أخته المتوفاة منع بحكم شرعي حيث قيل له: إن ورثتها<lb/>هي أمها وزوجها وأخواتها من أمها فقط , وذلك على مذهب أبى حنيفة، فما هي<lb/>الحكمة الشرعية في منع أخيها الشقيق من أمها وأبيها من الميراث، ألا يكون له أسوة<lb/>بإخوتها الذين من أمها فقط؟ نرجوكم أن تبينوا لنا (إن كان ذلك جائزًا) ما هي<lb/>الحكمة الشرعية في ذلك لا زلتم مصدر الفضائل وعميد التربية الدينية والله المسئول<lb/>أن يبقيكم خير ناصر للدين والسلام.<lb/>(ج) لم ترد هذه المسألة بنصها في الكتاب والسنة وإنما هي من فروع قوله<lb/>تعالى: {وَإِن كَانَ رَجُلٌ يُورَثُ كَلالَةً أَوِ امْرَأَةٌ وَلَهُ أَخٌ أَوْ أُخْتٌ فَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا<lb/>السُّدُسُ} (النساء: 12) فقد قالوا: إن الكلالة من لا ولد له ولا والد , وأن المراد<lb/>بالأخ والأخت هنا الإخوة لأم فقط؛ لأن الكلام في ميراثها , وذلك مأثور , فهم من<lb/>أصحاب الفرائض , وأنتم تعلمون أن الوارثين على قسمين: أصحاب فرض وهم<lb/>الذين لهم حصص معينة بالنص , وعصبات وهم الذين لهم ما يبقى بعد تلك<lb/>الحصص , وفي الغالب يكون حظهم أوفر. فالسؤال ههنا ينبغي أن يكون عن<lb/>حكمة كون الإخوة لأم أصحاب فرض إذا ورثوا دون الإخوة الأشقاء والإخوة لأب ,<lb/>وهي أنهم لبعدهم جعل لهم حصة معينة هي السدس للواحد والثلث للجمع مهما<lb/>كثروا , ولو كانوا عصبة لأخذوا التركة كلها أو جلها في بعض الأحوال كما يأخذها<lb/>الأخ الشقيق. فإذا اجتمع جمع كثير من الإخوة لأم مع أخ شقيق واحد كان لهم<lb/>الثلث وله الثلثان , وكذلك الأخ لأب عند عدم الشقيق. فأنت ترى أن العصبة<lb/>أفضل , ولذلك كان الأولاد عصبات وهم أقوى الوارثين , ولما كانت القاعدة في<lb/>الإرث أن يأخذ أصحاب الفرائض فروضهم ويأخذ العصبات الباقي؛ اتفق في هذه<lb/>الصورة أن لا يبقى لهم شيء , والمسائل النادرة لا تبطل القواعد المطردة هذا ما<lb/>جرى عليه أصحاب هذا القول.<lb/>وهناك قول آخر وهو التشريك بين الأخ الشقيق والإخوة لأم , وروي أن<lb/>المسألة وقعت على عهد عمر رضي الله عنه فقال: لم يزدهم الأب إلا قربًا ,<lb/>وورث الجميع. وعليه ابن مسعود وزيد أعلم الصحابة بالفرائض وشريح القاضي<lb/>والشافعية وهو أقرب إلى العدل على أنه اجتهادي، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p821" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1531.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ السودان<lb/>القديم والحديث</head>
               <lb/>
               <lb/>كتاب ظهر حديثًا في هذه البلاد، مؤلفه نعوم بك شقير رئيس قلم وكالة حكومة<lb/>السودان في مصر. كتاب كبير يدخل في ثلاثة أجزاء تزيد صفحاتها على مائة<lb/>وألف بقطع المنار وحروفه هذه , وفيه كثير من الصور والرسوم. كتاب لم ينقله<lb/>مؤلفه نقلاً من الكتب ولم يسلك فيه طريق القصص والفكاهة , بل سلك فيه مسلك<lb/>المؤرخ المطلع المختبر الراوي الممحص , ووضعه على طريقة التواريخ الأوربية<lb/>الحديثة , فهو حسن الترتيب والتبويب حسن النقل والاختيار حسن التأليف<lb/>والاستدلال حسن الاستنباط والاستنتاج كأحسن ما ألف الإفرنج في التاريخ. اعتمد<lb/>في التاريخ القديم على ما كتب أشهر مؤرخي العرب وغيرهم من الأمم مع مراجعة<lb/>معاجم العلم الأوربية , وفي الجديد على الكتب الحديثة للإفرنج والمصريين<lb/>والسودانيين والسوريين , وعلى الروايات القولية عن الرجال الذين لقيهم في مصر<lb/>والسودان من العلماء والحكام , وعلى المشاهدة والاختبار والكتابات الرسمية. وقد<lb/>سهل له ذلك استخدام الإنكليز إياه في قلم المخابرات , ومرافقته حملة اللورد ولسلي<lb/>في السودان , وتقلبه في هذه الأعمال , ولابد أن تكون هذه الصفة الرسمية التي<lb/>مكنته من معرفة أخبار فتنة السودان الأخيرة , وحقائق أخبار الفتح المصري<lb/>الإنجليزي له بعد الحكم بانفصاله من المملكة المصرية - قد حكمت عليه بأن يكتم<lb/>بعض الحقائق ويكتفي منها بالرسمي , وهذا كل ما نظنه أو نتوهمه من النقص في<lb/>هذا الكتاب , والكمال لكتاب الله وحده.<lb/>بدأ الجزء الأول وهو في جغرافية السودان بجغرافيته الطبيعية , وفيها الكلام<lb/>على حدوده ونيله وأراضيه ومعادنه وهوائه ونباته وحيوانه وسكانه. وثنى<lb/>بالجغرافية الإدارية , وجعل الباب الثالث في حضارة السودان: لغات أهله وأديانهم<lb/>ومعارفهم وزراعتهم وصنائعهم وتجارتهم وحكومتهم، والباب الرابع في عاداتهم<lb/>وخرافاتهم وأخلاقهم. والجزء الثاني في تاريخ السودان القديم وفيه خمسة أبواب.<lb/>وأما الجزء الثالث فهو في تاريخه الحديث وصفحاته سبع مائة ونيف , وفيه خمسة<lb/>أبواب: الأول في تاريخ الفتح المصري وفيه 4 فصول، الثاني في تاريخ الثورة<lb/>المهدية وفيه 23 فصلاً، الثالث في خلافة التعايشي وفيه 10 فصول، الرابع في<lb/>استرجاع السودان وفيه 8 فصول، الخامس في السودان المصري الإنكليزي , وله<lb/>ملحق في تاريخ السودان وجغرافيته، تتبعه خريطة السودان والحبشة ومصر<lb/>وسوريا وجنوب آسيا الصغرى وبلاد العرب. وقد جعل للكتاب كله فهرسًا عامًّا<lb/>مرتبًا على حروف المعجم على الطريقة الحديثة يذكر فيها البلاد والمواقع<lb/>والأشخاص وغير ذلك. وعبارة الكتاب في غاية السلاسة والانسجام ويقل فيها<lb/>الخطأ جدًّا لا كما تراه في أكثر ما يكتب المعاصرن. وثمن الكتاب ستون قرشًا<lb/>صحيحًا , وأجرة البريد خمسة قروش. فنحث القارئين على قراءته والكاتبين على<lb/>احتذاء مثاله.<lb/>* * *<lb/>تنوير الأذهان في علم حياة الحيوان والإنسان<lb/>وتفاوت الأمم في المدنية والعمران<lb/>يؤلف هذا الكتاب الذي يدل اسمه على فضله الدكتور بشاره زلزل ويصدره<lb/>بالطبع أجزاء صغيرة , وقد صدر الجزء الأول منه في 64 صفحة , وفيه من<lb/>المباحث المفيدة ما يدل على قيمة ما وراءه , وقد صدره بجملة يقدمه فيها إلى<lb/>السلطان عبد الحميد نصر الله دولته , ويتلو ذلك صورة اللورد كرومر - فهو<lb/>كالجامع بين الضب والنون - ففاتحته فمقدمته التي يبين فيها أقسام العلم الطبيعي ,<lb/>ومعنى تسمية علم المولدات الطبيعية بالتاريخ الطبيعي , ومنشأ هذا العلم وترقيه ,<lb/>وقصور الشرقيين فيه , وفيها بحث في الترجمة والنقل أنحى فيه على مترجمي هذا<lb/>العصر , ووصف من قصورهم , وعاب عليهم نقل الألفاظ الإفرنجية التي لها<lb/>مرادف في العربية , وذكر أن منها ما هو عربي الأصل كالصندل يكتبونه سانتال ,<lb/>والقلقطار الذي يكتبونه كوالتار , قال: وبعضهم لا يفهمون للحرَّاقة معنى إلا إذا<lb/>كتبت كراكة , وإنما هي عربية الأصل أخذها الإفرنج عن العرب ولكنهم أبدلوا<lb/>الحاء كافًا لأن لفظ الحاء غير مألوف عندهم؛ أي: ليس في لغتهم. ثم عاب على<lb/>فريق من المتأدبين إيثار نقل الألفاظ المصطلح عليها عند الإفرنج على علاتها ,<lb/>وزعمهم أن تعريبها يخرجها عن الدلالة العلمية الموضوعة لها , وذكر تخبطهم في<lb/>طريقتهم هذه مع بعض الأمثلة فيها. ومن رأيه أن التعريب ينبغي أن يخص<lb/>بالكلمات التي لا يوجد في الألفاظ العربية ما يدل عليها بوجه كأسماء العلماء ,<lb/>وبعض الحيوانات الغريبة التي اكتشفت حديثًا ووضعت لها أسماء جديدة , ووعد<lb/>بأنه سيجري في كتابه هذا على أسلوب جديد , وهو البحث عن الكلمات العربية<lb/>للتعبير عن المصطلحات العلمية وتحاشي النقل (إلا حيث اقتضى التعريب) قال:<lb/>(وأزيد على ذلك أنني أهملت بعض الكلمات المترجمة مما درج عليه الجمهور<lb/>بتحديه بعض الذين استعملوها جزافًا لخروجها عن حقيقة المعنى الموضوعة له<lb/>كالزلال يريدون به بياض البيض , وإنما الزلال الماء البارد. والأح في لغة العرب<lb/>بياض البيض الذي يؤكل فهو أصح دلالة على ما يسميه الإفرنج بالألبومن. وقد<lb/>سمى القدماء إحدى رطوبات العين بالبيضية بالنسبة إلى بياض البيض , والمحدثون<lb/>يسمونها بالزجاجية، كما سموا الرطوبة الثانية من رطوبات العين بالجلدية بالنسبة<lb/>إلى الجلد وهو الجمد، ويسمونها أيضًا بردة , أما المحدثون فإنهم ترجموا اللفظ<lb/>الإفرنجي فقالوا: (البلورية) إلخ ما أورده.<lb/>فأنت ترى أن هذا المؤلف يخدم العلم واللغة معًا. وسيكون الكتاب مجلدين كل<lb/>مجلد اثنا عشر جزءًا كل جزء كهذا الجزء , وهو يطبع في مطبعة الجامعة طبعًا<lb/>نظيفًا على ورق جيد , والمباحث العلمية توضح بالرسوم والصور , فنثني على<lb/>همة المؤلف وفضله , ونحث محبي العلم على الاشتراك في الكتاب وعلى من أراده<lb/>أن يكتب إليه في الإسكندرية.<lb/>* * *<lb/>تولستوي والحرب الروسية اليابانية<lb/>هي مقالات للفيلسوف المتدين تولستوي الروسي شنع فيها على الحرب<lb/>الحاضرة أقبح تشنيع , وأيد رأيه بالحجج العقلية والدينية , ووصف غش الحكومات<lb/>لرعاياها وسوقها إياهم إلى ذبح بعضهم بعضًا بغير سبب صحيح ولا فائدة توازي<lb/>خسائر الحروب , وذم رجال الدين والكتاب والعلماء الذين يشايعون الحكومة الظالمة<lb/>بنفوذهم المعنوي ويكونون عونًا لها على ذلك. وقد انتشرت هذه المقالات في العالم<lb/>وهزئ بكاتبها المفتونون بالسياسة , ومنهم من رد عليه ردًّا علميًّا بزعمه محتجين<lb/>بأن الحرب سُنة طبيعية في الاجتماع البشري وأن فوائدها كثيرة , ولكننا نقول: إن<lb/>هذه الآراء والأفكار صحيحة في ذاتها , وإذا كان البشر لم يستعدوا لها إلى الآن<lb/>فالواجب على محبي السلام وخير البشر من حملة الأقلام أن يؤيدوها ليعدوا الناس<lb/>لها , ولعله لولا الفلاسفة والكتاب الفرنسيون وغيرهم ممن سبقوا في بيان مضار<lb/>الحروب؛ لما خطر لهذا الكاتب أن يكتب ما كتبه بل لما كان الملوك ورؤساء الأمم<lb/>يتحدثون بوجوب فصل النزاع بين الدول بالتحكيم , فحبذا ما كتب الفيلسوف. وقد<lb/>ترجم هذه المقالات العربية سيد أفندي كامل أحد طلبة الحقوق في مصر بعبارة<lb/>وأسلوب كنحو عبارة جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> وأسلوبها وطبعها على ورق جيد فنشكر له هذه<lb/>الهمة.<lb/>* * *<lb/>سهل القريض<lb/>هو ديوان شعر لمحمود أفندي شكري سكرتير مديرية المنيا وكله مدائح في<lb/>الاحتفال بموالد الصالحين وفي السلطان والخديوي والحكام وغيرهم , وتهانٍ ومراثٍ<lb/>للوجهاء وكل هذه الضروب من المديح مما لا نحبه , ولذلك لم نقرأ منها غير أبيات<lb/>متفرقة فعسى أن نرى بعد للناظم من الشعر في الموضوعات المفيدة ما هو خير من<lb/>هذا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p825" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1532.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محمود سامي باشا البارودي</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الماضي تاريخ نشأة هذا الرجل وترجمته السياسية ,<lb/>وهذا ما وعدنا به من سيرته الأدبية ننشرها في باب الآثار فهو أولى بها.<lb/>يقولون: إن التربية هي التي تُكَوِّنُ الرجال النابغين , وليس وراء التربية<lb/>إلا الوراثة. ونقول مع الإذعان لهذا القول: إن الإنسان ابن استعداده لا ابن<lb/>أبيه وعشيرته التي يتربى فيها ويتكيف بصفاتها وعاداتها , فإن كان العامل في<lb/>الاستعداد هو الوراثة لأحد الآباء والجدود فذاك , وإلا فإن الاستعداد الذي يولد<lb/>في بعض الناس بغير سعي منهم ولا ممن يربونهم هو الأصل في تكوّن<lb/>الرجال النابغين في كل زمان ومكان. والتربية تساعد الاستعداد في تكميل<lb/>الشخص أو تقاومه فيبقى ناقصًا , وحوادث الزمان تساعد صاحبه فيظهر أثره<lb/>أو تعانده فلا يظهر له أثر. وقد ولد محمود سامي معتدل المزاج مستعدًّا<lb/>للبلاغة والتأثير في القول وللإتقان مع الاعتدال في العمل , وقد كان الزمن<lb/>الذي نشأ فيه غير مساعد على تكوين ملكة البلاغة وسجية الشاعر المفلق ,<lb/>ولم يعرف في آبائه وعشرائه شاعر مطبوع ولا كاتب بليغ , وكان المتأدبون<lb/>لا يتنافسون إلا في مثل شعر البهاء زهير وابن الفارض فمن دونهما من<lb/>المتأخرين المتكلفين , ولكن استعداده غلب وراثته الأعجمية وتربيته القومية<lb/>فنشأ في المدرسة الحربية شاعرًا ساحرًا جامعًا بين السلاسة والمتانة , وقد قال<lb/>الشعر في شبابه فكان في بدايته خيرًا من جميع شعراء عصره في نهايتهم.<lb/>ولكن له أبياتًا زعم فيها أنه جرى في الشعر على عرق إذ ورث النظم عن<lb/>خال له , والمعالي عن جده , وهي مما يوحي معاني الشعر قال:<lb/>أنا في الشعر عريق <gap resp="#org_MS"/> لم أرثه عن كلاله<lb/>كان إبراهيم خالي <gap resp="#org_MS"/> فيه مشهور المقاله<lb/>وسما جدي علي <gap resp="#org_MS"/> يطلب النجم فناله<lb/>فهو لي إرث كريم <gap resp="#org_MS"/> سوف يبقى في السلاله<lb/>ولم يكن يحفظ لخاله ما يصح له به الحكم , ولكنه سمع أنه كان ينظم<lb/>وأن نظمه ضاع , فإن صح أنه كان بليغًا فالاستعداد مؤيد بالوراثة من جهة<lb/>أمه أو هو هي. ومن نظم المترجَم في شبابه قوله في الحرب الروسية<lb/>العثمانية:<lb/>أدور بعيني لا أرى غير أمة <gap resp="#org_MS"/> من الروس بالبلقان يخطئها العد<lb/>جواثٍ على هام الجبال لغارة <gap resp="#org_MS"/> يطير بها ضوء الصباح إذا يبدو<lb/>إذا نحن سرنا صرّح الشر باسمه <gap resp="#org_MS"/> وصاح القنا بالموت واستقتل الجند<lb/>وقال معارضًا قصيدة أبي فراس (أراك عصي الدمع) :<lb/>طربت وعادتني المخيلة والسكر <gap resp="#org_MS"/> وأصبحت لا يلوي بشيمتي الزجر<lb/>كأني مخمور سرت بلسانه <gap resp="#org_MS"/> معتقة مما يضن بها التجر<lb/>ومنها في الفخر:<lb/>من النفر الغرّ الذين سيوفهم <gap resp="#org_MS"/> لها في حواشي كل داجية فجر<lb/>إذا استلّ منهم سيدٌ غربَ سيفه <gap resp="#org_MS"/> تفزعت الأفلاك والتفت الدهر<lb/>ويا لله أرق حاشية قوله: (لها في حواشي كل داجية فجر) وما أدق<lb/>غزل خياله فيه. وأما البيت الثاني فإنه ليكاد يروع ببلاغته السامع حتى يخيل<lb/>إليه أن الأفلاك تصدعت مما تفزعت فيلمس رأسه مخافة أن يصيبه كسف<lb/>منها, ويتمثل له الدهر رجلاً فجأه العجب فالتفت إلى السبب، وليكاد يلفته ما<lb/>يتخيل من التفات الدهر، ويلم به الدهش والذعر، أو يذهب به الوهم إلى أن<lb/>التفات الدهر هو التفات أهله فيحسب كل فرد من الناس قد ألوى عنقه<lb/>وشخص ببصره مقطبًا ينظر ما يكون من فعل ذلك السيف المستل في يد ذلك<lb/>البهمة الأمثل، وجملة ما يقال في البيتين: إنهما من السحر الذي يأخذ المرء<lb/>عن نفسه ويحكم سلطان الخيال في عقله وحسه، ولكني لا أعرف صيغة<lb/>(تفزّع) في هذه المادة لغيره , ولو كان لي أن أجيز مثلها لأجزتها وقلت:<lb/>إنها مما يشتق قياسًا , فإني لا أرى لغيرها مثل روعتها.<lb/>وله من قصيدة أخرى نحو هذا الفخر:<lb/>وأصبحت محسود الجلال كأنني <gap resp="#org_MS"/> على كل نفس في الزمان أمير<lb/>إذا صُلت كفّ الدهر من غُلوائه <gap resp="#org_MS"/> وإن قلت غصت بالقلوب صدور<lb/>وله قصيدة يعارض بها دالية النابغة الذبياني , ومنها في وصف الحرب<lb/>والفرس:<lb/>ولقد شهدت الحرب في إبانها <gap resp="#org_MS"/> ولبئس راعي الحي إن لم أشهد<lb/>تتقصف المران في حجراتها <gap resp="#org_MS"/> ويعود فيها السيف مثل الأدرد<lb/>عصفت بها ريح الردى فتدفقت <gap resp="#org_MS"/> بدم الفوارس كالأتيّ المزبد<lb/>مازلت أطعن بينها حتى انثنت <gap resp="#org_MS"/> عن مثل حاشية الرداء المجسد<lb/>ولقد هبطت الغيث يلمع نوره <gap resp="#org_MS"/> في كل وضاح الأسرة أغيد<lb/>تجري به الآرام بين مناهل <gap resp="#org_MS"/> طابت مشاربها وظل أبرد<lb/>بمضمر أرِنٍ كأن سراته <gap resp="#org_MS"/> بعد الحميم سبيكة من عسجد<lb/>خلصت له اليُمنى وعم ثلاثة <gap resp="#org_MS"/> منه البياض إلى وظيف أجرد<lb/>فكأنما انتزع الأصيل رداءه <gap resp="#org_MS"/> سلبًا وخاض من الضحى في مورد<lb/>زجل يردد في اللهات صهيله <gap resp="#org_MS"/> دفعًا كزمزمة الحبي المرعد<lb/>متلفتًا عن جانبيه يهزه <gap resp="#org_MS"/> مرح الصبا كالشارب المتغرد<lb/>فإذا ثنيت له العنان رأيته <gap resp="#org_MS"/> يطوي المعاهد فدفدًا في فدفد<lb/>يكفيك منه إذا استحس بنبأة <gap resp="#org_MS"/> شدًّا كألهوب الإباء الموقد<lb/>صلب السنابك لا يمر بجلمد <gap resp="#org_MS"/> في الشد إلا رضّ فيه بجلمد<lb/>نهم العتاد إذا الشفاة تقلصت <gap resp="#org_MS"/> يوم الكريهة في العجاج الأربد<lb/>وقال عندما كان يصطلي بنار الحرب في جزيرة كريد يصفها:<lb/>أخذ الكرى بمعاهد الأجفان <gap resp="#org_MS"/> وهفا السرى بأعنة الفرسان<lb/>والليل منشور الذوائب ضارب <gap resp="#org_MS"/> فوق المتالع والربى بجران<lb/>لا تستبين العين في أرجائه <gap resp="#org_MS"/> إلا اشتعال أسنة المران<lb/>نسري به ما بين لجة فتنة <gap resp="#org_MS"/> تسمو غواربها على الطوفان<lb/>إلى أن قال:<lb/>فالبدر أكدر والسماء مريضة <gap resp="#org_MS"/> والبحر أشكل والرماح دوان<lb/>والخيل واقفة على أرسانها <gap resp="#org_MS"/> لطراد يوم كريهة ورهان<lb/>وضعوا السلاح إلى الصباح وأقبلوا <gap resp="#org_MS"/> يتكلمون بألسن النيران<lb/>حتى إذا ما الصبح أسفر وارتمت <gap resp="#org_MS"/> عيناي بين ربى وبين محان<lb/>فإذا الجبال أسنة وإذا الوها <gap resp="#org_MS"/> د أعنة والماء أحمر قان<lb/>ونظم في عهد الصبا قصيدة في العلم قال في مطلعها:<lb/>بقوة العلم تقوى شوكة الأمم <gap resp="#org_MS"/> فالحكم في الدهر منسوب إلى القلم<lb/>كم بين ما تلفظ الأسياف من علق <gap resp="#org_MS"/> وبين ما تلفظ الأقلام من حكم<lb/>وهذا الذي قاله وهو من رجال الحرب يدل على مبلغ استعداده للعلم.<lb/>ومنها:<lb/>شيدوا المدارس فهي الغرس إن بسقت <gap resp="#org_MS"/> أفنانه أثمرت غضًّا من النعم<lb/>مغنى علوم ترى الأبناء عاكفة <gap resp="#org_MS"/> على الدروس به كالطير في الحرم<lb/>من كل كهل الحجا في سن عاشرة <gap resp="#org_MS"/> يكاد منطقه ينهلّ بالحكم<lb/>كأنها فلك لاحت به شهب <gap resp="#org_MS"/> تغني برونقها عن أنجم الظلم<lb/>يجنون من كل علم زهرة عبقت <gap resp="#org_MS"/> بنفحة تبعث الأموات في الرمم<lb/>ثم وصف الشاعر منهم والكاتب والحاسب والمهندس والطبيب والخطيب<lb/>والسياسي والقانوني , وذكر التهذيب والفضيلة , وقال:<lb/>أنّى يفوز لنا قدح بفائدة <gap resp="#org_MS"/> ونحن في زاخر بالجهل ملتطم<lb/>لا تجعلوا اليأس عذرًا فهو داعية <gap resp="#org_MS"/> إلى المذلة بعد العز والشمم<lb/>لو كان يعلم حيّ أن خيبته <gap resp="#org_MS"/> من زلة الرأي لم يعتب على القسم<lb/>وقال بعد النفي يصف النوى، ويذكر الهوى، ويمثل أخلاقه، ويشكو رفاقه، وقد<lb/>سمعناها من إنشاده بعد عودته:<lb/>محا البين ما أبقت عيون المهى مني <gap resp="#org_MS"/> فشِبتُ ولم أقض اللبانة من سني<lb/>عناء ويأس واشتياق وغربة <gap resp="#org_MS"/> ألا شدّ ما ألقاه في الدهر من غبن<lb/>فإن أك فارقت الديار فلي بها <gap resp="#org_MS"/> فؤاد أضلته عيون المهى عني<lb/>بعثت به يوم النوى إثر لحظة <gap resp="#org_MS"/> فأوقعه المقدار في شَرَك الحسن<lb/>فهل من فتى في الدهر يجمع بيننا <gap resp="#org_MS"/> فليس كلانا عن أخيه بمستغني<lb/>ولما وقفنا للوداع وأسبلت <gap resp="#org_MS"/> مدامعنا فوق الترائب كالمزن<lb/>أهبت بصبري أن يعود فعزني <gap resp="#org_MS"/> وناديت حلمي أن يثوب فلم يغن<lb/>وما هي إلا خطرة ثم أقلعت <gap resp="#org_MS"/> بنا عن شطوط الحي أجنحة السفن<lb/>فكم مهجة من زفرة الوجد في لظى <gap resp="#org_MS"/> وكم مقلة من غزرة الدمع في دجن<lb/>وما كنت جرّبت النوى قبل هذه <gap resp="#org_MS"/> فلما دهتني كدت أقضي من الحزن<lb/>ولكني راجعت حلمي وردني <gap resp="#org_MS"/> إلى الحزم رأي لا يحوم على أفن<lb/>ولولا بنيات وشيب عواطل <gap resp="#org_MS"/> لما قرعت نفسي على فائت سني<lb/>فيا قلب صبرًا إن جزعت فربما <gap resp="#org_MS"/> جرت سنحًا طير الحوادث باليمن<lb/>فقد تورق الأغصان بعد ذبولها <gap resp="#org_MS"/> ويبدو ضياء البدر في ظلمة الوهن<lb/>وأي حسام لم تصبه كهامة <gap resp="#org_MS"/> ولهذم رمح لا يفلّ من الطعن<lb/>ومن شاغب الأيام لان مريره <gap resp="#org_MS"/> وأسلمه طول المراس إلى الوهن<lb/>وما المرء في دنياه إلا كسالك <gap resp="#org_MS"/> مناهج لا تخلو من السهل والحزن<lb/>فإن تكن الدنيا تولت بخيرها <gap resp="#org_MS"/> فأهون بدنيا لا تدوم على فن<lb/>تحملت خوف المن كل رزيئة <gap resp="#org_MS"/> وحمل رزايا الدهر أحلى من المنّ<lb/>وعاشرت أخدانًا فلما بلوتهم <gap resp="#org_MS"/> تمنيت أن أبقى وحيدًا بلا خدن<lb/>إذا عرف المرء القلوب وما انطوت <gap resp="#org_MS"/> عليه من البغضاء عاش على ضغن<lb/>يرى بصري من لا أودّ لقاءه <gap resp="#org_MS"/> وتسمع أذني ما تعاف من اللحن<lb/>وقد نظم في منفاه بجزيرة سيلان قصيدة طويلة في السيرة النبوية على رويّ البردة قال في فاتحتها:<lb/>يا رائد البرق يمم دارة العلم <gap resp="#org_MS"/> واحْدُ الغمام إلى حيّ بذي سلم<lb/>وإن مررت على الروحاء فأمر لها <gap resp="#org_MS"/> أخلاف سارية هتانة الديم<lb/>من الغزار اللواتي في حوالبها <gap resp="#org_MS"/> ري النواهل من زرع ومن نعم<lb/>إذا استهلت بأرض نمنمت يدها <gap resp="#org_MS"/> بردًا من النور يكسو عاري الأكم<lb/>ترى النبات بها خضرًا سنابله <gap resp="#org_MS"/> يختال في حلة موشية العلم<lb/>أدعو إلى الدار بالسقيا وبي ظمأ <gap resp="#org_MS"/> أحق بالريّ لكني أخو كرم<lb/>منازل لهواها بين جانحتي <gap resp="#org_MS"/> وديعة سِرها لم يتصل بفمي<lb/>إذا تنسمت منها نفحة لعبت بي <gap resp="#org_MS"/> الصبابة لعب الريح بالعلم<lb/>أدِر على السمع ذكرها فإن لها <gap resp="#org_MS"/> في القلب منزلة مرعية الذمم<lb/>عهد تولى وأبقى في الفؤاد له <gap resp="#org_MS"/> شوقًا يفل شباة الرأي والهمم<lb/>إذا تذكرته لاحت مخايله <gap resp="#org_MS"/> للعين حتى كأني منه في حلم<lb/>فما على الدهر لو رقت شمائله <gap resp="#org_MS"/> فعاد بالوصل أو ألقى يد السلم<lb/>تكاءدتني خطوب لو رميت بها <gap resp="#org_MS"/> مناكب الأرض لم تثبت على قدم<lb/>في بلدة مثل جوف العير لست أرى <gap resp="#org_MS"/> فيها سوى أمم تحنو على صنم<lb/>لا أستقرّ بها إلا على قلق <gap resp="#org_MS"/> ولا ألذ بها إلا على ألم<lb/>إذا تلفتّ حوالي لم أجد أثرًا <gap resp="#org_MS"/> إلا خيالي ولم أسمع سوى كلمي<lb/>فمن يرد على نفسي لبانتها <gap resp="#org_MS"/> أو من يجير فؤادي من يد السقم<lb/>ليت القطا حين سارت غدوة حملت <gap resp="#org_MS"/> عني رسائل أشواقي إلى إضم<lb/>مرت علينا خماصًا وهي قاربة <gap resp="#org_MS"/> مر العواصف لا تلوي على أرم<lb/>لا تدرك العين منها حين تلمحها <gap resp="#org_MS"/> إلا مثالاً كلمح البرق في الظلم<lb/>كأنها أحرف برقية نبضت <gap resp="#org_MS"/> بالسلك فانتشرت في السهل والعلم<lb/>لا شيء يسبقها إلا إذا اعتقلت <gap resp="#org_MS"/> بنانتي في مديح المصطفى قلمي<lb/>محمد خاتم الرسل الذي خضعت <gap resp="#org_MS"/> له البرية من عرب ومن عجم<lb/>سمير وحي ومجنى حكمة وندى <gap resp="#org_MS"/> سماحة وقِرى عافٍ وريّ ظم<lb/>قد أبلغ الوحي عنه قبل بعثته <gap resp="#org_MS"/> مسامع الرسل قولاً غير منكتم<lb/>قوله: قاربة، مؤنث قارب وهو طالب الماء ليلاً. وأرم بالتحريك ككتف<lb/>بمعنى أحد، لا يستعمل إلا في النفي. ومر بقصر الجزيرة بعد عودته من سيلان<lb/>فتذكر أيام إسماعيل , ونظم معتبرًا ومذكرًا:<lb/>هل بالحمى عن سرير الملك من يزع <gap resp="#org_MS"/> هيهات قد ذهب المتبوع والتبع<lb/>هذي الجزيرة فانظر هل ترى أحدًا <gap resp="#org_MS"/> ينأى به الخوف أو يدنو به الطمع<lb/>أضحت خلاء وكانت قبل منزلة <gap resp="#org_MS"/> للملك منها لوفد العز مرتبع<lb/>فلا مجيب يرد القول عن نبأ <gap resp="#org_MS"/> ولا سميع إذا ناديت يستمع<lb/>كانت منازل أملاك إذا صدعوا <gap resp="#org_MS"/> بالأمر كادت قلوب الناس تنصدع<lb/>عانوا بها حقبة حتى إذا نهضت <gap resp="#org_MS"/> طير الحوادث من أوكارها وقعوا<lb/>لو أنهم علموا مقدار ما فغرت <gap resp="#org_MS"/> به الحوادث ما شادوا ولا رفعوا<lb/>دارت عليم رحا الأيام فانشعبوا <gap resp="#org_MS"/> أيدي سبا وتخلت عنهم الشيع<lb/>كانت لهم عصب يستدفعون بها <gap resp="#org_MS"/> كيد العدوّ فما ضروا ولا نفعوا<lb/>أين المعاقل بل أين الجحافل بل <gap resp="#org_MS"/> أين المناصل والخطية الشرع<lb/>لا شيء يدفع كيد الدهر إن عصفت <gap resp="#org_MS"/> أحداثه أو يقي من شر ما يقع<lb/>زلوا فما بكت الدنيا لفرقتهم <gap resp="#org_MS"/> ولا تعطلت الأعياد والجمع<lb/>والدهر كالبحر لا ينفك ذا كدر <gap resp="#org_MS"/> وإنما صفوه بين الورى لمع<lb/>لو كان للمرء فكر في عواقبه <gap resp="#org_MS"/> ما شان أخلاقه حرص ولا طمع<lb/>وكيف يدرك ما في الغيب من حدث <gap resp="#org_MS"/> من لم يزل بغرور العيش ينخدع<lb/>دهر يغرّ وآمال تسرّ وأعـ <gap resp="#org_MS"/> ـمار تمرّ وأيام لها خدع<lb/>يسعى الفتى لأمور قد تضر به <gap resp="#org_MS"/> وليس يعلم ما يأتي وما يدع<lb/>يأ أيها السادر المزّور من صلف <gap resp="#org_MS"/> مهلاً فإنك بالأيام منخدع<lb/>دع ما يريب وخذ فيما خلقت له <gap resp="#org_MS"/> لعل قلبك بالإيمان ينتفع<lb/>إن الحياة لثوب سوف تخلعه <gap resp="#org_MS"/> وكل ثوب إذا ما رثّ ينخلع<lb/>فهذه القصيدة من آخر ما نظم , وفيها من آيات النذر للمغرورين بكثرة<lb/>المال والدثر، ما يستعبر له صاحب القلب، ويعتبر به من له لب.<lb/>والطبع في قوله: ما شان أخلاقه حرص ولا طبع (بالتحريك) الدنس والفساد<lb/>والكسل , وأصله من طبع (كتعب) السيف إذا علاه الصدأ. والسادر في الأخير:<lb/>المتحير , والذاهب عن الشيء ترفعًا , والذي لا يبالي ما صنع.<lb/>أثره الأدبي<lb/>منتخبات ثلاثين ديوانًا<lb/>كان للفقيد في ذوق الشعر وملكة البيان ما يُشعر به شعره، واشتهر به<lb/>دون السياسة والرياسة أمره، فهو كما ترى قد ناهز الجاهليين في القوة<lb/>والمتانة، وخاطر المخضرمين في الفصاحة والبلاغة؛ وبذ المولدين في الرقة<lb/>والسلاسة، فصح أن يلقب برب السيف والقلم، وصاحب الحُكْم والحِكَم،<lb/>وفارس الميدان والبيان، والصائل بالسنان واللسان. وما زال أهل الأدب<lb/>يعجبون بذوقه وحسن اختياره , وقد رأى بعد عودته من سيلان أن يؤلف<lb/>ديوانًا في الأدب من مختار فحول الشعراء المولدين؛ ليكون عونًا للناشئين<lb/>على طبع ملكة البلاغة العربية في النفس وتقوية سليقة الشعر في الخيال ,<lb/>فاختار دواوين ثلاثين شاعرًا فقرأها واختار منها فرائدها ورتبها في سبعة<lb/>أبواب: الأدب , المديح , الرثاء، الصفات، النسيب، الهجاء، الزهد،<lb/>والحكم، ورتب أسماء الشعراء على حسب أزمنتهم لا على حسب مكانتهم وهم:<lb/>(1) بشار بن برد (2) العباس بن الأحنف (3) أبو نواس (4) مسلم بن<lb/>الوليد (5) أبو العتاهية (6) محمد بن عبد الملك الزيات (7) أبو تمام<lb/>(8) البحتري (9) ابن الرومي (10) عبد الله بن المعتز (11) أبو الطيب<lb/>المتنبي (12) أبو فراس الحمداني (13) ابن هانئ الأندلسي (14) السري<lb/>الرفاء (15) ابن نباتة السعدي (16) الشريف الرضي (17) أبو الحسن<lb/>التهامي (18) مهيار الديلمي (19) أبو العلاء المعري (20) صردر (21)<lb/>ابن سنان الخفاجي (22) ابن حبوس (23) الطغرائي (24) الغزي<lb/>(25) ابن الخياط (26) الأرجاني (27) الأبيوردي (28) عمارة اليمني<lb/>(29) سبط التعاويذي (30) ابن عنين.<lb/>ونقول: إن بشار بن برد أولهم مات سنة 167 عن نحو تسعين سنة فهو<lb/>من أهل القرن الأول والثاني , وابن عنين - بالتصغير - توفي سنة 630 وقيل<lb/>سنة 634 أي في أوائل القرن السابع فهؤلاء فحول الشعراء المولدين في نحو<lb/>سبعة قرون , فأشعارهم هي تاريخ اللغة والأدب في هذه القرون , وقد تحامى<lb/>الفقيد في اختياره المجون , فإنه كان يكرهه قولاً فكيف يثبته كتابة. وقد وضع<lb/>تعليقًا لهذا الديوان العظيم يفسر فيه الألفاظ الغريبة والمعاني المغلقة , وسيشرع<lb/>أهله في طبعه في زمن قريب إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا هو الأثر العظيم لفقيد الأدب وأشعر الشعراء في هذا العصر , ولك<lb/>مثل من شعره في الموضوعات المختلفة , وكان أدبه النفسي أعلى من أدبه<lb/>اللساني , وقد خانه رحمه الله في نكبته كل صلة بالناس ما عدا هذه الصلة<lb/>الأدبية , فلم يف بعهده ويرعى حقوق وده من انتفعوا بجاهه ورفده، ولكن<lb/>وفى له الأدباء والشعراء، ووادَّه الفضلاء والعلماء الذين تجمعه بهم الصلة<lb/>الروحية والمشاكلة الطبيعية، فكانوا يكاتبونه في غيبته، ويغشون ناديه بعد<lb/>عودته، وكان أشدهم له وفاء الأستاذ الإمام، ومثله من يقوم بحقوق الصداقة<lb/>حق القيام، وقد عرفناه وصحبناه في هذه المدة , وكنا نذاكره في شؤون<lb/>الإصلاح فنراه متفقًا معنا في كل ما نعتقد ونكتب في وسائل إصلاح حال<lb/>المسلمين , وكان له ولع بالمنار حتى كان أحيانًا يطلبه قبل صدوره , بل قبل<lb/>تمام طبعه فنرسل له الكراسة بعد الأخرى خالصة له من دون المحبين.<lb/>توفاه الله تعالى في ليلة الثلاثاء لخمس خلون من شهر شوال فشيعت<lb/>جنازته باحتفال عظيم , وصلى عليه الأستاذ الإمام , ولم أره صلى على ميت<lb/>غيره إلا مأمومًا , وسيجتمع شعراء مصر وأدباؤها في اليوم التاسع والثلاثين<lb/>لموته - الجمعة 14 ذي القعدة 20 يناير - عند ضريحه ويؤبنونه ويرثونه بما<lb/>نظموه من القصائد , فنسأل الله تعالى أن يرحمه رحمة واسعة , ويجعل في<lb/>ذريته خير خلف له، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p833" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1533.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(ترجمة أحمد باشا المنشاوي)<lb/>هو ابن أحمد آغا المنشاوي بن الجوهري المنشاوي نسبة إلى قرية المنشاة في<lb/>مركز زفتى من مديرية الغربية بمصر , ولد سنة 1250 وقيل 1256 ومات والداه<lb/>عن ثمانية أولاد هو أصغرهم , وترك لهم مائتي فدان فرباه أخوه الأكبر محمد بك<lb/>المنشاوي وعلمه مبادي القراءة والكتابة بالعربية والتركية , وفي الثامنة عشرة من<lb/>عمره عين معاونًا في عمال المزارع التي تسمى الدائرة السنية فعرف كيفية إدارة<lb/>الزراعة وتثمير الأرض بالطرق المنتظمة التي كان يجري عليها أمراء مصر. وقد<lb/>خلقه الله كبير النفس فحدثته نفسه بالمعالي , ولم تك المعالي يومئذ إلا في قرب<lb/>الحكام ووفرة المال فوجه نفسه إلى جمع الثروة , وكان مبدأ أمره فيها أنْ اشترى<lb/>تبنًا كثيرًا من الدائرة السنية بثمن بخس فارتفع ثمنه جدًّا حتى بلغ ثمن الحمل جنيهًا؛<lb/>فربح ربحًا عظيمًا , ثم اشترى مقدارًا عظيمًا من بذر البرسيم الأردب بجنيه فعلا<lb/>ثمنه حتى بلغ ثمن الأردب اثني عشر جنيهًا , ثم اشتغل بأعمال زراعية أخرى<lb/>فنجح فيها نجاحًا عظيمًا بكده وجده حتى وثق به إسماعيل باشا المفتش العام الذي<lb/>كان يدير دفة الحكومة المصرية في عهد الخديو إسماعيل باشا , ورقاه في عمله ,<lb/>ومن أقدر على جمع الثروة ممن كان يثق به هذا ويوليه الأعمال الزراعية؟ نعم ما<lb/>كل من تسنح له الفرص يحسن استخدامها كما استخدمها المترجَم بمهارته وحذقه<lb/>الفطري وشجاعته , وقد كانت قيمة الأرض قليلة في ذلك العهد لكثرة الضرائب<lb/>والمظالم من الحكومة حتى كأن الفلاحين كلهم عبيد للأمير لا ينالون من تعبهم في<lb/>استغلال الأرض له إلا ما يسد الرمق ويحفظ الدماء ولولا الحاجة إليهم للخدمة<lb/>والاستعباد لبخلوا عليهم بذلك اللماج، الذي كان بمثابة الدواء والعلاج، ولكن<lb/>أصحاب الجراءة والإقدام، والزلفى عند أولئك الحكام، كان يسهل عليهم من جمع<lb/>الثروة ما يعز على غيرهم , وبلغنا أن المترجَم لم يملك على عهد إسماعيل باشا<lb/>أكثر من ألف فدان، فإن صح هذا كان دليلاً على أنه لم يستعن على تحصيل ثروته<lb/>الواسعة باستبداد الحكام كما زعم بعض الناس , بل حصلها بجده واجتهاده تدريجًا.<lb/>وليرجع القارئ هنا إلى ما قلناه في مقدمة ترجمة محمود سامي باشا الأدبية من هذا<lb/>الجزء ليتذكر أن نجاح الإنسان في أعماله هو أثر استعداده وثمرة خلائقه , وقد<lb/>جرى المترجَم بحسب ميله واستعداده في طرق الإثراء , وكانت براعته في عمارة<lb/>الأرض واستغلالها أشد من براعته في امتلاكها، فقد ملك عشرة آلاف فدان كانت<lb/>غلتها نحو مائة ألف جنيه في السنة , ومن الناس من يملك في مصر أكثر من ذلك<lb/>أرضًا ولا ينال منه نصف ما كان ينال المنشاوي ريعًا , وأهل هذه الديار يعرفون<lb/>كثيرًا من معاصريهم الذين ترك لهم آباؤهم عشرات الألوف من الفدادين فأضاعوها<lb/>وانقلبوا مساكين , فلا يحسبن الجاهل أن الثروة تنال بما يسمونه البخت أو بمساعدة<lb/>أصحاب السلطة والجاه أو سنوح الفرص، بل يجب أن يعلم أن الوسيلة الأولى في<lb/>الاستعداد الفطري والأخلاق ثم العمل والجد عن علم بالميل الناشئ عن ذلك ,<lb/>فالبخت اسم لمسمى وهمي , والفرص تسنح لكثير من الناس وقليل منهم المستفيد<lb/>منها، والعلم بطرق الكسب لا يغني وحده، فكم من عالم خائب؟ والجد والكد بغير<lb/>مساعدة الأخلاق قليل الغناء , فأكثر الناس كادح ناصب في تحصيل الرزق والناجح<lb/>قليل من كثير. ومن يقول أن الحريص كالمهمل المفرط، والمقتصد كالمسرف<lb/>المضيع، والجريء كالجبان الهلوع، والسخي كالبخيل المنوع، والعزيز الكريم<lb/>كالمهين اللئيم، ومن دلائل حذق المنشاوي ومهارته في تدبير أمر الثروة أن دائرته<lb/>الواسعة لم يكن فيها من العمال والكتاب عشر ما في أمثالها من دوائر أمراء مصر<lb/>وأغنيائها الذين هم فوقه علمًا ودونه مهارة وعملاً , وكان ينظر كل شيء بنفسه ولا<lb/>يتم في الدائرة عمل إلا بإذنه وتوقيعه.<lb/>كان عزيز النفس أبيًّا ولوعًا بالشهرة بالمعالي، مغرمًا بحب المدح والثناء ,<lb/>وصاحب هذه الخلال وإن لم يقف بها عند الحدود المشروعة والموضوعة خير من<lb/>المهين المغمول المستولغ الذي لا يبالي أعده الناس مسيئًا فذموه أو محسنًا فمدحوه<lb/>كما عليه كثير من أمرائنا وأغنيائنا الذين لا همّ لهم إلا التمتع باللذات البهيمية.<lb/>ولذلك كان يدخل في المآزق ويركب الصعب لإحراز المكانة في نفوس الناس.<lb/>ومن ذلك توسطه بين عربان القطر المصري وعرابي باشا حين أراد هذا إلزامهم<lb/>بقبول ضرب القرعة العسكرية في أبناءهم فأبوا وتألبوا يبغون الفتنة، ولما أغرى<lb/>شيطان السياسة المصريين بقتل الإفرنج ومن على شاكلتهم من اليهود والنصارى<lb/>الغرباء في الإسكندرية سرى سم الاعتداء منها إلى طنطا , وطفق الرعاع يقتلون<lb/>ويضربون فانبرى الفقيد يومئذ إلى إغاثتهم فنفر عنهم طائر الفتنة , وحمل المئين<lb/>منهم على قطارين إلى بلدته القرشية فوضع كبارهم في قصره العظيم والباقين في<lb/>مزارعه هناك , فكانت لهم حرمًا آمنًا يلجأ إليه الخائف، ويفرخ روع الواجف،<lb/>وكان ينفق عليهم من سعته وجهز كثيرين منهم فسافروا بحمايته ونفقته إلى بورسعيد<lb/>فأوربا. وزعم بعض المنتقدين أنه لم يفعل ذلك إلا لما كان يتوقعه من ظفر<lb/>الإنكليز وإثابتهم إياه على صنيعته , وما كان الرجل بعيد النظر في الأمور<lb/>الاجتماعية والسياسية فيدرك ما لم يكن يخطر على بال أكثر المتعلمين والحاكمين ,<lb/>بل كان على غاية البساطة في غير الأمور الزراعية والاقتصادية , وما أرى السائق<lb/>له إلا الأريحية الفطرية وحب معالي الأمور مع الإحساس بالقدرة على ذلك لما له<lb/>من الأعوان والعصبية , وقد آوى غيره من الوجهاء بعض الناس على جبنهم<lb/>وخوفهم , ولكن لم يشتهر أمرهم , وأما عمل المنشاوي فلعظمه قد طار ذكره في<lb/>الآفاق فأهديت إليه أوسمة الشرف من دول أوربا وجمعياتها. ولكن الذين تتوجه<lb/>نفوسهم إلى الشر دائمًا لا يصدقون بأنه يوجد في الدنيا من يعمل الخير لوجه الله<lb/>تعالى أو لحب الخير. على أن الذي يطلب الحظوة عند الدول أو عظماء الناس<lb/>بفعل الخير قليل في الناس , وما كثر هذا الفريق في أمة إلا ارتقت وعظم شأنها<lb/>فالمنشاوي كان خيرًا من منتقديه وإن صدق سوء ظنهم فيه، وقد فعل مثل فعله في<lb/>مصر الأمير عبد القادر وغيره من علماء وعظماء المسلمين في الشام في إبان الفتنة<lb/>التي حدثت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1860" change="#d3e146">1860</date> م فهل كانوا يتوقعون أن يأخذ الفرنسيس الشام فيكافئوهم<lb/>ويرفعوا شأنهم؟ كلا ثم كلا, إنهم كانوا بباعث الدين والمروءة ينبعثون، وقد كان<lb/>من المتهمين في الفتنة العرابية وحوكم فلم يثبت عليه بما يحكم به عليه , ولكنه في<lb/>أعقاب الفتنة سافر إلى بلاد الشام وأقام مدة في بيروت كان فيها عونًا للمنفيين<lb/>المحتاجين من المصريين , ولكنه لم يسلم من شرهم فسعوا فيه إلى السلطان عندما<lb/>سافر إلى الآستانة سنة 1301 فكتبوا إلى المابين أنه متفق مع إسماعيل باشا على<lb/>تأسيس دولة عربية فلم تضره سعايتهم , وأقام في الأستانة زمنًا ثم سافر إلى تونس<lb/>فأكرم الباي ورجاله مثواه , وأنعم عليه برتبة أمير الأمراء ووسام الافتخار , ثم<lb/>سافر إلى نابولي فلقي من رجال بعض الجمعيات حفاوة وإكرامًا , ثم عاد إلى مصر<lb/>سنة 1305 وأقام في قصره بالقرشية , وكان حب الكرامة والعلاء قد نما في نفسه<lb/>فلم يكن يسعه ذلك القصر الفخيم والجنة التي أنشأها له , وفيها من كل فاكهة وكل<lb/>زهر وريحان، ما لا يكاد يوجد في مكان، ولذلك كان كثير الشئون مع الأمير<lb/>والحكومة , ولا موضع في المنار لذكر شيء من ذلك وإنما نشير إلى الهضم الذي<lb/>ناله من جراء ذلك فهب بباعث ردّ الفعل إلى العلاء والكرامة من الطريق الحقيقي<lb/>فنال لقب (محسن مصر الكبير) وهو أفضل من لقب باشا وأمير.<lb/>بُعد المترجَم عن أمير البلاد لهذا العهد زمنًا ثم قرب منه , وقيل أنه قدم هدية<lb/>لولي العهد يومئذ مزرعة تبلغ ألف فدان. واتفق في زمن هذا القرب أن سرق من<lb/>مزارع الأمير ثور لم يهتد رجال الحكومة إلى سارقه فتصدى لمساعدتهم إرضاء<lb/>للأمير , وكان من أقدر الناس على ذلك لما اعتاده بواسطة خدمه وأعوانه من<lb/>التنكيل باللصوص من أيام الاستبداد , فضرب بعض المتهمين الذين أحضرهم ,<lb/>وكان عنده مأمور مركز طنطا يبغي التحقيق , فقامت لذلك قيامة الحكومة؛ لأن<lb/>المحتلين يشتدون في إزالة السلطة الشخصية من مصر , ويعاقبون أشد العقوبة كل<lb/>من يعمل عملاً لا يجيزه له القانون لأجل إرضاء الأمير أو بوحي من قصره ,<lb/>فحوكم المترجَم وحُكم عليه بالحبس ثلاثة أشهر , وعزل المأمور تأديبًا , وعزل<lb/>مدير الغربية سعد الدين باشا بالإحالة على المعاش. فعظم الأمر على الفقيد ,<lb/>وذهب بعد خروجه من السجن إلى أوربا لينتقم من اللورد كرومر بما يكتب في<lb/>الجرائد الأوربية، سول له ذلك بعض الطامعين في ماله فقبله لبساطته , ثم رجع<lb/>يائسًا , وقد أراد بعد عودته أن يغيظ المحتلين بزيادة القرب من الأمير وتعظيم شأنه ,<lb/>فلما أراد الأمير أن يسافر للاحتفال لقناطر زفتى التمس منه أن يمر على محطة<lb/>القرشية فقبل , فأعد هناك زينة واحتفالاً لم يعرف لمثلهما نظير في القطر المصري ,<lb/>وقبيل السفر كُتِب إليه من حاشية الأمير بأن العزم قد تحوّل عن المرور من هناك<lb/>فعظم عليه الأمر جدًّا , وانكمشت نفسه حينًا لتندفع إلى العمل العظيم الذي لا خيبة<lb/>فيه ولا إضاعة بل هو الشرف الرفيع الذي يمحو كل غضاضة , وما عتم أن أنشأ<lb/>تلك الوقفية العظيمة التي نوهنا بها في السنة الماضية (المجلد السادس) فعمَّ<lb/>إحسانه العلماء والفقراء من جميع الملل.<lb/>ولما توجهت نفسه للخير والبر بالسخاء الحاتمي صار يكثر معاشرة أهل<lb/>الخير والعلم , فوثق عرى وداده بالشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية , وصار<lb/>يكثر زيارته ويستشيره في شئونه , وقد عرفناه في أثناء ذلك. وكنت كثيرًا ما<lb/>أحدث الشيخ فيما تتوق إليه نفسه من السعي في إنشاء مدرسة جامعة في مصر<lb/>تكون في ضواحي القاهرة , فكان يشكو من بخل الأغنياء وجهلهم بفائدة هذا العمل<lb/>الذي لا يتم إلا بمبلغ عظيم , فلما اتصل المنشاوي به رغبه في هذا العمل الذي<lb/>يكبر على غير نفسه الكبيرة ويده المبسوطة فوعد بأنه سيفعل , ولما وقف تلك<lb/>الأرض التي قيل أن ريعها يناهز أربعين ألف جنيه في السنة , وهو في الحقيقة<lb/>لا يقل عن 25 ألف جنيه - خفنا أن يكون رجع عن رأيه فإذا هو لم يرجع , وكنت<lb/>كلما لقيته أحدثه في أمر المدرسة وأعظم من شأنها حتى إنني رأيته في غرة<lb/>رمضان من السنة الماضية فأقسم لي بالله أنه سيكلم في ذلك النهار أحد الأمراء في<lb/>شراء قصر له (بشبرا) لينشئ المدرسة فيه مؤقتًا إلى أن يبني لها البناء الذي يليق<lb/>بها , ثم علمت أنه كلمه ولم يتفق معه على الثمن. وبلغ الخبر أرباب الجرائد<lb/>فطفقوا يذكرون المدرسة الكلية الجامعة بما يزيد في تشويقه رحمه الله حتى إذا كان<lb/>يوم السبت (10 شوال الماضي) كتب إلى مجلس النظار كتابًا يطلب فيه أن تبيعه<lb/>الحكومة عشرة آلاف فدان معينة (كانت باعتها من رجل أجنبي بثمن وشروط لم<lb/>يستطع القيام بها ففسخت البيع) ليجعلها وقفًا على مدرسة كلية يريد إنشائها في<lb/>مصر بالقرب من القاهرة , ومن عادة الحكومة أن تبيع الأرض للمدارس والأعمال<lb/>الخيرية بثمن بخس , والفقيد طلب هذه الأرض بمثل الثمن الذي كانت باعتها به ,<lb/>وكتب إليها أنه يوقع على حجة الوقفية في الوقت الذي توقع له المالية على عقد<lb/>البيع. ثم توسل بالمفتي إلى نظارة المعارف بأن توصي الحكومة بالتعجيل بعقد<lb/>البيع منه , ووعدها بأن تكون المدرسة تحت رعايتها , وقد ذاكر وكيل المعارف<lb/>ناظرها في ذلك , فكتب للحكومة أحسن توصية , وبلغنا أن الحكومة قبلت ولو أمهل<lb/>القدر الرجل إلى آخر الأسبوع لتم الأمر , ولكن عاجلته المنية فاختطفته من مصر<lb/>في يوم الثلاثاء (13 شوال الموافق 20 دسمبر) فكان فقده خسارة علمية هيهات<lb/>تعوض بالألوف من هؤلاء الأغنياء البخلاء.<lb/>وقد كنا زرناه في ذهبيته بعد عيد الفطر وتحدثنا في أمر المدرسة فقال: إنني<lb/>الآن قد بدأت بضرب الطوب (الآجر) لأجل البناء في الصيف الآتي. وأخبرنا<lb/>عن المكان الذي سيبني فيه وهو في أرض له تعرف ببسوس على ضفة النيل ,<lb/>وأخبرنا أنه كان عازمًا على شراء مراكب بخارية صغيرة من النوع المعروف<lb/>بالرفاص لأجل نقل أساتذة المدرسة الذين يقيمون في القاهرة مع التلامذة الخارجيين<lb/>صباحًا ومساءً في النيل , ووعدنا بأن سيطلعنا على ذلك المكان فيا حسرة العلم<lb/>والبلاد عليه.<lb/>هيهات أن يأتي الزمان بمثله <gap resp="#org_MS"/> إن الزمان بمثله لبخيل<lb/>ومن كرمه الحاتمي أنه تبرع بألفي جنيه لمساعدة السكة الحديد الحجازية ,<lb/>واقتدت به حرمه فتبرعت بخمس مائة جنيه , وقد جمع لذلك مالاً كثيرًا بسعيه فأنعم<lb/>عليه السلطان برتبه بيلربكي. ومن الدلائل على حسن خاتمته رحمه الله تعالى أنه<lb/>قبل موته بيوم طاف على جميع الذين كان بينه وبينهم مغاضبة أو عداوة فصالحهم<lb/>على عزة نفسه وشدة ضغنه , فلم يقبضه الله تعالى إلا بعد أن زكى نفسه من الحرج<lb/>على الناس. فنسأل الله تعالى أن يحسن إليه في الآخرة أضعاف ما أحسن إلى عباده<lb/>في الدنيا , وأن يتجاوز عن جميع ما سلف منه بمغفرته وإحسانه.<lb/>أشرنا في الجزء الماضي إلى ما كان لتشييع جنازة المترجَم من المشهد الذي<lb/>لم نر مثله لأحد من الأمراء والعلماء , ونزيد الآن بيانًا فنقول: إن الشوارع كانت<lb/>غاصة بالناس من شاطئ النيل حيث كانت ذهبيته التي توفي فيها إلى محطة مصر<lb/>إذ نقل من المحطة إلى طنطا لأجل دفنه في القبر الذي أعده لنفسه. وكان الازدحام<lb/>على أشده من ميدان الأزبكية إلى المحطة , وكان في مقدمة المشيعين مفتي الديار<lb/>المصرية وأحد حجاب الأمير نيابة عنه , وكثير من العلماء والوجهاء من جميع<lb/>الطوائف والملل المقيمة في مصر , ولكن لم نر في ذلك الجمع الكبير أحدًا من أسرة<lb/>الأمراء ولا من النظار حتى كأنهم ليسوا من الأمة كما قيل. وكان المشهد في طنطا<lb/>على نحو ما كان في مصر , وزاده تأثيرًا هناك اجتماع تلامذة مدرسة الجمعية<lb/>الخيرية فيها و300 تلميذ من تلامذة مدارس جمعية العروة الوثقى في الإسكندرية<lb/>معهم الموسيقى الخاصة بهم جاءوا مع أعضاء إدارة الجمعية في قطار خاص بهم<lb/>لأجل تشييع الجنازة , وقد حمد الناس من هؤلاء الأعضاء الأكارم هذه العناية<lb/>وعدوها من شكرهم لفضل الفقيد على مدارسهم لا سيما مدرسة محمد علي الصناعية<lb/>التي لم تكن لولاه شيئًا يرجى ثباته.<lb/>مات رحمه الله تعالى عن زوجة كان مغبوطًا بها محترمًا لها أشد ما احترم<lb/>رجل امرأته , وما ذلك إلا لأنها بحسن معاملتها قد عرفت كيف تملك قلبه. وعن<lb/>شابين وبنت متزوجة وهم من غير زوجته التي مات عنها وأحد الولدين مسجون ,<lb/>وقد توجهت قلوب الناس إلى الأمير بالعفو عما بقي من مدة سجنه. وقد رضي<lb/>المسجون بأن يجعل أخاه المطلق يوسف بك قيمًا عليه. فحوم الذين اعتادوا<lb/>الاستفادة من تركات الأغنياء بالتحريش بين الوارثين وتوريطهم في الشكاوي<lb/>والدعاوي على يوسف بك هذا وأنشؤوا يوسوسون له ليوقعوا بينه وبين وكيل الدائرة<lb/>بسيوني بك الخطيب وبقية الورثة. فإذا فطن لأمرهم وعرف تأثير أمثاله ووعى<lb/>أقوال النصحاء المخلصين يرى أن هذا الوكيل كان محل ثقة أبيه الذي خبر الناس<lb/>وبلاهم , وأن ثروته كانت تزيد على عهده , وأراضيه وأملاكه تزداد عمرانًا وريعًا ,<lb/>وعند ذلك يغفل وسوسة الموسوسين ويبقى كل شيء على حاله , وإلا فإنه يخسر<lb/>بالقضايا والمشكلات أضعاف ما توهمه شياطين الإنس الآن أنه يخسره بالمسالمة<lb/>فينعم زمانًا قصيرًا ثم يعود - حماه الله - إلى حال المساكين , والعاقبة للمتقين.<lb/>* * *<lb/>(وفاة الشيخ محمد محمود الشنقيطي)<lb/>لم ترقأ دمعة عين الأدب المنسجمة على محمود سامي , ولم يهدأ روع محبي<lb/>العلم والخير حزنًا على أحمد المنشاوي حتى فجع العلم وأهله بوفاة الشيخ محمد<lb/>محمود الشنقيطي العالم اللغوي الشهير في مساء يوم الجمعة لسبع بقين من شوال.<lb/>فقد فقدت مصر بل الأمة العربية في هذا الشهر ثلاثة رجال لا خلف لهم فيمن<lb/>نعرف من أبنائها. مات رحمه الله بمرض انحلال الشيخوخة عن سن تناهز<lb/>التسعين فيما نظن , وكان حضر تشييع جنازة صديقه محمود سامي باشا ومشى<lb/>فيها قليلاً , ثم عاد عاجزًا عن متابعة السير. وقد شيعت جنازته ظهر اليوم التالي<lb/>على السُّنة التي كان يحبها وينتصر لها على نفقة صديقه الشيخ محمد عبده مفتي<lb/>الديار المصرية , ومشى فيها أهل الصفاء والوفاء من العلماء والفضلاء العارفين<lb/>بفضله , ولم يترك رحمه الله ما يورث عنه , وجميع كتبة النفيسة موقوفة ووصيه<lb/>الشيخ محمد عبده , وقد وضعت امرأته بعد وفاته وقبل صدور هذا الجزء غلامًا<lb/>يسمى باسمه. نسأل الله أن يجعله من أهل الحياة ليربيه وصيه الحكيم أحسن<lb/>تربية. وسنذكر ترجمة الفقيد في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(رأي في احتلال فرنسا لمراكش)<lb/>جاء في رسالة لمكاتب المؤيد في باريس علي أفندي زكي نشرت في العدد<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="4457" change="#d3e146">4457</date> منه ما نصه:<lb/>(فحق على كل محب للمراكشيين أن يبحث عن وجوه سعادتهم , وإني ممن<lb/>لا يرون في التداخل الفرنساوي بالبلاد المراكشية أدنى ضرر على شرط أن يكون<lb/>هذا التداخل غير ماس باستقلال البلاد المراكشية من جهة ولا بسياج دين أهلها ولا<lb/>بكرامتهم.<lb/>وإن كل مطلع على تاريخ البلاد وكيفية استعمارها يحكم أن مراكش لا يمكنها<lb/>أن تقوم بنفسها بما تقتضيه راحة رعاياها وسعادة بنيها , بل لا بد لها من مساعد<lb/>يساعدها ويمدها بالمال والرجال حتى تخرج من أزمتها الحالية , وإذا نظرنا إلى<lb/>الدول جمعاء نرى أن الدولة القريبة منها المشتركة معها في صوالحها هي الدولة<lb/>الفرنساوية , ولكن هذا لا يمنعنا أن نكون ضد سياسة فرنسا إذا أرادت مس استقلال<lb/>البلاد المراكشية , بل ويلزمنا محاربتها بأقلامنا وبكل جهد استطعنا حتى نرجعها<lb/>إلى صوابها) اهـ.<lb/>ويا ليت شعري ماذا فعلت محاربة إنكلترا بالأقلام لإخراجها من مصر؟ وهل<lb/>فرنسا أضعف من إنكلترا وأشد خوفًا من أقلام أمثال هذا الكاتب السياسي؟<lb/>* * *<lb/>(معاهد العلم الديني في الإسكندرية)<lb/>أمر الأمير منذ عامين بأن يكون طلاب العلم في الإسكندرية تابعين للجامع<lb/>الأزهر في قانونه ونظامه وعين الشيخ محمد شاكر الذي كان قاضي القضاة في<lb/>السودان شيخًا لعلماء الإسكندرية لأجل إدارة نظام التعليم فيها. وقد خصص في<lb/>ميزانية ديوان الأوقاف لسنة 1905 ست عشرة وأربع مائة وأربعة آلاف جنية من<lb/>ريع الأوقاف الخيرية لنفقات التعليم في الإسكندرية , وقد سار الشيخ محمد شاكر في<lb/>ذلك على نظام نذكره بعد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1534.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>