<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="15"
                                 to="15"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2560.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1330"
                      change="#d3e146">1330</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1912"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يوليو - 1912م</date>
         <pb n="n15-p494"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2561.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بشائر عيسى ومحمد في العهدين<lb/>العتيق والجديد </head>[*]<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>الفصل الثالث<lb/>في التوراة والإنجيل<lb/>التوراة كلمة عبرية معناها الشريعة , وتطلق في الأصل على كل ما أوحاه الله<lb/>تعالى إلى موسى - عليه السلام - ليبلغه للناس من مواعظ وقصص وشرائع وغير<lb/>ذلك , وسميت كل هذه الأشياء بالتوراة؛ لأن أعظم شيء فيها هو (الشريعة) .<lb/>ويرى الناظر في كتب العهد القديم أن موسى- عليه السلام - اعتنى بشريعته<lb/>اعتناءً كليًّا وجزئيًّا حتى إنه أعاد تبليغ هذه الشريعة لبني إسرائيل بعد أن بلغها لهم<lb/>المرة الأولى , وكتبها لهم بنفسه وسلمها لهم مكتوبة هي والوصايا العشر التي كانت<lb/>مكتوبة بقلم القدرة الإلهية على لوحين من الحجر وأمرهم بحفظها , وشدد عليهم في<lb/>ذلك تشديدًا عظيمًا , والشريعة الموسوية هذه مع الوصايا العشر توجد ملخصة في<lb/>كتاب على حدتها يسمى الآن (سفر التثنية) لأن موسى أعادها فيه كما قلنا بعد<lb/>أن كان بلغها لهم من قبل , وهذا السفر يسمى في العهد القديم سفر التوراة وسفر<lb/>الشريعة (تث 30: 10 و31: 9 و11 و12 و24 وتحميا ص 7: 8 ودا 9:<lb/>13 و2 أي 25: 4) ولا يوجد عند أهل الكتاب دليل على أن موسى كتب<lb/>الأسفار الأخرى المنسوبة إليه غير سفر التثنية.<lb/>وهذا السِّفر حافظت عليه الأمة اليهودية محافظة شديدة (إلا في أوقات<lb/>ارتدادها وكثيرة هي) لأنه كان مرجع جميع الأنبياء من عهد موسى - عليه<lb/>السلام - إلى عيسى - عليه السلام - ومن راجع هذا السفر ظهر له أنه لم يدخله<lb/>شيء يذكر مما دخل غيره من الفساد الكبير , نعم قد زيد عليه الإصحاح الأخير منه<lb/>المتعلق بموت موسى - عليه السلام - وغلط في عده الأرنب الجبلي من الحيوانات<lb/>المجترة (14: 7) وربما زيد عليه بعض كلمات قليلة في أوله , وما عدا ذلك<lb/>يمكننا أن نقول: إن جل ما جاء فيه هو من التوراة الحقيقية (أو هو ملخص<lb/>الشريعة الموسوية) التي أوحاها الله تعالى إلى موسى , وهذا السفر هوالذي كان<lb/>معروفًا بين بني إسرائيل (باسم التوراة) و (سفر الشريعة) كما يظهر من باقي<lb/>كتب العهد العتيق , ويعرف أيضًا في العهد الجديد بالناموس [1] (متى 22: 40) .<lb/>أما باقي الكتب المنسوبة إلى موسى - عليه السلام - فلم تسم (بالتوراة) ولا<lb/>(بسفر الشريعة) بين اليهود الأقدمين كما هو ظاهر من كتب العهد القديم , والغالب<lb/>أنها ما كانت كثيرة التداول بينهم قبل أسر بابل , ولا كانت معروفة لجميع الناس<lb/>اللهم إلا الشرائع التي تتضمنها هذه الكتب , فالظاهر أن فسادها قليل جدًّا كالكلام<lb/>على اجترار الأرنب الجبلي مع أنه لا يجتر (تث 14: 7 ولا 11: 6) ومثل<lb/>شريعة برص الثياب (لا 13: 47 - 51) وبرص البيوت (لا 14: 33<lb/>إلى 55) فإنها كلها شريعة لا فائدة منها ولا يفهم أحد لها معنى للآن.<lb/>ولا ننكر أن موسى - عليه السلام - بلغهم كثيرًا من القصص التي في تلك<lb/>الكتب ولكنه لم يكتبها لهم , فهي بمنزلة الأحاديث عندنا , ويجوز أن يكون بعض<lb/>الناس كتب شيئًا منها في زمنه عليه السلام , كما كُتب بعض الأحاديث في زمن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قبل أن ينهى عن كتابتها , وكثير مما في هذه الكتب من<lb/>التواريخ قد حضره بنو إسرائيل بأنفهسم وعلموه , فهو لا يحتاج لتبليغ موسى بل<lb/>تناقله اليهود بينهم بالروايات الشفوية أو بكتابة بعضه كما قلنا , فدخله كثير من<lb/>التحريف والتبديل والنقص والزيادة.<lb/>وقبل سبي بابل لم تجتمع هذه الكتب على هيئتها الحاضرة كما جزم بذلك<lb/>علماؤهم (راجع قاموس الكتاب المقدس لبوست مجلد 1 ص 559) ولا يعرف<lb/>باليقين من كتب الأسفار الأخرى غير سفر التثنية , والظاهر أنها كتبت في أوقات<lb/>مختلفة وتم وجودها بين اليهود قبل سنة 720 ق. م أي قبل وجود السامريين ,<lb/>وكانت جمعت من الرويات الشفوية ومن بعض المحفوظات القديمة المكتوبة , فهي<lb/>ككتب السير والتواريخ عند المسلمين , وليست متواترة عند اليهود بخلاف سفر<lb/>الشريعة (التوراة) الذي كانت الأنبياء تقيم أحكامه من عهد موسى إلى عيسى<lb/>عليهما السلام (انظر متى 5: 17 و18) .<lb/>وقد استدل كثير من العلماء بوجود بعض عبارات من حوادث متأخرة , ومن<lb/>وجود بعض أسماء لم تكن معروفة في زمن موسى , بل حدثت بعده , أنه عليه<lb/>السلام لم يكتب كل هذه الأسفار المنسوبة إليه (راجع كتاب إظهار الحق تجد من<lb/>ذلك كثيرًا , وكتابنا الدين في نظر العقل الصحيح , فقد ذكرنا فيه بعض هذه<lb/>الشواهد) .<lb/>قال الدكتور بوست في قاموسه صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0432" change="#d3e146">432</tei:date> مجلد أول: (إنه من المؤكد أن<lb/>موسى - عليه السلام - لم يكن يعرف دان (تك 14: 14) ولا حبرون (37:<lb/>14) (بهذين الاسمين) اهـ؛ فهما من الأسماء التي استجدت بعده ووجودهما في<lb/>هذه الأسفار , مما يدل على أن واحدًا غيره كتبها بعد وفاته أو غيَّرهما فيها.<lb/>ونحن نستدل أيضًا من ذكر لفظ (الله) فيها بالجمع (تك 1: 1) [**] وذكر<lb/>مصارعة الله ليعقوب (تك 32: 24 - 29) وقصة زنا لوط [***] بابنتيه ,<lb/>وشربه الخمر وسردها بطريقة لا تشعر بشناعتها وبشاعتها (تك 19: 30 - 38)<lb/>وندم الله تعالى على خلقه الإنسان , وحزنه لذلك (تك 6: 6) , وقصة الحية<lb/>وأكلها التراب (تك 3: 14) , والكلام على برص الثياب والبيوت (لا 14:<lb/>55) وغير ذلك , نستدل بهذا أن موسى ما كتب هذه الكتب , بل كتبها أناس<lb/>مجهولون في أزمنة مختلفة , وما ذكرناه من سفر التكوين يدل على أن الذي كتبه<lb/>رجل لم يقدِّر الله تعالى حق قدره ولا أنبياءه , وربما كان مشركًا به أي من اليهود<lb/>المرتدين الذين عبدوا الأصنام , ولا مانع من أن اليهود حوروه بعد ذلك وتوسعوا<lb/>فيه.<lb/>فهذه الكتب الأربعة المنسوبة لموسى - عليه السلام - تشتمل على تاريخ<lb/>اليهود منذ الخليقة إلى زمن موسى , وبعض رواياتها صحيح والبعض الآخر كذب<lb/>أو خطأ فلذا لا نعول عليها.<lb/>وكما نسبوا إليه هذه الكتب نسبوا إليه غيرها ومثل (كتاب المشاهدات<lb/>وكتاب التكوين الصغير وكتاب المعراج وكتاب الأسرار وكتاب الإقرار) وكتاب<lb/>التكوين الصغير هذا كان باللسان العبري إلى المائة الرابعة بعد المسيح , واستشهد<lb/>به بعض النصارى الأولين , وترجمته كانت موجودة إلى القرن السادس عشر , ثم<lb/>رفضوه ففقد , ويجوز أن هذه الكتب المذكورة هنا كانت تشتمل على بعض روايات<lb/>صحيحة عن موسى عليه السلام.<lb/>ومما فقد أيضًا من الكتب المنسوبة لموسى عليه السلام كتاب يسمى (حروب<lb/>الرب) ذكر اسمه في سفر العدد 21: 14 ولا وجود له الآن , وكذلك ضاع كلامه<lb/>عن البعث والنشور , فلا يوجد في هذه الأسفار ذكر لهذه العقيدة الكبرى<lb/>التي تضارع الإيمان بالله ولا يعقل أن موسى لم يخبرهم بها صراحة.<lb/>والخلاصة أن شريعة موسى - عليه السلام - (التوراة بالمعنى الأصلي) أو<lb/>ملخصها موجودة مع شيء قليل جدًّا من الغلط كما بينا , وتكاد تكون متواترة بين<lb/>اليهود في سفر التثنية لولا كثرة ارتدادهم , وأما باقي الكتب فهي تشتمل على<lb/>روايات منها الصحيح ومنها الكاذب ومنها الغلط.<lb/>فتوراة موسى بالمعنى الأعم (أي كل ما أوحي إليه وبلغه إلى الناس) لم<lb/>تصل إلينا , بل بعضها فقد وبعضها زيد فيه وبعضها تحرف فهي كالأحاديث عند<lb/>المسلمين.<lb/>وبعد سنة 721 ق. م أي بعد انقراض مملكة إسرائيل وجد السامريون ,<lb/>وكانت الوثنية فاشية في آبائهم وفيهم وما كانوا يهتمون بالتوراة , ولكنهم بعد ذلك<lb/>اتخذوا لهم نسخة من هذه الكتب تشتمل على الأسفار الخمسة المنسوبة لموسى وعلى<lb/>سفري يشوع والقضاة , وتختلف نسختهم عن نسخة اليهود العبرية في كثير من<lb/>المواضع: كأعمار القدماء وكجبلي جرزيم وعيبال , ويوجد في السامرية وصية<lb/>زيادة عن الوصايا العشر [2] .<lb/>وفي سنة 285 ق. م اجتمعت لجنة من اليهود بأمر بطليموس فيلادلفوس ,<lb/>وترجموا ما عندهم من الكتب العبرية إلى اللغة اليونانية , وكان عددهم 72 نفرًا<lb/>وسميت هذه الترجمة بالترجمة السبعينية أواليونانية , وكانت تشتمل على كثير من<lb/>الكتب الأبوكريفية (أي غير القانونية) وهذه الترجمة كانت مستعملة بين<lb/>النصارى من عهد وجودهم إلى القرن الخامس عشر وهي الآن مستعملة في الكنيسة<lb/>الشرقية , وبينها وبين العبرية اختلافات كثيرة في كثير من العبارات والفقرات<lb/>والألفاظ , ومع ذلك لم يقتبس مؤلفو العهد الجديد إلا منها وكانت أيضًا محترمة عند<lb/>اليهود.<lb/>أما هذه الكتب الأبوكريفية (أي المكذوبة الموضوعة) بحسب اعتقاد<lb/>البروتستنت فهي أربعة عشر (1) اسدراس الأول (2) اسدراس الثاني (3)<lb/>طوبيت (4) يهوديت (5) بقية إصحاحات سفر استير غير الموجودة في<lb/>العبراني والكلداني (6) حكمة سليمان (7) حكمة يشوع بن سيراخ (8) باروخ<lb/>(9) نشيد الثلاية الفتية المقدسين والإصحاح الثالث عشر والرابع عشر من سفر<lb/>دانيال (10) تاريخ سوسنة (11) تاريخ انقلاب بيل والتنين (12) صلاة<lb/>منسى ملك يهوذا (13) مكابيين1 و (14) مكابيين 2 , وهذه الكتب موجودة في<lb/>الترجمة السبعينية كما قلنا وفى الترجمة اللاتينية وفي التوراة الكاثوليكية الرومانية,<lb/>وكانت مسلَّمة عند جميع فرق النصارى قبل وجود البروتستنت ما عدا كتابي<lb/>اسدراس وصلاة منسى , ولا تزال كذلك إلى اليوم عند الأرثوذكس والكاثوليك.<lb/>وأما أبوكريفا العهد الجديد فتحتوى على كثير من الأناجيل والرسائل وعددها<lb/>74 كتابًا , ولا يعتقد فيها النصارى الآن وكانت قديمًا منسوبة إلى المسيح - عليه<lb/>السلام - وإلى تلاميذه وإلى بولس , فانظر كيف كان هؤلاء الناس يدسون الكتب<lb/>الكثيرة بين كتب الله!<lb/>أما كلمة (الإنجيل) فهي يونانية ومعناها البشارة , وسمي الوحي إلى عيسى<lb/>بذلك؛ لأنه جاء مبشرًا بمحمد صلى الله تعالى عليه وسلم كما قال تعالى عن لسانه:<lb/>{وَمُبَشِّراً بِرَسُولٍ يَأْتِي مِنْ بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ} (الصف: 6) , فعيسى - عليه<lb/>السلام - بَشَّرَ الناس بقرب مجيء خاتم النبيين لهم بأكمل شريعة وأرقى دين لأرقى<lb/>أطوار البشر وأنسب شريعة لطبيعة الإنسان في كل زمان ومكان, والتي ترفع ما<lb/>وضع على الأمم السابقة من الإصر والأغلال , وأجمع دين لمصالح الدنيا والآخرة<lb/>ولحاجات الروح والجسد , فقال عليه السلام: (يو16: 12 - 14 إن لي أمورًا<lb/>كثيرة أيضًا لأقول لكم ولكن لا تستطيعون أن تحتملوا الآن 13 , وأما متى جاء ذاك<lb/>روح الحق فهو يرشدكم إلى جميع الحق؛ لأنه لا يتكلم من نفسه , بل كل ما يسمع<lb/>يتكلم به ويخبركم بأمور آتية 14 ذاك يمجدني؛ لأنه يأخذ مما لي ويخبركم) .<lb/>وكان عيسى - عليه السلام - وتلاميذه يبشرون دائمًا بمملكة محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم , تلك المملكة المجيدة الجليلة التي زانها الحق وعبادة الله تعالى وحده؛<lb/>فلذا سماها المسيح (ملكوت السماوات) و (ملكوت الله) لأنها مملكته تعالى في<lb/>الأرض وقانونها هو كتابه ورؤساؤها هم خلفاؤه (راجع إنجيل متى 3: 2 و4:<lb/>17 و23 و6: 15 و13: 31 و32 و20: 1 - 16 و21: 33 - 44 ولوقا<lb/>10: 9 و11) وهم الصديقون الذين يرِثون الأرض ويسكنونها إلى الأبد (مزمور<lb/>37: 29) ويدخلون باب الرب (مز 118: 20) ومملكتهم هي المملكة التي لا<lb/>تنقرض أبدًا كما قال دانيال (2: 44) وتفنى مملكتي الفرس والرومان (راجع<lb/>فصل البشائر) .<lb/>فلذلك سمي الوحي إلى عيسى - عليه السلام - بالبشارة؛ لأن أعجب شيء<lb/>فيه وأعظمه إنما هو البشارة بمحمد صلى الله عليه وسلم , وقرب مجيئه وهو الذي<lb/>كانت تنتظره الأمم من قديم الزمان , وهو مشتهى كل الأمم (حجي 2: 7) الذي<lb/>به مُلئ بيت أورشليم مجدًا وعمرانًا , وعادت إليه عبادة الله بدون شرك ولا تشبه ,<lb/>وبمجيئه يعلم قرب مجيء يوم الدين , يوم القصاص العادل بين عباد الله أجمعين<lb/>وإنصاف المظلومين , ورحمة المتقين الصابرين وخلاص المؤمنين.<lb/>هذا والإنجيل لم يكتب في زمن عيسى عليه السلام , وبعد زمنه بقليل وجدت<lb/>أناجيل عديدة (لوقا 1: 1-3) تشمل كثيرًا من أقواله وأفعاله مع زيادة ونقصان<lb/>وتحريف وتبديل وكذب , فاختارت النصارى منها أربعة لا يعرف باليقين من كتبها؟<lb/>ومتى كتبت , وهي منسوبة لمتى ومرقص ولوقا ويوحنا , واثنان من هؤلاء<lb/>من الحواريين كما يقولون , واثنان ليسا منهم وهما مرقص ولوقا , وهذه الأناجيل<lb/>مختلفة اختلافًا عظيمًا , ومشتملة على كثير من الخطأ والغلط والوهم، وقد ذكرنا أمثلة<lb/>لذلك في كتابنا (الدين في نظر العقل الصحيح) واستقصى هذه المسألة كتاب<lb/>إظهار الحق فليراجعه من شاء.<lb/>وهذه الأناجيل الحالية كتب أصلها باللغة اليونانية ما عدا إنجيل متى فإنه كان<lb/>بالعبرية كما اتفقت على ذلك شهادة جميع الآباء من النصارى الأقدمين , ولكنه فقد<lb/>وبقيت ترجمته اليونانية , ولا يعرف من ترجمها؟ ولا متى ترجمت؟ وقولهم:<lb/>إن متى كتبه أيضًا باليونانية، لا يوجد عليه دليل عندهم , وإنما هو ظن لا يوثق به<lb/>ولم يقل بذلك أحد من قدمائهم.<lb/>واعلم أنه لا يوجد عند أهل الكتاب نسخة عبرية من كتبهم قبل القرن العاشر,<lb/>وأهم ما عندهم من النسخ اليونانية القديمة ثلاث:<lb/>(1) النسخة السينائية , ويظنون أنها كتبت في القرن الرابع.<lb/>(2) والنسخة الفاتيكانية , ويقال: إنها كتبت في القرن الرابع أيضًا.<lb/>(3) والنسخة الإسكندرية , ويظنون أنها كتبت في الخامس.<lb/>ولا دليل لهم قاطعًا على شيء من هذه الظنون , واختلف علماؤهم في ذلك<lb/>اختلافًا كبيرًا.<lb/>أما السينائية: فوجدت في دير طور سيناء , وتشتمل على كتب العهد الجديد<lb/>وجزء من العهد القديم , وهي توجد الآن في بطرسبورج.<lb/>وأما الفاتيكانية: فوجدت في مكتبة البابا بالفاتيكان برومة , وفيها العهد القديم<lb/>والجديد ولا تزال برومة.<lb/>وأما الثالثة: فوجدت في الإسكندرية , وتشتمل على العهدين مع كتب أخرى<lb/>غير قانونية , وتوجد الآن في لندن.<lb/>ولما قابلوا الكتب التي في أيديهم على هذه النسخ القديمة وُجِدَ بينها ألوف من<lb/>الاختلافات بالزيادة والنقص والتبديل , وهم يقولون: إنها اختلافات طفيفة وليست<lb/>جوهرية , ولكنا نورد هنا شيئًا من هذه الاختلافات التي نقول: إنها هامة:<lb/>(1) ما في مرقص 16: 9 - 20 وهذه العبارات تتضمن ظهور المسيح<lb/>بعد قيامته لتلاميذه ودعوة العالم كله للنصرانية وغير ذلك , وهي غير موجودة في<lb/>النسخة السينائية ولا في الفاتيكانية , وعليها علامات الريب في نسخ أخرى قديمة ,<lb/>وأنكرها في القرن الرابع كل من أوسابيوس وأبرونيموس.<lb/>(2) ما في يوحنا 7: 53 - 8: 11 وهو قصة عدم رجم المسيح للزانية<lb/>وهي غير موجودة في أكثر النسخ القديمة ولا في السينائية والإسكندرية والفاتيكانية.<lb/>(3) ما في رسالة يوحنا الأولى 5: 7 وهي العبارة الصريحة الوحيدة في<lb/>عقيدة التثليث [****] وهي غير موجودة في النسخ القديمة ولا بمعتبرة، وعند<lb/>أكثر المحققين منهم أنها زائدة؛ ولذا يضعونها في نسخهم بين قوسين إشارة لذلك ,<lb/>فهذا شيء من الاختلافات التي يقولون عنها: إنها طفيفة.<lb/>قال صاحب كتاب (الأدلة السنية على صدق أصول الديانة المسيحية) : إن<lb/>من هذه الاختلافات:<lb/>(1) ما نتج من فقد جملة صحيحة من النسخة.<lb/>(2) ما نتج من مخالفة ترتيب الكلمات.<lb/>(3) ما نتج من وضع الكُتَّاب خطأ كلمة عوضًا عن أخرى، إذ لا تختلفان<lb/>إلا في حرف أواثنين.<lb/>(4) ما نتج من إدخال عبارات أوجمل كاملة من (بشارة) أو اثنتين إلى<lb/>الثالثة لجعل الأناجيل متشابهة.<lb/>(5) ما نتج من قصد النساخ أن يجعلوا الاقتباسات من العهد القديم في<lb/>الجديد مضبوطة.<lb/>(6) ما نتج من استبدال بعض جمل بأخرى كانت في الحاشية.<lb/>(7) ما نتج من استبدال بعض الألفاظ القديمة بغيرها من الحديثة.<lb/>(8) ما نتج من تبديل أوحذف كلمات تحدث تغييرًا طفيفًا في المعنى.<lb/>(9) ما نتج من إهمال بعض النساخ في وضع أو ترك أداة التعريف.<lb/>انتهى باختصار (راجع ص 56 و57 و58 و59) من الكتاب المذكور , وقال<lb/>في ص 101 و102 عن قول متى (23: 35) أن زكريا بن برخيا (إن المذكور<lb/>في كتاب أخبار الأيام الثاني 24: 20 و21 أن زكريا بن يهوداع هو الذي قتل ,<lb/>وأما ابن برخيا فلا يعرف أنه قتل , فالأرجح أن ذكر اسم الأب هنا من خطأ<lb/>الكاتب) اهـ باختصار.<lb/>فأي برهان يا قوم على تلاعب النصارى بكتبهم أصرَح مما ذكر؟ , وهل بعد<lb/>ذلك نثق بأي شيء فيها مع أنها مملوءة بخطأ الكُتّاب باعترافهم؟ أضف إلى ذلك أن<lb/>هذه الكتب ما كانت محفوظة في الصدور , وقل منهم من كان يعرف كل ما فيها وما<lb/>كانت نسخها كثيرة؛ لجهلهم في الأزمنة القديمة , وما كانت نسخها بأيدي العامة من<lb/>الناس؛ فلذا كان مجال التحريف والتبديل واسعًا , ولذلك نرى أن غلط النساخ<lb/>وتحريفهم انتشر فيما بعد في جميع نسخهم , ولولا وجود تلك النسخ القديمة لما<lb/>عرفوا ذلك.<lb/>فما يُدرينا أن النسخ التي كانت قبل التي وجدوها وقع فيها مثل هذه<lb/>التحريفات أيضًا؟ ومن يضمن صحة نسبة هذه الكتب إلى أربابها مع أنه كان لهم<lb/>كتب مثلها كثيرة , وقالوا: إنها غير قانونية ورفضوها؟ ومن يثبت لنا صدق<lb/>كَتَبَتها وعصمتهم من الخطأ والغلط؟ كيف وإننا نرى فيها كثيرًا من الغلط كما<lb/>تقدمت الإشارة إلى بعضه , ويظهر من بعض عبارات كتبهم كمقدمة إنجيل<lb/>لوقا 1: 1 -4 أنها لم تكتب بالإلهام بل بالاجتهاد.<lb/>والخلاصة: أن هذه الأناجيل لا يثق المسلمون بشيء منها الآن، وهم<lb/>لا يعتدُّون إلا بما قاله المسيح نفسه , وثبت لهم أنه وصل إليهم بدون تحريف<lb/>ولا تبديل وهيهات أن يثبت ذلك.<lb/>وكما حرفت النصارى الأناجيل وغيرها كذلك دست على يوسيفوس المؤرخ<lb/>اليهودي الشهير في (التاريخ القديم) كتاب 18 فصل 3 رأس 3 عبارة مقتضاها<lb/>(أنه يجوز أن عيسى لم يكن إنسانًا وأنه صلب , وقام من الموت في اليوم الثالث) ,<lb/>وقد جزم المحققون منهم بأن هذه العبارة مدسوسة عليه وأنه لم يكتبها , بل إن<lb/>يوسيفوس سكت عن سيرة المسيح بأكملها , ولم يشر إليه إشارة تذكر (راجع أيضًا<lb/>ما قالته دائرة المعارف الإنكليزية في هذا الموضوع) وللعلماء الذين أنكروا صحة<lb/>عبارة يوسيفوس هذه أدلة كثيرة يطول بنا شرحها في مثل هذا الكتاب , وأهمها أنها<lb/>لم تكن معروفة لأوريجانوس المتوفى سنة 254 بعد الميلاد , وهوالذي كان صارفًا<lb/>همه كله إلى جمع كل ما جاء في تاريخ يوسيفوس عن المسيح عليه السلام , ومع<lb/>ذلك لم يذكر هذه العبارة، فإذا كانت موجودة في أيامه في التاريخ المذكور فلمَ تركها<lb/>وهي من الأهمية بمكان عظيم؟<lb/>فترى النصارى كما حرفوا كتب قدمائهم - كما اعترف بذلك لاردنر في<lb/>تفسيره , وآدم كلارك ويوسى بيس في تاريخه وغيرهم كثيرون - كذلك حرفوا<lb/>كتب اليهود، فزادوا في تاريخ يوسيفوس ما رأوه يؤيد دعاويهم , ومن ذلك يظهر لنا<lb/>أن اليهود كانوا في غاية الجهل والضعف والتفرق والذل والبعد عن البحث والقدرة<lb/>على المعارضة لدرجة جعلت النصارى تلعب بكتبهم كما شاءوا , فلا يبعد أنهم<lb/>حرفوا أيضًا أشياء في كتبهم المقدسة من غير أن يعرفوها أو يجرؤوا على المعارضة.<lb/>وإذا كان هذا حالهم باعتراف علمائهم , فهل بعد ذلك نثق بأي شيء نقلوه في<lb/>دينهم وهم يحرفون فيه ما أرادوا أن يحرفوه، ولو كان موجودًا عند اليهود أيضًا؟<lb/>وقد بين هورن في الباب الثامن من المجلد الثاني من تفسيره أسباب اختلافات<lb/>نسخهم بمثل ما نقلناه هنا عن (كتاب الأدلة السنية على صدق الديانة المسيحية)<lb/>ومما زاده أنهم كانوا أحيانًا يحرفون قصدًا؛ لأجل تأييد مسألة أو دفع اعتراض<lb/>وقال: (إنهم كانوا تركوا قصدًا العدد 43 من الإصحاح 22 من إنجيل لوقا)<lb/>وهو قوله: (وظهر له ملاك من السماء يقويه) لأن بعضهم خشي أن<lb/>تكون تقوية الملك للمسيح منافية لألوهيته انتهى باختصار [3] .<lb/>فإن قيل: إذا كانت كتب اليهود الأخرى المنسوبة لموسى غير سفر التثنية<lb/>ليست صحيحة , فلماذا لم يوبخ المسيح - عليه السلام - اليهود عليها؟ قلت.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الخامس ص 427 بقلم الدكتور محمد توفيق صدقي.<lb/>(1) حاشية: (الناموس) كلمة يونانية معناها أيضًا (الشريعة) وكانت في الأصل عند اليهود الأقدمين تطلق خاصة على سفر الشريعة أوالتوراة (وهوالمسمى الآن بالتثنية) ولكن توسع فيها اليهود المعاصرون للمسيح والذين بعده , وصاروا يطلقونها أيضًا على أي كتاب من كتب العهد القديم ولوكان خاليًا من الشريعة كالمزامير (راجع إنجيل يوحنا 12: 34) ومن ذلك نشأ عند أهل الكتاب من العرب إطلاق لفظ (التوراة) على كتب العهد القديم كلها سواء كانت لموسى أو لغيره , وعليه فيجوز في بعض المواضع من القرآن أن يذكر لفظ التوراة بهذا الاصطلاح ويريد بها كتابًا آخر من كتب أنبياء بني إسرائيل , فإذا قال القرآن الشريف: إن كذا وكذا موجود في التوراة ولم نجده في (سفر التثنية) كان ذلك مما فُقد من كتب موسى كما سيأتي أو كان موجودًا في كتاب آخر من كتب أنبياء بني إسرائيل الموجودة الآن أو المفقودة، فتنبه لذلك تسلم من الخلط والخبط.<lb/>(**) حاشية: اعلم أن النصارى تتخذ مثل هذه العبارة (وهي ذكر الله بلفظ الجمع في العبرية) إشارة إلى التثليث مع أنهم يقرون في بعض المواضع الأخرى أن كتابهم المقدس قد يستعمل الجمع بدل المفرد؛ لأجل التعظيم والتفخيم كما هومعروف في كثير من اللغات الأخرى , مثال ذلك أن المرأة التي كانت تستحضر الأرواح قالت لشاول لما رأت روح صموئيل: (رأيت آلهة يصعدون من الأرض) تريد روح صموئيل؛ فلذا أجابها شاول: ما هي صورته؟ لأنه يعلم أنها تريد بالجمع هنا المفرد لتعظيم صموئيل كما كان معهودًا عندهم؛ فلذا سمته (بالآلهة) راجع سفر صموئيل الأول (28: 13 و 14) ومثل ذلك قول القرآن في سورة يونس: [َعلَى خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ] (يونس: 83) بدل ملئه فكذلك عبارة سفر التكوين هذه (1: 1) وغيرها إن لم يكن المراد بالجمع فيها التعظيم لكانت إشراكًا بالله تعالى , وهوما ننزه الديانة الموسوية عنه لمخالفته سائر نصوصها الصريحة في التوحيد والتنزيه.<lb/>(***) حاشية: يكثر في كتب اليهود والنصارى أمثال هذه الحكايات التي تخجل السيدات والعذارى , ولا يليق أن تنشر بين الناس , فلا أدري ما الحكمة من الإكثار من ذكر مثل القصص<lb/>الآتية:<lb/>(1) سُكْر نوح وانكشاف عورته (تك 9: 20 - 27)<lb/>(2) سُكْر لوط وزناه بابنتيه<lb/>(3) خداع أمنون بن داود لأخته العذراء , وافتضاضه لها (2 صمو13) , والذي دبر له هذه الخدعة يوناداب ابن عمه وسماه الكتاب المقدس (رجلاً حكيمًا جدًّا) لأنه دبّر له هذه الحيلة الدنيئة (2 صمو13: 3) , ولما قتل أمنون هذا حزن عليه داود وبكاه بكاء مرًّا طول حياته مع أنه فسق بابنتيه (2 صمو13: 36 و37)<lb/>(4) زنا داود بامرأة أوريا وتعريضه زوجها للقتل في الحرب بكتاب أرسله مع أوريا نفسه , مع أنه كان جارًا له (2 صمو11)<lb/>(5) إحضارهم إلى داود في آخر أيامه فتاة جميلة جدًّا عذراء (وهو تعبير كثير الورود في الكتاب المقدس) ؛ لتحتضنه ولتضطجع معه ليدفأ (املو1: 1 - 4)<lb/>(6) دخول أبشالوم على سراري أبيه أمام جميع إسرائيل (2 صمو16: 22)<lb/>(7) زنا يهوذا بن يعقوب بامرأة ابنه , فأتت بفارص أحد أجداد المسيح<lb/>(تكوين 38 ومتى 1: 3) فهذا قليل من كثير مما ورد في هذه الكتب المقدسة من الحكايات التي نشرها لا ترتضيه الآداب, وتنفر منه الفضيلة وتشمئز منه أصحاب النفوس العالية ولو ورد أمثالها في جريدة من الجرائد السيارة لنبذها الناس نبذ النواة فما الفائدة من الإطناب والإكثار من حوادث السكر والزنا وفسق الإنسان ببناته وأخته وامرأة جاره ونساء أبيه وامرأة ابنه في كتب مقدسة جاءت لنشر الآداب والفضائل بين الناس؟ مع أن أمثال هذه الحكايات يسهِّل على الأشرار ارتكاب مثلها - بعد أن كانوا يظنون أن جرائمهم شاذة لم يسبقهم إليها أحد , وأنهم بإتيانها صاروا عارًا على المجتمع الإنساني - فكيف بهم إذا وجدوا في كتبهم المقدسة أن أنبياءهم وهم قدوة الناس وأولاد أنبيائهم أتوا بما هو أشنع مما اقترفوا؟ وقد غفر الله تعالى لأكثرهم ما فعلوا! ! ومع ورود هذه القصص في الكتب المقدسة ترى النصارى يطعنون في الآداب الإسلامية , ويفضلون المسيحية عليها ويعيبون القرآن ويشنعون عليه لذكره بعض أشياء قليلة - بكل أدب ونزاهة وكمال - تتعلق بنساء النبي في سورة أوسورتين مع أن هذه الأشياء فضلاً عن كونها تمثل الفضيلة تعلم الناس شيئًا من أخلاق النساء وطباعهن وكيف تكون معاملتهن وتأديبهن باللطف واللين والصبر عليهن أو إنذارهن إنذارًا بسيطًا , وترشد النساء عامةً إلى أنهن مسئولات وحدهن عن أعمالهن أمام الله تعالى ولا ينجيهن من الحساب نسبتهن لأزواجهن مهما كانوا عظامًا وكبارًا<lb/>ومن العجيب أنك ترى النصارى يعيبون القرآن لإيراد بعض هذه الأشياء القليلة جدًّا المتعلقة بنساء النبي , والتي يراد بها تعليم الأمة وإرشادها ولا يعيبون رسائل بولس لورود أشياء فيها شخصية خصوصية لا فائدة منها لأي فرد من أفراد البشر مع زعمهم أن هذه الرسائل ليست خصوصية , بل هي مكتوبة بالوحي والإلهام لمنفعة جميع الأمم , فما فائدة العالم من ذكر الأشياء الآتية فيها؟ ولِمَ لَمْ تذكر في رسائل أخرى خصوصية؟ جاء في رسالته الثانية إلى تيموثاوس ما يأتي 4: 13 (الرداء الذي تركته في ترواس عند كاريس أحضره متى جئت والكتب أيضًا ولا سيما الرقوق) 19 (سلم على فرسكا وأكيلا وبيت أنيسفورس 20 أراستس بقي في كورنثوس , وأما تروفيمس فتركته في ميليتس مريضًا 21 بادر أن تجيء قبل الشتاء) إلخ إلخ , وفي رسالته إلى فليمون: 22 (ومع هذا أعدد لي أيضًا منزلاً) , فهذه بعض أمثلة جاءت في كتبهم التي يقولون: إنها لا تتكلم إلا في المسائل الهامة العامة , والتي (كما يقول صاحب كتاب الهداية) يتعبدون بها في صلواتهم ويرتلونها في كنائسهم<lb/>أما عناية القرآن بالمرأة وهي الجنس الضعيف المظلوم , وكثرة نزول آيات في أمورها وأحوالها وكيفية معاملتها وحفظ حقوقها إلخ, فهوعند النصارى مُنتقَد ولا يليق ذكره راجع مثلاً سورة التحريم وهي السورة التي يكثر انتقاد النصارى عليها تجد أنها عامة لا خاصة , وتعلم الأمة الأدب والكمال واللطف واللين في معاملة النساء , والصبر على أعمالهن وتخويفهن بالحسنى وزجرهن على إفشاء سر أزواجهن , ثم بث النصح لهن وأمرهن بالتوبة والتقوى، وضَرَبَ الأمثال الصالحة لهن إلى غير ذلك مما تجده مبسوطًا في تفسير (نظام القرآن) المطبوع بالهند ومنه يتبين نفع هذه السورة لسائر البشر، ثم قارن هذه السورة وسائر القرآن الشريف بكتبهم المقدسة وما ذكر فيها من الحكايات في السكر والفسق والقتل وإهلاك الحرث والنسل , يتبين لك الفرق بين آداب القرآن وآدابهم , وأن مبشريهم ودعاتهم متعصبون عليه متحاملون أو جاهلون , وأنهم كما قال سيدنا المسيح عليه الصلاة والسلام: ينظرون القذى الذي في عين إخوانهم ولا يفطنون للخشية التي في أعينهم<lb/>يقولون: إن إله المسلمين ليس إله قداسة وطهارة؛ لأنه رضي لمحمد تعدد الزوجات ولا ندري لماذا رضي لهم إلههم الطاهر القدوس ولأنبيائهم كل تلك الجرائم والجنايات , ولم يخسف بهم الأرض كما فعل بقوم لوط؟ وكيف يتعبدون بمزامير داود وهم الذي قصوا علينا من أعماله ما قصوا؟ وكيف محيت ذنوبه وغفرت له ولا يغفر لمحمد ما فعله مما أباحته كتبهم وأتت أنبياؤهم بأضعاف أضعافه؟ وقد بينا حكمة أعمال النبي هذه في كتابنا (الإسلام)<lb/>فإن قالوا: إن المسيح لم يفعل مثله قلت: يوجد بين الأنبياء مثل يوحنا (يحيى) وغيره كثيرون لم يبلغوا ما بلغه موسى وداود وسليمان ومحمد من الملك وسعة السلطان وطول العمر , فلم يفعلوا ما فعلوا؟ ولا ندري أن لو طال بهم الزمان وبلغوا ما بلغه هؤلاء من السلطان ماذا كانوا يفعلون؟ فالمقارنة يجب أن تكون بين مثلين متحدين في الأحوال والظروف لا بين مختلفين فيها وإلا كنا جائرين ظالمين ولنذكر هنا شيئًا من حياة رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي يدعى النصارى ظلمًا وزورًا أنه كان شهوانيًّا<lb/>(1) أما أكله: فقد كان يطوي الليالي وهوجائع , ويشد الحجر على بطنه من ألم الجوع , وإذا أكل لا يشبع ولا يأكل إلا أصنافًا تافهة , ولم يجمع بين أدمين في إناء واحد , ولا أكل طعامًا ذا نارين, وكان يصوم شهر رمضان من كل سنة وأيامًا من كل شهر<lb/>(2) وأما لبسه: فقد كان يرقع ثوبه ويخصف نعله بيده , ولا يلبس حريرًا ولا ثوبًا فاخرًا , وقد حرم على رجال أمته لبس الحرير<lb/>(3) وأما مسكنه: فقد كان في حجرات حقيرة<lb/>(4) وأما نومه: فقد كان ينام على الأرض أوعلى أحقر الفراش , ويبيت أكثر الليل قائمًا يصلي كما أمره القرآن , وإذا نام قليلاً منه اضطر إلى اليقظة قبل طلوع الشمس؛ لأداء فريضة الفجر ولا يخفى ما كان يتكبده من المشاق للتطهر قبل الصلاة: كالاغتسال في ليالي الشتاء , وكثرة الوضوء<lb/>(5) وأما نهاره فيقضيه في الصلوات الخمس في أوقاتها مع النوافل , وفي قضاء حاجاته وحاجات الناس , والنظر في مصالحهم وتعليمهم الدين والقرآن ومحاربة الأعداء وغير ذلك<lb/>(6) وأما النساء فقد قضى شبابه مع عجوز واحدة , ولم يتزوج غيرها إلى ما بعد الخمسين , ولم يكن بين نسائه بِكر غير عائشة , وكانت في سن لا تُشتهى فيه , ثم حرم عليه النساء بعد ذلك مطلقًا غير التسع , وما كان يجوز له أن يبدلهن بغيرهن [لاَ يَحِلُّ لَكَ النِّسَاءُ مِنْ بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ] (الأحزاب: 52)<lb/>(7) وأما المال فكان طول حياته فقيرًا يقترض المال من اليهود , وما اكتنز شيئًا لنفسه قط فهل هذه حياة الشهوانيين؟ وهل لمثل ذلك يتكبد دعوى النبوة وهو لم يحصل على شيء من ملاذِّ الحياة يقرب مما كان يحصل عليه مثله بلا تعب ولا نصب وهوهادئ البال مستريح الفؤاد؟ لا تنس انغماس العرب في اللذات والشهوات إذ ذاك وما الذي منعه عن الانغماس مثلهم فيها بعد أن دانت الرقاب له , وخضعت له العباد , وأتته الدنيا بخيراتها وهولا يزداد إلا بُعدًا عنها , فهل هذه حياة الشهوانيين؟ فما الذي منعه عن السكنى في القصور , وعن التزين بالذهب والحرير , وكنز القناطير المقنطرة من الأموال , وملء بيته بألذ المأكولات وأطيبها وأشهاها وبالخدم والحشم والعبيد وبالعذارى الجميلات الصغيرات؟ وقد كان له أن يحتذي بمن سبقه من الأنبياء كداود وسليمان , ما الذي حمله على إضاعة جميع أوقاته في الكد والتعب والنصب ليلاً ونهارًا في الحروب وفي العبادات وفي إرشاد الناس وتربيتهم؟ وما الذي منعه عن أن يملأ بطنه ويقضي ليله في معانقة الغِيد الحسان والكواعب الأبكار بدل قيام الليل في عبادة الرحمن؟ هل هذا شأن الشهوانيين؟ اللهم لا! وما الذي ناله<lb/>المسيح - عليه السلام - من الحياة حتى يقارَن بمحمد الذي كان كأعظم الملوك وأكبر القياصرة والسلاطين , فمن امتنع عن اللذات مع القدرة ليس كمن لم يجد منها شيئًا , فاتقوا الله أيها السبابون في خير نبي أُخرج للناس.<lb/>(2) في سِفْر التثنية أن الوصايا العشر كانت مكتوبة على لوحين كسرهما موسى حينما رأى قومه يعبدون العجل (تث 9: 17) والقرآن الشريف يذكر هذه الألواح بالجمع , فالمراد بالجمع هنا ما زاد عن الواحد وهو معروف في اللغة العربية , وقوله تعالى: [وَكَتَبْنَا لَهُ فِي الأَلْوَاحِ مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْعِظَةً وَتَفْصِيلاً لِّكُلِّ شَيْءٍ] (الأعراف: 145) معناها كل شيء من أصول الدين وأسسه التي يُبنى عليها , والوصايا العشر هي كذلك ففيها تفصيل جميع أصول الدين الموسوي , وقد قال المسيح في وصيتين اثنتين فقط (متى 22: 40) (بهاتين الوصيتين يتعلق الناموس كله والأنبياء) وورد في القرآن في قصة ملكة سبأ قوله تعالى: [وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ] (النمل: 23) أي من لوازم الملك في ذلك الزمن , فهو مثل قوله: [وَتَفْصِيلاً لِّكُلِّ شَيْءٍ] (الأنعام: 154) ويجوز أيضًا أن هذه الألواح المذكورة في القرآن الشريف كانت عديدة , وكان منها لوحان فيهما الوصايا العشر المشهورة وكتبها الله تعالى بنفسه عليهما , وكان لهما المقام الأول عندهم , وأما الألواح الأخرى فكانت تشتمل على الشريعة (التوراة) , والذي كتبها هو موسى بعد أن سمعها من الله تعالى بأمره (خر 24: 4 و34: 27 و28) فكانت منزلة هذه الألواح أقل من منزلة اللوحين الأولين المشتملين على أصول الدين وأساس الشريعة؛ فلذا اقتصرت كتب اليهود على ذكر هذين اللوحين العظيمين اللذين كتبهما الله<lb/>تعالى؛ لأن كرهما أمر كبير , ولم تذكر الألواح التي كتبها موسى عند الكلام على قصة العجل؛ لأن قيمتها أقل من قيمة لوحي العهد الربانيين , ولا يخفى أن عدم ذكرها في هذه القصة لا يدل على عدم وجودها<lb/>وفي آخر حياة موسى - عليه السلام - نسخ من هذه الألواح الحجرية كتابًا سلمه لللاويين؛ ليضعوه بجانب تابوت عهد الرب المشتمل على لوحي الشهادة (تث 31: 24 - 26) وإنما فعل موسى ذلك ليكون حجم التوراة أصغر وحملها أيسر من حمل تلك الألواح الحجرية الثقيلة وقول القرآن: [وَكَتَبْنَا لَهُ فِي الأَلْوَاحِ] (الأعراف: 145) لا يستلزم أن الله تعالى هو الذي كتبها كلها بنفسه , بل منها ما كتبه هو ومنها ما أملاه على موسى , وأمره بكتابتها وكل عمل للعبد تصح نسبته للمولى تعالى.<lb/>(****) حاشية: مما يزيدك وقوفًا على أن عقائد النصارى لم تكن ناضجة في أذهان كُتَّاب العهد الجديد , وأنها كانت في طور النشوء والتكون ما جاء في إنجيل يوحنا , وهوعند المسيحيين أصرح الأناجيل وأرقاها بالنسبة لعقائدهم هذه , قال عن المسيح 14: 10: (الكلام الذي أكلمكم به لست أتكلم به من نفسي لكن الآب الحالّ فيّ هو يعمل الأعمال) , وقال 14: 24: (والكلام الذي تسمعونه ليس لي بل للآب الذي أرسلني) وكلاهما يدل على أن أقنوم الابن المتحد بالمسيح والحالّ فيه ليس إلهًا حقيقيًّا؛ لأن العامل في المسيح والمتكلم فيه هو الأب , وإلا فلماذا ترك ذكر الابن ولم ينسب إليه أي عمل أو قول إذا كان أقنوم الابن إلهًا كما يزعمون؟ ولماذا قال: (الابن لا يقدر أن يعمل من نفسه شيئًا) (يو 5: 19) ولماذا صلى الابن للأب حينما أراد إحياء العازر من الموت (يو11: 41 - 42) ؟ ؟<lb/>فالظاهر من العهد الجديد كله أن الابن لم يكن إلهًا حقيقيًّا مساويًا لله تعالى , وإنما صنعه الله قبل جميع الخلائق فهو بِكْرها كما قال بولس: (كولوسي 1: 15) وأخضع له كل شيء (أفسس 1: 22) وبه عمل العالمين (عب 1: 2) فالله تعالى هو العامل فيه كل شيء (أع 2: 22) وهو الذي صيره إلهًا بعد أن وجد في البدء كما قال يوحنا 1: 1: (وكان) أي صار (الكلمة الله) سيخضع الابن لله تعالى (كور 15: 28) فهو ليس في مرتبة الإله الأب كما يفهم من جميع هذه النصوص؛ ولذلك يسميه دائمًا بولس وغيره (الرب يسوع) كلما ذكروا اسمه مع الله الأب (انظر مثلاً أتسالونيكي 1: 1 ويعقوب 1: 1 و2 بطرس 1: 2 وغير ذلك كثير) والرب هو السيد فلذا ميزوه عن الأب بهذا<lb/>اللقب , فهو على زعمهم رب العالم وإلهه , ولكن الله سيده وإلهه وخالقه والمعطي له كل سلطة , وسيخضع الابن له كما قال بولس: (كو15: 28) ألا ترى إلى قوله 1 كور 11: 3: (إن رأس كل رجل هو المسيح وأما رأس المرأة فهو الرجل , ورأس المسيح هو الله) وقوله 1 كور 8: 6: (لكن لنا إله واحد الأب الذي منه جميع الأشياء ونحن له , ورب واحد يسوع المسيح الذي به جميع الأشياء ونحن به) , وهما صريحان في أن المسيح أقل درجة من الله , وأن الله رئيسه وأن الإله واحد وهو (الأب) وأن المسيح هو سيد فقط وقد عمل الله الواحد به جميع الأشياء , ومن الغريب أن النصارى لما وجدوا بولس وغيره لا يسميه إلهًا في رسائله إلا مجازًا كما سُمي موسى في التوراة (خر 7: 1) ولا يساويه بالله الأب , عمدوا إلى التحريف فزادوا اسم (الله) في حق المسيح ليساووه بالأب وقد عرف ذلك بمقابلة النسخ الحالية على النسخ القديمة , وأقر بذلك علماؤهم كما في الرسالة الأولى إلى تيموثاوس 3: 16 , فلم يكن فيها لفظ (الله) وأصل العبارة (الذي ظهر في الجسد) وكذلك أبدلوا لفظ (الرب) بلفظ (الله) في سفر الأعمال 20: 28 (كما قال كرسباخ أحد المحققين منهم) ولا يبعد على مثلهم التحريف في غير هذين الموضعين كما بين في المتن , ولكن المبشرين يكابرون ويزعمون أن كتابهم لم يمس بسوء<lb/>وقد اعترف المسيح نفسه كما في إنجيل يوحنا أن الفاعل للأعمال التي يعملها والأقوال التي يقولها هو الله الأب كما سبق , ولو كان أقنوم (الابن) الموجود فيه إلهًا لقال ناسوت المسيح: إن العامل فيَّ لكل شيء هو (الله الابن) لكنه لم يقل ذلك قط , ولم يرد لفظ أقنوم في كتابهم مطلقًا , وترى النصارى الآن لا تقول: بحلول أقنوم الأب في المسيح مع أن المسيح يقول: (الأب الحال فيَّ) (يو14: 10) , فلا ندري أيها نصدق ولماذا اختلفوا؟<lb/>وإذا كان الأب حالاًّ في المسيح كما قال وكذلك الابن والروح القدس (يو1: 32) فالمسيح حامل للثالوث كله الذي لا تسعه السماوات والأرض (2 أي 2: 6) , فلماذا إذًا يسمونه (الابن) مع أن فيه الثلاثة لا الابن وحده؟ ولماذا نرى المسيح يطلب من الأب وحده كل شيء؟ ولماذا لا يجعلون الأقانيم أربعة أخذًا من قول لوقا 1: 35: (الروح القدس يحل عليك وقوة العليَّ تظللك) فيكون الأقنوم الرابع اسمه (قوة العليَّ) ؟<lb/>ولماذا لم تكن مريم إلهة مع أن روح القدس حل عليها وعلى غيرها أيضًا كما سبق<lb/>(أع 2: 4) وإذا كان الله حالًّا في الكل وعلى الكل وبالكل كما قال بولس في رسالته إلى أهل<lb/>أفسس: (4: 6) وأنهم هيكل الله الحي (1 كور 3: 16) فلماذا اختص المسيح بالألوهية والعبادة مع أن الله ليس موجودًا فيه وحده بل في غيره أيضًا؟ فهذه يا قوم هي العقائد السامية في اللاهوت التي تدعونا النصارى إليها , وهي كما ترى متضاربة متناقضة غير صريحة في كتبهم وناقصة , ولم تكمل في أذهانهم إلا بعد المسيح وتلاميذه , وبعد انتهاء زمن تأليف الأناجيل , وبعد أن اختلفوا واقتتلوا فيها دهورًا طويلة , سالت فيها دماؤهم أنهارًا , ولا يزالون إلى الآن مختلفين فانظر وتعجب! ! .<lb/>(3) حاشية: يظهر من هذه العبارة التي كانوا حاولوا حذفها من الإنجيل أن المسيح كان منساقًا إلى الصلب رغم إرادته , وأنه كان يدعو الله بإلحاح شديد؛ ليصرف عنه كأس المنون حتى صار يتصبب عرقًا , فظهر له الملك؛ ليقويه ويشجعه (لوقا 22: 42 - 45) فأين إذًا شجاعته ورغبته في تقديم نفسه كفارة عن بني الإنسان؟ وهل يكون بعد ذلك قبوله للموت برغبته وإرادته وهو كان يتمنى النجاة منه لولا إرادة الله التي أكرهته عليه إكراهًا؟<lb/>وهل بهذا الخَوَر والضعف يتعلم النصارى كيف يضحون حياتهم في سبيل نفع الناس؟ وأين عمل المسيح هذا من عمل محمد وأصحابه الذين كانوا يستبشرون بالموت ويلاقونه بصدر رحيب غير هيابين ولا وَجِلين , وكل ذلك كان منهم في سبيل الله , وبقصد هداية الناس وإصلاح أحوالهم , وإخراجهم من الظلمات إلى النور؟ فمن منهما (محمد أم المسيح) كان أقدر على تعليم الناس تضحية نفوسهم في سبيل الله؟ انظر أصحاب عيسى كيف فروا من حوله , وحزنوا وأنكروه حتى كبيرهم بطرس (لوقا 22: 45 و57 - 61) نعم إن المسيح زجر بطرس ووبخه حينما أراد تثبيط همته<lb/>(متى 16: 21 - 23) ولكن ذلك كان قبل دنو ساعة الصلب فلما اقتربت خاف وضجر وصار يستغيث بالله؛ لينجيه منه؛ لشدة فزعه ورعبه (مز 22: 14 ومتى 26: 36 - 45) ولذا جاء الملك وقواه<lb/>أما محمد وأصحابه فكانوا يرجون من الله الموت والشهادة في سبيله وهم في ميدان القتال كما هو معروف متواتر عنهم , فأين هذا من ذاك؟ ؟<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> كيف ترقى رقيك الأنبياء <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> يا سماء ما طاولتها سماء<lb/>انظر إلى الخنساء إحدى نساء ذلك العصر كيف شجعت بنيها الأربعة , وحرضتهم على الجهاد في سبيل الله حتى قُتلوا جميعًا يوم القادسية فقالت:<lb/>(الحمد لله الذي شرفني بقتلهم وأرجو من ربي أن يجمعني بهم في مستقر رحمته) ولا أريد أن أستشهد هنا بأقوال الرجال من أصحاب رسول الله , فإنها شهيرة عديدة وكلها مثال الصبر والشجاعة وقوة الإيمان والثقة بوعد الله وتضحية النفس في سبيله؛ فلذا دوخوا العالم في سنين قليلة وهو الأمر العجيب الذي لم يُعهد له مثيل في تاريخ البشر أجمعين , وكل ذلك كان بسبب تأثير روح رسول<lb/>الله فيهم وفي أخلاقهم.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p511"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2562.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيو شاتليه</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغارة على العالم الإسلامي</head>
               <lb/>أو فتح العالم الإسلامي [*]<lb/>
               <lb/>(6)<lb/>مؤتمر أدنبرج سنة 1910<lb/>عقد المؤتمر في شهر سبتمبر سنة 1910 وكان للمسائل الإسلامية حظ كبير<lb/>من مداولات أعضائه، بل إن لجنتين من أهم لجانه تفرغتا للبحث في أمر الإسلام<lb/>والمسلمين.<lb/>وقد نشرت أعمال هذا المؤتمر ومناقشاته في تسع مجلات لم نتمكن من<lb/>الحصول عليها , إلا أننا عثرنا على مجلات ثلاث تكلمت عن هذا المؤتمر واحدة<lb/>ألمانية وهي (مجلة الشرق المسيحي) التي تصدرها (جمعية التبشير الشرقية<lb/>الألمانية) والثانية إنكليزية وهي (مجلة العالم الإسلامي) المعروفة , والثالثة<lb/>سويسرية وهي (مجلة إرساليات التبشير البروتستانية) التي تصدرها (جمعية<lb/>التبشير في مدينة بال في سويسرا) .<lb/>وأعمال مؤتمر أدنبرج لم تكن حبرًا على ورق , بدليل أن (المؤتمر<lb/>الاستعماري الألماني) الذي عقد عقب مؤتمر أدنبرج التبشيري اهتم بأمر إرساليات<lb/>التبشير الجرمانية , حتى خُيِّل للناس أن هذا المؤتمر الاستعماري السياسي تحول<lb/>إلى مؤتمر تبشيري ديني.<lb/>***<lb/>أقوال المجلة الألمانية<lb/>مجلة الشرق المسيحي هي التي تنشرها جمعية التبشير الشرقية الألمانية منذ<lb/>سنة 1910 , ولهذه الجمعية إرساليات تبشير وملاجئ للأيتام في السلطنة العثمانية<lb/>وفارس وبلغارية وروسية.<lb/>قالت هذه المجلة في مقالة عنوانها (الشرق المسيحي وإرساليات تبشير<lb/>المسلمين) :<lb/>(إن أعمالنا قد ازدادت أهمية بين مسلمي البلغار بنعمة الله الساطعة، وذلك<lb/>بنشاط وإقدام القسيس (أفيتارنيان) الذي كان اسمه من قبل أمين زاده محمد شكري<lb/>وازدياد أهمية التبشير كانت بوجه خاص عقب تأسيس المدرسة الدينية الإسلامية<lb/>وما يأتيه هذا القسيس من الأعمال؛ بمساعدة الشيخ أحمد كاشف والمدرس نسيمي<lb/>أفندي بقصد مقاومة الإسلام , يبرهن لنا على أنه قد أزف الوقت الذي يتزعزع فيه<lb/>الإسلام من أركانه! وينتشر الإنجيل بين الشعوب الإسلامية! وأن هذا الارتقاء<lb/>التاريخي وما نعمله في أرمينية وسورية وروسية قد جعلنا نزيد في اسم مجلتنا<lb/>(الشرق المسيحي) وندعوها بعد الآن (الشرق المسيحي وإرسالية التبشير<lb/>الإسلامية) وسيعهد بتحرير القسم الإسلامي فيها إلى القسيس (أفيتارينيان) .<lb/>ونشرت هذه المجلة مقالة أخرى بقلم المستر (لبسيوس) الألماني عنوانها<lb/>(دخول التبشير العام في طور جديد) ذكر فيها أهمية مؤتمر أدنبرج , وأنه أبان عن<lb/>ارتقاء في أعمال المبشرين.<lb/>ومن هذه المقالة نعلم أن مؤتمر أدنبرج كان فيه <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1200" change="#d3e146">1200</tei:date> مندوب بينهم 502<lb/>من الإنكليز و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0505" change="#d3e146">505</tei:date> من الأميركان , ومن مندوبي التبشير الأميركيين المستر<lb/>(روزفلت) رئيس جمهورية الولايات المتحدة السابق , إلا أنه أرسل رسالة اعتذار<lb/>عن عدم تمكنه من الحضور , إلا أن المستر (براين) استطاع أن يحضر -<lb/>وهو خطيب أميركة المشهور , وقد رشح نفسه لرئاسة جمهورية الولايات المتحدة<lb/>مرارًا - وعلى هذا فالمندوبون الذين يتكلمون الألمانية كانوا 98 والآخرون يتكلمون<lb/>بلغات مختلفة , ولذلك تقرر أن تكون الإنكليزية لغة المؤتمر.<lb/>وتقول هذه المجلة: إن إرساليات التبشير الإنكليزية والأرلندية تنفق في<lb/>السنة 2.150.000 جنيه في سبيل التبشير وجمعيات التبشير الأميريكية<lb/>والكندية , تنفق 2.000.000 جنيه , وجمعيات التبشير الأوسترالية والأفريقية<lb/>والآسيوية والهندية تنفق 300.000 جنيه وما تنفقه جمعيات التبشير البروتستانية في<lb/>باقي القارة الأوروبية يبلغ 700.000 جنيه.<lb/>واقتبس صاحب هذه المقالة من قيود مؤتمر أدنبرج عدد جيش المبشرين<lb/>البروتستانت , فقال: إنه يبلغ 98.<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0388" change="#d3e146">388</tei:date> مبشرًا تعضدهم لجان , يبلغ عدد<lb/>أعضائها 5.500.000 شخص , ويبلغ عدد النساء والرجال الوطنيين وغير<lb/>الوطنيين من موزعي التوراة الذين يشتركون في التبشير والوعظ 92.913.<lb/>وعدد المعاهد الكنيسية 16.671 وعدد إرساليات التبشير العامة 3.478<lb/>والتي في الدرجة الثانية 32.009 وعدد الأساتذة والتلاميذ الذين تحت إشراف<lb/>المبشرين 1.190.602 وتوجد تحت سلطتهم 81 مدرسة جامعة وكلية وفيها<lb/>7.991 طالبًا , ولديهم <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0489" change="#d3e146">489</tei:date> مدرسة دينية لتعليم لاهوت النصرانية , وتخريج<lb/>المعلمين والمبشرين , وفيها 12.543 طالبًا , وهي تهيمن أيضًا على 1.594<lb/>مدرسة ثانوية , فيها 155.420 طالبًا , و 28.<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0901" change="#d3e146">901</tei:date> مدرسة ابتدائية , يبلغ عدد<lb/>تلاميذها 1.165.212 وما عدا ذلك فالمبشرون يديرون <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0113" change="#d3e146">113</tei:date> مدرسة من النوع الذي<lb/>يسمى (بستان الأطفال) وفيها 4.703 أطفال.<lb/>وأسست هذه الإرساليات <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0550" change="#d3e146">550</tei:date> مستشفى و1024 صيدلية لها4.000.000<lb/>من المترددين عليها ولديها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0111" change="#d3e146">111</tei:date> مجلسًا طبيًّا , و92 جمعية للممرضات و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0265" change="#d3e146">265</tei:date> ملجأ<lb/>للأيتام و88 ملجأ للبرص و21 ملجأ للبرص أيضًا وهي خاصة بالأطفال.<lb/>وتدير 25 مدرسة للعميان و21 معهدًا للإسعاف و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0103" change="#d3e146">103</tei:date> مستوصفات لمدمني<lb/>الأفيون و15 ملجأً للأرامل.<lb/>هذا كله كان سنة 1902 , ومن يقارن بينه وبين ما وصل إليه هذا الإحصاء<lb/>سنة 1911 ير أن هناك ارتقاء باهرًا , لأن عدد إرساليات التبشير العامة بلغ3.838<lb/>والإرساليات التي في الدرجة الثانية 34.719 وعدد الأساتذة والتلاميذ 1.412.044<lb/>أما الجامعات والكليات , فصار عددها 88 وفيها 8.628 طالبًا ولدى المبشرين 522<lb/>مدرسة دينية؛ لتخريج المبشرين , والمعلمين فيها 12.761 طالبًا وعدد المدارس<lb/>العليا 1.714 فيها 166.447 طالبًا , وعندهم 30.<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0185" change="#d3e146">185</tei:date> مدرسة ابتدائية عدد<lb/>تلاميذها 1.290.357.<lb/>أما المستشفيات فصار عددها 576 والصيدليات 1.077 والمجالس الطبية لا<lb/>تزال 111 وفيها 830 طالبًا , و98 معهدًا للممرضات فيها 663 طالبة.<lb/>ويشرف على إرساليات التبشير 250 جمعية عمومية عاملة و433 جمعية<lb/>لإعانتها و22 جمعية مختلفة.<lb/>وترد على صناديق إرساليات التبشير أموال كثيرة منها 60.500.000<lb/>فرنك في السنة , تدخل في صناديق جمعيات التبشير البريطانية والأرلندية<lb/>و67.000.000 فرنك في صناديق الجمعيات الأميركية والكندية و 7.2000.000<lb/>في صناديق الجمعيات الأوسترالية والأفريقية , ولغة الجمعيات كلها الإنكليزية<lb/>وأما إرساليات التبشير الأخرى , فيرد على صناديقها20.100.000 فرنك.<lb/>***<lb/>أقوال المجلة الإنكليزية<lb/>أقوال المجلة الثانية فهي (مجلة العالم الإسلامي) الإنكليزية التي تصدر منذ<lb/>شهر فبراير سنة 1911 , ويتولى إدارتها القسيس زويمر رئيس إرسالية البحرين ,<lb/>وقد استهل عددها الأول بما يأتي:<lb/>(تبين لنا من مراجعة (مجلة العالم الإسلامي) الفرنسية ومجلة (الإسلام)<lb/>الألمانية ومن (دائرة المعارف الإسلامية الجديدة) المحررة بثلاث لغات أن زيادة<lb/>العناية والاهتمام بأمر الإسلام , تستدعي إصدار مجلة إنكليزية خاصة بالأبحاث<lb/>الإسلامية , ودرس أفكار المسلمين وعلاقاتهم بالكنيسة , والخطة التي ينبغي انتهاجها<lb/>مع المسلمين , وإذا كانت الكنائس المسيحية تحاول التحكك بالإسلام , فيجب عليها<lb/>قبل كل شيء أن تعرف مركز الإسلام.<lb/>دخلنا بعد مؤتمر القاهرة في دور جديد , ظهرت فيه أهمية تنصير المسلمين<lb/>وشعر زعماء التبشير بأن الكنيسة لا بد لها من سَبْر غَوْر المسألة الإسلامية , وأن<lb/>تحسن العناية بتربية المبشرين , وتتوقع خيرًا من أعمالهم, ومهمة تنصير المسلمين<lb/>تقضي بإيجاد ميدان مشترك للعمل , تتضافر فيه الأفكار والأبحاث والمجهودات.<lb/>ومجلتنا تستحسن الاهتمام الشديد الذي أبداه مؤتمر أدنبرج , وستجتهد هي في<lb/>متابعة البحث والمداولة في المسائل التي بحث المؤتمر فيها , وتواصل الجهد؛<lb/>لجمع كلمة الذين يحبون المسلمين (!) ويشتغلون لخيرهم (!) .<lb/>وهذه المجلة لا تمثل فرقة أو مذهبًا واحدًا من فرق الكنيسة وأحزابها , بل هي<lb/>ستكون واسعة الصدر سعة تامة) اهـ.<lb/>وقد نشرت هذه المجلة مقالة بقلم المستر شارلس وطسون تحت عنوان (العالم<lb/>الإسلامي) قال فيها: (إن من الخطأ الحكم على مؤتمر أدنبرج بأنه لم يهتم<lb/>بالمسائل الإسلامية؛ لأن الغاية من عقد ذلك المؤتمر هي البحث في مسائل العالم<lb/>الخارج عن النصرانية , والاهتمام بإيجاد وحدة وتضامن بين المبشرين في أعمالهم،<lb/>وأن نظرة واحدة توجه إلى قرارات المؤتمر تظهر لصاحبها الحظ الكبير الذي<lb/>كان للمسائل الإسلامية في أعمال المؤتمر.<lb/>فقد كان المؤتمر مؤلفًا من ثمان لجان , اختصت الأولى والرابعة منها بالتوسع<lb/>في بحث المسألة الإسلامية , أما مهمة اللجنة الأولى فهي أن تبحث في المسائل<lb/>الإسلامية من الوجهة الخارجية , وفي إيجاد ميدان عام مشترك لأعمال المبشرين<lb/>واختيار خطة (الهجوم) و (الغارة) , وتقرير هذه اللجنة يتضمن إحصاء متعلقًا<lb/>بالمسلمين , وعددهم ومبلغ ارتقائهم في كل قطر.<lb/>(ومما جاء في هذا الإحصاء أن في جزائر (ماليزية) والهند الهولندية<lb/>36.000.<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">000</tei:date> مسلم , ويزداد عددهم يومًا بعد يوم على نسبة ما ينقص من عدد<lb/>الوثنيين , وتبين للجنة أن المبشرين في الهند وقفوا جزءًا من خمسة أجزاء من<lb/>أعمالهم على تبشير المسلمين فيها) .<lb/>(ولهذه اللجنة فروع بحث بعضها في حال الإسلام في الشرق الأدنى وآسية<lb/>الوسطى , وقد جاء في تقارير هذه الفروع أن المبشرين تعذَّر عليهم الخوض في<lb/>المسألة الإسلامية، ولكن اللجنة يؤملون زوال الصعوبات التي تقف في طريق<lb/>إرساليات التبشير) .<lb/>وجاء في تقرير اللجنة عن حالة الإسلام في أفريقية: (أن الموقف فيها صار<lb/>حرجًا لسرعة تقدم الإسلام وارتقائه الواسع في الشمال , ومعاقله التي في السواحل<lb/>إلى الجنوب والغرب الأفريقي , والمبشرون كانوا أخطأوا في تقديراتهم السابقة؛<lb/>لأنه تبين لهم فيما بعد أن بعض البلاد التي كانوا يحسبونها خالية من الأديان<lb/>المعروفة هي إما إسلامية بحتة وإما أنها على أُهْبة الدخول في الإسلام) .<lb/>وتقول اللجنة: إن العداء الذي كان يُظهره المسلمون للمبشرين قد خَفَّت وطأته<lb/>بالنسبة لما كان عليه.<lb/>ثم تناولت اللجنة البحث في الأمور الاجتماعية الإسلامية التي تمهد السبيل<lb/>لتنصير المسلمين، فحضت جمعيات التبشير على توسيع نطاق التعليم الذي يشرف<lb/>المبشرون عليه , وحصرت قراراتها بجملتين اثنتين:<lb/>الأولى: أنَّ ترقي الإسلام الذي يتهدد أفريقية الوسطى يجعل الكنيسة تفكر في<lb/>مسألة دقيقة وهي: هل ينبغي أن تكون القارة السوداء إسلامية أو نصرانية؟<lb/>الثانية: أن المسألة الإسلامية في الشرق على الخصوص صار لها مكان هام<lb/>في أعمال المبشرين عقيب الانقلابات التي حدثت في بلاد الدولة العثمانية وفارس،<lb/>مع أنها لم تكن تهم الكنيسة قبل هذه الانقلابات إلا قليلاً، ولذلك أصبح من<lb/>مقتضيات الظروف أن تقوم إرساليات التبشير بعمل ينطبق على المسائل الإسلامية.<lb/>هذا شيء من أعمال اللجنة الأولى , أما اللجنة الثانية فهي خاصة بتمهيد<lb/>ميدان العمل لرجال (الأكليروس) في إرساليات التبشير , وقد أشارت إلى الإسلام<lb/>عرَضًا؛ لأن كل المجهودات التي يبذلها المبشرون لتأسيس كنائس يقوم بأكثر<lb/>أعمالها أو ببعضها المسلمون المتنصرون فشلت تمامًا إلا في جزء من بلاد الهند<lb/>الغربية.<lb/>واللجنة الثالثة خاضت في الأعمال المدرسية التي يقوم بها المبشرون ,<lb/>واكتفت بهذه الكلمة عن المسلمين فقالت:<lb/>(اتفقت آراء سفراء الدول الكبرى في عاصمة السلطنة العثمانية على أن<lb/>معاهد التعليم الثانوية التي أسسها الأوروبيون كان لها تأثير في حل المسألة الشرقية<lb/>يرجح على تأثير العمل المشترك الذي قامت به دول أروبة كلها) .<lb/>وقد كان للإسلام الحظ الوافر من مذكرات اللجنة الرابعة؛ لأنها كانت مكلفة<lb/>بالبحث في علاقات الإنجيل بالديانات الخارجة عن النصرانية والوسائل التي تظهر<lb/>النصرانية على تلك الديانات المزاحمة لها.<lb/>وتناولت هذه اللجنة البحث في الإسلام بصراحة ومجاملة , فذكرت ما ترى<lb/>أنه موضع ضعف فيه , وما للنصرانية عليه من المزايا! مستندة على أقوال<lb/>المبشرين والمتنصرين.<lb/>وتداولت اللجنة الخامسة في كيفية تعليم المبشرين وتربيتهم , وألحت بضرورة<lb/>تعليم المبشرين في البلاد الإسلامية دين الإسلام ولغة تلك البلاد.<lb/>وأما اللجنة السادسة فبينت كيف تنظم إرساليات التبشير , وذكرت شيئًا عن<lb/>الإسلام وعلاقاته بإرساليات التبشير المدرسية التي للأميريكيين.<lb/>والموضوع الذي بحثت فيه اللجنة السابعة هوعلاقات المبشرين بحكومات<lb/>البلاد التي يبشرون فيها , وموقف المتنصرين الوطنيين أمام حكوماتهم. خصوصًا<lb/>في البلاد العثمانية وفارس.<lb/>وانتقدت انتقادًا شديدًا الخطة غير المسيحية التي تنتهجها بعض الدول الأوربية<lb/>مثل إنكلترا في النيجر والسودان وقالت: إنها خطة من شأنها ترويج الإسلام<lb/>والتزام طرفه , أما اللجنة الثامنة من المؤتمر فقد خاضت في كيفية الاشتراك<lb/>وتوحيد أعمال التبشير , ولم تخض في المسألة الإسلامية إلا قليلاً حيث قالت في<lb/>تقريرها (الأمر الذي لا مرية فيه أن المهمة الصعبة التي يقوم بها المبشرون في<lb/>البلاد الإسلامية لم تظهر في غاية الصعوبة إلا لأنه يعسر على جمعية تبشير<lb/>واحدة تقوم بها , إلا أن وحدة العمل ستكون أحسن وأسرع حل لهذه المعضلة في<lb/>إكمال مهمة التبشير) .<lb/>وقد تناقش المؤتمر في المواضيع التي خاضت فيها اللجنة , وكان للمعضلة<lb/>الإسلامية حظ وافر؛ إذ قام الدكتور القسيس (كارل كوم) الذي كان راجعًا من<lb/>أفريقية , وأوضح بكل بيان الخطر الذي يهدد أفريقية , وأنذر به الدكتور (جورج<lb/>روسون) فتكلم المبشر (كوغبرغ) عن أحوال تركستان الشرقية , ثم أشار<lb/>القسيس (لبسوس) إلى عدم وجود مؤلفات مسيحية تختص بالمسلمين , وانبرى<lb/>القسيس (صموئيل زويمر) , فأوضح بكل براعة وبيان المعضلة الإسلامية<lb/>العمومية.<lb/>***<lb/>أقوال المجلة السويسيرية<lb/>نشرت مجلة (إرساليات التبشير البروتستانية) التي تصدر في بلدة (بال)<lb/>من سويسرة سلسلة مقالات عن تقارير اللجنتين السابعة والثامنة من لجان مؤتمر<lb/>أدنبرج، وتكاد تكون هذه المقالات المتسلسلة تكملة لما نشرته (مجلة العالم<lb/>الإسلامي) الإنكليزية.<lb/>أما مقالات المجلة السويسرية فمكتوبة بقلم الأستاذ (شلاتار) صاحب التقرير<lb/>المقدم إلى مؤتمر أدنبرج بضرورة إعداد الوسائل لتوحيد أعمال التبشير.<lb/>قال هذا الأستاذ: إن مسألة توحيد أعمال التبشير من أهم ما ينبغي للإرساليات<lb/>على وجه العموم العناية به، ما دامت النصرانية لم تنتشر إلا بين ثلث بني الإنسان ,<lb/>وبالتالي ما زال أمام النصرانية عمل جسيم يجب أن تتمه , إذ من المحقق أن الأمم<lb/>المتجانسة التي لا تدين بالنصرانية قد أخذت تتدرج إلى الأعمال التاريخية , وسيقوم<lb/>بينها وبين المنتمين إلى الإنجيل نزاع ومعارك شديدة , لذلك ينبغي للمبشرين أن<lb/>يتضافروا ويتعاونوا لتكون ثمرات مجهوداتهم وهم متحدون أربعة أمثالها وهم<lb/>متفرقون.<lb/>وهنا استشهد بحوادث اشترك المبشرون في الفيليبين وكورية بالعمل فأدت<lb/>إلى النجاح , مثال ذلك أنهم تفاهموا في دهلي فتسنى لهم تحديد مناطق أعمالهم، وفي<lb/>الصين نجح المبشرون المنتمون إلى جمعيات متعددة في تأسيس مجلس لتوزيع<lb/>الأعمال , فكان موضع ثقة الجميع، واتحدت اثنتان من الإرساليات المنصرفة إلى<lb/>طبع الكتب الدينية ونشرها , فطبعتا كتابًا جُمعت فيه النقط والمسائل التي تتفقان<lb/>فيها , وانفردتا في نشر ما تختلفان عليه , وكذلك الحال في الجرائد والمجلات<lb/>والمطبوعات التي تنشر بمشاركة الإرساليات المختلفة.<lb/>ثم بنى على ذلك ما لهذا التضامن والاشتراك من المحاسن والتأثير في جمع<lb/>الكلمة وقال: إن لجنة مؤتمر أدنبرج أقرت ضرورة تعاون الإرساليات المختلفة؛<lb/>ليتسنى لها تأسيس كنيسة واحدة وسط كل أمة غير مسيحية , كما فعل المبشرون في<lb/>بعض جهات اليابان والصين والهند الوسطى , وقد ختمت لجنة مؤتمر أدنبرج<lb/>قرارها في هذا الشأن بالجملة الآتية: (إن الميل إلى تثبيت كنيسة المسيح المنشقة<lb/>يزداد يومًا بعد يوم) , ومما يجدر بالذكر أن لجنة مختلطة تألفت للنظر في هذا<lb/>الأمر.<lb/>وأشار الأستاذ (شلاتار) إلى أهمية اللجنة السابعة التي كان اللودر بلفور -<lb/>وزير أسكتلندة السابق وهو الآن عضو في المجلس الأعلى - رئيس شرف لها.<lb/>نظرت هذه اللجنة في المستندات التي وردت عليها من المبشرين عن علاقاتهم<lb/>بحكومات البلاد الموجودين فيها , وعما إذا كان يوجد في سبيل التبشير ونموه موانع<lb/>وعقبات , وعلى هذا فاللجنة السابعة بحثت عن حالة التبشير في كل البلاد.<lb/>امتدحت اللجنة خطة حكومة اليابان مع المبشرين بمقدار ما استهجنت العداء<lb/>الذي يظهره الموظفون الصينيون لكل شيء تشتَمّ منه رائحة الأجنبي , أما في الهند<lb/>فالمبشرون متمتعون بالراحة؛ لأن الحكومة تساعدهم وتعضدهم بالإعانات ,<lb/>وتشرف على المكان الذي تصرف فيه هذه الإعانات , إلا أنها مع ذلك واقفة على<lb/>الحياد في الأمور الدينية , وتساءلت اللجنة عما إذا كان من الممكن أن تخرج حكومة<lb/>الهند عن حيادها الديني؟<lb/>وحكومة هولندة تشد أزر المبشرين أكثر من الحكومة الإنكليزية , وقد رتبت<lb/>لهم مرتبات مالية؛ لتصرف على المستشفيات والملاجئ والمدارس , وسبب هذا<lb/>الاتفاق بين الحكومة الهولندية والمبشرين وجود (فون بوتزيلر) قنصل المبشرين<lb/>والوسيط بينهم وبين الحكومة , أما في آسية الغربية، فأعمال المبشرين قاصرة على<lb/>الطب؛ لأن نشر الإنجيل لم يزل محظورًا هناك , والمتنصرون عرضة للهلاك في<lb/>فارس وهدف للأخطار الشديدة في البلاد العثمانية.<lb/>والمعضلة الإسلامية في أفريقية أعقد منها في آسية , وكل ما يستطيعه<lb/>المبشرون هناك هو منافسة المسلمين في التقرب من قلوب الوثنيين والاستيلاء<lb/>عليهم ليس إلا.<lb/>والبلاد التي يدخلها الإنكليز يكون باب التبشير فيها مفتوحًا , إلا أن أهمية ذلك<lb/>تقل إذا علم أن سياسة الإنكليز التي يشكو منها المبشرون مبنية على المجاملة<lb/>القصوى إلى حد يضر بالمسيحيين , حتى إن الموظف يضطر للخضوع إلى<lb/>العادات والتقاليد الإسلامية واعتبار يوم الجمعة يوم راحة والاشتغال في يوم الأحد<lb/>كما هي الحال في مصر والسودان [1] , ولا حاجة إلى التصريح بأن هذه الخطة<lb/>تعرقل أعمال المبشرين , وتدعو إلى سخطهم وتجعل الأقباط عُرضة للظلم [1] كل<lb/>ذلك احتفاظًا بمصلحة المسلمين , والمسيحيون في مصر كانوا إلى سنة 1907<lb/>محرومين من تعلم أمر دينهم في مدارس الحكومة على نفقة كنيستهم , بينما الحكومة<lb/>تعلم القرآن على نفقتها [2] , فإذا كان الإنكليز يودون أن يروا تعاليم الأخلاق<lb/>النصرانية ظاهرة على غيرها , فينبغي لهم أن يساووا بين مسلمي مصر ونصاراها<lb/>في الحقوق [3] .<lb/>أما في مدغشقر فقد كان المبشرون يلاقون صعوبة وشدة في المعاملة.<lb/>والقسم الثاني من أعمال هذه اللجنة يتعلق بموقف المبشرين أمام الحكومات من<lb/>الوجهة الحقوقية , فتقرر أن يُبقي المبشرون على تابعيتهم الأولى ما لم يتجنسوا<lb/>بجنسية البلاد , والمتنصرون يظلون في تابعيتهم الأولى؛ لأن علاقتهم بالمبشرين<lb/>دينية محضة , ويمكن للمبشرين أن يطلبوا من الحكومات مساعدات وامتيازات<lb/>ولكن لا يجوز لهم التداخل فيما يتعلق بالمتنصرين.<lb/>ولما انتهت اللجنة من أعمالها قال (اللورد بلفور) رئيس الشرف: (إن<lb/>المبشرين هم ساعد لكل الحكومات في أمور هامة , ولولاهم لتعذر عليها أن تقاوم<lb/>كثيرًا من العقبات , وعلى هذا فنحن في حاجة إلى لجنة دائمة يناط بها التوسط<lb/>والعمل لما فيه مصلحة المبشرين) .<lb/>فأجيب اللورد إلى اقتراحه وتألفت لجنة مختلطة ولجنة لمواصلة العمل.<lb/>***<lb/>نتائج مؤتمر أدنبرج<lb/>ألفت على إثر انحلال مؤتمر أدنبرج لجنة لمواصلة الأعمال التي بدأ بها ,<lb/>وعمل لها فروع كثيرة بعضها للإحصائيات وبعضها للنشر وللمطبوعات وبعضها<lb/>للتربية والتعليم وآخر لحسم المشاكل بين المبشرين وواحد لدرس علاقات المبشرين<lb/>بالحكومات , وخصص أحد الفروع لدرس العقبات التي تحول دون نشر التبشير<lb/>بين المسلمين.<lb/>وفي مايو سنة 1911 اجتمعت لجنة أعمال المؤتمر , وبحثت في طرائق<lb/>التربية والتعليم التي ينبغي لمبشري المسلمين اتباعها , وقررت أن تنتهز الفرص<lb/>وتنتفع بالظروف السانحة , وأن تنشر مجلة مختلطة تصدر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e146">1912</tei:date> مرة في كل<lb/>ثلاثة أشهر.<lb/>وتقول مجلة العالم الإسلامي الإنكليزية: إن أول ما ينفذ من قرارات مؤتمر<lb/>أدنبرج إنشاء مدرسة تبشير مشتركة بين كل الفرق البروتستانية , وتكون خاصة<lb/>بتعليم مبشري الأقطار الإسلامية , وهذه المدرسة يحتفل بافتتاحها في خريف سنة<lb/>1911 , وتقبل النساء والرجال وتعلم فيها اللغة العربية والعلوم الإسلامية وتاريخ<lb/>الأوضاع الإسلامية , والأمور الاجتماعية التي اقتبسها المبشرون من بلاد الإسلام ,<lb/>وسيكون لهذه المدرسة مكتبة تحتوي أمهات الكتب العربية وغير العربية المتعلقة<lb/>بالإسلام.<lb/>***<lb/>7<lb/>المؤتمر الاستعماري<lb/>نشرت المجلة السويسرية التي نقلنا عنها المقالة الماضية مقالة ذات شأن عن<lb/>موقف إرساليات التبشير في المؤتمر الاستعماري الألماني , ومما يزيد في أهمية<lb/>هذه المقالة أنها مكتوبة بقلم (م ك. أكسنفلد) صاحب التقرير عن الفرع المختص<lb/>بالإسلام في المؤتمر الاستعماري , وهوأيضًا سكرتير جمعية التبشير في برلين.<lb/>قال صاحب المقالة: إن المؤتمر الاستعماري امتاز بمزيتين:<lb/>الأولى: أن بحث في الشؤون الصناعية والاقتصادية.<lb/>والثانية: إجماعه على وجوب ضم المقاصد السياسية والاقتصادية إلى الأعمال<lb/>الأخلاقية والدينية في سياسة الاستعمار الألماني.<lb/>واستشهد بقول (شنكال) رئيس غرفة التجارة في (همبرج) : إن نمو ثروة<lb/>الاستعمار متوقف على أهمية الرجال الذين يذهبون إلى المستعمرات , وأهم وسيلة<lb/>للحصول على هذه الأمنية إدخال الدين المسيحي في البلاد المستعمرة؛ لأن هذا<lb/>هوالشرط الجوهري للحصول على الأمنية المنشودة، حتى من الوجهة<lb/>الاقتصادية.<lb/>وحض السامعين على تقدير عمل المبشرين وإحلاله في محله اللائق به ,<lb/>وبحث أعضاء المؤتمر الاستعماري في شئون تتعلق بالتبشير , فكفوا المبشرين<lb/>مؤنة الكلام عن أعمالهم , ولم يشترك هؤلاء المبشرون في المداولات إلا عندما أخذ<lb/>المؤتمر يبحث في أعمال فرعه الرابع الخاص بالمسألة الإسلامية , فأفاض<lb/>المبشرون وتوسعوا في القول حتى خيل للجميع أن المؤتمر الاستعماري تحول إلى<lb/>مؤتمر تبشير!<lb/>ثم حدث اختلاف بين المبشرين وأعضاء المؤتمر في نقطة النظر إلى الإسلام<lb/>فقام (أكسنفلد) كاتب هذه المقالة في المجلة السويسرية , ولفت الأنظار إلى الخطر<lb/>الاستعماري في المستعمرات الألمانية بأفريقية , واقترح على المؤتمر الاهتمام من<lb/>كل الأوجه بعاقبة الحالة الحاضرة، سواء في ذلك الوجهة التبشيرية والوجهة<lb/>الفكرية ووجهة السلطة السياسية.<lb/>وقام بعدها الأستاذ (باكر) العضو في مجلس المستعمرات في همبورج<lb/>فتوسع في الكلام على (الحكومة وإرساليات التبشير وعلاقاتهما بالسياسة الإسلامية)<lb/>وأبان عن الفارق الذي يفصل مصالح الاستعمار ومقاصده عن إرساليات التبشير ,<lb/>وقال: إن من الخطأ تطبيق الآراء والأقوال المتعلقة بالتبشير على أمور الحكومة.<lb/>فرد عليه (أكسنفلد) وقال: إن الأستاذ (باكر) لم يدرك المقصد الذي أراده<lb/>المبشرون، والخطر الإسلامي صار أمره معروفًا عند الجميع , وعند الأستاذ باكر<lb/>أيضًا [4] , ونحن المبشرين لم نقصد أبدًا أن نجعل مصالح الحكومة كمصالح الكنيسة.<lb/>ووافق أكسنفلد الأستاذ باكر على نقط متعددة وقال: (إن الحكومة لا بد لها<lb/>من القيام بتربية الوطنيين المسلمين في المدارس (العلمانية) ما دام هؤلاء المسلمون<lb/>ينفرون من المدارس المسيحية، ونحن نعترف بهذه الحقيقة بالرغم عن اعتقادنا بأن<lb/>المدارس العلمانية تزيد الإسلام نموًّا وارتقاء! وإذا نحن طالبنا الحكومة بتقدير<lb/>مقاصدنا ومصالحنا , فيجب علينا بداهة أن ندرك أهمية هذه المعضلة من حيث<lb/>واجبات الحكومة ومصالحها أيضاً.<lb/>وأشار (أكسنفلد) إلى قرار المؤتمر الاستعماري الذي وافق عليه عقب<lb/>خطاب (الاستصراخ لشن الغارة على الإسلام) الذي ألقاه أكسنفلد نفسه، يضم إلى<lb/>ذلك الخطاب المعتدل الذي ألقاه الأستاذ باكر وحسبه أكسنفلد مدحًا وثناء على الإسلام.<lb/>أما قرار المؤتمر الاستعماري الذي وفق فيه بين خطابي أسكنفلد وباكر فقد<lb/>جاء فيه:<lb/>(إن ارتقاء الإسلام يتهدد نمو مستعمراتنا بخطر عظيم , ولذلك فإن المؤتمر<lb/>الاستعماري ينصح للحكومة بزيادة الإشراف والمراقبة على أدوار هذه الحركة ,<lb/>والمؤتمر الاستعماري - مع اعترافه بضرورة المحافظة على خطة الحياد تمامًا في<lb/>الشئون الدينية - يشير على الذين أمسكوا زمام المستعمرات أن يقاوموا كل عمل<lb/>من شأنه توسيع نطاق الإسلام , وأن لا يضعوا العراقيل في طريق انتشار<lb/>النصرانية , وأن ينتفعوا من أعمال إرساليات التبشير التي تبث مبادئ المدنية،<lb/>خصوصًا خدماتهم التهذيبية والطبية , ومن رأي المؤتمر أن الخطر الإسلامي يدعو<lb/>إلى ضرورة انتباه المسيحية الألمانية لاتخاذ التدابير - من غير تسويف - في كل<lb/>الأرجاء التي لم يصل الإسلام إليها بعد) اهـ.<lb/>هذا ما جاء في مقالة المجلة السويسرية.<lb/>ونشرت (مجلة العالم الإسلامي) الإنكليزية بعض جمل من خطاب الأستاذ<lb/>باكر الذي ألقاه في المؤتمر الاستعماري الألماني , ومن هذه الجمل قوله:<lb/>إن السياسة التي ينبغي الجري عليها في معاملة المسلمين , تحتم علينا وضع<lb/>خطة جديدة في مجرى سياسة حكومتنا.<lb/>والمبشرون هم الذين اختصوا وحدهم بالاهتمام بأمر الإسلام والبحث في<lb/>شئونه بكل مستعمراتنا الألمانية إلى هذه الأيام الأخيرة.<lb/>وأنا لا أرى أن تظل الحالة على ما هي عليه، بل رأيي أن تنتقل أزمة<lb/>السياسة الإسلامية منذ الآن وبعد الآن إلى يد الحكومة في كل مستعمراتنا.<lb/>ويجب على حكومتنا في هذه الخطة الجديدة التي أشير إليها أن تستعين<lb/>بالوجهة الوطنية لا بالوجهة الدينية كيما تتوصل إلى مقاصدها , وعندئذ يتسنى لها<lb/>أن تعلم حق العلم أن الإسلام وإن يكن عدو النصرانية إلا أنه مستعد للارتقاء والتقدم<lb/>في سبيل المدنية الحاضرة.<lb/>وقال بعد ذلك:<lb/>يجب على إدارة المستعمرات أن تستعين بالإسلام على تربية الوطنيين كما<lb/>تفعل فرنسة وإنكلترة وهولندة , وينبغي للحكومة أن تقف على الحياد التام في<lb/>المسائل الدينية.<lb/>وأنا أقترح على حكومتنا أن تضع خطة موطدة الأركان في الأمور الآتية:<lb/>الأول: في الخطة العامة للنظام الإداري والديني.<lb/>الثاني: في علاقة الشرع الإسلامي بالقوانين الأوروبية.<lb/>الثالث: في نظام التعليم.<lb/>ومن الضروري أن تدرس الحكومة الدين الإسلامي , وأن تعني به أشد العناية<lb/>بواسطة أشخاص تختصهم بتوفية هذا العمل حقه.<lb/>وختم خطابه بقوله:<lb/>يجب علينا - بالرغم من العناية برعاية الإسلام - أن نهتم بمقاومة انتشاره<lb/>في مستعمراتنا على قدر الإمكان , وليس هنالك غير واسطة واحدة توصلنا إلى هذه<lb/>الغاية وهي إنشاء مراكز ثابتة الأركان لدين النصرانية، كما تفعل إرساليات<lb/>التبشير) .<lb/>(يُتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء السادس ص 442.<lb/>(1) المنار: راجع رسالة (المسلمون والقبط) .<lb/>(2) المؤيد: راجع خطبة سعادة السيد على يوسف في المؤتمر المصري؛ لتعرف قيمة هذه الأقوال.<lb/>(3) راجع أيضًا رسالة (المسلمون والقبط) .<lb/>(4) هذا هو صوت بطرس الراهب وإلا فأين هو الخطر الإسلامي الذي يخاف منه على المسيحية والنصارى؟ نعم إنه يوجد خطر إسلامي كبير وهو وجود المسلمين أنفسهم قذى في عيون هؤلاء القسس , الذين لا يرضون عن المسلمين إلا أن يتبعوا ملتهم , ولعل يوم جلاء الحقائق يكون قريبًا! على أنه قريب إن شاء الله تعالى [إِنَّهُمْ يَرَوْنَهُ بَعِيداً * وَنَرَاهُ قَرِيباً] (المعارج: 6-7) صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p525"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2563.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فرنسة في تونس وإنكلترة في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا نظر المصري إلى ما بين يديه من علم ومدنية وأدب إلخ، مما يسمونه<lb/>(التمدن الحديث) فإنما يرى مصدر ذلك كله فرنسة والفرنسيين، وإذا نظر المسلم<lb/>إلى أقدم صديق لدولة الإسلام سواء كان في دولة العباسيين العربية أوالدولة العثمانية<lb/>التركية في جميع أوربة , فلا يرى أمامه إلا فرنسة، بل إن الفضل في انقلاب هيئة<lb/>العلم والإدارة في أوربة جمعاء إنما هو لفرنسة، فإذا ادعت فرنسة بأنها أم المدنية<lb/>فإن لديها من البينة في الشرق والغرب ما يؤيد دعواها، وإذا نظر الشرقي إلى<lb/>أقرب الأمم الأوربية له في الأخلاق والعادات فإنه لا يرى أمام عينه غير الفرنسي<lb/>(هذه أقوال متداولة بين الناس) يقولون: إن فرنسة كانت ولا تزال أم العلم والمدنية<lb/>في الشرق والغرب وربة المال في جميع أقطار المعمورة - والمال حياة العمران -<lb/>فمبدأ نهضة سورية الأخيرة إفرنسي , والتفرنج المصري والرقي العلوي إفرنسيان ,<lb/>وقواد محمد علي وأساتيذ مدارسه من الفرنسيين.<lb/>فرنسة هي نفسها التي أعلنت بأنها حكومة لا دين لها ومعناه أنها لا تنصر دينًا<lb/>على دين فهي أم الحرية أم الإخاء أم المساواة - كما يقولون - وهي التي جعلت<lb/>عنايتها موجهة للتعليم (اللاديني) في مستعمراتها , وقد قال أحد المبشرين<lb/>الألمانيين (أسكنفلد) : (إن المدارس العلمانية تزيد الإسلام نموًّا وارتقاء) .<lb/>كل هذا مما يكاد يكون من القضايا المسلَّمة عند كثير من الكاتبين والمفكرين ,<lb/>وكان على مقتضى ذلك أن يكون المسلمون الذين هم تحت حماية فرنسة من أكثر<lb/>الناس تمتعًا بحريتهم الدينية والأدبية؛ ولكن الجوائب التي تأتينا من قِبَل مستعمراتها<lb/>الإسلامية على العكس من ذلك , إذ هي تدلنا أن المسلمين الذين تحكمهم فرنسة من<lb/>أشقى الناس وأتعسهم.<lb/>كتب أحد المخلصين من تونس (وقد أقام بها أيامًا) إلى المنار مقالة تحت<lb/>عنوان (حقيقة أخبار عن تونس لشاهد عيان) بإمضاء (ابن الحقيقة) ذكر في<lb/>مقالته هذه من معاملة فرنسة الجائرة للمسلمين ما لا يكاد يصدق, وقد نشرت مقالته<lb/>هذه في الجزء الخامس من منار هذه السنة , بعد حذف شيء كثير مما كتب , على<lb/>ظن أنه من المبالغة، ثم منذ أيام أمََّ القاهرة ذلك الرحالة المجاهد , وأخبرنا أنه شاهد<lb/>جميع ما كتبه عن تونس عيانًا , وفوق ما كتب من المعاملة الجائرة التي تعامل بها<lb/>فرنسة التونسيين , وأن إبعاد أولئك الأفاضل لم يكن له من سبب إلا أنهم كانوا<lb/>يحامون عن حقوق الضعفاء.<lb/>وذكر أن من الشيوخ الرسميين وغير الرسميين من ينفخ في بوق الفتنة ولو<lb/>خاف الله لأمكنه أن يساعد وطنه وملته , وأطلعنا على عدد من جريدة الزهرة فيه<lb/>أن بعض أعضاء المجلس الشوري قال في خطبة ألقاها بعد تلك الحوادث: (إن<lb/>تونس هي بنت فرنسة المدللة) إلى آخره , ثم قال: ولو أنصف لوضع للدال نقطة<lb/>ولكنه أبى أن ينطق بالحق (أي لو أنصف لقال المذللة) .<lb/>فسألته عن حالة تونس الأدبية فقال: إن هناك رجالاً قد عرفتهم ما أظن أنه<lb/>يوجد في مصر أو الشام أحسن منهم أخلاقًا , وغيرة ملية , ولكن التضييق شديد كما<lb/>قلت لكم.<lb/>ثم أخبرنا بأن لديه كتابات خصوصية لم يؤذن له بنشرها , وفيها من الغرائب<lb/>والعجائب ما يدهش العقل , وذكر أن كل قادم لتونس من هذه البلاد يكون تحت<lb/>مراقبة البوليس , وأنه رسم طريقة للمخابرة مع أناس من الأحرار في تونس لا<lb/>تصل إليها يد المراقبة , وهو يأمل أن تأتيه أخبار من هناك. قال: وبهذه الواسطة<lb/>أخذت هذه الجريدة وما لدي من الكتابات المذكورة.<lb/>وودعنا جاعلاً وجهته سورية فالآستانة العليا , ووعد بموافاتنا بما يصل إليه<lb/>في أي مكان كان [1] .<lb/>لم يكن هذا الكاتب أول مخبر عن تونس فيشك في أخباره , وإذا كان هو<lb/>المخبر وحده عن تونس فمن الذي يخبر عن أحوال الجزائر ومراكش؟<lb/>كان على فرنسة وهي معلمة المدنية! أن تكون أوسع صدرًا مع محكوميها من<lb/>إنكلترة ولتذكر ما يقوله ساسة الألمان من اغتنام فرصة الانتفاع بتحول قلوب<lb/>المسلمين عن فرنسة.<lb/>هذه مصر والسودان يكتب فيهما الإنسان ما يشاء لمن يشاء حتى بعد إحياء<lb/>قانون المطبوعات , ولم نسمع بأن عدة جرائد أقفلت في يوم واحد أو أن أناسًا أبعدوا<lb/>من أجل حرية أفكارهم , بل إن المحامين دافعوا دفاعًا مرًّا يوم محاكمة قاتل رئيس<lb/>النظار السابق والمتهم يقول: أنا قتلته؛ لأنه كان مضرًّا بوطني فماذا جرى؟ نفذ<lb/>الحكم بالمعترف بالقتل دون أن يلحق غيره من أهل حزبه أو وكلائه<lb/>أدنى ضرر.<lb/>وجرى بمصر اعتصاب عمال الترام مثل ما جرى بتونس , فلم يكن من<lb/>الحكومة إلا إجراء وظيفتها , ولم تخلق مسألة سياسية دولية من جراء ذلك ,<lb/>وإعانات الحرب تجمع علنًا , وتنشر في الجرائد بل يأتي إلى مصر من<lb/>المستعمرات الإنكليزية إعانات كثيرة للدولة العلية , ولم يكن من الإنكليز أدنى<lb/>معارضة.<lb/>لهذا نرى المسلمين أميل إلى الإنكليز من جميع الأمم , وأشد نفورًا من فرنسة<lb/>ولقد رأيت أحد المراكشيين يومًا يبكي , فقلت: ما يبكيك؟ قال: مستقبل بلادي<lb/>وليتها إذ وقعت تحت حكم أجنبي كانت من حظ الإنكليز , كذلك سمعت غير واحد<lb/>من البلاد التي لا يزال لها الاستقلال يقول: إن كان ولا بد من ذهاب استقلالنا<lb/>فلنكن للإنكليز، ولم يا ترى؟ ؟ لأنه يظن أن فرنسة تطمع باحتلال بلاده.<lb/>ألم تكن فرنسة جديرة بأن تميل الشعوب إليها ميلها للإنكليز؟ بل ألم تتعلم<lb/>فرنسة طريقة الإنكليز في الاستعمار؟ لا أقول هذا مادحًا الإنكليز , ولكنني أحكي ما<lb/>أسمعه , وأثبت اختباري , وأسأل الله تعالى أن يحمي بلادنا باستيقاظ أهلها<lb/>وحكومتها من الوقوع في أشراك الاستعمار , وخصوصًا الاستعمار الفرنسي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كان أثناء وجوده في مصر كتب مقالة لجريدة (الجريدة) التي تصدر في مصر , فأبت أن تنشرها خوفًا من غضب إيطالية أو فرنسة منها , أو مراعاة لحياد (المجموعة) المصرية , نثبتها هنا؛ ليرى القراء مبلغ حرص الجريدة على مراعاة إحساس إيطالية أو فرنسة وهي: (إلى سيدي مدير الجريدة) .<lb/>(كتبت إلى مجلة المنار الزاهر منذ أشهر مقالاً تحت عنوان حقيقة أخبار عن تونس لشاهد عيان أتيت فيه على لباب الحوادث الأخيرة التي شهدتها وسمعتها يوم كنت بتونس , قاصدًا دار الحرب , فقد قدر الله طول الإقامة هنالك (لمصلحة المجاهدين) حتى شهدت تلك الحوادث المتسلسلة.<lb/>ولا أدري ماذا كان من بعدي , ولعلي أتصل في الآتي القريب بإفادات مفصلة عن حال أولئك المضطهدين , فقد عرفت من خيار الأحرار هنالك من أرجو منه أن يوافيني بأنباء ما يقع , وقد وصلني من بعض أولئك عدد من جريد الزهرة (منذ يومين) ممدود على بعض فصوله خط بالمداد الأحمر , فعلمت أن ذلك لسر فيه , فكان أول ما قرأته فإذا فيه أن بعض أعضاء المجلس الشوري قال في خطبة ألقاها بعد تلك الحوادث: إن تونس بنت فرنسة المدللة , فعجبت لهذا العضو الجاني على جسمه بما لا يجنيه ألد عدو ألا ليته صمت إذ لم يقل خيرًا , أليس في كلمته هذه ما يأتي على أعمال القائمين بطلب الحق ويذهب بأمل كل ذي أمل؟ وإني لأرجو منك نشر هذه الكلمات بعد أن عدلت عن تقديمها إلى المنار الأغر لما طال على نشر مقالتي التي قدمتها إليه من الأمد , على أني أتشرف بنقله إياها إذا كان له غرض في ذلك؛ لأنها كالتتمة لمقالته , وقد أذنت أن تنشر بإمضائي الصريح لأني وقد أصبحت بين أظهركم لا أخشى باغيًا، ولا أخاف واشيًا، وسأتشرف بزيارتك ودمتم أفندم.<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> القاهرة في 10 تمور سنة 1912<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> محمد نجيب الحسيني</note>
            </div>
            <pb n="n15-p528"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2564.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الكهف والرقيم<lb/>في ملخص رحلة المصلح العظيم والمجدد الحكيم<lb/>
               <lb/>أهدى الأستاذ السيد عبد الحق حقي الأعظمي البغدادي الأزهري نائب أستاذ<lb/>الشعبة العربية في كلية عليكرة الإسلامية في الهند إدارة المنار 180 نسخة , من<lb/>مؤلف له سماه (الكهف والرقيم في مختصر رحلة المصلح العظيم والمجدد الحكيم)<lb/>يتضمن اختصار رحلة صاحب المنار في الأقطار الهندية حيث كان المؤلف ترجمانًا<lb/>ورفيقًا له.<lb/>أوضح أسماء البلاد التي أمَّها السيد والعلماء والأمراء الذين قابلهم , والمآدب<lb/>والحفلات التي أقيمت للاحتفال به في بلاد عديدة , وشرح جميع ذلك شرحًا واضحًا<lb/>مبينًا , وأبان ما كان لكلية ندوة العلماء من الفائدة بزيارة السيد صاحب المنار , وما<lb/>كان من الحركة الفكرية في مسلمي الهند , وما أبداه السيد من النصائح , وما تلاه<lb/>من الخطب في تلك الحفلات وصدرها بكتاب تقدمة , واختتمها بكتاب من السيد<lb/>أرسله إليه.<lb/>ووصف الوداع واللقاء في كل بلدة أَمَّهَا السيد , وقال: إنه جعل مؤلفه هذا<lb/>كمذكرات للسيد بأسماء البلاد والأشخاص والآثار والمدارس , إلى غير ذلك مما<lb/>شاهده هناك؛ لتكون مساعدةً له في تأليف رحلته الهندية , ويعلم قراء المنار أن<lb/>السيد وعد بكتابة هذه الرحلة المباركة إن شاء الله تعالى.<lb/>فنشكر للأستاذ الصديق عنايته هذه , ونرجو من الله تعالى أن يكثر من أمثاله<lb/>في المسلمين وأن ينفع به آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n15-p529"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2565.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السكة الحديدية في الحجاز</head> [*]<lb/>
               <lb/>تواترت الأخبار اليوم بمكة المكرمة أن حكومة الحجاز الآن مهتمة جدًّا بتسيير<lb/>السكة الحديدية بين المدينة ومكة وبين هذه وجدة , وهذه الأخبار طالما كانت<lb/>تتشوق قلوب المسلمين إلى وجودها خارجًا لكونها تتردد مرارًا من سنة إلى أخرى<lb/>حتى تسلسلت إلى ما لا نهاية لها لكنها ساذجة.<lb/>حقًّا أقول: إن الإنسان بواسطة هذه السكة صار يستغني في سفره عن عدة<lb/>أشهر ببعض أيام وعن عدة أيام بيوم أو بعض يوم فضلاً عما توفر له من ماله<lb/>الذي كان يصرفه في سفره , وما اكتسبه من الراحة عما كان يكابده من المشاق<lb/>والمصاعب والعوائق , فلا تروج صناعة ولا تتقدم تجارة ولا زراعة إلا بها؛ لأنها<lb/>هي تنقل المصنوعات الخطيرة والحقيرة من بلد إلى بلد ومن مملكة إلى أخرى<lb/>فيحسن حالها، وتنقل حاصلات الزراعة من الحبوب والثمار وغيرها فيزيد نفعها<lb/>وتزيد بزيادته رغبة الناس فيها واعتنائهم بها.<lb/>وقصارى القول: إن هذه السكة قد سهلت من السفر كل خطر شديد , وجعلت<lb/>البلد البعيد أقرب من حبل الوريد، وسهلت المواصلات، وقربت المسافات، فعمَّت<lb/>التجارة، وعظمت الإمارة، وتلألأ العمران في سائر البلدان، وتيسر للعلماء<lb/>وأصحاب الصنائع السفر إلى البلاد البعيدة، والاطلاع على أمور كثيرة، وبذلك<lb/>تتسع العلوم، وتكثر الفنون، وغير ذلك من منافعها التي لا تُحصى ولا تكاد<lb/>تُستقصى، لا سيما السكة الحجازية فإن فوائدها أكثر، ومنافعها أكبر.<lb/>وبيان ذلك أن طريق الحجيج إلى بيت الله الحرام والمدينة المنورة أيضًا كلها<lb/>مشقات وأخطار التي لم يوجد في بلد من البلاد الإسلامية مثلها؛ لأن نظام القافلة لا<lb/>ضمانة له أصلاً كما هو مشاهد بالعيان في طريق المدينة، ويكثر وقت تحميل القافلة<lb/>وتنزيلها وسيرها السارقون والمنتهبون والمختلسون، وربما هجم قُطَّاع الطريق على<lb/>الحجاج في هذه الطريق , وفي 28 ذي القعدة سنة 1326 كانت القافلة خرجت من<lb/>مكة المكرمة بقصد زيارة الروضة النبوية الطاهرة , وكان أكثر أفرادها من الحجاج<lb/>الجاويين المساكين , وبعد أن بلغت محطة (بئر درويش) التي تبعد عن المدينة<lb/>المنورة بيوم واحد , أشيع بينها بواسطة الجمالة عن توقع اعتداء العربان عليها ,<lb/>وتسبب عن هذه الأرجوفة عودة القافلة من حيث أتت.<lb/>لذلك كان الحجاج إذا قصدوا إلى أداء هذه الفريضة أو إلى زيارة الروضة<lb/>النبوية كانوا أول ما يستعدون على سلاحهم , وإذا ساروا فقلوبهم تستغيث إلى الله<lb/>عز وجل أن يردهم سالمين غانمين , وأن لا يصادفهم أثناء السير أدنى ضرر<lb/>وخلاف , حتى كأنهم سائرون إلى موقف القتال , وهذا كما لا يخفى على عاقل<lb/>ينافي دعاء نبي الله إبراهيم المذكور في كتاب الله العزيز:<lb/>{وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا بَلَداً آمِناً} (البقرة: 126) الآية.<lb/>ومع هذا فجل ما سمعنا من سوادهم الأعظم قولهم: إن تسيير السكة الحديدية<lb/>في هذه الأقطار ذريعة لدخول المشركين إليها , فلم يرغبوه خوفًا لذلك.<lb/>ثم الحقيقة أن هذه المقالة إنما هي بسبب الغفلة والذهول عن الاحتمالات<lb/>العقلية الصحيحة , وسبب الذهول هوالنظر إلى البلاد الإسلامية التي تحت ولاية<lb/>دول أوروبة؛ لكثرة الإفرنج فيها , وإلا فيحتمل أن يتزيا الإفرنجي بزي المسلمين<lb/>ويتكلم باللغة العربية الفصيحة , ويدعي دين الإسلام ويدخل إلى هذه البلاد لتحقيق<lb/>ما قصده من الاطلاع إلى شئون الاجتماع والعمران فمن الذي يعلم هذا؟ ؟ ؟<lb/>ومما يؤيد هذا الاحتمال ما كتبه الأديب النجيب محمد بك لبيب في الرحلة<lb/>الحجازية ما نصه:<lb/>أما أفراد الفرنجة الذين قصدوا مكة أو المدينة في أزمنة مختلفة , وكتبوا<lb/>عنهما ما كتبوا على حسب نزعاتهم سياسية أو دينية أو عمرانية أو جغرافية إنما<lb/>كانوا يتزيون بزي المسلمين بعد أن يعرفوا اللغة العربية , ويدَّعون أنهم على الدين<lb/>الإسلامي , نخص بالذكر من هؤلاء: بور كادت السويسري وبورتون الإنكليزي ,<lb/>وهود جرونج الهولاندي [1] وكورتلمون الفرنساوي اهـ.<lb/>وبناء على ما تقدم لم يبق شك أن تسيير السكة الحديدية ليس سببًا لذلك كما قد<lb/>يُتوهم وإلاَّ فدخول هؤلاء إلى هذه البلاد بماذا؟ فليأتونا دليلاً عليه فهل بواسطة<lb/>الطيارات والمناطيد الهوائية (Ballon) لا! لا! فإن الحجاج لا يدخلون إليها ولا<lb/>يخرجون منها إلا في ركب القافلة التي لا أمانة لها أصلاً , وعلى كل فنحن نتأكد<lb/>من اهتمام دولتنا العلية لذلك , وجعلنا عمومًا بلا استثناء نثني على همم معالي الدولة<lb/>العثمانية بكل جوارحنا باتخاذ الوسائل؛ لحفظ شئون وراحة حجاج بيت الله الحرام<lb/>مما يدلنا على ما لدولته من خلوص الاعتقاد والشفقة والحرص التام على رعاية<lb/>الحجاج والالتفات طبق نوايا الخليفة الأعظم - أيده الله - والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يوم الأحد 29 جماد الآخر 1330<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو ذاكر الأيداني<lb/>
               <lb/>يقول صالح رضا: لا شك بأن وجود السكك الحديدية التي تقرب الأبعاد لمن<lb/>أهم وسائل العمران , وقد ظهر للحجازيين فائدة وصول السكة الحديدية إلى المدينة<lb/>المنورة , والسكة الحجازية هي أهم سكك حديد الدولة؛ للأسباب التي ذكرها الكاتب<lb/>ولأنها هي السكة الملية الوحيدة في بلاد الدولة العثمانية.<lb/>وإن لارتقاء البلاد أسبابًا أخرى أهمها نشر العلم الحقيقي الذي أصبح أداة كل<lb/>رقي وملاك كل عمل نافع , وإذا تحضرت البلاد بغير أهلها فإن ذلك هو الخراب<lb/>الحقيقي لها؛ لأن الوافد - أجنبيًّا كان أو وطنيًّا - إنما هو مستعمر مستثمر؛ لذلك<lb/>كان من الواجب لمساعدة الحجاز وأهله نشر العلوم والمعارف في أقطاره , وإلا<lb/>كان وجود السكة لفائدة غيرهم أولاً , ثم لهم ثانيًا إن كانوا يعلمون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) رسالة وردت من مكة المكرمة لصاحب الإمضاء.<lb/>(1) ومن الهولنديين الذين قصدوا مكة (الدكتور سنوك فخرونية) وسمى نفسه (عبد الغفار) وديانته ما أدري أهو مسلم حقيقي أو مسلم مجازي (الله أعلم) والأرجح ما قاله صاحب المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p532"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2566.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">زيد الخير</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طريقة السنوسية<lb/>وزواياها بين الإسكندرية ودرنة </head>[*]<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>إن الطريقة السنوسية هي من أقوى طرق الإسلام [1] انتشارًا وأكثرها حصى<lb/>وأشدها تماسكًا , وزواياها مبثوثة في أقطار المغرب والسودان ووادي النيل<lb/>والحجاز , فليس في وسعنا استقصاء ما هناك من الزوايا ولا معرفة عدد المريدين<lb/>والأتباع , وإنما يقيس المرء ما لم يره على ما رآه , فلنذكر الزوايا السنوسية في<lb/>القطعة الواقعة بين الإسكندرية ودرنة فقط , وهي الطريق المطروق للقوافل بين<lb/>مصر والمغرب , ومسافتها على الجمل بضع عشرة مرحلة.<lb/>فعلى مسيرة يوم للفارس من ثغر الإسكندرية إلى الغرب زاوية سيدي موسى<lb/>العجاري في موقع يسمى بهيج، وعلى مسافة ساعتين منها زاوية سيدي يادم<lb/>الأبيرش، وعلى مسافة نصف يوم بالتقريب من زاوية سيدي يادم توجد زاوية<lb/>سيدي عبد العاطي أبي محيفظة، وعلى مسافة يومين من هذه توجد زاوية سيدي<lb/>عبد المنعم أبي شنينة , وهي بمحل يقال له: جميمة في نواحي الضبعة، وعلى<lb/>مسافة يوم من زاوية عبد المنعم توجد زاوية سيدي عبد الرحيم الفاخري بمحل يقال<lb/>له: قربوه.<lb/>ثم هناك زاوية سيدي موسى بن موسى على مسيرة ثلاث ساعات من زاوية<lb/>سيدي الفاخري في محل يقال له: فوكة، مارة به سكة الحديد الخديوية، ثم<lb/>على مسيرة ثلاث ساعات من فوكة إلى جهة البحر زاوية سيدى عبد الرحيم التهامي ,<lb/>وعلى مسيرة ساعتين من هذه على البحر أيضًا زاوية سيدي هارون بن بدر<lb/>القناشي , وهو من أكابر السنوسية , وبعدها على مسافة ساعتين إلى الغرب من<lb/>جهة البحر زاوية سيدي علي بن مورد , ومنها على مسافة يوم زاوية سيدي أبي<lb/>القاسم الطيب , وموقعها يبعد نحو ساعتين عن مرسى مطروح إلى الغرب، ثم<lb/>زاوية سيدي عبد القادر بن عمر , على مسافة يوم منها , ثم زاوية سيدي عمر<lb/>الأوجلي على مسيرة ثلاث ساعات مما قبلها.<lb/>ثم على مسافة نحو ثلاث ساعات أيضًا من زاوية الأوجلي زاوية سيدي محمد<lb/>الشريف، ومنها على مسافة يوم زاوية سيدي الشريف بن ميلود , وعلى مسافة نحو<lb/>يوم أيضًا من زاوية ابن ميلود توجد زاوية سيدي عمران بن إبراهيم وبعدها بمسافة<lb/>يوم يقع المحل المسمى بالسلوم , فمن السلوم إلى الغرب بثلاث ساعات توجد زاوية<lb/>سيدي محمد الشارف , ومنها على مثل هذه المسافة إلى ناحية الغرب توجد زاوية<lb/>سيدي علي بن عبد الله وهي في موقع دفنه , وفي موقع دفنه أيضًا زاوية سيدي<lb/>صالح الشريف مكانها على يومين من التي قبلها غربي طبرق وبعدها زاوية سيدي<lb/>مرتضى فركاش , على يومين من زاوية سيدي صالح الشريف , ومنها إلى البحر<lb/>بساعتين زاوية سيدي محمد بن فارس , وبعدها زاوية سيدي عبد الله فركاش على<lb/>ساعتين إلى الغرب , وفي نفس درنة توجد زاوية الشيخ المسمى بالسنوسى الغرياني<lb/>ومن درنه على يوم إلى الجنوب يوجد زاويتان إحداهما زاوية العزيات شيخها سيدي<lb/>السنوسي الجبالي والثانية زاوية المخيلة شيخها سيدي محمد الحسين.<lb/>ومتى اتصل بنا علم بقية الزوايا التي من درنه إلى الغرب نحو بني غازي<lb/>وطرابلس أو إلى الداخل من البلاد نوافي بذكرها إن شاء الله , ونردفه بما نتحققه من<lb/>أخبارها , والذي تحققناه إلى الآن أن أغلب العرب المنتشرين من ثغر إسكندرية إلى<lb/>السلوم هم من قبيلة أولاد على المنتشرة انتشار الجراد , وكلهم سنوسية لا تسمع من<lb/>كبيرهم ولا من صغيرهم إلا (ذكر سيدنا المهدي رضي الله عنه) وكل زاوية من<lb/>الزوايا التي عددناها هنا لها نحو ألفين إلى ثلاثة آلاف من الأتباع لا يدخلون مع<lb/>غيرهم ولو كان الجميع أبناء طريق واحد , فالجميع سنوسية ولكن أتباع كل زاوية<lb/>مقصورون عليها , وهم يترددون إليها ويحضرون مجالس العلم بما أمكن , ويختمون<lb/>القرآن العظيم كل شهر مرة في الزاوية , ويعظهم خلفاء السنوسي ويرشدونهم في<lb/>أمور دينهم ودنياهم.<lb/>ومن أحسن فوائد هذه الزوايا أنها بمثابة فنادق على هذا الطريق الممتد , فلا<lb/>يوجد سواها ملجأ للبائسين والمنقطعين ولا معارج للمسافرين، ومشايخها لا<lb/>يتقاضون أحدًا شيئًا , بل يتلقون كل من يفد عليهم بالترحاب , ويكرمون الضيف<lb/>على قدر استطاعتهم ولا وقف للزوايا غالبًا من جهة , بل كل شيخ من أشياخها هو<lb/>قائم بمصروفها (نفقتها) مما يستغل من الأراضي التي حولها وأرض الله واسعة لا<lb/>يلزمها إلا حراث، وقد يقدم أتباع الزاوية لها بعضًا من غلاتهم: كالحنطة والشعير ,<lb/>كما أنه إذا فضل شيء عن الزاوية يقدمه شيخها إلى الشيخ السنوسي الأكبر في<lb/>الجنوب أو في كفره؛ لأن زاوية الأستاذ الكبير هناك عبارة عن مدرسة كبرى هي<lb/>منتاب الطلبة من جميع الأقطار والضيوف والقصاد , ينسلون إليها من كل حدب ,<lb/>وليس ثمة شغل بغير العلم وإقامة السنة ولا هناك بيع ولا تجارة ولا شيء يلهي عن<lb/>ذكر الله؛ فلذلك ترقد الزوايا البعيدة بفضلات غلاتها المركز الكبير للسادات رضي<lb/>الله عنهم.<lb/>وأما درجة تعظيم هؤلاء الجماعات لفروع هذا البيت - ذرية سيدي محمد<lb/>السنوسي - (وهم أبناء سيدي المهدي وسيدي الشريف رضي الله عنهم) ومبلغ<lb/>اعتلاقهم حيالهم واستمساكهم بأسبابهم , وإطاعتهم لأوامرهم فمما ليس له نظير في<lb/>زماننا هذا؛ ولذلك كانت أوربة تلهج بقوة السنوسية، والدول العظام يحسبن لها<lb/>الحساب الكبير , وفرنسة تتقدم من وادي وإنكلترة - فيما يقال - تطمح أن تضم<lb/>الجنوب إلى مصر، وإيطالية تتمنى خداع الشيخ السنوسي , لتتمكن من البلاد وكل<lb/>ذلك خوفًا من أن يلتف حول السنوسي مسلمو أفريقية ويكون مركزه من الصحراء<lb/>ومن بأس القبائل مساعدًا له على تأييد الكلمة وبث الدعوة , فالدول المستعمرات<lb/>المصابة بكابوس الجامعة الإسلامية تحب أن تستريح من طريقة السنوسي الماثل<lb/>دائمًا في خواطرها , وربما كان ذلك سببًا لسماح هذه الدول لإيطالية بأخذ طرابلس<lb/>الغرب حتى يتقلص عن رأس السنوسي ظل راية الهلال , فيصيبه ما أصاب غيره<lb/>من الحجر والقيد , ويذهب الخطر الإسلامي عن المستعمرات المأخوذة من أهلها،<lb/>وما دامت طرابلس للدولة، فالسنوسي حر في زاويته من الأرض , وكلمته مسموعة<lb/>ودعوته سارية في البسائط, والدولة العثمانية في أفريقية حَرية بأن تجمع كلمة<lb/>الإسلام فيها حولها ويحدث الله بعد ذلك أمرًا.<lb/>ولهذا لم يذهب الاهتمام بالشيخ السنوسي عن دهاء السلطان عبد الحميد ,<lb/>فأرسل إليه بمكانه يومئذ من الجنوب المرحوم صادق بك المؤيد العظمي رسولاً<lb/>اجتباه لعلمه بأنه لمثل تلك العزيمة عقلاً ونشاطًا وحمية , فشاهد في تلك الرقعة من<lb/>حال السنوسي ما يسر كل مسلم من قدم صلاح وحلقة درس , وتأثل طاعة ونفوذ<lb/>أمره، وكتب عن ذلك رحلة نشرها رحمه الله , وبالجملة: فإن ما يروى وما يرى<lb/>من أحوال السنوسي والسنوسية يخطر بالبال ما سمعه كاتب [2] منذ 22 سنة من<lb/>الأستاذين الكبيرين الشيخ علي الليثي والشيخ محمد عبده - رحمهما الله - وهما<lb/>يتناجيان في أحد أسمارهما وهو: (أنه لم يبق للإسلام أمل في استئناف الحياة<lb/>والنهوض أصح مما يؤمل من جانب هذه العصابة) فمن رأى الآن حرب طرابلس<lb/>قائمة بالسنوسية وعلم كيف أن بعض قبائل من العرب يدربها عدة ضباط من<lb/>العثمانيين حصروا مدة ستة أشهر إلى حد اليوم جيشًا منظمًا بالغًا عدده150 ألف<lb/>جندي كامل العُدة حديث آلة الحرب , تذكر كلام ذينك الشيخين العظيمين الذي قالاه<lb/>منذ 22 سنة , وعلم أن شهرتهما في العقل والعلم وأصالة الرأي لم تكن عبثًا , وقد<lb/>حققت الأيام شيئًا من كلامهما , وستحقق إن شاء الله أشياء.<lb/>(2)<lb/>تقدم ذكر الزوايا السنوسية المنتشرة من حدود ثغر الإسكندرية إلى ثغر درنة<lb/>وإحصاء خمس وعشرين زاوية منها في هذه المسافة , وقد فات ذكر زاوية حوش<lb/>ابن عيسى في الإسكندرية وشيخها محمد بن مالك، وزاوية الغيط في العامرية<lb/>لأصحابها العزائم , فتكون جملة الزوايا بهما إلى حد درنة سبعًا وعشرين , ومن هناك<lb/>صارت زاوية ماره شيخها سيدي عبد الله أبو سيف، وعن ماره بمسافة ساعة ونصف<lb/>ساعة إلى جهة البحر زاوية بشاره شيخها سيدي عبد القادر فركاش، وعلى مسافة<lb/>ساعتين من هذه إلى الشرق زاوية عوينة نقا شيخها سيدي الحبيب بن جلول , وعن<lb/>ماره بمسافة ساعة إلى ساعتين أيضًا نحو البحر زاوية التراكي شيخها سيدي يوسف<lb/>العجال , ثم إلى الغرب من زاوية عوينة نقا زاوية ثرت شيخها سيدي محمد الغزالي ,<lb/>وإلى الغرب من ثرت زاوية فيدية شيخها سيدي صالح بن إسماعيل وإلى الغرب من<lb/>فيدية زاوية شحات شيخها سيدي محمد الدردفيّ وفي غربيها على مسافة ثلاث ساعات<lb/>منها الزاوية البيضاء الشهيرة التي أسسها سيدي محمد السنوسي مؤسس الطريقة -<lb/>رضي الله عنه - وذلك بجانب مرقد سيدنا رافع الأنصاري - رضي الله عنه - وشيخ<lb/>هذه الزاوية الآن سيدي العلمي.<lb/>وعلى ساحل البحر غربي الزاوية البيضاء زاوية الحمامة شيخها علمي آخر ,<lb/>ثم زاوية الحنية شيخها سيدي أحمد الزناتي مركزها غربي زاوية الحمامة وقبلي<lb/>زاوية الحنية على مسافة ساعتين ونصف ساعة منها زاوية كفنطا وشيخها سيدي نيدة<lb/>بن عمور , وقبليها زاوية العرقوب شيخها سيدي جاد الله الجبالي وغربي زاوية<lb/>العرقوب على نحو ساعتين زاوية القصرين شيخها سيدي محمد العربي، وغربي<lb/>زاوية القصرين بمسافة خمس ساعات زاوية القصور شيخها سيدي عمر المختار -<lb/>وهو من أكبر المجاهدين بهذه الحرب , ومن أعظم أركان السيف الأبيض أنور بك -<lb/>وإلى الشمال من زاوية القصور زاوية المرج شيخها سيدي عمران السكوري من<lb/>أبطال الجهاد الملازمين للمعسكر العثماني وبحري زاوية القصرين إلى الشمال زاوية<lb/>ميراد مسعود شيخها سيدي محمد بن حوا. وإلى الغرب من ميراد مسعود زاوية<lb/>الحامدية شيخها سيدي عبد الله الكليلي وإلى الغرب منها زاوية توكره وشيخها سيدي<lb/>عبد الله الجيلاني وغربي توكره زاوية برسس شيخها ابن سيدي عبد الله الجيلاني،<lb/>وغربي زاوية برسس زاوية دريانه شيخها سيدي الشريف الغماري، وغربي دريانه<lb/>زاوية أسقفة شيخها سيدي الأمين الغماري.<lb/>ثم غربي أسقفة زاوية أم شخنب شيخها سيدي محمد علي بن عبد المولى تبعد<lb/>عن أسقفة نصف يوم - ومن أم شخنب إلى مدينة بني غازي مسافة يوم كامل - وإلى<lb/>الجنوب من بني غازي على مسافة 6 أو7 ساعات زاوية طيلمون شيخها سيدي محمد<lb/>علي المحجوب , وإلى الجنوب من أم شخنب زاوية ماسوس شيخها السنوسي<lb/>الأشهب , وإلى الغرب من بني غازي على مسافة 4 أيام زاوية القطفية شيخها<lb/>الزروالي بن عبد اللطيف وغربيها زاوية النوفلية في عقر سيدي بحيري عن القطفية<lb/>بمسيرة ستة أيام شيخها سيدي أحمد بن إدريس وغربي النوفلية بيوم ونصف يوم<lb/>زاوية الزعفران شيخها ابن شفيع وهي بجوار قصر سرت.<lb/>ثم في مصراطة زاوية أم وطين شيخها السنوسي بن عبد العال استشهد في هذه<lb/>الحرب , وفي زليطن زاوية بمحل اسمه زوو شيخها سيدي محمد بن عثمان بن<lb/>بركة , وفي نفس طرابلس زاوية للسنوسي شيخها سيدي عبد الوهاب الزناتي وفي<lb/>جبل طرابلس زاوية سيدي عبد الله السني وفي غزامس زاوية سنوسية وكيلها سيدي<lb/>أحمد الحبيب , وفي غاث زاوية شيخها الحاج أحمد الغائي وفي فزان زاوية مركزها<lb/>بمرزوق شيخها سيدي عبد اللطيف بن عبيد وفي بلدة مزدة زاوية , وفي بلدة هون<lb/>زاوية , وفي زويلة زاوية , وفي بلدة واو زاوية شيخها سيدي محمد علي الأشهب ,<lb/>وفي بلدة زلة زاوية شيخها سيدي الشارف الغرياني , وإلى الغرب منها زاوية سوكنه<lb/>شيخها سيدي الشريف حامد , وفي أوجلة زاوية شيخها سيدي عبد الله الفضيل وفي<lb/>جالو زاوية العرق شيخها سيدي عبد الله التواتي , وفي جالو أيضًا زاوية اللبة وكيلها<lb/>الشيخ غيث فريطيس.<lb/>وإلى الجهة البحرية منها زاوية شخرة شيخها سيدي محمد صالح , وزاوية<lb/>الجغبوب الكبرى مركز السادة السنوسية الشهير هي على مسافة يوم واحد من زاوية<lb/>شخرة إلى ناحية الشرق , وفيها نحو 300 شخص من مدرسين وطلبة وعلى مسافة<lb/>30 يومًا على الجمل إلى الداخل الكفرة مقر السادة الآن فيها الزاوية المسماة بالتاج من<lb/>أكبر زواياهم , تؤاخي زاوية الجغبوب , وهي كرسيهم الحاضر, وفيها مئات من<lb/>العلماء والمريدين والطلبة , وفي الكفرة أيضًا زاوية يقال لها: الجوف الوكيل عن<lb/>السادة فيها سيدي عبد الهادي الفضيل , وعلى مسافة 5 ساعات منها زاوية الهواري<lb/>شيخها سيدي الفضيل السنوسي وفي غربيها زاوية ريبانه تبعد مسيرة ثلاثة أيام عن<lb/>الكفرة وكيلها سيدي حسين بزامه , وفي غربيها أيضًا تزربو تبعد عن الكفرة مسيرة<lb/>ستة أيام شيخها الفاضل العلامة الحبر الفهامة السيد المدني , من تلاميذ سيدي محمد<lb/>السنوسي الكبير مؤسس الطريقة , وهو تلمساني الأصل , ومن الكفرة إلى الجنوب<lb/>صحراء سحيقة منقطعة الأوصال مترامية الأطراف.<lb/>وعلى مسيرة 17 يومًا فيها إلى ناحية القبلة زاوية (وجنقة) شيخها سيدي عبد<lb/>ربه البرعصي , وهي أول بلاد السودان , وبقرب هذه الزاوية زاوية وجنقة<lb/>الصغرى , وهي تحت نظارة الشيخ عبد الرازق الفاخري , وإلى القبلة منها زاوية<lb/>بدادي تحت نظارة الشيخ عبد ربه السابق الذكر , وعن وجنقة الكبرى بمسافة 3 أيام<lb/>إلى الغرب زاوية قرو وفيها نحو<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</tei:date> مريد من التيبور وغيرهم , وشيخها الفاضل<lb/>الأديب الفقيه المحدث المفسر سيدي محمد بن عبد الله السني , وإلى الغرب منها<lb/>بمسافة ستة أيام ثغر كلك آخر الحدود العثمانية الآن , فيه زاوية يقيم بها الشيخ الفاضل<lb/>المجاهد المثاغر المرابط سيدي عبد الله الفضيل الزووي , وفيها نحو700 رجل من<lb/>أتباع السنوسي , وإلى الجنوب الشرقي منها زاوية (ون) على مسافة يوم ونصف<lb/>يوم من ثغر كلك إلى مرزوق - قاعدة فزان - مسيرة 20 يومًا , وما في هذه المسافة<lb/>من عمار وقفار مأهول كله بأتباع السنوسي , ولهم فيها المراعي والمحارث والأشجار<lb/>والنخيل , وهناك مركز أيضًا فيه حكومة عثمانية اسمه (تيسبتي) , ثم إن في بلاد<lb/>توات من الغرب الأقصى زوايا عديدة سنوسية , وفي تطاون شرقي طنجة زوايا<lb/>وأتباعًا , وفي سائر بلاد الغرب أيضًا سنوسية يتكتمون جدًّا مع وفرة عددهم خوف<lb/>الحكومة الأجنبية التي هي شديدة الوطأة على مريدي هذه الطريقة , هذا وفي ضمن<lb/>الحدود المصرية ببلد سيوة على مسيرة 3 أيام إلى الشرق من الجغبوب ثلاث زوايا<lb/>للسنوسي:<lb/>الأولى: الزاوية القديمة وكيلها سيدي يوسف بن عبد الله بن أحمد.<lb/>والثانية: زاوية بني معرف شيخها سيدي محمد بن عبد الله الزويي.<lb/>والثالثة: زاوية أغرمي وكيلها أحمد جيبري، وفي سيوة أملاك وأوقاف<lb/>للسادة , وإلى الشرق من سيوة على مسيرة 6 ساعات زاوية حطية الزيتون مختصة<lb/>بالسادة أنفسهم وكيلها سيدي علي أبو دربالة , وشرقي زاوية الزيتون هذه على<lb/>مسيرة يومين زاوية القارة وكيلها ولد سيدي مبارك , ومنها على مسافة 6 أيام إلى<lb/>الشرق أيضًا زاوية الفرافره شيخها سيدي السنوسي بن خالد , وشرقي الفرافرة في<lb/>الواحات زاوية سيدي محمد الموهوب، وفي الواحات الداخلة زاوية سيدي صالح<lb/>البراني , ثم زاوية سيدي المبروك , وهي في أرض ذات جنات وعيون , وبعدها<lb/>زاوية سيدي عبد الملك الموهوب ومن هناك قربت أرض الفيوم، وفي الفيوم زاوية<lb/>سيدي عبد العال السنوسي , هذا وبالحجاز زاوية عظيمة في جدة لها أملاك<lb/>وعقارات , وزاوية أبي قبيس في نفس مكة المشرفة , ويوجد في الطائف زاوية<lb/>وفي طريق العشارية الصفراء والجديدة زاوية , وفي بدر الشهداء زاوية وفي ينبوع<lb/>البحر زاوية , وفي ينبوع الوجه زاوية، يوجد للسنوسي زاوية عظيمة في كانو من<lb/>بلاد السودان , وأتباع كثيرون في أم درمان.<lb/>وبالإجمال فكل زاوية من هذه الزوايا لها أتباع ومريدون من 3 آلاف فما فوق<lb/>عدا المريدين المحسوبين بعشرات الألوف مثل أهالي درنة عمومًا وأهالي المرج<lb/>وأهالي بني غازي وأهالي جالو وأوجله , ومثل أهل مصراطة قاطبة وتاورغا<lb/>وورفلة بأجمعهم , ومثل سكان زليطن والخمس ومسلاتة والفزازين وجبل غريان ,<lb/>فكل هؤلاء هم تحت الدعوة , وهم أكثر أهالي هذا البر , ولم يكن هذا الإحصاء<lb/>ليحصر عدد زوايا هذه الطريقة ومراكزها , بل هذا هو لقطة مستوفز مأخوذة عن<lb/>بعض ثقات الشيوخ من آل البيت السنوسي نفسه ومن كبار الطريقة , وستمتد هذه<lb/>الشجرة المباركة وتتشعب - إن شاء الله - في جميع ممالك الإسلام الباقية تحت ظل<lb/>أمرائه , لا سيما بعد هذه الحرب التي ظهر فيها فضل السنوسي وأتباعه , وكان لهم<lb/>اليد الطولى في حفظ شرف الإسلام , لا بل في حفظ موازنة السلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> زيد الخير <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لصاحب الإمضاء نقلاً عن المؤيد عدد 6628 وعدد 6646.<lb/>(1) الإسلام طريقة واحدة , وكان الأولى أن يقول: (طرق الصوفية في الإسلام) .<lb/>(2) لعل الكاتب يعني نفسه.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p538"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2567.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهمية الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>ما زال الأوربيون منذ ولوا وجوههم شطر العالم الإسلامي , واستبدلوا الخطة<lb/>السلمية بالخطة العدائية في استعمار البلاد الإسلامية يبحثون وينقبون عن الوسائل<lb/>الموصلة إلى مطلوبهم من أقرب الطرق , بحيث يأخذون البلاد بدون حرب على<lb/>طريقة الاستعمار أو الحماية، وأن أكثر دول أوربة رقيًّا أقلها اهتمامًا باسم السلطة<lb/>والألقاب الضخمة , فالإنكليز والفرنسيون مثلاً يرضون بأن تكون البلاد التي تكون<lb/>تحت سلطتهما استعماريًّا , أن تكون ذات ملك أو باي أو راجا أو سلطان وما أشبه ,<lb/>ولكن مثل روسية لا يرضيها إلا إزالة الشكل والصورة، ثم إن الأمم الحية كل آمال<lb/>أفرادها موجهة لمصلحة أممهم.<lb/>كل يسير من طريق والغاية الاستئثار بمصالح ومنافع الشرق واستعباد أهله<lb/>واستخدامهم، فخدمة غردون لإسماعيل باشا الخديوي الأسبق , وخدمة كثير من<lb/>ضباط الجيش البريطاني والألماني في الجيش العثماني وغيرها من الخدمات الإدارية<lb/>والحربية كلها لمصلحة أولئك الخَدَمة الصادقين أنفسهم ولأممهم، وكذلك النصائح<lb/>الحربية والإدارية التي توجه إلى أمراء الشرق وحكامه وقواده: مثل نصيحة سفير<lb/>ألمانية لحقي باشا بنقل الجيش من طرابلس الغرب إلى اليمن ونصيحة قنصل الإنكليز<lb/>في البصرة لواليها سليمان نظيف باشا بتأديب الشيخ خزعل صاحب المحمرة ,<lb/>وانتهاء ذلك التأديب بإعلان الحماية البريطانية على ذلك الشيخ وبلاده؛ كل هذا وما<lb/>سبقه ولحقه من النصائح الفرنسية التي كانت تلقى لباي تونس , والنصائح التي كان<lb/>الأوربيون يرشدون بها العرابيين , وكذلك ما كان يتلقاه مصطفى كامل باشا من<lb/>النصائح الأوربية؛ لتأييد المقاصد الوطنية المقدسة التي هو وأعقابه من أنصارها؛<lb/>كل هذه الإرشادات من آلات الفتح الاستعماري الجديد.<lb/>ثم إن العلماء الاجتماعيين لم يفتهم قسطهم من هذه الخدم لأممهم , فكتاب<lb/>(الإسلام) لمسيو هنري دي كاستري و (مدينة العرب) لغوستاف لوبون , وما<lb/>يكتبه وينشره العلماء الأوربيون في مدح الإسلام وتقريظه , وبيان منزلته وتأثيره<lb/>في نفوس المسلمين , والكلام في مسمى الجامعة الإسلامية , وغير ذلك مما يكون<lb/>معظمه - إن لم نقل جميعه - معاول لهدم الجامعة الإسلامية , وتنبيه دولهم إلى ما<lb/>بقي في الشرق من القوة الأدبية بعد أمنهم جانب حكوماتهم؛ لضعفها وانقلاب شكلها إلى ما يضعف تماسكها , ويضمن انحطاطها تدريجيًّا بسرعة دخول الأوربيين في جميع شئون الشرق , وانطلاق دعاة النصرانية يجوسون خلال الديار إلخ، ومن<lb/>ذلك ما نشره جوا كيم دي بولف في مجلة (دي هايف) الألمانية تحت<lb/>عنوان (أهمية الإسلام) , ولخصته عنها جريدة المؤيد الصادرة في 3 ربيع<lb/>الأول سنة 1330 وهو:<lb/>(يتبادر إلى الأذهان من جهات عديدة أنه سيأتي على الإسلام بعد قليل زمان<lb/>لا يَحسب فيه أحد للإسلام حسابًا , وأنه جدير بالدول الأوربية أن لا تعيره من الآن<lb/>فصاعدًا جانب الاهتمام , إذ لم يبق له فعلاً دولة سياسة دينية في الشرق وعلى وجه<lb/>خاص في أفريقية) .<lb/>(وتأييد مثل هذه الأفكار يشف عن تشاؤم وتفاؤل عظيمين يختلفان باختلاف<lb/>وجهة النظر , إلا أن هذا لا ينطبق على حقيقة الواقع؛ لأن المسلمين في العالم أكثر<lb/>عددًا من المسيحيين , وحركة التبشير عندهم أيسر من أعمال المبشرين المسيحيين<lb/>في البلاد الشرقية) .<lb/>(ولما كانت قواعد وأصول الدين الإسلامي تنطبق على الشكل الذي يبرز<lb/>فيه , فمن الممكن في كل وقت أن يتولد من الإسلام عامل سياسي ذو أهمية قصوى<lb/>وهذا لا يحتاج إلا إلى وجود رجل يعرف كيف يستميل هذه الجماهير , ويبث فيها<lb/>الحمية والحماس) .<lb/>(والموضوع الذي أخوض فيه الآن لا يتناول الإسلام من حيث أهميته<lb/>السياسية والدينية بل يقتصر على وجه خاص من هذه الأهمية - وقد ترك في زوايا<lb/>النسيان - إلا أن لهذا الوجه شأنًا عظيمًا خصوصًا في أعين أوربة , وهو عامل<lb/>جدير بالانتباه وهو يشمل الواجبات الصحية التي فرضها الإسلام , وقد امتاز القرآن<lb/>(الشريف) بالخوض فيها عن سائر الكتب السماوية.<lb/>لو تأملنا حكمة الواجبات الصحية في القرآن (الشريف) وما لها من<lb/>الأهمية الكبرى بجعل الجنة نصيبًا للذي يعمل بها لاتضح لنا أنه لولا الإسلام<lb/>لأصبح الشرق الذي هو بؤرة الأوبئة أكثر خطرًا على أوربة بكثير مما هو الآن<lb/>(؟ !) وتبين لنا أن مناوأة الإسلام ومناضلته هي بمثابة قطع فرع الشجرة الذي<lb/>يتخذه الإنسان متكأ وسندًا.<lb/>وأي حكمة أمتن وأظهر من فرض واجبات الوضوء وما يترتب عليها من<lb/>غسل الجسم من أعلى إلى أسفل وتنظيف الفم والوجه؟ والشرط الأكبر للقيام بهذه<lb/>الواجبات هو استعمال الماء الجاري [*] .<lb/>ولقد جرى النبي محمد على شاكلة موسى (عليهما الصلاة والسلام) فأدرك<lb/>خطر مرض (تريخنين) في الخنزير، والحمى التفوئية والهيضة الوبائية في<lb/>الحيوات المحارية (ذوات الأصداف) ولذلك نرى كيفية ذبح الحيوانات هامةً جدًّا<lb/>خصوصًا في الشرق؛ نظرًا للحرارة التي تفسد الدم , ووجود أمراض فتاكة منشأ<lb/>جراثيمها الأمراض الحيوانية.<lb/>ثم إن ماهية الحركات والتمرينات الجسمية في الصلوات كماهية التمرينات<lb/>الرياضية التي يهتم الناس بها في عصرنا هذا , والسجود ومد الذراعين والأعضاء<lb/>سبب من أسباب قلة السمن في الشرق.<lb/>وتعدد الزوجات خير واقٍ من قلة النسل ومن الأمراض التناسلية , وعلى<lb/>العموم لا يوجد في الشرق بنات مسنات معرضات للتشنج العصبي (الهستريا) .<lb/>وإن تحريم شرب المسكرات الذي أتبع به المراكشيون شرب الدخان حسنة من<lb/>حسنات الإسلام يجدر بنا - نحن الشعوب الأوربية التي تدعي المدنية - أن نحسد<lb/>المسلمين عليها.<lb/>وإن الازدراء بالحياة المبني على زيادة اليقين بالله والاهتمام بالصحة لا بقصد<lb/>المحافظة على الفرد هما الوسيلتان لبقاء مجموع قوى البنية صحيحًا سالمًا.<lb/>وإذا كان الشرق بقي متفوقًا في بعض الأمور ومقصرًا عنا في أمور كثيرة<lb/>فذلك ناشئ عن أسباب خصوصية أهمها: اختلاط الأجناس التي هي ضعيفة العلاقة<lb/>بالإسلام , وتأثير العناصر الأجنبية على الجامعة العربية بطريق التزوج من نساء<lb/>الأقطار الأخرى بدون انتخاب ولا تنقيح , إذ قضت سنة الطبيعة التي لا مبدل لها<lb/>أن يكون نقاء الجنس شرطًا في كماله.<lb/>وعلى كل فلقد ظهر نفع وقدر التعاليم الإسلامية خصوصًا من حيث اختلاط<lb/>الأجناس , وبما أنه لا يمكن إبادة شعوب الشرق بدون إبادة غيرهم , فإذا أردنا أن<lb/>نتساءل: ما يمكن أن يكون مصير هذه الشعوب من جراء تأثير الإسلام عليها؟<lb/>فأجدر من ذلك أن نتساءل أيضًا ماذا كان مصيرها لولا الإسلام؟<lb/>ولا يقتصر الأمر على هذه الشعوب , بل الأحرى بنا أن نتساءل ونعلم ماذا<lb/>كان مصيرنا لولا المدنية الإسلامية؟ إن واجب الاعتراف بالجميل يحتم علينا أن لا<lb/>ننسى كون علومنا ومعارفنا مقتبسة من العلوم والمعارف العربية , وأنه لم يتسنى لنا<lb/>معرفة فلسفة أرسطو إلا من النسخ اللاتينية التي ترجمها العرب إلى لغتهم قبل أن<lb/>نعثر على الأصل اليوناني بمدة طويلة.<lb/>وإذا تبادر إلى ذهن أحدنا في خلال القرون الوسطى ارتشاف لبان العلوم كان<lb/>يولِّي وجهه شطر الأندلس , ولا يزال إلى وقتنا الحاضر يمكن اقتباس أمور شتى<lb/>من العلوم السياسية الإسلامية , وليس من الضروري مقاومة الذين يحاولون مناوأة<lb/>الإسلام؛ لأنه يتعذر مناضلة الإسلام من حيث هو دين والبرهان على ذلك فشل<lb/>المبشرين الذين ارتادوا البلاد الإسلامية , ولم يصلوا إلى نتيجة حسنة , ثم إن هنالك<lb/>أسبابًا شديدة تجعل مناضلة الإسلام سيئة العاقبة بغض النظر عن فوائده من الوجهة<lb/>الصحية.<lb/>ولا يجب علينا ازدراء حركة الجامعة الإٍسلامية والإنكليز والفرنسيون واقفون<lb/>على حقيقتها , ويعرفون كيف ينتفعون منها وهاتان الأمتان والإيطاليون معهما قلبوا<lb/>للمسلمين ظهر المِجن وظهروا لهم بمظهر عدائي , بينما هؤلاء يعتبرون ألمانية<lb/>منفذة لهم) .<lb/>ثم اختتم الكاتب مقالته بإسدائه النصح إلى ألمانية بالمحافظة على هذا النفوذ<lb/>ولو لمصلحتها التجارية في الشرق وفي المستعمرات الألمانية الأفريقية التي يسود<lb/>فيها العنصر العربي , أهو المقصود من مقالته هذه خدمة الأمة الألمانية وتنبيهها لما<lb/>يسمى بالجامعة الإسلامية , فتأخذ قسطها من تراث العليل , وتحتفظ بما لديها من<lb/>الغنائم الباردة (المستعمرات) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الأولى أن يقول: (الطهور) : وهو الماء المطلق الذي لا خبث فيه ولا نجس ولا شيء يمنع<lb/>إطلاق اسم الماء عليه.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p542"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2568.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن مجلة شورا التتارية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">ابن تيمية و (لوتر)<lb/>
               <lb/>جاء ما يأتي في مجلة (شورا) التتاربة من عدة أشهر تحت هذا العنوان:<lb/>إن في شروعنا بكتابة مقالة قارنَّا فيها بين اسم عالم نصراني واسم عالم مسلم لَسببًا ,<lb/>وإذا عرف السبب، لا يبقى محل للعجب , كان ظهر في مملكة ألمانية راهب اسمه<lb/>لوتر ولد بعد مائة وخمس وخمسين سنة تقريبًا من وفاة ابن تيمية , وشرع في<lb/>إصلاح النصرانية وإرجاعها إلى بساطتها الأولى وحفظها من البدع والخرافات ,<lb/>وذلك الرجل هو رئيس المذهب المشهور اليوم بمذهب لوتر أو البروتستانت.<lb/>أتم لوتر باجتهاده وغيرته المشروع الذي قصده , ورأى بعينه ثمرة تعبه وكون<lb/>خدمته مرعية الجانب بين الناس , وأن قسمًا عظيمًا من النصارى ينتسبون إلى<lb/>مذهب لوتر اليوم وهم البروتستانت.<lb/>كان علماء اليهود الذين أسلموا يكثرون من رواية الإسرائيليات , وعشاق<lb/>الخرافات والمبالغات من العجم لم يتركوا بعد إسلامهم المبالغات والخرافات التي<lb/>تربوا عليها، فلهذا أو ذاك كثرت البدع في الإسلام , وانتشر بين الناس كثير من<lb/>العادات باسم الدين , وقد ظهر في عالم الإسلام كثير من المجاهدين والمصلحين<lb/>جاهدوا في سبيل إزالة البدع، وإحياء سنن رسول الله صلى الله عليه وسلم جهادًا<lb/>كبيرًا , واجتهدوا في إرجاع الإسلام إلى صفوته الأولى في زمن السلف، وإزالة<lb/>التفرقة من بين المسلمين وجمعهم على اعتقاد واحد وعلى صراط مستقيم , وكان<lb/>ابن تيمية من كبار هؤلاء المجاهدين.<lb/>لا توجد مناسبة بين <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن تيمية ولوتر</head> في المذهب والدين، ولا في القوم<lb/>والقبيلة، ولا في المكان والزمان , ولكن توجد مشابهة بينهما في المقصد والمسلك<lb/>فقد كان ابن تيمية يجتهد في حفظ الإسلام من البدع والخرافات , كما أن لوتر كان<lb/>يشتغل بإصلاح النصرانية , ولكن لا مشابهة بينهما في احتمال المشقات في حال من<lb/>الأحوال , حقًّا إن لوتر صادف في سبيل إصلاح النصرانية بعض الصعوبات ,<lb/>ولكن ما ناله حري أن يحسب حظًّا وسعادة بالنسبة إلى ما احتمله ابن تيمية من<lb/>المشقات , علا لوتر على أعدائه وغلب عليهم في العاقبة، أما ابن تيمية فقد توفي<lb/>تحت قهر أعدائه.<lb/>إذ صح القياس والنسبة بين هذين الرجلين في العلم والكمال أو لم يصح فهو<lb/>لا شك يصح في العلوم المتعلقة بالديانة النصرانية وحدها، وأما في العلوم الأخرى<lb/>فالفرق بينهما (بناءً على شهادة أربابه) كالفرق بين السماء والأرض، بل لا يعد<lb/>لوتر نظيرًا لابن تيمية في العلوم المتعلقة بالديانة النصرانية نفسها، ويدل على ذلك<lb/>استدلال العلماء من النصارى على كون إنجيل برنابا موضوعًا ومصنوعًا من طرف<lb/>الأعداء بعدم ذكر ابن تيمية لذلك الإنجيل [1] .<lb/>لو كان لوتر أكثر علماء النصارى وثوقًا في العلوم المتعلقة بالنصرانية بالنسبة<lb/>لابن تيمية لاستشهد العلماء في هذه المادة بقول لوتر بدل ابن تيمية، فإذا كان ابن<lb/>تيمية لم يذكر إنجيل برنابا فكذلك لم يذكره لوتر , ولو كان إنجيل برنابا معروفًا عند<lb/>لوتر لكان أقامه عدة وآلة قوية أمام أعدائه من الكاثوليك.<lb/>كان ابن تيمية ينهى الناس عن الاستمداد من الموتى وزيارة قبور الأولياء<lb/>بقصد اتخاذهم وسطاء عند الله , يدعون وتطلب منهم الحاجات , وعن ذبح النذور<lb/>عند القبور وكذلك اجتهد في حماية الإسلام من تجاوز الفلاسفة , وكتب في ذلك كتبًا<lb/>عديدة , وتباحث مع الشيعة والروافض (ورد على الجميع في كتب حافلة) وكان<lb/>يدعو الناس إلى سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم , ولكن أهل زمانه ما عرفوا<lb/>قيمة تلك الخدمة الجليلة منه في الإسلام بل بهتوه بالباطل وافتروا عليه الكذب، فبتلك<lb/>البلايا والمحن خرج ابن تيمية من الدنيا , كان لوتر يجيب أعداءه بعبارات شديدة حتى<lb/>استعمل في بعض الأوقات ألفاظًا مغايرة للأدب , وأما ابن تيمية فكان يتغافل عن أذى<lb/>أعدائه ويتحمله ويُظهر لهم الترفع عن السفاسف , وكان لا يخاصم أحدًا في خاصة<lb/>نفسه , فلأي سبب لم يتيسر لابن تيمية اجتناء ثمرة جهاده , والحال أن لوتر وفق لذلك<lb/>وما هو السبب الظاهر في ذلك؟<lb/>الأفكار مختلفة في جواب تلك المسألة، كل أحد يفكر في ذلك على قدر ما يصل<lb/>إليه فكره , ويعرض له من السبب , ونحن بصرف النظر عن التفاصيل نجمل تلك<lb/>الأفكار المختلفة واحدًا بعد واحدٍ تحت الأرقام هكذا:<lb/>(1) كان بناء سعي لوتر في أمره على أساس متين , فإنه عرض مشروعه<lb/>أولاً على الملوك والأمراء حتى وفق لاستمالتهم إليه , وبعد ذلك تمايلت الأفكار إليه<lb/>من نفسها , وأما ابن تيمية فهو لم يتقرب من الملوك والأمراء , ولم يبالِ بعداوتهم<lb/>ولا بصداقتهم ولا داراهم , ولم يهتم بالتفاتهم قط , وأعداؤه افترضوا منه تلك الخلة<lb/>وسَعَوْا به لدى السلاطين والأمراء حتى قام عليه العلماء والأمراء بالاتفاق , وأحدثوا<lb/>له أشكالاً من المصائب.<lb/>(2) المطبوعات والمطابع، كان لوتر ينشر أفكاره بالمطابع ويطّلع الناس<lb/>عليها قبل مضي الشهر , وينتقدونها إذا كان هناك محل للانتقاد أو يصوبونها , أما<lb/>ابن تيمية فلما لم توجد صنعة الطباعة في زمنه لم يطلع على أفكاره إلا أفراد قلائل<lb/>وكثير من أفكاره حُرف قصدًا من طرف أعدائه , وبذلك كانت الحقيقة تبقى في طي<lb/>الخفاء.<lb/>(3) الأحوال المتعلقة بذات لوتر أو ابن تيمية ليست سببًا في ذلك , بل<lb/>السبب الحقيقي الطبائع والأحوال الروحية التي وجدت مع الخلق (روح العصر)<lb/>لأن لوتر ظهر بين الأوربيين المستعدين الذين يفهمون الكلام , ويعرفون قيمة العالِم<lb/>والعلم , والحال أن ابن تيمية ظهر بين أهل الشرق الذين يشتغلون بالشخصيات<lb/>ويغضبون بأقل شيء ويتبعون العامة في الأفكار؛ لذلك عرفت قيمة لوتر ولم تعرف<lb/>قيمة ابن تيمية.<lb/>ليس لنا نية في المعادلة والترجيح بين تلك الأفكار (وفي الأصل محاكمتها)<lb/>فنحن ما قيدنا في المجلة إلا الذي سمعناه من الأفكار سواء كانت خطأ أوصوابًا<lb/>والميدان واسع للذين يريدون البحث والانتقاد ولا يعوز أحدًا قلة الكلام.<lb/>ومع ذلك تجب الإشارة إلى أن كل عمل بين الأوربيين يكون في أيدي أربابه<lb/>وفي الشرقيين على عكس ذلك، فلا هم ينالون فضيلة اختيار ما هم مستعدون له من<lb/>الأعمال ولا هم ينوطون الأعمال بأربابها المستعدين لها إلا على سبيل الندور،<lb/>فالعَمَلة يزاحمون العلماء الكبار ويشاركونهم في الأعمال الخاصة بهم، والجزارون<lb/>يتكلمون في وظائف المهندسين اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (المنار) : إنما استدلوا بعدم ذكر ابن تيمية له في رده على النصارى على أنه ليس من وضع المسلمين , وكذا بعدم ذكر ابن حزم له , وهذان العالمان كانا أوسع علماء الإسلام اطلاعًا , فلو كان هذا الإنجيل من وضع المسلمين لوجد عندهم , ولاستدل به هذان على التوحيد وعدم صلب عيسى ونبوة محمد عليهما السلام.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p545"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2569.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جريدة المقطم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فوائد صحية<lb/>غذاؤنا في الصيف </head>[*]<lb/>من المعلوم أن الغذاء هو الذي يقوم الجسم ويعوض ما يندثر من بنائه ,<lb/>وأن لمجموع الجسم عملاً شاقًّا في طرد وإفراز الفضلات والمواد الداثرة , كذلك هو<lb/>يعمل عملاً عنيفًا في تحليل مواد الغذاء وتوزيعها على أجزاء الجسم لتجديد بنائه،<lb/>وتتنوع الأغذية بتنوع فصول السنة - يعلم العوام شيئًا كثيرًا من هذا فضلاً عن<lb/>الخواص - وقد قضت مشيئة الله أن يكون لكل فصل وإقليم من مواد الغذاء ما<lb/>يناسب حالة الجو , فترى الأبّ (الخضر) والفواكه تكثر في الفصل الحار والإقليم<lb/>الحار , حيث تشتد الحاجة إليهما , وكان على الإنسان أن يجعل الطبيعة المعلم<lb/>الأول له , ولكنه لما لم يفعل , عني العلماء والأطباء بإرشاده على ما به قوام جسمه<lb/>قال الدكتور (كلفن كوتر) الأميركاني ما معناه: (يجب في الفصل الحار<lb/>والإقليم الحار تقليل الأطعمة النيتروجية والإكثار من الأطعمة النباتية والفواكه<lb/>الناضجة) وقد رأينا في (المقطم) مقالة في هذا الموضوع للدكتور أمين دمر تحت<lb/>عنوان (غذاؤنا في الصيف) فأحببنا نشرها لقراء المنار , وسننشر مقالته اللاحقة<lb/>التي وعد بها إن عثرنا عليها، قال:<lb/>إن كيفية الغذاء ونوع الأطعمة التي نتناولها تختلف باختلاف فصول السنة<lb/>وتقلبات الجو , ومن المعلوم أن غذاءنا يكون وافرًا ومغذيًا في الشتاء وفي أيام البرد<lb/>القارس , ومعتدلاً خاليًا من المواد المنبهة في الصيف وأيام الحر , وهذه الاعتبارات<lb/>التي يعلمها العام والخاص قد عللها علماء الطب مؤيدين ما شاهدوه بالاختبار , ولقد<lb/>لخص الدكتور دي فلييري - في رسالة قدمها إلى مجمع الطب في باريس في شهر<lb/>نوفمبر الماضي - ما سماه (الحوادث الناشئة عن تأثير الحر) وهي الأعراض<lb/>التي شاهدها في الأطفال والراشدين على السواء , ولا سيما في المرضى على<lb/>اختلاف سنهم) .<lb/>اعتاد البعض أن ينسبوا هذه الحوادث المكدرة إلى الإفراط في المشروبات<lb/>المبردة التي تشتد الحاجة إلى استعمالها كلما زادت درجة الحرارة , لا ينكر أحد<lb/>تأثير هذا العامل المهم في حصول هذه الأعراض , وإنما هناك عوامل لا تقل أهمية<lb/>عن الأول , ويزعم المسيو دي فلييري أنها تؤثر ولا محالة في الأغذية الحيوانية<lb/>كاللحوم سواء كانت مذبوحة حديثًا أو محفوظة في العلب (معقمة) وذلك أنه<lb/>يعجل اختمارها ويولد فيها المواد السامة , علاوة على ما يصيب الغدد البطنية:<lb/>كالكبد والكلى والمعدة والمِعَى من الاضطرابات الشديدة التي تضعف الإفرازات<lb/>الضرورية لهضم الطعام وامتصاصه , فينشأ عن ذلك تعب شديد يؤهل الجسم<lb/>للنزلات المَعِدية المعوية كالدوسنطارية والكوليرين - وما أكثر انتشارهما في هذه<lb/>الأيام - فتضعف حركة الهضم وتقل شهية الطعام , كما يشاهَد عادة في الراشدين<lb/>أصحاء كانوا أو مرضى , ولا سيما في الأطفال - الذين تزيد وفياتهم جدًّا - على<lb/>ما سنبينه في مقالة أخرى.<lb/>فإذا كان تأثير الحر في بعض المواد الغذائية والغدد البطنية أمرًا ثابتًا لا يجوز<lb/>الارتياب في صحته وجب علينا أن نتبع في غذائنا طريقة تكون مثال الاعتدال<lb/>والانتظام , فنتجنب على قدر الإمكان في زمن الصيف اللحوم والأسماك والمواد<lb/>الشحمية التي تعيق وظيفة الهضم , وكذلك البيض والحليب اللذين يعسر هضمهما<lb/>في كثير من الأحيان , ونستعمل البقول والفاكهة واللبن الخائر الذي من مميزاته<lb/>تقوية وظائف الهضم.<lb/>أما المشروبات المثلجة فيجب الاعتدال في تعاطيها من حيث كميتها ونوعها<lb/>ودرجة برودتها , فإذا شعرنا بالحاجة إلى الشرب يجب أن يكون شربنا قليلاً ودرجة<lb/>برودة السائل الذي نشربه معتدلة , والكمية التي نشربها كل دفعة قليلة بحيث لا<lb/>تتعب المعدة , ومن المرطبات التي يمكن تعاطيها في هذه الأيام ماء عرق السوس<lb/>وشراب التمر الهندي، أما شراب الليمون (وأعني الليموناضة) فلا نرى فائدة<lb/>بالإكثار من استعمالها بالكيفية التي نشاهدها الآن؛ لأنها تزيد حموضة المعدة فتؤخر<lb/>حركة الهضم , علاوة على أنها لا تروي ظمآنًا بل تزيده عطشًا , وكثيرًا ما تكون<lb/>سببًا في ما يسمونه تمدد المعدة.<lb/>أما المشروبات الروحية والمسكرات فممنوع تعاطيها على الإطلاق ليس في<lb/>البلاد الباردة فقط بل في بلاد حارة كبلاد مصر أيضًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلاً عن المقطم.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p547"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2570.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">هبة الدين الشهرستاني</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسرار الثورة<lb/>أو<lb/>خواطر ساعة</head>
               <lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الثورة حالة غير اعتيادية لا تناسب أطرافها ولو ألفتها الأطراف لم تكن إذ<lb/>ذاك ثورة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الثورة حقيقة لطيفة تسري في الجماد كالبركان , وفي الهشيم كاللهب ,<lb/>وفي النبات كالشعل , وفي الحيوان كالحمى والغضب , وفي الإنسان كالعشق<lb/>والجنون , وفي الحكومات كالحروب والانقلابات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>منشأ الثورة اجتماع مؤثرات قوية في الشيء أكثر مما في طاقة شخصه<lb/>أو نوعه حتى تهيجه , فتظهر بعد الكمون وتصيِّر حاملها فعالاً في نوعه مؤثرًا في<lb/>غيره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تقوم الثورة بأركان أربعة: بمبدأ قوي وبمثير فعال، وبذات حاملة<lb/>وبمجاورات قابلة؛ فنار الشعلة مبدؤها والشاعل هو المنير الفاعل، والجمرة الحاملة<lb/>والأخشاب مجاوراتها القابلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>لا بد في كل ثورة من خسارة بعض الخيرات والفوائد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الثورة تتبع مبدأها في الحسن والقبح , فإن كان مبدؤها صالحًا فهي<lb/>مستحسنة غلبت أوفشلت , وإن كان المبدأ فاسدًا فالأجدر بها أن لا توجد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>زن قوة المبدأ مع قوة الأطراف التي تقاومه قبل حدوثها تعرف الغالب من<lb/>المغلوب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>قد تصادف الثورة مجاورات مستعدة للتحول , فتتحول بصبغة المبدأ<lb/>محولاً فجائيًّا وتعود الثورة انقلابًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>يعقب كل انقلاب خمود وصفاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>الثورة الأدبية مدرسة علمية تثقف أفكار المتبصرين , وتظهر أخلاقًا<lb/>كامنة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> النجف بالعراق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> هبة الدين الشهرستاني <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n15-p548"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2571.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(رقي الأفغان بالصناعة الحربية وغيرها)<lb/>نقلت بعض الجرائد العربية شيئًا من أحوال رقي الأمة الأفغانية عن جريدة<lb/>(سراج الاخبار) الأفغانية التي تصدر في كابل عاصمة الأفغان في الصناعة<lb/>الحربية وغيرها في تلك البلاد , ولخصته عنها جريدة الحقيقة , فأحببنا نقل ذلك<lb/>التلخيص لقراء المنار.<lb/>قالت جريدة سراج الأخبار:<lb/>(إن كل أمة منقسمة إلى طبقات عديدة , كل طبقة لها وظيفة تؤديها نحو<lb/>أمتها وكلما ارتقت القوة العسكرية فيها , وانتشرت المدنية سعدت الأمة ونالت<lb/>حاجياتها , ووصلت إلى درجة من الرقي لا يتوصل التصور إليها.<lb/>وما الصناعة إلا بحر خِضَمّ كثرت فيه الدرر، كلما ارتقت القوة المفكرة<lb/>استخرجت منه تلك الدرر النفيسة التي لا مثيل لها , أو كصحراء واسعة لا نهاية لها ,<lb/>يسير فيها الإنسان سيرًا حثيثًا , وكلما مشى خطوة عثر على جوهرة يتيمة.<lb/>ولا ريب أن العقول ما دامت مطلقة السراح لتجول في ميدان المخترعات<lb/>فسيأتي زمن نرى فيه رءوسنا مملوءة بالمدهشات والغرائب.<lb/>والأمة لا ترقى إلا على قدر رقي صنائعها من جميع الوجوه فثروتها وتجارتها<lb/>على قدر رقيها في الصناعة.<lb/>التفت أميرنا المعظم إلى الصناعة , فقدرها قدرها وأنزلها في المحل الذي هي<lb/>أهله , ومنذ جلس على عرش الإمارة اعتنى بها اعتناء تامًّا حتى بلغت شوطًا بعيدًا.<lb/>وأصبحت كابل تفتخر كما تفتخر أوربة وأميركة بصنائعها) .<lb/>قالت (الحقيقة) : وقد افتخرت (سراج الأخبار) بأن تطلع قراءها على ما<lb/>أخرجته المصانع الأفغانية بهمة أميرها المحبوب وإليك البيان:<lb/>(الأسلحة الحربية)<lb/>(أما الأسلحة الحربية التي تعملها المصانع الأفغانية فهي تنقسم إلى عدة<lb/>أقسام: أسلحة ثقيلة مثل المدافع، وأسلحة خفيفة مثل البنادق، وأسلحة جارحة مثل<lb/>السيوف والحراب والسنك.<lb/>ولم يكن القصد من إنشاء تلك المصانع إلا استحضار الآلات الحربية , وقد<lb/>أسسها المرحوم الأمير السابق , وجعلها تحت نظارته، ولما توفي خلفه ولده ووجه<lb/>عنايته إليها فهي في رقي دائم) .<lb/>(الأسلحة النارية)<lb/>(1) المدافع الصحراوية.<lb/>(2) المدافع الجبلية.<lb/>(3) مدافع الاستحكامات والقلاع.<lb/>(4) مدافع زودفير غرابين.<lb/>(5) بنادق مرتين للجنود المشاة.<lb/>(6) بنادق نمرة 303 للفرسان (السواري) والمشاة.<lb/>(7) بنادق لراكبي البغال.<lb/>(8) بنادق بثلاث عشرة رصاصة.<lb/>(9) بنادق بست رصاصات.<lb/>(10) بنادق للصيد.<lb/>(الأسلحة الجارحة)<lb/>(1) حِراب حديدية للجنود.<lb/>(2) سيوف للفرسان (السواري) .<lb/>(3) حراب (سنك) لوضعها على البنادق.<lb/>(4) خناجر وحراب صغيرة وسكاكين للجنود عمومًا.<lb/>(الذخائر الحربية)<lb/>الرصاص المسمى (نيوز) و (كارديد) وهو من أحسن الأنواع التي<lb/>اخترعت إلى اليوم.<lb/>البارود الأسود وغيره وهما يعملان بمهارة عظيمة , كما أن المصنع مستعد<lb/>لإخراج العدد اللازم من القنابل اللازمة للمدافع في أي وقت من الأوقات.<lb/>ويصنع منه الشرابنل والقسم المسمى جودني.<lb/>(الصنائع المختلفة)<lb/>تصنع المصانع جميع الملابس اللازمة للجنود والضباط وما يلزمهم من<lb/>الأوسمة (النياشين) وغيرها , وجميع لوازم الجيش البري من خيام وأعلام إلخ،<lb/>كما أنها تصنع جميع الآلات الموسيقية اللازمة للجيش.<lb/>(وهناك صناعات أخرى مثل تبييض الأرز , عمل السكر، النقش<lb/>وسك النقود , استخراج الياقوت , الزمرد والمرجان من معادن الأفغان , النقش<lb/>على المدافع والبنادق , دبغ الجلود وغير ذلك) .<lb/>* * *<lb/>بعد إثبات ما مر اطلعنا على مقالة للحاج ميرزا عبد المحمد مدير جريدة<lb/>(جهره نما) الفارسية التي تصدر في مصر نشرها في (المقطم) تحت عنوان<lb/>(أفغانستان وسمو أميرها) ملخصة عن جريدة (سراج الأخبار) ، وقد قدم لهذه المقالة<lb/>مقدمة عمرانية ذكر فيها مختصر جغرافية الأفغان , فذكر حدودها الأربعة وهي<lb/>شرقًا مملكة إيران وغربًا بلاد الهند وجنوبًا بلوخستان وشمالاً تركستان الروسية<lb/>وإمارة بخارى، وذكر أن مساحتها 21<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="5000" change="#d3e146">5000</tei:date> من الأميال المربعة , وأن عدد سكانها<lb/>عشرة ملايين , وأنها تنقسم إلى سبع إيالات وهي كابل وفيها عاصمة الإمارة،<lb/>والإيالة الثانية كافرستان في الشمال الغربي لكابل، والثالثة هزاره , وفيها تقطن<lb/>طائفة هزاره، ورابعها قندهار , ومن ضواحيها كارات غليجائي وفرآه، وخامسها<lb/>هرات وهي على ساحل هري رود وتوابعها سيزار واديه، وكرخ، وسادسها<lb/>سيسان التي تتصل بسيسان إيران , ومن بلادها المعروفة لاس جنحانسون،<lb/>وسابعها تركستان الواقعة على الحد الشمالي من جهة تركستان روسية، وذكر عناية<lb/>الأفغان بالصناعة والعلم إلخ، مما يشبه ما مر عن الحقيقة , وزاد بأن أنواع البنادق<lb/>منها نوعان من اختراع الأفغان أنفسهم , وأن من الأسلحة ما هو مرصع بالجواهر<lb/>وأن آلات الصناعة تدار عندهم بالبخار , وأنهم بصنائعهم أصبحوا أغنياء عن جميع<lb/>الممالك , بحيث إن كل ما يلزم لهم يصنع في مصانعهم , وأنواع المصنوعات<lb/>الأفغانية تبلغ سبعة وعشرين نوعًا , ومنها استخراج الكحول (السبيرتو) ودبغ<lb/>الجلود اهـ.<lb/>(شيء من عوائد مسلمي الصين الدينية [1] )<lb/>لمكاتب جريدة (وقت) في منشورية عناية الله أحمدي<lb/>(أئمة مسلمي الصين)<lb/>تعيين الإمام للجامع عند مسلمي الصين يكون برضا الأهالي كما هو الشأن<lb/>عند مسلمي روسية , ولكن لعدم وجود المحاكم الشرعية عندهم والقضاة والمفتين<lb/>الذين يولون ويعينون الأئمة المنتخبين من طرف أهالي القرى والبلاد -يقتصرون<lb/>في تعيين الإمام عندهم على رضا الأهالي فقط , ولا يضطرون إلى كثير من التعب.<lb/>مسلمو الصين لا ينتخبون إمامهم مدة عمره (قيد حيات) كما هو الحال عند<lb/>مسلمي روسية , بل ينتخبونه لمدة ثلاث سنوات فقط، فإذا لم يقصر الإمام في تلك<lb/>المدة في أداء وظيفته ورضي الناس عنه , يمدون له ثلاث سنين أخرى , وإذ هم لم<lb/>يريدوا ترْكه إمامًا لهم فإنهم يعطونه كتابًا من الأهالي , يطلبون فيه أن يترك البلدة<lb/>لمدة شهر أو أكثر للسياحة.<lb/>ولما كانت هذه العادة عامة في جميع مسلمي الصين , وكان الإمام يعرف<lb/>أصل المسألة لا يستغرب أمرهم , بل يسافر عن البلدة كما يرغبون ويترك الأهالي<lb/>وشأنهم، ويخبر بعنوانه في البلدة التي سافر إليها وبمدة إقامته فيها.<lb/>بعد سفر الإمام بثلاثة أيام يجتمع الناس في الجامع ويتشاورون فيما بينهم في<lb/>أمر الإمام , وفي كل بلدة من بلادهم يوجد كتاب يحفظ عند واحد من أعيانهم ,<lb/>فينسخون منه نسخة ويرسلونها إلى الإمام بعد أن يوقع عليها أعيان المحلة وكبارها ,<lb/>وفي هذا الكتاب بعد حمد الله تعالى والثناء عليه والصلاة على رسوله بيان ما أتى<lb/>به الإمام من الخير والأعمال الطيبة , ويبينون بالكتابة أسباب اضطرارهم لتعيين<lb/>إمام آخر لهم يقوم مقامه , ويرسلون إليه أيضًا مع كتابهم هذا شيئًا من الهدية.<lb/>معيشة أئمة الصين مضمونة لهم، فمسلمو الصين سبقوا مسلمي روسية كثيرًا<lb/>من هذه الجهة، توجد جمعية محلية للقيام بشئون الجامع والمدرسة في كل بلدة أو<lb/>قرية فيها مسجد جامع , فالجمعية تبني الدكاكين والدور ذوات الريع للجامع<lb/>والمدرسة , وتسلم أجورها كلها إلى الإمام , وهو ينفق منها كيفما يريد , ومعلمو<lb/>الأولاد والمجاورون وكثير من المسافرين يعيشون أيضًا من دخل المسجد والمدرسة,<lb/>ويوجد في الأئمة من يستأثر بتلك الأموال، والجمعية لا تحاسب الإمام إلا مرة<lb/>واحدة مدة ثلاث سنين؛ لذلك نرى الأئمة ينفقون الأموال على مصالحهم الخاصة<lb/>من غير اهتمام بشيء , ولا يكتبون ما أنفقوا , ويمشون على رأي المثل (المستقبل<lb/>يهتم به الشيطان) وذلك يكون في كثير من الأوقات سببًا في حرمانهم من مناصبهم.<lb/>إن مسلمي الصين يحترمون أئمتهم احترامًا لا مزيد عليه , والأئمة يحتفظون<lb/>بمنزلتهم ومكانتهم , فلا يكلمون الناس فقيرهم وغنيهم إلا وقت الضرورة , ويعدون<lb/>الكلام مع العامة نقصًا وحطة.<lb/>وهم مع جهلهم متعصبون جدًّا حتى لو تصدق واحد من أهل المحَلة على إمام<lb/>الجامع الآخر أو صلى العيد أو الجمعة في ذلك الجامع , يخوفونه بالتكفير ,<lb/>ويطردونه من المحلة إلا إذا تاب على يد إمام محلته , ووعد أن لا يعود لمثل ذلك.<lb/>وعادتهم في تشييع الجنازة وقراءة القرآن على الميت والتصدق في مجالس<lb/>العلماء كعادة مسلمي روسية , ولكن الأئمة لا يأخذون الصدقة بأيديهم , بل يأمرون<lb/>بوضعها على منضدة معدة لذلك في بيوتهم , وكذلك في الأعياد لا يأخذون الصدقة<lb/>بأيديهم , بل يضعون صندوقًا يلقي فيه كل واحد ما تسمح به نفسه من الصدقة ,<lb/>وهي للإمام والمؤذن ومعلمي الأولاد.<lb/>وعلى كل حال فإن معيشة أئمة الصين أحسن بكثير من معيشة أئمة مسلمي<lb/>روسية، ولو أصلحوا جمعياتهم المار ذكرها لكانت فائدتها أكبر للمكاتب والمدارس.<lb/>* * *<lb/>(مسلمو الصين أيضًا [2] )<lb/>انعقدت جمعية عمومية لمسلمي بلدة فودزدن قرب مدينة خاربين وأخذوا<lb/>صورة الحساب من إمامهم؛ ليعرفوا مقدار دخل الجامع وما أنفق منه مدة ثلاث<lb/>سنين , ومقدار ما بقي لهم من الأموال، وامتدت جمعياتهم ثلاثة أيام بين نزاع<lb/>وخصام , حضرها معظم مسلمي فودزدن من المعلمين والأغنياء والفقراء , وكان<lb/>لهم ثلاثة أشخاص منتخبين لكتابة مقدار الدخل والنفقة , ولكن هؤلاء الثلاثة اكتفوا<lb/>بجمع المال وتسليمه إلى الإمام , وهو أيضًا استرسل في إنفاقه على مصالحه الخاصة<lb/>على ما يظهر من غير اهتمام بشيء.<lb/>* * *<lb/>(تجارة المواشي)<lb/>تجارة المواشي في الصين كلها تقريبًا في يد المسلمين، وسكنة نواحي<lb/>خاربين من مسلمي الصين اتفقوا فيما بينهم على دفع مقدار 25 مليمًا عن كل بقرة<lb/>و15 مليمًا عن كل شاة من أموال التجارة لفائدة الجوامع، فعلى هذا يبلغ دخل تلك<lb/>الجوامع من المواشي في مدة ثلاث سنين عشرين ألف روبل تقريبًا , ومجموع<lb/>دخلهم زهاء ثمانية وعشرين ألف روبل , ولا تزيد نفقتهم في تلك المدة على ثمانية<lb/>عشر ألف روبل , ويظهر أن إمامهم هذا لم يتأخر كثيرًا في جمع الأموال عن<lb/>إمامهم السابق الذي غادر فودزدن ومعه أموال كثيرة.<lb/>* * *<lb/>(إسلام يهوديين [3] في بغداد) أو (عناية العرب والعلماء بالدين الإسلامي)<lb/>قد عُرف الإسرائيليون بالعصبية الدينية وعدم الخضوع لغير شريعتهم حتى<lb/>قيل: إن الإيمان لا يدخل قلب يهودي ولا خوذي. وربما كان ذلك مسببًا عن<lb/>اضطهاد جهال المسلمين إياهم وسوء الصحبة معهم وإيذائهم وإهانتهم أنحاء الأذى<lb/>والمهانة <gap resp="#org_MS"/> وبعد ما أضاء البلاد الإسلامية بدر المساواة وشمس الحرية , وقضى<lb/>القانون على المسلم أن يتساهل مع اليهودي وسائر الذميين , تبدلت الغضاضة<lb/>بالحنان , واستحال التباغض رأفةً وعطفًا , فلا غرابة والحالة هذه لو رأينا اليهودي<lb/>وغيره يستشير المسلم ويسترشده في أمر دينه ودنياه، ويصغي إلى قوله بسمعه<lb/>وقلبه، ويقبل منه الرأي المعزز بالدليل.<lb/>زرت في آخر صفر من هذه السنة حضرات شيوخ العرب الكرام من آل فتله<lb/>في سجن بغداد بمناسبة ما هم عليه من طيب الأخلاق والخدمات العظمى للحكومة<lb/>الدستورية وترويج المعارف , فذكروا لي أن هنالك شابًّا يهوديًّا اسمه (خضوري)<lb/>من أهالي (الموصل) يظهر حب الإسلام كثيرًا، فدعوته فإذا هو شاب يقرب<lb/>عمره من العشرين وفي سيماه ملامح الصدق والنجابة وحسن الأخلاق , فسألته عن<lb/>نسبه وأحواله وسبب ميله إلى الإسلام , فقال فيما قال: إن نظافة المسلمين وحسن<lb/>شعائرهم الدينية قد أورثا في قلبي حبهم , وكنت أقول لأكابر قومي: إنني أرى<lb/>المسلمين أضعاف عددنا بما لا يقاس , وبصيرتهم أقوى مما هو فينا فكيف يجوز أن<lb/>يكون القسم الأعظم من عقلاء الناس على الخطأ , ونكون مع قلتنا وجهالتنا على<lb/>الصواب والرشد؟ فأجابوني: إن أكثرية المسلمين من اليهود مختصة بولاية<lb/>الموصل , وأما في ولاية بغداد وسائر البلاد فالأكثرية والترقي لنا معاشر اليهود.<lb/>قال: فلما خرجت من الموصل إلى بلاد العراق لم أرَ مكانًا إلا وأخاله بحرًا<lb/>يتموج بالمسلمين واشتد اعتقادي بكذب قومي.<lb/>ثم جرى بعض المكالمات فسألني عن حقيقة الإسلام فقلت له: إن الإسلام هو<lb/>أن تسلم قلبك لله تعالى , وتنوي فيه السلامة مع الناس بأن لا تظلمهم ولا تظلم نفسك ,<lb/>وتعطي كل ذي حقٍ حقه , وقد جاء في كتابنا المقدس (القرآن) : {وَمَنْ أَحْسَنُ<lb/>دِيناً مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ} (النساء: 125) وقال نبي الإسلام<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم: (المسلم من سلم المسلمون من يده ولسانه) فأظهر<lb/>(خضوري) رغبته الشديدة إلى اعتناق الإسلام , فقلت له: ليس الإسلام أمرًا<lb/>صعب المنال بل هو أسهل تحصيلاً لك من كل شيء , فإن الإسلام يريد منك<lb/>عقيدة واحدة زائدة على عقائدك في حال يهوديتك قال: وما هي؟ قلت:<lb/>اعتقادك بأن محمدًا نبي مطاع الكلمة مثل موسى النبي , قال: اعتقدت ذلك , قلت:<lb/>يجب أن تعتقدها بقلبك مخلصًا , وتُجريها على لسانك , قال: اعتقدتها وحق النبي<lb/>موسى لكن كيف أذكرها؟ فقلت له: قل (أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن موسى<lb/>كليم الله وأشهد أن محمدًا رسول منه واجب إطاعته) فذكرها عن قلب حر<lb/>وباركنا له بإسلامه. ثم علمته بعض تعاليم الإسلام في خصوص تنظيف جسمه<lb/>من الحدث والخبث أو تنظيف قلبه كالوضوء والصلاة , فاستعد لها بنشاط كامل ,<lb/>ثم وبخه بعض المسلمين وهدده بأن أخوالك من يهود بغداد يتربصون لإيذائك<lb/>الفرص، فقال بكمال الجد: إنني أحب الإسلام والآن قد عشقته , ولا أبالي بكل أذى<lb/>في سبيله ولو قتلوني شر قتلة , فإنني لا أرغب عنه وحق الله فلا أرجع عنه.<lb/>فأكرمه بعد ذلك شيوخ العرب العِظام , وتعهد سمو الشيخ مبدر الفرعون<lb/>الأفخم أن يقوم بتربيته وقضاء حوائجه وحراسته , وتعهد أخوه سمو الشيخ مزهر<lb/>الأفخم بأن يزوجه إذا رجع إلى حيه , ثم أرسلوه إلى الحمام فتطهر مما كان عليه<lb/>وبقي في خدمة الشيوخ.<lb/>وهذا ثالث أجنبي دخل في مذهبنا (والحمد لله) .<lb/>وبلغني أن يهوديًّا آخر أسلم بعده على يد هؤلاء الشيوخ الكرام وأكرموا مثواه<lb/>ولا غرو فإن هؤلاء الذوات الرؤساء أصحاب الأيادي البيضاء في خدمة الدين<lb/>والدولة وترويج المعارف.<lb/>ولا سيما حضرة الشيخ مبدر وفقه الله لمرضاته , وصير مستقبل حاله خيرًا<lb/>من ماضيه , وأخرجهم من كل هَمٍّ هُمْ فيه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> هبة الدين الشهرستاني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب مجلة العلم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> النجف بالعراق<lb/>(الدعوة إلى النصرانية في الروسية)<lb/>إن بعض الروحانيين من الروس أرادوا تنصير ولد من القوزاق عمره 12<lb/>سنة يوم عيد الفِصْح في سوق شيلي بولاية أورالسكي , فسمع القوزاق المجتمعون<lb/>في السوق هذا الخبر وأرادوا إنقاذ الولد منهم وتثبيته في الإسلام , وبحثوا عما<lb/>يوصلهم إلى ما أرادوا من الأسباب واستعانوا أيضًا بالتتر من سكان السوق , وعند<lb/>ذهاب الروس بالولد إلى الكنيسة لإجراء الرسم فيها , خرجت من بين المسلمين<lb/>المترصدين لأمرهم امرأة وهي أسماء بيكه خانم قرينة ميرزا شيرين , وأخذت الولد<lb/>من أيديهم واقتادته إلى بيتها وربته يومين، وفي تلك المدة وصل الخبر إلى أبي<lb/>الولد وأقاربه , فجاءوا من محل إقامتهم (قره آغاج) التي تبعد عن سوق شيلي 80<lb/>كيلو مترًا وأخذوه إليهم , ولكن بعد أن أخذت أسماء بيكه خانم الولد أرسل القسيس<lb/>إلى بلدة لينافسكي , يخبر بوجود الفتنة بين المسلمين وطلب إعانة عسكرية ,<lb/>فجاءت كوكبة من الفرسان ولكنهم رجعوا من حيث أتوا؛ لعدم وجود الفتنة وبناء<lb/>على نصح بعض المأمورين, ومع ذلك فقد كُتبت أسماء عدة أشخاص وعُدوا من<lb/>المجرمين , وأُبلغ ذلك إلى والي أورالسكي , أما الذين كتبت أسماؤهم من التتار فهم:<lb/>(1) أفلاطون (2) صنعة الله (3) صدر الدين (4) ميراز شيرين (5) أسماء<lb/>بيكه خانم (6) ظريف بن عارف (7) ح. عرفان (8) كمال (9) تاش تيمر من القوزاق.<lb/>وفي 14 إبريل سنة 1912 جاء المتصرف إلى سوق شيلي ومعه جماعة من<lb/>الشرطة , وساق المذكورين بعد استجوابهم إلى أورالسكي تحت الحفظ , وأذن<lb/>لأسماء بيكه خانم أن تلحق بأصحابها إلى أورالسكي على خيولها حرة من غير<lb/>مراقبة الشرطة , وزوجها ميرزا شيرين كان غائبًا في مسكوف ولم يحضر , وكذلك<lb/>ح. عرفان كان في بلدة إيلاك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن جريدة وقت <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لصاحب الإمضاء.<lb/>(2) معرب عن جريدة وقت العدد 954.<lb/>(3) عن جريدة وقت عدد 978 لمكاتبها في كاربين.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p555"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2572.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(فتاوى ابن تيمية)<lb/>طبع في هذين العامين خمسة مجلدات , أطلق عليها فتاوى شيخ الإسلام أحمد<lb/>تقي الدين بن تيمية؛ لأن أكثر ما فيها فتاوى له، وفيها أيضًا كتب ورسائل أخرى<lb/>له في الكلام وفي مسائل معينة من الفقه، حتى إن الجزء الخامس من هذه المجلدات<lb/>كله في علم الكلام يحتوي على شرح العقيدة الأصفهانية وعلى السبعينية والتسعينية<lb/>وهي من كتبه المشهورة.<lb/>أما كتب شيخ الإسلام في الكلام فتمتاز على كتب جميع المتكلمين ببيان<lb/>الفصل وبيان مذاهب الفلاسفة والمتكلمين على اختلاف فرقهم وتحرير دلائلهم , أو<lb/>شبههم عليها وبيان مذهب السلف الصالح المأخوذ من نصوص الكتاب والسنة , وفهم<lb/>علماء الصحابة والتابعين وتابعي التابعين لها - ومنهم فقهاء المذاهب الأربعة -<lb/>ووالله إنه لا يغني عنها ولا عن شيء منها الوقوف على أشهر كتب الأشاعرة<lb/>وأمثالهم: كشروح وحواشي الدوانية والتفتازانية والمواقف والمقاصد , فإن أكثر هذه<lb/>الكتب فلسفة يونانية , ولا يمكن الوصول إلى معرفة عقيدة سلف الأمة الصالح منها.<lb/>وأما فتاواه الفقهية فهي تمتاز على جميع ما نعرف من فتاوى العلماء بذكر<lb/>أقوال أشهر أئمة الفقه في المسألة وأدلتهم عليها، وإذا رجح أحد الأقوال فإنما<lb/>يرجحه بالدلائل الشرعية المبنية على القواعد الأصولية، فمن كان من أهل الدليل<lb/>يزداد بها بصيرة في دينه، ومن كان من أهل التقليد يعرف منها أقوال الفقهاء الذين<lb/>يقلدهم الناس.<lb/>وفي هذه المجلدات المعبر عنها بالفتاوى قواعد في العقود والشروط<lb/>والمعاملات قد أظهر فيها الشيخ من حكمة الشريعة الإسلامية ويسرها وسماحتها<lb/>وموافقتها لعقول البشر ومصالحهم ما لا نعهد مثله من غيره , وهي جديرة بأن يطلع<lb/>عليها كل مشتغل بالفقه مهما كان مذهبه فيه.<lb/>وفيها أيضًا كتاب المسائل التي اختارها ابن تيمية والتي انفرد بها وهي مرتبة<lb/>على أبواب الفقه.<lb/>فنحث جميع المشتغلين بالعلم الديني بل ننصح لهم بأن يطلعوا على هذه<lb/>الفتاوى - أو الكتب الفقهية والكلامية - وعلى جميع ما يمكنهم الاطلاع عليه من<lb/>كتب شيخي السنة ونصيريها: ابن تيمية وتلميذه ابن قيم الجوزية , فإنه ما من أحد<lb/>يطلع عليها إلا ويرى نفسه قد ارتقى في علوم الدين ارتقاء لا يجد له وسيلة أخرى<lb/>في كتب غيرهما من العلماء , وقد قال لي أحد علماء المالكية الأعلام الواسعي<lb/>الاطلاع المعروفين في الشرق والغرب: إنني عندما اطلعت على هذه الكتب ندمت<lb/>وأسفت أنني لم أكن اطلعت عليها في أوائل زمن اشتغالي بالعلم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وهذه الفتاوى<lb/>تطلب من طابعها الشيخ فرج الكردي ومن مكتبة المنار في شارع عبد العزيز<lb/>بمصر<lb/>(يا حسرتي عليك يا زعيتر)<lb/>لما أنشأ شكري أفندي الخوري جريدته (أبوالهول) في (سان باولو)<lb/>عاصمة البرازيل , جعل ينشر فيها نبذًا متتابعة من قصة لها سماها (يا حسرتي<lb/>عليك يا زعيتر) يكتبها باللغة العربية العامية الرائجة في لبنان وغيره من البلاد<lb/>السورية - موضوعها تاريخ المهاجرة من لبنان وغيره إلى الممالك الأمريكية<lb/>لطلب الرزق وكيف كان بدؤها والترقي فيها , وهو موضوع جليل مفيد، وكتابته<lb/>باللغة العامية تجعل فائدته أعم إذ يفهمه العوام والخواص، ثم رأيناه ترك نشر هذه<lb/>القصة في الجريدة , وتوسع في المسائل السياسية ومناقشات الجرائد فيها , فاستبدل<lb/>الذي هو أدنى بالذي هو خير، ولعله راعى في ذلك ميل جمهور القراء الذين لا<lb/>يرون للجرائد قيمة إلا بالسياسة وفتنها، ولا يعرفون قيمة الكتابة في تاريخ جيلهم<lb/>وبيان عاداته وأحواله وهي أنفع ما يكتب للجمهور وأكثره فائدة , ولا سيما ما يكتب<lb/>منه بقلم الانتقاد والعبرة كقلم شكري أفندي.<lb/>ثم جاءنا الجزء الأول من قصة (يا حسرتي عليك يا زعيتر) فعلمنا أن<lb/>صاحبنا عزم على طبع هذه القصة المفيدة أجزاء متفرقة , فسرَّنا أنه سارع في<lb/>إتمامها ونشرها، وقد وضعت هذا الجزء على مكتبي لأتذكره إذا سنحت لي فرصة<lb/>فراغ , فأقرأه فيها فلم تسنح هذه الفرصة إلا في سفري إلى الهند فكان لي تسلية ,<lb/>وتمنيت لو كان سفرًا كبيرًا، فهو قد جمع بين اللذة والفائدة , فقد أضحكني وأبكاني<lb/>غير مرة، وأفادني فوائد متعددة، وإذا كنت قد استفدت منه فوائد تاريخية<lb/>واجتماعية فإن فوائده للعوام أهم , فإنه يعلمهم كيف يحافظون في السفر والحضر<lb/>على صحتهم وعلى أموالهم، وعلى آدابهم وأخلاقهم، ويبصِّر مريدي المهاجرة بما<lb/>يقدمون عليه، وما يحتاجون إليه فيه، فأشكر للكاتب عمله شكرًا أرجو أن يكون<lb/>منشطًا له على الإسراع بإنجاز هذه القصة وطبعها، وحبذا لو عاد إلى نشرها تِبَاعًا<lb/>في جريدته غير ملتفت إلى من يجهلون فوائدها من المتنطعين.<lb/>يظن بعض الناس أن مثل هذه الكتب والرسائل التي يكتبها شكري أفندي<lb/>باللغة العامية تُضعف اللغة العربية الفصيحة , وهذا الظن خطأ بل هي سُلم لترقية<lb/>العامة فيها فإنها ليست عامية محضة , بل هي ممزوجة بالفصيح السهل، وهي لا<lb/>تضر الخاصة إذا قرأوها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n15-p557"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2573.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الإنكليز في جنوب إيران والخليج الفارسي والبلاد العربية)<lb/>يجد الإنكليز في استعمار حصتهم من بلاد إيران التي نالوها بالقسمة مع<lb/>روسية (وهي القسم الجنوبي المتصل بالبحر) وإنما يجدون بالعمل الاقتصادي<lb/>والسياسي لا بالحروب والغارات والفتن كما تفعل روسية، وأين روسية -بل أين<lb/>فرنسة التي هي أعلم منها وأغنى من دهاء الإنكليز وبراعتهم في الاستعمار.<lb/>أخذ الإنكليز من إيران امتياز استخراج زيت البترول من الأهواز، ومدوا من<lb/>منابع الغاز إلى عبادان في شاطئ الخليج الفارسي سكة حديد، وأخذوا يشيدون<lb/>المباني الصناعية والمستودعات والقصور في عبادان (وكانت تسمى جزيرة<lb/>بريم) وسموها (عبادان لندن) , ويقال: إنهم جعلوا للشيخ خزعل خان ألف جنيه في<lb/>السنة في مقابلة الأرض التي أخذوها من عبادان على الشاطئ , وهي بالقرب من بلدة<lb/>المحمرة حتى إن الباخرة الإنكليزية التي ركبتها إلى البصرة كانت تحمل أدوات<lb/>كثيرة إلى عبادان , فلم تقف عليها بل وقفت أمام المحمرة وفرغت هناك<lb/>شحنها في الفلك الحوامل التي تنقله إلى شاطئ عبادان، فما أجهل حكومة<lb/>إيران؟ !<lb/>ثم إنهم يرسلون رجالهم السياسيين والحربيين إلى الثغور الإيرانية وكل بلد<lb/>يمدون نفوذهم فيه، وكل هؤلاء الرجال يعرفون أو يتعلمون اللغة الفارسية واللغة<lb/>العربية، وقد كان معنا في إحدى البواخر التي ركبناها بين الهند والخليج ضابط<lb/>إنكليزي بزي عادي (أي غير عسكري) يقرأ طول نهاره ويترجم بالعربية<lb/>والفارسية , ويتعرض للكلام مع بعض المسافرين من العرب على خلاف عادة<lb/>الإنكليز، - والحاجة تغير العادات - وقد علمت أنه منذ سنتين أو أكثر لا يوجد في<lb/>ثغر أبي شير حاكم من قبل الحكومة الإيرانية وإنما الأحكام كلها في يد قنصل<lb/>الإنكليز، وهذا الثغر هو أهم ثغور إيران، فيا حسرتا على حكومة إيران!<lb/>إن القوى التي يفتح الإنكليز بها الممالك الشرقية هي علمهم وجهل أهل هذه<lb/>الممالك وجهل حكوماتها وظلمها، ثم المال الذي يستخدمون به فريقًا من أهلها في<lb/>مصالحهم، وينشئون به من الأعمال والمصالح ما يثبت به أقدامهم، ويرون الناس<lb/>أن الخير والعمران والأمان إنما تكون بوجودهم، ثم مراعاة سنن الكون ونظام<lb/>الاجتماع في العمل , فلا يدخلون في شيء إلا بعد تمام الاستعداد للنجاح فيه،<lb/>ووراء ذلك كله قوة الأسطول والعسكر، ولا يستعملون هذه القوة إلا عند الضرورة،<lb/>ويأخذون فيها بالشدة والحزم في الإرهاب , فيوجهون منها إلى الشيء أضعاف ما<lb/>يستحقه حتى لا يطمع الخصم في المقاومة فيحتاجون إلى الحرب والضرب الذي<lb/>يؤرَّث الأحقاد ويؤسس الحفائظ التي لا تؤمن عاقبتها.<lb/>ليست هذه الدولة الطامعة مكتفية ببث نفوذها وتثبيت قدمها في بلاد إيران ,<lb/>بل هي تمهد السبل لامتلاك ما يقابلها من بلاد العرب: كمسقط وسائر بلاد عمان<lb/>وما يليها من السواحل العربية إلى الكويت حتى البصرة، فقد مكنت نفوذها في<lb/>مسقط وقيدت سلطانها بمعاهدة تجر عليه تبعات كثيرة وتفتح لها منافذ السيطرة<lb/>عندما تشاء، وبلغني وأنا في البصرة أن الإنكليز اتفقوا معه في هذه الأيام على منع<lb/>إدخال السلاح إلى مسقط على أن يعوضوا عليه ما يربحه من المكس (الجُمرك)<lb/>الذي يأخذه على ما يدخل منها كل عام، ولم يكتفوا بهذا بل اتفقوا معه أيضًا على<lb/>جمع السلاح الذي في أيدي الأهالي وإعطائهم ثمنه، وبعد ذلك يجعلونه عنده ليكون<lb/>هو المسئول عن كل حركة نارية في بلده، وماذا يستفيده هو أو تستفيده البلاد من<lb/>وضع السلاح في قصر السلطان وهو على شاطئ البحر بجوار قنصل الإنكليز<lb/>والبوارج الإنكليزية أمامها في كل حين؟ وما أدري لماذا يختار هذا السلطان المُقام<lb/>في هذه البلدة التي هي في هاوية شديدة من الحر بين جبال جرداء محدقة بها تحت<lb/>نفوذ قنصل الإنكليز ولا يجعل مقامه في الجبل الأخضر الذي هو جنة عمان؟<lb/>وأما ما فعله الإنكليز من الشدة في دُبَي في العام الماضي فقد كان من شذوذهم -<lb/>ولعلهم ندموا أن فعلوه كما ندموا في مسألة دنشواي كما يُظن - فإن أهل دبي قد<lb/>نفروا منهم بعد ذلك أشد النفور ولم يرضَ شيخهم بعد ذلك أن يكون للإنكليز في دُبَي<lb/>موطئ قدم لا للبريد ولا لما هو فوق البريد , وأنذرهم بأنهم إذا أرادوا أن يحدثوا<lb/>فيها حدثًا بالقوة فإن جميع الأهالي يتركونها لهم ويرحلون عنها!<lb/>وبلغني أنهم طلبوا أن يحصوا الغواصين في البحرين ويجعلون لهم دفاتر<lb/>يحصون فيها ما يجمعونه من اللؤلؤ كل عام، فلم يقبل شيخ البحرين ولا الأهالي<lb/>هذا الاقتراح , بل أحدث عند الجميع وسوسة , فاعتقدوا أن الإنكليز يمهدون السبيل<lb/>بذلك إلى مشاركة أهل الخليج في رزقهم هذا , وأنهم ربما يعاملونهم بعد ذلك كما<lb/>يعاملون الغواصين في جهة سيلان إذ تأخذ الحكومة الإنكليزية منهم 65 أو75 في<lb/>المئة مما يجنونه , فلا يكون لهم منه إلا مقدار القوت الذي يعيشون به؛ لأجل أن<lb/>يتمتع بالثمرة غيرهم, هذا ما يتحدثون به. والخوف على مستقبل هذه البلاد عظيم<lb/>والجهل عام , فلا يدري الناس ما يعملون، ولله الأمر من قبل ومن بعد.<lb/>***<lb/>(طلب المسلمين المقيمين بألمانية مساعدة الدولة)<lb/>الحمد لله على نعمة الإسلام والصلاة والسلام على خير الأنام , أما بعد:<lb/>فنحييكم بتحية أهل الإسلام، ونسأل الله لنا ولكم الهداية وحسن الختام , ونرفع إليكم<lb/>بهذا ما يأتي: تعلمون أن الدولة العثمانية صاحبة الخلافة العظمى وحامية الحرمين<lb/>الشريفين , قد بغت وتعدت عليها حكومة إيطالية الظالمة , وناوأتها العدوان والحرب<lb/>في ولاية طرابلس أفريقية المتاخمة لمصر , وحيث إن الأمة الإسلامية أمة واحدة<lb/>بدليل قوله تعالى: {إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ} (الأنبياء:<lb/>92) وحيث إن المسلمين إخوة يجب عليهم معاونة بعضهم بعضًا بدليل قوله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) وقوله عليه الصلاة والسلام:<lb/>(المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضًا) .<lb/>وحيث إن الله جل وعلا قد أمرنا في كتابه أن نرد كيد المعتدين علينا بدليل<lb/>قوله تعالى: {فَمَنِ اعْتَدَى عَلَيْكُمْ فَاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا اعْتَدَى عَلَيْكُمْ} (البقرة:<lb/>194) فيجب حتمًا على كل مسلم ومسلمة يؤمن بالله واليوم الآخر وملائكته وكتبه<lb/>ورسله أن يدفع هذا العداء الذي نزل بإخواننا في الدين ببذل نفسه وماله بدليل قوله<lb/>تعالى: {وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ} (التوبة: 41) وأي سبيل لله<lb/>أقوم وأفضل من المجاهدة لدفع حكومة إيطالية الباغية على إخواننا المسلمين.<lb/>لهذا ندعوكم أولاً أن أعينوا دولة خلافتكم في حربها هذا ببذل المال والنفس<lb/>كل على قدر طاقته واستطاعته؛ لأن في ذلك إعانة لإخوانكم المجاهدين بطرابلس ,<lb/>وأن تقطعوا كل معاملة تجارية ومعاشية مع الطليان المقيمين النازلين والمقيمين<lb/>ببلادكم، أى تقاطعون مقاطعةً تامةً.<lb/>هذه دعوتنا إليكم كتبناها بدم قلوبنا , نرجو منكم إذاعتها ونشرها بين إخواننا<lb/>المسلمين بطرفكم كما أنا نرجو توزيع النسخ المرسولة مع هذه على بعض الإخوان<lb/>لقراءتها بالمساجد أو نشرها بالطرق التي تستحسنونها , ونحيطكم علمًا أن هذه<lb/>الدعوة قد بعثت أيضًا إلى أطراف العالم الإسلامي , وأننا نتضرع إلى المولى عز<lb/>وعلا أن يلهمكم الصواب , وأن يثيبكم على أداء هذا الفرض الديني ثوابًا عظيمًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إخوانكم <gap resp="#org_MS"/> في الدين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المسلمون المقيمون بألمانية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محرم , إسماعيل حقي , علي وفيق , نوري <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2574.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
