<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2170.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>رجب - 1327هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1909">أغسطس - 1909م</date>
<pb
             n="n12-p499"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2171.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التعصب الديني عند الإفرنج</head>
               <lb/>كتبنا في الجزء الماضي نبذة في التعصب الديني عند الإفرنج، بينَّا فيها أن<lb/>مهد الغلو فيه أوروبا لا آسيا، وقبل أن ينشر الجزء ظهر في الجرائد الإفرنجية<lb/>المصرية ما يؤيد رأينا ويثبته.<lb/>أشاعت هذه الجرائد أنه وقع خلاف في لجنة الاحتفال بعيد الدستور العثماني<lb/>سببه الاختلاف في الدين، وأن صاحب المنار قال في اللجنة: إنه لا يقبل أن يكون<lb/>رئيسها نصرانيًّا. وطفق محررو تلك الصحف يشنعون على هذا التعصب الإسلامي<lb/>الشرقي الذي تخيلوه فخالوه، فشنعوا عليه كدأبهم وعادتهم وقياسهم على أنفسهم.<lb/>ويقال: إن بعض محرري تلك الصحف من السوريين، وكأنهم لما تلقوا لغات<lb/>الإفرنج وآدابهم تفرنجوا، فأخذوا منهم محضاء التعصب يحركون به ناره كلما<lb/>سنحت السوانح أو عنت البوارج، وهاك ما قاله في ذلك جريدة (النوفل) نقلاً عن<lb/>ترجمة الأخبار لها: (قلنا في عدد سالف: إن الشيخ محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>ارتأى أنه يجب أن لا يرأس نصراني جمعية الاحتفال بالدستور العثماني، والشيخ<lb/>رشيد هذا كان إلى اليوم يعد حرًا مريدًا للدستور، عدوًّا لحكم السلطان عبد الحميد،<lb/>وقد حارب الخليفة السابق بصفته مسلمًا باذلاً جهده في سبيل تقويض حكمه المبني<lb/>على الظلم والاعتداء والنهب والسلب والفتك بعباد الله، وقد كان شديد اللهجة في<lb/>كتاباته إلى حد أنه ألزم أن يفر من تركيا ويلجأ إلى القطر المصري.<lb/>والآن قد تغيرت الأحوال واعتقل عبد الحميد في سجنه الحالي في سالونيك،<lb/>محجوبًا نظره عن الإشراف على ما يجري في البلاد، وأصبح تحول بينه وبين<lb/>الحياة، وبينه وبين الطبيعة سيوف الحراس، فقد هذا الظالم الذي طرده العالم من<lb/>بينهم قوته، ولكن أولاً هل سقط مع عبد الحميد كل ما كان قائمًا في أيامه؟ إننا لنشك<lb/>في ذلك؛ لأنه إذا كان مثل الشيخ رشيد رضا يجعل بين المسلم والنصراني فارقًا،<lb/>فماذا يفعل غيره؟ أفلا يجوز أن نعتقد أن أحرار الأتراك ما كادوا يستولون على<lb/>كرسي السلطة حتى تناسوا مطالبهم القديمة بإقامة العدل وتأليه الحرية.<lb/>إن الشيخ رشيدًا سيندم على ما جاهر به، غير أن ندمه لا ينفي أنه قال ما<lb/>قال، ولقد أصبح الآن يجوز للنصارى العثمانيين أن يشكوا في إخلاص إخوانهم<lb/>المسلمين) . اهـ<lb/>(المنار) لما اطلع أعضاء لجنة الاحتفال بعيد الدستور على هذه الكتابة، كتبت<lb/>اللجنة إلى هذه الجريدة وسائر الجرائد التي ذكرت الخبر المختلق تكذيبًا له. ونحن<lb/>نزيد على هذا التكذيب كلمة نقولها لكاتب تلك النبذة في جريدة النوافل وهي:<lb/>قلتم: إنه يجوز للنصارى العثمانيين أن يشكوا في إخلاص المسلمين لهم،<lb/>بعد أن نقلت لهم صحفكم تلك الكلمة عن صاحب المنار دون صحفهم العربية، وكان<lb/>من مقتضى التساهل الذي تدعونه أن لا يصدقوها عنه؛ لما يعلمون بالاختبار<lb/>الطويل من تساهله، وكتابته في الدعوة إلى الوفاق اثنتي عشرة سنة حتى باسم<lb/>الإسلام، وسعيه مع بعض أصدقائه المسلمين في تأليف جمعية سياسية سرية مؤلفة<lb/>من جميع العناصر العثمانية؛ لأجل جمع كلمتهم وتوحيد مصلحتهم، أو كان ينبغي<lb/>لهم مع تصديقها أن يحملوها على غرض صحيح غير التعصب كأن يكون مراده - لو<lb/>صح الخبر - أن جعل الرئيس من كبراء المسلمين كأمراء البيت الخديوي مثلاً،<lb/>يجعل للجنة من النفوذ والاحترام وقبول الدعوة إلى الاكتتاب ما لا يرجى مثله، لو<lb/>كان الرئيس نصرانيًّا؛ لأنه ليس في نصارى العثمانيين من له مثل هذا النفوذ. هكذا<lb/>شأن المتساهل يتروى ويتثبت في الخبر الذي يثير الخلاف وينافي الائتلاف، فإن أيقن<lb/>بصدقه التمس له مخرجًا صحيحًا.<lb/>فإذا كان النصارى يعذرون على رأيكم بعدم الثقة بإخلاص أحد من المسلمين<lb/>لخبر يحتمل الصدق والكذب، والقرائن تدل على كذبه، ويحتمل على تقدير صدقه<lb/>أن يكون قيل لغرض صحيح لا للتعصب، أفلا يعذر المسلمون بالأولى إذا كانوا<lb/>يرون الرجل من علماء دينهم وسلالة نبيهم والدعاة إلى الإصلاح الديني فيهم.<lb/>يقضي السنين الطوال وهو يدعوهم إلى التسامح والائتلاف مع النصارى وغيرهم<lb/>بالقول، ويجعل نفسه قدوة في ذلك بالعمل، ثم يرميه النصارى بالتعصب ويجعلونه<lb/>حجةً على عدم ثقتهم بأحد من المسلمين.<lb/>بلى، ولكن نحمد الله تعالى أن كان أهل الشرق من المسلمين والنصارى لم<lb/>يصلوا إلى هذا الحد من التعصب الذي ينفثه فيهم كتاب الإفرنج والمتفرنجين منهم؛<lb/>ولذلك رأينا الفريقين قد هزءوا بما كتب في تلك الجرائد الإفرنجية عن صاحب<lb/>المنار، حتى قبل تكذيب اللجنة له. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p501"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2172.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الجنسيات العثمانية<lb/>واللغتين العربية والتركية</head>
               <lb/>
               <lb/>إن من شؤون مدنية هذا العصر المحافظة على أجناس الموجودات حسية<lb/>كانت أو معنوية، فترى الغربيين أئمة هذه المدنية إذا رأوا نوعًا من الحيوانات<lb/>الأرضية أو الجوية أو المائية أخذ في النقص حتى خيف من انقراضه، حرموا<lb/>صيده إن كان مما يؤكل، وقتله إن كان مما لا يؤكل، وإن كان ضارًّا كما يحافظون<lb/>على العاديات والآثار القديمة جميعًا، ونراهم أيضًا يرغبون في بقاء نموذج من<lb/>الأديان والمذاهب الدينية وغير الدينية، واللغات المستعملة وغير المستعملة، حتى<lb/>إنهم أحيوا بعض اللغات التى ماتت وبقي أثرها، وجعلوا يتدارسونها ويتنافسون في<lb/>معرفتها.<lb/>ما كان لهذه المدنية أن تحافظ على أجناس الحيوان والجماد وتسمح بانقراض<lb/>بعض أجناس الناس [1] ، بل هي أشد محافظة على أجناس الناس ومقوّمات<lb/>جنيستهم من اللغة وغيرها، واعْتَبِرْ ذلك بالأجناس المكونة لمملكة النمسا<lb/>(الإمبراطورية) تَلْقَهُ واضحًا جليًّا.<lb/>كان الجنس في العصور الماضية ينقرض بانقراض أفراده كلهم أو جلهم<lb/>بالموتان والأوبئة أو بالحرب، وما يعقب الأغلب فيها من العبودية والذل الذي<lb/>يقلل النسل رويدًا رويدًا، حتى لا يبقى منهم أحد أو يبقى منهم حثالة ممزقة في<lb/>الأرض، لا تسمى شعبًا ولا تعد قبيلة.<lb/>وهنا ضرب من ضروب انقراض الجنس يتحقق بانحلال رابطة الجنسية<lb/>وزوالها، لا بانقراض الأشخاص وانقطاع الأنساب وهو أن يدخل الجنس في دينِ<lb/>جنسٍ آخر أو لغته فيمتزج به ويلابسه في تقاليده وعاداته، حتى يذوب فيه<lb/>ويصير من عناصره المكونة لذاته، كما امتزجت الأجناس السورية في الجنس<lb/>العربي باللغة في جميع الأفراد وبالدين في أكثرهم، ونسيت جنسيتهم النسبية<lb/>وزالت جنسيتهم اللغوية، وصاروا كلهم عربًا.<lb/>هذا النوع من زوال الجنس أو الجنسية هو من الترقي والكمال في الإنسانية<lb/>لا من النقص أو المرض الذي يعرض لها؛ لأن الإنسان عالم اجتماعي فكلما اتسع<lb/>نطاق الاجتماع وقل التفرق والانقسام فيه زادت الإنسانية كمالاً، ولهذا يرى حكماء<lb/>الاجتماع أن منتهى الكمال البشري في هذه الحياة أن يكون الناس كلهم أمة واحدة لا<lb/>يفرق بينهم نسب ولا لغة ولا وطن ولا دين، ويستحيل أن يتحولوا إلى هذا دفعة<lb/>واحدة، وإنما يكون مثل هذا باندغام بعض الأجناس في بعض بالتدريج البطيء، وإن<lb/>الأمم الكبرى التي تجتهد بنشر لغاتها وآدابها في أرجاء العالم تطمع كل واحدة منها في<lb/>أن تكون لغتها هي لغة البشر كلهم في المستقبل البعيد؛ لكي يكون لها الإمامة وبقاء<lb/>التاريخ والذكر في الزمن المستقبل على ما يكون لها من السبق إلى الاستفادة من<lb/>توسيع دائرة جنسيتها في الحال. ولا ينافي هذا ما نشاهد عليه الإنكليز - وهم أطمع<lb/>الأمم في هذه الغاية - من شدة محافظتهم على جنسيتهم وغلوهم في أثرتهم لما عليه<lb/>الإنسان من الحرص والبخل بمميزاته وخصائصه، سواء كانت شخصية أو قومية،<lb/>وإن هذا البحث ليتسع لتفصيل ليس هذا المقال بموضعه، وإنما ذكرناه فيه تمهيدًا<lb/>ومقدمة لا مقصدًا. وعندي أن الإسلام يرمي إلى هذه الجامعة العامة [2] .<lb/>ومن فروع هذا المبحث التي لا مندوحة عن ذكرها في باب التمهيد؛ أن هذا<lb/>النوع الكمالي من زوال الجنسيات أو تحول بعضها إلى بعض، لا يكاد يرضى<lb/>شعب من الشعوب بأن يكون هو المدغم في غيره لأجل تحقيقه، فضلاً عن أن<lb/>يرضى بذلك إيثارًا لمقومات جنس آخر على مقومات جنسيته، وسبب ذلك ما<lb/>ذكرناه آنفًا من حرص الإنسان على خصائصه ومميزاته؛ وإن كانت ضارة كبعض<lb/>التقاليد والعادات، وإنما له طريقان: أحدهما الغلب والقهر، وطبيعة المدنية<lb/>الحاضرة تأباه؛ لما ذكرناه في فاتحة الكلام. وثانيهما التحالف والاتحاد في المصالح<lb/>والمنافع، بحيث يأخذ كل جنس من الآخر أمثل ما عنده بمقتضى سنة الانتخاب<lb/>الطبيعي، إلى أن تغلب مقومات جنسية أحدهما في مجموعها على مقومات جنسية<lb/>الآخر، ويصيران جنسًا واحدًا وهو ما يطمع فيه بعض الغربيين في مستعمراتهم:<lb/>كفرنسا في الجزائر، والشعوب العثمانية أحوج إليه ولن يكونوا أمة واحدة بدونه.<lb/>ينتج ما تقدم من المقدمات أن الدولة العثمانية لا تستطيع في هذا العصر أن تحل<lb/>رابطة جنس من الأجناس التي تتكون منها أمتها بالقهر والإكراه، ولا بالخلابة<lb/>والإقناع، بل سبيلها اللاحب أن تؤلف بينها في المنافع والمرافق، والمصالح<lb/>والوظائف، وتوحدها بجنسية الشريعة والقانون، دون جنسية اللغة والدين، حتى<lb/>يتمازج منها ما هو مستعد للمزج، وينبذ مزاج وحدتها الجديدة من لا يقبل ذلك من<lb/>الأجناس كما ينبذ مزاج الجسم المعتدل ما عساه يدخل فيه من الأجسام الغربية.<lb/>أعني بهذا النبذ - واللبيب يفهم - ما تقتضيه طبيعة الاجتماع من ذلك، لا أن<lb/>الدولة نفسها تنفي من بلادها الآن بعض الأجناس. ذلك أن الجنس الذي لا تقبل<lb/>طبيعته الوحدة العثمانية التي ذكرناها (كجنس الروم فيما يظهر) ؛ لجذب جنسية<lb/>أخرى هي أقوى منها في حقه، يتسلل أكثر أفراده في بلادها بالهجرة أو سبب آخر،<lb/>ويتصلون بجنسهم الذي تربطهم به عدة روابط؛ لكونه أقوى على جذبهم من الجنس<lb/>الذي يرتبطون فيه برابطة واحدة.<lb/>أما تنازع البقاء بين الجنسيات اللغوية في الشعوب العثمانية الذي ينتهي<lb/>باستيفاء طوره الاجتماعي إلى تغلب الأمثل، فسيكون على أشده بين العربية<lb/>والتركية؛ لأنهما اللغتان الحيتان للشعبين الكبيرين في الأمة، والأولى منهما لغة<lb/>الدين يكفله منصب الخلافة. والثانية لغة السلطنة الرسمية، وليس للغات سائر<lb/>الشعوب شركة في هذه المزايا.<lb/>إن الأرمن شعب صغير وعهده قريب بتدوين لغته وجعلها لغة علمية، ولا<lb/>يطمع أحد من عقلائه بنشر هذه اللغة في شعب آخر، فهي لغة قاصرة محصورة<lb/>غير قابلة لحياة النشر والامتداد؛ لعدم الحاجة إليها عند غير أهلها. واللغة التركية<lb/>مزاحمة لها فيهم أنفسهم، فهي أملك لألسنتهم من لغتهم.<lb/>وأما الألبان والأكراد: فهم حتى اليوم لم يدونوا لغتيهم، ويجعلوهما لغة علم،<lb/>ولا يطمعون في نشرهما وتحويل أحد من الشعوب الأخرى إليهما، والتركية مزاحمة<lb/>لهما في الشعبين وكذا العربية لا سيما في بعض بلاد الأكراد؛ كالسليمانية وغيرها،<lb/>ثم إن الدين يجذبهم إلى هذه، والإرادة تجذبهم إلى تلك، فزيادة عناية كل شعب من<lb/>هذين الشعبين بلغته ومحاولته إحياءها تقليدا لما ذكرناه من طبيعة المدنية الغربية لهذا<lb/>العهد، لا يفيده إلا أثقالاً تعوقه عن تحصيل العلوم، ومجاراة غيره بالترقي فيها؛<lb/>لأنه إن ترك العربية قصر في دينه الذي هو أعز شيء عليه، وإن ترك التركية قصر<lb/>في عثمانيته وما يترتب عليها من الفوائد، فلم يبق إلا أنه يضيع بعض زمن<lb/>التحصيل في دراسة لغته القومية، ولا أرى العقلاء منهم يطمعون في تأسيس دولة؛<lb/>لأنهم يعلمون أنه لا فرق في ذلك بين شعبيهما وبين الشعب الأرمني؛ من حيث إنه<lb/>طمع في غير مطمع يضر الطامع ويضر الدولة، فيقوى عليهما الطامعون فيهما،<lb/>ولَضرر الشعب الصغير من أكبر ضرر الأمة الكبيرة. على أنَّ محاولة تمزيق السلطة<lb/>محرم في الإسلام، فالشعب الإسلامي الذي يفارق الجماعة يجني على دينه وعلى<lb/>دنياه، فالتنازع الحقيقي في لغات الشعوب العثمانية إنما هو بين العربية والتركية.<lb/>يرى بعض الترك الغالين في عصبية الجنس أنه ينبغي للدولة أن تجعل اللغة<lb/>التركية وحدها لغة التعليم، وتلزم جميع العثمانيين بتعلمها، وتجعلها اللغة الرسمية<lb/>في جميع معاملات الحكومة حتى التقاضي والمرافعة في المحاكم، إلى أن تحول<lb/>العرب فمن دونهم من العثمانيين إلى الجنسية التركية. ويظنون أن هذا أمر ممكن<lb/>حتى في عصر الدستور وما ظنهم هذا إلا إثم وغرور.<lb/>ويرى بعض العرب بنزعة دينية وبعضهم بنزعة جنسية أنه ينبغي للدولة أن<lb/>تجعل اللغة العربية هي لغة العلم، ثم تجعلها بعد انتشارها اللغة الرسمية؛ لأنها لغة<lb/>الشعب الأكبر من الشعوب العثمانية ولغة الدين لجميع مسلميها ومسلمي سائر الآفاق<lb/>الذين يرتبطون معها برابطة الخلافة، ويغفلون عما بيناه في القسم التمهيدي من هذا<lb/>المقال من شأن المحافظة على الجنسية، لاسيما في شعب يرى لنفسه حق السيادة،<lb/>فإن تنازل عنها بالدستور فإنه يصعب عليه أن يترك من مميزاته ما حفظ لنفسه الحق<lb/>في استبقائه بنص القانون الأساسي، وهي جعل لغته هي اللغة الرسمية للدولة.<lb/>إن غوائل اختلاف اللغة في الدولة لا تنكر، وإن فوائد توحيدها ووحدة الأمة<lb/>بها لا تجهل، وإن رجحان العربية في الدين والعلم والسياسة لَهو أوضح وأظهر،<lb/>فإنها هي التي تتوفر الدواعي على تعميمها؛ لأن الناطقين بها أكثر من الناطقين<lb/>بغيرها، وإرجاعُ القليل إلى الكثير أسهل من عكسه؛ ولأن للترك والكرد والألبان<lb/>باعثًا نفسيًا يبعثهم على تعلمها؛ وهو الحاجة إلى فهم كلام ربهم - عز وجل -<lb/>وحديث نبيهم صلى الله عليه وسلم وحكم سلفهم الصالح - رضي الله عنهم -<lb/>وكتب أئمتهم في التفسير والحديث والفقه وغيرها من علوم الدين - رحمهم الله -<lb/>والوقوف على تاريخ دينهم. ومن الجهل أن يقال: إنهم يستغنون عن ذلك كله<lb/>بالترجمة لما سنبينه في فرصة أخرى، ولأن جعلها اللغة الرسمية هو الذي يزيل<lb/>خطر تفرق الأجناس، فإذا اتفق عليها المسلمون الذين يشاركون فيها غيرهم من<lb/>الملل في البلاد العربية، لا يبقى للروم والأرمن سبيل لطلب تعليم لغتهم في مدارس<lb/>الدولة، ولا يكون لتعليمهم لها في مدارسهم خاصة تأثير في إضعاف الوحدة؛ ولأنها<lb/>لغة حضارة سابقة وعلوم وفنون؛ ولأنها اللغة المشتركة بين جميع المسلمين ولأنه<lb/>يمكن أن توسع دائرة نفوذ الدولة بنشرها في الممالك الشرقية التي يكثر فيها<lb/>المسلمون: (الصين وجاوه والهند) من غير نفقة توازي عشر معشار ما تنفقه<lb/>الأمم الغربية لنشر لغاتها، وتوسيع دائرة نفوذها وتجارتها في الشرق؛ ولأن الدولة<lb/>تأمن بذلك من قيام دولة عربية تدعي الخلافة وتنازعها النفوذ في العالم الإسلامي<lb/>بنفسها وبمساعدة بعض دول أوربا؛ ولأن في ذلك تحقيقًا لمقصد من مقاصد الإسلام<lb/>العالية وهو محو العصبيات الجنسية وتوسيع دائرة الأخوة الإنسانية.<lb/>هذه المرجحات لا تعزب عن علم أذكياء المفكرين من الترك، ولو كان أمر<lb/>الأقوام والشعوب مما يُتّبع فيه البرهان إذا ظهر لكان حل هذه المسألة من أهون<lb/>الأمور. ولكن الأقوام والجماعات تتبع الشعور والوجدان دون العقل والبرهان بل<lb/>يقول الفيلسوف الاجتماعي جوستاف لبون: إنها لا تعقل ولا تطيق سماع الدليل،<lb/>فلا مطمع إذًا في رضاء الشعب التركي بجعل العربية لغة العلم في الدولة كلها مهما<lb/>كان في ذلك من الفوائد وأمن الغوائل؛ لا سيما في هذا العصر الذي اشتدت فيه<lb/>العصبيات الجنسية في أوربا من عهد نابليون إلى اليوم، وسرت عدواها إلى البلاد<lb/>المجاورة لها.<lb/>إذا كنا لا نجد سبيلاً إلى توحيد اللغة؛ لاجتناء فوائده فكيف السبيل إلى اتقاء<lb/>غوائل التنازع بين اللغتين السائدتين، وما يتبعه من تحريك عصبية الجنسين الذي<lb/>هو أشد الأخطار على الدولة في العهد الذي يجب الإنفاق فيه على تعزيزها<lb/>وإعلاء شأنها، والتأليف بين أجناسها وعناصرها جهد المستطاع.<lb/>يقول أكثر الباحثين المستقلين من الأجانب والعثمانيين: إن لحل هذا المشكل<lb/>طريقًا معبَّدًا ومثالاً متبعًا لا يحتاج معه إلى النظر والاستدلال؛ وهو ما عليه<lb/>سلطنة النمسا، فينبغي أن يكون العرب والترك في الدولة العثمانية كشعبي النمسا<lb/>والمجر، وأن يكون سائر العناصر العثمانية كسائر العناصر في تلك الإمبراطورية.<lb/>أراني بهذا قد وصلت إلى بحث لم أكن أرمي إليه، وطرقت بابًا لا غرض لي<lb/>الآن بالدخول فيه؛ باب البحث في المسألة التي يعّبرون عنها بالمركزية<lb/>واللامركزية التي هي موضوع الخلاف بين الحزبين السياسيين الطبيعيين فينا وهما:<lb/>حزب الاتحاديين وحزب الأحرار، فلندع تنازعهما للزمان يبرم فيه حكمه، ولنعد<lb/>إلى موضوع اللغتين فنختم الكلام فيه برأيين؛ أحدهما: ما نراه يرضي المفكرين<lb/>ودعاة العلم والسياسة من العرب، والآخر: لأحد المفكرين والخبراء من الترك ولا<lb/>ندري أيرضيهم أم لا.<lb/>(الرأي الأول) هو أن يكون تعليم كل من الشعبين في المدارس الابتدائية<lb/>الرسمية بلغته، وأن يكون تعلم اللغتين إلزاميًا في جميع مدارس الحكومة الثانوية<lb/>والعالية، وأن يكون تعليم العلوم في بلاد العرب بالعربية، وفي بلاد الترك بالتركية،<lb/>وأن تكون جميع معاملات الحكومة كل ولاية من ولايتهما بلغتها، ويكون في<lb/>الولايات العربية قلم ترجمة؛ لأجل مخاطبة العاصمة وتلقي الخطابات منها بالتركية،<lb/>وأما سائر الأجناس فيعلمون العلوم بالتركية؛ لأن أكثرهم يعرفها إلا من كان منهم<lb/>في الولايات العربية، فإنه يكون تابعًا لأهل ولايته، فإن لم يتيسر تنفيذ هذا الرأي<lb/>في مدة هذا الدور الأول لمجلس الأمة، فالرجاء فيما بعده قوي إذا كان الترك كما<lb/>نظن يحبون الوفاق. وقد بينا من قبل حاجة الترك إلى تعلم العربية في الجزء<lb/>الثاني (راجع ص 111 م 12) .<lb/>(الرأي الثاني) وهو لعبيد الله أفندي مبعوث أزمير أودعه في مقالات له في<lb/>التعليم نشرها في جريدة (تصوير أفكار) ، وترجمته بعض صحف بيروت ومصر،<lb/>وهذه خلاصته ننقلها عن جريدة الاتحاد العثماني البيروتية قال: أرى خير حل<lb/>لمشكلة لغة العلم هو أن يتخذ الأتراك التركية لسانًا علميًا لهم، وأن تؤسس بحماية<lb/>الحكومة وتحت مراقبتها مراكز علمية عربية في قواعد الأقطار العربية مثل:<lb/>دمشق وأم القرى ودار السلام تسعى في إنهاض علوم الحضارة العربية التي أخذت<lb/>تنحط وتضمحل منذ انقرضت السلطنة العربية.<lb/>وبذلك تنتشر العلوم والفنون بين الأتراك بلسانهم، وتحفظ الحضارة العربية<lb/>وترقى بلسانها الخاص من جهة وبما ينقل منها إلى التركية من جهة أخرى، وينجو<lb/>الأتراك من الجهل بالدين، وينهضون من هُوّة التعصب الأعمى التي لا يزالون<lb/>ساقطين فيها إلى اليوم، وإن الحكومة لتقدّر الخلافة حينئذ حق قدرها، وتقوم بأعباء<lb/>واجباتها، ولو أن الدولة أدركت هذا الحل من قبل وعملت به لكثر سواد الترك<lb/>الذين يعرفون العربية، والعرب الذين يتكلمون بالتركية، ولَتحول لسان جميع<lb/>العناصر العثمانية: كالروم والأرنؤوط والأرمن وغيرهم بقوة العلم منذ ثلاثة قرون<lb/>أو أربعة إلى لسان الترك؛ لسان المعارف والحضارة [3] .<lb/>اضطرني إلى استطراد هذه المسألة مع أنها خارجة عن مبحث المدارس ما<lb/>أراه من لزوم تنبيه الأذهان إلى أن من الممكن بل من الواجب اتخاذ التدابير التي<lb/>سردْتُها، وإني لست أرى واسطة أحسن من هذه تقطع ألسنة الذين أصبح دينهم في<lb/>هذه الأيام الضرب على نغمات الخلافة.<lb/>وإن منع دخول المؤيد وغيره من الأوراق المضرة إلى الولايات العربية لا<lb/>فائدة له؛ بل ربما زاد انتباه الناس إلى مطالعته.<lb/>ليس نشر العلم في الولايات العربية باللغة التركية من الممكن كما أنه ليس<lb/>بالمعقول؛ بل العربية فقط تمكن إشاعة العلم ثمّة، وإنّ من الواجب حماية اللغة التي<lb/>تريد تعميم العلم بها بين أمة (العرب) ، وحماية الأفاضل أيضًا من أهلها. وإن<lb/>إصلاح مدارس القسطنطينية لا يعد حماية للغة العربية؛ لأن إصلاح هذه وتعليم العلم<lb/>بها من أقرب طريق، لا يكون إلا بتأسيس مدارس علمية في القطر العراقي<lb/>والقطر السوري والقطر الحجازي، وإنشاء مجامع علمية عربية هنالك أعضاؤها<lb/>من العرب وموظفون بصورة رسمية.<lb/>ومتى تم ذلك نبغ بتلك الأقطار في القريب العاجل، فحول العلم وأرهاط<lb/>الفضل وزحف إليهم أصحاب المزايا في الشرق والغرب وفي مصر والسودان، فلا<lb/>يمضي الزمن اليسير حتى تنتقل العلوم الحديثة إلى اللغة العربية بكل فروعها،<lb/>وسوف تندم الخلافة العثمانية إذا لم تكن هي المتوسطة لهذا النقل والقائدة لهذه<lb/>الحركة.<lb/>وفضلاً عن ذلك، فإن دولة كالخلافة الإسلامية وسلطنة كالسلطنة العثمانية<lb/>تحكم بلاد العرب الذين لا نزال نستنير بأنوار علمهم وفضلهم، لا يمكنها الاكتفاء<lb/>بالقسطنطينية وحدها مركزًا علميًا لهذا الملك الطويل العريض، فإن مكة عاصمة<lb/>المسلمين أجمعين، وبغداد دار الخلفاء ومنشأ العلوم الإسلامية، ودمشق عاصمة<lb/>الخلافة الأموية وأكبر مدن السوريين الذين نهضوا بمعارف مصر ومطبوعاتها<lb/>وصحافتها في هذا العصر الأخير، هذه المدن الثلاث يجب أن تكون مراكز عالية<lb/>مهمة في هذه السلطنة، وعندئذ يخلف الأئمة البصريين والكوفيين القدماء ببضع<lb/>سنين أئمة وأساتذة عراقيون وسوريون وحجازيون، يجعلون دولتنا مدنية نصيرة<lb/>للعلم واللغات حتى إذا ما امتد لسان إلى الخلافة يسلقها العلم. اهـ بعبارة الاتحاد.<lb/>(المنار)<lb/>كنا نتمنى لو اطلعنا على رأيه في المدارس عامة، وإننا نقتبس بعد هذا مقالة<lb/>تاريخية في الموضوع من مجلة المقتبس الشهيرة فيها رأي ثالث في المسألة، وهذا<lb/>نصها:<lb/>العربية والتركية<lb/>أصيبت الأمة بعد سقوط دولة بني العباس بفتور غريب في العلم والآراء؛ لِما<lb/>عاينته من أهاويل الحروب والفتن، ولَمَّا قامت الدولة العثمانية فجمعت تحت لوائها<lb/>الأقطار المختلفة نظرت إلى الأقطار العربية من الوجهة السياسية ولم تُعن بها<lb/>ولا بغيرها من الوجهة العلمية الاجتماعية شأنها في عامة أدوارها وأقطارها، ولم<lb/>يشذ عن ذلك إلا مصر، فكانت أشبه بمملكة مستقلة حتى بعد استيلاء العثمانيين<lb/>عليها، وبعيد أن قامت الدولة تؤسس لها مدارس في العاصمة والولايات؛ لتعلم<lb/>العلوم الحديثة، وتستبدل النور بالظلمة والعلم بالجهل، قام محمد علي والي مصر<lb/>فنزع القطر المصري من المماليك في الظاهر ومن الدولة في الباطن، وأنشأ فيه<lb/>مدارس عربية، وتوفر بدلالة جماعة من مستشرقي الفرنسيس النبهاء على ترجمة<lb/>الكتب العلمية من اللغات الأوربية، فانتعشت اللغة العربية في مصر فقط، وظلت<lb/>كهف العرب، عنها يأخذون علومهم وموطن الطباعة والكتب والصحف، وبأنوارها<lb/>يستضيئون؛ وذلك لغناها العظيم وتاريخها المجيد القديم.<lb/>بقي الأمل في نهوض العربية محصورًا في مصر؛ لأن الشام والعراق<lb/>والجزيرة والحجاز واليمن ونجد وطرابلس وتونس والجزائر ومراكش أمست<lb/>في فتور، وقد أنشئت في تونس وسورية بعض المدارس والمطابع تدرس بالعربية<lb/>وتطبع اللازم من الكتب العربية. لكنها لم يمض على تأسيسها بضع سنين حتى<lb/>أطفأت شعلتها؛ بما أصاب سورية من بلاء المراقبة وما أصاب تونس من الاحتلال<lb/>الفرنسوي والمراقبة واحتلال الغريب مما يقتل روح العلم وينزع حياة النهضة<lb/>القومية، وقد أوشكت مصر أن تصاب بضعف لغتها لما احتلها الإنكليز، لولا أن<lb/>قامت الأمة وطلبت جعل العربية لغة المدارس الابتدائية والثانوية، فلم تر الحكومة<lb/>بدًا من إجابة طلبها.<lb/>أما هذه الديار فكان أول ما انصرفت إليه الوجوه [4] بعد إعادة القانون<lb/>الأساسي العثماني مسائل التعليم، فالتركية لسان الدولة الرسمي تريد أن تعلمه<lb/>جميع العناصر العثمانية؛ ليجيء منهم في المستقبل مزيج واحد وتقوى وحدتهم<lb/>السياسية، وقد نشرت نظارة المعارف برنامجها، ولم نشهد فيه ذكرًا للعربية في<lb/>المدارس الابتدائية والثانوية والعالية، بل قالت: إن تعليم العلوم بالتركية للذكور<lb/>والإناث وللصغار والكبار وللعرب والترك والروم والأرمن والبلغار والأرناؤد،<lb/>حتى إن المبادئ البسيطة سمحت بتعليمها من العربية تدرس في كتب ألفها أتراك<lb/>باللغة التركية، فأدرك بعض الباحثين في أحوال البلاد والعناصر أن غرض<lb/>الحكومة من هذه الخطة (تتريك) العرب وغيرهم، وهو عمل إذا كان نافعًا من<lb/>حيث السياسة فلا نفع فيه من حيث الاجتماع والعلم خصوصًا بعد أن رأينا أصغر<lb/>الشعوب الأوربية تحافظ على لغتها الأصلية محافظتها على أعراضها وأموالها<lb/>وأرواحها.<lb/>لا بد للحكومة أن تجعل التعليم إجباريًّا في المملكة، فإذا جعلته باللغة التركية<lb/>ولم تراع حالة كل قطر ولغة أهله تسوء العاقبة، ولا تأتي الشجرة التي تريد غرسها<lb/>الآن بثمرة جَنِية، بل يكون شأن البلاد العقم في العلم والفكر، ومن لم يتعلم العلوم<lb/>بلغته هيهات أن يأتي منه عضو يفيد أمته وبلاده، وإذا فعلت الدولة ذلك الآن فتكون<lb/>في عهدها الدستوري أظلم منها في عهدها الاستبدادي، وتكون حكومة مصر أرفق<lb/>بأهل مصر من حكومتنا بنا؛ لأنها منا، فينتظر عن يدها الكثير، وتلك ليست منهم<lb/>وكل شيء تأتي به يعد كبيرًا.<lb/>وبَعْدُ؛ فإنْ كانت الحكومة العثمانية لم تنشط للغة العربية في الماضي مع أنها<lb/>لغة الدين والآداب والحضارة، فهي لم تضع العقاب في سبيلها مباشرة. ولكن<lb/>الغلطة الفظيعة التي ارتكبتها ولا يغفرها لها التاريخ هو أن القائمين بأعبائها منذ<lb/>البَدء جعلوا اللغة التركية لغة الدولة الرسمية خلافًا لما جرت عليه دول الإسلام<lb/>السالفة: كدولة المصامدة البربر في الغرب الأقصى والأدنى، ودولة الجراكسة في<lb/>مصر والشام، ودولة آل أيوب سلجوق التركية في العراق والجزيرة، ودولة بني<lb/>بويه الفارسية، ودولة آل أيوب الكردية في مصر والشام والحجاز واليمن وغيرها<lb/>من الدول التي طرحت لغاتها وعمدت إلى اتخاذ اللغة العربية لغة الحكومة والدولة،<lb/>فكان الجراكسة والبربر والفرس والأكراد والأتراك يتخلون عن لغاتهم<lb/>مختارين، ولا يستعملون في الرسميات غير العربية لغة البيان والعلوم. أما الترك<lb/>فجروا على غير سنة الدول السالفة، فلم يروا من المصلحة تعلم لغة عامة المسلمين<lb/>في مشارق الأرض ومغربها، واكتفوا بلغة ملفقة بدوية ما برحوا يتوفرون منذ<lb/>قرون على إصلاحها، وهيهات أن تكون كما يحبون.<lb/>ولما جاء السلطان سليم فاتح مصر والشام، وكان على شيء من المعرفة<lb/>يحسن العربية كما يحسن الفارسية والتركية، أحب أن يتلافى الغلط الذي سارت<lb/>عليه دولته، وأن يجعل اللغة العربية لغتها الرسمية أسوة بالدول الإسلامية البائدة،<lb/>فقام عليه بعض ضعاف العقول من أهل دولته، وأرادوه على العدول عن رأيه مخافة<lb/>أن تندثر لغتهم، بل تخلصًا من أن يتعلموا لغة غيرها، فكان عملهم هذا من جملة<lb/>السدود التي حالت دون آل عثمان وبسط أيديهم على الممالك الإسلامية المجاورة لهم<lb/>واللغة العربية أعظم رابطة بين المسلمين.<lb/>ولقد كانت الدولة ولا تزال تُعلَّم في مدارسها الرسمية العربية كما تعلم الفارسية؛<lb/>وذلك لأن التركية مزيج من هاتين اللغتين، وبدون معرفة قليل من اللغتين، لا<lb/>يتأتى لتركي أن يكتب كتابة صحيحة في لغته، فكان شأنها من بعض الوجوه شأن<lb/>المدارس في أوربا، لا تزال إلى اليوم تعلم اللاتينية واليونانية؛ لأنهما أصل لغات<lb/>أوربا، وإن كانتا بادتا أو كادتا، ولكن مدارس أوربا أخرجت كتابًا بهذين اللغتين،<lb/>ولم نعهد من مدارس الحكومة العثمانية كاتبًا بالعربية أو الفارسية، هذا والتركية<lb/>ليست لغة دين، ولا لغة علم، ولا لغة حضارة قديمة، ولا مدنية معروفة<lb/>كالعربية التي شهد أهل الأرض بأمجاد أهلها وحضاراتهم. ومن الغريب أنه لم ينبغ<lb/>في الدولة العثمانية كاتب عربي من أصل تركي على حين نبغ وينبغ من الفرس<lb/>والأكراد وغيرهم أناس يؤلفون بالعربية، فتحسبهم عربًا خلصًا، وإنك لتقرأ<lb/>العجمة في كلام ابن كمال باشا وكاتب جلبي وطاشكو بريلي، وغيرهم من الأتراك<lb/>الذين عانوا القلم العربي وعدوا في المصنفين ما لا تقرأه في كلام الراغب الأصفهاني<lb/>وأبي بكر الخوارزمي وحجة الإسلام الغزالي، بل إن هؤلاء على منشأهم الفارسي<lb/>كانوا أئمة الإنشاء العربي.<lb/>إذا تعلم أبناؤنا اليوم على الطريقة التركية، لا يلبثون أن يجيئوا أتراكًا،<lb/>ويتقنون التركية كأرقى أبنائها، وبذلك لا يخدمون أبناء لغتهم أدنى خدمة، وقد<lb/>رأينا معظم الذين تعلموا من أبناء سورية والعراق في المدارس الرسمية، لا<lb/>يحسنون التكلم بالعربية العامية فضلاً عن أن يكتبوا سطرين صحيحين بلغتهم، بل<lb/>ربما رأيتهم يمزجون المصطلحات التركية وبعض الألفاظ التركية بينا هم يكلمونك<lb/>بالعربية، فكان شأنهم في هذا شأن أكثر التوانسة والجزائريين من سكان المدن،<lb/>يتكلمون بعربية تكاد تكون أقرب إلى الإفرنجية؛ لما خالطها من الألفاظ الفرنسية<lb/>والأسبانية والطليانية.<lb/>وقد رأى العقلاء أن أحسن حل لمسألة اللغة العربية في المدارس الرسمية<lb/>وأسلمه عاقبة على أجيال الدولة المختلفة هو أن يجعل تدريس العلوم المادية كلها<lb/>باللغة العربية: كالطبيعيات والرياضيات والفلك والكيمياء والطب، وأن تجعل<lb/>العلوم السياسية كلها باللغة التركية: كالجغرافيا والتاريخ والاقتصاد والحقوق<lb/>والاجتماع، وبذلك لا يقع حيف على العرب وهم نصف الدولة أو يزيدون، ولغتهم<lb/>أفضل لغات سائر العناصر العثمانية، والمستقبل كفيل بحل هذه المعضلة العلمية. <note type="footnote" location="bottom">(1) نستعمل لفظ الجنس والأجناس هنا بمعناه اللغوي والعرفي لا المنطقي، فالمنطقي يسمى جنس الترك أو الروم مثلاً صنفًا من نوع الإنسان الذي هو من جنس الحيوان، على أن الأجناس مراتب عند المناطقة منها: العالي والمتوسط والسافل، فتدخل فيها الأنواع والأصناف.<lb/>(2) سنبين هذا المعنى في مقدمة التفسير إن شاء الله.<lb/>(3) إن لسان الترك لم يكن لسان علوم وحضارة، وإنما كان يمكن تنفيذ ذلك وقتئذ بالعربية، كما حاول السلطان سليم.<lb/>(4) المنار: لعله سقط من هنا كلمة (فيها) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n12-p512"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2173.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقرير [1]<lb/>عن امتحان مدرسة المعلمين الناصرية</head>
               <lb/>في العام الدراسي 1908 الداخل في سنة 1909<lb/>صاحب السعادة سعد زغلول باشا ناظر المعارف العمومية حضرتاري.<lb/>قبل كل شيء أقدم إلى سعادتكم أكمل الشكر والامتنان على أن جعلتموني<lb/>موضع الثقة، فاخترتموني لرئاسة امتحان هذه المدرسة التي هي في نظري من<lb/>أهم المدارس وأفيدها لهذا القطر، ولهذا قد دققت البحث واختبرت كل شيء في<lb/>الامتحان بنفسي، وإني عارض ما علمته بالتفصيل.<lb/>(أ) رأيت أن وقت الامتحان الذي حدد لهذه المدرسة غير ملائم لحالتها؛<lb/>لأنه قد زاحمه قبله امتحان الشهادة الثانوية، وشاركه في زمنه امتحان مدرسة<lb/>الحقوق الخديوية، ونشأ عن ذلك تعطيل في العمل؛ لأن من انتقتهم النظارة<lb/>للامتحان فيها كان أكثرهم مشتغلاً بامتحان الشهادة وتلاوة أوراقه، واضطررنا<lb/>لتأجيل الامتحان في التربية العملية عن وقته المعين في الجدول، وهو أول مايو<lb/>سنة 1909 إلى ما بعد 16 منه، وأجهد الممتحنون أنفسهم في أول النهار وبعد<lb/>الظهر، حتى أتموا عملهم بمشقة عظيمة في أوقات هذا الحر الشديد.<lb/>فلهذا ولقلة العمال الذين يوثق بعملهم، أرى أن يجعل موعد امتحان هذه<lb/>المدرسة في الأعوام المقبلة من أول مايو كما وقع ذلك في بعض السنين.<lb/>(ب) لاحظت أن كون الامتحان بنمر سرية، قد أوجب زيادة العمل على<lb/>العمال، واستدعى إيجاد عمال في حين الاحتياج إلى عملهم في موضع آخر؛<lb/>لتزاحم الامتحانات في وقت واحد، ولو كانت الفائدة من جعله سريًّا توازي هذه<lb/>الأتعاب وتلك المضايقة في إيجاد العمال لهان الخطب. ولكني وزنت النفع والضر<lb/>في ذلك فوجدت الثاني أكثر بكثير، وغاية ما يقال في النفع: إن كون الامتحان<lb/>بالنمر السرية يجعل النظارة في اطمئنان من عدم وجود الغرض فيه؛ إذ يقرأ<lb/>الممتحن ورقة لا يعرف كاتبها، فيقدر لها درجتها بالضبط، وهذا النفع وإن كان<lb/>يكون حقيقيًّا في بعض الأوقات ليس بمطرد؛ لأنه ليس كل ممتحن يعمل فيه<lb/>الغرض، وفضلاً عن ذلك فقد يوجد شيء من التساهل مع الامتحان بالنمر السرية<lb/>يقوم مقام الغرض أو يفوقه؛ لأن الممتحن كلما قرأ ورقة ووجدها غير صالحة،<lb/>سأل عن النمرة التي يمكن أن يمر بها الطالب، ولا يكون ساقطًا فيعطيها للورقة<lb/>وهو جازم بأنه لا يستحقها؛ لأجل أن ينجو الطالب من السقوط، وذلك استعمالاً<lb/>للشفقة، وإذا أسأنا الظن قلنا: إن الممتحن تحت نظره أشخاص، يجب أن يمروا،<lb/>فيخاف أن يكون صاحب الورقة الساقطة منهم، فيمر الكل حتى يمر صاحبه بسلام<lb/>وهذا أكبر في الضرر من استعمال الغرض لشخص مخصوص بالرجاء المعتاد في<lb/>هذه البلاد، وبين أوراق الامتحان في كل علم أوراق منحطة جدًّا، وضع لها<lb/>الممتحنون الدرجات التي تقتضي مرور كاتبها فقط: كنمرة (عشرين) فيما نمرته<lb/>الحقيقة (40) ، و (25) فيما نمرته (50) ، و (15) فيما نمرته (30) ،<lb/>وهكذا ولسعادتكم أن تأخذوا نموذجًا من تلك الأوراق المكتوبة عليها مثل هذه النمر،<lb/>فتجدوها على ما وصفناه، وأيضًا فإن الامتحان بالنمر السرية في هذه المدرسة؛<lb/>وهي من المدارس المخصوصة العالية تفرقة بينها وبين أختها مدرسة الحقوق<lb/>الخديوية، ولا فرق بينهما في الواقع، ونفس الأمر فلم يكون الامتحان في الحقوق<lb/>جهريًّا وفي المعلمين سريًّا، على أننا لم نسمع بأن طالبًا في الحقوق مع الامتحان<lb/>الجهري نجح للغرض، ولا بأن طالبًا تأخر بقصد الإضرار به.<lb/>ولهذا فإني أرى أن يكون الامتحان في هذه المدرسة أيضًا جهريًّا، فيقل التعب<lb/>وتزول تلك الأضرار ويسهل وجود العمال، ويعرفون أنهم موضع الثقة فيعملون<lb/>على ما يزيدها، وأنهم ليسوا موضعًا للريبة، فيعتادوا النزاهة والتخلي عن<lb/>الغموض، وهذا من حسن التربية وإعلاء النفوس بمكان عظيم.<lb/>(ج) لاحظت أثناء تأدية الامتحان الشفهي في علوم: النحو والصرف<lb/>والطبيعيات وتقويم البلدان ما لا يكاد يصدق، وذلك أن الشخص الواحد يكون<lb/>شخصين متبايني الصفات والإدراك في وقتين مختلفين أمام ممتحنين في علمين،<lb/>وهذا وإن كان وجد في قليل من الأشخاص. ولكنه مما يستدعي النظر والالتفات<lb/>والبحث عن الأسباب، رأيت بنفسي أحد الطلبة يؤدي الامتحان الشفهي أمام الشيخ<lb/>حمزة فتح الله؛ فإذا سأله عن تطبيق قاعدة، أو إعراب جملة، أو تعيين محل اسم<lb/>من الإعراب، أو عن أصل الكلمة وما صارت إليه بعد القلب أو الإبدال، بحث<lb/>عن الجواب في جوانب السماوات وشاسع الآفاق، فإذا نبه إلى أن الجواب قريب<lb/>منه اعتراه ذهول، حتى صار لا يدرك البديهي من القول، ورأيته بعينه وهو أمام<lb/>علي بك بهجت يؤدي الامتحان في تقويم البلدان، فوجدته رجلاً ثابت الجنان منطلق<lb/>اللسان يعبر عما يريد بقوة، ولا يعتريه انزعاج. رأيت هذا في أكثر من واحد ومن<lb/>اثنين، وإني أحقق بعد أن أطلت الأخذ والرد والبحث؛ أن هذا الداء كان متأصلاً<lb/>في بعض أولئك الأشخاص من أصل التعليم؛ لأن قاعدته في الأزهر كثرة<lb/>الاحتمالات في العبارة الواحدة، واستعمال المعلم للتشكيك والإكثار من الاعتراضات<lb/>اللفظية، وقد تعودوا أن لا يعرضوا فكرهم على أحد سواهم، فإذا سئل هذا المتعلم<lb/>على هذه الطريقة حار في أمره , فلا يدري أي الاحتمالات يذكر، وأيها يكون<lb/>موافقًا لذوق السائل فيترك كما قدمناه. وأما العلوم الأخرى: فإنها خلو من هذه العلة<lb/>الثقيلة؛ علة الاحتمالات والتشكيك، فإذا سئل فيها قال ما يعلمه منها جازمًا بما<lb/>يقول والجزم في العلم هو قاعدة كل خير، وهو الأساس المتين في نجاح التعليم.<lb/>ولا يقال: إن هذا الفرق بين هذا الطالب وهو أمام الشيخ حمزة وبينه وهو<lb/>أمام بهجت بك جاء من عوارض أخرى مثل: وجود من يهابه زائدًا على من<lb/>يمتحنه، فإنني كنت موجودًا مع هذا الطالب أمام الاثنين، وإذا قيل: إن الفرق جاء<lb/>من كيفية توجيه الأسئلة، فإنني كنت أبسط السؤال له وهو عند الشيخ حمزة بطريقة<lb/>هي غاية في السهولة والوضوح، وقد لاحظ حضرة الشيخ حمزة فتح الله هذا<lb/>المعنى من بعض الطلبة، فأشار إليه في تقريره المقدم إليّ منه حيث قال: (ولذلك<lb/>لا أجد بدًّا من سرد نموذج مما طغى به من كثير منهم بنانه وبيانه، ويراعه<lb/>ولسانه، مما لا تعقل نسبته لأمثالهم إلا لفرط ذهول استحكم. فأما في الشفوي فكما<lb/>سمعتم من البعض حتى عذرتموه بحصر الهيبة في معترك الامتحان؛ ولذا أقتصر<lb/>على ما خطه بنانهم في الأوراق التي صححتها) .<lb/>ظهر مما تقدم أن العيب في هذا الموضوع إنما هو في كيفية التعليم وفي<lb/>بعض الكتب، لا في شخص المتعلم، والنظارة مسؤولة عن إصلاح هذا العيب.<lb/>والطريقة التي أراها نافعة في هذا الباب هي انتقاء الطلاب حين الدخول انتقاء<lb/>كاملاً في: نباهتهم ومعلوماتهم وسيرتهم، وليس من الضروري أن نتوسع في العدد<lb/>فبدلاً عن أن نأخذ ستين منهم أربعون ناقصون، نأخذ عشرين كاملين إذا تخرجوا<lb/>تخرجوا رجالاً ذوي قدرة على العمل، وقدوة للمتعلمين في كمال الأخلاق. أما إذا<lb/>تخرج من الستين خمسون وكان منهم ثلاثون ناقصين، فقد أدخلنا في عداد المعلمين<lb/>أشخاصًا غير صالحين، وكانت النتيجة مساواة الصالح بالطالح، والخلط بين<lb/>الضار والنافع، وعندي أن يقال: إننا لا نخرج كل سنة إلا عشرين كاملين خير<lb/>من أن يقال: إننا نخرج كل سنة طائفة كبيرة لا يمكنها في مجموعها القيام بوظيفتها<lb/>حق القيام، على أنه قد مضى وقت الاحتياج إلى الإكثار من المعلمين بقطع النظر<lb/>عن الكامل والناقص، وجاء الوقت الذي يجب فيه التقليل من المعلمين حتى<lb/>نصادف الخيرين منهم.<lb/>ويمكن أن تجمع النظارة لجنة؛ لتقرر مقدار الحاجة إلى المعلمين في كل سنة<lb/>وتقرر بناء على ذلك انتقاء الطلبة وشروط الدخول، وأرى أن يكون في أول ما<lb/>تنظر إليه اللجنة؛ أن الطالب لا يكون قد أمضى زمنًا طويلاً في الأزهر بين تلك<lb/>الاحتمالات والشكوك [2] ، ولا بُدَّ حينئذ أي: إذا تقررت هذه القاعدة أن تطيل<lb/>النظارة زمن وجودهم في المدرسة، حتى يتغير وضعهم بالمرة، ويسبكوا سبكًا<lb/>جديدًا، فيكون المتخرج منهم مفكرًا مستنتجًا، تَرَبَّتْ فيه ملكةُ القيام بالنفس، فيمكنه<lb/>العمل بما تعلم، وأن يفيد المتعلمين، ويبثَّ فيهم روحَ العلم الحقيقي وروح التربية<lb/>الحقة، فإن الذي ينقص المعلمين اليوم هو التفكر والاستنتاج، فإذا أخذنا الطلبة من<lb/>الآن فصاعدًا ممن لم يمضوا مدة طويلة في الأزهر، وعوضنا عليهم تلك المدة في<lb/>المدرسة، وصلنا إلى نتيجة حسنة قطعًا، وتخرج من هذه المدرسة العدد المجيد<lb/>لعمله وإن كان قليلاً، فهو خير من عدد كبير جله ممن لا يجيد العمل ولا يحسن<lb/>التعليم.<lb/>على ذكر هذا الذي تقدم أقول: إنني امتحنت طلاب السنة الرابعة من مدرسة<lb/>الحقوق كما امتحنت مدرسة المعلمين، فإذا مدرسة الحقوق في موضوعها متقدمة<lb/>وفي طلابها جرأة على القول أمام أي ممتحن، وبالطبع لم تكن لهم هذه الجرأة إلا<lb/>من أصل التعليم، فلو أصلح التعليم في مدرسة المعلمين لوجد من خرجيها من يفوق<lb/>متخرجي الحقوق؛ لأن في مدرسة المعلمين تتوفر العلوم العربية والمنطقية، وكلها<lb/>مما يوجب القوة في الحجة، والطلاقة في اللسان، والتوسع في البيان.<lb/>(د) لاحظت أن بعض العلوم كآداب اللغة والتاريخ تتفق فيها كتابات الطلبة<lb/>عند الامتحان اتفاقًا يكاد يكون تامًا من كثير من الوجوه، فعلمت من ذلك أنهم لا<lb/>يعتمدون على قوة الكتابة والإنشاء، ولو كانوا كذلك لاختلفت العبارات، فإن<lb/>المنشئ يمكنه أن يعبر عما علم في موضوع واحد بعبارات مختلفة الأسلوب، وإن<lb/>كانت متفقة الموضوع، وهذا العيب يكاد يكون عامًّا في المدارس التي امتحنتها،<lb/>وإن اختلفت التلامذة في ذلك بعض الاختلاف، ولاحظت أيضًا في أمر التطبيق ما<lb/>يصح أن ألفت النظارة إليه، ويقول حضرات الممتحنين كلهم في الاعتذار عن<lb/>بعض النقص الذي يوجد فيه. إن علته إنما هي تضييق الزمن، وهذه تقاريرهم<lb/>مجمعة على كثرة العلوم وقلة الزمان، وبعضها يشير إلى قلة الزمن المحدد للعلم<lb/>بالنظر لموضوعه وفائدته كعلوم العربية وعلوم الشريعة التي هي المقصود الأصلي<lb/>من تأسيس هذه المدرسة، وكأنهم يرمون إلى النظر في أمر البروجرام ولزوم تعديله<lb/>على مقتضى وضع المدرسة وما يناسبها من العلوم.<lb/>إني بما قدمته في فقرة (ج) من الكلام في أمر الانتقاء للدخول وشروطه،<lb/>والأخذ ممن قلَّ زمنهم في الأزهر وتعويضهم زمنًا في المدرسة أستغني عن<lb/>الذهاب مع حضرات الأساتذة الممتحنين إلى النظر في أمر البروجرام، فإنه بعد أن<lb/>يتقرر الأمر على ما تقدم، يستغنى موقتًا عن التعديل فيه، ومع ذلك فلو رأت<lb/>النظارة أن تنيط اللجنة التي تؤلف للغرض المتقدم بالنظر أيضًا في تحديد العلوم<lb/>على الوجه المناسب لموضوع المدرسة، ومدة الدراسة، وعدد الدروس في كل علم<lb/>وما يبقى من العلوم وما يحذف، لكان ذلك خيرًا ومفيدًا للعلم والتعليم.<lb/>يدخل في باب التطبيق وجودته صناعة الإنشاء، وحيث إني كنت ممتحنًا فيه<lb/>هذا العام أيضًا، فإني أقدم هذه الملاحظة بمثابة تقرير مني على إفراده في امتحان<lb/>الإنشاء.<lb/>رأيت السنة كلها وعدد طلابها (56) نفسًا، لم يجز ولا واحدًا منهم الدرجة<lb/>العليا، ولم ينل القريب منها إلا عدد قليل. أما الباقون فمنهم كثير أخذ نصف<lb/>الدرجات المقررة، وهذا فيه ما فيه على ما قلناه، ومنهم من زاد عليه زيادات<lb/>تتردد بين (26) و (39) . وقد قال لي الشيخ أحمد السكندري مدرس هذا الفن<lb/>(وهو الذي كان يقرأ لي ما كتبوه) : إن هذه الفرقة كلها كانت عندي في طول السنة<lb/>متوسطة لا عالية، وقوله هذا هو قول العارف الممارس، ولا يؤخذ عليه أنه هو<lb/>المدرس لهذا الفن، ربما قاله حتى لا يلحقه نقصهم؛ لأن الرجل معروف بالعمل<lb/>وبالصدق في الأقوال، وإني موافق على قوله هذا. وأقرر أن هذه السنة في<lb/>الإنشاء أقل من سابقاتها، ولا يمكنني أن أنسب ضعفهم إلى صعوبة موضوع<lb/>الإنشاء، فإنني سألتهم سؤالاً يكون كل منهم معه حرًّا في اختيار الموضوع الذي<lb/>يجيد الكتابة فيه، وكان عندهم من الوقت ساعتان. ومضمون السؤال أن كل طالب<lb/>يختار فضيلة من الفضائل ويحث على العمل بها قومًا مخصوصين، فكان مقتضى<lb/>هذه الحرية أن تجيء كتابة كل منهم في غاية الإجادة، ولا يكون هذا إلا<lb/>إذا كانوا يحسنون صناعة الإنشاء.<lb/>(هـ) يستخلص مما تقدم أن هذه المدرسة يجب أن يكون لها مقام<lb/>مخصوص بين المدارس العالية؛ لأن الغرض منها كما هو ظاهر من نص المادة<lb/>الأولى من قانونها هو؛ تخرج معلمين مصريين للغة العربية، وكل ما يدرس بها<lb/>في المدارس التابعة لنظارة المعارف العمومية، وهذا الغرض هو أعظم غرض<lb/>تتوجه إليه فكرة من يريد إصلاح التعليم، ولا فائدة أكبر من إيجاد هؤلاء المعلمين<lb/>إيجادًا حقيقيًا، وهو لا يكون إلا بإصلاح النظام الذي يتخرج بمقتضاه أولئك<lb/>المعلمون، فإننا في غاية الاحتياج إلى كونهم من النوابغ لا أن يكونوا كثيرين،<lb/>فيجب انتقاء الطلاب وانتقاء الأساتذة لهم وإيجاد المناسبة بين علومها وزمانها،<lb/>وهذه المدرسة لا تقل في الأهمية عن أختها شقيقتها مدرسة القضاء الشرعي،<lb/>وزمان الدراسة في هذه الأخيرة هو تسع سنوات، فليس من ضرر أن تجعل مدة<lb/>الدراسة في مدرسة المعلمين ست سنوات، وبهذا ننصف إحدى الشقيقتين نوعًا، إن<lb/>لم نتمكن من إنصافها بالتمام.<lb/>(و) هذه الملاحظات لا تنافي أننا نذكر لهذه المدرسة حسناتها السابقة من<lb/>يوم نشأتها إلى الآن، وأنها أفادت البلاد والتعليم واللغة العربية بما لا يُحصى من<lb/>الفوائد، فإنني شغوف بتقدم هذه المدرسة أكثر مما هي عليه وحصولها على درجة<lb/>تجعلها في أعين القائمين بأمر التعليم في المقام الأول من الاعتبار، ولا تمنعنا هذه<lb/>الملاحظات أيضًا من أن نذكر المدرسة في هذه السنة بالنتيجة الحسنة التي حصلت<lb/>عليها في هذا الامتحان الأخير وهي؛ أنه لم يسقط من السنة الرابعة سوى تسعة من<lb/>(56) ، فيكون النجاح باعتبار (84) في المائة تقريبًا، وإن سبب سقوطهم كان<lb/>علم الرياضة فقط في سبعة منهم، وعلم الرياضة مع نقص في بعض متوسطات<lb/>المجموعات في الاثنين، وإن الساقطين في السنة الثالثة خمسة فقط، والساقطين في<lb/>السنة الثانية ستة فقط، ولم يسقط في السنة الأولى ولا واحد، ولم يسقط في<lb/>التحضيرية سوى واحد، وقد ذكر حضرات الممتحنين في تقاريرهم شهادات طبية.<lb/>وذكروا معاذير فيما وجدوا من بعض التقصير، فنسبوا ما يوجد منه لضيق<lb/>الزمن في الغالب، وللامتحان في شيء قد تركوه زمنًا طويلاً. وهذه ملخصات<lb/>تقارير حضراتهم أذكرها بغاية الإيجاز مع إلفات النظر إلى ما جاء في كل منها<lb/>من التفصيل، ولي أمل شديد في أن سعادة ناظر المعارف الذي عود المصلحة<lb/>العمومية عنايته بها، يعير هذه الملاحظات جانبًا من التفاته، فتتجه المدرسة إلى<lb/>الكمال الأكمل المطلوب لها مني ومن أمثالي - وفقه الله لخير البلاد والعباد.<lb/>***<lb/>وهذه هي نموذجات التقارير<lb/>(تقرير حضرة الأستاذ الشيخ حمزة فتح الله ممتحن النحو والصرف في<lb/>السنة الرابعة تحريريًّا وشفهيًا، وتحريريًّا في علم المعاني وفي جميع علوم البلاغة<lb/>للثانية، والعروض والقافية للسنتين الثالثة والأولى) قال: (إنهم أحسنوا فيما عدا<lb/>النحو والصرف كل الإحسان، ولا أنقم منهم إلا وضع الهمزات على ألفات الوصل<lb/>وقال: إنهم أجادوا في استحضار القواعد وجمع شتيتها والتعبير عنها بعبارات سلسة<lb/>والتمثيل بدون تقيد بما في الكتب واستحضار الشواهد، ثم سرد نموذجًا من هفواتهم<lb/>في علم النحو والصرف ورسم الحروف، واستنتج أن حالة الجميع حسنة، وقال:<lb/>إنه يعوزهم في علمي النحو والصرف زيادة العناية بالتمرين العملي، وأثنى عليهم<lb/>جميعًا فيما يتعلق بعلوم البلاغة والعروض.<lb/>(تقرير حضرة الشيخ النواميسي ممتحن السنة الرابعة في المنطق والسنة<lb/>الثالثة في الفقه والأصول) قال: النتيجة في هذا العام حسنة، وإن كان يوجد<lb/>تقصير من بعضهم في الإجابة خصوصًا في علم الأصول؛ فربما كان ذلك ناشئًا من<lb/>كثرة المواد التي تظهر أنها عبء، إلى آخر ما قاله ولفت النظر إليه.<lb/>(تقرير ذهني باشا ممتحن الرياضة والهيئة مع جناب المستر تويدي) قال:<lb/>امتحنت التلامذة في مسائل موافقة للبروجرام، وبيَّن الناجحين في كل واحد من<lb/>الحساب والجبر والهندسة على حدته والناجحين في الكل على العموم، ومدح الطلبة<lb/>على سلوكهم في الامتحان، والنتيجة هي ما قلنا سابقًا من أن الساقطين في الرياضة<lb/>تسعة.<lb/>(تقرير حضرة الشيخ الطوخي في التوحيد والتفسير والحديث) قال:<lb/>أتجاسر على الاستلفات إلى كثرة المقررات في العلوم بجداول التدريس، وصعوبة<lb/>بعض الكتب المقررة لتدريس بعض علوم المجموعة الشرعية، وعدم كفاية الزمن<lb/>المحدود لتدريسها. ويظهر من بين السطور في تقريره أن الطلبة كانوا يعجزون<lb/>عن النجاح لولا مجهوداتهم، فأوجه نظر سعادتهم إلى ما يريده الشيخ الطوخي.<lb/>(تقارير التربية العلمية والعملية) تشير إلى أن الحال محتاج إلى تحسين،<lb/>وطلب الشيخ شريف زيادة علم النفس في المدرسة، حتى يكمل نظام التربية العملي،<lb/>وأنا لا أوفقه عليه؛ لاعتبارات كثيرة أهمها قلة عدد الراسخين في هذا العلم الذين<lb/>يُنتفع منهم فيه.<lb/>(تقرير علي بك بهجت في التاريخ والجغرافيا) مدح التلامذة في أنهم<lb/>أقلعوا عن عادة الكتابة من المحفوظات، ومدحهم على ما حصَّلوه، ومدح أساتذتهم<lb/>على ما علَّموه، أشار إلى أن زميله يريد إلفات نظر المدرس للجغرافيا إلى العناية<lb/>بالرسم.<lb/>(تقرير جعفر بك في الخط) قال: إن الطلبة ينقصهم كثرة التمرين خارجًا<lb/>عن النموذجات التي تمرنوا فيها.<lb/>(تقرير ممتحن العلوم الطبيعية) قال: إن إجابات الطلبة كانت جيدة في<lb/>العلوم الطبيعية وأحسن منها في الكيمياء، فإنهم لم يعرفوا ما هي الكهربائية<lb/>الديناميكية، واقترح تنقيح البرنامج الحالي وجَعْله أرقى مما هو عليه الآن.<lb/>(تقرير ممتحن فن الرسم) قال: إن (12 ونصف) تحصلوا على (70)<lb/>في المائة من الدرجة النهائية، وقال: إن عدد الفرقة كان كثيرًا بالنسبة لموضوع<lb/>الرسم على تختة التباشير، وطلب تخصيص ساعتين في الأسبوع للرسم؛ لأن<lb/>زمنه الحالي قليل.<lb/>(تقرير معلم الجمباز) قال: إن النتيجة مرضية، وأثنى على نشاط الطلبة<lb/>وعَمَلِهم بما يُلْقى عليهم من التعاليم. <note type="footnote" location="bottom">(1) ننشر هذا التقرير لما فيه من الفوائد الدقيقة المتعلقة بفن التعليم وحاله فى مدرسة من أرقى المدارس المصرية وأهمها عندنا بيان سوء أثر تعليم الأزهر في نفوس طلابه؛ من حيث إدراك المسائل ومن حيث بيانها، وهو ما شرحه صاحب التقرير الشيخ عبد الكريم سلمان الشهير، العضو في المحكمة الشرعية العليا، في مسألة (ج) فعسى أن يكون فيه عبرةً لمديري نظام الأزهر، كما نحب له ونرضى.<lb/>(2) المنار: لما عرَّفت الشيخ عبد العزيز جاويش للأستاذ الإمام سألني عن درجة تحصيله في أوربا ودار العلوم قلت: إني لم أقف على ذلك لقرب العهد بحضوره من أوروبا، ولم أعاشره قبلها كثيرًا، فقال: سله عن مدة إقامته في الأزهر، فإن كان أقام زمنًا طويلاً فيه، فما أرى أنه حصَّل شيئًا تُرجى فائدته؛ لأن طول الإقامة في الأزهر تضعف الاستعداد للعلم، حتى قد تذهب به، وإن كانت إقامته فيه قصيرة فهو عندي محل رجاء.</note>
            </note>
            <pb
             n="n12-p521"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2174.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رد الشبهات على النسخ<lb/>وكون السنة من الدين</head>
               <lb/>لليافعي<lb/>(6)<lb/>
               <lb/>بقية بحث أحاديث الآحاد وكونها من أصول الدين<lb/>قال في الأحاديث ما خلاصته: إنه لا يبعد أن يكون بعضها موضوعًا، وإن<lb/>ما غلب على الظن أن يكون له أصل صحيح، كان شريعة خاصة بأحوال خاصة<lb/>وظروف مخصوصة في مبدأ الإسلام <gap resp="#org_MS"/> إلى قوله: وما جاء في القرآن هو الشرع<lb/>العام لكل زمان ومكان؛ ولذلك لم يأت أمثال هذه المسائل الخاصة فيه، ثم قال:<lb/>ونهى رسول الله - صلى الله عليه وسلم - المسلمين عن تدوينها؛ كي لا تكون<lb/>خالدة بينهم كالقرآن الشريف <gap resp="#org_MS"/> إلى قوله: لم يحسن المسلمون الجمع بين هذه<lb/>الأحاديث وبين نصوص الكتاب العزيز.<lb/>وأقول: إن ما كان موضوعًا، فقد بينه النقاد بُدور العلم ونجوم الهدى<lb/>- رحمهم الله - ومن سلك الطرق المؤدية عرفه، والصحيح قد بينوه على اختلاف<lb/>مراتبه وهو كثير، وشريعة الله ودينه هو ما في الكتاب والسنة والنبوية، والعجب أن<lb/>الدكتور الفاضل قد ذكر في رسالته هذه أن في الكتاب كثيرًا من الأحكام الخاصة<lb/>ثم هو ينكرها هاهنا، ونحن نعلم أن فيه: المخصوص والمقيد، والمجمل والمبين.<lb/>والأحاديث وإن كان قد يوجد فيها بعض ذلك إلا أن ما فيها من ذلك هو أقل مما في<lb/>القرآن، ونهيه - صلى الله عليه وسلم - عن تدوينها قد قدمنا الكلام عليه، والمسلمون<lb/>قد أحسنوا التوفيق بين الأحاديث وآيات الكتاب، وما اعترض به حضرته قد عرفت<lb/>الجواب عنه.<lb/>أما قوله: وإني لأعجب من أهل الحديث، وقوله: فكأنه يجب على كل مسلم<lb/>بمجرد ما يسمع أقوالاً منسوبة إلى الرسول - صلى الله عليه وسلم - أن يفني حياته<lb/>في معرفة أحوال رجالها، والوقوف على أمورهم <gap resp="#org_MS"/> إلى قوله: فأي حرج في<lb/>الدين أكبر من هذا، وخصوصًا كلما طال العهد إلى آخره.<lb/>وأقول: الأمر أيسر وأسهل مما ظن الفاضل، فالمتأهل للنظر قد سهل الله له<lb/>الأمر بما قد صنفه العلماء من الأصول وما جمعوه من الصحاح التي قد هذبت،<lb/>ونقيت، وقربت، واختصرت، على أن الجد والاجتهاد في تحصيلها هو من أفضل<lb/>الطاعات وأولى ما أنفقت له نفائس الأوقات: {مَا عِندَكُمْ يَنفَدُ وَمَا عِندَ اللَّهِ بَاقٍ} (النحل: 96) فسد الزمان، وتركت الأديان، والله المستعان، ولا حول ولا قوة إلا<lb/>بالله، فلتكن منكم أمة يدعون إلى الخير. أما العوام فلا حرج عليهم ولا تضييق،<lb/>وقد قال تعالى: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) أي:<lb/>اسألوهم عن دين الله لا عن آرائهم المخالفة له، فمن أجاب بغير ما شرعه الله أو<lb/>بما يخالف ما شرعه فليس هو من أهل الذكر الذين أحال الله عباده إلى سؤالهم، بل<lb/>هو من أهل الرأي المذموم، ولا ندري ما مراد الفاضل بهذا والله المستعان.<lb/>قال حضرة الفاضل - حفظه الله - في الكلمة السابعة من رسالته: السنة في<lb/>اللغة وفي اصطلاح السلف هي الخطة والطريقة المتبعة، إلى أن قال: وهناك فرق<lb/>عظيم بين لفظ السنة ولفظ الأحاديث، ويجب على كل باحث أن يدرس هذا الفرق<lb/>جيدًا، حتى لا يقع في الخلط والخبط، وقال: أما تسمية الأحاديث مطلقًا بالسنة<lb/>فهي من اصطلاح المتأخرين، إلى أن قال: والسنة لا تكون إلا عملية.<lb/>وأقول: إن الله قد أمر باتباع رسوله صلى الله عليه وسلم، ولا شك أن<lb/>الاتباع يدل على امتثال أمره فيما قال صلى الله عليه وسلم، ونحن لا ننكر أن<lb/>الاتباع لغة يكون في الفعل أكثر منه القول. أما كون ذلك هو العرف الشرعي فلا<lb/>نسلمه، وإذا كانت السنة هي الخلطة والطريقة كما قال حضرته فلا شك أن الخطة<lb/>يكون أصلها القول، والطريق والطريقة والسبيل معناها واحد، وقد قال تعالى:<lb/>{قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108)<lb/>والدعاء قول وقد سماه سبيلاً، والفاروق الخليفة الثاني - رضي الله عنه - قال:<lb/>أصبح أهل الرأي أعداء السنن، أعيتهم الأحاديث أن يعوها، وتفلتت منهم أن<lb/>يردوها فاستبقوا الرأي، وفي رواية واستحوا حين يسألون أن يقولوا لا نعلم<lb/>فعارضوا برأيهم فإياكم وإياهم، وفي رواية أخرى إياكم وأصحاب الرأي؛ فإنهم<lb/>أعداء السنن أعيتهم الأحاديث أن يحفظوها فقالوا بالرأي، فضلوا وأضلوا. قلت:<lb/>وهذه الآثار سواء كانت موقوفة حقيقة، أو قد سمعها من رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، فإنه - رضي الله عنه - قد سمى الأحاديث سننا، وبذلك يظهر أن تسمية<lb/>الأحاديث سننًا ليس هو اصطلاح متأخر، وقد روي وصح عن غيره نحو ذلك،<lb/>وهو كثير، على أنَّا نقول أيضًا: إن الله كما أمر باتباعه في سننه صلى الله عليه<lb/>وسلم، كذلك قد أمر ورغب وأكد بطاعته، والطاعة إنما تكون في أمره القولي<lb/>حقيقة، وقد ذكرنا ذلك وما يقاربه ويضارعه بما لا مزيد عليه في رسالتنا السابقة.<lb/>قال: ولو كانت واجبة الاتباع لعلمها الناس جميعًا في عصره - صلى الله عليه<lb/>وسلم - وجروا عليها في أعمالهم، وقال: وهذا أدل دليل على أنها لم تكن دينًا عامًّا<lb/>لجميع البشر إلى آخره، وأقول: لا يلزم ذلك لأن جميعهم لم يعلموا القرآن أيضًا،<lb/>ولم يجروا في فهمه على طريقة واحدة في كل مسألة مسألة وواقعة واقعة، وهذا<lb/>الخليفة عمر - رضي الله عنه - من كبارهم، قد خفي عليه أمر الصداق وهو موجود<lb/>في القرآن، فلما قرأت عليه المرأة قوله تعالى: {وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا<lb/>مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20) قال: (رجل أخطأ وامرأة أصابت) فاشتراط استوائهم<lb/>في العلم والعمل، واتفاقهم على جميع الأحكام شرط لغو لم يقل به أحد من المسلمين<lb/>كلهم، ولم يكن لحضرة الدكتور- حفظه الله - فيه سلف، لا في العمل، ولا العلم<lb/>بالقرآن، ولا في السنة وإذا كان الأمر في القرآن كما عرفت، وقد امتاز بأنه<lb/>كلام الرب بلفظه، وهم مأمورون بتبليغ لفظه للإعجاز ومتعبدون بتلاوته في الصلاة<lb/>ونحوها، والنبي - صلى الله عليه وسلم - كان يقرأه عليهم في الصلوات الجهرية<lb/>ونحوها وهم كذلك، كل ذلك وهم لم يتفقوا على جميع أحكامه، ولا على العمل<lb/>بجميعها كما عرفت، فكيف يصح أن يشترط ذلك في الحديث، وهو إنما هو في<lb/>المرتبة الثانية؟ أفليس من الجائز أن يقول - صلى الله عليه وسلم - قولاً<lb/>ويُحدّث بحديث أو يحكم بحكم فلا يسمعه ولا يحضره إلا بعضهم، فيخفى على<lb/>الآخرين؟ على أن بعض الأحاديث قد عمل بها واتفق عليها أهل الحل والعقد منهم<lb/>- رضي الله عنهم -، وقد حدثت أمور وقائع فرجعوا فيها إلى العمل بالحديث، وإذا<lb/>صح عندهم الحديث فلم يكونوا يتأخرون عن العمل به، وأيضًا أقول بلا مجازفة:<lb/>قَلَّ أن يوجد حديث يصلح للاحتجاج به إلا وقد عمل به منهم عدد، ومن لم يعمل<lb/>به فنحن نعلم ونقطع بأنه لم يبلغه، أو لم يصح عنده، وذلك بديهي مدة عملهم<lb/>فلا إيراد ولا شبهة، فيتأمل فيما قدمناه من الحجج والله أعلم.<lb/>فالأحاديث الصحيحة قد جرى عليها العمل بلا انقطاع إلى يومنا هذا. أما<lb/>الخلاف في الدلالات والترجيح وتقديم بعض الأدلة على بعض في موارد الخلاف<lb/>والتعارض فهو واقع في القرآن والحديث، يعرف ذلك من اختبره، وعليه فلا<lb/>يصلح ذلك دليلاً على أن الشرع موقت بزمان دون زمان، وحال دون حال.<lb/>ونحن قد قلنا في رسالتنا السابقة: إن جميع الأحاديث المتفق على صحتها أو<lb/>التي صححها أو احتج بها أهل الكتب المشهورة، قد تلقتها الأمة بالقبول فلا نعيد<lb/>الكلام خوف الإطالة.<lb/>قال الفاضل - حفظه الله - في الكلمة الثامنة من رسالته:<lb/>(1) قال الإمام أحمد بن حنبل - رحمه الله - ما معناه: إن الأحاديث الواردة<lb/>في تفسير عبارات القرآن الشريف لا أصل لها، وأقول: أولاً: إن الدكتور الفاضل<lb/>إذا أخذ هذه المقالة عن الإمام أحمد - رحمه الله -، وضم إليها أن جميع السنن لا<lb/>تقبل ولا يجب العمل بها، فماذا يبقى بين أيدي المسلمين من بيان الدين ومجملات<lb/>القرآن، وعليه فلا يبقى إلا العمل بالرأي، وقد عرفت ما فيه: {أَتَسْتَبْدِلُونَ الَّذِي هُوَ<lb/>أَدْنَى بَالَّذِي هُوَ خَيْرٌ} (البقرة: 61) قلت: والذين عرفوا الإمام أحمد وأقواله،<lb/>إنما حملوا قوله على أنه لم يصح عنده في ذلك شيء مرفوع؛ لأن عامة ما يروى<lb/>إنما هي المراسيل، وقد قال غيره من الأئمة: إن حكم أكثر الموقوفات في ذلك<lb/>الرفع، وعدم علمه لا ينفي أن يكون هناك شيء كثير مرفوع لم يبلغه، على أنه قد<lb/>نقل عنه في الإتقان؛ أنه قال أي الإمام أحمد: بمصر صحيفة في التفسير رواها<lb/>علي بن أبى طلحة لو رحل رجل فيها إلى مصر قاصدًا ما كان كثيرًا.<lb/>وما قاله الإمام أحمد - رحمه الله - لا يفيد الدكتور الفاضل شيئًا، وفرق بين ما<lb/>ذهب إليه الدكتور وما يدل عليه قول الإمام أحمد رحمه الله آمين، ولو أردنا أن<lb/>نورد عن الإمام ما قال في وجوب اتباع الأحاديث لاستدعى ذلك مجلدًا كبيرًا،<lb/>وكذلك الإمام الشافعي - رحمه الله -، كلاهما على نقيض مذهب الفاضل الدكتور،<lb/>وقول الإمام الشافعي - رحمه الله - في النسخ إنما هو من نوع الكلام، فيما إذا<lb/>تعارضت الأدلة ?<lb/>أما ما نقل عن أهل الظاهر فليس كما قال، ولم نَرَ من نَقَلَ عنهم عدم وجوب<lb/>العمل بها، كيف ومذهبهم إنما اشتهر بالعمل بالقرآن والحديث فقط؛ ولذا يقال لهم<lb/>أهل الظاهر، إنما ينقل عن بعضهم أنه منع تخصص الكتاب بالكتاب وهو مبني<lb/>على اصطلاح متأخر اعتمدوه، والحق خلافه. نعم؛ نقل عن إمامهم داود - رحمه<lb/>الله - أن المتواتر من السنة يعارض الكتاب، ولا يخصص أحدهما الآخر؛ أي:<lb/>فهو يتوقف حتى يعلم التاريخ، وحينئذ يكون ذلك عنده من مسائل النسخ لا<lb/>التخصيص. وأما آحاد السنة الصحاح فلا نعرف لهم خلافًا منقولاً نقلاً موثقًا أنهم<lb/>منعوا تخصيصها للقرآن. وبذلك تعرف أن قولهم إنما هو مخالف ومناقض لمذهب<lb/>الأخ الفاضل الدكتور- حفظه الله.<lb/>قال: قال جمهور الأصوليين: إنها ظنية، وأقول: قد قدمنا الكلام على ذلك<lb/>وأن الحق غير ذلك، على أنهم مجمعون على وجوب اتباعها.<lb/>قال: وقال جمهور المسلمين: إنه لا يجوز الأخذ بها في العقائد. وأقول:<lb/>كونهم الجمهور غير مسلم. بل الجمهور من عهد رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - إلى يومنا هذا على خلاف ذلك، على أنه لا يجب أن نعتمد ونتدين بأقوال<lb/>الرجال، إلا إذا وافقت الصواب من السنة والكتاب.<lb/>قال: قال كثير من الأئمة كالقاضي عياض: إنه لا يجب الأخذ بها في المسائل<lb/>الدنيوية المحضة، وأقول: قد سبقهم إلى ذلك سيد المرسلين - صلى الله عليه وسلم<lb/>- فيما صح عنه. لكنه لا يدل ما زعمه حضرة الفاضل ولا يؤيد مذهبه.<lb/>قال: وقال جميع المحدثين: إن الموضوع منها كثير، وتمييزه عسير جدًّا،<lb/>وفي بعض الأحوال مستحيل. قلت: أمّا أنَّ أحدًا منهم قال: إن تمييزه مستحيل<lb/>فغير مُسلَّم. وأما الكثير فلا بأس وهم قد ميزوا ذلك وظهر أمر الله.<lb/>وأما ما نقل عن الإمام أبي حنيفة فإن صح ذلك كان بحسب اطلاعه، لا إنه في<lb/>نفس الأمر كذلك، وإمام الأحناف - رحمه الله - قد استفاض عنه وجوب تقديم<lb/>الحديث الضعيف على الرأي، فهو وأتباعه الصادقون على نقيض ما يذهب إليه<lb/>الفاضل الدكتور.<lb/>وما نقل عن الإمام مالك - رحمه الله - فليس مما نحن بصدده، وإنما هو من<lb/>باب ترجيح أحد الدليلين إذا تعارضا، وهو لا يدل على ما ذهب الفاضل الدكتور<lb/>حتى ولا من باب الإشارة، ومذهب الإمام مالك - رحمه الله - معروف في إيجاب<lb/>العمل بالأحاديث الصحاح.<lb/>قال: أجمع المسلمون على عدم تكفير من أنكر أي حديث منها. قلت: إن<lb/>من أنكر ذلك؛ لأنه لم يصح لديه فالأمر كذلك، ونحن نقول بذلك. وأمَّا مَنْ رَدَّ ما<lb/>عَرَفَ أنَّ النبي - صلى الله عليه وسلم - قاله بلا مسوغ، فهو كافر برسالة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقوله: إن تناقضها كثير إلى آخره، جوابه: إن ذلك إنما هو في نظر بعض<lb/>الناس ودعوى الكثرة، والاستحالة في التوفيق غير مسلم، وقوله: قام الدليل الحسي<lb/>إلى آخره، جوابه أننا لا نسلم ذلك. وقوله: لم يجمعها الصحابة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، قدمنا<lb/>الكلام عليه.<lb/>قال: لم يبلغوها إلى الأمم بالتواتر، أقول ذلك غير لازم وهو لا يضرنا،<lb/>والشيء لا يكون متواترًا إلا إذا تواتر بل قصد وتواطى، وإنما يكون متواترًا<lb/>بالاتفاق (كذا) .<lb/>قال: إنهم نهوا عن كتابتها وأحرقوا ما كتبوه منها، وأقول: قدمنا الكلام على<lb/>الكتابة. وأما الإحراق فهو لم يكن لأحاديث النبي صلى الله عليه وسلم، وعلى<lb/>المدعي البيان بما يعين ويدل على مراده.<lb/>قال: قد نهى بعضهم عن التحديث وكرهه، أقول: إن صح ذلك فإنما هو<lb/>عن بعضهم؛ وسببه كما قال خوف الغلط على رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فيقع المكثر في الكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم، على أن من يقال إنه<lb/>كره ذلك عمر - رضي الله عنه -، فقد روي عنه الجم الغفير أحاديث كثيرة، وقد<lb/>قدمنا بعض قوله في الأحاديث، وإن غيره فعليه بيانه على أن كراهة الإكثار من<lb/>التحديث لون وما ذهب إليه الدكتور الفاضل لون آخر، فلا حجة له في ذلك، فتأمل.<lb/>قال: كان أفاضلهم أقل الناس حديثًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأقول ذلك غير مسلم على أن<lb/>التحديث القليل الذي يسلمه هو حجة عليه ينقض مذهبه، ونحن نقول: إن عدم<lb/>الإكثار له أسباب كثيرة ليس هذا موضع بسطها.<lb/>قال: من كان من الصحابة - رضي الله عنهم - كثير الحديث ملوه وزجروه<lb/>كما فعل عمر - رضي الله عنه - بأبي هريرة - رضي الله عنه -، وأقول أبو<lb/>هريرة من الثفات ومن الصحابة الكرام، وكلام عمر له أسباب غير ما يريده<lb/>الدكتور الفاضل، وقد عرفت بعض كلام عمر (رضي الله عنه) وهو من أكثر<lb/>الصحابة أمرًا باتباع الحديث والسنة، وقد حدث عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم بأحاديث كثيرة.<lb/>قال: إن أئمة المسلمين لم يتفقوا على الصحيح منها. قلت: بل قل: اتفقوا<lb/>على كثير من ذلك، وهذا إن صح أن يقال فإنما كان قبل أن تدون، أما بعد أن<lb/>صنفت ودونت، فقد اتفق الحفاظ والأئمة المتأخرون على قبول تصحيح ما وُسِمَ<lb/>بالصحة في الكتب المشهورة، وما بقي فيه بعض اختلاف فهو طفيف يمكن<lb/>المنصف تمييزه.<lb/>قال: لم يعتن المسلمون بحفظها كما حفظوا القرآن. أقول: لا يلزم ذلك ولا<lb/>يضرنا، ونحن لم نقل: إنه يلزم لها في الحفظ اللفظي ما يلزم ويجب للقرآن، على<lb/>أنه قد اعتنى بحفظها كثير من الأئمة والقادة وأهل القرائح الوقادة الذائدون عن الدين،<lb/>كما أخبر بهم سيد المرسلين صلى الله عليه وسلم. فجزاهم الله عن هذه الأمة خير<lb/>الجزاء، ورحمهم الله ورضي عنهم وأرضاهم آمين، وصلى الله وسلم على رسوله<lb/>الأمين إلى يوم الدين.<lb/>هذا جواب ما كتبه الدكتور الفاضل بغاية الاختصار، وأنا أرجو حضرة شيخ<lb/>الإسلام أن يطبع ذلك في المنار الأغر ولو دفعات متفرقة، فإنه قد رغب فيه كثير من<lb/>قراء المنار ومن ينظره بعين الاعتبار، وألتمس من حضرته أن يصلح ما فيه من<lb/>الخطأ والزلل؛ لأني كتبته بعجلة بعد أن كنت أردت الإعراض عن الجواب. ولكن<lb/>إرضاء لله ورسوله صلى الله عليه وسلم ثم للإخوان الكرام الذين رغبوا في ذلك.<lb/>كتبت ذلك ارتجالاً وألتمس من حضرة شيخ الإسلام أن يذكر ملخص رأيه، وكذلك<lb/>ألتمس من علماء الإسلام حفظهم الله وأيد بهم الدين أن يتكلموا ولو بالتصويب<lb/>والتخطئة، فإن الزمان -كما ترون- أهله أول ما يبادرون إلى حب الخلاف ولو<lb/>لأضعف الشبهات. فنسأل الله العافية في الدين والدنيا والآخرة، وآخر دعوانا أن<lb/>الحمد لله رب العالمين، وصلى الله وسلم على رسوله وآله إلى يوم الدين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قال ذلك بفمه وكتبه بقلمه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الحقير: صالح بن علي بن ناصر اليافعي<lb/>(المنار)<lb/>إننا نشكر لصديقنا الأستاذ اليافعي غَيْرَتَهُ على السنة السنية وعنايته بالدفاع<lb/>عنها في هذا الزمن، الذي عاد الإسلام فيه غريبًا كما بدأ، ونسأل الله تعالى أن<lb/>يجعلنا وإياه من الغرباء الذين يظهرون السنن، كما ورد في بعض روايات الحديث<lb/>ثم نشكر له حسن ظنه بنا؛ ومنه أمره إيانا بإصلاح ما عساه يوجد في كلامه من<lb/>خطأ وزلل، وإطراؤه إيانا بالألقاب والنعوت التي لا نستحقها.<lb/>أما رأينا في المسائل التي جرت المناظرة فيها بينه وبين صديقنا الدكتور<lb/>محمد توفيق أفندي صدقي؛ فلا نرى أن نبحث في جزئياتها بالتفصيل؛ لما في ذلك<lb/>من التطويل الذي يمله القراء، ويعسر على أكثرهم ضبطه وربطه بأصله، ومن<lb/>كان مستقل الفهم غير مقلد في العلم قلما يوافق رأيه رأي واحد من المختلفين أو<lb/>المتناظرين في مثل هذه المسائل، بل يرى أن كل واحد أخطأ في بعض<lb/>المسائل وأصاب في بعضها، وهذا هو رأينا في جزئيات كلام صديقَيْنا المتناظرَيْن ,<lb/>وأما المسائل الثلاث الكلية التي هي أقطاب هذه المناظرة وهي: مسألة النسخ،<lb/>ومسألة العمل بالأحاديث، وإفادة أخبار الآحاد العلم أو الظن، فسنقول فيها قولاً<lb/>مختصرًا مفيدًا إن شاء الله تعالى، ونرجو أن يكون ذلك في الجزء السابع.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p528"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2175.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد بدوي النقاش</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>إيضاح وانتقاد</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتْنا هذه الرسالة من صاحب الإمضاء فننشرها ونجيب عنها وهي:<lb/>العلاَّمة المفضال السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر:<lb/>(1- تحيةً وسلامًا) وبعد فيظهر أن المنار في جوابه على سؤالي الانتقادي<lb/>المُدْرَجِ في صحيفة (189 ج3م 12) لم يتمكن من معرفة قصدي من الانتقاد أو<lb/>السؤال، وأنا بغاية الإيجاز أعيد عليه تفصيل مقصدي وما أنتقده عليه.<lb/>لا يخفى أن كل إنسان يهمه مستقبله، وإن شئت قل تهمه الآخرة أكثر من<lb/>الدنيا، ولا يمكننا أن نجد واحدًا مهما كان دينه يقول: إنه يريد لنفسه الشقاء، إذا<lb/>فهمنا هذا، فالأستاذ يعلم أن جمهور المسلمين ومنهم المرحوم ابن تيمية الذي تنطبق<lb/>آراؤكم على آرائه، يقولون: إن الله تعالى قبل أن يوجد الخلق، قد قسَّمهم قسمين:<lb/>فريق للجنة وفريق للسعير، وإن شئت قل فريق للهناء وفريق للشقاء.. أما هذه<lb/>العلة المدهشة في مثل هذا التعميم فهي غير معلومة للمنار أو لابن تيمية الذي يقول:<lb/>وأصل ضلال الخلق من كل فرقة <gap resp="#org_MS"/> هو الخوض في فعل الإله بعلة<lb/>نترك ذلك، ونؤمن معكم بهذا التقسيم الذي عمل قبل وجود الخلق مُؤَقَّتًا<lb/>(وإن كنا نعتقد بفساده) ونتأمل لِما (?) يَتْبَعُ ذلك من النتائج في الحياة الحاضرة<lb/>والعمل الإنساني.. هل الأسباب الدنيوية الموصلة إلى النتائج الأخروية تعتبر علة<lb/>لهذه النتائج؟ أم النتائج الأخروية المقررة نفسها علة للأسباب الدنيوية؟ .. . أقصد<lb/>إذا كان رجل كُتِبَتْ له السعادة في الآخرة عند الخالق.. هل يوفقه الله تعالى لأسباب<lb/>السعادة في هذه الحياة حتى يُنيله في الآخرة، ما قد تخصص إليه (?) من قبل<lb/>ليكون كما هو (?) سعيدًا؟ .. أما جواب ابن تيمية وإن شئت قل جوابكم أيضًا؛<lb/>إن العلة في أن يتوفق (?) لأسباب السعادة هو كونه مكتوبًا سعيدًا من قبل أي: إن<lb/>النتيجة كانت علة للسبب وليس العكس كما يقول ابن تيمية:<lb/>فمَن كان مِن أهل السعادة أثرت <gap resp="#org_MS"/> أوامره فيه بتيسير صنعة<lb/>ومَن كان مِن أهل السعادة لم ينل <gap resp="#org_MS"/> بأمر ولا نهي بتقدير شقوة<lb/>ومختصر المعنى أن المكتوب سعيدًا عند الله قبل أن يخلق يتأثر بطبيعته<lb/>بأوامر الله فيتبعها؛ ليكون كما لابد أن يكون، والمكتوب من قبل للشقاء (?) لا<lb/>تفيده المواعظ ولا الأوامر ولا النواهي، بل يسير بطبيعته إلى حيث يتوصل إلى<lb/>قسمته القديمة أيضًا. إذا علم المنار كل ما تقدم ووافق عليه، فأنا من جهة أخرى<lb/>أقول له: لا يهمني الآن فرقة القدرية ولا فرقة الجبرية الذين يقولون: إن الإنسان<lb/>كالريشة في الهباء، كما أني لا أنكر أن القرآن الحكيم أمر بالعمل والنظر في<lb/>الأسباب ونظام الكون <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وكل الكلام الحلو الجميل الذي ذكره المنار في تفسير معنى القدر، وما ذكره<lb/>في (8- حكم الإسلام في عمل الإنسان) مسلَّم به، بل القرآن ما هو أكثر وأحكم<lb/>وأمتن.<lb/>(2- العقيدة) العقيدة من حيث هي: إما تكون فاسدة فتضر، وإما أن تكون<lb/>صحيحة فتنفع، والقرآن الحكيم أول الكتب السماوية الذي طلب تحكيم العقل في كل<lb/>عقيدة وفند كثيرًا من المعتقدات الفاسدة. فكيف وإني أعتقد جازمًا أن تقسيم الخلق<lb/>على الشكل السالف من أول العقائد الفاسدة، بل المضرة المهلكة أيضًا. ولا يخافن<lb/>المنار من ادعائي هذا بلا برهان، فإني أجيبه عند السؤال بشرط أن لا أتعدى<lb/>القرآن والعقل، فلنترك ذلك أيضًا مؤقتا.<lb/>(3- اعتقاد المسلم في دينه) ماذا يعتقد المسلم في دينه؛ من حيث كونه<lb/>مسلمًا آمن بالله وحده وباليوم الآخر؟ لا شك أنه أفضل الأديان، بل أيّد القرآن أنَّ<lb/>مَن لم يكن في بواطنه (?) مخلصًا وخارجًا عن مبادئ الإسلام كانت له النار حتمًا<lb/>كالآية: {وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الإِسْلامِ دِيناً فَلَن يُقْبَلَ مِنْهُ وَهُوَ فِي الآخِرَةِ مِنَ الخَاسِرِينَ} (آل عمران: 85) فضِفْ اعتقاد المسلم هذا؛ بأن له الجنة وحده وأن غيره له<lb/>النار للأسباب المتقدمة إلى الاعتقاد السالف؛ بأن الله تعالى قسم الناس قسمين: قسم<lb/>للجنة وقسم للنار بلا علة تجد منها (?) إن المسلم هو الوحيد الذي كتب الله له<lb/>الجنة من الأزل وغيره له النار من الأزل. وإن المسلم موفَّق من الله بأعماله إلى<lb/>السنن التي تؤول به إلى الجنة وغيره إلى السنن التي تؤدي إلى ضدها أو إلى<lb/>الشقاء.<lb/>(4-الكلام بحسب الواقع) إن بكلامي هذا للمنار أتكلم بالأغلبية العظمى (؟ ؟)<lb/>الظاهرة عند المسلمين وما عليه إجماع حال الأمة الباطني الحقيقي. فإن<lb/>المتنورين النوادر الذين يمكنهم أن يُحَوِّلُوا المعاني بسحر بيانهم وقوة عارضتهم<lb/>لتحليل (؟) أي فرض عسر حله؛ مثل صاحب المنار هم قليلون، وقد تواجد (؟)<lb/>مثل الشيخ محمد عبده (رحمه الله) وصاحب المنار مثل الغزالي وابن خلدون، ممن<lb/>ملؤوا الدنيا بفصاحتهم وقوة بيانهم ما لا يُطلب بعده المزيد. ولكن كل ذلك ما<lb/>كان يفيد تقريبًا، ولا قدم شيئًا للأمة محسوسًا ولا وضع الأمة في صفها الحقيقي كما<lb/>طلب الغزالي ويطلب صاحب المنار، ولم تزل ساقطة كما كانت تقريبا (؟) لو أردنا<lb/>أن نعمل بينها وبين غيرها نسبة؛ وغرضي أن تتوصلوا لتأصل هذا الداء الذي هو<lb/>أصل البلاء، حتى يكون إصلاحكم المنشود للأمة فعَّال مؤثر؟ لا يزول، وليس كمَن<lb/>يكتب على الماء، لماذا؟ لأنه إذا كانت الغاية النهائية التي يطلبها الإنسان والتي<lb/>هي نهاية آماله ثابتة، لا تتغير ولا تتبدل. فالواسطة إن حسنت أو ساءت لا تهم<lb/>كثيرًا، ما دامت الغاية الأبدية المُعَوَّلُ عليها مقررة ومعلومة.<lb/>(5- مثال عن حال تقسيم الناس في اعتقاد أغلب المسلمين) اسمع مني<lb/>تكرمًا يا صاحب المنار مثلا: رجلان وقفا أمام إدارة المنار أحدهما يسمى مسلمًا<lb/>والثاني غير مسلم، والأول أعلن؟ من إدارة المنار أنها ستحمله إلى حديقة الأزبكية<lb/>ليتمتع بما فيها من الجنات والمسرات، والثاني أعلنته أنه سيكون خارجها محرومًا<lb/>من كل شيء. ولكن أخبرتهما معًا في آن واحد أن الطريق ما بين إدارة المنار<lb/>والحديقة مملوء بأنواع المسرات، وهو لهما معًا، فمَن سار بقدميه وتأمل بعقله<lb/>ولسنن الكون والنظاميات الإلهية إلى ما في الطريق (؟) تمتع وتنعم أيُّ تَنَعُّمٍ،<lb/>ومن وقف منتظرًا مركبة المنار فليس له شيء مما في الطريق مطلقًا، ولا يجد في<lb/>المركبة غير الحرمان.. غير أنه على كل حال سيصل إلى مركزه المعين. الأول<lb/>سيكون داخل الحديقة والثاني خارجها، بلا سبب وبلا جواب، إن سأل.<lb/>أفتكر أن المنار عَرِفَ مقصدي من هذا المثال؛ فداخل الحديقة التي عُدَّتْ (؟)<lb/>للمسلم هي الجنة، وخارجها لغير المسلم هي النار. والطريق الموصل<lb/>إلى الطرفين مشترك بين الاثنين ولهما معًا؛ هي الحياة الدنيا الموجود فيها المسلم،<lb/>وبها معترك الحياة بين الجميع.<lb/>(6- المسلمون في تمدنهم وانحطاطهم) سار بعض الأمم الإسلامية في<lb/>الطريق على السنن الطبيعية من غير أن ينتظروا مركبة الآخرة؛ ليحملوا عليها إلى<lb/>مقرهم، فتحصلوا على كل شيء في الطريق، ونالوا كل شيء بكدهم وعملهم كما كان<lb/>الأمر في صدر الإسلام، فتقدمت الأمم الإسلامية وسادت في الأرض، فكانت<lb/>سعيدة وسيدة في الدنيا غير سعادتها المضمونة لها في الآخرة حسب اعتقادها، ثم جاء<lb/>قوم مسلمون آخرون منهم وقالوا: ما لنا وَلِكَدِّ الحياة، بل ما لنا ولهذا المتاع الفاني،<lb/>فلنتزهد ونتقشف في الحياة، ولا نبحث على أكثر من قوت يومنا، فإن يقين<lb/>الإيمان بالآخرة ودوام التعبد كاف؛ لسعادة الروح بحسن المآل (ولا شك أن العقل<lb/>الذي يجعل أساس السعادة بالعقيدة من السهل عليه تجويز هذا الوهم) ولقد تتابع<lb/>التقاعد وعدم الاهتمام للحياة بين الأمم الإسلامية، حتى لو سألت بعض المتفقهين<lb/>الذين تغلب أفكارهم بين أكثر الناس عن أفكار مثل صاحب المنار النيرة، عن سبب<lb/>تقدم الأمم الغير إسلامية الحالي والماضي. أجابوك: هؤلاء لهم الدنيا ولَهْوُهَا<lb/>وزينتها، والعبرة بالأواخر والحياة الأبدية، ولقالوا لك في آن واحد: إذا كانت<lb/>توجد آيات قرآنية تدل على لزوم الأخذ بالأسباب، والتأمل للنتائج الطبيعية<lb/>العالمية والسنن الإلهية، فإن كثيرًا من الآيات ما يدل على التقشف وترك الدنيا، وإن<lb/>كان صاحب المنار له في ذلك تأويلاً لا يهمهم سماعه؛ لوجود عقيدة<lb/>التقسيم المذكورة أو ما يسمونه (بالقسمة) .<lb/>ومن جهة أخرى إذا تأملنا لعلل تأخر المسلمين الدنيوي وانحطاطهم، نجد أن<lb/>الأسباب التي ارتكنوا عليها في طبيعتها فاسدة؛ ولذا كان الانحطاط ملازمًا لها.<lb/>ولكن العقل المُؤَسَّسَ على العقيدة والمؤيد حتمًا لضرورة (وجود الأسباب الدنيوية<lb/>للعلة الأخروية) يحتم بوقوع تلك الأسباب قبل وجودها؛ لوجوب نتائجها ولزوم<lb/>وقوعها أيضًا.. فكان كلامي (في صحيفة 191 ج 3 م 12) عن العقل المُؤَسَّسِ<lb/>على العقيدة ما يأتي: (وما دامت الأسباب التي هي حجة للنتائج (؟) مقدرة<lb/>حتمية فالنتائج (أي الدنيوية خلاف الأخروية أيضًا) بالطبع تابعة لهذا الإلزام (؟)<lb/>وعليه فالتقاضي والحساب في الآخرة؛ ليس إلا لتتميم رواية كلامية.. وإذا كان<lb/>هذا مبدأ المنار، فلا يلومن الأمم الإسلامية الماضية، وما كانت فيه من الاضمحلال،<lb/>ولا داعي لاستخراج (؟) نتائج فلسفية أو عمرانية للزوم الأخذ بأسباب الترقي<lb/>والهرب من القديم، ولا عيب على حكومات الاستبداد.. ولا مانع من البقاء في<lb/>الجهل إلخ إذ إن الداعين للزوم تغيير المناهج؛ لتتغير معها النتائج ليسوا إلا<lb/>معترفين بلزوم التسلط، وتحوير القدر الإلهي القابض على الأسباب (حسب وهمهم)<lb/>بيد من حديد (وهناك إذا اعترفوا بذلك، كانت العقيدة في التقسيم المذكور فاسدة<lb/>ولا أصل لها) ويكون الحكم العقلي على كل ما يحدث جائزًا فقط، بحيث يمكن<lb/>وقوع غيره بأسباب أخرى، ولا يكون حتمًا مع الأسباب المذكورة التي وقع بها.<lb/>(7-انتقاد المنار لكلامي) لمَّا أراد المنار أن ينتقد بعض كلامي المُدْرَج في<lb/>السؤال، وجدت أنه لم يُصِبِ الغَرَضَ الذي أرمي إليه، من حيث كون القرآن أو<lb/>العقل والعلم يُجَوِّزُ إمكان عدم وقوع حادث وقع فعلاً أم لا.. أما أنا فقلت بالجواز<lb/>وأقول به أيضًا.<lb/>أما المنار فأجاب عن وقوع الفعل من حيث كونه وقع فعلاً فقط ولم يَزِد، فترى<lb/>في أول صحيفة (192 ج 3 م 12) (أما قولكم في مسألة إصابة ولي عهد<lb/>ألمانيا بذلك المرض: لم تكن محتمة له من الأزل <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ قول ظاهر البطلان؛ لأن<lb/>قضية مرضه جهتها الإطلاق لوقوعها بالفعل، والإمكان لا يناقض الإطلاق،<lb/>وبعبارة عامية: إنه كان لابد من مرضه بدليل وقوعه؛ وليكن ذلك لجهله بأسباب<lb/>المرض <gap resp="#org_MS"/> هذا ما قاله المنار، والحقيقة إني لم أقصد المسألة بذاتها من حيث<lb/>كونها مطلقةً ووقعت فعلاً، بل من حيث حكم العقل والقرآن والسنن الطبيعية في كل<lb/>ما يحدث، وذلك مثلما يقال: فلان سرق قرطًا من الذهب، وجازته الحكومة<lb/>لجنايته<hi style="color:red;">....</hi> هل كان يمكنه أن لا يسرق قبل أن تقع منه السرقة فعلاً. أما جوابي<lb/>وجواب العلم والقرآن، فنعم.. كان يمكنه أن لا يسرق، وكان في الإمكان<lb/>تبعًا لذلك عدم مجازاته.<lb/>أما جواب المنار السالف في مسألة ولي العهد أشبه بقوله.. نعم ما دامت وقعت<lb/>السرقة فهو لا بد أن يسرق، ولا بد أن يقع الجزاء، وهذا لا يعد جوابًا عن المقصود<lb/>مع أن ما جاوب به المنار لم ننكره، بل أيدناه في نفس السؤال؛ لأنه مفهوم وبديهي<lb/>لا يحتاج لأن يقول عنه المنار.. ظاهر البطلان. إذ قلنا كما قال المنار في<lb/>(صحيفة 190 سطر 19) . ولكن مسألة إصابة ولي العهد بالمرض تخصصت له<lb/>من الله تعالى؛ بسبب جهله لتلك الأسباب ليس إلا، وهي نفس الجملة التي قالها<lb/>المنار وهي: إنه كان لا بد من مرضه؛ بدليل وقوعه، وليكن ذلك لجهله<lb/>بأسباب المرض. وعليه كان انتقاد المنار لغوًا، وكان جوابه فقط دالاًّ على لزوم<lb/>التمسك بالعقدة بالقسمة؟ وتخلصا مما عداها.<lb/>(8- سبب التمهيد للإصلاح الإسلامي) يا صاحب المنار، إن كنت تريد<lb/>إصلاحًا، فلا يجب أن يكون تقليديًّا؛ فإن تغلب الفكر الحالي في لزوم الأخذ<lb/>بالأسباب والعمل بمقتضى السنن الطبيعية، وانطباق ذلك بحسب اجتهادكم على<lb/>القرآن لم يكثر ولم ينتشر؛ إلا بسبب قبوله عند بعض المسلمين مما رأوه ورأيتموه<lb/>من تقدم الأمم الغربية التي اتبعت هذه السنن، وصارت أحوالها أشرف وأحسن<lb/>بالإجمال من حال المسلمين اليوم، وإن الأخيرين (؟) من زمن بعيد آخذون في<lb/>التدلي، حتى صاروا الآن وراء جميع الأمم تقريبًا. وإن المجهودات الكبيرة التي<lb/>يؤديها أمثالكم كالشعرة البيضاء في الجسم الأسود بالنسبة لتعداد الأمة الإسلامية في<lb/>العالم (وحاشا أن يكون ذلك داعيًا لتثبيط همتكم، فإن الحق لابد أن يسود مع طول<lb/>الزمن) وإن تلك المجهودات تصير كالهباء. مع تأصل عقيدة التقسيم، وإن الفضل<lb/>الذي يرجع إليه تيقظ المسلمين الحالي؛ راجع إلى الضغط الذي يلاقونه من غيرهم؛<lb/>لسيادتهم عليهم اسمًا أو فعلاً لا إلى الإصلاح الديني من حيث هو؛ فإنه لا يعتبر<lb/>أصلاً، بل يساعد على انتشاره لغرض الخلاص من سوء الحال لوقوف العقيدة أمام<lb/>العقول بالمرصاد (؟) .<lb/>(9- الفرق بين المسلم وغيره) إذا كنتم تقولون: إن علماء اللاهوت بحثوا<lb/>كثيرًا في هذا الموضوع، وإنهم كالمسلمين للآن في بحر عميق، وإن ذلك من<lb/>توابع البحث في العلم والإرادة، وإن الغربيين المسيحيين والمسلمين مشتركين (؟)<lb/>في هذا الاعتقاد. قلت لكم: إن الغربيين لم يتقدموا إلا من بعد أن فكوا من<lb/>أعناقهم، وداسوا بأرجلهم على كل عقيدة تقيد عقولهم ونظامهم الفطري الطبيعي.<lb/>فهم لذلك من حيث عقيدة التقسيم السالفة التي يتبعها المسلمون بوجودها (؟)<lb/>بالفرض بينهم فهي (؟) ليست أصلاً لأعمالهم وأبحاثهم، ولا هي مرجعًا (؟)<lb/>لمركز الاعتقاد في سعادتهم وشقائهم في الدنيا والآخرة، كما هو ظاهر في جمهورهم<lb/>بخلاف المسلمين، فإنها إن كانت دافعة لتقدمهم سنة واحدة فإنها أخرتهم وتؤخرهم<lb/>سنين، لماذا؟ لأن المسلمين جعلوا الاعتقاد بالقسمة أصلاً لتقدمهم وتأخرهم، وهم<lb/>هم أنفسهم لا ينكرون وجود السنن الإلهية التي يجب السير عليها، والتي لم يجعل<lb/>الله تعالى نظام العالم بغيرها. ولكنها فرعًا ثانويًا (؟) ممن تركه كما حصل منهم<lb/>من مئات من السنين إلى الآن وهم معذورون؛ لتسلطها على قلوبهم وكان صوت<lb/>المصلحين بينهم كالنافخ (؟) في الرماد.<lb/>ولكن الغربي بالعكس، صار ينظر بالتجارب العلمية والعقلية وبمقاومته (؟)<lb/>أكثر المعتقدات الدينية الباطلة، حتى وصل إلى أن عمله في هذه الحياة هو أصل<lb/>سعادته وشقائه هنا وهناك، وكل ماعدا ذلك من المباحث القديمة ثانويًّا (؟) وصار<lb/>يقدم نفسه وماله فداء بارتياح؛ لمقاومة كل ما يهدم شيئًا من السنن الإلهية الطبيعية<lb/>في العالم؛ الموافِقَةُ للعقل والشعور الإنساني، وكان الأصل الأول الذي اتخذه<lb/>لسعادته المحسوسة هو: (الحرية) .<lb/>(10 - الخوف من التقليد مع وجود الداء) ما ذكرناه الآن هو الداعي لأن<lb/>نقول للمنار في صحيفة (190 ج3 م12) : (إذا كان المنار وابن تيمية<lb/>والمسلمون جميعًا) يعتقدون أن العباد مقسومة هذا للشقاء وذاك للسعادة، وإن هذا<lb/>الاعتقاد مُسْتَوْلٍ على العقول، فهمة المسلمين التي تتوجه للإصلاح والتقدم الدنيوي<lb/>ليست إلا ضربًا من التقليد والتشبه للأمم الحية التي لا تعرف شيئًا من هذه العقيدة<lb/>المُقَيَّدَةِ للهمم والعقول) من حيث كونها ليست أصلاً لسعادتهم وشقائهم، لا من حيث<lb/>جهلهم لها بالمرة (فتزول منهم) أي هِمَّةُ المسلمين (إذا زالت عنهم الأسباب<lb/>الاضطرارية (مثل السيادة) الداعية لهذا التشبه: لأن الدين (عند المسلمين<lb/>وخصوصًا الاعتقاد بالتقسيم (راسخ في الأذهان) ، كما هو ظاهر من مبدأ وقتي<lb/>أثره تقليدي، اللهم إلا إذا ضرب صفحًا عن هذه العقيدة من الدين، ثم تشبعت<lb/>النفوس تدريجيًّا بالمبادئ الطبيعية) والسنن الإلهية المعقولة (التي تسير مع تقدم<lb/>الأمم <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فهناك يكون الإصلاح من نفسه طبيعيًّا؛ لا تهدده ولا تقاومه عقيدة.<lb/>(11- الإصلاح الطبيعي) غرضنا مما تقدم لزوم (؟) إنكار هذا التقسيم<lb/>الملازم لهذا الاعتقاد؛ لأن العقل والعلم لا يقبله، ثم ثبوت (؟) أن الذي يسير<lb/>على السنن الإلهية؛ فإنه كما يكون بها في الدنيا سعيدًا فهو في الآخرة أيضًا<lb/>والعكس (؟) وإن نوم المسلمين مع اعتقادهم ما هو مكتوب لهم بالذات ومخصصًا<lb/>(؟) لهم، أصله باطل محض مع تأييد إمكان تنوع الحوادث، وأنها أصلاً (؟)<lb/>لما هو مكتوب عند الله عامة على (؟) جميع الناس سواء، وليس ما هو مكتوب<lb/>لكل شخص ومخصص له بالذات عند الله أصلاً؛ لما ينتابه من الحوادث المذكورة؛<lb/>لأن النتيجة (الذي هو التقسيم المذكور بالعقيدة) إذا كانت لازمة من الأزل، كانت<lb/>أصلاً للسبب (؟) والسبب عندها يتحتم ويكون واجبًا وقوعه عقلاً، ويكون مدلوله<lb/>في العقل بشكل إجباري (؟) وإن كانت البداهة تؤيد عدمه، أو مهما تنوع فهم<lb/>الإجبار المذكور بشيء من دلائل الاختيار وتعريف معناه وصفته (؟) كما عرف<lb/>بذلك المنار في آخر صحيفة (199 ج 3 م 12) ، فكل ذلك لا يفيد ولا يؤثر، بل<lb/>يكون من قِبَلِ مقاومة القوة بالقوة، فكل منهما يلاشي الآخر وإن كان لكل منهما<lb/>تأثيرًا (؟) في نفسه، ويجب أيضًا أن يكون كل حادث ممكنًا فقط قبل وقوعه (؟)<lb/>مع ثبوت احتمال وقوع غيره إن وقع، فيتبدل التقسيم المذكور تبعًا لاتباع السنن<lb/>المختلفة بالحرية، لا تبعًا لكون التقسيم هو الذي يوجب اتباع إحدى السنن المعينة<lb/>التي تلازمه وتلتصق به إلصاقًا، وبذلك تنقلب العقيدة إلى أصلها الحق الطبيعي (؟) .<lb/>(12- حل المسألة) إذا كان المنار يتفضل بحل المسألة على الوجه الذي<lb/>ذكرنا، أفاد الأمة كثيرًا في أكبر داءاتها (كذا) ، وما كان في نصائحه الفلسفية<lb/>العمرانية التي يذكرها تباعًا؛ كمَن يشد الحبل مِن طرف فتشده الأمة بقوة العقيدة<lb/>المذكورة من الطرف الآخر، فهو لم يزل واقفًا مع صرف كثير من المجهودات.<lb/>بل ربما تدلت الأمة - لا سمح الله بالرغم عنه - إلى الوراء زيادة، وكثير من<lb/>المسلمين بل؛ أغلبهم مازال في الطرف المضاد إلى الآن.<lb/>أما إذا كان لا بُدَّ للمنار من أن يُصَرِّحَ بلزوم عقيدة التقسيم المذكورة ويوافق<lb/>ابن تيمية على مقاله، فإنا نقول له: إن العقيدة المذكورة بمثل هذا التقسيم غير<lb/>موجودة في القرآن بالمرة، ولا يؤيدها شيء مطلقًا لا العقل ولا العلم ولا الحقيقة،<lb/>بل إنها باطلة. وإذا سمح لي المنار - أنا العاجز - بمحلٍّ على صفحاته الغراء،<lb/>فإني أعرض عليه ما يمكنه به حل هذه العقدة وخصوصًا فيما يتعلق بالإرادة<lb/>والعلم، وله انتقاده ما شاء، فإذا حصحص الحق طلبنا منه معاونتنا على تأييده<lb/>والذود عنه كما هو مبدؤه؛ لأني لا أريد إلا الإصلاح - كالمنار - ما استطعت، وما<lb/>توفيقي إلا بالله العزيز الحكيم. ثم لي كلمة انتقاد على بعض ما أورده المنار في جوابه<lb/>على سؤالي في صحيفة 189 ج3 م 12 أجلتها لوقت آخر، حتى أرى ما سيكون<lb/>عما كتبناه الآن في المنار، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سواكن في 4 يونية سنة 1909<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد بدوي النقاش<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ضابط بالجيش المصري بالسكة الحديد السودانية<lb/>(جواب المنار)<lb/>سبق لنا تقريظ كتاب لِلْمُنْتَقِدِ (أحمد أفندي بدوي) ، أشرنا فيه إلى رأينا في<lb/>المؤلف نفسه، وهو أنه مستعد للمباحث الفلسفية الدينية. ولكنه لعدم تمكنه من<lb/>درس الدين والتوسع في اللغة العربية التي يتوقف فهمه على إتقانها، يقول فيها ما لا<lb/>يكاد يفهم.<lb/>وكان لنا أن لا ننشر انتقاده هذا؛ لأنه ليس على شرطنا؛ إذ هو مبني على ما<lb/>فهمه من قصيدة لابن تيمية وعلى حكمه بأننا موافقون لابن تيمية فيه أو في كل<lb/>شيء، وكأنه أخذ ذلك من ثنائنا عليه. ولكننا نشرناه عناية به وحَفْزًا لهمته إلى<lb/>التدقيق في المباحث التي يدفعه إليها استعداده، وقد صححنا بعض أغلاطه اللفظية<lb/>البديهية وتركنا الباقي على حاله، إلا أننا وضعنا في جانب بعض الكلمات أو الجمل<lb/>علامة (؟) إشارة إلى بعض تلك الأغلاط اللفظية والمعنوية، وقد تكون العلامة<lb/>لعدة أغلاط في الجملة كما لا يخفى على العارفين.<lb/>إن كان يريد الانتقاد عليّ في شيء رآه خطأ، فكان عليه أن يقول: إن ما<lb/>ذكره المنار في صفحة كذا غير صحيح بدليل كذا، والحق في المسألة هو كذا، مع<lb/>إقامة الدليل عليه. وإن كان يريد تقرير حقيقة جهلها المسلمون، وأخطأ فيها مثل<lb/>ابن تيمية، وعجز عن بيان الصواب فيها مثل الغزالي والشيخ محمد عبده،<lb/>واهتدى هو إلى معرفتها وأوتي القدرة على بيانها، فكان الواجب عليه أن يُعَجِّلَ<lb/>بهذا البيان؛ حرصًا على هداية هذه الأمة؛ وكراهة لاستمرار ضلالها في أهم<lb/>قواعد دينها ومدار سعادتها وشقائها، ثم له بعد ذلك أن يُبَيِّنَ وجوه خطأ أشهر<lb/>شيوخ الإسلام فيها؛ إن كان لا يرى أن ظهور الحق كاف لدحض الباطل. هذا هو<lb/>المعقول , وأما مسلكه فلم نعقل له وجهًا صحيحًا.<lb/>قرأنا مقالة المعسلط ففهمنا بعضه من العبارة وبعضه من القرائن، ومنه جمل<lb/>لم نفهمها بالمرة؛ لأن تركيبها غير صحيح. وقد علمنا منه أنه لم يفهم ما كتبناه كله<lb/>وأنه يبني الإيرادات والاعتراضات على شيء في مخه، يعزوه تارة إلى الدين<lb/>وتارة إلى بعض من كتبوا فيه، حتى إنه ينسب إلى المنار ما يدعو المنار إلى ضده<lb/>حتى في الجواب عن اعتراضه الأول على عبارة التفسير، فهذا وما ذكرنا من<lb/>ضعفه في اللغة، هما سببان فيما ذكره من عدم فهمنا لغرضه من انتقاده الأول وكذا<lb/>الثاني، وهما السببان في عدم فهمه هو لكلامنا السابق كله، ولا ندري ماذا يكون<lb/>نصيب كلامنا اللاحق من فهمه , ولولا الضرورة لما صَرَّحْنا بهذا , ولكن أردنا أن<lb/>يعرفه ويفكر فيه؛ لما سنذكره في آخر الرد.<lb/>قد أحسن الكاتب في تقسيم كلامه إلى مسائل معدودة بالأرقام، كما فعلنا في<lb/>جوابه الذي نشرناه في الجزء الثالث، وإننا نُبَيِّنُ ما لا نرى بُدًّا من بيانه في كل<lb/>مسألة من كلامه مشيرين إليها بالأرقام، ثم نقول كلمة مجملة في الموضوع.<lb/>(1) قال إن جمهور المسلمين ومنهم ابن تيمية الذي تنطبق آراؤنا على<lb/>آرائه يقولون: إن الله - تعالى - قد قسم الخلق قبل إيجادهم قسمين: {فَرِيقٌ فِي<lb/>الجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ} (الشورى: 7) وقال: إنه يعتقد فساد هذا التقسيم أي<lb/>بطلانه وعدم صحته، ثم إنه يَدَّعِي مع ذلك أنه يستمد علمه من القرآن والعلم<lb/>الصحيح! ! ونقول: إن القرآن هو الذي نَصَّ على هذا التقسيم في سورة الشورى،<lb/>قال تعالى: {وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآناً عَرَبِياًّ لِّتُنذِرَ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا وَتُنذِرَ<lb/>يَوْمَ الجَمْعِ لاَ رَيْبَ فِيهِ فَرِيقٌ فِي الجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ * وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَهُمْ أُمَّةً<lb/>وَاحِدَةً وَلَكِن يُدْخِلُ مَن يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ وَالظَّالِمُونَ مَا لَهُم مِّن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ} (الشورى: 7-8) أما قولهم: إن هذا التقسيم أزلي فمعناه: أنه ثابت في علم الله<lb/>الأزلي لا معنى له عندهم غير هذا، فإن كان ينكر التقسيم نفسه فذلك إنكار للقرآن<lb/>نفسه لا يصدر من مؤمن به، وإن كان ينكر أزلية علم الله تعالى به وبغيره فحكمه<lb/>عند المسلمين معروف أيضًا. وأما قوله: إن صاحب المنار وابن تيمية لا يفهمان<lb/>علة هذا التقسيم فلا نجيبه عنه؛ لأننا لا نحب أن نضيع وقتنا ووقت الناس في<lb/>الجدل والدفاع الشخصي، فليحكم على فهمنا وفهم ابن تيمية بما يشاء، علم ذلك أم<lb/>لم يعلمه.<lb/>(2) ليس في هذه المسألة إلا تأكيد ما جاء في الأولى؛ من جزمه بفساد<lb/>عقيدة التقسيم وكونها من العقائد الضارة أي: بحسب فهمه لتأثيرها في المسلمين.<lb/>(3) اعتقاد المسلم أن دينه أفضل الأديان، وأن له الجنة ولغيره النار..<lb/>إلخ فيه تفصيل بيناه في التفسير مرارًا؛ لجهل عامة المغرورين له، وهو أن<lb/>الإسلام دين جميع الأنبياء والمرسلين، وأساسه اتباع المرسلين في الإيمان بالله<lb/>واليوم الآخر والعمل الصالح. وإن المسلم الموفق مختار في اتباعه لنبيه، والكافر<lb/>المخذول مختار في عصيان نبيه، وإن علم الله الأزلي لا ينافي هذا الاختيار؛ لأنه<lb/>سبق في علمه أنه يكون كذلك وأنه مختار فيه، كما بيناه في المسألة التاسعة من<lb/>الفتوى الثانية عشرة وهى؛ الجواب عن سؤال المنتقد (ص 199 ج3) .<lb/>(4) الكلام بحسب الواقع لا يدخل فيه المستقبل، فلا يقول أحد من<lb/>المسلمين العارفين بدينهم: إن الغاية النهائية له أو لزيد من الناس هي كذا، وإنها لا<lb/>تتغير ولا تتبدل، بل نقول: إن الغاية مجهولة لنا، وإنها تكون على حسب أعمالنا<lb/>الاختيارية: (إنْ خيرًا فخير وإنْ شرًّا فشر) , ولكنها معلومة لله - تعالى- فهو<lb/>وحده يعلم تلك الغاية علمًا لا تغيير فيه ولا تبديل , وجهل أكثر المسلمين بدينهم ليس<lb/>من المشكلات التي لا تُعلم ولا يُعلم علاجها، فعلاج الجهل هو العلم الصحيح ومنه<lb/>فهم الدين على وجهه، وهو ما ندعو إليه كما كان يدعو إليه الأستاذ الإمام - رحمه<lb/>الله تعالى - وليس كلامنا فيه كالنقش على الماء كما زعم، بل هو كالنقش في الحجر<lb/>انتفع به ألوف من الناس، وانبثَّ في المدارس الدينية والرسمية، وسيعم<lb/>بالتدريج بحسب سنة الله تعالى في الأمور الاجتماعية.<lb/>(5) إن المثال الذي ذكره في هذه المسألة قد فهمناه بالقرينة؛ لضعف<lb/>عبارته. وهو غير مطابق لاعتقاد المسلمين، فهو لم يعرف اعتقاد المسلمين حق<lb/>المعرفة، ولم يحسن بيان ما عرفه منه، فإن الدين الإسلامي لم يخاطب طائفة من<lb/>الناس معينين؛ بأنهم سيكونون في الجنة وطائفة أخرى بأنهم سيكونون في النار،<lb/>وإنما ناط دخول الجنة بأمور سمى مجموعها الإسلام، وناط دخول النار بأمور يعبر<lb/>عنها غالبًا؛ بالشرك وبالكفر وبالظلم وبالفسق. ولما تفاخر بعض الصحابة مع<lb/>بعض أهل الكتاب في ذلك، أنزل الله - تعالى: {لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلاَ أَمَانِيِّ أَهْلِ<lb/>الكِتَابِ مَن يَعْمَلْ سُوءاً يُجْزَ بِهِ وَلاَ يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَلِياًّ وَلاَ نَصِيراً * وَمَن<lb/>يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَئِكَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ<lb/>نَقِيراً} (النساء: 123-124) فناط أمر الغاية النهائية بالعمل لا بالانتساب إلى<lb/>دين كذا ونبي كذا، ثم بين أن الإسلام هو روح الدين وصفوته، فقال: {وَمَنْ<lb/>أَحْسَنُ دِيناً مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً} (النساء:<lb/>125) الآية، أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي قال: التقى ناس من<lb/>المسلمين واليهود والنصارى، فقال اليهود للمسلمين: نحن خير منكم، ديننا قبل<lb/>دينكم، وكتابنا قبل كتابكم، ونبيُّنا قبل نبيِّكم، ونحن على دين إبراهيم، ولن يدخل<lb/>الجنة إلا من كان هودًا. وقال النصارى مثل ذلك، فقال المسلمون: كتابنا بعد<lb/>كتابكم، ونبيُّنا بعد نبيِّكم، وديننا بعد دينكم، وقد أُمِرْتُمْ أن تتبعونا وتتركوا أمركم،<lb/>فنحن خير منكم، نحن على دين إبراهيم وإسماعيل وإسحق، ولن يدخل الجنة إلا<lb/>من كان على ديننا. فأنزل الله - تعالى: {لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلاَ أَمَانِيِّ أَهْلِ الكِتَابِ} (النساء: 123) الآيات.<lb/>فالأمر في الإسلام منوط بالعمل مع الإيمان؛ لا بجنسية الإسلام وغير الإسلام<lb/>فما بال المنتقد ينتزع المشكلات من جهالات العامة، ويحمل عليها بعض عبارات<lb/>العلماء وغير العلماء من غير تمحيص، ويوردها على الدين أو على العلماء<lb/>المخطئين أو المصيبين (؟) ألا إن الداء هو: جهل جماهير المسلمين بحقيقة دينهم،<lb/>والدواء هو: التعليم الصحيح والتربية الصحيحة، وهو الذي ندعو إليه.<lb/>(6) ما ذكره في المسألة السادسة غير جليٍّ ولا مفهوم بالتفصيل من العبارة<lb/>المعسلطة. وما تفلسف فيه من الأسباب والنتائج لا يكاد يخطر في بال أحد من<lb/>المسلمين؛ إلا أن يكون بعض المولعين بالأبحاث النظرية الفلسفية في هذه المسائل<lb/>وقليل ما هم، ولا يُحكم على الملايين بحال أفراد لا يوجد منهم واحد في كل مليون<lb/>فهذه المسألة عندي من اللغو.<lb/>(7) ما قاله في جواب المنار عن مسألة الحكم على الشيء قبل وقوعه وبعد<lb/>وقوعه وحادثة مرض ولي عهد ألمانيا عبارته معسلطة أيضًا، والظاهر منها أنه لم<lb/>يفهم ما قلناه فيها. وقد مثَّل لها مثلاً: رجلاً سرق قرطًا وجازته الحكومة، هل كان<lb/>يمكنه قبل أن تقع السرقة منه أن لا يسرق أم لا؟ زعم أن مقتضى كلام المنار أنه<lb/>لم يكن يمكنه أن لا يسرق، وأن جوابه هو وجواب العلم والقرآن؛ أنه كان يمكنه<lb/>أن لا يسرق. والحق في مثل هذه المسألة أننا إذا نظرنا إلى طبيعة الرجل الذي<lb/>سرق وطبيعة العمل الذي هو السرقة في المثال، نرى أن العمل في ذاته من<lb/>الممكنات، وأن الرجل كان متمكنًا من فعله وتركه، وأن الترك هو الأصل فلا يقال:<lb/>إنه لم يكن في إمكانه أن يترك، وإذا نظرنا في ذلك باعتبار أن العمل وقع من<lb/>الرجل، علمنا أن وقوع السرقة منه حَتْمٌ لم يكن منه بُدٌّ، لا باعتبار الإمكان الخاص<lb/>بطبيعته كما تقدم، بل باعتبار الواقع ونفس الأمر، وكذلك باعتبار علم الله - تعالى -<lb/>فإنه متى وقع الشيء علمنا أن علم الله تعالى كان متعلقًا بوقوعه؛ لأن علمه تعالى<lb/>يكون دائمًا مطابقًا للواقع وإلا كان جهلاً، وذلك مُحال. فإذا لم يفهم المنتقد ما نفهمه<lb/>ويفهمه جميع العقلاء؛ من كون الواقع قد انتهى الحكم فيه وأنه لا يقال فيه نفسه،<lb/>كان يمكن أن لا يقع؛ لأن هذا تناقض، وإنما يقال ذلك باعتبار طبيعية الإمكان<lb/>وصرف النظر عن كون الأمر قد وقع بالفعل، إذا لم يفهم هذه الدقيقة في الفرق بين<lb/>الاعتبارين تنازلنا له عنها، فإنها مسألة عقلية محضة لا يترتب على الخلاف فيها<lb/>أمر كبير.<lb/>(8) لقد تبسمنا عند قراءة قول المنتقد (يا صاحب المنار، إن كنت تريد<lb/>إصلاحًا، فلا يجب أن يكون تقليديًّا) فيالله العجب من شأن الإنسان، أَيُنهى<lb/>صاحب المنار عن التقليد بعد أن حاربه وحارب أهله اثنتي عشرة سنة! ! ومَن<lb/>الذي نهاه؟ رجل يقرأ المنار! ! أما قوله: إن الأخذ بالأسباب والعمل بمقتضى<lb/>السنن الطبيعية، وانطباق ذلك بحسب اجتهادنا على القرآن، لم يكثر ولم ينتشر<lb/>عند بعض المسلمين؛ إلا بسبب ما رأوه من تقدم الأمم الغربية باتباع هذه السنن<lb/>وسبب ضغط أوروبا على الكثير منهم، فهو صحيح في الجملة، ولا يضرنا أن<lb/>تعدِّنا حوادث الزمان للعمل بما يرشدنا إليه القرآن، وأن نفهم منه ما لم نكن نفهمه<lb/>نحن ولا آباؤنا الأولون، فإن كلام الله- تعالى - بحر لا تنفد حِكَمُهُ، بل هي تفيض<lb/>في كل عصر على المستعدين بما يناسبه {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ<lb/>حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ} (فصلت: 53) على أننا لا نُسَلِّمُ أن المنتفعين بذلك<lb/>والمقتنعين به هم الواقفون على أحوال الغربيين دون غيرهم، فالحق أن الأمر ليس<lb/>محصورًا فيهم ولا أنهم مُقَلِّدُونَ فيه؛ بل هم مُسْتَقِلُّونَ، ونوضِّح ذلك في الكلام عن<lb/>المسألة التاسعة. وأما قوله: إن (المجهودات) الكثيرة التي يؤديها أمثالنا هي<lb/>كالشعرة البيضاء في الجسم الأسود فهو غير صحيح، وليس لمثله أن يحكم في ذلك،<lb/>وهو لم يختبر شعوب المسلمين، ولا ساح في بلادهم، وليس له وسائط أخرى<lb/>كافية لمعرفة سير الإصلاح فيهم، فالحق أن الإصلاح أوسع انتشارًا مما يظن، فإن<lb/>كان لا يزال قليلاً بالنسبة إلى مجموع المسلمين، فنموُّه في كل مكان يُبَشِّرُ بمستقبل<lb/>حسن (وصاحب الدار أدرى) فزعمه أن تلك المساعي أو المجهودات تصير<lb/>كالهباء مع عقيدة التقسيم زَعْمٌ باطل غير مبني على علم ولا تجربة، بل التجربة قد<lb/>أبطلته.<lb/>(9) إن ما ذكره مِنْ فَكِّ الغربيين للقيود التي تقيد عقولهم، قد سبقه إليه<lb/>المنار، فصرَّح به مرات كثيرة حتى بالتعبير بلفظ كسر القيود، ومِنْ أَصْرَحِهَا ما<lb/>كتبناه عن المؤتمر الإسلامي (ص 679م10) ، فلا حاجة بنا لإعادة قراء المنار<lb/>دروسه علينا، وما ذكره عَوْدًا على بَدْءٍ من التهويل في مسألة ما سماه عقيدة التقسيم<lb/>قد سبق آنِفًا أنه مخطئ فيه؛ لأنه في مخيلته أكبر مما هو في الواقع ونفس الأمر،<lb/>فما هذا الإلحاح والتكرار، اللهم صبرًا. نعيد له القول - في مقابلة إعادته- إن ما<lb/>تجعله هو الأصل في سعادة الغربيين؛ مِن جَعْلِ العَمَلِ في هذه الحياة هو الموصل<lb/>إلى السعادة أو إلى الشقاء في الدنيا والآخرة هو عين ما جاء به الإسلام، والإسلام<lb/>أستاذهم الأول فيه، وعقيدة التقسيم التي تَمَثَّلَتْ لك كالغول يغتال المسلمين لا<lb/>تعارض هذا، فإن القرآن صرّح بهما جميعًا. ولكن تسرب إلى دهماء المسلمين من<lb/>نزعات الجبرية وكسالى المتصوفة ما كان مع الجهل بحقيقة دينهم سببًا من أسباب<lb/>كسلهم الذي نشكو منه؛ وشرحناه في المنار مرارًا، والتربية والتعليم الصحيحان<lb/>يكفلان إزالة ذلك بالتدريج، ومنه النشر في الصحف الدورية ولن يزول بغير ذلك.<lb/>(10) ليس في هذه المسألة إلا إعادة ما كرره غير مرة؛ من استحالة<lb/>الجمع بين عقيدة التقسيم وبين العمل بالمبادئ الطبيعية والسنن الإلهية، وزعمه أن<lb/>كل ما يعمله المسلمون من الأعمال الاستقلالية بدعوة المصلحين يكون مع هذه<lb/>العقيدة تقليدًا للغربيين، وإنما يخرجون به من ربقة التقليد إذا محيت عقيدة التقسيم<lb/>من ألواح نفوسهم، مع أن التقليد في هذه الحالة يكون أظهر؛ لأنه محاكاة للمقلد من<lb/>كل وجه. ورأيه هذا يشعر بأنه لا يفهم معنى التقليد أو يفهمه فهمًا خاصًّا به غير ما<lb/>عليه جميع العلماء، التقليد هو أن تأخذ برأي غيرك وتحاكيه من غير دليل قام<lb/>عندك على ما تأخذه عنه أو تحاكيه فيه هو الصواب، فإذا قام الدليل الشرعي<lb/>والعقلي والتجريبي عند المسلمين القائلين بعقيدة التقسيم على أن النجاح في الدنيا<lb/>والفلاح في الآخرة إنما ينالان بالعمل بمقتضى سنن الله تعالى في خليقته وشريعته<lb/>وعملوا بذلك، لا يكونون مقلدين للإفرنج بل مستقلين، وإن كان من جملة دلائلهم<lb/>التجريبية أن الإفرنج نجحوا بذلك.<lb/>(11) عبارة هذه المسألة أشد عسلطة من سائر المسائل، ليس فيما يفهم<lb/>منها شيء جديد إلا تفلسف وتفصيل قصد به إيضاح مراده فزاده خفاء، ولو أننا<lb/>حذفنا أمثال هذا لظن القارئون أنه فاتهم شيء كثير.<lb/>(12) هي المقصد، وذلك أنه بعد تكرار ما تقدم في المسائل السابقة مرارًا<lb/>طالب المنار بأحد أمرين: إما أن يحل المسألة على الوجه الذي ذكره هو، وإما أن<lb/>يصرح بموافقة ابن تيمية على اعتقاده في مسألة التقسيم، وحينئذ يقول هو لنا: إن<lb/>هذه العقيدة بمثل هذا التقسيم غير موجودة في القرآن بالمرة، ولا يؤيدها العقل ولا<lb/>العلم ولا الحقيقة، وهو مستعد لبيان ذلك في المنار إن سمحت له.<lb/>وأقول: قد بينت هنا في كلامي على المسألة الأولى أن لهذه العقيدة أصلاً في<lb/>القرآن، وذكرت آية سورة الشورى الناطقة بها، وسأذكر آيات أخرى، ولست<lb/>قادرًا على تصور فهمه للمسألة، ولا فهم وجه الإشكال الذي كانت به أقتل أدواء<lb/>المسلمين عنده، فأحل له ما أحكم من العقد في خياله، كما أنني لست مكلفًا تفصيل<lb/>قول ابن تيمية فيها، ولا سبق لي أن ذكرته وأيدته، وإنما ألصقه بي تمهيدًا لما يريد<lb/>التفرد به من بيان فساد اعتقادي واعتقاده الذي هو اعتقاد جماهير المسلمين، ولا<lb/>أنشر له بعد الآن في المنار شيئًا مثل هذا الكلام الذي نشرته له؛ لأنه كلام معسلط<lb/>مضطرب، ربما يحدث للضعفاء اضطرابًا في اعتقادهم وإن لم يفهموه كله وإنما<lb/>ننشر في المنار أحد شيئين: إما بيان مسألة مما يحتاج إليه الناس ويستفيدون منه،<lb/>بشرط أن تكون عبارتها صحيحة نفهمها ويفهمها مثلنا العارفون بلغتنا العربية<lb/>الفصيحة. وإما انتقاد لمسألة معينة أوردناها في المنار بشرط أن تذكر المسألة<lb/>وموضعها ووجه الخطأ فيها والدليل عليه بعبارة فصيحة تفهم، وما كتبه أخونا<lb/>المنتقد أولاً وثانيًا ليس من هذا ولا ذاك، وإنما نشرناه عناية به وتنشيطًا له،<lb/>ولكونه يمكن أن يكون وسيلة لمعرفته قيمة رأيه وبيانه له.<lb/>إنه انتقد علينا أولاً في مسألة لم يقرأ كلامنا فيها كله، والغالب أنه لم يفهم كل<lb/>ما قرأه منه، ثم أنه جعل الانتقاد موجهًا إلى كلام لشيخ الإسلام ابن تيمية قرأه في<lb/>قصيدة له، يغلب على ظني أنه لم يفهمها، وأنه لم يطلع على تفصيل مذهب شيخ<lb/>الإسلام في المسألة، فهو وتلميذه ابن القيم قد أطالا في هذه المسائل، وللثاني منهما<lb/>كتاب كبير فيها اسم: (شفاء الغليل في القضاء والقدر والتعليل) ، على أنه لم يبين<lb/>ما فهمه من مذهب ابن تيمية، ولا وجه خطأه الذي ادعاه، ولا ما عنده من التحقيق<lb/>في المسألة، فهل يرضى أحد من قراء المنار أن ننشر فيه مثل هذا الكلام.<lb/>إنني أكتب هذا وأنا متألم؛ لاضطراري إلى مفاجأة رجل محب للعلم والفلسفة<lb/>والإصلاح ببيان ما أرى من ضعفه، بعد أن علمت أنه لم يكتف بالإشارة اللطيفة<lb/>إلى ذلك من قبل، وما سبب ذلك إلا إعجابه بما عنده؛ فعسى أن يعتني بعد الآن<lb/>بإتقان اللغة العربية؛ ليقدر على الفهم والإفهام، فربما كان في فلسفته شيء نافع<lb/>تستفيد الأمة من بيانه لها.<lb/>***<lb/>فصل الخطاب في عقيدة القسمة<lb/>(1) صفوة القول في المسألة أن القرآن الحكيم بين أن الناس ينقسمون<lb/>في الآخرة إلى قسمين: شقي وسعيد، كما في سورة هود (105: 11) وأنهم فيها<lb/>فريقان: {فَرِيقٌ فِي الجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ} (الشورى: 7) كما في سورة<lb/>الشورى (7: 42) ، وأنه بدأهم على هذا ويعيدهم عليه كما قال في سورة<lb/>الأعراف: {كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ * فَرِيقاً هَدَى وَفَرِيقاً حَقَّ عَلَيْهِمُ الضَّلالَةُ} (الأعراف: 29-30) فهذه القسمة ثابتة في القرآن خلافًا لما زعمه المنتقد من<lb/>براءة القرآن منها وكونها مخالفة له. وكل مَن يؤمن بالآخرة يؤمن بذلك ولا ينافيه<lb/>عقل ولا علم بعد إثبات حقية الآخرة، بل هو معقول وأسبابه مشاهدة في الدنيا، بل<lb/>نقول: إنه كما قسمهم إلى شقي وسعيد في الدنيا والآخرة، قسم بينهم الرزق والجاه،<lb/>فجعل بعضهم فقيرًا وبعضهم غنيًّا وبعضهم رفيعًا وبعضهم وضيعًا، كما قال:<lb/>{أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ<lb/>فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ} (الزخرف: 32) الآية. ولكن قسمته تعالى لا تنافي ما<lb/>وهبه للإنسان من الاختيار والاستقلال، فإن هذا داخل فيها.<lb/>(2) ينظر في هذه القسمة من ثلاث جهات: العلم والفعل والحكمة أو العلة<lb/>فأما علم الله - تعالى - فهو قديم بِقِدَمِهِ أزلي بأزليَّتِهِ، فالقسمة فيه قديمة أزلية أيضًا<lb/>وأما الفعل فلا تتحقق قسمة الجنة والنار بحسبه إلا في الآخرة، فهناك تكون<lb/>القسمة فعلية، ومثلها السعادة أو الشقاوة في الدنيا، تتحقق لكل فرد في مدة وجوده<lb/>في الدنيا، لا في الأزل.<lb/>وأما العلة والحكمة فطريق معرفتهما هي؛ معرفة الشرع ومعرفة طبيعة<lb/>الإنسان نفسه في أعماله وصفاته، وقد بينا ذلك مرارًا كثيرة، منها ما كتبناه<lb/>بالإيجاز في جواب المنتقد (ص 199 ج3) ونقول الآن كلمة وجيزة أيضًا وهى؛<lb/>إن الله خلق الإنسان وأعطاه نوعًا من الاستقلال في أعماله الاختيارية على حسب<lb/>علمه ووجدانه، وما تكونه التربية والعادة من الصفات في نفسه، وبذلك يكون<lb/>مصدرًا لسعادتها أو لشقائها بعمله، فكل فرد من أفراده يعمل بنوع ما من الاستقلال<lb/>والاختيار فيه، ما يجعله في القسمة مع أحد الفريقين، وليس علم الله الأزلي<lb/>بالقسمة ملزمًا له بالعمل؛ لأن تعلق العلم تعلق انكشاف لا تعلق فعل وإلزام، على<lb/>أنه يتعلق بالشيء وبعلته.<lb/>وأما القسمة بالفعل - وهى كون الناس سعداء وأشقياء في الواقع- فبالضرورة<lb/>لا تكون ملزمة ولا مجبرة له على العمل الذي يكون به من أحد الفريقين، ولا سالبة<lb/>لحريته واستقلاله فيه؛ لأنها أي القسمة بالفعل هي المعلول للعلة التي تتكلم عنها،<lb/>وهل يكون الشيء علة لنفسه ومعلول لها؟ هذا دور ظاهر وقد بينا الدلائل النقلية<lb/>والعقلية والوجودية على استقلال الإنسان في الفكر والإرادة، وهما مصدر أعماله<lb/>التي يكون بها في القيامة من أحد الفريقين - في عشرات أو مئات من المواضع،<lb/>وبيَّنها الأستاذ الإمام في رسالة التوحيد (ص 125 من طبعة المنار) .<lb/>(3) إن الألوف الكثيرة من المسلمين لا يفكرون في هذه القسمة، وقد تمر<lb/>السنين ولا تخطر في بال الواحد منهم، ومنهم مَن يقرأ أو يسمع ما يخطرها في<lb/>باله فتمر فيه مر النسيم، فلا يجيل فيها قداح الفكر. ومنهم عدد قليل يفكر فيها<lb/>ويتفلسف بقدر استعدادِهِ. وما زعمه المنتقد من كونها هي علة العلل لكسل المسلمين<lb/>وتقصيرهم في أعمال الدنيا عن غيرهم من الأمم فغير صحيح، بل لذلك أسباب<lb/>كثيرة كل منها علة مستقلة، منها أمشاج من مسائل القضاء والقدر والجبر والتوكل<lb/>والزهد وقسمة الأرزاق، فهموها على غير وجهها، وقد بينا ما فيها من الفساد<lb/>والخطأ في التفسير والفتاوى. وغير ذلك من أبواب المنار مرارًا كثيرة؛ منها بحث<lb/>التوكل والأسباب في التفسير (ص 801-808م 11) الذي بيَّنا فيه خطأ الغزالي<lb/>في التزهيد في الدنيا.<lb/>وبيان خطأ المخطئين في فهم مسألة القسمة وحدها لا يكفي في الإصلاح، بل<lb/>لا بد من بيان الحق الصريح في تلك الأمشاج كلها. ثم إن هذا البيان ليس هو كل<lb/>المطلوب وإنما هو بعضه أو مقدمة له، فإنه بنشره المرة بعد المرة في صحف<lb/>المنار المنشرة، يثبت في نفوس الكثيرين ومنهم معلمو المدارس وهؤلاء يدخلونه<lb/>في تعاليمهم؛ وإني أعرف أفرادًا من أساتذة المدارس في مصر، كانوا يعتمدون<lb/>على المنار في تحضير بعض الدروس الدينية، وكذلك المصنفون وكتَّاب الجرائد<lb/>يدخلون ذلك في مكتوباتهم، ولو مع عدم التنبه لمصدرها، وبمثل هذه الوسائل تعم<lb/>كما عمت تلك التعاليم الباطلة من قبل.<lb/>(4) إن مسألة تعليل أفعال الله - تعالى - نفاها الأشاعرة، وقد أثبتها ابن<lb/>تيمية وابن القيم بالدلائل والبينات النقلية والعقلية، وأثبتا أن القضاء والقدر لا<lb/>ينافيان اختيار الإنسان واستقلاله الممنوحين له من خالقه، ولا وجوب العمل عليه<lb/>لدنياه وآخرته، فتحامل المنتقد على ابن تيمية وحده؛ لأبيات قرأها له مع عدم<lb/>اطلاعه على كتبه في العقائد من جملة غرائبه.<lb/>ذكر ابن تيمية في غير موضع من كتبه الكثيرة في العقائد وغيرها أن<lb/>مذهب سلف الأمة أن العبد فاعل لفعله حقيقة، وأن له قدرة ومشيئة واختيارًا وأن<lb/>قدرته مؤثرة في مقدورها كما تؤثر القوى والطبائع والأسباب، وأن ذلك كله ثابت<lb/>شرعًا وعقلاً، وأنكر على جمهور الأشعرية ما يقولونه في الكسب، ونقل موافقة<lb/>بعض أئمتهم على ما قال: إنه مذهب السلف، وذكر منهم أبا إسحق الإسفرايني ,<lb/>وإمام الحرمين. فليراجع ذلك المنتقد إن شاء في كتبه أو في شرح عقيدة السفاريني.<lb/>إن المنتقد كرر الشبهة التي أوردها على الإصلاح وهى عقيدة القسمة، وكرر<lb/>زعمه؛ بأن كل سعي فيه يكون باطلاً ما لم نثبت للمسلمين بطلان هذه العقيدة.<lb/>ونحن نكرر له الجواب في خاتمة الكلام؛ بأن العقيدة ثابتة لا يمكن إبطالها، وأنه لا<lb/>ضرر في اعتقادها، وإنما الضرر في فهمها على غير وجهها كفهم القدر على غير<lb/>وجهه، إذ يلزم من هذا الفهم لوازم باطلة، وإننا مازلنا نبين حقيقة هذه المسائل<lb/>وبطلان لوازمها، وذلك هو كل المطلوب فيها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p547"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2176.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة في عيد الدستور</head>
               <lb/>تلاها في الاحتفال العام بطرابلس الشام<lb/>الشيخ إسماعيل أفندي الحافظ الشهير<lb/>
               <lb/>لم يمر على الأمة العثمانية يوم هو أوفر جمالاً، وأكثر إقبالاً، من مثل هذا<lb/>اليوم المجيد الذي أشرقت فيه كواكب سعدها، في أفق مجدها، باهرة الأضواء،<lb/>ساطعة اللأَلاء.<lb/>في مثل هذا اليوم هبت نسمة قدسية، من أفق العناية الإلهية، ترنحت لها<lb/>أعطاف أبطال الحرية، من جمعية الاتحاد والترقي الفادية المفدية، فنهضوا<lb/>لاسترداد المفقود، وإصلاح الموجود، بقلوب تمثل أقصى مراتب الحمية الملية،<lb/>وعزائم تناهض الدهر حزمًا، وتغالب الأيام ثباتًا، فأنقذوا الأمة من براثن الظلم،<lb/>ووضعوا عنها أغلال الغلبة والقهر، وأطلقوا العقول من قيودها، ونشروا الأفكار<lb/>من لحودها.<lb/>في مثل هذا اليوم شعر العثماني أنه عضو عامل في أمة حية، يسعد<lb/>بسعادتها ويشقى بشقائها، فهب من سبات غفلته، وشمر يدأب في مصلحة أمته،<lb/>فرأى أن لا سبيل إلى سعادته إلا بالاتحاد، وأن لا تحقق للاتحاد إلا بالإخاء<lb/>والمساواة، فتآخت ملل الأمة وأديانها، وتساوت شعوبها وعناصرها، وتضامت<lb/>أجزاؤها، وتماسكت أعضاؤها، وأقبل المسلم يعانق المسيحي، واليهودي يصافح<lb/>الأرمني، والتركي يفدي أخاه العربي بنفسه، والكردي يدافع عن الألباني بمهجته،<lb/>والكل موقن أن لا غنى له عن الآخر في حياته الاجتماعية، وسعادته القومية، في<lb/>شكل يسحر الألباب بهاؤه، ويأخذ بالقلوب بهجة ورواؤه.<lb/>في مثل هذا اليوم؛ تفجرت ينابيع حياة الأمة، فسرت في أجزائها المفرقة،<lb/>ودبت في أعضائها الممزقة، فاتحدت أفرادها، وتوحدت أعدادها، وصدرت عنها<lb/>أعمالها بإرادتها الكلية، وحركتها الاختيارية، فتوجهت متحدة نحو سعادتها الحقيقية<lb/>متملصة من ظلام الباطل إلى نور الحق، ناهضة من حضيض التأخر إلى يفاع<lb/>الترقي، معلنة بأطيب ألحان الحرية آيات العدل والإنسانية، تحت لواء الإخاء<lb/>والمساواة.<lb/>في مثل هذا اليوم أُعْلِنَ القانون الأساسي، فقضى للأمة بنيل حريتها،<lb/>ووهبها نعمة الاستقلال، وخوَّل لأفرادها أن يكون لهم رأي مقبول في إدارة شؤون<lb/>مجموعها، وهى نعمة تعد أساسًا مكينًا لسعادة مستقبلها، ورقي حقيقي تنهض إليه<lb/>فتنال ما قدر لها من الكمال، وما استعدت له بفطرتها من مظاهر الإقبال.<lb/>نعمة دلنا الاستقراء وعلمنا التاريخ أن الأمم التي تكون محرومة منها لا<lb/>يكون لها اجتماع حقيقي ولا سعادة صحيحة، وإن ظفرت باليسير من ذلك فما هو<lb/>إلا صورة خيالية تظهر بمظاهر وهمية؛ لأسباب توجدها المصادفة والاتفاق، ثم لا<lb/>تلبث أن تذهب بذهاب أسبابها، شأن الحوادث الناشئة عن أسباب مؤقتة. نعمة<lb/>قَيَّضها الله لبعض الأمم، فنالت بها من العز والمنعة والمجد والعظمة ما نشاهد آثاره<lb/>ونسمع أخباره، وحرمها بعضها فبقيت راسفة في قيود الجهل تائهة في بيداء الغباوة<lb/>لا يرعى لها جانب ولا يحفظ لها حق، فلا غَرْوَ أن تحتفل جميع الأمة العثمانية<lb/>بيومها السعيد احتفالاً يتجلى في أبهج مظاهر الزينة، وأهنأ مجالي الفرح، ولا غَرْوَ<lb/>أن تشرئب العقول؛ لتعرف معنى هذه النعمة ونسبتها إلى الهيئة الاجتماعية:<lb/>اختلف فيها أنظار الباحثين، وتنوعت منازع الناظرين، فذهب بعضهم إلى<lb/>أن حرية الأمة أو حكم نفسها بنفسها ليس هو حقًّا طبيعيًّا لها، بل هو حالة اجتماعية<lb/>يقتضيها طور من أطوار الأمة، وينبذها طور آخر، وإن الأمم لا تستحقها إلا إذا<lb/>بلغت مرتبة مخصوصة من مراتب الاجتماع، وإنها قبل أن تصل في اجتماعها إلى<lb/>هذه المرتبة، فلا حق لها بنيل حريتها ولا بالمطالبة بها، كما أنه ليس لحكامها أن<lb/>يفوضوا لها شيئًا من شؤون نفسها؛ خشية أن تتصرف تصرفًا يفسد حالها، ويوجب<lb/>طرؤ الخلل في إدارتها.<lb/>وزعموا أن حالة الأمة إذ ذاك كحالة الصبي قبل بلوغه، فإنه لا يجوز في<lb/>نظر العقل السليم أن يطلق له التصرف في شؤون نفسه؛ لئلا يفسد عليه أمره<lb/>ويضطرب حاله، وإن ما هو للشيء بطبعه لا يتخلف عن ماهيته، مع أن كثيرًا<lb/>من الجمعيات البشرية عاشت أزمانًا متطاولة وهي مملوك عليها أمرها، مستبد<lb/>عليها في شئونها، فكيف يكون حكم الأمة نفسها بنفسها حقًّا من حقوقها الطبيعية،<lb/>ومميزًا من مميزاتها الفطرية.<lb/>وذهب أهل البصيرة منهم إلى أن حكم الأمة نفسها بنفسها حق طبيعي، ثبت<lb/>لها يوم صح أن يطلق عليها لفظ أمة، فهو وصف لازم لذاتها غير منفك عن<lb/>ماهيتها، وإن من عمد إلى سلبها هذا الحق فردًا كان أو جملة، فهو كمن عمد إلى<lb/>سلب إنسان حقه في استنشاق الهواء وتناول الغذاء، أو كمن قيد إنسانًا عن حركته<lb/>الطبيعية التي يهم بها بإرادته ويباشرها بقدرته.<lb/>واستدلوا على ذلك بأن العقول السليمة متفقة على أن كل فرد من بني الإنسان<lb/>هو بحسب فطرته حر مستقل في: حركته وسكونه وإقدامه وإحجامه وأخذه وتركه،<lb/>وإن الشرائع السماوية والقوانين الوضعية قد حكمت؛ بأن له حقًا طبيعيًا في أن<lb/>يتصرف بشؤون نفسه، كيفما شاءت إرادته ومال إليه اختياره، وإن الباحثين في<lb/>تعريف ماهيات الأشياء وتحديد طبائعها قد عرَّفوا الإنسان؛ بأنه الحيوان الناطق<lb/>بطبعه المتحرك بإرادته.<lb/>وإن الأمة لما كانت عبارة عن جملة أفراد مجتمعة بروابط من المصالح<lb/>المشتركة والصفات الشاملة، فقد وجب أن يثبت لمجموعهم من الحق ما ثبت للفرد<lb/>الواحد منهم.<lb/>إذا كان العدوان على حرية شخص واحد يعد شذوذًا عن قواعد العدل، وفسوقًا<lb/>عن أوامر الله، وخروجًا عن حدود الإنسانية، وهو لم يتعد أن أضر فردًا بعينه،<lb/>لا تتوقف عليه سعادة ولا يناط به شقاء، فما بال العدوان على حرية أمة كبيرة؛ قد<lb/>تكون مؤلفة من ملايين من مثل ذلك الفرد لا يعد شذوذًا عن منهج العدل؟ بل كيف<lb/>يعد ذلك من نتائج الصواب، وحكمة أولى الألباب، لعمري ليس هذا المذهب إلا<lb/>من وساوس المستبدين الذين لا يروق لهم إلا الأثرة بحقوق الضعفاء، والتلاعب<lb/>بعقول الأغبياء، وإن الحكم على أمة مجتمعة بأنها غير جديرة أن تحكم نفسها<lb/>بنفسها؛ لأبعد عن الصواب من الحكم على الرجل العاقل أنه غير أهل للتصرف<lb/>بشئونه الخصوصية.<lb/>هل يبلغ الجهل والقصور بمجموع يستقل أفراده بشؤون أنفسهم أن يعجزوا<lb/>جميعًا عن تدبر شؤون مجتمعهم؟<lb/>إن حد التمييز والرشد في الأمة هو أن تكون بحيث يتهيأ لها الاجتماع بأبسط<lb/>معانيه، فإنها متى بلغت هذه المرتبة، حكم لها بأنها بالغة رشدها قادرة على إدارة<lb/>نفسها، وكل جمعية بشرية فهي بالغة هذه المنزلة لا محالة؛ ضرورة أن الإنسان<lb/>خلق على أن يعيش مجتمعًا، فهو لا ينفك عن الاجتماع، والأمة المجتمعة لا تنفك<lb/>أن تكون مستحقة للاستقلال بطبعها، وإنما تحول دون ذلك أطماع المستبدين أحيانًا<lb/>فإذا اتفق لأمة أن صرفت همة المستبدين من رجالها عن العبث باستقلالها، فقد<lb/>قضي لها أن تباشر السير إلى كمالها.<lb/>لا يشترط في نيل الأمة حريتها واستحقاقها لذلك بطبعها أن تبلغ في اجتماعها<lb/>مبلغ الأمم الراقية، كما لا يشترط في بلوغ الرجل رشده أن يكون كأصوب الرجال<lb/>رأيًا وأكملهم رشدًا؛ لأن الرقي والرشد يقالان بالتشكيك، فيكونان في بعض<lb/>الأشخاص وفي بعض الأمم أرقى منهما في غيرهما، ولا يوجب ذلك نقصًا<lb/>بالمقصر عن درجة المتقدم يؤدي إلى حرمانه من حقوقه الطبيعية.<lb/>إذا نالت الأمة حقها في حكم نفسها انفسح لأفرادها مسرح الفكر، واتَّسع لهم<lb/>مجال العمل، ودَبَّتْ فيهم حياة جديدة شعروا بها أن لإرادتهم وميولهم تأثيرًا في رقي<lb/>مجتمعهم، فترفَّعت بذلك نفوسهم عن الدنايا، ونهضت إلى معالي الأمور،<lb/>وانصرفت من هنا إلى الشعور بأن الفوز بالمصلحة الخاصة متوقف على تأييد<lb/>المصلحة العامة، فاندفعوا بسائق محبة الذات إلى التماس مصلحة أفرادهم في ضمن<lb/>مصلحة مجموعهم.<lb/>ومن ثَمَّ تخرج العقول من مضايق أشخاصها إلى متسع الأمة، وتنصرف<lb/>الأفكار عن البحث في الكليات، فتتمرن على الاستنتاج الصحيح من المقدمات<lb/>اليقينية، فتستقيم الأفكار وتصان الأعمال عن الخلل.<lb/>ويتبع ذلك صحة في العزائم، ونهوض في الهمم، ومسابقة إلى الأعمال<lb/>الشريفة، وتنافس في إصابة المفيد منها للأمة. هكذا يتسنى للأمم أن ترتقي في<lb/>مدارج اجتماعها مبتدئة بالفكر الصحيح، ومتنقلة من ذلك إلى الصالح لها الموافق<lb/>لمصلحتها، ثم تتدرج من هناك في مراتب الكمال مرتبة بعد مرتبة! ومن أين للأمم<lb/>التي ليس لها حظ من الحرية أن تنال هذه المزية؟<lb/>إذا تقرر هذا، علم أن نيل هيئة اجتماعية لحريتها يعد مهيأ لرقيها ومقدمة<lb/>لتقدمها، أو مرتبة أَوْلى من مراتب كمالها، فإذا توقف نيل حريتها على بلوغها<lb/>مرتبة القدرة التامة على إرادة شؤونها، فقد كلفناها أن تأتي النهاية في البداية،<lb/>وتصل في مبدأ سيرها إلى الغاية، وهو باطل في نظر العقل، ومحال بحكم الواقع.<lb/>(يرد هنا نبوغ الأمة الإسلامية بعد الخلفاء الراشدين إلى زمن المعتصم،<lb/>ورقيها وفيها من المستبدين مثل يزيد وعبد الملك والمنصور والرشيد، ونبوغها<lb/>أيضًا في دولة بني عثمان من زمن مؤسسها إلى زمن السلطان سليمان القانوني<lb/>والجواب عن هذه يستغرق بحثا طويلاً لا يتسع الوقت له الآن، فنرجئه لفرصة<lb/>أخرى) .<lb/>ومهما يكن الأمر، فلا مراء في أن حرية الأمة هي مبدأ حياتها الاجتماعية،<lb/>وأن الناهضين في كل أمة لإيصالها إلى هذا الحق هم صفوة رجالها، والنوادر من<lb/>أبطالها، بل هم القبيل الذين رآهم الأقدمون فحسبوا أنهم ممتارون عن البشر،<lb/>فأقاموا لهم التماثيل وشيدوا لهم الهياكل، وأفردوهم بالعظمة والكرامة، حتى<lb/>وضعوهم بمصاف الألهة، فلا عجب أن تحتفل الأمة العثمانية اليوم بنيل حريتها،<lb/>وتترنم بآيات الثناء لأولئك الأبطال العظام من جمعية الاتحاد والترقي، فلتحيا<lb/>الجمعية، فليحيا السلطان الدستوري، فليحيا المنقذ الثاني للوطن محمود شوكت باشا،<lb/>فليحيا الجيش المظفر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p551"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2177.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>عيد الدستور بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشدنا محمد حافظ أفندي إبراهيم لنفسه في ليلة الاحتفال بهذا الموسم في<lb/>حديقة الأزبكية بمصر هذه القصيدة:<lb/>أجل هذه أعلامه ومواكبه <gap resp="#org_MS"/> هنيئًا لهم فليسحب الذيل ساحبه<lb/>هنيئًا لهم فالكون في يوم عيدهم <gap resp="#org_MS"/> مشارقه وضاءةٌ ومغاربه<lb/>رعى الله شعبًا جمع العدل شمله <gap resp="#org_MS"/> وتمت على عهد الرشاد رغائبه<lb/>تحالف في ظل الهلال إمامه <gap resp="#org_MS"/> وحاخامه بعد الخلاف وراهبه<lb/>خذوا بيد الإصلاح والأمر مقبل <gap resp="#org_MS"/> فإني أرى الإصلاح قد طرَّ شاربه<lb/>وردوا على الملك الشباب الذي ذوى <gap resp="#org_MS"/> فإني رأيت الملك شابت ذوائبه<lb/>فمن يطلب الدستور بالسوء بعد ما <gap resp="#org_MS"/> حمته يد الفاروقي فالله طالبه<lb/>إذا شوكت الفاروق قام مناديًا <gap resp="#org_MS"/> إلى الحق لباه نيازي وصاحبه<lb/>ثلاثة آساد يجانبها الردى <gap resp="#org_MS"/> وإن هي لاقاها الردى لا تجانبه<lb/>يصارعها صرف المنون فتلتقي <gap resp="#org_MS"/> مخالبها فيه وتنبو مخالبه<lb/>روت قول بشار فثارت وأقسمت <gap resp="#org_MS"/> وقامت إلى عبد الحميد تحاسبه<lb/>(إذا الملك الجبار صعَّر خدّه <gap resp="#org_MS"/> مشينا إليه بالسيوف نعاتبه)<lb/>وسار على أعقابها كل سابح <gap resp="#org_MS"/> على متنه برج مشيد يداعبه<lb/>يصيح به (لا ريّ) أو نبلغ المنى <gap resp="#org_MS"/> و (لا شبع) أو يرجع الحق غاصبه<lb/>هنالك فانهل واتخذ ثم مربطًا <gap resp="#org_MS"/> بيلدز واحمد في الوغى مَن تصاحبه<lb/>رجال من الإيمان ملأ نفوسهم <gap resp="#org_MS"/> وجيش من الأتراك ظمأى قواضبه<lb/>صوالجه سمر القنا وكراته <gap resp="#org_MS"/> رؤوس الأعادي والحصون ملاعبه<lb/>إذا ثار دكت أجبل وتخشعت <gap resp="#org_MS"/> بحار وأمضى الله ما هو كاتبه<lb/>وثلت عروش واستقرت ممالك <gap resp="#org_MS"/> ولو أن ذا القرنين فيها يناصبه<lb/>فمن لم يشاهد يلدزًا بعد ربها <gap resp="#org_MS"/> وقد زال عنه الملك واندك جانبه<lb/>وأسلمه أحبابه لقضاته <gap resp="#org_MS"/> وفر لم يخش المعرة كاتبه<lb/>وقلمت الأقدار أظفار بطشه <gap resp="#org_MS"/> ودل على ما تجهل الجن حاجبه<lb/>فما شهد الدنيا تزول ولا رأى <gap resp="#org_MS"/> بلاء قضاء الله في مَن يحاربه<lb/>أبيح حماها وانطوى مجد ربها <gap resp="#org_MS"/> وقامت على البيت الحميد نوادبه<lb/>ولم يغن عن عبد الحميد دهاؤه <gap resp="#org_MS"/> ولا عصت عبد الحميد تجاربه<lb/>ولم يحمه حصن ولم ترم دونه <gap resp="#org_MS"/> دنانيره والأمر بالأمر حاز به<lb/>ولم يخفه عن أعين الحق مخدع <gap resp="#org_MS"/> ولا نفق في الأرض جم مسار به<lb/>أقام عليه مهلكًا عند مهلك <gap resp="#org_MS"/> يمر به روح الصبا فيوائبه<lb/>تحاماه حتى الوهم خوف اغتياله <gap resp="#org_MS"/> فلو مسه طيف لدارت لوالبه<lb/>وأسرف في حب الحياة فحاطها <gap resp="#org_MS"/> بسور من الأهوال لم ينج راكبه<lb/>ففي كل قفل للمنية مكمن <gap resp="#org_MS"/> وفي كل مفتاح قضاء يراقبه<lb/>وفي كل ركن صورة لو تكلمت <gap resp="#org_MS"/> لما شك في عبد الحميد مخاطبه<lb/>تماثيل إيهام أنيمت وأقعدت <gap resp="#org_MS"/> تراءى بها أعطافه ومناكبه<lb/>تمثله في نومه وجلوسه <gap resp="#org_MS"/> وتخدع فيه الموت حين يقاربه<lb/>أقام عليه ألف موت محجب <gap resp="#org_MS"/> ليغلب موتًا واحدًا عز غالبه<lb/>سلوه أأغنت عنه في يوم خلعه <gap resp="#org_MS"/> عجائبه أو أحرزته غرائبه<lb/>وقد نزل المقدار بالأمر صادعا <gap resp="#org_MS"/> وضاقت على شيخ الملوك مذاهبه<lb/>وأخرجه من يلدز رب يلدز <gap resp="#org_MS"/> وجرده من سيف عثمان واهبه<lb/>وأصبح في منفاه والجيش دونه <gap resp="#org_MS"/> يغالب ذكرى ملكه وتغالبه<lb/>يناديه صوت الحق ذق ما أذقتهم <gap resp="#org_MS"/> فكل امرئ رهن بما هو كاسبه<lb/>هم منحوك اليوم ما أنت مشتهٍ <gap resp="#org_MS"/> فرد لهم ما أنت بالأمس سالبه<lb/>ودع عنك ما أملت إن كنت حازمًا <gap resp="#org_MS"/> فلم يبق للآمال فضل تجاذبه<lb/>مضى عهد الاستبداد واندك صرحه <gap resp="#org_MS"/> وولت أفاعيه وماتت عقاربه<lb/>لك الله يا تموز إنك بلسم <gap resp="#org_MS"/> لجرحى الأسى والدهر تعدو نوائبه<lb/>فكم رعت جبارًا وأرهقت ظالمًا <gap resp="#org_MS"/> وأنصفت مظلومًا توالت مصائبه<lb/>فديناك من شهر أغرَّ محجل <gap resp="#org_MS"/> أوائله ميمونة وعواقبه<lb/>تقابله الأعياد في الأرض كلما <gap resp="#org_MS"/> تجلى هلال الشهر أو لاح حاجبه<lb/>ففي الغرب عيد ينظم الغرب حسنه <gap resp="#org_MS"/> فتهتز من وقع السرور جوانبه<lb/>وفي الشرق عيد لم ير الشرق مثله <gap resp="#org_MS"/> تدفق في دار السلاح مواكبه<lb/>يطفون بالعرش الكريم وربه <gap resp="#org_MS"/> تطيف بهم آلاؤه ومناقبه<lb/>لتهنئ أمير المؤمنين محمدًا <gap resp="#org_MS"/> خلافته فالعرش سعد كواكبه<lb/>ستملك أمواج البحار سفينة <gap resp="#org_MS"/> كما ملكت شم الجبال كتائبه<lb/>ممالكه محروسة وثغوره <gap resp="#org_MS"/> ركائبه منصورة ومراكبه<lb/>وأرسل إلينا إسماعيل بك عاصم المحامي المصري هذه القصيدة من الآستانة:<lb/>عيد عز الدستور بالأمن أسفر <gap resp="#org_MS"/> نوره الأنام الله أكبر<lb/>آل عثمان هاكم اليوم يوم <gap resp="#org_MS"/> هلل القلب فيه بشرًا وكبر<lb/>يوم عيد الحرية التي كم بتـ <gap resp="#org_MS"/> ـنا زمانًا لبعدها نتحسر<lb/>كل حرية بغير حماة <gap resp="#org_MS"/> لا يراعى زمامها من تجبر<lb/>ولهذا جاء الرشاد ليحميـ <gap resp="#org_MS"/> ـها فكانت لعصره خير مظهر<lb/>يا أميرًا للمؤمنين وسلطا <gap resp="#org_MS"/> ن جميع الشعوب لا فرق يذكر<lb/>كل هذي الأقوام ترجوك في تعويض <gap resp="#org_MS"/> ما فات أنت بالعدل أقدر<lb/>أنت أدرى يا صاحب الملك بالما <gap resp="#org_MS"/> ضي فأدرك بحزمك الملك تشكر<lb/>يا رجال الوزارة الصيد هذا الـ <gap resp="#org_MS"/> ـوقت في هوله كيوم المحشر<lb/>دققوا في الحساب بالقسط ترتا <gap resp="#org_MS"/> ح البرايا فطالما الظلم كدر<lb/>فالمليك المحبوب رأس وأنتم <gap resp="#org_MS"/> منه أعضاؤه به تتأثر<lb/>والكرام النواب أوردة الجسـ <gap resp="#org_MS"/> ـم وماء الحياة منها تفجر<lb/>آل عثمان إن سلطاننا أعـ <gap resp="#org_MS"/> ـظم ملك بنوره نتبصر<lb/>هو حامي الدستور حامي الرعايا <gap resp="#org_MS"/> حافظ العهد للعدالة أظهر<lb/>فتفانوا في حبه فهو بالإخـ <gap resp="#org_MS"/> ـلاص منا وبالمحبة أجدر<lb/>أيها النائبون عن هذه الأمة <gap resp="#org_MS"/> أنتم لها العماد الأكبر<lb/>أنتم عارفو البلاد وحاجا <gap resp="#org_MS"/> ت الأهالي وما به تتعمر<lb/>أعين الناس نحوكم ناظرات <gap resp="#org_MS"/> فاظهروا للورى بأشرف منظر<lb/>لا نريد استرداد ما راح لكن <gap resp="#org_MS"/> حفظ ما عندنا فلا نتقهقر<lb/>ثلث قرن مضى ونحن من الإر <gap resp="#org_MS"/> هاق كانت أعصابنا تتخدر<lb/>ثلث قرن ونحن في ظالمات <gap resp="#org_MS"/> بعضها فوق بعضها تتكرر<lb/>فجلا تلكم الدياجي نور <gap resp="#org_MS"/> من سنا قادة الجيش مظفر<lb/>أنقذونا وكاد الروح تدنو <gap resp="#org_MS"/> للتراقي وصائح الموت زمجر<lb/>فسجدنا لربنا وشكرنا <gap resp="#org_MS"/> هؤلاء الأبطال والحر يشكر<lb/>يا ليوث الوغى ويا خير من أحـ <gap resp="#org_MS"/> ـيا نفوساً كادت من الظلم تقبر<lb/>يا أسود الشرى ويا خير من قوَّ <gap resp="#org_MS"/> م ملكا قد كاد أن يتدمر<lb/>قد جلوتم لنا عروسًا تجلت <gap resp="#org_MS"/> تتجلى بدر السماء وأزهر<lb/>وهي حرية أضأت ودستو <gap resp="#org_MS"/> ر بحفظ الحقوق في الملك بشر<lb/>فعليك السلام يا شوكت <gap resp="#org_MS"/> منا تليه تحية تتعطر<lb/>أنت أدركت ذي الخيانة فانقضـ <gap resp="#org_MS"/> ـيت حتى ظفرت والملك عمر<lb/>وعلى الفرقدين أزكى سلام <gap resp="#org_MS"/> بطلي تركيا نيازي وأنور<lb/>لا تقولوا قد راح مدحت عنا <gap resp="#org_MS"/> كلكم مدحت إذا ما تدبر<lb/>فاتركوا ما مضى وجدوا لما يأ <gap resp="#org_MS"/> تي بحزم النهى وعزم الغضنفر<lb/>واستعينوا بالحق دومًا ومبعو <gap resp="#org_MS"/> ثانكم فالنجاح في ذاك أكثر<lb/>خير ما ينفع الشعوب ثبات <gap resp="#org_MS"/> واتحاد بعزمه تتحرَّر<lb/>فهنيأ يا آل عثمان هذا <gap resp="#org_MS"/> يوم عيد للناس عيد مكبر<lb/>دام سلطاننا ونوابنا والجيش <gap resp="#org_MS"/> والشعب في الهناء الأوفر<lb/>هذه غادة من النيل وافت <gap resp="#org_MS"/> بسناها ودلها تتبختر<lb/>غادة زانها حلي المعاني <gap resp="#org_MS"/> ومن اللفظ عقد در وجوهر<lb/>أقبلت في بشائر أرختها <gap resp="#org_MS"/> عيد عز الدستور بالأمن أسفر<lb/>سنة 1327 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 84 77 701 124 341<lb/>* * *<lb/>ضاق هذا الجزء عن باب الفتاوى وفيه بيان معنى كون الدستور موافقًا للشرع وغير ذلك من المسائل فأرجأناه إلى الجزء الآتي. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n12-p556"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2178.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الهرج والقتل في أطنه)<lb/>أشرنا في آخر الجزء الثالث إلى هذه الحوادث وكانت في بدايتها، وقلنا: إنه<lb/>لا ثقة بأخبار شركة روتر أن الترك هنالك تصدوا لذبح الأرمن عدوانًا، ثم إن<lb/>الجرائد في الآستانة وسورية ومصر، جاءت بتفصيل لتلك الحوادث، جاء في<lb/>بعضها أن الأرمن كانت هي المضرمة لنار الفتنة وأن مبدأ ذلك تمثيل الأرمن لقصة<lb/>سياسية في أدنه، يصفون فيها ظلم الترك لهم، وقيام ملك منهم ينقذهم من ظلمهم<lb/>ويقيم لهم دولة جديدة. ثم إنهم لم يكتفوا بهذا، بل طفقوا يستحضرون السلاح الجديد،<lb/>فتنكر لهم المسلمون إلى أن انفجر البركان، وفاض الطوفان، واقتتل الفريقان،<lb/>وروي أن أول واقعة من وقائع الاعتداء كانت من الأرمن. ومن الناس من لا<lb/>يصدق هذه الروايات، بل يرجح أن المسلمين هم المعتدون، ومنهم من يقول<lb/>ويكتب غير ما يعتقد، وللهوى سلطان على القلب وعلى القلم واللسان. ومن رأينا<lb/>أن يُرجأ الحكم في الأسباب والمبادي إلى أن يتم تحقيق الحكومة في ذلك، وينشر<lb/>رسميًّا.<lb/>مهما كانت الأسباب والمبادي، وأيًّا ما كان المعتدي والبادي، فلا شك في كون<lb/>الفريقين قد عملا ما لا يبيحه الدين الذي ينتسبان إليه، ولا يتفق مع مصلحة الوطن<lb/>الذي يقيمان فيه، فقد هدمت الدور، وأحرقت الأسواق، وقتل النساء والأطفال،<lb/>وحملت الأمة عبئًا من العار، ولحق الحكومة ما لحقها من الخسار، وتألمت<lb/>الإنسانية الفاضلة في جميع الأقطار.<lb/>قد أكثر أهل الأهواء وأفرط مقلدة التفرنج من القول بأن سبب ذلك هو<lb/>التعصب الديني، ولو كان ما زعموا لما كان الهرج بين الترك والأرمن دون سائر<lb/>المسلمين والنصارى، فقد ثبت أن أبناء العرب هناك كانوا يحمون الأرمن<lb/>ويواسونهم، وأن الأرمن لم يعتدوا على غير الترك، والترك لم يعتدوا على<lb/>غيرهم. فالمسألة إذا أثر من آثار الأحقاد الجنسية، ومن جعل سببها التعصب الديني<lb/>فهو - إن لم يكن جاهلاً- متعصب أو منافق يتزلف للمتفرنجين، وإن ادعى أنه<lb/>من الأحرار أو المسلمين.<lb/>دعا بعض فضلاء العثمانيين الناس إلى الاجتماع في حديقة الأزبكية؛ لسماع<lb/>الخطب والقصائد في شكوى الإنسانية؛ من ذبح أبنائها بعضهم لبعض، والحث<lb/>على مواساة المنكوبين وإعانة اليتامى والأرامل من الفريقين- المسلمين والأرمن-<lb/>فلبى الدعوة جماهير أهل الخير من جميع الطوائف ما عدا الأرمن. وخطب صاحب<lb/>هذه المجلة - على أنه كان مريضًا والحر شديدًا- خطبة ارتجالية بناها على بيان<lb/>التفاوت العظيم بين الإنسانية الراقية والإنسانية السافلة، التي يكون أصحابها شرًّا<lb/>من الوحوش الضارية والحشرات السامة، وكون هذا الاجتماع احتجاجًا من أهل<lb/>الأولى على أهل الثانية وإرشادًا وتعليمًا. وبينت فيها مشروعية البر والإحسان في<lb/>الإسلام بجميع البشر مؤمنهم وكافرهم، بل بجميع الأحياء (في كل كبد حرى أجر)<lb/>ورمى بعض الخطباء إلى كون المسلمين هم المعتدين الباغين باسم الإسلام،<lb/>فرددت عليه بلطف وقلت: إن المقام مقام استعطاف لا محاكمة ولا تاريخ، وإن<lb/>التحقيق الرسمي سيظهر الحقيقة، إن المسألة جنسية لا دينية.<lb/>ذلك ما كتبناه للجزء الماضي من المنار، فلم يتسع له ثم قرأنا في جريدة لسان<lb/>الحال البيروتية المؤرخة في 15 الشهر (رجب) ملخص تقرير المجلس العرفي،<lb/>فنحن ننشره بنص هذه الجريدة وهو:<lb/>(تقرير المجلس العرفي في أطنه)<lb/>وضع المجلس العرفي في أطنه تقريرًا مفصلاً بحوادث أطنه. ولكن جرائد<lb/>دار السعادة العلية لم تنشر إلا خلاصة منه. وهو يذكر أن الحوادث التي جرت<lb/>هناك إنما يصعد تاريخها إلى أيام بحري باشا الوالي الذي كان قبل جواد باشا؛ فإنه<lb/>ظلم الناس ظلمًا فاحشًا، وأوقع بهم خسفًا وجورًا، وهم لا يبدون ولا يعيدون، بل<lb/>كانوا كالموتى لا يتحركون ولا يشكون، وكان رجال الوالي كثيرين، وهم ينتفعون<lb/>من توسيع نطاق تلك الاختلالات، ويتمنون إلى الله أن تدوم؛ لأن أكثر تلك المظالم<lb/>التي تشمئز منها النفوس الأبية، كانت واقعة على الأرمن، وكان هؤلاء بها<lb/>راضين صابرين، حتى يمن الله بالفرج ولما ثقلت الوطأة وشعروا بشدة الشكيمة،<lb/>فضلوا الموت على الحياة. ولكن الذين كانوا يعللون النفوس بأمل الانفصال في<lb/>الاستقبال، كانوا يُسَكِّنُونَ رَوْعَهُمْ وَيَحُضُّونَهُمْ على الصبر، وقد أتوا بكثيرين من<lb/>هؤلاء المظلومين من أنحاء الولاية وأقاموهم في مركز الولاية، وقالوا: إنَّ هذا<lb/>المركز يعتبر ثغرًا بحريًّا، وقد استجلبوا له كثيرًا من الأسلحة لا سيما بعد إعلان<lb/>الدستور، فإنها كانت ترد إليهم من بيروت كميات عظيمة بالسفن والبواخر، وكانت<lb/>توزع عليهم في أطنه وضواحيها، حتى زادوا طمعًا بالانفصال عن الحكومة.<lb/>وبعد إعلان الدستور، كان المسلمون يتقربون من جميع أبناء الطوائف،<lb/>ويظهرون لهم المودة والمسالمة. ولكنهم ما كانوا يخفون احتقارهم للجمعيات<lb/>الأرمنية الموجودة في البلاد؛ لاعتقادهم بأن أعضاءها يسعون في الانفصال<lb/>والاستقلال، وقد زادهم ثقة بذلك؛ كونهم رأوهم يقيمون الشُّعَبَ والفروع لجمعياتهم<lb/>في كل الجهات، ولا ننكر أن الحكومة أظهرت ضعفًا شديدًا في كل الأحوال التي<lb/>مرت بالبلاد، فإنها لم تسع في قمع الفتن ولا في إخماد المشاغب، حتى إنه بلغ<lb/>مسامعها أن الأرمن يسعون سعيًا متواصلاً في الوصول إلى الاستقلال الإداري،<lb/>وأن رفاقهم في أوربا يكاتبونهم بذلك. ولكن الحكومة لم تلتفت إلى هذه المسألة،<lb/>واعتبرتها كأنها لم تكن.<lb/>وقد اتصل بالحكومة أن الجمعيات الأرمنية وزَّعَتْ رسومًا وجرائد وشارات<lb/>مخصوصة على الأرمن، وجعلت لكل منهم علامة فارقة يعرف بها، ومع ذلك<lb/>فإنها لم تهتم للأمر، ولا سَعَتْ في إيقاف تياره، حتى إن المطران موشاخ الذي<lb/>هرب، كانت له يد سوداء في كل هذه الأعمال المغايرة، وما زال الأمر يزداد<lb/>استفحالاً، ونطاق الخلاف يزداد اتساعًا بين المسلمين والأرمن، حتى صارت<lb/>الحوادث تتوالى من مدة إلى أخرى، وكثيرًا ما كانت تتفاقم وتتجسم حتى امتلأت<lb/>القلوب بالضغائن، ووقع ما وقع بين الفريقين من أسباب القتال الذي قضى بذهاب<lb/>الأنفس، ووقائع الحرق والنهب وغيرها [1] .<lb/>وكانت الحكومة تنظر إلى هذه الأحوال بعين لا يخامرها كلل، وفكر لا<lb/>يعتريه وجل ولا حسبان لشيء، وكان الخَطْبُ يتفاقم ويتعاظم بين المسلمين<lb/>والأرمن، وفي كل يوم يطلق الرصاص هنا وهناك من الفريقين، والحكومة لا<lb/>تكترث له، حتى جنت بذلك جناية لا تغتفر، ولما قبضت على بعض المشاغبين<lb/>من الأرمن، توسط البعض في آمرهم فتركتهم وشأنهم. أما المسلمون فأبقتهم في<lb/>الحبس فكثرت إذ ذاك الإشاعات، وتراكمت المخاوف والترهات، فراج السلاح<lb/>رواجًا عظيمًا، وكان تجاره وباعته ينذرون الفريقين بقرب اشتباك القتال، وإن<lb/>الواقعة ستكون عظيمة يتخللها مذابح هائلة، حتى بلغ ما دخل أطنه من الأسلحة<lb/>بطريق بيروت وإسكندرونه ومرسين أكثر من 13 ألف بندقية عدا البنادق<lb/>والمسدسات وغيرها مما لم يعلم به أحد. واتفق أنْ قَتَلَ رجلٌ من الأرمن مسلمًا،<lb/>فتعقبته الحكومة ولكن الأرمن خبأوه وأخفوه عنها، ولما أقروا به قالوا: إنهم لا<lb/>يسلمونه ما لم تقتص الحكومة من مسلم ادعوا عليه بكونه كان قتل أرمنيًّا.<lb/>وفي 13 نيسان أطلق رجل اسمه محمود طلقًا ناريًّا في محلة من البلدة،<lb/>فقبضت عليه الضابطة. ولكن اجتمع أكثر من خمسمائة نفس من المسلمين وأنقذوه<lb/>منها؛ بحجة أنها لم تقبض على الأرمن الذين أطلقوا النار، وليس ذلك فقط، بل<lb/>إنهم اجتمعوا ثاني يوم مع رفاقهم وحضروا إلى السراي، وبالاتفاق مع مدير<lb/>البوليس أطلقوا سراح كل إخوانهم المحابيس، ومنذ ذلك اليوم أخذ المسلمون<lb/>يطوفون في المدينة شاكي السلاح، ويبدون مظاهرات تدل على أنهم لا يعبأون<lb/>بالحكومة، ولا يأتمرون بأمرها، وفي أثناء ذلك قتل أرمني مسلمًا، فعارضه<lb/>المسلمون، فخرج الأرمن عليهم متحمسين شاكي السلاح حتى ملأوا الشوارع<lb/>والطرقات، فاستدعت الحكومة رجال الرديف فحضروا وطافوا في الأسواق<lb/>بملابسهم المدنية، فكانوا كسائر الأهالي لا فرق بينهم في اللباس، فقام عليهم<lb/>الأرمن. ولكنهم أشاعوا فيما بينهم أن الحكومة هدرت لهم دماء الأرمن،<lb/>ورخصت لهم بالفتك بهم، وعند ذلك هجموا على المستودعات العسكرية، وأخذوا<lb/>الأسلحة وما يلزمهم من الذخيرة، وفعلوا ما فعلوه، مما أوجب على أعضاء ديوان<lb/>الحرب أن ينكروه ويذرفوا من أجله الدموع، ولما حمي الوطيس أخذ رجال<lb/>الحكومة يفوزون بأنفسهم، فهربوا وتواروا عن العيان، ثم سجن عدد كبير من<lb/>الأرمن.<lb/>ولما عقد الديوان الحربي حكم على 15 نفسًا من الأرمن والمسلمين بالإعدام،<lb/>فأعدموا، ويوجد الآن من 700 إلى 800 نفس كلهم مجرمون مذنبون كالذين شنقوا<lb/>وإذا أردنا محاكمة كل الذين دخلوا في هذه الحوادث كان هناك من 10 إلى 15 ألف<lb/>نفس، وإذا كان لابد من عقاب كل الذين ارتكبوا المخالفات والجرائم، كان لابد من<lb/>عقاب كل سكان الولاية.<lb/>وقد طلب في ذلك التقرير العفو عن مرتكبي الجرائم والصفح عما مضى. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>ذكر اللسان بعد هذا أن بطرك الأرمن اعترض على هذا التقرير، وزيف<lb/>أكثر كلامه. وقد ذكر مثل هذا في بعض جرائد مصر , وإنا لنعلم أكثر من ذلك؛<lb/>نعلم أن الأرمن اجتمعوا في الكنيسة في الآستانة، فحثهم البطرك على الثبات على<lb/>طلب الاستقلال، وقرروا هناك وفي كل مكان عدم مشاركة العثمانيين بالاحتفال<lb/>بعيد الدستور، ولا تزال جمعية الاستقلال الأرمني العليا في الروسية مجدة في<lb/>عملها، وساسة الروس يغرونها، وسيكشف لهم الزمان أن اتحادهم بالعثمانيين خير<lb/>لهم وأبقى.<lb/>***<lb/>(فقيد العلم والصحافة الشيخ حسين الجسر)<lb/>نعت إلينا جرائد طرابلس الشام وبيروت عالم الديار السورية، بل أحد أفراد<lb/>علماء المسلمين في هذا العصر، أستاذنا الشيخ حسين أفندي الجسر صاحب الرسالة<lb/>الحميدة التي طار بها ذكره في الأقطار، واشتهر اشتهار الشمس في رابعة النهار،<lb/>ولما كانت مواد هذا الجزء قد تمت، أرجأنا ترجمته إلى الجزء الثامن. سائلين الله<lb/>- عز وجل - أن يحسن عزاء أنجاله، وعزاء الوطن عنه، وأن يتغمده برحمته<lb/>ورضوانه. آمين.<lb/>***<lb/>(الدستور في فارس)<lb/>ثبت الشعب الفارسي في محاربة الاستبداد، كما ثبت الشاه الجاهل محمد علي<lb/>على رفض الدستور، حتى نصر الله الحق على الباطل، فدخل المجاهدون طهران<lb/>فاتحين، وخلعوا الشاه، وجعلوا ولده وولي عهده مكانه وهو ابن إحدى عشرة؛<lb/>ولذلك جعلوا له نائبًا من كبار رجال الدولة. <note type="footnote" location="bottom">(1) : حذفنا من هذا الموضع كلامًا في (إحسان فكري) صاحب جريدة اعتدال، وما كان من ارتكابه ومكايدته للوالي، وما في ذلك من ضعف الحكومة الماضية.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2179.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
