<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2780.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146">1332</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1914م</date>
         <pb n="n17-p335" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2781.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>حديث صحيفة علي كرّم الله وجهه<lb/>(س12) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته؛ وبعد فأرجوكم شرح حديث علي الذي<lb/>نقلتموه في (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0483" change="#d3e146">483</tei:date> م 16) من المنار وقوله فيه: (وما في هذه الصحيفة:<lb/>العقل وفكاك الأسير ولا يقتل مسلم بكفار) فما الذي تعرفه عن هذه الصحيفة؟ وأين<lb/>هي؟ ولماذا أهملها المسلمون؟ وهل ما فيها متفق عليه في جميع المذاهب؟ وإن لم<lb/>يكن متفقًا عليه فلِمَ ذلك؟ ولماذا أمر - صلى الله عليه وسلم - بكتابتها مع أنه نهى<lb/>عن كتابة شيء عنه غير القرآن؟ ومتى أمر بكتابتها؟ ومَن كتبها وأين؟ وكيف<lb/>لا يقتل المسلم بالكافر؟ فالرجاء الإجابة الشافية عن كل هذه الأسئلة كعادتكم حتى لا<lb/>نحتاج لمزيد بيان بعد ذلك.<lb/>(المخلص محمد توفيق صدقي)<lb/>(ج) الحديث رواه الجماعة؛ أحمد والشيخان وأصحاب السنن بألفاظ<lb/>متقاربة.<lb/>أمّا البخاري فقد روى الحديث عن أبي جحيفة في كتاب العلم بلفظ: (قلت<lb/>لعلي: هل عندكم كتاب؟ قال: لا إلا كتاب الله، أو فهم أعطيه رجل مسلم، أو ما<lb/>في هذه الصحيفة. قلت وما في هذه الصحيفة؟ قال: العقل وفكاك الأسير ولا يقتل<lb/>مسلم بكافر) . ورواية الكشميهني (وأن لا يقتل <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>وفي باب فكاك الأسير من كتاب الجهاد بلفظ: (قلت لعلي: هل عندكم شيء<lb/>من الوحي إلا ما في كتاب الله؟ قال: لا والذي فلق الحبة وبرأ النسمة، ما أعلمه،<lb/>إلا فهمًا يعطيه الله رجلاً في القرآن، وما في هذه الصحيفة. قلت: وما في هذه<lb/>الصحيفة؟ قال العقل وفكاك الأسير وأن لا يقتل مسلمٌ بكافرٍ) .<lb/>وفي باب الدِيَات بلفظ: (سألت عليًّا رضي الله عنه: هل عندكم شيء ممّا<lb/>ليس في القرآن؟ - وقال ابن عيينة مرةً: ممّا ليس عند الناس - فقال: والذي فلق<lb/>الحبة وبرأ النسمة، ما عندنا إلا ما في القرآن، إلا فهمًا يعطى رجل في كتابه،<lb/>وما في هذه الصحيفة. قلت: وما في هذه الصحيفة؟ قال: العقل وفكاك الأسير <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ) .<lb/>ورواه في باب حرم المدينة من كتاب الحج عن إبراهيم التيمي عن أبيه بلفظ:<lb/>عن علي - رضي الله عنه - قال: ما عندنا شيء إلا كتاب الله، وهذه الصحيفة<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم: (المدينة حرم ما بين عائر إلى كذا من أحدث فيها<lb/>حدثًا، أو آوى محدثًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين، لا يقبل منه صرف<lb/>ولا عدل. (وقال) : وذمة المسلمين واحدة، فمن أخفر مسلمًا فعليه لعنة الله<lb/>والملائكة والناس أجمعين، لا يقبل منه صرف ولا عدل، ومَن تولّى بغير إذن<lb/>مواليه فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين، لا يقبل منه صرف ولا عدل) .<lb/>وفي باب ذمّة المسلمين من كتاب الجزية بلفظ (خطبنا علي فقال: ما عندنا<lb/>كتاب نقرؤه إلا كتاب الله وما في هذه الصحيفة. قالوا: وما في هذه الصحيفة؟ فقال<lb/>فيها الجراحات وأسنان الإبل، والمدينة حرام ما بين عير إلى كذا، فمَن أحدث فيها<lb/>حدثًا أو آوى فيها محدثًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين، لا يقبل منه<lb/>صرف ولا عدل. ومتى تولى غير مواليه فعليه مثل ذلك وذمة المسلمين واحدة،<lb/>فمَن أخفر مسلمًا فعليه ذلك) .<lb/>وفي باب إثْم مَن عاهد ثم غدر بلفظ: عن علي قال: ما كتبنا عن النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - إلا القرآن وما في هذه الصحيفة. قال النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم: (المدينة حرام ما بين عائر إلى كذا، فمَن أحدث حدثًا أو آوى محدثًا فعليه<lb/>لعنة الله والملائكة والناس أجمعين لا يقبل منه عدل ولا صرف، وذمّة المسلمين<lb/>واحدة يسعى بها أدناهم، فمَن أخفر مسلمًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين<lb/>لا يقبل منه صرف ولا عدل، ومَن والى قومًا بغير إذن مواليه فعليه لعنة الله<lb/>والملائكة والناس أجمعين لا يقبل منه صرف ولا عدل) .<lb/>وفي باب إثم مَن تبرّأ مِن مواليه بلفظ: ما عندنا كتاب نقرؤه إلا كتاب الله<lb/>غير هذه الصحيفة، (قال) فأخرجها فإذا فيها أشياء مِن الجراحات وأسنان الإبل،<lb/>(قال) وفيها المدينة حرام <gap resp="#org_MS"/> إلخ) وذكر مسألة الولاء فمسألة الذمة بمثل ما<lb/>تقدم) .<lb/>وفي باب كراهة التعمق والتنازع والغلوّ في الدين مِن كتاب الاعتصام بلفظ:<lb/>خطبنا علي على منبر من آجرّ فقال: والله ما عندي مِن كتابٍ يُقرأ إلا كتاب الله<lb/>وما في هذه الصحيفة، فنشرها فإذا فيها أسنان الإبل، وإذا فيها المدينة حرم من<lb/>عير إلى كذا، فمَن أحدث فيها حدثًا فعليه لعنة الله - <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وإذا فيه: ذمّة المسلمين<lb/>واحدة يسعى بها أدناهم فمَن أخفر مسلمًا فعليه <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> (إلا أنه قال) : لا يقبل الله منه<lb/>صرفًا ولا عدلاً.<lb/>وروايات مسلم وأصحاب السنن بمعنى روايات البخاري، وصّرح مسلم<lb/>بِحَدَّي المدينة وهما عير وثور (جبلان) ، قال الحافظ في فتح الباري في الكلام<lb/>على حديث علي من طريق إبراهيم التيمي عن أبيه:<lb/>وسبب قول علي هذا يظهر مما أخرجه أحمد من طريق قتادة عن أبي حسان<lb/>الأعرج أن عليًّا كان يأمر بالأمر فيقال له: (فعلناه) . فيقول: صدق الله ورسوله.<lb/>فقال له الأشتر: إن هذا الذي تقول؛ أهو شيء عهده إليك رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم؟ فقال: ما عهد إليّ شيئًا خاصةً دون الناس إلا شيئًا سمعته منه فهو في<lb/>صحيفة في قراب سيفي، فلم يزالوا به حتى أخرج الصحيفة فإذا فيها - فذكرت<lb/>الحديث - وزاد فيه: (المؤمنون تتكافأ دماؤهم، ويسعى بذمتهم أدناهم، وهم يدٌ<lb/>على مَن سِواهم. ألا لا يقتل مؤمن بكافر، ولا ذو عهدٍ في عهده. (وقال فيه) :<lb/>إن إبراهيم حرّم مكة، وإنّي أحرم المدينة ما بين حَرَّتَيْها وحماها كله، لا يُختلى<lb/>خلاها ولا يُنفّر صيدُها، ولا تُلتقط لقطتُها، ولا يُقطع منها شجرةٌ، إلا أن يعلف<lb/>رجلٌ بعيره، ولا يُحمل فيها السلاح لقتالٍ) ، والباقي نحوه. وذكر في موضعٍ آخر<lb/>أن سبب سؤال علي زَعْم بعضهم أن النبي خصه بشيء دون الناس.<lb/>وقال في الكلام على حديث في باب إثم مَن تَبَرّأ من غير مواليه: وكان فيها<lb/>أيضًا ما مضى في الخمس من حديث محمد ابن الحنفية أن أباه علي بن أبي طالب<lb/>أرسله إلى عثمان بصحيفةٍ فيها فرائض الصدقة، فإن رواية طارق بن شهاب عن<lb/>علي في نحو حديث الباب عند أحمد أنه كان في صحيفته فرائض الصدقة.<lb/>وقال الحافظ: إن الصحيفة كانت مشتملة على كل ما ورد؛ أي فكان يذكر كل<lb/>راوٍ منها شيئًا، إمّا لاقتضاء الحال ذكره دون غيره، وإمّا لأن بعضه ملمٌّ يحفظ كل<lb/>ما فيها أو لم يسمعه، ولا شك أنهم نقلوا ما نقلوه بالمعنى دون التزام اللفظ كله،<lb/>ولذلك وقع الخلاف في ألفاظهم، ولم يقل الرواة: إنه قرأها عليهم برمّتها فحفظوها أو<lb/>كتبوها عنه؛ بل تدل ألفاظهم على أنه كان يذكر ما فيها أو بعضه من حفظه، ومَن<lb/>قرأها لهم كلها أو بعضها لم يكتبوها؛ بل حدّثوا بما حفظوا، ومنه ما هو من لفظ<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - ومنه ما هو إجمالٌ للمعنى كقوله: (العقل وفكاك<lb/>الأسير) ؛ فإن المراد بالعقل: دِيَةُ القتل. وسميت عقلاً لأن الأصل فيها أن تكون<lb/>إبلاً تعقل؛ أي تربط بالعقل في فِنَاء دار المقتول أو عصبته المستحقين لها.<lb/>وقوله: (أسنان الإبل) في بعض الروايات معناه ما يشترط في أسنان إبل<lb/>الدية أو الصدقة. وفكاك الأسير ما يفك به من الأسير من فداءٍ أو مالٍ. ففي<lb/>الصحيفة بيان ذلك، لا لفظ (العقل، وفكاك السير وأسنان الإبل) . وجملة القول<lb/>أننا لا نعلم أن أحدًا كتبَ عن أمير المؤمنين ما كان في تلك الصحيفة بنصه، ولا<lb/>أنه هو كتبها بأمر النبي صلى الله عليه وسلم؛ لأنه قال في رواية قتادة عن أبي<lb/>حسان أنه سمع شيئًا فكتبه.<lb/>وأمّا كتابة الصحيفة مع ما ورد من النهي عن كتابة شيء عن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - غير القرآن، فيقال فيه: إن النهي عن الكتابة معارض بالأمر بها<lb/>كحديث (اكتبوا لأبي شاه) وغيره، والكتابة لأهل اليمن، وكتاب الصدقات الذي<lb/>كتبه أبو بكر - رضي الله عنه - إلى أنس لمّا وجّهه إلى البحرين؛ أي عاملاً على<lb/>الصدقة. فإنه قال فيه: (إن هذه فريضة وفي رواية فرائض الصدقة التي فرض<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - على المسلمين والتي أمر بها رسوله <gap resp="#org_MS"/> إلخ)<lb/>ورواه الشافعي وأحمد والبخاري وأبو داود والنسائي وغيرهم. وروى أبو داود<lb/>والترمذي وابن ماجهْ عن الزهري عن سالم بن عبد الله بن عمر بن الخطاب رضي<lb/>الله عنه قال: كتب رسول الله - صلى الله عليه وسلم - كتاب الصدقة فلم يخرجه<lb/>إلى عماله حتى قُبِضَ فقرنه بسيفه. فعمل به أبو بكر حتى قُبِضَ ثُم عمل به عمر<lb/>حتى قُبِضَ <gap resp="#org_MS"/> إلخ. هذا لفظ أبي داود ثم بيّنه بنحو حديث أنس مختصرًا ولم يذكر<lb/>الزهري البقر. وفي رواية عن يونس بن يزيد عن الزهري قال هذه نسخة كتاب<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - الذي كتبه في الصدقة وهو عند آل عمر بن<lb/>الخطاب، قال ابن شهاب: أقرأنيها سالم بن عبد الله بن عمر فوعيتها على وجهها،<lb/>ثُم ذكر أن عمر بن عبد العزيز انتسخها. وقد تفرّد بوصل هذا الحديث سفيان بن<lb/>حسين وهو من رجال مسلم إلا أنه ضعيف فيما يرويه عن الزهري خاصة، وتابعه<lb/>سليمان بن كثيرٍ مِن رجال الصحيحين، وفي رواية أبي داود لحديثِ أنس أن الكتاب<lb/>كان عليه ختم رسول الله صلى الله عليه وسلم، وغير ذلك مما ورد في<lb/>الكتابة.<lb/>فمِن الناس مَن يجعل الإذن ناسخًا، ومنهم مَن يجعل أحد النصين مطلقًا<lb/>والآخر مقيدًا كتقييد كون الكتابة عنه لتبليغ نصّها والتعبد بلفظها عنه كالقرآن، لئلا<lb/>يشتبه بعض الناس، فيمتنع التنافي بينهما حينئذٍ. وقد سَبَقَ للمنار البحث في ذلك<lb/>كما يعلم السائل.<lb/>وأمّا الأخذ بالأحكام المرْوية عن تلك الصحيفة: هل هو متفق عليه أم لا؟<lb/>فجوابه: إن العلماء لم يتفقوا على العمل بها، فمنهم مَن لم يحرم المدنية كمكة،<lb/>ومنهم مَن يقول: يقتل المؤمن بالكافر؛ كالحنفية، ومَن خالف مِن العلماء شيئًا مِمَّا<lb/>في الصحيفة فله مِن الدليل المعارض له ما يراه مرجحًا عليه، كاحتجاجهم بإقرار<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم لِمَن صاد النغر (طائر أحمر المنقار كالعصفور) على<lb/>جواز صيد المدنية، على أن تلك واقعة حال مجهول تاريخها، وكاحتجاجهم على<lb/>قتل المؤمن بالكافر بأن النبي - صلى الله عليه وسلم - قتل مسلمًا بمعاهد وقال: (أنا<lb/>أكرم من وفى بذمته) . رواه البيهقي من حديث عبد الرحمن البيلماني مرسلاً وهو<lb/>ضعيف. وبقوله في بعض روايات حديث الصحيفة وفي أحاديث أخرى (لا يقتل<lb/>مسلم بكافر ولا ذو عهد في عهده) قالوا معناه المناسب لعطفه على منع قتل<lb/>المؤمن بالكافر: ولا يقتل معاهد حال كونه في عهده لم ينقضه بكافر. وحينئذٍ يكون<lb/>المراد بالكافر الحربي، أي من كان محاربًا للمسلمين بالفعل أو بالقوة بأن لم يكن<lb/>بينه وبينهم عهدٌ ولا ذمةٌ. لأنَّ المعاهد والذميَّ لا يقتل بالحربي إجماعًا، وبعموم<lb/>أدلة القصاص، وليس هذا محل تحرير هذا البحث، وإنك تجد تحرير الأدلة فيه<lb/>من غير تعصبٍ في (فتح الباري) و (نيل الأوطار) .<lb/>فمَن صح عنده قتل المسلم بالكافر فله أن يعدَّه من عجائب مبالغة الإسلام في<lb/>العدل والمساواة، ومَن صح عنده خلافه فلا يراه بدعًا في أعمال الأمم الفاتحة،<lb/>والزمن زمن الأحكام العرفية أو العسكرية؛ بل ترى الإفرنج لا يقبلون أن يكونوا<lb/>مساويين لأمم الشرق والجنوب في الدماء لا في البلاد التي يفتحونها فتحًا حربيًا ولا<lb/>سلميًّا ولا في البلاد التي يكونون فيها نزلاء معاهدين كالضيوف. أمّا أحكامهم<lb/>العرفية فحسبك نموذجًا منها ما جرى في (دنشواي) من هذه البلاد من تمزيق جلود<lb/>بعض المصريين بالضرب المُبرح بالسياط ذات العقد، ثُم شنقهم وصلبهم على أعين<lb/>الناس من رجالٍ ونساءٍ وأطفال مِن أهلهم وغيرِ أهْلهم؛ لأنهم تجرَّؤوا على بعض<lb/>عسكر الإنكليز الذين صادوا حمامهم عن بيادرهم بالمقاومة والضرب المعتاد الذي لا<lb/>يُقصد به القتل، ولا يقتل مثله. هذا وقد اشتهر الإنكليز بأنهم أعدل الأوربيين<lb/>وأقربهم إلى الرحمة. وحجّة الإفرنج في تمييز أنفسهم على الشرقيين أنهم أرقى<lb/>منهم عدلاً وفضيلةً، وهكذا كان المسلمون فوق جميع الأمم عدلاً وفضيلةً بشهادة<lb/>جميع مؤرخي الأمم. وإنما ذكرت السائل بمسألة الأحكام العرفية وبهذا الشاهد منها،<lb/>وبما يعاملنا به الإفرنج في بلادنا، ليحاجَّ به مَن يجادل في أمثال هذه المسائل مِن<lb/>المخالفين أو متفرنجة المسلمين، محجوبين بنظريات الحقوق عن سيرة العالم<lb/>العملي. ومَن لم يسدل على نظره هذا الحجاب يقول كما قال غوستاف لوبون<lb/>الحكيم الفرنسي: (ما عرف التاريخ فاتحًا أعدل ولا أرحم من العرب) . وكذا<lb/>سائر المسلمين كانوا في فتوحاتهم أعدل وأرحم من غيرهم وإن كانوا دون العرب.<lb/>***<lb/>دليل منع الحائض من الصلاة وحكمته<lb/>(س13) من صاحب الإمضاء في (ههيا - شرقية)<lb/>سيدي الأستاذ الرشيد المرشد<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. وبعد فقد قرأت مباحثكم الرائقة الحكيمة في<lb/>موضوع الوضوء والطهارة في المنار فأعجبتني جدًّا، واستفدت منها الشيء الكثير،<lb/>فجزاكم الله عني وعن الإسلام والمسلمين خير الجزاء. وإنني لمناسبة هذا المقام<lb/>لسؤالٍ عندي قديم، أنتهز هذه الفرصة لأبديه، عسى أن تتكرَّموا بالجواب على<lb/>طريقتكم العصرية فأقول:<lb/>هل سقوط فريضة الصلاة عن المرأة وهي حائض أو في نفاس من الأشياء<lb/>المجمع عليها بين جميع فرق المسلمين، وإذا كانت كذلك أو كانت صحيحة فلِمَ لَمْ<lb/>تُذكر في القرآن؛ مع أنه تعالى نهى عن الجماع في الحيض فكان مِن باب أَوْلى أن<lb/>ينهى عن الصلاة في مثل هذه الحالة لو كان أراد سبحانه وتعالى أن يكون النهي<lb/>لكل زمانٍ ومكانٍ، كما ذكر مسوغات عدم الحج بقوله: {وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ<lb/>البَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران: 97) ومسوغات عدم الصيام أو<lb/>بالأحرى ما يمنع الصيام بقوله تعالى: {وَمَن كَانَ مَرِيضاً أَوْ عَلَى سَفَرٍ فَعِدَّةٌ مِّنْ<lb/>أَيَّامٍ أُخَر} (البقرة: 185) .<lb/>لم تذكر موانع للصلاة مطلقًا، وإنما ذكرت أعمال يؤتى بها قبل الشروع فيها،<lb/>فلا الخوف من الأعداء أو غيرهم في الحرب أو غيرها مسوغ لترك أو تأجيل<lb/>الصلاة، فكيف يكون دم الحيض وهو ذلك الدم الذي يتغذى منه الجنين في بطن أمه<lb/>مانعًا مِن الصلاة؟ فإنْ صحَّ أن يقال إنه نجس، يصح أن يقال: إن جسم الطفل؛ بل<lb/>جسم كل إنسانٍ نجس؛ لأن أصله من ذلك الدم.<lb/>العلم الحديث لم يثبت أن في دَمِ الحيض عناصر خبيثة في ذاتها؛ بل أثبت أن<lb/>الإتيان أثناء وجوده ضار جدًّا بالمرأة، لأن أعضاءها التناسلية تكون في حالة<lb/>احتقان، والأوعية الدموية فيها تكون ممتدة، فيسهل حصول نزيف بسبب حركة<lb/>عنيفة، كما يسهل جدًّا دخول مكروبات الأمراض، فتحدث التهابات موضعية<lb/>وغيرها قد تذهب بحياة المرأة أو تورثها العقم الدائم مع الآلام الشديدة؛ ولا سيّما عند<lb/>مجيء الحيض في كل شهر. والرجل لا يخلو أيضًا من الضرر، فقد يدخل بعض<lb/>السائل من الحيض في مجرى البول من القضيب فيحدث التهابًا يشبه السيلان.<lb/>وهذا كله ينطبق على قوله عز وجل: {وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ المَحِيضِ قُلْ هُوَ أَذًى<lb/>فَاعْتَزِلُوا النِّسَاءَ فِي المَحِيضِ وَلاَ تَقْرَبُوهُنَّ حَتَّى يَطْهُرْنَ فَإِذَا تَطَهَّرْنَ فَأْتُوهُنَّ مِنْ<lb/>حَيْثُ أَمَرَكُمُ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ التَّوَّابِينَ وَيُحِبُّ المُتَطَهِّرِينَ} (البقرة: 222) .<lb/>فأين هذا من نهي الحائض عن الصلاة وهي عماد الدين؟ ومثلها في طهارة<lb/>الأرواح كمثل الماء في طهارة الأجسام، على أن حركاتها من قيامٍ وركوعٍ وسجودٍ<lb/>لا تضر الحائض غالبًا، وإن خيف منها الضرر فيمكن أن تؤتى بشكل خالٍ من كُل<lb/>مضرة، وليكن أخذ ذلك من قوله تعالى: {حَافِظُوا عَلَى الصَّلَوَاتِ وَالصَّلاةِ<lb/>الوُسْطَى وَقُومُوا لِلَّهِ قَانِتِينَ * فَإِنْ خِفْتُمْ فَرِجَالاً أَوْ رُكْبَاناً فَإِذَا أَمِنتُمْ فَاذْكُرُوا اللَّهَ كَمَا<lb/>عَلَّمَكُم مَّا لَمْ تَكُونُوا تَعْلَمُونَ} (البقرة: 238-239) .<lb/>الحيض لا يمكن اعتباره إلا مرضًا شهريًّا مِن أخفِّ الأمراض فِلَمَ تؤمر المرأة<lb/>بالصلاة في أشدّ الأمراض وأكثرها أذًى لها ولغيرها؛ وتنهى عنها في الحيض الذي<lb/>لا ينهى عن القيام بأكثر أعمالها اليومية؟ فما رأيكم دام فضلكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المستفيد من علمكم والمستضيء بمناركم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتورعبده إبراهيم<lb/>(ج) : نقل الحافظ إجماع المسلمين على أن الحائض لا يشرع لها الصلاة ولا<lb/>الصيام، وأنها تقضي الصيام دون الصلاة. إلا أنهم نقلوا أن سمرة بن جندب - من<lb/>الصحابة - رضي الله عنه - كان يقول بمطالبة المرأة بقضاء الصلاة أيضًا فأنكرت<lb/>ذلك عليه أم المؤمنين أمّ سلمة رضي الله عنها. ونقلوا أيضًا مثل ذلك عن بعض<lb/>الخوارج ولم يعتدوا به ولا رأوه مخلاًّ بالإجماع. وأما مخالفة سمرة فهي تخرق<lb/>الإجماع، وظاهر كلامهم أنه رجع إلى قول أم سلمة لأن أمهات المؤمنين هن القدوة<lb/>فيما يروينه من هذه الأحكام المتعلقة بالنساء؛ إذ لا يجوز أن يوجب الله على النساء<lb/>قضاء الصلاة ولا يأمرهن به النبي صلى الله عليه وسلم؛ بل لا يجوز منه السكوت<lb/>عن ذلك أو إقراراهن عليه. وقد جعل العلماء حجة الإجماع على ذلك ما ورد فيه<lb/>من الحديث.<lb/>ويمكن أن يستنبط الدليل من القرآن على منع الحائض من الصلاة، فإنه<lb/>تعالى قد اشترط الطهارة للصلاة، والطهارة متعذرة على الحائض مع استمرار<lb/>سببها وهو نزول الدم. أما الطهارة المشترطة للصلاة إجماعًا؛ فهي الوضوء من<lb/>الحدث الأصغر والغسل من الحدث الأكبر، وأما المشترطة عند الأكثرين فقط<lb/>فطهارة البدن والثوب والمكان. وقد صرح القرآن في آيتي الوضوء والتيمم بأن<lb/>طهارة الجنب الغسل، والحائض ملحقة بالجنب لأن حدثها كحدثه في تأثيره في<lb/>الروح والجسد، كلاهما يحدث في الجسد ضربًا من الضعف والفتور يزيله تعميم<lb/>البدن بالماء، كما بيّناه في حكمة الوضوء والغسل، وكلاهما يضعف الروحانية. وقد<lb/>ثبت في السنة والإجماع القولي والعملي المتواترين أن المراد بقوله تعالى: في بيان<lb/>طهارة الحيض؛ {فَإِذَا تَطَهَّرْنَ} (البقرة: 222) فإذا اغتسلن، فطهارتهن<lb/>الغسل بالكتاب والسنة والإجماع، وهي متعذرة مع وجود سببها، وإنما تجب بزواله،<lb/>فإذا تعذرت الطهارة تعذرت الصلاة شرعًا لأنها مشروطة بها. وتتعذَّر عليها<lb/>الطهارة من الخبث كما تتعذر عليها الطهارة من الحدث، فإن الدم نجس شرعًا<lb/>وعرفًا لأنه مستقذر جدًّا باتفاق الطباع السليمة من كل الأمم. ولا يلزم من نجاسته<lb/>نجاسة الجنين الذي يتغذى به، كما لا يلزم أن يكون النبات الذي يتغذى بالعذرة<lb/>والروث وغيرهما من الأقذار نجسًا، فالنجاسة في الشرع والعرف لا تبنى على<lb/>قواعد الطب، فإن جميع أدباء البشر؛ بل جميع طبقاتهم تستقذر الملطخ بالدم<lb/>وتعاف مجالسته ومواكلته ومصاحبته، وإن لم يضرهم ذلك الدم بإفساد صحتهم<lb/>عليهم، وخروج المني يوجب الغسل وهو طاهر عند بعض الأئمة. وصرّح الفقهاء<lb/>بأن الدم وغيره لا يحكم بنجاسته في معدنه من البدن؛ بل بعد خروجه. ومتى خرج<lb/>دم الحيض صار قذرًا ولم يعد غذاء للأجنة.<lb/>وقد علم مما تقدم أن ما ثبت في السنة العملية والإجماع مِن سقوط الصلاة عن<lb/>الحائض له مأخذٌ ما مِن القرآن، والقرآن لم يبين أحكام الصلاة التفصيلية بل تركه<lb/>لبيان النبي - صلى الله عليه وسلم - الذي خاطبه بقوله: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ<lb/>لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ؛ إذ يشمل هذا بيان الذكر المنزل<lb/>وتبليغه، وبيان المُجْمَل منه، وما يستنبط من دقائق تعبيره وأساليبه - كاستنباط<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - تحريم الأكل والشرب في أواني الذهب والفضة من<lb/>قوله تعالى: {وَكُلُوا وَاشْرَبُوا وَلاَ تُسْرِفُوا إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ المُسْرِفِينَ} (الأعراف:<lb/>31) ، بجعل الإسراف في لزوم الشيء ومتعلقاته كالإسراف فيه نفسه، واستنباطه<lb/>تحريم الجمع بين المرأة وعمّتها أو خالتها من تحريم الله الجمع بين الأختين، لاتحاد<lb/>العلة، واطراد الحكمة.<lb/>ولم نذكر في سياق هذا الاستدلال ما عليه السواد الأعظم من المسلمين من<lb/>تحريم قراءة القرآن على الجنب والحائض، والقرآن ركن من أركان الصلاة لا تقام<lb/>بدونه؛ لأنه وقع فيه خلاف ما. ولهذا مأخذ من القرآن وإن لم يكن نصًّا فيه، وهو<lb/>قوله تعالى: {لاَ يَمَسُّهُ إِلاَّ المُطَهَّرُونَ} (الواقعة: 79) .<lb/>وجملة القول أن الصلاة أكمل العبادات إذا لم تصح مع الجنابة فلا تصح مع<lb/>الحيض بالأَوْلى، وكِلا السائلين فيهما من أسباب النسل. والحيض مرض قد تضر<lb/>معه الصلاة كما قلتم، والفرق بينه وبين سائر الأمراض التي تسقط معها الصلاة أنه<lb/>طبيعي دائم وسائر الأمراض ليست كذلك، وهي خلاف الأصل ومقتضى الطبيعة<lb/>المعتدلة. وإذا أسقطها الشرع عن المرأة تخفيفًا عليها، فإن لها من العبادة المزكية<lb/>للروح ما لا يشترط فيه ما يشترط فيها وهو ذكر الله عز وجل بالقلب واللسان<lb/>والتفكر في خلق السموات والأرض {اتْلُ مَا أُوحِيَ إلَيْكَ مِنَ الكِتَابِ وَأَقِمِ الصَّلاةَ إِنَّ<lb/>الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ وَلَذِكْرُ اللَّهِ أَكْبَرُ} (العنكبوت: 45) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n17-p343" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2782.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى صادق الرافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقيقة الإعجاز</head> [*]<lb/>أما الذي عندنا في وجه إعجاز القرآن، وما حققناه بعد البحث، وانتهينا إليه<lb/>بالتأمل وتصفح الآراء وإطالة الفكر وإنضاج الروية. وما استخرجناه من القرآن<lb/>نفسه في نظمه ووجه تركيبه واطراد أسلوبه، ثُمّ ما تعاطيناه لذلك من التنظير<lb/>والمقارنة واكتناه الروح التاريخية في أوضاع الإنسان وآثاره، وما نتج لنا من تتبع<lb/>كلام البلغاء في الأغراض التي يقصد إليها، والجهات التي يعمل عليها، وفي رد<lb/>وجوه البلاغة إلى أسرار الوضع اللغوي التي مرجعها إلى الإبانة عن حياة المعنى<lb/>بتركيب حي من الألفاظ يطابق سنن الحياة في دقّة التأليف وإحكام الوضع وجمال<lb/>التصوير وشدّة الملاءمة، حتى يكون أصغر شيء فيه كأكبر شيء فيه - نقول:<lb/>إن الذي ظهر لنا بعد كل ذلك واستقرّ معنا أن هذا القرآن معجزٌ بالمعنى الذي<lb/>يُفهم من لفظ الإعجاز على إطلاقه. فهو أمر لا تبلغ منه الفطرة الإنسانية مبلغًا، وليس إلى ذلك مأتى ولا جهة، وإنما هو أثر كغيره من الآثار الإلهية يشاركها في<lb/>إعجاز الصنعة وهيئة الوضع، وينفرد عنها بأن له مادة من الألفاظ كأنها مفرغة<lb/>إفراغًا مِن ذوب تلك المواد كلها. وما نظنه إلا الصورة الروحية للإنسان. إذا كان<lb/>الإنسان في تركيبه هو الصورة الروحية للعالم كله، فالقرآن معجزٌ في تاريخه دون<lb/>سائر الكتب، ومعجزٌ في أثره الإنساني، ومعجزٌ في حقائقه. وهذه وجوه عامة<lb/>لا تخالف الفطرة الإنسانية في شيء، فهي باقية ما بقيت. وقد أشرنا إليها في بعض<lb/>الفصول المتقدمة، على أنها ليست من غرضنا في هذا الباب. وإنما مذهبنا بيان إعجازه في نفسه من حيث هو كلام عربي؛ لأننا إنما نكتب في تاريخ<lb/>الآداب. ونحن في كل ما نضعه من هذا الكتاب إنما نسلك الجانب الضيق من<lb/>الطريق، ونقتص الأثر الطامس، ونلتزم الخطة التي تحمل عليها النفس حملاً.<lb/>وقد كان فيما قدمناه؛ بل فيما دونه مقنع لو آثرنا ما تستوطئه النفس. وعطفنا على ما<lb/>تنازع إليه من السكون، كلما انتهت إلى حجة واضحة أو استبانت لائحة مسفرة،<lb/>ولكنّا نمضي ما اعتزمنا فاللهم عونك واللهم عونك.<lb/>هذا ولا بدّ لنا قبل الترسل في بيان ذلك الإعجاز أن نوطئ بنُبَذٍ من الكلام في<lb/>الحالة اللغوية التي كان عليها العرب عندما نزل القرآن فسنقلب من كتاب الدهر<lb/>ثلاث عشرة صفحة تحتوي ثلاثة عشر قرنًا لنتصل بذلك العهد. حتى نخبر عنه<lb/>كأننا من أهله وكأنه رأي العين. وإنما سبيل الصحة فيما نحن فيه أن يشهد عليه<lb/>الشاهدان (العين والأذن) إذ كان من شأنهما أن لا تثبت دعوى في حادثة دون أن<lb/>يشهد عليها أحدهما أو كلاهما.<lb/>بلغ العرب في عهد القرآن مبلغًا من الفصاحة لم يُعرف في تاريخهم من قبل،<lb/>فإن كل ما وراءه إنما كان أدوارًا من نشوء اللغة وتهذيبها وتنقيحها واطرادها على<lb/>سنن الاجتماع، فكانوا قد أطالوا الشعر وأُفتنوا فيه وتوافى عليه من شعرائهم أفراد<lb/>معدودون، كان كل واحد منهم كأنه عصر من تاريخه، بما زاد في محاسنه وابتدع<lb/>من أغراضه ومعانيه، وما نفض عليه من الصبغ والرونق، ثم كان لهم من تهذيب<lb/>اللغة واجتماعهم على نمطٍ من القرشية يرونه مثالاً لكمال الفطرة الممكن أن يكون،<lb/>وأخذهم في هذا السمت ما جعل الكلمة نافذة في أكثرهم، لا يصدها اختلافٌ من<lb/>اللسان، ولا يعترضها تناكرٌ في اللغة، فقامت فيهم بذلك دولةُ الكلام، ولكنها بقيت<lb/>بلا ملك حتى جاءهم القرآن.<lb/>وكل مَن يبحث في تاريخ العرب وآدابهم وينفذ إلى ذلك من حيث تنفذ به<lb/>الفطنة وتتأتى حكمة الأشياء، فإنه يرى كل ما سبق على القرآن من أمر الكلام<lb/>العربي وتاريخه إنما كان توطيدًا له، وتهيئة لظهوره، وتناهيًا إليه، ودُربة<lb/>لإصلاحهم به، وليس في الأرض أمة كانت تربيتها لغوية غير أهل هذه الجزيرة،<lb/>فما كان فيهم كالبيان آنَقَ منظرًا وأبدع مظهرًا، وأمدّ سببًا إلى النفس، وأردّ عليها<lb/>بالعاقبة، ولا كان لهم كذلك البيان أزكى في أرضهم فرعًا، وأقْوم في سمائهم شرعًا،<lb/>وأوفر في أنفسهم ريعًا، وأكثر في سوقهم شراءً وبيعًا. وهذا موضع عجيب<lb/>للتأمل ما ينفد عجبه على طرح النظر وإبعاده، وإطالة الفكر وترداده، وأي شيء<lb/>في تاريخ الأمم أعجب من نشأة لغوية، تنتهي بمعجزة لغوية، ثم يكون الدين والعلم<lb/>والسياسة وسائر مقومات الأمة مما تنطوي عليه هذه المعجزة، وتأتي به على أكمل<lb/>وجوهه وأحسنها، وتخرج به للدهر خير أمة كان عملها في الأمم صورة أخرى من<lb/>تلك المعجزة؟<lb/>هذا على أنه - كما علمت - أنشأهم على الكبر، ولم يجر معهم على المألوف<lb/>من مذاهب تربية الأمم، ولا هو كان طباقًا لروح الأخلاق التاريخية فيهم التي<lb/>تظهرها العادات على كل دين وشريعة وسياسة؛ إذ كانت ميراث الدهر، وكانت<lb/>مستقرة في كل عرق سار، وفي كل شبه نازع. وكانت روح المجموع لا تكون إلا<lb/>منها، ولا تعرف إلا به، ولا تظهر إلا فيها. فما عدا أن سفَّهَ أحلامَهم، ونكَّس<lb/>أصنامهم، وأزرى عليهم وعلى آبائهم الأولين وقام على رؤوسهم بالتقريع والتأنيب،<lb/>وهم أهل الحمية والحفاظ، وأهل النفوس التي تصب كالمعاني في الألفاظ، ثم<lb/>ذهب بطريقة كانت لهم معروفة، وعادات كانت لهم مألوفة، وأرسلهم في طريق<lb/>العمر إلى الفناء، فكأنما طلع بهم من أولها، وكأنهم بعد ذلك على آدابه نشأوا وهم<lb/>أغفال وأحداث؛ بل كأنهم سلالة أجيال كان القرآن في أوليتهم المتقادمة فكانوا هم<lb/>الوارثين لا الموروثين، والناشئين لا المنشئين، مصداقًا للحديث الشريف: (خير<lb/>القرون قرني ثم الذي يليه) .<lb/>ولَعَمْرُكَ إن هذا لعجيب، وليس أعجب منه إلا أن أول جيل أنسل من هؤلاء<lb/>القوم كان هو الذي تناول مفتاح العالم فأداره. وقد خرج للغاية التي جاء بها القرآن،<lb/>وكأنه دار معها في الأصلاب دهرًا طويلاً، حتى أحكمته الوراثة الزمنية، وردّت<lb/>عليه من الطباع ما لا يتهيأ إلا في سلالةٍ بعد سلالة وجيلٍ بعد جيل، من قوم قد<lb/>مرّوا منذ أولهم في أدوار الارتقاء. على سنن واضح وطريق نهج، لم ينتقض لهم<lb/>في أثناء ذلك طبع من طباع الاجتماع، ولا رذلت شيمة، ولا التَوَت طريقة، ولا<lb/>سقطت مروءة، ولا ضلّ عقل، ولا غوت نفس. ولا عُرض لهم بغي ولا أفسدتهم<lb/>عادة. وأين هذا كله أو بعضه من قوم كانوا بالأمس عاكفين على الأوثان يأكل<lb/>بعضهم بعضًا. ولهم العادات المرذولة، والعقائد السخيفة، والطباع الممزوجة -<lb/>إلى غيرها ممّا يحمل عليه الإفراط فيما زعموه فضيلةً. كحمية الأنف واستقلال<lb/>النفس، ومما كان من عكس ذلك كالتسليم للعادة والانقياد لطبيعة التاريخ. والمضي<lb/>على ما وجدوا؛ ثم الموت على ما وُلِدُوا؟<lb/>لا جَرَم أن في ذلك سرًّا من أسرار الفطرة. فلولا أن أكبر الأمر بينهم كان<lb/>للفصاحة وأساليبها بما استقام لهم من شأن الفطرة اللغوية وما بلغوا منها كما فصّلناه<lb/>في بابه، حتى صارت هذه الأساليب كأنها أعصاب نفسية في أذهانهم. تنبعث فيها<lb/>الإرادة بأخلاق مِن معاني الكلام الذي يجري فيها، وتعتزهم على أخلاقهم وطباعهم<lb/>فتصرفهم إلى كل وجه، كأنها إرادة جبّار معتزم لا يلوي ولا يستأني ولا يتئد.<lb/>ولولا أن القرآن الكريم قد ملك سرّ هذه الفصاحة وجاءهم منها بما لا قبل لهم<lb/>بردّه، ولا حيلة لهم معه. مما يشبه على التّمام أساليبَ الاستواء في علم النفس.<lb/>فاستبد بإرادتهم، وغلب على طباعهم، وحال بينهم وبين ما نزعوا إليه من خلافه.<lb/>حتى انعقدت قلوبهم عليه وهم يجهدون في نقضها، واستقاموا لدعوته وهم يبالغون<lb/>في رفضها، فكانوا يفرّون منه في كل وجه ثم لا ينتهون إلا إليه؛ لأنه أخذ عليهم<lb/>بفصاحته وإحكام أساليبه جهات النفس العربية. والمكابرة في الأمور النفسية لا<lb/>تتجاوز أطراف الألسنة، فإن اللسان وحده هو الذي يستطيع أن يتبرأ من الشعور،<lb/>إذ هو أداة مغلبة تتعاورها الألفاظ، والألفاظ كما يرمى بها في حقٍّ أو باطلٍ، لا<lb/>تمتنع على مَن أرادها لأحدهما أو لهما جميعًا.<lb/>قلنا: لولا أن ذلك على وجهه الذي عرفت لَمَا صار أمر القرآن إلى أكثر مما<lb/>ينتهي إليه أمر كل كتاب في الأرض؛ بل لَمَا كان له في أولئك العرب أمرٌ ألبتة؛<lb/>لأنهم قومٌ أمّيُّون قد تأثلت فيهم طباع هذه الأمية، وكان لهم الشيء الكثير من<lb/>العادات والأخبار والتواريخ، وبينهم أهل الكتاب من اليهود والنصارى، ثم هم لم<lb/>يعدموا الحكماء من خطبائهم وشعرائهم، ومن جنح إلى التأله منهم، كأمية بن أبي<lb/>الصلت وقس بن ساعدة وغيرهما.<lb/>وما جاءهم القرآن بشيء لا يفهمونه ولا يثبتون معناه على مقدار ما يفهمون،<lb/>ولا كان هذا القرآن كتاب سياسة ولا نظام دولة، ولو كان أمرًا من ذلك ما حفلوا به<lb/>ولا استدعى هو منهم الإجابة؛ لأن لهم منزعًا في الحرية لم تغلبهم عليه دولة من<lb/>دول الأرض، ولا أفلح في ذلك مَن حاوله مِن ملوك هذه الدول في الأكاسرة<lb/>والقياصرة والتبابعة، بل خلقوا عربًا يشرقون ويغربون مع الشمس حيث أرادوا<lb/>وحيث ارتادوا. وهم على ذلك لم يجمعهم ولم يخرجهم إلى الدنيا ولم يقلبهم على<lb/>تصاريف الأمور غير القرآن.<lb/>فلو أن هذا القرآن غير فصيح، أو كانت فصاحته غير معجزة في أساليبها<lb/>التي ألقيت إليهم. لَمَا نال منهم على الدهر منالاً، ولخلا منه موضعه الذي هو فيه،<lb/>ثم لكان سبيله بينهم سبيل القصائد والخطب والأقاصيص. وهو لم يخرج عن<lb/>كونه في الجملة كأنه موجود فيها بأكثر معانيه. قبل أن يوجد بألفاظه وأساليبه، ثم<lb/>لَنَقَضُوه كلمةً كلمةً وآيةً وآيةً , دون أن تتخاذل أرواحهم، أو تتراجع طباعهم.<lb/>ولكان لهم وله شأنٌ غير ما عُرف، ولكن اللهَ بالغُ أمره.<lb/>وقد أومأنا في بعض ما سلف إلى أن هذا القرآن يكبر أن يكون حيًا بروح<lb/>عصره الذي أنزل فيه. فلا يستطيع من يقول بإعجازه أن يقصره على زمن<lb/>الجاهلية، أو يتعلل في ذلك. وهو بعد من الإحكام والسمو وشرف الغاية وحسن<lb/>المطابقة، بحيث تتعرف منه روح كل أمة قد فرعت الأمم واستولت على الأمد<lb/>التاريخي، ونالت ما لا ينال إلا مع بَسْطة في العلم، وزيادة في المعرفة بوجوه<lb/>العمل، وفضل من القوة، ومع كمال المنزلة في كل ذلك وأشباهه من مقومات<lb/>الأمة، فذلك ما علمت.<lb/>وإن ههنا وجهًا آخر هو أعجب ما أومأنا إليه، على أنه ضريبة في الحكمة<lb/>وقسيمة في الاعتبار. إذ هو متعلقٌ بطبيعة الأرض كما أن ذلك متعلقٌ بطبيعة أهلها،<lb/>فإن من الثابت البيّن أن لهيئة الطبيعية جهة من التأثير في تهيئة الأخلاق، فترى<lb/>في الجهات المقفرة أو المخوفة. أو التي يلقي منظرها في نفسك أُهْبَة دون المحبَّة،<lb/>والفزع دون الاطمئنان. أقوامًا كأنما نشأوا في المعابد وولِدوا في الصوامع، فليس<lb/>في أخلاقهم إلا الاستسلام للوهم والتخيل، وإلا الخوف مِن كل شيء تكون فيه روح<lb/>الطبيعة، كما زعم العرب من البيات مع الغيلان وتزوج السعالي ومجاوبة الهواتف،<lb/>والروغان عن الجن إلى الحن، واصطياد الشق ومحاربة النسناس وصحبة الرئيّ،<lb/>وما كان لهم من خدع الكاهن وتدسيس العرّاف، ومن العيافة والتنجيم والزجر<lb/>والطَرْق بالحصى [1] وغيرها من خرافاتهم، ثم الخوف من كل شيء تعرف فيه<lb/>روح الطبيعة كالأوثان وسائر ما قدّسته العادات والشعائر، وإن كانوا في غير ذلك<lb/>أهل جلد ونجدة ومضاء وبديهة وعارضة؛ لأن هذه الصفات وأمثالها تكتسب من<lb/>طبيعة الخيال حدّة وشدّة، وأنت واجدٌ عكس ذلك فيمن تكون طبيعة أرضهم ساكنة<lb/>مطمئنة لا تجتاح أهلها ولا ترميهم بالفزع، فإنهم لا يقرّون على خوفٍ وتوثب،<lb/>ولا يكون في أخلاقهم الجنوح إلى عبادةِ ما يخيفهم، أو تقديس ما اتصلت به روح<lb/>الطبيعة، ثم لا يكونون إلا أهل عمل بالحواس دون التخيل. قد غبر أحدهم دهره<lb/>عاملاً فليس يبالي إلا بالحاضر الذي تتعلق به روح العمل، دون الماضي الذي<lb/>يجتمع عليه حرص أولئك؛ لأنه غيب الطبيعة التي يقدّسونها. فكان من أخلاق<lb/>العرب ما هو مشهور عنهم من التفاخر بالآباء والأجداد، والذهاب مع الوهم في كل<lb/>مذهب وعدم المبالاة إلا بما يلحقهم بآبائهم ويجعلهم في عداد الماضين؛ ليكون لهم<lb/>فيمن يخلفهم من الشأن والتقديس والتعظيم بهم ما كان فيهم لِمَن تقدمهم، فيتّقون سوء<lb/>القالة وخبث الأحدوثة، وسائر ما يفسد عليهم هذا الشأن بكل ما وسعهم، لا يألون<lb/>في ذلك جهدًا ولا يغمضون فيه، ولا يتقدّمون في سدّ غيره قبل إحكامه واستفراغ<lb/>قولتهم له، إلى غير هذا مما هو معروفٌ متظاهرٌ عنهم.<lb/>ثُم كان هواهم كله في الشعر لأنه عبادة أرواحهم لطبيعة أرضهم، وهو الصلة<lb/>المحفوظة بينهم وبين ماضيهم فجاء القرآن يسفِّه تلك الطباع منهم، ويحول بينهم<lb/>وبين ذلك الماضي، ويصرفهم إلى العمل، ويذهب عنهم نخوة الجاهلية وتعظمها<lb/>بالآباء، ويأتيهم بالبصائر من ربهم، ويهديهم بالعقل إلى أسرار الطبيعة، ليعلموا<lb/>أنها مسخرة لهم فلا يسخِّروا أنفسهم لها، وحرَّم عليهم التقديس وما في حكمه،<lb/>وبصَّرهم بما مسَّهم من طائف الشيطان وما نزغهم من أمره خيالاً أو وهمًا أو شعرًا<lb/>أو عبادةً، وجعل أفضل الفضائل في الذي قام يدعوهم وهو النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أنه ابن يومه وابن عمله وابن عقله فلا هو مفاخر ولا واهم ولا شاعر، وتلك<lb/>أخص فضائلهم الاصطلاحية، وخاطبه بهذه الآية الكريمة التي هي روح الثبات في<lb/>أمم العلم والعمل وهي قوله: {وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ أَنتُم بَرِيئُونَ<lb/>مِمَّا أَعْمَلُ وَأَنَا بَرِيءٌ مِّمَّا تَعْمَلُونَ} (يونس: 41) فكيف يمكن أن يكون هذا<lb/>القرآن مع ذلك كله مما يطابق أرض العرب في طبيعتها وهي ما علمت، وكيف<lb/>يتفق أن يكون كل ذلك من صنعة رجل قد نشأ فيهم واتصل بهم، وذهبت عروقه<lb/>بينهم واشجة، وهو من صميمهم نسبًا ووراثة، يعرفون ويحققون جملة أمره، ولم<lb/>يخرج عنهم قط للعلم أو الطلب، ولا طرأ عليهم من غير أرضهم، ولا أنكروا عليه<lb/>أمرًا من لدن نشأته إلى حدّ الكهولة وإلى أن دبّ الشيب في عذاريه، وهم مستيقنون<lb/>أنه ما كان يتلو من قبله من كتابٍ ولا يخطّه؟<lb/>وما عهدنا رجلاً من عظماء التاريخ قد أهاب بأمةٍ طبيعية كالعرب ذات بأسٍ<lb/>وصرامةٍ وحميةٍ وحفاظٍ، وذات خيالٍ وتصوّرٍ - يدعوها أن تخلع نفسها مما هي فيه؛<lb/>وأن تضع أعناقها للحق الذي لم تألفه حقًّا، وأن تعطيه مع ذلك محض ضمائرها<lb/>وتسوغه تاريخها وعاداتها، وما هو أكبر من تاريخها وعاداتها. وهم لا يرونه في<lb/>ذلك إلا مسخوط الرأي، ذاهب الوهم، بعيدًا منهم ومن نفسه ومن الحقيقة جميعًا.<lb/>ولا يرون من أمره ذلك إلا قلّة وضرعًا وهوانًا واستخفافًا، وإن كانوا يعرفونه من<lb/>قبل بحسن الخلق وصفاء الذمّة وتخشّع السمت، ويعرفون أنه لا يريد مُلكًا ولا يبغي<lb/>دولةً، ولا يتصنع لحدثٍ من الأحداث السياسية، ولا يهتبل غرّة ذاهلة، ولا يستعد<lb/>لنهزة سانحة {وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِّمَّا تَدْعُونَا اللَيْهِ وَفِي آذَانِنَا وَقْرٌ وَمِنْ بَيْنِنَا<lb/>وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فَاعْمَلْ إِنَّنَا عَامِلُونَ} (فصلت: 5) .<lb/>ثُم هو على هذا كله من أمره وأمرهم لا يتأتى إليهم بالتمويه، ولا يدخلهم<lb/>بالنفاق، ولا يتألفهم على باطلهم، ولا ينزل في العقيدة على حكمهم، ولا يداهن في<lb/>خطابهم، ولا يرفق بهم فيما يتخيلون وما يعبدون، ولا يحكم ذلك الأمر من ناحية<lb/>الدهاء والمخاتلة، فيقرّهم على طباعهم وعاداتهم، ويستدرجهم من حيث لا يعلمون،<lb/>ويمد لهم في الغيّ مدًّا مِن أمرِ ما أعجبهم، ومِن شأن ما استخفهم، كما يصنع<lb/>دهاة السياسة وقادة الأمم، وكما صنع داهية أوربا نابليون الذي انتحل الكثلكة في<lb/>حرب الفنديين، وأسلم في مصر، وجهر بعصمة البابا في حرب إيطاليا، وقال مع<lb/>ذلك: لو كنت أحكم شعبًا يهوديًّا لأعدت هيكل سليمان <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ثُم يكون مع هذا كله من<lb/>فعله وفعلهم أن يثوب إليه الأمر، ويستوثق على ما أراد، وأن تعطيه تلك الأمة عن<lb/>يدٍ وهي صاغرة للحق، وتبذل نصرها له بعد التخذيل عنه، وتسكن إليه بعواطفها<lb/>المستنفرة، وتعطف عليه بقلوبها الجامحة، وهو الراغب عن سننهم، والمسفِّه<lb/>لأحلامهم، والطاعن عليهم وعلى آبائهم، والمفارق لشرائعهم وعادتهم. وهو الذي<lb/>خرج من الأمة أولاً، ثُم أخرج الأمة كلها من نفسه آخرًا، كما اتفق للنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم.<lb/>ما عهدنا ذلك، ولا عهدنا أن الأمم تخرج عن طبائعها النفسية وتستقيم لِمَن<lb/>يلتوي لها مثل هذا الالتواء؛ وتدخل في أمره وتَثبُت على طاعته ومحبته، وهو<lb/>أضعف ناصرًا وأقل عددًا، إلا أن يغلبها على أنفسها ويمتلك خيالها ويستبدّ<lb/>بتصوّرها. وكيف له أن يغلب على النفس، بتنفيرها ويمتلك الخيال بالعنف عليه،<lb/>ويستبد بالتصور وهو يسترذله؟ ومِن أين له ذلك إلا أن يأتي الفطرة التي هي<lb/>أساس هذه كلها فيملكها؛ ثم يصوغها ثم يصرفها؟ فإن الذي لا يدفع الطبع لا يدفع<lb/>الرغبة، ومن لم يقد الأمة من رغائبها لم يقد في زمامه غير نفسه، وإن كان بعد<lb/>ذلك مَن كان؟<lb/>وهذا الذي وصفناه أمرٌ لو ذهبت تلتمسه في تاريخ الأرض كلها ما رأيت<lb/>أسبابه الفطرية في غير أولئك العرب، ولا رأيت تحقيقه في العرب، إلا من ناحية<lb/>القرآن وإعجازه بنظمه وأساليبه، وافتنانه على هذه الوجوه المعجزة التي أقل ما<lb/>توصف بها أنها السحر؛ بل السحر بعضها [2] .<lb/>وليت شعري ما هو أمر المعجز في العقل إن لم يكن هذا من أمره؟ {ذَلِكَ<lb/>بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ هُوَ البَاطِلُ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ العَلِيُّ الكَبِيرُ} (الحج: 62) .<lb/>* * *<lb/>(المنار) :<lb/>إن مسألة إعجاز القرآن قد صارت من المسائل المعلومة بالضرورة بعجز<lb/>العرب والمستعربين عن الإتيان بمثله، ووقوفهم حيارى منبهري الأنفاس خاشعي<lb/>الأبصار ناكسي الرؤوس في نور شمسه.<lb/>ولإعجازه وجوه كثيرة يعقل كل ذي علم وبصيرة منها مقدار ما يتوجه إليه<lb/>ذهنه، مما استعد لإدراكه عقله، ومن الناس من لا يدرك من ذلك شيئًا، كالأطفال<lb/>والعوام الذين لا يدركون علل عجز ضعفاء البنائين الأميين بغير نظام ولا هندسة<lb/>عن بناء هرم مثل هرم الجيزة في عظمته، وما روعي فيه من دقائق الهندسة،<lb/>والإشارات العمرانية، والتقاليد الدينية، والمقاصد الخفية، وإنما يفهم وجوه هذا<lb/>العجز الرياضي والفلكي والعالم بتاريخ مصر وآثارها، كلٌّ بقدر بحثه في فنه.<lb/>وقد كتب كثير من العلماء في بيان وجوه إعجاز القرآن، وما أطالوا إلا في<lb/>شرح فصاحته وبلاغته، وقد تعب مصنف هذا الكتاب (تاريخ آداب العرب) في<lb/>تصفح ما كتبوا، وتتبع ما صنفوا، ولم يعجزه مع ذلك أن يكون مصداق المثل<lb/>السائر (كم ترك الأول للآخر) ، فجعل 288 صفحة من الجزء الثاني من كتابه في<lb/>إعجاز القرآن وباقيه إلى ص 364 في البلاغة النبوية. وإذا كان قد انفرد ببيان<lb/>نُكت ودقائق لم تعرف لغيره، فقد جلى بعض ما سبقه إليه من النكت والوجوه من<lb/>قبله، بعبارةٍ مؤثرة بما ألبسها من حلل الخيال، حتى تحلت في أربع مثال. وثَمَّ<lb/>مباحث مفيدة في هذا الباب، تراها في الفصول الكثيرة من الكتاب، وسترى<lb/>الإشارة إليها في تقريظه من جزء آخر من المنار.<lb/>بعد هذا كله نقول إنه قد بقي من وجوه الإعجاز ما لم يغص المؤلف بحره،<lb/>حتى يستخرج دُرَّه، وقد أجملنا في (عقيدة الإسلام) التي كتبناها لطلاب المدارس<lb/>الوسطى من هذه الوجوه ما يمكن شرحه في سفر أو أسفار. والتحقيق أن إعجاز<lb/>القرآن بمعانيه من الهداية والعلم أعظم من إعجازه بفصاحة عبارته وبلاغة أسلوبه،<lb/>وهي التي كانت سبب بقاء الدين في العرب والعجم بعد أن قل من يذوق طعم تلك<lb/>البلاغة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فصل من الجزء الثاني من كتاب آداب لغة العرب لمصطفى صادق أفندي الرافعي.<lb/>(1) للعرب مذاهب كثيرة من مثل ما وصفنا ولا محل لبسط القول فيها، ولكنا نقتصر على تعريف ما أتينا به تعريفًا لفظيًّا، فالغيلان: إناث الجن والسعالى. جمع سعلاة وهي سحرة الجن، ويقال: إن الغيلان من السعالى، والهواتف جمع هاتف وهي الجن تهتف بهم وتنذرهم. والجن نوع من الجن، والشق جنس من أجناسهم والنسناس جنس من الخلق يعد فيهم الرئيّ جني يكون لبعض الناس فيخبره بالغيب، والكاهن مَن يتنبأ بما سيقع والعرّاف مَن يستدل بالأسباب والحوادث ويتنبأ من ذلك والعِيَافة: التكهن بالطير أو غيرها والزَجْر: أن يزجر الطير ليتسعد أو يتشأم إذا أراد أن يهم بأمر والطَرْق بالحصى وسيلة من وسائل التكهن وفي كل ذلك شرح طويل واختلاف كثير.<lb/>(2) وذلك فيما نرى إنما هو وجه الحكمة في نشأة هذا الدين عربيًّا واختصاص العرب بالقرآن دون غيرهم من الأمم، وإفراد قريش بذلك دون غيرها من العرب، ومن يقرأ صدر التاريخ في الإسلام، ويعتبر حوادثه ويتدبر آثار القرآن في قبائل العرب، يرَ أنَّ شدَّة الإيمان كانت عند شدَّة الفصاحة، وأن خلوص الضمائر كان يتبع خلوص اللغة، وأن القائمين بهذا الدين والذين أفاضوه وصرفوا إليه جمهور العرب وقاتلوهم عليه وجمعوا ألفتهم وقوّموا أودّهم إنما كانوا أهل الفصاحة الخالصة، من قريش إلى سرة البادية، وأن الفتن إنما استطارت في الجزيرة استطارة الحريق فيمن وراء هؤلاء إلى أطراف اليمن، فكانوا قومًا مدخولين منقوصين، وما كان ضعف اعتقادهم إلا في وزن الضعف من لغتهم وقد أسلفنا في غير هذا الموضع أن غربة الدين ما تزال تتبع غربة العربية ولمّا مات رسول الله - صلى الله عليه وسلم - كان عمرو بن العاص بعمان، فأقبل منها إلى المدينة يخترق بلاد العرب فأطافت به قريش وسألوه فقال لهم إن العساكر معسكرة من دبا (سوق بعمان) إلى حيث انتهيت إليكم فتفرّقوا حِلقًا، ومرَّ عمر بن الخطاب بجماعة فسألهم فِيمَ أنتم؟ فلم يجيبوه فقال: أظن قلتم ما أخوفنا على قريش من العرب قالوا صدقت، قال: فلا تخافوا هذه المنزلة. إنا والله منكم على العرب أخوف مني من العرب عليكم، والله لو تدخلون معاشر قريش جحرًا لدخلته العرب في آثاركم. اهـ. وحسبك من أثر القرآن في العرب الفصحاء وصوغ فطرتهم وتصريفها أن أحدهم كان إذا اتهم في بعض أخلاقه لم ينكر ذلك بأشد من قوله: بئس حامل القرآن أنا إذن! ولما أعطي سالم مولى أبي حذيفة راية المسلمين يوم قتال مسيْلمة الكذاب، وكان من أشد الأيام وأعظمها نكاية قال لأصحابه: ما أعلمني لأي شيء أعطتيمونيها! قلتم صاحب قرآن وسيثبت كما ثبت صاحبها قبله حتى مات؟ قالوا: أجل فانظر كيف تكون؟ قال: بئس واللهِ حامل القرآن أنا إن لم أثبت فتأمّل؛ وكان صاحب الراية قبله<lb/>عبد الله بن حفص، وفي هذه الموقعة صاح أبو حذيفة وقد اضطرب المسلمون: يا أهل القرآن، زينوا القرآن بالفعال، ثم حمل على القوم فحازهم حتى أنقذهم، ولو أن هذا المعنى من غرض كتابنا لبسطناه بسطاً، ولكن القول فيه يتسع بما يخرجنا إلى تاريخ الإسلام وفلسفة آدابه ومعانيه<lb/>الاجتماعية، وهي أغراض إنما نلمُّ بها إلمامًا في هذا الكتاب كما عرفت.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2783.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرضا بقضاء الله تعالى وقدره</head>
               <lb/>
               <lb/>قد اضطربت في هذه المسألة الأفهام، وزَلَّت فيها أقلام وأقدام، وأوردوا فيه<lb/>أبياتًا ليهودي حقيقة أو حكاية يقول فيها: إذا قضى الله أن يكون يهوديًّا وأمَره أن<lb/>يرضى بقضائه فما حيلته في ذلك؟ وأوردوا له أجوبة لم يرها الكثيرون مقنعة.<lb/>ولذلك طلب الشعراني في بعض كتبه ممن ظفر بجواب أحسن مما أورده أن يلحقه<lb/>بما ذكره منها. ولم نر لأحد من العلماء تحريرًا لهذه المسألة كتحرير ابن القيم لها<lb/>في كتاب (مدارج السالكين) وأين نجد كابن القيم في المحققين المحررين؟ قال<lb/>قدّس الله روحه في شرح كلام الهروي من الجزء الثاني:<lb/>قوله: (وهو الرضاء عنه في كل ما قضى) هاهنا ثلاثة أمور: الرضاء بالله<lb/>ربًّا [1] ، والرضاء عن الله، والرضاء بقضاء الله. فالرضاء به فرض، والرضاء<lb/>عنه، وإن كان من أجَلّ الأمور وأشرف أنواع العبودية - فلم يطالب به العموم<lb/>لعجزهم ومشقته عليهم - وأوجبته طائفة كما أوجبوا الرضاء به، واحتجّوا بحجج<lb/>(منها) : أنه إذا لم يكن راضيًا عن ربه فهو ساخط عليه؛ إذ لا واسطة بين الرضاء<lb/>والسخط، وسخط العبد على ربّه منافٍ لرضائه به ربًّا. قالوا: وأيضًا فعدم رضائه<lb/>عنه يستلزم سوء ظنّه ومنازعته له في اختياره لعبده، وإن الربّ تبارك وتعالى<lb/>يختار شيئًا ويرضاه ولا يختاره العبد ولا يرضاه، وهذا منافٍ للعبودية. قالوا -<lb/>وفي بعض الآثار الإلهية (من لم يرض بقضائي، ولم يصبر على بلائي، فليتخذ<lb/>له [2] ربًّا سواي) ولا حجّة في شيء مِن ذلك. أمّا قوله [3] : (لم يتخلص من<lb/>السخط على ربه إلا بالرضاء عنه إذ لا واسطة بين الرضاء والسخط) فكلام<lb/>مدخول، لأن السخط بالمقضي لا يستلزم السخط على مَن قضاه، كما أن<lb/>كراهة المقضي وبغضه والنفرة عنه لا يستلزم تعلّق ذلك بالذي قضاه وقدّره،<lb/>فالمقضي قد يسخطه العبد وهو راضٍ عمن قضاه وقدّره؛ بل يجتمع تسخطه<lb/>والرضا بنفس القضا - كما سيأتي إن شاء الله - وأما قولكم [4] : (إنه يستلزم سوء<lb/>ظن العبد بربه ومنازعته له في اختياره) فليس كذلك؛ بل هو حسن الظن بربه في<lb/>الحالتين، وإنه إنما يسخط المقدور وينازعه بمقدور آخر، كما ينازع القدر الذي<lb/>يكرهه ربه بالقدر الذي يحبه ويرضاه، فينازع قدر الله بالله لله [5] ، كما<lb/>يستعيذ برضاه من سخطه، وبمعافاته من عقوبته، ويستعيذ به منه.<lb/>فأما (كونه يختار لنفسه خلاف ما يختاره الرب) فهذا موضع تفصيل لا<lb/>يحسب عليه ذيل النفي والإثبات. فاختيار الرب تعالى لعبده نوعان:<lb/>(أحدهما) : اختيار ديني شرعي، فالواجب على العبد أن لا يختار في هذا<lb/>النوع غير ما اختاره له سيده، قال تعالى: {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى<lb/>اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ} (الأحزاب: 36) ، فاختيار<lb/>العبد ذلك منافٍ لإيمانه وتسليمه ورضاه بالله ربًّا وبالإسلام دينًا وبمحمدٍ رسولاً.<lb/>(النوع الثاني) : اختيار كونيّ قدريّ لا يسخطه الرب؛ كالمصائب التي يبتلي<lb/>الله بها عبده، فهذا لا يضره فراره منها إلى القدر الذي يرفعها عنه ويدفعها ويكشفها،<lb/>وليس في ذلك منازعة للربوبية - وإن كان فيه منازعة للقدر بالقدر - فهذا يكون تارةً<lb/>واجبًا، وتارةً مستحبًّا، وتارةً يكون مباحًا مستوي الطرفين، وتارةً يكون مكروهًا،<lb/>وتارةً يكون حرامًا.<lb/>وأمّا القدر الذي لا يحبه ولا يرضاه، مثل قدر المعايب والذنوب، فالعبد<lb/>مأمور بسخطها ومنهي عن الرضاء بها.<lb/>وهذا هو التفصيل الواجب في الرضاء بالقضاء، وقد اضطرب الناس في<lb/>ذلك اضطرابًا عظيمًا ونجا منه أصحاب الفرق والتفصيل، فإن لفظ الرضا بالقضاء<lb/>لفظ محمود مأمور به، وهو من مقامات الصديقين، فصارت له حرمة أوجبت<lb/>لطائفة قبوله من غير تفصيل، وظنوا أن كل ما كان مخلوقًا للرب تعالى فهو<lb/>مرضي له ينبغي الرضا به، ثُم انقسموا فرقتين، فقالت فرقة: إذا كان القضاء<lb/>والرضاء متلازمين فمعلوم أنّا مأمورون ببُغْضِ المعاصي والكفر والظلم، فلا تكون<lb/>مقضية مقدرة. وفرقة قالت: قد دل العقل والشرع على أنها واقعة بقضاء الله وقدره<lb/>فنحن نرضى بها. والطائفتان منحرفتان جائرتان عن قصد السبيل، أولئك<lb/>أخرجوها عن قضاء الرب وقدره، وهؤلاء رضوا بها ولم يسخطوها. هؤلاء<lb/>خالفوا الرب تعالى في رضائه وسخطه، وخرجوا عن شرعه ودينه، وأولئك<lb/>أنكروا تعلّق قضائه وقدره بها.<lb/>واختلفت طرق أهل الإثبات للقدر والشرع في جواب الطائفتين، فقالت طائفة:<lb/>لم يقم دليلٌ مِن الكتاب ولا السنة ولا الإجماع على جواز الرضا بكل قضاء فضلاً<lb/>عن وجوبه واستحبابه، فأين أمر الله عباده أو رسوله أن يرضوا بكل ما قضاه الله<lb/>وقدّره؟ وهذه طريقة كثير مِن أصحابنا وغيرهم، وبه أجاب القاضي أبو يعلى<lb/>وابن الباقلاني قال: فإن قيل: أفترضون بقضاء الله وقدره؟ قيل له: نرضى<lb/>بقضاء الله الذي هو خلقه الذي أمرنا أن نرضى به، ولا نرضى من ذلك ما نهانا<lb/>عنه أن نرضى به، ولا نتقدم بين يدي الله، ولا نعترض على حكمه.<lb/>وقالت طائفة أخرى: يطلق الرضا بالقضا في الجملة دون تفاصيل المقضي<lb/>المقدّر. فنقول: نرضى بقضاء الله جملة ولا نسخطه، ولا نطلق الرضا على كل<lb/>واحد من تفاصيل المقضي كما يقول المسلمون: كل شيء يبيد ويهلك، ولا يقولون:<lb/>حجج الله تبيد وتهلك، ويقولون: الله رب كل شيء، ولا يضيفون ربوبيته إلى<lb/>الأعيان المستخبثة المستقذرة بخصوصها.<lb/>وقالت طائفة أخرى: بل نرضى بالقضاء ونسخط المقضي، فالرضاء<lb/>والسخط لم يتعلقا بشيء واحد.<lb/>وهذه الأجوبة لا يتمشى شيءٌ منها على أصول مَن يجعل محبة الله ورضاءه<lb/>ومشيئته واحدة - كما هو أحد قولي الأشعري وأكثر أتباعه - فإن هؤلاء يقولون:<lb/>إن كل ما شاءه وقضاه فقد أحبه ورضيه، وإذا كان الكون محبوبًا له مرضيًّا فنحن<lb/>نحب ما أحبه ونرضى ما رضيه. وقولكم: إن الرضا بالقضاء يطلق جملةً ولا يطلق<lb/>تفصيلاً. فذلك لا يمنع دخوله في جملة المرضى به، فيعود الأشكال. وقولكم<lb/>نرضى به من جهة كونها خلقًا لله، ونسخطها من جهة كونها كسبًا للعبد، فكسب<lb/>العبد إن كان أمرًا وجوديًّا فهو خلق لله فيرضى به، وإن كان أمرًا عدميًّا فلا حقيقة<lb/>له ترضي ولا تسخط. وأمّا قولكم: ترضى بالقضاء دون المقضي. فهذا إنما<lb/>يصح على قول مَن جعل القضاء غير المقضي، والفعل غير المفعول، وأما مَن لم<lb/>يفرّق بينهما فكيف يصح هذا على أصله؟<lb/>وقد أورد القاضي أبو بكر على نفسه هذا السؤال فقال: فإن قيل: القضاء<lb/>عندكم هو المقضي أو غيره؟ قيل: هو على ضربين، فالقضاء بمعنى الخلق هو<lb/>المقضي، لأن الخلق هو المخلوق، والقضاء الذي هو الإلزام والإعلام والكتابة<lb/>غير المقضي؛ لأن الأمر غير المأمور والخبر غير المخبر عنه. وهو الجواب لا<lb/>يخلصه أيضًا؛ لأن الكلام ليس في الإلزام والإعلام والكتابة، وإنما الكلام في نفس<lb/>الفعل المقدّر المُعلم به المكتوب: هل مقدره وكاتبه سبحانه راضٍ به أم لا؟ وهل<lb/>العبد مأمور بالرضاء به نفسه أم لا؟ هذا حرف المسألة.<lb/>وقد أنكر الله سبحانه وتعالى على مَن جعل مشيئته وقضاءه مستلزمًا لمحبته<lb/>ورضائه، فيكف بمن جعل ذلك شيئًا واحدًا؟ قال الله تعالى: {سَيَقُولُ الَّذِينَ<lb/>أَشْرَكُوا لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن<lb/>قَبْلِهِمْ حَتَّى ذَاقُوا بَأْسَنَا قُلْ هَلْ عِندَكُم مِّنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنَا إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ<lb/>أَنتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ} (الأنعام: 148) ، وقال تعالى: {وَقَالَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ<lb/>شَاءَ اللَّهُ مَا عَبَدْنَا مِن دُونِهِ مِن شَيْءٍ نَّحْنُ وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن دُونِهِ مِن شَيْءٍ<lb/>كَذَلِكَ فَعَلَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ} (النحل: 35) ، {وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُم<lb/>مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْم} (الزخرف: 20) ، فهم استدلوا على محبته ورضاه<lb/>لشركهم بمشيئته؛ لذلك عارضوا بهذا الدليل أمره ونهيه. وفيه أبين الرد لقول مَن<lb/>جعل مشيئته غير محبته ورضاه، فالإشكال إنما نشأ مِن جعْلهم المشيئة نفس المحبة،<lb/>ثُم زادوه بجعلهم الفعل نفس المفعول، والقضاء عين المقضي، فنشأ من ذلك<lb/>إلزامهم بكونه تعالى راضيًا محبًّا لذلك، والتزام رضائهم به.<lb/>والذي يكشف هذه الغمة، ويبصر من هذه العماية، وينجي من هذه الورطة<lb/>التفريق بين ما فرّق الله بينه، وهو المشيئة والمحبة، فإنهما ليسا واحدًا ولا هما<lb/>متلازمين؛ بل قد يشاء ما لا يحبه ويحب ما لا يشاء كونه (فالأول) : كمشيئه<lb/>لوجود إبليس وجنوده، ومشيئته العامة لجميع ما في الكون مع بغضه لبعضه،<lb/>(والثاني) : كمحبته إيمان الكفار، وطاعات الفجار، وعدل الظالمين وتوبة الفاسقين،<lb/>ولو شاء ذلك لوجد كله وكان جميعه، فإنه ما شاء كان وما لم يشأ لم يكن.<lb/>فإذا تقرّر هذا الأصل، وأن الفعل غير المفعول، والقضاء غير المقضي،<lb/>وأن الله سبحانه لم يأمر عباده بالرضاء بكل ما خلقه وشاءه - زالت الشبهات،<lb/>وانحلت الإشكالات، ولله الحمد، ولم يبق بين شرع الرب وقدره تناقض بحيث<lb/>يظن إبطال أحدهما للآخر؛ بل القدر ينصر الشرع والشرع يصدق القدر، وكل<lb/>منهما يحقق الآخر.<lb/>إذا عرف هذا فالرضا بالقضاء الديني الشرعي واجب وهو أساس الإسلام<lb/>وقاعدة الإيمان، فيجب على العبد أن يكون راضيًا به بلا حرج ولا منازعة ولا<lb/>معارضة لا اعتراض، قال الله تعالى: {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا<lb/>شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجًا مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء:<lb/>65) . فأقسم أنهم لا يؤمنون حتى يحكموا رسوله، ويرتفع الحرج من نفوسهم من<lb/>حكمه، ويسلّموا الحكم تسليمًا. وهذا حقيقة الرضاء بحكمه، فالتحكيم في مقام<lb/>الإسلام، وانتفاء الحرج في مقام الإيمان [6] ، والتسليم في مقام الإحسان. ومتى خالط<lb/>القلب بشاشة الإيمان، واكتحلت بصيرته بحقيقة اليقين، وحيي بروح<lb/>الوحي، وتمهدت طبيعته، وانقلبت النفس الأمارة مطمئنة راضية وادعة، وتلقّى<lb/>أحكام الرب تعالى بصدر واسع منشرح مسلّم، فقد رضي كل الرضا بهذا القضاء<lb/>الديني المحبوب لله ورسوله.<lb/>والرضاء بالقضاء الكوني القدري الموافق لمحبة العبد وإرادته ورضاه من<lb/>الصحة والغنى والعافية واللذّة أمرٌ لازم بمقتضى الطبيعة؛ لأنه ملائم للعبد،<lb/>محبوب له، فليس في الرضاء به عبودية؛ بل العبودية في مقابلته بالشكر<lb/>والاعتراف بالمنّة، ووضع النعمة مواضعها التي يحب الله أن توضع فيها، وأن لا<lb/>يعصى المنعم بها، ويرى التقصير في جميع ذلك.<lb/>والرضاء بالقضاء الكوني القدري الجاري على خلاف مراد العباد ومحبته مما<lb/>لا يلائمه ولا يدخل تحت اختياره مستحب، وهو من مقامات أهل الإيمان، وفي<lb/>وجوبه قولان، وهذا كالمرض والفقر وأذى الخلق له، والحر والبرد والآلام ونحو<lb/>ذلك.<lb/>والرضاء بالقدر الجاري عليه باختياره مما يكرهه الله ويسخطه وينهى عنه،<lb/>كأنواع الظلم والفسوق والعصيان حرام يعاقب عليه وهو مخالفة لربه تعالى، فإن<lb/>الله لا يرضى بذلك ولا يحبه، فكيف تتفق المحبة ورضاء ما يسخطه الحبيب<lb/>ويبغضه؟ ! فعليك بهذا التفصيل في مسألة الرضا بالقضا.<lb/>فإن قلت: كيف يريد الله سبحانه أمرًا لا يرضاه ولا يحبه؟ وكيف يشاؤه<lb/>ويكونه؟ وكيف تجتمع إرادة الله وبغضه وكراهيته؟ قيل: هذا السؤال هو الذي<lb/>افترق الناس لأجله فرقًا، وتباينت عنه طرقهم وأقوالهم. فاعلم أن المراد نوعان:<lb/>مراد لنفسه ومراد لغيره، فالمراد لنفسه مطلوب محبوب لذاته وما فيه من الخير،<lb/>فهو مراد إرادة الغايات والمقاصد، والمراد لغيره قد لا يكون في نفسه مقصودًا<lb/>للمريد، ولا فيه مصلحة له بالنظر إلى ذاته، وإن كان وسيلة إلى مقصوده ومراده<lb/>فهو مكروه له من حيث نفسه وذاته، مراد له من حيث إفضاؤه وإيصاله إلى مراده،<lb/>فيجتمع فيه الأمران بغضه وإرادته، ولا يتنافيان لاختلاف متعلقهما، وهذا كالدواء<lb/>المتناهي في الكراهة إذا علم متناوله أن فيه شفاءه، وكقطع العضو المتآكل إذا علم<lb/>أن في قطعه بقاء جسده، وكقطع المسافة الشاقة جدًّا إذا علم أنها توصله إلى مراده<lb/>ومحبوبه؛ بل العاقل يكتفي في إيثار هذا المكروه وإرادته بالظن الغالب وإن خفيت<lb/>عنه عاقبته وطويت عنه مغبته، فكيف بمن لا تخفى عليه العواقب؟ فهو سبحانه<lb/>وتعالى يكره الشيء ويبغضه في ذاته، ولا ينافي ذلك إرادته لغيره [7] وكونه سببًا<lb/>إلى ما هو أحب إليه من فوته.<lb/>مثال ذلك أنه سبحانه خلق إبليس الذي هو مادة لفساد الأديان والأعمال<lb/>والاعتقادات والإرادات، وهو سبب شقاوة العبيد وعملهم بما يُغضب الرب تبارك<lb/>وتعالى، وهو الساعي في وقوع خلاف ما يحبه الله ويرضاه بكل طريق وكل حيلة؛<lb/>فهو مبغوض للرب سبحانه وتعالى مسخوط له، لعنه الله ومقته وغضب عليه،<lb/>ومع هذا فهو وسيلة إلى محابّ كثيرة للرب تعالى ترتبت على خلقه، وجودها أحب<lb/>إليه من عدمها.<lb/>(منها) : أن تظهر للعباد قدرة الرب تعالى على خلق المتضادات المتقابلات،<lb/>فخلق هذه الذات التي هي من أخبث الذوات وشرها، وهي سبب كل شر، في<lb/>مقابلة ذات جبرائيل - صلى الله عليه وسلم - التي هي أشرف الذوات وأطهرها<lb/>وأزكاها، وهي مادة من كل خير، فتبارك الله خالق هذا وهذا. كما ظهرت لهم<lb/>قدرته التامة في خلق الليل والنهار، والضياء والظلام، والداء والدواء، والحياة<lb/>والموت، والحر والبرد، والحسن والقبيح، والأرض والسماء، والماء والنار،<lb/>والخير والشر، وذلك من أدل الدلائل على كمال قدرته وعزته وسلطانه وملكه،<lb/>فإنه خلق هذه المتضادات وقابل بعضها ببعض وسلّط بعضها على بعض، وجعلها<lb/>محال تصرفه وتدبيره وحكمته، فخلوّ الوجود عن بعضها بالكلية تعطيل لحكمته<lb/>وكمال تصرفه وتدبيره مملكته.<lb/>(ومنها) : ظهور آثار أسمائه القهرية، مثل القهار والمنتقم والعدل والضار،<lb/>وشديد العقاب، وسريع الحساب، وذي البطش الشديد والخافض والمذل، فإن<lb/>هذه الأسماء والأفعال كمال فلا بد من وجود متعلقها، ولو كان الخلق كلهم على<lb/>طبيعة الملك لم يظهر أثر هذه الأسماء والأفعال.<lb/>(ومنها) : ظهور آثار أسمائه المتضمنة لحلمه وعفوه ومغفرته وستره<lb/>وتجاوزه عن حقه وعتقه لمن شاء من عبيده، فلولا خلق ما يكرهه من الأسباب<lb/>المفضية إلى ظهور آثار هذه الأسماء لتعطلت هذه الحكم والفوائد، وقد أشار النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - إلى هذا بقوله: (لو لم تذنبوا لذهب الله بكم، ولجاء بقوم<lb/>يذنبون فيستغفرون الله فيغفر لهم) .<lb/>(ومنها) : ظهور آثار أسماء الحكمة والخبرة، فإنه سبحانه الحكيم الخبير<lb/>الذي يضع الأشياء مواضعها وينزلها منازلها اللائقة بها، فلا يضع الشيء في غير<lb/>موضعه، ولا ينزله غير منزلته، التي يقتضيها كمال علمه وحكمته وخبرته، فلا<lb/>يضع الحرمان والمنع موضع العطاء والفضل، ولا الفضل والعطاء موضع<lb/>الحرمان والمنع، ولا الثواب موضع العقاب ولا العقاب موضع الثواب، ولا<lb/>الخفض موضع الرفع ولا الرفع موضع الخفض، ولا العز مكان الذل، ولا الذل<lb/>مكان العز، ولا يأمر بما ينبغي النهي عنه، ولا ينهى عن ما ينبغي الأمر به. فهو<lb/>أعلم حيث يجعل رسالاته، وأعلم بمن يصلح لقبولها ويشكره على إنهائها إليه<lb/>ووصولها، وأعلم بمن لا يصلح لذلك ولا يستأهله، وأحكم من أن يمنعها أهلها<lb/>ويضعها عند غير أهلها، فلو قدر عدم الأسباب المكروهة البغيضة له لتعطلت هذه<lb/>الآثار ولم تظهر لخلقه، ولفاتت الحكمة والمصالح المرتبة عليها وفواتها شر من<lb/>حصول تلك الأسباب، فلو عطلت تلك الأسباب لما فيها من الشر لتعطل الخير الذي<lb/>هو أعظم من الشر الذي في تلك الأسباب. وهذا كالشمس والمطر والرياح التي فيها<lb/>من المصالح ما هو أضعاف أضعاف ما يحصل بها من الشر والضرر، فلو قدر<lb/>تعطيلها لئلا يحصل منها ذلك الشر الجزئي لتعطل من الخير ما هو أعظم من ذلك<lb/>الشر بما لا نسبة بينه وبينه.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>(ومنها) : حصول العبودية المتنوعة التي لولا خلق إبليس لَمَا حصلت،<lb/>ولكان الحاصل بعضها لا كلها، فإن عبودية الجهاد من أحب أنواع العبودية إليه<lb/>سبحانه، ولو كان الناس كلهم مؤمنين لتعطلت هذه العبودية وتوابعها من الموالاة فيه<lb/>سبحانه والمعاداة فيه والحب فيه والبغض فيه. وبذل النفس له في محاربة عدوّه،<lb/>وعبودية الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وعبودية الصبر ومخالفة الهوى،<lb/>وإيثار محابّ الرب على محابّ النفس.<lb/>(ومنها) : عبودية التوبة والرجوع إليه واستغفاره، فإنه سبحانه يحب<lb/>التوابين ويحب توبتهم، فلو عطّلت الأسباب التي يثاب منها لتعطلت عبودية التوبة<lb/>والاستغفار منها.<lb/>(ومنها) : عبودية مخالفة عدوه ومراغمته في الله وإغاظته فيه، وهي من<lb/>أحب أنواع العبودية إليه، فإنه سبحانه يحب من وليه أن يغيظ عدوه ويراغمه<lb/>ويسوءه، وهذه عبودية لا يتفطن لها إلا الأكياس.<lb/>(ومنها) : أن يتعبد له بالاستعاذة من عدوّه وسؤاله أن يجيره منه ويعصمه<lb/>من كيده وأذاه.<lb/>(ومنها) : أن عبيده يشتدُّ خوفهم وحذرهم إذا رأوا ما حلّ بعدوه بمخالفته<lb/>وسقوطه من المرتبة الملكية إلى المرتبة الشيطانية، فلا يخلدون إلى غرور الأمل<lb/>بعد ذلك.<lb/>(ومنها) : أنهم ينالون ثواب مخالفته ومعاداته الذي حصوله مشروط<lb/>بالمعاداة والمخالفة، فأكثر عبادات القلوب والجوارح مرتبة على مخالفته.<lb/>(ومنها) : أن نفس اتخاذه عدوًّا من أكبر أنواع العبودية وأجلها، قال الله<lb/>تعالى: {إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا} (فاطر: 6) ، فاتخاذه عدوًّا أنفع<lb/>شيء للعبد وهو محبوب للرب.<lb/>(ومنها) : أن الطبيعة البشرية مشتملة على الخير والشر، والطيب<lb/>والخبيث، وذلك كامن فيها كمون النار في الزناد، فخُلِقَ الشيطان مستخرجًا ما في<lb/>طبائع أهل الشر من القوة إلى الفعل، وأرسلت الرسل تستخرج ما في طبيعة أهل<lb/>الخير من القوة إلى الفعل، فاستخرج أحكم الحاكمين ما في قوى هؤلاء من الخير<lb/>الكامل فيها ليترتب عليه آثاره، وما في أولئك من الشر ليترتب عليه آثاره،<lb/>وتظهر حكمته في الفريقين وينفذ حكمته فيهما، ويظهر ما كان معلومًا له مطابقًا<lb/>لعلمه السابق. وهذا هو السؤال الذي سألته ملائكته حين قالوا: {أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن<lb/>يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدِّمَاءَ وَنَحْنُ نُسَبِّحُ بِحَمْدِكَ وَنُقَدِّسُ لَكَ قَالَ إِنِّي أَعْلَمُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 30) فظنت الملائكة أن وجود من يسبّح بحمده ويطيعه ويعبده أولى<lb/>من وجود من يعصيه ويخالفه، فأجابهم سبحانه بأنه يعلم من الحكم والمصالح<lb/>والغايات المحمودة في خلق هذا النوع ما لا تعلمه الملائكة.<lb/>(ومنها) : أن ظهور كثير من آياته وعجائب صنعه حصل بسبب وقوع<lb/>الكفر والشر من النفوس الكافرة والظالمة، كآية الطوفان، وآية الريح، وآية<lb/>إهلاك ثمود وقوم لوط، وآية انقلاب النار على إبراهيم بردًا وسلامًا، والآيات التي<lb/>أجراها الله تعالى على يد موسى، وغير ذلك من آياته التي يقول سبحانه عقيب ذكر<lb/>كل آية منها: {إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً وَمَا كَانَ أَكْثَرُهُم مُّؤْمِنِينَ * وَإِنَّ رَبَّكَ لَهُوَ العَزِيزُ<lb/>الرَّحِيمُ} (الشعراء: 8-9) ، فلولا كُفر الكافرين وعناد الجاحدين، لَمَا ظهرت<lb/>هذه الآيات الباهرة التي يتحدث بها الناس جيلاً بعد جيل إلى الأبد.<lb/>(ومنها) : أن خلق الأسباب المتقابلة التي يقهر بعضها بعضًا، ويكسر<lb/>بعضها بعضًا، هو من شأن كمال الربوبية، والقدرة النافذة، والحكمة التامة،<lb/>والملك الكامل، وإن كان شأن الربوبية كاملاً في نفسه ولو لم يخلق هذه الأسباب؛<lb/>لكن خَلْقها من لوازم كماله وملكه، وقدرته وحكمته، فظهور تأثيرها وأحكامها في<lb/>عالم الشهادة تحقيق لذلك الكمال، وموجب من موجباته، فتعمير مراتب الغيب<lb/>والشهادة بأحكام الصفات من آثار الكمال الإلهي المطلق بجميع وجوهه وأقسامه<lb/>وغايته.<lb/>وبالجملة: فالعبودية والآيات والعجائب التي ترتبت على خلق ما لا يحبه ولا<lb/>يرضاه وتقديره ومشيئته، أحب إلى الله سبحانه وتعالى من فواتها وتعطيلها بتعطيل<lb/>أسبابها.<lb/>فإن قلت: فهل كان يمكن وجود تلك الحكم بدون هذه الأسباب؟ فهذا سؤال<lb/>باطل؛ إذ هو فرض وجود الملزوم بدون لازمه، كفرض وجود الابن بدون الأب<lb/>والحركة بدون المتحرك، والتوبة بدون التائب.<lb/>فإن قلت: فإذا كانت هذه الأسباب مراده لما تفضي إليه من الحكم، فهل تكون<lb/>مرضية محبوبة من هذا الوجه؟ أم هي مسخوطة من جميع الوجوه؟ قلت هذا<lb/>السؤال يورد على وجهين:<lb/>(أحدهما) : من جهة الرب سبحانه وتعالى. وهل يكون محبًّا لها من جهة<lb/>إفضائها إلى محبوبه وإن كان بغضها لذاتها؟<lb/>(والثاني) : من جهة العبد، وهو أنه له يسوغ هل الرضاء بها من تلك<lb/>الجهة أيضًا؟ فهذا سؤال له شأن.<lb/>فاعلم أن الشر كله يرجع إلى العدم، أعني عدم الخير وأسبابه المفضية إليه،<lb/>وهو من هذه الجهة شر، وأما من جهة وجوده المحض فلا شرَّ فيه؛ مثاله أن النفس<lb/>الشريرة وجودها خير من حيث هي موجودة إنما حصل لها الشر بقطع مادة الخير<lb/>عنها، فإنها به [8] خلقت في الأصل متحركة لا تسكن، فإن أعينت بالعلم وإلهام<lb/>الخير تحركت [9] وإن تركت تحركت بطبعها إلى خلافه، وحركتها من حيث هي<lb/>حركة خير، وإنما تكون شرًّا بالإضافة؛ لا من حيث هي حركة. والشر كله<lb/>ظلم، وهو وضع الشيء في غير موضعه، فلو وضع في موضعه لم يكن شرًّا،<lb/>فعلم أن جهة الشر فيه بنسبته بمشيئته [10] إضافية، ولهذا كانت العقوبات الموضوعات<lb/>في محالها خيرًا في نفسها وإن كانت شرًّا بالنسبة إلى المحل الذي حلت به، لِمَا أحدثت فيه من الألم الذي كانت الطبيعة قابلة لضده من اللذة، مستعدة له،<lb/>فصار ذلك الألم شرًّا بالنسبة إليها، وهو خير بالنسبة إلى الفاعل، حيث وضعه<lb/>موضعه، فإنه سبحانه لا يخلق شرًّا محضًا من جميع الوجوه والاعتبارات [11] فإن حكمته تأبى ذلك؛ بل قد يكون ذلك المخلوق شرًّا ومفسدةً ببعض الاعتبارات،<lb/>وفي خلقه مصالح وحكم باعتبارات أخر أرجح من اعتبارات مفاسده؛ بل الواقع<lb/>منحصر في ذلك، فلا يمكن في جناب الحق جلَّ جلاله أن يريد شيئًا يكون فسادًا من<lb/>كل وجه بكل اعتبار لا مصلحة في خلقه بوجهٍ ما، هذا من أبين المحال، فإنه سبحانه<lb/>بيده الخير والشر ليس إليه، بل كل ما إليه فخير، والشر إنما حصل لعدم هذه<lb/>الإضافة والنسبة إليه، فلو كان إليه لم يكن شرًّا، فتأمله، فانقطاع نسبته إليه هو<lb/>الذي صيّره شرًّا.<lb/>فإن قلت: لم تقطع نسبته إليه خلقًا ومشيئةً. قلت: هو من هذه الجهة ليس<lb/>بشرّ، فإن وجوده هو المنسوب إليه، وهو من هذه الجهة ليس بشر، والشر الذي<lb/>فيه من عدم إمداده بالخير وأسبابه، والعدم ليس بشيء [12] حتى ينسب إلى مَن بيده<lb/>الخير.<lb/>فإن أردت مزيد إيضاح لذلك، فاعلم أن أسباب الخير ثلاثة: الإيجاد،<lb/>والإعداد، والإمداد. فهذه هي الخيرات وأسبابها، فإيجاد هذا السبب خير وهو إلى<lb/>الله، وإعداده خير وهو إليه أيضًا، وإمداده خير وهو إليه، فإذا لم يحدث فيه<lb/>إعدادًا ولا إمدادًا حصل فيه الشر بسبب هذا العدم الذي ليس إلى الفاعل وإنما إليه<lb/>ضده.<lb/>فإن قلت: فهلاّ أَمَدَّهُ إِذْ أَوْجَدَهُ؟ قلت: ما اقتضت الحكمة إيجاده وإمداده فإنه<lb/>سبحانه يوجده ويمده، وما اقتضت الحكمة إيجاده وترك إمداده أوجده بحكمته ولم<lb/>يمده بحكمته، فإيجاده خير، والشر وقع من عدم إمداده.<lb/>فإن قلت: فهلاّ أمد الموجودات كلها؟ فهذا سؤال فاسد، يظن مورده أن<lb/>التسوية بين الموجودات أبلغ في الحكمة، وهذا عين الجهل؛ بل الحكمة كل الحكمة<lb/>في هذا التفاوت العظيم الواقع بينهما، وليس في خلق كل نوع منها تفاوت فكل نوع<lb/>منها ليس في خلقه من تفاوت، والتفاوت إنما وقع بأمور عدمية لم يتعلق بها الخلق،<lb/>وإلا فليس في الخلق من تفاوت، فإن اعتاص ذلك عليك ولم تفهمه حق الفهم<lb/>فراجع قول القائل:<lb/>إذا لم تستطع شيئًا فدعه <gap resp="#org_MS"/> وجاوزه إلى ما تستطيع<lb/>كما ذكر أن الأصمعي اجتمع بالخليل بن أحمد وحرص على فهم العَرُوض<lb/>وأعياه ذلك، فقال له الخليل يومًا: قطّع لي هذا البيت، وأنشده (إذا لم تستطع)<lb/>البيت، ففهم ما أراد فأمسك عنه ولم يشتغل به.<lb/>وسر المسألة أن الرضاء بالله يستلزم الرضاء بصفاته وأفعاله وأسمائه وأحكامه،<lb/>ولا يستلزم الرضاء بمفعولاته كلها؛ بل حقيقة العبودية أن يوافقه عبده في رضاه<lb/>وسخطه، فيرضى منها بما يرضى به ويسخط منها [13] ما سخطه. فإن قيل: فهو<lb/>سبحانه يرضى عقوبة مَن يستحق العقوبة. فكيف يمكن العبد أن يرضى بعقوبته له؟<lb/>قيل: لو وافقه في رضاه بعقوبته لانقلبت لذةً وسرورًا، ولكن لا يقع ذلك [14] فإنه لم<lb/>يوافقه في محبته وطاعته التي هي سرور النفس وقُرَّة العين وحياة القلب، فكيف<lb/>يوافقه في محبته للعقوبة التي هي أكره شيء إليه، وأشق شيء عليه؟ بل كان<lb/>كارهًا لِمَا يحبه من طاعته وتوحيده، فلا يكون راضيًا مما يختاره من عقوبته، ولو<lb/>فعل ذلك لارتفعت عنه العقوبة.<lb/>فإن قلت: فكيف يجتمع الرضا بالقضا الذي يكرهه العبد من المرض والفقر<lb/>والألم مع كراهته؟ قلت: لا تنافي في ذلك فإنه يرضى به من جهة إفضائه إلى ما<lb/>يحب، ويكرهه من جهة تأمله به، كالدواء الكريه الذي يعلم أن فيه شفاءه، فإنه<lb/>يجتمع فيه رضاؤه به وكراهته له.<lb/>فإن قلت: كيف يرضى لعبده شيئًا ولا يعينه عليه؟ قلت: لأن إعانته عليه قد<lb/>تستلزم فوات محبوب له أعظم من حصول تلك الطاعة التي رضيها له، وقد يكون<lb/>وقوع تلك الطاعة منه يتضمن مفسدة هي أكره إليه سبحانه من محبته لتلك الطاعة،<lb/>بحيث يكون وقوعها منه مستلزمًا لمفسدةٍ راجحةٍ، ومفوتًا لمصلحة راجحة، وقد<lb/>أشار تعالى إلى ذلك في قوله: {وَلَوْ أَرَادُوا الخُرُوجَ لأَعَدُّوا لَهُ عُدَّةً وَلَكِن كَرِهَ اللَّهُ<lb/>انبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ اقْعُدُوا مَعَ القَاعِدِينَ * لَوْ خَرَجُوا فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً<lb/>وَلأَوْضَعُوا خِلالَكُمْ يَبْغُونَكُمُ الفِتْنَةَ وَفِيكُمْ سَمَّاعُونَ لَهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ} (التوبة<lb/>: 46-47) فأخبر سبحانه أنه كره انبعاثهم مع رسول الله للغزو وهو طاعة<lb/>وقربة، وقد أمرهم به، فلما كرهه منهم ثَبَّطَهُم عنه، ثم ذكر سبحانه بعض المفاسد<lb/>التي كانت تترتب على خروجهم لو خرجوا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم؛<lb/>فقال: {لَوْ خَرَجُوا فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً} (التوبة: 47) أي فسادًا<lb/>{وَلأَوْضَعُوا خِلالَكُمْ} (التوبة: 47) أي سعوا فيما بينكم بالفساد والشر يبغونكم<lb/>الفتنة وفيكم سمّاعون لهم أي قابلون منهم مستجيبون لهم، فيتولد من بين سعي<lb/>هؤلاء بالفساد وقبول أولئك منهم من الشر ما هو أعظم من مصلحة خروجهم،<lb/>فاقتضت الحكمة والرحمة أن منعهم من الخروج وأقعدهم عنه، فاجعل هذا المثال<lb/>أصلاً لهذا الباب وقِسْ عليه.<lb/>فإن قلت: قد تصوّر لي هذا في رضاء الرب تعالى لبعض ما يخلقه من وجهٍ<lb/>وكراهته من وجه، فكيف لي بأن يجتمع الأمران في حقي بالنسبة إلى المعاصي<lb/>والفسوق؟ قلت: هو متصوّر ممكن؛ بل واقع، فإن العبد يسخط ذلك ويبغضه<lb/>ويكرهه من حيث هو فعل له واقع بسببه وإراداته واختياره، ويرضى بعلم الله<lb/>وكتابته ومشيئته وإذنه الكوني فيه، فيرضى بما من الله، ويسخط ما هو منه. فهذا<lb/>مسلك طائفة من أهل العرفان، وطائفة أخرى رأوا كراهية ذلك مطلقًا، وعدم<lb/>الرضاء من كل وجه، وهؤلاء في الحقيقة لا يخالفون أولئك، فإن العبد إذا كرهها<lb/>مطلقًا فإن الكراهة إنما تنفع على الاستياء من المكروه منها، وهؤلاء لم يكرهوا علم<lb/>الرب وكتابته ومشيئته وإلزامه حكمه [15] الكوني، وأولئك لم يرضوا بها من الوجه<lb/>الذي سخطها الرب وأبغضها لأجله.<lb/>وسر المسألة أن الذي إلى الرب منها غير مكروه، والذي إلى العبد منها هو<lb/>المكروه والمسخوط، فإن قلت: ليس إلى العبد شيء منها. قلت: هذا هو الجبر<lb/>الباطل الذي لا يمكن صاحبه التخلص من هذا المكان الضيق، والقدري أقرب إلى<lb/>التخلص منه من الجبري، وأهل السنة المتوسطون بين القدرية والجبرية هم أسعد<lb/>بالتخلص منه من الفريقين.<lb/>فإن قلت: كيف يتأتى الندم والتوبة مع شهود الحكمة في التقدير، ومع شهود<lb/>القومية والمشيئة النافذة؟ قلت: هذا الذي أوقع مَن عميت بصيرته في شهود الأمر<lb/>على خلاف ما هو عليه، فرأى تلك الأفعال طاعات لموافقته فيها المشيئة والقدر،<lb/>وقال: إن عصيت أمره فقد أطعت إرادته في ذلك. قيل:<lb/>أصبحت منفعلاً لما تختاره <gap resp="#org_MS"/> مني ففعلي كله طاعات<lb/>وهؤلاء أعمى الخلق بصائر، وأجهلهم بالله وأحكامه الدينية والكونية؛ فإن<lb/>الطاعة هي موافقة الأمر لا موافقة القدر والمشيئة، ولو كانت موافقة القدر طاعة لله<lb/>لكان إبليس مِن أعظم المطيعين لله، وكان قوم نوح وعاد وثمود وقوم لوط وقوم<lb/>فرعون كلهم مطيعين له، فيكون قد عذبهم أشد العذاب على طاعته، وانتقم منهم<lb/>لأجلها، وهذا غاية الجهل بالله وأسمائه وصفاته وأفعاله.<lb/>فإن قلت: ومع ذلك فاجمع لي بين الندم والتوبة وبين مشهد القيومية والحكمة.<lb/>قلت: العبد إذا شهد عجز نفسه ونفوذ الأقدار فيه، وكمال فقره إلى ربه، وعدم<lb/>استغنائه عن عصمته وحفظه طرفة عين؛ كان [16] بالله في هذه الحال لا بنفسه،<lb/>فوقوع الذنب منه لا يتأتى في هذه الحال ألبتة، فإن عليه حصنًا حصينًا مِن: (فبي<lb/>يسمع وبي يبصر وبي يبطش وبي يمشي) فلا يتصوّر منه الذنب في هذه الحال،<lb/>فإذا حجب عن هذا المشهد وسقط إلى وجوده الطبيعي وبقي بنفسه استولى عليه<lb/>حكم النفس والطبع والهوى، وهذا الوجود الطبيعي قد نصبت فيه الشباك والأشراك،<lb/>وأرسلت عليه الصيادون، فلا بد أن يقع في شبكة من تلك الشباك، وشرك من<lb/>تلك الأشراك، وهذا الوجود وهو حجاب بينه وبين ربه، فعند ذلك يقع الحجاب<lb/>ويقوى المقتضي، ويضعف المانع، وتشتد الظلمة، وتضعف القوى، فأنى له<lb/>بالخلاص من تلك الأشراك والشباك؟ فإذا انقشع ضباب ذلك الوجود الطبيعي<lb/>وانجاب ظلامه، زال قتامه، وصرت بربك ذاهبًا عن نفسك وطبعك:<lb/>بدا لك سر طال عنك اكتتامه <gap resp="#org_MS"/> ولاح صباح كنت أنت ظلامه<lb/>فإن غبت عنه حل فيه وطنبت <gap resp="#org_MS"/> على منكب الكشف المصون خيامه<lb/>فأنت حجاب القلب عن سر غيبه <gap resp="#org_MS"/> ولولاك لم يطبع عليه ختامه<lb/>وجاء حديث لا يمل سماعه <gap resp="#org_MS"/> شهي إلينا نثره ونظامه<lb/>إذا ذكرته النفس زال عناؤها <gap resp="#org_MS"/> وزال عن القلب المُعَنَّى قتامه<lb/>فهنالك يحضره الندم والتوبة والإنابة، فإنه كان في المعصية [17] بنفسه،<lb/>محجوبًا فيها عن ربه وعن طاعته، فلما فارق ذلك الوجود وصار في وجود آخر<lb/>بقي بربه لا بنفسه، وإذا عرف هذا فالتوبة والندم يكونان في هذا الوجود الذي هو<lb/>فيه بربه، وذلك لا ينافي مشهد الحكمة والقيومية؛ بل يجامعه ويستمدّ منه. وبالله<lb/>التوفيق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سقط من البغدادية كلمة (ربا) .<lb/>(2) سقط من البغدادية كلمة (له) .<lb/>(3) وفيها (إنه لم) .<lb/>(4) في البغدادية هنا (قولهم) ونص نسختنا (قولكم) ، وفيها القولة السابقة (قوله) فيهما وكان الأولى أن تكون (قولهم) فيهما.<lb/>(5) نص البغدادية (فينازع قدر الله بقدر بالله ولله) .<lb/>(6) نص نسختنا والحجازية (والرضاء في مقام الإيمان) فاعتمدنا نص البغدادية.<lb/>(7) أي لأجل أمر غيره وهو ما بينه بقوله: وكونه سببًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(8) حذف من البغدادية كلمة (به) ولعلّه الصواب.<lb/>(9) في الحجازية (تحركت في الخير) .<lb/>(10) حذف من البغدادية كلمة (بمشيئه) .<lb/>(11) في الحجازية (من جميع وجوه الاعتبارات) وفي البغدادية (من جميع الوجوه والاعتبارات) وانفردت نسختنا بالغلط ونصها (من جميع الوجوه الاعتبارات) .<lb/>(12) في البغدادية (بشر) .<lb/>(13) حذف من البغدادية كلمة (منها) .<lb/>(14) وفيها (منه ذلك) .<lb/>(15) في البغدادية (وحكمه الكوني) .<lb/>(16) جواب (إذا) .<lb/>(17) سقط من الحجازية (في المعصية) .</note>
            </div>
            <pb n="n17-p368" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2784.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بن عبد العظيم المكي الحنفي ابن المقدسي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القول السديد<lb/>في بعض مسائل الاجتهاد والتقليد </head>[*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وبه نستعين وعليه نتوكل<lb/>اللهم أرنا الحق حقًّا واهدِنَا لاتَّباعِه، وأرنا الباطل باطلاً ووفقنا لاجتنابِه<lb/>الحمد لذاته وجميل صفاته، والشكر له على آلائه ونعمائه وعطائه وهباته،<lb/>والصلاة والسلام على عبده ورسوله المبعوث بالدين المتين، والكتاب المبين،<lb/>سيدنا ومولانا ونبينا محمد الرسول الأمين، وعلى آله وأصحابه الهداة المهتدين.<lb/>أما بعد؛ فهذه تعليقة موسومة (بالقول السديد في بعض مسائل الاجتهاد<lb/>والتقليد) أذكر فيها ما حضرني من بعض مسائل الاجتهاد، واقتداء المقلد بإمام<lb/>يرى خلاف قول مقلده - بفتح اللام - إما اجتهادًا أو تقليدًا ما سنح للخاطر الفاتر،<lb/>في الوقت الحاضر من غير تقيد بمراجعة في ذلك وهي نبذة يسيرة من شيء كثير،<lb/>فأقول وبالله الإعانة الكلام في هذه المسائل على فصول:<lb/>الفصل الأول<lb/>اعلم أنه لم يكلف الله أحدًا من عباده بأن يكون حنفيًّا أو مالكيًّا أو شافعيًّا<lb/>وحنبليًّا؛ بل أوجب عليهم الإيمان بما بعث به محمدًا صلى الله عليه وسلم، والعلم<lb/>بشريعته؛ غير أن العلم بها متوقف على الوقوف عليها، والوقوف له طرق، فما<lb/>كان منها ممّا يشترك به العوام وأهل النظر كالعلم بفريضة الصلاة والزكاة والصوم<lb/>والحج والوضوء إجمالاً، وكالعلم بحرمة الزنا والخمر واللواطة وقتل النفس،<lb/>وغير ذلك مما عُلِمَ من الدين بالضرورة، فذلك لا يتوقف فيه على اتباع مجتهد<lb/>ومذهب معين؛ بل كل مسلم عليه اعتقاد ذلك. فمَن كان في العصر الأول فلا يخفى<lb/>وضوح ذلك في حقه، ومَن كان في الأَعصار المتأخرة، فلوصول ذلك إلى علمه<lb/>ضرورة من الإجماع والتواتر وسماع الآيات والسنن، أي الأحاديث الشريفة<lb/>المستفيضة المصرّحة بذلك في حق مَن وصلت إليه.<lb/>وأمَّا ما لا يتوصل إليه إلا بضرب من النظر والاستدلال فمَن كان قادرًا عليه<lb/>بتوفر آلاته وجب عليه فعله، كالأئمة المجتهدين رضوان الله عليهم أجمعين، ومَن<lb/>لم يكن له قدرة عليه وجب عليه الاتباع إلى من يرشده [1] إلى ما كُلِّفَ به ممّن هو<lb/>أهل النظر والاجتهاد والعدالة، وسقط عن العاجز تكليفه بالبحث والنظر لعجزه<lb/>بقوله تبارك وتعالى: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) ، وقوله<lb/>عزَّ مِن قائل: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) ، وهي<lb/>الأصل في اعتماد التقليد، كما أشار إليه المحقق الكمال بن الهمام في التحرير [2] .<lb/>***<lb/>فصل<lb/>إذا علمت ذلك؛ فاعلم أن أبا حنيفة ومالكًا والشافعي وأحمد بن محمد بن<lb/>حنبل رحمة الله عليهم أجمعين، كلٌّ كان من أهل الذكر الذين وجب سؤالهم لمن لم<lb/>يصل إلى درجة النظر والاستدلال، فإذا عمل أحد من المقلدين في طهارته وصلاته<lb/>أو شيء مما جرى به التكليف بقول واحد منهم مقلدًا له فيه - لو صادف قوله، ولو لم<lb/>يعلم به حين العمل فقلده فيه بعد انقضائه على ما ظهر لي في المسألة، كما يدل عليه<lb/>ما استشهد به في المسألة بعد هذا - فقد أدّى ما عليه، وليس لأحدٍ ممّن هو في درجته<lb/>التقليد له. قلت: بل ولا للمجتهد الإنكار عليه، كما صرّح به في غير كتب عندنا من<lb/>تصانيف الصدر الشهيد حسام الدين وغيره من كتب المذهب المعتبرة، كالتجنيس<lb/>والمؤيد لشيخ الإسلام برهان الدين صاحب الهداية كما نقلته بخطي عنها في<lb/>مظانّه.<lb/>إذا ثَبَتَ ذلك فليس لحنفيّ أو مالكيّ أو شافعيّ من المُقَلدين أن يمتنع من<lb/>الاقتداء بالإمام المخالف لمذهبه، وليس له أن يحتج بأني لمّا قلدت الشافعي وأبا<lb/>حنيفة - مثلاً - فقد وجب علي الحكم ببطلان ما خالف اجتهاده؛ لأننا نقول: إنما<lb/>أبيح التقليد بقدر الضرورة، وذلك يندفع بتقليدك له في عملك وكيفيته فقط، وإن<lb/>شئت قل: في كيفية إيقاع ما كلفت به فقط، وأما الحكم ببطلان مخالفه فليس ذلك<lb/>إليك؛ بل للكلام مجال في تسويغ ذلك للمجتهد الذي قلدته. وأما أنت - ومَن هو في<lb/>مرتبتك من المقلدين - فقول (كل مجتهد) ؛ عنده على حدّ سواء؛ إذ ليس الترجيح<lb/>بالدليل من وظائفك، وإلا كنت في درجتهم ووجب عليك الاجتهاد وارتفع التقليد،<lb/>ولكن لا بد للعمل في تصحيحه من مستند، فأنت استندت إلى إمامك - ونعم الإمام -<lb/>وهذا الآخر استند إلى إمامٍ في فعله مثل إمامك أو أعلى منه، فلا يمكنك الحكم<lb/>على عمله بالبطلان ألبتة، فلست حينئذٍ في تخلفك عن الاقتداء به إلا عاملاً بمحض<lb/>التعصب، وقد نص علماؤنا وغيرهم من أصحاب المذاهب على حرمة التعصب،<lb/>وتصويب الصلابة في المذهب. ومعنى الصلابة أي [3] الثبات على ما ظهر للمجتهد<lb/>من الدليل، وليس ذلك إلا للمجتهد نفسه أو لِمَن هو مِن أهل النظر ممن أُخِذَ بقوله.<lb/>والتعصب: هو الميل مع الهوى لأجل نصرة المذهب ومعاملة الإمام الآخر<lb/>ومقلديه بما يحطط عنهم. وقد نصّ في جواهر الفتاوى وغيرها من كتب أصحابنا<lb/>أن الإمام الشافعي - رحمه الله تعالى - لم يكن له تعصب على أئمتنا رحمهم الله<lb/>تعالى.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وقد كان الصحابة - رضي الله عنهم - يقتدي بعضهم ببعض، وكذا التابعون<lb/>لهم، وفيهم المجتهدون ولم يُنَقل عن أحد من السلف - رحمهم الله تعالى - أنه كان<lb/>لا يرى الاقتداء بمَن يخالف قوله في بعض المسائل؛ ولو في خصوص الطهارة<lb/>والصلاة؛ بل يقتدي بعضهم ببعض، وربّما اعتقد بعضهم ولاية بعض؛ حتى إن<lb/>الشافعي - رضي الله عنه - بَعث يطلب قميص الإمام أحمد بن حنبل من بغداد<lb/>يستشفي به في مدّة مرضه بغسله وشرب مائه - كما رأيته مثبتًا في مناقب أحمد<lb/>رضي الله عنه - وقد روي ذلك بالعكس [4] ، وكذلك كان الصحابة - رضي الله<lb/>عنهم - يعامل بعضهم بعضًا، كما يُعْلَمُ ذلك من سيرهم وأحوالهم.<lb/>ولا يلتفت إلى ما قد تمسك به مَن لا معرفة عنده بأن الاختلاف بينهم لم يكن<lb/>بينهم بهذه الصفة التي عليها المذاهب الآن؛ لأنَّا قد قررنا أن ذلك لا يمنع؛ لأن<lb/>الكل كانوا في طلب الحق على حدّ متساوٍ، واجتهاد كل واحد منهم يحتمل الخطأ<lb/>كغيره بعد تسليم بلوغهم درجة الاجتهاد، وإن تفاوتوا فيه.<lb/>فَإِنْ قُلْتَ: قد نقل الإمام حافظ الدين النسفي صاحب الكنز والكافي في مصفّاه<lb/>عن المشايخ المتقدمين: إنّا إذا سُئلنا عمّا ذهبنا إليه في الفروع نجيب بأن ما ذهبنا<lb/>إليه صواب يحتمل الخطأ، وما ذهب إليه الغير خطأ يحتمل الصواب. انتهى<lb/>بمعناه، وإن لم يكن بلفظه. وهذا يوجب امتناع المقلد من اتباع إمام يرى مخالفة<lb/>قول إمامه لكونه خطأ، وما قلد فيه صواب عنده.<lb/>قلنا: المراد من هذا تخصيص أن ما ذهب إليه أئمتنا هو صواب عندهم مع<lb/>احتمال الخطأ؛ إذ كل مجتهد قد يصيب وقد يخطئ في نفس الأمر. وأما بالنظر<lb/>إلينا فهو مصيب في اجتهاده، وهو معنى ما روي أن كل مجتهد مصيب؛ فليس<lb/>معناه أن الحق يتعدد.<lb/>وينبغي أن يكون قد أراد الكلام [5] أن للمجتهد الحكم ظنّا لا قطعيّا بأن اجتهاد<lb/>غيره خطأ. وأما نفس المجتهد المخالف فهو مصيب في العمل باجتهاد نفسه لا<lb/>مخطئ في ذلك، وإن كان محكومًا بخطأ اجتهاده عند غيره؛ لأنه مأمور باجتهاد<lb/>نفسه كما لا يخفى.<lb/>قال الإمام فخر الإسلام علي بن محمد البزدوي في شرح الجامع الصغير في<lb/>مسألة التحري بالقبلة في الليلة المظلمة: وهذا نص من أصحابنا على أنهم لم يقولوا:<lb/>كل مجتهد مصيب؛ خلافًا للمعتزلة، فإن من نسب ذلك إليهم فقد تقوّل عليهم،<lb/>هذا لفظ فخر الإسلام رحمة الله عليه.<lb/>قلت: وقد ذهب بعضهم إلى أن الحق يتعدد في المسألة، وهو ما أدى إليه<lb/>اجتهاد كل مجتهد فيها، فقد جعل الله تبارك وتعالى حكم المسألة ما أدى إليه اجتهاد<lb/>كل مجتهد. ولكن لا نقول به؛ بل معناه أنه مصيب في اجتهاده ثم العلم به، والحق<lb/>عند الله واحد، ولكن لمّا ظهر لهم بالدليل حكمٌ من الأحكام وجب عليهم اتباع الدليل،<lb/>ومن ضرورة وجوب الاتباع التصويب، وإلا فالشرع لا يأمر باتّباع الخطأ. ثُم<lb/>من ضرورة تصويب قولهم تخطئة قول مخالفهم مع احتمال الإصابة من مخالفهم؛<lb/>لأن المجتهد لم يحصل له إلا الظن لا القطع بذلك، ولهذا لو حكم بشيء من<lb/>القطعيات في العقائد يجزم بالإصابة وبتخطئة المخالف، كما ذكره النسفي في تلك<lb/>المسألة في المصفى أيضًا.<lb/>فالحاصل أن المراد من أئمتنا ومَن أخذ بقولهم من أهل النظر كمشايخ المذهب<lb/>الكبار المتقدمين، كالشيخ أبي الحسن الكرخي والإمام أبي جعفر الطحاوي،<lb/>والمتأخرين مثل شمس الأئمة الحلواني وتلميذه السرخسي وفخر الإسلام البزدوي<lb/>وأمثالهم من النظّار في القرن الخامس، والإمام قاضي خان وخسرويه صاحب<lb/>الهداية، وأضرابهما من أهل الأنظار ذوي القدر الخطير في القرن السادس - لو<lb/>سُئلوا لكان جوابهم ما ذكره. ويرشد إلى ذلك تعبيره بقوله: (لو سئلنا) . وقوله:<lb/>(عمّا ذهبنا) . إلى آخره. ولم يقل: لو سئل المقلد. فهذا الجواب مقدّر من جانب<lb/>الأئمة أنفسهم فيما ذهبوا إليه، وليس المراد أن يكلف كل مقلد أن يعتقد ذلك فيما قلد<lb/>فيه؛ إذ ذلك تقليد فيما لا يحتاج إليه، وهو ممنوع، كما أفدتك من قبل أن التقليد<lb/>إنما يسوغ بقدر الضرورة، وهو محتاج إلى العلم؛ فلا بد من التقليد في كيفية<lb/>حصوله، وأما اعتقاد صحة ما قلد فيه ولا يدري [6] بطلان كل ما عداه فليس مكلّفًا.<lb/>فَإِنْ قُلْتَ: بل هو مكلّف، وإلا لَزِمَ إذًا التكليف مع اعتقاد عدم صحتها.<lb/>قلت: لا يلزم ذلك إلا لو اعتقد عدم صحة ما قلّد فيه، ونحن لا نقول به؛ بل<lb/>هو على الصواب ظاهرًا حيث فعل ما عليه، وهو الأخذ بقول مجتهد، وأما تخطئة<lb/>مَن أخذ بخلاف قول مقلده فما هو مكلف بها.<lb/>وإذا تقرّر هذا فلا يسوغ لحنفي أو شافعي وَجد في المسجد إمامًا على خلاف<lb/>مذهبه بعد أن كان من أهل السنة والجماعة ترك الاقتداء به، نظرًا إلى عدم صحة<lb/>صلاته على مقتضى مذهب إمامه [7] .<lb/>***<lb/>فصل<lb/>يؤيد ما ذكرته ما نقله التقي الشهني في شرح المختصر والشيخ عثمان<lb/>الزيلعي وصاحب البحر الرائق وغيرهم عن الإمام الجليل أبي بكر الرازي رحمه<lb/>الله من صحة الاقتداء بإمام رعف ولم يتوضأ، وهذا يشعر بالاكتفاء باعتقاد الإمام<lb/>نفسه في صحة صلاته، ولا عبرة حينئذٍ بفسادها في اعتقاد المقتدي، كما أشار إليه<lb/>النسفي أيضًا، وهذا القول هو المقصود روايته وإن اعتمد خلافة روايةً عندنا.<lb/>وهو الذي أميل إليه، وعليه يتمشى ما ذهبنا إليه في هذه الوريقات؛ بل أزيد وأقول:<lb/>والذي يقتضيه النظر فيما ذهبنا إليه لا ينبغي تخصيص عقيدة الإمام بالاعتبار في<lb/>الصحة؛ بل يقول: يكفي حصول الصحة على قول مجتهد، سواء في ذلك مطابقة<lb/>عقيدة الإمام والمأموم أو غير مطابقة؛ كمثل شافعي مسَّ فرجه وصلَّى ناسيًا إمامًا،<lb/>واقتدى الحنفي بالشافعي ثُم نسي ودخل في الصلاة، والحنفي كان عالمًا بمسّه وهو<lb/>ذاكرٌ له، فنقول: له أن يقتدي به؛ لأنه في حالته بعد المس، وهو متوضئ في<lb/>اعتقاد الحنفي المقتدي فيكفي ذلك.<lb/>وقد قال المحقق في فتح القدير في مثل هذه الصورة: إن الأكثر على الصحة؛<lb/>خلافًا للهندواني وغيره، ففي هذه الصورة قد اعتبرنا اعتقاد الحنفي المقتدي،<lb/>واكتفينا بصحتها في عقيدته، وصححنا الاقتداء، كما أنه في مسألة اقتداء الحنفي<lb/>بالإمام الذي رعف ولم يتوضأ اكتفينا بصحتها في عقيدة الإمام الراعف، وصححنا<lb/>الاقتداء به، وهو الذي نقلوه عن الإمام الرازي.<lb/>وقد ذكر الشيخ الإمام المحقق كمال الدين بن الهمام في شرحه على الهداية عن<lb/>شيخه الإمام سراج الدين الشهير بقارئ الهداية أنه كان يعتقد قول أبي بكر الرازي،<lb/>وأنه أنكر مرة أن يكون فساد الصلاة بذلك مرويًّا عن المتقدمين. انتهى.<lb/>ورأيت في رسالة لبعض الفضلاء أن بعض الفضلاء كانوا يرجحون قول أبي<lb/>بكر الرازي بناءً على قوة دليله ووضوح بيانه، وهو أن شرط صحة صلاة المأموم<lb/>صحة صلاة الإمام في نفسها، وصلاة كل مكلف إنما تصح في نفسها - إمامًا<lb/>ومأمومًا - باعتبار رأيه ومذهبه، لا على مذهب الغير؛ إذ كل مجتهد مطاع<lb/>في حكمه، ومجزي عن عمله الذي رآه ومثاب عليه - وإن لم يصب الحق - فالحنفي<lb/>لا يجزم بفساد صلاة مجتهد خرج منه الدم وهو يرى أنه غير ناقض، وإن قطع بفسادها من حنفي ابتلي به - على رأيه -.<lb/>قوله: لا يجزم. وقوله: وإن قطع. لا يخفى أنه لا جزم ولا قطع في<lb/>الظنيات، فالصواب أن يقال: لا يحكم، أو لا يقول بفسادها. وكذا أن يقول: وإن<lb/>حكم - أو - وإن قال بفسادها، بدل قوله: وإن قطع. قال جامعها: وإن قطع<lb/>بفسادها من حنفي ابتلي به بناء على رأيه ومذهبه <gap resp="#org_MS"/> إلى آخر ما ذكره مما تركت<lb/>ذكره قصد الاقتصار على ما هو المقصود منه.<lb/>وكذلك أيضًا أجاب عنه الشهني في شرح المختصر، وغيره من المصنفين<lb/>في مسألة صحة اقتداء مقلد أبي حنيفة في الوتر بمَن يرى عدم وجوبه؛ بأنه لا<lb/>يجب عليه اعتقاد الوجوب. يدل أيضًا على ما أرشدتك إليه من أن التقليد إنما هو بقدر<lb/>الحاجة، واعتقاد الوجوب في عمل لم يجمعوا على وجوبه لا يجب؛ بل ربما لا<lb/>يسوغ؛ كما سيأتي قريبًا. فلذلك نقول: المقلد محتاج إلى إيقاع ما كلف به بطريقه لا<lb/>غير، فتنبه! فقد نقل صاحب البحر الرائق - وهو خاتمة المتأخرين - مولانا<lb/>العلامة ابن نجيم رحمه الله تعالى في (البحر الرائق شرح كنز الدقائق) عن شرح<lb/>(منية المصلي) : أنه صرّح بعض مشايخنا بأنه لا ينوي في الوتر أنه واجب<lb/>للاختلاف في وجوبه. ونقل هو أيضًا عن المحيط والبدائع أنه ينوي صلاة الوتر<lb/>والعيد فقط. انتهى. وهذا نصّ فيما أشرت إليه.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قد استفاض عند فضلاء العصر منع التلفيق في التقليد، وذلك بأن يعمل -<lb/>مثلاً - في بعض أعمال الطهارة والصلاة أو أحدهما بمذهب إمام، وفي بعض<lb/>العبادات بمذهب إمام آخر. ولم أجد على امتناع ذلك برهانًا؛ بل قد أشار إلى عدم<lb/>منعه المحقق في التحرير، وأنه لم يرد ما يمنع، ونقل منع التلفيق عن بعض<lb/>المتأخرين. قال شارح تحريره العلامة ابن أمير حاج: القائل بالمنع العلامة<lb/>القرافي رحمه الله تعالى.<lb/>قلت: والقرافي رجل من فضلاء الأصوليين من المالكية، ولا علينا أن نأخذ<lb/>بقوله، خصوصًا وقد وجدت عن بعض أئمتنا ما يدل على جوازه؛ بل على وقوعه،<lb/>وهو ما نقل في البزازية أن من علماء خوارزم من أصحابنا مَن اختار عدم فساد<lb/>الصلاة بالخطأ في القراءة فيها أخذًا بمذهب الإمام الشافعي رحمه الله. فقيل له:<lb/>مذهبه في غير الفاتحة [8] ، فقال: اخترت من مذهبه الإطلاق، وتركت القيد [9] ؛ لما<lb/>تقرر في كلام محمد [10] رحمه الله تعالى: أن المجتهد يتبع الدليل لا القائل، حتى<lb/>صحّ القضاء بصحة النكاح بعبارة النساء على الغائب. انتهى، نقله عنهما العلامة<lb/>خاتمة المتأخرين ابن نجيم في بعض رسائله في الوقف. فانظر كيف لفق أخذًا<lb/>بمذهبه بأن الفاتحة ليست بركن فلا يضر نقصان بعضها فيما أخطأ فيه؛ أعني خطأ<lb/>فاحشًا، كمن قال: (إيّاك نعبا وإياك نستعين) ؛ فسبقه اللسان خطأ. فإن الفاتحة<lb/>نقصت كلمة نعبد فلم تجز صلاته على مذهب الإمام الشافعي - رحمه الله - ما لم<lb/>يُعِدْ قراءة نعبد، فإذا أعادها صحت صلاته ولم تفسد عنده بهذا الخطأ؛ لأن عنده<lb/>الكلام الخطأ لا يفسد إذا كان قليلاً، وعندنا هو مفسد، فإذا أعادها على الصحة لا<lb/>يفيد لأن الصلاة قد فسدت. هذا وقد قال بعدم الفساد عندنا بعض المشايخ إن أعادها<lb/>على الصحة كما نقله الزاهدي، ولكن ظاهر ما في البزازية عن بعض علماء<lb/>خوارزم أنه لا تفسد ولو لم يعد على الصحة، وإن أخذه بمذهب الشافعي في عدم<lb/>الفساد بالخطأ، وهو عين التلفيق.<lb/>فإن قلت: إن ذلك البعض من علماء خوارزم لعله إنما قال بذلك اجتهادًا، بدليل<lb/>قوله: إن المجتهد يتبع الدليل لا القائل، قلت: يمنع مِن ذلك قولُه: أخذًا بمذهب<lb/>الشافعي، فإن المتبادر من ذلك أنه قلده في ذلك. ومعنى قوله حينئذٍ: لِمَا تقرّر من<lb/>كلام محمد - إلى آخره - يعني أن المجتهد كما يتبع ما دلّ عليه الدليل باجتهاد لا<lb/>باتباع مَن قال بمثل ما أدّاه إليه اجتهاده، فكذلك المقلّد إنما يلزمه خصوص ما قلّد<lb/>فيه لا اتباع ذلك المجتهد الذي قلّده في جميع ما قال به، وخصوص ما قلت فيه إنما<lb/>هو عدم الفساد بالخطأ في القراءة مطلقًا، سواء كان ذلك في الفاتحة أو غيرها،<lb/>وذلك هو مذهب الشافعي رحمه الله تعالى ورضي عنه، وعن سائر الأئمة<lb/>المجتهدين.<lb/>وفساد الصلاة بوقوع الخطأ في الفاتحة عنده ليس لخصوص كونه في الفاتحة؛<lb/>بل لفوات بعض الفاتحة عنده في الصلاة، ولهذا لو أتى بما أخطأ فيه منها على<lb/>الصحة فإنه لا يقول بفساد صلاته حينئذٍ. والخوارزمي لم يقلده في ركنية الفاتحة؛<lb/>بل قلده في عدم الفساد بالخطأ في القراءة - أعني الشافعي رحمه الله تعالى يقول<lb/>بإطلاقه، وقول القائل: (له مذهبه في غير الفاتحة) ؛ غير صحيح - كما تقدّم<lb/>بيانه، وكذلك قول الخوارزمي له، وتركه القيد واقع في غير محله؛ لأنه لم يقيده<lb/>الشافعي بغير الفاتحة؛ بل خرج ذلك من الخوازرمي للمشاكلة في الجواب لِمَن نسب<lb/>إليه القيد - أي إلى الشافعي - وذلك إما جهل من ذلك القائل بمذهب الشافعي، أو<lb/>توسع في العبارة وتسامح؛ لأنه لما كان الشافعي يقول بالفساد بوقوع الخطأ في<lb/>الفاتحة إذا لم يعد على الصحة، فكأن غير الفاتحة صار كالقيد لإطلاق الجواز،<lb/>وليس قيدًا حقيقةً كما بيّنته في أول الكلام؛ فافهم.<lb/>والحاصل أنه لم يثبت من كل وجه كون الخوارزمي قال بذلك الاجتهاد، ولو<lb/>فرضنا ثبوت ذلك فما ضرنا ذلك فيما قصدنا إليه من جواز التلفيق، فكما أنه لو<lb/>حصل التلفيق بالاجتهاد حكمنا بالصحة؛ فكذلك إذا حصل التلفيق بالتقليد حكمنا<lb/>بالصحة؛ لأن الاجتهاد أصل في العمل والتقليد فرع. التكليف في الأصل إنما هو<lb/>بالاجتهاد عند عدم النص، فإن عجز عن ذلك الاجتهاد نزل إلى التقليد، ففي كل<lb/>موضع قلنا بالصحة مع الاجتهاد نقول بها مع التقليد عند العجز عنه من غير زيادة<lb/>أمر آخر، وما زاد على ذلك فهو قول مخترع لا يقوم به دليل مرضي، ولا تنهض<lb/>به حجة.<lb/>وما يزعمه من منع التلفيق من أن كلاّ من المجتهدَيْن اللذَيْن قلدهما - مثلاً -<lb/>يقول ببطلان صلاته الملفقة - مثلاً - أو سئل عنها بانفراده، فمغالطة مدفوعة بما<lb/>لا يسع هذا المحل بيانه.<lb/>وإجمال ذلك: أنه إنما يقول له: إنها باطلة إن كنت أخذت في ذلك الأمر الذي<lb/>حكمت إذًا ببطلانه من أجله بمذهبي وأمّا إن كنت قلدت فيه غيري فلا أحكم<lb/>ببطلانها حينئذٍ في حقّك إن كنت متمسكًا بقول مجتهد. وكذلك يقول له الآخر<lb/>والآخر والآخر، فبطل إطلاق قولهم: يمنع التلفيق بأن كلاّ من المجتهدين حاكمٌ<lb/>ببطلان صلاته مثلاً؛ بل يقيد الحكم منه ببطلانها بما إذا كان متمسكًا فيها بمذهبه<lb/>فيما يرى ذلك المجتهد بطلانها بسبب فعله أو تركه لا أن قلد غيره فيه؛ فافهم ما فيه؛<lb/>فتندفع تلك المغالطة التي حكم مَن حكم بمنع التلفيق بسببها. فإن أبيت وقلت: لا؛<lb/>بل المجتهد يطلق القول ببطلانها على رأيه. فنقول: لا يليق هذا الإبطال بما إذا<lb/>قلد مجتهدًا غيره في الأمر الذي أبطلها بسببه، كما لا يليق إبطاله بنقض قول ذلك<lb/>المجتهد المصحح لها مع وجود ذلك الأمر الذي أبطلها بسببه ذلك المجتهد الآخر،<lb/>فسلمت له صلاته - أي المقلد - بتقليده لها كل أمر من أمورها مجتهدًا يرى صحة<lb/>ذلك، فصار حكم المجتهد المبطل في مصروفًا عنه بتقليده مَن يرى الصحة بذلك<lb/>الأمر، وبذلك ينصرف عنه حكم كل المجتهدين، وببطلانها بيان قول المانع فيما<lb/>إذا قلد المكلف أبا حنيفة - رضي الله عنه - في أن المس غير ناقضٍ مثلاً، وقلد<lb/>الشافعي - رحمه الله تعالى - في الاكتفاء بمسح بعض شعرات من الرأس لا تبلغ<lb/>الربع، أو مقدار ثلاثة أصابع باعتبار الرواية الأخرى في مذهب أبي حنيفة -<lb/>رحمة الله عليه - في المقدار المفروض في مسح الرأس، فإن المانع يقول: إن أبا<lb/>حنيفة والشافعي حاكمان ببطلان صلاته، فأبو حنيفة لفقد مسح المقدار المفروض<lb/>عنده، والشافعي لوجود المس، فهي غير جائزة عندهما.<lb/>أقول: وجوابه ما بيّناه بأن هذه مغالطة، وإطلاق في محل تقييد؛ بل الحكم<lb/>ببطلانها عند كل منهما مقيد بما إذا كان آخذا في ذلك الأمر الذي حكم من حكم<lb/>ببطلانها بسببه بمذهب المبطل - كما تقدم بيانه قريبًا - فافهم؛ والله أعلم بالصواب.<lb/>اللهم لو ذهب مجتهد إلى أن المفروض من الرأس في المسح مقدار ما قال به<lb/>الشافعي، وإلى أن المس غير ناقض، وإلى أن الدلك والموالاة في الوضوء لا يلزمان<lb/>، لم يسوغ المانع له حينئذٍ اجتهاده؟ [11] فكذلك عليه أن يسوغ للمقلد تقليده في كل<lb/>واحد من المذكورات لمجتهد قال بذلك؛ كما لا يخفى، فإن تَأَبَّى مُتَأَبٍّ عن تلقي هذا<lb/>البيان بالقَبول بعد صحته ووضوحه فاقرعه بما تقدم قريبًا من عدم لحوق الإبطال<lb/>من المجتهد بالمقلد لغيره فيما أبطله بسببه، وإن صادف حكمه عنه بذلك.<lb/>ثُم نرجع ونقول: وكذلك مسألة النكاح؛ فإنه لا يصح بعبارة النساء على<lb/>الغائب، وعندنا الحكم بالعكس في المسألتين، فإذا حكم بصحته بعد وقوعه بعبارة<lb/>النساء على الغائب فقد لفق، ومع هذا فقد حكموا بصحة هذا الحكم الملفق من<lb/>المذهبين، وكذلك مسألة الإمام أبي يوسف - رحمه الله تعالى - لمّا صلى بالناس<lb/>الجمعة فأخبر بوجود فأرة في ماء الحمام الذي كان اغتسل منه للجمعة، فقال: نأخذ<lb/>بقول إخواننا من أهل المدينة: (إذا بلغ الماء قلتين لم يحمل خبثًا) . قال في<lb/>المحيط البرهاني والفتاوى الظهيرية وغيرهما من كتاب النكاح مستشهدًا بها في<lb/>مسألة من مسائل النكاح سيأتي ذكرها: للحنفي أن يعمل فيها بغير مذهبه.<lb/>أقول: فهذا أبو يوسف رحمه الله - إمام المذهب وكبيره، المجتهد الكامل -<lb/>قد قلد عند الضرورة ولم يكن ذلك مذهبًا له؛ بل مذهبه تنجس الماء القليل وإن لم<lb/>يتغير بوقوع ما ينجسه فيه، ولا شك أن الظاهر أنه فعل الطهارة وصلى الصلاة على<lb/>مقتضى مذهبه، وإنما قلد في خصوص الماء، فقد حصل التلفيق منه، وهو أوفى<lb/>حجة لنا، ويستفاد منه أيضًا أنه يقلد إذا احتاج، إذ هو الظاهر من فعله هنا، وإن كان<lb/>نقل في جواهر الفتاوى عن الحاوي من كتبنا: أن أبا يوسف - رحمه الله - بقي على<lb/>هذا المذهب ستة أشهر، ثُم رجع إلى مذهب أبي حنيفة - رحمه الله تعالى - في<lb/>المسألة؛ فإنه يحتمل أنه ظهر له بالدليل بعد التقليد صحة ما ذهب إليه غيره ممّن<lb/>قلده في المسألة خصوصًا، ولفظ نقل المحيط والظهيرية: (ولم يكن ذلك مذهبًا له؛<lb/>بل يدل على وقوعه تقليدًا) .<lb/>وهذه المسألة وهي: هل للمجتهد أن يقلد مجتهدًا في مسألة فيها خلاف؟<lb/>المشهور أنه ليس له ذلك، وروي عن الإمام محمد - رحمه الله - جواز تقليد<lb/>العالم للأعلم، والفقيه للأفقه، وفرع أبي يوسف هذا يوافقه، ثُم رأيت في أصول<lb/>الإمام شمس الأئمة أبي بكر بن محمد بن أحمد بن أبي سهل السرخسي - رحمهم الله<lb/>تعالى - وهو صاحب المبسوط - ما نصه: على أصل أبي حنيفة - رحمه الله<lb/>تعالى - إذا كان عند مجتهدٍ أن من يخالفه في الرأي أعلم بطريق الاجتهاد فإنه مقدّم<lb/>عليه في العلم فإنه يدع رأيه لرأي مَن عرف زيادة قوة في اجتهاده - إلى أن قال -:<lb/>وعلى قول أبي يوسف ومحمد رحمهما الله تعالى: (لا يدع المجتهد في زماننا<lb/>رأيه لرأي مَن هو مقدّم عليه في الاجتهاد من أهل عصره) ، إلى آخر ما ذكره.<lb/>فأفاد عن محمد خلاف ما رأيته عنه، فلعل أن له في المسألة روايتين. ونقل<lb/>صاحب الفتاوى الصيرفية عن فوائد تجنيس الملتقط: اشترى الإمام الشافعي -<lb/>رحمه الله تعالى - الباقلاء من منادي السكك، فأكل وأكلوا وصلوا بعدما حلق وعلى<lb/>ثوبه شعر كثير، فقيل له في ذلك، فقال: حين ابتلينا انحططنا إلى مذهب أهل<lb/>العراق. وهو يفهم بظاهره أنه قلد في ذلك.<lb/>فقد تلخص من المنقول عن الأئمة أن التلفيق [12] من مسئلتي أبي يوسف<lb/>وبعض علماء خوارزم، ومسألة صحة الحكم على الغائب بصحة النكاح بعد وقوعه -<lb/>كما سبق في المسألة التي ذكروها - واستئناسي بمقالة المحقق في التحرير، وما<lb/>على الإنسان أن يختار الأسهل في العمل.<lb/>ثُم وجدت شيخ الإسلام خاتمة الأئمة المتأخرين مولانا العلامة زين الدين ابن<lb/>نجيم صرّح في رسالة ألّفها في بيع الوقوف على وجه الاستبدال بأن ما وقع في<lb/>آخر التحرير من منع التلفيق فإنما عزاه إلى بعض المتأخرين وليس هذا المذهب.<lb/>انتهى. فحمدت الله تبارك وتعالى على موافقة ما ادعيته لما نص عليه مولانا<lb/>العلامة ابن نجيم.<lb/>(للرسالة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هذه الرسالة هي تأليف الفقيه الأصولي الشيخ محمد بن عبد العظيم المكي الحنفي ابن المقدسي المبروز الملاّ فروخ بن عبد المحسن الرومي الموروي، أتم تأليفه سنة 1052 للهجرة ظفر بنسخة خطية منها صديقنا الشيخ مصطفى بن محمد سليم الغلاييني؛ فأرسلها إلينا فاستحببنا نشرها في المنار لفوائدها وللاستشهاد بها على وجود العلماء المنصفين الميسرين الجامعين للكلمة في كل شعب إسلامي وكل عصر من عصور ضعف العلم.<lb/>(1) المنار: حق العبارة أن تكون: (اتباع من يرشده) .<lb/>(2) المنار: التقليد: الأخذ بالرأي من غير دليل. وإنما تدل الآية على السؤال عن الدليل، وهو ما تواتر عند أهل الكتاب من كون جميع الرسل كانوا رجالاً، ومثله طلب النصر دون الرأي، هذا وإن الاجتهاد يتجزأ، فمَن لم يقدر على معرفة جميع الأحكام أو أكثرها بالنظر والاستدلال يجوز أن يقدر على ما يحتاج إليه منها كله أو بعضه، وحينئذٍ يمتنع عليه أن يأخذ فيه برأي غيره واجتهاده، كما ثبت في علم الأصول.<lb/>(3) لفظ (أي) لا حاجة إليه فعله سبق قلم من الناسخ أو المؤلف.<lb/>(4) في طبقات الشافعية الكبرى للسبكي أن الشافعي أرسل إلى أحمد كتابًا من مصر وهو ببغداد مع الربيع يذكر له فيه أن النبي - صلى الله عليه وسلم - أمره أن يكتب إليه: (إنك ستُمتحن وتدعى إلى القول بخلق القرآن فلا تجبهم، فيرفع الله لك علمًا إلى يوم القيامة) وأن أحمد أعطى الربيع قميصه بشارة، وأن الشافعي قال للربيع لما عاد: ليس نفجعك به؛ ولكن بلّه وارفع إليّ الماء لأتبرك به. فهذا أصل الحكاية، وبعض الناس يتصرفون فيها. والسند الذي ذكره السبكي لا يصح، ولكنه يقبلون مثله في المناقب.<lb/>(5) المنار: كانت هذه الجملة إلى الأربعة الأسطر موضوعة في الفصل السابق قبل قوله: (وأما<lb/>أنت <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ولا معنى لها هناك، ولا مرجع لضميرَيْ (يكون) و (أراد) .<lb/>(6) المنار: كذا في الأصل ولعل في الكلام حذفًا، والمراد ظاهر؛ أي: وأما اعتقاد صحة ما قلد فيه ولا يدري ما دليله، وبطلان كل ما عداه فليس مما يكلفه.<lb/>(7) تقييده بأهل السنة فيه بحث؛ فقد أجازوا الاقتداء بالفاسق ولو في الاعتقاد كالمبتدع ولكن مع الكارهة، وهذا مما يتحقق به كونهم أهل الجماعة أي يجمعون كلمة المسلمين ولا يفرقونها.<lb/>(8) أي ذل مذهبه في غير الفاتحة.<lb/>(9) سينقل المصنف قريبًا قول الخوارزمي في هذا السياق: (وتركها لقيد في غير محله) - أي<lb/>الشافعي - فهل هو عين هذه العبارة ووقعت هنا محرفة؟ أم سقط من الكلام هنا؟ .<lb/>(10) سيعيد العبارة بلفظ: (من كلام محمد) .<lb/>(11) قوله: (لم يسوغ <gap resp="#org_MS"/> إلخ) جواب لو، ومعنى النفي باطل؛ لأن مانع التلفيق لا يمنع المجتهد من القول بهذه المسائل، ولا يصح المعنى إلا إذا جعلت الجملة للاستفهام، ولا تبعد على المصنف لضعفه في العربية، وإلا فالعبارة محرفة.<lb/>(12) كذا، والمعنى مأخوذ من مسألتي أبي يوسف <gap resp="#org_MS"/> إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p385" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2785.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصهيونية</head>
               <lb/>
               <lb/>(ننقل هذا الفصل من جزء نوفمبر سنة 1913 لمجلة الهلال المفيدة لاطّلاع<lb/>مَن لم يطّلع عليه من قرائنا في هذه الأيام التي كثر فيها الخوض في هذه<lb/>المسألة) .<lb/>تاريخها وأعمالها:<lb/>الصهيونية: دعوة اجتماعية سياسية؛ انتشرت في الأمة الإسرائيلية بأواخر<lb/>القرن الماضي، وكثر تحدث الناس فيها بالأعوام الأخيرة. وقد همَّنا<lb/>أمرها على الخصوص في أثناء رحلتنا بفلسطين. ولا بد لنا في بحثنا عن أحوال<lb/>تلك البلاد الاجتماعية والاقتصادية من الإشارة إلى هذه الدعوة وتأثيرها الشديد في تلك<lb/>الأحوال. فرأينا أن نأتي على خلاصة تاريخها وحقيقة غرضها؛ لزيادة الإيضاح<lb/>فنقول:<lb/>موضوعها:<lb/>قد تقدم في كلامنا عن تاريخ فلسطين في الهلال الماضي كيف تشتت اليهود<lb/>في أنحاء العالم بعد أن جاهدوا في الدفاع عن أورشليم دفاع الأسود. وقد مضى<lb/>عليهم في هذه الهجرة نحو 19 قرنًا وهم يندبون وطنهم ودولتهم وهياكلهم؛ ولا سِيَّما<lb/>هيكل سليمان الباقية آثاره في القدس إلى الآن كما سنبينه مصورًا في رحلتنا. وقد<lb/>حاولوا استرداد ذلك الوطن عبثًا، ونظموا الأشعار في رثائه. ولا يزالون إلى اليوم<lb/>يبكون ذلك المجد الذاهب كل أسبوع عند أحجار يعتقدون أنها من بقايا هيكل سليمان.<lb/>وقد حاول اليهود المهاجرون السعي في استرجاع ذلك الوطن غير مرة<lb/>بأساليب مختلفة، آخرها الحركة الصهيوينة التي نحن في صددها.<lb/>ولا بد لكل دعوة اجتماعية أو سياسية من غرض ترمي إليه، وغرض<lb/>الصهيوينة (جمع الشعب الإسرائيلي في فلسطين وجعلها وطنًا خاصًّا به) ، وهي<lb/>مبنية من الوجهة الدينية على آياتٍ جاءت في سفر أرميا الفصل 30 عدد 10 حيث<lb/>يقول: (لا تخف يا عبدي يعقوب يقول الرب ولا تفزع يا إسرائيل فإني أخلصك<lb/>من الغربة وذريتك من أرض جلائهم، فيرجع يعقوب ويستقر في الراحة والخصب<lb/>ولا يرعبه أحد) . وفي حزقيال 39 عدد 28: (فيعلمون أني أنا الرب إلههم<lb/>بإجلائي إيّاهم إلى الأمم ثُم جمعي إياهم إلى أرضهم، بحيث لا أبقي هناك منهم أحدًا<lb/>من بعد) وفي عاموس قول صريح ص (9: 14) : (وأردّ شعبي إسرائيل فيبنون<lb/>المدن المخربة ويسكنونها ويغرسون كرومًا يشربون من خمرها وينشئون جنات<lb/>يأكلون من ثمرها وأغرسهم على أرضهم فلا يقتلعون فيما بعد من أرضهم<lb/>التي أعطيتها لهم) .<lb/>وهناك نبوءات أخرى بهذا المعنى أو نحوه في زكريا وأشعيا وميخا وغيرها.<lb/>غير ما عندهم من الاعتقاد بالمسيح الذي سيأتي ويجمع بني إسرائيل حوله<lb/>ويزحف على القدس ويعيد العبادة للهياكل، وغير ذلك مما جاء في التلمود.<lb/>على أن هذه الأقوال وأمثالها لا تكفي لإجماع الأمة على العمل بها إن لم يتوقع<lb/>أصحابها نفعًا اقتصاديًّا أو سياسيًّا من ورائها، أو أن يدفعهم للعمل جوع أو اضطهاد<lb/>أو ظلم. وكم من اعتقاد يعتقده الناس ولا يجتمعون للعمل به؛ لعجزهم عن ذلك أو<lb/>لعدم الاضطرار إليه؟ وإنما يجتمعون للعمل في ما يرون لهم فيه مصلحةً حقيقيةً.<lb/>ويتذرّعون إلى الاجتماع غالبًا بأسبابٍ دينية يتوكؤون عليها ويأولونها إلى ما<lb/>يساعدهم على ذلك القيام.<lb/>ولا بد في مثل هذه الحال مِن محرّكٍ يبعث على النهوض، وقد بعث اليهود<lb/>على هذه الحركة أمران:<lb/>الأول: تمكن الروح الملّية من نفوسهم على أثر الارتقاء الاجتماعي والعلمي<lb/>في العالم المتمدن؛ فإن شيوع الحرية الشخصية ولّد في نفوس الأمم عصبية<lb/>عنصرية غلبت على الجامعات الأخرى، وبهذه العصبية يطلب المجر التخلص من<lb/>النمسا، ويحاول البلقانيون الخروج من سلطة تركيا. والبلقانيون أنفسهم يتحاربون<lb/>الآن باسم العنصرية مع أنهم من مذهب واحد وإقليم واحد.<lb/>والأمر الثاني: مبالغة الأمم النصرانية في امتهان اليهود باسم الأنتسميتزم<lb/>(antisemitism) ومعنى اللفظ: (مقاومة الساميين) ؛ لكنهم يريدون بهم<lb/>اليهود خاصة. فآل ذلك طبعًا إلى اجتماع كلمة اليهود بأوربا، وفيهم طائفة حسنة من<lb/>أصحاب الأموال ورجال الساسة والعلم وأهل الهمة والنشاط، فأخذوا يبحثون في<lb/>الدفاع عن أمتهم، وآنسوا في أنفسهم المقدرة على العمل بتلك الآيات، فوجّهوا<lb/>عنايتهم إليها؛ فأخذ كُتَّابُهم يحرّضون قومهم على الاستعمار في فلسطين للتخلص<lb/>من اضطهاد الأمم لهم. وقال بعضهم: إذا لم يكن ابتياع فلسطين ممكنًا فلنطلب<lb/>وطنًا في مكانٍ آخر على وجه هذه البسيطة.<lb/>ونشط آخرون لاستنصار الجمعيات الخيرية الإسرائيلية - كجمعية الاتحاد<lb/>الإسرائيلي - على القيام بهذا العمل سنة 1863؛ ولكن هذه الجمعية غرضها الرئيسي<lb/>تهذيب الشبيبة اليهودية، وحاول غيرهم استنهاض جمعية اليهود الإنكليزية في لندن<lb/>وجمعيتهم في برلين، فترتب على ذلك تأسيس الجمعية العمومية الفلسطينية وجمعية<lb/>الاستعمار الفلسطيني؛ لكنَّ الدعوة لم تكن نضجت بعد فلم تأت هذه المساعي<lb/>بثمرة. فوجّهوا التفاتهم إلى وادي الفرات لعله يصح أن يكون مهجرًا لهم. وبذل<lb/>السياسي أولفانت الإنكليزي جهده في نيل امتياز خط حديدي في ذلك الوادي ليسكن<lb/>فيه مهاجرو اليهود من روسيا، واقترح إنشاء مهجر يهودي في فلسطين<lb/>بنواحي السلط، على أن تتألف جمعية رأس مالها عشرة ملايين فرنك تبتاع مليون<lb/>فدان يستثمرها يهود بولندا ورومانيا والأناطول فلم يأذن لهم السلطان، وقِسْ<lb/>على ذلك سائر مساعيهم في هذا السبيل.<lb/>لكن روح الصهيونية أخذت تتمكن من قلوب اليهود؛ وهم يزدادون تمسكًا<lb/>بالعنصرية كلما زاد مقاوموهم شدة، فكثرت الجمعيات التي تألفت لهذه الغاية.<lb/>وأول جمعية أفلحت في استثمار أرض فلسطينية نشأت سنة 1879 ولما التأم<lb/>المؤتمر الإسرائيلي سنة 1884 وأوشكوا أن يبلغوا غايتهم لكن العثمانيين انتبهوا<lb/>لأغراضهم فحالوا بينهم وبين ما يريدون. ولم يستقر عملهم على قواعد متينة إلا<lb/>بعد ظهور الدكتور تيودور هرتزل صاحب الدعوة الصهيونية.<lb/>وهو رجل نمساوي شديد الغيرة على العنصر الإسرائيلي عالي الهمة قوي<lb/>الحجة، كتب وهو في باريس سنة 1895 كتابًا في استعمار اليهود سماه (الوطن<lb/>الإسرائيلي) ، لم يزعم أنه يستنهض به الهمم أو يستثير العزائم؛ بل قال: إنه كتبه<lb/>لنفسه ولإيقاف بعض أصدقائه على آرائه، ولكن الكتاب ما لبث أن طبع في فيينا<lb/>بالنمساوية حتى نقل إلى الفرنساوية والإنكليزية والعبرانية، وأعيد طبعه مرارًا وراج<lb/>رواجًا عظيمًا. وحرك الهمم فوق ما كان يتوقع الناس منه، وقد عارضه كثيرون،<lb/>لكن المجاري الاجتماعية اقتضت ظهور ثمره؛ لأن فكرة استعمار اليهود لفلسطين<lb/>كانت قد نضجت واستعدت لها الأذهان وتاقت إليها النفوس.<lb/>وخلاصة آراء هرتزل في ذلك الكتاب: (إن أعداء الساميين آخذون في<lb/>الازدياد، ولا يستطيع اليهود مقاومتهم لتشتت شملهم في الأرض، فهم في حاجة إلى<lb/>الاجتماع في وطنٍ خاص بهم) ؛ فاقترح إنشاء شركة يهودية اقتصادية رأسمالها<lb/>50.000.000 جنيه مركزها لندن. وأن تتألف جمعية سياسية يهودية تدير أعمال هذه الشركة وتشير عليها بما ينبغي عمله.<lb/>واقترح للقيام بذلك ابتياع فلسطين أو الأرجنتين على أن ينتقل إليها اليهود<lb/>انتقالاً منتظمًا. ثُم عدل هرتسل رأيه هذا فحصر طلبه باستعمار فلسطين دون<lb/>سواها؛ لعلمه أن الناس لا يساقون بمثل الشعائر الدينية، واليهود هجروا فلسطين<lb/>وقلوبهم في هيكل سليمان.<lb/>ولم تمض سنة على نشر آراء هرتسل حتى أقبلت الجمعيات على الأخذ بها<lb/>وأول من فعل ذلك جمعية اليهود النمساوية؛ فوقع بضعة آلاف منهم سنة 1896<lb/>على خطاب يطلبون فيه تأسيس جمعية يهودية في لندن، غير مَن أخذ برأيه وتعصب<lb/>له من الناشئة المتألمين من مقاومة اليهود. على أن طائفة كبيرة من الحاخامين في<lb/>روسيا وألمانيا والنمسا وإنكلترا عارضوه في بادئ الرأي؛ لأنه لم يعتبر الوجهة<lb/>الدينية من المسألة كما ينبغي؛ ولأن أتباعه أكثرهم من الشبان المتنورين [1]<lb/>واتهموهم بكل قبيح. وكان المسيحيون أشد عطفًا على الصهيونية من أولئك<lb/>الحاخامين فنصروها بأقلامهم وألسنتهم.<lb/>ومن جملة العقبات التي قامت في طريق الصهيونية مسألة التعليم؛ لأن<lb/>الحاخامين اعتبروا نشر العلوم العصرية من قبيل الخروج عن الآداب الدينية،<lb/>وأشاعوا أن الصهيونية من آلات الكفر؛ فلما انعقد المؤتمر الثاني رأى هرتسل من<lb/>الحكمة مسالمة رجال الدين؛ فاعترف أن الصهيونية تشمل السعي في إحياء شعائر<lb/>الدين فضلاً عن الاقتصاد والسياسة.<lb/>أعمال الصهاينة ووسائلها:<lb/>قد يستغرب القارئ نجاح هذه الدعوة في هذه المدة القصيرة؛ لكنه إذا علم<lb/>الغرض والوسيلة هان عليه ذلك.<lb/>دعا هرتسل الشعب اليهودي من أنحاء العالم المتمدن إلى مؤتمر اجتمع في<lb/>باسل سنة 1897 حضره نيف ومئتا عضو بعضهم يمثلون جماعات. وكانت<lb/>الأذهان متأهبة لقبول الدعوة فلم يكتفوا بإعلانها - وهي إيجاد وطن شرعي للشعب<lb/>الإسرائيلي في فلسطين - بل بحثوا في الوسائل المؤدية إلى نشرها وتأييدها؛ فقرّروا<lb/>لذلك ثلاث وسائل من أرقى الوسائل المؤدية إلى النجاح وهي:<lb/>(1) إحياء آداب العبرانية ونشرها.<lb/>(2) إنشاء مدارس لتعليم اللغة العبرانية.<lb/>(3) إنشاء مالية مشتركة لليهود.<lb/>وأخذوا بعد انفضاض هذا المؤتمر في تأييد هذه القرارات بنشر الكتب وإلقاء<lb/>الخطب في اللغات العبرانية والألمانية والفرنسية والإنكليزية والعربية، وشكلوا عمدة<lb/>للاستعمار الإسرائيلي. فلما انعقد المؤتمر الثاني في فيينا ثم في باسل سنة 1898<lb/>ظهر في التقارير التي تليت في ذلك الاجتماع أن الجمعيات الصهيوينة القائمة بذلك<lb/>العلم تضاعفت كثيرًا وأصبح عددها 1150 جمعية، فأخذ أعداؤها يتقرّبون منها،<lb/>وآمن بمبادئها كثيرون من رجال الدين. وتقرر في هذا المؤتمر تعيين جمعية خاصة<lb/>بالاستعمار غرضها توسيع نطاقه وأن تكون اللغة العبرانية هي لغة اليهود حيثما<lb/>وجدوا.<lb/>وقِسْ على ذلك ما جرى في المؤتمرات التالية. فانعقد المؤتمر الثالث في<lb/>باسل أيضًا وكانت أبحاثه أكثرها في نيل امتياز من السلطان عبد الحميد لم يسفر<lb/>عن نتيجة، وبلغ عدد الجمعيات الروسية فقط 877 جمعية، وعدد المنتظمين في<lb/>عضوية الجمعية 250000 نفس. وانعقد المؤتمر الرابع في لندن سنة 1900<lb/>والخامس في باسل سنة 1901، وفي هذا المؤتمر تقرر عقد مؤتمر عمومي كل<lb/>سنتين - غير المؤتمرات الفرعية في أثناء السنتين - وقرروا إنشاء مكاتب<lb/>للمطالعة ومدارس وتأليف دائرة معارف عبرانية. وانعقد المؤتمر السادس في باسل<lb/>سنة 1903 وتقرر فيه إرسال لجنة إلى أوغندا تبحث في: هل تصلح تلك البلاد<lb/>للاستعمار. وقرر تخصيص 200000 جنيه لشراء أرض في فلسطين وسوريا.<lb/>وفي السنة التالية 1904 تُوفي الدكتور هرتسل صاحب هذه الدعوة؛ فانتخبوا<lb/>مكانه الدكتور نوردو رئيسًا. وعرضت إنكلترا في ذلك العام على الصهيونيين<lb/>أرضًا في شرقي إفريقيا الإنكليزية على سكة حديد أوغندة بين نيروبي وماو؛<lb/>لأجل إنشاء مستعمرة يهودية مستقلة بأحكامها تحت رعاية الدولة الإنكليزية. فعينت<lb/>لجنة للبحث؛ فقررت أن البقعة ضيقة لا تكفي فرفضوها. وقِسْ على ذلك سائر<lb/>مؤتمرات الصهيونية وآخرها المؤتمر الحادي عشر الذي انعقد هذا العام في فيينا<lb/>برئاسة الموسيو ولنسن، وقد جاء فيه أن الصهيونية سائرة على قدم النجاح وأن<lb/>سلامتها مرتبطة بسلامة الدولة العثمانية؛ لأن المسألة اليهودية والمسألة العربية<lb/>متفقتان. وقرر أشياء أخرى أهمها إنشاء جامعة في أورشليم لتعليم العلوم العالية<lb/>باللغة العبرانية، وفي جملتها اللغات الشرقية والفلسفة القديمة والحديثة. غير<lb/>المؤتمرات الفرعية التي كانت تعقد في أنحاء العالم المتمدن، ومنها مؤتمر عقد في<lb/>زمارين من أعمال فلسطين حضره 50 عضوًا وشرط للدخول في الجمعية خمسة<lb/>قروش يدفعها الطالب.<lb/>وقسموا فلسطين من حيث الصهيونية إلى ست مناطق وتقرّر تأليف جمعيات<lb/>وفروع للأخذ بناصرها.<lb/>ومن قرارات المؤتمر السابع - من حيث العمل في فلسطين - السعي في<lb/>التنقيب عن الآثار وترويج الزراعة والصناعة وتحسين سائر الأحوال الاقتصادية<lb/>وترقية الهيئة الاجتماعية اليهودية وغير ذلك. وبلغت الجمعيات الصهيونية الآن<lb/>ألُوفًا عديدة ترجع في أعمالها إلى قرارات المؤتمرات العامة.<lb/>وللجمعية مصارف مالية لترويج أغراضها منها: (المصرف اليهودي<lb/>الاستعماري) ؛ وغرضه سياسي، وهو أهم أدوات الجمعية في موضوعها الأساسي،<lb/>والغرض منه: (تنشيط الاستعمار الإسرائيلي في فلسطين وسوريا وسائر أنحاء<lb/>تركيا وفي جزيرة سيناء وقبرص) . وهو بنك مساهمة؛ عدد المساهمين فيه نحو<lb/>135000 وله شعبة في يافا باسم الشركة الإنكليزية الفلسطينية لها فروع في أكثر<lb/>مدائن فلسطين. وزاد رأس ماله على 120000 جنيه. والبنك اليهودي الملّيّ؛<lb/>والغرض منه جمع رأس مال يكون ملك الصهيونية يستخدم لابتياع الأرضين في<lb/>فلسطين. واشترطوا أن رأس ماله لا يمسّ حتى يبلغ 50000 جنيه، وقد زاد الآن<lb/>على 120000 جنيه.<lb/>غير ما أنشأته الجمعية من وسائل التعليم والتهذيب كالمكاتب والمدارس<lb/>والجمعيات الأدبية والصحية للرجال والنساء، وعزَّزُوا شأن المرأة وأعطوها حق<lb/>التصويت والانتخاب لعضوية المؤتمر؛ فألّفت الجمعيات النسائية الأدبية والتهذيبية<lb/>والاجتماعية.<lb/>وناهيك بما أنشأوه من الصحف الكبرى لخدمة أغراض الجمعية في روسيا<lb/>والنمسا وألمانيا وإيطاليا وإنكلترا ومصر وبلغاريا وغيرها. وانتشرت الدعوة<lb/>الصهيونية بذلك في أنحاء العالم المتمدن إلى الصين واليابان وتركستان وفيلبين<lb/>فضلاً عن ممالك أوربا وأميركا وغيرهما.<lb/>وأصبح أنصارهما يعدون بالملايين. وهي مؤلفة من أحزاب وفِرق تتناقش<lb/>وتتباحث سعيًا في المصلحة العامة وتأييد الغرض الأصلي المراد بها. فهي أشبه<lb/>بدولة ديموقراطية منها بجمعية سياسية اجتماعية. وقد اتخذت أحسن الوسائل<lb/>المؤدية إلى تقوية البدن وتوسيع العقل وتأييد المبدأ فأفلحت مساعيها. وأنشأت في<lb/>فلسطين مستعمرات يهودية في أطيب أرضها، وأكثرت مِن المدارس والمزارع<lb/>والجمعيات والمكاتب والمصارف والمعامل الصحيّة والطبية. وأهم تلك المساعي<lb/>من الوجهة الاجتماعية أحباء اللغة العبرانية وآدابها؛ ممّا سنأتي على أمثلة منه في<lb/>الكلام عن أحوال فلسطين الاقتصادية والاجتماعية من رحلتنا لهذا العام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعلها المتهورين كما يقتضيه السياق.<lb/>(2) المنار ليعتبر بهذه الهمة العالية مَن كان له قلب يشعر وعقل يفكر، وليتعلم من سيرة هؤلاء اليهود كيف تحيا الأمم بعد موتها وتعز بعد ذلها، وليحث في أفواه اليائسين التراب قبل أن يحثي على أجسادهم لعنة الله عليهم أجمعين.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p391" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2786.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>
               <lb/>(أعيان البيان، من صبح القرن الثالث عشر الهجري إلى اليوم)<lb/>كتاب خاص بتاريخ الآداب العربية في هذا العصر، وتراجم نوابغ الأدباء<lb/>والشعراء تأليف حسن أفندي السندوبي. طبع بمطبعة الجمالية بالقاهرة سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146">1332</tei:date>هـ و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d3e146">1914</tei:date> مالية صفحاته 432 بقطع المنار بحرف متوسط الحجم على<lb/>ورق جيّد ثمنه 10 قروش خلا أجرة البريد ويطلب من مكتبة المنار بشارع عبد<lb/>العزيز بمصر.<lb/>اندفع كُتّاب العربية في هذه السنين الأخيرة إلى تدوين آداب اللغة العربية<lb/>وتاريخها فكتب جرجي بك زيدان والشيخ أحمد الإسكندري ومصطفى أفندي صادق<lb/>الرافعي وغيرهم. وألقى أشهر علماء الأدب بمصر الشيخ محمد المهدي أستاذ هذا<lb/>الفن في الجامعة المصرية ومدرسة القضاء الشرعي دروسًا في الجامعة المصرية<lb/>وغيرها في الموضوع تبلغ أسفارًا، واتجهت نفوس الأساتذة والطلبة إلى استخراج<lb/>جواهر هذا الفن من قواميس جهابذة العربية وأساطينها. فتسابق المؤلفون<lb/>والمدرسون في هذا المضمار.<lb/>وكان مؤلف هذا الكتاب حسن أفندي السندوبي يراقب هذه الحركة، وضم إلى<lb/>مطالعة كتب الأدب القديمة مطالعة هذه المكتوبات الحديثة، وأعد العدة إلى تأليف<lb/>كتاب في ركن من أركن الموضوع لم يطرقه المعاصرون وهو تراجم أشهر أدباء<lb/>هذا القرن، والذي قبله فأثبتها ذاكرًا مميزات المترجَم فمؤلفاته فنبذًا من آثاره القلمية<lb/>نثرًا ونظمًا.<lb/>وقد جعل كتابه هدية لمليك البلاد - أعزّه الله - وصدره بمقدمة شعرية<lb/>تاريخية أجمل فيها تطورات الأدب العربي في ست عشرة صفحة أوجز فيها<lb/>واختصر، فالكتاب مفيد وليس له في بابه نظير من المؤلفات العصرية، وإني لأرجو<lb/>أن أوفق إلى مطالعته لأعطيه حقه من التقريظ والنقد.<lb/>***<lb/>(ديوان المازني)<lb/>الجزء الأول منه نظم إبراهيم عبد القادر المازني؛ طُبِعَ بمطبعة البسفور<lb/>صفحاته 157 بقطع رسالته التوحيد بحرف كبير ثمنه خمسة قروش، ويطلب من<lb/>مكتبة المنار بمصر.<lb/>صدر المازني ديوانه بمقدمة عنوانها: (الطبع والتقليد في الشعر العصري) ،<lb/>من إنشاء عباس محمود العقاد أبدع فيها وإن يكن قد جار في بعض أحكامه؛ إلا<lb/>أنه تكلَّم على سير الأدب كلام ذي ذوق وتطرّق إلى أسلوب الشاعر (المازني)<lb/>بالنظم على أوزان لم تكن مسبوقة سيرًا مع العصر وفكّا لقيود أخنى عليها الدهر.<lb/>هذا وقد جرى بعض كتّاب العصر على سُنَّة سيئة تنافي سيرتهم الأولى<lb/>وطريقة آبائهم المثلى؛ وهي ترك مكتوباتهم بتراء جذماء لا بسملة فيها ولا حمدلة،<lb/>وعلى هذه السنة جرى شاعرنا المازني وكاتب المقدمة. على أن كتبة الفرنجة الذين<lb/>يكتبون بالعربية قلّما يدعون كتبهم غفلاً، فكان على كتّابنا أحد أمرين: إمّا السير<lb/>على سنن الأولين. وإما تقليد المعاصرين تقليدًا أعمى.<lb/>هذا وإن المازني قد طرق عدة مواضيع أجاد النظم فيها، وإن شعره يشعر<lb/>بأن هلال أدبه سيكون بدرًا.<lb/>***<lb/>(فتاة النيل)<lb/>مجلة نسائية علمية تاريخية أدبية صحية تصدرها في مصر الفاضلة سارة<lb/>الميهية في أول كل شهر عربي قيمة اشتراكها في مصر والسودان<lb/>50 قرشًا، وفي الخارج 15 فرنكًًا صفحاتها 40 مطبوعة على ورق جيد.<lb/>للفاضلة سارة الميهية مباحث يعرفها قراء العربية بما كانت تنشره في<lb/>الصحف السيارة باسم (فتاة النيل) وقد رحب القطر المصري بمجلتها (فتاة النيل)<lb/>لتسد فراغًا في عالم الأدب بصدور هذه المجلة، فنحث التلميذات والمعلمات على<lb/>قراءتها كما نحث أرباب العائلات على ذلك.<lb/>***<lb/>(الرشديات)<lb/>مجلة تاريخية أدبية شهرية لصاحبها زكريا أحمد رشدي تصدر في<lb/>مدينة الإسكندرية. قيمة اشتراكها السنوي في مصر 30 قرشًا وفي<lb/>الخارج 12 فرنكًا. صفحاتها 32. صدر منها العددان الأول في غرة شعبان،<lb/>والثاني في غرة رمضان سنة 1331، ولم نرَ من أعدادها بعد ذلك شيئًا فأتمنى لها<lb/>الحياة ودوام الانتشار لأنها ذات مواضيع مفيدة.<lb/>***<lb/>(البشير)<lb/>صحيفة تخدم العرب والعربية والملة تصدر في كل شهر عربي مرتين في<lb/>فيلمبغ (صومترا) ، لمنشئها محمد بن هاشم بن طاهر ذات أربع صفحات أو<lb/>خمس قيمة اشتراكها في هولندا ومستعمراتها ثلاث روبيات هولندية.<lb/>من أجل الخدمات التي قام بها السيد محمد بن طاهر بن هاشم للدين والعرب<lb/>والعربية هذه الجريدة وهو يكتبها باللغة العربية ولغة البلاد فهي عامل من عوامل<lb/>الرقي هناك ويمكن الحصول عليها بواسطة إدارة ومكتبة المنار بمصر.<lb/>(دروس الديانة والتهذيب)<lb/>الجزء الأول منه، طبعة ثانية سنة 1914، صفحاته 45 بالقطع الصغير،<lb/>والجزء الثاني منه تحت الطبع، ويطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(مقرر السنة الأولى لتلاميذ المكاتب منه)<lb/>مواضيعه معرفة الله، والرسل، رسالة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم،<lb/>سيدنا آدم، سيدنا نوح، نجاة سيدنا إبراهيم من النار، سيدنا يوسف وإخوته،<lb/>اجتماع يوسف مع أبيه وإخوته، سيدنا موسى والعصا، هجرة سيدنا محمد إلى<lb/>المدينة، نواقض الوضوء، الأشياء اللازمة لكل صلاة، كيفية الصلوات الخمس.<lb/>***<lb/>(مقرر السنة الثانية لتلاميذ المكاتب أيضًا)<lb/>سيرة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، ولادته، أعماله، أخلاقه قبل<lb/>الرسالة، هجرته إلى المدينة، مقابلة أهل المدينة له، انتشار الدين الإسلامي بعد<lb/>الهجرة، الإسلام بعد فتح مكة، وفاته صلى الله عليه وسلم، قواعد الإسلام<lb/>الخمس، الشهادتان، الصلاة وأوقاتها، شروط صحتها، مبطلات الصلاة،<lb/>الصوم، الزكاة الحج، الأخلاق الفاضلة المأخوذة من القرآن الكريم.. إلخ.<lb/>***<lb/>(كتاب المطالعة السهلة)<lb/>الجزآن الثاني والثالث مقرران للفرقتين الثالثة والرابعة من المكاتب. طبع<lb/>طبعة ثانية سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d3e146">1914</tei:date> منقحًا على حسب ما رأته نظارة المعارف. صفاته 69،<lb/>يطلب من مكتبة المنار بمصر، ومن المؤلفين؛ وهو مجموعة حكايات ومحادثات<lb/>ونبذ علمية واجتماعية وأخلاقية وإدارية إلى غير ذلك.<lb/>***<lb/>(دروس الحساب)<lb/>هو كتاب على أسلوب سهل، الجزء الأول منه للفرقة الأولى، والثاني للثانية<lb/>من تلاميذ المكاتب، وهكذا إلى الرابع.<lb/>هذه الكتب الثلاثة تأليف الأستاذين العالمين الشيخ مصطفى العناني المدرس<lb/>بمدرسة المعلمين الناصرية، والشيخ عطية الأشقر مساعد مفتش بنظارة المعارف<lb/>العمومية، وناهيك بكتب يضعها للتعليم من اشتغل فيه عدة سنين في مدارس متفرّقة،<lb/>فأحر بهذه الكتب أن تنتشر في الآفاق العربية وأن تستعملها الحكومة العثمانية في<lb/>مدارسها؛ على أنني لم أطلع بعد على جميع الأجزاء وبما رأيته كفاية.<lb/>***<lb/>(عظة الناشئين)<lb/>كتاب أخلاق وآداب واجتماع تأليف الشيخ مصطفى الغلاييني أستاذ اللغة<lb/>العربية في المكتب السلطاني في بيروت. طبع في مطبعة الثبات في بيروت<lb/>سنة 1331. صفحاته 160 بالقطع الصغير، ويطلب من المكتبة الأهلية في<lb/>بيروت.<lb/>الكتاب مجموعة ما كان يكتبه صديقنا الأستاذ الغلاييني في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المفيد</tei:title>، وقد<lb/>جعله هدية لروح فقيد الأدب، وريحانة نابتة العرب؛ فؤاد أفندي حنتس أحد<lb/>صاحبي المفيد، ولا حاجة بي إلى مدح الكتاب بأكثر من أنه من إنشاء مَن عرفه<lb/>جمهور قراء العربية بعلمه وفضله وتحريه النفع فيما يكتب، وثمنه خمسة قروش.<lb/>***<lb/>(الفرائد)<lb/>هو مختار ما كتبه الشيخ محمد مصطفى الههياوي في الأدب والأخلاق<lb/>والاجتماع، ونشره في الجرائد. طبع على ورق جيد طبعا نظيفًا بمطبعة أبي الهول<lb/>بمصر سنة 1331، صفحاته 189 بقطع رسالة التوحيد. يطلب من مكتبة<lb/>المنار، وثمنه خمسة قروش.<lb/>فصول الكتاب شتّى ومعظمها شكاية من الدهر وبنيه وأبيهم الأول فكأنما نفخ<lb/>فيه من روح المعري وتسربل برداء ابن الهبارية.<lb/>***<lb/>كتاب المؤتمر العربي الأول<lb/>المنعقد في باريس من 13 رجب سنة 1331 إلى 18 منه<lb/>صدرته اللجنة العليا لحزب اللامركزية في مصر مزينًا بالصور مفتتحًا<lb/>بمقدمتين - إحداهما لمنشئ هذه المجلة، والثانية لجامعه محب الدين الخطيب -عن<lb/>فكرة المؤتمر ونتيجته وتاريخ الحركة العربية، ويتخللهما صورة الاتفاق الذي تم بين<lb/>المؤتمر ومندوب جمعية الاتحاد والترقي. وفيه محاضر جلسات المؤتمر الأربع وما<lb/>دار فيها من المناقشات، وفيه خطب: السيد الزهراوي، العريسي، مطران،<lb/>دياب، طباره، عمون، مكرزل، بيهم، دباس غانم، وفيه 18 رسالة بريدية<lb/>وبرقية من 420 جمعية وجماعة وشخص في تأييد المؤتمر، وفي آخره قصيدة مهداة<lb/>من فؤاد الخطيب للمؤتمر، ثم بيان حزب اللامركزية ومظاهرته السلمية برفع<lb/>برقيات الاحتجاج إلى الصدارة بطلب اللامركزية، وقد وقع في 234 صفحة كبيرة<lb/>وطبع على ورق جيد، ثمنه 8 قروش مصرية وأجرة البريد قرشان، ويطلب من<lb/>مكتبة المنار بمصر.<lb/>فالكتاب اجتماعي سياسي إداري يمثل شعور الأمة بحاجيات الحياة والارتقاء<lb/>فيها، وضرورة الائتمار بين أولي الأمر، ومداولات أصحاب العقول الراجحة<lb/>والأفكار الثاقبة، ويجلي سر تطور الأمم وانتقالها في الاجتماع والسياسة من طورٍ<lb/>إلى طور.<lb/>ويشخص بالإجمال أمراض الاجتماع في المملكة العثمانية وشعوبها المتعددة<lb/>المتباينة، ويصف أنجع دواء يحفظ حياتها ويشد عضدها؛ لتقف في صف الأحياء<lb/>العاملة؛ فتناضل عن حوزتها، وتحفظ بقيتها، وتدافع عن مُلْكِهَا ومَلِكِهَا، فأجدر<lb/>بكل مَن يقرأ العربية أن يطلع على هذا الكتاب وخصوصًا العثمانيين حاكمهم<lb/>ومحكومهم، عربهم وعجمهم؛ فإنه ألصق بهم من غيرهم، وجميع أبحاثه تدور<lb/>على محور مصلحتهم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p395" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2787.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مستقبل الدولة العثمانية وطلاب الإصلاح من العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا نسمع ونقرأ منذ وعينا أن لكل دولة من الدول الأوربية مطمعًا في ولاية أو<lb/>قطر من المملكة العثمانية. سمعنا كثيرًا أن مملكة طرابلس الغرب ستكون لإيطاليا.<lb/>وقرأنا في تاريخ الأفغان للسيد جمال الدين أن إنكلترا لم تروها مياه النمس والكنج<lb/>ففغرت فاها لتجرع مياه النيل ونهر جيحون (يعني الاستيلاء على مصر وبلاد<lb/>الأفغان لأن نهر جيحون على التخم الشمالي الشرقي من تلك المملكة) كتب السيد<lb/>هذا بمصر في عهد إسماعيل باشا. وقد احتلت إنكلترة مصر وإيطالية طرابلس<lb/>فصدق ما كان يقال.<lb/>وكنّا لا نزال نسمع ونقرأ أن فرنسا ترى أن سوريا لها، وأن إنكلترة ترى أن<lb/>البصرة وبغداد وجميع سواحل جزيرة العرب لها - والداخلية تتبع السواحل بالطبع -<lb/>كما صرنا نسمع أن لألمانيا قلب الأناطول إلى العراق. ولروسية شمال الأناطول<lb/>إلى الآستانة؛ على الخلاف في الغاية؛ أتدخل في المغيا أم لا؟ فما يؤمننا أن يحل<lb/>بهذه البلاد ما حل بما قبلها؟ ولا سيما بعد أن رأينا ما حل بولايات مكدونية، ونحن<lb/>ننشد في أمثالنا:<lb/>من حلقت لحية جار له <gap resp="#org_MS"/> فليسكب الماء على لحيته<lb/>إن جميع من نعرف من عقلائنا في خوف ووجل من قرب تلك الساعة،<lb/>والعرب منهم موقنون بأن الدولة إن قدرت على إيجاد أسطول يحمي سواحل البلاد<lb/>التركية القريبة من الآستانة وجزائرها من اليونان أو البلقان، فلن تقدر به عن<lb/>حماية سواحل سورية من فرنسة ولا سواحل العراق أو اليمن والحجاز من إنكلترة،<lb/>فما حظ بلادهم من الأسطول الذي يبذلون لتأسيسه الإعانات الاختيارية وغير<lb/>الاختيارية؟<lb/>هذا الخوف على البلاد هو الذي حمل بعض أهل الغيرة على تأسيس الحزب<lb/>اللامركزية، وكان المحرك لهم على ذلك صوت رسمي سمعوه من باريس تذكر فيه<lb/>فرنسة حقها في سورية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وكان أول سعيهم الفزع إلى صاحب الدولة رؤوف باشا<lb/>المعتمد (القومسير) العثماني بمصر، ومكاشفته بخوفهم على سورية أن تُغِير عليها<lb/>فرنسة كما أغارت إيطاليا على طرابلس، وبكونهم ألّفوا من أنفسهم لجنة للسعي إلى<lb/>الدفاع سورية، وطلبوا منه أن يكتب إلى الباب العالي بذلك وبما يطلبون من<lb/>المساعدة على الاستعداد للدفاع الوطني عن البلاد. ولكن المعتمد لم يجبهم إلى<lb/>طلبهم، ولا يزال القرار الذي كتبوه بذلك وما كتبوه في مسألة تنفيذه محفوظًا عندهم.<lb/>سمع بعد ذلك الصوت الفرنسي صوت ألماني من برلين معارض له، فاطمأن<lb/>القوم بعض الاطمئنان الموقوت، وقويت في نفوسهم فكرة وجوب الاستعداد للدفاع<lb/>الوطني - أو المِلي كما يسميه الترك - ووجوب قضاء شبان كل قطر خدمة<lb/>العسكرية في قطرهم لأجل ذلك، وعقدوا عدة اجتماعات للمذاكرة في ذلك استطردوا<lb/>فيها من مسألة الدفاع ومسألة المال الذي يتوقف عليه كل شيء إلى الجزم بوجوب<lb/>ترقية كل قطر بأهله، وتوقف ذلك على الإدارة اللامركزية؛ فوضعوا برنامج<lb/>حزب اللامركزية؛ رجاء أن يقنعوا به جميع الأمة العثمانية، لا العرب خاصة.<lb/>وفي أثناء ذلك قامت ضجة في بيروت كان من أثرها تأسيس الجمعية<lb/>الإصلاحية بإذن والي الولاية، وكان من غرضها أن اتفاق المسلمين والنصارى<lb/>على الإصلاح هو الذي يسد ذريعة الاعتداء الأجنبي على البلاد، ثم قامت ضجة<lb/>أخرى في العراق وتألفت جمعية إصلاحية عراقية في البصرة.<lb/>تلا ذلك صوت عربي من باريس يدعو إلى عقد مؤتمر سوري عربي يكون<lb/>أهم مقاصده مقاومة الاحتلال الأجنبي للبلاد. وكان من أمر انعقاده ما هو معروف،<lb/>ولم يكن المؤتمر ولا الجمعية الإصلاحية والبيروتية ولا العراقية ولا حزب<lb/>اللامركزية سببًا لمداخلة أجنبية قولية ولا فعلية؛ لأن غرض أربابها دفع التدخل<lb/>الأجنبي، والمقدمات السلبية لا تنتج نتيجة موجبة.<lb/>قام المنافقون للحكومة طلاب الدراهم والوظائف والمناصب يلعنون طلاب<lb/>الإصلاح؛ زاعمين أن طلبهم له في تلك الأوقات يحرج الحكومة ويكون ذريعة<lb/>لافتئات الأجانب عليها، ولم نر أحدًا منهم شتم الأرمَن ولا لعنهم على استغاثتهم<lb/>بأعدى أعداء الدولة من الأجانب ونيلهم ما طلبوا بسعيها! ! وقد كذبهم الحق الواقع<lb/>ولا يزالون يهذون بزعمهم أن طلب الإصلاح على قاعدة اللامركزية يفضي إلى<lb/>إضاعة البلاد واستيلاء الدول عليها. ومنهم من يخص حزب اللامركزية بهذا<lb/>الطعن لاعتقاد أن جمعيتي بيروت والبصرة قد انحلتا. والمنافق الذي يكتب ما لا<lb/>يعتقد لأجله إرضاء من ينتفع منهم لا يستحي أن يحول الشيء إلى ضده بالسفسطة<lb/>والتمويه.<lb/>نرى طلاب اللامركزية موقنين بأنهم لا يعرفون طريقة لبقاء الدولة وحفظ<lb/>البلاد ثُم عمرانها إلا ما يطلبونه، ونرى حجتهم ناهضة يذعن لها المنصفون من<lb/>غيرهم، وهم يطلبون من كل ذي رأي أن يقنعهم بطريقة يمكن بها حفظ البلاد<lb/>العربية من استيلاء الدول الطامعة فيها عليها، ولما يجدوا مقنعًا.<lb/>كنت مرة في دار المعتمد العثماني (القومسيرية) بمصر أتكلم في شؤون<lb/>الدولة مع إسماعيل حقي بك القائم بأعمال المعتمد الآن، فجاءنا فؤاد بك سليم<lb/>(قنصل الدولة الجنرال في سلانيك الآن) ودخل معنا في الحديث، فانتقد فؤاد بك ما<lb/>كان من عقد المؤتمر العربي بباريس والمطالبة بالإصلاح في وقت الحرب بمثل ما<lb/>كان ينتقده به المعارضون المعتدلون.<lb/>فقلت له: كان هذا يقال ويعد محل نظر وبحث في الوقت الذي انعقد فيه<lb/>المؤتمر إذا كان سيئو الظن وسيئو القصد يقولون إنه يمكن أن يفضي إلى إتعاب<lb/>الدولة أو إيقاعها في مشكلة سياسية، وكان القائمون بالعلم يدفعون هذا ليقينهم بحسن<lb/>نيتهم واحتياطهم في عملهم، ثم أيدهم الحق الواقع فانقضت الحرب وانقضى<lb/>المؤتمر ولم يكن شيء من عمل طلاب الإصلاح متعبًا للدولة في شيء، وقد قبلوا<lb/>كل ما عرضه على المؤتمر مندوب جمعية الاتحاد والترقي، فدل ذلك على حسن<lb/>نيتهم، وبراءتهم من المشاغبة ومن المطالب البعيدة عن المعقول حتى عند<lb/>الاتحاديين. وانتقدت أنا بعض أعمال الاتحاديين بما عز الجواب المقنع عنه. ثم<lb/>انتقلنا إلى المسألة الكبرى.<lb/>قال فؤاد بك: إن ما مضى فات خطأً كان أو صوابًا، فما الرأي الآن لسلامة<lb/>الدولة وإعلاء شأنها الذي يجب على الجميع السعي له؟<lb/>قلت: إن لي في ذلك آراء أشرت إليها في المنار غير مرة ولو علمت أن رجال<lb/>الدولة يقبلونها وينفذونها لفصلتها لهم تفصيلاً، وأهمها مسألة سلامة الدولة، فأنا أرى<lb/>أن ما توجهت إليه الدولة من اقتراض عشرات الملايين من أوربا لأجل سد عجز<lb/>ميزانيتها والقيام بمشروعاتها سيفضي إلى أكبر الأخطار، وأن نظارتي الحربية<lb/>والبحرية مهما عملنا لا تستطيع الدولة أن تحمي بها سواحل سورية والحجاز واليمن<lb/>والعراق، ولا أن تحول دون احتلال كل دولة من الدول لما تطمع فيه.<lb/>قال: إنا نوافقك على هذا فما المخرج منه؟<lb/>قلت: لم يبق لنا وسيلة فما أرى إلا مسألة الدفاع الملي؛ لأن الدولة الكبرى<lb/>التي نخافها لا تحارب بلادًا لأجل البطش والانتقام والتخريب كما كان يفعل الملوك<lb/>في التاريخ القديم، ولا كما يفعل وحوش البلقان، وإنما تفعل هذه الدول كل ما تفعله<lb/>لأجل الكسب، فمتى كان أهل البلاد مسلحين مستعدين للدفاع عن بلادهم إذا احتلها<lb/>الأجنبي تمتنع الدول عن الاعتداء عليهم؛ وإن كانت ترى أنها لا تعجز عنهم؛ لأن<lb/>معاداة الأهالي وتخريب بلادهم يحول دون الانتفاع منها ومنهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ. فوافقني<lb/>فؤاد بك وكذا إسماعيل بك على ما قلت في هذه المسألة وفي غيرها مما لا حاجة إلى<lb/>ذكره.<lb/>وجملة القول أن طلاب الإدارة اللامركزية إنما يطلبونها لأنهم يعتقدون أنها<lb/>هي المنجية لدولتهم ولبلادهم من الخطر الأجنبي، وأن البلاد لا تعمر إلا بها،<lb/>وليس في مطالبهم شيء يمنع أن تكون مقاليد القوة البرية والبحرية والسياسية للدولة<lb/>وأن تكون في يد العاصمة.<lb/>ولمّا وعدتهم جمعية الاتحاد المتصرفة في الدولة بإجابتهم إلى بعض مطالبهم<lb/>رضوا وصبروا وانتظروا. وقد مرّت السنة على انتظارهم ولم يحدثوا شغبًا داخليًّا،<lb/>ولا توسطوا الأجانب في شيء من مطالبهم، وهذه جرائد الشرق والغرب تصخّ<lb/>مسامعهم بخبر اتفاق الدولة مع الدول الكبرى على جميع سواحل البلاد العربية،<lb/>وبإعطائهن الامتيازات فيها، وبإرهاق الولايات كلها بالديون الفاحشة - وتلك طرق<lb/>الدول وسلاحها في الفتح السلمي - فيزدادون خوفًا ورعبًا من سوء العاقبة وخطر<lb/>المستقبل. أفليس من سنة الله في غرائز البشر وفطرهم وممّا توجبه عليهم أديانهم<lb/>وشرائعهم، وما تطالبهم به حقوق أمتهم وبلادهم، أن يبحثوا عن المأمن من الخوف<lb/>والموئل من الفزع، والمنجاة من الخطر؟ ؟ أَوَليس من مقتضى الفطرة والشريعة<lb/>أن يطالب الإنسان لنفسه - فوق تجنب الهلكة - عيشةً راضية، وحالة حسنة<lb/>عزيزة؟<lb/>عقدت جمعية الاتحاد الاتفاق بين مندوبها (مدحت بك شكري) ومندوب<lb/>حزب اللامركزية في المؤتمر العربي (السيد الزهراوي) وصدقت حكومتها على<lb/>بعض ما وقع عليه الاتفاق وصدرت به الإرادة السلطانية. ثُم عينت الحكومة<lb/>السيد الزهروي عضوًا في مجلس الأعيان فقبل ذلك ليكون مطلعًا ومساعدًا على<lb/>تنفيذ الإصلاح الموعود به قولاً وكتابةً. فلم يستفد حزب اللامركزية من ذلك إلا لوم<lb/>كثير من الأصدقاء وذم كثير من غير الأصدقاء واتهامه بأنه يسعى للمناصب<lb/>والوظائف خلافًا للعهود والوعود. وقد احتمل الحزب كل هذا لتكون له الحجة على<lb/>الأمة إذا نفذت الحكومة الإصلاح، والحجة على الحكومة إذا لم تنفذه، وهو لا<lb/>حجة عليه مطلقًا.<lb/>الحزب لم يقل إنه لا يقبل الوظائف ولكنه فعل، فلم يدخل أحد من أعضائه<lb/>في خدمة الحكومة. وقد بينا قضية السيد الزهراوي من قبل، ونزيده بيانًا.<lb/>الرجل ثقة مقبول الرواية عند الحزب. وقد كتب إلى الحزب أنه آنس من الحكومة<lb/>عزمًا على الإصلاح المطلوب وأنها تريد أن تعتمد على الثقات المخلصين من<lb/>العرب وتستعين بهم على إصلاح بلادهم، وأنها تكن معذورة في قبول المنافقين إذا<lb/>تجنبتها فئة المصلحين الصادقين. ولما تكررت هذه الكتابة منه رغب إليه رئيس<lb/>الحزب وغيره من أصدقائه بأن يزور مصر قبل افتتاح المجلس ويوقف إخوانه على<lb/>حقيقة ما رآه، ويفسّر لهم ما أَشْكَل عليهم من أعمال الحكومة (كتقوية إمام اليمن<lb/>على السيد الإدريسي وتسليح ابن الرشيد أمام ابن سعود وغير ذلك مع قدرتها على<lb/>الإصلاح بين الجميع والاستفادة منهم) فأجاب الدعوة، وتكرم بالزيارة، وأكّد بلسانه<lb/>مضمون ما كان يكتبه بقلمه؛ مِن أن الدولة تريد إصلاح بلاد العرب ولكنها لا تقدر<lb/>على تنفيذ ذلك إلا بالتدريج، ووعد بأن يراجع أصحاب الشأن في المسائل التي لم<lb/>يقف على حقيقتها كمسألة جزيرة العرب وأمرائها، ويوقف إخوانه على ما يقف<lb/>عليه منها.<lb/>والخلاصة أن طلاب الإصلاح اللامركزي في مصر وغيرها من الأقطار لا<lb/>يزالون في خوف ووجل على بلادهم ودولتهم، ولم يسمعوا قولاً ولا رأوا فعلاً يفيد<lb/>الاطمئنان؛ فالأقوال مضطربة، والأفعال مشتبهة.<lb/>لا ننكر أن الوزارة الحاضرة قد هبت للعمل هبّةً شديدة، ووثبت في سياستها<lb/>وثبةً بعيدة، وأظهر أفرادها من الهمّة والذكاء والجرأة ما لا نعرف له نظيرًا في<lb/>تاريخ هذه الدولة، فأقدموا على اقتراض عشرات الملايين من أوربة، وإعطاء<lb/>حكوماتها وشركاتها الامتيازات الكثيرة، والمساعدة على إزالة التنازع والخلاف<lb/>الذي بين الدول على منافع بلادها، ونفوذهن الاقتصادي والسياسي فيها، وتمهيد<lb/>السبيل للصهيونيين لاستعمار مملكة فلسطين، والشروع في تقوية الأسطول،<lb/>وفتح المدارس الكثيرة في الآستانة والأناطول، وإيجاد مشروعات الصناعة<lb/>والزراعة الحديثة في البلاد التركية، وإجابة الأرمن إلى ما طلبوا لبلادهم، ووعد<lb/>العرب بالتفضل عليهم ببعض مطالبهم وإرضاء بعض الأذكياء الظاهرين منهم<lb/>بالوظائف، وتفننت في جمع الإعانات من الأمة بأسماء مختلفة، وأساليب متعددة؛<lb/>من وطنية ودينية جائزة وغير جائزة، كل ذلك من مظاهر الذكاء والهمة والإقدام،<lb/>ولكن طلاب الإصلاح ازدادوا به خوفًا على البلاد لِمَا تجدد من زيادة حقوق الأجانب<lb/>فيها وديونهم عليها. مع الجزم بأن كل ما شرع فيه من وسائل القوى، لا يجعل<lb/>الدولة كفؤًا لدولة من هذه الدول الطامعة، فكيف والدول لا تعمل إلا مجتمعة متفقة؟<lb/>ولا هو وسيلة لعمران المملكة، واتحاد عناصرها المختلفة.<lb/>وإنما الإصلاح الذي يعقلونه هو أن تكون قوة كل قطر فيه وعمرانه بأيدي<lb/>أهله، وأن نجتنب الديون الأجنبية قدر الطاقة، ويكون حظ البلاد التي تحمل هذا<lb/>الدين مقسومًا بينها بنسبة ما تحمله منه. وأن توجه العناية والهمة والذكاء والإقدام<lb/>إلى استثمار الأمة بمساعدة الدولة لخيرات البلاد. فهذه الينابيع الكثيرة لزيت<lb/>البترول في العراق وغيره (مثلاً) لا تحتاج إلى نفقات كثيرة، ولا إلى علوم<lb/>وفنون كثيرة، وهي ثروة ستضاعف على مرّ السنين لأنها ستحل محل الفحم<lb/>الحجري في السفن الحربية وغيرها؛ فلماذا تمنحها الدولة للأجانب دون الأهالي؟<lb/>ولماذا لا تخصص من هذه الملايين التي تقترضها جزءًا قليلاً لتعليم مئات من شبان<lb/>الأمة ما يلزم من الفنون لاستخراجها.<lb/>وقصارى القول: إن طلاب الإصلاح لا يرجعون عن شيء من مطالبهم<lb/>بشتم بعض السفهاء لهم، وإنما يرجعون عمّا تقوم الحجة على ضرره، ويساعدون<lb/>الدولة على كل ما يقوم عندهم الدليل على نفعه، وهكذا شأن المخلصين، والعاقبة<lb/>للمتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2788.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>