<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P322.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-11-27" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-04-08">27 ذو القعدة 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 إبريل 1899</date>م
<pb n="n2-p65" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P323.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد أفاضل الكتاب في دمشق ـ الشام</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الإسلامي</head>
               <lb/>لأحد أفاضل الكتاب في دمشق -الشام<lb/>
               <lb/>رنّ في هذه الأيام صدى كلمة الإصلاح في هيئة المجتمع الإسلامي لتقويم أوده<lb/>وإرجاع سالف مجده، وهي الكلمة التي أصغت لسماعها الآذان حينًا من الدهر،<lb/>ورصدت لها العيون ظهورًا في هذا العصر، وقد أخذ نبهاء الكتاب، ممن أوتوا<lb/>الحكمة وفصل الخطاب - في سلوك سبل توصل إلى هذا المقصد العزيز، وأناروا<lb/>مصباح رأيهم في هذا الميدان الرحيب، الذي ضربت عليه سرادق ظلام الجهل،<lb/>وخفيت فيه أنوار العلم والفضل، حتى تاهت في بيدائه العقول وحارت في أرجائه<lb/>الألباب، إلى أن أسفر للبعض منهم صبح من الإصلاح سار تحت ضيائه، وأرشد<lb/>الكافة إلى نوره وسنائه، والبعض لاح له حباحب يضيء، فظن أنه سيظهر شمسًا،<lb/>أو يكون في عالم الإصلاح بدرًا، والبعض رأى ما رأى مما وقفتم عليه في الجرائد،<lb/>ولكلٍّ وجهة اتجه إليها، وعول فكره عليها، إلا أن من سبر غور الحوادث وتتبع<lb/>سير تقلباتها وتنوع أطوارها - علم أن سيرها على جادة مستقيمة وخطة قويمة ما<lb/>كانت تحدث طفرة بل بسير متتابع بعضه خبب وبعضه عنق.<lb/>ونحن إذا نظرنا إلى ما اقترحه الكتاب من الأخذ بالأسباب المزعوم بها<lb/>الإصلاح وجدنا مقترحهم من نوع الطفرة التي هي محال في سير الزمان وتقلبات<lb/>الأحوال، وقد تبرعوا به في غير وقته، وكان الأجدر أن يلتفتوا إلى ما هو أمامه من<lb/>العقبات التي تعيق دون الوصول إليه فإذا مهدت ظهر نجاح مقترحهم [1] (لا ندري<lb/>من يريد بطالبي الطفرة) .<lb/>وما دامت هذه الأطواد الشوامخ حائلة في طريق الإصلاح ولها السيطرة القوية<lb/>والنفوذ التام على الخاص والعام فمن المحال الوصول إلى المطلوب إلا بالطريق<lb/>الذي سلكت عليه أوربا أول حضارتها، وقد علمتم أسبابه وكشفتم نقابه. وفي مقدمة<lb/>تاريخ (شرلكان) ما فيه كفاية للوقوف على نهضة الأمم الغربية من رقدتها، وكيف<lb/>زحزحوا العقبات الناشبة في طريق تقدمهم حتى ظفروا ببغيتهم، ولم يتنبه<lb/>المعترضون في سبيلهم إلا والقوة كانت في طرف أخصامهم فهبوا إلى إثارة شرار<lb/>الشر ضدهم فلم ينجحوا، وخاب مسعاهم فلم يفلحوا، أو بالطريق الذي سلكت عليه<lb/>اليابان في تقدمها ونشأة حضارتها إلا أن هذا متوقف على نشاط ملوك<lb/>الإسلام وإمدادهم فيه.<lb/>فأُولى هذه العقبات عقبة النفع الذاتي الذي يتخلل الأعضاء والجوارح وتنمو<lb/>الأجسام عليه حتى صار ملكة راسخة يعسر زوالها ولا يرجى برؤها، وهي أعظم<lb/>حائل دون المرام من الإصلاح، وما دامت هذه الروح الخبيثة تتردد في شغاف القلب<lb/>وتجول في ميدان اللب، فلا وأبيك نرى إصلاحًا لفسادنا ولا نجاحًا لأعمالنا (إنما<lb/>يضر حب الذات الذي تضيع به الحقوق العامة وهذا عرض يزول بالتربية والتعليم<lb/>الصحيحين) .<lb/>والثانية من هذه العقبات العصبية القومية التي إذا التفتنا إلى جهتها نقضي<lb/>لأول نظر باليأس من النجاح في خطة التقدم والفلاح؛ فإن ما نراه ونسمعه من<lb/>السعي في إفساد ذات البين الذي جاء الإسلام بحظره وخطره يحملنا على إنكار القول<lb/>بإمكان الإصلاح (هذا غلو في اليأس) ولا يخفى أن الأمة الإسلامية وحدت كلمتها<lb/>وضمت متفرقها برفع المغايرات الجنسية، فإذا انحلت هذه الرابطة ونظر كل شعب<lb/>وقبيل إلى نفعه حكم بتفريقها وتوزيع سلطتها ضرورة كالحبل المؤلف من أجزاء، فإذا<lb/>انحلت أجزاؤه ذهبت متانته وتلاشت منه القوة التي يقتدر بها على حمل الأثقال، وقد<lb/>استلفت الدين الإسلامي الجمهور إلى التمسك بعروة الإخاء الديني كيلا تتمكن<lb/>الدسائس الإبليسية والشهوات النفسانية من حل عُرَاه، وقد أبت السياسة الخرقاء إلا أن<lb/>تفرق هذه القبائل والشعوب التي أمر الله بتعارفها وائتلافها لوجهة من السياسة مظلمة<lb/>وطريق من التحكم وعر.<lb/>وإذا نظرنا إلى تقابل الطوائف الإسلامية التي فرقتها اللغات وجمعها الدين نراه<lb/>كالتقابل بين الأمم التي فرقتها الألسن، والأديان ولا يسعنا الحال الحاضر أن نبين<lb/>مقدار الانفراج الحاصل بين الشعوب الإسلامية؛ لئلا ينكشف الطلاء.<lb/>الثالثة منها الاختلافات الطرائقية والمذهبية، ولا يحقر شأن هذه الاختلافات<lb/>التي باعدت بين الأمة وقد أحدثت خللاً عظيمًا يصعب تلافيه.<lb/>الرابعة منها السعي في إفساد الأخلاق والآداب من أفراد يعلم شأنهم.<lb/>الخامسة منها السعي في انحطاط درجة علماء الدين من أنظار الأمة، وقد أخذ<lb/>بعضهم في لومهم لتقصيرهم عن القيام بإرشاد الأمة، وقد ذهل اللائم عن السبب<lb/>الباعث على سكوتهم وسكونهم وما هو إلا ما اتُّخِذَ من الحجر على أسباب معاشهم<lb/>وحصرها تحت يد مَن يتسنى له تسييرهم على مقتضى أغراضه وأهوائه (تأملوا<lb/>أيها العلماء بماذا يدافع عنكم من يعذركم من الأمة فما بال من يعذلكم؟ !) ولم يزل<lb/>السعي بتقليص نفوذهم من أنظار الأمة بأسباب معلومة واتخاذ من تشبه بهم من<lb/>أراذل الناس في الوظائف؛ لتتسع دائرة التهم عليهم فينحط شأنهم ويسقط سلطانهم.<lb/>ويكفي لانحطاط شأنهم ما يلقى في بعض المكاتب العالية إلى التلامذة من بعض<lb/>المعلمين من أن علماء الدين هم السد بين الأمة والترقي (ولماذا لا يكذبونهم بفعلهم؟)<lb/>وهذا الفكر تلقفوه من الأورباويين وقلدوهم في إطلاقه، وما علموا الفرق بين<lb/>سلطة العلماء في الدين الإسلامي وسلطة رؤساء الدين المسيحي؛ فإن من تتبع<lb/>تواريخ الأمة الإسلامية لا يقدر على إثبات حادثة تسند إلى علمائه تداخلاً في شؤون<lb/>الحكومات إلا ما كان من ضمن دائرتهم، ولم يكونوا في عصر ما حاجزين الناس عن<lb/>تعلُّم ما يفيد في معاشهم ومعادهم (في هذا نظر ظاهر إلا إذا أراد الحجز بالقوة<lb/>وليس من شأنهم) والتصانيف العديدة في أنواع العلوم والمعارف شاهدة (أين<lb/>مصنفات علماء هذا العصر من الفنون؟ !) وإعطاء حرية الأفكار ضمن صحائفها<lb/>مما يعلم به درجة التقدم، وثمة عقبات وسدود أرجأتها لوقت آخر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (م. ع. م)<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>لقد جمعت هذه المقالة على إيجازها ما لم تجمعه المطوَّلات التي كُتبت في<lb/>موضوعها، لكن فيها إجمالاً وإبهامًا لا بد معهما من بعض البيان والتفصيل.<lb/>أشار الكاتب إلى أن للإصلاح طريقين اثنين لا ترتقي أمة إلا بأحدهما أو<lb/>كليهما. ذلك بأن الارتقاء إما أن يكون من قبل الأمة كارتقاء أوربا، وإما أن يكون من<lb/>جانب الحكومة كارتقاء اليابان التي نهض بها إمبراطورها (الميكادو) نهضة واحدة<lb/>وقد أشار الكاتب إلى هذا بقوله: (إلا أن هذا متوقف على نشاط ملوك الإسلام<lb/>وإمدادهم فيه) ، وكان الأَوْلى أن يقول: متوقف على نهوض ملوك المسلمين وأمرائهم<lb/>وقيامهم به. وأما الأول فقد بينه بعض البيان بذكر العقبات الخمس. ذكر خمس<lb/>عقبات وسكت عن بعض العقبات والسدود أو أرجأها، ولكنه أهمل بيان الأطواد<lb/>الشوامخ التي يسهل بالنسبة إليها كل حَزَن وتقتحم كل عقبة.<lb/>تلك الأطواد مؤلفة من سلسلتين عظيمتين، وهما: رجال الدين، ورجال<lb/>الحكم والسلطان. فقد كان الفريقان متحدين في أوربا على مقاومة: كل ما يسمى<lb/>علمًا واكتشافًا واختراعًا وحرية وعدالة ومساواة، وإن شئت قلت: مقاومة كل ما<lb/>يصرف قلوب الناس عن العبودية لهما ويجعلهم مستقلين في إدارتهم كاملين في<lb/>إنسانيتهم. أما رجال الدين، فكانوا يعادون بالعقل والعلم ونتائجهما باسم الدين وكانوا<lb/>يزعمون أن كل علم أو عمل لم ينطبق على ما في كتبهم الدينية - فهو كفر وإلحاد،<lb/>ومن جاء به مباح الدم والمال. وكان الملوك والحكام تبعًا لهم ومنفذين لإرادتهم، وما<lb/>ذلك إلا لأن الفريقين كانا مشتركين في تلك السلطة المطلقة والمشيئة النافذة، وما كانا<lb/>يقابَلان به من الخضوع الأعمى والطاعة التامة. نعم، كانوا يعادون العلم؛ لأنهم<lb/>جهلاء، والناس أعداء ما جهلوا، فلما علموا صاروا أنصار العلم وأعوانه، كانوا<lb/>يرون أن العلم يصدهم عن حفظ الدين، فصاروا يعتقدون أنه لا يمكن حفظ الدين<lb/>وإبقاء شرفه إلا بالعلم؛ ولذلك ترى نظار المدارس وأكثر أساتيذها من الرهبان<lb/>والقسيسين، بل معظم المدارس في الغرب والشرق للجمعيات الدينية، وهل الترقي<lb/>إلا بالمدارس وفي المدارس ومن المدارس. فمبدأ ترقي أوربا الإصلاح الديني<lb/>وإمام المصلحين فيها هو الرجل العظيم (لوثر) .<lb/>ونتيجة هذا كله أن الإصلاح الإسلامي يتوقف قبل كل شيء على إقناع العلماء<lb/>ورجال الدين بأن العلوم الرياضية والطبيعية - التي هي محور الثروة والقوة والعزة -<lb/>ضرورية لا مندوحة عنها، ويجب أن تُعلم مع الدين وأن يقوم بتعليمها رجال الدين؛<lb/>لأن تركها للمدارس الأميرية والأجنبية التي يقولون: (لا دين فيهما) - يجعلها<lb/>خاصة بمن لا دين لهم وهؤلاء لا يرجى منهم خير للأمة والملة ولا يسقط الوجوب<lb/>بهم، وتركها بالكلية مُذهب للدنيا والدين؛ إذ الدين لا يمكن حفظه إلا بالدنيا فتعين<lb/>أن يجمع بين علوم الدين وعلوم الدنيا (الرياضيات والطبيعيات) .<lb/>وإن الشريعة الإسلامية تصرح بأن تعلم الصناعات التي يحتاج إليها البشر في<lb/>معاشهم واجبة على مجموع الأمة، وأن ما يتوقف عليه الواجب المطلق كالجهاد واجب<lb/>أيضًا، ولا يستطيع أحد أن يقول: إن الجهاد والصناعات ممكنة بغير هذه الفنون،<lb/>مع هذا كله نجد أكثر رجال الدين عندنا يعادون هذه الفنون وأهلها بل يكفرونهم،<lb/>ومنهم من عمي عن الوقت والزمان فزعم أنها لا حاجة إليها ألبتة. ومن العجيب أن<lb/>فقههم يقتضي أن تعلُّم الفنون العسكرية التي يتوقف عليها الحرب - فرض عين في<lb/>أكثر البلاد الإسلامية وهذا الحكم الذي لا نزاع فيه بينهم يستلزم أن جميعهم فساق<lb/>تاركون للفريضة، وربما يستلزم أكثر من هذا لا سيما باستحلال هذا الترك.<lb/>هذا وإن هناك عقبات أخرى في طريق الإصلاح دخلت على الأمة من خروق<lb/>وكوى فتحت في جدار الدين، فإذا لم تسد هذه الخروق والكوى فإن الإصلاح يكون<lb/>كالعلاج مع تناول الأغذية المضرة، وقد أخذنا على نفسنا الدأب في هذا العمل<lb/>الشريف طول حياتنا، ولنا الرجاء في عقلاء العلماء أن يوازرونا ويعضدونا ولا بد<lb/>أن ينتهي هذا الجهاد بانتصار الحق وانكسار الباطل والعاقبة للمتقين.<lb/>وأما السلسلة الأخرى (الأمراء والحكام) فإنها لا تغلب إلا بالعلم فهي تستبد<lb/>في الأمر وتستعبد الرعية ما دامت الرعية جاهلة خرقاء، فإذا علمت ما لها وما عليها،<lb/>وصارت رشيدة عاقلة؛ يرتفع الحجْر والاستبداد بالطبع. ولله در السيد جمال الدين<lb/>الحكيم الإسلامي الشهير حيث كان يقول: (إن العاقل لا يظلم لا سيما إذا كان أمة) ؛<lb/>ولهذا نقول: إن المطالِب بالإصلاح قبل كل أحد العلماء وهذا. هو المراد بكونهم<lb/>ورثة الأنبياء. وكل العقبات التي ذكرها الكاتب الفاضل تزول بإرشادهم وإصلاحهم إذا هم قاموا به على وجهه إن شاء الله تعالى.<lb/>ثم إن لنا كلامًا في العقبة الخامسة: وهو أن ما ذكره من السبب في سكون<lb/>العلماء وسكوتهم عن الإرشاد صحيح إلا أنه لا ينهض حجة شرعية ولا عقلية على أنه<lb/>عذر لهم عند الله والناس، إلا إذا كانت الرشوة حجة على عذر المرتشي إذا هو ظلم<lb/>وضيع الحقوق، نعم، إن الحكومة استمالتهم إليها بجعل معاشهم من الأوقاف في<lb/>قبضتها، وبإعطائهم الرتب والوسامات حتى أذعنوا لباطلها وسكتوا على انحرافها<lb/>عن جادة الشرع، بل صاروا يمدحونها ويعظمونها تملقًا ونفاقًا حتى سقطوا من<lb/>عين الأمة والحكومة معًا، وضعف نفوذهم فيهما، ولو وقفوا عند الحدود المشروعة<lb/>وقاموا، بوظيفتهم المقدسة مع مراعاة الحكمة لزادهم الحكام والمحكومون تعظيمًا<lb/>وتبجيلاً، ولكل هذا أمثال مشهودة لا يستطيع أحد إنكارها.<lb/>ثم إن جماهيرهم مُعْرضون عن معرفة أحوال الوقت في غيبة عما يحتاجه<lb/>الناس وعن طرق الوصول إلى تلك الحاجات بحسب الزمان والمكان، ولذلك صار<lb/>الناس لا يشعرون بأن لهم حاجة إلى العلماء إلا في مسائل شاذة نادرة. ويسهل<lb/>عليهم أن يختبروا حال الأمة بالامتزاج بالعامة وتقصي أمورها المعاشية والدينية<lb/>والأدبية والوقوف على رغائبها ثم إيقافها على ما تحتاج الوقوف إليه من الطرق<lb/>التي يوافق رغائبها ويسهل عليها سلوكها.<lb/>عند هذا تشعر الأمة بشدة حاجتها إليهم فتزيد في تعظيمهم وتبجيلهم وإكرامهم<lb/>ولهذا أيضًا أمثلة مشهودة لا يستطيع إنكارها إلا من يكابر الحس وينكر الموجود. من<lb/>فهم هذا يتجلى له أن المنار قد خدم العلماء وتعمَّل في زيادة تعظيم شأنهم؛ حيث قد<lb/>ألقى معظم تبعة الأمة عليهم؛ لأن أكثر الناس كانوا يظنون أنه لا شأن لهم في<lb/>الإصلاح، كما أنه خدم الحكام بعدم حصر التبعة فيهم كما كان يعتقد السواد<lb/>الأعظم، وما أقصد بهذا وذاك إلا بيان الحق والإصلاح من طريقه، والله عليم<lb/>بذات الصدور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كل ما كُتب بين قوسين في هذه المقالة فهو عن لسان المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p72" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P324.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأثير الوعظ والتذكير</head>
               <lb/>
               <lb/>كان منشئ هذه الجريدة جالسًا يومًا من أيام رمضان في مقصورة ضريح سيدنا<lb/>الحسين (عليه السلام والرضوان) وبجانبه شيخ من أكبر علماء القطر المصري<lb/>فنظرنا إلى القوم الذين يُقبّلون الأرض وقفص النُّحَاس الذي على القبر ويستغيثون<lb/>ويطلبون حاجاتهم، فقرأ الشيخ: {مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَتِي أَنتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ} (الأنبياء: 52) وأشار إليهم، فقرأت أنا: {قَالُوا وَجَدْنَا آبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ} (الأنبياء: 53) ثم قلت له: ما بالكم - معاشرَ العلماء - ساكتين على هذه<lb/>المنكرات وقد وصلت إلى هذا الحد؟ ! فقال: إن الزمان قد فسد فلا يلتفت الناس إلا<lb/>إلى الباطل. قلت: إن الحقَّ يعلو ولا يُعلى عليه، فإذا تصارع هو والباطل<lb/>وثبت - فلا بد أن تنتهي المصارعة بالغلب له، فقال: (إذا ثبت!) قلت: وما<lb/>يمنعه من الثبات؟ ! قال: إن المشتغلين بالوعظ المضر والتعليم الممزوج بالخرافات<lb/>يسعون في منع من يُعلِّم تعليمًا صحيحًا ويَعِظ وعظًا نافعًا، ويساعدهم من يتصلون<lb/>به من الكبراء، ويطعنون بالواعظ الصادق المطاعن الدينية والسياسية. قلت له:<lb/>على كل حال يجب على صاحب الحق أن يُظهره حتى يُمنع، ويجاهد به جهادًا<lb/>كبيرًا أو يُغلب على أمره. قال الشيخ: لو تصدّى عالم لقراءة التوحيد الصحيح<lb/>والأخلاق لا يُقبِل عليه الناس؛ ولكنهم يقبلون على القُصّاص الذين يوافقون<lb/>أهواءهم. قلت: الأمر يخالف ذلك؛ فإن حوادث الزمان قد أعدت النفوس إلى<lb/>قبول الحق وطلب الإرشاد الذي ينتاشهم من هذه المهاوي وينقذهم من هذا<lb/>الشقاء، وإنني قد بلوت الناس فألفيتهم كما حدثتك، وها أنا ذا أقرأ درسًا هنا وقد<lb/>أقبل عليَّ الناس إقبالاً لم يكن يُنتظر، وصاروا يتحدّثون من أول يوم بنفعه، حتى<lb/>قال بعضهم: لو أن عندنا مائة مدرس كهذا لما حلَّ لنا ما نحن فيه من الرزايا. قال<lb/>الشيخ: وهل أقبلوا عليك كما يقبلون على فلان؟ فنقول إن التعليم النافع يروج كما<lb/>يروج غيره مثلاً؟ ! قلت له: لا، ولكن السبب في زيادة إقبالهم على فلان ليس هو<lb/>تفضيل تعليمه، ولكنهم اعتادوه بطول الزمن مع موافقته لرغائبهم كما قلتم، وأنا أرجو<lb/>أن يرجحوا جانب الحقيقة الذي فيه مصلحتهم على جانب التمويه الذي فيه لذّتهم إذا<lb/>وجد من يُمَيِّزُ ذلك لهم.<lb/>هذا ما دار بيننا من المحاورة والتَّجْرِبَة تشهد لما قلته آنًا بعد آن، وإليك هذه<lb/>الواقعة التي حدثت في هذه الأيام.<lb/>قام أحد الشيوخ في هذه الأيام يرغِّب الناس في الحج في مديرية الشرقية<lb/>ويحثهم على أدائه في هذا العام فجوَّل في مديرية الشرقية بهذا الوعظ، فأثّر في نفوس<lb/>الناس حتى استسهلوا المصاعب واستخفّوا بالنوائب وارتكبوا معصية الربا الفاحش<lb/>فاستدانوا ورهنوا أملاكهم للدائنين ثم استأجروا منهم الفدان الواحد بأربعة جنيهات؛<lb/>فكان مجموع الفضل الذي أُخذ منهم عشرين في المائة وهو ربا لا يصح في شرع<lb/>ولا قانون، ارتكبوا هذه الكبيرة عالمين بأن في بعض البلاد الحجازية وباءً يُخشى<lb/>أن يعلق بهم مكروبه وتلحق بهم كروبه ومستيقنين أن النفقات في هذا العام تكون<lb/>مضاعفة، كما أن أثقال السفر ومشقاته مضاعفة، وربما كان بعضهم يعتقد أن زيادة<lb/>الأجور والنفقات عن قدر الاعتدال تُسقِط الوجوبَ عن المستطيع.<lb/>لماذا حمل هؤلاء هذه الأوزار والأثقال وأقدموا على هذه الأعمال؟ ! أليس<lb/>إجابةً لداعي الوعظ الذي حملهم عليه العالم باسم الدين؟ ! بلى، قد امتثلوا أمر<lb/>الواعظ ولم يلتفتوا إلى قول الشاعر:<lb/>إذا حججت بمال أصله دنس <gap resp="#org_MS"/> فما حججت ولكن حجت العيرُ<lb/>لا يقبل الله إلا كل طيبة <gap resp="#org_MS"/> ما كل مَن حج بيت الله مبرورُ<lb/>فإذا كان قول العلماء يقبل بمثل هذا، وتنتهي طاعتهم إلى هذا الحد؛ فماذا يكون<lb/>من أمرهم إذا أنشأوا يبيّنون للناس طرق سعادتهم في دينهم ودنياهم من الوجوه التي<lb/>تتغذى بها عقولهم وتتشرَّبها نفوسهم وقلوبهم؟ ! لَعَمْرُك، إن الأمة تنهض بذلك<lb/>نهضة الأسود؛ فتحفظ موجودًا، وتسترد مفقودًا، وتنال عند الله مقامًا محمودًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p74" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P325.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عبرة لمن يعقل</head>
               <lb/>كان أحد أعيان الشرقية الأغنياء مغرمًا بحب الأولياء. معتقدًا بركاتهم ملتمسًا<lb/>لنفحاتهم. وكان يرى أن أفضل ما يتقرب به إليهم المتقربون. ويستحق به رفدهم<lb/>ونوالهم الطالبون - إنما هو الاحتفال بموالدهم وإنفاق الأموال في معاهدهم. فكان<lb/>يشد في كل سنة إليها الرِّحَال وينفق بَدر الأموال، حتى إنه كان يُسَيِّرُ إلى مولد<lb/>السيد البدوي مائة وسبعين راحلة. وإلى مولد البيومي مثل هذه القافلة. ويضرب<lb/>في تلك المعاهد الخيام ويذبح لإقراء الضيوف الأنعام حبًّا في أولئك السادات.<lb/>وتعرضًا لتلك الفيوضات. وما كان ريع أرضه الواسعة الخصبة ليفي بنفقاته وبهذه<lb/>القربة؛ ولذلك كان يستدين النقود من بعض صرافي اليهود. وأنت تعلم أن شعب<lb/>إسرائيل لا يقنع بالرباء القليل. فما زالت تلك البركات الوهمية. والفيوضات<lb/>الخيالية تمحق بالرباء أمواله. كما تُحبط بالمعاصي أعماله. حتى جعلته أفقر أهل<lb/>زمانه. وأمسى الصراف اليهودي يتمتع بمائتين وثمانين فدانًا من أطيانه، ولم يزل<lb/>ذلك الأحمق السفيه حيًّا يعيش في حجر أخيه!<lb/>فهذه الواقعة الحقيقية تفيد أحد أمرين: إما أن الأولياء - كسائر الأموات - لا<lb/>يملكون للناس (ولا لأنفسهم) ضرًّا ولا نفعًا لا بالذات ولا بالواسطة والشفاعة، وإما<lb/>أن الاحتفال بالموالد يُغضبهم ولا يرضيهم ويسوءهم ولا يسرهم؛ فلذلك يتصرفون<lb/>بفاعله أسوأ التصرف. ويتوسلون إلى الله أن ينتقم منه أشد الانتقام. فليتبصر<lb/>المسرفون في أمرهم الذين ذهبت الاعتقادات الفاسدة بدينهم ودنياهم. وليخش الله<lb/>أهل العمائم الذين يؤولون لهم بأنهم لا يعتقدون أن للولي قدرة يقدر بها على النفع<lb/>والضر فيكونون وثنيين مشركين وإنما يعتقدون أن البركات تنزل عليهم من عند الله<lb/>تعالى؛ فتزيد في أرزاقهم وأعمارهم وتشفي مرضاهم بواسطة الولي الذي يعظمونه<lb/>ويحتفلون في مولده، وليرجعوا بالمسلمين إلى السنة الصحيحة وسيرة السلف<lb/>الصالح؛ فقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن عِمارة القبور وعن تعظيمها، وما<lb/>كان السلف يعرفون شيئًا من هذه البدع، وما كان يخطر ببال أحد منهم أن يوسّط<lb/>ميتًا في قضاء حاجته، كما سبق لنا تفصيل ذلك غير مرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p75" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P326.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحصاء الأوقاف</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الأحد الماضي احتفل ديوان الأوقاف العمومية هنا بافتتاح محله<lb/>الجديد الذي شيده في باب اللوق تابعًا لوقف المرحوم عباس باشا الأول.<lb/>وشرف هذا الاحتفال مولانا الخديوِ المعظم عباس باشا الثاني. وفي خلال<lb/>الاحتفال رفع سعادة فيضي باشا مدير عموم الأوقاف - خلاصة تضمنت إحصاء ما<lb/>جدده الديوان وعمَّره من المباني منذ سنة 1893 إفرنجية إلى الآن وهو العهد الذي<lb/>تولى هو إدارة الديوان فيه عقيب تولي الجناب الخديوي المعظم أريكة الخديوية<lb/>والنظر على الأوقاف، فكانت كما يأتي:<lb/>10200 <gap resp="#org_MS"/> مساجد وملاجئ خيرية إنشاءً.<lb/>100 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مساجد وملاجئ خيرية ترميمًا.<lb/>10300 <gap resp="#org_MS"/> جملتها.<lb/>90 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عمارات ريع إنشاءً.<lb/>2750 <gap resp="#org_MS"/> عمارات ريع ترميمًا.<lb/>ـــــ<lb/>2840 <gap resp="#org_MS"/> جملتها<lb/>
               <lb/>60 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مباني زراعية إنشاءً.<lb/>300 <gap resp="#org_MS"/> مباني زراعية ترميمًا.<lb/>ــــ<lb/>360 <gap resp="#org_MS"/> جملتها.<lb/>4230 <gap resp="#org_MS"/> جملة جميع المباني التي عُمرت.<lb/>وتلى ذلك إحصائية عامة شاملة لواردات ونفقات الأوقاف من تاريخ تولية الجناب الخديوي (سنة 1892) إلى هذا العهد مع فوائد أخرى كما ترى.<lb/>
               <lb/>باب الإيرادات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إيرادات <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إيرادات<lb/>جملة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأوقاف الخيرية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأوقاف الأهلية<lb/>جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جنيه<lb/>190735 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 153775 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 36960 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1892<lb/>223114 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 178487 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 44627 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1893<lb/>255131 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 205451 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 49680 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1894<lb/>293841 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 238941 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 54900 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1895<lb/>326097 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 236962 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 89135 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1896<lb/>350644 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 221474 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 129170 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1897<lb/>344303 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 213112 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 131190 <gap resp="#org_MS"/> سنة 1898<lb/>
               <lb/>فيظهر مما تقدم أن الفرق بين إيرادات سنة 1892 وبين سنة 1898 هو الآتي:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة<lb/>الفرق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1892 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1898<lb/>153568 <gap resp="#org_MS"/> 190735 <gap resp="#org_MS"/> 344303<lb/>
               <lb/>مصروفات ديوان عموم الأوقاف من سنة 1892 إلى سنة 1898:<lb/>جملة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصروفات الأوقاف الخيرية<lb/>إقامة الشعائر حفظ وترميم <gap resp="#org_MS"/> مصاريف <gap resp="#org_MS"/> مصاريف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> المساجد والأملاك عقارية وزراعية الإدارة العمومية<lb/>جنيه <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> جنيه جنيه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>117129 47774 20378 16010 32967 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1892<lb/>172472 44354 42772 49665 35681 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1893<lb/>206518 51528 74143 43521 27326 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1894<lb/>197882 50125 54487 53493 39777 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1895<lb/>234402 58644 46742 73296 55720 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1896<lb/>194532 50919 34785 38134 70694 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1897<lb/>185847 56759 31124 38470 59494 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1898<lb/>
               <lb/>فيظهر أن الفرق في المصروفات بين سنة 1892 وببن سنة 1898 هو الآتي:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة<lb/>الفرق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1892 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1898<lb/>جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جنيه<lb/>8985 <gap resp="#org_MS"/> 47774 <gap resp="#org_MS"/> 56759 <gap resp="#org_MS"/> إقامة الشعائر.<lb/>10746 <gap resp="#org_MS"/> 20378 <gap resp="#org_MS"/> 31124 <gap resp="#org_MS"/> حفظ وترميم.<lb/>22460 <gap resp="#org_MS"/> 16010 <gap resp="#org_MS"/> 38470 <gap resp="#org_MS"/> مصاريف عقارية وزراعية.<lb/>26527 <gap resp="#org_MS"/> 32967 <gap resp="#org_MS"/> 59494 <gap resp="#org_MS"/> مصاريف الإدارة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">68718 <gap resp="#org_MS"/> 117129 185847<lb/>
                  <lb/>بيان الأملاك التي اشتراها ديوان الأوقاف من سنة 1892 لغاية سنة 1898:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> من <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> من <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>جملة <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> أموال البدل <gap resp="#org_MS"/> زائد الإيراد<lb/>جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> جنيه <gap resp="#org_MS"/> فدان<lb/>153784 25212 128572 أطيان شباس والصافية 3417<lb/>102968 36417 6651 <gap resp="#org_MS"/> أطيان قلين والبكاتوش 4000<lb/>28152 <gap resp="#org_MS"/> 6120 22032 أطيان المنشأة الكبرى 662<lb/>51657 <gap resp="#org_MS"/> 33552 18105 <gap resp="#org_MS"/> أطيان الشناوية <gap resp="#org_MS"/> 854<lb/>26848 <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 26848 <gap resp="#org_MS"/> مباني وأراضي فضاء <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
                     <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
                        <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/>
                        <lb/>363409 <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/> 101301 <gap resp="#org_MS"/> 262108 <gap resp="#org_MS"/> 8933<lb/>
                        <lb/>بيان الباقي للأوقاف الخيرية من النقود الموجودة بالخزينة لغاية سنة 98 تحت استعماله في صالح مصلحة الأوقاف<lb/>جنيه<lb/>27332 <gap resp="#org_MS"/> من زائد الإيرادات.<lb/>34668 <gap resp="#org_MS"/> من أموال البدل.<lb/>62000 <gap resp="#org_MS"/> الجملة.<lb/>بيان تقدير ميزانية إيرادات ومصروفات الأوقاف سنة 1899<lb/>جنيه <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/> 
                        <gap resp="#org_MS"/> الإيرادات<lb/>210500 <gap resp="#org_MS"/> الأوقاف الخيرية.<lb/>14000 <gap resp="#org_MS"/> الأوقاف الأهلية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">350500<lb/>
                           <lb/>المصروفات<lb/>مصروفات الأوقاف الخيرية<lb/>63327 <gap resp="#org_MS"/> إقامة الشعائر<lb/>18435 <gap resp="#org_MS"/> حفظ وترميم المساجد والأملاك عدا الإنشاء.<lb/>38449 <gap resp="#org_MS"/> مصاريف عقارية وزراعية.<lb/>53648 <gap resp="#org_MS"/> مصاريف الإدارة العمومية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">173859<lb/>بيان عدد الأوقاف التي يديرها الديوان وعدد المساجد والتكايا والمكاتب<lb/>والمستشفيات وعدد الخدمة القائمين بالعمل<lb/>عدد <gap resp="#org_MS"/> 
                              <gap resp="#org_MS"/> 
                              <gap resp="#org_MS"/> 
                              <gap resp="#org_MS"/> الأوقاف<lb/>1707 أوقاف خيرية<lb/>176 <gap resp="#org_MS"/> أوقاف أهلية<lb/>
                           <date calendar="#cal_gregorian" when="1362" change="#d3e146">1362</date> مساجد وزوايا وأضرحة<lb/>20 <gap resp="#org_MS"/> تكايا<lb/>37 <gap resp="#org_MS"/> مكاتب<lb/>2 <gap resp="#org_MS"/> مستشفيات بالأزهر وب قلاوون<lb/>5200 خدمة إقامة الشعائر.<lb/>815 <gap resp="#org_MS"/> خدمة الإدارة العمومية.<lb/>بيان النقدية الموجودة بخزينة ديوان الأوقاف لغاية يوم الأحد 2 أبريل<lb/>سنة 1899 أي يوم الاحتفال بمحل الديوان الجديد<lb/>جنيه<lb/>878 <gap resp="#org_MS"/> ورق بون<lb/>150592 <gap resp="#org_MS"/> نقود<lb/>151470 <gap resp="#org_MS"/> الجملة <note type="footnote" place="bottom"/>
                           </note>
                        </note>
                     </note>
                  </note>
               </note>
            </div>
            <pb n="n2-p80" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P327.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنازع الدول الأوربية<lb/>على الممالك الإسلامية</head>
               <lb/>(تابع)<lb/>أشرنا في عدد سابق إلى تنازع الدول الأوروبية على الممالك الإسلامية<lb/>وخصصنا بالذكر وداي وبرنو وعمان، وقد كتبنا ملخص ما جرى في شأن هذه<lb/>الممالك وفاتنا أن ننشره في العدد الأسبق وهو:<lb/>أما عمان فقد انتهى النزاع فيها الآن ورضيت إنكلترا بأن تأخذ فرنسا محطة<lb/>في ميناء مسقط بشرط أن لا تضم إليها أرضًا أخرى؛ وذلك بعد أن أجبرت أمير<lb/>مسقط على الرجوع بقوله فرجع. وأما وداي فقد جاءنا البرق من أيام بخبر اتفاق<lb/>الدولتين أيضًا في مسألة بحر الغزال، وهو:<lb/>(من لندرا في 22 مارس - أُمْضِيَ أمس الاتفاق بين إنكلترا وفرنسا فكان<lb/>ذيلاً ملحقًا باتفاق النيجر. وقد أخذت إنكلترا بموجبه بحر الغزال ودارفور وأخذت<lb/>فرنسا وادي وبقرمي والبلاد الواقعة شرقي بحيرة تشاد وشماليها، واعترفت إنكلترا<lb/>بأن الأراضي التي في غربي الخط الممتد من جنوبي كانين على طول صحراء ليبيا<lb/>حتى الدرجة 15 من خطوط العرض الشمالي واقعة في منطقة النفوذ الفرنسوي، وقد<lb/>اتفق الفريقان على أن الحقوق التجارية بينهما متساوية في الجهات التي بين النيل<lb/>وبحيرة تشاد من الخط الخامس من خطوط العرض إلى الخط 15، فصار بذلك لفرنسا<lb/>منفذ إلى النيل. وقد تعاهدت الدولتان على أن لا تدعي واحدة منهما بحقوق سياسية<lb/>أو ملكية في الأراضي الخارجة عن الحدود المرسومة في هذه العهدة) .<lb/>مساحة وداي وبقرص نحو 172 ألف ميل مربع وسكانهما نحو الثلاثة ملايين<lb/>ومساحة كانم 30 ألف ميل مربع وسكانها مائة ألف نفس.<lb/>وفي الجوائب الأخيرة أن الدولة العلية احتجت على هذا الاتفاق؛ لأنه يمس<lb/>حقوقها لا سيما في طرابلس الغرب.<lb/>جاء في رسالة برقية من طنجة أن حكومة مراكش خنعت لبلاغ ألمانيا؛<lb/>فدفعت التعويض الذي طلبته منها وهو 60 ألف مارك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P328.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>