<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1534.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-11-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1905-01-22">16 ذو القعدة 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 يناير 1905</date>م
<pb n="n7-p855" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1535.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أخذ الأجرة على القرآن<lb/>(س104) أ. ف. في الإسكندرية: قرأنا في مناركم نقلاً عن الأستاذ<lb/>الإمام عند تفسير قوله تعالى: {وَلاَ تَأْكُلُوا أَمْوَالَكُم بَيْنَكُم بِالْبَاطِلِ} (البقرة:<lb/>188) إلخ الوجوه التي يعتبر أخذ المال فيها محرمًا , وفيها ما يؤخذ على العدد<lb/>المعلوم من سورة يس - وأن القراءة لا تحقق إلا إذا أريد بها وجه الله خالصة , فإذا<lb/>شابت هذه النية شائبة فقد أشرك بالله غيره في عبادته بالتلاوة - وكذا من يقرأ<lb/>القرآن لأخذ الأجرة لا غير فإذا لم تكن لا يقرأ , وعلم من ذلك أن الحرمة على<lb/>المعطي والآخذ , فإذا كان الأول يعطي بمحض إرادته , وإذا كان النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يقول: (إن أحق ما أخذتم عليه أجرًا كتاب الله) فكيف تكون الحرمة؟<lb/>وكيف الجمع بين القولين؟<lb/>والحديث كما لا يخفى رواه البخاري عن ابن عباس في (كتاب الطب) وهو<lb/>حجة الشافعي (كما سمعنا) على جواز أخذ الأجرة على القراءة , وحجة أبي حنيفة<lb/>على جواز أخذها على الرقى. أسعفونا بالجواب فأنا كالظمآن ينتظر ورود الماء ,<lb/>ولكم الفضل أولاً وآخرًا.<lb/>(ج) حمل بعض العلماء الأجر في الحديث على الثواب لأجل الجمع ,<lb/>وخصه بعضهم بالرقية , وينبغي أن تكون صلحًا على شفاء لديغ , فإن شفي استحق<lb/>الراقي الأجرة كما كانت واقعة الحال لأن ما جاء على خلاف القياس لا يقاس عليه ,<lb/>وقد تقدم الكلام على الرقية بالقرآن ونفعه في شفاء المرضى أو عدم نفعه في<lb/>الكلام على المسائل الزنجبارية. ومنها يعرف أنه على خلاف القياس. ومن<lb/>الأحاديث المعارضة له ما رواه أحمد والبزار من حديث عبد الرحمن بن شبل عن<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (اقرءوا القرآن ولا تغلوا فيه , ولا تجفوا<lb/>عنه , ولا تستكثروا به) . ورجاله ثقات , وما رواه أحمد والترمذي وحسنه من<lb/>حديث عمران بن حصين عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (اقرءوا القرآن<lb/>واسألوا الله به فإن من بعدكم قومًا يقرءون القرآن يسألون به الناس) وما رواه<lb/>أبو داود من حديث سهل بن سعد وفيه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (اقرءوا<lb/>القرآن قبل أن يقرأه قوم يقيمونه كما يقام السهم يتعجل أجره ولا يتأجل) , وما رواه<lb/>أيضًا من حديث جابر قال: خرج علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم ونحن نقرأ<lb/>القرآن , وفينا الأعرابي والعجمي فقال: (اقرءوا فكل حسن , وسيجيء أقوام<lb/>يقيمونه كما يقام القدح يتعجلونه ولا يتأجلونه) فهذا وما ذكر في التفسير كافٍ في<lb/>بيان الحق , وجعل حديث الرقية خاصًّا بتلك الواقعة وما كان في معناها , وهي تدل<lb/>على أن الأجرة كانت محرمة، فإن الراقي لما أخذ الشاء أنكر عليه رفاقه من<lb/>الصحابة حتى أتوا النبي صلى الله عليه وسلم وأذن لهم بأكلها , وكانوا استضافوا<lb/>أولئك العرب من المشركين فلم يضيفوهم , فرقى أحدهم لهم سيدهم وكان لديغًا على<lb/>أن يعطوه القطيع إذا شفي. فأنت ترى أنهم كانوا مضطرين ومحتاجين , ولا يقال<lb/>أن المعطي يعطي برضاه فإن العقد فاسد , وهذه شبهة مستحل الربا. والشافعي لم<lb/>يقل ما ذكر , وإنما هو بحث للشافعية في صحة الإجارة وعدمها.<lb/>***<lb/>حياة البرزخ وحياة الآخرة<lb/>(س105) يوسف أفندي هندي في بريد (بور سعيد) : أكد لي أحد طلبة<lb/>العلم بالأزهر الشريف أن الميت يشعر ويحس ويتألم ويسمع كل ما قيل أمامه حتى<lb/>وطء النعال على قبره , واستشهد بحديث عمر: (ما أنت بأسمع منهم) . وإني<lb/>شاك في ذلك لبعده عن التصور , وعدم تسليم العقل به مباشرة لأسباب، منها: عدم<lb/>تألم المرء بما يفعل بجسمه إذا خدر بدنه بالمادة المغيبة (البنج) والروح فيه , فما<lb/>باله بعد مفارقتها بدنه , ومنها أن الميت في بورسعيد يوضع في صندوق ويلقى في<lb/>حفرة رملية ويهال عليه التراب , ولا شك أن الأرض تغور به لأنها رملية فهل<lb/>يسلم العقل بأن الميت يشعر بهذا كله ونحوه , أرجو التكرم بشرح الحقيقة مأجورين.<lb/>(ج) ولع كثير من الذين يشتغلون بعلم الدين بالكلام في الغرائب , ولا<lb/>أغرب من أمور عالم الغيب , واحتجوا عليه بالروايات حتى الضعيفة والموضوعة<lb/>وأدخلوا فيه القياس على ما رووا , بل منهم من احتج فيه بالرؤى والأحلام حتى<lb/>قالوا وكتبوا ما يحمل كثيرًا من الضعفاء على الشك في أصل الدين. ومن ذلك أن<lb/>الأموات يأكلون في قبورهم ويشربون ويغشون النساء. والحق المجمع عليه أن<lb/>حياة الآخرة من أمور عالم الغيب , فما ورد فيها من النصوص القطعية عن الله<lb/>ورسوله نؤمن به من غير بحث في كيفيته , ونؤمن مع ذلك أن عالم الغيب ليس<lb/>كعالم الشهادة فلا نقيس حياة الآخرة على الحياة الدنيا في شيء. والعقل لا ينافي<lb/>هذا لأنه يدلنا على أن الذي وهبنا هذه الحياة قادر على أن يهبنا بعد الموت حياة<lb/>أخرى أرقى منها أو أدنى , وقد اختلف المسلمون في حياة البرزخ فقال الأكثرون:<lb/>إن الميت يحيا بعد الدفن لأجل السؤال , وأنه يعذب بعد الموت قبل البعث يوم<lb/>القيامة , وعليه جمهور أهل السنة لأحاديث وردت في ذلك , ولكن هذه الحياة<lb/>عندهم غيبية لا يقاس عليها.<lb/>ونقل صاحب (لوائح الأنوار البهية في شرح عقيدة الفرقة المرضية) عن<lb/>الإمام ابن حزم في كتاب الملل والنحل أن من ظن أن الميت يحيا في قبره قبل يوم<lb/>القيامة فقد أخطأ لأن الآيات تمنع من ذلك يعني قوله تعالى: {قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا<lb/>اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ} (غافر: 11) , وقوله: {كَيْفَ تَكْفُرُونَ بِاللَّهِ وَكُنتُمْ<lb/>أَمْوَاتاً فَأَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ} (البقرة: 28) قال: ولو كان الميت يحيا في<lb/>قبره لكان الله تعالى قد أماتنا ثلاثًا وأحيانا ثلاثًا , وهذا باطل وخلاف القرآن إلا من<lb/>أحياه الله آية لنبي من الأنبياء - ثم ذكر قصة الذين خرجوا من ديارهم وهم ألوف،<lb/>والذي مر على قرية وهي خاوية على عروشها - أي أن الآيات تجيء على خلاف<lb/>الأصل , والأصل هنا أنه لا حياة بعد الحياة الدنيا إلا حياة الآخرة , وذكر في<lb/>الاحتجاج قوله تعالى: {وَيُرْسِلُ الأُخْرَى إِلَى أَجَلٍ مُّسْمًّى} (الزمر: 42) أي<lb/>يرسل روح الذي يموت إلى يوم القيامة فلا حياة له قبلها , ثم قال ابن حزم: ولم<lb/>يأت قط عن رسول الله صلى الله عليه وسلم في خبر صحيح أن أرواح الموتى ترد<lb/>إلى أجسادهم عند المسألة , ولو صح ذلك لقلنا به , وإنما تفرد بهذه الزيادة من رد<lb/>الأرواح إلى القبور المنهال بن عمرو وليس بالقوي , تركه سعيد وغيره وقال فيه<lb/>المغيرة بن مقسم الضبي وهو أحد الأئمة: ما جازت للمنهال بن عمرو قط شهادة<lb/>في الإسلام على ما قد نقل , وسائر الأخبار الثابتة على خلاف ذلك. (قال) وهذا<lb/>الذي قلناه هو الذي صح عن الصحابة , وذكر آثارًا عنهم تؤيد ما قال.<lb/>وقد أورد صاحب اللوائح ردًّا عليه لابن القيم قال: إن أراد ابن حزم بقوله:<lb/>(من ظن أن الميت يحيا في قبره فقد أخطأ) الحياة المعهودة في الدنيا التي تقوم فيها<lb/>الروح بالبدن وتصرفه وتدبره ويحتاج معها إلى الطعام والشراب واللباس فهذا خطأ<lb/>كما قال , والحس والعقل يكذبه كما يكذبه النص. وإن أراد به حياة أخرى غير هذه<lb/>الحياة بأن تعاد الروح إليه إعادة غير المألوفة في الدنيا ليسأل ويمتحن في قبره فهذا<lb/>حق ونفيه خطأ , وقد دل عليه النص الصحيح الصريح وهو قوله: (فتعاد روحه<lb/>في جسده) في حديث البراء بن عازب رضي الله عنهما وساق الحديث , وهو عند<lb/>أحمد وأبي داود , ثم ذكر أن قوله فيه: (ثم تعاد روحه في جسده) لا يدل على<lb/>حياة مستقرة , ثم ذكر أن تعلق الروح بالبدن من أول التكوين إلى يوم القيامة خمسة<lb/>أنواع ذكرها المؤلف وهذا نوع منها. أي وهو غيبي لا نعرف حقيقته. ثم ذكر أن<lb/>جرح المنهال خطأ وذكر من وثقه , وأن أعظم ما قيل فيه أنه سُمع صوت غناء من<lb/>بيته. وأما حديث أهل القليب وقوله عليه الصلاة والسلام: (ما أنتم بأسمع لما<lb/>أقول منهم) فهو يدخل في الآيات , فقد قال قتادة رضي الله عنه: أحياهم الله<lb/>تعالى حتى سمعوا كلام رسول الله صلى الله عليه وسلم , قال الحلبي في سيرته:<lb/>أقول: المراد بإحيائهم شدة تعلق أرواحهم بأجسادهم حتى صاروا كالأحياء في الدنيا<lb/>للغرض المذكور , ولا يعد أن يريد أن أرواحهم هي التي سمعت؛ فإنها هي التي<lb/>تدرك وتعقل، فلا تتوقف صحة الحديث على رجوعها إلى الأجساد , ولكن هل يقاس<lb/>على النبي غيره في مخاطبة الأرواح، والقائس لا يعرف حقيقة ما به القياس؟ أم<lb/>يعطي الله لكل أحد يكلم الموتى من الآية في أسماعهم ما أعطى نبيه عليه الصلاة<lb/>والسلام؟ كلا فعلم مما تقدم أن ما سمعتموه من أن الأموات أحياء غير صحيح، بل<lb/>هو تناقض صريح، والله أعلم.<lb/>***<lb/>دعوى الولاية والتصرف في الكون<lb/>(س106) الشيخ أنور محمد يحيى في (الإبراهيمية) : ظهر في بلدة<lb/>الإبراهيمية رجل يسمى الشيخ<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> . بالتصوف ومشيخة الطريق فأخذ عليه العهد<lb/>نحو ثمانين شخصًا لما له من الشهرة بالصلاح , فراودت نفسي أن آخذ عليه العهد<lb/>وأتخذه مرشدًا , فلما اجتمعت مع أحد تلامذته وسألته عن أحوال هذا<lb/>الأستاذ؛ أقسموا لي بالله ثلاثًا أنه يوجد في تلامذته من تفوق رتبته رتبة سيدي<lb/>أحمد البدوي وأن له التصرف في الكون , فأنكرت ذلك عليه فسألني ثانيًا: أتنكر ذلك؟ فقلت له: نعم. فأجابني بأنه لا بد من أن يصيبك مرض شديد لأنك<lb/>مصر على إنكار التصرف , فصرت منتظرًا حدوث المرض كما أوعدني فلم<lb/>يحصل , فهل يجوز لنا أن ننكر على هذا شرعًا أم لا؟ بينوا لنا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>(ج) جاء في كتب العقائد أنه لا يجب على أحد أن يصدق بأن فلانًا بعينه<lb/>من أولياء الله تعالى وإن ظهرت الخوارق على يده. وإننا نذكر لك ما جاء في<lb/>اللوائح عند شرح قوله:<lb/>وكل خارق أتى عن صالح <gap resp="#org_MS"/> من تابع لشرعنا وناصح<lb/>فإنها من الكرامات التي <gap resp="#org_MS"/> بها نقول فاقف للأدلة<lb/>قال في تفسير الصالح: وهو الولي العارف بالله وصفاته حسب ما يمكن،<lb/>المواظب على الطاعات المجتنب عن المعاصي، المعرض عن الانهماك في اللذات<lb/>والشهوات من ذكر وأنثى إلخ , وقال في تفسير ناصح: لله ولرسوله ولكتابه<lb/>ولشريعة النبي صلى الله عليه وسلم التي أتى بها عن الله , وناصح لأئمة المسلمين<lb/>وخاصتهم وعامتهم فإن الدين النصيحة إلخ , ثم قال في سياق النقل عن ابن<lb/>حمدان حقيقة الكرامة: ولا تدل على صدق من ظهرت على يده فيما يخبر به عن<lb/>الله تعالى أو عن نفسه ولا على ولايته لجواز سلبها وأن تكون استدراجًا له. يعني<lb/>أن مجرد الخارق لا يدل على ذلك , ولذلك قال: ولا يساكنها ولا يقطع هو بكرامته<lb/>بها , ولا يدعيها , وتظهر بلا طلبه تشريفًا له ظاهرًا , ولا يعلم من ظهرت منه هو<lb/>أو غيره أنه ولي لله تعالى غالبًا بذلك وقيل: بلى. ولا يلزم من صحة الكرامات<lb/>ووجودها صدق من يدعيها بدون بينة أو قرائن خالية تفيد الجزم بذلك وإن مشى<lb/>على الماء أو في الهواء أو سخرت له الجن والسباع حتى تنظر خاتمته وموافقته<lb/>للشرع في الأمر والنهي. فإن وجد الخارق من نحو جاهل فهو مخرفة ومكر من<lb/>إبليس وإغواء وإضلال.<lb/>فهذا نص عالم من أشد الناس انتصارًا للكرامات وإنكارًا على منكريها من<lb/>المسلمين كالأستاذ أبي اسحق الإسفرايني والشيخ عبد الله الحليمي من أئمة الأشاعرة<lb/>وغيرهم من الفرق. وتفسيره للولي يؤخذ من لفظه فإن معناه الناصر والموالي ,<lb/>ولا يكون ناصرًا لدين الله ومواليًا له إلا بالعلم والعمل بالكتاب والسنة والنصيحة لله<lb/>ورسوله بإقامتهما , والنصيحة لأئمة المسلمين وهم السلاطين والأمراء الذين يحرم<lb/>منافقو هذا الزمان نصيحتهم ويلعنون الناصح لهم , ولعامتهم. ثم إنه يذكر أن الولي<lb/>لا يدعي الكرامة ولا هي تكون باختياره وتصرفه , ولكن إذا وقع له أمر خارق<lb/>للعادة حقيقة يحمل على أنه إكرام من الله وعناية منه به , ولكن ما كل من يظهر<lb/>على يده الخارق يكون وليًّا بل ربما يكون ذلك استدراجًا له، وإذا كان جاهلاً أو<lb/>عاصيًا فإننا نجزم بأن ما ظهر على يديه استدارج له ليزداد إثمًا، هذا إذا لم يظهر لنا<lb/>أنه حيلة وشعوذة , ولذلك اشترط رحمه الله العلم الجازم بوقوع الخارق. فكيف حال<lb/>هؤلاء الأدعياء الجهلاء الذين يخدعون العوام بدجلهم وحيلهم ويهددون ضعفاء العقل<lb/>بالأمراض والمصائب إذا هم أنكروا عليهم حتى كأن الكرامات صناعة لهم وسلاح<lb/>يحاربون به الناس لأكل أموالهم بالباطل والسيادة عليهم بالبهتان.<lb/>لا تصدق أحدًا يدعي الولاية أو الكرامة أو يبث التلامذة والأعوان لدعواها<lb/>وإن أنذر بعض الناس بالمرض فمرض , فإن الدعيَّ دعيّ , ولا يغرنك ما تكتبه<lb/>الجرائد التي تسمى إسلامية عن بعض أهل الجاه منهم , وأنكر عليهم وانصح<lb/>للمسلمين بالإعراض عنهم , ووالِ من والى الله ورسوله بالعلم والعمل والنصح<lb/>للمسلين. وتبرأ من العصاة الجاهلين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p860" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1536.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد شواهد تفسير ابن جرير الطبري<lb/>تابع لما قبله<lb/>
               <lb/>(35) أقوى وأقفر من نعم وغيرها <gap resp="#org_MS"/> هوج الرياح بهابي الترب موّار<lb/>ورد في الجزء 27 ص 104 وكتب بدل بهابي الترب: بها في<lb/>الترب. والبيت من قصيدة النابغة التي أولها:<lb/>عوجوا فحيوا لنعم دمنة الدار <gap resp="#org_MS"/> ماذا تحيون من نؤى وأحجار<lb/>(36) ونركب خيلاً لا هوادة بينها <gap resp="#org_MS"/> ونعصي الرماح بالضياطرة الحمر<lb/>نعصى بالرمح أي نضرب به ونطعن , ويروى بدلها: ونسقي.<lb/>وجاء البيت شاهدًا في موضعين (1) في الجزء 17 ص 18 وأنشد هنا<lb/>صحيحًا (2) في الجزء 20 ص64 وكتب هكذا:<lb/>وتركت خيلاً لا هوادة بينها <gap resp="#org_MS"/> تسقي الرماح بالدياضرة الحمر<lb/>والبيت لخداش بن زهير العامري.<lb/>
               <lb/>(37) كأنها برج روميّ يشيده <gap resp="#org_MS"/> بانٍ بجصّ وآجر وأحجار<lb/>ورد في موضعين (1) في الجزء 19 ص 18 وكتب هنا صحيحًا (2) في<lb/>الجزء 29 ص 129 وكتب بإسقاط كلمة (بانٍ) حتى انكسر البيت.<lb/>(38) بجيش تضل البلق في حجراته <gap resp="#org_MS"/> ترى الأكم فيه سجَّدًا للحوافر<lb/>من أبيات لزيد الخيل وجاء في موضعين: (1) في الجزء الأول ص 229 وكتب<lb/>هكذا:<lb/>تجمع فضل البلق في حجراته <gap resp="#org_MS"/> ترى أولاؤكم فيه سجدًا للحوافر<lb/>(2) في الجزء الأول ص 277 وكتب هكذا:<lb/>تجمع ظل البلق في حجراته <gap resp="#org_MS"/> ترى الأكم فيها سجدًا للحوافر<lb/>ويظهر أن هناك رواية بجمع بدل بجيش، ولكن المبرد روى في كامله الأبيات<lb/>الأربعة هكذا:<lb/>بني عامر هل تعرفون إذا غدا <gap resp="#org_MS"/> أبو مِكنَف قد شد عقد الدوابر<lb/>بجيش تضل البلق في حجراته <gap resp="#org_MS"/> ترى الأكم فيه سجدًا للحوافر<lb/>وجمع كمثل الليل مرتجس الوغى <gap resp="#org_MS"/> كثير تواليه سريع البوادر<lb/>أبت عادة للورد أن يكره الوغى <gap resp="#org_MS"/> وحاجة رمحي في نمير وعامر<lb/>(39) لم يحرموا حسن الغذاء وأمهم <gap resp="#org_MS"/> طفحت عليك بناتق مذكار<lb/>من كلمة للنابغة الذبياني يهجو زرعة بن عمرو بن خويلد، وجاء شاهدًا في الجزء 9<lb/>ص69 وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>دحقت عليك نتائق مذكار<lb/>(40) كأن رماحهم أشطان بئر <gap resp="#org_MS"/> بعيد بين جاليها جرور<lb/>من أبيات لمهلهل بن ربيعة، وجاء شاهدًا في الجزء السابع ص170، كتب الشطر<lb/>الثاني هكذا:<lb/>بعيد بين حالبها حرور <gap resp="#org_MS"/> جال البئر وجولها جانبها<lb/>(41) غلام رماه الله بالحسن يافعًا <gap resp="#org_MS"/> له سيمياء لا تشق على البصر<lb/>ورد في موضعين (1) الجزء 3 ص60 وكتب في الشطر الثاني سيماء<lb/>بدون ياء قبل الألف , وهذا تحريف به ينكسر البيت و (2) في الجزء 8 ص<lb/>130 وكتب هنا صحيحًا إلا أنه ترك همز سيميا.<lb/>(42) قعودًا لدى الأبواب طلاب حاجة <gap resp="#org_MS"/> عوان من الحاجات أو حاجة بكرا<lb/>للفرزدق، وورد في موضعين (1) في الأول ص260 (2) في السابع ص172<lb/>وهنا استبدل طالب بطلاب وهو تحريف يختل معه قوام البيت.<lb/>(43) أتوني فلم أرض ما بيتوا <gap resp="#org_MS"/> وكانوا أتوني بأمر نكر<lb/>لأنكح أيمهم منذرًا <gap resp="#org_MS"/> وهل ينكح العبدَ حر لحر<lb/>ورد في الخامس ص105 وكتبا هكذا، وأحيلا على عدد 7:<lb/>أتوني فلم أرض ما بيتوا <gap resp="#org_MS"/> وكانوا أتوني بشيء منكر<lb/>لا ينكح إليهم منذر فهل <gap resp="#org_MS"/> ينكح العبد حر بحر<lb/>(44) وأشهد من عوف حلولاً كثيرة <gap resp="#org_MS"/> يمجون سب الزبرقان المزعفرا<lb/>ورد في الثاني ص26 وكتب بدل حلولاً حؤلاً، وهو غلط , والحلول جمع حالّ<lb/>مثل شاهد وشهود , وكتب بدل سبّ: بيت، وهو خطأ أيضًا , والسب بالكسرالثوب<lb/>الرقيق. هكذا رواه اللسان في مادة س ب ب ولكن رواه في مادة ح ج ج بيت<lb/>ولكنه خطأ.<lb/>(45) ما كان يرضى رسول الله فعلهم <gap resp="#org_MS"/> والطيبان أبو بكر ولا عمر<lb/>لجرير، وورد في موضعين (1) في الأول ص62 (2) في الثاني ص 30<lb/>ووضعت كلمة فعلهما بدل فعلهم، وذلك خطأ لأن قبله:<lb/>وما لتغلب إن عدوا مساعيهم <gap resp="#org_MS"/> نجم يضيء ولا شمس ولا قمر<lb/>(46) <gap resp="#org_MS"/> جاء الشتا واجثأل القنبر <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وطلعت شمس عليها مغفر<lb/>وجعلت غير الحرور تسكر<lb/>هكذا روي الأساس , وقال: اجثأل الطائر: نفش ريشه من البرد , ووردت في<lb/>الحادي عشر ص 9 وكتبت هكذا:<lb/>جاء الشتاء واحتال القير <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>واستحفت الأمعاء وكادت تطير<lb/>وجعلت عين الحرور تسير<lb/>(47) فنكرنه فنفرن وامترست <gap resp="#org_MS"/> به عوجاء هادية وهاد جرشع<lb/>من مرثية أبي ذؤيب , ورد في الثاني عشر ص41 , وكتب هكذا:<lb/>فنكرنه فنفرن وامترست <gap resp="#org_MS"/> به هوجاء هادية وهاد جرشع<lb/>(48) تأبى بدرتها إذا ما استصعبت <gap resp="#org_MS"/> إلا الحميم فإنه يتبضع<lb/>ورد في السابع ص140 وكتب الشطر الأول هكذا:<lb/>نأنى بدريها إذا ما استصعبت<lb/>(49) وعليهما مسرودتان قضاهما <gap resp="#org_MS"/> داود أو صنع السوابغ تبع<lb/>ورد في ثلاثة مواضع (1) في الأول ص383 وكتب صحيحًا (2) في الحادي<lb/>عشر ص 58 وهنا استبدلت (إذ) بأو، في الشطر الثاني (3) في الثاني والعشرين<lb/>ص41 وكتب صحيحًا.<lb/>(50) وكنا كندماني جذيمة حقبة <gap resp="#org_MS"/> من الدهر حتى قيل لن نتصدعا<lb/>ورد في الثلاثين ص 7 وكتب أول البيت: عشنا، بدل وكنا، فانكسر البيت وأحال<lb/>المصحح هنا على نمرة 7.<lb/>(51) وما وجد أظآر ثلاث روائم <gap resp="#org_MS"/> وأين مجرًا من حوار ومصرعا<lb/>ورد في التاسع والعشرين ص 118 وكتب هكذا:<lb/>فما وجد أطار ثلاث روائم <gap resp="#org_MS"/> وأين مجرى من جوار ومصرعا<lb/>(52) على حين عاتبت المشيب على الصبا وقلت ألما أصح والشيب وازع<lb/>ورد في ثلاثة مواضع (1) في السابع ص85 (2) في التاسع عشر ص 80 (3)<lb/>في الثلاثين ص49 وفيهما كتب يصح بدل أصح.<lb/>
               <lb/>(53) ومنا الذي اختير الرجال سماحة <gap resp="#org_MS"/> وجودًا إذا هب الرياح الزعازع<lb/>ورد في التاسع ص48 وكتب بدل اختير: اختار، وهو خطأ يضيع معه الشاهد.<lb/>(54) <gap resp="#org_MS"/> ولها بالماطرون إذا <gap resp="#org_MS"/> أكل النمل الذي جمعا<lb/>خلفة حتى إذا ارتبعت <gap resp="#org_MS"/> سكنت من جلق بيعا<lb/>ليزيد بن معاوية، وردا في التاسع عشر ص19 , وكتب آخر الثاني منهما تبعًا<lb/>وصوابه بيعًا , والماطرون قرية ب<placeName>الشام</placeName>، والخلفة ثمر يخرج بعد الثمر الكثير.<lb/>(55) حدثت نفسك بالوفاء ولم تكن <gap resp="#org_MS"/> للغدر خائنة مُغلّ الأصبع<lb/>ورد في السادس ص9 وكتب بدل مغل: معل، وذلك خطأ.<lb/>(56) بذات لوث عفرناه إذا عثرت <gap resp="#org_MS"/> فالتعس أدنى لها من أن أقول لعّا<lb/>للأعشى ورد في السابع ص68 كتب الشطر الأول هكذا:<lb/>بذت لوث عفرنا إذا أعثرت<lb/>(57) وإن شفائي عبرة مهراقة <gap resp="#org_MS"/> فهل عند رسم دارس من معوّل<lb/>من معلقة امرئ القيس، ورد في الثالث ص118 وكتب هكذا:<lb/>وإن شفاي عبرة مهراقة فهل <gap resp="#org_MS"/> عند رسم دارس من معول<lb/>(58) وكأن الخمر العتيق من <gap resp="#org_MS"/> الإسفنط ممزوجة بماء زلال<lb/>باكرتها الأعراب في سنة النوم <gap resp="#org_MS"/> فتجري خلال شوك السيال<lb/>للأعشى وجاء الأول في الثالث ص9 وكتب فيه الأسفط بدل الأسفنط. وجاء<lb/>الثاني في الثالث ص5 وكتب هكذا:<lb/>باكرتها الأعراب في سنة النوم <gap resp="#org_MS"/> فيجري خلال سؤل السيال<lb/>(59) من كل نضاخة الذفري إذا عرقت <gap resp="#org_MS"/> عرضتها طامس الأعلام مجهول من: بانت سعاد , ورد في أربعة مواضع (1) في الثاني ص 227 وكتب صحيحًا.<lb/>(2) في الخامس ص74 وكتب الشطر الأول هكذا:<lb/>* من أجل نصاحة الذفري إذا عرقت *<lb/>وذكر في الكتاب عراسقها بدل عرضتها، وهي تخل قوام البيت، وفسرها<lb/>الطبري بما بين الجفنين ولم أعثر على الكلمة ولا على معناها، وهي محرفة (3)<lb/>في الحادي عشر ص100 وكتب صحيحًا (4) في السابع والعشرين ص56<lb/>وكتب هكذا:<lb/>من كل نضاجة الدفري إذا عرفت <gap resp="#org_MS"/> عرصتها طامس الأعلام مجهول<lb/>(60) في مهمه قلقت به هاماتها <gap resp="#org_MS"/> قلق الفئوس إذا أردن نصولا<lb/>ورد في الخامس ص172 , وكتب فيه قلقت وقلق بالفاء وصوابه بالقاف.<lb/>
               <lb/>(61) فآب مضلوه بعين جلية <gap resp="#org_MS"/> وغود بالخذلان حزم ونائل<lb/>ورد في الثالث ص199 وكتب هكذا:<lb/>فاب مضلوه بعين حليه وعود بالخذلان حزم ونائل<lb/>(62) وقد خفت حتى ما تزيد مخافتي <gap resp="#org_MS"/> على وعل في ذي المطارة عاقل<lb/>ورد في موضعين (1) في الثاني ص42 (2) في الثلاثين ص125 ,<lb/>ووضع في المرتين كلمة غافل آخر البيت وصوابه عاقل , ومعناه الممتنع في<lb/>صعوده.<lb/>(63) طرقا فتلك هما همي أقريهما <gap resp="#org_MS"/> قلصا لواقح كالقسي وحولا<lb/>ورد في السادس ص94 وكتب طرفًا وأفريهما بفائين وصوابهما بقافين.<lb/>(64) اغزوا بني ثعل والغزو جدكم عدوا الروابي ولا تبكوا لمن قتلا<lb/>ورد في التاسع والعشرين ص57 وكتب فيه الورايا بدل الروابي، والروابي:<lb/>الأشراف.<lb/>(65) رب ابن عم لسليمى مشمعل <gap resp="#org_MS"/> أروع في السفر وفي المن غزل<lb/>طباخ ساعات الكرى زاد العسل<lb/>ورد في الثالث عشر ص248 وكتب آخر الأبيات دار الكسل بدل زاد.<lb/>
               <lb/>(66) أعطى فلم يبخل ولم يبخل <gap resp="#org_MS"/> كُوم الذرى من خول المخوول<lb/>ورد في السابع ص 169 وكتب البيت الثاني هكذا:<lb/>كرام الذرى خؤل المخول. وورد ثانيًا في الثالث والعشرين ص 116<lb/>وكتب صحيحًا.<lb/>(67) خرقوا جيب فتاتهم <gap resp="#org_MS"/> لو يبالوا سوءة الرّجُلة<lb/>ورد في الثامن ص99 وكتب هكذا:<lb/>خرقوا جيب قبابهم <gap resp="#org_MS"/> لم يبالوا سوءة الرحلة<lb/>(68) إن تقوى ربنا خير نفل <gap resp="#org_MS"/> وبإذن الله ريث وعجل<lb/>ورد في التاسع ص108 وكتب هكذا:<lb/>إن يفون بنا خير نفل <gap resp="#org_MS"/> ويأذن الله ربي وعجل<lb/>(69) وإن الذي يسعى يحرّش زوجتي <gap resp="#org_MS"/> كساعٍ إلى أسد الشرى يستبيلها<lb/>ورد في الأول ص349 وكتب في آخر البيت يستقيلها بدل يستبيلها.<lb/>(70) أبعد الذي بالنعف نعف كويكب <gap resp="#org_MS"/> ريهنة ورمس ذي تراب وجندل<lb/>ورد في السادس عشر ص 153 وكتب فيه نعف كراكب بدل نعف كويكب.<lb/>(71)<lb/>ما روضة من رياض الحزن معشبة <gap resp="#org_MS"/> خضراء جاد عليها مسبل هطل<lb/>يضاحك الشمس منها كوكب شرق <gap resp="#org_MS"/> مؤزر بعميم النبت مكتهل<lb/>يومًا بأطيب منها نشر رائحة <gap resp="#org_MS"/> ولا بأحسن منها إذ دنا الأصل<lb/>البيت الأول ورد في الثالث ص 44 وكتب صحيحًا. والثلاثة في الحادي<lb/>والعشرين ص17 , وكتب في البيت الأول من رياض الحسن بدل من رياض<lb/>الحزن. وكتب الشطر الثاني من البيت الثاني هكذا:<lb/>* مورد بصميم النبت مكتمل *<lb/>وذلك غلط كله.<lb/>(72) إذا لسعته النحل لم يَرج لسعها <gap resp="#org_MS"/> وحالفها في بيت نُوب عواسل<lb/>ورد في أربعة مواضع (1) في الخامس ص156 , وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>* وخالفها في بيت ثوب عوامل *<lb/>(2) في الحادي عشر ص 56 , وكذلك كتب (3) في الخامس والعشرين ص76<lb/>وكتب هكذا:<lb/>إذا لسعته الدبر لم يرج لسها <gap resp="#org_MS"/> وخالفها في نيت نوب 7 عوامل<lb/>لما صحت الكلمة جهل معناها , وأحيل على عدد 7. (4) في التاسع<lb/>والعشرين ص 52 وكتب كالأول والثاني. قال في اللسان:<lb/>النوب: النحل، جمع نائب لأنها ترعى وتنوب إلى مكانها. قال الأصمعي: هو من<lb/>النوبة التي تنوب الناس لوقت معروف. قال أبو عبيدة: سميت نوبًا لأنها تضرب<lb/>إلى السواد.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n7-p866" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1537.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رثاء محمود سامي باشا البارودي</head>
               <lb/>
               <lb/>اجتمع جمهور من الشعراء والأدباء عند قبر أمير الشعر والأدب في اليوم<lb/>الموعود فرثوه وأبنوه بالشعر والخطب , وإننا ننشر مرثية حافظ أفندى إبراهيم،<lb/>لأنها واسطة ذلك العقد النظيم. وهى:<lb/>ردوا علي بياني بعد محمود <gap resp="#org_MS"/> إني عييت وأعيى الشعر مجهودي<lb/>ما للبلاغة غضبى لا تطاوعني <gap resp="#org_MS"/> وما لحبل القوافي غير ممدود<lb/>ظنت سكوتي صفحًا عن مودته <gap resp="#org_MS"/> فأسلمتني إلى هم وتسهيد<lb/>ولو درت أن هذا الخطب أفحمني <gap resp="#org_MS"/> لأطلقت من لساني كل معقود<lb/>لبيك يا مؤنس الموتى وموحشنا <gap resp="#org_MS"/> يا فارس الشعر والهيجاء والجود<lb/>ملك القلوب وأنت المستقل به <gap resp="#org_MS"/> أبقى على الدهر من ملك (ابن داود)<lb/>لقد نزحت عن الدنيا كما نزحت <gap resp="#org_MS"/> عنها لياليك من بيض ومن سود<lb/>أغمضت عينيك عنها وازدريت بها <gap resp="#org_MS"/> قبل الممات ولم تحفل بموجود<lb/>لبيك يا شاعرًا ضنّ الزمان به <gap resp="#org_MS"/> على النهى والقوافي والأناشيد<lb/>تجري السلاسة في أثناء منطقه <gap resp="#org_MS"/> تحت الفصاحة جري الماء في العود<lb/>في كل بيت له ماء يرف به <gap resp="#org_MS"/> يغار من ذكره ماء العناقيد<lb/>لو حنطوك بشعر أنت قائله <gap resp="#org_MS"/> غنيت عن نفحات المسك والعود<lb/>جليته بعد أن هذبته بسنا <gap resp="#org_MS"/> عقد بمدح رسول الله منضود<lb/>كفاك زادًا وزينًا أن تسير إلى <gap resp="#org_MS"/> يوم الحساب وذاك العقد في الجيد<lb/>لبيك يا خير من هزّ اليراع ومن <gap resp="#org_MS"/> هز الحسام ومن لبى ومن نودي<lb/>إن هد ركنك منكوبًا فقد رفعتْ <gap resp="#org_MS"/> لك الفضيلة ركنًا غير مهدود<lb/>إن المناصب في عزلٍ وتولية <gap resp="#org_MS"/> غير المواهب في ذكرٍ وتخليد<lb/>أكرم بها زلة في العمر واحدة <gap resp="#org_MS"/> إن صح أنك فيها غير محمود<lb/>سلوا الحجى هل قضت أربابه وطرا <gap resp="#org_MS"/> دون المقادير أو فازت بمقصود<lb/>كنت الوزير وكنت المستعان به <gap resp="#org_MS"/> وكان همك هم القادة الصيد<lb/>كم وقفة لك والأبطال طائرة <gap resp="#org_MS"/> والحرب تضرب صنديدًا بصنديد<lb/>تقول للنفس إن جاشت إليك بها: هذا مجالك سودي فيه أو بيدي<lb/>نسخت يوم (كريد) كل ما نقلوا <gap resp="#org_MS"/> في يوم (ذي قار) عن (هاني بن مسعود)<lb/>نظمت أعداك في سلك الفناء <gap resp="#org_MS"/> على رويٍّ ولكن غير معهود<lb/>كأنهم كلم والموت قافية <gap resp="#org_MS"/> يرمي بها عربي غير رعديد<lb/>أودى (المعري) تقي الشعر مؤمنه <gap resp="#org_MS"/> فكاد صرح المعالي بعده يودي<lb/>وأوحش الشرق من فضل ومن أدب <gap resp="#org_MS"/> وأقفر الروض من شدو وتغريد<lb/>وأصبح الشعر والأسماع تنبذه <gap resp="#org_MS"/> كأنه دسم في جوف ممعود<lb/>لوى به الضعف واسترخت أعنته <gap resp="#org_MS"/> فراح يعثر في حشو وتعقيد<lb/>وأنكرت نسمات الشوق مربعه <gap resp="#org_MS"/> تثيرها خطرات الخرّد الغيد<lb/>لو أنصفوا أودعوه جوف لؤلؤة <gap resp="#org_MS"/> من كنز حكمته لا جوف أخدود<lb/>وكفنوه بدرج من صحيفته <gap resp="#org_MS"/> أو واضح من قيمص الصبح مقدود<lb/>وأنزلوه بأفق من مطالعه <gap resp="#org_MS"/> فوق الكواكب لا تحت الجلاميد<lb/>وناشدوا الشمس أن تنعي محاسنه <gap resp="#org_MS"/> للشرق والغرب والأمصار والبيد<lb/>أقول للملأ الغادي بموكبه <gap resp="#org_MS"/> والناس ما بين مكبود ومفئود<lb/>غضوا العيون فإنَّ الروح يصحبكم <gap resp="#org_MS"/> مع الملائك تكريمًا لمحمود<lb/>يا ويح للقبر قد أخفى سنا قمر <gap resp="#org_MS"/> مقسم الوجه محسود التجاليد<lb/>يا ويحه حل فيه ذو قريحته <gap resp="#org_MS"/> لها بخدر المعاني ألف مولود<lb/>فرائد خرّد لو شاء أودعها <gap resp="#org_MS"/> محصي الجديد سجلات المواليد<lb/>كأنها وهى بالألفاظ كاسية <gap resp="#org_MS"/> وحسنها بين مشهود ومحسود<lb/>لآلئ خلف بلور قد اتسقت <gap resp="#org_MS"/> في بيت دهقان تستهوي نهى الغيد<lb/>محمود إني لأستحييك في كلمي <gap resp="#org_MS"/> حيًّا وميتًا وإن جوَّدت تقصيدي<lb/>فاعذر قريضي واعذر فيك قائله <gap resp="#org_MS"/> كلاهما بين مضعوف ومحدود <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p868" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1538.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الفتنة في نجد وحقيقة الحال)<lb/>كتبنا في آخر الجزء التاسع عشر نبذة في إمارة نجد وانتصار ابن سعود على<lb/>ابن الرشيد , وكذبنا بعض الجرائد المصرية التي تتجر بالأمة والملة في زعمها أن<lb/>ابن سعود خارج على الدولة العلية , وقلنا: إنه أطوع لها وأشد خضوعًا من ابن<lb/>الرشيد الذي نفَّر منها أهل نجد بظلمه. وقد جاءتنا بعد ذلك رسائل متعددة من بلاد<lb/>العرب فيها بيان الطرق التي أرسلت منها الدنانير إلى بعض أصحاب الجرائد<lb/>المصرية التي تسمى إسلامية لتشنع على ابن سعود وتكذب عن لسانه الرسائل إلى<lb/>رؤساء الجند العثماني ينكر فيها ولاية السلطان وخلافته بزعمهم. وجاءتنا أيضًا<lb/>صور البرقيات التي أرسلها الأمير ابن سعود والأمير قاسم بن ثاني قائمقام قطر<lb/>والولي الحميم للدولة العلية ومؤيد نفوذها في البلاد العربية إلى السلطان , وهي<lb/>الحجة القاطعة على أن هذه الجرائد كانت ساعية بتفريق كلمة المسلمين وغش الدولة<lb/>بإغرائها بحرب ابن سعود وعدم قبول طاعته وإن انضم إليه أكثر القبائل. وقد<lb/>اتضح للدولة العلية من هذه الرسائل التي يظهر أنها وصلت بعدما حالت العمال<lb/>المرتشون دون وصولها زمنًا - أن ابن سعود صادق في ولائه , وأكد ذلك عندها حالة<lb/>(الحسا) فإنها على عهد ابن الرشيد كانت تتناوبها المخاوف , ويتخطف الناس من<lb/>حولها حتى يعسر الوصول إليها , وكان الحجاج الذين يخرجون منها يتسلحون<lb/>ويخرجون بقوة , ثم لا تمنعهم قوتهم من المشقة العظيمة والخسائر الكثيرة، ولما<lb/>استولى ابن سعود وغلب أمره صار الناس يخرجون منها مثنى وفرادى لا<lb/>يصيبهم أذى , وحكومة <placeName>البصرة</placeName> و<placeName>بغداد</placeName> عالمة بذلك. ولذلك كفت الدولة العلية عن<lb/>إنجاد ابن الرشيد , وأمرت والي <placeName>البصرة</placeName> بأن يطلب الاجتماع بعبد الرحمن الفيصل<lb/>بالمحل الذي يريد لأجل المذاكرة والمشاورة في الأمر , وكانت الدولة قد قطعت<lb/>مرتب عبد الرحمن الشهري فأعادته إليه.<lb/>هذا ما كتب إلينا (بتاريخ 21 شوّال الماضي) ثم علمنا من مكاتبات من<lb/>بغداد وردت على بعض العربان التجار في مصر بأن الدولة جهزت أربعة توابير<lb/>(التابور بالتاء عربي وبالطاء تحريف) وقد وجل لذلك أنصار ابن الرشيد , وارتاب<lb/>أنصار ابن سعود الذي رُوي أنه زحف بخيله ورجله على حايل عاصمة ابن الرشيد،<lb/>وسبب الريب أن الدولة العلية كانت تريد أن تجعل القصيم معسكرًا لأجل حفظ<lb/>الأمن في بلاد نجد برضا ابن سعود. أخذت في بوادر هذا الأمر ثم سكتت عنه ,<lb/>ولعلها عادت إليه الآن ولا بد أن يأتينا الخبر اليقين بعد حين.<lb/>وإننا نبدأ الآن بنشر رسالة وردت علينا في الموضوع , ثم نذكر بعدها<lb/>الرسائل البرقية التي أشرنا إليها , وننصح الدولة العلية أن ترفق بعملها في بلاد<lb/>العرب وتحذر كل ما يريب ويشكك الناس بحسن قصدها. قال المكاتب الخبير:<lb/>(حقيقة الحال في الحادثة النجدية)<lb/>لما كانت مجلتكم الغراء هي الوحيدة في خدمة الجامعة الإسلامية، المرشدة<lb/>لجمع الكلمة مع بيان أقرب الطرق وأقومها مسلكًا وأنجحها مسعًى حتى قدرها الرأي<lb/>العمومي الإسلامي في سائر أقطار المعمورة حق قدرها , وأحلوها من القبول محلها<lb/>فصار صداها يخترق حجب المسامع، وهي نعمة جليلة توفقت لها لحسن قصدها دون<lb/>من سواها - أتيت أتلو على سمعكم ما عنَّ لنا بشأن الحادثة النجدية ذات البال في<lb/>الجامعة الإسلامية.<lb/>إن الفتنة التي حدثت في هذه السنين الأخيرة في القطعة النجدية قد نظر إليها<lb/>الرأي العام من عقلاء المسلمين وحكمائهم نظر الاهتمام كأنها الداء العضال العادي<lb/>الذي يهدد صحة الأعضاء الرئيسة من الجسد الإسلامي , حيث إنهم قد أدركوا<lb/>بثاقب أفهامهم المنورة بنور الإيمان أنها إذا لم تتداركها حكمة جلالة خليفة المسلمين<lb/>بالحل السلمي السديد لا تنتهي إلا بمداخلة يد الأغيار المشتت لجموعنا أولاً وآخرًا ,<lb/>وهذا ما عنينا به من قولنا: كأنها الداء العضال العادي إلخ.<lb/>وحقيقة إذا نظرنا نظرهم هذا أخذت بنا الدهشة كل مأخذ , واستولت علينا<lb/>الحيرة من كل جانب حتى إذا ما تثبتنا بعد الدهشة واهتدينا غب الحيرة , ورجعنا<lb/>لتلافي الأمر وليس لنا من الأمر شيء سوى استلفات واستعطاف أصحاب أهل الحل<lb/>والعقد من أمراء الدولة العلية الذين هم لا يهمهم سوى الإصلاح لتلافي هذا الأمر<lb/>وإخماد ثورة هذه الحادثة , وإطفاء نار هاته الفتنة بالإصلاح والتوفيق السديد لا<lb/>ببرق السيوف ورعد المدافع وتحشيد العساكر والضغط الموجب للانفجار وتخريب<lb/>الدار وتدمير الديار وتداخل يد الأغيار ولو بدون أهلية واستحقاق كما نعلم وتعلمون.<lb/>نعم قد ولي عبد العزيز بن عبد الرحمن آل سعود بلاد أبيه وجده بقاعدة<lb/>الرياسة المعروفة بالمشيخة في البلاد العربية متغلبًا على الأمير عبد العزيز بن<lb/>رشيد وكما تدين تدان {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140)<lb/>لكن نظرًا لما جبل عليه الأمير ابن رشيد من إباية الغبن ولما هو متصف به من<lb/>العناد , ولما له من نفوذ الكلمة وقبول القول لدى أمراء الدولة العلية اغترارًا بما<lb/>يرون منه من بهارج القول , وطمعًا بما ينالونه من ثمين الهدايا - استمالهم لمساعدته<lb/>فساعدوه غير ناظرين لما يئول إليه أمر مساعدته من. ومن. ومن. وإذا لم يفكروا<lb/>إلا في أن في نفس مساعدته وتقويته إذهاب قسم عظيم من ملك الدولة العلية لعثمانية<lb/>فضلاً عما يكلف الدولة العلية من المشاق والخسائر وإضعاف النفوذ وتلف مئات<lb/>ألوف من المسلمين والتداخل الأجنبي إلى غير ذلك من أنواع المضرات التي لا<lb/>ثمرة لها غير التفريق والتشتيت - لوجب أن يكون ذلك حاجزًا قويًّا بين أرباب الحل<lb/>والعقد وبين الميل لمساعدة أحد الفريقين على الآخر فضلاً عن المساعدة فعلاً؛ بل<lb/>لوجب جمع فكرهم على اتخاذ الأسباب والوسائل لإصلاح ذات بين الفريقين وجمع<lb/>كلمتهم تحت الراية المقدسة العثمانية. على أن الأمل الوطيد والحق الحقيق هو أن<lb/>عبد العزيز بن سعود هو أطوع من غيره لإرادة جلالة متبوعه مع إنه لم ينظر<lb/>اليه بعين الرضا كغيره , ولو نظر إليه بعين الرضا ورأى المساواة بينه وبين غيره<lb/>لرأت الدولة العلية من خدماته الصادقة النافعة ما يجعله أقرب قريب لديها , ولا<lb/>نظن إلا أن الذي أغمض عنه هذه العين الجليلة هو مداخل الأوهام من خرافات<lb/>المموهين بأن الخطر على الحرمين الشريفين وأطرافهما من عبد العزيز بن سعود<lb/>محقق لأنه وهابي , والحال أن التوهب الذي يرمون به ابن سعود وعشائره أهل<lb/>نجد هو اعتقاد السلف الصحيح في توحيد الذات الإلهية وتقديس صفات الربوبية ,<lb/>وهذا شيء لا دخل له بالملك والسياسة , لكن المقاصد تغلب الحقائق. وأما<lb/>محافظة ابن سعود على الحرمين وطريقهما وقُصَّادهما وفود الحجاج وكسر شوكة<lb/>الذين كانوا يتعرضونهم من ثوار العشائر البادية - فهذا محسوس ومشاهد بالعيان ,<lb/>حتى رأى الحجاج منذ عامين في طريقهم كل تسهيل موفرين ومقتصدين لما كانوا<lb/>يعطون من الرسوم المقررة لرؤساء العشائر عن يد وهم صاغرون , فكفت<lb/>أيدي البادية , ورأى الحجاج من العزة والاحترام ما لم يروه قبل , وهذه قضية<lb/>مسلّمة يقر ويعترف بها حتى الخصم نفسه , فنسأل الله جل جلاله أن ينصر<lb/>دولتنا العلية ورجالها الصادقين ويلهمهم السلوك في طريق الرشاد فيصلحوا ذات<lb/>بين الفريقين , وتحفظ الدولة العلية لنفسها حقوق سيادتها المقدسة في الجانبين كذي<lb/>قبل , وإذا اختلف أحد منهم عن إرادتها وخالف رضاءها العالي إذ ذاك، فلها أن<lb/>تؤنب وتعنف وتؤدب بما شاءت وكيفما شاءت , وهي ذات السيادة المطلقة في<lb/>جميع ممالكها المحروسة.<lb/>لما حدثت الحوادث في بلاد نجد وانتصر ابن سعود على ابن الرشيد وخيف<lb/>من سوء العاقبة؛ انبرى لتلافيها أرباب الحمية الدينية وهو الشهم الغيور ذو<lb/>الصداقة والعبودية والإخلاص لحضرة متبوعة ملجأ الخلافة الكبرى الإسلامية<lb/>قائمقام قضاء قطر ورئيس العشائر وشيخ القبائل فيه (الشيخ جاسم الثاني) الذي ما<lb/>فتئ عند حدوث كل حادثة في القطعة العربية يعرض ثمين النصائح لجلالة متبوعه<lb/>الأعظم عملاً بقوله صلى الله عليه وسلم: (الدين النصيحة) فإنه حفظه الله لما<lb/>نظر لهذه الحادثة نظر المندهش المتخوف من وخامة عاقبتها؛ اهتم بها اهتمام<lb/>الحكيم المتدين العاقل , فقدم النصيحة إلى عبد العزيز بن سعود بأن لا يتخذ له يدًا<lb/>مع الأغيار مهما آل إليه الأمر , وأن لا يخرج عن رسم الطاعة لجلالة المتبوع<lb/>الأعظم ملجأ الخلافة العظمى الإسلامية , وأراه وخامة العاقبة إذا لم يسلك طريق<lb/>السمع والطاعة والخضوع لإرادة سلطان الحرمين الشريفين , وبين له من التبيان<lb/>وأوضح له من الدلائل بتنويع القول وتكرار النصائح ما أقنعه بأن الدولة العلية<lb/>تتلقى خضوعه لها بالقبول , وقد رأيت ثمرتها بقبوله لها وامتثاله إياها , فأخذ عبد<lb/>العزيز بن سعود يسلك طريق الاسترحام من جلالة متبوعه الأعظم بكمال خضوع<lb/>وتذلل وطاعة واستعطاف ودخالة بعدم الأمر بسوق العسكر عليه , وأن لا يطلق<lb/>عليه ولا على عشائره عنوان العصيان لأنه متعقد بكل المطالب , سامع ومطيع<lb/>لجميع الأوامر , وإليك ما وصلنا من نصوص تلغرافاته التي قدمها إلى الأعتاب<lb/>الملوكانية بواسطة وبلا واسطة كما تلقيناها من مصدر موثوق به (انظروا<lb/>لمنصوص تلغرافات عبد العزيز) وهي واصلة طيًّا , وأما حضرة الفاضل الشيخ<lb/>جاسم الثاني فإنه ما اكتفى ببث النصيحة لعبد العزيز حتى أشفعها كذلك بعريضة<lb/>خطية لحضرة والي ولاية <placeName>البصرة</placeName> , وأخرى تلغرافية إلى الأعتاب السلطانية<lb/>بواسطة الوالي وبواسطة مجلس الوكلاء الخاص وواسطة الكاتب الأول في المابين ,<lb/>وواسطة سماحة أبي الهدى أفندي , وهذا نصهما كما تلقيناهما من مصدر موثوق.<lb/>(انظروا عريضتي الشيخ جاسم الثاني) .<lb/>فأملنا ورجانا من حضرتكم نشر جميع التلغرافات والعرائض مع ما يتعلق<lb/>بخصوص حضرة الشيخ جاسم الثاني ونصائحه في مجلتكم الغراء مع ما يبدو<lb/>لفكركم السامي من الشرح والتعليق , وإنني أكرر الدعاء لفاطر الأرض والسماء أن<lb/>يوفق أمراء دولتنا العلية لحل هذه المشكلة حلاًّ سلميًّا لا دخل فيه لعامل أجنبي ,<lb/>وفي الختام أرجو قبولكم فائق احترامي.<lb/>(التلغراف الأول من ابن سعود)<lb/>إلى أعتاب سيدي وولي نعمتي سلطان البرين وخاقان البحرين خليفة رسول<lb/>الله السلطان المعظم السلطان عبد الحميد خان الثاني أدام الله عرش سلطنته إلى آخر<lb/>الدوران، آمين.<lb/>أقدم عبوديتي وطاعتي وداخلتي إلى الأعتاب السامية المقدسة ممتثلاً كل إرادة<lb/>وفرمان لست بعاصٍ ولا خارج عن دائرة الأمر , بل أنا العبد الصادق في خدمة<lb/>دولتي وجلالة متبوعي الأعظم أريد الإصلاح ما استطعت. قد ابتلاني سبحانه<lb/>وتعالى بشرذمة يحسدون ويفسدون ولا يصلحون. قاموا يشوشون أفكار دولة جلالة<lb/>ولي النعم ويدخلون على فكره الشريف الأوهام الواهية يريدون تفريق الكلمة<lb/>الإسلامية , وتقسيم الجامعة المقدسة العثمانية , وإلجائي إلى الاحتماء بالدول<lb/>الأجانب فحاشا ثم حاشا , عبد جلالتكم عثماني صرف أفدي السدة العثمانية بعزيز<lb/>روحي. أجمع كلمة بادية الخطة النجدية بما آتاني الله ومنحتني دولتي العلية من<lb/>النفوذ تحت راية مولانا أمير المؤمنين سلطان المسلمين السلطان عبد الحميد ,<lb/>نصره الله , لكن هؤلاء الذين يريدون تفريق الجامعة العثمانية لا يألون جهدًا في<lb/>إلقاء الدسائس حتى تمكنوا من جعل الأمر في غير قالبه , واستجلبوا لي انحراف<lb/>الرضاء العالي فساقوا عليّ العساكر الشاهانية أولاً , واسترحمت وقدمت طاعتي فلم<lb/>أوفق لإزالة الشبهة التي أدخلها المفسدون , والآن بلغني أن الحكومة السنية ساقت<lb/>عليّ عساكر غير الأولى , فأنا أضرع إلى مرحمة وشفقة وحنان وحماية وديانة<lb/>مولانا أمير المؤمنين أن لا يؤاخذني بدسيسة ألقاها المفسدون , ولا شبهة احتج بها<lb/>الحاسدون المزورون. فينظر إليّ حفظه الله بعين العدالة والشفقة والمرحمة ,<lb/>ويحقن دماء ألوف من المسلمين الطائعين الداعين بدوام عرش جلالته , وعلى كل<lb/>حال فليس لي إرادة أو قول أو فعل يخالف الرضاء العالي , وتظهر الحقيقة<lb/>بالاختبار , كما أني أسترحم من حكمة جلالة مولانا ومتبوعنا الأعظم وفطنته<lb/>السامية أن لا يروج مقاصد أرباب الفساد أعداء الدين والدولة الذين يريدون إشغال<lb/>دولتنا العلية وتشتيت عساكرها المظفرة يمينًا وشمالاً وإضعاف ماليتها , فإن لهم<lb/>بذلك مقاصد لا تخفى على سمو حكمة جلالة مولانا أمير المؤمنين , وأنا عبد صادق<lb/>خادم مطيع ملتجئ لمرحمة وشفقة جلالتكم.<lb/>1 رمضان سنة 1322 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الدولة العثمانية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن بن سعود<lb/>
               <lb/>(التلغراف الثاني)<lb/>إلى أعتاب سيدي إلخ<lb/>إن مرحمة جلالتكم وشفقة عظمتكم وعفو سلطنتكم أجل وأعظم من أن يمنعوا<lb/>(كذا) عن عبد صادق في عبوديته لسدة أعتابكم مثلي , قدمت جملة دخالات على<lb/>أعتاب خلافتكم السامية الإسلامية معلنًا إذعاني وانقيادي وطاعتي لإرضاء ولي<lb/>نعمتي متبوعي الأعظم , ومع هذا فلم تصدر إرادة الرحمة والشفقة بإيقاف الحركة<lb/>العسكرية الموجهة ضدي.<lb/>مولاي أمير المؤمنين , عبد جلالتكم هذا يعلم علم اليقين ما يكلف سوق<lb/>العساكر الشاهانية إلى قطعة نجد من المشاق والأضرار على الملة الإسلامية<lb/>والجامعة العثمانية , ويعلم أن المسبب لهذه المشاق والأضرار دسيسة من أعداء<lb/>السلطنة السنية يريدون تفريق الجامعة المقدسة العثمانية؛ ليدركوا مطالبهم , وأما<lb/>عبد جلالتكم هذا فسامع مطيع مسترحم عفو جلالتكم وإن لم أذنب , دخيل على<lb/>شفقتكم ومراحمكم في عفوي (كذا) إن كان صدر مني ذنب , وحقن دماء ألوف من<lb/>المسلمين من عبيدكم الطائعين الداعين بدوام عرش السلطنة الحميدي , وحاشا حكمة<lb/>جلالتكم أن تصغوا بعد ذلك لزخارف دسائس أرباب المقاصد المفسدين , هذا<lb/>عرضي واسترحامي , والفرمان العلي الشأن لحضرة جلالة أمير المؤمنين.<lb/>5 رمضان سنة 1322 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الدولة العثمانية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن بن سعود<lb/>أرسل من كل واحد من التلغرافين نسخة باسم السلطان بلا واسطة , ونسخة<lb/>بواسطة باشكاتب المابين , ونسخة بواسطة مجلس الوكلاء , ونسخة بواسطة أبي<lb/>الهدى أفندي. وكذلك فعل الشيخ جاسم الثاني في تلغرافه وزاد نسخة بواسطة والي<lb/>البصرة وهو:<lb/>(تلغراف الشيخ جاسم الثاني)<lb/>إلى الأعتاب المقدسة والركاب المحروسة السلطانية , أيد الله سرير سلطنته<lb/>بالعز والنصر، آمين.<lb/>إن عبوديتي وصدقي وإخلاصي وصداقتي وغيرتي وحميتي لا يدَعوني أن<lb/>أترك النصح لديني ودولتي وسلطاني سواء صادف قبولاً أم لا , فقد سبق من هذا<lb/>العبد الصادق العرض بعدم تنسيب سوق العساكر الشاهانية على ابن سعود , وأن<lb/>الأمر دون ذلك , حيث إن المشهور والمعروف من سياسة وحكمة مولانا أمير<lb/>المؤمنين خليفة رسول رب العالمين - نصره الله وأيده - المرحمة والشفقة لعموم<lb/>التبعية السلطانية , وأن ليس في طبعه الشريف اتباع آراء أرباب المقاصد<lb/>والأغراض الذين لا يقدرون عواقب الأمور حق قدرها , والذين لا يهمهم إلا<lb/>منافعهم الشخصية، على أنه ليس هناك سبب يستوجب سوق العساكر المنصورة<lb/>على ابن سعود سوى العداوة السابقة الثابتة بحكم الطبيعة بينه وبين الأمير ابن<lb/>رشيد , وإن الأمير ابن رشيد وجد من يساعده على مقاصده من أرباب الأطماع ببذل<lb/>النقدين حبًّا للانتقام , وقد أعرضت بلسان الصدق والصداقة واسترحمت عدم<lb/>سوق العساكر الشاهانية على ابن سعود , وإن كل مطلب ومقصد يحصل بدون أن<lb/>تطلقوا على نجد وأهلها اسم العصيان الذي يكلف الحكومة السنية من المشاق<lb/>والمصاريف والخسائر ما هي غنية عنها بدون فائدة , على أن ابن سعود ليس<lb/>بعاصٍ ولا خارج عن رسم الطاعة. نعم إن الذين أدخلوا في أفكار مولانا أمير<lb/>المؤمنين سوء قصد ابن سعود وأن منه الخطر على نجد وما يليها هم أعداء<lb/>الدولة والملة الذين يريدون تفريق الكلمة , حيث إن أمثال هؤلاء لا يستفيدون<lb/>نقدًا وجاهًا وموقعًا إلا بإحداث مثل هذه المشاكل والقلاقل كما فعلوا في غير هذه<lb/>القضية وكما فعلوا في مبادئ مسألة الكويت وقد عرضت أفكاري عند حدوث كل<lb/>حادثة , والآن قد بلغني أن الدولة العلية - صانها رب البرية - قد عزمت على<lb/>إظهار عساكر مرة ثانية لنجد , وحيث إن هذا القصد مبني على أوهام لا وجود<lb/>لها؛ أتيت أعرض ما يجب عليّ ذمة ودينًا من أداء النصيحة بأن سوق العساكر على<lb/>نجد وأهلها ليس فيه صلاح ولا منه فائدة , وأجل الفائدة وأعظم الفوز بجمع<lb/>الكلمة الإسلامية العثمانية. وأهل نجد بالتحقيق ما خرجوا عن هذه الدائرة , ولا<lb/>صدر منهم سوى احتلالهم وطنهم بحكم المشيخة والرياسة حسب القواعد العربية ,<lb/>وحيث إن الذي كان مترئسًا فيها ابن رشيد قام هو ومن هو مساعد له وعلى شاكلته<lb/>يدخلون الأوهام على الحكومة السنية , وليس عندهم إلا حب الانتقام بدون<lb/>مصلحة ولا فائدة , والأولى والأصلح أن ينذر ابن سعود وكبار نجد وعلمائه<lb/>بالنذر ويبلغوا البلاغات المقتضية سياسة , ويوعظوا بالحكمة والموعظة الحسنة ,<lb/>فإن أذعنوا وأطاعوا لإرادة سلطانهم وخليفتهم فنِعمَّ ذلك وهو المقصود , وإن أبوا<lb/>وعصوا فذاك آخر علاج. على أنه قد بلغني أن ابن سعود قد استرحم مرارًا بأن<lb/>الحكومة تشكل لجنة لتحقيق أحواله وأحوال ابن رشيد وكف الطرفين، وذلك أولى<lb/>وأصلح وأحقن لدماء المسلمين وأفود للدولة العلية , وعلى كل حال استرحم<lb/>باسم العدالة والصداقة والحمية أن يصرف النظر عن سوق العساكر , وتنظر الدولة<lb/>العلية في الأمر بجعل مشايخ نجد مأمورين رسميين لا فرق بين ابن سعود وبين ابن<lb/>رشيد , كما أني أسترحم أن لا تجعل نصيحتي هذه في زوايا الإهمال , والأمر<lb/>والفرمان لحضرة من له الأمر.<lb/>8 رمضان سنة 1322 العبد الصادق قائمقام قضاء قطر ورئيس عشائرها وقبائلها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جاسم الثاني<lb/>(كتابه لوالي <placeName>البصرة</placeName>)<lb/>(لجناب والي ولاية <placeName>البصرة</placeName> الجليلة صاحب الدولة مخلص باشا الأفخم)<lb/>يقتضي على كل عبد صادق صاحب وجدان وغيرة وحمية لدينة ودولته<lb/>وسلطانه عند حدوث كل مشكلة سياسية في داخل الممالك المحروسة - أن يعرض<lb/>فكره ونصيحته لأولياء الأمور عساه أن يصادف قبولاً ويوفق لأداء واجب الخدمة<lb/>بالنصيحة , فإنه لا يخفى على دولتكم حدوث القلاقل والمشاكل في قطعة نجد بين<lb/>الأمير ابن رشيد والمترئس في وطن آبائه وأجداده عبد العزيز بن سعود حتى تحول<lb/>نظر أرباب الحل والعقد من أمراء ومأموري الدولة العلية إلى هذه المسألة فلبست<lb/>غير قالبها الحقيقي , فجعلوها محوجة للتداخل العسكري , ويقينًا أن ذلك غير موافق<lb/>للرضاء العالي , فإن رضاء أمير المؤمنين حفظه الله ونصره في حل كل مشكلة<lb/>حلاًّ لا يخالطه وجود غائلة , ولا يلجئ الدولة لتكبد المشاق والخسائر وإهراق دماء<lb/>ألوف من المسلمين , فإن كل حادث لا يحوج حقيقة إلى التداخل العسكري إذا<lb/>صارت فيه المداخلة بادئ بدء؛ كانت نتائجه غير محمودة , وموجب للتلف وتكبد<lb/>الخسائر والمشاق وإهراق دماء المسلمين , وفي النهاية لا تأتي بفائدة , ولا تنتج<lb/>نتيجة حسنة , وما ذلك إلا الخطأ السياسي يتبع , ونحن جماعة المسلمين لنا شريعة<lb/>إلهية تنهانا عن تفريق الكلمة وتأمرنا بتوحيدها والطاعة الكاملة بجميع معناها لخليفة<lb/>رسوله أمير المؤمنين بنص: {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال:<lb/>46) نعم إن مَن دأبه بذر حب الشقاق والتفرقة بين جماعات المسلمين يجدون لهم<lb/>عند حدوث كل حادث بابًا واسعًا من الأوهام يدخلون فيه على متبوعهم الأعظم<lb/>ليجروا الأمور على غير وفق الرضاء العالي لينالوا بذلك مركزًا وثروة , وليس<lb/>قصدي من هذه بيان مساوي بعض الأمراء والمأمورين , بل قصدي أداء ما يجب<lb/>عليّ ذمة وحمية وديانة من أداء النصيحة ببيان لزوم حل هذه المسألة حلاًّ يوافق<lb/>للمصلحة بدون إحداث مشاكل أصعب مما هي فيه الآن وذلك امتثالاً للشريعة الإلهية<lb/>{ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ} (النحل: 125) فيلزم على<lb/>من هو مثل دولتكم حائزًا هذا المقام متصفًا بالصفات الحميدة أن يجعل كل اجتهاده<lb/>في حل هذه المسألة حلاًّ يوافق للمصلحة الحاضرة وذلك بطريق الإصلاح بين<lb/>الفئتين المتشاجرتين بدون مساعدة أحد الطرفين على الآخر حتى لا يوجب له<lb/>المروق عن الطاعة حقيقة وفعلاً , وذلك بأن يكف الفريقان كفًّا قطعيًّا عن إحداث<lb/>القلاقل وإلزام كل منهما الراحة والسكون , وإن كان ثمة اشتباه من ابن سعود وأمره؛<lb/>أعطى التعليمات اللازمة , وأنذر الإنذارات المقتضية. فإن أذعنوا وأطاعوا فلا<lb/>تبغوا عليهم سبيلاً , وإن عتوا وعصوا فسوق العساكر آخر علاج تستعمله الدولة<lb/>لإخضاع الرعايا. على أن ابن سعود طلب هذا الأمر مرارًا، وبحجة التوهب أدخل<lb/>أرباب الأغراض على الحكومة السنية الأوهام , ومنعوها من استعمال الرفق الذي<lb/>هو أوفق للمصلحة , ومع هذا فإني مقدم للأعتاب الملوكانية ولمجلس الوكلاء<lb/>الخاص تلغرافًا هذه صورته أقدمها لفًّا لتعرض أيضًا بواسطة دولتكم عساه أن<lb/>يصادف قبولاً فأفوز بخدمتي لديني ودولتي ومتبوعي الأعظم خليفة رسول رب<lb/>العالمين نصره الله وأيده , وعلى كل حال الأمر والفرمان لحضرة من له الأمر.<lb/>8 رمضان سنة 1322<lb/>(العبد الصادق المخلص قائمقام قطر ورئيس عشائرها وقبائلها جاسم الثاني)<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نشرنا هذه الرسائل بنصوصها , وقد علم أن رأينا حصر المصلحة في إقرار<lb/>ابن سعود على إمارة نجد الموروثة له , وأن لا تفعل الدولة العلية في بلاد العرب<lb/>ما يزعزع ثقتهم بها , وإذا وثق بها أهل نجد سهل عليها حل عقدة <placeName>اليمن</placeName>، كذا<lb/>عقدة الكويت والله الموفق.<lb/>* * *<lb/>(فتنة <placeName>اليمن</placeName>)<lb/>شاع من مدة أن حميد الدين مدعي الإمامة في <placeName>اليمن</placeName> قد توفي , وكان يُظن أنه<lb/>هو الذي كان يثير الناس على الدولة , ولكن الفتنة قد عظمت من بعده وقد<lb/>استفاضت الأخبار بأن الثائرين في <placeName>اليمن</placeName> قد استفحل أمرهم حتى إنهم حاصروا<lb/>صنعاء عاصمة الولاية. ويؤيد هذه الأخبار ما جاءتنا به أخبار سوريا من اهتمام<lb/>الدولة بجمع عسكر الرديف الذي لا يجمع عادة إلا في الحروب العظيمة لأجل اليمن<lb/>بضرب القرعة العسكرية قبل أوانها. وقد كانت الدولة وفقها الله تعالى في غنى عن<lb/>هذا كله لو أحسنت الإدارة والسياسة هناك , فإن الأهالي لا يثورون إلا من الظلم<lb/>والضيق وسبب الظلم أن عمال الحكومة هناك أكثرهم من الأشرار الذين أرسلوا إلى<lb/>اليمن عقوبة لهم وتأديبًا , ثم إنهم يكلفون بجمع المال وإرساله إلى <placeName>الأستانة</placeName> ولا<lb/>يسمح لهم أن يأخذوا رواتبهم منه إلا في كل عدة أشهر مرة فيضطرونهم إلى الظلم<lb/>والرشوة والنهب. والطريقة المثلى لذلك أن تختار الدولة جميع العمال لتلك البلاد<lb/>من أهل العلم والدين، وتعهد إليهم بأن يحكموا بالشريعة دون القوانين، وتعطيهم<lb/>رواتبهم في كل شهر وتعاقب من يشذ منهم أشد العقاب. ثم يجتهد في عمران تلك<lb/>البلاد التي كانت لها مدنية لا تضارعها في وقتها مدنية.<lb/>* * *<lb/>(أريحية التساهل والوفاق)<lb/>يتوهم المتحمس للدين المتعصب له ببغض المخالفين أن من ليس على دينه<lb/>مباين له في خلائقه وصفاته البشرية , فإذا رأى منه عملاً صالحًا أو برًّا بأهل دين<lb/>آخر أو علامة من علامات الصدق والإخلاص التمس لما يرى ضروبًا من التعليل،<lb/>فإن لم يهتدِ إلى العلة والسبب جعله من مواطن العجب، وذلك للجفاء والمقاطعة<lb/>بين أبناء الملل , فإن الذين يعاشرون الناس ويختبرونهم يعلمون أن الناس - كما<lb/>ورد في الحديث - معادن خيارهم جاهلية خيارهم إسلامًا، فما من أمة إلا وفيها<lb/>الخيار والأشرار وأهل التعارف والتآلف، وذوو التناكر والتخالف.<lb/>وقد اجتمع في جنيف عاصمة سويسرة في صيف إحدى السنين ألفاف من<lb/>الأوربيين والأمريكيين , وكان هناك أحد فضلاء المصريين فلما طالت عشرتهم له<lb/>مدة الصيف ورأوا من تدينه وآدابه ما رأوا؛ قالت امرأة غالية في دينها: ما كنت<lb/>أظن قبل أن أرى هذا الرجل أن الطهارة والتقوى توجد في غير المسيحية.<lb/>ولا شك أنَّ العارفين بالنصرانية من المسلمين والعارفين بالإسلام من النصارى<lb/>يعتقدون بأن كلاًّ من الدينين يأمر بالبر والإحسان إلى كل الناس. ومن أحكام الفقه<lb/>عند المسلمين أنه يجب عليهم شرعًا إذا اضطر الذميّ أن يواسوه بما يزيل اضطراره<lb/>وأنه يستحب الإحسان عند عدم الاضطرار إلى جميع المحتاجين.<lb/>وإنما كان منشأ التعصبات والتحزبات والتباعد والتفريق بعض رؤساء الدين<lb/>والدنيا لمآرب لهم في ذلك. وقد رغب إلينا غير واحد من المتعصبين بأن نسكت عن<lb/>تنبيه المسلمين على تقصيرهم وتنفيرهم عن سيئاتهم , ونستبدل بذلك الرد على<lb/>النصارى , وما غرض أكثرهم إلا التلذذ والتشفي دون المنفعة للمسلمين والإيذاء<lb/>لغيرهم لأن الانتقاد هو دائمًا ينفع ولا يضر , والنهي عن المنكر يفشو في المسلمين،<lb/>فرض إذا لم يقم به أحد كان جميع العارفين الساكتين من الفاسقين. وكذلك رد ما يثير<lb/>الشبهات في الدين واجب , ولولا تصدي المبشرين من البروتستنت لنشر دعوتهم بين<lb/>المسلمين لما كتبنا في هذه الموضوعات خلافًا لبعض الجرائد التي تريد من التنديد<lb/>بالمبشرين إرضاء متعصبي المسلمين لمنفعتها، فلا ترد شبهة بل تثير الفتنة، على أن<lb/>هذه الدعوة تنفع المسلمين ولا تضرهم. وقد نبهنا على هذا<lb/>مرارًا.<lb/>وغرضنا في هذه النبذة أن نبشر أنفسنا بوفاق حسن في مستقبل قريب رغمًا<lb/>عن أنوف مثيري الفتن من المتعصبين , فإن تقارب العقلاء في هذا الزمن<lb/>وشعورهم بحاجة بعضهم إلى بعض وما يسبق إليه أهل البر من كل فريق - له تأثير<lb/>حسن في نفوس الأمة , ولو كانت الجرائد تنوه بإحسان مثل المرحوم أحمد باشا<lb/>المنشاوي على جميع طوائف النصارى واليهود وتذكر ما فيه من داعية التأليف،<lb/>وتبرع مثل الخواجات سمعان للجمعية الخيرية الإسلامية بمثل ذلك - لكان الأثر أقوى<lb/>والاعتبار أعم , فمثل هذه الأعمال لا يصح أن تغفل عند التنويه من هذا التنبيه.<lb/>وقد شهدنا من مدة قريبة أريحية من هذا القبيل هي كبيرة في معناها وإن<lb/>رؤيت صغيرة في صورتها , وذلك أن صديقنا نسيم بك خلاط أحد وجهاء النصارى<lb/>وفضلائهم في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> قدم إلى <placeName>القاهرة</placeName> في الشهر الماضي فزار الشيخ محمد<lb/>عبده في معهد الإفتاء بالأزهر وكان لا يعرفه إلا بآثاره , وذكر في حضرته أنه قرأ<lb/>رسالة التوحيد وأعجب بحقيقتها وبلاغة عبارتها , وذكر من إعجاب فضلاء<lb/>السوريين بها وتعلقهم بالأستاذ. وكان في المجلس جماعة من علماء الأزهر فقال<lb/>أحدهم لنسيم بك: هل اشتهرت رسالة التوحيد عندكم حتى قرأها المسلمون وغيرهم؟<lb/>فقال: نعم , ولها حظها من حسن الذكر والإعجاب كما أن جميع الطوائف عندنا<lb/>تجل سماحة الأستاذ وتعشق مشربه في الإصلاح والتأليف بين الطوائف الذي نحن<lb/>في أشد الحاجة إليه ولا نجاح لنا بسواه. قال العالم: لكنني أخبرك بخبر ربما<lb/>تعجب له وهو أن بعض علماء الأزهر لما يقرأ هذه الرسالة. فنال من البيك العجب<lb/>وقال: إني أتبرع بخمسين نسخة من الرسالة توزع على الأذكياء الفقراء. ثم إنه<lb/>أمضى ذلك التبرع بالفعل، فكان له من حسن التأثير عند المفتي وسائر العلماء ما<lb/>يستحقه.<lb/>لا جرم أن نمو هذه الأريحية فينا هي التي تقرب بعضنا من بعض وبأمثال<lb/>هؤلاء الرجال يغلب فضلاء المصلحين عصائب المفسدين المفرقين، الذين لا<lb/>تجمعهم لغة ولا جنسية ولا قانون ولا دين، بل اخترعوا لهم وطنية بالبهتان، لا<lb/>يشهد لها شرع ولا برهان، وإنما أساسها الأهواء، وابتزاز الدراهم من الدهماء.<lb/>* * *<lb/>(ترجمة الشنقيطي)<lb/>لم نتمكن من كتابة ترجمة فقيد العلم واللغة الشيخ محمد محمود الشنقيطي لأنها<lb/>تتوقف على رؤية بعض آثاره في كتبه التي تودع في دار الكتب الأميرية ولما يتم<lb/>ذلك.<lb/>* * *<lb/>(كتاب ليون تولستوي إلى القيصر)<lb/>كتب هذا الفيلسوف الشهير كتاب نصيحة إلى القيصر خاطب فيه ذلك العاهل<lb/>المطلق في ذلك الملك العظيم بقوله: (أخي العزيز) . وقد بين له فيه السيرة<lb/>السوءى التي عليها الحكومة الروسية , ونصح له بأن يتنزل من سماء عظمته إلى<lb/>أرض المملكة ويتعرف حال العمال والفلاحين ويرفق بهم , ويهب الأمة حرية<lb/>التعليم والاعتقاد والانتفاع بالأرض بإلغاء حق ملكية الحكومة لها وإباحتها للأمة<lb/>وحل عقدة مسألة العمال، ومما قاله في كتابه:<lb/>أخي العزيز: ليس لك إلا حياة واحدة فوق هذه الأرض، فإن شئت قضيتها<lb/>سدى في إيقاف حركة الإنسانية وانتقالها من الضار إلى النافع ومن الظلام إلى النور<lb/>وهي حركة قضت بها حكمة الله تعالى وجرت بها سنته، وإن شئت قضيتها بهدوء<lb/>وتقى في خدمة الله والناس بأن تعرف حاج الأمة ومطالبها فتوقف حياتك على<lb/>قضائها.<lb/>وقد ترجمت هذا الكتاب بعض الجرائد الأوربية والمصرية , وأعجب به<lb/>الناس ولم يقل أحد منهم: إن ذلك العالم قد أساء إلى دولته وسلطانه أو أمته، بل<lb/>يرون بلادًا فيها مثل هذا العقل وهذه الإرادة جديرة بأن تنهض فتزيل من بلادها<lb/>حكم الاستبداد وتلحق بالأمم العزيزة. وأما الذين يعشقون العبودية والاستخذاء، فهم<lb/>بعيدون عن أسباب الارتقاء.<lb/>* * *<lb/>(سقوط ميناء أرثر)<lb/>قد أقام الروس في هذا الموقع الحربي البري البحري من الحصون والقلاع<lb/>والمعاقل ما لا يعرف له نظير في غيره، فكان حصار اليابانيين له أليمًا شديدًا , ولكن<lb/>الحزم والعزة والثبات من العالم القوي لا يقف أمامها شيء فقد كانوا يلغمون الأرض<lb/>وينسفون الحصون حتى اضطرت الحامية الروسية إلى التسليم مع أن عندها من<lb/>المؤنة والذخائر ما يكفيها للمقاومة مدة لا تفيد إلا سفك الدماء عبثًا , فكان لهذا<lb/>التسليم وقع عظيم في العالم ارتفعت به مكانة اليابان الحربية، من حيث خفضت<lb/>منزلة الروسية، وبهذا زاد اليابانيون حماسة وإقدامًا على الحرب وظهرت بوادر<lb/>الثورة في روسيا، فقام المتعلمون يهيجون العمال، حتى اعتصبوا على ترك<lb/>الأعمال، والأمة تطلب الآن ترك الحرب والحرية العامة وما أدراك ما الحرية<lb/>العامة؟ هي إزالة العبودية، والارتقاء عن البهيمية إلى التمتع بالمزايا الإنسانية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1539.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>