<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3417.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1923م</date>
         <pb n="n24-p641" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3418.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هل كان النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>يعرف لغة غير العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 25) من صاحب الإمضاء الطالب في الأزهر:<lb/>مولانا الأستاذ الفاضل محمد رشيد رضا نفعنا الله بمواهبه. آمين:<lb/>لقد احتد الجدال بين عالمين مسلمين فلسطينيين في: هل كان النبي عليه<lb/>السلام يعرف اللغات كلها أو اللغة العربية فقط؟ ولقد قبل الطرفان فتواكم، ورضيا<lb/>بقولكم لحل هذه المعضلة، وكشف هذه المسألة. نرجو من الله أن يهدي المسلمين<lb/>إلى ما فيه الخير الجزيل. وأن يبعدهم من التعصب الذميم. وفي الختام تقبلوا<lb/>تشكراتنا القلبية سيدي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد فريد الشطي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طالب علم بِرِوَاق الشوام<lb/>(ج) قد كان نبينا صلى الله عليه وسلم وآله وسلم أميًّا لم يتعلم قراءة ولا<lb/>كتابة، ومن المعلوم بالقطع الثابت بكتاب الله تعالى وبالتواتر أنه عربي أمي، فالعلم<lb/>بلغة غير لغة قومه لا يكون إلا بالتعلم وهو لم يتعلم. أو بالوحي وقد كان الوحي<lb/>إليه بلسانه قطعًا بنص القرآن ولم يثبت ما يخصص هذا النص أو يقيد إطلاقه، بل<lb/>ثبت ما يؤيده وينفي ما عداه كقوله تعالى في سورة النحل: {وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ<lb/>إِنَّمَا يُعَلِّمُهُ بَشَرٌ لِّسَانُ الَّذِي يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِيٌّ وَهَذَا لِسَانٌ عَرَبِيٌّ مُّبِينٌ} (النحل:<lb/>103) نزلت في عبد لبني الحضرمي رومي كان يقرأ الكتب، وقيل في قين<lb/>(حداد) رومي كان يعمل السيوف ب<placeName>مكة</placeName> مع أخ له، وكان النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وآله وسلم يحب أن يرى هذه الصنعة فيختلف إليه. فقال بعض المشركين: إنه<lb/>يتعلم منه فحجَّهم الله تعالى بقوله: {لِّسَانُ الَّذِي يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِيٌّ وَهَذَا لِسَانٌ<lb/>عَرَبِيٌّ مُّبِينٌ} (النحل: 103) ولو كان النبي صلى الله عليه وسلم يعلم شيئًا ما<lb/>من اللغات الأعجمية لكانت الرومية؛ لاختلاط بعض قريش بالروم عند اختلافهم إلى<lb/>بلاد <placeName>الشام</placeName> التي كانت تحت سلطان الروم، ولو عرف الرومية لكان للشبهة المذكورة<lb/>وجه ما من جهة اللغة، ولكان ردها من طريق آخر أقوى من طريق اختلاف اللغة<lb/>كأنْ يقال: إن الذين يلحدون إليه جاهل بكل علم من علوم القرآن، كعقائد التوحيد<lb/>والتنزيه للخالق وأصول الشريعة، وحقائق الآداب، والفصل فيما حرفه وما نسيه<lb/>أهل الكتاب من دينهم.. . وأنى لعبد بني الحضرمي أو ذلك القين الرومي أن يعلم<lb/>شيئًا من هذا؟ ولكن اختلاف اللغة الذي لا مكابرة فيه أغنى عن هذا البرهان الذي<lb/>لا يعقله إلا من عرف القرآن، وكان أكثر المشركين وقت نزول سورة النحل بمكة<lb/>لا يعرفون من القرآن شيئًا؛ لأن رؤساء قريش كانوا يصدون الناس عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كما يصدونه عن التبليغ بقراءة القرآن، فلهذا كان الرد عليهم<lb/>باختلاف اللغة المانع من الأخذ والتلقي، أقوى في الإقناع.<lb/>هذا وإن بعض العلماء قد ذكروا بحثًا نظريًّا في احتمال تعليم الله خاتم رسله<lb/>لجميع خلقه جميع ألسنتهم؛ لقوله: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ<lb/>لَهُمْ} (إبراهيم: 4) وأيدوه بنطقه صلى الله عليه وسلم بكلمات مفردة قيل: إنها<lb/>أعجمية، وإننا نورد أصح ما روي في ذلك ونبين غلط الاحتمال فيه وهو ما جاء<lb/>في صحيح البخاري قال: (باب من تكلم بالفارسية والرطانة) [1] وقوله تعالى:<lb/>{وَاخْتِلافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوَانِكُمْ} (الروم: 22) وقال: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ<lb/>بِلِسَانِ قَوْمِهِ} (إبراهيم: 4) ثم ذكر بسنده عن جابر بن عبد الله قال: قلت: يا<lb/>رسول الله ذبحنا بُهَيْمَةً [2] لنا وطحنت صاعًا من شعير، فتعال أنت ونفر فصاح<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا أهل الخندق إن جابرًا قد صنع لكم سورًا فحيهلا<lb/>بكم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> الحديث. ثم ذكر بسنده من طريق عبد الله بن المبارك عن أم خالد بنت<lb/>خالد بن سعيد قالت: أتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم مع أبي وعليَّ قميص<lb/>أصفر. قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (سنه سنه) قال عبد الله: وهي<lb/>بالحبشية حسنة. الحديث.<lb/>قال الحافظ ابن حجر في كلامه على الآيتين من ترجمة الباب: كأنه أشار إلى<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعرف الألسنة؛ لأنه أرسل إلى الأمم كلها على<lb/>اختلاف ألسنتهم فجميع الأمم قومه بالنسبة إلى عموم رسالته فاقتضى أن يعرف<lb/>ألسنتهم؛ ليفهم عنهم ويفهموا عنه، ويحتمل أن يقال: لا يستلزم ذلك نطقه بجميع<lb/>الألسنة لإمكان الترجمان الموثوق به عندهم. اهـ.<lb/>أقول: لو كان النبي صلى الله عليه وسلم أُعطي العلم بجميع اللغات ليفهم<lb/>عن جميع الأمم التي أرسل إليها ويفهموا عنه لكان ذلك من أعظم المعجزات الحسية<lb/>التي لا يمكن لأحد أن يكابر فيها ولتحققت العلة بخطابه للأعاجم الذين بدأ بدعوتهم<lb/>إلى الإسلام كهرقل قيصر الروم وكسرى الفرس والمقوقس عظيم القبط، ولكن<lb/>صح أنه كتب إليهم بالعربية، ولم يُنْقَل قطُّ أنه دعا أعجميًّا إلى الإسلام بلغته، ولا<lb/>أنه سمع من أعجمي كلامًا بلغته في شأن الإسلام، ولا أمر أصحابه وأتباعه بأن<lb/>يبلغوا الإسلام للأعاجم بلغتهم، بل الذي ثبت ثبوتًا قطعيًّا خلاف ذلك، وهو أنه كان<lb/>يدعو إلى الإسلام هو وأصحابه باللسان العربي وبالقرآن العربي، وكانوا يعلمون<lb/>كل من أسلم من الأعاجم اللسان العربي ولذلك انتشر هذا اللسان بانتشار الإسلام منذ<lb/>العصر الأول من غير مدارس أنشئت لذلك ولا إجبار للأمم التي فتح الصحابة<lb/>والتابعون وتابعو التابعين بلادهم كما تفعل أمم أوربة في البلاد التي يستعمرونها،<lb/>بل كان الذين يدخلون في الإسلام يتعلمون لغته لأجل القيام بما فرض الله عليهم من<lb/>التعبد بكتابه المُنَزَّل، والتفقه فيه، وفي سنة رسوله صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقد ذكر الإمام الشافعي رحمه الله هذا البحث في أول رسالته في أصول<lb/>الشريعة فذكر الآيات التي تصف القرآن بأنه عربي مبين، وآية {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن<lb/>رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) وذكر الاحتمالين المُشَار إليهما:<lb/>هل النبي صلى الله عليه وسلم أُوتِيَ ألسنة جميع من أُرْسِلَ إليهم أم كُلِّفُوا هم أن<lb/>يعرفوا لسانه كما كُلِّفُوا أن يعرفوا دينه؟ وجزم بالثاني وأقام عليه البراهين ووافقه<lb/>جميع علماء المسلمين؛ فلم يُنْقَل عن أحد من المجتهدين ولا المقلدين أنه عارضه<lb/>فيه أو أنكره عليه، وقد فصَّلنا ذلك في مقالتين ننشرهما في الجزء العاشر الآتي.<lb/>فالمسألة إجماعية وقد عجبت لسهو الحافظ ابن حجر عنها في هذا المقام على سعة<lb/>اطلاعه وذكره لخلاصة أقوال المحققين في شرح كل حديث في الباب اللائق به،<lb/>وقد ذكر أن الغرض من حديث جابر هنا أن كلمة (سور) بضم السين وسكون<lb/>الواو غير مهموز فارسية، وقيل حبشية وأن معناها الطعام الذي يُدْعَى إليه، وقيل<lb/>مطلقًا. كما أن كلمة (سنه) حبشية، وقال: إنها في رواية الكشميهني (سناه)<lb/>بزيادة ألف، وإن الهاء فيهما للسكت (قال) قال ابن قرقول: بفتح النون الخفيفة<lb/>عند أبي ذر وشددها الباقون، وهي بفتح أوله للجميع إلا القابسي فكسره اهـ.<lb/>وروى البخاري في هذا الباب حديثًا ثالثًا عن أبي هريرة وهو أن الحسن بن<lb/>علي أخذ تمرة من تمر الصدقة فجعلها في فيه فقال النبي صلى الله عليه وسلم له:<lb/>(كَخٍ كَخٍ، أما تعرف أنَّا لا نأكل الصدقة) .<lb/>وقد قال الحافظ بعد إيراد الثلاثة: وقد نازع الكرماني في كون الألفاظ الثلاثة<lb/>أعجمية؛ لأن الأول (وهو سور) يجوز أن يكون من توافق اللغتين. والثاني<lb/>(وهو سنه) يجوز أن أصله حسنة فحذف أوله إيجازًا، والثالث من أسماء<lb/>الأصوات.<lb/>وقد أجاب عن الأخير ابن المُنَيِّر فقال: وجه مناسبته أنه صلى الله عليه وسلم<lb/>خاطبه (أي الحسن) بما يفهم مما لا يتكلم به الرجل مع الرجل فهو كمخاطبة<lb/>العجمي بما يفهم من لغته. قلت: وبهذا يجاب عن الباقي ويزاد بأن تجويزه حذف<lb/>أول حرف من الكلمة لا يُعْرَف، وتشبيهه بقوله: (كفى بالسيف شا) لا يتجه لأن<lb/>حذف الأخير معهود في الترخيم، والله أعلم اهـ. كلام الحافظ في كتاب الجهاد،<lb/>وقال في الكلام على حديث جابر في غزوة الخندق: إن كلمة (سور) معناها الصنع<lb/>بالحبشية، وقيل: العرس بالفارسية، ويطلق أيضًا على البناء الذي يحيط بالمدينة<lb/>اهـ.<lb/>ونقول: الصواب أن معنى الكلمة بالفارسية الوليمة أي طعام العرس، ولا<lb/>يطلق على طعام جابر إلا بِتَجَوُّزٍ؛ فإذا لم يكن هذا اللفظ معربًا من قبل فيكفي أن<lb/>يكون صلى الله عليه وسلم هو الذي عربه، وكذا لفظ سنه أو سناه. وهل تعد<lb/>معرفة الكلمة المفردة من اللغة معرفة باللغة؟ قلما يوجد في عوام مصر من لا<lb/>يعرف عدة كلمات تركية أو إنكليزية فهل يقال: إنهم علماء بهاتين اللغتين علمًا<lb/>يفهمون به كلام أهلها ويُفْهِمُونَهُم مرادهم؟ كلا إنما تساهل بعض العلماء في إطلاق<lb/>احتمال أن يعرف النبي صلى الله عليه وسلم المئات من لغات الأمم؛ لأنهم يرونه<lb/>من باب التعظيم الذي يكاد بعضهم أن يقبل فيه كل شيء، وإن كان مخالفًا لبعض<lb/>القطعيات أو مُفْضِيًا لبعض المطاعن من جهة أخرى لم يفطنوا لها، فإن كون النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أميًّا ركن من أركان إثبات نبوته ومقدمة من مقدمات البرهان<lb/>على إعجاز كتابه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الرطانة بكسر الراء، ويجوز فتحها: هو كلام غير العرب يقال: رطن له من باب نصر وتراطنوا بالفارسية مثلاً أو بالإنجليزية.<lb/>(2) بوزن جُهَيْنَة مصغر.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p669" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3419.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حركة الأرض وجريان الشمس لمستقر لها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 26) من صاحب الإمضاء المدرس في مدينة تطوان - في المغرب<lb/>الأقصى.<lb/>الحمد لله وحده - من تطوان في 27 شوال سنة 1341<lb/>فضيلة أستاذي الوحيد، وملاذي الفريد، أستاذ العالم ومفتيه ومرشده السيد<lb/>محمد رشيد رضا.<lb/>سلام على تلك الذات، وتلك الروح الطاهرة من قلب يتأجج بنار الأشواق<lb/>ويضطرم في سعير البعاد، غير أن ثلج ماء عين (مناركم) قد يطفئ شيئًا من<lb/>ذاك اللهيب، ويُخْمِد سعيرها عنه ما يهيم الفكر في استحسان تلك الدرر اليتيمة،<lb/>والتمتع بتلك المعاني الوحيدة الفريدة.<lb/>سيدي وسندي، أرجو من فضيلتكم الجواب على صفحات (<title>المنار</title>) الأغر<lb/>عما يأتي:<lb/>من المقرَّر عند علماء الجغرافية أن الأرض لها دورتان يومية وسنوية، وأن<lb/>الليل والنهار والفصول ينشآن عن هاتين الدورتين للأرض ويقتضي هذا أن الشمس<lb/>ثابتة والله تعالى يقول {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا} (يس: 38) فأرجو من<lb/>فضيلتكم جوابًا كافيًا شافيًا كما هو شأن فضيلتكم بحيث لا يبقى في النفس ولو كانت<lb/>جاحدة أدنى مخالفة. حفظكم الله وأطال حياتكم، وبارك في عمركم وعمر أنجالكم<lb/>الكرام، مدى الليالي والأيام، من الداعي لفضيلتكم بذلك تلميذكم وصديقكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد العربي بن أحمد الخطيب<lb/>(ج) إذا كان ما ذكره السائل من المقرَّر عند علماء الجغرافية فإن من<lb/>المقرر عندهم، وعند علماء الفلك أن الشمس تدور على محورها كغيرها من<lb/>الأجرام السماوية، وأنها تدور هي والكواكب السيارة التي حولها حول نجم آخر<lb/>مجهول يعدونه المركز لها، وبلغنا عن أحد المعاصرين من هؤلاء العلماء أنه حقق<lb/>حديثًا أن مجاميع الشموس كلها - أو العالم كله - يجري في الفضاء لغاية مجهولة.<lb/>وتجدون هذا البحث ما عدا القول الأخير في مقالة طويلة للدكتور محمد توفيق<lb/>صدقي رحمه الله في المجلد الرابع عشر من المنار. وتجدون فيها رأيًا عزاه إلينا؛<lb/>إذ تلقاه عنا، وهو أن لجميع العالم المؤلف من هذه الشموس والكواكب مركزًا واحدًا<lb/>هو مصدر التدبير والنظام لها وهو عرش الرحمن تبارك وتعالى (راجع ص 590<lb/>و591 ج 8 منه) ونحن قد استنبطناه من عرض مذهب الفلكيين على قوله تعالى:<lb/>{اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يُدَبِّرُ<lb/>الأَمْرَ} (يونس: 3) فجريان الشمس ثابت بالاتفاق فإن دورانها على محورها<lb/>يسمى جريانًا، ودورانها مع مجموعها المعلوم حول نجم مجهول - على قولهم -<lb/>كدوران المجاميع الشمالية حول نجم القطب الشمالي - يسمى جريانًا أيضًا. وأولى<lb/>منه وأظهر سيرها مع بقية العالم الذي قال به بعض المتأخرين كما ذكر في تقويم<lb/>لفلامريون المشهور. على أن الجريان يستعمل استعمالاً مجازيًّا في السير المعنوي<lb/>كما يقال جرى القضاء بكذا، ولك أن تقول الآن: إن أوربة تجري في تنازع دولها<lb/>لحرب أخرى شر من الحرب الأخيرة.<lb/>وأما المستقر الذي تجري الشمس إليه أو له ففيه وجهان (أحدهما) أنه ما<lb/>ينتهي إليه أمرها بخراب عالمنا هذا التي هي ركن نظامه فيكون جريانها كجريان<lb/>غيرها بمعنى قوله تعالى في أول سورة الرعد: {اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَوَاتِ بِغَيْرِ<lb/>عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأَجَلٍ مُّسَمًّى<lb/>يُدَبِّرُ الأَمْرَ يُفَصِّلُ الآيَاتِ لَعَلَّكُم بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ} (الرعد: 2) وهو بمعنى ما<lb/>روي عن قتادة قال: تجري لمستقرها: لوقتها ولأجل لا تعدوه (ثانيهما) أنه مستقر<lb/>نظامها لا أجلها وهو النجم المجهول عند علماء الفلك والعرش على رأينا. ويؤيده<lb/>حديث أبي ذر في كون مستقرها تحت العرش، والحديث قد روي بألفاظ مختلفة<lb/>أظهرها أخصرها وهو ما رواه الجماعة إلا ابن ماجه وغيرهم عنه قال: سألت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم عن قوله: {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا} (يس:<lb/>38) قال: (مستقرها تحت العرش) وبعض ألفاظه مشكل في ظاهره جدًّا،<lb/>ورواته أقل، وهو ما ذكر فيه سجودها لله تحت العرش واستئذانها، وإن فسر بمعنى<lb/>خضوعها لإرادته كقوله: {وَالنَّجْمُ وَالشَّجَرُ يَسْجُدَانِ} (الرحمن: 6) والراجح<lb/>عندنا أنه روي بالمعنى فأخطأ بعض الرواة في فهمه فعبَّر عنه بما فهمه والله أعلم.<lb/>وسنعود إلى هذا البحث في وقت أوسع ومجال أوسع، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p671" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3420.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم الصائم الذي يغطس في الماء</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 27) من صاحب الإمضاء في جزيرة البحرين<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل مولانا السيد محمد رشيد رضا أدام الله وجوده للمسلمين<lb/>آمين.<lb/>بعد تقبيل أناملكم الكريمة. نعرفكم أنه صرَّح لنا بعض الأستاذة هنا بأن<lb/>الصائم إذا غطس في الماء، صيامه صحيح ولا يفطر، فكان عندنا شك من ذلك<lb/>فنلتمس من فضيلتكم أن ترشدونا عن ذلك أدامكم الله ذخرًا لمحبيكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله المزروع ومحمد يوسف فخرو<lb/>(ج) قال صاحب المغني من علماء الحنابلة ما نصه:<lb/>(فصل) ولا بأس أن يغتسل الصائم؛ لأن عائشة وأم سلمة قالتا: نشهد<lb/>على رسول الله صلى الله عليه وسلم أن كان ليصبح جنبًا من غير احتلام ثم يغتسل<lb/>ثم يصوم. متفق عليه. وروى أبو بكر بإسناده أن ابن عباس دخل الحمام وهو<lb/>صائم، هو وأصحاب له في شهر رمضان.<lb/>فأما الغوص في الماء فقال أحمد في الصائم ينغمس في الماء: إذا لم يخف أن<lb/>يدخل في مسامعه، فإن دخل في مسامعه فوصل إلى دماغه من الغسل المشروع في<lb/>المضمضة والاستنشاق من غير إسراف ولا قصد فلا شيء عليه كما لو دخل إلى حلقه<lb/>من المضمضة في الوضوء، فإن غاص في الماء أو أسرف أو كان عابثًا فحكمه حكم<lb/>الداخل إلى الحلق من المبالغة في المضمضة والاستنشاق الزائدة على الثلاث، والله<lb/>أعلم.<lb/>وقال الشمس الرملي من فقهاء الشافعية في نهاية المحتاج عند قول المنهاج:<lb/>(فلا يضر وصول الدهن بتشرب المسام ولا يضر الاكتحال وإن وجد طعمه بحلقه)<lb/>ما نصه: كما لا يضر الانغماس في الماء وإن وجد أثره بباطنه. اهـ. وناهيك<lb/>بدقة الشافعية وتشديدهم في تعريف الصوم، وعندنا أن أحسن تعريف شرعي<lb/>للصوم قول صاحب الهداية من الحنفية: هو الإمساك عن الأكل والشرب والجماع<lb/>نهارًا مع النية. والانغماس في الماء ليس شربًا ولا نهي عنه بخصوصه ولا هو<lb/>مظنة لدخول الماء إلى الجوف أكثر من المضمضة المشروعة في الصيام، ودخول<lb/>الماء إلى الجوف من الأذن لا يسمى شربًا وهو لا من الأفعال الاختيارية التي تفعل<lb/>بقصد ولا فائدة منه في نقع الغلة أو إزالة الظمأ فهو ليس منافيًا لحقيقة الصيام ولا<lb/>لمقصده، وإنما البحث فيه من التنطع المذموم شرعًا، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3421.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقيقة الإيمان والكفر وشُعبهما</head>
               <lb/>والظلم والفسق وما يُعد من ذلك خروجًا من الملة<lb/>
               <lb/>أسهب المحقق ابن القيم في كتابه (الصلاة) في الخلاف بين العلماء في كفر<lb/>تارك الصلاة وعدمه وأدلة المثبت والنافي. ثم قَفَّى على ذلك بفصول في الحكم بين<lb/>الفريقين بدأها بالبحث في مسألة العنوان المهمة فأحببنا نشرها، لأنها من المسائل<lb/>المهمة التي لم يوفها مثلُه حقها.<lb/>فصل<lb/>في الحكم بين الفريقين، وفصل الخطاب بين الطائفتين<lb/>معرفة الصواب في هذه المسألة مبني على معرفة حقيقة الإيمان والكفر ثم<lb/>يصح النفي والإثبات بعد ذلك، فالكفر والإيمان متقابلان إذا زال أحدهما خلفه الآخر؛<lb/>ولما كان الإيمان أصلاً له شُعب متعددة، وكل شعبة منها تسمى إيمانًا. فالصلاة<lb/>من الإيمان وكذلك الزكاة والحج والصيام والأعمال الباطنة كالحياء والتوكل والخشية<lb/>من الله والإنابة إليه، حتى تنتهي هذه الشعب إلى إماطة الأذى عن الطريق فإنه شعبة<lb/>من شعب الإيمان. وهذه الشعب منها ما يزول الإيمان بزوالها كشعبة الشهادة، ومنها<lb/>ما لا يزول بزوالها كترك إماطة الأذى عن الطريق وبينهما شعب متفاوتة تفاوتًا<lb/>عظيمًا، منها ما يلحق بشعبة الشهادة ويكون إليها أقرب، ومنها ما يلحق بشعبة إماطة<lb/>الأذى ويكون إليها أقرب.<lb/>وكذلك الكفر ذو أصل وشُعب فكما أن شعب الإيمان إيمان، فشُعب الكفر كفر،<lb/>والحياء شعبة من الإيمان، وقلة الحياء شعبة من شعب الكفر، والصدق شعبة من<lb/>شعب الإيمان والكذب شعبة من شعب الكفر. والصلاة والزكاة والحج والصيام من<lb/>شعب الإيمان وتركها من شعب الكفر، والحكم بما أنزل الله من شعب الإيمان<lb/>والحكم بغير ما أنزل الله من شعب الكفر، والمعاصي كلها من شعب الكفر كما أن<lb/>الطاعات كلها من شعب الإيمان.<lb/>وشعب الإيمان قسمان: قولية وفعلية. وكذلك شعب الكفر نوعان: قولية<lb/>وفعلية. ومن شعب الإيمان القولية شعبة يوجب زوالها زوال الإيمان، فكذلك من<lb/>شعبه الفعلية ما يوجب زوالها زوال الإيمان. وكذلك شعب الكفر القولية والفعلية،<lb/>فكما يكفر بالإتيان بكلمة الكفر اختيارًا وهي شعبة من شعب الكفر فكذلك يكفر بفعل<lb/>شعبة من شعبه كالسجود للصنم والاستهانة بالمصحف، فهذا أصل.<lb/>وها هنا أصل آخر، وهو أن حقيقة الإيمان مركبة من قول وعمل. والقول<lb/>قسمان: قول القلب، وهو الاعتقاد، وقول اللسان، وهو التكلم بكلمة الإسلام.<lb/>والعمل قسمان: عمل القلب، وهو نيته وإخلاصه، وعمل الجوارح، فإذا زالت هذه<lb/>الأربعة زال الإيمان بكماله، وإذا زال تصديق القلب لم تنفع بقية الأجزاء، فإن<lb/>تصديق القلب شرط في اعتقادها وكونها نافعة، وإذا زال عمل القلب مع اعتقاد<lb/>الصدق فهذا موضع المعركة بين المرجئة وأهل السنة، فأهل السنة مُجْمِعُونَ على<lb/>زوال الإيمان وأنه لا ينفع التصديق مع انتفاء عمل القلب وهو محبته وانقياده كما لم<lb/>ينفع إبليس وفرعون وقومه واليهود والمشركين الذين كانوا يعتقدون صدق الرسول<lb/>بل ويقرون به سرًّا وجهرًا ويقولون: ليس بكاذب ولكن لا نتبعه، ولا نؤمن به.<lb/>وإذا كان الإيمان يزول بزوال عمل القلب فغير مُسْتَنْكَر أن يزول بزوال أعظم<lb/>أعمال الجوارح، ولا سيما إذا كان ملزومًا لعدم محبة القلب وانقياده الذي هو ملزوم<lb/>لعدم التصديق الجازم كما تقدم تقريره، فإنه يلزم من عدم طاعة القلب عدم طاعة<lb/>الجوارح؛ إذ لو أطاع القلب وانقاد أطاعت الجوارح وانقادت، ويلزم من عدم طاعته<lb/>وانقياده عدم التصديق المستلزم للطاعة وهو حقيقة الإيمان. فإن الإيمان ليس مجرد<lb/>التصديق، كما تقدم بيانه، وإنما هو التصديق المستلزم للطاعة والانقياد، وهكذا<lb/>الهدى ليس هو مجرد معرفة الحق وتبينه بل هو معرفته المستلزمة لاتباعه والعمل<lb/>بموجبه، وإن سُمِّيَ الأولُ هدًى فليس هو الهدى التام المستلزم للاهتداء، كما أن<lb/>اعتقاد التصديق وإن سُمِّيَ تصديقًا فليس هو التصديق المستلزم للإيمان، فعليك<lb/>بمراجعة هذا الأصل ومراعاته [1] .<lb/>فصل<lb/>وها هنا أصل آخر وهو: الكفر نوعان: كفر عمل، وكفر جحود وعناد،<lb/>فكفر الجحود أن يكفر بما علم أن الرسول جاء به من عند الله - جحودًا وعنادًا - من<lb/>أسماء الرب وصفاته وأفعاله وأحكامه. وهذا الكفر يضاد الإيمان من كل وجه. وأما<lb/>كفر العمل فينقسم إلى ما يضاد الإيمان وإلى ما لا يضاده، فالسجود للصنم والاستهانة<lb/>بالمصحف وقتل النبي وسبه يضاد الإيمان , وأما الحكم بغير ما أنزل الله وترك<lb/>الصلاة فهو من الكفر العملي قطعًا، ولا يمكن أن يُنْفَى عنه اسمُ الكفر بعد أن أطلقه<lb/>الله ورسوله عليه، فالحاكم بغير ما أنزل الله كافر وتارك الصلاة كافر بنص رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم، ولكنه كفر عمل لا كفر اعتقاد، ومن الممتنع أن يسمي<lb/>الله سبحانه الحاكم بغير ما أنزل الله كافرًا، ويسمي رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>تارك الصلاة كافرًا ولا يُطْلَقُ عليهما اسم الكفر، وقد نفى رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم الإيمان عن الزاني والسارق وشارب الخمر. وعمن لا يأمن جاره بوائقه،<lb/>وإذا نُفي عنه اسم الإيمان فهو كافر من جهة العمل، وانتفى عنه كفر الجحود<lb/>والاعتقاد. وكذلك قوله: (لا ترجعوا بعدي كفارًا يضرب بعضكم رقاب بعض)<lb/>فهذا كفر عمل، وكذلك قوله: (من أتى كاهنًا فصدقه أو امرأة في دبرها فقد كفر<lb/>بما أنزل على محمد) وقوله: (إذا قال الرجل لأخيه يا كافر فقد باء بها أحدهما)<lb/>وقد سمى الله سبحانه وتعالى من عمل ببعض كتابه وترك العمل ببعضه مؤمنًا بما<lb/>عمل به وكافرًا بما ترك العمل به، فقال تعالى: {وَإِذْ أَخَذْنَا مِيثَاقَكُمْ لاَ تَسْفِكُونَ<lb/>دِمَاءَكُمْ وَلاَ تُخْرِجُونَ أَنفُسَكُم مِّن دِيَارِكُمْ ثُمَّ أَقْرَرْتُمْ وَأَنْتُمْ تَشْهَدُونَ * ثُمَّ أَنتُمْ هَؤُلاءِ<lb/>تَقْتُلُونَ أَنْفُسَكُمْ وَتُخْرِجُونَ فَرِيقاً مِّنكُم مِّن دِيَارِهِمْ تَظَاهَرُونَ عَلَيْهِم بِالإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَإِن<lb/>يَأْتُوكُمْ أُسَارَى تُفَادُوَهُمْ وَهُوَ مُحَرَّمٌ عَلَيْكُمْ إِخْرَاجُهُمْ أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ<lb/>بِبَعْضٍ فَمَا جَزَاءُ مَن يَفْعَلُ ذَلِكَ مِنكُمْ إِلاَّ خِزْيٌ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ القِيَامَةِ يُرَدُّونَ<lb/>إِلَى أَشَدِّ العَذَابِ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ *} (البقرة: 84 - 85) فأخبر سبحانه<lb/>أنهم أقروا بميثاقه الذي أمرهم به والتزموه، وهذا يدل على تصديقهم به، وأنهم لا<lb/>يقتل بعضهم بعضًا ولا يخرج بعضهم بعضًا من ديارهم، ثم أخبر أنهم عصوا أمره<lb/>وقتل فريق منهم فريقًا وأخرجوهم من ديارهم. فهذا كفرهم بما أخذ عليهم في<lb/>الكتاب، ثم أخبر أنهم يفدون من أُسِرَ من ذلك الفريق، وهذا إيمان منهم بما أخذ<lb/>عليهم في الكتاب، فكانوا مؤمنين بما عملوا به من الميثاق كافرين بما تركوه منه،<lb/>فالإيمان العملي يضاده الكفر العملي، والإيمان الاعتقادي يضاده الكفر الاعتقادي،<lb/>وقد أعلن النبي صلى الله عليه وسلم بما قلناه في قوله في الحديث الصحيح:<lb/>(سباب المسلم فسوق وقتاله كفر) ففرق بين قتاله وسبابه وجعل أحدهما فسوقًا لا<lb/>يكفر به والآخر كفرًا، ومعلوم أنه إنما أراد الكفر العملي لا الاعتقادي، وهذا الكفر<lb/>لا يخرجه من الدائرة الإسلامية والملة بالكلية، كما لم يخرج الزاني والسارق<lb/>والشارب من الملة وإن زال عنه اسم الإيمان.<lb/>وهذا التفصيل هو قول الصحابة الذين هم أعلم الأمة بكتاب الله وبالإسلام<lb/>والكفر ولوازمهما، فلا تُتَلَقَّى هذه المسائل إلا عنهم فإن المتأخرين لم يفهموا مرادهم<lb/>فانقسموا فريقين: فريقًا أخرجوا من الملة بالكبائر، وقضوا على أصحابها بالخلود<lb/>في النار، وفريقًا جعلوهم مؤمنين كاملي الإيمان، فهؤلاء غلوا، وهؤلاء جفوا،<lb/>وهدى الله أهل السنة للطريقة المثلى والقول الوسط الذي هو في المذاهب كالإسلام<lb/>في الملل، فهاهنا كفر دون كفر، ونفاق دون نفاق، وشرك دون شرك، وفسوق<lb/>دون فسوق وظلم دون ظلم.<lb/>قال سفيان بن عيينة عن هشام بن جحير عن طاووس عن ابن عباس في<lb/>قوله تعالى: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) :<lb/>ليس هو بالكفر الذي يذهبون إليه، وقال ابن عبد الرزاق أخبرنا معمر عن ابن<lb/>طاوس عن أبيه قال سئل ابن عباس عن قوله: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ<lb/>فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) قال: هو بهم كفر وليس كمن كفر بالله<lb/>وملائكته وكتبه ورسله. وقال في رواية أخرى عنه: كفر لا ينقل عن الملة، وقال<lb/>طاووس: ليس بكفر ينقل عن الملة، وقال وكيع عن سفيان عن ابن جريج عن<lb/>عطاء: (كفر دون كفر وظلم دون ظلم وفسق دون فسق) وهذا الذي قاله عطاء<lb/>بَيِّنٌ في القرآن لمن فهمه، فإن الله سبحانه سمى الحاكم بغير ما أنزله كافرًا،<lb/>ويسمى جاحد ما أنزله على رسوله كافرًا. وليس الكافران على حد سواء، ويسمى<lb/>الكافر ظالمًا كما في قوله تعالى {وَالْكَافِرُونَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (البقرة: 254)<lb/>وسمى متعدي حدوده في النكاح والطلاق والرجعة والخلع ظالمًا فقال: {وَمَن يَتَعَدَّ<lb/>حُدُودَ اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ} (الطلاق: 1) قال يونس نبيه: {لاَّ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ<lb/>سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنتُ مِنَ الظَّالِمِينَ} (الأنبياء: 87) وقال صَفِيُّهُ آدم: {رَبَّنَا ظَلَمْنَا<lb/>أَنفُسَنَا} (الأعراف: 23) وقال كليمه موسى {رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي فَاغْفِرْ لِي} (القصص: 16) وليس هذا الظلم مثل ذلك الظلم.<lb/>ويسمى الكافر فاسقًا كما في قوله: {وَمَا يُضِلُّ بِهِ إِلاَّ الفَاسِقِينَ * الَّذِينَ<lb/>يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ} (البقرة: 26-27) الآية، وقوله: {وَلَقَدْ<lb/>أَنزَلْنَا إِلَيْكَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَمَا يَكْفُرُ بِهَا إِلاَّ الفَاسِقُونَ} (البقرة: 99) .<lb/>وهذا كثير في القرآن.<lb/>ويسمى المؤمن فاسقًا كما في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ<lb/>فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْماً بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) نزلت في الحكم بن أبي العاص وليس الفاسق كالفاسق، وقال<lb/>تعالى: {وَالَّذِينَ يَرْمُونَ المُحْصَنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَأْتُوا بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَاجْلِدُوَهُمْ ثَمَانِينَ جَلْدَةً<lb/>وَلاَ تَقْبَلُوا لَهُمْ شَهَادَةً أَبَداً وَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 4) .<lb/>وقال عن إبليس: {فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ} (الكهف: 50) وقال: {فَمَن<lb/>فَرَضَ فِيهِنَّ الحَجَّ فَلاَ رَفَثَ وَلاَ فُسُوقَ} (البقرة: 197) وليس الفسوق كالفسوق.<lb/>والكفر كفران، والظلم ظلمان، والفسق فسقان وكذا الجهل جهلان، جهل كفر<lb/>كما في قوله تعالى: {خُذِ العَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ الجَاهِلِينَ} (الأعراف:<lb/>199) وجهل غير كفر؛ لقوله تعالى: {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ<lb/>بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ} (النساء: 17) .<lb/>كذلك الشرك شركان: شرك ينقل عن الملة، وهو الشرك الأكبر، وشرك لا<lb/>ينقل عن الملة وهو الشرك الأصغر، وهو شرك العمل كالرياء، وقال تعالى في<lb/>الشرك الأكبر: {إِنَّهُ مَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ حَرَّمَ اللَّهُ عَلَيْهِ الجَنَّةَ وَمَأْوَاهُ النَّارُ} (المائدة: 72) وقال: {وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السَّمَاءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ أَوْ<lb/>تَهْوِي بِهِ الرِّيحُ فِي مَكَانٍ سَحِيقٍ} (الحج: 31) وفي شرك الرياء: {فَمَن كَانَ<lb/>يَرْجُو لِقَاءَ رَبِّهِ فَلْيَعْمَلْ عَمَلاً صَالِحاً وَلاَ يُشْرِكْ بِعِبَادَةِ رَبِّهِ أَحَداً} (الكهف: 110)<lb/>ومن هذا الشرك الأصغر قوله صلى الله عليه وسلم: (من حلف بغير الله فقد أشرك)<lb/>رواه أبو داود وغيره ومعلوم أن حلفه بغير الله لا يخرجه عن الملة ولا يوجب<lb/>له حكم الكفار. ومن هذا قوله صلى الله عليه وسلم: (الشرك في هذه الأمة أخفى<lb/>من دبيب النمل) .<lb/>فانظر كيف انقسم الشرك والكفر والفسوق والظلم والجهل إلى ما هو كفر ينقل<lb/>عن الملة، وإلى ما لا ينقل عنها.<lb/>وكذا النفاق نفاقان: نفاق اعتقاد ونفاق عمل، فنفاق الاعتقاد هو الذي أنكره<lb/>الله على المنافقين في القرآن، وأوجب لهم الدرك الأسفل من النار، ونفاق العمل<lb/>كقوله صلى الله عليه وسلم في الحديث الصحيح: (آية المنافق ثلاث: إذا حدث<lb/>كذب، وإذا وعد أخلف، وإذا اؤتمن خان) وفي الصحيح أيضا: (أربع من كن<lb/>فيه كان منافقًا خالصًا ومن كانت فيه خصلة منهن كانت فيه خصلة من النفاق حتى<lb/>يدعها: إذا حدث كذب، وإذا عاهد غدر، وإذا خاصم فجر، وإذا اؤتمن خان)<lb/>فهذا نفاق عمل، وقد يجتمع مع أصل الإيمان، ولكن إذا استحكم وكمل فقد ينسلخ<lb/>صاحبه عن الإسلام بالكلية، وإن صلى وصام وزعم أنه مسلم، فإن الإيمان ينهى<lb/>المؤمن عن هذه الخلال، فإذا أكملت في العبد، ولم يكن له ما ينهاه عن شيء منها،<lb/>فهذا لا يكون إلا منافقًا خالصًا، وكلام الإمام أحمد يدل على هذا فإن إسماعيل بن<lb/>سعيد الصالح قال: سألت أحمد بن حنبل عن المُصِرُّ على الكبائر يطلبها بجهده إلا<lb/>أنه لم يترك الصلاة والزكاة والصوم، هل يكون مُصِرًّا من كانت هذه حاله؟ قال:<lb/>هو مُصِرٌّ. مثل قوله: (لا يزني الزاني حين يزني وهو مؤمن) يخرج من الإيمان<lb/>ويقع في الإسلام، ونحو قوله: (لا يشرب الخمر حين يشربها وهو مؤمن ولا يسرق<lb/>حين يسرق وهو مؤمن) ونحو قول ابن عباس في قوله تعالى: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم<lb/>بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) قال إسماعيل: فقلت له: ما<lb/>هذا الكفر؟ قال: كفر لا يَنْقلُ عن الملة مثل الإيمان بعضه دون بعض، فكذلك<lb/>الكفر حتى يجيء من ذلك أمر لا يختلف فيه.<lb/>فصل<lb/>وههنا أصل آخر، وهو أن الرجل قد يجتمع فيه كفر وإيمان وشرك وتوحيد<lb/>وتقوى وفجور ونفاق وإيمان، وهذا من أعظم أصول أهل السنة، وخالفهم فيه غيرهم<lb/>من أهل البدع كالخوارج والمعتزلة والقدرية، ومسألة خروج أهل الكبائر من النار<lb/>وتخليدهم فيها مبنية على هذا الأصل، وقد دل عليه القرآن والسنة والفطرة وإجماع<lb/>الصحابة.<lb/>قال تعالى: {وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106)<lb/>فأثبت لهم إيمانًا به سبحانه مع الشرك، وقال تعالى: {قَالَتِ الأَعْرَابُ آمَنَّا قُل لَّمْ<lb/>تُؤْمِنُوا وَلَكِن قُولُوا أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ الإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ وَإِن تُطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ لاَ<lb/>يَلِتْكُم مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئاً إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (الحجرات: 14) فأثبت لهم إسلامًا<lb/>وطاعة لله ورسوله مع نفي الإيمان عنهم، وهو الإيمان المطلق الذي يستحق اسمه<lb/>بمطلقه: {الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي<lb/>سَبِيلِ اللَّهِ} (الحجرات: 15) وهؤلاء ليسوا منافقين في أصح القولين؛ بل هم<lb/>مسلمون بما معهم من طاعة الله ورسوله وليسوا مؤمنين، وإن كان معهم جزء من<lb/>الإيمان أخرجهم من الكفر.<lb/>(قال) الإمام أحمد: من أتى هذه الأربعة أو مثلهن أو فوقهن - يريد الزنا<lb/>والسرقة وشرب الخمر والانتهاب - فهو مسلم ولا أسميه مؤمنًا، ومن أتى دون ذلك -<lb/>يريد دون الكبائر - سميته مؤمنًا ناقص الإيمان، فقد دل على هذا قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (فمن كانت فيه خصلة منهن كانت فيه خصلة من النفاق) فدل على أنه يجتمع<lb/>في الرجل نفاق وإسلام. وكذلك الرياء شرك، فإذا راءى الرجل في شيء من عمله<lb/>اجتمع فيه الشرك والإسلام، وإذا حكم بغير ما أنزل الله، أو فعل ما سماه رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم كفرًا وهو ملتزم بالإسلام وشرائعه، فقد قام به كفر وإسلام. وقد<lb/>بيَّنا أن المعاصي كلها شعب من شعب الكفر، كما أن الطاعات كلها شعب من شعب<lb/>الإيمان فالعبد تقوم به شعبة أو أكثر من شعب الإيمان، وقد يسمى بتلك الشعبة مؤمنًا<lb/>وقد لا يُسَمَّى، كما أنه قد يسمى بشعب الكفر كافرًا، وقد لا يطلق عليه هذا الاسم.<lb/>فهاهنا أمران: أمر اسميّ لفظيّ، وأمر معنويّ حكميّ. فالمعنوي: هل هذه<lb/>الخصلة كفر أم لا؟ واللفظي: هل يسمى من قامت به كافرًا أم لا؟ فالأمر الأول<lb/>شرعي محضٌ، والثاني لغوي وشرعي.<lb/>فصل<lb/>وها هنا أصل آخر، وهو أنه لا يلزم من قيام شعبة من شعب الإيمان بالعبد<lb/>أن يسمى مؤمنًا وإن كان ما قام به إيمانًا، ولا من قيام شعبة من شعب الكفر به أن<lb/>يسمى كافرًا وإن كان ما قام به كفرًا، كما أنه لا يلزم من قيام جزء من أجزاء العلم<lb/>به أن يسمى عالمًا ولا من معرفة بعض مسائل الفقه والطب أن يسمى فقيهًا ولا<lb/>طبيبًا، ولا يمنع ذلك أن تسمى شعبة الإيمان إيمانًا، وشعبة النفاق نفاقًا، وشعبة<lb/>الكفر كفرًا، وقد يطلق عليه الفعل كقوله (فمن تركها فقد كفر) و (من حلف بغير<lb/>الله فقد كفر) وقوله: (من أتى كاهنًا فصدقه بما يقول فقد كفر، ومن حلف بغير<lb/>الله فقد كفر) رواه الحاكم في صحيحه بهذا اللفظ.<lb/>فمن صدر منه خلة من خلال الكفر فلا يستحق اسم كافر على الإطلاق، وكذا<lb/>يقال لمن ارتكب محرمًا إنه فعل فسوقًا وإنه فسق بذلك المحرم، ولا يلزمه اسم<lb/>فاسق إلا بغلبة ذلك عليه. وهكذا الزاني والسارق والشارب والمنتهب لا يسمى<lb/>مؤمنًا وإن كان معه إيمان كما أنه لا يسمى كافرًا وإن كان ما أتى به من خصال<lb/>الكفر وشعبه؛ إذ المعاصي كلها من شعب الكفر كما أن الطاعات كلها من شعب<lb/>الإيمان.<lb/>والمقصود أن سلب الإيمان من تارك الصلاة أولى من سلبه عن مرتكب<lb/>الكبائر، وسلب اسم الإسلام عنه أولى من سلبه عمن لم يسلم المسلمون من لسانه<lb/>ويده، فلا يسمى تارك الصلاة مسلمًا ولا مؤمنًا، وإن كان معه شعبة من شعب<lb/>الإسلام والإيمان. نعم يبقي أن يقال: فهل ينفعه ما معه من الإيمان في عدم الخلود<lb/>في النار؟ فيقال: ينفعه إن لم يكن المتروك شرطًا في صحة الباقي واعتباره، وإن<lb/>كان المتروك شرطًا في اعتبار الباقي لم ينفعه. ولهذا لم ينفع الإيمان بالله<lb/>ووحدانيته وأنه لا إله إلا هو مَن أنكر رسالة محمد صلى الله عليه وسلم، ولا تنفع<lb/>الصلاة من صلاها عمدًا بغير وضوء، فشعب الإيمان قد يتعلق بعضها ببعض تعلق<lb/>المشروط بشرطه، وقد لا يكون كذلك.<lb/>فيبقى النظر في الصلاة هل هي شرط لصحة الإيمان؟ هذا سر المسألة،<lb/>والأدلة التي ذكرناها وغيرها تدل على أنه لا يُقْبَلُ من العبد شيء من أعماله إلا<lb/>بفعل الصلاة فهي مفتاح ديوانه، ورأس مال ربحه، ومُحَال بقاء الربح بلا رأس<lb/>مال، فإذا خسرها خسر أعماله كلها، وإن أتى بها صورة. وقد أشار إلى هذا في<lb/>قوله: (فإن ضيعها فهو لما سواها أضيع) وفي قوله: (إن أول ما ينظر في<lb/>أعماله الصلاة فإن جازت له نظر في سائر أعماله، وإن لم تُجَزْ له لم ينظر في<lb/>شيء من أعماله بعد) .<lb/>ومن العجب أن يقع الشك في كفر من أصر على تركها ودُعِيَ إلى فعلها على<lb/>رءوس الملأ، وهو يرى بارقة السيف على رأسه، وشُدَّ للقتل وعُصِبَتْ عيناه،<lb/>وقيل له: تصلي وإلا قتلناك، فيقول: اقتلوني ولا أصلي أبدًا! ! ومن لا يكفر<lb/>تارك الصلاة يقول: هذا مؤمن مسلم يُغَسَّل ويُصَلَّى عليه، ويُدْفَن في مقابر<lb/>المسلمين. وبعضهم يقول: إنه مؤمن كامل الإيمان، إيمانه كإيمان جبريل<lb/>وميكائيل، فلا يستحي مَن هذا قولُه مِن إنكاره تكفير مَن شهد بكفره الكتاب والسنة<lb/>واتفاق الصحابة؟ والله الموفق. اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p684" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3422.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بطل العرب والإسلام العظيم<lb/>القائد الكبير محمد عبد الكريم</head>
               <lb/>
               <lb/>اقتسمت فرنسة مع أسبانية مملكة المغرب الأقصى كما اقتسمت مع إنكلترة<lb/>سورية و<placeName>العراق</placeName>. وقد قيَّض الله تعالى لأهل الريف الذي جُعِلَ حصة لأسبانية<lb/>زعيمًا عظيمًا نظَّم لهم جيشًا من أنفسهم يقاتل به الأسبانيين؛ لإخراجهم من بلادهم<lb/>فأتى في قتاله لهذه الدولة بما يكاد يكون من خوارق العادات التي أيَّد الله بها سلف<lb/>هذه الأمة في صدر الإسلام، وما زلنا نمني النفس بالتنويه بجهاده منذ بطش<lb/>البطشة الكبرى قبل ثلاث سنين حتى رأينا في هذه الأيام ما كفانا المؤنة من المقال<lb/>الآتي (لسعادة الكاتب السياسي الكبير) الذي يغني وصفه عن تعيين شخصه،<lb/>وحرف الإمضاء عن التصريح باسمه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المنار<lb/>
               <lb/>من عادة الجرائد أن تكثر من لفظ (البطولة) تعرب بها كلمة Heroisme<lb/>التي تدور كثيرًا في الكتابات الأوروبية، والناس مضطرة اليوم إلى تعريب كلماتهم<lb/>وتقليد مناحيهم. أما أنا فكنت غير راغب في هذا الاستعمال؛ لأنني لا أكتفي من<lb/>اللفظة بأن تأتي في معاجم اللغة، وأن لا تعد غلطًا، بل أحب أن أجدها في كلام<lb/>العرب الأولين أو المخضرمين أو المولدين على الأقل، ولا أتذكر أنني عثرت<lb/>بالبطولة - أي حالة من كان بطلاً - في غير متون اللغة. أما الآن فأريد أن أستعملها<lb/>لهذا الأسد الزائر، والفحل الصائل، المسمى بمحمد بن عبد الكريم، المتولي كِبرَ<lb/>تحرير قومه في شمالي مراكش، فأقول: بطل محمد بن عبد الكريم بطولة وبطالة<lb/>فهو بطل، لا بل هو بطل الأبطال، وفذ الأفذاذ وعلم الأعلام، بل هو عندي أعظم<lb/>مزية من مصطفى كمال، ومن جميع أبطال العصر الحاضر، البادي منهم<lb/>والحاضر. وكل من ينظر في قضية الأمير محمد بن عبد الكريم ويتأمل فيها ويرى<lb/>موقفه المدهش المحير للعقول في وجه إسبانية مع الفرق الشاسع والشقة الهائلة بين<lb/>درجتي كل من إسبانية والمنطقة التي تقاتلها من شمالي المغرب - يحكم بأنه لو كان<lb/>في الدنيا إنصاف لما كان أحد اليوم أولى من محمد بن عبد الكريم بأن يوضع في<lb/>مقدمة أبطال العصر، ويكتب تاريخه، وتُدَوَّنُ سيرته، وتعرض صورته، ويرجح<lb/>على فوش وهندنبرغ ومصطفى كمال ودانو نسيو ولنين ومسوليني وطبقتهم التي<lb/>اختلط ذكرها بالتاريخ العام.<lb/>إن فوش عندما أحرز النصر كان رأسًا على 15 مليون جندي من عساكر<lb/>الحلفاء عدا جنود أميركا التي كان وصل منها إلى فرنسا مليونان ونصف مليون<lb/>وبقي منها مثل هذا العدد في أميركا، وإن هندنبورغ كان قائدًا لستة ملايين ألماني<lb/>هم أحسن جنود العالم بدون نزاع، وإن مصطفى كمال وإن صح أن يقال: إنه بعث<lb/>تركية من قبرها، فإنه كان في تركية عساكر منظمة، وجنود مدربة، وضباط<lb/>أركان حرب معدودين من الطبقة الأولى، وبقايا أسلحة، وآثار دولة مبنية من<lb/>أصلها على الأسل، وجاءها لويد جورج بمعاهدة سيفر التي تجعل تركية أثرًا بعد<lb/>عين، وزحف إليها اليونانيون يذبحون الرجال، ويهتكون الأعراض، فأتيحت لهمة<lb/>مصطفى كمال أسباب عديدة تجمع حوله أمه باسلة مستبسلة كالأمة التركية.<lb/>وإن سائر من ذكرنا من الرجال المعدودين في هذا العصر كانوا في حركاتهم<lb/>متوكئين على أمم عظام، وأعداد لا تُحْصَى، وتشكيلات إدارية تامة، فاستوسق لهم<lb/>من الأمور ما استوسق، وظهر من شأنهم ما ظهر.<lb/>وأما محمد بن عبد الكريم فإن جئنا إلى عد أنصاره فإن الريف كله يبلغ جزءًا<lb/>من سبعة من سلطنة المغرب، فإن كانت هذه السلطنة ثمانية ملايين فيكون الريف<lb/>زائدًا قليلا على المليون، وإن كانت هذه السلطنة لا تنوف على أربعة ملايين أو<lb/>خمسة كما جاء في بعض مؤلفات الفرنسيس الأخيرة؛ فيكون الريف نحو ثلثي<lb/>المليون أي أكثر قليلاً من جبل لبنان وأقل شيئًا من فلسطين، ومع هذا فإن هذين<lb/>الثلثين من المليون، أو فلنقل هذا المليون واقف في وجه دولة إسبانية التي عدة أهلها<lb/>عشرون مليونًا بخلاف تركية مع اليونان؛ إذ تركية مع كل ما اقتطع منها بقيت 12<lb/>مليونًا، واليونان مع كل ما أضيف إليها لا تزيد على 6 ملايين. فأنت ترى ما<lb/>هنالك من الفرق، وزد عليه أنه لم يجتمع من جنود اليونان في وجه مصطفى كمال<lb/>ما اجتمع من جنود الإسبانيول في وجه محمد عبد الكريم، فقد كان جيش اليونان<lb/>المحارب لجيش أنقرة من 150 إلى 170 ألفًا حال كون الجيش الإسبانيولي الذي<lb/>غزا الريف سنة 1921 بلغ عدده 250 ألف مقاتل وباء بالخذلان كما هو معروف.<lb/>والجيش الإسبانيولي الزاحف اليوم إلى الريف هو بحسب قول الجرائد<lb/>الأوروبية مائة وستون ألف مقاتل. وإنه في كلتا المرتين تطوع في الجيش<lb/>الإسبانيولي ألوف مؤلفة من أصناف الإفرنجة لا سيما من الإنكليز الذين لا يتركون<lb/>فرصة يُظهرون فيها فرط محبتهم للإسلام إلا وَلَجُوهَا، وهذه المرة يقال: إن أكثر<lb/>الإلحاح على الدولة الإسبانية في استئصال شأفة المقاومة من الريف واقع من دولة<lb/>بريطانيا العظمى.<lb/>ثم لا يخفى ما يوجد من الفرق بين زحف اليونان من بلادهم راكبين أثباج<lb/>البحر الواسع وإيغالهم في بلاد <placeName>الأناضول</placeName> الطويلة العريضة التي تأكل الجيوش<lb/>بمساوفهم وبين ركوب الإسبانيول بحرًا اسمه بحر الزقاق أو بوغاز جبل طارق<lb/>عرضه ساعات قلائل، وكون الريف كله لا يساوي في الرقعة ولاية من ولايات<lb/>الأناضول.<lb/>لا نريد في هذه المقابلات والمقارنات تصغير شيء من مجادة العمل الذي قام<lb/>به إخواننا الترك وأدهش الربع العامر بأسره، وترنحت له أعطاف الشرقيين عند<lb/>من يقول بجامعة شرقية، وقرَّت به عيون المسلمين عند مَن يأخذ بجامعة إسلامية.<lb/>إن الأتراك أشهر في الحروب من أن ينوه فيها الإنسان بقدرهم، وإن<lb/>انتصارهم الأخير بعد أن نهكت قواهم الحروب المتتابعة بدون انقطاع ولا فتور منذ<lb/>بضع عشرة سنة - أضاف صفحة جديدة على تاريخ مجدهم، وخلد مصطفى كمال<lb/>ذكرًا لا تمحوه الأعصر بأنه هو المؤسس الأخير للدولة التركية.<lb/>ولكننا نريد أن نثبت بهذه المقارنات أنه بالنسبة إلى قلة الوسائل وضيق الرقعة<lb/>وفقد التشكيلات، ونزارة الأسلحة، وندورة الضباط، وانحصار الريف بين البحر<lb/>من جهة والمنطقة الفرنسوية من أخرى، وصغر الريف من أصله، فإن فضل<lb/>محمد بن عبد الكريم هو أعظم من فضل مصطفى كمال ومن فضل أعاظم قواد<lb/>أوروبا؛ لأنه لو قام أي واحد من أولئك العظام مقام ابن عبد الكريم لعجز أن يأتي<lb/>بشي مما أتاه.<lb/>في تموز سنة 1921 استأصل الريفيون بقيادة هذا البطل الغشمشم 25 ألف<lb/>مقاتل إسبانيولي وأسروا ألوفًا وغنموا <date calendar="#cal_gregorian" when="0170" change="#d3e146">170</date> مدفعًا وقيل <date calendar="#cal_gregorian" when="0300" change="#d3e146">300</date> مدفع و 70 ألف<lb/>بندقية وأعتادًا حربية لا تحصى وعددًا من الطيارات، وسبق لهذا العاجز - المعجب<lb/>بمحمد بن عبد الكريم المتحسر على أن ليس في سورية مثله - مقالات متعددة عن<lb/>تلك الطوائل التي طال بها والوقائع التي انتصر فيها، منها ما نشرناه (بالبيان)<lb/>ومنها في (الصباح) الذي كان يطلع بفلسطين؛ لأن حرية المطبوعات <gap resp="#org_MS"/> في<lb/>سورية لعهد محرري الأمم <gap resp="#org_MS"/> لم تكن تسمح بنشر شيء عن قوم يدافعون عن<lb/>استقلالهم، ولو كانوا من أقصى البلاد عن سورية.<lb/>وبعد هاتيك الهزيمة عوَّل الإسبانيول على سياسة التفريق والشقاق بين<lb/>الريفيين، تلك السياسة التي طالما نجحت بها الدول المستعمرة، ونالت مآربها من<lb/>الشرق من ثنايا منافسات الشرقيين بعضهم مع بعض، فعقد الإسبانيول الصلح مع<lb/>الرسولي، وأعملوا الهمة في التضريب بين القبائل الريفية، وخدَّروا أعصاب<lb/>كثيرين منها، وبذلوا المواعيد ومنوا الأماني، حتى خُيِّلَ لهم أن الحركة قد همدت،<lb/>وأن حزب ابن عبد الكريم قد ضعف جدًّا عن ذي قبل، وأنهم إن صمدوا إليه وجدوه<lb/>هذه المرة في قلة من قومه وقضوا منه وطرهم، فكان الأمر بعكس ما خالوا، وهو<lb/>أنهم لما آنسوا منه رقة الجانب وطمعوا في أخذه بالقوة عاد هذا الأمير فاستفز قبائل<lb/>الريف، وأوضح لهم الخطر فارتفعت الواعية، وامتدت الصارخة، واعصوصبت<lb/>القبائل حول قائدها، وتأهبت للنضح عن ذمارها، وعاد الأمر كما بدأ، لا بل رأى<lb/>محمد بن عبد الكريم أن يجعل الإسبانيول غداءه قبل أن يجعلوه عشاءهم، فجمر [1]<lb/>للزحف على مواقعهم الأمامية بقرب مليلا، وناوشهم القتال منذ أوائل هذا الصيف،<lb/>فدارت رحى الهيجاء، وحمي الوطيس وتباعث العرب والبربر على الموت في سبيل<lb/>دينهم ووطنهم، فجفلوا الإسبانيول عن مراكزهم، وأفحشوا النكاية فيهم، ورأت<lb/>إسبانية أن ابن عبد الكريم لا يزال ابن عبد الكريم من المَنََعَة في قومه، والحيطة من<lb/>وراء أمره، والحمية على وطنه، والحفيظة لحقه، وأن الريفيين لم يبرحوا على<lb/>عهدهم بالشهامة وإباء الضيم، والبصائر بالحرب، والغرام بالطعن والضرب،<lb/>فسقط في يدها، وخابت آمالها، وجردت إلى الريف زحوفها، حتى بلغ عدد الفيلق [2]<lb/>الإسبانيولي المرابط الآن بالريف 160 ألفًا، وهي لم تنل وطرًا، ولا قضت حاجة،<lb/>فثارت الخواطر في مادريد واضطربت الحكومة وادْلَهمَّ الخطبُ، وأبى الحزب<lb/>العسكري إلا أن يتابع إرسال الإمداد إلى أن تستقيم عصاة الريف أو تنكسر، وذهب<lb/>آخرون إلى أنه لا فائدة من غزو الريف إلا تراكم الخسائر في المال والرجال، وقدم<lb/>اثنان من النظار استعفاءهما: أحدهما ناظر المالية الذي شكا من كون عجز الموازنة<lb/>المالية هذه السنة بلغ <date calendar="#cal_gregorian" when="0900" change="#d3e146">900</date> مليون، فماذا يكون إن أصرت الحكومة على متابعة حرب<lb/>الريف؟<lb/>هذه حالة إسبانية اليوم، وهذا هو الفري الذي فراه محمد بن عبد الكريم عوْدًا<lb/>على بَدْءٍ، فأثبت أنه بطلها اليوم كما كان بطلها بالأمس، وسنرى أنه بطل السلم<lb/>كما هو بطل الحرب، وأنه أصدر أوامر بالاتفاق مع أعضاء الحكومة الريفية التي<lb/>هو رأسها بإنزال أشد العقاب إلى حد القتل بمن يعتدي على إسبانيولي أو أي<lb/>أوروبي أو يخالف القوانين الحربية المرعية بين الدول المتمدينة.<lb/>وقد نشر رجل سويسري من زوريخ منذ أيام رسالة تناقلتها كثير جرائد<lb/>سويسرة كنا نود تعريبها ونشرها كلها نقلاً عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">فوي دافي</title>) الصادرة<lb/>بلوزان لكن طولها حال دون تعريبها برمتها، ومآلها: أن بعض الشبان من سويسرة<lb/>قصدوا إسبانية للعمل وبينما هم يعملون ببرسلونة [3] إذ أخذتهم حكومة إسبانية إلى<lb/>الريف بحجة أنها تريد أن تستخدمهم في النقليات. وأن هنا عملاً بأجرة وهناك<lb/>عملاً بأجرة فذهبوا مسيرين غير مخيرين، ولما صاروا إلى مليلا نظموهم في<lb/>التابور وأرسلوهم إلى ميدان الحرب؛ خلافًا لما كانوا وعدوهم به، ولما كانوا من<lb/>رعية سويسرة لا شأن لهم في حرب واقعة مع إسبانية فر منهم بضعة نفر فأدركهم<lb/>الإسبانيول وحاكموهم محاكمة البلط (الفارين من العسكر) وحكموا عليهم بالقتل<lb/>ونفذ فيهم الحكم رميًا بالرصاص مع أنهم لم يكونوا متطوعين في جند إسبانية وإنما<lb/>سيقوا إلى الحرب جبرًا وقهرًا بعد أن خدعوا بقول الحكومة الإسبانية لهم أنهم<lb/>يكونون في مليلا عَمَلَةً كما كانوا في برسلونة. قال هذا الرجل السويسري<lb/>الزوريخي: فالتزمنا أن نشهد وقائع من أشد وأهول ما يتصور العقل كانت غالبًا<lb/>خسائر الإسبانيول فيها أفدح من خسائر المغاربة، وذكر واقعة قال: إن الإسبانيول<lb/>خسروا فيها وحدها أربعة آلاف مقاتل. وهو يحزر مجموع خسائر الإسبانيول<lb/>بستين ألف مقاتل.<lb/>ثم قال: إننا مللنا القتال ونحن لا ناقة لنا في الأمر ولا جمل ففررنا إلى جهة<lb/>العرب فأخذونا إلى عبد الكريم فأمر بانتظامنا في الجيش، فبعد أن كنا نقاتل في صف<lb/>الإسبانيول صرنا نقاتل الإسبانيول، وكنا في كلا الحالين مكرهين لا أبطالاً، فبعد<lb/>أن شهدنا عدة وقائع لاحت لنا فرصة للفرار ففررنا أملاً بالوصول إلى ساحل البحر،<lb/>ومنه نجد فُلْكًا يأخذنا إلى أوروبا فكانت وقعتنا بالقرب من قرية عربية فقبضوا<lb/>علينا وساقونا إلى الأمير عبد الكريم فأيقنا في أنفسنا بالهلكة، وقلنا: يصيبنا هنا ما<lb/>أصاب رفاقنا عند الإسبانيول، فلما وصلنا إلى الأمير كان منه أن قال لنا: نعم<lb/>يحق لكم أن تفروا؛ لأنه طال عليكم الغياب عن أوطانكم، ولكن أخطأتم بأنكم لم<lb/>تخبرونا بعزيمتكم حتى نؤدي إليكم نفقة الطريق، ثم نقد لنا [3] مبلغًا يكفي نفقتنا<lb/>وأرسلنا إلى جهة ركبنا منها البحر إلخ.<lb/>ويذكر هذا السويسري بعد ذلك الفرق بين الإسبانيول والمغاربة مما هو ظاهر<lb/>للعيان من سياق هذه القصة.<lb/>إن الذي يربطنا بعبد الكريم وقومه ليس أنهم مسلمون فقط ولا أنهم معدودون<lb/>من الأمم الشرقية، ولو كانوا من الغرب، بل لكوننا مقيدين وإياهم بسلسلة طويلة فهي<lb/>متصلة الحلقات لا خرم فيها من أولها إلى آخرها، ومن المحال أن يفوز المغربي<lb/>في الريف أو في أي مكان آخر بدون أن ينتشق أخوه المشرقي أرج الفرج، ولو<lb/>على بُعْد ألوف من الفراسخ، وهذا أمر يعرفه الأوروبيون جيدًا؛ لذلك تجدهم<lb/>متضامنين متكافلين في وجهنا مهما اشتدت الشحناء بينهم في بلدانهم. وهاك مثالاً<lb/>وقع معنا نحن الوفد السوري:<lb/>إنه لمعلوم كون فرنسا منافسة إسبانية في المغرب. وإسبانية لا تود فرنسا،<lb/>وأكثر الخلاف بينهما على مسألة طنجة، فذهب مرة أحد زملائنا أعضاء الوفد<lb/>السوري لمقابلة المندوب الأسباني في جمعية الأمم نظير غيره من مندوبي الدول<lb/>الذين قابلناهم وشرحنا لهم قصة سورية، إلا أنني لم أكن والحمد لله حاضرًا هذه<lb/>المرة مقابلة المندوب الإسبانيولي بل كان الرصيف وحده، فما كاد يفتح له حديث<lb/>الاستقلال وحق سورية في الاستقلال إلا وجد المندوب الإسباني نفر وانتثر وقال له:<lb/>(نحن لا نساعد أبدًا أممًا أمثالكم على الاستقلال ويكفينا ما عندنا من مسألة الريف)<lb/>وصادف أن رصيفنا لم يكن يريد إغضابه ظنًّا بأن مرضاته ربما تفيد شيئًا، وأنه<lb/>هو أيضًا ممن يعتقد المصانعة وكتمان الضمير في السياسة، فأخذ يبرهن له على<lb/>أهلية سورية للاستقلال، ويؤكد له وجود قسم كبير فيها من المسيحيين. وشرع<lb/>الإسبانيولي يرد عليه بأن المسيحيين في سورية هم فئة قليلة فأجابه رفيقنا لا بل عندنا<lb/>مسيحيون نحو الثلث. وأخيرًا فصل السياسي الأسباني الخطاب بأنهم هم أي<lb/>الأوروبيين لا يجدر بهم أن يساعدوا أمة شرقية على الاستقلال، ولو كان فيها<lb/>مسيحيون، وأتى بهذا الجواب المقشر بدون أدنى محاباة ولا محاياة، فلينظر إذًا<lb/>الشرقي وليتأمل.<lb/>هذه قضية لم نأخذ منها النتيجة عقلاً، بل أخذناها نقلاً بل شفهيًّا من فم<lb/>مندوب إسبانية في جمعية الأمم. يكره هؤلاء استقلالنا ب<placeName>الشام</placeName>؛ لئلا تشتد بقوتنا نحن<lb/>عزائم أهل الريف، ولو كان الأسبان أضداد الفرنسيس، أبعد هذا شك في وجود<lb/>التضامن بينهم ووجوب التضامن لا بيننا وبين كل أمة إسلامية فقط بل كل أمة<lb/>شرقية بل كل أمة مظلومة مسلمة أو غير مسلمة؟ إذًا فليحي محمد بن عبد الكريم؛<lb/>لأن قضيته هي قضيتنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> البيان - (ش)<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن فيما ختم به مقاله أمير الكُتَّاب، لموعظة وذكرى لأولي الألباب، ومن<lb/>العجب العجاب أن أهل الشرق كافة، والمسلمين منهم خاصة والإفريقيين منهم<lb/>على الأخص. لم يحفلوا بأمر هؤلاء الريفيين على إعجابهم ببسالتهم، وعلمهم<lb/>بقلة الوسائل التي بأيديهم، ولو كنا أحياء كالإفرنج الذين يتعاونون على استعبادنا،<lb/>ويتكافل المتنازعون منهم فيما بينهم في كل ما يقضون به علينا - لكنا أجدر بإرسال<lb/>المتطوعين إلى الريفيين، من الإنكليز بالتطوع مع الأسبانيين، وإننا نرى نهضة<lb/>شعبنا المصري قد دخلت في كل طور من أطوار حياة الأمم إلا طور الجهاد بالنفس،<lb/>والتمرن على فنون الحرب، أفلم يكن يجدر بهم أن يغتنموا مثل هذه الفرص<lb/>- حرب <placeName>طرابلس</placeName> وحرب الريف - فيرسلوا حملات المتطوعين من شبانهم التي دلتنا<lb/>الثورة الأخيرة على شجاعتهم فيها وعدم مبالاتهم بالرصاص في أثنائها، وأن يجدوا<lb/>من ضباطهم الذين في (الاستيداع) مَن يقود حملتهم ويدربها؟ بلى، والله ثم بلى.<lb/>فإن كان هذا طورًا جديدًا لَمَّا يُتَح لهم فما بال أغنيائهم الذين حمد العالم لهم<lb/>بذلهم المساعدة للدولة العثمانية في حروبها ولا سيما حرب <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>وحرب <placeName>الأناضول</placeName> - لا يمدون أيديهم السخية لمساعدة هؤلاء المنكوبين حتى إن<lb/>جمعية الهلال الأحمر لم تُبَالِ بهم، كأنها لا تشعر بوجودهم؟ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: جمر بنو فلان: اجتمعوا وجمرتهم: حشدتهم وهو مأخوذ من: جمرات العرب، جمع جمرة وهي الطائفة التي تجتمع على حدة لقوتها وشدة بأسها، وقول الكاتب: جمر للزحف، معناه لأجل الزحف وفي حقيقة الأساس: وجمر الأمير الغزاة (بتشديد الميم) حبسهم في الثغر وفي نحر العدو لا يقفلهم، أي: لا يأذن لهم بالرجوع.<lb/>(2) الفيلق بوزن زينب: الكتيبة العظيمة، مؤنثة المعنى، وكتاب العصر يذكرونها بتذكير اللفظة، أو بمعنى الجيش.<lb/>(3) قال في معجم البلدان: برشليانة بسكون اللام وياء وألف ونون بلدة بالأندلس من أقليم كبلة.<lb/>(4) يقال: نقدته الدراهم ونقدتها له على الزيادة بمعنى أعطيته إياها.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3423.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة والسلطان القومي<lb/>وجهة نظر الترك إلى هذه المسألة الكبرى</head>
               <lb/>
               <lb/>صدر من أنقرة كتاب بالتركية بعنوان (الخلافة والسلطان القومي) يقع في<lb/>78 صفحة، هو مجرد من اسم المؤلف واسم المطبعة واسم البلد الذي طبع فيه،<lb/>ولكن مهما أراد واضعوه أن يتكتموا، فإن موضوعه ومادته وكل شيء فيه يَنُمُّ على<lb/>حقيقته. وهو مطبوع أجمل طبع على ورق جيد، ومنسق تنسيقًا يشهد لواضعيه<lb/>بأنهم بذلوا الجهد في التأنق به وإفراغه في القالب الذي أرادوه له.<lb/>ويرجح أن حكومة المجلس الوطني الكبير هي التي نشرت كتاب (الخلافة<lb/>والسلطان القومي) تأييدًا لخطتها في هذه المسألة الإسلامية الكبرى، وقد تولت أمر<lb/>نشره في العالم كله مديرية الاستخبارات؛ لأن ذلك داخل في دائرة اختصاصها، أما<lb/>أصحاب المعلومات التي تضمنها هذا الكتاب فهم أنفسهم الذين أعدوا للغازي<lb/>مصطفى كمال باشا المادة الدينية والعلمية من خطبته الشهيرة في الخلافة.<lb/>يتألف كتاب (الخلافة والسلطان القومي) من مقدمة وفصلين وخاتمة، أما<lb/>المقدمة ففي اختلاف وجهة نظر الفرق الإسلامية كالخوارج والإمامية والباطنية<lb/>وغيرها إلى الخلافة، وهل هي ضرورية أم لا؟ وأما الفصل الأول ففي تعريف<lb/>الخلافة وتقسيمها إلى حقيقية وصورية وفي شروطها وكونها في قريش، وفي أنها<lb/>من نوع عقود الوكالة، وفي الغاية منها وما يترتب على ذلك من واجبات الخليفة<lb/>ومسئوليته، وفي الولاية العامة والسلطان القومي. وأما الفصل الثاني ففي التفريق<lb/>بين السلطة والخلافة وهو بيت القصيد في الكتاب، والفصل كله يدور حول الإقناع<lb/>بجواز ما صنعته حكومة أنقرة في الخلافة الإسلامية؛ ولأن هذا الفصل هو المقصود<lb/>من الكتاب فقد جعلت الخاتمة أيضًا في هذا الموضوع لزيادة تأييده.<lb/>ومما أراد مؤلفو الكتاب إثباته أن الخلافة الإسلامية ليست من مسائل الدين،<lb/>بل هي مسألة دنيوية وسياسية (ذكروا ذلك في المقدمة ثم في متن الكتاب) .<lb/>وبعد أن نقلوا عن (شرح المقاصد) تعريف الخلافة بأنها: (رياسة عامة في<lb/>أمر الدين والدنيا خلافة عن النبي صلى الله عليه وسلم) ونقلوا عن (المسايرة)<lb/>لابن الهمام أنها: (استحقاق تصرف عام على المسلمين) قالوا: إن المعنى الذي<lb/>تدل عليه كلمة (الإمامة) هو المعنى الذي يراد الآن من لفظ (الحكومة) والإسلام<lb/>ليس فيه رياسة دينية لأحد، حتى إن (مشيخة الإسلام) مما ابتدعه العثمانيون،<lb/>ولم يكن هناك مقام رسمي ديني في الحكومات الإسلامية السابقة له هذه الصفة من<lb/>الرياسة الدينية، وغاية ما في الباب أن شيخ الإسلام له صفة الفتوى لا يمتاز عن<lb/>المفتين في شيء، والمفتي هو العالم وفتواه متى كانت صوابًا صحيحة سواء كانت<lb/>فتوى رسمية أو غير رسمية.<lb/>ثم قسم واضعو الكتابِ الخلافةَ إلى حقيقية وصورية، فالخليفة الحقيقي هو<lb/>الجامع لكل الصفات والشروط المطلوب وجودها في الخليفة، وأن تكون الأمة قد<lb/>اختارته وبايعته برضاها وإرادتها، وأن يكون - فضلاً عن هذا وذاك - مجردًا<lb/>من الأغراض الدنيوية والمطامع المختلفة، وأن تكون له على الأمة شفقة الأب على<lb/>بنيه، وأن لا ينحرف عن الشرع قيد أنملة. والخلاصة أن الخليفة الحقيقي هو الذي<lb/>يسلك سيرة النبي صلى الله عليه وسلم في جميع أعماله، فإن لم يكن الخليفة كذلك، أو<lb/>إذا لم تكن متوفرة فيه شروط الخلافة، أو أن يكون قد نال هذا المقام بالغلبة والقهر،<lb/>فهو سلطان وليس بخليفة، بل إن السلطة والملك لا يكونان مشروعين إذا قاما على<lb/>الظلم والاعتساف، فلا يعتبر قضاء القاضي ولا ولاية الوالي إذا كانا منصوبين من<lb/>إمام أو سلطان جائر.<lb/>وذكر مؤلفو الكتاب شروط الخلافة، ومنها (أن يكون الخليفة من قريش) أي<lb/>من أركان القبيلة القرشية، قالوا: وقريش هم بنو النضر بن كنانة الذين منهم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم ومنهم بنو هاشم وبنو أمية وبنو العباس فهؤلاء جميعًا من<lb/>قريش، وذلك مذهب أهل السنة من حنفية وشافعية ومالكية وحنابلة؛ لأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (الأئمة من قريش) وقد قرر ذلك بلسان قطعي وبإطلاق<lb/>تام أستاذ فقهاء الحنفية وكبير من كبراء فحول علماء تركستان وهو النجم النسفي<lb/>المعروف بمفتي الثقلين المتوفى في سمرقند عام 537 فأثبته في كتابه (العقائد<lb/>النسفية) الذي يُدَرَّس في جميع المدارس الإسلامية منذ عصور وهو من الكتب<lb/>المقررة في المدارس الدينية في الآستانة إلى يومنا هذا، لذلك قال العلامة التفتازاني<lb/>في (شرح العقائد النسفية) : إن الأمر أصبح مشكلاً بعد انقراض الخلافة العباسية<lb/>لأن الخلافة القرشية قد زالت بزوالها.<lb/>واستنتج واضعو كتاب (الخلافة والسلطان القومي) من ذلك أنه ما دام واجبًا<lb/>على المسلمين إقامة الخليفة، وما دام الخليفة لا بد أن يكون من قريش - فإنه من<lb/>الواجب تحويل ذلك إلى إقامة حكومة فقط؛ لتعذر وجود خليفة جامع للصفات<lb/>والشروط اللازمة، ولا يكون المسلمون آثمين إذا أقاموا حكومة تحل محل الخلافة<lb/>ولا حاجة حينئذ إلى أن تكون هذه الحكومة حكومة الخلافة ولا إلى أن يكون رئيسها<lb/>خليفة (انظر ص 22 من هذا الكتاب) ولذلك لم ينكر العلماء المعاصرون للسلطان<lb/>سليم الأول على هذا السلطان حمله الخليفة (المتوكل على الله العباسي) على أن<lb/>يفرغ له الخلافة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0923" change="#d3e146">923</date> مع أنه فعل ذلك على مرأى منهم في جامع آيا صوفية،<lb/>ومع ذلك فإن خلافة السلطان سليم الأول خلافة صورية وليست خلافة حقيقية.<lb/>ولذلك لم يعبأ أحد في العالم الإسلامي بل ولا في جزيرة العرب لادعاء<lb/>الشريف حسين الخلافة وإعلانه ذلك مع أنه في <placeName>مكة</placeName> ومن قريش بل ومن بني هاشم<lb/>ولم يكد المجلس الوطني الكبير يعلن أنه أجلس في مقام الخلافة حضرة عبد المجيد<lb/>حتى ارتفع صوت الإجابة والبيعة من جميع أنحاء العالم الإسلامي، ولو بالقول<lb/>على الأقل، وعلى ذلك فإن مما يوافق الحكمة حصر المجلس الوطني الكبير الخلافة<lb/>في آل عثمان.<lb/>ثم تساءل مؤلفو الكتاب عما إذا كان رجل جامع في نفسه شروط الخلافة أكثر<lb/>من كل رجل آخر في العالم الإسلامي هل يكون خليفة بنفسه؟ وأجابوا أنه لا يكون<lb/>خليفة ما لم تخوله الأمة حق التصرف العام عليها، ونقلوا عن الماوردي في<lb/>(الأحكام السلطانية) أن الخلافة عبارة عن نوع من أنواع العقود فيما بين الأمة<lb/>الإسلامية والخليفة، فهو من نوع عقود الوكالة، ولذلك كانت العمدة في انعقاد<lb/>الخلافة إنما هي الشورى، حتى إن البيعة بنفسها تفيد معنى العقد كالبيع والشراء.<lb/>وللوصول إلى مقام الخلافة طريقان: إما البيعة العامة، أو استخلاف الخليفة<lb/>ولي عهده، فالأول هو الأصل، والثاني متفرع عنه، بشرط توفر شروط الخلافة<lb/>فيمن يتولاها في كل من الحالتين، وأما الإرث فلا تجوز الخلافة به؛ لأن الوكالة<lb/>لا تورث، وذكروا طريقًا ثالثًا لإحراز الخلافة، وهو طريق القهر والغلبة، وذلك<lb/>لا يكون بطبيعة الحال إلا في الخلافة الصورية دون الحقيقية، فإذا ثار عليه متغلب<lb/>آخر وغلبه ينعزل الأول بتغلب الثاني.<lb/>والخليفة لا يملك حق التصرف في أمور المسلمين بما فيه ضررهم أو ضرر<lb/>أفراد منهم، وإن كان الضرر قليلاً، وتصرفه من هذا القبيل لا يُعَدُّ معتبرًا ولا نافذًا<lb/>فلو تصرف بشبر من الأرض العامة لغير مصلحة يكون تصرفه لاغيًا.<lb/>والخلافة ليست معقودة لنفسها بل تكون وسيلة لشيء آخر وهو الحكومة،<lb/>فالغاية منها توزيع العدل وصيانة الملة، بل تلك هل الغاية من الشرع نفسه، وإنما<lb/>استفحل ملك الإسلام يوم كان يُنْظَرُ إلى الشرع والإمامة بهذا النظر ثم اضمحل<lb/>الإسلام وأهله لما انصرفت الإمامة عن واجباتها هذه إلى ما يخالفها، فغرق العالم<lb/>الإسلامي في جهل كثيف، وتولاه تعصب متعفن، وكانت نتيجة هذا وذاك سقوط<lb/>الملة الإسلامية في حَمَأَةِ الفقر والسفلة.<lb/>ومسئولية الخليفة عظيمة، بل ليس في الإسلام فرد مجرد من المسئولية، وقد<lb/>ورد في الحديث: (كلكم راعٍ وكلكم مسئول عن رعيته، فالإمام راعٍ وهو مسئول<lb/>عن رعيته) .<lb/>أما ما ورد في قانون <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الأساسي من أن (السلطان مقدس وغير<lb/>مسئول) فإنما اقتبسه العثمانيون من قوانين أوروبا الأساسية وهو ينافي الشرع<lb/>الإسلامي كل المنافاة؛ لأنه ليس أحد من الناس مقدسًا في حكم الشريعة الإسلامية،<lb/>فالمقدس هو الله وحده، وإذا كان في المخلوقات شيء مقدَّس فإنما هي الحقوق؛<lb/>لأنها أمانة الله بين يدي من يتولاها، فالإمام إذا عبث بهذه الحقوق وظلم الأمة فهو<lb/>واقع تحت حكم الحديث الشريف: (أشد الناس عذابًا يوم القيامة إمام جائر)<lb/>وأما الولاية العامة التي هي للإمام (الخليفة) على المسلمين فإنما هي ولاية<lb/>تفويض، فإذا خُلع الخليفة أو تخلى عن منصبه سقط عنه حق الولاية العامة، وعاد<lb/>فردًا كأفراد الناس، وهذا هو معنى السلطان الشعبي تمامًا.<lb/>وما جاء في الكتب الإسلامية من وجوب نصب الخليفة فإنما نظروا فيه إلى<lb/>أن الأمة لا يمكنها أن تتولى بجمهورها القيام بمهامها العامة فقضوا بتفويض هذه<lb/>المهام العامة إلى الإمام أو الخليفة، وهم إنما يريدون أن من الواجب على الأمة<lb/>الإسلامية ألا تكون بلا حكومة، وهم يقولون في كتبهم: إن المقصد الأصلي من<lb/>نصب الإمام إنما هو سد الثغور وتجهيز الجيوش وإقامة الحدود وقطع النزاع وفصل<lb/>الخصومات وإقامة الشعائر الدينية، وهذا الأمر كما يقوم به الإمام العادل المُدَبِّر<lb/>يمكن أن تقوم به (الحكومة) مهما كان شكلها إذا كانت ذات أنظمة صالحة<lb/>فالمقصود هو أن لا تضيع حقوق الناس، وأن لا تختل مصالح الملة، فالولاية<lb/>العامة كما تكون للخليفة تكون للحكومة المنتظمة العادلة.<lb/>وأخذ مؤلفو الكتاب يبرهنون على صحة غرضهم وهو أن الحكومة تقوم مقام<lb/>الخلافة؛ لأن الخلافة انقطعت منذ أمد طويل والخلفاء الذين نعرفهم كلهم خلفاء<lb/>صوريون غير حقيقيين بل إن الخلفاء العباسيين أيضًا كذلك، وجعل مؤلفو الكتاب<lb/>يردون على العلامة التفتازاني (انظر ص51) لقوله في شرح (العقائد النسفية) :<lb/>(إن أهل الحل والعقد من أئمة الدين اتفقوا على خلافة آل العباس بن عبد المطلب<lb/>رضي الله عنه) واستدلوا من عدم رضا الإمام أبي حنيفة بتولي وظيفة القضاء أنه<lb/>كان خارجًا على الخلافة العباسية وغير معترِف بها.<lb/>ولما انتبهوا إلى ما ثبت في التاريخ من ولاية الإمامين أبي يوسف ومحمد<lb/>القضاء للخلفاء المهدي والهادي والرشيد، وهذان الإمامان كانا صاحبي أبي حنيفة<lb/>وعلى أقوالهما قام مذهبه، رجعوا فقالوا: إن ذلك لا يدل على اعترافهما بالخلافة<lb/>الحقيقية لهؤلاء الخلفاء. ونقلوا عن ابن الهمام في (المسايرة) أن قبول منصب<lb/>القضاء والولاية من السلطان الظالم الفاسق جائز وصحيح، وقد شحنوا عدة<lb/>صفحات من كتابهم بانتقاص خلفاء الملة الإسلامية من أقدم الأزمان إلى الآن، ولم<lb/>يستثنوا غير الخلفاء الراشدين الأربعة وواحدًا أو اثنين آخرين، وسلبوا سائر خلفاء<lb/>الإسلام كل مزية ليبرهنوا على أن الخلافة يجب أن تُهْمَل، وأن الخليفة يجب أن<lb/>يُسْلَبَ كل سلطة.<lb/>ثم قالوا: بما أن الخلافة عقد وكالة، فالأمة لها عند البيعة أن تشترط في<lb/>الخليفة ما تشاء، فإن قبل فذاك، وإلا بايعت من يقبل شروطها، هذا طريق،<lb/>وطريق آخر وهو أن يجرد الخليفة من كل شيء ويعهد بوظيفته إلى أشخاص<lb/>آخرين، قالوا: ولنا قدوة في التاريخ يوم تولى الملوك الإدارة عن الخلفاء وجعلوهم<lb/>لا يتدخلون في أمر ولا يتولون للأمة عملاً.<lb/>قالوا (ص 59) : وإن فريقًا من الناس في زماننا يترددون في تجويز تقييد<lb/>الخليفة إلى هذا الحد الذي تنفصل فيه السلطة عن الخلافة وهم مخطئون في ترددهم،<lb/>فإن علماء مصر جوزوا ذلك ليس الآن بل قبل ستمائة سنة حيث بايعوا المستنصر<lb/>بالله العباسي بيعة صورية وكان الحكم والعمل في يد الظاهر بيبرس، وقد أقر ذلك<lb/>العز بن عبد السلام من كبار علماء الشافعية. قالوا (ص60) : ومعلوم أن علماء<lb/>الشافعية لا يتساهلون في الأمور الشرعية كما يتساهل الحنفية، ومن الجور أن نقول:<lb/>إنهم وافقوا سلطان مصر على ذلك رياء فالعز بن عبد السلام من أشد العلماء<lb/>صلابة في أخلاقه ودينه وتمسكًا بعلمه اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p698" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3424.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد المنار لكتاب خلافت وحاكميت ملية</head>
               <lb/>
               <lb/>هذا ما لخصه قلم الترجمة لجريدة الأهرام من كتاب (خلافت وحاكميت ملية)<lb/>لم نحذف منه إلا بعض الجمل الاستطرادية للمترجم الذي فاته بعض المسائل المهمة<lb/>منه، وما ارتآه في تعيين مؤلفيه بإيعاز حكومة أنقرة التي نشرته.<lb/>أما كون الكتاب قد نشرته (إدارة الاستخبارات التركية الرسمية) فإننا نعلمه<lb/>ولا نشك فيه، وأما كون جامعه ومؤلفه فردًا أو جماعة فلا شأن له عندنا فإننا ننظر<lb/>إلى القول لا إلى القائل، وإننا ننتقد أهم ما نراه في هذه الخلاصة منتقَدًا فنقول:<lb/>(1) قولهم: (إن الخلافة ليست من مسائل الدين بل هي مسألة دنيوية<lb/>وسياسية) إن أرادوا به أنها ليست من المسائل الاعتقادية المحضة؛ لأنها عملية<lb/>وليست من العبادات، بل هي من الأحكام الشرعية العملية التي يعبر الفقهاء عنها<lb/>بالمعاملات - فقولهم يكون صحيحًا، لكنه لا يفيد ما يظهر أنهم قصدوه به وإن كان هو<lb/>اللائق باطلاعهم، وإن أرادوا به أنها من الأمور الدنيوية المباحة التي لم يوجبها<lb/>الدين الإسلامي، فقولهم باطل بإجماع المسلمين كما بين ذلك المتكلمون والفقهاء،<lb/>ولو تُرجم لنا الكتاب كله لأمكننا منه معرفة مرادهم، قال صاحب جوهرة التوحيد:<lb/>وواجب نصب إمام عدل <gap resp="#org_MS"/> بالشرع فاعلم لا بحكم العقل<lb/>(2) تقسيمهم الخلافة إلى حقيقية وصورية، تقسيم مبتدع، وإنما قسمها<lb/>علماء العقائد والفقه إلى إمامة حق، وهي ما كانت على الوجه الشرعي من اختيار<lb/>أهل الحل والعقد للمستجمع للشروط، وإمامة تغلُّب وهي ما يقابلها، وقد فصلنا ذلك<lb/>في كتاب (الخلافة) والخلافة الحقيقية قد تكون كاملة كخلافة الراشدين ومن كان<lb/>على هديهم كعمر بن عبد العزيز، وقد تكون ناقصة على تفاوت في النقص؛ إذ<lb/>بعضه يقرب من الكمال وبعضه يبعد عنه.<lb/>وقد اشترطوا في الخليفة الحقيقي شروطًا لم يقل بها أحد من أهل السنة ككون<lb/>شفقته على جميع المسلمين كشفقته على بنيه وعدم انحرافه عن الشرع قيد أنملة،<lb/>ويقرب هذا من اشتراط بعض الشيعة فيه العصمة.<lb/>(3) قد فات ملخص الكتاب بالعربية أن يذكر زعم مؤلفي الكتاب أن<lb/>الخلافة الحقيقية محصورة في الراشدين واستدلالهم على هذا بحديث (الخلافة بعدي<lb/>ثلاثون سنة، ثم تكون ملكًا عضوضًا) وحكمهم بصحته كما في (ص13) .<lb/>ونقول: قد اشتهر هذا الحديث على الألسنة - على عدم صحته - لسببين:<lb/>(أحدهما) أنه يذكر في دلائل النبوة، وما كان كذلك لا يُعنى العلماء عادة<lb/>بإعلاله؛ إذ لا يخشى منه إثبات شيء باطل.<lb/>(وثانيها) أن أعداء بني أمية كانوا يقصدون به الطعن في خلافتهم<lb/>فيروجونه لذلك. وقد ذكر معناه النسفي في كتاب العقائد، واستدل له شارحها<lb/>العلامة التفتازاني به باللفظ الذي حاء في كتاب (خلافت وحاكميت ملية) ثم<lb/>قال: هذا مشكل؛ لأن أهل الحل والعقد من قد كانوا متفقين على خلافة الخلفاء<lb/>العباسية، وبعض المروانية كعمر بن عبد العزيز مثلاً، ولعل المراد أن الخلافة<lb/>الكاملة التي لا يشوبها شيء من المخالفة وميل عن المتابعة تكون ثلاثين سنة،<lb/>وبعدها قد تكون وقد لا تكون ا. هـ كلام السعد.<lb/>وقال ملا أحمد في حاشيته عليه: إن الحديث أخرجه الترمذي في الفتن<lb/>والنسائي في المناقب وابن حبان من حديث سفينة بألفاظ متقاربة، وأخرجه أبو داود<lb/>بلفظ: (خلافة النبوة ثلاثون ثم يؤتي الله الملك من يشاء) . اهـ.<lb/>أقول: حديث سفينة رواه الإمام أحمد أيضًا ولفظه عند غير أبي داود: (ثم<lb/>ملك بعد ذلك) ولم أره في النسائي. وقد انفرد به سعيد بن جهمان عنه عندهم كلهم،<lb/>وقال الترمذي: حديث حسن قد رواه غير واحد عن سعيد بن جهمان ولا نعرفه<lb/>إلا من حديثه اهـ. والصواب أنه ضعيف وإن وَثَّقَ أحمدُ سعيدًا فقد ضعفه غيره،<lb/>والجَرْحُ مُقَدَّمٌ على التعديل، وقد بيَّنُوا سببه، قال يحيى بن معين: روى عن سفينة<lb/>أحاديث لم يروها غيره، وأرجو أنه لا بأس به، وقال أبو حاتم: يكتب حديثه ولا<lb/>يحتج به، وقال البخاري: في حديثه عجائب. وقال الساجي لا يُتَابَعُ على حديثه<lb/>وتصحيح ابن حبان وحده له لا يعتد به لتساهله في التصحيح. قال رواة الحديث: قال<lb/>سعيد: ثم قال سفينة أمسك خلافة أبي بكر ثم قال: وخلافة عمر وخلافة عثمان،<lb/>ثم قال أمسك خلافة علي فوجدناها ثلاثين، قال سعيد: فقلت له أن بني أمية<lb/>يزعمون أن الخلافة فيهم، قال: (كذبوا بنو الزرقاء هم ملوك من شر الملوك)<lb/>وليس في شيء من ألفاظ هذا الحديث: (ثم تكون ملكًا عضوضًا) ولكن ورد هذا<lb/>اللفظ في سياق حديث آخر غير حديث: (الخلافة ثلاثون سنة..) .<lb/>ثم إن هذا الحديث على لفظه معارض بأحاديث صحيحة، منها حديث: (لا<lb/>يزال هذا الدين عزيزًا إلى اثني عشر خليفة كلهم من قريش) إلخ رواه مسلم وأبو<lb/>داود وغيرهما، وهو في البخاري بلفظ: (يكون اثنا عشر أميرًا كلهم من قريش)<lb/>وحديث مسلم: (وستكون خلفاء فيكثرون، قالوا: فما تأمرنا؟ قال: فوا ببيعة الأول<lb/>فالأول) وحديثه: (يكون في آخر أمتي خليفة يحثي المال حثيًا لا يعده عدًّا) فما<lb/>فسر السعد به حديث أسامة لا مندوحة عنه، وقال بعضهم: إن المراد بالخلافة فيه<lb/>خلافة النبوة وهو لفظ رواية أبي داود، والمراد بها الكاملة بزهد الخلفاء وإعراضهم<lb/>عن زينة الدنيا وعظمة الرياسة، وهذا الكمال ليس بشرط لصحة الخلافة؛ بل هو<lb/>مزيد كمال فيها، ولكن لا يقتضي ذلك أن تكون الخلافة بدونه صورية، فإن معنى<lb/>الخلافة رياسة الحكومة الإسلامية المستجمعة للشروط التي ذكرنا المجمع عليه منها<lb/>عند أهل السنة ومنها كونه من قريش، وما زاده مؤلف أو مؤلفو كتاب (خلافت <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>)<lb/>باطل أريد به باطل.<lb/>(3) أنهم أرادوا من ادعاء انتهاء أجل خلافة النبوة وصيرورة رياسة<lb/>الحكومة الإسلامية ملكًا، ومن اشتراط كون الخليفة الحق كالنبي الذي يخلفه بغير<lb/>فرق، ومن اشتراط النسب القرشي فيه - أن وجوده متعذر، وأن تعذره يجعل<lb/>المسلمين في حل من نسخ الإمامة الإسلامية العظمى واستبدال حكومة أخرى بها لا<lb/>يكون رئيسها إمامًا للمسلمين ولا خليفة للرسول صلى الله عليه وسلم في سياسة الدنيا<lb/>وإقامة الدين، وهو ما صرحوا به في الصفحة الثانية والعشرين.<lb/>ونقول: إن الخوف من مثل هذه الجرأة على العبث بالشرع والتلاعب بالدين<lb/>هو الذي جعل بعض علمائنا العقلاء يشايعون أهل الجمود التقليدي على القول بإقفال<lb/>باب الاجتهاد ‍‍!! فقد كنت أتكلم مع أستاذنا الشيخ حسين الجسر في هذه المسألة فقال:<lb/>إننا نخاف من فتح هذا الباب أن يَدَّعِي أهل الجرأة والجهل الاجتهاد، ويروج ذلك<lb/>لهم الحكام الظالمون ليُفتُوا لهم بما يوافق أهواءهم، وذكر لي مثلاً على ذلك الشيوخ<lb/>المقربين من السلطان عبد الحميد كالشيخ أبي الهدى الصيادي، وقال: إن السلطان<lb/>كان يرغب في جعله منهم، وأن يظل لديه في (المابين) وأنهم عرضوا عليه أن<lb/>يفتي في بعض المسائل التي يعتقد بطلانها فاعتذر وتنصل بلطف وألح في الاستئذان<lb/>بالعودة إلى بلده معتذرًا بأن الإقامة في الآستانة تزيد في مرضه الصدري المزمن<lb/>فلما صدرت الإرادة السنية له بالإذن كان كأنه خرج من السجن، وقد كانت شرًّا من<lb/>السجن على محب الحق.<lb/>ولكن إقفال باب الاجتهاد لم يَحُلْ دون المفسدة التي كان يخشاها شيخنا رحمه<lb/>الله تعالى فقد كان مشايخ الإسلام في الآستانة كمشايخ مصر وغيرها يفتون الحكام<lb/>بكل ما يطلبون منهم الفتوى فيه بإيراد نصوص مبهمة يتركون لهم الحرية في<lb/>تطبيقها على النوازل بما يخالف الشريعة، وأحدث هذه الفتاوى في عصرنا فتوى<lb/>شيخ الأزهر ومفتى الديار المصرية لوزارة مصر بما جعلته حجة لإرجاع ركب<lb/>محمل الحج من جدة ومنعهم من إتمام النُّسُك بعد الإحرام به، والشيخان لا يبيحان<lb/>هذا لو سئلوا عنه بخصوصه. وشر من هذه الفتوى وأضر فتوى شيخ الإسلام<lb/>عبد الله دري أفندي لحكومة السلطان محمد وحيد الدين بأن جيش <placeName>الأناضول</placeName> المُدَافِع<lb/>عن استقلال الدولة عاصٍ على الخليفة خارج عليه فيجب قتالهم، ومن قتل في ذلك<lb/>فهو شهيد، وهو لم يذكر جيش <placeName>الأناضول</placeName> وإنما ذكر عبارة مجملة عامة طبقتها<lb/>الحكومة عليهم، والتقليد أعون على هذه المفسدة من الاجتهاد، فإن الاجتهاد يبيح لكل<lb/>عالم أن يُفَنِّدَ خطأ المخطئين بالدليل كما نفعل بالرد على مؤلفي كتاب (خلافت<lb/>وحاكميت ملية) .<lb/>أما قولكم: (إنه يجب على المسلمين إقامة خليفة) فهو صحيح، وعليه<lb/>أجمع أهل السنة ومن وافقهم من سائر الفرق المعتدلة كالزيدية. وقولكم: (إن الخليفة<lb/>لا بد أن يكون من قريش) صحيح أيضًا ومجمَع عليه عند أهل السنة كما نقلتموه عن<lb/>كتب العقائد الشهيرة التي لا تزال تدرس في مدارس السلاطين في الآستانة، وفي<lb/>سائر بلاد الترك وغيرها.<lb/>وأما قولكم: (إن وجود خليفة جامع للشروط والصفات متعذر) فهو باطل؛<lb/>فإن الشروط المذكورة في كتب العقائد والفقه كلها متوفرة في كثير من رجال قريش،<lb/>ولا سيما إذا جرينا على عدم اشتراط بعض الحنفية - الذين يقلدهم الترك- العلم<lb/>الاجتهادي، فحينئذ نقول لهؤلاء: بِمَ تطعنون في صديقكم السيد أحمد شريف<lb/>السنوسي؟ ألستم تشهدون بأنه قرشي حسني تقي صالح عادل؟ على أنه يوجد في<lb/>علوية قريش من هم أهل للاجتهاد سواء ادعوه كصديقكم إمام <placeName>اليمن</placeName> أم لم يدعوه<lb/>تواضعًا كالسيد محمود شكري الآلوسي البغدادي.<lb/>وقد بيَّنا لكم في كتاب الخلافة الطريقة المُثْلَى لإيجاد كثير من المستجمعين<lb/>لشروط الخلافة، وهو تأسيس مدرسة لتخريج المجتهدين في الشرع الإسلامي،<lb/>يختار لها بعض الطلاب من أذكياء العلويين؛ لأنه قلما توجد أنساب ثابتة لغيرهم من<lb/>بطون قريش، وهم أولى من غيرهم بهذا الأمر إذا ساووا غيرهم في العلم والعدالة؛<lb/>لأن في المسلمين ملايين كثيرة تشترط النسب العلوي الفاطمي في الإمامة العظمى،<lb/>فتجتمع بذلك كلمتهم مع أهل السنة الذين يكتفون بالنسب القرشي والأخص يستلزم<lb/>الأعم ولا عكس. فإن تعذر استجماع الشروط قبل تَخَرُّجِ مَن يتربون ويتعلمون في<lb/>هذه المدرسة كما تقولون يكون نصب الخليفة الفاقد لشرط واحد أو شرطين للضرورة<lb/>أولى من تعطيل هذا الفرض وإزالة شكل الحكومة الإسلامية واستبدال شكل آخر به،<lb/>يتقيد فيه بشيء من الشروط، بل هو الحتم اللازم.<lb/>(4) قولكم في هذا المقام: (ولذلك لم ينكر العلماء المعاصرون للسلطان<lb/>سليم عليه حمل الخليفة المتوكل على الله العباسي على التخلي له عن الخلافة) لم نَرَ<lb/>له وجهًا شرعيًّا ولا عقليًّا! فعلماء الآستانة لم يكونوا أحرارًا قادرين على معارضة<lb/>السلطان سليم السفاك، وهم غير معصومين من الخطأ عمدًا، وليسوا ممن يُحْتَجُّ<lb/>بقولهم فضلاً عن سكوتهم ولو بغير عذر. ومثل هذا التعليل استدلال مصطفى كمال<lb/>باشا بسكوت علماء مصر لحكومتها على نصب التماثيل - على كون صنعها ونصبها<lb/>غير مخالف للشرع - فهو استدلال باطل سواء كانوا معذورين في السكوت أو غير<lb/>معذورين، فإن منهم مَن يرى رجاء قبول الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر شرطًا<lb/>لوجوبه، وهم متفقون على أن الخوف على النفس يسقط الوجوب عملاً بحديث (من<lb/>رأى منكم منكرًا فليغيره بيده، فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك<lb/>أضعف الإيمان) رواه أحمد ومسلم وأصحاب السنن من حديث أبى سعيد مرفوعًا.<lb/>على أنه يجوز أن يكون من هؤلاء وأولئك من أنكر سرًّا أو جهرًا ولم ينقل إنكاره.<lb/>(5) قولكم: (ولذلك لم يعبأ أحد في العالم الإسلامي ولا في جزيرة العرب<lb/>لادعاء الشريف حسين الخلافة وإعلانه ذلك إلخ) نقول فيه - أولاً -: إننا لم نر<lb/>للشريف حسين دعوى صريحة للخلافة أعلنها وطلب المبايعة عليها، وإنما قدم له<lb/>بعض السورين المسترزقين منشورًا مصنوعًا بالمبايعة من بعض أهل <placeName>الشام</placeName> فَسُرَّ به<lb/>بل بايعه بعضهم فعلاً؛ تقربًا لفيصل في عهده ثم آخرون تقربًا إلى عبد الله من خدم<lb/>حكومته <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> - وثانيا - وخاطبه بعضهم بلقب أمير المؤمنين فسُرَّ به ورغب في<lb/>تعميمه بقدر طاقته، ولو ادعى الخلافة جهرًا وصراحة لكلف أهل <placeName>الحجاز</placeName> بمبايعته<lb/>بها وأعلنها كما يعلنها ولده عبد الله في شرق الأردن - وثالثًا - أن العالم إذا لم يعبأ<lb/>بدعوة الشريف الخلافة على فرض وقوعها فلا يعقل أن يكون لعدم اعتداده بإجماع<lb/>أهل السنة باشتراط النسب الفرشي لها ولا لعدم احترامه للحرمين الشريفين ومن<lb/>يتولى خدمتهما، كيف وأنتم تلقبون خليفتكم الصوري أو الاسمي بخادم الحرمين<lb/>الشريفين؛ لأنكم ترون هذا من لوازم الخلافة، وإن كانت دعوى خدمتهما باطلة؟<lb/>ولكن العالم الإسلامي يعتقد في جملته أن هذا الرجل آلة في يد أعداء الإسلام وخطر<lb/>عليه وعلى <placeName>الحجاز</placeName> وأنه غير مستجمع لشروط الخلافة الكسبية التي يمتاز بها قرشي<lb/>على قرشي - ورابعًا - أن ارتفاع أصوات الإجابة لبيعة عبد المجيد أفندي (ولو<lb/>بالقول على الأقل) كما قلتم، لا يدل على ما تريدون، وهو أن يشايعكم العالم<lb/>الإسلامي على إقامة خلافة صورية مبتدعة لا يكون ممثلها رئيسًا لحكومة إسلامية<lb/>تقيم الشرع، وسنبين وجهة نظر العالم الإسلامي في هذه المسألة في مقال آخر؛ إذ<lb/>لا يحتمله هذا التعليق.<lb/>(6) قولكم: (إن الخلافة غير مقصودة لنفسها بل وسيلة لشيء آخر هو<lb/>الحكومة التي تقيم العدل وتصون الملة) الصواب فيه أن يقال: إنها رياسة الحكومة<lb/>الإسلامية التي تقيم العدل وتصون الدين وتحفظ استقلال الأمة الإسلامية، لا أنها<lb/>شيء آخر فإذًا لا يجوز إسقاطها واستبدل شكل آخر من أشكال الحكومات بها.<lb/>ويقال مثل هذا في قولكم: (إن الغاية التي ذكرتموها هي المرادة من الشرع<lb/>نفسه أيضًا) أعني أنه لا يجوز للمسلمين إهمال الشرع الإسلامي والاستغناء عنه<lb/>بشرع آخر بدعوى أنه وسيلة للعدل وحفظ الأمة مثله، ولو جاز هذا للمسلمين لجاز أن<lb/>يقولوا: إن المقصد من الدين نفسه تزكية النفس بعبادة الله تعالى وفعل المعروف وترك<lb/>المنكر - فلا بأس يطلب هذا المقصد باتباع دين آخر يقصد به الغاية! ! إن أقْيستكم<lb/>التي اتخذتموها أدلة لإسقاط حكومة الخلافة ونسخها بحكومة ما تسمونه الحاكمية<lb/>القومية، باطلة شيطانية تؤدي إلى إباحة ترك الإسلام برمته وأنتم لا تشعرون بذلك.<lb/>فإن قلتم: إننا نريد تقييد حاكميتنا الملية بالشرع الإسلامي، ولكن لما كان<lb/>الخليفة مشترَط فيه أن يكون قرشيًّا فنحن لا نرضى أن نجعل رئيسًا لحكومتنا من<lb/>ليس من نسبنا، ولا أن نسمي رئيس حكومتنا التركي خلفية؛ لأن هذا تزوير على<lb/>ديننا، وقد قلنا: إن كتب العقائد التي تقرأ في جميع مدارسنا الدينية مصرِّحَة<lb/>بالإجماع على اشتراط النسب القرشي في الخليفة (قلنا) : إذا كان هذا رأي مجلس<lb/>حكومتكم فليصرح به وليترك إقامة خليفة صوري ليس له في حكومته أمر ولا نهي؛<lb/>فإن هذا أبعد عن الشرع وأبعث على العبث به من جعله رئيسًا لحكومة؛ إذ رئيس<lb/>الحكومة إذا ادعى الخلافة مع فقد بعض شروطها تصح تسميته خليفة متغلبًا ويجب<lb/>طاعته على من يبايعونه إلا في معصية الله تعالى، بل على جميع من يتغلب عليهم،<lb/>وإن لم يبايعوه، فأما الإمام الحق المستجمع للشروط فيجب اتباعه على جميع<lb/>المسلمين، ويُعَدُّ المتغلبون الذين يرفضون اتباعه بغاة يجب قتالهم عند الإمكان،<lb/>وأما الخليفة الاسمي الصوري فإن هذا اللقب لا يجعل له أدني حق في طاعة أحد.<lb/>(7) ما ذكرنا في المسألة السادسة يغنينا عن إطالة القول في تفنيد كلامكم<lb/>الذي زعمتم فيه أن ما ذكره العلماء من الواجبات على الخليفة من إقامة الحدود<lb/>وفصل الخصومات، وإقامة الشعائر، وتجهيز الجيوش، وغير ذلك يمكن أن تقوم<lb/>به حكومة مهما يكن شكلها إذا كانت ذات أنظمة صالحة، فنكتفي بأن نقول فيه: إن<lb/>هذه الأنظمة لا بد أن تكون موافقة للشرع، وأن تراعي أحكامه في رئيسها.<lb/>(8) إن ما عللتم به عدم قبول الإمام أبي حنيفة لتولي القضاء وهو الخروج<lb/>على الخلافة العباسية، باطل لا يمكن إثباته بل كان خاضعًا لحكمهم وإمامتهم في<lb/>صلاة الجمعة وسائر أحكامهم، وقد علَّلَه غيركم بأنه كان مُبَايعًا في السر لأستاذه<lb/>الإمام زيد بن علي بن الحسين عليهم السلام ولم يثبت. وأما ما فرقتم به بينه وبين<lb/>الأمام أبي يوسف فهو من الترجيح بين المتساويين بغير مُرَجِّح.<lb/>(9) استدلالكم على جواز تجريد الخليفة من السلطة وجعل الخلافة صورية<lb/>بما سبق له من المثل في التاريخ، وسكت عنه العلماء - من أظهر الأباطيل كما تقدم<lb/>مثله في الكلام على سكوت علماء الآستانة للسلطان سليم، ففي التاريخ ضلالات<lb/>وظلم وكفر كثير <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>فخلاصة القول في هذا الكتاب: أنه يحرّف أحكام الشرع في الحكومة<lb/>الإسلامية ويزيد فيها وينقص، يثبت جواز جعل خليفة الرسول في أمته مرءوسًا<lb/>لحكومة لا أمر له فيها ولا نهي. ويشترط فيه أن يكون من بيت خاص من الشعب<lb/>التركي بدلاً مما أجمع عليه المسلمون من جعل الخليفة الحق من عشيرة الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم أو قبيله، ولا يشترط فيه العلم بالشرع؛ لأنه لا دخل له في التشريع<lb/>ولا في تنفيذ الشرع، وجواز جعل الحكومة الإسلامية شعبية أو قومية يكون التشريع<lb/>فيها في كل شعب لجماعة منتخبة منه لا يشترط فيهم العلم بالشرع الإسلامي اجتهادًا<lb/>ولا تقليدًا. والعجب لمن يريد هذا كيف يجرؤ على جعله إسلاميًّا؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p706" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3425.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">بريطانية وبلاد العرب<lb/>معنى المعاهدة الجديدة في نظر الإنكليز<lb/>
               <lb/>عقدت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">النيوستيسمان</title>) الإنجليزية المقال الآتي في مشروع المعاهدة<lb/>العربية البريطانية فترجمته جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title>، ورأينا أن ننقله لإطلاع قرائنا على<lb/>أفكار الإنكليز في قومنا، وفي الملك حسين وأولاده لعلهم يعتبرون. وهذا نص<lb/>الترجمة:<lb/>ظاهر من الحوادث التي جرت في الأسابيع الأخيرة القليلة أن العلاقات بين<lb/>بريطانيا العظمى والعالم العربي قد شارفت نقطة التحول، ومما له دلالة خاصة على<lb/>اتجاه التيار إتمام (الثالوث الشريفي) بترقية الأمير عبد الله إلى ما هو على الأقل<lb/>شبيه بالعرش. ذلك أن السر هربرت صمويل في آخر مايو زار الأمير في عاصمة<lb/>عمان وأعلن أن بريطانيا العظمى تعترف بوجود حكومة مستقلة شرقي الأردن، ولا<lb/>بد من موافقة عصبة الأمم قبل أن يصبح هذا الاعتراف تامًّا ولكن هذا إجراء رسمي<lb/>لن تقوم في سبيله صعوبة ما، على أن إعلان السر هربرت صمويل مفرَّغ في<lb/>قالب الحيطة. فقد اقتصر على الاعتراف بِعَدِّ الأردن كحكومة مستقلة واستخدم<lb/>عبارة غامضة بعض الغموض لا تحتمل التحليل الدقيق، وإنما استدعى هذا<lb/>الاحتياط ضرورات الحالة من جهة والانتداب لفلسطين من جهة أخرى، ذلك أن<lb/>شرقي الأردن - الذي لا يتجاوز تعداد سكانه 350.000 ولا مساحته سبعة آلاف<lb/>ميل مربع - لا يكاد يستطيع في الوقت الحاضر أن يقف على قدميه وحده، وهو لم<lb/>يبلغ درجة يستطيع معها أن يستغني عن المستشارين البريطانيين أو المعونة<lb/>البريطانية التي في السنة المالية 150.000 جنيه إنجليزي.<lb/>وأما الانتداب فيشمل فلسطين قاطبة وفي جملتها شرقي الأردن وغربه على<lb/>السواء، وقد أعلن أن بعض نصوص الانتداب، وبخاصة ما يتعلق منها بالوطن<lb/>القومي لليهود لا ينطبق على غبر [*] الأردن. والانتداب نافذ معمول به، وقد<lb/>أبلغت بريطانية العظمى عصبة الأمم في سبتمبر الماضي أن حكومة غبر الأردن<lb/>ستظل سائرة تحت إشرافها العام (إشراف بريطانية) وعلى هذا فليس ثَمَّ استقلال<lb/>تام في الوقت الحاضر على الأقل. ولكن هذا الإعلان الذي صدر (بالاعتراف<lb/>بالاستقلال) له مغزاه على كل حال، وهو يعني أن غبر الأردن مقدور له أن<lb/>ينفصل عن فلسطين الغربية، وأن يصبح دولة عربية تنظر جنوبًا إلى الحجاز<lb/>وشرقًا إلى <placeName>العراق</placeName> (؟) .<lb/>ولكن هذه ليست إلا مرحلة واحدة في عملية كبرى، لقد لمح السر هربرت<lb/>صمويل في خطابه تلميحًا جليًّا إلى أن المركز الجديد الممنوح للأمير عبد الله يجب<lb/>أن يُفَسَّر في ضوء المعاهدة التي توشك أن تعقد بين بريطانية العظمى ووالده الملك<lb/>حسين. وهذه المعاهدة هي آخر حلقة في سلسلة من المعاملات يرجع مبدؤها إلى<lb/>1915 فقد كان دخول الشريف في الحرب مسبوقًا بمكاتبات طويلة غير حاسمة بين<lb/>مكة و<placeName>القاهرة</placeName>، وكانت آراء الشريف السياسية غامضة مضطربة، ولكن الذي كان<lb/>يتطلع إليه دون أن يستوضحه هو إنشاء إمبراطورية عربية بمساعدة بريطانية أو<lb/>على الأقل إقامة اتحاد عربي يدور على محور شريفي ولم يدخل الميدان إلا بعد أن<lb/>ارتبطت بريطانيا العظمى بتعهدات مفرَّغة في لهجة بيانية أكثر منها سياسية ولكنها<lb/>مشجعة كثيرًا ولا ريب.<lb/>أوهام الملك حسين:<lb/>ولما أرادت بريطانية العظمى أن تصفي هذه التعهدات سارت على خطين<lb/>متوازيين فأنشأت من جهة كتلة من الدول الشريفية فاعترفت في 1916 بالشريف<lb/>حسين ملكًا للحجاز. ولما آن الأوان وجد فيصل عرشًا في <placeName>العراق</placeName>، وقد تمت الآن<lb/>الدائرة العائلية بإقامة عبد الله شرق الأردن. ولكنه من جهة أخرى لا يزال على<lb/>بريطانية العظمى أن تختم الحساب مع الملك حسين.<lb/>وقد هبطت بضاعة حسين هبوطًا شديدًا في ختام الحرب ولكنه كان بطيئًا في<lb/>إحداث التلاؤم اللازم بين نفسه وبين مستوى السعر الجديد فظل عائشًا في عالم من<lb/>الأوهام، سابحًا في بحر من الخيالات، وكانت المعونة التي تبذل له تبلغ مائتي<lb/>ألف جنيه في الشهر في أثناء الحرب ولكنها في 1920 أنقصت حتى وصلت إلى<lb/>درجة الزوال، وظل رافضًا أن يتعاقد وذهبت بعثة الكولونل لورانس إلى جدة<lb/>1921 ثم عادت تاركة كل شيء حيث كان. وفي أوائل هذا العام بدأت الحركة من<lb/>جديد ووصل إلي لندن عن طريق لوزان الدكتور ناجي الأصيل وهو آخر سلسلة<lb/>طويلة من رسل الشريف ثم آب إلي <placeName>مكة</placeName> بعد بضعة أسابيع يحمل في حقيبته<lb/>مشروع معاهدة. ولم يُرْضِ المشروعُ (الملك حسينَ) تمام الرضا ومالَ بحكم عادته<lb/>إلى طلب المزيد. والملك حسين مشهور بأنه مُسَاوِمٌ شديدٌ، ولكنه قد يجد إذا تعنت<lb/>أنه ضيع الفرصة، وأما إذا تغلبت المشورة التي يُمْلِيهَا الحزم فليس ثَمَّ ما يمنع أن<lb/>تكون المعاهدة مجهزة بعد قليل للتوقيع، وقد صارت نقط المعاهدة الهمة ملكًا شائعًا<lb/>للجمهور، نعم إن لندن لم تصدر بها بيانًا رسميًّا، ولكنه بسبب الضغط الذي<lb/>أوجدته سلسلة من الحماقات في <placeName>مكة</placeName> و<placeName>القاهرة</placeName> [1] نشرت حكومة فلسطين خلاصة<lb/>رسمية منذ بضعة أسابيع. وفي هذه المعاهدة تتعهد بريطانية العظمى بأن تؤيد<lb/>وتعترف باستقلال العرب في <placeName>العراق</placeName> وغبر الأردن وشبه جزيرة العرب. وإذا<lb/>أرادت الدول العربية أو واحدة منها (أن تدخل في اتحاد جمركي أو غيره بقصد<lb/>تكوين اتحاد علي مر الأيام) فإن بريطانية العظمى تضع خدماتها تحت تصرفها.<lb/>والغرض من باقي المعاهدة تنظيم العلاقات بين بريطانية العظمى ومملكة الحجاز<lb/>نفسها.<lb/>وهذا البرنامج المتواضع تواضعًا نسبيًّا دون المشروعات الضخمة التي<lb/>غصت بها الأحلام في أيام سنة 1915 الهادئة! ولكن المعاهدة على هذا هي فاتحة<lb/>مرحلة محدودة مهمة في تطورات السياسة البريطانية في الشرق الأوسط. ومعلوم<lb/>أن بلاد العرب الداخلية مِرْجَل يغلي، وليس لبريطانية العظمى رغبة ما في غمس<lb/>يديها أكثر مما لا بد منه. ولكن لها (لبريطانية) على الحافة الخارجية للعالم<lb/>العربي آمالاً في إنشاء طائفة من الدول المتمدينة تمدينًا نسبيًّا يمكن أن تتكون منها<lb/>على الزمن نواة صالحة لاتحاد عربي، والواقع أن للمعاهدة دلالتين: فمعناها من<lb/>جهة أن بريطانية العظمى ستربط نفسها بعلاقات وثيقة دائمة مع الشعوب العربية،<lb/>ومعناها من جهة أخرى أن بيت الشريف هو المحور الذي تدور حوله هذه العلاقات.<lb/>ثلاثة عروش قلقة:<lb/>وقد قالوا في بعض الأحيان: إن بريطانية العظمى بمظاهرتها للشريف إنما<lb/>تراهن على غير الجواد الرابح. والجواب عن ذلك أنه قد يكون في الإسطبل أو لا<lb/>يكون خير من هذا الجواد، ولكن الميدان كان يخلو من الجياد. ولعل أبعث على<lb/>الشك من ذلك أن يستطيع الشريفيون الجري إلى آخر الشوط. وليس بين هذه<lb/>العروش الشريفية الثلاثة عرش واحد قوي الدعائم غير قلق. وأقل ما يقال في<lb/>مركز الأمير عبد الله: إنه خطر. أما فيصل فمستورد كأخيه عبد الله! ويزيد في<lb/>ضعف مركزه أن عليه أن يرد مقاومة الشيعة لملك سُنِّيٍّ. أما الحسين فإن ضراوته<lb/>على السلب ضراوة صارت مثلاً مضروبًا في الشرق قاصيه ودانيه - لم تجمع حوله<lb/>قلوب شعبه. وليس من الأسرار أن الأمراء الشريفيين أنفسهم ليس بينهم حب مفقود -<lb/>أي إنهم لا يحب بعضهم بعضًا - وليست العواطف السامية التي يتبادلونها علنًا<lb/>لسوء الحظ إلا حجابًا رقيقًا يشف عن التحاسد والاسترابة المتبادلة. وقد بقي أن<lb/>نعلم إلى أي حد يستطيع حسين وأولاده أن يواجهوا خصومهم متحدين. وليس<lb/>هؤلاء الخصوم بالذين يُسْتَطَاع إغفال أمرهم، ولا ينقص الحسين أن يتعلم فن تغريم<lb/>الأجنبي، وقد بدأنا نسمع التذمر من الجهات التي يعنيها أمر الحج ولا سيما مصر.<lb/>هذا وليس في قيام اتحاد عربي تكون <placeName>مكة</placeName> مركزه والشريف رأسه الظاهر ما<lb/>يرتاح إليه العرب المسيحيون الذين لا يكتمون مخاوفهم الصحيحة. ولكن لبيت<lb/>الشريف أعداء أقوى وأشد. ولقد استُهْدِفَ هذا البيت أكثر من مرة منذ قيام الحرب<lb/>لخطر تيار الوهابية المتضخم، فهناك في قلب بلاد العرب ابن السعود ذلك الرجل<lb/>القوي البأس جار الحسين ومُزَاحِمه الذي لا تلين قناته، نعم إنه الآن مقيد، ولكن<lb/>من ذا الذي يسعه أن يضمن أن لا يصدع القيد متى ألفى نفسه محوطًا بطائفة من<lb/>الدول الشريفية؟ وثَمَّ جهة أخرى لا ينتظر أحد أن تستقبل فيها المعاهدة بحماسة<lb/>شديدة، وشرح ذلك أن الفرنسيين غير مطمئنين في سورية وليس من شأن المعاهدة<lb/>أن تجعل مقامهم أسهل. ولا ينكر أحد أن لدمشق في الحركة القومية العربية دورًا لا<lb/>يقل أهمية وخطرًا عن دوريْ <placeName>بغداد</placeName> و<placeName>مكة</placeName>. ولا يكاد يُعْقَل أن لا يكون لمنظر<lb/>انتصار القومية العربية في الظاهر في منطقة النفوذ البريطاني - رد فعل مقلق فيما<lb/>وراء الحدود السورية. وسيحتاج الموقف إلى الحذر في العلاج إذا أريد اجتناب<lb/>التعارض مرة أخرى بين بريطانية العظمى وفرنسا في الشرق الأوسط.<lb/>مدى المهمة وغايتها:<lb/>هذه بعض المصاعب لا مَفَرَّ من مواجهتها، وليس في الكشف عنها زراية<lb/>على الغايات التي يراد من المعاهدة أن تؤدي إليها. ومن الخطأ أن تُعَدُّ المعاهدة<lb/>عبارة عن محاولة لتسكين هامة مكاتبات مكماهون، فإن لها سببًا معقولاً يدعو إلى<lb/>عقدها. والحركة القوية العربية ليست في الوقت الحاضر إلا زورقًا ضعيفًا تطوح<lb/>به الأمواج إلى غاية غير محققة. ولكنها على ذلك حقيقة. ومن مصلحة التسوية<lb/>الوطيدة أن يهتدي هذا الزورق المتخبط إلى الميناء. وواضح جدًّا أن لبريطانية<lb/>العظمى ربحًا من وراء إقامة كتلة عربية يمكن اتخاذها في يوم من الأيام لمواجهة<lb/>قوات أخرى في العالم الإسلامي أقل ميلاً إلينا بالود (ليتأمل القارئ) ولعل هناك<lb/>من يطوون جوانحهم على آمال أوسع. ومَن لا يزالون متعلقين بخيال الخلافة<lb/>العربية. ومهما يكن من الأمر فما يسع أحدًا إلا العطف على مجهود حسن لإتاحة<lb/>الفرصة للشعب العربي أن يجدد شبابه وأن يحيي التقاليد المجيدة التي هو وارثها،<lb/>ولكن المعاهدة ليست أكثر من صيغة من الألفاظ، ولا يمكن أن تكون أكثر من ذلك،<lb/>وعلى العرب أن يخرجوا ما فيها إلى حيز الوجود، وسترى إلى أي مدًى يستطيعون<lb/>ذلك، ولكن الحقائق القاسية التي تحيط بالموقف لا تشجع على التفاؤل المبالغ فيه.<lb/>اهـ.<lb/>***<lb/>(تعليق المنار على المقالة) :<lb/>نذكر قُرَّاء هذه المقالة الحرة الصريحة بأن يرجعوا إلى التأمل في فَحْوَى<lb/>المسائل الآتية منها، فقلما يجدون مقالة لبريطاني في مثل صراحتها:<lb/>(1) إتمام ما سماه الكاتب الثالوث الشريفي بترقية الأمير عبد الله الذي هو<lb/>الأقنوم الثالث منه إلى عرش أو ما هو شبيه بالعرش على الأقل. وهذا ما سبقنا إلى<lb/>بيانه مرارًا فقلنا: إن هؤلاء إنما يعملون للدولة البريطانية ولأنفسهم ويتجرون<lb/>بالأمة العربية فيبيعون بلادها للأجانب الطامعة بعروش وتيجان، ثم لا يخجل<lb/>أجراؤهم في سورية من البهتان علينا بأننا نطعن فيهم لأنهم لم يعطونا وظيفة<lb/>قاضي القضاة ب<placeName>مكة</placeName>! ! وهم يعلمون أن طريق الوظائف عندهم التملق لهم ومساعدتهم<lb/>على أعمالهم التي نَعُدُّ كل مساعد لهم عليها خائنًا لأمته. وهم يعلمون أيضًا أن الأمير<lb/>عبد الله الذي استخدمهم قد صرح مرارًا بأنه لا يتبع أهواء طلاب الاستقلال لسورية،<lb/>ولا سيما حزب الاستقلال العربي الذي يبغضه أشد البغض؛ لئلا يحرم من إمارته<lb/>التي يرجو توسيعها كما حرم أخوه فيصل من عرش سورية.<lb/>(2) ما قاله الكاتب الإنجليزي في استقلال الأردن الصوري أو اللفظي الذي<lb/>أعلنه السر هربرت صمويل اليهودي الصهيوني الإنكليزي تحت نير الانتداب،<lb/>الذي صرح بأنه ليس باستقلال تام - والذي جعل عبد الله الحجازي مستخدميه فيه<lb/>وزراء ووكلاء وزينهم بالألقاب الفخمة التي كانت تستعملها <placeName>الدولة العثمانية</placeName> أيام<lb/>كانت مالكة لقلب الأرض من أوربة وآسية وأفريقية: صاحب الفخامة - صاحب<lb/>السماحة - صاحب الدولة - صاحب السعادة. هذه الألقاب التي صارت تستحي منها<lb/>الدولة التركية الجديدة التي أكرهت الدول العظمى على تقرير معاملتها معاملة الند<lb/>للند<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وناهيكم بإنعامه بلقب (باشا) التركي بغير حساب، وبأراضي البلاد على<lb/>مَن شاء تمتعًا بأبهة المُلْك الكاذب في مملكة يقل عدد سكانها عن مدينة الإسكندرية<lb/>ويقل دخل حكومتها عن دخل مُزَارع واحد في القطر المصري - هذا وأهل مصر<lb/>من زعيمهم الأكبر سعد باشا زغلول إلى تلاميذ المدارس الابتدائية يقولون: إن<lb/>استقلالنا مُزَيَّف أو حماية مقنعة! ! !<lb/>(3) التصريح بأن آراء الشريف حسين المضطربة التي حملته على<lb/>الارتباط بالدولة البريطانية يُفْهَمُ منها -على غموضها- أنه يطلب أن تؤسس له<lb/>بريطانية إمبراطورية عربية أو دول اتحاد عربي يدور على محور شريفي. ونقول:<lb/>إن هذا أقل مما في مقرَّرَات النهضة التي قدمها الشريف حسين للإنكليز ونشرها<lb/>الشريف فيصل في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المفيد</title> ب<placeName>دمشق</placeName> ففيها التصريح بالحماية الإنكليزية لهذه<lb/>الأمة العربية القاصرة في حجر الدولة البريطانية. ولا نزال نبين لقومنا أن أساس<lb/>حركة هؤلاء الشرفاء بيع البلاد العربية للإنكليز بعرش أو عروش ولا يزال مع هذا<lb/>يوجد فيهم منافقون وأجراء وأغرار يقولون: إنهم زعماؤنا، الذين يسعون لاستقلالنا،<lb/>وقد قال الكاتب الإنكليزي: إن دولته وفَّت للملك حسين بتعهداتها بإنشائها الثالوث<lb/>الشريفي في <placeName>مكة</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وشرق الأردن؛ لأجل الغرض الذي بيَّنَه في آخر مقاله.<lb/>(4) تصريح الكاتب بأن ما نشرته حكومة فلسطين من خلاصة المعاهدة<lb/>رسمي، وهذا ما صرحت به جميع جرائد لندن، ولكن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الملك</title> حسين (القبلة)<lb/>كذبت الخلاصة الرسمية؛ لأنها أظهرت كذب بلاغ الملك حسين لفلسطين ولا<lb/>يزال يوجد في سورية وفلسطين من يصدق وُرَيْقَةِ القبلة الساقطة التي فضحت<lb/>الحجاز والعرب بكذبها وجهلها.<lb/>(5) تصريحه بأن المعاهدة تشتمل على تعهد دولته بتأييد استقلال العرب<lb/>في <placeName>العراق</placeName> وغبر الأردن وجزيرة العرب - أي دون فلسطين - خلافًا لأقوال الملك<lb/>حسين الرسمية التي ظهر كذبها لكل أحد حتى اضطر هو إلى الإذعان له بعد عناد<lb/>طويل؛ إذ أرسل مندوبًا بلغ أهل فلسطين أنه يساوم الآن على إقناع الدولة<lb/>البريطانية بإنشاء حكومة وطنية لهم أي في ظل الانتداب الظليل، وحسبهم أن<lb/>يرأسهم عبد الله بعد صمويل، الذي وعد الإنكليز بأن يخمد لهم أنفاس العرب في<lb/>فلسطين، بما ينكل برؤسائهم المعروفين، على أنه لا يبعد أن يرجع عن وعد هذا<lb/>المندوب، كما رجع عن ذلك البلاغ المكذوب.<lb/>وأما أهل جزيرة العرب فإنهم لا يقبلون تعهد إنكلترا بتأييدهم، فإن ذلك نصٌّ<lb/>في أن لها الحق في التدخل في شؤونهم وإدارة بلادهم، فإن قَبِلَهُ الملك حسين<lb/>للحجاز فزوال ملكه من <placeName>الحجاز</placeName> أيسرُ من تنفيذه فيه وأقربُ، ولن يقبله سائر أمراء<lb/>الجزيرة أصحاب القوة التي يتضاءل دونها ما عدا الغرور والكبرياء من حسين الذي<lb/>سمى نفسه ملكًا لهم، وأباح لنفسه أن يعقد المُحَالَفَات على بلادهم بدون رأيهم، ولن<lb/>يرضاه العالم الإسلامي الذي لكل فرد من أفراده حق مساواة الملك حسين في حرم<lb/>الله وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم، ولكن مأجوري <placeName>الحجاز</placeName> المنتصرين له في<lb/>سورية يتملقون له ولولده عبد الله بزعمهم أن له الحق أن يتصرف في شعائر الله<lb/>ومشاعر دينه بما يشاء، وأن ينظر في حال الحجاج ويحاسبهم على ما في قلبهم<lb/>فيأذن بالحج لمن شاء منهم ويمنع من شاء كما صرح به مستأجرهم الأمير عبد الله،<lb/>وأجازوه على ذلك بالرغم من دينهم الذي يدعونه.<lb/>(6) وصفه المعاهدة الجديدة بأنها مرحلة محدودة مهمة في تطورات<lb/>السياسة البريطانية في الشرق الأوسط، فهو صريح في أنها تمهيد لمراحل أخرى في<lb/>سياستهم ومطامعهم في بلادنا. ونحن قد فهمنا هذا فأنكرناه وبيَّنا فساده وضرره لما<lb/>يوجبه علينا ديننا وحقوق أمتنا، فدافع أمراء <placeName>الحجاز</placeName> عن أنفسهم بشتمنا في وُرَيْقَتِهِم<lb/>البذيئة التي سموها (القبلة) وأغروا بعض السفهاء بشتمنا أيضًا، ولكن لم نجد<lb/>أحدًا منهم رَدَّ علينا ولا على الجرائد المصرية وغيرها بكلمة واحدة في الدفاع عن<lb/>المعاهدة، ولا تزال الأيام تصدقنا وتكذبهم، وتؤيدنا وتفندهم.<lb/>(7) تفسيره لهذه السياسة البريطانية بآمالهم في إنشاء طائفة من الدول<lb/>العربية ذات حضارة نسبية أي لا حقيقية، وبأن الرشوة التي يرضون بها الشريف<lb/>وأولاده هي جعلهم إياهم محور هذه الدول وقطب رحاها، فليتأمل القراء فحوى<lb/>تأليف الدولة البريطانية لهذه الدول وهل هو لحب العرب أم لحب نفسها وتمكينها<lb/>من استعمارهم، وفحوى جعل مدنيتهم نسبية لا حقيقية، أليس معناه أن يكونوا عالة<lb/>على الإنكليز طول حياتهم؟ أليس هذا عين ما حذرنا العرب منه وأقمنا النكير على<lb/>الملك حسين لقبوله مبدئيًّا وجعل إعلانه عيدًا للأمة العربية؟ أليس من مصائب أمتنا<lb/>أن يوجد عربي أو مسلم ينصر هذا الرجل ويدافع عنه؟! بلى، ولولا أن ثلاثة من<lb/>أفضل فضلاء سورية كتبوا إليَّ يقترحون الكفَّ عن الإنكار عليه، وصرح واحد<lb/>منهم بتحسين الظن به، والرجاء فيه وفي أولاده، لما اعتقدنا أنه يوجد رجل ذو قيمة<lb/>مغرور به، فإنا لم نر في أسماء من ناضلوا دونه أحدًا من أهل الفضل المعروفين،<lb/>بل كلهم من الجاهلين أو المجهولين والمنافقين المأجورين له أو للإنكليز! ولولا<lb/>وريقة القبلة لما علمنا إلا بأقل ما كتبوا، فإننا نربأ بأنفسنا أن ننظر في شيء من تلك<lb/>الصحف لما أمرنا الله تعالى به من الإعراض عن اللغو وعن الجاهلين.<lb/>(8) ليتأمل القُرَّاء جد التأمل كلامه في وصفه عروش الثالوث الشريف<lb/>بالقلقة لضعف أقانيمه الثلاثة والشك في قدرتهم على تبليغ الدولة البريطانية مرادها<lb/>من استخدامهم وتشبيهه اعتمادها على الملك حسين بالمقامَرة على الجواد الخاسر في<lb/>السباق، واعتذاره عنها بأنها لم تجد في الميدان غيره، وإن كان يمكن أن يوجد في<lb/>الإصطبل العربي جياد أخرى خير منه، فهو صريح في أنها لم تجد أحدًا من<lb/>زعماء العرب يرضى أن يكون مطية لها، يبلغها ما تطمع فيه من بلادها!! فطوبى<lb/>لكم يا أنصار حسين بهذا الزعيم الذي تقولون أنكم لا تجدون غيره! فقد تكلمتم<lb/>بلسان بريطانية العظمى.<lb/>(9) كلامه في تحاسد الأمراء الشريفيين وتباغضهم وكونه معروفًا لم يبق<lb/>سرًّا فيكتمه كرامة لهم، وإن ستروه بتبادل ألفاظ العواطف السامية بينهم، والقول:<lb/>إن هذا هو الحق وإن جهله أو تجاهله بعض أصحاب الآمال فيهم، ولكن لا يجهله<lb/>الإنكليز المحيطون بجميع أسرارهم بما لهم من الجواسيس لديهم، وجميع المعاشرين<lb/>لعبد الله يعرفون شدة مقته لأخيه فيصل الذي انتزع منه عرش <placeName>العراق</placeName> بعد أن بايعه<lb/>عليه المؤتمر العراقي ب<placeName>دمشق</placeName>، ويتربص به الدوائر لاسترجاع العرش منه، ومما<lb/>رواه لنا بعض المقيمين في عمان أن (ذا الإقبال الشيخ فؤاد الخطيب وكيل خارجية<lb/>دولة <placeName>الحجاز</placeName>) مدح الأمير عبد الله بقصيدة أنشدها بين يديه في (المقر العالي)<lb/>نسيب أفندي الخطيب مدير البريد في مملكته فلما بلغ قوله فيها:<lb/>تنازل عن ملك <placeName>العراق</placeName> كرامة <gap resp="#org_MS"/> وأفضل من عرش <placeName>العراق</placeName> تنازله<lb/>قال له الأمير: كذبت! إنني لم أتنازل، ومنعه من إتمام إنشاد القصيدة، بل لم<lb/>يلبث أن عزله.<lb/>وأما ما سماه الإنكليزي المجاملات بإظهار العواطف الكاذبة فمثالها ما رواه لنا<lb/>هؤلاء عن زيارة الملك فيصل له من عهد قريب، وهو أن كلاًّ منهما كان يعبر عن<lb/>الآخر بجلالة أخي، بل كان فيصل يزيد على ذلك قوله (سيدي) .<lb/>(10) تأملوا أيها المسلمون حق التأمل وجد التأمل فيما يصرح به الإنكليز<lb/>من غرضهم من عقد المعاهدة مع الملك حسين ومما يسميه ويسمونه الوحدة العربية،<lb/>وأعني به قول الكاتب السياسي الإنكليزي:<lb/>(وواضح جدًّا أن لبريطانية العظمى ربحًا من وراء إقامة كتلة عربية يمكن<lb/>اتخاذها في يوم من الأيام لمواجهة قوات أخرى في العالم الإسلامي أقل ميلاً إلينا<lb/>بالود) .<lb/>أليس هذا صريحًا في أنهم يريدون جعل العرب جندًا لهم يقاتلون به الترك<lb/>والإيرانيين عند الحاجة؟ بلى، أللعرب مصلحة في قتال الترك والإيرانيين لتوطيد<lb/>دعائم الاستعمار البريطاني؟ إنني لا أسأل هذا السؤال ذا الدين من المغرورين<lb/>بالملك حسين وأولاده، بل الملاحدة الذين لم تُبْقِ العصبيةُ أدنَى أثر للرابطة الدينية -<lb/>ولو سياسية - في قلوبهم أن يأتوني بمصلحة بَيِّنَة للعرب في تكوين الإنكليز لوحدتهم،<lb/>وبنائها على عداوة الترك وجعلهم جندًا للدولة الإنكليزية يحاربون به هذا الشعب<lb/>الحربي الباسل الذي ظلت أوربة تكيد له بالحرب وغير الحرب عدة أجيال ولم<lb/>تستطع انتزاع سيادته من يده، فإن جئتموني أيها الملاحدة بهذه المصلحة وأثبتموها<lb/>بالحجة، ولم يبق لي من أسباب مخالفتكم إلا حرصي على المودة الإسلامية فإنني<lb/>أعذركم على اتباعكم لإغراء هؤلاء الحجازيين بذلك خدمة للإنكليز الذين صرحوا<lb/>لنا بأنهم لم يجدوا في هذا الميدان من إصطبل العرب إلا الملك حسينًا مع الشك في<lb/>أن يوجد في الإصطبل غيره.<lb/>ومن الإنصاف حينئذ أن تعذروني في اتباعي لديني الذي يرشدني إلى التأليف<lb/>بين المسلمين عَرَبهم وتُرْكهم وفُرْسهم، كما أعذركم في عصبيتكم الجاهلية. على<lb/>أنني أعتقد عجزكم عن إثبات المصلحة أو نفي المفسدة في ذلك، وعن إثبات<lb/>زعمكم تفضيلي لمصلحة الترك على مصلحة العرب، وهل تستطيعون أن تأتوني<lb/>برجل من أمتنا ناضل الاتحاديين الذين هضموا حقوق العرب كما ناضلتُهم؟ أو<lb/>برجل منكم أو من غيركم خطَّأ الغازي مصطفى كمال في خطبته التاريخية التي ألقاها<lb/>في المجلس الوطني بأنقرة كما خطأته فيما قاله عن العرب والخلافة، وفي مسائل<lb/>أخرى؟ أو برجل منكم أو من غيركم خطَّأَه وحكومته في مسألة الخلاقة الحاضرة،<lb/>وأقام من الدلائل الشرعية والحكم الاجتماعية على وجوب حصر الخلافة في قريش ما<lb/>أقمته على ذلك؟ أو برجل منكم أو من غيركم أقام ما أقمت من الأدلة على كون اللغة<lb/>العربية هي لغة الإسلام ووجوب تعلُّمها على جميع المسلمين؟ نعم إنني مع هذا لم<lb/>أهضم الترك حقًّا لهم، ولم أنحلهم ما ليس لهم، وإنني اقترحت عليهم التعاون مع<lb/>العرب على إقامة الخلافة بالحق لأجل إعادة مجد الإسلام، مع استقلال كل من<lb/>الشعبين.. وإنني أبذل جهدي في سبيل منع التعادي والشقاق بيننا وبينهم،<lb/>وأرى الخطر علينا من ذلك أشد من الخطر عليهم {وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي<lb/>ضَلالٍ مُّبِينٍ} (سبأ: 24) {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هكذا في الأصل (غبر) ولعلّها (غور) فالاسم المعروف الآن هو غور الأردن.<lb/>(1) يعني بهذا ما كتبه الملك حسين إلى رئيس وفد فلسطين من أن بلادهم استقلت تحت سلطته وما قام به المصريون من الإنكار على هذه المعاهدة بتضمنها للحماية على <placeName>الحجاز</placeName>، والأحزاب السورية من الإنكار على تضمنها للانتداب.</note>
            </note>
            <pb n="n24-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3426.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العرب في إيطالية في القرون الوسطى</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة الأستاذ العلامة حجة الإسلام مفتي الأنام السيد محمد رشيد رضا أيده<lb/>الله ونفع به.<lb/>جوابًا على ملاحظتكم بشأن ما ذكرته في رسالة (العرب في سويسرة في<lb/>القرون الوسطى) من كون العرب اكتسحوا رومة، وقولكم: أحقيقة أراد الكاتب<lb/>بهذا أو مجازًا؛ لأن العرب لم يقتحموا رومة ولا سلبوها؟ أقول:<lb/>ورد في التواريخ أن العرب صعدوا إلى رومة من مصب نهر التيبر واجتاحوا<lb/>البلدة وأخذوا من كنيسة مار بطرس تابوتًا من فضة ولكنهم لم يستقروا برومة، ثم<lb/>إن العرب كانوا يختلفون إلى ضواحي رومة ويشنون الغارات فيها وفي إحدى<lb/>المرار اجتمع عليهم الأهالي فهزموهم فخلص منهم فئة إلى البحر وفئة استؤصلت<lb/>بالسيف وفئة من بقايا السيوف لاذت بمكان منيع هناك وناضلت عن نفسها وبقيت<lb/>تحمي نفسها إلى أن وقع الصلح بينها وبين أهل البلاد؛ ولأسباب مجهولة عندنا<lb/>تفاصيلها تركوا توطن تلك الأرض، فالآن على مسافة 40 كيلو متر من رومة قرية<lb/>اسمها (سارازينسكو) Sarrasinesco من اسمها يعرف أن أهلها أصلاً مسلمون<lb/>لأن (سارازينو) معناه مسلم كما لا يخفى، وليس الدليل على كون أهل هذه القرية<lb/>عربًا هو الاسم فقط بل حدثني الكونت كولالتو صاحب جريدة رومة الإيطالية التي<lb/>تصدر ب<placeName>القاهرة</placeName> وهو من جلة أدباء الطليان وفحول الكتاب أن أهالي قرية<lb/>سارازينسكو هم إلى يومنا هذا حافظون عاداتهم العربية ومآكلهم العربية ولا يزالون<lb/>يعزفون بآلات الطرب العربية مما لا يوجد عند قوم سواهم في إيطالية وإن سحناتهم<lb/>إلى هذا اليوم سحنات العرب لا يتمارى في ذلك من رآهم.<lb/>ويوجد آثار للعرب فيما عدا رومة من بر العدوة الإيطالية، مثلاً بلدة لوشيرة<lb/>بين نابلي وكالابرة، كان فيها الملك فريدريك هوشتافن الألماني في نحو السنة الألف<lb/>والمائتين والخمسين للميلاد، وكان عنده عسكر من العرب نحو 20 ألفًا وآثار<lb/>مساكنهم لا تزال إلى هذه الساعة.<lb/>وغير خَافٍ أنني أنا لم أقل: إن العرب افتتحوا رومة ولا استولوا عليها بل<lb/>إنهم اكتسحوها، ومما يؤيد صحة هذه الروايات أنهم كانوا لرومة جيرانًا مكاسرين<lb/>بوجودهم بصقلية من جهة وبصردانية من أخرى ثم بنزولهم بجهات جنوى على ما<lb/>ذكرت في رسالة (العرب في سويسرة) .<lb/>وإنني أضيف إلى ما ذكرت في تلك الرسالة شيئًا اطلعت عليه في (صان<lb/>ريمو) مؤخرًا وهو أنني قرأت في دليل تلك المدينة البديعة التي هي اليوم من أبهى<lb/>مشاتِي أوروبا أن العرب استولوا عليها في القرن العاشر (للميلاد) ولا عجب فإن<lb/>صان ريمو هي على مقربة من فراكسيناتوم التي هي أول بلدة نزل العرب بها في<lb/>أوائل القرن العاشر حسبما تقدم في رسالتنا.<lb/>ومما علمته مؤخرًا من آثار العرب بإيطالية أن في بلاد اسمها كالياري<lb/>Cagliari في صردانية قرى كل من رأى أهلها وخالطهم علم أنهم عرب ونساؤهم<lb/>لا يختلطن بالرجال في مجامعهم، ولا يخرجن إلا متنقبات إلى هذا اليوم! سمعته من<lb/>ضابط إيطالي من أركان الحرب الكبار كان أقام مدة بتلك الديار، ومَن بَحَثَ وجد<lb/>للعرب في أوروبا آثارًا أكثر جدًّا مما روى المؤرخون.<lb/>لوزان 12 مايو سنة 1923 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>(<title>المنار</title>) قد أجاد أمير الكُتَّاب وثبت التاريخ فيما أفاد، ولما يظهر لي منه<lb/>وجه التعبير عن ذلك بالاكتساح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p719" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3427.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(شرح الأزهار، المسمى بالمنتزع المختار من الغيث المدرار)<lb/>كتاب الأزهار في فقه الأئمة الأخيار، متن جامع في فقه الزيدية أو العترة<lb/>النبوية لعلامتهم المتفنن الإمام المهدي. وهو أحمد بن مرتضى الحسين الهدوي الذي<lb/>بويع بالإمامة العظمى لما مات الإمام صلاح الدين سنة 793 وقد حدث عقب<lb/>مبايعته أحداثٌ، سُجِنَ في أثنائها في قصر صنعاء، وقيل: في الدار العمراء،<lb/>وكانت مدة حبسه سبع سنين ألف في أثنائها متن الأزهار، وشرحه الغيث المدرار،<lb/>ثم خرج وذهب إلى الإمام الهادي واتفقا وتوادا وتم له الأمر بعده، قال العلامة<lb/>المقبلي صاحب العلم الشامخ: الإمام المهدي هو الذي أخرج مذهب الزيدية إلى حيز<lb/>الوجود، وقد شرح الأزهار كثيرون من علماء <placeName>اليمن</placeName> المستقلين المجتهدين كالإمام<lb/>الشوكاني وسمى شرحه السيل الجرار.. والمقلدين كالعلامة أبي الحسن عبد الله بن<lb/>مفتاح المتوفى سنة 877 وسمى شرحه (المنتزع المختار من الغيث المدرار) فهو<lb/>مختصر من شرح المصنف.<lb/>فأما الإمام الشوكاني فهو يذكر الأحكام بأدلتها، ويقيم ميزان التعادل والترجيح<lb/>بينها، على طريقته في كتاب (نيل الأوطار) في فقه الحديث، وأما ابن مفتاح<lb/>فيعنى بتحقيق الراجح في مذهبهم، ويذكر خلاف كبار علماء الأمصار كالأئمة<lb/>الأربعة أبي حنيفة ومالك والشافعي وأحمد وقلما يخرج مذهب الزيدية عن هذه<lb/>المذاهب، وإنما يتحقق بأربعة أصول: العدل والتوحيد - بالمعنى المشهور عن<lb/>المعتزلة فيهما - والقول بإمامة زيد بن علي رضي الله عنه، ووجوب الخروج على<lb/>الظلمة.<lb/>طبع هذا الشرح (المنتزع المختار) في العام الماضي مع حواشي عليه في<lb/>أربعة مجلدات كبيرة، طبع بمصر في عدة مطابع على نفقة ملتزمه (الشيخ علي<lb/>يحيى اليماني) ووقف على طبعه وعُنِيَ بتصحيحه صديقنا الشيخ عبد الواسع<lb/>الواسعي اليماني فيحسن بالمتوسعين في علم الفقه أن يقتنوا هذا الكتاب ويطالعوه أو<lb/>يراجعوه عند الحاجة.<lb/>***<lb/>(المناهج الطبية لاتقاء الأمراض الإفرنجية)<lb/>كتاب ينطوي على أحدث الآراء والمباحث، وفيه ما يهم الأطباء والطلبة وما<lb/>لا غِنَى عنه للعامة، تأليف الدكتور جورج صوايا المتخرج في الطب والجراحة في<lb/>الجامعة الأميركية في <placeName>بيروت</placeName> وجامعة ماريلنه في بلطمور وجامعة هارفرد في<lb/>بوطسن والحاصل على شهادة الحكومة القانونية من جامعة بوانس أيرس.<lb/>كتاب ضخم فخم غزير العلم مُؤَلَّف من ثلاثة أجزاء صدر الجزء الأول منها<lb/>في العام الماضي (<date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d3e146">1922</date>م) مطبوعًا طبعًا حسنًا على ورق جيد في إحدى المطابع<lb/>العربية السورية في (بونس إيرس - الأرجنتين) وهو خاص بداء السفلس<lb/>المرض الإفرنجي الحقيقي، وقد بلغت صفحاته زهاء خمسمائة صفحة فصارت<lb/>اللغة الغربية غنية به في هذا الموضوع النافع، فإن الداء الإفرنجي لا يزال يفشو<lb/>وينتشر في البلاد العربية بانتشار التفرنج وكثرة تغلغل الإفرنج في البلاد وإباحة<lb/>الفسق بتسهيل سبله في كل مكان يكثرون فيه أو يكثر مقلدتهم حتى إنه قد تضاعف<lb/>في بلادنا السورية بعد الاحتلال الفرنسي فيها بكثرة الزنا والعهر، والعياذ بالله من<lb/>سوء العاقبة.<lb/>فالدكتور صوايا قد خدم أمته العربية وبلاده بهذا الكتاب خدمة جليلة فاق بها<lb/>جميع أطبائنا كما أنه يخدمها بصدق وطنيته واستقامة سياسته؛ إذ هو رئيس الحزب<lb/>العربي الوطني في الأرجنتين المعارض لكل احتلال واستعمار، فنشكر له عَمَلَيْهِ<lb/>الطبي والسياسي، ونرجو أن يكثر في أمتنا العربية وبلادنا السورية من أمثاله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3428.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>