<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3122.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1920" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1920م</date>
         <pb n="n21-p337" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3123.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عاقبة حرب المدنية الأوربية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في أثناء هذه الحرب مقالات بينا فيها أسبابها وعللها، وحكمة الخالق<lb/>فيها، وفظائعها وشرورها، والمقابلة بينها وبين الحروب الإسلامية التي امتازت<lb/>بالرحمة، وبجعل الحرب ضرورةً تقدر بقدرها، وبتحريم القسوة والفظائع فيها،<lb/>والمقابلة والمقارنة بين الدول المتحاربة في الاستعداد والمزايا، وصرحنا فيها بأن<lb/>عاقبتها ستكون انفراد إحدى الدولتين الرئيسيتين في الحلفين الكبيرين: الجرماني<lb/>والإنكليزي - وهما ألمانيا وإنكلترة - بالسيادة والعظمة في العالم وفاقًا لقول<lb/>الفيلسوف هربرت سبنسر الشهير للأستاذ الإمام: إن ضعف الفضيلة وتغلُّب<lb/>الأفكار المادية في أوربة سيدفعان دولها إلى حرب عامة طامة ليعلم أيها الأقوى<lb/>ليسود العالم.<lb/>ومما بيناه في بعض تلك المقالات أن ألمانية أتقنت الاستعداد للحرب إتقانًا<lb/>يمكنها من محاربة أوربة كلها، وأنها فاقت جميع الدول في السلاح والنظام، وأن<lb/>أعداءها يفوقونها بالكثرة التي تعد من أعظم أسباب الغلبة، كما قال الشاعر العربي:<lb/>ولست بالأكثر منهم حصا <gap resp="#org_MS"/> ولكن العزة للكاثر<lb/>
               <lb/>وقد كان من أمر هذه المكاثرة أن إنكلترة ألبت على ألمانية أكثر دول الأرض<lb/>في الشرق والغرب من العالمين القديم والجديد، وإنما كان ذلك بعلو كعبها على<lb/>الألمان وغيرهم في الدهاء السياسي الذي هو أدق علوم البشر، وأصعب أعمالهم<lb/>مركبًا، وأوعرها مسلكًا، وقد قلت مرةً لصاحب لي من الألمان المستشرقين كان<lb/>يحاورني وأحاوره في المقارنة بين قومه وبين الإنكليز، وما بينهما من<lb/>المناظرات: إنني مقتنع بأنكم فقتم الإنكليز في جميع العلوم والفنون والأعمال<lb/>حتى التجارة إلا ما هو أهم من ذلك كله، وأعظم - وهو السياسة - فإنني أرى أن<lb/>الإنكليز يفوقونكم فيها - , فقال: صدقت.<lb/>وقد ذكرتني هذه الكلمة التي قلتها منذ بضع سنين بكلمة في معناها قلتها منذ<lb/>بضع عشرة سنة في مجلس بدار أحد أصدقائنا بمصر (مات من حاضريه لطيف باشا<lb/>سليم , وحسن باشا عاصم , وجرجي بك زيدان , وبقي صاحب الدار، وأحد<lb/>الباشوات) قال صاحب الدار في ذلك المجلس: إنه بلغه أن ألمانية عقدت مع روسية<lb/>محالفة سرية على إنكلترة، وسيترتب على هذه المحالفة إخراج الإنكليز من مصر ,<lb/>ومن الهند أيضًا، فقلت له: لا تغتر بهذا الخبر فإن إنكلترة كانت - ولا تزال -<lb/>تضرب بعض الأمم ببعض، وتكون هي الرابحة فهي كما قال مسلم بن الوليد:<lb/>كالسيل تحذف جلمودًا بجلمود.<lb/>إنني لم أصدق هذا الخبر في ذلك الوقت، ثم تبين في أثناء هذه الحرب مما<lb/>اكتشف من أسرار القيصرية الروسية أن له أصلاً، وأن مشروع المحالفة وضع،<lb/>ثم عَرَضَ ما حال دون إتمامه! فإن كان هذا وقع بعد ذلك الزمن الذي أخبرنا فيه ذلك<lb/>المخبر به فمن الجائز أن تكون مقدماته ووسائله قد سبقته بسنين، والذي نقصده<lb/>من العبرة في هذه السياسة هو أن الإنكليز غلبوا ألمانية على روسية فحالفوها على<lb/>الترك والفرس , ثم جعلوها باتفاقهم مع حليفتها فرنسة فديةً لهما في هذه الحرب،<lb/>فكانت مصب نقمة ألمانية الحربية في ريعان قوتها وعنفوان أسرتها. وكذلك<lb/>تعبث الأمم العليمة الحكيمة بالأمم الجاهلة الخرقاء، فتجعلها فديةً لها، كما فعل<lb/>الحلفاء بأمم أخرى، وكما فعل الألمان بالترك.<lb/>وقد كان أعجب مظاهر قدرة إنكلترة السياسية تسخير دولة الولايات المتحدة<lb/>الأمريكية لإنقاذها، وإنقاذ حلفائها من جحيم الألمان العسكري بعد أن عجزت أوربة<lb/>كلها، ومن ظاهرها من أمم آسية وأفريقية وأمريكة الجنوبية عن فل حدهم وإيقاف<lb/>طغيان مدهم، وهي الدولة التي جعلت من قواعد سياستها ترك مشاكل العالم القديم<lb/>لأهله، وعدم مشاركته في شيء منه، رقَتْها إنكلترة رُقْيتين استخرجت بهما حيَّتها من<lb/>جُحرها، وزحزحتها عن قاعدة سياستها، إحداهما دعوتها إلى إنقاذ حرية الأمم<lb/>والشعوب من السيطرة الألمانية التي تهدد العالم بالاستعباد، والثانية دهاء اليهود<lb/>ونفوذهم المالي في تلك البلاد، وقد وعدتهم إنكلترة بأن يكون جزاؤهم إعادة ملك<lb/>إسرائيل إلى مملكة سليمان في الأرض المقدسة بالرغم من أنوف العرب أصحاب<lb/>البلاد، ومن الملتين الإسلامية والنصرانية، وسكت لها على هذا الوعد أشد ذوي<lb/>التحمس الديني من البروتستنت والكاثوليك حتى الجزويت منهم، وأما المسلمون فلم<lb/>يصدهم ذلك عن مساعدتها على فتح البلاد المقدسة بالجيوش التي جهزوها باسم<lb/>شريف <placeName>مكة</placeName> سليل الرسول صلى الله عليه وسلم وصاحب <placeName>الحجاز</placeName> بقيادة بعض أبنائه،<lb/>فهل كان باستطاعة أحد من دول الأرض أن يفعل مثل هذا، أو يفكر في إمكانه؟ لا!<lb/>ولكن الإنكليز فعلوا ما لم يكن يخطر في بال بشر فاستردوا هذه البلاد وما حولها من<lb/>المسلمين الذين غلبوا قلب الأسد ملك الإنكليز وسائر ملوك أوربة في الحرب الصليبية<lb/>بمساعدة الجيوش الإسلامية.<lb/>طوع المستر لويد جورج وزير إنكلترة الأكبر هذه الدولة بالرُّقْيتين اللتين<lb/>ذُكرتا فجعلت ثروتها الكبيرة ومواردها الغزيرة، وجنودها الكثيرة وقفًا على إنقاذ<lb/>الحلفاء من ألمانيا، بل هاجمت ألمانية بقوة أكبر وأعظم من كل هذه القوى: قوة<lb/>الدعوة إلى الصلح المبنيّ على اتفاق الأمم والشعوب على العدل العام، والحرية<lb/>الشاملة لجميع الأنام، وإبطال ما جرت عليه الدول القوية في العصور الخالية من<lb/>المحالفات السرية على هضم حقوق الأمم المستضعفة، وغير ذلك من أصول الحق<lb/>والعدل التي ما زال الأقوياء يهدمونها بمعاول القوة، ومنها وجوب حرية البحار،<lb/>وجعل الإنكليز وغيرهم فيها سواء.<lb/>قام الدكتور ولسن رئيس جمهورية الولايات المتحدة يحارب ألمانية بهذه القوة الأدبية المعززة لتلك القوى الحربية والمالية، ففاه بتلك الخطب الطنانة الرنانة، ووضع للصلح تلك القواعد الجذابة الخلابة، ففعلت في زمر الاشتراكيين والعمال الألمانيين فعل السحر، ولا سيما قاعدة حرية البحار في زمني الحرب والسلم،<lb/>فخرجوا على حكومتهم السياسية، وثاروا في وجه قوتهم العسكرية وهي في أوج<lb/>انتصارها وذروة فخارها: أمرت أسطولها بأن يهاجم الأسطول البريطاني،<lb/>فاعتصب بحارته وأبوا الامتثال، وهدد زعماء الاشتراكيين قواد الحرب<lb/>باعتصاب جميع العمال، أو يطالبوا عقد الصلح على قواعد الرئيس (ولسن)<lb/>العادلة إذ هي أفضل من نصر عسكري يؤرث الأحقاد، ويورث السياسة الجائرة،<lb/>وإنما أسست جمعياتهم، وتحزبت أحزابهم لمقاومتها، وقد سنحت لهم الفرصة فقالوا<lb/>لا نضيعها، ولم يقنعهم القول بأن هذا خداع؛ لأن الأمريكيين غير متهمين بالكيد ولا<lb/>بالأطماع، فاستمهلتهم الحكومة ريثما تسحب جيوشها وكراعها، وذخائرها<lb/>من قلب فرنسة فأمهلوها، وكان ما كان من أمر طلب الهدنة، واشتراط الحلفاء فيها إضعاف جميع قوى الألمان الحربية في البر والبحر حتى لا يستطيعوا العود، فمن<lb/>المنتصر؟ أميركة في الظاهر، وإنكلترة في الباطن، بل المنتصر إنما هم رجال<lb/>السياسة الإنكليزية وحدهم، فهم الذين أقنعوا الولايات المتحدة بوجوب مؤازرة<lb/>القضية المشتركة فسقطت على يدها ألمانية، وساعدهم على ذلك صلف الألمان<lb/>وغرورهم واحتقارهم الولايات المتحدة.<lb/>وهم الذين والوا شريف <placeName>مكة</placeName> فكان عاملاً قويًّا لسقوط الترك، وهم المتصدرون<lb/>لإدارة دفة سياسة العالم بعد التمهيد لها واقتحام ما يقوم أمام هذه الإدارة من العقبات،<lb/>ومن ذلك إقناع الولايات المتحدة باسم خدمة الإنسانية، وتأييد المدنية بالإشراف على<lb/>تركية، والنهوض بالجمهورية الأرمنية، ويتولون هم إدارة البلاد العربية من برقة<lb/>إلى <placeName>العراق</placeName> فعمان - ما خلا سورية الشمالية فإن إدارتها جعلت لفرنسة تنفيذًا لمعاهدة<lb/>سايكس بيكو من جهة، وحتى لا تأوب فرنسة بصفة المغبون، وترضى من الغنيمة<lb/>بالإياب من جهة أخرى - والبلاد الفارسية المتصلة ببلوجستان فالهند فالتبت.<lb/>الإنكليز يحتلون سورية الجنوبية (فلسطين) ويعملون فيها عمل الحاكم<lb/>المطلق، ويمهدون السبيل لمهاجرة الصهيونيين إليها ليكونوا حكامًا فيها تحت<lb/>حمايتهم. ويحتلون <placeName>العراق</placeName> ويعملون فيه عمل المالك بلا معارض، وقد أسسوا<lb/>للسواحل العربية الحجازية واليمنية محافظةً سموها (محافظة البحر الأحمر)<lb/>وأرسلوا بعثةً إلى الإمام يحيى - ولكنها أسرت قبل الوصول إليه - وأرسلوا بعثةً<lb/>أخرى إلى السيد الإدريسي للاتفاق معه، وعقدوا اتفاقًا مع حكومة إيران نشر في<lb/>الجرائد فشكت منه الصحافيون ورجال السياسة، واحتجوا بأنه مخالف لعهد<lb/>(عصبة الأمم) إذ كانت المسألة السورية معلقةً بأنواط تلك الوسائل المشار إليها، كما<lb/>تحدث أولئك الرجال وتلك الجرائد بالمسألة المصرية، وبما للمصريين من الحق<lb/>في المطالبة باستقلالهم وحريتهم، ولم تفتر تلك الشقشقة حتى تم الاتفاق على العود<lb/>إلى تنفيذ معاهدة سنة 1916.<lb/>وقد ظهر رجحان السياسة الإنكليزية على السياسة الفرنسية في البلاد التي<lb/>كانت تظن فرنسة أن سياستها فيها أرجح لما لها فيها من الصنائع والوسائل، فقد<lb/>كان طلاب المساعدة الأمريكية فالإنجليزية من أهالي البلاد أضعاف طلاب المساعدة<lb/>الفرنسية، فلم يبق لفرنسة بد من اللجأ إلى إرضاء إنكلترة، والرضا منها بتنفيذ<lb/>معاهدة سنة 1916 بمقابلة تصرفها المطلق في مصر وسائر بلاد العرب والعجم.<lb/>جرى كل ما ذكر على طريقة السياسة الأوربية المعروفة المألوفة من تصرف<lb/>الأقوياء في الضعفاء، والعلماء في الجهلاء، بعد أن ذهبت جعجعة خطب الرئيس<lb/>(ولسون) في الهواء، وهو ما كنا نتوقعه من وراء هذا النصر، ونحدث به من<lb/>كلمناه في عواقب الحرب، وخاصةً إخواننا العرب المغرورين من السوريين<lb/>والعراقيين، ولا غرابة في غرور أطفال أغرار في مهد السياسة، والحركة العربية<lb/>الحجازية في بدء ظهورها تُكبِّرها في أعينهم بعض الجرائد.<lb/>فإن قال قائل: إن كتاب الله قد أثبت أن العاقبة للمتقين، وقد فسر علماؤنا<lb/>التقوى بأنها عبارة عن أداء المأمورات وترك المنهيات، فهل كان الإنكليز - بهذا<lb/>المعنى - هم المتقون، حتى كانت عاقبة هذه الحرب لهم بنفوذ الكلمة وعلو<lb/>المنزلة، والتصرف في أرض الله الواسعة؟ نقول: إن قول الله - تعالى - لا<lb/>ريب فيه، وإن كلام العلماء في تفسير التقوى صحيح ولكنه مجمل، فمن فهم منه<lb/>أن المراد بفعل المأمورات: الوضوء والصلاة والصيام ولو على غير الوجه الذي<lb/>شرعه الله - تعالى - وأن ترك المنهيات خاص بترك الخمر والزنا والسرقة وما<lb/>أشبه ذلك - فهو قصير النظر ضعيف الفهم!! التقوى أعم من ذلك وهي تختلف<lb/>باختلاف ما تطلب فيه، كما بيناه في مواضع من تفسير المنار، ونبهنا أهل العصر<lb/>إلى تقصير المفسرين وغيرهم من علمائنا في بيان ما في الكتاب والسنة من الأصول<lb/>الاجتماعية، ومسائل السياسة والعمران. فالتقوى المكررة في قوله - تعالى -<lb/>{لَيْسَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جُنَاحٌ فِيمَا طَعِمُوا إِذَا مَا اتَّقَوْا} (المائدة:<lb/>93) غير التقوى في معاشرة النساء المكررة في سورة الطلاق، وغير التقوى في<lb/>قوله تعالى: {وَحُرِّمَ عَلَيْكُمْ صَيْدُ البَرِّ مَا دُمْتُمْ حُرُماً وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي إِلَيْهِ<lb/>تُحْشَرُونَ} (المائدة: 96) فلكل مقام خصوصية هي المقصود الأول من المعنى<lb/>العام، والتقوى في قوله تعالى: {إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ<lb/>وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) غير ما ذكر كله، فالأولى والثانية في أحكام<lb/>الطعام والصيد، وهما من الأحكام الشخصية الفردية، والثالثة في أحكام الزوجية،<lb/>وهي منزلية (أو عائلية) والرابعة في شؤون الأمم والعمران، وهي ما يعبر عنه<lb/>في عرف هذا العصر بالاجتماعية، وكلامنا فيها.<lb/>والثابت عندنا أن الإنكليز أشد الأقوام عنايةً باتقاء الخيبة والفشل في<lb/>هذه الأمور، والألمان كذلك إلا أن الألمان فاقوا الإنكليز بالتقوى الحربية فلم يدعوا<lb/>شيئًا من أسباب اتقاء الانكسار فيها إلا وأحكموه، ولذلك كانت العاقبة لهم في المعارك<lb/>الحربية، ولكنهم لم يتقنوا كالإنكليز اتقاء التنازع الداخلي، فوقعت الثورة الاشتراكية<lb/>في أمتهم، وصدق عليهم قوله تعالى: {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) ولم يتقنوا كالإنكليز اتقاء سخط الأمم، والشعوب عليهم فأسخطوا<lb/>الأمة الأمريكية عليهم حين صارت أعظم الأمم ثروةً، واشتدت حاجة جميع الأمم إليها، فكان ذلك عونًا للإنكليز على تسخيرها لهم، ولم يتقوا خروج العرب على<lb/>الترك باستمالة العرب وتوثيق الرابطة بينهم وبين الترك، وتحذيرهم من خطر<lb/>انتصار الإنكليز عليهم بل سمحوا لأوليائهم سفهاء الأحلام من زعماء (جمعية<lb/>الأحمرين: الدم والذهب) بإرهاق العرب والتنكيل بهم تقتيلاً وتصليبًا وتذليلاً<lb/>وتغريبًا ومصادرةً وتعذيبًا وهتكًا للأعراض وإفسادًا للأخلاق، على حين كان الإنكليز<lb/>يجدُّون في استمالة كل أمير وزعيم منهم بما يروج عنده من ضروب الاستمالة!! فمال<lb/>إليهم بعض دون بعض، وكان فيمن مال وشايعهم مشايعةً فعليةً أو سلبيةً: الأمير عبد العزيز بن سعود صاحب نجد , وبعض شيوخ عرب <placeName>العراق</placeName>، ووالاهم شريف مكة<lb/>(الملك حسين) وساعدهم على محاربة الترك بجيش مؤلف من بدو <placeName>الحجاز</placeName> وحَضَر<lb/>سورية و<placeName>العراق</placeName> بقيادة أبرع أبنائه في الغزو والقتال الأمير فيصل (ملك سورية) وقد<lb/>اعترفوا ببلائه وإخلاصه في إعانتهم على فتح <placeName>القدس الشريف</placeName>، وعلى إيقاع الفشل<lb/>والخذلان في جيش الترك المدافع عن سورية حتى انهزم وتركها غنيمةً باردةً لهم،<lb/>وصرحت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">التيمس</title>) الشهيرة بأن الأمير فيصلاً سل حسامه في نصر<lb/>الحلفاء من غير أن يحصل على أي وعد منهم بشيء، ولكنه أعطي بعض الوعود بعد<lb/>ما أخذ في النجاح، وقالت: إن الأمير فيصلاً كان يرغب في الاستقلال التام للحجاز<lb/>وحده، وأما لسائر الشعوب العربية فإنه يرغب لها في الاستقلال عن الترك فقط، وأن<lb/>تطلب كل البلاد العربية وصايةً دولةً واحدةً عليها. وتعني دولتها:إنكلترة (اهـ.<lb/>ملخصًا من عددها الأسبوعي المؤرخ في 14 فبراير سنة 1919) بل كانت موالاة<lb/>الشريف أكبر مما ذكر في فوائدها السلبية والمعنوية، ولا محل لشرح ذلك هنا، ولو<lb/>كان للألمان مثل دهائهم لسبقوهم في استمالة العرب، وكانوا على ذلك أقدر، وإذًا<lb/>لاستطاعوا أن يجندوا منهم خمسمائة ألف أو ألف ألف جندي، ولا أبالغ إذا زدت على<lb/>ذلك، ولا سيما إذا شملت هذه الاستمالة <placeName>اليمن</placeName> , وعسير، ووصلوا إلى شواطئ<lb/>البحر الأحمر وبحر العرب , ولم يكن ذلك عليهم بعسير.<lb/>فإن قال ذلك القائل: فهمنا معنى التقوى في السياسة والحرب، ومعنى كونها<lb/>من سنن الله - تعالى - في النجاح، ولكن خفي علينا ما بينت في تلك المقالات من<lb/>أن هذه الحرب انتقام إلهي عادل من الدول والشعوب الظالمة لنفسها، والظالمة<lb/>لغيرها الباغية على عباد الله التي لم تشكر نعمه - تعالى - باستعمالها فيما يرضيه<lb/>من إقامة الحق والعدل، وإننا نرى ألوف الألوف من البشر تئن من سلطة تلك<lb/>الدول وحكمها، وإذا كانت مصيبةً صادقةً في شكواها - لأنها مهضومة الحقوق<lb/>بضعفها - فلماذا كانت عاقبة الحرب استمرار عقاب الله لها بالاستذلال والحرمان<lb/>من الاستقلال، ورفع العقاب عن أولئك الباغين، وتحكيمهم في بلاد قوم آخرين؟<lb/>إن قال ذلك القائل هذا القول وأورد علينا هذا الإشكال، فإننا نجيبه بأن ما<lb/>يراه هو مشكلاً لا نراه نحن كذلك، فإننا نرى أن الأمم المستضعفة الظالمة لنفسها<lb/>المظلومة من قبل الأقوياء المسلطين عليها بما كان من تفريطها - لم يُمحِّصها ما حل<lb/>بها، ويرجعها إلى رشدها، وأن الدول الباغية الظالمة قد ذاقت من الشدائد التي<lb/>تعامل المستضعفين بها، ولم تتب وترجع إلى ربها، وكذلك شأن الدول والأمم التي<lb/>غلبت بهذه الحرب على أمرها، فالعقاب الإلهي لكل أمة ودولة لم ينته بهذه<lb/>الحرب، ولا هي انتهت بما وضع من معاهدة الصلح من بعض المتقاتلين دون<lb/>بعض.<lb/>وما ذكرنا من فوز بعضهم وعلو كلمته بما بيناه من سببه، لا دليل على<lb/>ثباته ودوامه، وإذا طال العهد عليه بحثنا عما اقتضى من ذلك من أسبابه وسنن<lb/>الاجتماع فيه، وإننا نرى هذا الفوز والفلاح يكاد يجر وراءه أسباب خسار وخذلان،<lb/>أهمها خسران الإنكليز ذلك الصيت الحسن الذي غرسوا فسيله، وزرعوا بذوره،<lb/>وتعاهدوا زرعه بما ينميه عدة أجيال، حتى كانت الشعوب المتململة من سلبهم<lb/>استقلالها تفضلهم على غيرهم، والشعوب المتألمة من غيرهم تتمنى لو تتفيأ ظل<lb/>حكمهم، ولكن لا يزال في الشعب الإنكليزي ذي العرق الراسخ في مكارم الأخلاق،<lb/>وبعد الروية وطول الأناة، وحب العدل والإنصاف - رجال يُرجى أن يُرجحوا القوة<lb/>المعنوية على القوة المادية، ويراعوا الانقلاب الاجتماعي الجديد الذي فجرت هذه<lb/>الحرب قواه التي جمعت في عهد بعيد، كما تتفجر البراكين من الأرض بآخر نقطة أو<lb/>دفعة من الغازات المولدة للضغط. فإذا قدر هؤلاء الرجال على مقاومة الأطماع<lb/>الاستعمارية، وضعوا لدولتهم سياسةً جديدةً تتفق مع مصالح مصر والهند والعرب<lb/>والفرس وسائر الشعوب، ببقائها على مراعاة ما أشرنا إليه من الانقلاب الاجتماعي<lb/>الأكبر - فإذا قدر هؤلاء الفضلاء العقلاء على ما ذكرنا، وتركوا لهذه الشعوب<lb/>استقلالها في إدارة بلادها وسياستها، وحالفوها على أن يكونوا هم المقدمين على جميع<lb/>أمم المدنية في مساعدتها العلمية والفنية التي تقرر استقلالها وتعمر بلادها، ورضوا<lb/>من المكافأة على ذلك بالمنافع الاقتصادية والأدبية، التي تكون بالتراضي لا بالقوة<lb/>الاحتلالية - فإنهم يؤسسون لشعبهم السكسوني المجيد مجدًا طريفًا إلى مجده التليد،<lb/>بحيث يرجى أن يكون خالدًا لا يبل ولا يبيد، ما لم يرجع عن هذه الطريقة أو يحيد،<lb/>وحينئذ تكون لهم العاقبة ويسترجع أضعاف ما فقد من ثروته الهالكة، من غير نفقات<lb/>كبيرة، كالنفقات التي لا يزال يتكبدها باحتلال البلاد المغلوبة، ويكون سببًا لإصلاح<lb/>الكون وعمران الأرض.<lb/>أكتب هذا بإملاء العقيدة الثابتة، المؤيدة بالدلائل الاجتماعية الناهضة، لا<lb/>بباعث الأغراض القومية، أو قصد الإيهامات السياسية، تاركًا تصديقه للزمان،<lb/>وتفسيره لحوادث الأيام وسنن الله في الأنام، لا مبدل لسننه، ولا معقب لحكمه،<lb/>ولا راد لمشيئته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p345" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3124.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">غوستاف لوبون</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من كتاب الفلسفة السياسية</head>
               <lb/>تأليف المؤرخ الفيلسوف غوستاف لوبون الفرنسي<lb/>والترجمة لعبد الباسط أفندي فتح الله البيروني<lb/>
               <lb/>عقد المؤلف الباب الأول من كتابه هذا لبيان أغلاط قومه في الفلسفة السياسية<lb/>الاستعمارية، وجعل موضوع الفصل الأول منه بيان المبادئ والقواعد التي جروا<lb/>عليها في الاستعمار فقال:<lb/>مبادينا الاستعمارية<lb/>لا ريب في أن المنازعات الاقتصادية بين الغرب والشرق ستكون من شواغل<lb/>الفكر الجدية في القرن العشرين، وستستتبع من الخراب والدم المهراق أكثر مما<lb/>استتبعته حروب الأزمنة الخالية، وسيكون للمستعمرات في هذه الخصومات القائمة<lb/>بين مدنية ومدنية الشأن الكبير، وإذا لم يبق اليوم من يمتري فيما لنا من المصلحة في<lb/>الاحتفاظ بمستعمراتنا، فليس في وسعنا أن لا نبالي بما يتعلق بها من هذا القبيل.<lb/>إن إدارة المستعمرات التي أنشأتها الأمم الأوربية تقوم على قواعد جد جلية.<lb/>وإذ كانت هذه القواعد من بنات التجربة كان ينبغي أن تكون هي هي لدى الجميع،<lb/>بيد أنها تختلف اختلاف الأمة عن الأخرى.<lb/>قد يكون في هذا التعبير عن اختلافها شيء من المبالغة لأن طرق الاستعمار<lb/>التي تسلكها الدول الأوروبية يمكن ردها إلى اثنتين، نسلك الأولى منهما نحن<lb/>الإفرنسيين وحدنا، والأخرى يسلكها أعداؤنا من الأمم، وإنما تنشئ المستعمرة كل<lb/>أمة لتستفيد منها وتبقى لها، أما نحن فإننا نترفع عن أمثال هذه الأفكار السخيفة،<lb/>ولكن لا يبرح بالنا أن وظيفتنا هي إتحاف شعوب الأرض بمنافع المدنية، لذلك<lb/>نرى أن نحكم فيهم بأوضاعنا وأفكارنا، تلك الأوضاع والأفكار التي هم -<lb/>وياللأسف - مجمعون على إبائها، وإذا كنا موقنين بما لنا من الحق الصحيح فإنا<lb/>نصر على العمل بمذاهبنا، وسنظل كذلك حتى يقوم لنا من الفشل المتواتر دليل<lb/>قوي على أن مبادئنا الاستعمارية العظمى إن هي إلا أغلاط محزنة في كلتي جهتيها:<lb/>النظرية والعملية على حد سواء.<lb/>عقدت في كتابي (مدنيات الهند) فصلاً بينت فيه أصول الإدارة التي تعمل<lb/>بها إنكلترة في فتح مستعمراتها وتدبير شؤونها خصوصًا الهند، وكيف أن هذه<lb/>المستعمرة قد أخضعت بأموالها ورجاله نفسها، وبأي حكمة هي مسوسة، وكيف<lb/>يمكن أن تذهب هذه الإمبراطورية العظيمة ذات يوم من أيدي المتغلبين عليها إذا<lb/>هي حملت على مبدأ واحد من مبادئ الفلسفة السياسية الخاطئة، وإذا كنت مضطرًّا<lb/>إلى الاختصار فسأقصر البحث في هذا الفصل على الآراء الرائجة في فرنسة<lb/>لسياسة أدنى مستعمراتنا إلينا، وهي الجزائر , وعلى النتائج التي يؤدي إليها العمل<lb/>بتلك الآراء.<lb/>إن الكتابات عن الجزائر لا تعد، غير أن كتابين منها كتبهما مؤلفان<lb/>مضطلعان بالأمر، فضمناهما الوسط من الآراء المقبولة، أحدهما ألفه العلامة<lb/>(لوروابوليو) من أساتذة مدرسة فرنسة، والآخر ألفه موسيو (فينيون) من قدماء<lb/>الأفاضل الإفرنسيين.<lb/>ليس من غرضي في هذا الفصل التحقيق بالتفصيل عن نتائج استعمارنا<lb/>الجزائري، ولكن أقصد إلى بيان قيمة الفلسفة السياسية التي كان - وسيكون - عليها<lb/>مدار العمل في إدارة البلاد زمنًا طويلاً فيما أرى، وسيكون انتقادي للمبادئ فقط لا<lb/>للرجال العاملين بها، لأن الذي يتصرف برجال الدولة هي الضرورات السياسية لا<lb/>النظريات العلمية، ولما كانت الضرورات عبارة عن بنات الآراء فإلى الآراء<lb/>ينبغي أن توجه المؤاخذة لا إلى المكرهين عن احتمالها، إذ ليس في استطاعة<lb/>الواحد منهم أن يتولى الحكم بدونها، وأما تغييرها ففي غاية من الصعوبة؛ لأن<lb/>الشعب الإفرنسي الذي هو بحسب الظاهر أدنى إلى الانقلاب من كل شعب قد يكون<lb/>في الحقيقة أكثر شعوب الكون تمسكًا بالقديم.<lb/>إن الجزائر تساوي فرنسة في مساحتها ولكنها قليلة السكان، يقطنها ستة<lb/>ملايين من المسلمين المخلصين لأوضاعنا على رواية التقارير الرسمية، ولكن<lb/>الحق الواقع أن هذا الإخلاص محتاج في تمكنه إلى جيش مؤلف من 60000<lb/>رجل أعني قدر الجيش الذي يستخدمه الإنجليز لاستبقاء طاعة <date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</date> مليون<lb/>هندي، منهم 50 مليون مسلم [1] هم أكثر مهابةً وأصعب مراسًا من أهل<lb/>الجزائر إخوانهم في الدين.<lb/>ثم إن بين سكان الجزائر المسلمين ثمانمائة ألف من الأوربيين نصفهم<lb/>فرنسيس فقط، والنصف الآخر أسبان وطليان ومالطيون إلخ، هذه العناصر<lb/>الأوربية على اختلاف أصولها لا تتزاوج مع المسلمين وإنما تتزواج فيما بينها،<lb/>ولا تلبث أن يتكون منها شعب ذو أخلاق متميزة مصالحه ستكون بالطبع أدنى إلى<lb/>مصالح الجزائر منها إلى مصالح أم الوطن [2] تلك التي هي بمثابة صيرفي - كما<lb/>هو الظاهر حتى الآن - دأبه أن يمنح البلاد سككًا حديديةً، ومؤسسات عموميةً<lb/>وعطايا مختلفةً.<lb/>والمسلمون الذين هم القسم الأعظم من أهل الجزائر يحتوي سوادهم على<lb/>سلالات من كل فاتح من فاتحي أفريقية، ويظهر أن جمهورهم ثلثاه من البربر<lb/>والثلث الآخر من العرب، وبين الفريقين فوارق ولكنها ضئيلةً، أهمها ما به<lb/>ينقسمون إلى بدو وحضر، وسترى فيما يأتي - خلافًا للرأي الشائع - دليلاً على أن<lb/>كلاًّ من العرب والبربر، منهم البدو ومنهم الحضر.<lb/>وأما كتاب (موسيو لوروابوليو) فيمكن تلخيصه بكلمة واحدة تعرب عن<lb/>الفكرة السائدة في فرنسة بشأن الجزائر وهي: فرْنَسَة المسلمين، أي إنحالهم عادات<lb/>الفرنسيس وأخلاقهم، والطريقة السياسية التي سلكت حتى الآن لفَرْنَسَة هؤلاء<lb/>المسلمين، أو الاستيلاء عليهم بالفتح المعنوي تشبه مناهج الأمريكان الأولى في<lb/>معاملة أولئك الحمر الجلود؛ إذ كانوا يغتصبون أرضهم التي فيها صيدهم، ثم<lb/>يتركونهم يموتون كما يشاءون جوعًا، هذه هي طريقتنا الإدارية في الاكتساح على<lb/>وجه التقريب، ولقد أجاد في وصفها مسيو فينبون إذ قال:<lb/>لما رأت الدولة أن الولاة يصادرون قسمًا من أرض القبائل عقب كل ثورة<lb/>حسبت أن العدالة تمكنها من منح أحاسن تلك الأراضي للمستعمرين بعد صد أربابها<lb/>الوطنيين عنها.<lb/>وكلما انتشر العنصر الأوربي كان الوطنيون يُطردون عن تراث آبائهم بحيث<lb/>أمسى الكثير من القبائل بعيدًا عن الناحية التي كانت وطنًا له.<lb/>وأما نتائج مثل هذه السياسة التي استمرت أكثر من ثلاثين سنةً فلا يمكن أن<lb/>تكون مبهمةً: وهي أن العربي الذي رأى نفسه في رجوع مستمر لم يبق له شيء<lb/>من الثقة بأن يجني ثمرة عمله، ولم يعد يفكر في إتقان حرثه ولا تحسين أرضه،<lb/>والذي حُرم أرض قبيله المزدرعة ومُنع حق الانتفاع بموارد الماء، لم يعد يستطيع<lb/>الصبر على المحْل وقلة القوت وموتان الماشية وانقراضها، وكل هذه الآلام<lb/>والمصائب ما كانت إلا لتذكي الضغن في قلب الوطني على المستعمر وتزيد في<lb/>انفراج مسافة الخلف بينهما.<lb/>وأما قرار مجلس الشيوخ الذي صدر سنة 1863 وأعلن حق تمليك<lb/>الأراضي للقبائل التي كانت متصرفةً فيها - فلم تكن فيه نهاية لطريقة دفع القبائل<lb/>وصدها عن أراضيها، ولكنه غير اسمها وهيئتها إذ صارت تسمى اليوم باسم<lb/>(الاستملاك لأجل المنافع العمومية [3] ) وتمتاز هذه الطريقة بخاصتين: إعطاء<lb/>الأرض إلى المستعمر بعد سلبها من الوطني، وتكوين مناطق أوربية محضة يزاح<lb/>عنها الوطني، وإن كان من المالكين، ويُقضى عليه بعد انتزاع ملكه بالفقر، نعم<lb/>إن مالك الأرض الأول يعوض عن أرضه ببدل نقدي تعينه المحاكم وهو يترواح<lb/>بين 50 -60 فرنكًا لكل هكتار أي أنه يبدل بثلاثين أو أربعين هكتارًا من الأرض<lb/>التي كانت تؤتيه كل موارد العيش الرغد مدة حياته مقدارًا من المال (1500 -<lb/>2000) فرنك لا يكاد يقوم بأوده عامًا واحدًا أو عامين.<lb/>وكان الاستعمار الرسمي أغرب أشكال التنفيذ لسلطة الحكومة القادرة على كل<lb/>شيء في الجزائر، أما لو تقرأ تاريخه في الكتاب الذي اقتبست منه الشاهد المتقدم إذن<lb/>لرأيت نتائج إقطاع تلك الأراضي مجانًا كل فئة من الساقطين الذين لا توازي<lb/>قابليتهم لحرث الأرض إلا كفاءتهم لتعليم اللسان السانسكريتي، ولرأيت نتائج إنشاء<lb/>تلك الضياع الرسمية التي صارت اليوم قاعًا صفصفًا.<lb/>هذه التجربة المهلكة وما استلزمته من النفقات الباهظة لم تكن كافيةً لهداية<lb/>عمالنا؛ لأن أحدهم قد طلب منذ بضع سنين خمسين مليونًا لينتزع بها من العرب<lb/>أملاكًا ينشئ فيها ضياعًا مكان الضياع التي أذلها وأشقاها الخراب، ولكن دار<lb/>الندوة - ولحسن الحظ - ردت اقتراحه هذا لأنه - ولا ريب - يدعو المسلمين إلى<lb/>الثورة ويحتفر هوةً جديدةً تتردى فيها ملايين أم الوطن [4] .<lb/>ألا وإن في عرض مثل هذا الاقتراح والبحث فيه - حتى أوشك أن يستجاب<lb/>له - لدليلاً على أن الرأي الاستعماري الإفرنسي لا يزال في الدرجة السفلى من<lb/>التثقيف.<lb/>ولا عجب إذا كلفتنا الجزائر المبالغ الجسام بفضل أمثال هذه التجارب لأن ما<lb/>أنفقناه عليها يقدر بأربعة مليارات عدا جبايتها نفسها، فهل ترانا أمَّنَّا البلاد على<lb/>الأقل بهذا المقدار من الأموال المبذولة؟ إذا صدقنا بذلك فلا ينبغي أن ننسى أن<lb/>علينا أن نقوم بنفقة جيش عظيم ليحفظ فيها السلام حفظًا ما.<lb/>منذ فتح الجزائر تَناوَبَ سياسَتَنا الاستعمارية مبدآن كان يرجح الواحد منهما<lb/>على الآخر تبعًا لحركة الرأي العام، أما إحداهما فهو انتزاع ملكية العرب ودفعهم إلى<lb/>الصحراء، وأما الآخر فجعلهم (فرنسيسًا) بحملهم على أوضاعنا.<lb/>غير أن العرب لم يندفعوا بما أقاموا من الحجة البالغة، وهي أن الصحراء لم<lb/>يعد فيها معاش لأحد، وقبل أن يرضوا بالموت جوعًا جعل الملايين منهم يعارضون<lb/>بالمقاومة، فلا هم قبلوا التفرنج، ولا هم رضوا بالاندفاع لأنه لم يوجد حتى الآن<lb/>شعب تمكن من تغيير وضعه المعنوي من أجل انتحاله وضع أمة أخرى فكلتا<lb/>الطريقتين ممقوتتان، والانتقال من إحداها إلى الأخرى لا يرجى منه إصلاح لهما،<lb/>وبناءً على هذا فستظل سلسلة هذه التجارب المدمرة تزداد حلقةً بعد حلقة إلى أن<lb/>يأتي يوم يهتدي فيه حكامنا، فيعترفون أن أبسط حل لهذه المشكلة وأقله مؤنةً<lb/>وأوفره حكمةً، هو أن يتركوا للبلاد المفتتحة أوضاعها وعاداتها وشكل حياتها<lb/>وعقائدها، كما تفعل الأمم المستعمِرة كلها خصوصًا الإنكليز والفلمنك.<lb/>أما هذا الحل فقد يكون الآن ضربًا من المحال لأن الرأي العام ضد له بدليل ما<lb/>ترى من سلوك أهل الحل والعقد فينا، وما نجد من الأفكار المنبثة في الجرائد<lb/>والمؤلفات.<lb/>ولما كنا نحن أهل الغرب قد أطلقنا من قيود العقائد الدينية [5] فإنا نظن الأمر<lb/>كذلك في أرجاء العالم كافةً، وقليل من المؤلفين الأوربيين الذين أدركوا أن أمر الدين<lb/>في الشرق فوق كل الأمور، فإن الأوضاع المدنية والسياسية والحياة الاجتماعية<lb/>والقروية هي عند أتباع محمد , كما هي لدى أتباع صاوا وبوذه مرجعها إلى الشريعة<lb/>الدينية، والأكل والشرب والنوم والحرث، كلها أفعال عبادة عند أهل الشرق.<lb/>ولقد أدرك الإنكليز ذلك حتى إنهم رغم تصلبهم في مذهبهم البروتستانتي<lb/>ليرممون في الهند معابد الوثنيين، ويجرون على كهنتها الوظائف الواسعة على حين<lb/>يضنون على رسل دينهم بأدنى مساعدة، وإنك مهما تحريت لا تعثر برجل واحد<lb/>تحت سماء إنكلترة يؤيد القول بأن دمار المستعمرة أولى من تعطيل مبدأ.<lb/>ولقد كان ينبغي أن يكون أساس سياستنا حماية الدين الإسلامي، والاستظهار<lb/>بذوات النفوذ من جمعياته الدينية، وتأييد سلطة الفقهاء عوضًا عن مناجزتها<lb/>وإضعافها، إن أول (مقيم) إفرنسي في تونس كان من نوادر الحكام المضطلعين<lb/>بشؤون الشرق فقد دل على مبلغه من الحصافة في السياسة؛ إذ طلب إلى باي تونس<lb/>إذ ذاك أن يصدر منشورًا دينيًّا يثبت للمؤمنين مشروعية الأحكام التي كان يريد<lb/>وضعها! لكن ما كان أسرع أولي الأمر منا إلى عزله.<lb/>احترام شعائر الدين عند العرب هو باحترام أوضاعهم؛ لأن الأوضاع إنما<lb/>هي متفرعة عن العقائد الدينية كما بينت آنفًا - بيد أن (موسيو لوروابوليو) يرد<lb/>هذه السياسة، وينعتها بسياسة (التعفف) ويقول: (إن الاحترام التام لسنن ما<lb/>يسمى بالقومية العربية وأخلاقها وعاداتها، يقضي بترك جيشنا ومستعمرينا<lb/>لأرض أفريقية) لماذا - يا ترى - قد ذهل المؤلف عن بيان السبب، وإنه ليعسر<lb/>عليه - فيما أظن - أن يجد لرأيه طلاءً من سبب معقول، إن السياسة التي أقرها هنا<lb/>هي عين السياسة التي يجري عليها الإنكليز مع المسلمين في الهند دون أن يكون لهم<lb/>(أي الإنكليز) أقل ميل إلى ترك ملكهم ذاك العظيم.<lb/>وأما الوسائل التي يشير بها (موسيو لوروابوليو) فهي موافقة لآرائنا في<lb/>المساواة العامة، ومؤداها (مزج العنصر الوطني بالعنصر الأوربي) وتعريف هذا<lb/>المزج (حالة لجماعة تجري فيها على شعبين مختلفين في الأصل أحكام اقتصادية<lb/>واجتماعية واحدة، وقوانين عامة واحدة مع خضوعهما من حيث الإنتاج لمؤثر<lb/>واحد) .<lb/>هذه الصورة تبدو باهرةً وهي مرسومة على الورق، وإنها لأمنية المساواة<lb/>التي يتمناها أهل النظر منا من أبناء سنة 93 والوقت الحاضر، ولكن يسخر منها<lb/>أدنى المستخدمين في حكومة الهند الملكية، ولا عجب فقد يمكن أن يكون الرجل<lb/>عالمًا مشهورًا، ولا يكون له إلمام بالهاوية التي تفصل الشرقي عن الغربي في<lb/>الأفكار والوجدان.<lb/>على أنا نجد المؤلف يتنبه لبعض العقبات في سياسته المزجية، ولكنه<lb/>يتسورها بسهولة، فهو يوقن من غير دليل (أن البدو لا يختلفون عن الأوربيين إلا<lb/>في أمر واحد) ألا وهو الدين! فما أعظم هذا الخطأ، وقد يكون الأقرب إلى<lb/>الحقيقة أن يقال: إن بين غلوي من عصر برينوس، وبين باريزي من أبناء اليوم<lb/>من الفرق العظيم مثل ما بين أوروبي متمدن، وبين بربري من أبناء الزمن الحاضر،<lb/>ويزعم (موسيو لوروابوليو) أنه لما كان البربر والأوربيون من أصل واحد بقي<lb/>العرب وحدهم موضوعًا (للفرْنَسَة) فهم الذين ينبغي أن (يُفرنَسوا) ويظهر له أن<lb/>الأمر سهل جدًّا، ينبغي - حسب إيضاحه - أن تغير مناهج القبيلة تغيرًا تامًّا، وكذلك<lb/>طريقة الملك وتعدد الزوجات، فإذا تم ذلك لم يبق إلا تفاريع نظفر بها بمرور الزمن.<lb/>هذه التساؤلات الصغيرة التي قد تسر الخلص من الاشتراكيين يراها المؤلف<lb/>من السهولة بحيث لم ير في بيان الوسيلة إليها فائدةً، غير أني أظهر أن كل من ألف<lb/>النظر في طبيعة العرب المعنوية يجد أن ما في إحداث هذه التغييرات من الصعوبة<lb/>لا يقل عما يوجد منها في جعلك واحدًا من أبناء أوسترالية أستاذًا في كلية فرنسية.<lb/>و (موسيو بوليو) ليس بذي شفقة على العرب الذين ينظر إليهم نظره إلى فئة من<lb/>الهمج، ويحسب أن مجتمعهم مكون على الصورة القديمة لكل شعب بدوي، فهو<lb/>يظهر أن كل العرب من قبيل الرعاة وأن البربر من أهل الحضر.<lb/>ومن يقرأ ما كتبه ابن خلدون في القرن الرابع عشر يعلم أن قسمة بربر الجزائر<lb/>إلى بدو وحضر ليست ببنت الأمس، وإنما التمييز بين البربر والعرب الذي جنح له<lb/>فريق من المؤلفين من حيث القابلية للتمدن فإنه كان مبنيًّا على ملاحظات جد سطحية<lb/>لا يستطاع اليوم تأييدها، ولما كان شكل الوجود متعلقًا بالبيئة كانت الحياة الاجتماعية<lb/>بنوعيها - بدويةً وحضريةً - تابعةً لطبيعة الأرض لا لطبيعة السلالة، ففي السهول<lb/>المرملة يكون كل من العرب والبربر من الرحل، كما أن كلاًّ منهم يكون مقيمًا في<lb/>الجهات الخصبة، وفي كل قطر يسكنه العرب، كالجزائر ومصر وسورية والجزيرة<lb/>تجد منهم البدوي والمتحضر، غير أني لا يظهر لي أي من العرب المتحضرة والبربر<lb/>المتحضرة يفوق الآخر من حيث الكمال العقلي، وإذا لم يكن بد من الميل إلى إحدى<lb/>الطائفتين، فالأولى أن يكون إلى العرب أصحاب تلك المعيشة القديمة الباذخة؛ لأن<lb/>البربر ما كانت لهم إلا مدنية طفلة ناقصة.<lb/>وأكثر ما يلح به (موسيو بوليو) من الإصلاح: منع تعدد الزوجات، ولكنه<lb/>يذهل دائمًا عن أن يبين لنا الوسيلة العملية لذلك، فهو يفيض في بيان فوائد وحدة<lb/>الزوج، ويظهر لمعاصريه أن البيت هو في الأصل ملك المرأة الفرد، وبدونها تفقد<lb/>العائلة روحها، ويفقد البيت أداة سعادته، ويقول: إن التعدد من أعظم الأسباب في<lb/>ركود المجتمع العربي.<lb/>بيد أني لا أريد أن أدخل جوف المسألة، ولا أن أعترض بأنه لما كان تعدد<lb/>الزوجات مذهبًا للشرقيين كافةً كان لا بد لهذه العادة من أسباب قوية، كما أني لا<lb/>أتكلف توجيه النظر إلى أن التعدد الشرعي عند المشارقة هو خير من التعدد النفاقي<lb/>عند الأوربيين، وما يتبعه من المواليد الحرام، فإن في كتابي (تاريخ الحضارة<lb/>العربية) شرحًا كافيًا لهذه المسائل وغيرها، والناظر فيه يجد أن دور (الحريم)<lb/>في عهد الدولة العربية أنتجن من [bas-bleus] والنساء العالمات قدر ما أنتجت<lb/>مدارس إناثنا من ذلك، ولقد اتضح اليوم أن تعدد الزوجات ما كان قط سببًا في<lb/>ركود المسلمين، وهل من حاجة بعد إلى التذكير بأن العرب وحدهم هم الذين<lb/>أظهروا لنا العلم اليوناني - اللاتيني، وأن مدارس أوربة الجامعة- ومنها جامعة<lb/>باريس - عاشت ستمائة عامًا بفضل ما ترجم من كتبهم، وبنهجها مناهجهم؟<lb/>ثم إن المدنية العربية كانت من أبهر المدنيات التي عرفها التاريخ، نعم إنها<lb/>قضت كما قضى كثير غيرها، ولكن من القناعة بالأدلة السطحية أن نعزو إلى<lb/>تعدد الزوجات ما هو نتيجة لغيره من العلل المهمة.<lb/>على أنه لم يتضح لنا السبب في كراهية الأستاذ الفاضل لتعدد الزوجات،<lb/>وهو ينبئنا أن التعدد محصور في البيوتات الموسرة، وأنه قد قل انتشاره فإذا صار<lb/>التعدد إلى غاية من الندرة وقلة التأثير فما باله يبغي إبطاله؟ وكيف يمكن إقامة<lb/>الدليل على أن هذه العادة (من أعظم الأسباب في الركود الذي يتصف به المجتمع<lb/>العربي [6] ) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لعل المؤلف اعتمد في هذه الأرقام على إحصاء قديم، أو أراد بهذا العدد أهل الولايات<lb/>التي يتولى إدارتها ولاة من الإنكليز دون البلاد المستقلة في إدارتها الداخلية، ومجموع سكان جميع<lb/>الهند تزيد على <date calendar="#cal_gregorian" when="0300" change="#d3e146">300</date> مليون، والمسلمون منهم يبلغون زهاء 90 مليون على ما سمعت من بعض<lb/>أفاضلهم.<lb/>(2) أم الوطن الفرنسي باريس.<lb/>(3) الاستملاك في اصطلاح القانون العثماني: انتزاع الملك من صاحبه بعد تقدير ثمنه بمعرفة<lb/>لجنة مخصوصة، ويسمى في مصر (نزع الملكية) .<lb/>(4) المنار: المراد ملايين دراهم (فرنكات) أبناء أم الوطن باريس.<lb/>(5) المنار: المراد بقيود العقائد ما كانت الكنيسة تقيد به حرية العلم والإرادة والعمل من قيود<lb/>الحظر والتحريم التي تعوقها عن السير في سبيل الرقي، وهذه القيود لا وجود لها في الإسلام<lb/>ولكن الذين اتبعوا سنن من قبلهم من متفقهتنا اخترعوا لنا قيودًا مثلها، ونحن نعاني الصعاب في<lb/>كسرها أو الانطلاق منها مع الحذر من الغلو الذي جنى على الغربيين بترك بعضهم للعقائد نفسها، لا<lb/>القيود التي أضيفت إليها فقط.<lb/>(6) المنار: ليتأمل هذا البحث الذين يقلدون منا أصحاب الأهواء السياسية فينا، فهذا العالم<lb/>الفيلسوف يقرر ما يعتقد عن بحث وعلم، وأولئك السياسيون يبثون فينا ما يحبون أن يحملونا عليه<lb/>لأجلهم، لا لأجلنا.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p362" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3125.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير لجنة مشيخة الأزهر الشريف<lb/>المؤلفة لفحص مشروع تعميم التعليم الأَوَّلِي </head>[*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ الكبير شيخ الجامع الأزهر<lb/>يا صاحب الفضيلة بما لك من الحق الشرعي والرياسة الكبرى الدينية في<lb/>الديار المصرية، أصدرت أمرك إلينا بتعيين لجنة منا لفحص مشروع تعميم التعليم<lb/>الأولي مع تقريره الذي أصدرته لجنة وزارة المعارف العمومية المؤلفة بالأمر<lb/>الوزاري في 30 مايو سنة 1917، والذي فرغت من وضعه في 25 نوفمبر سنة<lb/>1918 طالبةً أن ينفذ العمل به من أول أبريل سنة 1920 ريثما تأخذ الحكومة العدة<lb/>لتنفيذه.<lb/>وها نحن أولاً نتشرف برفع تقريرنا هذا إلى فضيلتكم شاملاً لما عنَّ لنا في<lb/>الموضوع، والله الهادي إلى سواء السبيل:<lb/>(1) اللجنة ترحب بمشروع تعميم التعليم الأولي من حيث هو تعميم لتعليم<lb/>طبقات الأمة بأسرها، وتعتبره بدء خير جديد للأمة المصرية في سائر شؤونها<lb/>ومصالحها الدينية والدنيوية، قال الله - تعالى -: {قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ<lb/>وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) .<lb/>(2) خلاصة المشروع من الوجهة التي تهمنا هو أن يعمل كل مجلس<lb/>مديرية في المديريات، وكل سلطة معادلة له في المحافظات على إيجاد مدارس<lb/>أولية في كل مدينة وقرية تضم كل سنة عددًا من البنين والبنات الذين تتراوح<lb/>أعمارهم بين السادسة والحادية عشرة بنسبة واحد في المائتين من مجموع السكان<lb/>وذلك بأن تأخذ 4% من البنين و 2.5% من البنات حتى تكون نتيجة هذه<lb/>المدارس بعد عشرين سنة تعليم 80% من مجموع البنين و50 في المائة من<lb/>مجموع البنات بالقطر المصري، وذلك يعادل 10 في المائة من مجموع السكان<lb/>يتلقون في تلك المدارس دراسةً مناسبةً وفق منهج خاص تضعه وزارة المعارف<lb/>العمومية أو تقره، ويشمل على الأقل تعليم الديانة، والقراءة والكتابة، والحساب،<lb/>وغير ذلك من المواد التي يعينها وزير المعارف العمومية (فقرة 45 و47<lb/>ومادة 1 و2) [1] .<lb/>***<lb/>تأثير المشروع من الوجهة الدينية<lb/>إن تعليم القرآن للأطفال، والعمل على حفظهم له في هذه السن (من سن<lb/>ست سنوات إلى إحدى عشرة سنة) أمر جرت عليه الشعوب الإسلامية منذ التاريخ<lb/>الإسلامي لا سيما الشعوب العربية، وخاصةً منها القطر المصري حتى قال ابن<lb/>خلدون في الفصل 32 الذي كتبه في هذه الموضوع (اعلم أن تعليم الولدان للقرآن<lb/>صار شعارًا من شعار الدين أخذ به أهل الملة، ودرجوا عليه في جميع أمصارهم<lb/>لما يسبق فيه إلى القلوب من رسوخ الإيمان وعقائده من آيات القرآن، وبعض<lb/>متون الحديث، وصار القرآن أصل التعليم الذي ينبني عليه ما يحصل بعد من<lb/>الملكات) ومعلوم أن الولدان هم أبناء هذه السن التي يقضي المشروع بالاستيلاء<lb/>عليهم فيها، ويكون القضاء على حفظ القرآن فيها، ولا ندري كيف غاب ذلك عن<lb/>لجنة الوزارة، وهي بنفسها تقول في تقريرها المرفق بالمشروع (فقرة 59) عن<lb/>المستر (لكي) في كتابه (الديمقراطية والحرية) ج2 ص62 (والقاعدة الوحيدة<lb/>التي يعول عليها أن يجعل الشارعون نصب أعينهم رغبات الأمة وميولها كيفما<lb/>تنوعت أشكالها، وأن يسعوا إلى تحقيقها ما استطاعوا إلى ذلك سبيلاً) [2] .<lb/>(3) بل رمى أحد الأعضاء بهذا العنوان، كما جاء في التقرير (فقرة<lb/>83) [3] إلى أبعد من ذلك حيث لفت أنظار اللجنة قائلاً: إن الإعفاء من الخدمة<lb/>العسكرية لحفظ القرآن القاضي به قانون القرعة الصادر في سنة 1902 عقبة في<lb/>سبيل التعليم الأولي، ونحن مع دهشتنا من هذا الحكم لبعد المسافة ما بين سن<lb/>القرعة، وسن المشروع نعجب من موافقة اللجنة بإجماع عليه حتى قالت بالفقرة<lb/>87 (أن نجاح هذا المشروع أو أي مشروع آخر يرمي إلى ترقية التعليم الأولي<lb/>يتوقف على إزالة هذا العائق الذي يصرف الناس عن الاهتمام بالتعليم<lb/>الأولي) [4] .<lb/>(4) من حيث إن المشروع يقضي باستيلاء وزارة المعارف تدريجيًّا مع<lb/>الهيئات الإدارية التي تشاركها على 80 في المائة على الأقل من أبناء المسلمين من<lb/>سن ست سنوات إلى إحدى عشرة سنة - فهو يقضي على المعاهد الدينية من أساسها؛<lb/>لأن ينبوع المعاهد هو تلك المكاتب الأهلية التي تقوم بتعليم القرآن الكريم وحفظه؛<lb/>ولا يمكن لقانون الأزهر والمعاهد الدينية أن يتخلى عن شرط حفظ القرآن؛ لأنه<lb/>شرط ضروري لمن ينتسب للمعاهد الدينية، ويتلقى علوم الدين التي تستمد كلها من<lb/>القرآن. كما يقضي ذلك المشروع أيضًا على جميع الوظائف الشرعية التي يشترط<lb/>في مبدئها حفظ القرآن الكريم، وما جاء في (الفقرة 90) [5] من تقرير لجنة<lb/>الوزارة (أن من يرغب من النشء في الانتظام في تلك المعاهد الدينية فلديهم متسع<lb/>من الوقت بعد إتمام مقرر المدارس الأولية - أي بعد السنة الحادية عشرة إن فرض<lb/>نجاحه فيها - للوصول إلى غرضهم هذا بالتعلم في مدارس إعدادية يشرف عليها<lb/>رجال الدين) غير كاف في الإجابة، ولا مذلل لتلك العقبة التي يضعها المشروع<lb/>في سبيل المعاهد الدينية لوجوه:<lb/>(أ) المدارس الإعدادية التي تحيل عليها لجنة الوزارة هي شيء لا في عالم<lb/>الوجود ولا في عالم المشروعات، فضلاً عن كون تعميمها في جميع المدن والقرى<lb/>حتى تقوم بحاجة البلاد من تخريج القدر الكافي لطلاب المعاهد الدينية، ومن وجود<lb/>الحفاظ بها - أمر لا يكاد يكون ممكنًا، ولا يبلغ درجة انتشار المكاتب الأهلية الحالية<lb/>التي تقوم بذلك الآن.<lb/>(ب) إذا فرض أن التلميذ الذي يريد الانتظام في سلك المعاهد الدينية لم<lb/>يساعده الحظ، ورسب في بعض امتحاناته السنوية بتلك المدارس الأولية، ثم التحق<lb/>بالمدارس الإعدادية المذكورة؛ ليتمكن من الالتحاق بالمعاهد الدينية - فكم يكون قد بلغ<lb/>من السن عند الخروج منها؟ وهل يسمح له الحظ دائمًا من التمكن من تتميم<lb/>الدراستين بالمدارس الأولية والمدارس الإعدادية قبل فوات السن المحدودة للدخول<lb/>في المعاهد الدينية، أو يحال بينه وبينها؟ ثم إذا صح أنه تمكن من الدخول في<lb/>المعاهد في آخر سنة يسوغ القانون الدخول فيها للطالب، والمعاهد الدينية أقل مدة<lb/>التعليم فيها خمس عشرة سنة، فلا ينتهي الطالب من دور التعليم إلا وهو في طريق<lb/>الكهولة، وهذا ما لا يرضاه رجال الإصلاح.<lb/>(ج) باعتبار أن آخر سنة للتلميذ في هذه المدارس الأولية هي السنة الحادية<lb/>عشرة من عمره إذا فرض نجاحه فيها، وأنه يحتاج إلى مدة أخرى يقضيها في حفظ<lb/>القرآن ليتمكن من الانتظام في المعاهد الدينية - يكون المشروع قد حاف حيفًا ظاهرًا<lb/>على قانون المعاهد في تضييق دائرة من ينتسبون إليها بعد أن كانت من سن عشر<lb/>سنوات إلى سبع عشرة سنة (مادة 61) من قانون الأزهر، وحال بين الآباء وبين<lb/>إعدادهم أبناءهم للتعلم في باكورة شبابهم بالمعاهد الدينية، وقد دل البيان الرسمي<lb/>بدفاتر الانتساب بالقسم الأولي من المعاهد الدينية على أن الذين ينتسبون بالسنة<lb/>الأولى يوجد بينهم عدد كبير من أبناء الإحدى عشرة سنة والاثنتي عشرة سنة.<lb/>(د) إن وجود الحرية التامة التي يتمتع بها الآباء الآن في تعليم أبنائهم<lb/>القرآن الكريم في هذه السن (من ستة إلى إحدى عشرة) هو الوسيلة الوحيدة في<lb/>التمهيد للانتظام بالمعاهد الدينية، وبعبارة أخرى: لحياة المعاهد الدينية، والوسيلة في<lb/>صيانة حفظ القرآن بين الأمة؛ لأن الحفظ بعد هذه السن يكاد يكون مستحيلاً،<lb/>والمثل الشهير في ذلك عند الشعب (الحفظ في الصغر كالنقش في الحجر) .<lb/>(هـ) إن وجود حملة القرآن الكريم مستظهرين له أمر ضروري اقتضته<lb/>الشريعة الغراء على سبيل فرض الكفاية في كل أمة لا سيما في مصر (التي تعتبر -<lb/>لمركزها الديني ووجود الأزهر فيها - كعبة لسائر الشعوب الإسلامية) ليقوموا<lb/>بفريضة كيفية الأداء والتجويد للقرآن، وإتقان رواياته وأحكامه، ومعرفة رسمه،<lb/>وليحفظوه على الأمة، وينقلوه بطريق التواتر من جيل إلى جيل.<lb/>فضلاً عن أن من خصائص أولئك الحفاظ أيضًا ما جرت به العادة في منتديات<lb/>المسلمين ومجتمعاتهم العامة والخاصة من تلاوة آيات الكتاب الحكيم عند اقتضاء<lb/>الظروف والعادات القومية؛ ليعظوا النفوس ويذكروا الأمة بكتابها المقدس<lb/>الكريم، وما فيه من هدى وإرشاد وحث على مكارم الأخلاق، ولا يتأتى للأمة<lb/>المصرية القيام بالفريضة المذكورة، والمحافظة على تلك العادة القومية الإسلامية ما<lb/>لم تبق الوسيلة التي تُمكِّن الأبناء من حفظ القرآن في أول تعليمهم وعهد مرونتهم.<lb/>(6) توجد بالقطر المصري أوقاف جمة مرصودة على تعليم القرآن الكريم<lb/>للأطفال بطريق الحفظ له غيبًا (وتفتيش الوادي مشهور) وتقضي أوامر الشريعة<lb/>الغراء باحترام شروط الواقفين، حتى قال العلماء: (شرط الواقف كنص الشارع)<lb/>فلا بد من تنفيذ هذه الأوقاف على الوجه المنصوص بها، ولا يجوز بحال أن يصرف<lb/>ريع تلك الأوقاف في غير هذا النوع من التسليم، والمشروع باستيلائه على 80 في<lb/>المائة من البنين يقضي بتعطيل تلك الأوقاف وصرفها في غير ما رصدت له، وبعبارة<lb/>أخرى: يقضي بتعطيل أوامر الشريعة الغراء في تنفيذ هذه الأوقاف في سبيلها، بل<lb/>يصرف الناس عن مثل هذا العمل البار (الوقف على التعليم) الذي قام بنهضة كبرى<lb/>في سبيل التعليم الأولي بمصر، وقد اعترفت لجنة الوزارة في (الفقرة 25) [6] أن<lb/>أقوى البواعث على تعليم الشعب المصري إلى وقتنا هي البواعث الدينية، وإذًا يحسن<lb/>بالمشروع المذكور أن يكون أساسه الذي يعتضد به هي تلك البواعث؛ ليكون أنجح له<lb/>في سبيله لا أن يقاومها ويقضي عليها.<lb/>وترى اللجنة أن إيجاب حفظ القرآن الكريم في تلك المدارس، وجعله أساسًا فيها<lb/>(نظرًا لشدة تعلق الشعب المصري بمبادئه الدينية) هو أقرب وسيلة لترغيب الأمة<lb/>في تلك المدارس التي ستعاني الحكومة في الترغيب فيها الصعوبات الجمة.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا هذا التقرير إنجازًا لما وعدنا به في الجزء الماضي، وقد قال لنا أحد أعضاء لجنة المشروع: تذكروا أن المشروع وضع في غير هذا الوقت، وإننا نسلم بأكثر الانتقاد الذي ورد عليه.. إلخ.<lb/>(1) نص الفقرة 45 (الغرض العاجل من القانون) يرمي مشروع القانون الذي وضعناه إلى أن ينشأ في كل مدينة وقرية في مدة لا تتجاوز عشرين سنة مدارس أولية حسنة البناء جيدة المعلمين، يبلغ مجموع تلاميذها 80 في المائة من أبناء الأمة، ومجموع تلميذاتها 50 في المائة من بناتها ممن تتراوح أعمارهم وأعمارهن بين السادسة والحادية عشرة، وإنا نرى أن هاتين النسبتين هما الحد الحقيقي الذي يجب التعويل عليه في إعداد ما يلزم من الأمكنة إذا راعينا أن عددًا من الأطفال سينصرف عن التعليم، وأن آخرين سيلحقون بالمدارس الابتدائية وغيرها، وراعينا العادة التي لا تزال مسيطرةً على قسم كبير من الأمة، وهي قلة الرغبة في تعليم البنات وتحرير المرأة من قيود الجهل وأغلال الأمية. والفقرة 47 (نسبة تلاميذ المدارس الأولية بالبلاد الغربية) وإذا قدرنا نسبة التلاميذ المصريين الذين يجب تعليمهم بالمدارس الأولية ممن تتراوح أعمارهم بين السادسة والحادية عشرة بثمانين في المائة من مجموعهم، ونسبة التلميذات اللاتي من هذه الأعمار بخمسين في المائة من مجموعهن - فإن مجموع ذلك يعادل 10 في المائة من مجموع سكان القطر، أي أن بلوغ هذه الغاية يرفع درجة التعليم في مصر إلى درجة إيطالية وأسبانية وبلغارية وفنلندة وبلاد اليونان. ونص المادة الأولى (تعريفات) العبارة الآتية يقصد بها في هذا القانون ما يلي:<lb/>(أ) المدرسة الأولية معهد تلقى فيه دراسة مناسبة لأبناء المصريين بين السادسة والحادية عشرة من عمرهم، ويكون التعليم فيها باللغة العربية فقط وفق منهج خاص تعينه وزارة المعارف العمومية أو تُقِرُّه يشمل على الأقل تعليم الديانة والقراءة والكتابة والحساب، وغير ذلك من المواد التي تعينها وزارة المعارف العمومية.<lb/>(ب) (السلطات المعادلة لمجالس المديريات) : هي السلطات التي يخولها هذا القانون - أو أي قانوني يليه - أن تتولى في المحافظات ما تتولاه مجالس المديريات من شؤون التعليم الأولي في المديريات.<lb/>(ج) (المدارس الأولية الأهلية) : هي المدارس الأولية التي لا تديرها مصالح الحكومة ولا مجالس المديريات، أو السلطات المعادلة لها.<lb/>(د) (المدارس الأولية الأهلية المعترف بها) : هي المدارس الأولية الأهلية التي ترى وزارة المعارف العمومية أنها قد أدركت الغرض المقصود من هذا القانون من حيث أمكِنَتِها ومُعداتها، والقائمين بالتعليم فيها وإدارتها العمومية.<lb/>(هـ) (السلطة البلدية) : كل مجلس بلدي أو مختلط أو محلي أو قروي، أو أي سلطة منتخبة من هذا القبيل تخول حق إدارة الشئون المحلية بإحدى المدن أو القرى.<lb/>(و) (السنة) : هي السنة المالية المتفق عليها في الحكومة المصرية.<lb/>ونص المادة الثانية (إنشاء المدارس الأولية) : يجب على كل مجلس مديرية (في المديريات) وكل سلطة أو سلطات تعادله (في المحافظات) أن يوجد كل سنة من المدارس الأولية المناسبة ما يكفي لنصف في المائة (أي لواحد في كل مائتين) على الأقل من مجموع السكان الذين في دائرته، باعتبار كل مدينة أو قرية وحدة قائمة بذاتها، لها ما يخصها من المدارس بنسبة عدد سكانها، وينتفي هذا الوجوب فيما يختص بأي مدينة أو قرية متى أصبح بها من المدارس الأولية المناسبة ما يكفي لعشرة في المائة من عدد سكانها، ومع ذلك يجوز لمجالس المديريات والسلطات المعادلة لها أن تستمر في إيجاد معاهد جديدة للتعليم بعد بلوغ هذا الحد في الجهات التي تتطلب أحوالها ذلك، وجميع المدارس الأولية التي تديرها مجالس المديريات أو السلطات المعادلة لها في وقت صدور هذا القانون، وكذلك المدارس الأهلية التي يعترف بها فيما بعد - يمكن اعتبارها وافيةً بما تتطلبه هذه المادة من إنشاء المدارس وافتتاحها إذا أقرتها وزارة المعارف العمومية، ولكن لا يجوز اعتبارها كذلك إلا عن السنين الأخيرة من السنين المقررة لإنفاذ هذا القانون، وتقرر وزارة المعارف العمومية عدد ما تسعه كل مدرسة أولية من التلاميذ ولا يتحتم على مجالس المديريات أو السلطات المعادلة لها أن تنشئ مدرسةً في جهة ما، أو توسع في بنائها إلا إذا كان عدد التلاميذ الذين يراد إيجاد محال لهم على النسبة الموضحة في الفقرة الأولى من هذه المادة قد بلغ 150 تلميذًا في المدن التي يزيد عدد سكانها على 8000 نفس، أو 75 تلميذًا في البلدان التي يتراوح عدد سكانها بين 4000 و8000 نفس، أو 40 تلميذًا في البلدان والقرى التي يقل عدد سكانها عن 4000 نفس، وكذلك لا يتحتم على مجالس المديريات أو السلطات المعادلة لها أن تنشئ مدرسةً أوليةً في جهة ما، أو توسع في بنائها ما دام بمدارسها الأولية الجامعة للشروط المطلوبة من المحال ما يزيد كثيرًا على مبلغ إقبال الأهالي في تلك الجهة على التعليم، ويكون البت في ذلك لوزارة المعارف العمومية.<lb/>(2) نص هذه الفقرة 59 (الصعوبات الدينية) لا تكاد توجد مملكة من الممالك إلا كان نمو التعليم الأولي فيها مصحوبًا بعقبات ناشئة من صعوبة التوفيق بين الآراء المتضاربة فيها بشأن التعليم الديني، ولقد كانت هذه المسألة دائمًا منبع جدال طويل وربما جاز القول بأنه لم توفق مملكة من الممالك إلى حلها حلاًّ مرضيًا من جميع الوجوه، ثم عبارة المستر (لكي) المذكور أعلاه.<lb/>(3) نص الفقرة 83 (تأثير قانون القرعة) لفت أحد الأعضاء المسلمين نظر اللجنة إلى العراقيل التي يضعها قانون القرعة الصادر في سنة 1902 في سبيل وضع نظام وافٍ للتعليم الأولي؛ لأن الفقرة السادسة والعشرين منه تعفي من الخدمة العسكرية حفظة القرآن الكريم إذا لم تكن لهم مهنة أخرى، ولما كان المصريون ينفرون أشد النفور من الخدمة العسكرية كان معظم الأهلين شديدي الرغبة في العمل على إعفاء أبنائهم منها، وكانت الوسيلة الوحيدة لذلك عند الفقراء منهم أن يعدوا أبناءهم ليكونوا حفظةً، وأن يبعثوهم إلى الكتاتيب الأهلية لقضاء جميع أوقاتهم في حفظ القرآن بدلاً من إرسالهم إلى المكاتب المنتظمة حيث يتعلمون تعلمًا وافيًا مع تلقي المقدار الكافي من التعليم الديني، وأما ما يشترطه هذا القانون من عدم الاشتغال بمهنة أخرى فلا فائدة منه؛ لأن المقترعين لا يلتفت إليهم بعد إعفائهم، ولا تعرف الحكومة شيئًا مما يزاولونه من الأعمال، وقد قيل لنا: إن الأحداث الذين يذهبون إلى هذه المكاتب لا لشيء سوى حفظ القرآن، وتضييع أوقاتهم بها إلى السادسة عشرة أو السابعة عشرة يربو عددهم كثيرًا على من يُنتظر أن يشتغلوا بشيء من الأعمال الدينية، أو يلحقوا بأحد معاهدها، على أن الأزهر الشريف ومدرسة القضاء الشرعي لا يشترطان على راغبي اللحاق بهما أن يحفظوا من القرآن أكثر من نصفه، وقد بلغنا أن حكومة تركية - وهي حكومة إسلامية - لا تعفي أحدًا من الخدمة العسكرية لحفظ القرآن.<lb/>(4) عنوان الفقرة 87 (إزالة هذا العائق) وتتمتها (الوافي بالغرض) وذلك يتم بأحد أمرين: إما بالسير على النهج المرسوم في مشروع القانون الذي ارتضاه صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية في سنة 1905، وإما باتباع طريقة أخرى تقرها هيئة رجال الدين الإسلامي، ونود لو وضعت الآن قاعدة عامة تقضي بعدم إعفاء أحد بعد مضي زمن طويل من الآن (أي بعد سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d3e146">1930</date> مثلاً) من الخدمة العسكرية لسبب من الأسباب (سواء أكان دينيًّا أم صناعيًّا أم تعليميًّا أم غير ذلك) إلا إذا كان طالب الإعفاء قد أتم المقرر الدراسي للمدارس الأولية أو الابتدائية؛ فإن ذلك يساعد على نشر التعليم الأولي مساعدةً عظيمةً) .<lb/>(5) ونص الفقرة 90 (المدارس الإعدادية) أما من يرغب من النشء في الانتظام في سلك المعاهد الدينية، أو في أن يكونوا من حملة القرآن الكريم فلديهم متسع من الوقت بعد إتمام مقرر المدارس الأولية للوصول إلى غرضهم هذا بالتعلم في مدارس إعدادية يشرف عليها رجال الدين. ونرى أن تمنح الحكومة ما يكون جامعًا لشروط الجدارة من هذه المدارس إعانةً ماليةً.<lb/>(6) عنوان الفقرة 25 (الحكومة وتعليم الأطفال) ونصها: من الأقوال المأثورة عن نابليون: (إن التعليم يجب أن يكون أول أغراض الحكومة) ولقد أصبح معظم الحكومات المتمدينة في الوقت الحاضر يعتبر تعليم الأطفال من أعظم واجباته، وقد وصل تعليم طبقات الشعب في البلاد الأوربية إلى ما هو عليه الآن بفضل أربع حركات كبيرة، وهي:<lb/>(أولاً) : غيرة الطوائف الدينية على نشر مذاهبها وتوطيد أركانها بتعليم الأحداث.<lb/>(ثانيًا) : قيام مذهب الإنسانيين (Humanitarianism) الذي يرمي إلى وقاية الأحداث من العمال.<lb/>(ثالثًا) : قيام الديمقراطية لأنها خولت جمًّا غفيرًا من الشعب حق الاشتراك في أعمال الحكومة فاستدعى ذلك تعليم الأطفال؛ لأن منهم ينبغ ويُصبح من كبار أعضاء مجالس النواب.<lb/>(رابعًا) : الحركة الصناعية فإنها أقنعت الأمم بأن انتشار التعليم بين جميع الطبقات، ولو اقتصر على ما سيتناوله التعليم الأولي - يزيد في مقدرة العمال، وقد كان أقوى البواعث على تعليم الشعب بمصر إلى وقتنا هذا على النمط الحالي بواعث دينية، ولكن تقدم البلاد من الوجهات الصناعية والسياسية والأدبية والاجتماعية سيوجد بواعث قوية جديدة، يزيد عظم شأنها على مر الأيام، ولا يمكن غض الطرف عنها، ولا التسويف فيما توحي به من الجد والعمل.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p371" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3126.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خلاصة معاهدة الصلح </head>[*]<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>الفصل الثاني عشر<lb/>في المواصلات<lb/>الموانئ وطرق الملاحة وسكك الحديد: يطلب من ألمانية أن تمنح حرية<lb/>الانتقال والنقل للأشخاص والبضائع والسفن، ومركبات سكك الحديد إلخ التي<lb/>تأتي من بلاد الحلفاء، والدول المشتركة معهم، أو تذهب إليها مارةً بأرض ألمانية،<lb/>وأن تعاملها كما لو كانت ألمانية صرفةً، والبضائع التي تمر بألمانية (ترنسيت)<lb/>تعفى من الرسوم الجمركية، وتكون أجرة النقل معتدلةً، ولا تتوقف تسهيلات<lb/>أو دفع رسوم ما على نوع الراية التي تخفق على السفن سواء كان ذلك مباشرةً أو<lb/>بواسطة، ووضعت تدابير تمنع التمييز بين دولة وأخرى بمراقبة البضائع المنقولة،<lb/>وكل تمييز ممنوع على الإطلاق.<lb/>ويعجل في نقل البضائع الدولية، وخصوصًا ما كان منها قابل التلف،<lb/>ويحافظ على المناطق الحرة في الموانئ الألمانية، وتقدم التسهيلات اللازمة لمطالب<lb/>التجارة بلا تمييز في الجنسية، ولكن يسمح بفرض رسوم معينة قليلة في موانئ<lb/>نهر الألب الحرة , وتحسب جميع الأنهر من مقر نهر فلتافا , وملتقى نهري مولدو ,<lb/>وفلتافا تحت براغ، ونهر لاودر من ملتقاه بنهر الأوبا , ونهر النيمن تحت<lb/>جرودنو , والدانوب تحت الم - هذه كلها تحسب أنهرًا دوليةً هي وروافدها الواقعة<lb/>ضمن هذه المنطقة، وتعامل أملاك جميع الدول وأعلامها مثل معاملة رعايا البلاد<lb/>الواقعة على ضفاف تلك الأنهر وأملاكها، وسائر ما يخصها، وقد اتخذت تدابير<lb/>مختلفة لتأمين التسهيلات، ودفع أجور معتدلة، والملاحة بإشراف جمعية الأمم،<lb/>واللجان الدولية، وهذه اللجان تعقد في مستقبل قريب لوضع مشروعات بتنقيح<lb/>المعاهدات الحاضرة التي يراد بقاؤها نافذة المفعول وقتيًّا. ويطلب من ألمانية أن<lb/>تسلم جزءًا من سفنها النهرية، ورفاصاتها، والمهمات الأخرى بعد ثلاثة أشهر من<lb/>إعلانها بذلك.<lb/>أما من جهة الدانوب فإن اللجنة القديمة تعاد إليها السلطة التي كانت لها قبل<lb/>الحرب، ولكن لا تُمثل فيها إلا بريطانية العظمى وفرنسة وإيطالية ورومانية، وأما<lb/>المنطقة الخارجية من اختصاص اللجنة فتعين لها لجنة دولية لإدارة أمور الدانوب لا<lb/>على كله إلى أن يُتوصل إلى تسوية المسائل تسويةً نهائيةً، ونص على حفر قنال بين<lb/>الدانوب والراين إذا قر الرأي على حفرها في مدة 25 سنة، ووضعت مواد خاصة<lb/>بنهري الراين والموزل وتبقى معاهدة 1868 نافذة المفعول إجمالاً مع بعض تعديلات<lb/>مهمة، ويكون مقر اللجنة المركزية ستراسبرج , وتعين فرنسة رئيسها، ولما كانت<lb/>هولندة من جملة الدول الموقعة لهذه المعاهدة فإن التعديلات المشار إليها تعرض<lb/>عليها، وتسلم ألمانية إلى فرنسة بعد ثلاثة أشهر جزءًا من رفاصات موانئ الراين<lb/>وسفنها، أو أسهمًا من أسهم شركات الملاحة فيه وكذلك جزءًا من الأبنية والرفاصات،<lb/>وما أشبه ذلك مما كان للألمان في ميناء روتردام في 1 أغسطس سنة 1914، أو<lb/>أسهمًا من أسهم شركاتها فيه، ويكون لفرنسة الحق التام على حدودها في استخدام ماء<lb/>الراين للترع، وما شاكل ذلك، وعمل الأعمال اللازمة لاستخدام مائه في إدارة حركة<lb/>الآلات بشرط أن تدفع مالاً معينًا، وبشرط موافقة اللجنة.<lb/>وتتكفل ألمانية بأن لا تحفر ترعًا على ضفة النهر اليمنى المناوحة للحدود<lb/>الفرنسوية، وبأن تمنح فرنسة بعض الامتيازات على ضفته اليمنى لبناء بعض<lb/>المباني الهندسية مقابل دفع تعويض، ويجوز لسويسرة مثل هذا في أعالي النهر،<lb/>وإذا استقر رأي البلجيك في خلال 25 سنة على حفر ترعة بين الراين والموزل،<lb/>وجب على الحكومة الألمانية أن تحفر ما وقع منها في أرضها طبقًا للتصميمات التي<lb/>تضعها الحكومة البلجيكية، وتوزع النفقة على الحكومات المختلفة المختصة، ولا<lb/>يجوز لألمانية أن تعارض اللجنة فيما إذا شاءت أن توسع دائرة اختصاصها بحيث<lb/>تشمل نهر الموزل الأسفل بموافقة حكومة لكسومبرج والراين الأعلى بموافقة حكومة<lb/>سويسرة والترع الجانبية التي يراد حفرها لتحسين الملاحة , ويجب على الحكومة<lb/>الألمانية أن تؤجر جمهوية التشك , والسلوفاك مدة 99 سنة أماكن في مينائي همبرج<lb/>وستتن تكون مناطق حرة.<lb/>سكك الحديد: نصت المواد الخاصة بسكك الحديد على أن البضائع التي<lb/>ترسل بين بلدان الحلفاء وألمانية، أو بطريق ألمانية لها الحق في أعظم المراعاة،<lb/>وبحثت في بعض رسوم سكك الحديد، فقالت: إنه إذا وضع اتفاق جديد لسكك<lb/>الحديد بدلاً من اتفاق برن المعقود سنة 1890 وجب على ألمانية أن تعمل به،<lb/>وقبل وضعه تعمل باتفاق برن، وتشترك في تسيير قُطُرات للركاب والبضائع<lb/>بين بلاد الحلفاء بطريقها وبشروط موافقة، وتسيير قُطُرات للمهاجرين أيضًا،<lb/>وتجهز مركبات سكك الحديد بآلات تمكنها من الاندماج في قُطُرات البضائع التي<lb/>للحلفاء من غير تغيير لنظام السبنسات، ويفعل الحلفاء مثلها، ونصت أيضًا على<lb/>تسليم أنظمة الخطوط في الأراضي المنتقلة، وتسليم مقدار معتدل من المركبات<lb/>لاستعمالها فيها، ويعهد إلى لجان خاصة في تشغيل الخطوط التي تصل ما بين<lb/>قسمين من بلاد واحدة , وتجتاز في طريقها بلادًا أخرى , أو الخطوط الفرعية التي<lb/>تمر من بلاد إلى أخرى، وإذا لم تكن هناك اتفاقات خاصة، فعلى ألمانية أن تسمح<lb/>بممثل هذه الخطوط، أو إصلاحها حسب الاقتضاء لتكون هناك خطوط منتظمة بين<lb/>بلد من بلاد الحلفاء وآخر، هذا إذا طلب ذلك منها في خلال 25 سنة بموافقة جمعية<lb/>الأمم. والدول المتحالفة تدفع النفقات.<lb/>توافق ألمانية بطلب حكومة سويسرة والحكومة الإيطالية على نقض معاهدة<lb/>1909 الخاصة بطريق نفق سان غوتر، ويوضع بدلاً منها اتفاق وقتي تنفذ ألمانية<lb/>بموجبه تعليمات تصدر باسم الحلفاء من حيث نقل الجنود والمهمات والذخيرة،<lb/>وما أشبه ذلك، ونقل المؤنة إلى بعض الجهات، وإعادة وسائط النقل العادية،<lb/>وخطوط البوستة، والتلغراف.<lb/>توافق ألمانية على الانتظام في كل اتفاق عام يعقد على أمور النقل وطرق<lb/>الملاحة والمواني، وسكك الحديد الدولية بموافقة جمعية الأمم في مدة خمس<lb/>سنوات من عقده، ويعهد في تسوية كل خلاف إلى جمعية الأمم، أما بعض المواد<lb/>الخاصة، كالمواد التي تنص على المعاملة المتساوية في مسائل مرور البضائع<lb/>ونقلها، فهي عرضةً لتنقيح جمعية الأمم لها في خلال خمس سنوات، وإذا لم تنقح<lb/>فإنما تنفذ على كل دولة من الدول المتحالفة التي تسمح بمعاملة متبادلة.<lb/>قنال كيال: تكون قنال كيال حرةً ومفتوحةً أمام البوارج والبواخر التي<lb/>لجميع الأمم إذا كانت في حالة سلم مع ألمانية، وتعامل رعايا جميع البلدان<lb/>وبضائعها وسفنها بالمساواة من حيث استخدام القنال، ولا تؤخذ رسوم ما إلا<lb/>الرسوم اللازمة لحفظ القنال وإصلاحها، ويعهد في هذا إلى ألمانية، وإذا نقضت<lb/>هذه الشروط، أو جرى خلاف عليها فللدول المختصة أن ترفع المسألة إلى جمعية<lb/>الأمم، وتطلب تعيين لجنة مختلطة.<lb/>***<lb/>الفصل الثالث عشر<lb/>في العمل والعمال<lb/>الاتفاق الخاص بالعمل والعمال:<lb/>ينص هذا الاتفاق (أولاً) على عقد مؤتمر دولي كل سنة لعرض إصلاحات في أمر<lb/>العمل والعمال توافق عليها الدول التي تتألف جمعية الأمم منها، و (ثانيًا) على<lb/>إنشاء هيئة إدارة تنفيذية تعد مذكرات للمؤتمر وإنشاء مكتب دولي للعمال لجمع<lb/>المعلومات والتقارير وتوزيعها، ويكون رئيس هذا المكتب مسئولاً أمام الهيئة<lb/>الإدارية، و (ثالثًا) على أن يكون المؤتمر السنوي مؤلفًا من أربعة مندوبين عن<lb/>كل حكومة: اثنين عن الحكومة نفسها، وواحد من أرباب الأعمال، وواحد عن<lb/>العمال، ولكل مندوب أن يعطي صوته مستقلاًّ، وللمؤتمر أن يوافق بأكثرية ثلثي<lb/>أعضائه على الاقتراحات أو صور الاتفاقات الخاصة بمسائل العمل والعمال،<lb/>ومتى تمت الموافقة عليها تعرضها الحكومات صاحبة الشأن على الدوائر المختصة<lb/>لسن قوانين بها، أو ما أشبه ذلك، فإذا وافقت عليها هذه الدوائر المختصة وجب<lb/>على الحكومات صاحبة الشأن أن توقعها وتنفذها، فإذا أهملت حكومة من<lb/>الحكومات هذه الواجبات فللهيئة الإدارية المذكورة أن تعين لجنة تحقيق تحكم بما<lb/>ترى، ولجمعية الأمم المتحدة أن تتخذ تدابير اقتصادية ضد الدولة المخالفة ,<lb/>و (رابعًا) على اتخاذ تدابير خاصة لمنع كل خلاف يقع مع دستور الولايات المتحدة أو<lb/>غيرها من الدول التي في حكمها، و (خامسًا) على البلاد التي هواؤها وأحوالها<lb/>الصناعية المتأخرة، وغير ذلك من أحوالها الخاصة تجعل أحوال العمل والعمال فيها<lb/>مختلفةً اختلافًا جوهريًّا عن أحوال غيرها، وعلى المؤتمر في أحوال مثل هذه أن<lb/>يراعي هذا الاختلاف عند وضع أي معاهدة، وقد ألحق بهذا الاتفاق بروتوكول بأن<lb/>يعقد الاجتماع الأول في واشنطن في السنة الجارية، وبتعيين لجنة دولية لهذا<lb/>الغرض، وفيه أيضًا جدول للبحث في موضوعات الاجتماع الأول، ومن جملتها<lb/>مبدأ جعل ساعات العمل ثمانيًا في اليوم، ومسألة العمال العاطلين، واستخدام<lb/>النساء والأولاد في الصناعات الخطرة خصوصًا.<lb/>وألحق بالجزء الخاص باتفاق العمال عهد من الدول الموقعة على هذه<lb/>المعاهدة بشأن تنظيم أحوال العمل، ومبادئه التي يجب على جميع البلدان الصناعية<lb/>أن تسعى في تطبيقها عليها بقدر ما تسمح به ظروفها الخاصة بها، وبين هذه: أن<lb/>لا يحسب العمال مجرد سلعة. حث أصحاب الأعمال والعمال في الاتحاد على كل<lb/>علم مشروع. أن يُدفع إلى العمال أجور توافق أحوال المعيشة في زمانهم ومكانهم.<lb/>جعل ساعات العمل ثمانيًا في اليوم، أو ثمانيًا وأربعين في الأسبوع حيث لم يعمل<lb/>بذلك حتى الآن، جعل ساعات الراحة في الأسبوع أربعًا وعشرين على القليل،<lb/>وفي جملتها الأحد، حيث يمكن ذلك. إلغاء تشغيل الأولاد، وحصر تشغيل الأحداث<lb/>بحيث يسمح لهم بالاستمرار على الدرس والرياضة اللازمة. جعل أجرة الرجال<lb/>والنساء متساويةً حيث العمل متساوٍ. أن يراعى في شروط العمل القانونية في كل<lb/>بلاد معاملة جميع العمال الذين فيها معاملةً اقتصاديةً عادلةً. أن تضع كل بلاد نظامًا<lb/>للتفتيش يقصد به حماية العمال، وتشترك النساء فيه.<lb/>***<lb/>الفصل الرابع عشر<lb/>الضمانات<lb/>غرب أوربة: ضمانًا لتنفيذ المعاهدة تحتل جنود الحلفاء والدول المشاركة<lb/>لهم البلاد الألمانية الواقعة غربي نهر الراين ورؤوس الكباري، مدة خمس عشرة<lb/>سنة، فإذا نفذت ألمانية شروط الصلح بصدق وإخلاص انجلت جنود الحلفاء عن<lb/>بعض البقاع، وفي جملتها رأس الكبري الذي عند كولونيا، وبعد مضي خمس سنوات<lb/>تنجلي عن بقاع أخرى، ومن ضمنها رأس الكبري في كيلنز بعد عشر سنوات،<lb/>وعن الباقي - وفي جملته رأس الكبري عند ماينز - بعد 15 سنة، وإذا رأت لجنة<lb/>التعويض الدولية أن ألمانية قصرت في إنجاز عهودها كلها أو بعضها مدة<lb/>الاحتلال، أو بعد مضي الخمس عشرة سنة - عادت جنود الحلفاء فاحتلت حالاً تلك<lb/>البقاع كلها أو بعضها، وإذا أنجزت ألمانية جميع عهودها الخاصة بالمعاهدة<lb/>الحالية قبل مضي الخمس عشرة سنة، فإن الجنود المحتلة تجلو عن أرضها حالاً.<lb/>شرق أوربة: وكذلك تعود جميع الجنود الألمانية الموجودة الآن شرقي الحدود<lb/>الجديدة حالما يرى الحلفاء أن الساعة ملائمة لذلك , ويجب عليها أن تمتنع عن كل<lb/>مصادرة، وما أشبهها، وأن لا تتعرض لتدبير من التدابير الدفاعية التي تتخذها<lb/>الحكومات الوقتية المختصة.<lb/>احتلال الأراضي: كل مسألة خاصة باحتلال الأراضي لا تنص عليها هذه<lb/>المعاهدة تسوى بموجب معاهدات تعقد فيما بعد، ويكون لها مفعول هذه المعاهدة<lb/>وتأثيرها.<lb/>***<lb/>الفصل الخامس عشر<lb/>شتى<lb/>شتى: تعترف ألمانية بصحة معاهدة الصلح، والاتفاقات الإضافية التي<lb/>تعقدها دول الحلفاء والدول المشتركة معها مع الدول حليفات ألمانية، وتوافق على<lb/>القرارات الخاصة بأراضي النمسة والمجر وبلغارية وتركية، وتعترف بالدول<lb/>الجديدة ضمن الحدود التي تعينها الدول الموقعة على هذه المعاهدة.<lb/>وتوافق الدول على أن رؤساء اللجان يكون صوتهم بعض الأحيان فاصلاً في<lb/>المسائل التي تتساوى الأصوات فيها، أما أعمال المرسلين الألمان في الأراضي<lb/>التي ستنتقل إلى أيدي الحلفاء فتستمر تحت إشراف أمناء تعينهم الدول التي تنتقل<lb/>تلك الأراضي إليها، وهناك مادة تتعهد ألمانية فيها بأن لا تطالب دولة من دول<lb/>الحلفاء الموقعة لهذه المعاهدة بمال بناءً على حوادث سبقت العمل بهذه المعاهدة،<lb/>وتقبل جميع الأحكام التي تصدرها محاكم الغنائم إلى الحلفاء بشأن السفن أو<lb/>البضائع الألمانية، ويحفظ الحلفاء لأنفسهم حق النظر في الأحكام التي أصدرتها<lb/>محاكم الغنائم الألمانية.<lb/>وقد حررت هذه المعاهدة بالفرنسوية - والإنكليزية، وسيصادَق عليها، وتُودَع<lb/>في باريس بأسرع ما يمكن، ويلي ذلك نصوص مختلفة بشأن المصادقة.<lb/>يسري مفعول هذه المعاهدة على كل دولة من تاريخ مصادقتها عليها.<lb/>انتهت معاهدة فرسايل <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء السادس.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p377" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3127.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>تمهيد<lb/>هاجر صاحب هذه المجلة من الديار السورية إلى الديار المصرية في شهر<lb/>رجب سنة 1315 عقب انتهائه من طلب العلم في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> , وأخذه شهادة<lb/>التدريس (العالمية) لأجل القيام بعمل إصلاحي للإسلام والشرق، لا مجال له في<lb/>بلد إسلامي عربي غير مصر، والاستعانة عليه بصحبة الأستاذ الإمام (الشيخ<lb/>محمد عبده) والاقتباس من علمه وحكمته، والوقوف على نتائج اختباره<lb/>وسياحته وعمله مع حكيم الشرق وموقظه من رقدته (السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني) قدس الله روحهما. وكنت قبل ذلك أمني نفسي بالالتحاق بالسيد<lb/>الحكيم ولزامه ومرافقته في ترحاله وإقامته، فلما توفاه الله - تعالى - إليه<lb/>نَضَيت عني رداء التمني والتواني، وقلت: لئن فاتني لقاء المعلم الأول فلن<lb/>يفوتني لقاء الثاني [1] ، وأنشأت (<title>المنار</title>) في أواخر تلك السنة، ولم أكن أنوي أن<lb/>أشتغل بالسياسة، ولا بالإصلاح من طريقها، بل بالإصلاح الفكري والنفسي<lb/>والاجتماعي، ولكن السياسة السوءى عدوة الإصلاح ترى بقاءها بفقده، وحياتها<lb/>بموته، فهي لا تترك القائم به إذا هو تركها، وقد كان دعاني عبد القادر أفندي<lb/>القباني صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ثمرات الفنون</title>) إذ كاشفته في <placeName>بيروت</placeName> بعزمي على السفر<lb/>إلى مصر وإنشاء صحيفة إصلاحية فيها - إلى رياسة التحرير لجريدته، فقلت له:<lb/>ليس في البلاد حرية تمكنني من ذلك، قال: اترك الطعن في السلطان، واكتب<lb/>في الأخلاق والآداب ما تشاء، فلا تجد مانعًا ولا معارضًا، قلت: أرأيت إذا<lb/>بحثت في الكذب الذي هو شر الشرور على الإطلاق، وبينت أن أكبر أسباب فشوه<lb/>وانتشاره هو الاستبداد المانع من قول الصدق، والمعاقب على التزام الحق،<lb/>أيمكنني أن أنشر هذا في الجريدة، وأكون آمنًا من عقاب الحكومة؟ قال: كلا، إن<lb/>أمثال هذه المباحث لا يمكن نشرها في غير مصر! فعجل بالسفر ولا تخبر بعزمك<lb/>أحدًا لئلا يصل الخبر إلى الوالي فيمنعك منه.<lb/>صادرت حكومة سورية العدد الثاني من المنار بعد توزيعه، لمقالة فيه<lb/>عنوانها (القول الفصل في سعادة الأمة) ليس فيها ذكر لحكومتها ولا لغيرها من<lb/>الحكومات بسوء، ثم صدرت إرادة السلطان عبد الحميد بمنع المنار من دخول<lb/>مملكته في الشهر السادس من عمره، وتلا ذلك اضطهاد والدي وإخوتي لأجلي<lb/>بعد خيبة سعي السياسة لإخراجي من مصر، وعرض ما أحب من المناصب<lb/>والوظائف العلمية أو غيرها في ديار <placeName>الشام</placeName> أو غيرها، وبذلك حرمت من زيارة<lb/>وطني إلى أن أعلن الدستور سنة 1327 فزرته عقب إعلانه إذ كانت البلاد ترقص<lb/>به طربًا، والناس يحتفلون فيها لإظهار سرورهم بالخطب والأناشيد، ويحتفون<lb/>بمن يعود إليهم من المهاجرين المجاهدين، والأحرار المنفيين وأشباه المنفيين،<lb/>ويتحاورون ويتناجون بما يجول في خواطرهم من الأماني والآمال، وما<lb/>يرجون من كبار الأعمال، ويقدسون جمعية الاتحاد والترقي، ويطرون من عرفوا<lb/>أسماءهم من زعمائها، ويكرمون كل من لقوا من أعضائها.<lb/>قد علم قراء المنار في ذلك العهد أنني كنت بإعلان الدستور مسرورًا لا<lb/>مغرورًا، وراجيًا خائفًا، لا راجيًا متمنيًا، ولكنني رأيت الناس في البلاد العثمانية<lb/>سكارى من تأثير ذلك الانقلاب، أكثرهم يحسب أن البلاد سعدت سعادةً لا شقاء بعدها<lb/>وأقلهم منزعج ممتعض لما فاته من المال والجاه في ظل الحكومة الحميدية،<lb/>وهم أعوان تلك الحكومة وجواسيسها، وقد أشرت إلى أسباب خوفي ومثاراته<lb/>في أول مقالة كتبتها في الترحيب بالانقلاب، وأهمها توقع استبداد رجال الثورة من<lb/>الاتحاديين، وقيامهم بالعصبية الجنسية، ودعوى (الحاكمية التركية) والغلو في<lb/>الحرية.<lb/>لذلك كانت نصيحتي لأهالي بلادي السورية التي أبثها في الأندية والسمار<lb/>وأوادعها أكثر الخطب السياسية والأدبية - هي تذكيرهم بما يجب من العناية بالعلم<lb/>واللغة العربية والتهذيب والثروة؛ ليكونوا أحياءً أعزاءً بأنفسهم، وعضوًا رئيسًا<lb/>في بنية دولتهم، وقد رجوت أن أجد ثلةً من الشبان المفكرين، والكهول المحنكين<lb/>أولي عزيمة وشكيمة، وأخلاق قوية، ينهضون بذلك متعاونين، فلم أجد عند أحد أملاً<lb/>في العمل للأمة من طريق الأمة، بل وجدت الأعناق كلها متلعةً إلى الحكومة،<lb/>والآمال كلها موجهةً ومحصورةً فيها، فحزنت حزنًا شديدًا، ونبهت الجمهور إلى<lb/>غرورهم بالحرية الموهومة والسعادة التي يتمنونها من إعلان الدستور في<lb/>مجالس كثيرة، كان أوضحها وأظهرها خطبة ألقيتها في نادي الجمعية العثمانية في<lb/>بيروت في احتفال كبير دعيت إليه، عرَّضت فيها بتلك الاحتفالات العظيمة<lb/>بالحرية، وشبهتهم فيها (بعاشق أم عمرو) إذ هام صبابةً بها، وهو لم يرها ولا<lb/>شاهد شيئًا من محاسنها، وإنما سمع رجلاً ينشد في الطريق:<lb/>يا أم عمرو جزاك الله مكرمةً <gap resp="#org_MS"/> ردي علي فؤادي أينما كانا<lb/>فاستنبط من هذا البيت أن أم عمرو أجمل النساء، وأجدرهن بأن تعشق<lb/>فعشقها، ثم لم يلبث أن أخذه من الحزن والجزع لفراقها بقدر ما أصابه من الشغف،<lb/>والصبابة بها، لبيت آخر من الشعر سمعه من رجل آخر مار في الطريق فاستنبط<lb/>أنها ماتت، وهو:<lb/>لقد ذهب الحمار بأم عمرو <gap resp="#org_MS"/> فلا رجعت ولا رجع الحمار<lb/>هكذا صرخت بأولئك الجماهير إنني أخشى أن تكونوا رقصتم طربًا وهمتم<lb/>سرورًا بحرية متخيلة موهومة، وأن ينتهي الأمر بيأسكم منها وبكائكم عليها قبل<lb/>أن تروها وتتمتعوا بما ترجون من السعادة بها، وهكذا كان، ووقع ما كان عندي<lb/>ولم يكن عند الجمهور في الحسبان، ولم يحل الحول على تلك الحرية الاتحادية،<lb/>وتقديس جميع الشعوب العثمانية لرجال جمعية الاتحاد والترقي، حتى نجم في<lb/>الجمعية قرنا الاستبداد والعصبية التركية، فنطحت بهما الحرية والدستور<lb/>وآمال الشعوب العثمانية فيهما حتى قضت عليهما فلم يبق لهما في البلاد العثمانية<lb/>عين ولا أثر، وما انقطعت آمال هذه الشعوب من الدولة التي دانوا لسلطانها عدة<lb/>قرون إلا وتجددت لهم آمال أخرى في حياة الاستقلال القومي، بل صاروا يفضلون<lb/>الزوال على الخنوع لاستبداد هذه الجمعية المغرورة المتهورة المتكبرة.<lb/>كانت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في القرون الأخيرة، التي قويت فيها دول أوربة<lb/>واعتزت وتواطأت على استعباد الشعوب الآسيوية والأفريقية - هي الدولة<lb/>الإسلامية الوحيدة المعترف لها بالحقوق الدولية معهم، لذلك كان حرص المسلمين<lb/>على بقائها وإعلاء شأنها عظيمًا جدًّا، وكان تعلق الشعوب الإسلامية بها أكبر قوةً<lb/>لها في نظر دول أوربة بما كانت تتقي إيقاظ شعورهم السياسي بما يوحيه إليهم من<lb/>الوحدة والاستقلال، ولم تكن لهذه الدولة هذه القيمة إلا بكون بلاد العرب التي هي<lb/>مهد الإسلام وموطن نشأته الدينية والمدنية جزءًا طبيعيًّا منها، ولكن الاتحاديين<lb/>المستكبرين احتقروا العرب وبلادهم ودينهم، فلم يرقبوا فيهم إلاًّ ولا ذمةً، ولا<lb/>دينًا ولا حرمةً، فاضطهدوهم وأذلوهم، وحاولوا إبطال لغتهم التي هي لغة<lb/>كتاب الله ودينه استغناءً عنها، ومحاولةً لنسخها باللغة التي جعلوها لغة<lb/>(حاكميتهم الملية) وجعل بلادهم الخصبة كسورية و<placeName>العراق</placeName> تركيةً محضةً،<lb/>وجزيرتهم مستعمرةً للترك يتصرفون فيها تصرف المالك في عقاره، والسيد في<lb/>عبيده وإمائه.<lb/>فلما رأيت هذه السياسة الاتحادية السوءى رحلت إلى الآستانة دار الملك ساعيًا<lb/>لتلافي خطرها، وإيقاف ما كاد يستشري من ضررها، قبل أن يتسع الخرق على<lb/>الراقع، فمكثت في دار الملك سنةً كاملةً أطَّلع طلع القوم بمحاورة زعمائهم<lb/>ووزرائهم، ومذاكرة علمائهم وعقلائهم، وما عدت من تلك العاصمة إلا وأنا موقن<lb/>بأن هذه الجمعية ستقضي على هذه الدولة، وأن اضطهادها بسلطة الحكومة للعرب<lb/>سيعيد إليهم عصبيتهم الجنسية التي فقدوها في بلاد حضارتهم كسورية و<placeName>العراق</placeName>،<lb/>وعولت على السعي لجعل القاعدة التي يرفع عليها بناء النهضة العربية هي العلم<lb/>والثروة والوحدة؛ حتى لا تتوقف حياتهم على حياة الدولة، ولا يموتوا بموتها، مع<lb/>الحذر من أن يكونوا - باختيارهم - سببًا من أسباب سقوطها، والاجتهاد في موالاة<lb/>الشعب التركي، والتعاون معه على مكافحة النزعات الإلحادية والنزعات المادية،<lb/>وقد أسس في أثناء إقامتنا في الآستانة (المنتدى الأدبي) لجمع كلمة شبان العرب<lb/>المشتغلين بتلقي العلوم والفنون في مدارسها، والتعاون على طلب العلم<lb/>والتعارف، والتآلف في سبيل الارتقاء.<lb/>بعد العودة من الآستانة بأشهر رحلت إلى (الهند) فمسقط فالكويت فالبصرة<lb/>فبغداد فسورية، واتفق بعد وصولي إلى سورية أن ظفر حزب الحرية والائتلاف<lb/>في الآستانة بحزب جمعية الاتحاد والترقي في مجلس المبعوثين، وما كان الفلج<lb/>لهذا الحزب إلا بتألفه من أحرار العرب ومنصفي الترك، وكانا حزبين فاتحدا<lb/>وصارا حزبًا واحدًا، فرأيت السواد الأعظم من السوريين فرحين مغبوطين بخذلان<lb/>الاتحاديين بقدر ما رأيت قبل ثلاث سنين من اغتباطهم وافتخارهم بالانتماء إليهم،<lb/>وانتمى الأكثرون منهم إلى الائتلافيين خصومهم، وخفتت أصوات من بقي من<lb/>أتباعهم، فكان الألوف من الناس يجتمعون في الأندية والمحافل يتبارون في إلقاء<lb/>الخطب والقصائد في الطعن فيهم والتشفي منهم، بعد أن كانت تلقى في الفخر<lb/>بهم والثناء عليهم، وابتغاء الزلفى عندهم والوسيلة إليهم.<lb/>ثم أديل لهم من خصومهم الائتلافيين في عاصمة الملك، فنكلوا بهم شر تنكيل<lb/>ولم ينج من زعماء هؤلاء الخصوم إلا من فر متنكرًا إلى أوربة أو مصر (ومنهم<lb/>أميرالألاي صادق بك , والأستاذ حسن صبري أفندي ورشيد بك ناظر الداخلية)<lb/>وكان ذلك كله في أثناء حرب البلقان التي انكسرت فيها <placeName>الدولة العثمانية</placeName> حتى كادت<lb/>دولة البلغار الجديدة تأخذ القسطنطينية منها عنوةً، ولولا ما أصاب الدولة منها من<lb/>الضعف والوهن، وما كان في أثنائها من سحب قواها العسكرية من الولايات<lb/>العربية - لانتقم الاتحاديون ممن أظهروا لهم العداوة في البلاد العربية، ولا سيما الذين<lb/>ألفوا الجمعيات الوطنية، كما انتقموا من أعدائهم في العاصمة، ولكنهم لضعفهم<lb/>أسروا الكيد وكظموا الغيظ والضغن، وأظهروا الميل إلى الإصلاح، والجنوح<lb/>إلى الصلح، وكان من أمرهم في إبان انعقاد المؤتمر السوري في باريس ما هو<lb/>معروف، وفي استمالة طالب بك النقيب بعد محاولة اغتياله أن توسلوا به إلى<lb/>الاتفاق بينهم، وبين الأمير ابن سعود.<lb/>وقبل الانتهاء من تمثيل دور الاتفاق بينهم وبين ممثلي الحركة السياسية من<lb/>العرب في العاصمة (وفي مقدمتهم أصدق أخلائنا، وأشعري سياستنا: السيد<lb/>الزهراوي , ويافعة شبابنا: عبد الكريم الخليلي) اشتعلت نار الحرب الأوربية<lb/>الكبرى، ولم يلبثوا أن أصْلَوا <placeName>الدولة العثمانية</placeName> سعيرها، وأحرقوها بشرر شرورها،<lb/>وفي أثنائها اختاروا لقيادة فيلق سورية (منبت النهضة العربية) أشد زعمائهم قسوةً<lb/>وأغلظ قوادهم قلبًا وأضراهم بسفك الدماء: أحمد جمال باشا الذي نكل بخصومهم<lb/>الائتلافيين في العاصمة ذلك التنكيل الفظيع، ومنحوه السلطة المطلقة، فخادع أهل<lb/>البلاد أولاً بإظهار الميل إلى العرب، والرغبة في مساعدة النهضة العربية، وجعلها<lb/>عونًا وظهيرًا للنهضة التركية، تأييدًا لما يضمهما من الجامعة الإسلامية، وما زال<lb/>يفتل منهم في الذروة والغارب، إلى أن عرف أصحاب الأفكار الدينية والفصاحة<lb/>المؤثرة، وأولي المبادئ الثابتة والعزائم الصادقة، ثم في الخدمة إلى أن الجيوش<lb/>من البلاد، وقذف ببعضها جيوش الروسية في حدودها الزمهريرية، وألقى بالبعض<lb/>الآخر في أتون ملحمة الدردنيل الكبرى، ومكن لنفسه في البلاد - بعد هذا كله<lb/>بطش تلك البطشة الكبرى تقتيلاً وتصليبًا للأفراد النابغين، وتشريدًا وتغريبًا<lb/>للأسر والبيوتات وللأغنياء والوجهاء، وتلا ذلك نكبة المخمصة المجتاحة،<lb/>في إثر المصادرات الكثيرة للأموال الناطقة والصامتة حتى أكل الناس الأقذار<lb/>والجيف، بل أكلت الأمهات أولادها، وهو يرى ويسمع ويتمتع ويفسق<lb/>ويفجر وينهى ويأمر، وفعل أقرانه وأقناله في <placeName>العراق</placeName> نحوًا مما فعل في<lb/>سورية، فأيأسوا الأمة العربية من <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، واضطروها إلى إعلان الثورة<lb/>في البلاد الحجازية، فكانت من أسباب تقليص ظلها عن رؤوسهم، وزوال سلطانها<lb/>من بلادهم، ولكنه سبب اضطراري، لا مقصد اختياري وإنما كان القصد حياة<lb/>العرب بالحرية والاستقلال، لا إماتة الترك بأيديهم، ولا إماتة أنفسهم تحت<lb/>أرجلهم، ولا مجال في هذا التمهيد للإشارة إلى شيء من وصف هذه الثورة، ولا<lb/>بيان ما عرفنا منها وما أنكرنا، وإنما نختمه بأن الحرب العامة انتهت باحتلال<lb/>جيش الثورة مع جيوش الحلفاء للبلاد السورية، وبعد مرور بضعة أشهر على<lb/>استقرار الاحتلال وتبدل الأحوال، تيسرت لنا الرحلة الثانية إلى هذه البلاد،<lb/>وسنبين ما نرى فيه الفائدة والعبرة مما رأينا وسمعنا فيها، وموعدنا الأجزاء التالية<lb/>من المنار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أطلق لقب المعلم الأول عند المشتغلين بالحكمة العربية واليونانية على الحكيم أرسطو , والمعلم الثاني على الرئيس ابن سينا.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p383" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3128.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سورية بعد التحرير</head>
               <lb/>
               <lb/>(لا تدعوا إلى الفتنة فإن أسرع الناس إلى القتال أقلهم حياء من الفرار)<lb/>الأحنف بن قيس<lb/>
               <lb/>أذكى أوار هذه الحرب الضروس قوم ظنوا أن لهم بها أجرًا ومغنم، وأضرم<lb/>نارها أقوام دعوا إليها دعاء مؤملين دفع مغرم، وساعد فيها شعب آخر ليمنع اقتراف<lb/>المأثم، ويحول دون فناء العالم، خدمة للإنسانية التي تتألم، دارت رحاها خمس<lb/>دورات، وجرت جيادها خمسة أشواط، وقطب رحاها ثابت، وقصب السبق<lb/>أُحرز- أو كاد - فوضعت السذاجة الأشعرية مبادئ لإخماد ثورتها، وإسكان<lb/>براكينها رحمةً بالإنسانية، فانقادت الفضيلة الشخصية لتلك المبادئ السامية فانجلى<lb/>المغير عن أراضٍ احتلها، وسلم الصياصي التي كان قد أحكم بناءها، وظن أن<lb/>فجر سعادة الإنسانية قد تنفس، وأن قد تساوت الأمم والشعوب في الواجبات<lb/>والحقوق، وانتشر لواء الحرية، وطوي عَلَم الاستعباد، ماذا جرى بعد أن وضعت<lb/>الحرب أوزارها؟<lb/>تناول ذلك الدهاء العمْري تلك المبادئ فحولها عن وضعها بالتأويل<lb/>والتحريف، واستخلص منها معاهدةً للصلح كانت علةً لجميع الحروب المنبثقة من<lb/>تلك المعاهدة، وستكون سبب حروب المستقبل وخراب العالم [1] فإذا كانت مبادئ<lb/>ولسن محكمةً عادلةً فإن المعاهدة مخشربة جائرة، جاس قوم خلال ديار قوم آخرين<lb/>فاستباحوا بيضتهم، وانتهكوا حرمتهم، والله من ورائهم محيط.<lb/>أجلبت أمم بخيلها ورَجِلها على الوادعين الساكنين الآمنين من جيرانها فكانوا<lb/>إلى الفتنة أسرع من اختطاف البازي، أو هَوي العقاب، فلما صرحت الرغوة عن<lb/>اللبن الصريح، واستبان الراجل من الراكب، وتميز الأجرب من الصحيح،<lb/>نكصوا على أعقابهم فولوا الدبر غير معقبين.<lb/>أيقظت المبادئ (الولسنية) أممًا وشعوبًا من سباتها، وفتحت للمرضى باب<lb/>الشفاء، وللموتى باب الحياة - وإن يكن المؤولون قد أوردوا معظم الشعوب شعوبًا<lb/>وجعلوا الخير المأمول منها مقلوبًا - فإن دم الحياة قد دب في الأجسام، وتيار<lb/>الانفلات من سلطة المستعمرين قد تمشى في العقول وتسرب إلى القلوب، وتقرب<lb/>ما كان قد تباعد، وانفلق صبح شعوبية راقية من بلاد كانت أعرق الأمم<lb/>بالأرستوقراطية، بل لم يكن يدين بعبادة البشر - أو الملوك - الأحياء أحد على وجه<lb/>البسيطة إلا ما كان في روسية (منبعث النور الآن) .<lb/>وكان من تلك الأمم والشعوب من تحفز للوثبة، وأعد للاستقلال العدة الأمة<lb/>العربية بأسرها، وخصوصًا أهل <placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وشبه الجزيرة منها.<lb/>كونت هذه الأمة الأحزاب، وألفت الجماعات، ووضعت الأنظمة والقوانين<lb/>لإدارة حركتها، والقيام بمهمتها، ثم توطيد نهضتها، وإنماء علومها وثروتها،<lb/>وأول مظهر من مظاهرها قيام ملك <placeName>الحجاز</placeName> على أسياده وأبناء دينه (الترك)<lb/>دفاعًا عن أبناء وطنه وجلدته - قام بالثورة وشد عضدَه فيها بنوه ومِن ورائهم<lb/>الأمة العربية في مهاجرها وأوطانها، وانسل من بقي من شبان العرب في الجيش<lb/>التركي، فانضموا إلى هذه الحركة طمعًا بتأسيس مملكة عربية تضم جناحي<lb/>الجزيرة إلى قلبها.<lb/>قام الثائرون قومتهم، وساعدوا الأحلافَ: حاضرُهم وباديهم، على كسر<lb/>شكيمة الترك وخضد شوكة الاتحاديين منهم، فانجلى الترك عن <placeName>العراق</placeName> والشام<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> بعد أن قتلوا النابغين من شبان العرب، وألبسوا أهل القطرين (الشام<lb/>و<placeName>العراق</placeName>) لباس الجوع والخوف، وساموهم أنواع التعذيب والخسف.<lb/>فرح أهل البلاد العربية بتقلص ظل الترك عن ربوعهم، وخصوصًا النابهين<lb/>منهم - اللهم غير الحكماء والعقلاء - بناءً على موعدة وعدها الأحلاف للملك حسين<lb/>ابن علي أخذت بها معاهدة إن كانت كمبادئ ولسن فإن معاهدة (سايكس بيكو) لها<lb/>كمعاهدة فرسايل لتلك. قد ضمنت معاهدة الشريف مع الحلفاء استقلال سورية<lb/>و<placeName>العراق</placeName> على شروط وقيود حفظت للمحررين حقوقا قديمة وحقوقًا حديثة، وحددت<lb/>معاهدة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d3e146">1916</date> مناطق النفوذ لكل من دول الأحلاف، فكان من جراء ذلك<lb/>التقسيم الذي تعاني سورية وحدها مضضه وتتجرع غصصه، تقسيم غير عقلي<lb/>ولا شرعي، ولا طبيعي، تقسيم جعل بأس الأهلين بينهم شديدًا، ووضع في قلوب<lb/>المحتلين بعضهم لبعض ضغنًا جديدًا، ومزق أحشاء البلاد كل ممزق، تقسيم يستحيل<lb/>معه دوام الراحة، وتمكين الاستعداد للرقي الذاتي، والاستقلال للترقي، ويعرقل مهمة<lb/>الانتداب، ويشل يد الاستقلال.<lb/>(مَن غَالَب الطبيعة غُلب) بأي وسيلة تقسم بلاد متصلة الحدود مشتركة<lb/>المنافع متحدة اللغة إلى ما يسمى المنطقة الغربية؟ ثم تقسيم هذه المنطقة إلى لبنان<lb/>والساحل، ومنطقة شرقية، ومنطقة جنوبية، أو مملكة صهيونية.<lb/>خلق الله هذه المملكة من الأرض متصلةً متداخلةً بعضها ببعض، وخرقت لها<lb/>السياسة ممالك، ونسبت إليها أقوامًا ليسوا في العير ولا في النفير.<lb/>أحيت السياسة من ثنايا الدهر وطيَّات الزمان اسم الفينيقيين، وأحدثت فكرة<lb/>الصهيونيين بعد أن محيت فينقية من لوح الوجود، وزلزلت طوارق الحدثان ملك<lb/>اليهود، وبدلت الأرض غير الأرض.<lb/>دعت الحاجة إلى إحياء الفوارق الدينية، وبعث العصبيات المذهبية، بعد أن<lb/>أزال ظلم الاتحاديين كوامن الأحقاد، واتحدت الأمة أيما اتحاد.<lb/>جرى كل هذا، وادعاء الإصلاح لا يزال قائمًا، وقضية الاستقلال معترف<lb/>بها، ولكن النفوس ملت الوعود بعد أن طالبت بالقيام بالعهود قبل أن يتسع الخرق<lb/>على الراقع وتزهق الأنفس وترى الديار بلاقع.<lb/>لذلك عقد المؤتمر السوري في <placeName>دمشق</placeName> , وأعلن استقلال سورية جمعاء [2]<lb/>استنادًا على الحقوق الطبيعية والقومية والجغرافية والسياسية، واعتمادًا على<lb/>المبادئ (الولسنية) واعتراف الأحلاف بهذا الاستقلال.<lb/>ثم اجتمع مؤتمر عراقي في <placeName>دمشق</placeName> فأعلن استقلال <placeName>العراق</placeName> وانتخاب الأمير<lb/>عبد الله نجل الملك حسين ملكًا عليه.<lb/>تناقلت الصحف والبرق خبر هذا الاستقلال، ولم يعترف به الحلفاء بعد،<lb/>وقد رأينا أن نثبت هنا مقالةً نقلتها إحدى الصحف المصرية عن مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الرفيو</title>)<lb/>تحت العنوان الآتي:<lb/>استقلال البلاد العربية<lb/>(كنا أول من نادى بوجوب الاعتراف باستقلال البلاد العربية، وقد نشرنا<lb/>في اليوم الثاني لقرار مؤتمر <placeName>دمشق</placeName> ما يؤخذ منه صراحةً أن من حسن السياسة أن<lb/>تعترف فرنسة وإنكلترة بالأمير فيصل ملكًا على سورية و<placeName>العراق</placeName> وفلسطين،<lb/>فعاند البعض وكابر وأنكر علينا هذا القول، ولكن الحوادث جاءت الآن مؤيدةً<lb/>لنا، ونرى أيضًا أن الذين يديروا دفة السياسة في بلاد الحلفاء اقتنعوا الآن بوجوب<lb/>تحقيق رغبة الشعوب العربية.<lb/>إن المعاهدة التركية التي سيضعها مؤتمر سان ريمو ستعين حدود المملكة<lb/>التركية، وتفصل منها عشرة ملايين من العرب الذين اشتركوا في هذه الحرب مع<lb/>الحلفاء ضد تركيا فاستحقوا بذلك أن ينالوا الحرية والاستقلال بلا شرط ولا قيد،<lb/>أعني أنه يجب على الحلفاء أن يتنازلوا عن كل تفويض أو وكالة على هذه البلاد،<lb/>وبهذه الكيفية يعود السلام الدائم إلى هذه البلاد فلا نعود نسمع فيها قعقعة السلاح،<lb/>ولَدَى النظر في تنظيم آسية الصغرى يجب أن لا تترك الشعوب العربية ألعوبةً في<lb/>يد المصادفات السياسية.<lb/>إن تكوين مملكة عربية قوية يضع حدًّا لكل هذه الاضطرابات، ويعيد الأمن<lb/>والسلام إلى هذه الربوع الشاسعة، ويضع أيضًا مستقبلها الاقتصادي. وفي هذه<lb/>الحالة تكون فرنسة أول من يستفيد من نمو الزراعة وازدياد التجارة والصناعة<lb/>التي لها فيها مركز ممتاز من قديم لا يجب تضييعه، إننا في الغالب نترك مزاحمينا<lb/>الأكثر مباراةً ونشاطًا يسبقوننا إلى اغتنام الفرص، ولكن إذا جرينا على سياسة<lb/>مخالفة لهذا الرأي فسيسبقنا غيرنا، ولا ندهش يومًا إذا وجدنا أنفسنا في عزلة عن<lb/>الاتحاد الأوربي، كما حدث في المسألة الروسية وغيرها، وقد علمتنا التجارب<lb/>في الماضي أن ننتفع بها على الأقل في هذا الوقت، وأن نتبع في آسية الصغرى<lb/>الاحتراس والإقدام، بحيث إذا تأخرنا قدمًا عن البلاد العربية فلا عذر لنا إذا ضاع<lb/>نفوذنا الاقتصادي.<lb/>إن إنكلترة التي ترقب الحوادث عن بُعد تستعد الآن للتنازل عن دعواها في<lb/>العراق، وإننا ننصح لها بأن تسرع في ذلك، ولا ننسى أن حلفاءنا من أصحاب<lb/>التجربة الذين يعرفون كيف يغتنمون الفرص، والذين متى رأوا أنه لا يمكنهم العمل<lb/>بخلاف ذلك ينفذونه طبقًا للظروف، وهي حكمة سياسية) .<lb/>(ومن المرجح أن اعترافنا باستقلال سورية سيقابل في شمالي أفريقية بكل<lb/>سرور وابتهاج، وسيوطد نفوذنا فيها. ولا بد أن تبتهج جميع الأمم أشد الابتهاج إذ<lb/>ترانا نعامل بالرفق والاعتبار إخوانها الذين يسكنون بين البحر الأبيض المتوسط<lb/>والخليج الفارسي) .<lb/>(ونحن نلاحظ مع الارتياح أن إنكلترة تحبذ هذه الخطة) .<lb/>(وها نحن نشعر بتغيير محسوس في لهجة الجرائد الفرنسية من بضعة أيام<lb/>مما يجعلنا نرحب بهذا التغيير الذي يفتح أعين من بيدهم زمام السياسة الخارجية<lb/>ليروا الحقيقة، وهذا ما اتبعته الجرائد الفرنسية الكبرى، ولكن يجب عليها أن لا<lb/>تقف في نصف الطريق، وأن تستمر المجاهدة، ومتى صار الاعتراف باستقلال<lb/>سورية يجب علينا المساعدة في تأييده؛ لتحيا حياةً مضمونةً) .<lb/>(إن فرنسة تظهر عظمتها بضمانة حقوق وحرية كل فرد، وبذلك ستنال<lb/>ثمار حكمتها وحذقها) .<lb/>(ومن المحقق أن التدابير القديمة التي لا تزال توجهها ضد الملك فيصل<lb/>ستحفظ لفرنسة محلاًّ غير لائق في الحكومة السورية، وقد بين ذلك الجنرال نوري<lb/>بك الذي أوفده الملك فيصل إلى باريس ليوضح لحكومات الحلفاء مركز سورية<lb/>و<placeName>العراق</placeName>، وعلى الخصوص قرار مؤتمر <placeName>دمشق</placeName> في حديث له أفضى به آخر هذا<lb/>الشهر لمندوبي الصحف الفرنسية، وفي الاستطاعة أن نعتمد على شرف الملك<lb/>فيصل، وفوق ذلك فإن سورية دائمًا في حاجة إلى فرنسة، فلذلك يجب أن نتأكد<lb/>أننا سنقابَل دائمًا في سورية كأصدقاء يمكن الإصغاء باحترام إلى نصائحهم<lb/>واقتراحاتهم، وستحفظ لنا مستقبلاً زاهرًا في هذه المملكة التي تسمى - بحق - شقيقة<lb/>فرنسة في مدنيتها القديمة، والتي لا تطلب إلا أن تعيش الآن عيشةً راضيةً تحت ظل<lb/>ومساعدة الحلفاء، وسيجد صناعنا وتجارنا وأساتذتنا في البلاد العربية ميدانًا واسعًا<lb/>لإظهار نشاطهم ومقدرتهم ومشروعاتهم) .<lb/>(وإذا تقرر الاعتراف باستقلال سورية و<placeName>العراق</placeName> فسيحفظ في فلسطين<lb/>منطقة خاصة تحت الرقابة البريطانية، ومعلوم أن فلسطين تشمل الأماكن المقدسة،<lb/>وعددًا عظيمًا من اليهود مختلطًا بأجناس مختلفة تعيش معًا في الشرق، فيجب اتخاذ<lb/>ما يكفل حقوق كل واحد في هذه المنطقة، واحترام الأماكن المقدسة التي يقدسها<lb/>العموم، ولا يوجد ما يبرهن على عدم كفاءة العرب لأخذهم هذه المسئولية على<lb/>عاتقهم؛ لأن الشعوب العربية تحترم أكثر من غيرها حقوق وعادات وعقائد<lb/>الآخرين الذين يستظلون ظلها) .<lb/>(إن فرنسة لا يمكنها أن تمد يدًا لتقطع أوصال البلاد العربية، بل يجب<lb/>عليها أن تعمل مع حلفائها بما يطابق رغبات الشعوب، مثل هذه الرغبة ستجلى في<lb/>حل مسألة لبنان، ومؤتمر <placeName>دمشق</placeName> والملك فيصل يعترفان - ولا يد للبنان - بالحق<lb/>في أن يفصل في شأنه ويعرب عن مصيره، ولأهل لبنان الحق في تأليف مملكة<lb/>أو جمهورية، وأن يضعوا شرائعهم بحرية تامة، وكل رجائنا أن لا يكره اللبنانيون<lb/>على الانضمام إلى حكومة سورية) .<lb/>انتهى ما نقلناه عن مجلة <title level="j" change="#d2e191">الريفيو</title>. وذكرت نحوه جرائد أوربية أخرى، وقد<lb/>أوضح مؤتمر (سان ريمو) المقصود من الانتداب والوصاية، وأيد اتفاق<lb/>الأحلاف على مخلفات الرجل (المتوفى) وسواء أكنا استقلاليين أم كنا احتلاليين<lb/>فإنه ليؤلمنا تأخير البت في مصير بلادنا، وإن سَرَّنا أنه كان من أسباب تكون الأمة<lb/>وتنشئة الحياة الاستقلالية فيها، فإن أماني ضاعت وآمالاً خابت، وشرةً أخمدت<lb/>في كثير من بلاد وأقوام الأمة السورية، ولم تكن الضائقة الاقتصادية والسياسية<lb/>بعد التحرير بأخف منها أيام الاستبداد.<lb/>لو أحسن أولو الشأن صنعًا لصينت نفوس، وحفظت أعراض، ولاستُغني<lb/>عن مناوشات وحروب كثيرة، بل لو كان المستشارون (غير الرسميين) من<lb/>الوطنيين غير ذوي أضغان لسهل كل عمل يراد دون التقتيل والتنكيل، وإغراء<lb/>الأهلين بعضهم ببعض مما يزرع الأحقاد بين طوائف الأمة، فتكون وبالاً مستقبلاً<lb/>على الحاكم والمحكوم.<lb/>ثم ما بالنا نرى أشد الناس اغتباطًا بالتحرير والإصلاح أسرعهم إلى الهجرة<lb/>في إبَّانه؟ مع أن بلادهم جعلت تحت سيطرة أمة المدنية التي هي أكثر الناس<lb/>إحسانًا إليهم.<lb/>اقرأ فصلاً نقلناه في هذا الجزء عن كتاب فلسفة الحرب، ثم اقرأ ما نقلنا في<lb/>هذا المقال عن الريفيو، وراجع ما يقوله الوزراء وأصحاب الأقدار بهذا الصدد،<lb/>وما يتوخى الأحلاف في مستقبل سورية، وقابل حالة سكان سورية الجنوبية<lb/>والشرقية والشمالية والغربية، واحكم على مستقبل الأمة في عصر الحرية<lb/>السعيد الذي يتبعه - لا محالة - تعطيل ناموس تنازع البقاء، أو بقاء الأصلح،<lb/>واعلم بأن كل سلطة منحدرة من العلو، وأن (صاحب السلطة لم يُعطَ السلطة عبثًا) .<lb/>{قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن<lb/>تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ} (آل عمران: 26) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) انظر مبادئ ولسن ومعاهدة فرساي.<lb/>(2) سنثبت وثائق الاستقلال السوري العربي في الجزء القادم.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p389" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3129.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>
               <lb/>(ديوان إيليا أبو ماضي)<lb/>(الجزء الثاني) صفحاته 192 بالقطع الكبير، طبع على ورق جيد بمطبعة<lb/>(مرآة الغرب) في نيويورك سنة 1919.<lb/>شعر إيليا أبو ماضي معروف لدى فريق الأدب عامةً وقراء المنار خاصةً،<lb/>فهو يطرق المواضيع المتنوعة من سياسية واقتصادية وأخلاقية وأدبية وقصصية،<lb/>وقد حمل ديوانه هدية إلى أحد أفاضل أدباء السوريين، وكتب له جبران خليل جبران<lb/>الكاتب الاجتماعي الكبير مقدمةً في الشعر والشاعر والخيال آية في الإبداع<lb/>والوصف، فهي إيحاء من طبيعة الوجود.<lb/>ومن قصائده (فلسفة الحياة) أم القرى - أو متفرد الجمال في الوصف،<lb/>و (الشاعر والأمة) في السياسة، و (نوم الأمة وغفلتها) وكذلك قصيدة (وداع<lb/>وشكوى) التي يصف بها سفره إلى (نيويورك) لكنه أنحى على شعبه وبلاده<lb/>باللائمة في هذه القصيدة، وظهر بمظهر اليائس من عودة مجد الأمة إليها؛ لتقاعسها<lb/>واستبداد حكومتها، فمنها قوله:<lb/>وطن أردناه على حب العلى <gap resp="#org_MS"/> فأبى سوى أن يستكن إلى الشقا<lb/>كالعبد يخشى بعد ما أفنى الصبا <gap resp="#org_MS"/> يلهو به ساداته أن يعتقا<lb/>شعب كما شاء التخاذل والهوى <gap resp="#org_MS"/> متفرق ويكاد أن يتمزقا<lb/>لا يرتضي دين الإله موفقًا <gap resp="#org_MS"/> بين القلوب ويرتضيه مفرقا<lb/>لم يعتقد بالعلم وهو حقائق <gap resp="#org_MS"/> لكنه اعتقد التمائم والرقى<lb/>ومنها:<lb/>وحكومة ما أن تزحزح أحمقًا <gap resp="#org_MS"/> عن رأسها حتى تولي أحمقا<lb/>إلى أن يقول:<lb/>بغداد في خطر ومصر رهينة <gap resp="#org_MS"/> وغدًا تنال يد المطامع جلقا<lb/>ومنها في الدولة:<lb/>ضعفت عزائمها ولمَّا ترعوي <gap resp="#org_MS"/> عن غيها حتى تزول وتمحقا<lb/>ولو شئت أن أختار من شعر إيليا لَأثبتُّ منه هنا شيئًا كثيرًا، وإن شئت قلت:<lb/>كان عليّ أن أُثبت معظم قصائد الديوان.<lb/>***<lb/>(ديوان العقاد)<lb/>الجزء الأول منه، صفحاته 127 بقطع المنار، طبع بمطبعة (البسفور) بمصر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0334" change="#d3e146">334</date> هـ، ويطلب من مكتبة المنار.<lb/>ناظم هذا الديوان محمود أفندي العقاد المشهور بفضله وأدبه ونثره<lb/>ونظمه وحرية ضميره، وقد صدّر ديوانه هذا بمقدمة في تأثير الآداب في نهوض<lb/>الأمم، وفرق فيها الأدب إلى فرقين: أدب ذكاء، وأدب طباع. وعلق الرجاء<lb/>وناطه بالثاني منهما.<lb/>لست - وقد طال العهد على تقريظ ديوان العقاد - بمقرضه الآن أو مقرظه<lb/>ولكنني أشير إليه إشارةً، وأنتظر صدور الجزء الثاني منه.<lb/>من غرر قصائد هذا الديوان قصيدة (الحب الأول) التي عارض بها قصيدة<lb/>لابن الرومي أبياتها 193، وموشح (سباق الشياطين) ومن مقاطعيه (في<lb/>الحياة) :<lb/>قالوا الحياة قشور <gap resp="#org_MS"/> قلنا فأين الصميم<lb/>قالوا شقاء فقلنا <gap resp="#org_MS"/> فأين يبغى النعيم<lb/>إن الحياة حياة <gap resp="#org_MS"/> ففارقوا أو أقيموا<lb/>و (تنازع الفردوس) :<lb/>يتحاسدون على الهباء فما لهم <gap resp="#org_MS"/> لا يحسدون البر فيما يؤجر<lb/>نقموا على الكفار أن تركوا لهم <gap resp="#org_MS"/> أجر السماء وأنكروا ما أنكروا<lb/>لو كان ما وعدوا من الجنات في <gap resp="#org_MS"/> هذي الحياة لسرهم من يكفر<lb/>و (ضيق الأمل) :<lb/>شر ما يلقى الفتى أجل <gap resp="#org_MS"/> ضيق عن واسع الأمل<lb/>ولشر منهما أمل <gap resp="#org_MS"/> ضيق عن فسحة الأجل<lb/>ومنها (الزمن) :<lb/>إن يومًا يمر هيهات هيها <gap resp="#org_MS"/> ت يفادي الطريق بعد ذهابه<lb/>نحن نستدفع الزمان فإن فا <gap resp="#org_MS"/> ت أخذنا بالذليل من جلبابه<lb/>يا له زائرًا يُحمل إذا جا <gap resp="#org_MS"/> ء ويُفدى بالروح عند ذهابه<lb/>***<lb/>الأزاهير المضمومة في الدين والحكومة<lb/>صفحاته 398 بالقطع الوسط، طبع سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</date> هـ في مطبعة هندية بمصر<lb/>(بنط 24) مضبوطًا بالشكل الكامل، على ورق جيد.<lb/>مؤلف هذا الكتاب هو المعلم أمين ظاهر خير الله الشويري اللبناني ابن<lb/>صديقنا المأسوف عليه المعلم ظاهر خير الله صليبا، وقد صدّره بهذين البيتين:<lb/>هذا الكتاب حوى علمًا ومعرفةً <gap resp="#org_MS"/> بطاعة الله في جهر وإسرار<lb/>من اصطفاه دليلاً في مناهجه <gap resp="#org_MS"/> يحز بدنيا وأخرى خير أوطار<lb/>وافتتحه برسائل: أولاها بعرض الكتاب على ملك <placeName>الحجاز</placeName>، والثانية أمر الملك<lb/>بتقديم الكتاب إلى نجله الأمير فيصل (ملك سورية) والثالثة والرابعة<lb/>والخامسة: معاملات ومراجعات بشأن الكتاب، ثم تقرير المجمع العلمي (بقلم<lb/>الشيخ عبد القادر المغربي) ثم (تقدمة الكتاب) إلى ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأنجاله.<lb/>أول الكتاب (ثم حقائق لا بد منها وهي) ثم ديباجة الكتاب، فالفصل<lb/>الأول في وجود الله، ثم بقية الفصول إلى الرابع والعشرين، وكلها في فلسفة<lb/>الوجود والتدين والدين، وعلاقة الإنسان بالخالق، وحكمة خلق الإنسان، إلى<lb/>غير ذلك مما ينتظم في سلك مباحث كلامية أو لاهوتية أدبية، جعلها دعائم<lb/>ومقدمات لما يريد بناءه وتثبيته من ضرورة الدين لصلاح الدارين، وهي الشطر<lb/>الأول من الكتاب , وأما الشطر الثاني وهو المقصود بالذات من الكتاب، فيبتدئ<lb/>بالفصل 25 (الدين أساس العمران) و26 (تدين رأس الحكومة) إلى الفصل<lb/>48، ثم الذيل، وهو فصلان: الأول (لا بد للحكومة من دين) والثاني (دين<lb/>الحكومة العربية الإسلام) .<lb/>والمطَّلع على هذا الكتاب يعجب بفضل مؤلفه وشدة عنايته به، مدفوعًا<lb/>بباعث التدين الحقيقي، وحب الوطن وخدمته، وبلوغ الجهد في خدمة الأمة<lb/>العربية، وقد أفرغ وسعه في جمع المسائل، وإيراد الأدلة عليها من عقلية ونقلية،<lb/>فجزاه الله عن العربية وأهلها خير الجزاء. هذا وإننا نتمنى لمؤلفه هذا الرواج<lb/>لتعم فائدته، وتجزل عائدته. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3130.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>