<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2002.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1326" change="#d3e146">1326</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1908" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1908م</date>
         <pb n="n11-p268" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2003.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>(س) من الشيخ حسن شاه أفندي أحمد (بروسيا) .<lb/>حضرة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا.<lb/>نرجو أن تعيروا جانب الالتفات لهذه المسألة المُهِمَّة:<lb/>ذكر الفاضل أحمد مدحت أفندي من علماء الترك العثمانيين في كتابه (بشائر<lb/>صدق نبوت) ما ترجمته:<lb/>إن ترجمة القرآن مسألة مهمة عند المسلمين , وجميع المباحثات التي دارت<lb/>بشأن ترجمة هذا الكتاب المجيد لم ترس على نتيجة؛ وذلك لوجوهٍ:<lb/>(الأول) أنَّ ترجمته بالتمام غير ممكنة؛ لإعجازه من جهة البلاغة.<lb/>(والوجه الثاني) أن فيه كثيرًا من الكلمات لا يُوجد لها مقابلٌ في اللغة التي<lb/>يترجم إليها , فيضطر المترجم إلى الإتيان بما يدل عليها مع شيء من التغيير ثم إذا<lb/>نقلت هذه الترجمة إلى لغة أخرى يحدث فيها شيء من التغيير أيضًا , وَهَلُمَّ جَرّا ,<lb/>فيخشى من هذا أن يفتح طريق لتحريف القرآن وتغييره.<lb/>(الوجه الثالث) أن كلمات الكتب السماوية يُسْتخرج منها بعض إشارات<lb/>وأحكام بطريق الحساب , فإبدالها بالترجمة يسد هذا الطريق. مثال ذلك أن سعدي<lb/>جلبي كتب في حاشيته على البيضاوي عند تفسير سورة الفاتحة أنه إذا أخرجت<lb/>الحروف المكررة من سورة الفاتحة التي هي أول القرآن , وسورة الناس التي<lb/>هي آخر سوره تكون الحروف الباقية ثلاثةً وعشرين.. قال - وفي ذلك إشارة إلى<lb/>مُدّة سني النبوة المحمدية -: (فإذا ترجم القرآن لا يبقى في الترجمة مثل هذه<lb/>الفوائد التي هي من جملة معجزاته. انتهى) من بشائر صدق نبوت.<lb/>أمّا أدباؤنا معشر الترك الروسيين , فإنهم مصرون على ترجمته , ويقولون:<lb/>لا معنى للقول بأنه لا تجوز ترجمة القرآن إلا إيجاب بقائه غير مفهوم؛ فلذا يذهبون<lb/>إلى وجوب ترجمته , وهو الآن يترجم في مدينة قزان , وتطبع ترجمته تدريجًا ,<lb/>وكذلك تشبث بترجمته إلى اللسان التركي زين العابدين حاجي الباكوي أحد فدائية<lb/>القفقاز فنرجو من حضرة الأستاذ التدبر في هذه المسألة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حرره الإمام الحقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحسن شاه أحمد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الكاتب الديني السماوي<lb/>(ج) إن من تقصير المسلمين في نشر دينهم أن لا يبينوا معاني القرآن لأهل<lb/>كل لغة بلغتهم , ولو بترجمة بعضه لهم لأجل دعوة من ليس من أهله إليه , وإرشاد<lb/>من يدخل فيه عند الحاجة بقدر الحاجة. وإن من زلزال المسلمين في دينهم أن<lb/>يتفرقوا إلى أمم تكون رابطة كل أُمّة منها جنسية نسبية أو لغوية أو قانونية ,<lb/>ويهجروا القرآن المنزل من الله تعالى على خاتم رسله , المعجز بأسلوبه وبلاغته<lb/>وهدايته , المُتَعَبّد بتلاوته اكتفاءً بأفرادٍ مِن كل جنس يترجمونه لهم بلغتهم بِحَسَب ما<lb/>يفهم المترجم.<lb/>هذا الزلزال أَثَر من آثار جهاد أوربا السياسي والمدني للمسلمين. زيّن لنا أن<lb/>نتفرق وننقسم إلى أجناس ظانًّا كل جنس مِنا أنّ في ذلك حياته , وما ذلك إلا موت<lb/>للجميع. ولا نطيل في هذه المسألة هنا , ولكننا نذكر شيئًا مما يخطر في البال مفاسد<lb/>هجْر المسلمين للقرآن المنزل {بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 195) استغناءً<lb/>عنه بترجمةٍ أعجميةٍ يغنيهم عنها تفسيرُه بلغتهم , مع المحافظة على نصّه المتواتر<lb/>المحفوظ من التحريف والتبديل , مع مراعاة الاختصار؛ فنقول:<lb/>(1) إن ترجمة القرآن ترجمةً حرفيةً تطابق الأصل مُتعذّرةً , كما يعلم من<lb/>المسائل الآتية , والترجمة المعنوية عبارة عن فهم المترجم للقرآن , أو فهم من عساه<lb/>يعتمد هو على فهمه من المفسرين , وحينئذ لا تكون هذه الترجمة هي القرآن وإنما<lb/>هي فهم رجل للقرآن، يخطئ في فهمه ويصيب، ولا يحصل بذلك المقصود<lb/>المراد من الترجمة بالمعنى الذي ننكره.<lb/>(2) إن القرآن هو أساس الدين الإسلامي , بل هو الدين كله؛ إذ السنةُ<lb/>ليست دينًا إلا من حيثُ إنها مبينة له. فالذين يأخذون بترجمتِه يكون دينهم ما فهمه<lb/>مترجم القرآن لهم , لا نفس القرآن المُنزل من الله على رسوله محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم. والاجتهاد بالقياس إنما هو فرْعٌ عن النص , والترجمةُ ليست نصًّا من<lb/>الشارع، والإجماع عند الجمهور لا بُدَّ أن يكون له مستندٌ , والترجمة ليست<lb/>مستندًا. فعلى هذا لا يسلم لِمَنْ يجعلون ترجمةَ القرآن قرآنًا شيء من أصول<lb/>الإسلام.<lb/>(3) إن القرآن مَنَعَ التقليد في الدين , وشنعَ على المقلدين؛ فأخذ الدِّين من<lb/>ترجمة القرآن هو تقليد لمترجمه؛ فهو إذًا خروجٌ عن هداية القرآن لا اتباع لها.<lb/>(4) ويلزم من حرمان المقتصرين على هذه الترجمة مما وصف الله به<lb/>المؤمنين في قوله: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) وأمثالها من الآيات التي تجعل من مزايا المسلم استعمالُ عقْلِه ,<lb/>وفَهْمِهِ فيما أنزلَ الله.<lb/>(5) وكما يلزم حرمانهم من هذه الصفات العالية , يلزم منعُ الاجتهاد<lb/>والاستنباط من عبارة المترجم؛ لأن الاجتهاد فيها مما لا يقول به مسلم.<lb/>(6) إن من يعرِف لغةَ القرآن , وما يحتاج إليه في فهمه كالسُّنَّة النبوية ,<lb/>وتاريخ الجيل الأول الذي ظهر فيه الإسلام يكون مأجورًا بالعمل بما يفهمه من<lb/>القرآن , وإن أخطأ في فهمه؛ لأنه بذل جهده في الاهتداء بما أنزله الله هداية له. كما<lb/>يعلم ذلك من معاملة النبي صلى الله عليه وسلم لأصحابه فيما فهموه من كيفية التيمم إذ<lb/>عذر المختلفين في فهمها والعمل بها , ومثله معاملته لهم فيما فهموه من نهيه<lb/>عن صلاة العصر إلا في قريظة ولذلك شواهدُ أخرى. ولا إخالُ مسلمًا يجعل<lb/>لعبارة مترجم القرآن هذه المزية.<lb/>(7) إن القرآن ينبوع للهداية والمعارف الإلهية لا تَخْلُقُ جِدَتُهُ، ولا تفتأ<lb/>تتجدد هدايتُه، وتفيض للقارئ على حَسَبِ استعداده حكمته، فربما ظهر للمتأخر من<lb/>حكمه وأسراره ما لم يظهر لمن قبله تصديقًا لعموم حديث (فرب مبلَّغ أوعى من<lb/>سامع) وترجمته تبطل هذه المَزِيّة؛ إذ تقيد القارئ بالمعنى الذي صوره المترجم<lb/>بحسب فهمه. مثال ذلك إن المترجم قد يجعل قوله تعالى: {وَأَرْسَلْنَا الرِّيَاحَ لَوَاقِحَ} (الحجر: 22) من المجاز بالاستعارة؛ أي: إن اتصال الريح بالسحاب ,<lb/>وحدوث المطر عَقِب ذلك يشبه تلقيحَ الذكرِ للأنثى وحدوث الولد بعد ذلك , كما فهم<lb/>بعض المفسرين. فإذا هو جرى على ذلك بأن فرضنا أنه لا يوجد في اللغة التي<lb/>يُتَرْجَمُ بها لفظ يقوم مقام (لواقح) العربي في احتمال حقيقته ومجازه إذا أُطْلِقَ فإنّ<lb/>القارئين يتقيدون بهذا الفهم، ويمتنع عليهم أن يفهموا من العبارة ما هي حقيقة فيه وهو<lb/>كون الرياح لواقح بالفعل؛ إذ هي تحمل مادة اللقاح من ذكور الشجر إلى إناثه.<lb/>فإن لم ينطبق هذا المثال على القاعدة لتيسر ترجمة الآية ترجمةً حرفية , فإن<lb/>هناك أمثلةً أخرى , وحَسْبُنَا أن يكون هذا موضحًا. والترجمة تقف بنا عند حدٍّ من<lb/>الفهم يعوزنا معه الترقي المطلوب.<lb/>(8) ذكر الغزالي في كتاب (إلْجَامُ العَوَامِّ عن عِلْمِ الكلام) أن ترجمة آيات<lb/>الصفات الإلهية غيرُ جائزةٍ , واستدل على ذلك بما هو واضح جِدًّا, وقد ذكرنا<lb/>عبارته في تفسير {هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الكِتَابِ<lb/>وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ} (آل عمران: 7) , وبَيّنَ أنّ الخطأ في ذلك مدرجة للكفر [1] .<lb/>(9) ذكر الغزالي في الاستدلال على ما تقدمَ أن من الألفاظ العربية ما لا<lb/>يوجد لها فارسية تطابقها - أي: ومثل الفارسية التركية وغيرها - فما الذي يفعله<lb/>المترجم في مثل هذه الألفاظ؟ وهو إن شرحها بحسب فهمه ربما يُوقِع قارئ ترجمته<lb/>في اعتقاد ما لم يرده القرآن.<lb/>(10) وذكر في ذلك أيضًا أن من الألفاظ العربية ما لها فارسية تطابقها<lb/>(لكن ما جرت عادة الفرس باستعارتها للمعاني التي جرت عادة العرب<lb/>باستعارتها منها) فإذا أَطْلَقَ المترجمُ اللفظَ الفارسي يكون هنا مؤدِّيًا المعنى الحقيقي<lb/>للفظ العربي , وربما كان مراد الله هو المعنى المجازي، ومثل الفرس غيرهم من<lb/>الأعاجم. وهذا المقام من مزلات الأقدام إذا كان الكلام عن الله عز وجل<lb/>وصفاته وأفعاله.<lb/>(11) وذكر أيضًا في هذا المقام أن من هذه الألفاظ ما يكون مشتركًا في<lb/>العربية , ولا يكون في العجمية كذلك. فقد يختار المترجم غير المراد لله من معنى<lb/>المشترك؛ ولا يخفى ما فيه، وقد مرَّ نظيره آنفًا.<lb/>(12) مِن المُقَرَّرِ عند العلماء أنه إذا ظهَر دليلٌ قطعيٌّ على امتناع ظاهر<lb/>آية من آيات القرآن , فإنه يجب تأويلها حتى تتفقَ مع ذلك الدليل. والفرْقُ بين<lb/>تأويل ألفاظ القرآن وتأويل ألفاظ ترجمته لا يخفى على عاقل لا سِيَّمَا في<lb/>الآيات المتشابهات والألفاظ المشتركة.<lb/>(13) إن لِنَظْمِ القرآن وأسلوبه تأثيرًا خاصًّا في نفس السامع لا يمكن أن<lb/>ينقل بالترجمة , وإذا فاتَ يفوتُ بِفَوْتِهِ خيرٌ كثيرٌ , فيا طالما كان جاذبًا إلى الإسلام<lb/>حتى قال أحد فلاسفة أوربا (وهو فرنسي نسيت اسمه) : إن محمدًا كان يقرأ القرآن<lb/>بحال مؤثرة تجذب السامع إلى الإيمان به , فكان تأثيره أشد من تأثير ما ينقل عن<lb/>غيره من الأنبياء من المعجزات.<lb/>وحضر الدكتور فارس أفندي نمر مرةً الاحتفال السنوي لمدرسة الجمعية<lb/>الخيرية الإسلامية ب<placeName>القاهرة</placeName> , فافتتح الاحتفال تلميذ بقراءة آياتٍ من القرآن , فقال لي<lb/>الدكتور فارس أفندي: إن لهذه القراءة تأثيرًا عميقًا في النفس , ثم لَمّا كتبَ خبر<lb/>الاحتفال في جريدته (المقطم) كتب ذلك. فإذا كان لتلاوة القرآن هذا التأثير حتى<lb/>في نفس غير المؤمن به , فكيف نحرم منها المسلمين بترجمة القرآن لهم!<lb/>(14) إذا ترجم القرآن التركي والفارسي والهندي والصيني إلخ , فلا بُدَّ أن<lb/>يكونَ بيْنَ هذه التراجم مِن الخلاف مثل ما بين تراجم كتب العهد العتيق والعهد<lb/>الجديد عند النصارى , وقد رأينا ما استخرجه لهم صاحب إظهار الحق من الخلافات<lb/>التي كنا نقرأها، ونحمد الله تعالى أن حفظ كتابنا من مثلها؛ فكيف نختارها بعد ذلك<lb/>لأنفسنا!<lb/>(15) إن القرآن هو الآية الكبرى على نبوة محمد صلى الله عليه وسلم ,<lb/>بل هو الآية الباقية من آيات النبيِّين , وإنما يظهر كَوْنُهُ آيةً باقيةً محفوظةً من<lb/>التغيير والتبديل والتحريف والتصحيف بالنص الذي نقلناه عمَّنْ جاء به من عِنْدِ الله<lb/>والترجمة ليست كذلك.<lb/>هذا ما تراءى لنا من الوُجُوه المانعة من ترجمته للمسلمين , ليكون لهم قرآن<lb/>أعجمي بدل القرآن العربي , وإذا كان بعض هذه الوُجُوه مما يمكن إدخاله في<lb/>البعض , وإنما ذكر هكذا لزيادة الإيضاح , فإن هناك وُجُوهًا أخرى يمكن استنباطها<lb/>لمن تأمل وفكر في وقت صفاء الذهن وصحة البدن , بل منها ما تركناه مع تذكره<lb/>كاستعمال المشترك في معنييه , واللفظ في حقيقته ومجازه , كما حققه بعض أهل<lb/>الأصول كالشافعية.<lb/>أما دعوى القائلين بوجوب ترجمته أنَّ عدم جواز الترجمة يستلزم إيجاب بقائه<lb/>غير مفهوم فهي ممنوعة؛ فإننا نقول: إن فهمه سهل , ولكن ليس لأحد أن يجعل<lb/>فهمه حُجَّةً على غيرِهِ , فكيف يجعله دِينًا لشعب برمته! وإن لاهتداء المسلم<lb/>الأعجمي بالقرآن درجتين - درجة دنيا خاصة بالعَوَامِّ الذين لا يتيسر لهم طلب العلم؛<lb/>فيحفظون الفاتحة وبعض السور القصيرة؛ لأجل قراءتها في الصلاة , ويترجم لهم<lb/>تفسيرها، وتقرأ أمامهم في مجالس الوعظ بعض الآيات , ويذكر لهم تفسيرها بلغتهم<lb/>كما جرى عليه كثير من الأعاجم حتى ببلاد الصين - ودرجة عليا للمشتغلين بالعلم ,<lb/>وهؤلاء يجب أن يتقنوا لغته , ويستقلوا بفهمه مستعينين بكلام المفسرين غير<lb/>مقلدين لأحد منهم.<lb/>إن الأعاجم الذين دخلوا في الإسلام على أيدي الصحابة الكرام قد فهموا أن<lb/>للإسلام لغةً خاصةً به لا بُدَّ أن تكون عامةً بين أهله؛ ليفهموا كتابه الذي يدينون به ,<lb/>ويهتدون بهديه , ويعبدون الله بتلاوته , ولتتحقق بينهم الوَحْدَة المشار إليها بقوله<lb/>فيه {ِإنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (الأنبياء: 92) ويكونوا جديرين بأن يعتصموا به ,<lb/>وهو حبل الله فلا يتفرقوا , ولتكمل فيهم أُخُوَّة الإسلام التي حَتَّمَهَا عليهم بقوله:<lb/>{إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ولذلك انتشرت اللغة العربية في<lb/>البلاد التي فتحها الصحابة بسرعة غريبة , مع عدم وجود مدارسَ ولا كتب ولا<lb/>أساتذة للتعليم , واستمرت الحال على ذلك في زمن الأُمَوِيِّينَ في الشرق والغرب ,<lb/>وفي أول مدة العباسيين حتى صارت العربية لغةَ الملايين من الأوربيين<lb/>والبربر والقبط والروم والفرس , وغيرهم في ممالكَ تمتدُّ من القاموس المحيط<lb/>الغربي (الأتلانتيك) إلى بلاد الهند , فهل كان هذا إلا خيرًا عظيمًا تآخَتْ فيه<lb/>شعوبٌ كثيرةٌ , وتعاونَتْ على مدنيةٍ كانت زينةً للأرض وضياءً ونورًا لأهلها؟<lb/>ثم هفا المأمون في الشرق هفوة سياسية حركت العصبية الجنسية في الفرس ,<lb/>فأنشئوا يتراجعون إلى لغتهم ويعودون إلى جنسيتهم، وجاء الأتراك ففعلوا بالعصبية<lb/>الجنسية ما فعلوا، فسقط مقام الخلافة , وتمزق شمل الإسلام بقوة ملوك الطوائف.<lb/>ولكن لم تصل الفتنة بالناس إلى إيجاد قرآن أعجمي للأعاجم وإبقاء القرآن<lb/>العربي المنزل خاصًّا بالعرب , بل بقى الدين والعِلْم عربيّين وراءَ إمَامِهِما الذي هو<lb/>القرآن.<lb/>فالواجب على دعاة الإصلاح في الإسلام الآن أن يجتهدوا في إعادة الوَحْدَة<lb/>الإسلامية إلى ما كانت عليه في الصدر الأول خير قرون الإسلام , وأن يستعينوا<lb/>على ذلك بالطرق الصناعية في التعليم فيجعلوا تعلّم العربية إجباريًّا في جميع<lb/>مدارس المسلمين , ويحيوا العلم بالإسلام بطريقة استقلالية , لا يتقيدون فيها بآراء<lb/>المؤلفين في القرون الماضية المخالفة لطبيعة هذا العصر في أحوالها المدنية<lb/>والسياسية. ولكننا نرى بعض المفتونين منا بسياسة أوربا يعاونونها على تقطيع بقية<lb/>ما ترك الزمان من الروابط الإسلامية بتقوية العصبيات الجنسية , حتى صار بعضهم<lb/>يحاول إغناء بعض شعوبهم عن القرآن المنزل!<lb/>ألا إنها فتنة في الأرض وفساد كبير؛ وقى الله المسلمين شره. فهذا ما أقوله<lb/>الآن في ترجمة القرآن للمسلمين دون تفسيره لهم بلغتهم مع بقائه إمامًا لهم ودون<lb/>ترجمته لدعوة غيرهم به إلى الإسلام مع بيان أن المترجم بين المعنى الذي<lb/>يفهمه هو. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0728" change="#d3e146">728</date>م9أو<date calendar="#cal_gregorian" when="0214" change="#d3e146">214</date>من الجزء الثالث من التفسير.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p274" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2004.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سد يأجوج ومأجوج</head>
               <lb/>
               <lb/>(س2) من أمين أفندي الشباسي بهندسة عتبره (السودان) .<lb/>فضيلة الأستاذ المرشد صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء:<lb/>كنا في منزل يُتلى فيه القرآن الكريم , فلما جاء ذكر ذي القرنين ويأجوج<lb/>ومأجوج والسدّ قال أحد إخواني: إن هذه القصة لم يظهر لها أثر تاريخي للآن , مع<lb/>أنه صار اكتشاف ما على الأرض من قبل ذلك العهد وبعده. قلتُ له: يا أخي , لَعَلَّ<lb/>هذا الأثر التاريخي يظهر فيما بعدُ؛ ليكون معجزةً للقرآن على ممر الأيام , كما<lb/>حصل في قصة فرعون؛ فإنه وعد بأن ينجيه ليكون لمن بعده آيةً , وقد تحقق ذلك<lb/>في هذه الأيام. فقال: يا أخي , إن كلامك هذا هو جواب عليك؛ إذ إن فرعون<lb/>وخلافه آثار صغيرة جدًّا مدفونةٌ تحت الأرض وظهرت، والسدُّ ليس كذلك , وهذا<lb/>وجه استغرابي؛ لأن سياق الآية يدلنا على أنه بين جبلين كبيريْنِ , ومن حديد<lb/>ونُحَاس , ومن دونه أُمَّة كبيرة لو فُتِحَ لها ذلك السدُّ لدوخت العالم بأسره! فأين هي<lb/>تلك الأُمّة وذلك السد، ورسْمُ الكُرَة الأرضيّة أمامَ نظري أُقَلب فيه فلا أجد تلك الأمة<lb/>ولا ذلك السد.<lb/>قلتُ: يا أخي , إني أظنُّ أن هذه الأمة هي أمة التتار , والسد هو سدّ الصين<lb/>المشهور , وقد خرجت واخترقت آسيا والهند ومصر وأوربا وأخذت المُلْك من<lb/>المسلمين , وأتذكر أني رأيت حديثًا في بعض الكُتُب لا أعرِف صِحَّتَه جاء فيه ما معناه<lb/>أن النبي - صلى الله عليه وسلم - كان جالسًا مع أصحابه، ففزع , فلما سألوه<lb/>عن السبب قال: وَيْلٌ لأُمَّتِي من السّيل المنهمل , يشير إلى قرب خروج يأجوج<lb/>ومأجوج , فلما خرجوا وأخذوا الملك من المسلمين في عهد ملك التتار فسر علماء<lb/>ذلك الوقت هذا الحديثَ بذلك. وبعد جدال كبير حصل بيننا وعدته بأن أفيده عن يد<lb/>فضيلتكم بالجواب القطعي؛ فرجائي أن تفيدوا الجواب على صفحات المنار الأَغَرّ<lb/>حتى يقتنعَ المشاغب , كما هو المشهور من فضيلتكم من إيضاح الحقائق ,<lb/>ولفضيلتكم الشكرُ، أفندم.<lb/>(ج) سألنا هذا السؤال غيرُ واحد من مصر وروسيا وغيرهما من الأقطار؛<lb/>ونقول قبل كل شيء: إن دعوى معرفة جميع بقاع الأرض باطلةٌ؛ فإن بقعة كل<lb/>من القُطْبَيْنِ لا سِيَّمَا القطب الجنوبي لا تزال مجهولةً.<lb/>وقد استدل بعض العلماء على أن السدّ بني في جهة أحد القطبين بذكر بلوغ ذي<lb/>القرنين إلى موضعه بعد بلوغ مغرب الشمس مطلعها , وليس ذلك إلا جهة الشمال , أو<lb/>جهة الجنوب. ولا يعترض على هذا القول بصعوبة الوسائل الموصلة إلى أحد<lb/>القطبين؛ فإن حالة مدنِيّة ذلك العصر , وحالة الأرض فيها غير معروفة لنا<lb/>الآن , فنبني عليها اعتراضًا كهذا؛ فما يدرينا أن الاستطراقَ إلى أحد القطبين أو<lb/>كليهما كان في زمن ذي القرنين سهلاً , فكم من أرضٍ يابسةٍ فاضت عليها البحار<lb/>فغمرتها بطول الزمان , وكم من أرض انحسر عنها الماء فصارت أرضًا عامرة<lb/>متصلةً بغيرها أو منفردةً (جزيرةً) وكم من مدينة طُمِسَتْ حتى لا يُعْلَمَ عنها شيءٌ ,<lb/>ومِن المعلوم الآن من شئون المدنيات القديمة بالمشاهدة أو الاستدلال ما يجهل بعض<lb/>أسبابه كالأنوار والنقوش والألوان وجر الأثقال عند المصريين القدماء , فالقرآن<lb/>يقول في ذي القرنين: {فَأَتْبَعَ سَبَباً * حَتَّى إِذَا بَلَغَ} (الكهف: 85-86) كذا<lb/>من مطلع الشمس ومغربها وبين السَّدَّيْنِ، فما هي تلك الأسباب؟ هل هي هوائية<lb/>أو كهربائية؟ اللهُ أعلمُ بذلك.<lb/>هذا ما يُقال بالإيجاز في رَدّ دعوى معرفة جميع أجزاء الأرض , التي بُنِيَ<lb/>عليها الاعتراضُ. ثم إن ما بني على هذه الدعوى باطلٌ , وإنْ فرضنا أنها هي<lb/>مسلَّمة , وذلك أنه يوجد في الأرض موضعان معروفان يحتمل أن السدَّ كان فيهما؛<lb/>أحدهما: الموضع الذي يُسمّى الآن (دربند) بروسيا , ومعناه: السد , وفيه موضع<lb/>يسمى (دمرقبو) أي: باب الحديد , وهو أثر سد قديم بين جَبَلَيْنِ يُقال: إنه من<lb/>صنع بعض ملوك الفرس , ويحتمل أن يكون موضع السد.<lb/>وقد ذكره ملطبرون في جغرافيته بما يدل على ذلك (راجع ص15و16ج<lb/>3) وأخبرني مختار باشا الغازي أنه رأى خريتةً جغرافيةً قديمةً لِتِلْكَ الجهات ,<lb/>وفيها رسْم ذلك المكان , وبيان أن وراءه قبيلتين اسم إحداهما: (آقوق) واسم<lb/>الثانية: (ماقوق) وتعريب هذين اللفظين بيأجوج ومأجوج ظاهِرٌ جَلِيٌّ.<lb/>وأمّا الموضع الثاني , فإننا نترجم ما جاء فيه عن بعض التواريخ الفارسية<lb/>على غرابته وهو:<lb/>في الشمال الشرقي من مدينة صنعاء التي هي عاصمة <placeName>اليمن</placeName> بعشرين<lb/>مرحلة (مائة وبضعة فراسخَ) مدينة قديمة تُسَمّى الطُّوَيْلة. وفي شرقي هذه المدينة<lb/>وادٍ عميق جدًّا , يحيط به من ثلاث جهات جبال شامخة منتصبة , ليس فيها مسالك<lb/>معبَّدة , فالمتوقّل فيها على خطر السقوط والهويّ , وفي الجهة الرابعة منه سهوب<lb/>فيحاء , يستطرق منها إلى الوادي ومنه إليها , وفجوة الوادي من هذه الجهة<lb/>تبلغ خمسة آلاف ذراع فارسي (الذراع الفارسي متر وأربعة سنتيمات) وفي هذه<lb/>الفجوة سدّ صناعي يمتد من أحد صدفي الجبلين إلى الآخر , وهو من زُبر الحديد<lb/>المتساوية المقدار , فطول هذا السد خمسة آلاف ذراع , فأما سمكه فخمسة عشَر شِبْرًا<lb/>وأما ارتفاعه فيختلف باختلاف انخفاض أساسه وارتفاعه؛ لأن أرضه غير<lb/>مستوية.<lb/>في القرن العاشر للهجرة لَمّا فتح سنان باشا القائد العثماني <placeName>اليمن</placeName> وصل<lb/>إلى قلعة تسمى تسام , واقعة بجوار هذا السدّ , فأمر بعدَّ زبر الحديد المبني بها<lb/>السد , فقصارى ما تيسر لهم عده منها تسعة آلاف. في طرفي هذا السد قلعتان<lb/>عظيمتان , محكمتا البناء , قديمتان، تسمى إحداهما قلعة العرصة والثانية قلعة<lb/>الباحثة.اهـ<lb/>فهذا الوصف ينطبق على ما جاء في القرآن من وصف السد , وبلاد <placeName>اليمن</placeName> هي<lb/>فيما يظهر بلاد ذي القرنين؛ لأن هذا اللقب من ألقاب ملوك العرب الحِمْيَرِيّينَ في<lb/>حَضْرَمَوْتَ و<placeName>اليمن</placeName> المعروفين بالأذواء (كذي يزن وذي الكلاع وذي نواس)<lb/>ولكن إن صح وجود السد , فأين يأجوج ومأجوج منه , وهم التتر كما ورد في تاريخ<lb/>السوريين قبل الإسلام أو السكيثيين الذين وصفهم حزقيال النبي بما ينطبق على<lb/>وصفهم في تواريخ اليونان. ويعدهم النصارى رمزًا لأعداء الكنيسة.<lb/>ثم إن لم يكن السد المذكور في القرآن هذا ولا ذاك , ولم يكن فيما بقي مجهولاً<lb/>من الأرض؛ فَلِمَ لا يجوز أن يكون قد اندكّ , وذهب أثره من الوجود؟ إن قيل يمنع<lb/>من ذلك أن اندكاكه , وخروج يأجوج ومأجوج من علامات الساعة أجبنا بجوابين؛<lb/>(أحدهما) : أن قرب الساعة يمتد ألوفًا من السنين؛ بدليل أن نبينا نبي الساعة ,<lb/>وقرب الساعة نسبي؛ أي: ساعة هو قرب بالنسبة إلى ما مضى من عمر الأرض ,<lb/>وما يدرينا أنه ملايين من السنين. (وثانيهما) : أن هناك ساعة عامةً وساعة<lb/>خاصةً؛ أي: هلاك أمة معينة كما ورد في شرح بعض الأحاديث الواردة في<lb/>الساعة. وربما عدنا إلى التفصيل في هذه المسألة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p277" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2005.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم صور اليد والصور الشمسية</head>
               <lb/>
               <lb/>(س3) من الشيخ محمد بسيوني في (سنبس برنيو) .<lb/>حضرة علامة الزمان , فريد العصر والأوان سيدي المرشد السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب المنار الغراء , نفعني الله بعلومه آمين.<lb/>وبعد تقديم واجبات التحيات والاحترام , فالمرجو من تفضيلات سيدي الجواب عن السؤال الآتي صورته , وهذا هو: ما قولكم - دامَ فضلُكم - في صورة مشتغلة باليد وصورة متخذة بالفوتغراف هل الفرق بينهما متحقق أم لا؟<lb/>وما تقولون فيمن قال: إن الصورة التي اتخذت بالفوتغراف ليس فيها فعل<lb/>صورة , بل هي حبس صورة كحبس الصورة التي في المرآة؛ فلا يحرم<lb/>ولكن يحرم وضع هذه الصورة في البيت لمشابهتها الأصنام , فهل هذا القول<lb/>صحيحٌ أم لا؛ أفيدوني سيدي , ولكم من الله جزيل الأجر والثواب.<lb/>(ج) صانع الصُّوَر مصوّر , سواءٌ صنعها بيده أو بالآلة الشمسية<lb/>(الفوتغرافية) . وصورة الشيء هي صورته سواءٌ صورت باليد أو بالآلة , لا فَرْقَ<lb/>بينهما شرعًا ولا عُرْفًا. وأمّا قولُ مَن قال: إنه يحرم وضْع الصور في البيت<lb/>لمشابهتها الأصنام , فهو مبنيٌّ على أصْل صحيحٍ , وهو أن سبب النهي عن<lb/>التصوير وعن اتخاذ الصور هو منْعُ تلك الشعائر الوثنية؛ أي: تعظيم الصور أو<lb/>عباداتها؛ ولذلك أمر النبي - صلى الله عليه وسلم - عائشة بِهَتْكِ القرام (الستار)<lb/>الذي كان مُعَلَّقًا في بيتها لمشابهته الصوَر التي كانت في الكعبة، فلما هتك واتخذت<lb/>منه وسادةً كان صلى الله عليه وسلم يستعملها ولا يرى في ذلك بأسًا.<lb/>وحديث القرام أخرجه البخاري في صحيحه وغيرُه. وإذا كان القائل<lb/>يعترِف بأن عِلّة تحريم التصوير واتخاذ الصور هي ما ذكر , فأي فرق يبقى عنده بين<lb/>ما سمّاه فعل الصورة وحبس الصورة؟ القصد من الأمرين واحد , وفي كل<lb/>منهما عمل اختياري للمصور , فإذا فرضنا أن قومًا عبدوا شخصًا أو حيوانًا أو<lb/>غيره كما عبد بعض البابية الرجل الملقب ببهاء الله , فهل يجوز عند ذلك القائل<lb/>للمصور المسلم أن يصور لهم معبودهم بالآلة الشمسية؛ ليعظموها , ويعبدوها بِنَاءً<lb/>على أن فِعْلَهُ حبس تلك الصورة لا فعل لها؟ إن هذا قول لا وَجْهَ له فيما نرى ,<lb/>واللهُ أعلمُ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p278" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2006.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوقف على المساجد والمدارس</head>
               <lb/>
               <lb/>(س4) مستفيد من سنغافورة:<lb/>ما قول المنار المنير في بناء المدارس للتعليم والوقف عليها , وبناء المساجد<lb/>للصلاة , ولا يخفى عليكم ما ورد في فضلها, فأي الأمرين من البنائين أفضل أفيدونا؟<lb/>(ج) في المسألة تفصيل , فإقامة الجمعة والجماعة في المساجد من شعائر<lb/>الإسلام , إذا تركها أهل بلد وَجَبَ إلزامُهم بها. قال الفقهاء: ولو بالقتال. والعلوم<lb/>منها ما هو فريضةٌ , ومنها ما هو فضيلةٌ , ولا بُدَّ لأهل كل بلد منها , فإذا وجد في<lb/>بلد مسجد لإقامة الشعائر أو أكثر عند الحاجة فَبِناء المدارس والوقف عليها في ذلك<lb/>البلد أفضلُ لا محالةَ , بل لا فَضْلَ في بناء مسجد لا حاجة إليه؛ لأن مِن أغراض<lb/>الشريعة جعْل المساجد على قدْرِ الحاجة لِمَا في كثرتها من تفرّق المسلمين , وإذا<lb/>أمكن اجتماع أهل البلد في مسجدٍ واحدٍ فهو أفضلُ من تفرقهم في مسجدين أو أكثر ,<lb/>بل ذهب الإمام الشافعي إلى وُجُوبِ أداءِ الجُمُعَة في مسجدٍ واحدٍ إنْ أمْكَنَ في تفصيل<lb/>سبق لنا الكلام فيه في أحد مجلدات المنار. وإذا وجد في بلد مدارس للتعليم , ولم<lb/>يوجد فيها مسجد لإقامة الجمعة والجماعة , فلا شَكَّ أن بناء المسجد يكون حينئذٍ<lb/>أفضل؛ لتوقف إقامة الشعائر عليه.<lb/>وإنما تأتي المفاضلة في بلد لا مسجدَ فيه ولا مدرسةَ , ويحتاج أهلُه إليهما معًا<lb/>وحينئذ يظهر أنه يجب الابتداء بالمسجدِ , ويمكن أن يُصلى فيه , ويُعلم ما لا بُدَّ منه<lb/>حتى يتيسرَ بِناء مكان للتعليم خاصّ به.<lb/>وقد تبين مما تقدم أن بناء المدارس أفضلُ في البلاد التي فيها مساجدُ تُقامُ فيها<lb/>الشعائرُ , وأكثر أمصار المسلمين كذلك فبناء المساجد فيها مع عدم الحاجة إليها<lb/>مضادٌّ لمقصد الشريعة , وهو لا يكون إلا عن رياء أو جهل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p279" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2007.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السياسة الإنكليزية الجديدة في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>ننشر هذه المقالة بالإمضاء الرمزي لكاتبها لِمَا فيها من البشارة بالمجلس النيابي<lb/>كان عميد الدولة الإنكليزية في عهد توفيق باشا يدير الأمر معه وما يتفقان عليه<lb/>ينفذ بهدوء وسكون , ولكن توفيق باشا كان لضعف إرادته يواتي العميد فيما يريد ,<lb/>قَلََّمَا يُرَاجعه في شيء , فلما ولي العباس رأى منه ذلك العميد ما لم يكن يرى من<lb/>والده من المقاومات , فكان ينتهز فرصة كل حركة لتقوية نفوذ دولته في البلاد ,<lb/>فأكثر من المستشارين والمفتشين والقضاة وكبار العمال من الإنكليز , وفعل ما فعل.<lb/>ثم ظهرت المقاومة في الجرائد وعلى ألسنة الناس حتى صارت تشويشًا<lb/>مزعجًا. وقد كان لورد كرومر يتمنى لو يتفق مع الأمير , ولكن كان في طبيعة كل<lb/>منهما وطبيعة الوقت ما يحول دون ذلك , حتى إنهما تَكَلَّمَا غيرَ مَرَّةٍ في أَمْرِ<lb/>الوفاق , وبعد التواطؤ بزمن قصير أو طويل كان يعود التدابر كما كان أو أشد<lb/>حتى قِيلَ: إن اللورد عزم في آخِرِ مُدّتِهِ على إقناع دولته بوُجُوب عَزْل الأمير ,<lb/>ولكن جاء هذا الرأي في عهد وزارة الأحرار الحاضرة , وهي وزارة تميلُ إلى<lb/>التساهل في المستعمرات , وما في معناها كمصر في عرفهم , فلم يتم للورد ما يريد<lb/>بل خرج هو من مصر وبقي أميرها فيها. ومما كان قد عزم عليه الرجوع إلى<lb/>كبار الأمة في معرفة مطالبها الحقيقية؛ لإنالتها ما يمكن منها مع الإعراض<lb/>عن الأمير.<lb/>ولا ننسى ما كان في آخر مدته من حملة الجرائد الإنكليزية على الخديو ,<lb/>لا سِيَّمَا بعد أن نشر مكاتب الطان عن الأمير ذلك الحديث الشهير , فعالج الأمير تلك<lb/>الحملة عليه بحديث آخَرَ عهد إلى مستر ديسي الإنكليزي بنشره في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الديلي</title><lb/>تلغراف الإنكليزية , أهم ما فيه الإشارة إلى رغبته في الوفاق , فكان ذلك مقدمةً<lb/>للسياسة الجديدة التي سنبينها.<lb/>وهناك مقدمة ثانية شرع فيها لورد كرومر , وتكفل سر ألدن غورست بالمضي<lb/>فيها وهي اختيار الأَكْفَاء من المصريين للوظائف الكبرى وتحميلهم (مسئوليتها) ,<lb/>وأول ما بدأ به الأول من ذلك جعل سعد باشا زغلول وزيرًا للمعارف , وأخيه أحمد<lb/>فتحي باشا وكيلاً للحقانية، وآخر ما قرره الثاني جعل عبد الخالق ثروت باشا نائبًا<lb/>عموميًّا.<lb/>وهناك مقدمة ثالثة جربها العميد الجديد , فجاءت كما يراد وهي اعتماد إنكلترا<lb/>على الأمير في سياسة البلاد العامة , وعدم الالتفات إلى مطالب الأمة وجرائدها.<lb/>فالسياسة الجديدة للإنكليز في هذه البلاد هي أن يلقوا تبعة سياستها وإدارتها<lb/>على غاربها , فلا يحملوا منها شيئًا في مصر بل يحملوها الأمير وحكومته ومجلس<lb/>نواب الأمة، وما دونه من مجالس المديريات.<lb/>ما هو مجلس نواب الأمة؟ هل هو مجلس الشورى أم الجمعية العمومية؟ وما<lb/>معنى تحميله تبعة وهو لا يتبع رأيه؟ لا لست أعني بمجلس النواب ما ذكر وإنما<lb/>أعني أن الحكومة البريطانية عزمت على أن تمنح مصر ما تطلبه بلسان جرائدها<lb/>وأحزابها من الدستور والمجلس النيابي، وأن تجعل الفضل في هذا للأمير , فهو<lb/>يُكاشفها بذلك , وهي تظهر له الموافقةَ على رغبته بكيفية مخصوصة. والأمير ينفذ<lb/>لها رغائبها بمصر.<lb/>إننا نعلم من مصدر رفيع أن الإنكليز عزموا على أن يمنحوا مصر المجلس<lb/>النيابي , وأنه ليس للإنكليز مقاصدُ في مصر تُنافي السماح للمصريين بذلك , بل<lb/>يفتخر أحرار إنكلترا بذلك لموافقته لسنتهم في تحرير الشعوب , وترقية الحكومات<lb/>ويكتفون في الأمن على مصالحهم بمصر باستمرار الاحتلال , والثقة بمودة أمير<lb/>البلاد , ولا يبالون بالجرائد والأحزاب , بل يعتقدون أن ستسكن من نفسها , وأن<lb/>خير علاج لها إهمالها.<lb/>هذا ما أرويه للقراء روايةً لا يشوبها رأي ولا تخرص، فما كان منه عن<lb/>شيء مضى فهو مما يعرفه العارفون، وما كان عن شيء يأتي فسيراه الناظرون، وقد<lb/>يقال من باب الرأي: إن الإنكليز مخطئون في ظنهم أن الحركة الوطنية ستسكن من<lb/>نفسها؛ فإن وراء مجلس النواب الذي سيكون محدود السلطة كلامًا كثيرًا في سلطتِه ,<lb/>ووراء ذلك مسألة الاحتلال نفسها.<lb/>نعم , إن معظم حماسة الجرائد يمكن أن تتحول إلى نقد الوطنيين الذين يحملون تبعة<lb/>الإدارة , وتكون الحُجَّةُ على المحتلين ضعيفةً بل ظهرت بوادرُ هذا في كلام<lb/>اللواء في أول مصري عريق حمل تبعة العمل في الحكومة , وهو سعد باشا زغلول ,<lb/>فإن اللواء أشد عليه منه على مستشاره مستر دنلوب. فمن مثل هذا قد استنبط<lb/>الإنكليز أن السياسة الجديدة التي شرعوا فيها ستعقبهم راحة من ضوضاء مصر ,<lb/>وتشغل المصريين بأنفسهم , والله أعلم بما تأتي به حوادث الأيام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p281" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2008.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القرآن والعلم</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تفسير من اللغة والتاريخ والجغرافيا والطب<lb/>في ردّ الشبهات التي يوردها الإفرنج على بعض آيات الكتاب العزيز<lb/>
               <lb/>المسألة الثالثة<lb/>(ذو القرنين ومطلع الشمس ومغربها)<lb/>قال الله تعالى في قصة ذي القرنين: {حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا<lb/>تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ وَوَجَدَ عِندَهَا قَوْماً} (الكهف: 86) إلى قوله: {حَتَّى إِذَا<lb/>بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَطْلُعُ عَلَى قَوْمٍ لَّمْ نَجْعَل لَّهُمْ مِّن دُونِهَا سِتْراً} (الكهف:<lb/>90) .<lb/>تقول العرب: بلغ فلان مغرب الشمس , أو وصل إلى المشرق إذا سار إلى<lb/>أقصى ما عرف لهم من المسكونة في جهتي الشرق والغرب , فكان الكلام على تقدير<lb/>مضاف؛ أي: وصل فلان إلى أرض المغرب أو أرض المشرق , ومعنى ذلك أنه<lb/>وصل إلى آخر أرض تغيب عنها الشمس , أو إلى أول أرض تشرق عليها بِحَسب<lb/>علمهم , وإلى الآن تقول جميع الأمم الراقية: (بلغ فلان الشرق الأقصى) إذا سافر<lb/>إلى بلاد اليابان أو إلى بلاد مراكش. ويسمون هذه البلاد: الشرق أو المشرق وبلاد<lb/>الغرب أو المغرب , ولا يعنون بذلك سوى أنها أول بلاد من الدنيا القديمة تشرق<lb/>عليها الشمس , وآخر بلاد تغرب عنها؛ فمعنى قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ<lb/>الشَّمْسِ} (الكهف: 86) أنه وصل إلى آخر أرض معروفة للعرب تغيب عنها<lb/>الشمس ويسمونها المغرب.<lb/>ومهما كان الإنسان عالمًا فإنه لا يتحاشى أمثال هذه التعابير المعهودة للبشر ,<lb/>فكذلك القرآن الشريف فإنه جرى عليها , وكذلك كل كتاب ولو كان في الفلك أو<lb/>الجغرافيا الحديثة {وَجَدَهَا تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ} (الكهف: 86) أي: خُيّلَ له<lb/>أنها تغرب في العين , كما يخيل ذلك لكل من وقف على ساحل البحر وَقْتَ الغروب<lb/>فإنه يرى الشمس كأنها تغيب في البحر؛ ولذلك نسب القرآن الأمر إلى وجدان ذي<lb/>القرنين؛ فقال: {وَجَدَهَا} (الكهف: 86) ولم يقل مثلاً: (حتى إذا بلغ مغرب<lb/>الشمس رآها وهي تغرب في العين) أو نحوه مما يفيد أنها تغرب فيها حقيقة.<lb/>والعين: كل ماء جارٍ , كما في قوله تعالى {فَأَخْرَجْنَاهُم مِّن جَنَّاتٍ<lb/>وَعُيُونٍ} (الشعراء: 57) أي: أنهار جارية وكقوله في وصف الجنة {فِيهَا عَيْنٌ<lb/>جَارِيَةٌ} (الغاشية: 12) وقوله: {حَمِئَةٍ} (الكهف: 86) معناه ذات طين<lb/>أسود , وفي قراءة (حامية) أي: ساخنة ولعل سخونة الماء ناشئة عن وجود ينبوع<lb/>حارّ خارج من جوف الأرض بجوارها , وإذا كان المراد مياه المحيط فقد تكون<lb/>سخونتها ناشئة عن التيارات المائية الآتية من خط الاستواء كما هو معروف<lb/>للمطلعين على علم الجغرافية , فإن المحيط الأطلانطيقي ينطبق عليه هذان الوصفان<lb/>وهو كونه ذا طين أسود , وكون بعض مياهه ساخنة , فلعل ذا القرنين وصل إليه<lb/>بسيره إلى نهاية أفريقية من جهة الغرب. فإن تيار الخليج STREAM GULF<lb/>الآتي من ساحل أمريكا عند خط الاستواء ينقسم وهو ذاهب إلى الشمال إلى قسمين:<lb/>قسم يصعد إلى أوربا , وقسم ينزل إلى ساحل أفريقيا الغربي ولون مائه أسود , وهو<lb/>ساخن (فإن درجة حرارته لا تقل عن 85 بمقياس فرنهيت) .<lb/>ثم قال: {حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَطْلُعُ عَلَى قَوْمٍ لَّمْ نَجْعَل لَّهُمْ مِّن<lb/>دُونِهَا سِتْراً} (الكهف: 90) والمعنى أنه سارٍ إلى أرض المشرق حتى وصل<lb/>إلى أول أرض تطلع عليها الشمس؛ أي: بِحَسَبِ ما تعرف العرب من المسكونة ,<lb/>ولعل ذا القرنين وَصَلَ إلى جبل عالٍ من جبال آسيا ظن أنه نهاية الأرض , أو<lb/>وصل إلى ساحل الهند الشرقي فظن أنه نهاية العالم , فلما وصل إلى تلك الجهة التي<lb/>تسميها العرب مطلع الشمس أو المشرق وجد الشمس أول ما تطلع تطلع على قومٍ<lb/>عُرَاة الأبدانِ , ليس لهم من دون الشمس وقاية , وهذا هو حال الأمم المتوحشة<lb/>الساذجة.<lb/>واعلم أن أمثال هذه السياحات أو الفتوحات الكبيرة معهودة في تواريخ القدماء<lb/>كالإسكندر المقدوني وغيره , وكان يتيسر لهم ذلك لِعِظَمِ قوتهم , وضعف الأمم<lb/>المجاورة لهم وبساطتهم , وقِلّة عددهم بالنسبة لهم , فكان يسير الفاتح العظيم منهم<lb/>بجيشه الجرار , ولا يجد في كثير من الجهات أدنى مقاومةٍ , أو إذا وجد تكون في<lb/>الغالب ضعيفةً.<lb/>والغالب أن ذا القرنين هذا المذكور في القرآن هو أحد ملوك <placeName>اليمن</placeName> الحميريين ,<lb/>فإن العرب لا يعرفون ملوك غيرهم من الأمم , وما كانوا يسألون النبي عليه<lb/>السلام عنها , و (ذو) لفظة عربية محضة وردت كثيرًا في ألقاب العرب أهل<lb/>اليمن كذي يزن وذي كلاع وذي نُوَاس.<lb/>ونقل عن ابن عباس أنه سئل عن ذي القرنين المذكور في القرآن , فقال: هو<lb/>من حمير. وقال أحد شعراء الحميريين:<lb/>قد كان ذو القرنين قبلي مسلمًا <gap resp="#org_MS"/> ملكًًا علا في الأرض غير مفندِ<lb/>بلغ المشارق والمغارب يبتغي <gap resp="#org_MS"/> أسباب ملك من كريم سيدِ<lb/>وكل ذلك يؤيد أن العرب ما سألوا النبي إلا عن ذي القرنين هذا المعروف<lb/>عندهم , ونظرًا لانْدِرَاسِ التاريخ القديم عمومًا وخصوصًا تاريخ العرب الأقدمين ,<lb/>ولعدم الثقة بأكثر ما جاء فيه من القصص , ولعدم اهتمام الأمم المتأخرة بشأن أهل<lb/>اليمن لم يشتهر أمْر هذا الفاتح الكبير بين الأمم الأخرى , والمظنون أنه كان على<lb/>زمن الخليل إبراهيم عليه السلام.<lb/>قيل: إن اسمه الصعب بن الرايش. وقيل: إنه أبو كرب شمس بن عبير بن<lb/>أفريقش، وكان ملوك <placeName>اليمن</placeName> يَلْبَسُونَ تاجًا له قرنان الغالب أنهم اقتبسوه من ملوك<lb/>مصر. وأول من لَبِسَهُ اشْتُهِرَ بينهم بلقب ذي القرنين من أجل ذلك.<lb/>وفي التاريخ القديم آثار كثيرة يدل على أن أهل <placeName>اليمن</placeName> كانوا قد بلغوا شأوًا<lb/>كبيرًا من القوة والعظمة , وأنهم تغلبوا على أقاصي البلاد , وغَزَوْا بابل، وبلغوا<lb/>الهند، وفتحوا بلاد الفرس ويسمى غزو العرب لبلاد فارس في أحاديث الفرس<lb/>(غزو ذو حاق) , وكان ذلك قبل الميلاد بأكثر من 2000 سنة , وقد أغار أهل<lb/>اليمن أيضًا على بلاد المغرب، وفتحوا مصر , واستوطنوها، ويسمون فيها<lb/>بالهكسوس.<lb/>فلا يبعد أن يكون ذو القرنين المذكور في القرآن هو أكبر ملوكهم الفاتحين ,<lb/>وقد بلغ ملكه أو سيره أقصى ما كان معروفًًا إذ ذاك من بلاد المشرق والمغرب , وقد<lb/>بنى سدًّا بين جبلين في جهة الشمال لا يعرف الآن موضعه؛ لمنع يأجوج ومأجوج<lb/>من التعدي على الأمم المجاورة لهم , وهما قبيلتان شهيرتان من القبائل القديمة<lb/>المتوحشة , وقد ورد ذكرهما أيضًا في كُتُب أهل الكتاب (تك10: 2وحز38: 2<lb/>و3) .<lb/>وإذا علم الإنسان أن أكثر بقاع الأرض لم تطأها أقدام أحد مِن السائحين<lb/>الباحثين أو الجغرافيين , وإذا تذكر ما عرض لهذا السد من التغيرات الطارئة عليه<lb/>من الصدأ , ومن هبوب الرياح , ونزول الأمطار , ورسوب التراب وغيره عليه بل<lb/>ربما تغطى بأشياء كثيرة مما يحملها سيل المياه على الجبال , إذا تذكر كل ذلك أدرك<lb/>شيئًًا من أسباب عدم عثور أحد على مثل هذا السد , وربما إذا رآه أحد الآن لا يمكنه<lb/>أن يميزه عن سائر الجبل , فقد يكون مغطى بطبقة حَجَرِيَّة مما أذابتها المياه ,<lb/>وحملتها إليه، فجفت عليه.<lb/>فإذا جاء يومُ القيامة انْدَكَّ هذا السّدّ كما تُدَكّ جميع الجبال كما قال القرآن<lb/>الشريف: {فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقاًّ} (الكهف: 98) .<lb/>هذا ومن تذكر إغارة المغول (التتار) وهم نسل يأجوج ومأجوج في القرن<lb/>السابع الهجري على بلاد المسلمين والنصارى , وما أَتَوْهُ من الإفساد في الأرض ,<lb/>وما أوقعوه بالأمم المختلفة من القتل والسَّبْي والنَّهْب - أمكنه تصور حصول هذا منهم<lb/>مرةً أُخرى قبل مجيء الساعة , كما قال القرآن الشريف: {حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ<lb/>وَمَأْجُوجُ وَهُم مِّن كُلِّ حَدَبٍ يَنسِلُونَ * وَاقْتَرَبَ الوَعْدُ الحَقُّ فَإِذَا هِيَ شَاخِصَةٌ أَبْصَارُ<lb/>الَّذِينَ كَفَرُوا يَا وَيْلَنَا قَدْ كُنَّا فِي غَفْلَةٍ مِّنْ هَذَا بَلْ كُنَّا ظَالِمِينَ} (الأنبياء: 96-97)<lb/>ولا مانِعَ من أن يكون ما حصل منهم سابقًًا هو الذي أراده القرآن في هذه الآية<lb/>ويكون قوله: {وَاقْتَرَبَ الوَعْدُ الحَقُّ} (الأنبياء: 97) كقوله: {اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ<lb/>وَانشَقَّ القَمَرُ} (القمر: 1) على أن الانشقاق حصل في عَصْرِ النَّبِيِّ محمدٍ صلى<lb/>الله عليه وسلم , وهو تعبير معهود في الكتب المقدسة إذا أنبأت عن الحوادث<lb/>المستقبلة.<lb/>* * *<lb/>المسألة الرابعة<lb/>(يحيى بن زكريا)<lb/>قال الله تعالى: {يَا زَكَرِيَّا إِنَّا نُبَشِّرُكَ بِغُلامٍ اسْمُهُ يَحْيَى لَمْ نَجْعَل لَّهُ مِن قَبْلُ<lb/>سَمِيَّا} (مريم: 7) . يقولون: إن يحيى هو يوحنا عند أهل الكتاب , ويوحنا هذا<lb/>اسم شهير عند اليهود سُمِّيَ به كثيرون قبْل ابن زكريا؛ فكيف يقول القرآن: {لَمْ<lb/>نَجْعَل لَّهُ مِن قَبْلُ سَمِيَّا} (مريم: 7) ؟ ؟<lb/>ونقول لا نُسَلِّمُ بأنّ لفظ يحيى في القرآن هو تعريب لفظ يوحنا عندهم؛ لأن<lb/>يحيى من الحياة , ويكتب في العبرية هكذا () , وينطق: يحييه , وأما (يوحنا) فهو<lb/>الصيغة اليونانية للفظ (يوحنان) العبري , ومعناه: (يهوه حنون) أي: الله حنون.<lb/>فهو إذًًا من الحنان لا مِن الحياة , وعليه يكون لفظ يحيى غير يوحنا , ووجود<lb/>شخص مُسَمًّى باسمين كثير جدًّا , وقد يكون الاسم الثاني لقبًا له , وأمثلة ذلك في<lb/>كتب العهدين كثيرة جدًّا؛ منها أن اسم بطرسَ: سمعانُ واسم تداوسَ: لباوسُ ,<lb/>وهما من تلاميذ المسيح (راجع مَتَّى 10: 2و3) وكان النبي عليه السلام يغير<lb/>كثيرًا من أسماء أصحابه , فيشتهرون بما سَمَّاهم به رسول الله , وعند جميع الأمم<lb/>يوجد أشخاص لهم أكثر من اسم.<lb/>هذا إذا لم نقل إن تسمية ابن زكريا في العهد الجديد بيوحنا هو من خطأ<lb/>مؤلفي الأناجيل باللغة اليونانيه؛ إذ يجوز أنهم لم يحسنوا نقل اسمه الحقيقي<lb/>(يحييه) إلى لغتهم.<lb/>ويحتمل أن الاسم الذي بشر الله به زكريا هو (يحيى) ولما اشتُهِر عن<lb/>يحيى الشفقة والحنان بالناس كما قال القرآن في وصفه: {وَحَنَاناً مِّن لَّدُنَّا} (مريم:<lb/>13) صاروا يلقبونه بيوحنا حتى شاع بينهم ذلك أكثر من اسمه الأصلي الذي<lb/>سمّاه الله به.<lb/>وهناك وجه آخر في تفسير عبارة القرآن الشريف. وهو أن زكريا طلب من الله<lb/>وارثًًا له من نسله خوفًًا من مواليه , فَبَشَّرَهُ الله بأن سيكونَ له ولد , وسيكون اسمه<lb/>يحيى , وقال له: إن هذا الاسم لم يسم به أحد قبله؛ أي: بينهم في أهله<lb/>وعشيرته , كما قال إنجيل لُوقَا (1: 61 فقالوا لها - أي: لأمه - ليس أحد في<lb/>عشيرتك تسمى بهذا الاسم) فقوله تعالى: {لَمْ نَجْعَل لَّهُ مِن قَبْلُ سَمِياًّ} (مريم:<lb/>7) أي: في أهل زكريا الذين كان الكلام معه في شأنهم والخطاب له فيمن يرثه منهم<lb/>إذا سلم أن لفظ يحيى هو عين يوحنا , وأنه تعريب له.<lb/>على أنه قد يكون المراد بالسمي السمي الحقيقي؛ أي: إنه لم يسم أحد قبل<lb/>يوحنا بهذا الاسم , وكان مثله في صفاته العالية وأخلاقه الطاهرة , فكل من سمي<lb/>قبله به ما كانوا يستحقونه؛ لأنهم لم يصلوا إلى درجته في الشفقة والرحمة والحنان ,<lb/>وقد ورد لفظ السمي في القرآن بهذا المعنى أيضًا في سورة مريم التي منها هذه<lb/>الآية التي نحن بصدد الكلام عليها , فقال تعالى: {رَبُّ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا<lb/>بَيْنَهُمَا فَاعْبُدْهُ وَاصْطَبِرْ لِعِبَادَتِهِ هَلْ تَعْلَمُ لَهُ سَمِيًّا} (مريم: 65) أي: سميًّا حقيقيًّا ,<lb/>وإلا فقد اتخذ آلهة أُخْرَى من دُونِ الله كثيرون.<lb/>* * *<lb/>المسألة الخامسة<lb/>(السَّامِرِيُّ والعِجْل)<lb/>قال الله تعالى: {فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلاً جَسَداً لَّهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَذَا إِلَهُكُمْ وَإِلَهُ مُوسَى} (طه: 88) إلى قوله: {قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ * قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ<lb/>يَبْصُرُوا بِهِ فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُهَا وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي} (طه:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">95-96</hi>) .<lb/>رجحنا في (مقالات الدين في نظر العقل الصحيح) أن لفظ السامري علم<lb/>لشخص من بني إسرائيل يسمى بلغتهم شِمري وهو اسم مشهور عند قدمائهم. انظر<lb/>مثلاً سفر أخبار الأيام الأولى (4: 37 و11: 45 و26: 10) وَلَمَّا عُرِّبَ هذا<lb/>الاسمُ أُبْدِلَتِ الشين المعجمة بالسين المهملة , كما هي العادة في تعريب العبري ,<lb/>وأدخلوا عليه (أل) كما أدخلوها على غيره من الأعلام المُعربة كلفظ (الجودي)<lb/>وهو اسم جبل , ولفظ (السموأل) وهو علم لأحد نابغي شعراء اليهود من العرب.<lb/>وتسمى زيادة (أل) في مثله زيادة لازمة , كما يقول النحاة. وهو مُعَرَّبٌ من<lb/>لفظ (شموئيل) والتغيير الذي حدث فيه كالذي حدث في لفظ (شمري) فأُبْدِلَتِ<lb/>الشين سينًًا , وزِيدَتْ عليه (أل) مع تغيير طفيف في الكلمة. وهذه التغيرات<lb/>شائعةٌ في جميع اللغات في أسماء الأعلام المنقولة إليها , فانظر الفَرْق بين لفظ<lb/>بُخْتَنَصَّر وأصله (نبوخذ ناصر) , ولفظ عيسى وأصله يشوع.<lb/>وغير ذلك كثير جدًّا , يعرفه المطلعون على بعض اللغات الأجنبية ,<lb/>وما فيها التغيير والتحريف في الأعلام.<lb/>واعلم أن لفظ السامري الوارد في القرآن كانت تكتبه العرب (السمري) وكذلك كتب في مصاحف عثمان التي أرسلها إلى الآفاق. ولَعَلَّ في ذلك لإشارة إلى أصله العبري الذي ذكرناه هنا , وإنْ كانوا ينطقونه السامري. وليست الياء فيه للنسبة بل هي كالياء في لفظ الجوديّ بالتشديد وأصله جوردي بدون تشديد.<lb/>قال تعالى: {فَأَخْرَجَ لَهُمْ} (طه: 88) أي: صنع لهم السامري {عِجْلاً<lb/>جَسَدًا} (طه: 88) أي: تِمثال عجل , ولكنه جسد بلا رُوحٍ , فإن لفظ الجسد<lb/>يطلق غالبًا على الحي إذا مات أو ما كانت صورته صورة الحي , ولكنه جماد كهذا<lb/>العجل الذي صنعه السامري من الحلي وكتماثيل الحيوانات , فإنها كأجسادها بعد<lb/>الممات لا حياةَ فيها. {لَّهُ خُوَارٌ} (طه: 88) أي: صوت يشبه صوت العجل ,<lb/>ولعله توصل إلى ذلك بالصناعة مع الحيلة كأن يضع فيه ما يشبه المزمار , ويسلط<lb/>عليه آلة نافخة لا يشعر بها الناظرون.<lb/>وأمثال هذه الحيل كثيرة يفعلها الدّجّالون في كل زمان ومكان.<lb/>ثم قال تعالى: {قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ} (طه: 95) أي قال له موسى:<lb/>ما شأنك؟ وما الذي حملك على ما فعلت؟ {قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ} (طه: 96) أي: علمت ما لم يعلموا وأدركت ما لم يدركوا {فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ<lb/>الرَّسُولِ} (طه: 96) أي: أخذت بشيء من تعاليم هارون الذي استخلفته فينا ,<lb/>واقتفيت أثره فيها , فلم يرق لي شيء منها. وسمى هارون بالرسول؛ لأنه هو<lb/>وموسى كانا يسميان كذلك بين بني إسرائيل , فإن الله قال لهما: {فَقُولا إِنَّا رَسُولا<lb/>رَبِّكَ} (طه: 47) , وعدم اعتقاد السامري بصحة هذه الرسالة لا ينافي أن يقول<lb/>ذلك من باب التّهَكّم كما كانت قريش يتهكمون على رسول الله , ويقولون له: {مَا<lb/>لِهَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأَسْوَاقِ} (الفرقان: 7) , ثم قال السامري:<lb/>{فَنَبَذْتُهَا وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي} (طه: 96) أي: فرفضت ما أخذته من تعاليم<lb/>هارون بعد تجربتي له , وهذا ما مالت إليه نفسي التي علمت ما لم يعلم غيري.<lb/>هذا هو التفسير الصحيح الذي يتبادر من هذه الآيات , ولا يمكن لأي عربي أن يفهم<lb/>منها سواه , لولا ما حشاه به أكثر المفسرين من الخرافات , وهو يقارب ما ذهب إليه<lb/>محقق المفسرين أبو مسلم الأصفهاني وارتضاه منه فخر الدين الرازي وعززه.<lb/>قال له موسى: {فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الحَيَاةِ أَن تَقُولَ لاَ مِسَاسَ وَإِنَّ لَكَ مَوْعِدًا<lb/>لَّن تُخْلَفَهُ وَانظُرْ إِلَى إِلَهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا لَّنُحَرِّقَنَّهُ} (طه: 97) أي:<lb/>لنبردنه. ويؤيده قراءة (لنَحرقنه) بفتح النون وكسر الراء وضمها خفيفة {ثُمَّ<lb/>لَنَنسِفَنَّهُ فِي اليَمِّ نَسْفاً} (طه: 97) .<lb/>فإن قال قائل: ما بال القرآن في الكلام على هذا العِجْل يأتي بما يحتمل أنه<lb/>كان حيًّا , وإن كان ذلك بعيدًا من عبارته؟<lb/>قُلْتُ: جرت عادة القرآن في أمثال هذه المسائل العرضية البسيطة أن يأتي<lb/>بالتعبير الذي لا يصادم اعتقاد الجمهور مصادمةً لا تقبل التأويل حتى لا يكون<lb/>ذلك صادًّا لهم عن النظر فيه أو شاغلاً لهم عن البحث فيما أتى به من جوهر الدين ,<lb/>كما هي طريقة الحكماء.<lb/>فالظاهر أن أهل الكتاب من العرب كانوا يعتقدون أن هذا العجل صار حيًّا ,<lb/>وربما كان عندهم من رواياتهم وأحاديثهم ما يحملهم على هذا الاعتقاد , فلم يرد القرآن<lb/>أن يشتغل معهم بأمثال هذه التفاهات , فأتى لهم بما لو سمعوه لقبلوه , وما لو سمعه<lb/>العلماء المحققون لأدركوه , وفهموه؛ ولذلك تراه مثلاً ينص على دوران الأرض<lb/>بقوله: {وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ<lb/>كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) في سياق يحتمل أن يكون ذلك مما يحصل يوم القيامة وإن<lb/>كان ظاهر الآية يبعد عن الاحتمال الذي لا يزال مقبولاً عند الجهلاء على أن<lb/>معنى الآية الصحيح لا يخفى على العلماء. فإن القرآن قد أتى للعامة والخاصة<lb/>والمنحطين والمرتقين , فلذا تنوعت أساليبه , وسحر بيانه عقول الجميع , وبذلك لم<lb/>يخطئ الغرض، ولم يشتغل عن الجوهر بالعرض.<lb/>* * *<lb/>المسألة السادسة<lb/>(تكون الجنين)<lb/>قال الله تعالى: {وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ مِن سُلالَةٍ مِّن طِينٍ * ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي<lb/>قَرَارٍ مَّكِينٍ * ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا العَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا المُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا<lb/>العِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الخَالِقِينَ * ثُمَّ إِنَّكُم بَعْدَ ذَلِكَ<lb/>لَمَيِّتُونَ ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ} (المؤمنون: 12 - 16) .<lb/>اشتملت هذه الآيات على جميع أطوار الإنسان في حياته , وما يمر به من<lb/>التغيرات , من أول وجوده إلى يوم بَعْثِه.<lb/>(الطور الأول)<lb/>{وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ مِن سُلالَةٍ مِّن طِينٍ} (المؤمنون: 12) أول الأحياء<lb/>في هذا العالم لا شَكَّ في أنه خُلِقَ من مادة الأرض مباشرةً , ثم ارتقت الحال بعد ذلك<lb/>فصارت الأحياء تتكاثر بانقسام الخلايا , ثم بالتلقيح الذي يعقبه الانقسام (ومعنى<lb/>التلقيح اختلاط عنصر الذكر بعنصر الأنثى) فإن الإنسان في طوره الأول كان<lb/>طينًًا , وإذا نظرنا إلى الإنسان من جهة أخرى وجدنا أن الحيوانات المنوية<lb/>والبويضات التي يخلق منها الإنسان مخلوقة من الدم , والدم من الغذاء , والغذاء من<lb/>الحيوان والنبات , وكلاهما من الأرض؛ أي: الطين.<lb/>(الطور الثاني)<lb/>{ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَّكِينٍ} (المؤمنون: 13) النطفة: الإفراز ,<lb/>فتطلق على المَنِيِّ , ولا مانِعَ من إطلاقها أيضًا على بويضات المرأة التي يفرزها<lb/>المبيضان [1] , ولم يَذْكُرِ القرآنُ بويضاتِ المرأة صريحًا؛ لأن ذلك غير معروف<lb/>لجماهير الناس , وهو لم يأْتِ لتعليمهم أمثال هذه الأشياء , وإنما هو يؤيد قضاياه بما<lb/>يعرفونه ولا ينكرونه , واكتفاؤه بِذِكْرِ المَنِيّ دون غيره في أكثر المواضع لا يَدُلُّ<lb/>على أن الإنسان لا يخلق من شيء آخَرَ معه؛ إذ ليس في عبارته ما يدل على<lb/>الحَصْرِ؛ فالطور الثاني طور النطفة وهي من الرجل ما فيه الحيوانات المنوية ,<lb/>ومن الأنثى ما فيه البويضات , فإذا حصل التلقيح بدخول رأس الحيوان المنوي في<lb/>البويضة استقرت في الرحم.<lb/>والمراد بالقرار المكين: أعضاء الأنثى الداخلة (البوقان والرحم) وهي التي يحصل فيها التلقيح ثم التكوين. ولا شك أن حيوان الذكر وبويضة الأنثى يَسبحان قبل التلقيح وبعده في قليل من سائل مخصوص ومجموع ذلك هو النطفة , وهي التي<lb/>تستقر في الرحم.<lb/>(الطور الثالث)<lb/>{ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً} (المؤمنون: 14) وذلك بانقسام البويضة بعد<lb/>التلقيح بالحيوان المنوي إلى أقسام كثيرة , تكوِّن كتلةً صغيرةً تشبه العَلَقَة<lb/>وخلاياها كلها متشابهة.<lb/>(الطور الرابع)<lb/>{فَخَلَقْنَا العَلَقَةَ مُضْغَةً} (المؤمنون: 14) , وهي قطعة أكبر من العَلَقَة<lb/>قَدْرَ ما يُمْضَغُ في الفم مركبة من عِدَّة خلايا ناشئة من انقسام البويضة الأصلية<lb/>بعد تغذيتها في جدر الرحم , وما أحيطت به من سوائل زلالية.<lb/>(الطور الخامس)<lb/>{فَخَلَقْنَا المُضْغَةَ عِظَامًا} (المؤمنون: 14) أَيْ: حوّلنا بعض خلايا المضغة<lb/>التي كانت كلها متشابهة إلى خلايا أخرى تصير بالتدريج بعد هذا التنويع عظامًا.<lb/>(الطور السادس)<lb/>{فَكَسَوْنَا العِظَامَ لَحْمًا} (المؤمنون: 14) أي حوّلنا الجزء الباقي من المضغة<lb/>إلى أنسجة رخوة , ذات خلايا مغايرة في شكلها للخلايا الأصلية, وهذه الأنسجة<lb/>تكون كاسيةً للخلايا الآخذة في التحول إلى عظام , فبينما تجد بعض الخلايا يتحول<lb/>إلى عظام تجد البعض الآخر يتحول إلى لحم وشحم وغيره يكسو هذه العظام.<lb/>(الطور السابع)<lb/>{ثُمَّ أَنشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ} (المؤمنون: 14) أي: بعد تمام خلقته وولادته<lb/>يصير بالتدريج إنسانًًا عاقلاً مُدْرِكًًا مفكرًا بعد أنْ كان لا يعلم شيئًًا كما قال تعالى:<lb/>{وَاللَّهُ أَخْرَجَكُم مِّنْ بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ لاَ تَعْلَمُونَ شَيْئاً وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالأَبْصَارَ<lb/>وَالأَفْئِدَةَ} (النحل: 78) الآية , فالشيء الذي كنت تراه لا يدرك وجود نفسه<lb/>يصبح محيطًًا بالكون بعقله ويخترق الحُجُب بفكره {فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الخَالِقِينَ} (المؤمنون: 14) . وعبر هنا بِثُمَّ؛ لتراخي ذلك عن زمن تمام التكوين.<lb/>(الطور الثامن والتاسع)<lb/>{ثُمَّ إِنَّكُم بَعْدَ ذَلِكَ لَمَيِّتُونَ * ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ تُبْعَثُونَ} (المؤمنون: 15-<lb/>16) فهذه هي الأطوار الإنسانية التي تُسْتَفَاد من هذه الآيات الشريفة.<lb/>ويجب الاعتراف هنا بأن هذه الآيات لم تصف هذه الأطوار بالتفصيل كما<lb/>يصفها الفسيولوجيون , وإنما وصفتها بإجمال خالٍ من الوهم والخطأ , داعٍ إلى<lb/>التفكر في قدرة الله , والتدبر في أعماله وهو ما يريده القرآن الشريف , ولا يريد<lb/>تدريس علم تكوّن الجنين للناس ولا غيره من العلوم الدنيوية , فلذا لا ينتظر من مثل<lb/>هذا الكتاب العزيز أن يدخل فيما ليس من غرضه الإطناب فيه؛ لأن الناس يصلون<lb/>إليه من غير طريق الوحي.<lb/>* * *<lb/>المسألة السابعة<lb/>(ميراث بني إسرائيل الأرض من بعد فرعون)<lb/>قال الله تعالى: {فَأَخْرَجْنَاهُم مِّن جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * وَكُنُوزٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ * كَذَلِكَ<lb/>وَأَوْرَثْنَاهَا بَنِي إِسْرَائِيلَ} (الشعراء: 57-59) ومن المعلوم أن بني إسرائيل<lb/>مِن بعدِ غرق فرعون وقومه لم يرثوا أرض مصر , بل خرجوا منها فما معنى هذه<lb/>الآية إذًًا؟ .<lb/>ذهب محققو المؤرخين إلى أن فرعون موسى هو منفتاح بن رمسيس الثاني ,<lb/>وقد خضعت <placeName>بلاد الشام</placeName> لمصر في عهد رمسيس الثاني , وكان من عادته أن يبقي<lb/>فرقة من العساكر المصرية في البلاد التي يفتحها؛ ليستوطنوها , ولينشروا فيها<lb/>عاداتهم وأخلاقهم , فكانت <placeName>بلاد الشام</placeName> مستعمرةً تابعةً لمصر ومحتلة بجزء من جيشها<lb/>وكان المصريون يجنون من خيراتها , ويتمتعون بها , وبعضهم يذهب إليها ليقيم<lb/>فيها تحت رعاية دولته كما يفعل الأوربيون الآن في الممالك التي يستعمرونها , ودامَ<lb/>الحال كذلك إلى عهد منفتاح بن رمسيس هذا , وفي عهده كان خروج بني إسرائيل<lb/>من أرض مصر.<lb/>إذا علمت ذلك؛ فاسمع تفسير ما قال الله في القرآن الشريف: {فَأَرْسَلَ<lb/>فِرْعَوْنُ فِي المَدَائِنِ} (الشعراء: 53) التابعة له كبلاد مصر و<placeName>الشام</placeName> {حَاشِرِينَ} (الشعراء: 53) يجمعون إليه جيشه وقومه المستوطن في هذه البلاد , قائلاً لهم:<lb/>{إِنَّ هَؤُلاءِ لَشِرْذِمَةٌ قَلِيلُونَ * وَإِنَّهُمْ لَنَا لَغَائِظُونَ * وَإِنَّا لَجِمِيعٌ حَاذِرُونَ} (الشعراء: 54 - 56) , ثم قال تعالى: {فَأَخْرَجْنَاهُم} (الشعراء: 57) أي:<lb/>المصريين {مِّن جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * وَكُنُوزٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ} (الشعراء: 57-58) في<lb/>مصر و<placeName>الشام</placeName> {كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا بَنِي إِسْرَائِيلَ} (الشعراء: 59) أي: أورثناهم ما<lb/>كان يتمتع به المصريون من جنات <placeName>الشام</placeName> وعيونها وكنوزها ومقامها الكريم , فإن ذلك<lb/>قد آل إلى بني إسرائيل؛ ولذلك قال تعالى في آية أخرى في هذا الموضوع:<lb/>{وَأَوْرَثْنَا القَوْمَ الَّذِينَ كَانُوا يُسْتَضْعَفُونَ مَشَارِقَ الأَرْضِ وَمَغَارِبَهَا الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا<lb/>وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ الحُسْنَى عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ} (الأعراف: 137) , والأرض<lb/>التي بارك الله فيها هي أرض <placeName>الشام</placeName> كما جاء في آيات أخرى كثيرة في القرآن<lb/>الشريف كقوله: {وَنَجَّيْنَاهُ وَلُوطاً إِلَى الأَرْضِ الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ} (الأنبياء:<lb/>71) وقوله: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ<lb/>الأَقْصَى الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ} (الإسراء: 1) , فأنت ترى من هذا أن آيات القرآن<lb/>في هذا الموضوع يفسر بعضُها بعضًا , وأن المراد من ميراث بني إسرائيل لما<lb/>تركه المصريون هو ما كان ب<placeName>بلاد الشام</placeName>.<lb/>(للمسائل بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: النطفة في الأصل: الماء , أو كل سائل فيصح إطلاقه على ماء الرجل الذي فيه الحيوانات المنوية وعلى ماء الأنثى الذي فيه البويضات إذ كل منهما سائل.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p292" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2009.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنن والأحاديث النبوية</head>
               <lb/>(تتمة بحث النسخ)<lb/>
               <lb/>قال حضرة الدكتور: وإذا فتشنا الأحاديث - إلى أن قال - فالقرآن لا يجوز<lb/>أن ينسخ بالسنة ولو كانت متواترة , وبه قال الإمام الشافعي رحمه الله , وليس فيه<lb/>منسوخ مطلقًًا كما قال أئمة بعض المفسرين كأبي مسلم الأصفهاني , وكما دل على<lb/>ذلك الاستقراء والدليل , وأتى بكلام , ثم قال: والذي نراه نحن أن العقل لا يستقبح<lb/>وقوع النسخ في القرآن الشريف إذا كان القرآن يبين لنا نصًّا جميع ما نسخ، وجميع<lb/>ما لم ينسخ، أو أن الرسول صلى الله عليه وسلم يبين ذلك بيانًا ينقل متواترًا ويتفق<lb/>عليه عملاً بين المسلمين , إلخ.<lb/>والناظر يرى بادئ بدء بعد المقارنة بين كلام حضرة الدكتور أن قوله (والذي<lb/>نراه نحن، إلخ) هو رجوع منه ونسخ لقوله: فالقرآن لا يجوز أن يُنسخ بالسنة<lb/>ولو كانت متواترةً؛ لأنه إذا كان النسخ هو كما ذكر إبطال حكم إلى بدل أو لغير<lb/>بدل , وجاز أن يقبل قول الرسول صلى الله عليه وسلم هذه الآية منسوخة , لا إلى<lb/>بدل مثلاً في حق من علم صدور ذلك القول منه صلى الله عليه وسلم , فما ذلك إلا<lb/>قول بجواز نسخ القرآن بالسنة , وهو مناقض لقوله: لا يجوز نسخ القرآن بالسنة.<lb/>وسيأتي لنا كلام على الأخبار التي يلزم الأخذ بها , ويعلم صدورها عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>أما ما ذكر حضرة الدكتور من اشتراط أحد الأمرين للنسخ , إما تبيين القرآن<lb/>لنا نصًّا جميع ما نسخ وجميع ما لم ينسخ , أو تبيين الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>كذلك وينقل متواتراَ , إلخ.<lb/>فنقول فيه: إن حضرته ذكر أن النسخ لمقتض لا يستقبح عقلاً يَعْنِي أنه جائز<lb/>عقلاً , فهل ما اشترطه للنسخ واجب على الله وعلى رسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>عقلاً , فما هو؟ أم شرعًا، فأين هو؟ وهل يشترط ذلك فيما نسخ لفظه ومعناه لا<lb/>إلى بدل؛ لأن تعريف النسخ الذي ذكره أول الرسالة يشمله , وليس هو داخل فيما<lb/>أنكر وقوعه من نسخ لفظ بلفظ , أو نسخ لفظ وإبقاء حكمه؟<lb/>وما معنى اشتراط التواتر , فإن النسخ إنما كان يقع في زمان الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم وَقْتَ نًُزُول الوحي , وذلك مضى وانقضى , والله تعالى ورسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يلزموا الأُمّة , ولم يوجبوا عليهم أن ينقلوا الدين إلى من<lb/>بعدهم بالتواتر , ولم نَرَ ذلك ولا في موضع من كلامهما , ولم يجعلا ذلك شرطًا لا<lb/>للتبليغ ولا للقبول , وسيأتي مزيد بيان لذلك.<lb/>إن اشتراط حضرته ذلك مع اشتراطه أن يتفق عليه عملاً بين المسلمين مِمّا لا<lb/>يجوز عقلاً لامتناع تأخُّر ما يلزم في وجود شيء عن وجوده , كأسبابه وشروط<lb/>وجوده والنسخ قد وقع؛ بدليل قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ} (البقرة: 106)<lb/>الآية , والتواتر واتفاق عمل المسلمين إنما هو بعد ذلك، والله تعالى لم ينصب ذلك<lb/>شرطاً لِقَبُولِنَا ذلك , أو أن الحال لا ينكشف لنا إلا بأحدهما , فظهر أن ذلك لا يصلح<lb/>لأن يكون سببًا للنسخ، ولا لبلوغه إلينا.<lb/>أما اشتراط حضرته في رسالتيه لبيان النسخ طريقة معينة مخصوصة , وهي<lb/>أن يقول الله تعالى أو رسوله صلى الله عليه وسلم: هذه الآية ناسخة , وهذه<lb/>منسوخة , فهو التزام لما لا يلزم , واكتفاء بما لا يكفي , ولا يطرد في جميع المسائل ,<lb/>فإن النسخ مشترك لفظًا يصدق على معاني مختلفة وصدقه عليها مختلف فيه , ثم<lb/>هو في أفراد كل واحد من مَا صِدْقَاتِه قد يكون عامًّا.<lb/>ثم معرفة المراد منه قد يكون مجملاً , فإذا قيل هذه الآية منسوخة أو هذه ناسخة<lb/>فقط. ولم يقرن ذلك بما يعين المراد احتمل ذلك نسخ كل هذه الآية أو بعضها أو<lb/>زيادة أمر في الناسخ مع بقاء المزيد , أو رفع شرط أو قيد أو زيادتهما إلى غير ذلك<lb/>فتبين أن مجرد قوله: هذه الآية ناسخة وهذه منسوخة لا يكفي في بيان المراد<lb/>إلا بانضمام ما يبين المراد مع ذلك مما يتبين به مورد النسخ المعين , وإذا كان الله<lb/>أجاز النسخ في شرعه بجميع معانيه كما دل عليه كلام السلف , أو بعضها كما هو قول<lb/>المتأخرين ففي الموارد المخصوصة؛ أي: ووقت البيان لا يجوز أن يؤتى بما لا<lb/>يتبين المراد منه إلا مع مبين - والبيان: إخراج الشيء من حيّز الإشكال إلى<lb/>حيز التجلي , فظهر بذلك أن معرفة الناسخ والمنسوخ لا يتوقف على خصوص ما<lb/>ذكره حضرة الدكتور بل معرفته في كل محل بما يبين المراد هو الأولى , وإن لم يكن<lb/>بلفظ ناسخ أو منسوخ , ومن ذلك ما ذكره العلماء في معرفة الطريق الذي يكون الناسخ<lb/>بها ناسخًا والمنسوخ منسوخًا.<lb/>وَلَيْتَ شِعْرِي , ألا يكفي في الدلالة على النسخ تأخّر التاريخ مع التعارض<lb/>والتناقض بين الحكمين , ككون الشيء في آية حلالاً , وفي آية بعدها متأخرة نزولاً<lb/>حرامًا أو العكس؟ وقد ذكر علماء الأصول طرق معرفة النسخ والناسخ والمنسوخ ,<lb/>وبينوا ذلك فارجع إلى كتبهم إن شِئْتَ.<lb/>ثم لا ندري ما الموجب لطعن الطاعنين، واستهزاء الهازئين بعد ثبوت جواز<lb/>النسخ عقلاً وشرعًا ووضعًا , ووقوعه في الشرائع فعلاً كما اعترف بذلك حضرة<lb/>الدكتور؛ فليتأمل حضرته في هذا الموضع , وليعلم أنه بادر إلى التهكم والتعريض<lb/>بمخالفيه إلى استحقاقهم أشد العذاب قبل أوانه؛ إذ لم يقم حجة على ما قال , ولم<lb/>يحط علمًا بما لديهم من الحجج؛ لا سِيَّمَا معاصريه , إذ لا يمكننا إنكار اطلاعه على<lb/>ما هو مسطور في زبر الأولين , وإنْ كنا نستبعد إمكانَ اطلاعه على الكل نقول ذلك<lb/>قياسًا على أنفسنا , وكما قال ذلك الكبار.<lb/>ونقول أيضًا: إذا كان النسخ هو ما ذكرنا سابقًا عن السلف رضي الله عنهم ,<lb/>وما ذكره حضرته وأنه يرى أن العقل لا يستقبحه , فلا محل للتشنيع على مَنْ<lb/>قال بوقوعه في القرآن , وعليه فالقول بوُقُوع النسخ في القرآن أو عدم وقوعه<lb/>منحصر في الدليل النقلي , وفي الاستقراء؛ أي: تتبع آيات القرآن , فحضرة الدكتور<lb/>استدل على عدم وقوع النسخ في القرآن بقوله تعالى: {لاَّ مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ} (الأنعام: 115) حيث قال: فلا يجوز أن يبدله الله بعد وعده بعدم تبديله؛ إذ<lb/>النكرة (أي لفظ مبدل) في سياق النفي تعم.<lb/>وأقول: قد اختلف في أن المتكلم هل يدخل في عموم خطابه أم لا؟ والحق أنه<lb/>لا يدخل إلا بقرينة , وليس هنا قرينةٌ تدل على ذاك , بل القرينة تدل على عدم<lb/>دخوله.<lb/>فالآية المذكورة ليس هي عندنا مما تدل على منع النسخ بمعناه السابق , وإنما<lb/>تدل على صيانة القرآن عن انتحال المبطلين وعبث أعداء الدين , وأن الله لا يجعل<lb/>لهم عليه سبيلاً , وذلك نظير قوله تعالى: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) , وقوله: {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ تَنزِيلٌ مِّنْ<lb/>حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) , ونقول أيضًا: نفي الشيء فرع عن ثبوته , ولا شَكَّ<lb/>هنا أن المراد بنفي المبدل نفي جميع التبديل بجميع معانيه , وأكثر معاني التبديل لا<lb/>يجوز أن ينسب إلى الإله؛ وعليه فلا يدخل في عموم المنفي كما خصص عموم<lb/>قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة: 20) بما سوى الواجب<lb/>لاستحالة تعلق القدرة به - ويقرب من ذلك قوله تعالى: {فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ<lb/>أَحَداً} (الجن: 26) فإنه لولا الاستثناءُ لمن ذكره لَوَجَب أن لا يطلع على غيبه أحد<lb/>مطلقًا , لكنه لا يجوز بحال أن يقال: إنه تعالى داخل في عموم المنفي.<lb/>فتبين بما ذكرناه أن التبديل المنفي في قوله تعالى: {لاَّ مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ} (الأنعام: 115) إنما هو التبديل الذي يكون مِن البشر , كما كان يفعله اليهود<lb/>والنصارى في كتابيهم.<lb/>أما التبديل بمعنى النسخ بأن يبدل الله آية مكان آية أو ينسخ حكمها هو أو<lb/>رسوله لا من تلقاء نفسه , فهذا لا عَيْبَ فيه كما ذكر الدكتور , والرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم معصوم عن التبديل من تلقاء نفسه , وإذا كان النسخ هو ما ذكرناه عن<lb/>السلف , فإنكار وقوعه مكابرة، ومخالفة لما هو ثابت في الواقع كما دل على ذلك<lb/>الاستقراء؛ إذ ما من عامٍّ إلا وقد خصّ , وما من مطلق إلا وقد قيد إلا آيات التوحيد،<lb/>وما ضاهاها.<lb/>وأيضًا قوله تعالى: {وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ} (النحل: 101) خاصة في<lb/>معنى من معاني التبديل , ومحله المعين والفاعل معلوم , فهي بلا ريبَ نصّ في<lb/>جواز النسخ الذي لا عيبَ فيه عقلاً , أمّا قول حضرة الدكتور فما ذكرناه هنا وهناك<lb/>يدل على أن تفسير الآية هكذا: وإذا أتينا بحكم في الشريعة الإسلامية بدل حكم في<lb/>الشرائع السابقة , ووضعناه مكانَه قالوا: إنما أنت مفتر كذّاب تختلق الأحكام ,<lb/>وتنسبها إلى الله إلى آخر الآيات - وزعم أن القول بأنه مفترٍ في قوله تعالى:<lb/>{وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُنَزِّلُ قَالُوا إِنَّمَا أَنْتَ مُفْتَرٍ} (النحل: 101)<lb/>إنما صدر من أهل الكتاب الموجودين بالمدينة إلخ. وأقول: إن قوله إنما صدر من<lb/>أهل الكتاب الموجودين بالمدنية هو اعتراف منه بجواز أن تكون هذه الآية مدنيةً ,<lb/>فاحفظه.<lb/>ثم إن ما ذكره حضرته، وحمل الآية عليه غير صحيح لِمَا قدمناه؛ ولأن سياق<lb/>الآية لا يدل عليه , وإنما يدل على خلافه , فإنه تعالى ذكر المشركين , ثم حكى هذا<lb/>القولَ عنهم , ورَدّ عليهم بأن أكثرهم لا يعلمون؛ لأنهم ليس معهم كتاب والمشركون<lb/>هم الذين زعموا أن الغلام النصراني يُعَلّم النبي صلى الله عليه وسلم افتراءً وكذبًا<lb/>كما كذبهم الله في هذه الآية وغيرها، ويدل على ذلك أيضًا أن الله لما بَرَّأَ رسولَه<lb/>صلى الله عليه وسلم من تُهَمهم الكاذبة ذَكَرَ أن سبب تهجمهم وإقدامهم على ما هو<lb/>واضح البطلان إنما هو ضلالهم , وعدم إيمانهم بآياته , فإنه تعالى لا يهديهم، وأكد في<lb/>الردّ عليهم بأن المفتري في تبديل آيات الله إنما يكون مَنْ لا يؤمن بها , وهذا نص<lb/>أيضًا في إرادة المشركين , فظهر أن القائل بأنه مفترٍ إنما هم المشركون , ولأن<lb/>الآيات قبلها وبعدها إنما هي في ذكر مساوئ المشركين , وتحذير المؤمنين من<lb/>التخلق بأخلاقهم، والاقتداء بعاداتهم , وعن الإصغاء والالتفات إلى شُبُهاتهم عند<lb/>نزول ناسخ، أو تبديل آية مكانَ آية؛ لأنهم لا يؤمنون بآيات الله , فلم يهدهم للصواب<lb/>في الجدل , فهم يستدلون على كذب الرسول صلى الله عليه وسلم بما يرون في كتابه<lb/>من النسخ لاعتقادهم أن ذلك تناقض لعدم علمهم بما في ذلك من الحكم والمصالح.<lb/>أما أهل الكتاب (اليهود) , فلم يَأْتِ لهم ذكر حتى يعودَ الضمير إليهم وأيضًا ,<lb/>فإن الله تعالى قد عيّن هؤلاء القائلين بأنهم الذين لا يؤمنون بآياته , وهذا لا يصحّ<lb/>صدقه على اليهود إذا كان المُراد بالآيات: الأحكام , وبالآية الواحدة الحكم لإيمانهم<lb/>بالتوراة , وإن أريد بالآيات الجمل من الكلام المحدود المخصوصة , فإن أطلقت<lb/>على عبارات التوراة فكذلك , وإن لم تطلق بَطَلَ حمْل الآية المبدلة على شيء من<lb/>عبارات التوراة، فثبت بذلك أن المراد: وإذا بدلنا آية من القرآن مكان آية منه، قال<lb/>المشركون: إنما أنت مفتر. وهم لا علم لهم بالتوراة ولا بأحكامها.<lb/>ثم نقول: لو كان التبديل؛ أي: النسخ ممنوعًا في القرآن مطلقًا , وأن الله لا<lb/>يبدل آية مكان آية لَمَا صَحّ تقييده في جواب الكفار حين قالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم: {ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذَا أَوْ بَدِّلْهُ} (يونس: 15) حيث أمر رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أن يجيبهم بقوله: {قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ نَفْسِي إِنْ<lb/>أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ} (يونس: 15) , فإنه لا معنى للتقييد حينئذ وبذاك وهذا<lb/>تعين عدم دخول المتكلم , وهو الله تعالى في عموم لفظ (مبدل) من قوله: {لاَّ مُبَدِّلَ<lb/>لِكَلِمَاتِهِ} (الأنعام: 115) .<lb/>إن من تتبع آيات الكتاب وجد فيه ما يلجئه إلى القول بوقوع النسخ فيه فعلاً<lb/>كما أخبر الله بوقوعه فيه مستدلاًّ على جواز ذلك , وحسنه بارتباط الشرع بالقدر أي:<lb/>تلازمهما - لا ينكر ذلك إلا من كابر وجدانه , وخالف ظاهر القرآن , وخرج به عن<lb/>حدود مرامه الذي فهمه رسوله صلى الله عليه وسلم , وبيَّنَه لأصحابه رضي الله<lb/>عنهم , الذين شاهدوا التنزيل , وعرفوا التأويلَ والتفسير , والمراد من الخطاب<lb/>لمعاينتهم الوقائع والأسباب , فلا يجوز لمن لم يحضر الوقائع، ولم يعرف الأسباب<lb/>والموانع ولم يمارس محاورات أهل الشرائع أن يهجم على كلامهم - فضلاً عن كلام<lb/>الله - ويؤوّله بأن يحمله على معاني يفترضها , مع ترك ما سيق الكلام فيه وله.<lb/>إنما يختار هذه الطريقة المحرفون الخرَّاصون كالقرامطة والملحدين من<lb/>المتصوفة، وسائر الطوائف المبتدعة , الذين إذا تكلموا في القرآن يتراءى للناظر في<lb/>كلامهم أنهم كأنما يتكلمون في دين جديد نزل عليهم ابتداءً , وكأنه لم يكن<lb/>نزل على رسول قد بين حدوده , وأوضح أحكامه , وفسر مرامه , وكأنه لم تتلقه<lb/>أمة , ولم تعمل به الطوائف حتى جاء هؤلاء بآرائهم السخيفة , وأقوالهم الساقطة<lb/>الضعيفة - كل ذلك لم يقع من هؤلاء إلا بتركهم السنن النبوية , وهجرهم لطريق<lb/>السلف وبالأخص آثار الصحابة رضي الله عنهم ولنعد إلى ما كنا بصدده، فنقول:<lb/>قد تقدم لنا أن قوله تعالى: {وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ} (النحل: 101)<lb/>دليل واضح على جواز النسخ في القرآن كما أنه في سائر الأديان , وأنه لا تعارض<lb/>بين هذه الآية وقوله تعالى: {لاَّ مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ} (الأنعام: 115) الآية.<lb/>ومن الأدلة الناصة على جواز النسخ في القرآن , بل على وقوعه قوله تعالى:<lb/>{مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة: 106) الآية , وقد<lb/>قدمنا كلام السلف في تفسير هذه الآية نقلاً عن تفسير ابن كثير رحمه الله.<lb/>ودونك ما ذكر حضرة الدكتور في تفسيرها , فإنه قال في رسالة له سابقة<lb/>أدرجت في الجزء الثاني من المجلد التاسع من المنار الأغر بعد أن ذكر قوله تعالى:<lb/>{مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) ما نصه: (الآية هنا هي ما يؤيد<lb/>الله تعالى به الأنبياء من الدلائل على نبوتهم , والمعنى: ما ننسخ من آية نقيمها دليلاً<lb/>على نبوة نبي من الأنبياء؛ أي: نُزيلها، ونترك تأييد نبي آخر بها , أو ننسها الناس<lb/>لطول العهد بمن جاء بها , فإننا بما لنا من القدرة الكاملة، والتصرف في الملك نأتي<lb/>بخير منها في قوة الإقناع، وإثبات النبوة , أو مثلها في ذلك) .<lb/>ونحن ندعو القراء الكرام إلى المقارنة بين ما نقل عن السلف في تفسير هذه<lb/>الآية , وما قاله حضرة الدكتور , فإذا كان لفظ آية يدل بالاشتراك اللفظي على<lb/>معان متعددة؛ فهل يجوز لأحد كائنًا مَن كان ترْك المأثور عن العارفين بالمراد،<lb/>واختراع معنى آخَرَ مِن عندِ نفسه بعد أكثر من ثَلاَثَ عَشْرَةَ مائة سنة؟ وهل هذا إلا<lb/>تفسير بالرأي في مقابلة المأثور , الذي توافرت الأدلّة الشرعية على منعه، والتحذير<lb/>منه كما دل العقل على قُبْح تفسير كلام أحد على غير مراده.<lb/>ونقول أيضًا: إذا كانت الآية هنا هي (المعجزة) كما يقول حضرة الدكتور ,<lb/>فما معنى إزالتها , وترك تأييد نبي آخر بها؟ فإن المعجزات إنما هي أمور خارقة<lb/>للعادة يظهرها الله على أيدي أنبيائه لتدل على صدق دعواهم , وقد انقضت<lb/>بانقضاء الزمن المشترط لوجودها , وليست هي جاريةً على سنن الكون المعتادة<lb/>حتى تبقى ككل باقٍ يرى تابعًا وخاضعًا لأسبابه ونواميس جريه في بقائه وتطوراته ,<lb/>وأكثر المعجزات أعراض لا قيامَ لها بنفسها , وإنما هي واقعات تنقلها الأمم<lb/>كسائر الأخبار.<lb/>إنه لا يمكن تأييد نبي بمعجزة هي نفس معجزة نبي آخر , والممكن إنما هو أن<lb/>يؤيد بمثلها؛ لأنها إن كانت معجزة النبي الأول موجودة بين أيدي الناس , فكونها<lb/>معجزة للثاني ممتنع ولأفضى ذلك إلى تحصيل الحاصل , وإن كانت قد فقدت<lb/>فالأخرى إنما هي مثلها، والنسخ أو الإزالة أو الترك لا يكون إلا لما يجوز أن يظهر ,<lb/>أو لما هو موجود، فإذا امتنع عقلاً أن تكون نفس معجزة نبي متقدم هي نفس معجزة<lb/>نبي متأخر لم يبقَ في تفسير الآية إلا أن يُقال هكذا: ما ننسخ من آية , أي من مثل<lb/>آية أو ننسها نأتِ بخير منها أو مثلها. ومؤداه: ما نترك مثل معجزة إلا نأتِ بمثلها.<lb/>أليس هذا تناقضًا يجب أن ينزه القرآن عنه؟ ونقول أيضًا: إنه لو سلم جواز وقوع<lb/>النسخ في المعجزات فإنه لا يتصور وقوعه إلا في القرآن حين إمكان النسخ؛ أي:<lb/>وقت نزول القرآن، وقبل وفاة رسول الله صلى الله عليه وسلم , فثبت الاستدلال<lb/>بهذه الآية على جواز النسخ، ووقوعه في القرآن حتى على تفسير حضرة الدكتور<lb/>للآية بمعنى المعجزة , فإن القرآن من أعظم معجزات نبينا صلى الله عليه وسلم.<lb/>ونقول أيضًا: ما ذكرناه عن السلف هو المتعين , ويلزم الأخذ به؛ لأن هذا<lb/>الدين إنما جاءنا بتوسطهم , فلا يجوز لنا أن نخرج عن جميع أقوالهم إلا بِحُجّة<lb/>واضحة , ومن المحال أن يوجد لأحد منهم قول موافق لها.<lb/>وأيضًا لو كان هذا الكتاب نزل علينا ابتداءً، ولم يبينه مبين لنا لَمَا جاز لنا أن<lb/>نستبد بعقولنا في مواطن الاشتباه , وعدم وجود مرجح، ومن هنا قالوا: لا يجوز<lb/>تأخير البيان عن وقت الحاجة.<lb/>وفوق ذلك كله أن هذه الآية ذكرت في ذيل خطاب الله لعباده المؤمنين تسكينًا<lb/>لهم , ودفعًا للشبه التي يبثها بينهم أهل الكتاب والمشركون من قولهم: إن محمدًا يأمر<lb/>بالشيء، ويمنعه غدًا. إلى غير ذلك من تشكيكاتهم الكاذبة , فرد الله عليهم , وأعلم<lb/>عباده المؤمنين بالحكمة في ذلك , ونبههم على أن هذا إنما هو حسد من أعدائهم ودونك<lb/>الآية وما قبلها يتبين لك أن ما ذكرناه عن السلف هو المطابق لظاهر<lb/>سياق الآية بعد ما عرفناك فساد تفسير حضرة الدكتور قال الله تعالى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَقُولُوا رَاعِنَا وَقُولُوا انظُرْنَا وَاسْمَعُوا وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ أَلِيمٌ * مَا يَوَدُّ<lb/>الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ وَلاَ المُشْرِكِينَ أَن يُنَزَّلَ عَلَيْكُم مِّنْ خَيْرٍ مِّن رَّبِّكُمْ وَاللَّهُ<lb/>يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ * مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ<lb/>بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا ألَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة: 104-106) ,<lb/>فالآية دلت على أن الذين كفروا يكرهون نزول الخير على الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم والمؤمنين , ولما كان النسخ إنما هو زيادة خير، وفضل من الله كنسخ<lb/>بعض الأحكام الشاقة التي كلف بها بني إسرائيل , وكنسخ ما فيه خير مما نزل على<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم إلى ما هو أكثر خيرًا منه ذكره تبارك وتعالى كالفرع<lb/>من قوله: {وَاللَّهُ يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (البقرة:<lb/>105) , وأتبع الآية بقوله: {ألَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة:<lb/>106) استدلالاً لصحة النسخ؛ لأنه إذا كان من المقرر لديك، ومن المسلم لَدَى<lb/>أعدائك أن الله تعالى هو خالق الخلق، واستعدادهم المختلف باختلاف الزمان<lb/>والمكان , فمن اللازم لذلك إذا وجد المقتضى نسخ بعض الأحكام والتعاليم الأهلية إلى<lb/>ما هو أنسب بأحوال المكلفين، وأكثر خيرًا لهم، وهذا ظاهر في تلازم الخلق<lb/>والأمر , وقوله تعالى عقب ذلك: {أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا لَكُم<lb/>مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ} (البقرة: 107) هو زيادة لإيضاح الحجة<lb/>معناه أنه إذا كان هو الخالق للأشياء , فهو يعلم المناسب والأصلح بها , وإذا كان هو<lb/>الولي والملك فلا بُدَّ لكل ملك من أحكام، فإذا كان الملك ذا حكمة وعدل مختبرًا أحوال<lb/>الرعية فلا يليق بعدله ترك ما فيه زيادة الخير والأنسب بأحوالهم لما هو أحط<lb/>منه مع علمه بذلك.<lb/>أما قول حضرة الدكتور في رسالته السابقة بعد قوله تعالى: {أوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) : ننسها الناس لطول العهد بها (يعني: المعجزة) إلى آخره -<lb/>فيقال عليه: إن الضمير في] نُنْسِهَا [عائد على الآية , وقد قدمنا فساد تفسيرها<lb/>بالمعجزة؛ لأنا نقول: إن الله قد وعد في هذه الآية بأنه إذا نسخ آيةً أو أنساها فهو لا<lb/>محالةَ يأتي بخير منها أو مثلها وعدًا لازمًا لتلازم الشرط والجزاء - فإذا أبى<lb/>الدكتور تفسير الآية إلا بالمعجزة فهل أتى الله بخير من كل معجزة أنسيت أو أتى<lb/>بمثل كل معجزة أنسيت كل واحد من أنبيائه؟ وما معنى قوله تعالى: {سَنُقْرِئُكَ فَلاَ<lb/>تَنْسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللهُ} (الأعلى: 6 - 7) فهل كان يقرئه عدد معجزات<lb/>الأنبياء قبله عليه وعليهم الصلاة والسلام.<lb/>وأيضًا قد قرأ بعض القراء (ما ننسخ من آية أو ننسأها) بفتح النون وهمزة<lb/>بعد السين، ومعناه حينئذ: نؤخرها وحضرة الدكتور ذكر أن معنى ما ننسخ: ما<lb/>نترك. وعليه يكون المعنى هكذا: ما ننسخ؛ أي: ما نترك من آية أي: معجزة أو<lb/>ننسأها أي: نؤخرها. وهو على ما فيه من الركاكة ومخالفة ما ذكرناه عن<lb/>السلف لا يعطي ما أراده.<lb/>ذكر حضرة الدكتور في رسالته السابقة بعض الآيات المنسوخة، ورد بزعمه<lb/>على من قال بنسخها وحيث إني رأيته إنما مال إلى التأويلات الزائفة، ومع ذلك هي<lb/>لا تنتج مراده. فلم أر للتطويل فائدة بالرد عليه؛ لأن ما ذكره بين البطلان بنفسه.<lb/>ويكفي في الجواب عليه عن ذلك كله حتى بعد تسليم تأويلاته أن يقال له<lb/>بجواب مجمل: إن هذه الآيات التي زعمت أنها ليست بمنسوخة كآية تقديم الصدقة<lb/>قبل مناجاة الرسول صلى الله عليه وسلم وغير ذلك هل ترى أنها محكمة بمعنى أن<lb/>دلالتها حين نزولها وبعد نزول آيات التخفيف بعدها على السواء من كل وجه؟ فإن<lb/>قلت: نعم. فعليك البيان بشرط عدم التأويل والخروج عن الظاهر، لأنا نرى<lb/>التأويل للمنسوخ على غير ظاهره وإبقاء الناسخ على ظاهره هو القول بالنسخ عندنا لا<lb/>فرق إلا في اللفظ والعبارة.<lb/>وإن قلت بتغيير الدلالة ولو من بعض الوجوه فقد قلت بالنسخ صراحة، ووافقتنا<lb/>وهو غاية ما تتمناه.<lb/>لم يقع خلاف بين المسلمين في جواز النسخ ووقوعه من غير فرق بين كونه<lb/>في الكتاب أو السنة حتى قيل: إنه مما اتفق عليه أهل الملل - إلا اليهود فقد منعوه<lb/>للتوراة، وقالوا: إنه لا يجوز أن يرسل الله رسولاً بنسخ شيء من التوراة. قالوا ذلك<lb/>وجوزوا لأحبارهم نسخ ما شاءوا من التوراة - وإلا ما يحكى عن أبي مسلم<lb/>الأصفهاني أنه قال: لم يقع شيء من ذلك في القرآن. وهذا مما يعد من أكبر غلطاته<lb/>حتى قال الحافظ ابن كثير بعد أن حكى قوله: وقوله هذا ضعيف مردود، ومرذول.<lb/>وقال السيد صديق حسن خان ولعله نقلاً عن الإمام الشوكاني: وإذا صح هذا عنه فهو<lb/>دليل على أنه جاهل لهذه الشريعة المحمدية جهلاً قطعيًّا وأعجب من جهله بها حكاية<lb/>من حكى عنه الخلاف في كتب الشريعة فإنه إنما يعتد بخلاف المجتهدين، لا بخلاف<lb/>من بلغ في الجهل إلى الغاية. انتهى.<lb/>ولم أر أحدًا حكى قول الأصفهاني إلا وأنحى عنه باللوم. ونحن لا نرى في<lb/>الطعن فائدة [1] لأنا نعلم أنه ما من أحد غير أنبياء الله ورسله إلا ويؤخذ من قوله<lb/>ويترك، ومن تتبع الغلطات ولو كبار الرجال وجدها في كل شيء من الأشياء، وأمر<lb/>من الأمور، ولا يبقى بيديه شيء من الحق، وذلك هو الخسران المبين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: قد أحسن الكاتب في عدم إقراره لصديق حسن خان على طعنه هذا بأبي مسلم، وأين هو من أبي مسلم؟ بل أين منه شيخه الشوكاني في فهم القرآن؟ إننا نجل الشوكاني، ونعرف له فضله في علوم الحديث والآثار والفقه، ولا نظن أنه نبز أبا مسلم بالجهل ونحمد من صديق حسن اهتداءه بكتب الشوكاني، ومحاربته للتقليد وإن كان في عامة أحواله مقلدًا للشوكاني ولكننا لا نرى طعنه هذا في أبي مسلم إلا هفوة من هفوات الغرور نعم إن لأبي مسلم غلطات ولكن أي عالم كتب أو ألف أو أبدى علمًا وفهمًا فسلم من الغلط والخطأ؟ ألم ينكر هو والشوكاني على الأئمة المجتهدين، وعلى من قبلهم من علماء السلف كثيرًا من المسائل حتى بعض فروع مسألة النسخ؟ ألم يحصر الشوكاني المنسوخ في بعض آيات، ويخطئ المتقدمين في سائر ما عدوه منسوخًًا؟ فكيف يعد أبو مسلم من أجهل الناس بالشريعة إن وجد لهذه البضع الآيات معنى ينافي النسخ بالمعنى الخاص الذي ينفيه؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n11-p302" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2010.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب التربية)<lb/>أَلَّفَ علماء أوربا كتبًا كثيرة في فن التربية , فلما كتب ذلك الفيلسوف سبنسر<lb/>كان ما كتبه ناسخًا لطريقة من قبله , ولكثير مما جاءوا به وقدوة جديدة لمن عاصره ,<lb/>ولمن يجيء بعده فهو الذي بنى قوانين التربية على أسس المنفعة , وبين خطأ<lb/>الناس في تقديم الزينة على المنفعة كما جرى عليه المتوحشون من أقدم زمن يعرفه<lb/>التاريخ. وكتابه في التربية أشهر من أن يذكر فينوه به , وقد ترجمه بالعربية محمد<lb/>أفندي السباعي أحد محرري الجريدة , وطبع في مطبعتها طبعًا حسنًا على ورق جيّد<lb/>فبلغت صفحاته 143 , وجعل ثمنه عشرون قرشًا، وهو يطلب من إدارة الجريدة.<lb/>***<lb/>(مجموعة الخطب)<lb/>تمنى كثير من أهل العلم والأدب لو تطبع الخُطَب التي تلقى في نادي دار<lb/>العلوم، وكاشفوا رئيس النادي (حفني بك ناصف) بأمنيتهم , فوافقت رغبته رغبتهم<lb/>وقرر مجلس إدارة النادي طبع الخطب التي يكتبها أصحابها. وقد طبعت المجموعة<lb/>الأولى، فأوعت ثماني خطب في موضوع اللغة والتعريب والترجمة , فبلغت زهاء<lb/>مائة صفحة , وجعل ثمن النسخة منها قرشان ونصف قرش , وهي تطلب من النادي<lb/>بشارع عبد العزيز (نمرة 5) .<lb/>***<lb/>(بلاغات النساء)<lb/>كتاب لطيف من تأليف أبي الفضل أحمد بن أبي طاهر المحدث المؤرخ<lb/>(المتوفى سنة280) أودعه ما رواه عن النساء من خطبهن وطرائف كلامهن , وملح<lb/>نوادرهن , وأخبار ذوات الرأي منهن , وأشعارهن في الجاهلية وصدر الإسلام ,<lb/>ففيه من الخُطب خطب عائشة أم المؤمنين في فضائل أبيها ورثائه، وخطبتها السياسية<lb/>ب<placeName>البصرة</placeName> وخطبتها لما بلغها قتل عثمان. وفيه خطبة السيدة فاطمة الزهراء عليها<lb/>السلام لما منعها أبو بكر ميراثها, وغير ذلك من خطب وكلام أمهات المؤمنين ونساء<lb/>الصحابة رضي الله عنهن وعن أزواجهن , وكلام غيرهن في السياسة والآداب<lb/>والمدح والرثاء , ومن أحسنه كلام كثيرات منهن مع معاوية في تخطئته بما كان منه.<lb/>وفيه كثير من كلام النساء في الأزواج مدحًا وذمًّا، ووصاياهن لبناتهن , والتعبير<lb/>عن سائر أغراضهن نثرًا ونظمًا، وليته خلا من أخبار مواجنهن، وأحاديث رفثهن،<lb/>إذًا لكان الكتاب جديرًا بعناية الشبان والشواب؛ لِمَا فيه من روائع الآداب<lb/>طبع الكتاب أحمد أفندي الألفي طبعًا حسنًا على ورق جيد , وشرح في هوامشه<lb/>ما رآه خفيًّا من مفرداته حتى بعض كلم الرفث والمجون الذي كان أجدر بالخفاء منه<lb/>بالظهور، وقد بلغت صفحاته زهاء <date calendar="#cal_gregorian" when="0200" change="#d3e146">200</date> من قطع المنار , وجعل ثمن النسخة منه<lb/>عشرة قروش صحيحة , ويطلب من المكتبات المشهورة.<lb/>***<lb/>(مطالع البدور في محاسن ربات الخدور)<lb/>هو كتاب خاص بوصف محاسن النساء نظمًا ونثرا , جمع فيه واضعه محمد<lb/>سليم بك أبو الخير الأنسي ما اختاره ذوقُهُ من كلام المتقدمين , وما جادت به<lb/>قريحتُه في ذلك , ومثل هذا الوضع لا يحتاج إلى من ينوه به , ولا يرغب فيه؛ لذاك<lb/>كتبنا عنه هذه الكلمات قبل مطالعة شيء منه , وقد جعله جزئين لطيفين , طَبَعَ أحدهما<lb/>وشرع في طبع الآخر , وثمنهما عشرة قروش , وثمن الذي طبع وحده خمسة<lb/>قروش , ويطلب من المكتبات المشهورة.<lb/>***<lb/>(تحفة المجالس ونزهة المجالس)<lb/>كتاب لطيف في المحاضرات , يُعْزَى إلى جلال الدين السيوطي , جُلُّهُ حكايات<lb/>وأخبار في فضل العقل والعلم , وأخبار الأولين من الأنبياء والخلفاء والملوك<lb/>والقضاة والمتلصصين والنساء والعشاق. طبعه الحاج محمد أفندي دربال التونسي<lb/>التاجر بسوق العطارين ب<placeName>القاهرة</placeName> , وقد جعل ثمن النسخة منه خمسة قروش صاغ ,<lb/>وهو مما يرجى رواجه؛ لتوفر الرغبة في أمثاله من كتب الفكاهات والمحاضرات<lb/>عند جميع طبقات الناس , ولِرخص ثمنه.<lb/>***<lb/>(الحمَّامات المعدنية)<lb/>رسالة موضوعها التداوي بالحمَّامات المعدنية في القطر التونسي , وضعها<lb/>الطبيب بيورف بلغة أجنبية , وتلقاه عنه بالعربية الشيخ محمد بن حسين بيرم في<lb/>عهد محمد بن حسين باي , ونقلها إلى اللغة العربية , ووضع لها مقدمة من عنده.<lb/>وقد طبعها في هذه الأيام طابع كتاب تحفة المجالس , وقد جعل ثمن هذه الرسالة<lb/>قرشين ونصف قرش , فنحث القُرَّاء على مطالعتها لِمَا فيها من الفوائد المتعلقة<lb/>بالاستحمام بالمياه المعدنية , ونخص بالذكر أهل تونس لما فيها من الكلام عن<lb/>حماماتها بالتفصيل.<lb/>***<lb/>(الإسلام - والرد على لورد كرومر)<lb/>كتب أحد فضلاء المصريين مقالات دينية في الرّدّ على لورد كرومر نشرها<lb/>في جريدتي المؤيد واللواء بتوقيع (أبقراط) , ثم جمعها وطبعها على حدتها فبلغت<lb/>64 صفحةً. منها مقالة في المقابلة بين الإسلام والنصرانية , ومقالة في (المرأة في<lb/>الإسلام والنصرانية) , وسائر المقالات في الرِّقِّ وتعدد الزوجات , والطلاق ,<lb/>والعبادات , والجنة والنار , والجهاد. ولعلّ هذه المقالات أحسن ما نشر في<lb/>الجرائد رَدًّا على كتاب لورد كرومر (مصر الحديثة) , وثمن النسخة منها ثلاثة<lb/>قروش.<lb/>***<lb/>(تقرير السير ألدن غورست)<lb/>كان الناس ينتظرون هذا التقرير انتظارَ مَنْ يتوقع شيئًا جديدًا في أمْر عظيم؛<lb/>لِمَا شاع وذاع، ونشرته الجرائد في جميع البقاع من أن الإنكليز غيروا سياستهم في<lb/>إدارة هذه البلاد منذ استقالة لورد كرومر إرضاءً للمصريين الذين أظهروا السّخط<lb/>من الإدارة السابقة. وكان الكثير يظنون - وهم لم يروا من السير ألدن غورست<lb/>المعتمد الجديد عملاً جديدًا يخالف طريقة سلفه اللورد - أنهم سيقرءون في تقريره عن<lb/>سنة 1907 شيئًا جديدًا , يستنبطون منه كُنْهَ السياسة الجديدة.<lb/>وكانوا يظنون أن من فروع التغيير في سياسة الوكالة البريطانية بمصر<lb/>حرمان أصحاب المقطم من ترجمة التقرير السنوي بالعربية , وطبعه، وإهدائه إلى<lb/>المشتركين في جريدتهم , وبيع طائفة منه فلما جاء الموعد , وظهر تقرير العميد<lb/>الجديد بمصر بالإنكليزية والعربية في وقت واحد كالعادة قالوا: (ما أشبه الليلة<lb/>بالبارحة) وَرَأَوْا صِدْقَ قول لورد كرومر: (يذهب إنكليزي ويجيء إنكليزي)<lb/>فقد نسج غورست على منوال كرومر , ورمي عن قوسه. قالوا: إلا في مسألة<lb/>الصلة الشخصية بالأمير , فإن هذا يحاسنه بقدر ما كان ذلك يخاشنه , وصرح<lb/>بعض الأحزاب بأن هذه المحاسنة تخشى ولا ترجى , ويقول آخرون غير ذلك ,<lb/>وسترينا مصداق أحد القولين حوادث الأيام، لا سِيَّمَا بعد زيارة الأمير لملك الإنكليز<lb/>في هذا العام، ومهما قيل في هذا التقرير وما قبله مِنْ حيثُ السياسة فلا خَوْفَ في<lb/>أن هذه التقارير تواريخ رسمية، لإدارة البلاد المصرية والسودانية.<lb/>***<lb/>(كلمات لقاسم بك أمين)<lb/>كان قاسم بك أمين الذي نعيناه إلى القراء في منار الشهر الماضي يكتب بعض<lb/>ما يسنح له من المعاني التي فيها عظة وحكمة , وما يعن له من الآراء والخواطر ,<lb/>أو يراه من غريب المناظر. وقد ألقي إلى إدارة الجريدة ما كتبه من ذلك , فطبعته،<lb/>وأطلقت عليه هذا الاسم (كلمات لقاسم بك أمين) ؛ فكان زهاء ستين صفحةً مثل<lb/>صفحات كتاب الإسلام والنصرانية , وجعلت ثمنه عشرة قروش صحيحة تعظيمًا<lb/>لقيمته المعنوية , وإننا ننقل من فرائد تلك الكلمات أحسن نموذج للقراء وهو:<lb/>الحرية الحقيقية تحتمل إبداء كل رأي , ونشر كل مذهب , وترويج كل فكر.<lb/>أن الذي يمدحك بما ليس فيك إنما هو مخاطب غيرك.<lb/>رُبّ كلمة يتجرعها الحليم مخافة ما هو شر منها.<lb/>إذا استشارك عدوّك فأخلص له النصيحة؛ لأنه باستشارتك قد خرج من<lb/>عداوتك ودخل في مودتك.<lb/>تعصب أهل الدين وغرور أهل العلم هما منشأ الخلاف الظاهر بين الدين<lb/>والعلم , وليس بصحيح أن يوجد بينهما خلاف حقيقي لا في الحال ولا في الاستقبال<lb/>ما دام موضوع العلم هو معرفة الحقائق المؤسسة على الاستقراء , فمهما كثرت<lb/>معارف الإنسان لا تملأ كل فكره - بعد كل اكتشاف يتحققه العلم يبحث عن اكتشاف<lb/>آخر , وفي نهاية كل مسألة يحلها تظهر مسألة جديدة تطالبه بحلها.<lb/>الآن وغدًا يشتغل عقل الإنسان بالعلم؛ أي: بمعرفة الحوادث الثابتة , ولا يمنعه<lb/>ذلك من التفكر في المجهول الذي يحيط بها من كل طرف. هذا المجهول الذي كان<lb/>ويكون بعد، الذي لا قرارَ له ولا حدَّ لا في الزمان ولا في المكان هو دائرة اختصاص<lb/>الدين.<lb/>المقلد في إيمانه مقصر يحمل عقيدته كما تحمل الوردة في عروة الملابس،<lb/>والمنكر مجازف جاوز حد العقل والعلم، وأبغض منهما من يخادع بدينه , فيقول:<lb/>إنْ كان الله غير موجود ما خسرت أكثر من غيري , وإن كان موجودًا ربحت مع<lb/>الرابحين؛ لذلك أؤمن به. هذا هو المحتال الذي لا يصان أحد حتى الإله من نصبه.<lb/>أتعس البرية إنسان ضاع إيمانه يدس الموت بسمه في حياته , فيفسد عليها<lb/>لذتها , وينغص عليها شهوتها.<lb/>وسننشر بعض آرائه في أهل عصره.<lb/>***<lb/>(شقاء المحبين)<lb/>قصة في جزئين من وضع إسكندر دوماس الفرنسي الشهير , وترجمها<lb/>بالعربية حنا أفندي العنحوري , الشاب الدمشقي الذي نبغ في آداب هذه اللغة في سِنّ<lb/>الصبا نبوغًا قَلَّمَا قاربه في مثله أحد من المشهورين بالترجمة والكتابة في هذا<lb/>العصر , ولولا أن فاجأته المَنِيّة في نحو الثامنة والعشرين من سِنّه لَرَأَيْنَا من آثار<lb/>قَلَمِهِ ما يعدّ من آيات حياة العربية.<lb/>قلما رأيت ترجمة لأحد من الكتاب المعروفين كترجمة هذه القصة تكثر فيها<lb/>فرائد اللغة التي هجرها الكُتّاب لِقِلّة اطلاعهم , وتزين بالأمثال والاقتباس والتضمين<lb/>وحل المنظوم من كلام الشعراء الأولين المجيدين , وتقلّ فيها الأغلاط الشائعة<lb/>الآن.<lb/>طبع القصة إبراهيم أفندي فارس صاحب المكتبة الشرقية في جزئين , وأهدى<lb/>إلينا نسخةً منها وعهد إلينا أنْ لا نكتب عنها شيئًا إلا بعد قراءتها , فقلنا: لا بُدَّ لهذا<lb/>من سبب. فَلَمّا قرأنا صفحات منها علمنا أنه عهد إلينا بذلك؛ لعلمه بأننا نعرف قيمة<lb/>هذه الترجمة البليغة، وثمن الجزئين معًا عشرون قرشًا , وهي تطلب من طابعها.<lb/>***<lb/>(القطر المصري)<lb/>مجلة سياسية أسبوعية تؤيد سياسة الحزب الوطني بمصر أنشأها أحمد أفندي<lb/>حلمي أشهر محرري جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> في عهد مؤسسها، وإذا كان من مروجي جريدة<lb/>اللواء بقلمه كما هو معروف , فلا غَرْوَ أن تروج مجلته وهي كبيرة الحجم قليلة الثمن<lb/>إذ قيمة الاشتراك فيها 50 قرشًا في السنة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p308" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2011.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>الفصل الخامس<lb/>(مقام خديجة عند قومها)<lb/>ما أكرم هذا المقام , وأي بليغ لا تأخذه الهيبة إذا دعي لتصور هذه المنزلة؟<lb/>سيدة بطلعتها الفخامة والشرف يتجليان، والجمال والكمال يتآلفان،<lb/>ومزايا كالزهر نفحًا وطيبًا <gap resp="#org_MS"/> وكزهر السما بهاءًا ونورًا<lb/>من شرف حَسَب، إلى كرم محتد، إلى سؤدد قبيل، إلى عز عشيرة، إلى<lb/>جمال ذات، إلى كمال صفات، إلى فضل حجى، إلى طهارة نفس، ذلك ما كان<lb/>تتزين به سيدتنا (خديجة) وذلك ما كانت تحل به بين قومها في المكانة العالية<lb/>والمقام الكريم.<lb/>هذه المزايا ليست بالبدع من الأشياء، ولا نبأها بغريب من الأنباء، بل هي<lb/>معهودة في كثير من النسوة، ومع ذلك لم يكن لاسمهنّ نصيب بغير الخمول، قد<lb/>طويت أعلامهن، ولم ينشر ذكرهن، ولم يسمُ في أقوامهن مقامهن، فكيف تسامى<lb/>اسم (خديجة) وعلت منزلتها؟<lb/>إنما كان لخديجة ذلك الشرف بشيء آخر غير مزاياها. ذلك الشيء هو ارتقاء<lb/>مدارك قومها , وسلامة أذواقهم , وحسن انتظام مجتمعهم. وليس بكافٍ لتعالي امرئ<lb/>أن يكون كاملاً بل لا بُدَّ مع ذلك من إحاطة قومه علمًا بفضائله , ووجود ميل فيهم<lb/>للفضائل والكمال , ومن المشهور أن الحجارة الكريمة عند من لا يعرف مزيتها لا<lb/>قيمةَ لها , وهي عند عارفيها فوق القيم , فالحق أن ارتفاع من يستحق الرفعة في قوم<lb/>ليس دليلاً على فضله وسعادة جده وحده , بل هو دليل أيضًا على فضل أولئك القوم<lb/>وسعادة جدهم، فقد ربح قوم كان للأفاضل منزلة كريمة لديهم، وخسر قوم لا يعلو<lb/>بينهم إلا من استعان بجيش من الحيل والخداع، وحواشٍ من النقائص المتغلبة على<lb/>الطباع.<lb/>وإذا كنا معجبين بالسيدة (خديجة) لوفرة مزاياها الشريفة , فنحن بقومها الذين<lb/>شرفوا هذه المزايا أشد إعجابًا. وليست (خديجة) وَحْدَها هي التي نالت مقامًا<lb/>كريمًا في قريش , بل كثير من فضليات نسائهم نلْنَ المقامَ الكريم فيهم , وكان لكثير<lb/>منهن آثارٌ مشكورةٌ في مساعدة الإسلام , الذي نقل العرب وغيرهم إلى أعلى مما<lb/>كانوا فيه , ولم يستطعن ذلك بما لهنَّ من القدر الذي يليق بإنسان ذي رأي معدود،<lb/>وعقل مذكور، ونفس مشابهة , وَحَسْبُكَ من هذا أن الرجل العظيم عمر بن الخطاب<lb/>أبا العدل وأبا الفتوح وأبا السياسة والإدارة لم يكن إسلامُه إلا بمحاورة سيدة من<lb/>أولئك السيدات القرشيات , هي أخته فاطمة زوجة ابن عمه سعيد بن زيد بن عمرو<lb/>بن نفيل.<lb/>نحن نعلم أن أكثر الناس يمرون بالمزية يعهدون أمثالها , فلا يلتفتون إليها ما<lb/>لم تكن رائعةً وفوق ما اعتادوا , وهذا عندنا ضارٌّ؛ لأن فيما يعهدونه أيضًا ما<lb/>يستحق الالتفات إليه، ويغري بالانتفاع منه إن كان مفيدًا، والتغافل عن الإنسان<lb/>المفيد إذا لم يكن فوق العادة يوصل إلى الحرمان أَلْبَتَّةَ من ذلك الرائع المنشود،<lb/>والسامي الذي هو فوق المعهود.<lb/>ولا يشكنَّ القارئ في أن كثيرًا من الأشياء التي صرفتنا الألفة عن إجلال شأنها<lb/>هي في جلالة الشأن عند الإمعان فوق ما نتصور. وفي كثير مما لا نتفكر فيه منها ما<lb/>تخر الأفكار صاغرة أمام زاخر فوائده، وباهر أسراره؛ فلذلك أحببنا أن<lb/>نمر بقارئنا مرةً في تفصيل جملة تلك المزايا التي شرفها قوم (خديجة) حتى كانت<lb/>بها كريمة المقام فيهم؛ لأنه ربما اختلج في صدره التعجب من إكبارنا شأن مزايا<lb/>معهودة في كثيرين , وقد يكون قارئنا من حزب الأكثرين الذين لا يبالون<lb/>بالمعهودات، ولا يطربون بغير الغرائب.<lb/>نعم، نعم نحن لم نطرف بما فوق المعهود، ولم نُهدِ ما وراء المشهود، ولا<lb/>عذنا بمبتدعات التصور، ولا لذنا بغرائب الحوادث، وشواذ المصادفة، وخوارق<lb/>العادة، ولم نمت إلى أفئدة القراء إلا بمعروف له أمثال، ومألوف لا تضيق بتصديقه<lb/>الأفكار، ولكن الأمر في هذه المعهودات على ما قلنا. وإذا ثبنا إليها بنظر الإمعان<lb/>غير وسنانة عين بصيرتنا ألفينا فيها عند سأم النفس من لذة الحس، أعظم ما نتوق<lb/>إليه من لذة التصور وفائدة الإدراك.<lb/>وإذا كانت الحياة واحدة كان جديرًا بنا أن نقف متذكرين هذه الوحدة أبدًا أمام<lb/>كثرة اختلاف المظاهر، وشدة احتجاب الأسرار , ولم يكن حسنًا بنا أن ننسى أحاسن<lb/>ما تلده لنا هذه الأم من الصور التي لا تُحْصَى.<lb/>إننا بتذكرنا مَن سادوا وشادوا، وبتذكرنا من صلحوا وأصلحوا، بتذكرنا من<lb/>أوجدوا وابتدعوا - نتذكر تاريخ أمنا الحياة , وترتاح نفوسنا باستجلاء أحسن<lb/>صورها، وتتوارد عليها اللذة باشتياقها إلى نصيب من ثروة تلك الأم التي جادت<lb/>بمقاديرَ منها عظيمة على إخواننا أصحاب تلك المظاهر، ولابسي تلك الصور، ولم لا<lb/>نتوق إلى حديث ذلك التراث وهو يملأ كنوزًا إن عجزت أفكارنا أن تحيط بكُنْهِ<lb/>جواهره خبرًا فهي لا تعجز أن تأتينا بلذة من التأمل في بديع كيانها , والأمل ببلوغ ما<lb/>تميل إليه النفس منها.<lb/>* * *<lb/>الفصل السادس<lb/>(فضائل خديجة والفضائل عند قومها)<lb/>تبارك واهب الحياة، فقد أبدع لنا في (خديجة) المثال الأسنى منها، وأطلع<lb/>لنا في شخصها زواهر الإنسانية الفضلى، وبنور هذه الزواهر رأينا مدارك قريش<lb/>في الأفق الأعلى، وتربيتهم الأدبية والعقلية في المنزلة العليا.<lb/>نحن مَعْشَرَ بني الحياة متفاوتون كثيرًا في قوى النفوس , وأكثرنا في الحقيقة<lb/>مغبون الحظ، منقوص النصيب من القوى التي تكون بها الحياة هنيئةً شريفةً مسعدةً<lb/>لصاحبها وغيره , وقليل منا من رزقوا فضلاً من هذه القوى النافعة الآتية بالغبطة<lb/>والحُبُور.<lb/>ولدى التأمل نجد استعداد فطرة الشخص هو الأساس في حسن الحظ من<lb/>هذه القوى النافعة , ثم للتربية دخل كبير , فإذا اجتمع في الشخص استعداد حسن<lb/>وتربية حسنة كان حظه عظيمًا من فضائل النفس , وقد اجتمعتا في (خديجة)<lb/>فرأينا في سيرتها ذلك المثال السني، والكمال السمي.<lb/>عرفنا حسن استعدادها؛ لأن التربية وحدَها لا تفعل شيئًا في جوهر النفس إذا<lb/>كان غير صالح لفعلها كما لا يصلح الماء لأن تطبع فيه ما تشاء، وعرفنا حسن<lb/>تربيتها؛ لأن الاستعداد وحده لا يسير بصاحبه إلى المرغوب في المجتمع.<lb/>ومن حسن استعداد هذه السيدة وحسن تربيتها عرفنا شيئًا آخر جديرًا بالتنويه,<lb/>وقلما رأينا من نوَّه به أو التفت إليه , فلذلك عنينا به نحن كثيرًا في صدد هذه السيرة<lb/>وهو ارتقاء قوم (خديجة) ارتقاءً عظيمًا فإن التربية الشخصية مقتبسة في الغالب<lb/>من التربية العمومية. والمجتمع غالبًا أشبه بالمرآة يرينا من الأشياء مقبولاً ومردودًا<lb/>ومسكوتًا عنه.<lb/>وتشتهر المقبولات حتى يطلق عليها اسم المعروف، والمردودات حتى يطلقَ<lb/>عليها اسم المنكر، ويضطر الناس إلى تقرير تربية عمومية هي أن لا يخالف<lb/>المعروف، ولا يوافق المنكر، ويبقى للناس سبح في المسكوت عنه من الأشياء حتى<lb/>يرى كل منهم رأيه فيها , فهذا يستحسن شيئًا حتى يوجبه على نفسه، وذاك يستقبح<lb/>شيئًا حتى يحرمه عليها. وأعقل الناس في هذه الأشياء المسكوت عنها من جعل<lb/>المعروف والمنكر معيارًا لها , فكل ما قرب من المعروف كان حسنًا , ويكون وجوبه<lb/>على حَسَب درجة قرْبه من المعروف، وكل ما قرب من المنكر كان مسترذلاً، ويكون<lb/>حظره على حسب درجة قربه من المنكر، والأصل في المنكر هو الأذى والعدوان ,<lb/>وعليه قِيسَ الأصل في المعروف قياس الضد , فالأصل فيه العدل والإحسان.<lb/>فعلى هذين الأصلين تقوم دعامة النظريات في التربية، وعليهما تشاد الأعمال<lb/>فيها.<lb/>وأي باحث لا تأخذه هيبة إذا اطلع على ما كان لقوم (خديجة) من التعمق في<lb/>في دقائق هذا الفن من حيث النظر، وعلى بدائع النتائج فيه من حيث العمل، أي<lb/>والله إن هؤلاء القوم النازلين في ذلك البلد الصغير البعيد، وإخوانهم الآخرين<lb/>الضاربين في تلك الفيافي يدهش المطالع ما يراه لهم من الباع الطويل في فن<lb/>التربية على مقتضى مجتمعهم ذاك. فتراهم مثلاً لما كانت السماحة ضرورية ولا<lb/>سِيَّمَا لذلك الاجتماع جعلوها في المقام الأول , ولم يأتوا بطبعها في النفوس حتى نبغ<lb/>فيهم أجواد بلغوا بهمتهم في الجود الكواكب , وازَّينت الأرض بمناقب هممهم،<lb/>وإيثار أخيهم الإنسان على أنفسهم، كما فعل كعب بن مامة الذي آثر رفيقة بمائه ,<lb/>ومات هو عطشًا.<lb/>ولما كانت الشجاعة ضربة لازب لكل شخص , وكل جماعة في كل زمان<lb/>وكل مكان تجدهم جعلوها شعار المحامد وتاج المناقب , وسيروا فيما ضربوه من<lb/>الأمثال قولهم: (الشجاع موقى، والجبان ملقى) وكانوا يتمادحون بالموت قتلاً،<lb/>ويتهاجمون بالموت على الفراش , ولما بلغ عبد الله بن الزبير - وهو ابن أخي<lb/>خديجة - قتل أخيه مصعب، خطب فقال: (إن يُقْتل فقد قتل أبوه وأخوه وعمه.<lb/>إننا لا نموت حتفًا ولكن قطعًا بأطراف الرماح وموتًا تحت ظلال السيوف. وإنْ<lb/>يقتل المصعب فإن في آل الزبير خلفًا منه) ذلك لأنهم كانوا يكرهون الحياة إذا لم<lb/>تشرف , ويرون الحياة الرذيلة معرضة للعدم أكثر من الحياة الشريفة , ولمثل هذا<lb/>يقول علي بن أبي طالب: (بقية السيف أنمى عددًا، وأطيب ولدًا) وتقول<lb/>الخنساء وهي إحدى الشهيرات في العرب:<lb/>نهين النفوس وبذل النفو <gap resp="#org_MS"/> س يوم الكريهة أبقى لها<lb/>لا يستنكرن أحد إذا قيل له: إن الشجاعة - وهي السجية التي لا ترقى الأمم<lb/>إذا خلت منها - كانت في العرب من الأخلاق الفاشية التي لا يعتدّون بأحد منهم ما لم<lb/>تكن فيه , وقد سهل على نفوسهم انطباع هذا الخلق فيها؛ لأن أكثر شيء كانوا<lb/>يتناقلونه هو حديث الشجعان، وإقدامهم في الشدائد حتى فضلوا، والجبناء وإحجامهم<lb/>فيها حتى رذلوا، وهنالك من الشعر في الشجاعة والشجعان ما يفعل في النفوس فعل<lb/>السِّحْر، فيستنزلها من الخوف على الحياة والهرب بها إلى الخوف على الشرف حتى<lb/>تهون النفوس في سبيله، كقول عنترة وهو أحد مشهوري شجعانهم:<lb/>بكرتْ تُخوفني الحتوف كأنني <gap resp="#org_MS"/> أصبحت عن غرض الحتوف بمعزل<lb/>فأجبتها إن المنية منهل <gap resp="#org_MS"/> لا بُدَّ أن أُسْقَى بكأس المنهل<lb/>فاقني حياء لا أبا لك واعلمي <gap resp="#org_MS"/> أني امرؤ سأموت إن لم أقتل<lb/>وقد يظن ظانّ أن شجاعة العرب وبَأْسهم لم يكن إلا فيما بينهم , ومثل هذا<lb/>الظن من قلة الاطلاع عل جملة أخبارهم , فنحن لا نزيد أن نأتي بآية على شجاعتهم<lb/>مما فعل هؤلاء القوم بعد إسلامهم , فإن ذلك مشهور ولكن حسبنا أن ندل القارئ على<lb/>ما كان من بأس العرب يوم ذي قار إذ أراد كسرى أن يوقع سوءًا ببني بكر بن وائل؛<lb/>لسبب لا محلَّ لتفصيله , فجهز عليهم جيشًا كثيفًا؛ لِيهلكهم به , وبلغهم خبرُه؛<lb/>فتجهزوا له، وأعانهم قبائل أخرى , فتوافوا بواد اسمه ذو قار وكانت الهزيمة على<lb/>جيش كسرى حتى تبعهم العرب إلى داخل البلاد الفارسية , وهي واقعة مشهورة<lb/>كثرت فيها الأشعار، وظهر فيها ما للشجاعة من الفضل في كسب الفخار، وحمى<lb/>الذِّمَار، واتقاء العار، وفي هذه الواقعة يقول الأعشى أعشى بني بكر:<lb/>وجند كسرى غداة الحنو صبحهم <gap resp="#org_MS"/> منا غطاريف ترجو الموت وانصرفوا<lb/>لقوا ململمة شهباء يقدمها <gap resp="#org_MS"/> للموت <gap resp="#org_MS"/> لا عاجز منا ولا خرف<lb/>فرع نمته فروع غير ناقصة <gap resp="#org_MS"/> موفق حازم في أمره أنف<lb/>فيها فوارس محمود لقاؤهم <gap resp="#org_MS"/> مثل الأسنّة لا مِيل ولا كُشفُ<lb/>لما رأونا كشفنا عن جماجمنا <gap resp="#org_MS"/> ليعلموا أننا بكر فينصرفوا<lb/>قالوا البقية والهنديّ يحصدهم <gap resp="#org_MS"/> ولا بقية إلا السيف فانكشفوا<lb/>لو أن كل مَعَدٍّ كان شاركنا <gap resp="#org_MS"/> في يوم ذي قار ما أخطاهم الشرف<lb/>لما أمالوا إلى النشاب أيديهم <gap resp="#org_MS"/> ملنا ببيض لمثل الهام تختطف<lb/>إذا عطفنا عليهم عطفة صبرت <gap resp="#org_MS"/> حتى تولت وكاد القوم ينتصفوا<lb/>بطارق وبني ملك مرازبة <gap resp="#org_MS"/> من الأعاجم في آذانها الشُّنُف<lb/>من كل مرجانة في البحر أحرزها <gap resp="#org_MS"/> تيارها ووقاها طينها الصدف<lb/>كأنما الآل في حافات جمعهم <gap resp="#org_MS"/> والبيض برق بدا في عارض يكف<lb/>ما في الخدود صدود عن سيوفهم <gap resp="#org_MS"/> ولا عن الطعن في اللبات منحرف<lb/>وفي هذه الواقعة يقول العديل بن الفرج العجلي:<lb/>ما أوقد الناس من نار لمكرمة <gap resp="#org_MS"/> إلا اصطلينا وكنا موقدي النار<lb/>وما يعدون من يوم سمعت به <gap resp="#org_MS"/> للناس أفضل من يوم بذي قار<lb/>جئنا بأسلابهم والخيل عابسة <gap resp="#org_MS"/> لما استلبنا لكسرى كل أسوار<lb/>وفيها يقول شاعر آخر من بني عجل:<lb/>إن كنت ساقيةً يومًا ذوي كرم <gap resp="#org_MS"/> فاسقي الفوارس من ذهل بن شيبانا<lb/>واسقي فوارس حاموا عن ذمارهم <gap resp="#org_MS"/> واعلي مفارقهم مسكًا وريحانا<lb/>وهي واقعة شهيرة ظهرت فيها الشجاعة العربية أكمل مظهر , وكان المنذر<lb/>لهم بنية كسرى وعزمه لقيط الأيادي إذ كتب إلى بني شيبان يخبرهم بذلك في شعر<lb/>مشهور غاية في البلاغة والتحميس واستثارة العزائم , وفيه يقول:<lb/>قوموا جميعًا على أمشاط أرجلكم <gap resp="#org_MS"/> ثم افزعوا قد ينال الأمن من فزعا<lb/>وقلدوا أمركم لله درّكمو <gap resp="#org_MS"/> رحب الذراع بأمر الحرب مضطلعا<lb/>لا مسترفًا إن رخاء العيش ساعده <gap resp="#org_MS"/> ولا إذا عض مكروه به خشعا<lb/>ما زال يحلب هذا الدهر أشطره <gap resp="#org_MS"/> يكون مُتِّبِعًا طورًا ومُتِّبَعًا<lb/>حتى استمر على شزر مريرته <gap resp="#org_MS"/> مستحكم الرأي لا فحما ولا ضرعًا [1]<lb/>وليس يشغله مال يثمره <gap resp="#org_MS"/> عنكم ولا ولد يبغى له الرفعا<lb/>فعلى مثل ما ذكرنا كان نصيب العرب عامَّةً , وقبيلة خديجة خاصَّةً من<lb/>الشجاعة التي لا قوام للأمم بدونها , وكانوا لا يعتدون بالجبان، ولا يعدونه شيئًا<lb/>مذكورا. وينبئك بذلك قول أحد شعرائهم:<lb/>خرجنا نريد مغارًا لنا <gap resp="#org_MS"/> وفينا زياد أبو صعصعة<lb/>فستة رهط به خمسة <gap resp="#org_MS"/> وخمسة رهط به أربعة<lb/>ثم لم يكن نصيب قوم (خديجة) في فقه النفس والحكمة والمعارف بأقل من<lb/>نصيبهم في الشجاعة؛ فقد كانوا يتناقلون المعارف، ويتدارسونها من غير كتب ,<lb/>وكان لهم إلمام قليل بحركات الكواكب والأنواء التي تتبعها. وهو يقتضي شيئًا من<lb/>معرفة الحساب , وكان لهم معرفة غير قليلة بالطب، وحفظ الصحة سواءٌ كان طبّ<lb/>الإنسان أو طبّ الحيوان.<lb/>والطِبّ يقتضي أيضًا نصيبًا من علم الخواص , التي أودعها الباري في المعدن<lb/>والنبات والحيوان. أما معرفتهم بالأخبار أي: التاريخ فحدث عنها ولا حرج , وكانوا<lb/>يعبرون عن هذا العلم بعلم النسب , فإن علم النسب في الحقيقة ليس عبارة عن معرفة<lb/>نسب الأشخاص والقبائل؛ فإن هذه معرفة بسيطة لا تستحق أن تُسمّى عِلْمًا , وإنما<lb/>كان النسابون يعرفون أخبار أولئك الأشخاص وأخبار تلك القبائل , وهذا هو التاريخ<lb/>وربما كان السبب في اشتهار هذه المعرفة باسم علم الأنساب أن عارفي الأخبار كان<lb/>إليهم المرجع في معرفة الأنساب التي من أهم فوائدها معرفة تفريع القبائل ,<lb/>وإلحاق الفروع بأصولها على شدة البعد بين الأصول وتلك الفروع أحيانًا.<lb/>وقد كان منهم اختصاصيون بهذا العلم يلقون منه على من يتحلقون حولهم. قال<lb/>رؤبة بن العجاج: قال لي النسابة البكري: (يا رؤبة لَعَلَّكَ من قوم إن سكت عنهم لم<lb/>يسألوني , وإن حدثتهم لم يفهموني) يعيب بذلك على الذين لا يرغبون في تلقي<lb/>هذا العلم حق الرغبة. قال رؤبة: فقلت له: إني أرجو أن لا أكون كذلك. قال: فما<lb/>آفة العلم ونكرته وهجنته؟ قلت: تخبرني. قال: (آفة العلم النسيان، ونكرته<lb/>الكذب، وهجنته نشره عند غير أهله) .<lb/>وأما الحكمة والآداب والبيان فقد بلغ فيها هذا الشعب العربي من الانصباب<lb/>على حفظها ودراسة الكَلِم الجوامع فيها مبلغًا عظيمًا , ويمكنني أن أقول: إنها من<lb/>أشهر ما اشتُهِرَ عنهم.<lb/>وهل يجد الباحث معنى من المعاني التي يخطر للنفس فيها الاستحسان أو<lb/>الاستهجان إلا ويجد لهم الشافي الوافي من البيان في تصويره وإبرازه بأبدع حلة ,<lb/>ولا ينبئك ببعض ذلك شيء كالمأثور من كلمهم الجوامع التي سارت مسير الأمثال،<lb/>وكانت كالدرر الفرائد بين سائر الأقوال، ولا نستطيع أن نأتي هنا بقليل من ذلك<lb/>الكثير لِكَيْلاَ نبعدَ بالقارئ عن سياق السيرة , ولكنا نذكر خبرًا واحدًا يدل على مقدار<lb/>عناية العرب بتذاكر الحكم والآداب، وصياغتها بأبدع البيان، ومقدار ما وسعت<lb/>منها تلك الأفكار.<lb/>ذكروا أن عمْرو بن الظرب العدوانِيّ وحممة بن رافع الدَّوْسِيّ اجتمعا عند ملك من ملوك حِمْيَر، فقال: تساءلا حتى أسمعَ ما تقولان. فقال عمرو لحممة: أين تحب أن تكون أياديك؟ قال: (عند ذي الرتبة العديم، وعند ذي الخلة الكريم، والمعسر العديم والمستضعف الحليم) . قال: من أحق الناس بالمقت؟ قال: (الفقير المختال<lb/>والضعيف الصوَّال، والغني القوَّال) . قال: فمن أحق الناس بالمنع؟ قال:<lb/>الحريص الكاند والمستميد [2] الحاسد، والمخلف الواجد) قال: مَن أجدر الناس<lb/>بالصنيعة؟ قال: مَن إذا أُعْطِيَ شَكر، وإذا مُنِعَ عذر، وإذا مُطِل صبر، وإذا قدم العهد ذكر. قال: مَن أكرم الناس عشرة؟ قال: (مَن إذا قرب منح، وإذا ظلم صفح، وإذا ضويق سمح) . قال: مَن ألأَم الناس؟ قال: (من إذا سأل خضع وإذا سئل منع، وإذا ملك كنع [3] ، ظاهره جشع، وباطنه طَبَع) [4] .<lb/>قال: فمَن أجلّ الناس؟ قال: (مَن عفا إذا قدر، وأجمل إذا انتصر، ولم<lb/>تطغه عزة الظفر) قال: فمَن أحزم الناس؟ قال: (مَن أخذ رقاب الأسود بيديه،<lb/>وجعل العواقب نصب عينيه، ونبذ التهيب دبر أذنيه) قال: فمَن أخرق الناس؟<lb/>قال: (مَن ركب الخطار، واعتسف العثار، وأسرع في البدار قبل الاقتدار [5] )<lb/>قال: مَن أجود الناس؟ قال: (مَن بذل المجهود، ولم يأسَ على المفقود) قال: فمَن<lb/>أبلغ الناس؟ قال: (مَن حلَّى المعنى العزيز باللفظ الوجيز، وطبق المفصل قبل<lb/>التحزيز) . قال: من أنعم الناس عيشًا؟ قال (مَن تَحَلَّى بالعفاف، ورضي<lb/>بالكفاف، وتجاوز ما يخاف إلى ما لا يخاف) . قال: فَمَن أشقى الناس؟ قال:<lb/>(مَن حسد على النعم، وسخط على القسم، واستشعر بالندم على ما انحتم) . قال:<lb/>فَمَن أغنى الناس؟ قال: (مَن استشعر اليأس، وأظهر التجمل للناس، واستكثر<lb/>قليل النعم، ولم يسخط على القسم) قال: (فمَن أحكم الناس؟) قال: من صمت<lb/>فادَّكر, ونظر فاعتبر , ووُعظ فازدجر) قال: (من أجهل الناس؟) قال: (مَن رأى الخرق مغنمًا، والتجاوز مغرمًا) .<lb/>وما ذكرناه من جهة معارف القوم الذين نشأت منهم هذه السيدة كافٍ في الدّلالة<lb/>على أنه كان من جملة ما يعنون به من التربية تثقيف ناشئتهم , بما عندهم من<lb/>المعارف على الطريقة التي ألفوها وتعودوها في التعليم , وهي الطريقة الطبيعية<lb/>الساذجة الخالية من الاصطلاحات والتعاريف والتفاصيل التي يحتاج إليها نَفَر<lb/>قليلون , ويستغني عليها الآخرون. ولِكل فرع أهله الذين بهم استعداد لالتقاطه<lb/>بسهولة , ولا يكلف البليد في شيء أن يكد في تفهمه مدركته، أو ينضي في حفظه<lb/>ذاكرته، أو في توسيعه مخيلته.<lb/>ثم قد كان مما عُنِيَ به العقلاء من رهط خديجة التربية على العدل , ولقد<lb/>أسلفنا شيئًا عن وَلَعِهِمْ بِهِ، وحِرْصِهِمْ على حماية المظلوم، ووقاية المهضوم.<lb/>وكذلك ولعوا بامتداح العفاف وتشريف الأعفاء والعفائف، وإجلال الطهارة<lb/>وأهلها , وكان من أكرم ألقابهم وأجلها لقب الطاهر والطاهرة , وقد حازت السيدة<lb/>(خديجة) هذا اللقب الشريف باستحقاقٍ إذ كان يقال لها: (الطاهرة) .<lb/>فإذا عرف المطالع الكريم أن لهؤلاء القوم حظًّا كبيرًا من هذه الأشياء , التي هي<lb/>أصول الفضائل نَعْنِي: السماحة والشجاعة والحكمة والآداب والبيان والعدل والتعفف<lb/>كان جديرًا به أن لا ينظر إلى صغر شأن ذلك المجتمع إذا قُورِنَ بِبلاد الحضارة , فإن<lb/>الفضل الإنساني الممنوح مِن يد الفاطر المبدع لا يتوقف على زخرف البيوت , وكثرة<lb/>الدور في البلد الواحد , بل يصل ذلك الفضل بإرسال رَبّانِي مِن يَدِهِ سبحانه إلى<lb/>الذرات الصغيرة التي في الأدمغة , ويختص به سبحانه أفرادًا مِمّن عنوا بتوجيه<lb/>العقول والقلوب إلى تصفية النفس، وتزكيتها من النقائص، وتحليتها بالفضائل ممن<lb/>لم يجعلوا أكبر همّهم تجويد المأكل والملبس والمسكن والفراش. فإذا كثر من هؤلاء<lb/>الأفراد في أُمّة ظهرت وإن حلّ الخفاء بهم، واستوفت وإن بخس الوزن لهم، ولم<lb/>يكن الأفراد الذين تَلَقَّوْا هدية الفضل الإنساني من الإحسان الربّاني قليلين في قوم<lb/>(خديجة) الفاضلة , بل كانت كثرتهم خير مقدمة لخير نتيجة هي ظهور ذلك الرسول<lb/>الكريم الذي كان من أكبر مميزات جماعته الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ,<lb/>أولئك الذين وافاهم الوحي ينعتهم بما هم أهله قائلاً: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ<lb/>لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَتُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ} (آل عمران:110) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المريرة: طاقة الحبل والحبل الشديد القتل والشزر: القتل عن اليسار , والمعنى استحكم أمره وقويت شكيمته، والفحم الرجل الهرم، والضرع: الضعيف.<lb/>(2) المستميد: هو المستعطي.<lb/>(3) معنى كنع هنا: انكمش.<lb/>(4) الطبع بفتحتين: هو الدنس.<lb/>(5) يريد بالبدار: معاجلة الخصم.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2012.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>