<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="15"
                                 to="15"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1491.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1322"
                      change="#d3e146">1322</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 أكتوبر 1904</date>م
<pb n="n7-p561"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1492.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة هندية</head>
               <lb/>وردت هذه الأسئلة الستة من الهند على الأستاذ الإمام مفتي الإسلام في مصر<lb/>فأرسلها إلينا لنجيب عنها لكثرة الشواغل عنده، ولثقته بتحري تلميذه الصواب.<lb/>* * *<lb/>تلقيح للجدري والطاعون وغيرهما<lb/>(س73) الطبيب المولوي نور الدين المفتي في بنجاب (الهند) : أيجوز<lb/>التلقيح للجدري والطاعون والهواء الأصفر (أي الهيضة الوبائية) والإفرنجي<lb/>مثلاً.<lb/>(ج) لا وجه لتحريم التلقيح لهذه الأمراض ولغيرها، فإن التلقيح ضرب<lb/>من ضروب الوقاية الثابتة بالتجربة الصحيحة المتواترة، وتوقي المضارّ واجب<lb/>شرعًا بالإجماع، فما تعين سببًا للوقاية وجب الأخذ به عند ظن التعرض للضرر،<lb/>وما جاز أن يكون سببًا تجوز تجربته إذا لم يكن في التجربة محظور آخر كضرر<lb/>محقق أو مظنون , إذ لا يجوز ارتكاب الضرر لتوهم المنفعة. وهذه المسائل ترجع<lb/>إلى قاعدة وجوب دفع المضار وجلب المنافع، وقاعدة تعارض المعلوم<lb/>والموهوم، وقاعدة ارتكاب أخف الضررين. وعلماء هذه الديار متفقون على<lb/>جواز التلقيح لأجل الوقاية من الجدري، حتى إنه لا يقبل في الجامع الأزهر<lb/>تلميذ إلا إذا لقح بلقاح الجدري.<lb/>* * *<lb/>التداوي بالأدوية الإفرنجية<lb/>(س 74) ومنه: أيجوز التداوي بالأدوية الإفرنجية وفيها الكحول وأنواع من<lb/>الرطوبات المحرمة؟<lb/>(ج) يجوز التداوي بكل ما ثبت للطبيب فائدته في إزالة المرض أو تخفيفه<lb/>عملاً بعموم ما أجمعوا عليه من جواز التداوي، ولا يستثنى إلا ما حرم بالنص<lb/>كالخمر ولحم الخنزير إذا كان غيره يقوم مقامه ويستغنى به في التداوي عنه , وأما<lb/>إذا تعين دواء فإنه يصير مضطرًّا إليه {فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة: 173) وأما الكحول فليس محرمًا بالنص ولا وجه لتحريم كل ما كان<lb/>جزءًبا طبيعيًّا أو كيماويًّا من الخمر، وإنما يحرم كل مسكر وكل ضار، والدواء<lb/>نافع غير مسكر، فلا وجه للقول بتحريمه، إلا من يستحل التشريع بفلسفته فيحرم<lb/>برأيه ما جعله الله سببًا لمنفعة الناس. وقد سئلنا من قبل عن طهارة هذا الكحول أو<lb/>الغول ونجاسته فبينا بالدلائل الواضحة أنه طاهر، فليراجع ذلك في المجلد الرابع من<lb/>المنار.<lb/>* * *<lb/>الشهادة بالتلغراف<lb/>(س 75) ومنه: أتجوز الشهادة بالتلغراف وعليه المجوس والنصارى؟<lb/>(ج) خبر التلغراف لا يسمى شهادة عند الفقهاء فلا يعملون به فيما يتوقف<lb/>إثباته على شهادة الشهود وإنما هو خبر كالكتابة، فينبغي أن يعمل به حيث يعمل<lb/>بالكتابة بشرطها، وهو الأمن من التزوير؛ فإذا لم يكن هناك ثقة بأن هذا التلغراف<lb/>من فلان فكيف يوثق بمضمونه؟ وأما إذا كان هناك ثقة بأن هذا التلغراف من فلان<lb/>فحكمه حكم خبره , ولا يخفى أن خبر المجوسي والنصراني يعمل به في إقراره<lb/>وفي شهادته على مثله اتفاقًا. هذا ما يظهر من نصوص الفقه وأقيسته. وإذا رجعنا<lb/>إلى أصل الكتاب والسنة وحكم التشريع يتجلى لنا أن البينة في الشرع هي كل ما<lb/>يتبين به الحق بحيث يثق الحاكم أو غير الحاكم بأن هذا الشيء صحيح أو غير<lb/>صحيح , فمن التلغرافات ما ترسله الحكومة إلى عمالها فلا يشُكُّون في صحة<lb/>مضمونه وكونه من الحكومة، ومنها ما يرسله تاجر إلى آخر فلا يشك في كونه منه،<lb/>ومنها ما يشك في مرسله أو في مضمونه أو فيهما معًا. ولكل خبر حكمه. وما<lb/>ذكرناه في معنى البينة قد أوضحه ابن القيم في كتابه (إعلام الموقعين) واستدل<lb/>عليه بالكتاب والسنة والعقل , فليراجع ذلك فيه أو في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0170" change="#d3e146">170</tei:date> من مجلد المنار<lb/>الخامس.<lb/>* * *<lb/>الزكاة والضرائب على الأرض في دار الحرب<lb/>(س75) ومنه: النصارى يأخذون من الأراضي في الهند قريبًا من<lb/>النصف أو الربع (أي من ريعها) فهل يعد ذلك من أصل ما يجب إخراجه من<lb/>العشر أو نصف العشر (وفي أصل السؤال ربع العشر وهو زكاة النقدين)<lb/>(ج) إن ما يجب من العشر أو نصف العشر من غلات الأرض هو من مال<lb/>الزكاة التي يجب صرفها في مصارفها الثمانية المنصوصة أو ما يوجد منها، فإذا<lb/>أخذها عامل الإمام في دار الإسلام برئت منها ذمة صاحب الأرض ووجب على<lb/>الإمام أو عامله صرفها لمستحقيها، وإذا لم يأخذها العامل وجب على المالك وضعها<lb/>حيث أمر الله. وما يأخذه النصارى وغيرهم على الأرض التي تغلبوا عليها يعد من<lb/>الضرائب ولا تسقط به الزكاة , فيجب على المسلم أن يخرجها مما بقي له من الغلة<lb/>حتمًا بشرطها.<lb/>* * *<lb/>انتفاع المرتهن بالمرهون<lb/>(س76) ومنه: هل يجوز انتفاع المرتهن بالمرهون؟<lb/>(ج) جمهور العلماء ومنهم أبو حنيفة ومالك والشافعي على أنه لا يجوز<lb/>للمرتهن أن ينتفع بالرهن لأنهم يعدون ذلك من الربا. هذا هو دليلهم وما رووه في<lb/>الاحتجاج له من حديث أبي هريرة عند الشافعي والدارقطني والحاكم والبيهقي وابن<lb/>حبان (لا يغلق الرهن من صاحبه الذي رهنه، له غنمه وعليه غرمه) لا يصح<lb/>له سند موصول يحتج به، وهو معارض بما احتج به مجيزو الانتفاع , ومنهم أحمد<lb/>وإسحق والليث والحسن وهو حديث أبي هريرة عند البخاري وأبي داود<lb/>والترمذي وابن ماجه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه كان يقول: (الظهر يركب<lb/>بنفقته إذا كان مرهونًا، ولبن الدر يشرب بنفقته إذا كان مرهونًا وعلى الذي يركب<lb/>ويشرب النفقة) فهذا الحديث يدل على أن الانتفاع بالرهن مشروع في الجملة،<lb/>وأنه ليس من الربا، فمن أراد الحق بدليله فهو جواز الانتفاع ما لم يكن هناك<lb/>احتيال على الربا أو شرط عدم الانتفاع برضا المرتهن ثم غدر وخالف الشرط ,<lb/>والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>الحكم بالقوانين الإنكليزية<lb/>في الهند<lb/>(س77) ومنه: أيجوز للمسلم المستخدّم عند الإنكليز الحكم بالقوانين<lb/>الإنكليزية وفيها الحكم بغير ما أنزل الله؟<lb/>(ج) إن هذا السؤال يتضمن مسائل من أكبر مشكلات هذا العصر، كحكم<lb/>المؤلفين للقوانين وواضعيها لحكوماتهم , وحكم الحاكمين بها والفرق بين دار<lb/>الحرب ودار الإسلام فيها. وإننا نرى كثيرين من المسلمين المتدينين يعتقدون أن<lb/>قضاة المحاكم الأهلية الذين يحكمون بالقانون كفار أخذًا بظاهر قوله تعالى: {وَمَن<lb/>لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) ويستلزم الحكمُ بتكفير<lb/>القاضي الحاكمِ بالقانون تكفيرَ الأمراء والسلاطين الواضعين للقوانين , فإنهم وإن لم<lb/>يكونوا ألفوها بمعارفهم فإنها وضعت بإذنهم، وهم الذين يولون الحكام ليحكموا بها،<lb/>ويقول الحاكم من هؤلاء: أحكم باسم الأمير فلان لأنني نائب عنه بإذنه , ويطلقون<lb/>على الأمير لفظ (الشارع) .<lb/>أما ظاهر الآية فلم يقل به أحد من أئمة الفقه المشهورين، بل لم يقل به أحد<lb/>قط، فإن ظاهرها يتناول من لم يحكم بما أنزل الله مطلقًا، سواء حكم بغير ما أنزل<lb/>الله تعالى أم لا، وهذا لا يكفره أحد من المسلمين حتى الخوارج الذين يكفرون<lb/>الفساق بالمعاصي ومنها الحكم بغير ما أنزل الله. واختلف أهل السنة في الآية،<lb/>فذهب بعضهم إلى أنها خاصة باليهود وهو ما رواه سعيد بن منصور وأبو الشيخ<lb/>وابن مردويه عن ابن عباس قال: (إنما أنزل الله {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ<lb/>فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الظَّالِمُونَ} (المائدة: 45) {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (المائدة: 47) في اليهود خاصة) . وأخرج ابن جرير عن أبي صالح قال:<lb/>(الثلاث الآيات التي في المائدة {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ} (المائدة: 44) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، ليس في أهل الإسلام منها شيء هي في الكفار) وذهب بعضهم إلى أن<lb/>الآية الأولى التي فيها الحكم بالكفر للمسلمين , والثانية التي فيها الحكم بالظلم لليهود ,<lb/>والثالثة التي فيها الحكم بالفسق للنصارى , وهو ظاهر السياق. وذهب آخرون إلى<lb/>العموم فيها كلها , ويؤيده قول حذيفة لمن قال: إنها كلها في بني إسرائيل: (نِعم<lb/>الإخوة لكم بنو إسرائيل إن كان لكم كل حلوة ولهم كل مرة , كلا والله لتسلكن سبيلهم<lb/>قدّ الشراك) . رواه عبد الرزاق وابن جرير والحاكم وصححه , وأولَ هذا الفريق<lb/>الآية بتأويلين:<lb/>فذهب بعضهم إلى أن الكفر هنا ورد بمعناه اللغوي للتغليظ لا معناه الشرعي<lb/>الذي هو الخروج من الملة، واستدلوا بما رواه ابن المنذر والحاكم وصححه ,<lb/>والبيهقي في السنن عن ابن عباس رضي الله عنه أنه قال في الكفر الواقع في إحدى<lb/>الآيات الثلاث: (إنه ليس بالكفر الذي تذهبون إليه , إنه ليس كفرًا ينقل عن المللة ,<lb/>كفر دون كفر) .<lb/>وذهب بعضهم إلى أن الكفر مشروط بشرط معروف من القواعد العامة، وهو<lb/>أن من لم يحكم بما أنزل الله منكرًا له أو راغبًا عنه لاعتقاده بأنه ظلم مع علمه<lb/>بأنه حكم الله أو نحو ذلك مما لا يجامع الإيمان والإذعان. ولعمري إن الشبهة في<lb/>الأمراء الواضعين للقوانين أشد , والجواب عنهم أعسر، وهذا التأويل في حقهم لا<lb/>يظهر، وإن العقل ليعسر عليه أن يتصور أن مؤمنًا مذعنًا لدين الله يعتقد أن كتابه<lb/>يفرض عليه حكمًا، ثم هو يغيره باختياره، ويستبدل به حكمًا آخر بإرادته إعراضًا<lb/>عنه، وتفضيلاً لغيره عليه، ويعتد مع ذلك بإيمانه وإسلامه. والظاهر أن الواجب<lb/>على المسلمين في مثل هذه الحال مع مثل هذا الحاكم أن يلزموه بإبطال ما وضعه<lb/>مخالفًا لحكم الله، ولا يكتفوا بعدم مساعدته عليه ومشايعته فيه , فإن لم يقدروا فالدار<lb/>لا تعتبر دار إسلام فيما يظهر، وللأحكام فيها حكم آخر، وهاهنا يجيء سؤال<lb/>السائل، وقبل الجواب عنه لابد من ذكر مسألة يشتبه الصواب فيها على كثير من<lb/>المسلمين وهي:<lb/>إذا غلب العدوّ على بعض بلاد المسلمين وامتنعت عليهم الهجرة , فهل<lb/>الصواب أن يتركوا له جميع الأحكام، ولا يتولوا له عملاً أم لا؟ يظن بعض الناس<lb/>أن العمل للكافر لا يحل بحال، والظاهر لنا أن المسلم الذي يعتقد أنه لا ينبغي أن<lb/>يحكم المسلم إلا المسلم، وأن جميع الأحكام يجب أن تكون موافقة لشريعته وقائمة<lb/>على أصولها العادلة ينبغي له أن يسعى في كل مكان بإقامة ما يستطيع إقامته من<lb/>هذه الأحكام وأن يحول دون تحكم غير المسلمين بقدر الإمكان. وبهذا القصد يجوز<lb/>له أو يجب عليه أن يقبل العمل في دار الحرب إلا إذا علم أن عمله يضر المسلمين<lb/>ولا ينفعهم، بل يكون نفعه محصورًا في غيرهم , ومعينًا للمتغلب على الإجهاز<lb/>عليهم , وإذا هو تولى لهم العمل وكلف بالحكم بقوانينهم فماذا يفعل وهو مأمور بأن<lb/>بحكم بما أنزل الله؟<lb/>أقول: إن الأحكام المنزلة من الله تعالى منها ما يتعلق بالدين نفسه كأحكام<lb/>العبادات وما في معناها كالنكاح والطلاق، وهي لا تحل مخالفتها بحال، ومنها ما<lb/>يتعلق بأمر الدنيا كالعقوبات والحدود والمعاملات المدنية. والمنزل من الله تعالى في<lb/>هذه قليل , وأكثرها موكول إلى الاجتهاد , وأهم المنزل وآكده الحدود في العقوبات ,<lb/>وسائر العقوبات تعزير مفوض إلى اجتهاد الحاكم , والربا في الأحكام المدنية. وقد<lb/>ورد في السنة النهي عن إقامة الحدود في أرض العدو، وأجاز بعض الأئمة الربا<lb/>فيها بل مذهب أبي حنيفة أن جميع العقود الفاسدة جائزة في دار الحرب , واستدل<lb/>له بمناحبة (مراهنة) أبي بكر رضي الله عنه لأبيّ بن خلف على أن الروم يغلبون<lb/>الفرس في بضع سنين، وإجازة النبي صلى الله عليه وسلم ذلك , وصرحوا بعدم<lb/>إقامة الحدود فيها , روي ذلك عن عمر وأبي الدرداء وحذيفة وغيرهم. وبه قال<lb/>أبو حنيفة , قال في أعلام الموقعين: (وقد نص أحمد وإسحاق بن راهويه<lb/>والأوزاعي وغيرهم من علماء الإسلام على أن الحدود لا تقام في أرض العدوّ ,<lb/>وذكرها أبو القاسم الخرقي في مختصره، فقال: لا يقام الحد على مسلم في أرض<lb/>العدوّ، وقد أتي بسر بن أرطاة برجل من الغزاة قد سرق مجنة فقال: لولا أني<lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لا تقطع الأيدي في الغزو)<lb/>لقطعتك. رواه أبو داود وقال أبو محمد المقدسي: وهو إجماع الصحابة. روى<lb/>سعيد بن منصور في سننه بإسناده عن الأحوص بن حكيم عن أبيه أن عمر كتب<lb/>إلى الناس أن لا يجلدوا أمير جيش ولا سرية ولا رجلاً من المسلمين حدًّا وهو غازٍ<lb/>حتى يقطع الدرب قافلاً لئلا تلحقه حمية الشيطان فيلحق بالكفار، وعن أبي الدرداء<lb/>مثل ذلك , ثم ذكر ترك سعد إقامة حد السكر على أبي محجن في وقعة القادسية ,<lb/>وذكر أنه قد يحتج به من يقول: لا حد على مسلم في دار الحرب كما يقول<lb/>أبو حنيفة، ولكنه علله تعليلاً آخر ليس هذا محل ذكره، وانظر تعليل عمر تجده<lb/>يصح في بلاد الحرب.<lb/>فعلم مما تقدم أن الأحكام القضائية التي أنزلها الله تعالى قليلة جدًّا , وقد علمت<lb/>ما قيل في إقامتها في دار الحرب لاسيما عند الحنفية , فإذا كانت الحدود لا تقام<lb/>هناك , فقد عادت أحكام العقوبات كلها إلى التعزير الذي يفوض إلى اجتهاد الحاكم.<lb/>والأحكام المدنية أولى بذلك لأنها اجتهادية أيضًا , والنصوص القطعية فيها عن<lb/>الشارع قليلة جدًّا , وإذا رجعت الأحكام هناك إلى الرأي والاجتهاد في تحري العدل<lb/>والمصلحة , وأجزنا للمسلم أن يكون حاكمًا عند الحربي في بلاده لأجل مصلحة<lb/>المسلمين؛ فالذي يظهر أنه لا بأس من الحكم بقانونه لأجل منفعة المسلمين<lb/>ومصلحتهم , فإن كان ذلك القانون ضارًّا بالمسلمين ظالمًا لهم فليس له أن يحكم به<lb/>ولا أن يتولى العمل لواضعه إعانة له.<lb/>وجملة القول أن دار الحرب ليست محلاًّ لإقامة أحكام الإسلام , ولذلك تجب<lb/>الهجرة منها إلا لعذر أو مصلحة للمسلمين يؤمن معها من الفتنة في الدين. وعلى<lb/>من أقام أن يخدم المسلمين بقدر طاقته , ويقوي أحكام الإسلام بقدر استطاعته , ولا<lb/>وسيلة لتقوية نفوذ الإسلام وحفظ مصلحة المسلمين مثل تقلد أعمال الحكومة لا سيما<lb/>إذا كانت الحكومة متساهلة قريبة من العدل بين جميع الأمم والملل كالحكومة<lb/>الإنكليزية. والمعروف أن قوانين هذه الدولة أقرب إلى الشريعة الإسلامية<lb/>من غيرها لأنها تفوض أكثر الأمور إلى اجتهاد القضاة , فمن كان أهلاً للقضاء<lb/>في الإسلام وتولى القضاء في الهند بصحة قصد وحسن نية يتيسر له أن يخدم<lb/>المسلمين خدمة جليلة. وظاهر أن ترك أمثاله من أهل العلم والغيرة للقضاء وغيره<lb/>من أعمال الحكومة تأثمًا من العمل بقوانينها يضيع على المسلمين معظم مصالحهم<lb/>في دينهم ودنياهم , وما نكب المسلمون في الهند ونحوها وتأخروا عن الوثنيين إلا<lb/>بسببب الحرمان من أعمال الحكومة. ولنا العبرة في ذلك بما يجري عليه الأوربيون<lb/>في بلاد المسلمين؛ إذ يتوسلون بكل وسيلة إلى تقلد الأحكام , ومتى تقلدوها<lb/>حافظوا على مصالح أبناء ملتهم وجنسهم حتى كان من أمرهم في بعض البلاد أن<lb/>صاروا أصحاب السيادة الحقيقية فيها , وصار حكامها الأولون آلات في أيديهم.<lb/>والظاهر مع هذا كله أن قبول المسلم للعمل في الحكومة الإنكليزية في الهند<lb/>(ومثلها ما هو في معناها) وحكمه بقانونها، هو رخصة تدخل في قاعدة ارتكاب<lb/>أخف الضررين، إن لم يكن عزيمة يقصد بها تأييد الإسلام وحفظ مصلحة المسلمين.<lb/>ذلك إن تعده من باب الضرورة التي نفذ بها حكم الإمام الذي فقد أكثر شروط<lb/>الإمامة, والقاضي الذي فقد أهم شروط القضاء , ونحو ذلك. فجميع حكام المسلمين<lb/>في أرض الإسلام اليوم حكام ضرورة. وعلم مما تقدم أن من تقلد العمل للحربي<lb/>لأجل أن يعيش براتبه فهو ليس من أهل هذه الرخصة فضلاً عن أن يكون من<lb/>أصحاب العزيمة , والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p581"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1493.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسباب ضعف المسلمين وعلاجه</head>
               <lb/>تتمة<lb/>
               <lb/>وحيث إنه وضح مما تقدم سبب سقوط المسلمين ثم خمولهم وتأخرهم في حلبة<lb/>الترقي والسياسة , فمما لا يخفى على كل عاقل أنه إذا عرف المرض سهل الدواء<lb/>إذا بقي من الاستعداد الطبيعي بقية يمكن معه الحياة، وغير خافٍ أيضًا أنه لا يمكن<lb/>حياة الأمة الإسلامية إلا بعود المسلمين إلى دينهم الذي به سعادتهم في الدنيا والآخرة<lb/>أما ما ذكره الأخ رفيق من دعوة المسلمين إلى ترك الدين جانبًا والسياسة جانبًا،<lb/>فهو أبعد كل بعيد , ودونه خرط القتاد , ومن المحقق أن من دعا المسلمين إلى ذلك<lb/>لا يجاب , ولو أقام على دعوته إلى يوم الحساب , كما أن دعوته في نفسها غير<lb/>صواب. والحقيقة بخلاف ذلك , فإن دعوتهم إلى دينهم الخالص أنفع لمرضهم ,<lb/>ومن البَيِّن الذي حققته التجارب أن تأثر المسلمين ونشاطهم إلى إجابة دعوة دينهم<lb/>أسهل كل سهل، وذلك كإجابتهم لدعوة فلان وفلان وفلان في كل مكان وزمان , فلا<lb/>حاجة إلى الإطالة بالتفصيل والبيان.<lb/>ودين الإسلام كما أنه أكمل الأديان وأعدلها , فسياسته أعدل كل سياسة يمكن<lb/>البشر أن ينضموا إليها؛ ألا وهي وضع كل شيء في الموضع الذي يناسبه ,<lb/>والأخذ بالأصح، والسعي في أسهل الطرق وأقربها إلى نيل المراد , وأن ينتخب<lb/>من كل شيء أزكاه لتكميل وجوده وبقاه، ويصطفى لكل شيء كفوه , وهذه هي<lb/>سنة الله في أمره الشرعي والكوني , ومقتضى حكمته الكاملة، ودلت على حسنه<lb/>ووجوبه الفطر والعقول أيضًا , وهو علامة الكمال والاستواء في الأمور الكونية<lb/>الطبيعية والانتظام البشري.<lb/>أما كونه سنة الله وحكمته في الخلق والتكوين فذلك بَيِّن لمن تفكر في نفسه<lb/>وفي الآفاق، ودونك مثالاً واحدًا لنقيس عليه , وهو انتخاب موضع البصر في<lb/>الرأس ثم وضعه في الوجه لا في القفا؛ لأن الإنسان ذو إرادة للفعل والترك ,<lb/>والأخير عدم , وفعله الطبيعي اتجاه وجهه، وتعيين مراده المحسوس موقوف على<lb/>رؤيته، فكانت الحكمة انتخاب الباصرة في هذا الموضع , وهناك حكم وأسرار<lb/>كثيرة للمتبصرين. وكذلك الإنسان والشجر عند كماله واستوائه ينتخب منه لبقاء<lb/>نوعه خلاصته فيلد ويثمر، والله ينتخب ويصطفي من الملائكة رسلاً ومن الناس ,<lb/>وهو يعلم حيث يجعل رسالته ومن يصلح لها. وكلام الحكماء والعقلاء في<lb/>الانتخاب للرأي والمشورة لا يمكن استقصاؤه، وقد فطر بنو آدم على التعاون في<lb/>أفعالهم وأقوالهم , فالله جل شأنه كما اختار محمداً صلى الله عليه وسلم رسولاً إلى<lb/>الناس كافة , وختم به الرسالة , واختار أمته وجعلها خير أمة أخرجت للناس<lb/>يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر , ولا يقرون ظالمًا على ظلمه - أي ينبغي<lb/>أن يكون هذا شأنهم - أمرهم أن يتخلقوا بأخلاقه تعالى التي يليق أن يتخلقوا بها كما<lb/>يروى: تخلقوا بأخلاق الله , ومعنى هذا الحديث صحيح في الدين، ودلت الشريعة<lb/>على أن ما رآه المؤمنون حسنًا فهو عند الله حسن.<lb/>فمن تلك السياسة الاجتماعية أن الله فوض إلى الأمة الإسلامية انتخاب الخليفة<lb/>وتعيينه من عائلة الخلافة، وأعظم دليل على ذلك مفارقته صلى الله عليه وسلم هذه<lb/>الدار ولم يعهد في أمر الخلافة بشيء , ولما كان بديهيًّا ومعلومًا لديهم ذلك من<lb/>دينهم لم يوصهم صلى الله عليه وسلم بغير الكتاب والسنة كما تقدم , وأيضًا من<lb/>الأدلة القطعية المعلومة من الدين بالضرورة أن الخلافة الشرعية لا تثبت لأحد إلا<lb/>بعد البيعة الاختيارية من أهل الحل والعقد ثم عامة المسلمين في سائر البلاد بواسطة<lb/>أمراء الإسلام , يدل على ذلك قول أمير المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>في بيعة أبي بكر الصديق رضي الله عنه: (إنها فلتة وقى الله شرها , فمن عاد<lb/>إلى مثلها فاقتلوه) وتأمل قوله: فاقتلوه. إلى من يعود الضمير ويدل على ذلك<lb/>قوله تعالى الذي هو أصل كل دليل في ذلك وهو: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) أي شأنهم ذلك , أو كما تقول: المال بين فلان وفلان أي مشترك<lb/>بينهما , والخبر يكون للأمر بل هو آكد من مجرد الأمر , كما ذكر ذلك في موضعه،<lb/>وقد جاء الأمر في الآية الأخرى صريحًا إذ قال لنبيه: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل<lb/>عمران: 159) ودخول الأمة من باب أولى؛ إذ أنه صلى الله عليه وسلم غني عن<lb/>رأيهم بالوحي، وذلك ليس لهم. ومن أدلة ما ذكرناه ما قد تواترت به الأحاديث<lb/>والآثار من تسمية أموال الملك بيت مال المسلمين , ولم يرد أنها مال السلطان أو<lb/>خزينته.<lb/>ومنها انتخاب سائر الأمراء والعمال , فقد ورد عنه صلى الله عليه وسلم أنه<lb/>قال: (من ولَّى على قوم أو جماعة أميرًا , وهو يرى فيهم أفضل منه فعليه لعنة<lb/>الله) .<lb/>ومنها وجوب العمل بالمشورة على الإمام غير النبي صلى الله عليه وسلم ,<lb/>وتعيين الصالحين والعقلاء لها للآيات المتقدمة التي عمل بمقتضاها الخلفاء<lb/>الراشدون. ذُكر في كنز العمال أن أبا بكر الصديق - رضي الله عنه - كان إذا<lb/>نزل به أمر دعا رجالاًَ من المهاجرين والأنصار ودعا عمر وعثمان وعليًّا وعبد<lb/>الرحمن بن عوف ومعاذ بن جبل وأبيّ بن كعب وزيد بن ثابت. ثم ولي عمر -<lb/>رضي الله عنه - فكان يدعو هؤلاء , وصح أن أهل مجلس شورى عمر - رضي<lb/>الله عنه - أهل الصفة. وليس وجوب العمل بالمشورة مقصورة على الخليفة فقط،<lb/>بل هي واجبة على سائر الأمراء والعمال , فقد صح أنهم كانوا يوصونهم بأخذ رأي<lb/>من يحضرهم من عقلاء المسلمين , بل كانوا يعينون لهم أفرادًا للرأي والمشاورة<lb/>ذكر في كنز العمال أن الصِدِّيق رضي الله عنه أوصى شرحبيل بن حسنة - وكان<lb/>أحد الأمراء - إذا نزل بك الأمر يحتاج فيه إلى رأي التقي الناصح فليكن أول من<lb/>تبدأ به أبو عبيدة بن الجراح ومعاذ بن جبل وإليك ثالثًا خالد بن سعيد , وإياك<lb/>واستبداد الرأي عنهم أو تطوي عنهم بعض الخبر، وكانوا يسألون الأمة عن سيرة<lb/>أمرائهم، ويتفقدون رضاء الأمة عن أولئك الأمراء، وهذا هو الانتخاب اليوم عند<lb/>أهل الغرب أو مثله , ولا اختلاف إلا في العبارات واللفظ.<lb/>ومن تلك السياسة الاجتماعية الشرعية أن المسلمين يسعى بذمتهم أدناهم ,<lb/>ومن خفره في ذمته فعليه لعنة الله كما صح عنه ذلك صلى الله عليه وسلم.<lb/>ومنها إيجاب الزكاة على أغنيائهم لترد على فقرائهم ومنافعهم الاجتماعية.<lb/>ومنها إيجاب الاستعداد الجندي على كل فرد فرد , وحرّم القمار عليهم إلا في<lb/>ذلك , وهل يجوز القمار مع غير أهل ملتنا؟ فيه خلاف يذكرونه في تفسير {الم *<lb/>غُلِبَتِ الرُّومُ} (الروم: 1-2) .<lb/>ومنها وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، إلى غير ذلك مما لا يتسع<lb/>المقام لبسطه.<lb/>فبتركنا ذلك وأضعاف أضعافه مما يدل عليه الشرع ويسلم به كل عقل سليم؛<lb/>صرنا إلى ما صرنا إليه , وقد أوصى عليه الصلاة والسلام أمته بأهل الذمة وأكد ,<lb/>وكان الخلفاء الراشدون إذا أقاموا أميرًا من المسلمين في ناحية يكون بها أحد من<lb/>أهل الذمة أقاموا من تحته أميرًا من أهل الذمة على قومه , وشدد رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم في الوصية بالقبط وقال: (استوصوا بهم خيرًا فإن لهم رحمًا وقرابة)<lb/>ولو أن المحل يحتمل الإطالة لأتينا بما لم يكن في حساب من تأكيده صلى الله<lb/>عليه وسلم الوصية بجيراننا وإخواننا الوطنيين الذين تأكدت بيننا وبينهم عهود الله<lb/>وذمته.<lb/>وقد يعترض بأنه إذا لم تعزل السياسية جانبًا عن الدين فأي فائدة في الشورى ,<lb/>وأن تقدم أهل الغرب إنما ثبت واستقر لهم بمنعهم كل تداخل ديني في أمور السياسة<lb/>والملك؟ وقد يقال أيضًا: إن كثيرًا من أحكام الدين وعقوباته غير مناسبة للزمان<lb/>ومصلحته , والجواب عن الاعتراض الأول أن فائدة مجلس الشورى هي النظر في<lb/>جميع المسائل الاجتهادية أعني غير المنصوصة في الكتاب والسنة؛ كالنظر في<lb/>إصلاح البلاد والعباد بالعلوم والتجارة والصنائع المختلفة وحفظ الأمة عن<lb/>الاختلافات , ووضع القوانين لذلك , وإصلاح أهل الذمة، إلى غير ذلك من الفوائد<lb/>التي يصعب حصرها، ومن تلك الفوائد ما يأخذه السلاطين عشورًا من تجار<lb/>المسلمين , وهو محرم في دين الإسلام، فيمكن إذا كان أركان مجلس الشورى<lb/>منتخبين من سائر بلاد المسلمين برضاهم ووكلاء عنهم كلٌّ عن جهته وبلاده , فهو<lb/>يتطوع عن أهل جهته بذلك المقدار أو أكثر منه، وحيث إنه وكيل عنهم في ذلك<lb/>الشيء وغيره؛ فلا يبعد أن يحل ذلك لدى كل منصف من أهل العلم لا التقليد محل<lb/>القبول. إلى غير ذلك من فوائد يا لها من فوائد. وكثيرمن المسائل الشرعية قد<lb/>تتبدل تبدلاً وقتيًّا تبعًا لمصلحة الأزمنة والأمكنة، ولكنها تعود إلى أصلها بانتفاء<lb/>المقتضي , وهذه أيضًا تفوض إلى رأي المسلمين ومشورتهم، وقد ذكر ذلك علماء<lb/>الإسلام.<lb/>أما الاعتراض الثاني، فيقال في جوابه: إنه لم يعرف في دين النصرانية<lb/>ذكر للسياسة فضلاً عن أن يقال: إنهم تركوها جانبًا، أو يقال: لعل سياسة دينهم<lb/>غير موافقة لمصلحة الزمان وعرفوا ذلك بعقولهم، كما هي منسوخة لدينا لتلك العلة.<lb/>وإذا عرفت بهذا صلاح السياسة الدينية الإسلامية، وأن أهل الغرب لم<lb/>يستطيعوا أن يأتوا بأحسن منها، ولا أنسب للزمان منها، بل سياستهم إنما هي<lb/>مستفادة من الإسلام والمسلمين؛ أفلا نكون أولى منهم بها لدلالة العقل على حسنها،<lb/>ولكونها حكمًا دينيًّا شرعه الله لنا نثاب عليه، ونسعد به في دنيانا وبعد موتنا.<lb/>بقي الجواب على الاعتراض الثالث، وقد ذكر هذا الاعتراض صاحب المنار<lb/>لبعض أمراء مصر وهو أنه كان يقول: لا يمكن أن تعمل الأمة في هذا القرن بما<lb/>وضع للعرب من نحو ثلاثة عشر قرنًا تقريبًا، وقول بعضهم خلاف مصلحة الزمان -<lb/>ونعوذ بالرحمن من الكفر والخذلان - وما مرادهم بمصلحة الزمان، وليس<lb/>الزمان إلا تعاقب الليل والنهار، ولا تنسب إليه مصلحة ولا مفسدة، فيتعين أن<lb/>يكون المراد أهل الزمان الذين منهم الكافر والمسلم , فإن كان مراد هذا المعترض<lb/>المخذول أن شريعة الإسلام خلاف مصلحة المسلمين؛ فقد كذب وافترى , فإن<lb/>مخالفة المصلحة لابد من بيانه. فإما أن يقول: إن شريعة الإسلام مانعة عن الترقي<lb/>للمسلمين - وقد عرفت فيما مضى أن كل ترقٍّ ظهر على وجه الأرض بعدها أنه<lb/>من بركة الإسلام وشعاع من مشكاته - وإما أن يقول: إن المسلمين يستثقلون<lb/>الأحكام الشرعية , وينزعون إلى مخالفة سلطانهم إذا أجراها عليهم، وهذا أبعد كل<lb/>بعيد , فإن جميع المسلمين في جميع أقطار الأرض لا يسرهم إلا إقامة شريعتهم ,<lb/>وكل سلطان يخالفها فهو ممقوت لديهم لا يمنحونه ودًا، ولا يرون له طاعة، وإذا<lb/>كانت شريعة الإسلام بهذه المنزلة في اعتقاد أمة الإسلام؛ فما بال المتحذلقين<lb/>يضعون قوانين على المسلمين لا يرضون بها , وترى الأمة أنها مخالفة لمصلحتها؟<lb/>ما لنا ولتلك القوانين إن كان أهل أوربا رضوا بها فلأنفسهم , على أنهم ما<lb/>اختاروها إلا لأن قومهم رضوا بها.<lb/>هذا ما يقال في سد النزاع من أصله، أما لو تشعبت المسائل الشرعية<lb/>والقانونية مع بيان عللها وأسرارها وغاياتها ومصالحها ودفع المفاسد، ثم المعادلة<lb/>بين الجرم وعقابه بعد تنزيل الجرم منزلته مع بيان ما ينتج عنه من المفاسد - فمن<lb/>أمعن النظر لم يبق له شك ولا التباس في أن شريعة دين الإسلام هي الأوفق<lb/>بمصلحة كل زمان، وأنها الموافقة للمعقول، وهي فطرة الله التي فطر الناس<lb/>عليها, ومَن غيَّر الفطرة فإثمه عليه. اللهم أحينا مؤمنين وأمتنا مؤمنين.<lb/>وفي الحقيقة مثل هؤلاء المعترضين لا يقولون عن معرفة وعقل، ولا يرمون<lb/>لغاية وإصلاح، فقولهم هذر لا يعبأ به , إذ ليس اعتراضاتهم إلا عن دهشة وعجز<lb/>وجبن، يرومون به إرضاء أعدائهم الذين لا غرض لهم إلا اغتصاب بلادنا ودحرنا<lb/>عنها , فالمعترضون لن يرضى عنهم هؤلاء المغتصبون أبدًا، وقد أغضبوا ربهم<lb/>ونبيهم وأمتهم؛ فباءوا بغضب على غضب , وسيصيرون إلى عذاب أليم إن لم<lb/>يقلعوا ويفيئوا.<lb/>فيا أمراء المسلمين إن الغربيين لا يتقربون إليكم بتودد المخادعة محبة لذواتكم<lb/>الشخصية، فلا تنخدعوا لهم، ما ذلك إلا تلطفًا لينالوا مرامهم، ولئلا تنفروا وتنبوا<lb/>عنهم. ألا إنما هي مزاحمة عدو حاذق ليسلبوا منكم كل سعادة يسعون لذلك سعيًا<lb/>حثيثًا وأنتم لا تشعرون، كمثل الظل يُرى واقفًا وهو يسير أسرع سير إلى أن<lb/>يغشى كل شيء , ثم يشتد ظلمهم فيعطل كل تمييز وإدراك، أو كمن رآك بمجلس<lb/>فارغًا فجعل يمازحك بغاية الحذق ويزاحمك , فإن رآك أنكرته لاطفك قائلاً: إن من<lb/>ورائي من يدفعني ويدفعك , ومضايقتي لك إنما هي سبب مدافعتي عنك، ولا يزال<lb/>كذلك حتى يخرجك، وقد تمكن في موضعك فيدعي أنه حقه وأنه مستحقه؛ فإن<lb/>شئت فقف حيث توضع النعال، فليس لك من هذا الصاحب المهذب إلا الإذلال.<lb/>يا أمراء المسلمين , راقبوا الله في قومكم وأبناء وطنكم , إن ثروتكم ورغد<lb/>عيشكم ونيلكم هذه المناصب، إنما هو بهم، والنصح والإخلاص لكم محال من<lb/>سواهم، فلا تبطروا ولا يغرنكم ركوب العربات مع أهل الغرب ونسائهم , تلكم<lb/>مصانعة مؤقتة للحصول على مطالبهم , ومداهنات محفوفة بغايات، وإلا فما هي<lb/>العلة؟ ألرحم قرابة، أم لاتحاد وطن أم لرابطة دين؟ [1] فراقبوا الله فينا، وفي<lb/>بلادكم وأولادكم، والغيرة الغيرة على شرفكم وحريمكم، أتعجزون عن خداع من<lb/>خادعكم، أليس يقال: رب حيلة خير من قبيلة. والعاقل قد يتحيل بالزمان<lb/>والمصلحة، ويتعلل بخوف الفساد والأمة، ومن يوم ليوم إلى أن تتوفر لديه العدة<lb/>ويستكمل القوة وينشأ في قومه الأكفاء، ما هذا الخوف والجبن، فإن أحدًا لا<lb/>يستطيع أن يسأل السيف، وإنما هي مخادعة في السياسة وترهيبات، إن قاومهم<lb/>بثبات أصبحت أضغاث أحلام، والسعيد من اعتبر بغيره.<lb/>ثم لينظر العاقل إلى أهل الهند. وبأي الحيل خُدعت سلاطينهم. ثم إلى أي<lb/>حالة آلت حالة أولاد أولئك السلاطين والأمراء المترفين , تراهم في أنحاء البلاد<lb/>يتكففون الناس مع الفقراء والمساكين. تلك جناية آبائهم على بلادهم وقومهم، أحلتْ<lb/>النقمة بأولادهم أكثر منها بالرعية؛ لأن الرعايا كما كانوا سابقًا يتكسبون معاشهم،<lb/>بل هم الآن يتكسبون بالمكر، ولا يحيق المكر السيئ إلا بأهله.<lb/>ويا معشر المسلمين , يا إخواني , يا أولياء الغيرة، يا معشر المصريين ,<lb/>بشرفكم لبيك إجابة لمستغيث تقطعت أحشاؤه غمًّا وكآبة عليكم , فأنتم<lb/>قومه وأمته ورأس ماله وربحه , بل أعز عليه من روحه. إن لي فيكم أيها<lb/>المصريون أملاً وطيدًا , أمنيتي إليكم أن تؤلفوا لجنة تسمونها مجلس الإسلام - أو ما<lb/>شئتم أن تسموها - يشترك فيها كل من أخلص لقومه ومَلَكه حُبُّه , وغرق في عشقهم ,<lb/>أولئك الذين لا يهابون الخطوب , ولا تعوقهم المصائب عن السعي في فلاح قومهم<lb/>ونجاتهم، وأشرِكوا فيها كل من يصلح للإشراك من سائر طوائف المسلمين. وعلى<lb/>أهل هذه اللجنة أن يبثوا الوعاظ الأمناء العقلاء في سائر أنحاء بلاد المسلمين،<lb/>ويدعونهم إلى الوفاق وترك التقليد الذي فرقهم، وأضاع عليهم دينهم وبلادهم،<lb/>وأوقعهم فيما هم فيه من الجهد وعدم مجاراة الأمم المتمدنة. وأهل هذه اللجنة<lb/>يؤلفون وفدًا من كبارهم وعقلائهم يوجهونه إلى حضرة السلطان الخليفة الأعظم<lb/>رأسًا، وإذا لاقوه يبينون له حالة المسلمين وأسباب وهنهم , وكذلك يبينون له كل<lb/>اختلال واقع في بلاده , ويلتمسون أن يوافقهم على إقامة مجلس شورى للمسلمين<lb/>يرأسه السلطان نفسه شبيه بإمبراطورية الجرمان أو برلمان إنكلترا. مجلس شورى<lb/>المسلمين تتألف أركانه من جميع طوائف المسلمين , وكل أمير من أمراء المسلمين<lb/>يكون له نائب في ذلك المجلس من عرب نجد وحضرموت واليمن والحجاز<lb/>والعراق ومصر إلى غير ذلك , ومن أكراد وترك وغيرهم , وأهل هذه اللجنة أثناء<lb/>عملهم يتناوبون في إقامة جماعة منهم في الآستانة. ويكون مقر لجنة الإسلام في<lb/>مصر , ومن مصر يبعثون الوفود إلى سائر بلاد الإسلام , وكذلك الدعاة والوعاظ<lb/>ليسود الأمن والأمان، لا للحرب والطعان، بل لإشاعة العلوم وإنقاذ المظلوم، ثم<lb/>إن كل أمير يبقى أميرًا على إمارته ويعقد بها مجلس شورى أيضًا , وكل هذه<lb/>الأشياء بانتخاب الأمة كشأن أهل الغرب , لكن على طريق الشرع.<lb/>ومجلس الشورى يقنن القوانين في المسائل غير المنصوصة شرعًا , ويعقد<lb/>المعاهدة بين جميع الأمراء وبين الخليفة الأعظم , ويتعاهد بلادهم ويرسل إليها<lb/>العلماء والحكماء والمهندسين , والنفقات في ذلك عليهم بالمعروف , ويحملهم على<lb/>إنشاء المدارس وتأمين الطرق ومنع الظلم وفتح أبواب التجارة، وليصلحوا من<lb/>شأنهم وجنودهم بكل قوة وعدة يستطيعون بها دفع هجوم قطاع الطريق وكل فساد.<lb/>وهم تبع لخليفتهم إمام العدل والأمان , وجندهم مع جنده جند سلطنة واحدة.<lb/>هذا ما أدعوكم إليه، وهو لا ينقص فائدة عن المدارس التي تصرفون فيها<lb/>الألوف من الدنانير، بل لا نسبة بين ذا وذا، وأين الثريا من الثرى. إنكم إن فعلتم<lb/>ذلك فقد بؤتم بالشرف وسُدتم جميع المسلمين، وكنتم السبب في نجاتهم , والله<lb/>كفيل لكم بالنصر والفلاح والتأييد. واعلموا أنكم إن رمتم ذلك الإصلاح لتجدن في<lb/>طريقه مقاومات ودسائس وعراقيل، ولكن من صبر ظفر، ومن سار على الدرب<lb/>وصل، ولا جبن يطوِّل عمرًا، ولا شجاعة تقصره، وإن تم لكم هذا المرام فمن ذا<lb/>الذي يمكنه أن يطمع في بلادكم، أو يتجرأ عليكم بالتهديد وإثارة الفتن؟ وهل يمكن<lb/>أي طماع أن يتصور في ذهنه تقسيم بلادكم واحتلالها، والحق لا يعدم نصيرًا , فإن<lb/>في أهل أوربا الحكماء والعقلاء المولعين بحب النوع الإنساني بغير تعيين بلاد<lb/>وقوم, فهم بلا شك يساعدون في فعل هذا الخير العميم.<lb/>وقد أثبتُّ في هذه الرسالة سبب سقوط المسلمين , ثم سبب خمودهم في هذه<lb/>الفترة , وأعقبت ذلك بالدواء النافع لهذا المرض , وهو ليس بالشديد ولا بالصعب<lb/>المتعذر في جانب المضار المترقبة المقبلة على سائر الأمة والبلاد , إنما ذلك<lb/>يستدعي تدبيرًا وسياسة وصبرًا وتجديد أمل بعد أمل من غير يأس وقنوط , وفي<lb/>مدة قريبة تتبين الفائدة بيانًا واضحًا، ولتسمعن من بدو الجبال فضلاً عن أهل المدن<lb/>والقرى ما يسر قلوبكم وخواطركم من الطاعة والحمية والتقدم في المعارف وبذل<lb/>الأنفس والأموال في محبة القوم والوطن , ولتذهبن الأحقاد والضغائن التي ملأت<lb/>أسماعنا من أقوال كثيرين من المسلمين من أن الأتراك يعاملون رعاياهم معاملة<lb/>الفاتح لأمة أجنبية، وأن الترك تفتخر وتعتقد أن السلطان إنما هو سلطانهم، وأنهم<lb/>أولى من سائر المسلمين بكل سلطة وإمارة إلى غير ذلك من الخيالات. فبما ذكرناه<lb/>يذهب ذلك كله ويعود المسلمون إخوانًا كما آخى بينهم رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم في أول الإسلام، ولنا الرجاء الأوفر بمبادرة إخواننا المصريين إلى هذه<lb/>الأمنية الغالية , ولا نرجو ذلك من غيرهم إلا أن يكون ذلك غير قياس عقولنا ,<lb/>وكل ميسر لما خلق له , وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين، وصلى الله على<lb/>سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم 14ج 2 سنة 1322.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (صالح بن علي اليافعي)<lb/>(المنار)<lb/>صفوة كلام الكاتب أن مرض المسلمين في أمرين هما الأصل في جميع<lb/>الأعراض المؤلمة التي يتوجع منها أهل الشعور منهم؛ وهما استبداد الحكام،<lb/>والتقليد في الدين الذي استلزم التقليد في كل شيء. وكل من الأمرين مخالف<lb/>للإسلام , ويعلم قراء المنار أن هذا موافق لرأينا , وأننا لا نقاوم شيئًا مقاومتنا لهذين<lb/>المرضين الخبيثين , وإنما طريقنا في ذلك محاولة إقناع عقلاء الأمة وفضلائها بذلك<lb/>تدريجًا حتى إذا ما كثر المقتنعون بشيء نهض بتعميم الإصلاح فيه من يقيضه الله<lb/>تعالى من الزعماء الذين يظهرون في الأمم عند استعدادها للانقلابات الكبرى كما<lb/>يظهر المعدون لها لقبول الانقلاب.<lb/>أما أمنية الكاتب فهي من جملة ما يصح أن يعرض على المسلمين ليتفكر فيها<lb/>أهل الفكر منهم , وقد سبق لنا نشر مثلها في المنار , وأعجبنا منه أن سماها أمنية ,<lb/>ولكنه حث عليها بعد ذلك بما يفهم منه أن له رجاءً قويًّا في إنفاذ المصريين لها،<lb/>ولكن المصريين يعرفون من أنفسهم أنهم قد استعدوا للقول ولم يستعدوا للعمل<lb/>لأنفسهم فضلاً عن العمل لجميع المسلمين. وأن الأقوال التي تنشر في الجرائد<lb/>المصرية قد غشَّت مسلمي الأقطار الإسلامية البعيدة عن مصر بالمصريين، ولكنها<lb/>لم تغش المصريين بأنفسهم، وغاية ما كان من تأثيرها فيهم أن بغضت إليهم<lb/>الاحتلال الإنكليزي زمنًا , وعلقت آمالهم بفرنسا لا بأنفسهم، وقد انقطع حبل هذا<lb/>الأمل بالوفاق الفرنسي الإنكليزي، بل بحادثة فشودة قبله، وثبت للمصريين<lb/>بالاختبار أن جرائدهم كانت تغشهم لأجل سلب المال منهم وإحراز الجاه عندهم،<lb/>وأن الإنكليز خير لهم من أمرائهم السابقين , ويمكنهم أن يرتقوا في أيامهم إذا عملوا.<lb/>وكان ذلك محالاً عليهم من قبلهم , وأن الاحتلال المنافي للاستقلال لا يمكن أن<lb/>يقاوم بالقيل والقال، والاتكال على من لا يصح عليه الاتكال , فزالت من نفوسهم<lb/>فكرة مقاومة الإنكليز بالمرة , ولكن العقلاء يعرفون ما لا ينكره الدهماء أن<lb/>الاستقلال هو سعادة الأمم ويتمنونه لبلادهم، ولكن لا يوجد فيهم عاملون لأجل<lb/>الاستقلال.<lb/>ماذا رأى مسلمو الهند وغيرهم من النائين الذين ينظرون إلى المصريين<lb/>بالمناظير المكبرة , فتتمثل لهم صورة كل مصري في شكل أبي الهول؟ هل رأوا<lb/>في هذا الهيكل العظيم آيات الحياة الاجتماعية الحقيقية وما هي هذه الآيات؟<lb/>يذكر كاتب هذه المقالة المدارس، وبذل الألوف من الدنانير في سبيل إنشائها ,<lb/>ويا فضيحة مصر إذا ذكر إنشاء المدارس وبذل المال لها. إن في سوريا ولبنان<lb/>عدة مدارس كلية , وليس في القطر المصري مدرسة كلية , فالقطر المصري لم<lb/>يصل في الارتقاء بالتعليم - وهو أغنى قطر إسلامي - إلى مساواة قرية زحلة من قرى لبنان، بل تقول جريدة المؤيد: إن المصريين لم يستعدوا ويرتقوا إلى<lb/>الدرجة التي تمكنهم من إنشاء مدرسة كلية؟ فلا تغرنك أيها الكاتب الغيور جعجعة<lb/>الجرائد المصرية عندما تذكر إنشاء مدرسة ابتدائية، لا سيما إذا كانت منتسبة إلى<lb/>جمعية، فليس هاهنا مدارس حقيقية ولا تعليم حقيقي، ولا تغرنك شقشقة بعض<lb/>الكاتبين , فإنما هم قوم يبيعون الكلام للعوام وللأمراء العظام , والدليل على ذلك<lb/>أنك لا تجد واحدًا منهم يحارب الاستبداد والتقليد اللذين هما أقتل أمراض الأمة، بل<lb/>هما أصل جميع مصائبها ورزاياها، ذلك أن محاربة التقليد تنفر منهم العوام تبعًا<lb/>لرؤساء الدين، ومحاربة استبداد الملوك والأمراء يحرمهم من الرتب<lb/>والنياشين.<lb/>انظر كيف ظهر بُعْدَ رجائك بالمصريين , ولرجاؤك بالملوك والأمراء أبعد.<lb/>ولم يبق للإصلاح إلا شيء واحد؛ وهو السعي في تربية رجال مستقلين في<lb/>أفكارهم وإرادتهم مقتنعين بوجوب السعي في إبطال التقليد والاستبداد , والقيام<lb/>بالأعمال العامة التي ترتقي بها الأمة , والله الموفق والمعين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حذفنا من هنا نبذة في عزيز مصر ونظار حكومتها.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p590"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1494.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>يوم 28 و31 مارس سنة - 186<lb/>نحن الآن سائرون تحت خط السرطان، ويُرى على (لولا) أنها لغرارتها<lb/>تقلب وجهها في السماء تفتيشًا عن ذلك الحيوان البشع الشبيه بالسرطان البحري في<lb/>شكل أرجله كما هو مرسوم في التقاويم التي جعل فيها من علامات منطقة فلك<lb/>البروج، وهي بذلك تستهدف لسخرية (أميل) وزرايته.<lb/>تجري بنا السفينة بأقصى سرعة لها تُزجيها رياح شديدة، وقد مدت جميع<lb/>شرعها فجعلت حبالها تصر صريرًا. ذلك أنا أردنا اغتنام هذه الرياح الانقلابية [1]<lb/>التي يسميها الإنكليز رياح الشمال الشرقي التجارية.<lb/>يتدرج النهار في النقص ويكاد الآن يساوي الليل.<lb/>تنقذف من باطن المياه أسراب كالغيوم من السمك الطيار، وتسف سفيف<lb/>الخطاف، فبينما كان أحد الملاحين البسلاء يوقد مدخنته (عود دخان التبغ)<lb/>البارحة؛ إذ لطمه جناح بارد مندي على خدّه فتولاه من ذلك دهش عظيم. ثم التفت<lb/>حوله فإذا هو بسمكة من ذلك الصنف تحت قدميه على ظهر السفينة، ويندر أن<lb/>تصل أمثالها في انقذافها إلى هذا الارتفاع، وإنما جذبها إليه ضوء المدخنة.<lb/>أخوف سكان البحر الأخرى التي لم يرها (أميل) حتى الآن وأهيبها بلا<lb/>نزاع، كلاب البحر , وللملاحين في صيدها نوع من الحماسة والنخوة، وقد اصطادوا<lb/>غدوة اليوم واحدًا من هذه العفاريت (كما يقولون لأنهم أطلقوا عليها أبشع الأسماء<lb/>كلها) وذلك بواسطة هبرة من لحم الخنزير زنتها نحو خمسة أرطال ألقوها إليه<lb/>وكان منظر صيده مؤثرًا؛ فاسترعى أبصار جميع المسافرين وبعثهم على الصعود<lb/>إلى ظهر السفينة لمشاهدته، وكان أول عمل لهم بعد صيده أن بتروا ذنبه بفأس ,<lb/>وهو احتياط أراه ضروريًّا على ما فيه من القسوة؛ لأنه شوهد غير مرة أن إغفاله<lb/>كان سببًا في أن يكسر بذلك الطرف المرن ساق بعض القريبين منه أثناء معالجته<lb/>التفلت من أيدي صائديه، ويأكل الملاحون أحيانًا صغار كلاب البحر غير أنهم<lb/>يقرون بألسنتهم أن لحمها غير جيد، وهم إذا قتلوا هذه الحيوانات فإنما يبعثهم على<lb/>قتلها مجرد بغضهم لها، ولشد ما يؤذونها بسبب هذا البغض , وحجتهم فيه أن ما<lb/>يصطادونه ويقتلونه منها التقم فلانًا أو فلانًا من أصحابهم، فإن لم يكن هو الذي<lb/>التقمه كان أخوه أو أحد أقاربه، ولقد حاولت صدهم عن ممارسة هذه الألاعيب<lb/>الوحشية مبينًا لهم أن الإنسان لا ينبغي له أن يعذب عدوه بعد غلبه , فذهب نصحي<lb/>أدراج الرياح، ولكني آمل أن لا تفوت (أميل) هذه العبرة.<lb/>تبقى لكلاب البحر بعد موتها في السفينة رائحة خبيثة لا تزول إلا بعد بضعة<lb/>أيام , وهكذا الأشرار يؤذون حتى بعد موتهم من يسعون لخلاص الناس من شرهم.<lb/>قلما يفهم الأطفال من القوانين شيئًا إلا قانون القصاص، ذلك أن الملاحين<lb/>اصطادوا دلفينًا [2] عشية اليوم الذي اصطادوا فيه كلب البحر فما كان من (لولا)<lb/>إلا أن قالت وهى تنظر إليه نظرًا يشفّ عن الرحمة: لقد استحق هذا، فإني رأيته<lb/>التهم كثيرًا من الأسماك الطيارة الجميلة، ولقد صدقتْ فإن ما التهمه منها لم يكن إلا<lb/>لقمة واحدة من لقمه، وإن سنة الله في خلقه أن من أَكَل أُكِل , وقد أثبتها الملاحون<lb/>لها بجعله عشاء لهم , ولحم هذا الحيوان إذا غلي في الماء كان فيه شيء من الجودة<lb/>إلا أنه يكون ناشفًا.<lb/>في نحو الدرجة السادسة عشرة والدقيقة الثلاثين من العرض الشمالي أنشأنا<lb/>نرى في السماء برجًا جديدًا يسميه الملاحون صليب الجنوب , وهو مؤلف من<lb/>خمسة نجوم.<lb/>وعجيبة أخرى أبصرناها في ذلك المكان؛ وهي أن المياه تضيء ليلاً , وقد<lb/>راع منظرها (أميل) و (لولا) فلم يستطيعا أن يفيقا من التلذذ بجماله , وإن كان<lb/>قد بعث فيهما شيئًا من الخوف , فإن كليهما سألاني من ذا الذي أوقد النار في البحر,<lb/>ففسرت لهما بما في وسعي ما أعلمه من أسباب هذه الحادثة التي لم تعلم تمام العلم ,<lb/>وقد علل العلماء وجود هذا الضوء في الماء بوجود حيوانات مضيئة تشبه النباتات<lb/>فيه.<lb/>كان ذلك النور من شدة سطوعه بحيث أن (أميل) تناول كتابًا من جيبه وقرأ<lb/>فيه على انعكاس ضوئه عن الأمواج الملتهبة هذا البيت من قصيدة لشكسبير وهو:<lb/>خير جزء في روحي <gap resp="#org_MS"/> وهي بالتحقيق روحك<lb/>نعم إن الله سبحانه لم يفض علينا جميع روحه , وما أقل ما أفيض علينا منه<lb/>غير أن هذا القليل الذي يهبه لنا يتصل بروحنا اتصالاً حقيقيًّا [3] . الذي يدهشني من<lb/>حادثة ظهور الضوء في البحار أنها تقع عادة في أحلك الليالي. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 3 أبريل سنة - 186<lb/>قد صرنا تجاه الرأس الأخضر، ولما رأى الملاحون سكون الريح في هذا<lb/>المكان، أدلوا قواربهم وسبحوا لصيد السلاحف البحرية، وهذه السلاحف من عادتها<lb/>أن تظهر قريبًا من سطح الماء فتكون كأنها نائمة فوقه , فتصطاد بنوع من السهام له<lb/>أربعة أسنان يسميها ملاحو الإنكليز بالحبوب , وكل ما يصاب منها بتلك السهام<lb/>يجذب بعد صيده إلى القوارب بواسطة حبال تكون في أيدي الرماة، وقد رأيتهم<lb/>اصطادوا منها في ساعتين ثمانية زنة كل منها من خمسة عشر إلى خمسة وأربعين<lb/>رطلاً إنكليزيًّا. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 4 أبريل سنة -186<lb/>أعوزتنا الرياح الانقلابية التي كانت مواتية لنا أحسن المواتاة على جرينا في<lb/>فضاء المحيط، وعوضنا عنها الآن رياحًا خفيفة متناوحة تهب على التعاقب من<lb/>جهات مختلفة للأفق , وانتقبت السماء في مواضع متفرقات منها بسحب بيضاء ,<lb/>وسفرت في مواضع أخرى بزرقة شاحبة جميلة، وللشمس في هذا المكان شروق<lb/>يخطف الأبصار ضياؤه؛ فلا تقوى على احتماله , وأما غروبها ففخيم جليل. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 9 أبريل سنة -186<lb/>تمطرنا السماء شآبيب ووابلاً حارًّا. وكل ما نراه يؤذن باقترابنا من خط<lb/>الاستواء , فترى الملاحين على ظهر مقدم السفينة مشتغلين بوضع لحى كاذبة لهم<lb/>وتغطية رءوسهم بعوارٍ من الشعر , وارتداء ثياب بشعة، حتى إنه ليخيل للرائي<lb/>أنهم في أمس عيد المرافع، ويشهد (أميل) هذه الضروب من الاستعداد شهادة<lb/>الخائف؛ لعلمه حق العلم بما سيلاقيه، فإن كل تلميذ بحري لم يجتز خط الاستواء<lb/>لابد أن يقتحم صنوف بلائه ومحنه كما هي العادة , فلا تزال شعائر الملاحين<lb/>القديمة متبعة , وإن كانت قد فقدت كثيرًا من مظاهرها الصبيانية الوحشية التي<lb/>كانت تجعلها مخوفة جدًّا في قلب المبتدئ في الملاحة، وعلى كل حال فالملاح<lb/>طفل, ولولا ذلك لما لعب بالمخاطر ملاعبة الباسل المقدام. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 13 أبريل سنة - 186<lb/>اصطبغ (أميل) بالمعمودية البحرية فصار الآن من أولاد إله البحر. حالة<lb/>الجو في اختلاف وتغير، فمن رياح شديدة إلى سكون عام , ومن مطر هتان إلى<lb/>شمس محرقة ترمي رءوسنا بسهام أشعتها العمودية.<lb/>لفتنا الربان إلى إعصار من الأعاصير المائية التي يخشاها الملاحون بحق ,<lb/>فرأيناه من مسافة بعيدة , وأكثر ما تثور هذه الأعاصير في جهة خط الاستواء.<lb/>اهـ<lb/>***<lb/>يوم 15 أبريل سنة - 186<lb/>صادفتنا سفينة قافلة من الهند أو من الصين إلى بريطانيا العظمى , وآذنتنا<lb/>بإشاراتها أنها مستعدة لحمل ما نُحملها من الكتب , ولما كان تبادل صنائع المعروف<lb/>مما تحفظ به المودة في البحر أرسلنا لها بعض صحف إنكليزية مضى على نشرها<lb/>ستة أسابيع , ولكن أخبارها يكون لها من الجدة عند ركابها ما لصحف الصباح عند<lb/>سكان لوندره , وقد كتبت وكتب (أميل) كلمتين لصديقنا الدكتور وارنجتون. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) الرياح الانقلابية هي التي تهب بين دائرتي الانقلابيين من قطعة فلك البروج.<lb/>(2) الدلفين صنف من خنازير البحر.<lb/>(3) يعني بالروح الإلهي ما به حياة الخير والفضيلة والحق وهذا شيء من الله ليس لغيره صنع فيه فأضيف إليه.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p594"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1495.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>حطمت اليراع فلا تعجبي <gap resp="#org_MS"/> وعفت البيان فلا تعتبي<lb/>فما أنت يا مصر دار الأديب <gap resp="#org_MS"/> ولا أنت بالبلد الطيب<lb/>وكم فيك يا مصر من كاتب <gap resp="#org_MS"/> أقال اليراع ولم يكتب<lb/>فلا تعذليني لهذا السكوت <gap resp="#org_MS"/> فقد ضاق بي منك ما ضاق بي<lb/>أيعجبني منك يوم الوفاق <gap resp="#org_MS"/> سكوت الجماد ولعب الصبي<lb/>وكم غضب الناس من قبلنا <gap resp="#org_MS"/> لسلب الحقوق ولم تغضب<lb/>أنابتة العصر إن الغريب <gap resp="#org_MS"/> مجد بمصر فلا تلعبي<lb/>يقولون في النشء خير لنا <gap resp="#org_MS"/> وللنشء شر من الأجنبي<lb/>أفي الأزبكية مثوى البنين <gap resp="#org_MS"/> وبين المساجد مثوى الأب<lb/>وكم ذا بمصر من المضحكات <gap resp="#org_MS"/> كما قال فيها أبو الطيب<lb/>أمور تمر وعيش يمر <gap resp="#org_MS"/> ونحن من اللهو في ملعب<lb/>وشعب يفر من الصالحات <gap resp="#org_MS"/> فرار السليم من الأجرب<lb/>وصحف تطن طنين الذباب <gap resp="#org_MS"/> وأخرى تشن على الأقرب<lb/>وهذا يلوذ بقصر الأمير <gap resp="#org_MS"/> ويدعو إلى ظله الأرحب<lb/>وهذا يلوذ بقصر السفير <gap resp="#org_MS"/> ويطنب في وِرده الأعذب<lb/>وهذا يصيح مع الصائحين <gap resp="#org_MS"/> على غير قصد ولا مأرب<lb/>وقالوا دخيل عليه العفاء <gap resp="#org_MS"/> ونعم الدخيل على مذهبي<lb/>رآنا نيامًا ولما نُفِق <gap resp="#org_MS"/> فشمر للسعي والمكسب<lb/>وماذا عليه إذا فاتنا <gap resp="#org_MS"/> ونحن على العيش لم ندأب<lb/>ألفنا الخمول ويا ليتنا <gap resp="#org_MS"/> ألفنا الخمول ولم نكذب<lb/>وقالوا (المؤيد) في غمرة <gap resp="#org_MS"/> رماه بها الطمع الأشعبي<lb/>دعاه الغرام بسن الكهول <gap resp="#org_MS"/> فجن جنونًا ببنت النبي<lb/>فضجّ لها العرش والحاملوه <gap resp="#org_MS"/> وضج لها القبر في يثرب<lb/>ونادى رجال بإسقاطه <gap resp="#org_MS"/> وقالوا تلوّن في المشرب<lb/>وعدُّوا عليه من السيئات <gap resp="#org_MS"/> ألوفًا تدور مع الأحقب<lb/>وقالوا لصيق ببيت الرسول <gap resp="#org_MS"/> أغار على النسب الأنجب<lb/>وزكَّى أبو خطوة قولهم <gap resp="#org_MS"/> بحكم أحدٌ من المضرب<lb/>فما للتهاني على داره <gap resp="#org_MS"/> تساقط كالمطر الصيب<lb/>وما للوفود على بابه <gap resp="#org_MS"/> تزف البشائر في موكب<lb/>وما للخليفة أسدى إليه <gap resp="#org_MS"/> وسامًا يليق بصدر الأبي<lb/>فيا أمة ضاق عن وصفها <gap resp="#org_MS"/> جنان المفوه والأخطب<lb/>تضيع الحقيقة ما بيننا <gap resp="#org_MS"/> ويصلى البريء مع المذنب<lb/>ويُهضم فينا الإمام الحكيم <gap resp="#org_MS"/> ويُكرم فينا الجهول الغبي<lb/>على الشرق مني سلام الودود <gap resp="#org_MS"/> وإن طأطأ الشرق للمغرب<lb/>لقد كان خصبًا بجدب الزمان <gap resp="#org_MS"/> فأجدب في الزمن المخصب<lb/>القصيدة لشاعر مصر حافظ أفندي إبراهيم , ويعني بقوله (يوم الوفاق)<lb/>الوفاق الفرنسي الإنكليزي على مسألتي مصر ومراكش , وبقوله: السفير: اللورد<lb/>كرومر عميد الدولة المحتلة في مصر. ويعني بقوله: (دخيل) ما يلغط به بعض<lb/>الأحداث هنا إذ يسمون السوريين المقيمين في مصر (دخلاء) حتى من اعتبره<lb/>القانون مصريًّا، ويعني بقوله: (فما للتهاني على داره) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ما ذكر في المؤيد<lb/>من أن السلطان أنعم على الشيخ علي يوسف صاحبه بمداليا الامتياز الذهبية<lb/>والفضية، وما نشر فيه من أسماء المهنئين بهذا الإنعام. وقوله: (وما للوفود على<lb/>داره) البيت غير صحيح فلا وفود ولا وفد , ولكنه من باب المبالغة الشعرية، ثم<lb/>إن خبرهذا الإنعام لما يتحقق , وقد كذبته جريدة الأهرام , وسكت لها المؤيد فلم<lb/>يؤكد الخبر.<lb/>والذي يقصده من الأبيات في حادثة زوجية صاحب المؤيد أن المصريين لا<lb/>ثبات لهم ولا اتفاق على شيء، فقد قامت قيامتهم على الشيخ علي يوسف عندما<lb/>شاع خبر عقده على بنت السادات في بيت البكري بدون حضور أبيها ولا إذنه ,<lb/>وسلقته بألسنة حداد في كل سامر وناد، ثم لم يلبثوا أن سمعوا إشاعة إنعام<lb/>السلطان عليه حتى انبرى كثيرون لتهنئته، وقد كتبنا هذه الكلمات لنزيل اشتباه من<lb/>اختلفوا في القصيدة أتتضمن الانتصار للمؤيد أم لخصومه، وليعتبر بما قال شاعر<lb/>مصر في قصيدته , وما وصف به قومه وجرائدهم كاتب المقالة في ضعف<lb/>المسلمين وأمثاله من البعداء عن هذه الديار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p596"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1496.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>(مقدمة ابن خلدون مع رحلته)<lb/>مقدمة ابن خلدون غنية عن التعريف والتقريظ , لا ينكر عارف مكانتها في<lb/>فلسفة التاريخ وعلم الاجتماع، ولا فائدتها في ترقية العقل واللسان. وقد طبعت<lb/>على حدتها مرات كثيرة، وطبعها أخيراً السيد عمر الخشاب الكتبي الشهير، وطبع<lb/>على هامشها رحلة المؤلف، وجعل ثمنها مع ذلك خمسة قروش.<lb/>ولو طبع الرحلة وحدها وباع النسخة منها بخمسة قروش؛ لما شككنا في<lb/>رواجها لما فيها من الفوائد العلمية والأدبية والتاريخية، والقصائد والتراجم<lb/>والحوادث المحررة بذلك القلم البليغ. وهذه الطبعة بحروف إستانبولية جميلة لا<lb/>كطبعة العقد الفريد، وهي تطلب من مكتبة الطابع الشهيرة , ولا شك أن ستلاقي<lb/>رواجًا عظيمًا.<lb/>***<lb/>(كتاب تطبيق الإجراءات القانونية على مواد قوانين المحاكم الأهلية)<lb/>لا يستغني من يقيم في بلاد عن معرفة قوانينها التي يعامل بها في الإجارة<lb/>والقضاء , فإن الحاجة إليها لتعرض للإنسان في أوقات يعوزه فيها المحامي وغيره<lb/>من العارفين؛ فيحار ولا يدري ما هو صانع. وقد أحس بهذه الحاجة أحمد أفندي<lb/>حسن رئيس المحضرين في محكمة الاستئناف الأهلية , فألف كتابًا في ذلك , أرشد<lb/>فيه محتاج معرفة القانون إلى ما ينبغي له عمله عند عروض الحاجة , فبين له حق<lb/>إقامة الدعوى وكيفيتها، ورسومها ومواعيدها، وطرق استئنافها وتنفيذ الأحكام<lb/>وغير ذلك. وأودع كتابه هذا مجموعة المواعيد القانونية، وقانون القرعة العسكرية<lb/>والقانون النظامي، ولائحة التنظيم ولائحة المحاكم الشرعية، وغير ذلك من<lb/>القوانين واللوائح والأوامر العالية الناسخة والمخصصة. وقد طبع الكتاب في<lb/>مطبعة الشعب , فزادت صفحاته على الخمسمائة , وجعل ثمن النسخة منه عشرين<lb/>قرشًا , وهو يطلب من مكتبة الشعب بمصر.<lb/>***<lb/>(صحة المرأة في أدوار حياتها)<lb/>(وهو مختصر في القواعد الصحية التي ينبغي أن تتبعها الفتاة حال البلوغ<lb/>والزواج , والمرأة في الحمل والولادة والنفاس والرضاع ووظيفتها نحو أطفالها)<lb/>تأليف الدكتور أحمد أفندي عيسى الذي كان طبيبًا في مستشفى المجاذيب. وقد قال<lb/>المؤلف أنه اعتمد في تأليفه هذا على أشهر المؤلفات الفرنسية والإنكليزية الحديثة،<lb/>والكتاب مؤلف من 19 بابًا في المرأة جسمها وعقلها وبلوغها, وفي الزواج سنه<lb/>وموانعه، وفي العقم والحمل والوضع والإجهاض والرضاعة والأطفال، وما<lb/>يعرض للنساء في جميع الأطوار من الأمراض , وما يعرض كذلك للأطفال،<lb/>وكيفية المعالجة ومداواة الصحة، وكيفية التربية الجسدية بالتفصيل. وفي هذه<lb/>الأبواب فصول كثيرة وفوائد غزيرة، لا يستغني أحد عن مطالعتها , ولا مطالع<lb/>إلا ويستفيد منها على ما فيها من الاصطلاحات الطبية، وإننا نذكر للقارئ نموذجًا<lb/>من الفصل الثالث من الباب الأول ليرى الفرق بين الإشارة إلى هذه الأبواب وبين<lb/>ما يدخل فيها من الفوائد. وهذا الفصل قد عقده المؤلف لبيان الوقاية الصحية في<lb/>الزواج قال:<lb/>(للمدنية الحاضرة سيئات بقدر ما لها من الحسنات , فمن سيئاتها أنها سهلت<lb/>انتشار كثير من الأدواء العفنة المعدية التي تنتقل بالوراثة من السلف للخلف , فلكل<lb/>شيء آفة من جنسه. وهذه الأدواء تفعل بالأمم خفية ما كانت تفعله الأوبئة ظاهرًا في<lb/>سالف الزمان , فتنخر في جسم الأمة نخر السوس في عيدان الخشب من تصرم<lb/>حبالها وتقطع أوصالها , فتوردها موارد المهلكة والفناء. كل ذلك والأمة لاهية كأنها<lb/>في حالة خدر عام , فلا تكاد تستقيظ إلا والبلاء محيط بها إحاطة السوار بالمعصم) .<lb/>ثم بين أن اتقاء هذه الأدواء يكون باتقاء الأمراض التي تنتقل بالزواج والوراثة ,<lb/>وقال:<lb/>(وبما أن الوراثة هي انتقال الطباع والصفات والحواس من الأسلاف<lb/>للأعقاب؛ لزم قبل الزواج أن يلاحظ خلو الزوجين من الأمراض الوراثية أو<lb/>المعدية أو المسببة لهلاك أحدهما إذا تزوج , وأهم ما يجب الالتفات إليه والتبصر<lb/>فيه عند الزواج الأحوال الآتية وهي:<lb/>(1) القرابة (2) السيلان الصديدي (3) الزهري (4) السل الرئوي (5)<lb/>الإدمان على السكر (6) الأمراض العصبية (7) تشوه أعضاء التناسل (8)<lb/>ضيق الحوض (9) التشوهات الخلقية (10) أمراض القلب والكبد والكلى<lb/>(11) الأمراض الدياتيزية (أي المتعلقة بالبنية) (12) الأورام.<lb/>وقد ذكر في الكلام على السيلان والزهري ما يجب أن ينعم النظر فيه الشبان<lb/>المصريون الذين اعتادوا الفواحش غير مبالين بأرواحهم ولا بأجسادهم ولا ببلادهم<lb/>وأمتهم، وقال في الإدمان على السكر الذي فشا فيهم ما نصه:<lb/>(الإدمان على السكر أو التسمم الغولي هو نتيجة الاستمرار على شرب<lb/>الخمور سواء كان متتابعًا أو متقاطعًا، وليس هو التأثير الوقتي الناتج عن شرب<lb/>كمية عظيمة منها في آن واحد المعبر عنه بالسكر الذي تزول أعراضه بمجرد<lb/>توزيع المشروب في البنية.<lb/>وللإدمان على السكر تأثير واضح في الشخص وفي سلالته؛ فأما تأثيره على<lb/>الشخص فمعلوم للمدمنين عليه وغيرهم , وأما تأثيره على النسل فإن الشخص<lb/>المتسمم به ينتقل سمه وعلله إلى ذريته من بعده فهو خطر عليه وعلى عائلته<lb/>وذريته معًا، وعلى الأمة والنوع الإنساني بالتالي.<lb/>ولقد عرف بالبحث أن الغول (الكئول) يسكن في أعماق العناصر التشريحية<lb/>للجسم , وعلى الخصوص في الخلايا العصبية التي تضطرب إذ ذاك تغذيتها<lb/>ووظائفها، ويأخذ هذا الاضطراب والاستحالة في وظائف الخلايا في الانتشار<lb/>بطريق التلقيح؛ وإذا كان الغول يندي أخلاط الجسم وأنسجته , وبينها الخصية<lb/>والمبيضين , فلا غرابة بعد ذلك أن تكون الحيوانات المنوية والبويضات نفسها قد<lb/>غشيها من الفساد ما غشيها، أو تكون ذرية المدمنين قد أصيبت بالسقوط العصبي<lb/>الذي يدل عليه سرعة التهيج والتشنجات العصبية التي تحدث في سن الصغر<lb/>والصرع والبله، وضعف القوى العصبية العضلية التي تحدث في سن الشيخوخة.<lb/>ومما يزيد الإدمان على السكر خطرًا أنه بعد أن يقرع الشخص يتبعه في نسله<lb/>وذريته , ومن يولد من أبوين مدمنين وليس هو بمدمن , فإنه يحمل آثار الضعف<lb/>البنوي، ويكون عرضة للإصابات باضطرابات قد تنتهي بالعته أو الشلل أو العقم ,<lb/>وقد أثبت بالتجارب هذه الوراثة كل من توميف ومارسيه وكرونر ولازيج<lb/>وديجيرين وجرنيه وفورنيه ولانسروه وفيريه وكثيرون غيرهم.<lb/>وبما أن تأثير الخمور يكون بالأخص على المجموع العصبي، فأولاد المدمنين<lb/>عليها يكونون في الغالب عصبيين، فيصابون إما بآفات كبيرة في المراكز العصبية،<lb/>وإما باضطرابات في الوظائف العصبية فقط، وكذلك يصابون بعلل وراثية شاذة<lb/>شبيهة بالعلل الوراثية الزهرية أو الدرنية العديمة القياس كالعلل الناشئة عن فساد<lb/>التغذية (الديستروفيات) ووقوف النمو وغرابه الخلقة.<lb/>وللوراثة هنا كذلك تأثير قاتل على الجنين وعلى الطفل بعد ولادته حتى إنه قد<lb/>تلاشت بذلك عائلات بأجمعها في عقبين أو ثلاثة أعقاب. وزيادة على ما تقدم من<lb/>العلل قد تصاب ذرية المدمنين بتشوهات مضاعفة كعدم تساوي وتماثل الجمجمة أو<lb/>صغرها أو استسقاء الدماغ أو قصر القامة أو بتأخير أو انحراف في نمو القوى<lb/>العقلية كضعف الذاكرة والعبط والبله , أو تحفظ الحالة الصبيانية , أو أن تكون<lb/>سريعة التهيج والغضب , وكثيرًا ما تصاب كذلك بالهيستريا وما يتبعها من العلل<lb/>الحاسية والنفسانية كخلل التوازن في القوى العقلية , وعدم الاكتراث وضعف<lb/>الإرادة وشدة الانفعال , وتارة بحسن الأخلاق أو فسادها [1] .<lb/>فيعلم من ذلك ومن كثرة التجارب التي عملت أن وراثة الإدمان على السكر<lb/>هي حقيقية لاريب فيها، وعلى ذلك يجب منع زواج المدمنين على السكر في حالة<lb/>الخوف من رجوع الداء إذا لم يمتنع صاحبه عن الاستمرار فيه , وكذلك متى كانت<lb/>النتائج الناجمة عنه ذات خطر) اهـ وثمن الكتاب عشرون قرشًا فنحث كل قارئ<lb/>على مطالعته.<lb/>(قصة الأخ الغادر وما يتبعها)<lb/>لقد أحسن صاحب (مسامرات الشعب) في اختيار قصصها هذه الكَرة ما لم<lb/>يحسنه من قبل؛ إذ اهتدى إلى قصص متعددة في الصورة متحدة في الحقيقة , فيها<lb/>روح من الأدب والفضيلة؛ أولها: قصة الأخ الغادر، والثانية: قصة (لو تعارفوا<lb/>ما تآلفوا) والثالثة: قصة (الأمريكية الحسناء) والرابعة: قصة (برح الخفاء) ،<lb/>وقد صدرت الثلاث الأول، وموضوعها: نبيل فاضل من الفرنسيس عشق فتاة<lb/>مهذبة خياطة زكية الطينة، فتحبب إليها بالمجاملة وحسن المعاملة , فأحبته على<lb/>تنكره وجهلها به، فخطبها إلى جدتها الكافلة لها فرضيتا به , فأودعها حملاً قبل<lb/>تسجيل عقد الزوجة , فانقطع عنها , فظنت هي وجدتها أنه خانها وهجرها , فاشتد<lb/>حزنها , وما كان هجره لهما بل للحياة الدنيا , فإنه كان يلاعب صديقًا له بالسيف ,<lb/>فسبقت إليه ضربة ففقأت عينه وفاضت روحه , وكان حدث صديقه القاتل بفاتحة<lb/>حديثه مع الفتاة، وبما عهد إلى المسجل من تسجيل عقد الزوجية , وإرجائه<lb/>الإفصاح باسم الفتاه له وللمسجل , فترك المسجل في ورقة العقد بياضًا ليكتب فيه<lb/>الاسم.<lb/>هذه فاتحة القصة أو القصص , وهى ليست بشيء , والحديث المفيد يبتدئ<lb/>بعدها عندما أراد الصديق القاتل والمسجل البحث عن الزوجة المستودعة وإرث<lb/>بيت ذلك النبيل ولقبه (مركيز) وكان له أخ خليع فاسد الأخلاق , وهو الأخ<lb/>الغادر , وحال دون ذلك ليكون هو وارث أخيه , فاستولى على أوراقه وأحرق منها<lb/>كل ما له تعلق بتلك المرأة، وعرف مكانها فخادعها حتى أخرجها من باريس إلى<lb/>الريف ليخفيها عن الصديق والمسجل , وذلك مفصل في القصة الأولى.<lb/>وترى في الثانية شابين التقيا وتحابا في حرب فرنسا لتونكين وهما ابن<lb/>المركيز المقتول الذي لا يعرف له أبًا , وابن المركيز الوارث بالباطل تحت قيادة<lb/>الضابط القاتل، وعودتهما إلى باريس معه وكانت والدة اليتيم قد أثرت، ووالد<lb/>الآخر قد أعدم حتى أشرف على بيع دارهم القديمة للدائنين. تلك أثرت بالعمل مع<lb/>الفضيلة والاستقامة، وذاك أملق بالمقامرة وسوء السيرة، ثم علم الأخ الغادر بأن<lb/>صديق ابنه هو ابن عمه، فحاول الإيقاع بينهما بعدما أحب ابن أخيه ابنته وأحبته ,<lb/>ورجوا أن يكونا زوجين، فكلف أبوها الخاطب بأن يتعرف بنسبه تعجيزًا له. وكان<lb/>الضابط بعد عودته عاود السعي في معرفة زوج صديقه المقتول , وكان وعد والدته<lb/>بذلك , فظهرت له بوادر النجاح , وكل هذا من مباحث القصة الثانية.<lb/>وأما الثالثة فموضوعها أن غانية أمريكية جاءت مع والدتها إلى باريس وبنت<lb/>لها فيها قصرًا مشيدًا، وأظهرت من دلائل البذخ والترف ما ألفتَ إليها أعناق شبان<lb/>باريس , وكانت من أصل وضيع، وقد جاءت تحتال بذلك على اصطياد زوج من<lb/>النبلاء , فأتقنت الحيلة , وكاد ابن المركيز أن يقع في فخها.<lb/>وفي القصص الثلاث من تقبيح الخلال الفاسدة والأخلاق القبيحة، والتنفير من<lb/>القمار , والترغيب في الفضائل لاسيما الوفاء وحسن الإخاء والشجاعة وكرم<lb/>الأصل - ما فيه عبرة للقارئ , ولذلك أطلنا من الكلام عليها , وستكون القصة الرابعة<lb/>كاشفة للغطاء أو مبينة للانتهاء، ولذلك سميت (برح الخفاء) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ومن التجارب التي عملت بمناسبة ذلك أن جيء بكلبة تسممت بالغول , ثم أطلق عليها كلب سليم فولدت منه 12 كلبًا مات جميعها في ظرف 67 يومًا , وكان سبب وفاتها آفات في الخلايا سببها الاستحالة الغولية اهـ، من هامش الأصل.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1497.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
