<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4121.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1350" change="#d3e146">1350</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1931" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1931م</date>
         <pb n="n31-p672" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4122.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إيطالية<lb/>شر دول الاستعمار</head>
               <lb/>كانت دول الاستعمار شرًّا على الشعوب التي يستعمرون بلادها وحدهم<lb/>فصارت شرًّا على جميع البشر، فإن التنازع والتحاسد فيه قد أغرى بينها العداوة<lb/>والبغضاء أو زاد نارهما ضرامًا، فكان أفزع أثر له في العالم هذه الحرب الأخيرة<lb/>التي هي مصداق لقوله تعالى: {وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال: 25) فقد أصاب سعيرها جميع البشر، ولا تزال عواقبها السوءَى<lb/>موضع الشكوى في العالم كله من ضيق المعايش والعسر المالي، وهو لم يزد هذه<lb/>الدولة إلا طمعًا وجشعًا في سلب الأموال، وضراوة بسفك الدماء، والاستعداد<lb/>للحرب المدمرة للعمران.<lb/>وكان المعروف أن شر هذه الدول في الاستعمار فرنسة فإن خطتها في<lb/>مستعمراتها إفساد عقائد أهلها وأخلاقهم وآدابهم وحرمانهم من الثروة ومن جميع<lb/>العلوم الدينية والدنيوية، ليرضوا بأن يكونوا كالبهائم والدواب في هذه المزارع<lb/>الفرنسية يحرثون ويزرعون وينقلون ويبنون لتوفير أموال سيدتهم وتمتيع شعبها<lb/>الفاسق في الشهوات واللذات. ثم إذا احتاجت إلى الحرب والقتال لتذليل أبناء ملتهم<lb/>أو للدفاع عن نفسها تسوقهم إلى ذلك كما تسوق الخيل والبغال.<lb/>ما كان يخطر على قلب بشر أن يوجد في البشر شر على البشر من هذه<lb/>الدولة ولكن كان هذا قبل استيلاء شقيقتها اللاتينية على طرابلس وبرقة وقبل عهد<lb/>وزيرها الفاشيستي السنيور موسوليني الذي شبَّهه الملك ابن السعود - كما قال لنا -<lb/>بمِرْجل من الديناميت على أتون من النار، قد قارب الانفجار، فلا يدري أحد إلا<lb/>الله ما يكون لانفجاره من فظائع الآثار.<lb/>ظهرت هذه الدولة في هذا العهد بأفظع ما عُرف في التاريخ الكاثوليكي<lb/>وحروبه الصليبية من مظاهر الحماسة الدينية، وأفظع ما يؤثر فيه من أخبار الأثرة<lb/>اللاتينية، وشر ما سطر من عار المظاهر النيرونية، فخطتها الآن نحو الإسلام<lb/>واستئصال العرب من بر طرابلس وبرقة بالتقتيل والتجويع والإجلاء للرجال،<lb/>والتنصير للأطفال، والمحلل لذلك عندها أن نسل شعبها من سوء حظ البشر كثير<lb/>لا تسعه بلاده فيجب أن تنتزع من بلاد الناس ما تقدر على انتزاعه وتستأصلهم منها<lb/>لإسكانه فيها، وأنه لا بد لها من إعادة المستعمرات الرومانية كلها إلى رومية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>(وسيرى القارئ بعض فظائعها في هذا الجزء) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4123.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلحاد في القرآن<lb/>ودين جديد بين الباطنية والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>{وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى<lb/>وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115)<lb/>طبع القرآن المجيد في خاتمة هذا العام، طبعة جديدة مشوهة حواشيها<lb/>بتحريف سخيف لآياته في العقائد والأحكام، وُصف كذبًا وزورًا بأنه تفسير للقرآن<lb/>بالقرآن وبهذا الوصف بِيعت نسخ كثيرة منه قبل طبعه باسم الاشتراك، لمَن صدقوا<lb/>أنه ليس فيه إلا تفسير كل آية بالدلالة على كل ما في معناها أو موضوعها من<lb/>الآيات.<lb/>ومن هؤلاء بعض أهل العلم الديني وفي مقدمتهم صاحب الفضيلة مفتي الديار<lb/>المصرية السبَّاق إلى اقتناء المطبوعات الجديدة المفيدة للمطالعة أو المراجعة.<lb/>وعرض الاشتراك فيه على آخرين بوصف آخر، فقبلوه به، وهو أنه تفسير<lb/>عصري سياسي يقيم الحجج من القرآن على بطلان الحكومة الشخصية الملكية وذم<lb/>استبداد الملوك (!) وإثبات الحكومة الوطنية النيابية (!) ويزيل من طريقها<lb/>عقبات التشريع المدني الذي وضعه الفقهاء وغيرهم من علماء الدين حتى ما كان<lb/>منها منصوصًا في القرآن كالحدود الشرعية وتعدد الزوجات والتسري، وكل ما<lb/>مستنده السنة النبوية. بل يبيح لهم تعمُّد مخالفة رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>بآرائهم وما يدعون من المصلحة بأهوائهم.<lb/>وعرض على بعض الماديين بأنه تفسير مادي يتأول لهم ما ورد في عالم<lb/>الغيب من الجن والشياطين والملائكة ومعجزات الأنبياء والمرسلين، فيكفيهم من<lb/>الإسلام أن يتعرفوا بألفاظ القرآن، ويتصرفوا في معانيها بما يشاءون غير مقيدين<lb/>باللغة العربية في مفرداتها ولا تركيبها ونظم أسلوبها، ولا بما ورد عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم وأصحابه رضي الله عنه فيها، ولا مَن دونهم من أئمة الحديث والفقه<lb/>بالأَوْلى.<lb/>ويلزم من هذا بالأَوْلى ألا يلتزموا كل ما قبله هذا الملحد من أحكام القرآن غير<lb/>محرف؛ إذ ما جاز له من الرد والتأويل بالهوى يجوز لغيره على قاعدته في<lb/>اختلاف معاني القرآن باختلاف الزمان والمكان وهو ما صرح به في ما نشره<lb/>بالأهرام.<lb/>ثم تم الطبع وظهر الكتاب، فوقع في يد فضيلة شيخ الأزهر فبادر إلى<lb/>مخاطبة الحكومة بمصادرته لتضمنه مخالفة ما أجمع عليه المسلمون من دين الله<lb/>تعالى. فصادرت الحكومة ما كان في مطبعة الحاج مصطفى البابي الحلبي وأولاده<lb/>منه وما وجد في إدارة البريد أو سكة الحديد مهيئًا لنقله.<lb/>ثم نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> حديثًا بعد حديث لفضيلة شيخ الأزهر في شأنه ليتهما<lb/>لم يُنشرا، فإنهما على كونهما لم يبينا للناس أهم ما يجب بيانه من تحريف تلك<lb/>الحواشي لكتاب الله، واشتمالها على ما هو ارتداد صريح عن دين الله، لا يحتملان<lb/>التأويل لغةً ولا شرعًا، قد تضمنا اتهام بعض علماء الأزهر المدرسين في قسم<lb/>التخصص منه - وهو أعلى أقسامه - بنشر هذا الكتاب، ويلزم منه موافقة صاحبه<lb/>على ما فيه، والتصريح بأن المجلس الأعلى للأزهر والمعاهد الدينية قد قرر نقل<lb/>اثنين من هؤلاء المتهمين من قسم التخصص إلى معهد أسيوط من باب الاحتياط قبل<lb/>التحقيق في أمرهما.<lb/>فبهذا وذاك فهم عامة الناس وبعض خاصتهم أن هذا التفسير الجديد للقرآن<lb/>موضوع خلاف بين علماء الأزهر أو بين شيخ الأزهر وبعض مدرسي القسم<lb/>الأعلى فيه، لا مما يتفق علماء الملة على كونه مخالفًا لإجماع المسلمين، وقد<lb/>نشرت الجرائد من عهد قريب لبعض العلماء إنكارًا على بعض ما نُشر في مجلة<lb/>الأزهر والمعاهد الدينية (نور الإسلام) مع الوعد بتتابع النشر، (ونحن قد جاءتنا<lb/>رسائل متعددة في الرد على هذه المجلة في مسائل تتعلق بالعقائد ومقام الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم وحديثه) ، فيكون للناس عذر إذا ظنوا أن الخلاف في التفسير<lb/>الجديد كالخلاف فيما تنشره مجلة <title level="j" change="#d2e191">المعاهد</title> الدينية مما يعهد مثله دائمًا بين العلماء.<lb/>ولما نُشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> وغيرها أسماء هذين المدرسين (وهما الشيخ<lb/>محمد العدوي والشيخ عبد الجليل عيسى) قويت الشبهة في اتهام الأستاذ الأكبر<lb/>إياهما لعلم المشتغلين بالقضية الوطنية - أو جمهور الناس - أنهما من الميالين إلى<lb/>الوفد المصري والمتصلين بأكبر زعمائه بصداقة سابقة، وأنهما من جماعة العلماء<lb/>الذين أنكروا على فضيلة شيخ الأزهر ومَن معه من هيئة كبار العلماء الرسميين -<lb/>ذلك المنشور المشهور الذي نشروه لتأييد الوزارة الإسماعيلية الحاضرة، ووضعوا<lb/>بيانًا آخر في موضوع الشقاق في القضية الوطنية، ولم يتمكن الشيخ من منع<lb/>نشرهم له إلا بجهد وعناء عظيمين.<lb/>فبهذا وجد واضع الحواشي البدعية الإلحادية طريقًا ممهدًا للرد على شيخ<lb/>الأزهر بأنه إنما سعى لدى الحكومة التي ينصرها بأن تصادر تفسيره لتأييد سياستها<lb/>لا للدفاع عن الدين، وطعن على فضيلته بأنه لم يعهد منه النضال عن الإسلام<lb/>والمسلمين، ويخشى أن يصدقه في هذه الدعوى أكثر المصريين، مستدلين - كما<lb/>استدل - بسكوت الشيخ عن الإنكار على أعمال الفرنسيس في المغرب الأقصى<lb/>وإيطالية في طرابلس وبرقة، والحق أن هذا لا يقاس على ذاك وإن كان واجبًا<lb/>وضروريًّا؛ فإن سكوت الشيخ - وهو رئيس العلماء الدينيين - عن هذا الكتاب يعد<lb/>إقرارًا له، وإنكاره إياه يقتضي منع نشر الإلحاد والفساد باسم القرآن، وأما الإنكار<lb/>على عدوان الدولتين على الإسلام والمسلمين فقصاراه أنه يقوي التكافل والتعاون<lb/>بين المسلمين في الدفاع عن أنفسهم وعن دينهم، ولكنه لا يمنع ذلك العدوان إلا إذا<lb/>ترتب عليه عمل كبير، وإنا لنعلم أنه وجد من الناصحين مَن حذر فضيلة الشيخ<lb/>الاستهداف لهذه التهمة وسوء تأثيرها في سمعته.<lb/>وشبهة الشيخ على هذين الأستاذين - كما علمناه من حديثنا مع فضيلته - أن<lb/>الرجل كان مصاحبًا لهما، ونحن نعلم أنه كان ينزل ضيفًا على أحدهما وعلى<lb/>المرحوم الشيخ محمد عبد العزيز الخولي خير أطباء مصر وأنفع وعاظها، ويلقى<lb/>عندهما أو معهما سائر إخوانهما من المدرسين الممتازين في الأزهر باستقلال الفكر،<lb/>والإنصاف والأدب في البحث، والدفاع عن الإسلام بدلائل العلم، ونعلم أيضًا<lb/>أنهم كانوا يناقشونه مناقشة علمية في فهمه الشاذ الذي نذكره قريبًا كيف تدرج فيه،<lb/>ولم يكونوا يثنون عليه بمثل ما نقل إلينا من ثناء الأستاذ الأكبر شيخ الأزهر عليه<lb/>في محفل من المهنئين له بالرياسة، ولا كانوا يعرفون منه كل هذا الإلحاد الذي قاءه<lb/>في هذه الحواشي الجديدة. ويا فضيحة الأزهر إن كان هؤلاء يوافقونه فيه، وإني<lb/>لأشهد أنهما أنكرا أمامي كل ما أنكرته عليها.<lb/>لهذا كله افترص هذا المبتدع ما نشرته الأهرام من حديثي الشيخ لإعلان<lb/>تفسيره هذا واتهامه فيه وتهديده له، وصرح - بما نشره في الأهرام وغيرها -بأنه<lb/>مبطل للحكومة الحاضرة بدلائل القرآن وأنه سيبين هذا للناس. ومن المعروف عنه<lb/>أنه من غلاة أنصار الوفد، وقد سبق تأييده له من طريق الدين، بما فيه تحريف<lb/>ظاهر للقرآن المبين، وهو يرجو أن يكافئه الوفد إذا عادت له الكرة المرجوّة إلى<lb/>الحكم، ولهذا تجرأ على تهديد شيخ الأزهر في رده عليه، وسنبين خطأ ظنه في<lb/>موافقة الوفد له على إلحاده، وخيبة أمله في ازدلافه إليه بالباطل.<lb/>صفة الإلحاد الجديد في تفسير القرآن:<lb/>لهذا الضعف الذي وجدته في مقاومة شيخ الأزهر لهذا الإلحاد، ولما رأيته من<lb/>الضعف فيما نشر في الجرائد من إنكار هذا الإفساد - وجب عليَّ أن أبادر إلى بيان<lb/>ما ينبغي أن يعلمه المسلمون في هذه الفتنة الجديدة، بما لا تحوم حوله الشبهة، ولا<lb/>تدنو من قائله الظنة، وأنشره في الأهرام قبل نشره في المنار، وقبل أن يكثر<lb/>أنصارها من الجاهلين وأصحاب الأهواء الإلحادية والسياسية. فأقول:<lb/>(أولاً) إن هذه الحواشي (الهوامش) القليلة المبهمة لا يصح أن تسمى<lb/>تفسيرًا بوجه من الوجوه وخاصة ما سماه (تفسير القرآن بالقرآن) ؛ فإنه على<lb/>اعتماده فيه على فهمه الشاذ المخالف للغة والشرع - وهما مادة كل تفسير - يحيل<lb/>فيه عند أكثر الآيات التي يكتب شيئًا بإزائها على آيات متعددة وعلى سور كثيرة لا<lb/>يمكن أن تكون بمعنى الآيات أو الآية التي جعلها مفسرة لها، وقصاراه أن يكون في<lb/>بعضها مسألة منها، وأكثر الآيات لا يفسرها بشيء.<lb/>وقد فتحت المصحف الآن لأجل كتابة شاهد على ما قلت؛ فجاءت أمامي<lb/>سورة الجن، فإذا هو قد كتب في حاشيتها ما نصه:<lb/>(6- 10) : اقرأ الصافات وتدبرها آية آية ثم الأعراف إلى 38 و 39 وما<lb/>بعدها إلى آخرها ثم سبأ وغافر وإبراهيم والأنعام ويس والشعراء ثم الإسراء<lb/>والكهف والحجر والرحمن والنمل وفصلت والذاريات وأواخر الأحزاب، ثم هود<lb/>والسجدة والناس، ثم الفاتحة ثم 146 و165-167 في البقرة. بعد هذا تفهم أنه<lb/>يطلق الجن والجِنة على الزعماء والمستكبرين من السادة المتبوعين، ويعبر عن<lb/>الإنس بسائر الناس المقلدين، والتابعين المستضعَفين. اهـ. بحروفه.<lb/>هذه الحاشية تقنع كل مَن له مسكة من العقل - أن كاتبها ليس له مسكة من<lb/>العقل، ولا شمة من العلم، وأنه لا يفهم ما يكتبه هو، فكيف يفهم كلام الله تعالى؟ !<lb/>الذي يتوقف فهمه على إتقان اللغة العربية، وسعة العلم بالعلوم الشرعية، وهو<lb/>لم يؤتَ منهما شيئًا له قيمة. أمر مَن يبتليه الله تعالى برؤية (هوامشه) أن يقرأ<lb/>عشرين سورة من السور الطوال والمئين وطوال المفصل ووسطه وقصاره بترتيب<lb/>معين، عطف بعضه بثم وبعضه بالواو، ثم بقراءة ثلاث آيات من البقرة بعد<lb/>قراءة الفاتحة وقال: (بعد هذا تفهم أنه (أي الله عز وجل) يطلق الجن والجنة<lb/>على الزعماء والمستكبرين من السادة المتبوعين، ويعبر عن الإنس بسائر الناس<lb/>المقلدين، والتابعين المستضعفين) .<lb/>إن في هذه العبارة من ضروب الجهل ما يربأ الإنسان بكرامة نفسه ويضن<lb/>بقيمة وقته أن يضيع شيئًا منه في شرحها وبيانها؛ إذ لا يوجد عامي ولا خاصي<lb/>يتوهم أن فيها شبهة على دعواه فنحاول ردها رحمة به، وحسب الأمي أن يفتش<lb/>في سورة الفاتحة التي يحفظها كل مسلم عن صحة دعواه التي لا نعرف في اللغة<lb/>اسمًا ولا وصفًا يليق بها. وإنما ذكّرني ذكره الفاتحة فيها ما استنبطه غلام أحمد<lb/>القادياني مسيح الهند الدجال من الدليل منها على مسيحيته، وما استنبطه منها أتباعه<lb/>من بقاء النبوة والوحي بعد خاتم النبيين، بل دعوى هذا المفسر الجديد أبعد عن<lb/>اللغة العربية من دعوى أولئك الأعجمين؛ لأنه أجهل بها منهم.<lb/>وأقول: (ثانيًا) إن ما ذهب إليه من تحريف آيات الله في الجن كما رأيت آنفًا<lb/>وفي الملائكة وفيما أيد الله به رسله من الآيات الكونية كعصا موسى وإحياء عيسى<lb/>للموتى وإبرائه للأكمه والأبرص بإذن الله تعالى وغير ذلك وزعم أن هذا من فهم<lb/>القرآن الذي تقتضيه علوم هذا الزمان - قد سبقه إليه ملاحدة الباطنية منذ أكثر من<lb/>ألف سنة، فليس هو مما أفاضته عليه فلسفة هذا العصر وعلومه المادية في شيء،<lb/>وعهدنا به أنه لا يعرف من هذه الفلسفة ولا من هذه العلوم شيئًا، إلا ما قد يراه في<lb/>بعض الصحف وقلما يفهمه. وقد كان أولئك الباطنية ممن حذفوا الفلسفة الطبيعية<lb/>والعقلية والعلوم الرياضية، وأتقنوا علوم اللغة العربية، كما يرى القارئ في كتاب<lb/>رسائل إخوان الصفا من كتبهم؛ ولذلك انخدع كثير من المتعلمين بدعايتهم التي<lb/>أرادوا بها تحويل الناس عن دين الإسلام بالانتقال البطيء من درجة في التأويل<lb/>لنصوص القرآن والحديث إلى درجة، ولم يفاجئوهم بمقصدهم دفعة واحدة.<lb/>ما أظن أن هذا الباطني الجديد قرأ شيئًا من كتبهم فسَرَتْ إليه دعوى الإلحاد<lb/>منها. فالذي أعلمه أنه لا يُعْنَى بمطالعة الكتب القديمة ولا الحديثة، ولكن لا يبعد<lb/>أن يكون قد لقي بعض دعاة البابية البهائية فهم ينشرون دينهم في مصر وفلسطين<lb/>وسورية، وكانوا ممنوعين من ذلك في عهد الدولة العثمانية.<lb/>ومما ينقل عنهم أن المراد بعصا موسى ما آتاه الله من القوة الروحية، ومن<lb/>إحياء عيسى للموتى إزالة جهل موتى القلوب بالعلم والتهذيب، ولكنهم مع هذا<lb/>يدَّعون ظهور لاهوت الرب في ناسوت المسيح تمهيدًا لمثل هذا في معبودهم البهاء؛<lb/>ولهذا قلت في العنوان: إن الدين الجديد الذي يبث دعايته مفسر دمنهور الجديد<lb/>هو وسط بين الباطنية والإسلام.<lb/>وأقول: (ثالثًا) إن ما يوجد في بعض هذه الحواشي وفي مقدمتها من المسائل<lb/>الصحيحة في الجملة: كسنن الله تعالى في خلقه، وتعظيم القرآن لشأن العلم والعقل<lb/>والبرهان، وهدمه لتقليد الآباء والأجداد في الإيمان وأصول الدين، وخطابه للأمة<lb/>بما يجعلها به متكافلة في تربيتها وسياستها وآدابها، وجعْله حكومة الأمة شورى بين<lb/>أولي الأمر وأهل الحل والعقد منها، وتكريمه للإنسان وإعلائه لشأنه بالتوحيد والعلم<lb/>وعزة النفس، وجعله الجزاء على الأعمال بقدر تأثيره في تزكية النفس، وموافقته<lb/>لمصالح البشر في كل زمان ومكان؛ لأنه دين الفطرة المكمل لها الجامع بين<lb/>مصالحها الجسدية والروحية - إن ما يوجد في مقدمته وبعض حواشيه من هذه<lb/>القضايا جُله أو كله مأخوذ من تفسير المنار ومن مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> أيضًا، يعلم ذلك كل<lb/>من يقرؤهما، ولكنه قد وضع بعض هذه القضايا في غير مواضعها، وحرّف كثيرًا<lb/>من الآيات عن مواضعها لإدخالها فيها، وسأبين هذا بالشواهد في مقال آخر. ومنه<lb/>يعلم أنه ربما لا يوجد في تفسيره كلمة حق قد انفرد هو بها.<lb/>ومن شاء أن يطلع على مآخذها صحيحة غير محرفة ولا مخالفة لقواعد الدين<lb/>ولا لفصيح اللغة فليراجعْها في مظانها من فهارس أجزاء التفسير العشرة، كلفظ<lb/>سنن الله، وسنن الاجتماع، والإسلام، والقرآن، والجزاء، ولا سيما الفصول<lb/>التي نلخص بها مسائل كل سورة في أبواب أصول الدين وفروعه وقواعد الاجتماع<lb/>وسنن العمران.<lb/>تنقُّل هذا الملحد في إلحاده بالتدريج:<lb/>وأقول: (رابعًا) إن هذا الرجل قد عُرف بالولوع بالشذوذ وحب الشهرة في<lb/>مخالفة جماعة المسلمين في أمور، له في بعضها وجه ما من المسائل العلمية، ثم فيما<lb/>ليس له وجه حتى في مخالفة العقائد القطعية، وتحريف نصوص القرآن الإجماعية،<lb/>فأول ما عرف به من ذلك أنه لا يكاد يصلي إلا بنعليه، والصلاة بالنعلين جائزة<lb/>إذا كانتا طاهرتين أو خاليتين من الخبث ولكنها ليست واجبة، وهي - في الغالب-<lb/>منافية للنظافة إن لم نقل للطهارة، وإنما كانوا يصلون بنعالهم في العصر الأول؛<lb/>لأنهم كانوا يصلون على التراب، لا على الحصير أو البساط. ثم حكي لنا عنه أنه<lb/>لا يتوضأ في السفر ولو من بلده إلى غيرها من بلاد وطنه، بل يصلي بالتيمم دائمًا<lb/>مع وجود الماء وإنما التيمم رخصة بشرطه لا عزيمة.<lb/>ثم إنه لما زار المدينة المنورة وعاد منها إلى مكة سنة 1344 لأجل أداء<lb/>فريضة الحج - لم يُحْرم من ميقاتها الذي كان يحرم منه رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وأصحابه، وهو (ذو الحُليفة) ، فشذّ دون جميع مَن كان معه من المسلمين.<lb/>ولا حاجة إلى بسط شبهته والجواب عنها هنا وقد شددت عليه النكير فيها بالمشافهة<lb/>في وقتها.<lb/>ثم إننا سمعناه يرفع عقيرته في المؤتمر الإسلامي العام في مكة المكرمة في<lb/>مسألة عملية ظننت أنها شذوذ جزئي من جهله بالفقه، ثم تبين الآن أنها فرع لأصل<lb/>من أصول دينه الجديد؛ ذلك أنه عندما بحث أعضاء المؤتمر في اقتراح إنشاء سكة<lb/>حديدية بين جدة ومكة المكرمة تُؤخذ نفقاتها من ضريبة يفرضها ملك الحجاز على<lb/>الحجاج وامتنع الملك ابن السعود من ذلك؛ بأنه لا يحل له فرض هذه الضريبة -<lb/>ادعى هو أنه يحل له ذلك، و (الإسلام لا يمكن أن يمنع الإصلاح) ، فأخذ يرفع<lb/>عقيرته ويصيح في المجلس بهذه القاعدة التي لا تدل على جواز إكراه الملوك للناس<lb/>على دفع أموالهم لأمثال هذا الإصلاح وقد بسطت حكم الشرع في هذه المسألة في<lb/>المؤتمر، بما لم ينكره أحد من أعضائه كما أنكروا عليه قاعدته المخترَعة، وكان<lb/>الأستاذ الظواهري من حاضري تلك الجلسة.<lb/>ثم جهر في نادي جمعية الشبان المسلمين بتحريف كلام الله تعالى في مسألة<lb/>عرش ملكة سبأ، فقام الناس في وجهه وأهانوه.<lb/>ثم ألَّف رسالة في الزواج أنكر فيها التسري وملك اليمين بما هو أبعد عن<lb/>اللغة والشرع والتاريخ من كل تلك الجهالات وهو مما خالف فيه الإجماع المعلوم<lb/>من الدين بالضرورة، وقد احتدمت في إنكاري عليه؛ حتى لم يعد يزورني منفردًا!<lb/>ثم كتب مقالة ونشرها في جريدة من جرائد الوفد الشهيرة - أراد التقرب بها<lb/>إليه والزلفى عنده بأقبح من كل ما تقدم من الجرأة على العبث بكلام الله تعالى،<lb/>جعل عنوانها قول الله عز وجل: {يَوْمَ نَحْشُرُ المُتَّقِينَ إِلَى الرَّحْمَنِ وَفْداً} (مريم:<lb/>85) ، أراد أن يُثْبت فيها أن الآية تصدق على جماعة الوفد الذين ذهبوا إلى<lb/>لندن للمفاوضة في عقد المعاهدة بين مصر وإنكلترة، وسخر فيها من علماء<lb/>المسلمين في تفسيرهم للتقوى، كما سخر من أئمة الحديث والتفسير في رواية سحر<lb/>اليهود للنبي صلى الله عليه وسلم، فعبر عنهم بوصف المسلمين بما يشعر أنه ليس<lb/>منهم، ولا يليق بمن يطالب بحرية الرأي والفهم أن يسخر من هؤلاء الأئمة فيما<lb/>يخالفهم فيه.<lb/>وبلغني أنه كان يكلم بعض أنصار الوفد - الذي رآه يستحسن مثل هذا الإلحاد<lb/>والتحريف لكتاب الله - في مكافأة الوفد له على هذه الخدمة، فأجابه بأنه يجب عليه<lb/>أن يصبر؛ لأن حالة الأمة الإسلامية الآن لا تساعد على ذلك! .<lb/>فهذا الاستدراك الذي ذكرناه هو الذي جرَّأه على أن يطبع كتاب الله مسخمًا<lb/>حواشيه بما ذكر وبما هو أبعد في الضلال وأوغل في الإلحاد من كل ما ذكر،<lb/>وعلى أن يهدد فضيلة شيخ الأزهر بأنه إنما أمر بمصادرته لما فيه من التصريحات<lb/>السياسية المخالفة لحكومة مصر الحاضرة.<lb/>نعم؛ إن فيه شيئًا كثيرًا مما ذكره، بعضه صحيح وبعضه باطل، والقصد<lb/>منه سياسي ظاهر، وهو أن يجعله الوفد - عندما تعود السلطة إليه -إمام المسلمين<lb/>في دينه الجديد، الذي يتوهم أنه هو الموافق لحال هذا العصر والواقع أنه إلحاد<lb/>قديم.<lb/>وأنا أعتقد أنه هو القاضي على جميع آماله هذه؛ فإن أكبر زعماء الوفد من<lb/>المسلمين متدينون فعلاً لا سياسةً، يصلون ويصومون ويَدينون الله بما هو مقرر في<lb/>كتب أهل السنة والجماعة من العقائد والعبادات، وفي مقدمتهم الرئيس الجليل<lb/>مصطفى باشا النحاس، ومحمد نجيب باشا الغرابلي، وفتح الله باشا بركات، وحمد<lb/>باشا الباسل، وكل منهم أحسن منه فهمًا للقرآن؛ لأن لهم من علم اللغة وغيرها ما<lb/>ليس له. فكيف يرضى أحد منهم أن يجعله إمامًا له، أو يجهل أن تكريمهم إياه<lb/>يُسقط مكانتهم من نفوس الأمة؟ !<lb/>وأقول: (خامسًا) إن أهل السنة والجماعة وغيرهم من الفرق الإسلامية<lb/>مجمعون أن مَن جحد شيئًا مجمعًا عليه معلومًا من الدين بالضرورة يُحكم بكفره<lb/>وارتداده عن الملة الإسلامية ولا يقبل منه تأويل إلا إذا تاب وأناب.<lb/>وفي هذه الحواشي عدة مسائل جحد كاتبها فيها ما ذكر، ومهد لها السبيل وقدم<lb/>لها الاحتجاج بما ذكره في مواضع كثيرة من حرية الاعتقاد، ولكن ما فاته في<lb/>اعتقاده لا يمنع علماء المسلمين أن يبينوا لهم أن عقيدته غير عقيدتهم، وأن يحثوا<lb/>الحكومة على منعه أن يشوه كتاب الله وينشر تحريفه بينهم، ولا يمكن لأية<lb/>حكومة مصرية أن تخالفهم في هذا، ولا يرضى أحد من زعماء الوفد المسلمين<lb/>بهذا، وحتى القبط منهم فلا يعرضون لهذه المسألة بوجه من الوجوه.<lb/>جحد هذا الملحد للمجمع عليه المعلوم من الدين بالضرورة:<lb/>وأقول: (سادسًا) إن أفظع ما خالف به إجماع المسلمين فيما هو معلوم من<lb/>دين الله بالضرورة إجازته عصيان رسول الله صلى الله عليه وسلم بالرأي<lb/>والمصلحة فيما كتبه عند قوله تعالى: {لاَ تَجْعَلُوا دُعَاءَ الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ<lb/>بَعْضِكُم بَعْضاً قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ الَّذِينَ يَتَسَلَّلُونَ مِنكُمْ لِوَاذاً فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ<lb/>أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) ، فقد كتب عندها ما نصه:<lb/>(عن أمره) : يفيدك أن المخالفة هي التي تكون للإعراض عن أمره وأما<lb/>التي تكون للرأي والمصلحة فلا مانع منها، بل هي من حكمة الشورى. اهـ.<lb/>بحروفه. فإطلاقه جواز المخالفة للرسول بهذه العلة يشمل السنن العملية والقولية،<lb/>القطعي منهما والظني.<lb/>فهذه القاعدة من قواعد هذا الدين الجديد تبطل من قواعد الإسلام وجوب تقديم<lb/>النص على الرأي والاجتهاد المبني على الرأي ودعوى المصلحة، وجميع علماء<lb/>القوانين الوضعية موافقون للمسلمين فيها. (على أنه يعني بالرأي الهوى لا القياس<lb/>الفقهي؛ لأنه لا يعرفه) ومن فروع هذه القاعدة ما رفع به عقيرته في المؤتمر<lb/>الإسلامي بمكة المكرمة، وهو يقتضي أن كل ما أخذه إسماعيل باشا من أموال الأمة<lb/>المصرية بأنواع الضرائب والمغارم كان جائزًا شرعًا؛ لأنه أخذه باسم إصلاح<lb/>مصر وجعْلها مدينة أوربية!<lb/>ومما يتعلق بطاعة الرسول صلى الله عليه وسلم وخالف فيه المسلمين -قوله<lb/>في تفسير: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) - ما نصه (ص68) :<lb/>(جعل أُولي الأمر مع الرسول في الطاعة لاعتباره رئيس حكومة شورية<lb/>تنفذ قانون الله، وكل رئيس ينفذ حكم الله له هذه الطاعة) !<lb/>والمقرر عند المسلمين أن الرسول صلى الله عليه وسلم إنما يطاع لرسالته لا<lb/>لرياسته، وهو مقتضى تعلق الحكم بالمشتق؛ فقد كانت طاعته واجبة منذ بعثته<lb/>وقبل أن تكون لأمته حكومة، وهي عامة فيما يتعلق بمصالح الحكومة وما لا يتعلق<lb/>بها، فلو أمر أي مؤمن أمرًا خاصًّا بشؤونه الشخصية وجب عليه امتثال أمره. وقد<lb/>قال الله تعالى: {النَّبِيُّ أَوْلَى بِالْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ} (الأحزاب: 6) وليس لكل<lb/>رئيس حكومة هذه الأولوية.<lb/>وقد سبقه بعض الملاحدة إلى ادعاء أن طاعة الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>إنما كانت واجبة؛ لأنه رئيس الحكومة وأن هذه الطاعة قد سقطت بعده، وأنها<lb/>واجبة لكل رئيس حكومة من ملك أو أمير أو سلطان.<lb/>وكان بعض رجال النيابة المصرية ألقى محاضرة في هذا الموضوع منذ بضع<lb/>عشرة سنة - قرر فيها أن السنة النبوية كانت شريعة مؤقتة خاصة بعصر الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم.. إلخ ورددت عليه ردًّا مفصلاً في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>. والمشهور<lb/>عن هذا المفسر الجديد أنه لا يحتج بالسنن القولية، وقد ظهر من تفسيره هذا أنه لا<lb/>يبالي بالسنن العملية أيضًا، وقد احتج عليه الشيخ عبد الجليل والشيخ العدوي بإقامة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم حد الزنا على ماعز والغامدية باعترافهما به مرة واحدة،<lb/>فلم يمنعه ذلك من إصراره على القول بأن الحد لا يقام إلا على مَن اعتاد الزنا<lb/>وأصر عليه واشتهر به!<lb/>ومما أجمع عليه المسلمون وعُلم من الدين بالضرورة - الآيات الكونية التي<lb/>أيد الله تعالى بها رسله عليهم السلام على ظواهرها من نصوص القرآن وكذلك ما<lb/>في معناها من آيات الله التي وردت في القرآن مطلقة وهو يحرف تلك الآيات كلها<lb/>بما هو جحد صريح لما أجمعوا عليه ولا يحتمل النص سواه، وشبهته في هذا كله<lb/>أن ظواهر هذه الآيات مخالفة لسنته تعالى في نظام الخلق، وهو يتأول الآيات<lb/>القطعية الدلالة في ذلك بما تتبرأ منه اللغة والتاريخ وإجماع أهل الملل كاليهود<lb/>والنصارى مع المسلمين. وهذه المسألة قد ذكرها كل مَن رد على هذا الإلحاد إجمالاً،<lb/>وذكرناها في القولة الثانية من مقالنا هذا عرَضًا، وسأذكر عبارته في عصا<lb/>موسى وإحياء عيسى للموتى وإبرائه للأكمه والأبرص بإذن الله وفي قوله تعالى:<lb/>{وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آيَةً} (المؤمنون: 50) مع أدلة بطلانها لغةً وشرعًا وعقلاً<lb/>وتاريخًا، وأبين جهله بمعنى سنن الله تعالى، وبمعنى كونها لا تبديل لها ولا<lb/>تحويل، وألزمه الحجة بما يُعرف في العالم بالمشاهدة في كل زمن من وقوع أمور<lb/>مخالفة للسنن المعهودة في نظام الخلق، ومنها ما قرأناه اليوم في بعض الصحف من<lb/>ولادة امرأة في إسبانية بضع بنات سليمات الأبدان، وغير ذلك مما يسميه الماديون<lb/>(فلتات الطبيعة) ، دَعْ جهله الذي حمله على تقييد قدرة الله ومشيئته وحكمته بما<lb/>يسميه هو أو غيره من الناس - سننًا إلهية أو طبيعية وجهله بكون واضع السنن هو<lb/>فوق السنن.<lb/>وأختم هذا المقال المجمل بأن ما انفرد به من هذه الحواشي التي سخم بها<lb/>المصحف الكريم - هو مجموعة جهالات وسخافات، يظن أن ما مهده لها من<lb/>تجهيل الأمة الإسلامية من عصر النبوة إلى هذا العصر وزعمه أنه لم يفسر القرآن<lb/>منهم أحد تفسيرًا صحيحًا، وأن هذه المنقبة قد ادُّخِرت له - سيتلقاه كثير من الناس<lb/>بالقبول، ويكون به مؤسس دين جديد بين البهائية والإسلام، وأن الوفد المصري<lb/>سيرفع به قدره بين الأنام، وقد ظن مثل هذا الظن مَن سبقه إلى إنكار حكومة<lb/>الإسلام، وهو يفوقه بشيء من أدب اللغة وخلابة الكلام، فخاب ظنه، وسيكون هو<lb/>أشد خيبة وأسوأ عاقبة منه.<lb/>فأدعوه بعد هذا البيان الوجيز إلى التوبة إلى الله تعالى والبراءة من هذا<lb/>الإلحاد، وأنبئه بأن الباطنية قد ألفوا كتبًا كثيرة، وأسسوا جمعيات قوية، وسفكوا<lb/>دماءً غزيرة، بل أسسوا خلافة ودولة في مصر وغيرها (دولة العُبَيديين التي<lb/>أسست الجامع الأزهر والمشهد الحسيني) ، كل ذلك لإقناع المسلمين بتأويلاتهم<lb/>الباطلة للقرآن؛ فخاب سعيهم، وحفظ الله كتابه من إلحادهم، وقد بقي لهم أتباع في<lb/>غير مصر التي كانت مركز خلافتهم، فهل يمكن أن تتبع مصر مثله فيما هو<lb/>أسخف من تأويلاتهم، ولا قوة له في علم ولا حكمة، ولا عصبية ولا مال؟ !<lb/>كلا، فليعتبر بتلك العاقبة، وإلا فلينتظر سوء الخاتمة، وخسران الدنيا قبل<lb/>الآخرة، وذلك هو الخسران المبين، وإني له لمن الناصحين، والعاقبة للمتقين.<lb/>***<lb/>المقالة الثانية<lb/>السرقة والتزوير في دعوى التفسير<lb/>وعدت في المقال الأول الذي نشرته الأهرام بأن أبين في مقال آخر أن ما<lb/>أورده الملحد في مقدمة (هوامشه) من مزايا القرآن الصحيحة قد سرقها كلها من<lb/>تفسير المنار، ثم ادَّعاها لنفسه بالزور والبهتان، وجعلها في المقدمة لأجل الإعلان،<lb/>وإيهام الناظر فيها أنها مما فاق به جميع المفسرين من (الهداية والعرفان) ؛ إذ<lb/>زعم أنهم هدموا بتفاسيرهم جميع أصول القرآن (كما في الصفحة الثانية منها) وقد<lb/>قال الرسول صلى الله عليه وسلم وهو الذي أوجب الله اتباعه لرسالته، لا لرياسته<lb/>- كما زعم هذا الملحد المبيح لمخالفته -: (المتشبع بما لم يُعطَ كلابس ثوبَيْ زور)<lb/>متفق عليه.<lb/>وقد كان من رأيي - الذي أفضيت به إلى فضيلة شيخ الأزهر - أن لا يُنشر<lb/>عن هذه الضلالة والجهالة شيء في الجرائد يُشعر بأن لهوامشه قيمة أو تأثيرًا ولو<lb/>في الكفر؛ لئلا يكون ذلك وسيلة لإعلانها، وما يبغيه مبتدعها من الشهرة والربح<lb/>منها، ولأجل هذا وحده لم أسبق غيري إلى الرد عليها، وأرجو أن تكون مقالتي<lb/>الأولى كافية لإقناع مَن قرأها بأن هذه الهوامش التي سميت تفسيرًا للقرآن بالقرآن<lb/>- ليس فيها من حقيقة هذه التسمية شيء، فلا هي مساعدة للمسلم على فهم القرآن،<lb/>ولا قوية التأثير في تشكيكه في الإيمان، ولا هي تصلح بسخفها شبهة للملحدين<lb/>والمبشرين على الصد عن الإسلام؛ لأن ما فيها من التحريف سخيف لا يقبله<lb/>الخواص ولا العوام.<lb/>ولكنني أخشى أن يظن من يطلع على مزايا القرآن في مقدمتها أن تلك<lb/>الهوامش شرح لها، وأنها مما امتازت به على غيرها، فيرتكب جريمة اقتناء هذا<lb/>المصحف المشوه المحرف لأجلها. فأنا أبين في هذا المقال بعض المواضع التي<lb/>سرقها منها؛ ليعلم الناس بطلان ما أوهمه في مقدمته، وما صرح به لمندوب<lb/>الأهرام في حديثه الذي نشره له - من أنه لم يعتمد في فهمه القرآن على تفسير أحد<lb/>من المتقدمين ولا من المتأخرين، وإنما هو علم استفاده من نظره وسياحاته في<lb/>العالمين.<lb/>ولا أدري ما حكم هذه السرقات الكثيرة في دينه الجديد؟ ! هل تثبت بها<lb/>الجريمة العلمية الأدبية عليه لتعدد ما ارتكبه منها كما قال في حكم الزاني والسارق؟<lb/>أم هي مباحة عنده وإن كان مرتكبها كاذبًا في دعواه، ومزورًا غاشًّا للناس؟<lb/>شر آرائه الإلحادية في مقدمة تفسيره:<lb/>كل ما في مقدمته من معنى صحيح قبل ذكر المزايا وبعدها - فهو مسروق من<lb/>تفسير المنار أيضًا ولكنه مقترن ببعض آرائه الفاسدة وقواعد دينه المبتدع أو التمهيد<lb/>له، وشره وأعرقه في الافتراء وإبطال ثقة المسلمين بدينهم ما يأتي:<lb/>(أ) قوله: (وقد بلغ الدس والحشو في التفاسير أنك لا تجد أصلاً من<lb/>أصول القرآن إلا وتجد بجانبه رواية موضوعة لهدمه وتبديله) وقد فرَّع على هذه<lb/>الفِرْية الطعن بجميع المفسرين وكتبهم، وكتب اللغة التي يعتمدون عليها.<lb/>(ب) زعمه أنه قرأ في بعض المسائل خمسين تفسيرًا فرآها كلها متفقة<lb/>يرجع أصلها (إلى رواية مكذوبة أو رأي ميت لا يصح أن يكون تفسيرًا لكلام الله)<lb/>وقد أثبت قبل هذا أن من عيوب التفاسير رد بعضها على بعض، فإذا اتفق مع هذا<lb/>خمسون منها على بعض المسائل لرواية عن النبي صلى الله عليه وسلم أو بعض<lb/>الصحابة صحت عندهم أو رأي لبعض الأئمة قوي دليله - فكيف يقبل المسلمون<lb/>طعنه فيهم كلهم وزعمه أن الرواية مكذوبة وهو من أجهل الناس بعلم الرواية، أو<lb/>زعمه أن رأي من مات من أئمة المفسرين لا يصح أن يكون تفسيرًا للقرآن؟ وهل<lb/>كتب تفسيره هو ليعمل به الناس ما دام حيًّا فقط؟ !<lb/>(ج) زعمه أن معنى كون القرآن متشابهًا هو (تحمّله لاختلاف الآراء<lb/>والأنظار في كل زمن أي أنه من تعدد المعنى يتشابه ويختلف على الناظرين) وهذا<lb/>الإطلاق فاسد؛ لأنه يشمل العقائد وأصول الدين وحدود الله وقواعد أحكامه، وهي<lb/>كلها قطعية ومقتضى كلامه أنه ليس فيها شيء قطعي، وهو يناقض قوله في حاجة<lb/>الناس إلى الدين. وأما الذي قررناه في التفسير ولم يفهمه فهو أنه يوجد في القرآن<lb/>آيات في الخلق والتكوين والأدب والتاريخ وغير ذلك - تحتمل كل منها معاني قد<lb/>يظهر منها في كل زمان ما يدل على أنها من عند الله تعالى، وتجد بيان هذا في<lb/>الوجه السابع من وجوه إعجاز القرآن (صفحة 210، جزء أول) .<lb/>(د) زعمه أنه لا يضر الناس اختلافهم في فهم القرآن (ما داموا يرجعون<lb/>إلى المحكمات من الأصول والأمهات، أي يؤمنون بالله واليوم الآخر ويعملون<lb/>الصالحات) ، فقد حصر أصول الدين المحكمة في الإيمان بالله واليوم الآخر والعمل<lb/>الصالح، ولم يجعل منها الإيمان بالرسل وما أيدهم الله به من المعجزات، وغيرها<lb/>من أصول العقائد وقواعد الأحكام. وهذا أصل من أصول دينه الجديد الذي يريد به<lb/>هدم الإسلام.<lb/>أكتفي الآن بهذه الأباطيل مجملة، وأذكر عبارته في المزايا العشرين بلفظه<lb/>على ما فيها من الضعف والإدماج والتكرار، وأبين بعض مآخذها من تفسير المنار<lb/>بالاختصار وأتحرى أن يكون أكثر الشواهد على هذه المآخذ من الجزء الأول منه. فأقول: <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>مزايا القرآن العشرين<lb/>من مقدمته مميزة بوضع خطوط فوقها<lb/>(1) بلاغة الأسلوب الذي يقوّم به الإنسان لسانه وقلمه، وبه يبلغ ما يريد<lb/>من نفس السامع. اهـ.<lb/>هذه المزيَّة مقتضبة من بحث (بلاغة القرآن) في الصفحات (201 و202<lb/>و<date calendar="#cal_gregorian" when="0230" change="#d3e146">230</date> من جزء التفسير الأول. ومنها قولنا - في آخر ص 202 وأول ما بعدها -:<lb/>(الحد الصحيح للبلاغة في الكلام هي أن يبلغ به المتكلم ما يريد من نفس<lb/>السامع بإصابة موقع الإقناع من العقل، والوجدان من النفس) !<lb/>(2) خطاب جماعة الأمة في الأحكام الاجتماعية بما يجعل الأمة متضامنة<lb/>في الأعمال؛ فيظهر مسئوليتها ويقرر سلطتها. اهـ.<lb/>بينا هذه القاعدة في مواضع من تفسير المنار؛ فأنت ترى في فهرس الجزء<lb/>الأول منه (الأمم) تكافلها ووحدتها، ص 309 و322 و384.. إلخ ومما جاء في<lb/>ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0322" change="#d3e146">322</date> ما نصه: (وما جاء الخطاب بهذا الأسلوب إلا لبيان معنى وحدة الأمة<lb/>واعتبار أن كل ما يبلوها الله من الحسنات والسيئات، وما يجازيها به من النعم<lb/>والنقم - إنما يكون لمعنى موجود فيها يصح أن يخاطب اللاحق منها بما كان للسابق<lb/>كأنه وقع به؛ ليعلم الناس أن سنة الله تعالى في الاجتماع الإنساني أن تكون الأمم<lb/>متكافلة، يعتبر كل فرد سعادته بسعادة سائر الأفراد وشقاءه بشقائهم، ويتوقع نزول<lb/>العقوبة به إذا فشت الذنوب في الأمة وإن لم يواقعها هو {وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ<lb/>الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال: 25) وهذا التكافل في الأمم هو المعراج<lb/>الأعظم لرقيها؛ لأنه يحمل الأمة التي تعرفه على التعاون على الخير والمقاومة<lb/>للشر؛ فتكون من المفلحين.<lb/>(3) تعقيب الآيات بما يناسبها من صفات الله كعليم وحكيم.. إلخ.<lb/>راجع هذه المسألة بعينها في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0416" change="#d3e146">416</date> من الجزء الأول، ولو شئت لذكرت<lb/>نصها ونصوصًا أخرى من غيره، ولكن جميع المفسرين يبينون هذه المناسبات.<lb/>(4) تعظيم شأن العقل وجعْله أساسًا لفهم الأحكام وسير الأمور والأعمال.<lb/>اهـ.<lb/>هذه القاعدة مبينة في مواضع كثيرة من تفسيرنا وقد قلنا في بيان الأصول<lb/>والقواعد الشرعية العامة المستنبطة من سورة البقرة من الجزء الأول ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0121" change="#d3e146">121</date> ما<lb/>نصه:<lb/>(القاعدة 33) بناء أصول الدين في العقائد وحكمة التشريع على إدراك<lb/>العقل لها واستبانته لما فيها من الحق والعدل ومصالح العباد، وسد ذرائع الفساد..<lb/>إلخ، وذكرت بعض آيات الشواهد. وفي ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</date> منه ما نصه: ولذلك جاء<lb/>القرآن يلح أشد الإلحاح بالنظر العقلي والتفكر والتدبر والتذكر، فلا تقرأ منه قليلاً<lb/>إلا وتراه يعرض عليك الأكوان ويأمرك بالنظر فيها.. إلخ وفيه بعض آيات<lb/>الشواهد.<lb/>(5) إعلاء النفوس وإعزازها بتوحيد الله وعدم الذلة للمخلوق. اهـ.<lb/>هذه القاعدة مبينة في مواضع كثيرة جدًّا من أجزاء تفسيرنا، أولها في تفسير<lb/>{إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) من الجزء الأول قولنا (ص60) :<lb/>ما أفاده الحصر من وجوب تخصيص الاستعانة بالله تعالى وحده فيما وراء<lb/>ذلك (أي ما قدمناه من استفراغ القوة في الاستقلال من طريق الأسباب) وهو روح<lb/>الدين وكمال التوحيد الخالص الذي يرفع نفوس معتقديه ويخلصها من رق الأغيار<lb/>ويفك إرادتهم من أسر الرؤساء الروحانيين، والشيوخ الدجالين، ويطلق عزائمهم<lb/>من قيد المهيمنين الكاذبين من الأحياء والميتين، فيكون المؤمن مع الناس حرًّا<lb/>خالصًا وسيدًا كريمًا، ومع الله عبدًا خاضعًا {وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزاً<lb/>عَظِيماً} (الأحزاب: 71) .. إلخ.<lb/>(6) تقرير حرية الاعتقاد والقضاء على الرياسة الدينية حتى يكون<lb/>الخضوع في الدين لله بوازع من النفس لا بالضغط والإكراه. اهـ.<lb/>هاتان مسألتان لا مسألة واحدة، فأما حرية الاعتقاد ومنع الإكراه في الدين فقد<lb/>بيناها في عدة مواضع وذكرناها في قواعد سورة البقرة العامة بقولنا في (ص 116<lb/>من الجزء الأول) :<lb/>(القاعدة العشرون) (حرية الدين والاعتقاد ومنع الاضطهاد الديني ولو<lb/>بالقتال حتى يكون الدين كله لله، ومنع الإكراه على الدين) .. إلخ وفيه بعض آيات<lb/>الشواهد على القاعدة.<lb/>وأما مسألة القضاء على الرياسة فإنما تصح إذا أريد بها سيطرة رجال الدين<lb/>الرسميين على الناس في فهمهم للدين كما هو معهود في بعض الملل وهذه مبينة في<lb/>مواضع كثيرة من تفسير المنار ومجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> ومنها ما ذكرناه آنفًا في مأخذ<lb/>المزية الخامسة مما ذكره هو. وقد بسطها الأستاذ الإمام في (كتاب الإسلام<lb/>والنصرانية مع العلم والمدنية) .<lb/>(7) رفع شأن الإنسان بالمساواة بين جميع الطبقات وجعْل الامتياز للأتقى<lb/>. اهـ.<lb/>هذه المسألة مبيَّنة في مواضع كثيرة من تفسير المنار أيضًا أولها ما في مقدمة<lb/>التفسير (ص29) من بيان أخوة المسلمين من جميع الأجناس وفيها الاستشهاد بآية<lb/>الحجرات {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا<lb/>إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) وقول النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>- في خطبة حجة الوداع -: (يا أيها الناس، ألا إن ربكم واحد، لا فضل لعربي<lb/>على عجمي، ولا لعجمي على عربي، ولا لأسود على أحمر، ولا لأحمر على<lb/>أسود إلا بالتقوى، {إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) ، ألا هل<lb/>بلغت؟ قالوا: بلى يا رسول الله. قال: فليبلِّغ الشاهد الغائب) وذكرنا بعد هذا ما<lb/>حدث من العصبية الجنسية في المسلمين وما كان من مفاسدها.<lb/>(8) هدم التقليد الذي يقضي على استقلال الفكر ويُضعف الاستعداد الفطري<lb/>في البحث والاستنتاج:<lb/>قد حققنا هذه المسألة في مواضع كثيرة من أجزاء التفسير ومن المنار أيضًا.<lb/>وجعلتها القاعدة الثالثة عشرة من قواعد سورة البقرة (ص114) ، فتجد في فهرس<lb/>الجزء الأول منه ما نصه: التقليد.. بطلانه وذمه (صفحة 24 و 32 و68 و108<lb/>و114 و173 و178 و180 و203 و306 و395 و425 و429 و448 و489<lb/>و491) .<lb/>(التقليد التجرد منه لطلب اليقين بالبرهان) 441.<lb/>(كونه كفرًا بنعمة الفطرة والدين وخروجًا من نورهما) 185 و395.<lb/>(9) الجزاء على العمل بمقدار تأثيره في النفس لا بالفدية والشفاعة. اهـ.<lb/>هذه المسألة ما رأيت أحدًا سبقني إلى بيانها بمثل ما بسطته في مواضع كثيرة<lb/>من التفسير، منها ما ذُكر مع مسألة الشفاعة والفداء. ومنها ما ذكر مع تفسير آيات<lb/>أخرى ليست مقرونة بعدم الاتكال على الشفاعة والفداء، ومن الأول تفسير قوله<lb/>تعالى: {وَاتَّقُوا يَوْماً لاَّ تَجْزِي نَفْسٌ عَن نَّفْسٍ شَيْئاً وَلاَ يُقْبَلُ مِنْهَا شَفَاعَةٌ وَلاَ يُؤْخَذُ<lb/>مِنْهَا عَدْلٌ} (البقرة: 48) وهو في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0305" change="#d3e146">305</date> من الجزء الأول وما في معناها<lb/>وهو آية (123) ، ومن الثاني تفسير: {وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ} (آل<lb/>عمران: 25) من الجزء الثالث ص268 بما نصه: بأن رأت ما عملته محضرًا<lb/>موفًّى لا نقص فيه؛ فكان منشأ الجزاء، ومناط السعادة أو الشقاء، دون الانتماء<lb/>إلى دين كذا أو مذهب كذا أو الانتساب إلى فلان وفلان من النبيين والصالحين. إلا<lb/>أنهم يرون يومئذ أن الجزاء يكون بشيء في داخل نفوسهم لا من شيء خارج عنها،<lb/>يكون بما أحدثته أعمالهم فيها من الصفات الحسنة أو القبيحة ومقدَّرة بقدر ذلك..<lb/>إلخ.<lb/>(10) بيان السنن العامة وهي النواميس والأنظمة الطبيعية، بالبحث فيها<lb/>يفهم القدر والميزان، وينكشف العلم ويزداد الإيمان. اهـ.<lb/>هذه المسألة مما امتاز بها تفسيرنا أيضًا، وتجدها مفصلة في كل جزء منه.<lb/>ففي فهرس الجزء الأول وحده ما نصه:<lb/>سنن الله المطَّردة في الكون: ص23 و36 و58 و61 و71 و242 و259<lb/>و344 و413 و423.<lb/>سنن الله في نظام الاجتماع البشري 11 و242 وما بعدها و336 و344.<lb/>وأما سنن الله تعالى في الكائنات التي يفهم منها معنى القدر فهي مكررة فيه،<lb/>وقد جعلتها الأصل السادس من الأصول العلمية والعملية في تلخيص سورة الأنفال،<lb/>وتجده في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0286" change="#d3e146">286</date> من الجزء الثامن، وراجع في هذا الجزء وزن الأعمال<lb/>أيضًا. (ص 319) .<lb/>(11) هيمنته على الكتب بالحكم على الأبحاث الفلسفية وتقرير الصحيح<lb/>من المذاهب وجمع الناس كلهم على طريقة مرضية تجمع خلاصة الكتب ولا تفرق<lb/>بين أحد من الرسل. اهـ.<lb/>هيمنة القرآن على الكتب الإلهية من أعظم مزاياه وهو نص قوله تعالى في<lb/>سورة المائدة بعد ذكر التوراة والإنجيل {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ<lb/>يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ} (المائدة: 48) ، وهو لم يتكلم عليها في مكانها<lb/>بشيء وفي تتمتها حكمة اختلاف الشرائع، وهي مسألة أخرى، وقد بينا معناهما<lb/>في تفسير الآية بما لم نَرَ ما يدانيه في التفاسير المعروفة (راجع صفحة 410-<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0420" change="#d3e146">420</date> من الجزء الرابع) وعدم التفريق بين الرسل مسألة أخرى بيّنها جميع<lb/>المفسرين؛ لأنها من أصول عقائد الإسلام.<lb/>وتكلمنا على هيمنة القرآن على الكتب الإلهية في مباحث إعجازه أيضًا، ومنه<lb/>الفصل في الخلاف بيننا وبين أهل الكتاب، وتحقيق الحق في مسائل طعن ملاحدة<lb/>أوربة في كتابة التوراة وكتب الأنبياء بعد فقدها بإحراق بختنصر لهيكل سليمان <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>بما لا تجد له نظيرًا في غير المنار وتفسيره، وأول موضع ذكرت فيه هذه المسألة:<lb/>(النوع السابع) من إعجاز القرآن من صفحة 212-<date calendar="#cal_gregorian" when="0215" change="#d3e146">215</date> من الجزء الأول<lb/>وآخره الفصل الاستطرادي الذي عنوانه: (هيمنة القرآن على التوراة والإنجيل<lb/>وشهادته لهما وعليهما) وهو في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0342" change="#d3e146">342</date> من الجزء العاشر.<lb/>(12) ذكر ما فيه الفائدة والعبرة من القصص والحوادث. اهـ.<lb/>هذه عبارة مبهمة قاصرة يجد قارئ تفسيرنا أول بسط لها في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0327" change="#d3e146">327</date> من<lb/>الجزء الأول ويرى لها شواهد متعددة في مواضعها من الأجزاء الأخرى مفصلة<lb/>تفصيلاً، ومنها ما في صفحة 201 و<date calendar="#cal_gregorian" when="0464" change="#d3e146">464</date> من الجزء الثاني وما في الفصل الذي<lb/>عقدناه عقب ذكر قَصَص الرسل من سورة الأعراف بعنوان: (سنن الله وحكمه في<lb/>هذه القصص وأمثالها والاعتبار بها) وهو في صفحة 14 من الجزء التاسع.<lb/>(13) هدايته العامة وأحكامه المنطبقة على مصلحة كل شعب في كل زمان<lb/>ومكان. اهـ.<lb/>هذه المَزِيَّة قد بيناها في مواضع كثيرة من أجزاء التفسير، تارة بالإيجاز<lb/>والإجمال، وتارة بالإسهاب والتفصيل، مثبتين أنه لا يمكن الاستغناء عن هدايته<lb/>وأحكامه بما هو خير منها أو يغني عنها، راجع في ذلك صفحة 221-<date calendar="#cal_gregorian" when="0224" change="#d3e146">224</date> من<lb/>الجزء الأول وبحث (الرجاء في اهتداء الإفرنج بالإسلام) في ص358-<date calendar="#cal_gregorian" when="0362" change="#d3e146">362</date> من<lb/>الجزء العاشر، وفي الصفحة الأخيرة منها التصريح بمثل عبارته وقد سبقها<lb/>تصريحات كثيرة. وأما هو ففي حديثه الذي نشرته الأهرام ما يدل على أن سبب<lb/>تحريفه لآيات القرآن وحملها على غير ما عمل به الرسول الذي أنزلت عليه صلى<lb/>الله عليه وسلم وأصحابه رضي الله عنهم وسائر أئمة المسلمين - هو زعمه أن حال<lb/>الزمان والمكان تقتضي ذلك؛ فهو إذًا لا يقول بظاهر هذه القاعدة، بل يقول بضدها<lb/>وهو أنه لا يمكن العمل بأحكام القرآن إلا بما حرفها هو به حتى في الحدود القطعية.<lb/>(14) تشابُه معانيه؛ ليتسع مجال الإفهام فيه. اهـ.<lb/>قد بينا آنفًا مراده الباطل من هذه الجملة، في الكلام على مسألة حرف (ج)<lb/>وهو قد قلب بها ما كتبناه في هذه المسألة في أواخر صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0435" change="#d3e146">435</date> من الجزء الأول<lb/>وهو: وهذا الضرب من البيان مما امتاز به القرآن على سائر الكلام؛ فإنك لَترى<lb/>فيه فنونًا من الاستدراك والاحتراس، قد جاءت في خلال القصص وسياق الأحكام،<lb/>تقرأ الآية في حكم من الأحكام أو عظة من المواعظ، أو واقعة تاريخية فيها عبرة<lb/>من العبر - فتراها مستقلة بالبيان، ولكنها باتصالها بما قبلها قد أزالت وهمًا، أو<lb/>تممت حكمًا، وكان ينبغي لأهل العربية أن يقتبسوا هذا الضرب من البيان،<lb/>ويتوسعوا به في أساليب الكلام؛ فإن القرآن قد أطلق لهم اللغة من عقالها، وعلَّمهم<lb/>من الأساليب الرفيعة ما كانت تستحليه أذواقهم، وتنفعل له قلوبهم، وتتحرك به<lb/>أريحيتهم، ولكنهم لم يوفقوا لاقتباس هذه الأساليب الجديدة.. إلخ.<lb/>(15) تكريره المسائل ومزْجه القصص بالأحكام لينفخ روح الهداية بصور<lb/>مختلفة والنفوس تتأثر بالشيء بمقدار تكريره وتجديد ذكره. اهـ.<lb/>هذه المسألة مما بسطته في مواضع كثيرة من تفسير المنار ولم أطَّلع لأحد<lb/>على كلام فيها، وأخصر عبارة لي فيها ما في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0121" change="#d3e146">121</date> من الجزء التاسع:<lb/>(اعلم أن وضع هذه الآيات الواردة في الترهيب والترغيب، والإنذار والتبشير، في<lb/>سياق الآيات الواردة في قصة أُحُد - هو من سنة القرآن في مزج فنون الكلام<lb/>وضروب الحِكَم والأحكام بعضها ببعض.. إلخ.<lb/>وفي صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0201" change="#d3e146">201</date> من الجزء العاشر في التكرار ما نصه:<lb/>والتكرار الذي يقتضيه المقام أعظم أركان البلاغة؛ لأنه أعظم أسباب إقناع<lb/>العقل والتأثير في الوجدان.<lb/>(16) بناؤه الحكومة على الشورى وتقريره سلطة الأمة للقضاء<lb/>على الاستبداد وحكم الفرد الذي يُضعف الإرادة ويولد النفاق والجبن. اهـ.<lb/>شرحت هذه القاعدة من قواعد التشريع الإسلامي شرحًا واسعًا في تفسير:<lb/>{وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) ومن سورة آل عمران (3: 159)<lb/>من الجزء الثاني (ص198) وفي تفسير آية طاعة (أولي الأمر) في سورة<lb/>النساء (4: 58) وهي من صفحة 180-<date calendar="#cal_gregorian" when="0222" change="#d3e146">222</date> من الجزء الخامس وفيها تفصيل<lb/>الكلام على أولي الأمر وأهل الحل والعقد الذين يمثلون سلطة الأمة، ومقارنة ذلك<lb/>بالمجالس النيابية في هذا العصر.<lb/>وأما الاستبداد وظلم الملوك وإفساده للأمة وإذلاله لها فقد بسطته في مواضع<lb/>كثيرة أولها ما في تفسير: {لاَ يَنَالُ عَهْدِي الظَّالِمِينَ} (البقرة: 124) من<lb/>سورة البقرة (2: 124) وهو في ص456-<date calendar="#cal_gregorian" when="0459" change="#d3e146">459</date> من الجزء الأول. ولعل آخرها<lb/>ما عبرنا عنه في فهرس الجزء العاشر بقولنا: (الملوك والرؤساء، وإفسادهم<lb/>للأخلاق بتقريبهم لأهل النفاق) ص539.<lb/>(17) تخييره الإنسان بين الانتقام بالعدل من المسيء والعفو بما تدعو إليه<lb/>المصلحة، حتى تنتشر العزة في النفوس، ويذوق كل امرئ لذة فضله وجهاده.<lb/>اهـ.<lb/>هذه المسألة مبينة في مواضعها من جميع التفاسير وتجدها في تفسير:] فَاعْفُوا<lb/>وَاصْفَحُوا [من سورة البقرة (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0420" change="#d3e146">420</date> من الجزء الأول) وفي تفسير: {وَأَعِدُّوا<lb/>لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) في سورة الأنفال (ص63 ج<lb/>10) وفي مواضع أخرى منه كالمقابلة بين الإسلام والنصرانية.<lb/>(18) نظامه الاجتماعي وتأسيسه على الفضيلة وحسن المعاملة. اهـ.<lb/>هذه جملة مبهمة تدخل في قواعد كثيرة من قواعد نظام الإسلام الاجتماعي<lb/>التي بيناها في مواضع كثيرة من تفسيرنا، منها تفسير آية: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً<lb/>وَسَطاً} (البقرة: 143) وآية معاملة اليتامى بما فيه إصلاحهم، وكلاهما في<lb/>الجزء الثاني. وفي آخرها ثماني قواعد اجتماعية في حكم الإسلام تدخل في ذلك<lb/>أيضًا.<lb/>ومن أهمها ما بسطناه في حكمة تحريم الربا في الجزء الثالث وهو أن الإسلام<lb/>دين عدل ورحمة وفضيلة وهو في صفحة 106-117 ثم في صفحة 123-<date calendar="#cal_gregorian" when="0131" change="#d3e146">131</date> م<lb/>الجزء الرابع. (ومنها) ما ذكرناه في شكل الحكومة الإسلامية وفي نظامها المالي<lb/>أصلاً أو استطرادًا، ومن مباحثها ما تقدم آنفًا في المزيتين 16 و17.<lb/>(19) كتاب يؤاخي العلم، ويسير مع الفطرة، يقنع العقل بالحجة، ويؤثر<lb/>في النفس بالموعظة الحسنة. اهـ.<lb/>هذه أربع مسائل لا مسألة واحدة، وقد تقدم ذكر المسألة الثالثة والرابعة منها<lb/>في بيان مأخذ المزية الأولى من تحديدنا لمعنى البلاغة من التفسير، وكذا في بيان<lb/>مأخذ المزية الرابعة وهي تعظيم شأن العقل، وهما مشروحتان في مواضعهما<lb/>المناسبة من أجزاء التفسير، وأما مؤاخاته للعلم فهي مشروحة في مواضع كثيرة من<lb/>التفسير والمنار، وفي كتاب الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية وكذا رسالة<lb/>التوحيد لشيخنا الأستاذ الإمام، وهو صاحب الفضل الأول في تقرير هذه الحقيقة،<lb/>وأول موضع فصلتها فيه من التفسير (الوجه السادس) من وجوه إعجاز القرآن<lb/>وهو (عجز الزمان عن إبطال شيء منه) ، وفيه الرد على مَن زعم أن فيه شيئًا<lb/>معارضًا بشيء ثبت بدليل علمي قاطع، وهو في صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0207" change="#d3e146">207</date> من الجزء الأول ويليه<lb/>الوجه السابع من وجوه إعجازه وهو (اشتماله على تحقيق كثير من المسائل العلمية<lb/>الكونية والتاريخية كانت مجهولة للبشر) وترى في أول الكلام على الإسلام من<lb/>فهرس الجزء العاشر ما نصه: إظهار الله إياه على جميع الأديان بالحجة والبرهان<lb/>والهداية والعرفان، والعلم والعمران، والسيادة والسلطان (صفحة 389) .<lb/>وأما كوْنه دين الفطرة بمعنى موافقته لها، وتقويمه إياها، وكونه للنوع<lb/>البشري كالعقل لأفراده - فهو مبين في مواضع كثيرة أيضًا سيأتي بعضها بنصه في<lb/>الكلام على المزية العشرين التالية. وتعبير هذا السارق والمزور عن ذلك بالسير<lb/>مع الفطرة مبني على زعمه الإلحادي جواز تحريفه للقرآن، وتغيير أحكامه لموافقة<lb/>المبتدعين في هذا الزمان.<lb/>وقد شرح الأستاذ الإمام معنى الفطرة البشرية وما كان عليه البشر قبل بعثة<lb/>الرسل وشرع الدين في تفسير قوله تعالى: {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً فَبَعَثَ اللَّهُ<lb/>النَّبِيِّينَ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ} (البقرة: 213) بما لم يَحُمْ حوله أحد من المحققين،<lb/>وتجده في الجزء الثاني من التفسير (من ص276- 301) .<lb/>(20) كتاب يجمع بين صلاح الروح والجسد فيضمن للناس سعادة الدنيا<lb/>والآخرة. اهـ.<lb/>وقد سبق فيما مرّ من مآخذ بعض هذه المزايا بعض الشواهد على المسألة<lb/>وهي كثيرة جدًّا جدًّا في تفسيرنا، بعضها تفسير للآيات المناسبة لها وأظهرها قوله<lb/>تعالى في سورة البقرة: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطاً} (البقرة: 143) وهي في<lb/>أول الجزء الثاني كما تقدم - ومنها في الشواهد، وقد بيناها في قواعد سورة البقرة،<lb/>فجعلنا أهلها القسم الأول من المهتدين بالقرآن ثم قلنا في القواعد (القاعدة 22)<lb/>إن من شأن المسلمين طلب ما هو لازم للإسلام من سعادة الدنيا والآخرة معًا كما<lb/>تقدم في القاعدة الأولى.<lb/>وإنما تتحقق الغايات ولوازم الأمور بطلبها والسعي لها. فليس من هداية<lb/>الإسلام أن يترك المسلمون الدنيا ومعايشها وسياستها ويكونوا فقراء أذلاء، تابعين<lb/>للمخالفين لهم من الأقوياء، ولا أن يكونوا كالأنعام؛ لا همّ لهم إلا في شهواتهم<lb/>البدنية، وكالوحوش التي يفترس قويها ضعيفها، وهذا الجمع بين الأمرين مقتضى<lb/>الفطرة، والإسلام دين الفطرة، ثم ذكرت بعض الشواهد.<lb/>وأنت إذا نظرت كلمة الدين من فهرس الجزء الأول تجد فيه بحث اقتضائه<lb/>السعادة في ستة عشر موضعًا مبينة بأرقام صفحاته، وتجد مع هذا في حرف السين<lb/>(سعادة الدارين تابعة لآثار اعتقاد الإنسان وعمله في تزكية نفسه) .<lb/>وقد قال هذا السارق المزور في التفسير - بعد هذه المزية (20) ما نصه -:<lb/>(هذا، وإن القرآن بهذه المزايا جدير بالعناية، ولتعلم أن الله تعالى سماه<lb/>قرآنًا؛ ليُقرأ على الدوام ليكون خلقًا وملكة في النفس، لا ليكون كالقوانين تراجَع<lb/>مواده عند الطلب. وإن في دوام القراءة تجديد الأفهام الداعية إلى إحياء العلم وبث<lb/>الهداية) . اهـ.<lb/>وهذه الخاتمة مسروقة من تفسير المنار أيضًا، ولكنه أساء بجعْل سبب العناية<lb/>بالقرآن محصورًا فيها؛ لأنه لم يتيسر له سرقة غيرها من المزايا الاعتقادية<lb/>وغيرها، أو لأنها لا توافق دينه الجديد، وهذا إذا كان يعلم أن قوله: (إن القرآن<lb/>بهذه المزايا جدير بالعناية) يدل على الحصر على أنه قال في كلامه على السنة:<lb/>(إن القرآن دستور فيه كل شيء من أصول القوانين) .<lb/>وأما المواضع التي سُرقت منها هذه العبارة فهي في تفسير المنار كثيرة، بل<lb/>هي أول ما قررته في فاتحة التفسير من الجزء الأول، فقد أوردت بعد البسملة<lb/>آيات في وصف القرآن وهدايته في صفحتين ونصف صفحة وقلت بعدها ما نصه:<lb/>(أما بعد: فيا أيها المسلمون، إن الله أنزل عليكم كتابه هدى ونورًا؛<lb/>ليعلمكم الكتاب والحكمة ويزكيكم، ويُعدّكم لما يَعِدكم به من سعادة الدنيا والآخرة،<lb/>ولم يُنزله قانونًا دنيويًّا جافًّا كقوانين الحكام، ولا كتابًا طبيًّا لمداواة الأجسام، ولا<lb/>تاريخًا بشريًّا لبيان الأحداث والوقائع، ولا سِفرًا لوجوه الكسب والمنافع؛ فإن كل<lb/>ذلك مما جعله تعالى باستطاعتكم، لا يتوقف على وحي من ربكم، وهذا بعض ما<lb/>وصف الله تعالى به كتابه في محكم آياته (إشارة إلى الآيات السابقة) ، تدبرها<lb/>سلفكم الصالح واهتدوا بها؛ فأنجز الله لهم من سعادة الدنيا قبل سعادة الآخرة ما<lb/>وعدهم <gap resp="#org_MS"/> (وههنا أوردت بعض هذه الوعود القرآنية) .<lb/>ولنا فتوى في حكمة إنزال القرآن أوردنا فيها 24 آية من أمثال هذه الآيات<lb/>و15 حديثًا في معناها، وهي (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0258" change="#d3e146">258</date> من مجلد المنار الثامن) .<lb/>ثم قلت - بعد زهاء صفحتين - ما نصه:<lb/>صلحت أنفس العرب بالقرآن؛ إذ كانوا يتلونه حق تلاوته في صلواتهم<lb/>المفروضة، وفي تهجدهم وسائر أوقاتهم، فرفع أنفسهم، وطهرها من خرافات<lb/>الوثنية المذلة للنفوس المستعبِدة لها، وهذب أخلاقها، وأعلى هممها، وأرشدها إلى<lb/>تسخير هذا الكون الأرضي كله لها، فطلبت ذلك فأرشدها طلبه إلى العلم بسننه<lb/>تعالى فيه من أسباب القوة والضعف، والغنى والفقر، والعز والذل، فهداها ذلك<lb/>إلى العلوم والصناعات.. إلخ.<lb/>ثم قلت: إنما يفهم القرآن ويتفقه فيه مَن كان نصب عينيه ووجهة قلبه في<lb/>تلاوته في الصلاة وغيرها ما بيّنه الله فيه من موضوع تنزيله، وفائدة ترتيله،<lb/>وحكمة تدبره، من علم ونور، وهدى ورحمة، وموعظة وعبرة، وخشوع وخشية،<lb/>وسنن في العالم مطردة، فتلك غاية إنذاره وتبشيره، ويلزمها عقلاً وفطرة تقوى<lb/>الله تعالى بترك ما نهى عنه وفعل ما أمر به بقدر الاستطاعة؛ فإنه كما قال:<lb/>{هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ} (البقرة: 2) .. إلخ.<lb/>(فإن قيل) : ألا يصحّ أن يكون صاحب هذه الحواشي التي سماها تفسيرًا<lb/>بما سرقه من تفسير المنار من مزايا القرآن بالحق، مع ما أورده فيها من إلحاد<lb/>الزنادقة وتأويل الباطنية الباطل - ممن خلطوا عملاً صالحًا وآخر سيئًا؟<lb/>(قلت) : لا، بل هو ممن خلطوا الكفر بالإيمان ومثله في تفسيره مثل<lb/>المنافقين الذين قال الله فيهم: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِداً ضِرَاراً وَكُفْراً وَتَفْرِيقاً بَيْنَ<lb/>المُؤْمِنِينَ وَإِرْصَاداً لِّمَنْ حَارَبَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ مِن قَبْلُ وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلاَّ الْحُسْنَى<lb/>وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ} (التوبة: 107) .<lb/>فلا يجوز لمن يَدين بالإسلام - أو باليهودية أو النصرانية أيضًا - أن يقتني<lb/>هذا المصحف المحرف لكتاب الله، الذي يجعل أصول الإيمان كفرًا؛ فإن اقتناءه<lb/>شر من اقتناء كتب الكفر والإلحاد الأخرى، ومَن وافقه على ما فيه من مخالفة<lb/>أصول الدين، واتباع غير سبيل المؤمنين - فهو مرتد عن الإسلام، وبريء من<lb/>جميع الأنبياء، لا يختلف في هذا عالِم من علماء المسلمين، ولا من علماء أهل<lb/>الكتاب؛ فإنه جحد معجزات موسى وعيسى عليهما السلام، وكون السيدة مريم<lb/>العذراء وابنها آية من آيات الله بحملها به من غير أن يمسها بشر.. إلخ. وسنزيد<lb/>ذلك بيانًا في المقال الثالث إن شاء الله تعالى.<lb/>(موضوع المقال الثالث (أصول دينه الجديد) وهي خمسة ومقدماتها التمهيدية له وهي خمسة) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p698" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4124.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطريقة المثلى لعمران الحجاز الاقتصادي</head>
               <lb/>من الرحلة الحجازية الموسومة<lb/>(بالارتسامات اللطاف في خاطر الحاج إلى أقدس مطاف)<lb/>للأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>إن الحجاز فيه بقاع زراعية هي في الدرجة القصوى من الخصب والزكاء<lb/>ولكن ينبغي لها المال والعلم فلابد من بناء السدود كما كانت من القديم ومن حفر<lb/>الآبار الارتوازية لاستنباط المياه، ومن الاعتماد في السواني على الآلات الرافعة<lb/>البخارية (المواتر) وهناك طريقة رأيتها في الصيف الماضي في جزيرة ميورقة<lb/>وهي الدواليب الهوائية تدور بهبوب الريح فترفع الماء ويتصبب إلى الصهاريج،<lb/>ولا يتكلف عليها صاحبها زيتًا ولا فحمًا.<lb/>فإذا وجد الماء وجد من الخصب والخير والمير في الحجاز ما لا يوجد في<lb/>قطر آخر. وأما المال اللازم للمشروعات الزراعية المذكورة فله طريقان:<lb/>(إحداهما) أن تُنظَّم الميزانية المالية لحكومة الحجاز تنظيمًا حسنًا ويفرز<lb/>منها جانب وافٍ لمصلحة الزراعة، فتأخذ هذه كل سنة بمشروع وتقوم بإنشائه من<lb/>مال الخزانة ثم تستوفي ذلك من الأهالي المنتفعين على أقساط معلومة مؤجلة إلى<lb/>عدة سنوات بحسب جسامة المشروع.<lb/>(والثانية) أن تتقدم لهذه الأعمال شركات إسلامية بحتة من حجازيين<lb/>ونجديين ومصريين وشاميين وهنود وأندونسيين وغيرهم وتعطيها حكومة الحجاز<lb/>بها امتيازات إلى آجال معينة، وهذه الشركات هي التي تبني السدود وتستوفي على<lb/>الري شيئًا معلومًا من الزُّرَّاع، أو تحفر الآبار الارتوازية وتأخذ بدل العمل مع الربح<lb/>الذي يكون وقع عليه الشرط، أو تقدم المواتر لأصحاب السواني وتأخذ<lb/>ثمنها منجّمًا على عدة سنوات وما أشبه ذلك [1] .<lb/>ويوجد عدا الزراعة منبع عظيم الرزق في الحجاز بل في كل جزيرة العرب<lb/>هو المعادن. فإن غنى الجزيرة بالمعادن موصوف معروف عند جميع الأمم من قديم<lb/>الدهر حتى إن المؤرخين أجمعوا على أن حضارة هذه الجزيرة الباهرة في الحقب<lb/>القديمة إنما قامت بأمرين:<lb/>(أحدهما) نقل متاجر الهند والشرق الأقصى إلى الغرب بموقع العرب بين الاثنين.<lb/>(والثاني) ثروة المعادن التي تكنها أرض الجزيرة.<lb/>فينبغي الآن وقد مضى وقت الفتوحات وصرنا لا نطمح إلا إلى حفظ الموجود<lb/>بيدنا، أن نَأْرِز إلى الجزيرة التي هي مهد العرب المنتشرين في أقطار المعمور<lb/>جميعًا ونجعلها الكهف المانع، والأصل الجامع، ونستخرج كل ما فيها من عيون<lb/>الحياة الكامنة، حتى تصون نفسها، وتنجد أخواتها التي انبسطت عليهن أيدي<lb/>الاستيلاء الأجنبي، وأصبحن لا يملكن لأنفسهن أمرًا، فتزحزح عنهن هذا الرق<lb/>الذي يرسفن في قيوده، وتتم بذلك الجامعة العربية التي هي نكتة المُحَيَّا، ونشيدة<lb/>آمالنا في هذه الدنيا. ويجب أن لا ننسى أن هذا الأمر لا يصلح آخره إلا بما صلح<lb/>به أوله. فقد كانت معادن الجزيرة في القديم من أغزر منابع ثروتها وعزها<lb/>وارتقائها وهي لا تزال هي هي لا ينقصها إلا الإرادة والعمل.<lb/>لقد يقال: إن استثمار المعادن ليس بأمر سهل وأنه إن أنشبت الشركات<lb/>الأوربية مخالبها في هذه المعادن جنينا منها السيطرة الأجنبية، والذل، والندامة<lb/>فالأفضل أن نكون فقراء أحرارًا ولا نكون أغنياء أرقاء. ولن نكون أرقاء وأغنياء<lb/>أبدًا؛ لأن الثروة لا تجتمع مع فقد الاستقلال. وهاؤم أهل المغرب والجزائر <gap resp="#org_MS"/> وتونس عندهم من معادن الفوسفات وغيرها ما يقوَّم بالمليارات وليس بأيديهم منه<lb/>شيء حتى كأن ذلك ليس في أرضهم.<lb/>كل هذا التعليل صحيح لا اعتراض عليه. وأحسن لنا أن نبقى فقراء مستقلين<lb/>من أن يبتلعنا الاستعمار الأجنبي بواسطة معادن نرجو في استثمارها اليسر، فيئول<lb/>بنا الأمر إلى الخسر. ولكن هذا التعليل لا يحل المشكل، ولا يجوز لأمة عاقلة<lb/>رشيدة أبية تبغي الحياة مثلنا أن تعول في قضية ذات بال كهذه على حل سلبي<lb/>صرف، نظن أننا قد أجبنا به ضمائرنا الناشزة، وسكَّنَّا به خواطرنا الثائرة، على<lb/>حين أنه الحل الذي يليق بالأمم التي استوى عندها الماء والخشبة والتي لا تريد أن<lb/>تعمل شيئًا بل تنظر قضاء الاستيلاء الأجنبي أن ينفذ فيها.<lb/>أقول في تعليل ذلك:<lb/>(أولاً) إن الذين يقترحون استثمار هذه المعادن الثمينة لا يشيرون بإعطاء<lb/>أقل شيء منها لشركة أجنبية أو لشركة مؤلَّفة من مسلمين هم تبع لدولة أجنبية غير<lb/>مسلمة، بل يشيرون بإعطاء الامتيازات لاستثمارها إلى شركات إسلامية مرجعها<lb/>حكومات إسلامية، ومما لا نزاع فيه أن الشركات التجارية في بلاد الإسلام قليلة<lb/>وأن رءوس الأموال قليلة أيضًا.<lb/>فالمسلمون لم يتعودوا أسلوب الشركات في التجارة فضلاً عن أن ثروتهم<lb/>العامة لا تساعدهم على تأليف هذه الشركات. إلا أن المبالغة في كل شيء مذمومة<lb/>فلا يجوز أن نظن أن تأليف الشركات عند المسلمين مستحيل ولا أن المال معدوم<lb/>تمامًا بين أيديهم، فكلا هذين الافتراضين مخالف للمحسوس.<lb/>وفي بلاد الإسلام شركات اقتصادية كثيرة، ومن المسلمين عدد غفير من ذوي<lb/>الثروة، وعدد غفير من ذوي المهارة في الأمور الاقتصادية.<lb/>وإذا جربت حكومتا الحجاز واليمن استثمار المعادن التي في هذين القطرين<lb/>على أيدي متمولين من المسلمين فلا يبدأ هؤلاء بالربح ولا يتحقق المسلمون أن هذه<lb/>المشروعات ذات عوائد أكيدة حتى يقبلوا على المساهمة من كل صوب وتجد من<lb/>رؤوس الأموال عند المسلمين ما لا يخطر لك على بال، وذلك لأن الربح جلاب،<lb/>وحيث تحقق وجود الفائدة وُجد المال بلا شك.<lb/>إذن يمكننا أن نستثمر معادن جزيرة العرب برؤوس أموالٍ أصحابها مسلمون<lb/>بل أصحابها مسلمون لا تلي بلدانهم دول غير مسلمة [2] وليس بضربة لازب أن<lb/>نستثمر هذه المناجم كلها دفعة واحدة، بل يمكننا أن نستخرج خيراتها تدريجيًّا،<lb/>ولكن الذي لا يجوز أصلاً هو أن نظمأ والماء فوق ظهورنا وأن نشكو مزيد الفقر<lb/>والمال تحت أرجلنا.<lb/>(ثانيًا) إن الظن الذي يظنه بعضنا أن الشروع في استخراج هذه المناجم<lb/>يفتح أعين الأوربيين على الجزيرة لا سيما إذا رأوا الخيرات تدر منها وأنهم قد<lb/>يشنون الغارات على البلاد لأجل حيازة هذه المعادن هو ظن لعمري بغير محله.<lb/>فإن الإفرنج يعرفون مواقع هذه المعادن، ويعلمون ما فيها إن لم يكن تفصيلاً<lb/>فإجمالاً. وعندهم علم آخر من طبقات الأرض يجعلهم عارفين بما يحتوي من<lb/>المعدن والفلز كل نوع من هذه الطبقات، فإن كانوا لم يشنوا الغارات إلى اليوم على<lb/>الجزيرة فليس لجهلهم بما في بطنها من الكنوز والخيرات، بل لأن الأمور مرهونة<lb/>بأوقاتها، والاستيلاء على جزيرة العرب أو على بعض أقسام من جزيرة العرب<lb/>ليس بالأمر السهل، بل دونه عقبات من وعورة الجبال، وحرارة الرمال،<lb/>وشجاعة الرجال، فضلاً عما بين الدول من التنافس الذي يحمل بعضهن على<lb/>الوقوف بالمرصاد لبعضٍ مما يُخشى منه وقوع الحرب بينهن. وعلى كل حال<lb/>فالجزيرة إلى الآن سالمة من استيلاء الأجنبي إلا بعض أطراف لا بال لها.<lb/>فليس من الحكمة ولا من الحزم أن نضيع على أنفسنا ثروة نحن في أشد<lb/>الاحتياج إليها تحت ملاحظات ليست صحيحة وأسباب غير واردة.<lb/>ومما يدلنا على كوْن هذه المعادن معروفة عند الإفرنج رسالة بالألمانية أطلعني<lb/>عليها مؤخرًا مؤلفها المستشرق الألماني الشهير الأستاذ موريتز واسمها (المعادن في<lb/>العربية القديمة) die bergwerke in alten arabien.<lb/>جاء فيها ما ملخصه:<lb/>يظن الناس إجمالاً أن جزيرة العرب هي من أفقر بلاد الدنيا، وحقيقة الحال<lb/>أنها ليست كذلك بل إذا نظرنا إلى ما كانت عليه في القرون الوسطى نجدها كانت<lb/>ذات ثروة تُضرب بها الأمثال وكانت تلك الثروة آتية من منبعين (أحدهما) كون<lb/>الجزيرة طريق التجارة بين الشرق والبحر المتوسط (والثاني) وفرة المعادن التي<lb/>كانت فيها، وأخصها الذهب، فقد كانت هذه المعادن في أواسط عهد الألف سنة قبل<lb/>المسيح معروفة عند العبرانيين والفينيقيين والآشوريين. وقد كان سليمان بن داود<lb/>أرسل بعثة على حسابه إلى البحر الأحمر، وعادت بغنائم تُدهش العقل.<lb/>وذكر سترابون (جغرافي يوناني مات في زمان طيباريوس قيصر) <gap resp="#org_MS"/> وديودور (مؤرخ يوناني يقال له ديودور الصقلي صاحب تاريخ عظيم، وكان<lb/>معاصرًا لأغسطس قيصر) أنهرًا في بلاد العرب كان فيها التِّبْر.<lb/>وقد كانت جزيرة العرب قبل الإسلام وقبل دخولها في الفتوحات النائية ذات<lb/>ثروة عظيمة بالزراعة والمعادن، وكانت مكة أشبه بمركز حكومة جمهورية ذي<lb/>مراكز تجارية عظيمة ذات علاقات مع الآفاق، وكان الأخذ والعطاء جاريين بقوة<lb/>بينها وبين سائر البلدان، وكانت فيها صناعة الحلي بالغة درجة الإتقان، ولا يزال<lb/>صاغة مكة، وصنعاء اليمن وعُنيزة نجد إلى يومنا هذا مشهورين بإتقان الصنعة.<lb/>أماكن معدن الذهب في جزيرة العرب:<lb/>فأما الأقاليم التي فيها معادن الذهب من جزيرة العرب فمنها الأقاليم الغربية<lb/>والذهب يوجد فيها بإسناد الجبال بين الداخل والساحل أي إسناد الجبال المتدلية إلى<lb/>التهائم. وكذلك توجد معادن ذهب في أواسط الجزيرة في الأماكن المجهولة الضاربة<lb/>إلى الجنوب والشرق. وهذه الجوانب الجبلية متكونة من حجر الغرانيت مع كثير<lb/>من الرخام السماقي، وهذه الحرات التي في الجنوب والتي تمتد إلى مكة وإلى<lb/>غربيها لا شك أنها تولدت تحت تأثير التحولات الجيولوجية التي أدت إلى هذه<lb/>القفار المحرقة وهذه اليبوسة في الجزيرة، وإن شكل الغرانيت الصواني هذا يظهر<lb/>في وسط البلاد وتمتد آثاره إلى جهة الشرق أي في جبال نجد. وأطرافه الجنوبية<lb/>تظهر في شمالي اليمن إلى أن تحاذي صنعاء من الشمال. وأما الجنوب الغربي من<lb/>الجزيرة والجنوب كله فتشكلاتهما الجيولوجية مختلفة عن الأولى، والذهب إنما<lb/>يوجد في الجهات التي فيها الصوان أو الغرانيت وهي ما يأتي:<lb/>(أولاً) في الشمال الغربي من الجزيرة بأرض مدين القديمة.<lb/>(ثانيًا) في أرض الحجاز الضاربة إلى الجنوب.<lb/>(ثالثًا) في الشرق من الجزيرة نحو نجد.<lb/>(رابعًا) في الجنوب الشرقي إلى جهة اليمامة.<lb/>(خامسًا) في الجنوب المحض بأرض عسير إلى الشمال من اليمامة.<lb/>فمدين هي البلاد الواقعة بين البحر الأحمر وقمم الجبال المحاذية للبحر الممتدة<lb/>من نحو العقبة في الشمال أي وادي الحمض في الجنوب وهي اليوم تابعة للحجاز.<lb/>وهناك مراكز على ساحل البحر منها (ظبا، والمويلح، والوجه) .<lb/>فأنت ترى من هذه الرسالة المنشورة سنة 1917 أي منذ أربع عشرة سنة أن<lb/>الأوربيين يعرفون ما في جزيرة العرب من المعادن إن لم يكن تفصيلاً فإجمالاً وأنه<lb/>ليس عدم سماعهم بثروتها المعدنية هو الذي ثبَّطهم حتى اليوم عن احتلالها. بل<lb/>لذلك أسباب سياسية مرجعها حفظ التوازن الدولي، وعسكرية مرجعها صعوبة<lb/>مِرَاس أهلها.<lb/>فالأولى بنا أن نغتنم الفرصة ونستغل ما أمكننا من هذه المعادن لتقوى بها<lb/>جيوشنا، ونصلح إدارتنا، ونبثّ العمارة في بلادنا، وأن لا نأخذ هذه الأمور<lb/>بالتسويف والمماطلة حتى يصيبنا ما أصاب تركيا في مطاولاتها باستخراج الكنوز<lb/>التي كانت تحت يدها إلى أن جاء الأجانب واستولوا عليها، فقد كانت قادرة على<lb/>أن تستفيد من زيت الموصل من عهد طويل، فلم تبت في أمره شيئًا، ولم تزل<lb/>تماطل إلى أن أضاعت بهذه المماطلة ثروة تقوَّم بالمليارات الكثيرة من الجنيهات لا<lb/>من الفرنكات، وكان عندها البحر الميت فلم تصنع في استخراج ثروته شيئًا، ولا<lb/>أبدت ولا أعادت إلى أن جاء الإنكليز بعد الحرب العامة فحللوا مياهه وقوموا ما<lb/>يمكن أن يُستخرج منه، فقالوا إنه يمكن أن يستخرج منه قيمة خمسة آلاف مليار<lb/>جنيه، وعشرون ألف مليون طن من الفوسفات وهلم جرًّا مما تعيى العقول عن<lb/>تصوره، وليس في جزيرة العرب شيء من الخيرات التي تقوَّم بهذه المليارات من<lb/>الجنيهات ولكنه بدون شك فيها كثير من المعادن التي يمكن كلاَّ من حكومة الحجاز<lb/>ونجد السعودية وحكومة اليمن الإمامية أن ترتفق به وتستعين به على إصلاح بلادها<lb/>وتعزيز أجنادها، وذلك على شرط أن لا تلجأ في هذا الموضوع إلا إلى رؤوس<lb/>أموال، أصحابها مسلمون ليسوا من تبعة الأجانب وهذا ممكن إذا أرادته هاتان<lb/>الحكومتان وبدأتا بفحص فني عن هذه الأماكن حتى تعلما ما تحت أرجلهما قبل<lb/>مباشرة العمل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وفي أخبار أم القرى أن الحكومة السعودية انتدبت أحد كبار مهندسي الأمريكان لاختبار الأرض وأماكن وجود المياه فيها وأنه وجد مياهًا غزيرة قرب وادي فاطمة من جهة جدة، وستحفر هناك الآبار الارتوازية لاستخراجها وسقي الأرض بها اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(2) إن تجار العرب في بُمْبي الهند وأكثرهم من نجد والكويت قد ألفوا شركة بواخر تمخر بين الهند وشط العرب زاحموا بها الشركات الإنكليزية فزحموها، ثم كانت الحرب العامة سبب استيلاء الإنكليز عليها بصفة قانونية! اهـ مصحح الرحلة.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4125.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح خمور العلوي الحضرمي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العلويون في أوغندة والمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا هذه الرسالة مع كتاب خاص من حضرة صاحب الإمضاء:<lb/>من أوغندة ميالة في ذي القعدة سنة1349 الموافق 25 مارس سنة 1931.<lb/>مجلة المنار هي المجلة الوحيدة التي انفردت دون سواها من المجلات<lb/>والجرائد لخدمة دين الإسلام والمسلمين، وصاحبها هو العالم الفذ الذي كرس كل<lb/>حياته في هاته الوظيفة السامية، وما انفك - أيده الله وأطال بقاءه - منذ أنشأ مجلته<lb/>(المنار) وهو يكافح المبشرين تارة، والملحدين من المجددين أخرى، وتارة نراه<lb/>شاهرًا قلمَه في وجوه المبتدعة من غلاة الروافض والخوارج، والمتمشيخين من<lb/>دجاجلة التصوف الكاذب، وعبَدَة القبور أو معظِّميها. ولا يعرف قدر ما يبذله من<lb/>الخدمات العمومية إلا مَن وجدت عنده مجموعة صالحة من أجزاء المنار ومصنَّفات<lb/>صاحبه، وأمكنه مطالعة ذلك بإمعان وتدقيق، وتروٍّ وتحقيق، ومنها يعرف قدر ما<lb/>له من الفضل في دين الإسلام على المسلمين.<lb/>امتاز صاحب المنار على أقرانه من العلماء الأعلام بخدمته الجليلة، ومواقفه<lb/>الشهيرة في كل موطن من مواطن الجهاد، وناهيك بفتاويه القيِّمة، وردوده المؤيَّدة<lb/>بالحجة والبرهان (بمناره الأغر) ومباحثه الطلية المفيدة وتفسيره المشهور، ولو لم<lb/>يكن له من المصنفات غيره لكفاه فخرًا في الدنيا والدين، وذخرًا يوم يلقى رب<lb/>العالمين.<lb/>مما لا شك فيه أن الأقطار الإسلامية وغيرها لا تخلو من العلماء العظام،<lb/>والفطاحل الأعلام، وأنه قد يوجد فيهم مَن يداني صاحب المنار أو يوازنه في العلم بيد أننا نجده قد فاق الكل في الناحية العملية، وقد وجدنا فيه كل ما فيهم من العلم<lb/>والفضل، ولم نجد فيهم بعض ما فيه من تكلُّفه المشاقّ، وحمل ما لا يطاق،<lb/>ومواصلة الليل بالنهار بحثًا وتحقيقًا وكتابةً ونشرًا وتأليفًا، في كل شأن له تعلق<lb/>ومساس بالدين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> ليس على الله بمُسْتَنْكَرٍ <gap resp="#org_MS"/> أن يجمع العالم في واحد<lb/>حقًّا لقد امتاز عليهم بصفات كثيرة أهمها وأعظمها كما قدمنا آنفًا: غيرته على<lb/>الدين، ويليها شجاعته الأدبية وعفة نفسه، وتواضعه مع علو قدره، وها نحن نراه<lb/>اليوم قد سلخ من عمره - أطاله الله - ثلاثة عقود ونصفًا من السنين مكافحًا ومنافحًا<lb/>- بمناره الأغر - عن دين الإسلام، ولم نره يومًا ما وضع قلمه تحت إرادة حزب<lb/>معين، أو طائفة مخصوصة، أو حكومة جائرة، وهكذا دأب المخلصين من<lb/>المجاهدين المؤمنين.<lb/>وقد غلا وافترى من قال: إنه من حين ظهور الملك ابن السعود على مسرح<lb/>السياسة ما زال في خدمته لأغراض مادية صرفة، وإنه (أي الملك ابن السعود)<lb/>بذل له من المال كذا وكذا عوضًا عن خدمته {سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ} (النور: 16) . <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إننا ننزه الاثنين من أن يتواطآ على مثل هاته الفعلة، وحاشاهما من ذلك، وقد<lb/>أراد المفتري بقوله هذا أن يذم فمدح، وأن يفضح فافتضح، وما على صاحب<lb/>المنار من غضاضة أو عار إذا أيده الملك ابن السعود، فتأييده إياه هو - والحق<lb/>يقال - في نظر المنصفين من المسلمين عين الخطة التي رسمها صاحب المنار<lb/>لنفسه، وهي نصرة دين الإسلام وتأييده، ولا شك أن ابن السعود أعظم أنصار هذا<lb/>الدين نصره الله وأيده. وقد أيد قبله الملك حسين بن علي حيث كان يؤمل فيه<lb/>المصلحة العامة للإسلام والمسلمين حتى بان له غلطه فانتقده في ذلك وبذل له<lb/>النصح.<lb/>* ولم يتبين الرشد إلا ضحى الغد *<lb/>وهكذا نراه اليوم قائمًا بجانب الملك ابن السعود فإذا حاد لا سمح الله عن النهج<lb/>القويم والطريقة المثلى فبلا شك أنه (أي صاحب المنار) لا يذره وشأنه، بل<lb/>يعرِّفه بخطئه، ويفعل معه مثل ما فعل مع الملك الحسين بن علي [*] .<lb/>هاته هي عقيدتنا وعقيدة السواد الأعظم من المسلمين في شرق الأرض<lb/>وغربها (في صاحب المنار) ولا عبرة بمن يشذ من المنافقين والملحدين والدجالين<lb/>المتاجرين بالدين، والمضللين لطغام المسلمين.<lb/>وليثق صاحب المنار أننا عرب هذا القطر (أوغندة) وأهاليه من إخوان<lb/>المؤمنين، وأنصاره المخلصين، الذين يقدرونه قدره، ويوفونه حقه من الإجلال<lb/>والإكبار والاحترام، ومن المقتفين أثره في العقيدة، وهديه في الدين، بيد أننا معشر<lb/>العلويين المقيمين بهذا القطر لا نرى بأسًا إذا شكوناه (أي صاحب المنار) إلى<lb/>نفسه بسبب الرسالة التي بعث بها إليه من جاوة أخونا في الدين عبد الله منصور<lb/>الجاوي ونشرها في المنار في الجزء الثامن من المجلد السابع والعشرين في صحيفة<lb/>604 وجاء فيها ما نراه ماسًّا بكرامتنا وشرفنا وعقيدتنا، والمنار كما يعلم الخاص<lb/>والعام - قد انتشر في أنحاء المعمورة انتشارًا هائلاً ونال صاحبه ثقة الجمهور لا<lb/>سيما فيما يتعلق بالدين، فهو فيه إمام الأنام، وخادم المقام، ويقرؤه العالم والجاهل<lb/>والمطلع على أحوال العلويين وغير المطلع فيتخذ نشر المنار لها (أي الرسالة)<lb/>كقضية مسلَّمة، وحجة ثابتة لزامًا على العلويين البريئين مما يجري هناك <gap resp="#org_MS"/> (بجاوة) بين بعض إخوانهم العلويين والإرشاديين من سفاسف الأقوال والأفعال.<lb/>إننا معشر العلويين المقيمين هنا بإفريقية الشرقية - أسوة لسائر إخواننا بكل<lb/>قطر ومصر - ننكر ونستهجن ككل ذي وجدان حي ما يبلغنا من حين إلى آخر من<lb/>التشاجر والتناحر والتنابز بالألقاب، والطعن في الأنساب، ومن كل فعل شائن بين<lb/>الطائفتين بجاوة أو غيرها، كما أننا نبرأ إلى الله ككل ذي عاطفة دينية وغير عربية<lb/>مما ينشره أصحاب المقاصد والأغراض في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">حضرموت</title>) أو غيرها من<lb/>الجرائد في حق الملك ابن السعود من الكلام الذي نرى فيه عدوانًا صريحًا أو تلميحًا<lb/>في حقه.<lb/>إن كثيرًا من ضعفاء النفوس وأرباب الأغراض السافلة ينشرون ويذيعون<lb/>أخبارًا عارية عن الصحة يُفهم منها أن العلويين غير راضين عن الملك ابن السعود<lb/>وسلطانه، وأنهم ناقمون عليه ويناصبونه العداء لأنه على غير مذهبهم، ومشربه<lb/>على غير مشربهم، إلى غير ذلك من لغو القول وهذره؛ ليدخلوا على أنفسهم<lb/>الضعيفة شيئًا من السرور وليحطوا - بظنهم - من قَدْر العلويين شيئًا وأنَّى لهم ذلك؟ !<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> أنفق بطانك يا جرير فإنما <gap resp="#org_MS"/> مَنَّتك نفسُك في الخلاء محالاً<lb/>والعلويون أجل قدرًا من كل ما يتوهم هؤلاء المساعير، وما بينهم وبين الملك<lb/>ابن السعود غير السلام والوئام والاحترام، التي ظهرت آثارها من جانب الملك ابن<lb/>السعود في حق مَن وصل إلى مكة من أعيان العلويين وسراتهم، فقد لقوا من جلالته<lb/>(أيده الله) فوق ما يتوقعونه من الإجلال والإكبار، حتى أنهم رجعوا إلى أوطانهم<lb/>وألسنتهم رطبة بحمده وشكره والثناء عليه، لما شاهدوه هناك من صنوف الحفاوة<lb/>بهم وبغيرهم من الناس، والعدل والأمان، ووسائل الراحة لسائر الرعية أفبعد ذلك<lb/>يأتي {هَمَّازٍ مَّشَّاءٍ بِنَمِيمٍ} (القلم: 11) ويقول عن العلويين غير ما هم متصفون<lb/>به؟ ! {فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج:<lb/>46) .<lb/>إن علماء العلويين وأعيانهم والسواد الأعظم منهم قد رسموا لأنفسهم خطة<lb/>الحياد من كل أمر من شأنه تكدير العلائق الودية، وتحريك العواطف الدينية بينهم<lb/>وبين إخوانهم المسلمين، وقد عرفوا مسألة المتنازعين بجاوة، فرأوها مسألة هزلية<lb/>صرفًا أوجدها أصحاب المقاصد والأغراض والمطامع الأشعبية ليصطادوا في الماء<lb/>العكر فغشوا سذج العوام الحضارمة فاتبعوهم وهم لا يعلمون عن المسألة فتيلاً ولا<lb/>نقيرًا.<lb/>ومَن فهم منهم شيئًا حببوا إليه الظهور الكاذب، والفخر المزيف، فيغتر بهذا<lb/>ويتوهم أنه قد حاز علوم الأولين والآخرين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> أوردها سعد وسعد مشتمل <gap resp="#org_MS"/> ما هكذا يا سعد تورد الإبل<lb/>ربما يعترض معترض ويقول لي: فكيف بك وقد ألزمت نفسك أنت وغيرك<lb/>من إخوانك في البلدين في هذه المسألة خطة (الحياد) ثم نراك تأتي اليوم وتبعث<lb/>المسألة من جديد؟ !<lb/>فأقول له: إن ظهور هاته المسألة هو من نحو عشرين عامًا تقريبًا ولم أنبس<lb/>فيها أنا ولا غيري ببنت شفة، حتى ظهرت لنا رسالة أخينا عبد السميع منصور<lb/>الجاوي ونشر في أعزّ مجلة علينا (المنار) فعظم علينا ذلك وعلمنا أن الحالة غير<lb/>مرضية، وأنها قد دخلت في طور جديد بدخول بعض إخواننا الجاويين، فجئنا بكلمتنا<lb/>هاته إلى المنار على سبيل الشكاية منه وإليه، والنصح لإخواننا الكرام الجاويين.<lb/>إننا ننصح لأخينا في الدين عبد السميع منصور - إن كان هناك شخص يُدعَى<lb/>بهذا الاسم - خصوصًا ولإخواننا الجاويين عمومًا فنقول له ولهم: ما لكم والدخول<lb/>في هذه المسألة المشئومة التي تشتت بسببها شمل الحضارمة هناك، وأضحوا شذر<lb/>مذر، لا يُوقَّر كبير لكبره، ولا يُرحَم صغير لصغره، في زمن ومحل هم أحوج<lb/>الخلق فيهما إلى التعاون والتعاضد تبعًا لأوامر دينهم القويم، ورسولهم الكريم، ولما<lb/>تقتضيه الظروف الزمانية، والمنطق الصحيح لو كانوا يعقلون.<lb/>أيها الإخوان: خلوا الحضارمة وشأنهم ما داموا يمثلون هاته المسألة المحزنة<lb/>والرواية الهزلية، واسمعوا ما نشره عالمهم الأشهر، وزعيمهم الأكبر، السيد<lb/>العلامة عبد الرحمن بن عبيد الله بجريدة الشورى الغراء بالعدد المؤرخ 14 شوال<lb/>من درر النصائح الغالية التي هي أحرى بالاتباع وأولى أن تكتبوها على صفحات<lb/>قلوبكم بماء الذهب، وتضعوها في أعز ما تضعون فيه نفائس أموالكم كذخيرة<lb/>لأحفادكم.<lb/>أيها الإخوان الكرام: إن دخولكم في هذه المسألة يزيدها إعضالاً وتعقيدًا<lb/>وتتسع دائرة الشقاق بين الفريقين، وتدخل في طور جديد من التكيف والتلون وبه<lb/>يجد الغاصب القاعد لكم بالمرصاد مدخلاً بين صفوفكم فيثبت تقدمه (بأندونيسية)<lb/>الفتية التي تتجاوز اليوم عقبات كأداء لاستقلالها المطلوب، بلَّغها الله إياه.<lb/>أيها الإخوان الكرام: إننا - والله - لا نخاف ضيرًا عليكم ولا على وطنكم<lb/>المحبَّب إلينا وإليكم، ومازالت المسألة مقتصرة على مَنْ أوجدوها من الحضارمة؛<lb/>لأنهم أقلية وصوتها غير مسموع، لكننا نخشى ونخاف دخولكم فيها، فيتفاقم الأمر<lb/>وتندمون ولات ساعة مندم.<lb/>يا عبد السميع: هاته نصيحتنا لكم ولقومكم الكرام فإن تلقيتموها بالقبول -<lb/>ومثلكم مَن يفعل - كنا لكم من الشاكرين الحامدين، وإن أبيتم قبولها (وهو ما لا<lb/>نرضاه) ولكن قد يستفيد الظنة المتنصح - فنقول لك ولإخوانك: إن عقلاء العلويين<lb/>وذوي الفضل من السواد الأعظم منهم لا قدرة لهم على النزول إلى الميدان الذي<lb/>تدعونهم إليه، لعلمهم أن الغالب به أظلم من المغلوب كما جاء في الحديث ولعلمهم<lb/>أيضًا أن السب والشتم والمهاترة في العرض، والمشاجرة في الأنساب - هي أسلحة<lb/>لا يحملها إلا كل وغد جبان، قد قصر باعه في العلم؛ فضعف مزاجه في الدين،<lb/>وخارت عزيمته في العمل، وإنه من سقط المتاع.<lb/>يا عبد السميع: لو أنه تكلم غيرك من العرب الإرشاديين أو غيرهم بما<lb/>تكلمت به على العلويين في رسالتك لكان الأمر في غاية السهولة والبساطة، ولكان<lb/>جوابه من كل علوي فاضل السكوت الدال على الإهمال؛ لأنه قد سمع منهم ما هو<lb/>أعظم من ذلك.<lb/>يا عبد السميع: إن العلويين في شرق الأرض وغربها يعيشون مع إخوانهم<lb/>في الدين والإنسانية على اختلاف مشاربهم في سلام ووئام واحترام، وإخاء إسلامي<lb/>وإنساني بكل شأن من الشؤون الدينية والدنيوية، وإنهم ما زالوا ولن يزالوا - إن<lb/>شاء الله - سائرين على الخطة التي رسموها لأنفسهم لخدمة الإسلام والمسلمين،<lb/>والقيام بالشعائر الدينية بمعاونة أُولِي الفضل منهم والسعة، ونشر الدعوة المحمدية<lb/>لكل قطر ومصر، والصبر واحتمال كل ما يصل إليهم من أذى، والمرور على لغو<lb/>القول وهذره مر الكرام.<lb/>يا عبد السميع: إن المعتقدات التي ذكرتها في رسالتك ونسبتها اليوم إلى<lb/>زنوج الكنغو (أو أوغندة هنا) كذبك الحس وشواهد الحال، فكيف بك وقد نسبتها<lb/>اليوم - إرضاءً لإخوانك الإرشاديين وتزلفًا لديهم - إلى آل الرسول، وأبناء البتول<lb/>الذين تلقيت أنت وأجدادك الكرام رحمهم الله تعاليم دينكم القويم وعقائده الصحيحة<lb/>عنهم؟ ! أفيحسن بك بعد هذا أن تأتي اليوم وتنسب إليهم ما هم برآء منه ومما<lb/>تعملون؟<lb/>عبد السميع: إننا نقول لك ولغيرك من المفترين علينا - بغير ما سبب نعلمه<lb/>غير مفتخرين عليكم ولكن نعمة الله نتحدث بها - إن للعلويين الذين بدأت أنت<lb/>دون سواك من الجاويين بالحط من شأنهم - لهم على سكان أهالي الهند الهولندية<lb/>وإفريقية الشرقية من الفضل، بقدر ما لهم عند الله من الأجر، فإن أنكر جاحد أو<lb/>غضب غاضب قلنا له:<lb/>يا مرسل الريح جنوبًا وصبا <gap resp="#org_MS"/> إن غضبت قيس فزدها غضبا<lb/>يا عبد السميع: إن ما ذكرت برسالتك من العقائد الفاسدة، والخرافات الباردة<lb/>- فإنه غير ممكن قبوله اليوم ولا بعد اليوم. وقد تنورت العقول وتفتقت الأذهان،<lb/>وتفتحت العيون، وبان الصبح لذي عينين. وإن ما أمكن وقوعه في القرن الثاني<lb/>عشر لا يمكن وقوعه اليوم وقد انتشر المنار الأغر في أنحاء المعمورة، وتغلغل في<lb/>خلال الأقطار الإسلامية، فجلى الأبصار والبصائر من الأوهام والخرافات.<lb/>يا عبد السميع: إننا أصبحنا في عصر لا نخاف فيه من تعظيم عليّ أو غيره<lb/>تعظيم ربوبية، فإن الناس قد انقلب حالهم إلى تفرنج وزندقة وإلحاد، وسقطت<lb/>كرامة الصالحين من نفوسهم وتمردوا على الدين وأهله، فضلاً عن الغلو في<lb/>الصالحين بل إننا نشكو اليوم من أقوام بدؤوا يهاجمون مقام النبوة ويحطون من<lb/>قدرها. وغلا آخرون ومالوا إلى التعطيل والإلحاد وهذا صاحب المنار - أطال الله<lb/>بقاءه - نراه اليوم بمصر يقاسي منهم عرق القربة وقد ثبت لهم في الميدان حتى<lb/>أرجعهم مدحورين مذؤومين {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشريف صالح خمور العلوي الحضرمي<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذه الرسالة برمتها بعد إقفالنا باب هذه المسألة وذيولها لما آنسناه فيها<lb/>من الإخلاص في النية والاعتدال في الرأي والوقوف على الحقائق إلا شدة النكير<lb/>على عبد السميع الجاوي الذي يشك في وجوده، فقد اتهمه بأنه يعني بما كتبه جميع<lb/>العلويين في الدنيا وهذا غير معقول.<lb/>وقد جاءتنا رسائل أخرى من جاوة وغيرها تؤيد رأي الشيخ عبد السميع فلم<lb/>ننشر منها شيئًا؛ لأنها تذكي نار الشقاق ونحن نود إطفاءها ويجيئنا رسائل أخرى من<lb/>جزائر أندونيسيا وغيرها يشكو فيها دعاة الإصلاح ومقاومو الخرافات من بعض<lb/>العلويين المقاومين للإصلاح وأنهم يطعنون على المنار لدعوته إلى التمسك بالكتاب<lb/>والسنة وهدي السلف الصالح واجتناب البدع والخرافات التي يعيشونها، وهم الذين<lb/>يذيعون أن صاحب المنار خصم للعلويين وهم يعلمون أنه علوي حُسيني الأب<lb/>حسَني الأم، وجميع أهل السنة والجماعة من العلويين وغيرهم أنصار له، ويوجد<lb/>في الشيعة المعتدلين منهم ومن غيرهم مَن يعترف له بأنه قد سعى أفضل السعي<lb/>لخير خطة ترفع قدر العلويين، وتجعلهم الأئمة الوارثين، وزعماء الإسلام في<lb/>مصالح الدنيا والدين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>وقد اتهمنا بعض الخائضين في مسألة التنازع والتخاصم بين العلويين<lb/>والإرشاديين بأننا نصرنا الفريق الثاني وهي تهمة باطلة لا ندري سببها. وقد كنت<lb/>أنا الواضع الأول للكتاب الذي نشرته جمعية الرابطة الشرقية للإصلاح بينهما وإن<lb/>أبغض شيء إلينا - بعد الكفر والنفاق في الدين - جريمة التنازع والتفرق بين<lb/>المسلمين.<lb/>وقد عزز صاحب الرسالة ما كتبه فيها بكتاب خاص لنا فيه فوائد عن مسلمي<lb/>أوغندة يسر بعضها ويسوء بعض. ومما قاله في كتابه بعد تأكيد الرجاء علينا بنشر<lb/>الرسالة لأسباب ثلاثة تعلم من غضونها الاستطراد الآتي:<lb/>استطراد إلى صاحب الفضيلة<lb/>حالة العرب والهنود من المسلمين غير مرضية هنا ولا سيما من الجهة الدينية<lb/>لأسباب ليس هنا محل شرحها ولكن مما يبعث على الارتياح الكثير حالة الأهالي<lb/>فإنهم والحق يقال راغبون كثيرًا في الدخول إلى دين الإسلام، وقد كفونا مؤنة<lb/>التبشير؛ إذ قام بعضهم يدعو البعض الآخر إلى الدخول في دين الإسلام.<lb/>والمبشرون (بالنصرانية) بهذا القطر كل يوم في ازدياد وناهيك بنفوذ<lb/>سلطانهم وكثرة أموالهم الواردة عليهم من كل الجهات غير أنهم مع كثرتهم وقوة<lb/>شكيمتهم ما فازوا بأكثر مما فاز به الإسلام، بل إنه قد فاقهم في كثير من المواضع<lb/>لا سيما الأماكن يقطنها العرب، فالإسلام في انتشار عظيم فيها كمثل (كمبلا)<lb/>عاصمة الأوغندة (وجنجة) وميالة ونواحيهن.<lb/>وقد بدأت الكراهة تظهر من الأهالي للأوربيين لأسباب كثيرة أهمها أنهم -<lb/>أي الأهالي - فهموا روح الدين الحق وأحسوا بكابوس الظلم الملقَى عليهم من<lb/>المستعمرين وهو مما يستفيد منه المسلمون.<lb/>وهنا نطلب من فضيلتكم إرسال ثلاث نسخ من كتابكم اللطيف الذي صنفتموه<lb/>وغاب عن ذهني الآن اسمه (لأني بمحل غير الذي أنا مقيم فيه) في حقيقة<lb/>الدين الإسلامي وتعاليمه وهو كما ذكرتم في الإعلان عنه مختصر ومفيد (يعني<lb/>خلاصة السيرة المحمدية..) وهذا الكتاب قصدنا أن نترجمه إلى اللغة السواحلية لأنها<lb/>هي المنتشرة هنا ونكتبه بحروف إفرنجية؛ لأن الكتابة العربية غير منتشرة ولا<lb/>يعرفها من الأهالي غير آحاد لا يعتد بهم، والفائدة من ترجمته للسواحلية وكتابته<lb/>بالأحرف الإنكليزية إطلاع الأهالي المسيحيين على حقيقة روح الإسلام وتعاليمه؛<lb/>لأن المبشرين هنا لا همّ لهم إلا الحط من شأن هذا الدين الكريم وتشويه سمعته في<lb/>نظر الأهالي، وإذا جاء هذا الكتاب وترجم إلى اللغة السواحلية وكتب بحروف إفرنجية واطلع عليه الأهالي فلا شك أنه يكون هنا نكبة كبرى على المبشرين،<lb/>وسوف ينكشفون وينكشف عوارهم وينهزمون شر هزيمة؛ لأن الأهالي هنا<lb/>خالية أنفسهم من التعصب ومتسامحون بعضهم مع بعض من جهة الديانة، ويرون أن<lb/>كل شخص منهم حتى الطفل له الحرية التامة في اختيار أي دين كان، وقد تجد<lb/>الأسرة المؤلفة من أشخاص مثل الأب وأولاده مثلاً مختلفي الدين فتجده هو على دين<lb/>أجداده، وأولاده منهم مسلم، ومنهم مسيحي! والمسيحيون هنا ينقسمون<lb/>إلى قسمين: بروتستانت وكاثوليك، وهكذا تجدهم لا يعيرون أحدًا ولا يعتبونه. نعم،<lb/>المسلمة هنا لا تتزوج المسيحي، وفي وقت الأعياد تجد كلاًّ منهم يحتفل بعيد الثاني!<lb/>وخصوصًا أعياد المسلمين، فيجتمع يوم العيد جمع غفير هناك ويدخل في الإسلام عدد<lb/>كثير (أي في يوم العيد) .<lb/>لهذا نرجو من ترجمة الكتاب وطبعه فائدة تُذكر إن شاء الله، والباري<lb/>يحرسكم، والسلام على المنار وصاحبه وأهل إدارته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح زيد بك خمور العلوي الحضرمي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: تالله لقد أصاب هذا الكاتب العلوي كبد الحق فيما رمى إليه من أوغندة على بعدها عن مراكز السياسة فنحن كنا ننصح للملك عبد العزيز بن السعود رحمه الله قبل الاستيلاء على الحجاز بالإخلاص الذي كنا ننصح به للملك حسين بن علي، والفضل الذي نراه لهذا على ذاك أنه يشكر لنا نصيحتنا ويعدنا بالإصلاح الذي نقترحه عليه بقدر الإمكان ونحن لوعده منتظرون، مع علمنا بأنه يعوزه الرجال العاملون، والملك حسين لم يحتمل كلمة واحدة في انتقاد رجاله بل عاقبنا عليها بمنع دخول المنار من الحجاز الذي كان يسميه الممالك الهاشمية.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p714" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4126.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان عن سياسة الإبادة والاستئصال<lb/>التي اتبعتها إيطاليا في طرابُلس الغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>(أُلقي في اجتماع عظيم في نادي جمعية الشبان المسلمين ووقع عليه أهل<lb/>الرأي والمكانة في مصر ليرسل إلى جمعية الأمم ويذاع في العالم الإسلامي) :<lb/>ولقد شهدت مصر مشهدًا لا تستطيع الإنسانية أن تعرض عنه متجاهلة ما<lb/>انطوى عليه من الآلام، وذلك أن مئات من بني الإنسان - بين رجال ونساء<lb/>وأطفال وشيوخ - اضطروا تحت ضغط الجور إلى أن يتركوا أوطانهم تخلُّصًا من<lb/>الظلم، وأن يهيموا على وجوههم في القفار، ولولا مروءة مأمور الواحات المصري<lb/>الذي خرج هو ورجاله للبحث عنهم حتى لقيهم وأنقذهم لهلكوا عطشًا وجوعًا.<lb/>أولئك هم فريق من إخواننا الطرابلسيين الذين خرجوا من قسوة الحكم<lb/>الإيطالي الذي لا يُطاق.<lb/>ولم تكد أعيننا تكفكف الدموع على هذا المشهد الذي شهدته على اليابسة حتى<lb/>حملت إلينا أمواج البحر في السلوم مشهدًا آخر أفظع من هذا وأشنع، فرمى البحر<lb/>إلى هذا الساحل المصري أربع عشرة جثة من جثث هؤلاء الطرابلسيين مغلولة في<lb/>سلسلة واحدة.<lb/>ثم توالت الأخبار بأن زاوية الكفرة المنقطع أهلها للعبادة قد أمطرتها طيارات<lb/>الإيطاليين بالقنابل وفتكت بأهلها فتكًا ذريعًا، وبعد ذلك هاجمها الجيش وكاد يأتي على<lb/>البقية الباقية من أهلها، ولم يتعفف عن هتك الأعراض وسلب الأموال وبقر بطون<lb/>الحوامل، وقد قتل من أهل الكفرة في هذه النازلة كثيرون منهم الشيخ أبو شنة وابن<lb/>أخيه الشيخ عمر والشيخ حامد الهامة والشيخ عبد السلام أو سريويل والشيخ محمد<lb/>المنشوف وابن أخيه علي بن حسين والشيخ محمد العربي والشيخ<lb/>محمد أبو سجادة والشيخ أحمد الفاندي الجلولي والشيخ خليفة الدلاية، ولما ذهب<lb/>كبار شيوخ زاوية الكفرة إلى القائد الكبير يرجونه وضع حد لهذه الذابح أمر بذبحهم<lb/>فذبحوا أمامه كما تُذبح الشياه.<lb/>ومن الفظائع التي ارتكبها الإيطاليون في برقة، ونقلها الرواة الصادقون أنهم<lb/>وضعوا أحد مشايخ عائلة الفوائد المدعو الشيخ سعد وخمسة عشر شخصًا من العرب<lb/>في الطيارات وارتفعوا بهم عن سطح الأرض ثم جعلوا يلقونهم واحدًا بعد الآخر<lb/>ليموتوا موتة لم يسبق لها مثيل.<lb/>ومن الفظائع التي ارتكبوها في الجبل الأخضر إخراج أهله منه وهم لا يقل<lb/>عددهم عن ثمانين ألف عربي إلى باديات سِرْت القاحلة، ثم أذاعوا بواسطة<lb/>قنصلياتهم في بلاد الأرجنتين أن حكومة طرابلس وبرقة تعطي الأراضي الخصبة<lb/>فيهما لكل إيطالي يريد النقلة إليهما، وبلغت مساحة الأراضي التي أُخذت غصبًا<lb/>نحو من مائتي ألف هكتار ولا تزال الحكومة الإيطالية تحث الإيطاليين على استعمار<lb/>هذه الأراضي.<lb/>وقبل انتزاع أراضي الجبل الأخضر من أهله في هذه السنة انتزعت في سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d3e146">1924</date> ما مساحته 420 ألف هكتار بدون مقابل، وفي بعض الأحيان كان المقابل<lb/>عن المائة هكتار ستة آلاف فرنك إيطالي أي خمسين جنيهًا تقريبًا.<lb/>وقد خرج أهالي الجبل الأخضر عند انجلائهم منه وهم لا يملكون ما يقتاتون<lb/>به فرتبوا لكل عائلة فرنكين في اليوم وهم الآن يعيشون بهذا المرتب عيشة بؤس<lb/>تفتت الأكباد، وفي أثناء نقلهم إلى صحراء سِرْت كان كلما عجز واحد منهم عن<lb/>مواصلة المشي يُرمَى بالرصاص.<lb/>وفضلاً عن كل ذلك فقد جمع الإيطاليون الأطفال الوطنيين من سن 3 إلى سن<lb/>14 وأخذوهم من أهلهم وأرسلوهم إلى إيطاليا بزعم تعليمهم فيها وجمعوا الشبان من<lb/>سن 15 إلى 40 وألحقوهم بالجيش واستخدموهم في محاربة أهلهم وبلادهم.<lb/>وبلغ الاستهتار بالشعور الإسلامي مبلغًا عظيمًا من إرساليات التبشير المنبثة<lb/>الآن بين الأهالي ومن صدور الأوامر المشددة على الخطباء في الجوامع بالدعاء<lb/>لملك إيطاليا على المنابر.<lb/>وقد حدث مرارًا أن الحكومة تعلن العفو والأمان، فإذا وقع المعفوّ عنهم في<lb/>قبضتها غدرت بهم. وممن ذهبوا ضحية هذا الغدر من رؤساء القبائل: خليفة بن<lb/>عسكر والشيخ عبيدة الصرماني وأحمد الباشا وإبراهيم بن عباد والهادي كعبار<lb/>وابنه محمد كعبار والشيخ أحمد الحجاوي والشيخ علي الشويخ والشيخ عبد السلام ابن<lb/>عامر والشيخ محمد التريكي والشيخ شرف الدين العمامي والشيخ أحمد بن حسن ابن<lb/>المنتصر والشيخ عمر العوراني والشيخ محمد عبد العال، ومن الضحايا الذين لا<lb/>يعرف لهم ذنب: الشيخ صالح العوامي وهو شيخ يبلغ التسعين عامًا من أهل العلم<lb/>والصلاح قبضت عليه إيطاليا سنة 1923 وزجَّته في سجن بنغازي إلى أن مات<lb/>فدفن بمحل مجهول.<lb/>فأرواح هؤلاء الضحايا تصيح بالإنسانية جميعها وبجمعية الأمم بنوع خاص<lb/>أن هَلُمِّي إلى إنقاذ البقية الباقية من أبناء الإنسانية المعذبة في هذه الربوع من سياسة<lb/>الفتك والاستئصال والإبادة التي تتبعها إيطاليا في طرابلس المنكودة.<lb/>وإن العالم الإسلامي يعتبر ما وقع في طرابُلس الغرب عدوانًا مباشرًا على كل<lb/>مسلم مهما كان جنسه ووطنه، وسيبقى عار هذه الأعمال لاصقًا بالإنسانية كلها حتى<lb/>تهب الهيئات الرسمية - وفي مقدمتها عصبة الأمم - لإجراء تحقيق دولي حر دقيق<lb/>في نفس بلاد برقة وطرابلس عن كل ما جرى فيها وإعلان نتيجته كما تقتضيه<lb/>العدالة والحق.<lb/>والموقعون على هذا يطلبون من جمعية الأمم إجراء هذا التحقيق تنزيهًا<lb/>للإنسانية عن لحوق هذا العار بها إلى الأبد ويرجون بإلحاح أن يكون لهم مندوب<lb/>يختارونه مع لجنة التحقيق، وهم ينتظرون ما تقرره العصبة في هذا الشأن بفارغ<lb/>الصبر.<lb/>التوقيعات<lb/>محمد أبو الوفا الشرقاوي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خليل الخالدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الاستئناف الشرعي بفلسطين<lb/>محمد رشيد رضا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد اللطيف دراز <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الإسلامية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من العلماء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وعضو مجلس إدارة جمعية الشبان بالقاهرة<lb/>محمد عبد الرحمن قُرَّاعة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الوهاب النجار<lb/>من العلماء ومدرس بالأزهر الشريف <gap resp="#org_MS"/> وكيل جمعية الشبان الملسمين بالقاهرة<lb/>محمد كامل القصاب <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأمير عمر طوسُن<lb/>علي سرور الزنكلوني <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد تقي الدين الهلالي<lb/>المدرس بقسم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ الأول<lb/>التخصص بالأزهر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> للآداب العربية بندوة العلماء بالهند <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>علي جلال <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فؤاد سليم الحجازي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>المستشار بمحكمة الاستئناف سابقًا <gap resp="#org_MS"/> سفير الدولة العثمانية بسويسرا سابقًا<lb/>عبد الحميد سعيد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيزصدقي<lb/>الرئيس العام لجمعية الشبان المسلمين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل مديرية سابقًا<lb/>حسين شيرين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حافظ موسى الكلحي<lb/>رئيس جمعية الشبان المسلمين بالإسكندرية <gap resp="#org_MS"/> عضو مجلس النواب سابقًا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> محمود السيد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى الشُّرْبَجِي<lb/>محامٍ وعضو مجلس النواب سابقًا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محامٍ وعضو مجلس النواب سابقًا<lb/>الدكتور يحيى أحمد الدرديري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود علي فضلي<lb/>المراقب العام لجمعية الشبان المسلمين <gap resp="#org_MS"/> عضو مجلس إدارة الشبان سابقًا<lb/>طنطاوي جوهري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد حافظ عوض<lb/>مدرس سابقًا ومؤلف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب جريدة كوكب الشرق<lb/>محب الدين الخطيب <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أحمد الغمراوي<lb/>منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191">الزهراء</title> وصحيفة الفتح <gap resp="#org_MS"/> كاتم سر جمعية الشبان بالقاهرة<lb/>محمد الناغي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إبراهيم أطفيش الجزائري<lb/>عضو إدارة الشبان المسلمين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنهاج</title><lb/>محمد أحمد الحناوي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور محمد علي<lb/>محرر بجريدة الفلاح المصري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أطباء مديرية الغربية<lb/>الدكتور نصر فريد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور عبد اللطيف فاضل<lb/>من أطباء القاهرة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أطباء القاهرة<lb/>الدكتور حسن أبو السعود <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أحمد الفقي<lb/>من أطباء القاهرة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من العلماء<lb/>محمود شلتوت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد ربه مفتاح<lb/>من علماء الأزهر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الإسلام<lb/>محمد الههياوي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد مختار<lb/>صحفي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهندس<lb/>أحمد عبد الحميد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عثمان<lb/>مهندس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهندس<lb/>عبد العزيز عثمان <gap resp="#org_MS"/> محمد عِفَّت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرازق البيلي<lb/>مهندس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهندس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهندس<lb/>(ويلي هذا مئات من الإمضاءات في مصر وفي أقطار أخرى نشرتْها كلها<lb/>مجلة الشبان المسلمين في القاهرة) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4127.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشريف الحسين ملك الحجاز السابق</head>
               <lb/>وفاته - والعبرة من ترجمته<lb/>
               <lb/>في يوم الخميس الثامن أو التاسع عشر من المحرم توفي الشريف حسين بن<lb/>علي آخر من تولى إمارة مكة للدولة العثمانية وأول من سُمي ملك الحجاز بعد<lb/>الانقلاب العام الذي أحدثه حرب المدنية الكبرى. توفي في عَمَّان فنقل منها إلى<lb/>القدس ودفن في جوار المسجد الأقصى بالقرب من مدفن محمد علي الزعيم الهندي<lb/>وقد احتفل بدفنه احتفال عظيم اشتركت فيه الحكومة الإنكليزية رسميًّا. فنعزي<lb/>أنجاله أصحاب الجلالة والسمو. ونسأل الله تعالى له المغفرة والرحمة التي وسعت<lb/>كل شيء.<lb/>كان الملك حسين ذا مواهب فطرية ووراثية عظيمة، صار بها من رجال<lb/>التاريخ العام وتاريخ العرب الخاص. كان شجاعًا حازمًا قوي الإرادة، ماضي<lb/>العزيمة، كبير الهمة، نزيه النفس، شديد البأس، عفيفًا عن الشهوات، عزوفًا عن<lb/>الدنايا، محافظًا على الفرائض الدينية، أديب المجلس، حسن الحديث، على<lb/>عظمة وكبرياء، وشَمَم وإباء، ولكن معارفه الدينية والمدنية ضيقة النطاق، مبنية<lb/>على تقليد المقلدين من الآباء والعشراء، وخبرته ضعيفة مستمدة من أهل الملق<lb/>والرياء في مكة، وأُولي التَّقِيَّة والعبودية والحميدية في الآستانة؛ فلهذا لم يكن ينال<lb/>الزلفى عنده إلا المراءون المخادعون، وكان شديد الاعتداد بنفسه، والإعجاب<lb/>برأيه، والثقة بعلمه، والظنة والريبة في كل مَن يتصل به، والإصرار على رأيه وإن فُرض أنه ظهر له خطؤه فيه حتى كان بعض خاصته يقول: لولا عناد سيدنا<lb/>لكان كل ما يُنتقد عليه سواه هينًا، لا يُخشى ضرره، ولم يكن أحد من عماله ولا<lb/>من أولاده يتجرأ على النطق أمامه بما يخالف رأيه، وهذا خلق يقطع على المتخلق<lb/>به طرق العلم والاستفادة التي لا يستغني عنها بشر مهما تكن درجة عقله، وسعة<lb/>علمه ودقة خبرته، وقد قال الله تعالى لرسوله خاتم النبيين وسيد ولد آدم {وَقُل<lb/>رَّبِّ زِدْنِي عِلْماً} (طه: 114) وقال الإمام الشافعي:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> كلما أدبني الد <gap resp="#org_MS"/> هر أراني نقص عقلي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> وإذا ما ازددت علمًا <gap resp="#org_MS"/> زادني علمًا بجهلي<lb/>وإن في هذين البيتين لَحكمةً لا يسمو إليها إلا أرقى الناس عقلاً وأوسعهم<lb/>علمًا.<lb/>وكان رحمه الله تعالى يكره دولة الترك ويتألم من سيادتهم على الحجاز،<lb/>والظاهر أن بعض رجالهم في الآستانة كانوا يشعرون بذلك منه ويحسبون كل<lb/>حساب لإمارته على الحجاز في عهد الدستور، وفي هذا دليل على أنه أعز من<lb/>غيره من شرفاء مكة نفسًا؟ وأعلى همة وأبعد مرمى، وكان نجله الشريف عبد الله<lb/>أشد منه بغضًا للترك وميلاً للاستعداد للخروج عليهم ونبذ سلطانهم، ولكن نجله<lb/>الشريف فيصلاً كان إلى الترك أميل، وعلى الاتفاق معهم أحرص، كما أخبرني<lb/>بذلك في بيروت والشام بعد الحرب.<lb/>ولما أسسنا جمعية الجامعة العربية كاشفت بخبرها الشريف عبد الله في نزالته<lb/>لدى الخديو من قصر عابدين وكان عائدًا من الآستانة إلى مكة هو وأخوه الشريف<lb/>فيصل، ولم أقابل فيصلاً ثَم، وقد نظمت عبد الله في سلك الجمعية وحلفته يمينها<lb/>الغَموس فحلفه، وأخبرني أنه موفد لإقناع والده بقتال السيد الإدريسي لاستقلاله في<lb/>العسير دون الدولة انتصارًا لها فقلت له: إياكم تسفكوا دماء العرب بسيوف العرب.<lb/>فوعدني بأن سيبلغ والده ما أمر به ويجتهد في إقناعه بأن لا يقاتل الإدريسي،<lb/>وأن يعنى بالاتفاق معه ولو في الباطن تمهيدًا للحلف العربي الذي هو أُسّ الجامعة<lb/>العربية. ولكن والده قاتل السيد الإدريسي بغضًا فيه وطمعًا في ضم بلاده إلى<lb/>الحجاز لا حبًّا في الترك وانتصارًا لهم، فقهره الإدريسي ورده خائبًا منكسرًا.<lb/>ولما اشتعلت نار الحرب الكبرى وانضمت الدولة العثمانية فيها إلى الحلف<lb/>الألماني كان من سياسة الإنكليز فيها أن يستميلوا الأمة العربية إلى الانضواء إليهم<lb/>وإلى حلفهم، والخروج على الدولة العثمانية ووعدوهم بأن يكون جزاؤهم على ذلك<lb/>الاستقلال وتأسيس دولة عربية جديدة تحيي حضارة العرب الزاهية، ولعلِّي قد كنت<lb/>أول مَن أرادوا أن يستخدموه ببث الدعاية لهم في جزيرة العرب وفي الولايات<lb/>العربية العثمانية، وكلفوني إرسال مندوبين من قِبَلي إلى أمراء الجزيرة وجمعيات<lb/>العرب السياسية في الولايات بذلك.<lb/>ولما كنت أعلم من سياسة الإنكليز أنهم كالسيل - يقذف جلمودًا بجلمود،<lb/>ويقاتلون الأمم والشعوب بعضها ببعض ثم يستأثرون هم بالغنيمة - اشترطت عليهم<lb/>أن تقرر دولتهم بالاتفاق مع حلفائهم الاعتراف باستقلال الأمة العربية في جميع<lb/>بلادها معرفة بحدودها الطبيعية استقلالاً مطلقًا من كل شرط وقيد.. إلخ ولم تنتهِ<lb/>المراجعات بيني وبين رجلهم هنا في ذلك إلا وقد أيقنت أنهم مخادعون، وأنهم إذا<lb/>انتصروا جعلوا البلاد العربية غنيمة لهم ولحليفتهم فرنسا، ولهذه المناقشات قصة<lb/>طويلة وفيها وثائق مكتوبة ليس هذا محل بيانها.<lb/>كنت قررت أن أرسل أخي المرحوم السيد صالح إلى الحجاز للكلام مع<lb/>الشريف حسين في هذه المسألة وقرر الإنكليز أن يرسلوه من طريق السودان فحالت<lb/>العوائق دون إرساله حتى زال من أنفسهم ما كانوا يرجونه مني، ووجدوا واسطة<lb/>أخرى لمخاطبته وإقناعه بالخروج على الدولة العثمانية، وإعلان الانضمام إليهم<lb/>وكانت فظائع جمال باشا السفاح التركي في سورية قد أيأست أهلها من إمكان البقاء<lb/>تحت سيادة الترك وبثوا شكواهم إلى الشريف حسين وأظهروا له ميلهم إلى الخروج<lb/>على الدولة، فأعلن الثورة العربية ولكنه لم يُطْلِعْ أحدًا من حاشيته ولا من بطانته<lb/>ولا من أولاده على الأساس الذي بناها عليه بالاتفاق مع الذين أغروه بها من<lb/>الإنكليز؛ لأنه لا يثق بأحد.<lb/>لا ينكر عاقل أن الاحتراس والحذر والكتمان من أركان السياسة، كما لا<lb/>يخفى على عاقل أن من لا يثق بأحد لا يمكنه أن يقوم بعمل عظيم ولا سيما الأعمال<lb/>السياسية والانقلابات القومية، وتأسيس الدول والممالك وأن شدة الحذر تفضي إلى<lb/>التردي في شر مما يخافه الحذر من ناحية ضعف الثقة بالعاملين، فإنه يضطر إلى<lb/>الاعتماد في أعماله على صغار النفوس المتملقين الذين يرضون أن يكونوا كالآلات<lb/>المعدنية والأدوات الخشبية في يده لأجل منافعهم الشخصية منه أو من الأجانب الذين<lb/>يدسون له من جواسيسهم من يوافقونه على هواه في كل شيء لينقلوا لهم عنه كل ما<lb/>يعلمون من أعماله وأحواله.<lb/>وإن أغرب ما أنكرناه من أموره المتناقضة أنه على عدم ثقته بأحد من أمته<lb/>ولا من أولاده قد وضع ثقته كلها في الإنكليز المشهورين في العالم كله بالخداع<lb/>والمكر والعبث بالرجال العظماء وبالدول والأمم - وثق بهم ثقة عمياء صماء بكماء<lb/>ورهاء بلهاء، معتقدًا أنهم أعلى البشر أو فوق البشر في الصدق والوفاء! ، بل كان<lb/>يعتقد أنهم سيمنحونه كل ما يؤمّله ويتمناه، لا ما وعدوه به خداعًا وتغريرًا ولا ما<lb/>اقترحه عليهم مما سماه مقررات النهضة فقط.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4128.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>