<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P842.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1319-01-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-05-05">16 المحرم  1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 مايو 1901</date>م
<pb n="n4-p161" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P843.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورات بين المصلح والمقلد</head>
               <lb/>المحاورة السادسة<lb/>الاجتهاد والتقليد<lb/>لما عاد الشيخ والشاب للمباحثة، والمثافنة للمنافثة، قال الأول:<lb/>المقلد: إنني من يوم سمعت منك تلك الكلمة الغريبة، وأنا لا أنفكّ مشتغلاً<lb/>بالمطالعة في باب الاجتهاد من كتب الأصول استعدادًا لهذا اليوم، وأعني بالكلمة ما<lb/>لم تنسه من قولك: إن فيما قالوه عن المهدي كلمة إصلاح وهي إبطال المذاهب وجعل<lb/>المسلمين على طريقة واحدة كما هو أصل الإسلام، وإنني أعتقد كما يعتقد كل من<lb/>يعرف الإسلام وعلومه أنه لولا الأئمة الأربعة لضاع الدين بالمرة، وأن لهم رضي<lb/>الله تعالى عنهم المنة في عنق كل مسلم إلى يوم القيامة، وأن الخروج عن مذاهبهم<lb/>مروق من الدين، والعياذ بالله تعالى.<lb/>المصلح: لا أنازعك في مدح الأئمة رضي الله تعالى عنهم، ولا أنكر شيئًا<lb/>من فضلهم؛ ولكنني أقول كلمة تعرف بها بطلان قولك الأخير، وهي أن الإسلام<lb/>قبلهم كان خيرًا من زمنهم، وكان في زمنهم الذي لم يقلدهم فيه إلا قليل من الناس<lb/>خيرًا منه فيما بعده من الأزمنة التي أقامهم الناس فيها مقام الأنبياء، بل إن من<lb/>أتباعهم من قدمهم عليهم عند تعارض كلامهم مع الحديث الصحيح؛ فإنهم يردون<lb/>كلام النبي المعصوم مع اعتقادهم صحة سنده لقول نقل عن إمامهم، ويتعللون<lb/>باحتمالات ضعيفة كقولهم: يحتمل أن يكون الحديث نسخ، ويحتمل أن عند إمامنا<lb/>حديثًا آخر يعارضه، ولا شك أن هؤلاء المقلدين قد خرجوا بغلوهم في التقليد عن<lb/>التقليد؛ لأنهم لو قلدوا الأئمة في آدابهم وسيرتهم وتمسكهم بما صح عندهم من السنة<lb/>لما ردوا كلام المعصوم لكلام غير المعصوم الذي يجوز عليه الخطأ والجهل بالحكم،<lb/>وكانوا يأمرون بأن يترك قولهم إذا خالف الحديث، بل تسلق هؤلاء الغالون بمثل<lb/>ذلك إلى القرآن نفسه وهو المتواتر القطعي والإمام المبين، وتجرأ بعضهم على<lb/>تقرير قاعدة البابوات في الإسلام، وهي أنه لا يجوز لأحد أن يأخذ دينه من الكتاب؛<lb/>لأنه لا يفهمه، وإنما يفهمه رجال الدين، فيجب عليه أن يأخذ بكل ما قالوا وإن<lb/>خالف الكتاب، ولا يجوز له أن يأخذ بالكتاب إذا خالف ما قالوا، بل لا يجوز له أن<lb/>يتصدى لفهم أحكام دينه منه مطلقًا، ومثل هذا ما قال بعض فقهائنا قال: لا يجوز<lb/>لأحد أن يقول: هذا حلال وهذا حرام؛ لأن الله قال كذا، ولأن رسوله قال كذا، بل<lb/>لأن فلانًا الفقيه قال كذا، وهذا مصداق قوله صلى الله تعالى عليه وسلم: (لتتبعن<lb/>سنن الذين من قبلكم <gap resp="#org_MS"/> ) الحديث، وفي آخره قالوا: يا رسول الله، اليهود<lb/>والنصارى؟ قال: (فمن؟) .<lb/>المقلد: ليس كل ما فعله اليهود والنصارى باطلاً، فيكون اتباعهم فيه باطلاً،<lb/>على أن الاتباع المذموم هو ما كان عن قصد، ولم يقصد المسلمين قط اتباع البابوات<lb/>وغيرهم من النصارى؛ وإنما اتبعوا في ذلك الدليل الذي قام عندهم على وجوب<lb/>التقليد على من يعجز عن الاجتهاد، ومن كان عاجزًا لا يجوز له أن يتحكم بفهمه<lb/>الضعيف، بل عليه أن يأخذ بأقوال الثقات الذين يثق بفهمهم الدين حق فهمه.<lb/>المصلح: المذموم في ذاته يذم فاعله مطلقًا، فإن افتحره افتحارًا كان الذم<lb/>عليه وحده، وإن سنه واتبعه عليه غيره فعليه إثمه وإثم من عمل به، وإن كان فيه<lb/>مقلدًا فهو أخسّ، وأحرى بالتعس، ولا أطيل الآن فيما أخذه المسلمون عمن سبقهم؛<lb/>فإنه يشغلنا الآن عن جوهر البحث، وإنما أقدم لك مسائل في بحث التقليد تكون<lb/>مقدمات للأصل الذي أريد تقريره في الوحدة الإسلامية ونسبة المذاهب إليها فأقول:<lb/>المقدمة الأولى: إن العلوم الكسبية التي توجد بوجود الحاجة إليها تنقسم<lb/>مسائلها إلى قسمين: قسم يسهل فهمه من دليله أو بدليله على كل واحد من الناس،<lb/>وقسم يعسر أخذه من الدليل على الأكثرين وينهض به في كل عصر أفراد مجتهدون<lb/>يتفرغون له، ويستقلون ببيانه، ويتبعهم من يحتاج إلى ذلك من سائر الناس، ولم<lb/>يوجد علم من العلوم الحقيقية تعلو جميع مسائله عن تناول عقول الدهماء، ويستقل<lb/>بها أفراد من وقت من الأوقات ويعجز سائر البشر عنها، ومتى وُجد العلم في أمة<lb/>فإنه ينمو ويكمل بالتدريج، وسنة الله تعالى في ذلك أن المتأخر يكون أرقى من<lb/>المتقدم؛ لأن بداية الآخر من نهاية الأول ما لم يطرأ على الأمة من الأمراض<lb/>الاجتماعية ما يوقف سير العلم فيها.<lb/>وفي هذه الحالة لا يقال: إن سنة الله تبدلت أو بطلت؛ لأن سنة الله تعالى في<lb/>المرضى غير سنته في الأصحاء، فإننا إذا غرسنا شجرة أو وُلد لنا ولد، ومر عليه<lb/>في طور النمو زمن ولم ينم فيه؛ لا يصح لنا أن نستدل بذلك على إنكار سنة النمو في<lb/>النبات والحيوان، بل علينا أن نبحث عن مرضه الذي عارض النمو ونعالجه ليعود<lb/>إلى الأصل.<lb/>المقلد: من أين جئت بهذه القاعدة التي لا تنطبق على علم الدين؛ فإنني لم<lb/>أرها في كتاب ولا سمعتها من أحد من مشايخنا، وما أراك إلا مفتحرًا لها فإن لم<lb/>يكن لك فيها نقل صحيح لا أسلم لك بها.<lb/>المصلح: إنني أخذت هذه القاعدة من الوجود وهو أرشد المعلمين، وقد<lb/>سلمت لي من قبل أن العلم الصحيح هو ما يشهد له الوجود، ولا يستثنى من هذه<lb/>القاعدة إلا العلوم المعدودة المسائل، المحدودة الدلائل إذا استقصيت مسائلها، أو<lb/>أُحصِيَ منها قدر تتعذر الزيادة عليه، وذلك كاللغة فإننا إذا أحصينا مفردات لغة قوم<lb/>أو أحصينا بعضها وانقرضت الأمة بعد ذلك، يتعذر على المتأخر أن يزيد على<lb/>المتقدم الذي أحصى، فإذا قلت: إن علم الدين من هذا القبيل. فقد منعت الاجتهاد<lb/>على الأولين والآخرين إلا ما يتعلق بنقل الدين عمن جاء به وهو الشارع صلى الله<lb/>عليه وسلم، ومنعت التقليد أيضًا؛ لأن الراوي لا يسمى مقلدًا لمن روى هو عنه؛<lb/>لأن التقليد هو أخذك بقول غيرك أو رأيه لذاته لا لمعرفة دليله بحيث لو رجع<lb/>لرجعت.<lb/>المقلد: لا أقول: إن جميع مسائل الدين مروية عن الشارع بالتفصيل،<lb/>والمروي إنما هو الأصول الكلية وبعض الجزئيات، والاجتهاد يكون باستنباط سائر<lb/>الجزئيات بالقياس وغيره، وبفهم النصوص والتمييز بين ما يصح الاحتجاج به وما<lb/>لا يصح، وبوجوه الترجيح عند التعارض، وغير ذلك مما هو مشروح في علم<lb/>الأصول.<lb/>المصلح: إذن تصدق قاعدتي في علم الدين، فالمسائل التي يسهل على كل<lb/>أحد فهمها بدليلها هي ما نُقل عن الشارع، لا سيما إذا كان النقل بالعمل أو بين<lb/>إجماله بالعمل، وأدلة هذه المسائل هي كونها مروية عن الشارع؛ لأن جميع ما ورد<lb/>عنه يجب أن يؤخذ بالتسليم من كل من اعتقد بالرسالة، ويبقى التفاضل بين<lb/>العارفين بهذه المسائل والأحكام في الفقه بها بمعرفة حكمها وأسرارها، وسأبين<lb/>منزلة هذه المسائل من الدين، ومنزلة ما يؤخذ من استنباط المجتهدين، بعد بيان<lb/>المقدمات التي بدأت بها.<lb/>المقلد: إذا تسنى لكل أحد أن يفهم ما نقل من الدين عن الشارع بالعمل ككيفية<lb/>الصلاة والصوم وغيرهما من العبادات، فلا يتسنى لهم أن يفهموا ما نقل بالقول إلا<lb/>بواسطة المجتهد.<lb/>المصلح: إن من المقدمات التي أردت سردها ما هو جواب عن قولك هذا،<lb/>وليكن (المقدمة الثانية) وهي أن فهم القرآن والسنة أسهل من فهم كتب الفقهاء؛<lb/>لأن كلامهما عربي مبين، وأسلوبهما فصيح لا شائبة للعجمة فيه، فمن تعلم العربية<lb/>ووقف على مفرداتها وأساليبها لا يعاني في فهمها عشر معشار ما يعانيه في فهم<lb/>كتب الفقهاء لاختلاف أساليبهم وبعدها في الأكثر عن أسلوب اللغة الفصيح، ولكثرة<lb/>اصطلاحاتهم وخلافاتهم، ولاضطراب الكثير منهم في الفهم، ومن ينكر أن الله<lb/>تعالى أعلم بدينه من الفقهاء، وأقدر على بيان ما علمه منهم، أو ينكر أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أعلم بمراد الله من سائر خلقه وأقدر على بيان ما علمه، وأنه<lb/>قام حق القيام بأمر الله عز وجل: {يَا أَيُّهَا الرَّسُولُ بَلِّغْ مَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ وَإِن<lb/>لَّمْ تَفْعَلْ فَمَا بَلَّغْتَ رِسَالَتَهُ} (المائدة: 67) .<lb/>المقلد: إن المجتهدين بيَّنوا مراد الله ورسوله لمن لم يستطع فهم كلامهما،<lb/>والفقهاء بيَّنوا مراد المجتهدين لمن لم يستطع فهم كلامهم.<lb/>المصلح: لقد أكثرت الوسائط وغفلت عن قولي الأول، وهو أن الله ورسوله<lb/>أقدر على البيان ممن عداها، وأن القول بأن بيان الرسول لم يكن كافيًا للأمة قول<lb/>بأنه لم يبلِّغ رسالة ربه؛ ومن يقول بهذا؟ أما تعلم العربية فمن أسهل الأمور على كل<lb/>عاقل، ألم يهد لك كيف نبغ فيها الأعاجم عندما كانت داعية الدين سائقة لهم إليها؟<lb/>وهل هي إلا لغة من أحسن اللغات أو أحسنها، وإننا نرى الأطفال يتعلمون في<lb/>المدارس عدة من اللغات التي هي دون العربية في التهذيب وسلامة الذوق وسهولة<lb/>النطق.<lb/>المقلد: إن أذهان الناس وعقولهم في هذا الزمان أضعف مما كانت عليه في<lb/>أزمنة المجتهدين ومَن بعدهم كالزمخشري والشيخ عبد القاهر الجرجاني والسكاكي<lb/>وأضرابهم، والدليل على هذا أن أحدنا يمكث في الجامع الأزهر عشرين سنة، ولا<lb/>يقدر أن يفهم من كلامهم حق الفهم إلا ما تلقاه عن المشايخ الذين تلقفوه عمن قبلهم.<lb/>المصلح: بعيشك لا تلجئني إلى التكرار في القول، فقد قلت لك آنفًا: إن هذا<lb/>مرض اجتماعي عارض يجب أن نعالجه، ومتى أصبنا علاجه الحقيقي يزول<lb/>وتظهر في أبناء عصرنا سنة الله في ترقي الإنسان كما هي ظاهرة في غيرنا من<lb/>الأمم الذين يرتقون في لغتهم وجميع علومهم، وإن خمس سنين كافية لأن يتعلم<lb/>الطالب العربية فيخرج كاتبًا وخطيبًا يفهم جميع كلام البلغاء إذا وجد من يعرف<lb/>طريقة التعليم المثلى، ولكن أهل الأزهر لا يعرفون هذه الطريقة ولا يقبلون من<lb/>يعرفها من غيرهم، وإذا لم تصدِّقوا فجربوا، وأنا الذي أقوم بذلك أو أدلكم على من<lb/>يقوم به.<lb/>المقلد: إني لا أستطيع أن أنكر عليك ذلك، ولا أن أسلم لك به فدعنا منه،<lb/>واذكر لي بقية مقدماتك، فإني أراك تخلق لي مسائل غير ما أتعبت نفسي في مطالعته<lb/>عدة أشهر، وأرجو أن تجيء مناسبة في النتيجة.<lb/>المصلح: (المقدمة الثالثة) : لو أن أكثر الناس يعجزون عن فهم الدين مما<lb/>يبلغ الرسول من كتاب يكتب ويتلى وسنة يعمل بها، لما كلفهم الله به.<lb/>(المقدمة الرابعة) : إن الله أمر الناس بأن يكونوا على بصيرة في دينهم فقال:<lb/>{قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108)<lb/>(المقدمة الخامسة) : إن الله تعالى ذم التقليد، ونعى على أهله ووبخهم في<lb/>آيات منها قوله تعالى بعد الاحتجاج على المشركين وبيان أنه لا حجة لهم: {بَلْ<lb/>قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ * وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ<lb/>فِي قَرْيَةٍ مِّن نَّذِيرٍ إِلاَّ قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ *<lb/>قَالَ أَوَ لَوْ جِئْتُكُم بِأَهْدَى مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ آبَاءَكُمْ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ كَافِرُونَ} (الزخرف: 22-24) فقد احتج على المقلدين بأنه يجب عليهم النظر واتباع ما هو<lb/>أهدى، ولم يعذرهم بالتقليد، فدل على أنه غير مقبول عنده، ولو كان التقليد عذرًا<lb/>لأحد لكان جميع الكفار والمشركين معذورين عند الله تعالى في عدم اتباع الحق<lb/>بحجة أنهم ليس لهم نظر يميزون به بينه وبين الباطل.<lb/>المقلد: إن التقليد ليس عذرًا في أصول الدين وعقائده بخلاف الفروع.<lb/>المصلح: إن فهم فروع الدين بأدلتها أسهل من فهم أصوله وعقائده بالبرهان؛<lb/>لأن أدلة الفروع هو نقلها بطريقة تثق بها النفس، ولكن العقائد لا بد فيها من<lb/>براهين عقلية، فكيف يكلفهم بالشاق ويعذرهم بما لا مشقة فيه، نعم إن استنباط<lb/>المسائل النادرة بالقياس والرأي أصعب من فهم العقيدة ببرهانها؛ ولكن هذه المسائل<lb/>مما يعذر الفقهاء الجاهل بها إذا لم يرعها في عمله وسيأتي بيان ذلك، وأنت تعلم أن<lb/>ما علم من الدين بالضرورة من مسائل الأعمال حكمه حكم العقائد كالصلاة بالكيفية<lb/>المعروفة وعدد ركعاتها، وكالصوم والزكاة والحج، وكل هذا منقول بالعمل تواترًا لا<lb/>كلفة على أحد في فهمه، وإنما موضع البحث في المسائل الشاذة والنادرة.<lb/>(المقدمة السادسة) : إن الله تعالى أيد الأنبياء بالآيات الدالة على صدقهم؛<lb/>ليكون متبعهم على بصيرة وبينة في دينه، ولم يؤيد المجتهدين بمثل ذلك فمن أخذ<lb/>بقولهم لا يكون على بصيرة، ومن كان كذلك فهو على غير سبيل الرسول بحكم<lb/>النص.<lb/>(المقدمة السابعة) : إننا نهينا عن السؤال عما لم يبين لنا، قال تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101)<lb/>وفي صحيح مسلم: خطبنا رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم فقال: (يا أيها<lb/>الناس قد فرض الله عليكم الحج فحجوا) فقال رجل - هو الأقرع بن حابس -: أَكُلَّ<lb/>عام يا رسول الله؟ فسكت عليه الصلاة والسلام، حتى قالها ثلاثًا، فقال صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم: (لو قلت: نعم لوجبت ولما استطعتم) ثم قال: (ذروني ما<lb/>تركتكم فإنما هلك من كان قبلكم بكثرة سؤالهم على أنبيائهم، فإذا أمرتكم بشيء فأتوا<lb/>منه ما استطعتم، وإذا نهيتكم عن شيء فدعوه) وذكر ابن حبان أن الآية نزلت لذلك،<lb/>وقال صلى الله تعالى عليه وسلم: (إن الله قد فرض فرائض فلا تضيعوها، وحد<lb/>حدودًا فلا تعتدوها، وحرَّم أشياء فلا تنتهكوها، وسكت عن أشياء رحمة بكم غير<lb/>نسيان فلا تسألوا عنها) رواه الدارقطني عن أبي ثعلبة الخشني رضي الله عنه،<lb/>وأورده النووي في الأربعين وحسنه، وصححه ابن الصلاح، ورواه آخرون.<lb/>كل هذا كان قبل إكمال الدين، أفلا يكون بعد إكماله آكد وأولى؟ ولكننا لم نمتثل<lb/>كل هذه الأوامر والنواهي، وأنشأنا نفرض مسائل ونخترع لها أحكامًا نستدل عليها<lb/>بضروب من الآراء والأقيسة الخفية أو غير الخفية، وهي تتعلق بأمور العبادات التي<lb/>لا مجال للعقل فيها، فوسَّعنا الدين بذلك، وجعلناه أضعاف ما جاء به الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم، وأوقعنا المسلمين في الحرج والعسر المنفيين بنص القرآن، ولا حجة<lb/>لنا في هذا إلا تقليد بعض الفقهاء الذين فرضتم علينا اتباع ما يقولون، وإن خالف<lb/>صريحًا ما يقول الله ورسوله.<lb/>المقلد: أعوذ بالله، أعوذ بالله، ما أراك يا هذا إلا ظاهريًّا تنكر القياس، وهو<lb/>من أصول الدين وتزعم أن الأئمة زادوا في الدين ما ليس منه.<lb/>المصلح: مهلاً مهلاً ‍! أنا لا أنكر القياس بالمرة؛ ولكنني أقول كما قالوا: إن<lb/>الأمور التعبدية لا قياس فيها، وأقول: إن العبادات كلها قد تمت وكملت في عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كالعقائد، فليس لأحد أن يزيد في الدين شيئًا يتعلق<lb/>بالعبادة، كما لا يزيد شيئًا يتعلق بالعقائد؛ لأن الاعتقادات والعبادات هي الدين الذي<lb/>قال الله تعالى فيه: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ<lb/>الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) وأما القياس والرأي الذي تسميه الحنفية استحسانًا<lb/>فينبغي أن يكون مخصوصًا فيما يختلف باختلاف الزمان والمكان كالمعاملات<lb/>والأقضية، وأما الاعتقاد والعبادة اللذان يرضاهما الله تعالى فلا يختلفان باختلاف<lb/>الزمان وهذه هي.<lb/>(المقدمة الثامنة) مما أردت تقديمه على بيان رأيي في الوحدة الإسلامية مع<lb/>احترام الأئمة والاعتراف بفضلهم والاهتداء بهديهم.<lb/>(المقدمة التاسعة) : هي أن الأئمة أنفسهم نهوا عن التقليد، وحرموه،<lb/>وسأتلو عليك أقوالهم فيه، وأما النتيجة فهي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>المقلد: أنظرني فقد كَلَّ ذهني، وسمعت ما لم يكن يخطر لي ببال، أنظرني<lb/>حتى أرجع إلى تفسير الآيات التي أوردتها، وشروح الأحاديث التي سردتها،<lb/>وسأعود إليك قبل عيد الأضحى لإتمام المناظرة، وإن كان الوقت قصيرًا، وكان<lb/>في عزمي أن أقضي أيام العيد في الأرياف.<lb/>المصلح: لك ذلك، وإنني أنتقد على الناس لا سيما الوجهاء منهم مغادرة بيوتهم<lb/>في أيام العيد الذي يُستحب فيه الفرح والسرور مع الأهل والأقارب، إلا من كان<lb/>أهله خارج مصر، وكان موظفًا يتربص مثل هذه الفرصة لزيارتهم. ثم انصرفا<lb/>على أن يعودا عن قريب.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p177" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P844.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة دينية وأجوبتها</head>
               <lb/>فضل سيدنا محمد على سائر الأنبياء<lb/>(س) : حضرة الأستاذ الفاضل صاحب المنار الأغر<lb/>رجل يدَّعي بأنه مؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر، وأن نبينا<lb/>محمدًا صلى الله عليه وسلم رسول الله حقًّا، وخاتم الأنبياء صدقًا؛ لكنه لا يصدق<lb/>بأنه سيد الأنبياء والمرسلين إلا بالدليل القطعي الذي لا شبهة فيه، وهو كتاب الله<lb/>عز وجل.<lb/>وإذ كانت جريدتكم الغراء هي الوحيدة في خدمة الدين والملة لزم ترقيمه<lb/>لحضرتكم راجيًا إيضاح الحجة القوية قطعًا لألسنة المعارضين من أمثال ذلك الغر<lb/>الجهول، وخدمة للدين القويم، وأن يكون ذلك إن استحسنتم مسطورًا على صفحات<lb/>جريدتكم الغراء؛ إذ فيه هدى لقوم لا يشعرون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المجيد محمد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمصر<lb/>ج (<title>المنار</title>)<lb/>ليس في القرآن نص صريح في تفضيل سيدنا محمد على سائر الأنبياء عليه<lb/>وعليهم الصلاة والسلام بلفظ السيادة أو التفضيل، وذكر اسمه الصريح، ولكن فيه<lb/>آيات كثيرة صريحة في معنى التفضيل لا تنطبق على غيره عليه الصلاة والسلام،<lb/>والأحاديث الصحيحة فيه كثيرة وأشهرها حديث: (أنا سيد ولد آدم يوم القيامة ولا<lb/>فخر، وما من نبي؛ آدم فمن سواه إلا تحت لوائي) وفي رواية للبخاري وغيره:<lb/>(أنا سيد الناس يوم القيامة) نعم هذه الأحاديث لا تفيد القطع؛ لأنها رواية آحاد<lb/>غير متواترة، إلا أن من لا شبهة له في روايتها يصدق أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>قالها، ومتى صدَّق بالرواية تعين عليه الإيمان بمضمونها؛ لأن دلالتها قطعية لا<lb/>تحتمل التأويل.<lb/>أما الآيات التي استدلوا بها على تفضيله عليه أفضل الصلاة والسلام فكثيرة،<lb/>منها آية العهد والميثاق وهي قوله تعالى: {وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُم<lb/>مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ قَالَ<lb/>أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَى ذَلِكُمْ إِصْرِي قَالُوا أَقْرَرْنَا قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ} (آل عمران: 81) ولم يجئ رسول يصدق عليه ما ذكر غير محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم، ومن ثم اتفقوا على أنه هو، ومنها الآيات الدالة على عموم بعثته<lb/>وكونه خاتم النبيين ورحمة للعالمين كقوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ<lb/>بَشِيرًا وَنَذِيرًا} (سبأ: 28) ، وقوله: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) ، وقوله: {وَلَكِن رَّسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ} (الأحزاب:<lb/>40) وأحسن بيان لوجه التفضيل من كونه خاتم النبيين ما جاء في رسالة التوحيد<lb/>لفضيلة مفتي الديار المصرية لهذا العهد؛ فإنه بيَّن أن الأديان ارتقت بارتقاء البشر،<lb/>وأن الأديان السابقة إنما منحها الله تعالى لنوع الإنسان عندما كان النوع في أوائل<lb/>طور التمييز، وأنه لما بلغ رشده منح الإسلام الذي هو دين الفطرة ومبدأ المدنية<lb/>الكاملة.<lb/>وأما وجه التفضيل من كونه دينًا عامًّا باقيًا ما بقي العالم فلا أراه يحتاج<lb/>إلى بيان، ولا يلتفت إلى دعوى المسيحيين أن دينهم عام؛ فإن الإنجيل الذي في<lb/>أيديهم ينطق بلسان السيد المسيح عليه الصلاة والسلام بقوله: (لم أبعث إلا إلى<lb/>خراف إسرائيل الضالة) وهو حصر لا ينافيه قول إنجيل يوحنا: (واكرزوا<lb/>بالإنجيل في الخليقة كلها) ؛ لأن اللام في الخليقة لا يصح أن تكون للاستغراق؛<lb/>لأنه يدخل فيها حينئذ الحيوان الأعجم والنبات والجماد، فيتعين أن تكون للعهد ولا<lb/>معهود إلا (خراف إسرائيل الضالة) ، وبهذا يرتفع التناقض، ومنها قوله تعالى:<lb/>{كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ} (آل عمران: 110) الآية، وتفضيل الأمة<lb/>يستلزم تفضيل نبيها؛ لأن خيريتها ما جاءتها إلا من هدايته، ومن كانت هدايته<lb/>خيرًا كان خيرًا وأفضل، ومنها قوله تعالى: {تِلْكَ الرُّسُلُ فَضَّلْنَا بَعْضَهُمْ عَلَى<lb/>بَعْضٍ مِّنْهُم مَّن كَلَّمَ اللَّهُ وَرَفَعَ بَعْضَهُمْ دَرَجَاتٍ} (البقرة: 253) فقد قالوا: إن هذا<lb/>البعض هو محمد صلى الله عليه وسلم، نعم إن اللفظ ليس نصًّا معينًا؛ ولكن<lb/>القرائن الحالية الوجودية تعينه، والمقام يحتمل التطويل وفي هذا القدر كفاية، والله<lb/>أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p183" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P845.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مهذب الدين بن منير الطرابلسي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيعة وأهل السنة<lb/>اختلافهما</head>
               <lb/>
               <lb/>كان الشيخ مهذب الدين بن منير الطرابلسي شيعيًّا أديبًا وشاعرًا بليغًا، وكان<lb/>هاجر إلى <placeName>بغداد</placeName> لمدح الشريف الموسوي نقيب الطالبيين والاتصال به، فلما جاء<lb/>بغداد أرسل إلى الشريف هدية مع مملوكه، بل معشوقه (تتر) الذي سارت<lb/>الركبان بغرامه فيه، فجعل الشريف الغلام من الهدية فكاد يُجن ابن منير، وأرسل<lb/>إلى الشريف وإلى تتر هذه القصيدة:<lb/>عذَّبت طرفي بالسهر <gap resp="#org_MS"/> وأذبت قلبي بالفكر<lb/>ومزجت صفو مودتي <gap resp="#org_MS"/> من بعد بُعدك بالكدر<lb/>ومنحت جثماني الضنى <gap resp="#org_MS"/> وكحلت جفني بالسهر<lb/>وجفوت صبًّا ما له <gap resp="#org_MS"/> عن حسن وجهك مصطبر<lb/>يا قلب ويحك كم تخا <gap resp="#org_MS"/> دع بالغرور وكم تُغَر<lb/>وإلامَ تكلف بالأغنّ <gap resp="#org_MS"/> من الظباء وبالأغر<lb/>ريم يُفَوِّقُ إن رما <gap resp="#org_MS"/> ك بسهم ناظره النظر<lb/>تركتك أعين تُرْكها <gap resp="#org_MS"/> من بأسهن على خطر<lb/>ورمت فأَصْمَتْ عن قسـ <gap resp="#org_MS"/> ـيٍّ لا يُناط بها وتر<lb/>جرحتك جرحًا لا يُخَيَّـ <gap resp="#org_MS"/> ـط بالخيوط ولا الإبر<lb/>تلهو وتلعب بالعقو <gap resp="#org_MS"/> ل عيون أبناء الخزر<lb/>فكأنهن صوالج وكأنهن لها أُكر<lb/>تخفي الهوى وتسرّه <gap resp="#org_MS"/> وخفيُّ سرك قد ظهر<lb/>أفهل لوجدك من مدى <gap resp="#org_MS"/> يُفْضَى إليه فينتظر<lb/>نفسي الفداء لشادن <gap resp="#org_MS"/> أنا من هواه على خطر<lb/>رشأ تحاوله الخوا <gap resp="#org_MS"/> طر إن تثنى أو خطر<lb/>عذل العذول وما رآ <gap resp="#org_MS"/> هـ فحين عاينه عَذر<lb/>قمر يزيّن ضوء صبـ <gap resp="#org_MS"/> ـح جبينه ليل الشعر<lb/>تُدمي اللواحظ خدَّه <gap resp="#org_MS"/> فيرى لها فيه أثر<lb/>هو كالهلال ملثمًا <gap resp="#org_MS"/> والبدر حسنًا إن سفر<lb/>ويلاه ما أحلاه في <gap resp="#org_MS"/> قلبي الشقيّ وما أمر<lb/>نومي المحرم بعده <gap resp="#org_MS"/> وربيع لذاتي صفر<lb/>***<lb/>بالمشعرين وبالصفا <gap resp="#org_MS"/> والبيت أقسم والحجر<lb/>وبمن سعى فيه وطا <gap resp="#org_MS"/> ف به ولبى واعتمر<lb/>لَئِنِ الشريف الموسوي <gap resp="#org_MS"/> بن الشريف أبي مضر<lb/>أبدى الجحود ولم يرد <gap resp="#org_MS"/> إليَّ مملوكي تتر<lb/>واليت آل أمية الطـ <gap resp="#org_MS"/> ـهرالميامين الغرر<lb/>وجحدت بيعة حيدر <gap resp="#org_MS"/> وعدلت عنه إلى عمر<lb/>وإذا جرى ذكر الصحا <gap resp="#org_MS"/> بة بين قوم واشتهر<lb/>قلت المقدم شيخ تيـ <gap resp="#org_MS"/> ـم ثم صاحبه عمر<lb/>ما سل قطُّ ظِبًى على <gap resp="#org_MS"/> آل النبي ولا شهر<lb/>كلا ولا صد البتو <gap resp="#org_MS"/> ل عن التراث ولا زجر<lb/>وأثابها الحسنى وما <gap resp="#org_MS"/> شق الكتاب ولا بقر<lb/>وبكيت عثمان الشهيـ <gap resp="#org_MS"/> ـد بكاء نسوان الحضر<lb/>وشرحتُ حسن صلاته <gap resp="#org_MS"/> جنح الظلام المعتكر<lb/>وقرأت من أوراق مصـ <gap resp="#org_MS"/> ـحفه البراءة والزمر<lb/>ورثيت طلحة والزبيـ <gap resp="#org_MS"/> ـر بكل شعر مبتكر<lb/>وأزور قبرهما وأز <gap resp="#org_MS"/> جر من لحاني أو زجر<lb/>وأقول أم المؤمنيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن عقوقها إحدى الكُبَرْ<lb/>رَكِبَتْ على جمل لتصـ <gap resp="#org_MS"/> ـبح من بنيها في زُمر<lb/>وأتت لتصلح بين جيـ <gap resp="#org_MS"/> ـش المسلمين على غَرَر<lb/>فأتى أبو حسن وسل <gap resp="#org_MS"/> حسامه وسطا وكر<lb/>وأذاق إخوته الرَّدى <gap resp="#org_MS"/> وبعير أمهم عقر<lb/>ما ضره لو كان كفَّ <gap resp="#org_MS"/> وعف عنهم إذ قَدَر<lb/>وأقول إن إمامكم <gap resp="#org_MS"/> ولّى بصفِّين وفر<lb/>وأقول إن أخطا معا <gap resp="#org_MS"/> ويةٌ فما أخطا القدر<lb/>هذا ولم يغدر معاو <gap resp="#org_MS"/> يةٌ ولا عمرو مكر<lb/>بطل بسوءته يقا <gap resp="#org_MS"/> تل لا بصارمه الذَّكر<lb/>وجنيت من رُطب النوا <gap resp="#org_MS"/> صب ما تَتَمَّر واختمر<lb/>وأقول ذنب الخارجـ <gap resp="#org_MS"/> ـين على عليٍّ مغتفر<lb/>لا ثائر لقتالهم <gap resp="#org_MS"/> في النهروان ولا أثر<lb/>والأشعريُّ بما يؤ <gap resp="#org_MS"/> ول إليه أمرهما شعر<lb/>قال انصبوا لي منبرًا <gap resp="#org_MS"/> فأنا البريء من الخطر<lb/>فعلا وقال خلعت صا <gap resp="#org_MS"/> حبكم وأوجز واختصر<lb/>وأقول إن يزيد ما <gap resp="#org_MS"/> شرب الخمور ولا فجر<lb/>ولجيشه بالكف عن <gap resp="#org_MS"/> أبناء فاطمة أمر<lb/>والشِّمرُ ما قتل الحسيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن ولا ابن سعد ما غدر<lb/>وحلقت في عشر المحرَّ <gap resp="#org_MS"/> م ما استطال من الشعَر<lb/>ونويت صوم نهاره <gap resp="#org_MS"/> وصيام أيام أُخر<lb/>ولبست فيه أَجَلَّ ثَوْ <gap resp="#org_MS"/> بٍ للملابس يُدَّخر<lb/>وسهرت في طبخ الحبو <gap resp="#org_MS"/> ب من العشاء إلى السحر<lb/>وغدوت مكتحلاً أصا <gap resp="#org_MS"/> فح من لقيت من البشر<lb/>ووقفت في وسط الطريـ <gap resp="#org_MS"/> ـق أقص شارب من عبر<lb/>وأكلت جرجير البقو <gap resp="#org_MS"/> ل بلحم جونيّ الجفر<lb/>وجعلتها خير المآ <gap resp="#org_MS"/> كل والفواكه والخضر<lb/>وغسلت رجلي كله <gap resp="#org_MS"/> ومسحت خفي في السفر<lb/>وأمين أجهر بالصلا <gap resp="#org_MS"/> ة بها كمن قبلي جهر<lb/>وأسن تسنيم القبو <gap resp="#org_MS"/> ر لكل قبر يحتفر<lb/>وإذا جرى ذكر الغديـ <gap resp="#org_MS"/> ـرأقول ما صح الخبر<lb/>وسكنت جلّق واقتديـ <gap resp="#org_MS"/> ـت بهم وإن كانوا بقر<lb/>وأقول مثل مقالهم <gap resp="#org_MS"/> بالفاشريَّا قد فشر<lb/>مصطيحتي مكسورة <gap resp="#org_MS"/> وفطيرتي فيها قصر<lb/>بقر ترى برئيسهم <gap resp="#org_MS"/> طيش الظليم إذا نفر<lb/>وخفيفهم مستثقل <gap resp="#org_MS"/> وصواب قولهم هذر<lb/>وطباعهم كجبالهم <gap resp="#org_MS"/> خبثت وقدت من حجر<lb/>ما يدرك التشبيب تغـ <gap resp="#org_MS"/> ـريد البلابل في السحر<lb/>وأقول في يوم تحا <gap resp="#org_MS"/> ر له البصائر والبصر<lb/>والصحف ينشر طيها <gap resp="#org_MS"/> والنار ترمي بالشرر<lb/>هذا الشريف أضلني <gap resp="#org_MS"/> بعد الهداية والنظر<lb/>ما لي مضل في الورى <gap resp="#org_MS"/> إلا الشريف أبو مضر<lb/>فيقال خذ بيد الشريـ <gap resp="#org_MS"/> ـف فمستقركما سقر<lb/>لواحة تسطو فما <gap resp="#org_MS"/> تبقي عليه ولا تذر<lb/>والله يغفر للمسي <gap resp="#org_MS"/> ء إذا تنصل واعتذر<lb/>فاخش الإله بسوء فعـ <gap resp="#org_MS"/> ـلك واحتذر كل الحذر<lb/>وإليكها <gap resp="#org_MS"/> بدوية <gap resp="#org_MS"/> رقت لرقتها الحضر<lb/>شامية لو شامها <gap resp="#org_MS"/> قس الفصاحة لافتخر<lb/>وروى وأيقن أنني <gap resp="#org_MS"/> بحر وألفاظي درر<lb/>حبرتها فغدت كزهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر الروض باكَرَه المطر<lb/>وإلى الشريف بعثتها <gap resp="#org_MS"/> لما قراها وانبهر<lb/>رد الغلام وما استمرّ <gap resp="#org_MS"/> على الجحود ولا أصرّ<lb/>وأثابني <gap resp="#org_MS"/> وجزيته <gap resp="#org_MS"/> شكرًا وقال لقد صبر<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>لا يخفى أن بعض ما قال لا خلاف فيه، وبعضه عادي محض. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p188" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P846.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(دائرة المعارف)<lb/>صدر المجلد الحادي عشر من هذا الكتاب المفيد، أو كما عرَّفه واضعه الأول<lb/>بقوله: (قاموس عام لكل فن ومطلب) ، ويبتدئ الجزء الحادي عشر بلفظ الصُّلبَة<lb/>من حرف الصاد، وينتهي بالكلام على الدولة العثمانية من حرف العين، والكلام<lb/>في الدولة يبتدئ من الصفحة 717 وينتهي بالصفحة 752، وهذا ما عدا تراجم<lb/>السلاطين؛ فإن ترجمة كل سلطان مذكورة على حدتها بحسب الحروف.<lb/>وفي هذا المجلد من مباحث العلوم: الكلام على الصوت والطيف الشمسي،<lb/>ومن مباحث الصناعة أشرفها - أعني - صناعة الطباعة، ويسهل على الذكي أن<lb/>يعرف أكثر ما فيه من المباحث والتراجم، والكلام على الحيوان والنبات والبلاد<lb/>بالتفكر فيما بين الصاد مع اللام، وبين العين مع الثاء من الأسماء، فنشكر لصديقنا<lb/>العالم الفاضل سليمان أفندي البستاني عنايته بإتمام هذا العمل النافع، ولمساعديه<lb/>الفاضلين نجيب أفندي، ونسيب أفندي البستاني، ونحث أهل العلم وأنصاره على<lb/>إسعادهم بالإقبال على الكتاب.<lb/>***<lb/>(ميزان الجواهر في عجائب هذا الكون الباهر)<lb/>كتاب جديد التأليف والطبع، بل والأسلوب والوضع، وهل هو كتاب توحيد<lb/>وتنزيه، أم كتاب أخلاق وآداب، أم كتاب فكاهة ونزاهة، أم كتاب طبيعة ونبات،<lb/>أم هو تفسير آيات بينات؟ من قرأ وصف، ومن ذاق عرف، مؤلف الكتاب<lb/>صديقنا الأستاذ الفاضل الشيخ طنطاوي جوهري معلم البلاغة والإنشاء في المدرسة<lb/>الخديوية، وقد حذا به حذوًا يحكي أسلوب (رسائل إخوان الصفا) المشهورة في<lb/>مزج العلوم الكونية بالآيات القرآنية، والمؤاخاة بين المنازع الفلسفية والمشارع<lb/>الدينية، إلا أنه نزهه من الحكايات الخرافية، والسفسطات النظرية، ولم يقصد من<lb/>الكتاب تحرير فن مخصوص ببيان مسائله، وتحرير دلائله؛ وإنما هو أفكوهة<lb/>علمية دينية فيه فائدتان لصنفين من الناس: صنف عكف على فنون العربية والفقه<lb/>ومثل السنوسية والجوهرة من كتب العقائد، فهو يتوهم أن علوم الكون بعيدة عن<lb/>الدين ومذاهبه، وصنف اشتغل بمبادئ الفنون العصرية على الطريقة الأوربية التي<lb/>لا تستلفت الذهن من الصنعة إلى الصانع، ولا تعرج بعقله من الكون إلى المكون،<lb/>فهذا الكتاب يهديه إلى ذلك، وقد سبق الإمام الغزالي إلى هذه الطريقة في كتاب<lb/>التفكر من الإحياء، واستن صاحبنا بسنته، هذا ما لاح لي من مطالعة صفحات منه<lb/>متفرقة ومطالعة خاتمته، وقد التزم طبع الكتاب صديقنا الأستاذ المرشد، والمسلم<lb/>الموحد الشيخ علي أبو النور الجربي، ووكل أمر نشره إلى مريده الفاضل عبد<lb/>الحميد بك الطوبجي ويُطلب منهما، ومن المطبعة المتوسطة، ومن مكتبة المدارس<lb/>بالصليبة، وثمنه عشرة قروش.<lb/>***<lb/>(تقويم المؤيد لسنة 1319)<lb/>ما زال الكاتب الفاضل محمد أفندي مسعود يزيد هذا التقويم إتقانًا عامًا فعامًا،<lb/>وهذه سنته الرابعة قد زادت على السنة الماضية في كل ضرب من ضروب الزيادة،<lb/>زيادة الصفحات، وزيادة السطور فيها، وزيادة المواضيع العلمية والأدبية،<lb/>وزيادة الجودة في الورق والتجليد، ومن لطيف اختراع واضعه أن اتفق مع بعض<lb/>كبار التجار الذين يحتاج كل أحد إلى سلعهم على أن يبيعوا من عنده هذا التقويم<lb/>بأقل مما يبيعون من سائر الناس بمقدار مخصوص في المائة، بأن وضع في كل<lb/>نسخة من التقويم أوراقًا تقدم إلى المحل التجاري، فتكون المراعاة بها، وبهذا<lb/>الاختراع يكون التقويم كالقراطيس المالية المضمونة الربح، وقد اشتهر التقويم عند<lb/>جميع طبقات الناس، وصار سمير الأدباء في السهر، ورفيقهم في السفر، وهو<lb/>جدير بذلك.<lb/>***<lb/>(دعاوى وضع اليد)<lb/>جرت سنة الارتقاء في العلم بأن يتولد من العلم الواحد عند اتساع دائرته علوم<lb/>متعددة تُفرد بالتأليف؛ ليسهل على طلابها الإحاطة بها وإحصاء جزئياتها، فقد كان<lb/>علم الطب والعلاج علمًا واحدًا، ثم انقسم إلى علوم متعددة كعلم وظائف الأعضاء،<lb/>وعلم التشريح بأقسامه، وعلم الصيدلة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، بل أفرد علماؤه الأمراض العصبية<lb/>بالتأليف، وكذلك أمراض العيون وأمراض الأذن، بل وأمراض الأظافر، وكذلك<lb/>كان علم العربية واحدًا، ثم انقسم إلى نحو وصرف واشتقاق ووضع <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ومن<lb/>الارتقاء في علم الحقوق والتأليف فيه بالعربية ما نراه يظهر من المؤلفات من<lb/>فروعه، ومن ذلك كتاب المحاماة الشهير لسعادة أحمد فتحي بك زغلول رئيس<lb/>محكمة مصر، وكتاب (دعاوى وضع اليد) الذي نشره من أيام المحامي البارع<lb/>والقانوني الشهير مراد أفندي فرج أحد المحامين في محكمة الاستئناف بمصر، ولم<lb/>تسمح لنا الشواغل بمطالعته؛ ولكن اجتهاد مؤلفه في فنه، وانصراف همته إلى<lb/>التأليف في هذا النوع بخصوصه يعطياننا أملاً ورجاء في توفية الموضوع حقه.<lb/>***<lb/>(احتجاب)<lb/>رسالة لطيفة في حكم احتجاب النساء في الشريعة الإسلامية، ألّفها باللغة<lb/>التركية العلامة الشيخ عبد الله جمال الدين أفندي قاضي مصر السابق، تغمّده الله<lb/>تعالى برحمته، وعرَّبها الأديب الفاضل الشهير بلقب (أصمعي) بإذن المؤلف،<lb/>وطبعها بإذن ورثته، ويظهر من مقدمة الرسالة أن المؤلف كانت تحدثه نفسه<lb/>بوضعها من زمن بعيد، ثم قويت العزيمة عندما رأى رسائل تدعي (أن أسباب<lb/>تأخر الإسلام في الترقي العصري والمدنية هو بقاء نساء الإسلام أسيرات في أيدي<lb/>الرجال المتحكمين عليهن وعدم خلاصهن من قيود التستر والحجاب) ، هو إذن يرد<lb/>على أصحاب تلك الرسائل؛ ولكن يا له من ردٍّ أدبي نزيه، وكيف لا وهو لمن<lb/>يصح أن يكون في آدابه قدوة في عصره لكل فقيه؟ وقد أورد في الرسالة على<lb/>اختصارها زبدة ما قاله المفسرون والفقهاء وشراح الحديث في وجوب عفة النساء<lb/>وتحجبهن، ولولا أن الجرائد اليومية سبقتنا إلى نشره لأوردنا شيئًا منه، وقد<lb/>راجت الرسالة حتى إن ناشرها أخبرنا بأن نسخها نفدت، وما ذلك إلا لشهرة مؤلفها<lb/>بالفضل، رحمه الله تعالى وجزاه على حسن نيته خير الجزاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p192" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P847.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أسباب الحروب الروسية العثمانية<lb/>
               <lb/>إن مقاصد أوربا في الممالك الشرقية عامة، والدولة العلية خاصة معلومة<lb/>للقراء، بل لم تعد تخفى على طبقة من طبقات الناس، وأشهر تَعِلاّتهم في الافتئات<lb/>على الدولة والتعدي على حقوقها الخاصة حماية النصارى، ووقايتهم من الظلم رغبة<lb/>في إصلاح شؤونهم، وشغفًا بالإصلاح العام، وكان من تقاليد الروسية التي وضعها<lb/>بطرس الأكبر أنه يجب أن لا تمر عشرون سنة من غير حرب تضرم نارها بأسلوب<lb/>من أساليب تلك التعلة؛ ولكن القيصر الحالي والقيصر الذي قبله علما أن غنائم<lb/>الحرب غالية الثمن، مغبون فيها الغالب والمغلوب، فكانا قيصرا هدون وسلام.<lb/>ولقد جرت الحرب الأخيرة بين الدولتين على أصل تلك التعلة التقليدية،<lb/>وذلك أنها هزت سلاسل جمعياتها الدينية الثوروية السرية، فاهتزت، وحملتها على<lb/>إشعال نيران الثورة في بلاد الصقالبة ففعلت، فكان رجال الجمعية يضرمون النار<lb/>ويصيحون: الحريق الحريق، إن الدولة العثمانية متعصبة تحاول أن تحرقنا<lb/>وتجعلنا رمادًا. وأنشأ القيصر يتوجع لأوربا مما أثرت في وجدانه الشفقة والرأفة<lb/>وعاطفة الرحمة، يحرك أشجانها، ويخرج أضغانها، حتى أقنعها بأنه لا بد من<lb/>تأديب الدولة العثمانية بحرب، فأرادت الدول العظام أن تكون الحرب سياسية؛<lb/>لتكون منفعتها لهم عمومية، فأجمعوا كيدهم بعد تشاور في الأمر على أن يغتالوا<lb/>استقلال الدولة، ويفتئتوا عليها في إدارة بلادها الداخلية بأن يكون سفراؤهم<lb/>ووكلاؤهم وقناصلهم مسيطرين على الولاة والحكام في العاصمة وسائر البلاد،<lb/>وبذلك يمتلكونها من غير أرواح تزهق، ولا أموال تنفق، ولا سيوف تسل، ولا<lb/>نفوس تسيل.<lb/>فكان أولاً ما كان من مؤتمر الآستانة الباحث في فتنة البوسنة والهرسك<lb/>والبلغار وتقديم تلك اللائحة التي جاء في الفصل الرابع عشر منها ما نصه نقلاً عن<lb/>مجموعة الجوائب:<lb/>(تجري الإصلاحات بإعانة قوة كافية من العساكر حتى لا يقع اضطراب<lb/>ونظارة إجرائها تكون لجمعية مختلطة من الأجانب، وأعضاؤها يكلفون جمعية<lb/>أخرى لتلاحظ الإجراء من قريب، بحيث إنه في ظرف شهر من السنة يتم<lb/>الانتخاب والإدارة ونظارة الأحكام، واختلاط هذه الجمعية يكون من وكلاء الدول<lb/>العظام وأعضاء يرسلهم الباب العالي وأعيان النصارى، ويجوز أن تضم إلى ذلك<lb/>وكلاء أرباب ديون الدولة العثمانية، وتستعين هذه الجمعية المكلفة بالنظر والإجراء<lb/>بجمع من الضباط مركب من متطوعي الدول الحائدة تحت أمر الوالي الذي صرح<lb/>في الفصل الأول باشتراط كونه نصرانيًّا، لابسين لباس الترك؛ أي: كسردار<lb/>الجيش المصري وضباطه الإنكليز ومصروفهم على بيت مال الولاية، وهذا الجمع<lb/>من المتطوعين تؤيد به فرقة الضبطية الأهلية) اهـ.<lb/>ولقد كان رجال الدولة العلية يعرفون أن وكلاء الدول في تلك الولايات<lb/>سيكونون كما كانوا بعد في تكريت، فكان من البديهي أن لا يبيعوا استقلال دولتهم<lb/>لأوربا، وأن لا يعطوها إياها غنيمة باردة؛ ولذلك لم يقبلوا هذا، وما كان هو<lb/>المفضي للحرب حتمًا؛ ولكن المفضي إليها هو رفض البروتوكول الذي وقع عليه<lb/>وكلاء الدول الست في لندره القاضي على استقلال الدولة كلها قضاءً حتمًا، الذي جاء<lb/>فيه ما نصه نقلاً عن الجوائب أيضًا:<lb/>(قام بخاطر الدول أن لها أسبابًا تحملها على أن ترجو أن الباب العالي<lb/>يستفيد من هذه الفترة الحاضرة، فيبذل همته في اتخاذ الوسائل التي يحصل بها<lb/>تحسين أحوال النصارى التي اتفقت الدول على وجوبها لأجل بقاء السلامة<lb/>والطمأنينة بأوربا، فإذا أخذت في هذا المشروع يكون معلومًا عنده أن شرفه ونفعه<lb/>أيضًا يوجبان المحافظة عليه بالوفاء والإخلاص والإنجاز، فمن رأي الدول والحالة<lb/>هذه أن تكون مراقبة بواسطة سفرائها بالآستانة وعمالها في الولايات للمنوال الذي<lb/>ينجز به مواعيد الدولة العثمانية، فإذا خابت آمالها مرة أخرى، ولم تحسِّن حال<lb/>رعية السلطان على وجه يمنع من إعادة الارتباكات التي تتعاقب في الشرق، وتكدر<lb/>موارد السلم فيه، ترى من الصواب أن تعلن أن مثل هذه الأمور لا يوافق مصلحتها<lb/>ومصلحة أوربا عمومًا، ففي مثل هذه الحالة تستبقي لنفسها أن تنظر بالاتفاق في<lb/>اتخاذ الوسائل التي تراها الأصلح لتأمين خير النصارى، ولإبقاء السلم عمومًا)<lb/>انتهى المراد منه، ولم نذكر ما يتعلق بالولايات التي كانت ثائرة كالجبل الأسود<lb/>والصرب والبوسنة والهرسك <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وليس وراء هذه المراقبة والسيطرة إلا أن<lb/>تحتل كل دولة ولاية تنفذ فيها الأحكام تنفيذًا؛ ولذلك قامت قيامة الدولة العلية عندما<lb/>بُلِّغت هذا البروتوكول.<lb/>أود أن أشرف على الغيب ساعة من زمان، فأعرف ما يجول في خواطر<lb/>القراء عندما يطَّلعون على هذه الجملة الوجيزة، وماذا يرتؤون من الصواب أن<lb/>تجاب به الدول، وليعلم من لم يكن عالمًا أن الدولة العلية كانت حينئذ مشتغلة بحشر<lb/>العسكر وتعبئة الجيوش مجاوبة للروسية، وأنها تعلم أن الحرب واقعة لا محالة إلا<lb/>أن ترضخ للدول صاغرة، وتسلم قيادها إليهن تسليمًا.<lb/>أليست الطريقة المثلى أن تقنع الدولة الدول بأنها عازمة عزمًا صحيحًا على<lb/>إصلاح عامّ تساوي فيه بين النصارى وغيرهم من رعاياها، وتقوم فعلاً بمبادئ<lb/>الإصلاح بصورة مقنعة؟ أم تقولون: إن الصواب أن تجيبهن بأنه لا يمكن لها أن<lb/>تساوي بين المسلمين والنصارى كما يوهمه كلام اللائم؟ وهل كانت تنجو بهذا من<lb/>الحرب؟ أم تقولون: إن الصواب أن تجيب مطالبهن وتحكِّمهن في استقلالها،<lb/>وتوليهن إدارة بلادها كلها أو بعضها؟ ذهبت جريدة مصباح الشرق الغراء إلى أن<lb/>وعد الدولة للدول بإجراء الإصلاح في رعاياها بالمساواة في الحقوق التي وضع لها<lb/>القانون الأساسي كان نزغة من نزغات مدحت باشا المضرة، وأن رفض مطالب<lb/>الدول أيضًا مما انفرد به هو ومن أغواهم كوكيل الأرمن، والصواب أن هذا<lb/>الرفض كان إجماعيًّا، وأن العلماء والصفتة كانوا أشد طلبًا للحرب ممن عداهم،<lb/>وأن مدحت باشا كان أشد توقيًا وتحريًا في الموضوع من سائر رجال الدولة كما<lb/>تنطق به المداولات التي وصفها المصباح بالأفن والخطأ والخطل، كما يُعلم مما<lb/>نورده في الجزء الآتي بيانًا للحقائق التاريخية، لا انتصارًا لمدحت ولا للذين<lb/>يسمون أنفسهم (رون ترك) فإن المنار معروف بمقتهم والرد عليهم منذ أنشئ.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P848.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون في أفريقيا</head>
               <lb/>
               <lb/>قرأنا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإكلير</title> فصلاً طويلاً مدبجًا بيراع الموسيو أندره مافيل يتعلق<lb/>بأحوال مسلمي المستعمرات الفرنسوية وغيرهم من الوثنيين القاطنين في تلك<lb/>الأراضي.<lb/>وقد خبط هذا الكاتب خبط عشواء في بعض المسائل الإسلامية ظنًّا منه أن<lb/>عقيدة المسلم الأبيض تختلف عن عقيدة المسلم الأسود، وحيث إنه أجنبي عن الدين<lb/>الحنيف فلا لوم عليه إذا غلط في بعض أموره؛ وإنما اللوم عليه في تعرضه لما لا<lb/>يعنيه ولما لا معرفة له به، ونحن نأخذ من كلامه بعض فقرات؛ ليعلم القارئ اللبيب<lb/>ما وصلت إليه أحوال الإسلام في أفريقيا الفرنسوية.<lb/>قال: إن المسألة الإسلامية تهم جدًّا مستقبل أفريقيا الفرنسوية؛ ولذلك يتعين<lb/>علينا النظر فيها بكل تدقيق والبحث عن شؤونها إفرادًا وإجمالاً.<lb/>ولا ريب أن الإسلام انتشر منذ عدة سنين انتشارًا عظيمًا في مستعمراتنا في<lb/>أفريقيا، فإذا ذهبت إلى هناك أخبرك الأهالي أنه منذ عشر سنوات كانت الناحية<lb/>الفلانية والمقاطعة الفلانية تعبد الأوثان، أما الآن فقد صار الجميع مسلمين، ولا<lb/>ريب أن تقدمًا مثل هذا يجب الاعتناء به والنظر إليه، وإذا نظرنا إلى حال الوثنيين<lb/>فلا نجدهم إلا أقوامًا سقطوا في هوة البهيمية؛ لأنهم لا خلاق لهم، وليس فيهم من<lb/>اشتم رائحة المدنية إلا الذين كانوا في البلاد الواسعة التي انتشرت فيها الوثنية (كذا)<lb/>مثل الأشانتي , والداهومي، ولسوء الحظ فإن مدنيتهم ممزوجة بعادات بربرية<lb/>وأمور وحشية مثل ذبح البشر، وتقديمهم ضحايا للأوثان.<lb/>على أن مدنية هؤلاء الأقوام لا يمكن بوجه من الوجوه أن تقاس بمدنية الإسلام<lb/>في وادي النيجر؛ فإنها لمعت كالشهب وأنارت أفكار أصحاب هذا الدين وأخرجتهم من<lb/>هوة الخشونة التي كانوا فيها قبل أن يعتنقوا هذا الدين الإسلامي، فإذا تقرر أن<lb/>العنصر الإسلامي هو من العناصر الموجبة للحضارة والمدنية، فيتعين علينا أن لا<lb/>نجعل في سبيل تقدمه العثرات، ولا أن نعارضه في شيء، وعلى فرض أننا قصدنا<lb/>معارضته والوقوف دون تقدمه فإن جميع مساعينا تذهب سدى؛ لأنه يستحيل علينا أن<lb/>نقف دون أمواجه العظيمة المتعالية كالجبال والمتدفقة كالسيول، وعندي أننا إذا<lb/>حاولنا ذلك كنا غير عادلين من جهة مسلمينا السودانيين لا سيما إذا أسأنا فيهم الظن؛<lb/>لأننا نراهم من أشد رعايانا خضوعًا، ومن أعظمهم غيرة وحمية، أما رأيتم كيف أن<lb/>السنغاليين الذين هم من أخلص رعايانا وأتباعنا فتحوا بإرادتنا غربي السودان؟ أليس<lb/>هؤلاء القوم من المسلمين الذين استلمنا زمام أمورهم، وجعلناهم فرنسويين مثلنا؟<lb/>ولما حاربنا رباحًا أتوا بأعمال خطيرة، وأبلوا بلاء حسنًا، مع أن رباحًا وجماعته من<lb/>المسلمين مثلهم، ومن كان في ريب مما نقول فليسأل القومندان جانتيل عن حسن<lb/>سلوكهم، وصدق إخلاصهم، وما أبدوه من دلائل الشهامة والغيرة، ولا أظن أن<lb/>أولياء أمورنا يحاولون نشر المسيحية في أفريقيا؛ لأن هذه الديانة لا سوق لرواجها<lb/>هناك، وإننا في تلك البلاد في موقف مشرف على ثلاث ديانات: الإسلامية،<lb/>والمسيحية، والوثنية، والغلبة في ذلك للإسلامية، ولا أمل لي أن الوثنيين يتقدمون<lb/>في مستعمراتنا الإفريقية؛ فإن تمدنهم امتزج بالمسكرات، وما رأيت في حياتي شعبًا<lb/>ابتلاه الله بالمسكرات مثل هذا الشعب الدنيء، فقد رأيت أفرادهم في بمبوك ,<lb/>ومالنكس يشربون أقداح الأبسنت القتالة كما نشرب نحن الحليب، وذلك مما تقشعر<lb/>منه فرائص الإنسانية.<lb/>أما في شاطئ العاج فالمسكر شائع بين أهل الوثن الذين يصرفون منه كميات<lb/>وافرة، ومن النادر أن لا ترى عند الوثنيين ميلاً لأكل البشر، ففي الكنج يفاخرون<lb/>بأكل الناس، وهذا الأمر شائع وذائع هناك رغمًا عن حلول عساكرنا، ورغمًا عن<lb/>أوامرنا ومقاومتنا لمثل هذه العادات القبيحة، وأنا أراهن بأنك لا تمشي نحو 50<lb/>كيلو متر عن بلدة ليبرفيل حتى تشاهد أكل لحوم الناس شائعًا، فلا تكاد تدخل بيتًا<lb/>من بيوت الوثنيين وتكشف الأغطية عن طواجنه في المطابخ حتى تراها ملأى<lb/>باللحوم البشرية التي تعد عشاء للعيلة، ومثل ذلك يقال في الشعوب الساكنة في<lb/>جهات جنوب السودان على حدود ليباديا مما لا يمكن الإقلاع عنه إلا بعد مر السنين<lb/>الطوال.<lb/>أما أنا فعندي أن أعظم شيء تخفق له القلوب جزعًا وحنانًا مرأى البشر<lb/>يذبحون ضحايا للأوثان بسيوف الجهالة والحمق تبعًا لعادات قبيحة، يتعين علينا<lb/>إبطالها مهما كلفنا أمرها، وهذه العادات ناشئة عن اعتقاداتهم الدينية وعقولهم<lb/>القاصرة، فالمالنكس مثلاً وهم قبائل وثنية لا يعتقدون بشيء إلا بالشيطان، فهم<lb/>يقولون: إنه قادر على كل شيء، وعندهم أن هذا الخبيث؛ أي: الشيطان يترصدهم<lb/>ويراقب أعمالهم وحركاتهم، فهو يكمن أحيانًا بين الأدغال، وفي الجبال ويطوف<lb/>فيها، ويختبئ أيضًا في الجنائن والبيوت، وفي الليل يخرج منها ويطوف لأجل الأذى<lb/>والأعمال الفظيعة، والوثنية في شاطئ العاج والداهومي منشورة جدًّا، وأهلها<lb/>يعبدون الوجوه الممسوخة وتماثيل الحيوانات، وفي أحد الأيام كنت بينهم، فكان ذلك<lb/>اليوم أثقل على قلبي من عبادة الوثن؛ فإني شاهدت الأهالي يصبغون وجوههم بلون<lb/>أصفر احترامًا لأصنامهم، وكان ذلك اليوم عيدًا عندهم، أما عندي فكان يوم بؤس،<lb/>وكل أهل الوثن يتطيرون بالنحوس، وعندهم أن الإنسان غير مخير في عمله، فهو<lb/>يرتكب أعظم الفظائع بما قدرته عليه آلهته.<lb/>أما الدين الإسلامي الذي نحسبه بعيدًا عنا وننفر منه بحكم العادة، فيجب علينا<lb/>اعتباره وإنزاله في منزلته؛ لأنه دين يعلم أصحابه عبادة الله تعالى، وله جاذبية<lb/>تستميل الناس إليه، فهو إذن مالك زمام أفريقيا بأسرها، وعدا عن ذلك فإن كيفية<lb/>التدين فيه لها عند شعوب أفريقيا احترام عظيم لو نظرناه - نحن الإفرنج - لما مكثنا<lb/>غير مكترثين به، إلى أن قال: فيجب علينا والحالة هذه أن نعيش بما أمكن من<lb/>المسالمة وحسن المجاملة مع أهل الإسلام، وأن نحترم دينهم فإنهم يسرّون منا<lb/>سرورًا عظيمًا، ولو راجعنا أغلاطنا الماضية منذ فتحنا أفريقيا علمنا حق العلم بأننا<lb/>كنا غير عادلين مع المسلمين، ولا ريب أن الاستمرار على عدم العدل يقوض<lb/>أركان ملكنا في تلك البلاد، على أن الدين الإسلامي وتعاليمه ليست من التعاليم التي<lb/>تهددنا بالخطر والخوف، فإن المسلم رقيق الجانب، أنيس المعشر، يبدي سلامه<lb/>بلطف وابتسامة، فهو في كل الوجوه أفضل من سواه، وإننا لنخطئ جدًّا إذا اعتقدنا<lb/>بأن هؤلاء المسلمين ينهضون يومًا لأجل الجهاد بقتالنا، فقد مضى في أفريقيا<lb/>الغربية زمن الحاج عمر ومحمد وغيرهما.<lb/>هذا بعض مما قاله هذا الكاتب المجيد، وقد قابل في آخر كلامه بين الإسلام<lb/>والمسيحية، وأظهر أن نشر الإسلامية هناك أسهل بكثير من نشر المسيحية، ثم<lb/>ختم كلامه بحض أهل البعثات المسيحية على الذهاب إلى البلدان الوثنية لأجل<lb/>إدخال العقائد المسيحية في عقولهم، وقد أبدى للمبعوثين ملاحظات كثيرة، ونبههم<lb/>إلى أن لا يدخلوا البلدان الإسلامية؛ لأنه يستحيل أن مسلمًا يخرج من دينه ليعتنق<lb/>دينًا آخر اهـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>بيروت</placeName> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p200" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P849.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استلفات لإزالة شبهة</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0150" change="#d3e146">150</date> من جريدة مصباح الشرق الغراء في سيرة سقراط<lb/>الفيلسوف اليوناني هذه الجملة بنصها: (ولسنا نقول: إن في قدرة كل إنسان أن<lb/>يصل إلى درجة سقراط في الجمع بين القول والفعل على حسب أصول الفضيلة، تلك<lb/>عليا مراتب الأنبياء) ، ولا يخفى ما يتبادر منها إلى الفهم من إلحاق سقراط بأصحاب<lb/>المراتب العليا من الأنبياء كأولي العزم وتفضيله على من سواهم من الأنبياء عليهم<lb/>الصلاة والسلام، مما يمتنع أن يكون مرادًا لسعادة صاحب المصباح المنير، فنرجو<lb/>من سعادته كتابة ما يرفع الوهم ويزيل الالتباس عن قراء جريدته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p200" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P850.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصحيح غلط</head>
               <lb/>
               <lb/>كلما أجلنا الطرف فيما طُبع من المنار نرى فيه أغلاط طبع مدركة بالطبع<lb/>كلفظة (مخازن) في السطر العاشر من الصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0124" change="#d3e146">124</date> من الجزء الرابع،<lb/>وصوابها (مخازي) ، ومثل لفظ (هي) الذي سقط من السطر التاسع عشر من<lb/>الصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0166" change="#d3e146">166</date> من هذا الجزء، ومحله قبل الكلمة الأخيرة، ومثل (المقدمة السابعة)<lb/>في السطر الأول من الصفحة 170، و (المقدمة الثامنة) من السطر الثالث منها،<lb/>وصوابه يُعرف من ترتيب العدد قبله، فليصحِّح مثل هذا من تنبه له. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p200" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P851.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنبيه</head>
               <lb/>
               <lb/>لا بد أن تثقل أقوال المصلح في المحاورة المنشورة في هذا الجزء، والتي<lb/>ستُنشر فيما بعده على بعض أهل العلم؛ ولكننا نرى حججه قوية، فمن كان عنده رد<lb/>أقوى من ردّ محاوره المقلد، فليتفضل علينا به لننشره لتحرير البحث. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p179" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P852.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين على الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>اطَّلعنا على صحيفة كبيرة لأحد المشتغلين بقراءة الكتب التي نشرتها البعثات<lb/>النصرانية في الطعن بدين الإسلام، يسأل فيها كاتبها كشف شبهات علقت في ذهنه<lb/>في مطالعة تلك الكتب، ومن الواجب أن نجيب عن هذه الشبهات؛ لأن المدافعة<lb/>عن الدين أهم ما أنشئ له المنار؛ ولكن سنتنا التي جرينا عليها من أول يوم هي<lb/>مسالمة المخالفين لنا في الدين لا سيما المسيحيين، بل السعي في إزالة الأحقاد،<lb/>والاتفاق على ما فيه نجاح البلاد، ونود أن لا يطعن أحد في دين الآخر لا قولاً ولا<lb/>كتابة؛ ولكن المسيحيين لا يوافقوننا على هذا كما يوافقنا المسلمون؛ ولذلك نراهم<lb/>يعقدون الجمعيات للطعن اللساني في الإسلام، وينشرون الجرائد (كراية صهيون)<lb/>ويؤلفون الكتب للطعن الكتابي، وإننا نصبر على هذا التعدي، ونكتفي بكشف<lb/>شبهات السائلين من أهل ديننا مع مراعاة الأدب فنقول:<lb/>إننا قد عجبنا لهذا المسلم المطالع كتب المسيحيين، كيف اكتفى بمطالعتها من<lb/>غير أن يطالع الكتب الإسلامية التي تقابلها بالمثل وتدفع شبهاتها وتورد عليها ما لا<lb/>دافع له، ككتاب (إظهار الحق) ، وكتاب (السيف الصقيل) وغيرها؟ فأول<lb/>جواب نجيبه به أن عليه أن يطالع تلك الكتب، وبعد مطالعتها والموازنة بينها وبين<lb/>كتب المسيحيين التي طالعها يسأل عما يشتبه عليه إن بقيت له شبهة؛ لأن الجريدة<lb/>التي طلب أن تنشر فيها الأجوبة عن شبهاته لا يمكنها استيفاء الكلام في مواضيعها؛<lb/>لأنها تستلزم الطعن الذي تتحاماه، خلافًا لما جاء في آخر صحيفته، ثم إن شبهاته<lb/>تنقسم إلى ثلاثة أقسام:<lb/>(أحدها) : مخالفة بعض نصوص الدين الإسلامي لما ورد في كتب اليهود<lb/>والنصارى.<lb/>(ثانيها) : ورود أشياء في القرآن لم ترد في تلك الكتب، وإن تعجب،<lb/>فعجب اشتباه هذا المسلم في هذا النوع؛ فإن السكوت عن الشيء لا يُعد إنكارًا له،<lb/>فكيف يشتبه بما يعتقد أن الله أخبر به؛ لأن أولئك المؤرخين لم يذكروه؟ ! !<lb/>(ثالثها) : ورود أشياء في الكتاب والسنة مخالفة للواقع، أو لما ثبت في<lb/>العلوم الحديثة بزعم من تلقى عنهم، وإننا نجيب عن القسمين الأول والثالث،<lb/>وحسبنا في الجواب عن الثاني ما ذكرنا من أنه لا وجه للاشتباه به، ونبدأ الجواب<lb/>بمسألة وجيزة في اعتقاد المسلمين بالتوراة والإنجيل فنقول:<lb/>إن السائل يحتج على كون التوراة والإنجيل من عند الله تعالى بالقرآن تبعًا<lb/>لدعاة النصرانية، الذين ولع بسماع كلامهم وقراءة كتبهم، ولعمري إنه لا تقوم على<lb/>ذلك حجة إلا شهادة القرآن، فشهادة القرآن حجة على أن الله تعالى شرع على لسان<lb/>موسى عليه السلام شريعة سماها التوراة، وهذه الشهادة شبهة على القرآن؛ لأنها<lb/>شهادة بحقية شيء يشهد العقل والعلم والوجود ببطلانه، بل يشهد هو ببطلان نفسه،<lb/>أما شهادته ببطلان نفسه فبما فيه من التناقض والتعارض، وأما شهادة العقل والعلم<lb/>والوجود فبمخالفة تلك الكتب التي تسمى عند القوم توراة لها، وإذا أراد السائل أن<lb/>يعرف هذا تفصيلاً فليطالع ما كتب فيه من الإنسكلوبيديا الفرنسوية الكبرى وغيرها<lb/>من الكتب التي ألفها علماء أوروبا، ومثل إظهار الحق من كتب المسلمين.<lb/>وأما الجواب عن هذه الشبهة الذي يُظهر صحة شهادة القرآن، فهو أن التوراة<lb/>التي يشهد لها القرآن هي كتاب شريعة وأحكام، لا كتاب تاريخ مقتبس من<lb/>ميثولوجيا الآشوريين والكلدانيين وغيرهم، فنبالي بتكذيب علم الجيولوجيا وعلم<lb/>الآثار العادية له، أو موافقة هذا لبعض ما ورد فيه، ولا تاريخ طبيعي فنبالي<lb/>بتكذيب ما ثبت بالتجارب الوجودية من مخالفته كثبوت كون الحيات لا تأكل التراب،<lb/>وإن جاء في سفر التكوين أن الرب قال للحية: (وترابًا تأكلين كل أيام حياتك) ،<lb/>فضلاً عما فيه من نسبة ما لا يليق بالله إليه تعالى ككونه ندم على خلق الإنسان<lb/>ونحو ذلك، فالتوراة حق، وهي الشرائع والأحكام التي كان يحكم بها موسى ومن<lb/>بعده من أنبياء بني إسرائيل عليهم السلام وأحبارهم كما قال تعالى: {إِنَّا أَنزَلْنَا<lb/>التَّوْرَاةَ فِيهَا هُدًى وَنُورٌ يَحْكُمُ بِهَا النَّبِيُّونَ الَّذِينَ أَسْلَمُوا لِلَّذِينَ هَادُوا وَالرَّبَّانِيُّونَ<lb/>وَالأَحْبَارُ} (المائدة: 44) ولم يشهد القرآن لهذه الكتب الكثيرة التاريخية التي<lb/>منها ما لم يُعلم مؤلفه وكاتبه، وكلها كتب بعد موسى صاحب التوراة بزمن طويل،<lb/>وبهذا الجواب تصح شهادة القرآن وتبطل أسئلة المشتبه في الخلاف التاريخي بين<lb/>القرآن وكتاب حزقيال وأشعيا ودانيال وغيرهم؛ لأن هذه الكتب لم يشهد لها<lb/>القرآن.<lb/>ولا تغترن بتسمية القوم لجميع كتب العهد بالتوراة، فذلك اصطلاح جرى<lb/>على سبيل التغليب، بل إننا نرى النصارى كثيرًا ما يسمون مجموع كتب العهدين<lb/>العتيق والجديد التوراة عندما تكون مجتمعة.<lb/>وأما الإنجيل فهو في اعتقاد المسلمين ما أوحاه الله تعالى إلى السيد المسيح<lb/>عليه الصلاة والسلام من المواعظ والحكم والأحكام، وكان يعظ به ويُعَلِّم الناس،<lb/>وما زاد على ذلك من هذه الكتب التي يسمونها إنجيلاً فهو في نظر المسلمين من<lb/>التاريخ، إن كان خبرًا وإن كان حكمًا أو عقيدة فهو لمن قاله، وأنت تعلم أن<lb/>النصارى يسمون مجموع كتب العهد الجديد إنجيلاً، ويعترفون بأنها كُتبت بعد<lb/>المسيح بأزمنة مختلفة، وليس لها ولا لكتب العهد العتيق أسانيد يحتجون بها.<lb/>والقرآن يشهد على النصارى بأنهم لم يحفظوا جميع ما وعظهم به المسيح من<lb/>الوحي المسمى بالإنجيل حيث قال: {وَمِنَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ<lb/>فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) والإنجيل يطلق على بعض ذلك الوحي،<lb/>كما يُطلق لفظ القرآن أو قرآن على بعضه، تقول: كان فلان يقرأ القرآن، ومثل<lb/>هذا الاستعمال معروف حتى في الكتاب والسنة، وكان القرآن يسمى قرآنًا قبل تمام<lb/>نزوله.<lb/>ولما كانت أحكام التوراة وحكم الإنجيل موجودة عند اليهود والنصارى بلا<lb/>شبهة، كان القرآن يحتج عليهم بعدم إقامتها ولا يمنع من هذا الاحتجاج مزجهم إياها<lb/>بالتاريخ؛ ولكن هذا المزج هو السبب في قول النبي صلى الله عليه وسلم: (لا<lb/>تصدِّقوهم ولا تكذِّبوهم) ؛ أي: عندما يعرضون عليكم شيئًا من كتبهم؛ وذلك لأنه<lb/>ليس عندنا فرقان نميز به بين الأحكام الأصلية الموحى بها، وبين ما مُزج بها في<lb/>التأليف، نعم إننا نرجح بعقولنا أن الأحكام المسندة إلى سيدنا موسى في سفر الخروج<lb/>وسفر اللاويين وسفر العدد وسفر التثنية كلها أو جلها من التوراة؛ لأنها إن لم تكن هي<lb/>فأين هي؟ ونرجح مثل ذلك في وعظ المسيح على الجبل كما في تاريخ إنجيل مَتَّى<lb/>وغير ذلك من المواعظ كما رجح بعض العلماء في أوربا والشرق أن جزءًا كبيرًا من<lb/>الإنجيل الحقيقي دخل في كتاب أشعيا، وأما الأخبار التي عند القوم فما خالف منها<lb/>القرآن نقطع بكذبه ولا غرو، فالله يصدق والمؤرخون يكذبون، وهو معنى قوله<lb/>تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ} (المائدة: 48) وإننا نكتفي الآن بهذا القدر وموعدنا الجزء الآتي، وإن كان للسائل<lb/>شبهة فيما كتبنا فليكتب إلينا نزيده إيضاحًا، وكنا نحب أن يجيئنا إلى إدارة المنار،<lb/>ويأخذ الأجوبة الشفاهية؛ لأن حرية اللسان أكبر من حرية القلم، ولولا أن فقهاءنا<lb/>يحكمون بكفر من يعلم أن مسلمًا شاكًّا في دينه، وهو قادر على إزالة شكه ولم يفعل<lb/>لما كتبنا شيئًا مما كتبنا؛ لأننا خطباء وفاق ووئام، وطلاب مودة والتئام، ولكن ديننا<lb/>أوجب علينا هذا لا سيما وأن السائل كتم اسمه، وطلب أن يجاب في المنار فتعين<lb/>علينا ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P853.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>