<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e140" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e140" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e140" xml:lang="en">
            <title change="#d2e140" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e140" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e140" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e140" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e140" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e140" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e140" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e140" xml:lang="en">
            <p change="#d2e140" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e140" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e140" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e140" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e140" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e140" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="" to="" change="#d2e128"/>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e140" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e169" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e145" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e140" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e140" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2.xhtml"/>
      <body change="#d2e140" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e140" xml:lang="ar">التعريف بالمجلة</head>
            <lb/>[المصدر: قرص مجلة <title level="j" change="#d2e190">المنار</title>]<lb/>
            <lb/>مجلة المنار ودورها الإصلاحي<lb/>(صدر أول عدد: 22 من شوال <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e145">1315</date>هـ)<lb/>كانت مجلة <title level="j" change="#d2e190">المنار</title> في عصرها أكبر مجلة إسلامية في العالم الإسلامي،<lb/>وأعظمها صيتًا، وأكثرها تأثيرًا، ولا تزال حتى اليوم تحتل مكانة مرموقة في<lb/>الصحافة الإسلامية، على الرغم من انقطاع صدورها منذ نحو سبعين عامًا،<lb/>وصدور عشرات المجلات الإسلامية في مختلف الدول والبلدان.<lb/>أحدث صدور المنار دويًا هائلاً ونشاطًا واسعًا، وتغيرًا في الرأي والتفكير،<lb/>ولم يكن وراء هذه المجلة العظيمة مؤسسة تنفق عليها وتشرف على طبعها<lb/>وتحريرها، بل كان يقف وراءها رجل عصامي وإمام فقيه ومجاهد عظيم هو محمد<lb/>رشيد رضا.<lb/>صاحب المجلة.. وفكرة إصدارها:<lb/>وصاحب هذا العمل الكبير هو الشيخ محمد رشيد رضا، أحد رواد الإصلاح<lb/>في العالم الإسلامي، ولد في إحدى قرى لبنان، وتلقى تعليمه هناك، واشتغل<lb/>بالدعوة والإصلاح في بلدته، ومال في بادئ حياته إلى الزهد والمجاهدة والوعظ<lb/>والإرشاد، ثم شاء له القدر أن يقع في يديه بعض أعداد من مجلة (<title level="j" change="#d2e190">العروة الوثقى</title>)<lb/>التي كان يصدرها من باريس الإمامان: جمال الدين الأفغاني ومحمد عبده، فقرأ<lb/>مقالاتها وتأثر بها غاية التأثر، وتغير كثير من أفكاره، وهو ما عبر عنه بقوله:<lb/>(ولقد أحدث لي هذا الفهم الجديد في الإسلام رأيًا فوق الذي كنت أراه في إرشاد<lb/>المسلمين، فقد كان همي قبل ذلك محصورًا في تصحيح عقائد المسلمين، ونهيهم<lb/>عن المحرمات، وحثهم على الطاعات، وتزهيدهم في الدنيا، فتعلقت نفسي بعد<lb/>ذلك بوجوب إرشاد المسلمين عامة إلى المدنية، والمحافظة على ملكهم، ومباراة<lb/>الأمم العزيزة في العلوم والفنون والصناعات، فطفقت استعد لذلك استعدادًا.. .) .<lb/>ثم سنحت له الفرصة أن يلتقي بالإمام محمد عبده مرتين حين زار طرابلس،<lb/>وازداد إعجابه به بعد المقابلتين، واشتد تعلقه به، وقوي إيمانه بأنه خير من يخلف<lb/>جمال الدين الأفغاني في ميدان الإصلاح وإيقاظ الشرق من سباته. ولم يجد رشيد<lb/>رضا ميدانًا أفسح له للعمل والإصلاح من مصر، فهاجر إليها، وقابل شيخه محمد<lb/>عبده في القاهرة في (شعبان <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e145">1315</date>هـ = فبراير <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d3e145">1898</date>م) ، ولم يكد يمضي شهر<lb/>على نزوله القاهرة حتى فاتح أستاذه بأنه ينوي أن يصدر صحيفة يكون هدفها<lb/>التربية والتعليم، ونشر الأفكار الصحيحة، ومقاومة الجهل والتخلف والبدع<lb/>والخرافات.<lb/>صدور المنار:<lb/>وبعد مناقشة حامية بين الرجلين المصلحين أيد محمد عبده تلميذه فيما يطمح<lb/>إليه، وعرض رشيد رضا عدة أسماء للجريدة، من بينها المنار، ليختار منها محمد<lb/>عبده ما يراه مناسبًا، فاختار (المنار) ، وكان هذا هو الاسم الذي ارتاحت له نفس<lb/>رشيد رضا كذلك، وصدر العدد الأول من مجلة <title level="j" change="#d2e190">المنار</title> في (22 من شوال 1315<lb/>هـ = 15 من مارس <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d3e145">1898</date>م) ، وكانت أسبوعية، يتألف كل عدد منها من ثماني<lb/>صفحات كبيرة على صورة الجريدة اليومية.<lb/>وحددت افتتاحية العدد الأول أهداف المجلة التي تتركز في الإصلاح الديني<lb/>والاجتماعي للأمة وإبطال الشبهات الواردة على الإسلام، وتفنيد ما يعزى إليه من<lb/>خرافات، وتربية البنين والبنات، وإصلاح كتب التعليم وطريقة التأليف، ودفع<lb/>الأمة على مجاراة الأمم المتقدمة في مختلف المجالات. وحرص رشيد رضا على<lb/>أن يعرض على أستاذه الإمام محمد عبده كل ما يكتبه من مقالات، ليسمع منه<lb/>توجيهاته وإرشاداته.<lb/>وبعد عام من الصدور صارت المجلة تصدر على شكل مجلة أسبوعيًا، ثم<lb/>أصبحت في العام التالي تصدر مرتين في الشهر، وبعد سنوات صارت تصدر كل<lb/>شهر عربي مرة، وكان الشيخ رشيد يكتب على الصفحة الأولى (المنار مجلة<lb/>شهرية تبحث في فلسفة الدين وشؤون الاجتماع والعمران) .<lb/>وكانت المنار تطبع في أول عهدها في مطبعة المؤيد التي كان يملكها الشيخ<lb/>علي يوسف، ثم اشترى رشيد رضا مطبعة خاصة للمنار، يطبع فيها المجلة،<lb/>وغيرها من كتبه ومطبوعاته.<lb/>موضوعاتها:<lb/>كانت المجلة تستهل عددها بتفسير القرآن الكريم، وهو إما بقلم الشيخ محمد<lb/>عبده أو سائر على طريقته، ثم تأتي (فتاوى المنار) حيث تنشر فيها الإجابات<lb/>على الأسئلة التي تتناول أمورًا فقهية أو اعتقادية تلقاها الشيخ رشيد من قرائه، ثم<lb/>تأتي بعد ذلك بعض المقالات الدينية أو الاجتماعية أو التاريخية، أو بعض الخطب<lb/>المهمة للشيخ رشيد أو لغيره من كبار الخطباء، ومن الأبواب الثابتة التي كانت<lb/>تلتزم بها المجلة (باب المراسلة والمناظرة) وباب بعنوان: (آثار علمية وأدبية) ،<lb/>وباب للأخبار والآراء، وآخر بعنوان: (تراجم الأعيان) .<lb/>وكان رشيد رضا يكتب أغلب ما ينشر في المنار، على مدى عمرها المديد،<lb/>وهو لا يوقّع مقالاته وبحوثه في المنار باستثناء الافتتاحية، ويقرر أن كل ما يكتب<lb/>في المنار دون إمضاء فهو له، وكان وراء ذلك همة عالية، وزاد واسع من العلم،<lb/>فرشيد رضا عالم موسوعي، ملم بالتراث الإسلامي، متمكن من علوم القرآن، على<lb/>دراية عميقة بالفقه والحديث، مدرك لأحوال مجتمعه وعلله وأمراضه، شديد<lb/>الإحاطة بما يدور في عصره الذي يعيش فيه، خبير بأحوال المسلمين في أقطارهم<lb/>المختلفة.<lb/>ولم تقتصر المجلة على البحوث الدينية، بل نشرت كثيرًا من المقالات عن<lb/>السنن الكونية، والطب والصحة، وأفردت مساحات للأدب والشعر والقصة<lb/>الطريفة، والبحث اللغوي الشائق، وكانت تنقل عن المجلات الأخرى عيون<lb/>مقالاتها أو بحوثها الجيدة، مثل: مجلة <title level="j" change="#d2e190">المقتطف</title>، وصحيفة المؤيد، والتزمت أمانة<lb/>النقل فكانت تذكر المصدر الذي أخذت عنه.<lb/>وشارك الشيخ رشيد في الكتابة في المنار أعلام الأمة من الأدباء والشعراء<lb/>والعلماء، أمثال: أحمد الإسكندري، وحفني ناصف، ومصطفى صادق الرافعي،<lb/>ومصطفى لطفي المنفلوطي، وحافظ إبراهيم، وعبد المحسن الكاظمي، ومحمد<lb/>روحي الخالدي، وعبد القادر المغربي، وشكيب أرسلان، ومحمد الخضر حسين،<lb/>ورفيق العظم، وملك حفني ناصف، وهؤلاء جميعًا كانوا يتولون قيادة الفكر وتوجيه<lb/>الناس في معظم أنحاء العالم العربي.<lb/>قضاياها:<lb/>عنيت المجلة فيما عنيت بإصلاح العقيدة ومحاربة البدع والخرافات الشائعة في<lb/>المجتمع، ونشر الفكر الصحيح، ونقد ما يحدث من انحرافات في الموالد الصوفية<lb/>من منكرات، وما يقوم به بعض الناس من التبرك بالأولياء الأموات، وكانت<lb/>المجلة شديد اللهجة، قوية الخطاب في معالجة هذا الوضع.<lb/>واهتمت المنار بالتربية والتعليم باعتبارهما جوهر دعوة محمد عبده للإصلاح،<lb/>ولا يكاد يخلو عدد من المنار من مقال في هذا الموضوع؛ ووقفت إلى جانب<lb/>حركة تحرير المرأة في نطاق الشريعة الإسلامية، وحاربت الدعوة إلى العامية،<lb/>واستبدال الحروف اللاتينية بالحروف العربية، وهاجمت العادات السيئة التي<lb/>تسربت إلينا من الغرب نتيجة الاتصال بهم، في الوقت الذي نادت فيه بضرورة<lb/>مسايرة أوروبا في مجال العلوم الحديثة ومباراتهم في الصناعات والاختراعات.<lb/>
            <lb/>انتشارها:<lb/>صدرت المنار والناس في شوق إلى معرفة دينهم، وتطلع إلى التقدم<lb/>والإصلاح، فلقيت ترحيبًا حذرًا في أول صدورها، وتوجست منها الدولة العثمانية<lb/>لجرأتها في العرض، وتناولها موضوعات جديدة، فمنعت دخولها في بعض بلدانها،<lb/>غير أنها أخذت طريقها تدريجيًا إلى الناس وزاد إقبالهم عليها، وكثر المشتركون<lb/>فيها، وانتشرت في أنحاء العالم الإسلامي، وأصبحت طريقتها في الكتابة والتحرير<lb/>نموذجًا تحتذيه كثير من الصحف الإسلامية، ولم يكد العام الثاني عشر من عمرها<lb/>يمر عليها إلا وتدعمت مكانتها وتبوأت ما تستحق من مكانة وتقدير، وتنافس الناس<lb/>في اقتناء أعدادها القديمة والجديدة، وبيعت الأعداد الأولى بأضعاف ثمنها.<lb/>وامتد تأثير المجلة إلى كثير من الأقطار الإسلامية، وصار لها مؤيدون<lb/>ومحبون، كونوا مدارس فكرية في هذه الأقطار، وقد أشار إلى ذلك كتاب (وجهة<lb/>الإسلام) الذي قام بتأليفه جماعة من المستشرقين على رأسهم هاملتون جب، فقال:<lb/>(ولم يشرق منار الإسلام على المصريين وحدهم، ولكنه أشرق على العرب في<lb/>بلادهم وخارجها وعلى المسلمين في أرخبيل الملايو الذين درسوا في الجامعة<lb/>الأزهرية، وعلى الإندونيسي المنعزل الذي ظل محافظًا على علاقاته بقلب العالم<lb/>الإسلامي بعد عودته لبلاده النائية.. وقد أصبح الذين اقتبسوا من نور المنار منارات<lb/>صغرى في إندونيسيا بعد أن عادوا إليها<hi style="color:red;" change="#d2e140" xml:lang="ar">…</hi>) .<lb/>ولم يكن استمرار مجلة <title level="j" change="#d2e190">المنار</title> في الصدور أمرًا هينًا وسهلاً، بل صادفت<lb/>صعوبات كثيرة، وأزمات مادية، ومنافسة من مجلات أخرى؛ وهجومًا من أعداء<lb/>لها ضاقوا بفكرتها الإصلاحية ودعوتها التحريرية الواعية، ولم يكن الشيخ يملك<lb/>جاهًا أو سلطانًا، بل كان يملك عقلاً واعيًا وقلبًا صادقًا، ورغبة ملحة في الإصلاح،<lb/>وهمة عالية في الصبر والثبات ومواجهة الأزمات، ساعده ذلك على الاستمرار في<lb/>صدور مجلته، وإن تعثرت أحيانًا عن الصدور شهرًا أو شهرين، لكنها لم تتوقف<lb/>تمامًا حتى وفاته في (27 من جمادى الأولى <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1354" change="#d3e145">1354</date>هـ=22 من أغسطس <date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d3e145">1935</date>م) .<lb/>بعد وفاة مؤسسها:<lb/>توقفت المجلة سبعة أشهر بعد وفاة الشيخ رشيد رضا، ثم أسندت رئاسة<lb/>تحريرها إلى الشيخ (بهجت البيطار) من علماء سوريا المعروفين، فقام على<lb/>تحريرها، وحاول إكمال التفسير الذي كان ينهض به الشيخ، فأتم تفسير سورة<lb/>يوسف، ثم توقفت المنار مرة أخرى لمدة تقترب من ثلاث سنوات.<lb/>ثم أسندت أسرة الشيخ إصدار المجلة إلى الإمام المرشد (حسن البنا) مؤسس<lb/>جماعة الإخوان المسلمين وكان مقدرًا للمجلة وصاحبها، فأصدر العدد الأول الجديد<lb/>في (غرة جمادى الآخرة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1358" change="#d3e145">1358</date>هـ = 18 من يوليو <date calendar="#cal_gregorian" when="1939" change="#d3e145">1939</date>م) بعد تردد،<lb/>وكان لرجوعها مرة أخرى صدى واسع، عبر عنه الإمام محمد مصطفى المراغي<lb/>شيخ الأزهر بكلمة في افتتاحية الإصدار الجديد، قدم فيه حسن البنا إلى قراء<lb/>المنار، مشيدًا بعلمه وقدرته في مجال الدعوة الإسلامية.<lb/>وواصلت المجلة صدورها لكنه كان بطيء الخطى، والمهام جسيمة على رجل<lb/>مثقل بالمسئوليات، مشغول بأعباء كثيرة، فلم يتمكن من الاستمرار، وتوقفت<lb/>المجلة بعد أن صدر منها ستة أعداد على مدى أربعة عشر شهرًا، وذلك في سنة<lb/>(<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1359" change="#d3e145">1359</date>هـ=<date calendar="#cal_gregorian" when="1940" change="#d3e145">1940</date>م) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e140" xml:lang="ar">* مصادر الدراسة:<lb/>(1) أحمد الشرباصي: رشيد رضا، الصحفي، المفسر، الشاعر - مطبوعات مجمع البحوث<lb/>الإسلامية - القاهرة - <date calendar="#cal_gregorian" when="1977" change="#d3e145">1977</date>م.<lb/>(2) إبراهيم العدوي: رشيد رضا، الإمام المجاهد - الدار المصرية للتأليف والترجمة - القاهرة - بدون تاريخ.<lb/>(3) أنور الجندي: إعلام وأصحاب أقلام - دار نهضة مصر - القاهرة - بدون تاريخ.<lb/>(4) محمود منصور هيبة: الصحافة الإسلامية في مصر - دار الوفاء للطباعة والنشر - المنصورة - مصر - 1410=1990.<lb/>(5) سامي عبد العزيز الكومي: الصحافة الإسلامية في القرن التاسع عشر - دار الوفاء للطباعة والنشر - المنصورة - مصر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1413" change="#d3e145">1413</date>هـ=<date calendar="#cal_gregorian" when="1992" change="#d3e145">1992</date>م.</note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>