<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="44" to="44" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">44</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P241.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 رمضان  1316</date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1899م</date>
<pb n="n1-p846" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P242.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بسمارك والدين</head> [*]<lb/>معرَّبة عن الفرنسوية<lb/>بقلم الأستاذ الحكيم صاحب الفضيلة الشيخ محمد عبده الشهير<lb/>
               <lb/>قال حفظه الله:<lb/>رأيت في وقائع بسمارك التي نشرت بعد موته بقلم كاتم أسراره موسيو بوش<lb/>كلامًا جاء به البرنس وهو على مائدة الطعام مع جلسائه يتعلق بالدين، فاستحسنت<lb/>ترجمته ليطلع عليه من لم يُعن بقراءة هذا الكتاب من شبابنا الذين يعُدون النسبة إلى<lb/>دينهم سُبّة، والظهور بالمحافظة عليه مَعَرّة، وليعلموا أن الإيمان بالله وبالوحي<lb/>الإلهي إلى أنبيائه ليس نقصًا في الفكر، ولا ضلة عن صحيح العلم، ولا عيبًا في<lb/>الرياسة، ولا ضعفًا في السياسة.<lb/>جلس البرنس بسمارك على مائدة الطعام فرأى بقعة من الدهن على غطاء<lb/>المائدة فقال لأصحابه: كما تنتشر هذه البقعة في النسيج شيئاً فشيئاً، كذلك ينفذ<lb/>الشعور باستحسان الموت في سبيل الدفاع عن الوطن في أعماق قلوب الشعب، ولو<lb/>لم يكن هناك أمل في الأجر والمكافأة، ذلك لِما استكنَّ في الضمائر من بقايا الإيمان<lb/>ذلك لما يشعر به كل أحد من أن واحدًا مهيمنًا يراه وهو يجالد ويجاهد ويموت وإن<lb/>لم يكن قائده يراه، فقال بعض المرتابين: أتظن سعادتكم أن العساكر يلاحظون في<lb/>أعمالهم تلك الملاحظة، فأجابه البرنس:<lb/>ليس هذا من قبيل الملاحظات وإنما هو شعور ووجدان، هو بوادر تسبق<lb/>الفكر، هو ميل في النفس وهوى فيها كأنه غريزة لها، ولو أنهم لاحظوا لفقدوا ذلك<lb/>الميل وأضلوا ذلك الوجدان، هل تعلمون أنني لا أفهم كيف يعيش قوم وكيف يمكن<lb/>لهم أن يقوموا بتأدية ما عليهم من الواجبات أو كيف يحملون غيرهم على أداء ما<lb/>يجب عليه إن لم يكن لهم إيمان بدين جاء به وحي سماوي، واعتقاد بإله يحب الخير،<lb/>وحاكم ينتهي إليه الفصل في الأعمال في حياة بعد هذه الحياة، ثم ساق الوزير<lb/>كلامه على هذا النمط بأسلوب آخر فقال:<lb/>لو نقضت عقيدتي بديني لم أخدم بعد ذلك سلطاني ساعة من زمان. إذا لم<lb/>أضع ثقتي في الله لم أضعها في سيد من أهل الأرض قاطبة، لكن انظروا إلي<lb/>تجدوني قد ملكت من موارد الرزق ما يكفيني، وارتقيت من المناصب ما لا مطمع<lb/>بعده، فلماذا أشتغل؟ ولمَ أُجهد نفسي في العمل؟ ولمَ أُعرضها للهموم والآلام؟ لا<lb/>يبعثني على شيء من هذا إلا شعوري بأنني في جميع ذلك أعمل عملي لوجه الله.<lb/>لو لم يكن لي إيمان بالعناية الإلهية التي قضت بأن يكون لهذه الأمة الألمانية شأن<lb/>كبير وأثر في الخير عظيم، لطرحت لساعتي ما حملته من أثقال وظائف الحكومة.<lb/>ماذا أقول؟ بل لولا ذلك الإيمان لما قبلت شيئًا من هذه الوظائف؛ لأن الرتب<lb/>والألقاب لا بهاء لها في نظري. لولا يقيني بحياة بعد الموت ما كنت من حزب<lb/>الملكية، لو لم يكن هذا اليقين لكنت جمهوريًّا.<lb/>نعم، أنا جمهوري بالفطرة، يتبين ذلك من الغارات التي أشنها على هنات<lb/>(خصال الشر) رجال الحاشية من مدة تزيد عن عشر سنين. من هذا يظهر أن<lb/>إيماني قد بلغ من القوة أعلاها، حتى حملني بقوته على أن أكون ملكيًّا. اسلبوني<lb/>هذا الإيمان. اسلبوني محبتي لوطني، اعلموا أنني لو لم أكن مسيحيًّا مخلصاً لم<lb/>يكن لكم وزير كبير مثلي، يدبر أمر الاتحاد الألماني، لو لم أكن مخلصاً في ديني<lb/>لوليت ظهري جميع الحاشية، ولو وجدتم لي في الغد خلفًا يكون أخلص مني في<lb/>يقينه لانفلتُّ من المنصب في الحال، ما أعظم مسرتي بهجر الوظائف، لو تعلمون<lb/>أني أحب المعيشة في القرى والحقول، أحب الآجام ومناظر الخليقة. انزعوا مني<lb/>هذه الرابطة التي تصلني بالله تجدوني من الغد رجلاً يأخذ أهبته للسفر إلى (وارزين)<lb/>ليشتغل بحراثة أرضه وتنمية غرسه. إن لم أكن خاضعاً لأمر إلهي فلمَ أضع<lb/>نفسي تحت طاعة هذه العائلة المالكة مع أنها تتصل بأصل ليس بالأعلى ولا بالأنبل<lb/>من الأصل الذي تتصل به عشيرتي.<lb/>هذا كلام بسمارك، وهو يدلنا على أن هذا الرجل العظيم كان يعتقد أن عظائم<lb/>أعماله إنما كانت من مظاهر إيمانه، وأن الاعتقاد بالله والتصديق باليوم الآخر هما<lb/>الجناحان اللذان طار بهما إلى ما لم يدركه فيه مُفاخر ولم يكثره مُكاثر. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد 44 المؤرخ في 9 رمضان سنة 1316 - 21 يناير (ك2) 1889.</note>
            </note>
            <pb n="n1-p848" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P243.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شبلي النعماني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجزية والإسلام</head>
               <lb/>رسالة لشمس العلماء الشيخ شبلي النعماني<lb/>أستاذ العلوم العربية في مدرسة العلوم في عليكره (الهند)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم. الحمد لله رب العالمين. والصلاة والسلام على رسوله<lb/>محمد وآله وأصحابه أجمعين.<lb/>اعلم أن الجزية من أعظم ما تعلق به الأوروباويون في القدح على الشريعة<lb/>الإسلامية والحط من شأنها، فمِن ظانّ يظن أن الجزية لم يكن لها عين ولا أثر في<lb/>جيل من الأجيال ودولة من الدول، وإنما الشريعة الإسلامية هي التي أحدثت هذه<lb/>البدعة وأسست بنيانها ومهدت لها أصولها وأركانها، ومِن زاعم يزعم أن وضع هذه<lb/>القاعدة لم يكن إلا إذلالاً لأهل الذمة، وإهانة لهم، فهي آية الذل وسمة الهوان وشعار<lb/>الخزي وعلامة العار، حتى إنه هان على كثير من الأقوام الدخول في الإسلام هربًا<lb/>عن احتمال الضيم والرضاء بالذل. ولأجل هذا ترى الأوروباويون إذا قرع سمعهم<lb/>هذا اللفظ يمجه سمعهم وتشمئز منه نفوسهم. والحق أنهم غير ملومين في ذلك، فإن<lb/>من أحاط علمًا بنصوص المتأخرين من الفقهاء يستبين له في أول الأمر أن وضع<lb/>أمثال هذه الرسوم أقصى ما يُقصد به إذلال قوم وإرغام أنفهم، مع أن الشريعة<lb/>الإسلامية أبعد مجدًا وأرفع شأنًا من أن يمسها عار أو يلحقها عيب، وأبى الله إلا<lb/>براءتها عن كل جور وحيف.<lb/>ولما رأيتهم يتهافتون في أمثال هذه الأغلاط أردت أن أكشف لهم عن جلية<lb/>الحال، حتى لا أترك لنفسهم ريبه ولا شكًّا فنقول: إن لنا في إثبات دعوانا أبحاثًا.<lb/>(الأول) : في تحقيق لفظ الجزية والفحص عن مادته وصيغته.<lb/>(الثاني) : في تحقيق أن الجزية متى كان حدوثها ومَن أسسها أولًا.<lb/>(الثالث) : في تحقيق الغرض الذي كان سببًا لاختيارها في الإسلام.<lb/>(الأول) : لَم يتعرض الجوهري ولا المجد لبيان أصله واشتقاقه. ومال<lb/>بعضهم (وهم ليسوا ممن يثبت بهم اللغة) إلى أنه مشتق من الجزاء بناءً على أنها<lb/>طائفة مما على أهل الذمة أن يجزوه أي يقضوه. وهذا ما اختاره الزمخشري في<lb/>تفسيره.<lb/>أما العارفون بلغة الفرس، فأطبقوا على أن اللفظ فارسي محض، وأن أصله:<lb/>كزيت، وأن الجزية إنما هي تعريب له، واستشهدوا في ذلك بورود هذا اللفظ في<lb/>كلام شعرائهم على زِنته الأصلية. قال الحكيم سوزني:<lb/>كتاب خويش نخوانيم وزو عمل نكنيم <gap resp="#org_MS"/> كه تا كزيت ستانند خودز أهل كتاب<lb/>وقال النظامي:<lb/>كهش قيصر كزيت دين فرستد <gap resp="#org_MS"/> كهش خاقان خراج جبن فرستد<lb/>ونقول: لما ثبت من تصريحاتهم (وهم أعرف بلسانهم) أنها فارسية، فإما أن<lb/>يقال: إنها عربية أيضاً كما هو شأن توافق اللغات، وذلك احتمال بعيد لا يُلجأ إلى<lb/>أمثاله إلا عند ضرورة محوجة. وإما أن يقال: إنها فارسية الأصل، وإنما سبيله في<lb/>تداوله عند العرب سبيل الدعي والدخيل في القوم. وهذا الاحتمال تعاضده قرائن<lb/>وأمارات:<lb/>منها: العرب خالطوا العجم قديمًا وعاشروهم، فأغاروا على جانب عظيم من<lb/>لغتهم واستباحوها وتصرفوا فيها كيف ما شاءوا ولعبوا بها كل ملعب.<lb/>وذلك كالكوز والإبريق والطست والخوان والقصعة وغيرها مما أحصاها<lb/>الثعالبي في كتابه فقه اللغة. فليس من المستنكر أن تكون الجزية أيضًا من جملتها.<lb/>ومنها: أن العرب كانوا قبل الإسلام أصحاب البؤس والشقاء، رعاة الإبل<lb/>والشاء، وما ملكوا أرضًا ولا استعبدوا قومًا. فلم يتفق لهم وضع الألفاظ بإزاء<lb/>المعاني التي هي من مختصات المدنية والعمران، ولذلك لا تجد في كلام العرب<lb/>العرباء ألفاظًا تقوم مقام الوزير والصاحب والعامل والتوقيع والدست وغيرها، ولما<lb/>كانت الجزية أيضًا من خصائص الملكية كفوا مؤنة وضع لفظ بإزائها.<lb/>ومنها: أن الحيرة (وكانت منازل آل نعمان) كانت تدين للعجم وتؤدي إليهم<lb/>الإتاوة والخراج. ولما كان كسرى أنوشروان هو الذي سن الجزية أولاً كما نبينه<lb/>فيما سيأتي - يغلب على الظن أن العرب أول ما عرفوا الجزية في ذاك العهد<lb/>وتعاوروا اللغة العجمية بعينها. ومن مساعدة الجد أن اللفظ كان زنته زنة العربي،<lb/>فلم يحتاجوا في تعريبه إلى كبير مؤنة، بعد ما أبدل كافها جيمًا صارت كأنها<lb/>عربي الأصل والنجار. ومع هذه كلها فإن هذا البحث لا يهمنا ولا يتعلق به كبير<lb/>غرض، فإن إثبات ما نحن بصدده لا يتوقف على الكشف عن حقيقة اللفظ، فنحن في<lb/>غنى عن إطالة الكلام وإسهابه في أمثال هذه الأبحاث.<lb/>(الثاني) : أول من سن الجزية - فيما علمنا - كسرى أنوشروان، وهو<lb/>الذي رتب أصولها وجعلها طبقات. قال الإمام العلامة المحدث أبو جعفر محمد بن<lb/>جرير الطبري - يذكر ما فعله كسرى في أمر الخراج والجزية -: (وألزموا الناس<lb/>ما خلا أهل البيوتات والعظماء والمقاتِلة والمرازبة والكُتاب ومن كان في خدمة الملك،<lb/>وصيروها على طبقات اثني عشر درهمًا، وثمانية، وستة، وأربعة؛ بقدر إكثار<lb/>الرجل أو إقلاله، ولم يلزموا الجزية من كان أتى له من السن دون العشرين وفوق<lb/>الخمسين) .<lb/>ثم قال: (وهي الوضائع التي افتدى بها عمر بن الخطاب حين افتتح بلاد<lb/>الفرس) . وقال المؤرخ الشهير أبو حنيفة أحمد بن داود الدينوري (وهو أقدم زمانًا<lb/>من الطبري) في كتابه (الأخبار الطوال في ذكر كسرى أنوشروان) : ووظف<lb/>الجزية على أربع طبقات، وأسقطها على أهل البيوتات والمرازبة والأساورة<lb/>والكتاب ومن كان في خدمة الملك، ولم يلزم أحدًا لم تأت له عشرون سنة أو جاوز<lb/>الخمسين.<lb/>وقريب من هذا ما ذكره شاعر العجم ولسانهم فردوسي في كتابه:<lb/>(شاهنامه) :<lb/>همته بادشاهان شدند انجمن <gap resp="#org_MS"/> زمين را بسنجيدو برزدرسن<lb/>كزيتي نهادند بريك درم <gap resp="#org_MS"/> كرايدون كه دهقان نمودي درم<lb/>كزيت زبارور شش درم <gap resp="#org_MS"/> بخراستان برهيمن زد رقم<lb/>كسي كش درم بود ودهقان نبود <gap resp="#org_MS"/> نبودي غم ورنج كشت ودرود<lb/>كزارنده ازده درم تاجهار <gap resp="#org_MS"/> بسالي أزوبستدي كاردار<lb/>دبير وبرستنده شهريار <gap resp="#org_MS"/> نبودي بديوان كسي راشمار<lb/>ومن وقف على هذه النصوص يظهر له أن الجزية مأثورة من آل كسرى،<lb/>وأن الشريعة الإسلامية ليست بأول واضع لها، وأن كسرى رفع الجزية عن الجند<lb/>والمقاتلة، وأن عمر بن الخطاب اقتدى بهذه الوضائع.<lb/>أما المعنى الذي توخاه كسرى في هذا الاستثناء، فبينه العلامة ابن الأثير في<lb/>كتابه (الكامل) ناقلاً عن كلام كسرى فقال: (ولما نظرت في ذلك وجدت المقاتِلة<lb/>أجراء لأهل العمارة، وأهل العمارة أجراء للمقاتِلة، فإنهم يطلبون أجورهم من أهل<lb/>الخراج وسكان البلدان لمدافعتهم عنهم ومجاهدتهم عمن وراءهم، فحق أهل العمارة<lb/>أن يوفوهم أجورهم، فإن العمارة والأمن والسلامة في النفس والمال لا يتم إلا بهم،<lb/>ورأيت أن المقاتلة لا يتم لهم المقام والأكل والشرب وتثمير الأموال والأولاد إلا بأهل<lb/>الخراج والعمارة، فأخذت للمقاتلة من أهل الخراج ما يقوم بأودهم، وتركت على<lb/>أهل الخراج من مستغلاتهم ما يقوم بمؤنتهم وعمارتهم، ولم أجحف بواحد من<lb/>الجانبين.<lb/>وحاصله أنه يجب على كل فرد من أفراد الملة المدافعة عن نفسه وماله، فمن<lb/>كان يقوم بهذا العبء بنفسه فليس عليه شيء، وهؤلاء أهل الجند والمقاتلة، وأما<lb/>من كان يشغله أمر العمارة وتدبير الحرث على المخاطرة بالنفس فيحق عليه أن<lb/>يؤدي شيئًا معلومًا في كل سنة، يصرف في وجوه حمايته والدفاع عنه. وهذا هو<lb/>المعني بالجزية؛ فإنها تؤخذ من أهل العمارة وتعطى للمقاتلة والجند الذين نصبوا<lb/>أنفسهم لحماية البلاد واستتباب وسائل الأمن والسلامة لكافة العباد.<lb/>(البقية بعد)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p851" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P244.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاختلاف والتفرق في الدين</head>
               <lb/>ذكرنا في عدد سابق أن تقصيرات العلماء التي وصلت بنا إلى ما نحن فيه<lb/>اليوم عشرة، ووعدنا بالكلام عليها تفصيلاً في مقالات متعددة، وأهمها: أولها في<lb/>الذكر وفي سوء التأثير، وهو التفرق في الدين واختلاف المذاهب في أصوله<lb/>بالأخص، ولما كان هذا يحتاج إلى شهادة التاريخ رأينا أن نذكر بعض الوقائع<lb/>التاريخية في الموضوع؛ لما فيها من الفائدة والاعتبار، ولرغبة النفوس في<lb/>الاطلاع عليها وعنايتها بقراءتها. وهاؤم اقرءوا في أولها هذه الواقعة التي وقعت<lb/>في مثل هذا الشهر المبارك، إنها من أهون الوقائع وهي:<lb/>(الواقعة الأولى) : لما اتصل بالملك الأشرف موسى ابن الملك العادل في<lb/>دمشق (قبل خروجه إلى مصر) ما عليه الشيخ عز الدين بن عبد السلام من العلم<lb/>والدين، وأنه سيد أهل عصره وحجة الله على خلقه - أحبه وصار يلهج بذكره،<lb/>ويؤثر الاجتماع به، والشيخ لا يجيب إلى الاجتماع به، وكانت طائفة من مبتدِعة<lb/>الحنابلة القائلين بالحرف والصوت، ممن أحبهم السلطان في صغره، يكرهون<lb/>الشيخ، ويطعنون فيه، وقرروا في ذهن السلطان الأشرف أن الذي هم عليه اعتقاد<lb/>السلف واعتقاد أحمد بن حنبل وفضلاء أصحابه، واختلط هذا بلحم السلطان ودمه،<lb/>وصار يعتقد أن مخالفه كافر حلال الدم. ولما مال السلطان إلى الشيخ عز الدين دست<lb/>إليه هذه الطائفة أن الشيخ أشعري العقيدة، يخطِّئ من يعتقد الحرف والصوت<lb/>ويبدِّعه، ومن جملة اعتقاده أنه يقول بقول الأشعري: (إن الخبز لا يشبع، والماء لا<lb/>يروي والنار لا تحرق) . فاستهول ذلك السلطان واستعظمه ونسبهم إلى التعصب<lb/>عليه، فكتبوا فتيا في مسألة الكلام وأوصلوها إليه مريدين أن يكتب عليها فيسقط<lb/>وصفه عند السلطان، وكان الشيخ قد اتصل به ذلك، فلما جاءته الفتيا قال: هذه الفتيا<lb/>كتبت امتحانًا لي، والله لا أكتب فيها إلا ما هو الحق، فكتب العقيدة المشهورة، فلما<lb/>فرغ منها رماها إليهم وهو يضحك عليهم، فطاروا بالجواب وهم يعتقدون أن الحصول<lb/>على ذلك من الفرص العظيمة التي ظفروا بها، ويقطعون بهلاكه واستباحة دمه<lb/>وماله، فأوصلوا الفتيا إلى الملك فاستشاط غضبًا وقال: صح عندي ما قالوه عنه،<lb/>وهذا رجل كنا نعتقد أنه متوحد في زمانه في العلم والدين، ويظهر بعد الاختبار أنه<lb/>من الفجار، لا بل من الكفار، وكان ذلك في رمضان عند الإفطار، وعنده على<lb/>سماطه عامة الفقهاء من جميع الأقطار، فلم يستطع أحد منهم أن يرد عليه، بل قال<lb/>بعض أعيانهم: السلطان أولى بالصفح، ولا سيما في مثل هذا الشهر، وموه آخرون<lb/>بكلام موجه يوهم صحة مذهب الخصم يظهرون أنهم بموافقته (انظر إلى علماء<lb/>السوء وفقهاء الضلال كيف استُعبدوا للسلاطين وأغضبوا الحق لإرضائهم فضاع<lb/>بينهم الدين) فلما انفصلوا تلك الليلة من مجلسه بالقلعة اشتغل الناس في البلد بما<lb/>جرى في تلك الليلة عند السلطان، وأقام الحق سبحانه وتعالى الشيخ العلامة جمال<lb/>الدين أبا عمر بن الحاجب المالكي، وكان عالم مذهبه في زمانه، وقد جمع بين العلم<lb/>والعمل، فتكلم في هذه القضية ومضى إلى القضاة والعلماء الأعيان الذين حضروا هذه<lb/>القضية عند السلطان وشدد عليهم النكير. وقال: العجب أنكم كلكم على الحق<lb/>وغيركم على الباطل، وما فيكم من نطق بالحق وسكتُّم وما انتصرتم لله تعالى<lb/>وللشريعة المطهرة، ولمَّا تكلم منكم من تكلم قال: السلطان أولى بالعفو والصفح،<lb/>وهذا غلط يوهم الذنب، فإن العفو والصفح لا يكونان إلا عن جرم وذنب، هلا<lb/>أعلمتم السلطان بأن ما قاله ابن عبد السلام مذهبكم ومذهب أهل الحق، وأن جمهور<lb/>السلف والخلف عليه لم يخالفهم فيه إلا طائفة مخذولة يُخفون مذهبهم ويدسونه على<lb/>تخوف إلى من يستضعفون علمه وعقله، وقد قال تعالى {وَلاَ تَلْبِسُوا الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ<lb/>وَتَكْتُمُوا الْحَقَّ وَأَنتُمْ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 42) ولم يزل يعنّفهم ويوبّخهم إلى أن<lb/>اصطلح معهم على أن يكتب فتيا بصورة الحال، ويكتبوا فيها بموافقة ابن عبد<lb/>السلام، فوافقوه على ذلك وأخذ خطوطهم بموافقته.<lb/>والتمس ابن عبد السلام من السلطان عقد مجلس للشافعية والحنابلة ويحضره<lb/>المالكية والحنفية وغيرهم من علماء المسلمين، وذكر أنه يعتقد أن السلطان إذا ظهر<lb/>له الحق يرجع إليه ويعاقب مَن قوّى الباطل عليه، وأنه أولى الناس بموافقة والده<lb/>السلطان الملك العادل تغمده الله برحمته، وأنه عزر جماعة من أعيان الحنابلة<lb/>المبتدعة، وأنه أخذ خطوط الفقهاء الذين كانوا بمجلس السلطان في ذلك الوقت.<lb/>فلما وقف السلطان على ذلك أجابه كتابة بجواب يذكر فيه أنه رأى من عقيدته<lb/>ما يغنيه عن الاجتماع به، وأنه (أي السلطان) يتبع ما عليه الخلفاء الراشدون،<lb/>وذكر فيه ما إذا كان الشيخ يدعي الاجتهاد. فأجابه الشيخ بجواب مطول يصدع فيه<lb/>بالحق، فاستشاط السلطان غضباً، وأمر أن لا يفتي الشيخ ولا يخرج من بيته، وأن<lb/>لا يجتمع بالناس، ففرح الشيخ لما بلغه ذلك فرحًا شديدًا وقال لرسول السلطان: لو<lb/>كان عندي خلعة تليق بك لخلعت عليك، ولكن خذ هذه السجادة فصلِّ عليها ونحن<lb/>على الفتوح، فقبِلها وقبَّلها (وكان الرسول يعتقد صلاح الشيخ) ولما ذكر<lb/>للسلطان ما دار بينه وبين الشيخ قال لمن حوله: قولوا لي ما أفعل به، هذا رجل<lb/>يرى العقوبة نعمة اتركوه بيننا وبينه الله، وبقي الشيخ على هذا ثلاثة أيام.<lb/>ثم إن الشيخ العلامة جمال الدين الحصري شيخ الحنفية في زمانه، وكان قد<lb/>جمع بين العلم والعمل ركب حمارًا له وحوله أصحابه وقصد السلطان، فتلقاه<lb/>خاصته وأدخلوه إلى دار الملك راكبًا كما أمرهم، ولما رآه السلطان مشى إليه وأنزله<lb/>عن حماره وأكرم مثواه، وكان ذلك في رمضان قريب غروب الشمس، فلما صلوا<lb/>المغرب أحضر السلطان قدح شراب وناوله للشيخ فقال له الشيخ: ما جئت إلى<lb/>طعامك ولا إلى شرابك، فقال له السلطان: (يرسم الشيخ ونحن نمتثل مرسومه)<lb/>فقال له: إيش بينك وبين ابن عبد السلام؟ هذا رجل لو كان في الهند أو في أقصى<lb/>الدنيا كان ينبغي للسلطان أن يسعى في حلوله في بلاده ليتم بركته عليه وعلى بلاده،<lb/>ويفتخر به على سائر الملوك. فقال السلطان: عندي خطه باعتقاده في فتيا، وخطه<lb/>أيضاً في رقعة سيَّرتُها إليه فيقف الشيخ عليهما ويكون الحكَم بيني وبينه، ثم أحضر<lb/>السلطان الورقتين فقرأهما الشيخ إلى آخرهما وقال: هذا اعتقاد المسلمين، وشعار<lb/>الصالحين ويقين المؤمنين، وكل ما فيهما صحيح، ومن خالف ما فيهما وذهب إلى<lb/>ما قاله الخصم من إثبات الحرف والصوت فهو حمار. فقال السلطان: نحن نستغفر<lb/>الله مما جرى ونستدرك الفارط في حقه، والله لأجعلنه أغنى العلماء، وأرسل إلى<lb/>الشيخ واسترضاه وطلب محاللته ومخاللته.<lb/>وكان الحنابلة قد استنصروا به على أهل السنة وعلت كلمتهم عليهم، بل<lb/>صاروا يسبونهم ويضربونهم، فأمر السلطان الفريقين بالإمساك عن الكلام في مسألة<lb/>الكلام، وأن لا يفتي فيها أحد سدًّا لباب الخصام، فانكسرت نفوس المبتدعة بعض<lb/>الانكسار، وفي النفوس ما فيها، ولم يزل الأمر على ذلك حتى قدم السلطان الملك<lb/>الكامل من مصر إلى دمشق، وكان اعتقاده صحيحًا ومتعصباً لأهل الحق،<lb/>فاستقصى ما وقع في المسألة وقال للملك الأشرف: يا خوند، ماذا صنعت في أمر<lb/>الشافعية والحنابلة؟ فقال: يا خوند، منعت الطائفتين من الكلام وانقطع بذلك<lb/>الخصام، فقال الملك الكامل: والله مليح، ما هذه إلا سياسة وسلطنة تساوي بين<lb/>أهل الحق والباطل وتمنع أهل الحق من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وأن<lb/>يظهروا دين الله وأن يشنق من هؤلاء المبتدعة عشرون نفسًا ليرتدع غيرهم، وأن<lb/>يمكَّن الموحدون من إرشاد المسلمين وأن يبينوا لهم طريق المؤمنين. فعند ذلك<lb/>زلت أعناق المبتدعة وانقلبوا خائبين ورد الله الذين كفروا بغيظهم لم ينالوا خيرًا،<lb/>وكفى الله المؤمنين القتال على يد الملك الكامل، وانقشعت المسألة للملك الأشرف،<lb/>وصرح بخجله وحيائه من الشيخ وقال: لقد غلطنا في ابن عبد السلام غلطة عظيمة،<lb/>وصار يترضاه ويعمل بفتاويه ويقرأ مصنفاته. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p855" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P245.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شكوى الزمان</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في عدد سابق أننا روينا في الأحاديث والآثار المسلسلة أن عائشة<lb/>الصديقة رضي الله تعالى عنها كانت تنشد قول لبيد:<lb/>ذهب الذين يعاش في أكنافهم <gap resp="#org_MS"/> وبقيت في خلف كجلد الأجرب<lb/>وتقول: (رحم الله لبيداً، فكيف لو رأى زماننا هذا) ويتلو هذا البيت بيتًا<lb/>آخر روي أنها كانت تنشده أيضاً وهو:<lb/>يتأكلون خيانة ومشحة <gap resp="#org_MS"/> ويعاب قائلهم وإن لم يشغب<lb/>ويروى أن أعرابيًّا قال لابن عباس رضي الله عنه: إني سمعت عائشة تذم<lb/>دهرها وهي تتمثل ببيتَيْ لبيد؟ فقال ابن عباس: لئن ذمت عائشة دهرها لقد ذمت<lb/>عاد دهرها. قيل: وُجد في خزائن عاد سهم مفوق كأطول ما يكون من رماحنا،<lb/>وإذا عليه مكتوب:<lb/>أليس إليَّ أجياد صبح بذي اللوى <gap resp="#org_MS"/> لوى الرمل فاعذر للنفوس معاد<lb/>بلاد بها كنا وكنا نحبها <gap resp="#org_MS"/> إذ الناس ناس والبلاد بلاد<lb/>وعن ابن أحمر قال: كنا عند أبي نعيم، فذكروا قول لبيد، فقال أبو نعيم:<lb/>ذهب الناس واستقلوا فصرنا <gap resp="#org_MS"/> خلفا في أراذل النسناس<lb/>من أناس نعدهم من عديد <gap resp="#org_MS"/> فإذا كوشفوا فليسوا بناس<lb/>كلما جئت أبتغي النيل منهم <gap resp="#org_MS"/> بدأوني قبل السؤال بياس<lb/>وبكوا لي حتى تمنيت أني <gap resp="#org_MS"/> عند هذا خلصت رأساً براس<lb/>(النسناس) بفتح النون وكسرها: حيوان على شكل الإنسان، هكذا يذكر في<lb/>معاجم اللغة، والعامة تسمي به نوعاً من القردة، فإذا كان يوجد حيوان أقرب إلى<lb/>الإنسان من القرد وكان هو المسمى بالنسناس فلعله إذا اكتُشف عليه حيًّا أو ميتًا<lb/>متحجرًا يكون هو الحلقة المفقودة التي يتوقع الظفر بها أهل مذهب النشوء، ونحن<lb/>معاشر المليين نقول: إن الإنسان خلق ابتداءً على صورته هذه، سواء وجدت تلك<lb/>الحلقة أم لم توجد. وروي أن ابن عباس رضي الله تعالى عنهما قال: ذهب الناس<lb/>وبقي النسناس. قيل: وما النسناس؟ قال: (الذين يشبهون الناس وليسوا بالناس) .<lb/>وفي كتاب تفضيل الكلاب، بعد ذكر بيتي لبيد قال: أخبرنا أبو العباس محمد<lb/>ابن يزيد النحوي قال: ذكر لي بعض المشايخ قال: كنت عند بشر بن الحارث<lb/>عشية فرأيته مغمومًا، فما تكلم حتى غربت الشمس، ثم رفع رأسه فقال:<lb/>ذهب الرجال المقتدى بفعالهم <gap resp="#org_MS"/> والمنكرون لكل أمر منكر<lb/>وبقيت في خلف يزين بعضهم <gap resp="#org_MS"/> بعضًا ليدفع معور عن معور<lb/>وأنشدنا أيضًا غيره:<lb/>ذهب الذين إذا رأوني مقبلاً <gap resp="#org_MS"/> سُروا وقالوا مرحبًا بالمقبِل<lb/>وبقي الذين إذا رأوني مقبلاً <gap resp="#org_MS"/> سيئوا وقالوا ليته لم يُقبل<lb/>(وقال آخر) :<lb/>ذهب الذين إذا غضبت تحملوا <gap resp="#org_MS"/> وإذا جهلت عليهم لم يجهلوا<lb/>وإذا أصبت غنيمة فرحوا بها <gap resp="#org_MS"/> وإذا بخلت عليهم لم يبخلوا<lb/>قال: وأنشدني أبو عبد الله الدستواني:<lb/>ذهب الذين هم الغياث المنزل <gap resp="#org_MS"/> وبقي الذين هم العذاب المرسل<lb/>وتقطعت أرحام أهل زماننا <gap resp="#org_MS"/> وكأنما خلقت وليست توصل<lb/>الناس مشتبهون، مَن كشفته <gap resp="#org_MS"/> كشفت منه عن الذي لا يحمل<lb/>أما الفقير فحاسد متفطر <gap resp="#org_MS"/> حسدًا وأما ذو الثراء فيبخل<lb/>ويظن أن له بكثرة ماله <gap resp="#org_MS"/> فضلاً عليك وغيره المتفضل<lb/>وأنشدني أبو يعقوب الأديب:<lb/>ذهب الكرام فأصبحوا أمواتًا <gap resp="#org_MS"/> ورقًا تطير به الرياح رفاتا<lb/>وتبدلت عرصاتهم من بعدهم <gap resp="#org_MS"/> بسوى ثبات الصالحين ثباتا<lb/>وبقيت في خلف أحاذر شره <gap resp="#org_MS"/> وأخاف فيه من الصديق بياتا<lb/>(وقال آخر) :<lb/>ذهب الناس وانقضت دولة الناس <gap resp="#org_MS"/> فكلٌّ إلا القليل الكلاب<lb/>غير أن الوجوه في صور الأنس <gap resp="#org_MS"/> وأبدانهم عليها الثياب<lb/>لست تلقى إلا بخيلاً كذوبًا <gap resp="#org_MS"/> بين عينيه للإياس كتاب<lb/>إن من لم يكن على الناس ذئبًا <gap resp="#org_MS"/> أكلته في ذا الزمان الذئاب<lb/>وقال الشاعر:<lb/>ذهب الذين فضولهم معلومة <gap resp="#org_MS"/> ولهم إذا قحط الزمان جِفان<lb/>ذهبوا فليس لهم نظير واحد <gap resp="#org_MS"/> إذ لا تراهم - لا أبا لك - كانوا<lb/>لم يبق من أهل الفضائل والنهى <gap resp="#org_MS"/> إلا فلان باسمه وفلان<lb/>وقال الشاعر:<lb/>ذهب الذين عليهم وجدي <gap resp="#org_MS"/> وبقيت بعد فراقهم وحدي<lb/>سلف مضى وبقيت بعدهم <gap resp="#org_MS"/> وكذاك يذهب من بقي بعدي<lb/>هذا ما يقوله الشعراء في كل زمن، سواء كان ما قبله شرًّا منه أو خيرًا منه،<lb/>فلا يصح للمؤرخ أن يحتج بقولهم في تفضيل زمان على زمان؛ لأن الدليل مشترك<lb/>الإلزام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p857" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P246.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أيها المسلم</head>
               <lb/>
               <lb/>إن كنت تترك الصوم لارتيابك في أصل الدين فمصيبتك أعظم المصائب<lb/>ومرضك أقتل الأمراض، ويجب عليك بحكم العقل -إن كنت تعقل - أن تبحث قبل<lb/>كل شيء عن علاج الكفر الذي كمُن في قلبك بسبب الجهل. سل العلماء العقلاء عن<lb/>الشُّبه التي عنَّت لك فأوقعتك في الريب، ويسهل عليك أن تورد السؤال مورد البحث<lb/>والاستفهام من غير تظاهر بأن الشبهة متمكنة من نفسك، وإذا كانت شبهتك جائية<lb/>من الفنون الطبيعية، فإياك أن تسأل عنها من لا وقوف له على تلك الفنون، فإنه<lb/>يزيدك مرضًا ولا يصيب منك غرضًا. وإذا كان يصعب عليك قصد العلماء أو<lb/>الظهور بالسؤال فاكتب إلى إدارة هذه الجريدة، ولك الخيار في التصريح باسمك<lb/>وعدمه، إلا إذا كنت تحب أن يكون الجواب خالصًا لك من دون الناس لأمر ما.<lb/>هذا هو الاحتياط، والعلم لا يعطيك إلا نورًا، والسكوت قد يكون سبب هلاكك<lb/>الأبدي.<lb/>قال المنجم والطبيب كلاهما <gap resp="#org_MS"/> لا تُبعثُ الأموات، قلت إليكما<lb/>إن صح قولكما فلست بخاسر <gap resp="#org_MS"/> أو صح قولي فالخسار عليكما<lb/>وإن كنت تترك الصوم مغلوبًا للشهوة البهيمية، فعليك أن تعالج نفسك لتكون<lb/>إنسانًا يغلب شهوته، لا حيوانًا لا يحول بينه وبين شهوته إلا العجز عن تناولها،<lb/>يساعدك على هذا تصور فوائد الصوم الرياضية، من تجفيف الرطوبات البدنية،<lb/>وإفناء المواد الرسوبية التي تكون من آثار الطعام (هكذا سماها الرئيس ابن سينا<lb/>الحكيم الشهير) وقد يتولد منها أمراض. وتصور الفوائد الأدبية التي أشرنا إليها في<lb/>العدد الماضي، مع تذكر ما أعد الله تعالى للصائمين من الأجر، وما على تاركي<lb/>الصوم من الوزر والإصْر وأنت مؤمن بكل هذا.<lb/>(كلمة أخرى) : وإذا أعيتك الحيلة في شهوتك واخترت أن لا يكون لك تفوق<lb/>على القرد والخنزير اللذين لا يصبران عن شهوة الأكل والوقاع متى عرضت لهما،<lb/>فاستتر بحجاب، فإن معصية العلانية أشد وأقبح من معصية السر؛ لأن في العلانية<lb/>هتك الحرمة وعدم المبالاة بالدين وآدابه، وإيناس الناس بالرذيلة وتجريئهم على<lb/>ارتكاب المنكرات واجتراح السيئات، فتحمل بذلك أوزارهم مع أوزارك، وليكن<lb/>احتجابك على أشده على ولدك وأهلك، لكيلا تفسد أخلاقهم وتسيء تربيتهم،<lb/>فينشأون عبيد الشهوات وحلفاء الإسراف وأولياء الشيطان.<lb/>بالتربية الحسنة تسعد العائلات والأمم، ومدار التربية على الاقتداء، والرجل<lb/>قدوة المرأة، والآباء والأمهات هم الأسى (جمع أسوة بمعنى القدوة) التي تأتسي بها<lb/>الأبناء، والدين هو المرشد الأمين والنور المبين، فمتى ضل عن نهجه الآباء لحقه<lb/>الأمهات، إما مشايعة ومتابعة وإما إقرارًا وسكوتا، فكيف يكون مع هذا حال الأبناء<lb/>والبنات؟ ليل بهيم، وفساد عظيم، فلا تكونوا معاشر المسلمين أعوانًا للشياطين<lb/>على أبنائكم وأنصارًا {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قُوا أَنْفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً} (التحريم:<lb/>6) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p859" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P247.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحكم بالشريعة في السودان</head>
               <lb/>ذكرنا في عدد سابق ملخص خطبة اللورد كرومر في أم درمان وأنه حين وعد<lb/>بالعدالة وقال: إن الإنكليز متعقلون بدينهم، ويعلمون كيف يحترمون دين غيرهم،<lb/>وخاطب السودانيين بقوله: (فلا يتعرض لكم أحد في دينكم على الإطلاق) سأله أحد<lb/>المشايخ: هل يتضمن هذا الوعد الجري على الشريعة والعمل بها؟<lb/>فقال اللورد: نعم.<lb/>ولا يصدق وعد اللورد وجوابه إلا بأمرين اثنين:<lb/>أحدهما: عدم إرسال أحد من دعاة النصرانية إلى السودان، بل عدم تمكنيهم<lb/>من الذهاب إليه، فإذا وفد المبشرون بالإنجيل من قسوس البروتستان أو غيرهم إلى<lb/>السودان يدعون أهله إلى دينهم فالوعد يكون مكذوبًا، قصد به الخداع والتغرير؛<lb/>لأن التعرض للدين في هذا العصر لا يكون إلا بالدعوة، وهذا التعرض لم تسلم منه<lb/>مصر، فإذا سلمت منه السودان فلا مندوحة لنا عن القول بأن هذه السلامة نعمة<lb/>يحق لبريطانيا أن تمتنها على السودانيين، ويحق عليهم أن يشكروها لها.<lb/>وثانيهما: أن تكون جميع الأحكام القضائية والمدنية بالشريعة الإسلامية الغراء<lb/>والأحكام الشرعية لا تكون صحيحة ونافذة إلا إذا كانت تولية القضاء من جانب<lb/>خليفة المسلمين وإمامهم الأعظم، أو من مأذونه. وقد صرح اللورد في خطبته بأن<lb/>الذي يؤسس المحاكم ويولي القضاة هو اللورد كتشنر، وأن الموظفين من الإنكليز<lb/>هم الذين يقيمون الأحكام في كل مركز من السودان، فأنى لهؤلاء الإنكليز معرفة<lb/>الشريعة الإسلامية؟ ومتى كان اللورد كتشنر خليفة على المسلمين أو مأذونًا بتولية<lb/>القضاة من الإمام الأعظم؟ وإذا لم يكن هذا ولا ذاك فما معنى جوابه للشيخ بنعم.<lb/>إن وعده يتضمن الجري على الشريعة إلا أننا لم نفهم لهذا معنى ولم تتصور أذهاننا<lb/>كيف يكون صادقًا.<lb/>والذي يتبادر إلى الذهن أن الوعد بالحكم بالشريعة واحترام الدين في السودان<lb/>يكون كالوعد السابق بأن السودان كله للحكومة الخديوية كمصر، وأن بريطانيا<lb/>العظمى تساعد على قطع دابر الثوار الخارجين، وإرجاع البلاد إليها. أو كالوعد<lb/>بعد الفتح بأن البلاد السودانية ستكون مشتركة بين مصر وإنكلترا؛ لأن الثانية<lb/>ساعدت الأولى على الفتح، وشريعة العدل تقضي أن من يساعد أحدًا في شيء يكون<lb/>شريكه فيه، وإن كان في مساعدته متبرعًا، والمساعَد (بفتح العين) هو صاحب<lb/>الشيء وصاحب العمل، ويقدر على القيام من دون مساعدة، ثم تفسير هذه المشاركة<lb/>بأن صاحب الملك والعمل ليس له في الشركة شيء إلا الإنعام عليه بلفظ (شريك)<lb/>بشرط أنه لا يملك في المشترَك فيه قولاً ولا عملاً. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p860" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P248.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ عبد الرحمن الهندي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بغداد والتجارة</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>قراء (وكيل) يعرفون ما اشتهرت به هذه المدينة من قديم الزمان حتى إنه لم<lb/>يكن يوجد لها نظير في المدائن الشرقية، لا سيما أن ما حوته من الفضل وحازته من<lb/>الرونق والبهاء تشهد به آثارها الباقية للآن، ومما يزيد الشهرة فيها ضريح سيدي<lb/>عبد القادر الجيلاني قدس الله سره وأفاض علينا بره، فبهذا فاقت على أمثالها من<lb/>البلاد الشرقية حتى إن جميع المسلمين من أنحاء الكرة الأرضية يأتون لزيارته<lb/>أفواجًا أفواجًا، ويتبركون بزيارة قبره الشريف، ففي مثل هذه البقعة المباركة التي<lb/>جذبت قلوب المسلمين إليها لا عزم لتجارها أن يساعدوا الزوار والسكان فيما<lb/>يحتاجون إليه من أمورهم الدنيوية، وما أقصده من هذا هو أن تجار بغداد يلزمهم أن<lb/>يهتموا في تأسيس فابريقات كما اهتم إخوانهم في الآستانة؛ ليتمتع البغداديون<lb/>بحاصلات بلادهم، ويتمول التجار من حاصلات أوطانهم.<lb/>فما هذا الكسل الذي أخبرنا به مكاتب جريدة وكيل الغراء في بغداد، فقد كتب<lb/>أن التجار يرسلون الصوف في كل سنة بمقدار ملايين جنيهات إلى لندرا ومارسيليا،<lb/>وبعد نسجه فيها يرجع للبلاد، فيبيعه هؤلاء التجار بأثمان غالية جدًّا للوطنيين،<lb/>والظاهر أن البغداديين إذا اهتموا بتأسيس الفابريقات يكون ذلك سببًا لمعيشة الفقراء<lb/>المساكين، وعونًا لهم برخص الملابس، ولا يخفى أن كل ما ينفع به الصناع في<lb/>لندرا ومارسيليا يعود ذلك على أهلها، فهذا العمل أنفع الأعمال للبلاد، فإنه يضعف<lb/>ثروة التجار ويقوي أهل الديار.<lb/>أفلا ينظر البغداديون إلى سكان أوروبا كيف تغلبوا على البلاد الشرقية وتملكوا<lb/>عليها بتأسيسهم الفابريقات ورواج تجارتهم مع كثرة المصنوعات، فقلما يوجد بيت<lb/>خالٍ من مصنوعاتهم، ومجلس عارٍ عن مفروشاتهم، حتى إن الخيط والإبرة والأزرار<lb/>التي يحتاج إليها الإنسان في كل حين كل ذلك من مصنوعاتهم، وجُلّها من عمل<lb/>فابريقاتهم، ومع ذلك فإنها متقنة الصناعة ورخيصة القيمة.<lb/>فعجبًا لقوم يعجز أفرادهم عن تحصيل لوازم المعيشة، ويحتاجون في ذلك إلى<lb/>قوم دون قومهم، فهذه والله أسباب الانحطاط فيا لها من مصيبة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حافظ عبد الرحمن الهندي<lb/>(المنار)<lb/>صاحب هذه النبذة هو المُكاتِب الخصوصي في القاهرة لجريدة وكيل الغراء<lb/>التي تصدر في بلدة أمرتسر (بنجاب) وقد أخبرنا أن مكاتب هذه الجريدة في<lb/>بغداد خاطبنا بواسطته، ورغب إلينا وإليه في نشر مقالة في الترغيب بإنشاء<lb/>المعامل (الفابريقات) الصناعية الوطنية، خدمة للبلاد، وقد أجاب هو الطلب بهذه<lb/>المقالة الوجيزة، وسنكتب نحن أيضاً في الموضوع، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p861" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P249.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء المبرم على السودان<lb/>جاء في الجريدة الرسمية (الوقائع المصرية) ما نصه:<lb/>(وفاق)<lb/>بين حكومة جلالة ملك الإنكليز وحكومة الجناب العالي خديو مصر بشأن إدارة<lb/>السودان في المستقبل.<lb/>حيث إن بعض أقاليم السودان التي أخرجت عن طاعة الحضرة الفخيمة<lb/>الخديوية قد صار افتتاحها بالوسائل الحربية والمالية التي بذلتها بالاتحاد حكومتا<lb/>جلالة ملكة الإنكليز والجناب العالي الخديوي.<lb/>وحيث قد أصبح من الضروري وضع نظام مخصوص لأجل إدارة الأقاليم<lb/>المفتتحة المذكورة، وسن القوانين اللازمة لها بمراعاة ما هو عليه الجناب العظيم<lb/>من تلك الأقاليم من التأخر وعدم الاستقرار على حال إلى الآن، وما تستلزمه حالة<lb/>كل جهة من الاحتياجات المتنوعة.<lb/>وحيث إنه من المقتضى التصريح بمطالب حكومة جلالة الملكة المترتبة على<lb/>ما لها من حق الفتح، وذلك بأن تشترك في وضع النظام الإداري والقانوني الآنف<lb/>ذكره، وفي إجراء تنفيذ مفعوله وتوسيع نطاقه في المستقبل.<lb/>وحيث إنه تراءى من جملة وجوه أصوبية إلحاق وادي حلفا وسواكن إداريًّا<lb/>بالأقاليم المفتتحة المجاورة لهما.<lb/>فلذلك قد صار الاتفاق والإقرار فيما بين الموقعين على هذا بما لهما من<lb/>التفويض اللازم بهذا الشأن على ما يأتي وهو:<lb/>(المادة الأولى) : تطلق لفظة السودان في هذا الوفاق على جميع الأراضي<lb/>الكائنة إلى جنوبي الدرجة الثانية والعشرين من خطوط العرض وهي:<lb/>أولاً: الأراضي التي لم تُخلِها قط الجنود المصرية منذ سنة 1882 أو.<lb/>ثانيًا: الأراضي التي كانت تحت إدارة الحكومة المصرية قبل ثورة السودان<lb/>الأخيرة، وفُقدت منها وقتيًّا ثم افتتحتها الآن حكومة جلالة الملكة والحكومة المصرية<lb/>بالاتحاد أو.<lb/>ثالثا: الأراضي التي تفتتحها بالاتحاد الحكومتان المذكورتان من الآن فصاعدًا.<lb/>(المادة الثانية) : يستعمل العلم البريطاني والعلم المصري معًا في البر<lb/>والبحر بجميع أنحاء السودان، ما عدا مدينة سواكن، فلا يستعمل فيها إلا العلم<lb/>المصري فقط.<lb/>(المادة الثالثة) : تفوض الرئاسة العليا العسكرية والمدنية في السودان إلى<lb/>موظف واحد بلقب (حاكم عموم السودان) ويكون تعيينه بأمر عالٍ خديوي بناء على<lb/>طلب حكومة جلالة الملكة، ولا يفصل عن وظيفته إلا بأمر عالٍ خديوي يصدر<lb/>برضاء الحكومة البريطانية.<lb/>(المادة الرابعة) : القوانين وكافة الأوامر واللوائح التي يكون لها قوة القانون<lb/>المعمول به، والتي من شأنها تحسين إدارة حكومة السودان، أو تقرير حقوق الملكية<lb/>فيه بجميع أنواعها، وكيفية أيلولتها والتصرف فيها يجوز سنها أو تحويرها أو<lb/>نسخها من وقت إلى آخر بمنشور من الحاكم العام، وهذه القوانين والأوامر واللوائح<lb/>يجوز أن يسري مفعولها على جميع أنحاء السودان أو على جزء معلوم منه، ويجوز<lb/>أن يترتب عليها صراحة أو ضمنًا تحوير أو نسخ أي قانون أو أية لائحة من<lb/>القوانين أو اللوائح الموجودة.<lb/>وعلى الحاكم العام أن يبلغ على الفور جميع المنشورات التي يصدرها من هذا<lb/>القبيل إلى وكيل وقنصل جنرال الحكومة البريطانية بالقاهرة، وإلى الرئيس ومجلس<lb/>نظار حكومة الجناب العالي الخديوي.<lb/>(المادة الخامسة) : لا يسري على السودان أو على جزء منه شيء ما من<lb/>القوانين أو الأوامر العالية أو القرارات الوزارية المصرية التي تصدر من الآن<lb/>فصاعدً إلا ما يصدر بإجرائه منها منشور من الحاكم العام بالكيفية السالف بيانها.<lb/>(المادة السادسة) : المنشور الذي يصدر عن حاكم عموم السودان ببيان<lb/>الشروط التي بموجبها يصرح للأوروبيين من أية جنسية كانت بحرية المتاجرة أو<lb/>السكني بالسودان أو تملك ملك كائن ضمن حدوده، لا يشمل امتيازات خصوصية<lb/>لرعايا أية دولة أو دول.<lb/>(المادة السابعة) : لا تدفع رسوم الواردات على البضائع الآتية من<lb/>الأراضي المصرية حين دخولها إلى السودان، ولكنه يجوز مع ذلك تحصيل الرسوم<lb/>المذكورة على البضائع القادمة من غير الأراضي المصرية، إلا أنه في حالة ما إذا<lb/>كانت تلك البضائع آتية إلى السودان عن طريق سواكن أو أية ميناء أخرى من<lb/>مواني ساحل البحر الأحمر لا يجوز أن تزيد الرسوم التي تحصل عليها عن القيمة<lb/>الجاري تحصيلها حينئذ على مثلها من البضائع الواردة إلى البلاد المصرية من<lb/>الخارج، ويجوز أن تقرر عوائد على البضائع التي تخرج من السودان بحسب ما<lb/>يقدره الحاكم العام من وقت إلى آخر بالمنشورات التي يصدرها بهذا الشأن.<lb/>(المادة الثامنة) : فيما عدا مدينة سواكن لا تمتد سلطة المحاكم المختلطة<lb/>على أية جهة من جهات السودان، ولا يعترف بها فيه بوجه من الوجوه.<lb/>(المادة التاسعة) : يعتبر السودان بأجمعه ما عدا مدينة سواكن تحت الأحكام<lb/>العرفية، ويبقى كذلك إلى أن يتقرر خلاف ذلك بمنشور من الحاكم العام.<lb/>(المادة العاشرة) : لا يجوز تعيين قناصل أو وكلاء قناصل أو مأموري<lb/>قنصلاتات بالسودان، ولا يصرح لهم بالإقامة به قبل المصادقة على ذلك من<lb/>الحكومة البريطانية.<lb/>(المادة الحادية عشرة) : ممنوع منعًا مطلقًا إدخال الرقيق إلى السودان أو<lb/>تصديره منه، وسيصدر منشور بالإجراءت اللازم اتخاذها للتنفيذ بهذا الشأن.<lb/>(المادة الثانية عشرة) : قد حصل الاتفاق بين الحكومتين على وجوب<lb/>المحافظة منهما على تنفيذ مفعول معاهدة بروكسل المبرمة بتاريخ 2 يولية سنة<lb/>1890 فيما يتعلق بإدخال الأسلحة النارية والذخائر الحربية والأشربة المقطرة أو<lb/>الروحية وبيعها أو تشغيلها.<lb/>تحريرًا بالقاهرة في 19 يناير سنة 1899. الإمضاءات<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (كرومر) (بطرس غالي)<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>الخلاصة أن السودان أصبح وأمسى مستعمرة إنكليزية بإقرار<lb/>الحكومة المصرية رسميًّا، وإقرار الدولة العثمانية سكوتًا (إن سكتت بحجة انتظار<lb/>الفرص أو غيرها من الأحوال التي نراها تضيع فيها حقوقها) ولمصر فيه شركة<lb/>لها منها الراية التي ترفع بجانب الراية الإنكليزية، وعليها أن تقدم الأموال لإدارة<lb/>السودان والعساكر لحفظه تحت السلطة الإنكليزية. فهكذا تقضي القوة على الضعف،<lb/>وهكذا يسود العلم على الجهل. فلتنتقل الحكومات الإسلامية من النوم إلى الموت،<lb/>حتى لا يبقى لها عين أو أثر، ولتعتقد الشعوب الإسلامية أن لا قوام لها ولا نهوض<lb/>إلا بحكوماتها التي هي أشد بلاءً عليها من أعدائها، أو لتنهض إلى العمل بنفسها<lb/>مقاومة لحكامها قبل الأجانب، والله لا يضيع أجر العاملين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p865" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P250.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(كيفية انتشار الأديان)<lb/>رسالة نفيسة صنفها صديقنا الكامل والكاتب الفاضل صاحب العزة رفيق بك<lb/>عظم زاده من أمراء القطر السوري. وقد قسمها إلى خمسة فصول:<lb/>الفصل الأول: في حاجة البشر إلى الاجتماع وبيان أن دعامته الدين.<lb/>الفصل الثاني: في ترقي الشرائع بترقي الإنسان.<lb/>الفصل الثالث: القوة في الشرائع.<lb/>الفصل الرابع: الجهاد في الشرائع الإلهية.<lb/>الفصل الخامس: كيفية قيام الشرائع وانتشارها.<lb/>وسننقل منها في الأعداد التالية نبذًا يتبين منها عظيم فائدتها إن شاء الله تعالى،<lb/>وقد طبعت في مطبعة جريدة الإسلام في مصر.<lb/>***<lb/>(الدر المنتخب في تاريخ المصريين والعرب)<lb/>كتاب يؤلفه وينشره حضرة الأديب النبيل أتربي أفندي أبو العز، وقد طبع في<lb/>هذه الأيام الجزء الثالث منه، وهو في تاريخ العرب قبل الإسلام وبعده إلى وفاة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، جرى فيه على النهج الحديث في الترتيب والتقسيم،<lb/>وأكثر فيه من الشعر؛ لأنه ديوان العرب ومظهر أفكارهم وأدبهم، حتى صار<lb/>الكتاب أشبه بالأدب منه بالتاريخ، وذلك مما يستميل إلى مطالعته، وقد طالعنا منه:<lb/>(الفصل الرابع: في أخلاق العرب) فانتقدنا عليه أنه لم يذكر فيه ما كان فاشيًا<lb/>فيهم قبل الإسلام من الأخلاق المذمومة، فعساه يستدرك ذلك بذكر أخلاق العرب بعد<lb/>الإسلام، والمقابلة بين الحالين، فوظيفة المؤرخ بيان الحقيقة محمودة كانت أو<lb/>مذمومة، والكتاب يُطلب من حضرة مؤلفه ومن مكتبة الحاج محمد حجاج في مصر،<lb/>فنحث على اقتنائه ونشكر مصنفه على اجتهاده في خدمة هذا الفن المفيد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P251.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>