<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2972.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" change="#d3e146">1335</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1916م</date>
         <pb n="n19-p342" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2973.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>الاحتجاج بأحاديث الآحاد في العقائد<lb/>وتحقيق معنى الظن واليقين والتواتر [*]<lb/>قال المتكلمون: إن العقائد لا تثبت بأخبار الآحاد؛ لأن المطلوب فيها القطع<lb/>وأخبار الآحاد لا تفيد إلا الظن، وقد قال تعالى: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ<lb/>شَيْئاً} (يونس: 36) وإنما تثبت بالأحاديث المتواترة؛ لأنها هي التي تفيد اليقين<lb/>الذي هو شرط الإيمان. وقد فهم كثير من الناس من هذا القول ما لم يرده المحققون<lb/>من قائليه فأخطأوا في فهم المراد وفي فهم كلمتي الظن واليقين، فظنوا أن الأحاديث<lb/>الصحيحة التي رواها الآحاد من الثقات العدول في صفات البارئ -عز وجل- وفي<lb/>أمور الآخرة لا يجب الإيمان بها شرعًا ولا يضر المسلم تكذيبها، وإن لم يكن عنده<lb/>شك في صحتها، وبناء على أن أحاديث الآحاد لا تفيد في نفسها إلا الظن الذي لا<lb/>يجوز الأخذ به في العقائد؛ لأنه لا يغني من الحق شيئًا. وهذا الظن الذي فهموه من<lb/>عبارة المتكلمين هو الذي لا يغني من الحق شيئًا وما أظن أن مسلمًا يُعتد بعلمه يقول<lb/>به، ولعل أول من قال تلك الكلمة أراد بها أن أحاديث الآحاد لا تقوم بها الحجة في<lb/>العقائد على المنكر لورودها، وإنما تقوم بالتواتر؛ لأنه لا سبيل إلى إنكاره.<lb/>الظن ضرب من ضروب التصديق بغير الحسي ولا الضروري من المدركات<lb/>فهو مما تتفاوت أفراده بالقوة والضعف، فمنه ما يكون يقينًا لا تردد فيه، ومنه ما<lb/>يكون راجحًا مع ملاحظة مقابل مرجوح تارة ومع عدمها تارة، وقيل: إنه يشمل<lb/>المرجوح أيضًا. فالتصديق المبني على الأدلة النظرية الذي يجزم به المستدل مع<lb/>عدم ملاحظة احتمال النقيض يسمى ظنًّا، ولكن إدراك الحواس لا يسمى هنا، ولا<lb/>العلم الضروري كقولنا: النقيضان لا يجتمعان ولا يرتفعان. وهذا الحد الذي شرحنا<lb/>به معنى الظن هو تفسير لقول الأزهري في التهذيب: الظن يقين وشك. وقول<lb/>ابن سيده في المحكم: هو شك ويقين إلا أنه ليس بيقين عيان إنما هو يقين تدبر،<lb/>فأما يقين العيان فلا يقال فيه إلا علم. هذا قول أئمة اللغة.<lb/>وأما قول الفيروزبادي في القاموس: الظن: التردد الراجح بين طرفي<lb/>الاعتقاد غير الجازم- فهو مأخوذ عن اصطلاح علماء المعقول كالمناطقة والفلاسفة<lb/>ومثله قول المناوي: الظن الاعتقاد الراجح مع احتمال النقيض ولكن الفيروزبادي<lb/>لم يسعه إلا أن يزيد على تعريفه قوله: وقد يوضع موضع العلم: بمعنى أنه<lb/>يستعمل في اللغة بمعنى اليقين. فإن أراد أنه يوضع موضع العلم حتى في الحسيات<lb/>والضررويات فقوله غير صحيح. واليقين العلم وإزاحة الشك وتحقيق الأمر،<lb/>وهو نقيض الشك، والعلم نقيض الجهل. قاله في لسان العرب. ثم قال:<lb/>وربما عبروا بالظن عن اليقين وباليقين عن الظن.<lb/>وقال الراغب: الظن: اسم لما يحصل عن أمارة ومتى قويت أدت إلى العلم،<lb/>ومتى ضعفت جدًّا لم يتجاوز حد الوهم. ثم ذكر أن من اليقين قوله تعالى: {وَظَنَّ<lb/>أَنَّهُ الفِرَاقُ} (القيامة: 28) وقوله تعالى: {أَلاَ يَظُنُّ أُوْلَئِكَ أَنَّهُم مَّبْعُوثُونَ *<lb/>لِيَوْمٍ عَظِيمٍ} (المطففين: 4-5) وقوله: {وَظَنَّ أَهْلُهَا أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَا} (يونس: 24) وقوله: {وَظَنَّ دَاوُودُ أَنَّمَا فَتَنَّاهُ} (ص: 24) وإنما يظهر هذا<lb/>في اليقين اللغوي وهو الاعتقاد الجازم المبني على الأمارات والاستنباط<lb/>والاستصحاب دون الحس والضرورة - لا اليقين المنطقي المبني على الضرورة أو<lb/>الحس أو ما يؤدي إليهما بحيث لا يحتمل النقيض. وقد فسر الراغب اليقين بقوله:<lb/>هو سكون الفهم مع ثبات الحكم. وقال: إنه من صفة العلم فوق المعرفة والدراية.<lb/>فعلم من قولهم أن اليقين في الأصل هو الاعتقاد الثابت الذي لا شك فيه ولا<lb/>اضطراب. وأما قولهم بالتعبير به عن الظن والعكس فليس معناه أن كل يقين ظن<lb/>يقين وإنما معناه أن الظن على مراتب منها ما يرادف اليقين، ومنها ما هو دونه،<lb/>فبينهما العموم والخصوص بإطلاق، والمشهور في تعريف اليقين عند علماء الدين<lb/>أنه الاعتقاد الجازم المطابق. واشتراط المطابقة للواقع اصطلاحي خاص باليقين في<lb/>الإيمان الصحيح، ولعل المطابقة تشترط في العلم فيسمى الجازم بغير الواقع مؤقنًا<lb/>به لا عالمًا.<lb/>إذا فقهت هذا فاعلم أن كل اعتقاد يستفاد من السماع يطلق عليه في اللغة اسم<lb/>الظن باعتبار مأخذ لذاته، واسم اليقين إن جزم صاحبه به، وكذا اسم العلم أن<lb/>مدلوله حق، ولكن نفس السماع، أي: إدراك الأصوات المحقق لا يسمى ظنَّا بل<lb/>علمًا. وخبر التواتر إنما يفيد العلم القطعي بضرب من الاستدلال النظري، وإن<lb/>اعتمدوا أنه يفيد الضروري فإن من شروطه أن يخبر كل واحد من المخبرين<lb/>الكثيرين عن حسي، أي: عما سمعه بأذنه أو رآه بعينه مثلاً، وأن يقوم الدليل أو<lb/>القرائن على أنهم لم يتواطؤوا على الكذب، وأن يتحقق ذلك في كل طبقة من<lb/>الطبقات. وقد اختلف العلماء في العدد الذي يحصل بخبره التواتر مع توفر الشروط<lb/>التي ذكروها. فاكتفى بعضهم بالآحاد كسبعة وعشرة، واشترط بعضهم العشرات.<lb/>ولكنهم اتفقوا على أن آيته حصول العلم الجازم بمدلول الخبر. ومثل هذا العلم<lb/>كثيرًا ما يحصل بخبر الواحد وإن لم يكن متصفًا بالصفات التي اشترطها المحدثون<lb/>في راوي الحديث الصحيح كالعدالة والضبط وعدم مخالفة الثقات المشهورين فضلاً<lb/>عن مخالفة الأمور القطعية التي عدوا مخالفتها علامة الكذب ووضع الحديث.<lb/>مثال هذا النوع من خبر الواحد الذي يحصل به الاعتقاد الجازم وإن لم يكن<lb/>المخبر به متصفًا بعدالة رواة الحديث أكثر ما نسمعه كل يوم ممن نعاشر ونخالط من<lb/>أصدقائنا ومعاملتنا وأهل بيوتنا وخدمنا من الإخبار عن أمور معيشتنا كقولهم:<lb/>حضر الطعام وهيئ الحمام وجاء للزيارة فلان. ومن هذا القبيل كل خبر لا مجال<lb/>للتهمة فيه. وأما إخبارهم فيما يتهمون فيه فهي التي يُرتاب فيها، ويحتاج إلى<lb/>القرائن والأدلة في تمييز راجحها من مرجوحها، مثال ذلك مدح النفس والدفاع عنها<lb/>والطعن في الخصوم، ورواية الغرائب والعجائب، فالأخبار في مثال هذه المسائل<lb/>يكثر فيها الكذب والخلط، إما بالعمد أو بعدم الضبط أو بسوء الفهم والاستنباط، أو<lb/>بضعف البيان، أو بتقليد الآباء أو الأموات، وما يتبع ذلك من الوهم، ومن خطأ<lb/>الحس والرأي.<lb/>فمن وعى ما ذكرنا وتدبره يعلم منه ما يعلم من نفسه إذا هو فكر في مصادر<lb/>علمه، والأخبار التي يحدث بها والتي يتلقاها عن غيره، وهو الأصل في إخبار<lb/>جميع الناس الصدق، وأن الكذب إنما يقع لأسباب عارضة، وأنه هو وسائر الناس<lb/>يصدقون في كل يوم كثيرًا من أخبار الآحاد حتى غير العدول وتصديقًا جازمًا لا<lb/>يزاحمه شك ولا احتمال، ولا يخطر لهم فيها النقيض على بال، ومنها ما يجزمون<lb/>باستحالة وقوع نقيضه عادة وإن جاز عقلاً، كبعض أخبار العدول الثقات الضابطين<lb/>الخالية من الشبهات، ورجال الحكومة المسئولين في الرسميات.<lb/>بل أقول: إن من هذه الأخبار ما يجزم العقل بصدقه وامتناع نقيضه، وأعني<lb/>بالعقل هنا العقل البشري الذي يبني حكمه على الاختيار، ويزنه بميزان رعاية<lb/>المصالح ودفع المضار، لا عقل واضعي المنطق والفلسفة، الذي يجيز وقوع كل<lb/>ما يمكن تصوره، ويحصر وقوع المحال في اجتماع النقيضين أو ارتفاعهما وما<lb/>يؤدي إلى مثل ذلك حتمًا.<lb/>وقد تحير هؤلاء في تعريف العلم حتى قال بعضهم: إنه لا يمكن تعريفه.<lb/>ومن أشهر أقوال مدققي متكلمينا في ملكة العلم: إنها صفة توجب انكشافًا لا يحتمل<lb/>النقيض. فالعلم بالشيء عندهم لا يمكن نقضه ولا الرجوع عنه، فلو كان هذا العلم<lb/>شرطًا في كل مسألة من مسائل العقائد لكان الكفر بعد الإيمان محالاً، ولكن قد ثبت<lb/>وقوع الكفر بعد الإيمان بنص القرآن، فالعلم الذي لا يحتمل النقيض ليس شرطًا<lb/>لصحة الإيمان، وإنما الشرط أن يكون المؤمن جازمًا بما يعتقد، غير مرتاب ولا<lb/>متردد، وقول الأستاذ الإمام: الرجوع عن الحق بعد اليقين فيه كاليقين في الحق<lb/>كلاهما قليل في الناس. أراد به اليقين المنطقي، وأراد بالرجوع عنه إظهار<lb/>الجحود والمخالفة كبرًا واتقادًا، فإن اعتقاد نقيض المتيقن ليس في استطاعة الموقن<lb/>إلا إذا اختلط عقله، واختل فهمه، هذا قليل الوقوع كالرجوع عن الحق كبرًا وعنادًا<lb/>بعد الإذعان له، إذ أكثر المعاندين للحق المستكبرين عنه الذين قال الله في بعضهم:<lb/>{وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْماً وَعُلُواًّ} (النمل: 14) لم يكن ذلك الجحود<lb/>منهم بعد إذعان، أو لم يكن استيقانهم على شرط علم الكلام وفلسفة اليونان.<lb/>وإذا فكر السائل في العلوم النقلية وطريقة أدائها وتعليمها عند البشر من جميع<lb/>الأمم رأى أن أكثر أخبارها المقطوع بها يتلقاها الآحاد بعضهم عن بعض، فإذا<lb/>اشترطنا فيها ذلك العلم الكلامي واليقين المنطقي، وأن لا نعد شيئًا منها حقًّا ثابتًا إلا<lb/>إذا تلقيناه بالتواتر اللفظي، فكيف تكون حالنا في معارفنا التاريخية، وما يُبنى عليها<lb/>من علومنا الاجتماعية وأعمالنا السياسية، وفي سائر العلوم التي ينقلها بعضنا عن<lb/>بعض؟<lb/>بعد هذا كله أقول: إنه لم يعرف عن أحد من شعوب البشر مثل ما عرف عن<lb/>المسلمين من العناية بنقد الأخبار النبوية وتمحيصها، وضبط متونها وحفظ أسانيدها،<lb/>بل كانوا ينقلون الأخبار التاريخية والأدبية والشعر والمجون بالأسانيد المتصلة،<lb/>ووضعوا كتب التراجم لجميع أصناف العلماء والأدباء كما وضعوها من قَبْل لرجال<lb/>الحديث، ليسهل طريق العلم بالصحيح وما دونه من ذلك، ولكنهم دققوا في نقد<lb/>رجال الحديث ما لم يدققوا في شيء آخر، فإذا كان ما صح من الحديث عندهم متنًا<lb/>وسندًا لا يجزم به فبماذا نثق من أخبار البشر، وإذا كان المسلم منا يصدقها فكيف<lb/>يمكنه أن يرد مضمونها إذا كان في عقائد الدين، بناء على كلمة عرفية للمتكلمين؟<lb/>الحديث الصحيح عند المحدثين: ما ثبت بنقل عدل تام الضبط متصل السند<lb/>غير معلَّل ولا شاذ وينافي العدالة عندهم ثبوت الكذب، وكذا الاتهام به والفسق<lb/>والغفلة وكثرة الغلط والجهالة - أي: كون الراوي مجهولاً عند علماء الجرح<lb/>والتعديل، ولولا هذا الشرط لاخترع الكذّابون أسانيد كثيرة لا أصل لها وخدعوا<lb/>الأمة بها - وكذا البدعة، فمن كان مبتدعًا لشيء من أمر الدين لم يكن عليه أهل<lb/>الصدر الأول ليحكم بصحة حديثه، قيل: مطلقًا وقيل: فيما يؤيد بدعته وهو<lb/>المعتمد، بل لا بد لثبوت ذلك من روايته عن غيره.<lb/>والضبط عندهم ضبط الصدر وضبط الكتاب، فالأول الحفظ عن ظهر قلب<lb/>بحيث يتمكن من استحضار ما حفظه متى شاء، فإن غلط أو أخطأ في الأداء لا يعد<lb/>حديثه صحيحًا، والثاني حفظ الكتاب منذ سمع فيه وصححه على من تلقاه عنه إلى<lb/>أن يؤدي منه، فإذا غاب عنه غيبة أمكن أن يعرض فيها التغيير والتحريف أو<lb/>الزيادة أو النقصان لا تعد روايته له ولا منه صحيحة.<lb/>واتصال الإسناد سلامته من سقوط فيه بحيث يكون كل فرد من رواته قد سمع<lb/>ذلك المروي من شيخه، ويقابله الانقطاع، وهو أقسام، فالحديث (المنقطع)<lb/>وهو ما سقط من سنده بعض الرواة لا يعد صحيحًا، إلا أنهم اختلفوا فيما سقط منه<lb/>من بعد التابعي ويسمونه (المرسل) وذلك كأن يقول التابعي: قال رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم- كذا.<lb/>فالجمهور يتوقفون فيه، وبعضهم يحتج بمراسيل من عُلم من حاله أنه لا<lb/>يروي إلا عن الصحابة أو ثقات التابعين كسعيد بن المسيب، دون مَن يروي عن<lb/>غيرهم كالحسن البصري ومن (الانقطاع) عندهم (التدليس) وهو رواية الراوي<lb/>عمن فوق شيخه الذي سمع منه بلفظ يوهم السماع منه إيهامًا لا تصريحًا، كأن يقول<lb/>المدلس: قال فلان - أو عن فلان، وقد اختلفوا في حديث المدلس فقيل: لا يُقبل<lb/>مطلقًا وقيل: إلا فيما صرح فيه بالسماع، والجمهور على قبول حديث من لا<lb/>يدلس إلا عن ثقة كابن عيينة.<lb/>ولأجل هذا شددوا في قبول الحديث (المعنعن) أي الذي يقال فيه: عن فلان<lb/>عن فلان. فقالوا: عنعنة المدلس غير مقبولة، واشترط مسلم في العنعنة معاصرة<lb/>الراوي لمن روى عنه، والبخاري اشترط العلم باللقي ولم يكتف بمجرد المعاصرة<lb/>فإذا قال العدل الثقة الضابط: عن فلان أو قال: قال فلان: كذا لا يعتد البخاري<lb/>بروايته هذه إلا إذا كان قد علم أنه قد لقي ذلك الرجل واجتمع به، ولكن مسلمًا<lb/>يكتفي بالعلم بأنهما وُجدا في عصر واحد، ومن الممكن أن يكون لقيه وروى عنه.<lb/>ومن أقسام الحديث عندهم (المضطرب) وهو ما يقع في إسناده أو متنه<lb/>اختلاف من الرواة بتقديم وتأخير أو زيادة ونقصان أو اختصار أو حذف أو إبدال<lb/>راوٍ براوٍ أو متن بمتن أو تصحيف في أسماء الرواة أو ألقابهم أو أنسابهم أو في<lb/>ألفاظ المتن. فإن أمكن الجمع وعرف الأصل وإلا توقف في قبول الحديث<lb/>والاحتجاج به.<lb/>ومنها (الشاذ) وهو ما خالف راويه فية من هو أوثق منه فإن لم يكن<lb/>المخالف للثقة ثقة سُمي حديثه (المردود) وإن كان ثقة رجح عليه مخالفة الذي هو<lb/>أوثق منه وسمي حديثه (المحفوظ) فهو مقابل الشاذ. ومنها (المنكر) وهو ما<lb/>خالف رواية الضعيف فيه من هو أضعف منه، ويقابله (المعروف) وكلاهما<lb/>راويه ضعيف لا يحتج بحديثه. ومنها (المعلّل) وهو ما فيه علة خفية كوصل<lb/>المنقطع ورفع الموقوف وإدخال حديث في آخر أو إدراج كلام الرواي في المتن<lb/>أو الإدراج في سياق الإسناد.<lb/>ولو شئنا أن نبين تدقيق علماء الجرح والتعديل في نقد رواة الحديث لرأى فيها<lb/>غير المطلعين عليها من القراء ما لم يخطر لأحد من أمثالهم على بال. ولعلموا منه<lb/>أن أكثر من يعدونهم من الثقات الصدوقين من أهل هذا العصر، ولو كانوا في<lb/>أزمنة أولئك النقاد لما عدوا روايتهم صحيحة ولو لعدم إتقان الحفظ والضبط. ومن<lb/>تدقيقهم أنهم يعدون بعض الرواة ثقات في الرواية عن أهل قطر دون آخر، كقولهم:<lb/>فلان غير ثقة في المصريين أو الشاميين؛ لأنه كان عرض له عند الرواية عنهم<lb/>اختلاط في العقل، أو هرم خانته به الذاكرة وفقد جودة الضبط.<lb/>وقد وضعوا كتبًا ببيان الأحاديث الموضوعة خاصة بينوا فيها وفي غيرها<lb/>أسباب وضع الحديث والكذب فيه وعلامته وأسماء الوضّاعين والكتب والنسخ<lb/>الموضوعة برمتها التي لا يصح منها شيء كما وضعوا عدة كتب للأحاديث التي<lb/>اشتهرت على الألسنة وبينوا درجاتها، وميزوا بين الصحيح والحسن والضعيف<lb/>والموضوع منها. ولكن عناية العلماء بنقد المتون وعرض الأحاديث القوية الأسانيد<lb/>على القواعد التي بينوا بها علامات الوضع كانت أقل من العناية بنقد الأسانيد، وقلّ<lb/>أن يهتم المنتمون إلى المذاهب بنقد متون الأحاديث إلا إذا كانت مذاهبهم مخالفة لها<lb/>فكان هذا من سيئات التعصب للمذاهب.<lb/>***<lb/>نتيجة البحث وخلاصة الجواب<lb/>فمن فقه ما شرحناه علم أن أكثر الأحاديث الأحادية المتفق على صحتها لذاتها<lb/>كأكثر الأحاديث المسندة في صحيحي البخاري ومسلم- جديرة بأن يجزم بها جزمًا لا<lb/>تردُّد فيه ولا اضطراب، وتعد أخبارها مفيدة لليقين بالمعنى اللغوي الذي تقدم، ولا<lb/>شك في أن أهل العلم بهذا الشأن قلما يشكون في صحة حديث منها، فكيف يمكن<lb/>لمسلم يجزم بأن الرسول -صلى الله عليه وسلم- أخبر بكذا ولا يؤمن بصدقه فيه؟<lb/>أليس هذا من قبيل الجمع بين الكفر والإيمان؟ وليعلم أنني أعني بالمتفق عليه هنا ما<lb/>لم ينتقده أحد من أئمة الفقهاء وغيرهم، ومن غير الأكثر ما تظهر فيه علة في متنه<lb/>خفيت على المتقدمين أو لم تنقل عنهم وذلك نادر. وقد عدَّ بعضهم هذه الأحاديث<lb/>المتفق على صحتها مفيدة للعلم اليقيني الاصطلاحي إذا تعددت طرقها،<lb/>قال الحافظ ابن حجر في شرح نخبة الفكر ما نصه:<lb/>(فائدة) ذكر ابن الصلاح أن مثال المتواتر على التفسير المتقدم يعز وجوده<lb/>إلا أن يدعي ذلك في حديث: (من كذب علي متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار) وما<lb/>ادعاه من العزة ممنوع، وكذا ما ادعاه غيره من العدم؛ لأن ذلك نشأ عن قلة<lb/>الاطلاع على كثرة الطرق وأحوال الرجال وصفاتهم المقتضية لإبعاد العادة أن<lb/>يتواطئوا على كذب أو يحصل منهم اتفاقًا، ومن أحسن ما يقرر به كون المتواتر<lb/>موجودًا وجود كثرة في الأحاديث أن الكتب المشهورة المتداولة بأيدي أهل العلم شرقًا<lb/>وغربًا المقطوع عندهم بصحة نسبتها إلى مصنفيها إذا اجتمعت على إخراج حديث<lb/>وتعددت طرقه تعددًا تحيل العادة تواطأهم (فيه) على الكذب إلى آخر الشروط أفاد<lb/>العلم اليقيني بصحته إلى قائله، ومثل ذلك في الكتب المشهورة كثير اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هذه تتمة الأجوبة عن الأسئلة المستنبطة من الكتاب الذي نشر في الجزء الذي قبل هذا.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p349" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2974.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الزار<lb/>وهل اعتقاد تأثير الولي<lb/>والعِفريت فيه شرك جلي؟</head>
               <lb/>
               <lb/>(س9) مِن أحد المشتركين في <placeName>القاهرة</placeName> - ع. م<lb/>حضرة الأستاذ العلامة المفضال السيد رشيد رضا المحترم.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>وبعد: فإني أهنئكم أولاً بسلامة العودة من الأقطار الحجازية المباركة وأدعو<lb/>لكم الله -سبحانه وتعالى- أن يجعله حجًّا مبرورًا إن شاء الله.<lb/>سيدي استشكل علي أمر بخصوص ما يسمونه (الزار) الذي يستشفي به<lb/>بعض (الجاهلات) من النساء من أمراضهن العصبية فأحببت أن أعرضه عليكم<lb/>راجيًا التكرم بالإجابة ولو تأشيرًا على هذا بصفة خصوصية.<lb/>(إحدى السيدات مصابة بمرض عصبي: يأتيها غالبًا على نوبات ربو وآلام<lb/>شديدة بالمعدة والكليتين مع الصداع وسُعال وضعف عمومي شديد، وخصوصًا في<lb/>ابتداء كل مرة من الحمل، عَرَتها هذه الحالة منذ خمسة عشر عامًا بعد زواجها بقليل<lb/>ثم إنها على صلاح وتقوى، وقد كانت لا تعتقد بمسألة الزار ولكنها تحت تأثير<lb/>كلام النساء خصوصًا أقاربها من والدة وأخوات اعتقدت أخيرًا وتوهمت أن أحد<lb/>الأولياء أو أحد العفاريت هو الذي أصابها بهذا المرض الهستيري من زمن<lb/>وصممت على عمل حفلة الزار بمصاريف من عند أهلها في منزلهم لا في منزل<lb/>زوجها الذي عارض في ذلك بشدة لعدم اعتقاده بمثل هذه الخرافات، ولم يرضَ<lb/>بخسارة دينه في مصاريف باطلة على عقيدة باطلة) .<lb/>والآن ألا ترى سيادتكم أن اعتقاد هذه السيدة تأثير الولي الفلاني أو العفريت<lb/>الفلاني يؤدي بها إلى الشرك الجلي، وفي هذه الحالة تصبح محرمة على زوجها<lb/>المسلم الصحيح (غير الجغرافي أو السياسي) الذي لا يعتقد بتأثير وليّ أو نبيّ؟<lb/>فتفضلوا بإفادتي عن ذلك ولو كلفكم الجواب شيئًا من التفصيل. وتفضلوا بقبول<lb/>مزيد تشكراتي وجزيل ممنونيتي سلفًا والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>(ج) يذكر جمهور علماء الكلام أن الإيمان بوحدانية الأفعال عبارة عن<lb/>التصديق الجازم بأنه لا فعل لغير الله -تعالى- في الحقيقة، فكل ما يقع في<lb/>الكون من خير وشر ونفع وضر فهو من فعل الله -تعالى- وحده، ويصرح<lb/>الأشعرية في كتب العقائد بأن الأسباب الظاهرة للحوادث - ومنها كسب الإنسان<lb/>وغير الإنسان من الملائكة والجان - لا تأثير لها في نفسها، وإنما يخلق الله<lb/>المسببات والمكسوبات عندها لا بها، فلا فرق بين النار والماء في حصول<lb/>الإحراق والإرواء، إلا أن عادة الله قد جرت بخلق الإحراق عند مس النار<lb/>واتصالها بالجسم القابل للاحتراق وخلق الإرواء عقب خلق شرب الماء، ولكن<lb/>الشرع أمر بالكسب، كالتداوي والأكل والشرب، فينبغي القيام بالمشروع منه<lb/>وهو ما جرت سنة الله -تعالى- بجعله سببًا مطردًا، وما كان سببًا غير مطرد<lb/>كرُقية الملسوع وما في حكمه فإتيانه ينافي التوكل وكمال الإيمان والتوحيد،<lb/>وما كان دون ذلك مما لم يثبت كونه سببًا ألبتة أو قامت عليه شبهات وهمية<lb/>باطلة اغتر بها بعض العوام في بعض البلاد -كالزار في بلاد مصر<lb/>والسودان فلا عذر لمؤمن في الإقدام عليه أي لأنه من الجبت [1] الذي هو<lb/>عبارة عن خرافات الكهنة والسحرة، ومن اعتقد أن ولي الزار أو شيخه ينفع،<lb/>ولو بقدرة خلقها الله فيه ومزية أعطاه إياها وأن عفريتة يضر ولو بقدرة خلقها<lb/>الله فيه أيضًا - فهو عند هؤلاء المتكلمين مشرك بالله -تعالى- فالخطر<lb/>على منتحلي خرافات الزار وغيرها شديد في مذهب هؤلاء المتكلمين الذين<lb/>ينتمي إليهم أكثر الخرافيين.<lb/>وأما مذهب غير هؤلاء من المتكلمين ومحققي أهل الأثر من الحنابلة وغيرهم<lb/>فهو أن الله -تعالى- جعل الأسباب مؤثرة بخواص من خلقها فيها كالإحراق في<lb/>النار والإرواء في الماء، ومقاومة سير المرض في الدواء، ومنها إرادة<lb/>الإنسان وعمله الاختياري، ولكن هؤلاء يقولون كغيرهم: إن الأسباب تعرف<lb/>بالتجارب والاختيار، وتكون مشتركة بين جميع المجربين من الناس،<lb/>واتخاذ الأسباب الوهمية مذموم شرعًا وعقلاً، وأنه لا تأثير لمخلوق فيما وراء<lb/>الأسباب التي جرت سنة الله في الخلق بربط المسببات بها، فمن اعتقد أن غير<lb/>الله -تعالى- ينفع أو يضر بذاته دون ما جرت به سنته -تعالى- في الأسباب أو<lb/>بتأثيره في إرادة الله -تعالى- وقدرته، بأن يفعل الله -تعالى- بتأثيره عنده<lb/>شيئًا لم يكن لولاه ليفعله بمحض إرادته حسب علمه الأزلي- فهو مشرك بالله<lb/>كافر بوحدانيته، لاعتقاده أن لغيره فعلاً وتأثيرًا معه بقدرته الذاتية - وهو<lb/>المنفرد بذلك- أو بتأثيره في إرادته - والإله الخالق القديم لا يكون محلاًّ<lb/>للتأثيرات الحادثة، ويستحيل أن تكون إرادته تابعة لإرادة أحد من خلقه، الذين هم<lb/>تحت تصرف قدرته وقهره.<lb/>إذا تدبر السائل هذا ظهر له أن التصديق بخرافة الزار خطر على الدين،<lb/>وأنه ليس من شأنه أن يقع من أهل التوحيد الصحيح، لا على مذهب المتكلمين،<lb/>ولا على مذهب الأثريين، وإنما يقع مثله ممن يأخذون دينهم عن أمثالهم من<lb/>الجاهلات والجاهلين، كغوغاء العوام الذين يقلد بعضهم بعضًا في أمور الدنيا<lb/>والدين، كالعادات السخيفة والعلاجات الضارة، المبنية على تجارب فاسدة<lb/>ناقصة.<lb/>ولكننا مع هذا كله لا نجزم بكفر امرأة تصدق ببدعة الزار، ولا نجعلها<lb/>به مشركة بالله -عز وجل-، بل يجب أن نحتاط في مثل هذا الحكم، وندفع<lb/>الجزم به قبل العلم بحقيقة اعتقاد المرأة ولو بالشبهات، كما يجب أن تحتاط<lb/>تلك المرأة باتقاء التصديق بهذه الخرافات، التي يخشى أن تكون شركًا جليًّا أو<lb/>خفيًّا ولو على بعض الأقوال، فنقول نحن عملاً باحتياطنا: يجوز على هذه<lb/>المرأة أن تؤمن إيمانًا جازمًا بأن الله -تعالى- خالق كل شيء وهو على كل<lb/>شيء وكيل، وأن ما اقتضته إرادته وجرى به قَدَره من ربط الأسباب<lb/>بالمسببات، هو عامّ مطرد في المخلوقات، وأنه لا قدرة لمخلوق على شيء<lb/>خارج عن سنته -تعالى- في الكائنات. بل جميع الخلق سواء في العجز عما<lb/>وراء الأسباب، كما أنهم سواء في جريانها فيهم وخضوعهم لها، وانحصارهم<lb/>في حظيرة قهرها. ويجوز أن يعرض لها وهي على هذا الاعتقاد مرض<lb/>فيخبرها من تظن فيهم الصدق وعلم التجربة والاختبار، أن سبب هذا المرض<lb/>ملابسة عفريت من الجن لها، وأن غيرها قد أصيب بمثله قبلها، وأنهم جربوا<lb/>له كل علاج فلم ينجح فيه إلا تلك الفعلة الشنعاء وحدها، وأن علة نفعها أن<lb/>العفريت الذي يلابس المريض في هذا المرض يزعجه ما يكون في حفلة الزار،<lb/>من الذنوب والأوزار، حتى يلجئه إلى الفرار، بين تلك الأغاني والمعازف،<lb/>والعزائم والعزائف، والقرابين والذبائح، وما في التضمخ بدمها من الفضائح،<lb/>ويجوز على هذا المرأة أن تصدق هؤلاء المخبرين الضالين المضلين، ولا سيما<lb/>بعد اليأس من معالجة الأطباء المشهورين، وأن تعتقد أن ذلك لا ينافي<lb/>الإيمان؛ لأن طرد الشياطين من الأبدان، كطرد الجراد ونحوه من المزارع<lb/>والغيطان، فهو من الأسباب الكسبية، التي جرت بها السنن الإلهية، ويجوز<lb/>أيضًا أن تعلم أن عمل الزار حرام، وأن المستحل لما يعتقد حرمته يعد مرتدًّا<lb/>عن الإسلام، كالجاحد للمعلوم من الدين بالضرورة من مسائل الإجماع، ثم<lb/>تقول: إنني لا أستحله، ولكنني آخذ بقول من قال: إن التداوي بالمحرم جائز<lb/>إذا لم يوجد غيره.<lb/>فإذا جاز أن تعتقد المرأة ما ذكرنا، وإن كان باطلاً في نفسه فكيف تتجرأ<lb/>على الإفتاء بردتها، وبطلان عقد نكاحها، وسائر ما يترتب على الردة من<lb/>الأحكام؟<lb/>أما ما يحسن أن توعظ به امرأة تدرك ما ذكرنا فهو أن خرافة الزار القبيحة<lb/>المنكرة ليست سببًا من أسباب الشفاء من هذا المرض، وإن ما يُدعى من التجربة<lb/>المثبتة لنفعه باطل، وأنه عُمل لكثيرات فلم يفد، وأن من اتفق أنهن شُفين<lb/>بعده لم يكن شفاؤهن به بل بأسباب أخرى حقيقية أو وهمية، وأنه لو<lb/>كان علاجًا نافعًا بالتجربة الصحيحة لعملت به جميع الشعوب التي فاقت غيرها<lb/>في العلوم والمعارف، المبنية على إتقان التجارب، ولكننا نرى هؤلاء<lb/>يسخرون من هذه الخرافة وأهلها، التي هي محصورة في مصر والسودان بل<lb/>في الطبقة الجاهلة من أهلهما، وإذا كان الأمر كذلك فكيف تقدم العمل بخرافة<lb/>أدنى ما يقال فيها: إنها مشتملة على عدة بدع محرمة في الدين، محتقرة عند<lb/>جميع المرتقين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع تفسير (يؤمنون بالجبت والطاغوت) في ص 156 ج 5 من التفسير.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2975.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">دروس سنن الكائنات<lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(15)<lb/>
               <lb/>المعالجة- يجب البدء بعلاج مدخل هذا الميكروب في الجسم، بأن يعالج<lb/>الإحليل في الذكر مثلاً علاجًا فعالاً، وتعالج المفاصل بالقلويات وبيودور البوتاسيوم.<lb/>وينبغي مراعاة القوانين الصحية باستنشاق الأهوية الجيدة وتعاطي الأغذية السهلة<lb/>الهضم والمقويات كمركبات الحديد وزيت السمك ونحوهما، ويدلك المفصل ببعض<lb/>المراهم المسكنة أو الزئبقية، أو يدهن بصبغة اليود. وتجب إراحته من الحركة<lb/>مطلقًا، ولكن بعد زوال الالتهاب الحاد ينبغي دلك المفصل وتكبيسه وتليينه باليد.<lb/>والعلاج باللقاح أفاد في بعض الأحوال خصوصًا في الإصابات المزمنة أي<lb/>التي طالت مدتها، والأفضل أن يؤخذ الميكروب من نفس المريض، ولكن هذا<lb/>العلاج يحتاج إلى مدة طويلة.<lb/>ويجب البدء بحقن مقادير صغيرة من اللقاح ثم تُزاد بالتدريج، ولا يجوز<lb/>الحقن الثاني إلا بعد تمام زوال كافة الأعراض التي قد تنشأ من الحقن الأول.<lb/>وهناك مصل لعلاج هذا الداء أيضًا لا يخلو من الفائدة.<lb/>***<lb/>استدراكان<lb/>(الأول) جاء في مجلة [اللانست Lancet] الطبية الإنكليزية الصادرة في<lb/>12 أغسطس سنة 1916 رأي لأحد أطباء الإنكليز في عدوى الالتهاب السحائي<lb/>الوبائي، وملخصه: أن ميكروب هذا الداء هو عين ميكروب السَّيَلان- لا شبيهًا به<lb/>فقط كما قلنا سابقًا- وأن قمل الجسم هو الذي ينقله من شخص إلى آخر إما<lb/>بامتصاص دم المصاب بالالتهاب السحائي وتلقيح الآخرين به إذا انتقل القمل إليهم.<lb/>أو بتلوث القمل به مما يسيل من المصاب بالسيلان في ملابسه من الصديد ونقله إلى<lb/>غيره فيدخل الميكروب تحت الجلد ويسير في الأوعية اللمفاوية إلى السحايا وغيرها<lb/>كالمفاصل التي قد تلتهب أيضًا في هذا المرض، وأنكر هذا الطبيب انتقال<lb/>الميكروب في الهواء ودخوله من الفم والأنف.<lb/>وقال: إن المصاب بالسيلان ذاته عنده شيء من المناعة فلا تصاب سحاياه<lb/>إلا قليلاً. فإذا صح هذا الرأي- والغالب أنه صحيح- سهلت مقاومة هذا الداء<lb/>الخبيث وتيسر اجتنابه. ومن هذا الرأي تفهم بعض حكم الاستنجاء وطهارة الثوب<lb/>ونظافته، ونظافة الجسم بالغسل والحلق، وغير ذلك من شرائع الديانة<lb/>الإسلامية الغرَّاء التي شرحناها سابقًا. وترى مما تقدم أن القمل يقتل بالحمى<lb/>التيفوسية والراجعة وبالالتهاب السحائي أكثر مما تقتل العقارب والثعابين. وذلك<lb/>يحقق أيضًا المثل العامي القائل: (وضع -تعالى- سره في أضعف خلقه) وترى<lb/>منه أيضًا مقدار الخطر الذي يتهدد كل من يتردد إلى مواخير الفسق، فإن أكثر<lb/>الزواني مصابات بالسيلان الحاد أو المزمن، وبعضهن يُرى بملابسه وفراشه القمل.<lb/>(الثاني) إن من أسهل الطرق لتطهير الماء والخضر ونحوها من<lb/>الميركوبات أن يذاب في الماء [بي سلفات الصوديوم] وتسمى أيضًا [كبريتات<lb/>الصوديوم الحمضية] بنسبة 2: 1000 ويترك الماء مدة نصف ساعة، فإن حامض<lb/>الكبريتيك الذي يوجد فيه يقتل تلك الأحياء الدنيئة وأجنة ديدان [البهارسية<lb/>Mieracidia Cercariae] ولا ضرر من شرب هذا الماء<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">......</hi> وإذا نقعت<lb/>فيه الخضر مدة نصف وساعة تطهرت كذلك. ويجوز أن تطهر به الأواني الخزفية<lb/>والزجاجية ونحوها ما عدا المعدنية فإن الأفضل تطهيرها بالغلي. وهذه الطريقة<lb/>نافعة جدًّا إذا اتبعت في زمن انتشار أوبئة الحمى التيفودية والكوليرا والدوسنطاريا<lb/>وغيرها مما يتلوث به الماء والخضر، فإنها كافية للتطهير بدل الغلي الذي لا يحسن<lb/>لبعض الخضر والفاكهة.<lb/>***<lb/>تسمم الدم<lb/>لهذا الداء ثلاثة أشكال:<lb/>(الشكل الأول) : أن تدور سموم الميكروبات في الدم، ويسمى ذلك<lb/>باليونانية [سيريميا Sapraemia] ومعناها حرفيًّا: الدم الفاسد.<lb/>(الشكل الثاني) : أن تدور الميكروبات مع سمومها في الدم، ويسمى ذلك<lb/>باليونانية [سبتيسيميا Sepaticaemia] ومعناها حرفيًّا: الدم المتعفن.<lb/>(الشكل الثالث) : مثل الشكل الثاني غير أنه يزيد عليه بتكون أخرجة في<lb/>عدة أجزاء من الجسم، ويسمى ذلك باليونانية [بيميا Pyaemia] ومعناها حرفيًّا:<lb/>الدم الصديدي.<lb/>وجميع هذه الأشكال تنشأ من ميكروبات الصديد وهي على الأكثر من الشكل<lb/>البزري، ومنها ما يكون عنقوديًّا أو سلسليًّا. والسلسلية هذه أشدها خطرًا كما سبق<lb/>ومن الميكروبات العنقودية ما يكون لونه أبيض أو أصفر، ويشاهد ذلك إذا<lb/>تجمعت منها جموع كثيرة في المزارع الصناعية. وهناك بعض ميكروبات لها<lb/>أشكال أخرى تحدث الصديد كباسل الصديد الأزرق [Pyocyaneus] ومن<lb/>ميكروبات الأمراض الأخرى ما يحدث الصديد أيضًا كميكروب الحمى التيفودية<lb/>والدرن.<lb/>والميكروبات البزرية المذكورة منتشرة كثيرًا وهي من أكبر ما يخشاه<lb/>الجراحون في عملياتهم فيتقونها بالتطهير التام بالغلي وغيره، فإنها إذا وجدت أي<lb/>سحج أو جرح في الجلد أو الأغشية المخاطية دخلت فيه وأحدثت التهابًا فتقيحًا،<lb/>وتذوب الأنسجة ويتجمع بسببها عدد لا يحصى من الكريات البيضاء فينشأ من ذلك<lb/>المدة والصديد ونحوهما. فإذا أصابت سطح الجلد نشأت منها الدمامل والبثور<lb/>ونحوها، وإذا أصابت الأنسجة الغائرة نشأت الأخرجة وما شاكلها، وإذا أصابت<lb/>الأغشية المخاطية التهبت وحدث منها الزكام ونحوه.<lb/>وإذا كانت الإصابة صغيرة ومحدودة ولم يدخل الميكروب إلى الدم قل حصول أي<lb/>توعك أو حمى؛ لأن السموم التي تمتص في البنية تكون حينئذ قليلةً جدًّا، ولكن إذا<lb/>كان موضع الالتهاب كبيرًا نشأت الحمى بسبب امتصاص سموم الميكروبات في<lb/>البنية، ونشأ الشكل الأول المذكور هنا، فإذا دخلت هذه الميكروبات إلى الدورة حدث<lb/>الشكل الثاني، وقد تدخل من أي جرح مهما يكن صغيرًا، وإذا رسب بعض هذه<lb/>الميكروبات الممتصة في أجزاء الجسم المختلفة تكونت حولها وبفعلها أخرجة. وهذا<lb/>هو الشكل الثالث. وطريق امتصاص الميكروب في الشكل الثاني هو الأوعية<lb/>اللمفاوية وفي الثالث الأوردة، وفيها يدخل أيضًا بعض مواد التهابية عفنة مع<lb/>الميكروب.<lb/>أما أعراض الشكل الأول فهي ارتفاع حرارة الجسم مع سائر الأعراض<lb/>الأخرى للحمى، وكذلك أعراض الشكل الثاني والثالث، غير أن المعتاد فيهما أن<lb/>تبتدئ الحمى برعدة شديدة ويشتد المرض على المريض حتى يكون كالمصاب<lb/>بالتيفوس، فيعتريه الهذيان والذهول والهمود وكافة الأعراض الشديدة لتلك الحمى،<lb/>وتكون مدة المرض في هذين الشكلين قصيرة وتنتهي بالموت غالبًا. وفي التسمم<lb/>الصديدي تكثر الرعدة وتحصل يوميًّا مرة أو مرتين، وفي كل مرة تظهر التهابات<lb/>فأخرجة جديدة ويكثر العرق عقب كل رعدة ويصاب المريض بالهمود وينحف<lb/>جسمه بسرعة ويصفر لونه وقد يصاب بالقيء الكثير أو الإسهال، وقد تزول<lb/>الرعدة بعد خمسة أيام أو ستة. وتكون الحمى في هذا الشكل متقطعة مرتفعة في<lb/>المساء ومنخفضة في الصباح عادة، وقد تصل إلى الدرجة الطبيعية خصوصًا في<lb/>أول المرض. وتختلف باقي الأعراض لاختلاف العضو المصاب بالأخرجة، فإن<lb/>لكل عضو مصاب بها علامات وأعراضًا مخصوصة. ومدة هذا المرض لا تزيد<lb/>عن ستة أيام غالبًا ولا تمتد إلى ما بعد العاشر كذلك، اللهم إلا إذا أزمن المرض<lb/>وحينئذ لا تصاب الأحشاء، وإنما تتكون الأخرجة في المفاصل أو تحت الجلد. وإذا<lb/>شُقَّت كلها وعولجت قد يشفى المريض بعد عدة أسابيع أو أشهر.<lb/>ومما يساعد على حدوث تلك الأشكال المذكورة عدم الاعتدال وغيره مما<lb/>يضعف البنية كبعض الأمراض المزمنة مثل التهاب الكلى أو البول السكري، ولكن<lb/>لا يحصل أي شكل منها ما لم يوجد في الجسم مدخل للميكروب.<lb/>العلاج - تفتتح الأخرجة وتتطهر وتمض يوميًّا فإن كانت الحمى ناشئة عن<lb/>امتصاص السموم فقد شفي الجرح وشفي المريض أيضًا، وإن كانت الميكروبات<lb/>دائرة في الجسم تعثر الشفاء أو تعذر، ويعطى المريض المنعشات والمغذيات<lb/>وتراعى معه جميع الوسائل الصحية.<lb/>أما الأدوية فهي قليلة الجدوى، ولكن استعمال الحقن بالمصل المتعدد القوى<lb/>[Polyvalent] أي المُحضَّر بحقن عدة أنواع من الميكروب أفاد في كثير من<lb/>الأحوال، وتجب تجربته إذا دخل الميكروبات البنية سواء أحدثت أخرجة أم لم<lb/>تحدث.<lb/>الوقاية - من تسمم الدم بجميع أنواعه- أن يتقي الإنسان كل ما يحدث جرحًا<lb/>أو سحجًا في الجسم وإن كان صغيرًا. فإذا حدث بالرغم من احتياط الإنسان وجبت<lb/>المبادرة إلى تطهير الجرح وتضميده والمواظبة على ذلك يوميًّا حتى يشفى.<lb/>ويراعى في ذلك اتباع جميع قوانين علم الجراحة في تطهير الأيدي والآلات<lb/>والضمادات وغيرها مما يمس الجرح. وإذا تكون خراج في الجسم وجب الإسراع<lb/>إلى شقه وتطهير جوفه وتصريف ما يتكون فيه من المدة والصديد بأسرع ما يمكن<lb/>بحيث لا يتراكم فيه شيء منها خوفًا من امتصاص الميكروب أو سمه في البنية.<lb/>ولعلم الجراحة في ذلك من الوسائل العلمية المعقولة ما فيه الكفاية من شر هذا الداء<lb/>وقانا الله منه.<lb/>***<lb/>السعال الديكي<lb/>Whooping Cough<lb/>مرض يصيب الأطفال كثيرًا بين السنة الأولى والثامنة، وحدوثه للبنات أكثر<lb/>منه للذكور. وتقل إصابته لمن كان عمره فوق ذلك؛ لأن أكثر الناس يصابون به<lb/>في صغرهم وهو يحميهم من الإصابة به مرة أخرى بل هو في ذلك أكثر وقاية من<lb/>الحميات الأخرى ذوات الطفح. ويحدث انتشاره بشكل أوبئة لا تأثير لحرارة الجو<lb/>أو غيرها فيها، وكثيرًا ما تكون هذه الأوبئة عقب أوبئة الحصبة.<lb/>هذا المرض ينتقل من شخص إلى آخر بطريق العدوى، فإذا كثر اختلاط<lb/>الأطفال بالمصابين به انتشر المرض بينهم، وقد يتنقل بواسطة الملابس الملوثة<lb/>بميكروب هذا الداء إذا أصابها شيء من بصاق المصاب.<lb/>وكان القدماء يعتقدون عدوى هذا الداء نظرًا لما يشاهدونه من انتشاره بين من<lb/>يخالط المصاب، ولكن لم يكتشف ميكروبه إلا سنة 1906 والذي اكتشفه باحثان<lb/>اسمهما [بورديه Bordet] و [جنجو Gengou] .<lb/>وهذا الميكروب من الشكل الباسيلي يشبه كثيرًا ميكروب النزلة الوافدة غير<lb/>أنه أطول منها وأغلظ منها، ولا حبيبات له ولا حركة. يشاهد كثيرًا في أوائل<lb/>المرض في المخاط الثخين الخارج في آخر النوبة من الشُعب الرئوية الصغيرة،<lb/>وكثيرًا ما يكون مختلطًا بميكروب النزلة الوافدة.<lb/>الأعراض: - مدة التفريخ نحو عشرة أيام، ويبدأ المرض بإصابات بسيطة<lb/>بالسعال تشبه السعال الناشئ من التعرض للبرد. وقد يكون هذا السعال مصحوبًا<lb/>بحمى خفيفة ويستمر إلى نحو سبعة أيام أو عشرة. ثم يُسمع هذا الصياح<lb/>المخصوص الذي يشبه صياح الديك، ولذلك شبه هذا المرض به، فبينما يكون<lb/>الطفل المصاب في لعبه تنتابه نوبة من السعال تمتاز بحصول نحو 15 أو 20 مرة<lb/>من الشهيق المتوالي في زمن 7 أو 10 ثواني ثم يعقبها زفير له هذا الصوت<lb/>المخصوص، ويتكرر ذلك مرة أو أكثر حتى يخرج من صدر المصاب قطعة<lb/>صغيرة من البلغم اللزج أو يتقايأ ما في جوفه. والسبب في حصول هذا الصوت<lb/>اقتراب الحبلين الصوتيين أحدهما من الآخر فيضيق ما بينهما، أو أنهما لا يتسعان<lb/>بالسرعة المطلوبة حين حصول الزفير. وفي أثناء هذه النوبة يحتقن الوجه أو<lb/>يزرق وينتفخ وتكاد تخرج العينان منه، ويتدلى اللسان، وقد تخرج الثنايا قيده<lb/>فيبصق المريض الدم. ويكون الطفل في أثناء ذلك غير قادر مطلقًا على منع هذا<lb/>السعال، وقد يصاب من شدته بنزف من الأنف (الرعاف) أو من فمه أو يحصل<lb/>النزف تحت الملتحمة؛ وفي أحوال نادرة يصاب بنزف في مخه، وهذه النوب<lb/>تحصل بلا سبب معروف وإنما قد يهيجها بكاء الطفل أو إغضابه أو نزع ملابسه.<lb/>ويقال: إن النوب أكثر في الليل منها في النهار. وعدد مراتها في الليل يتراوح<lb/>بين مرة واحدة وستين مرة. وفي أكثر الأحوال لا تزيد عن ثلاثين في كل 24<lb/>ساعة. ويكون الطفل في الفترات التي بين النوب كأنه في صحة تامة ولا حمى<lb/>عنده ما لم يتضاعف المرض، وقد تكون شهوة الطعام عنده جيدة. ومدة هذا الطور<lb/>من الداء تمتد إلى ثلاثة أسابيع أو ستة بل قد تطول إلى ثلاثة أشهر أو أكثر، ثم<lb/>تأخذ النوب في القلة تدريجيًّا حتى تزول تمامًا أو يعقبها سعال بسيط كالسعال الأول<lb/>بدون صياح ويمكث بضعة أسابيع. وهذا المرض قل أن يميت ما لم يشتد تشنج<lb/>المزمار أو يحصل نزف في المخ. وقد يحصل الموت بسبب مضاعفات هذا الداء.<lb/>المضاعفات والعقابيل (العواقب) - من مضاعفات هذا الداء النزلة الشعبية<lb/>أو الشعبية الرئوية فترتفع الحمى ويضيق نفس المريض كثيرًا، وفي كثير من<lb/>الأحوال يزول حينئذ هذا الصياح المخصوص كما أنه يزول في كافة المضاعفات<lb/>الحمية الأخرى. ومنها التهاب الأذن والتشنجات. ومن العقابيل استمرار النزلة<lb/>الشعبية والأمفيزيما [1] الرئوية (أي تمدد حويصلاتها وفقدانها مرونتها وانفتاح<lb/>بعضها في البعض الآخر) والدرن الرئوي وهو قليل الحصول في هذا المرض.<lb/>الإنذار- هذا المرض قد يطول جدًّا ولكنه في الغالب يُشفى منه المريض ومن<lb/>النادر أن يموت به الشخص غير أن الموت قد يحدث بسبب بعض المضاعفات أو<lb/>العقابيل المذكورة.<lb/>المعالجة- يسكن المصاب في غرفة دافئة متجددة الهواء، ولا يجب عليه<lb/>التزام الفراش ما لم يتضاعف المرض. وهناك أدوية كثيرة لتقصير مدة المرض<lb/>وتخفيف وطأته، ومن أحسنها [البلادونا [2] Belladonna] فيعطى من صبغتها<lb/>نقطتان أو ثلاثة ثلاث مرات في اليوم للطفل الذي يبلغ عمره سنتان ولمن هو أكبر<lb/>نقطًا أكثر بحسب السن، وهناك مواد تستعمل أيضًا استنشاقًا لتطهير الشعب؛<lb/>ولكنها قليلة الفائدة، ومن أحسن العلاجات تغيير الهواء والسكنى بجوار البحار فإن<lb/>ذلك مما يقصر مدة المرض.<lb/>***<lb/>الالتهاب الرئوي<lb/>Pneumonia<lb/>هذا المرض نوعان: (1) نوع يصيب حويصلات الرئة يسمى الالتهاب<lb/>الفصيصي (2) ونوع يصيب جزءًا عظيمًا منها ويسمى الالتهاب الفصي،<lb/>ويختلف النوعان اختلافًا كبيرًا من الوجهة الميكروبية والمجهرية والعرضية.<lb/>أما النوع الأول فقد يكون ابتدائيًّا أو تابعيًّا لمرض آخر، وهو كثير الإصابة<lb/>للأطفال والشيوخ، وليس له ميكروب مخصوص بل يوجد فيه أنواع عديدة،<lb/>منها: ميكروبات الصديد المعتادة، أو ميكروبات المرض الذي سبب هذا الالتهاب<lb/>الرئوي كالدفتيريا أو الحمى التيفودية أو الأنفليونزا أو الطاعون.<lb/>وأما النوع الثاني وهو كثير الحصول للشاب، وقد يصيب أيًّا كان غيرهم،<lb/>وهذا المرض يشبه كثيرًا الحميات الأخرى العفنة كالحمى التيفوسية وينتهي مثلها<lb/>بالبحران. وينشأ غالبًا من ميكروب من النوع البزري المزدوج اكتشف في معمل<lb/>باستور في ديسمبر سنة 1880 وهذا المرض هو المقصود بالكلام هنا، ومنه نوع<lb/>خطر ينشأ من باسيل اكتشفه [فردلندر Friedlander] سنة 1880 ولكنه قليل<lb/>الحصول فإن 95% من الإصابات بهذا الداء تنشأ من الميكروب الأول البزري.<lb/>الأسباب- يحدث هذا المرض للذكور أكثر من الإناث بنحو الضعف،<lb/>ويصيب الناس في جميع الأعمار من سن الطفولية إلى سن الشيخوخة، ولكنه أكثر<lb/>حصولاً للشبان إلى أن يصلوا إلى متوسط العمر (من 35 - 50) ينتشر هذا<lb/>المرض في فصلي الشتاء والربيع حينما يكثر تغير درجة حرارة الجو فجأة،<lb/>وحينما يكون الهواء مشبعًا بالرطوبة أو البرد.<lb/>ومما يساعد على حصوله كثرة التعرض لتيار الهواء وضعف البنية وإجهاد<lb/>العقل وقلة التغذية، والانهماك في السُّكْر أو الجِماع.<lb/>وهذه الأشياء تجعل المصاب به ضعيف المقاومة جدًّا بحيث يكون شفاؤه<lb/>متعسرًا، والوفاة به كثيرة الحصول. والإصابة به لا تحمي من معاودته، فقد<lb/>شُوهد أن بعض الأشخاص أصيب به نحو 15 أو 20 مرة، ولكن في الغالب أن لا<lb/>يصاب به الشخص سوى مرتين.<lb/>يوجد ميكروب هذا الداء حتى في لعاب السليم وفي حفر أنفه، فإذا ضعفت<lb/>البنية بمثل الأسباب المذكورة هاجمها الميكروب وأحدث بها المرض. وقد يتصل<lb/>بالإنسان أيضًا من شخص آخر مصاب بالالتهاب الرئوي ويكون حينئذ أقوى وأضر<lb/>وهذا الميكروب يحدث التهابات في أعضاء الإنسان الأخرى مثل البليورا والشغاف<lb/>والمفاصل والسحايا، وقد يحدث أخرِجة بالأحشاء وتحت الجلد.<lb/>ولم يجزم العلماء إلى الآن إن كان وصول الميكروب إلى الرئة من طريق<lb/>الشعب أو من طريق الدم، فقد شوهد وجوده في نفس الدم، فإذا ضعف عضو<lb/>بسبب ما رسب الميكروب من الدم فيه. وهو يصيب عدة حيوانات كالفئران<lb/>والأرانب والكلاب. أما الحمام والدجاج فلا يصيبها بشيء. وطوله يتراوح بين 5. .<lb/>من الميكرون و75. 0 منه. ويظهر تحت المجهر كأنه محاط بغلاف أو هالة<lb/>صافية اللون يكون فيها عادة بزرتان أو أربع.<lb/>الأعراض- يبتدئ المرض فجأة برعدة شديدة، وترتفع الحمى بسرعة زائدة<lb/>إلى 39 أو 40 مع كافة أعراضها الأخرى المعروفة وأحيانًا (تشاهد النملة على<lb/>الشفتين) ثم يشعر المريض بضيق في نفسه، وآلام في الجنب المصاب، ثم يكثر<lb/>السعال، ويكون بصاقه صديئًا- كأن به صدأ من الحديد لاحمرار لونه- ويكون<lb/>شفافًا خاليًا من فقاقيع الهواء لزجًا بحيث يشتد التصاقه بالأواني ويشاهد في هذا<lb/>البصاق الميكروب.<lb/>وللأطباء علامات خاصة لتشخيص هذا الداء تدرك بالقرع والسمع وغيرها<lb/>من طرق البحث الشهيرة.<lb/>وتستمر الحرارة عالية مدة المرض كلها، ويكون خد المريض وجبهته محتقنة<lb/>يعلوها قليل من الصفرة أحيانًا، ويكون تنفسه سريعًا جدًّا حتى قد تصل مراته إلى<lb/>80 في الدقيقة، ويسرع نبضه ويقل بوله، وقل أن يعتريه الهذيان بخلاف الحميات<lb/>الأخرى، إلا في بعض الحالات الشديدة فقد يهذي ليلاً، وبعد اليوم السادس أو<lb/>الثامن تنخفض الحرارة فجأة في مدة 12 أو 18 ساعة، بحيث تصير طبيعية،<lb/>ويبتل اللسان بعد الجفاف ويحس المريض بالتحسن العام، ولكن هذا البحران قد<lb/>يصحبه إسهال أو عرق كثير وفي أكثر من نصف الإصابات تنخفض الحرارة<lb/>بالتدريج، فتصير طبيعية بعد 4 أيام أو 5، وفي كلتا الحالتين يتحسن النبض<lb/>والتنفس حين انخفاض الحرارة، وتزول العلامات الطبيعية التي يعرف بها المرض<lb/>من الصدر، ويزول لون البصاق الأحمر فيصير مصفرًّا أو مخضرًّا، ويكون به<lb/>صديد وتقل لزوجته، ثم يصير بالتدريج طبيعيًّا.<lb/>والموت يحصل غالبًا من وقوف القلب، أو من إصابة الرئة الأخرى السليمة<lb/>فيسرع التنفس والنبض، ويزرق الوجه، ويكثر الهذيان ويعقبه الغيبوبة فالموت،<lb/>ويكون الموت عادة بين اليوم الخامس والعاشر، ومن المرضى من يموت في اليوم<lb/>الثاني أو الثالث.<lb/>والالتهاب الرئوي يصيب قاعدة الرئة أكثر من قمتها، والجهة اليمنى أكثر من<lb/>الجهة اليسرى، وقد يصيب الرئتين معًا، ولكنه يعجل بإحداهما قليلاًعن الأخرى.<lb/>وإذا أصاب الرئة احتقنت بالدم، وثقل وزنها، واحمر لونها، وصار قوامها<lb/>هشًّا بعد الوفاة، وامتلأت حويصلاتها بكريات الدم الحمراء والبيضاء وغير ذلك من<lb/>مواد الدم بحيث تكون خالية من الهواء، ثم تمتص الكريات الحمراء، وتزدحم<lb/>الحويصلات البيضاء فيتغير لون الرئة من الحمرة إلى اللون السنجابي، وفي كلتا<lb/>الحالتين يكون قوام الرئة كمنسوج الكبد حتى سماه الأطباء (بالتكبد) .<lb/>المضاعفات- جميع المضاعفات تنشأ على الأكثر من انتشار ميكروب<lb/>الالتهاب الرئوي في الأعضاء الأخرى فقد تلتهب البلورا، وقد ينسكب في تجويفها<lb/>مصل أو صديد. ومن المضاعفات أيضًا التهاب الشغاف أو العصاب أو الكليتين أو<lb/>البريتون أو السحايا أو المفاصل وغير ذلك.<lb/>الإنذار- عدد الفويات في هذا المرض نحو 17% من الإصابات. والمرض<lb/>خطر جدًّا لغير المعتدلين ولضعفاء البنية. ومما ينذر بسوء العاقبة الهذيان الشديد أو<lb/>الذي يحصل في أوائل المرض، وضعف النبض والزرقة والتهاب الرئة كلها أو<lb/>امتداده إلى الرئة الأخرى.<lb/>المعالجة- يجب على المريض أن يلتزم الفراش في الحال. وفي وقت شدة<lb/>المرض يبقى معتمدًا بظهره على شيء بحيث يكون رأسه مرتفعًا على الفراش قليلاً.<lb/>ويجب أن تكون الغرفة متجددة الهواء نقيةً، والغذاء من السوائل السهلة<lb/>الهضم المغذية كاللبن والمرق ونحوها، تعطى بمقادير صغيرة متكررة. وينبغي أن<lb/>تطلق الأمعاء بالمسهلات، وتعطى للمريض المواد المعرقة مع قليل من المسكنات<lb/>لتخفيف ألم الجنب والسعال. ومما يخففه أيضًا اللبخ الساخنة على الجنب الملتهب<lb/>أو ورق الخردل الصناعي، ومن الناس من يضع على الرئة الملتهبة أكياسًا فيها<lb/>ثلج لتخفيف الألم وخفض الحرارة، وهذا العلاج المذكور كافٍ في الحالات البسيطة<lb/>فإذا اشتدت وطأة المرض وضعف القلب وكثر الهذيان وجب إعطاء المريض<lb/>المنعشات كالإستركنين والديجينالا والنوشادر أو قليلاً من الخمر (مثل 3 أو 4 أواق<lb/>في اليوم) . وكلوريد الكلسيوم (10 قمحات كل 4 ساعات) يقال عنه: إنه مقو<lb/>للقلب فإن أكثر الخوف هو من وقوفه.<lb/>فإذا ازرق المريض وضاق نفَسه وخيف عليه من الاختناق أو من وقوف<lb/>القلب وجبت المبادرة إلى فصده أو على الأقل تركيب العلق على الصدر لسحب<lb/>جزء من الدم. ولا خوف من سحب 10 أو 12 أوقية من الدم إذا كان الشخص<lb/>قوي البنية ممتلئًا به. واستنشاق الأكسيجين نافع جدًّا في هذا المرض، وكذلك<lb/>كربونات النوشادر (5 إلى 7 قمحات كل 3 أو 4 ساعات) لإخراج المواد<lb/>المتراكمة في الشعب.<lb/>أما استعمال المصل أو اللقاح فلم تظهر له فائدة كبيرة.<lb/>فإذا جاوز المريض طور البحران وجبت مساعدته بالأدوية المقوية والأغذية<lb/>الجيدة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لفظ يوناني معناه: إدخال الهواء أو النفخ لانتفاخ الرئة في هذا المرض.<lb/>(2) كلمة إيطالية معناها حرفيًّا (السيدة الحسناء) تطلق على نبات شهير عند الأطباء كان نساء إيطالية يستعملنه لتجميل وجوههن، ومن أصوله الفعالة مادة سامة جدًّا تمدد الحدقة فتجعل العين نجلاء.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p363" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2976.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلاد العرب<lb/>وأحوالها منذ الأعصر الخالية</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> والغرب التي أنشأها دعاة النصرانية (المبشرون) لبثّ<lb/>دعوتهم بمصر مقالة تحت هذا العنوان قالت: إن ما أوردته فيها هو نتيجة ما<lb/>وصلت إليه مباحث العلماء الذين بنوا أقوالهم على ما اتصل بهم من أشتات<lb/>الروايات ذات الطرق العديدة القديمة (فأخذوها وطبقوها على اعتبارات جغرافية<lb/>وجيولوجية- قالت- ولعل أشهر علماء الإفرنج الذين عالجوا هذا الموضوع البحاثة<lb/>(قيطاني) - أو كاتياني كما يعربه آخرون- الإيطالي الذي اشتهر بتصنيفاته<lb/>العديدة عن العرب والإسلام من وجهة تاريخية اقتصادية، وقد بنينا هذه العجالة<lb/>على ما جاء في مؤلف من أحدث مؤلفاته) .<lb/>ونقول نحن: إن هذا المؤرخ الإيطالي قد اشتهر عند الترك وبعض العرب<lb/>بتشويهه لسيرة النبي -صلى الله عليه وسلم- وهي أشرف سير البشر؛ لأن<lb/>الاتحاديين ترجموا ما كتبه فيها بالتركية كما بينا ذلك في منار هذه السنة (ص 163<lb/>ج 3) ولكن مباحث هذا المؤرخ المدقق في تاريخنا مما لا نستغني عنه ونود لو<lb/>تترجم كلها، ونحن ننقل عن هذه المجلة ما اقتبسته عنه من المباحث المهتمة بحالة<lb/>جزيرة العرب الجيولوجية وطبيعتها الجغرافية، ومهاجرة أهلها منها إلى حيث<lb/>أقاموا بناء الحضارة القديمة، وهذه عبارة المجلة بنصها لم نصحح منها إلا عبارات<lb/>قليلة.<lb/>لقد أثبتت المباحث الحديثة أن الإنسان وجد على الأرض قبل المسيح بألوف<lb/>من السنين، وأن بلاد العرب كانت مأهولة كأقدم بلاد العالم، فكيف كانت حالة<lb/>العرب في ذلك العهد الخالي يا ترى؟<lb/>لا ريب في أنها كانت تختلف كل الاختلاف عما هي عليه الآن. والمعروف<lb/>عنها الآن- ومنذ عدة مئات من السنين أيضًا- أنها برِّية قاحلة ذات أرض جرداء<lb/>خالية من الماء [1] على أنها في الأعصر الجيولوجية كانت على خلاف ذلك. فقد مر<lb/>على قارتي آسيا وأوروبا زمن كان فيه قسماهما الشماليان أشد بردًا مما هما عليه<lb/>الآن. وكان الفرق بين الصيف والشتاء أشد وضوحًا مما هو الآن. فكان الهواء في<lb/>الصيف أكثر امتصاصًا للرطوبة فيزداد به هطل الثلوج في الشمال وهطل الأمطار<lb/>في الجنوب. وبناء عليه كانت أجزاء عديدة من آسيا وإفريقيا بقاعًا مخصبة جدًّا<lb/>وهي الآن قفار جرداء، وما الأودية الكاشفة سوى بحار كانت تتدفق فيها الأنهار.<lb/>ومن تلك البلاد بلاد العرب، فقد كانت سلسلة الجبال التي في غربها تتقي<lb/>رياح السَّموم وتجري منها أنهر على هضاب أواسط بلاد العرب وتصب في خليج<lb/>العجم. ومن تلك الأنهار نهر الدواسير الذي كان يجري في وادي الدواسير، وكان<lb/>منبعه في الهضاب المكية. وكذلك نهر الرماح الذي كان يصب مع نهر الدواسير<lb/>في خليج العجم.<lb/>ولا يخفى أن للحالة الجوية تأثيرًا عظيمًا في السكنى، وهذا يبين لك لماذا<lb/>كانت بلاد العرب مهد الشعوب السامية. وخلاصة ذلك أنه في تلك الأزمنة الطيبة<lb/>كانت البلاد غاصّة بالسكان بخلاف حالتها الآن.<lb/>ثم بدأت الأحوال الجوية في نصف الكرة الأرضية الشمالية تتغير بالتدريج<lb/>فقل امتصاص الهواء للرطوبة وقل هطل الأمطار. وأصبحت البلاد التي بين أوربا<lb/>والمنطقة الحارة تشعر بذلك التغيير العظيم. وبتمادي الزمن بدأ شمالي إفريقيا وبلاد<lb/>العرب يجف، فصارت الملاين التي تسكن بلاد العرب تشعر بعدم ملاءمة<lb/>البلاد لسكناها.<lb/>ولا حاجة إلى القول بأن الرحيل عن بلاد العرب استغرق ألوفًا من السنين<lb/>وكان تدريجيًّا، وبهذه الطريقة يمكن تعليل توالي هجرة الشعوب السامية. ولم تكن<lb/>كلها غزوات أي هجرات ناشئة عن اعتبارات حربية بل كان معظمها ناشئًا عن<lb/>اعتبارات سلمية بحتة كهجرة الإيرلنديين اليوم إلى أمريكا، وكانت آخر تلك<lb/>الهجرات أعظمها شأنًا وقد حدثت عند ظهور الإسلام يوم فتحت أبواب بلاد العرب<lb/>وأخذ سيل المهاجرة يتدفق منها شرقًا وشمالاً وغربًا.<lb/>وكان لتلك الحركة غايتان تتفقان مع طبيعة البلاد الجغرافية؛ إذ لا يخفى أن<lb/>شبه جزيرة العرب مقسومة إلى قسمين:<lb/>(1) البلاد العربية الغربية (وهي <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName>) ومنفذها سورية إلى<lb/>الشمال الغربي ومصر والحبشة على سواحل البحر.<lb/>(2) الوسط الشرقي ومنفذه الطبيعي <placeName>العراق</placeName> وما بين النهرين. أما القسم<lb/>الجنوبي من بلاد العرب (أي حضرموت) فقائم بنفسه.<lb/>فسيل المهاجرة من بلاد العرب كان يتدفق إذًا شمالاً إلى فلسطين وسوريا أو<lb/>غربًا إلى مصر والحبشة. أو شمالاً شرقيًّا إلى <placeName>العراق</placeName> ووادي دجلة والفرات.<lb/>وقد وقعت أول هذه المهاجرات عند أول فجر التاريخ. ثم تبعتها المهاجرات<lb/>الأخرى في الأزمنة التاريخية المعروفة.<lb/>(1) المهاجرة الأولى- قبيل فجر هذا التاريخ قام بهذه المهاجرة شعوب<lb/>سامية نزحوا إلى <placeName>العراق</placeName> ومعهم شعوب سومريون فتألفت منهم الأمة البابلية، ويعتقد<lb/>العلامة (قيطاني- أو- كاتياني) أن المصريين القدماء الذين دخلوا وادي النيل عن<lb/>طريق البحر الأحمر واستعمروا أولاً مصر العليا كانوا ساميين، وقد هاجروا في<lb/>نفس الزمن الذي هاجر فيه مواطنوهم إلى <placeName>العراق</placeName>. ومما يؤيد هذا الرأي أن في<lb/>اللغة المصرية القديمة آثار سامية عديدة منها الكاف ضمير المخاطب المفرد<lb/>المضاف إليه [2] .<lb/>(2) أما المهاجرة الثانية فقد وقعت في أول عهد التاريخ المعروف أي بين<lb/>ستة آلاف و2500 قبل المسيح، وكان اتجاه سيل هذه المهاجرة أيضًا إلى شمال<lb/>العراق وجنوبه ويتضمن حروب سرجون الملك السامي الشهير.<lb/>(3) وأما المهاجرة الثالثة فقد وقعت من سنة 2500 إلى سنة 1500 قبل<lb/>المسيح وفي أثنائها نزح الآشوريون الساميون من بلاد العرب وأسسوا مملكة أشور<lb/>وعاصمتها نينوى على أعالي دجلة، وفي ذلك الزمن عينه نزح الرعاة (الهكسوس)<lb/>من غربي البلاد العربية إلى مصر وغزا الفينيقيون غربي سوريا واجتاح<lb/>الكنعانيون فلسطين.<lb/>(4) هجرة الآراميين: بعد سنة 1500 قبل المسيح وانتشر الأراميون في<lb/>وادي الفرات وسوريا فأصبحت لغاتهم لغة التجارة؛ إذ كان بيدهم طريق التجارة المار<lb/>بحلب ومن الشعوب السامية التي لم تنزح من بلاد العرب القبائل الصائبية<lb/>والحميرية والعرب الذين كانوا يتكلمون العربية الحديثة. وكانت هذه اللغة قد نشأت<lb/>بتمادي الزمن نشوءًا بطيئًا جدًّا. أما سبب عدم هجرة هذه الشعوب فهو لأن غربي<lb/>بلاد العرب كان أكثر خصبًا من شرقيها، وقد كان طريقًا للتجارة بين الهند والبحر<lb/>المتوسط يمر ب<placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> وينتهي إلى غزة وهذا يأتي بنا إلى:<lb/>(5) ظهور الإسلام. وليس هذا أول مرة ظهرت فيها القبائل المتكلمة<lb/>باللغة العربية لتستوطن البلاد المجاورة فإن بعضها سبق فاستوطن غسان والحيرة<lb/>و<placeName>العراق</placeName> ومهَّد الطريق للعرب الذين كانوا في أيام محمد -صلى الله عليه وسلم-<lb/>فعودوها المهاجرة والاستيطان، وكانت بلاد العرب قد ضاقت مرة أخرى بأهلها<lb/>الساميين الذين اشتهروا بالقوة والبأس والذكاء وكثرة النمو. ومما يدل على ضيق<lb/>الوسائل الاقتصادية في تلك البلاد بأهلها فقرهم المدقع وعوزهم وعادة وأد البنات<lb/>عندهم. أما قواهم المتزايدة فكانوا ينفقونها في محاربة بعضهم بعضًا وفي شن<lb/>الغارات والغزوات إلى أن بدت طلائع تلك النهضة الدينية فجمعت بين القبائل<lb/>المتخاصمة وجعلتهم يوحدون قواهم ويوجهونها إلى الخارج. وهكذا فتحت أبواب<lb/>العربية وخرج العرب ليغزوا البلدان في سبيل الله وسبيل الجامعة العربية.<lb/>وقد كان بين أولئك العرب رجال ذوو صفات ومآرب مختلفة، فمنهم الشديد<lb/>القوي كعمر، والقائد المحنك كخالد، ومنهم المجازف، ومنهم المسوق إلى الحرب<lb/>بطمع الأسلاب [3] . على أن عامل الدين هو الذي فتح لهم السبيل ومهده ومنحهم قوة<lb/>ولكن كان للعوامل الاقتصادية التي أشرنا إليها والتي كانت تؤثر في بلاد العرب<lb/>منذ أقدم الأزمنة شأن يذكر وكان الجانب الأكبر من جيش محمد -صلى الله عليه<lb/>وسلم- رجالاً قد دانوا حديثًا بالإسلام فكانوا يقبلون عليه أو يرتدون عنه بسرعة<lb/>عظيمة؛ لأن معرفتهم كانت ناقصة، ولا شك أن أمثال أولئك ما كانوا ليتمسكوا<lb/>بعروة الإسلام لولا ما رأوه من الانتصارات التي يؤتاها جيش المسلمين، ولولا<lb/>انقلابهم من ضيق العيش إلى سعته [4] . وكان في جيش الميدان الغربي مئات من<lb/>المكيين الذين أيدوا الأمويين فيما بعد ولا يزال المسلمون يقولون حتى اليوم:<lb/>إنهم لم يكونوا على شيء من الإسلام وأمثال أولئك كانوا يعتبرون أنفسهم في بيئة<lb/>هي عربية أكثر منها إسلامية.<lb/>أما حروب الإسلام التي أفضت إلى مزج العرب بأهالي البلاد التي افتتحوها<lb/>من بخارى شرقًا إلى أسبانيا غربًا فقد كانت عبارة عن مهاجرة هي آخر المهاجرات<lb/>السامية من شبه الجزيرة بلاد العرب ولم تحدث مهاجرة بعد ذلك أو بمقدار صغير<lb/>جدًّا لا نزال نشاهد آثاره حتى اليوم وهو ناتج عن نفس الأسباب التي أفضت إلى<lb/>المهاجرات السابقة أي إمحال بلاد العرب.<lb/>أما النتيجة فهي ظهور القوة الكامنة في الأمة العربية ظهورًا بيِّنًا واتخاذها<lb/>مجرى جديدًا وبيئة مثمرة.<lb/>وقد ذكر الأستاذ هركرونجه أن عرب حضرموت الذين هم أفقر سكان تلك<lb/>البلاد فكوا القيود التي كانت تربطهم ببلادهم وهاجروا إلى الهند وجزائر الهند<lb/>الشرقية حيث أظهروا همة عالية ونشاطًا غريبًا. فقد أصبحوا خبيرين بأمور<lb/>التجارة مع أنهم كانوا يجهلونها في موطنهم الأصلي ولا تزال الأعمال والأشغال<lb/>تنتقل إلى قبضة يدهم حتى لقد أصبح بعضهم من كبار الأغنياء , ولا ينحصر<lb/>تفوقهم في الأعمال والمتاجر فقط بل في الأمور العقلية أيضًا.<lb/>وهذه صورة مصغرة للعرب الذين نزلوا بسوريا وبلاد فارس في المائة<lb/>الأولى للهجرة. وهي تنطبق على حالة العرب عمومًا منذ ألوف من السنين حتى<lb/>اليوم، وقد أظهر دولة شريف <placeName>مكة</placeName> بنهضته الأخيرة أن العرب لا يزالون يأبون<lb/>الضيم ويعشقون الحرية والاستقلال، وهم يبذلون كل مرتخص وغالٍ في سبيل<lb/>الدفاع عن كيانهم. ترى هل نحن على وشك أن نرى من جانب بلاد العرب<lb/>مباغتات جديدة مدهشة كما رأى العالم منذ مئات من السنين؟ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: كان الصواب أن يقال: قليلة الماء.<lb/>(2) الأمر الأعظم من ذلك فلعل النصف أو أكثر من النصف من هذه اللغة عربي ولكن الكثير منه محرف كما علم بالتفصيل مما نشرناه في مجلد المنار الثامن عشر عن علامة هذه اللغة أحمد كمال<lb/>بك.<lb/>(3) المنار: يعني أن الجمهور الأعظم من العرب كانوا يقاتلون في سبيل الله وسبيل الجامعة العربية التي يقوم بها دينه وكتابه، وأدناهم منزلة أفراد يطمعون في الغنائم والأسلاب كما هو شأن أرقى الأمم الآن في حروبها.<lb/>(4) هذه دعوى باطلة وتعليلها الذي عللها به باطل فإن المسلمين ما انقلبوا إلى سعة العيش التي يعنيها فيعهد النبي -صلى الله عليه وسلم- بل بعده إذ فتحوا <placeName>الشام</placeName> ومصر وفارس وأين السعة في جزيرة العرب وأين ما وصفها به آنفا من الضيق؟.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p369" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2977.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنشور الهاشمي الشريف الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الرابع من منار هذه السنة ملخص المنشور الأول الذي<lb/>خاطب به الشريف الأكبر صاحب <placeName>مكة المكرمة</placeName> مسلمي الأرض مبينًا لهم سبب<lb/>نهضة الحجازيين باستقلال العرب دون متغلبة الاتحاديين واليوم ننقل لهم نص<lb/>منشور آخر نشر في العدد الحادي عشر من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> الصادر في 21 ذي القعدة<lb/>سنة 1354 لتعميم فائدته والعناية بحفظه؛ لأن أمثال هذه المنشورات من أهم مواد<lb/>تاريخنا في هذا العصر، وقد ضاق عنه الجزء الخامس الذي طبع الكثير منه قبل<lb/>عودتنا من <placeName>الحجاز</placeName>، وهذا نصه:<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{إِنَّا كُنَّا نَسْتَنسِخُ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (الجاثية: 29) لقد رأينا دفعًا للالتباس<lb/>ومنعًا لما عسى أن يحدث من التردد في حقيقة قيمنا ونهضتنا معاشر الحجازيين<lb/>الموضحة أسبابها في منشورنا الأول أن نردفه بهذه الأسطر ليكون منها لأفاضل<lb/>العالم عمومًا والمسلمين خصوصًا زيادة الاطلاع على نياتنا ومقاصدنا المتعلقة بكياننا<lb/>من حيث هو، ملتزمين فيها أقرب المواد عهدًا وأبسطها دلالة.<lb/>من المعلوم أن عقلاء المسلمين وذوي البصيرة من ساكني الممالك العثمانية<lb/>وسائر أقطار الدنيا غير راضين عن دخول <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في الحرب الحاضرة<lb/>لأسباب جوهرية أجمعوا عليها، منها أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> قريبة عهد بالخروج من<lb/>الحرب الإيطالية أولاً والحرب البلقانية ثانيًا، وقد أصاب جيوشها وخزائنها وكل<lb/>مرافقها وعامة تشكيلاتها من الضعف والضياع والفناء ما لا يخفى تأثيره على ثروة<lb/>الدولة خاصة وثروة المملكة وأهلها عامةً، حتى كان الجندي لا يكاد يصل إلى<lb/>قريته أو إلى مكان عمله ليتحصل على ما يسد به رمقه ورمق أولاده وسائر أهل<lb/>بيته إلا ويكون قد دُعي إلى التجنيد مرة ثانية. وهكذا شأن الصانع والحمال<lb/>والمحتطب.<lb/>فالأمة التي أصيب أفرادها بمثل هذه الكوارث لا نرى حاجة إلى بيان<lb/>مصيرها ومصير دولتها إذا دفعت بنفسها في هوة حرب جديدة لا تشبه غيرها من<lb/>الحروب لا سيما وأن واردات الدولة من الضرائب [*] المفروضة على مساعي<lb/>الأفراد المنكودي الحظ بين تجارية وصناعية وزراعية.<lb/>هذا أحد أسباب التي حملت عقلاء المسلمين على استنكار دخول الدولة في<lb/>الحرب الحاضرة وهو سبب مبني على حقيقة الحالة الداخلية في كل بلاد السلطنة.<lb/>وهنالك أسباب خارجية تتعلق بالجهة التي انحازت الحكومة الاتحادية إلى<lb/>الحرب معها ضد الفريق الآخر من الدول المشتبكة في الحرب. فإن الدولة العثمانية<lb/>دولة إسلامية وبلادها مترامية الأطراف كثيرة السواحل فكانت السياسة التي سار<lb/>عليها سلاطين آل عثمان العِظام من قديم الزمان تحسين الصلات والعلاقات مع<lb/>الدول التي يسكن ممالكها القسم الأعظم من المسلمين والتي لا تزال صاحبة<lb/>الأرجحية في البحارة، فلما دخلت الحكومة الاتحادية في الحرب ضد هذه الدول<lb/>منحازة إلى فريق آخر كثير الطمع واسع الجشع لضيق بلاده عن ساكنيها تشاءم من<lb/>ذلك أهل النظر والرؤية من المسلمين لعلمهم بما يكون من نتائجه السيئة قبل<lb/>حدوثها.<lb/>ولقد كنت من جملة هؤلاء عندما سئلت تلغرافيًّا عن رأيي في هذه الحرب،<lb/>أجبت بما اقتضاه واجب النصح، وهذا مما أتخذه دليلاً على إخلاصي لهذه الدولة<lb/>وحرصي على سلامتها وصيانة بيضة الإسلام.<lb/>وها قد حصل ما كنا نخشاه، وانتهت الدولة إلى ما تخوفناه، وأصبحت حدود<lb/>المملكة العثمانية اليوم في أوربا أسوار الآستانة تقريبا. وأن طلائع جيوش الروس<lb/>تخطف الأهالي العثمانيين في ضواحي ولايتي سيواس و<placeName>الموصل</placeName>، وطلائع<lb/>الإنكليز تسوق ألوف الأسرى من أبناء هذه المملكة في بادية العريش بعد أن استولت<lb/>على ولاية <placeName>البصرة</placeName> وشطر من ولاية <placeName>بغداد</placeName>، ولا شك في أن من تأمل هذه الحالة<lb/>ورأى أن الحرب لا تزال قائمة على ساق وقدم لا يحتاج إلى كبير عناء في استجلاء<lb/>النتيجة التي لا تخرج عن أحد أمرين فإما أن نستسلم إلى هذا الخطر الداهم حتى<lb/>نزول من خريطة العالم أو أن نسعى للخلاص منه، إننا نترك للعالم بأسره التأمل<lb/>في هذا الجواب عليه، وليس عندنا أقل ريبة في أنهم يعذروننا في نهوضنا الذي جاء<lb/>في وقته قبل أن تحيط المهالك بالبقية الباقية من هذا الملك فتأخذنا على غِرة. بل<lb/>إننا لا نتردد في مشروعية نهوضنا ووجوبه علينا. <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.............</hi> ولو كنا نعلم بأن بقاءنا مرتبطين بهذه الدولة التي أصبحت ألعوبة في أيدي المتغلبين مما ينفعها<lb/>ويحفظ لها أملاكها لما تحركنا بشيء مما قمنا به، وصبرنا وتحملنا كل ما<lb/>يحملوننا إياه. ولكن أنى لنا ذلك وقد صار من المقطوع به أننا لو استسلمنا لما هم<lb/>سائرون بنا إليه لأدى ذلك بنا وبهم إلى هوة الاضمحلال التي تسقط فيها الولايات<lb/>الأخرى على مرأًى منا ومسمع.<lb/>نعم: إننا نقول هذا ونترك الحكم فيه إلى إنصاف العالم أجمع، ولكننا لا<lb/>نستطيع السكوت عن المجاهرة بأن السبب الوحيد لمحو هذه الدولة وإبادة من بقي<lb/>لها من الرعية وهم سكان <placeName>الأناضول</placeName> وغيرهم، إنما هو استرسال المتغلبة من<lb/>زعماء الاتحاديين وهم أنور وجمال وطلعت وأشياعهم، وخروج الدولة عن<lb/>خطتها السياسية الأساسية التي وضعها عظماء سواس العثمانيين، وهي خطة<lb/>موالاة الدولتين المعظمتين بريطانيا وفرنسا التي لا ينكر فوائدها إلا من ينكر<lb/>التاريخ، ويكفي لمعرفة أخلاق زعماء الاتحاديين ومقدار صدقهم ووفائهم أنه لم<lb/>يمض غير زمن يسير على عقد القرض الذي ساعدتهم به فرنسا وهم في أشد الحاجة<lb/>إليه حتى انضموا إلى أعدائها وأعلنوا الحرب عليها، وإننا لا نستدل على ما<lb/>ذكرناه من أخلاقهم بهذا العمل دون سواه إلا لشهرته المستفيضة بين عموم الناس<lb/>وقرب عهدنا به، أضف إلى ذلك ما يلقاه الأهالي العثمانيون لا فرق بين مسلمهم<lb/>وذميهم من ضروب العسف والجور اللذين يحجب ركامهما ضياء الشمس، لا سيما<lb/>ما ارتكبه القابضون على أزمة الحكومة من هؤلاء المتغلبة وأشياعهم أثناء هذه<lb/>الحرب من ظلم أهل ذمتنا من الروم والأرمن خلافًا لما جاءت به شريعتنا المطهرة،<lb/>ثم نهجوا هذا المنهج في أبناء العرب ب<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وغيرهم مما هو معلوم إلى<lb/>يومنا هذا كإيقاعهم بأهالي العوالي التي هي إحدى ضواحي المدينة المنورة من سبي<lb/>مخدرات العرب وسوقهن إلى الثكنات العسكرية بما تأباه الشريعة الإسلامية والشهامة<lb/>العربية.<lb/>نعم: إننا قمنا ولا يزال قيامنا ومجاهرتنا بالعداوة والبغضاء مقصودًا بهما<lb/>أنور وجمال وطلعت وشيعتهم. وإنه ليشاركنا في ذلك كل مسلم عاقل حتى أفراد<lb/>البيت العثماني، ودليلنا مع مشاركة هذا البيت الجليل اغتيال المتغلبة لعميده الشهيد<lb/>السعيد ولي عهد السلطنة المغفور له المرحوم يوسف عز الدين. وإننا نتبرأ منهم<lb/>ونظهر لهم العداوة والبغضاء، ويشترك معنا فيها كل بر وتقي من مسلمي البلاد<lb/>العثمانية وسائر البلاد الإسلامية، بسبب ما أتوه من الوبال، وما جروه على دولة<lb/>الإسلام من الاضمحلال، حتى جعلوها ضحيَّة لأغراضهم وغاياتهم النفسية، نبرأ<lb/>إلى الله منهم ونعلم أنها كلمة حق عليها نحيا وعليها نموت. وكيف لا نقول هذا<lb/>وأمامنا من عبر الدهر ما نسرده على إخواننا المسلمين ليعلموه ويعوه؟<lb/>فإن جمال باشا المتحكم في <placeName>الشام</placeName> وأهلها قد أمر سكان ذلك القطر الإسلامي بأن<lb/>يؤلفوا من مخدِّرات نسائهم جمعية نسائية، ثم أوعز إلى هذه الجمعية أن تأدب له<lb/>مأدبة في ناديها. وقد تم ذلك بالفعل وحضرها هو ورجال العسكرية والملكية ومن<lb/>دعاهم من سائر رجاله وأعوانه، وكان النسوة المسلمات أعضاء هذه الجمعية<lb/>يباشرن إكرام ضيوفهن. وعند ختام الحفلة شرعن في إلقاء الخطب والأناشيد بين<lb/>تلك الجماهير من الرجال كما نشرت ذلك صحف سوريا على اختلاف مشاربها<lb/>مظهرة الإعجاب والفخر إرضاء لجمال باشا. فسبحان الله -تعالى- الذي يقول في<lb/>محكم كتابه الكريم: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَاءِ المُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ<lb/>عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ ذَلِكَ أَدْنَى أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ} (الأحزاب: 59) [1] وقوله<lb/>تعالى [2] : {وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فَرُوجَهُنَّ وَلاَ يُبْدِينَ<lb/>زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ<lb/>لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَائِهِنَّ} (النور: 31) إلخ [**] .<lb/>من هذا يعلم صراحة مراد هؤلاء المتغلبين ومقاصدهم بالشريعة الإسلامية<lb/>والعادات العربية، وفيه عبرة وذكرى لإخواننا مسلمي البلاد العثمانية وسائر إخواننا<lb/>في أقطار الدنيا ليتعظوا بذلك ولا يكون سببا لاسترسال هؤلاء الطغاة في انتهاك<lb/>حرمات الله والجرأة على مخالفة أوامره لجاهٍ يستفيدونه، أو راتب يستزيدونه، فإنه<lb/>لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق، ومن كان قد وهبه الله -تعالى- قوة على<lb/>تغيير المنكر بيده أو لسانه أو قلبه فليفعل، ومن كان لديه ما يدافع به عن جرأة<lb/>هؤلاء القوم المتغلبين فليأتنا به فإننا إن شاء الله ممن يستمعون القول فيتبعون أحسنه<lb/>{وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (سبأ: 24) [3] .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف <placeName>مكة</placeName> وأميرها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا في 11 ذي القعدة الحرام 1334<lb/>(<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ملخص هذا المنشور أن زعماء الاتحاديين عرَّضوا الدولة للهلاك<lb/>بالحرب والظلم والبغي والعدوان وعبثوا بدين الإسلام، وظلموا المسلمين والذميين،<lb/>وأن مسلمي الترك وفي مقدمتهم بيت السلطنة يعلمون ذلك كالعرب ولكنهم غُلبوا<lb/>على أمرهم، وأن بقاء البلاد الحجازية خاضعة لهم يضرها ويضر أهلها ويوقعهم<lb/>في الخطر من حيث لا ينفع الدولة ولا يغني عنها شيئًا، وإن الواجب في هذا المقام<lb/>العمل بما أمر به الرسول -صلى الله عليه وسلم- في قوله المروي في مسند أحمد<lb/>وصحيح مسلم والسنن الأربع: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده فان لم يستطع<lb/>فبلسانه <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ، وبذلك عمل صاحب المنشور هو ومن معه من أهل <placeName>الحجاز</placeName> فهم في<lb/>مقدمة أهل الحل والعقد في الأمة ولو لم يكن معه غير أسرته الهاشمية وعصبتهم<lb/>وأتباعهم من العرب لكفى بهم أهل حل وعقد في مهد الإسلام وأفضل بلاد الأرض،<lb/>ويليهم في هذه الصفة سائر الأمراء والزعماء في جزيرة العرب، ولم يبق في ديار<lb/>الإسلام زعماء أحرار غيرهم؛ لأن سائر علماء المسلمين وكبراءهم في الآستانة<lb/>وغيرها تحت قهر سلطة عسكرية زمامها بأيدي ملاحدة الاتحاديين ونصارى الألمان<lb/>ولما كان شريف <placeName>مكة</placeName> ومن شايعه من العرب قادرين على النهوض لمقاومة<lb/>منكرات الاتحاديين قاموا بالواجب الإيماني عليهم. وقد صرح في هذا المنشور بأنه<lb/>إذا ظهر له خطؤه في اجتهاده هذا يرجع عنه. وكفى بذلك حجة على جميع<lb/>المسلمين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار قوله: من الضرائب- خبر إن لا بيان للواردات كما يتوهم بادئ ذي بدء.<lb/>(1) وقع في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> غلط في هذه الآية نصه: أي لا يعرفن فيؤذين وهو غلط مطبعي يوهم غير العارف أن معناه صحيح وما هو إلا ضد المعنى الصحيح فالمراد من الآية أن إدناء الجلابيب والمبالغة في الستر أقرب إلى أن يعرفن أنهن حرائر لا إماء يؤذيهن أهل الريبة وسبب ذلك أن البغاء في بلاد العرب كان محصورًا في الإماء من عهد الجاهلية ولذلك قالت هند للنبي -صلى الله عليه وسلم- عند مبايعة النساء على ترك الشرك والسرقة والزنا: أو تزني الحرة؟ فكان الفساق من المنافقين والمشركين يعرفون الإماء بتهتكهن فيتعرضون لهن فأمر الله تعالى المؤمنات بالستر ليتميزن به فلا يتعرض لهن الفساق، ثم بطل البغاء برسوخ الإسلام حتى تركه الإماء أيضًا.<lb/>(2) لعل الأصل وقال تعالى، أو ويقول تعالى.<lb/>(**) سقط من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> ما بعد كلمة (إلا) الأولى إلى (إلا) الثانية.<lb/>(3) في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> (وإنا وإياكم) وهو غلط مطبعي طبعًا.</note>
            </div>
            <pb n="n19-p374" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2978.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>أُهدي إلينا في العام الماضي عدة مطبوعات جديدة من الكتب والصحف لم نجد<lb/>فراغًا من الوقت لنظر فيها نظرًا يمكننا من إبداء الرأي فيها، وإن منها ما يبخس<lb/>حقه إذا كتب عنه في المجلات العلمية ما هو بمعنى الإعلان الذي ينشر في<lb/>الجرائد السياسية، وقد يعد طول الزمان على السكوت عنها، أشد هضمًا لها وبخسًا<lb/>لحقها، فلهذا رأينا أن التنويه بها، بما تمليه النظرة العَجلى فيها، ربما كان كالثمد<lb/>يفضل ناجزه المستثمد الصديان، على الغمر النسيء يخاف عليه النسيان، وهو لا<lb/>يمنع من إعادة النظر فيها إذا سمح الزمان، وهذا ما جاد به الزمن الضنين الآن.<lb/>***<lb/>(كتاب شرح البيع)<lb/>(في القوانين المصرية والفرنسية. وفي الشريعة الإسلامية)<lb/>(تأليف محمد حلمي عيسى بك وكيل الإدارة القضائية للمحاكم الأهلية بوزارة<lb/>الحقانية) شرح فيه أحكام عقد البيع في قانوني المحاكم الأهلية والمختلطة المصرية<lb/>مستمدًّا من مصادرها - الشريعة الإسلامية والقانون الفرنسي- سالكًا في شرحه<lb/>مسلك المدقق المستقل بالفهم والرأي. فجاء سِفرًا كبيرًا بلغت صفحاته بضع مئات.<lb/>وطبعه في العام الماضي (1334) في مطبعة المعارف طبعًا جيدًا على ورق جيد<lb/>يليق به، وقد أقبل عليه علماء القانون أيّ إقبال، وأحسنت تقريظه الصحف أيّ<lb/>إحسان.<lb/>إن هذا المصنَّف من الكتب التي يرجع إلى مثلها الباحثون في فلسفة<lb/>الشرائع والقوانين، ويعتمدون على نقوله ومباحثه في المقابلة والتنظير بينها<lb/>وتفضيل بعضها على بعض. فلو أتيح لي أن أوفيه حقه من التقريظ والنقد يعنيني من<lb/>مباحثه الدقيقة - وهو المقابلة بين الشريعة والقوانين - لكنت قرأت ما أورده من ذلك<lb/>غكله أو الكثير منه وبينت ما يريني الله من الحق فيما أورده من الأحكام الشرعية<lb/>التي اعتمد في أكثرها على بعض كتب الحنفية. وما فاته من الأحكام في كتب<lb/>غييرهم من فقهاء الإسلام. فقد قال في مقدمة الكتاب: إنه جعل المقارنة بين القانون<lb/>المصري بقسميه وبين الشريعة على كتاب مرشد الحيران الذي ألفه قدري باشا ومجلة<lb/>الأحكام العدلية التي أوجبت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> على محاكمها المدنية الحكم بها.<lb/>وذكر في أسماء الكتب التي كان يراجعها عند الشرح عدة كتب للحنفية<lb/>والمالكية، ولم يذكر بينها شيئا من كتب فقه الشافعية والحنابلة، على أن كتب هذين<lb/>المذهبين أجمع لدلائل الكتاب والسنة، وكتب الشافعية منها أشد تنقيحًا،<lb/>وكتب الحنابلة أوسع طريقًا، فلو أن المؤلف عني بكتب الحنابلة وعلماء الحديث<lb/>المستقلين كما عُني بكتب الحنفية لكان علمه بالشريعة الإسلامية أوسع، ومقابلته<lb/>بينها وبين القوانين أصح وأنفع، ومن أجل هذه الكتب كتاب المغني للشيخ<lb/>موفق الدين ابن قدامة و (المحلى) للإمام ابن حزم و (نيل الأوطار) للإمام<lb/>الشوكاني. ومن أجلّ الكتب الباحثة في حكم الشريعة (إعلام الموقعين) للعلامة ابن<lb/>القيم، وأحسن ما كتب في العقود وأنفعه فيما نعلم هو ما كتبه شيخ الإسلام ابن<lb/>تيميه ونشر في مجموعة الفتاوى التي طُبعت له، فلعل المصنف يُعنى بالرجوع<lb/>إلى أمثال هذه الكتب إذا نُقِّحَ الكتاب عند إرادة إعادة طبعه، إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>***<lb/>(تاريخ سيناء القديم والحديث وجغرافيتها)<lb/>(مع خلاصة تاريخ مصر و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وجزيرة العرب وما كان بينهما<lb/>من العلائق التجارية والحربية وغيرها عن طريق سيناء من أول عهد التاريخ إلى<lb/>اليوم، لمؤلفه نعوم بك شقير مدير قلم التاريخ بوزارة الحربية بمصر، وصاحب<lb/>تاريخ السودان) وهو مجلد ضخم تزيد صفحاته على 770 طبع بمطبعة المعارف<lb/>طبعًا جميلاً، وأجمعت الصحف على حسن تقريظه والثناء عليه، وما وفاه أحد<lb/>منهم حقه، ولا شرح للناس حقيقته وكنهه، وقد كان اسم الكتاب حجابًا يخفي ما<lb/>وراءه من الحقائق التاريخية والاجتماعية والسياسية والعلمية، المتعلق أكثرها<lb/>بالعرب والبلاد العربية، من شئونها الغابرة، وحالتها الحاضرة، ولا يزال هذا<lb/>الحجاب مسدولاً على تلك المخدَّرات، ما أماطته الصحف عن ذلك الوجه، ولا<lb/>أظهرت كل ما وراءه من الجمال والحسن، على أن كشف الحجاب عن أبكار<lb/>المعاني، ككشفه عن أبكار المغاني، كل منهما يباح للخاطبين، كما يباح للمحارم<lb/>من الأهل والأقربين، وما أكثر من يبيحه للناس أجمعين، فما بال أبكار مؤرخنا<lb/>العربي لا تزال محجوبة عن خطَّابها المتعددين، وذوي قرباها الكثيرين، لذلك<lb/>الاسم الذي لا يدل إلا على جزء من مسماه، كما حجب استعداد أمتنا العربية<lb/>بالاستبداد الذي يخشاه، وحجب ما في وطننا العربي من الآثار والمعادن بجهل<lb/>الحاكم الذي يتولاه؟<lb/>ألا أيها الخطاب، لتلك الأبكار العُرُب الأتراب، لقد نصب الله لكم من يرفع<lb/>عن محاسن وجوههن الحجاب، وإن كان يخفض من أفكار من في مصر من دعاة<lb/>السفور، الذي يجزم بأنه مزيد من التهتك والفتور، ولكنه قبل رفعه، يبين لكم<lb/>سبب وضعه، فيقول: إن المؤلف لما أتيح له الوقوف على تلك الحقائق التي<lb/>يجهلها الأكثرون من تاريخ سيناء عز عليه أن تبقى مجهولة كما هو شأن محبي<lb/>العلم الذين يتعبون في تحصيله وتمحيصه، فعمد إلى تقييد أوابدها، وقنص<lb/>شواردها، بعد أن قتل مسائلها بالبحث والتدقيق تقتيلاً، وفصل القول فيها تفصيلاً،<lb/>فجاء تاريخًا مطولاً لهذه البقعة الغامرة، لم يوضع مثله لأعظم أقطارنا العامرة،<lb/>فكان مظنة الانتقاد بأنه اشتغال بالكمال من جزئيات تاريخ بلاد أمتنا العربية، قبل<lb/>الوصول إلى ما يفي بالحاجة من مباحثه الكلية، وكأن مؤرخنا اللوذعي لمح بلحظ<lb/>الغيب ذلك الانتقاد يجول في مطاوي الأفكار، بعد أن تمثل بين يديه تاريخ سيناء<lb/>سفرًا من أكبر الأسفار فأراد أن ينظم تلك المباحث الكمالية في سلك الضروريات؛<lb/>فوضع للكتاب خاتمة كانت كالمقصد من الوسيلة أو كالنتيجة بعد المقدمات.<lb/>ذلك بأنه لما كانت سيناء معقد الاتصال والارتباط بين أعظم الأقطار العربية،<lb/>أعني جزيرة العرب ومصر وسوريا، جعل خاتمة التاريخ التفصيلي لها، خلاصة<lb/>تاريخ الأقطار التي تحيط بها، ولما كانت فائدة التاريخ هي العظة والاعتبار، وكان<lb/>الفراغ من هذا الكتاب في إبّان هذه الحرب التي خاضت غمراتها الدول السائدة على<lb/>تلك الأقطار، والتي يتبدل بها ما يتبدل من أحوال الأمم والأطوار- ذكر قومه<lb/>الأقربين سوريين ومصريين، ومن وراءهم من العرب أجمعين، بأن أصل<lb/>أروماتهم واحد وهو الجنس العربي الكريم، والأصل الذي ينتمي إليه أنبياؤهم<lb/>المرسلون في مللهم ونسبهم واحد وهو خليل الله إبراهيم، وبأن لغتهم واحدة وهي<lb/>العربية، وكذلك عاداتهم ومصالحهم الاجتماعية والاقتصادية، وهل يعذر أحد على<lb/>الرضاء بالخلاف والفرقة، بعد تجارب هذه الجواذب والدواعي إلى الوفاق والوحدة؟<lb/>كلا، لا عذر إلا الجهل أو عصبية الجاهلية، وهناك شذرات منه في بيان هذه<lb/>الحقيقة وحجبها الجلية.<lb/>قال المصنف في تمهيد خاتمة الحسنى:<lb/>(1) (إن الباحث في تاريخ مصر و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> كلما تعمق في البحث<lb/>وجد أن معظم سكان هذه البلاد كانوا في كل عصور التاريخ -كما هم في هذا العصر-<lb/>عربًا أو من أصل عربي [1] ، وكان لغتهم العربية أو أختًا لها [2] وعليه فأول<lb/>الصلات التي تربط هذه البلاد بعضها ببعض وأهمها هي الصلة الجنسية العربية) ثم<lb/>إنه جاء بزبدة تاريخ هذه البلاد أيضًا لهذه الحقيقة وقد بدأ بخلاصة تاريخ<lb/>العرب.<lb/>***<lb/>(مهد العرب)<lb/>(2) ذكر في بيان العرب أن أوجه الآراء في مهد الجنس السامي اثنان<lb/>(أحدهما) رأي مفسري التوراة، وهو أنه جزيرة <placeName>العراق</placeName>. (ثانيهما) رأي بعض<lb/>علماء التاريخ واللغات والعاديات [3] وفي مقدمتهم العلامة روبرتس سمث الإنكليزي-<lb/>وهو أن مهده جزيرة العرب (قال) ومنها تفرق في الشرق قبل التاريخ كما تفرق<lb/>العرب والمسلمون في صدر الإسلام، ولهم على ذلك أدلة لغوية اجتماعية، ومن<lb/>أدلتهم اللغوية أن اللغة العربية هي أقرب إخوانها- الكلدانية والسريانية أو الآرامية<lb/>والعبرانية والحبشية- إلى اللغة السامية الأصلية، وإن في الآرامية والعبرانية آثار<lb/>الحياة البدوية العربية.<lb/>(ومهما يكن من أمر ذلك المهد فإننا نرى العرب قد أسسوا في جزيرتهم عدة<lb/>ممالك اشتهرت قديمًا وحديثًا، وخرجوا من جزيرتهم للفتوحات غربًا إلى سيناء<lb/>ومصر وإفريقيا الشمالية، وشرقًا إلى <placeName>العراق</placeName> وتركستان، وشمالاً إلى سورية<lb/>وآسية الصغرى فأسسوا فيها عدة ممالك قبل الإسلام وبعده. فكان مهد العرب<lb/>ومسرحهم منذ القديم من المحيط الأتلانتيكي شرقًا وغربًا، ومن أهالي الفرات<lb/>ودجلة والبحر المتوسط إلى أقاصي السودان شمالاً وجنوبًا) .<lb/>***<lb/>(العرب البائدة في <placeName>العراق</placeName> ومصر وسورية)<lb/>(3) ذكر من تاريخ العرب البائدة أنهم كانوا يسكنون ما بين العراق<lb/>والعقبة، وينقلون التجارة ما بين بابل ومصر. ثم قال: (وما زالوا حتى ظهر منهم<lb/>في القرن الثالث والعشرين (قبل المسيح) ملك اسمه [حمورابي] فأسس مملكة<lb/>قوية عرفت (بدولة حمورابي) بلغت أسمى ما وصلت إليه دولة في العهد القديم من<lb/>الرقي الأدبي والمادي. واشتهرت على الخصوص بسن الشرائع والقوانين وبناء<lb/>الهياكل والقصور، واستمرت حاكمة إلى أواخر القرن الـ 21 قبل المسيح) .<lb/>وذكر مؤرخو العرب أن العمالقة هم الرعاة (الهكسوس) الذين ملكوا مصر في مدة<lb/>الدول الخامسة عشرة إلى السابعة عشرة. ويظن الآن أن سكان مصر وإثيوبيا<lb/>الأولين الذين سكنوا النيل قبل التاريخ هم عرب هاجروا إليه من جزيرة العرب عن<lb/>طريق سيناء أو غار باب المندب كما سيجيء.<lb/>هذا وسنرى في تاريخ سورية أن معظم سكانها الأولين هاجروا إليها من<lb/>جزيرة العرب وأسسوا فيها دولاً شتى) .<lb/>ثم ذكر خلاصة مفيدة من تاريخ العرب المتعرية والمستعربة من القحطانيين<lb/>والعدنانيين واستطرد إلى ذكر خلاصة تاريخ ظهور الإسلام وامتداد دعوته وفتوحه<lb/>ودولة العرب وغيرهم ختمًا ب<placeName>الدولة العثمانية</placeName>، وما انتهت إليه حالها في عهد طغاة<lb/>الاتحاديين من اضطهاد العرب والعربية، وتقحمهم بالدولة أخطار هذه الحرب<lb/>الأوروبية، وحكم عليهم بأنهم أضاعوا بذلك ملكهم مهما تكن عاقبة هذه الحرب.<lb/>***<lb/>(مستقبل جزيرة العرب)<lb/>(4) وقال في شأن مستقبل جزيرة العرب بعد الحرب ما نصه: (ص<lb/>661) (وأما جزيرة العرب، فالطبيعة ورجالها تحميها، وقد أعلن الحلفاء استقلالها<lb/>تحت يد أمرائها، وأصدر (الجنرال السرجون مكسويل) القائد العام البريطاني<lb/>بمصر منشورًا وجهه إلى (العرب الكرام) بتاريخ 31 ديسمبر سنة 1914 جاء<lb/>فيه ما نصه:<lb/>(إن جلالة الملك جورج الخامس ملك الإنكليز قد أعلن أنه لا يتخذ إجراءات<lb/>حربية برية أو بحرية في بلاد العرب أو في موانيها ما لم تمس الحاجة إلى ذلك قصد<lb/>حماية مصالح العرب من اعتداء الترك وغيرهم أو إنجاد من ينهض من العرب<lb/>للخلاص من ربقة الترك) .<lb/>وبعد وصف جزيرة العرب وبيان حالها وسكانها في هذا العصر عقد فصلاً ثانيًا<lb/>لخلاصة تاريخ سورية (ص 675) .<lb/>(5) بين المؤرخ أن شعوب سورية القديمة هم الآراميون والكنعانيون<lb/>والحثيون والعبرانيون والفلسطينيون والفينيقيون (قال) (وكلهم هاجروا إليها من<lb/>جزيرة العرب أو <placeName>العراق</placeName> إلا الفلسطينيين) أي والذين هاجروا إليها من <placeName>العراق</placeName> كانوا<lb/>من جزيرة العرب فهاجروا إلى <placeName>العراق</placeName> قبل الهجرة إلى سورية , و (أو) في كلامه<lb/>لمنع الخلو لا لمنع الجمع فالتحقيق أن من عرب الجزيرة من هاجروا إلى سورية<lb/>توًّا، ومنهم من هاجر إلى <placeName>العراق</placeName> توًّا ثم هاجر بعضهم إلى سورية وبعضهم إلى<lb/>مصر.<lb/>وبعد أن قال في كل شعب من هؤلاء الشعوب قولاً وجيزًا مفيدًا وشكا من عدم<lb/>اجتماع كلمة السوريين في كل عصر من العصور ومن ضعفهم بانقسامهم واختلاف<lb/>أغراضهم وأديانهم. وذكر أن عددهم الآن ثلاثة ملايين.<lb/>(6) ثم ذكر خلاصة تاريخ <placeName>العراق</placeName> وذكر ممالكه القديمة والحديثة من<lb/>الكلدانيين إلى العثمانيين وذكر أن عدد سكانه يقدر الآن بثلاثة ملايين أيضًا نصفهم<lb/>بدو ونصفهم حضر وكلهم عرب إلا قليل من الأكراد [*] .<lb/>(7) ثم انتقل المصنف إلى خلاصة تاريخ مصر فبدأه بقوله:<lb/>(كان المشهور الذي عليه الجمهور أن سكان مصر القدماء هم أبناء مصرايم<lb/>بن حام بن نوح - هاجر إليها من آسية. ولكن بعض المتضلعين من اللغة<lb/>الهيروغليفية اكتشفوا حديثًا أن هذه اللغة واللغة العربية السامية هما من أصل واحد<lb/>كما مر، فإذا ثبت هذا كان سكان مصر الأولون أجداد القبط الحاليين هم من أصل<lb/>عربي قديم (وكان هذا هو الفتح العربي الأول لمصر) اهـ.<lb/>ثم تكلم على دولة الرعاة الذين سماهم اليونان (هكسوس) أي الملوك الرعاة<lb/>وهي كلمة محرفة عن كلمتي (حق شاسو) [4] في لغة قدماء المصريين<lb/>ومعناهما (ملك البوادي) وسماهم مؤرخو العرب العمالقة كما تقدم آنفًا، وذكر<lb/>خلاف المؤرخين فيهم وقول ياقوت: (إن العمالقة امتدوا من بلاد العرب إلى<lb/>سوريا فكانوا ملوكًا في سورية وفراعنة في مصر) ثم قال: (وخلاصة القول<lb/>أنهم قوم رحلة أو عرب أتوا من المشرق (فإذا ثبت ذلك كان هذا هو الفتح العربي<lb/>الثاني لمصر) والظاهر أنهم كانوا من جنس عرب سورية؛ لأن في أيامهم عم<lb/>السلام بين مصر وسورية، ونزح كثير من السوريين إلى مصر) اهـ.<lb/>(8) ثم ختم المصنف خاتمة الكتاب بالكلام على مهاجري قومه السوريين<lb/>بمصر فأشار إلى اليهود والمسلمين منهم إشارة وجيزة في صفحة واحدة لقلة عددهم<lb/>وتوسع في ذكر النصارى- قال: (وهم من نعني بالعنصر السوري عند<lb/>التخصيص) أي عند الإطلاق، فذكر قدماءهم ومتأخريهم وقدر عددهم بسبعين<lb/>ألف نسمة وثروتهم بخمسة وعشرين مليونًا، وذكر أنديتهم وجمعياتهم الخيرية<lb/>وصحفهم الحية والميتة. ورؤساءهم الروحيين وبيوت الثروة فيهم ومحالّ التجارة<lb/>الواسعة لهم ومكتباتهم ورجال الجيش والقضاء والكتاب وكبار الموظفين منهم<lb/>وأصحاب الفنون.<lb/>***<lb/>(مستقبل سورية بعد الحرب)<lb/>وقفى على ذلك الكلام على مستقبل سورية بعد الحرب فقال: إن السوريين<lb/>على اختلاف مذاهبهم ونزعاتهم السياسية يتفق كلهم أو جلهم على أربعة أمور:<lb/>(1) السخط على الاتحاديين سرًّا وجهرًا لدخولهم في الحرب الحاضرة.<lb/>(2) الميل الصادق إلى الحلفاء في هذه الحرب.<lb/>(3) إنشاء حكومة جديدة على مبادئ اللامركزية الشورية تضمن لهم الأمن<lb/>والراحة والنجاح في بلادهم مع المحافظة على لغتهم وتقاليدهم وعاداتهم ووحدتهم<lb/>القومية.<lb/>(4) شعورهم بالحاجة إلى دولة من دول الحلفاء العظام يتعينون بها على<lb/>تنظيم حكومتهم الجديدة. ولكنهم يختلفون في كيفية إنشاء الحكومة وتنظيمها، ثم في<lb/>نوع المساعدة التي يتطلبونها ومقدارها.<lb/>قال: نعم إن هناك فئة لا يهمهم الاحتفاظ بقوميتهم ما دامت البلاد ممتعة<lb/>بأسباب الأمن والراحة والرقي. ولكن هؤلاء هم فئة قليلة جدًّا، والسواد الأعظم من<lb/>أهالي سورية من مسلمين ونصارى ويهود متمسكون بقوميتهم ولغتهم وعاداتهم كل<lb/>التمسك. وأهل الخبرة منهم يقولون: إنه لا يكون للسوريين كلمة نافذة ولا مكانة<lb/>سياسية ولا شأن ولا مقام ولا راحة ولا سلام في بلادهم أو خارج بلادهم إلا إذا<lb/>احتفظوا بقوميتهم، واتحدوا في الرأي على اختلاف المذاهب والأديان.<lb/>وأهم الأسباب التي تدعو إلى اتحادهم ثلاثة:<lb/>(1) أن يتخذوا أساس المعاملة المصلحة العامة الوطنية ليس إلا.<lb/>(2) أن يتذكروا أنهم كلهم من أصل واحد عربي أو سامي، وأنهم كانوا<lb/>عربًا أو ساميين، قبل أن كانوا يهودًا ونصارى ومسلمين.<lb/>(3) أن يحافظوا على لغتهم العربية؛ لأنها لغة راقية، ولأنه لا شيء<lb/>يقرب العناصر المتنافرة، مثل الإجماع على لغة واحدة.<lb/>وتكلم بعد ذلك في مسألة تجنس السوري بالجنسية المصرية فيبين المرغبات<lb/>فيها وأضدادها، وأهمها أن هواء مصر شديد الوطأة على المهاجرين إلى مصر من<lb/>البلاد المعتدلة كسورية، فهو لا يزال يضعفهم إلى أن ينقرضوا، والنصارى منهم<lb/>وإن كثروا يبقون عنصرًا ضعيفًا منفردًا بسبب الفارق بينهم وبين العنصر الأكبر -<lb/>وهم المسلمون - في الدين وعدم الاختلاط بالزواج.<lb/>ثم نصح للسوريين بعشر نصائح، قال: إنها منتهى ما بلغ إليه اختباره بعد أن<lb/>جاوز الخمسين، وقضي في مصر منها أكثر من ثلاثين، وهي:<lb/>(1) أن لا ينتسبوا إلى الأصول السائدة في مهاجرهم مستحيين بأصلهم<lb/>السوري وهم أحفاد الحثيين والفينيقين السابقين إلى الاختراع والاكتشاف (أنصار<lb/>إبراهيم وموسى وعيسى ومحمد الذين كانوا أول من نادى بوحدانية الله وهذَّب<lb/>الأخلاق وشاد الأديان التي تسود العالم الآن.<lb/>(2) قوله: ليكن ارتباطكم بوطنكم الأصلي حيًّا ما أمكن لتبديل الهواء أو<lb/>تجديد الدم بالزواج وأدرج في هذه الحث على الزواج الباكر والرياضة البدنية.<lb/>(3) قوله: أنتم في مصر عنصر ضعيف فاستعينوا على ضعفكم بقوات<lb/>ثلاث: العلم الشريف والمال الحلال والخلق الحسن، واحذروا آفات ثلاثًا: المسكر<lb/>والمنكر والقمار.<lb/>(4) الحث على الحِرف الراقية من علمية وأدبية وزراعية وصناعية<lb/>وخاصة التجارة مع النهي عن الربا.<lb/>(5) الترغيب عن خدمة الحكومة، وقال في الموظفين منهم: ربما كان<lb/>مجموع ثروتهم في القطر المصري كله لا يساوي ثروة تاجر أو مزارع واحد من<lb/>تجارهم أو مزارعيهم الكبار.<lb/>(7) تكريم نوابغهم وإجلال أفاضلهم وتقويم المعوج منهم تحقيقًا للتضامن<lb/>الذي يجعلهم كأنهم أسرة واحدة.<lb/>(8) التعاون على المنافع والمصالح العامة كإنشاء المعابد والمدارس<lb/>والمستشفيات وعدم تكريم الغني الذي يقصر في ذلك.<lb/>(9) قوله: لا تدعوا الاختلافات المذهبية التي أورثتكم الشِّقاق والشقاء في<lb/>بلادكم ترافقكم إلى دار هجرتكم فتكدر صفاءكم وتحرمكم لذة التمتع بالألفة الجنسية،<lb/>وذكر من وسيلة ذلك كثرة الأندية وارتباط بعضها ببعض.<lb/>(10) طاعة السلطان وقانون البلاد والعمل لنفع الأمة المصرية والحرص<lb/>على كرامتها. وختم الكلام والكتاب بأبيات في الجمع بين حب مصر و<placeName>الشام</placeName> وجعل<lb/>قلبه شطرين بينهما وتمنى تعانقهما عناق الإخاء إلى المنتهى.<lb/>***<lb/>(جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>)<lb/>(جريدة دينية سياسية اجتماعية تصدر مرتين في الأسبوع، لخدمة الإسلام<lb/>والعرب) مديرها المسؤول محب الدين الخطيب أنشئت هذه الجريدة بمكة<lb/>المكرمة في شهر شوال سنة 1334، ومحب الدين الخطيب المدير لشؤونها هو<lb/>صديقنا المشهور في عالم الصحافة باشتغاله عدة سنين بالتحرير والترجمة في<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</tei:title> بمصر، ومن المحررين لها صديقنا فؤاد الخطيب الشاعر الأديب<lb/>المشهور، الذي كان أستاذ اللغة والآداب العربية في مدرسة غردون الكلية في<lb/>السودان.<lb/>وإننا نرى أن أنفع ما ينشره محب الدين فيها بعد منشورات سيدنا الشريف<lb/>الحكيمة هو ما يترجمه عن الكتب والصحف التركية مما يبثه في الشعب التركي<lb/>كتابه من النابتة الجديدة المتفرنجة (حزب تركية الفتاه) الذين تعتمد عليهم جمعية<lb/>الاتحاد والترقي في تحويل الترك عن الإسلام بالتشكيك في عقائده وشريعته،<lb/>والتشويه لآدابه وفضائله، والمحو لصبغته من القلوب واستبدال صبغة جنسية<lb/>تورانية بها. وسنقتبس بعض ما نشرته من ذلك.<lb/>قيمة الاشتراك في هذه الجريدة المفيدة ريال مجيدي ونصف في الحجاز<lb/>وعشرة فرنكات في سائر الأقطار، وهي قيمة قليلة لعلها تفي بنفقات الجريدة، إلا<lb/>إذا كثر المشتركون فيها فصار ألوفًا كثيرة؛ لأن الورق والحبر قد تضاعفت أثمانها<lb/>في هذه السنين كما تضاعفت أثمان أكثر ما تصدره أوربة من مصنوعاتها، بعد أن<lb/>شغلتها الحرب بأوزارها عن كل ما عداها.<lb/>ونحن نحث الشعب العربي والعارفين باللغة العربية من كل من يصلي إلى<lb/>القبلة من سائر الشعوب على الاشتراك في هذه الجريدة وشد أزرها، ونحث أرباب<lb/>الأقلام منهم على مواصلتها بما تجود به قرائحهم من المقالات والأخبار والآراء<lb/>المفيدة للجامعة العربية أو للأمة الإسلامية، ونحمد الله -تعالى- أنه لا تنافي بين<lb/>المصلحتين الاسلامية والعربية كما بينَّا في مقال في كنه المسألة العربية ضاقت عنه<lb/>أجزاء المنار الماضية وهذا الجزء أيضًا، وسننشره عند أول فرصة إن شاء الله<lb/>تعالى؛ وأما العصبية التركية الطورانية التي قام بها الاتحاديون ووقفوا مال الدولة<lb/>ونفوذها على تأييدها فهي تنافي الإسلام وتعارضه وذلك بديهي في نفسه، وسنعيد ما<lb/>نشرناه في تأييده بما يزيده إيضاحًا وظهورًا.<lb/>وقد كان الواجب على المنار أن يبادر إلى تقريظ هذه الجريدة في أول جزء<lb/>صدر منه عقب ظهورها خلافا لعادته في إرجاء تقريظ المطبوعات، ولكن لكل<lb/>أجل كتاب، وإنما صرحنا بهذا ليعلم قراء المنار في الأقطار أن تأخيرنا لتقريظها لم<lb/>يكن لقلة العناية بشأنها؛ إذ نَبَّهَنَا إلى ذلك ما كتبه إلينا بعضهم في السؤال عنها حتى<lb/>من بعض مهاجري السوريين في أمريكة.<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">الأحكام</title> الشرعية)<lb/>مجلة قضائية شرعية مشهورة ومنشؤها حسن بك حمادة المحامي الشرعي<lb/>مشهور أيضا فلا حاجة إلى التعريف بهما، وقد كانت المجلة حجبت عن قرائها في<lb/>أثناء سنتها التاسعة بسبب تعيين منشئها مفتشًا بنظارة الأوقاف في الآستانة ثم إنه<lb/>أعاد إصدارها في العام الماضي فأتم مجلد السنة العاشرة واستمر على إصدارها،<lb/>وقد صدر العدد الأول من مجلد السنة الحادية عشرة في منتصف المحرم مشتملاً<lb/>على مقدمة مختصرة وتسع قرارات شرعية وحكمين وثلاث قرارات للمجلس<lb/>الحسبي العالي وسبع منشورات من وزارة الحقانية.<lb/>وقد صارت المجلة وافية بحاجة المحامين الشرعيين وأصحاب القضايا<lb/>والمباحث القضائية الشرعية تستوعبه من نشر الأحكام الشرعية ومنشورات الحقانية<lb/>للمحاكم الشرعية وقرارات المجالس الحسبية؛ ولذلك كثر الإقبال عليها من جميع<lb/>جهات القطر فنهنئ صديقنا منشئها ونتمنى له دوام التوفيق والارتقاء.<lb/>***<lb/>(الثمرات)<lb/>جريدة أسبوعية أدبية انتقادية لمنشئها حسن أفندي السندوبي المشهور في عالم<lb/>الأدب بمقالاته في المؤيد وبكتابه (أعيان البيان) أصدرها في العام المنصرم ولم<lb/>يمض في سيره لأسباب ذكرها، وقد أعاد إصدارها في هذا العام، فنرجو لها<lb/>الرواج.<lb/>وقيمة اشتراكها 100 قرش في القطر المصري.<lb/>***<lb/>(رحلة <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>ضاق هذا الجزء عن نشر شيء من رحلتنا الحجازية وموعدنا الأجزاء الآتية. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن الذين لم يسموا عربًا كدول الفراعنة والفينيقيين كانوا أول دول الحضارة منهم من أصل<lb/>عربي.<lb/>(2) إن السريانية والعبرانية تعدان أختين للعربية؛ لأن أصلهما واحد سامي مهده الأول جزيرة<lb/>العرب.<lb/>(3) هي آثار الأمم القديمة نسبة إلى عاد الأولى العربية ثم صارت عامة.<lb/>(*) استطرد المؤرخ هنا إلى ما لم يستطرد إلى مثله في سورية من ذكر البيوتات فبدأ يذكر الفاروقيين وقال: إنهم يسكنون <placeName>الموصل</placeName> وفاته أن منهم فرعًا في <placeName>بغداد</placeName> أيضًا وثنى بذكر السادة العلويين وقال: إنهم يسكنون <placeName>الموصل</placeName> و<placeName>بغداد</placeName> و<placeName>البصرة</placeName> وثلث بذكر السويديين من سلالة الخلفاء العباسيين قال: وكلهم في <placeName>بغداد</placeName> ثم ذكر الجيلانية والآلوسية في <placeName>بغداد</placeName> وفاته أن هذين البيتين من بيوت السادة العلوية أيضًا وكان ينبغي أن يبدأ بذكر السادة العلوية ويقول: إنهم يوجدون في جميع الولايات العراقية كما يوجدون في جميع الولايات السورية وغيرها وأن أشهر بيوتهم في <placeName>العراق</placeName> بيت النقيب وبيت الآلوسي في <placeName>بغداد</placeName> وبيت النقيب في <placeName>البصرة</placeName> وقد ذكر من آل الآلوسي السيد محمود شكري وقال: إنه مروج مذهب السلف (الوهابية) في <placeName>العراق</placeName> وذكر الوهابية هنا غلط مبني على أغلاطه له أخرى عند ذكر هؤلاء في الكلام على نجد فإنه جعل الحنابلة غير الوهابية ونسب إلى الوهابية ما لا يقوله أحد ممن يطلق عليهم هذا اللقب ولا عجب فقد اغتر كثير من الناس بما كتبه دحلان وغيره عن هؤلاء الناس، وما ذاك إلا من فتن السياسة أعاذنا الله من إفكها وتضليلها.<lb/>(4) يحتمل أن يكون كلمة شاسوا من مادة شاس يشوس فهو أشوس وهم أشاوس والأشوس يطلق على المبتكر وأصله من يصغر عينيه وينظر بمؤخرها أو من ينظر إلى الشيء نظر احتقار- وعلى الشجاع والطويل القامة، وكذلك كانت العمالقة وربما كانت كلمة حق بمعنى ملك الميم كما يستعملها أهل <placeName>الحجاز</placeName> الآن.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2979.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>