<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2987.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" change="#d3e146">1335</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1917م</date>
<pb n="n19-p473" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2988.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى المولد النبوي </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>البعثة النبوية وجملة سيرته - صلى الله عليه وسلم - قبلها<lb/>كان -صلى الله عليه وسلم- وسطًا في قومه وأمته، ولكنه أرقاهم بل أرقى<lb/>البشر في زكاء نفسه وسلامة فطرته، نشأ يتيمًا شريفًا، وشب فقيرًا عفيفًا، ثم كان<lb/>زوجًا محبًّا لزوجه مخلصًا لها، ولم يتول هو ولا والده شيئًا من أعمال قريش في<lb/>دينها ولا دنياها، ولا كان يعبد عبادتهم، ولا يحضر سامرهم ولا ندوتهم، ولم ينظم<lb/>الشعر كما كانوا ينظمون، ولا عُني بالخطابة كما كانوا يعتنون، ولم يؤثر عنه قول<lb/>ولا عمل يدل على حب الرياسة، أو البحث في شئون السياسة، ولم يشاركهم في<lb/>شيء من خرافات الجاهلية وضلالات الشرك، ولا من المفاخرات الكلامية وشئون<lb/>الغزو والحرب، بل كان يحب العزلة، ويألف الوحدة، وروي أنه في حداثته<lb/>حضر سمرهم مرتين، ألقى الله فيهما عليه النوم. وحب العزلة والانكماش<lb/>معروف عن كثير من الناس، وإنما كان -صلى الله عليه وسلم- يمتاز في نشأته<lb/>الأولى، على الأتراب، بالتزام الصدق والأمانة وعلو الآداب، فبذلك كان له فيهم<lb/>المقام المكين، حتى لقبوه بالأمين.<lb/>على هذا الحال كان -صلى الله عليه وسلم- حين بلغ أشُدّه واستوى، وكملت<lb/>من جسده السليم ونفسه الزكية جميع القوى- لا طمع في مال ولا سُمعة، ولا تطلَّع<lb/>إلى جاه ولا شهرة. وكان أول ما بُدئ به من الوحي الرؤيا الصالحة، فكان لا يرى<lb/>رؤيا إلا جاءت مثل فلق الصبح [1] واضحة، ثم حبب إليه الخلاء [2] وكان يخلو بغار<lb/>حراء [3] فيتحنث فيه الليالي ذوات العدد [4] ثم يرجع إلى خديجة فيتزود [5] حتى جاءه<lb/>الحق وهو على هذا الشأن بنزول القرآن عليه في شهر رمضان؛ بأن تمثل له<lb/>الروح الأمين جبريل، ولقنه عن ربه أفضل التنزيل. قال له: اقرأ. فقال: (ما أنا<lb/>بقارئ) كرر ذلك ثلاث مرات، وهذا من أمر التكوين لا من تكليف ما لا يُطاق،<lb/>وكان الملَك بعد كل جواب يغُطّه أي: يضمه إلى صدره ويعصره، حتى يبلغ منه<lb/>الجهد مبلغه، وحكمة ذلك أن تغلب فيه الروحانية على البشرية، ويستعد لتلقي<lb/>الآيات الإلهية، فيكون واسطة بين الخلق والخالق، ومنتهى الحاضر ومبدأ الغائب<lb/>ولما أرسله في الثالثة قال:<lb/>{اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ * اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ *<lb/>الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 1-5) أي: كن قارئًا بعد أن<lb/>كنت أُمّيًّا، باسم ربك الذي خلق الإنسان الناطقَ من علق ولم يك شيئًا، لا باسمي<lb/>ولا باسمك، ولا بحولي وقوتي ولا بحولك وقوتك، فهو القادر على جعلك قارئًا<lb/>لآيات ربك، التي اقتضى جوده وكرمه أن يرسمها بالوحي في لوح قلبك، وعلى<lb/>تعليمك من الكتاب والحكمة ما لم تكن تعلم، كما علّم الإنسان بالقلم وغير القلم ما لم<lb/>يكن يعلم، فرجع -صلى الله عليه وسلم- بهذه الآيات إلى خديجة يرجف فؤاده،<lb/>وقد ارتعد بدنه ولكن حُفظ رشاده، فقال: (زمّلوني زمّلوني) فزمّلوه؛ أي: لففوه<lb/>بالثياب ودثّروة، حتى إذا ذهب عنه الروع أخبر خديجة الخبر، وقال: (لقد خشيت<lb/>على نفسي) أي: الهلاك أو الضرر، فقالت له: كلاَّ والله ما يحزنك [6] الله أبدًا،<lb/>إنك لَتصل الرحم [7] وتحمل الكلّ [8] وتُكسب المعدوم [9] ، وتقري الضيف، وتعين<lb/>على نوائب الحق [10] . ثم فتر الوحي ثلاث سنين، قوي فيها الاستعداد واشتد<lb/>الشوق والحنين. قال: (بينما أنا أمشي سمعت صوتًا من السماء، فرفعت بصري<lb/>فإذا الملك الذي جاءني بحراء) وذكر أنه رُعب منه أيضًا. ولكن كان ذلك دون<lb/>الرعبة الأولى، فرجع إلى أهله فتزمّل وتدثّر، فأُنزل عليه: {يَا أَيُّهَا المُدَّثِّرُ * قُمْ<lb/>فَأَنذِرْ * وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ * وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ * وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ} (المدثر: 1-5) ثم<lb/>حمي الوحي وتتابع، وبلَّغ -صلى الله عليه وسلم- دعوة ربه فاشتد عليه أذى<lb/>المشركين وتتايع. [11] فما هذا النبأ العظيم الذي جاءه بعد الأربعين، وما ذلك<lb/>الأمر العظيم الذي دعا إليه بعد ثلاث وأربعين، فغيّر الله به على يديه تاريخ البشر<lb/>أجمعين، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.<lb/>***<lb/>تبليغ الدعوة الإسلامية وخلاصتها<lb/>إن ذلك اليتيم العائل في حداثته، الراعي الشريف التاجر القنوع في شبيبته،<lb/>الزوج المخلص لزوجته، الوالد العطوف على بناته وصبيته [12] الأمي الذي لم<lb/>يقرأ سِفْرًا، ولا كتب سطرًا، ولا شِعرًا، ولا ارتجل نثرًا، الناشئ في الأمة الأمية،<lb/>التي فرقتها نزعات العصبية، واستحوذت عليها نزعات الوثنية، وغلبت عليها<lb/>حمية الجاهلية، وأمست عاصمتها الدينية الدنيوية، ذات حكومة شبيهة بالعُرفية،<lb/>ليس لها رئيس متبوع، ولا قانون مشروع؛ قام فيها يدعوها إلى توحيد يجتث<lb/>جراثيم الوثنية، بتوحيد الربوبية والألوهية؛ وإلى استبدال الكتاب والعلم بتلك<lb/>الأمية، واستبدال الحكمة بتلك الجاهلية، وإلى تزكية الأنفس من تلك الخرافات<lb/>والتقاليد الوراثية، وإلى استعمال عقولها وحواسها في العلم والعرفان، والانتفاع<lb/>بجميع ما في الأكوان؛ لأن الله تعالى سخرها للإنسان.<lb/>بل قام يدعوها إلى ما هو أكبر من ذلك شأنًا، وأعم فائدًة ونفعًا، - قام<lb/>يدعوها إلى كتاب مهيمن على الكتب السماوية، ودين أُنزل لإصلاح جميع البرية،<lb/>وشريعة عادلة سماوية اجتهادية، تستأصل تلك الفوضى الاجتماعية، وتكفل لهم<lb/>السعادة الإنسانية، بإعتاقها البشر من رِقّ السيطرة الروحية والسياسية، وجعلهم<lb/>أحرارًا مستقلين في فهم العقائد الدينية، وأداء العبادات التي يتقربون بها إلى العزة<lb/>الإلهية. وجعل أمرهم شورى بينهم في الأحكام السياسية والمدنية، وجعل المفاسد<lb/>وحِفظ المصالح أساسًا للأمور الأدبية والشرعية، وجعل الإخلاص وحسن النية في<lb/>الأمور الدينية والعادية، مما يستعد به الإنسان للحياة الأبدية، وجعل الأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر فرضًا تقوم به الأفراد وتتعاون عليه الجماعات؛ لأنه<lb/>سياج الفضيلة ومقوِّم الأخلاق والعادات. وجعل القتال ضرورة تقدر بقدرها،<lb/>ويُجتهَد في إضعاف ضررها وشرها، فلا يقتل فيها النساء ولا الأولاد، ولا<lb/>الأُجراء ولا العُباد؛ ولا يمثل فيها بالقتلى [13] ولا يُذَفف على الجرحى؛ [14] ومتى<lb/>رجحت كفتنا بالإثخان [15] في الأعداء، نكتفي بالأسر عن سفك الدماء، {فَإِمَّا مَناًّ<lb/>بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) ، [16] وتزول الضرورة<lb/>التي أوقدت نارها، وَإِن جَنَحُوا لِلسَّلْمِ جَنَحْنا لَهَا، [17] لأننا أحق بها وأهلها، إلى<lb/>غير ذلك من ضروب الإصلاح، وأسباب الفوز والفلاح. ومن أهمها أحكام الرق،<lb/>بما رغب وأوجب فيها من العتق. وأحكام اليتامى والنساء، في الحقوق والإرث<lb/>والتصرف في الأموال، وحسْبُك من هذا الإصلاح العظيم، قوله تعالى:<lb/>{وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة: 228) .<lb/>قام ينبههم بأنه رسول من عند الله إلى جميع الأمم، من العرب والعجم، وأنه<lb/>أوحي إليه هذا القرآن لينذرهم به ومن بلغ [18] ويتلو عليهم قوله تعالى:<lb/>{تبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيراً} (الفرقان: 1) وقوله<lb/>تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا} (سبأ: 28) ؛ ويخبرهم<lb/>عن الله عز وجل بأنه سينصره عليهم، ويبشر المؤمنين منهم بأنهم هم الذين<lb/>يحملون دعوته إلى غيرهم، وأن الله سيفتح لهم مصر والشام، ويعطيهم ملك<lb/>كسرى وقيصر، وأنهم سيكونون هم الأئمة الوارثين، {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ<lb/>دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً<lb/>وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55) .<lb/>قام - صلى الله عليه وسلم - بهذه الدعوة الكبرى، وذكر بها قومه فأعرض<lb/>الأكثرون عن الذكرى، ولم يعقل أذكى قريش وأعقلهم لها سببًا إلا الجنون، أو نَبْز<lb/>الداعي إليها بلقب شاعر أو كاهن مفتون؛ إذ كانوا يعلمون أنه لم يكن لديه شيء من<lb/>الأسباب والوسائل، لما هو دونها بمراحل؛ لا حول ولا قوة، لا مال لا عصبية<lb/>لا سليقة في الشعر تجذب القلب، لا تمرّن على الخطابة يؤثر في اللُّب، كما<lb/>يعلمون أنه طُبِع على الصدق، وعاش طول عمره عيشة الجد، فكان أقرب ما<lb/>توصف به تلك الدعوة إلى الظنون، أن قالوا: إنها نزعة من نزعات الجنون.<lb/>ولولا ما أيده الله تعالى به من الآيات والبراهين، وأعظمها هذا القرآن الحكيم<lb/>والنور المبين، ولولا تصديق الله تعالى إياه بالفعل، كما صدقه بذلك القول الفصل<lb/>لقال بقولهم ذاك في كل حين من بلغته دعوى تلك الدعوة من المتقدمين<lb/>والمتأخرين،] ن وَالْقَلَمِ وَمَا يَسْطُرُونَ * مَا أَنْتَ بِنِعْمَةِ رَبِّكَ بِمَجْنُونٍ * وَإِنَّ لَكَ<lb/>لأَجْراً غَيْرَ مَمْنُون [19] ٍ * وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ * فَسَتُبْصِرُ وَيُبْصِرُونَ * بِأَيِّكُمُ<lb/>المَفْتُونُ * إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ [[20]<lb/>(القلم: 1-7) .<lb/>أي برهان على النبوة أعظم من هذا، أميٌّ قام يدعو الكاتبين إلى فهم ما<lb/>يكتبون وما يقرؤون، بعيد عن مدارس العلم صاح بالعلماء ليمحصوا ما كانوا<lb/>يعلمون. في ناحية عن ينابيع العرفان جاء يرشد العرفاء، ناشئ بين الواهمين هبّ<lb/>لتقويم عِوج الحكماء. غريب في أقرب الشعوب إلى سذاجة الطبيعة، وأبعدها عن<lb/>فهم نظام الخليقة والنظر في سننه البديعة، أخذ يقرر للعالم أجمع أصول<lb/>الشريعة، ويخط للسعادة طرقًا لن يهلك سالكها، ولن يخلص تاركها.<lb/>(ما هذا الخطاب المُفحِم؟ ما ذلك الدليل المُلجِم؟ أأقول: ما هذا بشرًا إن هذا<lb/>إلا ملك كريم؟ لا، لا أقول ذلك، ولكن أقول كما أمره الله أن يصف نفسه: إن هو<lb/>إلا بشر مثلكم يوحى إليه. نبي صدّق الأنبياء، ولكن لم يأت في الإقناع برسالته بما<lb/>يلهي الأبصار، أو يحيّر الحواسّ، أو يدهش المشاعر، ولكن طالب كل قوة بالعمل<lb/>فيما أعدت له، واختص العقل بالخطاب وحاكم إليه الخطأ والصواب، وجعل في<lb/>قوة الكلام وسلطان البلاغة وصحة الدليل، مبلغ الحُجة وآية الحق الذي لا يأتيه<lb/>الباطل من بين يديه ولا من خلفه تنزيل من حكيم حميد) [21] .<lb/>كان مثله -صلى الله عليه وسلم- في إثبات ما جاء به مثل رجل في بلد<lb/>كثرت فيه الأمراض، ولم يكن لدى أهله طبيب ولا علاج، فادّعى أنه طبيب يبرئ<lb/>العلل، فكذبوه فأثبت دعواه بالعلم والعمل، إذ جاء بكتاب عالج به أولئك المرضى<lb/>الذين أعضل داؤهم، واختلفت أمراضهم، فشُفُوا وعادت إليهم صحتهم؛ إلا مَن<lb/>أعرض عن دوائه، حتى هلك بدائه، بل الأمر أعظم من ذلك.<lb/>ألا إن مداواة أمراض الأمم الروحية والاجتماعية، أعز وأعسر من مداواة<lb/>الأمراض الجسدية، وتتوقف على علوم كثيرة لا على علم واحد، يُدرس الآن<lb/>منقولها ومعقولها في كثير من المدارس، وما أكثر من درسها في كتبها، وتلقاها<lb/>عن أساتذتها، يقدر على إصلاح أمة من الأمم بالعمل بها، فما القول في أميّ نشأ<lb/>بين أميّين، قام بذلك الإصلاح الذي تغير به تاريخ البشر أجمعين، في الشرائع<lb/>والسياسيات وسائر أمور الدنيا والدين، وامتد مع لغته في قرن واحد من الحجاز<lb/>إلى آخر حدود أوربة من الغرب، وإلى حدود بلاد الصين من جهة الشرق، حتى<lb/>خضعت له الأمم، ودالت لدولته الدول، وكانت تتبعه في كل فتوحه الحضارة<lb/>والمدنية، والعلوم العقلية والكونية، على أيدي تلك الأمة الحديثة العهد بالأمية،<lb/>التي علمها القرآن أن إصلاح الإنسان يتبعه إصلاح الأكوان، فهل يمكن أن يكون<lb/>هذا إلا بوحي من لدن حكيم عليم، وتأييد سماوي من الإله العزيز القدير الرحيم،<lb/>اختص به ذلك النبي الأميّ الكريم، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم؟<lb/>***<lb/>مناهضة الدعوة، وإلجاء الرسول إلى الهجرة<lb/>بدأ دعوته -صلى الله عليه وسلم- بإنذار عشيرته الأقربين، ممن في مكة من<lb/>قريش ومن الموالي والوافدين، فلقي أشد الجحود والإيذاء من قومه، حتى صدوه<lb/>عن تبليغ دعوة ربه، عملاً بقول أبي لهب: خذوا على يديه، قبل أن تجتمع<lb/>العرب عليه. وقد أخرجوا عمه أبا طالب وآله من مكة؛ لأنه لم يخل بينهم وبينه،<lb/>فجمع أبو طالب بني هاشم والمطلب، ودخل بهم ومعهم النبي -صلى الله عليه<lb/>وسلم- في الشِّعب، وأجمعت قريش مقاطعتهم، وعدم مصاهرتهم، وأن لا يبيعوهم<lb/>ولا يبتاعوا منهم شيئًا، ولا يقبلوا منهم صلحًا، إلا أن يسلموا محمدًا للقتل، فمكثوا<lb/>ثلاث سنين في الشِّعب، وهم في أشد البلاء والجهد، وكان بعض ما مسهم من<lb/>الضرر، أن أكلوا ورق الشجر؛ ثم اشتد إيذاء قريش له ولمن آمن به بعد وفاة<lb/>خديجة وأبي طالب، وقد توفيا في عام واحد، فعرَض نفسه على القبائل في موسم<lb/>الحج، لعله يجد من يحميه للقيام بهذا الأمر، فلم يحمه من قريش أحد، ولكن آمن<lb/>به في موسم الحج ستة نفر من أهل يثرب، [22] ثم آمن به آخرون منهم في موسم<lb/>آخر، وصاروا يدعون أهل المدينة إلى الإسلام، وأرسل إليهم -صلى الله عليه<lb/>وسلم- من يعلّمهم القرآن. ففشا الإسلام فيهم، وجاءه في الموسم الثالث امرأتان<lb/>وثلاثة وسبعون رجلاً منهم، فبايعوه على التوحيد الخالص لربهم وإلههم، وأن<lb/>يمنعوه- أي يحموه- مما يمنعون منه نساءهم وأبناءهم، فتمهدت له بذلك أسباب<lb/>الهجرة، وكان قد هاجر جمهور من آمن به إلى الحبشة، فأمر من بقي أن يهاجروا<lb/>إلى المدينة مختفين، فكان القادرون يهاجرون أرسالاً متتابعين، وقد علم أكابر<lb/>قريش بالأمر، وأن الرسول سيتبع أصحابه بالسر، ففزعوا إلى الحيلة والمكر،<lb/>وبينما كان أبو بكر -رضي الله عنه- يهيئ راحلتين وزادًا ودليلاً للهجرة مع<lb/>الرسول من مكة، كان رؤساء قريش يأتمرون [23] بالرسول -صلى الله عليه<lb/>وسلم- في دار الندوة، فبعضهم يرى نفيه وبعضهم يرى حبسه وبعضهم يرجّح قتله،<lb/>ثم أجمعوا على أن يأخذوا من كل قبيلة شابًّا جلدًا، [24] يقفون أمام داره ليلاً، حتى<lb/>إذا خرج ضربوه بسيوفهم ضربة رجل واحد؛ ليتفرق دمه على القبائل،<lb/>فيرضى بديته بنو هاشم، فلما وقف أولئك الشبان على بابه، أمر عليًّا بأن ينام في<lb/>فراشه ويتدثر ببرده، وخرج -صلى الله عليه وسلم- من بينهم، ولم ينظره ولا<lb/>شعر به أحد منهم، بل كانوا ينظرون من فروج الباب، فيرون النائم فيظنون أنه هو<lb/>النبي -عليه الصلاة والسلام-؛ وذلك قوله تعالى في كتابه المبين:] وَإِذْ يَمْكُرُ<lb/>بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ وَاللَّهُ<lb/>خَيْرُ المَاكِرِينَ [[25] (الأنفال: 30) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء السابع ص 409.<lb/>(1) الفلق بالتحريك المطلق يطلق على الصبح وهو من فلق الشيء بمعنى شقه وفرقه فرقين فإن ضوء الصبح شق الظلام مستطيلاً ثم مستطيرًا ومنه: {فَالِقُ الإِصْبَاحِ} (الأنعام: 96) وبهذا المعنى أضيف إلى الصبح، والمعنى أنه كان يرى الرؤيا فتقع كما رأى إذ تنطبع المعاني في مرآة روحه الصقلية كما هي، فهذا ضرب من الوحي وكانت مدته قبل وحي اليقظة الصريح ستة أشهر من ربيع الأول شهر ولادته إلى شهر رمضان الذي أنزل فيه القرآن.<lb/>(2) الخلاء بالمد الاختلاء والانفراد.<lb/>(3) الغار نقب في الجبل، وحراء بالكسر أحد الجبال المحيطة بمكة على يسار الذاهب منها إلى منى والغار في أعاليه مشرف على مكة، بحيث ترى منه الكعبة، كما يشرف على ما دونه من تلك البقاع فهو حسن الموقع جيد الهواء، يتسع للمختلي فيه مجال الفكر، والشعور بعظمة الرب.<lb/>(4) أصل التحنث توقي الحنث؛ أي: الإثم وتجنبه وفسره الزهري في الحديث بالتعبد، قيل: كان يعبد الله على ملة إبراهيم وقيل بالتفكر خاصة، واختلف في عدد الليالي التي كان يقيمها ويتزود لمثلها.<lb/>(5) التزود: اتخاذ الزاد من طعام وماء.<lb/>(6) يحزنك من الحزن وهي رواية أبي ذر، وعند غيره ما يخزيك من أخزاه بمعنى فضحه وأهانه.<lb/>(7) أي: تحسن للأقارب بما يليق لكل منهم.<lb/>(8) الكل بالفتح الثقيل حملاً أو عيالاً أو طبعًا والمُتعب أي تحمل أثقال الناس أو تحمل المتعب على ما يركبه من الإبل أو الدواب.<lb/>(9) أي: تكسب المحتاج ما هو عادم له.<lb/>(10) النوائب النوازل والمصائب والحوادث؛ أي: تعين الناس في كل أمر غير باطل وهذه كلمة جامعة في بيان فضائله -صلى الله عليه وسلم- وهو يدل على فضل خديجة وعقلها واعتقادها أن من يلتزم الحق وعمل الخير لا يحزنه الله ولا يخزيه، والحديث في الصحيحين، وتتمته باختصار قليل: فانطلقت به خديجة حتى أتت ورقة بن نوفل ابن عمها وكان قد تنصر في الجاهلية، ويكتب من الإنجيل بالعبرانية، وكان شيخًا كبيرًا قد عمي فقالت له: اسمع من ابن أخيك فقال ورقة: يا ابن أخي ماذ ترى؟ فأخبره -صلى الله عليه وسلم- خبر ما رأى، فقال له ورقة: هذا الناموس الذي أنزل الله على موسى ياليتني فيها جذع؛ أي شاب (ليتني أكون حيًّا إذ يخرجك قومك فقال له رسول الله -صلى الله عليه وسلم-: أوَ مخرجي هم؟ قال: نعم، لم يأت رجل قط بمثل ما جئت به إلا عُودي، وإن يدركني يومك أنصرك نصرًا مؤزرًا ثم لم ينشب ورقة أن توفي وفتر الوحي.<lb/>(11) التتايع (بالياء قبل العين) التهافت والإسراع في الشر أو التتابع (بالباء الموحدة) فيه.<lb/>(12) صبيته لقاسم وعبد الله والطيب والطاهر وقيل: الطيب والطاهر لقبان لعبد الله وهؤلاء من خديجة كبناته الأربع، وإبراهيم من مارية القبطية.<lb/>(13) التمثيل بالقتيل تشويهه بقطع بعض أعضائه كجدع الأنف وصلم الأذنين وقلع العينين.<lb/>(14) التذفيف على الجريح الإجهاز عليه؛ أي: إماتته.<lb/>(15) الإثخان في الأعداء إضعافهم بكثرة من يقتل منهم ومن رحمة الإسلام وإصلاحه إبطال لما كانت الأمم تستبيحه من استئصال أعدائها ولم يكتف بمنع قتل من لا يقاتل منهم حتى أمر بأن يكف عن قتل المقاتلين أنفسهم إذا ضعفوا وأمنا شرهم، وأن نكتفي حينئذ بأسرهم، وخيرنا في الأسرى بين المن عليهم بإطلاقهم وفك أسرهم بلا مقابل، وبين فداء أسرانا عندهم إن كان لنا عندهم أسرى وذلك قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا أَثْخَنتُمُوَهُمْ فَشُدُّوا الوَثَاقَ فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ} (محمد: 4) إلخ.<lb/>(16) الأوزار جمع وزر وهو الحمل الثقيل ويطلق على الذنب، والمعنى حتى تنقضي الحرب بوضع المحاربين لأثقالها من السلاح والذخائر عن أنفسهم- وقيل بترك الكفار للعدوان والذنوب الموجبة لها.<lb/>(17) السلم ضد الحرب وكلاهما مؤنث اللفظ.<lb/>(18) أي: وينذر به كل من بلغه ووصلت إليه دعوته من سائر الأمم.<lb/>(19) أي: غير مقطوع.<lb/>(20) النبذة الآتية التي أولها (أي برهان) وآخرها (تنزيل من حكيم حميد) مقتبسة من رسالة التوحيد لشيخنا الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى.<lb/>(21) هذا آخر ما اقتبسناه من رسالة التوحيد وفيها بعده الكلام على القرآن.<lb/>(22) هي المدينة المنورة.<lb/>(23) يتشاورون في الأمر.<lb/>(24) القوي الصابر.<lb/>(25) المكر: التدبير الخفي الذي يفضي بالمذكور به إلى ما لا يعلم ولا يحتسب ويكون في الشر غالبًا وقد يكون لإبطال الشر أو للخير، ومنه مكر الله عز وجل، والإثبات: الاعتقال، والإخراج: النفي.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2989.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة الحجاز</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تابع لما في الجزء الخامس<lb/>ضربت وزارة الداخلية يوم السبت الخامس والعشرين من شهر صفر<lb/>(الموافق لأول الميزان 23 سبتمبر) موعدًا لسفر ركب المَحمل المصري من القاهرة<lb/>إلى السويس وآذنت مريدي الحج بأن يكونوا قبل ذلك اليوم في السويس ليأخذوا فيها<lb/>أهبتهم ويتبوءوا أمكنتهم من الباخرتين اللتين أعدتها لحملهم إلى جدة. وبينا أنا<lb/>منهمك في الاستعداد للسفر بشراء ما ينبغي شراؤه، وترتيب ما تقرر حمله، وإعداد<lb/>ما تحتاج إليه الدار، وإدارة المنار، خطر في بالي أن أكتب رسالة في مناسك الحج<lb/>أبين فيها أحكامه وحكمها بعبارة سهلة، مأخوذة مما صح في السنة، وأن أطبعها<lb/>وأحملها معي هدية للحجاج الذين أصحبهم وألقاهم. فشرعت في ذلك وقت الظهر<lb/>من يوم الأربعاء فكنت أكتب عدة سطور ثم أترك الكتابة عدة دقائق للاشتغال بشيء<lb/>ضروري. ثم إنني اضطررت إلى ترك الكتابة من ظهر يوم الخميس إلى ضحوة<lb/>يوم الجمعة، ثم قضيت أصيل ذلك النهار وغسق الليل خارج المكتب والدار،<lb/>فتعذر الجميع بين إكمال المناسك والسفر في يوم الجمعة فأكملت في هذا اليوم<lb/>(الجمعة) فكانت أكثر من كراستين وقد ضاق الوقت على طبعهما قبل السفر؛ إذ<lb/>تعين أن يكون آخر موعد له قبل الظهر بساعة من يوم السبت، فاضطررت بعد<lb/>جمع حروفهما ليلاً إلى اختصار الأولى بالحذف من عدة مواضع منها، وطبعت بعد<lb/>أن نمت فلم أتمكن من تصحيحها، فلذلك كثرت أغلاطها، وتعذر على المطبعة أن<lb/>تجهز لنا ضحوة السبت جميع النسخ فاكتفينا بحمل مئات منها.<lb/>ركبنا القطار الحديدي مع السيدتين الوالدة والشقيقة قبيل انتهاء الساعة الحادية<lb/>عشرة من يوم السبت ببضع دقائق، وكان ركب المَحْمل قد سافر في قطار خاص<lb/>في أول هذا اليوم، وودعنا في المحطة الأهل والإخوان، وخاصة من علم بموعد<lb/>سفرنا من الخلان، وقد كنا بلونا لوعة الوداع بتعدد الأسفار، وكان أشجاها وداع<lb/>الوالدين والأقربين والأصدقاء عند الهجرة إلى هذه الديار، ولكنني لم أذق قبل هذا<lb/>اليوم لوعة توديع الأهل والأولاد؛ لأنني لم أكن في حال سفر من أسفاري السابقة<lb/>زوجًا ولا والدًا.<lb/>***<lb/>نبذة فلسفية في الوداع وما<lb/>فيه من تهذيب الطباع<lb/>قرأت قبل سفري الأول كثيرًا مما قال الأدباء والشعراء في الوداع، وحفظت<lb/>من أشعارهم ما لا يسهل علي أن أتذكره الآن، ولا أحب أن أشغل بالتطويل في هذا<lb/>الموضوع قراء هذه المجلة، ولا أن أترك الإلمام به وهو من أهم مسائل علم النفس<lb/>التي تفيد بصيرة في علم التربية.<lb/>إنني عند وداع الوالدين وذوي القربى والأصدقاء في سفر الهجرة إلى مصر<lb/>وجدت في نفسي وفيمن ودّعت منهم مصداقًا لقول الشاعر:<lb/>لو كنت ساعة بَيْنِنا ما بيننا <gap resp="#org_MS"/> ورأيت كيف نكرر التوديعا<lb/>لرأيت أن من الدموع محدِّثًا <gap resp="#org_MS"/> وعلمت أن من الحديث دموعا<lb/>
               <lb/>فقد كان الحديث للدموع وحدها؛ لأن لسان الفم حبس فخرس، ولسان العينين<lb/>انطلق بالكلام المنسجم، وقد كتبت إلى بعضهم بعد الوصول إلى مصر عبارة<lb/>شعرية كنت شعرت بأنها حقيقة وجدتها في نفسي، وهي أنني وجدت وجد المودَّع<lb/>ولوعته يساويان وجود جميع من ودعوه وإن كثروا، لأن كل واحد منهم فارق<lb/>محبوبًا واحدًا وهو قد فارق أحبابًا كثيرين يجد في نفسه من الألم لفراق كل منهم<lb/>مثل ما يجده ذلك الفرد لفراقه هو، فالصواب أن لكل نوع من أنواع الوجدان<lb/>والشعور واحدًا يختلف باختلاف أمزجة الناس ويتفاوت في الأفراد بتفاوت ما يثيره<lb/>في قلوبهم، ولو أمكن أن يوضع للإدراكات النفسية موازين كموازين الحرارة<lb/>والرطوبة والثقل لعلمنا بها أقصى حد لألم الفراق في نفس العاشق الواله، وفي<lb/>نفس مثل الزوج، والوالدة والوالد، وهو إنما يبلغ حده الأقصى إذا كان الفراق بعيد<lb/>الشُّقة، أو عرضة للهلاك. أو شدة المشقة، كسفر ابن زريق من بغداد إلى المغرب<lb/>في ذلك العصر، فهو لولا الخوف من الفراق الأبدي لمن أحب لما قال في وداعه<lb/>يومئذ قول العاشق الممثل لما في فؤاده، لا قول الشاعر المصور لما في خياله:<lb/>ودعته وبودي لو يودعني <gap resp="#org_MS"/> طيب الحياة وإني لا أودعه<lb/>كم قد تشفع بي ألا أفارقه <gap resp="#org_MS"/> والضرورات حال لا تشفعه<lb/>وكم تشبث في يوم الرحيل ضُحًى <gap resp="#org_MS"/> وأدمُعي مستهلات وأدمعه<lb/>لا أكذب الله، ثوب العذر منخرق <gap resp="#org_MS"/> عني بفرقته لكن أرقعه<lb/>
               <lb/>ذلك بأن وداع الأحباب عند سفر قاصد (قريب) إلى خير مرجوّ في حرم<lb/>آمن، ليس كالوداع في سفر بعيد يضعف فيه الأمل، فيما يثيره من الوجد والألم.<lb/>بل أقول: إن الأنفس تهوى بعض الآلام الخفيفة، وتجد في باطنها لذة خفيفة كلذة<lb/>العاشق المُستكنّة في هجر محبوبه إياه هجر دلال أو هجر مَلال، بما فيه وما يتلوه<lb/>من تهييج عواطف الحب والوجد والاشتياق، الذي يشبه كد الذهن وإتعابه في حل<lb/>المسائل العلمية العويصة، أو إجهاد البدن في بعض الأعمال الواجبة أو الرياضيات<lb/>المستحبة، في أن كلاًّ من ذلك جامع بين الألم واللذة، أو ربما يترتب عليه من لذة<lb/>الشكوى والعتاب كما قالت عليّة بنت المهدي:<lb/>وأعذب أيام الهوى يومك الذي <gap resp="#org_MS"/> تروع بالهجران فيه وبالعتب<lb/>إذا لم يكن في الحب سُخط ولا رضًا <gap resp="#org_MS"/> فأين حلاوات الرسائل والكتب<lb/>
               <lb/>وإذا كان لكل شعور ووجدان نفسي غاية وحد فسواء كان السبب الذي يبلغ به<lb/>منتهى حده واحدًا أو متعددًا، وإذا كان الغلو في حب الوالد أو العشق أو غيرهما من<lb/>شأنه أن يترتب عليه بلوغ تلك الغاية وهو قلما يكون إلا في حب الآحاد من الأولاد<lb/>والأحباب فإن الحب المتفرق على المحبوبين المتعددين من جنس واحد كالأولاد أو<lb/>من عدة أجناس لا يكاد يكون إلا دون الحد الأقصى- إذا كان ما ذكر كما ذكر وهو<lb/>ما نراه، فتلك القاعدة الشعرية التي كنت كتبتها لا تصدق بالاطراد، بل الأكثر أن<lb/>لوعة الفراق المتفرقة على الكثيرين تكون دون اللوعة المقصورة على الأفراد.<lb/>هذا وإن سفرنا إلى الحجاز سفر قاصد لأداء فرض لازم في عام يقل فيه عدد<lb/>الحجاج فتسهل فيه مراعاة الحكومة لصحتهم، والبلاد سالمة من الأوبئة فالرجاء قوي<lb/>بأن تؤدى الفريضة فيه بالسهولة في مدة شهر واحد. ففراق الأهل والصحب في<lb/>مثل هذا السفر ليس من شأن وداعه أن يثير منتهى الأشجان، وينطق الدموع<lb/>ويخرس اللسان، وناهيك بمن كان مثلي مسافرًا مع أشد الناس حبًّا له -والدته<lb/>وشقيقته- وكم ودع الناس بعضهم بعضًا في مثل هذه الحال ضاحكين مسرورين،<lb/>وكذلك ودعنا الأهل والأصدقاء في محطة مصر ودخلنا القطار، ولما وقفت في<lb/>النافذة وقدم إلي محمد شفيع ونُعمى لأجل القُبلة الأخيرة، اضطربت عاطفة الأبوة<lb/>في جميع أعماق النفس، فاضطرمت لوعة فراقهما في سُويداء القلب، ففاضت<lb/>العينان، واعتقل اللسان، وخانتني تلك الإرادة التي كنت أكابر بها الأشجان،<lb/>والعزيمة التي تعودت أن أملك بها أزِمة الوجدان، حتى عند الصدمة الأولى بموت<lb/>الأخوة والإخوان، وما ذاك إلا أن ألم توديع الأولاد مشوب بلذة، لا تستجمع<lb/>لمقاومته كل قوة الإرادة، وألم مثل تلك الصدمة، هو الذي توجه لاحتماله كل<lb/>العزيمة.<lb/>تذكرت في هذا المقام ما قاله صديقنا عبد الحميد الرافعي شاعر طرابلس الشام<lb/>في توديع أولاده عند سفر له إلى الآستانة، وهو قوله من قصيدة:<lb/>لست أنسى ساعة البين وما <gap resp="#org_MS"/> هي إلا فَكّ روح من جسد<lb/>رمت فيها الصبر لكن لم أطق <gap resp="#org_MS"/> وحبست الدمع لكن لم يكد<lb/>وبروحي غررًا قبلتها <gap resp="#org_MS"/> لجبين الحُسن منها مستمد<lb/>من صغارٍ كاللآلي لجلجلت <gap resp="#org_MS"/> منهم الألسن والجفن اطّرد<lb/>بعضهم أبكاه مرأى من بكى <gap resp="#org_MS"/> ليس يدري قطّ ما اليوم وغد<lb/>والذي لاح له معنى النَّوى <gap resp="#org_MS"/> أطبق الدمع عليه فارتعد<lb/>هل سمعتم يالقومي عاشقًا <gap resp="#org_MS"/> أَنِسَ الظبي به وهو شرد<lb/>ليتني فارقت عيني والحشا <gap resp="#org_MS"/> قبلما فارقت أهلاً وولد<lb/>أودعوني عندما ودّعتهم <gap resp="#org_MS"/> حسرة كانت من الموت أشد<lb/>كلهم ينشدني قرب اللقا <gap resp="#org_MS"/> حاسبًا للعَوْد أيامًا تُعَدّ<lb/>والذي لا يعرف النطق غدًا <gap resp="#org_MS"/> نُطقه الإبما بعين أو بيد<lb/>
               <lb/>وما بيني وبين هذا الصديق إلا أن سفري خير من سفره، وولدي أصغر من<lb/>ولده، فقد كان بعض ولده يفهم معنى الفراق والسفر، ونُعمى لم تكن أتمت السنة<lb/>الثالثة، وشفيع كان في أول الشهر الخامس عشر، وكان سبب سفره أن الشيخ أبا<lb/>الهُدى الشهير غضب عليه غضبة مضرية، قطعت عليه موارد الرزق بعزله عن<lb/>أعمال الحكومة، فرحل إلى الآستانة يستعطفه ويسترضيه، عسى أن يعود بجاهه<lb/>إلى عمله أو عمل يفوقه أو يساويه، معلق القلب بين الفوز بالأمل، وبين الخِزي<lb/>والفشل، لا يدري أيعود كما رجا أهله بعد أيام تُعَدّ، أو بعد شهور أو سنين لا تعد،<lb/>حسب القاعدة المطردة في كل عمل يطلب من حكومة الآستانة! فأين السفر إلى تلك<lb/>العاصمة، لطلب الرزق من أولئك الباخلين المخلفين؛ من السفر إلى مكة المكرمة،<lb/>لطلب المغفرة والرحمة من أرحم الراحمين؟ لقد كان ذلك الشاعر جديرًا بأن لا تعود<lb/>إليه السكينة، إلا بعد أن ينقلب إلى أهله بما يرجو من الوظيفة.<lb/>وأما هذا الكاتب فقد عادت إليه سكينته بعد سير القطار بساعة زمانية، وإنما<lb/>كان يفكر أحيانًا فيما يرجو من الاهتمام بصحة ولديه في غيبته، واستشارة الطبيب<lb/>حتى عند الحوادث التي لم يكن يستشيره في مثلها، وقد ضعف التفكر في ذلك وفي<lb/>غيره من أمور الدنيا منذ الإحرام إلى التحلل التام منه بأداء المناسك كلها، حتى كأن<lb/>الإنسان يدخل بمجرد الإحرام في عالم آخر.<lb/>والعِبرة فيما بيناه من فلسفة الوداع أن نذكّر القارئ بأن ألمه هو أول فوائد<lb/>السفر المهذبة للنفس ولا سيما نفس الوالد، وقد غفل عنها من حصر ذلك في خمس<lb/>فوائد. وإنني رأيت لبعض من آثر العُزبة وبعض من حُرم النسل يظنون أن الولد<lb/>من منغصات العيش في الدنيا؛ لأن غبطة النفس به، وقُرّة العين برؤيته، ولذة<lb/>الأمل بطول عمره وحسن مستقبله، لا توازي وداعه عند السفر، والحذر عليه من<lb/>الموت أو المرض والضرر، دَعْ هَمّ الوالد في تربيته وتعليمه في حياته، والخوف<lb/>من سوء حاله بعد مماته، ولا سيما إذا كان قليل المال، وكثر عليه العيال. وما<lb/>هذه الظنون، إلا من أوهام الكُسالى والمحرومين، إلا أن عدم إقدام فاقد المال أو<lb/>قليله على الزواج، له وجه في هدي الشرع وآراء الناس. وأما ما يدخل في<lb/>موضوعنا منها وهو لوعة الوداع ومرارة الفراق، وما يتلوها من حرارة الاشتياق،<lb/>فهو من أعظم فوائد نعمة الأولاد على الوالدين في تهذيب أنفسهم، وتثقيف عواطفهم،<lb/>وإعلاء هممهم، وتقوية أريحيتهم، وهي على ما فيها من الفوائد، حلوة الطعم في<lb/>ذوق الوالد، كما يستحلي العشاق تجنِّي الحبيب، ويقولون: ضرب الحبيب زبيب،<lb/>ولو قيل للمشتاق: أتحب أن تخمد حرارة هذا الشوق في قلبك فتمسي لا تذكر من<lb/>تشتاق ولا تحنّ إلى لقائه؟ لقال: لا. وفي معناه قول قيس العامري:<lb/>وقالوا: لو تشاء سلوت عنها <gap resp="#org_MS"/> فقلت لهم: وإني لا أشاء<lb/>
               <lb/>ذلك بأن ما يهيج الوجد مما يشبه نغمات الألحان، المثيرة للأشجان،<lb/>والمحركة للأحزان، على شهداء الحق في سبيل الإيمان أو الأوطان، الحافزة<lb/>إلى الأخذ بثأرهم، والرغبة في اقتفاء آثارهم، وهي مما يرغب فيه الفضلاء،<lb/>ويحث عليه الحكماء؛ وأن بكاء الفراق، الذي يُرجى بعده التلاق، كالبكاء من<lb/>خشية الله -عز وجل- يحسبه من لم يذق طعمه عذابًا وألمًا، وما هو إلا نعيم<lb/>وغِبطة، ولذلك قال من ذاق فعرف: أهل الليل في ليلهم، أطيب نفسًا من أهل اللهو<lb/>في لهوهم. وقال بعضهم: لو يعلم الملوك ما نحن فيه لقاتلونا عليه بالسيوف، ولا<lb/>تكمل تربية أحد إلا بركوب الصعاب وحمل الآلام والأثقال.<lb/>وأبعد تلك الظنون بل الوساوس عن الحقيقة وأوغلها في الوهم ما توسوس به<lb/>النفس لبعض المحرومين: أن خوف الوالد أن يموت قبل أن يرشد ولده ويستقل<lb/>بنفسه في معيشته، أو يكون له مورد واسع من الرزق يعيش به - ينغص عليه<lb/>غبطته وسروره بوجوده. وقد سمعت مثل هذا ممن يعد نفسه ويعده بعض الناس من<lb/>علماء الأخلاق، وما هو إلا من أسرى الوساوس والأوهام، فإن تفكر الناس في<lb/>مستقبل أولادهم من بعدهم أو احتمال موتهم من قبلهم، ما كان لينغص عليهم<lb/>هناءهم وغبطتهم بهم، إلا مَن شذّ من غُلاة الموسوسين، الذين وصلوا أو كادوا أن<lb/>يصلوا إلى درجة المجانين، وكل نعمة يخولها هؤلاء تكون عليهم نقمة يحرمون لذة<lb/>وجودها، ويعذبون بتوهم فقدها، أو احتمال حدوث مصاب بسببها، ومن غلاة<lb/>هؤلاء المساكين ديك الجن الذي قتل وصيفه ووصيفته لاشتداد شغفه بهما وخوفه أن<lb/>يموت ويتمتع بهما غيره، ويقرب منه ذلك العاشق المسكين، الذي خلق من ماء<lb/>الدموع وصلصال الأنين، لا من الماء والطين، فاستوى عنده القرب والبعد،<lb/>والوصل والصد، فهو يبكي من يحب في كل حال، كما وصف نفسه فقال:<lb/>فأبكي إن نأوا شوقًا إليهم <gap resp="#org_MS"/> وأبكي إن دنوا خوف الفراق<lb/>
               <lb/>إننا بعد توديع من ذكرنا، ركبنا وحدنا مخدع مركبات الدرجة الأولى من<lb/>القطار الحديدي، ولكننا لما انتقلنا مع سائر الركاب في الإسماعيلية إلى القطار<lb/>الآخر ألفيناه قطارًا رديئًا، وقد اكتظ بالجنود البريطانية حتى إن المخادع الخاصة<lb/>بالنساء المخدَّرات لم تكن تخلو منهم، فاضطررت إلى وضع السيدتين في مخدع<lb/>منها رأيت فيه مواضع لي ولهما، واثقًا بأننا لا نرى من هؤلاء الجنود ما نكره،<lb/>وكذلك كان -ولله الحمد- وآداب الجنود الإنكليزية الخلص معروفة عند جميع<lb/>المصريين- يندر أن يرى أحد من سكران منهم تعديًا أو إساءة، فكيف يكون أدبهم<lb/>في حال الصحو؟ وقد وقف القطار في محطات جديدة كثيرة خاصة بالجنود<lb/>المعسكرة على جانبي الطريق قريبة من الخط الحديدي أو بعيدة عنه، وبسبب ذلك<lb/>يتأخر القطار قليلاً عن موعده المعتاد.<lb/>وصلنا إلى السويس قبل المغرب، وكان قد سبقنا إليها أمس مع جماهير الحجاج<lb/>المصريين محمد نجيب أفندي المعاون في مديرية الجيزة وهو صِهرنا على بنت<lb/>أخي، والشيخ خالد النقشبندي، فكانا رفيقين لنا في السفر في كل حِلّ وتِرحال،<lb/>وكل منزل من منازل الحاج، وقد بتنا تلك الليلة في دارٍ اختارها لنا الرفيقان من<lb/>دور الأهالي التي يأوي إليها الحجاج في هذه الأيام، وهم يتقاضون من الأجرة في<lb/>كل ليلة فوق ما يعهد في الفنادق الكبيرة التي تفوقها خدمة ونظافة، وكذلك أصحاب<lb/>المركبات في السويس يزيدون أجورها على الحجاج أضعافًا.<lb/>وفي ضَحْوة اليوم التالي ذهبنا إلى مكتب الصحة لأجل ما فرضته الحكومة<lb/>على كل حاج من تلقيح أطبائها إياه بالمصل الواقي من الهيضة الوبائية (الكوليرا) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p485" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2990.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">دروس سنن الكائنات<lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(17)<lb/>
               <lb/>الأمراض التي تنشأ عن الميكروبات الحيوانية<lb/>النافض أو الملاريا<lb/>Malaria<lb/>لفظ ملاريا أصله بالإيطالية كلمتان [aria mal] ومعناهما (الهواء الفاسد)<lb/>سميت به هذه الحمى لتوهم الناس في زمن التسمية أن سببها فساد الهواء.<lb/>يطلق هذا اللفظ على أنواع من الحمى تنشأ عن ميكروب حيواني من نوع<lb/>[البيروتوزوا Protozca] (راجع صفحة 28 من هذا الكتاب) يعيش في دم<lb/>الإنسان وينتقل من شخص إلى آخر بنقل بعض أنواع البعوض (النموس) ويسمى<lb/>هذا الميكروب بالإفرنجية [Plasmodium] أو [أميبا الدم Ioemamoeba] وإنما<lb/>قلنا: إنه يعيش في دم الإنسان؛ لأنه لم يعرف إلى الآن أنه يعيش في دم حيوان<lb/>آخر من ذوات الثدي، ما عدا أنواعًا شبهه يعيش في دم بعض أنواع القردة ويُحدث<lb/>لها حمى.<lb/>تمتاز أخف أنواع هذه الحُمّى التي تحدث في أكثر البُلدان المعتدلة بتقطعها؛<lb/>بمعنى أن نوبها تفصل بعضها عن بعض بفترات يكون فيها المصاب كأنه سلم منها،<lb/>أعني أنها لا تكون مستمرة كالحميات العفنة الأخرى، فتستمر النوبة بضع<lb/>ساعات ثم تزول وتعود في اليوم الثاني أو في اليوم الثالث [Tertian] أو في<lb/>الرابع [Ouartan] والنوع الذي يعود في اليوم الثالث هو الأكثر حدوثًا في الأقاليم<lb/>المعتدلة. أما الذي يعود في اليوم الرابع فيكثر حصوله في بعض بلدان إيطالية<lb/>والهند. وهناك أنواع أشد مدة الحمى فيها أطول وتعرف في إيطالية بالحمى الصيفية<lb/>الخريفية [autumnal - Aestiv] وفي البلاد الحارة (بالحمى المستمرة أو الخبيثة)<lb/>ويكثر انتشار هذه الحمى في الأقاليم التي بين خطي 63 شمالي خط الاستواء<lb/>و57 جنوبيَّه.<lb/>الأسباب - قلنا: إن الذي ينقل ميكروب هذه الحمى هو البعوض؛ فلذا توجد<lb/>هذه الحمى حيث يوجد البعوض ويكثر، وتختفي أو تنعدم حيث لا يوجد، أعني أن<lb/>حرارة الجو وكثرة الرطوبة والمستنقعات التي يتوالد فيها البعوض هما أعظم<lb/>الأسباب لانتشار هذه الحمى. وجميع الأجناس البشرية عرضة للإصابة بها، ولكن<lb/>السود أقل في ذلك من البيض. وهي تصيب الإنسان في جميع الأعمار. ومما<lb/>يهيئ المرض ضعف الصحة والتعرض لرطوبة أو لحرارة الشمس الشديدة أو<lb/>الإفراط أو التفريط في الأكل أو الشرب.<lb/>وقد يمكن الميكروب في الدم ولا يحدث الحمى، وإنما يسبب ضعف الصحة<lb/>وفقر الدم أو ضخامة الطحال، ولا يستمر بقاؤه في الدم إلى أكثر من ثلاث سنين إذا<lb/>لم تتكرر العدوى به.<lb/>ولهذا الميكروب أنواع، ثلاثة منها على الأقل تعيش في دم الإنسان،<lb/>والأخرى في دم الطيور. وقد اكتشف ما يعيش منها في الإنسان بين سنة 1881<lb/>و1890.<lb/>وهذه الأنواع الثلاثة تعيش داخل كريات الدم الحمراء وتتغذى بها فتمتص<lb/>مادتها الهيموغلوبينية ويحولها إلى حبيبات ملونة (سوداء أو سمراء<lb/>مصفرة) [1] . يمكن اعتبارها كأنها براز لها، فإذا كبرت خلية الميكروب انقسمت<lb/>إلى عدة أقسام (تتراوح بين 6- 15 أو 20) وانفجر غشاء الكرية الحمراء فتخرج<lb/>هذه الأجسام وتسبَح في الدم ثم تخترق كريات الحمراء وتسكنها وتفعل بها ما فعلته<lb/>في الأولى. وكثير منها تقتله خلايا الطحال أو غيرها أو خلايا الدم البيضاء.<lb/>وعند تمام نمو خلية الميكروب وانقسامها إلى عدة أقسام ترتفع حرارة<lb/>المصاب؛ لأن الميكروب حينئذ يخرج سُمّه فيدور مع الدم. ومن ذلك ترى<lb/>أن هذا الميكروب اللعين يفسد الصحة بإتلافه الكريات الحمراء التي عليها مدار<lb/>التنفس وبإفرازه سمًّا يحدث الحمى، وهناك ضرر ثالث وهو إفرازه سمًّا آخر يذيب<lb/>كريات الدم الحمراء فيتعب الكبد ويكثر من إفرازه الصفراء ويكثر الإسهال، وقد<lb/>يبول المريض بولاً أحمر مشتملاً على مادة الدم الذائبة فيه- كما سيأتي- فتلتهب<lb/>الكلى بسبب ذلك.<lb/>ولا يلزم من دخول هذا الميكروب إلى الدم أن يحدث للمصاب ما ذكر فإنه قد<lb/>يقتل ولا يصاب الشخص بشيء، وقد يكمن في الطحال إلى أن تضعف قوة مقاومة<lb/>الجسم له فتظهر حينئذ أعراض الحمى، وقد تتغلب البِنْية بعد ذلك على الميكروب<lb/>فتبيده وتحصل للجسم مناعة تقيه شره مرة أخرى. وهذا الميكروب قد يصيب<lb/>الأجنة في أرحام أمهاتها غير أن ذلك نادر جدًّا.<lb/>أما البعوض الذي ينقل العدوى من شخص إلى آخر فهو من النوع المسمى<lb/>[Anopheles] وميكروب الملاريا لا يضره بشيء إذا دخل جسمه. واعلم أن<lb/>ذَكَر هذا البعوض لا يمص الدم بل الأنثى فقط، وهي التي تحمل العدوى. ومدة<lb/>حياتها تزيد عن شهر في الغالب. وتضع كل أنثى نحو 100 بيضة على سطح<lb/>الماء طول كل بيضة نحو نصف ملليمتر أو ملليمتر كامل. وبعد يومين أو ثلاثة<lb/>يفقس. وإذا كان الجو حارًّا فقست قبل ذلك، وتعود الأجنة في الماء وهي المسماة<lb/>بالعلق، وبعد عدة أيام (13-23) تصير بالتطور بعوضة.<lb/>ويمتاز هذا النوع من الأنواع الأخرى بما يأتي:<lb/>(1) أن أنثاه لا تلسع الإنسان غالبًا ولا تمص دمه إلا ليلاً.<lb/>(2) أن شواربها [Palpi] طويلة مثل منقارها [Prboscis] الغليظ.<lb/>(3) أنه توجد في أجنحتها نقط مسودة بخلاف أجنحة الأخرى فإنها<lb/>رائقة.<lb/>(4) أن جسمها أطول وأنحف. هو مستقيم بخلاف الأخرى فإنها أغلظ<lb/>وإذا وقفت على الحائط رأيت ظهرها محدودبًا.<lb/>واعلم أن بعوضة الملاريا لا تنقل العدوى إلى بعوضة أخرى، فلا يوجد<lb/>الميكروب فيها إلا إذا أخذته من الإنسان بامتصاص دمه.<lb/>وإذا امتصت البعوضة دم المصاب لقحت [2] بعض خلايا الميكروب الخلايا<lb/>الأخرى التي تتطور وتصل غدد اللعاب في البعوضة لتخرج منها أثناء وَخْز شخص<lb/>آخر فتعديه بالملاريا، ومدة هذا الطور الذي يقضيه الميكروب في جوف البعوضة<lb/>تختلف من 6- 16 يومًا بحسب حرارة الجو. والبعوضة لا تطير عادة من مواطنها<lb/>إلى أبعد من نصف ميل إنكليزي.<lb/>الأعراض- تكون نوب هذه الحمى في أول الأمر غير منتظمة غالبًا، ولعل<lb/>السبب في ذلك أن الميكروبات التي تدخل الجسم تكون من أنواع مختلفة، فتتغلب<lb/>البنية على أقلها عددًا، وبذلك ينفرد بالجسم نوع واحد وهو الأكثر عددًا، وفي<lb/>بعض الأحيان يبقى نوعان أو ثلاثة. طور التفريخ يتراوح بين 3 أيام و12 يومًا،<lb/>وهو طويل في الأشكال المنتظمة، قصير في غيرها، وقد يحصل المرض بمجرد<lb/>التلقيح.<lb/>وفي بعض الأحوال تتقدم الحمى بعض أعراض أخرى كالتوعك والصداع<lb/>وآلام بالأطراف وغثيان وغيرها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه تشاهد سابحة في الدم أو داخل الكريات البيضاء التي تبتلعها أو داخل منسوج بعض الأعضاء كالطحال والكبد والمخ وغيرها.<lb/>(2) أما في دم الإنسان فيحصل الانقسام بلا تلقيح.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p489" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2991.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنشور الهاشمي الشريف الثالث</head>
               <lb/>
               <lb/>نشر في عدد الحادي والثلاثين من جريدة القِبلة الذي صدر في 4 صفر.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف:<lb/>108) الحمد لله الذي أخرجنا من الظلمات إلى النور، والصلاة إلى سيدنا محمد<lb/>صاحب الهداية الباقية ما بقيت العصور وكرت الدهور، وعلى آله وأصحابه الذين<lb/>قاموا بعزائم الأمور، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>وبعد: فقد حان لنا أن نخاطب أبناء بلادنا خاصتهم وعامتهم، وكبيرهم<lb/>وصغيرهم، وحاضرهم وباديهم في حقائق الأمور التي كنا فيها، والحالة التي<lb/>صرنا إليها، والواجبات التي حتمت علينا مقتضيات الدين والقومية والإنسانية أن<lb/>نقوم بها حق القيام.<lb/>فإنه لم يبق فيهم -ولله الحمد- من يخفى عليه أمر هؤلاء الأغرار الذين تسلطوا<lb/>على المملكة العثمانية فأحلوا فيها ما أحلوا وحرموا ما حرموا، مما قدمت الإشارة<lb/>إلى بعضه في منشورَيْنا السابقَيْن. واتخذوا دين الله لهوًا ولعبًا، وسلبوا السلطة من<lb/>أيدي أهلها. وتصرفوا بالمملكة تصرفًا أضاعوا به من بلادها في بضع سنوات ما<lb/>تزيد مساحته على مساحة بضع ممالك عظيمة في أوربا. وآذوا عباد الله بالقتل<lb/>والشنق والتعذيب والتغريب ومصادرة الأموال وانتهاك الأعراض بما لا يحيط به<lb/>العد والحصر. ولعل أرض الحرمين الشريفين كانت أقل الممالك العثمانية ابتلاء<lb/>بمصائبهم ومفاسدهم. لا عن تكريم منهم لمشاعرها المقدسة، ولا رأفة منهم بأهلها،<lb/>أو لأن الحجازيين أحب إليهم من سكان الروملي والأناضول والشام والعراق،<lb/>بل لما سخرنا لله له من الوقوف لهم موقف النصح تارة والدفع بالتي هي أحسن<lb/>أحيانًا، على أمل أن يصبح الذي بيننا وبينه عداوة كأنه ولي حميم.<lb/>بذلنا ما في الوُسع لدفع الأذى عن هذه الديار بالطريقة المتقدمة، ولم نألُ جهدًا<lb/>في تخفيف ظلمهم عن المسلمين وأهل ذمتهم في كل أنحاء المملكة، وحملهم على<lb/>اجتناب كل ما ينكره الناس عليهم، وإقناعهم بخطر أعمالهم وما ستئول إليه من<lb/>ضياع البلاد وهلاك العباد، وكنا نخلص النصح لرجالهم في الآستانة بمكاتبات<lb/>محفوظة لدينا صورها وأعدادها وتواريخها، لا سيما في السنين الأخيرة. ومن<lb/>المتيسر لكل إنسان أن يطلع عليها، وكذلك كنا ننصح لولاتهم هنا بطريق المشافهة<lb/>والمخاطبة، وأوفدنا بعض أولادنا إلى الآستانة لهذا الغرض. ولكنهم لم تزدهم<lb/>دعوتنا إلا ظلمًا وطغيانًا، وبغيًا وعدوانًا.<lb/>ومما زاد مسئوليتنا بين يدي الله عز وجل، ثم أمام واجب الوطنية والقومية،<lb/>ما وقع فيه قومي وأبناء جلدتي من الشدة التي لا تحتمل، حتى أمست بلادنا بسبب<lb/>أولئك الأغرار الجاهلين منقطعة عن كل أقطار الدنيا، وأن قلب المؤمن لا يرضى<lb/>في حال من الأحوال رؤية جيران بيت الله الحرام وهم يموتون من الجوع والعري<lb/>على قوارع الطريق. وذلك مما هو معلوم لدى الخاص والعام والبدوي والحضري،<lb/>ولا ريب أن أهل بلادنا لم ينسوا تلك الحالة المؤلمة والهلكة التي لمستها الأيدي<lb/>وعاينتها الأبصار؛ لأن الحَوْل لم يحُلْ عليها بعد. وما كانت شدتها بالذي يستحق<lb/>أن ينسى.<lb/>حينئذ استخرنا الله عز وجل للقيام في وجوه الأئمة الظالمين والمخربين<lb/>الملحدين، فرارًا من عاقبة قوله -صلى الله عليه وسلم- فيما رواه أبو داود<lb/>والترمذي وابن ماجه في حديث صحيح: (إن الناس إذا رأوا الظالم فلم يأخذوا على<lb/>يديه أوشك أن يعمهم الله بعقاب منه) وقوله -صلى الله عليه وسلم- في حديث<lb/>الطبراني: (خذوا على أيدي سفهائكم من قبل أن يَهلكوا أو يُهلكوا) وقوله -صلى<lb/>الله عليه وسلم- فيما رواه الطبراني أيضًا بحديث صحيح: (أيما والٍ ولي شيئًا من<lb/>أمر أمتي فلم ينصح لهم كنصيحته لنفسه كبَّه الله تعالى على وجهه يوم القيامة في<lb/>النار) وقوله -عليه الصلاة والسلام- فيما رواه الطبراني أيضًا بحديث صحيح:<lb/>(لا يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تبعًا لما جئت به) وقوله -صلوات الله عليه<lb/>وسلامه- فيما رواه أبو داود في سننه: (خيركم المُدافع عن عشيرته) وقد خار<lb/>الله لنا أن ننهض بأمتنا للأخذ على أيدي الظالمين، وإجلاء السفهاء المارقين،<lb/>عن البلاد والعباد. طالبين لهم ما طلبناه لأنفسنا من جعل هوانا تبعًا لما جاء به -<lb/>صلى الله عليه وسلم-، ودفع السوء عن عشائرنا وجماعتنا العربية التي صارحها<lb/>هؤلاء الأغرار بعداوة جنسيتها ولغتها وتقاليدها وراحتها وهنائها في كل ما ظهر<lb/>وما بطن من أقوالهم وأعمالهم.<lb/>وها إن ما كنا نسمعه وتسمعونه من ضروب ظلمهم وبَغْيهم في عرب الشام<lb/>والعراق، لم يسلم منه أهل المدينة على ساكنها أفضل الصلاة والسلام، فقد تواترت<lb/>الأنباء بمضاعفة بغيهم وظلمهم فيها، وأخذوا في شنق النفوس البريئة وصلبها،<lb/>مستعملين ضروب الوحشية الطورانية، وشرعوا بتشغيل بعض من وقع في أيديهم<lb/>من سكان العوالي بالأشغال الشاقة بعد الفظائع الشنيعة التي أجروها لهم من قبل. ثم<lb/>شنقوا أخيرًا ثلاثة من أعيان المدينة المنورة، وبدأوا بتجنيد الأهالي بالقوة، حتى<lb/>استنجد بعض أهالي المدينة المنورة المكيين لينقذوهم مما هم فيه.<lb/>فأي مروءة ترضى لحاكم مهما كان ظالمًا أن يسُلّ سيف حقده وضِغْنه<lb/>وانتقامه في سكان المدينة المنورة الذين آثروا جوار النبي -صلى الله عليه وسلم-<lb/>على كل لذائذ الدنيا، وصاروا أمانة الله في يد من يحكمهم، وإذا كان حقد المتغلبة<lb/>وضغنهم قد وصل بهم إلى حد أن يمدوا أيديهم بالأذى العامة سكان المدينة المنورة<lb/>الذين لا حول لهم ولا طَوْل في جانب القوة العسكرية المتسلطة عليهم فإن أولى بهم<lb/>أن يخرجوا لقتال أولادي الأربعة ومن معهم من أفلاذ أكباد العرب، فهنالك موضع<lb/>الشجاعة والقوة لا في قتل الأهالي الأبرياء والمجاورين الضعفاء، وها إن جيوش<lb/>الحق زاحفة عليهم من أربع جهات لا من جهة واحدة، مجيبة داعي الله بالأخذ على<lb/>أيدي الظالمين، وتأديب الملاحدة المارقين.<lb/>وإنه لا يفوتنا بهذه المناسبة أن نعلن أمتنا المخلصة بسرورنا من غيرتها<lb/>الإسلامية وحميتها العربية، وشكرنا لها على ما أبدته حتى الآن من البساطة<lb/>والرجولية والشمم العربي ومشاركتها الفعلية في طرد المتغلبة المارقة من عقر دارنا<lb/>وحصون بلادنا. فسطرت بذلك صفحة ذهبية جديدة في تاريخ البلاد العربية المجيدة<lb/>واستحقت أن تكون صاحبة الفخر الأعظم باسترداد الاستقلال التام الدائم لبلادها ما<lb/>دامت السماء والأرض إن شاء الله تعالى.<lb/>وإن نظرة واحدة فيما كانت بلادنا عليه بالأمس وما صارت إليه بحول مُحوّل<lb/>الأحول كافية لترديد شكر الله تعالى منا جميعًا على جزيل آلائه، وعظيم نعمائه فقد<lb/>أبدلها من العسر يسرا، ومن الخوف أمنًا ومن الضعف قوة، وكانت مقدّراتها تحت<lb/>تصرف وصيّ جاهل لا يراعي فيها إلاًّ ولا ذمة فأزاحه الله عنها. وصارت<lb/>حكومتها منها وفيها، وفتحت لرجالها على اختلاف طبقاتهم أبواب العمل لإدارتها،<lb/>واستعمال عقولهم وذكائهم ومواهبهم في تحسين أحولها، كما فتح لأبنائهم الطريق<lb/>القويم إذا جدُّوا في إدراك الفضائل وتحصيل الكمالات، حتى يبلغوا بقدرة الله عز<lb/>وجل سعادة الدنيا بتولي المراتب العالية في دولتهم، والمناصب الجليلة في حكومتهم؛<lb/>ويحصلوا على سعادة الآخرة بإيفاء ما يجب علينا من خدمة وفود الله وحجاج بيته<lb/>الحرام، واستحصال جميع الأسباب التي تستلزمها راحتهم من كل الوجوه، وإن<lb/>عزائم حكومتنا معقودة للنهوض بأمر المعارف على أساس قويم يضمن تهذيب ناشئة<lb/>البلاد -إن شاء الله تعالى- على الوجه الذي أشرنا إليه. وإن كل ما حصل حتى<lb/>الآن ليس إلا جزءًا قليلاً مما ستناله البلاد من الخير التدريجي الدائم، وإن كان<lb/>كثيرًا بالنسبة إلى ما نحن فيه من التدابير الحربية، وبالنسبة إلى الوقت القصير<lb/>الذي تمتعت فيه الأمة بالاستقلال.<lb/>ومما لا يختلف فيه اثنان أن تأسيس الممالك يحتاج أن تبذل فيه كل طبقات<lb/>الأمة ما تستطيعه من السعي والجهد والعمل، وأن يقوم كل فرد من أفرادها بما<lb/>يحسنه من وسائل المساعدة للنهضة العامة، حتى يتم الخير العمم على أيديهم جميعًا<lb/>فتشترك الأمة كلها في نتائجه بعد اشتراكها في مقدماته. وبهذا تقيم الأمة صُروح<lb/>المجد، وتهيئ لممالكها أسباب الهناء والسعد.<lb/>وأهم ما ينتظر من الأمة إخلاص النية والتناصح والتعاضد والدفاع عن الحق<lb/>والمصلحة القومية والوطنية، فقد ورد في صحيح مسلم وسنن أبي داود والنسائي<lb/>ومسند أحمد: (إن الدين النصيحة لله ولكتابه ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم)<lb/>وفي صحيح مسلم: (لا تحاسدوا ولا تناجشوا ولا تباغضوا ولا تدابروا ولا يبع<lb/>بعضكم على بيع بعض وكونوا عباد الله إخوانًا. المسلم أخو المسلم لا يظلمه ولا<lb/>يكذبه ولا يحقره، التقوى هاهنا (ويشير إلى صدره ثلاث مرات) بحسب امرئ<lb/>من الشر أن يحقر أخاه المسلم، كل المسلم على المسلم حرام دمه وماله وعرضه)<lb/>وفي سنن الترمذي عنه -صلى الله عليه وسلم- أنه قال: (يد الله على الجماعة)<lb/>فبالتعاون والتآزر والتناصح تنجح الأمم وتفوز في معترك الحياة وتكتسب رِضى الله<lb/>ورضى الخلق، وبهذا يأمرنا ديننا الإسلامي الحنيف، فلنكن مسلمين حقيقة، ومن<lb/>كان مع الله كان الله معه، وإن ما نالته جيوشكم حتى الآن من النصر والفوز لم يكن<lb/>بالإخلاص والنية الصالحة واستئصال شأفة الإلحاد والفساد، وشتان بين من<lb/>يؤسس بنيانه على التقوى ومن يؤسس بنيانه على شفا جُرُف هارٍ.<lb/>وإن من باب التحدّث بالنعم الإلهية، والتوفيقات الصمَدَانية، ما ترونه من<lb/>أني لم أضنّ بنفسي وراحتى وحياة أولادي، على الدفاع عن راحة أبناء جلدتي<lb/>ومصلحة بلادي، وذلك لما علمته من أن الخدمة لا تتم إلا بأن يعمل لها كلٌّ بما<lb/>يستطيع.<lb/>ومن نِعم الله تعالى على بلادنا هذه العربية اتفاق مصالحها مع مصالح من<lb/>والاها من حلفائها، وإعلانهم العطف عليها في آمالها وأمانيها، وتصريحهم بأن من<lb/>النقط التي لا تقبل التغيير والبديل بقاؤها في أيدي حكومة إسلامية مستقلة أمينة من<lb/>كل طارئ خارجي. وإن من مقتضى أخلاقنا الإسلامية التي منها الاعتراف بالجميل<lb/>شكر حلفائنا الكرام على إخلاصهم في صداقتنا وحسن سيرتهم معنا وبذلهم الوُسع<lb/>فيما فيه خير هذه البلاد. وأنا سنحرص على دوام ما يؤيد هذه المنافع المتبادلة إلى<lb/>ما شاء الله.<lb/>ونستنهض همة أمتنا في الختام إلى العمل على حفظ ما بأيديهم من نعم الله<lb/>السابغة، والاستمرار فيما أخذوا به من أسباب النهوض والتقدم؛ لأن الزمان<lb/>الحاضر زمان جِدّ وعمل، وقد خاضت كل الأمم في معامع الحروب والخطوب<lb/>تأمينًا لمصالحها وبقائها، وضحت كل مرتخص وغالٍ في سبيل عزها ومجدها،<lb/>وإننا لجديرون بأن نكون في مقدمة الطامحين إلى إحياء الأمجاد، والسير في سبيل<lb/>الأجداد، ورفع شأن البلاد، واجتناب كل ما يخل بنعمة حاضره، وسعادة مستقبله،<lb/>ومن جهة ثانية فإني أحث قومي على الاقتصاد والأخذ بأسبابه وترك البطالة المنهي<lb/>عنها في الدين الإسلامي، ولنا مُعتبَر في الحث وشدة المثابرة في وسائل الاكتساب<lb/>مهما كان حكمنا على حالة بلادنا في الوقت الحاضر من جهة ما يظهر في النظرة<lb/>الأولى من قلة أسبابها الاقتصادية، ولكن مباشرة العمل ستبين لكم أنها تأتي بثمرات<lb/>لم تكن في الحُسبان، فيكون بها تعديل الحاجة وتهوين الضرورة التي أحست البلاد<lb/>بها في الشهر الأول بل في الأسبوع الأول من وقوع الحصر.<lb/>وإنه لم يبق لأحد عذر في التقصير بشيء من أسباب الارتقاء بعد أن فتحت<lb/>أبواب الاكتساب الخارجية للرجال، وأبواب المدارس للأطفال، وسوف تستمر<lb/>حكومتنا في هذا السبيل -إن شاء الله- حتى تستكمل كل أسبابه، لا سيما المدارس<lb/>المساعدة على ذلك بكل أنواعها، كالمدارس التجارية والزراعية والصناعية والطبية<lb/>والهندسية، وسائر ما نحتاج إليه في حياتنا الجديدة والعُمران الحاضر على الطراز<lb/>والوجه المناسب لقدسية بلادنا، حتى يسهل استثمار ما أعد الله تعالى فيها من لوازم<lb/>الحياة على أيديكم وبواسطتكم في عهد قريب -إن شاء الله تعالى- وليس ذلك بعزيز<lb/>عليكم بالنظر إلى ما خصكم الله تعالى به من الذكاء والفطنة، وإن خطتنا الإسلامية<lb/>هي المحافظة على ما نحن فيه والسعي لتنميته والتقدم به بالتدريج الذي تقتضيه<lb/>حالة البلاد {وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ} (التوبة: 105) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف مكة المكرمة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وملك البلاد العربية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الحسين بن علي<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>كان المنشور الهاشمي الأول خطابًا خاصًّا بالمسلمين، وقد نشرنا خلاصته في<lb/>الجزء الرابع، والمنشور الثاني موجهًا إلى الناس عامة والمسلمين خاصة، وقد<lb/>نشرناه بنصه في الجزء السادس، وهذا المنشور الثالث خاص بأهل الحجاز وحدهم<lb/>وكلهم مسلمون كما يعلم القراء، إلا أنه يوجد في جدة أفراد من أهل الكتاب<lb/>المعاهَدين تساهَلَ الحكام من قبل بالسماح لهم بالإقامة فيها، وسبب جعل الحرمين<lb/>وما يحيط بهما من جزيرة العرب خاصًّا بالمسلمين، مع ما هو معروف من تساهل<lb/>الإسلام هو أنهما أعظم المعابد الإسلامية وما حولهما حرم لهما. ومن المساواة في<lb/>الإسلام أنه لا يجوز للمسلمين في دار الإسلام دخول معابد غيرهم، ولو مؤقتًا إلا<lb/>أن يكون بإذنهم، فهل تجوز الإقامة فيها؟ لو كان لهذا الملك الشريف رعية من<lb/>غير المسلمين لَخَصَّهم بخطاب يعلم منه القاصي والداني أنه أوسع صدرًا وأشد<lb/>تسامحًا من خلفاء العباسيين، وأنه لو حكم بينهم بما يأمره به دينه واجتهاده لكان<lb/>حكمه خيرًا لهم من دستور العثمانيين في دينهم ودنياهم.<lb/>وقد كنت مع جمهور من المسلمين السوريين في مجلسه الشريف من دار<lb/>حكومته بمكة المكرمة ومعنا عبد العزيز بك المصري المشهور، فذكرت في سياق<lb/>الحديث عن العرب إخلاص القائمين بالنهضة العربية من المسلمين والنصارى<lb/>وضربت الدكتور أمين المعلوف مثلاً وشاهدًا فقال -حفظه الله تعالى-: يا حضرة<lb/>السيد، إنني لا أحب أن يفرق في هذا المقام بين مسلم وغيره، وإذا كان أصل<lb/>شرعنا في الذمي الغريب عنا أن له ما لنا وعليه ما علينا، فكيف إذا كان من أبناء<lb/>جنسنا، ثم أثنى على الدكتور وأعرب عن رضائه عنه، فسر الحاضرون بقوله<lb/>سرورًا عظيمًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p495" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2992.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عاقبة الحرب<lb/>ومكانة بريطانية العظمى منها</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في أول العهد بالحرب مقالة نشرت في (ج 12م17) الذي صدر في<lb/>آخر ذي الحجة سنة 1332 بينَّا فيها من استعداد الفريقين المتقاتلين ومن مقاصدها<lb/>ما ظهر لنا بعد سنتين أنه أصح من كل ما نشر في الصحف مخالفًا له. وقد رأينا<lb/>أن نعيد أواخر تلك المقالة للمقارنة بينه وبين كلام حديث العهد، نشر في جريدة<lb/>التيمس، وهذا نص عبارتنا في تلك المقالة:<lb/>(فجملة القول في المجموعين المتقاتلين أن إنكلترة وفرنسة وروسية<lb/>وبلجيكة والصرب والجبل الأسود أكثر من ألمانية والنمسة والعثمانية رجالاً ومالاً<lb/>وأساطيل بحرية وهوائية، ولكن ألمانية وحدها أعلى منهن استعدادًا ونظامًا، ولولا<lb/>الأسطول الإنكليزي لرجحت على الجميع رجحانًا ظاهرًا، بل لأمكنها أن تحارب<lb/>أوربة كلها وتنتصر عليها.<lb/>بيد أن هذا السبق في الاستعداد ليس مما ينتظم في سلك الخوارق والآيات بل<lb/>يمكن لدول الأحلاف أن يلحقوها به إذا عجزت في أول العهد عن بطشة فاصلة في<lb/>فرنسة. أما إذا وقف مدها عند تدويخ بلجيكة، والاستيلاء عليها وعلى بضع<lb/>ولايات من شمال فرنسة وجانب من بولاندة الروسية، فما بعد المد إلا الجزر، فإذا<lb/>أمكن للحلفاء أن يزيدوا عدد جندهم ويمدوه بما لم تستطع هي مثله عاد لهم الرجحان<lb/>عليها في البر، كما سبق لهم الرجحان عليها من قبل في البحر.<lb/>فمحل الرجاء للحلفاء إنما هو التغلب بالكثرة بقاعدة قول الشاعر العربي:<lb/>ولست بالأكثر منهم حصًى <gap resp="#org_MS"/> وإنما العزة للكاثر<lb/>
               <lb/>أما هذا المدد الذي يكون به الرجحان البري فلا يُرجى إلا من قِبَل بريطانية<lb/>العُظمى؛ لأن الفرنسيس قد بذلوا كل ما في وسعهم، والروس-وإن كانوا أكثر<lb/>عددًا- لا يجدون من الذخائر والسلاح ولا من الضباط ما يمكنهم من تجنيد العدد<lb/>الذي تسمح لهم به كثرتهم، والإنكليز وحدهم هم القادرون على مضاعفة جنودهم،<lb/>وعلى إيجاد ما يحتاجون إليه من السلاح والذخيرة؛ لكثرة معاملهم وعمالهم ومالهم،<lb/>وليس عندهم جندية إجبارية تستغرق العمال، وتوقف حركة الأعمال، وإنما يعز<lb/>عليهم التعجيل بإيجاد ضباط أكفاء لجيش كبير يجددون تنظيمه تجديدًا، ولكن الإنكليز<lb/>أهل صبر وأناة، فما لا يدركونه في سنة يرضون بأن يدركوه في سنين، وتاريخهم<lb/>مُرة أخلاقهم في ذلك. وقد قدر لورد كتشنر ناظر الحربية القائم بتجهيز الجيوش<lb/>الإنكليزية مدة هذه الحرب بثلاث سنين.<lb/>تبين لنا مما تقدم ما يراه كل الواقفين على الحقائق من أن هذه الحرب ليست إلا<lb/>المظهر الأجلى للتنازع على السيادة والنفوذ والاستعلاء في الأرض بين الإنكليز<lb/>وأبناء عمهم الألمان، وسائر الدول تبع لهما في عللها ومعلولاتها، ومقدماتها<lb/>ونتيجتها.<lb/>دع البحث في المقدمات فقد انتهى أمرها، وسيحكم التاريخ حكمه العادل فيها،<lb/>وأما النتيجة فهي أن السيادة العُليا في الغرب والشرق ستكون لإنكلترة أو لألمانية<lb/>لا محالة، ويكون أحلافهما تبعًا لهما، فتكون لإنكلترة إذا فازت هي وأحلافها<lb/>بالنصر التام؛ لأنهم لن ينالوا ذلك إلا بها، ولا تنتهي الحرب إلا وقد انتهكت قواهن<lb/>من دونها، واستحدثت هي من القوة فوق ما كان لها؛ إذ شرعت بتأليف قوة برية<lb/>لم يكن لها مثلها في وقت من الأوقات، كما أنها تزيد الأسطول قوة على قوة،<lb/>وحينئذ تكون أعظم الدول ربحًا وأقلهن خسارة، وإذا كان من بواكر هذا الربح<lb/>مصر وقبرص والبصرة ومعظم مستعمرات ألمانية في إفريقية أو جميعها كما هو<lb/>المنتظر فكيف تكون أواخره؟<lb/>وأما إذا كان النصر التام لألمانية وأحلافها فقد طالما لهجت الجرائد الإنكليزية<lb/>والفرنسية وغيرها بأن ألمانيا حينئذ تجعل أوروبة كلها تحت سيطرتها، وتنتزع<lb/>منها جميع مستعمراتها، وأنها بذلك تسود العالم كله، ولعلنا نعود إلى تفصيل القول<lb/>في نتيجة الحرب على كل تقدير، بقدر ما تسمح به المراقبة الرسمية على الصحف<lb/>ونلم في ذلك بأماني الشرقيين عامة والمسلمين خاصة [1] .<lb/>هذا ما كتبناه منذ سنين وعدة أشهر، وأما ما جاء في جريدة التيمس مؤيدًا له<lb/>فهو ما نشر في جزء المقتطف الذي صدر في آخر ديسمبر من السنة الماضية<lb/>الموافق 5 صفر الماضي، وهذا نصه بحروفه إلا ما غيرته المطبعة من تأنيث<lb/>أسماء الدول وأوربة بالتاء:<lb/>***<lb/>رأي الإنكليز في عاقبة الحرب<lb/>إن الألمان لجأوا إلى الدفاع بعد الهجوم في كل الميادين تقريبًا والحلفاء<lb/>يفوقونهم في كل شيء عددًا ومادّة ما عدا القوة العقلية، وفي يدهم زمام البحار فهم<lb/>يضيقون على الألمان تضييقًا لا يضعفه علم ولا تقوى على احتماله حمية وطنية<lb/>مهما عظمت. وما من دولة محايدة يُؤْبَه لها إلا وهي تفضل الانضمام إليهم.<lb/>وستكون العاقبة لنا حتمًا، ولكنها قد لا تزال بعيدة، فإن ألمانية لم تُقهر حتى الآن.<lb/>تجنبت بوارجها القتال قبل أن يُقضى عليها. نعم: أُقفلت أسواق المسكونة في<lb/>وجهها وأوصدت أبواب البحار أمام سفائنها؛ وقد حدث مثل ذلك لنابليون بونابرت<lb/>في معركة الطرف الأعز، ولكنه بقي في أوج مجده وبقيت ملوك الأرض تخطب<lb/>وُدّه وتتسابق إلى نيل رضاه.<lb/>والإنسان يعيش في البر لا في البحر والدولة البرية التي تتسلط على نصف<lb/>أوربة وتمتد سلطتها من البلجيك إلى الأناضول لا يمكن إذلالها بقوة بحرية؛ لأنها<lb/>لا تزال تستورد ما تحتاج إليه من البلدان الواسعة التي تحت سطوتها.<lb/>ولا مُشاحة في أن إيصاد البحار دون ألمانية قد أضر بها كثيرًا ولكن الضربة<lb/>القاضية لا تكون إلا في البر. هذا ما حدث في الماضي وما سيحدث في المستقبل<lb/>(المقتطف: وقد مثلت ذلك مجلة لندن بصورة وقف فيها الجنرال جوفر الفرنسوي<lb/>أمام أمير البحر جاليوك الإنكليزي وقال: نِعِمَّا ما فعلت، ولكن الضربة القاضية<lb/>تكون في البر لا في البحر- كما ترى في الصورة التالية) [2] .<lb/>ولقد أخطأنا في إلقاء اعتمادنا كله على قوتنا البحرية وإهمالنا لقواتنا البرية<lb/>فكنا كالخِراف أمام الذئاب لمَّا ذهبنا لمحاربة ألمانية في فرنسا؛ لأننا اعتدنا الراحة<lb/>والرفاهة فأسأنا إلى أنفسنا وإلى أوروبة كلها بإهمالنا قوتنا البرية.<lb/>وسبيلنا الآن أن نعلم أن قوة ألمانية الحربية لم تضعف حتى الآن ولا دليل<lb/>على أنها لا تستطيع مواصلة الحرب وإمداد جنودها بالرجال والسلاح سنة أخرى أو<lb/>سنتين.<lb/>من المحتمل أن قيادة جيوش الألمان جعلت منذ الربيع الماضي تُخفي عدد<lb/>قتلاهم وجَرحاهم ولا تذكر إلا القليل منه حالَمَا رأت أننا نعنى بذلك ونبني عليه<lb/>أحكامنا. ولها غرض آخر وهو أن لا يعلم الشعب الألماني ما حل برجاله. ومع<lb/>ذلك فإنها لم ترسل إلى ميدان القتال حتى الآن إلا القليل من مُجندي سنة 1917، ولم<lb/>ترسل أحدًا من مجندي سنة 1918. وهي تستطيع أن تجند كل سنة نحو نصف<lb/>مليون من الشبان. وكثيرون من الجرحى يُشفون ويعودون إلى ميادين القتال. وقد<lb/>يكون عندها الآن مليونان من الرجال المستعدين لحمل السلاح وإنجاد الجنود<lb/>المقاتلة.<lb/>ولا جِدال في أنها خسرت هي والنمسا خسارة فادحة في الصيف الماضي،<lb/>ولكن خسارتهما هذه لا تستلزم أن يطرحا سلاحهما حالاً ويطلبا الصلح ناهيك عن<lb/>أن التزامهما خطة الدفاع تقلل خسارتهما من الرجال وتمد أجل الحرب كثيرًا.<lb/>فلا ينبغي لنا أن نتوانى بل يجب علينا أن نزيد همة وإقدامًا ونوالي الهجوم<lb/>نحن وحلفاؤنا ونُكثر من سبك المدافع والقنابل وإعداد الجنود ونستعين بكل رجال<lb/>الإمبراطورية البريطانية. وما دامت حكومتنا قد أقرت التجنيد الجبري، ووزعت<lb/>إدارة الأعمال على الأكْفَاء من الرجال فلا يهمنا بعد الآن من يدخل الوزارة أو من<lb/>يخرج منها.<lb/>وستنتهي هذه الحرب حينما تتأكد ألمانية أنها تخسر كثيرًا بإطالتها ولا تستفيد<lb/>شيئًا منها، ولكن ما من أحد يعلم متى يكون ذلك. من المرجح أن أُولي الأمر في<lb/>ألمانيا علموا الآن هذه الحقيقة ولكن يصعب عليهم أن يجاهروا بها قبلما تدور الدائرة<lb/>على قُوادهم في معركة كبيرة فاصلة لا سيما وأن الشعب الألماني قد استهوي وأُقنع<lb/>أن الفوز في يده فيصعب عليه أن يصدق الآن ما يناقض ذلك) .<lb/>(المقتطف)<lb/>واستطرد الكاتب إلى ما يجب على الأمة الإنكليزية فِعله بعد أن يعقد النصر<lb/>للحلفاء فقال:<lb/>إن الحرب ستنتهي يومًا ما فكيف يكون حالنا حينئذ؟ إذا اعتبرنا قوانا البرية<lb/>والبحرية وخيرات بلداننا فسنصير أعظم دولة حربية في المسكونة، ونكون مُعتمد<lb/>حلفائنا ونمتلك ما مساحته مليون ميل مربع من مستعمرات الألمان، ويكون عندنا<lb/>جيش محنَّك من الجنود والضباط يعد بالملايين، ويزيد تفوقنا البحري عما كان قبل<lb/>الحرب، وتتحقق الأمم كلها أن إمبراطوريتنا مرتبطة بعضها ببعض، عراها لا<lb/>تنفصم، وشعوبها لا تُقهر، وفِعالها خليق بماضيها المجيد.<lb/>ولقد كان ضعفنا العسكري شوكًا في جنب جنودنا في السنوات الأخيرة وهو<lb/>من أكبر الأسباب لنشوب هذه الحرب إلا أن ذلك قد مضى وانقضى. ولكننا قد<lb/>نخسر كل ما اكتسبناه الآن إذا قامت فينا وزارة تطلب أن نطبع سيوفنا سككًا<lb/>ورماحنا مناجل قبل أن يحين الزمان الصالح لذلك. فيجب علينا أن نكون على حذر<lb/>مدة خمسين سنة إلى أن تزول هذه الحرب وما أثرته في النفوس ويعود الأمن<lb/>والسلام إلى نصابيهما.<lb/>وعلينا أن نحذر الغرور الخمول؛ لئلا نضيِّع ثمار الظَّفَر، فقد أُعطينا زعامة<lb/>حلفائنا فصارت زعامة أوروبة لنا بحق مكتسب، فلا ينبغي لنا أن نحل محل ألمانية<lb/>فنكون قوة حربية مستبدة مثلها؛ لأننا أصحاب البوارج والرجال والأموال ونتوخى<lb/>التفوق الحربي على غيرنا. بل يجب أن يكون غرضنا النفع العام وخدمة نوع<lb/>الإنسان. أما البحر فيجب أن يبقى لنا التفوق فيه، وأما البر فيجب أن يكون عندنا<lb/>من القوة ما يكفي لحماية ثغورنا وبلداننا مهما اختلفت تصاريف الزمان. ولا نخدعنّ<lb/>أنفسنا بأن القوة البحرية كافية وحدها كما فعلنا فيما مضى.<lb/>يجب أن نمرن شبابنا كلهم على استعمال السلاح، لا لكي يضرموا نار الحرب<lb/>به بل لكي يمنعوا إضطرامها ويحملوا كل أملاكنا ومستعمراتنا ويحفظوا تاريخ<lb/>أسلافهم المجيد.<lb/>والفوز في الحروب والتغلب على المكارم مغروسان في نفوسنا حتى إن<lb/>جنودنا الذين دارت الدائرة عليهم في أول الحرب واضطروا أن يعودوا القهقرى أمام<lb/>العدو لم يكن يخطر لهم أن يتفكروا إلا بأن الفوز سيكون لهم أخيرًا، وقد قامت هذه<lb/>العزائم كل مدة الحرب وستبقى أشرف ميراث نورِّثه لذريتنا من بعدنا) .<lb/>(المقتطف)<lb/>هذا ولم نكد ننتهي من كتابة هذه السطور حتى طير إلينا البرق أن ألمانية<lb/>عزمت أن تجعل بلادها كلها معملاً للأسلحة والذخائر الحربية أو أن تحسب البلاد<lb/>كلها محلاًّ تجاريًّا كبيرًا وتستخدم كل ما في بلادها من الأيدي العاملة ومعدات العمل<lb/>لخدمة الجيش، وأن لا تكتفي باستخدام الرجال والأسرى بل تستخدم النساء أيضًا،<lb/>ويقال: إنها عزمت على تجنيدهن أيضًا. وأن إنكلترة قررت إنشاء إدارة للتموين<lb/>يرأسه رجل مطلق التصرف يحق له أن يرغم الناس على الاقتصاد، وأنها حظرت<lb/>على السكان إتلاف المواد الغذائية واستعمال السُّكَّر في الكماليات، وطحن الدقيق<lb/>على الأسلوب الذي يزيل منه المادة السمراء فتقل تغذيته. اهـ ما نقلناه عن<lb/>المقتطف من ترجمته وتعليقه.<lb/>ومَن قابل ما نقله عن جريدة التيمس التي هي أعظم الجرائد الإنكليزية مكانة<lb/>ومعرفة بما قلناه في أول العهد بالحرب في شأن ظَفَر إنكلترة وحلفائها يجده شيئًا<lb/>واحدًا. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد وفينا بهذا الوعد ونشرنا في الأجزاء الماضية ما أذن لنا بنشره.<lb/>(2) المنار: نشرت الصورة في المقتطف كما نشرت في مجلة لندن.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p501" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2993.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحركة الطورانية الجديدة<lb/>في بلاد تركيا </head>[*]<lb/>ننقل هذه المقالة عن العدد 18 والعدد 19 من جريدة القبلة الغرّاء مع تصحيح<lb/>بعض الألفاظ:<lb/>قرأنا في جريدة (نبر إست) الإنكليزية الصادرة في أول ذي القعدة مقالاً<lb/>خطيرًا (؟) تحت عنوان الحركة الطورانية الجديدة فترجمناها (؟) إلى لغتنا<lb/>العربية الشريفة ونشرناها على صفحات القبلة، لعل فيها عِبرة ومُزْدَجرًا فإن أسرار<lb/>الاتحاديين، والحمد لله قد ذاعت وشاعت حتى أصبحت حديث الشرق والغرب.<lb/>وإن وراءها لأشد منه أو أفظع، وأدهى وأمرّ، وسيعلم النازحون عن المملكة<lb/>العثمانية من حقائق الاتحاديين الطورانيين ما علمه العرب العثمانيون قبل ذلك<lb/>بأعوام فاستعدوا للدفاع عن كيانهم وعن دينهم، وبعضهم سادرون في غفلاتهم<lb/>هائمون في أودية الأوهام والأضاليل، وإليك ترجمة المقال المذكور:<lb/>ظهرت في تركيا حركة جديدة عرفها القوم باسم (بني طوران) أعني<lb/>طوران الجديدة، وقد نبتت في الآستانة سنة 1331 ثم أخذت تنتشر في أجزاء<lb/>كثيرة من السلطنة، وقد امتازت هذه الحركة بكونها مقصورة على فئة<lb/>مخصوصة غايتها توحيد القومية التركية بالعنصرية الجنسية دون الروابط الدينية<lb/>الإسلامية. وإليك بيان الغايات التي ترمي إليها في مساعيها وأعمالها:<lb/>أولها: أن تجعل الأتراك أمة قائمة بذاتها مستقلة عن الدين الإسلامي تمام<lb/>الاستقلال حتى يتهيأ لها أن تربي فيهم ذلك الشعور القومي الذي ذكره الدكتور ألفرد<lb/>نونج في مقالة نشرها تحت توقيعه في جريدة (أندرنوخ) الألمانية على إثر حديث<lb/>دار بينه وبين زعماء الاتحاديين [1] .<lb/>ثانيها: ترقية الروح العسكري التركي فقط [2] .<lb/>ثالثها: إنشاء العلاقات التجارية وغيرها من الصلات بين مسلمي بلاد العجم<lb/>الشمالية (آذربيجان) وبلاد روسيا في آسيا والأجزاء الجنوبية منها.<lb/>رابعها: تطهير اللغة التركية من الألفاظ العربية والفارسية ومن آداب هاتين<lb/>اللغتين.<lb/>ولهذه الجمعية التركية مَطمع آخر ترمي إليه وإن لم تجهر به رسميًّا وهو<lb/>تتريك العرب وإدغامهم في الترك حتى لا تبقى لهم قومية قائمة بذاتها. وأكبر آمال<lb/>هذه الجمعية أن تجعل التركي العثماني يعد نفسه تركيًّا قبل كل شيء، وأما كونه<lb/>مسلمًا فيعد عنده من المسائل الثانوية التي لا تهمه كثيرًا.<lb/>أما هذه الجمعية فإنها تقوم بتلك الأعمال بإيعاز من السلطة الحاكمة التي<lb/>تؤيدها بكل وسيلة ممكنة وتدفع لها كل ما يلزمها من المال لأجل بلوغ هذه الغاية،<lb/>وهم يسمونها (ترك أوجاغي) أي: جمعية الوطن التركي. وهي تقوم الآن بنشر<lb/>دعوتها والقيام في أعمالها بهمة فائقة. أما الأطفال الترك فإن المدارس الطورانية<lb/>التي شُرع في إنشائها كفيلة بأن تغرس في نفوسهم تلك الروح التركية الجديدة.<lb/>وقد بذلوا غاية الجهد في تدريس التاريخ القومي للطورانين، وأفرغوا كل<lb/>عناية لنشره في المدارس العالية، وحضوا الطلاب على التنافس فيه والتهافت عليه،<lb/>وأخذوا بتأليف قوة كبيرة من فتيانهم سموها بالتركية (إيزجي) أي: قافة<lb/>الأثر. ووضعوها تحت رعاية أنور باشا وهم يدربونها على الفنون العسكرية حتى<lb/>تكون قادرة على الانضمام للجيش العامل وتفوق غيرها من أبناء العناصر<lb/>الأخرى كالعرب والأكراد واللاز ونحوهم , ولهذه القوة الصغيرة علامات<lb/>مخصوصة وشارات معينة وألقاب معروفة، وكلها تركية قديمة يرجع تاريخها إلى<lb/>ما قبل العصر الإسلامي. أما الأولاد الذين أسماؤهم مأخوذة من العربية فقد<lb/>استبدلوا بها ألفاظًا تركية محضة بدعوة أن الكشافة تركية خالصة وأن أسماءها يجب<lb/>أن تكون كذلك إتمامًا للقومية ورعاية للجنسية، ومن الأسباب التي عملت على إيجاد<lb/>هذه الحركة أمور علمية ولغوية؛ لأن الاتحاديين شرعوا في نقل كتب<lb/>كثيرة من علمية وتاريخية إلى لغتهم فكان لها في نفوسهم تأثير. وقد تفانوا في ذلك حتى عزموا على ترجمة القرآن الكريم إلى التركية واستعماله في العبادة بها لا باللسان<lb/>العربي، ولكن العلماء المسلمين من جميع النِّحل حتى بعض التُّرك أنفسهم<lb/>عارضوا في ذلك أشد معارضة.<lb/>وقد طبع الاتحاديون كتبًا كثيرة لتأييد المبدإ العُنصري، ومن ذلك الروايات<lb/>الكثيرة التي وضعوها وأهمها (بني طوران) وهي الرواية التي كتبتها إحدى<lb/>نسائهم المطالبات بحقوق الانتخاب واسمها (خالدة خانم) وقد حبَّذت فيها تلك<lb/>الحركة الجنسية ونوهت بمطالب السيدات وحقوقهن، ولا ريب أن مثله مسألة<lb/>المطالبة بحقوق النساء، وما يقوم به الأتراك من نشر دعوتهم والحث على العودة إلى<lb/>مدينة طوران من شأنه أن يعيد إلى مخيلة الإنسان ذكرى ما هو معروف عن الأقوام<lb/>الطورانية وما كانت عليه من الأحوال الاجتماعية؛ لأن استبدادهم بالنساء وما<lb/>ألحقوه بهن من ضروب القسوة والظلم يفوق ما فعلته جميع شعوب الأرض في<lb/>العصور المظلمة.<lb/>يقال: إن الحركة التركية بدأت بالظهور تحت صور شتى وأسباب مختلفة<lb/>أولها اللغة التركية ومحاولة كتابتها بما يخالف الأحرف العربية حتى تعذرت قراءتها<lb/>على كثيرين. على أن هذا الأمر لا شأن لنا به على الإطلاق. وهنالك أسلوب آخر<lb/>أعني به توطيد العلاقات مع مسلمي روسيا والقوقاس دون غيرهم من سائر<lb/>المسلمين بحجة أن هذه الأقوام ربما كانت من أصل تركي أو أن تتريكها ممكن في<lb/>الأقل، ولكن ذلك لم ينقذهم من خطر الاندماج في العرب وخسران قوميتهم ما دام<lb/>للإسلام سلطان على النفوس [3] ولذلك عالجوا أمرهم بإحياء اللغة التركية والسعي<lb/>في استلالهم عن سواها.<lb/>أما الباحث الثالث الذي شدد عزائمهم فهو كتاب تلاه [4] الدكتور ناظم<lb/>المرخص المسئول لجمعية الاتحاد فكان كالجذوة أصابت يابسًا؛ لأنه أوقد في<lb/>نفوسهم نار الحماسة والحمية. وذلك الكتاب مؤلَّف تاريخي وضعه الموسيو ليون<lb/>كوهين بالفرنساوي عن آسيا والأتراك في منغوليا وأصلهم منذ سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1405" change="#d3e146">1405</tei:date> ميلادية،<lb/>وقد صدر ذلك الكتاب سنة 1896. وبما أن الجمعية العلمية الفرنساوية قرظته<lb/>وخصته بالعناية فقد حل عند الاتحاديين مكانًا رفيعًا فنقلوه إلى التركية بعبارات<lb/>بالغوا فيها ما استطاعوا ولم يلتفتوا ألبتة إلى صحة بعض الأحكام والآراء المذكورة<lb/>في الكتاب بل عدّوا ذلك أمرًا ثانويًّا بالنسبة لخطتهم المرسومة. ومن البديهي أن من<lb/>مقتضيات تلك الحركة استقلال العنصرية التركية دون الإسلام تمام الاستقلال<lb/>وانفصالها عنه أشد الانفصال، وإن ذلك لأمر خطير عند المسلمين وغيرهم من الدول<lb/>العظمى مثل روسيا وفرنسا وإيطاليا وإنكلترا؛ لأن لهذه الدول عددًا كبيرًا من<lb/>الرعايا المسلمين، وذلك ما يجعل لهذا الانقلاب أهمية كبيرة في الشرق والغرب.<lb/>وهذه الحركة كما يقولون، مقصورة على جمعية الاتحاد والترقّي ومبنية<lb/>على نظرات أستاذهم المجري فمبري لما علق في ذهنه من المزاعم القديمة البالية من<lb/>أن الإسلام ينافي الوطنية [5] , ويزعم الاتحاديون أن الإسلام باختلاطه مع التقاليد<lb/>والمؤثرات العربية والفارسية واليونانية والبيزنطية قد حوَّل الترك إلى<lb/>عنصر شرقي مسلم ليس له مدنية (كلتور) خاصة به، وهم يقولون: إن هذه<lb/>الحقائق تحملهم على الاهتمام بمصيرهم والتفكير في عاقبة أمرهم وزيادة العناية في<lb/>تمييز الحياة الوطنية التركية عن الإسلام.<lb/>أما تيار المهاجرة التركية فقد بدأ منذ أوائل عهد النصرانية في آسيا من بلاد<lb/>الصين والأكسوس. وكانت ديانتهم في ذلك الزمن على افتراض أنهم كانوا يدينون<lb/>بدين خاص ما يسمونه اليوم (السامانزم) أي: العبادة الوثنية [6] . وكانت مدينتهم<lb/>مؤلفة من المبادئ البسيطة المعروفة عند القبائل الرحّالة المنتشرة في أواسط آسيا<lb/>كما يقضي بذلك مركزهم الجغرافي وحالتهم الاقتصادية والمحيطة بهم. ولم يكن لهم<lb/>من المزايا غير الصفات الحربية، ولم يكن لهم من الشرف القومي أيضًا سوى ما<lb/>يستعيرونه من شرف الأمة التي تستخدمهم بالدراهم للمحاربة في صفوفها، وكانوا<lb/>يُعرَفون بالطاعة لكل من أطعمهم وتولى قيادتهم في ساحة القتال. ولا مُشاحّة أن<lb/>التركي لم يستطع تجوُّز تلك الحدود من تِلقاء نفسه. ولم يكن للتركي دين خاص به<lb/>ولم يعمل شيئًا لترقية شئونه وبلوغ درجة رفيعة من المدنية، ولم يحاول الترك قط<lb/>أن يمتزجوا ببقية أجناس قومهم، وإن كان جنكيز المغولي قد حدّث نفسه بهذا الأمر<lb/>وجعله نُصْبَ عينيه وأكبر آماله. ولم يكن التركي يقتبس من المدنية إلا ما تلجئه<lb/>الأحوال الضرورية إليه لاحتكاكه بها كرهًا كما وقع له مع المدنية الصينية فالفارسية<lb/>فالعربية فالرومية فالألمانية. ولا يقع في وهم أحد أن ما استعاره التركي من مدنيات<lb/>أولئك ولا سيما مدنية الإسلام قد حال دون بلوغه (كلتور) مدنية خاصة به [7] وأن<lb/>التركي لم يُظهر في عصر من العصور مقدرة خاصة أو استعدادًا طبيعيًّا لأجل<lb/>النهوض وإظهار مدنية يستقل بها عما كان يقترضه اقتراضًا ويقلده تقليدًا مضحكًا.<lb/>وفي الحقيقة أن العثمانيين من بين قبائل التركمان أقل الناس لياقة لتمثيل أمة<lb/>يدلك على ذلك أن الأناضول عدا ما فيه من قبائل اليودوك والتركمان خالٍ من<lb/>آثار القبائل التركية الأصلية؛ لأن القومية التركية فيه ليست إلا لفظة أوجدتها<lb/>الأحوال السياسية. وليس الدم التركي فيها سوى قطرة صغيرة في بحار تلك الدماء<lb/>المتحدرة من الأقوام والشعوب القديمة الراجعة في تاريخها إلى ما وراء تأسيس<lb/>القسطنطينية بأجيال كثيرة كاليونان القدماء والفريجيين والغلاطيين والآشوريين<lb/>والكاريانس والحيثيين، وتلك الدماء هي التي تحركت في أعصاب ذلك المزيج<lb/>المسمى بالعثماني فأوجدت فيه ميلاً للزراعة وحرثة الأرض، ولا سيما العناية<lb/>بالبحرية في القرن السادس عشر. وقد كان من جملة العوامل التي حفظت وجود<lb/>الأتراك حتى اليوم بصفة شعب معروف أمران: الدين والطاعة العسكرية. فإذا<lb/>ذهب الإسلام من تركيا، فماذا عسى أن يبقى لها. وقد أجاب عن ذلك أصحاب<lb/>(قوم جديد) فقالوا: إنه سيبقى لهم أتراك طوران والإسلام بصورة جديدة فيكون دينًا<lb/>وطنيًّا أهليًّا. على أن شعب طوران لم تظهر عليه دلائل الابتكار والاختراع<lb/>فيستطيع قلب الإسلام رأسًا على عقب وجعله كما تشاء عنصريته الطورانية: وكما<lb/>يزعم أقطاب القوم الجديد، وكل ما في الأمر أن للطورانيين سبقًا في التدمير<lb/>والتخريب والقتل كما فعل جدهم هولاكو فقد دمر الترع المائية التي كانت في<lb/>العراق وجعل بقاعه المخصبة مجدبة حتى اليوم. أما الطورانيون العثمانيون فقد<lb/>نسفوا المدنية البيزنطية الزاهرة، ومثلهم جنكيز السفاح الذي ملأ بُخارى بغيًا وظلمًا<lb/>وقد لا يصدق الناس أن تيمور كان من الفرسان وأن جنكيز من أقطاب السياسة.<lb/>ولقد أفاض المسيو كوهين في وصف المزايا العسكرية الطورانية، ولكنه لم<lb/>يذكر شيئًا عن فظائعها إلا أن الدكتور بيسلر أصلح ذلك الخطأ فبين ما كانت<lb/>تستعمله تلك البطون الطورانية من ضروب القسوة والظلم مع جميع الأمم الخاضعة<lb/>لأحكامهم، وليس للتركي لذة أو اهتمام خاص في الأمور الدينية؛ ولذلك لم يبذل<lb/>شيئًا في خدمة الإسلام الذي جمد بين يديه فلم يتقدم خطوة؛ ولذلك يستصعب<lb/>العارفون قدرة (قوم جديد) على جعل الإسلام تركيا محضًا.<lb/>ومما لا ريب فيه أن التركي يخاف العرب أشد خوف ويدأب في استعمال كل<lb/>الوسائل لجعلهم أتراكًا ومحو قوميتهم تقليدًا لما فعله شولرويك هولستين مع ولايات<lb/>الدانمرك التي انضمت لألمانيا. ولقد صرح بذلك جلال نوري بك في أحد كتبه فقال:<lb/>(إن البلاد العربية بأسرها ولا سيما العراق واليمن يجب أن تكون تركية في اللغة<lb/>والجنس، وأن تكون لغة الدين عندهم تركية أيضًا، والإسراع في تتريك البلاد<lb/>العربية من أهم الأمور لحفظ وجودنا؛ لأن روحًا جديدة بدأت تدبّ في نفوس<lb/>العرب ورجال نهضتهم وأخذت تهدد وجودنا السياسي بضربة تقضي علينا قضاء<lb/>مبرمًا، فالضرورة -والحالة هذه- توجب علينا أن نكون على تمام الأُهبة والاستعداد<lb/>لاتقاء هذا الخطر) . وكتب أحمد شريف بك في جريدة طنين ما يأتي: (يتحدث<lb/>العرب كثيرًا في هذه الأيام عن نفسهم وقوميتهم، وهم يجهلون اللغة التركية جهلاً<lb/>تامًّا كأن بلادهم ليست خاضعة للأتراك، فالواجب يقضي على حكومة الباب العالي<lb/>أن تهتم اهتمامًا فعليًّا في جعلهم ينسون هذه النغمة وتضطرهم لتعلم اللغة التركية<lb/>الرسمية. فإذا أهمل الباب العالي ذلك كان كمن يحفر قبره بيديه. وإذا بقي العرب<lb/>على يقظتهم هذه فلا يبعد أن يهبوا لاسترجاع ملكهم، وفي ذلك القضاء على السيادة<lb/>التركية في آسيا) وهنالك أدلة أخرى عديدة على أن الأتراك يسعون بكل جهدهم<lb/>للقضاء على أمة شريفة كالأمة العربية ومحو أثرها من عالم الوجود، ولكن الحلفاء<lb/>يدافعون عن مبدأ القومية ويؤيدونه، وهم لا يسمحون بفناء أمة كريمة تريد البقاء<lb/>ولا سيما إذا كانت أمة أخرى طاغية تريد سحقها. وذلك ما يجعل ميول الحلفاء<lb/>عربية محضة وهو أمر لا يرتاب فيه أحد من المسلمين المتمتعين بالعيش في ظل<lb/>إنكلترا وفرنسا. فالحلفاء أنصار العرب، وهم يسعون لتأييدهم؛ لأنهم أصحاب<lb/>الدين الإسلامي الحنيف، ومنهم النبي الأعظم -صلى الله عليه وسلم- وفوق ذلك<lb/>كله فإن هنالك صلة قرابة بين العرب والمسلمين التابعين لحكومة فرنسا في شمال<lb/>إفريقيا اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قد لخص هذه المقالة صاحب المقتطف ناسبًا إياها إلى أحد أدباء الإنكليز وأبقى كلمة الطورانية<lb/>بالتاء.<lb/>(1) عبارة المقتطف: وهذه العبارة هي عبارة الدكتور ألفرد نوسيج من حديث دار بينه وبين زعماء الاتحاديين ونشر في جريدة درتاج الألمانية اهـ.<lb/>(2) ترقية الروح العسكرية بين الترك أهم.<lb/>(3) عبارة المقتطف: وإلا لابتلع العرب الترك العثمانيين في آخر الأمور ولو فاز هؤلاء باستخدام الجامعة الإسلامية لبلوغ غاياتهم.<lb/>(4) أي: اطلع عليه وقرأه.<lb/>(5) عبارة المقتطف: ويقال أن أحرار الترك يميلون إليها بوجه خاص بناءً على القاعدة التي وضعها فمبيري اليهودي المجري المعروف وهي أن (لا وطن في الإسلام) .<lb/>(6) المقتطف: كانت القبائل التركية تقطن بلاد آسية من حدود الصين إلى نهر جيجون (أوكسوس أو موداريا كما يسميه التتر) وكانت ديانتها - إن كان لها ديانة- ما يسمى (بالشامانية) أي عبادة قوى الطبيعة بالشعوذة والسحر.<lb/>(7) كذا في القبلة والمراد: دون إنشائه مدنية خاصة.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p507" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2994.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأثير الصحافة في أخلاق الأمة</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي الأستاذ صاحب المنار<lb/>بمناسبة مقالكم الصريح عن حال المسلمين الاجتماعية ومكان الأغنياء وسائر<lb/>الطبقات منها ربما جاز لي أن أتعرض بكلمة وجيزة لمسألة حيوية مرتبطة بهذا<lb/>الموضوع وهي تأثير الصحافة في أخلاق الأمة.<lb/>بديهي أن الصحافة من الموازين التي تقاس بها درجة الرقي في شعب من<lb/>الشعوب، كما أنها إحدى المكيفات له وأحد عوامل الإصلاح إذا قبض على زمامها<lb/>من لهم خبرة به. ليس من الصعب على الإنسان إذا فحص حالة الجرائد في قطر<lb/>من الأقطار أن يقرر حكمًا تقريبيًّا عن مبلغ نهضة أهل ذلك القطر وشكل مزاجهم،<lb/>كذلك ليس من الصعب التنبؤ بمستقبل الحركة الفكرية في أمة ما استنتاجًا من<lb/>مشرب صحافتنا التي هي أشبه بمرب ومهذب لها. والدارس لحال الصحافة في<lb/>وادي النيل لا يتيسر له التفاؤل الحسن عن تقدمنا في الآداب والأخلاق.<lb/>عودت الصحافة المصرية الرأي العام على قبول المدح يُزَفّ لمستحقه ولغير<lb/>مستحقه بغير حساب، وعوّدت الجمهور على أن لا يعمل عملاً بغير جزاء مادي أو<lb/>غير مادي أقله المدح سطورًا لا تعد، فأصبحنا وليس بيننا مَن يعرف مبدأ التضحية<lb/>ويعمل به إلا شواذ شقوا بسمو أخلاقهم , وضاعت أتعابهم ومجهوداتهم النبيلة ,<lb/>وصار لا يعرف الإحسان إلا الأقلية الضئيلة الصالحة، ومن عداها من المتظاهرين<lb/>بالبر فمنافقون تضطرهم إلى ذلك الرهبة من الرؤساء والحكام، أو متأخرون يرغبون<lb/>في الإعلان عن أنفسهم بما ينفقونه. وليس من الغريب بعد هذا إذا أصبحت<lb/>جميع مشروعاتنا الخيرية عُرضة للفشل، كما أنه ليس من المدهشات أن يتصدى<lb/>بعض الناس للقيام بعمل خيري دون أن يكون لهم في الواقع غَيْرة عليه بل كل<lb/>قصدهم الإعلان عن أنفسهم سواء نجح العمل أم لم ينجح. ويتبع كل هذا بطبيعة<lb/>الحال إساءة الظن من بعضنا ببعض، وتعثرنا في أعمالنا، وتسابقنا إلى شهرة<lb/>كاذبة وغرور باطل، وإغراق أخلاق الأمة ومصالحها في هذا التيار.<lb/>لم يقتصر كرم الصحافة بالإطراء المتناهي على العُمَد والأعيان بل شمل أيضًا<lb/>رجال مهنة الطب الشريفة وخلطت الشخصيات فيه بالعموميات فأصبحت أنهار<lb/>الصحف مزدانة يوميًّا بالإعلانات الفخمة عن الأطباء مما يَندى له جبين الحر،<lb/>ومما ضر سُمعة هذه المهنة الجليلة في القطر المصري. وبعد هذا وذاك تشكو<lb/>الصحف من المتاجرين بالطب من أهله ومن غير أهله. فكم قرأت من أوصاف<lb/>المدح لأطبائنا ما لا يقال مثله لأوزلر أو رولستون أو أرلخ أو كارلس أو لين أو<lb/>أوجل أو غيرهم من فطاحل علماء الأطباء بأوروبا! وأتذكر أني زرت وطني منذ<lb/>ثلاث سنوات وكنت لا أزال حينئذ طالب علم فكتبت عني وقتئذ إحدى الصحف<lb/>العربية الكبرى بالقاهرة ما لا يجوز أن يكتب إلا عن ذي منزلة علمية كبيرة!<lb/>واضطررت على كره مني أن أحرر كتاب عتاب شديد اللهجة إلى صديقي المحرر..<lb/>ولا تزال الصحف تعوّد طلبة العلم الناشئين حب الظهور الضار ولا سيما الطلبة في<lb/>أوروبا. وإنني مع اعترافي بأن منا بعض المتفوقين الحاصلين على شهادات علمية<lb/>عالية جليلة المنزلة وهم قليلون، وأن منا بعض المتفوقين على أقرانهم الأوروبيين<lb/>في امتحانات المسابقة للجوائز العلمية وشهادات الشرف وهم أقل وأندر، أرى أن<lb/>كل هذا لا يجيز للصحف أن تبالغ في فوز فائز وتنعته بأكبر النعوت التي لا تناسب<lb/>مركزه؛ لأن هذا مُزر بكرامتها وكرامة الممدوح ومؤد إلى فساد أخلاق الناشئة.<lb/>فهذه يا سيدي الأستاذ علة من علل اجتماعية كثيرة سببتها الصحافة بتهاونها<lb/>بدل أن تقضي عليها وعلى أمثالها بالموعظة الحسنة والقدوة الصالحة، وأدت إلى<lb/>الكثير مما تشكو ويشكو منه الغيورون المصلحون الذين لا نعرف أقدارهم إلا متى<lb/>حرمنا من مساعيهم فنندم بُرهة على التفريط حين لا ينفع الندم، ثم نستمر في<lb/>ضلالتنا، ومعظم الصحف تجارية في ذلك حرصًا على مودتنا لها، بدل أن تزجرنا<lb/>وترشدنا حبًّا في نفعنا. فحبّذا لو وجهتم عنايتكم بالإصلاح شطر رصفائكم الأفاضل<lb/>مرة قبل أن يستفحل الداء فقد أشرفنا على عهد لا يكاد يستطيع شريف النفس أن<lb/>يضمن النجاح لعلمه بعقله وجدّه في هذه الفوضى ما لم يقرن ذلك بالإعلان عن نفسه<lb/>والسمسرة في هذا السبيل. وإذا كان أحد أسباب هذا المصاب الجهل وضعه-<lb/>الأخلاق فثاني الأسباب هو انحطاط الصحافة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نادي مستشفى سانت جورج بلندن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد زكي أبو شادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (طبيب)<lb/>(المنار)<lb/>أحسن الكاتب وأصاب، ولا رجاء في إرجاع الصحف بالنقد إلى مَحجة<lb/>الصواب؛ لأن أكثر أصحابها لا يقصدون الإصلاح، وجميعهم يقصدون الكسب<lb/>والجاه، والذين يميلون إلى الإصلاح منهم يتحرون في كلامهم ما لا يسوء القُراء<lb/>كالمسائل النظرية والإرشاد المجمل. ثم هي تمدح من يستحق الذم، وتسكت عما<lb/>يجب من النقد. ولا يتسع هذا التعليق الوجيز للإطالة في تأييد رأي الكاتب في<lb/>جنايتها على الأخلاق، ولكنني أنقل فيه كلمة تغني عن مقالات:<lb/>حدثني شيخنا الشيخ حسن الجسر عن حكيمنا السيد جمال الدين الأفغاني وكان<lb/>قد لقيه في الآستانة بعد إنشاء جريدة طرابلس الشام التي كان الشيخ شريكًا ومحررًا<lb/>فيها، ولكن مقالاته فيها لم تكن تعزى إليه قال:<lb/>قال لي السيد: إن جريدتكم (طرابلس) قد جمعت بين الكفر والإيمان، ترى<lb/>في صدورها مقالة في مدح الصِّدق وذم الكذب مثلاً وأكثر ما فيها بعد تلك المقالة<lb/>كذب - وأشار إلى ما يذكر كل عدد من إطراء رجال الدولة والحكومة وغيرهم من<lb/>الوجهاء- فقلت له: إن مدير الجريدة يفعل هذا على سبيل التقية (وذكر الشيخ أنه<lb/>تنصَّل من مهنة الصحافة) فقال له السيد: التقية مذهب الشيعة.. وأنكر على<lb/>الشيخ تنصُّله من الصحافة وقال: أنا صحفي. ثم قال وهو المراد: إننا لا نخطو<lb/>خطوة واحدة إلى الإمام إلا إذا أعطينا كل ذي حق حقه فسمينا العالِم عالمًا،<lb/>والمُصلح مصلحًا، والمفسد مفسدًا.. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p510" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2995.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية النهضة النسائية بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>اجتمع عدد من كرائم السيدات الوطنيات في 27 يناير الماضي في منزل<lb/>حضرة السيدة الفاضلة حرم صاحب العزة إسماعيل بك عاصم المحامي الشهير فألَّفن<lb/>جمعية أدبية غايتها السعي في ترقية المرأة الشرقية والاهتمام بمستقبلها بعد هذه<lb/>الحرب.<lb/>وقد افتتحت الحفلة حضرة ربة المنزل بالكلمات الآتية:<lb/>أبدأ قولي بحمد الله، والصلاة والسلام على من اصطفاه<lb/>وبعد: فإني يا سيداتي ويا أخواتي الأعزاء أراني وأنا في موقفي هذا منشرحة<lb/>الصدر بتشريفكن منزلي إجابة لدعوتي بالحضور إلى هذه الحفلة المراد بها البحث<lb/>في ترقية المرأة الشرقية لتساوي أختها الغربية في الحضارة والارتقاء.<lb/>أقول: الارتقاء ويعلم الله لا أريد بقولي هذا أنها في انحطاط أو مهضومة<lb/>الجانب أو أنها لا تصلح للرقي، حاشا، فالمرأة الشرقية كانت ولا تزال عزيزة<lb/>الجانب أهلاً لكل فضيلة غير أنها ينقصها الآن إتقان العلم والعمل به إتقانًا ينهض<lb/>بها إلى منزلة أسمى مما نحن عليه؛ لأن العلم وحده لا يكفي. ومثال ذلك أن<lb/>كثيرات من أهل الطبقات الراقية أمثال حضراتكن أدخلن بناتهن المدارس وصرفن<lb/>المصاريف الجمّة فتراهن يتكلمن باللغات وبأيديهن الشهادات ولكنهن إذا اجتمعن فلا<lb/>حديث لهن إلا الأزياء والخياطات والحرائر والدنتيلات والإعجاب بالأزياء الحديثة.<lb/>هذا هو الموضوع الأكثر رواجًا بيننا الآن. فماذا يؤخرنا إذًا يا حضرات<lb/>الفاضلات وكلكن من المتعلمات الراقيات -ولله الحمد- عن النهوض نهضة علمية<lb/>عملية والتعاضد جميعًا على البحث فيما يلزم هذا الرقي، ونحن الآن في عصر<lb/>النور والإصلاح. فلهذا قد اجتمعنا للمذاكرة في هذا الشأن الخطير وتقرير ما يلزم<lb/>للهداية إلى الطريق التي توصلنا إلى هذا الغرض الشريف كقوله تعالى: {وَلْتَكُن<lb/>مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ} (آل عمران: 104) وإني أسأل الله أن يكلِّل عملنا<lb/>هذا بالنجاح، وأن يوفقنا جميعًا إلى ما فيه النفع والإصلاح. وإن شاء الله سألقي<lb/>في الاجتماع القادم محاضرة أدبية أبين فيها الأدواء وما يلزم لها من الدواء لترقية<lb/>الأخلاق والأفكار والله المستعان.<lb/>ثم دعت الكاتبة المجيدة صاحبة مجلة فتاة الشرق الزهراء للخطابة في<lb/>موضوع ترقية أخلاق المرأة الشرقية فألقت خطابًا مفيدًا كان له أجمل وقع في نفوس<lb/>السيدات وصفقن لها مِرارًا وما زِلن يتسامرن ويتجاذبن الحديث في مواضيع أدبية<lb/>مفيدة ثم انصرفن شاكرات ربة المنزل على السعي في هذه النهضة المفيدة، وقد<lb/>وعدن بالمداومة على الحضور فيها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p511" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2996.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(تصحيح كتاب الأغاني)<lb/>كان علاّمة اللغة وإمامها في هذا العصر الشيخ محمد محمود الشنقيطي قد<lb/>صحح في نسخته من كتاب الأغاني بالمطبعة الأميرية كثيرًا من الأغلاط التي كان<lb/>يعثر عليها عند المطالعة والمراجعة وزاد عليها في بعض الأجزاء بعض الفوائد<lb/>والأبيات من الشعر كتبها على الهوامش فعُني (محمد أفندي عبد الجواد الأصمعي)<lb/>بجمع تلك التصحيحات والزوائد من نسخة الشنقيطي بعد أن صحح بها نسخة<lb/>المكتبة الزكية بإذن واقفها أحمد زكي باشا وإرشاده، وأضاف إليها تصحيحات<lb/>وزوائد أخرى لأحمد زكي باشا من نسخته، وطبع ذلك كله مبينًا مكان الغلط<lb/>وتصحيحه من طبعة المطبعة الأميرية وطبعة السياسي، وأضاف إلى ذلك<lb/>استدراكات على فهرس الكتاب، فبلغ المطبوع سبعين صفحة كبيرة كصفحات<lb/>الأغاني، وكل من ينظر في كتاب الأغاني المطبوع من أهل العلم باللغة وفنونها<lb/>يجزم بأن فيه من الغلط الكثير الذي لم يذكر في هذه التصحيحات ما لا يخفى مثله<lb/>على الشنقيطي، لذلك جزمت بأن الشنقيطي لم يصحح الكتاب كله بل بعض ما كان<lb/>يعثر عليه عند المراجعة أو المطالعة.<lb/>ولكن جامع التصحيحات ظن أنه صححه كله بقصد، وأن تصحيح زكي باشا<lb/>جاء كالاستدراك عليه، فهو مما خفي عليه أو مما ذهل عنه، وإنني أؤيد رأيي بشاهد<lb/>واحد بل شواهد كثيرة في قصيدة واحدة وهي قصيدة أبي دلامة الفائية المنشورة في<lb/>ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0130" change="#d3e146">130</tei:date> من جزء الأغاني التاسع من طبعة السياسي، ففي هذه القصيدة أغلاط لا<lb/>تحتمل التأويل، وهي منشورة في الجزء الأول من العِقد الفريد، ومن راجعها<lb/>عليه يرى بين ما فيه وما في الأغاني اختلافًا كثيرًا وزيادة ونقصًا، والشنقيطي كان<lb/>مطلعًا على العقد الفريد، فلو كان ملتزمًا تصحيح الأغاني لصحح غلط<lb/>القصيدة وأشار إلى ما خالفت رواية الأغاني فيه رواية العقد، ومن التصحيف<lb/>فيها قول الشاعر:<lb/>وطالما اختلفت صيفًا وشاتية <gap resp="#org_MS"/> إلى معلمها باللوح والكتف<lb/>
               <lb/>صحفت كلمتا (صيفًا وشاتية) في الأغاني بجعلهما (ضيفًا وشانية) ومن<lb/>التحريف فيها قوله:<lb/>والحق طرف والعين في طرف <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>حرفت فيها كلمة العين المراد بها النقد بكلمة الطين؟<lb/>هذا وإننا نشكر للأديب الأصمعي هذه الخدمة التي لا يُنقص من قدرها ما<lb/>ذكرنا من الحقيقة، وننصح لكل مقتنٍ لكتاب الأغاني بتصحيح نسخته على هذه<lb/>الجداول.<lb/>***<lb/>(تصحيح كتاب لسان العرب)<lb/>كتاب لسان العرب لابن منظور الإفريقي أعظم معاجم اللغة التي أتحفتنا بها<lb/>المطابع، ولكن فيه غلطًا مطبَعيًّا كثيرًا، على كونه قد طُبِعَ بالمطبعة الأميرية التي<lb/>هي خير المطابع العربية تصحيحًا، وأذكر أنه لما سافر الأستاذ الإمام سفره الأخير<lb/>إلى تونس والجزائر وصقلية وأوربة أنابني عنه بتصحيح كتاب المخصص مع<lb/>الشيخ محمد محمود الشنقيطي (رحمهما الله تعالى) فكان هذا يذكر لي في أثناء<lb/>التصحيح كثيرًا من أغلاط لسان العرب التي اعتمد عليها مصححو المطبعة الأميرية<lb/>في تصحيح المخصص فأخطئوا، وقليلاً من الأغلاط التي أخطأ فيها ابن منظور<lb/>نفسه في النقل أو الاعتماد على بعض الروايات المرجوحة في اللغة. وقد انتدب<lb/>صديقنا أحمد بك تيمور الباحث اللغوي الشهير بتدقيقه وسعة اطِّلاعه لجمع ما تيسر<lb/>له من تلك الأغلاط وتصحيحها، وكان ينشر ذلك في مقالات متفرقة في جريدة<lb/>المؤيد ومجلتي الضياء والآثار، ثم جمع شمل تلك المقالات وزاد عليها ما عثر عليه<lb/>بعد نشرها، وأذن لمحمد أفندي عبد الجواد الأصمعي بطبع ما جمعه وحرره منها-<lb/>وهو القسم الأول من التصحيح- فطبعه ووعد بنشر ما اطلع عليه من تصحيحات<lb/>الإمام الشنقيطي والشيخ حمزة فتح الله والشيخ إبراهيم اليازجي والشيخ محمود<lb/>مصطفى والشيخ محمد البلبيسي أيضًا، فنشكر له هذه العناية.<lb/>***<lb/>(الكوكب)<lb/>جريدة سياسية أدبية أسبوعية تصدر في القاهرة بشكل كراسة من قطع الكتب<lb/>الكبير ذات ثماني صفحات مطبوعًا طبعًا جميلاً بحروف المطبعة الأميرية الجديدة،<lb/>وموضوعها تنشيط الحركة العربية ودعوة سائر عرب الجزيرة إلى القيام بمثل ما<lb/>قام به عرب الحجاز للقضاء على سلطة الترك وتقليص ظلهم غير الظليل عن سائر<lb/>البلاد العربية، والظاهر أن لها موارد خاصة تستقي منها أخبار مساوئ الترك<lb/>وفظائعهم في سورية والعراق وكذا فظائع حلفائهم الألمان في أوربا، وأنها كانت<lb/>توزع في بلاد العرب دون مصر، وأول عدد ظهر منها في مصر هو السابع عشر<lb/>فقرَّظه المقطم، ثم اطلعنا عليه وعلى أعداد مما صدر بعده. وثمن كل عدد من هذه<lb/>الجريدة قرش مصري صحيح (10 مليمات) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2997.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>