<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="19" to="19" change="#d2e128">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1701.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>غرة شوال - 1323هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">28 نوفمبر 1905</date>م
<pb
             n="n8-p721"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1702.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الدين في نظر العقل الصحيح</head>
               <lb/>لصاحب التوقيع محمد توفيق صدقي<lb/>تتمة المقالة الثالثة<lb/>الرقيق وإصلاح حاله وتحريره<lb/>قُضي على البشر أن يستعبد بعضهم بعضًا من قديم الأزمان، فلم تخل أمة من<lb/>الاسترقاق واختطاف الناس للتجارة فيها، عومل الرقيق بضروب من القسوة في<lb/>سائر الشعوب بما يجعل وجه الإنسانية يحمرّ خجلاً وقلب المؤمن ينفطر من الله<lb/>وجلاً، ولكن هكذا كان وهكذا حصل.<lb/>أتى الإسلام فرقّ لحالهم كما كان شأنه لجميع الضعفاء، منع الاسترقاق بتاتًا<lb/>إلا أن يكون في حرب شرعية مع قوم لم يؤمَن أذاهم من غير المسلمين، وبهذه<lb/>القاعدة سد أكثر ينابيعه وغلق أبواب الظلم والعدوان، أمر بالإحسان إلى الأرقاء<lb/>ومعاملتهم بالرفق واللين، فقال: {وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَاناً وَبِذِي القُرْبَى} (النساء:<lb/>36) إلى أن قال: {وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ} (النساء: 36) ونهى عن لطم المملوك<lb/>وضربه وجعل كفارة ذلك العتق، فقال عليه الصلاة والسلام (من لطم مملوكه أو<lb/>ضربه فكفارته عتقه) وليس هذا فقط، بل قال: (إخوانكم خولكم، جعلهم الله تحت<lb/>أيديكم فمن كان أخوه تحت يده فليطعمه مما يأكل وليلبسه مما يلبس ولا تكلفوهم ما<lb/>يغلبهم فإن كلفتموهم ما يغلبهم فأعينوهم) وقال: (لا يقل أحدكم عبدي أمتي، وليقل<lb/>فتاي وفتاتي وغلامي) وحث على تهذيبهم وتعليمهم في مثل قوله: (من كانت له<lb/>جارية فعلمها وأحسن إليها وتزوجها كان له أجران) هذا، وقد أمر الله تعالى<lb/>بتزويجهم، فقال في القرآن الشريف: {وَأَنكِحُوا الأَيَامَى مِنكُمْ وَالصَّالِحِينَ مِنْ<lb/>عِبَادِكُمْ وَإِمَائِكُمْ إِن يَكُونُوا فُقَرَاءَ يُغْنِهِمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَاللَّهُ} (النور: 32) .<lb/>وإذا افترش السيد أمته فولدت له كان الأولاد أحرارًا ويرثون في أبيهم إلى<lb/>غير ذلك من القواعد العادلة التي لم تأت بها شريعة قط، وليس هذا كل ما فعله<lb/>الإسلام بأولئك الضعفاء، بل جعل تحرير الرقاب كفارة لكثير مما يقع من الإنسان<lb/>مخالفًا للدين، حتى في أبسط المسائل كالحنث في الأيمان، فقال: {لاَ يُؤَاخِذُكُمُ<lb/>اللَّهُ بِاللَّغْوِ فِي أَيْمَانِكُمْ وَلَكِن يُؤَاخِذُكُم بِمَا عَقَّدتُّمُ الأَيْمَانَ فَكَفَّارَتُهُ} (المائدة: 89)<lb/>إلى أن قال: {تَحْرِيرُ رَقَبَةٍ} (المائدة: 89) وليس هذا فقط، بل أمر بجمع<lb/>الأموال (الزكاة) من الأغنياء وصرف جزء منها في تحرير الرقاب {إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ<lb/>لِلْفُقَرَاءِ} (التوبة: 60) إلى قوله: {وَفِي الرِّقَابِ} (التوبة: 60) الآية،<lb/>وكرر حث ذوي اليسار على ذلك المرة بعد المرة: {لَيْسَ البِرَّ أَن تُوَلُّوا وُجُوهَكُمْ قِبَلَ<lb/>المَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ وَلَكِنَّ البِرَّ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ} (البقرة: 177) إلى أن قال:<lb/>{وَآتَى المَالَ عَلَى حُبِّهِ ذَوِي القُرْبَى} (البقرة: 177) إلى قوله: {وَفِي الرِّقَابِ} (البقرة: 177) وقال أيضُا: {فَلاَ اقْتَحَمَ العَقَبَةَ * وَمَا أَدْرَاكَ مَا العَقَبَةُ * فَكُّ رَقَبَةٍ} (البلد: 11-13) إلى غير ذلك مما يطول شرحه، أليس ما أتى به القرآن<lb/>منذ قرون هو ما تفتخر به المدنية الحديثة وتتيه إعجابًا به؟<lb/>يزعم دعاة المسيحية أن ما قام به الأوربيون في الزمن الأخير هو من آثار<lb/>دينهم فيهم، ولكن الحقيقة أن ذلك نتيجة الرقي العقلي والعلمي الذي وصلوا إليه عن<lb/>قريب ولا دخل للدين فيه، وإلا فلماذا قضوا القرون العديدة في استعباد الناس على<lb/>أشنع الأحوال! !<lb/>وهل ورد في المسيحية كلمة واحدة عن تحرير الرقيق؟ الذي ورد فيها هو<lb/>أمر الأرقاء أن يطيعوا مواليهم مع الخوف والرعب كما يطيعون المسيح - عليه<lb/>السلام - وأن يبالغوا في حسن القيام بخدمتهم تمجيدًا لتعاليمه عليه السلام، كما يقول<lb/>بولس في رسائله، وقد وافق على ذلك بطرس الحواري في رسالته الأولى حيث<lb/>أوصى العبيد بأن يخضعوا لساداتهم ويخشوهم فأين هذا من ذاك؟ وأين الثرى من<lb/>الثريا. ولِمَ لَمْ يهتم المسيح بشأن العبيد! ويرق لحالتهم كما رق الإسلام وَيَنْهَ عن<lb/>الاسترقاق متبعيه، أو يأمر باستعمال الرفق بهم واللين ولو بجملة واحدة؟ يقولون:<lb/>إنه لم يأت ليسن شرائع أو ينسخ ما كان موجودًا منها، ونقول ردًّا عليهم: لمَ حرَّم<lb/>الطلاق والتزوج بالمطلقة والتعدد في الزوجات، أما كان يمكنه أن ينهى الناس عن<lb/>استعمال القسوة على الأقل مع أولئك الضعفاء؟ وإذا قدر على الأول فكيف لم يقدر<lb/>على الثاني مع أن الأول أشق على النفوس من الثاني [1] .<lb/>هذا والحق يقال: إن ما أتى به الإسلام لم يأت بمثله دين على وجه البسيطة<lb/>ولو كان المسلمون في درجة الأوربيين مدنية وعلمًا لكانوا أولى الناس بذلك العمل<lb/>العظيم وهو تحرير الأرقاء الذي لم يعرفه غير دينهم، ولكن قضى الله أن يكون<lb/>المسلمون حجة على دينهم كما كان يقول حكيمنا الأستاذ الإمام قدس الله روحه.<lb/>***<lb/>أصناف آخرون رعاهم الإسلام بعين رعايته<lb/>(الفقراء والمساكين)<lb/>قضت الحكمة الإلهية أن يكون الناس مختلفين في الدرجات ما بين غني وفقير<lb/>أو صعلوك وأمير إلى غير ذلك من أنواع الاختلافات التي قامت بسببها الأعمال في<lb/>الأرض ودارت حركة الاشتغال وكثرت المنافسات في الحصول على العيش<lb/>والارتقاء، جاء الإسلام فقرر هذه القاعدة العمرانية {وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ<lb/>دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضاً سُخْرِياً} (الزخرف: 32) وخالف بذلك من أراد أن<lb/>يجعل المعيشة اشتراكية لأن ذلك هدم للنظام ومدعاة للكسل وترك الأعمال وإيقاع<lb/>للبشر في مهواة الفقر والفاقة والتقهقر، ولذلك لم ينجح ولن ينجح من حاول تبديل<lb/>خلق الله ولكن من الاختلاف نشأ مرض التباغض في جسم الهيئة الاجتماعية فحقد<lb/>الفقير على الغني وأراد به السوء، فأفهم الإسلام هؤلاء البائسين حكمة الله في ذلك<lb/>وأمرهم بالتزام الصبر والرضا بقضائه ووعدهم خيرًا في الآخرة، ثم عطف على<lb/>الأغنياء وألزمهم أن يعطوهم شيئًا من أموالهم مساعدة لهم في معاشهم، وكرر ذلك<lb/>المرة بعد المرة، حتى إنك قلما ترى سورة من القرآن خالية من ذلك (وآتوا الزكاة)<lb/>فاستلَّ بذلك ضغائن أهل الفاقة، ومحص صدورهم من الغل، فأي دواء أنجع من<lb/>هذا؟ وأي دين أوجب ذلك كما أوجب القرآن وميز بين الصدقة والزكاة؟<lb/>(الأيتام)<lb/>لم يهمل الإسلام شأنهم، بل حافظ على حقوقهم وحرم اغتيال شىء من مالهم:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ أَمْوَالَ اليَتَامَى ظُلْماً إِنَّمَا يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ نَاراً وَسَيَصْلَوْنَ سَعِيراً} (النساء: 10) ونهى عن إغضابهم وإذلالهم فقال: {فَأَمَّا اليَتِيمَ فَلاَ تَقْهَرْ} (الضحى: 9) وحث على إطعامهم في نحو قوله: {أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ *<lb/>يَتِيماً ذَا مَقْرَبَةٍ} (البلد: 14-15) .<lb/>(ابن السبيل)<lb/>عندي أن اللقيط أجدر بهذا اللقب من المسافر وغيره، فإن لم يكن هو المراد<lb/>بهذه التسمية وحده فليكن مما يدخل في عمومها، وإن كان اللقطاء في بلاد الإسلام<lb/>قليلين وعليه يكون القرآن قد أمر بصرف جزء من الزكاة في تربيتهم وإعدادهم<lb/>لأن يكونوا نافعين للمجتمع الإنساني، فأي شىء يفتخر به الغربيون لم يوجد في<lb/>ديننا؟ وأي دين وجد فيه ما يمكن أن يفهم منه هذا المعنى بصراحة مثل ذلك؟ [*] .<lb/>***<lb/>الخمر والميسر ولحم الخنزير<lb/>نهى القرآن نهيًا صريحًا عن هذه الأشياء الثلاثة بما لا يقبل تأويلاً، ولم يرد<lb/>عن نبيه أنه حول الماء خمرُا معجزة له ليشربه الناس، ولم يأت في عبادات الإسلام<lb/>ما يشرب فيه الخمر على أنه دم الإله تعالى وحكمة تحريم الخمر والميسر لا<lb/>تخفى على أحد، وأما لحم الخنزير فقد سبق أننا كتبنا في المنار في إحدى السنين<lb/>الماضية ما فيه من المضرات التي هي علة تحريمه ونجاسته.<lb/>***<lb/>مصالح الدنيا<lb/>أباح القرآن بعد ذلك الطيبات أكلاً وشربًا وزينة ولباسًا - اقرأ أوائل سورة<lb/>الأعراف - وأمر بالسعي والعمل وتصريف الأعضاء فيما خلقت لأجله {فَامْشُوا فِي<lb/>مَنَاكِبِهَا وَكُلُوا مِن رِّزْقِهِ وَإِلَيْهِ النُّشُورُ} (الملك: 15) {فَإِذَا قُضِيَتِ الصَّلاةُ<lb/>فَانتَشِرُوا فِي الأَرْضِ وَابْتَغُوا مِن فَضْلِ اللَّهِ} (الجمعة: 10) فلم يحث على زهد<lb/>أو رهبانية أو إخصاء أو نحو ذلك مما هو عقبة في سبيل الرقي والتقدم (انظر مثلاً<lb/>إنجيل متى إصحاح 19: عدد 10-12) .<lb/>وجملة القول: إن الإسلام لم يدع أصلاً من أصول الإصلاح إلا أتى به، ولكن<lb/>العمل بما قال به الفقهاء المقلدون لا بما دل عليه اللفظ والأسلوب في الكتاب ولا<lb/>فضيلة إلا قررها فهو وحدة الدين الكامل بلا شك ولا مراء، ولا يراد بالدين<lb/>والأنبياء إلا أن يكونوا كالطب والأطباء لأمراض الاجتماع، ولا يعرف قدر الدين<lb/>إلا بقدر شفائه للأدواء، فهل هناك دواء شافٍ لمن تعاطاه غير الإسلام، لهذا أخذت<lb/>الأمم تقرب منه يومًا بعد يوم إلى أن يتحقق نبأ الغيب {هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ<lb/>بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ المُشْرِكُونَ} (التوبة: 33) .<lb/>***<lb/>
               <lb/>المقالة الرابعة وهي الخاتمة<lb/>(في رد بعض شبهات)<lb/>إذا قامت في نفس الإنسان شبهة ولم يمكنه أو لم يرغب إزالتها أعمته عن قوة<lb/>البراهين، ولو كانت تلمس باليد وصارت عقبة في سبيل فهمه لها، وكلما ناداه<lb/>منادي العقل والإنصاف أن أذعن، صاح به شيطان الشبهة أن لا تغتر، وإلى غير<lb/>اعتقادك لا تركن، ولذلك تجده يقرأ من البراهين، ما هو آيات للمستيقنين، ولا<lb/>يزداد إلا جمودًا وللحق جحودًا، فلهذا رأيت أن أختم مقالاتي السابقة برد ما أعلم<lb/>أنه العقبة الكبرى أمام اقتناع الكثيرين ممن يقرأونها وهم غالبًا صنفان، إما أن<lb/>يكونوا ممن أثرت في عقولهم نظريات الماديين، وإما أن يكونوا من المسيحيين.<lb/>شبهتان للماديين في القرآن<lb/>أما الأولون فأعظم ما يشتبه عليهم ذكر قصة آدم في القرآن، وخلق العالم في<lb/>ستة أيام؛ لأن ما عندهم من نظريات (داروين) وغيرها يحول دون التسليم بما<lb/>ورد في الكتاب، ولي كلمتان أقولهما لهذا الصنف من الناس (الأولى) أني أقر<lb/>وأعتقد أن مذهب (داروين) هو أسمى ما وصل إليه الفكر البشري لحل معميات هذه<lb/>المسائل (الآثار الجيولوجية) الأعضاء الأثرية، التشابه العظيم بين الحيوانات<lb/>وخصوصًا بين أجنتها وغير ذلك من المسائل العلمية في عالمي الحيوانات والنباتات<lb/>التي لا يمكن تعليلها الآن بأحسن من هذا المذهب؛ ولكن لا ينتج من ذلك أنه هو<lb/>الحق الذي لا يصل البشر إلى تعليل آخر غيره، فكم من نظريات عمل بها العالم<lb/>أجيالاً وقرونًا في تفسير كثير من المسائل وقد اعتقدنا الآن خلافها، أما كنا في<lb/>الزمن الأول نعتقد أن العناصر أربعة فقط (الهواء، والنار، والماء، والتراب)<lb/>أما كنا نعتقد أن الأرض هي مركز العالم وأن الشمس والسيارات تدور حولها؟ أما كنا<lb/>نعتقد صحة خبطهم وخلطهم في أمزجة الإنسان وأسباب الأمراض ومعالجتها؟ أما<lb/>كنا نعتقد بكل هذه المسائل وغيرها ونظن أنها الحق الذي ما بعده إلا الباطل؟ فما هو<lb/>اعتقادنا اليوم؟ أترك القارئ ليتفكر في هذه المسألة وليستحضر في ذهنه تلك الدهور<lb/>الغابرة.<lb/>(الكلمة الثانية) لم يرد في القرآن الشريف نص قطعي على أن آدم أول بشر<lb/>خلق على وجه الأرض ولا على أنه أبو جميع الناس ولا على أنه خلق مباشرة من<lb/>التراب بل وجد فيه ما يشير إلى خلاف هذه المسائل ومثل ذلك قوله تعالى: {إِنِّي<lb/>جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً قَالُوا أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا وَيَسْفِكُ الدِّمَاءَ} (البقرة:<lb/>30) فإن لم يكن قبله أحد فمن يخلف حتى سماه خليفة؟ ولو لم تشاهد الملائكة<lb/>إفساد الناس في الأرض وسفكهم دماء أنفسهم فمن أين علموا ذلك؟ ومثل قوله تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ<lb/>مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَاءً} (النساء: 1) اعلم أن القرآن كثيرًا ما يخاطب العرب<lb/>دون غيرهم من الأمم كما في قوله {إِنَّا أَنزَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (يوسف: 2) فلا يتحتم أن يكون المراد بكل خطاب للناس فيه جميع من على<lb/>وجه الأرض، وإنما هؤلاء قد يكونون مطالبين بالتبع للعرب المخاطبين ابتداء<lb/>على حد قول القائل: (إياك أعني واسمعي يا جارة) ومثل قول الخطيب لسامعيه:<lb/>يا أيها الناس لا تشربوا الخمر، مثلاً فهو وإن كان يخاطب الحاضرين إلا أنه لا يقصد<lb/>نهيهم وحدهم عن الشرب بل هم وجميع من على شاكلتهم، فكذا يجوز أن يكون<lb/>الخطاب في هذه الآية التي نحن بصددها للعرب وإن كان غيرهم مطالبًا<lb/>بالتقوى مثلهم، وقد ورد في القرآن لفظ الناس لو لم يرد به إلا طائفة قليلة وذلك نحو<lb/>{وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ آمِنُوا كَمَا آمَنَ النَّاسُ قَالُوا أَنُؤْمِنُ كَمَا آمَنَ السُّفَهَاءُ} (البقرة:<lb/>13) .<lb/>فالمراد بالناس هنا طائفة المؤمنين، وإذا تصفحنا القرآن وجدنا أن التكلم في<lb/>أكثره مع العرب؛ إذا علمت هذا أقول (يا أيها الناس) أي العرب، و (من نفس<lb/>واحدة) أي نفس أمهم لأن الأم هي الأصل المعول عليه ولها الحظ الأوفر في<lb/>تكوين الإنسان، كما يتضح للناظر في العلوم الطبيعية؛ وإذا لا حظت أن هذه<lb/>الآية هي أول سورة النساء أدركت ما فيها من حسن الابتداء وبراعة الاستهلال<lb/>{وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (النساء: 1) أي من جنسها، كما في قوله تعالى: {خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا} (الروم:21) أو باعتبار أن المرأة هي أصل الرجل، ولو كان<lb/>المراد في مثل هذه الآية، أن آدم وحواء هما أصل جميع الأمم لما قال في آخرها<lb/>{وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَاءً} (النساء: 1) بل كان يقول: (وبث منهما<lb/>جميع الرجال والنساء) أو ما يفيد هذا المعنى من التعبير كما هو مقتضى السياق،<lb/>ولكن عبارة القرآن الشريف صريحة في أن المبثوث منهما بعض الرجال وبعض<lb/>النساء لا كلهم، هذا ولا مانع من أن يكون آدم وحواء هما أبوا العرب وبعض الأمم<lb/>الشرقية، وأما غيرهم فلهم آباء آخرون، ولا يوجد في القرآن ما ينافي ذلك، وقد<lb/>علمت أن هذه الآية على هذا التفسير فيها دليل لنا لا علينا إن قلنا بذلك المذهب<lb/>مذهب دارون ولذا أوردناها في هذا المقام، واعلم أن القرآن قد يخاطب النبي فقط<lb/>{يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ} (الطلاق: 1) وقد يخاطب العرب وقد يخاطب<lb/>أولاد آدم {يَا بَنِي آدَمَ خُذُوا زِينَتَكُمْ} (الأعراف: 31) وقد يخاطب المؤمنين<lb/>في زمن النبي ومع ذلك قد يريد بالخطاب من هم على شاكلة المخاطبين لا المخاطبين<lb/>فقط ففي هذه الآية التي نحن بصددها وإن كان الخطاب لبني آدم على اعتقادنا إلا<lb/>أن المطالب بالتقوى جميع الناس، هذا وفي قوله تعالى: {وَلَقَدْ خَلَقْنَاكُمْ ثُمَّ<lb/>صَوَّرْنَاكُمْ ثُمَّ قُلْنَا لِلْمَلائِكَةِ اسْجُدُوا لآدَمَ} (الأعراف: 11) إشارة إلى أن الله<lb/>تعالى خلق الناس أولاً، ثم صورهم ثانيًا، أي أحسن خلقتهم ثم أسجد الملائكة<lb/>لبعض أفرادهم الذي اختاره أن يعمر بعض الجهات ويكون خليفة لقوم بادوا فيها.<lb/>ومثل ذلك قوله تعالى: {وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَأٍ مَّسْنُونٍ * وَالْجَانَّ<lb/>خَلَقْنَاهُ مِن قَبْلُ مِن نَّارِ السَّمُومِ * وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلائِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَراً مِّن صَلْصَالٍ<lb/>مِّنْ حَمَأٍ مَّسْنُونٍ} (الحجر: 26-28) فكأنه يشير إلى أنه خلق الإنسان<lb/>من الطين (وليس فيها دليل على أن ذلك مباشرة) ثم أمر الملائكة بالسجود لأحد<lb/>أفراد الإنسان الذي خلقه مثلهم أولاً من الطين الذي يترفع الملائكة عنه ويحتقرونه<lb/>فكأنه يقول: أنا آمركم أن تسجدوا لهذا الفرد المخلوق من الطين كغيره من الناس<lb/>الذين تحتقرونهم ولذلك كرر قوله: {مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَأٍ مَّسْنُونٍ} (الحجر: 26)<lb/>وقد يتمسك البعض بقوله تعالى: {إِنَّ مَثَلَ عِيسَى عِندَ اللَّهِ كَمَثَلِ آدَمَ خَلَقَهُ مِن<lb/>تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (آل عمران: 59) قائلاً: إن كان آدم كسائر<lb/>أفراد البشر مخلوقًا من ذكر وأنثى على مذهب (داروين) فلم خُصَّ بالذكر دون أي فرد<lb/>آخر، قلت: لأن الخطاب مع النصارى الذين يعتقدون بخلقة آدم من تراب<lb/>مباشرة فأتاهم بما هو أعجب على حسب اعتقادهم كأنه يقول: إن كان آدم في<lb/>اعتقادكم مخلوقًا من أب ولا أم فكيف تعجبون ممن خلق بلا أب فقط.<lb/>فإن قيل: لم قال (عند الله) ولم يقل (عندكم) قلت: ليشعر بأن هذا التمثيل إن<lb/>لم يكن مقبولاً عندهم فهو عند الله مقبول، وكذا عند جميع المنصفين من الناس؛<lb/>لأن ما قبله تعالى فهو حق مقبول عندهم، كأنه قال: إن مثل عيسى كمثل آدم<lb/>خلقه كما خلقه وإن لم تقبلوا هذا التمثيل فهو عند الله مقبول، ثم إن الضمير في قوله<lb/>(خلقه) عائد على ما أرى إلى المسيح عليه السلام؛ لأنه هو موضوع الكلام أي أنه<lb/>خلقه من تراب كما خلق آدم، ومن المعلوم أن المسيح لم يخلق مباشرة من التراب<lb/>فيكون آدم مثله وعليه تكون هذه الآية أيضًا لنا لا علينا إن قلنا بمذهب (داروين)<lb/>ومعناها هكذا: إني آتيكم بمثل مقبول عند الله وإن لم تقبلوه وهو أن المسيح مخلوق<lb/>من تراب كأي فرد من أفراد البشر وأخص آدم بالذكر؛ لأنكم إذ اعتقدتم فيه هذا الأمر<lb/>العجيب - وهو خلقه بلا أب ولا أم - كان الواجب أن لا تندهشوا من مسألة<lb/>المسيح التي هي أقل غرابة من ذلك.<lb/>إذا علمت ذلك تحققت أن القرآن قد أشار إلى أن آدم أب لجميع البشر<lb/>الموجودين الآن وليس هو أول من خلق، ولم يخلق مباشرة من تراب، وعليه يكون<lb/>جميع ما ورد في القرآن بشأنه سهل التفسير بما ينطبق على مذهب (داروين) تمامًا.<lb/>وأما خلق العالم في ستة أيام فقد ورد في القرآن أن اليوم عند الله آلاف من<lb/>السنين {وَإِنَّ يَوْماً عِندَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ} (الحج: 47) وقال أيضًا:<lb/>{تَعْرُجُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ} (المعارج: 4) فيجوز أن يكون المراد بهذه الأيام الستة آلافًا من السنين [**] .<lb/>***<lb/>شبهات النصارى في القرآن<lb/>وأما الصنف الثاني وهم المسيحيون، فلهم شبهات:<lb/>الأولى: أن القرآن قد أخذ ما أتى به من الأمم الأخرى ويستشهدون على ذلك<lb/>بما يوجد فيه مشابهًا أو مماثلاً ما عند غيرنا من القصص أو العبادات أو العقائد أو<lb/>غير ذلك، ولكني أذكرهم بثلاث مسائل:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أن القرآن أتى ليصلح ما كان فاسدًا عند الأمم لا لأن يزيله كله ويأتي بشىء جديد من الأول إلى الآخر. كلا بل إذا وجد حسنًا أبقاه وإذا وجد قبيحًا محاه.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>أن القرآن نص على أن الله بعث لكل أمة رسولاً في عدة مواضع منه منهم من نعرف ومنهم من لا نعرف، وإذا وجد عند هؤلاء الأمم شىء من القصص الصحيحة<lb/>والعقائد الحقيقية والعبادات، فإن وافق عليه القرآن فما ذلك إلا لأنها وحي من عند<lb/>الله لهؤلاء الناس، وإن خالف شيئًا منها فما ذلك إلا لوقوع الغلط فيها على ممر<lb/>الأزمان، وإن رد عليها فما ذلك إلا لأنها مما افترته الناس على الله.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>إذا صح ذاك التعليل فيما أتى به القرآن مماثلاً ما عند الناس فماذا يقولون فيما يوجد فيه مما لم يأت به دين آخر ولم يعرفه أحد إلا في الأيام الأخيرة وقد فصلنا ذلك<lb/>في المقالات السابقة.<lb/>(الشبهة الثانية) ورد بعض غلطات في القرآن على زعمهم، ولا حجة لهم<lb/>على ذلك إلا مقارنة القرآن بكتبهم، فإن وجدوه موافقًا في شيء قالوا: أخذه منها<lb/>وإن خالف قالوا أخطأ، وإن أتى بما لم يعرفوه قالوا اخترع، فتعسًا لحجتهم<lb/>المضحكة.<lb/>نحن لا نريد أن نطيل الكلام معهم في هذا الباب ولكنا نطالبهم بأن يجيبونا عن هذه المسائل الثلاث بما يقتنعون به هم أنفسهم اقتناعًا حقيقيًّا بدون رياء أو مكابرة:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أن يثبتوا بالبرهان القاطع صحة نسبة هذه الكتب إلى من نُسبت إليهم.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>وأن كاتبيها موحى إليهم من الله وأنهم لم يخطئوا في شيء كتبوه.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>وأنها وصلت إلينا كما كتبها هؤلاء بدون تحريف لا بالزيادة ولا بالنقص ولا بالتبديل.<lb/>نحن نعلم وكل الناس يعلمون إلا الجاهلين أن في هذه الكتب عبارات تدل على<lb/>أن كاتبيها ليسوا من نسبت إليهم ولنضرب مثلاً واحدًا (إصحاح 34: 5 و 6) من<lb/>سفر التثنية يدل على أن الكاتب لم يكن موسى، وإن قيل أن أحدًا أضافها فمن هو حتى<lb/>نثق بأقواله؟ وكيف يضيف إلى كتاب الله ما لم يكن منه؟ وإذا أمكن مثل هذه الإضافة<lb/>فلِمَ لم يمكن إضافة غيرها مما لم ينزله الله؟ ثم نسألهم كيف ألف الناس كتبًا كثيرة<lb/>ونسبوها إلى الموحى إليهم كذبًا؟ كيف ميزتم الكتب الصادقة من الكاذبة وما هي<lb/>حججكم؟ لم رفضت بعض الطوائف ما سلمته الأخرى؟ بماذا اعتقدتم أن كاتبيها<lb/>ملهمون من الله، هل للخوارق التي يتناقلها جميع الأمم عن مؤسسي دينهم بل وعن<lb/>غيرهم كالصالحين والأولياء والقديسين أم لماذا؟ أوَلم يقعوا في الغلط؟ مع أننا نجد<lb/>أنهم كانوا يفسرون الأشياء على غير حقيقتها كتفسير كثير من الأمراض بتأثير<lb/>الشياطين، وكظنونهم في قوس قزح الذي برهن العلم أنه موجود منذ وجد السحاب<lb/>والنور وأنه نتيجة انكسار النور في مثل الماء أو البلور.<lb/>نحن نعلم وأهل العلم يعلمون أن هذه الكتب مملوءة بما يسمونه غلط الكاتب،<lb/>وفيها من الفقرات الزائدة والناقصة ما يدهش ذوي الألباب وفيها من التناقض ما<lb/>يحير العقول، ولنضرب مثلاً لكل، أما مثل غلط الكاتب فما ورد في السفر الثاني<lb/>للأيام إصحاح (16- 1) إذا قورن بالسفر الأول للملوك (15-33) ومثل الزيادة<lb/>ما ورد في رسالة يوحنا الأولى (5-7) التي فيها إشارة صريحة لعقيدة التثليث ومثل<lb/>التناقض ما في الإصحاح 9 عدد 7 من كتاب الأعمال والإصحاح 22 عدد 9 من<lb/>نفس الكتاب إذ يقول في الأول أن الذين معه سمعوا الصوت وفي الثاني أنهم لم<lb/>يسمعوا الصوت، فإذا جاز أن يكون الكاتب أخطأ في النسخ وانتشر خطأه في جميع<lb/>النسخ فكيف لا يجوز أن يكون حرّف شيئًا وانتشر كذلك؟ ! وإذا جازت الزيادة في<lb/>الفقرات والنقص فيها، فكيف نأمن أنه لم يزد أو ينقص ما يخل بالمعنى؟ وإذا وجد<lb/>التناقض فيكف نرجح الصحيح على الباطل؟ هذا هو حال الكتاب الذي يتخذونه<lb/>ميزانًا لكتاب الله تعالى وشتان ما بين هذا وذاك.<lb/>وإننا نؤيد قولنا بإيراد أربعين شاهدًا من هذه الكتب على وجه الاختصار الذي<lb/>لو راجعته لوجدته إما خطأ وإما تناقضًا، وإما زيادة، وإما دليلاً على أن المؤلف<lb/>ليس من نسب إليه الكتاب إلى غير ذلك من الدلائل على فساد هذه الكتب وإذا لم تفهم<lb/>بعض ما أشير إليه من عباراتها فطالع أحد التفاسير لتفهم غرضي لأني لا أريد<lb/>ذكرها بالتفصيل والتكلم عليها خوفًا من التطويل الممل فلذا أكتفي بالإشارة إلى<lb/>أماكنها وأترك الباحث وراء الحق ببحث كما شاء وهي هذه:<lb/>أربعون شاهدًا من (الكتاب المقدس) عندهم على تناقضه واختلاله:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>رسالة يوحنا الأولى 5: 7<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تيموثاوس الأولى 3: 16<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>أكو 5: 15 ومر 16: 14<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>أعمال 7: 9 و 22: 9<lb/>
               <hi style="color:red;">5-</hi>أعمال 22: 10 و 26: 16<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>يوحنا 3: 13<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>يوحنا 2: 19 ومتى 36: 60 و 61<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>يوحنا 5-31و 8-14<lb/>
               <hi style="color:red;">9 - </hi>مرقس 16-16و 2ويوحنا20: 1<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>مرقس 2-26<lb/>
               <hi style="color:red;">11- </hi>مرقس 10-46 ولوقا 18-35<lb/>
               <hi style="color:red;">12- </hi>مرقس 6-8 ولوقا 9-3<lb/>
               <hi style="color:red;">13- </hi>متى 27-9<lb/>
               <hi style="color:red;">14- </hi>متى 12-4<lb/>
               <hi style="color:red;">15- </hi>متى 6-13<lb/>
               <hi style="color:red;">16- </hi>متى 19-28<lb/>
               <hi style="color:red;">17- </hi>متى 5-2و 17و18<lb/>
               <hi style="color:red;">18- </hi>متى 5-17و 31 و 32 و 38 و 39<lb/>
               <hi style="color:red;">19- </hi>متى 16-27 وأيو 2: 18 وأتسا 4-15و 17و18 وأكو 10-11<lb/>ومتى 24: 34<lb/>
               <hi style="color:red;">20- </hi>متى 1-12<lb/>
               <hi style="color:red;">21- </hi>متى 1-11و17<lb/>
               <hi style="color:red;">22- </hi>متى 9: 18ومرقس 5-23<lb/>
               <hi style="color:red;">23- </hi>دانيال 9-24<lb/>
               <hi style="color:red;">24- </hi>حزقيال 45-و46 وسفر العدد 28و29<lb/>
               <hi style="color:red;">25- </hi>حزقيال 18-20 وخروج 20-5<lb/>
               <hi style="color:red;">26- </hi>أرميا 52-1-34<lb/>
               <hi style="color:red;">27- </hi>نحميا 12-1-26<lb/>
               <hi style="color:red;">28- 2 </hi>ايام 15-19 وا ملو 15-33<lb/>
               <hi style="color:red;">29 - 2 </hi>أيام 22-1وملو 8-26<lb/>
               <hi style="color:red;">30 -2 </hi>أيام 22-2و 2 ملو 8-26<lb/>
               <hi style="color:red;">31- 1 </hi>أيام 19-18و2صمو 10-18<lb/>
               <hi style="color:red;">32- 1</hi>أيام 18-4و 2 صمو 8-4<lb/>
               <hi style="color:red;">33- </hi>يشوع 10: 13 وتكوين 14: 14 (انظر 2 صمو 1: 17 وقضا 18: 29)<lb/>
               <hi style="color:red;">34- </hi>يشوع 15: 63 (انظر صموئيل الثاني 5: 6 - 8)<lb/>
               <hi style="color:red;">35- </hi>يشوع 24: 29- 31<lb/>
               <hi style="color:red;">36- </hi>تثنية 23: 2و3<lb/>
               <hi style="color:red;">37- </hi>تثنية 34: 5 - 10<lb/>
               <hi style="color:red;">38- </hi>خروج 12- 40<lb/>
               <hi style="color:red;">39- </hi>تكوين 46: 15<lb/>
               <hi style="color:red;">40 - </hi>تكوين 36: 31- 39<lb/>ناهيك بما في هذه الكتب من الغلط والخطأ في المسائل العلمية والأخلاقية<lb/>والاعتقادية، وقد أشرنا إلى بعضها فيما سبق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمد توفيق صدقي)<lb/>(المنار)<lb/>إن ما ذكره في كون آدم ليس أول البشر على الإطلاق موافق لمذهب الصوفية<lb/>الذي يؤيدونه بالكشف كما يعلم من كلام الشيخ الأكبر محيي الدين ابن عربي.<lb/>وللمقالة بقية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: كان سكوت المسيح عن مثل هذا لأن الأمة لم تستعد له مع علمه بأن الدين الأخير سيبينه في وقته وقد عبر عن رسول هذا الدين بقوله: روح الحق الذي يبين لكم كل شيء.<lb/>(*) المنار: جاء في آية مصارف الزكاة ذكر ثمانية أصناف منها أربعة ذكرت بلام الملك [إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِينِ] (التوبة: 60) إلخ والباقيات ذكرت هكذا [وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ وَابْنِ السَّبِيلِ] (التوبة: 60) والحكمة في ذلك أن الأصناف الأولى يملّك أفرادهم نصيبهم من الزكاة، وأما الأربعة الباقية فهي من المصالح العامة التي يصرف المال فيها ولا يملكه أفراد الآخذين وقد فسروا (في سبيل الله) بالجهاد وزاد بعضهم الحج والأستاذ الإمام يقول: (إنه يشمل غير ذلك من المصالح العامة كبناء المادارس والمستشفيات) وهو على كل حال ليس مما يملكه أفراد معينون بل يشتري به السلاح وتقام به الحصون وتنشأ به الأساطيل إلى غير ذلك مما يتوقف عليه الجهاد، فلذلك عبر عنه بقوله: (وفي سبيل الله) ولما عطف عليه (ابن السبيل) كان من مقتضى الأسلوب أن يكون هذا من المصالح فلو كان ابن السبيل خاصًّا بالمسافر الذي ينقطع في سفر كما يقول الفقهاء لعطفه على الفقراء والمساكين والمؤلفة قلوبهم والغارمين، فعلم من هذا أن ابن السبيل في قوله تعالى: {وفي سبيل الله وابن السبيل} (التوبة: 60) يجب أن يكون من المصالح التي ينفق فيها المسلمون ولفظ ابن السبيل وحده يدل على من لم يعرف له أصل ينسب إليه فنسب إلى الطريق الذي وجد فيه، وهو أظهر في اللقيط منه في المنقطع في سفره الحلال كما قال الكاتب.<lb/>(**) المنار: اليوم في اللغة هو الزمن فالستة الأيام هي ستة أزمنة انتقلت بها السموات والأرض من طور إلى طور حتى تم خلقهما على هذه الصفة المشاهدة كما أوضحنا ذلك في المجلد السادس <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> (ص331) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n8-p745"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1703.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقرير مشيخة علماء الإسكندرية</head>
               <lb/>سنة 1322 الدراسية<lb/>
               <lb/>(تمهيد)<lb/>جاء في كتاب (أعمال مجلس إدارة الأزهر) ما نصه:<lb/>في 29 المحرم سنة 1321 و27 أبريل سنة 1903 صدرت الإرادة السنية بإلحاق التدريس والامتحان في ثغر الإسكندرية بالجامع الأزهر، ومضمون الإرادة:<lb/>(إن الجناب العالي وافق إرادته العلية أن تكون الإسكندرية ملحقة بالأزهر في التدريس<lb/>والعلوم والامتحان وأن مجلس إدارته يضع لها القوانين والنظامات، ويرتب درجات<lb/>العلماء الموجودين فيها وقت صدور هذه الإرادة ويحصر الأماكن التي تدرس فيها<lb/>العلوم هناك وأن يكون ترتيب درجات علمائها بحضور ثلاثة من مشهوريهم الأقدمين) .<lb/>ثم ذكر بعد هذا أن شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية - يعني الأستاذ الإمام<lb/>رحمه الله - سافرا إلى الإسكندرية للابتداء بتنفيذ هذا الأمر - الذي كان من رغائب<lb/>الثاني وأثر سعيه - فرتبا درجات العلماء، وأحصيا عددهم، واختارا الشيخ محمود<lb/>باشا شيخًا لعلماء الإسكندرية، وبعد أن عادا اشتغلا مع مجلس إدارة الأزهر بوضع<lb/>قانون لسير التدريس والامتحان في الإسكندرية فوُضع، ثم إن الشيخ محمود باشا<lb/>أَبَى أن يكون شيخًا لعلماء الإسكندرية تابعًا للأزهر، فوقف العمل، واتفق أن جاء<lb/>الشيخ محمد شاكر قاضي قضاة السودان في ذلك العهد إلى مصر بالإجازة فأراده أحد<lb/>أعضاء المجلس (يعني الأستاذ الإمام) على أن يكون شيخًا لعلماء الإسكندرية<lb/>فصادف منه ارتياحًا فأشار عليه أن يعمل ليصل إلى هذه الغاية فقام بالأمر خير<lb/>قيام، ومهد لذلك باسترضاء الجهتين: جهة السودان لتوافق على نقله وجهة مصر<lb/>لترضى بتعيينه شيخًا لعلماء الإسكندرية، وكلل سعيه فيهما بالنجاح فقرر مجلس<lb/>الإدارة في 16 أبريل سنة 1904 انتخابه لهذه الوظيفة الجليلة، وأن يكتب إلى<lb/>نظارة الداخلية لتستصدر الأمر العالي بذلك فكان ما طلبه المجلس وصدر الأمر<lb/>العالي بتعيينه شيخًا لعلماء الإسكندرية في 10 صفر سنة 1322 و26 أبريل 1904<lb/>وانحل ذلك المشكل العظيم. اهـ ما أردت نقله من كتاب أعمال الأزهر.<lb/>وأقول: إن الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - كان يتوسم في الشيخ محمد<lb/>شاكر الهمة والنشاط في العمل ويعرف فيه حب النظام فلذلك اختاره قاضيًا للسودان<lb/>أولاً، ثم شيخًا لعلماء الإسكندرية آخرًا، وهو الذي أقنع الحكومة السودانية بأن<lb/>ترضى بنقله وأقنع مجلس إدارة الأزهر بطلب تعيينه وتسهيل السبيل له وانظر ما<lb/>جاء عن مبادئ عمله في كتاب (أعمال مجلس الأزهر) قال مؤلفه:<lb/>(قام شيخ علماء الإسكندرية الجديد بعمله أحسن قيام لما فيه من الفطنة وشدة<lb/>الذكاء ولعلمه بما يجب لهذا الزمان الحاضر وعضده مجلس الإدارة الأزهرية وشيخ<lb/>الأزهر أكبر التعضيد وسهل له الطريق في استعمال فكرته ولم يقيده بنظام سوى<lb/>نظام الأزهر نفسه ونسخ له صور القوانين والقرارات التي يجري عليها العمل<lb/>المستمر وقرر له كل ما طلبه في سير الأعمال وضبط نظامها وتكليف العمال بما<lb/>يطلبه منهم فأمضى بقية سنته في ترتيب وتنظيم وفي تعويد العلماء على العمل<lb/>وضبط المواعيد والمواظبة على إلقاء الدروس واستصدر أخيرًا من مجلس الإدارة<lb/>قرارًا بحصر المساجد التي يكون فيها التدريس في ثمانية مساجد) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم ذكر أنه في آخر السنة الدراسية قدم تقريرًا إلى مشيخة الجامع الأزهر<lb/>فصَّل فيه أعماله في تلك المدة وما يريده في السنة الجديدة. ونقول: قد تمت هذه<lb/>السنة ووضع لها تقريرًا رفعه (للأعتاب الخديوية) لا لمشيخة الأزهر وهو موضع<lb/>ما نكتب هنا بعد هذا التمهيد فنبدي رأينا في مسائله التي فيها مجال للرأي ثم في<lb/>عبارته.<lb/>مبحث التعليم الديني<lb/>رأيه ورأينا<lb/>في مقدمة التقرير كلام في فائدة عرض الأعمال على أصحاب الأفكار والآراء<lb/>قال بعده: (وهذه خلاصة الأعمال في مشيخة العلماء بمدينة الإسكندرية وإن<lb/>المشيخة ليسرها أن ترى ذلك اليوم الذي يتناول فيه كبار الكتاب أقلامهم لإفاضة<lb/>البحث في ترقية التعليم الديني وإعلاء شأن معاهد العلوم الدينية استنهاضًا للهمم<lb/>وترغيبًا في تربية الشبيبة المصرية من كل الطبقات التي تتكون منها الأمة تربية<lb/>إسلامية مؤسسة على اتباع شريعة المصطفى - صلى الله عليه وسلم - وعلى العمل<lb/>بما جاء به من عند ربه بحيث تكون دعائم التعليم لكل أبناء المسلمين هي تلك الدعائم<lb/>التي بني عليها الإسلام، وهي الإقرار لله بالوحدانية ولمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>بالرسالة وإقامة الصلاة وإيتاء الزكاة وصوم رمضان وأداء فريضة الحج إلى بيت<lb/>الله الحرام حتى لا نرى في الشبيبة المصرية (وهم رجال الغد) من يجترئ على<lb/>ترك فريضة أو سُنة أو يستطيع الصبر على مسلم يتركها وهو على فعلها قدير، والله<lb/>يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم) .<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>قد أحسن الأستاذ في عرض تقريره على محك النقد بما كتبه في هذه المقدمة<lb/>وبما كتب به إلينا وإلى غيرنا من أصحاب الصحف. وإننا نبدأ بإبداء رأينا في هذه<lb/>الجملة فنقول: إنه يعني بالشبيبة -وهي مصدر- الشبان، بل من دونهم من<lb/>المميزين المرشحين، وما ذكره بشأن تربيتهم تربية إسلامية غير كافٍ على ما في<lb/>العبارة من الإطناب الذي أفضى إلى التكرار إيضاحًا للواضح في قوله (على اتباع<lb/>شريعة المصطفى - صلى الله عليه وسلم - وعلى العمل بما جاء به) وقوله بعد هذا<lb/>(بحيث تكون دعائم التعليم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لا يصلح تصويرًا وبيانًا للاتباع والعمل فإن<lb/>التعليم غير التربية العملية، ثم إن الذي يجب أن يتعلمه كل مسلم من الإسلام ليس<lb/>هو الإقرار لله بالوحدانية <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما ذكره؛ لأن كل مسلم يقر هذا الإقرار ويسهل<lb/>عليه أن يتعلم كيفية إقامة الصلاة في مجلس واحد وكذلك أحكام الصوم ولا يجب<lb/>على مسلم تعلم أحكام الزكاة والحج إلا إذا كانا مفروضين عليه لغناه، ثم إن تعليم<lb/>هذا الإقرار وهذه الأعمال لا يترتب عليه ما ذكره غاية له بقوله (حتى لا نرى في<lb/>الشبيبة المصرية من يجترئ على ترك سنة أو فريضة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فإن الأستاذ<lb/>الكاتب يعلم كما نعلم أن عدد المسلمين الذين تعلموا هذه الأمور وعملوا بها لا يتناوله<lb/>الإحصاء ولا يكاد يوجد فيهم من لا يجترئ ولا يصبر على ما ذكر.<lb/>إن الأحاديث التي اكتفت في إجراء أحكام الإسلام على المرء بالشهادتين<lb/>والعمل بالأركان الأربعة الأخرى؛ إنما هي في شأن الكافرين الذين يدخلون في<lb/>الإسلام، فهذه هي الأمور الظاهرة التي يعدون بها مسلمين وقد كان ممن قام بالأركان<lb/>الخمسة في الظاهر المنافقون الذين نزل فيهم من الآيات ما نزل، وقال فيهم النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - ما قال، والمبتدئون من جهلة الأعراب الذين سلموا بظاهر<lb/>الدين، ولم يفهموا عقائده بالبرهان المفيد اليقين إلا بعد حين وفيهم نزل {قَالَتِ<lb/>الأَعْرَابُ آمَنَّا قُل لَّمْ تُؤْمِنُوا وَلَكِن قُولُوا أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ الإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ} (الحجرات: 14) الآية.<lb/>الغاية التي ذكرها إنما ترجى للكملة من الذين تربوا على الأصول الثلاثة في<lb/>حديث جبريل المتفق عليه من رواية عمر وأبي هريرة وهي الإسلام المفسر<lb/>بالأركان الخمسة التي ذكرها صاحب التقرير، وهي عبارة عن القسم العملي من<lb/>عبادات الدين والإيمان وهو عبارة عن القسم الاعتقادي منه والإحسان وهو الأدب<lb/>الكامل الذي هو أثر الاعتقاد الصحيح والعبادة القويمة والتهذيب المعتدل. ونعني<lb/>بتربيتهم على هذه الأصول الثلاثة تعويدهم العمل بالعملي منها من أول النشأة بحسن<lb/>القدوة لا بمجرد الطلب باللسان وتلقينهم العلمي منها بالدلائل التي يخضع لها العقل<lb/>ويطمئن بها القلب.<lb/>وجملة القول: إن عبارة التقرير في هذا المقام مضطربة وغير مبينة لما يجب<lb/>من التربية الإسلامية والتعليم الإسلامي ولا للضروري منه وهو:<lb/>(1) العقائد الدينية على طريقة القرآن مع كشف الشبهات التي فشت في هذا<lb/>العصر بين المسلمين من غير خلط بفلسفة اليونان وشبهات المبتدعة الذين انقرضوا<lb/>ودرست مذاهبهم.<lb/>(2) والآداب الدينية مع بيان فوائدها للمتأدب بها في نفسه وفيمن يعيش<lb/>معهم بحيث يقتنع بتعلمها أن فيها سعادة الدنيا قبل الآخرة، ويتضح له ذلك بالتأدب<lb/>بها فعلاً.<lb/>(3) والأحكام العملية مع بيان أسرارها وفوائدها في نفس العامل وفي<lb/>صلته بالناس الذين يعيش معهم على ما بينا آنفًا. هذا ما يذكر في دعائم التعليم<lb/>الديني بالإجمال ونحث الكتاب على الترغيب في إقامة هذه الدعائم بتعليمها لأولاد<lb/>المسلمين وتنشئتهم على العمل بها في البيوت وفي المدارس حتى يصير العلم بها<lb/>مؤيدًا بالوجدان. وإنا لنعلم أن كاتب التقرير يقر هذا في نفسه، وإن لم تتناوله عبارته<lb/>وله أن يقول: إن سيرته التي سيشرحها تتفق معه في الجملة، وإن كان اللاحق لا<lb/>يدفع الإيراد السابق. ونحن لا نرتاب في حسن قصده وما قلناه بيان جاء في<lb/>وقته.<lb/>التعليم الإسلامي في الأغنياء والأعلياء<lb/>ثم قال الأستاذ صاحب التقرير بعد ما تقدم: (ومما يجب أن يتنبه له عقلاء<lb/>الإسلام وعظماء الأمة أن التعليم الديني قد كاد يكون منحصرًا في طبقات الفقراء<lb/>وبعض الطبقات الوسطى من الأمة الإسلامية دون الطبقات العليا منها وذلك خطر<lb/>غير قليل على الجامعة الإسلامية بمرور الدهور والأعوام إذا قدر أن ينتهي الأمر<lb/>بانحصار التعليم الديني في تلك الطبقات فتكون الرئاسة الدينية منحصرة فيهم<lb/>لا يتولاها سواهم من الطبقات الأخرى وبالتالي تكون كل الوظائف الدينية في أيدي<lb/>أولئك الأقوام ومن خصائصهم وبعبارة أصرح تكون الفضائل والمزايا الدينية مجردة<lb/>عن القوة المالية، والقوة المالية بعيدة عن المزايا الدينية، وبين أيدينا من نتائج هذا<lb/>التفريق في القوى الفعالة وهذا التدلي في التربية الدينية ما يصلح عبرة لكرام القوم<lb/>وخاصة المسلمين وعقلاء الأمة.<lb/>(فلينظر العقلاء وسادات الإسلام إلى موقفهم هذا فلعلهم إذا فكروا فيه كثيرًا<lb/>يترجح عندهم أن يتربى أبناؤهم تربية دينية إسلامية محضة تحت كفالة خيرة العلماء<lb/>العاملين المرشدين حتى إذا تخرجوا على هذا المبدأ القويم كانوا أقدر على خدمة<lb/>دينهم وأمتهم الخدمة التي ترجى من أمثالهم مع الترفع عن الدناءة وعن السقوط في<lb/>مهاوي الخسران، وإذا شاء عظماء الأمة أن يتربى أبناؤهم هذه التربية فإنهم<lb/>يساعدون على ترقية التعليم الديني ويجعلون له المكانة العليا في أفئدة الناس<lb/>أجمع، وما ذلك على الله بعزيز، نسأله الهداية والتوفيق لأقوم طريق) . اهـ<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>هذه تتمة مقدمة التقرير، وجملة ما يقال فيها أنها من الخواطر الحميدة التي<lb/>تسنح للأذكياء، وغرض الكاتب منها فيما يظهر دعوة أغنياء المسلمين في هذه البلاد<lb/>إلى نظم أولادهم في سلك طلبة العلم الديني في الإسكندرية، والعناية بالإسعاد على<lb/>هذا التعليم. وما من مسلم متفكر إلا وهو يتمنى أن يقبل الأغنياء مع الفقراء على<lb/>تلقي العلوم الدينية والتأدب بأدب الإسلام، وإنها لأمنية لا تنال بالتعبير عنها في<lb/>تقرير ولا بالدعوة إليها والترغيب فيها بالكلام المبهم. بل بترقية المدارس الدينية<lb/>ترقية تجذب الغني إليها باعتقاد أن فيها سعادته في الدنيا قبل الآخرة بجمعها بين<lb/>علومها مع الاقتصاد في الوقت على ما سنبينه بالإيجاز الذي تقتضيه الحال.<lb/>لا يقدم الناس على شيء إلا إذا علموا علم إذعان بأنه خير لهم وأكفل<lb/>لمصالحهم ودعوة الأغنياء إلى التعليم الديني لم تبن على بيان يودع نفوسهم من العلم<lb/>بذلك ما يحملهم على إجابة الدعوة؛ فإن عبارة التقرير لم تذكر من المرغبات في<lb/>الدعوة إلا توقي الخطر على الجامعة الإسلامية الذي جعله مشروطًا بانحصار التعليم<lb/>في غير الأغنياء وفرع من هذا الأصل انحصار الرياسة الدينية في غيرهم وجعل<lb/>الوظائف الدينية تالية للرياسة في هذا ثم فسر ذلك بعبارة أصرح في مقصده وهي<lb/>جعل الفضائل والمزايا الدينية مجردة عن القوة المالية، والقوة المالية بعيدة عن<lb/>المزايا الدينية. فكأن هذا التجرد هو الخطر فاتقاؤه هو المرغب الوحيد للأغنياء في<lb/>إجابة الدعوة وهو يتوقف على الاقتناع بصحته وصحة كونه محل الخطر على<lb/>الجامعة الإسلامية، وصحة كون معاهد العلم الديني في الإسكندرية تجمع للمتعلمين<lb/>بين القدرة على النهوض بالأعمال المالية مع الفضائل والمزايا الدينية ليجمعوا بين<lb/>القوتين وكون ذلك يمنع الخطر. على أن هذا كله غير واضح في كلامه ولنا أن<lb/>نجعل كل كلمة من تلك الكلمات التي يفسر بعضها بعضًا في كلامه مرغبًا مستقلاًّ<lb/>ونوسع الدائرة بالاستنباط، ثم نرى أيكفي ذلك لإجابة الدعوة؟<lb/>أيحسب الذين اعتادوا الارتياح إلى أمثال هذا الاقتراح في الجرائد أن من<lb/>الجواذب إليه والمرغبات فيه ما ذكره الأستاذ من الخطر على الجامعة الإسلامية،<lb/>والترغيب في الرئاسة الدينية، والوظائف الدينية، وتجريد المزايا الدينية من القوة<lb/>المالية، وكفالة خيرة العلماء العاملين المرشدين، لطلاب هذه التربية مع التعليم،<lb/>أين توجد التربية الإسلامية والتعليم الديني الجامعان لكلمة المسلمين الموثقان<lb/>لروابطهم؟ ما هي الرياسة الدينية التي لا ينالها إلا من تعلم العلوم الدينية وتربي في<lb/>حجرها، ثم ما هي الوظائف الدينية التي يرفع الأغنياء أبصارهم إليها، أليست هذه<lb/>الكلمات من قبيل ما يطفو فوق أنهار الجرائد كل يوم كفقاقيع الماء، ثم يتلاشى في<lb/>الهواء؟ بلى إنها من هذا القبيل ولا تنس أننا حمدنا السانحة في نفسها وجزمنا بأن كل<lb/>مسلم عاقل يتمناها، وكيف السبيل إلى نيل الأماني!<lb/>فيا دارها بالخيف إن مزارها <gap resp="#org_MS"/> قريب ولكن دون ذلك أهوال<lb/>ليس في الإسلام رياسة دينية حقيقية كالرياسة في الأديان الأخر، فإن كل مسلم<lb/>مكلف فهم دينه من كتابه وسنة نبيه إن استطاع؛ فإن لم يستطع ذلك بنفسه استعان<lb/>بأي مسلم يرى أنه يعرف حكم الله الذي يطلبه لا تنحصر إفادة الدين في رؤساء<lb/>معينين. وقد مضى الاصطلاح بأن يدعى سلطان المسلمين رئيسًا دينيًّا، وإن قال<lb/>الصحابة في أبي بكر عليه الرضوان: رضيه رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>لديننا -أي في إمامة الصلاة- أفلا ترضاه لدنيانا؟ فجعلوها دنيوية وهل يطمع غني<lb/>أو فقير بهذه الرياسة الشرعية أو الدينية، مهما بلغ في التربية والعلوم الإسلامية؟<lb/>وأما الوظائف الدينية الحقيقية المحضة كإمامة الصلاة والآذان فلا يرغب فيها<lb/>الأغنياء، بل لا يرضونها لأنفسهم على أنها لا تزال مبذولة للجاهلين. وهناك<lb/>وظائف شرعية كالقضاء والإفتاء وليست مما يرغب فيه الأغنياء هنا لما هو<lb/>معروف للكاتب والقارئين.<lb/>لا خطر على الجامعة الإسلامية في انحصار الوظائف الدينية في أهل الفضائل<lb/>والمزايا الدينية من الفقراء والأوساط ومن يتحلون بهذه الفضائل والمزايا لا يعجزهم<lb/>أن يطلبوا الغنى فينالوه وأن يقنعوا الأغنياء ببذل شيء من فضول أموالهم في سبيل<lb/>الله لإقامة المصالح العامة. ثم إن تحلي الأغنياء بالفضائل والمزايا الدينية ليس مما<lb/>يتوقف على هذا التعليم الذي يدعوهم إليه الأستاذ في تقريره.<lb/>فجملة القول: إن عبارة التقرير في هذه المسألة مبهمة مضطربة كعبارته التي<lb/>قبلها.<lb/>إذا قلنا: إن المسلمين أو الجامعة الإسلامية على خطر؛ فإنما نعيد قولاً تكرر<lb/>منا في المنار كثيرًا. ونعيده الآن لنقول: إن التعليم الديني في مصر ليس له أثر ما<lb/>في حفظ ما يسمونه الجامعة الإسلامية، بل ربما كان له الأثر في إضاعتها؛ لأنه<lb/>لا يدفع الشبهات الطارئة في هذا العصر على الدين ولا يبين انطباق أحكامه على<lb/>مصالح البشر ومنافعهم الشخصية والاجتماعية، ولا يخرج رجالاً يصلحون حجة<lb/>على أهل التعليم الدنيوي باستقامتهم وفضائلهم وقدرتهم على النهوض بالأعمال<lb/>العظيمة عامة كانت أو خاصة، حتى إذا أردنا أن نقول: إن أثر التعليم الديني في<lb/>أهله هو أفضل من أثر التعليم الدنيوي بأهله أو مساوٍ له في شؤون الدنيا ويفضله في<lb/>الآخرة قلنا ذلك بقوة تخترق الآذان، وتصيب من النفوس مواقع الوجدان، بل كثيرًا<lb/>ما يأتي هذا التعليم بضد ذلك، حتى صارت جميع الطبقات التي يصفونها بالعليا<lb/>تتفكه بانتقاد أهله والخوض فيهم.<lb/>زار القاهرة في هذه الأيام أستاذ من أساتذة المدارس الإسلامية في روسيا وكان<lb/>جل همه البحث عن طرق التعليم الديني وغير الديني فساءه ما رأى في الأزهر من<lb/>الفوضى، وفساد طريقة التعليم وزرت معه بعض العظماء فكانوا إذا ذكر الأزهر<lb/>وأهله يقولون: إنه لا خير في هذا المكان يرجوه الإسلام وإن أهله (كالخشب<lb/>المسندة) وألقاب أشنع لا أحب ذكرها.<lb/>والتعليم في الإسكندرية قد أوشك يفضل التعليم في الأزهر بالنظام والمراقبة<lb/>والامتحان والمكافأة التي طالب المصلح بها أهل الأزهر وحتمها عليهم بالقانون منذ<lb/>عشر سنين أو أكثر فنفروا منها نفارًا، وأصرّ كبراؤهم على رفضها إصرارًا،<lb/>ووجدوا لهم من السياسة أنصارًا.<lb/>إنه ليسرنا أن ينفذ في الإسكندرية شيء من الإصلاح الصوري مع توجيه<lb/>الهمة إلى شيء من الإصلاح المعنوي، وأن يصدق ظن شيخنا الأستاذ الإمام في<lb/>الشيخ محمد شاكر ونراه موفقًا إلى السداد في تنظيم معاهد العلم في تلك المدينة،<lb/>ولكننا نقول: إن هذا كله لا يكفي في الإصلاح المطلوب الذي يرجى لوقاية الإسلام<lb/>ولا مسلمي مصر من الخطر ولا لجذب أولاد الأغنياء إلى هذا التعليم؛ إذ الأغنياء<lb/>أحرص الناس على الزمن أن يضيع منه خمس عشرة سنة، أو عشر سنين في معالجة<lb/>كتب محدودة في الفنون العربية والفقه الذي صار أكثره غير معمول به، والكلام<lb/>الذي معظمه نظريات في مذاهب انقرضت، وهم يرون أنه يقل في معالجي هذه<lb/>الكتب من ينجح في فهمها، وأن الذين يفهمونها قلما يوجد فيهم من يفيد الأمة فائدة<lb/>لها شأن في ترقيتها، أو الدفاع عن دينها وحقيقتها، بل قلما يوجد فيهم من تصح<lb/>عبارته العربية، وكيف يفهم الدين من لا يتقن لغته إتقانًا.<lb/>إن توحيد التعليم والتربية في الأمة باشتراك جميع الطبقات فيهما مما يتوقف<lb/>عليه تحقق وحدة الأمة وقوتها، وهو أمر يتوقف على وجود زعمام من المسلمين<lb/>يعرفون أسبابه فيأتونه من أبوابه وما أبوابه إلا المدارس التي تجمع بين علوم الدين<lb/>وعلوم الدنيا مع النظام الذي انتهى إليه رقي البشر الاجتماعي والصناعي. وأعني<lb/>بعلوم الدين علوم القرآن والسنة وما فيهما من الحكم والأسرار الموافقة لرقي الأمم في<lb/>كل زمان ومكان، ثم ما استفاده سلف الأمة منهما في تفصيل ليس هذا المقال بالذي<lb/>يتسع له فأكتفي بهذه الكلمة، كما أكتفي من بيان فوائد النظام بأن مدة تحصيل العلوم<lb/>الدينية والدنيوية لا ينبغي أن تزيد فيه عن مدة التحصيل في الأزهر لتلك الكتب التي لا غناء فيها، وهي خمس عشرة سنة، أما العلوم الأزهرية فيكفي لتحصيلها<lb/>في غير كتبهم هذه وعلى غير طريقتهم في التعليم خمس سنين.<lb/>إذا حسنت حال التعليم في الإسكندرية فإن حسنها يكون تمهيدًا لما يريد<lb/>المصلحون من ارتقاء علوم الإسلام فيها، وإن للشيخ محمد شاكر من الفطنة ما<lb/>نرجو أن يرتقي به في السلم الذي وضع للأزهر من قبل مع الاستعانة بالأذكياء<lb/>العارفين بنظام التعليم كمريدي الأستاذ الإمام الذين عرف لهم حقهم وشكر لهم<lb/>صنيعهم بمساعدته في تقريره الأخير. وما وضع للأزهر إنما كان مؤقتًا روعي فيه<lb/>ضعف الاستعداد. وكان في عزم المصلح الأول - رحمه الله تعالى - أن يُعد به<lb/>القوم إلى نظام أكمل منه تزاد به العلوم ويجعل فيه فرق تختص بإتقان بعضها بعد<lb/>الإلمام بجميعها. وسنبين بعض ذلك عند الكلام على التدريس والعلوم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n8-p753"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1704.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مسألة مكدونية)<lb/>(أوربا وتركيا - أو الدين والسياسة)<lb/>اشتد ضغط دول أوربا على دولتنا في هذه الأيام، يعرضن عليها أن يكون لهن<lb/>مراقبون لمالية الولايات المكدونية، ويحملنها على إجابتهن إلى ما طلبن بالتهديد<lb/>والوعيد. وما هذه المراقبة التي يطلبن إلا جعل إدارة تلك البلاد - وهي سياج<lb/>عاصمة الدولة - أوربية محضة. وقد كنا حين نجم ناجم الثورة في مكدونية من<lb/>نحو ثلاث سنين لا نخشى إلا من روسيا لأنها كانت تستعد للحرب فإذا هي تستعد<lb/>لليابان التي جعلت استعدادها في البر والبحر هباء منثورًا.<lb/>كتبنا في الجزء الأول لسنة المنار السادسة (سنة 1321هـ) الصادر في 30<lb/>مارس سنة 1903م نبذة في ثورة مكدونية قلنا فيها ما نصه:<lb/>(ولقد كان الإنكليز عون الدولة العثمانية على روسيا فحال لون السياسة<lb/>الجامعة بينهما، وتغير شكلها، وتبدل السلطان عاهل الألمان بالإنكليز، وهو ملك<lb/>يَطْعَمُ ولا يُطْعِمُ، شديد الجشع، قوي الطمع، إذا رأى روسيا وقد جَدَّ جَدُّها يكتفي<lb/>منها بلقمة كبيرة يلتهمها ويتركها بعد ذلك وشأنها، ولا يطوف في خاطر عاقل أنه<lb/>يسمح بجندي ألماني واحد لصديقه السلطان، إذا نزل مع الروس في ميدان<lb/>الطعان) اهـ<lb/>وإذ ظهر لنا أن اليابان كفتنا الخوف من روسيا بما نكلت بها وبما أعقبت<lb/>حربها إياها من الثورة التي كادت تدمر البلاد الروسية وتذهب بسلطانها المطلق<lb/>وتقبض ظله عن الأرض فلنذكر ما كتبناه في تلك النبذة عما نخشاه من أوربا على<lb/>تلك البلاد إذا أمنَّا روسيا، وعن اضطراب المسلمين لذلك ثم نقفي عليه بما حدث في<lb/>هذه الأيام. قلنا هناك:<lb/>كانت قلوب المسلمين في العيدين (أي عيدي سنة 1320هـ) محوّمة فوق<lb/>بلاد مراكش تؤلمها فتنة الخارج كما تسوءها سيرة المالك، وقد دخلت عليها السنة<lb/>الجديدة فاستقبلها همّ أكبر من هم مراكش - هم الدولة المسلمة الكبرى (وقاها الله<lb/>تعالى) ولا خوف عليها إلا من روسيا فإذا كانت لا تريد سوءًا فدع البلقان يضطرم<lb/>بنيران الثورة اضطرامًا ولا تخش مغبته فالدولة قادرة على تأديبه. وأسوأ عاقبة<lb/>تنتظر حينئذ استقلال مكدونية أو وضعها تحت حماية الدول الكبرى على المذهب<lb/>الجديد في سير أوروبا بالمسألة الشرقية -مذهب التفكيك وتحليل العناصر- وهذا<lb/>المذهب خير لدول أوربا، وأسهل طريقًا من حرب الدولة لأجل الفتح والتغلب؛ لأن<lb/>هذا يعوز الاتفاق على ما يتعسر الاتفاق عليه ويقتضي بذل أموال غزيرة وسفك دماء<lb/>عزيزة. وهو خير للشرقيين أو المسلمين، وأسهل عليهم أيضًا؛ لأن كل عنصر<lb/>ينحل من عناصر بلادهم وكل قطعة تنتقص من أرضهم تفيدهم عبرة كبرى وتعلمهم<lb/>كيف يحفظ الباقي. فإذا لم يتعلموا بتكرار النذر وأنواع العبر، وكانوا يفتنون كل<lb/>عام مرة أو مرتين ثم لا يتوبون ولا هم يذكرون، فهم أموات غير أحياء وما<lb/>يشعرون أيان يبعثون.<lb/>(مسألة مكدونية: مسألة عشواء، والحكم فيها غامض لما تقدم، ولأن<lb/>النصارى فيها وفي جميع ما بقي تحت حكم العثمانيين من بلاد أوروبا وما يدانيها<lb/>كبلاد الأرمن قد توجهت نفوسهم إلى الاستقلال واعتقدوا أن أوروبا نصيرة لهم وأن<lb/>الذريعة الوحيدة لإثارة نعرتها عليهم وتصديها لفصلهم من جسم الدولة الثورات التي<lb/>تضطر الأتراك إلى سفك قطرات من دمائهم تأديبًا لهم) اهـ. المراد منه.<lb/>ثم كتبنا مقالة في الجزء الحادي عشر الصادر في (غُرة جمادى الثانية) من<lb/>تلك السنة (1321هـ) رجحنا فيه أن استعداد روسيا الحربي، إنما كان لأجل<lb/>توقع الحرب مع اليابان، وأن الخوف على دولتنا يومئذ إنما هو من الجانب الذي<lb/>كانت ترجوه من قبل وهو إنكلترا وأوضحنا بعض الإيضاح ما عليه أوروبا من<lb/>التحامل علينا ولا بأس بذكر شيء من ذلك هنا. قلنا بعد الكلام في عدوان البلغار<lb/>وأخذها بمحضاة الثورة في مكدونية تعويلاً على مساعدة بعض الدول:<lb/>(أيعقل أن تتحرش بلغاريا الضغيفة بالأسد التركي إلا إذا كانت واثقة بأن<lb/>وراءها أسدًا أو أسودًا؟ إذا لم يكن الأسد الروسي الذي أعطى هذه البلاد استقلالها<lb/>هو الذي يحميها من قرنه التركي فعلى أي الأسود تعتمد؟ الأقرب عندي أن يكون<lb/>الخوف اليوم في موضع الرجاء بالأمس، فإننا لما كنا نسيء الظن بروسيا أحسنا الظن<lb/>بالإنكليز حتى توقعنا أن يكون الغرض من زيارة ملكهم لفرنسا الاتفاق معها على<lb/>عدم الرضى من روسيا بمحاربة تركيا لكيلا تساعدها فرنسا على ذلك، ولما ترجح<lb/>عندنا الآن أن روسيا لا تريد حربًا ولا تضمر غدرًا (أي لنا) انعكس الرأي الأول<lb/>وظننا السوء بإنكلترا وتوقعنا أنها قد اتفقت مع فرنسا على النفخ في نار الثورة..<lb/>إلى أن قلنا:<lb/>إن سلوك أوروبا الجديد في حل المسألة التي يسمونها الشرقية ويعنون بها<lb/>الإسلامية سلوك عجيب وأعجب صوره وأغرب أشكاله ما كان من نتيجة محاربة<lb/>الدولة العلية لليونان فقد جعلت أوربا الدولة البادئة بالعدوان المغلوبة في ميدان<lb/>الطعان، هي الفائزة بالنتيجة إذ جعلت ولي عهدها حاكمًا على ولاية عظيمة من<lb/>ولايات الدولة المنتصرة (وهي جزيرة كريت) على أن تكون هي الحافظة والحامية<lb/>لتلك الولاية، وما يدرينا لعلهم يريدون الآن سلخ ولايات مكدونية من الدولة بمثل<lb/>تلك الطريقة، وهكذا يقطعون في كل مرة عضوًا من جسم الدولة يغذون به من<lb/>يرونه أولى به حتى لا يبقى إلا الرأس والقلب فيسهل على الرءوس الاتفاق على<lb/>الإيقاع به.<lb/>إننا نرى دول أوروبا عابثة في كل حين باستقلال الدولة، ففي كل حادثة<lb/>لهم أوامر تطاع ومناهي تجتنب، والدولة راضية، وكل ما تجنيه في بعض الأحيان<lb/>لا يخرج عن مراوغة في تنفيذ بعض الأوامر أو إرجائها، وكلما تم للدولة ضرب<lb/>من ضروب هذا الظفر الوهمي هتف المغرورون مع الغارّين. نحن أصحاب<lb/>السياسة المثلى، والكلمة العليا. فإذا انتهى أجل الإرجاء، وحل اليأس محل الرجاء،<lb/>سكتوا واجمين، أو خدعوا أنفسهم معتذرين.<lb/>يقول الأوروبيون: إن الذي أذل تركيا وذللها لهم هو ظلمها لمن ليس على<lb/>دينها من رعيتها لا سيما النصارى. ولنا أن نقول إن وجدنا سامعًا: إذا كانت هذه<lb/>الدولة تظلم المخالفين لها في الدين فلماذا يهرب اليهود من مشرق أوروبا (روسيا)<lb/>ومغربها (أسبانيا) إلى بلادها؟ أمن المعقول أن يهرب الناس من ظل العدل إلى<lb/>هاجرة الظلم؟ وإذا زعمتم أنها تظلم النصارى خاصة فكيف يعقل أن تظلم المخالف<lb/>الذي يجد أنصارًا أقوياء ينتقمون له وتدع من لا ولي له ولا نصير؟ وإذا كانت<lb/>أوربا تعبث باستقلال الدولة وتفتات عليها في سياستها الداخلية حبًّا في العدل<lb/>بالمظلومين فما بال هذه الرحمة لا تحرك لهم عاطفة على اليهود الذين يستحرّ فيهم<lb/>القتل بأيدي النصارى لأنهم يهود؟ ؟ ليس موقفنا مع أوروبا موقف جدال وحجاج<lb/>ولكنه موقف قوة وضعف فالقوة تفعل والضعف ينفعل. اهـ المراد منه.<lb/>هذا شيء مما كتبناه في المسألة والعهد قريب بظهورها وقد كرت السنين فما<lb/>زادت هذه الآراء إلا بيانًا ورجحانًا. وضعت أوربا ضباطًا من جندها يحفظون<lb/>الأمن في الولايات المكدونية مع رجال الضبط العثمانيين؛ ليكونوا مطلعين على كل<lb/>ما يقع في البلاد ثم أرادت القبض على أزمَّة المالية والإدارة فاقترحت على الدولة<lb/>تعيين مندوبين ماليين من الدول العظام يضعون الميزانية للبلاد وينظرون في أمر<lb/>العمال والمستخدمين من تولية وعزل ويتصرفون في الجباية والصرف ويكونون<lb/>تابعين في أعمالهم لسفراء دولهم.<lb/>فخلاصة هذا الاقتراح: أن تكون مالية تلك الولايات وإدارتها في أيدي دول<lb/>أوروبا كما أن أمر الأمن في أيديهم وللدولة اسم السلطة والسيادة لا ينازعها فيه<lb/>منازع الآن لما عليه أمراء الشرق وملوكه من التفاني في عشق الألقاب.<lb/>رفض السلطان قبول هذا الاقتراح الجائر الذي يقلص ظل سلطته عن تلك<lb/>الولايات التي هي حظيرة لعاصمة ملكه، فألحت الدول عليه وهددته باحتلال بعض<lb/>الجزائر العثمانية التي تقرب من باب الآستانة (الدردنيل) فأصر على الإباء وله<lb/>الحق في ذلك، ولكنهم قوم يطمعون في ضعفه.<lb/>ما ودع المسلمون رمضان واستقبلوا عيد الفطر إلا وقلوبهم تكاد تنفطر أسى<lb/>وحزنًا، وحقدًا، وضغنًا، الأسف والحزن على ما وصلت إليه الدولة الإسلامية<lb/>الكبرى من الضعف بإهمال إصلاح بلادها، والحقد والضغن على أوربا المتعصبة<lb/>التي تريد محو سلطة المسلمين من أوروبا ثم من الأرض كلها. وقد رأيت من<lb/>مسلمي هذا القطر المبارك فوق ما كنت أعتقد فيهم من الغيرة والتألم على الدولة<lb/>العلية أعزها الله بالعدل والعلم والإصلاح، ومن البغض لأعدائها خذلهم الله بالتفرق<lb/>والتعادي والانقسام.<lb/>والرأي عندي وعند كل من تكلمت معهم في هذا الأمر من ذوي الرأي والفكر،<lb/>أن إصرار الدولة العلية على رفض ما يطلب الدول منها هو الصواب وأن شر<lb/>عاقبة تتوقع له لهي خير منه أو أضعف شرًّا وأقل ضرًّا. إن استيلاء الدول على<lb/>تلك الولايات بالقوة بعد مقاومة الدولة لهن لهو خير من تسليمهن إدارة ماليتها بالتهديد<lb/>والإنذار والوعيد فإن كلا الأمرين خسران مبين للبلاد وفي الخنوع والاستسلام<lb/>للوعيد خسران معنوي أعظم وهو خسران الشرف والاستقلال يقابله في المقاومة مع<lb/>حفظ هذا الشرف فوز معنوي عظيم وهو إيقاظ المسلمين في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها وإشعارهم بالخطر الذي يتهدد سلطتهم من حيث هم مسلمون ولا شيء أنفع<lb/>لهم في هذا العصر من هذه اليقظة والشعور وقد كان الأستاذ الإمام - رحمه الله<lb/>تعالى - يقول: إن الحرب العثمانية الروسية الأخيرة قد كانت هي المبدأ لهذه<lb/>الحركة الفكرية العامة في المسلمين، وإن كان البلاء لينزل من قبل هذه الحرب في<lb/>القطر الإسلامي فلا يهتز له القطر الذي يجاوره دع البعيد عنه الذي انقطعت دونه<lb/>أخباره، وقد صرنا نرى المسلمين في كل قطر يتألمون لما يصيب إخوانهم في سائر<lb/>الأقطار لا سيما إذا كان المصاب من اعتداء الأجانب عليهم.<lb/>إن ساسة أوربا يقدرون هذه الحركة التي أشار إليها حكيمنا قدرها،<lb/>ويحيطون بما لم نحط به من خبرها، لذلك أجمعوا كيدهم على ذبح العفريت بسيفه<lb/>الخشبي [*] إذ يتعذر قتله بسواه أعني أن يزيلوا السلطة الإسلامية من الأرض بنفوذ<lb/>رؤسائها من السلاطين والأمراء، يدخلون في أمر الواحد منهم ويدعونه إلى ما<lb/>يريدون، فينالون به نيلهم والمسلمون وادعون ساكنون، يحسبون أن أولي أمرهم<lb/>منهم وأنهم لأمرهم يخضعون، فمثل أوربا في سياستها هذه وفي انتقاصها الممالك<lb/>الإسلامية من أطرافها كمثل الطبيب يخدر العضو ويقطعه حتى لا يشعر صاحبه<lb/>بشدة الألم، ولكن الطبيب يعمل هذا لمصلحة الجسم وهم يعملونه لمصلحة أنفسهم<lb/>بإعدامه بل التهامه.<lb/>يقول قوم: إن الدافع لأوربا على هذا هو التعصب على الإسلام ولذلك لا<lb/>نرى الدول النصرانية تتفق على العبث باستقلال دولة نصرانية فيجب أن يقابل<lb/>المسلمون ذلك بالتعصب على النصارى كافة. ويقول آخرون: إن أوربا بريئة من<lb/>التعصب الديني الذي لا يعرف في غير الشرق وإنما هي المصالح السياسية لا<lb/>مذهب لها ولا دين ولذلك ينتصر الإمبراطور غليوم النصراني للخليفة المسلم<lb/>العثماني وتطارد حكومة فرنسا الرهبان وتتبرأ من الكنيسة. والصواب في المسألة<lb/>أن أوربا لا تتعصب على المسلمين من حيث هم مسلمون يقرون لله بالوحدانية ولمحمد<lb/>- صلى الله عليه وسلم - بالرسالة ويصلون إلى الكعبة ويعبدون الله تعالى<lb/>على غير الطريقة التي يعبده بها سواهم، وإنما تتعصب عليهم؛ لأن لهم سلطة<lb/>ودولاً فالذين سموا تعصبها سياسيًّا قد صدقوا، والذين سموه دينيًّا لم يكذبوا، فإذا<lb/>كان لا يهمها أمر الدين الإسلامي من حيث هو اعتقاد وعبادة، فأكبر همها أن لا<lb/>يكون له سلطان ولا سيادة، ألا يجدر بالمسلمين إذًا أن يحرقوا عليها الأرم،<lb/>ويعتقدوا أن شرف سلطتهم لا يسلم (حتى يراق على جوانبه الدم) بلى وإنما<lb/>موضع الخطأ أن يحاولوا الانتقام من الذميين والمسالمين، والله تعالى يقول:<lb/>{وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) فإيذاؤنا النصارى في بلادنا عصيان لديننا وخراب لدنيانا.<lb/>إذا كان المسلمون قد شعروا شعورًا صحيحًا بالخطر الذي ينذر سلطتهم،<lb/>والبلاء الذي يتهدد ملتهم، فعليهم أن يعرفوا كيف يقاومون العدوان بمثله؛ لأن الله<lb/>تعالى يقول: {فَمَنِ اعْتَدَى عَلَيْكُمْ فَاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا اعْتَدَى عَلَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ} (البقرة: 194) أي ولا تبغوا، وإنما تعتدي علينا أوروبا بقوة أمتها، وعلمها<lb/>وصناعتها، ونظامها وثروتها، ودهائها وحكمتها، ولذلك تستفيد مما بقي لنا ما لا<lb/>نستفيد. فما دمنا على هذا الجهل والخلل، والتفرق والفشل، فإننا لا يمكن أن نقف<lb/>أمام أوربا. فإذا لم يظفروا بمكدونية تمام الظفر في هذه المرة، فإنهم يظفرون بها<lb/>وبغيرها إذا أعادوا الكرة، ولنا فيما مضي عِبرة وأي عبرة، بماذا تقاومهم؟<lb/>رؤساؤنا مستبدون، وحكامنا ظالمون، وعلماؤنا جامدون، وأغنياؤنا ممسكون،<lb/>وخواصنا مترفون، وعوامنا جاهلون، فإذا رضينا لأنفسنا بهذا فإننا نكون من الذين<lb/>يفسدون في الأرض ولا يصلحون، ولا ينطبق علينا قول ربنا {وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي<lb/>الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ أَنَّ الأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُون} (الأنبياء: 105)<lb/>فعلينا أن نبذل المال ونجمع شمل الرجال، لنرقي الأمة فتُلزم الحكام بإصلاح<lb/>الحال، فإن العصر عصر الأمم لا عصر الأفراد وعصر النظام والاجتماع لا عصر<lb/>الاستبداد.<lb/>***<lb/>(وفاة الشيخ عبد القادر الرافعي)<lb/>الشيخ عبد القادر الرافعي الكبير أشهر فقهاء الحنفية في الأزهر، بل في البلاد<lb/>العربية كلها، أتقن المذاهب تعلمًا وتعليمًا وتأليفًا وعملاً بالمحاكم الشرعية؛ فقد كان<lb/>رئيس المجلس العلمي في المحكمة الشرعية بمصر. وقد وقع اختيار الحكومة على<lb/>ترشيحه لمنصب الإفتاء، فسمي مفتيًا للديار المصرية في أوائل رمضان الماضي،<lb/>فلم يلبث أن توفي فجأة ليلاً، وهو في مركبته يقصد زيارة أحد نظار الحكومة،<lb/>والناس يقصدون داره لتهنئته فاستحال السرور بالمنصب عند أهله حزنًا، وتحولت<lb/>تهنئتهم به تعزية لهم عنه وشيع جنازته مع العلماء والوجهاء نظار الحكومة، وبعض<lb/>كبار حاشية الأمير، وصُلي عليه في الجامع الأزهر ودفن في قرافة المجاورين،<lb/>وكان ذلك اليوم موعد نشر خبر تعيينه مفتيًا في الجريدة الرسمية فلم ينشر.<lb/>آل الرافعي في غنى عن التعريف فعلماؤهم وأدباؤهم وخدمة الحكومة<lb/>منهم كثيرون في وطنهم (سوريا) ومهاجر الكثيرين منهم مصر, وكان الشيخ عبد<lb/>القادر رحمه الله تعالى كبيرهم في العلم والوجاهة ومن ذوي الدرجة الأولى<lb/>في الأزهر , ومما كان يمتاز به على أكثر الشيوخ البحث في الأمور العامة وكثرة<lb/>السؤال عن أحوال الدولة، وكان بعيدًا من الفتن والخوض في الناس وقورًا،<lb/>مهيب المجلس، ذا أخلاق شريفة , حافظًا لكرامة العلم , محترمًا عند أهل الدنيا<lb/>كاحترامه عند أهل الدين , تغمده الله تعالى برحمته ورضوانه، وأحسن عزاء<lb/>ولده وأهله وأسرته الكريمة عنه.<lb/>***<lb/>(إحياء سنة أزهرية)<lb/>كان من عادة أهل الأزهر إذا مات عالم منهم أن يجتمعوا في الأزهر يوم جمعة<lb/>بعد موته لقراءة ختمة يهدى ثوابها إلى روحه ولإنشاد المراثي التي يرثيه بها الشعراء<lb/>منهم فأبطل الإصلاح هذه العادة مع عادات أخرى مثلها، ولكن شيخ الأزهر الشيخ<lb/>عبد الرحمن الشربيني أمر بالعودة إلى هذه العادة التي سماها المؤيد (سنة حسنة)<lb/>فاجتمع الأزهريون لرثاء الشيخ عبد القادر الرافعي - رحمه الله تعالى - في الجامع<lb/>الأزهر وحضر الاجتماع خلق كثير فقرءوا وأنشدوا مرثية لبعض الشيوخ، ثم وزعوا<lb/>على الحاضرين شيئًا من الحمص والزبيب كان يتناثر منهم في المسجد وهو من تمام<lb/>سنتهم التي أحييت بعد أن ماتت، وإنه ليغلب على ظني أن الرافعي - رحمه الله<lb/>تعالى - لو كان حيًّا واستشير في إحياء هذه السنة لأشار بعدم إحيائها، ولما سماها<lb/>سنة حسنة بل بدعة سيئة، وإذا كانت أمثال هذه السنن صارت تحيا بعد موتها فبشر<lb/>المسلمين بحياة العلم والدين. <note type="footnote" location="bottom">(*) في الحكايات الخرافية التي يلهي بها الأمهات أطفالهم " أن للعفريت سيفًا خشبيًّا إذا ذبح به مات وإذا ذبح بسيف آخر من الحديد والفولاذ فإنه لا يصيبه ضرر، ولا يحدث منه في رقبته ولا جسمه أدنى أثر، ولكنه ينتبه لمحاول قتله فيفتك به وكذلك المسلمون لا يسهل إهلاكهم إلا بواسطة رؤسائهم الذين هم سيوفهم، ولذلك تحاول أوروبا أن تكون هذه السيوف الخشبية في يدها فاللهم أصلح الراعي والرعية.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1705.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
