<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128">14</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2484.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ذو القعدة - 1329هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1911">نوفمبر - 1911م</date>
<pb
             n="n14-p801"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2485.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>العلوم والفنون<lb/>التي تدرس في دار الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>وطريقة تدريس كل علم منها في قسم الدعاة والمرشدين [1]<lb/>
               <lb/>(تنبيه) إن إصلاح طريقة التعليم الإسلامي مع التربية الدينية هو الغرض<lb/>الأول الذي تقصده جماعة الدعوة والإرشاد في هذه المدرسة، وإنما نفع التعليم<lb/>بتربية ملكة استقلال الفهم في تحصيل مسائل العلوم والحكم بها، وملكة الاستحضار<lb/>لها عند الحاجة إليها، وملكة العمل بالعملي منها، ولا يتم تسهيل التعليم إلا بتأليف<lb/>لجنة علمية لتصنيف الكتب التي تصلح للتعليم والمطالعة على الوجه المبين هنا<lb/>بالإجمال، أما في بدء العمل فتختار المدرسة بعض الكتب المعروفة، وترشد<lb/>المعلمين في هذا الفصل، وفيما تبلغهم إياه من قرارات لجنتها إلى كتب أخرى<lb/>يقتبسون منها دروس بعض العلوم إلى أن يتم لها ما تقصد إليه من إيجاد الكتب<lb/>الدراسية الجديدة، فعليهم أن يرموا إلى ذلك الغرض، ويتوخوا تربية الملكات<lb/>الثلاث.<lb/>* * *<lb/>(تجويد القرآن الكريم)<lb/>تقرأ رسالة في علم التجويد لصنف المرشدين، ويعلمون التجويد بالعمل بأن<lb/>يقرأ كل طالب على حافظ المدرسة طائفة من الآيات بالتجويد؛ في الأوقات التي<lb/>تعين في البرنامج، فيصحح له الحافظ تجويدها إلى أن يكون ذلك ملكة في اللسان.<lb/>* * *<lb/>(التفسير)<lb/>يقرأ درس عام دائم في التفسير لطلاب جميع السنين، على طريق الوعظ<lb/>والخطابة بلغة فصيحة؛ ليتعلموا كيفية الإرشاد والوعظ الذي يرجى تأثيره في<lb/>القلوب؛ وليكون مثالاً لهم في الأسلوب الذي يطبع ملكة الخطابة الدينية في نفوسهم<lb/>وألسنتهم، وغذاء لإيمانهم، ومهذبًا لأخلاقهم، ومذكرًا لهم بمقصد الدين، من<lb/>إصلاح المؤمنين.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين تفسير القرآن كله بالاختصار والسهولة؛ مع اجتناب<lb/>اصطلاحات العلوم والفنون العربية والشرعية، ويتوخى فيه فهم الآيات بغير تكلف<lb/>كما يعطيه أسلوب اللغة، وينطبق به بعض القرآن على بعض، فيراعى فيه أخذه<lb/>بجملته وتفسير بعضه ببعض، ويراجع فيه المأثور، ويعتمد ما يصح منه، وينبه<lb/>فيه على أجوبة الشبهات عن بعض الآيات التي يعترض عليها المبطلون، أو يشتبه<lb/>فيها الجاهلون من غير شرح للشبهة، بحيث إذا أوردت على الطالب يفطن لجوابها<lb/>وإلا بقي غافلاً عنها.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويقرأ لصنف الدعاة تفسير الآيات التي ترد عليها الشبهات، ويجادل فيها<lb/>الكافرون أو أصحاب المقالات، مع شرح الشبهات المتعلقة بالعلوم الكونية والفلسفة<lb/>والتاريخ والقوانين ومجادلة أهل الأديان، والجواب عنها بطريق المناظرة، وكذلك<lb/>الآيات الدالة على ما امتاز به الإسلام على جميع الأديان، وبيان حقائق العلوم<lb/>التي لم تكن معروفة في زمن التنزيل ولا سيما للعرب، سواء كان ذلك في علوم<lb/>الكون أو علوم الاجتماع والشرائع والآداب.<lb/>* * *<lb/>(الحديث)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين مثل مختصر البخاري، ومختصر الزواجر، أو<lb/>الترغيب والترهيب للمنذري، والشفاء، يقرأ ذلك بأسلوب سهل، فيبين لهم<lb/>معنى الحديث بالاختصار من غير بحث؛ فيما يتعلق به من العلوم والفنون<lb/>والإعراب إلا النادر الذي يتوقف عليه الفهم أحيانًا، ولا شرح للشبهات إلا ما يشكل<lb/>على العامة عادة؛ مما يبثه المبطلون في أحاديثهم وخطبهم، والمشككون في<lb/>رسائلهم وكتبهم.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويقرأ لصنف الدعاة مثل المنتقى للشيخ مجد الدين ابن تيمية أو غيره من<lb/>مختصرات دواوين الحديث، ويتوسع لهم في فقه الحديث وحكمه وفي التعارض<lb/>والترجيح بين الأحاديث، وشرح الشبهات الواردة عليها، والبحث في مشكلاتها<lb/>وأسانيدها وعللها؛ إذ المطلوب أن يكون الدعاة من علماء الحديث رواية ودراية؛<lb/>لأجل تحرير ما هو صحيح متفق عليه مقبول عند الأمة، فيجب الدفاع عنه<lb/>والاحتجاج به حتمًا، وما ليس كذلك فيكون من دفاع المعترضين عليه؛ أن أئمة<lb/>المسلمين لم يتفقوا على قبوله، فلا يلزمهم ما يرد عليه.<lb/>* * *<lb/>(أصول الحديث أو المصطلح)<lb/>يقرأ هذا العلم قبل قراءة الحديث نفسه، وطريقة قراءته أن يعرف كل<lb/>اصطلاح تعريفًا واضحًا، ويوضح بعدة أمثلة. ويبين ما اختلف فيه اصطلاح<lb/>بعض المحدثين عن بعض؛ كاصطلاح الترمذي في الحديث الحسن والغريب.<lb/>* * *<lb/>(التوحيد)<lb/>المراد بعلم التوحيد: علم العقائد الإسلامية المبينة في القرآن الحكيم، التي<lb/>قامت بها دعوة الدين، ومباحثه تدخل في ثلاثة أبواب: الإلهيات والنبوات<lb/>والغيبيات، أي ما يجب الإيمان به بالغيب، ويعبر عنها أيضًا بالسمعيات.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>هذا العلم خاص بصنف المرشدين، يجب أن يبرعوا فيه قبل الانتقال إلى<lb/>صنف الدعاة. فأما الإلهيات فتقرأ على هدي القرآن وسنته في الاستدلال بالكائنات<lb/>أكثر من الاستدلال بالنظريات، وعلى الوجه الذي يودع في القلوب حب الله تعالى<lb/>وتعظيمه ومراقبته، والجمع بين الرجاء الذي يرغب في طاعته والخوف الذي ينفر<lb/>من معصيته، والاستغراق في توحيده، ومعرفة كماله بصفاته، ويشرح في هذا<lb/>الباب ما فشا الخطأ في فهمه بين الناس؛ كمسائل القضاء والقدر والجبر، والتوكل<lb/>والكسب، والغرور والرجاء، واليأس والأمل، والدعاء والتوسل، والولاية<lb/>والبراءة.<lb/>وأما مسائل النبوات، فتقرأ على الوجه الذي يعرف به احتياج البشر إلى<lb/>إرسال الرسل، وتفضل البارئ الحكيم بإيتائهم ما يحتاجون إليه من هذه الهداية التي<lb/>تكمل بها فطرتهم، بوحيه إلى أفراد كملتهم، ليفقهوا عنهم ويقتدروا بهم، فتصلح<lb/>أحوالهم، وترتقي عقولهم وأرواحهم، ويتوقف ذلك على بيان أخلاق الرسل عليهم<lb/>السلام وصفاتهم، وسيرتهم في أقوامهم، ورفعهم إياهم من حضيض الوثنية إلى<lb/>أوج التوحيد، وعلى بيان مفاسد الوثنية التي كانوا عليها، وبيان ارتقاء الدين<lb/>بارتقاء استعداد البشر للاهتداء به، إلى أن تم وكمل بالإسلام، وختمت النبوة<lb/>والرسالة بمحمد عليه الصلاة والسلام، ومعنى كون دين الله واحدًا في كل زمان،<lb/>وسنة الله في ارتقائه وإكماله، وبيان ما امتاز به القرآن على سائر الكتب،<lb/>والإسلام على سائر الأديان إجمالاً، ويبين في هذا الباب ما يشتبه فهمه على الناس<lb/>من الشفاعة المثبتة في القرآن والشفاعة المنفية فيه، والهداية المثبتة للأنبياء<lb/>والهداية المنفية عنهم، ومعنى عصمتهم وعدم التفريق بينهم، مع تفضيل الله<lb/>بعضهم على بعض.<lb/>وأما السمعيات الثابتة في الخبر عن عالم الغيب، فتقرأ على الوجه الذي<lb/>يعرف به الإنسان فوائد الإيمان بالغيب وحياة الآخرة الأبدية؛ كتوسيع نطاق العقل<lb/>بإخراجه من مضيق علم المحسوسات المشتركة بين كل ذي حس إلى فضاء مدارك<lb/>الروح والعقل، وإعلاء مقام النفس بتوطينها وإعدادها لتلك الحياة العالية، التي<lb/>تحتقر بالنسبة إليها هذه الحياة الفانية، فتهون عليها مصائب الدنيا وخطوبها،<lb/>ويسهل عليها احتمال المتاعب وترك الشهوات في سبيل الحق.<lb/>ويجتنب في تقرير هذه العقائد ذكر الخلاف بين المذاهب والفرق، ويعتمد<lb/>على ما كان عليه الصدر الأول من السلف، ولا بد من وضع رسائل على هذه<lb/>الطريقة تكون على ثلاث مراتب: إحداهما للتعليم الابتدائي وللعوام، والثانية<lb/>للتعليم المتوسط، والثالثة للتعليم العالي، وإرشاد الطلاب بها إلى الطريقة التي<lb/>يعلمون بها كل صنف من الناس على قدر فهمه وحسب ما يليق بحاله.<lb/>* * *<lb/>(الكلام)<lb/>المراد بعلم الكلام علم حماية العقائد الإسلامية والدفاع عنها، ورد ما يورده<lb/>الملاحدة والمبتدعة من الشبهات عليها والتحريف فيها، بالدلائل الحقيقية والإلزامية<lb/>وقد تجدد في هذا العصر شبهات لم تكن معروفة في عصر المتكلمين السابقين،<lb/>وبطل كثير من تلك الشبهات التي كانت رائجة في عصرهم المستنبطة من العلوم<lb/>اليونانية وغيرها، فتجب العناية في هذا العلم بما يحتاج في هذا الزمن على<lb/>الطريقة التي ترجى فائدتها فيه.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين رسالة مختصرة من كتب المتكلمين؛ كالسنوسية أو<lb/>النسفية بحيث يفهمون عباراتها، ويعرفون اصطلاحهم منها. ويقرأ لهم رسالة<lb/>أخرى تذكر فيها الشبهات الرائجة بين العامة في هذا العصر من قبل دعاة النصرانية<lb/>ومقلدة الملاحدة ونحل الباطنية، مع بيان وجه بطلانها.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>يتوسع لهذا الصنف في رد الشبهات المتولدة من العلوم الرائجة في هذا العصر؛<lb/>كالفلسفة والهيئة والتاريخ والقوانين أو غيرها، على النحو الذي ذكر في الكلام على<lb/>التفسير.<lb/>* * *<lb/>(البدع والخرافات، والتقاليد والعادات)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>هذا العلم خاص بصنف المرشدين، فتقرأ لهم دروس خاصة في بيان البدع<lb/>التي نجمت في المسلمين، والخرافات التي فشت بينهم، يبين فيها مثاراتها وأسبابها<lb/>وتاريخها، وتأثيرها الضار في الدين والدنيا، وفي بيان التقاليد والعادات التي<lb/>سرت إليهم من الأمم والشعوب التي دخلت في الإسلام أو جاورها المسلمون،<lb/>والتمييز بين الضار منها والنافع، وبين ما صبغ بلون الدين منه في شيء.<lb/>ويبين المدرس في مقدمة هذه الدروس وجه الحاجة إليها، وأن ما تكون عليه<lb/>الأمة من هذه الأمور يعد من مقوماتها أو مشخصاتها التي تمتاز بها عن غيرها،<lb/>وأن ما به الامتياز والتشخص ينبغي أن يكون حسنًا نافعًا، وأن ينقى من القبح<lb/>وأسباب الضرر، وأن أطباء الأمم الروحيين والاجتماعيين لا يستطيعون معالجة<lb/>أمراضها أوحفظ صحتها إلا إذا عرفوا كل ذلك منها.<lb/>وقد كان علماؤنا يبينون هذه الأمور في كتب الكلام والمواعظ والرقائق<lb/>والأخلاق والآداب وكتب التاريخ، فالمدرس يستمد من هذه الكتب؛ ومنها كتاب<lb/>الاعتصام للشاطبي، وكتاب المدخل لابن الحاج، وكتاب تلبيس إبليس لابن<lb/>الجوزي، وكتاب إيثار الحق على الخلق لابن المرتضى اليماني، وكتاب الطريقة<lb/>المحمدية للبركوي. ويبحث عما حدث من ذلك بعد عصر المؤلفين الذين وصلت<lb/>إلينا كتبهم، ويذكر منه كل ما عرفه.<lb/>* * *<lb/>(الفقه ومنه الفرائض)<lb/>يشترط في كل طالب أن يكون محصلاً قدرًا من فقه مذهبه، يعرف به<lb/>أسلوبه ويسهل عليه به أن يراجع في كتبه منه ما يحتاج إليه.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يُقرأ لصنف المرشدين شيء من فقه المذاهب كلها بالإيجاز في العبادات<lb/>والأحكام الشخصية؛ ومنها الإيمان والنذور والذبائح والأشربة والأضحية، فتفصل<lb/>بعض التفصيل؛ ليعرفوا اصطلاحات هذه المذاهب، فيسهل على كل واحد أن<lb/>يتوسع في فقه أي مذهب منها بنفسه، إذا صار مرشدًا في جهة يغلب فيها اتباعه،<lb/>واحتاج فيها إلى ذلك التوسع، ومن فوائد ذلك أن يعرف كل طالب أن هذه المذاهب<lb/>متقاربة، فلا يتعصب لبعضها على بعض، وأنها متفقة في المسائل القطعية التي لا<lb/>يسع مسلمًا جهلها، وأن ما وقع من الخلاف بالاجتهاد فيما دون ذلك، لا ينبغي أن<lb/>يكون سببًا لتفرق المسلمين في دينهم، بل عليهم أن يعذر بعضهم بعضًا وإن خالفه<lb/>في مثل هذه المسائل؛ كما كان عليه السلف الصالح رضي الله عنهم.<lb/>ويكتفى في الفقه ببيان المسائل التي يحتاج إليها في العمل دون الشواذ<lb/>والفرضيات، ويوضع لذلك رسائل تذكر فيها المسائل مفصلة معدودة على طريقة<lb/>مجلة الأحكام العدلية، ويجب أن تكون عبارتها في غاية السهولة والانسجام؛ لأنها<lb/>هي الطريقة التي تسلك في تعليم العوام، وتقرأ لهم رسالة في الفرائض ويمرنون<lb/>على عمل المناسخات.<lb/>* * *<lb/>(حكمة التشريع)<lb/>بهذا العلم يكون المسلم على بصيرة من دينه منبعثًا إلى العمل به بوازع من<lb/>نفسه، وبه تكون حجته بالغة في الاستدلال على حقيته، ودفع شبهات المعترضين<lb/>على شريعته، وبه يعلم وجه كون هذه الشريعة هي الحنيفية السمحة الصالحة<lb/>لجميع البشر في كل زمان ومكان، توافق أهل السذاجة والبداوة، وترفعهم إلى<lb/>أرقي أنواع الحضارة، وكون كل حضارة تخرج عن هديها لا تسلم من الرذائل<lb/>المادية، والآفات الشائنة للإنسانية، فلبيان هذه الفوائد يدون هذا العلم، ولأجلها<lb/>يقرأ.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يوضع كتاب في حكم الشريعة وأسرارها على طريقة كتب فروع الفقه، يذكر<lb/>في كل باب منه حكم ما ثبت في الكتاب والسنة من الأحكام بالتفصيل، ومنه يعلم<lb/>حكمة ما استنبطه العلماء منها أو قاسوه عليها، ويقرأ هذا الكتاب لصنف المرشدين.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويوضع كتاب آخر، تجعل فيه مقاصد الشرع وحكمه قواعد، وتذكر الفروع<lb/>على سبيل التمثيل، ويقرأ هذا الكتاب لصنف الدعاة، مثال ذلك قاعدة اليسر في<lb/>الدين ورفع الحرج وقاعدة المحرم لذاته والمحرم لسد الذريعة، وقاعدة الضرورات<lb/>تبيح المحظورات وكونها تقدر بقدرها، وفروعها كثيرة معروفة.<lb/>ويستعان على تأليف الكتابين بالمصنفات التي تذكر فيها هذه الحكم؛ كإحياء<lb/>العلوم للغزالي وإعلام الموقعين وزاد المعاد لابن القيم، والموافقات للشاطبي<lb/>والفروق للقرافي، وحجة الله البالغة للدهلوي ومجلة المنار.<lb/>* * *<lb/>(أصول الفقه)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين بعض الرسائل المختصرة في الأصول على طريقة<lb/>الجمهور، ودروس في المسائل المهمة من كتاب الموافقات للشاطبي، ويستكثر لهم<lb/>من الأمثلة فيها.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>يقرأ لصنف الدعاة مختصر الموافقات، وكتاب آخر على طريقة الجمهور،<lb/>تؤخذ دروسه من الكتب المبسوطة الواضحة العبارة كالمنخول للغزالي والمسودة لآل<lb/>تيمية، وإرشاد الفحول للشوكاني من الأمثلة فيها أيضًا.<lb/>* * *<lb/>(علم الأخلاق والتصوف والتربية العلمية والعملية)<lb/>من المختصرات الجديرة بالتدريس لصنف المرشدين كتاب الأخلاق والسير<lb/>لابن حزم، والذريعة للراغب الأصفهاني، و (مختصر الإحياء) إن وجد مختصر<lb/>موافق وإلا فيختصر على حسب الغرض [2] ويزاد عليه في مباحث ذم الدنيا والفقر<lb/>والزهد بيان الفرق بين زماننا وزمان القرون الأولى من المسلمين؛ في الحاجة إلى<lb/>سعة الثروة وتوقف حياة الأمة عليها الآن، وعدم توقفها في ذلك الزمان، وكون الزهد<lb/>الصحيح والقناعة الفضلى لا ينافيان تحصيل الثروة وعمارة الدنيا؛ لأنهما من صفات<lb/>القلب، وفائدتهما أن يجعل الإنسان فضل ماله لنفع أمته ومجد ملته، وأنه لا ينبغي<lb/>تعمد ترك تحصيل الثروة، إلا لعمل أنفع للأمة والملة.<lb/>ويوضع له كتاب في الأخلاق، وكتاب في التربية العلمية والعملية ونظام التعليم<lb/>على الطريقة التي تمس إليها حاجة هذا العصر، يقتبس فيها من كتب حكمائه ما<lb/>زادوه على المتقدمين من الفوائد والحقائق التي اقتضتها حال الاجتماع، ويلخص<lb/>في كتاب التربية والتعليم ما كتبه الغزالي في نظام التعليم من كتابه الإحياء، وما<lb/>كتبه ابن خلدون في مقدمته، وما يختار من كلام غيرهما كأبي بكر بن العربي والشيخ<lb/>زكريا الأنصاري، ثم ما اهتدى إليه علماء الغرب من ذلك بالنظر والاختبار،<lb/>وبذلك يظهر اتصال سلسة هذا العلم، وتعرف الطريقة المثلى التي ينبغي أن يجري<lb/>عليها المسلمون في هذا العصر.<lb/>ويدخل في باب التصوف؛ بيان طرق الصوفية واختلافهم فيها، وتأثيرها في<lb/>الأمة، وأسباب انتشار بعضها في قطر دون آخر، وما وافق السنة منها وما خالفها<lb/>وبيان وسائل إصلاح ما فسد منها.<lb/>* * *<lb/>(علم الإرشاد والدعوة والدعاة والمرشدون)<lb/>الإرشاد ضرب من ضروب التربية والتعليم، وهو ما كان دينيًّا منهما كالوعظ<lb/>وتربية المكلفين، فهو بمعنى التصوف على ما كان يفهمه بعض المتقدمين، والمراد<lb/>به هنا ما يشمل إرشاد المسلمين إلى مصالحهم الدنيوية؛ كالمحافظة على قوانين<lb/>الصحة بحسب ما وصل إليه العلم، والاقتصاد في المعيشة كما يليق بحال العصر،<lb/>والعناية بأمور الكسب بالطرق الحديثة، مضمومًا هذا إلى الوعظ وتربية الأخلاق<lb/>والآداب، والمرشدون هم العلماء العاملون الذين قاموا بالإرشاد ونفعوا به العباد،<lb/>وأما المراد بالدعوة إلى الدين والدعاة القائمين بها فظاهر.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>علم الإرشاد المستمد من عدة علوم خاص بصنف المرشدين؛ لأنهم يعلمون<lb/>تلك العلوم لأجله، فتدرس لهم طرقه العلمية والعملية وأساليبه ومسائله واختلافها<lb/>باختلاف أحوال البلاد في سياستها وأحكامها وطبائعها؛ ككونها زراعية أو صناعية<lb/>واختلاف أهلها في المذاهب والأخلاق والعادات، واختلاف أعمار المخاطبين<lb/>وأفهامهم، وتذكر لهم تراجم أشهر المرشدين في الأمم وأساليب إرشادهم، ومبلغ<lb/>تأثيرهم ووجه الاعتبار بهم.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>الدعوة إلى أصل الدين أعسر من الإرشاد إلى العمل بأحكامه والأخذ بآدابه<lb/>وأخص منه؛ لأنها تستلزمه وتحتاج إلى أكثر مما يحتاج إليه من العلوم ومن الحكمة<lb/>والكياسة، وتختلف مثله باختلاف أحوال البلاد وأهلها والأديان وتاريخها،<lb/>ودروسها خاصة بصنف الدعاة، فتقرأ لهم على الطريقة المشار إليها في قراءة علم<lb/>الإرشاد، ومنها الاعتبار بما عند الأمم الأخرى منها، وتراجم الدعاة المشهورين،<lb/>ويتوسع لهم في بيان أسباب سرعة انتشار دعوة الإسلام في العصر الأول وبعده،<lb/>وكيف كانت دعوته وتأثيره في الأمم والأقطار، وما سرى من أصوله وتعاليمه<lb/>الإصلاحية إلى أهل الملل الأخرى.<lb/>* * *<lb/>(تاريخ الإسلام ودوله)<lb/>المراد بتاريخ الإسلام سيرة النبي صلى الله عليه وسلم وسيرة الخلفاء<lb/>الراشدين، وما فيهما من الأحكام والحكم والعبر، وسيرة أئمة العلم والدين من<lb/>السلف الصالحين، فيوضع في ذلك كتاب خاص على الطريقة العلمية، يبين في<lb/>مقدماته ومقاصده أحوال الأمم الدينية والاجتماعية عامة والعرب خاصة قبل الإسلام<lb/>وحاجة الجميع إلى إصلاح روحي اجتماعي يضع عن الناس إصرهم والأغلال التي<lb/>كانت عليهم، من الوثنية التي جعلتهم عبيدًا للمخلوقات التي سموها آلهة، والمخلوقين<lb/>الذين جعلوهم ملوكًا؛ إذ لم يكن لأحد منهم حرية في استعمال عقله، ولا في<lb/>التصرف ببدنه، إلا بمشيئة رؤساء الهياكل والمعابد، أو رؤساء العروش في<lb/>القصور، ثم ما تتضمنه تلك السيرة المباركة من الإصلاح العام في العقائد والعبادات،<lb/>والعادات والمعاملات، والحروب والسياسات، وسائر أمور البشر الاجتماعية<lb/>والمدنية والأدبية، ولا سيما رابطة الزوجية ومعاملة النساء، ويلي ذلك بيان تأثيره في<lb/>المسلمين بوضع السلف للعلوم واشتغالهم بالفنون التي كانت أساس حضارة<lb/>الإسلام، يبين كل مقصد من هذه المقاصد في باب من أبواب الكتاب.<lb/>ويوضع كتاب آخر في تاريخ دول الإسلام، يبين فيه أسباب تكون كل دولة<lb/>منها، وما قامت به من الأعمال كالفتوحات والصناعات وسائر شؤون العمران<lb/>ومقدماتها وسيرتها في القضاء والمدنية، ثم أسباب ضعفها وزوال ما زال منها<lb/>وحالة ما بقي منها إلى اليوم.<lb/>* * *<lb/>(التاريخ العام قديمه وحديثه وتاريخ الأديان)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ التاريخ العام للصنف المرشدين مختصرًا، ويجعل له مقدمة في بيان<lb/>حكمته وفوائده ونقده، وما يعرض فيه من الهوى والوهم، يذكر فيها رأي ابن<lb/>خلدون في أول مقدمته في ذلك، ويزاد عليه ما يختار من كتب حكماء الغرب.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>يقرأ لصنف الدعاة بالتوسع المناسب لحالهم، ويزاد لهم تاريخ الأديان عامة<lb/>وتاريخ الكنيسة خاصة، وما له من التأثير في الانقلاب الاجتماعي والسياسي<lb/>والمدني في أوربة وغيرها، ويرشد من يراد إرسالهم إلى قطر من الأقطار للإرشاد<lb/>أو للدعوة أن يطالعوا المطولات في تاريخ ذلك القطر وسكانه من تصانيف<lb/>المتقدمين والمتأخرين؛ ليكونوا على بصيرة في عملهم، وينبه الطلاب في كل<lb/>درس على ما فيه من العبرة والموعظة، ويدل الأستاذ الطلاب على الكتب التي<lb/>تسهل عليهم المراجعة في كتب العهد العتيق والعهد الجديد؛ كقاموس الكتاب المقدس<lb/>للدكتور بوست، وكتاب مرشد الطالبين، وكتاب مغني الطلاب، وكتاب ذخيرة<lb/>الألباب.<lb/>* * *<lb/>(الملل والنحل والجمعيات الدينية)<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>علم الملل والنحل خاص بصنف الدعاة، وتؤخذ دروسه مما كتبه علماؤنا<lb/>كابن حزم والشهرستاني ومن الكتب الأوربية، ويختصر الكلام في الملل والنحل<lb/>المندرسة ويتوسع في غيرها، ويتبع هذا بيان أحوال الجمعيات الدينية، ويتوسع<lb/>أيضًا في بيان أحوال أهل النحل الرائجة بين المسلمين في هذه الأزمنة في هذه<lb/>الأزمنة؛ كالبكداشية والبابية البهائية منهم وغير البهائية.<lb/>* * *<lb/>(تقويم البلدان وخرت الأرض)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين خرت الأقطار الإسلامية وتقويم بلدانها مفصلاً تفصيلاً<lb/>وخرت سائر الأرض بالإجمال. ولكنه يفصل لصنف الدعاة بأنواعه الدينية<lb/>والسياسية والتجارية، وينبه الطلاب في أثناء الدروس إلى العبرة بسنن الله تعالى<lb/>في إدالة الدول وإرث الأرض.<lb/>* * *<lb/>(حفظ الصحة)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين علم حفظ الصحة، وما يتبعه من علم الإسعافات<lb/>الوقتية التي يمكن استعمالها في غيبة الطبيب عند حدوث المرض أو الجرح أو<lb/>الحرق، ويذكر في مقدمة هذا العلم ما ورد في الكتاب والسنة من الدلائل على<lb/>مشروعية الطب والتداوي وتحرير مسألة العدوى، ويبين فيه أن قوام هذا العلم في<lb/>اتباع الشريعة في الطهارة والعفة والاعتدال في الأمور كلها.<lb/>* * *<lb/>(الاقتصاد - أو - تدبير الثروة)<lb/>يوضع للدروس التي تقرأ من هذا العلم مقدمة في الآيات والأحاديث الواردة<lb/>في الاقتصاد وذم الإسراف والتبذير ومراعاة الشريعة لذلك بحظر إضاعة المال<lb/>وإنفاقه في المضار أو ما لا يفيد، حتى في مثل النهي عن الإسراف في الماء عند<lb/>الوضوء والغسل، وتبين فيها المقابلة بين الإسلام والنصرانية في ذلك، وفي<lb/>اختلاف أثر الدينين في التابعين لهما؛ إذ عمل جماهير كل من المسلمين والنصارى<lb/>في هذه العصور بضد ما يهدي إليه دينهم، ويبين فيها مكانة الثروة من حياة الأمم<lb/>والدول في هذا الزمان.<lb/>* * *<lb/>(أصول القوانين وحقوق الدول وضروب النظام)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين قدر صالح من نظام الشركات والنقابات والجمعيات<lb/>والمحاكم الشرعية والمجالس الحسبية والبلدية ونظام الإدارة والقضاء الأهلي<lb/>والمختلط، بحيث يكونون على بصيرة مما عليه الحكومات القانونية في عصرهم.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويقرأ لصنف الدعاة قدر صالح من حقوق الدول وأصول القوانين وفلسفتها،<lb/>ويبين لهم في كل باب منها نسبة مسائله إلى الشرع. ويستعان على هذا بما كتبه<lb/>بنتام ومونتسيكو وغيرهما من حكماء الغرب<lb/>* * *<lb/>(المنطق)<lb/>يجتنب في تعليمه إيراد الأمثلة بالحروف، ويتحرى أن يكون أكثرها من<lb/>الوجوديات وأقلها من النظريات، ويتوسع في مباحث الاستقراء والتمثيل وسائر<lb/>مواد القياس، ويبين في باب البرهان منه خطأ الحس، ويحرر فيه بحث الواتر<lb/>وشروطه، وما يعده الناس منه وهو ليس منه، ويشرح في بحث الخطابة والشعر<lb/>طرق التأثير بهما، وفي مباحث الجدل والمغالطة والسفسطة ضروب التلبيس بها،<lb/>ويستكثر من الأمثلة على ذلك، ويكلف الطلاب استخراج الأمثلة في ذلك من<lb/>مناظرات الجرائد بإرشاد الأستاذ وتنبيهه.<lb/>* * *<lb/>(المناظرة وآداب البحث)<lb/>كان علماء المعقول منا يستعملون اصطلاحات في آداب البحث في مناظراتهم<lb/>كما يستعملون اصطلاحات المنطق؛ كلفظ السند والمنع والنقض والمعارضة لاتفاق<lb/>المتناظرين عليها، ولا يكاد يستعملها الآن أحد، ولكنها تفيد العارف بها بصيرة<lb/>وقوة، فتقرأ مع بيانها بالأمثلة.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>يمرن صنف الدعاة على المناظرة بالفعل؛ بأن يجميع بعض الطلاب شبهات<lb/>الملاحدة أو النصارى على الإسلام، ويناظر فيها بعض إخوانه فيكون كل منهما<lb/>سائلاً تارة معللاً أخرى، ولا يدخر مورد الشبهات وسعًا في تقريرها على النحو<lb/>الذي يقرره به أهلها مع النزاهة والأدب في العبارة، فقد أطلق إبراهيم عليه وعلى<lb/>آله الصلاة والسلام لفظ الرب على الكوكب والقمر والشمس؛ تمهيدًا لإثبات<lb/>التوحيد، فإن عجز المدافع عن الإسلام أو الداعي إليه عن رد شبهات الآخر،<lb/>وإثبات مدعاه هو - جاء حكم الحكم بينهما مبينًا للحق في المسألة.<lb/>* * *<lb/>(علم النفس والحكمة العقلية)<lb/>يقرأ هذان العلمان بأسلوب الصوفية وعلى طريقتهم، وإن اقتبست المسائل<lb/>من كتب الحكماء المتأخرين، والمراد بأسلوب الصوفية وطريقتهم ما يعين على<lb/>تربية النفس على الكمال، وتربية العقل على الاستقلال؛ بأن توجه المسائل إلى<lb/>الطالب توجيه مطالبة بأن يكون سالمًا من أمراض النفس والعقل، متمتعًا بصحتهما<lb/>شاكرًا لله تعالى نعمته بهما باستعمالهما فيما خلقا له، والعروج بهما إلى سماء الكمال،<lb/>بقدر الطاقة والإمكان، لا توجيه من يريد أن يرسم في لوح الدماغ صورًا يمتع<lb/>صاحبه بزينتها إذا عرضها على خياله، أو على أنظار الناس في الصحائف، أو<lb/>أسماعهم في المجالس، ويذكر في مقدمة كل منهما خلاصة ما وصل إليه المتقدمون<lb/>فيهما؛ ككلامهم في الحواس الباطنة، وما ذكروه من مراكز الحس المشترك<lb/>والحافظة والواهمة.<lb/>* * *<lb/>(علم سنن الاجتماع)<lb/>هذا العلم من أجل العلوم التي هدانا إليها القرآن الحكيم، فأجدر بالمسلمين أن<lb/>يكونوا أشد الأمم عناية به، وتحريرًا لمسائله، واهتداء بحكمه، وينبغي أن يقرأ<lb/>على الطريقة الإسلامية التي هي أرجى للعبرة وأدعى إلى العمل.<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>تؤخذ من مقدمة ابن خلدون المسائل الاجتماعية، ويعقب على بعض الفضول<lb/>منها بما لا بد من التنبيه عليه؛ كبيان خطئه في بعض ما قاله عن العرب، وبيان ما<lb/>اختلفت فيه طبيعة العمران وأحوال الاجتماع؛ كتغلب أهل الحضارة والترف في<lb/>زماننا على أهل البداوة والخشونة، خلافًا لما كان في عهده وقبل عهده، ويجعل<lb/>ذلك دروسًا أو فصولاً تقرأ لصنف المرشدين.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويوضع كتاب في هذا العلم على النسق الذي ارتقى إليه لهذا العهد، وتنفخ<lb/>فيه روح العبرة والهداية الإسلامية ويقرأ لصنف الدعاة. مثال ذلك أن يذكر في<lb/>مقدمة العلم وبيان موضوعه ما ورد في ذلك من الآيات الحكيمة، والأحاديث<lb/>الشريفة، كقوله تعالى: {قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ} (آل عمران: 137)<lb/>وقوله: {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب:<lb/>62) وما ماثلها، وفي باب أصول البشر وأصنافهم ومراتب الاجتماع فيهم مثل<lb/>قوله عز وجل:] يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُمْ مِن ذَكَرٍ وَأُنْثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوبًا وَقَبَائِلَ<lb/>لِتَعَارَفُوا [] وَمَا كَانَ النَّاسُ إِلَّا أُمَّةً وَاحِدَةً فَاخْتَلَفُوا [وقوله: {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً<lb/>فَبَعَثَ اللَّهُ النَّبِيِّينَ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ} (البقرة: 213) الآية، وفي باب قوة<lb/>الاجتماع والجمعيات الآيات والأحاديث الواردة في الإنفاق والاعتصام، والناهية عن<lb/>التنازع والتفرق وهي كثيرة، وفي معناها حديث الترمذي (يد الله على الجماعة) ،<lb/>وفي باب انتقال الأمم والدول من حال إلى حال مثل قوله سبحانه: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ<lb/>مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وقوله: {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ<lb/>النَّاسِ} (آل عمران: 140) وفي باب الاشتراكية والتعاون ما ورد من الآيات<lb/>والأحاديث والآثار في الزكاة والصدقات، وينبه الطلاب على وجوه العبرة في هذا<lb/>العلم وما ينبغي من العمل به.<lb/>* * *<lb/>علوم سنن الكائنات في المواليد وسائر الموجودات<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين دروس مختصرة في المواليد الثلاثة، يتوسع فيها بعلم<lb/>النبات والحيوانات الداجنة والسائمة بعض التوسع، ورسائل مختصرة أيضًا في<lb/>الحكمة الطبيعية والكيمياء ووظائف الأعضاء، ويقرن تعليم كل علم بما يمكن من<lb/>التجارب العملية التي يتمكن بها العلم، ويظهر للمتعلمين مبادئ فوائد العمل به؛<lb/>ليرشدوا الأمة إلى أن العمل هو المقصود بالذات.<lb/>(صنف الدعاة)<lb/>ويقرأ لنصف الدعاة دروس متوسطة في ذلك.<lb/>تقرأ هذه العلوم كلها على طريقة إسلامية، يعبر فيها عن كل قاعدة من<lb/>قواعدها بالسنة الإلهية، فيقال في العنوان: سنة الله تعالى في الجاذبية العامة،<lb/>سنة الله تعالى في تمدد الأجسام بالحرارة، ويقال في أثناء الكلام: سنة الجاذبية،<lb/>سنة التمدد، سنة ضغط السائلات.. إلخ، ويذكر في كل موضوع ما يرى مناسبًا<lb/>له من الآيات الحكيمة والأحاديث الشريفة في الحث على النظر في الكائنات<lb/>والاعتبار بها، والاستدلال بما فيها من النظام على علم الله وحكمته، وبما فيها من<lb/>المنافع على سعة رحمته بعباده، وكذا ما ورد مناسبًا لكل موضوع في بابه، تمزج<lb/>التنبيهات بالمسائل مزجًا يغذي الإيمان، ويرسخ به الإيقان، وينبهون على منافع<lb/>هذه العلوم في العمران، وما يجب على الأمة من الاستعانة بها على إتقان الصناعات،<lb/>وعمل الآلات والأدوات، والجواري المنشآت، وما يترتب على إهمالها من عجز<lb/>الأمة وضعفها، وصيرورتها عالة على غيرها.<lb/>* * *<lb/>(العلوم الرياضية)<lb/>تقرأ العلوم الرياضية كلها على الطريقة المعروفة في المدارس إلا الهيئة<lb/>الفلكية، فإنها تقرأ على النحو الذي أشرنا إليه في طريقة قراءة علوم سنن الكائنات<lb/>من مزج المسائل بالآيات الحكيمة في الاستدلال بها على قدرة البارئ الحكيم،<lb/>وعلمه وقدرته، وبيان موافقة ما ارتقى إليه العلم في هذا العصر؛ لما أنزله الله<lb/>تعالى على نبيه الأمي صلى الله عليه وسلم منذ ثلاثة عشر قرنًا.<lb/>يقرأ لصنف المرشدين الحساب بالتفصيل التام، وقليل من الهندسة ومبائ<lb/>الجبر والهيئة، ويتوسع لصنف الدعاة في ذلك بعض التوسيع.<lb/>* * *<lb/>(اللغة العربية وفنونها وتاريخ آدابها)<lb/>الغرض من تعليم اللغة العربية وفنونها وآدابها؛ أن يكون كل متعلم قادرًا<lb/>على التعبير الفصيح بهذه اللغة قولاً وخطابة وكتابة بلا تكلف، وأن يفهم أقوال<lb/>بلغائها منظومة ومنثورة، ثم أن يفهم كتاب الله تعالى ويدرك إعجازه بعقله وذوقه،<lb/>ويتأثر قلبه ويخشع بتلاوته، ويفهم كذلك سنة الرسول صلى الله عليه وسلم، وأن<lb/>يفهم أيضًا تصانيف علمائها في العلوم والفنون والآداب، ويقدر على التدريس<lb/>والتصنيف بها فيما علمه منها، فينبغي أن يراعى هذا الغرض في جميع الدروس،<lb/>ويقرن فيها العلم بالعمل في مادة اللغة وفقهها وفنونها المبينة فيما يأتي.<lb/>* * *<lb/>(فقه اللغة ومفرداتها وأساليبها)<lb/>هذا العلم هو الأصل المقدم في علوم اللغة والنحو والصرف والبيان وغيرها<lb/>من الفنون فروع أو وسائل له، ويحتاج في هذا العلم إلى قليل من القواعد والقوانين<lb/>في الوضع والمعاني العامة؛ كالعام والخاص والمطلق والمقيد والمشترك والمترادف<lb/>وغير ذلك، وإلى كثير من قراءة الكلام البليغ في الأغراض المختلفة، وكثير من<lb/>مراجعة الكتب المصنفة في ذلك. فمن الكتب المشتملة على القواعد والقوانين الكلية<lb/>التي تدرس أو تجعل مادة للمدرس كتاب (الصاحبي) في فقه اللغة وسنن العرب في<lb/>كلامها (لابن فارس) وكتاب (أدب الكتاب) لابن قتيبة، وكتاب (الأدب)<lb/>للزمخشري و (المزهر) للسيوطي و (الخصائص) لابن جني (والكليات)<lb/>لأبي البقاء. ومن الكتب التي تراجع عند الحاجة كتاب (أساس البلاغة)<lb/>للزمخشري، و (لسان العرب) لابن منظور وكتاب (المخصص) لابن سيدة<lb/>و (فقه اللغة) للثعالبي (وإصلاح المنطق) و (تهذيب الألفاظ) كلاهما لابن<lb/>السكيت، فأمثال هذه الكتب تكون بين أيدي المعلمين والطلاب، يردون حياضها<lb/>بقدر الحاجة عند المطالعة وعند الكتابة. وأما مراجعة المفردات لأجل ضبطها أو<lb/>الوقوف على معناها، فيعتمد فيه على أحسن المعاجم ترتيبا، وأسهلها في الكشف<lb/>عن الألفاظ طريقًا.<lb/>* * *<lb/>(النحو والصرف والعروض)<lb/>(صنف المرشدين)<lb/>يقرأ لصنف المرشدين بعض المختصرات التي ألفت في هذه الفنون، أو تؤلف<lb/>على الطريقة العصرية في سهولة العبارة وكثرة الأمثلة وإن سبق لهم حضور ما هو<lb/>أكبر منها من الكتب على غير هذه الطريقة؛ ليتعلموا بذلك طريقة التدريس<lb/>للمبتدئين، ويقرأ لهم كتاب آخر في النحو، تختاره لجنة المدرسة ويتحامى في<lb/>قراءته ما لا فائدة فيه من التعليلات المخترعة والفلسفة العقيمة، وكل ما ليس من<lb/>موضوع الفن ولا يوصل إلى غايته.<lb/>* * *<lb/>(المعاني والبيان والبديع)<lb/>تسمى هذه الثلاثة فنون البلاغة، والبلاغة في الحقيقة ملكة طريق تحصيلها<lb/>مزاولة الكلام بالقراءة والحفظ والتكلم والكتابة، وقواعد هذه الفنون تعين على فهم<lb/>الكلام البليغ إذا قرنت الأمثلة الكثيرة من ذلك الكلام، فعلى هذه الطريقة تقرأ،<lb/>وينبه الطلاب على ذلك المرة بعد المرة؛ لكيلا تشغلهم القواعد والاصطلاحات عن<lb/>المراد منها، فيجعلوها مقصودة لذاتها، كما جرى عليه الذين جعلوا منتهى تحصيل<lb/>البلاغة مدارسة مختصر السعد التفتازاني ومطوله في بلاد العرب والعجم، ويراعى<lb/>هنا ما ذكر في الكلام على النحو والصرف والعروض، ويعتمد المدرسون على<lb/>كتابي إمام الفن الشيخ عبد القاهر الجرجاني (أسرار البلاغة ودلائل الإعجاز)<lb/>ومثل (كتاب الصناعتين) لابن عساكر من الكتب الجامعة في البلاغة بين العلم<lb/>والعمل، ويراجعون أيضًا كتاب (المثل السائر) على ما فيه من التكلف والدعوى،<lb/>وغير ذلك من الكتب التي يستعان بها على وضع الدروس بإقرار لجنة المدرسة.<lb/>* * *<lb/>الإنشاء والشعر والخطابة<lb/>يعلم الطلاب طرق الإنشاء وأساليبه، وقرض الشعر ونقده، وكيفية<lb/>الخطابة ومواقفها وإشاراتها، ويمرنون على ذلك بالعمل، ولا يكلف نظم<lb/>الشعر من لا يميل إليه بسليقته، وأما الإنشاء والخطابة فيكلفهما كل طالب<lb/>تكليفًا، إلى أن يكونا ملكة له، ومادتهما ما يحفظ ويقرأ مع الفهم من القرآن<lb/>الكريم وجوامع الكلم من الأحاديث النبوية، والسنن وما يقابلها من البدع، وما<lb/>يوعى من التاريخ وعلم سنن الاجتماع، وكذا مختارات الحكم والأمثال<lb/>والخطب المأثورة عن البلغاء في الجاهلية والإسلام وغير ذلك، كما أن مادة<lb/>الشعر في أسلوبه هي حفظ بعض المختار من جيده وقراءة الكثير منه مع الفهم،<lb/>ولا بد مع ذلك من مراعاة ما تقدّم في الكلام على فقه اللغة ومفرداتها وأساليبها،<lb/>وما سيأتي في الكلام على المطالعة، وأما صورة الخطابة وطرق الأداء فيعتمد<lb/>في تعليمها على العمل الذي يقوم به الأستاذ أمام الطلاب، وما يسمعونه من<lb/>مصاقع الخطباء في نادي المدرسة وغيره.<lb/>* * *<lb/>آداب اللغة العربية وتاريخها<lb/>في كل أمة عَوَامّ وخَوَاصّ، ومما يمتاز به الخواصّ في الكلام: الفصاحةُ،<lb/>والبلاغةُ في التعبيرِ والتأثير والقدرة على الشعر والخطابة والمحاورة والمناظرة<lb/>والمفاخرةِ والكتابةِ بأنواعها. ومنها الرسائل وكتابة المصالح العامة للحكومة وغيرها ,<lb/>وكذا التصنيف في العلوم والفنون المختلفة، وتلك الضروب من الكلام هي التي<lb/>يعبرون عنها بآداب اللغة العربية، وهي تختلف باختلاف الأزمنة التي تتغير فيها<lb/>أحوال الأمة الاجتماعية والعلمية والسياسية والدينية، وغير ذلك من ضروب<lb/>التغيير، فكما تحتاج الأمم إلى تاريخ جميع أحوالها التي أَشَرْنَا إلى تغيرها تحتاج إلى<lb/>تاريخ اللغة التي يعبر بها عن المقاصد التي تختلف باختلاف تلك الأحوال.<lb/>فتاريخ اللغة العربية له عصور أو عهود: عصر الجاهلية أو عهدها<lb/>(صدر الإسلام، الأمويين، العباسيين، الأندلسيين، الدول الأعجمية،<lb/>النهضة العصرية في مصر وسورية) ومادة تاريخها في هذه العصور متفرّقة<lb/>في الكتب، ولا يوجد فيما نعلم كتاب مُدَوُّن في ذلك صالح للتدريس، وأما<lb/>عصور دول العرب البائدة فَقَلَّمَا يوجد في كتبنا التي بين أيدينا شيءٌ عنها يعتد<lb/>به، وقد طَفِقَ المنقبون في البلاد، والمستنطقون للآثار، والباحثون عن<lb/>كتابات الأقدمين المنقوشة في الأحجار، يستخرجون ويكتشفون بعض تلك<lb/>المخبآت والأسرار، المكتومة في بطن الأرض أو مجاهيل القفار؛ فتاريخ<lb/>اللغة يتناول كل ما عرف عنها في عصر من الأعصار، وقد توجهت الهمم<lb/>إلى جمعه في الصحف وتدوينه في الأسفار.<lb/>يقرأ هذا العلم لصنف المرشدين في السنة الأخيرة فإن وجد في ذلك<lb/>الوقت مؤلف مختصر تراه المدرسة صالحًا قَرَّرَتْهُ لجنتُها، وإلا وُضِعَ غيرُه،<lb/>ويقرأ لصنف الدعاة بالتوسع الذي تحدده لجنة المدرسة.<lb/>ومما تعنى به المدرسة في هذا العلم الإسهاب في الكلام عن القرآن<lb/>الحكيم، وتأثيره في هذه اللغة وأهلها ببلاغته وحكمه، ويراجع في هذا الباب<lb/>ما كتبه فُحُولُ العِلْمِ وفرسان البلاغة كالقاضي أبي بكر الباقلاني في كتابه<lb/>إعجاز القرآن والجاحظ وغيرهما.<lb/>* * *<lb/>المطالعة والحفظ<lb/>أفضل ما يحفظ وأنفعه لتقويم العقل والنفس واللسان كتاب الله - القرآن<lb/>المجيد - فلا بد لكل طالب داخلي في دار الدعوة والإرشاد من حفظه كله،<lb/>وتبالغ المدرسة في النصح للطلاب الخارجيين وتُلِحُّ عليهم بأن يحفظوه أيضًا.<lb/>وتختار المدرسة للحفظ طائفةً من الأحاديث الشريفة في الحكم والأخلاق<lb/>والآداب ومقاصد الدين، وطائفة من الأمثال ومختار الشعر والنثر.<lb/>وتختار للمطالعة أحاسن الكتب التي تغذي العقل والروح وتطبع ملكة<lb/>البلاغة في النفس، كنهج البلاغة وكتب الجاحظ وأمالي أبي علي القالي<lb/>والكامل للمبرد، وبعض كتب وآثار المتأخرين، ومن كتب حكماء الغرب<lb/>المترجمة مثل كتاب (التربية الاستقلالية) وتعنى بوضع كتب جديدة<lb/>للمطالعة يراعى فيها أفْهَام جميع طبقات القراء لتكون عونًا على تقويم اللسان<lb/>والنفس فيهم.<lb/>* * *<lb/>الإملاء والخط والرسم<lb/>تعلم هذه الفنون على الطريقة المعتادة؛ لأنها طريقة معبدة لا تطلب<lb/>المدرسة أكمل منها إلا أن تشترط أن يكون ما يملى من خير الكلام وأنفعه،<lb/>ويُراعى فيه سِنُّ الطالب ومعارفُه، ويكون بالتدريج اللفظي والمعنوي،<lb/>ويصحح ما يكتبه الطلاب بالدقة التامة، ويعلمون رسم البلاد والأقطار وكل ما<lb/>يباح رسمه؛ ولو على بعض الأقوال والوجوه التي يعتد بها.<lb/>* * *<lb/>اللغات<lb/>من يراد جعلهم مرشدين أو دعاة في قطر من الأقطار يعلمون اللغة<lb/>المنتشرة في ذلك القطر، وطريق تعليم اللغات الأوربية معبد معروف ومعلموه<lb/>كثيرون، وكذلك بالتركية والفارسية من لغات المسلمين، ومتى احتيج إلى<lb/>تعليم لغة منها أو من غيرها يستعان عليها بصالحي أهلها.<lb/>هذا ما اقتضت الحال بيانه من إصلاح التعليم الإسلامي في دار الدعوة<lb/>والإرشاد، والله الموفق وبه الاستعانة وله الحمد. <note type="footnote" location="bottom">(1) هذا هو الفصل المشار إليه في الأصل الخامس من نظام المدرسة المنشور في الجزء العاشر.<lb/>(2) يشترط أن يكون مختصر الإحياء خاليًا من الأحاديث الموضوعة والواهية وأن يذكر في هوامشه تخريج الأحاديث، والتنبيه لما يستدرك على الأصل أو يبين الفرق في تأثيره بين زماننا وزمان من قبلنا.</note>
            </note>
            <pb
             n="n14-p821"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2486.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أسئلة عن أحاديث ومسائل<lb/>س63: من صاحب الإمضاء في بيتاوي (جاوه) .<lb/>سيدي الأستاذ الحكيم: إن الأحاديث الضعيفة وما قاربها في الرتبة أعظم<lb/>تكأة للدجالين، وأكبر شبهة على الصادقين المسترشدين، ولعلمي أنه لا يوجد<lb/>طبيب لأدواء المسلمين المزمنة غيركم - غلو لا نرضاه ولا نَوَدُّ صحته -<lb/>جئتكم متطفلاً على أعتابكم، راجيًا من جميلِ فضلِكُم وكرمِ إحسانكم، أن<lb/>تُحققوا رجائي، وتُفِيضُوا عليّ من صيب علمكم وإرشادكم ما يفعم إنائي<lb/>ويشفي أدوائي، ولعله قد سبق لكم جواب على بعض هذه الأسئلة في أعداد<lb/>سابقة؛ فأرغب إليكم أن لا تحيلوني على ما ليس عندي، وإن تفضلتم بالمبادرة<lb/>بالجواب فأنتم أهل الفضل ومعدن الإحسان، فما قول سيدي في:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>حديث: (أكثر أهل الجنة البله) ، وكيف يتفق مع قول النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم:<lb/>
               <hi style="color:red;">2 - </hi>(إِنَّمَا يُثَابُ النَّاسُ عَلَى قَدْرِ عُقُولِهِمْ) ؟<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>وحديث: (يَأَتْي عَلَى النَّاسِ زَمَانٌ تَعْرُجُ فِيِهِ الْعُقُولُ) ؛ وهل تعرج<lb/>من العرج أو من العروج؟<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>وحديث: (خُذُوا نِصْفَ دِيِنِكُمْ عَنْ حُمَيْرا) ؟<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>وحديث ثناء النبي على أويس ولقيا عمر وعلي له، وطلبهما منه<lb/>الدعاء؟<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>وحديث: (أَرواح الشهداء في جوف طير معلقة تحت العرش)<lb/>وهل روح الشهيد هي روح الطير أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>وهل يثاب قارئ القرآن وإن لم يفهم معناه أو فهمه على غير المراد؟<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>وما يروى عن أبي بكر - رضي الله عنه - أنه أكل طعامًا، فبان<lb/>له أن فيه شبهةً أو حرامًا فَتَقَايأَهُ، فهل لنا قُدْوَةٌ في عمل الصديق؟<lb/>
               <hi style="color:red;">9 - </hi>ألا وإن من أكبر الشبه الفاتكة بالعقول ما يدّعيه المشعوذون من<lb/>عبدة الجن من قولهم: إنهم يتصورون بصور مختلفة، ويتشكلون بأشكال<lb/>متنوعة إلى آخر ما يدعون ويزعمون، وقديمًا كنت لا أُعَوِّلُ على مختلقاتهم،<lb/>ولا أُعِيِرُ أذني لسماع خرافاتهم وخزعبلاتهم؛ حتى سمعت كلام الأستاذ الإمام<lb/>في هذا الموضوع فانشرح له صدري، وزال به غين الإشكال عن فهمي،<lb/>غير أني ارتبكت في تأويل قول الله تعالى عن أضياف إبراهيم حيث تَصوّروا<lb/>في صورة البشر <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما يقول أهل التفسير.<lb/>
               <hi style="color:red;">10 - </hi>وهل القائل:<lb/>علة الكون أنت ولولاك <gap resp="#org_MS"/> لدامت في غيبها الأشياء<lb/>يعني بذلك المصطفى صلى الله عليه وسلم، مصيب في قوله أم مخطئ؟ فقد<lb/>اتخذ هذا القول بعض السذج من عقائد الدين الواجبة التسليم. أفيدوني سيدي<lb/>عن هذه الكلمات، وإن كانت ليست من الأهمية بمكان فقد أنزلت أملي بأعتابكم،<lb/>وأَسْأَلُ اللهَ تَعَالَى أَنْ يُعَمَّمَ النَّفعُ بِكُم ويُؤْتِيكُم مِنْ لَدُنْهُ أَجْرًا عَظِيمًا.<lb/>ع. ب. ح.<lb/>(الجواب)<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>حديث: (أَكْثَرُ أَهْلِ الْجَنَّةِ الْبُلْهُ)<lb/>هذا الحديث رواه البيهقي في الشعب، والبَزَّار في مسنده عن أنس<lb/>وهو ضعيف، قال ابن الأثير: هو جمع الأبله، وهو الغافل عن الشر<lb/>المطبوع على الخير، وقيل: هم الذين غلبت عليهم سلامة الصدور،<lb/>وحسن الظن بالناس؛ لأنهم أغفلوا أمر دنياهم فجهلوا حذق التصرف فيها،<lb/>وأقبلوا على آخرتهم فشغلوا أنفسهم بها، فاستحقوا أن يكونوا أكثر أهل<lb/>الجنة، فأمّا الأبله وهو الذي لا عقل له فغير مراد في الحديث، وفي حديث<lb/>الزبرقان (خَيْرُ أَوْلادِنَا الأَبْلَهُ الْعَقُوُلُ) ، يريد أنه لشدة حيائه كالأبله وهو عقول<lb/>اهـ. وفَسّر في مادة عقل بأنه الذي يُظَنُّ به الحُمْقُ فإذا فتش وُجِدَ عَاقِلاً،<lb/>وقال سهل التستري الصوفي: هم الذين ولهت عقولهم وشغلت بالله عز<lb/>وجل، وقال بعضهم في تفسيره: إن من عبد الله تعالى لأجل الجنة فهو<lb/>أبله في جنب من يعبده لكونه ربًّا مالكًا، وقد يقال: إن هذا يُعَدُّ أيضًا أبله<lb/>في جنب من يعبده لعلمه بكماله الذي تدل عليه جميع أسمائه الحسنى<lb/>وصفاته العليا. وقال بعضهم: إن المراد بالجنة ما يقابل الدرجات العلى من الجنة<lb/>التي هي منازل المقربين الذين هم أرقى من هؤلاء.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>حديث: (إِنَّمَا يُثَابُ النَّاس عَلَى قَدْر عُقُولِهِمْ)<lb/>لا أذكر أنني رأيت هذا الحديث في دواوين المحدثين بهذا اللفظ، وما<lb/>أراه إلا من موضوعات المتأخرين، ولكن ورد في معناه حديث عائشة<lb/>في نوادر الأصول للحكيم الترمذي وهو أنها سألت النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>بأي شيء يتفاضل الناس؟ قال: (بالعقل في الدنيا والآخرة) قالت: قلت:<lb/>أليس يجزى الناس بأعمالهم؟ قال: (يا عائشة وهل يعمل بطاعة الله إلا<lb/>من عقل؟ فبقدر عقولهم يعملون وعلى قدر ما يعملون يجزون) ، وحديث<lb/>أنس عند الحكيم الترمذي في نوادره أيضًا: (إن الأحمق يصيب بحمقه<lb/>أعظم من فجور الفاجر، وإنما يقرب الناس الزلف عقولهم) ورواهما داود<lb/>ابن المحبر في كتاب العقل وتختلف ألفاظهما عنده وهو نفسه مختلف فيه<lb/>قيل: هو ثقة، وقال أحمد: لا يدري ما الحديث، وقال الدارقطني فيه: متروك.<lb/>وقال في كتابه كتاب العقل: وضعه أربعة أولهم ميسرة بن عبد ربه، ثم سرقه<lb/>منه داود بن المحبر فَرَكَّبَهُ بأسانيدَ غير أسانيد مَيْسَرة إلخ ما قال. أما سند<lb/>حديث أنس في النوادر ففيه جهالة، وأما سند حديث عائشة عنده فحسبك<lb/>أن في إسناده ميسرة بن عبد ربه الفارسي البصري قال ابن حبان: كان<lb/>يروي الموضوعات عن الأثبات، وهو واضع أحاديث فضائل القرآن،<lb/>وقال أبو داود: أقر بوضع الحديث. فعلى هذا لا حاجة إلى الجمع بين<lb/>الحديثين فأحدهما ضعيف والآخر موضوع، ولو فرضنا أنهما صحا فما<lb/>قاله ابن الأثير في تفسير الأول كاف في منع التعارض.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">3 - </hi>حديث عرج العقول<lb/>حديث: (يَأَتْي عَلَى النَّاسِ زَمَانٌ تَعْرُجُ فِيِهِ الْعُقُولُ) موضوع أيضًا.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">4 - </hi>حديث: (خُذُوا شَطْرَ دِيِنِكُمْ عَنْ الحُمَيْرَاءِ)<lb/>هكذا ذكر الحديث في الكتب قال السخاوي: يعني عائشة رضي الله<lb/>عنها، قال ابن حجر: لا أعرف له إسنادًا، ولا رأيته في شيء من كتب الحديث،<lb/>إلا في النهاية لابن الأثير، ولَمْ يذكر من خرجه.<lb/>وذكر الحافظ عماد الدين أنه سأل المزي والذهبي عنه فلم يعرفاه اهـ،<lb/>أقول: وإذ لم يعرفه هؤلاء الحفاظ الذين أحاطوا بجميع كتب الحديث علمًا<lb/>وحفظًا فمن يعرفه؟ وقد قال بعضُ العلماء في تفسيره على تقدير ثبوته: إن<lb/>المراد بشطر الدين الأحكام الخاصة بالنساء باعتبار قسمة الأحكام الشرعية إلى<lb/>قسمي المكلفين من النساء والرجال.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">5 - </hi>حديث ثناء النبي صلى الله عليه وسلم على أويس القرني<lb/>روى مسلم في صحيحه عن أسير بن جابر أن أهل الكوفة وفدوا إلى عمر<lb/>وفيهم رجل ممن كان يسخر بأويس، فقال عمر: هل ههنا أحد من القرنيين؟<lb/>فجاء ذلك الرجل فقال عمر: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قد قال:<lb/>(إن رجلاً يأتيكم من اليمن يقال له أويس لا يدع باليمن غير أُمٍّ له قد كان به<lb/>بياض؛ أي بَرَصٌ فدعا الله فأذهبه عنه إلا موضع الدينار أو الدرهم فمن<lb/>لقيه منكم فليستغفر لكم) وروى أيضًا عنه عن عمر أنه قال: إني سمعت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (إن خير التابعين رجل يقال له<lb/>أويس له والدة وكان به بياض فمروه فليستغفر لكم) ؛ وروى عنه أيضًا قال:<lb/>كان عمر إذا أتى عليه أمداد أهل اليمن سألهم: أفيكم أويس بن عامر<lb/>حتى أتى على أويس فقال له: أنت أويس بن عامر؟ قال: نعم. قال: من<lb/>مراد ثم من قرن؟ قال: نعم. قال: فكان بك برص فبرئت منه إلا موضع<lb/>درهم؟ قال: نعم. قال: لك والدة؟ قال: نعم. قال: سمعت رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يقول: (يأتي عليكم أويس بن عامر مع أمداد أهل اليمن<lb/>من مراد ثم من قرن كان به برص فبرئ منه إلا موضع درهم له والدة<lb/>هو بها بر، لو أقسم على الله لأبره. فإن استطعت أن يستغفر لك فافعل)<lb/>فاستغفر لي. فاستغفر له. فقال له عمر: أين تريد؟ قال: الكوفة. قال: ألا<lb/>أكتب لك إلى عاملها؟ قال: أكون في غبراء الناس أحب إلي. فلما كان من<lb/>العام المقبل حج رجل من أشرافهم فوافق عمر فسأله عن أويس فقال: تركته<lb/>رث البيت قليل المتاع (فذكر له عمر الحديث) قال: فأتى أويسًا فقال: استغفر<lb/>لي، فقال: أنت أحدث عهد بسفر صالح فاستغفر لي، قال: لقيت عمر؟ قال:<lb/>نعم، فاستغفر له، ففطن له الناس فانطلق على وجهه، قال أسير (الراوي) :<lb/>وكسوته بردة فكان كلما رآه إنسان قال: من أين لأويس هذه البردة؟ اهـ.<lb/>هذه رواية مسلم في صحيحه عن أسير بن جابر، وروى حديثه ابن<lb/>سعد وأبو نعيم والبيهقي في دلائل النبوة وابن عساكر في تاريخه مطولاً<lb/>في قصة لأويس عن حاله في الكوفة، وروى قصته ابن عساكر وغيره<lb/>عن صعصعة بن معاوية وسعيد بن المسيب والحسن والضحاك بأسانيدَ<lb/>ضعيفة كلها عن عمر بن الخطاب، وفي رواية الضحاك عن ابن عباس<lb/>عند ابن عساكر أن عمر وعليًّا ركبا حمارين، وأتيا الأراك حيث كان<lb/>أويس وأنهما طلبا منه الدعاء فدعا لهما وللمؤمنين والمؤمنات.<lb/>وهذه الرواية لا تصح وإنما الصحيح من كل ما روي عن أويس هو ما<lb/>أخرجه مسلم عن أسير بن جابر ويقال ابن عمرو، وكان يقال له يسير أيضًا<lb/>على أن ابن حبان قال عند ذكره له في الثقات: (في القلب من روايته<lb/>قصة أويس شيء إلا أنه حكى ما حكى عن إنسان مجهول فالقلب إلى أنه<lb/>ثقة أميل) . وقال ابن سعد: كان ثقة وله أحاديث. وذكره العجلي في الثقات<lb/>من أصحاب ابن مسعود. وقال ابن حزم: أسير بن جابر ليس بالقوي، الجمهور<lb/>على توثيقه تبعًا لمسلمٍ.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">6 - </hi>حديث: (أَرْوَاحُ الشُّهَدَاءِ)<lb/>حديث: (أَرْوَاحُ الشُّهَدَاءِ فِي أَجْوَافِ طَيْرٍ خُضْرٍ) ، قد رواه أحمد في مسنده،<lb/>ومسلم في صحيحه، وأصحاب السنن الأربعة، وهو وارد في شهداء أحد، وقد<lb/>اختلفت ألفاظه عند رواته، ففي بعضها أنها تكون في حواصل طير، وفي بعضها في<lb/>صورة طير وفي بعضها (كطير خضر) ، ومجموع الروايات يدل على أن<lb/>أرواحهم تتشكل بصورة الطير فترد أنهار الجنة، وتأكل من ثمارها، ويكون<lb/>ذلك شأنها إلى يوم القيامة فتبعث مع سائر الخلق في الأجساد المعروفة،<lb/>وليس معناه أنها تحل في طير من الطير الموجودة كما يقول أهل التناسخ،<lb/>والحديث يمثل لنا حياة الشهداء الغيبية في عالم الغيب، قال بعض العلماء: إنه<lb/>خاص بشهداء أحد، وقيل: بل يعم من كان مثلهم في الإخلاص، ولا يمكن أن<lb/>يعم كل من قتل في الحرب لما ورد من عقاب من يقاتل رياء وسمعة.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">7 - </hi>ثواب تالي القرآن بغير فهم<lb/>الأصل في مشروعية تلاوة القرآن الاهتداء والاعتبار والاتعاظ به،<lb/>ولا يكون ذلك إلا بالتدبر والفهم، وتلاوة القرآن مع الغفلة عن معناه ذنب<lb/>كما ورد في الأثر: (رُبَّ تَالٍ لِلْقُرْآنِ وَالْقُرْآَنُ يَلْعَنُهُ) وقد يثاب التالي<lb/>بغير فهم إذا كان يتلو لغرض شرعي آخر كتجويد التلاوة والحفظ؛ فإن<lb/>توجه الذهن إلى ضبط الألفاظ وإتقان مخارج الحروف مثلاً يشغل عن تدبر<lb/>المعاني؛ ولكن مثل هذا يكون غرضًا عارضًا لا دائمًا.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">8 - </hi>ورع الصديق والقدوة به.<lb/>روى البخاري عن عائشة أنه كان لأبي بكر غلام يخرج له الخراج،<lb/>وكان أبو بكر يأكل من خراجه؛ فجاء يومًا بشيء فأكل منه أبو بكر، فقال<lb/>له الغلام: أتدري ما هذا؟ فقال: وما هو؟ قال: كنت تكهنت لإنسان في<lb/>الجاهلية فأعطاني، وفي رواية أبي نعيم كنت مررت بقوم في الجاهلية<lb/>فرقيت لهم فوعدوني فلما كان اليوم مررت بهم فإذا عرس لهم فأعطوني،<lb/>فأدخل أبو بكر أصابعه في فيه وجعل يقيء حتى ظننت أن نفسه ستخرج،<lb/>ثم قال: اللهم إني أعتذر إليك مما حملت العروق وخالط الأمعاء.<lb/>وروى مالك من طريق زيد بن أسلم مثل ذلك عن عمر الفاروق، قال زيد:<lb/>شرب عمر لبنًا فأعجبه فسأل الذي سقاه: من أين لك هذا اللبن؟ فأخبره أنه ورد على<lb/>ماء - قد سَمَّاهُ - فإذا نعم الصدقة وهم يسقون، فحلبوا لي من ألبانها، فجعلته في<lb/>سقائي فهو هذا. فأدخل عمر يده فاستقاء.<lb/>أين أهل زماننا وغير زماننا من هذا الورع وقد صار من يتقي الحرام<lb/>الصريح المجمع على تحريمه يعد من النوادر في أكثر الأمصار والحواضر،<lb/>التي يزعم متفرنجة أهلها أنهم أرقى وأكمل من السلف الصالح؛ لأنهم في<lb/>زمن اتسعت فيه دائرة الفنون والصناعات؟<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">9 - </hi>تشكل الملائكة والجن<lb/>لا حاجة إلى تأويل ما ورد عن ضيف إبراهيم، وهو لا يدل على صدق<lb/>أولئك الدجالين في حكاياتهم الخرافية عن الجن، وهل تقاس الملائكة<lb/>بالحدادين؟ ! نقبل كلَّ ما ورد في التنزيل عن عالم الغيب، وكذلك ما صح<lb/>في الأخبار ولا نقيس عليه، ونقول: صدق الله ورسوله وكذب الدجَّالون.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;">10 - </hi>القول بأن النبي صلى الله عليه وسلم علة لخلق الكون.<lb/>المشهور المعروف عن متكلمي الأشاعرة الذين يتبعهم أكثر المسلمين<lb/>أن أفعال الله تعالى لا تعلل، ولكنهم يقبلون أمثال هذا البيت في الإطراء<lb/>وقصائد المدح.<lb/>وهذا المعنى في البيت مأخوذ من حديث: (لَوْلاَكَ لَمَا خُلِقَت الأَفْلاَكُ)<lb/>وهو موضوع كما قال الصغاني وابن تيمية وغيرهما.<lb/>* * *<lb/>(حَدِيثُ: الْعَمَائِمُ تِيِجَانُ الْعَرَبِ)<lb/>س46: من صاحب الإمضاء في فليمبغ بجاوه.<lb/>سيدي أسألك عن لفظ: إذا وضعت العرب عمائمها فقد ذلت، هل هو<lb/>خبر عن النبي صلى الله عليه وسلم أم أثر وما هو معناه؟ تفضل أجبني<lb/>على صفحات المنار.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عقيل بن عبد الله الحبشي<lb/>ج: روى الديلمي في مسند الفردوس من حديث ابن عباس مرفوعا:<lb/>(الْعَمَائِمُ تِيِجَانُ الْعَرَبِ، فَإِذَا وَضَعُوا الْعَمَائِمَ وَضَعُوا عِزَّهُمْ) وسنده<lb/>ضعيف، ولعل معناه أن العمائم لما كانت هي العلامة التي تمتاز بها<lb/>العرب عن غيرها من الأمم في المشخصات الظاهرة، وكان وضعها لها<lb/>وتركها إياها تركًا لرابطة من الروابط العامة بينها، ولا يكون غالبًا إلا<lb/>لتفضيل زي آخر من أزياء الأمم عليها، لما كان ذلك كذلك كان ترك<lb/>العمائم احتقارًا لهذا الزي المشخص يتضمن احتقارًا ما لأهله وتفضيلاً لمن<lb/>استبدل زيَّهم به عليهم، وذلك مبدأ ترك العز - عز الاستقلال - وتفضيل<lb/>الأفراد أمتهم على غيرها.<lb/>* * *<lb/>(تمثيل الوقائع التاريخية والخيالية للاعتبار)<lb/>س65: من صاحب الإمضاء الحرفي في دمشق الشام.<lb/>سيدي الأستاذ صاحب المنار الأغر.<lb/>ما رأي الأستاذ حفظه الله في تمثيل الروايات الأخلاقية التي لا<lb/>يشوبها من ضروب الخلاعة، أو من ظهور النساء حاسرات على<lb/>المسارح والتي تحبب الحضور بالفضيلة وتنفرهم من الرذيلة؟ وهل يجوز<lb/>لنا أن نعتبر التمثيل غيبة فنحرمه بدعوى أن الغيبة محرمة؟ وهل ورد في<lb/>النصوص الشرعية تصريحًا أو تلميحًا ما يدل على حرمة التمثيل الأخلاقي،<lb/>أو يشير إلى اجتنابه، وعهدنا بهذا النوع من التمثيل أنه خير ما يغرس<lb/>في النفوس حب الفضائل وكره الرذائل؟<lb/>أرجو إجابتي على هذه الأسئلة حتى لا يبقى مجال لتغرير المسلمين<lb/>باسم الشريعة، ورميها بسهام غير سديدة، هدانا الله بمناركم الوضَّاح إلى<lb/>أقوم طريق. (ع..)<lb/>ج: جاءنا مثل هذا السؤال أيضًا من دمشقي آخر أشار إلى اسمه<lb/>بحرفي م. ن، وجاء في سؤاله أن للسؤال واقعة حال في دمشق، وهي<lb/>أن تلاميذ المدرسة العثمانية بدمشق مثلوا قصة زهير الأندلسي التي تشرح<lb/>كيفية انقراض المسلمين من الأندلس فقام بعض الحشوية من طلاب الشهرة<lb/>وأصحاب الدعوى يشنعون على المدرسة ويكفرون تلاميذها ومعلميها<lb/>ويزعمون أنهم حاولوا هدم الإسلام بتذكير المسلمين بأسباب انقراض<lb/>المسلمين من مملكة إسلامية كانت زينة ممالك الأرض بالعلوم والفنون<lb/>والآداب، وخطبوا بذلك على المنابر في رمضان فصدق فيهم قول من قال:<lb/>إن لمتعصبي دمشق في كل رمضان ثورة.<lb/>أشار السائل الذي نشرنا نص سؤاله إلى ما صرح به السائل الآخر<lb/>من احتجاج محرمي التمثيل على تحريمه بأنه يتضمن الغيبة وقال هذا<lb/>المصرح: إن بعضهم حرّم قراءة الجرائد والمجلات بمثل هذا الدليل.<lb/>نقول: إن صح قولُهم: إن تلك القصة أو الواقعة التي مثلت في<lb/>دمشق كانت متضمنة لشيء من الغيبة، وهو ما يستبعد جدًّا، فالمحرم فيها<lb/>هو الغيبة لا جميع القصة ولا القصص التي تمثل ولا التمثيل نفسه. وكان<lb/>الأظهر أن يقولوا إنها تتضمن الكذب في بعض جزئياتها، وكأنهم فطنوا<lb/>إلى كون الكذب غير مقصود فيها، ولا يتحقق إلا بالنسبة إلى مجموع القصة إذا<lb/>كان ما تقرره وتودعه في الأذهان من مغزاها المراد غير صحيح؛<lb/>كأن تصور قصة زهير لقرائها وحاضري تمثيلها أن الأسبانيين اضطهدوا<lb/>المسلمين وفتنوهم عن دينهم وخيروهم بين الكفر والخروج من الوطن،<lb/>ويكون هذا الذي تصروه لم يقع أو وقع ضده.<lb/>هذه القصص التمثيلية من قبيل ما كتبه علماؤنا المتقدمون من<lb/>المقامات التي تقرأ في المدارس الدينية وغير الدينية كمقامات البديع<lb/>ومقامات الحريري، وقد كان الحريري رحمه الله تعالى توقع أن يوجد في<lb/>عصره أمثال أولئك المتنطعين الذين حرموا قصة زهير الأندلسي فرد<lb/>عليهم بقوله في فاتحة مقاماته:<lb/>على أني وإن أغمض لي الفطن المتغابي، ونضح عني المحب<lb/>المحابي، لا أكاد أخلص من غمر جاهل، أو ذي غمر (حقد) متجاهل،<lb/>يضع مني لهذا الوضع، ويندد بأنه من مناهي الشرع، ومن نقد الأشياء<lb/>بعين المعقول، وأنعم النظر في مباني الأصول، نظم هذه المقامات، في<lb/>سلك الإفادات، وسلكها مسلك الموضوعات، عن العجماوات والجمادات،<lb/>ولم يسمع بمن نبا سمعه عن تلك الحكايات، أو أَثِمَ رواتُها في وقت من<lb/>الأوقات، ثم إذا كانت الأعمال بالنيات، وبها انعقاد العقود الدينيات، فأي<lb/>حرج على من أنشأ مقامات للتنبيه، لا للتمويه، ونحا بها منحى التهذيب،<lb/>لا الأكاذيب، وهل هو إلا بمنزلة من انتدب لتعليم، وهدي إلى صراط<lb/>مستقيم.<lb/>فهو يقول إنه لم يعرف عن أحد من علماء الأمة إلى زمنه أنه حرم<lb/>أمثال تلك القصص التي وضعت عن الحيوانات ككتاب كليلة ودمنة وغيره؛<lb/>لأن المراد بها الوعظ والفائدة وصورة الخبر في جزئياتها غير مرادة،<lb/>وما سمعنا بعده أيضًا أن أحدًا من العلماء حرّم قراءةَ مقاماتِه، ولكن اجتهاد بعض<lb/>المغرورين بالحظوة عند العوام يتجرءون على تحريم ما لم يحرمه الله<lb/>ورسوله، ولا حرم مثله أحد من علماء الملة، وهم مع هذا يتبرمون بألسنتهم من<lb/>دعوى الاجتهاد واسم الاجتهاد، ويشنعون على من يقول: إنه يمكننا أن<lb/>نعرف الأحكام بأدلتها الشرعية، فهم يعترفون بأنهم ليسوا أهلاً للاستدلال<lb/>ولا لمعرفة حكم بدليله، ويَدَّعُون أنهم مقلدون لبعض الأئمة المجتهدين رضوان الله<lb/>عليهم فليأتونا بنص من أولئك الأئمة على تحريم ما حَرَّمُوه إن كانوا صادقين.<lb/>ثم نقول من باب الدليل: قد فسر الحرام في بعض كتب الأصول بأنه<lb/>خطاب الله المقتضي للترك اقتضاء جازمًا فليأتونا بخطاب الله المقتضي<lb/>لتحريم تمثيل الوقائع الوعظية والتهذيبية، أما أصول المحرمات في الكتاب<lb/>فقد بينها الله تعالى بالإجمال في قوله: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ<lb/>مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً<lb/>وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) ؛ أفلا يخشى أولئك<lb/>المتجرئون أن يكونوا من الذين يقولون على الله ما لا يعلمون، الذين قال فيهم<lb/>أيضًا: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا<lb/>عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ} (النحل: 116)<lb/>وقال صلى الله عليه وسلم: (إِنَّ الْحَلاَلَ بَيِّنٌ وَإِنَّ الْحَرَامَ بَيِّنٌ وَبَيْنَهُمَا<lb/>مُشْتَبِهَاتٌ لاَ يَعْلَمُهُنَّ كَثِيِرٌ مِنَ النَّاسِ) الحديث، وهو في الصحيحين والسنن<lb/>كلها من حديث خيار الآل والصحب علي وولده الحسين والعبادلة<lb/>الثلاثة وعمار والنعمان بن بشير رضي الله عنهم، فإذا كان الحرام بَيِّنًا؛<lb/>فكيف يخفى منه مثل هذا الحكم على جميع المسلمين في هذه القرون<lb/>الطويلة، ولا يهتدي إليه إلا أولئك المضيقون في هذا العام؟ إننا لا نرى<lb/>وجهًا ما لهذا التحريم ولو سلَّمنا أن في القصة الممثلة كلامًا يصح أن يعد<lb/>غيبة أو كذبًا فإننا نعلم أن في كثير من كتب الحديث والفقه والوعظ أحاديث<lb/>موضوعة، ولم يقل أحد إن ذلك يقتضي تحريم تأليف تلك الكتب وقراءتها<lb/>وطبعها، وفي كتب الحديث طعن في الرجال فهل نحرم علم أصول<lb/>الحديث؟ إلا أنه ليحزننا أن يكون لأمثال هؤلاء المفتاتين المتنطعين كلمة تسمع<lb/>في مدينة دمشق الفيحاء التي هي أجدر البلاد بأن تكون ينبوعًا لحياة<lb/>الدين والعلم والارتقاء في سورية وجزيرة العرب كلها، وما آفتها إلا نفر من<lb/>المتنطعين قد جعلوا الدين عقبة في طريق الارتقاء العلمي والعملي،<lb/>فنسأل الله تعالى أن يلهمهم الرشد، ويهديهم طريق القصد، أو أن يبصر<lb/>العامة كالخاصة في تلك المدينة الزاهرة بحقيقة أمرهم، حتى لا تتبع كل<lb/>ناعق منهم.<lb/>* * *<lb/>(خطبة الجمعة بالعربية والعجمية)<lb/>س66 من صاحب الإمضاء في مكة المكرمة.<lb/>الحمد لله الذي جعل السؤال متوسلاً لمزيل الإشكال، والصلاة<lb/>والسلام على النبي ذي الجمال، وعلى آله وصحبه ذوي الكمال، أما بعد،<lb/>فما قولكم دام فضلكم في أداء بعض خطبة الجمعة بالعربية وبعضها بالعجمية؛<lb/>لأجل تفهيم من يحضرها من الأعاجم الذين لا يفهمون العربية فهل تكون<lb/>هذه الخطبة والحال ما ذكر تعد فاصلاً أم لا؟ أفتونا بالجواب، ولكم الأجر<lb/>والثواب، والسلام في المبدأ والختام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه أضعف الطلبة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إبراهيم المكي<lb/>ج: هذا السؤال مبني على ما قاله الفقهاء الشافعية في بحث اشتراط<lb/>كون الخطبة بالعربية لاتباع السلف والخلف الذي هو إجماع عملي متواتر؛<lb/>ولأنها من الأذكار التي شرعها الله لنا في عبادتنا كتكبيرة الإحرام وقراءة القرآن<lb/>في الصلاة، ونزيد على هذين التعليلين والدليلين أن وحدة الأمة الإسلامية<lb/>أمة التوحيد لا تتم إلا إذا كان لها لسان مشترك يعرفون به دينهم من مصدر<lb/>واحد وتأثير واحد؛ وهو كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم كما يعرفون<lb/>مصالح دنياهم، كذلك فيكون بعضهم لبعض كالبنيان المرصوص يشد بعضه بعضًا.<lb/>قال الفقهاء في هذا البحث: إن الأعاجم إذا أمكنهم تعلم الخطبة<lb/>بالعربية وجبت عليهم على سبيل فرض الكفاية فإن لم يقم بها أحد منهم<lb/>أثموا كلهم ولا جمعة لهم بل يصلون الظهر، وقالوا: يجب السفر لأجل<lb/>تعلمها إذا تعين ولو زاد على مسافة القصر وقالوا في حال عدم إمكان تعلم<lb/>الخطبة بالعربية، وهذا لا يكون إلا نادرًا وفي بعض المواضع والأحوال، خطبوا<lb/>بلغتهم مترجمين أركان الخطبة العربية فإن لم يحسن أحد منهم الترجمة<lb/>فلا جمعة لهم، وقالوا: إنه يشترط الموالاة بين أركانها وبين الخطبتين،<lb/>وبينهما وبين الصلاة.<lb/>إذا تبين هذا نقول: الظاهر أن السائل يريد بأداء بعض الخطبة<lb/>بالعربية أداء جميع أركانها من الحمدلة والتصلية والوصية بالتقوى وقراءة<lb/>الآية والدعاء، ويريد بأداء بعضها بالعجمية إيراد طائفة من الوصية<lb/>والوعظ بالعجمية لأن هذا هو الذي يضر فيه الفصل الذي جعله موضع<lb/>الاستفهام وجوابه بناء على مذهب الشافعية أن الفصل الذي يضر هو ما<lb/>كان بقدر صلاة ركعتين بأخف ممكن فأكثر وهو زهاء دقيقتين فإن كان<lb/>أقل من ذلك لم يضر، على أن اشتراط الموالاة ليس متفقًا عليه وجعله في<lb/>المنهاج أظهر القولين، وقد سبق لنا استحسان ما يفعله بعض علماء<lb/>الأعاجم من ترجمة الخطبة بعد الصلاة.<lb/>* * *<lb/>الموالاة وتعاون المسلمين مع غيرهم<lb/>واستعانتهم بهم على الخير<lb/>س67: من صاحب الإمضاء في دمشق الشام صاحب سؤال 34<lb/>و35 في ص 429.<lb/>حضرة مدير مجلة المنار الأجل<lb/>نشكركم على بيانكم للأحكام المتعلقة بمسألة دخول المسلم في جمعية<lb/>سرية بيد أنه استشكل علينا قولكم: إنه يجوز للمسلم أن يدخل في كل<lb/>جمعية عملها مشروع؛ وإن كان أعضاؤها أو رئيسها من غير المسلمين<lb/>اهـ.<lb/>وهنا لنا سؤال نرغب إليكم أن تجيبونا عنه وهو: ألا يعد دخول<lb/>المسلم حينئذٍ موالاة لأبناء الملل الأخرى، واستعانة بهم، واستراشادًا<lb/>بآرائهم؟ وإذا كان كذلك فهل هو سائغ.<lb/>وذكرتم أن المسلم إذا دخل في جمعية على أنه ليس فيها شيء مخالف<lb/>للشرع الثابت ثم ظهر له فيها ما يخالفه، ولم يستطع إزالته وجب عليه أن<lb/>يتركها ويتبرأ منها اهـ، وهنا نسألكم عن الحكم فيما إذا كانت تلك<lb/>الجمعية تمنع الداخل فيها من الانسحاب منها بمقتضى حلفه اليمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن الأمير محمد<lb/>ج: نهي المسلمون أن يوالوا غير المسلمين في دينهم ونصرة أقوامهم<lb/>على المسلمين، وهذا ما كان يُفْهَمُ من النهي عن اتخاذهم أولياء من دون<lb/>الله، وما ورد في الحديث من نفي الاستعانة بالمشركين إنما ورد في<lb/>الاستعانة بهم في الحرب، وله معارض؛ ولذلك كانت المسألة خلافية<lb/>والظاهر أن عدم الاستعانة كان عند الاستغناء عنها؛ وإلا فقد ثبتت<lb/>الاستعانة في السنة وسيرة الصحابة - رضي الله عنهم - وليس هذا المقام<lb/>هو مقام التفصيل في ذلك، وقد سبق لنا بيانه في موضعه من قبل، وهو<lb/>ليس مما نحن فيه، وأما التعاون على دفع الشر أو فعل الخير فهذا لا مجال<lb/>للخلاف فيه، وينزه الإسلام أن يمنعه، مثاله ما ذكرنا في جواب السؤال<lb/>السابق من التعاون في جمعية الإسعاف، وهل يوجد مجال للخلاف في<lb/>الاستعانة بالكتابي أو الوثني أو الملحد على إنقاذ الغريق وإطفاء الحريق<lb/>وإقامة الحمل يقع في الطريق؟ إنه لا يستطيع أحد أن يهجو دينًا بحق أشد<lb/>من هجوه بتحريم مثل هذه الأعمال.<lb/>أما الجمعيات التي يشترط فيها الحلف على عدم الخروج منها<lb/>فالاحتياط اجتنابها فإن احتاج أحد إلى الدخول فيها لمصلحة مشروعة<lb/>يستثنى أو يقيد الحلف بما إذا لم يظهر له فيها ما يخالف اعتقاده، فإن حلف وأطلق<lb/>ثم رأى منكرًا لم يستطع إزالته، ورأى أن بقاءه في الجمعية يتضمن إقرار<lb/>هذا المنكر أو تقويته وجب عليه أن يترك ويُكَفِّرَ عن يمينه؛ فإن المنكر لا<lb/>يلزم باليمين، وقد ورد الإذن بنقض اليمين فيما دون ذلك ففي الحديث الصحيح:<lb/>(مَنْ حَلَفَ عَلَى يَمِينٍ فَرَأَى غَيْرَهَا خَيْرًا مِنْهَا فَلْيَأْتِ الَّذِي هُوَ خَيْرٌ وَلْيُكَفِّرْ عَنْ<lb/>يَمِينِهِ) رواه مسلم وغيره.<lb/>* * *<lb/>(استدراك على الفتوى في إنزال القرآن على سبعة أحرف)<lb/>فاتنا أن نذكر في تلك الفتوى المنشورة في الجزء الماضي ص736 ما<lb/>ورد في حديث إنزال القرآن على سبعة أحرف من الروايات الصحيحة عند<lb/>الشيخين وغيرهما؛ فقد بنينا الجواب على اللفظ الذي أورده السائل<lb/>وروايته ضعيفة، فوجب التنبيه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n14-p833"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2487.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المسألة الشرقية</head>
               <lb/>تابع المقالات التي نشرناها في المؤيد<lb/>بمناسبة حرب إيطالية لطرابلس الغرب<lb/>(2)<lb/>(ما يجب على المسلمين والعثمانيين من مساعدة الدولة)<lb/>صفة العناصر العثمانية ومكانة السلطة الإسلامية من أهلها<lb/>عدوان إيطالية على الدولة العثمانية هو فتح لباب المسألة الشرقية، دفعت إليه<lb/>أوربة أشد دولها حماقة وغرورًا وأقلها بصرًا بالعواقب، وإن فرنسة وإنكلترة لا<lb/>يطيب لهما مجاورة إيطالية لتونس ومصر لولا الضرورة، وهما تعلمان أن<lb/>طرابلس الغرب لا تكون لقمة سائغة لها كما ساغت حماية تونس للأولى واحتلال<lb/>مصر للثانية، فسمحتا لها بأعسر اللقم ازدرادًا وهضمًا، وأقبحها أحدوثة وذكرًا،<lb/>وأشنعها سُبَّةً وعَارًا. إذا لم يكن مراد أوربة بهذا العدوان فتح باب المسألة الشرقية<lb/>بهذا العمل لا يكون أقل من طرق لهذا الباب، وانتظار لما يسمع من الجواب،<lb/>فبماذا يجيب العثمانيون والمسلمون؟<lb/>العثمانيون مؤلفون من عناصر وملل شتَّى، وقد رضيت دولتهم التركية<lb/>العنصر؛ الإسلامية الدين، بأن يكونوا كلهم شركاء لعنصرها فيها، وما قام يحاوله<lb/>أولئك الأحداث الأغرار من هضم حقوق عناصرهم، واضطهاد لغاتهم، عرض<lb/>يزول بزوالهم، أو زوال سلطتهم المؤقتة، فلا ينبغي أن تؤاخذ الدولة بذنب تلك<lb/>الزعنفة التي قذفتنا بها سلانيك وأزمير وأدرنه؛ بل يجب أن يعلم كل عنصر،<lb/>وأهل كل ملة أنه لا توجد دولة أوربية تعاملهم بمثل ما تعاملهم به الدولة العثمانية،<lb/>وتعطيهم من الحقوق مثل ما تعطيهم هي، فإن الأوربيين قد تألَّهوا بالعظمة<lb/>والكبرياء، فهم يرون أنفسهم آلهة للشرقيين، وإن شاركوهم في الدين، فعلى من لم<lb/>يعم التعصب الديني قلبه، ولم تفسد الوساوس الأجنبية لبه، أن يفكر بخطر<lb/>العبودية، والحرمان من المساواة وحقوق الحاكمية، اللذين يتهددانه بسقوط الدولة<lb/>العلية (لا سمح الله تعالى) .<lb/>ثم لا يثقل على غير المسلمين من إخواننا العثمانيين أن يكون<lb/>المسلمون من غير العثمانيين مشاركين لهم في الغيرة على هذه الدولة<lb/>والانتصار لها باسم الإسلام، فإنَّما ذلك مزيد قوة واحترام لدولتهم التي<lb/>يعتزون بعزتها ويذلون بذلتها حماها اللهُ تعالى.<lb/>الدين الإسلامي دين سلطة وحاكمية، وهذه الصفة من صفاته تكاد<lb/>تكون أرسخ من عقيدة التوحيد في نفوس أهله، والمسلمون في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها يعتقدون أن الدولة العثمانية هي التي تقوم بها هذه الصفة،<lb/>وهي سياج عقائد الإسلام وعباداته، وأن ما عرض لها من التقصير في<lb/>خدمة الإسلام باستبداد بعض السلاطين وفساد دين بعض الباشوات، أو<lb/>بضغط أوربة، هو من الأعراض التي لا تلبث أن تزول بزوال أسبابها ما<lb/>دامت الدولة باقية مستقلة، آخذة على نفسها القيام بمنصب الخلافة.<lb/>هذا الاعتقاد سار في جميع الشعوب الإسلامية سريان الدين في<lb/>مداركهم وشعورهم، ولبعض همج أفريقية وجزائر المحيط الجنوبي من<lb/>الغلو في هذه الدولة وفي سلطانها ما يدخل في باب الخرافات، حتى إن في<lb/>البرابرة المقيمين في القاهرة من يعتقدون أن السلطان هو الحافظ لهم في<lb/>بلادهم، وهو الذي منع العرابيين وغير العرابيين من الاعتداء عليهم.<lb/>هذا الاعتقاد الذي تجهل الدولة كنهه فلم تعرف كيف تستفيد منه قد<lb/>أفاد دول الاستعمار، ومهد لها سبيل الاستيلاء على الممالك الإسلامية<lb/>الكثيرة والتمكن فيها، بضعف المسلمين في مقاومتهم لها، إذ كان من<lb/>أسباب هذا الضعف في كل قطر اعتقاد أهله أنهم ليسوا هم الذين يقيمون<lb/>حكم الله؛ وإنما تقيمه دولة الخلافة فهو في أمان واطمئنان، يمكن الالتجاء<lb/>إليه في كل آن، فإذا وقعت الواقعة، وبدأت أوربة بتقسيم البلاد العثمانية بالعدوان<lb/>المحض، وشعر المسلمون في كل مكان بأن أوربة جعلتهم كاليهود لا دولة لهم ولا<lb/>سلطان، فهنالك يدخل العالم في طور جديد لا يعلم عاقبته إلا الله تعالى.<lb/>ليس هذا القول بالتهديد ولا بالوعيد، وليس الذي يقوله جاهلاً بقوة<lb/>أوروبة العلمية والصناعية والاجتماعية؛ بل هو يعرفها ويعلم أنها جعلت<lb/>بها أكثر المسلمين مسخرين لخدمتها كالسوائم، وأن الجاهلين منهم، وهم<lb/>السواد الأعظم لا يعلمون ماذا يعملون، وأن المتعلمين قد أفسدت التعاليم<lb/>الأوروبية نفوس الكثيرين منهم، وحلت الرابطة الإسلامية التي تربط كل<lb/>قطر من بلادهم منهم بالآخر وهم لا يشعرون، وأحدثت لهم روابط أخرى<lb/>بدلاً منها تسمى في مصر الوطنية وفي الآستانة الحاكمية للتركية، وفي<lb/>طهران الجنسية الفارسية، وأن من المصريين من صار يفاخر بفرعون<lb/>ويعد المسلم السوري والحجازي دخيلاً في أمته، وأن جميع الطبقات<lb/>تأثرت بهذا، وأنه وجد في الآستانة أناس يقولون إن أسباب ضعفنا<lb/>وتأخرنا جاءتنا من الإسلام، وفي طهران من ينشر تاريخ المجوس<lb/>وعظمة ملوكهم، وينفر من الإسلام الذي دفع العرب إلى سلب ذلك الملك<lb/>منهم، وأن منهم من استحوذ عليه شيطان الجبن لشدة ما قاسى من<lb/>الاضطهاد والظلم، كل هذا أعرفه كما يعرفه الأوربيون الذين زرعوا<lb/>بذوره وتعهدوا غرسه بالسقي حتى بدت لهم ثمراته دانيةُ القطوف،<lb/>ولكنني أعلم مع هذا كله أن هذه الجنسيات الجديدة لمَّا تَتَمَكَّنَ من نفوس<lb/>جميع الذين ابتدعوها، وأن أكثر الذين تدنسوا بها لم يعرفوا أنها مخالفة<lb/>لأصول الإسلام وفروعه الذي جعل المسلمين أمة واحدة؛ بل أعضاء<lb/>لجسدٍ واحد، وأن الشعور بالخطر على الحكومة الإسلامية كافٍ لمحوِ كل<lb/>هذه الوساوس الأوربية من نفوسهم، وزلزال الجبن الذي أَلَمَّ بقلوبهم،<lb/>وعودة الرابطة الإسلامية القلبية إلى أشد ما كانت قوةً ومتانةً، وهذا هو<lb/>الذي عنيته بقولي: يدخل العالم في طور جديد لا يعلم عاقبته إلا الله تعالى.<lb/>إن أوربة قد علمت كنه حرص المسلمين على الحكومة الإسلامية<lb/>وشدة نفورهم من الحاكم الأجنبي عنهم، فهي لذلك تخادعهم بنصب أشباح<lb/>منهم تجعلهم آلات للحكم عليهم والتصرف بهم، حتى إن إيطالية التي هي<lb/>أشد دولها غرارة وغرورًا، وأقلهن علمًا وتجربةً، تبحث عن أمير مسلم<lb/>تجعله تمثالاً تحكم طرابلس الغرب باسمه، ولولا أن أوربة تعلم كنه شعور<lb/>المسلمين بالحرص على السلطة الإسلامية، لما أطلقت على ذلك لفظ<lb/>التعصب الديني وجعلت هذا اللقب مثار البغي والعدوان، والخطر على<lb/>نوع الإنسان، تنفر المسلمين منه، وتهددهم بالعقاب عليه، ولكن هل<lb/>يخشى أن يكون من سوء تأثير التعصب الإسلامي المخيف أكثر مما كان<lb/>من تساهل أوربة وعدلها ورحمتها في دفعها إيطالية إلى اغتصاب مملكة<lb/>إسلامية كاملة والسماح لأسطولها بتدمير ما يستطيع تدميره منها ومن<lb/>أسطول الدولة العلية؟ كلا إنه لا يوجد عدوان في الأرض أقبح ولا أوضح<lb/>ولا أفظع من هذا العدوان.<lb/>إنه مهما بالغ كتابنا وكتاب أوربة في إقناع المسلمين بأن أوربة تريد<lb/>إزالة ملكهم من الأرض لا لأجل دينهم؛ بل لنفعها المجرد، فلن يستطيعوا<lb/>أن يقنعوا بذلك رجلاً واحدًا من كل مليون رجل، نعم إن ضعفنا هو الذي<lb/>يجرئهم علينا؛ ولكن حكومات البلقان المسيحية أضعف منَّا فلماذا يعطونها<lb/>من أملاكنا، ولا يقتسمون بلادها كما يقتسمون بلادنا؟ يقولون إن إيطالية<lb/>حاربت الحبش وأزالت سلطة البابا، ونقول نعم وطالما حارب المسلمون<lb/>بعضهم بعضًا، ولو استولت إيطالية على الحبش لما كان ذلك في نظر<lb/>أوربة إلا استبدال دولة مسيحية بدولة مسيحية، وأما إزالتها لسلطة البابا<lb/>فقد مكنتها أوروبة منه لاعتقادها أن الدين المسيحي لا يعطي البابوات تلك<lb/>السلطة الدنيوية التي انتحلوها لأنفسهم، وإن كان فيهم ملحدون ففينا ملحدون،<lb/>ومنهم من يريد إزالة سلطة الخلافة ويجعل السلطة دنيوية محضة تقليدًا<lb/>لهم، فلماذا يُبَرَّؤُونَ مِنَ التَّعَصُّبِ وَنُرْمَى بِهِ؟<lb/>إنني شرحت اعتقاد المسلمين كما هو فما جئتهم بشيء جديد إلا<lb/>التذكير بما يجب من إظهار شعورهم وآلامهم من اعتداء أوربة وبغيها على<lb/>دولهم الثلاث ومساعدتهم للدولة العلية بكل ما تمكن فيه المساعدة من المال<lb/>والحال.<lb/>لا أقول: إنه يجوز لهم أن يعتدوا على أحد الأوربيين أو المسيحيين؛ لأن<lb/>إيطالية أوربية مسيحية فإن الله تعالى يقول: {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ<lb/>يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) وللقتال<lb/>طرق قانونية لا ينبغي إلا بها، وهي قتال الجيش المنظم ومن يتطوع<lb/>معه فقط، وقد أنبأنا البرق بأن كثيرًا من فضلاء الإنكليز عرضوا على<lb/>سفارة دولتنا في لندره أن يتطوعوا لقتال إيطالية معنا، فالمسلمون أولى<lb/>بإظهار هذه العاطفة في كل قطر من الأقطار، سواء احتاجت إليهم الدولة أم<lb/>لا، فَأَدْعُو المسلمين إلى التطوع.<lb/>ثم أدعوهم إلى إظهار شعورهم بالقول والكتابة والمظاهرة<lb/>والاحتجاج، وقد رأينا الجرائد الأوربية عندنا ولا سِيَّما الفرنسية منها قد<lb/>أظهرت التحيز إلى إيطالية بمدح عدوانها، وإظهار العداوة والبغضاء للدولة<lb/>العلية، وكذلك بعض الجرائد المسيحية العربية المتعصبة للدين، وحاشا<lb/>الجرائد العثمانية الراقية كالمقطم والأهرام فإنهما قامتا للوطنية العثمانية<lb/>بحقها، فلم لا يظهر المسلمون تحيزهم إلى دولتهم وبغضهم ومقتهم<lb/>للمعتدين عليها.<lb/>ثم أدعوهم إلى مقاطعة التجارة الإيطالية وترك معاملة الطليان بكل<lb/>نوع من أنواع المعاملة، وأرى أن كل مسلم في أي بلد يعامل طليانيًّا<lb/>معاملة مالية أو زراعية فهو مستحق لِلَعْنَةِ اللهِ والملائكةِ والناسِ أجمعينَ.<lb/>ثم أدعوهم إلى مساعدة الدولة العلية بالمال وجمعه بالاكتتاب المنظم،<lb/>وليتذكروا أن الله تعالى قدم ذكر الجهاد بالأموال على ذكر الجهاد بالأنفس حيث<lb/>يمكن الأمران. وأما من عجز عن الجهاد بنفسه فليس له حظ إلا في<lb/>الجهاد بماله، فإن تركه فلا عذر له عند الله ولا عند رسوله ولا عند المؤمنين،<lb/>ولا يوجد دليل على صدق الإيمان أقوى من بذل المال في سبيل الله ولا<lb/>دليل على ضعف الإيمان أو النفاق فيه أقوى من البخل والإمساك عن البذل<lb/>في سبيل الله، ومن أهمه أو أهمه حماية الملة وحفظ كيان الأمة والدولة.<lb/>إن مسلمي مصر والهند أجدر المسلمين بأن يكونوا أرفع المسلمين<lb/>صوتًا وأنداهم كفًّا في الانتصار للدولة العلية؛ لأنهم يمتازون على سائر<lb/>المسلمين بثلاث العلم والمال والحرية، وفي هذا المقام نعترف لدولة<lb/>إنكلترة بالفضل على جميع دول أوربة التي تضطهد المسلمين وتضيق<lb/>عليهم مسالك الحرية الشخصية، وإن كنَّا في مقامٍ نشكو فيه من إقرارها<lb/>لإيطالية على عدوانها الوحشي.<lb/>للدولة على المصريين حق الأخوة الإسلامية، وحق السيادة السياسية،<lb/>ولولاية طرابلس عليهم حق ثالث وهو حق الجوار، فيجب أن يكونوا هم<lb/>السابقين إلى كل أنواع المساعدات الممكنة، وهم أهلٌ لذلك، فلا يألون<lb/>جهدًا، ولا يدخرون وسعًا، وقد رأينا الاضطراب ظاهرًا على عوامهم<lb/>وخواصهم، والغيرة شاملة لجميع طبقاتهم، ويليهم مسلمو تونس فالواجب<lb/>عليهم أن يرفعوا أصواتهم، ويمدوا سواعدهم، ويكذبوا هانوتو في زعمه<lb/>أن فرنسة قد فصلت ولاية تونس من مكة، أي بترت هذا العضو من جسم<lb/>الملة الإسلامية، هذه فرصة يجب أن يغتنموها هم وأهل الجزئر ليظهروا<lb/>للعالم الإسلامي كنه صدق فرنسة في قولها إنها بدأت تغير سياستها في<lb/>معاملة المسلمين، تغيير تساهل وتحسين، وليعلموا أن الجبن والإحجام في هذا الوقت<lb/>لا يزيدهم عند فرنسة إلا مهانةً واحتقارًا، وذلةً وصغارًا، ولا أحتاج إلى تذكيرهم<lb/>بقيمتهم في نظر العالم الإسلامي؛ بل العالم الإنساني.<lb/>هذا ما أُذَكِّرُ به إخواني المسلمين في الشرق والغرب وأدعوهم مع<lb/>سائر الكتاب إليه، ولي معهم قول آخر فيما يجب عليهم من العبرة في هذه<lb/>الحادثة، وما يجب أن يعتقدوه في أوربة كلها ويعاملوها به إذا هي بقيت<lb/>مصرة على غيِّها في إقرار إيطالية على عدوانها.<lb/>وأما أنتم أيها العثمانيون الخُلَّص فإنَّما أَعِظُكُمْ بواحدة أن تقوموا مَثْنَى<lb/>وفُرَادَى وجَمَاعَات، ثُمَّ تتفكروا فتجزموا بأنكم مهددون بالزوال، وأنَّ هَذَا<lb/>الوقتَ ليسَ وقتَ مطالبةٍ بإصلاح، ولا مؤاخذة على إفساد، وإنما هو وقت<lb/>لا يَتَّسِعُ إلا لشيءٍ واحد، وهو تأييد الدولة ببذل الأموال والأرواح.<lb/>واعلموا أيها الإخوة الألبانيون أن حكومتنا صائرة بطبعها إلى<lb/>اللامركزية فلا تعجلوا، ولا تغوينكم دسيسة أوربة باضطرارها الدولة إلى<lb/>إعطاء تلك المطالب للماليسوريين، واصفحوا عن جهل إخوانكم<lb/>المغرورين، الذين رجحوا قتالكم وقتال إخوتكم الآخرين، فهذا وقت العفو<lb/>والسماح، هذا وقت الاعتصام والاتحاد، فإن الخطر محدق بالجميع،<lb/>فيجب أن يتحد الجميع على دفعه.<lb/>هذا وإنني أرجو من إخواننا السوريين الكرام في خارج المملكة أن<lb/>يظهروا صدق وطنيتهم، ويعرفوا دولتهم بقيمة إخلاصهم، وبأنهم ما<lb/>كانوا يشكون إلا من سوء المعاملة، وأنهم حريصون على سلامة الدولة،<lb/>ولا يكرهون منها صبغتها الإسلامية؛ لأن هذه الصبغة لم تمنعها من<lb/>مشاركتهم فيما يسمونه الحاكمية، ولا من مساواتهم بغيرهم في الحقوق<lb/>العمومية، وما كان من التقصير في ذلك فهو من ذنب بعض الأفراد<lb/>والإصلاح لا يجيء إلا بالتراخي والتدريج.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصر في يوم الجمعة 13 شوال سنة 1329<lb/>* * *<lb/>(3)<lb/>(ما يجب من العبرة والاستفادة من هذه الشدة)<lb/>لسان الحال أفصح من لسان المقال وأصدق، والحوادث أشدُّ تأثيرًا<lb/>في نفوس الناس من الأحاديث والأقوال التي تُلْقَى إِلَيْهِمْ، وحوادث الشدائد<lb/>في البأساء والضراء، أَبْلغ في التأثير والعبرة من حوادث النعمة والرخاء،<lb/>فيجب على الخطباء والمرشدين أن يغتنموا فرصة نزول البلاء والشدة<lb/>لتنبيه شعور الأمة، باستخراج فنون الموعظة والعبرة.<lb/>كان الأستاذ الإمام يقول: إن عِلَّةَ هذه اليقظة والحركة الفكرية في<lb/>المسلمين هي الحرب الروسية العثمانية الأخيرة، وكانوا قبلها في غفلة لا<lb/>يِتَأَلَّمُ قطر من أَقْطَارِهِمْ لِمَا يُصِيبُ قُطْرًا آخر؛ بل لا يكاد يشعر بمصابه،<lb/>فقد دخل الإنكليز قبلها بلاد الأفغان محاربين فاتحين ولم تبالِ بذلك الآستانة ولا<lb/>مصر، بل ولا الهند ولا إيران جارتا تلك الإمارة، فتلك الحرب هي التي<lb/>أيقظت المسلمين هذه اليقظة على ضعفها بانتصار الروسية عليها،<lb/>وبلوغ الجيش الروسي ضواحي عاصمتها.<lb/>وأعرف كثيرين من أحرار العثمانيين يعتقدون أن انتصار الدولة<lb/>على اليونان في حربها الأخيرة كان شرًّا مِنَ الانكسار الذي كانوا يتمنونه<lb/>للقضاء به على استبداد عبد الحميد، فهم يقولون: إن ذلك الانتصار هو<lb/>الذي كان سبب رسوخ استبداد ذلك المخرب لبناء الدولة، ولولاه لفاز<lb/>طلاب الإصلاح بإعلان الدستور قبل الوقت الذي أعلن فيه بسنين كثيرة.<lb/>هذا القول معقول وقد بَيَّنَ لنا كِتَابُ اللهِ تعالى ما كان في انكسار<lb/>المؤمنين مع الرسول صلى الله عليه وسلم يوم أحد من الفوائد، وما كان<lb/>من تمحيصه لهم وإرشاده إياهم إلى تدارك ما فَرَّطُوا فيه بغرور بعضهم<lb/>في الانتصار.<lb/>إن دول أوربة تعلم من فوائد الشدائد ما لا نعلم، فهي تحاول أن تحول بيننا<lb/>وبين الانتفاع بما ننزله بنا منها، فلا تقطع منَّا عضوًا إلا بعد تخدير أعصابِنَا،<lb/>وإبطال شعورنا، بنحو ما يسميه الجراحون عملية التبنيج، فيسمون<lb/>البغي والعدوان والفتح والتمليك بغير أسمائها هزؤا بنا، وضحكًا وسخريةً<lb/>مِنَّا، حتَّى إنَّ إيطالية تريد بعد هذا البغي والعدوان المشوه أن تسخر<lb/>من الدولة والأمة العثمانية بتسمية امتلاكها لطرابلس احتلالاً تحت سيادةِ<lb/>تركيا، وأن تدفع للدولة دريهمات تسميها ثمنا أو أجرة أو خراجا لتلك<lb/>المملكة الإسلامية العثمانية ليسخط العثمانيون والمسلمون على الدولة<lb/>وييأسوا منها.<lb/>إن أخذ إيطالية لطرابلس بالقوة القاهرة لبعدها عن مركز قوتنا أشرف<lb/>للدولة وأنفع للأمة من أخذها بثمن بخس، وكل ما تباع به الأوطان فهو<lb/>بخس، وفيه من الخسة والضرر لإيطالية بقدر ما فيه من الشرف والفائدة<lb/>لنا.<lb/>لا عار على من يشتري ملك غيره، ولكن العار الكبير على من<lb/>يختلسه اختلاسا عند غيبة من كان يحميه، ولا يغني الأمة مال قليل أو<lb/>كثير نأخذه مع الإذلال والإهانة وإضعاف رجائها في الحياة، وإيئاسها من<lb/>العزة والشرف، ولكن الأمة تغني وتتسع ثروتها بالمنبهات القوية التي<lb/>تعرف بكيد أعدائها وغدرهم، وتقوي شعور الشرف والإباء فيها، وتحفز<lb/>همتها إلى اتخاذ جميع الوسائط لحفظ الموجود، ورد المفقود على أن<lb/>العثمانيين الصادقين، وغيرهم من المسلمين الغيورين، سيبذلون للدولة<lb/>من الإعانة لحفظ شرفها أكثر مما تبذله عدوتها لإضاعته.<lb/>علمت من الثقات في عاصمة دولتنا أعزَّها الله تعالى أن بعض<lb/>المتفرنجين المارقين الذين نفثوا سموم العصبية الجنسية الجاهلية فيها،<lb/>يميلون إلى بيع أوربة بعض الولايات العربية التي في أطراف المملكة<lb/>كطرابلس وجنوب بلاد العرب لأجل أن يرقوا بثمنها ولايات الرومللي<lb/>والأناضول، وما يتصل بها من البلاد الخصبة ويجعلوها مركز قوة الدولة،<lb/>فتكون لهم دولة صغيرة قوية كدول أوربة في كل شيء، لكن بشرط أن<lb/>يكون ذلك في غمرة من الحوادث يظهرون للأمة فيها أن الدولة فعلت ذلك<lb/>مضطرة لا مختارة، وأنها افتدت رأس الدولة وقلبها ببعض أصابع من<lb/>يديها أو رجليها، أو بما هو دون ذلك عندهم.<lb/>قد اضطررت إلى بيان هذه المسألة الآن اضطرارًا لنفطن لها الأمة<lb/>فتقطع الطريق على وساوس شياطينها، ولا شكَّ أن السواد الأعظم من<lb/>الأمة العثمانية يسفه أولئك الزعانف من الأفراد المتفرنجين المارقين،<lb/>الذين يقال: إن من آثارهم ترك تحصين طرابلس الغرب، فيرجى أن لا<lb/>تلدغ الأمة من جحرهم مرة أخرى.<lb/>المسلمون أشجع الناس وأثبتهم في القتال، وقد بشرهم الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم، بأنه لا يغلبون من قلة، وما خذلت دولتنا وغلبت في الحرب<lb/>الروسية إلا بخيانة من بعض القواد والرؤساء، بعد أن نفث التفرنج<lb/>فيهم سم الإلحاد، وجعل همهم من حياتهم التمتع باللذات والشهوات، ولعل إيطالية<lb/>ما جمحت إلى هذا العدوان إلا اتكالاً على أفراد من هذا الصنف الممقوت<lb/>الذي يهون عليه إضاعة هذه المملكة (طرابلس وبرقة) لذلك الغرض<lb/>الوهمي.<lb/>مولانا السلطان الأعظم وأعضاء أسرته الكريمة كلهم ينبذون رأي<lb/>أولئك الزعانف المارقين إن ظهر، وسروات العنصر التركي المبارك<lb/>وجمهور الطبقة المتعلمة، وجميع العامة من هذا العنصر العريق في<lb/>الإسلام كلهم يخالفون أولئك الأوشاب الذين لا يعرف لهم الأمة أصل ثابت<lb/>ولا أثر صالح.<lb/>يظنون أن مثل هذا الرأي الأفين يروج عند بعض طلبة المدارس<lb/>الرسمية المغالية في التفرنج، ونرجو أن يكون هذا الدرس الذي ألقته علينا<lb/>إيطالية قد أبطل ظنهم، ونَبَّه نابتة تلك المدارس على بطلان ظن آخر وهو<lb/>أن تقليد بعض الأوربيين في العادات ونبذ الدين ظِهْرِيًّا يجعلنا مثلهم في<lb/>قوتهم وعظمتهم، وكانوا يجاهرون بهذا الظن حتى تجرؤوا على كتابته<lb/>في الجرائد، وكتب بعض ساسة الآستانة: إن قومنا الترك والمجر من<lb/>أصل واحد؛ فلماذا ارتقوا في المدنية والحضارة ونحن منحطون واستعداد<lb/>الجميع واحد؟ يجب أن نسلك مسلكهم حتى نكون مثلهم باحترام أوربة لنا<lb/>ومساعدتها إيَّانا ورضاها بأن يكون عنصرنا عنصرًا أوربيًّا.<lb/>كان هؤلاء المساكين ومقلدتهم من طلبة المدارس الرسمية يتوهمون<lb/>أن أوربة يمكن أن ترقيهم وتجعل لهم دولة قوية كدولها، وأنه لا وسيلة<lb/>إلى ذلك إلا بإرضائها بالتفرنج ونبذ الإسلام.<lb/>نعم إنه يرضيها منهم التفرنج؛ لأنه هو الذي يجرف ثروتهم إليها،<lb/>ويرضيهم منهم ترك الإسلام لأنه هو الذي يحل رابطتهم ويفصلهم من مئات<lb/>من الملايين يغارون عليهم ويودون أن يروهم سالكين سبيل الرشاد<lb/>ليمدوهم بأموالهم ونفوذهم المعنوي، وكذا بأرواحهم إن وجدوا إلى ذلك<lb/>سبيلاً، ولا يرضيها ذلك منهم لأجل أن يرتقوا ويعتزوا؛ بل يناديهم لسان<lb/>حالها كل يوم ولسان مقالها في بعض الأوقات بهذا المثل (وجودك ذنب لا<lb/>يقاس به ذنب) وهل يمكن أن يوجد نداء أفصح لهجة وأصرح صيحة من<lb/>بتر طرابلس الغرب من جسم الدولة.<lb/>هؤلاء الذين أفسدت تعاليم أوربة علينا قلوبهم وأفكارهم، وجعلتهم<lb/>عونًا لها على إزالة استقلالهم من حيث لا يشعر بذلك أكثرهم، يوجد<lb/>أشباه لهم وأمثال في الهند ومصر وتونس والجزائر، يظن أكثرهم أن<lb/>بلاده تكون مستقلة بمساعدة أوربة إذا تركت جنسيتها ومقوماتها ومشخصاتها الأولى<lb/>واستبدلت بها ما تأخذه عن أوربة من الجنسية الوطنية واللغوية، وقد وطنت نفوس<lb/>بعضهم على الرضى بالسلطة الأوربية ظاهرًا وباطنًا لا محاء شعور الدين<lb/>والجنس منها وعفاء أثره.<lb/>كتبت هذه النبذة لتذكير هؤلاء المتفرنجين بما يجب عليهم من العبرة<lb/>في الكارثة النازلة بنا، وتذكير سائر الأمة بالاعتبار بهم، لعلها تقدر على<lb/>إبعاد من بقي منهم على غَيِّهِ من مناصب الدولة، ومن النيابة عنها في<lb/>مجلس الأمة، ولتذكير الجميع بما يجب أن نأخذه عن أوربة وما يجب أن<lb/>ندعه ونتقيه كما نتفي العقارب والثعابين وجراثيم الأمراض (وميكروبات)<lb/>الأوبئة أو أشد اتقاء.<lb/>كارثة طرابلس الغرب حجة قطعية محسوسة يشترك في إدراكها<lb/>السمع والبصر فلا يمكن أن يوجد في الحجج أقوى من دلالتها على حكم<lb/>أوربة علينا بالإعدام، واتفاقها على قسمة تركتنا قبل الإجهاز علينا، فيجب<lb/>أن يعرف هذا كل فرد من أفراد رجالنا ونسائنا وأولادنا.<lb/>وهذه الحجة تدل على بطلان عقيدة نظرية كان يعتقدها بعض ساستنا<lb/>والمفكرين منَّا، وهي أن أوربة لا تعتدي على بلد من بلادنا إلا إذا حدثت<lb/>فيها فِتْنَةٌ اعْتُدِيَ فيها على بعض الأوربيين من أية أمة منهم، أو على<lb/>النصارى منَّا، فإذا قدرنا على منع أسباب الفتن والتعدي وتلافي ما تحدثه<lb/>الدسائس فيها فإننا نتقي بذلك تعدي أوربة علينا، ونجعل لأنفسنا فرصة بذلك<lb/>نرقي بها أنفسنا. أبطلت كارثة طرابلس الغرب هذه الشبهة وقامت بها<lb/>الحجة على أن أوربة تغتصب بلادنا بمحض العدوان وكونها محتاجة إليها<lb/>وأحق بها منا، فإرضاؤها عنا متعذر ما دمنا أحياء، وإننا نراها قد استعجلت علينا<lb/>بعد أن أظهر لها بعض المتفرنجين منا فسقهم وإلحادهم، كما صرّحَتْ به<lb/>بعض الجرائد الفرنسية في المقارنة بين تركيا الفتاة ومصر الفتاة.<lb/>إن أوربة تجربنا بهذا البدع الجديد من العدوان هل نرضى أن نقتطع<lb/>جسمنا قطعة بعد قطعة كلما هضمت واحدة منها قطعت أخرى والتهمتها<lb/>من غير مقاومة منَّا ولا معارضة أم لا، فإن رضينا بهذا الخسف فهو<lb/>القصد والغرض والأمنية العليا لأن المملكة تكون كلها غنيمة باردة لها لا<lb/>تخسر عليها نقطة من الدماء الأوربية المقدسة التي تفضل كل نقطة منها<lb/>على جميع أهل آسية وأفريقية.<lb/>وإن أبينا الذل والخسف وقاومنا جهد استطاعتنا، وأثبتنا لها أننا بشر<lb/>نحس ونشعر وأن بيننا اتصالاً وتضامنا في الجملة، فهي تكون حينَئِذٍ بيْنَ<lb/>أمرين إما أن تحل المسألة الشرقية عاجلاً خشية أن يقوى هذا الشعور<lb/>والتضامن فتصعب إبادة أهله، وإمَّا أن يكون الاتفاق لم يصل بين دولها<lb/>إلى هذه الدرجة فتتركنا نحن وإيطالية إلى أن يتم لهذه الاستيلاء على<lb/>طرابلس بقوتها وحدها أو لا يتم، ويتربصون بباقي بلادنا فرصة أخرى.<lb/>والذي أراه أنه لا يمكن أن نموت ميتة شرًّا من أن نقطع قطعًا قطعًا<lb/>كالشلو ونؤكل بالتدريج فيكون موتنا إماتة لشعور جميع المسلمين وإيئاسًا<lb/>لهم من الحياة، فيجب إذًا أن تبذلَ الدولةُ والأمة كل طاقتها في صد إيطالية<lb/>عن طرابلس وإن عَرَّضَتْ كل ما فيها للخراب وكل من فيها للقتل؛ ولأََِنْ<lb/>تَأخذها إيطالية أطلالاً دَارِسَةً ليس فيها أنيس، لا من البشر ولا من اليعافير<lb/>والعيس، خير من أن تأخذها بقلاعها وحصونها ودورها وأهلها.<lb/>وإذا أرادت أوربة بسبب مقاومتنا لإيطالية أن تقتسم بقية بلادنا فخير لنا أن<lb/>نُعَرِّضَ جميع جيشنا وجميع أفراد أمتنا للقتل كما قلنا في إخواننا أهل طرابلس، وأن<lb/>نُعَرِّضَ جميع بلادنا للخراب، ولا ندعها غنيمة باردة لأوربة الباغية الطاغية، كما<lb/>نعرض طرابلس لذلك.<lb/>وإذا لم يكن من الموت بد <gap resp="#org_MS"/> فمن العجز أن تموتَ جبانًا<lb/>إن تفعل ذلك أوربة وهو ما لا ترضاه لها شعوبها التي يوجد فيها<lb/>الجماهير من المهذبين الذين يكرهون العدوان وسفك الدماء حقيقة لا رياء<lb/>ونفاقًا كما يدعي ساستُها - يكن ذلك درسًا للشرقيين عامة والمسلمين<lb/>خاصة يقرب أن يعلمهم كيف يعاملون هذه الوحوش المفترسة بمثل ما<lb/>عاملتنا به، وإنه ليغلب على اعتقادي أن سلب الدولة الإسلامية الكبرى<lb/>ملكها حماه الله بمثل هذه الصورة بعد ذلك العدوان على مملكتي إيران<lb/>والمغرب الأقصى يكون سببًا قريبًا لحياة المسلمين والصينيين حياة قريبة<lb/>وأن القوة الآلية القليل عمالها لا يدوم لها القهر للكثرة العديدة تنفق آحادها.<lb/>أيتها القسطنطينية العظمى، اعلمي أنه يجب أن نحيا، وأنك أنت التي<lb/>تحكمين اليوم بوجوب حياتنا إذا أبيت أن تبيعي طرابلس ولو بملء الأرض ذهبًا،<lb/>وجعلت الدم مع العزة والشرف، أرخص من الذهب مع الذل والهوان،<lb/>يجب أن تختاري العز على الذل، وجميع قلوبِ المسلمين معك اليوم،<lb/>وسيتبع ذلك أموالهم وأنفسهم.<lb/>هذا إذا أقدمت أوربة على الخطر الأخير، وإن هي أحجمت عنه فلا<lb/>تأسفي على طرابلس إذا ذهبت وبقي الشرف، ونمي الشعور بالحياة<lb/>الاستقلالية، فإنها لا تلبث أن تعود هي وغيرها، والواجب على الأمة<lb/>العثمانية في حالة الإحجام، وحفظ كيان الدولة أن تبعد عن كراسي<lb/>الوزارة والرياسة والقيادة والنيابة في مجلس الأمة جميع المارقين<lb/>المفتونون بالتفرنج، وأن لا تقتبس من أوربة إلا الصناعات والفنون التي<lb/>تمدها بالقوة والثروة، دون الآدابِ والعاداتِ والأزياءِ وسائرِ الأمورِ<lb/>المعنويةِ، يجب حينئذٍ أن تؤسسي جامعة عثمانية حقيقية، وأن تحفظي<lb/>رابطتك الإسلامية أشد الحفظ، وسنبين هذه الواجبات بالتفصيل إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>* * *<lb/>(4)<lb/>الاعتبار بالمقارنة بينها وبين الجامعة الإسلامية<lb/>المسألة الشرقية عبارة عن إزالة ملك المسلمين كالوثنيين واقتسام<lb/>أوربة لجميع ممالكهم، وهي من الحقائق الثابتة المقررة لا ينكرها أحد،<lb/>ومسألة الجامعة الإسلامية عبارة عن اتفاق المسلمين وتعاونهم على حفظ<lb/>سيادتهم والدفاع عن أنفسهم، وهي من الخيالات التي تصورتها أذهان<lb/>الأوربيين ورسمتها في لوح الإمكان والاحتمال لأجل الصد عنها، واتقاء<lb/>وقوعها، عملاً بقاعدة: اتقاء وقوع المرض خير من معالجته بعد وقوعه.<lb/>ترى أوربة أنه لا إثم في حل المسألة الشرقية ولا حرج، ولا يعد من<lb/>الطمع ولا من التعدي على حقوق الأمم؛ بل هي فضيلة وكمال إنساني،<lb/>وإنما يخشى الإثم والحرج في اختلاف الدول الكبرى في القسمة اختلافًا<lb/>يُضْرِمُ نيرانَ الحربِ بينهنَّ.<lb/>وأما الجامعة الإسلامية فهي في نظر أوربة أكبر الأنام، وأظهر أمثلة<lb/>البغي والعدوان، وأشنع صور التعصب الوحشي؛ لأن المسلمين ميَّالون<lb/>إلى الحرب والاستيلاء على الممالك وهذه تجارة خاصة بأوربة يجب عليها<lb/>احتكارها.<lb/>صَوَّرُوا الجامعة الإسلامية بتلك الصور الشنيعة المشوهة، وتفننوا ما<lb/>شاءت بلاغتهم في هجومها وذمها، ووصف مضارها ومفاسدها، حتى<lb/>نفروا قومهم منها، ومن المسلمين الذين يتهمونهم بها، بل نفروا المسلمين<lb/>أنفسهم منها بضربين من ضروب التنفير أحدهما: تهديدهم بأن أوربة<lb/>تسومهم سوء العذاب إذا هي أنست منهم عملاً ما لهذه الجامعة، وثانيهما:<lb/>أنها أحدثت لهم جنسيات جديدة، وأحدثت لهم أماني واعتقادات بأنه يمكن<lb/>لكل جنس منهم أن يستقل بنفسه، ويكون له دولة عزيزة ممدنة، إذا هو<lb/>انسلخ من الجنسية الإسلامية، ونهض بجنسية النسب أو اللغة معًا أو<lb/>أحدهما فقط، فكون الترك دولة تركية فقط، والفرس دولة فارسية فقط،<lb/>والمصريون دولة مصرية فقط، والسودانيون دولة سودانية فقط بشرط أن<lb/>تكون هذه الجنسية بمعزل عن الدين لا شِيَة فيها، وحينئذٍ يجد أهلها من<lb/>مساعدة أوربة عاشقة الإنسانية وعدوة التعصب الديني ما يبلغهم أمنيتهم من<lb/>هذا الاستقلال.<lb/>من عجائب تصرف العلم في الجهل أن وساوس أوربة تروج في<lb/>سوق المستمسكين بكل ما يعتقدون أو يظنون أو يتوهمون أنه من الدين،<lb/>المبغضين الماقتين لكل ما عليه الأوربيون كما تروج في سوق المتفرنجين<lb/>الذين زلزلت التعاليم الأوربية الناقصة عقائدهم وجميع مقوماتهم<lb/>ومشخصاتهم الملية؛ بل هي في سوق أولئك المتعصبين لعقائدهم وتقاليدهم<lb/>أشد رواجًا وأقبح تأثيرًا.<lb/>تعبث أوربة بجميع الشرقيين وتلعب بهم كما يلعب الصبيان بالكرة،<lb/>فهم ألعوبة بين يديها، حتى في حال مقاومتهم لها؛ لأن من المقاومة ما لا<lb/>بد منه فهي تمهد لهم سبيله، كمقاومة أهل المغرب الأقصى لفرنسة في تلك<lb/>المدة القصيرة، هي التي حركتهم للثورة، وهي التي دفعتهم إلى المقاومة؛<lb/>لأن الطريقة التي رسمتها للاستيلاء على بلادهم وأعناقهم لا تتم إلا بذلك،<lb/>وكم لها من أمثال هذه الوسائل؛ ولكن من تستعملهم فيها لا يدرون كُنْهَ<lb/>عَمَلِهِمْ ولا غايتَه ولا يعرفون مَنْ هم الدافعون لهم إليها، ولا أنهم يبخعون<lb/>أنفسهم بها (ينتحرون) .<lb/>إن المسألة الشرقية حقيقة لا ريب فيها، ومن عجائب غفلة المسلمين<lb/>أنهم لا يزالون كالأطفال يدركون الجزئيات عندما تتصل بإحدى حواسهم<lb/>ولا يفطنون للكليات التي تندرج هي تحتها ليدركوا كل ما هو محيط بهم<lb/>من المصائب والأخطار، حتى إن أوربة تتجادل في قسمة ممالكهم وهم<lb/>يسمعون تحاورَها في جدالها، ويكتبون بعضَ أخبارِها في جرائدهم،<lb/>وتلوكها ألسنتهم في مجالسهم، ولا ينتقلون من كل جزئية منها إلى الأمر الكلي<lb/>الحامل عليها وهو إزالة ما بقي من ملكهم، والاتفاق على قسمة سائر تراث<lb/>أجدادهم، وهو ما يسمى بالمسألة الشرقية، فهم يعدون مسألة طرابلس الغرب مسألة<lb/>جزئية سببها طمع إيطالية وغرورها، وإقدامها على نكث قتل المعاهدات ونسخ<lb/>أصول حقوق الدول، وليس الذنب ذنب إيطالية وحدها، وإنَّما هو عمل أوربة كلها<lb/>بدليل إقرارها إياها عليه، وعدم إجابة الدول نداء الدولة العلية إذ استصرختهن<lb/>لحماية القوانين والعهود والمواثيق.<lb/>لو أن مثل هذا العدوان وقع من الدولة العلية على بعض حكومات<lb/>البلقان لقامت قيامة أوربة كلها، وجهزت أساطيلها، وصاحت جرائدها<lb/>على اختلاف لغاتها يجب على دول المدنية أن تطهر الأرض من هذه<lb/>الدولة الإسلامية الباغية العادية المتعصبة المتوحشة حفظًا للعهود والقوانين<lb/>التي يرعاها البشر، ولا يتعدى حدودَها إلا الهمجُ والمتوحشون.<lb/>قلت: إن الجامعة الإسلامية مسألة خيالية، وها نحن أولاء نرى<lb/>الذين يتهمون المسلمين بها؛ لأجل تنفيرهم عن التوجه إليها، لا يعدون<lb/>لهم عملاً ما في سبيلها، وإنما يؤاخذوننا كلنا إذا كتب كاتب منَّا مقالة ذكر فيها<lb/>حكومة إسلامية أو بلادًا إسلامية بما يدل على أنه يكره لها الشر، ويحب<lb/>لها الخير، كما كانت الجرائد الأوربية هنا تنكر على بعض الجرائد<lb/>الإسلامية إلى عهد قريب استنكار نكث فرنسة لمعاهدة الجزيرة بالاعتداء<lb/>على مملكة المغرب الأقصى وإرسال جنودها لاحتلال مدينة (فاس) ثم<lb/>استنكار عمل ألمانية في حملها فرنسة على امتلاك تلك البلاد امتلاكًا تامًّا<lb/>بشرط أن تعطيَها بدلاً عمَّا تستحقه فيها بمقتضى قاعدة المسألة الشرقية،<lb/>وهي أن الدول العظمى هي الوارثة لجميع الممالك الشرقية التي تسقطها.<lb/>لا يزال يرن في آذاننا صوت تلك الجرائد التي قامت اليوم تتعصب<lb/>لإيطالية الباغية على الدولة العثمانية التي بغي عليها، كانت تقول: إنه لا حق<lb/>لمسلم في إظهار الشفقة على مملكة مراكش لأنها ليست وطنه فشفقته إذًا<lb/>من التعصب الإسلامي المذموم ومن دلائل الميل إلى الجامعة الإسلامية<lb/>الممقوتة، وأمَّا تعصب الجرائد الفرنسية والإنكليزية التي تصدر في بلادنا،<lb/>لإيطالية الباغية علينا، فهو محمود مشكور وإن لم تكن وطنها لأن التعصب فرض<lb/>عليهم ومحرم علينا.<lb/>أعجب من هذا أن هذه الجرائد المتعصبة لا تستحي الآن من ذم<lb/>المصريين ورميهم بالتعصب لاستنكارهم بغي إيطالية على دولتهم التي<lb/>يخفق علمُها فوق رؤوسِهم، ويخطب باسم سلطانها على منابرهم،<lb/>وعطفهم على إخوتهم في الدين والعثمانية واللغة، وجيرانهم المتصلين بهم<lb/>في الوطن من أهل طرابلس، فمن المنكر العظيم في مدنية أوربة التي تلقي<lb/>دروسَها علينا هذه الجرائد أن نتألم لتدمير إيطالية لبلادنا، وسفكها لدماء<lb/>إخواننا، وأن نستنكر همجيتها ووحشيتها ونهتم لتخفيف المصائب عن<lb/>أولئك الجيران الذين لم يقترفوا ذنبًا تحكم به أوربة عليهم بهدم وطنهم على<lb/>رءوسهم! ! أما آن لنا أن نفهم ونعقل ونتدبر هذه الدروس؟ !<lb/>قال حكيمُنا: (الناسُ من خوف الذل في الذل) وقد ذللنا حتى إنه<lb/>يساء إلينا ونؤمر بالشكر، فإلى متى يَقْذِفُونَ في قلوبنا الرعبَ والخوفَ من<lb/>لفظ التعصبِ الذي نجد معنَاه عندهم ولا نجده عندنا، وإنما يخافون أن<lb/>نستفيد منه الاتحاد والتكافل كما استفادوا.<lb/>إلى متى يقذف في قلوبنا الرعب والخوف من لفظ (الجامعة الإسلامية)<lb/>التي نرى مثلها عندهم مشاهدًا محسوسًا بالاتفاق على حل المسألة الشرقية، ولا<lb/>نرى لذلك المعنى أثرًا في شعب من شعوبِنا، ولا في قطر من أقطارنا، أنخاف<lb/>من سطوتهم أن تفتك بنا بأكثر من البغي باغتصاب بلادنا عنوة واقتدارًا<lb/>ليضربوا علينا الذلة والمسكنة إلى الأبد؟ يذبحوننا ويأكلوننا، ويمنُّون<lb/>علينا بعد ذلك بأنهم يمدنوننا، لا كانت هذه المدنية ولا كان الراغبون فيها<lb/>والناشرون لها.<lb/>أراد رجل من المغرب الأقصى أن يُرْسِلَ ولدَه إلى بيروت لِيَتَعَلَّمَ فِيَها،<lb/>قبل نزول البلاء عليها باحتلال فرنسة لها، فأنذره الفرنسيون سوءَ عاقبةِ<lb/>تعليمِهِ في بيروت وقالوا له: إننا سنملك هذه البلاد فيحرم ولدك من كل<lb/>شيء فيها إذا لم تعلمه في مدارسنا، فقال: إن مدارسكم لا تعلمه لغته ولا<lb/>دينه وهما أهم ما أريد أن أعلمه إياه، إنه لا يوجد أحدٌ من أهل المغرب<lb/>الأقصى يأمن على ما يرسل إليه من خارجه في البريد الفرنسي؛ لأنه يعلم<lb/>أنه لا يصل إليه إلا بعد أن يطَّلعَ عليه المفتشون ويرون أنه ليس فيه ما لا<lb/>يُحِبُّون أن يقفَ عليه، وسيكون أهلُ تلك المملكةِ عن قريبٍ محرومين من<lb/>كل ما لا تريده فرنسةُ لهم، وهذا أهون ما في هذه المدنية.<lb/>أنا لا أدعو بهذا إلا إلى شيءٍ واحدٍ، وهو أن نعرفَ أنفسنا، ونعرف<lb/>ما حولنا وما يحيق بنا؛ لنكون على بصيرة من أمر هذا البلاء الذي أنذرنا<lb/>به بغي إيطالية علينا باتفاق أوربة وإقرارها، ونفهم كنه المسألة الشرقية<lb/>قبل أن يتم حل عقدتها، وتنفيذ المقصد منها، ونفهم سرَّ تهديدِنا بلفظ<lb/>التعصب ولفظ الجامعة الإسلامية اللَّذَيْنِ هما من الألفاظ المهملة التي لا<lb/>معنى لها عندنا.<lb/>إن مسلمي المغرب الأقصى كانوا عونًا لفرنسة على فتح الجزائر،<lb/>وهي الآن قد احتلت مملكة المغرب بقوة مسلمي الجزائر، فهل كان هذا<lb/>من التعصب الإسلامي وفروع الجامعة الإسلامية؟ !<lb/>احتلت فرنسة تونس واستولت عليها وهي محاطة بالمسلمين من كل<lb/>جانب فهل عارضها أحد من المسلمين أو قاتلها عليها؟ فأين التعصب<lb/>الإسلامي والجامعة الإسلامية؟ !<lb/>أراد إسماعيل باشا أن يجعل بلاد مصر مملكة أوربية؛ فاعتمد على<lb/>أوربة وتدهور في الحفرة التي حفرتها، ولم يمنع ذلك خلفه من الثقة<lb/>بأوربة ودعوتها إلى حفظ أريكته من ثائري رعيته، فهل هذا من التعصب الإسلامي<lb/>والعمل بالجامعة الإسلامية؟<lb/>فصلت إنكلترة مملكة السودان من أختها مملكة مصر ثم فتحتها بجنود<lb/>المصريين وأموالهم وهم وادعون ساكنون، لا يكادون يعترضون إلا<lb/>على الاستمرار على أخذِ أموال مصر للسودان، مع الاجتهاد بقطع كل<lb/>علاقة للسودانيين بمصر وللمصريين بالسودان، ولا يزال الإنكليز يفتحون<lb/>بالجيش المصري كل ما أرادوا من السودان، وحفظ كل ما أرادوا حفظه<lb/>من بلاد السودان، وكل مصري يعرف أنه لا حظ لبلاده من ذلك، وها<lb/>نحن أولاء نرى وفودهم تغشى دار الوكالة الإنكليزية كل يوم لتهنئة فاتح<lb/>السودان بتولي إدارة الأعمال في مصر، يأتون هذا في الوقت الذي أحسوا<lb/>فيه بالخطر على دولتهم صاحبة السيادة الرسمية والشرعية عليهم، مع<lb/>علمهم بأن إنكلترة قطب الرحى في هذا الخطر ولو شاءت لأزالته، فهل<lb/>يتوسلون بهذا إلى نَيْل مساعدتها للدولة أم هذا من التعصب الإسلامي<lb/>والعمل للجامعة الإسلامية؟<lb/>ما هي القوة التي تمد فرنسة بها سلطتها في أحشاء أفريقية وتحفظ بها<lb/>ما تستولي عليه وتحفظ به تجارتها؟ أليست من أهالي البلاد المسلمين ليس<lb/>معهم إلا عدد قليل من الضباط البيض؟ ما هي قوة إيطالية المستولية بها<lb/>على مصوع والتي تطمع بها أن تضم إلى مستعمراتها الأفريقية بلاد اليمن<lb/>كلها أو بعضها؟ أليس معظمها من المسلمين، يسوسهم ويسيرهم عدد قليل<lb/>من الإيطاليين؟ لو كان هناك تعصب إسلامي أو عمل للجامعة الإسلامية<lb/>في الآستانة أو مصر أو الهند أو ما دون هذه البلاد الراقية من بلاد المسلمين، أما<lb/>كان يكون منه إرسال المحرضين على هؤلاء الأفراد من الأوربيين الذين<lb/>يستعبدون الملايين من المسلمين؟ ما كان شيء من ذلك ولا نعلم أحدًا فكر<lb/>في تكوينه، ولم يستطع الأوربيون أن يجدوا شبهة على ذلك يلصقونها بمسلم،<lb/>فأين التعصب الإسلامي والجامعة الإسلامية؟<lb/>ولو شئت لرجعت إلى تاريخِ الشرقِ وذكرتَ اتفاقَ العثمانيين مع<lb/>أعدائهِمْ الروس على اقتسام البلاد الإيرانية عندما تغلب الأفغانيون على<lb/>أصفهان في عهد (شاه سلطان حسين) ومحاربتهم للإيرانيين من طريق<lb/>بايزيد عندما كان (عباس ميرزا) يدافع الروسية عن بلاده، ثم مكافأة<lb/>إيران العثمانيين بمساعدة الروسية عليهم في حربها لهم، فهل هذا من<lb/>التعصب الإسلامي والجامعة الإسلامية؟<lb/>كان سلطان ميسور (تيبو سلطان) أرسل سفيرًا إلى الدولة العثمانية<lb/>يعرض عليها احتلال بلاده لصد إنكلترة عنها فردته خائبًا، ولو أجابته<lb/>لهان عليها أن تملك بلاد الهند بلا مشقة ولا عناء.<lb/>وإن شاه إيران (فتح علي) أنذر الأفغانيين بالحرب مساعدة للإنكليز عندما<lb/>أراد الأفغانيون الزحف على الهند، وإن أمير الأفغان (دوست محمد خان) نكث<lb/>عهد (رنجت سنك) صاحب بنجاب ومحالفته على صد الإنكليز، ولولا ذلك<lb/>لما ظفر الإنكليز بجيش (رنجت) وأخذوا تلك المملكة بتلك السهولة، كذلك<lb/>أمراء البنغالة والكرنانك ولكنهو قد مهدوا للإنكليز السبيل إلى الاستيلاء<lb/>على السلطنة التيمورية في الهند فهل كان كل ذلك من التعصب الإسلامي، ومبادئ<lb/>العمل للجامعة الإسلامية.<lb/>وإذا تحولنا عن الهند إلى الممالك الإسلامية التي استولت عليها<lb/>الروسية نراها كلها كانت متخاذلة يشمت بعضها ببعض، فقد سر أهل<lb/>بخارى باستيلاء تلك الدولة على بلاد التركمان وخوقند وقابلها هؤلاء<lb/>بالمثل عندما استولت عليها هي أيضًا، ولم نر أحدًا من هؤلاء المسلمين<lb/>ساعد الآخر على صد الأجنبي عن بلاده، فأين تجدون لنا في التاريخ<lb/>الإسلامي جرثومة من جراثيم التعصب النافع لنا أو الضار بكم، وأين<lb/>تجدون الدليل على ما سمَّيْتُمُوهُ الجامعة الإسلامية؟ هل اتحد ملوك<lb/>المسلمين في الماضي على محاربة النصارى كما اتحد ملوك أوربة على<lb/>المسلمين في الحروب الصليبية؟ أو كما اتحدت دولها الآن في المسألة الشرقية؟<lb/>إلى متى هذا الغش والتغرير، والسخرية من هؤلاء المسلمين المتخاذلين<lb/>المتقاطعين؟ ! !<lb/>هذا نذير من النذر الأولى، وهذا نذير من النذر الآخرة، وإن أمامنا<lb/>خطرًا كبيرًا فيجب أن ندرك كنهه، وأن نبحث عن مستقبلنا مع الباغين<lb/>المعتدين، وإلا ضاع كلُّ شيءٍ وصرنا أذل البشر، وصعب علينا مع هذا<lb/>الاتحاد العام علينا أن نرتقي عن طبقة العبيد الأذِلاء، وأول درس عملي<lb/>يجب أن نقوم به هو بذل المال لمساعدة طرابلس الغرب على نكبتها، وأن<lb/>نستفيد بذلك كيف يكون التكافل والتعاون بيننا.<lb/>وإذا كنَّا لم نهتدِ لكل ما أصابنا فيما مضى إلى العمل للجامعة<lb/>الإسلامية التي نصون بها أنفسنا ونكون أمة عزيزة فعسى أن تكون<lb/>الكارثة الحاضرة مبدأ هذه الهداية، وتكون إيطالية المغرورة هي الملجئة<lb/>إلى وضع الحجر الأول في هذا البناء الشريف الذي يوقف بغي أوربة عند<lb/>حدِّه ويعيد إلى الشرق أفضل ما سُلِبَ من مجدِه، وقد قال حكماؤنا في<lb/>أمثالِهم: الشيءُ إذا جاوزَ حدَّه، جاوزَ ضدَّه، وإلى الله المصير.<lb/>* * *<lb/>(5)<lb/>ما يجب على العثمانيين المختلفين في اللغة والدين<lb/>إن وثوب إيطالية على طرابلس كما يثب الذئب الجائع على الشاة<lb/>وتأييد كل من حليفتيها ومن دول الاتفاق الثلاثي لها على عدوانها على ما<lb/>بين الفريقين من الخلاف والنزاع برهانٌ قاطعٌ على أنهم يريدون بذلك حل<lb/>المسألة الشرقية حلاًّ حاسمًا (إن أمكنَ) وإنه ليس عند أحدٍ من تلك الدول عاطفة<lb/>رحمة أو إنسانية أو نزعة عدل أو حق تحملها على كف عادية الظلم،<lb/>وإطفاء نائرة البغي، فهن في أرقى وأعلى مدنيتهن التي يسمونها مسيحية أشد قسوة<lb/>وأشوه وحشية من أهل البوادي والقِفَار، وأين هم من العرب في جاهليتهم<lb/>وأدنى أحوالهم الذين عقدوا حلف الفضول على أن لا يدعوا ظالمًا إلا كفوه عن<lb/>ظلمه، ولا مظلومًا إلا أعانوه على حقه، وهن على هذا البغي والوحشية<lb/>والهمجية لا يخجلن من حمل قوسٍ بلادهم وكتابها وأساتذتها على مفاخرةِ<lb/>الإسلامِ بدينِهم ومدنيتِهم وآدابِهم وفضائِلِهم، أعاذ الله الشرق منهم ومن شر<lb/>قوتهم التي يدعون بها كل تلك الدعاوى الكاذبة الخادعة، وأكذبها دعوى<lb/>الانتساب إلى دين المسيح عليه الصلاة والسلام.<lb/>إن هؤلاء الوحوش الضواري ليس لهم دين إلا الدينار والنار والبارود<lb/>والديناميت التي هي وسائل اللذات والشهوات والكبر والفخر والخيلاء، ألا<lb/>ترى إلى ملك إيطالية كيف ملأ ماضغيه فخرًا ببغي دولته وعدوانها<lb/>الوحشي، وقال: إنه يريد أن يري أوربة عظمتها وقوتها في حرب طرابلس،<lb/>لتقر عينها ويسر قلبها ببغي كثرتها على قلة العثمانيين هنالك؟ ولا يخفى<lb/>على أحد قرأ الإنجيل وعرف سيرة المسيحيين الأولِيِنَ قبل أن تشوِّه أوربة<lb/>الديانةَ المسيحيةَ وتقلِّب أوضاعَها بأن المسيح ما أمر بالبغي والعدوان وسفكِ دماءِ<lb/>الأبرياء، وهو ما تفاخر به أوربة، وإنما أمر بالرحمة والرأفة ومحبة الأعداء<lb/>المبغضين، ومباركة السابِّيِنَ اللاعِنين، وأنه يجب على المسيحي أن يديرَ خدَّه<lb/>الأَيْسَرَ لمن ضربَه على خدِّه الأيمن.<lb/>إذا كان أولئك السياسيون السفاكون للدماء، الشديدو الضراوة بتمزيق<lb/>الأشلاء أعداء للإسلام باعتدائهم على أهله، فهم أشد عداوة للمسيحية<lb/>الحقيقية بقلبهم لوضعها، وتغييرهم لطبعها، ونفثهم لسموم التعصب<lb/>الذميم فيها، فهم الذين أبادوا من أوربة جميع الوثنيين، باسم المسيح<lb/>الرؤوف الرحيم، وهم الذين أكرهوا بالسيف مسلمي الأندلس على<lb/>النصرانية أو الجلاء من البلاد باسم المسيح أيضًا، وهم الذين أنشأوا<lb/>محكمة التفتيش لتعذيب العلماء والعقلاء الذين يصرِّحون بما تصل إليه<lb/>عقولُهم من حقائق العلوم باسم المسيح أيضًا، وهم الذين أجْرَوا الدماءَ<lb/>أنهارًا لاختلاف المذهب في الدين الواحد كما أجْرَوْهَا أنهارًا من قبل<lb/>باختلاف الدين، ولا يزالون يضطهدون اليهودَ والمسلمين في بعض البلاد،<lb/>ويمنعون الكاثوليك من احتفالاتهم الدينية في إنكلترا.<lb/>ثم لما صارت الغلبة للماديين منهم لم يتركوا تلويث المسيحية بقسوتهم<lb/>التي ورثوها عن أجدادهم الرومانيين فكانوا إلى هذا العصر يغشون<lb/>المتدينين من شعوبهم بأنهم يريدون باعتدائهم على الدولة العثمانية إنقاذ<lb/>رعاياها المسيحيين من ظلم المسلمين، والإدالة للصليب من الهلال، حتى<lb/>إن الإيطاليين سالبي سلطة البابا عميد الدين الأكبر - ولا يقاس بهذا<lb/>تعديهم على الأحباش المخالفين لهم في المذهب - قد أخذوا من أحد<lb/>رؤساء الدين (مطران كريمونا) منشورًا يدعو فيه الإيطاليين إلى حرب<lb/>المسلمين في طرابلس الغرب ويثبت لهم مشروعيتها باسم المسيح، وقد<lb/>جعلت إحدى الجرائد المسيحية بمصر عنوان هذا الخبر كلمة يعزونها إلى<lb/>المسيح وهي: ما جئت لألقي سلامًا على الأرض، وتتمتها كما في إنجيل متَّى<lb/>(10: 34) ما جئت لألقي سلامًا بل سيفًا.<lb/>وجملة القول أن دول أوربة دول مادية وحشية غلب عليها الكِبْرُ<lb/>والعتو والغطرسة، وما الدين المسيحي عندهم إلا آلة سياسية يغشون بها<lb/>المتدينين من شعوبهم، ويتوسلون بها إلى العدوان على غيرهم، فإذا هم<lb/>غلبوا على بلادٍ جعلوا أهلها كالعبيد والخدم لهم ولا يرضون أن يساويهم أحد من أهل<lb/>الأرض في الحقوق ولا في غير الحقوق؛ بل يترفع الإنكليزي من<lb/>أدنى الطبقات عن الركوب في السكة الحديدية مع أشرف الهنود مَحْتَدًّا،<lb/>وأعلاهم أدبًا، وأوسعهم ثروةً، على أن الإنكليز أقرب من سائر الأوربيين<lb/>إلى حب الحرية والعدل، وهذا الكبر والعتو لم يُعْهَدَا في شعب من شعوب<lb/>الشرق؛ حتى في طور البداوة والجهل.<lb/>يصف ملطبرون وغيره من مؤرخي أوربة الترك بالكبر والقسوة،<lb/>وقد مضى على الترك عدةُ قرونٍ وهم أقوى دول الأرض بأسًا، ولم يفعلوا<lb/>في زمن جهلهم ما فعلته أوربة من التعصب الفاحش بإكراه الناس على ترك<lb/>أديانهم أو مذاهبهم لاتباع دينها ومذهبها؛ بل ترى هذه الدولة العثمانية ما<lb/>زالت أوسع حرية منهم وأشد تساهلاً حتى في هذا العصر الذي بلغوا فيه<lb/>أَوْجَ الحرية والمدنية والدليل على ذلك وجود الملل الكثيرة والنحل المتعددة<lb/>في بلادها إلى اليوم، وهي الآن قد جعلت حكومتها مشتركة بين المسلمين<lb/>وغيرهم من أهل تلك الملل الكثيرة، ولم تكلفهم ما تكلف فرنسة أهل<lb/>الجزائر وغيرهم من شروط الجنسية الفرنسية؛ وهي أن يخالفوا اعتقادهم<lb/>الديني ويخونوا ضمائرهم بترك أحكام الإسلام في النكاح والطلاق<lb/>والميراث وغير ذلك من الأحكام.<lb/>إن كثيرًا من جهلة المسيحيين الشرقيين مغرورون بمسيحية أوربة،<lb/>فهم يظنون أن الدول الأوربية إذا استولت على البلاد العثمانية تكون خيرًا<lb/>لهم من الدولة العلية فتساويهم بالأوربيين في الحقوق ورتب الشرف بحيث<lb/>لا يكون بين الفريقين فرق، والدولة العثمانية لَمَّا تصل في المساواة بين<lb/>المسلم وغير المسلم إلى هذا الحد، ويخالف أولئك الأغرار في ظنهم هذا<lb/>جميع أهل العلم من نصارى الشرق الذين عاشروا الأوربيين واختبروهم،<lb/>والذين عملوا معهم حتى في مصر والسودان؛ وهما القطران اللذان قضت<lb/>حالتهما السياسية والاجتماعية الممتازة وموقعهما الجغرافي أن يكون<lb/>الإنكليز فيهما خيرًا منهم أنفسهم في زنجبار؛ بل وفي الهند، يشهد هؤلاء<lb/>أن الإنكليزي المرءوس يرى نفسه فوق رئيسه المصري أو السوري<lb/>(الذي ما كان رئيسًا له إلا لأنه أرقى منه علمًا وخبرا في العمل المشترك<lb/>بينهما) ، وإن كان هذا الرئيس على دينه ومذهبه، فهو يرى نفسه فوق<lb/>كلِّ شرقي لأنه إنكليزي، وهكذا شأن جميع الأوربيين مع جميع الشرقيين،<lb/>والإنكليز أحسن أخلاقًا ومعاملة من سائر الأوربيين.<lb/>ألا فَلْيَعْلَمْ كلُّ نصراني عثماني أنه إذا وقعت بلادُه تحت سلطةِ دولةٍ<lb/>أوربية فقد حرم من حقيقة السلطة وشرف الرياسة وعزة الحكم التي يرجى<lb/>أن يكون له منها النصيب الوافر ببقاء الدولة العثمانية دستورية، ولا يذهب<lb/>بهذا الرجاء من قلوب غير الترك من العثمانيين ما عرفوا من تعصب<lb/>زعماء جمعية الاتحاد والترقي لجنسهم، ومحاولتهم تمييزه على جميع<lb/>الأجناس، فإن هذا من الغرور الذي يزول بزوال أولئك الزعماء أو بزوال<lb/>نفوذهم العارض أو برجوعهم عنه، وقد زعم صاحب جريدة طنين وهو<lb/>لسان حالهم أنهم قد رجعوا عن سياسة تتريك العناصر، فإن كان مخادعًا فسيذهب<lb/>الزمان بخداعه، وستؤول حكومة هذه الدولة إلى ما يسمونه اللامركزية<lb/>حتمًا؛ إذ لا بقاء لها بغير ذلك إذا هي سَلِمَتْ من بغي أوربة وعدوانها.<lb/>فعلينا أيها الإخوان في الوطن والعثمانية أن نمحوَ من أذهاننا وساوسَ<lb/>أوربة التي بثَّتْها في بلادنا وفَرَّقَتْ بها كلمتَنا، وأن نكون إلبًا واحدًا على<lb/>من يعاديها، ويدًا واحدة في القيام بكل ما يحفظ كيانها ويرقيها، وأن نستفيد من تعلق<lb/>قلوب المسلمين غير العثمانيين بها، ونشكر لهم إخلاصهَم لها، علينا أن نظهر<lb/>لها في هذه الشدة كل ما نستطيعه من المساعدة بأموالنا وأقوالنا وأفعالنا وشعورنا،<lb/>وأن لا نؤاخذها بما ظهر من سوء سياسة بعض رجالها، فإننا إذا جمعنا<lb/>كلمتنا على مساعدتها في هذه الأزمة نكون أقوياء بعدها على إحباط كل سعي لأولئك<lb/>المسيئين أو لغيرهم بقوة وحدتنا وظهور إخلاصنا الذي يقطع ألسنتهم؛ فلا<lb/>يستطيعون أن يتبجَّحوا باحتكار الوطنية العثمانية ورمي غيرهم بالتعصب<lb/>للدين أو الجنسية.<lb/>هذا ما أُذَكِّرُ به أبناءَ الدولة العلية المخالفين لها في الدين، وأما<lb/>أبناؤها المخالفون لأسرة السلطنة في اللغة فقط فلا أراهم يحتاجون إلى<lb/>التذكير بوجوب الاتحاد والتعاون على نصرها وتأييدها، وموالاة من<lb/>والاها، ومعاداة من عاداها.<lb/>أين سروات الألبان ورؤساء عشائر الأكراد، وأمراء العرب الأنجاد،<lb/>هذا وقت النجدة، هذا وقت الوحدة؛ {انفِرُوا خِفَافاً وَثِقَالاً وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ<lb/>وَأَنفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ} (التوبة: 41) .<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انفِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ اثَّاقَلْتُمْ إِلَى<lb/>الأَرْضِ أَرَضِيتُم بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا مِنَ الآخِرَةِ فَمَا مَتَاعُ الحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الآخِرَةِ إِلاَّ<lb/>قَلِيلٌ * إِلاَّ تَنفِرُوا يُعَذِّبْكُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَيَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ وَلاَ تَضُرُّوهُ شَيْئاً وَاللَّهُ<lb/>عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (التوبة: 38-39) .<lb/>اعلموا أن أوربة لا تبقي على أحد منكم، وإذا ساغت لها لقمة<lb/>طرابلس الغرب فستكون ألبانيا لقمة للنمسة، وبلاد الأكراد لقمة للروسية،<lb/>واليمن كالخليج الفارسي لقمة لإنكلترة، أو مشتركة بينها وبين إيطالية،<lb/>وأما سورية فيقال إن إنكلترة لا ترضى إلا بجعلها فاصلة بين مصر وبين<lb/>الأناطول الذي هو حصة ألمانيا حبيبة الترك، وذلك بأن تكون مستقلة<lb/>تحت حماية الدول الكبرى كلها ويكون حاكمها العام أوربيًّا.<lb/>هكذا قد اقتسموا البلاد ولا يقيها من تنفيذ القسمة إلا نجدتكم واتحادكم<lb/>واستعدادكم بالفعل للذود عن بلادكم، فوالله لئن ظفروا ببغيتهم ليجردن بلادكم كلها<lb/>من السلاح، وليتحدن على أن لا يبيعوكم بعد ذلك سلاحًا، ولا يدعوكم<lb/>تعملون ولا تتعلمون كيف تعملون، وليسومنكم سوء العذاب، وليحرمنكم<lb/>من السلطة والثروة، وليسلطن عليكم قسوسهم ومقامريهم وخماريهم<lb/>وبغاياهم ليفسدوا عليكم دينكم ودنياكم وصحتكم وآدابكم.<lb/>أين أنت يا أمير مكة وسيد الشرفاء، أين أنت يا إمام اليمن يا ذا<lb/>النجدة والإباء، أين أنتم يا أمراء نجد الأمجاد، أين أنت يا صاحب كويت،<lb/>أين أنت يا ابن سعود، أين أنت يا ابن الرشيد، ألا يدعو بعضُكم بعضًا إلى<lb/>الاجتماع والتعاون على نصرة الدولة، ألا يجب أن تزحفوا على مصوع<lb/>والأرتيرة، ألا تبذلون المال والنفس في هذه الشدة؟<lb/>وأنتم يا علماء النجف وكربلاء وإيران، هذا أوان يجب عليكم من خدمة الإسلام<lb/>هذا أوان شد أَوَاخِي أُخُوَّةِ الإيمان، والتعاون على حفظ ما بقي له من<lb/>الاستقلال، عليكم بما لكم من النفوذ الروحي أن تستلوا من نفوس المتفرنجين نزغة<lb/>الجنسية الجاهلية، وأن تجذبوا الأمة الفارسية إلى الأمة العثمانية، كلا إن<lb/>الأمة واحدة؛ ولكن فَرَّقَتْها الأهواءُ، وهذا أوانُ جمعِ المُتفرِّق ولَمّ الشتاتِ.<lb/>وأنت أيتها الآستانة أما آن لك أن تعلمي أن حمل هؤلاء كلهم للسلاح<lb/>خير لك من جمعه منهم، وأن تعلميهم النظام العسكري خير لك من جهلهم<lb/>به؟ ! أصلحي ما أفسده المتفرنجون الملحدون، فبالإسلام تجعلين ملايين<lb/>من أولئك الليوث فداءً لاستقلالك، كما نصحنا لك إذ كنا في جوارك، وقبل<lb/>ذلك وبعد ذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 21 شوال سنة 1329<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n14-p854"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2488.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمود ناجي وصادق</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مقدمات الحرب<lb/>في طرابلس الغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>لمَّا أُعْلِنَتِ الحرب بتلك الصورة المنكرة، وظهر أن الدول الكبرى موافقة<lb/>لإيطالية عليها بادرنا إلى نشر مقالات (المسألة الشرقية) في المؤيد لننذر المسلمين<lb/>والشرقيين عامة إلى الخطر الأوربي الذي أوشك أن يقضي على الشرق الأدنى كله،<lb/>معتقدين أن هذا الإنذار قد يصد بإيقاظ المسلمين هذا التيار، ويحصر شر الحرب في<lb/>طرابلس الغرب، ثم كانت إيطالية عونًا لنا بسوء تصرفها على تنفير أوربة منا،<lb/>وعطف أكثر جرائدها علينا، بعد ما كان من فظائع الجيش الإيطالي بقتل النساء<lb/>والشيوخ والأطفال من العرب؛ فلهذا كففنا عن التنديد بأوربة كلها.<lb/>ثم إننا نشرنا في الجزء الماضي إنذار إيطالية الأول للدولة العلية<lb/>وجواب الدولة عنه، وسننشر بعد ذلك ما ينبغي حفظه من تاريخ هذه الحرب<lb/>وقد نشر بعض الذين كانوا موظفين في طرابلس قبل الحرب مقالةً في المؤيد<lb/>بَيَّن فيها مقدماتِها وأسبابها، فرأيْنَا أن ننشرها في المنار وها هي هذه؛ قال:<lb/>يعلم كل من له أقل عناية بتتبع سياسة إيطاليا في طرابلس الغرب أن هذه<lb/>الحكومة ما زالت موجهة نظرها وأملها إلى هذه الولاية منذ خمسة وعشرين عامًا أو<lb/>أكثر قصد الاستيلاء عليها بالسلم أو بالحرب لما لإيالة طرابلس من الأهمية الكبرى<lb/>لاحتوائها على معادن شتَّى؛ ولأن سعتها تبلغ ثلاثة أضعاف سعة البلاد الإيطالية<lb/>من أعلاها إلى أدناها.<lb/>وكانت إيطاليا تحاذر أن تتعرض للاستيلاء على طرابلس الغرب<lb/>بالقوة الحربية، مع ما تعلمه من انقطاع هذه الولاية عن عاصمة الملك<lb/>العثماني، وبعدها عنها وعن سائر بلاد السلطنة وضعف القوة البحرية<lb/>العثمانية؛ لأنها كانت ترى أن استيلائها على طرابلس لم يكن يوافق<lb/>مصلحة إنكلترا وفرنسا لأسباب لا حاجة الآن إلى شرحها.<lb/>ولهذا طرقت للوصول إلى هذا الأمل مسالك أخرى فنصبت لذلك من<lb/>مدارسها فخًّا أولاً؛ إذ أسست في طرابلس الغرب مدارسَ إيطالية كثيرة<lb/>واختصت للإنفاق عليها الألوف من أموال خزينتها قاصدةً بذلك أن تشيعَ<lb/>اللغةَ الإيطالية بين عربِ طرابلسَ، وتُؤَلِّفَ قلوبَ الأطفال والناشئة.<lb/>ولقد أدرك وزيرُنا الغيورُ المرحوم أحمد راسم باشا يوم كان واليًا<lb/>على طرابلس ما ترمي إليه إيطاليا من هذا العمل؛ فجعل يقاومه بالوسائل المشروعة<lb/>وينبه الأهالي إلى ما عرفه من حقيقة أمر هذه المدارس وأنها لا توافق مصلحة<lb/>المسلمين، وكان له من العلماء والمدرسين عضد وساعد على نشر هذه<lb/>النصيحة بين الطرابلسيين العثمانيين إلى أن نجح في عمله واتفق الجمهور على<lb/>اتقاء هذا الفخ السياسي فلم يكن يوجد في صفوف هذه المدارس غير نفرٍ قليل من<lb/>أطفال اليهود الفقراء.<lb/>ومهما كانت الحال فإن إيطاليا جَنَتْ شيئًا من ثمارِ هذه المدارس؛<lb/>لأن الذين تخرجوا فيها من شبان اليهود صاروا يخابرون غرف التجارة<lb/>في إيطاليا ويستجلبون بضائع الإيطاليين ومصنوعاتهم وينشرونها في<lb/>طرابلس وينشرون معها اللغة الإيطالية حتى بلغ مقدار الذين يتكلمون<lb/>بالإيطالية من الموسويين وبعض المسلمين ثلاثين في المائة من أهل مدينة<lb/>طرابلس؛ مع أن الذين يتكلمون بالتركية لا يبلغون خمسة في المائة.<lb/>على أن هذا كله لم يقنع أصحابنا الإيطاليين؛ بل زاد في أطماع<lb/>حكومتهم، فقامت جرائدهم تنتقد خطبة السنيور (كريسبي) وحزبه قائلة<lb/>إن ما أنفق على هذه المدارس كان أعظم من الثمرات التي جائت بها وإن المصلحة<lb/>تقضي بإقفالها ما دامت كذلك، أما الحكومة فلم تلتفت إلى أقوال الصحافيين؛<lb/>بل أصرت على المثابرة في هذه الخطة وظلت تصرف مرتبات موظفي<lb/>هذه المدارس ونفقاتها، ودامت الحال على ذلك إلى أن انعقد مؤتمر<lb/>الجزيرة فتقرَّر فيه أن لا تعارض الحكومات الموقعة على صك المؤتمر<lb/>شيئًا من المصالح الاقتصادية والسياسية التي للإيطاليين في طرابلس<lb/>الغرب، ومن ذلك الحين أسست إيطاليا في طرابلس الغرب فرعًا لبنك (دي<lb/>روما) فكان هذا البنك قطب رحى المصائب على هذه الولاية العثمانية<lb/>والمصدر لكل دسيسة سياسية، زِدْ على ذلك أن الثلثين من رأس مال (بنك<lb/>دي روما) هي لحضرة البابا والثلث الآخر للحكومة الإيطالية.<lb/>تأسس هذا البنك فعلاً في طرابلس، ولم تلاحظ في تأسيسه حرمة البلاد<lb/>وأحكام قوانينها، وبيان ذلك أن القانون يقضي بأن لا يؤسس مرفق من المرافق<lb/>المالية الأجنبية في سلطنة آل عثمان إلا بإرادة سلطانية، وفضلاً عن ذلك فإن<lb/>الخاصي والعامي يعلم أن هذا البنك إنما أُسِّسَ لاستملاك الأراضي، واستعمال<lb/>الإيطاليين لها، ولإقراض الأهالي بالربا الفاحش، ولاحتكار التجارة في طرابلس،<lb/>ولأخذ امتيازات لاستثمار المناجم وإنشاء المرافئ وما أشبه ذلك، ثم إظهار القلاقل<lb/>والاختلافات بين الحكومة المحلية والقنصلية الإيطالية التي يعظمها الخيال الإيطالي<lb/>بالطبع حتى تصل إلى الآستانة ورومة؛ فتكون منها مسائل يختلقون منها الوسائل<lb/>للخطة التي وضعوها لأنفسهم.<lb/>كان والي طرابلس الغرب وقائدها في حين تأسيس (بنك دي روما)<lb/>ذلك الرجل الكبير المرحوم رجب باشا، فقاوم - رحمه الله - هذا المشروع غير<lb/>المشروع بكل قوة لديه طالبًا من مؤسسيه أن يحصلوا على إرادة سلطانية<lb/>بتأسيسه أولاً، وفي الوقت نفسه كان يكتب إلى الآستانة مبينًا النتائج<lb/>السيئة التي تكون من نجاح الإيطاليين في تأسيس هذا البنك فلم يرض<lb/>الإيطاليون بالخضوع لقانون البلاد وأوعزت الآستانة إلى المرحوم رجب<lb/>باشا بأن لا يتشدد كثيرًا لئلا يكون سببًا في إحداث مشكلات سياسية.<lb/>ولما يئس ذلك الرجل العثماني الحكيم من معاونة الآستانة له<lb/>واهتمامها بأمر هذه الولاية البائسة توسَّل بوسائل حكيمة لمقاومة النتائج<lb/>بعد عجزه عن مقاومة المقدمات، فصار يتمسَّك بنصوص القانون ما أمكنه<lb/>في مسائل بيع الأراضي والعقارات، ويعرقل الحيل والدسائس التي تعمل<lb/>لأجل نقلها من ملك العثماني إلى ملك الإيطالي تحت ستار الحيلة، فكلما<lb/>أراد أحد أن يبيع قطعة أرض أو عقارًا واشْتَمَّ المرحوم رجب باشا منها<lb/>رائحة الإيطاليين دعا صاحبها وبَيَّنَ له الأضرار العظمى التي تلحق<lb/>وطنه من بيعها إلى إيطالي، فإذا لم يقنع البائع بحث له عن عثماني يشتري منه<lb/>أو جار يضطر البائع إلى تفضيله بحكم الشُفْعَةِ، وإن لم يجد أَوْعَزَ إلى<lb/>المجلس البلدي بأن يشتري ذلك ولو كانت قيمته فاحشة، وإذا أخفق سَعْيُهُ<lb/>في ذلك وهذا أَمر دائرة (الطابو) بأن تنفذ أحكام القانون بعدم إفراغ تلك الأرض<lb/>أو ذلك العقار باسم البنك؛ لأن البنك شخص معنوي، والبيع والشراء<lb/>يشترط فيهما الإيجاب والقبول، كل ذلك كان يفعله المرحوم رجب<lb/>باشا لئلا يتمكن (بنك دي روما) أو أحد من الإيطاليين من شراء الأراضي<lb/>العثمانية واستعمارها.<lb/>كانت العوائق المشروعة التي وقف بها والي طرابلس الأسبق في<lb/>وجه (بنك دي روما) خير وسيلة ممكنة لعرقلة مساعيه بالرغم عن<lb/>الشكاوى الطويلة العريضة من البنك والتهديدات المختلفة الأساليب التي<lb/>كان قنصل إيطاليا وحكومة إيطاليا يجيئان بها في كل يوم.<lb/>ولما أعلن الدستور العثماني، ثم عين حقي بك (حقي باشا) سفيرًا<lb/>للدولة العلية في روما علم بنك دي روما وحكومة إيطاليا أن السكون على<lb/>الوسائل التي كان يتخذها رجب باشا ربما عادت مؤيدة بالقانون في زمن<lb/>الدستور، وفي ذلك من القضاء على الآمال الإيطالية ما فيه، فأكثر الإيطاليون من<lb/>الشِّكَايَةِ واتخذوا حقي بك نصيرًا وآلةً لهم.<lb/>ومما كتبه حقي بك في ذلك الحين إلى الباب العالي أن إيطاليا تبذل<lb/>جهدَها لمساعدة الحكومة العثمانية، خصوصًا بعد الدستور، ومن الواجب<lb/>على الباب العالي أن يتسامح مع بنك دي روما تثبيتًا لأواصر المودة بين<lb/>الدولتين وإحكامًا لمباني الحب والصداقة، فأثَّر هذا القول من سفير الدولة في<lb/>حكومته المركزية، وأوعز الباب العالي إلى الحكومة المحلية في طرابلس<lb/>الغرب بأن تقبل فراغ الأراضي باسم المدير العام لبنك دي روما.<lb/>وفي ذلك الحين كان المرحوم رجب باشا قد نقل من ولاية طرابلس<lb/>الغرب وعيَّن وزيرًا للحربية العثمانية، وخلفه على طرابلس أمير اللواء<lb/>محمد علي سامي باشا؛ وهو رجل جندي لا يعرف شيئًا من شئون الإدارة<lb/>وأساليب السياسة، ثم جاء بعده فوزي باشا، وأعقبه حسني باشا، وهؤلاء<lb/>الولاة الثلاثة لم يزد مجموع مدتهم في طرابلس على سنتين، وقد وجد<lb/>البنك منهم في أثنائها تسهيلات كثيرة وتسامحًا كبيرًا وكانت الجرائد<lb/>المحلية وفي مقدمتها (تعميم حريت التركية) و (الترقي) و (أبو قشة)<lb/>و (المرصاد) العربية تبين للحكومة والرأي العام مقاصد إيطاليا وأعمالها<lb/>وأغراض بنك دي روما، وتصرخ بأعلى صوتها منبهة أولياء الأمور إلى<lb/>المصائب المنتظرة التي سيكون البنك المذكور مصدرها وسببها، فلم تجد<lb/>هذه الجرائد الصادقة أذنًا صاغيةً من الحكومة ورجالها، ولكنها أثرت في<lb/>الرأي العام وصحَّحَت اعتقاده بشأن البنك؛ فصار يعتقد أنه مرفق سياسي<lb/>بعد أن كان يحسبه تجاريًّا بَحْتًا ولمَّا شعر مؤسسو البنك أن معاملاته<lb/>ستقف بسبب الحملات الصحَافية قام فأسس في طرابلس مطبعة وجريدتين<lb/>إيطاليتين؛ إحداهما جريدة (إيكودي تريبولي) والثانية (جريدة استيللا) وصارت<lb/>هاتان الجريدتان تدافعان عن البنك ومصالحه وتبثَّان في أذهان الناس أنه<lb/>تجاري لا سياسي فلم ينخدع الرأي العام بأضاليلهما.<lb/>وفي ولاية حسني باشا قَدِمَ طرابلس رجل من أهل الأرجنتين في<lb/>جنوب أمريكا اسمه المستر (كوزمان) فأصدر جريدة سمَّاها (بروجريسو)<lb/>وصار يطعن فيها على الحكومة الإيطالية ويُبَيِّنُ مقاصدها في طرابلس<lb/>الغرب، ويفضح نيَّة بنك دي روما السيئة، وظل على ذلك مدة شهر<lb/>ارتفعت فيها شكوى البنك منه إلى عنان السماء؛ ولكن لم يكن للحكومة<lb/>العثمانية وجه لسماع تلك الشكوى.<lb/>واتفق أنه جاء إلى طرابلس أيضًا مصور أميريكي من أهل الولايات<lb/>المتحدة، وبَيْنَا كان يصور (جامع أحمد باشا) مرَّ من أمامه صبيٌّ صغير<lb/>حال بينه وبين الجامع فغضب المصور الأميركي وضرب الطفل.<lb/>ولما تداخل البوليس حصل بينه وبين المصور سوء تفاهم فتطاول الأميريكي<lb/>على البوليس، وضربه فقبض عليه البوليس باسم القانون وأخذه إلى قسم البوليس<lb/>للتحقيق، ومن الغريب أن قنصل أمريكا عَدَّ هذه الحادثة إهانة للأميركي (!) وطلب<lb/>من حسني باشا ترضيتَه؛ فأجابه حسني باشا إليها وطرد البوليس من خدمة الحكومة<lb/>بمراسم علنية وبحضور كثير من الأجانب.<lb/>فلما علم قنصل إيطاليا بطرد البوليس من خدمة الحكومة بصورة غير<lb/>قانونية عاد فطلب نفي محرر جريدة (البروجريسو) بصورة غير قانونية<lb/>أيضًا استنادًا على العمل السابق من الوالي في مسألة الأميركي والبوليس،<lb/>أما حسني باشا فقد أجاب قنصل إيطاليا أيضًا إلى طلبه ونفى المستر<lb/>كوزمان بصورة استبدادية استاء لها جميع العثمانيين من أهل طرابلس<lb/>وضَحِكَ منها الكثيرون من الأجانب، وهي حادثة مؤسفة في الحقيقة<lb/>لحدوثها في زمن إدارة دستورية.<lb/>كانت حادثة إخراج الصحافي الأرجنتيني فوزًا كبيرًا للسياسة<lb/>الإيطالية في طرابلس الغرب عقدت لها الصحف الإيطالية فصول الابتهاج<lb/>والسرور، وامتلأ بها قنصل إيطاليا غرورًا وزهوًا وخُيَلاَءَ، فأصدر أمرًا<lb/>تحريريًّا إلى الصحف والمطبعة الإيطالية التي في طرابلس بأن لا تلاحظ<lb/>بعد الآن قانون المطبوعات العثماني، وما عليها إلا أن تراعي القانون<lb/>الإيطالي فقط معلنًا بذلك لحكومته أنَّه فتح لها في طرابلس فتحًا جديدًا،<lb/>ووالينا حسني باشا ظلَّ محافظًا على راحته ووظيفته ساكنًا عن كل إهانة<lb/>واعتداء وخيانة تلحق بالوطن العزيز.<lb/>فاتني أن أُطْلِعَ القارئ على أن (بنك دي روما) كان في خلال هذه<lb/>المدة قد قَدَّمَ إلى المحاكم العثمانية قضايا على بعض أشخاص فرفضت<lb/>المحاكم قبول هذه القضايا؛ لأن البنك لم تتوفر في تأسيسه الشروط<lb/>القانونية، وكان سفيرنا في رومية حينئذٍ قد جيء به الآستانة صدرًا أعظم، ووجهت<lb/>عليه رتبة الوزارة فصار (حقي باشا) فانتهز (الكفالير برششاني) مدير بنك<lb/>دي روما هذه الفرصة السانحة وذهب إلى الآستانة شاكيًا لحقي باشا ما يلاقيه البنك<lb/>من مشاكسات المحاكم الطرابلسية له.<lb/>فأصدر حقي باشا أمرًا إلى نظارة العدلية ونظارة الخارجية بوجوب<lb/>قبول القضايا من بنك دي روما في المحاكم العثمانية، ولا حاجة إلى<lb/>الحصول على إرادة سلطانية بشأنه؛ لأن سفراء الدول اعترضوا على<lb/>القانون العثماني الموضوع بشأن الشركات والمرافق المالية الأجنبية،<lb/>ومنذ ذلك أخذت المحاكم تنظر في قضايا البنك مضطرة غير مختارة.<lb/>وفي ولاية حسني باشا أيضًا جاءت طرابلس لجنة فرنسوية مؤلَّفة من<lb/>أربعة أشخاص للبحث عن مَنَاجِمِ الفسفاط، ومعها أمر من نظارة الداخلية<lb/>العثمانية بوجوب المحافظة على أعضائِها بقوة الجند أثناء بحثهم في<lb/>المناجم، فلم يهضم بنك دي روما والإيطاليون هذا الأمر، وقامت جرائد<lb/>إيطاليا تحتجُّ على حكومتها لتفريطها في المصالح الإيطالية، وإن قدوم<lb/>الفرنسويين إلى طرابلس يمس شرف إيطاليا صاحبة السيادة على هذه<lb/>الولاية وعلى معادنها بالطبع.<lb/>ثم جاءت لجنة أمريكية إلى بني غازي للبحث عن الآثار القديمة؛<lb/>فقامت قيامة الصحف الإيطالية أيضًا، وأصرت على مطالبة حكومتها بمنع<lb/>هذه الاعتداءات وإعلان سيادة إيطاليا على طرابلس وإجبار الحكومة<lb/>العثمانية على إخراج اللجنتين المذكورتين.<lb/>وكانت الجرائد المحلية تدافعَ عن حقوق العثمانيين وتُصَرِّح بأن<lb/>الحكومة العثمانية حرةٌ في منحِ الامتيازات لمن أرادت فزادت هذه<lb/>الكتابات في استياء الإيطاليين، وصارت صحفهم تتهدد حكومتنا<lb/>بالاستيلاء على طرابلس الغرب، وبإرسال أساطيلها إليها واحتلالها،<lb/>فصارت حضرة الكاتبة الإفرنسية الفاضلة (مادام كي دافليين) عقيلة طبيب<lb/>الصحة في طرابلس تُفَنِّد مزاعم الصحف الإيطالية وتُصَرِّح بعجز إيطاليا عن<lb/>احتلال طرابلس سيَّما في الدور الدستوري، فهاج الإيطاليون وهاجموا<lb/>قنصليتهم مطالبين حكومة إيطاليا بعزل زوج مادام كي دافليين وإخراجهما<lb/>من البلد، وتعرَّض لها بعضُهم بالأذى في الشوارع، أما هي فلم تكن<lb/>تقابلهم إلا بالحزم والعزم ضاحكة من أفعالهم وآرائهم السخيفة، ومن<lb/>الأسف أنه لما احتج سفير إيطالية على هذه السيدة الفاضلة لدى الباب العالي<lb/>وعده الباب العالي بأن يستبدل بزوجها طبيبًا غيره عند أول فرصة.<lb/>وفي بعض الأيام جمع حسني باشا بعض أعيان الولاية وكان صهره<lb/>(رحمي بك) مبعوث سلانيك وأحد أعضاء جمعية الاتحاد والترقي<lb/>حاضرًا فصار يَحُضُّهُمْ ويُحَرِّضُهُمْ على الاشتراك مع بنك دي روما ومع<lb/>تاجرين مصريين كانا في طرابلس، وأن يطلبوا من الحكومة امتيازًا<lb/>باستثمار مناجم الفسفاط بالاشتراك مع البنك المذكور فحصل ذلك بالفعل،<lb/>وعقدت الشركة رسميًّا وتوجه بعض هؤلاء إلى الآستانة لأخذ الامتيازات<lb/>فهاجت الجرائد العثمانية الكبرى لهذا المشروع وشرحت مضارَّه للرأي<lb/>العام حتى اضطر الباب العالي إلى عدم منح الامتياز به ورجع أولئك<lb/>الأشخاص بالخيبة والخسران.<lb/>وجهت ولاية طرابلس الغرب وقيادتها بعد ذلك إلى المشير إبراهيم<lb/>أدهم باشا، ولما وصل هذا إلى مقر وظيفته شعر بواجبه الوطني الكبير؛<lb/>إذ تحقق الأضرار الحاضرة والمستقبلة التي تنشأ عن ازدياد النفوذ<lb/>الإيطالي في طرابلس الغرب، فأجاب نداء ضميره بمقاومة هذا النفوذ<lb/>بالوسائل المشروعة وعدم التساهل بما لا يجيز القانون التساهل فيه،<lb/>وسعى من جهة ثانية إلى زيادة القوة العسكرية والذخائر الحربية لسببين<lb/>كبيرين: الأول ردع الإيطاليين وتقليص فكرة الاستيلاء من رؤوسهم،<lb/>والسبب الثاني وجوب تحصين (جنت) وقضاء (غات) وهو الحد<lb/>الفاصل بين الأملاك العثمانية وإيالة تونس، وقد وضع - حفظه الله -<lb/>خرائط جغرافية وحربية متعددة للأماكن التي تصلح للدفاع أو لحشد الجنود.<lb/>أما الحكومة المركزية (وزارة حقي باشا) فكانت مستغرقة في رقادها<lb/>مستمرة على سخائها وتساهلها غير مبالية بما يعرضه عليها هذا الشهم<lb/>الغيور.<lb/>وأول ضربة صدرت من المشير إبراهيم أدهم باشا لبنك دي روما أنه<lb/>منع البنك من إخراج الحجارة التي في أرض (قرقارش) وناحية (جنزور)<lb/>الملاصقة للحصون العثمانية مستندًا في عمله على القانون الخاص<lb/>القاضي بعدم استخراج المعادن الحجرية بدون رخصة من الحكومة،<lb/>وكون هذه الأماكن لا يجوز إيجارها أو استئجارها لقربها من الحصون<lb/>العسكرية وقانون الطوبجية يحظر مثل هذا العمل.<lb/>ولما رأى الإيطاليون هذا الحزم من ذلك المشير العثماني الصادق<lb/>هاجت عليه حفائظهم ورفعوا عقائرهم وتطاولت عليه صحفهم بالقذف<lb/>والتحقير؛ مع أنه حاكم البلد وقائدها، وهو لا يقابلهم إلا بالتؤدة والسكون،<lb/>وكانت الصحف الإيطالية تسميه عدو إيطاليا الأكبر.<lb/>وحدث أن بنك دي روما عرض على المشير إبراهيم باشا استعداده<lb/>لإنارة المدينة بالكهربائية بدون مقابل لا من الحكومة ولا من المجلس<lb/>البلدي؛ وذلك للمودة القديمة بين الحكومة الإيطالية والحكومة العثمانية،<lb/>فرفض الوالي هذا الطلب، فازداد غضب الإيطاليين على الوالي وكثرت<lb/>شكاواهم منه.<lb/>ثم ورد على قنصل إيطاليا تلغراف بأن المستر (كوزمان) صاحب<lb/>جريدة (البروجريسو) عزم على العودة إلى طرابلس، ومن الواجب<lb/>السعي لدى الحكومة المحلية في منعه من دخول المدينة، ولما راجع<lb/>القنصل إبراهيم باشا في الأمر أجابه بأن الحكومة العثمانية اليوم حكومة<lb/>دستورية، ولا يمكنها منع أحد من أمر لا يحظره القانون، وقد زال زمن<lb/>الإدارة الكيفية، وما فعله حسني باشا مع كوزمان لم يكن عملاً قانونيًّا.<lb/>فوصلت الوقاحةُ بالقنصلِ أن أَرْسَلَ من قبله أناسًا يمنعون كوزمان بالقوة<lb/>من دخول المدينة. أما الوالي فلم يتعرض للقنصل؛ بل أرسل قوة من<lb/>البوليس لكي يمنعوا كل اعتداء من أحد على آخر بدون سبب على الرصيف،<lb/>على أن هذا لم يمنع جماعة القنصل من رشق البوليس بأقوالهم البذيئة،<lb/>ولكن كوزمان نزل المدينة بدون أن يمسه سوء، وهنا لم يعد الإيطاليون<lb/>يفقهون معنى للسكينة والقانون والحق؛ بل جعلوا يصخبون ويضجون<lb/>ويملأون الصحف بالشكوى الكاذبة وقام سفير إيطالية في الآستانة يهدد<lb/>الباب العالي إذا بقي كوزمان في طرابلس فأوعز الباب العالي إلى<lb/>إبراهيم باشا بأن ينفي كوزمان حفظًا لمودة إيطاليا.<lb/>ولما أيقن إبراهيم باشا بضعف الحكومة المركزية خاف أن يمس<lb/>الشرف العثماني العار، فأرسل إلى كوزمان ليلاً واقترح عليه أن يسافر<lb/>وأن يُشِيعَ بين الناس أنه يسافر من تلقاء نفسه لا بأمرٍ من الحكومة، ودفع<lb/>له بعضَ نفقاتِ سفره، وفي صباح تلك الليلة سافرَ كوزمان مُعْلِنًا ما قاله<lb/>إبراهيم باشا، فلم يشعر أحد بأسرار الحادثة، وكتب إبراهيم باشا إلى<lb/>الباب العالي أن كوزمان الذي كتبتم لي بشأنه بحثت عنه عند وصول<lb/>أمرِكم فوجدته قد سافر من طرابلس، وبهذا حفظ الوالي العثماني الشرف<lb/>العثماني.<lb/>وأعقب ذلك أن دفعت القحة سفير إيطاليا إلى مطالبة الباب العالي<lb/>بعزل إبراهيم باشا؛ لأنه يعرقل مصالح الإيطاليين في طرابلس الغرب،<lb/>وبينما كان حقي باشا الصدر الأعظم وخليل بك ناظر الداخلية على عزم<lb/>تنفيذ إشارة سفير إيطاليا اتصل الخبر بالصحف العثمانية فاحتجت على<lb/>الباب العالي، وأنذرته خطر هذا العمل الوبيل، وأن ذلك عمل استبدادي<lb/>والقانون الأساسي لا يجيز عزلاً بدون محاكمة، فخشي البابُ العالي هياج<lb/>الرأي العام كما كان يحسب حسابًا لتهديد السفير فأراد أن يوفق بين<lb/>المتناقضين ولذلك أذن للإيطاليين بالبحث عن معادن طرابلس فأرسلوا<lb/>لجنة قيل إن أكثرها من أركان الحرب وكبار الضباط الإيطاليين فصارت<lb/>تطوف في جميع أنحاء الولاية حتى قضاء (سوكنة) في (فزان) .<lb/>وبعد ثلاثة أشهر فقط ورد الأمر من الباب العالي بعزل إبراهيم باشا<lb/>بلا سبب ولا محاكمة، فعلم الناس أن سفارة إيطاليا هي التي عزلته، وسافر<lb/>هذا وهو يائس، والشعب في كدر، وبقي الدفتردار أحمد بسيم بك وكيلاً<lb/>على الولاية.<lb/>وبعد خمسة عشر يومًا وصلت أساطيل إيطاليا إلى مياه طرابلس<lb/>الغرب وأعلنت الحرب. اهـ.<lb/>المنار: هذا نموذج من سياسة وإدارة دولتنا وضعف رجالها وجهلهم،<lb/>فالبلاد ما وصلت إلى هذا الخطر إلا بسوء تصرفهم، وما كانت الأمة<lb/>لتعقل أو تفهم.<lb/>* * *<lb/>ترجمة التقرير الذي قدمه مبعوثا طرابلس الغرب<lb/>لمجلس المبعوثين وطلبا فيه محاكمة حقي باشا<lb/>أيها السادة<lb/>إن طرابلس الغرب وبني غازي معرضتان اليوم لخطر عظيم، فقد<lb/>حاول بترهما من جسم الوطن المُقَدَّس عدو لا يعرف عدلا ولا إنسانية.<lb/>فالوطن العزيز المُقَدَّس يفقد بفقدهما رُبْعَ أملاكِهِ، وتفقد الأمة<lb/>العثمانية المبجلة نحو مليوني نسمة من أبنائها، وتضيع الدولة سلطتها في<lb/>القارة الأفريقية ويقطع مقام الخلافة المفدى روابطه المادية مع تسعين<lb/>مليونًا من المسلمين في تلك القارة.<lb/>إن العالم الذي يفتخر بمدنيته وحبه للإنسانية التزم جانب الطاعة<lb/>والإذعان في مقابلة ادَّعاء إيطاليا الكاذب؛ إذِ الحقُّ هو القوة في هذا<lb/>الزمان؛ فلهذا كانت قلوبُنا تَقْطُرُ دَمًا لِمَا آلَتْ إليه حالُ طرابلس الغرب<lb/>وبنغازي البعيدتين والمعزولتين عن القوة العثمانية والملك العثماني الواسع<lb/>وعاصمته، وكثيرًا ما حوَّلنا نظر الحكومة ونظركم إلى ذلك قائلين إنهما<lb/>محتاجان إلى قوة بحرية عظيمة حفظًا للمواصلات والدفاع في أحوال كهذه،<lb/>فما كان لهما حظ من ذلك.<lb/>إن المحافظة على طرابلس الغرب ومنع الأعداء المجاورين من<lb/>التسلط عليها يتوقفان على جعل القوة العثمانية مساوية لقوة الأعداء ونعني<lb/>بهذا أن تكون البحرية العثمانية محاكية لبحريتهم في القوة، ولا يخفى أن<lb/>الحكومة السابقة أَهْمَلَت الاعْتِنَاءَ بالقوة العثمانية البحرية، ولا يتسنى لها<lb/>إبلاغُها درجة الكمال في أعوام قليلة؛ ولكنَّ الجميع يعترفون أنه كان في<lb/>الإمكان إجراء تدابير سياسية لتخليص الوطن المنكود الحظ وتأخير أطماع<lb/>الأعداء والاحتفاظ بشرف الأمة.<lb/>إن المحافظة على حقوقنا في ولاية طرابلس وبنغازي لا تتوقف على<lb/>قوة بحرية الدولة فقط؛ بل على سياسة خارجية أيضًا نعتمد عليها وعلى<lb/>إصلاحات داخلية واقتصادية تلتئم مع ما يحيط بالمملكة وعلى تنظيم حربي<lb/>يناسب الموقع والمكان.<lb/>إن هذا المُلْكَ العثمانيَّ المقدس لا يظل أمرُه مستوثقًا بالقول ولا آمنًا<lb/>بالمعاهدات الكاذبة كما هي حاله اليوم؛ وإنما هو في احتياج إلى عقد اتفاق<lb/>بين الدول التي أخذت على نفسها تأييده وتمكينه بقواها الحربية والبحرية.<lb/>إن ولاية طرابلس الغرب وبنغازي يجب بالنظر إلى موقعها<lb/>الجغرافي والملي أن يكون فيها حكام يحسنون الإدارة والاقتصاد وأن تكون<lb/>لها إدارة ملكية ومالية قائمة بذاتها وأن تكون لها قوة عسكرية محلية - أي من<lb/>أبنائها - لتظل مستظلة بظل العَلَمِ العثماني إلى الأبد، نعم إنه لم يكن في الإمكان<lb/>إبلاغ بحريتنا في سنوات قليلة درجة تنطبق على آمال الأمة؛ ولكن عجبًا؛ ألم<lb/>يكن في الوسع إجراء الأمور التي أشرنا إليها؟ !<lb/>كلا إننا لم نجتهد ولا التفتنا إلى سياستنا الخارجية ولا إلى إدارتنا<lb/>المالية ولا ترقية عسكرنا؛ بل تركنا طرابلس الغرب وبنغازي لسياسة<lb/>الوفاق والاتفاق مع الدول ولنتائجها المشئومة التي تلبس كل يوم لبوسًا،<lb/>وخدعنا نفوسنا بالتبجُّحِ بِمَقَاصِدِنَا السِلْمِيَّةِ ورغبتنا في مصافاة سائر دول<lb/>العالم، فانتهجنا طريقًا معوجًّا في التشكيلات (الإدارة) الملكية هو في<lb/>نظر كثيرين من أبناء وطننا في البلاد العثمانية جهل مطبق، ذلك أننا<lb/>أظهرنا أن لا ثقة لنا ولا اعتماد على إخواننا الطرابلسيين الذين يظهرون<lb/>اليوم حميتهم الملية العثمانية ببكائهم دمًا على الوطن المحبوب، عرضنا<lb/>جسم الوطن للضعف حتى كادت روحه تبلغ التراقي بإيقادنا نار الحروب<lb/>الداخلية ونار الاحتلال، وعدم التروي والتبصر، وإنفاق المال على ما<lb/>يقضي به حسن التدبير، ثم إننا تركنا خزينة المالية تئن تحت حمل<lb/>الملايين الثقيل، وتركنا طرابلس الغرب تئن من ألم الجوع والفقر فألقينا في<lb/>نفوس أهلها جبنًا، وصيرنا قوتهم ضعفًا.<lb/>وجملة القول أننا لم نعد شيئًا على الإطلاق لهذا اليوم العصيب، فلا<lb/>عسكر ولا وسائط دفاع في يد الشعب، وما سبب ذلك كله إلا تراخ وإهمال<lb/>بلغا حدًّا ما بعده حد.<lb/>لندع الآن كل هذا جانبًا ونحاسب وزارة حقي باشا على تغاضيها،<lb/>غفلة وتعطيل وإهمال لم نشهد لها مثيلاً حتى في عهد الإدارة السابقة،<lb/>ومن نكد الطالع أنها وجدت في هذه الوزارة، ومن جملة ما يُذْكَرُ عن<lb/>إهمالها وتخاذلها أنه بينما كان أعداؤنا يطمحون بأنظارهم إلى الاستيلاء<lb/>على ولاية طرابلس الغرب وبنغازي لم تفكر هذه الوزارة في إلقاء الخوف<lb/>فيهم وإرجاعهم عن أطماعهم بتوفير الأرزاق والمهمات والجنود في<lb/>طرابلس توفيرًا كافيًا.<lb/>نحن مبعوثي طرابلس نبكي دمًا لاضطرارنا إلى عد سيئات وزارة<lb/>حقي باشا السياسية والإدارية التي ارتكبتها في طرابلس الغرب فقط<lb/>وعرضها على أولي الحل والعقد ونحصر كلامنا في ما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>كان عدد الجيش المرابط دائمًا في طرابلس الغرب حتى في<lb/>العهد السابق يتراوح بين 15 و 20 ألفًا، وأنشئت في ذلك الحين فرق من<lb/>الأهالي (قول أوغلي (يتراوح عددها بين أربعين وخمسين ألفًا وكانوا<lb/>يتمرنون على استعمال السلاح حتى صار في إمكانهم معاونة الجيش<lb/>النظامي.<lb/>أما وزارة حقي باشا فلم تكتف بإهمال هذه القوة الأهلية كل الإهمال<lb/>بدلاً من أن تعنى بتنظيمها؛ بل سَيَّرَتْ عددًا من الجيش النظامي في هذه<lb/>الولاية إلى اليمن ولم ترجعه ولا استبدلت به سواه، وكانت هذه القوة<lb/>مؤلفة من ألايَيْن فأُنْزِلَتْ إلى ألاي واحد، وبناء على هذا هبط عدد جنود<lb/>طرابلس من أربعين ألفًا إلى أقل من خمسة آلاف.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>أن الأهالي ما فتئوا منذ أعلن الدستور يطلبون متشوقين<lb/>الانتظام في الجندية لدفع التعدي عن وطنهم، ولكننا نقول إنه بالرغم من<lb/>مخاطبتنا الشفاهية والتحريرية في طلب ذلك ومن قبول مجلس المبعوثان<lb/>والحكومة فتح اعتماد في ميزانية سنة 1326 مالية لعسكر طرابلس<lb/>وبنغازي - لقائم مقام وكاتب ألاي واحد وأربعة يوزباشية وثلاثة عشر<lb/>ملازمًا أولاً وواحد وعشرين جاويشًا - لم يبدأ بإجراء ذلك إلا في هذه<lb/>السنة أي منذ أربعة أشهر وذلك في طرابلس الغرب فقط، ونقول - والأسف<lb/>ملء صدورنا -: إن هذا العمل لم ينفذ في شكل ملائم لحاجة البلاد، فقد أخذ<lb/>ثلاثة آلاف وأربعمائة شخص فقط من الأفراد الداخلين في الأسنان<lb/>العسكرية مع أن عددهم كان ستة عشر ألفًا، ولم تطلب الحكومة سواهم<lb/>فكان إهمالها هذا سببًا في تثبيط همم الأهالي مع أنهم كانوا قبلاً يريدون<lb/>أداءَ الخدمةِ العسكرية بشوقٍ عظيم، ثم إنها لم تهتم بأمر القرعة فقط؛ بل<lb/>أهملت أمر الرديف أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>كانت حكومة العهد السابق قد احتاطت للطوارئ في طرابلس<lb/>فحفظت فيها أربعين ألف بندقية من طراز مارتيني وشنايدر لتسليح الفرق<lb/>المؤلفة من الأهالي عند الحاجة إلى معونتها فنقلت هذه البنادق إلى الآستانة<lb/>بحجة الاستعاضة عنها بسلاح جديد ولم ترسل أسلحة بدلاً منها.<lb/>كانت المدافع وغيرها من الأسلحة ترسل إلى طرابلس الغرب في<lb/>العهد السابق بكل تحفظ وضبط مع أن خصومنا كانوا يعترضون على<lb/>إرسالها في ذلك الحين؛ ولكن هذا المحذور زالَ في عهد الدستور، ولم<lb/>يبق هناك ما يعوق إرسال الأسلحة وتحصين ولايتنا؛ لأن مجلس المبعوثان كان مستعدًّا أن ينفق المالَ في سبيلِ الدفاع عن الوطن، مع هذا تركت الوزارة ولايتنا ولم تعمر استحكاماتها وهي مطمح أنظار الأعداء.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>يعلم الأولاد قبل الحكومات أن الإيطاليين طامعون بالاستيلاء<lb/>على ولاية طرابلس الغرب إن عاجلاً وإن آجلاً، ولهذا كان واجبًا على<lb/>الضباط الذين في طرابلس والموظفين أن يكونوا ملمين باللسان المحلي<lb/>وواقفين على الأحوال العسكرية وطبيعة الأراضي ليستطيعوا قيادة<lb/>العساكر الأهلية التي يجب ضمها إلى العساكر النظامية حين حدوث خطر<lb/>كالخطر الذي نحن فيه الآن؛ ولكن الحكومة استقدمت جميع الضباط<lb/>المحليين المخرجين من الكتب الحربي إلا قليلين منهم وضباطًا آخرين<lb/>تعلموا اللسان المحلي وعرفوا طبيعة الأراضي لطول مدة استخدامهم هناك،<lb/>فظلت محلاتهم خالية، ولم يرسل ضباط سواهم مع شدة الحاجة، ولم<lb/>تشترط الحكومة على العدد القليل الذي أرسلته بدلاً منهم وجوب معرفة<lb/>اللسان المحلي، وبناء على هذا حرم الأهالي الذين تسلحوا للدفاع عن<lb/>بلادهم من أطماع الأعداء قوادًا يفهمونهم ويقودونهم إبَّان الحرب، ولقد<lb/>بات هؤلاء المنكودو الحظ في يأس وألم عظيم.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>إن أهل طرابلس الغرب الذين قاموا في وجه العدو مدافعين عن<lb/>ولايتهم التي فقدت أسباب الدفاع تقريبًا أمحلت بلادهم منذ أربعة أعوام،<lb/>وابتلوا بغلاء وجدب شديدين هما فوق حد التصور، ولقد أوضحنا ذلك<lb/>لحضراتكم منذ سنتين بمخاطباتنا الشفاهية وتقاريرنا الخطية، علمت<lb/>وزارة حقي باشا ذلك كله منَّا؛ ولكنَّها لم تحرك ساكنًا؛ بل تركت أهل<lb/>طرابلس في احتياج شديد وضيق خانق يتضورون جوعًا.<lb/>ولما رجعنا إلى بلادنا في عطلة مجلس المبعوثان رأينا مئتي ألف<lb/>نفس من أهلها قد هاجروا إلى تونس والبلاد الأخرى من شدة الفاقة وسوء<lb/>الحال، والتجأ أربعة آلاف نفس من الشيوخ والمرضى والأطفال والنساء<lb/>إلى مركز الولاية لعلهم يجدون بلغة بالسؤال والاستعطاء، وقد مات 514<lb/>نفسًا من هؤلاء جوعًا في أثناء أربعة أشهر أي من شهر آذار إلى نهاية<lb/>حزيران، هذا بالرغم مما عرض على مقام الصدارة خطيًّا وتلغرافيًّا في<lb/>أوائل تموز يوليو 1307 لإعطاء الثمانية آلاف ليرة الباقية من العشرة<lb/>آلاف ليرة - وهو المبلغ الذي طلبت الحكومة تخصيصه وصادق مجلس<lb/>المبعوثان على صرفه - ولم تعمل الحكومة شيئًا.<lb/>ثم إن الست مئة ألف كيلة شعير التي قررت الحكومة توزيعها على<lb/>الأهالي على سبيل القرض للبذار والأكل ونظمت المادة القانونية لها<lb/>وصدق عليها لم ترسلها الحكومة حتى إعلان الحرب، فالولاية جردت من<lb/>القوة النظامية وترك أهلها مهملين فباتوا في حال لا تمكنهم من المدافعة؛<lb/>بل تركوا عرضة للجوع ولجور عدو ظالم.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>إن الواجب على المأمورين الملكيين الذين يعينون في ولايات<lb/>معرضة لأطماع الأعداء أن يكونوا ذوي مقدرة وكفاءة وعارفين اللسان<lb/>المحلي ليستطيعوا تولي المهام وإدارة الشئون، وأن تُعَيِّنَ الحكومةَ أشراف<lb/>أهل البلاد وذوي النفوذ في بعض البلاد بوجه استثنائي، ووزارة حقي باشا<lb/>أهملت ذلك كله وعينت بعض الأخصاء (المقربين) في طرابلس الغرب<lb/>فأضاع الأهلون الرجاء من الانتفاع بخدم مأموري الحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>إن أهمية هذه الولاية تستغني عن البيان والتعريف فكان<lb/>الواجب أن لا تترك يومًا واحدًا بلا والٍ ولا قومندان؛ ولكن الحكومة<lb/>عزلت أخيرًا واليها إبراهيم باشا بناء على طلب إيطاليا واستدعته إلى<lb/>الآستانة قبل أن تعين آخر مكانه.<lb/>وبينما الإيطاليون يستعدون لقضاء أغراضهم تركت الحكومة القيادة<lb/>بيد ضابط برتبة أميرالاي والولاية بيد مكتوبجي غير مجرب ولا ممرن<lb/>ولا يفهم اللسان المحلي ولا العادات المحلية، فكان لهذه الأحوال في أهل<lb/>الولاية تأثيرٌ سيئٌ عظيمٌ حتى عادت الإشاعات الكاذبة التي كان خصومنا<lb/>يجتهدون في نشرها منذ زمان، ونجتهد نحن في محوها من الأذهان،<lb/>كقولهم للبسطاء والعوام: إن الحكومة العثمانية كفَّت يدها عن إدارة هذه<lb/>الولاية أو إن الدولة تريد بيع مملكتكم، فهذه الأقوال وأمثالها صغرت<lb/>النفوس وأضعفت الهمم وثبطت العزائم.<lb/>هذا وقبلما تقع هذه الحوادث المهمة استقدمت الحكومة إلى الآستانة<lb/>البكباشي وحيد بك المتخرج في المكتب الحربي وقومندان الاستحكام الذي<lb/>يُعَوَّلُ عليه وحدَه في الدفاع حين هجوم الأسطول الإيطالي، ولم ترسل<lb/>قومندانًا آخر بدلاً منه ففقدت المدينة أسباب الدفاع تمامًا بهذا الشكل.<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>غني عن البيان أن الطليان لم يخفوا ما يضمرونه وهو الاستيلاء على<lb/>طرابلس الغرب وبنغازي منذ سنين كثيرة، ولقد كانوا يجاهرون بذلك<lb/>لجميع الملل ولا سيَّما العثمانيين كلما وجدوا إلى المجاهرة سبيلاً، وقد<lb/>تنبهوا لمد نفوذهم في الأيام الأخيرة تنبهًا عظيمًا متربصين الزمن<lb/>المساعد، فكان الواجب على حقي باشا قبل كل شخص آخر أن يعرف<lb/>حقيقة الأمر وهو في سفارة رومية، وأن يعرف أهمية هذه المسألة أكثر مما<lb/>يعرفها سواه.<lb/>ولكن لما لم ينتبه إلى إنذارات مجلس النواب ولا إلى ما شهده واطَّلع<lb/>عليه بالذات، ولا إلى بلاغات خلفه سفير رومية، ولا كتابات قائم مقام<lb/>الولاية العديدة اغتنمت إيطاليا الفرصة التي سنحت، (وبينما كانت) إيطاليا<lb/>تفاتح الدول في أثناء مسألة فاس لتحقق آمالها في طرابلس الغرب وتعد<lb/>جيشها وأسطولها للاستيلاء كان حقي باشا يشهد هذه الأمور من بعيد،<lb/>وأغرب من هذا أنه صرَّح لسفرائنا في أوربا بإجازات حتى إذا تعاظم<lb/>الإشكال وبلغ حده من الشدة لم يكن إلا قليلون منهم في أماكن وظائفهم،<lb/>فيظهر من هذا البيان ما ساعدت الحوادث به خصومنا علينا.<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>كان الواجب بذل الهمة في جعل القوة القليلة النظامية المحلية<lb/>التي هناك قادرة على المقاومة ولو زمنًا قليلاً بينما كان الأعداء يستعدون<lb/>للهجوم؛ ولكن الحكومة لم تُعْنَ بهذا، وظلت حتى إعلان الحرب لا تحرك<lb/>ساكنًا ولا تصدر أوامرَ؛ بل إن النقود الكافية التي يتوقف عليها الدفاع لم<lb/>تكن قد وصلت فجعل ذلك الدفاع مستحيلاً مع أنه كان ممكنًا، فهذا كله<lb/>سَهَّل للعدو الاستيلاء على الولاية. فيتبين مما تقدم أن الحكومة تركت<lb/>طرابلس الغرب وبنغازي ميراثي أجداد العثمانيين عاجزتين عن الدفاع من<lb/>كل وجه تركتهما بلا عسكر ولا سلاح ولا ذخيرة ولا ضباط ولا والٍ ولا<lb/>قومندان ولا مؤن ولا نقود، تركتهما جائعتين فقيرتين.<lb/>أَشَهِدَ تاريخُ الأممِ عَمًى إلى هذا الحد؟ أرأى إهمالاً كهذا الإهمال،<lb/>أوجد ضعف محبة للوطن كهذا الضعف؟ فنحن مبعوثي طرابلس الغرب<lb/>نمثل صورة ضمائر موكلينا وأبناء الأمة كافة بهذه النكبة التي جرتها علينا<lb/>وزارة حقي باشا وزملائه.<lb/>إن وزارة حقي باشا خالفت أول مادة وآخر مادة من القانون الأساسي<lb/>في الأمور الخارجية والداخلية والمالية والحربية، ذلك القانون المعظم<lb/>الذي هو أس الدولة الدستورية، فلهذا نطلب من مجلس المبعوثين أن<lb/>يقومَ بوظيفته في الشأن.<lb/>هذا ومبعوثو طرابلس الغرب يطلبون عملاً بالمادة الحادية والثلاثين<lb/>من القانون الأساسي محاكمة وزارة حقي باشا تخليصًا للوطن في المستقبل<lb/>من تهلكة يقع فيها حتى إذا وفقنا إلى تحديد المسئولية ووجوب إنزال<lb/>العقاب علمنا أننا خدمنا الوطن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مبعوثا طرابلس: محمود ناجي وصادق <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n14-p868"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2489.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">المطبوعات الجديدة<lb/>
               <lb/>(شرح نهج البلاغة)<lb/>للشيخ عز الدين أبي حامد عبد الحميد، الشهير بابن أبي الحديد.<lb/>قد اشتهر نهج البلاغة في سورية ومصر وسائر البلاد العربية بشرح<lb/>الأستاذ الإمام له، وكثر استفادة الناس من هدايته وبلاغته، فلو كان شرح<lb/>ابن أبي الحديد له قاصرًا على تفسير غريبه، وبيان ما لا تصل إليه جميع<lb/>الأفهام من معاني جمله وأسرار حكمه، لكان لنا في تعليقات الأستاذ الإمام<lb/>غنى عنه، ولكن هذا الشرح كتاب من أجمع الكتب في الأدب والتاريخ<lb/>والكلام والفقه والخلاف والجدل، وقد وصفه مؤلفه أبلغ وصف وأجمعه<lb/>بقوله عن نفسه:<lb/>وشرع فيه بادي الرأي شروع مختصر، وعلى ذكر الغريب والمعنى<lb/>مقتصر، ثم تعقب الفكر، فرأى أن هذه النغبة لا تشفي أوامًا، ولا تزيد<lb/>الحائم إلا حيامًا، فتنكب ذلك المسلك، ورفض ذلك المنهج، وبسط القول<lb/>في شرحه بسطًا اشتمل على الغريب والمعاني وعلم البيان، وما عساه<lb/>يشتبه ويشكل من الإعراب والتصريف، وأورد في كل موضع ما يطابقه<lb/>من النظائر والأشباه نثرًا ونظمًا، وذكر ما يتضمنه من السير والوقائع<lb/>والأحداث فصلاً فصلاً، وأشار إلى ما ينطوي عليه من رقائق علم التوحيد<lb/>والعدل إشارة خفيفة، ولوَّح إلى ما يستدعي الشَّرْح ذِكْره من الأنسابِ<lb/>والأمثالِ والنكت تلويحات لطيفة، ورصعه من المواعظ الزهدية والزواجر<lb/>الدينية والحكم النفسية والآداب الخلقية المناسبة لفقره، والمشاكلة لدرره،<lb/>والمنتظمة مع معانيه في سمط، والمنسقة مع جواهره في لط، بما يهزأ<lb/>بشنوف النضار، ويخجل قطع الروض غب القطار، وأوضح ما يومئ<lb/>إليه من المسائل الفقهية، وبرهن على أن كثيرًا من فصوله داخل في باب<lb/>المعجزات المحمدية، لاشتمالها على الأخبار الغيبية، وخروجها عن وسع<lb/>الطبيعة البشرية، وبيَّن من مقامات العارفين التي يرمز إليها في كلامه ما<lb/>لا يعقله إلا العالمون، ولا يدركه إلا الروحانيون المقربون، وكشف عن<lb/>مقاصده عليه السلام في لفظة يرسلها، ومعضلة يكني عنها، وغامضة<lb/>يعرض بها، وخفايا يجمجم بذكرها، وهنَّات تجيش في صدره فينفث بها<lb/>نفثة المصدور، ومرمضات مؤلمات يشكوها فيستريح بشكواها استراحة<lb/>المكروب، فخرج هذا الكتاب كتابًا كاملاً في فنه، واحدًا بَيْنَ أبناءِ جنسِهِ،<lb/>ممتعًا بمحاسنِهِ، إلخ.<lb/>والمصنف من المعتزلة وهم متفقون على أن بيعة أبي بكر بيعة<lb/>شرعية صحيحة وكذا بيعة سائر الخلفاء الأربعة واختلفوا في التفضيل<lb/>فبعضهم كالأشعرية يجعلون ترتيب الخلفاء الأربعة في الفضل كترتيبهم في<lb/>الخلافة ومن هؤلاء عمرو بن عبيد والجاحظ والنظَّام وغيرهم من قدماء<lb/>البصريين، وبعضهم يفضل عليًّا على الجميع وذكر أن الجبائي والقاضي<lb/>عبد الجبار ذهب إلى ذلك في آخر عمرهما، وبعضهم توقَّف في التفضيل،<lb/>وقطع بعض هؤلاء بتفضيل علي على عثمان، وإنما توقف في التفضيل<lb/>بينه وبين أبي بكر وعمر، والمصنف على رأي من يفضلون عليًّا على<lb/>الجميع رضي الله تعالى عنهم.<lb/>إن هذا الشارح على تشيُّعِه لأمير المؤمنين لم يكن مقلدًا لطائفة<lb/>الشيعة؛ بل كثيرًا ما يفند أقوالهم في بعض المسائل ولا سيَّما الطعن في<lb/>الشيخين، ويورد كلام قاضي القضاة عبد الجبار من شيوخهم في رد كلام<lb/>الشيعة ورد الشريف المرتضى عليه ويحكم بينهما بالاستقلال. ولكنني<lb/>رأيته التزم التسليم على علي كلما ذُكِرَ حتى في الحكاية عن الصحابة وعن<lb/>الجاهلية - ولم يكن هذا من عرفهم - ولا يقول عند ذكر أبي بكر ولا<lb/>عمر، دع من دونهما من الصحابة، كلمة رضي الله عنه لا في كلامه ولا<lb/>في نقوله عن علماء أهل السنة الذين جرت عادتهم بذلك، على أنه يقولها<lb/>عند ذكر شيوخ المعتزلة، فهل يصح أن يتعمد هذا وهو معتقد صحة<lb/>خلافتهما ويورد كثيرًا من مناقبهما وفضائلهما؟ أم محا دعاءه لهما من<lb/>نسخ الكتاب بعض غلاة الشيعة؟ الله أعلم، ويمكن أن يقال: إن كان تعمَّد<lb/>ذلك فهو فيه مصانع للوزير ابن العلقمي الشيعي المشهور الذي جعل الكتاب<lb/>باسمه وأهداه إلى خزانته، والمصانع غير عدل فلا يوثق به، وإن كان<lb/>ذلك من تصرف نساخ الكتاب من غلاة الشيعة فهو تصرف لا أراه مزيد<lb/>قوة في نصر الكتاب لهم؛ بل ربما كان ضعفًا؛ لأنه يفتح الباب لرمي<lb/>المصنف بالهوى أو المصانعة ولا يبقى مجال للقول بأنه ليس سُنِّيًّا ولا<lb/>شيعيًّا فيكون حكمه في مسائل الخلاف بين الطائفتين أقرب إلى الإنصاف،<lb/>وأبعد عن الاعتساف.<lb/>على أن العبرة بقوة الدليل لمن كان من أهله، والمصنف ضليع في<lb/>الدلائل العقلية واللغوية إلا أنه على سعة اطلاعه في المنقول ليس من أهل<lb/>النقد والتمحيص في علم الرواية فلا يعتد بنقله لذاته في باب الحجة إلا أن<lb/>يعزوه إلى الثقات كالصحيحين، وكثيرًا ما ينقل عنهما، وفيما عدا ذلك ينظر في<lb/>تصحيح الرواية التي يراد الاستدلال بها.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب من أعظم المصنفات العربية في الفنون<lb/>التي أشرنا إليها، يجد الناظر فيه من فنون العلم والأدب ما لا يجده مجموعًا في<lb/>غيره، فهو مما يحتاج إليه كل متكلم وجدلي ومؤرخ وأديب، وقد كان أعز<lb/>من بيض الأنوق، وأبعد على منال ناشديه من العيوق، فقرب مناله ودنت<lb/>قطوفه بطبعه وبقلة ثمنه، فقد طبع في مطبعة البابي الحلبي بمصر، فكان<lb/>أربع مجلدات كبيرة يباع في مكتبته المشهورة، وثمنه 100 قرش.<lb/>* * *<lb/>(كتاب المجازات النبوية)<lb/>للشريف الرضي الشهير؛ كتاب في بيان مجازات القرآن وكتاب في<lb/>مجازات الحديث لم ينسج على منوالهما ناسج، ولم يسبقه إلى مثلهما سابق<lb/>ولم يلحقه لاحق، والمراد بالمجازات ضروب المجاز في البيان، ومن<lb/>أجدر من الشريف الرضي وهو إمام البلاغة وقائد فرسانها، بشرح ما<lb/>ينطوي في كلام جده صلى الله عليه وآله وسلم من فنونها، واقتطاف ما<lb/>يتدلى من أفنانها، ألا إن هذا الكتاب خير أستاذ تؤخذ عنه البلاغة، وتتلقى<lb/>عنه الفصاحة، ويتعلم منه كيف تستخرج درر المعاني من أصدافِهَا،<lb/>وكيف تجري دراري الهداية في أفلاكها، وقد طبع كتاب المجازات النبوية<lb/>في مطبعة الآداب ببغداد على ورق نظيف؛ ولكن لم يعن طابعه بتصحيحه<lb/>كما يجب فقد كَثُرَ فيه الغلطُ والتحريفُ ويمزج فيه الشعر والرجز بالكلام<lb/>أحيانًا لا يميز بعضه من بعض، ولعلنا ننقل للقراء فيما يأتي من الأجزاء<lb/>نموذجًا منه، يعلمون به أنه على عدم العناية بتصحيحه لا يستغنى عنه.<lb/>* * *<lb/>(كتاب التنبيه)<lb/>هذا الكتاب كان عمدة الشافعية منذ وضعه كبير فقهائهم الشيخ أبو<lb/>إسحاق الشيرازي إلى أن ظهرت وانتشرت كتب النووي ثم شروحها<lb/>للرملي وابن حجر وكتب الشيخ زكريا الأنصاري وكانوا إذا ترجموا فقيهًا<lb/>شافعيًّا قالوا إنه حفظ التنبيه أو قرأ التنبيه، وقد طبع التنبيه في مطبعة<lb/>البابي الحلبي وطبع على هامشه تصحيح التنبيه للنووي؛ وهو شرح وجيز<lb/>له ويباع ببضعة قروش في دار الكتب العربية الكبرى.<lb/>* * *<lb/>(مطبوعات الشيخ محمد جمال الدين القاسمي)<lb/>بارك الله تعالى في وقت صديقنا القاسمي وعمره فإنه يخرج لنا في<lb/>كل عام كتابًا أو كتبًا من تأليفه أو مما يختاره من آثار علمائنا النافعة،<lb/>وبين يدينا الآن أربعة مصنفات مطبوعة مما ألفه واختاره وقد نشرت في<lb/>هذا العام وهي:<lb/>لقطة العجلان: للشيخ بدر الدين الزركشي من فقهاء الشافعية في<lb/>القرن الثامن، وهو كتاب وجيز أو رسالة في مقدمات ومهمات مسائل<lb/>العلوم العالية من الفلسفة وأصول الحديث وأصول الفقه وأصول العقائد<lb/>والمنطق - وقد أطال فيه - والهيئة.<lb/>قال الزركشي رحمه الله تعالى: إنه جمع هذه المسائل لسؤال بعض<lb/>الإخوان لتستعمل عند المناظرة، وتعين على الدخول في فنون العقول لدى<lb/>المحاورة، وقد شرحها الشيخ القاسمي شرحًا لا يقل عن ضعفي الأصل<lb/>ووضعه في أواخر الصفحات معلمًا على مواضع الشرح بالأرقام، وطبع<lb/>على نفقة صديقنا محمد عبد الخالق أفندي إسماعيل من فضلاء الإسكندرية،<lb/>وثمن النسخة منه 3 قروش.<lb/>تنبيه الطالب إلى معرفة الفرض والواجب: رسالة للقاسمي اشتملت<lb/>على ما ينيف على مئة قاعدة من قواعد الواجب المقررة في علم الأصول<lb/>والمأثورة عن الأئمة المحققين، كذا كتب المؤلف، وأقول هي 103<lb/>مسائل أو مباحث معدودة بالأرقام ربما كان أكثرها في أحكام الواجب<lb/>وروعي في التسمية الغالب. وهذه المسائل نافعة لطلاب العلم - إن شاء<lb/>الله تعالى - ولا سيما في البلاد التي قلَّ فيها الاشتغال بعلم الأصول وهجرت كتبه<lb/>النافعة، وقد طبعت هذه الرسالة أيضًا على نفقة صديقنا محمد عبد الخالق<lb/>أفندي إسماعيل تبرع بطبعها وطبع ما قبلها تبرعًا حبًّا بنشر العلم.<lb/>وثمنها قرشان.<lb/>إرشاد الخلق إلى العمل بخبر البرق: كتاب جديد للقاسمي في جواز<lb/>العمل بخبر التلغراف شرعًا، وفيه مباحث نافعة لا يستغني طلاب العلوم<lb/>الشرعية عن تدبرها منها في المقدمة أن الإسلام موافق لنواميس العمران،<lb/>وأنه لا يخلو عصرٌ من قائمٍ لله بالحجةِ، وأن الاجتهاد في الوقائع الحادثة<lb/>ضروري لا بد منه، وأما المقصد فيدخل في ثلاثة أبواب أولها في مدارك<lb/>أصولية لمسألة التلغراف وتحته 15 فصلاً، وثانيها في مدارك ومآخذ<lb/>فروعية للمسألة وتحته 7 فصول، وثالثها في الاستدلال على العمل بخبر<lb/>التلغراف في الصوم والفطر وتحته 15 فصلاً، ويلي ذلك خاتمة في معنى<lb/>التلغراف وتاريخه وما نظم فيه من الشعر وما يناسبه من الآلات المخترعة<lb/>في هذا العصر وفيما كان يستعمل في الزمن الماضي لنقل الأخبار<lb/>كالمشاعل والمناور في الجبال وحمام الرسائل.<lb/>ويلي ذلك طائفة من الفتاوى في العمل بالتلغراف للعلماء المتأخرين<lb/>المشهورين في مصر والشام والعراق، وقد بلغت صفحات هذا الكتاب<lb/>بالطبع أكثر من مائة صفحة من قطع المنار بمثل حروفه، وثمنه خمسة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>الفتوى في الإسلام: رسالة أو كتيب للقاسمي بحث فيه عن منشأ<lb/>الفتوى في الإسلام، وكيف كانت في القرون الثلاثة الأولى وفيما بعدها، وأول<lb/>من قام بهذا المنصب وما قاله الفقهاء في شروط المفتي وآدابه وتغيير<lb/>الفتوى بتغيير الأحوال، وغير ذلك من المسائل والفوائد، وصفحات هذه<lb/>الرسالة 72 كصفحات المنار، وتطلب كسائر مؤلفات القاسمي من مكتبة<lb/>المنار بشارع عبد العزيز بمصر.<lb/>* * *<lb/>(مطبوعات الدكتور محمد أفندي عبد الحميد)<lb/>طبيب مستشفى قليوب<lb/>إن لضعف العلوم والفنون في بلادنا وعدم نبوغ أحد من المشتغلين<lb/>بها مِنَّا أسباب أقواها وأظهرها أن أكثر طلاب العلوم عندنا لا يطلبونها<lb/>لأجل العمل بها ولا لأجل أن يكونوا فيها أئمة مستقلين يحققون ويحررون،<lb/>ويكتشفون ويخترعون؛ بل يتلقون بعض المبادئ، ويحفظون بعض<lb/>الاصطلاحات ليؤدوا بها امتحانًا يأخذون به شهادة ينالون بها رزقًا<lb/>مضمونًا من الحكومة في الأكثر ومن غير الحكومة في الأقل، ومتى<lb/>وصل أحدهم إلى هذه الغاية أو يئس من الوصول إليها يترك العلم والكتب<lb/>ولا يكاد يبقى عنده مما تعلمه إلا الرطانة الإفرنجية التي يكون حظه منها<lb/>جذبه إلى إضاعة ما تصل إليه يده من المال في سوق الأزياء والعادات<lb/>والشهوات، وجرف ما يستطيع جرفه من ثروة البلاد إلى أوربة.<lb/>وأما الذين يتلقون العلوم التي لا ينال المعاش إلا بالعمل بها كالطب<lb/>والهندسة؛ فإنهم في الغالب يقنعون بعد نيل الشهادة بالوظيفة والعمل الذي به<lb/>الرزق، وقلما تتوجه همة أحد منهم إلى مداومة المطالعة والبحث والتأليف<lb/>والترجمة لتنمو علومهم ويبرعوا في أعمالهم، ويرتقوا عن طبقة الصناع<lb/>الذين لا ينفعون البلاد إلا نفعًا جزئيًّا يزول بزوالهم، إلى طبقة العلماء<lb/>الذين تعم منافعهم، ويتركون الآثار الصالحة لمن بعدهم.<lb/>ونحمد الله تعالى أننا كدنا ندخل في دور العلم الصحيح النامي بهمة<lb/>بعض المتخرجين في هذه السنين، فبينا الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي الطبيب<lb/>في سجن طرة يبحث ويكتب ويؤلف بين الدين الصحيح والعلم الصحيح<lb/>إذا نحن بطبيب آخر قد أتحفنا في هذين العامين بعدة مصنفات طبية<lb/>جراحية نافعة وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>التشخيص الجراحي: وهو سفر كبير صفحاته 656 صفحة<lb/>بقطع المنار ما عدا المقدمة والفهرس، يبحث فيه عن تشخيص جميع<lb/>أجزاء البدن في الأمراض والعلل التي تعالج بالأعمال الجراحية،<lb/>وليس نفعه خاصًّا بالجراحين؛ بل يمكن أن يستفيد منه كل قارئ في<lb/>الجملة وإن لم يفهم كل ما يقرؤه منه، وقد طبع طبعًا حسنًا على ورق<lb/>جيد، وثمن النسخة منه خمسون قرشًا صحيحًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>الحمل خارج الرحم: الحمل أنواع، ويعرض للنساء في المعتاد<lb/>وغير المعتاد منه أمراض كثيرة، ومن تلك الأنواع الحمل ما يقع خارج الرحم<lb/>وهو الذي ألف فيه هذا الكتاب المختصر المفيد، وفيه ذكر أنواع أخرى<lb/>من الحمل وأمراضه ومعالجتها وصفحاته 68 صفحة كصفحات رسالة<lb/>التوحيد، وثمنه عشرة قروش.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>العملية القيصرية: رسالة صفحاتها 39 صفحة كصفحات رسالة<lb/>التوحيد أيضًا شرح فيها هذه العملية التي تعمل في الرحم بشقه بعد شق<lb/>البطن ثم خياطته أو استئصاله، وثمنها خمسة قروش.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>العلاج بعد العمليات: لم أر هذا المصنف بين ما أرسله إلينا<lb/>المؤلف من مطبوعاته فلا أدري أرسله واختزل دوني أم لم يطبعه،<lb/>واسمه يدل على موضوعه.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>سركليومبير: قصة من تأليف السر آرثر كونان دويل،<lb/>وترجمها الدكتور محمد عبد الحميد عن الإنكليزية، ولم يأذن لي الوقت بقراءة<lb/>شيء منها وصفحاتها 216 صفحة كصفحات الرسائل المذكورة قبلها،<lb/>وثمنها 5 قروش صحيحة، وتطلب المطبوعات المذكورة من مكتبة المنار وغيرها.<lb/>وإنني أقترح على الدكتور أن يجعل لكل كتاب يصنفه أو يترجمه<lb/>مقدمة وجيزة يبين فيها موضوع الكتاب ومكانته وفائدته، والمواد التي<lb/>استعان بها على تأليفه، ويجعل له فهرسًا مفصلاً فإني رأيته لم يجعل لكتبه<lb/>الصغيرة فهارس، ورأيت فهرس كتاب التشخيص الجراحي موجزًا لم يذكر<lb/>فيه إلا عناوين الفصول دون ما فيها من المباحث المفصلة التي تستحق أن<lb/>يجعل لها فهرس مرتب على حروف المعجم.<lb/>* * *<lb/>(البيان)<lb/>مجلة تبحث في الأدب والتاريخ والفلسفة والأخلاق والتربية<lb/>والاجتماع والنقد والروايات والقصص والصحة وتدبير المنزل، وتعنى<lb/>بنشر آثار الغرب وآثار العرب، وتضرب بسهم في كل فن ومطلب،<lb/>صاحبها الشيخ عبد الرحمن البرقوقي، ويساعده في تحريرها محمد أفندي<lb/>السباعي وهي بحجم المنار، وتصدر مثله في آخر كل شهر عربي وقيمة<lb/>الاشتراك فيها 50 قرشًا مصريًّا في السنة تدفع مقدمًا.<lb/>ماذا ينوي أو يحب صاحب هذا المجلة أن تتقنه مجلته وماذا يرجى<lb/>من عنايته بها؟ كتب في مقدمة الجزء الأول منها أنه سأل الأستاذ الإمام:<lb/>كيف يكتب العالم وكيف يكتب الصحفي، وكيف يكتب الأديب، وما هي<lb/>مفاصل الحدود بين الثلاث؟<lb/>قال: فنظر إلي رحمه الله نظرته التي تنفذ إلى أعماق النفس فتكشف جوانبها،<lb/>وتتصفح جهاتها، وتقابل فيها بين معاقد الأمل ومقاصده، وقال: أراك تمتهد<lb/>لغرض وإن وراء لفظك القلق لمعنى مطمئنًا، ويخيل إلي أن لك هوى في مزاولة<lb/>الصحافة. قلت: هو ذاك يا مولاي، وما بي أن أعلم إلا ما أعمل وإلا فأين أقع<lb/>من أدبك إذن؟<lb/>قال: فاعلم أن الحقائق النفسية مطلقة لا قيد لها، وأن الحد لا يثبت على<lb/>الحقيقة بتمامها، وهي معنى الكمال إلا إذا كان للكمال المطلق حد محدود، وإنما تؤتى<lb/>هذه الحقائق من جهة العرف، وتنتقص من مواضعات الناس، وأنت خبير بأن<lb/>مجرى العرف في أمة من الأمم لا يكون إلا بحسب ما في مجموعها العقلي من القوة<lb/>أو الضعف، فقد اصطلحنا في بلادنا على أن من يحفظ كتابًا أو يقرأ درسًا أو يقرر<lb/>مسألة يسمى عالمًا، ثم توسعنا في ذلك حتى صار من يحمل كتابًا أو درسًا في<lb/>ملزمةٍ من كتاب أو مسألة من درس يسمى عالمًا أيضًا.<lb/>وتواطأنا على أن من ينشئ صحيفة وإن كتبها غيره وكان هو<lb/>وصحبه كل قرائها سميناه صحفيًّا كذا، ثم غلونا في ذلك حتى صار كل<lb/>من يقرأ صحيفة يرى من هوان الحرفة عليه أن أيسر الأشياء عملاً أن<lb/>يكون صاحب تلك الصحيفة أو كصاحبها.<lb/>وتواضعنا من قديم على أن من يحفظ قطعة من اللغة نظمها ونثرها<lb/>سميناه أديبًا؛ وإن كان يرى الأمم الحية بعينيه وهو نفسه كبعض الموتى<lb/>لا أثر له في قومه ولا لغته، ثم بالغنا في ذلك حتى صار كل من يحصل<lb/>على شذرة من ذينك المعدنين النفيسين وإن كانت سرقة سميناه أديبًا أيضًا.<lb/>واصطلح غيرنا ممن فهموا أسرار الحياة ولم يقدسوا الموت تقديس الزهاد -<lb/>والأمة إذا فَرَّطت في واجبات الموت فرَّطت في أغراض الحياة - اصطلحوا على<lb/>أن من قام به فن من الفنون فهو العالم، ومن تعلقت بعلمه مصلحة الأمة فهو<lb/>الصحفي، ومن كان لأمته في مواهب قلمه لقب من ألقاب التاريخ فهو الأديب.<lb/>وليست الصحافة عندنا بأحوج إلى الحقيقة الصحفية عند غيرنا منها<lb/>إلى حقيقة العلم وحقيقة الأدب، فإن أردت أن تصحح معنى العرب وتصلح<lb/>خطأ الاصطلاح ورغبت أن تكون بحق أحد الثلاثة، فكن الثلاثة جميعا اهـ.<lb/>هذا ما نقله صاحب هذه المجلة عن مفكرته من حديث كان بينه وبين<lb/>الأستاذ الإمام، وإنما نقل كلام الأستاذ بمعناه لا بحروفه قطعًا، وقال: إن<lb/>من نيته أن تكون مجلته كما قال الإمام (تصحيحًا لمعنى العرف وإصلاحًا<lb/>لخطأ الاصطلاح) .<lb/>ونحن نرحب برصيفنا الجديد وصاحبنا القديم، ونتمنى لو يصل به<lb/>الجد إلى ما انتوى، وأكبر ما نرجو منه أن يكون لنا من بيانه صحيفة<lb/>أدبية متقنة، ويتوقف هذا على توجيه وجهه وصرف عزيمته كلها إلى علم<lb/>الأدب، وإن استعداده له لأقوى من استعداده لغيره من الفنون ومصالح<lb/>الأمة، وقد أصاب حظًّا منه يؤهله لإدراك لقب من ألقابه، يحفظه له<lb/>التاريخ في بعض أبوابه، وله من صاحبه السباعي ولي نصير، وعون<lb/>وظهير يمده بالأدبيات الإفرنجية المثبتة في الصحف الإنكليزية، وقد<lb/>أصبحت لغتنا وحظها من الصحف الأدبية أقل مما تحتاج، وحاجتها إليها<lb/>أكثر مما تجد، وإن النبوغ في العلوم والفنون والسياسة والاجتماع،<lb/>موقوف على ارتقاء اللغة وبلوغها درجة الكمال في حسن التعبير، وقوة<lb/>التأثير.<lb/>لا ترتقي المجلات عندنا ما دام الواحد منا يستقل بمجلة تبحث في كل<lb/>علم وفن؛ إذ لا يمكن أن يتقن الواحد كل علم وفن، فشرط الإتقان أن<lb/>يعنى صاحب المجلة بشيء واحد يتقنه أو يكون للمجلة عدة محررين<lb/>أخصائيين. نعم؛ إنه لا يوجد عندنا لكل علم وفن قراء يقوم بهم أمر مجلة<lb/>لا تبحث في غيره، إلا الأدب فإن أكثر المتعلمين يتمنون لو يكون له مجلة<lb/>متقنة، ويرجى أن يكون قراؤها إن وجدت أكثر من قراء جميع المجلات،<lb/>فهذه نصيحتنا لصاحبنا منشئ مجلة البيان، وما أرى الأستاذ الإمام قال له<lb/>كن الثلاثة جميعًا إلا لإنهاض همته وإرشاده إلى التوفيق بينها مع توجيه<lb/>العزيمة إلى إتقان أمر واحد منها، ولا يمكن أن يكون أراد حثَّه على الكتابة في<lb/>علوم الفلسفة، والاجتماع والصحة وأن يضرب بسهم في جميع الفنون ويتقن كل<lb/>ذلك في صحيفة واحدة، وقد كان من غرضنا - إذ أنشأنا المنار - أن نجعل لأدب<lb/>اللغة حظًّا عظيمًا من صحائفه فأبت العناية بالإصلاح الديني والاجتماعي أن<lb/>تؤتيه هذا الحظ، فهذه نصيحة أخ قد جرب لأخ يريد أن يجرب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n14-p876"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2490.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>عِبَرُ الحرب في طرابلس الغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في هذا الجزء مقالة لكاتب عليم خبير، والتقرير الذي قدمه<lb/>مبعوثان من طرابلس لمجلس الأمة في الآستانة بيَّنَّا فيه حالة طرابلس<lb/>وتقصير وزارة حقي باشا فيما يجب من تحصينها؛ بل جناية هذه الوزارة<lb/>بتجريد هذه الإيالة بل المملكة مما كان فيها من العدة والجند وجعلها<lb/>عرضة لاستيلاء الأجنبي عليها، وإنشاب أظفار مطامعه فيها، ولدينا<lb/>مزيد من أخبار مقدمات هذه الحرب بنوعيها: إعداد الحكومة العثمانية<lb/>إياها للخروج من سلطتها، واستعداد إيطالية للاستيلاء عليها، وفي ذلك<lb/>من العبرة ما يمثل لكل ذكي وغبي كيف تدول الدول، وكيف تموت وتحيا<lb/>الأمم؛ نجَّانا الله.<lb/>ومن وجوه العبرة بكارثة طرابلس أننا لم نجد أحدا ولم نعلم أنه يوجد أحد<lb/>كان يرتاب عند إعلان الحرب في الخروج طرابلس وبنغازي من المملكة<lb/>العثمانية، وكان أشد الناس يأسا منها قواد الدولة ووزراؤها حتى نقل عن ناظر<lb/>الحربية، وعن مختار باشا الغازي التصريح بأن الدفاع عنها جناية، وإنما<lb/>تجددت لبعض الناس الآمال بما ظهر من نجدة العرب أهل البلاد وشجاعتهم<lb/>وكسرهم الجند الطلياني الجرار المنظم الكامل العدة والسلاح مرارا بمعاونة من<lb/>هناك من الجند المنظم القليل العَدد والعُدد، وجله أو كله من بلاد سورية<lb/>وفلسطين، فكانت الحرب سجالا، والنصر في الغالب للمعتدى عليهم حتى<lb/>اضطر المعتدون إلى لزوم الثغور التي احتلوها ليكونوا تحت حماية أسطولهم،<lb/>فثبت بهذا أن اليمن والخليج الفارسي لا رجاء في حمايتهما من الأعداء إلا<lb/>باستعداد أهلهما للحرب بالتعليم العسكري والسلاح الجديد الكافي.<lb/>ومن وجوه العبرة أن أكثر الشعوب الإسلامية قد انتدبت لمساعدة<lb/>المجاهدين بالإعانات المالية وكان العرب في مصر وسورية أبسطهم يدًا،<lb/>وقصر الشعب التركي الذي كان يجب أن يكون أشد الجميع غيرة وحمية<lb/>ونجدة ولا سيَّما أهل الآستانة والرومللي الذين بيدهم أزمة السيادة على هذه<lb/>البلاد والسلطة فيها وفي غيرها، وقد ظهر تقصير رجالهم في المحافظة<lb/>عليها، بل ما هو أعظم من ذلك، وكان ينتظر من جمعية الاتحاد والترقي<lb/>ذات الملايين أن تجود بمبلغ عظيم مما تكنزه من أموال العثمانيين.<lb/>من هذه العبر ومن اتحاد دول أوربة كلها علينا، على ما كانت عليه<lb/>من التنازع في قسمة النفوذ والامتلاك لبلادنا، نرى أننا على خطر عظيم،<lb/>وأن المسألة الشرقية قد حان أوانها ولا نرى أمامنا رجالاً يتداركون<lb/>الخَطْبَ؛ بل نرى التفرَّق في مجلس الأمة لا يزداد إلا شدة، ونرى زعماء<lb/>الاتحاديين على ظهور خطئهم، ونفور السواد الأعظم منهم لا يزالون<lb/>مستمسكين بالمحافظة على سلطتهم الرسمية، وسلطتهم الخفية غير<lb/>مبالين بالخطر الذي ينذر الدولة العلية.<lb/>وقد بينا رأينا في طريقة تدارك الخطر، ولا نرى أمامنا رأيًا غيره،<lb/>وهو أن تسند الصدارة إلى رجل الدولة كامل باشا ويؤيده مجلس الأمة تأييدًا<lb/>يعتد به؛ فقد ظهر بالتجربة أنه هو الوزير المستقل الذي تثق به الأمة، ودول<lb/>أوربة عامة وإنكلترة خاصة، وإنكلترة هي ميزان سياسة أوربة وصاحبة<lb/>الترجيح فيها، فإذا وثقت بحكومتنا يوشك أن تساعدها على درء الخطر<lb/>وتخرجها من المأزق الذي وقعت فيه، نظن هذا ونرجوه ولا نوقن به،<lb/>ومن العجب أن مكاتب جريدة العلم في الآستانة قال إن حزب الحرية<lb/>والائتلاف الذي تألف في الآستانة بسعي زعيم الدستور صادق بك متفق مع<lb/>سفير إنكلترة على ترشيح كامل باشا للصدارة، وإن مقابلة ملك الإنكليز<lb/>لكامل باشا في سفينته ببورسعيد وحفاوته به يراد بها إظهار ميل إنكلترة إلى<lb/>تقليده الوزارة.<lb/>قال المكاتب هذا ليثبت به أن توسيد الصدارة إلى كامل باشا ليس من مصلحة<lb/>الدولة في شيء، فإذا صح قوله فالرجاء في إنكلترة إن وثقت بحكومتنا أكبر مما نظن<lb/>، وليته يتم ولو كره العلم وزعماء الحزب الوطني كلهم الذين يدهنون الآن لجمعية<lb/>الاتحاد والترقي، ويتملقون لها، ويجعلون سيئاتها حسنات، وهواها هدى<lb/>منزلاً من السماء، كما كانوا يقولون في عبد الحميد أيام سلطانه وجبروته.<lb/>أيها العثمانيون إن دولتنا على خطر فاتركوا الأهواء والحظوظ وكونوا<lb/>إلبًا واحدًا عسى أن توفقوا لتلافي الخطر، ويا أيها المسلمون إنكم خرجتم<lb/>من عهد بعيد عن صراط ربكم، وهداية دينكم، خصوصًا في تمزيق<lb/>وحدتكم، وتعديد سلطتكم، وتفرق شيعكم، وكانت لكم ممالك كثيرة لم يبق<lb/>منها إلى هذه السنة إلا ثلاث، فواحدة قضي عليها فيها وهي مملكة المغرب الأقصى<lb/>والثانية أنشبت أظفار أوربة وبراثنها في أحشائها وهي إيران، والثالثة<lb/>بُدِئَ بتقطيعِ أعضائها، ولا يعيش الرأس بغير أعضاء وهي العثمانية، فتأملوا<lb/>في حالكم ومستقبلكم إن كنتم قد استيقظتم من رقدتكم، ولا تكونوا كالذين<lb/>يفتنون في كل عام مرة أو مرتين ثم لا يتوبون ولا هم يذكرون.<lb/>* * *<lb/>جمعية الإخاء الإسلامي في بيروت<lb/>تألفت هذه الجميعة في بيروت من عهد قريب لأجل التعاون على البر<lb/>والتقوى والأعمال التهذيبية والاقتصادية، وبث محبة الوطن العثماني في<lb/>نفوس جميع العناصر والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وقد نشرت<lb/>نظامها فرأينا أهم أحكامه أنه لا يقبل فيها من يقصر في أداء الفرائض<lb/>والواجبات، أو يرتكب بعض المحرمات، وأنه يتحتم على كل عضو يدخل<lb/>فيها أن يعطي العهد والميثاق باليمين على الاعتصام بحب الدين والتقوى<lb/>والصلاح وحب الدولة والوطن والصدق والأمانة والإخلاص لأفراد<lb/>الجمعية ومعاملة جميع الناس بالحسنى، وأنه لا يجوز الاشتغال فيها<lb/>بالسياسة، وعلى كل عضو أن يدفع بشلكا فأكثر في الأسبوع لأجل ما تقوم<lb/>به الجمعية من الاقتصاد والتوفير، واختير الشيخ محمود فرشوخ رئيسًا<lb/>لهذه الجمعية. ووضع لها صديقنا عبد الرحيم أفندي قليلات هذا التاريخ:<lb/>إن دين الإسلام دين سلام <gap resp="#org_MS"/> واعتصام بحبل رب الأنام<lb/>دين عدل وحكمة واتحاد <gap resp="#org_MS"/> واقتصاد وألفة ووئام<lb/>وستبدو هذي الفضائل في تا <gap resp="#org_MS"/> ريخ (جمعية الاتحاد الإسلامي)<lb/>(1329)<lb/>ونحن نتمنى من صميم الفؤاد أن يكون الإقبال على هذه الجمعية<lb/>عظيمًا لأن القيام بها إذا انتشرت وكثر أهلها يقلل الجرائم والمنكرات<lb/>والمعاصي فيستريح الناس والحكومة وترتقي البلاد بسرعة عظيمة، فما<lb/>أهلك البلاد إلا الفسق والفواحش والمنكرات الناشئة من الجهل وعدم<lb/>الاعتداد بالدين، وكُنَّا قد ألَّفْنَا جمعية كهذه في طرابلس الشام عند زيارتنا<lb/>لها عقب إعلان الدستور، ورجونا أن يتسع نطاقها فلم يوجد رجال يقومون<lb/>بأمرها؛ فعلة خيبتنا في كل شيء إنما هي فقد الرجال العاملين للمصلحة<lb/>العامة.<lb/>* * *<lb/>مؤتمر علمي ديني في أزمير<lb/>كتب إلينا من أزمير أنه تألفت فيها لجنة لأجل عقد مؤتمر إسلامي في<lb/>15 المحرم سنة 33 للبحث في الفلسفة الإسلامية والتربية والتعليم في<lb/>الإسلام وأسباب ضعف المسلمين بعد أن ارتقوا في دينهم ذلك الارتقاء<lb/>المدني الذي يشهد به تاريخ المدنية الشرقية والأندلسية، وتعدى أثر<lb/>سعادتهم بدينهم إلى غيرهم من أهل الملل، وأرسل إلينا مؤسسو هذه اللجنة<lb/>كتابًا عربيًّا بيَّنوا فيه مقصدهم ووجه الحاجة إليه، وأنهم سينشرون نتيجة<lb/>بحثهم وما يكتب إليهم من أصحاب العقول الكبيرة والأفكار النيِّرة الذين<lb/>كاتبتهم اللجنة في ذلك ثم طلبوا مِنَّا ما يأتي بقولهم:<lb/>فنرجوكم أن تُبينوا لنا فكركم قبل التاريخ المذكور بتحرير من<lb/>حضرتكم والأمل قوي أن أمثالكم يعينون المشاريع العالية وبحثكم يكون في<lb/>النزاع القائم ضد الإسلامية وحكمتها وإصلاح المدارس والتكايا حتى<lb/>يتسنى للإسلام أن يأتي إلى مدينة العلم من بابها، وهو نفس العلم والتربية،<lb/>ومثلكم أوسع نظرًا في هذا الموضوع فنرجوكم أن تدبجوا تحريركم<lb/>بأمراض أهل الإسلام وتلافيه وما هو المحتاج إليه في هذا الموضوع، إلخ.<lb/>6 ذي الحجة سنة 1329<lb/>* * *<lb/>إغراء بعض كتاب الإفرنج قومه بالترك والإسلام<lb/>قرأنا في جريدة المهاجر السورية التي تصدر في نيويورك من<lb/>أمريكة ما يأتي (وفيه من العبرة أن جميع الإفرنج الذين نقول إنهم تركوا<lb/>الدين يعلمون ديانتهم في بلاد الدولة حتى المسلمين والدولة لا تعنى بتعليم<lb/>الإسلام لأهله ثم إنهم يقولون فيها ما ترى) .<lb/>كتبت جريدة (المايل) مقالة سألت فيها الأمريكان ماذا نصنع بتركيا،<lb/>وبالأتراك الذين يعلمون الناس الديانة بالسيف؟ ! ! ثم طلبت إلى الحكومة طرد<lb/>الأتراك من بلادهم إلخ، ولم تنتشر هذه المقالة حتى قام أحد القراء ورد<lb/>على الجريدة المذكورة ردًّا انتشر في الجريدة نفسها وهذا هو:<lb/>إلى المحرر؛<lb/>عجبت كثيرًا لمقالة (ماذا نصنع بتركيا والأتراك؟) فأتيت بهذه<lb/>الأسطر أسألكم أي حق لنا بالتداخل في شئون تلك البلاد وأهلها؟ ومن أين<lb/>يحق لنا نحن أن نجبر الأتراك على وضع التوراة والتلمود مكان القرآن؟<lb/>إن تركيا تخص الأتراك وليست إيطاليا التي اغتصبت طرابلس مؤخرًا<lb/>سوى لص يجب تأديبه ومعاقبته.<lb/>قلتم إن الديانة لا يتعلمها الناس بالسيف ثم رأيتكم تدعون الأميركان<lb/>إلى امتشاق الحسام وطرد الأتراك المسلمين من بلادهم ونشر المسيحية<lb/>فيها، ألا تكونوا أنتم بذلك تستعملون السيف لتعليم الناس الديانة، ألا<lb/>تستاءون أنتم إذا حاول الأتراك طرد الأميركان من بلادهم؟ والأفضل لكم<lb/>أن تقولوا للشعب المسيحي أن يعمل بقول الكتاب وهو: أخرج القذى من<lb/>عينك أولاً.<lb/>* * *<lb/>(استعانة بعض الجرائد الأوربية على تعصبها بقول الزور)<lb/>كتب المستشرق الشهير (فمبري) المجري إلى جريدة وقت الروسية<lb/>يكذب ما نقلته عن جريدة (بودابست هيرلات) معزوًّا إليه من التحريض<lb/>على إزالة ملك المسلمين من الأرض، والقول بوجوب انقراضهم، وقال:<lb/>إن ذلك الكلام مفترى عليه في تلك الجريدة المجرية لخصومة شخصية،<lb/>وصرَّح بأنه صديق للترك وسائر الشعوب الإسلامية منذ خمسين سنة وأن<lb/>المثل التركي يقول: الصديق القديم لا يكون عدوًّا.<lb/>ولما كنت قد أشرت في بعض مقالات المسألة الشرقية إلى ما نسب<lb/>إليه وجب عليَّ أن أُبَرِّئَهُ منه، وأنبه على مبلغ تعصب تلك الجريدة الكاذبة.<lb/>* * *<lb/>(تصحيح أغلاط في الجزء العاشر من المنار)<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أرسل إلينا مترجم مجلة دين ومعيشت التي ناقشناها فيها في الجزء<lb/>الماضي يقول: إنه قابل الترجمة التي نشرت في المنار بالأصل فوجد فرقًا في<lb/>موضعين؛ أحدهما في السطر السابع من ص 769 ونص ما نشر هكذا: (ولا سيَّما<lb/>بين غير المتدينين في ديار القزاق والباشقرط، فهم) وحقه أن يكون هكذا (ولا<lb/>سيما بين غير المتمدنين، في ديار القزاق والباشقرط مثلاً) ، وثانيهما في السطرين<lb/>الثالث والرابع من ص 770 ونص ما نشر هكذا: (سبب دخول الإنكليز مصر<lb/>التي ولد فيها وتربى في قبضة الإنكليز) ، وحقها أن تكون هكذا: (سبب دخول<lb/>مصر التي ولد فيها وتربى في قبضة الإنكليز) .<lb/>
               <hi style="color:red;">2 - </hi>جاء في السطر السابع من ص 782: (رئيس وزارة إيطالية) ،<lb/>وصوابها (ناظر خارجية إيطالية) .<lb/>
               <hi style="color:red;">3 - </hi>في السطر السابع من ص 791 (الأصل 29) وصوابه (الأصل<lb/>30) .<lb/>
               <hi style="color:red;">4 - </hi>في السطر 18 من ص 798 (علم النفس والأخلاق) ، وصوابه<lb/>زيادة (والحكمة العقلية) بين علم النفس والأخلاق، فليصحح ذلك بالقلم.<lb/>هذا ما عدا أغلاط الطبع المدركة بالبداهة.<lb/>* * *<lb/>(حوالات المنار)<lb/>المرجو أن ترسل جميع الحوالات باسم منشئ المجلة (محمد رشيد<lb/>رضا) وأن لا يرسل شيء منها باسم وكيل ولا غيره، وأن تكون حوالات البريد<lb/>كلها على مكتب (بوسطة مصر) دون فروعها.<lb/>* * *<lb/>(تأخر المنار عن موعده)<lb/>تأخر صدور الجزء الماضي بسبب نقل إدارة المجلة من شارع درب الجماميز<lb/>إلى شارع مصر القديمة وتعطل أعمال المطبعة والإدارة أكثر من شهر، وتبع ذلك أن<lb/>هذا الجزء يتم في آخر ذي الحجة ويتأخر الذي بعده أيضًا ثم ينتظم الصدور في<lb/>المواعيد إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2491.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
