<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P418.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-03-28" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-08-06">28 ربيع الأول 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 أغسطس 1899</date>م
<pb n="n2-p321" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P419.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجنسية والدين الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>البداوة في النوع الإنساني سابقة على الحضارة، ولكن الإنسان مدني بالطبع،<lb/>ميال للاجتماع بالفطرة، وقد كان مبدأ اجتماعه تكوّن الشعوب والقبائل بالعصبية<lb/>النسبية، فكانت هي مناط الجنسية، ثم صعد النوع في سلم الارتقاء الاجتماعي،<lb/>فاتسعت دائرة جنسيته، فكان مناطها اللغة، وكما كانت تتألب القبيلة التي يجمعها<lb/>نسب واحد، وتزحف لقتال قبيلة أخرى من أهل لغتها لأقل عدوان يقع بين أفراد<lb/>القبيلتين، صارت تتألب القبائل الكثيرة التي يرتبط بعضها ببعض برابطة اللغة<lb/>ويلتحم بلُحمتها، على قتال الأجناس التي تجمعها لغة أخرى غير لغتهم، وبهذه<lb/>الجنسية تكونت الأمم، فكان منها العربي والتركي، والفارسي والهندي والصيني<lb/>إلى غير ذلك.<lb/>ما كانت عناية الله تعالي بالإنسان لتقف به عند هذا الحد من الاجتماع<lb/>والتمدن، بل أعطاه سلمًا ليعرج عليه إلى الأفق الأعلى من المدنية وسعة دائرة<lb/>الاجتماع، وهو المُعبر عنه بناموس الارتقاء العام، ولما استعد بمقتضى هذا<lb/>الناموس لامتزاج بعض أجناسه ببعض، ومؤاخاة العربي للعجمي والرومي<lb/>والفارسي، منحه رابطة أعلى من جميع روابط الاجتماع، رابطة تضم متفرق<lb/>العناصر وأشتات الأجناس، وتصوغها فتجعلها عنصرًا واحدًا، رابطة يمكن لكافة<lb/>البشر أن يكونوا بها أمة واحدة، وإخوانًا على سرر متقابلين، هذه الرابطة هي<lb/>الديانة الإسلامية، التي بُني أساسها على الوحدة في الاعتقاد، والتهذيب والأحكام<lb/>القضائية والمدنية التي يخاطب قرآنها البشر كافة بقوله: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا<lb/>وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا<lb/>الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13) ويخاطب أهل الكتاب خاصة بقوله:<lb/>{يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً<lb/>وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ} (آل عمران: 64) .<lb/>ما كان ليعزب عن شارع هذا الدين - وهو عالم الغيب والشهادة - أن الناس<lb/>لا يعتنقونه مرة واحدة، وأن هذا موجب للاختلاف والتفرق، وهو إنما وضع للوفاق<lb/>والتوحيد، ولذلك جعل الرابطة ذات طرفين، طرف يمكن أن يضم جميع البشر على<lb/>اختلاف مذاهبهم وعقائدهم، وهو كونهم يحكمون بشريعة واحدة عادلة، تساوي بين<lb/>مؤمنهم وكافرهم، ومليكهم وصعلوكهم، وغنيهم وفقيرهم، وقويهم وضعيفهم،<lb/>وهذا الطرف هو طرف الجامعة الدنيوية، ويمكن لأهله أن يعملوا لإحراز سعادة الدنيا بالاشتراك، حتى يصلوا إلى الغاية التي في استعدادهم الوصول إليها،<lb/>والطرف الثاني هو طرف الجامعة الروحية الأخروية، وهو يؤلف بين الآخذين بهذا<lb/>الدين تأليفًا روحيًّا زائدًا عن ذلك التأليف الجثماني تأليفًا جرثومته وحدة المعتقد<lb/>والإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر، وغذاؤه الأخلاق الفاضلة،<lb/>والعبادات الكاملة، وثمرته الإخاء الصحيح، وجعل المؤمنين في تضافرهم وتعاونهم<lb/>على البر والتقوى كالبنيان يشد بعضه بعضًا، وكالجسم الواحد إذا اشتكى له عضو<lb/>تداعى له سائر الجسد.<lb/>لا تحقرن أمر الرابطة الأولى، رابطة الشريعة العادلة، فهي على كونها أعم<lb/>من رابطة اللغة وأشمل، قد كانت أقوى وأكفل، كان أبناء اللغة الواحدة والدين<lb/>والواحد يفرون من هجير ظلم قومهم، المشاركين لهم في جنسيتهم، ويستظلون بظل<lb/>العدل الإسلامي الظليل، حتى أن الروم في <placeName>بلاد الشام</placeName> لما رأوا في أثناء الفتوح وفاء<lb/>المسلمين لهم وحسن سيرتهم فيهم، صاروا عونًا لهم على قومهم، وعيونًا للمسلمين<lb/>عليهم، يتجسسون لهم الأخبار، ويوقفونهم على الأسرار.<lb/>جاء في رسالة (الجزية) التي نشرت في المجلد الأول من (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أن أبا عبيدة<lb/>رضي الله عنه لما أراد أن يشخص من حمص إلى <placeName>دمشق</placeName> لتألّب الروم على المسلمين<lb/>وجمعهم لهم، أمر حبيب بن سلمة أن يرد على القوم ما كان أخذه المسلمون منهم من<lb/>الجزية، فرد عليهم ذلك، وأفهمهم بأن الأمير أبا عبيدة يقول: ما كان لنا أن نأخذ<lb/>أموالكم، ولا نمنع بلادكم (أي أن أخذ المال هو بإزاء الحماية، وقد عجزوا عنها في<lb/>ذلك الوقت لاضطرارهم إلى الخروج من البلد، فردوا عليهم المال) فقال أهل<lb/>البلد: (ردكم الله إلينا، ولعن الذين يملكوننا من الروم، ولكن والله لو كانوا هم<lb/>ما ردوا إلينا، بل غصبونا، وأخذوا مع هذا ما قدروا عليه من أموالنا) هذه<lb/>الرابطة مناط للجنسية، اتخذه الأوروبيون أحبولة لصيد الأمم والشعوب التي<lb/>ثقلت عليها وطأة ظلم حكامها، فنجحوا مع بُعدهم عن العدل الصحيح والمساواة اللذين كان عليهما المسلمون عندما كانوا متمسكين بدينهم وحاكمين بشريعتهم، ولكن<lb/>هذه الرابطة مهما كانت وثيقة وقوية، فهي لن تبلغ مبلغ رابطة وحدة الاعتقاد<lb/>بعروة الإسلام الوثقى التي لا انفصام لها، ولذلك ترى المسلمين يتململون من<lb/>سلطة الأجنبي عن دينهم، وإن كان عادلاً، ويودون الفرار من ظل عدل، ولو<lb/>لفحهم مثل لهيب جهنم من ظلم المتحدين معهم في الاعتقاد والمذهب، وبهذا لم يكن<lb/>للمسلمين جنسية في غير دينهم، ولا يخضعون باختيارهم سرًّا وجهرًا إلا لحكومة<lb/>شوروية تحكمهم بشريعتهم، وتقيم حدودها العادلة فيهم، مقتفية آثار خلفائهم<lb/>الراشدين، بحيث يكون لديها الخليفة والصعلوك في الحق سواء، لو اهتدت لهذا الأمر<lb/>أية حكومة إسلامية، ووفقت للعمل به مع الحكمة، من غير زيغ ولا زلل،<lb/>لأمكنها أن تجمع كلمة المسلمين في مدة قصيرة، بل لو أن دولة حكيمة كإنكلترا<lb/>اعتنقت الإسلام وأقامت شريعته، لتسنى لها امتلاك باقي الشرق وإفريقيا كلها.<lb/>عرف الأوروبيون من المسلمين ما ذكرنا، فانتفعوا بمعرفتهم واجتهدوا<lb/>في إزاحة القابضين على أزمَّة الحكومات الإسلامية عن صراط شريعتهم،<lb/>وأدخلوا عليهم القوانين الوضعية؛ فنفرت قلوب الرعايا منهم وكرهت سلطتهم،<lb/>حتى صارت تخرج عليهم. واجتهدوا في حل عروة الرابطة الدينية من نفوس<lb/>المسلمين باسم المدنية الجديدة التي تسمي التمسك بالدين تعصبًّا، وتمثل هذا<lb/>التعصب بمثال مشوه قبيح ينفث السموم في الأرواح فيقتلها، ويعترض دون شمس<lb/>العلوم والمعارف فيحجب أنوارها [1] وما كان الأوروبيون ليتمكنوا من خلابة<lb/>المسلمين بأنفسهم فيجعلوا اسم التعصب (بمعنى التمسك بالدين) بينهم سبة<lb/>وعارًا، ويتخذوا هذا ذريعة لفصم عروة الدين وتوهين رابطته العامة، ولكنهم<lb/>تمكنوا من فتنة بعض المسلمين الجغرافيين [2] بمدنيتهم، واتخذوهم أعوانًا لهم على<lb/>كل ما يقصدونه من المسلمين. يردد المصريون الشكوى مع التوجع والتألم من<lb/>المستر دنلوب سكرتير المعارف العام، القابض على أزِمَّة المدارس كلها حيث يجتهد<lb/>في محو معالم اللغة العربية، وطمس آثار الديانة الإسلامية من المدارس، وجعل رسومها مواثل ودوارس، ولا لوم على من يخدم دولته وملته بالصدق والنشاط،<lb/>وإنما اللوم والتثريب - بل اللعن والتأنيب - على الذين رضوا بأن يكونوا معاول في<lb/>يديه لهدم بناء جامعتيهم الدينية واللغوية، وهم يعلمون أن هدمهما يعدم<lb/>جنسيتهم بالكلية، وفي هذا محو الملة والأمة من لوح الوجود، هؤلاء هم الذين<lb/>يجب أن يحفظ التاريخ ذكرهم محفوفًا بالخزي والمقت، ملوثًا بقذر الخيانة والغش،<lb/>حيث يحفظ للمستر دنلوب في خدمة ملته اسمًا سميًّا، ويرفعه في صدق وطنيته<lb/>مكانًا عليًّا، ويوجد في غير مصر كثير من هؤلاء المارقين.<lb/>فعلى كل مسلم حقيقي أن يسعى جهده في توثيق الرابطة الإسلامية الروحية<lb/>بين كل من ينتسب للإسلام في مشارق الأرض ومغاربها، بأن يعرف أهل كل بلاد<lb/>تاريخ أهل البلاد الأخرى، وشؤونها الغابرة والحاضرة، وأن يكون لهم طرق<lb/>للتعارف، وأمثل هذه الطرق الجرائد، والاجتماع في موقف الحجيج العام، ومما<lb/>يقضي بالأسف واللهف أن الحجاج بعد ما يرجعون من أداء الفريضة يقضون<lb/>أعمارهم في الحديث عن سفر الحج، وما لاقوه وجرى لهم فيه، ولا نسمع منهم<lb/>خبرًا عن أحوال إخوانهم من أهل الأقطار الأخرى الذين ضمتهم وإياهم عرفات<lb/>حتى كأنهم لم يشهدوا ذلك الموقف الشريف الذي لم يسم بهذا الاسم (عرفات) إلا<lb/>لأنه موقف التعارف بين الشعوب والقبائل، واحسرتاه، فقدنا كل شيء، حتى<lb/>معاني أركان ديننا الكبرى، وأسرارها وفوائدها، ومن الضروري في هذا أن يكون<lb/>منا أمة يدرسون اللغات التي ينطق بها إخواننا في كل قطر، أليس من البلاء أن<lb/>لغةأوردو التي ينطق بها ثمانون مليونًا من المسلمين في الهند لا يوجد تركي في<lb/>الرومللي أو <placeName>الأناضول</placeName> ولا عربي في <placeName>العراق</placeName> أو سوريا أو مصر أو المغرب يتعلمها<lb/>ليتعرف بها شؤون أولئك الملايين من إخوانه؟ ونرى الجم الغفير من دعاة<lb/>النصرانية يتعلمون هذه اللغة، وسائر لغات العالم لأجل دعوة أهلها<lb/>إلى دينهم.<lb/>متى عرف بعضنا تاريخ بعض، وتعارفنا بما يمكن من طرق التعارف،<lb/>وتبادلنا الأفكار بالجرائد، يتسنى لنا حينئذ أن نتفق على وحدة التربية والتعليم،<lb/>وكمال هذه الوحدة إنما يكون بتعميم اللغة العربية، وعلى وحدة الاشتراك في<lb/>المشروعات والأعمال النافعة، وبهذين الوحدتين تكون (الجامعة الإسلامية) التي<lb/>أكثر من ذكرها الكُتاب، وبحثوا فيها من وجوه كثيرة غير محررة، فتضاربت<lb/>أقوالهم، وتناقضت آراؤهم.<lb/>قلنا: إن الجامعة الإسلامية لها طرفان، أحدهما يضم المعتقدين بالدين<lb/>الإسلامي، ويربطهم برابطة (الأخوة الإيمانية) حتى يكونوا جسمًا واحدًا، وقد<lb/>انحلت هذه الرابطة، ولكنها مازالت، ولن تزول، والطريق إلى توثيقها وشدها<lb/>هو ما قرأت آنفًا، وثانيهما يربط المسلم وغيره من أرباب الملل برابطة الشريعة<lb/>العادلة، التي يحكمون بها جميعًا بالمساواة، وقد طرأ على هذه ما حل عقدتها في<lb/>بعض الحكومات، وما أزالها في حكومات أخرى، وعلى كل حال ينبغي للمسلمين<lb/>في كل قطر أن يسعوا بالاشتراك مع مواطنيهم الذين يحكمون معهم بحكومة واحدة<lb/>إلى كل ما يعود على وطنهم وبلادهم بالعمران، ويفجر فيها ينابيع الثروة، هذا ما<lb/>يجب على الأمة الإسلامية في إحياء جنسيتها، بتقوية الرابطتين بقدر الإمكان، وأما<lb/>الحكومات الإسلامية، وفي مقدمتها الدولة العلية، فيجب عليها أن تساعد رعاياها<lb/>على هذه الأعمال، وتسهل لهم سبلها، وأن تجتهد بتقوية نفسها بالإصلاحات<lb/>الداخلية، والاستعدادات الحربية؛ ليمكنها حماية الحوزة والدفاع عن البيضة،<lb/>وأرى من الضروري لصيانة الدولة العلية من طمع الطامعين أن يسلك مولانا<lb/>السلطان الأعظم (أيده الله تعالى بروح منه) في جميع الولايات، الطريقة العسكرية<lb/>التي سلكها في <placeName>طرابلس الغرب</placeName>، وهو جعل كل فرد مستعدًّا للقتال إذا دخل العدو<lb/>بلاده، كما هو الواجب في الدين الإسلامي، وأن لا يحرم ولاية من الولايات من<lb/>فرسان الألايات الحميدية؛ فإن استعداد الدولة نفسها مهما بلغ، لا يمكن أن تقاوم به<lb/>أوروبا المتحدة عليها باطنًا، وإن اختلف دولها ظاهرًا، وأما استعداد الرعايا<lb/>لمصادمة كل قوة أجنبية تدخل بلادهم حتى الفناء، فهو يمنعهم من كل عداء.<lb/>هذا هو رأينا في تكوين الجامعة الإسلامية بالطرق الممكنة، ولا سبيل لدول<lb/>أوروبا إلى الاعتراض على شيء من ذلك، أما الإصلاحات الداخلية، فأهمها جعل<lb/>الحكومة شوروية، والعدل والمساواة بين الرعية، وانتقاء جميع الموظفين من<lb/>الأكْفاء المستعدين، وقد شرحنا رأينا في الإصلاح في مقالات سابقة، فلا نعيده<lb/>(ومن يتق الله) مسترشدًا بسننه الكونية وشريعته السماوية (فهو حسبه)<lb/>وكافيه ما يهمه {إِنَّ اللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً} (الطلاق: 3) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد شرحنا حقيقة هذه المسألة في مقالات نشرت في أعداد السنة الأولى للمنار، فلتراجع.<lb/>(2) أعني بالمسلمين الجغرافيين: الذين يعدون في اصطلاح الجغرافيا مسلمين، وهم كل من ينتسب للإسلام ولو اسمًا، وقد سنحت لي هذه الكلمة أثناء خطاب كنت ألقيته في جمعية (مكارم الأخلاق) في <placeName>القاهرة</placeName>، فقلت: يقال: إن المسلمين ثلاثمائة مليون أو يزيدون، وهؤلاء هم المسلمون الجغرافيون، أما المسلمون الحقيقيون الذين يفهمون الإسلام حق فهمه ويعملون به، فهم قليلون.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p328" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P420.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر خيري أفندي زغلول</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كان يا ما كان</head>
               <lb/>(5)<lb/>ثم انصرفت السيارة، واضعة طول العمر في صندوقها، فمرت بالببغاء في<lb/>طريقها، فقالت له: هل أنت في جوع؟ فقال: نعم، وإنه لجوع ديقوع دهقوع،<lb/>وكان في يدها نموذج بضاعتها، فنفحته به لساعتها، فحسبه طعامًا، فالتهمه التهامًا،<lb/>ومن ذلك الحين صار الببغاء يعيش ثلاثمائة سنين، وفي إثر ذلك جاءت السيارة<lb/>الخامسة لتبيع الشرف والفخر، والكمال ورفعة القدر، فسألها الناس عن الثمن،<lb/>فقالت: هو خدمة الوطن، والقيام بالأعمال المهمة التي ترتقي بها الأمة، أو دفع<lb/>العدو عن البلاد، وتخليصها من ذل الاستبداد أو الاستعباد، أو اكتشاف حقيقة<lb/>علمية، أو اختراع آلة صناعية، فقالوا لها: إن الشرف والكمال يشترى عندنا<lb/>بالمال؛ لأنه إما رتبة أو وسام، أو منصب من مناصب الحكام، ولا يتوقف شيء<lb/>من ذلك على سلوك تلك المسالك التي تعود بالإسعاد على الأمة والبلاد، فقالت<lb/>السيارة: ما سمي الوسام بهذا الاسم إلا لأنه علامة ووسم على أعمال عظيمة،<lb/>يقوم بها أصحاب العزيمة، ولو كان الشرف في التحلي بالمعادن والجواهر، أو<lb/>التزين بالملبوس الفاخر لكانت الغانيات من ربات الحجال أفضل وأشرف من عظماء<lb/>الرجال كالفلاسفة والحكماء، والعلماء والصلحاء، ولتسنى لبعض الأغنياء المترفين<lb/>أن يكون أعلى شرفًا من الملوك الفاتحين، بل ومن النبيين والمرسلين، وأما الألقاب<lb/>الشريفة التي يتهافت عليها أرباب العقول السخيفة، كصاحب السماحة والسيادة، أو<lb/>صاحب الدولة أو السعادة، فهي كلام إذا لم يطابق الواقع بأن يكون أصحابها<lb/>ينابيع المصالح والمنافع، فهي على كونها عرضًا يتلاشى في الهواء، جديرة بأن<lb/>تدل على السخرية والاستهزاء، كوصف النذل الجبان بأوصاف الشجعان، وكإطلاق<lb/>ألقاب أكابر العلماء على سفلة الجهلاء، فقالوا لها: إن الشرف والمجد ما قوبل<lb/>صاحبه بالتعظيم والحمد، ولا يتشرط عندنا أن يطابق مدحه الواقع ولا أن يكون<lb/>مظهرًا للمنافع، فخير للمرء أن يؤذي فيُكرم ويُعان، من أن ينفع فيؤذَى ويُهان،<lb/>فقالت: أما وقد فسدت هكذا الطباع، وتغيرت كما ذكرتم الأوضاع، فقد بطل الدليل<lb/>والمدلول، وظهرت العلة والمعلول، وتبين أنه لم يبق من شرف لهذه الوسامات،<lb/>ولا لأكسية التشريفات، بل ربما دلت على خسة ذويها، وسخافة رأي الراغبين فيها،<lb/>وأرى من الفضيلة التنائي عنها، وتطهير صندوقي منها، ثم ألقتها وتخلت،<lb/>وأذنت لربها وولت، فتهافت لالتقاطها الأشرار، تهافت الفراش على النار، فكان<lb/>الشرف بهذه الأشياء من نصيب هؤلاء، وما أصاب بعض الكرام من رتبة أو<lb/>وسام، فإنما كان بالمصادفة والاتفاق، لا لكونه من أهل الاستحقاق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p329" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P421.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
               <lb/>(14)<lb/>إن ما ذكرنا من حركة خواطر المسلمين، وتناجي أرواحهم في إصلاح<lb/>شؤونهم، لابد أن يعقبه انصلات عزائمهم، وتحفز هممهم للوثوب، فيندفعون وراء<lb/>الأعمال اندفاع السيل المنهمر، تتحاور علماؤهم في شأن العلوم الإسلامية الدينية<lb/>واللغوية، وتنقيحها وميز كل علم عن آخر، ووضع تآليف جديدة سهلة المأخذ،<lb/>خالية عن الركاكة والتعقيد في كل فن، مرتبة على حساب مقدرة الطالب، ونبش ما<lb/>لأسلافنا من الآثار والتآليف النفيسة التي أودع فيها طرائق السلف الصالح وأعمالهم،<lb/>وأخلاقهم وآدابهم ومشاربهم، ونشرها بين الكافة لينتفعوا بها، وإحياء العلوم<lb/>الأدبية والأخلاقية والتاريخية، وحمل الطلاب والناشئين على دراستها، ثم النظر<lb/>في طريقة التعليم وتحسينها، وجعلها بحيث يمكن للطلاب من تحصيل العلم<lb/>الإسلامي بمدة قصيرة، ثم إذا رأى بعض أولئك الطالبين من نفسه ميلاً للتبحر في<lb/>العلوم الإسلامية والتعمق فيها، أو الإخصاء [1] في علم واحد منها والتوسع فيه -<lb/>كان له أن يكب على تقصي الأبحاث في مسائل تلك العلوم، وانخزالاً دون تتبع<lb/>أبحاثها، وتأثر نتائجها، حق له أن يعكف على دراسة الفنون العصرية في كتب<lb/>مؤلفة لهذه الغاية، ويتخير له علمًا منها يخصي فيه ويتضلع من مسائله، فيستفيد<lb/>منه، ويفيد أهل وطنه وأبناء قومه.<lb/>لا تنهمك الطلبة في علوم عقيمة لا تنتج فائدة ولا تبعث على عمل. العلم<lb/>هو ما يربي في نفس الطالب ملكات فاضلة وأخلاق شريفة تحركه في تحصيل ما<lb/>به منفعة تعود على ذاته بالخير الدنيوي أو الأخروي، أو مصلحة عامة تورث<lb/>مجموع الأمة مجدًا وسعادة وعزًّا، وسيادة العلم ما يتوقف عليه انتظام مصالح البشر،<lb/>ويحتاجون إليه في قيام شأنهم، وحسن معيشتهم وراحتهم. ليس من العلم النافع<lb/>في شيء العلم الذي يضعف قوة العقل الحاكمة ويوهنها، ويقتصر أثره على تقوية<lb/>الذاكرة وتنميتها، ليس من العلم في شيء علم من ينفق عمره ويبذل ثمين وقته في<lb/>تفهيم أساليب المتقدمين أو المتأخرين، وتحليل عباراتهم، وتفكيك عقد أبحاثهم،<lb/>وتصحيح أغلاطهم، وتأويل أوهامهم.<lb/>هذا ما يخلق بالعلماء أن ينظروا فيه، ويتوخوا إصلاحه، ومداركة خلله،<lb/>والمتمرنون على الخطابة منهم يعظون العامة في المحافل والمجامع، ويحثونهم على<lb/>العمل والنشاط في الكسب، ويوقظون أفكارهم من سِنَةِ الغفلة، ويشعرون قلوبهم<lb/>العزة والنخوة، ويشربونها حب المجد والميل إلى المعالي، ويفهمونهم أنهم لم يزالوا<lb/>بعد في مرتبة الإنسانية، وأن مزاياها الفاضلة لم تزل متأصلة في نفوسهم، وأن تلك<lb/>المزايا قد يورثونها لخلائفهم وأعقابهم، فتقوى فيهم، وربما ينشأ عنها في بعضهم<lb/>أعمال شريفة، تكون عاملة في نهضة الأمة، ونشلها من حضيض الخمول إلى بقاع<lb/>القوة والسيادة، لا ريب أن مثل هذا الكلام يحض العامة على النظر، ويبعث هممهم<lb/>للعمل، ويحبب إليهم تربية أطفالهم، وتخريج أحداثهم في العلوم والآداب، فينتشر<lb/>التعليم والتهذيب بين الدهماء وسواد الأمة الذين هم حقيقة الأمة، ومنهم تكون هيئتها<lb/>ويرتفع بنيانها.<lb/>وينشئ الكتبة البارعون المقالات المسهبة في العصر ومقتضياته، وفائدة<lb/>التعاون والتكاتف في قيام المشروعات الكبرى، ويبينون لهم كيف يشرعون؟ ومن<lb/>أين يبتدأون؟ ويقوم ذوو اليسار والمال بتأسيس جمعيات خيرية، وشركات مالية،<lb/>تتبارى في خدمة الأمة، والأخذ بعضدها، كل منها يبادر إلى عمل أو مشروع يعلم<lb/>احتياج الأمة إليه، وتوقف نهضتها عليه، ووراء ذلك السلطة الوازعة، تحدو<lb/>بالمقصرين، وتأخذ بحُجُز المعتدين الجائرين، إلى آخر ما تكفلتْ باستيفاء<lb/>تفاصيله وإيضاح طرائقه صحائف مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الغراء.<lb/>أما والله لو هبت الأمة للإصلاح كما ذكرنا، وخف كل فرد من أفرادها للعمل<lb/>كما شرحنا، واستقاموا على الطريقة التي نهجها الله تعالى لإسعاد الأمم، وقيام<lb/>الدول لما أتى عليها من الزمان الأمثل ما أتي على أمة اليابان حتى تُزاحم السابقين،<lb/>وتسود مع السائدين، وتأمن على جنسيتها ولغتها، وتبوأ مستقبلها متبوأً رَحْبًا.<lb/>فما أتممت كلامي حتى اعترض الحديث معترض يسأل: كيف يتسنى للأمة<lb/>العمل والنهوض، وهذه عقبان المطامع تحوّم حول البلاد، وتهم بالهوىّ عليها<lb/>لتمزيقها واختطاف أشلائها؟ أم كيف ينفسح الوقت للشروع في الإصلاح، وأراه<lb/>لو انفسح للشروع فيه لا ينفسح لإنجازه والتمتع بنتائجه فما الفائدة إذن من<lb/>العمل، ولماذا ننضي العزائم، ونعيي الهمم في تحصيل ما نُصد عن إتمامه، ونُرد<lb/>دون بلوغ غايته.<lb/>ومذ سمعت ما قاله هذا القانط الساخط، وجمت [2] وحسبلت [3] ، وقلت: إن<lb/>بين أيدي العاملين لنهزة تكفي - بمعونة الله - لوضع مقدمات الإصلاح والانتفاع<lb/>بنتائجها واجتناء ثمراتها، لكن عليهم أن يغتنموا تلك النهزة، ويسارعوا لاختلاسها<lb/>قبل جموحها وشماسمها، وقد استبان القارئ مما ألممنا به من شؤون الولايات<lb/>العثمانية، ومطامع الدول فيها أن الاضطراب السياسي والانشقاق الداخلي بلغا<lb/>مبلغهما في ولايتي الأرمن ومكدونيا بحيث تذهب النفس إلى أن الزمان قد لا ينفسح<lb/>لترقيهما، قبل أن يُختزلا من بين أخواتهما، أما سائر الولايات التركية والعربية<lb/>فليست بهذه المثابة، وإن كانت مهددة بالأخطار، ومحتَّفة بالأطماع، فالمدة بين<lb/>يديها أفسح، والأمل في حفظ استقبالها ووقاية استقلالها أقوى وأرجح.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الإخصاء: مصدر خصي يخصي، إذا تعلم علمًا واحدًا واقتصر عليه.<lb/>(2) وجمت: سكت على غيظ عابسًا مطرقًا؛ لشدة الحزن.<lb/>(3) قلت: حسبي الله.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p332" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P422.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعليم النساء</head>
               <lb/>
               <lb/>كانت المرأة مهضومة الحقوق، يعاملها الرجال بالاستبداد في جميع الأجيال<lb/>والأعصار، حتى جاء الإسلام فسوى بين الرجل وامرأته في جميع الحقوق<lb/>والواجبات، إلا أنه جعل الرجل كافلاً للمرأة، وأعطاه حق الولاية العامة لقوته<lb/>وضعفها، فقال القرآن: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) بل رفقت الشريعة الإسلامية بالمرأة، فوضعت عنها بعض<lb/>العبادات في بعض الأوقات، ومما ساوت به بينهما وجوب التعليم، فجعلت طلب<lb/>العلم النافع فريضة على كل مسلم ومسلمة.<lb/>ولكن المبادئ التي وضعها الإسلام لترقية النساء، لم يعتنِ بها المسلمون<lb/>العناية التي تؤدي إلى بلوغ غاية الكمال، كما كان شأنهم في كثير من المبادئ<lb/>والقواعد الاجتماعية العامة التي شغلوا عنها بالتوسع في سواها، مما لا يستحق<lb/>أكثره العناية مثلها، وما صدهم عن مثل هذا إلا ما ورثوه من العادات عن أسلافهم،<lb/>ولما كانت نصوص الكتاب والسنة المادحة للعلم والمرغبة فيه والحاثَّة عليه،<lb/>تشمل الرجال والنساء - كما هي القاعدة الأصولية في الدين الإسلامي - زعم بعض<lb/>الفقهاء أن طلب العلم لا يشمل طلب الكتابة (الخط) ولا يقتضيه، ثم أوردوا<lb/>أحاديث تدل على منع النساء من تعلم الكتابة، ولما لم يعترف لهم المحدثون بصحة<lb/>شيء منها رجعوا إلى قياسهم، فزعموا أن في تعلمهن الكتابة مفاسد تقتضي<lb/>كراهتها على الأقل، وقد أورد عليهم المعارضون حديث الشفاء بنت عبد الله قالت:<lb/>دخل علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنا عند حفصة رضي الله عنها، فقال<lb/>لي: ألا تعلمين هذه رقية النملة كما علمتيها الكتابة؟ رواه الإمام أحمد وأبو داود<lb/>والنسائي وأبو نعيم والطبراني، ورجاله ثقات. فأجاب الذين تمسكوا بأحاديث<lb/>النهي بأن هذا الحديث يدل على الجواز، وتلك تدل على الكراهة التنزيهية ولا<lb/>منافاة بينهما ولا حاجة لهذا الجمع؛ لأن أحاديث النهي لا يحتج بها، وأجاب<lb/>بعضهم بأن تعلم الكتابة خاص بحفصة رضي الله عنها، وهو فاسد لوجوه منها أن<lb/>الأصل عدم الخصوصية، فلا بد لمن يدعيها من دليل، وأين الدليل هنا؟ ومنها:<lb/>أنه لو كان تعليم النساء الكتابة مكروهًا لنهي النبي صلى الله عليه وسلم الشفاء عن<lb/>تعليم غير حفصة لئلا تفهم من حضها على تعليمها أن غيرها مثلها، كما هو المتبادر.<lb/>وأجاب الشيخ علي القاري بأنه يحتمل أن يكون جائزًا لنساء السلف دون الخلف؛<lb/>لفساد النسوان في هذا الزمان، وهو كما ترى احتمال لا قيمة له، وقد تبع القاري<lb/>في هذا أستاذه العلامة ابن حجر، فإنه قال بكراهة تعليمهن الكتابة في فتاواه الحديثية،<lb/>محتجًّا بالأحاديث التي لا يصح الاحتجاج بها، وأورد حديث الشفاء، وقال: إنما<lb/>يدل على الجواز، وأن النهي للتنزيه - لما تقرر من المفاسد المترتبة عليه، وما<lb/>تلك المفاسد إلا احتمالات أو وقائع جزئيات، لا تبنى عليها أحكام ولا ينقض بها<lb/>قانون عام، وما من عمل مبرور إلا ويحتمل أن تنشأ عنه شرور، فلقد ضل<lb/>بالقرآن المؤلون {قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) .<lb/>وقد أهديت إلينا في هذه الأيام رسالة من الهند في هذه المسألة (تعليم النساء<lb/>الكتابة) من مؤلفات علامة المعقول والمنقول صبغة الله بن محمد غوث الهندي،<lb/>وقد طبعت بعناية محمد عبد الله سلمة بن ناصر الدين عبد القادر (ابن المؤلف)<lb/>جزاه الله خيرًا، بحث المؤلف في المسألة من الوجوه التي خُضنا فيها، وبيَّن<lb/>تخريج الأحاديث الواردة فيها، وهذه أعظم فائدة استفدناها من الرسالة، فإن إخواننا<lb/>الهنديين لا يزالون يشتغلون بعلم رواية الحديث الذي أضاعه أهل البلاد المصرية<lb/>والسورية والتركية، وإننا نورد كلامه في حديث الحاكم الذي هو عمدة المانعين،<lb/>وهو ما رواه في مستدركه عن عائشة مرفوعًا: لا تنزلوهن الغرف ولا تعلموهن<lb/>الكتابة (يعني النساء) وعلموهن المغزل وسورة النور. قال الحاكم: هذا حديث<lb/>صحيح الإسناد ولم يخرجاه، يعني الشيخين. قال مؤلف الرسالة بعد ما أورده<lb/>وغيره من أحاديث النهي وجزم بعدم صحتها والاحتجاج بها ما نصه: (أما<lb/>حديث عائشة رضي الله عنها الذي رواه أبو عبد الله الحاكم وصححه، ففيه نظر؛<lb/>لأن الحاكم قد تساهل فيما استدركه على الشيخين. لموته قبل تنقيحه، أو لكونه قد<lb/>ألفه في آخر عمره وقد تغير حاله، أو لغير ذلك، ومن ثم تعقب المحدثون على<lb/>كثير منها بالضعف والنكارة، كما نص عليه الحافظان الذهبي والعسقلاني وغيرهما،<lb/>وهذا الحديث في سنده عبد الوهاب بن الضحاك الحمصي قال أبو حاتم الرازي:<lb/>كان يكذب، وقال العقيلي والنسائي: متروك الحديث، وقال ابن حبان: كان يسرق<lb/>الحديث، لا يحل الاحتجاج به، وقال الدارقطني: منكر الحديث، وقال أبو داود:<lb/>يضع الحديث، وقال الحافظ العسقلاني في التقريب: عبد الوهاب بن الضحاك بن<lb/>أبان العُرضي (بضم المهملة، وسكون الراء بعدها معجمة) أبو الحارث الحمصي<lb/>نزيل سلميه: متروك كذبه أبو حاتم. اهـ<lb/>مَن يُلاحظ أن هذا الحديث الذي في سنده كذاب وضّاع، قد وصف بالصحة<lb/>واتُّخِذ حجة على إبطال مسألة من أهم مسائل الاجتماع والتمدن، يتجلى له فساد قول<lb/>القائلين: إن البحث في رواية الحديث لا لزوم له في هذا العصر؛ لأنه قد فرغ منه<lb/>المتقدمون - نعم قد فرغوا منه، ولكن يجب علينا أن نقف على جميع ما قاله<lb/>المحققون، لا أن نُسلم بكل ما نراه في كِتاب مات مؤلفه ويتجلى له نموذج الضرر<lb/>الذي ألمّ بالمسلمين من اختلاق الأحاديث ونسبتها لصاحب الدين، ومن التسليم<lb/>بجميع ما قاله أموات المؤلفين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p334" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P423.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد أفندي محرم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
               <lb/>لحضرة الشاعر المجيد أحمد أفندي محرم<lb/>
               <lb/>أهذي ديار القوم غيَّرها الدهر <gap resp="#org_MS"/> فعرجوا عليها - نبكها - أيها السفر<lb/>محا آيها مر العصور وكرها <gap resp="#org_MS"/> إذا مر عصر كر من بعده عصر<lb/>فقد أنكرتها العين بعد تعرف <gap resp="#org_MS"/> وللمرء من أيامه العرف النكر<lb/>عكفنا عليها قد عقلنا ركابنا <gap resp="#org_MS"/> ولا خبر يشفي الفؤاد ولا خبر<lb/>نسائلها أين استقل أنيسها <gap resp="#org_MS"/> وهل تنطق الدار المعطلة القفر<lb/>فما من مجيب غير تهطال عبرة <gap resp="#org_MS"/> يروي صداها لا كما هطل القطر<lb/>وكائن ترى من ذي ثمانين خضبت <gap resp="#org_MS"/> لطول البكى من شيبه الأدمع الحمر<lb/>وما إن عهدت الشيخ يبكي بدمنة <gap resp="#org_MS"/> ولكن عصاه حلمه فله العذر<lb/>ولم يبك حتى ضاق بالهم صدره <gap resp="#org_MS"/> وحتى تولّى ما يرق له الصبر<lb/>بكى وطنًا أودت بسالف زهوه <gap resp="#org_MS"/> حوادث دهر من خلائقها الغدر<lb/>أغارت عليه دارعات كماتها <gap resp="#org_MS"/> فما برحت حتى أتيح لها النصر<lb/>إذا عسكر مجر سما لقتاله <gap resp="#org_MS"/> فأعيي عليه جاءه عسكر مجر<lb/>فقد نهلت منه المثقفة السمر <gap resp="#org_MS"/> وقد كرعت فيه المهندة البتر<lb/>ألا إنها مصر التي نحن أهلها <gap resp="#org_MS"/> فيا ويح مصر ما الذي لقيت مصر<lb/>مضى عزها القدموس ما يستعيده <gap resp="#org_MS"/> بنوها فلا عز لديهم ولا فخر<lb/>همو رقدوا عنها فطال رقادهم <gap resp="#org_MS"/> فديتكمو هُبّوا فقد طلع الفجر<lb/>أنومًا كِلا يوميكم؟ إن ذلكم <gap resp="#org_MS"/> لوزر كبير لا يعادله وزر<lb/>ألمَّا تروا أن قد تقسم أمركم <gap resp="#org_MS"/> بأيدي العدى نهبًا فهل لكمو أمر<lb/>أما فيكم حر إذا قام داعيًا <gap resp="#org_MS"/> إلى صالح أوفى يجاوبه حر<lb/>كريمان لما يجثما عن عظيمة <gap resp="#org_MS"/> ولا بهما إذ يدعوان لها وقر<lb/>هما هضبتا عزم وحزم كليهما <gap resp="#org_MS"/> يخافهما الهول المخوف فما يعرو<lb/>هما الذخر للأوطان إن حل حادث <gap resp="#org_MS"/> فضاقت به ذرعا وأعوزها الذخر<lb/>أما ويمين الله لولا بقية <gap resp="#org_MS"/> أؤمل أن لا يستبد بها الدهر<lb/>لقد هلكت منا نفوس كثيرة <gap resp="#org_MS"/> يصبحها أمن ويطرقها ذعر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p335" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P424.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>(تابع مالية الدولة)<lb/>إذا بحثنا في أقساط الحكومة الأخرى من الدين، كما بحثنا في قسط دين<lb/>البلغار وجدناها كما ترى: قسط اليونان هو 574373 جنيهًا مجيديًّا، يسدد في مائة<lb/>سنة، إن كانت دفعته السنوية 28459 جنيهًا مجيديًّا، وربحه 4 في المائة ويسدد<lb/>في 25سنة إن كانت دفعته السنوية 44931جنيهًا مجيديًّا، وربحه 6في المائة قسط<lb/>الصرب هو 568075 جنيهًا مجيديًّا يسدد في مائة سنة إن كانت دفعته السنوية<lb/>23182جنيهًا مجيديًّا، وربحه 4 في المائة، وفي 25 سنة إن كانت دفعته السنوية<lb/>34084 جنيهًا مجيديًّا، وربحه 6 في المائة. قسط الجبل الأسود هو 26659 جنيهًا<lb/>مجيديًّا يدفع في مائة سنة، إن كانت دفعته السنوية 1088 جنيهًا مجيديًّا، وربحه 4<lb/>في المائة، وفي 25 سنة إن كانت دفعته السنوية 2085 جنيهًا مجيديًا، وربحه 6<lb/>في المائة.<lb/>لوأن الدول التي وقعت على معاهدة برلين اختارت هذا التدبير الذي هو<lb/>غاية في سهولة الجري على مقتضاه، ولا وجه للنقد عليه، وألزمت الحكومات<lb/>المذكورة باتباعه؛ لحصلت تركيا عاجلاً على مبلغ 3836347 جنيهًا مجيديًّا،<lb/>ولنقص دينها بسبب ذلك مبلغ 19000000 في بضع سنين، باستعمالها هذا المبلغ<lb/>استعمالاً رائده العقل والحكمة، اللذين تبعتهما في تدبير جميع رؤوس أموالها من<lb/>عهد جلوس جلالة السلطان عبد الحميد على أريكة الملك. للدائنين الأوربيين - إذن -<lb/>أن يأسفوا على أن حكوماتهم لم يؤيدوا مطالب تركيا الحقة المبنية على<lb/>الإنصاف، ولكن عليهم أن يتحملوا شهادة حق مدهشة على صدق تركيا في الوفاء<lb/>بعهودها، وقدرتها على تنفيذ التزاماتها بأحسن طريقة نافعة لمعاقديها، كانت السهام<lb/>المكونة للدين العمومي العثماني معتبرة إلى ذلك العهد في معظم الأحيان، كأنها<lb/>وسائل ضمان استرباحية، ويحسن بنا أن نبحث الآن فيها لنرى هل هذه هي قيمتها<lb/>الحقيقية في الوقت الحاضر أم لا؟ كان الدين العمومي العثماني في خلال<lb/>العشرين سنة الأولى من تشكيل إدارته يزداد على الدوام بإصدار سهام جديدة،<lb/>ويستميل عددًا كبيرًا من أرباب الأموال بسبب الفائدة المرتفعة التي كانت تعرض<lb/>على مشتري سهامه، ولما حدثت حوادث سنة 1875 تفرق من كانوا متكالبين على<lb/>تلك السهام، وبقيت أسواق الأوراق المالية بأوروبا غاصة بها إلى سنة 1881، ثم<lb/>ابتدأ دور آخر لإقبال الناس عليها بعد الاتفاق المبرم في 20 ديسمبر سنة<lb/>1881، واستمر بلا انقطاع مدة السنين العشر الأخيرة، فإذا لم يتم للآن بيعها،<lb/>وكان لا يزال جزء عظيم منها في الأسواق؛ فليس ذلك إلا لأن حالة الدين<lb/>الحالية، وما حصل فيه أثناء هذه السنين العشر من التغيير الكلي الناتج من<lb/>الإصلاحات التي منشأها عناية جلالة السلطان، لم يفهمها كثير من الناس حق<lb/>الفهم، ومع ذلك لو أنا نسبنا مبلغ الدين السنوي إلى عدد سكان الدولة العلية، وعدد<lb/>ما فيها من الأميال المربعة، وقارنَّا بينها وبين البلاد الأخرى لأوروبا في ذلك؛<lb/>لنتج لنا من هذا البحث الإحصائي حقيقتان:<lb/>(أولاهما) إن الدين العثماني أقل بكثير من معظم ديون البلاد الأخرى<lb/>باعتبار عدد السكان في كل منها.<lb/>(ثانيهما) إن مساحة أرض <placeName>الدولة العثمانية</placeName> لما كانت تسع من السكان أكثر<lb/>مما فيها الآن بكثير، فيمكن اعتبار أن هذه الدولة لم يعمر إلا جزء منها فقط (لو<lb/>صح أن يقال هكذا) ولما كانت غنية بأكبر مصادر الثروة الطبيعية كان ينتج من هذه<lb/>المصادر فوائد خارقة للعادة، لو أنها دبرت أحسن تدبير يؤدي إلى الانتفاع بها.<lb/>مما ذكر يتضح لك إذن أن ما تنوقل عن سهام تركيا من أنها طرق ضمان<lb/>استرباحية، غير صحيح.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P425.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>