<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2997.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" change="#d3e146">1335</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1917م</date>
<pb n="n19-p527" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2998.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربح صندوق التوفير</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 11) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سيدي الأستاذ الجليل حفظه الله:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد: فإننا كثيرًا ما سمعنا من الناس<lb/>إباحة وضع الأموال في صناديق التوفير بالبريد وأخذ الفوائد منها، وذلك مما لا<lb/>شك أنه الربا المحرّم بإجماع المسلمين لا نعلم بينهم خلافًا، ثم إذا ناظرناهم فيه<lb/>استندوا إلى أن الأستاذ الإمام -رحمه الله وغفر له- أفتى بجوازه في فتوى رسمية،<lb/>ولما كنا لم نرَ هذه الفتوى ولم نعلم وجهها وكنتم أخص الناس بالإمام وأعلمهم بأقواله<lb/>وفتاويه لجأنا إليكم لتبينوا لنا فتوى الإمام، وهل هي لا تعارض الكتاب والسنة ثانيًا،<lb/>خصوصًا وأن المجالس الحسبية قررت وضع أموال القاصرين في هذه الصناديق<lb/>بناء على هذه الفتوى المزعومة كما يقولون، وليكن بيانكم شافيًا وافيًا كما هو دأبكم إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه أبو الأشبال<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عفا الله عنه بمنه<lb/>***<lb/>(ج) إن كان للأستاذ الإمام فتوى رسمية في مسألة صندوق التوفير فهي<lb/>توجد في مجموعة فتاويه بوزارة الحقانية ومنها تطلب، وأنا لم أر له فتوى في ذلك<lb/>ولكنني سمعت منه في سياق حديث عن مقاومة الخديوي له وما حاصله: أن<lb/>الحكومة أنشأت صندوق التوفير في مصلحة البريد بدكريتو خديوي (أمر عال)<lb/>ليتيسر للفقراء حفظ ما زاد من دخلهم عن نفقاتهم وتثميره لهم، وقد تبين لها أن<lb/>زُهاء ثلاثة آلاف فقير من واضعي الأموال في صندوق البريد لم يقبلوا أخذ الربح<lb/>الذي استحقوه بمقتضى الدكريتو. فسألتني الحكومة هل توجد طريقة شرعية لجعل<lb/>هذا الربح حلالاً حتى لا يتأثم فقراء المسلمين من الانتفاع به فأجبتها مشافهة بإمكان<lb/>ذلك بمراعاة أحكام شركة المضاربة في استغلال النقود المودعة في الصندوق،<lb/>فذاكر رئيس النظار الخديوي في تحوير الدكريتو الخديوي وتطبيقه على الشرع<lb/>فأظهر سموه الارتياح لذلك. ولما قال له رئيس النظار: إننا استشرنا المفتي في<lb/>ذلك غضب غضبًا شديدًا، وقال: كيف يبيح المفتي الربا؟ لا بد أن أستشير غيره<lb/>من العلماء في ذلك. ثم جمع سموه جمعية من علماء الأزهر في قصر القبة وكلفهم<lb/>وضع طريقة شرعية لصندوق التوفير ليظهر أمام العامة بأنه هو المحامي عن الدين<lb/>والمطبق للمشروع على الشريعة، وأن الحكومة كانت عازمة على إكراه المسلمين<lb/>على أكل الربا بمساعدة المفتي لولا تداركه الأمر. وقد وضع له العلماء مشروعًا<lb/>قدمته المعية لنظارة المالية. (قال) وإن نظارة المالية عرضت عليّ ذلك المشروع<lb/>لإقراره -أو قال للتصديق عليه- فوجدته مبنيًّا على ما كنت قلته للحكومة شفاهًا.<lb/>هذا ما سمعت منه -رحمه الله تعالى- وأظن أنه قال: إن أولئك العلماء كانوا من<lb/>فقهاء المذاهب الأربعة أو الثلاثة ولا أجزم بذلك.<lb/>ومهما تكن صفة الطريقة التي وضعها العلماء لاستغلال أموال التوفير فلا<lb/>يظهر عدّها من الربا المُجمع على تحريمه وهو ربا النسيئة الذي كان في الجاهلية،<lb/>وقد بينه الإمام أحمد لما سئل عن الربا الذي لا يشك فيه بمثل ما بينه غيره من أخذ<lb/>الزيادة في مقابلة التأجيل فقال: هو أن يكون له دَيْن فيقول له- أي: إذا حل أجَل<lb/>الدين - إما أن تقضي وإما أن تربي، فإن لم يقض زاده هذا في المال وزاده هذا في<lb/>الأجل. وذكر الفقيه ابن حجر في الزواجر أن الإنساء فيه كان بالشهور، ولهذا كان<lb/>يتضاعف ويخرب البيوت. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p529" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2999.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شق صدر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وتطهير قلبه من حظ الشيطان</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 12) من صاحب الإمضاء في الإسكندرية.<lb/>سيدي الحكيم قدوة العلماء وتاج الفصحاء.<lb/>من لا أسميه إجلالاً وتَكرمة <gap resp="#org_MS"/> فقدره المعتلي عن ذاك يغنيني<lb/>أتطفل على مائدتكم العلمية التي أبهرت العقلاء وأعجبت الفصحاء لما عليها<lb/>من أصناف المعارف الحية وأنواع التعاليم الصحيحة- راجيًا من علو آدابكم ومكارم<lb/>أخلاقكم أن تفسحوا لي المقام، فإن لي قلبًا يصبو إلى ما يفوه به فوكم من الدُّرَر، وما<lb/>ينطق لسانكم من الحِكم والعِبَر وما ينزه قلمكم من الفكر.<lb/>في هذه الأيام كثر الجدال حتى كاد يُفضي إلى الهلاك في مسألة (انشقاق<lb/>صدر الرسول -عليه الصلاة والسلام- وإخراج قلبه وتطهيره من حظ الشيطان الذي<lb/>وجد معه من يوم أن ظهر على الأرض ونزل من بطن أمه وامتلائه حكمة)<lb/>اختلفت آراء القوم وتباينت في تلك المسألة فمن مصدِّق عليها مقر بحدوثها ومن<lb/>مكذب لها مفنِّد لا يلوي إلا على ما يثبته البرهان ويقبله الوجدان ويقر به العقل<lb/>الرجيح - أما المصدق لها فأدلته ما جاء في البخاري بما معناه: أن النبي بينما<lb/>كان يلعب في الصغر مع أقرانه؛ إذ نزل عليه جبريل فصرعه وشق صدره فأخرج<lb/>قلبه وطهره من خبائث الشيطان أو بالأحرى من موضع يوسوس له فيه الشيطان<lb/>وملأ قلبه نورًا وحكمةً.<lb/>ولم يكتف جبريل بشق صدره مرة بل شقه مرات تبعًا لازدياد الحكمة ونموها<lb/>فيه كلما كبر حتى كان ليلة الإسراء، وهو نائم ناداه من أحد الثلاثة منادٍ (كما يقول<lb/>البخاري) فقام إليه وأتى، فإذا جبريل، وقد أفرج صدره ونظف قلبه ثم أسرى به-<lb/>وقد قال النبي بما معناه: كل مولود يستهل معه الشيطان. فسئل: حتى أنت يا رسول<lb/>الله؟ قال: (حتى أنا، ولكني تغلبت على شيطاني) قال الله تعالى في سورة<lb/>الحج: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رَّسُولٍ وَلاَ نَبِيٍّ إِلاَّ إِذَا تَمَنَّى أَلْقَى الشَّيْطَانُ<lb/>فِي أُمْنِيَّتِهِ فَيَنسَخُ اللَّهُ مَا يُلْقِي الشَّيْطَانُ ثُمَّ يُحْكِمُ اللَّهُ آيَاتِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ} (الحج:<lb/>52) الآية.<lb/>وأما المكذب لها فإنه باقٍ على تكذيبها، وها هو قد كتب إليكم؛ ليسترشد بنور<lb/>علمكم الساطع لاعتقاده بأنك الزعيم الأكبر للمسلمين. تلك هي المسالة التي أرجو<lb/>من حضرتكم إما تأييدها لنسير على مقتضاها، وإما نفيها وبذلك تنتفي الشُّبه<lb/>والأباطيل التي تشوه سُمعة الرسول -عليه الصلاة والسلام- والأمل وطيد في أن<lb/>يكون الرد سريعًا لا زلت محفوظًا من الله، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم الخاضع<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل حسن خليه<lb/>***<lb/>(ج) لا بد أن يكون مرادكم بتكذيب المسألة تكذيب الرواية أو الروايات<lb/>الواردة فيها التي أوردتم بعضها بالمعنى فخالفتم اللفظ والمعنى، وقرنتم به آية الحج<lb/>وليست من معناه في شيء بل معناها أن الرسل والأنبياء إذا تمنوا لا يتم لهم<lb/>موضوع أمانيهم بسبب وسوسة الشيطان للناس ولا محل لتفصيل ذلك هنا. وقد<lb/>صرحتم بأن سبب التكذيب اعتقادكم أن مضمونها يعد طعنًا في سمعة الرسول -<lb/>صلى الله عليه وسلم- يجب أن ينزه عنه. ولكن لا ينبغي لمسلم أن يرد حديثًا<lb/>مرويًّا إلا بعلة في سنده، أو معارضة ما هو أقوى منه لمتنه بشرطه، ومن أشكل<lb/>عليه فهم شيء من الأحاديث فعليه أن يبحث ويسأل لا أن يرده بهواه، ويكذب من<lb/>لا يعرف سيرته من الرواة. وإننا نورد هنا مما روي في هذه المسألة أصحها سندًا<lb/>ونبين ما في أسانيدها ومتونها مما يمكن أن يتعلق به من ينفي وقوع شق الصدر<lb/>حقيقة، ثم نبين ما ينبغي أن توجه به المسألة على تقدير صحة وقوعها فنقول:<lb/>روى حديث شق الصدر في الصغر مسلم - لا البخاري- قال: حدثنا شيبة بن<lb/>فروخ حدثنا حماد بن سلمة حدثنا ثابت البناني عن أنس بن مالك (رضي الله<lb/>عنه) أن رسول -صلى الله عليه وسلم- أتاه جبريل وهو يلعب مع الغِلمان فأخذه<lb/>فصرعه فشق عن قلبه فاستخرج القلب فاستخرج منه علقًا فقال: هذا حظ الشيطان<lb/>منك. ثم غسله في طست من ذهب بماء زمزم ثم لأَمَه ثم أعاده في مكانه وجاء<lb/>الغلمان يسعون إلى أمه يعني ظئره (أي: مرضعته حليمة السعدية) فقالوا: إن<lb/>محمدًا صلى الله عليه وسلم قد قتل فاستقبلوه وهو منتقع اللون.<lb/>وأقول: إن في هذا السند مقالاً قال الحافظ ابن حجر في تقريب التهذيب في<lb/>شيبان بن فروخ: صدوق يهِم (أي يخطئ) ورُمي بالقدر. قال أبو حاتم: اضطر<lb/>الناس إليه أخيرًا. من صغار التاسعة. وقال في شيخه حماد بن سلمة: ثقة عابد<lb/>أثبت الناس في ثابت، وتغير حفظه بآخره، ومن كبار الثامنة اهـ.<lb/>وقال في تهذيب التهذيب بعد ثناء الأئمة عليه: وقال البيهقي: هو أحد أئمة<lb/>المسلمين إلا أنه لما كبر ساء حفظه؛ فلذا تركه البخاري، وأما مسلم فاجتهد، وأخرج<lb/>من حديثه عن ثابت ما سمع منه قبل تغيره، وما سوى حديثه عن ثابت لا يبلغ<lb/>اثني عشر حديثًا ذكرها في الشواهد. ثم قال الحافظ: وقال ابن سعد: كان ثقة كثير<lb/>الحديث، وربما حدث بالحديث المنكر. وأقول: يؤخذ من هذا الكتاب ومن ميزان<lb/>الاعتدال أنهم أنكروا من روايته عدة أحاديث شاذة في الصفات قيل: إنها دُست في<lb/>كتبه.<lb/>هذا أصح ما رُوي في هذا الباب، وقد علمت ما في سنده، ثم إن أنسًا لم يرفعه<lb/>وما كل ما يرويه الصحابي عن مجهول يُحتج به بل يفرق في روايته بين أحكام<lb/>الدين وبين الأخبار عما كان قبل الإسلام؛ إذ يمكن أن ينتهي الخبر إلى بعض<lb/>المشركين، وقد رُوي خبر شق الصدر عن حليمة السعدية مرضعته -صلى الله<lb/>عليه وسلم- من طرق أخرى عند أهل السيَر والطبراني والبيهقي وأبي نعيم<lb/>وابن عساكر كلها دون طريق مسلم منها الضعيف والموضوع كرواية البيهقي وابن<lb/>عساكر عن ابن عباس عن أبيه من طريق محمد بن زكريا الفلاني وكان كذابًا يضع<lb/>الحديث. ورواية أبي نعيم وأبي إسحق وغيرهما عن عبد الله بن جعفر عن حليمة<lb/>من طريق جهم بن أبي الجهم. قال الذهبي: لا يُعرف، له قصة حليمة السعدية.<lb/>فإذا كان السائل يرى أن هذا الحديث لا يصح لما رآه في متنه غير لائق<lb/>بمنصب النبي -صلى الله عليه وسلم- فقد علم أيضًا أن في سنده مقالاً، وليس هو<lb/>من عقائد الدين ولا من أحكامه القطعية.<lb/>وقد ورد خبر شق الصدر في أحاديث المعراج أيضًا المروية في الصحيحين<lb/>والسنن وغيرها، وقد استشكلها بعض العلماء فنورد منها ما لا بد منه لبيان هذه<lb/>المسألة.<lb/>أحاديث قصة المعراج في الصحيحين مدارها على أنس بن مالك، فمنها ما<lb/>رواه بنفسه، ومنها ما رواه عن غيره. وقد ذكر في بعضها شق الصدر دون بعض،<lb/>فأما حديث أنس فلم تُذكر قصة شق الصدر في طريق من طرقه إلا طريق شريك<lb/>بن عبد الله بن أبي نمر عنه وهو في صحيح البخاري وتفسير ابن جرير، قال أنس:<lb/>ليلة أسري برسول الله -صلى الله عليه وسلم- من مسجد الكعبة جاءه ثلاثة نفر<lb/>قبل أن يوحى إليه فقال أولهم: أيهم هو؟ فقال أوسطهم: هو خيرهم، وقال أحدهم:<lb/>خذوا خيرهم [1] ، فكانت تلك الليلة فلم يرهم حتى أتوه ليلة أخرى [2] فيما يرى قلبه<lb/>وتنام عيناه ولا ينام قلبه، وكذلك الأنبياء تنام أعينهم ولا تنام قلوبهم، فلم يكلموه<lb/>حتى احتملوه فوضعوه عند بئر زمزم فتولاه منهم جبرئيل فشق جبرئيل ما بين<lb/>نحره إلى لبته حتى فرغ من صدره وجوفه فغسله من ماء زمزم بيده حتى أبقى<lb/>جوفه، ثم أتى بطست من ذهب فيه تور من ذهب محشوًّا [3] إيمانًا وحِكمة فحشى<lb/>به صدره ولغاديده- يعني عروق صدره- ثم أطبقه ثم عرج به. إلخ الحديث، وفي<lb/>آخره (واستيقظ وهو في المسجد الحرام) وهذه الرواية صريحة في أن ذلك كله كان<lb/>في النوم وليس فيها ذكر لحظ الشيطان، واحتج بها من قالوا: إن المعراج كان رؤيا<lb/>منامية. وأولها من قال: إنه كان في اليقظة بالروح والجسد. ولا يحتاج إلى تأويلها<lb/>من قالوا: إنه مشاهدة روحية. وفي نسخة من صحيح البخاري (فاستيقظت) بدل<lb/>واستيقظ، وهي كما قال شيخ الإسلام زكريا الأنصاري التفات من الغيبة إلى حكاية<lb/>قول النبي -صلى الله عليه وسلم -والتور الذي ذكر أنه كان في الطست إناء<lb/>صغير يُشرب فيه.<lb/>وفي رواية شريك هذه مخالفة لغيرها في عدة أمور استشكلوها وأنكروها عليه<lb/>وغلطوه فيها أهمها قوله: (ثم دنا الجبار رب العزة فتدلى حتى كان منه قاب<lb/>قوسين أو أدنى) مع أن الثابت في الصحيح أن آية (ثم دنا) نزلت في جبريل -<lb/>عليه السلام- وهاك ما في فتح الباري للحافظ ابن حجر في ذلك:<lb/>قال الخطابي: ليس في هذا الكتاب- يعني صحيح البخاري- حديث أشنع<lb/>ظاهرًا وأبشع مذاقًا من هذا الفصل فإنه يقتضي تحديد المسافة بين أحد المذكورين<lb/>وبين الآخر وتمييز مكان كل واحد منهما- هذا إلى ما في التدلي من التشبيه<lb/>والتمثيل له بالشيء الذي تعلق من فوق إلى أسفل (قال) فمن لم يبلغه من هذا<lb/>الحديث إلا هذا القدر مقطوعًا عن غيره ولم يعتبره بأول القصة وآخرها اشتبه عليه<lb/>وجهه ومعناه، وكان قصاراه إما رد الحديث من أصله، وإما الوقوع في التشبيه،<lb/>وهما خطتان مرغوب عنهما. وأما من اعتبر أول الحديث بآخره فإنه يزول عنه<lb/>الاستشكال فإنه مصرح فيهما بأنه كان رؤيا لقوله في أوله: (وهو نائم) وفي آخره<lb/>(استيقظ) وبعض الرؤيا مثل يضرب ليتأول على الوجه الذي يجب أن يصرف<lb/>إليه معنى التعبير في مثله، وبعض لا يحتاج إلى ذلك بل يأتي كالمشاهدة.<lb/>(قال الحافظ بعد نقل ما تقدم) قلت: وهو كما قال، ولا التفات إلى من<lb/>تعقّب كلامه بقوله في الحديث الصحيح: (إن رؤيا الأنبياء وحي) فلا يحتاج إلى<lb/>تعبير؛ لأنه كلام من لم يُمعن النظر في هذا المحل. فقد تقدم في كتاب التعبير أن<lb/>بعض رؤى الأنبياء يقبل التعبير. وذكر الحافظ الأمثلة من الصحيح على تأويل<lb/>النبي -صلى الله عليه وسلم- لبعض الرؤى بغير ظاهرها. ثم ذكر أن الخطابي<lb/>تُعقّب في جزمه بأن ما ذكر كان في المنام وقوله: إن القصة بطولها إنما هي<lb/>حكاية يحكيها أنس من تلقاء نفسه لم يعزها إلى النبي -صلى الله عليه وسلم- ولا<lb/>نقلها عنه ولا أضافها إلى قوله، فحاصل الأمر في النقل أنها من جهة الراوي إما<lb/>من أنس، وإما من شريك فإنه كثير التفرد بمناكر الألفاظ التي لا يتابعه عليها سائر<lb/>الرواة انتهى- أي كلام الخطابي، ثم أطال الحافظ البحث فيه، ولا يعنينا من بحثه<lb/>إلا قوله بأن للحديث حكم المرفوع؛ لأنه مرسل صحابي فيما لا مجال للرأي فيه،<lb/>ويفسر هذا ما يأتي.<lb/>وأما ما رواه أنس عن غيره مشتملاً على مسألة شق الصدر فليس في الصحيح<lb/>منها إلا حديث مالك بن صعصعة الأنصاري المرفوع الذي رواه أنس عنه ولم يرو<lb/>أحد عنه غيره. وأوله كما في البخاري (بينما أنا في الحطيم - وربما قال<lb/>في الحِجر- مضطجعًا، قال الحافظ: زاد في بدء الخلق (بين النائم واليقظان) إذ أتاني آتٍ فقد قال: سمعته يقول: - فشق ما بين هذه إلى هذه.. [4] فاستخرج<lb/>قلبي، ثم أُتيت بطست من ذهب مملوءة إيمانًا فغسل قلبي ثم حشي ثم أعيد، ثم<lb/>أُتيت بدابة دون البغل) إلخ الحديث. والظاهر أن أنسًا روى هذه القصة غير مرفوعة<lb/>عن مالك هذا فصرح باسمه مرة وأرسلها مرة أو مرارًا عند ما كان يحدّث بها وذكر<lb/>في بعض المرار ما سكت عنه في بعض. وهذه تؤكد أن القصة كانت في<lb/>النوم وتضعف تأويل المئولين إلا من قال بحصولها مرة في اليقظة ومرة أو أكثر من<lb/>مرة في الرؤيا إن أثبت ذلك.<lb/>وقد روى أنس مسألة شق الصدر في أحاديث المعراج عن أبي ذر مرفوعة<lb/>في الصحيحين قال: كان أبو ذر يحدّث أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال:<lb/>(فرج عن سقف بيتي وأنا بمكة فنزل جبريل ففرج صدري ثم غسله بماء زمزم،<lb/>ثم جاء بطست من ذهب ممتلئ حكمة وإيمانًا فأفرغه في صدري ثم أطبقه، ثم أخذ<lb/>بيدي فعرج بي إلى السماء) الحديث، فهذه الرواية لم يصرح فيها بأنه كان نائمًا،<lb/>ويمكن حملها على المصرحة بذلك دون العكس. ولذلك جزم الحافظ بأن القول بتعدد<lb/>المعراج في اليقظة بعيد جدًّا تنافيه المُراجعة في مسألة فرض الصلاة منافاةً ظاهرةً.<lb/>وإذا كان الجمع بين تعارض الروايات الصحيحة السند متعذرًا بدون القول بالتعدد،<lb/>وكان القول بالتعدد في اليقظة بعيدًا، بل غير معقول، فلا مندوحة عن القول بأنها<lb/>كانت رؤيا منامية إما كلها أو يُستثنى واحدة منها كانت في اليقظة، والأكثرون على<lb/>هذا، فيمكن أن يقال إذًا: إن شق الصدر كان في الرؤيا المنامية التي تكررت دون<lb/>واقعة اليقظة إلا أن تكون هذه مشاهدة روحية كما قال بعضهم.<lb/>وأما حديث مس الشيطان للمولود فهو مروي في الصحيحين عن أبي هريرة<lb/>باستثناء عيسى في بعض الروايات، وعيسى وأمه في بعض، والحديث واحد،<lb/>وسيأتي نصه في تلخيص الجواب. وقد استشكل بعض العلماء معناه قال الحافظ في<lb/>شرحه من الفتح ما نصه:<lb/>(وقد طعن صاحب الكشاف في معنى هذا الحديث وتوقف في صحته فقال:<lb/>إن صح هذا الحديث فمعناه أن كل مولود يطمع الشيطان في إغوائه إلا مريم وابنها<lb/>فإنهما كانا معصومَيْن. وكذلك من كان في صفتهما لقوله تعالى: {إِلاَّ عِبَادَكَ مِنْهُمُ<lb/>المُخْلَصِينَ} (الحجر: 40) قال: واستهلال الصبي صارخًا من مس الشيطان<lb/>تخييل لطمعه فيه كأنه يمسه ويضرب بيده عليه ويقول: هذا ممن أغويه. وأما<lb/>صفة النخس كما يتوهمه أهل الحشو فلا، ولو ملك إبليس على الناس نخسهم<lb/>لامتلأت الدنيا صراخًا انتهى. وكلامه متعقب من وجوه والذي يقتضيه لفظ الحديث<lb/>لا إشكال في معناه ولا مخالفة لما ثبت من عصمة الأنبياء، بل ظاهر الخبر أن<lb/>إبليس ممَُكّن من مس كل مولود عند ولادته لكن من كان من عباد الله المخلصين لم<lb/>يضره ذلك المس أصلاً، واستثنى من المخلصين مريم وابنها فإنه ذهب يمس على<lb/>عادته فحيل بينه وبين ذلك، فهذا وجه الاختصاص ولا يلزم منه تسلطه على<lb/>غيرهما من المخلصين. وأما قوله: لو ملك إبليس إلخ فلا يلزم من كونه جعل له<lb/>ذلك عند ابتداء الوضع أن يستمر ذلك في حق كل أحد. وقد أورد الفخر الرازي<lb/>هذا الإشكال وبالغ في تقريره على عادته وأجمل الجواب فما زاد في تقريره على أن<lb/>الحديث خبر واحد ورد على خلاف الدليل؛ لأن الشيطان إنما يغوي من يعرف<lb/>الخير والشر، والمولود بخلاف ذلك وأنه لو مكن من هذا القدر لفعل أكثر من ذلك من<lb/>إهلاك وإفساد وأنه لا اختصاص لمريم وعيسى بذلك دون غيرهما إلى آخر كلام<lb/>الكشاف. ثم أجاب بأن هذه الوجوه محتملة، ومع الاحتمال لا يجوز دفع الخبر انتهى<lb/>قد فتح الله تعالى بالجواب، كما تقدم، والجواب عن إشكال الإغواء يُعرف مما<lb/>تقدم أيضًا وحاصله أن ذلك جعل علامة في الابتداء على من يتمكن من إغوائه،<lb/>والله أعلم. انتهى كلام الحافظ.<lb/>وأما حديث قرناء الناس من الشياطين الذي ذُكر فيه إسلام شيطان النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم- أو سلامته من وسوسته فهو مروي في صحيح مسلم من<lb/>حديث عائشة وعبد الله بن مسعود ولفظ هذا: (ما منكم أحد إلا وقد وكل الله به<lb/>قرينه من الجن قالوا: وإياك يا رسول الله؟ قال: وإياي إلا أن الله أعانني عليه<lb/>فأسلم فلا يأمرني إلا بخير) وقد ضبط بعضهم (فأسلم) برفع الميم واختاره<lb/>الخطابي ومعناه، فأنا أسلم من شر وسوسته، وضبطها بعضهم بفتح الميم، ومعناه<lb/>فصار هو مسلمًا وقيل: مستسلمًا. وهما روايتان، وقوله: (فلا يأمرني إلا بخير)<lb/>يرجّح الثانية بل يوجب الجزم بها. قال النووي في شرحه: قال القاضي (أي<lb/>عياض) : واعلم أن الأمة مجتمعة على عصمة النبي -صلى الله عليه وسلم- من<lb/>الشيطان في جسمه وخاطره ولسانه، وفي هذا الحديث إشارة إلى التحذير من فتنة<lb/>القرين ووسوسته وإغوائه فأعلمنا بأنه معنا لنحذر من وسوسته بحسب الإمكان اهـ.<lb/>أقول: وفي رواية أخرى لهذا الحديث (وقد وكل به قرينه من الجن وقرينه<lb/>من الملائكة) ويوضح هذا حديث ابن مسعود عند الترمذي والنسائي وابن حبان<lb/>في صحيحه: (إن للشيطان لَمَّةً بابن آدم وللمَلَك لمة، فأما لمة الشيطان فإيعاد<lb/>بالشر وتكذيب بالحق) إلخ وهذا الملك الذي يقابل الشيطان يسمى مَلَكُ الإلهام، وهو<lb/>الذي عبر عنه النبي -صلى الله عليه وسلم- بقوله: (واعظ الله في قلب كل مؤمن)<lb/>وقد بينا مسألة انقسام الخواطر النفسية إلى شيطانية وملَكية في الجزء الأول من<lb/>التفسير وفي هذا الجزء (السابع) منه أيضًا، فليراجع السائل تفصيل ذلك في تفسير<lb/>{وَلَوْ جَعَلْنَاهُ مَلَكاً لَّجَعَلْنَاهُ رَجُلاً} (الأنعام: 9) من جزء المنار الثالث من هذا<lb/>المجلد (ج3 م19) فهو يقرب لذهنه ما لعله يراه بعيدًا عنه إذا لم يكن قرأه.<lb/>وملخص الجواب أن حديث شق صدر النبي -صلى الله عليه وسلم- في<lb/>طفوليته وتطهيره من حظ الشيطان منه في سنده مقال ومتنه ليس مرفوعًا إلى النبي<lb/>-صلى الله عليه وسلم- وليس له حكم المرفوع. وليس متنه لا ينافي عصمة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ لأن حاصل معناه أن روح القدس قد طهر قلبه وقدسه منذ<lb/>الطفولية وقبل أن يصل إلى السن التي تكون فيها الوسوسة، وأن حديث شقه في<lb/>قصة المعراج كانت رؤيا منامية في الراجح ولا ذكر فيها لحط الشيطان، فحاصل<lb/>معناها أنها رمز وتمثيل لتأييد الروح القدس والملائكة له -صلى الله عليه وسلم-<lb/>وإعدادهم إياه لمناجاة الله عز وجل مناجاة خاصة. وأما حديث مس الشيطان للمولود<lb/>عند ولادته فسنده صحيح لا عبرة بمن تكلم في صحته، ولكن استثناء عيسى وحده<lb/>مرة فيه واستثناؤه هو وأمه مرة أخرى إن كانتا غير متعارضتين فلا عموم<lb/>في الصيغة، وينافي ذلك قولهم الاستثناء معيار العموم. وإن كانتا متعارضتين<lb/>سقط الاستدلال بهما أو يقوم الدليل على ترجيح أحدهما. وقد علمت ما قاله<lb/>الزمخشري في الحديث وأقواه معارضة قوله تعالى: {إِلاَّ عِبَادَكَ مِنْهُمُ المُخْلَصِينَ} (الحجر: 40) له فإنه صريح في أن الشيطان لا سلطان له على إغواء عباد الله<lb/>المخلصين. وعلمت ما أجاب به الحافظ عن هذه المعارضة، وهو أن هؤلاء العباد<lb/>لا يضرهم ذلك المس؛ إذ لا يدل الحديث على أن كل من مسه الشيطان يغويه.<lb/>ونقول: إنه يجوز أن يكون المراد بالمس بيان توجه الشيطان إلى التعرض<lb/>للوسوسة للمولود واستعداد المولود لقبوله الوسوسة التي هي تزيين الباطل والشر في<lb/>النفس، وكيفية المس على القول بأنه حقيقة لا تمثيل بحث في عالم الغيب وهو مما<lb/>أجمعوا على تفويض كيفيته إلى الله تعالى إذا صح الخبر به وكان ممكنًا في نفسه.<lb/>وأما حديث القرين من الشياطين والقرين من الملائكة فهو أصح سندًا وأقوى<lb/>متنًا؛ لأن له شاهدًا من القرآن {وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً فَهُوَ<lb/>لَهُ قَرِينٌ} (الزخرف: 36) والأحاديث التي وردت في توضيحه تدل على<lb/>أن الأنفس البشرية فيها داعيتان: إحداهما للحق والخير، والأخرى للباطل والشر،<lb/>وأن الأولى ترجح بإلهام ملكي، والأخرى بإغواء شيطاني. ولكن الإنسان هو الذي<lb/>يزكي نفسه ويهذبها حتى ترتقي إلى التناسب مع روح الشيطان وتلقي وسوسة<lb/>الباطل والشر منها، فمثل ملك الإلهام كمثل القرين الصالح من الناس لا يعاشر إلا<lb/>من يشاكله، ومثل الشيطان كمثل قرين السوء لا يصاحب إلا من يشابهه، فكل<lb/>قرين بالمقارن يقتدي، و (الأرواح جنود مجنّدة فما تعارف منها ائتلف، وما تناكر<lb/>منها اختلف) كما ورد في الحديث الصحيح، وإذا قارف الرجل الصالح خطيئة كان<lb/>تأثيرها في نفسه معدًّا لوسوسة الشيطان أو بمحوه بعمل صالح يضاده (وأتبع<lb/>السيئة الحسنة تمحها) {إِنَّ الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ ذَلِكَ ذِكْرَى لِلذَّاكِرِينَ} (هود: 114) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ورد أنه كان نائمًا بين عمه حمزة وابن عمه جعفر.<lb/>(2) كانت هذه بعد البعثة بلا خوف.<lb/>(3) حال وفي غير هذا الحديث ذكر وصف الطست نعتًا لإحلال وليس فيه ذكر التور.<lb/>(4) يعني من ترقوته إلى آخر مراق بطنه وفسر في هذه الرواية بلفظ آخر.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p538" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3000.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بدع الجمعة والأذان<lb/>وختم الصلاة والجنازة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 13- 20) من صاحب الإمضاء بطملاي مركز منوف مديرية<lb/>المنوفية.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وبعد فهذا من عبد الرحمن أحمد الصعيدي إلى دار الدعوة والإرشاد بمصر<lb/>يتشرف بالإفادة عما سيذكر: في هذا العهد ظهر عندنا رجل ينهانا عما سيأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قراءة سورة الكهف جهارًا داخل المسجد يوم الجمعة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>والأذان المسمى عندنا بالأول من يوم الجمعة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>والأذان الثاني داخل المسجد بين يدي الخطيب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الترقية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>التبليغ في الصلاة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>ختام الصلاة جهارًا في المسجد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الصلاة والسلام على النبي عقب الأذان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>السير مع الجنازة بالذكر جهارًا وقراءة البردة.<lb/>وحيث إننا نفعل كل ما ذكر من منذ وجدنا بالدنيا، وهذا الرجل يجتهد في<lb/>إبطال ذلك ولا نعلم إذا كان عمل هذا من البدع فنتركه أم من الدين فنتبعه.<lb/>نرجو الإفادة مع التوضيح وإفتائنا عما ذكرناه؛ لأن في نفوسنا (ريبًا) من<lb/>ذلك؟ وقال الله تعالى: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43)<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وحِبّه وسلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مقدمه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن أحمد الصعيدي<lb/>
               <lb/>الجواب عن هذه الأسئلة [*]<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قراءة سورة الكهف جهارًا داخل المسجد يوم الجمعة- بدعة ليس لها دليل<lb/>من كتاب الله ولا من سنة رسوله -صلى الله عليه وسلم- ولم تؤثر عن سلف الأمة<lb/>الصالح. ولكن لقراءتها يوم الجمعة بدون تقييد بالجهر وبكونها في المسجد أصلاً<lb/>ضعيفًا، قال الحافظ ابن حجر في تخريج الأذكار: من أقوى ما ورد في قراءة<lb/>الكهف يوم الجمعة حديث أبي سعيد الخدري عند الحاكم في التفسير والبيهقي في<lb/>السنن (من قرأ سورة الكهف في يوم الجمعة أضاء له من النور ما بين الجمعتين)<lb/>وقد أورده الحاكم من طريق نعيم بن حماد عن هشيم عن أبي هاشم وصححه، ولكن<lb/>قال الذهبي في الميزان: بل نعيم بن حماد ذو مناكير. أقول: بل جُرح بأكثر من<lb/>هذا، وقد وردت أحاديث أقوى من هذا في قراءة آل عمران وهود في يوم الجمعة،<lb/>فلماذا لا يعمل بها هؤلاء الناس المواظبون على قراءة الكهف إن كان غرضهم العمل<lb/>بالأحاديث لا اتباع العادة.<lb/>ثم إن الإتيان بالعبادة المشروعة على وجه مخصوص وفي وقت معين لم يرد<lb/>في الشرع ما يدل عليهما في كيفية الأداء المبنية على الاتباع، وظهور ذلك يجعل<lb/>ما ليس من شعائر الدين شعارًا. وهذا ما يسميه الشاطبي في الاعتصام بالبدعة<lb/>الإضافية وسيعاد ذكره قريبًا، دع ما في رفع الصوت بقراءة الكهف أو غيرها في<lb/>المسجد عند اجتماع الناس للصلاة من التهويش على المصلين وهو غير جائز، وقد<lb/>صرح الفقهاء بمنع الجهر بالتلاوة في المسجد إذا كان فيه من يصلي وأنه حرام.<lb/>وفي حديث أبي سعيد الخدري: (اعتكف رسول الله -صلى الله عليه وسلم- في<lb/>المسجد فسمعهم يجهرون بالقراءة فكشف الستر وقال: ألا إن كلكم مناج لربه فلا يؤذ<lb/>بعضكم بعضًا ولا يرفع بعضكم على بعض في القراءة) رواه أبو داود.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الأذان الأول يوم الجمعة، أحدثه عثمان في خلافته وأقره الصحابة<lb/>(رضي الله عنهم) وما رواه ابن أبي شيبة عن ابن عمر أنه قال: الأذان الأول يوم<lb/>الجمعة بدعة، فالأظهر أنه استعمل البدعة هنا بمعناها اللغوي لا للإنكار، ومعناه<lb/>أنه لم يكن في عهد النبي صلى الله عليه وسلم قيل: ويحتمل أنه للإنكار؛ أي:<lb/>لأن مقتضى إكمال الدين في عهده -صلى الله عليه وسلم- أن لا يزاد في العبادات<lb/>ولا سيما الشعائر بعده شيء، وإنما الاجتهاد في مسائل المعاملات والمصالح التي<lb/>تختلف باختلاف الزمان والمكان لا العبادات وشعائر الإسلام التي لا يدخل فيها<lb/>القياس الذي احتجوا به لفعل عثمان (رضي الله عنه) ويمكن أن يُجاب عن هذا<lb/>بأن الأذان للإعلام بالوقت وسيلة للصلاة اجتهادية لا عبادة مقصودة لذاتها، وأن<lb/>النبي -صلى الله عليه وسلم- استشار المسلمين في أمر هذه الوسيلة واستحسن ما<lb/>كان منهم من رأي ورؤيا؛ فلأجل هذا رأى عثمان والصحابة أن هذه المسألة يصح<lb/>العمل فيها برأي أولي الأمر إذا احتيج إلى ذلك. فلما حدثت الحاجة بكثرة المسلمين<lb/>وعدم تبكيرهم إلى المسجد على نحو ما كانوا يفعلون في عهده -صلى الله عليه<lb/>وسلم- أمر عثمان المؤذن أن يؤذن بهم للجمعة على الزوراء - وهي موضع أو دار<lb/>له بسوق المدينة- وأبقى ما كان من أذان المسجد عند جلوس الإمام على المنبر كما<lb/>كان إبقاء للعبادة كما كانت. قال السائب بن يزيد (رضي الله عنه) فيما رواه عنه<lb/>البخاري وأبو داود والنسائي: كان النداء يوم الجمعة أوله إذا جلس الإمام على<lb/>المنبر على عهد رسول الله -صلى الله عليه وسلم- وأبي بكر وعمر فلما كان عثمان<lb/>وكثر الناس زاد النداء الثالث على الزوراء ولم يكن للنبي -صلى الله عليه وسلم-<lb/>غير مؤذن واحد.<lb/>وفي رواية أخرى لهم زيادة فثبت الأمر على ذلك. والمراد بقوله: النداء<lb/>الثالث هو الأذان الأول، فهو أول بالنسبة إلى تقديمه في العمل وثالث بالنسبة إلى<lb/>حدوثه بعد الأذانين المشروعين لكل صلاة، أعني الأذان والإقامة، وكانوا يطلقون<lb/>عليهما (الأذانين) على طريق التغليب أو لأن الأول إعلام بوقت الصلاة والآخر<lb/>إعلام بالشروع فيها، ولكنهم إذا ذكروا الإقامة وحدها لا يسمونها أذانًا بل إقامة.<lb/>والمرجح المختار عندنا في هذه المسألة أن يتبع الناس في كل حالة ما كان عليه<lb/>السلف الصالح، فإذا علمنا أن المصلين اجتمعوا في المسجد على نحو ما كانوا عليه<lb/>في زمن النبي -صلى الله عليه وسلم- وأبي بكر وعمر (رضي الله عنهما)<lb/>اكتفينا بأذان المسجد، وإذا كانت الحال كما كانت في عهد عثمان وعلمنا أن الأذان<lb/>الأول على المنارة أو في السوق مجلبة للمصلين فعلناه. ولا ينبغي لمسلم أن ينكر<lb/>على أهل مسجد ما يختارونه من هذه الفعلين؛ إذ لا يصح أن يكون ما حدث في<lb/>عهد عثمان ناسخًا لما قبله، ولا أن يكون ضلالة من بعض الراشدين أقره عليها<lb/>الصحابة، فليتق الله مَن تُحدثه نفسه بهذا الإنكار. وليعرف قيمة نفسه أولاً، وأما<lb/>قول السائل: لم يكن له -صلى الله عليه وسلم- غير مؤذن واحد فهو خاص بأذان<lb/>الجمعة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الأذان الثاني داخل المسجد بين يدي الخطيب- فيه أن فعله بين يدي<lb/>الخطيب وبالتلقين المعهود في بعض المساجد بدعة لا فائدة فيها ولا نعرف الحامل<lb/>لمبتدعها عليها. وقد علمنا علم مما قلنا آنفًا في مسألة الأذان الأول أن الأذان الثاني<lb/>وهو الذي كان على عهد الرسول -صلى الله عليه وسلم- إنما يكون إذا جلس الإمام<lb/>على المنبر كما صرح به السائل في حديثه الصحيح. وأما مكانه فقد روى<lb/>الطبراني فيه أن بلالا ً كان يؤذن على باب المسجد. وذكره الحافظ في فتح الباري<lb/>محتجًّا به وهو المشهور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الترقية المعهودة في يوم الجمعة بدعة لا نعرف لها أصلاً من كتاب ولا<lb/>سنة ولا اجتهاد أحد من الأئمة وإنما أحدثها بنو أمية وأنكرها الفقهاء من جميع<lb/>المذاهب.<lb/>(راجع المنار ص 31 م6)<lb/>وقد استفتي شيخ الجامع الأزهر منذ بضع عشرة سنة في بعض المسائل<lb/>المتعلقة بالجمعة مما تقدم فأفتى بأنها بدع منكرة. وقد أشار الأستاذ الإمام إلى هذه<lb/>الفتوى ومقاومة بعض أصحاب النفوذ السياسي لها بقوله في كتاب الإسلام<lb/>والنصرانية (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0139" change="#d3e146">139</tei:date>من الطبعة الثانية) فقال:<lb/>(سأل سائل الأستاذ شيخ الجامع الأزهر عن حُكم عمل من الأعمال<lb/>الجارية في المساجد يوم الجمعة، ومنزلة الشيخ من الرياسة في أهل العلم بالدين<lb/>منزلته فأفتى بما ينطبق على السنة، وما يعرفه العارفون بالدين، وقال: إن العمل<lb/>بدعة من البدع يجب التنزه عنها. أيظن أن المستفتي أمكنه العمل بمقتضى الفُتيا؟<lb/>كلا، حدث قيل وقال، وكثرة تسآل، ودخلت السياسة، ثم قيل: إن الزمان ناصر<lb/>الحقيقة وقد وجدنا الأمر كذلك من قبلنا، وسكت السائل وماذا يصنع<lb/>المجيب؟ اهـ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>التبليغ في الصلاة هو رفع المؤذنين أصواتهم بالتكبير للإحرام وأذكار<lb/>الانتقال لإعلام من لم يسمع صوت الإمام ولا يراه عند إحرامه وانتقاله من ركن إلى<lb/>آخر: وله أصل في السنة بما كان من صلاة رسول الله -صلى الله عليه وسلم- في<lb/>مرض موته آخر جماعة؛ إذ صلى قاعدًا والناس خلفه قيام وأبو بكر (رضي الله<lb/>عنه) يبلغهم تكبيره. وقد صرح علماء المذاهب المشهورة بجواز التبليغ إذا احتيج<lb/>إليه، فإن لم يُحتج إليه كان بدعة منكرة. على أن للمؤذنين فيه بدعًا كثيرة كفعلهم<lb/>له جماعة ورفعهم أصواتهم أكثر مما ينبغي متحرين فيها حُسن النغم وإطالتهم المد<lb/>حتى يضطر الإمام إلى انتظارهم أو سبقهم فينتقل إلى السجدة الثانية قبل فراغهم من<lb/>تكبيرة السجدة الأولى مثلاً، وقد بين الفقهاء ذلك، وأطال فيه وفي غيره من هذه<lb/>المسائل صاحب المدخل رحمه الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>ختام الصلاة جهارًا في المساجد بالاجتماع ورفع الصوت من البدع التي<lb/>أحدثها الناس فإذا التزموا فيها من الأذكار ما ورد في السنة كانت من البدع الإضافية<lb/>وقد تساهل فيها كثير من مقلِّدة الفقهاء وأطال العلامة الشاطبي الكلام في إنكارها في<lb/>كتابه الاعتصام، ونقلناه عنه في المنار فليراجعه من شاء.<lb/>وهذه البدعة قد انتشرت في الأقطار الإسلامية منذ بضعة قرون حتى عمت<lb/>الغرب والشرق والجنوب والشمال، ولما أنكرها من أنكرها في الأندلس كثر فيها<lb/>القيل والقال، وقد كنت فطنت لها قبل أن أرى لأحد من العلماء كلامًا فيها فتركتها<lb/>في أواخر زمان الطلب ولكنني لم أترك الأذكار الواردة بل كنت أقولها وأنا<lb/>منصرف من الصلاة، ولم يخطر في بالي أن أنهى عنها أحدًا، ولا أنها يصح أن<lb/>تسمى بدعة. ولما كنت في عليكده من الهند سنة 1330 قدموني للخطبة وإمامة<lb/>الجمعة فلما فرغت من الصلاة لم أستطع الانصراف ولا التحول من شدة الازدحام<lb/>في المسجد ولا رأيت أحدًا من الناس انصرف ولا قام لصلاة ولا غيرها، ثم خلص<lb/>إليّ شاب من طلاب العلوم الدينية فأخبرني أن الناس ينتظرون أن يسمعوا مني<lb/>أذكار ختم الصلاة ليتبعوني فيها ويقوموا إلى صلاة السنة البعدية وغيرها من<lb/>شئونهم، قلت: إن هذا غير مشروع، قال: ألم يرد في الصحيح أن النبي -صلى<lb/>الله عليه وسلم- كان يقول بعد السلام:<lb/>(اللهم أنت السلام ومنك السلام تباركت يا ذا الجلال والإكرام) قلت: نعم قد صح<lb/>أنه كان إذا سلم لم يقعد إلا بمقدار ما يقول ذلك (رواه مسلم) ولكن لم يصح أنه كان<lb/>يقول ذلك رافعًا صوته ليسمعه الناس ويقولونه بقوله، وأنا قد قلت ذلك سرًّا.<lb/>ولما جئت بيروت عند منصرفي من الهند أقمت فيها أيامًا كنت أقرأ درسًا بعد<lb/>الظهر في مسجد المجيدية من كل يوم، فشُغل المؤذن بعد صلاة الجمعة يومًا عن<lb/>الأذكار والأدعية التي جرت العادة برفع صوته فيها واتباع جمهور المصلين له،<lb/>شغلته عنها صلاة الجنازة، فظل كثير من الناس ينتظرونه متلفتين إلى اليمين وإلى<lb/>الشمال، فبدأت الدرس ببيان الحق في هذه المسألة وهو أنه ليس من السنة أن<lb/>يجلس الناس بعد الصلاة لقراءة شيء من الأذكار والأدعية المأثورة ولا غير<lb/>المأثورة برفع الصوت وهيئة الاجتماع كما اعتادوا في الأقطار المختلفة، وأن هذه<lb/>العادة صارت عند الناس من قبيل شعائر الدين التي يُنكر على تاركها والناهي عنه،<lb/>وإنكار تركها هو المنكر. وأن ما ورد في بعض الأحاديث من الأذكار كقول: (اللهم<lb/>أنت السلام) إلخ والاستغفار والتسبيح والتحميد والتكبير والتهليل يُستحب أن يقوله<lb/>الأفراد سرًّا في أي حالة يكونون عليها بعد الصلاة من قيام وقعود ومشي وأن<lb/>الاجتماع لذلك والاشتراك فيه ورفع الصوت بدع هوَّنها على الناس التعود، ولو<lb/>دعاهم أحد إلى مثل هذه الصفات في عبادة أخرى كصلاة تحية المسجد مثلاً لأنكروا<lb/>عليه أشد الإنكار. ولما عدت إلى مصر وشرعت في طبع كتاب الاعتصام للشاطبي<lb/>رأيته وفَّى هذه المسألة حقها، فحمدت الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الصلاة والسلام على النبي -صلى الله عليه وسلم- عقب الأذان- هي<lb/>بدعة أيضًا والقول فيها كالقول فيما تقدمها. قال صاحب المدخل: يطلب من إمام<lb/>المسجد أن ينهى المؤذنين عما أحدثوه من صفة الصلاة والتسليم على النبي -صلى<lb/>الله عليه وسلم- عند الأذان، وإن كانت الصلاة والتسليم على النبي -صلى الله عليه<lb/>وسلم- من أكبر العبادات، ولكن ينبغي أن يسلك بها مسلكًا فلا توضع إلا في<lb/>مواضعها التي جعلت لها، ألا ترى أن قراءة القرآن من أعظم العبادات، ومع ذلك<lb/>لا يجوز للمكلف أن يقرأ في الركوع ولا في السجود ولا في الجلوس أعني<lb/>الجلوس في الصلاة؛ لأن ذلك لم يرد والخير كله في الاتباع، وهي بدعة قريبة<lb/>الحدوث جدًّا مما تقدم ذكره فيما أحدثه بعض الأمراء من التغني بالأذان. إلخ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>السير مع الجنازة بالذكر جهارًا وقراءة البُردة كل ذلك من البدع التي لم<lb/>يسكت عنها المشتغلون بعلوم الشرع كما سكت جماهيرهم على الأذكار التي اتصلت<lb/>بالأذان والصلاة. على أن جميع ما ذكر في الأسئلة والأجوبة من البدع قد بينه<lb/>أنصار السنة وخاذِلو البدعة من العلماء منذ أُحدثت إلى هذا العصر.<lb/>والبلاء كل البلاء في جعل عمل الناس حُجة على كتاب الله تعالى ودواوين<lb/>السنة مع أن بعض الأئمة قال بالاحتجاج بعمل أهل المدينة في زمن الصحابة<lb/>والتابعين فخالفه في ذلك سائر الأئمة وجمهور الأمة، وخص بعضهم ذلك بزمن<lb/>الراشدين فقط، والآن يحتج الناس بعمل العوام الطغام وبسكوت من لا حجة في<lb/>قوله فضلاً عن سكوته من المعممين، أو بتأويل بعض المنافقين الذين يتقربون إلى<lb/>العامة بما يرضيهم طمعًا ببعض الحطام أو الجاه الكاذب عندهم.<lb/>وقد استفتي شيخ علماء الإسكندرية لهذا العهد في المسألة الأخيرة من هذه<lb/>المسائل وفي مسائل أخرى مما أحدثه الناس في أمور الموتى فنذكر ذلك بنصه:<lb/>
               <lb/>السؤال<lb/>ما قولكم فيما يفعله الناس الآن من الصياح أمام الجنازة بنشيد البردة وغيرها،<lb/>والاجتماع للتعزية بنصب الخيام، وقراءة القرآن فيها أيامًا مخصوصة، وقراءة<lb/>الصمدية بعدد مخصوص يسمونه (عتاقة) ويزعمون أنها تعتق الميت من النار<lb/>وتفريق الخبز للفقراء على القبور، وأخذ الفقراء الخبز والنقود أجرًا على قراءة<lb/>القرآن- فأهل العلم فينا بين محرِّم لذلك ومحلل، وقد لجأنا إليكم لكي تفيدونا، هل<lb/>هذا من الدين أم لا؟ وما هي طريقة نبينا -صلى الله عليه وسلم- والسلف الصالح<lb/>من الأئمة في ذلك؟ وما حكم الله فيمن يخالف طريقتهم أفيدونا بأدلة تشفينا، فلا<lb/>زلتم هداة الحائرين.<lb/>الفتوى<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده، وبعد: فما يفعله<lb/>الناس الآن من الصياح أمام الجنازة بنشيد البُردة وقراءة القرآن ونحو ذلك غير<lb/>جائز شرعًا، وهو خلاف السنة، وخلاف عمل السف الصالح؛ لأن السنة في اتباع<lb/>الجنائز الصمت والتفكر والاعتبار وعلى ذلك جرى العمل من السلف الصالح، وقد<lb/>قال الإمام مالك رضي الله عنه: (لن يأتي آخر هذه الأمة بأهدى مما كان عليه<lb/>أولها) وكذلك الاجتماع بنصب الخيام في التعزية مباهاة وافتخارًا، وقراءة القرآن<lb/>بالكيفية الجاري العمل بها الآن في هذه المجتمعات، وأخذ القراء الخُبز وأجرة على<lb/>ذلك واتخاذ ذلك سنة وعادة، فليس من السنة، ولا من عمل السلف الصالح، وإنما<lb/>شأنهم أنهم كانوا يذهبون إلى صاحب المصيبة في بيته لحمله على الصبر وعدم<lb/>الجزع، من غير إطالة مكث، ويدعون لصاحب المصيبة بالصبر، وللميت<lb/>بالمغفرة والرحمة، ثم إن الذي ينفع الميت إنما هو الصدقة على روحه، والدعاء له<lb/>بالمغفرة والرحمة، أما إهداء ثواب الفاتحة وغيرها مثل قراءة القرآن بغير الطريقة<lb/>التي أخرجته إلى حد الغناء فبعض العلماء رجح حصول الثواب إلى الميت وبعضهم<lb/>قال بعدمه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ علماء الإسكندرية <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) حذفنا سؤالاً من هذه الأسئلة يتعلق بعادة مصرية بين العروسين.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p545" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3001.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">دروس سنن الكائنات<lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(18)<lb/>
               <lb/>أما نوبة الملاريا فلها ثلاثة أطوار:<lb/>(1) طور البرودة- يشعر المريض بتعب وسآمة وصداع وآلام في الظهر<lb/>وبرودة- وتبتدئ الرِّعدة فينكمش في فراشه ويرتجف جميع جسمه وتصطك أسنانه<lb/>ويزرقّ وجهه وأنامله وينتصب شعر جسمه كما يحصل من شدة البرد أو الفزع<lb/>ويصغر النبض ويُسرع ويضطرب ويتوتر، ويكون التنفس سريعًا غير عميق.<lb/>ويكون سطح الجلد باردًا حقيقة، ولكن إذا وُضع مقياس الحرارة في الفم أو في<lb/>الدُّبر أو تحت الإبط رأينا الحرارة مرتفعة، فإنها تبدأ في الزيادة قبل الرعدة بدقائق،<lb/>بل بساعة أو ساعتين أحيانًا؛ وإنما ينشأ الإحساس ببرودة سطح الجسم من<lb/>انقباض أوعية الدم فيه.<lb/>ويكون مقدار البول كثيرًا ولونه رائقًا وكثافته قليلة. ويستمر هذا الطور<lb/>نصف ساعة أو ساعتين. وترتفع الحرارة بسرعة في آخره إلى ما بعد 40<lb/>سنتيجراد.<lb/>(2) طور السخونة- يبدأ بالإحساس بالسخونة التي تعم الجسم كله فتزداد<lb/>الحُمَّى، وتتمدد الشرايين، ويتوتر النبض ويسرع ويمتلئ، ويحتقن الوجه،<lb/>ويتصدع الدماغ. وفي بعض الحالات يهذي المريض أو يعتريه الذهول. ويكون<lb/>البول في هذا الطور قليلاً قاتمًا كثيفًا. وكثيرًا ما تظهر [النملة Herpes] حول<lb/>الفم. ويستمر هذا الطور 3-4 ساعات.<lb/>(3) طور العَرق- يتندى الجسم أولاً بالعَرق بعد شدة جفافه ويعُم الجسم كله<lb/>ثم يصير غزيرًا ويستمر ساعة أو ساعتين أو ثلاثًا فيشعر المريض حينئذ بالراحة<lb/>ويترطب لسانه، وتنخفض الحرارة أولاً بالتدريج، ثم تسرع حتى تصير طبيعية<lb/>ويعود المصاب إلى حالته الصحية الأولى. ويكون البول في هذا الطور كثيفًا جدًّا<lb/>وتُرَسب فيه أملاح كثيرة من حامض البوليك.<lb/>ولا تحصل جميع هذه الأطوار لكل مصاب، بل قد تقتصر النوبة على واحد<lb/>منها أو اثنين، فمثلاً قد يشعر ببرودة خفيفة تعقبها سخونة مدة ساعتين أو ثلاث ولا<lb/>يحصل عرق، وقد يبرد ويعرق ولا يشعر بسخونة، وقد يعرق فقط مع ارتفاع<lb/>خفيف في الحرارة.<lb/>أما الأطفال فيندر أن يحصل لهم رِعدة بل يصابون بدلها بتشنج خفيف (وقد<lb/>لا يلاحظ) أو بتشنج شديد.<lb/>وفي الأحوال المعتادة يكبر الطحال في طور البرودة والسخونة حتى قد يحس<lb/>به تحت الضلوع.<lb/>وتحصل أول نوب الحمى هذه إما في الصباح أو وقت الظهر، أما النوب<lb/>التي تليها فلا تكون دائمًا في وقت النوبة الأولى بل قد تتأخر عنها شيئًا فشيئًا حتى<lb/>تحصل في المساء أو في الليل، وقد تتقدم عنها شيئًا فشيئًا حتى تحصل قبل الفجر،<lb/>ويسمى النوع الأول بالمتقهقر والثاني بالمتقدم.<lb/>والأحوال المعتادة من هذه الحمى غير مميتة في الغالب إلا للأطفال الصغار أو<lb/>الشيوخ أو السُّقماء. وقد يتمدد الطحال منها حتى ينفجر وينسكب الدم في تجويف<lb/>البطن، وقد ينزف الدم في منسوج الطحال نفسه ويتكون فيه خراج فينفجر في<lb/>تجويف البريتون. ومضاعفات مثل هذه الأحوال ليست بكثيرة، وأشهرها النزلة<lb/>الشعبية والرُّعاف والبول الزلالي والآلام العصبية فوق الحاجب.<lb/>أما الأحوال الخبيثة المسماة [بالصيفية الخريفية] فلا تكون نوبها منتظمة ولا<lb/>متقطعة إلا أحيانًا قليلة تكون الفترة فيها قصيرة، ويقل حصول الرعدة للمصاب،<lb/>وكثيرًا ما يعتريه اليرقان والغثيان والقيء والإسهال، حتى قد تشتبه هذه الحمى<lb/>بالحمى التيفودية، وقد تطول مدتها إلى ثلاثة أسابيع وتنتهي كثيرًا بالموت الذي<lb/>يسبقه الهذيان أو الغيبوبة أو الاضطرابات الهضمية أو البول الزلالي أو النزف<lb/>الدموي أو الهمود (الهبوط) .<lb/>ومن الأنواع التي يتأثر منها المجموع العصبي بشدة نوع يمتاز طول الغيبوبة فيه حتى تمكث نحو 12 ساعة أو أكثر، ويكون الشخص كأنه مصاب بنزف<lb/>في مخه، ومنها نوع يشتد فيه الهذيان والهيجان. وقد شوهد بعض أحوال يركن<lb/>فيها المصاب كأنه ميت حقيقة فيقف تنفسه ويضعف نبضه وضربات قلبه حتى لا<lb/>يمكن إدراكهما.<lb/>واعلم أن هذه الحمى إذا تكررت نوبها جعلت الشخص سقيمًا عليلاً مصفرًّا<lb/>(لإبادة ميكروبها للكريات الدموية الحمراء) ويعتريه الدُّوار، وقلة الميل للطعام وآلام<lb/>بالعضلات والمفاصل والضعف والاستسقاء) ، ويضخم الطحال والكبد أو يكثر<lb/>منسوجه الليفي ويتيبس ويضمر، وقد يصاب الشخص بالجنون أو بالتهاب<lb/>الأعصاب أو بطنين الآذان أو الصمم أو فقدان الشم أو الذوق.<lb/>التشخيص- إن أحسن الطرق للتحقق من شخص هذه الحمى البحث في الدم<lb/>عن ميكروبها بواسطة المجهر. وليحترس من إعطاء الكينين للمريض قبل عمل<lb/>هذا البحث فإن هذا الدواء يُذهب الميكروب من الدم. ويختفي الميكروب أيضًا من<lb/>الدم في الأنواع الخبيثة وقت انخفاض الحرارة، أعني في الفترات التي بين نوب<lb/>الحمى وأحسن الأوقات لمشاهدته في تلك الأنواع هو أن يبحث في الدم عند ابتداء<lb/>النوبة وقت صعود الحرارة. أما في الأنواع الحميدة فيكون الميكروب أكبر وأظهر<lb/>في الفترات التي بين نوب الحمى.<lb/>المعالجة- الغرض الذي يُرمى إليه هو قتل الميكروب وإخراج سمومه من<lb/>الجسم وإراحة المريض مما يحدثه من أعراض الداء، وأحسن الأدوية وأشهرها<lb/>لقتل هذا الميكروب هو [الكينين Quinine] [1] وأشهر أملاحه الكبريتات، وهي<lb/>مادة بيضاء خفيفة شديدة المرارة قليلة الذوبان في الماء فتذوب فيه بنسبة 1: 800<lb/>ولكنها سهلة الذوبان فيه بإضافة أحد الحوامض إليه. ومقدار تعاطيها في اليوم 20-<lb/>30 قمحة تقسم على ثلاث دفعات، والأفضل أن تكون الدفعة الأخيرة قبل ميعاد<lb/>حضور النوبة نحو ست ساعات، ولا مانع من إعطائها بعد طعام الفطور والغذاء<lb/>والعشاء ككثير من الأدوية الأخرى. وإذا قاءها المريض مزجت بقليل من الأفيون<lb/>أو حقنت في المستقيم أو تحت الجلد، والأفضل أن تحقن داخل عضلات الألية،<lb/>وأحسن الأملاح للحقن في الشرج أو تحت الجلد هو [هيدروبروميد الكينين<lb/>الحمضي] فإنه سهل الذوبان في الماء ولا يتهيج منه المكان المحقون، وجرعته من<lb/>قمحتين إلى عشر أو 15 قمحة.<lb/>و [البوكينين Euquinine] وهو إتيل كربونات الكينين يكاد يكون عديم<lb/>المرارة ولا يضر المعدة ولا الأعصاب، ولذلك كان أحسن دواء للأطفال والنساء.<lb/>وجرعته تختلف من 5 إلى 10 قمحات بحسب السن.<lb/>ويجب الاستمرار على تعاطي الكينين مدة بعد زوال الحمى؛ لأن بعض<lb/>الميكروبات قد ينجو من فعله ويختفي في الطحال، ثم يعود إلى الظهور ويكثر<lb/>فيحدث النكس، فلذا يجب الاستمرار على تعاطيه بعد الشفاء بمقادير يعينها الطبيب<lb/>(كخمس قمحات في اليوم) لمدة ثلاثة أشهر على الأقل.<lb/>وهناك بعض أدوية أخرى نافعة في الملاريا، ولكنها أقل قيمة من الكينين مثل<lb/>مركبات الزرنيخ.<lb/>وكثيرًا ما يحدث من الكينين أعراض ضارة مثل طنين الآذان والصداع<lb/>والصمم، وقد تُتقى هذه الأعراض بتقليل مقداره أو إبطاله مؤقتًا أو إعطاء حامض<lb/>الهيدروبروميك أو الجويدار لمنع الاحتقان الناشئ من الكينين.<lb/>الوقاية- تكون:<lb/>(1) بردم المستنقعات.<lb/>(2) وبإبادة البعوض وذلك بصب زيت البترول على المياه التي توجد فيها<lb/>البويضات والعلق لقتلهما، ويكون ذلك بنسبة أوقية لكل 15 قدمًا مربعة من سطح<lb/>الماء.<lb/>(3) وباتقاء لذع البعوض بمثل الكلة (الناموسية) وخصوصًا بالليل وهو<lb/>وقت لذع هذا النوع من البعوض في الغالب.<lb/>(4) وبدوام استعمال الكينين في الأقاليم التي تكثر فيها الملاريا (بمقدار<lb/>خمس قمحات يوميًّا) .<lb/>***<lb/>حمى البول الأسود<lb/>Fever Blackwater<lb/>تحدث هذه الحمى في الأقاليم الحارة التي تكثر فيها الملاريا لمن أقام بتلك<lb/>البلاد سنة على الأقل فأكثر أو للذين أصيبوا بالملاريا، ويقل حصولها لغير هذين<lb/>السببين.<lb/>بحث الأسباب تفصيلاً- ذهب العلماء في حقيقة سبب هذه الحمى مذاهب<lb/>أهمها:<lb/>(1) أنها نتيجة إصابة شديدة بالملاريا.<lb/>(2) أنها ملاريا متضاعفة بإصابة الكليتين.<lb/>(3) أنها نتيجة ميكروب مجهول.<lb/>(4) أنها ملاريا مع عامل آخر كتسمم الجسم بمثل الكينين أو بسُمّ مرض<lb/>من الأمراض كالإفرنجي وغيره، أو كالتعرض للبرد.<lb/>الأعراض- تتقدمها آلام في الأطراف والدماغ وتوعّك ثم رعدة فقيء صفراوي<lb/>فبول أحمر أو أسود بسبب ذوبان مادة الكريات الحمراء فيه، ويكون فيه زلال<lb/>كثير، وترتفع الحرارة إلى 40 سنتجراد فأكثر ثم تنخفض قليلاً بعد بضع ساعات،<lb/>ثم ترتفع مع رِعدة أخرى، وهلم جرًّا. ويُصاب المريض باليرقان، ويضخم<lb/>الطحال والكبد ويتألم المصاب من جسهما.<lb/>وفي الحالات البسيطة تزول الأعراض بعد نحو أسبوع، وأما في الشديدة<lb/>فيستمر القيء ويقل البول أو يبطل إفرازه ويصاب المريض بالغيبوبة أو الهمود<lb/>ويموت.<lb/>وعدد الوفيات بهذا المرض هو من 16 إلى 50 في المئة.<lb/>المعالجة- تكون بحسن التمريض والعناية بالمصاب والإكثار من شرب<lb/>السوائل لإدرار البول، وتعطى المنعشات المقويات للقلب، ولا يعطى المريض<lb/>الكينين إلا إذا وجد ميكروب الملاريا في الدم، وحينئذ يعطى أي ملح من أملاحه<lb/>غير الكبريتات فإنها تساعد على إذابة الكريات الحمراء، ويكون مقدار أي ملح قليلاً<lb/>متكررًا.<lb/>***<lb/>الدوسنطاريا الأميبية<lb/>Dysentery Amoebic<lb/>قلنا: إن الدوسنطاريا نوعان: نوع ينشأ من ميكروب نباتي (وقد سبق الكلام<lb/>عليه في صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0102" change="#d3e146">102</tei:date> من الجزء الثاني من هذا الكتاب) والآخر ينشأ من ميكروب<lb/>حيواني وهو المراد بالكلام هنا.<lb/>وكلمة [أميبا Amoeba] يونانية معناها (المتغير) تطلق على حييوين<lb/>دقيق ذي خلية واحدة دائم التغير لشكله بما يرسله من جسمه في جميع الجهات من<lb/>الأرجل [الكاذبة [2] Pseudopodia] التي يتحرك بها حركة ذاتية، وهو من<lb/>أبسط الحيوانات المسماة [الحيوانات الأولى Protozoa] .<lb/>يتسلق الإنسان ثلاثة أنواع من الأميبا:<lb/>(1) نوع يوجد في فمه إذا أصاب أسنانه النقد (التسويس) (راجع ص<lb/>68 من الجزء الأول) .<lb/>(2) ونوع يسكن الجزء الأعلى من الأمعاء الغلاظ، والظاهر أنه لا ضرر<lb/>منه.<lb/>(3) والثالث هو أميبا الدوسنطاريا هذه.<lb/>وهذا الأميبا يشاهد في براز المصاب وفي المدة التي قد تتكون في الكبد [3]<lb/>بسبب هذا المرض، وأكثر وجوده يكون في المواد المخاطية التي يتبرزها المريض<lb/>وقت اشتداد المرض؛ أي في زمن حدته. قُطر هذا الميكروب الحيواني هو من 25-<lb/>35 ميكرونًا؛ أي أن حجمه كحجم ثلاث أو أربع كريات حمراء من كريات الدم.<lb/>وهو يثقب الغشاء المخاطي للأمعاء الغلاظ ويسكن تحته ويتكاثر ويحدث المرض،<lb/>وقد يصل إلى الأوعية اللمفاوية أو الأوردة فيسير فيها.<lb/>أسباب الدوسنطاريا الأميبية- يوجد هذا النوع من الدوسنطاريا في الأقاليم<lb/>الحارة والمعتدلة كمصر، ولا ينتشر بشكل وبائي كالنوع الآخر السابق. وتنتقل<lb/>الأميبا بواسطة الماء الذي يتلوث في براز المصاب أو بواسطة الأطعمة الملوثة به<lb/>أيضًا خصوصًا الخضر. ويصيب المرض جميع الأجناس البشرية إذا تعرضت<lb/>للعدوى، وكذلك الصغار والكبار بلا تمييز بينهم، غير أن الظاهر أنه يصيب<lb/>الذكور أكثر من الإناث لقلة تعرض هؤلاء له من أولئك , ولهذا النوع أيضًا حملة<lb/>كالنوع الأول يوجد الميكروب في أمعائهم ولا تحدث لهم أعراضه.<lb/>الأعراض- لا تختلف أعراض هذا النوع كثيرًا عن أعراض النوع الباسيلي<lb/>الذي سبق ذكره إلا في أشياء قليلة، وهي أنه لا يكون ابتداؤه مفاجأة بل تدريجيًّا في<lb/>الغالب، وتكون مدته أطول فإنه يميل لأن يكون مزمنًا، وتكون الحمى فيه أقل،<lb/>وكذلك الاضطراب العام، وتكثر نكساته ولا يمنع ذلك من أن يكون أحيانًا شديدًا جدًّا<lb/>ومميتًا بسرعة، وترتفع الحمى ويقلّ البول ويكثر الزلال فيه. ومن الناس من<lb/>توجد في أمعاءه قروح ناشئة على هذا الميكروب، ومع ذلك لا تظهر عليهم<lb/>أعراض المرض، ولكن ذلك قليل.<lb/>المضاعفات- تحتقن الكبد أحيانًا وتلتهب وكذلك الكليتان، ويندر حصول<lb/>النسف المعوي في هذا الشكل. وأهم المضاعفات خرّاج الكبد الذي يكون غالبًا<lb/>واحدًا أو على الأكثر لا يزيد عن ثلاثة، والسبب فيه وصول الميكروب إلى الكبد<lb/>بطريق الوريد الباب فيميت بسمه منسوجه.<lb/>ومن العقابيل ضيق الأمعاء بسبب انقباض آثار القروح التي تحدث فيها.<lb/>الإنذار- يراعى فيه مسألة خراج الكبد وشدة الأعراض. وتخشى النكسة<lb/>والإزمان. والفواق علامة سيئة في الحالات الحادة؛ لأنه ينذر غالبًا بقرب<lb/>الاضمحلال والموت.<lb/>المعالجة- لا تختلف عن معالجة النوع الباسيلي إلا في نفع [عرق الذهب]<lb/>وشدة تأثيره في هذا المرض، وهو جذور شجرة في بلاد البرازيل بأمريكة الجنوبية،<lb/>في هذه الجذور مادة مقيئة تسمى لذلك باللغات الإفرنجية [Emetine] ولكنها<lb/>شافية لهذا الداء. والجرعة من مسحوق هذه الجذور هي 20-30 قمحة،<lb/>ويستحسن إعطاء قليل من الأفيون أو أحد مركباته قبلها بنحو نصف ساعة،<lb/>ويستلقي المريض على قفاه ولا يعطى له شيء آخر سوى قليل من الثلج لمصه،<lb/>وذلك كله لمنع القيء الذي يحدث من الدواء، وتتكرر الجرعة بعد 8 أو 10 ساعات،<lb/>إذا كانت الأعراض شديدة أعطيت الجرعة ثلاث مرات في اليوم، وبعد زوال<lb/>أعراض الدسنطاريا يكمل العلاج بمركبات البزموت والأفيون ونحوهما.<lb/>ويفضل استعمال [الأميتين Emetine] حقنًا تحت الجلد أو في داخل<lb/>العضلات [4] بمقدار نصف قمحة مرة ليلاً ومرة نهارًا عندما تتحسن الحال بحقن<lb/>المريض مرة واحدة فقط في اليوم، ولا يحدث القيء بهذه الطريقة كما يحدث من<lb/>إعطاء مسحوق عرق الذهب نفسه بالفم. وهذا الدواء نافع أيضًا في منع التهاب<lb/>الكبد وخراجها؛ لأنه قاتل لميكروب الدوسنطاريا بسرعة عجيبة.<lb/>والمعالجة بالأميتين أو بعرق الذهب نافعة أيضًا في الحالات المزمنة، وإذا<lb/>تعاطت حقن المريض أيضًا بالمحاليل المطهرة أو القابضة في المستقيم، ويكون<lb/>مقدار الحقن نحو لتر في المحلول الدافئ.<lb/>الوقاية- تقوم بتطهير الماء بالغلي أو غيره بالامتناع عن أكل الخُضر وغيرها<lb/>إلا إذا طهرت، وبإبادة الذباب بقدر الإمكان أو منعه من الوصول إلى الطعام أو<lb/>الشراب.<lb/>***<lb/>الحمى الراجعة أو ذات النكس<lb/>Fever Relapsing<lb/>مرض معد شهير ينتشر عادة بشكل وبائي، وليس له طفح مخصوص كبعض<lb/>الحميات الأخرى، وإنما يمتاز بحصول حمى بضعة أيام تنتهي فجأة بعد نحو<lb/>أسبوع، ثم ترجع ثانية بعد مُضي بضعة أيام وهكذا. وهي كثيرة الوجود في مصر<lb/>وغيرها، وقد كانت تنتشر بشكل مريع في السجون وغيرها حيث يكثر الازدحام.<lb/>ينشأ الشكل المعتاد منها في مصر من ميكروب حيواني حلازوني الشكل<lb/>اكتشفه [أبرميير Obermeier] في الدم سنة 1873 وله أنواع يختلف بعضها<lb/>عن بعض قليلاً كما في بلاد الهند وأمريكا. طول هذا الميكروب يختلف من 16 -<lb/>40 ميكرونًا وعرضه ميكرون واحد. وهو يشاهد في دم المصاب بهذه الحمى بين<lb/>كرياته لا في داخلها. ويقول بعض الباحثين: إنه يمكن مشاهدته في طور التفريخ<lb/>قبل حصول الحمى بنحو 48 ساعة، ويقول آخرون: إنه يشاهد أولاً في اليوم<lb/>الثاني للحمى ويكثر عدده كلما تقدمت الحمى، ولا يقل إلا إذا بلغت الحمى أكثر<lb/>شدتها وارتفاعها قبيل البحران، فإذا انخفضت الحرارة لا يشاهد الميكروب في الدم<lb/>إلى أن تقترب النوبة الثانية. وقد أمكن تلقيح الإنسان والقرد بهذا الميكروب إذا<lb/>حُقن فيهما جزء من دم المصاب. وشاهد بعض العلماء أن الميكروب إذا اختفى من<lb/>الدم ذهب إلى الطحال، وهناك تبتلعه بعض الكريات البيضاء وتقتله، فلذا استنتج<lb/>أنه إذا أفلت بعضها من القتل وعاد إلى الدم تكاثر فيه فتنتكس الحمى.<lb/>والإصابة بهذه الحمى لا تحمي الشخص من عودتها بعد زمن إلا قليلاً ولكنها<lb/>تحمي غالبًا من الإصابة بالتيفوس. ومن الأسباب المهيئة للعدوى الفاقة والجوع<lb/>والازدحام والقذارة. وذلك لأنها تنتقل من شخص إلى آخر بواسطة قمل الجسم فقد<lb/>شُوهد فيه نفس الميكروب، وهو لا ينتقل إلى الإنسان بلسع القمل لجسمه، وإنما<lb/>ينتقل بطريقة أخرى، وهي أن المصاب بالقمل يكون كثير الحك لجسمه فيتسلخ<lb/>جلده قليلاً من أظافره أو غيرها فإذا سحقت قملة في أثناء الحك أو غيره كالنوم<lb/>عليها وأصاب دمها بعض تلك الجروح التي بالجلد دخل منها الميكروب إلى الدم<lb/>وأصاب الإنسان بالحمى. ويبقى الميكروب في جسم القملة مدة حياتها بل يصل إلى<lb/>بويضاتها (الصئبان) فتتلقح به أيضًا، ولذلك وجب الاحتراس من القمل والصئبان<lb/>فإنهما ينقلان هذه الحمى.<lb/>وهي تصيب الإنسان في جميع الأعمار ولا تميز بين الذكر والأنثى إلا قليلاً<lb/>فإن نسبة المصابين بها من الذكور إلى الإناث تكون عادة كنسبة 3 إلى 2 وهي<lb/>كثيرة الحصول للفقراء والشحاذين ونحوهم لكثرة ضعفهم ووجود القمل فيهم، وقل<lb/>أن تصيب الأغنياء إلا إذا صادفتهم قملة انتقلت إليهم من مصاب بها اقتربوا منه.<lb/>وهناك نوع من هذه الحمى يحصل في إفريقيا ينتقل من شخص إلى آخر بواسطة<lb/>القراد، ولكن مدة هذه الحمى أقصر فإنها تكون عادة يومين أو ثلاثة، ويوجد أيضًا<lb/>ميكروبها حتى في بويضات القردان، ويجوز أن ينتقل إلى الجيل الثالث من نسله.<lb/>الأعراض- يتراوح طول التفريخ بين يوم و 16 يومًا ولكن في أكثر الأحوال<lb/>يكون أقل من تسعة أيام. وتبدأ الحمى فجأة بقشعريرة أو برعدة يعقبها سريعًا صداع<lb/>في الجبهة وآلام في الظهر والأطراف. وبعد زمن يسير تزول القشعريرة ويخلفها<lb/>إحساس بحرارة في الجسم ويزداد الصداع والآلام المذكورة. وتكون درجة الحرارة<lb/>في اليوم الأول 39 أو أكثر فيضطر المريض إلى التزام الفراش ويشتد به العطش<lb/>والإقهاء وقد يعتريه الغثيان والقيء ويحتقن الوجه ويبيض اللسان وتزداد درجة<lb/>الحرارة في الليل فتكون 40 أو 41 وتنخفض قليلاً في الصباح فتكون أقل بدرجة<lb/>غالبًا.<lb/>وقد تتكرر الرعدة ويكثر العرق. ويسرع النقل، وكذلك مرات التنفس.<lb/>ويعتري المريض في بعض الأحوال اليرقان الشديد حتى يتكون البول بلون المُرة<lb/>(الصفراء) وتكبر الكبد والطحال خصوصًا، وتظهر [النملة Herpess] أحيانًا<lb/>على الشفتين وقد يحصل رعاف (نزف من الأنف) . وتستمر هذه الحالة على نحو<lb/>من أسبوع، ويقل نوم المريض ويشتكي كثيرًا من آلام المفاصل والعضلات، ولكنه<lb/>يبقى حافظًا لقواه العقلية إلى قبيل النهاية وعندئذ يعتريه الهذيان، وتشتد الحمى جدًّا<lb/>قد تصل إلى 42 و 49 وحينئذ تنفرج الأزمة فجأة ويحصل البحران، ويكثر العرق<lb/>وتقل مرات النبض والتنفس، وتنخفض الحرارة بسرعة ويشفى المريض غير أنه<lb/>قد يعتريه همود خصوصًا إذا كان شيخًا، وقد يصحب البحران إسهال أو رعاف<lb/>وتكون الحرارة أقل من الدرجة الطبيعية ثم يتحسن الحال بسرعة وتشتد شهوة<lb/>الطعام وتعود قوة المريض في ثلاثة أيام أو أربعة. وبعد أن يظن أنه شُفي تمامًا<lb/>تعود إليه الحمى فجأة كما بدأت، ويكون ذلك بعد مضي أسبوع تقريبًا، ويصبر<lb/>المريض في عين الحالة التي كان عليها في المرة الأولى، وبعد بضعة أيام تنتهي<lb/>النكسة بالبحران أيضًا. وقد ينكس المريض ثانية وثالثة ورابعة، وكذا خامسة في<lb/>النادر. ومن المرضى من لا ينكس ألبتة. وتكون مدة النكس في الغالب أقل من مدة<lb/>المرض الأولى فتكون عادة أربعة أيام أو خمسة، وقد تكون يومين أو ثلاثة،<lb/>وتكون النكسة في الغالب أخف وطأة من الحمى الأولى، ولكنها أحيانًا تكون أشد بل<lb/>قد يموت منها المريض.<lb/>واعلم أن جميع المدد المذكورة سابقًا هي تقريبية فإنها تتفاوت تفاوتًا عظيمًا<lb/>باختلاف الأشخاص، وقد رأينا في السجون المصرية أن مدة الحمى الأولى قد<lb/>تتراوح من يوم إلى ثمانية أيام أو تسعة، والفترة الأولى من يومين إلى واحد<lb/>وعشرين يومًا، ومدة النكسة الأولى من يوم إلى عشرة، والثانية من يوم إلى سبعة<lb/>وهلمَّ جرًّا في الاختلافات العظيمة في مدة الفترات وأيام النكس، ومن المسجونين<lb/>من نُكس أربع مرات [5] .<lb/>وعدد الوفيات يختلف من 14 إلى 18 في المئة، ويحصل الموت عند اشتداد<lb/>الكرب في الحمى الأولى أو عقب البحران مباشرة من الهمود خصوصًا في الشيوخ<lb/>كما تقدم. وقد يحصل الموت بسبب التسمم البولي والتشنج أو بالالتهاب الرئوي أو<lb/>بالزحار أو غيره.<lb/>ومن المضاعفات غير ما ذكر، ضخامة الطحال وتمزقه، والحُمرة بالأطراف<lb/>السفلى، والتهاب الغدد اللعابية أو تقيحها، والتهاب العين الذي يعميها، وإجهاض<lb/>الحَبالا والنسف الرحمي الخطر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه الكلمة مأخوذة من لغة أهل بيرو Pero بأمريكة الجنوبية، ومعناها (القشر) لأن هذه المادة تستخرج من قشر شجرة (السنكونا Cinchona) وسميت هذه الشجرة بهذا الاسم؛ لأن أميرة شنكون Chinchon زوجة حاكم بيرو عولجت بها من حمى فشفيت في سنة 1628 وفي السنة التالية أحضرتها إلى أوروبة، وبعد ذلك أدخلها الجزويت إلى رومية، ولذلك سميت أيضًا (قشر الجزويت) .<lb/>(2) سميت بذلك؛ لأنها ليست دائمة بل تنبعث وتنقبض.<lb/>(3) خصوصًا بعد فتح خراج الكبد هذا بثلاثة أيام حينما تنقبض جُدُره.<lb/>(4) ذلك أفضل لعدم إحداث ألم وورم وتييس في مكان الحقن.<lb/>(5) راجع تقرير جناب الدكتور (كرتون Kirton) رئيس القسم الطبي بمصلحة السجون المصرية عن سنة 1907.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p555" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3002.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجمعيات الاتحادية<lb/>لتكوين العصبية التركية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب بعض شبان العرب المتعلمين في مدارس الدولة العثمانية بالآستانة<lb/>مقالات في الجرائد في موضوع هذا العنوان، ثم رأينا في كتاب (ثورة العرب)<lb/>الذي صدر بالعربية من عهد قريب كلامًا مختصرًا مفيدًا في ذلك فنقلناه عنه؛ لأجل<lb/>الاعتبار به وإثبات ما يحتاج إلى الرجوع إليه من تاريخ هذا الانقلاب الخطر. قال<lb/>المؤلف تحت عنوان (المعول الاتحادي العظيم) ما نصه:<lb/>أنشأ الاتحاديون جمعية تركية عظيمة سموها جمعية (ترك أوجاغي) - أي<lb/>طائفة الترك أو العائلة التركية- وجعلوا غايتها محو الإسلام وتتريك العناصر<lb/>العثمانية، ومركزها في الآستانة ومصاريفها من تخصيصات وزارتي الأوقاف<lb/>والداخلية ومن المشيخة الإسلامية أيضًا وهي منتشرة في كل بلدة وقرية في<lb/>الأناضول والقوقاس وتركستان وتراقية ومكدونية ولها أربعة فروع لكل منها<lb/>مهمة خاصة به وهذه الفروع هي:<lb/>أولاً: (ترك يوردي) - أي: المملكة التركية- ومهمته العناية بالآداب التركية<lb/>بطرق شتى أهمها (تطهير) اللغة التركية من الكلمات العربية وجعلها لغة مغولية<lb/>بحتة وتأليف الكتب القومية بهذه اللغة وتعليمها في المدارس ونشرها في البلاد<lb/>التركية وكتابتها بحروف منفصلة لكي يبقى بينها وبين اللغة العربية أقل شبه [1] .<lb/>ووظيفة أعضاء جمعية (ترك يوردي) مقاومة كل كاتب تركي أو غير تركي<lb/>لا يرى رأيهم ولا يعتقد معتقدهم، ونشر الكتب القومية والأناشيد الحماسية بين<lb/>الترك وتدريسهم التاريخ التوراني القديم وإفهامهم أن الترك أعظم أمة في العالم<lb/>اختارتها الأقدار لسيادة الأمم. وقد جرى لهم حوادث عديدة مع فريق من عقلاء<lb/>الترك أنفسهم كعلي كمال بك والدكتور رضا نور بك ولطفي فكري بك وغيرهم،<lb/>فاتهموا هؤلاء بالخيانة وتهددوهم بالقتل، وقالوا: إن العنصر التركي يتبرأ منهم<lb/>وأنهم من أصل يوناني وأنه لا وطنية لهم ولا قومية ولا شرف.<lb/>ثانيًا: (ترك درنيكي) - أي: ثبات الترك- ومهمته بث الفكرة القومية في<lb/>الترك العثمانيين وغير العثمانيين بشكل لم يسبق له مثيل في تواريخ الأمم [2] .<lb/>وأعضاء ترك درنكي من غلاة الاتحاديين وأشدهم كرهًا للعناصر ورغبة في<lb/>تتريكها والقضاء على الفكرة القومية فيها. وهم على جانب عظيم من الهمة والنشاط،<lb/>ولكن الغرور أعمى أبصارهم وأسدل ستارًا من الجهل على عقولهم فكانت ثمرة<lb/>نشاطهم شرًّا على الدولة ووبالاً [3] .<lb/>ثالثًا: ترك بلكيشي- أي العلم التركي- ومهمة أعضائه ترجمة الكتب العلمية<lb/>إلى اللغة التركية القديمة، ونشر هذه اللغة بين الترك وبث الفكرة القومية التركية<lb/>في تركستان والقوقاس وربطهما بدولة الاتحاديين برباط سياسي متين.<lb/>رابعًا: (ترك كوجي) - أي: القوة التركية- ومهمته العناية بصحة الترك<lb/>وتقوية أجسامهم ونشر الألعاب الرياضية بينهم.<lb/>ويشترط للدخول في جمعية (ترك أوجاغي) أو في أحد فروعها أن يكون<lb/>طالب الدخول تركيًّا وأن يدفع رسمًا شهريًّا، وأن يتعهد ببذل حياته ونشاطه وماله<lb/>لإعلاء شأن الترك وبسط سيادتهم على الأمم الأخرى وأن يغير اسمه باسم توراني<lb/>يُعرف به بين أصحابه، فمن كان اسمه أنور مثلاً صار يُعرف اليوم بين أصحابه<lb/>باسم أيشلداق- أي: أنور بالتركية القديمة- ومن كان اسمه محمدًا أو سليمًا أو حسينًا<lb/>أو سعيدًا صار اسمه اليوم تيمورًا أو جنكيز أو هلاكو أو غورز إلخ.<lb/>وقد بدَّل كل الضباط الاتحاديين أسماءهم بأسماء تورانية، وكذا رجال<lb/>الحكومة الحالية؛ لأنهم كلهم من جمعية (ترك أوجاغي) ويعرفون بين أصحابهم<lb/>الترك بأسماء تورانية غير أسمائهم التي يعرفهم بها غير الترك.<lb/>وقد أنشأت جمعية ترك أوجاغي وفروعها أندية عديدة في جميع المدن والقرى<lb/>التركية لتدريس تاريخ الترك القديم ولا سيما تاريخ هلاكو وأوغوز وجنكيز خان<lb/>وبث الفكرة التركية في الأمة التركية وجعلها تعتقد بتفوقها على الأمم الأخرى في<lb/>كل شيء. وعينت هذه الجمعية ثلاثة أيام في الأسبوع لتعليم النساء التركيات<lb/>التاريخ القديم وبث الفكرة العنصرية فيهن وحملهن على العناية بتربية أطفالهن<lb/>تربية قومية تركية. وتبرعت وزارة أوقاف المسلمين أخيرًا بخمسين ألف ليرا<lb/>عثمانية لجمعية (ترك أوجاغي) لأجل تأليف تواريخ مفصلة لهلاكو ووأغوز<lb/>وجنكيز وتيمور لنك.<lb/>وأندية (ترك أوجاغي) محرّم دخولها على غير الترك، فكل من يودّ أن<lb/>يدخل إليها يجب عليه أن يُظهر للبواب ورقة عليها اسمه وتاريخ ولادته، وقد سعت<lb/>جمعية ترك أوجاغي أخيرًا في ترجمة القرآن الكريم إلى التركية القديمة مع خطبة<lb/>الجمعة والأدعية الدينية وغيرها مما يوجب الدين الإسلامي تلاوته باللغة العربية،<lb/>وعزمت على نزع أسماء الصحابة من الجوامع لاعتقادها أن وجود هذه الأسماء<lb/>العربية في الجوامع والأماكن المقدسة مما يُضعف الفكرة القومية في الترك.<lb/>وليست المدارس العثمانية رشدية كانت أو إعدادية مَلَكية أو عسكرية إلا<lb/>فروعًا من فروع جمعية (ترك أوجاغي) وكذلك جمعية الاتحاد والترقي وجميع<lb/>الجمعيات السياسية والعلمية والدينية والأدبية التي تأسست في الآستانة والأناضول<lb/>قبل الحرب الأوروبية وبعدها.<lb/>وقد أدخلت الحكومة في برنامج مدارسها العالية ولا سيما المدرسة الحربية<lb/>ومدرسة أركان الحرب في الآستانة درس تاريخ التورانيين وعلومهم الحربية<lb/>وآدابهم ونظاماتهم، وعهدت إلى أحمد أغايف بك وخالد ضياء بك وحمد الله بك<lb/>في إلقاء محاضرات يومية في هذه المواضيع على تلامذة المدارس الحربية ومدارس<lb/>الحقوق والطب والهندسة وغيرها وترسيخ الفكرة التركية في نفوسهم.<lb/>واستعاض التلامذة في جميع المدارس الابتدائية والإعدادية والعالية من الكتب<lb/>العصرية بمجموعة (ترك يوردي) - المملكة التركية- وكتاب ترك قليجي-<lb/>السيف التركي- وتاريخ توازن، وتاريخ تيمور لنك وهلاكو وجنكيز خان وغيرهم.<lb/>وفي كل يوم يجتمع تلامذة المدارس الحربية في ساحات مدارسهم ويستلون<lb/>سيوفهم وينشدون نشيدهم الوطني الذي يبتدئ بهذه الأبيات:<lb/>جنكز خانك بايراغي <gap resp="#org_MS"/> آنلي شانلي صانلاندي<lb/>آيت خانك بايراغي <gap resp="#org_MS"/> حربده بويله أكلاتدي<lb/>
               <lb/>أي: لقد تموجت أعلام جنكيز خان في جو المجد والشرف وأرشدنا أعلام<lb/>آيت خان إلى نهج هذا الطريق المجيد في الحرب. إلخ.<lb/>والأغرب من هذا كله الدعاء الجديد الذي ألفته جمعية (تورك يوردي)<lb/>وجعلت الترك يستعملونه في منازلهم ومدارسهم، وقد قررت أخيرًا استعماله في<lb/>الجوامع في الآستانة والأناضول، وهذه ترجمته:<lb/>(أيها الإله القادر على كل شيء أنعم على الترك بالصحة والعافية وأحسن<lb/>إليهم بذئب أبيض [4] واشملهم برعاية مولانا السلطان الأعظم.<lb/>(وأنت يا مملكة توران الجميلة المحبوبة أرشدينا إلى الطريق المؤدية إليك؛ لأن<lb/>جدنا أوغوز الكبير ينادينا.<lb/>(أيها الإله القادر على كل شيء أنر طريق توران أمامنا، واجعل أمتنا<lb/>كالورد الناضر واهدنا الصراط المستقيم) .<lb/>***<lb/>الأناشيد الحماسية في الجيش<lb/>أما الجيش العثماني فمعظم ضباطه وجنوده الترك من الاتحاديين ومن<lb/>المنتسبين إلى جمعية ترك أوجاغي، وهم يحتقرون الضباط والجنود من أبناء<lb/>العناصر العثمانية الأخرى ولا يسمون الدولة إلا الدولة التركية، وينفرون من<lb/>تسميتها الدولة العثمانية لاعتقادهم أن البلاد العثمانية غير التركية ليست إلا مستعمرة<lb/>فتحها الترك بالسيف. وهذا نموذج من الأناشيد الحماسية التي يتزعمون بها في<lb/>الجيش:<lb/>بزتر كزسن تركلكه أمانتسك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>هيج قورقمه هب أولورسي ويرميز <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: نحن ترك وأنت (يا آسيا) أمانة بيد الترك فلا تخشى شرًّا؛ لأننا نفديك<lb/>بأرواحنا.<lb/>أي ترك كنجي يتيشيرارتق أو يومه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قوش كويلينك أمداديدورمه نه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: انهض أيها الفتى فقد نمت طويلاً وأسرِع في الحال إلى إمداد بلاد<lb/>أجدادك.<lb/>جنكيز خانك بايراغي <gap resp="#org_MS"/> آنلي شانلي صانلاندي<lb/>آيت خانك بايراغي <gap resp="#org_MS"/> حربده بويله أكلاتدي<lb/>وقد سبقت ترجمته.<lb/>انتقامي آله مزسك تركلك بزه نافله <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>صوصتره لم بايقوشلري يتيشر بو ولوله <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: لا يحق لنا أن نُدعى أتراكًا ما لم ننتقم من أعدائنا. فلنسكت اليوم عن<lb/>نعيقه وليكفنا ما سمعناه من الضجيج والنحيب.<lb/>يورييالم أيلرى يه أتلاية لم طاغ تبه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>باطلاتالم بومبالري جانلر كيرسون يرلره<lb/>أي: هلموا إلى الأمام فستنبط أمامكم الجبال والآكام وتتفجر قنابل الديناميت<lb/>وتفغر الأرض فاها لابتلاع النواقيس والأجراس.<lb/>آل بايراغك التنده انآ لرم يورودي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كوك بايراغك التنده يكي توران بيودي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: لقد سار أجدادنا إلى المجد تحت العلَم الأحمر الذي هو مصدر عظمة<lb/>توران الجديدة.<lb/>يورين طاغلر اينيسين التون اردوشان ويرسون <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>آل بايراق! يا نعينلر اوزرنده يوكسلسك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: سيروا لتنبسط الجبال وتكسبنا جيوش التاي [5] الشرف فإن مجدنا<lb/>سيشاد تحت العلم التركي على الأنقاض والحرائق.<lb/>بزايغورز دونميز قونا غمز طاغ اوه <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>تركز بزمدراسيا تركز هيمز <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي: نحن سعداء فلا نرجع عن سيرنا إلى الأمام؛ لأن مسكننا الجبال<lb/>والبِطاح نحن ترك وآسيا كلها لنا نحن أتراك أتراك كلنا.<lb/>كيف يعلمون الأمة<lb/>هذا نموذج من الأناشيد التركية الوطنية التي يترنم بها الترك في ميادين القتال<lb/>على مسمع من جنود العرب وضباطهم.<lb/>وإلى القراء نموذج من الخطب والدروس التي يلقيها على التلامذة العثمانيين<lb/>في مدارس الدولة أساتذة من أعضاء جمعية (ترك أوجاغي) عينوا برواتب باهظة<lb/>لتتريك أبناء العناصر العثمانية.<lb/>قال أستاذ التربية العسكرية في المدرسة الحربية في الآستانة في درس ألقاه<lb/>على صف الضباط بعد إعلان الحرب العثمانية بأيام ما خلاصته (أي خلاصة<lb/>ترجمته) :<lb/>(أود أيها السادة أن ألقي عليكم كلمة في غاية الأهمية بمناسبة الحوادث<lb/>العظيمة التي وقعت في الغرب فأظهرت لنا معاشر الترك أمورًا لم تخطر في بالِنا<lb/>من قبل وعِبرًا ينبغي أن نعتبر بها. فإن البلجيك الصغيرة تجاسرت على محاربة<lb/>ألمانيا العظيمة ووقفت بجيش لا يزيد على مئة ألف جندي أمام أعظم جيش ذكره<lb/>تاريخ بني البشر فحالت دون القضاء على حليفتها فرنسا. لذلك لا يسعنا نحن الترك<lb/>أعداء البلجيك إلا أن نطأطئ رؤوسنا إجلالاً لها واحترامًا لجيشها الباسل. ولكن<lb/>أتعلمون أيها الأصدقاء لماذا وقفت البلجيك تيار الجيش الألماني العظيم؟ وقفته لأنها<lb/>كانت تحاربه باسم القومية وباسم الوطن. أوَ تعلمون لماذا عظمت فرنسا وإنكلترا<lb/>وألمانيا ومدن العالم وصرن أعلى أمم الأرض مقامًا وأكثرها ثراءً؟ لأنهن خضن<lb/>معترك الحياة باسم القومية لا باسم الدين. فعلينا أيها الأعزاء أن نظهر من الآن<lb/>وصاعدًا أمام العالم بصبغة القومية المقدسة، وأن نضرب بالعصبية الدينية عرض<lb/>الحائط.<lb/>ونحن أيها السادة أتراك، وإني لأعجب من تسميتنا عثمانيين. فمن هو<lb/>عثمان الذي ننتسب إليه؟ إنه تركي جاء من آلتاي واجتاح هذه البلاد بجيشه التركي<lb/>فانتسابنا إلى أصله أشرف من انتسابنا إليه. ولقد خُدعنا بجهل أسلافنا في<lb/>الماضي، فبئس الأسلاف الذين أنسونا قوميتنا، إنكم أيها الأعزاء ستلحقون بالجيش<lb/>قريبًا وستكونون أساتذة جنودنا الأبطال. فعلموهم أنهم ترك وأنهم إذا حاربوا العدو<lb/>من أجل الترك وتحت العلم التركي ينتصرون عليه ويحرزون ما أحرزته البلجيك<lb/>من المجد والفخر. وتأكدوا أن التركية خير لنا من الإسلام وأن التعصب للجنسية<lb/>من أكبر فضائل الهيئة الاجتماعية.<lb/>فأجابه أحد ضباط العرب قائلاً: (تعلم أيها القائد أن للأمم الشرقية تقاليد لا<lb/>يمكن الإغضاء عنها، وقد حفظت الجنسية العثمانية هذه التقاليد وكفلت سلامة الدولة<lb/>إلى الآن. فتتريك العناصر العثمانية أو إنكار قوميتها عليها يؤدي إلى اضمحلال<lb/>الدولة في القريب العاجل. فأنا أحتجّ على هذا الكلام وأقول بكل صراحة: إن<lb/>الرابطة الإسلامية العثمانية هي الرابطة الوحيدة التي تربطنا بالترك. ولما كنت<lb/>حضرتك تعلمني الآن أن هذه الدولة دولة تركية وأن هذا العلم الذي عهدت إليّ في<lb/>الدفاع عنه هو علم تركي؛ أي: علم أجنبي عني فقد قضيت على قوتي المعنوية قضاء مبرمًا، وأخمدت كل عواطفي الوطنية؛ لأني أنا وأبناء العرب وجميع<lb/>أبناء العناصر غير التركية لا تحارب في جنب الترك إلا لمقاصد متحدة وذبًّا عن<lb/>حياض الإسلام والعثمانية) .<lb/>فأجاب القائد قائلاً: (اعلم أن الحقيقة غير العواطف وأنك وإن تكن عربيًّا<lb/>فأنت وعنصرك من تبعة تركيا. ألم يستعمر الترك بلادك؟ ألم يفتحوها بالسيف؟<lb/>إن العثمانية التي تتخذها حجة لك هي حيلة اجتماعية يستعملها الضعيف للوصول إلى<lb/>غايته. أما الدين فلا شأن له في السياسة، وستنهض قريبًا باسم التركية وتحت العلم<lb/>التركي ونترك الدين جانبًا؛ لأنه من الأمور الشخصية الثانوية، أما أنت وأبناء<lb/>جنسك فعليكم أن تعرفوا أنكم تُرك وأنه ليس في العالم قومية عربية أو وطن<lb/>عربي) [6] .<lb/>وقد احتج ضباط العرب الذين سمعوا هذه الخطبة إلى وزارة الحربية وطلبوا<lb/>منها عزل القائد الأستاذ فلم تعبأ باحتجاجهم ولا أجابتهم إلى طلبهم، بل اتخذت<lb/>التدابير اللازمة للتخلص منهم فقذفت بهم إلى ميادين القتال وعرضتهم لرصاص<lb/>العدو بلا سبب إلا رغبتها في محوهم ليتسنى له بعد ذلك قتل الفكرة القومية في<lb/>بلادهم. وهذه الرغبة- رغبة قتل العرب- قديمة العهد في الترك الاتحاديين. فقد<lb/>عثر ضباط العرب سنة 1912 في بولاير على كتاب من أحد زعماء الاتحاديين إلى<lb/>قائد اتحادي كبير جاء فيه (عرضوا العرب لرصاص العدو واعملوا على التخلص<lb/>منهم؛ لأن قتلهم يفيدنا. أما الكُرد فاحتفظوا بهم؛ لأنهم يلزمون لنا في بلاد<lb/>الأرمن) [7] . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: قررت وزارة الحربية في عهد ناظرها أنور باشا استعمال الحروف المنفصلة في الأمور العسكرية فقط، ثم نقلت إلينا الجرائد أخيرًا أن الاتحاديين قرروا كتابة التركية بالحروف الإفرنجية ولا ندري كيف ينفذون ذلك.<lb/>(2) المنار: أذكر أن هذه الجمعية تشغل بتنقيح اللغة التركية وإنها هي التي دعتني إلى مجلس إدارتها في الآستانة لما بلغها أن بعض المسلمين كتبوا إلى من جاوه أنه بلغهم أن الدولة العثمانية تضطهد اللغة العربية وتصرح بأنها تطهر التركية منها، وأنهم لا يصدقون هذا الخبر إلا إذا أكدته أنا لهم، وأنهم حينئذ يحذفون اسم السلطان من الخطبة، ومرة اجتمعت بهم وتذاكرنا في المسألة قال لي رئيس الجمعية: إن عملنا فني محض لا دخل له في السياسة ولا الدين فنتوسل إليك أن تستعمل بنفوذك الديني لإزالة التهم السيئة التي حومت حوله وجرى بيننا محاورة ليس هذا محلها.<lb/>(3) بلغ منهم الغرور مبلغًا لا يتصوره العقل فبينما كانت جيوش البلقانيين أمام شطلجه تهدد كيان الدولة كان أحدهم- أحمد أغايف بك- ينشئ سلسلة مقالات في جريدة تصوير أفكار جاء فيها ما ترجمته (يجب أن تهتم تركيا بشئون إيران أعظم اهتمام؛ لأن إيران طريقنا إلى الهند والصين!) .<lb/>(4) الذئب الأبيض إله من إلهة الترك الأقدمين وقد كان شعارًا لهم أيضًا.<lb/>(5) اسم الجبال آلتون طاغ الذي يعده الترك التورانيون بلادهم الأصلية.<lb/>(6) جرت هذه المناقشة على مسامع مئات من ضباط العرب في المدرسة الحربية في الآستانة وقد نقلها إلينا غير واحد منهم فعربناها للقراء اهـ من هامش الأصل.<lb/>(7) نشر هذا الكتاب في حينه في معظم الصحف العربية اهـ من هامش الأصل.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p563" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3003.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة الحجاز</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>باخرتا الحُجَّاج - المنصورة والنجيلة<lb/>استأجرت الحكومة للحجاج باخرتي (المنصورة والنجيلة) وهما من أقدم سفن<lb/>شركة البواخر الخديوية- وأما المحمل المصري فقد حمل مع أميره وعسكره على<lb/>سفينة حربية إنكليزية- ولما كنا آخر من جاء السويس من الحجاج علمنا من<lb/>أصدقائنا الموظفين في هذا الشأن أن المنصورة أسرع الباخرتين، وأنه لم يبق في<lb/>الدرجة الأولى منها موضع لي وللسيدتين؛ لأن وفد العلماء المرسل إلى الحج على<lb/>نفقة سلطان مصر المعظَّم قد ركب المنصورة قبل مجيئنا، وتسابق إليها الناس،<lb/>وقد يوجد فيها موضع واحد لي، وأن النجيلة تفضل المنصورة بأنها أقل منها نودانا،<lb/>وأنه يمكن أن نجد في الدرجة الأولى منها بيتًا أو مخدعًا (قمره) خاصًّا بنا.<lb/>فنزلنا فيها مع رفيقنا في يوم الأحد لأربع بقين من ذي القعدة، وقد علمنا بعد سفرها<lb/>أنها أبطأ بواخر الدنيا سيرًا. قيل لنا: ليس فيها ضوء كهربائي ولا أجراس ولا مقاعد<lb/>للاستراحة إلا كراسي المائدة في الدرجة الأولى، ولكن المِخدع الذي خصص لنا<lb/>فيها واسع جدًّا قلما يوجد في البواخر الكبيرة مثله في سعته، وهو مُعدّ لنوم ستة أو<lb/>سبعة، وفيه عدة نوافذ. ثم إن ربانها سالم أفندي البدن من أحسن الناس أخلاقًا<lb/>وعناية بالحجاج، وهو من أقدم المستخدمين بهذه البواخر، وقد حج مرارًا،<lb/>وطبيبها مهذب حسن المعاشرة وهو طلياني يتكلم بالعربية العامية بطلاقة ولهجته<lb/>فيها سورية، فنشكر لهذين الرئيسين في الباخرة حسن عشرتهما وعنايتهما بنا<lb/>خاصة وبسائر الحجاج أيضا، ولا نبخس خدم الباخرة حقهم من الثناء على حسن<lb/>خدمتهم. ولعل باخرتنا كانت تفضل المنصورة فيما عدا سرعة السير. وقد زارنا<lb/>في الباخرة قبل سفرها محافظ السويس، ثم صار إلى المنصورة لزيارة وفد العلماء<lb/>السلطاني فيها.<lb/>***<lb/>حجاج باخرتنا النجيلة<lb/>وأنسنا في الباخرة بصحبة كثير من ركاب الدرجتين الأولى والثانية وحمدنا<lb/>صحبتهم وعشرتهم، وأخص بالذِّكر منهم عالمًا من أكبر علماء القطر المصري<lb/>وأديبًا من أفضل أدبائه. أما العالم فهو الأستاذ الشيخ عبد الفتاح الجمل شيخ علماء<lb/>بورسعيد وقد كنت أسمع له ذكرًا حسنًا فرأيته فوق ما كنت أسمع علمًا وفضلاً<lb/>وهدْيًا وأدبًا وإنصافًا في المذاكرة واستقلالاً في الفهم، وله مشاركة حسنة في<lb/>التاريخ والأدب ومعرفة أحوال العصر، ولعله يندر وجود مثله في علماء مصر.<lb/>وأما الأديب فهو محمد توفيق علي (اليوزباشي) في الجيش المصري، وهو<lb/>يفضل من نعرف من أدباء مصر وضباطها في الأخلاق الدينية والمحافظة على<lb/>العبادات، وكثرة النظم في ذم الفواحش والمنكرات. وقد كان معه والدته، وهي<lb/>امرأة تقية زكيه الفطرة، واتفق أن كان مخدعهما ملاصقًا لمخدعنا فكانت والدتي<lb/>وشقيقتي تأنسان بإلمامها بهما وصحبتها لهما، وهي أقل منهما دوارًا، وأكثر على<lb/>مشقة البحر اصطبارًا، وقد حجت قبل هذه المرة. وكذلك كنت أنا آنس به، فقد<lb/>كنا أكثر الرفاق تلازمًا قلما نفترق إلا في وقت النوم، وكان أكثر حديثنا وسمرنا<lb/>أول الصحبة في الشِّعر والأدب وأقلها في المسائل الدينية والعلمية والشئون<lb/>الاجتماعية، إلا إذا حضر المجلس الأستاذ الجمل، فإن الحديث يكون بعكس ذلك<lb/>كما كان في أواخر العهد بالصحبة.<lb/>وقد وزعت بعض نسخ المناسك على حجاج الباخرة قبل أن أقرأها وأصحح<lb/>أغلاطها وبعضها بعد ذلك، ولما علم الناس أنها بغير ثمن كثر الطلب لها حتى من<lb/>الأميين فصرت أشترط على من يأخذها من القارئين، أن يقرأها لمن يجاوره من<lb/>الرفاق الأميين، وكان انتشارها في المركب سببًا لكثرة اختلاف الحجاج إلينا للسؤال<lb/>عن أحكام النسك ولا سيما واجبات الإحرام.<lb/>كان سفرنا من مصر في أول الميزان وقد بدأ هواء الخريف المعتدل بطرد<lb/>هواء الصيف الحار ويجليه عن أفق مصر، وكأن ما كان يرحل منه عن مصر<lb/>يذهب إلى الحجاز ليحل محل هواء صيفه الذي هو أشد منه حرارة، لذلك كنا كلما<lb/>أوغلنا في الجنوب نشعر بأن جونا يرجع بنا القهقرى إلى الصيف، فكان عامة من<lb/>في السفينة لا يكادون يبرحون ظهرها إلا إلى حاجة غير النوم؛ إذ كان جميع ركاب<lb/>الدرجة الثالثة ينامون على الظهر، وكذلك بعض ركاب الدرجة الثانية، وكان جل<lb/>ركاب الدرجة الثالثة ينامون على الظهر وكذلك بعض ركاب الدرجة الثانية، وكان<lb/>جُلّ ركاب الدرجة الثالثة من أدنى طبقات المصريين قد دعَّهم إلى الحج دعًّا ما كان<lb/>من عناية الحكومة ببعث حجاج يحجون وحملها الأغنياء على مساعدة الفقراء على<lb/>الحج بالمال، فوق ما كان من تسهيل سائر الأسباب، فكان أكثرهم يقطعون أوصال<lb/>الليل باللهو واللعب والغناء والطرب، ومنه ما يسمونه في اصطلاح أهل الطرق<lb/>بالذكر، وهو أن يقف جماعة يتثنون ويرقصون ويصيحون بأصوات منكرة: أُه أُه<lb/>أو هو هو، أو حيّ حيّ على صوت مغنٍّ يغنيهم ببعض الأغاني الحديثة أو<lb/>الأشعار القديمة، فيكونون بذلك من الذين اتخذوا دينهم لهوًا ولعبًا وأقبح اللهو وأنكره<lb/>وأقربه من غضب الله وأبعده عن مرضاته ما جعل دينًا، فهؤلاء الذين يسمون<lb/>أنفسهم ذاكرين الله يظنون أنهم خير من الذين يتغنون ببعض الأغاني لأجل التسلي<lb/>عن فراق الأهل والولد مثلاً، وما ذلك اللهو الذي سموه ذكرًا إلا معصية، وما هذا<lb/>اللهو الذي ظنوه حرامًا أو مكروهًا إلا مباح، ولَهُمْ في ذكرهم هذا شرّ مكانًا ممن قال<lb/>فيهم بعض العلماء:<lb/>أقال الله حين عبدتموه <gap resp="#org_MS"/> كلوا أكل البهائم وارقصوا لي<lb/>ولذكرهم هذا دون الذِّكر مع الغفلة أو الغيبة الذي قال فيه الشيخ محيي<lb/>الدين ابن عربي:<lb/>بذكر الله تزداد الذنوب <gap resp="#org_MS"/> وتنطمس البصائر والقلوب<lb/>ومن مظاهر الدين الباطلة في هؤلاء العوام ما كان يمثله رجل منهم شر تمثيل:<lb/>كنا نسمع كل ليلة صوتًا منكرًا أجشّ ينادي به صاحبه السيد البدوي بألقابه<lb/>المشهورة في هذه البلاد، ويكثر من ذلك، ويلح فيه بعد نوم الناس متنقلاً على ظهر<lb/>السفينة من مكان إلى مكان، وكثيرًا ما كان يقف بالقرب من بعض نوافذ مخدعنا<lb/>فيزعج السيدتين وينغص عليهما نومهما، ولما تكرر ذلك منه بحثنا عنه، فإذا هو<lb/>بزي أهل الطريق المتصنعين الذين يراؤون الناس بلحاهم وثيابهم وحركاتهم<lb/>وأصواتهم، فتلطفنا في وعظه وإقناعه بترك ذلك الصياح، ولكنه أقل منه ولم<lb/>يتركه ألبتة.<lb/>هذا وإننا لما حاذينا رابغ آذن ربان السفينة الحجاج ببلوغ ميقات الإحرام<lb/>فطفقوا يُحرمون، وإننا نرجئ الكلام على الإحرام الآن لنذكره في هذه الرحلة مع<lb/>غيره من أعمال المناسك متصلاً بعضها ببعض، ونسترسل في وصف السفر فنقول:<lb/>***<lb/>الوصول إلى جدة<lb/>وصلت المنصورة إلى ثغر جدة ضحوة يوم الأربعاء وهو التاسع والعشرون<lb/>من ذي القعدة، ولم يلبث ركابها أن ينزلوا منها، وأما باخرتنا النجيلة فوصلت<lb/>عشاء ليلة الخميس فلم تستطع التقدم إلى موقف البواخر من الميناء لكثرة الصخور<lb/>الخفية هنالك فأرسلت في مكان بعيد عنهن، وإنما دخلت الميناء وأرست في<lb/>مكان بعيد عنه، وإنما دخلت الميناء وأرست فيه ضحوة يوم الخميس، فكان<lb/>تأخر ركابها عن ركاب أختها 24 ساعة، والسفن ترسى على بُعد شاسع من البَرّ في<lb/>ذلك الثغر لرقة الماء وكثرة الصخور، فلما رأت الوالدة والشقيقة ذلك عراهما<lb/>الغم؛ لأن الدوار يشتد عليهما في الزوارق الصغيرة ذات الشّرع أو المجاديف<lb/>ويؤلمهما طول المسافة فيها، وخافتا أن لا تصلا إلى البر إلا بحالة لا ترضيهما،<lb/>ولكننا لم نكد نستعد للنزول إلا وكان صديقنا الكريم الشيخ محمد نصيف زكيل سيدنا<lb/>الشريف الأعظم صاحب الحجاز [1] قد جاء الباخرة في زورق كهربائي أو بخاري<lb/>(لنش) مع جماعة من سراة جدة وكبرائها لأجل استقبالنا، وقد أخبرونا بعد<lb/>السلام أنهم قد نزلوا أمس للسؤال عنا في باخرة المنصورة، ثم إننا بعد<lb/>استراحة الزائرين نزلنا وأنزلنا معنا في الزورق ما خف من متاعنا وصغر حجمه، وأرسلنا ما بقي في مراكب النقل الشراعية.<lb/>وكان الرفيقان الشيخ خالد ومحمد نجيب أفندي قد نزلا في بعضها، - فسار بنا<lb/>الزورق كالسهم فوصلنا بغاية الراح، ونزلنا ضيوفًا مكرمين في دار صديقنا الكريم<lb/>الشيخ محمد نصيف، وهي دار فسيحة واسعة الحجرات كثيرة النوافذ، تفيض عليها<lb/>الشمس من دور جدة، وكان الهواء معتدلاً في هذا الثغر، لا يُشتكى برد منه ولا حر، وقد بلغني الصديق المضيف، تحية سيدنا الشريف، وصدر أمره العالي إليه<lb/>بالعناية بنا وكان قد بلغ الديوان الهاشمي العالي موعد وصولنا كما بلغه مندوبه<lb/>بمصر خبر سفرنا بالبرق ثم بلغ مضيفنا بمكة خبر وصولنا بالمسرة (التليفون)<lb/>وتكلمت به مع إخواننا محرري جريدة القبلة. وفي صبيحة اليوم التالي ورد على<lb/>مضيفنا في البريد من المقام لهاشمي الأعلى رقعة شريفة هذا نصها:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نومرو 195<lb/>وكيل شرافة مكة المكرمة وإمارتها بجدة<lb/>معتمدنا الأعز:<lb/>كتابك رقيم 27 الجاري، وصل وعلم ما له لا سيما من خصوص السيد رشيد<lb/>رضا فقد أرسلنا وبتاريخه كان قصدنا نشعرك بالاستعداد لمقابلته بما يقتضي له من<lb/>الحفاوة وللمعلومية تحرر 29 ذي القعدة سنة 1334.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف مكة وأميرها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الحسين بن علي<lb/>لم نكد نستقر في الدار إلا وأقبل الزائرون المهنئون يفدون علينا أفرادًا<lb/>وجماعات وفي مقدمتهم الشيخ مصطفى فهمي معاون نائب الحضرة الهاشمية في جدة<lb/>جاء بالأصالة عن نفسه وبالنيابة عن سيادة رئيسه الشريف محسن معتذرًا عنه<lb/>بالاشتغال بشئون المَحمل المصري. وقد تذكرنا فتذاكرنا بعد التحية والسلام، فيما<lb/>كان من تلاقينا أول مرة منذ بضعة أعوام، ذلك أنني زرت سورية عقب إعلان<lb/>الدستور العثماني سنة 1327 فأقمت فيها أشهرًا ثم عدت إلى مصر على سفينة<lb/>فرنسية من شركة المساجري، واتفق أن كان في هذه السفينة مصطفى بك فهمي هذا<lb/>قاصدًا بورسعيد للسفر منها إلى الحجاز فرأى اسمي بين ركاب الدرجة الأولى ولم<lb/>يرني على مائدتها ولا على ظهرها مع الركاب؛ لأنني أصبت بدوار خفيف لزمت<lb/>لأجله مخدعي، ولم يكن معي أحد فيه، فسأل عني فدل عليّ فالتقينا وتعارفنا، قال<lb/>لي: إن سيادة أمير مكة الجديد سيدنا الشريف حسين طلبني لأكون كاتب السر له<lb/>وكان موظفًا بولاية حلب في عمل لا أذكره الآن وإنني لما علمت بوجودك هنا<lb/>رغبت في لقائك واغتنام الفرصة في الاستفادة من رأيك فيما ينبغي لبلاد الحجاز من<lb/>الإصلاح في عهد الدستور فإن أميره الجديد لا بد أن يوجه همته إلى إصلاح عظيم<lb/>في هذه البلاد المقدسة، وأنت أولى من يستنار برأيه في هذا الأمر. فذكرت له ما<lb/>خطر في بالي في ذلك الوقت القصير من وسائل حفظ الأمن ونشر العلم وإصلاح<lb/>حال البدو وسكة الحديد الحجازية، وتواعدنا على المكاتبة في كل ما يتجدد من<lb/>الشئون بتجدد الأعمال، وقد بدأ بالوفاء بوعده بعد وصوله إلى مكة المكرمة بمدة<lb/>وجيزة، فكتب إلي كتابًا ذكر فيه أنه عرض ما سمعه مني من الآراء على سيد<lb/>الجميع فصادف القبول والارتياح، وقد أجبته بما اقتضته الحاجة، وكان من<lb/>غرائب عهد الدستور أنني أرسلت إليه كتابًا مسجلاً فيه كلام يتعلق بخدمة الدولة<lb/>وتمكين سيادتها في البلاد العربية فأعيد إلي هذا الكتاب ولم توصله إليه إدارة البريد<lb/>التركية، ولا يزال عندي وقد وعدته بإطلاعه عليه عندما التقينا في جدة لأنه كان في<lb/>أوراقي، ولكن لم يتيسر لي إخراجه في ذلك الوقت.<lb/>أقمنا في جدة من ضحوة يوم الخميس إلى أصيل يوم السبت، ولم أخرج من<lb/>الدار في هذه المدة إلا إلى صلاة الجمعة في أقرب المساجد إليها، وقد سمعنا خطيب<lb/>المسجد يدعو للسلطان محمد رشاد في خطبته كالعادة. ولم أرد الزيارة لأحد؛ لأن<lb/>الزائرين كانوا لا يكادون يفارقوننا إلا وقت النوم؛ وكان جُلّ حديثنا معهم في<lb/>المسائل الدينية والعلمية، والعبرة الاجتماعية والسياسية، وإنما اختلست منهم<lb/>ساعات متفرقة كتبت فيها نبذة من التفسير للمنار ومكتوبات أرسلتها إلى مصر.<lb/>كنت أتمنى لو ملكت وقتًا أرد فيه الزيارة للزائرين الكرام فلما غلبت على<lb/>الوقت قلت: لعلي أملك بعد العودة من مكة المكرمة ما لا أملكه الآن، ولكن وقت<lb/>العودة كان أضيق كما يُعلم في محله، ولذلك طلبنا من صديقنا أن يكتب إلينا<lb/>أسماءهم لنؤدي لهم الشكر بالكتابة جزاءَ ما استحقوه علينا من الزيارة، فكتب إلينا<lb/>زهاء ثلاثين منهم، وهم الذين تذكرهم، فمن أهل العلم منهم الأساتذة الشيخ محمد<lb/>حسين إبراهيم والشيخ أحمد الزهرة والشيخ أحمد طه رضوان والشيخ إسحاق بن<lb/>حسن العباسي والشيخ محمد سعيد دردير خطيب مسجد عكاش.<lb/>ومن رجال الحكومة عدا من ذكرنا مدير الشرطة مساعد اليافي ومدير الصحة<lb/>الدكتور أمين معلوف وقائد حامية الثغر عبد الرؤوف عبد الهادي ورئيس كتاب<lb/>الحجر الصحي رشيد باغفار، ومحمد راغب الصنعاني من الكتاب، وحسين<lb/>ملوخية مأمور نقل البريد، وكل هؤلاء يطلق عليهم لقب الشيخ للتكريم. قد أعجبني<lb/>من الدكتور معلوف وعبد الرؤوف ومساعد زيهم العربي فكانوا به أبهج في عيني<lb/>منهم في زيهم الإفرنجي التركي.<lb/>ومن كبراء الوجوه والتجار في الثغر الشيخ سليمان قابل رئيس البلدية<lb/>والمشايخ زينل علي رضا وعبد الله علي رضا ومحمود زاهد ومصطفى درويش<lb/>عبد ربه ومحمد بن أحمد الهزاز ومحمد باحفظ الله وعبد الله المحمد الفضل<lb/>ومحمد العبد الرحمن الفضل.<lb/>ومن أصحاب الحرَف ووكلاء الأعمال المشايخ حمزة جلال نقيب وكلاء<lb/>المطوقين وحسين بحيري من المطوفين وبكر خميس وسليمان عزابه من وكلاء<lb/>المطوقين ومحمد سعيد كمال شيخ السماسرة وعبد الرحمن فائق من كتاب شركة<lb/>البواخر العثمانية.<lb/>فنشكر لهؤلاء ولسائر من تفضلوا بزيارتنا (كالشيخ عبد الرؤوف الصبان من<lb/>طلبة دار العلوم المصرية وقد فاتنا ذكره مع علماء جدة) مودتهم وفضلهم، وقد<lb/>علموا ما حال دون ما كنا نبغي من زيارتهم، وأن التقصير من الزمن لا منا،<lb/>والعذر عند كرام الناس مقبول.<lb/>***<lb/>عبرة للمعتبرين - وجناية المفسدين على المصلحين<lb/>أظهر لي صديقي المضيف سروره وارتياحه لرؤيته إياي بثوبي الإحرام<lb/>(الإزار والرداء) وقد أثار عجبي وحزني أنه ظن أن من المحتمل أن أترخص بترك<lb/>لباس الإحرام اعتمادًا على الفدية. وقال لي: لو رأيتك لابسًا ثياب الحل لعزمت<lb/>عليك أن لا تنزل جدة إلا بلباس الإحرام؛ لئلا يظن بعض الناس أنك من قبيل<lb/>هؤلاء المتهاونين الذين يجيئون هذه البلاد غير محرمين بحج ولا عمرة، وذكر لي<lb/>شيئًا يسيرًا مما علمته بعد ذلك تفصيلاً من حال بعض الشبان الذين جاؤوا الحجاز،<lb/>ودخلوا مكة المكرمة نفسها، وكأنهم لا يعرفون شيئًا من مكانتها، ولا حق بيت الله<lb/>وشعائره فيها، فدخلوها غير محرمين، ومروا ببيت الله تعالى غير طائفين ولا<lb/>مصلين، وترددوا بين الصفا والمروة غير ساعين ولا مُرملين، فكانوا مضغة في<lb/>أفواه الحجازيين، ومثالاً مشوهًا لشبان المدنية العصريين، وحجة قاطعة لألسنة<lb/>الذين يلغطون منهم بتكفير الاتحاديين؛ لأنهم يساوونهم في ضلالتهم، وهدمهم<lb/>لشعائر ملتهم، ولكنهم يقصرون عنهم في الغيرة والإخلاص لأمتهم، والتفاني بخدمة<lb/>دولتهم، وبذل النفس والنفيس في إحياء جنسيتهم.<lb/>لقد أحزنني وأمضني وساءني وآسفني ما قاله هذا الصديق الذي أعتقد أنه ما<lb/>أحبني في الله تعالى إلا لأجل اعتصامي بديني وغيرتي عليه، ودعوتي إلى إحياء<lb/>كتابه وسنته، وقلت في نفسي: يا سبحان الله! إذا كان مثل هذا المحب الحسن<lb/>الاعتقاد قد بلغ سوء تأثير بعض أولئك الشبان في نفسه أن تصور ذهنه في مثلي<lb/>جواز دخول جدة بغير ثياب الإحرام، ولو على سبيل الرخصة، وللقيام بما يجب<lb/>بدل ذلك من الفدية، فكيف يكون رأيه واعتقاده فيمن لا يعرف لأحد منهم حظًّا من<lb/>علم أو عمل، ولا يحفظ لأحد منهم في قلبه بعض ما يحفظ لي من الظن الحسن؟<lb/>وقلت له محاولاً كتمان أسفي ومكابرة امتعاضي: لو كان هذا اللباس (لباس<lb/>الإحرام) مستحبًّا لا واجبًا لما تركته تهاونًا ولا إيثارًا لما في اللباس المعتاد من<lb/>الحشمة أو الزينة أوالرفاهية، وأنا أرجو أن أكون من أعلم الناس بفوائده وأحرصهم<lb/>على إدراكها بالعمل، ولو تركته لما استطعت أنت ولا أحد من الناس أن يقنعني<lb/>بإتيانه، لأنني لا أتركه- لو تركته- إلا لعذر شرعي ملجئ، كأن أعتقد أنه يضر<lb/>بصحتي ضررًا يجعل الواجب محظورًا، وأكون بلبسه عاصيًا لله تعالى لا طائعًا،<lb/>وأما نظر الناس فلا أبالي به في أمر الدين، وأعوذ بالله ان أكون من المرائين، بل<lb/>تعودت- ولله الفضل والمنة- أن لا أتصنع للناس ولا أدهن لهم ولا أتحرى مدحهم<lb/>ولا أخاف انتقادهم في المصالح الدنيوية والأمور العادية بحيث يحملني ذلك على<lb/>ترك شيء أراه حقًّا أو مصلحة أو فعل شيء أراه باطلاً أو مفسدة.<lb/>وأقول مستطردًا: إنه قد عاداني كثير من الناس في هذا الخلق وآذوني لأجله<lb/>ولم أوذ أحد منهم، وأرى أنني غير مغبون معهم، وأن هذا الخلق خير لي من<lb/>مودتهم، ولا سيما من أعرف منهم سوء النية، وفساد الطوية، ولكن يسوءني أنه لا<lb/>بد أن يوجد في أمثال هؤلاء من هو حسن النية يخدع بالشبهة أو يقلد غيره فيما لا<lb/>علم له به، وأنه يعسر العثور على هؤلاء والتناصف معهم باقتناعٍ، كَلامُنَا بحسن نية<lb/>الآخر وإخلاصه، ورجوع المخطئ إلى رأي المصيب إن ظهر صوابه، وعذره<lb/>إياه فيما لم يظهر له. ولم أذكر هذا التفصيل كله للصديق، وإنما خطر في بالي<lb/>عند الكتابة أن بيانه مفيد؛ لأن مثله يقع لكل صادق مستمسك بعروة الحق لا يحابي<lb/>ولا يداهن الناس فيه.<lb/>ومن دقائق هذا البحث أن الإنسان كثيرًا ما تغشه نفسه وتخدعه بتسمية العجب<lb/>والكبر والإصرار على الهوى اعتصامًا بالحق وصلابة فيه، وقلة اكتراث بالمبطلين<lb/>فينبغي للمخلص في اعتقاد نفسه أن يمتحن نفسه ويناقشها الحساب فيما بعد يعاب<lb/>به وينتقد منه، وهذا أمر عسير غير يسير؛ إذ يقل في الناس من يبلغ من يحب ما<lb/>ينتقده هو أو غيره ويطلعه على عيوب نفسه، كما يقل فيهم مَن يسلم مِن غِيبة<lb/>صديقه، وأكثر ما يبلغ الناس من الاعتقاد عليهم أو انتقاصهم، ما ينقل إليهم عن<lb/>خصومهم وأعدائهم، وقل من ينظر في مثل هذا نظر الروية والإنصاف فيستفيد منه،<lb/>وإنما يستحوذ على الأكثرين عند سماعه ثوران الغضب وخواطر الدفاع أو الانتقام،<lb/>وأحمد الله تعالى أن وفقني في ريعان الشباب وأوائل العهد بالرشد إلى حمل<lb/>أصدقائي على إرشادي إلى عيوبي ومكاشفتي بما يرونه أو يسمعونه من الانتقاد عليّ،<lb/>ولا أزال أسأل عن ذلك من أتوسم فيه النصح، وإن كان أصغر مني سنًّا وأقل<lb/>تجربة ومعرفة، وإني لأحوج إلى نصيحة واحدة أستعين بها على إصلاح نفسي،<lb/>من سبعين مسألة أستعين بها على إصلاح غيري. وقد توجد هذه النصيحة عند<lb/>عاميّ يزيد ما عندي من العلم والاختبار على ما عنده منهما سبعين ضعفًا، فيكون<lb/>أعلم مني بما أنا أحوج إليه مما أفضله به.<lb/>وأما ما أكتبه فإنني أطالب الناس بالانتقاد على ما يرونه منه خطأ أو باطلاً،<lb/>أطالبهم بلك كتابة بما أنشره في المنار كل عام، وكل ما يكتب إليّ من ذلك أنشره<lb/>في المنار على حسب الوعد الذي أعد به عند طلب الانتقاد، فإن تعمدت إغفال<lb/>شيء -وذلك نادر جدًّا- فإنما أغفله لتكريم غيري، لا لإخفاء عيبي، ولا أذكر من<lb/>ذلك الآن إلا رسالة أرسلها إليّ صديق مخلص من أشهر علماء الأقطار هفا فيها<lb/>هفوات تُزري بقدره، لو نشرت ونقدت وإن تلطف الناقد جهد الطاقة، وبالغ في<lb/>الأدب حتى بلغ حد الاستطاعة، فرأيت من الوفاء له أن أراجعه فيها، وأستأذنه<lb/>بنشرها بعد التنبيه لما فيها، فلم يأذن. من أجل هذا أعتقد كما يعتقد جمهور قراء<lb/>المنار أن آية الإخلاص في انتقاد ما ينشر فيه أن يكتب ويرسل إليه، لا أن يقال أو<lb/>ينشر في غيره من الصحف، فإن نشر النقد في المنار نفسه هو الوسيلة لتمحيص<lb/>الحقيقة عند من اطلعوا على الكلام المنتقد فيه، وإنما فائدة الانتقاد عند المخلص فيه<lb/>بيان الحق والصواب لمن ينتقد عليه باطله أو خطأه، ولمن اطلع على ذلك وخشي<lb/>أن قد يكون قد ضل به وهم قراء كلامه، وأما انتقاد ذلك في بعض البيوت أو<lb/>الأندية أو الصحف التي لا يطلع أكثر قرائها على ما يدعي المنتقد أنه باطل وضلال<lb/>فهو إذاعية للباطل ضارة لا يحمل عليها إلا هوى النفس، وذلك من شأن المرائين<lb/>المفسدين، لا من شأن الصادقين المصلحين.<lb/>وقد ذكرني ما قاله الشيخ محمد نصيف في مسألة الإحرام والسبب الحامل له<lb/>على هذا القول ما أنبأني به أخي في الله عز وجل العلامة الشيخ محمد مكي بن<lb/>عزوز التونسي في الآستانة سنة 1328 قال رحمه الله تعالى ما حاصله: كتب إلي<lb/>أحد إخواني من علماء تونس بعد العلم بتلاقينا هنا: إننا نعرف قيمة السيد محمد<lb/>رشيد رضا العلمية ومقاصده الإصلاحية من مناره. ولكننا نرى بعض الذين<lb/>يلهجون بطلب الإصلاح حتى الديني منه لا تنطبق أعمالهم على أقوالهم، فهم لا<lb/>يؤدون فرائض الدين ولا يقيمون أركانه فضلاً عما دونها من آدابه وأحكامه، فكيف<lb/>رأيت صاحب المنار، بعد المعاشرة والاختبار؟ قال: فكتبت إليه بعض ما رأيت،<lb/>ومنه أن زيارته الأولى لي في داري كانت بعد العصر فصلى صلاة العصر عندي،<lb/>وكنت قد صليتها قبل قدومه منفردًا فأعدتها مقتديًا به، فلم أرَ صلاة أكمل انطباقًا<lb/>على السنة من صلاته. وزرته مرة مع بعض الإخوان فقدَّم لنا الشاي، ولم يشرب<lb/>معنا؛ لأنه كان صائمًا. إلخ.<lb/>أليس من آية ضعف الدين، وابتلاء الصادقين بالمنافقين، وغُمة الأمر على<lb/>المؤمنين، ما دار من المكاتبة بين العالمين التونسيين في الصلاة والصيام، ومن<lb/>الحديث بيني وبين محمد نصيف في مسألة لباس الإحرام؟ بلى وإنني تذكرت في<lb/>هذه اللحظة مسألة أخرى من هذا القبيل أذكرها إتمامًا للعبرة:<lb/>دخلت مرة على الشيخ علي يوسف صاحب جريدة المؤيد في نهار رمضان<lb/>فرأيت عنده إبراهيم بك المويلحي جالسًا يدخن بلفيفة من التبغ (سيكارة) فذكر<lb/>المنار ومنْع الحكومة الحميدية إياه من دخول البلاد العثمانية فجعل المويلحي يرميها<lb/>بالجهل، ويقسم أن المنار خير لها من فيلق من المعسكر لما فيه من خدمة الدين<lb/>الذي لا تنهض الأمة بدونه، وأطنب في مدح الدين وتأثيره في الإصلاح وعدم<lb/>الرجاء في نهضة المسلمين بدون ما يدعو إليه المنار من الإصلاح الديني. علم بهذه<lb/>الواقعة إبراهيم بك الهلباوي فأشار إليها في مقالة أرسلها إلى المؤيد من أوربة يذكر<lb/>فيها بعض عبر السفر، مستطردًا إلى العبرة بها على سبيل التشبيه والمثل، قال<lb/>في وصف رجل - على ما أذكر: كذلك الرجل الذي كان يعلم صاحب المنار في<lb/>مدح الدين <gap resp="#org_MS"/> في شهر رمضان ولفيفة التبغ بيده يدخن بها -أو ما هذا مؤداه- ففهم<lb/>بعض الناس من عبارته أن الذي كان يدخن هو صاحب المنار المخاطب لا المتكلم<lb/>الذي يخاطبه، وإن كان المتبادر من العبارة العكس وهو الذي يجري عليه الكتاب<lb/>عادة في مثل هذه المسألة، أعني أنهم لا يصرحون باسم من ينتقدونه في مقام<lb/>الاعتبار، فإذا صرح أحدهم باسم المنتقَد عليه أو بوصفه بما يُعرف به لَهوًى له<lb/>وقصد إلى ذمه، لا تواتيه الجرائد المعتبرة (كالمؤيد) ولا تنشر ذلك له، فلو أن<lb/>صاحب المؤيد فهم من العبارة ما فهمه بعض الناس أو خطر في باله أنه قد يفهم<lb/>منها ذلك لتصرف فيها بما يحول دون هذا الفهم.<lb/>بلغني وبلغ صاحب المؤيد -رحمه الله- ذلك في وقته فلم نحفل به، وقال هو:<lb/>إن هذا الفهم لا يخطر إلا ببال بعض العوام، وهو لا يؤثر أدنى تأثير في سُمعة<lb/>صاحب المنار حتى عند من لا يعرف مكانته من هداية الدين، وإذا كتب شيء<lb/>لإيضاح الحقيقة ربما كان سببًا للقيل والقال. ثم علمنا أن هذا الفهم قد سبق إلى<lb/>أذهان بعض الناس في نائي الأقطار؛ جاءتني يومًا برقية من بمباي الثغر الهندي<lb/>المشهور من محمد باشا عبد الوهاب شيخ دارين أحد ثغور نجد الجنوبية يقول فيه:<lb/>إنه مسافر إلى السويس في باخرة كذا يقصد الحج، فلما كان موعد وصول الباخرة<lb/>رأيت من المروءة أن أذهب إلى السويس للقائه، وإن لم أكن أعرفه أو أعرف عنه<lb/>شيئًا من قبل، فوافيته فيها وكان معه جمهور من العرب ومسلمي الهند جاء بهم<lb/>ليحجوا على نفقته. فقدم لنا لفائف التبغ (السكاير) على حسب العادة فاعتذرت،<lb/>فعرضوا علي النارجيلة (الشيشة) فاعتذرت أيضًا. فسألني الباشا عن السبب فقلت:<lb/>إنني أكره هذا الدخان، وقد حفظني الله تعالى من اعتياد التدخين في الصغر، فلا<lb/>أتكلفه بعد العلم بضرره في الكبر، فقال: إذًا أنت لم تدخن في حياتك قط. قلت:<lb/>الأمر كما ذكرت. فالتفت إلى أصحابه وذكرهم بما دار من الخلاف في عبارة<lb/>الهلباوي، وكيف ظهر أن الصواب ما قاله من نزه صاحب المنار عن أن يكون هو<lb/>المفطر في رمضان. على أن المسألة مسألة مجاهرة بالفطر، وهي أفحش من<lb/>الفطر في السر، لما فيها من سوء القدوة، وانتهاك الحُرمة.<lb/>بعد هذا الاستطراد الطويل أقول: إن بعض شبابنا الذين أفسدت المدارس<lb/>التركية أو الإفرنجية عقائدهم، وشوهت حرية الكفر والفسق أخلاقهم وآدابهم، ولم<lb/>يكن لديهم من التجربة والخبر، ولا من حكم العقل وصحة الفكر، ما يفرقون به<lb/>بين الحجاز وبين الآستانة ومصر، لم يقفوا عند حد ترك الإحرام، قبل دخول البلد<lb/>الحرام، وترك الطواف والصلاة والصيام، بل تجرأ أحدهم على التصريح<lb/>بالاعتراض على القرآن. وتجرأ على الطعن في بعض الخلفاء الراشدين، بل على<lb/>ما هو أكبر من ذلك من الضلال المبين.<lb/>من أجل هذا صار بعض الحجازيين يسيء الظن بجميع أفراد هذه النابتة<lb/>الجديدة، وبعضهم يجعل سيرة هؤلاء الغاوين، حُجة حتى على من ظهرت عدالتهم<lb/>من الوافدين، أما طبيعة الحرم بل طبيعة جزيرة العرب، فلا تطيق الصبر الطويل<lb/>على إلحاد الملحدين ولا على توسيد الأعمال إلى الفساق المجاهرين، وأما ما عدا<lb/>الجزيرة من البلاد العربية فستحذو نابتتها حذو النابتة التركية، وإن فيها من يودُّ<lb/>تقليد جمعية الاتحاد في السياسة والعصبية والإلحاد، ولكن آمالهم أدنى من آمالهم،<lb/>ومآلهم شر من مآلهم فإنهم لا يرجون أن يكون لهم دولة كالدولة العثمانية يغلبون<lb/>على أمرها، ويعتزون بقوة مالها وقوة جندها، وسيظهر حالهم ومقصدهم، وما<lb/>يكون من تأثيره في بلادهم وأمتهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعلم القراء أن هذا وقع قبل مبايعة أهل الحجاز للشريف بالمُلك ونشر الرحلة بعد المبايعة لا يقتضي استعمال لقب الملك فيما يحكى فيها عما كان قبل ذلك.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p574" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3004.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب الحرب الأوربية.. أو فلسفتها)<lb/>لا أعرف أحدًا من العامة ولا من الخاصة يصدق جميع ما يُنشر في الجرائد<lb/>من أخبار الحرب والسياسة ولا أكثره، وإنما يصدق الناس ما يوافق عقولهم،<lb/>وآخرون ما يوافق أهواءهم. وأهل البصيرة يعلمون أن أصحاب الجرائد في بلادنا<lb/>لا يعرفون جميع الحقائق التي يعرفها أصحاب الجرائد في أوربة، وأنه لا يباح<lb/>لهؤلاء ولا لأولئك أن ينشروا كل ما عرفوا، فإن ما ينشر في الجرائد في هذه الحال<lb/>يراد به عند جميع الأمم ما يترتب عليه من التأثير، ولا تمحيص الحقائق ولا تدوين<lb/>التاريخ، وإنما يرجى أن تدون الحقائق بعد الحرب بسنين، بأقلام أركان الحرب<lb/>وأحرار المؤرخين. وأجدر الناس بإظهار الحقائق في كل زمن هم الحكماء ورجال<lb/>الإصلاح الاجتماعي والتحقيق التاريخي، وإذا قلت: إن (غوستاف لوبون) هو<lb/>أشهر حكماء الاجتماع وفلاسفة التاريخ في هذا العصر لا أكون مبالغًا، فإنه قد<lb/>اشتهر في الشرق كما اشتهر في الغرب بما ترجم من كتبه الاجتماعية باللغات<lb/>الشرقية ككتاب تطور الأمم، وكتاب روح الاجتماع، وبما كتبه في تاريخ أعظم أمم<lb/>الشرق؛ ككتاب حضارة العرب وكتاب حضارة الهند. وقد كتب كتابًا في فلسفة<lb/>هذه الحرب بين فيه مناشئها النفسية، وأسبابها الخفية والجلية، وكيفية تولدها<lb/>ونمائها وسيرها في كل أمة من الأمم المتقاتلة، وكونها معلولة لعلل خفية ما كان<lb/>في استطاعة أحد أن يحول دون ترتبها عليها، ولم تكن بإرادة دولة من الدول ولا<lb/>ملك من الملوك، خلافًا للكثيرين الذين غلطوا في ذلك. ومن مباحث الكتاب بيان<lb/>انقلاب الطرق الحربية والعواطف التي توقظ داعية الحرب، وتأثير الأغلاط النفسية<lb/>والحربية فيها، وإيقاظها للشعور الديني والطرق الحربية الألمانية وتأثيرها، ونتائج<lb/>الحرب مجهولة وعقبات الصلح، وغير ذلك من الفوائد مستنبطًا مسائله وقواعده من<lb/>الوثائق الرسمية، وأجدر الأخبار بالثقة.<lb/>مثل هذا الفيلسوف الكبير يكتب ما يعتقد، وقد بدأ التمهيد الذي جعله مقدمة<lb/>الكتاب بقوله: (ليس غرضي من هذا الكتاب درس حوادث الحرب الأوربية،<lb/>وإنما الذي أرمي إليه استقصاء الظواهر النفسية التي أدت إليها والتي رافقتها منذ<lb/>نشأتها، فإن تدوين وقائعها بإنصاف وإخلاص ليس بميسور لنا اليوم. وإن الأهواء<lb/>لا تزال متسلطة على نفوسنا، ولا يتسنى للأجيال التي تخلق التاريخ أن تدونه.<lb/>ولا بد من فترة تمرّ بعد انتهاء المآسي البشرية حتى يتمكن الإنسان من اكتشاف<lb/>سرها وإدراك حقيقتها، فإن التاريخ لا يُنصف إلا الموتى) .<lb/>ومن أراد أن يستفيد من هذه الحرب علمًا وفلسفة وعِبرة وبصيرة فعليه بهذا<lb/>الكتاب، وهو قد ترجم بالعربية وطبع في مطبعة الهلال.<lb/>***<lb/>(كتاب ثورة العرب- مقدماتها وأسبابها ونتائجها)<lb/>ألّف هذا الكتاب عضو من أعضاء بعض الجمعيات العربية، هو سوري أقام<lb/>في الآستانة عدة سنين، وفي مصر عدة سنين لا عمل له إلا الاشتغال بالسياسة،<lb/>والأقطاب التي تدور عليها مباحث الكتاب تنحصر فيما يأتي:<lb/>الحرب الأوربية والشرق. المسألة الشرقية وفروعها. المسألة العربية<lb/>وأدوارها , العرب والترك في الماضي. العرب والاتحاديون، تأليف الجمعيات العربية وأسبابه.<lb/>المؤتمر العربي الأول ونتائجه. نيات الاتحاديين ومعداتهم، الاتحاديون<lb/>والإسلام والعرب، تفاقم الخطب، وانفجار البركان. المبايعة بالملك على العرب.<lb/>مستقبل العرب.<lb/>ما من مسألة من مسائل هذا الكتاب إلا ولدينا علم تفصيلي فيها. وقد قرأت<lb/>نبذًا متفرقة منه لأقف على منهاج مؤلفه فيه، فظهر لي مما قرأت ومما أعلم من<lb/>أخلاق المؤلف وآدابه أنه اجتهد وتحرى الحق فيما كتبه بحسب ما وصل إليه علمه<lb/>وفهمه مما رأى وروى، ومما سمع وقرأ. ومما بينه في كتابه أن أذكياء العرب قد<lb/>ألجأتهم سيرة الاتحاديين وسيرهم بالدولة والأحداث التي حدثت في عهد دستورهم<lb/>إلى تأليف الجمعيات والأحزاب للمحافظة على مقومات أمتهم وترقيتها في عهد<lb/>الدستور في ظل الدولة العثمانية مع الإخلاص لها والحرص على دوام الارتباط بها<lb/>وقد صدق.<lb/>نقلنا في هذا الجزء فصلاً من فصول الكتاب وربما ننقل عنه غيره، وقد<lb/>بلغت صفحاته246 صفحة من قِطع المنار، وثمن النسخة منه عشرة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>***<lb/>(المذابح في أرمينية)<lb/>كتيب للشيخ فائز الغصين بيّن فيه ما رآه بعينيه وسمِعه بأذنيه من رجال<lb/>الحكومة الاتحادية الطورانية وضباطها من حوادث وأخبار الفتك بالأرمن. والكاتب<lb/>من أبناء رؤساء عشائر العرب في حوران تخرج في مكتب الدولة الملكي بالآستانة،<lb/>وانتظم في سلك حكومتها الإدارية، وقد كان حظه من تنكيل حكومته بأمثاله من<lb/>نجباء العرب النفي إلى أرضروم، ولكنه سجن في ديار بكر بضعة أشهر وهي<lb/>قطب الرحى لتلك الأحداث، وفيها وفي طريقها رأى وروى ما دوّنه في كتيبه من<lb/>الفظائع التي تقشعر منها الجلود، ثم تيسر له الفرار إلى البصرة ثم إلى الحجاز<lb/>فمصر وغرضه من الكتاب تبرئة الإسلام والمسلمين من قتل أحد بغير حق ولا سيما<lb/>النساء والأطفال وبيان أن تبعة مذابح الأرمن في أعناق الحكومة الاتحادية دون<lb/>سواها.<lb/>***<lb/>(الكنز المفقود)<lb/>قصة خيالية كُتبت ببعض اللغات الإفرنجية وترجمتها باللغة العربية الكاتبة<lb/>المشهورة (ماري نجار) وغاية مؤلفها منه بيان شأن المرأة المهذبة، وأن جمال<lb/>المرأة وذكاءها وثروتها لا تغني عنها شيئًا إذا لم تكن مقرونة بالتهذيب. ولذلك<lb/>قدمتها إلى الصحف العربية التي يُعنى أصحابها (برفع شأن المرأة ومساواتها<lb/>بالرجل وتشجيعها على رفع صوتها والسماح لها بنشر أفكارها على صفحاتها)<lb/>وصفحات القصة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0235" change="#d3e146">235</tei:date> من القطع الصغير، وثمن النسخة منها 5 قروش. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3005.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>