<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1758.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">25 إبريل 1906</date>م
<pb n="n9-p186" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1759.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العقل والقلب والدين</head>
               <lb/>
               <lb/>كانت العرب تطلق لفظ القلب على قوة الشعور ووجدان اللذة والألم وقوة الفكر<lb/>والعقل الذي يميز المرء به بين النافع والضار؛ لأن قلب الشيء عندها لبه ومحضه<lb/>وخالصه , ومن الأول قوله تعالى: {وَلَوْ كُنتَ فَظاً غَلِيظَ القَلْبِ} (آل عمران:<lb/>159) ومن الثاني: {إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَن كَانَ لَهُ قَلْبٌ} (ق: 37) وقوله:<lb/>{فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا} (الحج: 46) وقد جرى عرف بعض الأمم على<lb/>إطلاق لفظ القلب على المعنى الأول خاصة , وجعلوا سلطانه على الأمور الأدبية ,<lb/>واكتفوا بالتعبير عن الثاني بلفظ العقل وجعلوا سلطانه في الأمور العلمية , وهو<lb/>اصطلاح لا تأباه لغتنا التي تجيز تخصيص اللفظ بأحد معانيه وهو ما نجري عليه<lb/>في هذه المقالة.<lb/>ثم إن أهل هذا الاصطلاح جعلوا الدين من قبيل الأول حتى صاروا يقابلون<lb/>العلم بالدين كما يقابلون بين العقل والقلب , وذهب الكثيرون إلى أن هذه المقابلة<lb/>مقابلة تضاد فجعلوا العقل خصيمًا للقلب والعلم عدوًّا للدين! ورأى آخرون منهم<lb/>أنها مقابلة تباين فجعلوا للقلب حكمه وللعقل حكمه ومنعوا أن يعدو أحدهما طوره<lb/>ويحكم غيره.<lb/>حجة القائلين بالتضاد أن القلب موضع الشعور الوهمي الذي لا حقيقة له فهو<lb/>يخاف مما لا يُخَاف أو لا يخيف , ويرجو ما لا يُرجَى , ويتقحم به الوجدان مواقع<lb/>الهلكة فيبذل النفس والنفيس فيما لا فائدة فيه فهو سلطان أخرق جائر لا يدين له إلا<lb/>النساء والأطفال ومن ضعف عقله من الرجال، وأعوانه رجال الدين الذين عرفوا<lb/>في كل زمان ومكان بإقامة هياكل الوهم، ومعاداة العقل والعلم، وجعل وجدان الدين<lb/>آلة القهر في أيدي الرؤساء المستبدين، فإذا كان الشعور بأن في الكون سلطة غيبية<lb/>يجب لها الخضوع والعبودية - هو أعلى وجدان للقلب وأنفذه حكمًا على الجوارح،<lb/>وإذا كان سائر أنواع شعوره ووجدانه كالخوف والرجاء والبغض والحب والقسوة<lb/>والرحمة تخدم هذا الوجدان وتؤيده، وإذا كانت تلك السلطة العليا قد تمثلت للوهم<lb/>الإنساني في الجماد وقوى الطبيعة وفي الحيوان فعبدها الإنسان , ثم تمثلت له في<lb/>أفراد منه فعبدهم وعدّ نفسه قد ارتقى بذلك ارتقاءً مبينًا، وإذا كان العقل قد كشف<lb/>لقوم بطلان الوهم في أكثر تلك المظاهر للسلطة الغيبية ولآخرين بطلانه في جميعها<lb/>حتى صار المرتقون من البشر فريقين: فريقًا لا يزال ينقاد لذلك الوجدان ولكنه<lb/>ينزهه عن التقيد بأي مظهر من مظاهر الطبيعة ويفند أكثر ما وصفته الأديان به ,<lb/>وفريقًا يحكم بأن ذلك الوجدان وهم لا حقيقة له، وإذا كان هؤلاء المرتقون أقرب<lb/>الناس من السعادة في معيشتهم ومن النفع للناس وأبعدهم عن الشقاء الذي تثيره<lb/>الأوهام التعبدية، وتمده سائر الوجدانات الدينية، وإذا كان الحس الظاهر الذي هو<lb/>أقوى من وجدان القلب وفكر العقل يخذل الأول بما ظهر من مخالفة كثير من<lb/>النصوص الدينية للأمور المحسوسة وينصر الثاني ويؤيده؛ أفلا يكون القلب والعقل<lb/>ضدين في ذاتهما وفي أثرهما في الناس , ويكون من الصواب أن نجعل العقل هو<lb/>الحاكم والقلب هو المحكوم وأن نؤدب الوجدان بسوط الفكر والبرهان، وندع لحكم<lb/>العقل والحس جميع أحكام الأديان؟<lb/>وأما حجة الذاهبين إلى أن لكل من القلب والعقل سلطانًا مستقلاًّ يباين الآخر<lb/>ولا يناقضه , وأنه يجب أن لا يعدو واحد منهما طوره ويخرج عن حدوده فهي أنه<lb/>لا ينكر عاقل أن الوجدان أمر وجودي ثابت متحقق في نفسه كما أن الفكر أمر<lb/>وجودي ثابت متحقق في نفسه وأن لكل واحد منهما أثرًا منه الضار والنافع ,<lb/>وأحكامًا منها الخطأ ومنها الصواب وأن الإنسان في حاجة إلى كل واحد منهما فلم<lb/>يخلق له أحدهما عبثًا , وأنه لا بد لكل منهما من قانون تعليمي تكون الغاية جعل<lb/>أحكامه وآثاره نافعة للإنسان , وأن قانون القلب هو الدين الذي يوجه جميع عوامل<lb/>شعوره ووجدانه إلى الخير والفضيلة , ويصرفها عن الشر والرذيلة. وقانون العقل<lb/>هو العلم بالأكوان الذي يجلي للإنسان حقائقها ويمكنه من الانتفاع بها فإذا كان خطأ<lb/>العقل في بعض المسائل لا يقضي ببطلان الثقة به ولا يقتضي إزالة سلطانه وعدم<lb/>الثقة بسائر أحكامه فكذلك نقول في خطأ القلب , وإذا بحثنا في تاريخ الإنسان نرى<lb/>أن علماء القلوب الذين جاءوا بقوانين الأديان كانوا أنفع للبشر من علماء الكون<lb/>الذين وضعوا قوانين العلوم المادية والنظرية , فلو فرضنا أن الإنسان يستغني<lb/>بأحد الفريقين عن الآخر لكان يجب أن يستغني عن الفلاسفة وعلماء المادة دون<lb/>النبيين والمرسلين لأنه قد يكتفي في حياته المادية بتجاربه التي يسوقه إليها<lb/>الإحساس الفطري عن توسيع دائرة البحث في الجماد والنبات والحيوان وتكثير<lb/>الصنائع التي يشقى بها الملايين من الناس ليسعد المئات والألوف بشقائهم , ولكنه<lb/>لا يكتفي قط بترك حبل شعوره ووجدانه على غاربه , فإن حكم وجدان اللذة والألم<lb/>أقوى على النفس من كل حكم وهو عرضة للبغي والعدوان إذا لم يكن له مؤدب من<lb/>جنسه يضع له حدودًا لا يتعداها. وهذا المؤدب هو وجدان الدين.<lb/>لا ينكر علينا علماء المادة أنه لا يوجد في الخليقة شيء من العبث وأن كل<lb/>شيء خلق كاملاً أو كمل بعمل الطبيعة فيه إلا الإنسان فإنه خلق أشد الكائنات<lb/>المعروفة نقصًا وأشدها استعدادًا للكمال , وأن كماله يكون بعلمه وكسبه وأن كل قوة<lb/>من قواه الحسية والمعنوية والنفسية والجسدية التي فطر عليها هي آلة من آلات<lb/>استعداده للكمال بكسبه التدريجي , فقوة العقل التي أودعت في الإنسان لأجل التمييز<lb/>بين المعقولات الصحيحة والباطلة ووجدان الدين العام وهو الشعور بالسلطة الغيبية<lb/>الذي أودع في الفطرة لأجل تأديب سائر الوجدانات بما يزعها عن الشر ويصرفها<lb/>إلى الخير، كل منهما قد وجد لحكمة ظهر أثرها في ارتقاء البشر بالتدريج كما هي<lb/>السنة في جميع قواهم وآثارها. فقول الماديين بالنشوء والارتقاء ظاهر في شئونهم<lb/>الدينية والمدنية أو القلبية والعقلية؛ فلماذا نعد خطأ البشر في استعمال الوجدان<lb/>الديني في أطوار الانحطاط موجبًا للقول ببطلان هذا الوجدان وضرره , والحكم<lb/>بإعفاء أثره , ولا نعد خطأ العقل في تلك الأطوار موجبًا للحكم ببطلان أحكامه<lb/>وإزالة سلطانه؟ ! .<lb/>تقولون: إن رجال الدين قد عاثوا بسلطتهم الدينية فسادًا في الدين , وخادعوا<lb/>الناس بالأوهام حتى استعبدوهم , ونقول: إننا نرى في كل من رجال الدين ورجال<lb/>العلم المفسد والمصلح فكم من عالم ببعض خواص الأشياء الطبيعية قد غش الناس<lb/>بعلمه , وكم من مدعٍ للعلم بها قد أضرهم بجهله , وهذه العلوم المادية في هذا<lb/>العصر الذي هو أرقى عصورها قد اتخذت آلات لإهلاك العباد وتدمير البلاد , وما<lb/>السحر الذي تعترفون بأنه من أشد الأمور إفسادًا لعقول البشر وضررًا في مجتمعهم<lb/>إلا من خداع العلم فإن كان قد استفاد منه كهنة الوثنية فقد أبطله جميع الأنبياء ,<lb/>وكان أقوى الشُّبَه للضعفاء على نبوتهم فهو ضد الدين.<lb/>ويقول أهل هذا المذهب لخصمهم من الماديين: إننا نعلم أن أقوى شُبهكم على<lb/>الدين أمران:<lb/>(أحدهما) ما جاء في كتب الوحي مما قام الدليل الحسي أو العقلي على<lb/>خلافه كإثبات التوراة أن الله حكم على الحية بأن تأكل التراب كل أيام حياتها وإثبات<lb/>العهد الجديد للتثليث.<lb/>(وثانيهما) ما فيه من الأخبار الغيبية التي لا دليل عليها كوجود الملائكة<lb/>والشياطين.<lb/>والمخرج منهما سهل.<lb/>أما الأول فإذا لم تسلموا بتأويل علماء الدين لهذه المشكلات وجزمهم بأن الخطأ<lb/>واقع؛ فلنا أن نقول: إن بعض ما في تلك الكتب مدرج من النساخ , وأن ما قاله<lb/>الأنبياء في أمور الدنيا لم يقصدوا به بيان حقائق الموجودات , وإنما قصدوا<lb/>استخراج العبرة والموعظة وتمثيلها للناس بحسب ما عرفوا من الكون , وإن كانت<lb/>معرفتهم ناقصة أو مخالفة للحقيقة , ولو أرادوا أن يبينوا حقائق الأكوان مع إصلاح<lb/>النفوس بقضايا الأديان لما تيسر لهم ذلك , ولكان تصديهم له خروجًا عن حدود<lb/>وظيفتهم المتعلقة بالقلوب والأرواح وإثارة للشبه والشكوك فيها , فإن المسائل<lb/>الحسية والوجودية تعرف بالنظر والتجربة والاختبار لا بالتبليغ عن الخالق. ذلك<lb/>أن الإنسان مستعد بفطرته للارتقاء الحسي والعقلي بدون تأييده بالوحي وأما الارتقاء<lb/>القلبي أو الوجداني فهو محتاج فيه إلى الوحي لأن منه ما يتعلق بالسلطة العليا<lb/>المدبرة لجميع الكائنات وما يتعلق بحياة بعد هذه الحياة , وهذان الشعوران لم يودعا<lb/>في نفس الإنسان سدى كما تقدم بل هما المبدأ لغاية كماله الروحاني والوسيلة لتهذيب<lb/>جميع أنواع وجدانه وشعوره , وبذلك تحسن أعماله وتصلح أحواله فيكون سعيدًا<lb/>بقدر تمسكه به.<lb/>وخلاصة هذا الجواب أن وظيفة الوحي إصلاح القلوب والأخلاق فما يذكر فيه<lb/>من أمور العالم يراعى فيه معارف المخاطَبين ولا يقصد لذاته فلا يضر الخطأ فيه<lb/>عندهم.<lb/>وأما الثاني وهو إخبار الوحي بما لا دليل عليه من الحس ولا من العقل<lb/>فالمخرج منه أن هذا لا يقال إلا إذا كان علم الأنبياء الخاص بهم مستمدًّا من الحس<lb/>والعقل ولكنه وحي من الله , فإذا كان لكم طريق إلى الحكم في كلامهم المتعلق<lb/>بالمادة المحسوسة فلا طريق لكم إلى الحكم في كلامهم المتعلق بالإيمان بالله وبعالم<lb/>الغيب لأنه ليس من المادة ولا مما يجري على سننها، ولا المتعلق بالعبادة والحث<lb/>على الفضائل وبالتنفير عن المعاصي والرذائل لأنه من باب الإنشاء الذي لا يتأتَّى<lb/>فيه الصدق والكذب , وإنما يعرف حسن مثله وقبيحه بأثره , وقد ثبت بالتجربة أن<lb/>البشر يكونون على خير وصلاح بقدر تمسكهم به وعلى شر وفساد بقدر إعراضهم<lb/>عنه. ومما يدل على أنهم يستمدون هذه الأنواع من العرفان من خالق الكون ومدبره<lb/>أن علماء الحس والعقل يعجزون على استمداد بعضهم من بعض عن إصلاح نفوس<lb/>البشر وصرف شعورهم ووجدانهم إلى الخير من غير استعانة بشيء مما جاء به<lb/>الأنبياء الذين لا يمكن إقامة برهان على أنهم استمدوا عرفانهم من الناس. وهب<lb/>أنهم استفادوا شيئًا من عرفانهم بالكسب والنظر , فما تقول في تلك الآيات وذلك<lb/>السلطان الذي أعطوه على الأرواح؟ يقول كثير من علماء المادة وأدباء الملاحدة:<lb/>إننا نقدر على كتابة في الآداب والوعظ لا تعد هذه الأناجيل في جانبها شيئًا مذكورًا<lb/>وفاتهم أن في مواعظ الإنجيل من السلطان على الأرواح ما يعجز أكبر الفلاسفة عن<lb/>عشر معشار تأثيره في حكمه وفلسفته.<lb/>هذا ملخص ما يذهب إليه كثير من علماء الإفرنج وفلاسفتهم في وظائف العقل<lb/>والقلب , فهم يوجبون صرف العقل والحواس التي هي آلاته إلى العلوم الكونية<lb/>وصرف القلب وشعوره إلى الأمور الدينية , ولا يجيزون لأحدها أن يتحكم في<lb/>الآخر. فإذا ظهر لهما أن في العلم والتاريخ ما يخالف بعض مسائل ذكرت في كتب<lb/>الدين , أو في الدين مسائل تعارض شيئًا من العلم أو التاريخ فإنهم لا يرون ذلك<lb/>مجوزًا لإبطال أحدهما للآخر أو مسوغًا لتركه؛ لأن صلاح البشر متوقف على<lb/>صرف كل من العقل والقلب إلى ما هو مستعد له لم يوجد واحد منهما عبثًا ولا<lb/>يترك سدى. وبهذا الرأي كان كثير من أساطينهم متدينًا كبسمارك أشهر زعماء<lb/>السياسة وعلماء الاجتماع وباستور من كبار علماء المادة والحياة وتولستوي من<lb/>عظماء الفلاسفة في العقليات والأدبيات. ويعترف هؤلاء العلماء أن في دينهم كثيرًا<lb/>من المسائل التي تخالف العقل والعلم والتاريخ , وأن في كتبها ما هو بشري غير<lb/>موحى به من الله , ويقولون: إن هذا نقص في بنية الدين وجسمه لا في جوهره<lb/>وروحه , فهو يغفر ويتسامح به لشدة الحاجة إلى روح الدين التي لا غنى للبشر<lb/>عنها.<lb/>وتجد في هؤلاء العظماء المتحمس في الدين الملتهب غيرة عليه كعظيم<lb/>الشعوب الجرمانية (غليوم الثاني) الذي قال: إنه لولا الوحي الديني الروحاني<lb/>لقضي على النوع البشري , وقال في المسيح: إنه يملؤنا حماسة وإننا لنشعر بناره<lb/>تأجج في أحشائنا , وقال: إن الاعتقاد بأن التوارة ربما كانت مأخوذة من شرائع<lb/>حمورابي لا يمنع من الاعتقاد بوحي الله لموسى وظهوره لبني إسرائيل بواسطته<lb/>يعني أن استفادة موسى من معارف البشر , ووقوع بعض الخطأ العلمي والتاريخي<lb/>في كتابه لا ينافي الإيمان بأنه كان مؤيدًا بروح الله ومظهرًا لعنايته وعظمته , ولا<lb/>كون كتابه أعظم صلة بين البشر وبين الله كما نطق به العاهل العظيم في كلمة<lb/>أخرى , فهو يكتفي بأن يكون النبي الموحى إليه مؤيدًا من الله بما يتمكن به من<lb/>هداية الناس وتوجيههم إلى عبادة الله تعالى , ولا يشترط أن يكون كل ما يقوله<lb/>موحًى به من الله وكل ما يفعله مؤيدًا به من الله.<lb/>إن أصحاب هذا المذهب على اعتقادهم في الوحي والأنبياء بما لا يرضاه<lb/>المسلمون، بل ولا عامة المعتقدين بالنصرانية - هم أسلم فطرة وأهدى قلبًا وأكمل<lb/>عقلاً من عبيد المادة وأسرى الحواس الذين زعموا أن الدين من شعور القلب<lb/>ووجدانه الوهمي , وأنه يجب على الإنسان أن ينسلخ من كل وجدان، ويعيش حسيًا<lb/>كسائر أنواع الحيوان، استحوذ عليهم حب الشهوات الحسية فانصرفوا إليها<lb/>وأسرفوا فيها، وما أحبوا الانسلاخ من المزايا الإنسانية والهداية الدينية إلا لأنها<lb/>تنعى عليهم إسرافهم فيها، وتطالبهم بما هو أرقى منها، وقد كثر في متفرنجي<lb/>المسلمين من يقلدهم فيها. وإن لأولئك المتبوعين من علماء الإفرنج من العذر ما<lb/>ليس لهؤلاء الأتباع المقلدين لهم على غير هدى؛ لأن في الدين الذي نشأ بين أهله<lb/>أولئك المتبوعون من عداوة العقل والحس وعلومهما ما ليس في دين هؤلاء , ولأن<lb/>أولئك قد أوغلوا في العلوم الكونية فشغلتهم عن غيرها كعلوم القلب والروح فلم<lb/>يعرفوا حقيقته، على أنهم استعبدوا لأحقر وجدان القلب وهو اللذة الحسية , وهؤلاء<lb/>لم يتقنوا علمًا ولم يحسنوا عملاً بل نزلوا على حكم قول الشاعر:<lb/>عمي القلوب عموا عن كل فائدة <gap resp="#org_MS"/> لأنهم كفروا بالله تقليدا<lb/>هذا وإن للمسلمين في العقل والقلب والدين منزعًا آخر وهاك بيانه: يسعد<lb/>الإنسان بعمله ويشقى بعمله ,وعمله تابع لدعوة وجدانه وفكره: يتفقان فيمضي فيه<lb/>ويختلفان فيجيب دعوة أقواهما سلطانًا على النفس وتسخيرًا للحس، والوجدان هو<lb/>السلطان القاهر والحاكم المطاع , وما الفكر إلا وزير يستشار فيدهن للوجدان تارة ,<lb/>وينصح له تارة فأكثر الناس يعملون بدعوة شعورهم ووجدانهم لا يعارضهم في ذلك<lb/>فكر ولا رأي لأن أفكارهم مسخرة مستعبدة لشعورهم , ومنهم من يعارض فكره<lb/>شعوره في بعض ما يدعو إليه فيطيعه تارة ويعصيه أخرى؛ يطيعه إذا كانت داعية<lb/>الوجدان ضعيفة ويعصيه إذا كانت قوية.<lb/>إذا كان كل من الوجدان والفكر مدعاة للعمل الذي به يسعد الإنسان ويشقى<lb/>وكان قد يقع النزاع بينهما؛ وكان لكل منهما شِرَّة وفترة يطغى في شرته فيسرف،<lb/>ويتراخى في فترته فيغفل، فلا جرم أنهما في حاجة إلى مرشد حكيم، ذي سلطان<lb/>مكين، مطاع ثم أَمين، يرضيان بحكومته، ويقفان عند نصيحته، مهما ظهرت<lb/>لهما آيته، ورفعت فوقهما رايته، وما أراك إلا قد عرفت أن هذا المرشد هو الدين<lb/>وأن ظهور آياته للنفس يؤتيها الإذعان، الذي يحيط بالفكر والوجدان، فتخضع له<lb/>في عامة شؤونها طوعًا، وتطيعه بالاختيار سرًّا وجهرًا، وإن ارتفاع رايته يمثل<lb/>لها القوة والسلطان، مؤدبًا لأهل البغي والعدوان الذين يشذون عن حكم الإذعان،<lb/>وبذلك يكون الاعتدال، واستعداد الإنسان للكمال، فالدين هو الأستاذ المؤدب<lb/>للوجدان والفكر معًا.<lb/>الوجدان حق، وقد يطغى فيعرض له الوهم، والعقل حق وقد يمرض<lb/>فيعرض له الجهل، والحواس الظاهرة حق وقد تَعْتَلُّ فتدرك الشيء على غير<lb/>حقيقته بل كثيرًا ما تخطئ، وهي صحيحة سليمة. ولا غنى للنفس عن الوجدان<lb/>كما لا غنى لها عن العقل والحواس الظاهرة، بل أقول: إنه لا خطأ ولا غلط في<lb/>الوجدان الصحيح أو في حكم القلب لذاته، وإنما يعرض له الوهم من الفكر الذي<lb/>هو حكم العقل , أو من خطأ الحس الذي هو حكم المشاعر الظاهرة، وكل من العقل<lb/>والمشاعر الظاهرة يخطئ فيجني بخطئه على القلب وينحرف بالوجدان عن القصد.<lb/>القلب يحب الجمال الحسي والجمال المعنوي وهو الجاه والشرف ويبغض<lb/>القبح الحسي والمعنوي - يتلذذ بنيل ما يحب وبرجاء نيله ويتألم بما يكره - يحزن<lb/>لوقوعه ويخاف ما يتوقع منه , فإذا رجا ما لا يرجى أو ما لا يخاف أو أحب ما لا<lb/>يحب أو يكره ما لا يكره إنما يكون في ذلك تابعًا لحكم غيره؛ إذ ليس من شأنه هو<lb/>أن يحكم بأن هذا جميل أو قبيح أو ضار أو نافع، وإنما الحس هو الذي يحكم في<lb/>الجمال والقبح الحسيين والعقل هو الذي يحكم في الجمال والقبح المعنويين. ومهما<lb/>جزم العقل بأن هذا الشيء يرجى خيره , وذلك الشيء مما يُخشى ضيره , قَبِلَ<lb/>القلب حكمه , وسخَّر الجوارح للعمل بنصحه , وقلما يطغى الوجدان في شيء إلا<lb/>ويكون الفكر هو المُمِدُّ له في طغيانه , فكلما أوغل العقل في التصوير والتفكير<lb/>يوغل القلب في الانفعال والتأثر , فالذنب للعقل والفكر في طغيان وجدان القلب<lb/>وتعسفه في مجاهيل الأوهام.<lb/>لو فقد الإنسان الوجدان فأمسى لا يحب ولا يكره ولا يخاف ولا يرجو ولا<lb/>يرحم ولا يقسو لهلك بترك العمل والسعي في جلب المحبوب ودفع المكروه وإبقاء<lb/>الخطر، وانتظار الظفر، ومواساة البائسين، ومؤاخذة المجرمين، ولم تكن<lb/>تصورات العقل وأقيسة الفكر لتغني عنه شيئًا. فإذا كان أدرك الوجدان في نفسه<lb/>حقًا وكان لا بد منه لبقاء الإنسان وكان العقل مرشدًا يخطئ ويصيب فينصح بعلم<lb/>أو يغش بجهل، فهل يصح أن يقال: إنهما ضدان , أو نطلب على حقية الأول<lb/>منهما البرهان , كيف وهو أقوى الضروريات , التي هي مقدمات البرهان اليقينيات.<lb/>على هذه الطريقة أساء العقل التصرف في وجدان مبدأ الدين في الإنسان فقد<lb/>امتاز الإنسان على سائر الحيوان بوجدان كان هو الأصل في ارتقائه التدريجي<lb/>وحسب استعداده، وهو الشعور بأن في الوجود سلطة غيبية متصرفة في العالم.<lb/>هذا هو مبدأ الدين في البشر، وقد كان العقل في طفوليته يبحث عن علل<lb/>الأشياء وأسبابها فكلما عجز عن إدراك شيء منها حكم بأنه هو صاحب تلك السلطة<lb/>وتبعه الوجدان في الإذعان له والعبادة، وكان إذا ما ارتقى العقل في شعب من<lb/>الشعوب أي استعد أفراد منه للارتقاء عن التعبد للأشياء المحدثة بعث الله تعالى فيهم<lb/>من يدعو العقل إلى أعلى مقام في العرفان؛ ليتبعه القلب في العبادة والإذعان يدعوه<lb/>إلى التوحيد الذي هو عبارة عن الجزم بأن كل ما يدركه الحس ويتصرف فيه الفكر<lb/>فهو من المحدثات إلى تدبرها تلك السلطة الغيبية العليا المطلقة التي لا تتقيد بشيء<lb/>ولا تحل فيه ليعلم العقل أن تصديه لعلم حقيقة مصدر تلك السلطة التي يجدها القلب<lb/>كما تدرك الحواس المحسوسات ضرب من المحال ولذلك سميت إلهًا؛ لأن العقل<lb/>يوله ويتحير في البحث عن حقيقتها , فلسان أولئك الدعاة الكرام عليهم الصلاة<lb/>والسلام يقول للعقل الصحيح: إنك تجد في القلب حبًا وكرهًا ورجاءً وخوفًا؛ فلا<lb/>تبحث عن حقيقة هذه الوجدانات , ولا تحاول الاستدلال عليها لأنها قطعية في نفسها ,<lb/>وإنما وظيفتك إرشاد القلب إلى الإحسان في استخدام الجوارح لها فأولى لك ثم<lb/>أولى أن لا تبحث عن حقيقة وجدان الدين وكنهه فضلاً عن مصدره , وإنما عليك<lb/>أن تستعين به على تدبير مملكة القلب، على أننا لا نمنعك الاستدلال على مصدر<lb/>تلك السلطة الراسخة في الواجدان لحكمة امتاز بها الإنسان، وإنما ندعوك إلى<lb/>النظر في وحدة نظام الأكوان، والتأمل فيما أودعته من الحكمة والإتقان، لتوقن<lb/>أنها لم تكن كذلك إلا لوحدة مصدرها، وعموم سلطان مدبرها، فتجله عن الظهور<lb/>في حجر أو شجر أو حيوان، وعن الحلول في كوكب أو إنسان، وإلى هذا الارتقاء<lb/>الديني الإشارة بقوله تعالى: {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً فَبَعَثَ اللَّهُ النَّبِيِّينَ..} (البقرة: 213) إلخ وبه ارتقى العلم نفسه.<lb/>ألم تر أن العلم كان يسير مع الدين، والتهذيب كان محصورًا في الكهنة<lb/>والأحبار والقسيسين، نعم إن هؤلاء الزعماء للدين كانوا يقودون الشعوب بوجدانها ,<lb/>ويحظرون على عقولها حرية التصرف ولهم العذر في هذه السياسة لو لم يسرفوا<lb/>فيها فإنه لم يكن لضبط شئون العامة من سبيل إلا وجدان الدين مع أن فكر الأكثرين<lb/>لم يرتقِ إلى الاستعداد للاستقلال التام والاستغناء عن سيطرة الرؤساء , فلما استعد<lb/>لذلك آتاه الله الدين الأخير الذي هو منتهى النشوء والارتقاء , وهو الإسلام الذي<lb/>وفق بين الحس والوجدان والفكر , وآخى بين العقل والقلب فكان هو الهداية التي تم<lb/>بها الاستقلال، واستعد بها البشر لنهاية الكمال.<lb/>كان زعماء الدين قد أساءوا التصرف في وجدانات القلب فساموها الإفراط<lb/>والتفريط , وشددوا الحجر على العقل فلم يجعلوا له رأيًا في آداب النفس ولا في فهم<lb/>العبادة بل ولا في مصالح المعاش ففصلوا بين القلب والعقل , وجعلوا العلم عدوًا<lb/>للدين , وأقاموا أنفسهم مسيطرين على كل شيء ومكنهم الدين من ذلك ببنائه على<lb/>أساس التقليد. فلما جاء الإسلام كان من أول عمله نسف هذا الأساس وإبطال تلك<lb/>الزعامة حتى أنه لم يجعل للنبي نفسه شيئًا منها: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْء} (آل عمران: 128) ، {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية<lb/>: 21-22) حتى كان يرجع عن رأيه إلى أصحابه , ثم إنه بيَّن العقائد بالبراهين<lb/>العقلية، وقرن الآداب والأخلاق بذكر فوائدها الروحية والجسدية، وعلل الأحكام<lb/>بالمصالح والمنافع الاجتماعية، وأمر بالعلم الكوني وجعله أقوى دعائم اليقين،<lb/>وأرشد إلى سنن الكون والاجتماع وجعلها معراج الرقي في الدنيا والدين، فجعل<lb/>الحواس والقلب والعقل شركاء في هدايته وإرشاده لتكون جميع قوى الإنسان متحدة<lb/>في إبلاغه غاية كماله، وكان كتابه حجة عقلية على حقيته بما فيه من أرقى العلوم<lb/>والعرفان، وأعظم السلطان على العقل والوجدان، مع عصمته من الاختلاف<lb/>والتناقض وحفظه من التغيير والضياع، وغير ذلك مما لا محل لشرحه هنا.<lb/>أفيليق بمن عرف هذا الدين أن يقول فيه بنقيض ما جاء به اتباعًا لمن فرقوا بين<lb/>عقل المرء وقلبه، وبين علمه بالكون وعلمه بنفسه وبربه، أم يليق أن يترك هداية<lb/>هذا الدين، ويتبع وسوسة الماديين؟ ! .<lb/>كلا، إن من عرف هذا الدين لا يمكن أن يتركه , ولكن الذين ضلوا وأضلوا<lb/>عن هَدي القرآن المجيد بما وضعوا في أعناق المسلمين من وهق التقليد قد حجبوهم<lb/>عن محاسن هذا الدين، وأبرزوا لهم في مكانها جميع مساوي المتقدمين، فصدق<lb/>عليهم حديث الصحيحين: (لتركبنَّ سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع حتى<lb/>لو دخلوا جحر ضب لدخلتموه) فهم العلة لكفر من كفر، وفجور من فجر، فعسى<lb/>أن يهيئ الله للمسلمين من أهل الإصلاح من يخرجهم من جحر الضب الذي دخلوه،<lb/>ويعيد إليهم هدي القرآن الذي تركوه، أو يهدي غيرهم إلى هذه الحقيقة، ويقيمهم<lb/>على هذه الطريقة، فيتآخى بهم العلم والدين، ويكونون هم الأئمة الوارثين، وإن<lb/>ذلك لواقع ولو بعد حين، والعاقبة للمتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1760.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإيمان يزيد وينقص</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في شرح عقيدة السفاريني أن سلف الأمة على القول بأن الإيمان يزيد<lb/>وينقص , ونقل بعض الروايات والآيات في ذلك ثم أورد عن شيخ الإسلام تفصيلاً<lb/>لوجوه الزيادة ولأصل الخلاف في المسألة , وإننا نورد من ذلك ماعدا الروايات عن<lb/>السلف في المسألة , ثم نبين وجه العبرة في ذلك لطلاب علوم الدين قال - والظاهر<lb/>أنه من كلام شيخ الإسلام -:<lb/>(والزيادة قد نطق بها القرآن في عدة آيات كقوله: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ<lb/>إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَانا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الأنفال: 2) قال شيخ الإسلام: وهذا أمر يجده المؤمن إذا تليت عليه الآيات<lb/>ازداد قلبه بفهم القرآن ومعرفة معانيه من علم الإيمان ما لم يكن حتى كأنه لم يسمع<lb/>الآية إلا حينئذ , ويحصل في قلبه من الرغبة في الخير والرهبة من الشر ما لم يكن<lb/>فيزداد علمه بالله ومحبته لطاعته , وهذا زيادة الإيمان وقال تعالى: {الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ<lb/>النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ} (آل عمران: 173) ، فهذه الزيادة عند تخويفهم بالعدو لم يكن عند آية نزلت<lb/>فازدادوا يقينًا وتوكلاً على الله وثباتًا على الجهاد وقال تعالى: {وَإِذَا مَا أُنزِلَتْ<lb/>سُورَةٌ فَمِنْهُم مَّن يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَذِهِ إِيمَانا} (التوبة: 124) , وهذه الزيادة<lb/>ليست مجرد التصديق بأن الله أنزلها بل زادتهم بحسب مقتضاها , فإن كانت أمرًا<lb/>بالجهاد أو غيره ازدادوا رغبة فيه , وإن كانت نهيًا عن شيء انتهوا عنه فكرهوه؛<lb/>ولهذا قال: { <gap resp="#org_MS"/> وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ} (التوبة: 124) والاستبشار غير مجرد<lb/>التصديق وقال تعالى: {وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلاَّ مَلائِكَةً وَمَا جَعَلْنَا عِدَّتَهُمْ إِلاَّ<lb/>فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا لِيَسْتَيْقِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَيَزْدَادَ الَّذِينَ آمَنُوا إِيمَانا} (المدثر:<lb/>31) وهذه نزلت لما رجع النبي صلى الله عليه وسلم من الحديبية وأصحابه فجعل<lb/>السكينة موجبة لزيادة الإيمان , والسكينة هي طمأنينة في القلب وقوله تعالى:<lb/>{يَهْدِ قَلْبَهُ} (التغابن: 11) هداه لقلبه زيادة في إيمانه كما قال تعالى: {وَالَّذِينَ<lb/>اهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَآتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ} (محمد: 17) , وقال: {إِنَّهُمْ فِتْيَةٌ آمَنُوا<lb/>بِرَبِّهِمْ وَزِدْنَاهُمْ هُدًى} (الكهف: 13) .<lb/>قال شيخ الإسلام قدس الله روحه: زيادة الإيمان الذي أمر الله به والذي يكون<lb/>من عباده المؤمنين من وجوه:<lb/>(أحدها) الإجمال والتفصيل فيما أُمروا به فإنه وإن وجب على جميع الخلق<lb/>الإيمان بالله ورسوله , ووجب على كل أمة التزام ما يأمر به رسولهم مجملاً؛<lb/>فمعلوم أنه لا يجب في أول الأمر ما وجب بعد نزول القرآن كله , ولا يجب على<lb/>كل عبد من الإيمان المفصل بما أخبر به الرسول ما يجب على من بلغه خبره ,<lb/>فمن عرف القرآن والسنن ومعانيها لزمه من الإيمان المفصل بذلك ما لم يلزم غيره<lb/>ولو آمن الرجل بالله وبالرسول باطنًا وظاهرًا ثم مات قبل أن يعرف شرائع الدين<lb/>مات مؤمنًا بما وجب عليه من الإيمان , وليس ما وجب عليه ولا ما وقع منه مثل<lb/>إيمان من عرف الشرائع فآمن بها وعمل بها بل إيمان هذا أكمل وجوبًا ووقوعًا ,<lb/>فإن ما وجب عليه من الإيمان أكمل وما وقع منه أكمل , وقوله تعالى: {الْيَوْمَ<lb/>أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (المائدة: 3) أي في التشريع بالأمر والنهي؛ لأن كل<lb/>واحد من الأمة وجب عليه ما يجب على سائر الأمة , وأنه فعل ذلك بل الناس<lb/>متفاضلون في الإيمان أعظم تفاضل! .<lb/>(الثاني)<lb/>الإجمال والتفصيل في ما وقع منهم فمن طلب علم التفصيل وعمل به فإيمانه<lb/>أكمل ممن عرف ما يجب عليه والتزمه وأقر به ولم يعمل بذلك كله , وهذا المقر<lb/>المقصر في العمل إن اعترف بذنبه وكان خائفًا من عقوبة ربه على ترك العمل<lb/>أكمل إيمانًا ممن لم يطلب معرفة ما أمر به الرسول ولا عمل بذلك ولا هو خائف أن<lb/>يعاقب بل هو في غفلة عن تفصيل ما جاء به الرسول مع أنه مقر بنبوته باطنًا<lb/>وظاهرًا فكلما عمل القلب بما أخبر به الرسول فصدقه وما أمر به فالتزمه؛ كان<lb/>ذلك زيادة في إيمانه على من لم يحصل له ذلك وإن كان معه إقرار عام وإلزام ,<lb/>وكذلك من عرف أسماء الله ومعانيها فآمن بها كان إيمانه أكمل ممن لم يعرف تلك<lb/>الأسماء بل آمن بها إيمانًا مجملاً أو عرف بعضها , وكلما ازداد الإنسان معرفة<lb/>بأسماء الله تعالى وصفاته وآياته كان إيمانه أكمل.<lb/>(الثالث)<lb/>أن العلم والتصديق يكون بعضه أقوى من بعض وأثبت وأبعد عن الشك<lb/>والريب , وهذا أمر يشهده كل واحد من نفسه كما أن الحس الظاهر بالشيء الواحد<lb/>مثل رؤية الناس الهلال وإن اشتركوا فيها فبعضهم تكون رؤيته أتم من بعض ,<lb/>وكذلك سماع الصوت وشم الرائحة الواحدة وذوق النوع الواحد من الطعام. فكذلك<lb/>معرفة القلب وتصديقه يتفاضل أعظم من ذلك من وجوه متعددة للمعاني التي يؤمن<lb/>بها من معاني أسماء الله تعالى وكلامه يتفاضل الناس في معرفتها أعظم من تفاضلهم<lb/>في معرفة غيرها.<lb/>(الرابع)<lb/>أن التصديق المستلزم لعمل القلب أكمل من التصديق الذي لا يستلزم عمله<lb/>فالعلم الذي يعمل به صاحبه أكمل من العلم الذي لا يعمل به , وإذا كان شخصان<lb/>يعلمان أن الله حق والرسول حق والجنة حق والنار حق وهذا علمه أوجب له محبة<lb/>الله وخشيته والرغبة في الجنة والهرب من النار والآخر علمه لم يوجب له ذلك؛<lb/>فعلم الأول أكمل , فإن قوة المسبب تدل على قوة السبب , وقد نشأت هذه الأمور<lb/>عن العلم فالعلم بالمحبوب يستلزم طلبه , والعلم بالمخوف يستلزم الهرب منه , فإذا<lb/>لم يحصل اللازم دل على ضعف الملزوم , ولهذا قال النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ليس الخبر كالمعاينة) فإن موسى عليه السلام لما أخبره ربه أن قومه عبدوا العجل<lb/>لم يلقِ الألواح , فلما رآهم قد عبدوه ألقاها , وليس ذلك لشك موسى في خبر الله<lb/>لكن المخبَر وإن جزم بصدق المخبِر فقد لا يتصور المخبَر به في نفسه كما يتصوره<lb/>إذا عاينه , بل قد يكون قلبه مشغولاً عن تصور المخبر به وإن كان مصدقًا به ,<lb/>ومعلوم أنه عند المعاينة يحصل له من تصور المخبر ما لم يكن عند الخبر فهذا<lb/>التصديق أكمل من ذلك التصديق.<lb/>(الخامس)<lb/>أن أعمال القلوب مثل محبة الله ورسوله وخشية الله تعالى ورجائه ونحو ذلك<lb/>هي كلها من الإيمان كما دل على ذلك الكتاب والسنة واتفاق السلف , وهذه<lb/>يتفاضل الناس فيها تفاضلاً ظاهرًا.<lb/>(السادس)<lb/>الأعمال الظاهرة مع الباطنة هي أيضًا من الإيمان والناس يتفاضلون فيها.<lb/>(السابع)<lb/>ذكر الإنسان بقلبه ما أُمر به واستحضاره بحيث لا يكون غافلاً عنه أكمل<lb/>ممن صدق به وغفل عنه فإن الغفلة تنقصه , وكمال العلم والتصديق والذكر<lb/>والاستحضار يكمل العلم واليقين , ولهذا قال عمير بن حبيب رضي الله عنه: (إذا<lb/>ذكرنا الله وحمدناه وسبحناه فتلك زيادته , وإذا غفلنا ونسينا وضيعنا فتلك نقصانه) .<lb/>(الثامن)<lb/>قد يكون الإنسان مكذبًا ومنكرًا لأمور لا يعلم أن الرسول أخبر بها ولو علم<lb/>ذلك لم يكذب ولم ينكر , بل قلبه جازم بأنه لا يخبر إلا بصدق ولا يأمر إلا بحق ثم<lb/>يسمع الآية والحديث أو يتدبر ذلك أو يفسر له معناه أو يظهر له ذلك بوجه من<lb/>الوجوه فيصدق بما كان مكذبًا به ويعرف ما كان منكرًا له , وهذا تصديق جديد<lb/>وإيمان جديد ازداد به إيمانه ولم يكن قبل ذلك كافرًا بل جاهلاً وهذا وإن أشبه<lb/>المجمل والمفصل لكن صاحب المجمل قد يكون قلبه سليمًا عن تكذيب وتصديق<lb/>شيء من التفاصيل وعن معرفة وإنكار شيء من ذلك فيأتيه التفصيل بعد الإجمال<lb/>على قلب ساذج , وأما كثير من الناس بل من أهل العلم والعبادة فيقوم بقلوبهم من<lb/>التفصيل أمور كثيرة تخالف ما جاء به الرسول وهم لا يعرفون أنها تخالف , فإذا<lb/>عرفوا رجعوا , وكل من ابتدع في الدين قولاً أخطأ فيه وهو مؤمن بالرسول أو<lb/>عمل عملاً أخطأ فيه وهو مؤمن بالرسول أو عرف ما قاله وآمن به لم يعدل عنه<lb/>هو من هذا الباب , وكل مبتدع قصده متابعة الرسول فهو من هذا الباب , فمن علم<lb/>ما جاء به الرسول وعمل به أكمل ممن أخطأ ذلك , ومن علم الصواب بعد الخطأ<lb/>وعمل به فهو أكمل ممن لم يكن كذلك.<lb/>إذا علمت هذا فاعلم أن مذهب سلف الأمة وجُل الأئمة أن الإيمان قول وعمل<lb/>ونية يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية , قال الإمام ابن عبد البر في التمهيد: أجمع<lb/>أهل الفقه والحديث على أن الإيمان قول وعمل ولا عمل إلا بنية , قال: والإيمان<lb/>عندهم يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية والطاعات كلها عندهم إيمان إلا ما ذكر عن<lb/>أبي حنيفة وأصحابه فإنهم ذهبوا إلى أن الطاعات لا تسمى إيمانًا قالوا: إنما الإيمان<lb/>التصديق والإقرار , ومنهم من زاد المعرفة وذكروا من احتجوا به إلى أن قال:<lb/>وأما سائر الفقهاء من أهل الرأي والآثار ب<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName> و<placeName>الشام</placeName> ومصر منهم<lb/>مالك بن أنس والليث بن سعد وسفيان الثوري والأوزاعي والشافعي وأحمد بن<lb/>حنبل وإسحاق بن راهويه وأبو عبيد القاسم بن سلاَّم وداود بن علي والطبري<lb/>ومن سلك سبيلهم قالوا: الإيمان قول وعمل؛ قول باللسان وهو الإقرار , واعتقاد<lb/>بالقلب وعمل بالجوارح مع الإخلاص بالنية الصادقة , وقالوا: كل ما يطاع الله به<lb/>من فريضة ونافلة فهو من الإيمان , والإيمان يزيد بالطاعات وينقص بالمعاصي قال:<lb/>وأهل الذنوب عندهم مؤمنون غير مستكملي الإيمان من أجل ذنوبهم , وإنما<lb/>صاروا ناقصي الإيمان بارتكابهم الكبائر ألا ترى إلى قوله صلى الله عليه وسلم: (لا<lb/>يزني الزاني حين يزني وهو مؤمن) الحديث يريد مستكمل الإيمان , ولم يُرد به نفي<lb/>جميع الإيمان عن فاعل ذلك بدليل الإجماع على توريث الزاني والسارق<lb/>وشارب الخمر إذا صلوا إلى القبلة , وانتحلوا دعوة المسلمين من قراباتهم المؤمنين<lb/>الذين ليسوا بتلك الأحوال، ثم قال: وعلى أن الإيمان يزيد وينقص يزيد بالطاعة<lb/>وينقص بالمعصية - جماعة أهل الآثار والفقهاء أهل الفتيا في الأمصار , وهذا<lb/>مذهب الجماعة من أهل الحديث والحمد لله.<lb/>ثم رد على المرجئة وعلى الخوارج والمعتزلة بالموارثة , وبحديث عبادة بن<lb/>الصامت: (من أصاب من ذلك شيئًا فعوقب به في الدنيا فهو كفارة) وقال:<lb/>الإيمان مراتب بعضها فوق بعض فليس ناقص الإيمان ككامله قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَانا<lb/>وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الأنفال: 2) إلى قوله: {.. حَقًّا..} (الأنفال: 4)<lb/>أي هم المؤمنون حقًّا , ومنه قول النبي صلى الله عليه وسلم في عدة أحاديث:<lb/>(أكمل المؤمنين إيمانًا..) , ومعلوم أن هذا لا يكون أكمل حتى يكون غيره أنقص ,<lb/>وقوله: (أوثق عرى الإيمان الحب في الله) وقوله: (لا إيمان لمَن لا أمانة له)<lb/>يدل على أن بعض الإيمان أوثق وأكمل من بعض , وكذلك ذكر أبو عمر الطلمنكي<lb/>إجماع أهل السنة على أن الإيمان قول وعمل ونية. قال الإمام شيخ الإسلام ابن<lb/>تيمية قدس الله روحه: لما صنف الفخر الرازي مناقب الإمام الشافعي رضي الله<lb/>عنه ذكر قوله في الإيمان: إنه قول باللسان وعقد بالجَنَان وعمل بالأركان كقول<lb/>الصحابة والتابعين , وقد ذكر الإمام الشافعي أنه إجماع من الصحابة والتابعين ومن<lb/>لقيه. استشكل الرازي قول الإمام الشافعي جدًا لأنه كان انعقد في نفسه شبهة أهل<lb/>البدع في الإيمان من الخوارج والمعتزلة والجهمية والكَرَّامية وسائر المرجئة وهو<lb/>أن الشيء المركب إذا زال بعض أجزائه لزم زواله كله , لكن هو لم يذكر إلا ظاهر<lb/>شبهتهم , قال شيخ الإسلام: والجواب عما ذكره سهل فإنه يسلم له أن الهيئة<lb/>الاجتماعية لم تبق مجتمعة كما كانت لكن لا يلزم من زوال بعضها زوال سائر<lb/>الأجزاء يعني كبدن الإنسان إذا ذهب من أصبع أو يد أو رجل ونحوه لم يخرج عن<lb/>كونه إنسانًا بالاتفاق , وإنما يقال له: إنسان ناقص , والشافعي مع الصحابة<lb/>والتابعين وسائر السلف يقولون: إن الذنب يقدح في كمال الإيمان , ولهذا نفى<lb/>الشارع الإيمان عن هؤلاء يعني عن الزاني والسارق وشارب الخمر ونحوهم ,<lb/>فذلك المجموع الذي هو الإيمان لم يبق مجموعًا مع الذنوب لكن يقولون: بقي<lb/>بعضه إما أصله وإما أكثره وإما غير ذلك فيعود الكلام إلى أنه يذهب بعضه ويبقى<lb/>بعضه ولهذا كانت المرجئة تنفر من لفظ النقص أعظم من نفورها من لفظ الزيادة<lb/>لأنه إذا نقص لزم ذهابه كله عندهم إن كان متبعضًا متعددًا عند من يقول بذلك وهم<lb/>الخوارج والمعتزلة , وأما الجهمية فهو واحد عندهم لا يقبل التعدد فيثبتون واحدًا لا<lb/>حقيقة له كما قالوا مثل ذلك في وحدانية الرب عز وجل ووحدانية صفاته عند من<lb/>أثبتها منهم.<lb/>قال شيخ الإسلام روَّح الله روحه: ومن العجب أن الأصل الذي أوقعهم في<lb/>هذا اعتقادهم أنه لا يجتمع في الإنسان بعض الإيمان وبعض الكفر أو ما هو إيمان وما<lb/>هو كفر , واعتقدوا أن هذا متفق عليه بين المسلمين كما ذكر أبو الحسن الأشعري<lb/>وغيره , ولأجل اعتقادهم هذا الإجماع وقعوا في ما هو مخالف للإجماع الحقيقي<lb/>إجماع السلف الذي ذكره غير واحد من الأئمة , بل وصرح غير واحد بكفر من قال<lb/>بقول جهم في الإيمان , ولهذا نظائر متعددة يقول الإنسان قولاً مخالفًا للنص<lb/>والإجماع القديم حقيقة , ويكون معتقدًا أنه متمسك بالنص والإجماع , وهذا إذا كان<lb/>مبلغ علمه واجتهاده فالله يثيبه على ما أطاع الله فيه من اجتهاده ويغفر له ما عجز<lb/>عن معرفته من الصواب الباطن. (قال شيخ الإسلام) : وقد قال لي بعضهم مرة:<lb/>الإيمان من حيث هو إيمان لا يقبل الزيادة والنقصان فقلت له: قولك من حيث هو<lb/>كقولك من حيث هو إنسان ومن حيث هو حيوان ومن حيث هو وجود فتثبت لهذه<lb/>المسميات وجودًا مطلقًا مجردًا عن جميع القيود والصفات , وهذا لا حقيقة له في<lb/>الخارج وإنما هو شيء يقدره الإنسان في ذهنه كما يقدر موجودًا لا قديمًا ولا حادثًا<lb/>ولا قائمًا بنفسه ولا بغيره , والماهيات من حيث هي هي شيء يقدر في الأذهان لا<lb/>في الأعيان , وهكذا تقدير إيمان لا يتصف به مؤمن بل هو مجرد عن كل قيد بل ما<lb/>ثَم إيمان في الخارج إلا مع المؤمنين كما ثَم إنسانية في الخارج إلا ما اتصف بها<lb/>الإنسان , فكل إنسان له إنسانية تخصه , وكل مؤمن له إيمان يخصه فإنسانية زيد<lb/>تشبه إنسانية عمرو وليست هي هي والاشتراك إنما هو في أمر كلي مطلق يكون<lb/>في الذهن ولا وجود له في الخارج إلا في ضمن أفراده , فإذا قيل إيمان زيد مثل<lb/>إيمان عمرو فإيمان كل واحد يخصه معين وذلك الإيمان يقبل الزيادة والنقصان ,<lb/>ومن نفى التفاضل إنما يتصور في نفسه إيمانًا مطلقًا كما يتصور إنسانًا مطلقًا عن<lb/>جميع الصفات المعينة له , ثم يظن أن هذا هو الإيمان الموجود في الناس , وذلك لا<lb/>يقبل التفاضل بل لا يقبل في نفسه التعدد إذ هو تصور معين قائم في نفس متصوره ,<lb/>ولهذا يظن كثير من هؤلاء أن الأمور المشتركة في شيء واحد هي واحدة في<lb/>الشخص والعين حتى انتهى الأمر بطائفة من علمائهم علمًا وعبادةً إلى أن جعلوا<lb/>الوجود كذلك فتصوروا أن الموجودات مشتركة في مسمى الوجود , وتصوروا هذا<lb/>في أنفسهم فظنوه في الخارج كما هو في أنفسهم ثم ظنوا أنه الله - تعالى الله عما<lb/>يقول الظالمون علوًا كبيرًا - فجعلوا رب العالمين هو هذا الوجود الذي لا يوجد قط<lb/>إلا في نفس متصوره لا يكون في الخارج أبدًا , وهكذا كثير من الفلاسفة تصوروا<lb/>أندادًا مجردة وحقائق مجردة ويسمونها المثل الأفلاطونية , وزمانًا مجردًا عن<lb/>الحركة والمتحرك , وبعدًا مجردًا عن الأجسام وصفاتها ثم ظنوا وجود ذلك في<lb/>الخارج , وهؤلاء كلهم اشتبه عليهم ما في الأذهان بما في الأعيان وتولد من هذا<lb/>بدع ومفاسد كثيرة والله المستعان.<lb/>وقال الحافظ ابن حجر في شرح البخاري: ذهب السلف إلى أن الإيمان يزيد<lb/>وينقص , وأنكر ذلك أكثر المتكلمين. قال الإمام النووي: والأظهر المختار أن<lb/>التصديق يزيد وينقص بكثرة النظر ووضوح الأدلة ولهذا كان إيمان الصدّيق أقوى<lb/>من إيمان غيره بحيث لا تعتريه الشبهة , وقال: ويزيده أن كل واحد يعلم أن ما في<lb/>قلبه يتفاضل حتى أنه يكون في بعض الأحيان أعظم يقينًا وإخلاصًا وتوكلاً منه في<lb/>بعضها , وكذلك في التصديق والمعرفة بحسب ظهور البراهين وكثرتها , وما نقل<lb/>عن السلف يعني أن الإيمان يزيد وينقص صرح به عبد الرزَّاق في مصنفه عن<lb/>سفيان الثوري ومالك بن أنس والأوزاعي وابن جريج ومعمر وغيرهم وهؤلاء<lb/>فقهاء الأمصار في عصرهم , وكذا نقله أبو القاسم اللالكائي في كتاب السنة عن<lb/>الشافعي وأحمد بن حنبل وإسحق بن راهويه وأبي عبيد وغيرهم من الأئمة ,<lb/>ويروى بسند صحيح عن البخاري قال: لقيت أكثر من ألف رجل من العلماء<lb/>بالأمصار فما رأيت أحدًا منهم يختلف أن الإيمان قول وعمل ويزيد وينقص ,<lb/>وأطنب ابن أبي حاتم واللالكائي في نقل ذلك بالأسانيد عن جمع كثير من الصحابة<lb/>والتابعين وكل من يدور عليه الإجماع من الأئمة , وحكاه فضيل بن عياض ووكيع<lb/>عن أهل السنة , وقال الحاكم في مناقب الإمام الشافعي: ثنا أبو العباس الأصم أن<lb/>الربيع قال: سمعت الشافعي رضي الله عنه يقول: الإيمان قول وعمل ويزيد<lb/>وينقص , وأخرجه أبو نعيم في ترجمة الشافعي من الحلية من وجه آخر عن الربيع<lb/>وزاد: (يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية وتلا: {وَيَزْدَادَ الَّذِينَ آمَنُوا إِيمَانا} (المدثر: 31) <gap resp="#org_MS"/> الآية) انتهى , وقد روى الإمام أحمد في المسند من حديث معاذ<lb/>بن جبل رضي الله عنه مرفوعًا: (الإيمان يزيد وينقص) وأخرجه الديلمي في<lb/>مسند الفردوس من حديث أبي هريرة رضي الله عنه مرفوعًا أيضًا والآثار عن<lb/>الصحابة والتابعين لهم بإحسان وأئمة الدين من أهل السنة والجماعة المعتبرين وأئمة<lb/>أهل الحديث وأعلام علماء الصوفية أكثر من أن تُذكر بأن الإيمان قول باللسان<lb/>وعقد بالجنان وعمل بالأركان يزيد بالطاعة ويضعف بالعصيان , وقد ذكرنا من ذلك<lb/>ما لعله يحصل به المقصود، والله ولي الإحسان) .<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>مَنِ اطلع على مثل هذا البيان في المسألة يعلم أن الحق هو ما كان عليه<lb/>السلف , وأن من يتصيد المسائل الدينية من الألفاظ من غير اطلاع على السنة<lb/>النبوية التي سار عليها أهل الصدر الأول فهو عرضة للبدع والأهواء , وأن رواج<lb/>شبهة المرجئة والجهمية وغيرهم من المبتدعة في هذه المسألة عند بعض أهل السنة<lb/>من جهة النظر والفهم قد كان من أسباب هلاك المسلمين بإعراضهم عن هدي الدين.<lb/>ذلك أن الاعتقاد بأن الإيمان الذي هو سبب النجاة والسعادة في الآخرة - هو<lb/>التصديق القلبي بأن جميع ما جاء به النبي حق دون العمل , وأن المؤمنين فيه<lb/>سواء قد جرَّأ الناس على الفسوق والعصيان، ثم حملهم على التحريف المعنوي<lb/>للقرآن إذ القرآن يصرح بأن النجاة والسعادة بالإيمان والعمل الصالح معًا كما أن<lb/>الهلاك بالكفر والاسترسال في المظالم والمعاصي وآياته في ذلك لا تحصى إلا بجهد<lb/>وعناء , وترى أهل هذا المذهب يلتزمون تأويلها حتى صرت ترى الدهماء من<lb/>المسلمين يعتقدون بأن العمل ليس له شأن عظيم في النجاة من عذاب الدنيا والآخرة<lb/>والتمتع بسعادتهما , وإنما يكفي في ذلك التصديق بما جاء به النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ولو إجمالاً , ويحملون أكثر نُذُر القرآن على الكفار ويجعلونها خاصة بهم كأن<lb/>سنته تعالى في هذه الأمة مخالفة لسنته في أمم الأنبياء قبلهم , وكأن اليقين والإذعان<lb/>يمكن أن يحصل بدون تأثيره الطبيعي في العمل وذلك محال.<lb/>وقد نزل بهم من عذاب الله في الدنيا ما حقق نذر كتابه , وصدق وعده فيمن<lb/>نقض ميثاقه وهم لا يتوبون ولا يذكرون , وإنما ميثاقه السمع والطاعة بالفعل , وقد<lb/>قال فيمن قبلهم: {فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ لَعَنَّاهُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (المائدة: 13) الآية ,<lb/>وفسر ابن عباس اللعن فيها بالجزية أي بفقد الاستقلال , ولا يعتبر أكثر المسلمين<lb/>بذلك وقد فقدوا استقلالهم وصارت الأمم تأخذ الجزية منهم , والباقون على استقلال<lb/>ما عرضة للخطر. ثم إن كثيرًا من كُتابهم يثرثرون في دائهم ودوائهم ويحاولون أن<lb/>يكونوا من أطبائهم، وهم يجهلون الداء والدواء لجهلهم بالقرآن الذي هو الشفاء<lb/>والرحمة لمَن اعتصم به، فليعتبر بهذا أهل العلم والبصيرة لعلهم يكونون من<lb/>الهادين المهتدين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p205" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1761.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>الإنفاق على التعليم الإسلامي من مال الحكومة الروسية<lb/>(س 10) من الشيخ أبي علي محمد نجيب بن شمس الدين التونتاري<lb/>المدرس بتونتار (روسيا) :<lb/>حدثت واقعة بين علمائنا جديرة بالاستفتاء من علمكم وهي أن جمعًا من<lb/>العلماء المتبصرين ذوي الحمية الدينية هموا بتأسيس المكاتب الابتدائية في القرى<lb/>بمال محفوظ في الخزانة الملكية التي يسمونها بالروسية (زيمسكي صوما) ذلك أنه<lb/>يجمع في كل سنة نقود مقدرة من أهل الزراعة من مسلم وغير مسلم , وتوضع في<lb/>هذه الخزانة مختلطة إلا أن مقدار ما يجمع من كل جنس معلوم ومضبوط في الدفاتر ,<lb/>ويصرف من هذه النقود ما يصرف من وظائف المأمورين الملكيين وسائر مصالح<lb/>الأمة الروسية كتأسيس المكاتب والمستشفيات ودور العجزة ونحوها , ويحفظ الباقي<lb/>في الخزانة. وقد كان المسلمون محرومين من الانتفاع بهذه النقود - لا لمنع<lb/>الحكومة بل لعدم سؤالهم ذلك للأوهام التي يطول شرحها - على اشتراكهم في دفع<lb/>ما عليهم منها وشدة حاجتهم إليها , فإن كثيرًا من القرى الإسلامية ليس فيها مكاتب<lb/>دينية لفقر الأهالي وفقد التعاون العمومي وعدم كفاية الإعانة الخصوصية للجميع فعم<lb/>الجهل بالدين أكثر الطبقة السفلى. فهذه الحالة المؤسفة أزعجت القلوب المملوءة<lb/>بالحمية وألجأت إلى التشاور في هذه المصلحة المهمة فتشاوروا وتفكروا في الوسائل<lb/>اللازمة لتعميم التعليم الديني بين السواد الأعظم من الأمة , فما وجدوا سبيلاً إلى<lb/>هذه السبيل (أي الاستعانة بمالهم في تلك الخزانة) فسعوا فيها وكتبوا عرائض إلى<lb/>أولي الأمر يقولون فيها ما محصله: إن من مقتضى العدالة تأسيس المكاتب الملكية<lb/>الابتدائية في القرى الإسلامية التي لا توجد فيها مكاتب كما هو الشأن في القرى<lb/>الروسية , ويتوقف ذلك على تخصيص مبلغ من حصة المسلمين في النقود الأميرية<lb/>يكفي لتأسيسها والنفقة عليها. إذ الغرض من وضع تلك الخزانة هو انتفاع<lb/>المشتركين فيها على السواء , وليس من العدالة تخصيص جنس دون جنس<lb/>بالانتفاع بها مع المساواة في الدفع.. إلخ , وسمعت أن المحكمة الملكية (زيمسكي<lb/>أوبرافا) أجابت على تلك العرائض بالقبول , وعند ذلك قامت الفرقة المتعصبة<lb/>تنازع في هذا الخير وتصد عنه صدًّا يشوش أذهان العوام قائلين: إن أخذ تلك<lb/>النقود وصرفها في تلك الوجوه غير جائز في الشرع متعللين تارة بأنها مال الفقراء!!<lb/>ولا أدري أي فقير يرضى بصرف ماله المتروك في الخزانة في حوائج غير جنسه<lb/>ولا يرضى بصرفه في مصالح جنسه ونفسه؟ وتارة بأنها مخلوطة بنقود غير<lb/>المسلمين! وظني أنه لا ضرر فيه بعدما كان مقدار كل واحد منهم معلومًا , وما<lb/>يؤخذ منها لمصالحنا إنما هو من نقود المسلمين المتعينة نوعيًّا , وبعضهم يتعلل بأن<lb/>فيها مال الأيتام , وهم لا ينظرون إلى الشرع هل يرخص بترك هذا المال في<lb/>الإدارة الملكية تتصرف فيه كيف تشاء مع عدم التمكن من استرداده أم يسوغ أخذه<lb/>وبذله في مصالحنا؟ فإن هذا المال على كل حال لا يرد إلى صاحبه والله أعلم.<lb/>هذا ما دار في فكري الفاتر فأرجوكم أيها الأستاذ بيان حكم هذه المسألة شرعًا<lb/>في المنار والله لا يضيع أجر المحسنين.<lb/>(ج) إن هذه الواقعة هي أظهر مثال لقول أمير المؤمنين علي كرم الله<lb/>وجهه: إن المسلمين لَبِسوا الدين كما يُلبَس الفرو مقلوبًا , بل هي أوضح حجة على<lb/>أن المسلمين قد جُنوا بدينهم جنونًا مفردًا لم يشاركهم فيه أحد على أنهم قد شاركوا<lb/>من قبلهم من جميع فنون جنونهم في الدين , وكأني بكل مسلم غيور قد استعبر<lb/>لسماع هذه المسألة وبكى، وبكل عدو للمسلمين قد أغرب لسماعها ضحكًا.<lb/>حقيقة المسألة أخذ مال من حاكم غير مسلم برضاه لصرفه في مصلحة<lb/>المسلمين فهل يشترط لجواز انتفاع المسلمين به أن يكون ذلك الحاكم قد أخذه من<lb/>رعيته المسلمين وغيرهم بوجه شرعي بحيث يحكم الشرع بأنه ليس له مالك غير<lb/>هذا الحاكم أو يحكم بأن له صرفه في المصالح العامة؟ لا محل لهذا السؤال ولا لهذا<lb/>الاشتراط لأن الحاكم غير المسلم لا يكلف العمل بفروع الشريعة قبل الإسلام , فهذا<lb/>المال الذي أخذه من رعيته ماله لأنه صاحب اليد عليه والتصرف فيه بلا منازع<lb/>وإرجاعه إلى من أخذه منه متعذر , فإذا أعطانا شيئًا منه لننفقه في مصالحنا جاز لنا<lb/>أخذه حتمًا , بل قالوا: إن جميع أموال غير المسلمين في غير دارهم مباحة لهم إذا<lb/>أخذوها برضى أصحابها من غير غدر ولا خيانة لا يشترط فيه غير هذا , ولو كان<lb/>وجود بعض أموال اليتامى فيه غير متميز مانعًا من الانتفاع به لكان وضع درهم<lb/>ليتيم في ألف ألف درهم بغيره مانعًا لهذا من التصرف في ماله كما قال الغزالي في<lb/>شبه هذه المسألة وذلك بديهي البطلان. على أنه لا سبيل إلى العلم بأن عين المال<lb/>الذي أخذناه من الحاكم لا يخلو مما أخذه من اليتامى إلا إذا كان ما يؤخذ منهم كثيرًا<lb/>جدًا بحيث يعلم أو يظن أنه لا تخلو طائفة من ماله من ذلك وليس الأمر كذلك.<lb/>وهنالك وجه آخر لجواز الأخذ وهو أن المال الحرام الذي لا يعرف له مالك معين<lb/>يجب صرفه في الصدقات أو المصالح والمنافع العامة , ويرجح جانب المصالح في<lb/>بلاد ليس لها فيها مصرف غيره كبلادكم. وما عارضتم به شبههم في محله إلا<lb/>تعليل عدم الضرر بكون ما يؤخذ من مال المسلمين فإن ما يؤخذ من مالهم برضاهم<lb/>جائز أيضًا لا وجه لمنعه , والله أعلم.<lb/>***<lb/>الوصية النبوية المنامية<lb/>(س11) م. ر. بالسويس.<lb/>(ج) راجعوا ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0614" change="#d3e146">614</date> من مجلد المنار السابع ترون الكلام على هذه<lb/>الوصية التي تنشر في كل بضع سنين مرة عن لسان رجل اسمه الشيخ أحمد خادم<lb/>الحجرة النبوية. ومنه تعلمون الحق في ذلك , وتعذروننا إذ لم ننشر نسخة الوصية<lb/>التي أرسلتموها مع سؤالكم عنها.<lb/>***<lb/>اللذات الحسية في الجنة وجنة آدم<lb/>(س12) محمد أفندي السيد قاسم في منشاة حلفه (الفيوم) :<lb/>تقابلت مع أحد المتخرجين من دار العلوم فذكرت الجنة وما فيها من النعيم<lb/>الدائم والتلذذ بالمأكل والمشرب والمنكح , وأن تلك هي التي أُهبط منها آدم وحواء<lb/>حين أكلا من الشجرة , فأخبرني أن الجنة ليس فيها أكل ولا شرب ولا نكاح كالدنيا<lb/>وإنما تحصل لأهل الجنة لذة الأكل والشرب والجماع عند اشتهاء أنفسهم ذلك بدون<lb/>فعل كالنائم يرى أنه أكل كذا فيتلذذ بذلك والحال أنه لم يفعل ذلك حقيقيًّا، فقلت له:<lb/>إن في القرآن الحكيم ما يدل على ذلك نحو قوله تعالى: {وَتِلْكَ الجَنَّةُ الَتِي<lb/>أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ * لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرةٌ مِّنْهَا تَأْكُلُونَ} (الزخرف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">72-73</hi>) وقوله تعالى: {كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (الطور:<lb/>19) وقوله تعالى: {وَزَوَّجْنَاهُم بِحُورٍ عِينٍ} (الطور: 20) وغير ذلك من<lb/>الآيات فقال: إن الله تعالى وعد المؤمنين بالتنعم في الجنة بالأكل والشرب والنكاح<lb/>المعلومة لذته لهم تقريبًا لأفهامهم وتشبيهًا إذ لو وصف لهم التنعم بغير ما هو معلوم<lb/>لهم لما كان له موقع في أنفسهم ولما فهموا معنى التنعم! . وتلك الجنة ليست هي<lb/>التي أهبط منها آدم وحواء، ولقصوري عن إقناعه حررت هذا لسيادتكم راجيًا<lb/>الإجابة عن ذلك على صفحات المنار بما يشفي الغليل ملتمسًا الإعادة إذا كان سبق<lb/>توضيح ذلك في مجلد مضى من المنار؛ لأن ابتداء اشتراكي في المجلد الثامن , ولا<lb/>زلتم في عز وجاه، والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>(ج) لا خلاف بين المسلمين في أن الإنسان يبعث في الآخرة كما كان في<lb/>الدنيا أي أن حقيقته لا تتبدل فتخرج عن الإنسانية إلى حقيقة أخرى , بيد أنه يكون<lb/>في الجنة أرقى مما كان في الدنيا فتكون حياته دائمة سليمة من العلل , ومتى كان<lb/>الإنسان إنسانًا فلا وجه لاستنكار أكله وشربه وغشيان أحد زوجيه للآخر حقيقة ,<lb/>وقد جاءت الآيات صريحة في ذلك فلا وجه لإخراجها عن ظاهرها وتحريفها عن<lb/>معانيها اتباعًا للهوى والرأي. نعم، قد دلت النصوص المأثورة من الآيات والأخبار<lb/>والآثار أن جميع ما في الجنة من النعيم هو أرقى مما في الدنيا وأن حقيقته غيبية،<lb/>ما رأت مثلها عين ولا سمعت بمثلها أذن ولا خطرت على قلب بشر , ولكن ذلك لا<lb/>يمنع أن تكون حقيقة جامعة بين اللذة البدنية واللذة الروحية؛ لأن الإنسان بدن<lb/>وروح. وإنني لا أعرف سببًا لسريان شبهة فلاسفة اليونان والنصارى إلى نفوس<lb/>بعض المسلمين في هذه المسألة إلا توهمهم أن اللذة الحسية نقص في الخلقة لا يليق<lb/>بالعالم الآخر! . ولو عقلوا وحققوا لعلموا أنه ليس في الفطرة نقص , فداعية اللذة<lb/>والتمتع بها من كمال الخلقة , ولكن لما كان الإنسان قد يسرف في تمتعه وقد يسوقه<lb/>كسبه واختياره إلى الاعتداء على حق غيره ليتمتع به وكان ذلك ضارًا بنفسه وبمن<lb/>يعيش معهم؛ كان الإسراف والاعتداء مما نهت عنه الشرائع تأديبًا للإنسان وإيقافًا<lb/>لقواه عند حدود الاعتدال حتى لا يبغي بعضها على بعض ولا يبغي بعض أصحابها<lb/>على بعض , وعدّ الإسراف والعدوان من النقص لأنه يعوق الإنسان في أفراده<lb/>ومجتمعه عن بلوغ الكمال الذي خلق مستعدًا له , وإنما يناله إذا اعتدل في استعمال<lb/>جميع قواه مع مراعاة كل فرد لحقوق سواه.<lb/>أما قولكم: إن الجنة التي وُعد المتقون في الآخرة هي الجنة التي سكنها آدم<lb/>في أول نشأته فلا دليل عليه , والراجح المختار من القولين في ذلك أنها بستان من<lb/>بساتين الدنيا إذا لم تكن القصة تمثيلاً لأطوار الإنسان في هذه الحياة. وإذا أردت<lb/>مزيد البيان فراجع تفسير الآيات في ذلك ولو في غير المنار.<lb/>***<lb/>حكم أواني الفضة وزكاتها<lb/>(س12و14) علي أفندي مهيب بتفتيش التلغرافات بمصر:<lb/>أرجو التفضل ببيان حكم الأواني الفضية في الشرع من حيث استعمالها هل<lb/>هو محظور أو مباح؟ وهل تجب الزكاة عنها؟ وما هو نصابها الكامل؟ وما مقدار<lb/>الواجب عنه؟ .<lb/>(ج) أما الاستعمال فقد ثبت في الأحاديث الصحيحة النهي عن الأكل<lb/>والشرب في آنيتها , فحمل ذلك بعض العلماء على الكراهة وجماهيرهم على<lb/>التحريم , وخصه أهل الظاهر بمورد النهي , وقاس عليه غيرهم سائر أنواع<lb/>الاستعمال (راجع ص 421 و422، م7) والذي أعتقده الوقوف عند النص.<lb/>وأما الزكاة عن آنية الفضة ومثلها الذهب فقد قال بها الجماهير , وإن كانت<lb/>الزكاة المعهودة فيما يزكو وينمو بالعمل كالنقدين والأنعام السائمة وغلة الأرض ,<lb/>ولعل الأصل في ذلك ما رووه في الحلي وأخذ به الحنفية مطلقًا , وقال الشافعية:<lb/>إنما الزكاة فيما حرم استعماله من الحلي وأعل البيهقي ما روي في زكاة الحلي بما<lb/>لا محل لذكره ولا لما قيل في الجواب عنه , والمعتمد عندي ما قاله الترمذي من أنه<lb/>لم يصح في هذا الباب شيء.<lb/>وفي نص القرآن أن الزكاة فيما يكنز من الذهب والفضة , وهو ما يجمع<lb/>بعضه فوق بعض , زاد بعضهم: وكان مخزونًا , هذا معناه في اللغة وهو بمعنى<lb/>الفاضل عن النفقة , واصطلح أكثر الفقهاء على جعله بمعنى ما وجبت فيه الزكاة فلم<lb/>تؤدَّ. والمتبادر أن المراد به النقود المضروبة لأنها هي التي تكنز وتنفق دون الحلي<lb/>والأواني. وفي حديث علي مرفوعًا: (قد عفوت لكم عن صدقة الخيل والرقيق<lb/>فهاتوا صدقة الرقة من كل أربعين درهمًا وليس في تسعين ومائه شيء , فإذا بلغت<lb/>مائتين ففيها خمسة دراهم) رواه أحمد وأبو داود والترمذي , وذكر الترمذي أنه<lb/>روي من طريق عاصم بن ضمرة وطريق الحارث الأعور عنه وقال: سألت محمدًا<lb/>- يعني البخاري - عن هذا الحديث فقال: كلاهما عندي صحيح. والرقة: هي<lb/>الدراهم المضروبة. وقد أيد القائلون: ليس في الحلي المباح زكاة قولهم بالقياس،<lb/>قال في حاشية المقنع: وقد تكلم عن روايتين في المذهب: ووجه الأولى ما روى<lb/>جابر عن النبي صلى الله عليه وسلم: (ليس في الحلي صدقة) ولأنه مرصد<lb/>لاستعمال مباح فلم تجب فيه الزكاة كالعوامل من البقر وثياب القنية , والأحاديث<lb/>التي احتجوا بها لا تتناول محل النزاع لأن الرقة هي الدراهم المضروبة اهـ. وما<lb/>ذكره من القياس على العوامل من البقر والثياب ظاهر جدًا.<lb/>وقد علم السائل أن الذي أعتقده في المسألة أن المحظور من استعمال الذهب<lb/>والفضة هو ما جاء به النص , وأن ما تجب فيه الزكاة هو ما ورد به النص , وقال<lb/>بعض العلماء: إن الاحتياط أن يزكى الحلي أي والآنية. وهو ما يوجبه الأكثرون.<lb/>وعلم أيضًا أن نصاب الفضة مائتا درهم وأن فيه ربع العشر , والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>بيع أنقاض المسجد وتجديد بنائه بثمنها<lb/>(س15) أ. ب في بيتنزورغ (جاوه) :<lb/>ما قولكم رضي الله عنكم في أنقاض مسجد موقوف خرب وأرادوا بناءه؛ فهل<lb/>يجوز بيع تلك الأنقاض التي لا تصلح للبناء وهي من خشب وقراميد , واستعمال<lb/>ثمنها في بناء ذلك المسجد أم لا؟ أفتونا مأجورين.<lb/>(ج) يستأذن القاضي الشرعي في ذلك وهو يأذن ببيع ما لا يستفاد منه إلا<lb/>ببيعه , وإنما يناط مثل هذا بأمر القاضي للمصلحة إذ ليس كل ناظر وقف يقف عند<lb/>حدود الشرع , فلو وكل الأمر إلى الناظر لباع بعضهم أوقافًا بدعوى تعذر الانتفاع<lb/>بها كذبًا وعدوانًا , ولا حاجة إلى بيان أننا لا نكلف حفظ هذه الأنقاض بغير فائدة<lb/>تدينًا وتعبدًا. ومن البديهي أن تجديد بناء المسجد في مكانه الموقوف يتعذر مع<lb/>وجود تلك الأنقاض , والأمر دائر بين بيع ما لا ينتفع به في بنائه وبين نقله إلى<lb/>مكان آخر يحفظ فيه , وهذا النقل والحفظ إنما يكونان بنفقة كأجرة الناقلين وأجرة<lb/>المكان الذي تحفظ فيه فأي كتاب أم أية سنة تعبدتنا بأن ننفق المال سدى لنحفظ ما<lb/>لا فائدة فيه للوقف؟ ! .<lb/>وإننا نرى الناس في مصر يبيعون أعيان الوقف ليستبدلوا بها أعيانًا أخرى<lb/>أكثر ريعًا والقاضي يأذن بذلك.<lb/>***<lb/>امتياز رجال الجنة على نسائها بالحور العين<lb/>(س16) محمد أفندي مهدي سليمان بميت القرشي:<lb/>تعلمون أن أهل الجنة يدخلونها بفضل الله ويتقاسمونها بالأعمال , فما بال<lb/>الرجل من أهلها يمتاز على المرأة بالحور العين الحسان يتمتع بهن وينعم بقربهن<lb/>فهل في ذلك من حكمة؟ .<lb/>(ج) الحور العين هم نساء الجنة , وما من امرأة تدخل الجنة إلا ويكون لها<lb/>فيها زوج فالتمتع بلذة الزوجية مشترك؛ إذ لا زوجية إلا بين ذكر وأنثى , ولعل<lb/>سبب السؤال هو توهم أن وصف الحور العين خاص بنساء يُخلَقن في الجنة وأن<lb/>نساء الدنيا لا يكنَّ حورًا عينًا في الجنة ولا دليل على ذلك.<lb/>***<lb/>أسئلة من سنغافوره<lb/>من الشيخ محمد بن عوض بن عبده، قال: إنه عرض ما يأتي من الأسئلة<lb/>على كثير من العلماء والفضلاء فأجابوه بأن أرسلها إلى السيد محمد رشيد وهي هذه<lb/>نذكرها ببعض تصرف حيث تكون عبارتها سقيمة:<lb/>(أفضل الناس بعد النبي صلى الله عليه وسلم)<lb/>(س17) مَن أفضل هذه الأمة بعد النبي صلى الله عليه وسلم بالنص لا<lb/>بالمزايا كالصلاة بالصحابة، وتسلسل الخلافة؟ وقال السائل: إنه يعرف وجه<lb/>التفضيل بهذه المزايا منذ كان ابن عشر؟ ! .<lb/>(ج) لا يوجد نص قطعي في القرآن أو حديث متواتر يدل على أن فلانًا<lb/>أفضل الناس بعد النبيين , وإنما هناك أحاديث آحاد مشتركة , ولا يصح منها شيء<lb/>قطعي الدلالة فحديث أبي الدرداء مرفوعًا: (ما طلعت شمس ولا غربت على أحد<lb/>بعد النبيين والمرسلين أفضل من أبي بكر) ضعيف أخرجه أبو نعيم في الحلية وفي<lb/>فضائل الصحابة وابن النجار وكذا ابن عساكر بالمعنى , وكذلك حديث علي والزبير<lb/>عند ابن عساكر: (خير أمتي بعدي أبو بكر وعمر) وحديث جابر عند<lb/>الخطيب: (علي خير البشر فمن أبى فقد كفر) قال: إنه حديث منكر , وهناك<lb/>أحاديث أخرى صحيحة أو حسنة الأسانيد لكنها ليست نصًا في التفضيل كحديث:<lb/>(أنت مني بمنزلة هارون من موسى إلا أنه لا نبي بعدي) قاله لعلي في صحيح مسلم<lb/>وغيره في الصحيحين بلفظ آخر وهو بمعنى حديث: (أنت أخي في الدنيا والآخرة)<lb/>رواه الترمذي والحاكم من حديث عمر. وكحديث: (لو كان بعدي نبي لكان<lb/>عمر بن الخطاب) رواه أحمد والترمذي عن عقبة بن عامر وغيرهما. وكل هذا<lb/>من المزايا. وخير للمسلمين أن يفوضوا أمر التفضيل إلى الله تعالى ولا يبحثوا فيه.<lb/>***<lb/>(خروج معاوية على عليّ)<lb/>(س18) ومنه: أفدنا عن معاوية بن أبي سفيان هل هو محق فيما ادعى<lb/>به على أمير المؤمنين علي بن أبي طالب في طلب الخلافة أو مخطئ أو فاسق<lb/>كما قال ابن حجر في الصواعق المحرقة أو عاصٍ؟ ! . نرجو الجواب الشافي ولا<lb/>نرضى بقولهم: المجتهد المصيب له أجران والمخطئ له أجر واحد! .<lb/>(ج) إن سيرة معاوية تفيد بجملتها وتفصيلها أنه كان طالبًا للملك ومحبًّا<lb/>للرياسة , وإني لأعتقد أنه قد وثب على هذا الأمر مفتاتًا وأنه لم يكن له أن يحجم<lb/>عن مبايعة علي بعد أن بايعه أولو الأمر أهل الحل والعقد , وإن كان يعتقد أنه قادر<lb/>على القيام بأعباء الأمة كما يقولون فما كل معتقد بأهليته لشيء يجوز له أن ينازع<lb/>فيه , وقد كان علي يعتقد أنه أحق بالخلافة ولما بايع الناس مَن قبله بايع لئلا يفرق<lb/>كلمة المسلمين ويشق عصاهم , ومعاوية لم يراعِ ذلك. وأنه هو الذي أحرج<lb/>المسلمين حتى تفرقوا واقتتلوا وبه صارت الخلافة ملكًا عَضوضًا , ثم إنه جعلها<lb/>وراثة في قومه الذين حولوا أمر المسلمين عن القرآن بإضعاف الشورى بل بإبطالها<lb/>واستبدال الاستبداد بها حتى قال قائلهم على المنبر: (مَن قال لي: اتق الله ضربت<lb/>عنقه) ! بعد ما كان أبو بكر يقول على المنبر: (وليت عليكم ولست بخيركم فإذا<lb/>استقمت فأعينوني وإذا زغت فقوِّموني) وكان عمر يقول: (مَن رأى منكم فيَّ<lb/>اعوجاجًا فليقومه) , وإنني على اعتقادي هذا لا أرى للمسلمين خيرًا في الطعن في<lb/>الأشخاص والنبز بالألقاب واللعن والسباب، وإنما عليهم أن يبحثوا عن الحقائق<lb/>ليعلموا من أين جاءهم البلاء فيسعوا في تلافيه مع الاتحاد والاعتصام والاقتداء<lb/>بالسلف الصالح في حسن الأدب لا سيما مع الصحابة الكرام.<lb/>***<lb/>(قبر هود عليه السلام)<lb/>(س19) أفيدوني عن قبر نبي الله هود، هل هو في حضرموت كما يزعم<lb/>بعض الحضارمة أم لا؟ .<lb/>(ج) من خصوصيات نبينا عليه الصلاة والسلام أن قبره معروف بطريق<lb/>القطع واليقين , ولا يعرف قبر لنبي آخر ولا بالظن الراجح وإنما هي شبهات<lb/>وأوهام.<lb/>وأما السؤال الرابع فهو عن نبي اسمه (عياد) إلا أن تكون قراءة العبارة قد<lb/>تعذرت عليَّ ولا أعرف في الأنبياء مَن اسمه عياد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p214" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1762.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو زبيد الطائي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصف الأسد</head>
               <lb/>لأبي زبيد الطائي<lb/>
               <lb/>دخل أبو زبيد الطائي على عثمان بن عفان رضي الله عنه في خلافته فقال له<lb/>(أي عثمان) : بلغني أنك تجيد وصف الأسد , فقال له: لقد رأيت منه منظرًا،<lb/>وشهدت منه مخبرًا لا يزال ذكره يتجدد على قلبي. قال: هاتِ ما مر على رأسك<lb/>منه. قال: خرجت يا أمير المؤمنين في صيَّابة من أفناء قبائل العرب [1] ذوي<lb/>شارة حسنة ترتمي بنا المهاري بأكسائها القزوانيات [2] , ومعنا البغال عليها العبيد<lb/>يقودون عتاق الخيل نريد الحارث بن أبي شمر الغساني ملك <placeName>الشام</placeName> , فاخروَّط [3] بنا<lb/>المسير في حمارة القيظ [4] حتى إذا عصبت [5] الأفواه، وذبلت الشفاه، وشالت [6]<lb/>المياه، وأذكت الجوزاء المعزاء [7] وذاب الصيخد [8] وصرَّ الجِنْدَب [9] وضايقت<lb/>العصفور الضب في وجاره [10] قال قائلنا: أيها الركب غوروا بنا في ضوح [11]<lb/>هذا الوادي؛ فإذا وادٍ كثير الدغل [12] دائم الغلل [13] شجراؤه مغنة وأطياره مرنة،<lb/>فحططنا رحالنا بأصول دوحات كنهبلات [14] فأصبنا من فضلات المزاود [15]<lb/>وأتبعناها بالماء البارد، فإنا لنصف حر يومنا ومماطلته ومطاولته إذ صرّ [16]<lb/>أقصى الخيل أذنيه، وفحص الأرض بيديه، ثم ما لبث أن جال فحمحم [17] وبال<lb/>فهمهم [18] ثم فعل فعله الذي يليه واحد بعد واحد فتضعضعت الخيل، وتكعكعت<lb/>[19] الإبل، وتقهقرت البغال. فمِن نافرٍ بشكاله [20] وناهضٍ بعقاله [21] فعلمنا أن<lb/>قد أُتينا وأنه السبع لا شك فيه، ففزع كل امرئ منا إلى سيفه واستله من جربانه<lb/>[22] ثم وقفنا له زردقًا [23] , فأقبل يتظالع [24] في مشيته كأنه مجنوب أو في هجار<lb/>[25] لصدره نحيط [26] ولبلاعيمه [27] غطيط، ولطرفه وميض [28] ولأرساغه<lb/>نقيض [29] كأنما يخبط هشيمًا [30] أو يطأ صريمًا [31] وإذا هامة كالمجن، وخدّ<lb/>كالمسن، وعينان سجراوان [32] كأنهما سراجان يقدان [33] , وقصرة ربلة [34]<lb/>ولهزمة رهلة [35] وكتد مغبط [36] وزور مفرط [37] وساعد مجدول وعضد مفتول<lb/>وكف شثنة البراثن [38] إلى مخالب كالمحاجن [39] , ثم ضرب بذنبه فأرهج [40]<lb/>وكشر فأفرج عن أنياب كالمعاول [41] ، مصقولة، غير مفلولة، [42] وفم أشدق،<lb/>[43] كالغار الأخرق، ثم تمطَّى [44] فأسرع بيديه، وحفز [45] وركيه برجليه، حتى<lb/>صار ظله مثليه، ثم أقعى فاقشعرّ [46] ثم مثل فاكفهرّ [47] ثم تجهم فازبأر [48] . فلا<lb/>والذي بيته في السماء ما اتقيناه بأول من أخ لنا من بني فزارة، كان ضخم الجزارة<lb/>[49] فوهصه [50] ثم أقعصه [51] فقضقض متنه [52] وبقر بطنه، فجعل يالغ [53]<lb/>في دمه. فذمرت [54] أصحابى فبعد لأي [55] ما استقدموا , فكر مقشعر الزبرة [56]<lb/>كأن به شيهمًا حوليا [57] فاختلج [58] من دوني رجلاً أعجر ذا حوايا [59] فنفضه<lb/>نفضة فتزايلت أوصاله [60] وانقطعت أوداجه [61] , ثم نهم [62] فقرقر، ثم زفر<lb/>فبربر [63] ثم زأر فجرجر [64] ثم لحظ، فواللهِ لخِلت البرق يتطاير من تحت جفونه،<lb/>عن شماله ويمينه، فارتعشت الأيدي واصطكَّت [65] الأرجل وأطَّت [66] الأضلاع،<lb/>وارتجت الأسماع، وحمجت [67] العيون وانخزلت المتون [68] ولحقت الظهور<lb/>بالبطون ثم ساءت الظنون:<lb/>عَبوس شموس مصلخدّ خنابس [69] <gap resp="#org_MS"/> جريء على الأرواح للقرن قاهر<lb/>منيع ويحمي كل وادٍ يريده <gap resp="#org_MS"/> شديد أصول الماضغين مكابر<lb/>براثنه شثن وعيناه في الدجى <gap resp="#org_MS"/> كجمر الغضا في وجهه الشر ظاهر<lb/>يدل بأنياب حداد كأنها <gap resp="#org_MS"/> إذا قلص الأشداق عنها خناجر [70]<lb/>فقال عثمان رضي الله عنه: اكفف لا أُمَّ لك؛ فلقد أرعبت قلوب المسلمين<lb/>ولقد وصفته حتى كأني أنظر إليه يريد يواثبني! . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصيابة بالتشديد: من الناس جماعتهم ولبابهم , وأفناء الناس: نُزَّاعهم من هنا وهنا.<lb/>(2) المهاري: جمع مهرية الإبل المنسوبة إلى مهرة وهي تسبق الخيل.<lb/>(3) اخروط المسير: طال وامتد.<lb/>(4) حمَّارة القيظ: شدة الحر.<lb/>(5) عصبت الأفواه: جف ريقها.<lb/>(6) يريد بشالت: قلت أو نفدت وهو من شالت الناقة: إذا قل لبنها , وأصله شول ذنبها للقاح وهو يكون عند قلة اللبن أو جفافه , وقالوا: شوّلت القربة والمزادة قال في التاج: ولا يقال شالت.<lb/>(7) المعزاء: الأرض الحزنة ذات الحجارة الصلبة , والجوزاء: برج تكون الشمس فيه صيفًا يريد أن شمس الجوزاء أشعلت الأرض.<lb/>(8) الصيخد: عين الشمس وقوله: ذاب مبالغة بأن الحر قد بلغ نهايته.<lb/>(9) صرَّ: صوَّت والجِندب (كدرهم) : صغير الجراد يلازم أشجار الزيتون والكَرْم في حر الصيف وهو لا يصر إلا عند ما يُحْمَى وطيس الحر.<lb/>(10) وجار الضب: جُحره وإذا اشتد لجأت العصافير إلى الظل ولو في الأوْجِرَة.<lb/>(11) قال في الأساس: أخذ في ضوح الوادي وأضواح الأودية: وهي محانيها ومكاسرها، أي حيث الظل وفي نسخة الأساس المطبوعة ضوج بالجيم وهو موافق لما في القاموس ولكن شارحه استدرك عليه الضوح في باب الحاء ناقلاً عن الأساس.<lb/>(12) الدغل: الشجر الكثيف الملتف والنبت الكثير المشتبك.<lb/>(13) الغلل: الماء الذي يجري بين الأشجار.<lb/>(14) الدوحة: الشجرة العظيمة، جمعه: دوح ودوحات وشجر كَنَهْبَل كسَفَرْجلَ: عظيم فهو وصف مؤكد.<lb/>(15) المزاود: أوعية طعام المسافرين.<lb/>(16) صر أذنيه: نصبهما للسماع.<lb/>(17) حمحم: صهل بقلق.<lb/>(18) همهم: ردد صوته من شدة الخوف.<lb/>(19) تكعكعت: أحجمت وتأخرت إلى الوراء.<lb/>(20) الشكال: حبل تشد به قوائم الدابة وهو خاص بالدواب.<lb/>(21) العقال: حبل يعقل به البعير في وسط ذراعه وهو خاص بالأباعر.<lb/>(22) جربان السيف: غمده.<lb/>(23) زردق كجعفر بزاي فراء، وبراء فزاي: الصف القيام من الناس، قال أبو الطيب - يصف فتك سيوف جيش ممدوحه بعدوهم -: لقد وردوا ورد القَطَا شفراتها / ومروا عليها رزدقًا بعد رزدق.<lb/>(24) يتظالع: يتغامز من الظلع وهو عرج قليل , والمجنوب: المصاب بذات الجنب.<lb/>(25) الهجار: حبل يشد في رسغ البعير إلى حقوه.<lb/>(26) النحيط: الزفير.<lb/>(27) البلاعيم: مجاري الطعام في الحلق.<lb/>(28) الوميض: لمعان البرق الخفيف.<lb/>(29) الرسغ: كقفل وبضمتين: الموضع المستدق بين الحافر وموصل الوظيف من اليد والرجل ومفصل ما بين الساعد والكف، والساق والقدم ومثل ذلك من كل دابة والنقيض: صوت المفاصل ومنها الأرساغ وكذا صوت الأصابع والأضلاع والرحال وما في معناها.<lb/>(30) الهشيم: النبات اليابس.<lb/>(31) للصريم معانٍ كثيرة أوجهها هنا: الأرض المحصود زرعها فهو يشبه صوت أرساغه بصوت خابط الهشيم وواطئ الصريم , والخبط: الوطء الشديد , والمجن: الترس , والمسن: ما يسن عليه يعني أن وجهه لا لحم عليه.<lb/>(32) سجراوان: مشوب بياضهما بحمرة.<lb/>(33) القصرة كبقرة: أصل العنق إذا غلظت.<lb/>(34) الربلة: الكثيرة اللحم.<lb/>(35) اللِّهْزِمة (كعكرمة) بالكسر: عظم ناتئ في اللحي تحت الأذن أو مجتمع اللحم بين الماضغ والأذن، ورهلة: مسترخية.<lb/>(36) الكتد: الكاهل أو مجتمع الكتفين ومغبط: محبوك أو مرتفع.<lb/>(37) الزور: وسط الصدر، ومفرط: ممتلئ وهو مجاز والأصل فيه أن يستعمل للغدير ونحوه فيقال: غدير مفرط أي ملآن ماءً.<lb/>(38) كف شثنة: غليظة، والبراثن جمع برثن كقنفد: هي من السباع كالأصابع من الإنسان.<lb/>(39) مخالب الأسد: أظافره، والمحاجن جمع مِحجن كمنبر: وهو العصا المنعطفة الرأس قوله ثم ضرب إلخ عطف على قوله فأقبل يتظالع إلخ.<lb/>(40) أرهج: أثار الغبار.<lb/>(41) المعاول: الفئوس العظيمة.<lb/>(42) مفلولة: مثلمة.<lb/>(43) أشدق: عظيم الشدقين.<lb/>(44) تمطى: تمدد وتبختر.<lb/>(45) حفز وركيه برجليه: دفعهما بهما وهو مُثنى ورك ككتف: هي ما فوق الفخذ.<lb/>(46) أقعى: جلس على أليتيه، ونصب فخذيه، واقشعر: ارتعد.<lb/>(47) اكفهر: كلح وعبس.<lb/>(48) الجهم الوجه: الغليظ السمج وتجهمه: قابله بوجه جهم، وازبأر: تنفش وتهيأ للشر.<lb/>(49) الجزارة كنخالة: أطراف الجزور وهي اليدان والرجلان والرأس.<lb/>(50) وهصه: رماه وضرب به الأرض.<lb/>(51) أقعصه: قتله مكانه وأجهز عليه.<lb/>(52) قضقض متنه: كسر ظهره وبقر بطنه: شقَّه.<lb/>(53) يالغ: يشرب بطرف لسانه.<lb/>(54) ذمره على الشيء: حثَّه عليه لائمًا أو معنِّفًا ليجد فيه.<lb/>(55) لأي: بطء.<lb/>(56) مقشعر الزبرة: منتصب شعر ما بين الكتفين وهي لبدته.<lb/>(57) الشيهم كبيرق: القنفذ العظيم، والحولي: الذي مر عليه الحول.<lb/>(58) اختلج: انتزع واجتذب.<lb/>(59) الأعجر: الممتلئ جدًا أو عظيم البطن , والحوايا: الأمعاء.<lb/>(60) تزايلت: تباينت وانفصلت , وأوصاله جمع وصل كنسر: وهي المفاصل أو مجتمع العظام.<lb/>(61) الأوداج: العروق التي تقطع بالذبح.<lb/>(62) نهم بمعنى نحم: أي تنحنح , وقرقر: هدر وزأر.<lb/>(63) زفر: أخرج صوته يمده بصوت , وبربر: صوت.<lb/>(64) زأر: صات من صدره , وجرجر: ردد صوته في حنجرته.<lb/>(65) اصطكت: اضطربت.<lb/>(66) الأطيط: صوت الرحل الجديد وما يشبهه وصوت الظهر والجوف عند الجوع , وأطَّت الإبل: أنَّت من التعب أو الحنين.<lb/>(67) التحميج: هو نظر الفَزِع المذعور والمتحير المبهوت، فالأول يكون بدوران الحدقة , والثاني يكون بإدامة النظر مع فتح العينين، وكلاهما يصح هنا.<lb/>(68) انخزلت المتون: أي انكسرت الظهور.<lb/>(69) المصلخدّ: المنتصب قائمًا، الشموس: الممتنع لا يمكِّن منه أحدًا، الخنابس: الكريه المنظر والقوي الشديد الثابت، وهو من أسماء الأسد.<lb/>(70) يدل بالشيء: يجترئ بسببه، يقال: أدلّ بقوته وسلطانه، وأدلت بحسنها وجمالها،<lb/>والأشداق: نواحي الفم، وقلصها: فرجها وزواها بنحو التكشير.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p218" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1763.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أديب متنكر</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد شرح ديوان أبي تمام</head>
               <lb/>تابع لما في الجزء الثاني<lb/>
               <lb/>(ص233)<lb/>شاكي الجوانح من خلائق ظالم <gap resp="#org_MS"/> شاكي السلاح على المحب الأعزل<lb/>(شاكي السلاح: تام السلاح) قولهم: شاكي السلاح إما أن يكون من<lb/>الشوكة فيكون أصله شائك ومعناه حديد السلاح ماضيه , وإما أن يكون من الشك<lb/>ويكون أصله شاكك ومعناه حامل السلاح. فالتمام ليس من معنى شاكي كما هو<lb/>ظاهر.<lb/>(ص254)<lb/>رأيتك للسفْر المطرَّد غاية <gap resp="#org_MS"/> يؤمونها حتى كأنك منهل<lb/>(السفْر: السفَر سكنت الفاء ضرورة والمطرد: الطويل) السفر هنا ليس<lb/>أصله مفتوح الفاء فسكنه وإن مصدر، كما يفهم من قول الشارح وإنما هو بسكون<lb/>الفاء من الأصل؛ لأنه جمع سافر كصحْب جمع صاحب يقال: نحن قوم سفْر أي<lb/>مسافرون، والمطرد اسم مفعول لطرده عن البلد بمعنى أبعد يقال: فلان مشرد مطرد<lb/>وهو نعت لسفر باعتبار لفظه كما أن يؤمون عاد إليه باعتبار معناه. والمطرد إنما<lb/>يكون بمعنى الطويل إذا أجري على اليوم نعتًا يقال: يوم مطرد أي طويل كامل تام<lb/>يقول الشاعر: إن المسافرين الذين شردهم عن أوطانهم البؤس والشقاء يؤمونك كما<lb/>يؤم العطاش المناهل.<lb/>(ص254)<lb/>وإلا تكن تلك الأماني غضة <gap resp="#org_MS"/> ترفّ فحسبي أن تصادف ذبلا<lb/>(ذبلاً: يابسة) يقول الشاعر: إذا لم أصادف أماني غضة طرية فإني<lb/>راضٍ أن تكون ذابلة لا غضة ولا يابسة , وقد بينا معنى الذبول في الكلام على<lb/>بيت صحيفة 228 وتفسير الذبول هنا باليبس فضلاً عن كونه لا يصح لغة لا<lb/>ينطبق على قصد الشاعر ولا يلائم غرضه، فإن ما يريد الإنسان ويتطلبه لا يسميه<lb/>أمنية ما لم يكن فيها شيء من الفائدة والنفع ولو قليلاً , وتلك القلة كنَّى عنها الشاعر<lb/>بالذبول فلو أراد بالذبول اليبس كان كناية عن خيبته وعدم نيله لأمانيه وقوله<lb/>(حسبي) ينافي هذا كما لا يخفى.<lb/>(ص269)<lb/>قُدعتم فمشيتم مشية أممًا <gap resp="#org_MS"/> كذاك يحسن مشي الخيل باللجم<lb/>(قدعتم: لجمتم) لعل صوابه: ألجمتم لأنه يقال: ألجمت الفرس لا لجمته.<lb/>ثم إن تفسير القدع بالإلجام لا أراه صحيحًا , وإرادة معناه الموضوع له نهاية في<lb/>الحسن. القدع: الكف قدعه فانقدع وقدعت الفرس إذا كففته بلجامه لتنهنه من حدة<lb/>جريه فالشاعر يقول: ردعتم عن مرامكم وكففتم عن غيكم كما تكف الخيل بلجمها<lb/>فتمشي مشيتها المعهودة.<lb/>(ص271)<lb/>أرض مصرّدة وأخرى تثجم <gap resp="#org_MS"/> تلك التي رزقت وأخرى تحرم<lb/>(مصردة: لا شجر بها) الأرض التي لا شجر بها يقال لها: مِصراد<lb/>كمفتاح لا مصردة , أما المصردة هنا فمن التصريد ومعناه التقليل , وصرد له<lb/>العطاء قلله , وصرد السقي قطعه دون الري وشراب مصرد مقلل.<lb/>قال النابغة:<lb/>وتسقي إذا ما شئت غير مصرد <gap resp="#org_MS"/> بصهباء في حافاتها المسك كارع<lb/>وقرن الإثجام بالتصريد هنا مثل قرن الوابل بالطل في الآية الكريمة.<lb/>(ص294)<lb/>وبالخدلة الساق المخدّمة الشوى <gap resp="#org_MS"/> قلائص يتبعن العبنَّى المخدّما<lb/>(المخدمة: المستديرة التحجيل فوق الأشاعر) ما ذكره لا يصلح هنا لا في<lb/>تفسير الكلمة الأولى (المخدمة) ولا في تفسير كلمة القافية (المخدما) لأن ما ذكره<lb/>من صفات التحجيل وهو للخيل. وكلمة القافية جارية على العبنى وهو العظيم من<lb/>الجِمال كما قال الشارح وهي من الخَدَمَة (محركة) سير غليظ يشد في رسغ البعير ,<lb/>أما المخدمة الواقعة في الشطر الأول , وفسرها الشارح بما فسر فهي وصف<lb/>للغادة التي وصفها بامتلاء الساق ثم قال: إن شواها أي يديها ورجليها مخدمة أي<lb/>مخلخلة؛ لأن الخدمة أيضًا تأتي بمعنى الخلخال كما تأتي بمعنى السير المذكور ,<lb/>ومعنى البيت أن المنزل تبدل قطينه فبعد أن كانت تمرح فيه الغواني ذات الخلاخيل<lb/>صارت ترتع فيه النياق اللائذة بفحلها المشدود الرسغ بالسير.<lb/>(ص303)<lb/>قد قلصت شفتاه من حفيظته <gap resp="#org_MS"/> فخيل من شدة التعنيس مبتسما<lb/>(قلصت: كمدت) الكمد والكمدة تغير اللون وذهاب صفائه , وليس هذا<lb/>المعنى من التقليص في شيء. والتقليص له معان وإذا أسند إلى الشَّفَة فقيل:<lb/>تقلصت شفته أو قلصت - كان بمعنى انزوت وتشمرت علوًا , وهذا ما أراده<lb/>الشاعر.<lb/>(ص323)<lb/>ويوم المصدفية حين ساموا <gap resp="#org_MS"/> أنو شروان خطبًا غير هين<lb/>(ساموا: أذاقوا) سام فلانًا الأمر كلفه إياه وسامه خسفًا أولاه إياه وأراده<lb/>عليه , وهذا المعنى في السوم مجاز كما في الأساس , وأصله أن يحاول صاحب<lb/>السلعة بيعها بثمن ويريده مشتريها على أقل منه. فقول شاعرنا هنا من قبيل السوم<lb/>المجازي أي أرادوا أنو شروان على التوسط في خطب اعتدوه له , وهو يحاول<lb/>التفصي منه لأنهم أذاقوه إياه , وإذا فسرنا الكلمة هنا بالإذاقة نكون حمَّلناها ما لا<lb/>طاقة لها به لا حقيقةً ولا مجازًا.<lb/>(ص324)<lb/>تآمرت نكبات الدهر ترشقني <gap resp="#org_MS"/> بكل صائبة عن قوس غضبان<lb/>(تآمرت: اتفقت) تآمروا تشاوروا كأتمروا , وإسناد التآمر إلى النكبات<lb/>إسناد مجازي لطيف. وتفسير التآمر بالاتفاق عدول بالكلمة عن معناها المستعملة<lb/>فيه واللائق بها هنا. وإذا قيل: إن التشاور على الرشق لا يقتضي الرشق بالفعل<lb/>قلنا: والاتفاق عليه لا يقتضيه أيضًا وإنما هو شيء يفهم من المقام.<lb/>(ص344)<lb/>أميلوا العِيس تنفخ في بُراها <gap resp="#org_MS"/> إلى قمر الندامى والنديّ<lb/>(البُرى: التراب) البرى بضم الباء جمع برة وهي حلقة تجعل في أنف<lb/>البعير تكون من صفر ونحوه ومنه قول المقصورة (يرعفن بالأمشاج من جذب<lb/>البرى) , والعيس إذا أوضعت في السير تجعل تنفخ ونفخها يمر على تلك الحلقات<lb/>المعلقة في أنوفها لا التراب الذي على الأرض على أنه لا معنى لإضافة التراب إلى<lb/>العيس.<lb/>(ص413)<lb/>كالليل أو كاللوب أو كالنوب <gap resp="#org_MS"/> منقادة لقادر غربيب<lb/>(اللوب: الإبل السود) اللابة: الإبل المجتمعة السود على أنه لا يمكن أن<lb/>تراد الإبل السود هنا قط لئلا يكون من قبيل تشبيه الشيء بنفسه؛ لأن الشاعر إنما<lb/>يصف الإبل ويظهر من تشبيهه لها بالليل والزنج أنها كانت سوداء فكيف يشبهها<lb/>وهي سود بالإبل السود. وإنما اللوب هنا جمع لوبة وهي الحَرة , والحرة بفتح<lb/>الفاء أرض ذات حجارة سوداء ومنه قولهم: أسود لوبي نسبة إليها وتسمى الحرة<lb/>أيضًا لابة ومنه لابتا المدينة.<lb/>هذا ما أردت محادثة الشارح فيه أو مؤاخذته عليه مما سبق من الخاطر الكليل<lb/>لأول وهلة , ويخيل لي أنه لو بالغ منتقد في انتقاده لعثر على أكثر مما عددته عليه<lb/>وقد أضربت عن كثير مما غلب على ظني تحريفه أو تصحيفه كقول الشاعر<lb/>(ص 27) :<lb/>فضربت الشتاء في أخدعيه <gap resp="#org_MS"/> ضربة غادرته قودًا ركوبًا<lb/>فقال الشارح: (القود: البعير المسن) والصحيح أن القود بالقاف: الخيل، أما<lb/>البعير المسن فيقال له: العود بالعين المهملة. وأظهر من ذلك قول الشاعر في<lb/>(ص449) :<lb/>قضيب من الريحان في غير لونه <gap resp="#org_MS"/> وأم رشا في غير أكراعها الخمش<lb/>فقال الشارح: (الخمش: المخدشة) والصواب أن الكلمة في البيت مصحفة<lb/>عن الحمش بالحاء المهملة وهي جمع أحمش الدقيق الساقين أي ضئيلهما , وقد<lb/>حمشت ساقه وهو حمش الساقين , ومنه قول الحماسي يهجو امرأة:<lb/>وساق مخلخلها حمشة <gap resp="#org_MS"/> كساق الجرادة أو أحمش<lb/>ومثله ما في (ص35) :<lb/>كالأجدل الغطريف لاح لعينه <gap resp="#org_MS"/> خزر وأنت عليه مثل الأجدل<lb/>فقال الشارح: (الخزر: الحساء الدسم) مع أن الأجدل - الذي هو الصقر -<lb/>لا يأكل الأطعمة الدسمة ولا ينقض عليها وإنما الكلمة خزر كصرد ولامها زاي لا<lb/>راء ومعناها ذكر الأرانب , وهو من طعام الأجادل يقول: إن الشاعر على صهوة<lb/>فرسه كالصقر يعلو صقرًا رأى أرنبًا فجدَّ في أثره.<lb/>ونظيره أيضًا ما في (ص256) :<lb/>أبا جعفر إن الجهالة أمها <gap resp="#org_MS"/> ولودٌ وأم العلم جذاء حائل<lb/>فقال الشارح: (جذاء: بلا ثدي) فسرها على كونها من الجذ بالذال المعجمة<lb/>وهو القطع , وإنما هي جداء بالدال المهملة وهي المرأة الصغيرة الثدي والذاهبة<lb/>اللبن لعيب خلقي في ثديها وقوله (حائل) يؤيد هذا المعنى.<lb/>على أن الشارح حفظه الله تساهل في تفسير كثير من الكلمات تساهلاً ربما لم<lb/>يرضِ نقاد اللغة ولم يستجيزوه من مثله مثل قوله (منى) جمع أمنية، (جيش<lb/>أزب) متجمع، (السنان) الرمح، (الأيكة) الشجرة، (أحرج) أجبر،<lb/>(الحديث سرار) سر، (الصبر) الدواء المر، (الفرند) السيف، (الصفاة)<lb/>الصوانة، (تهفو خلائقه) تضطرب، (يجم) يترك، (الطوَل) الحبل الطويل،<lb/>(سيديل) سينتقم، (المعرس) المنزل، (الاصطلاء) الالتهاب، (الوابل)<lb/>المطر، (البنان) الأصابع، (لاحب) طريق مُزجاة كاسدة، (النكال) المصيبة،<lb/>(الهنات) الأمور، (شكائم) انتصارات، (اقتضى) طلب القرض، (يخترمن)<lb/>يخترقن - في نظائر ذلك مما كان من باب التفسير بالأعم أو بالأخص أو باللازم ,<lb/>وهو ما يأباه المدققون في اللغة ويرون التسامح فيه غلطًا فاحشًا وجريمة لا تُغتفر.<lb/>بقي لي كلمة لا أحب أن أبلغ بالكلام آخره ما لم أحدث بها حضرة الشارح<lb/>وهي أني عددت عليه كلمات هي من قبيل المشترك وقد فسرها بمعناها غير المراد<lb/>للشاعر كتفسيره للبرى بأحد معنييه وهو التراب مع أن المراد معناه الآخر كما مر<lb/>آنفًا , فإن ذهب حضرة الشارح إلى أن تفسيره للمشترك بغير المراد منه غير<lb/>موضع للانتقاد لكونه لم يخالف فيه أصل وضع اللغة وأنه في ذلك لم يخرج عن<lb/>كونه شارحًا لديوان أبي تمام وعدَّ مؤاخذتي له على تلك الكلمات مؤاخذة في غير<lb/>محلها وعلى غير الوجه الذي أعلنه في طلب الانتقاد - إن زعم ذلك كان من يفسر<lb/>قوله تعالى: {فِيهَا عَيْنٌ جَارِيَةٌ} (الغاشية: 12) بقوله: العين: الباصرة،<lb/>والجارية: الفتاة! - يصح أن يسمى مفسرًا للقرآن وشارحًا لكلام الله تعالى،<lb/>وكنت إذ ذاك جديرًا بسحب الكلام وطلب العفو والسلام. اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p223" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1764.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب الجواب الصحيح لمَن بدَّل دين المسيح)<lb/>طُبع منذ سنة أو أكثر هذا الكتاب النفيس لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية رحمه<lb/>الله تعالى وهو أربعة أجزاء , وقد كتبه ردًّا على كتاب أذاعه النصارى في عصره؛<lb/>فعلمنا أن القوم هم الذين كانوا يعتدون في الماضي كما يعتدون في هذا العصر وما<lb/>كانوا إلا محجوجين في كل زمان.<lb/>ذكر المؤلف في مقدمة كتابه أن ذلك الكتاب ورد عليهم من قبرص وأنه مؤلف<lb/>من ستة فصول:<lb/>(1) في أن محمدًا صلى الله عليه وسلم لم يُبعث إليهم بل إلى الجاهلية من<lb/>العرب.<lb/>(2) أنه أثنى في القرآن على دينهم بما أوجب أن يثبُتوا عليه.<lb/>(3) أن نبوات الأنبياء المتقدمين تشهد لدينهم الذي هم عليه فوجب ثباتهم<lb/>عليه.<lb/>(4) أن ما هم عليه من التثليث ثابت بالعقل والنقل.<lb/>(5) أنهم موحدون!<lb/>(6) أن المسيح جاء بعد موسى بغاية الكمال فلا حاجة بعده إلى شرع.<lb/>وقد أورد كلامهم في كل فصل وردّ عليه بالعقل والنقل من كتبهم فدل على أنه<lb/>كان مطّلعًا عليها أتم الاطلاع , وأيد بيان الحق في جميع المسائل بآيات الكتاب<lb/>العزيز والأحاديث النبوية بما يعهد في كلامه من البسط والإيضاح. وفي هذا<lb/>الكتاب من الفوائد النادرة في العلم والتاريخ وإيضاح المشكلات الغامضة في الدين<lb/>وغيره ما لا يوجد في كتاب سواه , ومن أعظم مواضع العبر في الكتاب ذلك الفصل<lb/>الذي عقده في الجزء الرابع لبيان وجوه العدل ومقصود العبادات وتفضيل هذه في<lb/>الأمة على أهل الكتاب بالعلم والعمل.<lb/>قال: (فأما العلوم فهم - يعني المسلمين - أحذق في جميع العلوم من جميع<lb/>الأمم حتى العلوم التي ليست بنبوية ولا أخروية كعلم الطب مثلاً والحساب ونحو<lb/>ذلك (أي من العلوم الكونية، طبيعية ورياضية) هم أحذق فيها من الأمتين<lb/>ومصنفاتهم فيها أكمل بل هم أحسن علمًا وبيانًا لها من الأوائل الذين كانت غاية<lb/>علمهم. وقد يكون الحاذق فيها مَن هو عند المسلمين منبوذ بنفاق وإلحاد ولا قدر له<lb/>عندهم , لكن يحصل له بما يعلمه من المسلمين من العقل والبيان ما أعانه على<lb/>الحذق في تلك العلوم فصار حثالة المسلمين أحسن معرفة وبيانًا لهذه العلوم من<lb/>المتقدمين) ! .<lb/>ثم ذكر براعة المسلمين في العلوم الإلهية والأخلاق والسياسة الملكية والمدنية<lb/>وانتقل من هنا إلى بيان المقصود من العبادة عند المتفلسفة وغيرهم، ولا شك أن<lb/>المسلمين كانوا إلى عهده أكمل الأمم في علوم الدين والدنيا. فماذا عساه يقول لو<lb/>خرج من قبره ورأى حالة المسلمين اليوم في العلم وكيف وصلوا إلى درجة صاروا<lb/>يحاربون فيها العلوم باسم الدين وصارت حثالة أهل الكتاب أعلم من أشهر علمائهم<lb/>في هذه العلوم التي كانت حثالة المسلمين أعلم بها وأحسن بيانًا من علمائهم؟ ! .<lb/>هل انقلبت الحال واستحالت طبيعة الإسلام أم المسلمون اليوم أوسع علمًا<lb/>وأشد اعتصامًا بالدين من سلفهم منذ اشتغلوا بعلوم الدين في القرون الأولى إلى زمن<lb/>ابن تيمية المتوفى سنة 728 ولذلك ظهر لهم ما لم يظهر لسلفهم من منافاة الاشتغال<lb/>بالعلوم الدينية لتحصيل العلوم الكونية؟ ! .<lb/>لا يتجرّأ أحد منهم على هذه الدعوى فليعتبر المسلمون بماضيهم وحاضرهم<lb/>وبمخالفة خلفهم الطالح لسلفهم الصالح.<lb/>هذا وإن الكتاب يباع عند أحد طابعيه الشيخ مصطفى القباني بخان الخليلي<lb/>وفي مكتبة المنار , وثمن النسخة منه مجلدة اثنان وعشرون قرشًا صحيحًا.<lb/>***<lb/>(ضوء الصبح المسفر)<lb/>أَحَسِبَ الناس أن المسلمين لم يصنفوا فيما يسمى عند أهل الغرب بعلم أدب<lb/>اللغة وتاريخ اللغة؟ ! ولو اطَّلعوا على ما أبقت عليه حوادث الزمان من كتب سلفنا<lb/>في دارنا وما جذبته مغناطيسية العلم والعمران منها إلى ديار أوربا؛ لعلموا أن القوم<lb/>ما غادروا متردّما فقد أوفوا على الكمال في بعض العلوم والفنون أو قاربوا ,<lb/>ووضعوا لبعضها الأسس لنبني أو بنوا لنُتم ونكمل فنقصنا ما كملوا وهدمنا ما بنوا<lb/>وعفونا تلك الأسس حتى جهلنا مكانها!<lb/>هذا كتاب (صبح الأعشى في كتابة الإنشا) من أنفس الكتب المطولة في<lb/>أدب اللغة وتاريخها وضعه الشيخ أحمد بن علي القلقشندي المصري المتوفى سنة 821 , وهو يدخل في سبعة أسفار عظيمة عني ناظر دار الكتب المصرية<lb/>(الكتبخانة الخديوية) بطبعها على نفقتها ولكنه لا يطبع منه إلا نسخًا قليلة يريد حفظ<lb/>بعضها في دار الكتب وتوزيع باقيها على دور الكتب في أوربا.<lb/>وللكتاب مختصر للمؤلف سماه (ضوء الصبح المسفر) أودعه صفوة مسائله<lb/>وخلاصة مباحثه فكان سفرين عظيمين نشده محمود أفندي سلامة فوجد جزءًا منه<lb/>فطبعه طبعًا حسنًا بحرف مثل حرف المنار على ورق أنظف من ورقه , وقد<lb/>ناهزت صفحاته نصف الألف وهو مشتمل على مقدمة وعشرة أبواب وخاتمة. وفي<lb/>الأبواب فصول.<lb/>أما المقدمة ففي مبادئ يجب تقديمها على الخوض في كتابة الإنشاء. وفيها<lb/>خمسة أبواب أربعة منها في التعريف بحقيقة ديوان الإنشاء وأصل وضعه في<lb/>الإسلام واستقراره بدار الخلافة وتفرقه بعد ذلك في الممالك وفيه فصلان , والخامس<lb/>في قوانين ديوان الإنشاء وترتيب أحواله ورتبة صاحب الديوان وصفاته الواجبة فيه<lb/>وآدابه وأرباب وظائفه من الكُتاب وغيرهم في القديم والحديث وفيه أربعة فصول.<lb/>وأما المقالة الأولى ففي ما يحتاج إليه الكاتب وتدعو إليه ضروراته وفيها بابان.<lb/>وأما الثانية ففي ما يحتاج إليه من معرفة أحوال الأرض وجهاتها ورياحها وفيه ثلاثة<lb/>أبواب. ولو أردت أن أسرد للقارئ ملخص فهرس هذا الجزء على هذا النحو لقال:<lb/>إنه لم يترك شيئًا يشتاقه طالب الأدب والتاريخ في هذا الموضوع إلا وخاض فيه<lb/>لا سيما الأمور الرسمية كالأسماء والكُنَى والألقاب والنعوت ورقاع كاتب السر<lb/>وقوائم الوزارة ومربعات الجيش والمناشير والإقطاعات والمستندات والبيعة والعهود<lb/>والتقاليد والتعاويض والمراسيم والتواقيع وما يتعلق بالحرب والهدن والصلح والأمان<lb/>من الاصطلاحات وغير ذلك من الأمور الرسمية وغير الرسمية كمكاتبات الإخوان<lb/>والتهاني والتعازي والبشارات والشفاعات وكالأدوات الفنية ومنها: آلات الدواة<lb/>وهي خمس عشرة , ومنها الكلام في الورق وأشكاله. وجملة القول إنه لا يستغني<lb/>أديب ولا مؤرخ عن هذا الكتاب.<lb/>وهو يطلب من ناشره في مطبعة الواعظ بدرب الجماميز , وثمن النسخة منه<lb/>ثلاثون قرشًا صحيحًا وانتقدنا على ناشره أن نشره بغير جدول للفهرس فوعد بجمع<lb/>الفهرس وطبعه.<lb/>***<lb/>(تربية المرأة والحجاب)<lb/>قد صادف هذا الكتاب من الرواج ما أنفد نسخ الطبعة الأولى منه فأعاد مؤلفه<lb/>(محمد طلعت بك حرب) طبعه على نفقته إجابة لكثرة الطالبين له , وقد افتتح<lb/>الطبعة الثانية بمقدمة أودعها ما كتبناه في المنار تفسيرًا لقوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ<lb/>الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ} (البقرة: 228) مقتبسًا من دروس الأستاذ رحمه الله<lb/>تعالى وختمها بعلاوة هي عدة مقالات من مقالاتنا التي نشرناها في المنار تحت<lb/>عنوان (الحياة الزوجية) فكانت زيادة هذه الطبعة على الأول بنحو ربع الكتاب<lb/>فصارت صفحات الكتاب مائتي صفحة كصفحات المنار ولم يزد مع ذلك في ثمنه<lb/>شيئًا , فثمن النسخة من الطبعة الجديدة ستة قروش صحيحة , وأجرة البريد قرش<lb/>ونصف ويباع بمكتبة المنار.<lb/>هذا وإننا نذكر ما قاله في أول مقدمة هذه الطبعة تعريفًا بالغرض من هذا<lb/>الكتاب. قال - بعد البسملة والحمد والتصلية -:<lb/>(وبعد: فقد كان من فضل الله علينا وعلى الناس أن وفقنا لجمع هذا<lb/>الكتاب، الذي تلقاه بالقبول أولو الألباب لدعوته إلى تربية المرأة على أصول<lb/>الديانة الإسلامية، مع مراعاة حال العصر والتوقي من شرور المدنية الغربية، تلك<lb/>المدنية التي أصلحت في الأقطار الغربية وأفسدت، ولكنها أفسدت في البلاد الشرقية<lb/>وما أصلحت؛ إذ فُتن الناس بشر ما جاءت به، وطفقوا يتركون لأجلها خير ما كانوا<lb/>عليه! .. لما رأينا كتابنا هذا (تربية المرأة) قد انتشر في الأمصار، وتنقل<lb/>في الأقطار، حتى نفدت نسخ طبعته الأولى، وتوجهت الرغبة إلى طبعه مرة<lb/>أخرى، رأيت أن أزيد في فوائده ومسائله، وأضم إليه شيئًا من أحاسن الكلام<lb/>وعقائله، وكنت قرأت في مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) الإسلامية مقالات في (الحياة الزوجية) ،<lb/>لمنشئها الذي نعترف - مع حضرة قاسم بك أمين - بأن جميع الناس يعرفون مكانه<lb/>من العلم والدين فاخترت أن أجعلها خاتمة للكتاب؛ لأنها في الموضوع لب اللباب.<lb/>ثم قرأت في باب التفسير من المنار كلامًا عاليًّا، وهديًا سماويًّا ساميًّا، في<lb/>تفسير قوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ <gap resp="#org_MS"/> } (البقرة: 228) الآية. وهو<lb/>مما كان اقتبسه صاحب (<title>المنار</title>) من دروس الأستاذ الإمام، حكيم الشرق وحجة<lb/>الإسلام، الشيخ محمد عبده عليه الرحمة والسلام , فاخترت أن أقتبسه في فاتحة<lb/>هذه الطبعة , وهاكه نقلاً عن الجزء العاشر من مجلد المنار الثامن (الصادر في 16<lb/>جمادى الأولى سنة 1323) . اهـ) وذكره.<lb/>فغرض المؤلف أن تُربَّى البنات تربية دينية ويعلمن ما تحتاج إليه البيوت مع<lb/>الاحتراس من غوائل المدنية الغربية، ويا نعم الغرض!<lb/>***<lb/>(بحر الآداب)<lb/>هو كتاب في الآداب العربية لأحد جمعية الإخوة (الفرير) المعروف (بالأخ<lb/>بلاج) مفتش اللغة العربية في مدارس الجمعية , وقد أهدى إلينا القسم الأول من<lb/>الجزء الخامس مطبوعًا فإذا هو مفتتح بتمهيد يليه فصول في طريقة تعليم الإنشاء<lb/>وتعلمه وأركانه وآدابه , ويلي ذلك أبواب ومباحث في المادة التي تعين على ذلك<lb/>كالكلام في العلم والعقل ومختارات من نثر الأولين وشعرهم في الجاهلية والإسلام ,<lb/>وإذا هو مختتم بمباحث في حال اللغة على عهد الدولة الأموية والعباسية. ويدل<lb/>الكتاب على أن المؤلف ذو ذوق في حسن الاختيار وحذق في كيفية التأليف فكتابه<lb/>هذا نافع لطالبي آداب هذه اللغة إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(تحرير مصر)<lb/>كتاب إنكليزي لا يُعرف مؤلفه , ترجمه بالعربية وطبعه في هذا العام محمد<lb/>لطفي أفندي جمعة المحرر بجريدة الظاهر , وهو مؤلَّف من مقدمة يبين المؤلف فيها<lb/>حال مصر في القرن التاسع عشر وسياسة فرنسا وإنكلترا فيها , ومن أربعة فصول<lb/>اثنان منهما في علاقة الدول بمصر والثالث في سياسة بريطانيا الاستعمارية في<lb/>مصر وغيرها والرابع في (المركز الكاذب لبريطانيا العظمى في مصر) وفيه<lb/>مبحث استقلال مصر لأنها مملكة حية وبلوغها سن الرشد ومنحها الحرية<lb/>والاستقلال. ويليه الخاتمة في بيان أن أنفع حل للمسألة المصرية هو منح مصر<lb/>الحرية؛ لأن مستقبل أفريقية متعلق بتحريرها ورأي جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:21 oclc:263593774">الطان</title> في ذلك.<lb/>هذا ملخص التعريف بالكتاب , ومنه يعلم أنه لا غنى لقارئ مصري عن<lb/>الاطلاع عليه ليعرفوا رأي القوم فيهم , ولعل مؤلف هذا الكتاب هو أحسن<lb/>الأوربيين انتصارًا لهم , وقد كتم اسمه لتعرف قيمة كتابه لذاته فكان أقرب إلى<lb/>الإخلاص من بعض أحداث المصريين الذين لا يقولون ولا يكتبون كلمة في ذلك إلا<lb/>ويقولون ألوفًا من الكلم والافتخار والتبجح بها! .<lb/>افتتح المؤلف مقدمة كتابه بقوله: لقد صدق اللورد ملنر في قوله: (إن مصر<lb/>بلد التناقض والتخالف , فإنه لا يوجد في العالم بلد فيه ما في مصر من الحقائق<lb/>والأفكار المتناقضة المتباينة , وقد يصل هذا التناقض إلى حد مدهش فيصير<lb/>مضحكًا!) فيليق إذن بمن يرقب أمور هذه البلاد ويشاهد أحوالها أن يكون متنبهًا<lb/>أبدًا متوقّيًا لئلا يلقيه حسن الظن والإسراع في الحكم في الخطأ والندم. اهـ المراد<lb/>منه.<lb/>وما أظن أن المؤلف على حذره وتوقيه قد سلم في الخطأ في بعض أحكامه.<lb/>وقد أحسن مترجم الكتاب؛ إذ قال في مقدمة الترجمة: ويعز علينا أن نقول: إن<lb/>هذا الكتاب ليس إلا (كأس ملام) يسقيه الأجنبي لأفاضل مصر وعلمائها الذين<lb/>أسكتهم الكسل وقبض الخمول على أقلامهم بيد من حديد. اهـ. وأحسن من هذا<lb/>أن تسقي الكأس من أقعدهم الكسل والخمول عن العمل لا من أسكتهم عن القول فإن<lb/>العمل قد ينفع بلا قول ولا ينفع قول بغير عمل. والعمدة في تحرير مصر على<lb/>حياتها بنفسها حتى تكون بنية صحيحة قوية فقد قال حكيمنا السيد جمال الدين:<lb/>(العاقل لا يظلم لا سيما إذا كانت أمة) .<lb/>وجملة القول: أنه ينبغي لكل مصري قراءة هذا الكتاب والاعتبار به مع<lb/>العلم أنه لا ينفعنا شيء إلا التربية الاستقلالية الملية والعلم والاقتصاد وأن لا حياة<lb/>لقوم لا همّ للأكثرين منهم إلا التمتع باللذات والاهتمام بأشخاصهم دون أمتهم أولئك<lb/>هم الذين إذا أعتقهم يسترقهم مستعبِد يسترقهم مستعبد، فليطلب المصريون تحرير<lb/>أنفسهم من أنفسهم بالعمل لا من إنكلترا بقول قائل أو كتابة كاتب يخاطب مَن لا<lb/>يسمع وإن سمع لا يملك أن يجيب كما فعل الشيخ توفيق البكري يخاطب ولي عهد<lb/>إنكلترا بالمؤيد , فحسب إنكلترا أن تبيح لهم كل عمل ومن لا يعمل لنفسه كان من<lb/>الحماقة أن يطالب أجنبيًّا ملكه بأن يحرره! وهذا لا يمنع وجوب تذكير لجرائد الأمة<lb/>بطلب الاستقلال والاستعداد له.<lb/>وثمن الكتاب عشرة قروش وأجرة البريد قرش واحد , وهو يطلب من مكتبة<lb/>المنار بشارع درب الجماميز.<lb/>(قاموس إنكليزي عربي)<lb/>يشتمل على ثلاثين ألف كلمة إنكليزية ونيّف<lb/>(وضعته إدارة المكتبة العمومية لسليم أفندي، صادر في <placeName>بيروت</placeName>)<lb/>سبق لنا كتابة تقريظ لهذا القاموس في السنة الماضية لم ينشر , بل لم تجمع<lb/>حروفه في المطبعة لأن ورقته قد سقطت من أيدي مرتِّبي الحروف كما أظن , وقد<lb/>ذكَّرنا بعد ذلك مذكر منا بأنه أخرج من بين الكتب التي يراد تقريظها أو التعريف<lb/>بها ولم يكتب عنه شيء في المجلة. ومما أذكر من الكتابة الأولى بيان تفسيره<lb/>بعض الكلمات العربية بمرادفها العامي. وطبع الكتاب متقن وورقه نظيف وشكله<lb/>لطيف وصفحاته 624 , ويباع بالمكتبة العمومية في <placeName>بيروت</placeName>.<lb/>***<lb/>(تقويم المؤيد لسنة 1324)<lb/>هذه هي السنة التاسعة لهذا التقويم فهو ترب المنار. وصاحبه محمد أفندي<lb/>مسعود يقترح في كل عام على القراء أن يرشدوه إلى ما يزيده إتقانًا، وقد كنا أول<lb/>من اقترح عليه وضع الفهرس للتقويم , ونحن الآن نقترح عليه ثانيًا أن لا يجعل<lb/>الفهرس خاصًّا بالأبواب بل عامًّا للمسائل والمباحث التي يحتاج إلى مراجعتها ,<lb/>وإني أرى أنه إذا وضع للمباحث فهرسًا مرتبًا على حروف المعجم يكون ذلك مزيدًا<lb/>في فائدته وفي إقبال الناس عليه.<lb/>***<lb/>(الدين في نظر العقل الصحيح)<lb/>قد طبعت هذه المقالات التي نشرت في سنة المنار الماضية على حدتها<lb/>وأضيف إليها مقالة كاتبها (الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي) في حكمة تحريم<lb/>الخنزير أو نجاسته ونجاسة الكلب , فكانت كتابًا يدخل في 176 صفحة من القطع<lb/>الصغير , وثمن النسخة منها مع أجرة البريد ثلاثة قروش وتطلب من مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>(مسامرات الشعب)<lb/>راجعت هذه القصص التي تصدرها مكتبة الشعب واشتهرت , ولا غَرْوَ فهذا<lb/>الضرب من القصص المعروف بالروايات محبّب إلى جميع طبقات الناس , فيجب<lb/>أن تتضاعف العناية بعد الآن بحسن اختيار قصص المسامرات المترجمة , وأن<lb/>تؤلف لها قصص في انتقاد عادات البلاد الضارة لتكون جامعة بين الفكاهة والفائدة.<lb/>وقد كان آخر ما أهدي إلينا من هذه القصص: أهواء الشبيبة، عشيقة الملك، مقتل<lb/>هنري الرابع، الفؤاد الكليم، القاتل المتنكر، شرف الاسم، سر ولا سر،<lb/>والخنجر التركي.<lb/>فأما قصة مقتل هنري الرابع فخيرها ترجمة وفائدة سياسية , وأما قصة سر<lb/>ولا سر وقصة الخنجر التركي الملحقة بها فخيرها نزاهة وفائدة أدبية , وقد قرأنا<lb/>الثلاث كلهن والأخيرة تبين لك آراء الإفرنج وتخيلاتهم في الترك وعاصمتهم. وإننا<lb/>ننصح لصاحب المسامرات أن لا يقبل قصة تصف الرذائل والشرور وتشرح أعمال<lb/>الفجار الأرذلين بحال من الأحوال.<lb/>***<lb/>(خير الدين)<lb/>مجلة إسلامية عمومية مصورة تصدر في غرة كل شهر عربي، صاحبها<lb/>محمد الجعايبي مدير جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الصواب</title>) بتونس. وقد صدر العدد الأول منها في<lb/>غرة صفر مطبوعًا على ورق جيد مؤلفًا من 20 صفحة مصدرًا بصورة محمد<lb/>الهادي باشا باي تونس المعظم , وفيه بعد الخطبة أن المجلة صدرت بهذا الاسم<lb/>لتكون كالتمثال المذكر بخير الدين باشا التونسي الوزير المصلح صاحب كتاب<lb/>(أقوم المسالك في أحوال الممالك) وبعد وجه التسمية صورة هذا الوزير العظيم<lb/>وترجمته , تليها مقالة وجيزة في الحث على العلم، فنبذة في الشعر العصري جعلت<lb/>مقدمة لقصيدة من شعر محمد إمام أفندي العبد الشاعر المصري يخاطب بها الشرق،<lb/>وغير ذلك.<lb/>فنثني على همة رصيفنا الفاضل صاحب الصواب أن جمع بين السياسة والعلم<lb/>والآداب، ونتمنى له التوفيق في خدمته، والبلوغ بها إلى خير غايته.<lb/>***<lb/>(المنبر)<lb/>جريدة أسبوعية عمومية حرة، أصدرها في نيويورك عيد أفندي ميخائيل ذيبة<lb/>أحد أدباء السوريين في أوائل هذا العام الميلادي , وهي من دلائل ارتقاء السوريين<lb/>الأدبي في تلك البلاد، فنتمنى لهم التوفيق والنجاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p231" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1765.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مسألة العقبة)<lb/>بينا في الجزء الماضي أن حقيقة المسألة عسكرية لا إدارية تتعلق بالحدود<lb/>فهي أول وليد ولدته لنا سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> فالدولة العلية ترى أن إنكلترا تخاف<lb/>عاقبة هذه السكة على مصر فهي تريد اتقاء الخطر بإقامة المعاقل الحربية في شبه<lb/>جزيرة سيناء لأن محاربتها في مصر إذا هي دخلت فيها غير معقول وهي تخاف<lb/>من إنكلترا على سوريا و<placeName>الحجاز</placeName> إذا هي جعلتها بقعة عسكرية باسم مصر ولذلك كان<lb/>السلطان غير راضٍ بإنشاء ناشط من السكة إلى العقبة ولما اضطر إلى ذلك<lb/>باستفحال الثورة في <placeName>اليمن</placeName> رأى أن إنكلترا أنفذت الجنود المصرية إلى العقبة للبناء<lb/>كما قيل ورأت الجنود المصرية ومن يقودها من الإنكليز أن العساكر العثمانية<lb/>بالمرصاد فظهر الأمر وبدأ الخلاف بالشكل الذي عرفه الناس وهو أن الترك قد<lb/>اعتدوا الحدود المصرية ولعل الذي نبه الترك إلى أخذ الحذر من الإنكليز هو تعيين<lb/>خمسة آلاف جنيه مصري في ميزانية مالية مصر باسم شبه جزيرة سيناء.<lb/>فهم الإنكليز من جعل العقبة تابعة لولاية <placeName>الحجاز</placeName> أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> تريد بذلك<lb/>أن تمنعها منهم بسياج ديني وهو إثارة سخط المسلمين في مستعمراتهم وغيرها<lb/>عليهم إذا مدوا أيديهم إليها وما كانت الدولة لتحسن استخدام هذه القوى المعنوية ولو<lb/>كانت تريد ذلك لما حال دونه جعل العقبة تابعة لسوريا؛ لأنها على كل حال من<lb/>جزيرة العرب التي أوصى النبي صلى الله عليه وسلم في مرض موته بأن لا يبقى<lb/>فيها دينان، وأن يخرج منها يهود يثرب ونصارى نجران، وقد قاوم الإنكليز ما<lb/>توهموه من الدولة بإيهام من جنسه فأنشأوا يوهمون شعبهم وسائر الشعوب الأوربية<lb/>بأن السلطان يريد تهييج التعصب الإسلامي على المدنية الأوربية وربما وجدوا<lb/>لإيهامهم شبهة في ثرثرة أحداث السياسة في مصر الذين جعلوا اسم الإسلام والخلافة<lb/>ضيعة يستغلونها وإن أضاعوا الإسلام الذي لا يعرفون منه إلا اسمه! .<lb/>لولا أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> حذرة من عمل عسكري في سيناء باب سوريا<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> لما بالت أن تزيد في مساحة ما سمحت به لمصر منها، ولولا أن إنكلترا<lb/>حذرة من تركيا على مصر لما عظمت من أمر الحدود المصرية ما عظمت، ولولا<lb/>أنها تتوقع هيجان مسلمي مصر أو ثورتهم إذا استحكمت حلقات الخلاف بينها وبين<lb/>تركيا لما أمرت بزيادة جيش الاحتلال. فإذا كان سبب النزاع هو ما يعبرون عنه<lb/>بسوء التفاهم فما أسهل سبيل الاتفاق مع حفظ شرف الدولتين وهو أن تعترف تركيا<lb/>بحدود مصر التي ذكرت في فرمانات تعيين الخديويين وفي تلغراف الصدر الأعظم<lb/>الملحق بفرمان عباس حلمي باشا الثاني وتتعهد إنكلترا بأن لا تعمل في شبه جزيرة<lb/>سيناء عملاً عسكريًّا، وقد أساءت الدولة المدخل فعسى أن تحسن المخرج.<lb/>نحن نعتقد أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> لا يخطر لها على بال - وهي في هذه الحال -<lb/>أن تزحف على مصر أما إنكلترا فلا يبعد أن تقصد إقامة المعاقل الحربية في شبه<lb/>جزيرة سيناء باسم مصر باعتبار مصر حكومة إسلامية لا تعد إقامتها على أبواب<lb/>الحجاز أو امتلاكها لجزء من الجزيرة مخالفة لوصية النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقد كان يكون ذلك بكل هدوء وسلام لو لم تعارضه <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وتقاومها فيه<lb/>إنكلترا بعد عجز الحكومة المصرية وإنما نعني بالهدوء والسلام هدوء نفوس<lb/>المسلمين وسلامة قلوبهم. وأن تظفر إنكلترا بتركيا ظفرًا مبينًا وتلزمها بالاعتراف<lb/>بالحدود كما تريد وتجعل بعد أرض سيناء معسكرًا ولو مصريًّا فإن كل مسلم في<lb/>الدنيا يتألم ويضطرب قلبه ويظن بالدولة الإنكليزية ظن السوء ويتوقع الاعتداء على<lb/>الأرض المقدسة كل يوم وقد عرفنا من حكمة هذه الدولة في السياسة البعد عن جرح<lb/>الشعوب في قلوبها، وإن هي جرحتها في أبدانها ورؤوسها (مصالحها وحكامها) .<lb/>إن جميع عقلاء المسلمين يفضلون دولة إنكلترا على جميع الدول! ، وإذا<lb/>أيقنوا بأن قطرًا من أقطارهم واقع تحت سلطان أجنبي وكان لهم اختيار في الترجيح<lb/>فإنهم يرجحون بريطانيا العظمى على غيرها! . ويعتقد رجال الإصلاح منهم أنه لا<lb/>يمكن الإتيان بعمل يحيي الإسلام وينفع المسلمين في بلاد إسلامية غير مصر والهند<lb/>بل لا حرية للمسلمين في الدعوة إلى كتاب ربهم المنزل وسنة نبيه المرسل إلا في<lb/>هذين القطرين.<lb/>لبريطانيا العظمى أن تعتد هذا الاعتقاد عونًا لها على كل دولة تناوئها في<lb/>الشرق وعليها أن تحافظ عليه وتتحامى مواقف الظنة فيه فإن امتلاك القلوب<lb/>بالحكمة خير من امتلاك الرقاب بالقوة، ولتكن آمنة جانب المسلمين واثقة بتفضيلهم<lb/>إياها على غيرها مادام دينهم محفوظًا ومعاهده المقدسة آمنة اعتداء الأجنبي عليها،<lb/>أو تداخل غير المسلم فيها، ولا يصدنَّها عن هذا الاعتقاد تشدُّق المغررين بالغوغاء،<lb/>فالزبد يذهب جفاءً، وإنما الناس بالعقلاء والفضلاء.<lb/>***<lb/>(الأمير الخادم للفقراء)<lb/>(صاحب الدولة البرنس حسين كامل باشا رئيس الجمعية الخيرية الإسلامية)<lb/>استدار الزمان وتغيرت أحوال العمران، وتبدلت الأوضاع، وارتقت شئون<lb/>الاجتماع، فصارت عظمة الأمراء والرؤساء محصورة في خدمة الدهماء، بعد أن<lb/>كانت قائمة باستعباد الفقراء، وامتصاص دماء الضعفاء، وما فتئ أمراء المسلمين<lb/>يرون أنهم من جنس أعلى من جنس الأمة، وأن شرفهم ذاتي لطينتهم لا لشرف<lb/>الملة، فهم يترفعون عن مشاركة الجمهور في المصالح العامة، ولو اعترف لهم في<lb/>ذلك بالمزايا الخاصة، حتى في مثل هذه البلاد التي زال منها الاستبداد، ووهن<lb/>الفخر بمجد الآباء والأجداد، وصارت المعارف والأعمال هي الميزان لأقدار<lb/>الرجال - حتى قام الأمير حسين كامل باشا عم عزيز مصر بإبطال تلك التقاليد<lb/>العتيقة، وسن للأمراء سنة حسنة جديدة.<lb/>أطمع أعضاء الجمعية الخيرية الإسلامية في اختيار هذا الأمير رئيسًا لها بعد<lb/>الأستاذ الإمام (رحمه الله تعالى) ما يعلمونه من بره للفقراء وعنايته بالمساكين<lb/>والضعفاء، وما سبق له من قبول رياسة الجمعية الزراعية، فعرضوا عليه رجاءهم<lb/>فيه فما تأبَّى، فدعوه لرياسة الجمعية فلبى، فاستبشرت نفوس العاملين واطمأنت<lb/>قلوب الفقراء والمساكين وشكرت له ذلك ألسنة المسلمين بل ألسنة الناس أجمعين! .<lb/>***<lb/>(تنصُّر المسلمين في قبرص!)<lb/>كتب إلى جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ترك</title>) من قبرص أن عددًا كثيرًا من مسلمي قرى الجزيرة<lb/>وضياعها قد تنصروا على أيدي الدعاة (المبشرين أو المرسلين) الذين يجيئون من<lb/>بلاد اليونان لدعوة المسلمين إلى النصرانية. وقد يعجب قراء المنار لمثل هذا الخبر؛<lb/>إذ يعتقدون أن الإسلام في قوة حقه وجلاء تعاليمه وموافقتها للعقل والفطرة لا<lb/>يمكن أن يختار عليها غيرها ويعهدون أن دعاة النصرانية يقضون في دعوة<lb/>المسلمين السنين، وينفقون في سبيلها الألوف والملايين، ولا يكاد يجيب دعوتهم<lb/>في كل بضع سنين، إلا واحد أو اثنان ممن أضناهم الفقر، ولم يبق لهم من الإسلام<lb/>إلا الاسم، وقد يزول هذا العجب إذا علموا أن أولئك المتنصرين كانوا نصارى<lb/>فأسلموا ولم يوجد فيهم من المعلمين والمرشدين من يحفظ عليهم دينهم فتمادى الجهل<lb/>بخلفهم حتى جاءهم من أهل جنسهم ولغتهم من يدعو إلى دين آخر لا يرون في<lb/>اتباعه عارًا؛ إذ ليس للمسلمين هناك شأن يربي في أفرادهم إحساس الشرف الملي<lb/>والنعرة الجنسية.<lb/>الدعوة الى الإسلام:<lb/>ليس للمسلمين أن يتأسفوا لمثل هذا الخبر تأسف العجائز والزمنَى أو يشفوا<lb/>غيظهم بذم الحكومة التي تبيح الدعوة إلى دينها إلا إذا كانت لا تبيحها لدينهم أيضًا<lb/>بل عليهم أن يعتبروا ويفكروا في حفظ الإسلام وصيانة شرفه.<lb/>وليعلموا أن أكبر عار عليهم وأقوى شبهة على دينهم أن تكون حرية الأديان<lb/>خطرًا وهم مشتركون في هذه الحرية مع غيرهم والحق يعلو ولا يعلى. وإن<lb/>يتفكروا يظهر لهم أن من الواجب المحتم عليهم إنشاء جمعية للدعاة والمرشدين<lb/>تجمع المال وتربي الرجال وتبثّهم في بلاد المسلمين التي غلب عليها الجهل<lb/>كقبرص وإفريقية للإرشاد وفي بلاد غير المسلمين للدعوة إلى الإسلام نفسه.<lb/>والدليل على وجوب هذا قوله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) .<lb/>***<lb/>(نهضة مسلمي روسيا وجرائدهم)<lb/>كتب إلينا صديقنا الشيخ محمد نجيب التونتاري في 16 ذي الحجة سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="1323" change="#d3e146">1323</date> ما نصه (وتأخر نشرها لتأخر دور السؤال الذي ورد معها) :<lb/>(إن حضرة الإمبراطور نيقولا الثاني منح الأهالي كثيرًا من الحقوق<lb/>كالحرية الدينية والوجدانية والشخصية والكلامية والاجتماعية وكثيرًا من المكرهين<lb/>(على النصرانية) عادوا إلى الإسلام رسميًّا بسبب ذلك وبمساعدة حرية الاجتماع،<lb/>حصل بين المسلمين اجتماعات عديدة في المحال المتعددة ذكروا في المسائل<lb/>السياسية الحاضرة بين الأهالي وغيرها. ويتصورون تأسيس جمعية عمومية<lb/>إسلامية في الروسية فيعد هذا دورًا جديدًا للمسلمين يؤمن منه الانقلاب الحسن في<lb/>مستقبل قريب إن شاء الله تعالى.<lb/>وإنه بمساعدة الحرية الكلامية ظهرت بيننا جرائد كثيرة في الأماكن المختلفة<lb/>وبلدة قزان مع كثرة المسلمين فيها لم تكن فيها جريدة واحدة والآن تصدر فيها خمس<lb/>جرائد:<lb/>(1) قزان مخبري: جريدة سياسية علمية مالية تصدر في كل أسبوع ثلاث<lb/>مرات.<lb/>(2) طان (صباح) كذلك.<lb/>(3) يلدز (كوكب) وهي أيضًا جريدة واسعة البروغرام.<lb/>(4) آزاد كذلك.<lb/>(5) العلم والأدب مجلة علمية تصدر قريبًا.<lb/>وفي باغجه سراي جريدتان جديدتان:<lb/>(6) عالم نسوان مخصوصة بالإناث تصدر في إدارة جريدة ترجمان<lb/>أسبوعيًا.<lb/>(7) (خاخاخا) جريدة فكاهية.<lb/>وفي باد كوبه ظهرت جريدتان، إحداهما:<lb/>(8) حيات يومية بلغة آذَرْبِيجَان. والأخرى:<lb/>(9) إرشاد هي أيضًا كذلك.<lb/>وفي تفليس أيضًا ثلاث جرائد لم أتخطر أساميها.<lb/>وفي جايق (أروالسكي) :<lb/>(13) فكر: جريدة.<lb/>(14) العصر الجديد: مجلة، كلتاهما أسبوعية.<lb/>وفي بطرس بورج جريدتان:<lb/>(15) نور.<lb/>(16) ألفت.<lb/>في أورن بورغ جريدة:<lb/>(17) وقت.<lb/>فهذا مما يعد فألاً حسنًا لخيرية الاستقلال؛ فإن الجرائد أول الوسائل في<lb/>الإصلاحات، يمكن أن يستدل بها على أن مسلمي الروس تيقظوا بعد الرقدة الدائمة،<lb/>أصلحنا الله تعالى. اهـ.<lb/>***<lb/>(إصلاح التعليم والمدارس الإسلامية في روسيا)<lb/>كتب إلينا أحد طلاب العلم في قزان يقول:<lb/>(إننا قد دخلنا في حياة جديدة منذ كنا تلاميذ لحضرتكم، فصرنا نستفيد من<lb/>كتاب الله بعد ما ظننا الاستفادة منه خاصة بأهل القرون الماضية، ولا نقبل قول<lb/>أحد بلا دليل، وأعلم يقينًا أن هذه الحياة من الروح التي نفختموها بواسطة مجلتكم،<lb/>جزاكم الله عنا خير الجزاء.<lb/>وقد ناهضت الطلبة بطلب إصلاح المدارس الإسلامية، وكلفوا مديري<lb/>المدرسة وأساتذتهم عدة مواد استصوبوها بالشورى بينهم؛ لأن طريق التعليم في<lb/>مدارس قزان وخيم جدًا! ، لا يدرس فيها إلا ما بقي من خيالات اليونان والنسفي<lb/>مع شرحه التفتازاني والنحو والصرف بكتبه المعروفة، بشرط أن يضيع من العمر<lb/>خمس سنين من غير فهم، ولا يدرس غير ما ذُكر، لا من التفسير ولا من الحديث<lb/>وغيره، ولكن المدرسين رِيعوا من هذه التكاليف واستثقلوها لاعتيادهم أكل (بلش<lb/>المحلة) - طعام من الأرز خاص بالإمام - فطردوا من التلاميذ مَن يريد الإصلاح<lb/>فأُخرج من مدرسة عالم جان البارودي اثنان وثمانون طالبًا من ذوي النهى وأبقوا<lb/>من لا يهتم بشيء من الإصلاح , وسموا الذين أُخرجوا بغير حق (بالروس الجديد) ،<lb/>ولكن الظالمين في ضلال بعيد! .<lb/>فيا أهل الغيرة والحمية الدينية: ما هذه البربرية في زمن المدنية، إلامَ نكون<lb/>ضحكة للأجنبيين؟ ! ، وحتامَ نعمه في جهالتنا أجمعين؟ ! ، فيا سيدي، هذا حال<lb/>بلادنا التي تحسن الظن بها! ! ! اهـ بنصه.<lb/>هذا، وقد رأينا جميع الجرائد الإسلامية الروسية التي تجيء مصر قد خاضت في<lb/>هذه المسألة؛ ففي العدد 24 من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ترجمان</title>) (التي تصدر في باغجه سراي<lb/>روسيا) ترجمته:<lb/>الكتاب المفتوح<lb/>من التلاميذ الذين طُردوا في 26 فبراير من المدرسة المحمدية (المنسوبة إلى<lb/>محمد جان والد عالمجان المشهور) بقزان إلى آبائهم:<lb/>حضرات آبائنا الكرام! :<lb/>إنكم أسلمتمونا إلى المدرسة المحمدية بقزان إذ لم تجدوا مدرسة أحسن منها.<lb/>وكان مقصدكم من هذا هو أن نتعلم في المدرسة العلوم النافعة ونتحلى بالأخلاق<lb/>الفاضلة ونكون رجالاً نعمل لمصالحنا ولمصالح الأمة.<lb/>ولكننا علمنا بعد طول التجربة والاختبار - أن مدارسنا إذا بقيت على هذه<lb/>الحالة لا يُرجى منها خير ما فضلاً عن العلوم النافعة والأخلاق الفاضلة؛ والعلوم<lb/>التي نحصلها في مدارسنا لا تنفعنا أبدًا.<lb/>أما ترون أننا نخرج من المدارس وليس في يدنا شيء نكتسب به فنبقى عالة<lb/>على الناس نتَّجر بالدين، أما نحن فلا نحتمل هذه الذلة والمسكنة بعد أن نتعلم عشر<lb/>سنوات أو أكثر وليس أمامنا سوى التأذين والإمامة. وهذان المنصبان يؤول أمرهما<lb/>شيئًا فشيئًا إلى التعاسة والشقاء! ؛ فإن الأئمة والخطباء يشكون سوء حالهم، على<lb/>أن العلوم التي نتعلمها في مدارسنا لا تكفي للإمامة والخطابة أيضًا. ولا يعلِّموننا<lb/>شيئًا من الأخلاق والتربية بل نتعلم فيها الأخلاق السافلة كالجبن والطمع وظلم<lb/>الفقراء والتملق للأغنياء والكسل! .<lb/>بل لا نكون بما تعلمناه في المدارس إلا مصيبة للعوام وعلماء السوء الذين قال<lb/>فيهم نبينا عليه الصلاة والسلام ما معناه: (شر الخلائق علماء السوء الضالون<lb/>المضلون) ! ، نبقى في المدارس عشر سنين أو أكثر ونقاسي فيها من أتعاب البدن<lb/>والفكر ما لا يحمله أحد ثم نخرج لتكفُّف الناس. وأولاد الأمم المجاورة لنا يتعلمون<lb/>وعقوله سليمة وصحتهم كاملة متمتعون بكل حدة ونشاط ثم يخرجون وأدمغتهم ملأى<lb/>بالعلوم والأفكار السامية فينالون الوظائف المتنوعة ونحن نمثُل بين أيديهم بكل<lb/>خضوع ومسكنة وكلٌّ متخرجٌ في المدارس! .<lb/>وأما أساتذتنا فيملأون أدمغتنا بالخرافات والإسرائيليات، ويشوشون عقائدنا<lb/>باليونانيات والتفتازانيات، ويسوموننا حفظ الحواشي والتعليقات، ويجرعوننا<lb/>الكؤوس المُرة، مما لا تعلق له بالدين بالمَرة. يجرعوننا ذلك باسم العلوم الدينية<lb/>ونخرج من المدارس، لا بالدين تقوينا ولا بالعلوم العصرية تسلحنا. عبيد أوهام<lb/>جبناء، خلو من العقول سخفاء، ترتعد فرائص الواحد منا أمام واحد روسي أو<lb/>بالاك أو يهودي من المتعلمين.<lb/>نحن نرجو من قومنا أن لا يغفلوا عن حالهم ومستقبلهم واثقين بأبنائهم الذين<lb/>يتعلمون في المدارس الإسلامية لأننا علمنا أنه لمن يجاري المتعلمون منا في<lb/>مضمار تنازع البقاء للمتعلمين من الأمم الأخرى؛ لأن هؤلاء متسلحون بالعلوم<lb/>الصحيحة الحقيقية ونحن عُزل أنكاس مساكين.<lb/>نحن لسنا راضين عن حال مدارسنا وبذلنا جهدنا في إصلاح حالها وخالفنا<lb/>معلمينا ومربينا في أمور التربية والتعليم. فأنكروا أفعالنا وأبغضونا ونظروا إلينا<lb/>شزرًا. ثم سئموا تكاليفنا فأنشأوا يبحثون عن طرق النجاة معنا وأخذوا يطردون<lb/>الذين ينكرون حال المدرسة واحدًا بعد واحد! .<lb/>نحن نتعجب كثيرًا من أن أمتنا طلبت من الحكومة في السنين الأخيرة مطالب<lb/>جمة ولم تخطر ببالها مدارسنا التي هي حياتنا وبها بقاؤنا وتركتها في زوايا الإهمال<lb/>والنسيان. لا بقاء لنا إلا بالمدارس فكيف يجوز إهمال شأنها؟ ! .<lb/>نحن نقول ونرفع عقيرتنا: ليعلم كل فرد من أفراد الأمة أن أول درجة من<lb/>الإصلاح هي إصلاح المدارس والكتاتيب ثم إننا لا نأسف لخروجنا من هذه المدرسة<lb/>ولن ندخل غيرها؛ لأنها كلها على نسق واحد حَذْوَ النقطة بالنقطة ونختم قولنا<lb/>بكلمة نوجهها للأمة من صميم أفئدتنا:<lb/>(بادروا أيها الإخوان إلى إصلاح المدارس! ، وإلا فعليكم وعلى مدارسكم<lb/>السلام) .<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>وسننشر في الجزء الآتي مقالة مترجمة عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>) ، عنوانها<lb/>(المدارس وطلبة العلوم) .<lb/>***<lb/>(قتل ابن الرشيد)<lb/>اغتنم ابن الرشيد فرصة الهدنة بينه وبين ابن سعود فغدر واعتدى فعلم ابن<lb/>سعود من أربعة جواسيس قبض عليهم أن سيبيته ليلاً فزحف عليه إلى روضة مهنا<lb/>وبعد ملحمة شديدة قتل ابن الرشيد وأخذ خاتمه وساعته ورايته وقتل جيشه تقتيلاً<lb/>وقد زحف ابن سعود على (حايل) ، وتلك عاقبة البغي {وَمَا هِيَ مِنَ لظَّالِمِينَ بِبَعِيدٍ} (هود: 83) .<lb/>***<lb/>(تساهل المسلمين في شأن الخلافة)<lb/>يتهم أهل أوربا المسلمين بالغلو في التعصب الديني ويقولون في هذه الأيام:<lb/>إن السلطان يهيج هذا التعصب في بعض الجرائد المصرية بأنه خليفة المسلمين،<lb/>فالاعتقاد بالخلافة هو بركان التعصب، ولو كان المسلمون يتعصبون للخلافة<lb/>ويعتصمون بالخلافة كما يظن بهم لقامت قيامتهم على الشيخ محمد بخيت المدرس<lb/>بالأزهر؛ إذ ألَّف رسالة قال فيها إنه يجوز أن يكون خليفة المسلمين الذي ينصب<lb/>القضاة ويأذن بصلاة الجمعة كافرًا! واستدل على ذلك بحديث منكر أو موضوع لا<lb/>يدل عليه.<lb/>وقد قرظت رسالته جرائد المسلمين ولم ينكر عليه أحد بل وجد في أصحاب<lb/>الجرائد من ينتصر له ويدافع عنه فلتطمئن قلوب الأوربيين فإن هذه الثرثرة بلقب<lb/>الخلافة والخليفة وسيله للكسب لا أثر لها في التعصب ولو كان كتب مثل هذا<lb/>الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى لهاجت الجرائد وماجت الأمراء والشيوخ وتبعهم<lb/>العوام بلَغْو الكلام لا تعصبًا للخليفة وحماية للخلافة؛ بل لأن في ذلك من الكسب<lb/>والشهرة ما فيه! ! . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p239" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1766.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السلام على آل البيت</head>
               <lb/>الانتقاد على المنار<lb/>
               <lb/>كتب إلينا ح. ح. أحد المشتركين في الجبل الأسود:<lb/>إلى حضرة الأستاذ الفاضل السيد محمد رشيد رضا:<lb/>لقد كنت سعيدًا لما وفقني الله إلى الاشتراك في المنار، وإن كنت قليل العلم<lb/>قصير الفهم لكن نفعني كثيرًا ونبهني عن كثير، ففي هذه السنين ما أتيتم بالخطأ إلا<lb/>جئتم بعده بالتصحيح إلا في ثلاثة مواضع على ما أظن فأتعجب كثيرًا و (أجتسر)<lb/>أن أكتب لفضيلتكم؛ لما أعلم أنكم ناطقون بالحق والصواب، وهى:<lb/>قلتم في (ص 295) في المجلد السابع: (ويشكو لسيدنا الحسين عليه السلام)<lb/>وقلتم في (ص 446) من المجلد الثامن: (ورواية عن علي عليه السلام) ،<lb/>وفى (ص 908) منه أيضًا: (من أثر علي وفاطمة عليهما السلام) ، فأظن<lb/>الفقير أن لا يقال بعد ذكر أحد: (عليه السلام) دون الأنبياء صلوات الله على نبينا<lb/>وعليهم أجمعين.<lb/>فإن قلتم بجواز ذلك فلِمَ خصصتم في هذه المواضع خاصة عليًّا وآله دون<lb/>غيره من الصحابة الكرام رضوان الله تعالى عليهم أجمعين فأرجو من حضرتكم<lb/>التصحيح أو الجواب الشافي من غير مؤاخذتي؛ لأن كلامي هذا يدل على عدم علمي.<lb/>كما لا يخفى عليكم والسلام عليكم. اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>اختلف العلماء في الصلاة على غير الأنبياء فأجازها قوم مطلقًا ومنعها آخرون<lb/>مطلقًا وقال بعضهم تجوز تبعًا لا استقلالاً. وممن قال بالجواز مطلقًا البخاري<lb/>واستدل كغيره بالآيات والأحاديث كحديث: (اللهم صلِّ على آل أبي أوفى)<lb/>وأجيب بأن ما ورد خاصًّا بالله ورسوله وبالدعاء ابتداءً وقال ابن القيم: إن كانت<lb/>الصلاة على آل النبي وأزواجه وذريته فهي مشروعة مع الصلاة عليه وجائزة على<lb/>الانفراد وإن كانت على شخص معين أو طائفة معينة كُرهت.. إلخ ما قاله.<lb/>وأما السلام المسئول عنه فقيل إنه كالصلاة وقيل لا. قال الحافظ السخاوى:<lb/>وقد اختلفوا في السلام هل هو في معنى الصلاة فيكره أن يقال (عن علي عليه<lb/>السلام) وما أشبه ذلك؟ فكرهه طائفة منهم أبو محمد الجويني ومنع أن يقال عن<lb/>علي عليه السلام وفرق آخرون بينه وبين الصلاة بأن السلام يشرع في حق كل<lb/>مؤمن من حي وميت وحاضر وغائب وهو تحية أهل الإسلام بخلاف الصلاة؛ فإنها<lb/>من حقوق الرسول صلى الله عليه وآله وسلم ولهذا يقول المصلي: السلام علينا<lb/>وعلى عباد الله الصالحين، ولا يقول الصلاة علينا، فعُلم الفرق ولله الحمد. اهـ.<lb/>أقول: وقد جرى بعض أئمة المحدثين كالبخارى وبعض كبار الصوفية كابن<lb/>عربي وبعض العلماء من غيرهم على تخصيص السلام بآل بيت النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم الذين هم أصحاب العباء: علي وفاطمة والحسن والحسين وممن<lb/>تبعهم فى ذلك من المتأخرين الإمام الشوكاني، والشيعة يلتزمون ذلك لسائر أئمتهم.<lb/>والشاهد الثاني من الشواهد التي ذُكرت في الانتقاد على المنار منقولة عن نيل الأوطار<lb/>لا من كلامنا.<lb/>قصة المولد لدبيع<lb/>كتب إلينا من سنغافوره أن بعض الناس استاءوا مما كتبناه في المنار بشأن<lb/>هذه القصة وما قاله المتهجمون في شأن المجلس الذي تُقرأ فيه رجمًا بالغيب وجراءة<lb/>على الله ورسوله، أما غوغاء العوام فلا كلام لنا معهم، وأما مَن يرى أنه أُوتي<lb/>نصيبًا من العلم فالعلم حكم بيننا وبينه، فليكتب إلينا رأيه مؤيدًا بحجته ونحن ننشره<lb/>مذعنين له إن ظهر لنا أنه الحق أو مبينين ما لدينا من الرد عليه مع الأدب<lb/>والاحترام لصاحبه.<lb/>المنار والشيخ محمد بخيت<lb/>بلغنا أن الشيخ بخيتًا يريد الرد على المنار دفاعًا وهجومًا وأنه استعار بعض<lb/>أجزاء منه لذلك. وإنه ليسرنا ذلك ونتمنى لو يتفضل علينا بما يكتبه ونحن ننشره<lb/>مذعنين لما نراه صوابًا باحثين فيما نراه خطأً. وكيف لا نسر بإجابتنا إلى ما ندعو<lb/>إليه العلماء في كل سنة وندعّهم إليه بالانتقاد على ما نراه منتقدًا منهم؛ ليضطروا إلى<lb/>الانتقاد علينا ولو انتصارًا لأنفسهم ودفاعًا عنها.<lb/>وقد وعدتْ بالدفاع عنه جريدة أسبوعية من الجرائد التي يعبرون عنها<lb/>بالساقطة وهي مما لا يُنظر في قولها ولا يرد عليها! . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1767.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>