<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3444.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1924م</date>
<pb n="n25-p104" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3445.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب عام للمسلمين</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الجناية الثالثة: الظلم والاستبداد في الحرمين<lb/>إن استبداد الملك حسين , وظلمه في الحجاز لا نعلم له نظيرًا في حكومة<lb/>وطنية من حكومات العالم في هذا العصر , وإنما هو كحكم أشد المستعمرين للأمم<lb/>الضعيفة قسوة وطمعًا في ابتزاز الأموال وإذلال الناس، فأهل الحجاز في هذا العهد<lb/>بائسون ذليلون , ولا يتجرأ أحد منهم على الشكوى بقول ولا كتابة، ونحن قد أمكننا<lb/>الوقوف على كثير من الحقائق الآتية من بعض أهل البصيرة والتحقيق من حجاج<lb/>الموسم الأخير , الذين لهم أصدقاء في الحجاز يثقون بهم , ومما اختبروه بأنفسهم<lb/>على كثرة الجواسيس , وحرص الملك على مراءاة الحجاج، وقد جاءتنا رسالة<lb/>طويلة في وصف حالة الحجاز من أحد حجاج الموسم الماضي من جزائر الهند<lb/>الشرقية , فنلخص من هذا وذاك ما يتعلق بغرضنا بالإيجاز ونجعله عدة أقسام:<lb/>المظالم المالية:<lb/>(1) كل ما يرد على مكة من الأنعام ينتقي الملك كرائمها وخيارها لنفسه ,<lb/>بواسطة سمسار له اسمه (إبراهيم) فيدفع ثمن الجمل الأعلى منها 25 ريالاً مجيديًا<lb/>(تساوي 120 قرشًا مصريًّا) إذا كان الأدنى يباع بخمسة وعشرين جنيهًا مصريًّا ,<lb/>ويعطي ثمن الكبش الجيد بل الأجود ريالين مجيدين , إذا كان الأدنى منها يساوي<lb/>عشرة ريالات.<lb/>(2) يأخذ مكسًا على كل جمل ثلاثة ريالات مجيدية (30 أو 35 قرشًا<lb/>مصريًّا) , وعلى كل ثور أو بقرة خمسين قرشًا مصريًّا؛ لأنه لا يأخذ منها لنفسه<lb/>كما يأخذ من الإبل والغنم , هذا إذا كانت الإبل والبقر للعمل , وأما إذا كانت للذبح<lb/>فيأخذ عن كل رأس عشرة ريالات , ومن المعلوم أن الإبل لا تذبح في الحجاز إلا<lb/>إذا هزلت , وتعذر الحمل عليها والسفر بها , وإن كان الجمل الهزيل الضعيف قلما<lb/>يباع بأكثر من عشر ريالات , وقد يباع بخمسة، ولكن الملك يأخذ عليه عشرة<lb/>ريالات مهما يكن ثمنه الذي بيع به , فيضطر الجزار بذلك إلى بيع لحمه غاليًا ,<lb/>وهو لا يأكله إلا الفقراء فيكون الغبن عليهم.<lb/>(3) كل من يأتي مكة أو غيرها من بلاد الحجاز بشيء للبيع من خارجها ,<lb/>ولو كان من البدو أو أهل القرى الحجازيين , يجبر على أخذ ثمنه ريالات مجيدية<lb/>وقروش عثمانية (مما يسمى في سورية متلبك , وفي الحجاز هلل) ؛ لأن الذهب<lb/>خاص بالملك، وهذه السكة لا تروج عند الأعراب , الذين يأتون بالماشية وغيرها<lb/>إلى مكة , فيرغبون أن يشتروا بثمنها أقواتًا أو أقمشة لعيالهم , ولكن الشراء من مكة<lb/>محرم في شرع الملك إلا برخصة من الديوان الهاشمي - ويعبر عنها بالفسح -<lb/>وقد يتأخر صدور (الفسح) ولا سيما إذا كثر طلابه حتى ينفق الغريب ما باع<lb/>منه , ويرجع إلى عياله بغير شيء , ولا سيما إذا كان ما باعه قليلاً كالوقود والفاكهة.<lb/>(4) يأخذ على كل صفيحة سمن خمسين قرشًا مصريًّا , وكان السمن الجيد<lb/>يأتي من نجد وعسير , فانقطع مجيئه من نجد وقل من عسير بسبب إجبار تجاره<lb/>على أخذ ثمنه من النقد العثماني , الذي لا يروج عندهم، فصارت أقة السمن<lb/>البحري الرديء المغشوش تباع بثلاثة مجيديات , وكانت الآقة من الجيد تباع بربع<lb/>مجيدي إلى نصف ريال , إذا اشتد الغلاء , وأقة اللحم بريالين , وكانت بقرشين ,<lb/>فأصبح أهل مكة في ضيق , لم يعرفوا له نظيرًا إلا في تلك الأيام , التي اتفق فيها<lb/>سيدهم مع الإنكليز على منع الأقوات من الحجاز ليواتوه على الثورة.<lb/>(5) يأخذ عن كل بضاعة تأتي من البحر إلى الحجاز ثلاثين في المائة<lb/>من ثمنها , إلا الكماليات: كالحرير فيأخذ منها خمسين في المائة , وذلك بحسب<lb/>أسعارها في سوق جدة لا بحسب السعر الذي اشتريت به، ونترك الكلام في<lb/>اقتراض الملك من تجار جدة ألوف الجنيهات , على أن توفى من المكوس التي<lb/>تستحق عليهم , ومطل إدارة المكس وتسويفها لهم، بعذر الحاجة إلى المال , ولا<lb/>مشتكى إلا إلى الله.<lb/>(6) أبطل جميع الأفران التي للأهالي , وفتح أفرانًا لنفسه , يعطيها الدقيق<lb/>المختلط من عنده , ويكره الناس على الشراء منها دون غيرها , وهو يربح منها كل<lb/>يوم أكثر من تسعين جنيهًا من مكة , وجاء في رواية أخرى كتبها بعض الحجاج<lb/>المصريين أنه يربح من أفرانه ثلاثمائة جنيه في كل يوم , وقد قال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم: (احتكار الطعام في الحرم إلحاد فيه) رواه البخاري في تاريخه وأبو<lb/>داود وأشهر رواة التفسير بالمأثور من حديث يعلى بن أمية , وفي لفظ من حديث ابن<lb/>عمر مرفوعًا: (احتكار الطعام بمكة إلحاد) رواه البيهقي في شعب الإيمان، وروى<lb/>سعيد بن منصور والبخاري في التاريخ أيضًا وابن المنذر عن عمر بن الخطاب<lb/>أنه قال: (احتكار الطعام بمكة إلحاد بظلم) . روي عن ابن عباس أنه قال: في<lb/>تفسير الآية: (تجارة الأمير بمكة إلحاد) . فما بال المكوس؟ !<lb/>(7) جعل قيمة الجنيه سبعة ريالات مجيدية , يغرم من يخالف ذلك بمبلغ<lb/>من المال له , لكنه يبيع الذهب للصيارف بألوف الجنيهات , كل جنيه باثني عشر<lb/>ريالاً ثم يجبرهم على إعطائه الجنيه بالسعر الرسمي , وهو سبعة ريالات، والتجار<lb/>يرفعون الأثمان؛ لتقرب من سعر الذهب، ومن فوائد الملك من ذلك أن من كان<lb/>راتبه من رجال حكومته عشرة جنيهات , يعطيه 72 ريالاً قيمتها الحقيقية ستة<lb/>جنيهات.<lb/>(8) ما يأخذه من الغرامات , وينزله من العقاب على من يخالف السعر أو<lb/>يعترض على اختلاف ما يأخذه هو ويعطيه، لا مستند له إلا رأيه، وقد جازى<lb/>التجار على ذلك مرارًا , حتى بلغت الغرامة من جماعتهم من مائة جنيه إلى ثلاثمائة<lb/>جنيه , بل عاقب بعد الموسم خمسة من تجار مكة المحترمين بالجلد الشديد وكنس<lb/>الشوارع؛ لأن جواسيسه بلغوه عنهم أنهم قالوا: إن سعر النقود العثمانية سينزل ,<lb/>حتى مات أحدهم من شدة الضرب , كما جاء في كتاب خاص من مكة لأحد التجار<lb/>هنا.<lb/>(9) استأثر لنفسه بالغلال المصرية سنتين , فلم يعط المستحقين شيئًا حتى<lb/>مات بعض المستحقين لها من فقراء المدينة المنورة جوعًا , ثم صار يعطي الأحياء<lb/>نصف ما يستحقونه , ويستأثر بحصص الأموات كلها , فلا يعطي ورثتهم منها<lb/>شيئًا , ولعل هذا أحد أسباب امتناع الحكومة المصرية , عن إعطائه مخصصات<lb/>الأهالي؛ لأجل أن يتولى توزيعها عليهم مستخدموها , في التكيتين المصريتين بمكة<lb/>المكرمة والمدينة المنورة.<lb/>(10) استبد بوقف الشريف أبي نمي فلا يوزعه على المستحقين من ذريته<lb/>حسب شرطه , حتى قيل: إن بعض الشريفات يخرجن في الليل متسولات , يتكففن<lb/>أيدي الناس في الشوارع.<lb/>(11) قد استعار من أغنياء مكة أثاثًا ورياشًا وماعونًا كثيرًا , للدار التي<lb/>أنزل فيها السلطان وحيد الدين المخلوع وحاشيته , ثم لما ذهب السلطان من مكة<lb/>استأثر بهذه العواري النفيسة، ولم يردها إلى أصحابها.<lb/>(12) جمع ثلاثين ألف جنيه من أهل الحجاز بالإكراه والإجبار , ومن<lb/>الحجاج بالاختيار؛ لإعانة المسجد الأقصى، وأرسل منها اثني عشر ألف<lb/>وخمسمائة جنيه، وقد نشر في جريدة القبلة ما أخذ من كبار التجار والموظفين في<lb/>الحكومة ومن الحجاج , وأما ما أخذ من العوام وصغار التجار فلم ينشر فيها [1] .<lb/>(13) ذهب إلى مكة الشرفاء زامل وجعفر وعلي أولاد السيد ناصر أخي<lb/>الملك فوضعهم الملك تحت المراقبة الشديدة والقهر , وكان مرادهم الإقامة في مكة<lb/>شهرًا واحدًا , فأكرههم على الإقامة زهاء سنة , ولما عادوا إلى مصر أرسل إلى<lb/>وكيل أطيانه إسكندر بك طراد كشف فيه أنه أنفق عليهم في مكة ألف وثمانية<lb/>وعشرين جنيهًا وكسورًا , وأمره أن يطالب أخاه الشريف ناصر بهذا المبلغ ,<lb/>وينذره بإمساكها من إيراد الوقف المشترك , إذا لم يؤدها إليه نقدًا.<lb/>***<lb/>العقاب والأحكام<lb/>إنه يذيع في جريدته القبلة أن أحكامه كلها شرعية , مستمدة من الكتاب والسنة،<lb/>والواقع الذي يعرفه أهل الحجاز ومن أقام فيه زمنًا يزيد على مدة الحج من غيرهم ,<lb/>ولا سيما الذين استخدموا فيه - أن أحكامه شخصية محضة , لا يتقيد فيها بقيد<lb/>من شرع ولا مشاورة، ولا قانون، وهو وإن كفر الترك والمصريين بوضعهم<lb/>للقانون الأساسي وغيره , فقد وضع بعض القوانين وأمر بتنفيذها ومنها:<lb/>(قانون هيئة المعاملات العمومية) الذي أمر فيه بتشكيل لجنة بهذا الاسم ,<lb/>تفصل في قضايا الإجارة والديون (والكشفيات ونحوها) , مما هو من خصائص<lb/>المحاكم بدون محاكمة شرعية , وفيها أحكام وضعها برأيه لم يرجع فيها إلى<lb/>دليل شرعي , وسماها دستورًا للعمل كما سماها قانونًا، وقد أعطى بهذا القانون<lb/>حق الاجتهاد لأعضاء اللجنة , في كل فروع الإجارات غير الداخلة في المادة 43<lb/>منه , ولا حاجة بنا إلى تفصيل ذلك , بل المراد به التنبيه على أنه يحرم على أهل<lb/>البلاد التركية والمصرية , ما أباحه لنفسه من وضع القوانين , وإن كان هو<lb/>وجميع أعضاء حكومته دون أهل هاتين المملكتين علمًا بالشرع , وبأصول القوانين<lb/>وفروعها.<lb/>***<lb/>قانون الطاغوت أبي نمي<lb/>وأدهى من هذا وأعظم في رد الشرع ونبذه وراء الظهر، وتفضيل حكم<lb/>الطاغوت على حكم القرآن المنزل من عند الله عز وجل، حكمه بقانون جده الأمير<lb/>أبي نمي في جميع مسائل الدماء بين البدو. ومن أصول مواد هذا القانون أن دم<lb/>شرفاء الحجاز مربع , فإذا قتل أحدهم يقتل به أربعة من خواص رجال القبيلة<lb/>المتهمة بقتله، ولا شك في أن استحلال هذا كفر وردة عن الإسلام. وإن إمام<lb/>المسلمين وخليفتهم يجب عليه شرعًا أن يقاتل من يتحاكمون ومن يحكمون بمثل<lb/>هذا وغيره , من أصول الجاهلية المقررة فيه، ومرجعها كلها إلى ما يسمونه<lb/>(السوالف) , وهي الأحكام السابقة التي قبلها سلف المتحاكمين؛ أي: شيوخ قبيلتهم<lb/>من قبلهم في مثل واقعة الدعوى، فالأحكام التي قبلها طواغيتهم هي التي<lb/>يرضونها ويحكم لهم بها من يدعي أنه أحق الناس بخلافة النبوة وإقامة شرع<lb/>الإسلام , ومن شاء أن يعرف منزلة هذا القانون من الكفر والنفاق فليراجع تفسيرنا<lb/>لقوله تعالى من سورة النساء {أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ آمَنُوا بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا<lb/>أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن يَتَحَاكَمُوا إِلَى الطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوا أَن يَكْفُرُوا بِهِ} (النساء: 60) الآيات.<lb/>وقد حدثنا الضابط نوري بك الكويرى (من بني غازي) الذي كان في الجيش<lb/>العربي المنظم , الذي يساعد الحجازيين في حصار المدينة المنورة , أن أحد البدو<lb/>قتل ضابطًا أو جنديًّا حضريًّا من الجيش المنظم , واعترف بأنه قتله عمدًا , فطلب<lb/>الضباط وغيرهم قتله قصاصًا , بمحاكمة عسكرية أو شرعية , فامتنع قائدهم العام<lb/>الشريف عبد الله , ورفع الأمر إلى الملك فأمر بإرسال الضباط الذي طلبوا القصاص<lb/>إلى مصر بحيلة , وإعلامهم بعد ذلك بطردهم من الجيش الهاشمي، وكذلك كان،<lb/>ويعلم جماهير الناس في شرق الأردن وفلسطين أن عبيد الأمير عبد الله فوق الشرع<lb/>والقانون في إمارته البريطانية الحقيرة , فلا يحاكمون ولا يعاقبون على فاحشة ولا<lb/>منكر.<lb/>وأما ما نقلته جريدة قبلة من أحكامه , التي سمتها إقامة لحدود الشرع وعملاً<lb/>بالقرآن , فقد جاءنا الخبر من الثقات في الحجاز , بأنه ليس فيها شيء موافق لحكم<lb/>الشرع , ولا كان شيء منها بمقتضى محاكمة شرعية , فقد أمر بقطع يد رجل<lb/>ورجله؛ لأنه فر من سجنه الذي هو شر من سجن الحجاج، وفعل مثل ذلك بمن<lb/>اعترض على الخطيب بالمدينة المنورة؛ لإطرائه إياه في الخطبة، وادعوا أن هذا<lb/>عمل بقوله تعالى: {إِنَّمَا جَزَاءُ الَّذِينَ يُحَارِبُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَسْعَوْنَ فِي الأَرْضِ<lb/>فَسَاداً أَن يُقَتَّلُوا أَوْ يُصَلَّبُوا} (المائدة: 33) الآية وهي في البغاة الذين يؤلفون<lb/>العصابات المسلحة , يقطعون بها الطرق ويفسدون النظام , لا فيمن يفر من الظلم<lb/>أو ينتقد بدعة من البدع: كمدح الحكام وإطرائهم في الخطب الدينية , ولا سيما إذا<lb/>كانوا من الظلمة.<lb/>وكتب إلينا أن اللص الذي قطع يده في عرفة , قد اتهمه بعض الناس بأنه<lb/>سرق له بعض متاعه , فبمجرد دعواه استحضر المتهم وجيء بفأس قطعت به يده ,<lb/>وكتب إلينا أيضًا أن العقاب في الحكومة الهاشمية , لا يكاد يقع إلا على الضعفاء<lb/>الذين لا ناصر لهم , وأن جواسيس الملك إذا طعنوا له في شخص يتهمه بعضهم ,<lb/>بأنه شرب الخمر فيؤتى به ويجلد بغير بينه ولا يسمع لإنكاره.<lb/>واطلعنا في مذكرة لحاج مصري , أنه يأمر المحاكم الشرعية بالذي يريده<lb/>وإنها فشت فيها شهادة الزور بالإكراه، وأنه لا ينفذ من أحكامها إلا ما يريده , ويرد<lb/>الإعلام الشرعي الذي تصدره بالحكم النهائي ويأمر بتجديد الدعوة لأجل الحكم فيها<lb/>بما يأمر به، ويقول: إنه إمام المسلمين والوارث لجده الشارع في التشريع<lb/>وهو غير مقيد فيه بشيء، بل فيها أن له مخالفة نصوص الكتاب والسنة , وكنا<lb/>سمعنا هذا من بعض خدمه في مكة عدد سنين , ولكن الله تعالى لم يعط للرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم أن يغير أو يبدل شيئًا من القرآن , وهو معصوم من فعل ذلك من<lb/>تلقاء نفسه بدليل النص والإجماع. قال تعالى: {وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ<lb/>الَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذَا أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ<lb/>نَفْسِي إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ} (يونس: 15) , وقد منع الإمام الشافعي نسخ القرآن بالسنة مطلقًا , وجوزه الجمهور<lb/>بالسنة المتواترة لأن ثبوتها قعطي كثبوته، ولكنهم أجمعوا على أن ذلك لا يكون برأي<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم واجتهاده , بل بوحي من الله تعالى , واستدلوا على الجواز<lb/>بمفهوم قوله تعالى: {قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ نَفْسِي} (يونس: 15) .<lb/>وفي هذه المذكرة أنه يقطع يد السارق , إذا كان من قبيلة ضعيفة , فإذا كان<lb/>من قبيلة قوية فلا يقطع ولا يسجن , وقد سرقت امرأة قرشية من بني مخزوم في<lb/>عهد النبي صلى الله عليه وسلم فأهم أمرها قريشًا فقالوا: من يكلم فيها رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم , ومن يجترئ عليه إلا حبه أسامة بن زيد، فكلمه أسامة فقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (يا أسامة أتشفع في حدٍ من حدود الله , ثم قام فخطب قال:<lb/>(إنما أهلك الذين كانوا من قبلكم أنهم كانوا إذا سرق فيهم الشريف تركوه، وإذا<lb/>سرق فيهم الضعيف أقاموا عليه الحد، وايم الله لو أن فاطمة بنت محمد سرقت<lb/>لقطعت يدها) متفق عليه، بل رواه الجماعة كلهم.<lb/>(تنبيه) :<lb/>كتب هذا الخطاب منذ بضعة أشهر؛ ليكون مقدمةً لطلب الإصلاح في<lb/>الحجاز, وأخر نشره؛ رجاء أن يغير الملك سيرته بزيارته لأطراف سورية.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لعل سبب عدم نشره قلة المبالغ مع كثرة الأسماء لا قصد أكله.</note>
            </note>
            <pb n="n25-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3446.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة في التعريف بمجموعة الحديث النجدية</head>
               <lb/>وتجديد السنة في بلاد الوهابية<lb/>
               <lb/>(وهو ما وضعناه فاتحة لنسختها التي طبعناها حديثًا , وفيها كلام في تصحيح<lb/>المطبوعات , ولا سيما تصحيح ما طبع عن نسخ غير صحيحة , وكونه يتعذر معرفة<lb/>الأصل في بعض المسائل , ويشق العثور على بعضها بمراجعتها في مظانها حتى<lb/>الأحاديث النبوية , وخاصة أحاديث البخاري) .<lb/>من المعلومات المسلمات عند كل مسلم أن أحاديث الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم بيان لكتاب الله عز وجل , وتفسير وشرح لهدايته , وتفصيل لحكمه<lb/>وأحكامه، وأنها مستمدة منه، فإنه - جزاه الله عن البشر أفضل الجزاء - قد عاش<lb/>قبل النبوة أربعين سنة , وهو أمي لم يُؤْثَرْ عنه شيء من علوم القرآن الإلهية , ولا<lb/>الأدبية ولا الشرعية، ولا شيء من حكمه العقلية , ولا قواعد السنن الكونية<lb/>والاجتماعية، وقد خاطبه الله تعالى في هذا المعنى بقوله: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ<lb/>لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) وبقوله: {إِنَّا أنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ<lb/>بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ} (النساء: 105) , وقد عصمه الله تعالى من<lb/>الخطأ في بيان دينه المودع في كتابه , كما عصمه من الخطأ في تبليغه , وكل أحد<lb/>غيره يخطئ في فهم الكتاب , وفي بيان ما فهمه تارة ويصيب أخرى، وقد نقل<lb/>المحدثون روايات من خطأ بعض الصحابة فغيرهم أولى.<lb/>هذا وإن تأثير حديثه وسنته صلى الله عليه وسلم في القلوب , هو في الدرجة<lb/>التالية لتأثير كلام الله عز وجل، ولهذا ضعفت هداية الدين في نفوس المسلمين منذ<lb/>صاروا يستغنون عن القرآن والسنة بكتب المتكلمين والفقهاء، وإنما العلماء أدلاء<lb/>معلمون، لا شارعون ولا مستقلون بالهداية، ولن يعود روح الدين إلى المسلمين،<lb/>ولن يشرق نور الإسلام في قلوبهم، إلا بالعود إلى تلاوة القرآن بالتدبر، ومدارسة<lb/>السنة بالتفقه والتأدب.<lb/>وقد كان مما استعمل الله تعالى به الشيخ محمد عبد الوهاب مجدد الدين في<lb/>نجد وما حولها , أن أحيا مدارسة السنة النبوية فيها؛ للاهتداء بها، لا لمجرد<lb/>التبرك بألفاظها، ولا لأجل الاستقلال فيها دون ما كتب المحدثون والفقهاء في<lb/>شرحها والاستنباط منها، بل نرى من هداهم الله تعالى بدعوته , وأنقذهم من<lb/>الجاهلية التي عادت إلى أكثر أهل جزيرة العرب ما زالوا يحيون كتب فقه شيخ<lb/>السنة الأكبر الإمام أحمد - رضي الله تعالى عنه - مع خيار كتب التفسير والحديث<lb/>لغير الحنابلة من علماء السنة , فكانوا من أجدر المسلمين بلقب أهل السنة.<lb/>وقد انتدب إمامهم وسلطانهم في هذا العصر السلطان عبد العزيز عبد الرحمن<lb/>فيصل آل سعود لتجديد طبع هذه المجموعة النفيسة مع كتب أخرى أهمها: تفسير<lb/>الحافظ ابن كثير , وابتداء طبع كتب أخرى دينية من أعظمها وأجلها: كتاب<lb/>(المغني) في الفقه الإسلامي الذي فضله الإمام المجتهد عز الدين بن عبد السلام ,<lb/>هو وكتاب المحلى لابن حزم على جميع ما كتب المسلمون في الفقه , ونقل عنه أنه<lb/>لم تطب نفسه للإفتاء , حتى حصل على نسخة من المغني , فهو يطبع الآن على نفقته<lb/>مع كتاب الشرح الكبير، على متن المقنع الشهير , والمغني والمقنع كلاهما للشيخ<lb/>العلامة موفق الدين أبي محمد عبد الله الشهير بابن قدامة المقدسي، المتوفى سنة<lb/>620 , وهو الذي ينصرف إليه لقب (الشيخ) إذا أطلق في كتب الفقه الحنبلي ,<lb/>التي ألفت بعده وأما الشرح الكبير فلابن أخيه وتلميذه العلامة الشيخ عبد الرحمن<lb/>ابن قدامة المتوفى سنة 682 , وهما من أوسع الكتب أحكامًا وبيانًا للمذاهب<lb/>بأدلتها.<lb/>هذه المجموعة الحديثية مشتملة على تسعة كتب بيناها في طرتها، فالأربعون<lb/>النووية من الأحاديث المختارة في أصول الإسلام , وأسس قواعده أشهر من أن<lb/>تعرف، وعمدة الأحكام للحافظ المقدسي المتوفى سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0620" change="#d3e146">620</tei:date> مشهورة مشروحة ,<lb/>وهي مأخوذة من صحيحي البخاري ومسلم - تعطي المطلع عليها علمًا إجماليًّا<lb/>بأصح نصوص السنة لجميع أبواب الفقه , وذكر لها في كشف الظنون عدة شروح<lb/>لكبار العلماء، وشرحها لشيخ الإسلام المحقق ابن دقيق العيد طبع في الهند ويطبع<lb/>الآن بمصر.<lb/>وكتب إلينا صديقنا علامة العراق السيد محمود شكري الآلوسي أنه اطلع على<lb/>الجزء الأول من شرح شيخ الإسلام ابن تيمية للعمدة (فرأى فيه ما لا عين رأت ولا<lb/>أذن سمعت) ولم يبلغنا شيء عن هذا الشرح من غيره، وذكر صاحب كشف<lb/>الظنون أن كتاب العمدة هذا ثلاثة مجلدات عز نظيره , وأن أوله: (الحمد لله أتم<lb/>الحمد وأكمله) , وأن الكلام فيه خمسة أقسام: أحدها الأحاديث، وما عندنا هو تجريد<lb/>الأحاديث فقط , وأوله (الحمد لله الجبار) , ونقل عن بعض شراحه أن عدد أحاديثه<lb/>خمسمائة , ولعله عدَّ ما في بعضها من اختلاف الألفاظ وتعدد الروايات , أو وجد هذا<lb/>في بعض نسخها , وإلا فقد أحصيناها بالأرقام حسب عدَّ المصنف لكل باب فبلغت<lb/>409 , ولكن وقع غلط في الأرقام في مواضع أولها صفحة 110 فينبغي أن يجعل<lb/>أول رقم فيها 48 ويصحح ما بعده بالتسلسل.<lb/>وأما كتب الشيخ محمد عبد الوهاب الأربعة , فقد راعى في جمعها أحوج ما<lb/>يحتاج إليه جماهير المسلمين من السنة , مع تلقيهم أحكام العبادات والمعاملات من<lb/>كتب الفقه , وهو أربعة أقسام: أحاديث الإيمان الاعتقادية، وأصول الإسلام الكلية،<lb/>وكبائر الإثم والفواحش التي يجب تركها، والآداب الشرعية التي يجب أو<lb/>يستحب فعلها والتأدب بها، وكلها ملخصة من دواوين السنة المشهورة: كالكتب<lb/>الستة والمسند والموطأ وغيرها , ومنها ما ليس لدينا نسخ منه: كالسنن الكبرى<lb/>وشعب الإيمان للبيهقي.. وقد ترك - رحمه الله تعالى - بعض الأحاديث غير<lb/>مخرجة، ولعل سبب ذلك أنه أراد أن يراجعها في غير الكتب التي نقلها منها،<lb/>ليبين جميع من خرجوها.<lb/>وأما الرسالة السنية للإمام أحمد في الصلاة فهي على ما نعتقد , لا يستغني<lb/>مسلم عن الاستفادة منها , قد جمعت في صفة الصلاة وآدابها الظاهرة والباطنة ,<lb/>بين الأخبار النبوية والآثار النافعة عن الصحابة والتابعين , ما كانت به سفر تفسير<lb/>وحديث وفقه وتصوف شرعي , وقد رأيت لها من التأثير في القلب ما لم أره لغيرها،<lb/>فأنا أنصح لكل مسلم أن يطالعها مرارًا، ولكل معلم وواعظ أن يقرأها لطلاب<lb/>العلم وللعوام جميعًا.<lb/>وأما كتاب الصلاة للمحقق ابن القيم فهو أشبه الكتب برسالة الإمام أحمد في<lb/>مبناها ومعناها ومغزاها، حتى كأنه شرح لها وتفصيل لمجملها، مع بسط مسائل<lb/>أخرى استوفاها أو حققها، وناهيك بوصفه لصلاة النبي صلى الله عليه وسلم ,<lb/>واختلاف أحوالها من تطويل وتخفيف بالروايات المعتمدة، وبيانه لحكم الصلاة<lb/>وأسرارها، وندب إطالتها ومنافعها، وتحقيق فرضية صلاة الجماعة، ومسألة<lb/>تكفير تارك الصلاة , ومسألة الخلاف في وجوب قضاء الترك منها عمدًا وعدمه.<lb/>فهكذا لعمري يكون اتباع الأئمة والاقتداء بهم، لا اتخاذهم شركاء لله تعالى في<lb/>شرع الدين، ولا قرناء لرسوله صلى الله عليه وسلم في العصمة في تبليغه وفهمه،<lb/>دع تقديم كلامهم على كلامهما، واتباعهم بالتقليد المحض من دونهما.<lb/>وأما كتابه الوابل الصيب فهو طرد لهذه المعاني والمغازي , في جميع الأذكار<lb/>والأدعية المأثورة , وتأثيرها في القلب، والقرب بها من الرب، جل ثناؤه وتقدست<lb/>أسماؤه، ومن فوائده: بيان مراتب الناس في الصلاة، وصفات القلوب في الظلمة<lb/>والنور، وبحث في نور العلم والإيمان عال مشرق مؤثر , لا يوجد في غيره مثله،<lb/>أورده في سياق الكلام على فوائد ذكر الله تعالى، ومنه تفسير المثل الذي ضرب<lb/>في سورة النور: {اللَّهُ نُورُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ كَمِشْكَاةٍ فِيهَا مِصْبَاحٌ} (النور: 35) الآية، واستطرد من هذا المثل إلى أمثال أخرى في القرآن مائية<lb/>ونارية كمثل: سيلان الماء في الأودية، ونار الصائغ لاتخاذ الحلية والآنية - ومثل:<lb/>الصيب فيه الظلمات والرعد والبرق - وقد بلغ ما أورده من فوائد الذكر ومزاياه<lb/>وتأثيره في تغذية الإيمان وصالح الأعمال 79 فائدة [1] .<lb/>فهذه الكتب لا يقرؤها ولا يسمعها مؤمن إلا يشعر بالإيمان يربو وينمي في قلبه،<lb/>وبمضمون قوله تعالى: {أَفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلامِ فَهُوَ عَلَى نُورٍ مِّن رَّبِّهِ} (الزمر: 22) فيزداد به من العبادة ويكثر فيها من ذكر الله تعالى , فقد كتب -<lb/>قدس الله روحه - في الأذكار المأثورة ما لا يحسنه إلا مثله - ومثل كثير في الأنام<lb/>قليل - فرضي الله تعالى عن جامعي هذه الأحاديث النبوية، ومبيني ما أودعته من<lb/>الهداية الإلهية، وأثاب من جمعها وألف بينها، ومن أنفق على طبعها، وسعى<lb/>لتعميم نفعها، ومن تولى طبعها وتصحيحها، ومن يقرؤها للاهتداء وللهداية بها.<lb/>وكنت أود لو أتيح لي أن أخدمها , بتخريج جميع ما أغفل تخريجه من<lb/>أحاديثها , وتعليق حواش وجيزة في تفسير جميع غريب لغتها، وبيان وجيز لكل ما<lb/>يخفى أو يشكل من معانيها، وزيادة العناية بتصحيحها، كالنموذج الذي يراه قارئها<lb/>في بعض حواشيها. ولكن كثرة الشواغل والموانع، وقلة العون والمساعد،<lb/>واستعجال السلطان بطبعها , قد حالت دون المراد من ذلك في هذه الطبعة، وعسى<lb/>أن يوفقنا الله تعالى وإياه لذلك في الطبعة الثالثة.<lb/>وإن هذا العمل لشاق دونه الإنشاء والتأليف المستقل، ولا يعرف صعوبته إلا<lb/>من ابتلي به , وإنما يكون التصحيح سهلاً , إذا وجدت أصول صحيحة مضبوطة<lb/>للمقابلة عليها، والأصل الذي طبعنا عنه هذه المجموعة مطبوع في الهند طبعًا كثير<lb/>الغلط والتصحيف والتحريف كأكثر الكتب العربية المطبوعة في ذلك القطر، ولا<lb/>سيما المطبوع منها على الحجر، وقد وجدنا لشرح الأربعين النووية ولرسالة الإمام<lb/>أحمد , وكتاب الصلاة لابن القيم نسخًا مطبوعة في مصر , فانتفعنا بالمقابلة عليها<lb/>على أن تصحيحها غير تام , وجعلنا اعتمادنا في تصحيح آخر كتاب العمدة مقابلته<lb/>على النسخة المطبوعة مع الشرح في الهند، بعد أن كنا نعتمد أولاً على مراجعة<lb/>الصحيحين فقط. ولكن بعض هذه الأحاديث غير مبين مكانها فيهما، وبعضها<lb/>معزو إلى أحد الصحيحين وهو في غيره، ولا ندري سبب ذلك، وقد بينا بعض<lb/>ذلك في الحواشي. على أن المراجعة في صحيح البخاري في مكان من الصعوبة لا<lb/>يعرفه إلا من عالجه، فإن الحديث الواحد قد يوجد في عدة أبواب منه بألفاظ مختلفة<lb/>فمن وجد غلطًا في حديث منها , كان عليه أن يراجع جميع رواياته فيها؛ ليمكنه<lb/>الجزم بالصواب، ومن لم يدقق النظر في اختلاف الروايات والرواة والألفاظ فربما<lb/>جعل الصواب خطأ.<lb/>مثال ذلك الحديث العاشر من كتاب صفة الصلاة في العمدة (صفحة 120) :<lb/>عن أبي قلابة - هو عبد الله بن يزيد الحضرمي البصري رضي الله عنه - قال:<lb/>جاءنا مالك بن الحويرث في مسجدنا هذا فقال: (إني لأصلي بكم وما أريد الصلاة؛<lb/>أصلي كيف رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلي.<lb/>هكذا أورد الحديث صاحب العمدة ولم يعزه , ولما كلفت اثنين من إخواننا<lb/>المشتغلين بعلم السنة قراءة هذه المجموعة بعد تمام طبعها؛ لاستخراج ما يجدان<lb/>فيها من خطأ الطبع وبيان صوابه , رأى من قرأ العمدة منهما أن هذا الحديث غير<lb/>جلي , فظن أنه لا يخلو من غلط , فطفق يبحث عنه في صحيح البخاري فوجده في<lb/>(باب كيف يعتمد على الأرض إذا قام من الركعة) بلفظ: جاءنا مالك بن الحويرث<lb/>فصلى بنا في مسجدنا هذا فقال: إني لأصلي بكم , وما أريد الصلاة، ولكن أريد أن<lb/>أريكم كيف رأيت النبي - وفي رواية رسول الله - صلى الله عليه وسلم يصلي؟ إلخ ,<lb/>فجعل المصحح هذا صوابًا لوضوحه , وذاك خطأ؛ لخفاء المراد منه , ولما قرأت<lb/>جدول الخطأ والصواب بعد جمعه للطبع , رمجت هذا التصحيح؛ لأن ما أورده<lb/>صاحب العمدة رواية أخرى للبخاري , أوردها في (باب من صلى بالناس وهو لا<lb/>يريد إلا أن يعلمهم صلاة النبي (صلى الله عليه وسلم) وسننه.<lb/>فلمثل هذا الاختلاف في الروايات , لا يجزم المصحح بأن كل ما رآه خفي<lb/>المعنى محرف فيراجعه، ولا بأن كل ما رآه جلي المعنى هو الصحيح من<lb/>الروايتين أو الروايات، بل لا بد من النقل واستقصاء الروايات عند المراجعة ,<lb/>وذلك من العسر بمكان. فنحن نرى الحفاظ وكبار المحدثين وشراح دواوين السنة<lb/>ينسون بعض الروايات أحيانًا , أو يغفلون ذكرها في مواضعها: فهذا الحافظ ابن<lb/>حجر - وناهيك بسعة حفظه - قد ذكر في شرحه لحديث أبي قلابة باللفظ الذي أورده<lb/>صاحب العمدة , أن البخاري أورده في (باب المكث بين السجدتين) أيضًا , مع<lb/>أنه رواه فيه بلفظ آخر ليس فيه ما نحن بصدده , ولم يذكر أنه أورده في (باب<lb/>كيف يعتمد على الأرض<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) الذي يوضح معنى الأول , وكذلك القسطلاني لم يذكر<lb/>سائر الأبواب الثلاثة عند ذكر كل منها كعادته الغالبة. فمن هذا المثال يعلم<lb/>القارئ لهذه المقدمة درجة عسر تصحيح الأحاديث النبوية المنقولة عن نسخة<lb/>غير صحيحة , والمحدثون لا يعتدون بنسخة كتاب غير مروية عن المؤلف<lb/>بالسند , أو مقابلة على أصل صحيح.<lb/>وقد كانت طريقة تصحيحنا لهذا المجموعة (كغيرها) أن مصحح المطبعة<lb/>يقرؤها مقابلة على أصلها , فإذا رأى أن في الأصل خطأ , لم يهتد إلى صوابه تركه<lb/>لنا , فإذا كان مما نعرف أصله بالقطع صححناه , وإلا بحثنا عن مظانِّ أصله في<lb/>عدة كتب مما عندنا , بقدر ما نجد من سعة الوقت , حتى ربما أنفقنا نصف النهار<lb/>أو نصف الليل في تصحيح كراسة أو نصف كراسة، وكنا نؤخر طبع الكراسة في<lb/>بعض الأحيان عدة أيام؛ لأجل أن نجد وقت فراغ لمراجعة بعض العبارات , التي<lb/>نجزم بوقوع الغلط فيها. وقد نكتب في الحاشية كلمة (يراجع) ، ونحيل على<lb/>مصحح المطبعة , فإن لم يظفر بالأصل الصحيح يترك الكلام على ما هو عليه تارة<lb/>ويعيده إلينا تارة , ولهذا نبطئ في طبع ما ليس له أصل صحيح عندنا , كأكثر كتب<lb/>هذه المجموعة ولا سيما (الوابل الصيب) منها , الذي لم نجد له أصلاً ما في دار<lb/>الكتب الكبرى ولا في غيرها.<lb/>وقد كان شقيقنا السيد صالح - رحمه الله تعالى - يحمل أكثر أعباء المطبعة<lb/>عنا , والمطابع التجارية لا تبالي بذلك مثلنا، بل يكتفي أيها أشد إتقانًا , بأن يكون<lb/>ما يطبعه كالأصل المطبوع عنه تقريبًا. وبعضهم لا يصل إلى هذه الدرجة , ومنها<lb/>ما يتصرف أصحابها في التصحيح بآرائهم , حتى اعترف بعضهم بأنه كان يزيد في<lb/>الأصل , أو ينقص منه وأنه إذا وجد كلامًا ساقطًا أو خفيًّا لا يقرأ , وضع بدله<lb/>بحسب فهمه , وهذا تزوير لا يصدر عن صاحب أمانة أو دين.<lb/>ولعمري إن إتقان التصحيح لما يطبع عن أصل غير صحيح لا يتيسر إلا<lb/>لجماعة من العلماء الأخصائيين , تتعاون عليه بمراجعة كل مسألة في مظانها،<lb/>وهذا غير موجود في شيء من مطابع هذه البلاد إلا المطبعة الأميرية , ومع هذا<lb/>نرى في بعض مطبوعاتها غلطًا كثيرًا، ولقد عهد إلينا السلطان عبد العزيز آل<lb/>سعود بطبع تفسير الحافظ ابن كثير فيما أمر بطبعه من الكتب كما تقدم، ولم نجد له<lb/>أصلاً إلا ما طبع في المطبعة الأميرية ونسخة خطية حديثة في دار الكتب الكبرى ,<lb/>ولعلها هي التي طبع عنها فإنهما سيان في كثرة الغلط , حتى في الأحاديث المعزوة<lb/>إلى كتب السنة المعروفة , وأسماء رجال الحديث على ما فيهما من نقص أشير إليه<lb/>بترك بياض يدل عليه، مع كتابة (بياض في الأصل) في الحاشية , وقلما قرأنا<lb/>في هذا الكتاب تفسير آية ولم نجد فيه غلطًا مما نعرفه من ذلك، فكيف بما لا يعرف<lb/>بالرواية والحفظ لكلام المؤلف نفسه؟! وقد توسلنا ببعض الوسائل إلى تصحيحه<lb/>على نسخة معتمدة من خزائن كتب الآستانة، ولما يتم لنا ذلك ولعله يتم قريبًا.<lb/>هذا وإنه لما كان غرض السلطان من طبع هذه المجموعة وأمثالها؛ تعميم<lb/>العلم في بلاده دون بلادنا طبعنا بإذنه زيادة عما طلبه طائفة قليلة من النسخ؛ لتعميم<lb/>نفعها، فإذا بعناها بثمن قليل بالنسبة إلى أمثالها كان له شركة في أجرها.<lb/>هذا وإننا نسعى منذ سنين إلى استئجار دار واسعة؛ لأجل توسيع مطبعة<lb/>المنار , وتأليف لجنة من أهل العلم؛ لتصحيح مطبوعاتها , وضبط النسخ التي<lb/>تلقى إلينا قبل الطبع بمعارضتها على الأصول الصحيحة في دار الكتب الكبرى<lb/>وخزانة كتب الجامع الأزهر، أو حيث توجد في غيرها من خزائن الكتب الخاصة؛<lb/>كالخزانة الزكية , والتيمورية , والجعفرية , والنورية [2] فعسى أن يهيئ الله تعالى<lb/>لنا ذلك , ويوفقنا لكل ما توجهت إليه نفسنا من خدمة العلم والدين، والله ولي<lb/>المتقين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>صدر في جمادى الأولى سنة 1342 <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وقع غلط مطبعي في عدها , فجعل العدد الذي (في ص 745) هو 35 , والصواب أنه 37 فيصحح مع هذه.<lb/>(2) الأولى منسوبة لأحمد زكي باشا , والثانية إلى أحمد تيمور باشا , والثالثة إلى جعفر والي باشا , والرابعة لنور الدين بك مصطفى.</note>
            </note>
            <pb n="n25-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3447.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد القادر المغربي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تزويج المسلم بغير المسلمة</head> [1]<lb/>
               <lb/>يكاد يكون جواز تزوج المسلم بالكتابية من الأمور المعلومة من الدين<lb/>بالضرورة , ولا أظن أن أحدًا من المسلمين يكابر فيه [2] , وجل ما يقوله فقهاؤنا في<lb/>هذا الزواج: إنه مكروه تنزيهًا؛ أي: لا تحريمًا. ومعنى ذلك أن الأفضل للمسلم أن<lb/>يتزوج بمسلمة , فإذا تزوج بكتابية وترك المسلمة ارتكب خلاف الأولى. ولكن لا<lb/>يكون آثمًا أو مرتكبًا حرامًا , وعللوا الكراهة (بخوف أن يتخلق الولد بخلق<lb/>أمه) والأخلاق أثر من آثار الدين , فيخشى على الولد أن يتأثر بمؤثرات دين غير<lb/>دين أبيه.<lb/>هذا ما يقال في المسألة من طريق التفقه , وأما ما يقال فيها من طريق<lb/>الاجتماع ومباحث العمران , فهو: أن الشرع الإسلامي أباح لنا التزوج بالكتابيات<lb/>توصلاً إلى نشر الإسلام , وحمل الكافة عليه , فإن الأصول أن يحمل البشر على<lb/>الحق ولو بالقوة , ولكن الشرع عذر أهل الكتاب بما أوتوه من روح الدين السماوي<lb/>وإن كانوا شوهوا هذه الروح بما بدلوا وغيروا , والشرع إذا أمهل غير المسلمين ولم<lb/>يقسرهم على الإسلام فهو لم يهملهم، ولم يغفل أمرهم , بل هو يريد من المسلمين أن<lb/>يعملوا على نشر الدين بينهم , وعلى دعوتهم إليه بالتي هي أحسن، والدعوة كما<lb/>تكون بلسان المقال تكون بلسان الحال، ولسان الحال أشد تأثرًا , وأقرب منالاً من<lb/>لسان المقال، والمراد من الدعوة إلى الإسلام بلسان الحال أن يكون المسلمون على<lb/>وضع اجتماعي راقٍ , يحمل معاشريهم من غير أبناء ملتهم على النظر في دينهم ,<lb/>وحب التخلق بأخلاقهم، والاهتداء بهديهم، وهذا يكون بشيئين:<lb/>(1) العدل في حكومة الإسلام.<lb/>(2) حسن الأخلاق في أهل الإسلام.<lb/>وإننا معشر المسلمين لو حافظنا على هذين الأمرين في تاريخنا الماضي , لما<lb/>بقي في بلادنا غيرنا بل كانوا أسلموا كلهم. ولقد بسطت هذا الموضوع يوما أمام<lb/>بعض عامة المسيحيين , فرسم إشارة الصليب على وجهه وصدره وقال: نشكر الله<lb/>ياسيدي، إذ لم تعملوا بأصول دينكم , وإلا لما عبد المسيح في بلادكم.<lb/>ومن جملة الطرق التي شرعها الإسلام؛ لتكون دعوة إليه بلسان الحال -<lb/>إباحة تزوج المسلم بالكتابية - فإن زواجه بها يوثق علائق المصاهرة والنسب بعدة<lb/>عائلات كتابية , فإذا كان الصهر المسلم على ما يزيده الإسلام من كرم الأخلاق<lb/>والتحلي بالفضائل، فإن ذلك يستدرج عائلة زوجته إلى الإسلام بلطف , ويستهويهم<lb/>من حيث لا يشعرون إلى الإعجاب به، والدخول فيه، عدا إسلام الزوجة نفسها بما<lb/>لزوجها المسلم من السلطة , وحسن التلطف , وقوة التأثير عليها.<lb/>وأما اليوم فإن أخلاقنا وفشو الطلاق بيننا , حمل الكتابيين على زيادة التمسك<lb/>بدينهم، وعلى النفرة منا ومن ديننا، ولقد سألت مرة صديقًا لي من وجهاء<lb/>المسيحيين: هل يرضون أن يزوجوا بناتهم من شبان المسلمين المهذبين ما دام هذا<lb/>الزواج جائزًا في الشريعة الإسلامية؟ فقال: إننا لا نراه محظورًا من الوجهة<lb/>الدينية [3] , وإنما نراه محظورًا من باب الاحتياط والتدبر، وذلك خشية أن يطلق<lb/>الزوج المسلم ابنتنا، أو يتزوج بأخرى سواها فتعيش منغصة.<lb/>ونعيد القول في الموضوع بشيء من الشرح والإيضاح فنقول: يفهم من<lb/>تضاعيف أقوال علمائنا أن التسامح مع أهل الذمة , وتركهم أحرارًا في دينهم , إنما<lb/>هو مؤقت ومنتظر فيه سنوح الفرص، حتى إذا سنحت الفرصة حملوا على الإسلام<lb/>لا بطريق الإكراه والقسر، بل بطريق الدعوة اللينة، والمجادلة بالتي هي أحسن<lb/>والعدل في الحكومة، والأخلاق الحسنة في المعاشرة.<lb/>ومن هذه الطرق: التزوج ببناتهم، وهذا التزوج يفيد في نشر الدين<lb/>وتكثير سواد أهله , كما يفيد (الاسترقاق) في ذلك؛ إذ ليس الغرض من<lb/>الاسترقاق مجرد استغلال الأرقاء , والانتفاع بخدمتهم كما ينتفع بالدابة، وإنما<lb/>الغرض نفع الرقيق نفسه، ونفع البشرية بنشر تعاليم الإسلام بين أبنائها , فإننا نأخذ<lb/>الأرقاء في الحرب أسرى , ونؤديهم إلى بيوتنا ونمزجهم بعائلاتنا كي يتخلقوا<lb/>بأخلاقنا، ويدخلوا أخيرًا في ديننا، ويكثر بهم سواد أمتنا، وربما كان نصف<lb/>المسلمين [4] اليوم هم من سلالة أولئك الآباء الذين دخلوا الإسلام من طريق الرق،<lb/>فالرق في نظر العالم المسلم الاجتماعي ضرب من ضروب الاستعمار , أو ما يسميه<lb/>سواس هذا العصر (التجنس بالتابعية) .<lb/>وقد تنبه بعض ملوك الإسلام الأقدمين إلى وجوب الاستفادة من (الاسترقاق)<lb/>بشكل آخر , فاتخذ من أسارى الحرب أو من صغارهم عسكرًا جرارًا , بعد أن كان<lb/>يهذبهم ويعلمهم آداب الإسلام، ويخصصهم لفنون القتال، وهكذا فعل الخليفة<lb/>(المعتصم) العباسي في أرقاء الترك، والسلطان (أورخان) العثماني في أرقاء<lb/>الروم والصقالبة الذين سموا (أنكشارية) .<lb/>فإباحة التزوج بالكتابيات هو كإباحة استرقاق أولاد المحاربين , من حيث إن<lb/>كلاًّ منهما وسيلة لنشر الدين، وتكثير سواد المسلمين، ولكن قومي كانوا عن هذا<lb/>غافلين: غفلوا في أزمنتهم التاريخية الماضية - وقت أن كانت الغلبة لهم والقوة<lb/>المادية والمعنوية في جانبهم - عن الانتفاع بهذا التشريع الحكيم - أعني التزوج<lb/>بالكتابيات [5]- ولو تزوجوا بهن وأحسنوا المعاملة، وتمسكوا بآداب الشريعة،<lb/>وأطاعوا الله فيما نهى وأمر - لكان المسلمون أكثر سوادًا وعددًا مما هم اليوم أضعافًا<lb/>مضاعفة، ولكانوا استفادوا من هذه الشريعة فائدة اجتماعية عمرانية، كما استفادوا من<lb/>شريعة الاسترقاق، لكنهم - وا خجلاه - لم يستفيدوا من شريعة (التزوج)<lb/>بالكتابيات , لا في الأول ولا في الآخر، وأفسدوا شريعة (الاسترقاق) وغيروها<lb/>عن وضعها السماوي، فأصبحت تجارة قاسية، ومعاملة وحشية، يحبذ<lb/>الشارع الأعظم عمل الساعين في منعها، والضاربين على أيدي مروجيها.<lb/>قلنا: إن شريعة التزوج بالكتابيات كانت تفيدنا في الزمن السابق فائدة عظيمة،<lb/>ولكن هل تفيدنا اليوم لو عملنا بها؟!<lb/>أرى أن الفائدة غير مرجوة اليوم كما كانت مرجوة في السابق، وذلك<lb/>لانعكاس الحال في هذا العصر: فبعد أن كانت الغلبة لنا والقوة في جانبنا في العهد<lb/>الماضي , وكان يمكننا ونحن غالبون أن نؤثر في نفوس زوجاتنا الكتابيات , وفي<lb/>نفوس أهليهن , فنجذبهم إلينا ونطويهم في هيئة اجتماعنا - أصبحنا اليوم مغلوبين<lb/>مقلدين للكتابيين , سواء كانوا حربيين أو معاهدين أو ذميين؛ إذ إن الناموس<lb/>الاجتماعي الأعظم هو أن يقلد المغلوب الغالب في أطواره ومختلف عاداته , وكذا<lb/>في تقاليده أحيانًا , وإنما جعلت الكتابيين غالبين مع أن الكثرة لنا , والحكومة [6]<lb/>متدينة بديننا - ذلك بما تيسر لهم من أسباب الرقي العلمي والاقتصادي والعائلي ,<lb/>وبما توفر فيهم من تقليد الأوربيين في دينهم ومناحي عمرانهم , وأساليب حياتهم<lb/>والأوربيون هم الغالبون , فمن يسبق إلى تحديهم يكون هو الغالب بالطبع , وإن<lb/>زوجة أوربية أو ذمية إذا دخلت عائلة إسلامية , تصرفت في أخلاقها , وبدلت من<lb/>طباعها، وأفرغتها على طول الزمان في القالب الذي تريد , وذلك لما عليه معظم<lb/>الكتابيات من العلم والتربية والتحيل والدراسة , وما عليه معظم عائلاتنا ونساء<lb/>بيوتنا من الجهل والغباوة , وضعف الملكة والانصراف عن فهم معنى الحياة السعيدة<lb/>خذ أية بلدة من بلادنا , فلا تكاد ترى فتاة مسلمة تحذق القراءة والكتابة كما لا تكاد<lb/>ترى فتاة كتابية تجهلها [7] .<lb/>لا ريب أن وجود الزوجات الكتابيات المتعلمات في العائلة المسلمة مفيد<lb/>كوجود المعلم في المدرسة , لكن تؤدي كثرته بالتدريج إلى صبغ الأمة الإسلامية<lb/>بصبغة لا تتفق مع مصلحتها , من حيث هي أمة مستقلة تريد أن تنشئ أبناءها على<lb/>دينها وآدابها وتقاليدها.<lb/>فالتزوج اليوم بالكتابيات موضع نظر، ومناط حذر، كوضع أبنائنا في<lb/>مدارس الفرير والجزويت والأميركان، فإنهم يتعلمون، ولكنهم عن التربية<lb/>الإسلامية يبتعدون، وفي المهاوي الأخرى قد يتدهورون.<lb/>هذا ما نقوله: لو كان لنا من أمر النواميس الاجتماعية , والسنن الكونية شيء؛<lb/>أما والأمر ليس بيدنا، وتحويل مجرى السنن غير داخل تحت قدرتنا، فإن هذه<lb/>النواميس حاكمة على الأمم متحكمة في أبنائها شاؤوا أو أبوا، رضوا أو سخطوا،<lb/>والأرض لله يورثها من يشاء من عباده الصالحين. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المغربي<lb/>(المنار)<lb/>إن مسألة تزوج المسلم بالكتابية , وتزوج الكتابي بالمسلمة قد طال بحث الكتاب<lb/>فيها بمصر في هذه الأثناء , وقد أتى الكاتب فيها ببحث جديد مفيد , أوجز فيه وهو<lb/>منتقد من وجوه , أشرنا إلى بعضها في حواشي الصحائف , ولا سعة عندنا في<lb/>الوقت لتحقيق المسألة من جميع وجوهها، وقد فتحت له زميلتنا (الهلال) بابًا<lb/>واسعًا , نشرت فيه آراء كثيرين من أشهر كتاب العصر البحاثين , بعد أن استفتتهم<lb/>في مسائل معينة فيه , وكنا ممن استفتتهم وحالت كثرة أعمالنا دون كتابة شيء<lb/>لها , وإنما نقول بالإجمال: إن كان في تزوج بعض المصريين بالإفرنجيات<lb/>فائدة ما في نظام المعيشة , فإن فيه من الغوائل المنزلية والاجتماعية ما يفسد نظام<lb/>الأمة المصرية برمتها , إذا كثر، ويحول دون تجديد تكوينها تكوينًا مستقلاًّ , لا ذبذبة<lb/>فيه ولا اضطراب، وما أنكره على صديقنا المغربي إنما هو المبالغة في المسألة ,<lb/>وإلا فقد قلنا في تعليل منع التزاوج بين المؤمنين والمشركين من سورة البقرة: إن<lb/>هذا الأمر يختلف باختلاف الأشخاص، فرب مسلم مقلد يتزوج بكتابية عالمة ,<lb/>فتفسد عليه تقاليده (ص361 ج 2 تفسير) وسنشرح المسألة في أول فرصة إن<lb/>شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) للأستاذ الشيخ عبد القادر المغربي العضو في المجمع العلمي بدمشق.<lb/>(2) قد منعه بعض المتقدمين والمتأخرين , وهو مما شذ به عبد الله بن عمر رضي الله عنه عن جمهور الصحابة.<lb/>(3) المنار: إن هذا القول غير صحيح , فقائله إما أن يكون حاكيًا عن فئة معينة غير مقيدة بتعليم الكنيسة , وإما أن يكون جاهلاً أو مصانعًا ,على أنهم لا يزالون يزوجون المسلمين.<lb/>(4) المنار: هذه مبالغة عظيمة.<lb/>(5) إن الإكثار منهن لم يكن ممكنًا ولا مصلحة؛ لأنه يقتضي تأييم الكثير من المسلمات , وكفى أن السراري كن منهن في الغالب.<lb/>(6) أنشئت هذه المقالة في عهد الحكومة العثمانية (الكاتب) .<lb/>(7) المنار: هذه مبالغة بل غلو كبير فاللواتي يجدن القراءة والكتابة فينا واللواتي يجهلنها فيهم كثيرات جدًّا , ولكن المتعلمات فيهن أكثر بالنسبة إلى عددهن وعددنا. هذا وإننا نعرف كثيرًا من رجالنا في مصر وسورية تزوجن بنساء أوربيات , فأسلمن وتبعن أزواجهن , أو بقين على دينهن ولا نعرف واحدة منهن نصرت زوجها , ولا تصرفت في أهل بيته كما تشاء، وإني أذكر هذا الرأي لصديقي الأستاذ الكاتب , منذ كنا نطلب العلم في طرابلس الشام ومن العجيب أنه بقي مصرًّا عليه بعد أن زار مصر واتسع اختباره.</note>
            </note>
            <pb n="n25-p125" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3448.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة تحديد الزواج<lb/>بقانون ومسلك الحكومتين العثمانية والمصرية فيه</head>
               <lb/>
               <lb/>قد بيَّنا في الجزء السابق نص ما وضعته الحكومة العثمانية منذ سنين من<lb/>أحكام هذه المسألة في (قانون الأسرة - العائلة) وما بينته من مداركها , ووجه<lb/>الحاجة إليها , وأقوال الفقهاء المجتهدين فيها، ثم ما وضعته الحكومة المصرية هذه السنة في ذلك.<lb/>ومما يستحق الذكر في هذا المقام , أن بين المصريين وبين الترك , ومن<lb/>نشؤوا في مدارسهم من مسلمي الشعوب العثمانية المسلمة شبهًا , ظهر أثره في<lb/>الحكومتين.<lb/>المدارس العصرية في بلاد الفريقين: إما إفرنجية أو متفرنجة , وأكثر<lb/>المتعلمين فيها قد غلب على أرواحهم وعقولهم وأهوائهم وأذواقهم تشريع الإفرنج<lb/>ونظامهم وأدبهم وعاداتهم؛ لأنهم لا يتعلمون أصول الشريعة التي ينتمون إليها , ولا<lb/>الآداب الإسلامية التي كان عليها أسلافهم وبناة مجدهم، ولأن الذين لا يزالون<lb/>يتدارسون العلوم الشرعية في بلادهم تسقط قيمتهم وقيمة ما يتعلمونه من أنفس<lb/>الطبقات العليا فالوسطى عامًا بعد عام بجمودهم على التقليد الجاف , لما يقول<lb/>شيوخهم المتأخرون: إنه المعتمد أو المفتى به في المذهب. وإن كان مخالفًا لما عليه<lb/>سائر الأئمة المجتهدين , والعلماء الراسخين من أهل الملة - ومخالفًا لنص صريح<lb/>عن الشارع أيضًا.<lb/>وإنما يعتذرون عنه إذا احتج عليهم به بأنه لم يصح عند إمامهم وإن اتفق<lb/>حفاظ الحديث ونقلة السنة عليه - ومخالفًا لمصلحة المسلمين العامة في معايشهم أو<lb/>الدفاع عن أوطانهم - فبهذا صاروا حجة على أحكام الشريعة العادلة، وآداب<lb/>القرآن والسنة الكاملة، وفتنة للمتفرنجين , يصدونهم عن أصل الدين ويغرونهم<lb/>به. وصارت الحكومتان تنشئ المدارس؛ لتعليم نشء الأمة كل ما هو<lb/>أوربي بصبغته الأوربية , حتى أصول التشريع وأنواع القوانين , وتدخلها في<lb/>أعمالها ومحاكمها العسكرية والجنائية والتجارية والمدنية، وتتفصى من كل ما هو<lb/>شرعي إسلامي بالتدريج , وبضروب من التأويل والتلفيق مراعاة لتقاليد العامة<lb/>ونفوذ شيوخ الفقه في أنفسهم , حتى انتهتا في هذا الجيل إلى جعل أحكام الزواج<lb/>والطلاق , وما يتعلق بهما من أحكام النفقات والعدة وغيرهما قانونًا كسائر القوانين<lb/>وقد بينا ما في هذا من الجناية على الشريعة من قبل [1] , كما بينا مرارًا أن شيوخ<lb/>الفقه الجامدين على التقليد الجاف , هم الذين ألجؤا الحكومتين إلى ما ذكر , وأنهم<lb/>كانوا وما زالوا يأبون في كل بلد أن يسيروا في تعليم الشريعة ودراستها على<lb/>الطريقة الاستقلالية , فينظروا إليها في جملتها لا في كل مذهب على حدته , بحيث<lb/>يتعصب له فريق معين على سائر المذاهب , ويقارنوا بين ما استنبطه المجتهدون،<lb/>ويقيموا بينها ميزان التعادل والترجيح , الذي يتدارسون ألفاظه لذاته، كأنه منزل<lb/>للتعبد كالقرآن، أو لأجل أن يستعين به أهل كل مذهب على إبطال غيره أو توهينه.<lb/>ثم إنهم بعد هذا لا يقاومون الحكومة فيما يعتقدون أنها خالفت الشرع فيه , بل<lb/>أكثرهم يسكت عنها، وبعضهم يتأول لها، وبعضهم يفتيها فتاوى مبهمة , يتحرى<lb/>فيها أن يكون ما قاله صحيحًا في نفسه ومرضيًّا عندها , وإن لم ينطبق على واقعة<lb/>الفتوى وموضوعها , وهم يعلمون أنها تقنع به العامة بأنها لم تفعل إلا ما أفتاها به أكبر علماء الدين.<lb/>ولو أنهم سلكوا مسلك الاستقلال الصحيح , والنظر إلى جميع الأئمة<lb/>المجتهدين بعين واحدة , وجعلوا من قواعد الترجيح بين آرائهم الاجتهادية اختيار<lb/>أيسرها؛ عملاً بالقاعدة القطعية الثابتة بنص القرآن كقوله تعالى: {يُرِيدُ اللَّهُ<lb/>بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْر} (البقرة: 185) وقوله عز وجل: {مَا<lb/>يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ} (المائدة: 6) {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ<lb/>حَرَج} (الحج: 78) وقوله صلى الله عليه وسلم: (يسروا ولا تعسروا،<lb/>وبشروا لا تنفروا) متفق عليه من حديث أنس رضي الله عنه. وفي رواية<lb/>(وسكنوا) بدل (وبشروا) وورد من حديث أبي موسى بالتثنية؛ أي: إن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم خاطبه هو ومعاذ - رضي الله عنهما - بذلك حين أرسلهما<lb/>عاملين إلى اليمن، وأمرهما بالاتفاق وهو متفق عليه أيضًا , وقالت عائشة - رضي<lb/>الله تعالى - عنها: ما خير رسول الله صلى الله عليه وسلم بين أمرين إلا أخذ<lb/>أيسرهما ما لم يكن إثمًا، فإن كان إثمًا كان أبعد الناس عنه. وهو متفق عليه واللفظ<lb/>لمسلم - لو سلكوا هذا المسلك , مع بقاء طوائف من طلاب الشريعة يتوسعون في فقه<lb/>كل مذهب - لأمكنهم جعل التشريع الإسلامي فوق كل تشريع , وكان عليه مدار<lb/>الأحكام في جميع البلاد الإسلامية، وكان لهم مندوحة عن التأويل والأخذ بالأقوال<lb/>الشاذة , والتفصي بفتوى مبهمة , يظنون أنهم يسلمون بها من إقرار الحكومة على<lb/>ما تخالف فيه الشريعة.<lb/>نعم: قد آن للعلماء أن يأخذوا بإيمانهم جميع أمور التشريع , ويبنوا ما هو<lb/>قطعي , لا مندوحة للمسلمين عنه , وما هو دون ذلك مما يجب الأخذ فيه بما هو<lb/>أيسر على الناس , ما لم يكن معصية لله تعالى , وقد دخلوا الآن في طور جديد ليس<lb/>فيه حاكم مستبد يرهقهم أو يعاقبهم إذا أظهروا ما عندهم , ولكن يجب أن يعلموا أنه<lb/>يستحيل أن يلتزم البشر في هذا العصر تقليد عالم واحد , فيما يعسر عليهم وينافي<lb/>مصالحهم. وهاهم أولاء قد خرجوا عن هذا في الحكومتين، ورجحوا على المذاهب<lb/>الأربعة في جملتها قولاً شاذًّا لأحد العلماء المتقدمين , بحجة أنه هو الأيسر والموافق<lb/>للمصلحة العامة ولمصلحة من يتحكم الأولياء بتزويجهم صغارًا، وما استخرجه<lb/>للحكومتين , من زوايا مسائل الخلاف إلا بعض هؤلاء الفقهاء، فلماذا لا يأخذون<lb/>الأمر بجملته في التشريع كله؟<lb/>وقد علم القراء مما نشرناه في الجزء السابق , أن ما قررته الحكومة العثمانية<lb/>في هذه المسألة أصح أحكامًا، وما دعموه به أحسن بيانًا، ولا يرد عليه من الطعن<lb/>ما يرد على ما قررته الحكومة المصرية من تحريم ما أحل الله وأجمع عليه<lb/>المسلمون، كتزويج البالغين بالفعل قبل السن المعينة , وعدم الاعتداد بنكاحهما وما<lb/>يترتب عليه من الأحكام الكثيرة وإن ولد لهما، وعدم سماع دعوى لأحدهما تتعلق<lb/>بهذه القضية في حال حياة الآخر ولا بعد موته لا في الطلاق والنفقة، ولا في<lb/>الإرث ولا في غير ذلك - وإباحتها للمحرم بالإجماع من العقد على المتزوجة لرجل<lb/>آخر بعد بلوغ السن المقررة - إلى غير ذلك، فالقانون العثماني اختار قولاً مشهورًا<lb/>من أقوال أئمة الفقهاء في سن البلوغ , وجعله مناط أهلية التعاقد في النكاح وغيره<lb/>وجعل لمن يدعي البلوغ بالفعل , فله أن يستأذن الحاكم الشرعي في الزواج إذا أراده،<lb/>وحتم على الحاكم أن يأذن له إذا رأى أن بنيته تطيق ذلك. فوقف عند حد منع<lb/>الضرر والضرار الممنوعين بنص الشارع، ولم يمنع من سماع أي دعوى تترتب<lb/>على نكاح لم يبلغ فيه أحد الزوجين تلك السن , لما في ذلك من المفاسد الكثيرة،<lb/>وتضييع الحقوق الكبيرة. ومن ادعى أن كل زواج قبل السن المحددة في القانون ,<lb/>فهو ضار كذبه الطب والحق الواقع، ومن ادعى أنه لا ضرر في شيء منه فهو<lb/>جاهل بالواقع أو مكابر.<lb/>ومن المغالطة أن يجعل الخلاف في هذا القانون دائرًا بين منع زواج الصغير<lb/>والصغيرة مطلقًا وإباحته مطلقًا. فإن بين الأمرين وسطًا لم ينقل عن أحد من العلماء<lb/>خلاف فيه , وهو من بلغ بالفعل في سن الخامسة عشرة أو السادسة عشرة أو<lb/>السابعة عشرة - وهو لا يصدق عليه وصف الصغر لغةً ولا شرعًا.<lb/>لم يبلغنا أن أحدًا من علماء الترك , ولا غيرهم من العثمانيين أنكر على<lb/>حكومتهم الأحكام التي جعلتها مواد قانونية لهذه المسألة , ولكن جميع أهل البصيرة<lb/>بالدين , يطعنون في دين رؤساء تلك الحكومة الاتحادية , ويحكمون بردتهم،<lb/>ويعتقدون أنهم يحاولون هدم هذه الشريعة الإلهية العادلة.<lb/>وأما علماء مصر من مدرسي الأزهر ومدرسة القضاء الشرعي ومدرسة دار<lb/>العلوم والمحامين الشرعيين وغيرهم , فقد تجرؤوا في هذه المرة وانتقدوا هذا القانون<lb/>من وجوه عديدة وأنكروا على واضعي نصه , وعلى الشيخين الكبيرين - شيخ<lb/>الأزهر ومفتي الديار المصرية - إجازته , واقتصارهما على نقل قول الحنفية بجواز<lb/>تخصيص القضاء - ومنهم من أطلق القول في الإنكار وبالغ فيه , ومنهم من عرف<lb/>بعضًا وأنكر بعضًا، وقد حوم بعضهم حول مسألة الاجتهاد , وهل يدعيه واضعو<lb/>هذا القانون مطلقًا أو مقيدًا؟ وألم آخر بمسألة جعل الشرعية قانونًا , وهو ما سبقنا<lb/>إليه عند الأمر بتأليف اللجنة العلمية؛ لوضع قانون الأحكام الشخصية - فبدأنا<lb/>بإظهار إنكارنا للشيخ محمد بخيت أكبر أعضاء تلك اللجنة , وثنينا بوزير الحقانية،<lb/>ثم كتبنا ما كتبنا في المنار.<lb/>ولما كانت هذه المسألة مفتاحًا لمسائل ستتلوها من جنسها , وتكون موضوع<lb/>البحث والمناقشة في مجلس النواب المصري الذي سينعقد قريبًا رأينا من المفيد أن<lb/>ننشر أقوى ما اطلعنا عليه مما كتب في تأييد هذا القانون , وفي نقده والإنكار عليه؛<lb/>ليحفظ أو يسهل الرجوع إليه، والفريق الأول عندنا محصور في الشيخ محمد بك<lb/>الخضري - وهذا نص ما كتبه ونشره في جريدة الأهرام:<lb/>***<lb/>تحديد سن الزواج<lb/>للأستاذ الشيخ محمد بك الخضري من المفتشين للمدارس الأميرية [2]<lb/>فاجأ الجمهور مرسوم جلالة الملك , بتحديد السن لزواج الصغير والصغيرة ,<lb/>حتى لو حصل الزواج قبل هذه السن لا تعترف به المحاكم الشرعية , ولا تبني<lb/>عليه شيئًا من آثار الزوجية , ولا يسمح لمن يباشرون عقود الزواج من<lb/>المأذونين والقضاة , أن يحرروا عقد زواج بين اثنين لم يبلغ أحدهما السن التي<lb/>قررها المرسوم لكل من الزوجين , فاجأهم ذلك فكان مجالاً للأحاديث والسمر،<lb/>واستفتاء المستفتين، وانتقاد المنتقدين، من علماء ومحامين، على صفحات الجرائد , وقد دعاني بعض من أحب إلى أن أكتب على صفحات الأهرام الغراء ,<lb/>ما يتضح به صبح هذا الأمر الخطير , قبل أن تتشعب الآراء، وتكثر الظنون.<lb/>***<lb/>زواج الصغير والصغيرة<lb/>مما كان موضوع خلاف بين فقهاء المسلمين , عقد زواج الصغيرة والصغير<lb/>فمنهم من أجازه , ومنهم من منعه , أما الذين أجازوه فهم جمهور الفقهاء , وهم بين<lb/>مضيق لدائرته وموسع لها , ولهم في ذلك ثلاثة مذاهب:<lb/>(الأول) رأي الفقيه المقدم أبي حنفية النعمان بن ثابت -رحمه الله - وهو<lb/>الذي توسع فيه توسعًا عظيمًا , حيث أجاز لكل ولي قرب أم بعد أن يتولى تزويج<lb/>الصغيرة والصغير , إلا أنه ميز الأب والجد بامتياز , وهو أن عقدهما نافذ لا خيار<lb/>فيه , بعد أن يبلغ ذلك الذي زوج وهو صغير ذكرًا أكان أم أنثى أما إن باشره<lb/>غيرهما من الأولياء من أخ أو عم أو ابن عم , فإنه يثبت فيه الخيار بعد البلوغ<lb/>بشروط وقيود , جعلت ذلك الحق في الغالب عديم الجدوى , وليس من غرضنا الآن<lb/>أن نتوسع في شرح تلك القيود.<lb/>(الثاني) رأي الفقيه المصري [3] الكبير محمد بن إدريس الشافعي وهو أنه<lb/>لا يزوج الصغير والبكر الصغيرة إلا الأب أو الجد , وقيد حقهما في ذلك بقيود<lb/>تحفظ للصغير والصغيرة بعض حقوقهما.<lb/>(الثالث) رأي إمام دار الهجرة مالك بن أنس وهو أنه لا يباشر هذا العقد إلا<lb/>الأب وحده في حياته , ووصيه في التزويج بعد وفاته - احترم رحمه الله - إرادة<lb/>الأب حيًّا أو ميتًا.<lb/>وأما الذين منعوا تزويج الصغيرة والصغير قبل البلوغ , فقليل من الفقهاء ذكر<lb/>منهم صاحب المبسوط: بن شبرمة وأبا بكر بن الأصم. والأول فقيه من كبار فقهاء<lb/>الكوفة , وكان قاضيها في عصر الإمام أبي حنيفة - رحمه الله - وقد ساق صاحب<lb/>المبسوط دليل هذا المذهب واضحًا مع مخالفته لمذهبه , كما هو شأن العلماء أمنة<lb/>العلم وسرج الهداية - قال - لقوله تعالى: {وَابْتَلُوا اليَتَامَى حَتَّى إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ} (النساء: 6) : فلو جاز التزويج قبل البلوغ لم يكن لهذا فائدة. يلاحظ أن أئمة الفقهاء وكبار المفسرين قرروا أن كلمة النكاح , لم تأت في القرآن الكريم إلا بمعنى<lb/>العقد.<lb/>ولأن ثبوت الولاية على الصغير؛ لحاجة المولى عليه , حتى إن فيما لا<lb/>تتحقق فيه الحاجة لا تثبت الولاية كالتبرعات - ولا حاجة بهما إلى النكاح؛ لأن<lb/>مقصود النكاح طبعًا هو قضاء الشهوة - وشرعًا النسل - والصغر ينافيهما.<lb/>ثم هذا العقد يعقد للعمر ويلزمهما أحكامه بعد البلوغ , فلا يكون لأحد أن<lb/>يلزمهما ذلك؛ إذ لا ولاية لأحد عليهما بعد البلوغ.<lb/>هذا دليل المذهب المانع لزواج الصغيرة والصغير , احتج عليه أصحابه بدليل<lb/>منقول وهو إشارة الكتاب , وبدليل راجع إلى العلة التي شرعت من أجلها الولاية ,<lb/>وهي حاجة الصغير. فمتى انتفت الحاجة انتفى معلولها، وهي هنا منتفية. وبدليل<lb/>معقول وهو ما يترتب من الفساد على هذا العقد , وهو إلزام الصغير بعد بلوغه<lb/>أمرًا لم يلتزمه<lb/>لمن أجازوا تزويج الصغيرة والصغير - وهم جمهور الفقهاء - أدلة أخرى<lb/>وليس القراء في حاجة إلى أن نذكرها لهم؛ لأن الغرض أن نبين أن هناك مذهبًا<lb/>إسلاميًّا منع زواج الصغيرة والصغير , وحتم الانتظار إلى البلوغ , والذين رووا<lb/>هذا المذهب هم علماؤنا الذين نطمئن إليهم , يظهر أن الحكمة المصرية سمحت<lb/>لنفسها منذ أزمان , أنها إذا رأت في حكم من المذهب المعمول به ضررًا يلحق<lb/>الجمهور , أن تشير على جلالة الملك بتعديل هذا الحكم مستعينًا بآراء الآخرين من<lb/>الفقهاء , سواء أكانوا من أرباب المذاهب المعروفة , كما فعلت في الطلاق على<lb/>الغائب ومسائل أخرى , أم من غيرهم كما فعلت في هذه المسألة , وعدم الاعتراض<lb/>عليها فيما سبق شجعها على تحديد سن الزواج بعد أن علمت من أضرار تزويج<lb/>الصغار ما علمت.<lb/>وليس هناك مانع من التلفيق , كما صرح به كبار رجال الأصول , وفي<lb/>مقدمتهم: الكمال بن الهمام أشهر الأصوليين من الحنفية.<lb/>***<lb/>المنع وعدم سماع الدعوى<lb/>الحكومة متى تحققت من ضرر السير على حكم من الأحكام في المذهب<lb/>المعمول به , ليس في مقدورها أن تمنع من العمل على خلافه , والدليل على ذلك<lb/>أن المحاكم الشرعية تسير في أحكامها على الراجح من مذهب أبي حنيفة - رحمه<lb/>الله - وهناك أقوال لأصحابه تخالف ذلك الراجح ومذاهب أخرى تخالفه كذلك , فهل<lb/>في مقدور الحكومة أن تمنع زواجًا يعقد بين اثنين على مذهب الشافعي - رحمه الله -<lb/>وتقول للزوجين: تفرقا؛ لأن العقد بينكما ليس على الراجح من مذهب أبي حنيفة؟ !<lb/>كلا ليس ذلك في مقدورها , ما دام الزوجان راضيين , إنما الذي في مقدورها ألا<lb/>تعترف محاكمها بهذا العقد ولا بالآثار المترتبة عليه.<lb/>هب أن زوجًا قال لزوجه مُطَلِّقا: أنت بائن. وفي أثناء عدتها راجعها من<lb/>غير عقد جديد , فهل في وسع حكومة من حكومات العالم الإسلامي أن تقول للزوج<lb/>الذي عاد إلى معاشرة زوجه: لا تعد؛ لأن أبا حنيفة يعتبر هذا الطلاق بائنًا ولا عودة<lb/>إلا بعقد جديد؟ ! كلا ليس ذلك في وسع أحد , وإنما إذا تقدما للمحكمة لا تعتبرهما<lb/>زوجين , وإذا مات أحدهما لا تورث الآخر منه؛ لأن الزوجية في نظر المحكمة قد<lb/>انحلت ولم تعد - فما رآه بعض المحامين من أنه كان الأولى بالحكومة , أن تضع<lb/>عقوبة على من زوج ابنه أو ابنته في حال الصغر , رأي لم ينضج؛ إذ كيف يعتبر<lb/>مجرمًا من اتبع مذهبًا من مذاهب المسلمين في عمل من أعماله الشخصية ويجر إلى<lb/>المحاكم المدنية لتحكم عليه بالعقوبة؟ ! .<lb/>إن هذا المرسوم الكريم قد دعا إلى الابتعاد عن أمر فيه ضرر عظيم - كانت<lb/>هناك عقود تعقد , لا لمصلحة الصغيرة والصغير بل لمصالح آخرين , يريدون<lb/>الاستفادة من تقييد أحد الزوجين بالآخر , قبل أن تعرف إرادتهما أو إرادة أحدهما،<lb/>وكثير من المطلعين على أحوال الناس يقولون: إن عاقبة مثل هذا الزواج في<lb/>الغالب نكد على الزوجين جميعًا. وأكثر من ذلك أن ذوي الخبرة من الأطباء قرروا<lb/>لهذا الاجتماع أضرارًا , ليس شرحها بميسور على صفحات الجرائد , وقد سمعت<lb/>الكثير منها فآلمني سماعه , ولا طريق إلى تنفير الناس منه , وإبعادهم عنه إلا أن<lb/>يروا محاكمهم الشرعية تأبى أن تعترف به.<lb/>أما الاعتراض على ذلك , بما يوجد من تحريم حلال وإحلال حرام؛ فلا محل<lb/>له ما دامت هناك مذاهب مختلفة , وكثير من العقود يعتبرها أبو حنيفة - رحمه<lb/>الله- صحيحة , ويعتبرها الشافعي باطلة , ولكن القاضي يحكم بالصحة ويحل<lb/>الاجتماع , فهل يقوم الشافعي ويقول للمحكمة: قد أحللت ما حرم الله؟ كلا بل<lb/>متى حكم القاضي بأي مذهب أبيح له أن يقضي به - كان حكمه قاضيًا على كل<lb/>خلاف , وصارت الحادثة كأن فيها قولاً واحدًا , فإذا أباح ولي الأمر لقاضيه أن<lb/>يقضي بمذهب ابن شبرمة في زواج الصغيرة والصغير , فقضى حتى ببطلانه لم يعد<lb/>هناك خلاف بين الفقهاء في بطلانه , وهكذا الشأن في كل حكم لم يخالف كتابًا ولا<lb/>سنة , ومع هذا فإن المرسوم لم يكلف القاضي أن يحكم ببطلان الزواج , وليته فعل<lb/>فإن الجادة خير من بنيات الطريق.<lb/>ولا محل لقول كاتب في المقطم أمس: (فرأيت الشريعة برمتها لا تحظر ما<lb/>منعه القانون الملحق , ولا تمنع ما حرمت هاتان المادتان) فإنه إن أراد بالشريعة<lb/>بعض المذاهب الإسلامية , كان قوله صحيحًا , وليست الشريعة مذهبًا معينًا , وإذا<lb/>أراد بالشريعة إجماع المسلمين على حل ما يريد المرسوم الامتناع منه خطأه صاحب<lb/>المبسوط بما رواه واستدل عليه في الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0212" change="#d3e146">212</tei:date> من الجزء الرابع.<lb/>ليس للجمهور المصري بعد ذلك إلا أن يساعد حكومته , التي أرادت به خيرًا<lb/>فيمتنع من تلقاء نفسه عن عقد زواج، أحد طرفيه صغير أو صغيرة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضري<lb/>***<lb/>زواج الصغير والصغيرة<lb/>رد للأستاذ الشيخ محمد بخيت أشهر علماء<lb/>الأزهر وفقهاء الحنفية<lb/>أرسله إلينا ونشر في بعض الجرائد اليومية , قد بدأه بمقدمة في حكم النكاح<lb/>(التزوج) واختلاف العلماء فيه, هل فرض أو واجب أو سنة على الأعيان أو<lb/>على الكفاية، وكونه بصرف النظر عن الخلاف تعتريه الأحكام , فيجب على من<lb/>خاف على نفسه الزنا ـ وبعد هذه المقدمة قال:<lb/>قد اطلعنا في جريدة الأهرام عدد 14231 الصادر في يوم الإثنين 17 ديسمبر<lb/>سنة 1923 - جمادى الأولى سنة 1342 على مقال مذيل بإمضاء الأستاذ الفاضل<lb/>الشيخ محمد الخضري , ومذكرة مذيلة بإمضاء علماء من أفاضل العلماء , وبعد أن<lb/>ذكروا مذاهب جمهور العلماء في تزويج الصغير والصغيرة , وأن ذلك جائز على<lb/>اختلاف بينهم فيمن يتولاه , ذكروا بعد ذلك مذهب الذين منعوا من زواج الصغير<lb/>والصغيرة وتزويجهما قبل البلوغ , وأن ذلك مذهب ابن شبرمة وأبي بكر الأصم ,<lb/>وأن دليل هذا المذهب قوله تعالى: {وَابْتَلُوا اليَتَامَى حَتَّى إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ} (النساء: 6) إلى آخر ما ذكروه من الأدلة.<lb/>وأقول: إني أعتقد أن من البعيد أن يكون ذلك النقل صحيحًا وإن نسبه في<lb/>المبسوط لها , ولذلك قال صاحب البدائع: يحكى عن عثمان البتي وابن شبرمة أنهما<lb/>قالا: ليس لهما؛ أي: للأب والجد ولاية التزويج. ولم يستدل لهما بتلك الآية<lb/>بل استدل بالمعنى , فقول صاحب البدائع: يحكي دليل على ضعف النقل عن ابن<lb/>شبرمة ومن معه , وأن صاحب المبسوط وغيره ممن نقلوا هذا المذهب عمن<lb/>ذكروا إنما نقلوه؛ لإبطاله، بقطع النظر عن صحة النقل وعدمه , وأيضًا يبعد كل<lb/>البعد أن ابن شبرمة ومن ذكر معه , يستدلون بهذه الآية على منع زواج<lb/>الصغير والصغيرة وتزويجهما , ويقولون: إنه لو جاز لم يكن لهذا فائدة؛ وذلك لأن<lb/>الآية إنما سيقت لما يتعلق بأموال اليتامى الصغار , ولا دلالة فيها على منع تزويج<lb/>الصغير والصغيرة , لا بطريق العبارة ولا بطريق الإشارة , ولا بطريق آخر من<lb/>طرق الدلالات.<lb/>وإلى كافة العلماء بيان ذلك فنقول: قال تعالى في أول سورة النساء:<lb/>{وَآتُوا اليَتَامَى أَمْوَالَهُمْ} (النساء: 2) قال المفسرون جميعًا: فيما نعلم الخطاب<lb/>للأوصياء والأولياء , والمراد بإيتاء الأموال: إما تركها سالمة غير متعرض لها بسوء , وإما الإيتاء بالفعل , والمراد باليتامى: إما معناه اللغوي؛ فيشمل الكبار<lb/>والصغار فهو حقيقة في ذلك وارد على أصل اللغة , وإما مجاز باعتبار ما كان؛ لأن إيتاء المال بالفعل إنما يكون بعد البلوغ، ثم قال تعالى في تلك السورة:<lb/>{وَلاَ تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ أَمْوَالَكُمُ} (النساء: 5) قال المفسرون: هذا رجوع إلى بيان<lb/>بقية الأحكام المتعلقة بأموال اليتامى , وتفصيل ما أجمل فيما سبق من شرط إيتائها ,<lb/>وكيفيته إثر بيان الأحكام المتعلقة بالأنفس - أعني الزواج - , وبيان بعض<lb/>الحقوق المتعلقة بالأجنبيات , من حيث النفس ومن حيث المال استطرادًا؛ إذ<lb/>الخطاب كما يدل عليه كلام عكرمة للأولياء , وصرح هو وابن جبير بأن المراد من السفهاء: اليتامى , ومن أموالكم: أموالهم. ثم قال عز من قائل بعد ذلك:<lb/>{وَابْتَلُوا اليَتَامَى حَتَّى إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ فَإِنْْ آنَسْتُم مِّنْهُمْ رُشْداً فَادْفَعُوا إِلَيْهِمْ<lb/>أَمْوَالَهُمْ} (النساء: 6) الآية.<lb/>قال شيخ الإسلام [4] : إن هذا شروع في تعيين وقت تسليم أموال اليتامى<lb/>إليهم وبيان شرطه بعد الأمر بإيتائها على الإطلاق , والنهي عنه عند كون أصحابها<lb/>سفهاء. وقال غيره: إن هذا رجوع إلى بيان الأحكام المتعلقة بأموال اليتامى لا<lb/>شروع. وأيًّا كان فقد أطبق المفسرون على أن الابتلاء معناه الاختبار , وعلى أن<lb/>معنى الآية: واختبروا من عندكم من اليتامى بتتبع أحوالهم في الاهتداء إلى ضبط<lb/>الأموال , وحسن التصرف فيها , وجربوهم بما يليق بحالهم. غير أن أبا حنيفة قد<lb/>اقتصر في الاختبار على الاهتداء إلى ما ذكر.<lb/>وزاد الشافعي على هذا الاهتداء: الاهتداء إلى الصلاح في الدين , واتفق<lb/>الإمامان - رضي الله عنهما - على أن هذا الاختبار يكون قبل البلوغ. وظاهر الآية<lb/>يشهد لهما لما تدل عليه (حتى) التي هي للغاية , غير أنهما اختلفا في طريق الاختبار<lb/>فقال أبو حنيفة: يكون ذلك بإذن الولي أو الوصي لليتيم في أن يباشر البيع والشراء<lb/>مثلاً. وقال الشافعي: لا يكون بذلك بل يكون بدونه على حسب ما يليق بالحال بأن<lb/>يمرنه على كيفية البيع والشراء , حتى إذا جاء وقت البيع أو الشراء باشره الولي أو<lb/>الوصي؛ وذلك لأن الإذن في مباشرة البيع والشراء مثلاً يتوقف على دفع المال<lb/>لليتيم , ودفع المال إليه لا يكون إلا بعد البلوغ وإيناس الرشد والغرض الاختبار قبل<lb/>ذلك. وقال مالك: الاختبار يكون بعد البلوغ , وقوله تعالى: {حَتَّى إِذَا بَلَغُوا<lb/>النِّكَاحَ} (النساء: 6) معناه - على ما اتفق عليه المفسرون - حتى إذا بلغوا الحلم<lb/>وحد البلوغ , سواء كان ذلك بالحيض والاحتلام، أو بالسن بالنظر إلى الصغيرة،<lb/>أو بالسن أو الاحتلام بالنظر إلى الصغير. ويستوي في ذلك المعنى أن يكون لفظ<lb/>النكاح في الآية بمعنى العقد , أو بمعنى الوطء , وإن قال الحنفية: إنه حقيقة في<lb/>الوطء. والشافعية: إنه حقيقة في العقد. وقد جاء بمعنى الوطء في قوله تعالى:<lb/>{وَلاَ تَنكِحُوا مَا نَكَحَ آبَاؤُكُم مِنَ النِّسَاءِ} (النساء: 22) الآية. فلا وجه للقول بأنه<lb/>لم يجئ في القرآن إلا بمعنى العقد , وقالوا جميعًا: إن معنى قوله تعالى: {فَإِنْ<lb/>آنَسْتُم مِنْهُمْ رُشْداً} (النساء: 6) الآية، إن أحسنتم أو تبينتم اهتداء إلى ضبط<lb/>الأموال , وحسن التصرف أو إلى ذلك , وصلاح في الدين على ما سبق من الخلاف ,<lb/>فادفعوا إلى اليتامى أموالهم عقب البلوغ بدون تأخير فحتى للابتداء وللغاية<lb/>و {إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ} (النساء: 6) جملة شرطية , جعلت غاية للابتلاء ,<lb/>وفعل الشرط (بلغوا) وجوابه الشرطية الثانية , فكان دفع الأموال معلقًا على<lb/>شرطين: الوصول إلى حد البلوغ , وإيناس الرشد , ولذلك قال الفخر الرازي: لا<lb/>شك أن المراد من ابتلاء اليتامى المأمور به ابتلاؤهم فيما يتعلق بمصالح حفظ المال ,<lb/>وقد قال الله تعالى بعد ذلك الأمر: {فَإِنْ آنَستُم مِنهُمْ رُشْداً} (النساء: 6)<lb/>فيجب أن يكون المراد: {فَإِنْ آنَستُم مِنهُمْ رُشْداً} (النساء: 6) في ضبط<lb/>مصالحهم , فإنه إن لم يكن المراد ذلك تفكك النظم , ولم يبق للبعض تعلق بالبعض.<lb/>انتهى.<lb/>إذا علمت هذا تعلم أن الآية لا دلالة فيها على منع تزويج الصغير والصغيرة<lb/>قبل البلوغ , حتى يقال: لو جاز التزويج قبل البلوغ لم يكن لهذا فائدة , وما هو<lb/>الشيء الذي لا تكون له فائدة في هذا الآية , إذا جاز التزويج قبل البلوغ؟ وقد<lb/>علمت معناها الذي أطبق عليه المفسرون.<lb/>على أن هذا المذهب بعد كونه غير مدون , ولا أصحاب له يعتمد عليهم في<lb/>النقل مصادم لصريح قوله تعالى: {وَاللاَّئِي يَئِسْنَ مِنَ الْمَحِيضِ مِن نِسَائِكُمْ إِنِ<lb/>ارْتَبْتُمْ فَعِدَّتُهُنَّ ثَلاثَةُ أَشْهُرٍ وَاللاَّئِي لَمْ يَحِضْنَ} (الطلاق: 4) قال صاحب<lb/>المبسوط: بين الله تعالى عدة الصغيرة وسبب العدة شرعًا هو النكاح، وذلك دليل<lb/>على تصور زواج الصغيرة.<lb/>ومصادم أيضًا لقوله تعالى: {وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُوا فِي اليَتَامَى فَانكِحُوا مَا<lb/>طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ} (النساء: 3) فإن هذا القول إنما يتحقق إذا كان زواج<lb/>اليتيمة جائزًا. وقد أخرج البخاري ومسلم والنسائي والبيهقي في سننه عن عروة ابن<lb/>الزبير أنه سأل عائشة رضي الله عنها عن هذه الآية فقالت: يا ابن أختي، هذه<lb/>اليتيمة تكون في حجر وليها , يشركها في مالها , ويعجبه مالها وجمالها , فيريد أن<lb/>يتزوجها من غير أن يقسط في صداقها , فيعطيها مثل ما يعطيها غيره , فنهوا أن<lb/>ينكحوهن إلا أن يقسطوا لهن ويبلغوا بهن أعلى سنتهن في الصداق , وأمروا أن<lb/>ينكحوا ما طاب لهم من النساء سواهن. فالمراد من اليتامى المتزوج بهن , والقرينة<lb/>على ذلك الجواب، فإنه صريح فيه , والربط يقتضيه. والمراد من النساء:<lb/>غير اليتامى , كما صرحت به الحميراء رضي الله عنها بدلالة المعنى عليه , وإشارة لفظ النساء إليه , وقد روى ابن جرير وابن المنذر وابن حاتم عن عائشة رضي الله عنها مثل ما رواه البخاري ومسلم والنسائي والبيهقي عن عروة، فهذا دليل على جواز تزويج اليتيمة.<lb/>وقد زوج رسول الله صلى الله عليه وسلم بنت عمه حمزة من عمر بن سلمة<lb/>وهي صغيرة , وقد تزوج قدامة بن مظعون بنت الزبير يوم ولدت , وقال: إن مت<lb/>فهي خير ورثتي , وإن عشت فهي بنت الزبير. وزوج ابن عمر بنتًا له صغيرة<lb/>من عروة بن الزبير. وزوج عروة بن الزبير بنت أخيه , وهما صغيران.<lb/>ووهب رجل ابنته الصغيرة من عبد الله بن الحسن فأجاز ذلك علي رضي الله<lb/>عنه , وزوجت امرأة ابن مسعود بنتًا لها صغيرة ابنًا للمسيب بن نخبة، فأجاز ذلك<lb/>عبد الله.<lb/>قال في المبسوط: ولكن أبا بكر الأصم لم يسمع بهذه الأحاديث , ثم قال:<lb/>والمعنى فيه: إن النكاح من جملة المصالح وضعًا في حق الذكور والإناث جميعًا ,<lb/>وهو يشتمل على أغراض ومقاصد لا تتوفر إلا بين الأكفاء , والكفء لا يتفق في<lb/>كل وقت , فكانت الحاجة ماسة إلى إثبات الولاية للولي في صغرها؛ لأنه لو انتظر<lb/>بلوغها لفات ذلك الكفء ولم يوجد مثله , ولما كان هذا العقد يعقد للعمر بتحقق<lb/>الحاجة إلى ما هو من مقاصد هذا العقد , فتجعل تلك الحاجة كالمتحققة في الحال<lb/>بإثبات الولاية للولي. انتهى.<lb/>وبعد أن حكى صاحب البدائع أن لا خلاف في تزويج الأب والجد إلا بشيء<lb/>يحكى عن عثمان البتي وابن شبرمة - بهذا اللفظ الذي يفيد ضعف النقل عنهما كما<lb/>ذكرنا- استدل للقول بجواز تزويج الأب والجد للصغير والصغيرة بقوله تعالى:<lb/>{وَأَنكِحُوا الأَيَامَى مِنكُمْ} (النور: 32) وقال: الأيم اسم للأنثى من بنات آدم<lb/>عليه السلام , كبيرة كانت أو صغيرة لا زوج لها , وكلمة (من) إن كانت للتبعيض<lb/>يكون هذا خطابًا للآباء , وإن كانت للجنس يكون خطابًا لجنس المؤمنين , وعموم<lb/>الخطاب يتناول الأب والجد , وأنكح الصديق - رضي الله عنه -عائشة وهي بنت<lb/>ست سنين , وتزوجها رسول الله صلى الله عليه وسلم , وزوج علي ابنته أم كلثوم<lb/>وهي صغيرة من عمر بن الخطاب، وزوج عبد الله بن عمر ابنته وهي صغيرة<lb/>عروة بن الزبير - وبه تبين أن قولهما خرج مخالفًا لإجماع الصحابة , فكان مردودًا.<lb/>وأما قولهما: إن حكم النكاح بقي بعد البلوغ. فنعم , ولكن بالإنكاح السابق لا بإنكاح<lb/>مبتدأ بعد البلوغ , وهذا جائز كما في البيع , فإن لهما ولاية بيع ما للصغير , وإن<lb/>كان حكم البيع وهو الملك يبقى بعد البلوغ لما قلنا، فكذا هذا اهـ.<lb/>وقال الكمال في فتح القدير بعد أن استدل على جواز زواج الصغير<lb/>والصغيرة بقوله تعالى: {وَاللاَّئِي لَمْ يَحِضْنَ} (الطلاق: 4) : فبطل به منع ابن<lb/>شبرمة وأبي بكر بن الأصم , وتزويج أبي بكر لعائشة - رضي الله عنهما - وهي<lb/>بنت ست نص قريب من المتواتر. اهـ.<lb/>فكان هذا المذهب مذهبًا باطلاً مردودًا مخالفًا لصريح الكتاب والسنة والإجماع<lb/>فلا يجوز العمل به.<lb/>سلمنا صحة النقل عمن ذكروا , وأن المذهب مذهب صحيح يجوز العمل به<lb/>لكن أصحاب المذكرة والأستاذ الشيخ الخضري في مقاله لم يعملوا بهذا المذهب ,<lb/>ولا بغيره من مذاهب علماء المسلمين؛ وذلك لأن ابن شبرمة وعثمان وأبا بكر بن<lb/>الأصم إنما خالفوا على فرض صحة النقل عنهم في تزويج الصغير والصغيرة ,<lb/>قبل بلوغهما لا بالحيض ولا بالاحتلام ولا بالسن , ولا يوجد من علماء المسلمين<lb/>قاطبة من يقول: بأن بلوغ الصغير والصغيرة لا يكون إلا بالسن , بل الإجماع من<lb/>العلماء سلفًا وخلفًا إلى يومنا هذا قائم على أن البلوغ في الصغيرة إما بالحبل أو<lb/>بالحيض أو بالاحتلام , وفي الصغير إما بالإحبال أو الاحتلام أو السن , وأنه لا<lb/>يصار إلى اعتبار البلوغ بالسن إلا إذا انعدم الحبل والحيض والاحتلام في<lb/>الصغيرة، وانعدم الإحبال والاحتلام في الصغير , وأما إذا وجد شيء مما ذكر في<lb/>الصغير أو الصغيرة , فقد بلغت هي وبلغ هو النكاح؛ أي: حد بلوغ الحلم وصارا<lb/>مكلفين بإجماع المسلمين , فكان حصر بلوغ الصغير والصغيرة في كونه بالسن<lb/>ودعوى أنه أضبط - أمارة للبلوغ كما جاء في المذكرة , وفي مقال الأستاذ الشيخ<lb/>الخضري مخالف لكتاب الله وسنة رسول الله وإجماع السلمين , فالقرآن دال<lb/>والإجماع قائم على أن الصبي والصبية متى بلغا الحلم , بأن حاضت الصبية أو<lb/>احتلمت أو حبلت وكانت رشيدة وقت بلوغها , وجب تسليم أموالها إليها بدون تأخير ,<lb/>ولو كانت بنت تسع سنين , وكذلك الصبي إذا احتلم أو أحبل امرأته , وتبين رشده<lb/>وقت البلوغ وجب تسليم أمواله إليه , ولو كانت سنه ثنتي عشر سنة بدون تأخير ,<lb/>ولا اعتبار بالسن في هاتين الحالتين. وأما إذا لم تحض الصبية ولم تحتلم ولم تحبل ,<lb/>ولم يحتلم الصبي ولم يحبل امرأته كان بلوغهما حينئذ بالسن , وهو خمس عشر سنة<lb/>عند الشافعي وأبي يوسف ومحمد وهي رواية عن أبي حنيفة , وعليها الفتوى عند<lb/>الحنفية , كما أن العادة الفاشية أن الصبي والصبية يصلحان للزواج وثمراته في هذه<lb/>المدة ولا يتأخران عنها.<lb/>وشاع عن الإمام الأعظم أن السن للصغير ثمان عشرة , وللصبية سبع عشرة<lb/>سنة. وعلى كل حال فاعتبار السن أمارة للبلوغ وحدًّا له متأخر بالإجماع , عن<lb/>اعتبار الحيض والاحتلام حدًّا للبلوغ وأمارة له , فلا يصار إليه إلا عند عدمهما , لا<lb/>فرق في ذلك بين أن يزوج الإنسان نفسه، أو يزوجه وليه بإذنه على اختلاف<lb/>المذاهب في تفصيل ذلك , وبين أن يملك التصرف في ماله ومتى بلغ بالسن على<lb/>اختلاف المذاهب , فإن كان رشيدًا وجب تسليم ماله إليه عقب بلوغه هذه السن ,<lb/>وإن كان سفيهًا وجب الحجر عليه على قول الشافعي وأبي يوسف ومحمد ومن<lb/>وافقهم , ولا يحجر عليه عند أبي حنيفة بل يؤخر ماله إليه إلى أن تبلغ سنه خمسًا<lb/>وعشرين سنة , فإنْ بلغ تلك السن سلم إليه ماله على كل حال.<lb/>وأما ما أجاب به الأستاذ الفاضل الشيخ الخضري عن السؤال الرابع الذي هو:<lb/>ما الرأي فيمن يبلغ بعلامات البلوغ قبل هذه السن؟ بأنه لا يعلم تفصيلاً لمذهب<lb/>ابن شبرمة في ذلك- فنقول له:<lb/>إذا كنت لا تعلم تفصيلاً لمذهب ابن شبرمة فيمن يبلغ بعلامات البلوغ قبل هذه<lb/>السن , فلم يكن حد البلوغ معلومًا عند ابن شبرمة , فلا يعلم حد الصغر، فيكون<lb/>مذهبه مجهولاً عندنا , فلا يجوز الأخذ به ومع ذلك فمذهب ابن شبرمة وعثمان<lb/>البتي وأبي بكر بن الأصم لم يكن مدونًا , وليس له أصحاب نقلوه بطريق صحيح ,<lb/>وإنما علمناه مما ذكره بعض علماء المذاهب الأخرى، كصاحب المبسوط وصاحب<lb/>البدائع وصاحب الفتح , وهؤلاء قد ذكروه مجملاً , ومع ذلك فهؤلاء يصرحون بأن<lb/>هؤلاء العلماء الثلاثة لم يخالفوا إلا في تزويج الصغير والصغيرة قبل البلوغ،<lb/>وأطلقوا اعتمادًا على ما هو متفق عليه بين الجميع , من أن البلوغ كما يكون بالسن<lb/>يكون بغيرها قبل هذه السن , على ما نطق به الكتاب والسنة وعبارة المبسوط قال<lb/>بخلاف ما يقوله ابن شبرمة , وأبو بكر الأصم أنه لا يزوج الصغير والصغيرة حتى<lb/>يبلغا؛ لقوله تعالى: {حَتَّى إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ} (النساء: 6) اهـ.<lb/>فكان المنع في هذا المذهب مقيدًا بالبلوغ بأي أمارة كانت , كما هو المراد من<lb/>قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ} (النساء: 6) على ما فصلناه , وقال في<lb/>البدائع: جملة الكلام فيه: إنه لا خلاف في أن للأب والجد ولاية النكاح , إلا شيئًا<lb/>يحكى عن عثمان البتي وابن شبرمة أنهما قالا: ليس لهما ولاية التزويج. واستدل<lb/>لهما بأن حكم الزواج إذا ثبت لا يقتصر على حال الصغر , بل يدوم ويبقى إلى ما<lb/>بعد البلوغ. إلى آخر ما استدل به لهما مما هو صريح في أن منعهما مقيد بحال<lb/>الصغر , وأما بعد البلوغ فلا خلاف لأحد في جواز التزويج والتزوج , وهل بمجرد<lb/>عدم علم الأستاذ الشيخ الخضري بتفصيل هذا المذهب فيمن يبلغ بعلامات البلوغ<lb/>قبل هذه السن , يثبت أن هناك خلافًا ومذهبًا في عدم اعتبار علامات البلوغ في هذه<lb/>السن , وإن لم ينقل العلماء خلافًا في ذلك خصوصًا مع الإجماع على أن التكليف<lb/>مرفوعٌ عن الصبي حتى يحتلم , وعن الصبية حتى تحيض.<lb/>وأما ما قاله في مقاله المنشور بجريدة الأهرام نمرة 14236 , في يوم السبت<lb/>22 ديسمبر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d3e146">1923</tei:date> من أن الأصوليين اشترطوا في العلل التي تناط بها<lb/>الأحكام أن تكون أوصافًا ظاهرة منضبطة , وعلامات البلوغ , وإنْ تكن منضبطة<lb/>ليست بظاهرة. إلى آخر ما قال [5]- فنقول له: إن علامات البلوغ ظاهرة منضبطة،<lb/>منها الحيض والاحتلام والحبل والإحبال , وكما اعتبر الشارع هذه الأمارات في<lb/>البلوغ , فقد اعتبر الحيض أمارة في العدة في ذوات الحيض؛ لانقضائها وتعرف<lb/>براءة الرحم , حتى على القول بأن عدة ذوات الحيض بالأطهار؛ لأن الأطهار التي<lb/>تنقضي بها العدة إنما تعرف بالحيض , وكما اعتبر الشارع الحيض فيما ذكر قد<lb/>اعتبره واعتبر الاحتلام في توجه خطاب التكليف , وأجرى على كل بنت حاضت<lb/>أو احتلمت , وابن احتلم أحكام البالغين والمكلفين , فإن كان لدى حضرة الأستاذ علم<lb/>بأن في هذا خلافًا، فليدلنا على مذهب المخالف , وكذلك الشارع اعتبر الحبل علة؛<lb/>لإيقاف نصيب الحمل في الميراث , ولوجوب الحد على من حملت من الزنا , على<lb/>أن المثبت للحكم في مورد النص هو النص لا العلل , وأما ما في دعوى الحيض<lb/>من البلاء على الأزواج والزوجات , فهذا منشؤه عدم التزام الشرع والعمل به على<lb/>فرض أن الدعاوى تخالف الواقع قال تعالى: {وَالْمُطَلَّقَاتُ يَتَرَبَّصْنَ بِأَنفُسِهِنَّ ثَلاثَةَ<lb/>قُرُوءٍ وَلاَ يَحِلُّ لَهُنَّ أَن يَكْتُمْنَ مَا خَلَقَ اللَّهُ فِي أَرْحَامِهِنَّ إِن كُنَّ يُؤْمِنَّ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ<lb/>الآخِرِ وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ} (البقرة: 228) , وبالجملة فارتكاب مخالفة الحكم لا<lb/>ينسخ الحكم.<lb/>ومن هذا تعلم أنه لا معنى لقول أصحاب المذكرة: (اتفق العلماء على بطلان<lb/>العقد إذا باشره غير مميز) إلخ. بل هو لغو من القول وخروج عن الموضوع ,<lb/>ولا علاقة له به؛ لأن الكلام ليس في مباشرة غير المميز عقد الزواج , ولا في<lb/>مباشرة المميز له , وإنما الكلام في مباشرة ولي الصغير والصغيرة تزويجهما حال<lb/>الصغر بلا فرق بين مميز وغير مميز , كما أنه لا معنى لقول أصحاب المذكرة.<lb/>(اتفقت كلمة الحنفية أنه بعد البلوغ لا جبر لأحد في عقد الزواج) . فإنه خروج عن<lb/>الموضوع أيضًا؛ لأن الكلام ليس في الجبر وعدم الجبر.<lb/>على أن قولهم فيها: (لأن البلوغ آية الرشد واستكمال العقل) . يهدم جميع ما<lb/>قصدوه من المقدمات التي ذكروها في المذكرة , ويبطل ما يريدون ترويجه بناء عليها<lb/>من جواز تحديد السن للزواج؛ وذلك لأنهم متى اعترفوا بأن البلوغ آية الرشد<lb/>واستكمال العقل , وكان البلوغ بإجماع المسلمين كما يكون بالسن - على التفصيل<lb/>الذي قدمناه عند عدم الحيض والاحتلام للصبية , وعدم الاحتلام للصبي - يكون<lb/>بالحيض والاحتلام متى بلغت تسع سنين , والاحتلام للصبي إذا بلغ ثنتي عشرة<lb/>سنة , ولو لم يبلغ كل منهما السن التي حددوها لزواجه , فكان تحديد السن بما حددوه للزواج مخالفًا للكتاب والسنة والإجماع , كما أن ما ذكروه بالمذكرة من<lb/>اختلاف العلماء على فرض صحة الخلاف في جواز تزويج الصغير والصغيرة قبل<lb/>البلوغ , لا ينبني عليه جواز تحديد السن التي حددوها للزواج؛ لأن الصغير أو<lb/>الصغيرة إذا بلغا بغير السن , فقد بلغا الحلم، وملك تزويج نفسه , إن كان ذكرًا , أو<lb/>تزويجها وليها جبرًا أو ندبًا إن كانت أنثى بكرًا أو ثيبًا.<lb/>كما أن قول أصحاب المذكرة: (إن من اللازم أن يناط سن الزواج بسن<lb/>الرشد بالنسبة لكل من الزوجين إلخ) . قول باطل؛ لأن ذلك يقتضي أن هناك شرعًا<lb/>سنًّا للزواج وسنًّا للرشد , بل إن الصبي والصبية متى بلغا الحلم بأي أمارة من<lb/>أمارات البلوغ , سواء كانت بأمارة السن أو بالأمارات الأخرى , التي تكون قبل<lb/>السن إن كان رشيدًا مهتديًا لضبط ماله؛ سلم إليه ما له , وإن لم يكن كذلك بأن كان<lb/>سفيهًا يحجر عليه أو لا يحجر على الخلاف السابق , وأما حد البلوغ فلا فرق فيه بين<lb/>الزواج وغيره.<lb/>وأما استدلال الأستاذ الخضري وأصحاب المذكرة لمذهب ابن شبرمة ومن<lb/>معه بقوله صلى الله عليه وسلم: (لا تنكح اليتيمة حتى تستأمر) وقوله عليه الصلاة<lb/>والسلام: (لا يتم بعد الحلم) , فهو استدلال لا يرضاه صاحب المذهب المذكور , فإن<lb/>الحديث الأول يدل بمنطوقه على أن اليتيمة وهي التي لا أب لها لا تنكح حتى<lb/>تستأمر , على معنى: حتى تبلغ وتستأذن، كما يقول ذلك الشافعي. أو أن المراد<lb/>باليتيمة باعتبار ما كان , كما يقول ذلك أبو حنيفة , ويدل بمفهوم المخالفة على أن<lb/>الصغيرة التي لها أب ينكحها أبوها، كما أن الحديث الثاني يدل بمنطوقه على أن اليتم<lb/>ينتفي بعد الحلم ولو بالحيض أو بالاحتلام , ولو لم تبلغ البنت ست عشرة سنة ولا<lb/>الابن ثماني عشرة سنة , وقد ذكر صاحب المبسوط هذين الحديثين , وجعلهما دليلين<lb/>للإمام الشافعي - رضي الله عنه - على مذهبه من أنه لا يجوز لغير الأب والجد<lb/>تزويج الصغير والصغيرة , وأما الأب والجد فلهما تزويجهما عملاً في ذلك بمنطوق<lb/>الحديث ومفهومه المذكور.<lb/>فكيف يمكن الاستدلال بهذين الحديثين لمذهب ابن شبرمة ومن معه وهم<lb/>يمنعون تزويج الصغير والصغيرة مطلقًا؟ ولا أدري من أين نقلوا الاستدلال بهذين<lb/>الحديثين لمذهب المانعين لتزويج الصغير والصغيرة؟ وأما ما اشتمل عليه مقال<lb/>الأستاذ الشيخ الخضري والمذكرة , من التعاليل لهذا المذهب فليس شيء منها يصلح<lb/>دليلاً؛ وذلك لانحصار الدليل الشرعي في الكتاب والسنة والإجماع والقياس<lb/>الصحيح , وليس ما ذكروه من العلل واحدًا منها.<lb/>أما أنه ليس من الكتاب والسنة والإجماع فظاهر , وأما أنه ليس بقياس؛<lb/>فلأنهم لم يذكروا الأصل المقيس عليه من الكتاب أو السنة أو الإجماع , وعلى<lb/>فرض أنه قياس صحيح فهو في مقابلة الكتاب والسنة أو الإجماع , فلا يعول عليه<lb/>ولا يلتفت إليه.<lb/>وأما ما قالوه ترويجًا لتحديد سن الزواج: من أن الزواج في الصغر يترتب<lb/>عليه المفاسد التي ذكروها , ويضر بصحة الصغير والصغيرة. فغير مسلم؛ لأنه لم<lb/>يقل أحد من المسلمين بأن الزواج فيه مفسدة لا في وقت الصغر ولا في وقت الكبر.<lb/>والأطباء مختلفون في أن الأفضل التبكير بالزواج أو التأخير , واختلافهم يوجب<lb/>الشك في أقوالهم , على أنه لا يمكن لعاقل أن يقول: إن مجرد حصول عقد الزواج<lb/>يحصل به ضرر لصحة الصغير أو الصغيرة. وإنما الذي يتوهم أن يقال إنما هو<lb/>في الوطء، وأما العقد فلا يترتب عليه شيء أصلاً , فلا وجه لتجديد السن له،<lb/>على أنه لا وجه للقول لترتب الفساد أو الضرر بالصحة إذا كانت الصغيرة تشتهي،<lb/>وبلغت السن التي تطيق فيه الوطء , ولو لم تبلغ حد البلوغ في الشرع , فإنه لو كان<lb/>في ذلك أدنى مفسدة ما أمر الله به في كتابه , ورسوله في سنته , وأجمعت الأمة على<lb/>سنته أو إباحته {قُلْ أَأَنتُمْ أَعْلَمُ أَمِ اللَّهُ} (البقرة: 140) - {أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ<lb/>خَلَقَ وَهُوَ اللَّطِيفُ الخَبِيرُ} (الملك: 14) .<lb/>***<lb/>مسألة تخصيص القضاء<lb/>وأما ما رتبه أصحاب المذكرة على تلك المقدمات , التي أطالوا فيها بلا طائل ,<lb/>من أن المنصوص عليه شرعًا أن لولي الأمر ولاية تخصيص القضاء إلخ. ففضلاً<lb/>عن كون ذلك لا يتفرع على تلك المقدمات ولا ينبني عليها , ولا علاقة بينه وبينها؛<lb/>لأن كون ولي الأمر يملك التخصيص، معلوم للخاص والعام , ومبناه على وجوه<lb/>المصلحة التي تقتضيه على ما فصلناه بمحاضراتنا التي قرأناها بمدرسة الحقوق<lb/>الملكية في أوائل ديسمبر سنة 1919 , ونشرت بمجلة الأحكام الشرعية في 21 ديسمبر من تلك السنة في عدد 3 , وجرى على ذلك العمل. وأصحاب المذكرة لم يبينوا فيها وجه المصلحة العامة , التي اقتضت هذا التخصيص , فإنه ليس معنى<lb/>التخصيص هو ما فهموه , من أن ولي الأمر يمنع جميع قضاته عن أن ينظروا<lb/>حادثة يخرجها عن اختصاصهم جميعًا , ولا ينصب لها قاضيًا يفصل الخصومات<lb/>فيها , كما هو الشأن فيما قضت به المذكرة , فإن جميع حوادث الزواج الذي يقع<lb/>قبل سن ست عشرة سنة للبنات أو ثماني عشرة سنة للبنين قد منع جميع قضاة مصر<lb/>عن أن ينظروا فيها , وقولهم في المادة: إلا بالأمر. لا يغني شيئًا , ولا يقتضي<lb/>نصب قاض بالفعل ينظر في تلك الحوادث , بل معنى تخصيص القضاء الذي<lb/>تقضيه المصلحة أن يقسم ولي الأمر جميع أماكن مملكته إلى دوائر متعددة , فيجعل<lb/>لكل دائرة محكمة تحكم في قضايا القاطنين بها في حوادثهم , ويقسم الحوادث<lb/>كذلك بين قضاة تلك المحاكم فيجعل ما يخرج من اختصاص هذا القاضي داخلاً<lb/>في اختصاص ذلك القاضي. وعلى هذا لا يوجد مكان في المملكة , أو حادثة<lb/>لرعايا ولي الأمر إلا ولها قاض يفصل فيها , خصوصًا إذا كانت تلك الحوادث<lb/>في الحقوق المشتركة بين كونها حق الله سبحانه وكونها حق العبد، كالزواج<lb/>والطلاق أو الحقوق الخالصة لله تعالى , فإن الزواج بما فيه من حقوق أحد<lb/>الزوجين على الآخر حق العباد , ولما يترتب عليه من الحل والحرمة من حقوق<lb/>الله تعالى , كما أن الطلاق من حقوق العباد من وجه , ومن حقوق الله من<lb/>وجه آخر؛ وذلك لأن الشأن في الحقوق المشتركة أو الخالصة لله تعالى , إنما<lb/>هو للحاكم وولي الأمر , فيجب أن يكون لها قاض يفصل فيها أو يفصل فيها ولي<lb/>الأمر بنفسه.<lb/>على أن التخصيص على فرض وجود المصلحة - وإن لم تظهر - إنما هو فيما<lb/>أضيف على المادة نمرة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0101" change="#d3e146">101</tei:date> من قانون سنة 1910 , وأما ما أضيف على المادة<lb/>نمرة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0366" change="#d3e146">366</tei:date> من ذلك القانون من أنه (لا يجوز مباشرة عقد الزواج ولا المصادقة<lb/>على الزواج المسند إلى ما قبل العمل بهذا القانون) فليس من التخصيص في شيء<lb/>بل هو نهي عن مباشرة عقد الزواج والمصادقة عليه مسندًا إلى ما قبل العمل بذلك<lb/>القانون؛ لأن كلا من المباشرة والمصادقة ليس من عمل القاضي , بل إن الذي<lb/>يباشر عقد الزواج أو يتصادق عليه إما الزوجان أو وكيلاهما , إن كانا بالغين بالسن<lb/>أو بغيره , أو وليهما إن كانا قاصرين، أو ولي القاصر ووكيل البالغ , وأما المأذون<lb/>فوظيفته تلقين صيغة العقد لمن يحتاج إلى التلقين , والكتابة في دفتر، وتحصيل ما<lb/>فرضته الحكومة من الرسوم , فعقد الزواج متى كان مستوفيًا أركانه وشروطه كان<lb/>صحيحًا شرعًا , حضر المأذون أو لم يحضر , كتب أو لم يكتب.<lb/>ففضلاً عن كون عقد الزواج أدنى مراتبه السنية المؤكدة , أو الإباحة التي ندب<lb/>الشارع إلى فعلها فهو من الأمور الخاصة لا من الأمور العامة , ولا يجوز النهي<lb/>عنه، كما لا يجوز نهي الإنسان عن بيع ملكه إذا كان عاقلاً بالغًا رشيدًا , ولم<lb/>يحجر عليه لدين , فضلاً عن أن تحديد سن الزواج والنهي عن مباشرة عقده قبل هذه<lb/>السن المحددة يقتضي تحريم الحلال , الذي ندب الشارع إليه وحض الناس إليه أو<lb/>تحريم السنة المؤكدة , وكلا الأمرين معصية بإجماع المسلمين.<lb/>أما قول حضرة الأستاذ الشيخ الخضري: (أما الاعتراض على ذلك بما<lb/>يوجد من تحريم حلال وإحلال حرام , فلا محل له ما دامت هناك مذاهب مختلفة)<lb/>فنقول له: يا حضرة الأستاذ، إن الخلاف - على فرض أنه خلاف معتبر - إنما هو في الصغير والصغيرة قبل البلوغ , وأما بعد البلوغ ولو قبل بلوغ السن<lb/>المحددة للصغير والصغيرة , فليس هناك مذاهب مختلفة , بل إجماع المسلمين وسنة<lb/>سيد المرسلين كلها متفقة على أن الصبية إذا بلغت , والصبي إذا بلغ الحلم بأي أمارة<lb/>كانت كان كل منهما بالغًا شرعًا , لا يخالف في زواجه أحد من العلماء , ولو لم تبلغ<lb/>البنت ست عشرة سنة والابن ثماني عشرة سنة , وقد صرح الفقهاء قاطبة بأن<lb/>البنت إذا بلغت تسع سنين , وادعت الحيض أو الاحتلام تصدق في ذلك , وكانت<lb/>بالغة شرعًا، وكذا الابن إذا بلغ ثنتي عشرة سنة وادعى الاحتلام صدق في ذلك ,<lb/>وكان بالغًا شرعًا , وإن وجدت أحدًا يخالف فيما قلنا فعليك بالبيان.<lb/>فلو فرضنا أن البنت إذا تزوجت بعد البلوغ زواجًا صحيحًا شرعًا , ولم تبلغ<lb/>تلك السن المحددة , أليست تلك البنت تحل شرعًا لهذا الزوج الذي تزوجها وتحرم<lb/>على غيره , ولا يحل لأحد غير هذا الزوج أن يتزوجها ما دامت في عصمته ,<lb/>ووطؤها حلال لهذا الزوج حرام على غيره؟ فلو فرضنا أنها مكثت مع هذا الزوج<lb/>مدة , ثم ادعى آخر بعد أن بلغت سنها ست عشرة سنة أنه تزوجها بنكاح صحيح<lb/>شرعي وادعاها الأول كذلك , أليس الحكم الشرعي يقتضي أن يحكم لأسبقهما<lb/>تاريخًا ولو كان زواجه بها قبل أن تبلغ السن المحددة؟ فإذن ماذا يصنع القاضي؟<lb/>أيحكم بمقتضى الشرع للأول , وقد كان زواجه بها قبل أن تبلغ السن المحددة<lb/>المذكورة ويخالف ما تحبذه من ذلك التخصيص أو ذلك النهي , وهو معزول<lb/>بمقتضى ذلك التخصيص عن أن يحكم بالزواج قبل بلوغ هذه السن؟ أو يحكم<lb/>للزوج الثاني وقد أمره الله أن يحكم للزوج الأول لا للثاني؛ لأن زواجه باطل<lb/>بالإجماع؟ أليس في ذلك تحريم الحلال وإحلال الحرام؟ وما قلناه في البنت إذا<lb/>بلغت تسع سنين وحاضت أو احتلمت وتزوجت , يقال أيضًا في الابن إذا بلغ ثنتي<lb/>عشرة سنة واحتلم وتزوج وأحبل زوجته , ثم جاء آخر يدعي أن تلك الزوجة<lb/>زوجته , وكان المدعي تبلغ سنه ثماني عشرة سنة , والأول لم يبلغ تلك السن ولم<lb/>تبلغ الزوجة أيضًا سن ست عشرة سنة , بل بلغت بغير السن. فماذا يصنع القاضي<lb/>أيحكم للسابق كما قضى به الشرع أم يحكم للثاني كما قضى به الرأي المخالف<lb/>للشرع؟<lb/>إني أعتقد - والله على ما أقول وكيل - أنك وأصحاب المذكرة لا تقولون<lb/>بجواز حكم القاضي للثاني , بل بوجوب الحكم للأول وأنكم لا تخالفون في هذا ولا<lb/>تستطيعون المخالفة فيه؛ لما في المخالفة من مخالفة الكتاب والسنة والإجماع , ولا<lb/>يسعني إزاء ما وقع إلا أن أقول كما قال صاحب الروض من أئمة الشافعي:<lb/>من قلد العلما وأقدم أعذرا <gap resp="#org_MS"/> وعلى الذي أفتى<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">........</hi>
               <lb/>إلخ إلخ<lb/>هذه نصحيتنا نقدمها لأولياء الأمور وعامة المسلمين عسى الله أن يهدينا جميعًا<lb/>إلى سواء السبيل , ويغفر لنا خطايانا وهو حسبنا ونعم الوكيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بخيت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي الديار المصرية سابقًا<lb/>(المنار)<lb/>لما شرعت الجرائد اليومية في نشر هذه الرسالة , كتب الشيخ محمد<lb/>الخضري بك مقالة ثانية؛ لتوضيح المقالة الأولى , والرد على بعض ما نشرته في<lb/>الرد عليه ولاسيما هذه الرسالة , وقد تضمنت هذه الرسالة الرد على أقوى ما كتبه،<lb/>ثم كتب صاحبها رسالة أخرى , استوفى فيها الرد عليه من الجهة الفقهية , وبقي في<lb/>رسالته الأخيرة مسائل أخرى مهمة تتعلق باجتهاد القضاة والحكام , وهو يرى<lb/>ويشايعه بعض من كتب في المسألة أن للملوك ورؤساء الحكومات في هذا العصر<lb/>مثل هذا الحق في الاجتهاد , وإلزام المسلمين العمل باجتهادهم في كل المعاملات<lb/>حتى ما يسمونه الأحكام الشخصية , وأن طاعتهم تجب في ذلك <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>وفي هذه المسألة بحث طويل، ونحن نعتقد أن الشريعة لا حياة لها ولا بقاء<lb/>لأحكامها في مثل مصر والترك إلا بالاجتهاد الصحيح , وأما انتحال الحكومات<lb/>للاجتهاد بغير ما لا يمكن بدونه من العلم بالكتاب والسنة وأصول الفقه فهو مفسدة<lb/>عظيمة في الدين والدنيا.<lb/>وههنا مسألة أخرى اختصر فيها وأوجز كل من كتب في هذا الموضوع ,<lb/>وهو ما ادعى واضعو مذكرتي القانون من الترك والمصريين من الضرر العظيم في<lb/>زواج من لم يبلغ السن التي حددوها , فقد بالغوا فيها على اختلاف الفريقين في<lb/>تحديد السن , وجعلها في أشد القطرين حرًّا - وهو المصري - أطول منها في<lb/>أشدهما بردًا - وهو التركي - مع العلم بأن البلوغ الطبيعي يكون أسرع في الأول<lb/>وأبطأ في الثاني غالبًا , وقد جعل الأستاذ الشيخ بخيت الضرر المدعى مشكوكًا فيه؛<lb/>بدليل اختلاف الأطباء فيه , وأشار إلى أن العبرة فيه بقوة البنية وطاقتها في<lb/>الأنثى البالغة على احتمال أعباء الحمل والولادة , فهذا الضرر خاص بمن لا<lb/>تطيق ذلك لا عام , فرب بالغة للسن التي ذكروها لا تطيقه، ورب غير بالغة إياها<lb/>وهي تطيقه. وقد راعى الترك هذا في قانونهم , ولا ندري ما هم فاعلون في<lb/>تنقيحه في هذا الطور الذي اشتد فيه التنازع الصريح بين الإسلام , والغلو في<lb/>التفرنج حتى إن كثيرًا منهم يطالبون حكومتهم بمنع تعدد الزوجات , على علمهم بأن نساءهم أضعاف رجالهم.<lb/>وأما الضررالاقتصادي في حال عجز الصغير عن الكسب الذي يمكنه من النفقة<lb/>التي يتوقف عليها تكوين الأسرة فالشرع الإسلامي يراعيه , كما يراعي منع الضرر<lb/>البدني فهو لا يشرع الزواج إلا للقادر على النفقة , بل التشريع الإسلامي مبني على<lb/>منع كل ضرر يجني به الإنسان على نفسه أو على غيره وفي الحديث: (لا<lb/>ضرر ولا ضرار) رواه أحمد وابن ماجه.<lb/>والقوانين الوضعية الأوربية تبيح لكل أحد أن يضر نفسه بالسكر والقمار<lb/>والزنا وغير ذلك , وإذا كان مدمن هذه الموبقات صاحب زوج وأولاد فإنه يجني<lb/>عليهم باقترافه إياها ما لا يذكر معه كل ما بالغوا فيه من زواج من دون السن التي<lb/>حددوها , ولا يزال كثير من الإفرنج يبكرون بالزواج , وقد قرأنا في هذه الأيام<lb/>مقالة في جريدة (السياسة) المصرية موضوعها (تبكير أهل أمريكا بالزواج) .<lb/>وقد وفَّى هذا الموضوع حقه من الوجهة الطبية وغيرها الدكتور محمد توفيق<lb/>صدقي الطبيب العالم الكاتب الشهير (رحمه الله تعالى) في المحاضرات التي كان<lb/>يلقيها في مدرسة دار الدعوة والإرشاد ونشرت في المنار , وطبعت على حدتها في<lb/>جزأين , ونشر هذا البحث في جريدة الأهرام ومما قاله: إن السن القانونية للزواج<lb/>في الشريعة الإنجليزية 14 للذكور و12 للإناث , وتعتبر زواج الأطفال القاصرين<lb/>صحيحًا إذا لم يطعن أحد الزوجين في العقد عند بلوغ السن , وعزا ذلك إلى<lb/>ص 56 من كتاب (أصول الطب الشرعي) لمؤلفيه جاي وفرير الإنكليزيين<lb/>فليراجع البحث من شاء في المجلد 18 من المنار (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0366" change="#d3e146">366</tei:date> م18) أو في الجزء<lb/>الأول من (دروس سنن الكائنات ص 143) .<lb/>وجملة القول أن القانون الذي هو محل بحثنا لم يترو في وضعه من الوجهة<lb/>الشرعية , ولا من الوجهات الطبية والاجتماعية , فيجب إلغاؤه وتأجيل مسألة سن<lb/>الزواج إلى أن ينظر مجلس نواب الأمة في قانون الأحكام الشخصية وحينئذ نعود<lb/>إلى الموضوع فنوفيه حقه إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0404" change="#d3e146">404</tei:date> م20 و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0542" change="#d3e146">542</tei:date> م23.<lb/>(2) منقولة عن جريدة الأهرام.<lb/>(3) الذي عليه العلماء والمؤرخون نسبة الإمام الشافعي كالإمام مالك إلى الحجاز , وقد نسبه الكاتب هنا إلى مصر؛ لأنه هاجر إليها وتوفي ودفن فيها رحمه الله تعالى.<lb/>(4) يعني: أبو السعود العمادي رحمه الله تعالى.<lb/>(5) هذه مقالة ثانية للشيخ الخضري , وضح بها مراده في المقالة الأولى؛ ردًّا على بعض المنكرين. <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/>
               </note>
            </note>
            <pb n="n25-p148" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3449.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبر التاريخية في أطوار المسألة المصرية </head>[*]<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>قد بينا في مجلدات المنار 21-23 أطوار المسألة المصرية منذ تألف الوفد<lb/>المصري برياسة سعد للمطالبة باستقلال البلاد , وكيف اجتمعت كلمة الأمة مع<lb/>رجال الحكومة على تأييده سلبًا وإيجابًا [1] , حتى أثبتوا للحكومة البريطانية<lb/>وهي خارجة من الحرب العظمى على رأس الدول الفائزة , أنه يتعذر عليها إدارة<lb/>الأمور في مصر بأيدي المصريين الساخطين عليها كما يتعذر عليها إدارتها<lb/>بيدها هي بالأولى.<lb/>وكيف بعد أن أرسلت لورد ملنر على رأس لجنة؛ ليقف على آرائهم، وقاطعوه<lb/>تلك المقاطعة الإجماعية , التي تجلت بها الوحدة في أكمل مظاهرها لجأت إلى<lb/>السعي لتفريق كلمتهم؛ إذ لا سبيل إلى الفوز ودوام السيطرة عليهم بدون ذلك [2] ,<lb/>وكيف وقع الشقاق في الوفد نفسه فكان بعض أعضائه مع عدلي باشا في طرف،<lb/>والباقون مع سعد باشا في طرف آخر.<lb/>وكيف دبر في (لندن) نصب وزارة عدلي باشا وتأييد الوفد المصري لها؛<lb/>ليسمح لرئيسه وسائر أعضائه بالعودة إلى مصر, فكان نصبها وإظهار الوفد الثقة<lb/>بها على دَخَلٍ خادع به كل من الفريقين الآخر , حتى ما عاد سعد باشا للاتصال<lb/>بالأمة وتمكن عدلي باشا من تأليف وزارة رضيت عنها الأمة - عاد الشقاق إلى أشد<lb/>مظاهره [3] .<lb/>ولكنه تولى مفاوضة الحكومة البريطانية باسم الحكومة المصرية؛ للاتفاق<lb/>معها على حل القضية ففشل - لعلم الحكومة البريطانية بأن الأمة لا تؤيده , وأنها لا<lb/>تستطيع عملاً بعد أن صارت إلى شر مما كانت عليه قبل الاتحاد؛ إذ لم يكن<lb/>زعماؤها متعادين ولا متحدين على عمل من الأعمال , فأفضى ذلك إلى استقالة<lb/>عدلي باشا وتعذر تأليف وزارة أخرى من حزب العدليين؛ لسخطهم الشديد من الحل<lb/>الفظيع الذي عرضه اللورد كرزون على عدلي باشا [4] فصاروا كالسعديين في<lb/>الإحجام عن تأليف وزارة، تتولى العمل في ظل الحماية البريطانية.<lb/>ثم كيف اضطرت الحكومة البريطانية بهذا إلى نفي سعد باشا مع بعض<lb/>أعضاء الوفد إلى جزيرة سيشل الصغيرة المنقطعة عن العالم في البحر المحيط<lb/>الهندي وإلغائها للحماية , واعترافها بكون مصر دولة ذات سيادة مع الاحتفاظ<lb/>بالمسائل الأربع المعلومة , وكان ذلك إثر مذاكرة بين دار المندوب البريطاني<lb/>السامي وعبد الخالق ثروت باشا رضي بها هذا أن يتقلد الوزارة , ويتولى وضع<lb/>دستور للبلاد يتألف بموجبه برلمان يفوض إليه تقرير أمر الاتفاق مع الدولة<lb/>البريطانية في الأمور المحتفظ بها , ولكن جمهور الأمة قابل ذلك بفتور ونفور , ولم<lb/>يحفل بهذا الاستقلال المقيد بالأربعة القيود الذي مهد له السبيل بنفي زعيم الشعب<lb/>مع بعض رجاله , وهو حامل لوائه وزمر استقلاله , واشتد ضغط الاحتلال بعد<lb/>نواله [5] .<lb/>ظن الإنكليز أنهم يرضون السواد الأعظم من المصريين , وينالون مرادهم من<lb/>مصر والسودان بالاتفاق مع حكومة مصرية نيابية زمامها بأيدي أصدقائهم الذين<lb/>يصفونهم بالمعتدلين , من حيث يقضون على الحياة القومية المصرية بإبعاد الزعيم<lb/>الأكبر وبعض رجاله , والتنكيل بمن يتصدى للمعارضة من الباقين منهم بمساعدة<lb/>الحكومة الوطنية , ولكن بدا لهم ما لم يكونوا يحتسبون.<lb/>اشتد استياء الشعب وتهيجه وتألفت للوفد لجنة أخرى , وصرحت بالمعارضة<lb/>ودعت البلاد إلى مقاطعة الإنكليز في كل معاملة تجارية أو شخصية , فحكموا عليها<lb/>أحكامًا شديدة , حكموا بعد الاعتقال بالإعدام , ثم استبدلوا به حكم السجن وتغريم<lb/>الأموال , وهو أن يدفع كل فرد من أفرادها خمسة آلاف جنيه للسلطة العسكرية.<lb/>ثم تألفت لجنة ثالثة فحكموا على بعض أفرادها بالنفي إلى بعض الواحات<lb/>المصرية , وساموهم فيها سوء العذاب، فتألفت لجنة رابعة.<lb/>وظهر في أثناء ذلك الاعتداء على أشخاص الإنكليز من الموظفين والجند<lb/>وغيرهم , فكان يغتال الواحد منهم بعد الآخر في الشوارع العامة في وقت الظهيرة<lb/>أو طرفي النهار أو ناشئة الليل , وقد أرهق أهل القاهرة بتفتيش الحكومة المصرية<lb/>لبيوتهم؛ للبحث عن آثار يستدل بها على الجناية , فكان رجال الشرطة يدمرون<lb/>على أهل البيوت في الليل أو النهار , وإن لم يكن فيها أحد من الرجال فيفتحون<lb/>الخزائن والصناديق , ويقلبون الأثاث والرياش , ويأخذون كل ما يجدون من<lb/>القراطيس المكتوبة , وقد يقلعون بلاط الحجرات؛ رجاء أن يجدوا تحته سلاحًا،<lb/>وكانوا مع بعض الجند الإنكليزي , يستوقفون الناس في الطرقات رجالاً أو ركبانًا<lb/>في أنواع المركبات , ويفتشون ثيابهم وجيوبهم , ولم يكن هذا ولا ذلك قاصرًا على<lb/>من كان موضع الظنة ومثار الشبهة , بل كان كل أحد عرضة لهذه الإهانة , وليس<lb/>من موضوعنا ذكر ما كان يلابس ذلك من الفساد , ولم يكن هذا الإرهاق كله ولا<lb/>اعتقال من اعتقل بالتهم بمانع من تكرار الاغتيال , وإنما كانت تقع فترات عند<lb/>العناية ببث العيون والرقباء وكثرة الحرس السيار , وقد حوكم كثير من المتهمين<lb/>بالشبهات في المحكمة العسكرية فلم يثبت شيء من تلك الجنايات على أحد , ولا<lb/>كون شيء منها بإغراء الوفد المصري أو جمعية سياسية أخرى , كما زعم بعض<lb/>الرعاع الذين تصدوا لشهادة الزور؛ رجاء نيل المكافآت التي كانت تعد بها الحكومة ,<lb/>وتنشر وعودها في الجرائد وعلى الجدران وهي ألوف من الجنيهات.<lb/>سارت وزارة عبد الخالق ثروت باشا لطيتها في هذه المآزق القاتمة بجرأة<lb/>نادرة , كان فيها مهددًا بالاغتيال , وقد اعتدي عليه بالفعل فنجا فتألفت لجنة من<lb/>ثلاثين رجلاً من أنصارها , فوضعوا مشروع دستور للمملكة المصرية , وطفقت<lb/>تمهد السبيل لانتخاب غير السعديين بكل حزم وعزم.<lb/>وفي تلك الأثناء ألف حزب الأحرار المعتدلين , وانتخب عدلي باشا رئيسًا له<lb/>فاكتتب كثير من أغنياء البلاد؛ للاشتراك بالحزب وجريدته (السياسة) , فاجتمع<lb/>له بنفوذ الحكومة عشرات الألوف من الجنيهات , وصدرت الجريدة بشكل راق كل<lb/>عدد منها (8 ص) خص بعضها بالآداب , وبعضها بالأمور النسائية , وبعضها<lb/>بالزراعة أو التجارة.<lb/>ولكن جمهور الشعب عاداها حتى كان يعد شراؤها وقراءتها من الذنوب<lb/>المنافية للوطنية , وكان الغرض من تأليف هذا الحزب السعي لجعل أكثر أعضاء<lb/>النواب والشيوخ من رجاله , وقد اغتيل رجلان من خيرة رجاله.<lb/>وكان الشعب لا يزال نافرًا من القصر السلطاني فالملكي منذ أعلنت الحماية<lb/>وسمي أمير البلاد سلطانًا , ثم سمي بالتصريح البريطاني الذي ألغيت فيه الحماية<lb/>ملكًا , وأشيع أن سعد باشا غير مخلص للملك , وما زال العدليون يرجفون بهذا إلى<lb/>عهد قريب , ولكن هذه الغمة تقشعت بسعي محمد نسيم باشا ومن واتاه من رجال<lb/>الوفد المصري , وتلا ذلك نفور الملك من وزارة عبد الخالق ثروت باشا , فوقعت<lb/>عدة أزمات وزارية انتهت باستقالة هذه الوزارة , وخلفتها وزارة محمد نسيم باشا<lb/>فأثار ذلك سخط السياسة الإنكليزية فكادت لها دار المندوب السامي , حتى اضطرتها<lb/>إلى الاستقالة باقتراح حذف اسم السودان من الدستور المصري , وكان قد نص فيه<lb/>أن ملك مصر هو ملك السودان , وأن حكومة مصر هي التي تتولى إدارته , وأيدت<lb/>الاقتراح بتهديد عظيم ملجئ، قوي به اعتقاد الجمهور أن الاستقلال الذي اعترف به<lb/>الإنكليز على غير مسمى صحيح , وأن الاستقلال الصحيح لا يمكن تحققه إلا على<lb/>يد رئيس الأمة العبقري الأحوذي الشِّمِّري [6] سعد زغلول باشا , فكيف يعقل جعل<lb/>إبعاده عن البلاد تمهيدًا له؟ !<lb/>وخلفت وزارة محمد نسيم باشا وزارة يحيى باشا إبراهيم فكان استسلامها<lb/>للإنكليز , وصدعها بالأوامر السرية التي تصدر عن دار المندوب السامي شرًّا من<lb/>كل استسلام سبق من الحكومات المصرية , للسيطرة الإنكليزية في عهد الحماية،<lb/>وأشد ما كان قبلها من وطأة الاحتلال , حتى كادت تقضي على المالية المصرية ,<lb/>وتجعل النهوض بأعباء الاستقلال متى تم متعذرًا , وكان شر أعمالها قانون<lb/>التضمينات , الذي أجاز للسلطة الإنكليزية كل ما فعلته في زمن الحرب من تقتيل<lb/>وتغريم , وتغريب وتخريب , وتصرف فيما تملك الحكومة والأمة والأجانب في<lb/>بلاد مصر بحيث لا تجوز مطالبتها , ولا مقاضاتها في شيء منها وكان هذا موقوفًا<lb/>على المفاوضات المؤجلة , وكذا قانون المكافآت التي تعطى لمن يترك خدمة<lb/>الحكومة المصرية من الإنكليز , فكانت تعطي الألوف الكثيرة من الجنيهات لمن<lb/>يستقيلون من وظائفهم , حتى التي تنوطها الوزارة بآخرين منهم , أو تنوط بهم<lb/>غيرها فمال الحكومة يذهب سدى , ثم قيدت الوزارة هذه العطايا بقانون؛ ليكون<lb/>حقًّا ثابتًا لا ينقض , وقد وفت الجرائد الوطنية ذلك حقه من النقد.<lb/>***<lb/>نتيجة الأطوار السابقة<lb/>علمت الحكومة البريطانية في عهد وزارة ثروت باشا أن ما عدته منتهى<lb/>الجود على مصر من إلغاء الحماية والاعتراف لها بالاستقلال والسيادة , وما رأته<lb/>من منتهى الشدة والحزم في إدارة أمر البلاد من قبل وزارة موالية لها , ومن شدة<lb/>قسوة السلطة العسكرية البريطانية في التنقيب عن المعتدين على رجالها - لم يرض<lb/>الرأي العام المصري بل لم يزده إلا تماديًا في عداوتها , وجرأة على اغتيال رجالها، وأن نفوذ الوفد المصري الممثل في شخص رئيسه الزعيم الأوحد لا يعلوه<lb/>نفوذ فعادت إلى وضع سياسة الحكمة في موضع تحكم السلطة العسكرية ,<lb/>والغشمرة الاستعمارية, فطفقت تفرج عن المعتقلين من أعضاء الوفد , وأمرت<lb/>بنقل الزعيم من معقل جبل طارق حيث شاء من أوربة، وكانت قد جاءت به من<lb/>جزيرة سيشل إليه؛ مراعاة لصحته؛ إذ خشيت أن يموت فيعتقد المصريون أنها قتلته<lb/>أو عرضته للموت عمدًا. وكان قد سعى له بذلك بعض رجال الإنكليز وفي مقدمتهم<lb/>صديقه رئيس حزب العمال البريطاني , الذي هو رئيس الوزارة الإنكليزية اليوم.<lb/>نقل من جبل طارق إلى فرنسة فزاره فيها هذا الرئيس مرتين , ثم لما دنا موعد<lb/>انتخاب أعضاء مجلس النواب المصري سمح له بالعودة إلى مصر حتى لا يقال:<lb/>إن الانتخاب لم يكن حرًّا , وأن المجلس النيابي الذي يقرر الاتفاق مع الدولة<lb/>البريطانية لا يمثل الأمة المصرية.<lb/>عاد الزعيم إلى وطنه والكثير من الناس يظنون أن حزب الأحرار المعتدلين<lb/>قد انتظم أمره واشتد أزره , وأن الحزب الوطني قد نشط من الخمول الذي كان قد<lb/>عرض له , وشرع بعد إلغاء الأحكام العرفية يجدد نفوذه , وأن الوفد المصري قد<lb/>صار حزبًا مثلهما , ولم يبق رئيسه زعيمًا للأمة بأسرها , وأن زعامته الحقيقية لا<lb/>تعدو طلاب المدارس وجمهور المحامين , وأما كبار الأغنياء والمتحلين بالرتب<lb/>الفخمة والألقاب الضخمة وأكثر رجال الحكومة، فهم عليه لا له ولا معه , وأن أكثر<lb/>الفلاحين معلقة إرادتهم بإرادة العمد , الذين هم آلة في أيدي مأموري المراكز الذين<lb/>يسيرهم المديرون كما تشاء وزارة الداخلية , وأن لعدلي باشا وقد صار مديرا للبنك<lb/>العقاري نفوذًا كنفوذ الحكومة في نفس فريق كبير من الأغنياء , وهم الذين رهنوا<lb/>أطيانهم لهذا البنك فهم يرجون رضاه ويهابون شذاه.<lb/>وكان جمهور رجال الإنكليز في مصر يرون هذا الرأي , ويعتقدون هذا<lb/>الاعتقاد , فما سمح الإنكليز لسعد بالعودة إلى مصر إلا وهم يحسبون أن عودته تزيد<lb/>التفرق والشقاق احتدامًا , ولا يكون هو الجواد السابق الذي يربح السبقة.<lb/>وكان جمهور المصريين المستقلين في الرأي غير المتحيزين إلى فئة ولا<lb/>شخص يخشون من عاقبة الشقاق في هذا العهد , فوق ما كان من سوء عاقبته من<lb/>قبل، يرون أن الخطة المثلى أن يبدأ الزعيم الأكبر بدعوة خصومه إلى الاتفاق<lb/>والاتحاد؛ ليكون (البرلمان المصري قوة متحدة أمام الدولة البريطانية القوية في<lb/>كل شيء , وهو لا يملك غير قوة الوحدة , فلما لم يفعل نقموا منه، وانطلقت ألسنة<lb/>بعضهم تعذله وتخطئه , وتشاءموا من سوء المصير، ولكن الشؤم والسعد ضدان لا<lb/>يجتمعان) .<lb/>وأما رأي سعد باشا ورجال الوفد فهو أن جمهور الأمة الأعظم معهم , فإذا هم<lb/>أعلنوا له أنهم متفقون مع زعماء هذه الأحزاب بعد أن كانوا هم الذين أحدثوا الشقاق<lb/>في الوفد , وصدعوا بناء وحدة الأمة , وأن انتخابهم أعضاء لمجلس النواب<lb/>كانتخاب رجال الوفد ومن يرشحه سواء , فإنهم ينالون بنفوذ الوفد ورئيس الأمة<lb/>كثيرًا من الأعضاء , ويحسبون أو يدعون بعد ذلك أنهم إنما نالوا ذلك بنفوذهم<lb/>والثقة بأحزابهم , ويوقعون الشقاق في مجلس الأمة كما أوقعوه في وفدها من قبل<lb/>وتكون هي القاضية على الأمة؛ لأن هذا المجلس هو الممثل الرسمي لها الذي لا<lb/>يمكن أن يكابر فيه الإنكليز كما كابروا في تمثيل الوفد؛ إذ ادعوا أنه حزب لا قوة<lb/>له إلا تلاميذ المدارس الأغرر.<lb/>وقد أجمع الناس على أن الشقاق الذي حصل في الوفد وفرق الكلمة كان أضر ما<lb/>منيت به الأمة , ولكن وجد شيء من الخلاف فيمن تلقى عليهم التبعة , فينبغي أن<lb/>يجمعوا أيضًا على أن تلافي ذلك الشقاق وما ترتب عليه من إرهاق البلاد بالتنكيل<lb/>والتغريب , والتعذيب وسفك الدماء , ومصادرة الأموال لا علاج له إلا تأليف<lb/>مجلس النواب من المتفقين في المشرب السياسي، وعلى الزعيم السياسي، وهو لا<lb/>يرجى ممن وصل بينهم الخلاف والشقاق إلى الحد المعروف بين الوفديين , وبين<lb/>المعتدلين ومن شايعهم من جماعة الحزب الوطني.<lb/>وإذا كان الأمر كذلك فالمعقول أن يجتهد كل فريق أن ينال في الانتخاب<lb/>الأكثرية العظمى , التي تمكنه من حل القضية المصرية بما يرى أنه هو الذي تطلبه<lb/>الأمة التي تمنحه ثقتها.<lb/>وقد جرى الانتخاب على هذه القاعدة , فتبارى كل فريق في السعي لانتخاب<lb/>رجاله الذين ورشحهم في الطعن في خصمه بالنشر في الجرائد وبإلقاء الخطب في<lb/>المحافل , وكانت حرية كل منهم تامة لم تعارضها الحكومة ولا الأمة , ولكن جميع<lb/>أهل الفضل ولاسيما المستقلين في الرأي كانوا متألمين من القذع بهجر القول<lb/>والتمادي في المطاعن الشخصية , وقد قال سعد باشا كلمة في خطبة له أراد أن<lb/>تكون فصل الخطاب وهي: (لهم السباب ولنا مقاعد النواب)<lb/>تم الانتخاب في القطر كله وأعلنت الحكومة نتيجته فكانت الأكثرية الساحقة<lb/>في جانب الوفد المصري , وظهر أن مجلس النواب سعدي وأي سعدي , فإن بعض<lb/>الأعضاء الذين لم يرشحهم الوفد - وقليل ما هم- كانوا يذهبون إلى سعد باشا مهنئين<lb/>له بفوزه معترفين برياسته وزعامته , ثم اتفق جمهورهم على إقامة حفلة له جمعوا<lb/>نفقتها بالاكتتاب من أنفسهم فحضرها 200 وتخلف عنها 10 اعتذر بعضهم , وقد<lb/>ألقى عليهم خطبة تاريخية أودعها مجمل برنامجه السياسي لمجلسهم , فصفقوا لها<lb/>وأجمعوا عليها وعدوها كبرنامج سياسي شبه رسمي لمجلس الأمة , وقد صرح فيها<lb/>بأن لم يبق لوزارة يحيى باشا إبراهيم مندوحة عن الاستقالة , فلم تلبث هي أن<lb/>استقالت , وتلاها طلب الملك لسعد باشا ومذاكرته مشافهة في تأليف الوزارة بعد<lb/>بحث طويل سبق للوفد في المسألة , وتقريره قبول الرئيس للوزارة، فقبل. وهذا نص الوثائق الرسمية للوزارة السعدية:<lb/>***<lb/>وزارة سعد باشا زغلول<lb/>أمر ملكي رقم 14 لسنة 1924<lb/>عزيزي سعد زغلول باشا<lb/>لما كانت آمالنا ورغائبنا متجهة دائمًا نحو سعادة شعبنا العزيز ورفاهته , وبما<lb/>أن بلادنا تستقبل الآن عهدًا جديدًا , من أسمى أمانينا أن تبلغ فيه ما ترجوه لها من<lb/>رفعة الشأن وسمو المكانة , ولما أنتم عليه من الصدق والولاء , وما تحققناه فيكم<lb/>من عظيم الخبرة والحكمة وسداد الرأي في تصريف الأمور , وبما لنا فيكم من الثقة<lb/>التامة , قد اقتضت إرادتنا توجيه مسند رئاسة مجلس وزرائنا مع رتبة الرياسة<lb/>الجليلة لعهدتكم.<lb/>أصدرنا أمرنا هذا لدولتكم للأخذ في تأليف الوزارة , وعرض مشروع هذا<lb/>التأليف علينا لصدور مرسومنا العالي به.<lb/>ونسأل الله جلت قدرته أن يجعل التوفيق رائدنا فيما يعود على بلادنا بالخير<lb/>والسعادة، إنه سميع مجيب.<lb/>صدر بسراي عابدين في 22 جمادى الثانية سنة 1342 - في 28 يناير سنة<lb/>1924.<lb/>***<lb/>بيان الوزارة وأسماء الوزراء<lb/>هذا هو البيان الذي قدَّمه سعد باشا زغلول لجلالة الملك<lb/>مولاي صاحب الجلالة:<lb/>إن الرعاية السامية التي قابلت بها جلالتكم ثقة الأمة ونوابها بشخصي<lb/>الضعيف توجب علي والبلاد داخلة في نظام نيابي , يقضي باحترام إرادتها وارتكاز<lb/>حكومتها على ثقة وكلائها ألا أتنحى عن مسؤولية الحكم , التي طالما تهيبتها في<lb/>ظروف أخرى , وأن أشكل الوزارة التي شاءت جلالتكم تكليفي بتشكيلها من غير<lb/>أن يعتبر قولي لتحمل أعبائها اعترافًا بأية حالة أو حق استنكره الوفد المصري ,<lb/>الذي لا أزال متشرفًا برياسته.<lb/>إن الانتخابات لأعضاء مجلس النواب أظهرت بكل جلاء إجماع الأمة على<lb/>تمسكها بمبادئ الوفد , التي ترمي إلى ضرورة تمتع البلاد بحقها الطبيعي في<lb/>الاستقلال الحقيقي لمصر والسودان مع احترام المصالح الأجنبية , التي لا تتعارض<lb/>مع هذا الاستقلال , كما ظهرت شدة ميلها للعفو عن المحكوم عليهم سياسيًّا، ونفورها<lb/>من كثير من التعدات والقوانين التي صدرت بعد إيقاف الجمعية التشريعية<lb/>ونقصت من حقوق البلاد , وحدت من حرية أفرادها، وشكواها من سوء التصرفات<lb/>المالية والإدارية , ومن عدم الاهتمام بتعميم التعليم , وحفظ الأمن وتحسين الأحوال<lb/>الصحية والاقتصادية وغير ذلك من وسائل التقدم والعمران , فكان حقًّا على الوزارة<lb/>التي هي وليدة تلك الانتخابات وعهدًا مسئولاً منها أن توجه عنايتها إلى هذه المسائل<lb/>الأهم فالمهم منها , وتحصر أكبر همها في البحث عن أحكم الطرق وأقربها إلى<lb/>تحقيق رغبات الأمة فيها , وإزالة أسباب الشكوى منها، وتلافي ما هناك من<lb/>الأضرار مع تحديد المسئوليات عنها , وتعيين المسؤولين فيها , وكل ذلك لا يتم<lb/>على الوجه المرغوب إلا بمساعدة البرلمان , ولهذا يكون من أول واجبات هذه<lb/>الوزارة الاهتمام بإعداد ما يلزم؛ لانعقاده في القريب العاجل , وتحضير ما يحتاج<lb/>الأمر إليه من المواد والمعلومات؛ لتمكينه بمهمته خطيرة الشأن.<lb/>ولقد لبثت الأمة زمانًا طويلاً تنظر إلى الحكومة نظرة الطير للصائد , لا<lb/>الجيش للقائد , وترى فيها خصمًا قديرًا يدبر الكيد لها لا وكيلاً أمينًا يسعى لخيرها،<lb/>وتولد عن هذا الشعور سوء تفاهم أثر تأثيرًا سيئًا في إدارة البلاد , وأعاق كثيرًا من<lb/>تقدمها , فكان على الوزارة الجديدة أن تعمل على استبدال سوء هذا الظن بحسن<lb/>الثقة في الحكومة [7] ، وبإقناع الكافة بأنها ليست إلا قسمًا من الأمة، تخصص<lb/>لقيادتها والدفاع عنها , وتدبير شؤونها بحسب ما يقتضيه صالحها العام , ولذلك<lb/>يلزمها أن تعمل ما في وسعها؛ لتقليل أسباب النزاع بين الأفراد وبين العائلات<lb/>وإحلال الوئام محل الخصام بين جميع السكان على اختلاف أجناسهم وأديانهم , كما<lb/>يلزمها أن تبث الروح الدستورية في جميع المصالح , وتعود الكل على احترام<lb/>الدستور والخضوع لأحكامه , وذلك إنما يكون بالقدوة الحسنة , وعدم السماح لأيِّ<lb/>كان بالاستخفاف بها والإخلال بما تقتضيه.<lb/>هذا هو بروجرام وزارتي وضعته طبقًا لما أراه وتريده الأمة , شاعرًا كل<lb/>الشعور بأن القيام بتنفيذه ليس من الهنات الهينات , خصوصًا مع ضعف قوتي<lb/>واعتلال صحتي , ودخول البلاد تحت نظام حرمت منه زمنًا طويلاً , ولكني أعتمد<lb/>في نجاحه على عناية الله وعطف جلالتكم , وتأييد البرلمان ومعاونة الموظفين<lb/>وجميع أهل البلاد ونزلائها , فأرجو إذا صادف استحسان جلالتكم أن يصدر المرسوم<lb/>السامي بتشكيل الوزارة على الوجه الآتي:<lb/>سعد زغلول باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> للرئاسة ووزارة الداخلية<lb/>محمد سعيد باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المعارف<lb/>محمد توفيق نسيم باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المالية<lb/>أحمد مظلوم باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الأوقاف<lb/>حسن حسيب باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الحربية والبحرية<lb/>فتح الله بركات باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الزراعة<lb/>مرقص بك حنا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الأشغال<lb/>مصطفى النحاس باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المواصلات<lb/>واصف بطرس غالي أفندي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الخارجية<lb/>محمد نجيب الغرابلي أفندي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الحقانية<lb/>وأدعو الله أن يطيل في أيامكم , ويمد في ظلالكم حتى تنال البلاد في عهدكم<lb/>كل ما تتمناه من التقدم والارتقاء.<lb/>وإني على الدوام شاكر نعمتكم , وخادم سيادتكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعد زغلول<lb/>وقد صدر أمر المرسوم الملكي باعتماد هذا البيان , والتشكيل الذي فيه<lb/>للوزارة بتاريخه , وأصبح سعد زغلول باشا رئيس هذه الأمة ورئيس حكومتها،<lb/>وكان فضل الله بهذا عظيمًا وما يجب عليه من الشكر عظيمًا , وإنما الشكر على<lb/>هذا الفضل بتحري إقامة ميزان الحق والعدل , ومراعاة المصلحة العامة بدون محاباة<lb/>أحد من جماعة أو فرد , وإن كان من أفراد الوفد، إلا أن يكون المرجح له على<lb/>مساويه زيادة الثقة بإخلاصه ومباديه , وأرى أنه قد آن لسعد باشا أن يري العالم<lb/>بأعماله أنه الأب الحكيم الرحيم لهذا الشعب , وأن من عقه من أبنائه لم يقطعه من<lb/>شجرة نسبه , بل يكون أحرص على عودته إلى البر من حمله على التمادي في<lb/>العقوق , وأن يترفع عن الانتقام لنفسه , ويتأسى ما استطاع برسول الله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم , حين ظفر بزعماء قومه ودخل عليهم عاصمتهم أم القرى فاتحًا بعد أن<lb/>كانوا يسيرون الجيوش لقتاله في دار هجرته بإغراء أبي سفيان عدوه وعدو<lb/>عشيرته , وقد قال يومئذ: (من دخل دار أبي سفيان فهو آمِن) (رواه مسلم) .<lb/>ويجب على كل مخلص لبلاده من خصوم سعد والوفد أن يؤيد ما استطاع هذه<lb/>الحكومة ورئيسها , ولا يدع سبيلاً لإساءة ظنها فيه , ولا يشترط في ذلك عصمتها<lb/>من الخطأ , ولا قدرتها على كل عمل , ولا يجعل ما يقترح عليها من إصلاح<lb/>وسيلة للمعاجزة والإرهاق , وجملة ما أريده من الساخطين والمعارضين الذين<lb/>يعتقدون أنهم مخلصون في معارضتهم , أن يجتهدوا في محاسبة أنفسهم وتمحيص<lb/>نيتهم في كل معارضة وكل انتقاد , فإن السخط يري النفس الأشياء بغير لونها<lb/>ويحليها لها في غير صورتها , وأما سيء النية ومتبع الهوى فالنصح له بهذا سدى<lb/>وإنني أرى - وأنا مستقل الرأي بعيد عن الهوى والتحيز إلى أي حزب - أن الفرصة<lb/>التي سنحت لمصر بهذه الوزارة ومكانتها من الأمة الممثلة في (برلمانها) ومن<lb/>ملكها , وبصيرورة الوزارة البريطانية إلى حزب العمال , وما بين رئيس وزارتنا<lb/>ورئيس وزارتها من التعارف والثقة- أرى أن هذه الفرصة أمثل الفرص وأقرب<lb/>الوسائل الممكنة؛ لحل عقدة التنازع بين مصر وبريطانية، أو اليأس من وصول<lb/>هذه البلاد إلى حقها بالأساليب السياسية , ولا بد حينئذ من إفضاء الفشل إلى ثورة<lb/>عامة طامة , لا يعلم مبدأها ومنتهاها وعاقبتها إلا الله تعالى , فيا أيها الظافرون<lb/>اتقوا الغرور بظفركم , وأيها المعارضون الساخطون صححوا نياتكم وحاسبوا<lb/>أنفسكم , وافسحوا لهذه الحكومة في مجال العمل , يفسح الله لكم تأملوا قوله تعالى:<lb/>{بَلِ الإِنسَانُ عَلَى نَفْسِهِ بَصِيرَةٌ * وَلَوْ أَلْقَى مَعَاذِيرَهُ} (القيامة: 14-15) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في ص 62 و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0226" change="#d3e146">226</tei:date> م 23.<lb/>(1) ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0274" change="#d3e146">274</tei:date> م 21.<lb/>(2) ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0540" change="#d3e146">540</tei:date> م 21.<lb/>(3) ص397 والمقالة التاريخية الجامعة في ص 496 - <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0522" change="#d3e146">522</tei:date> م 22.<lb/>(4) راجع ص 62 - 77 م 23.<lb/>(5) راجع ص 226 - <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0235" change="#d3e146">235</tei:date> م 23.<lb/>(6) العبقر: النادر المثال من إنسان وغيره , وقد قيل في عمر - رضي الله عنه -: لم أر عبقريًّا مثله، والأحوذي: الذي يسوق الأمور أحسن مساق لعلمه بها، والشَّمِّري - بتشديد المعجمة المكسورة والميم -: المشمر للأمور المجرب ذو المضاء فيها.<lb/>(7) المراد أن يكون حسن الظن بالحكومة بدلاً من سوء الظن , فجرى التعبير على العرف الغالب في هذا العصر في مادة الاستبدال والتبدل , وهو عكس الثابت في اللغة.</note>
            </note>
            <pb n="n25-p159" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3450.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>(الوفاق)<lb/>جريدة أسبوعية سياسية اجتماعية أدبية , أنشئت في (بينن زورغ - جاوه)<lb/>مديرها المسؤول (محمد بن محمد سعيد الفتة) وقد جاء في فاتحة العدد الأول منها<lb/>أن الغاية منها ربط العلائق الودية , وتوطيد دعائم الجامعة والوفاق ونشر الحقائق ,<lb/>وبث التعارف والتعاون على البر والتقوى , ومؤازرة مجلة الجامعة الإسلامية الهندية<lb/>وسائر ما وصل إلينا من أعددها مباحث في شؤون العالم الإسلامي , وبيان ما جاء<lb/>عليه ملك الحجاز السيد حسين بن علي مفصلاً تفصيلاً , وقيمة الاشتراك فيها عشر<lb/>روبيات في جزائر جاوه الهندية الشرقية وخمس عشرة (أي: جنيه إنكليزي) في<lb/>سائر البلاد فنتمنى لها التوفيق والرواج.<lb/>***<lb/>(حضرموت)<lb/>جريدة أسبوعية وطنية , تبحث في السياسة والاجتماع صاحبها ومديرها<lb/>المسؤول السيد عيدروس المشهور , ورئيس تحريرها السيد محمد بن هاشم - تصدر<lb/>في جزيرة سربايا (جاوه) الغرض الأول: حض الحضرميين الكثيرين في جزائر<lb/>جاوه على العناية بأمر وطنهم (حضرموت) , والسعي لعمرانه وإصلاح شؤونه ,<lb/>كما صرح به في فاتحة عددها الأول. على أنها لا مندوحة لها عن جعل حال الإسلام<lb/>في جاوه ثم في غيرها في الدرجة الأولى من مباحثها - وهو ما نراه في كل عدد<lb/>منها في هذا الزمن , الذي تساعد فيه الحكومة الهولندية دعاة النصرانية على<lb/>هدم الإسلام فيها , فنسأل الله تعالى أن يقرن سعيها بالتوفيق وينفع البلاد والعباد<lb/>بها , وإنه ليسرنا ظهورها وظهور رفيقتها الوفاق والذخيرة في هذه البلاد في هذا<lb/>الوقت , ونتمنى أن يجدد جوالي العرب في جاوه همة سلفهم الصالح الذين نشروا<lb/>الإسلام في تلك البلاد؛ فيتمكنوا من حفظه وتجديده بما تقتضيه حالة العصر.<lb/>***<lb/>(الشرق والغرب)<lb/>جريدة أسبوعية مصورة تصدر في مدينة (سنتياغورل أستارو) من<lb/>(الأرجنتين) رئيسة تحريرها الأديبة السورية الشهيرة لبيبة هاشم منشئة مجلة<lb/>(فتاة الشرق) التي لا تزال تصدرها باسمها في مصر , ومديرها العام ملحم أفندي<lb/>خير الله , وموضوعها يعرف من اسمها، هي تؤيد النهضة العربية الأدبية , يسرنا<lb/>أن عرف إخواننا السوريين لهذه الأديبة البارعة قدرها , وشدوا أزرها , وما زلنا<lb/>نرى في كل عدد منها أسماء كثيرين يشتركون فيها لأنفسهم ولغيرهم , ويدفعون<lb/>قيمة الاشتراك سلفًا عن سنة أو أكثر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n25-p160" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3451.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى انتقاد المنار</head>
               <lb/>والمواد المتأخرة لدينا<lb/>
               <lb/>إننا نُذكِّر قُرَّاء المنار من أهل العلم الديني وأولي الرأي فى مصالح الأمة بما<lb/>التزمنا الدعوة إليه في فاتحة كل مجلد من الكتابة إلينا , بما يرونه منتقدًا في المنار<lb/>لمخالفته للحق أو للمصلحة العامة؛ لإعانتنا على هذه الخدمة وقيامًا بما شرعه الله<lb/>تعالى من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر , وقد ضاق الجزء الأول عن هذه<lb/>الدعوة؛ إذ عرض لنا في أثناء كتابة فاتحته أن ننشر فيها ما يناسب الحالة<lb/>الحاضرة من مقصورتنا , وكنا تركنا لها كراسة واحدة وطبعنا ما بعدها فضاقت<lb/>الكراسة عن كل ما أردنا نشره من المقصورة وعن الدعوة إلى الانتقاد كما ضاق ذلك<lb/>الجزء ثم هذا عن نشر ما كتبناه من انتقاد سابق علينا من الشيخ عبد الظاهر،<lb/>ومن صاحب مجلة السعادة , ومن ترجمة صديقنا الشيخ مهدي أستاذ الأدب<lb/>المشهور - رحمه الله تعالى - وغير ذلك من المواد التي جمعت حروفها , وموعدنا<lb/>بها الجزء الثالث إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3452.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>