<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1667.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - 1323هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 سبتمبر 1905</date>م
<pb n="n8-p573" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1668.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الحياة الزوجية<lb/>(5)<lb/>] وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا<lb/>إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُون [[*] .<lb/>(الركن الثاني من أركان هذه الحياة: المودة)<lb/>تكلمنا في المقالات الأربع السابقة من هذا البحث عن الركن الأول من أركان<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحياة الزوجية، </head>وهو سكون كل من الزوجين إلى الآخر، وبَيَّنا أنه يتوقف على<lb/>حسن اختيار كل منهما للآخر، وهذا الركن الخاص بالزوجين عليه تبنى سعادتهما<lb/>وهناء معيشتهما، وتَحققه شرط لتَحقق الركنين الآخرين، أو كمالهما، وهما المودة<lb/>والرحمة، وبتحقق الأركان الثلاثة تكمل فائدة هذه الحياة الفائدة التي أرشدنا الله<lb/>تعالى إلى طلبها منه بقوله في صفات المؤمنين {وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ<lb/>أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) .<lb/>أما الركن الثاني، وهو المودة فليس خاصًّا بالزوجين؛ لأن المودة تصل بين<lb/>عشيرتيهما بما تصل به بينهما ولذلك لم يقل (لتسكنوا إليها وتودوها) بل قال<lb/>{وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً} (الروم: 21) والخطاب للناس لا للأزواج خاصة؛ أي أنه<lb/>جعل من مقتضى الفطرة البشرية التواد بينكم بسبب الزوجية بين الزوجين، ومن<lb/>يتصل بهما بلحمة القرابة والنسب كما هو معروف بالاختبار فيمن سلمت فطرتهم من<lb/>الفساد، وعرفوا قيمة الحياة الاجتماعية فعاشوا عيشة الاجتماع لا عيشة الأفراد،<lb/>وما زال البشر يعدون المصاهرة من أسباب العصبية بين البيوت والعشائر والقبائل،<lb/>بل نرى الأمراء والملوك يحاولون بمصاهرة بعضهم بعضًا التواد والتناصر بين<lb/>دولهم، أو تخفيف العداء والتنافر بين أممهم، حتى إنهم ينبذون لذلك مذاهبهم الدينية<lb/>كما فعلت الأميرة الجرمانية التي تزوج بها قيصر روسيا؛ فهذه سنة من سنن الفطرة<lb/>عرفها البدو والحضر، وجرى عليها أدنى القبائل همجية، وأعلى الشعوب مدنية،<lb/>وتنكبها أناس مذبذبون كاد يخرج بهم فساد الفطرة عن البشرية.<lb/>نرى ونسمع في هؤلاء الذين خلقوا على صورة الإنسان من التخاصم والتنازع<lb/>مع أصهارهم وأختانهم - ما لا نرى نظيره، ولا نسمع بمثله في أهل الأضغان<lb/>الموروثة والأحقاد المتسلسلة، يرى أحدهم نعمة الآخر قذى في عينيه وحرجًا في<lb/>صدره، ويعد شرفه إذا ارتفع خافضًا لقدره، فهو أنكى حاسديه، وأنكأ جارحيه،<lb/>وأول المتربصين للوثبة عليه.<lb/>لم يقف تأثير اعتلال الفطرة في نفوس هؤلاء عند تنكيث المفتول، وتشتيت<lb/>الملموم وتقطيع الموصول، بل أوغل في النفس إلى مواضع الشعور بالحاجة إلى<lb/>الاعتصام، والإحساس برزايا الانفصام، فتخدرت الأعصاب، وانطمست البصائر<lb/>والألباب، وانتكس الطبع، وانعكس الوضع، فصارت أسباب المودة والالتئام،<lb/>عللاً للتباغض والانقسام، وانقلبت معارج الشرف والرفعة مدارج للتسفل والضعة<lb/>وأمسى ما يكتسب لأجله يكتسب به، وما يتعزز به يعتز عليه، ولا يعتد بشيء من<lb/>هذا خروجًا عن سنن الفطرة، ولا اعتداء لحدود الشريعة، وإنما يحسب من أمور<lb/>الحزم، وطرق القيام بالمصالح.<lb/>لو أحب الأزواج أنفسهم حبًّا صادقًا وسكن بعضهم إلى بعض ذلك السكون<lb/>الطبيعي لوادَّ كل منهما الآخر ووادَّ لأجله أهلَه وعشيرته بلا تكلُّف ولا تعمل،<lb/>وأحس بأن قوتهم قوة له، وشرفهم مزيد في شرفه، وكثرة مالهم زيادة في نعم الله<lb/>تعالى عليه.<lb/>لو عرف الأزواج معنى الزوجية وقيمتها، واتفق أن كان كل منهما على غير<lb/>ما يحب الآخر ويهوى؛ فلم تسكن إليه نفسه ذلك السكون المطلوب - لتودد كل منهما<lb/>للآخر توددًا لعله يصيب بالتكلف والصنعة بعض ما فاته بالسجية والفطرة؛ فإن<lb/>التودد مودة متكلفة أو صورة للود الحقيقي؛ فله جميع فوائد المودة الصورية وإنما<lb/>ينقصه روحها، وهو ما فيها أريحية النفس وأنسها بالفضيلة ولذتها واغتباطها بها،<lb/>وقد ينتهي التودد بشيء من هذا ومن فاته كمال المنفعة بشيء فليس من الرأي ولا<lb/>الكياسة أن يفوته كل جزء من أجزائه، وكل أثر من أثاره، وهو قادر على إدراكه؛<lb/>فإن بلغ النفور في قلبي الزوجين مبلغًا يعز معه التودد ويتعذر التجمل؛ فالواجب<lb/>أن يتفرقا بالمعروف والإحسان كما اجتمعا بهذا القصد؛ لأنهما تحققا حينئذ أنهما لا يقيمان حدود الله تعالى {وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ اللَّهُ كُلاًّ مِّن سَعَتِهِ} (النساء: 130) .<lb/>من المودة: أن يحب كل من الزوجين من يحب الآخر من أهله وعشيرته<lb/>وأصدقائه؛ فيسر لسرورهم، ويستاء لاستيائهم، ويتمنى لهم الخير والنعمة، ويقوم<lb/>بأداء حقوقهم كما جرى من العرف بين أمثالهم في ذلك، والتودد هو عبارة عن هذا<lb/>الأمر الأخير الذي هو عمل اختياري دون ما قبله؛ لأنه من عمل القلب، وهو شعور<lb/>اضطراري دون ما قبله؛ لأنه من عمل القلب وهو شعور اضطراري يملك<lb/>النفوس المستعدة له؛ إذا هي آنست من هو أهله.<lb/>النفوس المستعدة للود الصحيح، والحب الخالص: هي النفوس الزكية التي<lb/>آوى حسن التربية بينها إلى سلامة الفطرة، والنفوس المستأهلة لذلك هي النفوس<lb/>المستعدة له؛ فالمحبة والمودة من ثمرات المشاكلة في السجايا، والصفات النفسية<lb/>الفاضلة وأما المشاركة في الصفات الرديئة، والسجايا الخسيسة؛ فهي لا تثمر حبًّا<lb/>خالصًا، وودادًا صادقًا، ولكنها تثمر توددًا يقصد به كل من المتشاكلين الاستفادة من<lb/>الآخر، والتعاون معه على المقصد الذي وجههما إليه فساد الطبع؛ فإذا أحسَّ<lb/>بالاستغناء عنه أو يظفر بمن يقوم مقامه فيما توادَّا لأجله، ويكون الربح منه أكثر أو<lb/>المكافأة له أقل؛ فلا يلبث أن يتبدله به جذلاً مسرورًا. فأصحاب الأخلاق الفاسدة<lb/>محرومون من ملكة المودة الصحيحة، وهم في توددهم تجار مُمَاكِسُون حتى إن فساد<lb/>الفطرة يبلغ منهم أن يتَّجروا بعقد الزوجية، ويعتدوا أزواجهم من سلع التجارة كما<lb/>قدمنا في مبحث اختيار الأزواج.<lb/>من التودد ما هو رذيلة وهو تودد الشطار العيارين الذي كشفنا عن حقيقة<lb/>أمرهم آنفًا، ومنه ما هو فضيلة، وهو ما يقصد به أداء الحقوق المعروفة للخلطاء<lb/>والعشراء، وتكلف القيام بآثار المودة كراهة الحرمان من خيرها الظاهر والباطن معًا،<lb/>ورجاء أن يصير التودد ودًّا، والتحبب حبًّا؛ فقد علم بالتجربة أن تكرار العمل<lb/>بأثر خلق من الأخلاق تكلفًا قد ينتهي بأن يصير ملكة، كما ورد في الحديث (والحلم<lb/>بالتحلم) ، قالت علية بنت المهدي:<lb/>تحبب فإن الحب داعية الحب <gap resp="#org_MS"/> وكم من بعيد الدار مستوجب القرب<lb/>وهذا النوع من التودد: هو الذي نأمر به من تزوجا في أنفسهما سكونًا يبعث<lb/>كلاً منهما على مودة الآخر ظاهرًا وباطنًا، وهو ضرب من ضروب التربية القويمة<lb/>إلا أولو العزم؛ لأن الجاهل بعلم النفس وأخلاقها، والشريعة وآدابها، يقوده شعوره<lb/>على غير هدى، حتى يهوي به في مهاوي الردى، فإن كان زكي الطبع، سليم<lb/>القلب، صبر على تجرع الغصص، وتحمل المضض، من تحمل زوج لا يأنس<lb/>به، وقرين لا تسكن نفسه إليه، حتى يقتله الصبر، أو يخرج به إلى الفساد والنكر<lb/>وإن كان شرسًا شكسًا؛ كانت حياته مع الزوج الآخر في تشاكس وتعاسر، وتنافس<lb/>وتنافر، وأما العالم فإذا ابتلي بزوج لا تسكن إليه النفس، ولا يخلص له الود، فكان<lb/>العدو الذي ما من صداقته بُدّ، فإنه يتكلف إظهار صداقته، وإخفاء مقته وكراهته،<lb/>ليسلم من سوء المعاشرة، ويستظهر على آفات المنافرة، وإذا كان واسع العلم في<lb/>تربية النفوس، وأثر المعاملة في تقلب القلوب، صادق الإرادة في تربية نفسه،<lb/>قوي العزيمة في تأديب وجدانه وحسه، فإنه يطمع في أن يكون التودد ودًّا، والطبع<lb/>طبعًا، ويعطي ما يطمع، وينال ما يريد، ومصداق هذا واضح في أهل العلم،<lb/>ومصداق ما قبله ظاهر في أهل الجهل.<lb/>لك أن تقول: إننا رأينا من المتعلمين والمتعلمات في هذه البلاد أزواجًا كان<lb/>يرجى أن يكونوا حجة للعلم على الجهل بالعيشة الراضية، وقصر كل من الزوجين<lb/>طرفه على الآخر وقناعته بالاختصاص به لكمال سكون نفسه إليه، وإخلاصه في<lb/>مودته ومحبته، أو التودد إليه ومجاملته، فبدا للناس منهم ما لم يكونوا يحتسبون،<lb/>فلم تكد تنتهي أيام أعراسهم وليالي أفراحهم؛ إلا وقد نجمت بينهم قرون الفتنة، ووقع<lb/>عليهم طائر الشقاق، وصاح بهم غراب الافتراق، وياليته كان شقاقًا بكتمان،<lb/>وتسريحًا بإحسان، وإنما هداهم إلى أن يكيد أحدهم للآخر في المحاكم الشرعية،<lb/>ومنهم من قذف بهم التخاصم إلى المحاكم الأهلية.<lb/>ولي أن أجيب بأنك قد نسيت أنني أعني بالعلم علم النفس وأخلاقها، وعلم<lb/>الشريعة وآدابها، ومن تحدث عنهم لا يعرفون من ذلك شيئًا إلا قليلاً من الألفاظ<lb/>المحفوظة، والكلمات المتداولة، التي يمليها الخيال، ويلوكها اللسان، وليس لها في<lb/>النفس منشأ يعرف، ولا في الأعمال أثر يوصف، كما هو شأن الأمة في إبان موتها<lb/>توجد عندها صور من العلوم لا تطلب بها غايتها، وبقايا من الرسوم لا تجني منها<lb/>فائدتها.<lb/>سكون الزوج إلى الزوج سبب من أسباب سعادة الزوجين، وهناء معيشتهما<lb/>خاص بهما لا يشاركهما فيه أحد من الأقربين والمحبين، وأما المودة بينهما فهي من<lb/>أسباب سعادة عشيرتهما أيضًا؛ لأنها متعدية؛ فهي مبعث التناصر، والتوازرد<lb/>والتعاضد والتساند وبهذا تكون سببًا من أسباب سعادة الأمة المؤلفة من العشائر<lb/>المؤلفة من الأزواج فهذا التأليف هو الذي يتكون من مزاج الأمة فما يكون عليه من<lb/>اعتدال وكما يكون كمالاً في بنية الأمة وقرة عين لمجموعها وما يطرأ عليه من فساد<lb/>واعتلال يكون مرضًا للأمة يوردها موارد الهلكة.<lb/>إن الإنسان ليشعر بحاجته في كماله إلى الأمة وبحاجتها إليه في ذلك على قدر<lb/>قوة معنى الإنسانية فيه؛ فأدنى أفراد الإنسان حظًّا من الإنسانية لا يشعر بحاجته إلى<lb/>أحد ولا بحاجة أحد إليه إلا من تقوم بهم شؤون حياته الشخصية، فهو ينظر إلى<lb/>زوجة في البيت بالعين التي ينظر بها إلى شريكه في السوق أو معامله في الحقل،<lb/>وهي عين المبادلة في المنفعة وطلب الربح؛ فإذا قدرعلى استبدال زوج مكان زوج<lb/>يكون به حظه من التمتع أوفر، أو مكافأته له بالنفقة وغيرها أقل، فهو يقدم على<lb/>ذلك فرحًا راضيًا، كما يستبدل عاملاً بعامل، وشريكًا بشريك، وأجيرًا بأجير إذا<lb/>رأى أن الجديد أنفع له من القديم. فمثل هذا لا يمتد وجوده إلى ما وراء محيط<lb/>جسمه، فلا يتحقق فيه معنى الزوجية الذي هو عبارة عن حقيقة مؤلفة، فردين<lb/>يعيشان بروح واحدة، وإذا لم يصل في سعة الوجود إلى أن يكون زوجًا أعلى من<lb/>حياته الفردية، ووجودًا أوسع من وجوده الشخصي، وإذا صغر عن هذا فإنه يكون<lb/>أصغر وأحقر من أن يشعر بمعنى الوجود القومي والحياة الملية؛ التي ترفع صاحبها<lb/>إلى الشعور بأن كل عمل من أعمال يجب أن يكون نافعًا لأمة عظيمة وأن مجموع<lb/>أعمال العاملين في هذه الأمة يلحقه شرفه إذا كان شريفًا، وتصيبه خسته إذا كان<lb/>خسيسًا، وهذا هو شأن الإنسان الكامل فمودة الأهل هي أول مجالي الإنسانية الكاملة،<lb/>ولذلك قال عليه الصلاة والسلام: (خيركم خيركم لأهله وأنا خيركم لأهلي) رواه<lb/>الترمذي من حديث عائشة وصححه ورواه أيضًا مصححًا من حديث أبي هريرة بلفظ:<lb/>(خياركم خياركم لنسائهم) وروى أحمد والبخاري وأبو داود والترمذي والنسائي<lb/>وغيرهم من حديث أبي هريرة مرفوعًا: (أكمل المؤمنين إيمانًا أحسنهم خلقًا وألطفهم<lb/>بأهله) .<lb/>ومن المودة بين الزوجين: الممازحة والملاعبة، ومن الرجال من يرى أن<lb/>مفاكهة المرأة ومداعبتها مما يذهب بمهابتها إياه، واحتشامها له، وينسى أن ترك<lb/>ذلك يذهب بأنسها به، وسكونها إليه، وحبها إياه، وإن الحب ليغني عن المهابة<lb/>والاحتشام، إن صح أن الممازحة، والملاعبة، والمفاكهة، والمداعبة لا تتفق معهما،<lb/>وما ذلك بصحيح؛ فإن أعظم الرجال قدرًا من الأنبياء، والحكماء، والملوك<lb/>المهذبين كانوا يرضون نسائهم في البيوت، ولا يتخوَّن ذلك من مهابتهم وإجلالهم<lb/>شيئًا، كان الرسول -صلى الله عليه وآله وسلم - يمازح نساءه ويداعبهن، وقال:<lb/>لجابر - رضي الله عنه - حين استأذنه في نكاح الثيب (هلاَّ بكرًا تلاعبها<lb/>وتلاعبك) والحديث في الصحيحين، وكذلك كان يفعل - صلى الله عليه وسلم -<lb/>حتى رووا: (أنه كان يسابق عائشة في العدو - الجري الشديد- سابقها فسبقته ثم<lb/>سابقها فسبقها، فقال: هذه بتلك) والحديث عند أبي داود والنسائي وابن ماجه<lb/>وسنده صحيح. ويؤثر عن عمر أنه كان يقول (كل امرئ في بيته صبي) وفي<lb/>الإحياء: وقال عمر -رضي الله عنه - مع خشونته (ينبغي للرجل أن يكون في<lb/>أهله مثل الصبي فإذا التمسوا ما عنده وجدوه رجلاً) وللدعابة في البيت حد من<lb/>تجاوزه ذهبت حشمته، ومن قصر فيه ثقلت عشرته، واستثقال المرأة للرجل مدرجة<lb/>البلاء، ومدعاة الشقاء.<lb/>ومن المودة بين الزوجين الاعتدال في الغيرة، بحيث تتحامى فيها<lb/>الظنة والريبة، فينبغي للرجل أن يؤذن امرأته بأوقاته خارج البيت أين يصرفها؛ فإن<lb/>ذلك يعلي مكانه من قلبها، ويمكن الثقة به من نفسها، ويحول بينها وبين وسوسة<lb/>الشيطان، فلا تتهمه باتخاذ الأخدان، ويكون أعون له على إلزامها القرار في البيت<lb/>وتحري رضاه في الخروج عند الحاجة إليه. وإن كثيرًا من الرجال ليشاقون<lb/>النساء بالمشادة في الخروج حتى يبتغوا بهن الريبة؛ فيوقعوهن فيها، ومنهم الذين<lb/>يسلسون لهن، أو يلقون حبالهن على غواربهن فيسرحن ويمرحن ويتبرجن<lb/>تبرج الجاهلية الأولى حتى يكون البيت في نظرهن كالسجن، وإن ملل المرأة من<lb/>البيت وكراهتها له كملل التاجر من محل تجارته، والقاضي من محكمته، والأمير<lb/>من إمارته، وكراهة كل عامل من عمله سبب للضياع ومعول للخراب.<lb/>ومن المودة بين الزوجين: أن لا تخرج المرأة من دارها إلا بإذن الرجل<lb/>ورضاه، وأن لا تكفله من النفقة والزينة فوق ما يليق بحاله في الثروة، وقد مضت<lb/>التجارب بأن العهد إلى النساء بالنفقة يبعثهن على الاقتصاد، ويغريهن بالتوفير.<lb/>وارجع في سائر ما يطلب من المرأة لزوجها وولدها في المقالات السابقة؛ فالنهوض<lb/>بها مع الغبطة والسرور هو أثر المودة المطلوبة.<lb/>لو لم تكن المودة بين عشيرتي الزوجين مما يقصد بالزواج قصدًا مستقلاًّ<lb/>لكانت مما يقصد بالتبع لتوثيق رابطة الزوجية بين الزوجين؛ فإن احترام كل منهما<lb/>لقرابة الآخر مزيد في احترامه له، ولعل الذين يختارون الأزواج لمكان البيوت<lb/>والعشائر أكثر من الذين يختارون لمجرد الاستحسان الذاتي، ولا تكاد تجد في<lb/>العناصر الكريمة من لا يبالي بالمنبت، وإنما أولئك تحوت الناس وعبيد الشهوات.<lb/>إن المشاكل بين الزوجين في السجايا والعادات كافية مع سكون الزوجية لتحقق<lb/>المودة بينهما، ولكن مكان عشيرتيهما قد يفسد مودة بينهما؛ إذا كانت غير مرضية<lb/>لهم، وقد يشفع لما ينقصهما من سكون النفس، ومودة القلب لحلول عاطفة الاحترام<lb/>القومي محل عاطفة المشاكلة في بعض الطباع؛ فإن لم يأت احترام العشيرة بالمودة<lb/>فهو لا يقصر عن الإتيان بالتودد وحسن المعاشرة.<lb/>سل قضاة المحاكم الشرعية ووكلاء الدعاوى فيها، يخبروك عن أرباب<lb/>التخاصم من الأزواج أن أكثرهم من الشذاذ الذين ليس لهم عشائر معروفة أو من<lb/>البيوت التي أفسدها الترف والتربية السوءى حتى كان أهل الزوجين هم الذين<lb/>يحلون ميثاق الزوجية بينهما، ويقطعون ما أمر الله به أن يوصل، وهم يحسبون أنهم<lb/>يحسنون صنعًا بمضارة الرجل بامرأته، والمرأة ببعلها باسم المحافظة على الحقوق<lb/>ورعاية الشرف، وما الشرف إلا في الوفاق والوئام، والوداد والالتئام.<lb/>يقع مثل هذا مع فساد الفطرة من الذين عزموا عقدة المصاهرة على رغبة<lb/>وتحيز، فما بال أولئك الذين يمتون إلى هذا العقد بوسائل الرهبة، أو الحيلة، أو<lb/>يهجمون على البيوت؛ فيأتونها من ظهورها لا من أبوابها، ويمزقون ستارها<lb/>ويهتكون حجابها، وينتزعون الخرائد من أكنافها، والفرائد من أصدافها، ويفرقون<lb/>بين الأولاد والوالدين، ويوقعون العداوة والبغضاء بين الأقربين، ماذا يكون أثرهم<lb/>في البيوت التي تتكون منها الأمة وفي الأمة التي تتكون من البيوت؟ لا يغيب عن<lb/>عاقل أن شرهم مستطير، وأن ما يفعلونه فتنة في الأرض وفساد كبير.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الروم: 21) .</note>
            </note>
            <pb n="n8-p580" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1669.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تزويج الشريفة بغير شريف<lb/>وفضل أهل البيت</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 29) مستفيد في (سنغافورة) سيدي هل هذه الفتوى (المذكورة أدناه)<lb/>صحيحة ويجوز العمل بما فيها، أم الأصح خلافها أفيدونا لا زلتم خير خلف لخير<lb/>سلف عن جوهر الإسلامية، وأرجو من حضرتكم الكلام عنها في المنار وهي:<lb/>ما قولكم في من يستحل تزويج الشرائف بمن ليسوا بأشراف، بل لو كان<lb/>بعضهم يزعم أنه هاشمي أو مطلبي، أو من بقية قريش فهل يصح تزويجهم<lb/>بالشرائف أو لا؟<lb/>(الجواب والله أعلم بالصواب)<lb/>اعلم أن مراعاة الكفاءة في النكاح واجبة، وهي في النسب على أربعة درجات<lb/>(كذا) الأولى: العرب لا يكافئهم غيرهم من العجم، الثانية: قريش لا يكافئهم<lb/>غيرهم من بقية العرب، الثالثة: بنو هاشم وبنو عبد المطلب لا يكافئهم غيرهم من<lb/>بقية قريش، الرابعة: أولاد فاطمة الزهراء بنو الحسن والحسين -رضي الله عنهم-<lb/>لا يكافئهم غيرهم من بني هاشم، والدليل عليه كما في التحفة والنهاية وغيرهما<lb/>خبر مسلم أنه صلى الله عليه وسلم قال: (إن الله اصطفى من العرب كنانة،<lb/>واصطفى من كنانة قريشًا، واصطفى من قريش بني هاشم) والأحاديث الواردة في<lb/>فضل العرب وفي فضل قريش وفي فضل بني هاشم كثيرة جدًّا. وقال ابن حجر في<lb/>التحفة والرملي في النهاية: أولاد فاطمة لا يكافئهم غيرهم من بقية بني هاشم؛ لأن<lb/>من خصائصه صلى الله عليه وسلم أن أولاد بناته ينتسبون إليه في الكفاءة وغيرها<lb/>كالوقف والوصية كما صرحوا به (انتهى) لأنهم أبناؤه كما ثبت في قصة المباهلة<lb/>في قوله تعالى {نَدْعُ أَبْنَاءَنَا وَأَبْنَاءَكُمْ} (آل عمران: 61) فإنه ورد أنه خرج<lb/>ومعه الحسن والحسين وعلي وفاطمة، وروى الحاكم قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لكل بني أم عصبة إلا أبناء فاطمة فأنا وليهم وعصبتهم) وأخرج الترمذي عن أسامة<lb/>أنه صلى الله عليه وسلم أجلس الحسن والحسين يومًا على فخذيه وقال: (هذان<lb/>ابناي وابنا بنتي اللهم إني أحبهما فأحبهما) وأخرج الطبراني وغيره أنه صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (كل بني أم ينتمون إلى عصبة إلا ولد فاطمة فأنا وليهم وأنا<lb/>عصبتهم) (انتهى) .<lb/>فقول الشارع نص، ويترتب عليه أحكام البنوة في الأشباح والأرواح<lb/>كالحسن والحسين وأولادهما، والتشريف ببعض خصائصه صلى الله عليه وسلم<lb/>فوجوب الصلاة عليهم ودخولهم في آية التطهير وتحريم الزكاة عليهم وافتراض<lb/>محبتهم على الأمة وغير ذلك، ثم اعلم أن الشرف قسمان ذاتي، وصفاتي وقد<lb/>اصطلح العلماء على أن الشرف الذاتي للنبي صلى الله عليه وسلم، ومنه بالنسبة<lb/>لذريته فكما كانت ذات النبوة مختارة الله من الوجود فجعلها الله معدنًا لكل نعت<lb/>محمود، ولم يزل يسري منها في شعبها مظهرها في المعدن، ومع ذلك فقد بلغ<lb/>الجليل الكبير في كمال التطهير لها كما قال: {وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيراً} (الأحزاب:<lb/>33) لا بعمل عملوه، ولا بصالح قدموه، بل بسابق عناية من الله لهم فتأثير<lb/>البَضْعة النبوية لا يدركه أكابر الأولياء من غيرهم، ولو جاهدوا أبد الآباد، ولهذا<lb/>السر قال الله: {قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى: 23)<lb/>إذا عرفت ذلك واتضح لك أن مقام ذات النبوة وقدرها لا يدرك، وعرفت أن الكفاءة عند العرب بل وغيرهم أمر مرعي وقد جاء الشرع في ذلك على موافقة عادتهم وعرفت أن تزويج الأدنى بمن ليس كفوءًا لها ملحق عارًا على عصبتها كما<lb/>صرح به الفقهاء الواصل ذلك العار عند تزويج الشرائف بغير الأشراف إلى مقامه صلى الله عليه وسلم فحقق لديك أن الجراءة على ذلك إيذاء للنبي صلى الله عليه وسلم ولذريته، وأي إيذاء أعظم من إلحاق العار فقد قال صلى الله عليه وسلم: (من<lb/>آذى أهل بيتي فقد آذاني ومن آذاني فقد آذى الله) وقال عليه الصلاة والسلام:<lb/>(لا تؤذوني في أهل بيتي) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقال عليه الصلاة والسلام: (احفظوني في أهل بيتي) فإيذاؤهم من أكبر الكبائر ومن استحله كفر فلا يجوز تزويج غير<lb/>السيد بالسيدة، ولو رضيت وأسقطت الكفاءة أو رضي وليها؛ لأن الحق ليس<lb/>لهما؛ لأنه شرف ذاتي ليس من كسبهما حتى يسقطاه بل له- صلى الله<lb/>عليه وسلم - ولكافة أبناء الحسنين، ولو يتصور رضاهم، وقد ثبت أنهم مَوَالٍ<lb/>على ما سواهم من كافة الخلق بنص حديث: (من كنت مولاه فعلي مولاه) وهل<lb/>يجوز تزويج العبد مولاته، لا قائل به، بل قد منع خليفة الزمان السلطان عبد الحميد<lb/>خان أيده الله تبعًا لسلفه تزويج السيدات بغير السادة، وأمر الخليفة يجب العمل به<lb/>في المباحات فضلاً عن الموافق للحكم الشرعي. وأما ما نسب إلى الإمام مالك عالم<lb/>دار الهجرة - رضي الله عنه - أن المسلمين أكفاء فلا يبعد أنه مقول عليه؛ لأنه<lb/>ثبت عنه أنه امتنع من لبس النعال في المدينة؛ فقال: أستحي أن أطأ بنعلي أرضًا<lb/>وطئها رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بقدمه فمن استعظم، واستشرف أرضًا وطئها رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بقدمه يبيح ويستحل افتراش ووطء<lb/>بضعته صلى الله عليه وسلم؟ يجل قدره عن ما نسب إليه - رضي الله عنه - وفي هذا<lb/>القدر كفاية لمن منَّ الله عليه بالهداية، ومن قال بخلاف ما ذكر؛ فإما عدم اطلاع،<lb/>وإما جهل بقدره - صلى الله عليه وسلم - وقدر أهل بيته، بل من تجرأ وارتكب ذلك<lb/>بعد اطلاعه على ما ذكر؛ فهو ضعيف إيمان، بل مسلوبه لمراغمته، ومعاندته<lb/>للشرع يخشى عليه من سوء العاقبة و {مَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَلاَ هَادِيَ لَهُ} (الأعراف: 186) حفظنا الله من ارتكاب الموبقات، وعصمنا من الهجوم على<lb/>الخطيئات، وعرفنا قدر نبيه وأهل بيته السادات إنه ولي التوفيق غير أنه معلوم لدي كل ذي عقل أنه للضرورات تباح المحظورات وارتكاب أخف الضررين لدفع الأشد متعين فلا يلزمك العناد ارتكاب الفساد والعدول عن سبيل الرشاد. وصلى الله<lb/>على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم: قاله بفمه وكتبه بقلمه أضعف الناس<lb/>عمر بن سالم العطاس عفى الله عنه آمين، وذلك في شهر محرم سنة 1323 هـ.<lb/>(ج) سبق لنا أن نشرنا في هذه المسألة سؤالاً لأحد القراء في سنغافوره في<lb/>واقعة حال هناك ثم جاءنا من سنغافوره رسالة بتوقيع أحد الحضارمة رغب إلينا<lb/>مرسلها أن نرمز له بحرفي ع. ب قال فيها بعد الثناء والإطراء: إن ما نشرناه في<lb/>الواقعة (في ج 6 م 8) لم يكن السؤال فيه مطابقًا للواقع، وإن الشريفة التي<lb/>تزوجت بالسيد الهندي قد زوجها وليها الشرعي برضاه ورضاها مع علمها بأن<lb/>الزوج مطعون في نسبه على أنه قد شهد 12 شاهدًا من أهالي بلده وغيره بالسيادة له<lb/>وإن ما ذكره السائل أيضًا عن طعن ذلك الرجل بكتب الشرع غير صحيح، وطلب<lb/>منا هذا الكاتب أن نذكر الحكم في الواقعة على ما قرره هو من تزويج ولي الشريفة<lb/>لها برضاه ورضاها على أنه لا حاجة إلى ذلك؛ فإن الجواب الأول ناطق بصحة<lb/>العقد في هذه الحالة. وقد فهمنا من الرسالة ومن مجموع ما كتب إلينا في معناها من<lb/>تلك الجزيرة أن سبب الاهتمام بهذه المسألة هو أن بعض السادات الحضرميين الذين<lb/>يوجد منهم طائفة هناك غالون في التفاخر بأنسابهم، والإدلال بأحسابهم، ولذلك<lb/>ذهبوا في الغلو إلى ما تراه في فتوى الشيخ عمر بن سالم العطاس التي سألنا عنها<lb/>أحد القراء في سنغافوره، وقد أرسلا إليها صورتها مطبوعة فعلمنا أنهم طبعوها<lb/>ووزعوها لإثبات اعتقادهم في أنفسهم.<lb/>أما الحق في مسألة الكفاءة؛ فهو ما بيناه في الجزء العاشر من المجلد السابع<lb/>أيام حادثة الشيخ علي يوسف صاحب المؤيد، وقد نقل المؤيد ما كتبناه يومئذ فاطلع<lb/>عليه الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية -رحمه الله تعالى -وكان في مصيف رأس<lb/>البر فكتب إلي: (اطلعت في المؤيد على ما كتبت في الكفاءة والأولياء واستحسنته)<lb/>وإنما اطلع عليه في المؤيد؛ لأنه نشر فيه ما كتبت قبل أن أرسل المنار، ولذلك كتب<lb/>إليّ الإمام في ذلك الرقيم (كنت أنتظر أن يصل إلي المنار هنا؛ ليكون مما ألقي<lb/>عليه نظري إذا أرجعته عن أمواج البحر الأبيض، ولم أطلقه إلى بساط النيل<lb/>الأحمر فإني جالس طول يومي بين البحرين) والمقصود أن الأستاذ الإمام قد أجاز<lb/>ما كتبته في الكفاءة فكأنه أفتى به.<lb/>أما المنزع الذي رمى عنه الشيخ سالم العطاس فهو غريب، وأوغله في الغربة<lb/>والغرابة جعل الكفاءة في الشرفاء حقًّا للنبي - صلى الله عليه وسلم - ولجميع أبناء<lb/>الحسنين بحيث لا يصح تزويج الشريفة بغير شريف ولو رضيت ورضي وليها؛ إذًا<lb/>لا يتصور أن يرضى - النبي صلى الله عليه وسلم - وسائر الشرفاء في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها، واستدلاله على ذلك بكونه إيذاء للنبي بإيذاء أهل بيته، قال:<lb/>وإيذاؤهم من أكبر الكبائر يكفر مستحله ثم استدلاله أيضًا بحديث (من كنت مولاه<lb/>فعلي مولاه) على كون ذراري علي موال على من سواهم من جميع الخلق<lb/>بالنص وخروجه من ذلك إلى أن جميع الناس عبيد لهم، وأنه لا قائل بجواز<lb/>تزويج العبد لمولاته! نعوذ بالله من هذا الغلو والغرور.<lb/>يستدل الشيعة بحديث (من كنت مولاه فعلي مولاه) على أن عليًّا أحق<lb/>بالخلافة ممن سبقه فيها، ولا أعرف عنهم أنهم بعدوا في الاستدلال إلى جعل جميع<lb/>الناس عبيدًا له ولذريته، بل لم يقل مسلم بأن الناس عبيد للنبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -، بل الإسلام يمنع هذا فمن أين جاء به العطاس يرحمه الله ويصلح باله.<lb/>وكيف يتفق استنباطه هذا مع ذكره السلطان عبد الحميد بلقب الخلافة، وإذا كان<lb/>غير الشريف العلوي الفاطمي لا يجوز أن يكون زوجًا للشريفة؛ لأنه عبدها فكيف<lb/>يكون العبد خليفة على ساداته ومواليه الذين لا يحصى عددهم، والخليفة مولى<lb/>لرعيته يجب عليهم طاعته في كل معروف، وأما الزوج فليس مولى لامرأته بهذا<lb/>المعنى، بل يقول جماهير الفقهاء: (إنه لا تجب عليها طاعته إلا في المكث في<lb/>البيت والتمكين من الاستمتاع) . والحق أن لفظ المولى في الحديث معناه الناصر،<lb/>كما قال الجوهري في الصحاح، ويطلق في اللغة على الصاحب، والقريب،<lb/>والجار، والحليف والنزيل والشريك، والعبد، والمعتق، فكيف يسمح لنا الدين أن<lb/>نتخطى هذه المعاني ونقول: إن الحديث نص في أن الناس عبيد لذرية علي؟ هل<lb/>كان أبو بكر وعمر والعباس وغيرهم من الصحابة وسائر المسلمين عبيدًا لعلي في<lb/>حياته، وهل ملك أولاده من بعده الناس بالإرث أم نص الحديث دال على أنهم<lb/>يملكونهم بالاستقلال في كل زمان؟ ظاهر قول العطاس الثاني، وكل مسلم يبرأ إلى<lb/>الله من الأول والثاني.<lb/>كان الشرفاء ومازالوا يزوجون بناتهم من غيرهم، وجميع العلماء يستحلون<lb/>هذا مع التراضي، وسائر الناس تبع لهم؛ فهل يقول العطاس: إن جميع من<lb/>استحل ذلك كافر حتى المزوجون والمتزوجات بالرضا والاختيار، فيكفر الشرفاء<lb/>مبالغة في تعظيمهم؟ .<lb/>ليس هذا المنزع الذي رأيت بأغرب من منزعه الآخر في جعل النسبة إلى<lb/>الحسن والحسين في معنى نبوة النبي - عليه الصلاة والسلام - من حيث إن شرفها<lb/>ذاتي غير مدرك، وأنها من اختيار الله تعالى، وأنها منبع لكل نعت محمود وأن<lb/>أكابر الأولياء لو جاهدوا أبد الآباد لا يلحقون لشريف أثرًا؛ لأن الله تعالى بالغ في<lb/>كمال تطهير آل البيت إذ قال: {وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيراً} (الأحزاب: 33) لا بعمل<lb/>عملوه، ولا بصالح قدموه، بل سابق عناية من الله لهم، ثم قال: ولهذا السر قال<lb/>الله: {قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى: 23) .<lb/>فانظروا أيها المنصفون كيف يلعب بكتاب الله ويحرف كلامه عن معناه،<lb/>بدعوى الاهتداء بهديه، والعمل بأمره ونهيه، وإنما هو اتباع الهوى، شرد<lb/>بالغالين عن معهد الهدى، وأحمد الله تعالى أن جعلني شريفًا غير مفتون، وجنبني<lb/>وقومي مزالّ الغرور، فأما قوله تعالى: {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ<lb/>البَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيراً} (الأحزاب: 33) فقد ورد تعقيبًا لآيات في خطاب نساء<lb/>النبي - عليه الصلاة والسلام - يأمرهن الله تعالى بها وينهاهن، ويعلمهن بأن<lb/>جزاءهن على الخير والشر مضاعف؛ لأنهن لسن كسائر النساء، وهذا ظاهر معقول<lb/>المعنى؛ فإن بيت المرشد الكامل قدوة في الهدى والرشاد، ولو ظهر العمل السيئ<lb/>من ذلك البيت الذي جعله الله منبعًا للهدى ومشرقًا للوحي لكان أعظم منفر عن<lb/>الاهتداء والإيمان، فقوله تعالى بعد تلك الأحكام (إنما يريد الله) <gap resp="#org_MS"/> إلخ تعليل،<lb/>وبيان للحكمة في كون نساء النبي لسن كسائر النساء وكونهن جديرات بمضاعفة<lb/>العذاب على المعصية والثواب على الطاعة لمكان القدوة كقوله تعالى بعد ذكر أحكام<lb/>الصيام وما فيها من الرخص {يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة:<lb/>185) وإنما قال (عنكم) لأن النبي صلى الله عليه وسلم في البيت وهو المقصود<lb/>بالتطهير أولاً وبالذات؛ لأن كمال نسائه ينسب إلى هدايته صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأما قوله تعالى: {قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى:<lb/>23) فليس معناه أنه يطلب من الناس مودة قرابته أجرة بتبليغه أحكام ربه حاش<lb/>لله ما كان لنبيه أن يطلب على التبليغ أجرًا، كما نطق القرآن ونهض البرهان،<lb/>وإنما الاستثناء منفصل، ومعناه لا أسألكم أجرًا على ما جئتكم به فتتوهموا أنني<lb/>طالب منفعة لنفسي، وإنما أسألكم ما هو نافع لكم، وهو المودة في القرابة، أي أن<lb/>تودوا ذوي القربى منكم فهو إذًا بمعنى ما يؤثر عن الإنجيل من الأمر بمحبة القريب،<lb/>أو أن تودوني في قرابتي منكم، لا لأني بعثت لهدايتكم فعاملوني معاملة سائر<lb/>الأقربين، ولا تؤذوني، وأما الدين (فلكم دينكم ولي دين) لست عليه بجبار، وإنما<lb/>عليّ البلاغ وللناس الخيار.<lb/>وعقب هذا بقوله: {وَمَن يَقْتَرِفْ حَسَنَةً نَّزِدْ لَهُ فِيهَا حُسْناً} (الشورى: 23)<lb/>والآية من سورة الشورى، وهي مكية من أول القرآن نزولاً وأمثال هذا الخطاب في<lb/>الدعوة والاستمالة إلى الحق كثيرة، ولا يمكن أن يحمل لفظ القربى فيه على ذرية<lb/>فاطمة - عليها السلام - لما تقدم، ولأنها لم تكن تزوجت ولا ولدت في ذلك العهد.<lb/>سبق (للمنار) قول في تفسير هذه الآية وفيه أن الشيعة هم الذين افتحروا لها<lb/>هذا المعنى غافلين عما وراءه من الطعن في الرسالة، واحتجاج الكافرين على<lb/>المؤمنين بأن الرسول كان يطلب بدعوته الدنيا لذريته كالملوك والأمراء. وإن<lb/>القرآن بجملته وتفصيله، وسيرة النبي - صلى الله عليه وسلم - في نفسه وأهله<lb/>ومعاملته للناس، وتوليتهم الأعمال كل ذلك مما ينسف هذه الشبهة نسفًا.<lb/>أي غلو (العطاس) - يرحمه الله ويصلح باله - ليس بالغريب؟ أإنكاره قول<lb/>الإمام مالك أن المسلمين أكفاء، واحتجاجه على ذلك بما كان من أدب هذا الإمام<lb/>مع النبي - عليه السلام - إذ كان لا يطأ أرض المدينة، واستنباطه منه عدم إباحة<lb/>افتراش البضعة النبوية ووطئها؟ أيظن أن الإمام مالكًا كان يحرم أن يمشي الناس<lb/>في المدينة بالنعال، أو أن تركب فيها الحمير والبغال؟ أيظن أنه يقيس اتخاذ المرأة<lb/>زوجًا وقرينة لرجل تشاركه في نعمته وتتحد معه في معيشته على وطء الأرض<lb/>بالنعل أو بغير النعل؟ ما هذا الفقه المقلوب؟<lb/>يسهل على من يسلك مسلك هذا المفتي في الاستنباط أن يستخرج من كلامه ما<lb/>يعده الفقهاء من المكفرات فيكفره كما كفر من يخالف فتواه، أو كاد يكفر بها جميع<lb/>المسلمين، والحق أنه لا يحكم بكفر أحد من أهل القبلة إلا بقول أو عمل يدل<lb/>دلالة قطعية على أنه لا يؤمن بالله، وبما جاء به رسول الله - صلى الله عليه وسلم-<lb/>مما هو متواتر مجمع عليه معلوم من الدين بالضرورة؛ فمن آذى شريفًا من آل<lb/>البيت لحظ من حظوظ الدنيا يكون عاصيًا لله كما لو آذى غيره؛ لأن الإيذاء حرام،<lb/>وأما من يؤذي الشرفاء لأنهم ينتمون إلى النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم -<lb/>فالأقرب أن يكون إيذاؤه إياه بهذا القصد معلولاً لكفره به لا علة له؛ إذ لا يعقل أن<lb/>يقصد المؤمن ذلك فلا يظهر هذا إلا فيمن يؤذي كل من قدر على إيذائه منه، فمتى<lb/>خصص فردًا أو أفرادًا علم أنه لا يؤذيهم لأجل النسبة.<lb/>وجملة القول أن الشريعة الإسلامية شريعة عدل ومساواة، لا شريعة تقسيم<lb/>ومحاباة، وأحكامها عامة مدار العبادات فيها على تزكية النفس، وتحليتها<lb/>بالفضائل، ومدار المعاملات على درء المفاسد والمضار، وجلب المنافع وحفظ<lb/>المصالح، وليس لأحد أن يخص الشرفاء أو غيرهم بأحكام شرعية تؤخذ بالتسليم<lb/>على أنها من التعبد؛ فأبناء الحسنين وغيرهم من الناس سواء في أحكامهم، وما<lb/>ورد في تخصيص آل النبي - صلى الله عليه وسلم - ببعض الأحكام كتحريم<lb/>الصدقة عليهم معقول المعنى، ولا يجوز لأحد أن يزيد عليه؛ لأن التخصيص خلاف<lb/>القياس؛ فلا يقاس عليه، وفي الحديث الصحيح أن الآل في باب تحريم الصدقة<lb/>هم بنو هاشم وبنو المطلب، لا ذرية فاطمة خاصة. وأن الكفاءة في النكاح لا<lb/>يستدل عليها بالفضائل والخصائص، وإنما يرجع فيها إلى نص الشارع، أو القياس<lb/>الصحيح. أما نص الشارع؛ فلم يصح منه في مسألتنا شيء، قال الحافظ ابن حجر<lb/>في شرح البخاري: لم يثبت في اعتبار الكفاءة في النسب حديث، أما ما أخرجه<lb/>البزار من حديث معاذ رفعه (العرب بعضهم أكفاء بعض والموالي بعضهم أكفاء<lb/>بعض) فإسناده ضعيف. اهـ وإنما الكفاءة الثابتة في السنة خاصة بالدين والحرية<lb/>والأخلاق واليسار وهذا ما كان عليه أكثر أهل الصدر الأول، من قال من الفقهاء<lb/>باعتبارها في النسب فحجته الصحيحة القياس، ومداره على دفع العار؛ فإذا لم يكن<lb/>هنالك عار بالفعل فلا اعتبار بالنسب في الكفاءة، وعلى هذا أكثر البلاد الإسلامية<lb/>فيما نظن، وإذا رضيت امرأة شريفة هي وأولياؤها بالتزوج بمَنْ ليس بشريف في<lb/>بلاد يعد ذلك فيها من العار، فلا حرج عليهم؛ لأنهم أعلم بمصلحتهم، وأحرص على<lb/>شرف أنفسهم والأمر ليس تعبدي، ولو كان ما ذكره (العطاس) من فضل أهل<lb/>البيت يجعل استنباطه صحيحًا وداخلاً في الأحكام التعبدية لكان لنا أن نقول مثله في<lb/>العلماء، فإن ما ورد في الكتاب والسنة في مدح العلم والعلماء أعظم وأظهر مما<lb/>ورد في آل البيت فهل نقول: إنه لا يحل للعالم أن يزوج ابنته بمن ليس بعالم؛ لأن ذلك إهانة للعلم الذي عظمه الله تعالى؟ ! فالأمر فيه ليس إليه، وإنما<lb/>هو متعبد بذلك؟ كلا، إن الزواج من المعاملات التي تبنى على أساس المصلحة، وكل قوم أعلم بمصلحتهم والشرع لم يحجر عليهم في اختيار الخير، وإنما حرم<lb/>عليهم الإيذاء، والله أعلم وأحكم.<lb/>هذا وإنني لا أظن بالشيخ (عمر بن سالم العطاس) إلا الخير، وحسن النية<lb/>وأشكر له حبه للشرفاء، ولولا أن فتواه طبعت لما رددت عليها في المنار، وأسأل<lb/>الله تعالى أن يحفظنا وإياه من الغلو، ويلهمنا رشدنا أجمعين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p588" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1670.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ضمان البضاعة<lb/>وسلع التجارة والسيكارتو</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 29) سألنا كثيرون من أهل هذا القطر وغيره من الأقطار عما جرى<lb/>عليه عرف التجارة من إرسال البضائع للبلاد مضمونة من شركة تسمى شركة<lb/>الضمان، وقد أرجأنا الجواب عن ذلك لأجل أن نبحث عن كيفية هذا التعامل بنفسنا؛<lb/>فنجيب عن بصيرة، ولم يتيسر لنا ذلك، وقد جاءنا من عهد قريب صورة فتوى في<lb/>ذلك من سنغافورة يسألنا مرسلها عن رأينا فيها فلم نجد بدًّا من التعجيل بنشره أو<lb/>بيان رأينا فيها وهذه هي:<lb/>بسم الرحمن الرحيم<lb/>(ربِّ زدني علمًا، ولا تزغ قلبي بعد إذ هديتني، الحمد لله على آلائه،<lb/>والصلاة والسلام على رسول الله وآله، أما بعد فقد ورد عليّ سؤال من بعض<lb/>التجار القاطنين بعدن فيما كثر تعاطيه في الناس ليكونوا على بصيرة من أمره ونص<lb/>سؤاله هو:<lb/>ما قولكم دام فضلكم في معاطاة التجار مع الإفرنج الجارية في هذا الزمان بغير<lb/>صيغة شرعية أصلاً، وهو أن التاجر إذا أراد إرسال مال له إلى بلد آخر على طريق<lb/>البحر يطلع ماله في إحدى البوابير الذاهبة إلى تلك البلاد المطلوب إرسال المال إليها؛<lb/>فإذا أطلع التاجر ماله وسلم نولاً على المال، وأخذ ورقة من قبطان الوابور<lb/>بوصول المال إليه في الوابور، ومقداره، وثمنه، ثم إذا كان موجود أحد الإفرنج<lb/>وعرض التاجر عليه ورقة صاحب الوابور، وسلم له على المال المقدر فيها على<lb/>كل مائة (ربية) خمس (ربيات) يقدر المال الذي طلعه، ثم يسلم له الإفرنجي<lb/>ورقة بعلامته متضمنة بكلام الإفرنج ضمانة المال عليه إذا غرق في البحر، فهو<lb/>يعطيه ثمنه بقدر ما هو محرر في ورقة قبطان الوابور، وسموا هذه المعاملة (بيمه) .<lb/>ثم إنه يوجد إفرنجي آخر إذا احتاج التاجر المذكور ثمن ماله الذي أرسله مقدمًا<lb/>فيعرض عليه ورقة الإفرنجي المتضمنة الضمان للمال؛ فعندما يراها يقدم للتاجر<lb/>ثمن ماله، ويحوله التاجر على وكيله الذي يستلمه بتلك البلدة الأخرى إن سلم المال<lb/>من الغرق، وإلا فيستلم ذلك الإفرنجي الأخير من الإفرنجي الأول الذي سلم الورقة<lb/>المتضمنة لضمان المال بلغتهم، فهل - والحال هذا - إذا جرت هذه المعاملة منا مع<lb/>أهل حرب أو مؤمنين من غير ألفاظ شرعية أصلاً، تكون من قبيل ما لو أعطونا<lb/>شيئًا من حقهم مجانًا برضاهم؟ ويجوز أخذهما أم لا يجوز ذلك أصلاً؟ أفتونا<lb/>مأجورين نفع الله بكم المسلمين. اهـ.<lb/>(الجواب) فقلت وبه القوة والحول: إن هذه المسألة هي من حوادث الزمن<lb/>الأخير، لم أر من تكلم عليها من أئمتنا الشافعية في كتبهم المتأخرة فيما اطلعت من<lb/>حيث إن الباع قصير والمقام خطير، تكأكأت مدة عن الجواب، وصاحب السؤال<lb/>يلح عليَّ في الخطاب، ويطلب مني بيان حكم الله - تعالى - فيها فلم أجد بُدًّا من<lb/>إسعافه؛ فاقتحمت ذلك متحريًا فيما هنالك، مجتهدًا في استخراجها من كلام الأئمة<lb/>تصريحًا، أو تلويحًا، فأول ما وقفت على كلام في ذلك لخاتمة محققي السادة الحنفية<lb/>الإمام العلامة ابن عابدين في حاشيته على الدر حيث قال في فصل في استئمان<lb/>الكافر بعد كلام في ذلك ما نصه: (وبما قررناه يظهر جواب ما كثر السؤال عنه<lb/>في زماننا، وهو أنه جرت العادة أن التجار إذا استأجروا مركبًا من حربي فيدفعون<lb/>له أجرته، ويدفعون أيضًا معلومًا لرجل حربي مقيم في بلاده ويسمى ذلك المال<lb/>(سوكره) على أنه مهما هلك من المال الذي في المركب بحرق أو غرق أو نهب أو<lb/>غيره فذلك الرجل ضامن له بمقابلة ما يأخذه منهم، وله وكيل عنه مستأمن في دارنا<lb/>مقيم في بلاد السواحل الإسلامية بإذن السلطان يقبض من التاجر مال السوكره، وإذا<lb/>هلك من مالهم في البحر شيء يؤدي ذلك المستأمن للتاجر بدله تمامًا، والذي يظهر<lb/>لي أنه لا يحل للتاجر أخذ بدل الهالك من ماله؛ لأن هذا التزام ما لا يلزم ا. هـ.<lb/>أي فلا يحل أخذ ماله بعقد فاسد.<lb/>أي هذا الحكم مع المستأمن في دارنا، قال بخلاف المستأمن في دار الحرب،<lb/>فإن له أخذ مالهم برضاهم، ولو بربا أو قمار لأن ماله مباح لنا إلا أن الغدر حرام<lb/>وما أخذ برضاهم ليس غدرًا من المستأمن منهم في دارنا؛ لأن دارنا محل إجراء<lb/>الأحكام الشرعية؛ فلا يحل لمسلم في دارنا أن يعقد مع المستأمن إلا ما يحل من<lb/>العقود مع المسلمين، ولا يجوز أن يؤخذ منه شيء لا يلزمه شرعًا، وإن جرت به<lb/>العادة كالذي يؤخذ من زوار بيت المقدس. اهـ نقلته عن حاشية الدر لابن عابدين.<lb/>نرجع إلى الحكم على عدن هل هي الآن دار حرب لاستيلائهم عليها، أو<lb/>باقية دار إسلام على أصلها؟ نص في شرح الدر أن دار الإسلام تصير دار حرب<lb/>بثلاثة أمور: بإجراء أحكام الشرك، وباتصالها بدار الحرب ولا يعد البحر فاصلاً<lb/>بل قال تقدم أن بحر الملح ملحق بدار الحرب، والشرط الثالث أن لا يبقى فيها مسلم<lb/>أو ذمي آمنًا بالأمان الأول على نفسه، أي الأمان الذي كان ثابتًا قبل استيلاء الكفار<lb/>للمسلم بإسلامه، وللذمي بعقد الذمة اهـ. بتوضيح في حاشيتها لابن عابدين.<lb/>ولا شك أن هذه الشروط قد وجدت في عدن، فهي دار حرب عند السادة<lb/>الحنفية، ويجوز للمسلم فيها أخذ مالهم برضاهم ولو (بربا) وقمار كما تقدم آنفًا<lb/>عن العلامة ابن عابدين، أما عند الإمام الشافعي فلا تعتبر دار الإسلام دار حرب<lb/>مطلقًا، أي سواء غلب عليها الكفار أم لا منعوا المسلمين، أم لا كما في باب الجهاد،<lb/>من شرح المنهاج للإمام ابن حجر رحمه الله تعالى.<lb/>هذا ما عند السادة الحنفية، أما حكم السؤال على مذهب السادة الشافعية؛<lb/>فالذي ظهر لي من كلام فقهائنا أنه إذا لم تجر هذه الالتزامات بمعاطاة أو صيغ فاسدة<lb/>في الشرع، ولا يتلفظ بشيء منها، بل يعطيه ذلك المال بمجرد أوراق تتضمن ذلك<lb/>الالتزام على وجه إرضاء واختيار فلا بأس بقبوله من كافر أو مسلم وما أظن أحدًا<lb/>يخالف في جواز قبوله، كيف وقد نبه العلامة ابن حجر في الإيعاب في باب البيع<lb/>عند القول بجواز المعاطاة حيث قال: (ولك أن تقول الكلام جميعه مفروض فيمن لم<lb/>يعلم أو يظن رضا المأخوذ منه، ولو بلا بدل أما من علم أو ظن رضاه فلا يتأتى<lb/>فيه خلاف المعاطاة؛ لأنهم إذا جوزوا لهم الأخذ من ماله مجانًا مع علم الرضا أو ظنه<lb/>فلأن يجوز الأخذ عند بدل الشيء أولى؛ لأن المدار ليس على عوض ولا على<lb/>عدمه، بل على ظن الرضا، وحيث وجد عمل به وحينئذ لا يكون أخذًا من باب<lb/>البيع لتعذره، بل من باب ظن الرضا بما وصل إليه وعجيب من الأئمة كيف أغفلوا<lb/>التنبيه على ما ذكرت، وكأنهم وكلوه إلى كونه معلومًا) اهـ كلام الإيعاب، وكذلك<lb/>ما يؤخذ في صورة السؤال لا يكون من باب الضمان ولا عدمه، بل من أخذه<lb/>بالرضا والاختيار، هذا ما ظهر لي في المذهبين، وفوق كل ذي علم عليم والله<lb/>سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>(الختم)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الواثق بخفي الألطاف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علوي بن أحمد السقاف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كان الله لهما آمين.<lb/>ثم كتب عند قوله (بل من باب أخذه بالرضا والاختيار) ولك أن تقول هذا<lb/>الكافر الملتزم للغرم عند التلف فيما كتبه للمسلم مترددًا بين غنم وغرم؛ فيحتمل أن<lb/>يكون من أنواع القمار الممنوع إقراره عليه، فنقول: على فرض تسليمه أنه نوع<lb/>منه، فلا نمنعه منه إلا إن كان من الملتزمين لأحكامنا، أما كالذي في عدن كما هو<lb/>في صورة السؤال فليس من الملتزمين لأحكامنا، بل ربما قهرونا على مجاراة بعض<lb/>أحكامهم كما هو مشاهد فلا مانع من أخذ ماله برضاه، هذا ما تبادر إلى فهمي الفاتر<lb/>وعلمي الناقص فإن أصبت فمن الله، وإن وجد نص يعتمد بخلافه فالمرجع إليه والله<lb/>ولي التوفيق.<lb/>(المنار)<lb/>إن ما يسمونه (سوكرة البضائع) عقد تأمين وضمان يقوم بين التاجر<lb/>صاحب البضاعة، وبين رجل آخر هو وكيل شركة كبيرة والورقة التي ذكرها<lb/>السائل العدني في استفتائه هي صك بعقد تأمين والضمان فهي متضمنة للإيجاب<lb/>والقبول والفقهاء يعدون هذا العقد فاسدًا؛ لأن الضامن يلتزم فيه ما يلزمه شرعًا وكان<lb/>يظن أنه يأخذ ما يأخذه بدون مقابل ولكننا علمنا من بعض التجار أن لهذه الشركة<lb/>التي تؤمن التجار على بضائعهم وتضمن لهم ما يهلك منها أعمالاً في حفظ البضائع<lb/>تتفق به مع شركات النقل في المراكب وغيرها وهي إذن من قبيل الإجارة كأن<lb/>التاجر يستأجر صاحب الباخرة للنقل وصاحب التأمين للحفظ فما يأخذانه من المال<lb/>على ذلك يعد أجرة عملهما فعلى هذا يجوز للتاجر أن يسوكر بضاعته ثم إذا هي<lb/>تلفت بتقصير في الحفظ؛ جاز له أخذ ضمان عنها، وأما إذا تلفت بدون تقصير في<lb/>حفظها فلا يجوز عند الفقهاء أخذ الضمان؛ لأنه لا يلزم الأجير وإن التزمه، وقد<lb/>خرَّج السقاف الجواز في الواقعة المسئول عنهاعلى مذهب الحنفية بأنه أخذ لمال الحربي بعقد فاسد بغير عذر ولا خيانة، وهو جائز وعلى مذهب الشافعية بأنه<lb/>مال أخذ برضاء صاحبه وسكت عن إعطاء الأجرة.<lb/>ويجب التنبيه ها هنا إلى مسألة مهمة وهي أن ما يشترطه الفقهاء باجتهادهم<lb/>من شروط صحة العقود وفسادها ولزوم ما يلتزم فيها وعدمه ونفوذ الحكم بها وعدم<lb/>نفوذه ليس من الأمور التعبدية التي يتقرب بها إلى الله تعالى بحيث يكون العقد الفاسد<lb/>معصية من المتعاقدين؛ وإن كان برضاهما واختيارهما بلا غش ولا تغرير، كلا إن<lb/>هذه مسائل وضعت لأجل ضبط الأحكام وحفظ الحقوق وتسهيل الحكم بالعدل على<lb/>القضاة فهي لا تسلب الناس حرية التصرف في أموالهم بما يرونه نافعًا لهم في<lb/>حفظها، أو تنميتها مع التزام حدود الله الثابتة في كتابه العزيز وسنة رسوله صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ كتحريم الغش، والتغرير، والخداع، والغصب، ونحو ذلك وهذا<lb/>هو مراد ابن حجر الفقيه؛ إذ جوز الأخذ والعطاء بالتراضي فيما كان مخالفًا لشروط<lb/>صحة عقد البيع (ومثل البيع غيره من العقود) فكأنه قال: إن هذه الأركان<lb/>والشروط التي ذكروها لصحة العقود هي التي يلزم الحاكم الناس بها إذا تنازعوا فإذا<lb/>تراضوا فيما بينهم على خلافها فلا حرج عليهم، وعد هذا من الأمور التي سكت<lb/>عنها الأئمة لكونها معلومة بالبداهة فتبين من هذا أن العاقل الرشيد له أن يتصرف في<lb/>ماله ما لم يرتكب محرمًا، والمحرم فيه ضرر بالفاعل أو بغيره؛ فإذا ثبت بالاختيار<lb/>أن هذه (السوكرة) نافعة غير ضارة فهي جائزة إذ لم يرد نص من الشارع في<lb/>تحريمها ومدار الاجتهاد في أحكام المعاملات على دفع الضر وجلب المنفعة وحفظ<lb/>المصالح، وإذا ثبت بالاختبار أنها ضارة، ومضيعة للمال بغير فائدة كانت محرمة<lb/>والله تعالى أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1671.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>المكتوب الثالث من أميل إلى أمه [*]<lb/>إفضاؤه إليها بحبه لقينة من الممثلات - كيف تعلق قلبه بها - ستعلامه<lb/>سيرتها- تمنيه إنقاذها مما هي فيه- طلبه المغفرة من أمه بعد اعترافه لها بالحب.<lb/>تحريرًا في 12 مايو سنة 186.<lb/>إني منذ عرفت نفسي ابنك أبثك جميع ما يسوءني وما يسرني، وما أكره وما<lb/>أحب، وأكاشفك بالخير والشر، ولا أكتم عنك شيئًا حتى إني لما كنت بحضرتك ما<lb/>كنت في حاجة إلى البيان؛ لأنك كنت تطالعين أفكاري في عيني وتبصرينها تجول<lb/>على جبيني، وهذه أول مرة لي في حياتي أسررت فيها سرًّا <gap resp="#org_MS"/> وليت شعري أأبوح<lb/>به إلى قصب نهر الرين؟ إذًا لتضاحك مني كما تضاحك من أذني الملك ميداس [1]<lb/>أم أبثه إلى القمر؟ كلا فقد سمع كثيرًا من أمثاله أم أكنه في قلبي؟ إذن لأنَّبتني عليه<lb/>سريرتي. ما أنا بفاعل شيئًا من ذلك بل أريد أن أودعه صدر أمي.<lb/>على أن الإفضاء به ليس من السهولة بالمقدار الذي كنت أتوهمه فإني ما<lb/>أنشأت أخط هذه السطور الأولى من مكتوبي حتى ارتعشت يدي، وخفق قلبي ولست<lb/>إخالك إلا ساخرة مني، ولكن أقل ما أنا واثق به منك أنك لن تجدي علي أن صدقتك<lb/>الخبر؛ وإذا كان الأمر كذلك فلا بد من إفشائه، وهو أني أحب.<lb/>الآن أراك تسألينني من هي التي تحبها، وأين رأيتها، وكيف عرفتها، وفي<lb/>هذه الأسئلة ما يزيدني حيرة وارتباكًا. في مدينة (بُن) ملعب من الطبقة الثانية<lb/>غير أنه مشهور بحسن اختيار القصص التمثيلية؛ فمما يمثل به قصة مريم<lb/>استوارت [2] ، وقصص شيلار [3] وقصة غويت عن فوست ومرغريتة [4] وغيرها<lb/>من القصص الشهيرة. وللموسيقى والأغاني الموقعة عليه في هذا الملعب يومان أو<lb/>ثلاثة تحل فيها محل الأدبيات والوقائع التمثيلية، وأنا أذهب إليه في بعض الأحيان<lb/>لسببين أولهما ترويح نفسي من عناء الدرس، وثانيهما إيلافها أصوات اللغة الألمانية؛<lb/>فمن نحو شهر ابتدأت قينة بافييرية [5] فتية تغني على الموسيقى هناك، وكان أول<lb/>ما غنته (قصة النبي) من توقيع مايربير فبلغت من الإجادة في تغنيتها إلى حد أن<lb/>جميع طلبة الجامعة كانوا يلهجون بذكرها كأنها آية من الآيات؛ فجريت معهم في<lb/>مصاف الإعجاب بها ولما انطلقت إلى الملعب؛ ورأيتها في باحة التمثيل كان كلي<lb/>عيونًا تبصر، وآذانًا تسمع، وليس صوتها هو الذي اشتد إعجابي به مع كونه من<lb/>أندى الأصوات وأندرها، بل الذي ملأني إعجابًا هو ما في تغنيتها من الروح، بل ما<lb/>في خلقها من الحسن والإتقان فبتُّ ليلي كله أحلم بها، ولا يفارقني طيفها، وكنت<lb/>أراها بين الأفلاك السماوية، وأسمع أنغام الكواكب الموسيقية؛ فكأن فيثاغورس [6]<lb/>كان يحب قينة عندما كان يحدث تلاميذه عن حسن ألحان النجوم.<lb/>ولخوفي من انقضاء إعجابي بها فيما يلي من التمثيل عاهدت نفسي على أن لا<lb/>أتخلف إلى الملعب ليالي تغنيتها، ولكني ما استطعت أن أوفي بعهدي وقد انتفى<lb/>عني كثيرًا خوف إقلالي من التحمس في حبها بما اكتشفته فيها على توالي الأيام من<lb/>الخصائص الجمة التي لم أكن لاحظتها من قبل، ولا بد من الاعتراف لَكِي بأني كنت<lb/>أجلس من الصف المواجه لباحة التمثيل بحيث أكون مرئيًّا لها، وقد حسب لحظي<lb/>مرة أو مرتين أنه لاقى لحظها <gap resp="#org_MS"/> ولكن ربما كان هذا ضلالاً، ومع أن التمثيل<lb/>كان يمكث أكثر من أربع ساعات كنت دائمًا أجده في غاية القصر، وأغادر مقعدي<lb/>في ختامه وقلبي مفعم بما لا يوصف من الاضطراب.<lb/>خطر في ذهني أن أخاطبها بأبيات من الشعر أنظمها وأرسلها إليها غير ممضاة<lb/>مني على يد بواب (الملعب) الهَرِم؛ ففعلت؛ وكنت أقول في نفسي وقت نظمها أن<lb/>أقل فائدة لي منها أن تعلم أن واحدًا من الناس يحبها، ولكنها كانت أبياتًا رديئة وأقر<lb/>بأنها ما كانت تؤدي نصف ما كنت أضمره لها من عواطف الميل وهذا ما دعاني<lb/>إلى عدم الاعتقاد بصحة ما قيل من أن الشعر من لوازم الحب كما قرأته ذات مرة<lb/>في بعض الكتب، وليس في قدرة أحد ممن عدا المصطفين من الخلق أن يعبر عن<lb/>كل ما يجده في نفسه، ويا ليتني كنت واحدًا من هؤلاء النوابغ الممتازين.<lb/>كنت من مساعي في القرب من هذه الفتاة واقفًا عند الحد الذي بينته لك فبينما<lb/>أنا في يوم من أيام الآحاد أجوب المنتزه الذي تجتمع فيه نساء المدينة في نحو<lb/>الساعة الثانية بعد الظهر؛ إذا بها أقبلت آخذة نحوي في مخرف؛ فخطر ببالي أولاً<lb/>أن أتنكب هذا المخرف لسلوك إحدى السبل المقاطعة له؛ لأنه كان يخيل لي أن<lb/>سأصفق مما قام بنفسي من ضروب الانفعال والاضطراب غير أني تثبت ومشيت<lb/>مشيت الجندي الباسل الذاهب إلى حومة الوغى فرأيتها في بزة بالغة من الرونق<lb/>غايته على بساطتها. وارباه! كم وددت لو كنت في تلك الساعة قفازها أو زهرة<lb/>قلنسوتها أو مظلتها التي تقيها حر الشمس؟ أقول ذلك وإني لأعلم أنه كان مني<lb/>قبيحًا ولكن لا ينبغي أن أكتم عنك شيئًا من مواضع ضعفي.<lb/>إن في اللحظ خاصة الجذب فإني كنت آنس من لحظي إذا رنوت إليها أن كله<lb/>إقرار، وتصريح بالحب، ولما مر كل منا حذاء صاحبه جرى على وجهي لألاء<lb/>حسنها كما يجري لمعان البرق، ولم أجسر على الالتفات خلفي إلا بعد أن جاوزتها<lb/>بثلاثين خطوة فرأيتها قد بعدت عني مهرولة غير أني بصرت في المسافة التي بيني<lb/>وبينها بشيء أبيض يخفق خفوق جناح الحمامة من صفق الريح إياه فما تريثت في<lb/>التقاطه فإذا هو منديلها قد سقط منها <gap resp="#org_MS"/> أو تعمدت إسقاطه فعدوت خلفها ودفعته<lb/>إليها فأظهرت الدهش من ضياعه، وتلطفت في إسدائي الشكر على رده وراقني أن<lb/>سمعتها تحسن التكلم بالفرنسية فلاح في ذهني أن أعرفها أني صاحب الشعر الذي<lb/>أرسل إليها، ولكني كنت من شدة الاضطراب الذي استولى على نفسي بحيث لم<lb/>أستطع تحريك شفتي بكلمة ما، ولا بد أن تكون حسبتني أبله.<lb/>يزعم العارفون بتركيب الحيوان، ومنافع أعضائه، أن الذاكرة لا تحفظ<lb/>الروائح وعذرهم في ذلك أنهم لم يحبوا في حياتهم؛ فإن منديلها وهو قطعة من<lb/>النسيج الباتستي [7] الرقيق كان يتضوع عن عطر لطيف لن أنساه ما دمت حيًّا. وفي<lb/>اليوم التالي لهذا اللقاء انطلقت إلى ما حول المدينة من الربى الزاهرة فجنيت باقة من<lb/>ألطف ما وجدته من الزهور البرية وأدلها على العفاف، ولما حان وقت التمثيل<lb/>خبأتها في قلنسوتي المدرسية وأخذت مجلسي في الملعب فغنت كعادتها بصوت يسمو<lb/>بسامعيه إلى السحاب؛ ولكن كان يخيل إلي أن هذه المرأة التي لاقيتها في الطريق<lb/>أمس ذلك اليوم أكمل من قينة، وإن كان استعدادها للتغنية مثارًا للإعجاب وبعد أن<lb/>انتهت من غنائها وانصرفت استعادها جميع السامعين فهطلت حولها باقات الزهر من<lb/>غرف الملعب والكراسي المقابلة لباحته، وآن لي أن ألقي إليها باقتي فاهتمت غاية<lb/>الاهتمام بأن تبصرني عند إلقائها مع تظاهري بالاختفاء خلف جيراني وما أدراك ما<lb/>فعلته حينئذ؟ لقد أهملت كل ما ألقاه غيري من الأزهار النادرة مثل زهرة الكامللية [8]<lb/>وزهر التين الهندي، والورد ذي الأسنة، وعمدت إلى باقتي الحقيرة المؤلفة<lb/>من أزهار برية فتناولتها وضمتها إلى قلبها، أفلا ترين في ذلك برهانًا على حبها لي؟<lb/>ستقولين لي أنت لا تعرفها، وقد تكون مخالفة تمام المخالفة لما تخيلته منها<lb/>وأنه كان ينبغي لك قبل أن تعلل نفسك بالأماني والأوهام أن تكون على بينة من<lb/>أخلاقها وكيفية معيشتها فأجيبك إن هذا أيضًا لم يفتني، وأقر بأني لم أقف من تحري سيرتها إلا على أخبار لا يزال فيها شيء من الغموض، ولم يجتمع لدي في هذا<lb/>الصدد إلا أقوال في غاية التعارض والتناقض، فأنت تعلمين مقدار ما للشبان فيما<lb/>بينهم من القسوة على النساء، ولا سيما الممثلات فقد بلغ الحسد من إفساد خلق الإنسان<lb/>إلى حد أن جعل من لذَّاته تمزيق أعراضهن مع ما لهن من الملكات التي هي مناط<lb/>الاستحسان العام ولست بمخفٍ عنك شيئًا مما يقولون؛ فبعضهم ينسب لها من هنات<lb/>الشباب ما يغير دمي، ويثير غضبي، وبعضهم يقول: إنها تعيش مع أمها في حي<lb/>منعزل عن المدينة، وقد أراني الطلبة هذه الأم تصحبها ليلاً عند خروجها من الملعب<lb/>من عامة النساء قد ذر شاربها، وإني لمتألم من تصور أن مثل تلك الزهرة قد نبتت<lb/>من هذه المدرة، ومهما يكن من وضاعة أصل تلك الجارية فمن الأفضل أن تعامل<lb/>بجميع ما يجب لفتاة مخلصة مثلها من صنوف الرعاية والتكريم.<lb/>على أننا إذا سلمنا حصول أسوأ ما يتأتى حصوله منها، وفرضنا أن سيرتها لم<lb/>تكن دائمًا، أفلا يكون الذنب في ذلك على مهنتها، وعلى من يعاشرونها من الناس؟<lb/>إني أراها بالغة من الظرف والكياسة مبلغًا أستبعد معه أن لا تكون لها نفس زكية،<lb/>وربما لم يتفق لها في حياتها أن تمثل لها الحب الصحيح المطهر للنفس بشرًا فاضلاً<lb/>كريمًا. وارباه أي فخر أناله لو أبيح لي أن أمد يدي إلى تلك الروح الملكية فأنتشلها<lb/>من درك الانحطاط الذي هبطت فيه لتعود إلى نور الهدى والفضيلة.<lb/>ها أنا ذا قد كشفت لك مكنون سري ونجوت بهذا الاعتراف من شديد زجر<lb/>سريرتي والآن أقع بين يديك راجيًا منك غفران خطيئتي. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية الشباب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) ميداس: بحسب ما جاء في أساطير اليونان هو ملك فريجيا وهي قطر من أقطار آسيا الصغرى اشتهر بواقعتين نذكر إحداهما فقط لاختصاصها بهذا الموضوع وهي أن أبولون بن المشترى حكمه في المناظرة التي قامت بينه وبين بان إله الرعاة في الموسيقى والشعر والفنون وكان بان صديقًا للملك فحكم له فلم يكتف أبولون في الانتقام من ميداس بسلخ جلده حيًّا بل جعل له بدلاً من أذنيه أذني حمار فغطاهما ميداس بتاج حتى لا يظهرا للناس ولما علم أن حلاقه لا بد له من رؤيتهما عاهده على كتمان أمرهما ولكن الحلاق لم يلبث أن ثقل عليه الكتمان فاحتفر حفرة في الأرض بمعزل عن الناس وأسر فيه قوله أن للملك ميداس أذني حمار فاتفق بعد حين أن نبتت في هذا المكان قصبات كانت كلما هزتها الريح كررت هذا القول.<lb/>(2) مريم استوارت هي بنت يعقوب الخامس ملك إيقوسيا ومريم لورين ولدت سنة 1542 م وماتت سنة 1587 تزوجت بولي عهد فرنسا (من أول حكم فرنسيس الثاني) وبعد موت زوجها رجعت إلى ايقوسيا وتزوجت بهنري درنلي ثم بالكونت بوتويل ثم ثار عليها رعاياها فلاذت باليصابات ملكة إنكلترا التي حبستها 19 سنة ثم أمرت بإعدامها.<lb/>(3) شيلار شاعر ألماني شهير ولد سنة 1759 م ومات سنة 1805 ومن أشهر قصصه المحزنة النهبة، ووالا نشنين، وغليوم تل.<lb/>(4) غويت واسمه جان ولف جانج هو أكبر كاتب ألماني ولد في فرنك فور سيرلين سنة 1749 م ومات سنة 1832 وفوست اسم لشخص خرافي مشهور في حكايات الألمان بأنه تعاهد مع الشيطان.<lb/>(5) نسبة إلى بافيير إحدى ولايات ألمانيا.<lb/>(6) فيثاغورس فليسوف يوناني ولد في ساموس سنة 569 ق م ومات سنة 470 أقام بمصر وبابليون مدة طويلة ثم رجع إلى بلاد اليونان وأسس مدرسة في كروتون وهو أول من قال بالتناسخ وعرف نظام العالم الحقيقي.<lb/>(7) الباتستي نسبة إلى باتست وهو أول صانع لهذا النسيج.<lb/>(8) الكامللية زهرة يابانية جلبها إلى أوروبا مرسل ديني اسمه كامللي فنسبت إليه.</note>
            </note>
            <pb n="n8-p597" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1672.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأبين الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الجمعة (17 جمادى الثانية 18 أغسطس) اجتمع خواص الناس من<lb/>العلماء والأدباء والوجهاء من المسلمين وغيرهم عند قبر الأستاذ الإمام حكيم الشرق<lb/>وحجة الإسلام الشيخ محمد عبده لتأبينه ورثائه وكان عدد المجتمعين عظيمًا، كما<lb/>كان ينتظر أو أكثر مما كان ينتظر فقد غص بهم المكان المعروف بالحوش والبطحاء<lb/>التي أمامه ورجع خلائق أمّوا المكان فلم يجدوا مقعدًا ولا موقفًا.<lb/>قام حسن باشا عاصم الذي كان رئيس الديوان الخديوي من قبل بعد تلاوة أحد<lb/>القراء آيات من الكتاب العزيز فألقى على الحاضرين سيرة الإمام، بالاختصار<lb/>اللائق بالمقام، وتلاه الشيخ أحمد أبو خطوة القاضي في المحكمة الشرعية الكبرى،<lb/>وأحد أكابر المدرسين في الجامع الأزهر وطفق يسرد ما كان للفقيد - عليه الرضوان -<lb/>من خدمة العلم والدين والإصلاح الصوري والمعنوي في الأزهر والمحاكم الشرعية،<lb/>وما له من الأيادي البيضاء على العلم والعلماء، وقد ضعف صوته أن يصل إلى<lb/>آذان الحاضرين جليًّا فامتدت الأعناق، وكاد يضطرب الجمع فاستناب عنه محمد<lb/>أفندي سعودي أحد كتاب المحكمة بعد الاعتذار. ثم قام حسن باشا عبد الرازق أحد<lb/>أعضاء مجلس الشورى فذكر من فضائل الفقيد وفواضله، وآثاره ومآثره ما شاء الله<lb/>أن يذكر، وتوسع بعض التوسع في أثره -رحمه الله تعالى - في مجلس الشورى،<lb/>وكيف كان صاحب الرأي الأعلى حتى ارتقى به المجلس، وزال ما كان عنه وبين<lb/>الحكومة من سوء التفاهم. وتقفاه قاسم بك أمين القاضي في محكمة الاستئناف<lb/>الأهلية فذكر مكانة الفقيد في الأمة، وما امتاز به من المزايا الجمة، وكيف وقف<lb/>نفسه على إصلاح أمته، وكان قدوة صالحة في علمه وسيرته، وكيف ارتقى بجده<lb/>وعلمه وعقله وقوة إرادته إلى مقام مكنه من الأخذ بزمام أمة بأسرها، وسوقها إلى<lb/>المستقبل الذي هيأه لها، وهو مقام الأمة بأوسع معناها.<lb/>تلا هؤلاء الخطباء أشعر الشعراء في هذا العصر حفني بك ناصف القاضي<lb/>بمحكمة مصر الأهلية وحافظ أفندي إبراهيم فأنشد كل منهما مرثية أبكت السامعين<lb/>بعد ما كدنا نظن أن تلك الخطب المؤثرة قد استنزفت الشؤون من العيون. فأما<lb/>مرثية (حافظ) فقد نشرناها في جزء سابق وأمّا مرثية (حفني) فسننشرها<lb/>مع سائر المراثي والتأبين من تاريخ الأستاذ الإمام رحمه الله - تعالى - رحمة<lb/>واسعة.<lb/>ثم ختم الاحتفال كما بدئ بتلاوة آيات القرآن الحكيم، وانفض الجمع وهم<lb/>يستمطرون الرحمة لفقيد الشرق والإسلام، ويسألون الله أن ينفع بسيرته الأنام، وقد<lb/>رأوا أن هؤلاء المؤمنين الذين يمثلون الطبقات العليا في الأمة على ما لهم من الصفة<lb/>الرسمية قد سجلوا مناقب الفقيد على رؤوس الأشهاد وأقرهم الألوف على ذلك.<lb/>سبق للأدباء والوجهاء في مصر أن اجتمعوا لتأبين ثلاثة رجال: شفيق بك<lb/>منصور يكن الذي كان قاضيًا في محكمة الاستئناف ثم رئيسًا للنيابة فيها ووكيلاً<lb/>للنائب العمومي (المتوفى سنة 1308) وعلي باشا مبارك ناظر المعارف الذي<lb/>خدمها في مصر بهمة واجتهاد وإخلاص بقدر ما سمحت له قدرته وحال البلاد<lb/>(المتوفى سنة1311) ومحمود سامي باشا البارودي وما العهد به ببعيد.<lb/>كل أولئك في قومه انفرد بالسبق في بعض المزايا، حتى لم يكن في عصره<lb/>من يزاحمه في مزيته فيدعي مساواته فيها، وكأنك بهذه الأمة التي زادتها الحرية<lb/>الشخصية فوضى وتهجمًا من الوضيع على محاكاة الرفيع فيما تسهل المحاكاة فيه ممّا<lb/>كان عن الرفعة دون ما كانت به الرفعة قد صارت تجتمع لتأبين من ليس لهم فيها<lb/>أثر يذكر، ولا ذكر يرفع إجابة لدعوة أهليهم وأصدقائهم حتى لا يبقى لمثل هذا<lb/>الاجتماع مزية يحفظها التاريخ أو يحفل بها المؤرخ.<lb/>قد بلغ الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى من المكانة العالية والشهرة الواسعة أن<lb/>صارت الأبصار تشخص، والقلوب من ورائها تتلفت إلى كل ما كان يكون منه أو<lb/>يصدر عنه أو يعمل أو يقال فيه وهذا ما أحسب أن يجعل تأبينه سببًا لإجلال التأبين<lb/>وحمل المقلدين على الرغبة فيه وهذا هو الذي يجعل التأبين بعد اليوم محاكاة لإجلال<lb/>الأمة لمن يؤبن لا حكاية عنه إذ يعز أن تنجذب قلوب جميع الطبقات في الأمة<lb/>لمجتمع يشاد فيه بذكر رجل يُعدّ خادمها الأمين، وإمامها في العلم والعمل والدين،<lb/>أو ينبغ فيها من يساهم الرجل في فضائله، ويكون له في الأمة ولو بعض فواضله،<lb/>فتأبين الأستاذ الإمام هو الذي جعل للتأبين شرفًا يرغب فيه ويحمل على محاكاته<lb/>وهو الذي يسلبه هذا الشرف إذا كان لغير مستحقه وإذا فهم المقلدون هذه الحقيقة<lb/>فإنهم يكرمون من يفقدون من ذوي القربى أو الصداقة بترك الدعوة إلى تأبينهم<lb/>ويتركون هذا الأمر إلى الأمة نفسها يقترحه فضلاؤها وكتابها لمن يرونه أهلاً له في<lb/>المستقبل فيكون كما ينبغي أن يكون، ولله في خلقه شؤون. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p600" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1673.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">إدوارد برون</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب تعزية من عالم إنكليزي</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب مستر إدوارد برون أحد علماء الإنكليز الأعلام - المدرس في مدرسة<lb/>كمبردج الجامعة - الكتاب الآتي بالعربية إلى حمودة بك عبده يعزيه به عن أخيه<lb/>الأستاذ الإمام؛ فنشرناه هنا تنويهًا بإنصاف كاتبه وفضله وتنبيهًا للأذهان على ما<lb/>كان لإمام الشرق في نفوس علماء الغرب ليعلم من لم يكن يعلم أن تعارف إمامنا<lb/>بالإفرنج؛ قد كان حجة للإسلام وشرفًا للمسلمين. قال الكاتب:<lb/>سيدي الفاضل المكرم:<lb/>لا أعلم بأي لسان أعزيكم وكل المصريين - بل كل العالمين - على هذه<lb/>المصيبة التي عمّت الناس كلهم أجمعين، وخصت المصريين، ومنذ ورود هذا<lb/>الخبر الهائل رُب يوم أردت أن آخذ القلم بأصابعي لكي أعرب عما في القلب من<lb/>الحزن والغم الشديد ووضعته يأسًا وعجزًا لأن هذه المصيبة وراء الكلام:<lb/>خبر ما نابنا مصمئل <gap resp="#org_MS"/> جل حتى دق فيه الأجل<lb/>يا سيدي في مدة عمري رأيت كثيرًا من البلاد والعباد، وما رأيت مثل الفقيد<lb/>المرحوم قط لا في الشرق ولا في الغرب؛ فوالله كان وحيدًا في العلم، وحيدًا في<lb/>التقوى والورع، وحيدًا في البصيرة والاطلاع على ظواهر الأمور وبواطنها،<lb/>وحيدًا في البلاغة والفصاحة، عالمًا عاملاً، محسنًا ورعًا، مجاهدًا في سبيل الله<lb/>محبًّا للعلم ملجأ للفقراء والمساكين.<lb/>شامسًا في القر حتى إذا ما <gap resp="#org_MS"/> زكت الشعرى فبرد وظل<lb/>كيف أصف بهذا اللسان العاجز هذا الرجل الوحيد الفقيد الذي كنت أفتخر بأن<lb/>أحسب من أقل تلامذته إنما أرجو من سيدي أن يقبل مني تعزية من قلب حزين غير<lb/>قابل للتسلي على هذا الفقدان العظيم.<lb/>أريد إن شاء الله أن أكتب شيئًا باللغة الإنكليزية في ترجمة حال الفقيد، وقد<lb/>جمعت كل ما وجد في الجرائد العربية في هذا الباب وأرجو من حضرتك أن<lb/>تعينوني في ذلك بإرسال الترجمة الموعودة في المؤيد إذا طبع على حدة لكي أستفيد<lb/>بما فيه من المعلومات. فتقبل يا سيدي المكرم في الختام أخلص تعزيتي وأزكى<lb/>السلام.<lb/>المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إدواربرون <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1674.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>