<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="25"
                                 to="25"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">25</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3505.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1343"
                      change="#d3e146">1343</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1925"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مارس - 1925م</date>
         <pb n="n25-p732"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3506.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حكم المكره على الحلف بالله أو بالطلاق<lb/>(س27) وُجِّهَ إلينا الاستفتاء الآتي في جريدة الأهرام من أصحاب<lb/>الإمضاءات التي في آخره , وهم من المندوبين لانتخاب أعضاء مجلس النواب<lb/>المصري , وقد أشيع أن من رجال الحكومة من يُكْرِهُ أمثالهم على الحلف بانتخاب<lb/>فلان دون فلان , وقد استفتى غيرهم بعض العلماء فجمجم بعض , وسكت بعض.<lb/>وهذا نص الاستفتاء:<lb/>إلى العالم العلامة المصلح الكبير حجة الإسلام ومشكاة الشرع السيد محمد<lb/>رشيد رضا منشئ المنار الإسلامي:<lb/>ما قولكم دام فضلكم فيمن أكره على الحلف بالطلاق أو بالله أو بالمصحف<lb/>ليفعل أمرًا لا يجب عليه شرعًا فعله مع قدرة المُكْرِهِ على تنفيذ ما هَدَّدَ به المُكْرَهَ<lb/>(بالفتح) لا زلتم للإسلام حصنًا منيعًا وللدين عمادًا رفيعًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد خطاب مندوب ثلاثيني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سيد أحمد علي مندوب ثلاثيني <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى مصطفى مندوب ثلاثيني<lb/>وهذا نص ما أجبنا به ونشر في الأهرام:<lb/>نحن إنما نجيب عن أمثال هذه المسائل ببيان دلائل الشرع وحكمة أحكامه لا<lb/>بالكتب المخصوصة في مذهب معين , وإن كان هو الذي قيدت به المحاكم الشرعية<lb/>والفتاوى الرسمية. فنقول هنا: إذا حلف أحد ليفعلن كذا مما لا يجب عليه شرعًا<lb/>ففيه تفصيل فإن غير الواجب يشمل المندوب والمستحب شرعًا , والمباح والمكروه<lb/>والحرام، فإن كان المحلوف على فعله مندوبًا أو مباحًا فلا وجه للتفصي من القسم<lb/>وعدم البر باليمين بعذر الإكراه , فإن ما سيأتي بيانه من الخلاف والراجح منه في<lb/>مسألة الإكراه لا يقتضي أن يحنث في يمينه , فإن الخروج من الخلاف أولى من<lb/>الدخول فيه كما قال العلماء , ومن البديهيات أن من لا خلاف في جواز عمله أو<lb/>صحته خير من المختلف فيه وإن كان المحلوف على فعله من المحظورات القطعية<lb/>أو الظنية فلا يفعله وإن حلف مختارًا , فإن اليمين على فعل المعصية أو ترك<lb/>الواجب باطلة لا يجب الوفاء بها , بل يحرم ومثلها النذر , واختلف في كفارتها كما<lb/>سيأتي , فكيف إذا أكره على الحلف إكراهًا؟ وكيف لا يحنث في اليمين على ترك<lb/>المعصية وقد صح الأمر بالحنث فيمن حلف على شيء فوجد غيره خيرًا منه، وفيه<lb/>أحاديث منها ما رواه الشيخان (البخاري ومسلم) وغيرهما من حديث عبد الرحمن<lb/>بن سمرة - رضي الله عنه - قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إذا<lb/>حلفت على يمين فرأيت غيرها خيرًا منها فكفر عن يمينك وائت الذي هو خير)<lb/>وفي رواية لأبي داود والنسائي (فكفر عن يمينك ثم ائت الذي هو خير) وفي<lb/>معناه أحاديث أخرى في الصحيحين والسنن , وهو دليل على أن من حلف أن<lb/>ينتخب فلانًا لمجلس النواب , ثم رأى أن غيره أنفع منه وأقدر على القيام بالمصلحة ,<lb/>فعليه أن ينتخب هذا دون من حلف لينتخبه , ويكفر عن يمينه إذا حلف باختياره<lb/>وإلا فلا كفارة عليه.<lb/>وفي معنى ذلك في النذر قوله صلى الله عليه وسلم: (من نذر أن يطيع الله<lb/>فليطعه , ومن نذر أن يعصيه فلا يعصه) رواه أحمد والبخاري وأصحاب السنن<lb/>الأربعة من حديث عائشة رضي الله عنها , بل ورد فيمن نذر أو حلف على عمل<lb/>شاق إفتاء النبي صلى الله عليه وسلم إياه بالكفارة دون تعذيب نفسه؛ روى الشيخان<lb/>وأصحاب السنن الثلاثة من حديث أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم رأى شيخًا<lb/>يهادى بين ابنيه فقال: ما هذا؟ قالوا نذر أن يمشي- زاد النسائي في رواية - إلى<lb/>بيت الله - قال: (إن الله عن تعذيب هذا نفسه لغني) وأمره أن يركب , وروى<lb/>أحمد والشيخان عن عقبة بن عامر قال: نذرت أختي أن تمشي إلى بيت الله<lb/>فأمرتني أن أستفتي لها رسول الله صلى الله عليه وسلم فاستفتيته فقال: (لتمش<lb/>ولتركب) وفي رواية أصحاب السنن الأربعة أن أخته نذرت أن تمشي حافية غير<lb/>مختمرة وأن النبي صلى الله عليه وسلم قال له: (إن الله لا يصنع بشقاء أختك<lb/>شيئًا مُرها فلتختمر ولتركب ولتصم ثلاثة أيام) وفي بعض الروايات أمرها أن<lb/>تهدي بُدنة.<lb/>واختلف في النذر بمعصية هل تجب فيه الكفارة أم لا؟ فقال الجمهور: لا،<lb/>وعن أحمد والثوري وإسحاق وبعض الشافعية والحنفية نعم؛ ونقل الترمذي<lb/>اختلاف الصحابة في ذلك واتفقوا على تحريم النذر في المعصية , واختلافهم إنما هو<lb/>في الكفارة قاله في نيل الأوطار.<lb/>وأما الحلف بالطلاق اختيارًا فللعلماء فيه ثلاثة أقوال مشهورة: أشدها أنه يقع<lb/>به الطلاق وأخفها أنه لا يقع به شيء ألبتة؛ لأنه عبارة عن تأكيد للكلام وصاحبه لم<lb/>يعزم الطلاق ولم يُردْهُ , وأوسطها أنه تجب به كفارة يمين , وليس هذا بموضع<lb/>بسط أدلة هؤلاء القائلين وترجيح الراجح منها , وإنما ذكرناه تمهيدًا للكلام في<lb/>الإكراه عليه هل يقع أم لا؟ .<lb/>اتفق جمهور أئمة المسلمين وعلماء الملة المستقلين من السلف والخلف إلى أن<lb/>من أُكْرِهَ على شيء من قول أو فعل فأتى به مُكْرهًا غير مريد له فإنه لا يؤاخذ به<lb/>في الجملة، واختلفوا في مسائل من ذلك تعارضت فيها النصوص عند بعضهم أو<lb/>رأوا أنه لا يتحقق فيها الإكراه , والأصل في هذه المسألة قوله تعالى في سورة<lb/>النحل: {مَن كَفَرَ بِاللَّهِ مِنْ بَعْدِ إِيمَانِهِ إِلاَّ مَنْ أُكْرِهَ وَقَلْبُهُ مُطْمَئِنٌّ بِالإِيمَانِ} (النحل:<lb/>106) الآية؛ فجعل الكفر بالله بالإكراه من مطمئن القلب بالإيمان غير مؤاخذ به ,<lb/>والكفر أعظم الآثام وأشدها عقابًا فما دونه أولى بأن لا يؤاخذ المكره عليه، وكذا<lb/>قوله تعالى في إكراه الإماء على البغاء {وَمَن يُكْرِههُّنَّ فَإِنَّ اللَّهَ مِنْ بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ<lb/>غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (النور: 33) أي لا يعاقبهن على الزنا بالإكراه.<lb/>قال القاضي أبو بكر بن العربي في كتابه (أحكام القرآن) في تفسير الآية<lb/>الأولى: فذكر استثناء من تكلم بالكفر بلسانه عن إكراه , ولم يعقد على ذلك قلبه ,<lb/>فإنه خارج عن هذا الحكم معذور في الدنيا مغفور له في الأخرى.<lb/>ثم قال في سياق تفسير المكره: وقد اختلف الناس في التهديد , هل هو إكراه<lb/>أم لا؟ والصحيح أنه إكراه , فإن القادر الظالم إذا قال لرجل: إن لم تفعل كذا وإلا<lb/>قتلتك أو ضربتك أو أخذت مالك أو سجنتك , ولم يكن له من يحميه إلا الله , فله أن<lb/>يقدم على الفعل ويسقط عنه الإثم في الجملة إلا في القتل , فلا خلاف بين الأمة أنه<lb/>إذا أكره عليه بالقتل أنه لا يحل له أن يفدي نفسه بقتل غيره , ثم ذكر الخلاف في<lb/>الزنا أيضًا , وقول من قال: إنه لا يتحقق فيه الإكراه؛ لأنه شهوة غريزية إلخ.<lb/>ثم قال: لما سمح الله تعالى في الكفر به وهو أصل الشريعة عند الإكراه , ولم<lb/>يؤاخذ به ولا ترتب حكم عليه , وعليه جاء الأثر المشهور عند الفقهاء (رفع عن<lb/>أمتي الخطأ والنسيان وما استكرهوا عليه) والخبر وإن لم يصح سنده فإن معناه<lb/>صحيح باتفاق من العلماء [1] ، ولكنهم اختلفوا في تفاصيل (منها) قول ابن<lb/>الماجشون في حد الزنا وقد تقدم , (ومنها) قول أبي حنيفة: إن طلاق المكره يلزم<lb/>لأنه لم يعدم فيه أكثر من الرضا , وليس وجوده بشرط في الطلاق كالهازل , وهذا<lb/>قياس باطل فإن الهازل قاصد إلى إيقاع الطلاق راضٍ به , والمكره غير راضٍ ولا نية<lb/>له في الطلاق، وقال النبي صلى الله عليه وسلم: (إنما الأعمال بالنيات ولكل<lb/>امرئ ما نوى) .<lb/>ثم قال: من غريب الأمر أن علماءنا اختلفوا في الإكراه على الحنث في<lb/>اليمين هل يقع به الإكراه أم لا , وهذه مسألة عراقية سرت لنا منهم لا كانت هذه<lb/>المسألة ولا كانوا هم، وأي فرق يا معشر أصحابنا بين الإكراه على اليمين في أنها<lb/>لا تلزم وبين الحنث في أنه لا يقع؟ فاتقوا الله وارجعوا بصائركم، ولا تغتروا<lb/>بذكر هذه الرواية، فإنها وصمة في الرواية) اهـ.<lb/>أقول: أما حديث: (ثلاث جدُّهن جِدٌّ وهزلهن جد النكاح والطلاق والرجعة)<lb/>الذي استدل به الحنفية في هذه المسألة , فقد رواه أصحاب السنن إلا النسائي وقال<lb/>الترمذي: حسن غريب، وفي إسناده عبد الرحمن بن حبيب بن أزدك قال النسائي<lb/>فيه: منكر الحديث ووثقه غيره وله شواهد أضعف منه.<lb/>وقد رد الجمهور استدلال الحنفية بعمومه على وقوع طلاق المكره من وجوه<lb/>غير ضعفه أقواها أنه لو كان صحيحًا لما صلح معارضًا لقوله تعالى: {إِلاَّ مَنْ<lb/>أُكْرِهَ وَقَلْبُهُ مُطْمَئِنٌّ بِالإِيمَان} (النحل: 106) ودلالتها على عدم الاعتداد بطلاق<lb/>المكره ويمينه ونذره بالأولى، (ومنها) الأحاديث الواردة في ذلك كحديث (لا<lb/>طلاق ولا إعتاق في إغلاق) والإغلاق الإكراه كما نقله الحافظ , وقال: إنه<lb/>المشهور رواه أحمد وأبو داود وابن ماجه من حديث عائشة , وكذا أبو يعلى<lb/>والحاكم وصححه , وفي إسناده محمد بن عبيد بن أبي صالح ضعّفه أبو حاتم وذكره<lb/>ابن حبان في الثقات , ولكن رواه البيهقي من غير طريقه , وكحديث (رفع عن<lb/>أمتي الخطأ والنسيان وما استكرهوا عليه) رواه ابن ماجه وابن حبان والحاكم في<lb/>المستدرك من حديث ابن عباس وفي إسناده مقال , وقد حسنه النووي , وفي معناه<lb/>آثار تُقَوِّيهِ سنذكر بعضها وأقل ما يقال في هذه الروايات: إنها مخصصة للحديث<lb/>الذي ذكروه ومنها حديث النية. قال البخاري في كتاب الطلاق من صحيحه:<lb/>(باب الطلاق في الإغلاق والكره والسكران والمجنون وأمرهما والغلط<lb/>والنسيان في الطلاق والشرك وغيره) يقول النبي صلى الله عليه وسلم: (إنما<lb/>الأعمال بالنيات ولكل امرئ ما نوى) .<lb/>ثم قال فيه: وقال عثمان: ليس لمجنون ولا لسكران طلاق , وقال: ابن<lb/>عباس طلاق السكران والمستكره ليس بجائز. قال الحافظ ابن حجر في شرحه<lb/>لعنوان الباب: اشتملت هذه الترجمة على أحكام يجمعها أن الحكم إنما يتوجه على<lb/>العاقل المختار العامد الذاكر، وشمل ذلك الاستدلال بالحديث؛ لأن غير العاقل<lb/>المختار لا نية له فيما يقول أو يفعل , وكذلك الغالط والناسي والذي يكره على<lb/>الشيء.<lb/>ثم قال الحافظ: وقد اختلف السلف في طلاق المكره فروى ابن أبي شيبة<lb/>وغيره عن إبراهيم النخعي أنه يقع قال: لأنه شيء افتدى به نفسه وبه قال أهل<lb/>الرأي (يعني الحنفية) , وعن إبراهيم تفصيل آخر إنْ وَرَّى المكره لم يقع وإلا<lb/>وقع , وقال الشعبي: إن أكرهه اللصوص وقع وإن أكرهه السلطان فلا؛ أخرجه<lb/>ابن أبي شيبة , ووجه بأن اللصوص من شأنهم أن يقتلوا من يخالفهم غالبًا بخلاف<lb/>السلطان.<lb/>(قال) : وذهب الجمهور إلى عدم اعتبار ما يقع فيه , واحتج عطاء بآية<lb/>النحل {إِلاَّ مَنْ أُكْرِهَ وَقَلْبُهُ مُطْمَئِنٌّ بِالإِيمَانِ} (النحل: 106) قال عطاء:<lb/>الشرك أعظم من الطلاق. أخرجه سعيد بن منصور بسند صحيح، وقرره الشافعي<lb/>بأن الله تعالى لما وضع الكفر عمن تلفظ به حال الإكراه , وأسقط عنه أحكام الكفر ,<lb/>فكذلك يسقط عن المكره ما دون الكفر؛ لأن الأعظم إذا سقط سقط ما دونه بطريق<lb/>الأولى، وإلى هذه النكتة أشار البخاري بعطف الشرك على الطلاق في الترجمة<lb/>اهـ كلام الحافظ.<lb/>وقال الإمام الشوكاني في شرح حديث (لا طلاق في إغلاق) من كتابه (نيل<lb/>الأوطار) ما نصه: وقد استدل بهذا الحديث من قال: إنه لا يصح طلاق المكره ,<lb/>وبه قال جماعة من أهل العلم حكى ذلك في البحر عن علي وعمر وابن عباس<lb/>وابن عمر والزبير والحسن البصري وعطاء ومجاهد وطاوس وشريح<lb/>والأوزاعي والحسن ابن صالح والقاسمية والناصر والمؤيد بالله ومالك<lb/>والشافعي، وحكي أيضًا وقوع طلاق المكره عن النخعي وابن المسيب والثوري<lb/>وعمر بن عبد العزيز وأبي حنيفة وأصحابه، والظاهر ما ذهب إليه الأولون إلخ<lb/>يعني أن الصواب قول الجمهور وشَرَعَ في الاستدلال عليه.<lb/>وحاصل ما تقدم أن من حلف بالله أو بالطلاق مكرهًا لا تنعقد يمينه , ولا<lb/>يجب عليه به شيء سواء كان اليمين بالله تعالى أو بالطلاق , وأن هذا ما كان عليه<lb/>جمهور المسلمين من الصحابة والتابعين والعترة النبوية وأئمة الأمصار، وأن أدلتهم<lb/>عليه الكتاب والسنة والقياس الصحيح , فالمطلوب من كل ذي دين أن لا يمنعه ذلك<lb/>عن النصح لأمته ووطنه , وعلى المستفتين لنا وأمثالهم أن ينصحوا لأمتهم بانتخاب<lb/>من يرونه أصلح للقيام بأعباء النيابة عن الأمة , وأقدر عليها وأخلص فيها {وَاللَّهُ<lb/>يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>***<lb/>بدعة الحلف بالطلاق وحكمه<lb/>(س28) من سائل كَنَّى عن نفسه بكلمة مستفهم , فأجبت عنه بما يعلم منه<lb/>معنى السؤال , وهذا نص الجواب كما نشر في الأهرام إجابة لطلبه.<lb/>سألني سائل (مستفهم) عن بدعة الحلف بيمين الطلاق هل أحدثها الحجاج<lb/>بن يوسف الظالم المشهور أم لا؟ وما حكمها؟ وهل قال أحد من الفقهاء: إنه يجب<lb/>بها كفارة يمين؟ إلخ وُجِّهَ إليَّ هذا السؤال في جريدة الأهرام أولاً فرأيت أن ما<lb/>يتعلق منه بالحكم الشرعي قد سبق لي بيانه في الفتوى التي نشرت في الأهرام ,<lb/>جوابًا لمن سألوا عن حكم الإكراه على اليمين بالله وبالطلاق , وإنني لست مكلفًا أن<lb/>أضيع وقتي في كتابة المسائل التاريخية التي يسهل على كل قارئ أن يراجعها في<lb/>مواضعها , ثم كَتَبَ إليَّ هذا السائل كتابًا خاصًا وصل إليَّ اليوم (15 شعبان)<lb/>علمت منه أن ما ذكرته في الفتوى الأولى من خلاف العلماء في يمين الطلاق , لم<lb/>يفهمه كل أحد حق الفهم لذكره مختصرًا؛ فرأيت أن أجيب عن السؤال بقدر ما أرى<lb/>من الفائدة بالبينات التي تطمئن بها القلوب، والنقول التي تستنير بها البصائر، لا<lb/>بالدعاوي التقليدية التي اعتاد الكثيرون من الشيوخ أن يحملوا الناس عليها لأنهم<lb/>قالوها وعزوها إلى مذاهبهم فأقول:<lb/>إن لشيخ الإسلام ابن تيمية - رحمه الله تعالى - قواعد في العقود واختلاف<lb/>المذاهب فيها , ودلائلهم عليها , وبيان الراجح والمرجوح منها، هي غاية التحقيق في<lb/>بابها، وقد افتتح القاعدة الخامسة منها وموضوعها (الأيمان والنذور) بالآيات<lb/>القرآنية التي تنكر على الناس تحريم ما أحل الله لهم , وجعل الحلف باسمه تعالى<lb/>عرضة لمنع البر والتقوى والإصلاح بين الناس؛ والتي تدل على عدم المؤاخذة<lb/>باللغو في الأيمان وهو ما لم ينوه الحالف ولم يكسبه قلبه، ثم وضح المقصود من<lb/>الباب بمقدمات , وحررها في قواعد مفصلة، وحصر الأيمان في المقدمة الأولى<lb/>منها في ست: (1) اليمين بالله (2) اليمين بالنذر (3) اليمين بالطلاق (4)<lb/>اليمين بالعتاق (5) اليمين بالحرام كقوله: عليَّ الحرام لا أفعل كذا (6) الظهار<lb/>الذي هو نوع من تحريم الزوجة بتشبيه الزوج إياها بأمه مثلاً , ثم قال بعد هذا<lb/>التقسيم: (وأما أيمان البيعة فقالوا: أول من أحدثها الحجاج بن يوسف الثقفي ,<lb/>وكانت السنة أن الناس يبايعون الخلفاء كما بايع الصحابة النبي صلى الله عليه وسلم ,<lb/>يعقدون البيعة إما كما يعقدون عقد البيع والنكاح ونحوهما , وإما أن يذكروا<lb/>الشروط التي يبايعون عليها , ثم يقولوا: بايعناك على ذلك، كما بايعت الأنصار<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ليلة العقبة , فلما أحدث الحجاج حلف الناس على بيعتهم<lb/>لعبد الملك بن مروان [2] بالطلاق والعتاق واليمين بالله وصدقة المال؛ فهذه الأيمان<lb/>الأربعة كانت أيمان البيعة القديمة المبتدعة , ثم أحدث المستحقون (؟) عن الأمراء<lb/>من الخلفاء والملوك وغيرهم أيمانًا كثيرة أكثر من تلك , وقد تختلف فيها عادتهم ,<lb/>ومن أحدث ذلك فحسبه إنما ما ترتب على هذه الأيمان من الشر) اهـ.<lb/>أقول: ولما جرى العباسيون على بدعة الأمويين في أيمان البيعة , كان ممن<lb/>أنكر عليهم من العلماء الإمام مالك بن أنس - رضي الله عنه - وقد احتمل الأذى<lb/>في سبيل الله تعالى حتى إنه ترك بعد ذلك صلاة الجمعة والجماعة كما ذكره الفقهاء<lb/>والمحدثون والمؤرخون.<lb/>روى الحافظ أبو نعيم في الحلية أن جعفر بن سليمان ضرب مالكًا في طلاق<lb/>المكره. قال ابن وهب وحمل على بعير فقال: (ألا من عرفني فقد عرفني , ومن<lb/>لم يعرفني فأنا مالك بن أنس بن عامر , وأنا أقول طلاق المكره ليس بشيء) ,<lb/>فبلغ جعفر بن سليمان أنه ينادي على نفسه بذلك , فقال: أدركوه وأنزلوه. وفي<lb/>تاريخ الإسلام للحافظ الذهبي: قال: المفضل بن زياد سألت أحمد: من الذي<lb/>ضرب مالكًا؟ قال ضربه بعض الولاة في طلاق المكره , وكان لا يجيزه فضربه<lb/>لذلك. وروي عن مالك أنه قال: ضربت فيما ضرب فيه سعيد بن المسيب ومحمد<lb/>ابن المنكدر وربيعة , ولا خير فيمن لا يؤذى في هذا الأمر وقال الواقدي: حسدوا<lb/>مالكًا وسعوا به إلى جعفر بن سليمان وهو على المدينة , وقالوا: إنه لا يرى بيعتكم<lb/>هذه شيئًا , ويأخذ بحديث في طلاق المكره أنه لا يجوز فغضب ودعا به , وجرد<lb/>ومدت يده حتى انخلع كتفه (قال) : فوالله مازال بعد ذلك الضرب في علو ورفعة ,<lb/>وكأنما كانت تلك السياط حليًّا تحلى به. وروى الحافظ أبو الوليد الباجي قال:<lb/>حج المنصور فأقاد مالكًا من جعفر بن سليمان فامتنع مالك , وقال: معاذ الله: أي<lb/>لم يرضَ بأن يقتص له المنصور من عامله جعفر , وقد نقل خبر عزلته وتركه<lb/>للمسجد والجمعة والجماعة غير واحد منهم الشاطبي وابن خلكان في تاريخه.<lb/>هذا , ولما بلغ شيخَ الإسلام مسألةُ الحلف بالطلاق ذكر أنها لم يرد فيها شيء<lb/>عن الصحابة رضي الله عنهم؛ لأنها لم تكن حدثت في زمانهم , وإنما ابتدعها<lb/>الناس في زمن التابعين , فاختلفوا فيها هم ومن بعدهم , وقد أطال في بيان هذا<lb/>الخلاف ودلائل المختلفين فيه ومفاسد القول بوقوع الطلاق , وخروجه بالملة السمحة<lb/>عما وصفها الله تعالى به من اليسر ورفع الحرج، والحيل التي جعلوا بها آيات الله<lb/>هزؤًا، ولا يمكن نقل شيء من كلامه في أدلة المسألة لطوله وتعلق بعضه ببعض،<lb/>ولكنه ذكر الخلاف في فتوى مختصرة منشورة في أول المجلد الثالث من فتاواه قال<lb/>فيها ما نصه:<lb/>(وللعلماء في هذه الأيمان ثلاثة أقوال: (أحدها) إذا حنث لزمه ما حلف به<lb/>(والثاني) لا يلزمه شيء (والثالث) يلزمه كفارة يمين , والقول الثالث أظهر<lb/>الأقوال؛ لأن الله قال: {قَدْ فَرَضَ اللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ} (التحريم: 2) وقال:<lb/>{ذَلِكَ كَفَّارَةُ أَيْمَانِكُمْ إِذَا حَلَفْتُمْ} (المائدة: 89) , وثبت عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في صحيح مسلم وغيره من حديث أبي هريرة وعدي بن حاتم وأبي موسى<lb/>أنه قال: (من حلف على يمين فرأى غيرها خيرًا منها فليأتِ الذي هو خير وليكفر<lb/>عن يمينه) , وجاء هذا المعنى في الصحيحين من حديث أبي هريرة وأبي موسى<lb/>وعبد الرحمن بن سمرة، وهذا يعم جميع أيمان المسلمين) .<lb/>وقد أطال في إثبات شمول التحلة بالتكفير عن اليمين للحلف بالطلاق في<lb/>رسالة قواعد العقود , التي أشرنا إليها بما ينبغي أن يراجعه من شاء ذلك , والعمدة<lb/>فيه ما ورد في سبب نزول آية التحريم , ونكتفي بأهم ما ورد فيه وأصحه من<lb/>صحيح البخاري وشرحه الفتح فقط: روى البخاري في صحيحه أن ابن عباس قال<lb/>في الحرام يكفر , وقال ابن عباس: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) قال الحافظ ابن حجر في شرحه من كتاب التفسير: أي إذا قال<lb/>لامرأته: أنت عليّ حرام , لا تطلق وعليه كفارة يمين، وذكر من زيادة رواية<lb/>أخرى عنه: إذا حرم امرأته ليس بشيء (قال) : والغرض من حديث ابن عباس<lb/>قوله فيه: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) فإن فيه<lb/>إشارة إلى سبب نزول أول هذه السورة وإلى قوله فيها: {قَدْ فَرَضَ اللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ<lb/>أَيْمَانِكُمْ} (التحريم: 2) وفي بعض حديث ابن عباس عن عمر في القصة الآتية:<lb/>فعاقبه الله في ذلك , وجعل له كفارة اليمين , ثم ذكر الحافظ القولين في تحريم<lb/>ما أحل الله له وهو شرب العسل عند زينب أم المؤمنين أو تحريم مارية القبطية<lb/>على نفسه (قال) : ووقع عند سعيد بن منصور بإسناد صحيح إلى مسروق قال:<lb/>(حلف رسول الله صلى الله عليه وسلم لحفصة لا يقرب أمَته وقال: وهي علي<lb/>حرام) , فنزلت الكفارة ليمينه , وأمره أن لا يحرم ما أحل الله له , وذكر غير هذه<lb/>الرواية في المسألة.<lb/>ثم عاد إلى ذلك في شرح حديث ابن عباس من كتاب الطلاق من البخاري،<lb/>ومما جاء فيه قوله: قال زيد بن أسلم فقول الرجل لامرأته: أنت علي حرام - لغو<lb/>وإنما تلزمه كفارة يمين , وحقق أن قوله: ليس بشيء - معناه ليس بطلاق. أقول:<lb/>وأيًّا ما كان سبب نزول الآية , فليس المراد بالأيمان فيها الحلف بالله بل تحريم<lb/>الحلال سماه يمينًا , وجرى على هذا عرف الناس قديمًا وحديثًا وإن اختلفوا في<lb/>وقوع اليمين بالطلاق وعدمه , وإذ كانت الآية عامة فهي حجة للقائلين بالكفارة<lb/>وعدم وقوع الطلاق , وهذا ما أطال شيخ الإسلام في بيانه , وله أدلة أخرى إذا<lb/>كانت اليمين على تأكيد فعل , أو ترك منها أمر النية فإن الحالف لا يريد به طلاق<lb/>زوجته وخراب بيته قطعًا , وإنما يريد التأكيد كما لو حلف بالله تعالى سواء , ولفظ<lb/>عليَّ الحرام أو امرأتي عليَّ حرام بدون قوله: إن فعلت كذا أقرب إلى عزم الطلاق ,<lb/>ومع ذلك وقع الخلاف فيه على أقوال كثيرة لخصها الحافظ ابن حجر في شرح<lb/>ترجمة الباب الذي ذكرنا حديث ابن عباس فيه بقوله:<lb/>قوله: (باب من قال لامرأته: أنت عليَّ حرام وقال الحسن نيته) أي<lb/>يحمل على نيته، وهذا التعليق وصله البيهقي , ووقع لنا عاليًا في جزء محمد بن<lb/>عبد الله الأنصاري شيخ البخاري قال: حدثنا الأشعث عن الحسن في الحرام: إن<lb/>نوى يمينًا فيمين , وإن طلاقًا فطلاق، وأخرجه عبد الرازق من وجه آخر عن<lb/>الحسن، وبهذا قال النخعي والشافعي وإسحاق وروي نحوه عن ابن مسعود وابن<lb/>عمر وطاوس وبه قال النووي , ولكن قال: إن نوى واحدة فهي بائن , وقالت<lb/>الحنفية مثله , لكن قالوا: إن نوى اثنتين فهي واحدة بائنة , وإن لم ينوِ طلاقًا فهي<lb/>يمين ويصير موليًّا. وهو عجيب والأول أعجب.<lb/>(وقال الأوزاعي وأبو ثور يمين الحرام يُكَفِّرُ: (أي بكفارة اليمين بالله) ,<lb/>وروي نحوه عن أبي بكر وعمر وعائشة وسعيد بن المسيب وعطاء وطاوس،<lb/>واحتج أبو ثور بظاهر قوله تعالى: {لِمَ تُحَرِّمُ مَا أَحَلَّ اللَّهُ لَكَ} (التحريم: 1)<lb/>وسيأتي بيانه في الباب الذي بعده.<lb/>(وقال أبو قلابة وسعيد بن جبير: من قال لامرأته: أنت عليَّ حرام، لزمته<lb/>كفارة الظهار، ومثله عن أحمد <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقال أبو حنيفة وصاحباه: لا يكون مظاهرًا<lb/>ولو أراده , وروي عن علي وزيد بن ثابت وابن عمر والحكم وابن أبي ليلى:<lb/>في الحرام ثلاث تطليقات ولا يُسأل عن نيته. وبه قال مالك. وعن مسروق<lb/>والشعبي وربيعة لا شيء فيه، وبه قال أصبغ من المالكية.<lb/>(وفي المسألة اختلاف كثير عن السلف , بلغه القرطبي المفسر إلى ثمانية<lb/>عشر قولاً وزاد غيره عليها , وفي مذهب مالك فيها تفاصيل يطول استيعابها) اهـ<lb/>تلخيص الحافظ , ثم ذكر مدارك ما تقدم من الأقوال، وحسبنا هذا في الجواب،<lb/>وسنفصله في المنار إن شاء الله تعالى وهو الموفق للصواب.<lb/>هذا ما أجبت به , ونشر في جريدة الأهرام , وأزيد هنا مما نقله الحافظ عن<lb/>القرطبي ما نصه: قال بعض علمائنا: سبب الاختلاف أنه لم يقع في القرآن<lb/>صريحًا ولا في السنة نص ظاهر صحيح يعتمد عليه في حكم هذه المسألة , فتجاذبها<lb/>العلماء فمن تمسك بالبراءة الأصلية قال: لا يلزمه شيء , ومن قال: إنها يمين أخذ<lb/>بظاهر قوله تعالى: {قَدْ فَرَضَ اللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ} (التحريم: 2) بعد قوله<lb/>تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ لِمَ تُحَرِّمُ مَا أَحَلَّ اللَّهُ لَكَ} (التحريم: 1) , ومن قال:<lb/>تجب الكفارة , وليست بيمين بناه على أن معنى اليمين التحريم , فوقعت الكفارة<lb/>على المعنى , ومن قال: تقع به طلقة رجعية حمل اللفظ على أقل وجوهه الظاهرة<lb/>وأقل ما تحرم به المرأة طلقة تحرم الوطء ما لم يرتجعها , ومن قال: بائنة<lb/>فلاستمرار التحريم بها ما لم يجدد العقد , ومن قال ثلاثًا حمل اللفظ على منتهى<lb/>وجوهه , ومن قال: ظهار نظر إلى معنى التحريم , وقطع النظر عن الطلاق<lb/>فانحصر الأمر عنده في الظهار والله أعلم اهـ.<lb/>أقول: وقد ظهر ببيان مدارك هذه المذاهب وأدلتها أن أقواها الثاني الذي هو<lb/>الأخذ بظاهر القرآن , وهو أن من حرّم امرأته بقوله: هي عليه حرام مطلقًا أو<lb/>مقيدًا بقوله: إن فعلت كذا أو إن لم أفعل كذا - فالواجب عليه كفارة يمين وهو الذي<lb/>فرضه الله في تحلة جميع الأيمان - وهو لا يعارض هذا الظاهر من كتاب الله<lb/>بشيء من تلك التعليلات وأقواها البراءة الأصلية , وهي أنه لا يقع عليه شيء ولا<lb/>يجب عليه شيء، والتزام كفارة اليمين أقوى وأحوط , فعسى أن تقرر الحكومة<lb/>المصرية العمل بهذا , وكذا سائر الحكومات الإسلامية ذلك , والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سيأتي تحسين بعض أهل الجرح والتعديل له.<lb/>(2) كذا في النسخة المطبوعة من فتاوى ابن تيمية , وهي كثيرة الغلط والتحريف , وقد سقط (منها) هنا جواب لما أو مفعول أحدث , فيكون الأصل على هذا الأخير , فلما أحدث الحجاج أيمان البيعة حلف الناس <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> إلخ وهو الأظهر وعلى الأول يكون حلف بفتح فسكون مصدرًا وقع مفعولاً لأحدث , وجواب لما الساقط: صاروا يحلفون بالطلاق <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p743"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3507.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المُفطرون في رمضان</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في فريضة الصيام وحكمه وفوائده الروحية والبدنية والاجتماعية مرارًا<lb/>متعددة في المجلدات المتفرقة من المنار , وإذ قضى الله تعالى أن يقرأ هذا الجزء<lb/>منه في شهر رمضان المبارك , رأينا أن نعيد التذكير والوعظ في ذلك بكلمة وجيزة<lb/>عسى أن يتذكر ويستفيد المستعدون لذلك من الذين لا يؤدون هذه الفريضة.<lb/>إن الذين يفطرون في نهار رمضان أصناف:<lb/>(منهم) : المسلم بالوراثة الذي لا يعرف من الإسلام إلا تقاليد منها لفظي<lb/>كالشهادتين وكلمة (مسلم موحد بالله) ومنها عملية، كالصلاة والصيام واحتفالات<lb/>والموالد والمواسم والمحمل والمقابر وكون زيارة الأولياء وشد الرحال إليها تغفر<lb/>الذنوب وتقضي الحاجات , وكون كل ما يفعله الإنسان مقدر فلا يؤاخذ عليه، فكل<lb/>أمور الدين عند أكثر هؤلاء عادات من تعود شيئًا منها بتقاليد بيته فعله , وإلا تركه<lb/>بلا مبالاة بالوعيد ولا اكتراث للوعد، وأقلهم من تغلبه شهوته الحيوانية , فيعذر<lb/>نفسه باستغناء الله عن صيامه وتَمَنَّى العفو والمغفرة.<lb/>(ومنهم) : المارقون من الدين بشبهات تلقفوها من ملاحدة الإفرنج<lb/>والمتفرنجين, الذين لا نصيب لهم من الإسلام إلا الولادة في بعض بيوت المسلمين.<lb/>ومن المفطرين من يفطر سرًّا , ويحفظ حرمة الشهر بين الناس فلا يأكل ولا<lb/>يشرب ولا يدخن على مرأى أحد، ومنهم الذين يدخنون في الشوارع العامة<lb/>ويشربون قهوة البن أو الخمرة في المقاهي أو الحانات العامة، ويتغدون في المطاعم<lb/>العامة مع أمثالهم من غير المسلمين أو من المعدودين في دفاتر الإحصاء منهم , وإذا<lb/>كانوا أرباب بيوت لهم فيها الأمر والنهي , أو كان أهل بيوتهم من المارقين معهم<lb/>من الدين , فإن موائد الطعام تنصب لهم في رمضان أول النهار وبعد الظهر كما<lb/>تنصب في سائر الشهور.<lb/>من الأسباب النظرية الفكرية للإسرار بالفطر أن الإسلام رابطة اجتماعية<lb/>أدبية سياسية في الحياة الدنيوية , وعقيدة دينية مظهرها هذه العبادات المخصوصة ,<lb/>فمن فقد العقيدة الباعثة على العبادة , فالواجب في القانون الأدبي والاجتماعي أن<lb/>يحافظ على الرابطة الدنيوية العامة التي تربطه بالأمة الكبيرة، أو الصغيرة - التي<lb/>ينتهي إليها , وأن يحترم شعائرها , فلا يمتهنها جهرًا على مرأى من أهلها؛ لأن<lb/>ذلك إهانة لها ولنفسه من حيث هو فرد من أفرادها، وأصحاب هذا النظر هم أرقى<lb/>هؤلاء المارقين عقلاً وشعورًا. وقد قال لي أحد أدباء الترك: إنني إن أفطرت في<lb/>رمضان فإنني لا أمتهن نفسي وملتي بالجهر بذلك , ولا أطيق أن أرى أحدًا يفعل<lb/>ذلك , فإن وجدت مسلمًا يجهر به أمامي , فإنني أجد من نفسي شعورًا يبعثني على<lb/>قتله إن استطعت.<lb/>ومن الأسباب الاجتماعية والأدبية ما لا يرتقي بالمُسَرِّ بالفطر إلى هذه الأفكار<lb/>والشعور , بل يسره بسبب احترامه لأهل بيته وعشرائه إذا كانوا من أهل البيوت<lb/>العريقة في الإسلام المحافظة على شعائره، فإن بعض أولاد وجهاء العلماء وغيرهم<lb/>من بيوتات المسلمين الذين أفسد دينهم وأدبهم تعليم المدارس العصرية يفطرون في<lb/>رمضان ويسكرون.. ولكنْ سرًّا أو مع أمثالهم من الفساق المستهترين.<lb/>كذلك الذين يجاهرون بانتهاك حرمة شهر الصيام منهم أصحاب رأي ونظر<lb/>كالمتفرنجين الذين ليس لهم من الرأي والفكر ما يرتقي بهم إلى احترام الملة أو<lb/>الأمة التي ينتمون إليها، ولا لهم من البيوت التي يعيشون فيها من يوافقونه على<lb/>تقاليده الملية كعادته، ولا من الخلطاء الذين يعاشرونهم من يستحيون منه، فقد<lb/>انتفى المانع من الجهر , ووجد المقتضي له عندهم وهو ما يسمونه الحرية<lb/>الشخصية والشجاعة أو الجرأة المعنوية، وقد يحتقرون المستخفي بالفطر أو يفندون<lb/>رأيه برميه بالجبن والنفاق , وأنه هو المانع له من إظهار ما هو منطوٍ عليه من<lb/>عدم التدين، وهم يخدعون أنفسهم بألقاب الحرية والجرأة الفسقية التي يسمونها<lb/>شجاعة أدبية , فإن أحدهم لو مات والده المسلم مثلاً وكان غنيًّا , وادَّعى بعض<lb/>إخوته أو غيرهم أنه لا يرثه؛ لأنه ليس على دينه , وطلب من المحكمة الشرعية<lb/>الحكم بحرمانه من الإرث , وسأله القاضي الشرعي عن ذلك , فإنه يدَّعي الإسلام<lb/>ويُكذِّبُ من رماه بالارتداد عنه، وقل مثل هذا إذا أراد أن يتزوج فتاة مسلمة أو<lb/>ادعت عليه زوجته المسلمة أنه قد ارتد عن الإسلام , وطلبت من المحكمة الشرعية<lb/>التفريق بينها وبينه.<lb/>وجملة القول: إن هؤلاء أدنياء لا شعور لهم بالكرامة القومية ولا المِلِّيّة،<lb/>وأما سائر المجاهرين بالفطر في رمضان فهم التحوت المستولغون من الطبقة<lb/>السفلى؛ أي الذين لا يبالون أمًّا ولا عارًا وأمرهم معروف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p745"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3508.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إبطال وحدة الوجود والرد على القائلين بها</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رضي الله عنه<lb/>
               <lb/>وأما قول القائل:<lb/>ما غبت عن القلب ولا عن عيني <gap resp="#org_MS"/> ما بينكم وبيننا من بين<lb/>فهذا القول مبني على قول هؤلاء وهو باطل متناقض , فإن مقتضاه أنه يرى<lb/>الله بعينه , وقد ثبت في الصحيح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال:<lb/>(واعلموا أن أحدًا منكم لن يرى ربه حتى يموت) وقد اتفق أئمة المسلمين على أن<lb/>أحدًا من المؤمنين لا يرى الله بعينه في الدنيا , ولم يتنازعوا إلا في النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم , مع أن جماهير الأئمة على أنه لم يره بعينه في الدنيا , وعلى هذا دلت<lb/>الآثار الصحيحة الثابتة عن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم والصحابة وأئمة<lb/>المسلمين.<lb/>ولم يثبت عن ابن عباس ولا عن الإمام أحمد وأمثالهما أنهم قالوا: رأى ربه<lb/>بعينه , بل الثابت عنهم إما إطلاق الرؤية وإما تقييدها بالفؤاد , وليس في شيء من<lb/>أحاديث المعراج الثابتة أنه رآه بعينه , وقوله: (أتاني البارحة ربي في أحسن<lb/>صورة) الحديث الذي رواه الترمذي وغيره إنما كان بالمدينة في المنام هكذا جاء<lb/>مفسرًا , وكذلك أم الطفيل وحديث ابن عباس وغيرهما مما فيه رؤية ربه إنما كان<lb/>بالمدينة كما جاء مفسرًا في الأحاديث والمعراج كان بمكة كما قال: {سُبْحَانَ الَّذِي<lb/>أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلا مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى} (الإسراء: 1) , وقد<lb/>بسط الكلام على هذا في غير هذا الموضع. وقد ثبت بنص القرآن أن موسى قيل<lb/>له: (لن تراني) وأن رؤية الله أعظم من إنزال كتاب من السماء , فمن قال: إن<lb/>أحدًا من الناس يراه فقد زعم أنه أعظم من موسى بن عمران , ودعواه أعظم من<lb/>دعوى من ادعى أن الله أنزل عليه كتابًا من السماء.<lb/>المسلمون في رؤية الله على ثلاثة أقوال:<lb/>فالصحابة والتابعون وأئمة المسلمين على أن الله يُرى في الآخرة بالأبصار<lb/>عيانًا , وأن أحدًا لا يراه في الدنيا بعينه لكن يُرَى في المنام , ويحصل للقلوب في<lb/>المكاشفات والمشاهدات ما يناسب حالها , ومن الناس من تقوى مشاهدة قلبه حتى<lb/>يظن أنه رأى ذلك بعينه وهو غالط ومشاهدات القلوب تحصل بحسب إيمان العبد<lb/>ومعرفته في صورة مثالية كما قد بسط في غير هذا الموضع.<lb/>(والقول الثاني) قول نفاة الجهمية أنه لا يُرى في الدنيا ولا في الآخرة.<lb/>(والثالث) قول من يزعم أنه يُرى في الدنيا والآخرة.<lb/>وحلولية الجهمية يجمعون بين النفي والإثبات فيقولون: إنه لا يرى في الدنيا<lb/>ولا في الآخرة , وأنه يرى في الدنيا والآخرة وهذا قول ابن عربي صاحب<lb/>الفصوص وأمثاله؛ لأن الوجود المطلق الساري في الكائنات لا يرى وهو وجود<lb/>الحق عندهم.<lb/>ثم من أثبت الذات قال: يُرى متجليًا فيها , ومن فرق بين المطلق والمعين<lb/>قال: لا يرى إلا مقيدًا بصورة , وهؤلاء قولهم دائر بين أمرين: إنكار رؤية الله<lb/>وإثبات رؤية المخلوقات , ويجعلون المخلوق هو الخالق , أو يجعلون الخالق حالاً<lb/>في المخلوق , وإلا فتفريقهم بين الأعيان الثابتة في الخارج وبين وجودها هو قول<lb/>من يقول: بأن المعدوم شيء في الخارج وهو قول باطل , وقد ضموا إليه أنهم<lb/>جعلوا نفس وجود المخلوق هو وجود الخالق , وأما التفريق بين المطلق والمعين مع<lb/>أن المطلق لا يكون هو في الخارج مطلقًا يقتضي أن يكون الرب معدومًا , وهذا هو<lb/>جحود الرب وتعطيله، وإن جعلوه ثابتًا في الخارج جعلوه جزءًا من الموجودات<lb/>فيكون الخالق جزءًا من المخلوق أو عرضًا قائمًا بالمخلوق , وكل هذا مما يعلم<lb/>فساده بالضرورة، وقد بسط هذا في غير هذا الوضع.<lb/>وأما تناقضه فقوله:<lb/>ما غبت عن القلب ولا عن عيني <gap resp="#org_MS"/> ما بينكم وبيننا من بين<lb/>يقتضي المغايرة , وأن المخاطَب غير المخاطِب , وأن المخاطِب له عين قلب لا<lb/>يغيب عنها المخاطب , بل يشهده القلب والعين والشاهد غير المشهود.<lb/>وقوله: (ما بينكم وبيننا من بين) فيه إثبات ضمير المتكلم وضمير<lb/>المخاطب وهذا إثبات لاثنين، وإن قالوا: مظاهر ومجالي قيل: فإن كانت المظاهر<lb/>والمجالي غير الظاهر المتجلي فقد ثبتت التثنية وبطل التعدد، وإن كان هو إياها<lb/>فقد بطلت الوحدة فالجمع بينهما متناقض. وقول القائل:<lb/>فارق ظلم الطبع وكن متحدًا <gap resp="#org_MS"/> بالله وإلا كل دعواك محال<lb/>إن أراد الاتحاد المطلق فالمفارق هو المفارق وهو الطبع وظلم الطبع , وهو<lb/>المخاطب بقوله: (وكن متحدًا بالله) وهو المخاطب بقوله: (كل دعواك محال)<lb/>وهو القائل هذا القول، وفي ذلك من التناقض مالا يخفى , وإن أراد الاتحاد المقيد<lb/>فهو ممتنع؛ لأن الخالق والمخلوق إذا اتحدا فإن كانا بعد الاتحاد اثنين كما كانا قبل<lb/>الاتحاد فذلك تعدد وليس باتحاد، وإن كانا استحالا إلى شيء ثالث كما يتحد الماء<lb/>واللبن والنار والحديد ونحو ذلك مما يشبه النصارى بقولهم في الاتحاد , لزم من<lb/>ذلك أن يكون الخالق قد استحال وتبدلت حقيقته كسائر ما يتحد مع غيره , فإنه لا بُدَّ<lb/>أن يستحيل وهذا ممتنع على الله ينزه الله عن ذلك؛ لأن الاستحالة تقتضي عدم ما<lb/>كان موجودًا , والرب تعالى واجب الوجود بذاته وصفاته اللازمة له يمتنع العدم<lb/>على شيء من ذلك، ولأن صفات الرب اللازمة له صفات كمال فعدم شيء منها<lb/>نقص تعالى الله عنه، ولأن اتحاد المخلوق بالخالق يقتضي أن العبد متصف<lb/>بالصفات القديمة اللازمة لذات الرب , وذلك ممتنع على العبد المحدث المخلوق ,<lb/>فإن العبد يلزمه الحدوث والافتقار والذل , وصفات الرب تعالى اللازمة القدم والغنى<lb/>والعزة , وهو سبحانه قديم غني عزيز بنفسه , يستحيل عليه نقيض ذلك , فاتحاد<lb/>أحدهما<lb/>بالآخر يقتضي أن يكون الرب متصفًا بنقيض صفاته من الحدوث والفقر والذل،<lb/>والعبد متصفًا بنقيض صفاته من القدم والغنى الذاتي والعز الذاتي , وكل ذلك ممتنع<lb/>وبسْط هذا يطول.<lb/>ولهذا سئل الجُنَيْدُ عن التوحيد فقال: التوحيد إفراد الحدوث عن القدم , فبين<lb/>أنه لا بد من تمييز المحدث عن القديم.<lb/>ولهذا اتفق أئمة المسلمين على أن الخالق بائن عن مخلوقاته ليس في مخلوقاته<lb/>شيء من ذاته ولا في ذاته شيء من مخلوقاته , بل الرب رب والعبد عبد {إِن كُلُّ<lb/>مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ إِلاَّ آتِي الرَّحْمَنِ عَبْدا * لَقَدْ أَحْصَاهُمْ وَعَدَّهُمْ عَداً * وَكُلُّهُمْ<lb/>آتِيهِ يَوْمَ القِيَامَةِ فَرْدا} (مريم: 93-95) , وإن كان المتكلم بهذا البيت أراد<lb/>الاتحاد الوصفي , وهو أن يحب العبد ما يحبه الله , ويبغض ما يبغضه الله ,<lb/>ويرضى بما يرضى الله , ويغضب لما يغضب الله , ويأمر بما يأمر الله , وينهى<lb/>عما ينهى الله عنه. ويوالي من يواليه الله , ويعادي من يعاديه الله , ويحب لله ,<lb/>ويبغض لله , ويعطي لله , ويمنع لله , بحيث يكون موافقًا لربه تعالى فهذا المعنى<lb/>حق وهو حقيقة الإيمان وكماله , وفي الحديث الذي رواه البخاري عن أبي هريرة<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (يقول الله تعالى: من عادى لي وليًّا فقد<lb/>بارزني بالمحاربة , وما تقرب إليَّ عبدي بمثل أداء ما افترضت عليه , ولا يزال<lb/>عبدي يتقرب إليَّ بالنوافل حتى أحبه , فإذا أحببته كنت سمعه الذي يسمع به ,<lb/>وبصره الذي يبصر به , ويده التي يبطش بها , ورجله التي يمشي بها , فبي يسمع ,<lb/>وبي يبصر , وبي يبطش , وبي يمشي، ولئن سألني لأعطينه , ولئن استعاذ بي<lb/>لأعيذنه وما ترددت عن شيء أنا فاعله ترددي عن قبض نفس عبدي المؤمن , يكره<lb/>الموت وأكره مساءته، ولا بد له منه) .<lb/>وهذا الحديث يحتج به أهل الوحدة وهو حجة عليهم من وجوه كثيرة: (منها)<lb/>أنه قال: (من عادى لي وليًّا فقد بارزني بالمحاربة) فأثبت نفسه ووليه ومعادي<lb/>وليه وهؤلاء ثلاثة، ثم قال: (وما تقرب إليَّ عبدي بمثل أداء ما افترضت عليه ,<lb/>ولا يزال عبدي يتقرب إليَّ بالنوافل حتى أحبه) فأثبت عبدًا يتقرب إليه بالفرائض<lb/>ثم بالنوافل , وأنه لا يزال يتقرب بالنوافل حتى يحبه , فإذا أحبه كان العبد يسمع به ,<lb/>ويبصر به , ويبطش به , ويمشي به، وهؤلاء هو عندهم قبل أن يتقرب بالنوافل<lb/>وبعده هو عين العبد وعين غيره من المخلوقات , فهو بطنه وفخذه لا يخصون ذلك<lb/>بالأعضاء الأربعة المذكورة فالحديث مخصوص بحالٍ مقيد , وهم يقولون:<lb/>بالإطلاق والتعميم , فأين هذا من هذا؟ وكذلك قد يحتجون بما في الحديث الصحيح<lb/>أن الله يتجلى لهم يوم القيامة ثم يأتيهم قي صورة غير الصورة التي رأوه فيها أول<lb/>مرة , فيقول: أنا ربكم فيقولون: نعوذ بالله منك هذا مكاننا حتى يأتينا ربنا , فإذا<lb/>جاء ربنا عرفناه , ثم يأتيهم في الصورة التي رأوه فيها في أول مرة , فيقول: أنا<lb/>ربكم فيقولون: أنت ربنا، فيجعلون هذا حجة لقولهم إنه يرى في الدنيا في كل<lb/>صورة , بل هو كل صورة , وهذا الحديث حجة عليهم-في هذا- أيضًا , فإنه لا<lb/>فرق عندهم بين الدنيا والآخرة وهو عندهم في الآخرة المنكرون [1] الذين قالوا:<lb/>نعوذ بالله منك حتى يأتينا ربنا وهؤلاء الملاحدة يقولون: إن العارف يعرفه في كل<lb/>صورة , فإن الذين أنكروه يوم القيامة في بعض الصور كان لقصور معرفتهم ,<lb/>وهذا جهل منهم فإن الذين أنكروه يوم القيامة ثم عرفوه لما تَجَلَّى لهم في الصورة<lb/>التي رأوه فيها أول مرة هم الأنبياء والمؤمنون , وكان إنكارهم مما حمدهم سبحانه<lb/>وتعالى عليه , فإنه امتحنهم بذلك حتى لا يتبعوا غير الرب الذي عبدوه , فلهذا قال<lb/>في الحديث وهو يسألهم ويثبتهم: (وقد نادى المنادي ليتبع كل قوم ما كانوا يعبدون) .<lb/>ثم يقال لهؤلاء الملاحدة: إذا كان عندهم هو الظاهر في كل صورة فهو<lb/>المنكِر وهو المنكَر: كما قال بعض هؤلاء لآخر من قال لك: إن في الكون سوى<lb/>الله فقد كذب، وقال له الآخر: فمن هو الذي كذب؟ وذكر ابن عربي أنه دخل على<lb/>مريد له في الخلوة , وقد جاءه الغائط , فقال: ما أبصر غيره أبول عليه؟ فقال له<lb/>شيخه: فالذي يخرج من بطنك من أين هو؟ قال: فرَّجْت عنِّي , ومرَّ شيخان منهم<lb/>التلمساني هذا والشيرازي على كلب أجرب ميت , فقال الشيرازي للتلمساني: هذا<lb/>أيضًا من ذاته , فقال التلمساني: هل ثَم شيء خارج عنها؟ وكان التلمساني قد<lb/>أضل شيخًا زاهدًا عابدًا ببيت المقدس يقال له أبو يعقوب المغربي المبتلى حتى كان<lb/>يقول: الوجود واحد وهو الله ولا أرى الواحد ولا أرى الله , ويقول: نطق الكتاب<lb/>والسنة بثنوية الوجود والوجود واحد لا ثنوية فيه , ويجعل هذا الكلام له تسبيحًا<lb/>يتلوه كما يتلو التسبيح.<lb/>وأما قول الشاعر:<lb/>إذا بلغ الصب الكمال من الهوى <gap resp="#org_MS"/> وغاب عن المذكور في سطوة الذكر<lb/>فشاهد حقًّا حين يشهده الهوى <gap resp="#org_MS"/> بأن صلاة العارفين من الكفر<lb/>فهذا الكلام مع أنه كفر هو كلام جاهل لا يتصور ما يقول , فإن الفناء والغيب<lb/>هو أن يغيب بالمذكور عن الذكر , وبالمعروف عن المعرفة , وبالمعبود عن العبادة<lb/>حتى يفنى من لم يكن , ويبقى من لم يزل , وهذا مقام الفناء الذي يعرض لكثير من<lb/>السالكين؛ لعجزهم عن كمال الشهود المطابق للحقيقة بخلاف الفناء الشرعي ,<lb/>فمضمونه الفناء بعبادته عن عبادة ما سواه , وبحبه عن حب ما سواه , وبخشيته<lb/>عن خشية ما سواه , وبطاعته عن طاعة ما سواه , فإن هذا تحقيق التوحيد والإيمان<lb/>(وأما النوع الثالث) من الفناء وهو الفناء عن وجود السُّوى , بحيث نرى<lb/>أن وجود الخالق هو وجود المخلوق , فهذا هو قول هؤلاء الملاحدة أهل الوحدة<lb/>والمقصود هنا أن قوله يغيب عن المذكور كلام جاهل , فإن هذا لا يحمد أصلاً , بل<lb/>المحمود أن يغيب بالمذكور عن الذكر , لا يغيب عن المذكور في سطوات الذكر<lb/>اللهم إلا أن يريد أنه غاب عن المذكور , فشهد المخلوق وشهد أنه الخالق ولم يشهد<lb/>الوجود إلا واحدًا , ونحو ذلك من المشاهد الفاسدة فهذا شهود أهل الإلحاد لا شهود<lb/>الموحدين , ولعمري أن من شهد هذا الشهود الإلحادي فإنه لا يرى صلاة العارفين<lb/>من الكفر , وأما قول القائل:<lb/>الكون يناديك أما تسمعني <gap resp="#org_MS"/> من ألف أشتاتي ومن فرقتي<lb/>انظر لتراني منظرًا معتبرًا <gap resp="#org_MS"/> ما فيَّ سوى وجود من أوجدني<lb/>فهو من أقوال هؤلاء الملاحدة , وأقوالهم كفر متناقض باطل في العقل والدين<lb/>فإنه إذا لم يكن فيه إلا وجود من أوجده , كان ذلك الوجود هو الكون المنادي وهو<lb/>المخاطب المنادى , وهو الأشتات المؤلفة المفرقة , وهو المخاطب الذي قيل له:<lb/>انظر , وحينئذ يكون الوجود الواجب القديم الأزلي قد أوجد نفسه وفرقها وألفها ,<lb/>فهذا جمع بين النقيضين.<lb/>فالواجب هو الذي لا تقبل ذاته العدم , فممتنع أن يكون الشيء الواحد قابلاً<lb/>للعدم وغير قابل للعدم , والقديم هو الذي لا أول لوجوده , والمحدث هو الذي له أول<lb/>فيمتنع كون الشيء الواحد قديمًا محدثًا , ولولا أنه قد علم مرادهم بهذا القول لأمكن<lb/>أن يراد بذلك ما في سوى الوجود الذي خلقه من أوجدني , وتكون إضافة الوجود<lb/>إلى الله إضافة الملك , لكن قد علم أنه لم يرد هذا , ولأن هذه العبارة لا تستعمل في<lb/>هذا المعنى وإنما يراد بوجود الله وجود ذاته لا وجود مخلوقاته , وهكذا قول القائل:<lb/>وله ذات وجود الـ <gap resp="#org_MS"/> ـكون الحق شهود<lb/>إن ليس لموجود <gap resp="#org_MS"/> سوى الحق وجود<lb/>مراده بأن وجود الكون هو نفس وجود الحق , وهذا هو قول أهل الوحدة وإلا<lb/>فلو أراد أن وجود كل موجود من المخلوقات هو من الحق تعالى , فليس لشيء<lb/>وجود من نفسه وإنما وجوده من ربه , والأشياء باعتبار أنفسها لا تستحق سوى<lb/>العدم , وإنما حصل لها الوجود من خالقها وبارئها , فهي دائمة الافتقار إليه لا<lb/>تستغني عنه لحظة لا في الدنيا ولا في الآخرة؛ لكان قد أراد معنى صحيحًا وهو<lb/>الذي عليه أهل العقل والدين من الأولين والآخرين , وهؤلاء القائلون بالوحدة قولهم<lb/>متناقض , ولهذا يقولون: الشيء ونقيضه وإلا فقوله: منه وإلى علاه يبدي ويعيد<lb/>يناقض الوحدة , فمن هو البادي والعائد منه وإليه إذا لم يكن إلا واحد؟ وقوله:<lb/>وما أنا في طراز الكون شيء <gap resp="#org_MS"/> لأني مثل ظل مستحيل<lb/>يناقض الوحدة؛ لأن الظل مغاير لصاحب الظل , فإذا شبه المخلوق بالظل لزم<lb/>إثبات اثنين كما إذا شبهه بالشعاع , فإن شعاع الشمس ليس هو نفس قرص الشمس ,<lb/>وكذلك إذا شبهه بضوء السراج وغيره , والنصارى تشبه الحلول والاتحاد بهذا.<lb/>(وقلت) لمن حضرني منهم وتكلم بشيء من هذا: فإذا كنتم تشبهون المخلوق<lb/>بالشعاع الذي للشمس والنار والخالق بالنار والشمس , فلا فرق في هذا بين المسيح<lb/>وغيره , فإن كل ما سوى الله على هذا هو بمنزلة الشعاع والضوء , فما الفرق بين<lb/>المسيح وبين إبراهيم وموسى؟ بل ما الفرق بينه وبين سائر المخلوقات على هذا ,<lb/>وجعلت أردد عليه هذا الكلام , وكان في المسجد جماعة حتى فهمه فهمًا جيدًا ,<lb/>وتبين له وللحاضرين أن قولهم باطل لا حقيقة له , وأن ما أثبتوه للمسيح إما ممتنع<lb/>في حق كل أحد وإما مشترك بين المسيح وغيره , وعلى التقديرين فتخصيص<lb/>المسيح بذلك باطل , (وذكرت له) أنه ما من آية جاء بها المسيح إلا وقد جاء<lb/>موسى بأعظم منها , فإن المسيح صلى الله عليه وسلم وإن كان جاء بإحياء الموتى<lb/>فالموتى الذين أحياهم الله على يد موسى أكثر كالذين قالوا: {لَن نُّؤْمِنَ لَكَ حَتَّى<lb/>نَرَى اللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْكُمُ الصَّاعِقَة} (البقرة: 55) , ثم أحياهم الله بعد موتهم ,<lb/>وقد جاء بإحياء الموتى غير واحد من الأنبياء , والنصارى يصدقون بذلك , وأما<lb/>جعل العصا حية فهذا أعظم من إحياء الميت , فإن الميت كانت فيه حياة فردت<lb/>الحياة إلى محل كانت فيه الحياة , وأما جعل خشبة يابسة حيوانًا تبتلع العصي<lb/>والحبال فهذا أبلغ في القدر وأقدر [2] فإن الله يحي الموتى ولا يجعل الخشب حياة.<lb/>وأما إنزال المائدة من السماء فقد كان ينزل على عسكر موسى كل يوم من<lb/>المن والسلوى , وينبع لهم من الحجر من الماء ما هو أعظم من ذلك , فإن الحلو أو<lb/>اللحم دائمًا هو أجل في نوعه وأعظم في قدره مما كان على المائدة من الزيتون<lb/>والسمك وغيرهما , وذكرت له نحوًا من ذلك مما تبين أن تخصيص المسيح بالاتحاد<lb/>ودعوى الإلهية ليس له وجه , وأن سائر ما يذكر فيه إما أن يكون مشتركًا بينه<lb/>وبين غيره من المخلوقات , وإما أن يكون مشتركًا بينه وبين غيره من الأنبياء<lb/>والرسل , مع أن بعض الرسل، كإبراهيم وموسى قد يكون أكمل في ذلك منه ,<lb/>وأما خلقه من امرأة بلا رجل فخلق حواء من رجل بلا امرأة أعجب من ذلك , فإنه<lb/>خلق من بطن امرأة , وهذا معتاد بخلاف الخلق من ضلع رجل فإن هذا ليس بمعتاد ,<lb/>فما من أمر يذكر في المسيح صلى الله عليه وسلم إلا وقد شركه فيه أو فيما هو<lb/>أعظم منه غيره من بني آدم.<lb/>فعلم قطعًا أن تخصيص المسيح باطل , وأن ما يدعى له إن كان ممكنًا فلا<lb/>اختصاص له به , وإن كان ممتنعًا فلا وجود له فيه ولا في غيره , ولهذا قال هؤلاء<lb/>الاتحادية أن النصارى إنما كفروا بالتخصيص وهذا أيضا باطل , فإن الاتحاد عموم<lb/>وخصوص , والمقصود هنا أن تشبيه الاتحادية أحدهم بالظل المستحيل يناقض<lb/>قولهم بالوحدة , وكذلك قول الآخر:<lb/>أحن إليه وهو قلبي وهل يرى <gap resp="#org_MS"/> سوايَ أخو وجد يحن لقلبه<lb/>ويحجب طرفي عنه إذ هو ناظري <gap resp="#org_MS"/> وما بعده إلا لإفراط قربه<lb/>هو مع ما قصده به من الكفر والاتحاد كلام متناقض , فإن حنين الشيء إلى<lb/>ذاته متناقض , ولهذا قال وهل يرى أخو وجد يحن لقلبه؟ وقوله: وما بعده<lb/>إلا لإفراط قربه متناقض , فإنه لا قرب ولا بعد عند أهل الوحدة , فإنها تقتضي أين<lb/>يقرب أحدهما من الآخر , والواحد لا يقرب من ذاته ولا يبعد من ذاته.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ههنا تحريف ظاهر فإن قوله: وهو عندهم في الآخرة المنكرون , لا معنى له فقد سقط من الناسخ كلام لا سبيل إلى معرفته , والمعروف عن ابن عربي في فتوحاته يدل عليه , ومنه أن الرب تعالى يتجلى لكل أحد بحسب معرفته , فالقاصر المفيد برأي أو مذهب معين لا يعرفه إلا إذا تجلى له في صورة اعتقاده , وأما العارف المطلق من حجر القيود , فإنه يعرفه في كل شيء , ويراه في التجلي بكل صورة؛ لأنه في اعتقاده كل شيء , قاله محمد رشيد.<lb/>(2) كذا في الأصل , وفيه تحريف ظاهر من جهل النساخ والمعنى ظاهر وهو أن آية العصا لموسى أعظم من إحياء الميت لعيسى - عليهما السلام - وأدل على قدرة الله تعالى بما ذكر من الفرق بين البشر والخشب.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p756"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3509.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المقالات الجمالية</head>
               <lb/>(3)<lb/>السياسة الإنجليزية في الممالك الشرقية<lb/>
               <lb/>(نشرت في العدد الثالث من السنة الخامسة من جريدة النحلة التي كانت<lb/>تصدر في لوندرة في أثناء زيارة السيد لها من أواخر سنة 1882 وأول سنة<lb/>1883) .<lb/>بلغنا أن الحكومة الإنجليزية قد عرضت لائحة في المسألة المصرية على<lb/>الدولة العثمانية تسكينًا لروعها وتطمينًا لبالها , تذكر فيها أنها ما قصدت الاستيلاء<lb/>على مصر , ولا تود وضع اليد عليها , ولكن سوف تبقى العساكر الإنجليزية في<lb/>البلاد النيلية إلى مدة زوال القلاقل وحصول الراحة , وتشكيل المجالس والمحاكم ,<lb/>ولا تود الدولة البريطانية أن تمس حقوق الحضرة السلطانية بمداخلتها في مصر.<lb/>نعم، هذه هي السياسة الإنجليزية في جميع البلاد الشرقية , عملت بها في<lb/>الممالك التي أرادت الاستيلاء عليها , وقد حذقت فيها وجربتها مرات عديدة , حتى<lb/>إذا خاض العاقل فيها رأى أن لا سياسة للإنجليز سواها , كأنها عرفت عقول<lb/>الشرقيين وعلمت ما فطروا عليه من السذاجة وشدة الاعتقاد بمواعيد عرقوب ,<lb/>فتأخذهم على غرة , وتستلب بلادهم وهم في أمن منها , يتقون بعهودها ولا يعرفون<lb/>أن هذه الحكومة إنما تقتنص بأوهاق الأيمان [1] ولا تسلك في فتوحاتها إلا مسلك<lb/>الوداد , حتى إنها قل ما تملكت بلدًا بالقوة القاهرة وإن الشر لا يأتي إلا من<lb/>معاهداتها.<lb/>أليست هي التي أزالت السلطنة التيمورية التي كانت منبثة في جميع أرجاء<lb/>الهند بمداخلتها الودادية ومواعيدها المؤكدة؟ أليست هي التي نقضت الحكومة<lb/>النظامية في بنغالة بعساكرها التي وضعتها للمحافظة على تلك البلاد؟ أليست هي<lb/>التي أزاحت السلطنة الكهنورية [2] بنفس جنودها الذين أقامتهم لتوطيد الراحة فيها؟<lb/>أين ذهبت حكومات أمراء الكرناتك ومدراس التي كانت مطمئنة بالعساكر<lb/>الإنجليزية ومعتمدة على معاهداتها؟ أين حكومة بنجاب وممالك أمراء السند؟ أين<lb/>حكومة المراتيين في بونه؟ ذهبت كلها لاعتماد أهلها على وعود الإنجليز وحماية<lb/>عساكر المملكة وما أبادهم لعمري سوى تلك العساكر نفسها التي وضعت لصيانتها من<lb/>الفساد الداخلي , فاحذروا يا أهل الديار النيلية من أن يحل ببلادكم ما حل بغيرها ,<lb/>ولا غرو أن يحذو الفتى حذو والده.<lb/>وقد بلغنا منذ قَدِمْنَا لوندن أن معظم الأوامر التي يجريها الخديوي تكتب أولاً<lb/>في الوزارة الخارجية بلوندرة , ثم ترسل إلى المندوب الإنجليزي بمصر , والمذكور<lb/>يقدمها لحضرة الخديوي ليجريها كأنها صادرة عن أمره باختياره , ولا أمر له فيها<lb/>ولا اختيار , وربما هذا كان الباعث على استقالة رياض باشا من الوزارة.<lb/>هذه هي السياسة الإنكليزية التي كشفت عنها غطاءها التجارب , وبهذه<lb/>السياسة جالت في ميدان جميع فتوحاتها , فلا أظن أنها تتمكن بعد الآن من اختلاب<lb/>عقول الشرقيين بهذه المواعيد [3] وما أظن أن السلطان ورجال دولته بعد ما علموا<lb/>نبأ معاهدات الإنجليز في الهند أن يعتمدوا عليها ويثقوا بأصحابها , ولا ريب أنهم قد<lb/>اطلعوا على المعاهدات الإنجليزية التي طبعت في أربعة مجلدات بمطبعة (نول<lb/>كشور) في بلدة لكتاهور , ومنها علموا كيف يستولي الإنجليز على البلاد بحرفة العهود الفارغة والمواثيق الباطلة , وفيما قلناه عبرة لمن يعتبر , وسوف نعود إلى<lb/>الخوض في هذا الموضوع متصلاً اهـ.<lb/>قال ناسخ هذه المقالة بعد ما تقدَّم:<lb/>وقد رأينا في نفس العدد المذكور من تلك الجريدة نبذة عرفنا من مشربها<lb/>وأسلوبها أنها لأستاذنا - حفظه الله - خصوصًا وأن بين عبارتها وعبارة صاحب<lb/>الجريدة ما يدل على أنها مدخولة فيها , فنقلناها جازمين بأنها بِنْتُ فكره , فإنه<lb/>رضي الله عنه ما حل بلدًا إلا ترامى عليه أرباب جرائدها العربية , للتماس أن<lb/>يزين صحفهم ببدائع حكمه وأبكار أفكاره , فيجيب سؤالهم ناحيًا فيما يكتبه نحو ما<lb/>هو ولوع به من الحماية عن الشرق وبنيه , والذَّوْدِ عن الأمم الإسلامية والسعي في<lb/>توحيد كلمتهم , وتحذيرهم من دسائس الغربيين , كاشفًا لهم الحجاب عن وجه سياسة<lb/>الأمة التي يريد تحذيرهم منها بما لم يستطع ساستها إلى كشفه سبيلاً لو أرادوا له<lb/>كشفًا.<lb/>أما النبذة فها هو نصها:<lb/>أسباب الحرب بمصر<lb/>لقد ذهب الناس مذاهب شتى في أسباب الحرب التي قدحت الإنجليز زنادها<lb/>على المصريين , فمنهم من زعم أن الطمع في الاستيلاء على البلاد النيلية الخصيبة<lb/>كان الباعث على ذلك , ومنهم من اعتقد أن مصالح بريطانيا في خليج السويس<lb/>حملت الإنجليز على فعل ما فعلوا , وظن قوم أنهم اندفعوا إلى تجشم تلك الخسائر<lb/>الباهظة غيرة على حفظ نفوذهم السياسي والتجاري بالديار المصرية , والتأمين<lb/>على استيفاء ديونهم وهلم جرا , تلك لعمري تعليلات سارت بها الجرائد رجمًا<lb/>بالغيب , أو تمويهًا على عيون الناس.<lb/>أما أسباب الحرب الحقيقية فهي ما كان قد ثبت في عقول الإنجليز والفرنسيس<lb/>من أن جلالة السلطان عبد الحميد قد سعى منذ تولى الخلافة والملك في جمع كلمة<lb/>المسلمين المنتشرين في أقطار الهند وأفريقية وسورية والعراق واليمن والحجاز<lb/>ومصر وغيرها من البلاد؛ لكي يجعلهم عصبة مستمسكة بعروة الخلافة الوثقى ,<lb/>وأمة تتساند إلى بعضها [4] كالبنيان المرصوص , وأن يكون السواد الأعظم من<lb/>المسلمين في يد أمير المؤمنين , يستنجدهم في الملمات لمقاومة دول أوربا إذا<lb/>طمعوا في سلب بلاد المسلمين , فكان الفرنساويون يقاومون نفوذ السلطان وخلافته<lb/>في مسلمي الجزائر وتونس مخافة أن يكون ذلك وبالاً عليهم , وكانت الإنجليز<lb/>تحاذر من انقياد مسلمي الهند إلى دعوى الخلافة , ومن الانضمام إلى العصبية<lb/>الإسلامية , وكانت تلك الدولة القيصرية قد بلغها أن الحضرة السلطانية بعثت<lb/>برجال الدين إلى المسلمين؛ ليدعوا إخوانهم إلى طاعة أمير المؤمنين , وينشروا<lb/>بينهم رسائل تولد في عقولهم فروض الانقياد إلى الراية النبوية, إذا نشرها السلطان<lb/>ودعاهم إلى التشمير عن ساق الجد؛ لنصرته والجهاد في سبيل الملك والدين.<lb/>وما زاد في طنبور الإنجليز نغمة إلا النشرات التي كان السيد (نصرت علي)<lb/>ينشرها في دهلي بإيعاز السلطان , فلما أخذت مشروعات السلطان ومندوبيه<lb/>تضرم نار الغيرة الدينية , وتثير الحمية الإسلامية في نفوس بعض من الهنود ,<lb/>اضطرت الحكومة الإنجليزية بالهند إلى اتخاذ الاحتياطات اللازمة لمنع سريان تلك<lb/>العدوى , وعثرت في أثناء ذلك على رسائل منتشرة بين المسلمين كانت قد طبعت<lb/>في القسطنطينية بدار الطباعة الشاهابية , وأرسلت إلى الأقطار الهندية؛ لإنهاض<lb/>همة المسلمين , فألقت القبض على كثيرين من الذين وجدت عندهم من تلك الرسائل<lb/>وحاكمتهم , ومن ذلك الوقت شرعت إنجلترة تتوجس في تلك المقدمات نتائج وخيمة<lb/>في ممالكها الهندية , فكانت بالمرصاد تترقب الفرصة الملائمة لتمزيق شمل تلك<lb/>العصبية الإسلامية التي يصفها الإفرنجيون باسم (اسلاميزم) , وفيما كانت تَضرب<lb/>أخماسًا في أسداسٍ , وتقدِّم رِجْلاً وتؤخر أخرى , بلغها أن الحضرة السلطانية قد<lb/>باشرت تنفيذ مشروعاتها بالديار المصرية , وضم مسلمي تلك البلاد أيضًا إلى<lb/>العصبية الإسلامية بواسطة الشيخ محمد ظافر والسيد أحمد أسعد المدني وبسيم بك<lb/>وراتب بك وأحمد عرابي وأحزابه , فأصدرت الدولة البريطانية أمرها إلى<lb/>مندوبها بمصر بأن يستقصي حقيقة الخبر.<lb/>أما ذلك المندوب فكان بادئ بدء يعتقد أن الحرب الأهلية عبارة عن عصبية<lb/>عسكرية جل سعيها في إصلاح شؤونها , وطرد الضباط الشركس من مصاف<lb/>الجهادية المصرية , ولكن خيل إليه بعد ذلك أن الحضرة السلطانية قد اغتنمت<lb/>الفرصة من ثورة العساكر المصرية , واتخذت عرابي باشا آلة لقضاء أغراضها ,<lb/>وتوطيد نفوذها في القطر المصري , وضم المصريين إلى العصبية الإسلامية ,<lb/>فرفع المندوب الإنجليزي تلك الأخبار إلى لورد جرانفيل , وأثبت وجود عصبية<lb/>دينية قد تردت برداء عصبية سياسية وطنية , تدعي تحرير الفلاحين من ربقة<lb/>المرابين والأجانب , وفي الحقيقة ليس سوى عصبية إسلامية دينية تحت قيادة<lb/>السلطان أمير المؤمنين , غرضها الوحيد مقاومة دول أوربا , وإنهاض همة<lb/>المسلمين في الهند والجزائر وتونس وبلاد العرب فتداركت إنجلترا العواقب ,<lb/>وصممت على إذلال تلك العصبية الإسلامية قبل أن يستفحل أمرها؛ لأن الإنجليز<lb/>تعتقد أن مصر باب الهند وخليج السويس دهليزها , فإن استفحل أمر عرابي باشا<lb/>وحزبه لحق بهم المصريون على اختلاف أجناسهم , وتبعهم السوريون والعرب ,<lb/>وانشأوا أمة عظيمة الشأن , شديدة البأس , تضر الإنجليز ومستعمراتهم في الهند ,<lb/>فرسخ في عقول رجال السياسة البريطانية أن منع إنشاء الوباء خير من علاجه بعد<lb/>انتشاره , وصمموا على إخراج عرابي باشا وأحزابه من الديار المصرية إما<lb/>بالحسنى وإما بالإكراه , طمعًا في إطفاء نار الفتنة وتمزيق شمل العصبية الإسلامية<lb/>المتظاهرة بشعار الوطنية , فلما أيسوا من إخراجهم بالحسنى عوّلوا على إذلالهم<lb/>بالأساطيل المدرعة , والمدافع المثمنة , والجنود البحرية والبرية , وما انثنوا حتى<lb/>فتكوا بهم في ملحمة التل الكبير , وكانت القاضية على عرابي باشا وأحزابه , وقد<lb/>ثبت في عقول كثيرين أن إذلال عرابي وأنصاره قد أذل العصبية الإسلامية إذلالاً لا<lb/>عز بعده ما توالى الفرقدان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الوهق محرك , ويسكن الحبل يرمى في أنشوطة , فتؤخذ به الدابة والإنسان الجمع أوهاق.<lb/>(2) كذا في الأصل المخطوط , وهو مما تركه لنا الأستاذ الإمام ولكنه بغير خطه ولعلها اللكناهورية.<lb/>(3) إن أمير مكة حسين بن علي وأولاده قد خيبوا آمال السيد جمال الدين فانخدعوا بالوعود الإنكليزية على قول الذين يحسنون الظن فيهم بغباوتهم , والذين يدافعون عنهم , ويرى آخرون أنهم خائنون لأمتهم لا مخدوعون فإنهم يطلبون الملك ولم تَسْمُ همهم إلى طلبه إلا من طريق الإنكليز , فساعدوهم على أخذ البلاد العربية ليشتركوا معهم وتحت ظلهم في التمتع بحكمها.<lb/>(4) المنار: الوجه أن يقال: يتساند بعضها بعض.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p761"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3510.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوهابيون والحجاز</head>
               </head>
               <lb/>عود على بدء<lb/>
               <lb/>المقالة الأولى [*]<lb/>مقدمة<lb/>كنا كتبنا بضع مقالات في هذه المسألة في أول العهد بزحف الإخوان؛ لإنقاذ<lb/>الحجاز من إرهاق الطاغوت حسين بن علي , وما يرجى أن يتبع ذلك من إنقاذ<lb/>جزيرة العرب كلها من الاستعباد الأجنبي , فكان لها من التأثير فوق ما قدرناه لها ,<lb/>حتى إن حقها دحض أباطيل الدعاية الحجازية القديمة في الطعن بدين أهل نجد منذ<lb/>قرن وثلث قرن , باختلاق الشريف غالب أمير مكة في عهد ظهور الإصلاح الذي<lb/>قام به الشيخ محمد عبد الوهاب , وأخرس ألسنة الدعاية الجديدة التي اختلقها<lb/>الشريف حسين الذي ادعى أنه ملك العرب وخليفة المسلمين.<lb/>ثم عرضت لنا شواغل كثيرة عاقتنا عن مواصلة الكتابة , فيما فتح أمامنا من<lb/>أبواب المسائل الكثيرة في هذا الموضوع , فنشطت في هذه الفترة الدعاية , وبذل<lb/>في سبيلها المال بسخاء فوق المعتاد , وتجرأت حكومة الشريف علي بن حسين<lb/>المحصورة في ميناء جدة ودعائها على ضروب من الكذب والبهتان لم يتجرأ على<lb/>مثلها حسين بن علي ودعاته , حتى إنهم افتروا على كاتب هذا المقال وهو أول من<lb/>هتك أستارهم , وتتبع عوارهم , وقلم أظفارهم , فزعموا أن حكومة جدة عثرت<lb/>على كتاب منا أرسلناه إلى السلطان عبد العزيز بن السعود , آذناه فيه بانصراف<lb/>القلوب عنه , وتصويب سهام الإنكار إليه , وقد طال العهد على هذه الفرية , ولم<lb/>نجد فرصة نكذبها فيها ونفضحهم بمطالبتهم بنشر صورة هذا الكتاب مأخوذة عن<lb/>خطنا , وكثر إلحاح المطالبين لنا بالعودة إلى الكتابة لرد أمثال هذه المفتريات ,<lb/>وكشف ما يحوم حولها من الشبهات؛ لأن بعض المخلصين اغتروا بها , وصدقوا<lb/>أن علي بن حسين ألف ملكًا جديدًا في الحجاز مخالفًا لوالده في سياسته , وأن في<lb/>جدة حزبًا وطنيًّا مؤلفًا من زعماء الحجاز وأهل الرأي فيه , وأنه هو الذي خلع<lb/>حسينًا ونصب عليًّا , وأنه يتكلم باسم بدو الحجاز وحضره , وأن سلطان نجد<lb/>ضعيف لا جند عنده ولا سلاح , وأن ما أعده ملك جدة من آلات القتال الجنمية<lb/>العصرية كافٍ لتدويخه وسحق جيشها الضعيف , وطرده من الحجاز والاستيلاء على<lb/>نجد كلها , وأن إنقاذ الحجاز من هذه الأسرة الطاغية الباغية صار متعذرًا , فأهون<lb/>الشّرين إذا إصلاح ذات البين ببقاء علي بن حسين ملكًا للحجاز بشروط منها: أن<lb/>لا يعود والده حسين بن علي إلى الحجاز , إلى هذا الحد وصل تأثير أمثال هذه<lb/>الدعاوى الكاذبة التي سنبين الحق فيها.<lb/>كنا نقرأ تلك المفتريات في جريدة المقطم وبعض جرائد سورية فنضحك منها<lb/>ضحك السخرية متربصين بها تكذيب السيف لها , وهو أصدق من اللسان والقلم ولا<lb/>يتمارى في قوله ولا في حكمه أحد , على أننا جمعنا بعض الدلائل للرد عليها ,<lb/>ولكن قضى الله تعالى أن نضطر إلى استئناف الكتابة في وقت لا نملك فيه مراجعة<lb/>شيء مما جمعنا , وهو وقت نقل كتبنا وأوراقنا ومطبعتنا ومطبوعاتها الكثيرة وأثاثنا<lb/>من دار إلى دار , وقد بدأنا في الاستعداد لهذا في الشهر الماضي , وسيشغلنا شهرًا<lb/>أو شهرين آخرين؛ لأننا لا نجد من يقوم مقامنا في الإشراف على ذلك , ولكننا<lb/>سنجد ما نحتاج إليه من الأوراق المحفوظة في أقرب وقت.<lb/>بعد هذا التمهيد أقول: إن حسين بن علي وأولاده كانوا قد خدعوا السواد<lb/>الأعظم من عرب سورية والعراق وكثيرًا من غيرهم , بما بثوه من دعاية المملكة<lb/>العربية والوحدة العربية والخلافة العربية , حتى خيلوا إليهم أنهم سيعيدون إلى هذه<lb/>الأمة عصر هارون الرشيد , ثم ظهر أن غاية سعيهم تحقيق أمنية الإنكليز القديمة ,<lb/>وهي إدخال جزيرة العرب وما اتصل بها من بلادهم في دائرة الإمبراطورية<lb/>البريطانية المرنة , على أن تُسَوِّدَهُمْ فيها على قومهم وتسميهم ملوكًا وخلفاء , ومع<lb/>هذا الخزي يرون كثيرًا من وجهاء البلاد العربية يعظمهم ويقول بزعامتهم إما<lb/>لغباوتهم وجهلهم , وإما لأنهم يرضون مثلهم (أن تكون الأمة العربية كالقاصر في<lb/>حجر الدولة البريطانية) كما صرح به حسين بن علي رسميًّا في (مقررات نهضته)<lb/>التي هي أصول سياسته وسياسة أولاده , دع الذين يوالونهم للانتفاع منهم.<lb/>لهذا أصبح أهل هذا البيت الحجازي يعتقدون أن الدعاية تؤسس الممالك ,<lb/>وتوطد دعائم الملك , وتهزم الجيوش , وتفعل كل شيء , فكان اعتمادهم عليها<lb/>وعلى الدولة البريطانية في حماية الحجاز وعرش ملك العرب وخلافة الإسلام ,<lb/>فعادوا جميع أمراء جزيرة العرب والمستقلين المسلحين ولا سيما جارهم بالجنب<lb/>سلطان نجد , وهو أقواهم وأشدهم بأسًا , ولم يستعدوا لحماية عرشهم منه ولا من<lb/>غيره بالسلاح , فأهملوا ما تركه الترك أو العثمانيون من الأسلحة الكثيرة الجيدة من<lb/>كل نوع , واكتفى حسين بتأليف جند صغير يقصد به إظهار عظمة الملك في<lb/>الاحتفالات والمواسم , واتكل على الدولة البريطانية , والدعاية السياسية , فلما<lb/>ضاق العالم الإسلامي عامة وعرب نجد خاصة بفساده في الحجاز , وزحف جند<lb/>الإخوان الوهابيين لطرده وطرد أولاده منه , استغاث الدولة البريطانية , فلم تر من<lb/>مصلحتها إغضاب العالم الإسلامي الساخط عليه , والاصطلاء بنار حرب جديدة في<lb/>جزيرة العرب لأجله , فأعلنت الحياة , فلم يبق له إلا قوة الدعاية الخاطئة الكاذبة ,<lb/>فشرع فيها , فلم تغن عنه شيئًا , واضطر إلى الخروج من الحجاز مذؤمًا مدحورًا ,<lb/>وخلف فيها ولي عهده الذي يفخر به ويقول: (لا فتى إلا علي) , فكان أبرع منه<lb/>في هذه الدعاية , على أن والده هو الذي ربى له رجالها , واصطنع له صحفها ,<lb/>وهو الذي يفيض عليه المال للإنفاق في سبيلها , وسنذكر أنواع هذه الدعاية الجديدة<lb/>مع بيان بطلانها في مقال آخر , ونعجل بالنوع الوحيد الذي فيه شية من الحق ,<lb/>وشبهه من الصدق , ولكنه حق أريد به باطل , وصدق اتخذ ذريعة إلى الكذب<lb/>والتضليل , وهو:<lb/>الاتفاق النجدي البريطاني<lb/>سمعت خبر هذا الاتفاق أو المعاهدة من الملك فيصل في الشام أول مرة , وهو<lb/>الذي نشرها في بغداد في هذه المرة , وأُرْسِلَتْ إلينا وإلى الجرائد الشهيرة , وقد<lb/>صدقها الناس؛ لأن سلطان نجد لم يكذبها , والغرض من نشرها إيهام العالم<lb/>الإسلامي الذي يؤيد ابن سعود في طرد حسين وأهل بيته من الحجاز , أن مملكة<lb/>نجد نفسها غير مستقلة استقلالاً مطلقًا , بل قيدت الحكومة البريطانية سلطانها بما<lb/>هو حماية , وأن الحجاز هو المستقل وأنه إذا استولى عليه سلطان نجد يدخل تحت<lb/>حماية الإنجليز كنجد , وقد أطالت الدعاية الحجازية في المسألة , وأكثرت من<lb/>الإيهام , وتناقلت سائر الجرائد نص الإنفاق , كما أرسل من العراق , وتألم منه<lb/>المسلمون , فوجب أن نبين ما عندنا من رأي ورواية فيه على تقدير صحة نصه:<lb/>كان هَمُّ عبد العزيز ابن سعود بعد استرداد ما كان قد سلب من بلاد آبائه<lb/>وأجداده محصورًا في حفظ استقلالها بقوتها , وبث دعوة التدين فيما جاورها من<lb/>قبائل العرب , والقناعة بعيشة العزلة والتجافي عن السياسة الدولية وأهلها , ولم<lb/>يكن له خصم في تلك البلاد إلا آل رشيد في شمر , فهم الذين ألبوا على آل السعود<lb/>الدولة العثمانية حتى استولوا بمساعدتها على عاصمتهم (الرياض) , وقضوا على<lb/>إمارتهم , فلما انتزعها منهم السلطان عبد العزيز هذا بحزمه وعزمه , رأى أنه<lb/>سيكون معه في نزاع دائم وقتال مستمر , وأن قطرًا صغيرًا كنجد لا يصح أن يكون<lb/>فيه إمارتان تتوارثان الأحقاد والأضغان , وتنتهز كل منهما الفرصة للقضاء على<lb/>الأخرى , فدعا ابن الرشيد للاتفاق وتوحيد العلم (الراية) والحكم والتعاون على<lb/>حكم البلاد بصفة معقولة - كما نقل إلينا - فامتنع , فلم ير بدًّا من إزالة إمارته ,<lb/>ففعل , وقد اختار حصر منطقته على اقتحامها بالمناجزة وكان ذلك في أيام عسر<lb/>وغلاء فاحش , وكانت مؤنة الجيش كلها , بل مؤنة عامة بلاد نجد تأتيها من الهند ,<lb/>فكان هذا سببًا ملجئًا لابن سعود إلى الاتفاق مع الحكومة الإنكليزية , كما قال بعض<lb/>أهل العلم والخبرة بالبلاد العربية.<lb/>وهنالك سبب آخر لا يقل عنه ألجأه إلى ما دُعِيَ إليه من الاتفاق بما رآه<lb/>أهون الشرين , وهو أن الدولة العثمانية رأت بعد عقد الصلح مع الإمام يحيى أنها<lb/>كانت مخطئة في معادة حكومة نجد , كما كانت مخطئة في معاداة أئمة اليمن , وأن<lb/>الاتفاق ممكن وهو خير للدولة , فعقدت مع إمام نجد وهو عبد العزيز ابن السعود<lb/>اتفاقًا آخر , اعترفت له فيه بالاستقلال الوراثي في بلاد نجد كلها , حتى ما كان بيد<lb/>الدولة منها كالحسا وثغور البلاد بشروط ليس هذا محل بيانها , فلما وقعت الحرب<lb/>العامة , واصطلت الدولة العثمانية , خاف ابن السعود أن تحتل الدولة البريطانية<lb/>ثغور بلاد نجد وإقليم الأحساء , إذ كانت تعدها من أملاك الدولة العثمانية , فرضي<lb/>بأن يعقد معها اتفاق , تعترف له فيه بأن هذه البلاد بلاده , وأنه مستقل فيها , وأن<lb/>ترضى منه في مقابلة ذلك بأمور سلبية , كان يرى أنه لا يفقد بها شيئًا.<lb/>وجملة القول أن هذا الاتفاق قد عقد عقب إيذان دول الحلفاء الدولة العثمانية<lb/>بالحرب , وكانت الدولة البريطانية قد دعت ابن السعود أمير نجد إلى قتال الدولة ,<lb/>كما دعت أمير مكة حسين بن علي وإمام اليمن والسيد الإدريسي أمير تهامة<lb/>وعسير , وقد قلنا في المنار مرارًا إنه لم يوالها أحد منهم موالاة فعلية حربية إلا أمير<lb/>مكة , وإن إمام اليمن وَالَى الدولة عليها , وأعانها على قتالها , وأما الإدريسي وابن<lb/>السعود فقد اتفقا معها اتفاقًا سلبيًّا , ولم نكن قد اطلعنا على هذا الاتفاق ولكن أخبرنا<lb/>طالب بك النقيب أنه كان رسول الدولة البريطانية إلى أمير نجد , وأن هذا الأمير<lb/>أبى أن يحارب دولة إسلامية انتصارًا لدولة غير مسلمة , وأنه لم يكن يمكنه أن<lb/>يحارب الإنكليز انتصارًا للدولة العثمانية؛ لأنهم يمكنهم أن يقضوا على بلاده<lb/>بالحصر البحري , فإن عامة أقوات أهل نجد من الهند , فكانت المصلحة التي لا بد<lb/>منها أن يكون على الحياد.<lb/>نعم إننا نحن نظن الآن أنه كان في الإمكان أن ينال صاحب نجد ما لا غنى له<lb/>عنه من تموين بلاده والاعتراف باستقلاله فيها بدون أن يقيد نفسه بما ذكر في هذه<lb/>المعاهدة من القيود المنافية للاستقلال التام المطلق , وإن كانت قيودًا سلبية , وأنه لا<lb/>سبب لقبوله هذه القيود إلا عدم تمرسه بالسياسة الدولية , وعدم قوته على ما كان<lb/>لدى أعداء الإنكليز من القوات الحربية التي ترتعد منها فرائص دول أوربة كلها ,<lb/>ولكننا لا نجزم بأننا لو كنا في مكانه في ذلك الوقت لكنا نعتقد هذا الاعتقاد نفسه ,<lb/>ونتجرأ على رفض تلك المواد التي ننكرها , بعد ما علمنا من قوات الألمان<lb/>وأحلافهم ما لم يكن نعلمه في أول الحرب , ولا بأن الإنكليز كانوا يرضون منه دون<lb/>هذه الشروط ليكتفوا شر مساعدته للدولة العثمانية.<lb/>هذا ما عندنا من أسباب هذه المعاهدة , وأننا نتكلم في المقالة الآتية على كل<lb/>مادة من موادها التي نشرها الحجازيون , نتكلم عليها من الجهة العامة , ثم نبين أن<lb/>سلطان نجد نقضها منذ عزم على الخروج من عزلته السياسية والاجتماعية ,<lb/>وتصدى لزعامة النهضة العربية , وثبت عنده ما يجب عليه شرعًا من إنقاذ<lb/>الحرمين الشريفين من الظلم والإلحاد ومنع النفوذ الأجنبي أن يتغلغل فيهما وفي<lb/>سياجهما من جزيرة العرب , فمعاهدة سنة 1915 أمست قصاصة ورق لا قيمة لها<lb/>كما نبين ذلك فيما يأتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في عدد الأهرام الذي صدر في 19 رجب 13 فبراير.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p766"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3511.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوهابيون والحجاز</head>
               </head>
               <lb/>عود على بدء<lb/>
               <lb/>المقالة الثانية [*]<lb/>بينا حقيقة الحال التي كان عليها صاحب نجد عند عقد المعاهدة , التي نشرها<lb/>في هذه الأيام الملك فيصل؛ ليثبت بها أنه قد سبقه وسبق أباه وأخاه عبد الله في<lb/>جعل بلاده تحت حماية الإنكليز , وقام أنصارهم يقولون في دعايتهم لهم: إنهم إذا<lb/>لم يكونوا خيرًا منه في هذا فهم مثله , فما وجه تفضيله عليهم؟ ولماذا ينتصر له<lb/>العالم الإسلامي , ويود جعل الحجاز تابعًا له من دونهم؟ فعلم بذلك بعض الفَرْق<lb/>الجلي بين عملهم في إضاعة أكثر البلاد العربية , وعمله في وقاية ملكه من السقوط<lb/>بغزو الإنكليز له من الخارج , وغزو ابن الرشيد له من الدخل , في مقابلة<lb/>الاعتراف لهم بأمور سلبية , يذهب بأثرها الزمان , وسنبين هذا الفرق من سائر<lb/>وجوهه بعد إنجاز ما وعدنا به من بيان مضمون مواد هذه المعاهدة , ومن الكلام<lb/>عليها من الجهة العامة , فيعلم من لم يدرس هذه المسائل أن هذا البيت الحجازي لم<lb/>يعتبر بشيء من التجارب والرزايا التي نزلت بالأمة التي تصدى لزعامتها , والتي<lb/>نزلت بجميع زعمائه هو أيضًا , وأنه لا يزال يطمع في إضلال الأمة العربية<lb/>وجميع الشعوب الإسلامية , وإيهامهما بالدعاية الكاذبة أن الذين سلّوا سيوفهم مع<lb/>الأجانب وقاتلوا معهم حتى مَلّوكهم بلاد العرب من حدود مصر إلى خليج فارس<lb/>خير للإسلام وللعرب , ممن أسس لهما ملكًا جديدًا ليس لأجنبي ما أدنى نفوذ فيه ,<lb/>ثم أنقذ الحجاز من السيطرة الأجنبية , والمظالم الطاغوتية؛ ليجعل الأمر فيه لأهله<lb/>وللمسلمين دون غيرهم , وهاك مضمون مواد المعاهدة كما نشرتها جميع الجرائد<lb/>المشهورة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مضمون المادة الأولى اعتراف الحكومة البريطانية بأن نجدًا والحسا<lb/>والقطيف والجبيل وملحقاتها وثغورها (موانيها ومرافقها) على سواحل خليج العجم<lb/>كلها تابعة للأمير عبد العزيز بن السعود كما كانت لآبائه من قبل , وأنه هو حاكمها<lb/>المستقل والرئيس المطلق على جميع قبائلها , واعترافها أيضًا بأنها ستكون موروثة<lb/>لأولاده وأعقابه من بعده , ولكنها قيدت هذا الاعتراف بأن يكون الأمير اللاحق<lb/>مختارًا من الأمير السابق (فيخرج من كان متغلبًا عليه) وأن لا يكون خصمًا معاديًّا<lb/>للحكومة البريطانية بمخالفتها لشروط هذه المعاهدة فقط.<lb/>نقول: إن هذه المادة نص في مصلحة ابن السعود , فإن الدولة البريطانية<lb/>اعترفت له فيها بالاستقلال المطلق في هذه البلاد كلها , وكان قريب العهد<lb/>بالاستيلاء عليها , ولو قالت: إن ثغور نجد وبلاد الحسا كانت للدولة العثمانية ولي<lb/>الحق باحتلاله ماذا كان يفعل؟ وأما تقييد اعترافها باستقلال من بعده من أولاده<lb/>وأعقابه بقبولهم هذه المعاهدة فلا يضره , فإن معاهدته لما كانت لا تلزم من يخلفه<lb/>اشترط الإنكليز فيه هذا الشرط , ولا يجب على خلفه قبوله بنص هذه المعاهدة كما<lb/>يعلم من أصول القوانين الدولية , فإذا كان الخلف في غنى عن الاعتراف بهذه<lb/>المعاهدة لم يعترف بها , لا كما يزعم إجراء الدعاية الحجازية من أن هذا تقييد لمن<lb/>بعده بالإخلاص للإنكليز كما عبّر بعضهم (! !) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مضمون المادة الثانية أن الدولة البريطانية تلتزم أن تساعد ابن السعود<lb/>وذريته على أي دولة أجنبية تعتدي على بلادهم , إذا كان هذا الاعتداء بدون علمها<lb/>ولا إعطائها الوقت الكافي لمراجعة سلطان البلاد ومذاكرته في إزالة الخلاف<lb/>المسبب للاعتداء , وقيدت هذه المساعدة برأي ابن السعود , وهذه المادة في<lb/>مصلحته , ولا تخل باستقلاله أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>مضمون المادة الثالثة أن ابن السعود يلتزم أن لا يعقد اتفاقًا ولا معاهدة مع<lb/>أي حكومة أو دولة أجنبية , ويعد بعدم معارضة أحد في ذلك , ويلتزم إعلام<lb/>الحكومة البريطانية بكل تجاوز أو تعدٍّ على شيء من بلاده التي ذكرت في هذه<lb/>المعاهدة.<lb/>هذه المادة منافية لمصلحة ابن السعود؛ لأنها قُيِّد للاستقلال , وإنما سهل<lb/>قبلوها عليها - إن صح نصها - ما كان عليه من حياة العزلة وعدم نية الارتباط ,<lb/>والاتفاق مع أحد من الحكومات والدول , ولما شعر بالحاجة إلى الاتفاق مع السيد<lb/>محمد علي الإدريسي نقض هذه المادة واتفق معه اتفاقًا كتابيًّا , ثم فاوض الإمام<lb/>يحيى , واتفق معه على أمور لم تنشر بعد , فثبت بهذا أنه غير مقيد بما يراه مخالفًا<lb/>لمصلحته منها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>مضمون المادة الرابعة أن ابن السعود يلتزم أن لا يبيع ولا يرهن ولا<lb/>يؤجر ولا يتخلى عن شيء من أراضي بلاده التي ذكرت في هذه المعاهدة , ولا<lb/>يمنح امتياز لدولة أجنبية , أو لأحد من رعايا دولة أجنبية بدون رضى الحكومة<lb/>البريطانية , وبأن يتبع في ذلك نصائحها التي لا تضر بمصالحه.<lb/>هذه المادة منافعة لمصلحة ابن السعود من حيث هي مقيدة لاستقلاله فقط ,<lb/>وإنما سهل عليه قبلوها اعتقاده أنها من تحصيل الحاصل؛ لأنه لا ينوي أن يجعل<lb/>لأية دولة أجنبية حقًّا من حقوق الملك , ولا الامتياز ولا غيره في بلاده , وهذا عين<lb/>المصلحة له ولبلاده , بشرط أن يشمل الدولة البريطانية ورعاياها كسائر دول<lb/>الإفرنج؛ لأنهم إذا دخلوا بلادًا , وصار لهم حقوق فيها , أذلوا أهلها , وافتاتوا<lb/>عليهم , وسلبوهم استقلالهم , وقد نصح شيخ حكماء العصر الفليسوف الإنكليزي<lb/>هربرت سبنسر لليابانيين بأن لا يُدخلوا الإنكليز في بلادهم لمساعدتهم على تنظيمها<lb/>وعمرانها , وعلل لهم ذلك بأنهم إذا دخلوا لا يخرجون , وأرشدهم إلى الطريق<lb/>المثلى , وهي أن يرسلوا من أبنائهم من يتعلمون ما يحتاجون إليه حيث يجدونه من<lb/>أوربة , ليعودوا , ويتولوا الإصلاح بأنفسهم , وقد قبلوا نصيحته فأرسلوا إلى<lb/>الغرب من تعلموا ما يحتاجون إليه من فنون الحرب والعمران والثروة والصناعات<lb/>التي تتوقف عليها القوة والسيادة , خلافًا لِمَا فعل مَن عَنُوا من الشرقيين باقتباس<lb/>عادات الإفرنج وأزيائهم وقوانينهم , فكان ذلك سببًا لإضاعة استقلالهم (إياك أعني<lb/>واسمعي يا جارة) .<lb/>وقد كان فيما وضعناه مع أصدقائنا مؤسسي قواعد (الجامعة العربية) قبل<lb/>الحرب العامة أنه لا يجوز لأحد من أمراء جزيرة العرب أن يمنح دولة أجنبية شيئًا<lb/>من رقبة البلاد ولا منافعها , ولا لأحد من رعاياها , ولكن الدولة البريطانية أرادت<lb/>حصر هذه المنافع في رعاياها أو حكومتها؛ لأنه توطئة لاستعمار البلاد والسيادة<lb/>فيها , بل هو الطريق المعبد له دون الحرب , فلا يجوز لحكومة شرقية أن تبيحه<lb/>في بلادها طمعًا في الربح منه , لا بعد أن تصير ذات قوة حربية تخولها أن تشترط<lb/>على الأجانب الذين يدخلون بلادها أن يكونوا فيها خاضعين لشرعها ونظمها , نافذة<lb/>فيهم أحكامها , وأن تشترط عليهم في عقد الامتياز أو الامتلاك من الشروط الواقية<lb/>للبلاد من تعدي دولهم ما هي قادرة على تنفيذه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>هذا ما يتعلق بالاستقلال إطلاقًا وتقييدًا من مواد هذه المعاهدة والمادة<lb/>الخامسة منها خاصة , بإبقاء الطرق الموصلة إلى البلاد المقدسة من نجد وملحقاتها<lb/>مفتوحة , والمحافظة على الحجاج الذين يسلكونها , وذكرها في هذه المعاهدة من<lb/>الرياء والفضول البريطانيين , والمادة السادسة في التزام ابن سعود عدم الاعتداء<lb/>على حكومات جيرانه من عرب البحرين والكويت وقطر وعمان، والمشايخ الذين<lb/>تحت الحماية البريطانية.<lb/>وخلاصة القول في هذه المعاهدة: إنها كانت على علاتها في مصلحة ابن<lb/>السعود , وأنه لا يوجد عاقل منصف يعرف ما كانت عليه حاله وحال بلاده عند<lb/>عقدها , يقول: إن عدمها كان خيرًا منها , وكل ما أمكننا انتقاده منها هو أن<lb/>الإنكليز ربما كانوا يرضون من ابن السعود بما دون هذه القيود كلها , مع إقناعهم<lb/>بحسن نيته , لو كان أشد في مساومته وألحن بحجته (إن نظن إلا ظنًا وما نحن<lb/>بمستيقنين) .<lb/>وأما الحال التي أشرنا إليها هنا فهي ما ذكرناه بالإيجاز من قبل , وهي أنه<lb/>كان لآل سعود إمارة في نجد , عظم شأنها الديني والدنيوي بالإصلاح الذي قام ودعا<lb/>إليه الشيخ محمد بن عبد الوهاب , فنهضوا به نهضة أشبهت نهضة العرب في<lb/>صدر الإسلام , حتى توقع المؤرخون وأهل الرأي في الشرق والغرب بأن يعود بها<lb/>عهد الخلفاء والأولين قوة ومجدًا وإصلاحًا وحضارة , فكان أول من ناصبها العداء<lb/>أمير مكة الشريف غالبًا , وهو الذي أغرى بها الدولة العثمانية , وافترى عليها<lb/>المطاعن الدينية , وما زالت تناوئها وتقاتلها وتساعد ابن الرشيد عليها حتى استولى<lb/>على عاصمتها ولجأ أميرها الإمام عبد الرحمن الفيصل بأولاده إلى الكويت , فأقاموا<lb/>ضيوفًا على شيخها ابن الصباح إلى أن نهض نجله عبد العزيز هذا نهضته التي تعد<lb/>من نوادر تاريخ الرجال , فاستعاد الإمارة التي كانت لوالده , ثم استرد ما كان بيد<lb/>الدولة العثمانية منها , وكان من أمر دخول الدولة في الحرب الكبرى ما ذكرنا في<lb/>المقام الأولى , فلو لم يعقد مع الإنكليز هذه المساعدة لزعموا أن هذه البلاد للدولة<lb/>العثمانية , واحتلوا سواحلها , وأعانوا ابن الرشيد وغيره على مناجزتها من الداخل<lb/>بل كان منهم من يغريه بابن السعود مع اتفاقه معهم كما ثبت هذا عنده! !<lb/>على أن هذه القيود المنتقدة من المعاهدة لا تجعل للإنكليز أدنى حق في التدخل<lb/>الفعلي في شؤون البلاد - ولا تعترف لهم بالسيادة ولا حماية عليها - كما اعترف لهم<lb/>الشريف حسين بحق الحماية والتدخل الفعلي- ومثل هذه المعاهدات تكون مؤقتة<lb/>بطبعها , وقلما تتجاوز العاشرة من عمرها , والعبرة بما يحصل بالفعل من ثمرة<lb/>عقدها في زمن اقتناع المتعاقدين بالحاجة إليها , ثم يتبع كل منهما بعد ذلك الزمن<lb/>مصلحته , والمدار في جميع الأمور السياسية على القوة وما يسمونه (الأمر الواقع)<lb/>فالذي استفاده الإنكليز من هذه المعاهدة بالفعل هو أن ابن السعود لم يقاتلهم مع<lb/>الدولة العثمانية , والذي استفاده هو منهم: (1) اعترافهم له ولذريته بأنهم<lb/>أصحاب هذه البلاد وحكامها. (2) عدم الاستيلاء على شيء منها كما استولوا<lb/>على فلسطين وسورية والعراق , فهو لولا اتقاء هياج العالم الإسلامي لاستولوا على<lb/>الحجاز. (3) تأمين معيشة بلاده في عسرة سني الحرب (4) تمكنه من<lb/>القضاء المبرم على إمارة ابن الرشيد التي كانت تتهدده في كل حين. (5)<lb/>قبض مئات الألوف من الجنيهات , نظم بها قوة بلاده حتى صارت أعظم قوة في<lb/>بلاد العرب , وقد نقض بعد ذلك ما رأى من مصلحته نقضه.<lb/>ولو أنه جعل للإنكليز أدنى تدخل فعلي في بلاده باتفاق كتابي أو شفوي لكان<lb/>أشد خطرًا عليها من ألف معاهدة تكتب , ولا يعمل بها كما يعلم هذا باليقين من<lb/>تاريخهم , ومسألة مصر والسودان أظهرها وأشهرها.<lb/>(فإن قيل) : إن هذه العاهدة قد تمكنهم من العبث باستقلاله والتدخل العملي<lb/>في شؤونه , بحجة نقضه لبعض شروطها , (قلنا) : إن هذه أمور تتبع المصلحة<lb/>وتراعى فيها القوة , ومتى عزم القوي على شيء لا تعوزه الوسيلة , وليس في هذه<lb/>المعاهدة نص على جواز العبث باحتلال البلاد النجدية أو التدخل في شؤونها<lb/>الداخلية , إذا ترك سلطانها الوفاء بشيء مما التزمه فيها , وإنما يمكن للإنكليز أن<lb/>يَحُولُوا دون تنفيذ أي نقض للمادة الرابعة , لا يمنع ابن سعود وحده من إعطاء<lb/>امتياز لدولة أجنبية أو لبعض رعاياها في تلك البلاد , بل يمنع أي دولة من الدول<lb/>نفسها أو رعاياها من الإقدام على التعاقد معه على ذلك , وقد بينا أنه ليس من<lb/>مصلحة ابن السعود نقض هذه المادة , ومن المعلوم من سياسة الإنكليز أنهم يقدمون<lb/>على حرب شعب حربي مسلح؛ لأجل فتح بلاده أو التمتع بالنفوذ فيها , ولا سيما<lb/>مثل بلاد نجد في فقرها , وعدم وجود مرافق الحياة وأسباب النقل فيها , فهي بلاد<lb/>لا يعتدى عليها بالقوة العسكرية؛ لأن الخسارة في ذلك أعظم من الربح قطعًا , وإنما<lb/>يخشى عليها من تمكن قوة الأجانب ونفوذهم فيما جاورها , وهو ما يخدمهم البيت<lb/>الحسيني فيه.<lb/>هذا وإن جميع مواد هذه المعاهدة خاصة بالبلاد التي ذكرت فيها بالنص , فلا<lb/>يدخل فيها ما استولى عليه ابن السعود بعدها، كبلاد عسير باتفاقه مع الإدريسي ,<lb/>فضلاً عن بلاد الحجاز , كما أرجف أهل بيت حسين الحجازي وأجراء دعايته<lb/>الكاذبة الخادعة , على أن ابن السعود قد قيد نفسه في مسألة الحجاز بمؤتمر إسلامي<lb/>يقرر شكل حكومة الحجاز , فلم يدع ما يدعيه حسين وأولاده من أن الحجاز ملك لهم<lb/>يجب أن يكون رهن تصرفهم فيه مطلقًا , لا رأي فيه لأحد من مسلمي العرب ولا<lb/>العجم [1] وسنبين في المقالة الثالثة وجوهًا أخرى من الفرق بين أهل هذا البيت<lb/>وبين ابن السعود دحضًا لدعاويهم , وإبطالاً لدعايتهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في عدد الأهرام الذي صدر في رجب (18 فبراير) .<lb/>(1) قال الأمير عبد الله: إن لهم حقًّا أن يتعرفوا شؤون الحاج , ويمنعوا من شاءوا منهم دخول الحجاز: أي لأجل الحج , ونشر هذا بعض الجرائد عنه.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p772"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3512.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوهابيون والحجاز</head>
               <lb/>عود على بدء<lb/>
               <lb/>المقالة الثالثة<lb/>ذكرنا في المقالة الأولى من هذه المقالات أننا استأنفنا الكتابة في هذا<lb/>الموضوع , في وقت لا نملك فيه مراجعة شيء مما عندنا من المحفوظات المتعلقة<lb/>به , وهو وقت نقل مكتبنا وما فيه إلى دار أخرى , فكان اعتمادنا على ما نَذْكُر مما<lb/>سمعنا وقرأنا , ومنه الكثير مما كتبه أجراء الدعاية الحجازية الحسينية العلوية في<lb/>المعاهدة البريطانية النجدية وغيرهم , وأننا على اعتقاد أن أكثر ما يكتبونه مفتريات<lb/>وأباطيل وخداع وتضليل , قد عَلِقَ في ذهننا بعضه , فتوهمنا أن في هذه المعاهدة<lb/>نصوصًا في تقييد استقلال سلطان نجد فوق ما بيناه في المقالة الثانية التي كتبناها ,<lb/>بعد أن أتيح لنا الاطلاع على نصها الذي نشر في العراق ثم في سائر الأقطار<lb/>العربية , إذ كان قد طال عهدنا بالاطلاع على ذلك الأصل , وكان من هذا الوهم أن<lb/>من القيود السلبية التي قيد بها سلطان نجد , أنه لا يستطيع أن يحارب بلاد موالية<lb/>للدولة البريطانية بدون إذنها , إذا أكثر أنصار حسين وعلي من اللغط بأنه تحت<lb/>الحماية البريطانية , وأنه لم يهاجم الحجاز إلا باتفاق مع الدولة الحامية له , ولكننا<lb/>رأينا رجاله يهاجمون العراق وشرق الأردن أيضًا , وتتصدى الطيارات البريطانية<lb/>للمهاجمين عليها من الوهابيين فتدفعهم عنهما؛ فلهذا ولما ذكرنا من اتفاق سلطان نجد<lb/>مع السيد محمد علي الإدريسي من قبل ومع الإمام يحيى من بعد , ولما عرفه<lb/>القاصي والداني من اتفاقه مع نوري باشا الشعلان أمير قبائل الرولة , على أن<lb/>يشغل هذا بقبائله (الجوف) بشرط أن يمنع الإنكليز من مد سكة حديدية بين<lb/>فلسطين والعراق تمر منه؛ لهذا كله قلنا: إن تلك المعاهدة أمست قصاصة ورق لا<lb/>قيمة لها.<lb/>وقد اتفق لنا عند الشروع في كتابة المقالة الثانية أن رأينا نص المعاهدة في<lb/>بعض الجرائد قبل أن يتيسر لنا مراجعة الأوراق , فلم نر فيها شيئًا يمنع سلطان<lb/>نجد أن يكون غازيًّا ولا فاتحًا , ولا أن يتصرف في بلاده بما يشاء كما يشاء , إذا<lb/>لم يدخل فيها نفوذ دولة أجنبية , وهذا قيد يمنعه مما يضره ولا ينفعه , وأما منعه<lb/>إياه من عقد الاتفاقات مع الحكومات والدول , فإذا كان يشمل الحكومات العربية<lb/>المجاورة له , فقد نقض المعاهدة بمخالفته , وإن كان لا يشملها فلا يضره هذا<lb/>الشرط الآن , إذ ليس من مصلحة نجد أن تكون ذات علاقة بالدول الأجنبية , ولا<lb/>هي مستعدة لذلك , وللمستقبل حكمه واستعداده.<lb/>وإننا قبل أن نبين ما وعدنا به من المقابلة بين سلطان نجد وبين الشريف<lb/>حسين وأولاده , نقول: إننا كنا ذكرنا في المقالة الأولى أننا سمعنا خبر المعاهدة<lb/>البريطانية النجدية أول مرة من الملك فيصل في الشام , (وكان اجتماعنا به هنالك<lb/>سنة 1920) , كما ذكرنا أننا سمعنا خبر اختيار ابن السعود عدم الدخول في الحرب<lb/>العامة في جانب الدولة العثمانية ولا في جانب الدولة البريطانية , وذكرنا تعليله نقلاً<lb/>عن صديقنا السيد طالب بك النقيب , ونتذكر أننا سمعنا منه أنه كان قد كلف<lb/>مخاطبته في هذه المسألة وأنه نصح له بما يليق به من حيث هو أمير مسلم وهو ما<lb/>فيه مصلحته , وقد فهم المشار إليه أننا نعني بما قلناه: إنه كان هو الذي وسط بين<lb/>الإنكليز والأمير وابن السعود في عقد هذه المعاهدة , فكتب في الجرائد تصحيحًا<lb/>للخبر هو أنه كان أخبرنا بأنه هو الذي توسط بين الأمير ابن السعود وبين الدولة<lb/>العثمانية في عقد الاتفاق الذي أشرنا إليه في المقالة الأولى , وكان ذلك قبل الحرب<lb/>وأما المعاهدة المذكورة فقد عقدت بعد نفيه من العراق في أوائل الحرب , وحدد لنا<lb/>الزمان والمكان اللذين أخبرنا فيهما بما ذكر , وهو إنه كان على مائدة الإفطار بدارنا<lb/>في شهر رمضان من سنة 1916 , وذكر بعض الذين كانوا معنا ليلتئذ , وقد تذكرنا<lb/>ولكن هذا غير ذاك فنحن لم نقل ولم نقصد بعبارتنا الوجيزة المبهمة أن صديقنا<lb/>توسط في معاهدة سنة 1915 , إذا صرحنا بأننا لم نسمع خبرها إلا من الملك<lb/>فيصل سنة 1920 , وإنما العالق بذهننا أن الإنكليز لما أعلنوا الحرب مع حلفائهم<lb/>على الدولة العثمانية , وشرعوا يغرون أمراء جزيرة العرب بأن يكونوا معهم عليها<lb/>كان نصيبهم من ابن السعود ما ذكرنا من الاتفاق السلبي , ولم نكن نعلم أنه كان<lb/>بمقتضى معاهدة مكتوبة وقد ذكرنا هذا مرارًا في المنار وغيره؛ أي الاتفاق السلبي<lb/>فإن كنا واهمين في سماع هذا الخبر من صديقنا (طالب بك) , وأنه كان كلف<lb/>مخاطبة ابن سعود فنصح له , فإننا نسغفر الله تعالى , ولا نرى عليه غضاضة فيه<lb/>فنستغفره هو , وإنما نعد ذلك من حسناته.<lb/>أما بعد فهذا أوجز ما يقال: في مسألة المعاهدة البريطانية النجدية على فرض<lb/>صحتها , وكون هذا الذي نشره الحجازيون هو نصها , ليس فيه تحريف ولا تزوير<lb/>مما اعتادوه حتى في الرسميات , كما حرفوا نص ما كتبته جمعية الخلافة في الهند<lb/>لملك جدة الشريف علي تحريفًا يغير المعنى , وإن زعم نصيرهم المقطم أنه لا فرق<lb/>بين الأصل الذي كتبه إليه رئيس وفد الخلافة وبين تحريف الكتاب الأحمر<lb/>الحجازي في المعنى , كأن المقطم يرى أن إذا الشرطية بمعنى ما المصدرية ,<lb/>وسيأتي بيان هذا في مقال آخر.<lb/>والأمر الواقع الذي لا يحتمل التحريف ولا التأويل أن السلطان ابن السعود<lb/>سلطان مستقل في بلاد نجد وملحقاتها , ليس في بلاده أجنبي مسيطر ولا غير<lb/>مسيطر عليه أو له نفوذ ما في بلاده - وأنه يغزو ويضم بلادًا إلى بلاده , ويعقد<lb/>المعاهدات بينه وبين من يتفق معه من الحكومات المجاورة له بدون أدنى تدخل من<lb/>الإنكليز وغيرهم - وأن رجاله قد غزوا بعض قبائل العراق وشرق الأردن , التي<lb/>هي بمقتضى سياسة أمراء أو ملوك البيت الحسيني تحت سلطان الإنكليز بالفعل ,<lb/>وقاومهم هؤلاء بطياراتهم , وأخيرًا هاجم الحجاز , وطرد منه رئيس هذا البيت<lb/>الذي سمي ملك العرب وخليفة المسلمين , واحتل عاصمته , وحصر ولي عهده<lb/>الذي ادعى الملك في أحَدِ ثغوره , وقد ظهر للقاصي والداني كراهة الإنكليز لهذا<lb/>الأمر وما قبله , وعلموا أنهم أرسلوا إليه من يفاوضه فيه بصفة غير رسمية , فأبى<lb/>أن يقابله وأن يكلمه في ذلك فعاد خائبًا.<lb/>هذا هو الحق الواقع الذي لا تستطيع حكومات البيت الحسيني البريطانية ولا<lb/>دعاتها ومقطمها أن يحرفوه , ولا أن ينقضوا منه شيئًا , ولا أن ينكروا أن نجدًا<lb/>كانت إمارة صغيرة , قد تقلص ظل أمرائها آل سعود عنها , فأعاده السلطان عبد<lb/>العزيز بن عبد الرحمن الفيصل هذا , ووسع الإمارة , فصارت سلطنة , شهد أهل<lb/>المعرفة من الشرقيين والأوربيين أنها أعظم قوة في بلاد العرب.<lb/>فماذا فعل البيت الحسيني الحجازي؟<lb/>سنحت للشريف حسين فرصة لتأليف قوة عربية بوحدة حلفية تحت رياسته ,<lb/>كانت تكون هي الوسيلة الوحيدة لتأليف مملكة قوية مستقلة , فلم يعقل ذلك ولا<lb/>رضي به , وفاوضه الإنكليز في موالاته لهم , وإثارة العرب على الدولة العثمانية ,<lb/>فلو اشترط في القبول اعترافهم واعتراف أحلافهم باستقلال البلاد العربية بنص<lb/>رسمي لأمكن قولهم , ولكنه استبد بالأمر , وعرض عليهم من تلقاء نفسه تلك المواد<lb/>التي سماها (مقررات النهضة) التي صرح فيها بأن الأمة العربية بمنزلة القاصر<lb/>في حجر الدولة البريطانية , وأن هذه الدولة هي التي تؤسس له مملكة عربية<lb/>وصفها بكلمة مستقلة , وبأن على الدولة البريطانية أن تكون حامية لها من الداخل<lb/>والخارج حتى من الفتن الداخلية والثورات المحلية , وأن تختار لها العمال<lb/>والموظفين , وأن الدولة البريطانية تحتل البصرة من ولايات العراق؛ لأجل تأمين<lb/>حماية البلاد العربية , إلى أن يصير للدولة العربية في ظلها من القوة ما يكفي<lb/>لحماية نفسها بقوتها , ثم اعترف لها بحقوق خاصة في جميع العراق , وبتأجيل<lb/>البت في مسألة سورية الشمالية لما تدعيه فرنسة من الحقوق فيها إلخ.<lb/>كانت هذه المقررات سرًّا مكتومًا فأفشاه الأمير فيصل , ونشره في جريدة<lb/>المفيد بدمشق الشام , ثم قرأنا في جريدة الملك حسين التي سماها القبلة أنه قد كتب<lb/>إلى الدولة الإنكليزية مرارًا بالاستقالة من ملك الحجاز , وأن يعينوا فيه ملكًا غيره! !<lb/>هذا شأن الحجاز الذي تفتخر الدعاية الحجازية بأن حسينًا جعله مستقلاً بالفعل<lb/>وما جعله مستقلاً إلا مكانته الدينية , التي منعت الإنكليز من تنفيذ ما اقترحه حسين<lb/>في قرارات نهضته من حمايتهم له من الداخل والخارج.<lb/>وأما فيصل فخدع أهل سورية خداعًا فوق خداع والده , الذي نومهم تنويمًا<lb/>كانوا يحلمون فيه بالمملكة العربية المستقلة , خدعهم بتلك الخطب التي كانت تهدر<lb/>بها شقاشقه بكفالة الاستقلال التام الناجز لسورية , وبأنه هو ابن محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم , ويتبرأ منه إن كان يرضى لسورية بما عدا الاستقلال المطلق من قيود<lb/>الوصاية والحماية وغيرها - وقد رضي فبرئ - فلما جاءت لجنة الاستفتاء<lb/>الأميركانية إلى سورية للوقوف على رأي أهلها , أمره سادته الإنكليز بأن يحمل<lb/>الأهالي على طلب الوصاية البريطانية , ففعل , ولكنه لم يطع وصرح بأنه غير<lb/>سياسته فجأة؛ لأنه علم علمًا قطعيًّا بأن الوصاية لا بد منها , وأن طلب الاستقلال<lb/>التام المطلق يفضي إلى جعل الوصاية لفرنسة , فهو إذًا خيانة للوطن أو هو الخيانة<lb/>العظمى (!) .<lb/>ثم ذهب إلى إنكلترا فأمرته حكومتها بأن يتفق مع مسيو كلمنصو الرئيس<lb/>الفرنسي على قبول انتداب فرنسا لسورية , وإقناع السوريين بذلك , فأطاع , وعاد<lb/>إلى سورية؛ لإقناع زعمائها بذلك , فأعجزه الإقناع , وأعلنت البلاد استقلالها ,<lb/>وجعلته ملكًا عليها ليرجع عن هذا الرأي , ويكون لها على الأجنبي دون العكس ,<lb/>فرجع في الظاهر دون الباطن , ولما أرسل إليه الجنرال غورو إنذاره المعروف في<lb/>يونيو سنة 1920 , حاول أن يخدع المؤتمر السوري؛ ليفوض الأمر إليه , فعجز ,<lb/>فحل عقد المؤتمر , وقبل الإنذار الفاضح , وحل الجيش المدافع , وخرج من دمشق ,<lb/>فأقام في ضواحيها إلى أن احتلها الجيش الفرنسي , فلما تم الاحتلال عاد إليها<lb/>ليكون في ظل الانتداب الفرنسي ملكًا عليها.<lb/>وبعد طرده منها عاد إلى أولياء أمره الإنكليز الذين سل سيفه تحت قيادتهم ,<lb/>وساعدهم على فتح القدس الشريف والشام , وأخذ ثأر القرون الطويلة من العرب<lb/>والإسلام , شاكيًا لهم ما أصابه , معلنًا لهم ثباته على إخلاصه لهم , فأرسلوه إلى<lb/>العراق , وجعلوه ملكًا عليه , فجاهد ولا يزال يجاهد في سبيل توطيد نفوذهم فيه<lb/>بالاسم الذي يريدونه.<lb/>وأما عبد الله فقد جاء شرق الأردن بعد فرار أخيه من سورية , في أثر<lb/>مكاتبات بين بعض أحرار السوريين الذين لجؤا إليها وبين والده , وكانت هي<lb/>المنطقة الحرة التي لم تدخل في الانتداب لا لفلسطين ولا لسورية , وكان لأولئك<lb/>الوطنيين الأحرار من الآمال فيها وفي الملك حسين وفي الأمير عبد الله ما كنت في<lb/>حيرة منه , ولم أجد له تأويلاً - بعد أن علموا من كذب هذه الأسرة وخداعها ما لا<lb/>يمكن تأويله - إلا تعلق الغريق بحبال الهواء (كما يقال في تلك البلاد) فما زال<lb/>الأمير عبد الله يجاهد في هؤلاء الأحرار , ويسرف في أموال المنطقة , ويحكم فيها<lb/>عبيده , ويتزلف إلى الإنكليز والصهيونيين , حتى وضع المنطقة في دائرة الانتداب<lb/>الفلسطيني , وأوصل نفوذ الإنكليز واليهود إلى حدود الحجاز بإذن والده (المنقذ<lb/>الأعظم) ورضاه , وهو أَحَبُّ أولاده إليه.<lb/>وأما علي ولي عهد والده , وهو الذي كان يظن أنه خيرهم إن كان فيهم خير<lb/>فهو (يمثل الآن شر دور من أدوار القضية العربية) كما يقال في التعبير العصري ,<lb/>فإن الداء الذي جعل أباه وأخويه نكبة على العرب والإسلام متمكن منه كتمكنه<lb/>منهم أو أشد , وفيه جميع مساويهم إلا خزوانة الجبروت فلم يحك لنا عنه منها شيء؛<lb/>لأنه ضعيف الإرادة [1] .<lb/>أما الداء الذي نعنيه فهو الافتتان بلقب الملك ومظاهر عظمته , ولو في ظل<lb/>دولة أجنبية , بل هو متواطئ معهم على أن يكونوا كلهم ملوكًا في حماية الدولة<lb/>البريطانية , وقد أخبرني رئيس الوفد الهندي أنه ثبت عندهم في جدة أنه عرض<lb/>على المعتمد البريطاني فيها أن يكون الحجاز تحت الحماية البريطانية رسميًّا<lb/>ليصدوا سلطان نجد عنه , وكلفه أن يكتب إلى دولته بذلك , فأجابه: بأن دولته<lb/>قررت الحياد رسميًّا فلا تعدل عنه , فكان هذا مصداقًا للروايات الكثيرة المختلفة<lb/>المصادر في ذلك وأن كذبها دعاة سياستهم في مقطمهم وغيره , ونبين هذا في مقال<lb/>آخر.<lb/>وأما المساوي المرادة هنا فهي الجهل والاستبداد , والخداع والكذب , والأثرة<lb/>والغرور بالنسب باعتقاد أنهم أولى الناس بالسيادة على العرب , وأحقهم بالملك<lb/>والخلافة بنسبهم الذي يشاركهم فيه ألوف لا تحصى , كثير منهم يفضلونهم كل ما<lb/>يتوقف عليه الملك من علم وخلق وعمل.<lb/>فعلي هذا متواطئ مع أبيه على ادعاء خلعه , وإخراجه من الحجاز , وكون<lb/>أهل الحجاز بايعوه على أن يكون ملكًا دستوريًّا على الحجاز وحده - وكونه يعترف<lb/>لكل إمارة في جزيرة العرب باستقلالها إذا اعترفوا باستقلاله في الحجاز - وهذا كله<lb/>كذب وخداع , وكذا وجود حزب وطني حجازي ينطق بلسان أهل الحجاز , ويعبر<lb/>عن رغابتهم , وقد كنا نرتاب في كل خبر من هذه الأخبار عند نشرهم إياه , ثم<lb/>تأتينا الأنباء الصادقة باليقين الموافق لرأينا , ومن المؤسفات أننا كنا في شواغل<lb/>حالت دون بيان رأينا في الجرائد , على أننا كنا نذكره لكل من نتكلم معهم في هذه<lb/>الشؤون , وذكرنا بعضه في الخطاب العام الذي ننشره في هذه الأيام في المنار.<lb/>وقد كانت أخبار الوفد الهندي الصادقة آخر ما جاءنا من الحقائق الموافقة<lb/>لرأينا , ومنها أن عليًّا لا يزال يخاطب والده بألقاب الملك والخلافة وإمارة المؤمنين<lb/>وأن الحزب الوطني مؤلف هنالك من محمد الطويل وطاهر الدباغ من أركان<lb/>حكومة علي , ولم يبق ممن كانوا خدعوا به , ودخلوا فيه من الحجازيين أحد ,<lb/>والذي نعلمه نحن أن الأول تركي الأصل والثاني مغربي - ولهما مندوبان بمصر<lb/>هما: حسين الصبان الذي كان مدير جريدة القبلة وعبد الرؤف الصبان وهما اللذان<lb/>ينشران الدعاية باسمه- ومما قاله رئيس الوفد وأعضاؤه وهو معروف عندنا وعند<lb/>المختبرين أنه ليس في حكومة علي في جدة نفوذ لأحد من أهل الحجاز , فإن<lb/>الجند وضباطه سوريون , وكذا جُلُّ رجال الحكومة على قلتهم.<lb/>ومن غريب أحداث الزمان أن أهل هذا البيت الحسيني يبغضون السوريين<lb/>أشد البغض وأن السوريين كانوا أشد أنصارهم في الحجاز وسورية وشرق الأردن،<lb/>وهم الذين سموا كبيرهم خليفة المسلمين وأمير المؤمنين المرة بعد المرة، ولكن لما<lb/>كان كل ذلك في كل وقت مبنيًّا على أساس مُنافٍ للحق ولمصلحة العرب ولشريعة<lb/>الإسلام لم تكن عاقبته إلا الخيبة والخذلان.<lb/>وجملة القول أن علي بن حسين قد حصن ثغر جدة بمال أبيه ومساعدة أخيه<lb/>وبما استأجر له من الجند من شرق الأردن وسائر فلسطين وسورية , وبما ابتاع به<lb/>من السلاح والذخائر وعدد القتال من أوربة , وسمى نفسه ملك الحجاز , وقد<lb/>عرّض بلاد الحجاز بهذا للحرب والجوع , وهو مستعد لمنع الحج إذا عجز<lb/>الوهابيون عن الاستيلاء على جدة قبل الموسم , بل هو يستحل إهلاك الحجاز وأهله<lb/>والعرب والعجم لإستعادة ملك الحجاز له والخلافة لوالده , فالخلاف بين علي بن<lb/>حسين وحسين بن علي من جهة والسلطان ابن السعود من جهة أخرى قائم على هذه<lb/>المسألة , وهي أنه هو يريد إنقاذ الحجاز من أهل هذا البيت الظالم وأهله , وجعل<lb/>أمره لأهل العقل والبصيرة من أهله ومن سائر العالم الإسلامي , وهما يريدان أن<lb/>يكون ملكًا لهما يتصرفان فيه وفيمن يرد إليه من مسلمي العالم كله , كما يشاء<lb/>كبيرهم الذي ثبت بالتواتر العام ظلمه وإلحاده في الحرم , وسوء إدارته ثم من يرثه<lb/>منهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بلغنا بعد نشر هذه المقالة في الأهرام صحة ما كان أشيع من أن الشريف حسينًا وولديه عبد الله وعليًّا أمضوا للإنكليز ضم معان والعقبة إلى شرق الأردن , وهما من أرض الحجاز لئلا يأخذها سلطان نجد , فهل يوجد مسلم صحيح الإسلام , أو عربي غير خائن لأمته يشك بعد علمه بهذا في خيانتهم لدينهم وأمتهم؟ ؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n25-p779"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3513.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ماضي الأزهر وحاضره ومستقبله</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>كتبنا في المقالة الأولى من هذا الموضوع كلمة إجمالية في ماضي الأزهر<lb/>البعيد والقريب حتى عهْد الأستاذ الإمام , وغرضنا مما كتبنا ونكتب فيه العبرة<lb/>والتذكير , لا سرد وقائع التاريخ.<lb/>ونقول الآن: إن الحكومة المصرية لم تستطع تنفيذ ما قررته موافقًا لرأي<lb/>لورد كرومر من ترك الأزهر وشأنه , والاكتفاء بحفظ الأمن فيه كما تحفظه في كل<lb/>معهد ومكان في البلاد حتى الحانات ومواخير الفجور , بل ذكر في نصهم (أن<lb/>يكون في أمان وهدوء , وبعد عن الشغب والقلاقل , وأن يظل مدرسة دينية كما كان)<lb/>والمراد من هذه الكلمات أن لا يكون له شأن ما في أمور الحكومة , ولا الأمور<lb/>العامة السياسة ونحوها , ولا تدرس فيه العلوم الكونية , فإن كان الأمير استمال<lb/>اللورد بما لا محل لذكره هنا؛ ليمكنه من عزل الأستاذ الإمام من الإفتاء ومن إدارة<lb/>الأزهر, فقبل اللورد أن يستقيل من الثانية دون الأولى على شرط أن يتولى هو<lb/>تأسيس مدرسة القضاء الشرعي بوضع نظامها والإشراف عليها وأن لا يكون بعد<lb/>ذلك للأزهر صفة خاصة عند الحكومة , ولكن الأستاذ الإمام لم يلبث بعد ذلك أن<lb/>مرض فتوفي قبل إتمام وضع مدرسة القضاء الشرعي , فلم يصبر الأمير عن<lb/>الاشتغال بأمر الأزهر بصفة غير رسمية , ولم يرض حال الأزهر بعد ذلك أحدًا من<lb/>الأزهريين ولا من سائر المسلمين في مصر ولا غيرها , كما بيناه في الجزء التاسع<lb/>من مجلد المنار التاسع , وفيه مقالة حافلة لزعيم مسلمي الهند في ذلك العهد النواب<lb/>محسن الملك , ثم ذكرنا في الجزء العاشر منه أن الأمير قد بدا له في أمر إصلاح<lb/>الأزهر بعد إنشاء مدرسة القضاء الشرعي , وجعلها تابعة لوزارة المعارف وكان<lb/>وزيرها ومؤسس المدرسة فيها ممقوتًا عند سعد باشا زغلول تلميذ الشيخ محمد عبده<lb/>وأنه شاع أن أساس هذا الإصلاح إنشاء (مجلس أعلى) من مجلس إدارة الأزهر<lb/>من أعضائه رئيس الديوان الخديوي ومدير الأوقاف العامة , وكان تابعًا لنفوذ<lb/>الخديوي وحده , وأن يكون لشيخ الأزهر وكيل من حقوقه أن ينوب عنه في غيبته<lb/>في كل شيء.<lb/>وما زال الأزهر بعد إنشاء مدرسة القضاء الشرعي في أمر مريج , وعلم أهله<lb/>أن المتخرجين فيها سيستأثرون بجميع المناصب الشرعية , ويزاحمون مع ذلك<lb/>شيوخ الأزهر على التدريس فيه , فيزحمونهم , ويفوقونهم , وأفضى ذلك إلى<lb/>الهياج والاضطراب في سنتي 1327 و 1328 , ثم باعتصاب الطلبة: أي تركهم<lb/>لحلقات الدروس مطالبين بإصلاح التعليم في الأزهر وزيادة العلوم والفنون الطبيعية<lb/>والرياضية , التي تدرس في مدرسة القضاء الشرعي في برنامج دروس الأزهر ,<lb/>ووافقهم بعض المدرسين على ذلك , حتى إنهم طلبوا إلغاء مدرسة القضاء الشرعي.<lb/>حينئذ ظهر للأمير وللحكومة ولمن يعقل من الشيوخ الذين كانوا يعارضون<lb/>الإصلاح في عهد الأستاذ الإمام أن بقاء الأزهر على ما كان عليه محال كما قال ,<lb/>فعهدت الحكومة إلى المرحوم أحمد فتحي باشا زغلول وكيل نظارة الحقانية بأن<lb/>يضع نظامًا جديدًا للأزهر بمساعدة كل من إسماعيل صدقي باشا وكيل وزارة<lb/>الداخلية وعبد الخالق ثروت باشا النائب العمومي - وهؤلاء الثلاثة في الذروة<lb/>العليا من رجال الحكومة ذكاءً وعلمًا بالقوانين والنظم - وقد جمع فتحي باشا جميع<lb/>ما وضع للأزهر من القوانين والنظم , من مدة أربعين سنة وبعد وضع النظام<lb/>الجديد الحافل الجامع للكثير من الفوائد والمنافع , طبعت كلها مع النظام الجديد ,<lb/>ولكن هذا النظام على ما انتقدناه منه من جعله الأزهر تحت تصرف الحكومة , لم<lb/>توضع فيه المادة المهمة التي تجعله مضمون التنفيذ , وإنما نفذ منه بعض المواد<lb/>المتعلقة بالنظام الصوري، كالمجلس الأعلى واجتماعاته إلخ , وعلم من ذلك أن<lb/>الحكومة ثابتة على رأيها في وجوب عزلة الأزهر , وعدم تدخله في أمور الحكومة<lb/>أو الأمة العامة إلا الأمور الدينية المحضة، كالصلاة والدروس الدينية.<lb/>وفي هذه الأثناء عُنِيَ بعض أذكياء طلبة الأزهر بأمور السياسة والأحزاب ,<lb/>وكان الحزب الوطني أول من دعا بعضهم إلى ذلك , فلما ظهرت الثورة بعد<lb/>الحرب العظمى كان الألوف من الأزهريين في جيش المتظاهرين , وكان<lb/>الاجتماع في الأزهر لإلقاء الخطب السياسية وتنظيم الأعمال أعظم منه في<lb/>غيره , فشددت الحكومة عليهم ما تشدد على غيرهم , كما سبق الإلماع به في المقالة<lb/>الأولى , وظل الأزهريون محل مراقبة الحكومة وتشديدها إلى عهد الملك فؤاد<lb/>الأول - وفقه الله تعالى لخدمة العلم والدين - فقد عني أولاً بكبار العلماء , ثم بمن<lb/>يليهم , فأطمع ذلك صغار العلماء والطلاب بنيل ما يرونه , فكثرت المطالب<lb/>والاقتراحات , ولما نجحوا في بعضها توسعوا فيها , وتألفت لأجلها الجماعات ,<lb/>ورأت الحكومة أن العطف الملكي على العلماء والأزهر يكاد يفضي إلى ابتلاع<lb/>المعاهد الدينية , لمعظم ما زاد من دخل وزارة الأوقاف على نفقاتها من غير أدنى<lb/>فائدة للحكومة ولا للأمة من خريجها , يكثرون عامًا بعد عام , وكلهم طلاب<lb/>رزق واسع ورفاه سابغ , فأطالت التفكير في وضع نظام جديد لهذه المعاهد ,<lb/>يحصر فيه عدد علماء الدين الذين يرزقون من خزينة الأوقاف.<lb/>وقد كبرت آمال الأزهريين بعد رفع الحماية البريطانية عن مصر بتأثير<lb/>الثورة التي كان لهم فيها المظهر الذي لا ينكر , وحدث في هذه الأثناء كثرة سقوط<lb/>الذين يؤدون امتحان شهادة العالمية , فظنوا أن التشديد في الامتحان لم يحدث إلا<lb/>بإيعاز يراد به تقليل عددهم وتنقيص مددهم , وما زالوا يساورون الوزارات وهي<lb/>تدافعهم باللين , وتعدهم بدرس الموضوع , وتأليف اللجان له , إلى أن وضع قرار<lb/>لمطالبهم كُتِمَ أَمْرُه عنهم , وألحوا في وزارة سعد باشا على مكاشفتهم به قبل تنفيذه<lb/>وغاضبوا الوزارة والرئيس الذي كان من أعز أنصاره لعدم إجابته إياهم , إلى أن<lb/>انحصرت مطالبهم أخيرًا في المواد الآتية التي أجابتهم إليها الحكومة الحاضرة وهذا<lb/>نصها:<lb/>مطالب الأزهر وملحقاته من الحكومة<lb/>المطالب التي اتفق عليها طلبة الأزهر وطلبة معهد طنطا<lb/>(1) اعتبار الأزهر الشريف جامعة كبرى تتكون عناصرها من المعاهد<lb/>الدينية التالية , ومدارس القضاء الشرعي , ودار العلوم , والمعلمين الأولية بحيث<lb/>تكون هذه الجامعة مشرفة على جميع ما يختص بتعليم الدين , وتعليم اللغة العربية.<lb/>(2) المساواة الفعلية بين حاملي شهادات الأزهر ونظرائهم من حاملي<lb/>شهادات وزارة المعارف , فتساوي الأولية الابتدائية , والثانوية البكالوريا<lb/>والعالمية الليسانس , وذلك فيما يختص بميزاتها وبالمرتبات والترقيات , واحتساب<lb/>المعاش , مع حفظ امتيازات العلماء الخاصة بهم مثل كبونات السكك الحديدية.<lb/>(3) إقرار مشروع التعليم الديني في المدارس , وهو الذي قررته وزارة<lb/>المعارف السابقة , وإسناد القيام بتعليمه إلى خريجي الأزهر خاصة.<lb/>(4) إلغاء القوانين الاستثنائية والإجراءات والقرارات التي ترتبت عليها ,<lb/>وإباحة الانتساب والتحويل إلى الجهة التي يريدها الطالب.<lb/>(5) تعديل الكشف الطبي بحيث لا يمنع من تولي الوظائف إلا من به<lb/>مرضٍ مُعْدٍ.<lb/>(6) حفظ الحق للمكفوفين في مباشرة التدريس بالأزهر , وفي وظائف<lb/>الإمامة والخطابة بالمساجد.<lb/>(7) جعل الامتحان على دورين في السنة الواحدة حسب المتبع في<lb/>المدارس.<lb/>(8) إرسال بعثات إلى الجامعات الأوربية؛ لدراسة العلوم التي<lb/>تناسب التعليم في الأزهر.<lb/>***<lb/>المطالب التي انفرد بها طلبة معهد طنطا<lb/>(1) تعديل برامج التعليم تعديلاً يتناسب مع الحال الحديثة , ويحفظ للأزهر<lb/>صفته العلمية والدينية.<lb/>(2) تعديل مدة الدراسة بجعل مدتها العامة ثماني سنوات , والأربع الباقية<lb/>بعد ذلك في مختلف العلوم الدينية والعربية , على أن تكون مدرسة القضاء الشرعي<lb/>للتخصص في القضاء الشرعي , ومدرسة دار العلوم للتخصص في اللغة العربية ,<lb/>وباقي الأقسام في الأزهر للتخصص في العلوم الأخرى , وعلى أن تكون الشهادة<lb/>الثانوية من الأزهر هي شرط الدخول في هذه الأقسام.<lb/>(3) إيجاد قسم لتعليم اللغات الأجنبية المتداولة في العالم؛ ليمكن العالم<lb/>الأزهري أن يبين حضارة الدين الإسلامي في اللغة العربية للعالم الأوربي.<lb/>***<lb/>المطالب التي انفرد بها الأزهر<lb/>(1) معاملة العلماء معاملة خاصة في الكشف الطبي بوزارة المعارف.<lb/>(2) تعديل قانون التخصص الجديد بجعل مدة الدراسة فيه سنتين فقط ,<lb/>على أن تكون مدرستا القضاء الشرعي ودار العلوم فرعين من الأزهر - الأولى<lb/>للتخصص في القضاء , والثانية في اللغة العربية - وباقي أقسام التخصص في<lb/>الفنون الأخرى بالأزهر , وأن يكون الانتساب إلى هذه الأقسام كلها مقيدًا بالحصول<lb/>على شهادة العالمية من الأزهر.<lb/>(3) تنفيذ الحقوق التي كفلتها القوانين واللوائح لحملة شهادات الأزهر<lb/>المعطل العمل بها الآن.<lb/>(4) إيجاد أمكنة صحية صالحة للدراسة غير الأمكنة الحالية التي يدرس<lb/>فيها الطلبة.<lb/>(5) جعل الوظائف الكتابية بالمحاكم الشرعية حقًّا مشتركًا بين جميع<lb/>المذاهب لا فرق في ذلك بين خريجي القسم المؤقت والقسم النظامي , وإلغاء قرار<lb/>الحقانية الأخير.<lb/>(6) حل اللجنة المنتدبة من وزارة المعارف لتغيير نظام مدرسة القضاء<lb/>الشرعي الحالي وإهمال عملها.<lb/>(7) تأليف لجنة للنظر في هذه المطالب.<lb/>***<lb/>مطالب قسم التخصص<lb/>(1) ألا يقل المرتب عن ستة جنيهات، تصرف في زمن الدراسة،<lb/>وفي المسامحات والإجازات.<lb/>(2) إيجاد مكان صالح للدراسة يكون على نظام المدارس العالية.<lb/>(3) تخفيض مدة الدراسة إلى سنتين.<lb/>(4) أن يعتبر كشف القومسيون الطبي حين الدخول في التخصص كشفًا<lb/>نهائيًّا فلا يعاد الكشف عند الطلب للتوظف في أثناء التخصص، أو بعد الحصول<lb/>على شهادة التخصص.<lb/>(5) أن يكون لهم حق التدريس في المدارس الابتدائية والثانوية والعالية.<lb/>(6) أن يعتبروا في جملة الموظفين، فيُحسب لهم زمن التخصص في<lb/>المعاش<lb/>(7) أن يُعتبر صرف المرتب الشهري بعد حصولهم على شهادة التخصص<lb/>إلى أن يلتحقوا بالوظائف.<lb/>(8) صرف جوازات السفر بالسكة الحديدية المصرية.<lb/>***<lb/>مطالب جمعية تضامن العلماء<lb/>(المطلب الأول) : تعديل المادة التاسعة من قانون مدرسة القضاء الشرعي<lb/>والمادتين الثامنة والتاسعة من قانون التخصص للجامع الأزهر، بما يحفظ امتيازات<lb/>العلماء الذين تخرجوا قبل صدور ذلك القانون.<lb/>(المطلب الثاني) : إلغاء قرار المجلس الأعلى القاضي بقصر الانتخاب في<lb/>التدريس على العشرة الأول، وتحكيم الكفاءة العلمية، مع رعاية الأقدمية في<lb/>الانتخاب، وتظهر الكفاءة بإلقاء دروس تحضيرية مؤقتة.<lb/>(المطلب الثالث) : أن يخصص من مالية الحكومة مبلغ يسد حاجيات<lb/>العلماء غير المدرسين من القسم المؤقت، الذين ليس بيدهم شيء في مقابلة إلقاء<lb/>حصة أو حصتين في الأزهر وملحقاته.<lb/>(المطلب الرابع) : المعافاة من الكشف الطبي، وإذا كان مشروعًا , فلا<lb/>يتناول إلا من كان مريضًا بالأمراض المعدية، مع إباحة التدريس والإمامة<lb/>والخطابة للمكفوفين من غير شرط ولا قيد.<lb/>(المطلب الخامس) : التعليم الديني في جميع مدارس الحكومة ومجالس<lb/>المديريات، على أن يكون مقصورًا على العلماء؛ لاختصاصهم بالعلوم الدينية<lb/>وآلاتها.<lb/>***<lb/>تقرير اللجنة الوزارية في شئون الأزهر<lb/>بعد أن قدمت هذه المطالب لوزارة أحمد زبور باشا أمرت بتأليف لجنة خاصة؛<lb/>للنظر فيها مؤلفة ممن تذكر أسماؤهم، فعقدت عدة جلسات قررت فيها عدة أمور،<lb/>وكان إتمام عملها في جلستها التي انعقدت يوم 2 فبراير سنة 1925 (8 رجب سنة<lb/>1343 هجرية) ، ووضعت القرار الآتي (المكمل لاقترحاتها السابقة) ، وقدمته<lb/>إلى مجلس الوزراء لاعتماده، موصية بضرورة تنفيذه بسرعة، وتقرير النفقات<lb/>اللازمة له، فأقره المجلس وهذا نصه:<lb/>(1) أن تعتبر المدارس الأولية للمعلمين، ومدرسة دار العلوم ومدرسة<lb/>القضاء الشرعي داخلة في ضمن الجامعة الأزهرية الكبرى، على شرط أن تبقى<lb/>وزارة المعارف العمومية متولية إدارة هذه المدارس، وأن تقوم وزارة المعارف<lb/>نفسها بعقد الامتحانات اللازمة لقبول طلبتها وتخريجهم، ومنحهم الشهادات طبقًا<lb/>للقوانين والمناهج التي تسير على حسبها الآن، والتي تسنها لها فيما بعد على<lb/>حسب مقتضيات الأحوال، وأن على مدرسة دار العلوم والمدارس الأولية للمعلمين<lb/>معًا مجلس إدارة رئيسه شيخ الجامع الأزهر، وأعضاؤه مفتي الديار المصرية<lb/>ومدير المعاهد الدينية ومراقب التعليم الأولي بوزارة المعارف، وناظر مدرسة دار<lb/>العلوم واثنان من أساتذة هذه المدرسة , وأن يطلق على هذا المجلس (إدارة دار<lb/>العلوم والمدارس الأولية للمعلمين) .<lb/>(2) ابتداء من أول السنة المكتبية المقبلة 1925-1926 يضاف إلى منهج<lb/>دراسة القسم الأولي للمعاهد الدينية , علاوة على مقرره الحالي في العلوم الدينية<lb/>والعلوم العربية، ما يتسع له من المواد الحديثة التي تدرس للمدارس الأولية<lb/>للمعلمين، وليست في منهج القسم الأولي للمعاهد الدينية ليتسنى لمن يتمم دراسة<lb/>القسم الأولي، ويريد الاشتغال بوظيفة التعليم في المدارس الأولية، أن يتفرغ سنة<lb/>واحدة؛ لاستيفاء ما ينقصه من العلوم، ثم يؤدي الامتحان اللازم للحصول على<lb/>الشهادة المعروفة بشهادة الكفاءة للتعليم الأولي، أمام اللجنة أو اللجان التي ستؤلف<lb/>في دائرة الأزهر والمعاهد الدينية برياسة منْ يُعيِّنُهُ مجلس الأزهر الأعلى،<lb/>ومساعدة من يندب من المعاهد الدينية ومن وزارة المعارف العمومية توحيدًا للنظام<lb/>العام، ويقصر تخريج هذا الصنف من المعلمين على المعاهد الدينية متى وجد، أن<lb/>حاجة التعليم لا تتطلب أكثر مما تُخَرِّجُهُ هذه المعاهد.<lb/>ونظرًا إلى أن الحاجة ماسة للإكثار من المدرسين للتعليم الأولي الذي يزداد<lb/>انتشارًا على مَرِّ السنين، ويقابل الرغبة الصادقة للحكومة المصرية العاملة على<lb/>تعميمه، وحبًّا في الاستفادة من حاملي شهادة القسم الأولي من المعاهد الدينية في<lb/>فترة السنوات الخمس، التي يستغرقها سَيْرُ الدراسة الجديد في التعليم الأولي<lb/>بالمعاهد الدينية، تنشأ فرقة من أول السنة المكتبية المقبلة 1925-1926 تسمى<lb/>(فرقة التخصص للتدريس بالمدارس الأولية) ، يتكمل فيها حاملو الشهادة الأولية<lb/>من المعاهد الدينية مدة سنة واحدة؛ لإعداد أنفسهم لتأدية امتحان شهادة الكفاءة للتعليم<lb/>الأولي، وهذه الفرقة تنشأ في المعاهد الدينية التي بالقاهرة وطنطا وأسيوط<lb/>والزقازيق والإسكندرية؛ أي في المعاهد الدينية التي توجد معها في بلدة<lb/>واحدة مدارس أولية للمعلمين، ويقوم بالتدريس في هذه الفرقة أستاذة المعهد الديني<lb/>أنفسهم، ومن يندب معهم من أستاذة المدرسة الأولية للمعلمين، وهؤلاء الأساتذة<lb/>المندوبون يكلفون التدريس بهذه الفرقة في أوقات الفراغ من أعمال مدرستهم،<lb/>ويؤجرون على ذلك بمكافأة تصرف لهم على حسب القواعد المتبعة بوزارة المعارف<lb/>العمومية، أما معهد دسوق ودمياط اللذان لا توجد إلى جانبهما مدارس أولية<lb/>للمعلمين، فإذا وجد فيهما من الطلبة من تطمح نفسه إلى التخصص للتدريس<lb/>بالمدراس الأولية، فإنهم ينقلون إلى معهد آخر، يتيسر لهم فيه الالتحاق بفرقة<lb/>التخصص المذكورة.<lb/>(3) ونظرًا إلى أن الرغبة قد توجهت إلى إدخال التعديل المرموق بعين<lb/>الإصلاح على مناهج المعاهد الدينية، وأن الأزهر الشريف سيضيف إلى مقررات<lb/>القسم الثانوي من العلوم العصرية ما يتمشى مع الحركة العلمية الحاضرة؛ ليكون<lb/>لطلاب العلم والدين مهبط لتلقي العلوم القديمة والحديثة، وأن الهمة الصادقة ستبذل<lb/>لتدرس فيه العلوم الحديثة المشتمل عليها منهج المدرسة التجهيزية، الملحقة<lb/>بمدرسة دار العلوم (الذي هو منهج القسم الأدبي للمدارس الثانوية الأميرية،<lb/>واستعيض فيه عن اللغات الأجنبية والترجمة ببعض العلوم الحديثة) ، إذن لم تبق<lb/>حاجة إلى بقاء هذه المدرسة التجيهزية إلى جنب القسم الثانوي بالمعاهد الدينية،<lb/>ولهذا تقرر اللجنة إلغاء المدرسة التجهيزية الملحقة بدار العلوم بالتدريج ابتداء من<lb/>أول السنة المكتبية المقبلة 1925-1926، بمعنى أنه في هذه السنة الأولى فقط من<lb/>المدرسة التجهيزية المذكورة، ويُكتفى بنظيرتها بالقسم الثانوي للمعاهد الدينية،<lb/>بحيث ينظم فيها التدريس وفقًا لما ذُكِرَ، وفي السنة التي تليها تلغى السنة الثانية<lb/>من المدرسة التجهيزية، ويكتفى بنظيرتها بالقسم الثانوي للمعاهد الدينية وهَلُمَّ جرًّا.<lb/>وبما أن الحاجة ماسة للإكثار من متخرجي دار العلوم الذين يقومون بمهمة<lb/>تدريس العلوم العربية والدين في المدارس، التي تزداد نموًّا وانتشارًا ورغبةً في<lb/>التعجيل بالاستفادة من حاملي الشهادة الثانوية للمعاهد الدينية في فترة السنوات<lb/>الأربع التي يستغرقها سير الدراسة الجديد في التعليم الثانوي بالمعاهد الدينية،<lb/>تقرر اللجنة أنه ابتداء من السنة المكتبية المقبلة 1925-1926 تنشأ فرقة بالسنة<lb/>الأولى لدار العلوم تكون الدراسة بها على حسب المنهج المؤقت لطلبة دار العلوم،<lb/>الذين أتموا دراسة القسم الأول لمدرسة القضاء الشرعي، يقبل فيها من حاملي<lb/>الشهادة الثانوية للمعاهد الدينية، وهذه الفرقة تسير إلى جنب فرقة السنة الأولى<lb/>السائرة على حسب النظام الجديد، كلٌّ يدرس مقرّره الخاص به في منهجه، وفي<lb/>السنوات التي تليها يسار على هذه النحو، حتى إذا وافت السنة المكتبية 1929-<lb/>1930 يلغى السير على حسب هذا المنهج المؤقت بالتدريج؛ لأن المدة المحددة له<lb/>تكون قد انتهت، ويحل محله النظام الجديد لدار العلوم.<lb/>أما قبول الطلبة للسنة الأولى بالقسم المؤقت لدار العلوم في غضون السنوات<lb/>الأربع المشار إليها، فيكون بامتحان مسابقة لحاملي شهادة الدراسة الثانوية للمعاهد<lb/>الدينية في المواد الآتية:<lb/>تحريريًّا في الإملاء والإنشاء والخط والرسم، وشفهيًّا في القرآن الكريم كله<lb/>حفظًا وتجويدًا وألفية ابن مالك حفظًا وفهمًا لمعناها، وتكون المطالعة في كتاب أدب<lb/>الدنيا والدين مع التطبيق وفهم المعنى وحسن التعبير، وحرصًا على المزايا التي<lb/>يتمتع بها حاملو شهادة الدراسة الثانوية بقسميها الأول والثاني، يبقى الامتحان<lb/>المعروف بامتحان شهادة الدراسة الثانوية لتجهيزية دار العلوم معمولاً به لطلبة<lb/>الأقسام الثانوية للمعاهد الدينية التي ستسير ابتداء من أول السنة المكتبية المقبلة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1925-1926 </hi>على حسب المنهج الجديد لمن يريد منهم الالتحاق بمدرسة دار<lb/>العلوم، وسيعقد لهؤلاء لجنة أو لجان في دائرة الأزهر والمعاهد الدينية برياسة من<lb/>يختاره مجلس الأزهر الأعلى، وبمساعدة المندوبين الذين يعينون من المعاهد الدينية<lb/>ومن وزارة المعارف العمومية وتوحيدًا للنظام العام، وسيكون القبول في مدرسة<lb/>دار العلوم ابتداء من سنة 1929 وفقًا لترتيب الناجحين في هذا الامتحان.<lb/>وقد لاحظت اللجنة في كل خطوة سلكتها أن المناهج الجديدة التي ستتبع في<lb/>الأزهر الشريف والمعاهد الدينية في أقسامها الأولية والثانوية ابتداء من السنة<lb/>المكتبية المقبلة 1925-1926 لا تمس العلوم الدينية والعلوم العربية، من حيث<lb/>مقرارتها الحاضرة التي تحفظ للأزهر صبغته الدينية العربية، ونظرًا إلى أن فرقة<lb/>السنة الثانية من النظام المؤقت لدار العلوم ستكون السنة المكتبية المقبلة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1925-1926 </hi>خالية من الطلبة بداعي التنظيم الذي بدئ به في العام الماضي، فقد<lb/>تقرر أن يؤخذ لها من يريد الالتحاق بها من حاملي شهادة العالمية من المعاهد<lb/>الدينية، بعد أن يؤدوا امتحان مسابقة فيما بينهم في مقرر السنة الأولى من مدرسة<lb/>دار العلوم على النظام المؤقت، مع إعفائهم من تأدية الامتحان في العلوم الشرعية،<lb/>ومع عمل استثناء خاص لهم من حيث السن.<lb/>(4) حاملو شهادة العالمية الذين يلحقون بوظائف التدريس في المعاهد<lb/>الدينية والإمامة والخطابة في وزارة الأوقاف، يشترط فيه أن يكونوا خالين من<lb/>الأمراض المعدية، وقادرين على أداء وظائفهم , ولكل مصلحة أن تحدد قوة<lb/>الإبصار الضرورية لتدريس المواد المختلفة في المعاهد التابعة لها.<lb/>(5) أن تكون مدة التخصص في جميع أقسامه بعد الحصول على شهادة<lb/>العالمية ثلاث سنوات، وتعدل مناهج الدراسة لهذه الأقسام بواسطة مجالس الإدارة<lb/>المختصة، وتوصي اللجنة بإعداد مكان واحد يضم أقسام التخصص معًا توحيدًا<lb/>لأنظمتها العامة، وتسوية لجميع طلبتها في الامتيازات، وقد يكون من الممكن بناء<lb/>الجناح الشرقي في مدرسة القضاء الشرعي؛ لتكون فيها حجرات دراسية تكفي<lb/>السنوات الثلاث لأقسام التخصص، وينبغي الشروع في ذلك في الحال، ويكون<lb/>القبول لقسم التخصص للقضاء الشرعي بامتحان مسابقة في مادتي الفقه والأصول،<lb/>فيما بين العلماء الذين يتقدمون له، وتوصي اللجنة كذلك بمعاملة حاملي شهادة<lb/>التخصص معاملة (الدكتوراه) متى وضعت القواعد اللازمة لحامليها في الديار<lb/>المصرية.<lb/>ورغبة في توحيد الدراسة الثانوية في أقسام التخصص وغيرها من المعاهد<lb/>الدينية ترى اللجنة أنه من حيث إن السنة الأولى للتخصص في الأزهر قد انتهت<lb/>فعلاً في شهر ديسمبر سنة 1924، وأن السنة الثانية له ستبدأ في منتصف شهر فبراير سنة 1925، فإذا أمكن هؤلاء الطلبة أن يدرسوا مقرر السنة الثانية بتمامه<lb/>في غضون المدة ما بين شهر فبراير ومايو من سنة 1925، بحيث يؤدون<lb/>الامتحان في ذلك المقرر كله حوالي شهر سبتمبر المستقبل، اعتبرت هذه المدة بمثابة<lb/>السنة الثانية كاملة للناجحين منهم، وحينئذ يستطيع هؤلاء الناجحون أن<lb/>يبدءوا سنتهم الثالثة مع بقية طلبة المعاهد الدينية في موعد واحد، وأما الذين لا<lb/>ينجحون منهم فإنهم يبقون للإعادة في السنة الثانية، وبهذه الكيفية تصبح السنة<lb/>الدراسية واحدة لأقسام التخصص، والمعاهد الدينية جميعًا تبتدئ حوالي شهر سبتمبر<lb/>من كل سنة وتنتهي حوالي شهر يونيه.<lb/>(6) وتقرر اللجنة للمكفوفين حق التمتع بما يتمتع به المبصرون، من<lb/>حيث الانتساب للأزهر والمعاهد الدينية، وتلقي العلوم التي تناسبهم فيها؛ للحصول<lb/>على شهادة العالمية الخاصة بهم، ودخول أقسام التخصص بالأزهر، وتدريس ما<lb/>يمكنهم تدريسه من العلوم في الأزهر والمعاهد الدينية، والامتحان بوظائف الإمامة<lb/>والخطابة بوزارة الأوقاف.<lb/>(7) وترى اللجنة أن ما قدمت من المقترحات لا تمس ما لطلبة الأقسام<lb/>الثانوية بالمعاهد الدينية من الامتيازات، بمقتضى المادة 59 من القانون رقم 10<lb/>لسنة 1911 المعدلة بالقانون رقم 32 لسنة 1933 على قاعدة تقديم الأكفاء من<lb/>طالبي التوظف.<lb/>(8) ونظرًا لضرورة البدء في الحال بتعديل مناهج الدراسة في الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية تعديلاً يلائم روح العصر الحاضر، مع حفظ ما للأزهر من<lb/>الصبغة الدينية العربية، تؤلف لجنة من حضرات الأعضاء الآتي ذكر أسمائهم بعد<lb/>تنفيذًا لما يقره مجلس الوزراء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>فضيلة الشيخ حسين؛ والي سكرتير المعاهد الدينية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>فضيلة الشيخ محمد شاكر؛ وكيل الجامع الأزهر سابقًا<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>فضيلة الشيخ محمود الديناري؛ شيخ القسم الأوّلي للأزهر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>فضيلة الشيخ محمود أبو العيون؛ من علماء الأزهر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>حضرة صاحب العزة علي الكيلاني بك؛ ناظر مدرسة القضاء الشرعي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>حضرة صاحب العزة محمد بك السيد ناظر مدرسة دار العلوم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>حضرة صاحب العزة الشيخ محمد حسنين الغمرواي بك؛ المفتش الأول<lb/>للغة العربية بوزارة المعارف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>حضرة الشيخ محمد حسن الفقي؛ المفتش بالتعليم الأولي بوزارة الأوقاف.<lb/>عضو اللجنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عضو اللجنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عضو اللجنة<lb/>(محمد توفيق رفعت) <gap resp="#org_MS"/> (محمد صدقي) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (إسماعيل صدقي) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>نمرة 21-1-1 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلى رياسة مجلس الأزهر الأعلى؛<lb/>وافق مجلس الوزراء على ذلك بجلسته المنعقدة في 4 فبراير سنة 1925،<lb/>وقد أبلغ هذا القرار إلى وزارتي المعارف العمومية والأوقاف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس الوزراء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد زيور<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p791"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3514.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">خير الدين الزركلي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">جبار زمزم والحطيم<lb/>
               <lb/>قصيدة تاريخية اجتماعية، نظمها شاعر الشام المجيد خير الدين أفندي<lb/>الزركلي على إثر سقوط حسين بن علي المكي عن كرسي ملكه وخلافته، وفراره<lb/>من الحجاز.<lb/>صبر العظيم على العظيم <gap resp="#org_MS"/> جبار زمزم والحطيم<lb/>إن القضاء إذا تسلط <gap resp="#org_MS"/> ضاع فيه حجى الحكيم<lb/>والنفس جامحة فخذ <gap resp="#org_MS"/> ما اسطعت منها بالشكيم<lb/>انهض فقد طلع الصبا <gap resp="#org_MS"/> ح ولاح محمر الأديم<lb/>ألق السلاح على الطلو <gap resp="#org_MS"/> ل وحي شاخصة الرسوم<lb/>ودّع قصور (أبي نميّ) <gap resp="#org_MS"/> لست فيها بالمقيم<lb/>راعتك رائعة الملوك <gap resp="#org_MS"/> ويؤت بالخطب الجسيم<lb/>سهم رماك الأقربو <gap resp="#org_MS"/> ن به فغلغل في الصميم<lb/>لم يجدك الحذر الطويـ <gap resp="#org_MS"/> ـل من الموالي والخصيم<lb/>أيام كنت تسيء ظنك بالرضيع <gap resp="#org_MS"/> وبالفطيم<lb/>ما كنت تحفل بالنصيـ <gap resp="#org_MS"/> ـح وكنت أحفى بالنموم<lb/>للنعميات يد الوشا <gap resp="#org_MS"/> ة وللأباة لظى الجحيم<lb/>ريع الكرام بقصرك الـ <gap resp="#org_MS"/> ـعالي فذق روع الكريم<lb/>اسمع أنين (القبو) ويح <gap resp="#org_MS"/> (القبو) من حنق كظيم [1]<lb/>أعددت للأحرار فيـ <gap resp="#org_MS"/> ـه عقاب منتقم ظلوم<lb/>أكلت حياة (القبو) من <gap resp="#org_MS"/> أرواحهم ومن الجسوم<lb/>طال انقيادك للخصو <gap resp="#org_MS"/> م وأنت أدرى بالخصوم<lb/>الإنكليز وما أرا <gap resp="#org_MS"/> ك بأمرهم غير العليم<lb/>ما في جموعهم وإن <gap resp="#org_MS"/> حدبوا عليك سوى غريم<lb/>قد يستنيم أذاهم <gap resp="#org_MS"/> حينا وليس بمستنيم<lb/>ذؤبان واديك الفسيـ <gap resp="#org_MS"/> ـح وآفة الملك العقيم<lb/>كالنار تذكيها الريا <gap resp="#org_MS"/> ح فكيف تطفأ بالنسيم<lb/>عجبًا لمن طلب الخلا <gap resp="#org_MS"/> فة والخلافة في النجوم<lb/>أين الخلافة لا خلا <gap resp="#org_MS"/> فة في الحديث ولا القديم<lb/>تلك الذي ذهبت مع الأ <gap resp="#org_MS"/> يام قبل ذوي (سليم)<lb/>أو لست أعجب للزعيـ <gap resp="#org_MS"/> ـم يفوته سهر الزعيم<lb/>الجامع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المتناقضات <gap resp="#org_MS"/> من <gap resp="#org_MS"/> الغرائز والفهوم<lb/>الغافل، اليقظ، الحريص <gap resp="#org_MS"/> الباذل، العاني، الرحيم<lb/>المدره العي العصي <gap resp="#org_MS"/> الطيع الشرس الحليم<lb/>الصادق الظن الصحيـ <gap resp="#org_MS"/> ـح الفاسد الرأي السقيم<lb/>الطيب النفس الأنيس <gap resp="#org_MS"/> السيئ الخلق السؤوم<lb/>يا ناظم العقد النثير <gap resp="#org_MS"/> وناثر العقد النظيم<lb/>لم ألف قبلك هادمًا <gap resp="#org_MS"/> ما كان يبنى من أطوم<lb/>كانت تخومك لا تنا <gap resp="#org_MS"/> ل فهل حميت حمى التخوم<lb/>هذا وليدك في (الرقيـ <gap resp="#org_MS"/> ـم) يعبث في أهل الرقيم [2]<lb/>بحبوا (يهوذا) ما حبو <gap resp="#org_MS"/> ت وليس غيرك من ملوم<lb/>خسروا رضى موسى الكليم <gap resp="#org_MS"/> فناب عن موسى الكليم<lb/>العرب قومك يا حسين <gap resp="#org_MS"/> وأنت منهم في الصميم<lb/>كم علموك وما علمـ <gap resp="#org_MS"/> ـت وحاولوا بك من مروم<lb/>هلا اقتديت وأنت تشـ <gap resp="#org_MS"/> ـهد بالفتى (عبد الكريم) [3]<lb/>المستعز <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بقومه <gap resp="#org_MS"/> والمستبد <gap resp="#org_MS"/> على الغشوم<lb/>والمسترد عُلا حما <gap resp="#org_MS"/> هـ بحد مرهفه الصروم<lb/>التارك (الأسبان) طا <gap resp="#org_MS"/> ئشة المدارك والحلوم<lb/>والمشهد الأقوام أن <gap resp="#org_MS"/> الحق محمي الحريم<lb/>والمبلغ الأسماع أن <gap resp="#org_MS"/> الضيم ينهض بالمضيم<lb/>رفع العقيرة في الجمو <gap resp="#org_MS"/> ع وأنت لاه بالنعيم<lb/>ونفى الهموم عن الربو <gap resp="#org_MS"/> ع وأنت تبعث بالهموم<lb/>وشفى الصدور من الكلو <gap resp="#org_MS"/> م وأنت كنت من الكلوم<lb/>ماذا ادخرت لمثل يو <gap resp="#org_MS"/> مك والنذير نذير شوم<lb/>أعددت خمسًا سابحا <gap resp="#org_MS"/> ت في الفضاء بلا رجوم [4]<lb/>وسفائنا مر النسيـ <gap resp="#org_MS"/> ـم يحيلهن إلى هشيم [5]<lb/>ومدارسًا ما كان ينقـ <gap resp="#org_MS"/> ـص حسنهن سوى العلوم<lb/>أعددت أجنادًا وما <gap resp="#org_MS"/> عودتها صد القروم<lb/>ما في الذين دعيت <gap resp="#org_MS"/> (منقذهم) سوى شاك هضيم<lb/>ياعبرة لأولي البصا <gap resp="#org_MS"/> ئر في الحميد وفي الذميم<lb/>قل للذين سيخلفو <gap resp="#org_MS"/> نك من عدو أو حميم<lb/>الواردين على التربع <gap resp="#org_MS"/> في الدسوت ورود هيم<lb/>شر الممالك ما يسا <gap resp="#org_MS"/> س سياسة البغي الوخيم<lb/>ما في العروش على الجها <gap resp="#org_MS"/> لة والغباء بمستقيم<lb/>ومن استدام الملك مَنْـ <gap resp="#org_MS"/> سيًّا فليس بمستديم<lb/>ما عرش (مكة) بالإما <gap resp="#org_MS"/> رة في (ثقيف) أو (تميم)<lb/>عصر (البداوة) قد توا <gap resp="#org_MS"/> رى عهده بين الغيوم<lb/>العرش منهار إذا <gap resp="#org_MS"/> لم يحمه علم العليم<lb/>لهفي على أهل (الجزيـ <gap resp="#org_MS"/> ـرة) في السهول وفي الحزوم<lb/>يتخبطون من العما <gap resp="#org_MS"/> ية في دجى حلك يهيم<lb/>أترى ينم (ابن السعود) <gap resp="#org_MS"/> إذا استوى عن طيب خيم<lb/>فيؤلف الوحدات طيـ <gap resp="#org_MS"/> ـبة المنابت والأروم<lb/>ويهيب بالآحاد <gap resp="#org_MS"/> يو قظها وبالحشد الحميم<lb/>أم يستبد كما استبد <gap resp="#org_MS"/> مجانب السنن القويم<lb/>فيبيت يجرع ما تجر <gap resp="#org_MS"/> عه سواه من السموم<lb/>ما كان والله (الحسين) <gap resp="#org_MS"/> الشيخ بالشيخ النؤوم<lb/>لكن من خاف الهز <gap resp="#org_MS"/> يم رمته صاعقة الهزيم<lb/>من حاد عن شرك الغمو <gap resp="#org_MS"/> م اصطاده شرك الغموم<lb/>طلب السلامة بالونى <gap resp="#org_MS"/> فإذا به غير السليم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) القبو: سجن تحت الأرض لا يدخله الهواء، ولا شعاع الشمس، كان يسام فيه الذين يغضب عليهم حسين سوء العذاب.<lb/>(2) الرقيم: قرية أصحاب الكهف، وكانوا بعمان قاعدة شرق الأردن اليوم (على ما قيل) ، حيث يعبث أميرها عبد الله بن حسين.<lb/>(3) يعني: محمد عبد الكريم أمير الريف في مراكش.<lb/>(4) يعني: خمس طيارات، ليس لهن قذائف يرجم بها العدو.<lb/>(5) هي ثلاث بواخر صغيرة، اشتراهن؛ للاتجار ونقل الحجاج.</note>
            </note>
            <pb n="n25-p794"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3515.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة القرآن<lb/>وتحريف ترجمة له والتشكيك فيه</head>
               <lb/>
               <lb/>أهم ما طرأ من الحوادث التي تعني العالم الإسلامي ثلاث:<lb/>(أولاها) : مجاهرة الحكومة التركية الأنقورية بالمساعدة على ترجمة القرآن<lb/>الكريم، ونشرها باللغة التركية، وكانت توجهت فكرة ملاحدتهم إلى هذا العمل منذ<lb/>سنين كثيرة؛ لأجل صرف أهل الدين منهم بالترجمة التركية التي هي من كلامهم،<lb/>وتأليفهم ونظامهم عن كلام الله تعالى الذي أنزله على محمد النبي العربي {بِلِسَانٍ<lb/>عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 195) ، وليسهل عليهم تحريف الترجمة والتصرف<lb/>فيها كيفما شاءوا، وقد كنا أنكرنا هذا العمل، وبينا ما فيه، فأنكر علينا ذلك مراسل<lb/>الأخبار في الآستانة (عمر أفندي رضا) وقال: إنه لم يفعل ذلك أحد من الترك،<lb/>وإنما فعله أحد نصارى السوريين: يعني زكي بك مغامز وقد كتبنا في ذلك ما عرفه<lb/>قراء المنار والأخبار، ثم وردت الأنباء بأن بعض الترك قد ترجموه، فتذكرنا بذلك<lb/>نبأ قديمًا في ذلك، سنذكره في مقال خاص بهذه الترجمة، ثم نشرت رصيفتُنا مجلة<lb/>(سبيل الرشاد التركية) شيئًا من ترجمة حديثة لغير السوري النصراني المذكور،<lb/>وبينت خطأ المترجم في أداء المعنى بها، ثم تلى ذلك طرح المسألة على مجلس<lb/>الدولة التركية في أنقرة وموافقته على تخصيص مبلغ من المال؛ للإعانة على نشر<lb/>ترجمة القرآن.<lb/>(ثانيتها) : أن فرقة مسيحية الإسلام القاديانية في الهند كانوا نشروا ترجمةً<lb/>إنكليزيةً للقرآن المجيد، حرفوا فيها بعض آياته تحريفًا معنويًّا لإثبات بدعتهم<lb/>القاديانية، وطبعوها مع القرآن الكريم العربي، وقد نشط دعاة هذه الملة الجديدة في<lb/>هذين العامين في نشرها في البلاد العربية، وزار بعضهم مصر , فلم يلتفت إليهم<lb/>أحد على ما سبق زيارتهم من الدعوة وتأسيس لجنة لها، دخل فيها بعض الملاحدة؛<lb/>ابتغاء الرزق، ثم زاروا سورية، فكان من سوء حظها عناية بعض وجهائها في<lb/>القدس والشام وبيروت بزياتهم والحفاوة بهم واشتغال الجرائد بنشر أقوالهم،<lb/>ومناظرات الناس لهم، على أن تلك المناظرات كانت ولله الحمد منفرة عن بدعتهم<lb/>المنافية لدين الإسلام.<lb/>وقد أرسلوا إلى مصر بعض نسخ القرآن المجيد المطبوع مع ترجمتهم<lb/>المحرفة، فأرسلتها مصلحة الجمرك إلى مشيخة الأزهر؛ لأخذ رأيها في جواز<lb/>إدخالها للبلاد حسب النظام المتبع في ذلك، فلم تأذن المشيخة بذلك، فقامت قيامة<lb/>الفرقة الضالة، وطفقت تنشر في الجرائد رسائل الطعن في مشيخة الأزهر،<lb/>زاعمة أن هذا حجر على نشر القرآن وسيطرة على حرية الفهم فيه.. وليس الأمر<lb/>كذلك فإن مشيخة الأزهر لم تتعرض قط لحرية الفهم والتفسير، ولا لنشر الكتب<lb/>المشتملة على الأفهام والأقوال المخالفة للمأثور عن السلف، ولا المؤيدة لبعض<lb/>الفرق المخالفة للسنة من قديم وحديث، ولكنها لا يبيح لها الشرع الإسلامي أن تأذن<lb/>إذنًا رسميًّا بنشر ترجمة للقرآن محرفة له، يَقصد بها ناشروها الدعوة إلى بدعة<lb/>جديدة مخالفة للإجماع في أصول العقائد الإسلامية؛ كبدعة الأحمدية القاديانية , التي<lb/>منها إدعاء استمرار الوحي، وأن المسيح الدجال غلام أحمد القادياني هو المسيح<lb/>المنتظر، وأنه نسخ بعض أحكام القرآن، وقد أرسلت نسخ من هذه الترجمة إلى<lb/>سورية منذ سنين، فأرسلتها مصلحة الجمرك في بيروت إلى مفتيها صديقي<lb/>الأستاذ الكبير الشيخ مصطفى نجا عملاً بالنظام المتبع منذ عهد الدولة العثمانية،<lb/>كما وقع هنا فذكر لي المفتي ذلك فأخبرته بحقيقة هذه الفرقة الضالة التي تنشره،<lb/>فعهد إلى بعض متقني اللغة الإنكليزية من مسلمي بيروت بمراجعة ترجمة بعض<lb/>الآيات المحرفة، وبينوها له فأفتى بمنع نشر الترجمة المطبوعة مع المصحف كما<lb/>فعلت مشيخة الأزهر في هذا العهد، فمنعتها السلطة المحتلة، فأي عاقل يطلب<lb/>من مشياخ الإسلام ومفتيه الإذن الرسمي بهذا الضلال؛ لأن أصحابه ينشرونه<lb/>بحماية المصحف الشريف لضد ما أنزله الله تعالى لأجله؟<lb/>(ثالثتها) : تشكيك دكتور إنجليزي في القرآن العزيز بشبهة واهية،<lb/>أذاعتها جريدة السياسة المصرية في برقية هذا نصها وعنوانها لها:<lb/>***<lb/>رأي باحث إنجليزي في نص القرآن<lb/>لندن في 21 فبراير - لمراسل السياسة الخاص - قال مكاتب المورننج<lb/>بوست في مانشستر أن الدكتور منجانا أستاذ اللغة العربية في جامعة مانشستر قد<lb/>أعلن أمورًا جديدة عن نص القرآن الذي اعتمده المسلمون إلى اليوم، فقد اكتشفت<lb/>أخيرًا مخطوطة مكتوبة باللغة السورية (الآرامية القديمة) ذات أهمية عظيمة جدًّا،<lb/>وهي مودعة الآن بمكتبة مانشستر للفحص، وتشتمل على آيات ليست موجودة في<lb/>النسخ المعتمدة من القرآن، والتي استعملها المسلمون منذ أجيال عديدة.<lb/>ويقول الأستاذ منجانا: إنه تابع البحث عن بعض هذه الآيات في المصنفات<lb/>الإسلامية، فثبت له من البحث والاستقراء أن بعض هذه الآيات قد فاه بها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم فعلاً، ولكنه لم يجد أثرًا للآيات الأخرى، حتى إن الكثيرين<lb/>من رواة الأحاديث لم يدونوها في مصنفاتهم , ويوجد بين المصحف الحالي<lb/>والترجمة السورية القديمة عدد كبير من الاختلافات، ومنها اختلاف في آيات ذات<lb/>أهمية عظيمة في مسألة القبلة.<lb/>وقال ذلك الأستاذ: (إن القرآن في نسخته المعتمدة الآن لم يجمعه سيدنا<lb/>عثمان الخليفة الثالث كما هو الاعتقاد العام، ولكن الذي جمعه هو الحجاج في زمن<lb/>الخليفة عبد الملك أي بعد سيدنا عثمان بأربعين سنة) اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>وجاءت برقية أخرى في ذلك، فاهتم بعض المسلمين بهذا الخبر وظنوا أنه<lb/>شبهة تستحق البحث والدفع، وما هي بشيء فإن المصحف الموجود بين أيدي<lb/>المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها منقول نقلاً متواترًا عن جمهور علماء<lb/>الصحابة إلى هذا العصر بالحفظ في صدور الألوف ونسخ الألوف من المصاحف<lb/>منذ خلافة عثمان إلى هذا اليوم، والحجاج لم يجمع القرآن، وإنما أحدث فيه النَّقط<lb/>فلا يؤثر في تواتره روايات علماء الحديث والقراء لبعض القراءات الشاذة - ومنها<lb/>ما صح سنده- فكيف يؤثر فيها ترجمة رجل غير مسلم باللغة السورية القديمة أو<lb/>غيرها وهو مجهول ينقل عن مجهول، وغير ثقة في نقله ولا في ترجمته ولا في<lb/>أمانته، ومثله كمثل من يعزو إلى عدوله في الدين أو السياسة أقوالاً مخالفة<lb/>للنصوص الدينية أو السياسية الرسمية الثابتة في قوانين الدولة، فأي عاقل في الدنيا<lb/>يسمع قول خصم يدعي على خصمه أقوالاً تخالف ما ثبت عنه بما دون ثبوت<lb/>القرآن الذي لم يثبت نقل شيء في العالم مثل ثبوته؟ وأي فرق بين افتراء ذلك<lb/>المترجم القديم للقرآن وبين ما افتراه بعض دعاة النصرانية في هذا العصر على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وعلى القرآن؟ وسيكون لنا قول آخر في هذه المسألة،<lb/>إذا نشر مذيعوها تفصيلاً لمباحث الدكتور منجانا فيها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p797"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3516.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(تاريخ الحركة الاستقلالية الإيطالية)<lb/>ألقى الأستاذ محمد صبري أفندي في مدرسته الجامعة المصرية (محاضرتين)<lb/>أو درسين ممتعين، موضوعهما تاريخ الحركة الاستقلالية للبلاد الإيطالية، ثم<lb/>جمعهما وطبعهما في كتاب، فطبعا طبعًا حسنًا على ورق جيد فبلغا ست كراسات<lb/>بقطع المنار.<lb/>محمد صبري أفندي كاتب مؤرخ من أفراد النابتة المصرية المنقطعين للعلم<lb/>والتصنيف، وقد اشتهر في حلبة العلم والأدب بلقب (خريج السوربون)<lb/>والسوربون أشهر معهد للعلم والأدب في باريس عاصمة فرنسة , ووجَّه جُلَّ<lb/>عنايته إلى التاريخ على الطريقة العصرية التي كان التاريخ الركن الركين الاجتماع<lb/>والسياسة، والمرشد البصير للأمم في تطورها وارتقائها، ولا سيما الأمم التي جَنَت<lb/>الدول المستعمرة عليها فسلبتها استقلالها، وإن الشعوب الشرقية منها<lb/>مصر وسورية والعراق لأحوج إلى الاطلاع والاعتبار بتاريخ الأمة الإيطالية في هذا<lb/>العهد منها إلى غيرها؛ لوجوه من الشبه بينهم وبينها، وقد أتى الأستاذ في<lb/>دراسيته بخلاصة مفيدة في ذلك لا يقدر على استخلاصها من ذلك التاريخ الكبير إلا<lb/>المؤرخ الخبير البصير، والكتاب يطلب من مكتبة المنار بمصر وثمن النسخة<lb/>منه 4 قروش.<lb/>***<lb/>(المشرع)<lb/>ألقى القس بولس مسعد بضع خطب ومحاضرات في مصر وسورية<lb/>وفلسطين لدعوة المسلمين إلى النصرانية كأمثاله من دعاة دينهم الكثيرين في<lb/>جميع البلاد، ثم طبعها وسماها بهذا الاسم، وأرسل إلينا نسخة منها؛ لأجل الانتقاد<lb/>لعلمه بأنه ذريعة لإشهارها ورغبة الكثيرين في الاطلاع عليها، وقد سلك هذا<lb/>الداعية (المبشر) الطريق الذي سلكه بعض سلفه من المغالطة في الاستدلال<lb/>على العقائد الوثنية التي مزج بها الرومانيون دين موسى وعيسى عليهما السلام<lb/>بآيات من القرآن، حرفوها عن مواضعها، وحملوا ألفاظها على المعاني<lb/>الاصطلاحية عندهم حتى التي أخذوها من وثنية المصريين والهنود القديمة، كما بينه<lb/>بالتفصيل مؤلف كتاب (العقائد الوثنية في الديانة المسيحية) ، فزعم أن القرآن<lb/>يثبت عقيدة التثليث (! ! !) وأنها عين التوحيد الذي يدعو إليه مع قوله: {لَقَدْ<lb/>كَفَرَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ ثَالِثُ ثَلاثَةٍ وَمَا مِنْ إِلَهٍ إِلاَّ إِلَهٌ وَاحِدٌ} (المائدة: 73) إلخ<lb/>(! ! !) ، ولا حاجة إلى بيان مآخذهم الوثنية بالشواهد، فإن قراء المنار في غنى<lb/>عن ذلك، بما بيناه من تفسير الآيات الكريمة التي حرفوها كما حرفوا التوراة قبلها؛<lb/>لأجل أن يدعموا بها هذه العقائد الغريبة التي مزجوا بها توحيد الأنبياء عليهم الصلاة<lb/>والسلام فيراجع في السور الطُّوَال - البقرة وآل عمران والنساء والمائدة - ومن<lb/>المختصر المفيد في ذلك تفسيرنا لقوله تعالى: {إِنَّمَا المَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ<lb/>رَسُولُ اللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَى مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْه} (النساء: 171) في أواخر<lb/>سورة النساء،فقد بينا فيه معنى الكلمة والروح الحقيقي، واستعمال النصارى لهما،<lb/>وقفينا على تفسيرها بفصل في عقيدة التثليث عند البراهمة والبوذيين , وقدماء<lb/>المصريين والفرس وقدماء اليونان والرومان، وكون تثليث النصارى مأخوذ عن<lb/>أولئك الوثنيين؛ فليراجع القس الأديب ومن شاء ممن سمعوا أو قرأوا كلامه ذلك<lb/>(في ص 81- 95 من جزء التفسير) وأمثاله في سائر الأجزاء، وكذا ردودنا<lb/>الأخرى على المبشرين التي كنا ننشرها في باب (شبهات النصارى وحجج<lb/>الإسلام) من المنار، وقد جمع بعضها في جزء مستقل وغيرها ويجب على من<lb/>ابْتُلِيِّ بقراءة كتبهم أو سماع جدلهم أن يطلع على أمثال هذه الردود عليهم، إذا لم<lb/>يكن لديه من العلم ما يدحض به شبهاتهم ويفند مزاعهم.<lb/>***<lb/>(التهذيب في أصول التعريب)<lb/>كتاب جديد مفيد للدكتور أحمد بك عيسى الطبيب العالم الشهير، أودعه<lb/>مباحث نفيسة في اللغة العربية من حيث أصلها، وتكونها، وأطوارها، وأحوال<lb/>أهلها، واختلاف شؤونهم فيها، ونسبتها إلى أخواتها السامية، وبلاغتها، ومكانة<lb/>القرآن المجيد فيها، وتدوينها وفنونها، واتساعها وكتابتها، وما دخل فيها من العلوم<lb/>والفنون والاصطلاحات، وما طرأ عليها من الضعف والدخيل والعامي المحرف،<lb/>والكلام في النقل والترجمة، والاشتقاق والمجاز والنحت والتعريب وغير ذلك ,<lb/>والكتاب يدخل في ثلاثين بابًا، عقد الثامن والعشرين منه للتعريب، والتاسع<lb/>والعشرين في الحروف الهجاء ومقارنتها بحروف اللغات الأخرى، والثلاثين لقواعد<lb/>التعريب، وصفحاته 145، وقع باب التعريب في أول الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0120" change="#d3e146">120</tei:date> منها،<lb/>وبحثه هو المقصود بالذات من وضع الكتاب وما قبله كالمقدمات له، وإن كان<lb/>يطلب لذاته، ومن أبوابه: (21: باب حاجة العرب إلى التعريب) ، وكان<lb/>المناسب أن يكون من فصوله، وإنما جعل بحث التعريب هو المقصود الأول من<lb/>الكتاب؛ لاشتداد الخلاف فيه بين علماء اللغة في هذه السنين الأخيرة في المجمع<lb/>اللغوي الذي كان قد ألف في سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1332"
                      change="#d3e146">1332</tei:date> هـ 1914، ثم انفض في إبان الثورة<lb/>المصرية بعد الحرب الكبرى، وأعيد تأليفه سنة 1340 وكان مؤلف هذا الكتاب من<lb/>خيار أعضائه في الحالتين، وهذا الكتاب يدل على مكانته من العلم والأدب،<lb/>والتدقيق في البحث على المنهج العصري، وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر<lb/>وثمنه 20 قرش. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p800"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3517.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الخامس والعشرين</head>
               <lb/>نختتم المجلد الخامس والعشرين بحمد الله والثناء الحسن على توفيقه إيانا<lb/>وإقداره لنا على إتمامه، على قصر الساعد، وعدم المساعد، ومطل أكثر<lb/>المشتركين، كما هو شأن أكثر المسلمين، في التقصير في الشؤون العامة ولا سيما<lb/>خدمة العلم والدين، وقد تأخر أول السنة ثلاثة أشهر أخرى بالأسباب التي تأخر بها<lb/>ما قبله، وزيادة هي نقل المطبعة والأسرة والإدارة من مكان كان توسيع العمل فيه<lb/>متعذرًا إلى دار فسيحة كثيرة المرافق، فشغلنا بذلك شهرين كاملين، سيتلوها شهر<lb/>آخر أو أكثر؛ لتوسيع المطبعة وإدارتها بالكهرباء، وتكثير عمالها، وإعدادها<lb/>لسرعة إنجاز أعمالها، وقد كنا عاجزين عن ذلك في الدار الأولى؛ لضيقها علينا<lb/>وبعدها عن بهرة البلد، ومراكز العمل، وسهولة الموصلات التي توفر الوقت<lb/>وتيسر السبيل للأعوان على العمل , فالمرجو من فضل الله تعالى أن يصدر المنار<lb/>في داره الجديدة في أوقاته، وأن يكون أحسن طبعًا وأكثر نفعًا.<lb/>ولدينا من المواد للمجلد السادس والعشرين رسالة لشيخ الإسلام ابن تيمية في<lb/>الإنكار على مشايخ الطريقة البطائحية الرفاعية في دجلهم وخرافاتهم وأزيائهم<lb/>المخالفة للسنة، وادعائهم دخول النار، ومناظرتهم في ذلك، وتحديهم لدى حكومة<lb/>الشام وظفره بهم واستتابته إياهم، وهي قصة في واقعة حال جامعة بين الفائدة<lb/>والفكاهة , ولدينا مقال مطول لبعض كبار الكتاب في الرد على متفرنج من دعاة<lb/>الإلحاد المقلدين، وبيان جهلهم بحال أوربة الدينية، وسنفيض نحن في الرد على<lb/>هؤلاء الملاحدة، وعلى محاولي هدم الإسلام باسم الإسلام من البهائية , وأحمدية<lb/>المسيحية القاديانية، فقد قَوِيَتْ دعوة هؤلاء كلهم بمصر وغيرها، ويؤيدهم بعض<lb/>الكتاب في الجرائد والمجلات المشهورة.<lb/>ونسأله تعالى أن يوفقنا في مستقبل عملنا لخير ما وفقنا لمثله في ماضيه من<lb/>مقاومة الكفر والإلحاد، والفسق والفساد، المفسدة للأرواح والأجساد، وأن يهدينا<lb/>في كل شؤوننا سبيل الرشاد، وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين.<lb/>(انتهى) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3518.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
