<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="11"
                                 to="11"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2045.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1326"
                      change="#d3e146">1326</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1908"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">سبتمبر - 1908م</date>
         <pb n="n11-p579"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2046.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من روسيا</head>
               <lb/>(س 12 - 16) من الشيخ محمد نجيب التونتاري المدرس.<lb/>سيدي الفاضل أعرض على حضرتكم ما يأتي بيانه لمحض الاستفسار<lb/>والاستنباء، وإن كان في صورة الانتقاد وهو: أني قرأت في الجزء الثالث من<lb/>المجلد العاشر من مجلة المنار الغراء في قسم التفسير عند قوله تعالى: {وَيُطْعِمُونَ<lb/>الطَّعَامَ} (الإِنسان: 8) الآية حديثًا طويلاً مرويًّا عن ابن عباس رضي الله عنهما،<lb/>وقد رأيت في (نوادر الأصول في معرفة أخبار الرسول) للحكيم أبي عبد الله<lb/>محمد بن علي الترمذي رحمه الله أنه عدّ هذا الحديث من المنكرات حيث قال في الأصل الرابع والأربعين فيما يعدونه صدق الحديث بعد ما ساق الحديث إلى آخره:<lb/>هذا حديث مزوق قد تطرف فيه صاحبه حتى يشبَّه على المستمعين، والجاهل<lb/>يعض على شفتيه تلهفًا ألا يكون بهذه الصفة، ولا يدري أن صاحب هذا الفعل<lb/>مذموم، قال الله عز وجل في تنزيله الكريم: {وَيَسْأَلُونَكَ مَاذَا يُنفِقُونَ قُلِ العَفْوَ} (البقرة: 219) وهو الذي يفضل عن نفسك وعيالك، قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(خير الصدقة ما كان عن ظهر غنى، وابدأ بمن تعول) وافترض الله على الأزواج<lb/>النفقة لأهاليهم وأولادهم، وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (كفى بالمرء إثمًا<lb/>أن يضيع بما يقوت) أفيحسب عاقل أن عليًّا رضي الله عنه جهل هذا الأمر حتى<lb/>أجهد صبيانًا صغارًا من أبناء خمس أو ستّ على جوع ثلاثة أيام ولياليها حتى<lb/>تضوروا من الجوع , وغارت العيون بِخلاء أجوافهم حتى أبكى رسولَ الله صلى الله<lb/>عليه وسلم ما به من الجهد؟ هب أنه أثر في نفسه هذا السائل، فهل كان يجوز له<lb/>أن يحمل على أطفاله جوع ثلاثة أيام بلياليهن؟ هذا ما ذكره الحكيم الترمذي في وجه<lb/>التنكير، إلا أن المتدبر لو تدبر في أحوال هؤلاء الكرام لا يستبعد وقوع هذا الحال<lb/>منهم؛ ولذا لم يتبين لي وجهه والمأمول من الأستاذ إيضاح ذلك حتى ترتفع الشبهة.<lb/>(الفونغراف) وقد رأيت أيضًا في هذا الجزء في قسم الفتاوى سؤالاً<lb/>يتعلق بالفونوغراف، فخطرت لي عند ذلك مسائل أخرى تتعلق به، وهي هل يجب<lb/>السجدة على من سمع آية السجدة منه؟ وإن شخصًا لو شهد بواسطة الفونغراف أو<lb/>أودع الوصية فيه , هل تقبل شهادته وتنفذ وصيته أم لا؟ وإني أظن أن السجدة<lb/>تجب على السامع إذ هو كالاستماع عن إنسان، وإنما الفونغراف آلة للاستماع فقط،<lb/>وكذا الشهادة والوصية ينبغي أن تكون صحيحة نافذة مهما ميز صوتها، فإن<lb/>الأصوات متمايزة في التليفون والفونغراف حتى إننا لو سمعنا صوتًا معروفًا لنا مِن<lb/>قبلُ، نقول: إنه صوت فلان ولا نشتبه فيه فيكون ذلك في حكم الاستماع عن نفس<lb/>القائل، والله أعلم.<lb/>(التجارة بالجلود) إن إخواننا المسلمين في سبريا الروسية غالبهم<lb/>يتجرون بالجلود، وفيها جلود ميتة غير مدبوغة، وجلود غير مذكاة، وإنهم يسألون<lb/>عنها ويستفتون ما حكمها الشرعي؟ وربما تكون المعاملة بين المسلمين بالطائفة<lb/>القرغزية، فما حكم ذلك شرعًا؟ هل تكون فيها توسعة إن قلنا: إن دارنا دار حرب ,<lb/>ومذهبنا يوسع فيها في عدة مسائل كمسألة الربا مثلاً؟ هذه المعاملة مما تعم به<lb/>البلوى في تلك الأقطار، والمرجو من الأستاذ حلّ هذه المسألة، بحيث يخرجها عن<lb/>الشبهة ولا يوقع حرجًا إن شاء الله تعالى.<lb/>(الإمامة) إن رجلاً قطعت إحدى رجليه من فوق الكعب، وله قدم<lb/>صناعية، وكان إمامًا في بلدة منذ سنين، والآن وقع خلاف بين علمائنا في صحة<lb/>إمامته، فمن قائل: إنها لا تجوز، والأكثر على الجواز، ونحن لم نر في الكتب<lb/>التي بأيدينا أن صحة القدم من شرط الإمامة، ولذا لا أرى بأسًا في إمامته متى وجد<lb/>سائر الشروط المهمة، وأرجو من الأستاذ بيان ذلك أيضًا حتى يندفع الاختلاف بيننا.<lb/>(النسخ) هل هو من أصول الدين، بحيث لا يجوز الخلاف فيه أم هو<lb/>مسألة خلافية بين المسلمين، كما ذكره الفاضل محمد توفيق في مقالة الناسخ<lb/>والمنسوخ، وهو يقول: إن أُبَيَّ بن كعب رضي الله عنه قال بعدمه، أي بعدم نسخ<lb/>القرآن بالقرآن، واستشهدوا عليه بما روي عن ابن عباس رضي الله عنهما معزوًّا<lb/>إلى البخاري إلا أننا لم نَرَ نقلاً آخر سوى ما ذكره عن أُبَيّ ما يؤيد هذا القول ,<lb/>وليس في هذا القول أيضًا تصريح بعدم النسخ، وإنما يحتمله كما يحتمل غيره , ولا<lb/>يقطع بالاحتمال مراد القائل , ولم يُذْكَر خلافٌ بين الصحابة رضي الله عنهم في هذه<lb/>المسألة، ثم إن أبا مسلم رحمه الله الذي نسب صاحب المقالة هذا القول إليه هل<lb/>يعتبر قوله بحيث نعُدّه خلافًا في المذهب، فبعضنا يقول: إن النسخ لا خِلافَ فيه<lb/>بين أهل السنة، وإنما هو خلاف نشأ مِن الاعتزال، ولكن لم يظهر لي وجه هذا<lb/>القول أيضًا، فإن النسخ ليس من موادّ الخلاف بين السُّنِّيِّ والمعتزلِيّ فيما أعلم،<lb/>والله أعلم. وذكر ابن أمير الحاج في شرح التحرير خلافًا في نسبة هذا القول إلى<lb/>أبي مسلم حيثُ قال: حكى الرازي والآمدي وابن الحاجب إنكاره وقوع النسخ<lb/>مطلقًا , وقيل: لم ينكر وقوعه، وإنما سمّاه تخصيصًا فعلى هذا يصير النزاع لفظيًّا،<lb/>والله أعلم. والمأمول من الأستاذ تفصيل هذه المسألة وتحقيقها كما وعد في ذيل<lb/>تلك المقالة، وكما تفضل بالأجوبة الشافية في المسائل السابقة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> العبد المستفيد من علمكم الوافي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد نجيب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن الأستاذ شمس الدين محمد الحاج المرصع التونتاري<lb/>الجواب عن أثر علي وآله عليهم السلام:<lb/>إننا قد ذكرنا ذلك الأثر في الإيثار لأجل العِبْرَة به، وقد أشرنا إلى ضعف<lb/>الرواية بقولنا (ويروى) ولم نثبته في تفسير الآية , بل وعدنا بذكره في تفسير<lb/>سورة الإنسان إن أنسأ الله لنا في العمر، وعند ذلك نذكر مكان الرواية والمسألة،<lb/>وما قاله الحكيم الترمذي بعضه وجيه مقبول، وبعضه منتقد مردود، والإيثار مرتبة<lb/>وراء مرتبة تقديم الإنسان نفسه على من تجب نفقتهم عليه من أهل وولد، وتقديم<lb/>هؤلاء على غيرهم، وقد ورد في الصحاح أن كبار الصحابة آثروا على أنفسهم<lb/>وأولادهم مع الفقر وشدة الحاجة، فكان ذلك سبب ثناء الله عليهم بقوله: {وَيُؤْثِرُونَ<lb/>عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ} (الحشر: 9) وقد حررنا هذا المبحث في<lb/>المجلد الثاني من المنار (راجع ص 11 و17 منه) , ولا يبعد أن يقصد علي<lb/>وفاطمة تربية ولدهما على الإيثار إنْ صحّ الأثر من طريق الرواية بنصها أو مبالغة<lb/>فيها ولا حاجةَ إلى التطويل في ذلك فالخطب فيه سهل.<lb/>الجواب عن مسائل الفونغراف:<lb/>إنما شرع السجود عند تلاوة أو سماع الآيات المخصوصة الآمرة بالسجود , أو<lb/>المرغبة فيه لإظهار الخضوع والامتثال، ومن سَمِع القرآن من الفونغراف صدق<lb/>عليه أنه سَمِع القرآن، فالظاهر أنه يشرع له السجود عند سماع آية السجدة منه،<lb/>وإنما عبرنا بـ (يشرع) دون (يجب) لأننا نرى أن السجود مُسْتَحَبٌّ لا واجب<lb/>كما تدلّ على ذلك الأحاديث الصحيحة، وعليه الشافعية.<lb/>وأما الشهادة والإقرار والوصية وسائر المعاملات الدنيوية، فالعِبْرَة في ثبوتها<lb/>أن تكون بحيث يوثَق بصدورها ممن صدرت عنه، ويؤمن من التزوير فيها؛ لأنها<lb/>ليست من المسائل التعبديّة التي يوقف فيها عند نصّ الكتاب , وما مضت به السنة<lb/>بلا زيادة ولا نقصان، فإذا وثق القاضي بشهادة الفونغراف مثلاً كانت بينة شرعية<lb/>صحيحة؛ لأن البينة كل ما تبين به الحق كما حققه ابن القيم وذكرناه في المنار مِن<lb/>قبلُ.<lb/>الجواب عن مسألة جلود الميتة:<lb/>روى أحمد والشيخان وأصحاب السنن الثلاثة من حديث ابن عباس أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قال في الشاة الميتة: (هلا انتفعتم بجلدها) , وهذا اللفظ<lb/>للبخاري، وفي رواية أخرى له (هلاّ استمتعتم بإهابها) والإهاب (ككتاب) الجلد ,<lb/>أو ما لم يُدْبَغْ منه كما في القاموس. ولفظ أحمد ومسلم وغيرهما: (هلاّ أخذتم<lb/>إهابها فدبغتموه فانتفعتم به) , فقالوا: إنها ميتة، فقال: (إنما حرم أكلها) , وذكر<lb/>الدباغ بيان لطريق الانتفاع وليس فيه حصر، وفي لفظ لأحمد: إن داجنا لميمونة<lb/>ماتت , فقال رسول الله - صلى الله عليه وسلم -: (ألا انتفعتم بإهابها، ألا<lb/>دبغتموه، فإنه ذكاته) أي: إن الدباغ مطهر كالذكاة. ولا ينافي هذا جواز الانتفاع<lb/>بالإهاب غير المدبوغ كما تدل عليه الرواية المطلقة. وروى مالك وأبو داود<lb/>والنسائي وابن حبان من حديث ميمونة أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - مرّ<lb/>به رجال يجزون شاة لهم مثل الحمار، فقال: (لو أخذتم إهابها) فقالوا: إنها ميتة ,<lb/>فقال (يطهرها الماء والقرظ) ، صحَّحَه ابن السكن والحافظ. ولعَلّ هؤلاء لو<lb/>اكتفوا بأمره إياهم بأخذ إهاب الميتة والانتفاع به لَكَفَاهم , ولم يذكر لهم غيره وحَسْبُك<lb/>بعبارة الحصر في قوله: (إنما حرم أكلها) أي: لا الانتفاع بها، وحديث: (لا<lb/>تنتفعوا من الميتة بإهاب ولا عصب) ؛ قد أعلّ بالاضطراب والإرسال؛ فلا<lb/>يعارض هذه الأحاديث الصحيحة , ولا ينسخها. ولا يعارضها ما ورد في النهي عن<lb/>شحوم الميتة، فإنها مما يؤكل فسُدَّتْ الذريعة إليه. وأمثل ما قيل في النهي عن<lb/>استعمال جلود السباع أنها مدعاة القسوة والكبر.<lb/>هذا وإن المراد بالتنزّه عن النجاسة هو أن يكون المؤمن طاهرًا نظيفًا بعيدًا<lb/>عن الأقذار , وما فيها من المهانة والمضارّ، ولذلك كان الدباغ مطهرًا؛ لأنه يزيل<lb/>العفونة والرطوبة التي ينتن بها الجلد، فكل ما يزيل ذلك فهو دباغ مطهر، والذين<lb/>يشترون جلود الميتة لا يتركونها بغير دباغ ولا معالجة حتى تفسد عليهم بل<lb/>يعالجونها حتى ينتفعوا بها، فالذي أراه وأعتقده أن التجارة بهذه الجلود جائزٌ شرعًا,<lb/>لا إثْمَ فيه ولا حرج. وإذا باعها المسلم من غير المسلمين كان لجواز البيع وجه آخر<lb/>عند الذين يقولون: إن المخالفين لا يكلفون العمل بفروع الشريعة، وعليه الحنفية،<lb/>ووراء هذا كله ما أشار إليه السائل مِن أن التزام العقود الصحيحة في المعاملات إنما<lb/>يجب في دار الإسلام إلا أن يقال: إن في النهي عن بيع النجس معنى غير كونه<lb/>عقدًا فاسدًا، والعُمْدَة في المسألة ما ذكرناه أولاً، والله أعلم بالصواب.<lb/>الجواب عن مسألة الإمامة<lb/>الظاهر من السؤال أن الإمام المسئول عن إمامته يأتي بأعمال الصلاة كلها<lb/>تامّة , وحينئذ يكون موضعُ الوقفة في صِحّة إمامته كونَ إحدى رجليه من الخشب،<lb/>وهذا لا يصلح مانعًا من صحة الإمامة، وقد ثبت في صحاح الأخبار والآثار اقتداء<lb/>الناس بالإمام يصلي جالسًا للمرض، واختلف العلماء فيمن يقتدون به، فقال<lb/>بعضهم يصلّون قاعدين مثله، وادّعى ابن حزم إجماع الصحابة والتابعين على هذا،<lb/>وقال بعضهم يصلون قائمين وفصّل بعضهم في ذلك.<lb/>والأصل أن كل من صحّت صلاته صحّتْ إمامته. ومن استثنى من هذه<lb/>القاعدة بعض من تصح صلاته للضرورة ولا تصح إمامته، كالذي لا يحسن الفاتحة<lb/>لم يَسْتَثْنِ مَنْ ذهب أحد أعضائه فاتخذ له بدلاً من معدن أو خشب؛ لهذا لا أرى<lb/>وجهًا للخلاف في صحة إمامة الإمام المسئول عنه.<lb/>الجواب عن مسألة النسخ بالإجمال:<lb/>لا أتذكر أنني رأيت في الحديث ذكر النسخ، والأصل عندهم في هذه المسألة<lb/>قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة:<lb/>106) , والآية في اللغة: العلامة والعبرة. وقالوا: قد سميت الطائفة المخصوصة<lb/>من القرآن آية؛ لأنها علامة يفضي منها إلى غيرها: أو لأنها علامة دالّة على<lb/>الحق، والنسخ في أصل اللغة: نقل كتاب عن كتاب , وجعل الزمخشري في<lb/>الأساس قولهم: نسخت الشمس الظل، من المجاز، والمعنى في كل منهما التحويل<lb/>إلا أن الأول تحويل لمثل الشيء، والثاني تحويل لعينه. وورد اللفظ بمعنى الإزالة<lb/>والتغيير كقولهم نسخ الشيب الشباب، ونسخت الريح آثار الديار.<lb/>وقد ورد ذكر النسخ في كلام السَّلَف وأئمة الفقه , واصطلح علماء الأصول<lb/>على تعريفه المشهور , وهذا في كلام السلف أعمّ من ذلك، فالنسخ في الجملة متفق<lb/>عليه، ولكن وقع الخلاف في تفسيره وفي جزئياته، والآية ليست نصًّا في قول أحد<lb/>من المختلفين ولا حديث يحتج به في تفسيرها ولا في نسخ شيء من القرآن، وإنما<lb/>مدار البحث والاجتهاد فيها على تعارض النصوص , والمروي من الآثار وفيه<lb/>جرت المناظرة بين الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي والشيخ صالح اليافعي،<lb/>فعندما تنتهي المناظرة يكون لنا كلمة أخيرة في المسألة، وقد كنا بدأنا بكتابة مفصلة ,<lb/>ثم جاءنا الرد الآتي من الدكتور صدقي , فأمسكنا عن إتمام ما شرعنا فيه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p585"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2047.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعبير عن الملائكة والجن بالقوى<lb/>ومعرفة حقيقتهم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 17) ورد هذا السؤال على الأستاذ الإمام من صاحب الإمضاء في 6<lb/>يونيه سنة 1905 , فبعث به الأستاذ إلى صاحب هذه المجلة ليجيب عنه في المنار<lb/>كما كان يفعل أحيانًا في أمثال هذه المسائل، وقد كان ضاع بين الأوراق , ثم عثرت<lb/>عليه في هذه الأيام وهذا نصه:<lb/>فضيلتلو سيدي الأستاذ الحكيم:<lb/>بكل أدب واحترام لاَئِقَيْنِ لهذا المقام أتقدّم لأبلغكم أوفر التحيّات وأزكى<lb/>السلامات والشكر على خِدْمَاتِكم الدينيّة، وقيامكم بتأدية الحقوق العلمية وتقوية<lb/>السلطة الدينية الإسلامية , أدامكم الله ركنًا منيعًا للوراثة المحمدية. وبعدُ؛<lb/>فيا حضرةَ الأستاذ , لما بيني وبينكم من المودة الإيمانية أحب مطالعة أقوالكم<lb/>لأستعين بها على نزع ما اعتراني من البدع والخرافات الباطلة، ولله الحمد، فقد<lb/>رأيت الفائدة فلله الشكر ولكم، والله أسأل أن يطيل حياتكم ويكثر من أمثالكم.<lb/>أستاذي بينما كنت أنظر في نفيس تفسيركم لسورة {قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ} (الناس: 1) إذ وجدت ما يأتي.<lb/>حضرتكم قلتم: قد وصف الله الوسواس الخناس بقوله: {الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي<lb/>صُدُورِ النَّاسِ * مِنَ الجِنَّةِ وَالنَّاسِ} (الناس: 5-6) , وقلتم: {مِنَ الجِنَّةِ<lb/>وَالنَّاسِ} (الناس: 6) بيان للذي يوسوس أو بيان للوسواس الخناس،<lb/>فالمُوَسْوِسُون قسمان:<lb/>قسم الجِنّة: وهم الخلق المستترون الذين لا نعرفهم , ولكن نجد في أنفسنا أثرًا<lb/>ينسب إليهم , ولكل واحد من الناس شيطان , وهي قوة نازعة إلى الشر , إلخ.<lb/>فبينتم حضرتكم بأن الجن خلق مستترون لا نعرفهم , فهل المراد لا نعرف<lb/>كيف أحوالهم من ابتداء نشأتهم , مع كون القرآن مصرحًا بأنهم خلقوا من مارج من<lb/>نار في آيات كثيرة , والحديث مصرحًا بأن الشيطان يسري في جسم الإنسان مسرى<lb/>الدم كما كان يسري في الآلهة لمعبوديهم , ونعرف أيضًا أن النبي بعث لهم وكلفهم<lb/>بالرسالة , فمنهم مَن آمنَ ومنهم من كفر، فهذا كله يثبت لنا أن الجن موجودون<lb/>بحقائق غير حقائقنا , وأنهم يقدرون على التشكل بشكل ما. ثم حضرتكم قلتم:<lb/>(وإنما نجد في أنفسنا أثرًا ينسب إليهم) , فهل ينسب إليهم حقيقةً أو مجازًا مع كونكم<lb/>جعلتم هذا الأثر للشيطان الذي قلتم عنه بأنه (قوة من جملة القوى الإنسانية) ,<lb/>فكأنه لا شيطانَ ولا إبليسَ , وكأن هذه القوة هي التي أمرها الله بالسجود فتكبرت<lb/>فلعنها الله , وقالت: {قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِي إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ} (ص: 79)<lb/>{لأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ} (ص: 82) وكأنها هي التي قال لها الله: {وَأَجْلِبْ<lb/>عَلَيْهِم بِخَيْلِكَ وَرَجِلِكَ وَشَارِكْهُمْ فِي الأَمْوَالِ وَالأَوْلادِ وَعِدْهُمْ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلاَّ<lb/>غُرُوراً} (الإسراء: 64) وكأنها هي التي بعث لها المصطفى يبلغها الرسالة،<lb/>وكأنها هي المذكورة في قوله: {وَإِذْ صَرَفْنَا إِلَيْكَ نَفَراً مِّنَ الجِنِّ يَسْتَمِعُونَ القُرْآنَ} (الأحقاف: 29) إلخ، {قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِّنَ الجِنِّ} (الجن: 1)<lb/>أي القوى، وكأنها كانت تتلقى السمع لتبلغه لرئيسها، فلما بعث النبي أرادت أن<lb/>تتلقى السمع، فأصيبت بشهاب قبس. وبكل احترام لمقامكم وعدم الاعتراض<lb/>لأقوالكم أطلب الإيضاح عن ذلك؛ لأن فكرتي متشتتة الآن مع بيان كيف حقيقة<lb/>الجانّ، وكيف كان خطاب المصطفى لهم لتأدية الرسالة , وبيان ما ثبت عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم من أنه أشفى المصروع , وأخرج من جسده الجانّ مع أن الحكماء تنكر ذلك، والظاهر للعقل، هذا مع بيان التوسّل بالنبي والصالحين في الدعاء، ولكم الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه ولدكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود فهمي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> باشمهندس ري مديرية الدقهلية<lb/>(ج) قول الأستاذ الإمام رحمه الله في الجنّ: (هم الخلق المستترون الذين<lb/>لا نعرفهم) هو الأصل عند المسلمين , وكذا أهل الكتاب في هذا الباب. والمراد لا<lb/>نعرف حقيقتهم؛ لأنهم من الخلق المغيَّب عنا. وما جاء في القرآن مِن خبر خلقهم,<lb/>وغير ذلك لا ينافي كوننا لا نعرف حقيقتهم , وكذلك إخباره عن جميع عالم الغيب لا<lb/>يقتضي أننا نعرِف حقيقة ذلك العالم. والعلم بأن الجانّ خلق من مارج لا يفيدنا<lb/>معرفة حقيقته , بل ولا ظواهر صفاته ومميزاته كما أن خلق الإنسان من طين لا<lb/>يبين حقيقته ولا مميزاته. ومثل ذلك يقال في تكليفهم. وظاهر قوله تعالى في سورة<lb/>الجن: {قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِّنَ الجِنِّ} (الجن: 1) إلخ، أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يَرَهُمْ حين سمعوا منه القرآن , فآمن بعضهم وكفر بعض،<lb/>وقد روى البخاري ومسلم عن ابن عباس التصريح بذلك؛ قال في تفسير الآية:<lb/>(ما قرأ رسول الله - صلى الله عليه وسلم - على الجنّ ولا رآهم) إلخ، ولكن رُوِيَ<lb/>عن ابن مسعود أنه رآهم وقرأ عليهم , وقال ابن تيمية: إن ابن عباس علم ما دلّ<lb/>عليه القرآن , ولم يعلم ما علمه ابن مسعود وأبو هريرة من إتيان الجِنّ له إلخ،<lb/>فَحَسْبُكَ مِن أمْرِ تكليفهم أن حبر الأمة ابن عباس كان يعتقد بِحَسَبِ فهمه للقرآن أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم لم يَرَ الجِنّ إنما أوحى الله إليه أنهم سمعوا منه القرآن ,<lb/>ونزل عليه فيهم: {وَإِذْ صَرَفْنَا إِلَيْكَ نَفَراً مِّنَ الجِنِّ يَسْتَمِعُونَ القُرْآنَ} (الأحقاف:<lb/>29) وإذا صحّ حديث ابن مسعود وأبي هريرة في رؤيته إيّاهم ومكالمتهم , فذلك<lb/>لا يدُلُّ على أنهم صاروا مِن عَالَمِ الشهادة , وأننا صِرْنَا نَعْرِف حقيقتهم، فإن الله قد<lb/>يطلع رسله على بعض غيبه، وذلك خصوصيّة لهم كما قال في سورة الجِنّ:<lb/>{عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26-27</hi>) إلخ.<lb/>وكذلك حديث صفية عند الشيخين وغيرهما: (إن الشيطان يجري من ابن آدم<lb/>مجرى الدم) لا يدلّ على حقيقة الشيطان ولا يجعلها معروفة لنا , والحديث تمثيل لا<lb/>حقيقة كقول الشاعر:<lb/>* جرى حبها مجرى دمي في مفاصلي *<lb/>وليس فيه (كما كان يسري في أعضاء الآلهة) كما قال السائل. وقد قال تعالى في<lb/>الشيطان: {إِنَّهُ يَرَاكُمْ هُوَ وَقَبِيلُهُ مِنْ حَيْثُ لاَ تَرَوْنَهُمْ} (الأعراف: 27) . وقوله:<lb/>إنه صح أن النبي شفى المصروع , وأخرج من جسده الجانّ لا أدري من أين<lb/>جاء به السائل على أنه لا يدُلّ على أنّنا نعرف حقيقة الجانّ.<lb/>وأما تعبيره عنهم بالقوى فقد كنا نقلناه عن الأستاذ الإمام في تفسير سورة البقرة ,<lb/>فأنكره بعض الناس وإن وَرَدَ موردَ التأويل لمُحاجَّة المنكرين لعالم الغيب , فطلبنا<lb/>منه أن يوضحه فأوضحه بكتابة بليغة زادها على تفسير آيات خلق آدم الذي نشرناه<lb/>في المنار , وإننا نورد هنا ما كنا كتبناه هناك , وما زاده عليه رحمه الله وأحسن<lb/>مثواه، ونميز ما كتبه بوضعه بين أقواس هكذا [] وهاك ما هنالك.<lb/>تقدم أن الملائكة خلق غيبي لا نعرف حقيقته , وإنما نؤمن به بإخبار الله تعالى<lb/>الذي نقف عنده , ولا نَزِيد عليه وتقدم أن القرآن ناطق بأن الملائكة أصناف لكل<lb/>صِنْف وظيفة وعمل , ونقول الآن: إن إلهام الخبر والوسوسة بالبشر مما جاء في<lb/>لسان صاحب الوحي - صلى الله عليه وسلم - وقد أسندا إلي هذه العوالم الغيبية<lb/>وخواطر الخير التي تُسَمّى إلهامًا، وخواطر الشّرّ التي تسمى وسوسة كل منهما<lb/>محله الرُّوح، فالملائكة والشياطِينُ إذن أرواح تتصل بأرواح الناس، فلا يصحّ أن<lb/>نمثل الملائكة بالتماثيل الجثمانية المعروفة لنا [لأن هذه لو اتصلت بأرواحنا فإنما<lb/>تتصل بها من طرق أجسامنا، ونحن لا نحس بشيء يتصل بأبداننا لا عند الوسوسة ,<lb/>ولا عند الشعور بداعي الخير من النفس، فإذن هي من عالم غير عالم الأبدان<lb/>قطعًا] والواجب على المسلم في مثل الآية الإيمان بمضمونها مع التفويض , أو<lb/>الحمل على أنها حكاية تمثيل , ثم الاعتبار بها بالنظر في الحكم التي سيقت لها<lb/>القصة.<lb/>وأقول: إسناد الوسوسة إلى الشياطينِ معروف في الكتاب والسنة، وأما إسناد<lb/>إلهام الحق والخير إلى الملائكة , فيؤخذ من خطاب الملائكة لمريم عليها السلام ,<lb/>ومن حديث الشيخين في المحدثين وكون عمر منهم. والمحدثون الملهمون وحديث<lb/>الترمذي والنسائي وابن حبان وهو: (للشيطان لَمّة بابن آدم وللمَلَك لمة، فأما لمّة<lb/>الشياطين فإيعاذ بالشر وتكذيب بالحق، وأما لمّة الملك فإيعاذ بالخير وتصديق بالحق،<lb/>فمَن وجد ذلك فليعلم أنه من الله، فليحمد الله على ذلك، ومن وجد الأخرى فليتعوذ<lb/>بالله من الشيطان , ثم قرأ: {الشَّيْطَانُ يَعِدُكُمُ الفَقْرَ وَيَأْمُرُكُم بِالْفَحْشَاءِ} (البقرة:<lb/>268) قال الترمذي: حسن غريب , لا نعلمه مرفوعًا إلا من حديث أبي الأحوص،<lb/>والرواية إيعاد في الموضعين كما أن الآية من الثلاثي في الموضعين، فما قالوه<lb/>في التفرقة بين الوعد والإيعاد أغلبي فيما يظهر وإلا فهو غير صحيح، واللمة بالفتح<lb/>الإلمام والإصابة.<lb/>(قال الأستاذ) : وذهب بعض المفسرين مذهبًا آخر في فهم معنى الملائكة،<lb/>وهو أن مجموع ما ورد في الملائكة من كونهم موكلين بالأعمال من إنماء نبات ,<lb/>وخلقة حيوان , وحفظ إنسان , وغير ذلك فيه إيماء إلى الخاصّة بما هو أدقّ مِن<lb/>ظاهر العبارة , وهو أن هذا النموّ في النبات لم يكن إلا بِرُوح خاصّ نفحه الله في<lb/>البذرة , فكانت به هذه الحياة النباتية المخصوصة، وكذلك يقال في الحيوان<lb/>والإنسان، فكل أمر كلي قائم بنظام مخصوص تمت به الحكمة الإلهية في إيجاده،<lb/>فإنما قوامه بروح إلهي سمي في لسان الشرع ملكًا، ومن لم يبال في التسمية<lb/>بالتوقيف يسمي هذه المعاني القوى الطبيعية (إذا كان لا يعرف من عالم الإمكان إلا<lb/>ما هو طبيعة أو قوة يظهر أثرها في الطبيعة) والأمر الثابت الذي لا نزاع فيه هو<lb/>أن في باطن الخلقة أمرًا هو مناطها , وبه قوامها ونظامها , لا يمكن لعاقل أن ينكره،<lb/>وإن أنكر غير المؤمن بالوحي تسميته ملكًا , وزعم أنه لا دليلَ على وجود<lb/>الملائكة , أو أنكر بعض المؤمنين بالوحي تسميته قوة طبيعية أو ناموسًا طبيعيًّا،<lb/>لأن هذه الأسماء لم ترد في الشرع، فالحقيقة واحدة والعاقل من لا تحجبه الأسماء<lb/>عن المسميات (وإن كان المؤمن بالغيب يرى للأرواح وجودًا لا يدرك<lb/>كُنْهه، والذي لا يؤمن بالغيب يقول لا أعرف الروح , ولكن أعرف قوة لا أفهم<lb/>حقيقتها، ولا يعلم إلا الله عَلامَا يختلف الناس، وكل يقر بوجود شيء غير ما يرى<lb/>ويحس ويعترف بأنه لا يفهمه حقَّ الفهم , ولا يصل بعقله إلى إدراك كنهه , وماذا على<lb/>هذا الذي يزعم أنه لا يؤمن بالغيب وقد اعترف بما غيب عنه لو قال أصدق بغيب<lb/>أعرف أثره، وإن كنت لا أقدره قدره، فيتفق مع المؤمنين بالغيب ويفهم بذلك ما<lb/>يرد على لسان صاحب الوحي ويحظى بما يحظى به المؤمنون) .<lb/>يشعر كل من فكر في نفسه، ووازن بين خواطره عندما يهم بأمر فيه وجه<lb/>للحق أو للخير، ووجه للباطل أو للشر، بأن في نفسه تنازعًا، كأن الأمر قد<lb/>عرض فيها على مجلس شورى، فهذا يورد وذاك يدفع، وواحد يقول: افعل ,<lb/>وآخر يقول: لا تفعل حتى ينتصر أحد الطرفين، ويترجح أحد الخاطرين، فهذا<lb/>الشيء الذي أودع في أنفسنا , ونسميه قوة وفكرًا وهو في الحقيقة معنى لا يدرك<lb/>كنهه , وروح لا تكتنه حقيقتها - لا يبعد أن يسميه الله تعالى ملكًا , ويسمي أسبابه<lb/>ملائكة أو ما شاء من الأسماء، فإن التسمية لا حَجْرَ فيها على الناس , فكيف يحجر<lb/>فيها على صاحب الإرادة المطلقة والسلطان النافذ والعلم الواسع؟ .<lb/>وأقول: إن الإمام الغزالي سبق إلى بيان هذا المعنى وعبر عنه بالسبب ,<lb/>وقال: إنه سمي ملكًا، فإنه بعد ما قسم الخواطر إلى محمود ومذموم قال: (ثم إنك<lb/>تعلم أن هذه الخواطر حادثة , ثم إن كل حادث فلا بُدَّ له من محدث , ومهما اختلفت<lb/>الحوادث دلّ ذلك على اختلاف الأسباب. هذا ما عرف من سنة الله تعالى في<lb/>ترتيب المسببات على الأسباب، فمهما استنارت حيطان البيت بنور النار , وأظلم<lb/>سقفه بالدخان علمت أن سبب السواد غير سبب الاستنارة. وكذلك لأنوار القلب<lb/>وظلمته سببان مختلفان، فسبب الخاطر الداعي إلى الخير يسمى ملكًا، وسبب<lb/>الخاطر الداعي إلى الشر يسمى شيطانًا، واللطف الذي يتهيأ به القلب لقَبُول إلهام<lb/>الخير يسمى توفيقًا، والذي يتهيأ به لقبول الشر يسمى إغواء وخذلانًا، فإن المعاني<lb/>المختلفة تحتاج إلى أسامي مختلفة) . اهـ المراد منه فليراجع في كتاب شرح<lb/>عجائب القلب من الإحياء.<lb/>ثم قال الأستاذ الإمام ما معناه: فإذا صحّ الجري على هذا التفسير فلا يستبعد<lb/>أن تكون الإشارة في الآية إلى أن الله تعالى لما خلق الأرض دبرها بما شاء من<lb/>القوى الرُّوحَانية التي بها قوامها ونظامها , وجعل كل صِنْف من القوى مخصوصًا<lb/>بنوع من أنواع المخلوقات لا يتعداه (ولا يتعدّى ما حُدِّد له من الأثر الذي خص به)<lb/>خلق بعد ذلك الإنسان , وأعطاه قوة يكون بها مستعدًّا للتصرف بجميع هذه القوى ,<lb/>وتسخيرها في عمارة الأرض , وعبر عن تسخير هذه القوى له بالسجود الذي يفيد<lb/>معنى الخضوع والتسخير , وجعله بهذا الاستعداد الذي لا حدَّ له والتصرف الذي لم<lb/>يعط لغيره خليفة الله في أرضه؛ لأنه أكمل الموجودات في هذه الأرض , واستثنى<lb/>من هذه القوى قوةً واحدةً عبّرَ عنها بإبليس وهي القوة التي [لزَّها الله بهذا العالم لزًّا،<lb/>وهي التي تميل بالمستعد للكمال أو الكامل إلى النقص وتعارض مدّ الوجود لتردّه<lb/>إلى العدم أو تقطع سبيل البقاء، وتعود بالموجود إلى الفناء، أو التي] تعارض في<lb/>اتباع الحق , وتصدّ عن عمل الخير , وتنازع الإنسان في صرف قواه إلى المنافع<lb/>والمصالح التي تتمّ بها خلافته , فيصل إلى مراتب الكمال الوجودي التي خلق<lb/>مستعدًّا للوصول إليها (تلك القوة التي ضللت آثارها قومًا , فزعموا أن في العالم<lb/>إلهًا يُسَمَّى إِلَهَ الشَّرِّ , وما هي بإله ولكنها محنة إله لا يعلم أسرار حكمته إلا هو) .<lb/>(قال الأستاذ الإمام) : ولو أن نفسًا مالت إلى قَبُول هذا التأويل لم تجد في<lb/>الدين ما يمنعها من ذلك , والعُمْدَة على اطمئنان القلب , وركون النفس إلى ما<lb/>أبصرت من الحق (ولست أحيط علمًا بما فعلت العادة والتقاليد في أنفس بعض من<lb/>يظنون أنهم من المتشدّدين في الدين , إذ ينفرون من هذه المعاني كما ينفر المرضى<lb/>أو المخدجون من جيد الأطعمة التي لا تضرهم، وقد يتوقف عليها قوام بنيتهم<lb/>ويتشبثون بأوهام مألوفة لهم تشبث أولئك المرضى أو المخدجون بأضر طعام يفسد<lb/>الأجسام ويَزِيد السقام، لا أعْرِف ما الذي فهموه من لفظ رُوح أو مَلَك , وما الذي<lb/>يتخيلونه من مفهوم لفظ قوة! أليس الروح في الآدمي مثلاً هو الذي تظهر آثاره في<lb/>أفراد هذا النوع بالعقل والحس والوجدان والإرادة والعمل , وإذا سلبوه سلبوا ما<lb/>يسمى بالحياة؟ أو ليست القوة هي ما تصدر عنه الآثار فيمن وهبت لهم فإذا سمي<lb/>الروح لظهور أثره قوة أو سميت القوة لخفاء حقيقتها روحًا فهل يضرّ ذلك الدين، أو<lb/>ينقص معتقده شيئًا من اليقين؟) .<lb/>ألا لا يسمى الإيمان إيمانًا، حتى يكون إذعانًا، ولا يكون كذلك حتى يستسلم<lb/>الوجدان، وتخشع الأركان، لذلك السلطان الذي تعلق به الإيمان، ولا يكون كذلك<lb/>حتى يلقي الوهم سلاحه، ويبلغ العقل فلاحه، وهل يستكمل ذلك لمن لا يفهم ما يمكن<lb/>فهمه، ولا يعلم ما تيسر علمه؟ كلا , إنما يعرف الحق أهله، ولا يضل سبله، ولا<lb/>يعرف أهل الغفلة. لو أن مسكينًا من عبدة الألفاظ من أشدهم ذكاءً وأذربهم لسانًا<lb/>أخذ بما قِيلَ له: إن الملائكة أجسام نورانيّة قابلة للتشكل. ثم تطلع عقله إلى أن يفهم<lb/>معنى نورانية الأجسام , وهل النور وَحْدَهُ له قوام يكون به شخصًا ممتازًا بدون<lb/>أن يقوم بجرم آخر كثيف , ثم ينعكس عنه كذبالة المصباح , أو سلك كهرباء ,<lb/>ومعنى قابلية التشكل , وهل يمكن للشيء الواحد أن يتقلب في أشكال وصور مختلفة<lb/>حسبما يريد , وكيف يكون ذلك ألا يقع في حيرة؟ ولو سئل عما يعتقده من ذلك ألا<lb/>يحدث في لسانه من العقد ما لا يستطيع حلّه؟ أليس مثل هذه الحيرة يعد شكًّا؟ نعم ,<lb/>ليست هذه الحيرة حيرة مَن وقف دون أبواب الغيب يطرف لما يستطيع النظر إليه ,<lb/>لكنها حيرة مَن أخذ بقول لا يفهمه، ولو كلف نفسه علم ما لا يعلمه، فلا يعد مثله مما<lb/>آمن بالملائكة إيمانًا صحيحًا , واطمأنت بإيمانه نفسه، وأذعن له قلبه، ولم يبقَ<lb/>لوهمه سلاح ينازع به عقله كما هو شأن صاحب الإيمان الصحيح. فليرجع هؤلاء<lb/>إلى أنفسهم ليعلموا أن الذي وقر فيها تقاليد حفت بالمخاوف، لا علوم حفت بالسكينة<lb/>والطمأنينة. هؤلاء لم يشرق في نفوسهم ذلك السرّ الذي يعبر عنه بالنور<lb/>الإلهي , والضياء الملكوتي , واللألاء القدسي , أو ما يماثل ذلك من العبارات. لم<lb/>يسبق لنفوسهم عهد لملاحظة جانب الحق، ولم تكتحل أعين بصائرهم بنظرة إلى<lb/>مطلع الوجود على الخلق، ولو علموا أن العالم بأسره فَانٍ في نفسه، وأن ليس<lb/>في الكون باق كان أو يكون إلا وجهه الكريم، وإن ما كثف من الكون وما لطف، وما<lb/>ظهر منه وما بطن، إنما هو فيض من وجوده، ونسبة إلى وجوده، وليس الشريف<lb/>منه إلا ما أعلى بذكره منزلته، ولا الخسيس إلا ما بين لنا بالنظر إلى الأول<lb/>نسبته، فإن كل مظهر من مظاهر الوجود في نفسه واقع موقعه، ليس شيء أعلى ولا<lb/>أحق منه، فإن كان كذلك ولا بُدَّ أن يكون كما قدره، ولو عرفوا ذلك كله لأطلقوا<lb/>لأنفسهم أن تجول في تلك الشئون حتى تصل إلى مستقرّ الطمأنينة حيث لا ينازع<lb/>العقل شيء من وساوس الوهم، ولا تجد طائفًا من الخوف، ثم لا يتحرجون من<lb/>إطلاق لفظ مكان لفظ.<lb/>هذه القوى التي نرى آثارها في كل شيء يقع تحت حواسنا، وقد خفيت<lb/>حقائقها عنا، ولم يصل أدق الباحثين في بحثه عنها إلا إلى آثار تجل إذا كشفت،<lb/>وتقل بل تضمحلّ إذا حجبت، وهي التي يدور عليها كمال الوجود، بها ينشأ<lb/>الناشئ، وبها ينتهي إلى غايته الكامل، كما لا يخفى على نبيه ولا خامل، أليست<lb/>أشعة من ضياء الحق؟ أليست أجل مظهر من مظاهر سلطانه؟ ألا تعد بنفسها من<lb/>عالم الغيب، وإن كانت آثارها من عالم الشهادة؟ ألا يجوز أن يشعر الشاعر منها<lb/>بضرب من الحياة والاختيار خاصّ بها، لا يدرك كُنْهه لاحتجابه بما نتصوره<lb/>من حياتنا واختيارنا! ألا ترى ما توافي بأسرارها، من ينظر في آثارها، ويوافيها<lb/>حق النظر في نظامها، ليستكثر من الخير بما يقف عليه من شئونها، ومعرفة<lb/>الطريق إلى استدرار منافعها، أليس الوجود الإلهي الأعلى من عالم الغيب وآثاره<lb/>في خلقه من عالم الشهادة؟ أليس هو الذي وهب تلك القوى خواصها، وقدر لها<lb/>آثارها؟ لِمَ لا تقول أيها الغافلُ: إنه بذلك وهبها حياتها الخاصّة بها؟ ولم قصرت<lb/>معنى الحياة على ما تراه فيك وفي حيوان مثلك؟ مع أنك لو سئلت عن هذا الذي<lb/>تزعم أنك فهمته وسَمَّيته حياة لم تستطع له تعريفًا، ولا لفعله تصريفًا؟ ألا تقول كما<lb/>قال الله وبه نقول: {تُسَبِّحُ لَهُ السَّمَوَاتُ السَّبْعُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ<lb/>يُسَبِّحُ بِحَمْدِهِ وَلَكِن لاَّ تَفْقَهُونَ تَسْبِيحَهُمْ} (الإسراء: 44) .<lb/>أفلا تزعم أن لله ملائكةً في الأرض وملائكة في السماء! هل عرفت أين<lb/>تسكن ملائكة الأرض؟ وهل حددت أمكنتها ورسمت مساكنها؟ وهل عرفت أين<lb/>يجلس من يكون منهم عن يمينك ومن يكون عن يسارك؟ هل ترى أجسامهم<lb/>النورانية تضيء لك في الظلام؟ أو تؤنسك إذا هجمت عليك الأوهام؟ فلو ركنت<lb/>إلى أنها قوى أو أرواح منبثة فيما حولك وما بين يديك وما خلفك وأن الله ذكرها لك<lb/>بما كان يعرفها سلفك؟ وبالعبارة التي تلقفتها عنهم كَيْلاَ يوحشك بما يدهشك، وترك<lb/>لك النظر فيما تطمئن إليه نفسك من وجوه تعرفها، أفلا يكون ذلك أروح لنفسك،<lb/>وأدعى إلى طمأنينة عقلك؟ أفلا تكون قد أبصرت شيئًا من وراء حجاب، ووقفت<lb/>على سرّ من أسرار الكتاب، فإن لم تجد في نفسك استعدادًا لقبول أشعة هذه الحقائق,<lb/>وكنت ممن يؤمن بالغيب ويفوض في إدراك الحقيقة , ويقول: {آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ<lb/>عِندِ رَبِّنَا} (آل عمران: 7) فلِمَ تَرْمِي طلاب العرفان بالريب ما داموا يصدقون<lb/>بالكتاب الذي آمنت به، ويؤمنون بالرسول الذي صدقت برسالته، وهم في إيمانهم<lb/>أعلى منك كعبًا، وأرضى منك بربهم نفسًا!<lb/>ألا إن مؤمنًا لو مالت نفسه إلى فهم ما أنزل إليه من ربه على النحو الذي<lb/>يطمئن إليه قلبه كما قلنا كان من دينه في ثقة، ومن فضل ربه في سَعَةٍ.<lb/>ثم نقول في الآية: إن ترتيب النظم يلتئم مع هذا التأويل الذي أورده الأستاذ<lb/>الإمام , فإن هذه المعاني التي وردت بصيغة الحكاية , وبرزت في صورة التمثيل<lb/>جاءت عَقِيب قوله تعالى: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعًا} (البقرة:<lb/>29) وبقي شيء واحد لم يصرح به فيما مضى , ولكنه يفهم منه , وهو أن كل قوة<lb/>مِن قوى هذه الأرض , وكل ناموس من نواميس الطبيعة فيها خلق خاضعًا للإنسان ,<lb/>وخلق الإنسان مستعدًّا لتسخيره لمنفعته إلا قوّة الإغراء بالشّرّ , وناموس الوسوسة<lb/>بالإغواء الذي يجذب الإنسان دائمًا إلى شر طباع الحيوان , ويعوقه عن بلوغ كماله<lb/>الإنساني، فالظاهر من الآيات أن الإنسان لا يغلب هذه القوة ويخضعها مهما ارتقى<lb/>وكمل، وقصارى ما يصل إليه الكاملون هو الحذر من دسائس الوسوسة , والسلامة<lb/>من سوء عاقبتها بأن لا يكون لها سلطان على نفس الكامل تجعله مسخّرًا لها<lb/>وتستعمله بالشرور كما قال تعالى: {إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ} (الحجر:<lb/>42) , وقال عز وجل {إِنَّ الَّذِينَ اتَّقَوْا إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِّنَ الشَّيْطَانِ تَذَكَّرُوا فَإِذَا<lb/>هُم مُّبْصِرُونَ} (الأعراف: 201) أما سلطان تلك القوة في الغناء , وقطع<lb/>حركة الوجود إلى الصعود , فلا يستطيع إخضاعه لقدرته من البشر كامل، ولا<lb/>يقاوم نفوذه عامل، وإنما ذلك لله وحده. وهذا حكمها في الكائنات، إلى أن تبدل<lb/>الأرض غير الأرض والسموات , فنسأل الله أن يجعلنا من أهل التقوى والبصيرة ,<lb/>وأن يعيذنا من الشيطان الرجيم. اهـ ما كتبناه في تفسير سورة البقرة مع ما زاده عليه الأستاذ الإمام بعد ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p594"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2048.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنن والأحاديث النبوية</head>
               <lb/>كلمات في النسخ والتواتر وأخبار الآحاد والسنة<lb/>
               <lb/>رد على الأستاذ الفاضل الشيخ صالح اليافعي [*]<lb/>أنا لا أريد أن أناقش أخانا الفاضل العالم العامل الأستاذ الشيخ صالحًا اليافعي<lb/>في جميع ما كتبه ردًّا عَلَيَّ , فإن ذلك يؤدي إلى التطويل والتشويش وملل القارئين<lb/>وسآمتهم وضياع أوقاتهم وربما خرجنا بالتطويل عن الغرض، وتركنا الجوهر<lb/>وأكثرنا الكلام في العرض، فلذا آثرت أن أذكره بكلمات قليلة في الموضوع هي<lb/>تبصرة للمفكرين. وعبرة للناقدين {وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات:<lb/>55) , وقبل البدء في هذه الكلمات أقدم له جزيل الشكر على غيرته على دينه ,<lb/>وعلى ما أبداه من الأدب العالي في جميع ما خطَّه قلمُه , وأسأل الله تعالى أن يكثر<lb/>بين المسلمين من أمثاله. وهذه هي الكلمات:<lb/>(الكلمة الأولى) - في تقرير بعض شبهات غير المسلمين على مسألة النسخ<lb/>في القرآن - قالوا: إن محمدًا قد بلغ من الدهاء مبلغًا بحيثُ صار يلعب بعقول<lb/>أصحابه , ويجعلهم يقبلون منه ما لا يُقْبَل من غيره , فكان يأتيهم بالآية من قرآنه ,<lb/>فإذا اتَّضَحَ له فيها عيب , أو سمع عليها انتقادًا في مغزاها , أو معناها أمر أصحابه<lb/>بإسقاطها من القرآن بدعوى أنها نسخت. وبلغ به الأمر أنه إذا كان ما في الآية من<lb/>الأحكام متفقًا مع هوى الأُمّة أو مصلحتها , ولكن كان في إنشائها شيء لم يرق له<lb/>بعد إذاعتها أسرع بنسخ لفظها دون معناها خوفًا من أن يوجد في العرب من يمكنه<lb/>أن يعارضها في بلاغتها. وإذا أتاهم بحكم واتضح له بعد تجربته أنه لم يَرْضِ<lb/>الناس أو أنه لا ينفعهم , أو قد يضر بمصلحتهم الْتَجَأَ إلى حيلته المشهورة، وهي<lb/>دعوى النسخ في الأحكام، وبذلك كثرت بين المسلمين الآيات المنسوخة لفظًا وحكمًا ,<lb/>أو لفظًا فقط , أو حُكْمًا فقط.<lb/>(قالوا) : ولا يدري أحد ما الحكمة في كل هذا التقلب والتلون سوى<lb/>التخلص مما كان يقع فيه من الورطات والغلطات، ولولا ذلك لما أمكنه التخلص<lb/>منها، وقد ضاع بسبب ذلك مما أتى به من القرآن آيات كثيرة جاء ذكرها في<lb/>أحاديث المسلمين، وهي وإنْ كان أكثرها مما فقد بسبب إهماله في المحافظة على<lb/>قرآنه إلا أن المسلمين اعتذروا عن ذلك بدعوى النسخ , وقالوا تحكّمًا: إنها جميعًا<lb/>مما نسخ لفظه، وإن كان لا يمكنهم التعليل عن ذلك بعِلّة معقولة، ولا يمكنهم الإتيان<lb/>بحكمة لذلك مقبولة، على أن أكثر الروايات التي ذكرت فيها هذه الآيات صريحة<lb/>في أنها ضاعت من القرآن , ولم يَرِدْ فيها ذِكْرٌ للنسخ لا تصريحًا ولا تلميحًا، وما<lb/>بقي من القرآن الآن بعد كل هذا التصحيح والتنقيح تجد شططًا في كثير من أحكامه<lb/>فضلاً عما في عباراته من المتناقضات والاختلافات والمسائل الخاصّة بمحمد وأهل<lb/>بيته، ولا فائدة منها لأحد سواه، كالآيات الكثيرة من سورة الأحزاب والتحريم<lb/>وكبعض آيات سورة الحجرات والمجادلة، فإذا صح عند المسلمين نسخ ألفاظ الآيات<lb/>التي أدت وظيفتها وانقضى زمنها، فلماذا لم تنسخ ألفاظ أمثال هذه الآيات الواردة<lb/>في حالات خَاصَّة وفي وقائع خَاصَّة، وقد أدت وظيفتها وانقضى زمنها؟ وما حكمة<lb/>نسخ ألفاظ آية الرَّجْم مثلاً مع بقاء حكمها في شريعة المسلمين؟<lb/>هذا شيء من شبهات القوم على مسألة النسخ في القرآن، وقد قررناه هنا كما<lb/>يقررونه في كتبهم الطاعنة في الإسلام، ومنه ترى أن اعتمادهم فيها إنما هو على<lb/>روايات الآحاد التي يتمسك بها المسلمون , وعلى ما اتفق عليه جمهورهم من تسليم<lb/>مسألة النسخ والقول بها، وكان الأولى بعلمائهم الذين يقولون بالنسخ أن ينظروا في<lb/>أمثال هذه الشبهات نظرة تحقيق وتدقيق، ويردوها بالبرهان إن كانوا قادرين، بدل<lb/>أن يقوموا في وجهنا ويردّوا مذهبنا في هذه المسائل بما هو في الحقيقة طعن في<lb/>أصول الدين، وبمثابة تسليم سكاكين للخصم ليقطع بها منهم الوتين، فَحَسْبُنَا الله<lb/>ونعم الوكيل.<lb/>أنا لا أقول ذلك ليأخذ المسلمون برأيي بلا برهان، بل قد قدمت من البراهين<lb/>ما يقنع المنصفين، ويهدي المستهدين، وسأزيد الأمر قوة في الكلمات الآتية بما<lb/>سيكون إن شاء الله نافعًا للمؤمنين، هادمًا لجميع شبهات أعدائهم المخالفين.<lb/>(الكلمة الثانية) - في بيان أسباب نشوء مذهب النسخ بين جمهور المسلمين<lb/>وتواتره في جميع الأزمنة - اعلم أن من أسباب ذكره في عصر الصحابة أمورًا منها:<lb/>(1) كلامهم في نسخ الأحاديث والسنة، فقد كانت الأحاديث والسنن تنسخ<lb/>بأحاديث وسنن مثلها وتنسخ أيضًا بالقرآن الشريف، فالكلام في النسخ قديم بين<lb/>المسلمين، ونشأ منذ نشوء الشريعة الإسلامية.<lb/>(2) ثم إن الصحابة رضوان الله عليهم كانوا يستعملون لفظ النسخ في<lb/>القرآن بمعنى أوسع مما جرى عليه المتأخرون، فكانوا يريدون به تخصيص العامّ ,<lb/>وتقييد المطلق وتبيين المجمل؛ لأن من معاني النسخ الرفع، وفي كل ما تقدم رفع<lb/>لدلالة العام والمطلق والمجمل، فلذا تواتر بين المسلمين الكلام في نسخ القرآن كما<lb/>تواتر بينهم الكلام في نسخ السنة والأحاديث. أما رفع حكم الآية مطلقًا فقد دلّ<lb/>الاستقراء على عدم وجود شيء منه في القرآن كما بيناه في المقالات السابقة , ولم<lb/>يرد نصّ قاطع عن الرسول بشيء من ذلك , ولم يصرح به الكتاب العزيز , وإن<lb/>سلم أن بعض الصحابة قال به في بعض الآيات فهو مذهب له في فهمها , ولسنا<lb/>ملزمين بتقليد أي صحابي فيما فهم، ولذلك خالف جميع المفسرين ابن عباس وهو<lb/>أعلم الصحابة بالتفسير في كثير مما ذهب إليه فيه على أن أكثر الروايات المأثورة<lb/>عن الصحابة في التفسير موضوعة كما قال الإمام أحمد بن حنبل ونقله عنه<lb/>السيوطي في الإتقان، فلا يمكننا أن نعلم باليقين رأي الصحابة في أكثر الآيات التي<lb/>يحصل فيها هذا الخلاف.<lb/>على أنه قد نقل فيما صح عندهم من الروايات أن بعض الصحابة كان ينكر<lb/>النسخ في الآيات، بمعنى أن يبطل حكمها مطلقًا , أو أن تلغى فلا تتلى ولا يعمل بها،<lb/>كأبي بن كعب فإنه رضي الله عنه كان يقول: (إني لا أدع شيئًا سمعته من<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم) . يريد بذلك أنه لا يترك آيةً ما بدعوى أنها<lb/>منسوخة كما رواه البخاري في صحيحه، فالنسخ وإن أنكرناه بمعناه عند الخلف ,<lb/>فنحن لا ننكره ببعض معانيه كما عند السلف , ولا نرى عيبًا في تسميتهم<lb/>التخصيص والتقييد والتبيين نسخًا. فإن كان هناك اختلاف ما بين مثل أبي مسلم<lb/>الأصفهاني أحد منكري النسخ وبين الصحابة , فهو خلاف لفظي لا حقيقي كما لا<lb/>يخفى.<lb/>فمسألة النسخ هذه اختلف فيها المسلمون من عدة وجوه:<lb/>(1) في معانيها.<lb/>(2) في الآيات المنسوخة، وقد أنكر الإمام الشوكاني وغيره النسخ إلا في<lb/>بضع آيات , وأنكره غيره في جميعها بمعناه عند المتأخرين كما هو مذهبنا.<lb/>(3) في جواز نسخ القرآن بالسنة، وأنكره الإمام الشافعي رضي الله عنه،<lb/>فأنا بما قلته في هذه المسألة لم أكن بدعًا من المسلمين في شيء، فإن المسألة فيها<lb/>خلاف من عدة وجوه من العصر الأول إلى اليوم , وأكثر ما فيها من الخلاف هو في<lb/>الحقيقة لفظي , وإن كان لتقريرها على الوجه الذي ذهبنا إليه فيما كتبناه سابقًا تَندكّ<lb/>دعائم شبهات المخالفين لنا في الدين وتسقط حجتهم.<lb/>أما الروايات التي تفيد نسخ لفظ القرآن أو ضياع شيء منه فقد أنكرها كثير<lb/>من محققي أئمة المسلمين سلفًا وخلفًا , وأظهر بعضهم أن أكثرها من وضع الملاحدة<lb/>لتشكيك المؤمنين. وهي تنافي النصوص المتواترة عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم الصادق الأمين: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) -<lb/>{وَاتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِن كِتَابِ رَبِّكَ لاَ مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ وَلَن تَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَدًا} (الكهف: 27) , وهي لا تتفق مع ما علم بالتواتر من عناية المسلمين بكتابهم حفظًا<lb/>وكتابةً مِن عهد الرسول إلى اليوم، فهي إن لم تكن موضوعة من أعداء الإسلام<lb/>المنافقين لغش المسلمين وتشكيكهم في دينهم, فلا يبعد أن يكون الواضع لها من<lb/>بعض الفرق الإسلامية لتأييد مذهب لهم في مسألة ما , أو إثبات دعوى باطلة لا<lb/>يجدون لها سندًا من الكتاب المتواتر , فيختلقون الروايات , ويدّعون أنها كانت قرآنًا<lb/>ونسخ، وقد انطلت حيلتهم هذه على بسطاء المحدثين، كما انطلت عليهم في مسائِلَ<lb/>أخرى كثيرةٍ , يقف عليها من مَارَسَ علم الحديث؛ فاخترعوا من الأحاديث ما يؤيد<lb/>مذاهبهم ومزاعمهم. وقد يكون منشأ بعضها خطأ الراوي وعدم فهمه حقيقة بعض<lb/>المسائل , فيظن أن كل ما أوحي إلى النبي ولا يجده الآن في القرآن كان قرآنًا ونسخ<lb/>كحديث: (بلغوا قومنا أنا قد لقينا ربنا فرضي عنا ورضينا عنه) , فوقع بسبب<lb/>ذلك في الغلط رواية ودرايةً، ولو علم أن من الوحي ما ليس بقرآن مطلقًا لما سمّاه<lb/>قرآنًا.<lb/>وإني لأَعْجَب من قبول بعض المسلمين ذلك منهم واستشهادهم على نسخ اللفظ<lb/>بآية: {سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ} (الأعلى: 6-7) مع أن مثل هذا<lb/>الاستثناء قد ورد - كما قرره الأستاذ الإمام - في القرآن لتأييد النفي، ولبيان أن لا<lb/>شيء في هذا الوجود يستعصي على مشيئة الله، فكأنه يقول: إنك لا تنسى أبدًا إلا<lb/>إن قضى الله بذلك، فلا رادّ لقضائه، ولكنه تعالى لا يقضي به كما وعد بذلك في<lb/>مثل الآيتين السابقتين. وقد ورد مثل هذا المعنى في آيات كثيرة في القرآن الشريف<lb/>كقوله تعالى: {خَالِدِينَ فِيهَا مَادَامَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ إِلاَّ مَا شَاءَ رَبُّكَ} (هود:<lb/>107) مع قوله: {خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا} (النساء: 57) {وَمَا هُم مِّنْهَا<lb/>بِمُخْرَجِينَ} (الحجر: 48) وغيره كثير.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p598"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2049.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد هاشم بن طاهر</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات للمنار<lb/>جاءتنا هذه الرسالة من صاحب التوقيع، وهو أحد الأشراف المخلصين<lb/>في جاوى، وقد سألنا نشرها، فأجبنا سؤله مع الشكر له لأنها بمثابة ردّ على<lb/>الصادفين عن الحق بلا برهان ولا دليل، بل بمحض التمحل والتأويل، قال:<lb/>
               <lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>أيها المنار حيّاك الله وبيّاك، لقد أوضحت السبيل، وبينت الدليل، وشفيت<lb/>الغليل، ونحن إليك بالأشواق، السلام عليك ورحمة الله وبركاته، من قوم نظروا<lb/>إليك بعين الإنصاف، فشاهدوا بها ما حُزت من محامد الأوصاف، فأبصارهم إلى<lb/>طلعتك مشتاقة، وبصائرهم لما عودتها من لذائذ الحكمة مفتاقه (كذا) ثبت<lb/>الله دعائمك أيها المنهج القويم، والقِسْطَاس المستقيم، لقد كشفت قناع الحقائق،<lb/>وبينت تباين الطرائق، وشددت أزر الحق، وشيدت مباني السنة، وخربت مصانع<lb/>البدع، وجددت لهذه الأمة دينها، ودعوتها لتدرك يقينها، فمنها من اتبعك،<lb/>ومنها من ضَلَّلَكَ وبدَّعَك، هكذا سنة الله في المصلحين، ولن تجد لسنة الله<lb/>تبديلاً.<lb/>أيها المنار أنت والله الحق الثابت في الكتاب وروده، والواضحة في سني<lb/>السنة حدوده، والمرفوعة عليها قواعده، والموطّدة على طوديهما شواهده، فلا<lb/>يحزنك (وحاشاك) ما هذى به بعض حاسديك، وما فاه به الأغبياء من راديك، فقد<lb/>وردت إلينا ردودهم التي هي أوهن من بيت العنكبوت، واطلع عليها المستبصرون<lb/>عندنا من طلاب الحق فأنشدوا بلسان واحد.<lb/>إن العرانين تلقاها محسدة <gap resp="#org_MS"/> ولا ترى للئام الناس حسادا<lb/>وانقلبوا يتضاحكون من تلك الردود التي هي ليست بشيء ولا بعض شيء، فلا<lb/>تهدم حقًّا، ولا تبني باطلاً، فما عليك ولا على الحق بأسٌ من تلك الكلمات<lb/>المزورة، وهاتيك السطور المصورة، فهي غاية ما قصر رأيهم عليه، ومنتهى ما<lb/>بلغوا من العلم إليه، وإننا لا نكره اطلاع الناس عليها إذ ليست هي بمعقول ولا<lb/>منقول، والحمد لله الذي لم يجعل بيان الحق بزخارف اللسان، ولكن بالدليل<lb/>والبرهان، والأخذ بما في القرآن، وأحاديث سيد ولد عدنان.<lb/>أيها المنار لا تروعنك (وحاشاك) ثراثر الجهلة والحسدة، ولا تهمنك وأنت<lb/>الليث هماهم السفلة والقردة، فتالله ما أوضح منار الحق لرائديه، وما أرفع أعلامه<lb/>لوارديه، وما أحلى الرجوع إليه لدى طالبيه، وما أدحضه لحُجة محاربيه، هو الحق<lb/>والله أجل من أن تخفض أعلامه، أو تخفى أحكامه، أو تحلو لك أيامه، ما فتئت والله<lb/>مناهجه مسلوكة، وما انفكت نواقضه متروكة، لدى حماة ذمار الشريعة، وحراس<lb/>حصونها المنيعة، معاذ الله أن يستر شمس الحق ضباب الهذيان، أو يخفي سنا مناره<lb/>عنا حجاب البهتان، بنفسي أفديك أيها المنار من أن يدنس طاهر ساحتك المدنسون،<lb/>أو يدلس في واضح أحكامك المدلسون.<lb/>أيها المنار لك أسوة بالأنبياء والمرسلين، وفي جميع المصلحين، فَادْأَبْ<lb/>فَلِلْحَقِّ طُلاّب، ولا تعبأْ بفرقتين إحداهما عمشت بصائرها عن رؤية الحق، مذ<lb/>عميت عليها أنباء العلم، فصارت إذا حدثتها بما صحّ سندُهُ عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم شاغبت، وإذا حدثتك هي بما لا سَنَدَ له عن بعض من تعظمهم<lb/>طلبَتْ منك الإيمان بالمحالات، فهذه جاهلة ملبس عليها، ثبت التقليد في قلبها.<lb/>والثانية ثقلت عليها وطأة الحق إذ جاءها، وطفقت تضلل من رام إهداءها،<lb/>وتذمرت من ورود حق المقال، خوفًا من انثلام اعتقاد أولئك الأنذال، وهذه غير<lb/>ملومة؛ لأنك جذذت عليها أصول الكُدْيَة، وسددت دونها سبل الفرية، وكسدت<lb/>بضاعتها الرائجة التي طالما استنزفت بها الأموال، وأضلت بها عقول الجهال،<lb/>وأنت بالرغم منها حولت الهزل جدًّا، ومددت لها من الضيم بظهور الحق مدًّا.<lb/>أيها المنار إنني أعتقد كما يعتقد كل منصف، وأدين الله تعالى بأنك أنت الحق<lb/>الصراح الذي لا يتردد فيه عاقل، ولا يرده إلا متهور جاهل، أو أحمق متجاهل،<lb/>فويلك آمِنْ أيها الحائد عن السنن القويم، والناظر إلى المنار بعين السخط الذميم،<lb/>ولا تُبارِ قومًا لا يشق لهم في المعارف غبار، ولا يدرك لعباب علومهم قرار،<lb/>طالما أزاحوا دَيَاجِيرَ الجهل بشموس المعارف، وأزالوا بقواطع الأدلة هام المجادل<lb/>المجازف، فارجع البصر، وأنعم النظر في أجزاء المنار الماضية والقادمة، تدرك<lb/>هناك وصفك ووصفهم، وجراءتك وخوفهم، وأنا أبتهل إلى الله أن يميتني على ما<lb/>ضمه وشمله منار الحق , ويبعثني عليه إنه بالإجابة جدير , والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد محمد هاشم بن طاهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بجاوا - المالاغ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n11-p601"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2050.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي </head>[*]<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>رأيه في حكمة التكليف ورد شبهات الباطنية عليه [1]<lb/>جواب المسائل الأربع التي سألها الباطنية بهمدان<lb/>
               <lb/>من الشيخ الأجلِّ أبي حامد محمد بن محمد الغزالي رضي الله عنه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين , وصلوات الله على سيدِنا محمدٍ , وعلى آله وصحبه<lb/>أجمعين.<lb/>سئل: ما قول سيدنا الشيخ الإمام الأجل، حجة الإسلام، شرف الشريعة،<lb/>مقتدى الفرق، إمام الأئمة، في هذه المسائل الأربع التي لبس (بها) هؤلاء القوم<lb/>الذين طغوا في البلاد، فأكثروا فيها الفساد، وموهوا بها استجلابًا لقلوب الخلق،<lb/>وهي هذه.<lb/>(المسألة الأولى) أليس أهل الإسلام متفقين على أن الباري جل ذكره غَنِيّ<lb/>عن كل شيء غير محتاج إلى شيء ما؟ ثم مع ذلك كلهم معترفون بأنه كلف العباد<lb/>العبادة وأقر بها , فكيف تراك نسيت بحجة العقل أن غَنِيًّا عن كل شيء يكلف من لا<lb/>يحتاج إليه أن يعمل عملاً هو غني عنه؟ بَيِّنْ لي كيف ذلك لَعَلِّي أن أكون من<lb/>العالمين.<lb/>(المسألة الثانية) إن الله تعالى كلف العباد الطاعة , ونهاهم عن المعصية<lb/>ليثيبَ مَن أطاع ويعاقبَ من عصى، وهذا مستحيل جدًّا في العقول، فأي حاجة به<lb/>إلى معاقبة خلقه حتى يدعوه ذلك إلى أن يكلفهم أمرًا إذا لم يأتوه عاقبهم عليه , وإن<lb/>كان لا حاجةَ به إلى ذلك، فالقول مستحيل جِدًّا ولا توجبه حكمة، وإن كان تعالى به<lb/>إلى ذلك حاجة فما يصنع بالتكليف وهو قادر على أن يثيب من يريد , ويعاقب من<lb/>يريد؟ فالتكاليف أيضًا حشو لا توجبه حكمة والحاجة نقص، وإنه سبحانه وتعالى لا<lb/>ينسب إلى نقص وهو غني غير محتاج.<lb/>(المسألة الثالثة) إن الله تعالى كلَّفَ العبادَ الطاعة لِينفعَهم بها، أتراه جل<lb/>ذكره عجز عن أن ينفعهم بغير التكليف حتى يحتاج أن يكلفهم ثم ينفعهم؟ إن كان<lb/>غرضه نفعهم فالتكليف ساقط وهو حشو , وإن كان يعجز عن ذلك إلا بالتكليف<lb/>فالقدرة ساقطة والعجز ثابت وهو محال.<lb/>(المسألة الرابعة) إن الله تعالى لا يسأل عما يفعل وهم يسألون، وهذا باب<lb/>تحير فيه العقول، هل يجوز أن يَأْمُر حكيم بِأَمْرٍ يخرج عن الحكمة، وينبو عنه<lb/>العقل , ثم يحظر على العاقل البحث عنه؟ أليس ذلك ضربًا من الجور والظلم؛<lb/>لأنه جعل الحُجّة على هذا الخلق العقل وأمر أهله ونهاهم وخصّ غيرهم من البهائم<lb/>على ما خلقوا عليه بالآلات التي خلقت لها , وألهم العقل استعمالها بمثل اللجام الذي<lb/>تروض الدّابّة به وغير ذلك من حبالات الصيد والحيل المعروفة التي يطول شرحها؟<lb/>وإذا كانت حجة العقل على المكلفين والمأمورين والمنهيين بأمره , ثم يكلفون أمرًا<lb/>ويمنعون من الفحص عنه والتماس سبب يتصور به ما يكلفونه عندهم ويصح في<lb/>معقولهم ومعلومهم الذي هو حجة عليهم، أليس يكون ذلك ظلمًا صريحًا؟ ووجدنا<lb/>المتحلِّين بالعلم من جميع الأصناف يقولون: إن الله جلّ جلاله لا يقبل عملاً إلا على<lb/>بصيرة , فإذا منع العاقل من البحث والنظر أين يكون بصيرًا، وهل يرجى أن<lb/>يوحى إليه؟ هذا مُنْكر من القول لا يعقل، وما لا يعقل فليس بشيء. ووجدنا هذا<lb/>الكتاب الناطق بين الخلق من الحق يخبر في موضع بآية: {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ<lb/>يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) ويخبر في موضع آخر بأنه يُسْأَلُ , ويقتضي الجواب<lb/>في قوله تعالى: {وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ أَعْمَى * قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَى وَقَدْ كُنتُ<lb/>بَصِيراً * قَالَ كَذَلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا وَكَذَلِكَ اليَوْمَ تُنسَى} (طه: 124-126) ,<lb/>فأي سؤال أتمّ من هذا السؤال الذي اقتضى هذا الجواب، وفي القول مثل هذا كثير،<lb/>والتناقض في مثل هذه الآيات ظاهر موجود إذا لم يعبر عنه ببيان يقبله العقل،<lb/>فهذه أعزك الله المسائل الأربع قد شرحت لك بعضها فلا بُدَّ من قول خامس تصح به<lb/>التكليفات، لأن سقوطها أيضًا لا يصح. أَبِنْ لي ذلك فإني أراك من المحسنين، إلى<lb/>هنا كلامهم فإن رأى سيدنا أن يجيب عن هذا ويوضح هذه الإشكالات ويكشف عن<lb/>هذه التلبيسات حاز به الأجر الجزيل والثواب الكثير إن شاء الله تعالى.<lb/>أجاب , وقال: أما السؤال الأول وهو استبعاد التكليف مع الاستغناء , وتوهم<lb/>التناقض بينهما , فمصدره الجهل بحقيقة التكليف، فكأن السائل لم يسمع قوله تعالى<lb/>{مَنْ عَمِلَ صَالِحاً فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا} (فصلت: 46) وقوله: {فَلأَنفُسِهِمْ<lb/>يَمْهَدُونَ} (الروم: 44) وقوله: {إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَهَا} (الإسراء: 7) كأنه ظن أن تكليف الله تعالى عباده يضاهي تكليف الإنسان عبده،<lb/>فإن السيد يكلف عبده الأعمال التي يرتبط بها غرضه , وما لا حظ له فيه ولا يحتاج<lb/>إليه فلا يكلفه به، فكأن هذا السائل ثبت في وهمه قياس فاسد، وهو تشبيه تكليف<lb/>الله تعالى بتكليف عباده، فجعل نفسه مثالاً لله، تعالى الله وتقدس عن خياله ومثاله،<lb/>والكشف عن حقيقة التكليف مما يطول، ومن اقتبس حقائق العلوم عن رأيه السخيف،<lb/>وعقله الضعيف، وقياسه الفاسد، كثر تعثره بالضلالات، بل ينبغي أن يطلب<lb/>حقائق العلوم من أهله وهم العلماء الأقوياء القائمون بحقيقة المعقولات، المطلعون<lb/>على أسرار الشرع، العارفون بشروط الأدلة والبراهين، المستبصرون بمداخل<lb/>الغرور والتلبيس فيها. وإذا كان شرح ذلك مما لا يسمح به عداوة؟ على مثل هذه<lb/>الأسئلة الضعيفة الصادرة عن ضعف البصيرة، فلا علاج للأفهام الضعيفة أنفع من<lb/>ضرب الأمثلة؛ فلنقتصر على ضرب مثلين.<lb/>(المثال الأول) تكليف الله عباده يجري مجرى (معالجة) الطبيب للمريض،<lb/>فإنه إذا غلبت عليه الحرارة مرة يشرب المبردات، والطبيب غني عن شربه لا<lb/>يستضر بمخالفته ولا ينتفع بموافقته، ولكن الضرر والنفع يرجع إلى المريض،<lb/>وإنما الطبيب هادٍ ومرشد فقط، فإن وفق المريض حتى وافق الطبيب شفي وتخلص،<lb/>وإن لم يوفق تمادى به المرض وهلك، وبقاؤه وهلاكه عند الطبيب سِيّان، فإنه<lb/>مستغنٍ عن بقائه، فكذلك خلق للعبادة الأخروية أسبابًا تفضي إليها إفضاء الدواء إلى<lb/>الشفاء، وهي الطاعات ونهي النفس عن الهوى بالمجاهدة المزكية لها عن رذائل<lb/>الأخلاق مشقيات في الآخرة ومهلكات، كما أن رذائل الأخلاط ممرضات في الدنيا<lb/>ومهلكات، والمعاصي بالإضافة إلى حياة الآخرة كالسموم بالإضافة إلى حياة الدنيا،<lb/>وللنفوس طبّ كما أن للأجساد طبًّا، فالأنبياء أطباء النفوس يرشدون الخلق إلى<lb/>طريق الفلاح لتمهيد طرق التزكية للقلوب، كما قال تعالى: {قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا *<lb/>وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس: 9-10) , ثم كما يقال: إن الطبيب أمر<lb/>المريض بكذا ونهاه عن كذا، وإنه زاد مرضه لأنه خالف الطبيب، وإنه صح لأنه<lb/>راعى قانون الطبيب , ولم يقصر في الاحتماء، وبالحقيقة لم يتماد مرض المريض<lb/>بمخالفة الطبيب لعين المخالفة , بل لأنه سلك غير طريق الصحة التي أمره الطبيب<lb/>بها , فكذلك (مداواة) النفوس هي الاحتماء الذي ينفي عن القلوب أمراضها،<lb/>وأمراض القلوب تفوِّت حياة الآخرة، كما تفوت أمراض الأجساد حياة الدنيا.<lb/>(المثال الثاني) إن الملك من الآدميين قد يخصّ بعض خدمه وعبيده الغائب<lb/>عن مجلسه بمال ومركوب ليتوجه إلى مجلسه تارةً لحظ الملك في استخدامه<lb/>والاستعانة على نظام مملكته ومصالحها به، وهذا القسم ونظيره في حق الله تعالى<lb/>محال، وتارةً ليتوجه العبد إلى مجلسه وينال رتبة القرب منه ويسعد بسببه مع<lb/>استغناء الملك عن الاستعانة به , وتصميمه العزم على أن لا يستخدمه أصلاً، ولكن<lb/>ليقربه من نفسه، لمجرد حظ العبد، والزيادة في قربه. ثم العبد إن ضيع المركوب،<lb/>وأنفق المال، لا في الطريق إلى السيد، عدّ كافرًا للنعمة، وإن ركب المركوب<lb/>وأنفق المال في الطريق متزوّدًا به عدّ شاكرًا للنعمة، لا بمعنى أنه نال الملك حظًّا<lb/>لنفسه، ولكن أراد سعادة العبد، فإذا وافق مراد السيد فيه، كان شاكرًا، وإن خالف<lb/>عدت مخالفته كفرانًا، والله يستوي عند كفر العباد وإيمانهم، بالإضافة إلى جلاله<lb/>واستغنائه، ولكن لا يرضى لعباده الكفر، فإنه لا يصح لعباده، فإنه يشقيهم، كما لا<lb/>يرضى الملك المستغني لعبده الغائب الشقاوة بالذل والفقر، ويريد له السعادة بالقرب<lb/>منه، وهو غني عنه، قرب منه أو بعد. فهكذا ينبغي أن يفهم أمر التكليف، فإن<lb/>الطاعات أدوية، والمعاصي سموم، وتأثيرها في القلوب، ولا ينجو إلا من أتى الله<lb/>بقلب سليم، كما لا يسعد بالصحة إلا من أتى بمزاج معتدل، وكما يصح قول<lb/>الطبيب للمريض قد عَرَّفتك ما يضرك وما ينفعك، فإن وافقتني فلنفسك، وإن<lb/>خالفت فعليها، فكذلك قول الله تعالى: {مَنْ عَمِلَ صَالِحاً فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا} (فصلت: 46) .<lb/>(وأما السؤال الثاني) فهو فرع من هذا السؤال، فإن قوله: إن الله مستغنٍ<lb/>في إثابة عبده عن الطاعة، وهو لم يتضرر بها، يضاهي قول القائل: إن الله<lb/>مستغنٍ في إنشاء الإنسان عن الأمر بالوقاع، وفي إنماء الطفل عن الرضاع، وفي<lb/>إشباعه عن الطعام، وفي إروائه عن الشراب، وفي تصحيحه عن الأدوية، فما باله<lb/>عاقب بعقوبة الجوع من ترك الأكل، وعاقب بالمرض من ترك الأدوية، وعاقب<lb/>بموت الطفل من ترك رضاع ولده، وهذا خيال من يظن أن الله تعالى يفعل ذلك<lb/>غضبًا وانتقامًا، وليس يدري أن لفظ الغضب والانتقام مستعار ومأوّل، وإنما<lb/>غضب الله عبارة عن إرادته الإيلام، فكما أن الأسباب والمسببات يتأدى بعضها إلى<lb/>بعض في الدنيا بترتيب مسبب الأسباب، فبعضها يفضي إلى الإيلام، وبعضها إلى<lb/>اللذات، ولا يعرف عواقبها إلا الأطباء، فكذلك نسبة الطاعات والمعاصي إلى آلام<lb/>الآخرة ولذاتها من غير فرق.<lb/>وكذلك (السؤال الثالث) ينحل به، فإن الله تعالى لا يوصف بالعجز عن<lb/>الإشباع من غير أكل، والإرواء من غير شرب، والإنشاء من غير وقاع، والإنماء<lb/>من غير رضاع، ولكنه قد رتب الأسباب والمسببات كذلك، لسر وحكمة لا يعلمها<lb/>إلا الله عز وجل، والراسخون في العلم، وليس ذلك بعجب، إنما العجب في<lb/>التعجب من هذا التدبير المحكم والنظام المتقن، وَلَعَمْرِي مَن لا يهتدي إلى سر<lb/>الحكمة فيه يتعجب منه لقصور هدايته، ومثاله في التعجب مثال الأعمى الذي دخل<lb/>دارًا فتعثر بالأواني الموضوعة في صحن الدار، فقال لأهل الدار ما أَرَكَّ عقولَكم،<lb/>لماذا لا تردون هذه الأواني إلى مواضعها، ولِمَ تركتموها على الطريق؟ فقيل: إنها<lb/>موضوعة في مواضعها، وإنما الخلل في فقد البصيرة [2] ، والجملة فمن لم يدرك<lb/>الفرق بين التعجب وبين البرهان كثر خبطه وضلاله، وليس في هذا إلا تعجب<lb/>محض، وأن الله تعالى لِمَ رتب الأسباب؟ ولو رتبها على وجه آخر لتصور أن<lb/>يتعجب منه جاهل ويقول لم لم يفعل ضده، وهذه التعجبات منبعها أوهام العوامّ، ولا<lb/>يلتفت المحصل إليها، بل إلى مقتضى البراهين.<lb/>(وأما السؤال الرابع) ففي إيراده خبط، وكأن السائل لم يقدر على أن<lb/>يفصح عما في ضميره، والذي يتحصل منه تعجبات أربع:<lb/>(التعجب الأول) قوله: كيف أمر بالشيء ومنع عن البحث عنه والبصيرة لا<lb/>تحصل إلا بالبحث؟ وهذا تعجب فاسد، فإن العمل يستدعي اعتقادًا جازمًا أو معرفة<lb/>حقيقية، والاعتقاد الجازم يحصل بالتقليد المجرد عن سبيل التصديق والإيمان،<lb/>والمعرفة تحصل بالبرهان، والوصول إليها بالبحث، ولم يُمْنَع عن البحث كل<lb/>الخلق، بل الضعفاء القاصرون عن الاطلاع على عويصات البراهين ومعاصات<lb/>البحث، وإنما مثال ذلك أمر الطبيب المريض (بالدواء) وامتناعه عن ذكر العلة<lb/>في كون الدواء نافعًا، ومنعه المريض عن الاشتغال بالبحث عنه، لعلمه بأنه يقصر<lb/>عنه فهمه، ولو اشتغل بالبحث عن علل الطب لشق عليه، وعجز عنه، وزاد<lb/>المرض، واستضر به، فإن وجد على الندرة مريضًا ذكيًّا آنسًا بمنهاج الطب, وعلل<lb/>الأمراض لم يمنعه من البحث، ولم يمتنع عن ذكر المناسبة بين الدواء وبين علته،<lb/>بل إذا علم أنه ليس يكتفي بمجرد قوله وليس يصدق بمحض التقليد وتفرس فيه من<lb/>الذكاء ما يفهم به العلة، وعلم أنه إذا فهم العلة والمناسبة اشتغل بالعلاج، وإن لم<lb/>يفهم أعرض عن التقليد، وجب عليه ذكر المناسبة والعلة، إن كان يريد صلاحه،<lb/>ولم يمنعه عن البحث، إذا علم اشتغاله له، إلا أن ذلك نادر في المرضى جدًّا،<lb/>والأكثرون يضعفون عن ذلك، وكذلك معرفة العلل والأسرار والبحث عنها في<lb/>الشرعيات من هذا القبيل.<lb/>(التعجب الثاني) وهو تسخير البهائم للإنسان يضاهي تعجب الإنسان ممن<lb/>يمشي خطوات لينظر إلى منتزهات ووجوه حسان، فيقال كيف أتعب رجله وسخرها<lb/>لأجل عينه، والعين آلته كما أن الرجل آلته، فما بال إحداهما جعلها خادمة وأتعبها،<lb/>وجعل الأخرى مخدومة وطلب راحتها، وهذا جهل الأقدار والمراتب، بل البصير<lb/>يعلم أن الكامل يفدى بالناقص، وأن الناقص يتسخر لأجل الكامل، وهو عين الحكمة،<lb/>وأما قوله إن ذلك ظلم، فهو جهل بحد الظلم، فإن الظلم هو التصرف في ملك<lb/>الغير، والله تعالى لا يصادف لغيره ملكًا، حتى يكون تصرفه فيه ظلمًا، فلا<lb/>يتصور منه الظلم، بل له أن يفعل ما يشاء في ملكه، ويكون عادلاً. [3]<lb/>(التعجب الثالث) أن الشرع كيف يرد بما ينبو عنه العقل؟ وهو فاسد لأن<lb/>قوله: (ينبو عنه العقل) لفظ مشترك، فإن أراد به أن برهان العقل يدل على<lb/>استحالته، كخلق الله مثل نفسه والجمع بين المتضادين، فهذا مما لا يرد به الشرع،<lb/>ولم يرد، وإن أراد به ما يقصر العقل عن دركه ولا يستقل بالإحاطة بِكُنْهه، فهذا<lb/>ليس بمحال، بل مقصود بعثة الأنبياء إرشاد الخلق إلى ما تقصر عقولهم عنه،<lb/>فليس بمحال أن يكون في علم الأطباء مثلاً جذب المغناطيس للحديد، والمرأة الحامل<lb/>لو مشت فوق حبة مخصوصة ألقت الجنين، وغير ذلك من الخواص، وهذا مما<lb/>ينبو عنه العقل، بمعنى أنه لا يقف على حقيقته، ولا يستقل بالاطلاع عليه، ولا<lb/>ينبو عنه، بمعنى الحكم باستحالته، وليس كل ما لا يدركه العقل محالاً في نفسه،<lb/>بل لو لم نشاهد النار قط وإحراقها، فأخبرنا مخبر , وقال: إني أحك حبة بحبة ,<lb/>وأستخرج من بينهما سنًا أحمر بمقدار عدسة تأكل هذه البلد وغيرها حتى لا يبقى<lb/>فيها شيء من غير أن ينتقل ذلك إلى جوفها، ومن غير أن يزيد في حجمها، بل<lb/>تأكل البلد ثم تأكل نفسها، فلا تبقى، لا هي ولا البلد، لكنا نقول: هذا شيء ينبو<lb/>عنه العقل، ولا يقبله، وهذه صورة النار، والحس قد صدق ذلك، فكذلك يستعمل<lb/>الشرع على مثل هذه العجائب التي ليست مستحيلةً، وإنما هي مستبعدة , وفرق بين<lb/>البعيد والمحال، فإن البعيد هو الذي ليس بمألوف، والمحال ما لا يتصور كونه.<lb/>وأما (التعجب الرابع) وهو أنه لا يسأل عما يفعل وهم يُسْأَلون , ثم سئل ,<lb/>وقيل: {قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَى وَقَدْ كُنتُ بَصِيرًا * قَالَ كَذَلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا<lb/>فَنَسِيتَهَا وَكَذَلِكَ اليَوْمَ تُنسَى} (طه: 125-126) فمصدر هذا السؤال الجهل<lb/>بكون (لفظ) السؤال مشتركًا، فإن السؤال قد يطلق ويراد به الإلزام، كما يقال<lb/>ناظر فلان فلانًا، فتوجه عليه سؤاله [4] وقد يطلق ويراد به الاستخبار، كما يقال<lb/>سئل التلميذ، والله تعالى لا يتوجه عليه السؤال، بمعنى الإلزام، وهو المعني بقوله<lb/>(لا يسأل عما يفعل) إذ لا يقال له: لم؟ قول إلزام، فأما أنه لا يستخبر، ولا<lb/>يستفهم، فليس كذلك، وهو المراد بقوله: {لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَى} (طه: 125)<lb/>وهذا القدر كافٍ في جواب هذه الأسئلة. ا. هـ. والذي أوصي به هذا السائل أن<lb/>ينظر لنفسه ودينه ويتقي ربه , ويطلب عالمًا مَليًّا بعلم العقل والشرع ليهديه إلى<lb/>الطريق، فإن مَن ترقى عن مجرد التقليد بأدنى كياسة , ولم ينتهِ إلى رتبة الاستعلاء<lb/>كان من الهالكين، فنعوذ بالله من فطانة نزالة، وكياسة ضعيفة، فإن البلاء منه<lb/>أولى إلى النجاة منها، آمين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في الجزء 12 م 10.<lb/>(1) عَثَرَ على هذه الرسالة في بعض المجموعات القديمة ببغداد، عالم العراق السيد محمود شكري أفندي الآلوسي، فأرسلها إلينا لننشرها في المنار فحمدنا سعيه، وشكرنا فضله، ونشرناها بنصها، إلا كلمات قليلة علمنا باليقين أنها محرفة فرددناها إلى أصلها، وبقيت فيها وقفات تركناها على حالها.<lb/>(2) كذا في الأصل، ويظهر أن ههنا سقطًا، وتصحيحه بحسب المعنى أن يقال: وإنما الخلل في فقد البصر، وكذلك الخلل فيما ضرب له المثل في فقد البصيرة، والمثل مذكور في الإحياء، ولا أجد سعة في الوقت لمراجعته.<lb/>(3) المنار: فسر الظلم هنا بما جرى عليه الأشعرية، وفيه نظر ظاهر، وقد بينا حقيقة الظلم، وكونه محالاً على الله تعالى في مواضع من التفسير والمنار.<lb/>(4) هذا ما يعبر عنه الآن بالمسئولية، وهي بمعنى التبعة والمؤاخذة، فمعنى كونه تعالى لا يسئل عما يفعل أنه ليس لأحد سلطة فوق سلطته فيسأله عن فعله سؤال من يلقي عليه التبعة ويؤاخذه على ما عمل.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p608"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2051.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">خليل سعادة</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">استحالة المادة<lb/>للدكتور خليل سعادة<lb/>(1)<lb/>كتبها عند إذاعة خبر هذا الاكتشاف<lb/>ستبدي لك الأيام ما كنت جاهلاً <gap resp="#org_MS"/> ويأتيك بالأخبار من لم تزود<lb/>أومض من كعبة العلم نبأ خطير، دوت له أرجاء العالم المتمدّن أي دوي،<lb/>وعندي أنه أعظم اكتشافات البشر، وأسمى ما بلغت إليه مداركهم، فلا يحسب<lb/>بجانبه كشف العالَم الجديد شيئًا مذكورًا، وما بلوغ القطب الشمالي إليه سوى ألعوبة<lb/>من ألاعيب الصبيان، كيف لا وهو الأمنية الكبرى التي طمحت إليها أبصار فلاسفة<lb/>العصور، والغاية القصوى التي اشرأبت إليها أعناق الحكماء في جميع الدهور،<lb/>حلم رآه أسلافنا في ليل مُدْلَهِمّ بظلمات الأوهام، فتجلى لنا نورًا باهرًا يبدد دياجي<lb/>الجهل، وينير بصائر الأفهام، بل قل هو الحق أنزل على عيون مبصرة، وآذان<lb/>مصغية، وقلوب واعية، فزهق الباطل، إن الباطل كان زهوقًا.<lb/>نريد بهذه التوطئة الاكتشاف الحديث الخطير، وهو<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> استحالة المادة </head>الواحدة<lb/>البسيطة من عضو إلى آخر، كما تبين الآن في استحالة بخار الراديوم إلى عنصر<lb/>الهليوم. أجل أماطت الطبيعة أخيرًا نقاب الخفاء عن وجهها الوضاح، ورفعت<lb/>الحجاب بعد دلال ونفار، طال أجله ألوفًا من السنين، غادة وضاءة لا كالغادات<lb/>تعشقها العالم، فهام لأجلها في البيد والقفار، وجرى وراءها إلى قنن الجبال ولجج<lb/>الأبحار، تقفى أثرها في الرمضاء اللاذعة تحرقه أشعة شمسها، وفي الثلوج<lb/>المتراكمة يلذعه قارس بردها، سهدته قرونًا طوالاً وهو يرقبها طول ليله في<lb/>السيارات والدراري وليل العاشقين طويل، وتطلبها في قطرات الماء ورشاشه يحدق<lb/>فيها بمجهره، وهي غزال نفور كالزئبق الفرار، إذا دنت نأت، وإن قربت بعدت،<lb/>هي أشبه بِرَهْرَهَات الآل وسراب الظمآن، لم تكشف القناع عن ثغرها البسام لحظة<lb/>من الزمن، تطلبها في الحرارة والنور، وامتطى في أثرها الكهربائية والبخار،<lb/>وكالمها بين الزهور والرياحين، وشرح لها وجده بين الرياض والبساتين، فكانت<lb/>إذا أدنته منها ابتسامة، أوقفته عن الدنوّ منها مهابة، جمال تكلل بالجلال، وأنفة إلا<lb/>أنها دلال، منها نحل العاشق سقمًا، وضاق ذرعًا، فلما أيقنت منه التفاني في سبيل<lb/>غرامها، والاستقتال في هيامها، أماطت الآن اللثام، بعد آلاف سنين في التحجب<lb/>والدلال، والتلاعب والمطال.<lb/>طمحت أبحاث أسلافنا منذ الأعصر المترامية في القدم إلى اكتشاف أمرين<lb/>خطيرين، أولهما أكسير الحياة الذي يتذرع به المرء إلى دَرْء كأس الحمام , ونيل<lb/>الخلود على وجه البسيطة، وثانيهما حجر الفلاسفة الذي يباح له به تحويل المعادن<lb/>إلى ذهب، فيصبح المرء بهذين الاكتشافين خالدًا مثريًا، ولبث القدماء يخطون في<lb/>دياجير الأوهام، ويتلمسون الحقيقة في ظلمات بعضها فوق بعض، حتى نبغ نحو<lb/>أواخر القرن الثامن رجل هو لغز من ألغاز التاريخ، غريب الأطوار، كثير<lb/>المطامح، بعيد المرامي، يسمى جابرًا، تفرغ إلى البحث في المعادن، وانقطع إلى<lb/>إجراء الامتحانات المتعددة بشأنها تذرعًا لتحويلها ذهبًا، وكان مذهبه أن المعادن<lb/>خليط من عناصر متعددة يمكن ترقية الدنيا منها إلى الأشكال العليا، ومافتئ يكثر من<lb/>التجارب، ويعيد في الامتحانات، وهو في كل ذلك يتراوح بين الحقيقة والضلال،<lb/>حتى أصبح له في عصره شأن خطير، ومنزلة راقية في عيون أهله، وهو أحق<lb/>رجل بأن يسمى شيخ الكيماويين، ولكنه منطق الحقيقة بالجهالة، واكتنف الحقّ<lb/>بالباطل، ولم يدر خطورة قوله، ولم يحلم حينئذ أن سيقوم في فجر القرن العشرين<lb/>رجل من أشهر الكيماويين ويكتشف أعظم اكتشاف قدر للمرء حتى الآن، ويجيء به<lb/>مصداقًا لأقواله.<lb/>بيد أن العلوم الراقية لبثت قرونًا طوالاً خليط فن واحد، فكان الباحث متكهنًا<lb/>في الطب، وعالمًا في التنجيم وطوالع السعد، وصهارًا للمعادن، وطال أمره دهورًا<lb/>يتلمس الحق على غير صراط الهدى، حتى بزغت عليه أشعة العرفان فانبثق الطب<lb/>من الكهانة والفلك من التنجيم وكيمياء الحق من كيمياء الباطل.<lb/>ولما انتظمت الكيمياء فنًّا قائمًا بنفسه نبذ طلابها آراء الأقدمين نبذ النواة فتبين<lb/>لهم أن العناصر الأربعة التي قال بها السلف، وهي النار والهواء والماء والتراب،<lb/>ليست بعناصر، بل هي مواد مركبة تنحل إلى مواد أخرى بسيطة، أطلقوا عليها<lb/>لفظ العناصر الصحيحة، وكان من أوائل اكتشافاتهم بهذا الصدد الأكسوجين. ولما<lb/>تم لهم هذا الفتح المبين، نشطت الهمم من عقالها، واستولى على المنقطعين إلى هذه<lb/>الأبحاث هوس شديد. نضرب لك مثلاً واحدًا لتفقه إلى أي حد بلغ بهم ذلك الهوس،<lb/>وهو الكيماوي الطائر الصيت (لافوازيه) ، فإنه كان في صدر جلة الكيماويين<lb/>الذين تحروا البحث والامتحان بشأن الأكسوجين، فبعث إلى الأكاديمي في أواخر<lb/>القرن الثامن عشر رسالة ضافية الذيول بخصوص تأكسد المعادن، [1] وكانت له<lb/>أثرًا خالدًا، ومازال يوالي التجارب حتى انفجر بركان الثورة الفرنساوية، واندلع<lb/>لهيبها في باريس وسائر أرجاء فرنسا، وكان (لافوازيه) ، لنكد الطالع رجلاً عريقًا<lb/>في نسبه، كبيرًا في حسبه، وافرًا في ثروته، فأصبح هدفًا للثائرين، وغرضًا<lb/>لسهام الحاسدين، فصوب أعداؤه نحوه شكايات باطلة أصابت منه مقتلاً، فحكم عليه<lb/>بالإعدام، وكان إذ ذاك منهمكًا في تجارب كيماوية خطيرة، فطلب من لجنة الثورة<lb/>أن تمهله بضعة أيام ريثما يتمّ أبحاثه واكتشافاته، فعاملته بغلظة يندى منها جبين<lb/>التمدن، وأجابته بفظاظة يحمر لها وجه الحرية، قائلة أنْ لا حاجةَ بالجمهورية<lb/>للعلماء! فقيد من كعبة العلم إلى باحة (الغليوتين) [2] وهو الذي قال بشأنه ساعتئذ<lb/>(لاغرانج) أحد مشاهير مواطنيه: بعد دقيقة يسقط رأسٌ تَمرُّ بكم أجيال وقرون<lb/>قبل الحصول على مثله.<lb/>فانقشعت إذا ذاك غياهب الجهل عن بصائر أولي النهي، ففقهوا أن جل المواد<lb/>المعروفة إنما هو مركبات وخليط مواد بسيطة متعددة، فحسروا عن ساعد الجد<lb/>وقذفوا بالأوهام القديمة من حالق، وتواردت عندئذ اكتشافات العناصر تَتْرَى على<lb/>نوادي العلم ومجامع العرفان، فبنيت صروح المعارف على أطلال الخرافات،<lb/>ووطد بنيان الكيمياء على عمد راسخة الأركان، واكتشف الباحثون في العناصر<lb/>نواميس كيماوية عجيبة لم تكن لتخطر في بال أسلافنا ولا في الأحلام.<lb/>العروة الوثقى التي وقفت عندها الألباب حيرى، هي الذريرات الأصلية لهذه<lb/>العناصر، فقالوا: إنها جواهر مادّيّة تتألف من جواهر فردة إذا تجزأت بَطَلَ<lb/>العنصر أن يكون عنصرًا بالخصائص والمقومات التي يتميز بها عن سواه، غير<lb/>أنه لما كان الجوهر الفرد لا يقبل التجزؤ فعلاً إذ لم يكشف البشر ذريعة أو وسيلة<lb/>تؤدّي إلى ذلك، لبث العنصر ثابتًا على ممر الأدهار.<lb/>بَيْدَ أن القول بوجود هذه العناصر المتعددة الأشكال، المتباينة الخواص ثابتة<lb/>على هذا المنوال منذ الأزل، مناف لمطمح الفلسفة السامية القائلة بوحدة المادة ,<lb/>وخصوصًا إذا اعتبرت أرضنا نفسها ذريرة من مجاميع ونظامات هذا الكون العجيب<lb/>الذي يملأ القلب مهابة ورهبًا متى تجلى لك خلال أستار الدجى كواكب ودراري<lb/>سابحة أو معلقة في فضاء يتطاول الطرف إلى الإحاطة بعظمته وفقه رموز أسراره،<lb/>فيرتدّ عنه وهو كليل.<lb/>ذلك ما حدا جلة المتضلعين من العلوم الطبيعية إلى القول بأن سائر العناصر<lb/>المعروفة مشتقة من عنصر واحد، متناه في بساطة التركيب، ولطافة القوام، وخفة<lb/>المادة، غازي الشكل، ولما لم يكن معروفًا عندهم حينئذ من العناصر التي يمكن<lb/>الحصول عليها، ما يصح أن يكون أصلاً لجميع المواد سوى الهدروجين، حسبوه<lb/>ذلك الأصل حتى أنبأ بعضهم من هذه الاستدلالات بوجود عناصر أخرى كانت لم<lb/>تزل مجهولة، لكي تملأ فراغًا في حلقات العناصر المعروفة، فجاءت الاكتشافات<lb/>التالية مصداقًا لنبوتهم.<lb/>ثم إنه تبين من الأبحاث الحديثة أن الجوهر الفرد للهدروجين على ما فيه من<lb/>التناهي في الصغر، هو كبير جدًّا في حجمه بالنسبة إلى ما كشف مؤخرًا من<lb/>الذريرات الكهربائية، التي أطلقوا عليها اسم الإلكترون، بحيث إن جرم الجوهر<lb/>الفرد الواحد من الهدروجين يوازي ألف جرم من الإلكترون، وثبت لهم أن هذه<lb/>الذريرات الكهربائية تستقل عن الجواهر الفردة، وتقوم بنفسها، ويكون لها جميع<lb/>الخواص المقومة للجوهر الفرد، حتى تَرجَّحَ عند كبار الطبيعيين الآن أن الجواهر<lb/>الفردة لجميع العناصر تتألف من هذه الذريرات الكهربائية فقط، التي بعضها إيجابي،<lb/>وبعضها سلبي، بمقادير متساوية، وأن اختلاف العناصر متوقف على اختلاف<lb/>مقادير هذه الذريرات في تأليف جواهرها الفردة، فما العناصر إذًا سوى مجاميع هذه<lb/>الذريرات التي يثبت قوامها بقوتي الجذب والدفع.<lb/>فمتى فقهت ذلك علمت كيف تتأتى استحالة المادة من عنصر إلى عنصر<lb/>على ما صدرنا به هذه المقالة، بَيْد أنه لم تتح لبشر مشاهدة هذه الاستحالة عيانًا،<lb/>إلا منذ نحو أسبوعين من الزمن، وتفصيل ذلك أنه قدم إلى مدينة باريس، منذ<lb/>بضع سنوات، في أواخر القرن المنصرم، فتاة بولونية المحتد في غضاضة الشباب<lb/>وريعان الصبا، لمتابعة بعض دروس فلسفية، ولو علم أهل تلك المدينة ما سيكون<lb/>لهذه الفتاة في العالم من خطورة الشأن والصيت الذائع لاحتفوا بها احتفاءهم<lb/>بالأميرات والملكات من زوّارهم، فينقضي ذكر الملوك والملكات الذين زاروا<lb/>باريس، أما اسم مدام كُري، فيبقى خالدًا، وهي الفتاة التي نعنيها، فإنها ما لبثت<lb/>حينًا من الدهر حتى تزوجت الأستاذ كُري، فأقاما في بيت بعيد عن ضوضاء<lb/>المدينة وجلبة القوم، يواليان الامتحانات الكيماوية، حتى ظفرا أخيرًا بأمنية ما<lb/>وراءها أمنية، ألا وهي اكتشاف الراديوم.<lb/>أما وجه أهمية هذا الاكتشاف، فهو أن العلماء وجدوا أن معدن الراديوم يختلف<lb/>عن جميع المواد والعناصر المعروفة على وجه البسيطة في أمر هو إشعاع الحرارة<lb/>والنور على الدوام، دون أن يخسر شيئًا منهما، فسواء وضعته في الماء والثلج، أو<lb/>الهواء، بقيت حرارته مرتفعة عما يحيط به، وهو أمر لو سمعه العلماء في حلم لما<lb/>صدقوه، ولما وجد الباحثون عنصرًا يختلف في خصائصه عن سائر العناصر<lb/>ذعروا منه، بيد أنهم توسموا به أخيرًا خيرًا، إذ علموا أنه سيلقي بين أيديهم مقاليد<lb/>الكون، وينشر أمام أبصارهم رموز الطبيعة وأسرارها، فتهافتوا عليه تهافت<lb/>العطاش على الماء، حتى بلغت أثمانه في الأشهر الأخيرة مبلغًا فاحشًا، لم يسمع<lb/>بمثله من قبل، فإن المقدار الذي لا يتعدى جزءًا من خمسة عشر جزءًا من القمحة<lb/>منه، يساوي خمسين ألف جنيه.<lb/>وكان في عداد الذين اشتغلوا بالبحث في الراديوم وأسراره الكيماويّ الشهير<lb/>السير وليم رمزي، فوجد نظير غيره من المشتغلين به أن في جملة ما ينبعث من<lb/>هذا المعدن مادة غازية كثيفة بقيت لديهم حينًا من الدهر لغزًا من الألغاز، لأنها<lb/>كانت تلبث ردحًا من الزمان , ثم تخفى دون أن يتمكن أحد من الوصول إلى كنهها،<lb/>فوضع السير رمزي أخيرًا هذا الغاز في زجاجة دقيقة جدًّا سدها سدًّا محكمًا،<lb/>ومافتئ يراقبها حتى تبدت له معجزة من المعجزات، وهو أن تبدى من هذا الغاز<lb/>بعد يومين من الزمن بواسطة السبكترسكوب خط ضارب إلى الاصفرار، وهو<lb/>الخط الذي يشير إلى وجود عنصر الهليوم، وهو مادة توجد في الشمس، ولم يعثر<lb/>عليها في أرضنا إلا حديثًا، ثم بعد نحو أسبوع من الزمن، زاد الخط إشراقًا دلالةً<lb/>على أن مادّة الراديوم الغازية استحالت إلى عنصر الهليوم، ولم يبق لها من أثر.<lb/>وهذا الاكتشاف الذي نحن بصدده هو باكورة الاكتشافات العظيمة في فجر<lb/>القرن العشرين، وسيكون له من الخطورة ما هو أهل له، وسَيُقَيَّضُ لنا على يده<lb/>كشف كثير مما غمض على أفهامنا من أسرار الطبيعة، وغرائب الكون، فإن<lb/>الباحثين جارون إلى هذه الغاية سباقًا، يبذلون النفس والنفيس، ويجودون بالمال<lb/>والأرواح، لغرض ترقية شأن العقل البشري والنهوض به من حضيض الجهل إلى<lb/>فتن العلم، ولعله لا تغيب شمس هذا القرن حتى تبزغ شموس من سماء الحقيقة<lb/>والعرفان تتجلى نورًا باهرًا على الأفهام، وتميط الطبيعة عن محياها الصبوح<lb/>حجاب الإبهام , ومن يعش يره.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور سعادة <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: التأكسد عندهم عبارة عن اتحاد المعدن بالأكسجين، بحيث يتولد عنهما جسم ثالث غيرهما كالصدأ في الحديد، وهو أكسيد الحديد.<lb/>(2) المنار: هي الآلة التي اخترعوها لقطع الرقاب بسرعة.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p614"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2052.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة التوحيد</head>
               <lb/>(مقدمة الطبعة الثانية)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ<lb/>ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ * مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ<lb/>تَكُونُوا مِنَ المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ<lb/>فَرِحُونَ} (الروم: 30-32) .<lb/>إن الله جلَّتْ قدرتُه، وبلغت حكمته، قد برأ هذا الإنسان، بفطرة أعلى من<lb/>فطرة سائر أنواع الحيوان، أودع فيه شعورًا بلذات وآلام غير جسدية، فكان له<lb/>بذلك حياة غير الحياة الحيوانية، أنشأه مستعدًّا لإدراك معلومات غير محصورة، إذ<lb/>خلقه ليحيا حياة غير محدودة، جعل مدار حياته على التعاون والاجتماع، ليستعين<lb/>بذلك على استجلاء ما في الكون من النظام والإبداع، أنشأ أفراده متفاوتين في<lb/>الاستعداد للعلوم والأعمال، ليتيسر لمجموع النوع القيام بجميع العلوم والأعمال،<lb/>فأدناهم الخدم والبناءون والزارعون، وأعلاهم الساسة والحكماء، فالأنبياء<lb/>والمرسلون، فهؤلاء كالعقول والقلوب والأرواح، وأولئك كالأرجل والأيدي والمَعِد<lb/>والأمعاء، فمنهم من يقوم للنوع بأدنى ما يحتاج إليه، ومنهم من يهديه إلى أعلى ما<lb/>يتشوف استعداده إليه، مع إحسانه التصرف فيما هو قائم عليه، وهذه الهداية هي<lb/>هداية الدين الذي هو قوام الفطرة للإنسان، الناهض بها إلى طلب الكمال في العلوم<lb/>والأعمال.<lb/>سار الدين بتكميل الفطرة البشرية على منهاج التدريج في الارتقاء، كما هي<lb/>السنة العامة في جميع شئون الأحياء، حتى جاء خاتم النبيين والمرسلين بالإسلام،<lb/>الذي بلغ بالإنسان مرتبة الاستقلال التام، وبين كتابه أنه دين الفطرة للناس، من<lb/>جميع الشعوب والأجناس، الموافق لهم في كل مكان، المنطبق على مصالحهم في<lb/>كل زمان، فهو للقبائل الساذجة كالمربي الرحيم، وللشعوب الراقية كالإمام الحكيم،<lb/>كلما ساروا في العلوم والمدنية شوطًا رأوه المجلي في ميدان السبق {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا<lb/>فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت: 53) .<lb/>لكن المسلمين قد خذلوا هذا الدين، وصاروا حجة عليه عند أكثر العالمين؛ إذ<lb/>زينت لهم التقاليد والعادات، أن يجعلوه حجابًا دون العلوم والفنون والصناعات،<lb/>وأن يتفرقوا فيه مذاهبَ وشيعًا، وينقصوا منه سننًا، ويزيدوا عليه بدعًا، وأن<lb/>يجعلوا كتب العقائد ملأى بالجدل والمراء، بين أهل المذاهب من الأموات والأحياء،<lb/>وقد مرت القرون وليس عندنا مصنف يصلح للدعوة إلى الإسلام، على الوجه<lb/>الذي اشترطه علماء الكلام، وهو أن يكون على وجه يحرك إلى النظر، ويدعو إلى<lb/>البحث والتفكر، حتى قام الأستاذ الإمام، الذي كان في هذا العصر حجة الإسلام،<lb/>الشيخ محمد عبده قدس الله روحه في دار السلام، فكتب (رسالة التوحيد) في بيان<lb/>حقيقة هذا الدين، فجاء مع التزام الشرط بما لم يأت بمثله أحد من أئمة المسلمين.<lb/>لا أذكر في بيان فضل هذه الرسالة، أن مجلس إدارة الأزهر قرر تدريسها في<lb/>الجامع الأزهر رسميًّا، ولا أن علماء الهند ترجموها بلغة الأوردو ليدرسوها في<lb/>مدرسة عليكره الكلية وغيرها، ولا أن علماء الأقطار الذين اطلعوا عليها، قد كتبوا<lb/>لمؤلفها من منثور الثناء ومنظومه ما يزيد على حجمها أضعافًا مضاعفة، ولا أن<lb/>بعض علماء النصارى قالوا عندما قرءوها: لو كان ما في هذه الرسالة هو الإسلام،<lb/>لكنَّا أول من يدخل فيه، ولكنها حكمة الشيخ محمد عبده، الذي نؤمن بفضله، وعلو<lb/>كعبه، لا أشرح هنا شيئًا من مثل هذا، وإنما أقول: إنه لا يقدر هذه الرسالة حق<lb/>قدرها إلا من كان عالمًا بمنتهى ما وصل إليه علم الكلام من الارتقاء في الإسلام،<lb/>وواقفًا على ما كتبه فلاسفة أوربا في الانتقاد على الأديان، مع ما كتبوه في بيان<lb/>مزاياها، وفي علم النفس وعلم الأخلاق وعلم الاجتماع البشري.<lb/>لم تدع الرسالة شبهة على الدين إلا وكشفتها، ولا عقدةً من عقد المشكلات إلا<lb/>وحلَّتها، ولكن الشُّبه تذكر فيها غالبًا بطريق الإيماء والتلويح، دون الإبانة<lb/>والتصريح، وذلك أدنى أن لا يشك الضعيف، ولا يشتغل القوي عن المقصد<lb/>الشريف، وقد أشار إلى ذلك المصنف في قوله: (راميًا إلى الخلاف من مكان بعيد،<lb/>حتى ربما لا يدركه إلا الرجل الرشيد) .<lb/>كتب الأستاذ الإمام هذه الرسالة في مُدّة قليلة، وبادر إلى طبعها، فلما قرأها<lb/>في الجامع الأزهر على الألوف من العلماء، ونجباء الطلاب، ظهر له فيها أغلاط<lb/>لُغوية، ومسائل تحتاج إلى إيضاح، وكُلِمٌ جدير بالحذف، فكان يكتب ما يراه من<lb/>التنقيح في النسخة التي يقرأ بها الدرس، ويَزِيد ما يزيد في هامشها، وقد انتقد عليه<lb/>الشيخ محمد محمود الشنقيطي (رحمهما الله) ذكره لمسألة خلق القرآن؛ لأنها<lb/>مخالفة لشرطه في التزام مذهب السلف، فأمر بحذف ذلك منها (راجع ص 37<lb/>منها) ، وانتقد عليه حروفًا أخرى، فأقنعه في بعضها، واقتنع منه في بعض،<lb/>وقد جمع جميع ما صححه في جدول، فكان ذلك في سبعين موضعًا أو أكثر،<lb/>وبقي فيها كلمات نادرة قد سها المؤلف عنها مع تصحيحه لمثلها، فأبقيتها على<lb/>أصلها، [1] (إلا كلمة واحدة في ص 131) ولم أزد فيها من عندي إلا الرقم الدالّ<lb/>على عدد السور والآيات عند ذكرها.<lb/>ولما كتب إلي صديقي حمودة بك عبده، يأذن لي بإعادة طبع الرسالة،<lb/>أعطاني الجدول فصححت هذه الطبعة معارضة عليه، وعلى نسخة المؤلف،<lb/>وعلقت عليها هوامش قليلة سمعت بعضها منه في الدرس، ولولا أنه نهى عن<lb/>شرحها، ووَضْع الحواشي لها لَجَاز لي أن أكثر من هذه الهوامش، ولكن ما رآه<lb/>رحمه الله هو الصواب، وما جاء به هو الحكمة وفصل الخطاب، فهذه الطبعة هي<lb/>المعتمدة، وعليها المعول، ولا يستغني عنها مَن طالع الطبعة الأولى، فرحم الله<lb/>الأستاذ الإمام، ونفع برسالته الأنام، آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا الحسيني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مثل تعدية التكليف بالباء واتباعها للأصوليين وغيرهم، ومثل لفظ الصدفة.</note>
            </div>
            <pb n="n11-p617"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2053.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة<lb/>(مبادئ الاقتصاد السياسي)<lb/>قد اشتهر بيننا أن الغنى والفقر إنما يكونان بالحظوظ والأقدار، لا مدخل فيهما<lb/>لعلم المرء وعقله، ولا لذكائه وسعيه، بل اشتهر بين الأدباء أن العلم والحِجَى،<lb/>ضدان للثروة والغنى، وقد نظم أدباؤنا في القديم والحديث كثيرًا من الشعر في هذا<lb/>المعنى، تداوله الناس وحفظوه فصارت به المسألة عندهم من القضايا المسلمات،<lb/>التي يتوهمون أنها من البديهيات، وكيف لا تكون كذلك عند الجمهور، وهي مدعمة<lb/>بظواهر ما جاء في الدين من إسناد كل شيء إلى مشيئة الله عز وجل، وللعلماء<lb/>والصوفية فيها من الكلام ما هو أشد تأثيرًا في النفوس من كلام الشعراء والأدباء.<lb/>ومما يُؤْثَر فيها عن الإمام الشافعي رضي الله عنه من أبيات.<lb/>لكن من رزق الحجى حرم الغِنَى <gap resp="#org_MS"/> ضدان مفترقان أي تفرق<lb/>ثم إنهم يرون ظواهر الحوادث الجزئية تؤيد هذا الرأي وتثبته، إذ يرون مثل<lb/>فلان باشا، وفلان بك، يعبثون بالألوف من الدنانير، وهم على ما يعرفون منهم من<lb/>الجهل والغباوة.<lb/>فإذا قِيلَ لمن يعتقدون هذا الاعتقاد: إن لتدبير الثروة علمًا يبحث فيه عن<lb/>ينابيعها ومواردها ومصادرها، فيعلم الواقف عليه طرق تحصيل الثروة وحفظها<lb/>وتوزيعها، ولماذا كانت تلك الأمة غنية، وهذه الأمة فقيرة، ولماذا يتزاحم في البلد<lb/>الواحد شعبان أو شعوب متعددة، فيسبق قوم ويتخلف آخرون - إذا قيل لهم هذا قالوا:<lb/>إن العلم لا شأن له في هذا، وإنما هي الحظوظ والأقدار، ويسردون ما يحفظون<lb/>من الآثار والأشعار.<lb/>الأقدار هي المقادير والموازين التي أقام الباري بها نظام الكون، فهي تقتضي<lb/>الأسباب لا تنافيها، وإن اشتهر استعمالها بيننا فيما جهل سببه غالبًا، والحظ في<lb/>الأصل هو النصيب الذي تناله من الشيء بسعي أو بغير سعي، وإن غلب استعماله<lb/>فيما يناله المرء بغير سعي منه إليه، ولا ننكر أن بعض الأفراد ينالون الغنى<lb/>والثروة بأسباب لا يعرفونها، ولا يسعون إليها سعيها، ولا ننازع في تسمية ذلك<lb/>حظًّا جاد به القدر، على ما بيننا وبين أولئك الناس من الخلاف في فهم معنى القدر،<lb/>وإنما نقول في إقناع المنكرين لفائدة علم تدبير الثروة الذي وضع له اسم<lb/>(الاقتصاد السياسي) : إن الواضعين لهذا العلم والمصنفين فيه والدارسين له<lb/>والعاملين به يعرفون من أحوال أهل الحظوظ ما تعرفون، ومنهم من يؤمن بالقدر<lb/>كما تؤمنون، ولكنهم مع ذلك يعلمون من أحوال العالم ما لا تعلمون، فضموا علمهم<lb/>إلى علمكم، ثم لكم بعد ذلك حكمكم.<lb/>إذا كنتم تعذرون فيما تحكمون به على ثروة الأفراد في كل أمة، فلا عذر لكم<lb/>إذا قستم عليها ثروة الشعوب والأمم، فسيروا في الأرض فانظروا كيف صارت<lb/>الأمم التي عنيت بهذا العلم أغنى الأمم وأعزها، وكيف يدخل أفراد منها في بلاد أمة<lb/>أخرى، فلا يلبثون أن يكونوا هم المستقر والمستودع لثروتها، بل القابضين على<lb/>روح الحياة المالية والاجتماعية فيها.<lb/>ألا إن أمتنا أحوج إلى هذا العلم منها إلى جميع العلوم الدنيوية، لأنه روح<lb/>جميع العلوم والأعمال، ولكننا لا نزال مقصرين فيه بقدر حاجتنا إليه، حتى إنني لم<lb/>أرَ في لغتنا غير كتابين وجيزين فيه طال العهد على وضعهما، وارتقى العلم بعدهما،<lb/>فصرنا محتاجين إلى خير منهما، وقد أحس بهذه الحاجة محمد فهمي أفندي حسين<lb/>المحامي (المتخرج من عهد قريب في مدرسة الحقوق الخديوية) فحملته الغيرة على<lb/>أمته وبلاده على وضع كتاب جديد في هذا العلم يستمد مسائله من الكتب الإفرنجية<lb/>الحديثة، وقد فعل وسماه (مبادئ علم الاقتصاد السياسي) ، وقد طبع الجزء الأول<lb/>من عهد قريب فبلغت صفحاته 184 صفحة، وجعل ثمنه عشرة قروش صحيحة،<lb/>فعسى أن يرى من الإقبال عليه ما ينهض بهمته إلى إتمام الكتاب تأليفًا وطبعًا. وهو<lb/>يطلب من مؤلفه، ومن المكاتب المشهورة. وسننقل شيئًا منه تنويهًا به، وإفادة<lb/>لقراء المنار.<lb/>***<lb/>(الإسلام روح المدنية. رد على لورد كرومر)<lb/>لم يكد ينتشر كتاب لورد كرومر، الذي سماه (مصر الحديثة) ، حتى كان<lb/>أول ما ترجمته الجرائد المصرية منه، كلامه في الإسلام والمسلمين. ووعد بعض<lb/>الأفراد وبعض الأحزاب بتأليف كتب في الرد عليه، ولكن قد سبق الجميع إلى ذلك<lb/>صديقنا الشيخ مصطفى الغلاييني البيروني، فبادر إلى وضع كتاب في ذلك، وطبعه<lb/>في بيروت في أيام الاستبداد الشديد، إذ كان يخشى المرء أن يحاسب ويعاقب على<lb/>مثل هذا التأليف وعلى طبعه بدون رخصة من نظارة المعارف في الآستانة، ولو<lb/>طلبت الرخصة فيه لما أجيب الطالب إلا إلى العقاب، وقد بلغ من شجاعة مؤلف<lb/>هذا الكتاب أن ذكر فيه الأستاذ الإمام (رحمه الله تعالى) ، ونقل بعض كلامه وشيئًا<lb/>مما يؤثر عنه، ونقل عن المنار أيضًا، وكان يومئ إلى ذلك بقوله: قال السيد في<lb/>المجلة، وقد كان ذكر الأستاذ الإمام أو المنار قبل إعلان الدستور في المملكة<lb/>العثمانية جريمة من أكبر الجرائم، وخطرًا على من يذكر هذا اللقب (الأستاذ الإمام)<lb/>أو اسم صاحبه (الشيخ محمد عبده) أو المنار أو صاحبه، ولو تلويحًا من أشد<lb/>الأخطار، فشكرًا للشيخ مصطفى على شجاعته وعمله. هذا ولم تتسن لنا مطالعة<lb/>الكتاب، ولكننا نرجو أن يكون خيرًا مما كتب أكثر أصحاب الجرائد في الرد على<lb/>لورد كرومر، وناهيك بمن يستمد من كلام الأستاذ الإمام، في الدفاع عن الإسلام،<lb/>ومن يصدف عن ذلك ظاهرًا، وإن لم يستغن عن الاقتباس منه باطنًا، وثمن الكتاب<lb/>في مصر خمسة قروش صحيحة عَدَا أجرة البريد، ويطلب من مكتبة المنار، فنحث<lb/>القراء على مطالعته.<lb/>***<lb/>(تاريخ العرب قبل الإسلام)<lb/>كتاب جديد يؤلفه جرجي أفندي زيدان، المؤرخ العربي الشهير، وقد أنجز<lb/>الجزء الأول منه، فإذا هو قد استمد مسائله من الكتب العربية، والكتب الإفرنجية<lb/>في اللغات المختلفة. ولبعض الكتب الإفرنجية مزية على العربية في هذا الموضوع<lb/>بما اكتشفوه من الآثار القديمة في بلاد العرب. وقد اقتبس المؤلف شيئًا منها لا<lb/>يستغني عن الاطلاع عليه قراء العربية، وهو على قلته يصحّ أن يتمثل فيه بقول<lb/>الشاعر:<lb/>قليل ما أمرت به ولكن <gap resp="#org_MS"/> قليلك لا يقال له قليل<lb/>وقد نظرنا في الكتاب نظرة إجمالية، فألفيناه حسن الترتيب جامعًا لكثير من<lb/>المباحث النافعة، ولكن لم يتح لنا مطالعته لنحكم فيه على علم بما نرجو أن يكون قد<lb/>جاء به من التحقيق فعسى أن ينتدب بعض من قرأه من أهل العلم والرأي إلى<lb/>موافاتنا بمقال حافل في تقريظه ونقده، إظهارًا لقيمته، وشكرًا لفضل مؤلفه، أما<lb/>ثمن هذا الجزء الذي صدر من الكتاب فعشرون قرشًا مصريًّا، ويطلب من مكتبة<lb/>الهلال بالفجالة.<lb/>***<lb/>(عروس فرغانة)<lb/>هي إحدى القصص التي جعلها جرجي أفندي زيدان، منشئ الهلال ملحقة<lb/>لسني مجلته (تتضمن وصف الدولة العباسية في عهد المعتصم بالله (سنة 218-<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="0227"
                      change="#d3e146">227</tei:date>هـ) ، وقيام الفرس لإرجاع دولتهم بالسيف، ونهوض الروم لاكتساح المملكة<lb/>الإسلامية , ويتخلل ذلك وصف آداب الأتراك وعاداتهم في أقصى بلادهم ووصف<lb/>سامُرَّا عاصمة المعتصم، وواقعة البذ في حرب بابك، وواقعة عمورية في حرب<lb/>الروم، وغير ذلك) وهي تقع في 204 صفحات حسنة الطبع، وإن شهرة هذه<lb/>القصص في إيداع الفكاهة القصصية المسلِّيَة شيئًا من الفوائد التاريخية , ورغبة<lb/>القراء فيها مما يجعلها غنية عن التقريظ والثناء، وثمن النسخة منها عشرة قروش،<lb/>وأجرة البريد قرشان، وتطلب من مكتبة الهلال.<lb/>***<lb/>(مجلة صراط مستقيم)<lb/>صدرت في الآستانة مجلة إسلامية يحررها باللغة التركية طائفة من العلماء،<lb/>وقد كتب إلينا مديرها ما يأتي:<lb/>إلى إدارة المنار:<lb/>{وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) .<lb/>شرعنا في نشر مجلة باسم الصراط المستقيم، والله الموفق.<lb/>غرضنا خدمة الدين المبين، ولكن حال بلادنا من حيث الكتب والجرائد حال<lb/>محزنة، ولم نكن نرى من قبل الآثار المصرية الثمينة، وهل كانت رؤيتها من<lb/>الممكنات؟ والآثار التي كنا نملكها، جعلتها الحكومة السابقة طعامًا لمواقد الحمامات،<lb/>وقد دخلنا منذ الآن في حياة جديدة. أما مجلتكم العلية، فهي مشهورة في جميع<lb/>الكون، فنرغب أن يكون لإخواننا مساكين الترك نصيب من مائدتكم العلمية، ونحن<lb/>مفتقرون في هذا الموضوع لمعاونتكم العلية، فنرجوكم أن ترسلوا لنا مجموعة من<lb/>مجلتكم، وأن ترسلوا كل ما يصدر منها بعدُ في وقته. وإن أنبأتمونا عن الآثار<lb/>الجديدة المطبوعة بمصر نكن لكم من الشاكرين، واقبلوا فائق احترامنا.<lb/>(المنار)<lb/>قد سررنا سرورًا عظيمًا بهذه المجلة، ونشكر لمديرها الفاضل حسن ظنه<lb/>بنا، وسنبدي رأينا في منهجها ومقالاتها بعد أن يتيسر لنا ترجمة بعض مقالاتها، ثم<lb/>نكتب لمديرها إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(القسطاس المستقيم)<lb/>جريدة عربية جديدة أنشئت في دار السلطنة العثمانية (الآستانة) بعد إعلان<lb/>الدستور، أنشأها الحاج محيي الدين أفندي كريمة، والحاج حسن أفندي المجدوب،<lb/>من خيار أبناء بلدتنا (طرابلس الشام) المقيمين في الآستانة، وقيمة الاشتراك فيها<lb/>نصف ليرة عثمانية في بلاد الدولة العَلِيّة، و60 قرشًا في مصر، و15 فرنكًا في<lb/>البلاد الأجنبية.<lb/>فنتمنى لها من الرواج والانتشار في هذه الديار وغيرها ما يبعث أصحابها إلى<lb/>تكبير حجمها وتكثير فوائدها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n11-p622"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2054.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب أبي معشر</head>
               <lb/>
               <lb/>كُتِب إلينا من سنغافورة وجاوه أن هذا الكتاب منتشر في تلك البلاد، يجلبونه<lb/>إليها من مصر، وأن بضاعة المنتحلين للتنجيم والعرافة رائجة به، وسألنا الكاتبون<lb/>عن رأينا فيه، فأرسلوا إلينا نسخة منه لننظر فيها، إن لم يكن سبق لنا الاطلاع<lb/>عليه، فنقول بعد الاطلاع على عدة أبراج منه:<lb/>إننا لم نر في لغتنا كتابًا أجمع للمفاسد والمضارّ منه، فهو مفسد للعقل والدين<lb/>والآداب، محرض على الفسق والفجور، مقطع للروابط بين الأزواج والأهل<lb/>والجيران، وهو على ذلك كله خالٍ من الفائدة واللذة.<lb/>أما كونه مفسدًا للعقل، فنعني به أنه يمد الضعيف في غيه، فيزيده فسادًا<lb/>بقبوله لما وضع له من بيان ما يعرض للمرء في مستقبل حياته الدنيا.<lb/>لو فكر من له مسكة من العقل أقل التفكير في الطريقة التي يبين بها هذا<lb/>الكتاب حوادث المستقبل لجميع البشر في 24 فصلاً، منها 12 برجًا للرجال، و12<lb/>برجًا للنساء - لرأى أن ذلك باطل بالبداهة، فإن من مقتضى ذلك أن كل من اتفقت<lb/>أسماؤهم وأسماء أمهاتهم، وكل من اتفق العدد الحاصل من جمع أسمائهم وأمهاتهم،<lb/>بعد طرح عدد الاثنا عشر منها، حتى تبقى اثنا عشر أو أقل يكونون متفقين فيما<lb/>يعرض لهم من الأمور والأحوال في أجسامهم من مرض وصحة وحياة وموت،<lb/>وفي أزواجهم وأولادهم وكسبهم وغناهم وفقرهم وأخلاقهم وآدابهم ومكانتهم في<lb/>الناس، وفي غير ذلك، لا فرق بين أحد منهم إلا من ثلاثة وجوه، فإن لكل<lb/>برج عنده ثلاثة وجوه، يعبر عنها بقوله الوجه الأول من نظر إليه كوكب كذا<lb/>يكون كيت وكيت.<lb/>فللعاقل أن يجمع أسماء كثير من الملوك والأمراء والعلماء والأغنياء والفقراء<lb/>والصناع والزراع والعمال والخدام - أسماءهم وأسماء أمهاتهم بحساب الجمل على<lb/>طريقة أبي معشر، ويعرضها بعد الإسقاط على أبراجه، وينظر بعد ذلك فيما<lb/>يشرحه من شئونهم، فبهذه الطريقة يظهر له بطلان ما في ذلك الكتاب، إن كان<lb/>ممن يشتبه في بطلانه. ولا حاجة إلى شرح ذلك وتفصيله، فإنه يكاد يكون من<lb/>البديهيات الأولية، وإنما يروج ما فيه على ضعفاء العقول من العوام والنساء، لأنهم<lb/>لا ينظرون في طريقته نظرةً عامةً للبحث فيها، هل هي معقولة أم لا؟ وإنما<lb/>يفكرون فيما يلقى إليهم من كلامه المجمل العامّ الذي ينطبق على بعض أحوالهم مع<lb/>الإيمان والإذعان التقليدي بأن في أمثال هذه الكتب أنباء عن الغيب يتوارثها الخلف<lb/>عن السلف، ويسلمون بها تسليمًا.<lb/>أمثال هؤلاء الأغرار تسهل مخادعتهم، فلو قرأت لأحدهم البرج الذي يؤخذ<lb/>من اسمه واسم أمه بطريقة أبي معشر أو غيره من البروج، لأخذ من كل ما يقرأ له<lb/>شيئًا ينطبق على بعض أحواله، ووجد فيه شيئًا لا ينطبق عليها، ولكنه لانتظاره ما<lb/>يمكن أن يصدق عليه، يتشبث ويفطن له، ويَغْبَى عن غيره ويظن أنه غير مقصود<lb/>به.<lb/>وأما إفساده للدين، فهو مشترك بين إفساده للعقل باعتقاد الباطل الذي ورد<lb/>النهي عنه في الأحاديث الصحيحة التي تسمِّي تصديق المنجمين والعرافين كفرًا،<lb/>وبين إفساد الآداب التي يأمر الشرع بالمحافظة عليها والتحريض على الفسق وتقطيع<lb/>الروابط بين الأزواج وغيرهم.<lb/>المعروف من أمر النساء أنهن أحرص على البحث عن مستقبل حياتهن من<lb/>الدجالين والعرافين والمنجمين، وإنك لتجد في بروجهن من هذه المفسدات أكثر مما<lb/>تجده في بروج الرجال.<lb/>مثال ذلك أنه يقول للمرأة: إنها تتصل بكثير من الرجال بالحرام، وإنها<lb/>تتزوج عدة أزواج، وإنها تكون سعيدة مع الأخير منهم، وإنها تكون شديدة الحظوة<lb/>والقبول عند الكتاب أو الحكام <gap resp="#org_MS"/> فقل لي بعيشك، كيف تكون حال المرأة التي<lb/>تعتقد صدق هذا الكتاب إذا سمعت من قارئه عليها أمثال هذه الأنباء؟ ألا يكون ذلك<lb/>مجرئًا لها على العشق، وعلى بغض زوجها <gap resp="#org_MS"/> ؟<lb/>يظهر لي أن واضع هذا الكتاب كان حريصًا على هذه المفاسد متعمدًا لها،<lb/>وأنه كان من كتاب الدواوين أو صديقًا لهم، لأنه يرغب النساء فيهن. ومن خبثه<lb/>الدال على تعمده أنه يقول عن بعض النساء اللواتي يحرضهن على الفسق: إنهن<lb/>يتُبْن بعد ذلك , ويوفقن للحج إلى بيت الله الحرام، فإنه بذلك ينال من إفساد العفيفة<lb/>المتدينة ما كان يعز عليه أن يناله لو لم يخبرها بأنها ستوفق بعد ذلك إلى ما يكون<lb/>كفارة لذنوبها.<lb/>وقس على هذه المفسدة ما يصفه الكتاب من أحوال أعداء المرأة ومن يكيد لها<lb/>ويتربص بها الدوائر، فإن ذلك يذهب بخيالها مذاهب في التطبيق على من تعرف<lb/>من أهلها وجيرانها، ومتى اعتقد الإنسان أن أحد الناس عدوّ له، فإنه يحمل أكثر ما<lb/>يراه منه على ما يقوي اعتقاده فيه، حتى إنه إذا سمعه يثني عليه، اعتقد أنه يتهكّم<lb/>أو يعرض بذمّه.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب من أقبح الكتب وأشدها ضررًا، ولا شك في<lb/>حرمة طبعه وبيعه، فما قولك بالاكتساب به، ألا يكون من كبائر الإثم والفواحش؟<lb/>بلى، وإن من قدر على منع طبع هذا الكتاب أو بيعه أو انتحال التنجيم به ولم يفعل،<lb/>فهو آثم، ويغلب على ظني أن أهل سنغافورة وأهل جاوة، لو بينوا لحكومتيهم ما<lb/>في هذا الكتاب من الدّجل والإفساد للآداب العامة، ومخالفة الدين، وطلبوا منع<lb/>الدجالين من التنجيم به، لأجابتهم الحكومة إلى ذلك.<lb/>ولو نبهت الحكومة المصرية مثل هذا التنبيه، لرجي أن تحاكم الذين يطبعون<lb/>هذا الكتاب، وتمنعهم من بيعه، فعسى أن ينتدب لذلك بعض أهل الغيرة، وأن<lb/>تحمل الجرائد اليومية على المتجرين بهذا الكتاب وأمثاله، وتطالب الحكومة<lb/>بمجازاتهم على ما يمنعهم منه القانون المانع لكل ما يخالف الآداب العامة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p625"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2055.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سَفر صاحب المجلة</head>
               <lb/>
               <lb/>سافر صاحب هذه المجلة من القاهرة قاصدًا سوريا لزيارة الأهل والأقربين،<lb/>والأصدقاء والمحبين، الذي حال بيننا وبينهم الاستبداد إحدى عشرة سنةً، كان ذكر<lb/>اسمه فيها خطرًا عليهم، يهددهم به من يستاء من أحد منهم، قائلاً: إما أن تفعلوا<lb/>كذا أو تتركوا كذا , وإما أن أبلغ الحكومة بأنكم تكتبون إلى صاحب المنار , أو<lb/>يكتب هو إليكم , أو أنكم على رأيه واعتقاده في حاجة الدولة والأمة إلى الإصلاح،<lb/>ونحو ذلك.<lb/>سافرنا قبل صدور هذا الجزء، وإننا نكتب هذا في القطار بين القاهرة<lb/>وبورسعيد. وسنقيم في تلك الديار إلى ما بعد عيد الفطر، ثم نعود منها، وندخل<lb/>مصر إن شاء الله آمنين.<lb/>وقد جعلنا أخًا لنا وكيلاً عنا في إدارة المجلة ومطبعتها، وعهدنا إلى إدارة<lb/>البريد المصري أن تعده وكيلاً عنا، وتدفع له كل ما يرد باسمنا من الرسائل<lb/>والدراهم. فعسى أن تكون غيرة قراء المنار الأخيار على إدارة المجلة في غيبتنا<lb/>أعظم مما كانت عليه أيام كنا فيها، وأن يرسلوا إليها ما وجب عليهم من قيمة<lb/>الاشتراك، فإن العمل فيها وفي المطبعة لا يزال مستمرًّا، وإنا لَنَعُدُّ مَن يرسل قيمة<lb/>الاشتراك إلى المجلة في غيبتنا، من أفضل أهل الذوق والوفاء لنا، بل نعد له ذلك<lb/>جميلاً يذكر، وفضلاً يشكر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p625"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2056.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مكاشفة في أول ولاية السلطان عبد الحميد ومدتها</head>
               <lb/>
               <lb/>كان كثير من أهل الآستانة وغيرهم من خواص العثمانيين يتحدثون بأن بعض<lb/>المنجمين أو الصالحين بشر السلطان عبد الحميد بأنه يكون ملكًا مدة ثلاث وثلاثين<lb/>سنة، وقد حدثني بعض كبار رجال الدولة في سياق الكلام على اعتقاد السلطان<lb/>بالمشايخ الذين يدعون الكشف أو الجفر والزايرجة، كأبي الهدى وعنايته بالشيخ<lb/>ظافر - حديثًا غريبًا يرويه عن السلطان نفسه، وملخصه أنه كان في المدينة<lb/>المنورة رجل يعرف بأمين أفندي الطرابزوني، يشتغل بالجفر، ويخبر بأمور<lb/>المستقبل، فأرسل إليه السلطان يتعرف منه هل يكون سلطانًا، فقال: إنه يكون<lb/>سلطانًا في سنة 1293، قال هذا للشيخ ظافر، وكان هو الواسطة بينهما، فلما أنبأ<lb/>الشيخ ظافر عبد الحميد (أفندي) بذلك كبر عليه أن يصدقه، لأن عمه السلطان عبد<lb/>العزيز كان في صحته وعافيته، وكذلك أخوه مراد أفندي، الذي هو ولي العهد،<lb/>وكان ذلك في أول تلك السنة، ولكن لم يلبث أن صدق كلامه كما هو معلوم. قال<lb/>الراوي هذا معنى ما سمعته بأذني من السلطان عبد الحميد، وسمعت بعض الكبراء<lb/>في الآستانة يزيدون في الرواية قائلين: إن أمين أفندي حدد مدة ملكه بثلاث وثلاثين<lb/>سنة، فقال يملك أو يحكم 33 سنة.<lb/>ومن يتذكر أن السلطان ولي في شعبان سنة 1293، يعلم أن المدة قد تمت<lb/>بحسب السنين الهجرية، ويحتمل أن يقال في تأويل الشق الثاني من الخبر: إن<lb/>السنة الثالثة والثلاثين قد كانت خاتمة لحكم السلطان بنفسه وقبضه على زمام<lb/>السلطة بيده، فإن إعلان الدستور قد حول الحكم إلى الوزارة ومجلس الأمة. ولعل<lb/>السلطان نفسه يفكر في هذا التأويل، فينشرح له صدره، إذ كان ممن يصدق أمثال<lb/>هؤلاء القائلين، لا سِيَّمَا بعد أن صدق الخبر فيما يتعلق بأول الولاية. وأما من لا<lb/>يبالي بهم صدقوا أم كذبوا، فلا يحتاج إلى التأويل. وقد ذكرت هذا الخبر قبل<lb/>إعلان الدستور لكثيرين، وبعده لكثيرين، منهم أصحاب المقطم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p626"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2057.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفالات بالدستور العثماني</head>
               <lb/>
               <lb/>احتفل العثمانيون عامة بالدستور في بلادهم، وفي كل بلد يضم طائفة منهم،<lb/>في مشارق الأرض ومغاربها، وقد كان السرور بالدستور مدرسة للتربية والتعليم،<lb/>تعلم فيها ألوف من العثمانيين الخطابة، وتربوا على الوفاق والمحبة، ولكنها كانت<lb/>مدرسة لا كالمدارس: كان تعليمها يشبه الوحي، وتربيتها تشبه الآيات والمعجزات،<lb/>فإنها قد علمت الخلق الكثير في يوم واحد، وربت الشعوب المختلفة في الأجناس<lb/>واللغات والأديان والمذاهب والتقاليد والعادات في ساعة واحدة.<lb/>لو صافح المسلمون النصارى في سلانيك والآستانة ومصر فقط، لكان لقائل<lb/>أن يقول: إن ذلك أمر طبيعي، حصل بالسعي في الزمن الطويل، فإن أحرار<lb/>العثمانيين الذين على هذا الرأي كثيرون جدًّا في هذه البلاد، وهم يسعون له من قبل،<lb/>ولو وافقهم مثل أهل بيروت والشام، لقال ذلك القائل: إن أهل هذين البلدين على<lb/>مقربة من أهل هاتيك البلاد، فيما ذكر من وجود الأحرار العقلاء المحبين للإصلاح<lb/>فيهم، ومن وقوفهم في أقرب وقت على ما كان من إخوانهم في هاتيك الأمصار التي<lb/>سبقتهم عملاً وسعيًا إلى ذلك، فلم يلبثوا أن جاوروهم أو اتبعوهم.<lb/>ولكن ماذا يقول ذلك القائل في موافقة عمل أهل جدة (ثغر الحجاز) , وأهل<lb/>البرازيل وأهل الأرجنتين لعمل أهل الآستانة وسلانيك ومصر والشام والعراق في<lb/>وقت واحد، وهم لا يعلمون من أمرهم في ذلك شيئًا.<lb/>كتب إلي وجيه من مسلمي جدة كتابًا يشرح فيه ما كان من أمر أهلها في<lb/>الاحتفال بالدستور، على الرغم من والي الحجاز راتب باشا الظالم الملحد في الحرم،<lb/>الذي كان يومئذ فيها كاتمًا للدستور، ثم مثبطًا للهمم عن الاحتفال به، بعد أن<lb/>أعلنته للناس جمعية الاتحاد والترقي. فقد قال الكاتب: إن المسلمين والنصارى قد<lb/>تزاوروا وتعانقوا في ذلك الاحتفال، وطفق كل فريق يهنئ الآخر. وذكر أمورًا<lb/>أخرى منها حسن تأثيره في نفوس الأعراب، ومنها بعض مفاسد الوالي واتفاقه مع<lb/>الأمير الشريف. وقد أوقَفَنَا على هذا الكتاب بعض محرري الأهرام والمقطم،<lb/>فلخصوه في الجريدتين.<lb/>وكتب إلينا جورج أفندي حداد، مؤسس شعبة جمعية الشورى العثمانية في<lb/>البرازيل، كتابًا في الاحتفال الذي قام به العثمانيون في سان باولو، قال فيه: إن<lb/>الأرمن الذين هنا لم يكونوا يكلمون السوريين ولا يعاشرونهم، فلما جاء نبأ الدستور<lb/>أقبل بعضهم على بعض متعارفين متوادّين وانتظم موكب الاحتفال من المسلمين<lb/>والدروز والنصارى من الأرمن والسوريين وغيرهم. فهل يمكن أن يكون هذا وذاك<lb/>بتواطؤ أو تقليد؟ وذكر أنه اجتمع للقيام بالاحتفال نحو ألفي سوري، ومائة أرمني<lb/>في أعظم مرسح في سان باولو، وكانت الموسيقى العسكرية تشب من نار حماسهم،<lb/>وتضاعف سرورهم وجذلهم، ثم انبرى للخطابة فريق منهم، وخطب هو أيضًا<lb/>بالأصالة عن نفسه وبالنيابة عن إخوانه الأحرار، مؤسسي جمعية الشورى العثمانية<lb/>في مصر، قال: (ثم سار الموكب، تتقدمه الموسيقى، وهو رافع راية عثمانية<lb/>كبيرة جدًّا، صنعت لهذا الاحتفال خاصة، إلى دار القنصلية العثمانية، ومذ<lb/>أبصرهم القنصل، رفع الراية العثمانية، وجعل يحييهم بها، وقد صعد أعضاء<lb/>لجنة الاحتفال إلى مكان القنصل، وهنأه بعضهم وقدم إليه عريضة طولها 80<lb/>سنتمترًا وعرضها 50 فحواها الشكر للسلطان على رضاه بإعادة نشر القانون<lb/>الأساسي، ونيل شعبه للحرية، وبينا كان القنصل يخاطب الأعضاء، طلب<lb/>الجماهير منه أن يشرف عليهم من إحدى النوافذ، ويظهر أن الرجل من أرباب<lb/>الحزب المحافظ، وممن تأصلت في نفوسهم الكبرياء؛ لأنه لم يحفل بالطلب، ولم<lb/>يلب النداء، فهاج الناس واضطربوا وصاحوا: إن مولانا السلطان خاطب الشعب<lb/>من النافذة مظهرًا الرضا والسرور، فكيف تأبى ذلك، وأنت من صغار مستخدمي<lb/>دولتنا العَلِيَّة؟ فاضطر القنصل لمخاطبتهم والاعتذار إليهم، ثم تركوا دار القنصلية,<lb/>وطفقوا يطوفون بالشوارع العظيمة، والحاصل أن هذا الموكب المؤلف من هذه<lb/>الفرق التي كانت تحتدم في نفوسها نار العداوة والبغضاء وكره الواحدة منهن للأخرى،<lb/>كان من أجمل المناظر التي تسر بها النفوس، وتغبط لها القلوب) .<lb/>وجاء في جريدة أبي الهول البرازيلية في ختام كلامها عن هذا الاحتفال ما<lb/>نصه:<lb/>اهتمت الصحافة البرازيلية والطليانية بالمظاهرة وذكرتها بالثناء والتكريم،<lb/>وجرائدنا العربية لم يهتم منها بالحفلة إلا الميزان. فالأفكار ذكرتها بأقل مما تذكر<lb/>عن حفلة إكليل، وطلبت من الله في الختام أن يجعل الحرية طويلة المكث في ديارنا!<lb/>والدستور ثابت القرار في وطننا! وصاحب الأفكار لم يحضر الحفلة، وهكذا<lb/>محرر المنارة الذي اهتم بالمظاهرة الخارجية أكثر من المظاهرة الداخلية اعتقادًا منه<lb/>أن الأخيرة غير لازمة!<lb/>وقد اهتم جناب الأديب إلياس أفندي مسرة بالأمر وطير الخبر تلغرافيًّا إلى<lb/>جريدته في باريس، فاستحق الشكر. وتكرم جناب الشيخ سابا الخوري نزيل الريو،<lb/>فأفاد اللجنة أن شركة هافاس نقلت الخبر إلى لندن ثم إلى بقية العواصم الكبيرة.<lb/>وقد شارك إخواننا الأرمن نزلاء سان باولو بهذا الاحتفال الذي كان فريدًا في<lb/>عظمته، ويتيمًا في محاسنه.<lb/>وفي الختام نثني بلسان الحرية على اللجنة التي رتبت هذه المظاهرة، ونشكر<lb/>الخطباء الذين حركوا في صدور الجمهور الحماس، ونهنئ الشعب السوري في هذا<lb/>العيد الكبير، عيد الحرية والمساواة.<lb/>ولاتزال جرائد أمريكا الشمالية والجنوبية تأتينا وهي ملأى بذكر الاحتفال<lb/>بالدستور في معظم الولايات والأرجاء الأمريكية، واشتراك جميع الطوائف والملل<lb/>في ذلك، وهذا يؤيد ما ذهبنا إليه في صدر هذا المقال.<lb/>وكتب إلينا من المفازة في بلاد السودان محمد أفندي كمال الدين عدره سرتجار<lb/>البندر يقول: إنه طاف بالناس بعد علمه بنبأ الدستور ودعاهم إلى منزله للاحتفال<lb/>ببعثة الدستور من قبره، فلبى دعوته خلق كثير من السودانيين، وأشخاص من<lb/>السوريين الموظفين في الحكومة، فتلا عليهم خطابًا ألم فيه بماضي الدولة المظلم،<lb/>وما يرجى لها من النجاح والفلاح في المستقبل، وشكر لرجال الأحرار الذين كانوا<lb/>مبثوثين في البلاد الحرة، ومشتتين في أصقاع المعمور، يسعون فيما اختطوه<lb/>لأنفسهم وجعلوه نصب أعينهم حتى رجعوا إلى بلادهم وألوية النصر تخفق فوق<lb/>رؤوسهم، وجنود الظفر تحيط بهم.<lb/>ثم قام بعده طاهر أفندي الخانجي باشكاتب المركز، وشكر للحاضرين تلبيتهم<lb/>الدعوة للاحتفال بالدستور، وطلب من صاحب الدعوة بلسانه ولسان الحاضرين أن<lb/>يكتب لرئيس الأحرار، مهنئًا بهذا الفوز العظيم، فأجاب الجمهور بأنه يعرف من<lb/>رجال الأحرار صاحب المنار، وأنه سيكتب إليه بما رغبوا، فهتفوا جميعهم للمنار،<lb/>وبعد ذلك انفرط عقدهم وهم مسرورون بهذه الحال، شاكرون للداعي إلى الاحتفال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p630"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2058.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتفال الأرمن بذكرى شهداء الحرية العثمانيين</head>
               <lb/>
               <lb/>في اليوم الثالث من هذا الشهر احتفلت طائفة الأرمن في كنيستها بالقاهرة<lb/>بإحياء ذكرى شهداء الحرية من جميع العثمانيين. فحضر الاحتفال خلق كثير من<lb/>العثمانيين المقيمين بمصر، ومن المصريين، حتى اكتظت بهم الكنيسة على سعتها،<lb/>وبقي جمهور عظيم في رحبتها. وقد أقيم أمام محراب الكنيسة (المذبح) دكة<lb/>كبيرة على جانبيها رايتان سوداوان، بينهما راية بيضاء كتب عليها (إكرام شهداء<lb/>الحرية العثمانيين) ، ووضع عليها مقاعد للقسيسين والخطباء، ووقف من دونها<lb/>جوقة من بنات المدرسة الأرمنية , كن يلقين بين كل خطبة وأخرى نشيدًا مؤثرًا<lb/>وضع لهذا الغرض.<lb/>افتتح الحفلة عظيم القوم وأسقفهم، وتلته فتاة أرمنية بخطبة أحسنت إلقاءها،<lb/>فحسن وقعها، وخطب بعض فضلاء الأرمن بالأرمنية، وبعضهم بالتركية،<lb/>فأحسنوا وأجادوا وصفق لهم القوم تصفيقًا. وخطب الدكتور شرف الدين بك، أحد<lb/>مسلمي الترك الأحرار، وهو من أفضل من عرفنا أخلاقًا وآدابًا، فذكر ما كان بين<lb/>المسلمين والأرمن من المودة، قبل حوادث الأرمن المشئومة المعروفة، حتى كان<lb/>مما قاله، أن المسلم كان يدعى إلى الخدمة العسكرية، فيذهب إليها تاركًا امرأته<lb/>وأولاده وأملاكه إلى جاره الأرمني، يتعهدها في غيبته بما يجب، كما كان الأرمني<lb/>يفعل مثل ذلك إذا احتاج إلى مغادرة مكانه لأمر ما. ثم ألم بذكر ما جرَّ إليه الاستبداد<lb/>من تلك الحوادث المشئومة واستطرد منها إلى ذكر الإصلاح الذي نشده الأحرار<lb/>فأصابوه، وقال: إن المسلمين من الترك وسائر العثمانيين ليسوا متعصبين كما<lb/>يصورهم بعض الناس، فإن أول حركة أتوا بها بعد أن نالوا الحرية في عاصمتهم،<lb/>هي زيارتهم لأضرحة الذين قضوا ضحية للظالمين.<lb/>وبعد أن أتم خطابه التفت إلى أسقف الأرمن ومَنْ بجانبه من القسيسين فعانقهم<lb/>واحدًا بعد واحد، فصفقت الجماهير لهذا المنظر أضعاف تصفيقهم الكثير للخطيب.<lb/>ثم خطب الدكتور برتوكاليس بك الرومي العثماني باللغة الفرنسية، فالدكتور<lb/>فارس أفندي نمر بالعربية، فأحسنا وأجادا، وكان كل أولئك الخطباء قد عهد إليهم<lb/>بالخطابة، وكتبت أسماؤهم في البرنامج المطبوع في بيان ترتيب الاحتفال.<lb/>كادوا يختمون الاحتفال بعد خطاب فارس أفندي نمر، لولا أن اقترح بعض<lb/>المصريين الحاضرين على صاحب هذه المجلة الصعود إلى الدكة وإلقاء شيء مما<lb/>يفتح عليه به. وقد تمنعت معتذرًا بأن الاحتفالات المنتظمة التي يعين فيها عدد<lb/>الخطباء وموعد الإلقاء لا يحسن أن يُتطفل عليها، ففطن لذلك بعض العثمانيين من<lb/>الأرمن وغيرهم، فاختطفوني من مجلسي وأصعدوني إلى دكة الخطابة، فتلقاني<lb/>الأسقف والقُسوس بالحفاوة، وبعد العناق الْتَفَتُّ إلى الجمهور إجابة لما اقترحه<lb/>المقترحون , وقلت والتصفيق والهتاف يكاد يبلغ عنان السماء ما خلاصته:<lb/>قد رأيتم أيها السادة أنني اختُطِفْتُ من مكاني إلى هذا الموقف الذي أثر في<lb/>وجداني تأثيرًا لم يدع لتصور الكلام وتدبيره مجالاً، فمهما سمعتم مني فأنا معذور<lb/>بالتقصير فيه.<lb/>قد رأيتم أنني عانقت هؤلاء الأحبار والقِسّيسين، وأنا رجل من رجال الدين<lb/>الإسلامي، ولا بدع في ذلك، فإن شيخنا الأكبر شيخ الإسلام قد سبقني إلى ذلك،<lb/>فعانق البطرك في دار السلطنة، وإن القانون الأساسي الذي نلنا به هذه المساواة التي<lb/>نحتفل بها لم ننله إلا بمساعدة شيخ الإسلام الحال، فقد روي لنا أن السلطان كان<lb/>يريد قمع الحركة العسكرية الطالبة للدستور بالقوة، فاستفتى شيخ الإسلام في ذلك،<lb/>فلم يفته، بل قال: إن قتالهم غير جائر شرعًا؛ لأنهم يطلبون طلبًا شرعيًّا. وقد<lb/>كان أحد مشايخ الإسلام من واضعي هذا القانون مع مدحت باشا وإخوانه، فهذا<lb/>القانون قد وضع بفتوى من أحد شيوخ الإسلام، وأعيد الآن بمساعدة شيخ الإسلام،<lb/>فهو موافق للإسلام.<lb/>لا أقول هذا تقليدًا للشيخين، فإنني أقول ما أقول في الإسلام عن علم وبصيرة،<lb/>ويعلم كثير من الأرمن الحاضرين أنني من مؤسسي إحدى جمعيات الأحرار التي<lb/>سبقت غيرها إلى التأليف بين جميع العثمانيين بالفعل، قبل أن تفكر في ذلك<lb/>جمعياتنا في أوروبا، بل إن هذا الفقير هو رئيس اللجنة المؤسسة لهذه الجمعية التي<lb/>من بعض أعضاء إدارتها أحد خطباء الأرمن النجباء في هذا الاحتفال.<lb/>وإنما احتججت بشيخ الإسلام السابق، وشيخ الإسلام الحال، تنويهًا بفضلهما،<lb/>وإقامة للحجة على من يزعمون أن المسلمين متعصبون أو أن دينهم ينافي الحرية<lb/>والمساواة - وعلى بعض الجاهلين من المسلمين الذين يظنون أنهم بالتعصب الذميم<lb/>يخدمون الدين، وإنما هم يَجْنُون عليه بذلك.<lb/>ثم انتقلت إلى الكلام عن المساواة التي ابتهج بها العثمانيون كافّة، وبينت أنها<lb/>مما جاء به الإسلام، ثم قلت:<lb/>يقولون: إن فرنسا هي أم الحرية والمساواة. نعم، ولا ينكر فضل فرنسا أحد،<lb/>ولكن العثمانيين أجدر من الفرنسيين بالفخر بالمساواة. إن فرنسا أمة واحدة،<lb/>جنسها واحد، دينها واحد، مذهبها واحد، لغتها واحدة، تربيتها واحدة، فأي غرابة<lb/>في طلب عقلائها وفضلائها المساواة بين أفرادها بعد أن عرفوا ما لهم على حكومتهم<lb/>وما عليهم لها، بل ما ينبغي أن تكون عليه، وهم متفقون في هذه الوحدات كلها؟ لا<lb/>غرابة ولا عجب.<lb/>أما نحن العثمانيين، فإننا قد جمعنا من أشتات الأجناس المتفرقين في كل شيء<lb/>ما لم يجتمع في مملكة أخرى. نحن متفرقون في الأجناس والأنساب، متفرقون في<lb/>اللغات، متفرقون في الدين، متفرقون في المذاهب، متفرقون في طرق التربية<lb/>والتعليم - أو نقول في الجملة: إننا متفرقون في كل شيء يتفرق فيه الناس، فإن<lb/>كنا على هذا كله نطلب المساواة ونحتفل بنيلها في المعاهد العامة والمعابد الدينية،<lb/>فلا شك أن في هذا مجالاً للفخر وموضعًا للعجب.<lb/>وقد يتساءل عن سبب ذلك , ويظن أنه مخالف لقوانين الاجتماع الإنساني،<lb/>لا سِيَّمَا بعد أن برَّح الاستبداد بنا تبريحًا زاد في مسافات الخلف بين الطوائف<lb/>والملل اتساعًا، وملأ القلوب إحنة وبغضاء.<lb/>ولكن المتأمل في ذلك يرى له سببًا طبيعيًا ظاهرًا، وهو ذلك الاستبداد الذي<lb/>زاد في التفريق والتمزيق، ذلك الاستبداد نفسه هو الذي مزقنا أولاً , ثم جمعنا ثانيًا.<lb/>كيف كان هذا؟ إنما كان بالمساواة في الظلم، وتعميم الاستبداد، فلولا أن<lb/>الاستبداد كان عامًّا، واقعًا على جميع العثمانيين بالمساواة في الجملة، لما كان<lb/>الاندفاع إلى طلب المساواة بالدستور عامًّا.<lb/>كان ظلم الاستبداد واقعًا على رأس المسلم والنصراني وغيرهما، كان عامًّا<lb/>شاملاً، للتركي والعربي، والأرمني والكردي، والألباني والرومي، فهذه المساواة<lb/>هي التي جمعت كلمة الأحرار العقلاء من جميع هذه الطوائف على تمني المساواة<lb/>في العدل الذي قرره الدستور، وهو الذي نهض بهمة العاملين من هؤلاء الأحرار<lb/>إلى طلب ذلك بكل وسيلة ممكنة، وهو الذي هز أريحية جميع العثمانيين للاحتفال<lb/>بالدستور بعد الظفر به، بسعي جمعياتهم وقوة ضباطهم وجيشهم - فإذا كانت<lb/>المساواة في الشر قد أدّت إلى هذا الخير، فما أعظم فائدة المساواة، وما أعَمَّ بركتَها؛<lb/>فحيا الله المساواة.<lb/>فنحن العثمانيين جديرون بالفخر بالدستور إذ غلبنا الأهواء والموانع الناشئة<lb/>من اختلافنا حتى نلناه، جديرون بالاتفاق على الاحتفال به وإقامة الأعياد العامة له،<lb/>جديرون بالمحافظة عليه، جديرون بالتنويه بالأحرار الذين نجحوا في نيله،<lb/>وبالدعاء والذكر الحسن لمن مات منهم شهيدًا في سبيله.<lb/>ثم اعتذرت عن الإطالة بذهاب الوقت المعين، وبما ألم بالحاضرين من الجوع<lb/>والسآمة , وقد كان لكلام هذا العاجز من حسن الوقع والتأثير فوق ما يستحقه؛ دل<lb/>على ذلك ما ظهر على وجوه الحاضرين، ولما كان من شدة التصفيق وتكرره، ثم<lb/>التهاني التي سمعتها في الكنيسة وبعد الخروج منها، في ذلك اليوم وبعده بأيام،<lb/>وكان أكثر المهنئين تلطفًا في التهنئة وإطراءً في الثناء، أولئك الخطباء البلغاء الذين<lb/>سبقوني بخطبهم المفيدة، كالدكاترة شرف الدين بك، وبرتوكاليس بك، وفارس<lb/>أفندي نمر، حتى قال هذا الأخير: إن تأثير هذه الوقفة أعظم من تأثير المنار في<lb/>عشر سنين، أي فيما يتعلق بمشرب المنار في التساهل والدعوة إلى الوفاق والوداد<lb/>بين المسلمين وغيرهم. وممن كرر لنا التهنئة بذلك الدكتور نجم الدين بك عارف،<lb/>من فضلاء الترك المقيمين بمصر، والعارفين بالعربية، وجمهور أحرار الأرمن؛<lb/>بل كان ابتهاج هؤلاء عامًّا، فنسأل الله تعالى أن يديم علينا معشر العثمانيين نعمة<lb/>الوفاق والتوفيق لحفظ الدستور والاستفادة التامة منه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p634"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2059.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحف في البلاد العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>لم تكد الاحتفالات تنتهي في عاصمة السلطنة وسائر بلادها، حتى طفق أهل<lb/>العلم والفضل يمدون الجرائد بآرائهم وأفكارهم، وانبرى الأديبات في الآستانة خاصة<lb/>للكتابة، بعد أن وقفن ذلك الموقف المشهود في الخطابة، فأكد لنا الخُبر الخَبر،<lb/>وهو ما كنا نسمعه عن الارتقاء الأدبي العظيم في الآستانة وغيرها من ولايات الدولة،<lb/>ولا مراء في أن هذا الانقلاب الأخير نتيجة ذلك الارتقاء الكبير.<lb/>تسابق الناس إلى طلب إنشاء الجرائد والمجلات، ولا سِيَّمَا في الآستانة،<lb/>حتى بلغ عدد ما أنشئ فيها وحدها حتى الآن مائتين وعشرين، ما بين جريدة ومجلة،<lb/>وقد صدر في بقية البلاد ما يقارب ذلك، ومن ذلك ثماني جرائد هزلية مصورة<lb/>رأيناها معتصمة بحبوة النزاهة والأدب، بعيدة عن المجون وسخيف الهزل، ولا<lb/>رَيْبَ في أن أعمال المرء هي مرآة لأخلاقه، ينطبع فيها ما يحمد وما يذم، وعسى<lb/>أن تكون هذه الجرائد الهزلية في مسلكها الأدبي قدوة لكثير من جرائدنا الكبرى التي<lb/>أصبحت مجموعة للشتائم والتفنن في أساليبها، حتى صار كثير من الأدباء يصدفون<lb/>عن قراءة الجرائد العربية.<lb/>رأيت في جريدة (قلم) إحدى الجرائد التي نوهت بها في صدر هذا المقال<lb/>رسمًا أثر فيّ تأثيرَا لم أعرفه منذ وُجدْتُ، أحدث في فؤادي اضطرابًا، وفي جسمي<lb/>رعدة عظيمة، وقشعريرة قوية الشكيمة، حتى كدت لا أملك نفسي على دفع البكاء،<lb/>ثم تلا ذلك انكماش وسكون، وفتور وذهول.<lb/>ذلك الرسم يمثل هيكلاً منتصبًا من العظام، يحكي رسوم علماء التشريح<lb/>(Physiologic) التي توضع للدلالة على أعضاء الإنسان، لا لما وضعه<lb/>صاحب الجريدة، وهو تلاوة العفو على هذا الهيكل من السلطان! يرى الرائي ذلك<lb/>الهيكل والأداهم والقيود مطوقة يديه ورجليه، كأنه من بقايا المغضوب عليهم من<lb/>نيرون العاتي الروماني، وأمامه رجل يتلو عليه نبأ العفو عن السياسيين! فكأن<lb/>الرسم يقول له: اغرب عني؛ فقد جئت بعد وقتك بزمان طويل، وما أكثر الذين<lb/>ذاقوا من وبال حكومة الظلم السابقة ما يجعل هذا الرسم ينطبق عليهم تمام الانطباق.<lb/>ورأيت رسمًا آخر يمثل سجينًا أخنت عليه السنون، وأذاقه الظُّلاَّم عذاب<lb/>الهون، فتبدلت خلقته، وتغيرت سحنته، وانسدل شعره على كتفيه، وملأت لحيته<lb/>صدره، وطالت أظفاره، حتى صدق عليه قول عنترة في الأسد: (له لبد أظفاره لم<lb/>تقلم) وما كانت حياة أبي الأحرار مدحت باشا في منفاه (قبر الأحياء) إلا كحياة<lb/>هذا السجين.<lb/>ظهرت الجرائد في حياتها الجديدة، فرأينا فيها المباحث المستفيضة في<lb/>السياسة والعمران والاجتماع، وكلها تدل على اختبار منشئيها، وَسَعَة علم كاتبيها،<lb/>وبُعْد غورهم في السياسة، وحسن أسلوبهم في استمالة الدول، ولا سِيَّمَا صديقتَيْ<lb/>دولتنا القديمتين، إنكلترا وفرنسا، حتى مالتا إلينا وقرظتا أحرارنا أحسن تقريظ،<lb/>وحتى أصبح أحد وزراء فرنسا من قبل يقول في خطبة له: (إن أحرار تركيا<lb/>أعظم من رجال الثورة في فرنسا) ، وناهيك صدور هذا القول من فرنسي، دع أنه<lb/>من مشهوري رجال السياسة؛ لأن الفرنسي يملأ ماضِغَيْهِ فخرًا برجال الثورة،<lb/>ويعترف بأنهم فوق كل البشر، بل أصبح ساسة الإنكليز يكتبون عنا مثل الفقرة<lb/>الآتية من مقالة لجريدة الدايلي تلغراف الكبرى: (وأكبر واجب على إنكلترا في<lb/>الحال الحاضرة، أن تساعد بكل قواها رجال الإصلاح في السلطنة العثمانية،<lb/>وتراقب مراقبة حبية عمل أية دولة تحاول بذر بذور الشقاق في البلقان , أو أي عمل<lb/>يراد به مناوأة رجال تركيا الفتاة في شئونهم) ، وإذا لم تجن من صداقتنا لهاتين<lb/>الدولتين الكبريين فائدة إلا صدهما لباقي الدول عن عرقلة مساعينا وإيقاف سير<lb/>أعمالنا، لكانت خير فائدة.<lb/>كانت الجرائد قبل هذا الانقلاب تكتب بغير أقلام أصحابها، وأريد بذلك أنها<lb/>كانت تكتب ما يراد منها من إطراء أعمال الحاكمين، وتقديس البغاة الظالمين، لا<lb/>ما تريد من المباحث التي تعود بالنفع والخير على البلاد والعباد، على أن كثيرًا من<lb/>أصحاب الجرائد كانوا مغبوطين بتلك الحال التي جعلتهم في مصافِّ الأغنياء<lb/>والعظماء - عظماءِ ذلك العصر المظلم، الذي كانت العظمة فيه عبارة عن الخيانة<lb/>والجاسوسية والوساطة بين الحاكمين والمحكومين لهم، بالرشى وأكل أموال الناس<lb/>بالباطل.<lb/>ولكن جرائد الآستانة كانت على شدة المراقبة والسيطرة عليها تكتب في شئون<lb/>الزراعة والصناعة والأدب، وما في معنى ذلك مما لا علاقة له بالسياسة كل مفيد،<lb/>أما جرائد سوريا وباقي الولايات، فكانت دون أخواتها في الآستانة في المباحث،<lb/>وأوغل منهن في تقديس السلطة الجائرة، والفئة الباغية الخاسرة، ثم لاتزال بعد<lb/>التمتع بالحرية متخلفة عنها بمراحل، فعسى أن تغذّ في سيرها، وتجتهد في إدراك<lb/>شأوها، فلا تضع نفسها منها موضع الظالع من الضليع، ورجاؤنا كبير في الذين<lb/>عقدوا النية على إنشاء جرائد جديدة في تحقيق الأمل كصديقنا الشيخ أحمد حسن<lb/>طبارة، الذي أصدر جريدته (الاتحاد العثماني) , وصديقنا عبد الغني أفندي<lb/>العريسي، فإنه عزم هو وحسن أفندي بيهم الشهير على إصدار جريدة يومية<lb/>سمياها (المفيد) وأذاع صديقانا جرجي أفندي يني، وأخوه صموئيل أفندي نشرة<lb/>ذكرا فيها أنهما سينشآن مجلة علمية أدبية سياسية، دَعَوَاها المباحثَ، فسرنا هذا<lb/>النبأ؛ لأن الكاتبين ضليعان بما انتدبا له.<lb/>استغرقت المباحث السياسية أقلام الكتاب، حتى يكاد من ينظر في جرائد<lb/>الآستانة، في هذه الآونة، لا يرى فيها مقالة أدبية أو بحثًّا اجتماعيًّا أو أخلاقيًّا إلا<lb/>فيما ندر، وهم لم يتناولوا المرأة في بحثهم ألبتة، لذلك انبرت عاطفة جلال إحدى<lb/>فضليات بنات الآستانة , وكتبت مقالة تستنكر فيها ذلك، وقد بحثت في شأن المرأة<lb/>بحثًا مفيدًا، ودعت الكتاب إلى مشاركتها في موضوعها، نشرت المقالة في جريدة<lb/>(ثروت فنون) بعنوان (أليس لنا نصيب في الرقي) وترجمتها (الجريدة) بالعربية<lb/>وإننا ننقلها عنها بنصها، مع تصحيح قليل، قالت:<lb/>(نقرأ الجرائد، فلا نراها تكتب في المرأة إلا شذرات قليلة، وبعض مقالات<lb/>يكتبها بعض السيدات، فنستغرب من كتابنا تركهم للمباحث الجليلة في رقي المرأة،<lb/>على أنهم يكثرون من كتابة المقالات الضافية الذيول، الكبيرة الحواشي، في<lb/>إصلاح الحيوانات الأهلية، ونراهم حلقوا بأقلامهم في جو الصين واليابان، وما<lb/>فكروا قط في إصلاح أحوال المرأة، كأن المرأة في نظرهم لا تعد من الإنسان، أو<lb/>هي في درجة أقل من درجة الحيوان، أو كأن المرأة لاتزال في اعتبارهم معدودة<lb/>من الزينة غير المفيدة، أو من متاع البيت.<lb/>ترى حضرة المحرر الشهير، والكاتب البارع، مشناق بك يملأ أعمدة الجرائد<lb/>بالكتابة عن شركة البواخر، ولم نره يكتب عن إصلاح المرأة، كأن إصلاح المرأة<lb/>في نظره ليس له من الأهمية في الهيئة الاجتماعية ما لشركة السفن.<lb/>ينصح لي بعض الأعيان بأن أقرأ ثلاثًا، وأكتب واحدة! حبًا وكرامة، فإني<lb/>أقرأ خمسًا، وأكتب واحدة، وإذا أرادوا الزيادة، فلا أكتب شيئًا، وأقرأ عشرًا،<lb/>ولكن هل لهم أن يتفضلوا هم ويكتبوا فيغنوني عن الكتابة.<lb/>نحن نعد أنفسنا من بني الإنسان، ونطلب أن يكون لنا نصيب في الهيئة<lb/>الاجتماعية، ولقد سكت الكتاب العثمانيون عن البحث عن حقوقنا، مع أن الإنسانية<lb/>تقضي عليهم أن لا يسكتوا، وأن يطلبوا إصلاحنا قبل أن نطلبه نحن.<lb/>نحن نرى مباحث الصحف منحصرة إلى الآن في كيف تكون زينة المرأة،<lb/>كأن المرأة إذا ذكرت، لا يتبادر من ذكرها إلا أنها (ألعوبة مزينة) ولا يخطر على<lb/>بال الباحث في هاته الصحف أن المرأة كالرجل لها ما له وعليها ما عليه. فيجب أن<lb/>لا يقتصر الباحثون على زينة المرأة كلما أرادوا البحث في شأنها، ومن يقتصر<lb/>على ذلك يهين المرأة، ويجرح عواطفها. ونحن نريد أن نزين عقولنا قبل أن نزين<lb/>أجسادنا، وهذا لا يكون إلا بالتربية والتعليم، وفتح أبواب المدارس في وجوه<lb/>الفتيات.<lb/>اقترحت حضرة فاطمة هانم أفندي في مقالتها التي نشرتها (ثروت فنون) أن<lb/>تؤخذ سراي رضوان باشا، وتجعل مدرسة للبنات، وأما أنا فأرى أن تفتح مدرسة<lb/>للبنات حيثما كانت وكيفما وجدت. وقد استحسنت الكاتبة أن يتضمن بروجرام<lb/>المدرسة تعليم التطريز والأمور المنزلية، باللغتين التركية والإنكليزية، ورأيي أنه<lb/>متى كان التدريس جيّدًا مفيدًا، فليكن بأية لغة كانت. وإذا وفقت فاطمة هانم أفندي<lb/>إلى إنشاء هذه المدرسة، فلتعدني خادمة فيها، فإن لم أستطع أن أقوم بوظيفة التعليم<lb/>والتدريس، فإنني أكون من جملة المتعلمات، لأن في التعلم والتعليم خدمة للوطن،<lb/>وأؤكد أن بيننا من النساء من هي واسعة الاطلاع، عارفة بحاجات الأمة.<lb/>المرأة تمثل في الهيئة الاجتماعية نصف أدوار قصة الحياة، فلو عرف الكتاب<lb/>الكرام هذه الحقيقة، وأعطوها حقها من البحث، لقاموا بخدمة وطنية عظيمة،<lb/>وأظن أنهم إذا فعلوا ذلك بقيت عظمتهم الكتابية في المنزلة التي لا تمس بسوء، فهل<lb/>يرضى أولئك الكتاب أن يشتغلوا في كثير مما لا فائدة منه، وأنا وأمثالي من الفتيات<lb/>ننادي بإنشاء المدارس، ونحن لانزال في دور التحصيل؟ اهـ<lb/>فعسى أن نرى في فتياتنا من ينهجن نهج الكاتبة القويم، ويذهبن مذهبها في<lb/>وجوب التربية والتعليم.<lb/>وقد ورد في الأنباء الأخيرة أن مشيخة الإسلام أعلنت بأنها ستصدر جريدة<lb/>شبيهة بالرسمية، تنشر فيها مزايا الدين الإسلامي، ودحض التأويلات وبيان فسادها،<lb/>ورد الشبهات التي يرمى بها، هديًا للناس، ودفعًا للخرافات والأوهام، فسرنا هذا<lb/>النبأ كثيرًا الآن، مثل هذه الجريدة ستقطع ألسنة كثير من الحشويين والممخرقين،<lb/>وتقضي على التقليد والمقلدين، فتكون عونًا للمنار على تأييد مبادئه التي جاهر بها<lb/>منذ سنين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين وصفي رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n11-p638"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2060.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البرنامج السياسي لجمعية الاتحاد والترقي</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جرائد الآستانة هذا البرنامج ليكون محورًا تدور عليه سياسة الدولة،<lb/>فأحببنا نقله عنها لقراء المنار، وهذه ترجمته بالحرف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>جعل الوزارة مسئولة بصورة مطلقة أمام مجلس المبعوثان، وعلى ذلك<lb/>تعد الوزارة مستقيلة إذا لم تحُز أكثر الأصوات في المجلس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>لا يكون مجلس الأعيان (الشيوخ) مقيدًا بالمادة 62، ولا يزيد عدد<lb/>أعضائه عن ثلث أعضاء مجلس المبعوثان، ويعين السلطان ثلث أعضائه،<lb/>وتنتخب الأمة ثلثيه لمدة معينة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>سيطلب أن يكون لكل من بلغ سن العشرين من الذكور حق الانتخاب<lb/>للدرجة الأولى، سواء أكان من أصحاب الأملاك أو لم يكن، بشرط أن يكون من<lb/>رعايا الدولة، ماعدا الذين سقطوا من الحقوق المدنية، فليس لهم هذا الحق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>سيطلب إضافة مادة صريحة صراحة تامة للقانون الأساسي، تبيح الحرية<lb/>في إنشاء جمعيات سياسية، بشرط أن تراعي في ذلك المادة الأولى من القانون<lb/>الأساسي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>سيطلب وضع قوانين خاصة، لوجوب تنفيذ قانون توسيع السلطة الإدارية<lb/>في الولايات الوارد ذكرها في المادة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0108" change="#d3e146">108</tei:date> من القانون الأساسي، بشرط أن لا تحل<lb/>الرابطة الموجودة الآن في إدارة الولايات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>يتوقف تعديل وتبديل التقسيمات الإدارية في الولايات الآن، على رأي<lb/>مجلس المبعوثان، وإنما يجب الإسراع في بعض التعديلات من حيث قرب القرى<lb/>والنواحي أو بُعْدها باعتبار مواقعها مما يسهل إدارة الأمور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>إن لغة الدولة هي التركية، وستكون جميع مخابرات الحكومة بهذه اللغة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>أن يكون لمجلس المبعوثان حق وضع القوانين من غير قيد، بشرط أن<lb/>يطلب ذلك عشرة من أعضاء المجلس على الأقل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>كل شخص له أن يتمتع بالحرية التامة والمساواة مع كل الرعايا بصرف<lb/>النظر عن جنسه ومذهبه، وهو مكلف بما يكلف به كل عثماني، بصرف النظر عن<lb/>جنسه ومذهبه، وبما أن كل الرعايا العثمانيين متساوون أمام القانون ولهم الحق في<lb/>وظائف الحكومة، فكل فرد تتوفر فيه شروط الكفاءة يوظف في الحكومة بحسب<lb/>مقدرته وكفاءته، كما أن الرعايا غير المسلمين ينتظمون في سلك الجندية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>الأديان حرة، وستبقى الامتيازات الدينية المعطاة للطوائف المختلفة على<lb/>ما كانت عليه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>سيطلب تنظيم القوى الحربية والبَحْرية حَسَب ما يقتضيه الزمان والمكان<lb/>ومركز الدولة السياسي بين الدول، وسيطلب تقليل مدة الخدمة العسكرية، بشرط أن<lb/>لا تضر بتمرين الجيش واستكماله لأسباب القوة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>إلغاء الفقرة الأخيرة من المادة 113 الواردة في القانون الأساسي المنافية<lb/>للحرية الشخصية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>اقتراح وضع قوانين تعين حقوق العمال وأصحاب الأعمال المتقابلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>سيطلب التذرع بالوسائل الموصلة إلى توزيع الأراضي على الفلاحين،<lb/>بشرط أن لا يخل ذلك بحقوق تصرف ملاك الأراضي المعترف بها قانونًا، وأن<lb/>تسهل السبيل لاقتراض الفلاحين النقود بأرباح قليلة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>سيطلب قبول أصول (التخميس) في أمور الأعشار بصفة مؤقتة،<lb/>بشرط أن تبنى على أساس صحيح وتجرب في الحال، وفي الجهات القابلة لمثل<lb/>هذه التجربة، وتطبق فيما بعد أصول (قاداسزو) بالتدريج.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>التعليم حر ألبتة، فكل عثماني له أن ينشئ المدارس حسب القانون<lb/>الخاص بذلك، كما ورد في القانون الأساسي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>كل المدارس تكون تحت إشراف الدولة، والأمل صيرورة تربية الرعايا<lb/>العثمانيين كلهم على نسق واحد ونظام تام، فتنشأ مدارس مختلطة حرة عمومية تفتح<lb/>أبوابها لكل العناصر، ويكون فيها التدريس حرًّا، وتعليم اللغة التركية في القسم<lb/>الابتدائي إجباريًّا، والتعليم الابتدائي مجانًا في المدارس الرسمية، وأما التدريس<lb/>الثانوي (الإعدادي) والعالي، فإنه سيكون في المدارس العمومية الرسمية المارّ<lb/>ذكرها، بشرط أن يكون التعليم باللغة التركية، ويتسرع بالوسائل الجدية لوضع<lb/>بروغرامات تتكفل بالمصلحة، وإيجاد معلمات ومعلمين أَكْفَاء، وتنشأ مدارس<lb/>للتجارة والصناعة والزراعة، لترقية أحوال الدولة الاقتصادية، أما المدارس المنوط<lb/>بها تعليم الدين بصورة خاصة، فإنها مستثناة مما ذكر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>توجه العناية إلى ترقية أحوال الأمة والمملكة الزراعية والاقتصادية<lb/>والعمرانية، ويتوسل إلى ذلك بالأسباب المؤدية إلى المطلوب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>سيقترح تعديل انتخاب المبعوثان، وجعله موافقًا لهذا البرنامج، بحيث<lb/>لا يبقى أقل ملاحظة من قِبَل الحكومة تعرقل سير الانتخابات عن السير بكل حرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>سيقترح أن يكون لكل عثماني حائز الأوصاف المطلوبة الحق في ترشيح<lb/>نفسه لعضوية مجلس المبعوثان في أي بلد من البلاد العثمانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>يمكن تعديل مواد هذا البرنامج حَسَب ما تقتضيه أحوال الزمان، وبقرار<lb/>اجتماع عمومي، ويمكن أيضًا إلغاء بعض المواد أو إضافة مواد أخرى عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2061.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
