<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2195.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1909م</date>
         <pb n="n12-p746" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2196.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصوفية والفقراء</head> [*]<lb/>
               <lb/>فتوى لشيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله تعالى<lb/>مسألة عن الصوفية وأنهم أقسام، والفقراء أقسام، فما صفة كل قسم، وما<lb/>يجب عليه ويستحب له أن يسلكه؟<lb/>الجواب: الحمد لله. أما لفظ الصوفية فإنه لم يكن مشهورًا في القرون<lb/>الثلاثة وإنما اشتهر التكلم به بعد ذلك، وقد نقل التكلم به عن غير واحد من الأئمة<lb/>والشيوخ: كالإمام أحمد بن حنبل وأبي سليمان الداراني وغيرهما، وقد روي عن<lb/>سفيان الثوري أنه تكلم به، وبعضهم يذكر ذلك عن الحسن البصري، وتنازعوا في<lb/>المعنى الذي أضيف إليه الصوفي؛ فإنه من أسماء النسب كالقرشي والمدني وأمثال<lb/>ذلك، فقيل: إنه نسبة إلى أهل الصُّفَّة، وهو غلط؛ لأنه لو كان كذلك لقيل: صُفِّي،<lb/>وقيل: نسبة إلى الصف المقدم بين يدي الله وهو أيضًا غلط، فإنه لو كان كذلك<lb/>لقيل: صَفِّي، وقيل: نسبة إلى الصفوة من خلق الله وهو غلط؛ لأنه لو كان كذلك<lb/>لقيل: صفوي، وقيل: نسبة إلى صوفة بن بشر بن أَدّ بن طابخة قبيلة من العرب،<lb/>كانوا يجاورون بمكة من الزمن القديم، ينسب إليهم النساك، وهذا وإن كان موافقًا<lb/>للنسب من جهة اللفظ فإنه ضعيف أيضًا؛ لأن هؤلاء غير مشهورين ولا معروفين<lb/>عند أكثر النُّسّاك؛ ولأنه لو نسب النساك إلى هؤلاء لكان هذا النسب في زمن<lb/>الصحابة والتابعين وتابعيهم أولى، ولأن غالب من تكلم باسم الصوفي لا يعرف<lb/>هذه القبيلة، ولا يرضى أن يكون مضافًا إلى قبيلة في الجاهلية لا وجود لها في<lb/>الإسلام، وقيل - وهو المعروف - إنه نسبة إلى لبس الصوف، فإنه أول ما<lb/>ظهرت الصوفية من البصرة، وأول من بين دويرة الصوفية بعض أصحاب عبد<lb/>الواحد بن زيد، وعبد الواحد من أصحاب الحسن.<lb/>وكان في البصرة من المبالغة في الزهد والعبادة والخوف ونحو ذلك ما لم<lb/>يكن في سائر أهل الأمصار؛ ولهذا كان يقال: فقه كوفي وعبادة بصرية.<lb/>وقد روى أبو الشيخ الأصبهاني بإسناده عن محمد بن سيرين أنه بلغه أن قومًا<lb/>يفضلون لباس الصوف، فقال: إن قومًا يتخيرون الصوف يقولون: إنهم<lb/>متشبهون بالمسيح ابن مريم، وهدي نبينا أحب إلينا، وكان النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم يلبس القطن وغيره، أو كلامًا نحوًا من هذا؛ ولهذا غالب ما يحكى من<lb/>المبالغة في هذا الباب إنما هو من عبادة أهل البصرة، مثل حكاية من مات أو غشي<lb/>عليه في سماع القرآن ونحوه، كقصة زرارة بن أد في قاضي البصرة، فإنه قرأ في<lb/>صلاة الفجر {فَإِذَا نُقِرَ فِي النَّاقُورِ} (المدثر: 8) فَخَرَّ ميتًا؛ وكقصة أبي جهير<lb/>الأعمى الذي قرأ عليه صالح المرّي فمات، وكذلك غيره ممن روى أنهم ماتوا<lb/>باستماع قراءته، وكان فيهم طوائف يصعقون عند سماع القرآن، ولم يكن في<lb/>الصحابة من هذا حاله، فلما ظهر ذلك أنكر ذلك طائفة من الصحابة والتابعين<lb/>كأسماء بنت أبي بكر وعبد الله بن الزبير ومحمد بن سيرين ونحوهم، والمنكرون<lb/>لهم مأخذ أن منهم من ظن ذلك تكلفًا وتصنعًا: يذكرعن محمد بن سيرين أنه قال: ما<lb/>بيننا وبين هؤلاء الذين يصعقون عند سماع القرآن؛ أن يقرأ على أحدهم وهو على<lb/>حائط فإن خر فهو صادق، ومنهم من أنكر ذلك؛ لأنه رآه بدعة مخالفًا لما عرف من<lb/>هدي الصحابة كما نقل عن أسماء وابنها عبد الله.<lb/>والذي عليه جمهور العلماء أن الواجد من هؤلاء إذا كان مغلوبًا عليه لم ينكر<lb/>عليه، وإن كان حال الثابت أكمل منه؛ ولهذا لما سئل الإمام أحمد عن هذا فقال:<lb/>قرئ القرآن على يحيى بن سعيد القطان فغشي عليه، ولو قدر أحد أن يدفع هذا عن<lb/>نفسه لدفعه يحيى بن سعيد، فما رأيت أعقل منه ونحو هذا، وقد نقل عن الشافعي أنه<lb/>أصابه ذلك، وعلي بن الفضيل بن عياض قصته مشهورة، وبالجملة فهذا كثير<lb/>ممن لا يستراب في صدقه.<lb/>لكن الأحوال التي كانت في الصحابة هي المذكورة في القرآن، وهي وجل<lb/>القلوب ودموع العين واقشعرار الجلود، كما قال تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا<lb/>ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الأنفال: 2) ، وقال تعالى: {اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الحَدِيثِ كِتَاباً مُّتَشَابِهاً مَّثَانِيَ تَقْشَعِرُّ<lb/>مِنْهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ} (الزمر: 23) ، وقال تعالى {إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آيَاتُ الرَّحْمَنِ خَرُّوا سُجَّداً وَبُكِياًّ} (مريم: 58) ، وقال:<lb/>{وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ تَرَى أَعْيُنَهُمْ تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ مِمَّا عَرَفُوا<lb/>مِنَ الحَقِّ} (المائدة: 83) ، وقال: {وَيَخِرُّونَ لِلأَذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعاً} (الإسراء: 109) وقد يذم حال هؤلاء من فيه من قسوة القلوب والرّين عليها<lb/>والجفاء عن الدين ما هو مذموم، وقد فعلوا. ومنهم من يظن أن حالهم هذا أكمل<lb/>الأحوال وأتمها وأعلاها، وكلا طرفي هذه الأمور ذميم.<lb/>بل المراتب ثلاث: إحداها: حال الظالم لنفسه الذي هو قاسي القلب لا يلين<lb/>للسماع والذكر، وهؤلاء فيهم شبه من اليهود، قال الله تعالى: {ثُمَّ قَسَتْ قُلُوبُكُم<lb/>مِّنْ بَعْدِ ذَلِكَ فَهِيَ كَالْحِجَارَةِ أَوْ أَشَدُّ قَسْوَةً وَإِنَّ مِنَ الحِجَارَةِ لَمَا يَتَفَجَّرُ مِنْهُ الأَنْهَارُ وَإِنَّ<lb/>مِنْهَا لَمَا يَشَّقَّقُ فَيَخْرُجُ مِنْهُ المَاءُ وَإِنَّ مِنْهَا لَمَا يَهْبِطُ مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا<lb/>تَعْمَلُونَ} (البقرة: 74) ، وقال تعالى: {أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آمَنُوا أَن تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ<lb/>لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الحَقِّ وَلاَ يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ<lb/>الأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) .<lb/>والثانية: حال المؤمن التقي الذي فيه ضعف عن حمل ما يرد على قلبه،<lb/>فهذا الذي يصعق صعق موت أو صعق غشي؛ فإن ذلك إنما يكون لقوة الوارد<lb/>وضعف القلب عن حمله، وقد يوجد مثل هذا فيمن يفرح أو يخاف أو يحزن أو<lb/>يحب أمورًا دنيوية، يقتله ذلك أو يمرضه أو يذهب بعقله.<lb/>ومن عباد الصور مَنْ أمرضه العشق أو قتله أو جننه وكذلك في غيره. ولا<lb/>يكون هذا إلا لمن ورد عليه أمر ضعفت نفسه عن دفعه بمنزلة ما يرد على البدن<lb/>من الأسباب التي تمرضه أو تقتله، أو كان أحدهم مغلوبًا على ذلك، فإذا كان لم يصدر منه تفريط ولا عدوان، لم يكن فيه ذنب فيما أصابه، فلا وجه للريبة كما<lb/>سمع القرآن السماع الشرعي، ولم يفرط بترك ما يوجب له ذلك، وكذلك ما يرد على<lb/>القلوب مما يسمونه السكر والنشا ونحو ذلك من الأمور التي تغيب العقل بغير اختيار صاحبها، فإنه إذا لم يكن السبب محظورًا لم يكن السكران مذمومًا بل معذورًا، فإن<lb/>السكران بلا تمييز.<lb/>وكذلك قد يحصل ذلك بتناول السكر من الخمر والحشيشة، فإنه يحرم بلا نزاع بين<lb/>المسلمين، ومن استحل السكر من هذه الأمور فهو كافر، وقد يحصل بسبب محبة<lb/>الصور وعشقها كما قيل:<lb/>سكران سكر هوى وسكر مدامة <gap resp="#org_MS"/> ومتى إفاقة من به سكران<lb/>وهذا مذموم؛ لأن سببه محظور، وقد يحصل بسبب سماع الأصوات<lb/>المطربة التي تورث مثل هذا السكر، وهذا أيضًا مذموم، فإنه ليس<lb/>للرجل أن يسمع من الأصوات التي لم يؤمر بسماعها ما يزيل عقله؛ إذ إزالة<lb/>العقل محرم، ومتى أفضى إليه سبب غير شرعي كان محرمًا، وما يحصل في<lb/>ضمن ذلك من لذة قلبية أو روحية ولو بأمور فيها نوع من الإيمان فهي مغمورة بما<lb/>يحصل معها من زوال العقل، ولم يأذن لنا الله أن نمنع قلوبنا ولا أرواحنا من لذات<lb/>الإيمان ولا غيرها مما يوجب زوال عقولنا، بخلاف من زال عقله بسبب مشروع<lb/>أو بأمر صادفه لا حيلة له في دفعه، وقد يحصل السكر بسبب لا فعل للعبد فيه؛<lb/>كسماع لم يقصده، يهيج قاطنه ويحرك ساكنه ونحو ذلك، وهذا لا ملام عليه فيه،<lb/>وما صدرعنه في حال زوال عقله فهو فيه معذور؛ لأن القلم مرفوع عن كل من<lb/>زال عقله بسبب غير محرم؛ كالمغمي عليه والمجنون ونحوهما.<lb/>ومن زال عقله بالخمر فهل هو مكلف حال زوال عقله؟ فيه قولان مشهوران،<lb/>وفي طلاق من هذه حالة نزاع مشهور، ومن زال عقله بالبنج يلحق به كما يقوله<lb/>من يقوله من أصحاب الشافعى وأحمد، وقيل: يفرق بينه وبين الخمر؛ لأن هذا<lb/>يشتهي وهذا لا يشتهي؛ ولهذا أوجب الحد في هذا دون هذا، وهذا هو المنصوص<lb/>عن أحمد ومذهب أبي حنيفة.<lb/>ومن هؤلاء من يقوى عليه الوارد حتى يصير مجنونًا , إما بسبب خلط يغلب<lb/>عليه وإما بغير ذلك , ومن هؤلاء عقلاء المجانين الذين يعدون في النساك، وقد<lb/>يسمون المولهين، قال فيهم بعض العلماء: هؤلاء قوم أعطاهم الله عقولاً وأحوالاً،<lb/>فسلب عقولهم الهم وأسقط وأبقى أحو ما فرض لما سلب، فهذه الأحوال التي يفترق<lb/>بها الغشى أو الموت أو الجنون أو السكر أو الفناء حتى لا يشعر بنفسه ونحو ذلك،<lb/>إذا كانت أسبابها مشروعة وصاحبها صادقًا عاجزًا عن دفعها كان محمودًا على ما<lb/>فعله من الخير وما ناله من الإيمان، معذورًا فيما عجز عنه وأصابه بغير اختياره،<lb/>وهم أكمل ممن لم يبلغ منزلتهم؛ لنقص إيمانهم وقسوة قلوبهم ونحو ذلك من<lb/>الأسباب التي تتضمن ترك ما يحبه الله أو فعل ما يكرهه الله.<lb/>ولكن من لم يزل عقله مع أنه قد حصل له من الإيمان ما حصل لهم أو مثله<lb/>وأكمل منه فهو أفضل منهم [1] ، وهذه حال الصحابة رضي الله عنهم، وهو حال<lb/>نبينا صلى الله عليه وسلم؛ فإنه أسري به إلى السماء، وأراه الله ما أراه، وأصبح<lb/>كبائت لم يتغير عليه حاله، فحاله أفضل من حال موسى صلى الله عليه وسلم الذي<lb/>خر صعقًا؛ لَمَّا تجلى ربه للجبل، وحال موسى حال جليلة علية فاضلة. لكن حال<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم أكمل وأعلى وأفضل.<lb/>والمقصود أن هذه الأمور التي فيها زيادة في العبادة والأحوال خرجت من<lb/>البصرة؛ وذلك لشدة الخوف، فإن الذي يذكرونه من خوف عتبة الغلام وعطاء<lb/>السليمي وأمثالهما أمر عظيم، ولا ريب أن حالهم أكمل وأفضل ممن لم يكن عنده<lb/>من خشية الله ما قابلهم أو تفضل عليهم، ومن خاف الله خوفًا مقتصدا يدعوه إلى<lb/>فعل ما يحبه الله وترك ما يكره الله من غير هذه الزيادة، فحاله أكمل وأفضل من<lb/>حال هؤلاء، وهو حال الصحابة رضي الله عنهم، وقد روي أن عطاء السليمي<lb/>رضي الله عنه رؤي بعد موته، فقيل له: ما فعل الله بك؟ فقال: قال لي: يا عطاء،<lb/>أما استحيت مني أن تخافني كل هذا، أما بلغك أني غفور رحيم.<lb/>وكذلك ما يذكر عن أمثال هؤلاء من الأحوال من الزهد والورع والعبادة<lb/>وأمثال ذلك، قد ينقل فيها من الزيادة على حال الصحابة رضي الله عنهم، وعلى<lb/>ما سنه الرسول أمورًا توجب أن يصير الناس طرفين: قوم يذمون هؤلاء<lb/>وينتقصونهم وربما أسرفوا في ذلك، وقوم يغلون فيهم ويجعلون هذا الطريق من<lb/>أكمل الطرق وأعلاها. والتحقيق أنهم في هذه العبادات والأحوال مجتهدون كما كان<lb/>جيرانهم من أهل الكوفة مجتهدين في مسائل القضاء والإمارة ونحو ذلك، وخرج<lb/>فيهم الرأي الذي فيه من مخالفة السنة ما أنكره جمهور الناس وخيار الناس؛ من<lb/>أهل الفقه والرأي في أولئك الكوفيين على طرفين: قوم يذمونهم ويسرفون في ذمهم،<lb/>وقوم يغلون في تعظيمهم ويجعلونهم أعلم بالفقه من غيرهم. وربما فضلوهم على<lb/>الصحابة، كما أن الغلاة في أولئك العباد قد يفضلونهم على الصحابة، وهذا باب<lb/>يفترق فيه الناس.<lb/>والصواب للمسلم أن يعلم أن خير الكلام كلام الله، وخير الهدي هدي محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، وخير القرون القرن الذي بعث فيهم، وأن أفضل الطرق<lb/>والسبل إلى الله ما كان عليه هو وأصحابه، ويعلم من ذلك أن على المؤمنين أن<lb/>يتقوا الله بحسب اجتهادهم ووسعهم، كما قال الله تعالى: {فَاتَّقُوا اللَّهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ} (التغابن: 16) ، وقال صلى الله عليه وسلم: إذا أمرتكم بأمر فأتوا منه ما<lb/>استطعتم، وقال: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) وأن كثيرًا<lb/>من المؤمنين المتقين أولياء الله، قد لا يحصل لهم من كمال العلم والإيمان ما حصل<lb/>للصحابة، فيتقي الله ما استطاع ويطيعه بحسب اجتهاده، فلابد أن يصدر منه خطأ:<lb/>إما في علومه وأقواله وأما في أعماله وأحواله. ويثابون على طاعتهم، ويغفر لهم<lb/>خطاياهم، فإن الله تعالى قال: {آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ<lb/>آمَنَ بِاللَّهِ وَمَلائِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا<lb/>غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ المَصِيرُ} (البقرة: 285) - إلى قوله - {رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا<lb/>إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا} (البقرة: 286) قال الله تعالى: قد فعلت. فمن جعل طريق<lb/>أحد من العلماء والفقهاء أو طريق أحد من العباد والنساك أفضل من طريق الصحابة؛<lb/>فهو مخطئ ضال مبتدع، ومن جعل كل مجتهد في طاعة أخطأ في بعض الأمور<lb/>مذمومًا معيبًا ممقوتًا فهو مخطئ ضال مبتدع.<lb/>ثم الناس في الحب والبغض والموالاة والمعاداة هم أيضًا مجتهدون، يصيبون<lb/>تارةً ويخطئون تارةً، وكثير من الناس إذا علم من الرجل ما يحبه أحب الرجل<lb/>مطلقًا وأعرض عن سيئاته، وإذا علم منه ما يبغضه أبغضه مطلقًا وأعرض عن<lb/>حسناته محاط (؟) وحال من يقول بالتحافظ (؟) وهذا من أقوال أهل البدع<lb/>والخوارج والمعتزلة والمرجئة، وأهل السنة والجماعة يقولون: ما دل عليه<lb/>الكتاب والسنة والإجماع؛ وهو أن المؤمن يستحق بوعد الله وفضله الثواب على<lb/>حسناته، ويستحق العقاب على سيئاته، وأنَّ الشخص الواحد يجتمع فيه ما يثاب<lb/>عليه وما يعاقب عليه، وما يحمد عليه وما يذم عليه، وما يحب منه وما يبغض منه،<lb/>فهذا هذا.<lb/>وإذا عرف أن منشأ التصوف كان من البصرة، وأنه كان فيها من يسلك<lb/>طريق العبادة والزهد مما له فيه اجتهاد، كما كان في الكوفة من يسلك من طريق<lb/>الفقه والعلم ما له فيه اجتهاد، وهؤلاء نسبوا إلى اللبسة الظاهرة؛ وهي لباس<lb/>الصوف، فقيل في أحدهم: صوفي، وليس طريقهم مقيدًا بلباس الصوف، ولا هم<lb/>أوجبوا ذلك، ولا علقوا الأمر به , لكن أضيفوا إليه لكونه ظاهر الحال.<lb/>ثم التصوف عندهم له حقائق وأحوال معروفة، قد تكلموا في حدوده وسيرته<lb/>وأخلاقه؛ كقول بعضهم: الصوفي من صفا من الكدر وامتلأ من الفكر، واستوى<lb/>عنده الذهب والحجر، التصوف كتمان المعاني، وترك الدعاوي، وأشباه ذلك ,<lb/>وهم يسيرون بالصوفي إلى معنى الصديق وأفضل الخلق بعد الأنبياء الصديقون،<lb/>كما قال تعالى: {فَأُوْلَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ وَالصِّدِّيقِينَ وَالشُّهَدَاءِ<lb/>وَالصَّالِحِينَ وَحَسُنَ أُوْلَئِكَ رَفِيقا} (النساء: 69) ولهذا ليس عندهم بعد الأنبياء<lb/>أفضل من الصوفي. لكن هو في الحقيقة أنوع من الصديقين؛ فهو الصديق الذي<lb/>اختص بالزهد والعبادة على الوجه الذي اجتهدوا فيه فكان الصديق من أهل هذه<lb/>الطريق، كما يقال صديقو العلماء وصديقوالأمراء، فهو أخص من الصديق المطلق<lb/>ودون الصديق الكامل الصديقية من الصحابة والتابعين وتابعيهم، فإذا قيل عن أولئك<lb/>الزهاد والعباد من البصريين: إنهم صديقون فهو كما يقال عن أئمة الفقهاء من أهل<lb/>الكوفة: إنهم صديقون أيضًا، كل بحسب الطريق الذي سلكه من طاعة الله ورسوله<lb/>بحسب اجتهاده، وقد يكونون من أجل الصديقين بحسب زمانهم، فهم من أكمل<lb/>صديقي زمانهم، وإن الصديق في العصر الأول أكمل منهم، والصديقون درجات<lb/>وأنواع، ولهذا يوجد لكل منهم صنف من الأحوال والعبادات حققه وأحكمه وغلب<lb/>عليه، وإن كان غيره في غير ذلك الصنف أكمل منه وأفضل منه.<lb/>ولأجل ما وقع في كثير منهم من الاجتهاد والتنازع فيه، تنازع الناس في<lb/>طريقهم، فطائفة ذمت الصوفية والتصوف وقالوا: إنهم مبتدعون خارجون عن<lb/>السنة، ونقل عن طائفة من الأئمة في ذلك من الكلام ما هو معروف، وتبعهم على<lb/>ذلك طوائف من أهل الفقه والكلام.<lb/>وطائفة غلت فيهم وادعوا أنهم أفضل الخلق وأكملهم بعد الأنبياء، وكلا طرفي قصد الأمور ذميم، والصواب أنهم مجتهدون في طاعة الله كما<lb/>اجتهد غيرهم من أهل طاعة الله، ففيهم السابق السابق المقرب بحسب اجتهاده،<lb/>وفيهم المقتصد الذي هو من أهل اليمين. وفي كل من الصنفين من قد يجتهد<lb/>فيخطئ، وفيهم من يذنب فيتوب أولا يتوب، ومن المنتسبين إليهم من هو ظالم لنفسه<lb/>عاص لربه، وقد انتسب إليهم طوائف من أهل البدع والزندقة.<lb/>ولكن عند المحققين من أهل التصوف ليسوا منهم كالحلاج مثلاً فإن أكثرمشايخ الطريق أنكروه وأخرجوه عن الطريق مثل الجنيد محمد سيد الطائفة<lb/>وغيره، كما ذكر ذلك الشيخ أبوعبد الرحمن السلمي في طبقات الصوفية، وذكره<lb/>الحافظ أبو بكر الخطيب في تاريخ <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>فهذا أصل التصوف، ثم إنه بعد ذلك تشعب وتنوع وصارت الصوفية ثلاثة<lb/>أصناف: صوفية الحقائق، وصوفية الأرزاق، وصوفية الرسم. فأما صوفية<lb/>الحقائق فهم الذين وصفناهم، وأما صوفية الأرزاق: فهم الذين وقفت عليهم الوقوف<lb/>كالخوانك، فلا يشترط في هؤلاء أن يكونوا من أهل الحقائق، فإن هذا عزيز،<lb/>وأكبر أهل الحقائق لا يتصدون بلوازم الخوانك , ولكن يشترط فيهم ثلاثة شروط:<lb/>أحدها: العدالة الشرعية بحيث يؤدون الفرائض ويجتنبون المحارم. والثاني: التأدب<lb/>بآداب أهل الطريق وهي الآداب الشرعية في غالب الأوقات، وأما الآداب البدعية الوضعية فلا يلتفت إليها. والثالث: أن لا يكون أحدهم متمسكًا بفضول الدنيا، فأما<lb/>من كان جماعًا للمال أو كان غير متخلق بالأخلاق المحمودة، ولا يتأدب بالآداب<lb/>الشرعية أو كان فاسقًا، فإنه لا يستحق ذلك. وأما صوفية الرسم فهم المقصرون<lb/>على النسبة، فهمهم في اللباس والآداب الوضعية ونحو ذلك، فهؤلاء في الصوفية<lb/>بمنزلة الذي يقتصر على زي أهل العلم وأهل الجهاد، ونوع ما من أقوالهم وأعمالهم<lb/>بحيث يظن الجاهل حقيقة أمره أنه منهم وليس منهم.<lb/>وأما اسم الفقير، فإنه موجود في كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>لكن المراد به من الكتاب والسنة الفقير المعادل للغني كما قال النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم (?) والفقراء والفقر أنواع؛ فمنه المسوغ لأخذ الزكاة وضده الغنى المانع<lb/>المحرم لأخذ الزكاة، كما قال النبي صلى الله عليه وسلم: لا تحل الصدقة لغني ولا<lb/>لقوي مكتسب، والغني الموجب للزكاة غير هذا عند جمهور العلماء؛ كمالك والشافعي<lb/>وأحمد وهو ملك النصاب، وعندهم قد يجب على الرجل الزكاة ويباح له أخذ الزكاة<lb/>خلافًا لأبي حنيفة، والله سبحانه قد ذكر الفقراء في مواضع.<lb/>لكن ذكر الله الفقراء المستحقين للزكاة في آية، والفقراء المستحقين<lb/>للفيء في آية، فقال في الأولى: {إِن تُبْدُوا الصَّدَقَاتِ فَنِعِمَّا هِيَ وَإِن تُخْفُوهَا<lb/>وَتُؤْتُوهَا الفُقَرَاءَ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ} (البقرة: 271) - إلى قوله - {لِلْفُقَراءِ الَّذِينَ<lb/>أُحْصِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ ضَرْباً فِي الأَرْضِ يَحْسَبُهُمُ الجَاهِلُ أَغْنِيَاءَ<lb/>مِنَ التَّعَفُّفِ تَعْرِفُهُم بِسِيمَاهُمْ لاَ يَسْأَلُونَ النَّاسَ إِلْحَافاً} (البقرة: 273) وقال في<lb/>الثانية: {مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ القُرَى} (الحشر: 7) - الآية إلى<lb/>قوله - {لِلْفُقَرَاءِ المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلاً<lb/>مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً وَيَنصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحشر: 8) .<lb/>وهؤلاء الفقراء قد يكون فيهم من هو أفضل من أفضل من كثير من الأغنياء،<lb/>وقد يكون من الأغنياء من هو أفضل من كثير منهم، وقد تنازع الناس أيما<lb/>أفضل الفقير الصابر أو الغني الشاكر، والصحيح أن أفضلهما أتقاهما، فإن استويا في التقوى استويا في الدرجة كما قد بيناه في غير هذا الموضع، فإن<lb/>الفقراء يسبقون الأغنياء إلى الجنة لا حساب عليهم، ثم الأغنياء يحاسبون، فمن كانت حسناته أرجح من حسنات فقير كانت درجته في الجنة أعلى - وإن تأخر عنه<lb/>في الدخول - ومن كانت حسناته دون حسناته كانت درجته دونه , لكن لما كان جنس<lb/>الزهد في الفقر أغلب، صار الفقر في اصطلاح كثير من الناس عبارة عن طريق<lb/>الزهد، وهو من جنس التصوف، فإذا قيل: هذا فيه فقر أو ما فيه فقر لم يرد به<lb/>عدم المال. ولكن يراد به ما يراد باسم الصوفي من المعارف والأحوال والأخلاق<lb/>والآداب ونحو ذلك، وعلى هذا الاصطلاح قد تنازعوا أيما أفضل الفقير أو<lb/>الصوفي، فذهب طائفة إلى ترجيح الصوفي كأبي جعفر السهروردي ونحوه،<lb/>وذهب طائفة إلى ترجيح الفقير كطوائف كثيرين، وربما يختص هؤلاء بالزوايا<lb/>وهؤلاء بالخوانك ونحو ذلك، وأكثر الناس قد رجحوا الفقير، والتحقيق أن أفضلهما<lb/>أتقاهما فإن كان الصوفي أتقى لله كان أفضل منه، وهو أن يكون أعمل بما يحبه<lb/>الله، وأترك لما لا يحبه فهو أفضل من الفقير , وإن كان الفقير أعمل بما يحبه الله<lb/>وأترك لما لا يحبه كان أفضل منه، فإن استويا في فعل المحبوب وترك غير<lb/>المحبوب استويا في الدرجة، وأولياء الله هم المؤمنون المتقون سواء سمي<lb/>أحدهم فقيرًا أو صوفيًّا أو فقيهًا أو عالمًا أو تاجرًا أو جنديًّا أو صانعًا أو أميرًا أو<lb/>حاكمًا وغير ذلك.<lb/>قال الله تعالى: {أَلاَ إِنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ * الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ} (يونس: 62-63) وفي صحيح البخاري عن أبي هريرة<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: يقول الله تعالى: (من عادى لي وليًّا فقد<lb/>بارزني بالمحاربة، وما تقرب إليّ عبدي بمثل ما افترضت عليه، ولا يزال عبدي<lb/>يتقرب إليّ بالنوافل حتى أحبه فإذا أحببته كنت سمعه الذي يسمع به، وبصره الذي<lb/>يبصر به، ويده التي يبطش بها، ورجله التي يمشى بها، فبي يسمع، وبي يبصر،<lb/>وبي يمشي، ولئن سألني لأعطينه، ولئن استعاذ بي لأعيذنه، وما ترددت عن<lb/>شيء أنا فاعله كترددي عن قبض نفس عبدي المؤمن يكره الموت وأكره مساءته،<lb/>ولابد له منه) وهذا الحديث قد بَيَّن فيه أولياء الله المقتصدين؛ أصحاب اليمين<lb/>المقربين والسابقين.<lb/>فالصنف الأول الذين تقربوا إلى الله بالفرائض، والصنف الثاني<lb/>الذين تقربوا إليه بالنوافل بعد الفرائض؛ وهم الذين لم يزالوا يتقربون<lb/>إليه بالنوافل حتى أحبهم كما قال تعالى، وهذان الصنفان قد ذكرهما الله في غير<lb/>موضع من كتابه، كما قال: {ثُمَّ أَوْرَثْنَا الكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ<lb/>لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ} (فاطر: 32) وكما قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّ الأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ * عَلَى الأَرَائِكِ يَنظُرُونَ * تَعْرِفُ فِي وَجُوهِهِمْ نَضْرَةَ<lb/>النَّعِيمِ * يُسْقَوْنَ مِن رَّحِيقٍ مَّخْتُومٍ * خِتَامُهُ مِسْكٌ وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ المُتَنَافِسُونَ *<lb/>وَمِزَاجُهُ مِن تَسْنِيمٍ * عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا المُقَرَّبُونَ} (المطففين: 22-28) ، قال ابن<lb/>عباس: يشرب بها المقربون صرفًا وتمزج لأصحاب اليمين مزجًا وقال<lb/>تعالى: {وَيُسْقَوْنَ فِيهَا كَأْساً كَانَ مِزَاجُهَا زَنجَبِيلاً * عَيْناً فِيهَا تُسَمَّى<lb/>سَلْسَبِيلاً} (الإِنسان: 17-18) وقال تعالى: {فَأَصْحَابُ المَيْمَنَةِ مَا أَصْحَابُ<lb/>المَيْمَنَةِ * وَأَصْحَابُ المَشْأَمَةِ مَا أَصْحَابُ المَشْأَمَةِ * وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ * أُوْلَئِكَ<lb/>المُقَرَّبُونَ} (الواقعة: 8-11) وقال تعالى: {فَأَمَّا إِن كَانَ مِنَ المُقَرَّبِينَ *<lb/>فَرَوْحٌ وَرَيْحَانٌ وَجَنَّةُ نَعِيمٍ * وَأَمَّا إِن كَانَ مِنْ أَصْحَابِ اليَمِينِ * فَسَلامٌ لَّكَ مِنْ<lb/>أَصْحَابِ اليَمِينِ} (الواقعة: 88-91) .<lb/>وهذا الجواب فيه جمل تحتاج إلى تفصيل طويل، لم يتسع له هذا الموضع.<lb/>والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: ننشر هذه الفتوى ليعلم الذين يقلدون ابن حجر وغيره في قولهم أن ابن تيميه كان ينكر<lb/>على الصوفية حق هذا القول من باطله ومنها يعلمون أن الرجل يزن كل شيء بميزان الشرع وسيرة<lb/>السلف الصالح.<lb/>(1) المنار: هذه المرتبة الثالثة وهي العليا ولم يصرح هنا بالعدد.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p755" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2197.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيعة والمسلمون</head>
               <lb/>
               <lb/>سُئِلْنا عن قولنا في البابية: إنهم ليسوا من الشيعة ولا من المسلمين، ألا<lb/>يفيد هذا القول أن الشيعة أيضًا ليسوا بمسلمين؟ فقلنا: لا.. بل هذا من باب المقابلة<lb/>بين العام والخاص؛ لما هو معلوم عند قراء المنار وغيرهم من كون الشيعة مسلمين،<lb/>والقاعدة أنه إذا قوبل الخاص بالعام يراد بالعام ما وراء الخاص، فإذا قلت: إن<lb/>فلانًا ليس بسوري ولا عثماني، كان المراد بلفظ العثماني ما يشمل غير السوريين<lb/>من العثمانيين، ولا يدل على أن السوري ليس بعثماني. فلما كانت الشيعة فرقة<lb/>من المسلمين، ونفينا أن تكون طائفة البابية منهم، وإن ظهرت فيهم، كان لظان أن<lb/>يظن أن البابية ربما خرجت من مذهب الشيعة بمخالفته في المسائل التي كان بها<lb/>مذهبًا خاصًّا فقط، وبقوا على أصل عقائد الإسلام التي لا خلاف فيها بين الشيعة<lb/>وغيرهم، فبينا أن ذلك أيضًا غير صحيح، وأنهم ليسوا من المسلمين مطلقًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p756" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2198.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">نقلا عن جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title></persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مكة المكرمة والجرائد العربية</head> [*]<lb/>
               <lb/>إن لدينا اليوم حكومة مهمة مالكة لجميع حقوقها المدنية، ومركزنا السياسي<lb/>وموقعنا الجغرافي لا يضاهيه مركز ولا يضارعه موقع، وفي يدنا نعمة عظيمة<lb/>تقدر بنعم الدنيا كلها، وهي نعمة (الخلافة) على الأمم الإسلامية كلها.<lb/>نحن أرقى الجميع في العلم والعرفان، فلماذا لا نتأثر من الذل الذي يلحق<lb/>إخواننا في بخارى؟ لماذا نظل فاقدي الشعور أمام المصائب التي تنزل<lb/>بإخواننا في مراكش؟<lb/>ألم يكفنا أننا تسفلنا إلى درجة كدنا نضمحل فيها؛ بالتعلل بلفظ (لا يصير)<lb/>و (ما يعنينا) ?<lb/>ألم يكف بأننا قد جعلنا تحت الأرض قيد الذل والأسر مئات الملايين من<lb/>إخواننا في الدين بسبب عدم التفاهم؟<lb/>هل نحن واقفون على الحالة السياسية والضغطية الموجود فيها إخواننا<lb/>المسلمون في أوستراليا وفي جاوة ? هل نحن مطلعون على طرز إدارة المسلمين في<lb/>الصين وأحوالهم المعاشية؟ لا نذهب بعيدًا، هل نحن على علم تام بمصائب متاخمينا<lb/>ومجاورينا الإيرانيين ? أو على إلمام بذل القفقاسيين؟ أو سفالة القريميين؟ أو<lb/>سياسة الصربيين؟ أو سائر أحوال غيرهم من المسلمين؟<lb/>لنترك هؤلاء أيضًا، هل تذرعنا لإنقاذ جزيرة العرب التي تبلغ ثلاثة أضعاف<lb/>بلاد البلغار من الجهل المخيم عليها منذ قرون؟<lb/>أليس ذلك عارًا علينا؟ إن إهمالنا لهذه الدرجة مما تحار له عقول ذوي العقول؟<lb/>أيها المؤمنون، ما هذه الغفلة؟ أيها المسلمون، ما هذا الإهمال؟ لماذا بقينا<lb/>متخاذلين متشتتين؟ لماذا وصلنا إلى هذه الدرجة من الحيرة؟<lb/>إن سكوتنا هذا يحمله الجاهلون على المسكنة المتأصلة بفطرتنا والمفسدة<lb/>الموجودة في ديننا (حاشا ثم حاشا) .<lb/>قد وصلنا إلى درجة من الجهل، أصبحنا بها نسمع ألفاظ العداء من لسان<lb/>الأوداء، لا من لسان الأعداء، حتى أصبحنا عرضة لأمثال هذه الأقوال اللئيمة:<lb/>(أي شيء رقاه المسلمون ? بل أي شيء أمكن للمسلمين أن يرتقوا به) ؟<lb/>هنا يتهافت إخواننا وبنو قومنا بدون أن يعملوا فكرتهم إلى القول<lb/>بأن أوربا تحارب الدين، غير عالمين كيف تحارب أوربا الدين، وأي دين<lb/>تحارب! فيعلقون بإشراك الشبهات والأضاليل غير متفكرين بمرامي كلامهم، وما<lb/>يجره من الرزايا والكوارث، ومتخيلين أن الترقي الحاضر لم ينشأ إلا عن محاربة<lb/>الدين!<lb/>أليس القول: بأي شيء ارتقى المسلمون؟ يرمي إلى أن الإسلام مانع من<lb/>التمدن؟ ؟ تالله، إن البلاهة الموجودة عندنا هي من الغرابة بمكان، إن قائل هذا<lb/>القول يعلم يقينًا أن الأندلس وبغداد كانتا منبعًا للتمدن الأوربي الحالي، ومصدرًا<lb/>للعلم الحاضر، فهل كان الدين الإسلامي في ذلك الحين غير الدين الإسلامى اليوم؟<lb/>فما هذا التناقض!<lb/>كيف يمكن أن تكون شريعتنا الإسلامية وهي جامعة لقواعد الارتقاء والتمدن<lb/>حاجزًا في طريق الترقي؟<lb/>إن نظرة سطحية إلى أحكام الدين الإسلامي، تكفي لأن يتبين منها بأنها أساس<lb/>متين للارتقاء ونظام مكين للعلاء.<lb/>نعم.. نحن نعترف بأن المسلمين لهذا العهد قد وصلوا إلى درجة من الامتهان<lb/>والازدراء، بحيث لو ادعوا - وهم على حالتهم الحاضرة - بأنهم مرتقون لأصبحوا<lb/>سخرية. لكن في هذه الحالة لا يجب أن نلقي الذنب عليهم لكونهم مسلمين، بل يجب<lb/>أن نلقي الذنب عليهم لكونهم غير مسلمين حقيقة؛ وما ذاك إلا لأنهم لم يعملوا بالأحكام<lb/>الإسلامية على وجوهها، بل خالفوا الشرع ونبذوا الأمور الإلهية وراء ظهورهم، وإلا<lb/>فإن الاندفاع إلى إنكار سماحة الدين الإسلامي وتساهله مع العلم والارتقاء استنادًا<lb/>على جهل بنيه؛ هو أشبه بالاستدلال على حسن رجل أو قبحه من خيوط شعره<lb/>الموجودة في اليد.<lb/>إن الدين الإسلامي يأمرنا بالاجتماع في محل واحد خمس مرات في النهار،<lb/>ولا ريب أن هذا الاجتماع يرمي إلى كثير من المعاني الدقيقة والإشارات الرقيقة،<lb/>شأن الأوامر والنواهي الإسلامية كلها.<lb/>أيها القوم! يجب علينا أن نجتمع، يجب علينا أن يرى بعضنا بعضًا، يجب<lb/>على كل منا أن يبحث عن الآخر، يجب علينا أن نسأل عن المتخلف عن الحضور<lb/>يجب أن نعلم ما هي حالته، أو ما الذي دعاه إلى التخلف، فإذا كان ثمة من كرب<lb/>أو كارثة، فلنجتهد بإزالة كربه. فإننا بهذا العمل نكون متعاونين على البر، بل<lb/>نكون جددنا اتحادنا واتفاقنا في كل وقت، وإلا فلو كانت الغاية من الصلاة جماعة<lb/>هي نفس الصلاة، لكانت صلاة الإنسان في أي محل يستسهله ممدوحة ومباحة؛<lb/>عملاً بقوله تعالى: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) .<lb/>إن صلاة الجماعة كما تكون وسيلة حسنة لاجتماع أهالي محلة واحدة، وسببًا<lb/>لتعارفهم واتفاقهم في كل يوم خمس مرات، تكون لأهل البلدة كلها في جامع واحد<lb/>في الاجتماع لصلاة الجمعة؛ ولذلك اختلف في جواز صلاة الجمعة في جامعين في<lb/>بلدة واحدة.<lb/>واجتماع الناس في صعيد واحد، يتسنى به للخطيب أن يلقي عليهم المواعظ<lb/>والنصح، ويطلعهم على الشئون الإسلامية بصورة إجمالية.<lb/>ثم إن الدين الإسلامي قد أمر باجتماع آخر أعم وأشمل وأكثر تأثيرًا، وهو<lb/>اجتماع أغنياء المسلمين في العالم في صعيد واحد كل سنة.<lb/>وعليه فإن أغنياء المسلمين النافذي الكلمة من كل مملكة وكل بلدة، يجتمع<lb/>بعضهم ببعض مرة في العمر على الأقل في محل عينه الشارع، وجعل شد الرحال<lb/>إليه فرضًا، وهناك يتفاوضون مع سفراء إخوانهم في الدين، ويتعارفون ويتعرفون<lb/>شئون إخوانهم النائين، ومن الحكمة في هذا الفرض أنه جعل فرضًا على الآباء<lb/>والأبناء على السواء، فإذا حج الوالد فلا يسقط عن الولد.<lb/>يجتمع المسلمون في هذا الموقف في الوقت المعين، فيمتزجون ويتباحثون<lb/>فيما يعود عليهم بالنفع، ويتفكرون في الوسائل التي تجعلهم جسدًا واحداً، إذا<lb/>اشتكى عضو منه تداعى له سائر الجسد، بل يجعلهم يقرون على خطة يسيرون<lb/>عليها؛ سعيًا وراء كل ما يرمون إليه من الآمال الكبيرة.<lb/>الاجتماع في الحج واقتداء مئات الألوف بإمام واحد وقت الصلاة، يصور<lb/>للمسلمين الاتحاد مجسمًا.<lb/>الاجتماع في الحج يجعل المسلمين مطلعين على شؤون مجموعهم في كل حين.<lb/>الاجتماع في الحج يجعل أمل المسلم في طنجة هو نفس أمل المسلم في كشمير،<lb/>ويجعل ما يشعر به (أحمد) في القزان يشعر به (محمد) في الترنسفال.<lb/>أيها القوم! أليس من الأسف أن تكون أوامر ديننا بهذه الدرجة العالية من<lb/>الحكمة؛ ونحن نعد أداء الصلوات الخمس فضلا عن أداء فريضة الجمعة والحج<lb/>أشبه بعمل زائد؟ ؟<lb/>من منا يهتم بشأن الصلاة ? على أننا وإن صلينا فإنا نعد الذهاب إلى الجامع<lb/>عملاً لا لزوم له!<lb/>أيها القوم! لنفكر بإنصاف: إذا كنا نحن لا نهتم بأمر الاجتماع الذي<lb/>يأمر به الدين، فهل يكون الذنب على الدين أم على أهل الدين؟ ؟ نعم.. إن دور<lb/>الاستبداد كان يمنعنا عن التصريح بأمثال هذا الكلام، بل كان يمنعنا عن التفكر به.<lb/>أما اليوم فإنه لا يقف بوجهنا حاجز عن التصريح بكل حقيقة، كلنا نتمنى أن نرى<lb/>الدولة العثمانية دولة عزيزة الحمى، منيعة الجانب موهوبة الشبا، لكن يا ترى،<lb/>لماذا لا تتذرع بالوسائل التي تقوي العنصر الأصلي للإسلام (وهو العنصر العربي)<lb/>بل لماذا لا تقوي الإسلام نفسه! ? أول عمل يجب الشروع به في رأي هذا<lb/>العاجز؛ هو توثيق روابط الاتحاد وتحكيمها كما نحن مأمورون شرعًا، والاتحاد لا<lb/>يؤيد ولا يوثق إلا بإنشاء جرائد عربية خاصة، تنشر وتعمم.<lb/>اللسان الفرنسوي يعده الأوروبيون اللسان الرسمي العمومي بينهم، واللسان<lb/>العربي يعده المسلمون اللسان الرسمي الديني العمومي بينهم؛ أية بلدة أو مملكة<lb/>إسلامية تعد اللسان العربى غريبا؟ أية جمعية إسلامية تعد الكتاب العربي أجنبيًّا؟<lb/>وعليه فأي شأن من الشؤون الناقلة تقصر الجرائد العربية عن القيام بأدائه.<lb/>إننا وايم الله لنأسف كل الأسف؛ لأننا لم نتذرع حتى الآن بشيء من هذا<lb/>القبيل، بل إنى أعد عدم تذرعنا بذلك عارًا، نعم.. يجب علينا لتحويل حركة<lb/>الرأي العام إلى هذه الجهة أن نعقد المجتمعات والمؤتمرات. ولكن في أي مكان<lb/>نعقدها؟<lb/>إنه يوجد لهذه الغاية الشريفة محل مبارك؛ هو أهم من الآستانة ومصر،<lb/>ويمكن أن يتخذ مركزًا وهو مكة المكرمة، كرمها الله إلى يوم القيامة.<lb/>إذا كان صوت الشريعة الغراء يجمع كل سنة مئات الألوف من الحجاج، وإذا<lb/>كان كثير من ذوي الثروة والكلمة النافذة من كل أرجاء الأرض مكلفين أن يعرفوا<lb/>هذه الجهة المقدسة، أفلا نستفيد نحن شيئًا؟ إننا مع الأسف لم نعمل شيئًا حتى الآن<lb/>لكن مادامت غايتنا الآن العمل على ترقية الأمة الإسلامية، فإن تلك الخطة هي<lb/>أحسن وسيلة للوصول إلى ما نرمي إليه.<lb/>وا أسفاه! إن حجاجنا الذين يجتمعون في تلك الأرجاء، تراهم بسبب رزية<lb/>جهلهم، وسيئة عدم وجود مرشد لهم، يكتفون بمواجهة بعضهم لبعض فقط، فلا<lb/>يتطرقون إلى البحث في أحوالنا؛ لا الديني منها ولا الدنيوي.<lb/>عقد في الأيام الأخيرة في مدينة (موسكو) مؤتمر مؤلف من جميع أرجاء<lb/>بلاد السلاف.<lb/>إن تصور هذا المؤتمر وحده كاف لأن يصور لنا مقدار الفوائد العظيمة التي<lb/>نالها أصحابه منه، وما نتج لنا من الضرر الذي لحقنا منذ زمن قريب بسببه.<lb/>إن هذا المؤتمر لا يمكن أن يجتمع به أكثر من مائة أو مائتي شخص، وإذا<lb/>بلغ الغاية فإنه يجمع ألف نفس ليس إلا. ومع ذلك فإنهم قد حلوا بواسطته عدة<lb/>مشاكل، ونالوا ما كانوا يطمحون إليه.<lb/>أما نحن فما الذي صنعناه؟ نعم.. ما الذي صنعناه نحن؟ إننا إلى الآن لم<lb/>نقدر أن نمدن ما حوالي مكة. بل إننا نحن إلى الآن لم نقدر أن نفهمهم بأننا مسلمون<lb/>مثلهم.<lb/>العربان في تلك الأرجاء لم يزالوا حتى اليوم يعدون قتل المسلم الحاج حلالاً<lb/>مباحًا؛ طعمًا بسلب ثلاث أو خمس ليرات منه!<lb/>العربان في تلك الأرجاء؛ لم يزالوا حتى اليوم يعدون كل من لا يحسن التكلم<lb/>بالعربية من حجاج بيت الله الحرام مشركًا.<lb/>نعم.. إن التأسف على الماضي لا يجدي، بيد أن الذي يجدي هو أن نجد<lb/>ونجتهد؛ لكى نجعله ماضيًا، وبعبارة أوضح هو أن نجدّ ونجتهد لكي لا نجعل<lb/>الآتي كالماضي.<lb/>أقول بكل صراحة: إننا إذا أردنا أن ننهض بالأمة الإسلامية، يجب علينا أن<lb/>نوجه كل اهتمامًا إلى مكة؛ لأن الوسائل التي تنهض بالدولة العثمانية وتجعلها في<lb/>عداد الدول القوية التي تأبى أن تغلب إنما تنالها بتلك الأرجاء.<lb/>يجب علينا أن نجعل لتلك الأرجاء أهمية سياسية، كأهمية العاصمة نفسها؛<lb/>لأنها منبع علومنا المدنية، ومقر سياستنا الإسلامية.<lb/>يجب أن ننشر بتلك الأرجاء جميع الجرائد والكتب التي تطبع باللغات<lb/>الإسلامية.<lb/>يجب أن تلقى الخطب الاجتماعية بتلك الأرجاء. يجب أن تفتح أهم مكاتبنا<lb/>(المدارس) في تلك الأرجاء.<lb/>يجب أن توزع من تلك الأرجاء بذور الاتحاد على جميع أنحاء العالم.<lb/>يجب أن نجعل تلك الأرجاء بدرجة إذا رأى بها أحد مكة المكرمة، يظن أنه<lb/>رأى الممالك الإسلامية، ويعتقد بأنه اطلع على زيادة آمال الأمة.<lb/>يجب أن يقتنع المسلم الذي يحب الوقوف على الشئون الإسلامية؛ بأنه إذا<lb/>رأى مكة المكرمة أصبح واقفًا على أنموذج أحوال الأمة لدرجة كافية.<lb/>يجب علينا أن نجعل هداتنا (أهالي مكة) يتخرجون من كلية علمية منظمة.<lb/>يجب أن يدخل أهالي مكتنا المكرمة في دور عمراني مهم , إن هذا المقام<lb/>مقدس، وكل يوم نوجه وجوهنا إليه خمس مرات.<lb/>إذا كانت الآستانة وجهتنا في المعاملات فمكة وجهتنا في العبادات.<lb/>إذا كانت الآستانة مركز خلافتنا فمكة مركز ديانتنا.<lb/>إني أعتقد أن المسلمين لا يستفيدون استفادةً حقيقيةً من المدنية الإسلامية<lb/>التي هي المدنية الحقيقية إلا باتخاذ مكة المكرمة مركزًا للعلم والحضارة.<lb/>ربما يتخيل بعض الناس أن اتخاذ مكة المكرمة مركزًا للعلم والحضارة، يضر<lb/>بالآستانة نفسها. لكن أظن أن المدنية الإسلامية والعلوم الحقيقية إذا نشرت في مكة<lb/>على وجهها الحقيقي، لا تنتج أقل ضرر، فيجب أن نجعلها مثابة للعمل، ومهبطًا<lb/>ومركزًا للتقسيم والتوزيع؛ لأن موقعها أشرف المواقع بلا استثناء، وقد اختارها<lb/>رب الأرباب من بين البلدان كافة وجعلها مقر بيته الحرام، وقبلة المسلمين في<lb/>جميع أرجاء الأرض.<lb/>وعليه فإن مكة أنفع للحكومة العثمانية من كل جهة، بل ومن كل وجهة، وإذا<lb/>فكر أولياء الأمور وأولوا الشأن وأرباب الأقلام منا بهذه النقطة الدقيقة، فلا أشك في<lb/>أنهم يجزمون بالفوائد الكثيرة التي ننالها.<lb/>أليس الواجب أن تشمل تلك الأرجاء السياحات النافعة المفيدة التي يجريها<lb/>أمثال إسماعيل غصبر نسكي، وغيره من الغيورين المتفانين بإعلاء كلمة الدولة<lb/>والأمة؟ أليس من الواجب أن لا يحرم الحجاج المسلمون من إرشادات هؤلاء<lb/>الأفاضل.<lb/>أيها القوم! علينا بالعمل. يجب أن يبدأ بالإرشاد من مكة. يجب أن ترسل<lb/>أوراق الدعوة إلى أفاضل الأمة، وأنا على يقين بأنه لا تمضي مدة إلا والعالم<lb/>الإسلامي قد انتقل من طور إلى طور.<lb/>أيها القوم! إن العرب، والمصريين، والمراكشيين، والزيديين،<lb/>والإيرانيين والأفغانيين، والهنديين، والصينيين والجاويين، والبخاريين، والأتراك، والأكراد، واللازيين، والألبانيين، والجراكسة - كلهم قد ولوا وجوههم<lb/>نحونا، ينتظرون كلمة (الدعوة) لتصدر منهم كلمة (الإجابة) حالاً.<lb/>أيها القوم! إن الألمانيين والمجربين والسكسونيين والسلافيين والإغريقيين<lb/>كلهم باذلون قصارى جهدهم وراء الاتحاد والاتفاق.<lb/>أيها القوم! إن بقاءنا مهملين أمر المحافظة على كياننا وحقوقنا أمام الأمم<lb/>أجمع؛ هو من الجرائم الكبيرة التي لا تغتفر بوجه من الوجوه.<lb/>أيها القوم! لماذا التقاعس؟ لماذا لا نبحث عن الوسائل التي تمدن المسلمين<lb/>كافةً، وتجعلهم متمدنين؟ ألسنا من بني الإنسان؟ !<lb/>أيها القوم! يجب أن نزيل الأقذاء المغشية على صماخ آذاننا؛ لعلنا نسمع بها<lb/>كيف أن الأمم تجد وتجتهد؛ لتكون في مركز يهدد كيان غيرها.<lb/>أيها القوم! إننا نسمع الذين يلقبون بلقب (لورد) أو (موسيو) يأسفون<lb/>لوجود قسم من بني الإنسان يسمى المسلمون! فما هذا الذل ? وما هذا العار؟ أفلا<lb/>يجب علينا أن نجد ونجتهد؛ لنقدر أن نطبق علينا حقوق الدول.<lb/>أيها المسلمون! يجب أن تنتبهوا، فإن القافلة قد شدت الرحال وغذت في<lb/>المسير، والسلام على من اتبع الهدى اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>طرقنا باب هذا البحث: بحث جعل مكة مهد الإصلاح الإسلامى في السنة<lb/>الأولى من المنار، وفصلنا القول فيما يجب منه تفصيلاً، ووجهنا الخطاب في ذلك<lb/>إلى مقام الخلافة في الآستانة، لا لأننا كنا نرجو من ذلك المقام القيام بالإصلاح<lb/>المطلوب، فإننا كنا على قلة ما نعلم من سيئات الحكم الحميدي في ذلك العهد، لم<lb/>نكن مغترين بذلك السلطان ومن ذوي الرجاء فيه، بل كتبنا ذلك ليفكر فيه المفكرون<lb/>فيقوى الاستعداد له. أما وقد صار شكل حكومتنا دستوريًّا فإن لنا رجاء في كل إصلاح , ولكن يعوزنا الرجال المنفذون، يعوزنا الرجال القادرون، يعوزنا الرجال،<lb/>الرجال، الرجال، فهل من وسيلة لإيجاد الرجال؟ ؟ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقال لمحمد عالم أفندي من كتاب الترك وعلمائهم، نشر في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">صراط مستقيم</title>) التي<lb/>تصدر في الآستانة، وقد نشر مترجمًا في مجلة <title level="j" change="#d2e191">النبراس</title> ولخصته جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title>، وعنها أخذنا.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p764" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2199.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بدوي النقاش</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إيضاح وانتقاد</head>
               <lb/>
               <lb/>العلامة المفضال السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار المنير.<lb/>(13- السلام عليكم ورحمة الله) وبعد: فقد اطلعت على جوابكم بالمنار<lb/>(صحيفة 537 ج 7 م12) ، وإني أشكركم على كل حال، وأرجو أن تفسحوا<lb/>للضعيف مجالاً في صدر حلمكم؛ فإن الكمال لله وحده وإنَّ خوفي من التطويل مع<lb/>رقة جسم المنار هو الذي جعلني أقصر عن زيادة الإيضاح في أول الأمر، بل<lb/>كثرة اشتغالي بمصالح الحكومة تجعلني أختلس القليل من وقت راحتي لأكتب ما<lb/>أرى، ذمتي تطالبني ببيانه إجمالاً مع اعترافي بالعجز؛ وإن كان فيما أكتب شيئًا<lb/>من العسلطة، فما زلت أقول: (رب زدني علمًا) حتى تتمكنوا من فهم قصدي<lb/>الحسن، وإني باسم الله الأكبر أبتدئ في بيان المقصود فأقول:<lb/>(14- القسمة في الآخرة) ذكرتم في صحيفة 544 ج 7 م 12 أن الناس<lb/>ينقسمون في الآخرة إلى قسمين: شقي وسعيد، وأنهم فيها فريقان: {فَرِيقٌ فِي<lb/>الجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ} (الشورى: 7) فهذا لا أخالفكم فيه في شيء.<lb/>(15- مساواة الناس في بدء الخلقة) قلتم في صحيفة 544 (وإنه بدأهم<lb/>على هذا ويعيدهم عليه) ففهمت من ذلك أن الله تعالى بدأ خلق الناس قسمين: شقيًّا<lb/>وسعيدًا، وأنه تعالى أخرجهم في هذه الحياة على هذه القسمة، وأنه سيعيدهم في<lb/>الآخرة على نفس هذه القسمة بلا تغيير ولا تبديل، حيث أيدتم ذلك بقولكم: (إنه<lb/>كما قسمهم إلى شقي وسعيد في الدنيا والآخرة قسم بينهم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وهذا ما أخالفكم<lb/>فيه، ولا أوافقكم عليه من بعض الوجوه؛ للأسباب الآتية:<lb/>أولاً - خلق الله الناس في بدء خلقتهم متساويين (?) لغرض واحد، فلا شقيًّا<lb/>بينهم ولا سعيدًا، ثم أخرجهم في الحياة الدنيا لعبادته كالآية {وَمَا خَلَقْتُ الجِنَّ<lb/>وَالإِنسَ إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) فحصر الغرض من الخلقة في العبادة<lb/>وحدها يدل على تساوي أصل الناس في بدء النشأة.<lb/>ثانيًا - قال تعالى: {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً} (البقرة: 213) وهذا يدل<lb/>صريحًا على أن الناس كانوا كواحد في بدء الخلقة، لا تمييز بين إنسان وآخر، ولا<lb/>وجود لشقي بينهم ولا لسعيد.<lb/>ثالثًا - قال تعالى: {وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِن بَنِي آدَمَ مِن ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَأَشْهَدَهُمْ<lb/>عَلَى أَنفُسِهِمْ ألَسْتُ بِرَبِّكُمْ قَالُوا بَلَى شَهِدْنَا} (الأعراف: 172) فهذه الآية تدل<lb/>على أن ذرية بني آدم بلا استثناء وهم في ظهور آبائهم، كانوا مطبوعين على تأليه<lb/>الخالق وتوحيده بلا شرك، فيدخل في ذلك بالطبع ذرية اليهودي والمجوسي،<lb/>والبوذي والبرهمي، والمسيحي والمسلم، والمادي والدهري، والكافر والمؤمن،<lb/>مما يثبت توحيد الناس ومساواتهم في بدء الخلقة، وقد ولدوا من بطون أمهاتهم<lb/>بالبداهة على هذه الطهارة، فكيف تقولون: إنه بدأهم قسمين ويعيدهم عليهما!<lb/>رابعًا - قال النبى عليه الصلاة والسلام: (كل مولود يولد على الفطرة)<lb/>والولادة على الفطرة كما لا يخفى عليكم؛ هي الولادة على الأصل الطاهر الخالي من<lb/>نزعات الشرك وخلافه، فلا يوجد إذًا في بدء الخلقة تقسيم.<lb/>(16- سير الناس على نظام ذي (?) وجهين) لعلكم تتساءلون بعد ذلك<lb/>وتقولون: إذا سلمنا بأن الناس متساوون في بدء الخلقة، لا شقيًا ولا سعيدًا، فكيف<lb/>ينقسمون في الآخرة إليهما.. وكيف يتفق علم الله الأزلي الثابت على ذلك في<lb/>الحياتين؟<lb/>فأقول لكم: إن الله تعالى أخرج الناس إلى الحياة الدنيا على الفطرة طاهرين،<lb/>وجعل لهم بإرادته نظامًا يسيرون عليه بعد أن منحهم الاستقلال الذاتي والحرية،<lb/>غير أن هذا النظام ذو وجهين متضادين كما قال تعالى: {وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ} (البلد: 10) أي: الطريقين المتضادين: طريق الخير وطريق الشر في آن واحد،<lb/>ولما كانت الطبيعة الإنسانية متركبة بكيفية تلائم الطريقين المذكورين، غير أنها لا<lb/>يمكنها أن تسير إلا في طريق واحد فقط منهما ولو بالتناوب مرة هنا ومرة هناك<lb/>تبعًا لحرية الإنسان واستقلاله كالآية {إِنَّا هَدَيْنَاهُ السَّبِيلَ إِمَّا شَاكِراً وَإِمَّا كَفُوراً} (الإِنسان: 3) فكان ذلك داعيًا لانقسامهم أنفسهم مع أن الله تعالى لم يقسمهم من<lb/>قبل ذلك.. فتجد واحدًا يسير في طريق الخير دفعة واحدة، وآخر في طريق الشر<lb/>دفعة واحدة، وثالث (?) ينتقل بين طريق الخير والشر، مع العلم أنهم جميعًا في<lb/>إمكانهم أن يسيروا من طريق واحد دون أن يروا الثاني ولا يعلمون به، فتقسيمهم في<lb/>الأصل غير موجود بالمرة، ولكن النظام الموضوع أمام حريتهم هو المقسوم فقط،<lb/>وفرق بين قسمة النظام وقسمة النفوس التي تسير بحريتها على أي شكل كان، مما<lb/>في هذا النظام المعلوم لله من قبل خلق الناس أجمعين.<lb/>(17- علم الله الأزلي وسير الناس في الطريق) ربما تقولون مما ذكرته آنفًا:<lb/>إنه مادام الناس غير منقسمين من قبل سيرهم في أحد الطريقين. وإنهم يمكنهم جميعًا<lb/>أن يسيروا في طريق واحد من غير أن يروا الثاني.<lb/>إن علم الله تعالى الأزلي فيما يختص بسيرهم هذا غير ثابت من جهة<lb/>الواقع منهم ونفس الأمر، وإنَّه تعالى لا يعلم مَن مِن هؤلاء الناس سيكون في<lb/>الطريق الأيمن، أو من منهم سيكون في الطريق الأيسر، وجوابي على ذلك:<lb/>أنَّ كل ما يحدث مهما كان من عمل الإنسان الحر، كان معلومًا لله أزلاً قبل وقوعه<lb/>فعلاً بصفة عامة، لا تخصيص فيها لزيد من الناس، وأنَّه تعالى خلق الناس؛<lb/>ليسيروا في أحد طريقين متضادين أو في كل منهما على التناوب {فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن<lb/>وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف: 29) مع كونه يراقبهم بنفسه كل المراقبة {أَفَمَنْ<lb/>هُوَ قَائِمٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ} (الرعد: 33) فالمراقبة هي أساس العلم<lb/>بالتخصيص بأحد الطريقين أو المختار منهما في أي وقت بواسطة أي إنسان بتمام حريته.<lb/>ومن هذه المراقبة يعلم الله تعالى في أول وهلة ما خصص كل فرد لنفسه من<lb/>أحدهما مع كونهما وكل ما فيهما من أنواع الأعمال المختلفة معلومين لله تعالى<lb/>من الأزل كما مر. وكل هذا بالبداهة لا يزيد علم الله تعالى شيئًا ولا ينقصه<lb/>ما في شيئا وغاية الأمر أن الله تعالى خلق الناس في الأصل طاهرين وأخرجهم<lb/>في هذه الحياة الدنيا لغرض هو: ليعلم منهم من يسير في الطريق الأيمن بحريته<lb/>ومن منهم يسير في الطريق الأيسر؛ ولذا كانت المراقبة لازمة كالآية {إِنَّ اللَّهَ<lb/>كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيباً} (النساء: 1) ويؤيد ذلك ما يأتي.<lb/>أولاً - ما ذكره الله تعالى في الكتاب العزيز من أمر الفتنة أو الامتحان؛<lb/>لاختبار كل من يؤمن به تعالى حتى يعلم منه؛ إما الثبات نهائيًا على الإيمان أو<lb/>الزعزعة عنه عند الامتحان أو الفتنة المذكورة، كالآية: {أَحَسِبَ النَّاسُ أَن يُتْرَكُوا<lb/>أَن يَقُولُوا آمَنَّا وَهُمْ لاَ يُفْتَنُونَ * وَلَقَدْ فَتَنَّا الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ صَدَقُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الكَاذِبِينَ} (العنكبوت: 2-3) فالله تعالى يصرح في القرآن بنفسه بأنه<lb/>تعالى لا يعلم الصادق من الكاذب في الإيمان إلا بعد أن يفتنه ويجربه ويمتحنه؛<lb/>ليعلم منه قوة الخيار للإيمان والثبات عليه، أو التزعزع عنه بمطلق حريته الممنوحة<lb/>له منه. أما قولكم: إن ذلك علم انكشاف، فهو مردود؛ لأنه لا يوجد لله علم<lb/>مكشوف؛ لأن المعدوم والموجود في علم الله سواء.<lb/>ثانيًا - قال تعالى عن الشيطان: {وَمَا كَانَ لَهُ عَلَيْهِم مِّن سُلْطَانٍ إِلاَّ لِنَعْلَمَ مَن<lb/>يُؤْمِنُ بِالآخِرَةِ مِمَّنْ هُوَ مِنْهَا فِي شَكٍّ وَرَبُّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ حَفِيظٌ} (سبأ: 21) أى:<lb/>إنَّه تعالى لم يجعل للشيطان على الإنسان سلطة ما؛ ليحور (?) إرادته الحرة<lb/>الخصوصية من الإيمان إلى الكفر، بل هي وسوسة ضعيفة {إِنَّ كَيْدَ الشَّيْطَانِ كَانَ<lb/>ضَعِيفاً} (النساء: 76) أمرها بسيط، ولا تأثير منها، وممكن لكل إنسان<lb/>بحريته أن يتجنبها بما خلق الله تعالى فيه من عقل، وجعل له من إلهام.<lb/>والله تعالى لم يمنع الشيطان عن تلك الوسوسة للإنسان؛ إلا ليجعلها في من<lb/>الفتنة أو اللازم المقرر في نظام الله؛ ليعلم منها من يؤمن بالآخرة ممن هو<lb/>في شك منها. وأَنَّ هذا العلم لا يكون إلا بالمراقبة المذكورة؛ إذ بغير ذلك لا يكون<lb/>معنى للمراقبة التي مدلولها التأمل لانتظار وقوع فعل من شخص معلوم في<lb/>أحد (?) جهتين متضادتين.<lb/>ثالثًا - قال تعالى: {وَمَا جَعَلْنَا القِبْلَةَ الَتِي كُنتَ عَلَيْهَا إِلاَّ لِنَعْلَمَ مَن يَتَّبِعُ<lb/>الرَّسُولَ مِمَّن يَنقَلِبُ عَلَى عَقِبَيْهِ وَإِن كَانَتْ لَكَبِيرَةً إِلاَّ عَلَى الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ وَمَا كَانَ<lb/>اللَّهُ لِيُضِيعَ إِيمَانَكُمْ إِنَّ اللَّهَ بِالنَّاسِ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ} (البقرة: 143) فهو تعالى<lb/>يصرح هنا أنه لا يعلم من يتبع الرسول ممن ينقلب على عقبيه منهم، قبل الفتنة<lb/>بالانقلاب عن القبلة ببيت المقدس إلى الكعبة إلا بعد حصولها.<lb/>وهنا لا يتوهم القارئ أن الله تعالى كان يجهل شيئًا أو يعزب شيء عن علمه.<lb/>كلا بل هو بكل شيء عليم؛ لأن الله تعالى كان يعلم أن ما خلقهم عليه من<lb/>نفس كاملة وعقل، يمكنهم بهما أن يتبعوا الرسول صلى الله عليه وسلم بمطلق<lb/>حريتهم التي منحها لهم بلا أي مانع، هذا من جهة. ومن جهة أخرى بحسب<lb/>الوضع الذي شكل به الخلقة الإنسانية كان يعلم عنهم في آن واحد أنهم يمكنهم<lb/>جميعًا أن لا يتبعوه صلى الله عليه وسلم بمطلق حريتهم، وفي الوقت نفسه كان يعلم<lb/>بالنتيجة التي سيجازيهم بها وتصيبهم في الحياة الدنيا والآخرة إن لم يتبعوه، ويعلم من<lb/>قبل أيضًا بالنتيجة التي سيجازيهم بها في الحياتين؛ إن لم يتبعوه. غير أن هذا العلم<lb/>المطلوب ليس انكشاف الفعل الواقع المطابق وحده للعلم السابق دون غيره؛ كما<lb/>يقول المنار. كلا.كلا بل هو علم تنقل إرادة كل منهم إلى أي جهة يرغب السير<lb/>بحريته في أحد الطريقين المتضادين المعلومين لله من قبل، وهما مفتوحان معًا في<lb/>كل وقت أمام كل إنسان، حتى يمده الله بعد ذلك بجزاء ما أراد , وهذا العلم بالطبع<lb/>لا يكون إلا بالمراقبة، كالآية {أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ} (الرعد: 33) .<lb/>رابعا: أن خلق الله متساويين (؟) في بدء الخلقة وخروجهم إلى الدنيا للتنافس<lb/>في عبادة الخالق بحريتهم؛ هو كل الحق الذي كان الغرض منه وجود<lb/>العالم، كالآية: {وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلاً} (ص: 27) ،<lb/>وكالآية: {أَوَ لَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنفُسِهِم مَّا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلاَّ<lb/>بِالْحَقِّ} (الروم: 8) .. فهل يعرف المنار ما هو هذا الحق؟ هذا الحق هو منح<lb/>المخلوقات ومنها الإنسان (الحرية) الكاملة في عبادة الله؛ وللسير في أحد<lb/>الطريقين المتضادين متحملاً نتائج أحدهما أو كل منهما بالتناوب على عاتقه بما<lb/>وهبه الله من عقل وشعور وإلهام مع تمام الاستقلال في الإرادة {وَلاَ تَكْسِبُ كُلُّ<lb/>نَفْسٍ إِلاَّ عَلَيْهَا} (الأنعام: 164) .<lb/>فإذا كان الناس مقسومين كما قلتم من الأصل وفي الدنيا، وإنَّهم سيعودون<lb/>على هذا التقسيم نفسه في الآخرة.. فإن الحياة الدنيا والخلق في الأصل والمبدأ<lb/>يصيران بذلك عملاً من الله باطلاً كل البطلان، لا علة ولا حكمة منه أصلاً.. بل<lb/>يكون أشبه بتسخير القادر للعاجز، ورحمة أناس وتعذيب آخرين بالاستبداد والقوة<lb/>دون غيرهما، مع أن الكل (إنسان) ومن نفس واحدة يشعر الواحد ويحس كما<lb/>يشعر الآخر، وهذا لم يعمله ولن يعمله الرحمن الرحيم.<lb/>ولا يشير إليه في كتابه الكريم، وإنما يشير إلى أن الكل مكرمون {وَلَقَدْ كَرَّمْنَا<lb/>بَنِي آدَمَ} (الإسراء: 70) ، ومخاطبون بالآية {إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) فلا قسمة في أصل الخلقة ولا تقسيم إلا في الآخرة، فإنها ستكون<lb/>طبقًا لما اكتسبناه بحريتنا من أحد النجدين المتضادين {وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ} (البلد: 10) لا طبقًا للمقسوم المحتوم {الْيَوْمَ تُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ لاَ ظُلْمَ اليَوْمَ إِنَّ اللَّهَ<lb/>سَرِيعُ الحِسَابِ} (غافر: 17) .<lb/>خامسًا - قال تعالى في بعض الآيات: {وَلَمَّا ِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا} (آل عمران: 140) فهذا العلم بالإيمان يدل على وقوعه في المستقبل دون<lb/>الماضي. فهو لا يؤيد على الله الجهل، أو أنه علم انكشاف للواقع دون غيره،<lb/>كلا بل يدل على تنفيذ ما أراد الخالق أن يكون من نظام وضعه للإنسان بصفته<lb/>مخلوقًا سيفعل الخير أو الشر في آن واحد. والمطلوب علمه هو تقييد ما يختاره<lb/>الإنسان على نفسه من كل المعلوم لله أزلاً من كلا الطريقين.<lb/>فإذا فعل إنسان خيرًا من بدء حياته إلى مماته، ووقع ذلك فعلاً فقد كان هذا<lb/>الواقع معلومًا لله أزلاً بصفته معلومًا لا بصفته واقعًا لا محالة. ولكن بجانبه أيضًا<lb/>أن الله يعلم للشخص نفسه أن سيفعل الشر على نوع ما من بدء حياته إلى مماته<lb/>بصفته معلومًا لا بصفته واقعًا؛ غير أن هذا الإنسان اختار بحريته الأول وترك<lb/>بحريته الثاني، فصار هذا الأخير من المعلوم لله غيبًا، لا يظهره للشخص ولا<lb/>لأحد في العالم {عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً} (الجن: 26) .<lb/>وبهذا وبغيره يثبت لكم أن الله تعالى لم يخصص من الأزل أناسًا للإيمان،<lb/>معلومين من قبل وجودهم وسينكشفون بالواقع. كلا بل كل موجود في الحياة أمامه<lb/>طريقان متضادان تحت حريته، يراقبه الله تعالى حتى يعلم منه في أي جهة عزم<lb/>بنفسه الثبات عليها، فكان تعلق العلم الإلهي عن كل إنسان دائمًا هو من جهتين<lb/>متضادتين في آن واحد، لا من جهة الواقع وحده كما قلتم، ولما كان الإنسان لا<lb/>يمكنه الجمع بينهما في وقت واحد، فعلم الله تعالى المطلوب؛ هو تخصيص أحدهما<lb/>للإنسان بإرادته وحريته الذاتية.. إذ أنَّ هذا هو الغرض الوحيد من الخلقة. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(18- تعلق العلم الإلهي - علم الله بالواقع وبضده في وقت واحد) قلتم في<lb/>صحيفة (541 ج 7 م 12) : إنه متى وقع الشيء علمنا أن علم الله تعالى كان<lb/>متعلقًا بوقوعه؛ لأن علمه تعالى يكون دائمًا مطابقًا للواقع وإلا كان جهلاً..<lb/>وذلك محال) .<lb/>أما أنا فأقول لكم: إن علم الله تعالى يتعلق بوقوع الأشياء قبل حصولها في<lb/>أحوال مخصوصة يريدها الله تعالى بحق، كالآية: {إِنَّمَا قَوْلُنَا لِشَيْءٍ إِذَا أَرَدْنَاهُ أَن<lb/>نَّقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (النحل: 40) ومثال ذلك وجود العالم قبل أن يوجد.. ولكن<lb/>بالنسبة للنظام الذي خلق الإنسان عليه، وأراد أن يسير بمقتضاه في هذه الحياة<lb/>بصفة عامة، فلا تعلق لوقوع الأفعال الإنسانية من قبل وقوعها؛ غير أنها معلومة<lb/>بشكلها التي وقعت عليه، إن وقعت مثل ضدها تمامًا بالنسبة لمن وقعت منهم<lb/>بالذات، وإن كان الضد الذي لم يقع صار في حيز العدم، ولكنه مازال معلومًا لله<lb/>تعالى في الغيب الذي لا ندركه ولا يريد الله أن ندركه؛ لأن هذا التعلق الذي<lb/>تقصدونه معناه: تحديد ما وقع فعلاً، مهما كان من أي عمل إنساني أنه كان في<lb/>العلم الإلهي واقعًا لا محالة قبل وقوعه دون غيره.. وهذا هو الخطأ المحض، بل<lb/>هذا هو الخلاف الذي بيني وبينكم في الغالب، ومنه أيدتم عدم فهمكم لكثير مما<lb/>ذكرت آنفًا (وسأشرح فيما بعد أن هذه النقطة نفسها هي التي فرقت الأمة الإسلامية<lb/>أحزابًا، وكانت أصلاً لسقوط الأمة الإسلامية في أيامها المتأخرة المظلمة) إذ<lb/>الحقيقة هي:<lb/>أولاً - أنَّ الواقع كان معلومًا لله تعالى مثل كثير من أنواعه وأضداده؛ بالنسبة<lb/>لمن وقع منه الشيء نفسه في وقت واحد، وغاية ما في الأمر أن الواقع تخصص<lb/>لفاعل الشيء من ضمن أنواع كثيرة كانت مفتوحة أمام حريته لتنفيذ واحد منها في<lb/>وقت واحد، وأنَّ هذا التخصيص هو الذي كان يراقبه الخالق ليعلمه (راجع 17<lb/>علم الله الأزلي وسير الناس في الطريقين) ؛ لأنه تعالى أراد أن يكون هكذا النظام<lb/>الإنساني في العالم، كما قال تعالى {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا وَيَتَّخِذَ مِنكُمْ شُهَدَاءَ} (آل عمران: 140) فإذا كان علم الله تعالى معلقًا من<lb/>الأزل بمن يؤمن؛ أنه سيؤمن في وقت كذا قبل وقوعه، ومن يكفر أنه سيكفر في<lb/>وقت كذا، فما الداعي لقوله تعالى: {وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا} (آل عمران:<lb/>140) ؟ وأيضًا - لماذا يتخذ منا شهداء أي شاهدين على من كفر به بحريته<lb/>للمحاكمة في الآخرة؟ اللهم إلا لأن الناس كلهم في نظر الله سواء. وأنه تعالى فتح<lb/>أمام كل إنسان طريقين متضادين، فلا يعلم الله تعالى أنه آمن إلا في حال إيمانه،<lb/>ولا يعلم الله تعالى أنه كفر إلا في حال كفره. وأَنَّ حكم الواقع عند الله في العلم هو<lb/>كحكم المعدوم سواء بلا فرق وإن كان ذلك يعجز عنه عقل الإنسان {لَيْسَ كَمِثْلِهِ<lb/>شَيْءٌ} (الشورى: 11) .<lb/>ثانيًا - عثرت في الكتبخانة الخديوية على رسالة في التوحيد بخط نسخ للإمام<lb/>أبي حنيفة رضي الله عنه (مجموعة نمرة 127 ن ع 2372) يقول فيها ما يأتي:<lb/>لم يجبر الله تعالى أحدًا على الكفر، ولا على الإيمان، ولا خلقهم مؤمنًا ولا كافرًا،<lb/>ولكن خلقهم أشخاصًا، والإيمان والكفر فعل العباد، يعلم الله تعالى من يكفر في حال<lb/>كفره كافرًا , فإذا آمن بعد ذلك علمه مؤمنًا في حال إيمانه، وأحبه من غير أن يتغير<lb/>علمه وصفته، وجميع أفعال العباد من الحركة والسكون كسبهم على<lb/>الحقيقة اهـ) .<lb/>فافتكر أن مدلول ذلك وإن كان مجملاً، ولم أطلع على تفصيل له في كتاب<lb/>آخر، فهو يطابق في الغالب لتلك المبادئ التي أذكرها الآن وأؤيدها.<lb/>ثالثًا - ما يدلكم على أن علم الله تعالى بالنسبة للعمل الإنسان ? لا يتعلق بالواقع<lb/>وحده، بل يعلم به وبضده في آن واحد بلا فرق - مخاطبة الله تعالى للكافرين يوم<lb/>القيامة؛ أو ذكر أحوالهم التي سيقولونها بأنفسهم بعد أن يبصروا كل شيء على<lb/>حقيقته كالآية: {وَلَوْ تَرَى إِذْ وَقِفُوا عَلَى النَّارِ فَقَالُوا يَا لَيْتَنَا نُرَدُّ وَلاَ نُكَذِّبَ بِآيَاتِ<lb/>رَبِّنَا وَنَكُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ} (الأنعام: 27) فهذا يدلك على أن الحال الذي كانوا<lb/>فيه في الدنيا وقد كفروا بالله، كان ممكنًا لهم أن يؤمنوا فيه بدل الكفر بلا أي مانع،<lb/>حتى يكون الكفر بعيدًا عنهم في العدم، كما صار الإيمان الذي يتمنوا (?) أن لو<lb/>ردوا إلى الحياة لاعتنقوه (?) .<lb/>ولا يخفى أن ذكر الله تعالى لمثل هذه الأمثال لم يكن عبثًا، بل لغرض أن نعلم<lb/>أن علمه تعالى لم يكن معلقًا بالكفر الذي كفروه فعلاً، ويعذبون لأجله في الآخرة؛<lb/>لأن معنى التعليق يدل على إرادته الذاتية في لزوم الكفر منهم، ولو باختيارهم<lb/>الذي تفرضونه مع وجود هذا التعلق، مع أن الله تعالى يتبرأ من ذلك {وَلاَ يَرْضَى<lb/>لِعِبَادِهِ الكُفْرَ} (الزمر: 7) وإنما كان يعلم عنهم الإيمان كما يعلم عنهم الكفر<lb/>في آن واحد بكيفيتهما المتضادة، ثم استمر الله تعالى في مراقبته لهم، حتى علم<lb/>منهم أنهم اختاروا الكفر بحريتهم بدل الإيمان نهائيًا، فجازاهم بالنار حقًا، والرد<lb/>إلى الحياة الدنيا من الآخرة مستحيل؛ لأن هذه الحياة الدنيا حق أيضًا، وأَنَّ ما<lb/>فعلوه فيها صار حقًّا، حتى طبعوا أنفسهم عليه بحريتهم لا من أصل خلقتهم الأولى،<lb/>كما أن النار في الآخرة هي الجزاء الوحيد {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت:<lb/>46) .<lb/>رابعًا - ما هو أظهر من الآية السالفة، قوله تعالى: {فَهَل لَّنَا مِن شُفَعَاءَ<lb/>فَيَشْفَعُوا لَنَا أَوْ نُرَدُّ فَنَعْمَلَ غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ} (الأعراف: 53) فإن العمل الذي<lb/>عملوه من الكفر والفساد صار واقعًا في الدنيا، حتى عذبهم الله عنه في الآخرة،<lb/>وإن هذا الواقع نفسه علموا عنه في الآخرة {فَكَشَفْنَا عَنكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ<lb/>اليَوْمَ حَدِيدٌ} (ق: 22) أنهم كانوا قادرين على عمل غيره أو ضده في الوقت الذي<lb/>عملوه فيه، حتى كان يمكنهم أن يجعلوا الذي عملوه في العدم والضد مفعولاً. وكل<lb/>ذلك يؤخذ منه أن علم الله تعالى لم يكن معلقًا بما فعلوه وحده، بل كان يعلمه تعالى<lb/>كما يعلم بضده عنهم في آن واحد، وبمراقبة الله تعالى لهم علم ما اختاروه بتمام<lb/>حريتهم من الكفر، فكان لهم الجزاء حقًّا بتعذيبهم في النار {وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِن<lb/>كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (النحل: 118) .<lb/>ولو أردنا أن نحصر كل الآيات القرآنية التي تدل على ما ذكرناه لأخذنا وقتًا<lb/>طويلاً؛ غير أني أذكر من أشهر هذه الآيات قوله تعالى: {رُّبَمَا يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>لَوْ كَانُوا مُسْلِمِينَ} (الحجر: 2) ، ومنها: {وَأَنفِقُوا مِن مَّا رَزَقْنَاكُم مِّن قَبْلِ أَن<lb/>يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلا أَخَّرْتَنِي إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُن مِّنَ<lb/>الصَّالِحِينَ} (المنافقون: 10) ، ومن ذلك أيضًا قوله تعالى:] يَقُولُ يَا لَيْتَنِي<lb/>قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي [، ومنها قوله تعالى: {قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ * لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحاً فِيمَا<lb/>تَرَكْتُ} (المؤمنون: 99-100) ، ومنها أيضًا: {رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ<lb/>عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ} (الفجر: 24) ، ومن ذلك أيضًا: {رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَى أَجَلٍ<lb/>قَرِيبٍ نُّجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ} (إبراهيم: 44) <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ.<lb/>(19 - مثالان عن علم الله الأزلي وعمل الإنسان) أخشى أن تقولوا:<lb/>إن ما ذكرته معسلطًا (?) يصعب فهمه، فاحتياطًا لزيادة الإيضاح أذكر<lb/>لكم مثالين:<lb/>الأول: افرض يا صاحب المنار، أنك أصبحت غنيًّا ومالكًا لمحل (ستين)<lb/>الشهير الموجود بالموسكي بمصر، وهذا المحل كان فيه من أنواع البضاعة ما يبلغ<lb/>عدده المليون من الأصناف، ثم وضعت هذه البضاعة في دواليب بترتيب منظم،<lb/>وكل صنف عليه نمرته مكتوبة. فالبضاعة المكتوب عليها نمر فردية من 1 و3و5<lb/>إلخ إلى المليون، مكتوب عليها أيضًا أنها بضاعة جيدة. والمكتوب عليها نمر<lb/>زوجية من 42 و64 إلخ بضاعة رديئة.<lb/>ثم أحضرت أربعة رجال من رجال إدارة المنار، وقلت لأولهم: إن لك في<lb/>هذا المحل عشر نمر من 1 إلى 10، وإلى الثاني من 11 إلى 20، وإلى الثالث<lb/>من 21 إلى 30، وإلى الرابع من 31 إلى 40، ثم دخل الأربعة رجال في<lb/>المحل متمتعين بحريتهم، وأخذ كل منهم نمره المقررة له منكم من قبل , فهكذا<lb/>تقولون أنتم عن علم الله الأزلي بإزاء عمل الإنسان في الدنيا حال وقوعه , فإنكم<lb/>قبل أن يأخذ الأول نمره من 1 إلى 10 كنتم تعلمون بذلك، ولما أخذها صار الواقع<lb/>منه مطابقًا لما كنتم تعلمون من قبل، وحاشا أن يكون فعل الله مشابها لذلك.<lb/>الثاني: قلب هذا المثال بشكل آخر مع ثبوت النمر التي تعلمها من أولها إلى<lb/>آخرها، وثبوت الرجال أنفسهم , وافرض أنك أعلنت هؤلاء الأربعة بأن لكل منهم<lb/>عشر نمر في كل النمر الموجودة بالمحل، من غير أن تخصص لهم نمرًا محددة<lb/>كما فعلت في المثال الأول، بل اشترطت أن لكل منهم أن يقلب في المليون نمرة<lb/>الموجودة، ويأخذ عشرًا منها كلها , فهل يمكنك بعد أن أدخلتهم في هذا المحل على<lb/>هذا الشرط أن تخبرني إن كنت تعلم ما هي العشر نمر التي سيأخذها الأول، أو<lb/>الثاني، أو الثالث، أو الرابع، قبل أن يضع يده بالفعل على واحدة منها. الجواب:<lb/>لا تعلم ذلك إلا بعد أن يضع كل منهم يده على كل منها؟ . ولكن هل ذلك<lb/>غيَّر شيئًا في النمر المعلومة لك كلها، أو غير الرجال، أو أنقص شيئًا من<lb/>معلوماتك بخصوصهما ?<lb/>الجواب: كلا , فهكذا أقول عن الخالق سبحانه: إنه أخرجنا في هذه الحياة<lb/>على مثل هذا الغرض، وفتح للجميع طريقين متضادين فيهما من أنواع الأفعال ما<lb/>يعجز عنه الحصر، والكل يعرفها، ويميزها العقل الإنساني، وكان هذا سر قوله<lb/>تعالى: {وَعَلَّمَ آدَمَ الأَسْمَاءَ كُلَّهَا} (البقرة: 31) ثم خاطب الجميع بقوله:<lb/>{هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) فلا عين شقيًّا ولا قيد<lb/>سعيدًا، وهو تعالى لذلك لا يعلم المؤمن إلا في حال إيمانه، ولا الكافر إلا في حال<lb/>كفره، والكل أمام ألوهيته في الأصل (إنسان) وهنا لا يقال: إن الله تعالى جهل<lb/>شيئًا؛ لأن العلم المطلوب لله هو تخصيص المعلوم أزلاً لمن يختاره؛ عوضًا عن<lb/>تعميمه الذي كان عليه قبل هذا الاختيار، وكان ذلك بناء عن إرادة الله الذاتية في<lb/>وضع الإنسان على هذا النظام من الأزل، وكل ذلك بالبداهة للمتأمل المدقق لا يزيد<lb/>علم الله شيئًا ولم ينقصه، مادام الله تعالى قائمًا بالمراقبة، ولذا كان الله من الأزل<lb/>إلى الأبد بكل شيء عليم (?) .<lb/>(20 - أدوار الخلقة الإنسانية أمام العلم الإلهي) ينقسم الإنسان إلى ثلاثة<lb/>أدوار أمام العلم الإلهي: الدور الأول ويُبْتَدَأ من بدء الكون إلى وقت الولادة. وفيه<lb/>جميع الناس سواء، فلا شقي ولا سعيد.<lb/>الدور الثانى: الحياة الدنيا وفيها كل إنسان بين السعادة والشقاء، فلا شقي ولا<lb/>سعيدًا إلا عند الوفاة.<lb/>والدور الثالث: الآخرة وفيها الناس فريقان: فريق في الجنة، وفريق في<lb/>السعير) .<lb/>فإذا فرضنا أن الآخرة تجسمت أمامنا، ونظرنا بالعين أشخاص كل فريق،<lb/>ووجدنا الشخص (ج) من فريق الجنة، والشخص (س) من فريق السعير.<lb/>فأقول: إن كلا منهما صار كذلك؛ طبقًا لما سير نفسه فيه بحريته في الحياة الدنيا،<lb/>وليس لكونه كان مكتوبًا من الأزل شقيًّا أو سعيدًا، فلا يوجد في علم الله الأزلي أن<lb/>(ج) هذا، سيكون بالذات والواقع سعيدًا ليس إلا، ولا أن (س) هذا سيكون<lb/>شقيًّا ليس إلا، وأَنَّ العلم الأزلي هو أن كلا من (ج) و (س) شخص طاهر<lb/>مكرم، لا شقاء له ولا سعادة إلا بعد أن يولد في الحياة الدنيا، سيسير فيها بحريته<lb/>على نظام ذو (?) وجهين متضادين فيهما السعادة والشقاء، يراقبه الله تعالى عند<lb/>اختيار واحد منهما، فيعلم له تعالى وقتها من فعل (ج) أنه سيكون في الآخرة<lb/>سعيدًا، ومن فعل (س) بحريته أنه سيكون في الآخرة شقيًّا، وأنَّ الطريق الذي<lb/>سار فيه (ج) في الدنيا وبه صار سعيدًا في الآخرة، كان مفتوحًا في الوقت نفسه<lb/>أمام (س) أيضًا، وأنه كان يمكنه أن يسير مع (ج) فيه جنبًا إلى جنب، وأن<lb/>يجتمعا في الآخرة في الجنة.<lb/>وبالعكس فإن الطريق الذي سار فيه (س) في الدنيا بحريته وبه صار في<lb/>الآخرة في السعير، كان مفتوحًا أيضًا في الوقت نفسه أمام (ج) في الدنيا، وإن<lb/>الأخير كان يمكنه السير فيه مثل (س) وأن يكون معه جنبًا إلى جنب حتى يجتمعا<lb/>(؟) معًا في السعير، وكل ذلك لا يغير شيئًا من علم الإله الأزلي.<lb/>(21 - الله أول ملك دستوري في العالم) . قال تعالى في الكتاب العزيز:<lb/>{قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ * مَلِكِ النَّاسِ * إِلَهِ النَّاسِ} (الناس: 1-3) فصرح تعالى<lb/>في هذه الآية؛ أنه ملك الناس وإلههم. وهنا أسأل صاحب المنار، ما هي نوع<lb/>الحكومة التي يحكم الله تعالى بها النوع الإنساني بصفته ملكًا عليهم؛ كما صرح في<lb/>هذه الآية الكريمة؟ فإذا كانت نوع الحكومة الإلهية مجهولة لصاحب المنار، فإني<lb/>أقول له: إنها هي الحكومة التي تعشقها وتتلهف على وجودها الآن جميع الأمم،<lb/>ويسفكون لأجلها دماءهم وأموالهم للحصول عليها ألا وهي: (الحكومة الدستورية)<lb/>فإن الله تعالى يحكمنا بالدستور الأزلي لا بغيره، وهو جل شأنه مع مطلق قدرته<lb/>وأوسع علمه، لم يشأ أن يحكم الناس إلا حكمًا دستوريًّا عادلاً؛ لنتعلم من ذلك.<lb/>ومما هو مسطور في القرآن الحكيم عن هذا الحكم ما نجعله أساسًا في أعمالنا<lb/>وأحكامنا الدنيوية حتى يقام العدل، وتحيى الأمم على أساس رصين، وكفى الإنسان<lb/>شرفًا أن يكون هو الوحيد خليفة الله في الأرض؛ ليعمل في حكمه كعمل الله،<lb/>كالآية: {إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) .<lb/>ولما كان الله تعالى هو الخالق لكل شيء والعالم بكل شيء علمًا تامًّا، كان هو<lb/>وحده الذي أسس هذا الدستور دون غيره، وهو الذي يرتاح لعدالته كل مخلوق في<lb/>الأرض والسماء ارتياحًا تامًّا؛ لأنه صدر هذا القانون بالرحمة، وفيه {كَتَبَ عَلَى<lb/>نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ} (الأنعام: 12) وكان الأساس الثاني لهذا الدستور؛ هو منح<lb/>المخلوقات (الحرية) الكاملة بعد وجودها في الدنيا؛ لتعمل بها كل ما في وسعها<lb/>{لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) ، وأنه تعالى لا يمس هذه<lb/>الحرية في هذه الحياة مهما فعلت تلك المخلوقات من صالح أو إساءة، إلا أن يمدها<lb/>بجزاء ما تفعل بالرغم عنها جزاء عادلاً ليس إلا طبقًا لما في القانون المذكور<lb/>الموافق لتقلب الطبيعة الإنسانية، {وَمَا تُجْزَوْنَ إِلاَّ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (الصافات: 39) ، وبمقتضاه صار {مَنْ عَمِلَ صَالِحاً فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا} (فصلت: 46) ولهذا تنزه عن الحكم الاستبدادي المجهول نظامه، وتحلى بالكمال<lb/>المطلق والعدل والرحمة؛ لأن كل ما يحدث في الأرض والسماء كتب في هذا<lb/>القانون {مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ فِي الأَرْضِ وَلاَ فِي أَنفُسِكُمْ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مِّن قَبْلِ أَن<lb/>نَبْرَأَهَا} (الحديد: 22) ، (أي: نخلقها) {إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ} (الحديد:<lb/>22) وبه يصيبنا في الحياة الدنيا والآخرة بجزاء الخير أو الشر طبقًا لأعمالنا وما<lb/>يناسبها من بنوده العادلة.<lb/>فإن فرضنا مثلا أن المادة 35 من قانون ما في حكومة السودان؛ أن من<lb/>يسرق كذا بالطريقة كذا فإنه يجازى بكذا وبكذا. فطبعًا هذه المادة تسري على جميع<lb/>الناس الذين يشملهم هذا القانون بلا استثناء، وما على الحكومة إلا أن تراعيهم<lb/>وتراقبهم، حتى إذا وقع واحد مرتكبًا ذنبًا، تنطبق عليه هاته المادة تجازى (؟)<lb/>بما فيها تمامًا , وهكذا نقول عن النظام الذي كتبه الخالق على الناس بصفته ملكًا<lb/>دستوريًّا عادلاً عليهم، فقد كتب قانونًا لمجازاتهم بالخير أو الشر في الحياتين تبعًا<lb/>لارتكابهم خطأ أو عملهم خيرًا؛ طبقا لبنوده العامة العادلة، ولذا كان رقيبًا على كل<lb/>نفس لتنفيذه {إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيباً} (النساء: 1) .<lb/>(22- الفرق بين فهمي وفهم صاحب المنار في القسمة) صاحب المنار يفهم<lb/>من المثال الأخير السالف عن المادة 35 من قانون الحكومة أن الشخص (ج) مثلاً<lb/>إذا ارتكب جناية السرقة بكيفية تنطبق عليها، قال: إن الحكومة السودانية عندما<lb/>سنت قانونها كتبت فيه هذا الشخص، وإنه سيسرق في وقت كذا. وسيجازى بكذا<lb/>قبل أن يحصل منه ذلك، وقبل أن يقبض عليه بسنين عديدة: ولما وقعت منه<lb/>السرقة، قال: إن ما حصل فعلاً منه، كان مطابقًا لعلم الحكومة؛ لأن الواقع دائمًا<lb/>يكون مطابقًا للعلم؛ وبمثل ذلك القسمة وعلم الله. أما أنا فأقول: يا صاحب المنار،<lb/>إن علم الحكومة ليس كما تزعم، إن علم الله تعالى وإن كان يحيط بكل شيء،<lb/>ولكن ليس كما تتوهم؛ لأن الحقيقة هي غير ذلك؛ لأن الحكومة كتبت في قانونها ما<lb/>يناسب أخلاق كل الناس وأعمالها، من غير أن تخصص عملاً فالشخص معلوم.<lb/>وإنها لا تعلم أن هذا السارق بالذات سيسرق في هذا اليوم، ولا تعلم أنه سيأخذ هذا<lb/>الجزاء؛ لأن ذلك ليس هو القانون المعلوم عند الحكومة، بل قانون الحكومة عام<lb/>على الجميع، وإن أخلاق الناس تتقلب بين الخبيث والطيب بحريتها. وإن القانون<lb/>مذكور فيه كيفية السرقة وأنواعها التي يمكن أن تحصل منه كما تحصل من خلافه.<lb/>وأمام ذلك الجزاء على كل نوع منها، وليس على الحكومة إلا مراقبة الرعية؛<lb/>لتنفيذ ما هو معلوم لها من قبل في بنود هذا القانون، فإذا كان الشخص (ج)<lb/>ارتكب جناية السرقة، وكانت تنطبق على المادة 35 تجازى (؟) بمنطوقها أيضًا،<lb/>وبالعكس إذا عمل عملاً صالحًا ذكرته الحكومة في القانون أيضًا، وكانت له مكافئة<lb/>كافأته بها.<lb/>وبديهي للمطلع أن الفرق بين القصدين؛ كالفرق بين السماء والأرض، أو<lb/>هو كالفرق بين حكومة الدستور وحكومة الاستبداد. ولكن صاحب المنار يقول في<lb/>(صحيفة 543) : (لست قادرًا على تصور فهمه للمسألة، ولا فهم وجه الإشكال<lb/>التي كانت به أقتل أدواء المسلمين عنده، فأحل له ما أحكم من العقد في خياله) فإذا<lb/>كان صاحب المنار للآن لم يفهم وجه الإشكال، فليتصور الآن الفرق بين المقالين<lb/>السالفين، وليعلم مما ذكرناه وما سنذكره على هذا الإشكال على وجهه الحق، فإن<lb/>الحق والباطل لا يجتمعان {إِنَّ البَاطِلَ كَانَ زَهُوقاً} (الإسراء: 81) .<lb/>(23- لا قسمة معينة لشخص معين في الأزل) يقول صاحب المنار صحيفة<lb/>545: أما علم الله تعالى فهو قديم بقدمه أزلي بأزليته؛ فالقسمة فيه أزلية أيضًا،<lb/>وأقول: أما علم الله تعالى بكل ما كان وما سيكون فأمر بديهي مسلم به. ولكن قسمة<lb/>الأشخاص من أن هذا الشخص بالذات شقي في العلم الأزلي، وذاك بالذات سعيد<lb/>أزلاً، أمر لم يفعله الخالق ويتبرأ منه القرآن.<lb/>نعم.. نظام الشقاء الإنساني أو السعادة الإنسانية معلوم لله تعالى أزلاً،<lb/>ولكن هذا النظام سينفذ على بني الإنسان الذين أراد لهم الخالق أزلاً أن يكونوا<lb/>خلفاءه في الأرض بلا فرق بين إنسان وآخر، فيطبق الله هذا النظام العام على<lb/>أعمالهم الحرة المعلومة له من قبل أن يكونوا بصفة عامةً، فبعضهم سيكون بهذا<lb/>النظام شقيًّا تبعًا لحريته، والبعض سيكون به سعيدًا بحريته أيضًا؛ طبقًا لبنوده<lb/>المكتوبة قبل العالمين {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت: 46) .<lb/>قال تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لِّمَن فِي أَيْدِيكُم مِّنَ الأَسْرَى إِن يَعْلَمِ اللَّهُ فِي<lb/>قُلُوبِكُمْ خَيْراً يُؤْتِكُمْ خَيْراً مِّمَّا أُخِذَ مِنكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ} (الأنفال: 70) فهذه الآية<lb/>الكريمة تؤيد أن خير الله تعالى المطلوب إعطاءه لهؤلاء الأسرى متوقف على تغيير<lb/>ما في قلوبهم، وأنَّ المعلوم لله تعالى وقت نزول هذه الآية من قلوبهم هو عدم الخير<lb/>أو ضعف الإيمان به أو الكفر، فإذا غيروه بحريتهم التي لا يمسها الخالق في هذه<lb/>الحياة إلى خير أو إيمان، أصابهم الله تعالى بعد ذلك بخير أحسن مما أخذ منهم وقت<lb/>الحرب من مال أو أبناء؛ وأنَّ علم الله تعالى بخير قلوبهم هذا متوقف على إرادتهم<lb/>الحرَّة؛ لأنه هكذا أراد الله تعالى أن يكونوا بتمام الاستقلال في إرادتهم؛ ليغيروا ما<lb/>في قلوبهم، كالآية {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وهذا دليل كاف على أن الله تعالى ينفذ جزاءه أو قسمته طبقًا<lb/>لإرادتنا الحرة في اختيار نوع من الأعمال. وليس طبقًا لكونها هي والأفعال كانت<lb/>مقسومة في الأزل بالذات، حتى يكون الواقع مطابقًا للعلم دون غيره - كلا - بل<lb/>الواقع وضد الواقع في العلم عند الله سواء، ولذا قال تعالى: {وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا} (الإسراء: 8) فإن قول الله تعالى للكافرين {وَإِنْ عُدتُّمْ} (الإسراء: 8) دليل<lb/>على عدم الممانعة لهم من الله في الإعادة لفعل ما كانوا عليه من الفساد والكفر، ثم<lb/>قوله تعالى {عُدْنَا} (الإسراء: 8) أي: عدنا بعد ذلك بالانتقام تبعًا لما ستفعلوه<lb/>(؟) إن وقع منكم في نظير كفركم كما انتقم بمثل ذلك قبلاً، فإذا كانت لهم قسمة<lb/>من الأزل معلومة، ما كان هذا التعميم البين الذي يدل - كما قلنا - على عدم كتابة<lb/>شيء مخصوص، أو منح قسمة مخصوصة لأحد من الناس في الأزل، وبمثل ذلك<lb/>قوله تعالى: {وَإِن تَعُودُوا نَعُدْ} (الأنفال: 19) وهذا يشبه بلا تمثيل إلى أن<lb/>شخصًا من أفراد الحكومة ارتكب جريمة تتناسب مادة (95) مثلاً من قانون<lb/>العقوبات، فكلما يرتكب جناية تناسب هذه المادة عاقبته الحكومة بمضمونها، فإذا<lb/>عاد وارتكب نفس الجناية، أعادت معاملته بالمادة نفسها، وهكذا فقول الله تعالى:<lb/>{وَإِن تَعُودُوا نَعُدْ} (الأنفال: 19) أي: إن تعودوا لفعلكم الذي به تجازيتم (؟)<lb/>بمقتضى القانون الإلهي؛ نعد لمثل هذا الجزاء عليكم (؟) بالثاني؛ فأنتم<lb/>أحرار فيما تفعلون. فبذلك وبغيره قلنا: (إن الله تعالى أول ملك دستوري في<lb/>العالم) لشحن القرآن الحكيم من أمثال هذه الآيات الواضحة كالآية: {فَمَنْ أَظْلَمُ<lb/>مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِباً أَوْ كَذَّبَ بِآيَاتِهِ أُوْلَئِكَ يَنَالُهُمْ نَصِيبُهُم مِّنَ الكِتَابِ} (الأعراف: 37) أي: إن كل من يكذب على الله من بني الإنسان يناله الجزاء<lb/>المناسب؛ لكذبه مما في الكتاب الذي هو قانون الله العادل، وبالطبع يختلف<lb/>الجزاء باختلاف درجة الكذب أو التكذيب، وكل ذلك يدل على عدم قسمة النفوس<lb/>في العلم الأزلي، بل النظام هو المقسوم والله بكل شيء عليم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد بدوي النقاش<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ضابط بالجيش المصري بالسكة الحديد السودانية<lb/>
               <lb/>(جواب المنار)<lb/>الآن قد جاء هذا الكاتب الفلسفي بما لم يَأْتِ به من قبل، ولا يفهم من سؤاله<lb/>عن القضاء والقدر، ولا من رسالته في إنكار عقيدة قسمة الخلق إلى سعداء وأشقياء<lb/>وهذا الشيء الجديد هو اعتقاده أن الله تعالى لا يعلم ما يكون من أعمال عباده إلا<lb/>بعد وقوعها، فلا أدري؛ أكان على هذا الاعتقاد من قبل، وكان هو الذي يريده من<lb/>كلامه السابق، فقصرت عبارته عن بيانه، أم حمله الحرص على الإتيان بشيء<lb/>جديد في الدين على هذا المركب الصعب. بعد أن سددنا في وجهه باب الاعتراض<lb/>على عقيدة القدر وعقيدة القسمة؟<lb/>لا أناقشه في كل ما أخطأ به في هذه الرسالة؛ لئلا يتشعب الكلام ويطول،<lb/>بل أخص الكلام في مسألة العلم الإلهي، بعد أن أبين له بالإيجاز فقرة لم يفهم<lb/>مرادي منها، وبنى على فهمه خلافًا طفق يحتج لرأيه فيه بالآيات وغير الآيات.<lb/>تلك الفقرة هي التي تكلم عنها في المسألة 15، وهي قولنا: (وإنه بدأهم على هذا<lb/>ويعيدهم عليه) ففهم من هذا أنني أعني بهذا أنه تعالى خلق كل فرد من أفراد البشر<lb/>إما شقيًّا غير مستعد في فطرته لعمل الخير الذي يكون به سعيدًا، وإما سعيدًا<lb/>مطبوعًا على الخير في أصل فطرته لا يستطيع غيره.<lb/>هذا رأي يمكن لمن يقول به أن يستدل عليه بالمشاهدة وببعض النصوص،<lb/>كما يمكن لمعارضه أن يستدل. ولكنه لم يكن هو الذي عنيته بتلك الفقرة، بل<lb/>عنيت بها حال جميع البشر (لا كل فرد منهم) في الحياة الدنيا من أولها إلى<lb/>آخرها وحالهم في الحياة الآخرة، وهما الحالان اللتان يعبر عنهما علماؤنا بالمبدأ<lb/>والمعاد. وقد قال تعالى {كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ * فَرِيقاً هَدَى وَفَرِيقاً حَقَّ عَلَيْهِمُ<lb/>الضَّلالَةُ} (الأعراف: 29-30) فهذا ما أعنيه، وهو مشاهد في أمر الدنيا،<lb/>وأمر الآخرة مرتب على أمر الدنيا، فلا خلاف بيننا في هذا، ولله الحمد.<lb/>إن الضابط أحمد أفندي بدوي النقاش يريد أن يثبت أن الإنسان خلق حرًّا<lb/>مختار مستقلاً في أعماله تمام الاستقلال، وأنه مالك لأسباب سعادته وشقائه<lb/>ملكًا تامًّا، وأنَّ هذه الحرية والاستقلال والملك لا يعارضها شيء من سنن الفطرة،<lb/>وليس للخالق فيها فعل، ولا لإرادته عليها سلطان، ولا لعلمه بها تعلق، إلا أن الله<lb/>تعالى يعلم ما عمل الإنسان بعد وقوعه. وهذا مذهب لم يقل به فيما نعلم أحد من<lb/>البشر المِلْيِّينَ ولا غير المِلْيِّينَ. بل الذي عليه المحققون من فلاسفة هذا العصر<lb/>أقرب إلى مذهب الجبرية من المِلْيِّينَ، كما بينا ذلك من قبل.<lb/>إن العلم الإلهي يتعلق بالمعلومات تعلق انكشاف، لا تعلق خلق وإيجاد وإلزام<lb/>وإجبار، فهو لا يعارض مذهب صاحبنا الجديد أو فلسفته الغريبة، فما الذي<lb/>حمله على إنكار علمه تعالى للغيب، وتمحله لإثبات ذلك بالآيات الناطقة بابتلاء الله<lb/>الناس، وتعليله ذلك بقوله: (لنعلم) ، وقوله: (ليعلم) [*] وقد فسرنا أمثال هذه<lb/>الآيات بما يطابق الدلائل العقلية على إحاطة علم الله تعالى، والآيات الكثيرة الناطقة<lb/>بعلمه للغيب، ومنه أعمال البشر قبل وقوعها، والآيات الكثيرة المبينة لبعض تلك<lb/>الأعمال قبل وقوعها.<lb/>ورد وصفه تعالى بعالم الغيب والشهادة في (الأنعام والتوبة والرعد والمؤمنون<lb/>والم السجدة والحشر والتغابن) ووصف بعلم الغيب فقط في سور أخرى، فبأي<lb/>سلطان يتحكم أحمد أفندى بدوي في علمه تعالى للغيب، فيستثني منه أفعال الناس<lb/>وهو تعالى يقول: {يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ<lb/>بِمَا شَاءَ} (البقرة: 255) أي: يعلم ما يكون أمامهم من مستقبل أمرهم، وما كان<lb/>من ماضيهم، فهو محيط بكل شيء من أمرهم، وهم لا يحيطون بشيء من علمه<lb/>إلا بما شاء؛ لأنه هو واهب العلم للإنسان، وواهب كل شيء يتمتع به، وقال<lb/>أيضًا بعد ذكر خبر القيامة، وهي من علم الغيب: {يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ<lb/>وَلاَ يُحِيطُونَ بِهِ عِلْماً} (طه: 110) فهل أحاط أحمد بدوي علمًا، فحدد ما يتعلق<lb/>به علمه، وما لا يتعلق به؟ ؟<lb/>ألم يخبر الله تعالى نبيه ببعض أقوال الناس وأعمالهم قبل وقوعها، كقوله عز<lb/>وجل: {سَيَقُولُ السُّفَهَاءُ مِنَ النَّاسِ مَا وَلاَّهُمْ عَن قِبْلَتِهِمُ} (البقرة: 142) وقد<lb/>صدق الله فقالوا ذلك، وقوله: {سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ<lb/>آبَاؤُنَا} (الأنعام: 148) الآية، وقد صدق الله فقالوا ذلك، وقوله: {سَيَقُولُ لَكَ<lb/>المُخَلَّفُونَ مِنَ الأَعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِم مَّا لَيْسَ<lb/>فِي قُلُوبِهِمْ} (الفتح: 11) وقد صدق الله فقالوا ذلك، وقوله: {سَيَقُولُ المُخَلَّفُونَ<lb/>إِذَا انطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَن يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ قُل لَّن<lb/>تَتَّبِعُونَا كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِن قَبْلُ فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا بَلْ كَانُوا لاَ يَفْقَهُونَ إِلاَّ قَلِيلاً} (الفتح: 15) ، وقد صدق الله عز وجل فقالوا ذلك، وكانوا يريدون به ما أخبر<lb/>تعالى أنهم يريدونه.<lb/>ومن إخباره جل جلاله بأعمال الناس قبل وقوعها في الدنيا، قوله وسع كل<lb/>شيء علمه، بعد الآية الأخيرة التي ذكرناها آنفًا من سورة الفتح: {قُل لِّلْمُخَلَّفِينَ<lb/>مِنَ الأَعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ} (الفتح:<lb/>16) وقد كان ذلك؛ وقوله تعالى مبشرًا في هذه السورة بفتح مكة، وكان النبي<lb/>(صلى الله عليه وسلم رأى ذلك في منامه {لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ<lb/>لَتَدْخُلُنَّ المَسْجِدَ الحَرَامَ إِن شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ مُحَلِّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لاَ تَخَافُونَ} (الفتح: 27) الآية، وكان ذلك كما قال عز وجل، وقوله: {الم * غُلِبَتِ الرُّومُ<lb/>* فِي أَدْنَى الأَرْضِ وَهُم مِّنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ * فِي بِضْعِ سِنِينَ لله الأَمْرُ مِن قَبْلُ<lb/>وَمِنْ بَعْدُ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ المُؤْمِنُونَ * بِنَصْرِ اللَّهِ يَنصُرُ مَن يَشَاءُ وَهُوَ العَزِيزُ الرَّحِيمُ<lb/>* وَعْدَ اللَّهِ لاَ يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الروم: 1-6) وقد<lb/>صدق خبر الله تعالى ووعده في الموضعين، فغلب الروم في بضع سنين، وفرح المؤمنون يومئذ بنصر الله إياهم على المشركين، كما هو مبين في محله.<lb/>ويدخل في هذا الباب ما بشر الله به زكريا بيحيى، وما بشر به مريم وذكره<lb/>من وصف ولدها وأعماله قبل ولادته، ومن إخباره تعالى شأنه بأعمال الناس<lb/>وأقوالهم في الآخرة، قوله: {قَالَ ادْخُلُوا فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُم مِّنَ الجِنِّ<lb/>وَالإِنسِ فِي النَّارِ كُلَّمَا دَخَلَتْ أُمَّةٌ لَّعَنَتْ أُخْتَهَا حَتَّى إِذَا ادَّارَكُوا فِيهَا جَمِيعاً قَالَتْ<lb/>أُخْرَاهُمْ لأُولاهُمْ رَبَّنَا هَؤُلاءِ أَضَلُّونَا} (الأعراف: 38) إلى الآية 50 منها،<lb/>وليتدبر أحمد أفندي البدوي قوله تعالى بعد ذلك:<lb/>{وَلَقَدْ جِئْنَاهُم بِكِتَابٍ فَصَّلْنَاهُ عَلَى عِلْمٍ} (الأعراف: 52) ومن قبيل آيات<lb/>سورة الأعراف في تحاور أهل الجنة وأهل النار وتخاصمهم؛ آيات سورة<lb/>الصافات كقوله: {وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ} (الصافات: 27) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، وهي في تخاصم أهل النار، وقوله في حوار أهل الجنة بينهم ثم اطلاعهم على<lb/>أهل النار ومخاطبتهم إياهم {فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ * قَالَ قَائِلٌ مِّنْهُمْ<lb/>إِنِّي كَانَ لِي قَرِينٌ * يَقُولُ أَئِنَّكَ لَمِنَ المُصَدِّقِينَ} (الصافات: 50-52) .. إلخ<lb/>الآيات، وفي سورة (ص) شيء من تخاصم أهل النار، وفي سورة الحديد نبأ<lb/>عما يكون من التحاور في الآخرة بين المنافقين والمؤمنين.<lb/>أفنسيت أيها المنكر لعلم الله تعالى بأعمال الناس قبل وقوعها هذه الآيات كلها،<lb/>أم تجد لها تفسيرًا برأيك تحرفها به عن مواضعها، كما حرفت غيرها بسوء الفهم لا<lb/>بسوء القصد كما هو الظن فيك، ولولاه لما نشرنا رسالتك، ولما طمعنا في<lb/>هدايتك، فراجع نفسك، واستغفر ربك، ولا تغتر بعد برأيك، واعلم أن هذه الزلة<lb/>التي زللت، لا تتفق مع الإيمان الصحيح الذي يعتد به المسلمون، ومن فضل الله<lb/>عليك أن كنت على هذا الشذوذ الفاحش مؤمنًا بالقرآن، متأولاً له، وهذا هو محل<lb/>الرجاء فيك، والطمع في رجوعك إلى الحق، إذا كنت غير مغرور بنفسك.<lb/>وهناك نوع آخر من إخباره تعالى عن مستقبل بعض الناس، منه الإخبار<lb/>بعدم إيمان أناس مخصوصين، كان النبي صلى الله عليه وسلم حريصًا على إيمانهم<lb/>والحجة فيه مزدوجة، فهو حجة على علمه تعالى بغيب الناس، وحجة على أن من<lb/>الناس من يختم الله على قلبه، فيفقد الاستعداد للإيمان والحق والخير , ومن ذلك<lb/>قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنذِرْهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ * خَتَمَ<lb/>اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ} (البقرة: 6-7) إلخ وقوله: {إِنَّا جَعَلْنَا عَلَى قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً<lb/>أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْراً وَإِن تَدْعُهُمْ إِلَى الهُدَى فَلَن يَهْتَدُوا إِذاً أَبَداً} (الكهف: 57) .<lb/>ولو شئنا لانتقلنا من هنا إلى موضوع تكثر فيه الآيات الناقضة لمذهبه في<lb/>الاستقلال التام والحرية المطلقة التامة للبشر في أفعالهم؛ كإسناد أعمالهم إليه تعالى<lb/>وتقييد مشيئتهم بمشيئته، فمنها: {سَأَصْرِفُ عَنْ آيَاتِيَ الَّذِينَ يَتَكَبَّرُونَ فِي الأَرْضِ<lb/>بِغَيْرِ الحَقّ} (الأعراف: 146) ، {وَلَكِن كَرِهَ اللَّهُ انبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ اقْعُدُوا<lb/>مَعَ القَاعِدِينَ} (التوبة: 46) ، {يُضِلُّ بِهِ كَثِيراً وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً} (البقرة:<lb/>26) ، {فَلَمْ تَقْتُلُوَهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ قَتَلَهُمْ وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) ، {وَأَضَلَّهُ اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ} (الجاثية: 23) ، {وَالَّذِينَ كَذَّبُوا<lb/>بِآيَاتِنَا سَنَسْتَدْرِجُهُم مِّنْ حَيْثُ لاَ يَعْلَمُونَ * وَأُمْلِي لَهُمْ إِنَّ كَيْدِي مَتِينٌ} (الأعراف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">182-183</hi>) ، {وَمَا تَشَاءُونَ إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان: 30) ، {قُلْ كُلٌّ<lb/>مِّنْ عِندِ اللَّهِ} (النساء: 78) ، {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا اقْتَتَلُوا} (البقرة: 253)<lb/>{وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (المائدة: 48) ?، {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَمَعَهُمْ<lb/>عَلَى الهُدَى} (الأنعام: 35) ، {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي الأَرْضِ كُلُّهُمْ} (يونس: 99) ، {وَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (النحل: 9) ، {وَلَوْ شِئْنَا لآتَيْنَا<lb/>كُلَّ نَفْسٍ هُدَاهَا} (السجدة: 13) ، {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَراًّ وَلاَ نَفْعاً إِلاَّ<lb/>مَا شَاءَ اللَّهُ} (يونس: 49) ، {يُرِيدُ اللَّهُ أَلاَّ يَجْعَلَ لَهُمْ حَظاًّ فِي الآخِرَةِ} (آل عمران: 176) ، {وَمَن يُرِدِ اللَّهُ فِتْنَتَهُ فَلَن تَمْلِكَ لَهُ مِنَ اللَّهِ شَيْئاً} (المائدة: 41) ، {فَمَن يُرِدِ اللَّهُ أَن يَهْدِيَهُ يَشْرَحْ صَدْرَهُ لِلإِسْلامِ وَمَن يُرِدْ أَن<lb/>يُضِلَّهُ يَجْعَلْ صَدْرَهُ ضَيِّقاً حَرَجاًّ} (الأنعام: 125) ، {وَإِن يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ<lb/>فَلاَ كَاشِفَ لَهُ إِلاَّ هُوَ وَإِن يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلاَ رَادَّ لِفَضْلِهِ} (يونس: 107) ، {لَيْسَ<lb/>عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (البقرة: 272) ، {وَاللَّهُ لاَ يَهْدِي القَوْمَ<lb/>الظَّالِمِينَ} (البقرة: 258) ، {وَاللَّهُ لاَ يَهْدِي القَوْمَ الفَاسِقِينَ} (المائدة:108) .<lb/>وأمثال ذلك كثير، وما كنا نحب أن نشير إليه في موضع لا يتسع لإبطال ما<lb/>فهمه الجبرية منه، على أننا قد بينا ذلك في التفسير وفي مواضع أخرى، لا يمكن<lb/>لأحمد أفندي بدوي أن يستغني عما ذهبنا إليه في تفسيرها، وهو أن مشيئة الله<lb/>تعالى وإرادته جارية على سنن حكيمة هو الذي وضعها لنظام العالم، ومنها أن<lb/>للإنسان علمًا بما يفعل، وإرادة ترجح بعض الأعمال الممكنة المستطاعة له على<lb/>بعض، واستقلالاً ما في عمله الاختياري أي: الذي يعمله.<lb/>وجملة القول أن الفرق بين اعتقادي وهو اعتقاد جميع المسلمين، وبين اعتقاد<lb/>أحمد أفندي بدوي؛ أننا نحن نؤمن بأن الله تعالى عالم الغيب والشهادة، يعلم ما<lb/>يعمله عباده قبل أن يعملوه وبعد أن يعملوه، لا يتقيد علمه بالزمان، وأنه يعلم ما<lb/>سوف يجازي به جميع الناس في الآخرة، كما يعلم جميع ما يصيبهم من البلاء في<lb/>الدنيا قبل وقوعه وبعده بلا فرق، وأَنَّ الجزاء على الأعمال إنما يكون بحسب<lb/>تأثيرها في الأرواح وتزكيتها للنفوس أو تدسيتها لها، كل ذلك مما يحيط به علمه<lb/>وتنفذ فيه مشيئته بحسب علمه، وأَنَّ هذا كله لا ينافي ما منحه الله للناس من اختيار<lb/>واستقلال، بل هو مرتب عليه والمنحة وآثارها من فضله بمحض إرادته.<lb/>وأما أحمد أفندي بدوي فهو يعتقد أن الإنسان خارج في أفعاله عن محيط علم<lb/>الله تعالى ومشيئته، مستقل تمام الاستقلال، ليس لله عليه سلطان في أفعاله،<lb/>وأنه سبحانه وتعالى عما وصفه به؛ كحكومة السودان في أمر الجزاء وضع<lb/>قوانين، وهو لا يعلم من يعمل بها ومن لا يعمل، ولكنهم بعد أن يعملوا يطلع على<lb/>عملهم فيجازيهم عليه! ! ! هذا ما يريد أن يصلح به هذا الجندي دين المسلمين،<lb/>هذا هو التحقيق الذي فاق به الأولين والآخرين، وما هو إلا ضلال مبين، فعسى أن<lb/>يرجع عنه ولو بعد حين. <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) راجع ص 7 - 10 ج2 من التفسير وص 412 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0414" change="#d3e146">414</date>م 11 من المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p785" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2200.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(غاية الأماني، في الرد على النبهاني)<lb/>كتاب مؤلف من سفرين كبيرين لأحد علماء العراق الأعلام المكنى بأبي<lb/>المعالي الحسيني السلامي الشافعي. رد فيهما ما جاء به النبهاني من الجهالات،<lb/>والنقول الكاذبة، والآراء السخيفة، والدلائل المقلوبة في جواز الاستغاثة بغير الله<lb/>تعالى، وما تعدى به طوره من سب أئمة العلم وأنصار السنة؛ كشيخ الإسلام ابن<lb/>تيمية. بين المؤلف في كتابه هذا الحق في مسألة الاستغاثة وما يتعلق بها، وأطال<lb/>فيما لابد من الإطالة فيه من تكذيب ما عزى إلى ابن تيمية كذبًا وبهتانًا من الأقوال<lb/>الباطلة، وما عزى إليه مما ظن الناقلون لجهلهم أنه انفرد به، وهو لم ينفرد به،<lb/>وما زعموا أنه باطل لعدم الوقوف على دليله، وجاء بالنقول الصحيحة من كتبه<lb/>وكتب غيره من العلماء التي تفند أقوال المعترضين الكاذبين والجاهلين تفنيدًا،<lb/>وتقذف بالحق على الباطل فيدمغه فيكون زهوقًا.<lb/>وفي هذا الكتاب ما لا أحصيه من الفوائد العلمية في: التوحيد والحديث<lb/>والتفسير والفقه والتاريخ والآداب والتصوف، وما انفرد به بعض المشاهير فأنكره<lb/>العلماء عليه، كالإنكار على الغزالي وابن العربي الخاتمي وغيرهما.<lb/>فعلى هذا الكتاب نُحيل الذين يكتبون إلينا من الشرق والغرب، يسألوننا أن<lb/>نرد على النبهاني، وكذا من اغتروا بقوله ونقوله، وظنوا أن قولنا في الاعتذار عن<lb/>عدم قراءة كتبه والرد عليها (أنه لا يوثق بعلمه ولا بنقله) هو من قبيل السب.<lb/>وحاشا لله ما هو إلا ما نعتقده فيه وفي كتبه، بعد النظر في بعضها ورؤية ما فيها<lb/>من الأحاديث الموضوعة، والقول المكذوبة، والاستنباطات الباطلة، ممن جعل<lb/>نفسه بالاستنباط مجتهدًا، وهو ينكر الاجتهاد، ويعترف بأنه ليس أهلاً له.<lb/>وقد قرظ هذا الكتاب طائفة من العلماء تقاريظ حسنة، فكأنهم كلهم ردوا على<lb/>النبهاني ما جمعه كحاطب ليل , وقد طبع بحروف واضحة في مصر، ولكن جاء<lb/>فيه كثير من غلط الطبع، فجمع في جدول في آخره، فينبغي لمن يقرؤه أن يراجعه،<lb/>ويصحح الكتاب عليه قبل القراءة , وهو يطلب من الشيخ أحمد رزق بشارع<lb/>الفحامين بمصر، وثمنه خمسة وعشرون قرشًا.<lb/>***<lb/>(إعلام الموقعين. وحادي الأرواح)<lb/>سبق لنا التنويه بكتاب (إعلام الموقعين) والنقل عنه، فأكثر قراء المنار<lb/>يعرفون قيمته، يعلمون أنه لم يؤلف مثله أحد من المسلمين في حكمة التشريع،<lb/>ومسائل الاجتهاد والتقليد والفتوى، وما يتعلق بذلك؛ كبيان الرأى الصحيح والفاسد<lb/>والقياس الصحيح والفاسد، ومسائل الحيل، وغير ذلك من الفوائد التي لا يستغني<lb/>عن معرفتها عالم من علماء الإسلام.<lb/>وأما (حادي الأرواح إلى بلاد الأفراح) فهو كتاب للإمام أبي عبد الله محمد<lb/>بن القيم صاحب إعلام الموقعين، جمع فيه ما ورد في الكتاب والسنة وآثار السلف<lb/>في الجنة، مع بيان معانيها وما يتعلق بها، بما عهد من قلم المصنف الجوال في<lb/>ميدان البيان، بما يعجز عن مثله فرسان هذا الشأن، وقد طبع الكتابان معًا بحرف<lb/>جميل في مطبعة النيل بمصر في ثلاثة مجلدات.<lb/>***<lb/>(الأجوبة المرضية)<lb/>(عما أورده كمال الدين بن الهمام على المستدلين بثبوت سنة المغرب القبلية)<lb/>كتاب صفحاته 36، وإذا كان يعد صغيرًا في ورقاته فهو كبير في موضوعه<lb/>بل يقال بادي الرأي: إنه أكبر من المسألة التي وضع لبيانها؛ وهي سنية ركعتين<lb/>قبل فريضة المغرب، وربما يظن الذكي الذي لم يقرأه أنه ككثير من الكتب التي<lb/>وضعت لبيان شيء لا يتسع القول فيه، فَأَكْثَر واضعوها من الاستطرادات<lb/>والمباحث التي ليست من الموضوع في شيء؛ ليرضي أحدهم هواه، ويظهر فضله<lb/>بتأليف كتاب كبير في مسألة صغيرة.<lb/>وقد يظن من له حظ من علم الحديث أن هذا الكتاب لا حاجة إلى مثله؛ لأن<lb/>سنة المغرب القبلية ثابتة في الصحيحين، فلا ينبغي أن يكتب فيها أكثر من سطرين؛<lb/>حرصًا على الوقت أن ينفق إسرافًا فيما لا فائدة فيه. وأما المقلد فلا يبالى أصح<lb/>الحديث في المسألة أم لا؛ لأنه يتبع ما وجد عليه آباءه، وإن كانوا لا يعقلون شيئًا<lb/>ولا يهتدون.<lb/>وهذا الظن أيضًا لا يصح ولا يرتضيه صاحبه لنفسه، إذا هو اطلع على<lb/>كتاب الأجوبة المرضية، ولو كان الأمر كما يظن قبل قراءته لما أطلت في تقريظه<lb/>وتنبيه الأذهان إليه.<lb/>الكتاب صغير في حجمه كبير في معناه وفائدته، فهو كالمعول الصغير يهدم<lb/>به البناء الكبير. هو يهدم لك تلك الشبهة الباطلة التي كبرت واتسعت حتى أحاطت<lb/>بأذهان أكثر الناس، وهم الذين يقولون: إن علماءنا الذين سبقونا هم الذين أحاطوا<lb/>بعلوم ديننا، فيجب أن نأخذه منهم لا من كتبه المقدسة؛ لأننا لا يمكن أن نفهمها كما<lb/>فهموها.<lb/>هذا ما كان يقوله المقلدون في كل دين، حتى قاله المسلمون الذين امتاز<lb/>كتابهم المنزل بإبطال التقليد وذم فاعليه. يقول أتباع كل مذهب منهم: إن فقهاء<lb/>مذهبنا هم أعرف الناس بكلام ربنا وسنة نبينا، فإذا قلدناهم كنا متبعين للكتاب<lb/>والسنة من غير أن ننظر فيهما، ولا أن نفهم شيئًا منهما، بل يجوز لنا ذلك.<lb/>ويقول لهم أهل البصيرة: بل عليكم أن تصيبوا حظًّا من النظر فيهما، وأن يكون<lb/>أصل اهتدائكم بهما، وأن يكون كلام العلماء من المفسرين والمحدثين والفقهاء عونًا<lb/>لكم على ذلك فلا يسمعون (وما أضيع البرهان عند المقلد) وقد يزيد طالب العلم<lb/>منهم جمودًا وتعصبًا؛ ما يراه في بعض كتب مذهبه من الاستدلال والترجيح والرد<lb/>على المخالفين الذين لم يطلع على أدلتهم، فيظن أن ذلك هو التحقيق الذي ليس<lb/>وراءه غاية، فيتيه بذلك عجبًا، ولو رجع إلى أصول تلك الدلائل وكلام أهل الشأن<lb/>فيها لرأى ما لم يكن يرى، وتغير حكمه على كثير منها، وهذا كتاب الأجوبة<lb/>المرضية يمثل لقارئية نموذجًا من ذلك.<lb/>الكمال بن الهمام أعلم الحنفية في عصره، ولم يجئ بعده مثله، بل يقل<lb/>وجود مثله فيمن تقدمه منهم، حتى قيل: إنه وصل إلى رتبة الاجتهاد المطلق،<lb/>وكتابه الفتح القدير هو أمثل كتبهم المتداولة وأقواها استدلالاً وبحثًا في الحديث<lb/>وتخريجًا له، ولكنه لما كان بحثه واستدلاله لأجل تأييد المذهب، لا لأجل بيان الحق<lb/>في نفسه؛ سواء وافق مذهبهم أم وافق غيره من المذاهب كان كثير الغلط والخطأ<lb/>في الاستدلال، فإذا فحص العالم المستقل أدلته التي يرجح بها مذهبهم على مذهب<lb/>الشافعي وغيره، يرى الكثير منها خلابة وجدلاً، وكتاب الأجوبة المرضية يشرح<lb/>لك ذلك في مسألة سنة المغرب القبلية، فإن الكمال - عفا الله عنه - يعارض<lb/>الأحاديث المتفق عليها والمروية في أحد الصحيحين وغيرهما من كتب الصحاح<lb/>بأثر عند أبي داود، لم يرتق به إلى مرتبة الصحة، فيقول في ترجيحه أقوالاً<lb/>ينقضها ما هو مقرر في علوم الحديث والأصول حتى إنك لتعد من خطئه فيه<lb/>العشرات.<lb/>فكتاب الأجوبة المرضية على صغره، يبين لكل ذي بصيرة أن المسلمين لا<lb/>يستغنون بكتب فقهاء المذاهب، مهما جل مؤلفوها عن القرآن والسنة وكتب الحفاظ<lb/>في الحديث وعلومه، وأنهم لا يكونون مهتدين بكلام الله تعالى وسنة رسوله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم إلا إذا جعلوا العلم بهما مقصودًا لذاته في الاهتداء، لا لتأييد<lb/>مذهب على مذهب.<lb/>أما مؤلفه فهو الشيخ محمد جمال الدين القاسمي المنقطع في دمشق الشام<lb/>للتأليف وتصحيح الكتب المفيدة والتدريس، مع الاستقلال في الفهم والإخلاص في<lb/>العمل، والإعراض عن زينة الدنيا؛ وما يرغب فيها علماء السوء من المال والجاه<lb/>ومع هذا كله يتهمه الحشوية والمفسدون في الأرض بأنه مشتغل بتأسيس مملكة<lb/>عربية، ويغرون به الحكومة الدستورية، كما كانوا يغرون به الحكومة الحميدية فله<lb/>أن يقول:<lb/>أنا في أمة تداركها الله <gap resp="#org_MS"/> غريب كصالح في ثمود<lb/>***<lb/>(الحرية في الإسلام)<lb/>ألقى الشيخ محمد الخضر أحد علماء تونس المدرسين في جامع الزيتونة<lb/>الأعظم منذ ثلاث سنين وشهور مسامرة في نادي قدماء تلاميذ المدرسة الصادقية<lb/>بتونس، موضوعها الحرية والإسلام، شرح فيها معنى الحرية والشورى والمساواة،<lb/>وقسم الحرية إلى أقسام: حرية في الأموال، وحرية في الأعراض، وحرية في<lb/>الدماء، وحرية في الدين، وحرية في خطاب الأمراء، وختمها بالكلام في آثار<lb/>الاستبداد.<lb/>طبعت هذه المسامرة في هذا العام، فبلغت صفحاتها 64 صفحة، وتفضل<lb/>صاحبها بإهدائنا نسخة منها منذ أشهر، وكتب عليه بخطه، وقد أرجانا تقريظها؛<lb/>راجين أن نجد وقتًا نطالعها فيه ولما نجده، فرأينا أن ننوه بها الآن تنويهًا إجماليًّا،<lb/>وسننقل في جزء آخر نموذجًا منها.<lb/>ومن وجوه العبرة في هذه المسامرة أن علماء تونس الرسميين، يخطبون في<lb/>الأندية حتى في المسائل السياسية وحكم الإسلام فيها، وبهذا يفضل علماء جامع<lb/>الزيتونة علماء جامع الأزهر؛ ومنها أن الشيخ محمد الخضر كان في الوقت الذي<lb/>ألقى فيه مسامرته قاضيًا لمدينة بنزرت، وهذا يدل على أن عمال الحكومة التونسية<lb/>يتمتعون بحرية أوسع من حرية عمال الحكومة المصرية الممنوعين من الكتابة<lb/>- بله الخطابة - في السياسة ولو من الوجهة الدينية، أو أن فرنسا أوسع صدرًا<lb/>من إنكلترا في ذلك.<lb/>***<lb/>(شرح المعلقات للزوزني)<lb/>المعلقات السبع لفحول شعراء العرب في الجاهلية مشهورة، وفائدتها لطلاب<lb/>ملكة الشعر وأدب هذا اللسان معروفة، وشرح الزوزني لما هو عمدة المتأدبين في<lb/>فهمها، وقد طبع أكثر من مرة، ولعل أحسن طبعاته هي الطبعة الأخيرة بمطبعة<lb/>دار الكتب العربية بمصر، فهي تفضل غيرها بمعارضة المعلقات فيها على النسخة<lb/>التي اعتمدها الشيخ محمد محمود الشنقيطي إمام اللغة والأدب في هذا العصر<lb/>(رحمه الله تعالى) ، وبإثبات الأبيات الزائدة على ما في شرح الزوزني كما وجد في<lb/>نسخة الشنقيطى، وبضبط الأبيات بالشكل وبضم معلقتين أخريين إليها إحداهما<lb/>للنابغة الذبياني والثانية لأعشى بكر وائل، وقصيدتي النابغة الدالتين الشهيرتين<lb/>اللتين يصف في إحداهما المتجردة زوج النعمان بن المنذر، ويعتذر في الأخرى له<lb/>عما بلغه من السعاية فيه. ويطلب الكتاب من دار الكتب العربية الكبرى للحاج<lb/>مصطفى الحلبي وإخوته بمصر.<lb/>***<lb/>(الوطن - أو - سلستره)<lb/>هي القصة التمثيلية الشهيرة لكاتب الترك وخطيبهم، وأحد زعماء الأحرار<lb/>السياسيين فيهم، وإمام النهضة الحديثة في ترقية اللغة العثمانية وتكوينها: نامق<lb/>كمال بك (رحمه الله) ، وهو يمثل في هذه القصة حب الوطن يغالب العشق فيغلبه،<lb/>ويصور فيها الوجدان والوجد والشعور المتغلغل في أعماق النفس، والهوى<lb/>المستتر في زوايا القلب، حتى تكاد تكون هذه المعاني الروحية أشباحًا مرثية،<lb/>ولكنه يسرف في ذلك أحيانًا، فلا يراعي فيه ما تعهد مثله الطباع، وتعرف طعمه<lb/>الأذواق، فينتبه الذهن إلى كونه خياليًّا لا حقيقيًّا، وقد اشتهرت هذه القصة في<lb/>أوروبا، حتى ترجمت باللغات الفرنسية والألمانية والروسية، ولكنها كانت محجورًا<lb/>عليها في عهد الحكومة الحميدية، كسائر آثار مؤلفها، وجميع ما ينبه الأذهان من<lb/>أمثالها، حتى إذا ما جاء الدستور، فأباح ما حرمه الاستبداد من الآداب والعلوم،<lb/>بادر الأحرار العثمانيون إلى تمثيل هذه القصة بالتركية ? ثم مثلت في <placeName>بيروت</placeName> بعد<lb/>ترجمتها بالعربية، ترجمها بالعربية الشيخ محي الدين الخياط وأجدر بمثله أن<lb/>يحسن ترجمة مثلها، ويجعل فرعها وارثًا لمحاسن أصلها، وقد أودعها بعض<lb/>الأناشيد والقصائد من نظمه، فزاد ذلك في معناها وحجمها، وطبعها سليم أفندى<lb/>هاشم وكمال أفندى بكداش وهي تطلب من المكتبة الأهلية ببيروت، ومكتبتي<lb/>هندية والمليجي بمصر.<lb/>***<lb/>المجلات والجرائد<lb/>(النبراس)<lb/>مجلة أنشأها في <placeName>بيروت</placeName> صديقنا الشيخ مصطفى الغلاييني وهي تبحث في<lb/>المسائل الأدبية والسياسية وغير ذلك، ومشربها دستوري إصلاحي ومنشئها من<lb/>تلاميذ الأستاذ الإمام، كان على عهده مجاورًا في الأزهر يواظب على دروسه،<lb/>وهو ممتلئ غيرة وإخلاصاً، وقد اشتهر اسمه في <placeName>بيروت</placeName> في أثناء إعلان الدستور؛<lb/>بما كان يلقيه من الخطب في المجامع.<lb/>وهو مؤلف كتاب (الإسلام روح المدنية) الذي رد فيه على لورد كرومر،<lb/>وقد كان من جرأته في الحق أن طبعه في <placeName>بيروت</placeName> قبيل إعلان الدستور، وفيه نقول<lb/>من كلام الأستاذ الإمام معزو إليه بعضها بالتصريح. ونقول أخرى عن المنار (كما<lb/>أشرنا إلى ذلك في تقريظه) .<lb/>ولولا أن جاء الدستور عقب طبعه لما سلم من الخطر والبلاء من<lb/>الحكومة الحميدية عدوة العلم والدين. فمجلة النبراس جديرة بتعضيد محبي<lb/>الإصلاح ومساعدة النابتة الصالحة التي يرجى بنجاحها نجاح البلاد. وقيمة الاشتراك<lb/>فيها 25 قرشًا لأهل القطر المصرى، وثمانية فرنكات لغيره من الأقطار ما<lb/>عدا الولايات العثمانية، فالقيمة لأهلها ريال مجيدى وربع.<lb/>***<lb/>(المفيد)<lb/>جريدة يومية سياسية، أنشأها في <placeName>بيروت</placeName> صديقنا عبد الغني أفندي العريسي،<lb/>وهو من خيرة النابتة الحرة في <placeName>بيروت</placeName> مهذب الأخلاق ذكي الفؤاد، شديد الغيرة<lb/>على الدولة والملة، قوي الإخلاص لها، وحسبك أنه كان على حداثة سنه من أعضاء<lb/>جمعية الشورى العثمانية التي أسسناها في القاهرة؛ لمجاهدة استبداد<lb/>الحكومة الحميدية وطلب الدستور، فأنا لا أزكي عليه وعلى صاحب النبراس أحدًا<lb/>من نابتة الديار السورية في الحرية والإخلاص للدستور والرغبة في ترقية الأمة<lb/>بعد كهولنا المشهورين؛ كالسيد الزهراوي ورفيق بيك العظم.<lb/>وقد ظهرت مزايا جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title> لأهل الفهم في <placeName>بيروت</placeName>؛ بصدعها في انتقاد<lb/>الوالي قبلاً أدهم بك وغيره من رجال الحكومة، ومقارعتها لأصحاب النزعات<lb/>الجنسية من الترك الذين يهضمون حقوق الأمة العربية، وتنبيهها أهالي البلاد<lb/>العربية التي أنشئت بلسانهم إلى ما به حياتهم ورفعة شأنهم، من غير تقية ولا<lb/>مراعاة ولا مداراة، وهي شديدة الانتقاد، حتى كادت تكون غاية متطرفة فيه<lb/>كجريدة المقتبس، وإن الحرية التي لا تزال طفلة في مهد البلاد العثمانية لا تكاد<lb/>تستطيع حمل أثقال الغلو في انتقاد الحكام، فننصح لصديقنا ورفيقنا الجديد أن لا<lb/>يخرج عن محيط الاعتدال، وأن يوجه سهام نقده دائمًا إلى الأعمال لا إلى العمال.<lb/>ثم أذكره بأن يتقي في تنبيه الأمة العربية وإرشادها عصبية الجنس التي ينهى<lb/>عنها الإسلام، وتنافي مصلحة الدولة في هذه الأيام، وأن نبث بئرها بعض الأغرار<lb/>من الترك والأشرار من سائر الأقوام، بل يجب إحياء اللغة العربية لأنها لغة الدين<lb/>الإسلامى الذي لا يفهم حق الفهم إلا بها، واللغة المشتركة بين جميع المسلمين على<lb/>اختلاف أجناسهم، لا لغة العنصر العربي وحده. ولتكن دعوتنا إلى إحيائها ونقل<lb/>جميع العلوم العصرية إليها؛ كدعوة علماء الإسلام وأنصاره من الترك الذين نرى<lb/>من نفثات أقلامهم في جرائدهم ومجلاتهم؛ ما لم نر لجرائدنا ومجلاتنا خيرًا منه في<lb/>الحث على إحياء هذه اللغة الشريفة، فارجع إلى مجلة (<title level="j" change="#d2e191">صراط مستقيم</title>) تجدها في<lb/>ذلك على هدى وعلى صراط مستقيم.<lb/>ولا أنهى صاحب (المفيد) عن الوقوف بالمرصاد لمن يزل عن هذا الصراط<lb/>من الترك وغيرهم فيعزز جنسيته، وهو جاهل بأنه يضر بذلك قومه ودولته، بل<lb/>عليه أن يتتبع عوارهم، ويقلم أظفارهم، ويترجم ما يكتبون في ذلك ويحذرهم من<lb/>مغبتة، وإغرائه كل عنصر بتعزيز عصبيته.<lb/>وقيمة الاشتراك فيها أربعة ريالات في <placeName>بيروت</placeName> وليرة عثمانية في<lb/>سائر الجهات.<lb/>***<lb/>(الرقيب)<lb/>جريدة تصدر في <placeName>بغداد</placeName> مرتين في كل أسبوع وتكتب بالعربية والتركية،<lb/>صاحبها ومديرها عبد اللطيف أفندي ثنيان (وكيل مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ويعجبنا منها أن<lb/>أكثر ما يكتب فيها هو في انتقاد ما ينتقد على حكومة <placeName>بغداد</placeName> وعلى أهلها،<lb/>ومطالبة الفريقين بما يجب على كل منهما من الإصلاح.<lb/>وفي يدنا الآن العدد 50 منها الذي صدر في 8 رمضان، وهو مفتتح<lb/>بترجمة ما كتبه النادي العسكري في <placeName>بغداد</placeName> للصدارة ونظارتَي الحربية والداخلية عن<lb/>الاختلاف واضمحلال الفيلق السادس وسننشره في باب الأخبار. ويليه نقل ما<lb/>روي عن طلعت بك ناظر الداخلية الجديد من اهتمامه بأمر الأمن وراحة الأهالى،<lb/>وكتابته إلى الولاة بذلك. والتعقيب على هذا الخبر بعدم ظهور أثر ولا ذكر له في<lb/>ولاية <placeName>بغداد</placeName>، والعدد كله على هذا المنهاج. قيمة الاشتراك فيها مدة سنة يصدر<lb/>فيها مائة عدد 30 قرشاً لأهل <placeName>بغداد</placeName>، و35 لسائر الولايات العثمانية، و7 روبيات<lb/>لأهل خليج فارس والهند، و11 فرنكًا لسائر الممالك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2201.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الديار السورية في عهد الحكومة الدستورية</head>
               <lb/>
               <lb/>(<placeName>بيروت</placeName>)<lb/>جعل ناظم باشا الشهير واليًا على <placeName>بيروت</placeName> بعد طلوع فجر الدستور، وكانت<lb/>الولاية لا تزال سكرى بخمرة الانقلاب، وأهلها من احتقارالحكومة والافتيات عليها<lb/>في هياج واضطراب، فكانت سياسته فيها كسياسته في عهد الاستبداد: سياسة<lb/>مداراة للأهالي، حتى كان نفوذ كثير من البحارة والحمالين (الشيالين) في بيروت<lb/>أقوى من نفوذه، وجوارهم أعز من جواره، بل ظهر للناس كافة أنه أحوج إلى<lb/>حمايتهم منهم إلى حمايته، وقد وافينا <placeName>بيروت</placeName> في تلك الأثناء ورأينا منه هذا الضعف،<lb/>فتلطفنا في الإشارة إليه بالنصح، مبينين له أن الأهالي مهما ظهر من اعتصابهم<lb/>واعتصامهم فيما ليس من شأنهم، لا يقفون في وجه الحكومة إذا أخذت بالحزم،<lb/>وعنيت بما هو أول واجب عليها من حفظ الأمن، بل قلنا له: إن الوالي يجب أن<lb/>يكون في مثل هذا الطور الذى نحن فيه منفذًا للدستور؛ بضرب من الاستقلال يشبه<lb/>الاستبداد، حتى يكون الأهالي معه كمن ورد فيهم أنهم يقادون إلى الجنة بالسلاسل<lb/>أي: يلزمون الأعمال التي تقودهم إليها إلزامًا لا محيص عنه. وقد أشرنا إلى هذا<lb/>فيما كتبناه عن رحلتنا في مجلد السنة الماضية<lb/>ولكن هذا النصح لم يؤثر في نفس الوالي؛ لأنه جرى في المداراة على ما<lb/>تعود؛ ولأنه كسائر كبار الحكام قد شعر بثقل مسئولية الدستور، من حيث شعر<lb/>أكثر الأهالي بضد ذلك، وظنوا أن الحكومة لم يبق لها عليهم من سيطرة ولا قوة،<lb/>فكان حفظ الأمن وإضاعته في <placeName>بيروت</placeName> في يد عصائب أولي القوة من عامة الأهالي<lb/>الذين يطلق عليهم لفظ (الأبضايات) ، ونحمد الله أن كانت حكومتهم على ما فيها<lb/>من الخطر حافظة للأمن العام.<lb/>ثم نقل ناظم باشا إلى دمشق الشام بعد إخراج شكري باشا منها؛ وسيجيء<lb/>ذكره - وبقي فيها إلى الشهر المنصرم، فأعيد إلى <placeName>بيروت</placeName>، وعسى أن تكون حاله<lb/>فيها خيرًا من حاله السابقة في <placeName>بيروت</placeName>، ومن حاله في الشام، وسنشير إليها.<lb/>ثم ولي ولاية <placeName>بيروت</placeName> أدهم بك وهو رجل قلم وفكر، لا رجل إدارة وعمل،<lb/>بارد المزاج لا يبالي أن يعرف حال البلاد وأهلها، ولا يهمه ما وقع فيها، وإنما<lb/>يرى كل الواجب عليه أن ينظر في الأوراق التى تلقى إليه، فيوقع عليها التوقيع<lb/>الرسمي الذى كان يتعلمه؛ إذ لم يكن من قبل يعلمه.<lb/>قد بينا في المنار من قبل أننا نصحنا له بأن يعيد نفوذ الحكومة إلى نصابه،<lb/>ويوقف افتيات عصائب العوام عند حده، ويعني بحفظ الأمن والحرية الشخصية،<lb/>وأنه أجابنا بأن هذا لا يمكن ولا يتيسر إلا بعد أن تصلح حكومة الآستانة<lb/>نظام الشرطة والشحنة (الضابطة والبوليس) وتنفذه في جميع الولايات،<lb/>ولم يكن يعقل معنى قولنا: إن ذلك في استطاعة كل حاكم، وإنه لا يفتقر فيه إلى<lb/>إصلاح القوانين ولا تجديد النظام، وإنما يحتاج فيه إلى الحزم ومعرفة حال<lb/>الأهالي ونفوذ الحاكم الحازم، وبينا أيضًا أننا نصحنا بمثل ذلك لمتصرف<lb/>طرابلس جواد بك، وأنه كان يجيبنا بمثل ما أجابنا أدهم بك الوالي؛ لأن كلا<lb/>منهما من أصحاب النظر لا من أصحاب العمل، ولكن المتصرف كان يحيل على<lb/>الوالي كما يحيل الوالي على الآستانة.<lb/>ظهر بعد ذلك صدق ما قلناه لهما أو لهم، فقد ولي قيادة الشرطة ببيروت أمير<lb/>الالاي نجيب بك ففل عصائب المفتاتين، ومنع حمل السلاح، وما كان من إطلاق<lb/>الرصاص في الليل والنهار، وقبض على من لم يفر ويغادر البلاد من المحكوم<lb/>عليهم، وأرهب جميع الأشقياء، فعرف الأهالي ما لم يكونوا يعرفون من سطوة<lb/>الحكومة واحترامها، وكان خير عون له على هذا نافذ بك رئيس الشحنة (مدير<lb/>البوليس) .<lb/>وولي متصرفة طرابلس الأمير أمين رسلان فعني في أول الأمر بحفظ الأمن،<lb/>فتيسر له مع سوء حال الشرطة والشحنة ما كان يراه سلفه متعسرًا، بل مستحيلاً<lb/>من منع إطلاق الرصاص، والظهور بحمل السلاح، وإرهاب الأشقياء، والقبض<lb/>على كثير من المحكوم عليهم منهم وإلقائهم في السجون، ثم فترت همته في آخر<lb/>العهد، وقيل: إنه صار يقبل شفاعة بعض الوجهاء أو المنتسبين إلى بعض<lb/>الجمعيات، ولعله لا يدرى أنهم أنصار الأشقياء وأعوان السفهاء وشركاء اللصوص<lb/>وسالبي الأمن. وقد انتخب مبعوثًا عن متصرفة اللاذقية وولي مكانه آخر، فهل<lb/>يعتبر الولاة والمتصرفون ورؤساء الشرطة والشحنة في سائر البلاد بفعل نجيب<lb/>ونافذ وأمين في حفظ الأمن واحترام الحكومة؟<lb/>***<lb/>(دمشق الشام)<lb/>كان والي الشام عند إعلان الدستور شكري باشا، ولعله أضعف ولاة الدولة<lb/>عقلاً وفهمًا، وأسوأهم إدارة وأقلهم حزمًا، ناهيك بسوء تصرفه في حادثة آخر<lb/>رمضان من العام الماضي، فقد كان فيها آلة في أيدي أعداء الدستور ومثيري الفتنة<lb/>ابتغاء قلب الحكومة الدستورية وإعادة العبودية الحميدية، وقد أشرنا إلى ذلك في<lb/>سياق رحلتنا السورية في منار العام الماضي فلا نعيده، وقد عزل بتلك الحادثة شر<lb/>عزلة.<lb/>ثم ولي الشام من بعده ناظم باشا، فلم يأت فيها بإصلاح جديد، بل انتشرت<lb/>في دمشق على عهده جمعية (ولقان) الإفسادية؛ التي أطلقوا عليها اسم (الجمعية<lb/>المحمدية) تمويها وخداعًا لعوام المسلمين. نشرها مثيرو فتنة آخر رمضان؛<lb/>كالشيخ عبد القادر الخطيب والشيخ صالح التونسي وأعوانهما من الوجهاء، ولو لم<lb/>يصطلم محمود شوكت باشا بجيش الحرية تلك الفتنة في الآستانة بتلك السرعة التي<lb/>أدهشت العالم؛ لظهرت الفتنة في دمشق الشام في أقبح مظاهرها، ولقام عشرات<lb/>الألوف الذين دخلوا جمعية الإفساد ينادون بإبطال الدستور وإعادة السلطة الحميدية<lb/>باسم الشريعة المحمدية، على حين لم يخذل الإسلام من السلاطين كما خذله<lb/>وأضعفه السلطان عبد الحميد، لا سقى الله عهده ولا أرى المسلمين مثله بعده.<lb/>***<lb/>(حادثة رمضان الماضي في دمشق)<lb/>أشرنا في الجزء الماضي إلى هذه الحادثة المشئومة، وقد ظهرت بوادرها في<lb/>آخر مدة ناظم باشا، وشاع أن له يدًا فيها، وَأَنَّ ضلعه مع الفاتنين الذين أثاروها،<lb/>ولهذه الإشاعة سئل عن ذلك في <placeName>بيروت</placeName> فأنكره، وقال: إنه دافع عن كرد عليّ لما<lb/>اتهم أولاً بمشايعة جمعية (ولقان) ، وكتب إلى الآستانة؛ إن كان كرد عليّ<lb/>ارتجاعيًّا فأنا ارتجاعي، فكيف يتهمه بعد هذه الشهادة بالارتجاع، وشاع أيضًا أن<lb/>حسين عوني بك مدير المعارف بالشام، قد مهد لهذه الفتنة في الآستانة تمهيدًا قربها<lb/>به من تصور الحكومة، وإن السبب في ذلك حملات المقتبس الشديدة في الانتقاد<lb/>عليه وبيان ما في إدارته من الخلل والتقصير.<lb/>ويغلب على ظني أنه لو بقي ناظم باشا في الشام لتلافي الفتنة، ولأنقذ من<lb/>مخالبها مثل الشيخ عبد الرازق البيطار والشيخ جمال القاسمي وعبد الرحمن بك<lb/>اليوسف؛ لأنه يعرف من إخلاص هؤلاء للحكومة الدستورية ما لا يعرفه غيره،<lb/>ويعرف ما كان يكيده أكابر المجرمين ودعاة الفتنة من أتباع أبي الهدى وغيره<lb/>للشيخين البيطار والقاسمي في عهد الحكومة الحميدية، وأنهم يكيدون لهما الآن بمثل<lb/>ذلك، ويريدون أن يجعلوا الحكومة الدستورية كالحميدية؛ آلة لنفوذهم والانتقام ممن<lb/>يبغضون من الأخيار والأحرار ومحبي الإصلاح.<lb/>ناظم باشا يعرف هذا كله، وكم منع أمثال هذه الفتن والشرور في زمن<lb/>الاستبداد، وهو قادر الآن على مساعدة الأبرياء؛ كالشيخين وعبد الرحمن<lb/>اليوسف، وإن لم يكن واليًا فقوله مقبول عند الوالي الذي خلفه وفي الآستانة.<lb/>أما كرد عليّ فقد أخطأ خطأ لا يبرئه منه أحد، بل رأينا أصدق أصدقائه<lb/>يلومه، فالحكومة أجدر بلومه على ما كتب وإن كان بسوء فهم لا بسوء قصد،<lb/>ولكن ليس من العدل أن يجعل الرجل جانيًا خارجًا على الدولة، هادمًا للقانون<lb/>الأساسي الناطق بأن سلطان العثمانيين هو خليفة المسلمين.<lb/>لو كان هذا الأمر مقصودًا لصاحب المقتبس كتبه ليدعو إليه لما أسنده إلى<lb/>بلاغ شيخ الإسلام، الذي أرسل ليطلع عليه الخاص والعام، وهو نفسه يتمنى لو<lb/>يسبق جميع الجرائد السورية إلى نشره في جريدته، فمن البديهي الذي لا يماري<lb/>فيه عاقل منصف أن نشر تلك الفقرة قد كان زلة قلم، لا زلة قدم، وكثيرًا ما تزل<lb/>أقلام الكاتبين لكلام الله وكلام رسوله، وآية ذلك أنهم إذا نبهوا أو تنبهوا إلى خطئهم<lb/>يبادرون إلى إصلاحه، وكذلك فعل كرد عليّ؛ فأصلح في غده خطأ أمسه، ونحن<lb/>قد أصلحنا في الجزء الثامن من هذا المجلد خطأ في آية من كتاب الله وفي تفسيرها<lb/>تبعًا لها، وقع في منار العام الماضي، وكتاب الله أعظم من بلاغ شيخ الإسلام،<lb/>فهل تعاقبنا حكومة الخلافة على ذلك الخطأ؟ ؟<lb/>هل يرضى النبي عليه الصلاة والسلام أن تعاقب حكومة الخلافة النائبة عنه<lb/>من يخطئ في خبر معاقبة الجناة في شخصه وعمله، ومورد رزقه، وهو القائل<lb/>رفع عن أمتي الخطأ والنسيان وما استكرهوا عليه , رواه الطبراني عن ثوبان<lb/>(رضي الله عنه) بسند صحيح.<lb/>أي الفريقين يكون طاعنًا في كون الحكومة العثمانية حكومة خلافة؟ أمن يخطئ<lb/>في خبر لا يؤاخذه الله ولا رسوله عليه، ولا سيما بعد أن تاب ورجع عنه، أم من<lb/>يعاقب من منع الله ورسوله عقابه؟ {رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا} (البقرة<lb/>: 286) .<lb/>لقد قرت في دمشق الشام عيون أعداء الدستور الرجعيين، وما زالت راجفة<lb/>فيها قلوب الأحرار المصلحين، فليهنأ الرجعيون في رمضان هذا العام بفتنة صاحب<lb/>المقتبس، كما هنئوا في رمضان العام الماضي بالفتنة التى أثاروها على صاحب<lb/>المنار، وكما هنئوا في عام سابق بالفتنة التي أوقعوا فيها السيد عبد الحميد<lb/>الزهراوي، وليقولوا إن شاؤوا: لكل حر عندنا في رمضان فتنة، وإننا نعد لكل<lb/>طالب للإصلاح محنة، وإنا لنحن الظافرون في عهد الدستور وعهد الاستبداد، وإنا<lb/>لنحن العابثون بحكومة عبد الحميد وحكومة رشاد، ونحن نقول: إن العاقبة للمتقين،<lb/>ولا عدوان إلا على الظالمين، وإن الأعمال بالخواتيم.<lb/>وما الهنا منكم بمشف نقبًا <gap resp="#org_MS"/> وطالما أشفى الهناء النقبا<lb/>فإذا لم ينصف الوالي الجديد القوم فستنصفهم المحكمة العرفية، وإن لم<lb/>تنصفهم المحكمة العرفية فسينصفهم الخليفة محمد رشاد بنفسه، ويكون حزب الحق<lb/>هم الغالبين، وحزب الفساد والاستبداد هم الخاسرين.<lb/>* * *<lb/>(مظالمنا في طرابلس الشام)<lb/>نحن أقل الناس تعجبًا مما أصاب كرد علي من الظلم؛ لأننا من أوسعهم علمًا<lb/>بحظ بلادنا السورية القليل من الدستور؛ لسوء حال الحكام وجريانهم على ما تعودوا<lb/>من الاستبداد، وجهل جمهور الأمة بطرق مراقبتهم ومطالبتهم بالعدل، والتظلم من<lb/>كل هيئة حاكمة إلى ما فوقها، على ضعف هذه الهيئات كلها في هذا النوع من<lb/>الحكم.<lb/>وعلمنا هذا بعضه نظري مبني على قواعد علم الاجتماع والسياسة،<lb/>وبعضه اختباري بالاطلاع على أحوال الحكام، وبالدخول في المحاكمات بأنفسنا:<lb/>ظلمنا في عهد الاستبداد ظلمًا بينًا لا يجهله أحد من حكام بلادنا ولا من<lb/>الأهالي، ظلمنا في أنفسنا، وفي أموالنا، وفي أوقافنا، وسبب هذا الظلم هو<lb/>أن أحدنا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>، وقد نشرنا في الجزء الماضي ما كتب في جريدة<lb/>بيروت الرسمية من اتهام صاحب المنار هو وإخوته بالجناية؛ ليعرف الأجنبي كما<lb/>عرف الوطني سبب ظلمنا والاعتداء على حقوقنا. وقد حال الحول على الدستور،<lb/>ولم ترجع الحكومة الدستورية إلينا شيئًا مما سلبته الحكومة الحميدية منا فضلاً عما<lb/>سلبه الأشقياء؛ لعلمهم برضاها بظلمنا وعدم الانتصاف لنا ممن يعتدي<lb/>علينا.<lb/>توفي والدنا وجنود الاستبداد محيطة بداره، فمكنت الحكومة الاستبدادية بعض<lb/>المتهجمين على الحقوق؛ مما كان في تصرفه من حصة الأموال الأميرية الموجهة<lb/>على أجدادنا من سلاطين آل عثمان الكرام المتسلسلة إليه من ذريتهم بغير توجيه<lb/>شرعي ولا نظامي، ومن أوقاف مسجدنا أيضًا.<lb/>وكنا كتبنا في المنار أن نائب طرابلس في ذلك العهد وجه ذلك عليه مخالفًا<lb/>لقانون نظام التوجيهات المصرح بأن ما كان على الرجل من مثل هذه التولية يوجه<lb/>بعد وفاته على أكبر أولاده ثم تبين لنا أنه ليس هنالك توجيه صحيح، وأقمنا<lb/>الدعوى في المحكمة الشرعية؛ لأن صاحب هذه المجلة هو أكبر إخوته وأرشدهم،<lb/>وقد مرت السنة ونائب طرابلس يماطل في الدعوى ويلوي ولا يفصل فيها على<lb/>وضوح الحق وظهوره، ولماذا؟ العلة يعرفها كل أحد!<lb/>على أنه قرر في أثناء الدعوى أن الحصة الموجهة من السلاطين على أجدادنا<lb/>لم توجه بعد والدي على أحد، وأنه رأى أن يوجهها موقتًا على خصمي مع أخ لي<lb/>مناصفة؛ إلى أن تنتهي الدعوى التي لا يريد إنهاءها إلا إذا أنا أرضيته، وما أنا<lb/>بالذى يرضيه.<lb/>نعم.. قرر هذا النائب عبد المجيد أفندي الجعفري أن الحصة المذكورة<lb/>(وتسمى حصة السبعة القراريط أو السبعة السهام) لم توجه بعد والدي على أحد،<lb/>وأمامه دعوى فيها أن خصمي محمود حسن اعتدى على هذه الحصة عدة سنين،<lb/>وأكلها بغير حق، وهو يعلم أنني صاحب الحق فيها كما هو مقرر في قانون<lb/>التوجيهات، فكيف وجهها إلى خصمي المغتصب ولم يوجهها إلي؟<lb/>السبب في هذا هو أنه حاكم مستبد في حكومة؛ يرى هو أنها أقرب إلى<lb/>الفوضى من الحكومة الاستبدادية الماضية، فإذا كان لا يخاف من الله ولا من<lb/>الحكومة العليا أن تسأله عن ظلمه وتعاقبه عليه، فماذا يمنعه من تمكين المختلس<lb/>لهذه الحصة زمنًا ثم يوجهها عليه توجيهًا موقتًا بعد ثبوت اختلاسه إياها عدة سنين<lb/>قبل هذا التوجيه الموقت مؤبدًا!!!<lb/>ماذا يخاف عبد المجيد الجعفري بعد أن ثارت عليه طرابلس بِقَضِّها<lb/>وقضيضها، وهجم الألوف من أهلها على المحكمة لإخراجه منها أو الفتك به؛<lb/>لسوء سيرته، واشتهاره بهضم الحقوق، وانتهاك حرمة الشرع، وبعد أن أرسلت<lb/>العشرات من الشكاوي عليه بالبرق إلى مشيخة الإسلام ونظارة الداخلية وولاية<lb/>بيروت، وبعد أن أمر شيخ الإسلام بمحاكمته في ولاية <placeName>بيروت</placeName>، فكان من رأي<lb/>المجلس الذي عقد لمحاكمته الصلح بينه وبين خصمه بعد أن ظهر وجه إدانته<lb/>والحكم عليه!! ولماذا؟ لأنه رجل ذو عيال! .<lb/>فهل تكون هذه القاعدة متبعة في حكومتنا ومرضية عند أمتنا، ونكون معها<lb/>أمة دستورية وحكومة دستورية؟ ؟ لا لا , وهل يكون من ينجو من كل هذا<lb/>في عصر الدستور مباليًا بسلب الحق من صاحبه وإعطائه لغيره؟<lb/>هذا الصلح أو الإغضاء عن حاكم يعبث بالبشرية ويضيع الحقوق فتعذره<lb/>الحكومة؛ لأنه ذو عيال، مدعاة لإفساد الصالح من الحكام فضلاً عن استمرار<lb/>الظالم على ظلمه.<lb/>تزوج الجعفري على أم أولاده فتاة في الرابعة عشرة من سنها؛ لمجرد التمتع<lb/>وهو في سن الستين، ليس في لحيته شعرة سوداء. ولا يبعد أن يتزوج فتاتين<lb/>أخريين ويفتح أربع بيوت على قلة راتبه الشهري، وهل يمنعه قلة الراتب من<lb/>ذلك، والحكومة الدستورية تبيح له الاستبداد، وهضم الحقوق، والحكم بالباطل<lb/>جهرًا، كما نعلم ذلك علم اليقين في قضيتنا، وكما يلهج به الناس في بلادنا.<lb/>أستغفر الله، إن الحكومة الدستورية لا تبيح له ذلك بطبيعتها وشكلها، ولكن<lb/>ليس عندنا رجال يقيمون هذه الحكومة على قواعدها، على أن المحاكم الشرعية لم<lb/>يكن لها حظ من الدستور، فلا الأحكام فيها تجري بالمشاورة كمحاكم مصر، ولا<lb/>المشيخة الإسلامية رئيسة هذه المحاكم توجه إليها مفتشين يعقبون أحكام النواب<lb/>(القضاة) ، فيقل عبثهم بالشريعة، ولا هي تضع لهم كتابًا كالمجلة يلزمون الحكم<lb/>بمسائلة , فإذا طال العهد على هذه الفوضى في المحاكم الشرعية، سقطت قيمة<lb/>الشرع من نفوس العامة وبطلت ثقتها به، فنوجه عناية المشيخة إلى ذلك.<lb/>***<lb/>(حال الفيلق السادس في <placeName>بغداد</placeName>)<lb/>جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الرقيب</title> البغدادية ما نصه مع تصحيح قليل:<lb/>ذكرت رصيفتنا (<placeName>بغداد</placeName>) في عددها 48؛ أن قد اجتمع في النادي العسكري<lb/>أمراء وضباط الفيلق اجتماعًا عموميًّا، وتذاكروا في أمر الفيلق السادس وانحطاطه<lb/>وتدنيه، وكان من نتيجة مذاكراتهم أن بعثوا بتلغراف إلى الصدارة ونظارة الحربية<lb/>والداخلية، وقد وقفت على صورته وأدرجته بنصه بالتركية، فآثرنا درج ترجمته<lb/>بالعربية، وهذه هي:<lb/>إن فيلقنا باعتبار الأعداد هو الفيلق السادس، وهو الحارس الوحيد لقسم مهم<lb/>من أقسام الملك العثماني، ولكنه لما توالى عليه من المصائب والرزايا في السنين<lb/>العديدة، نزل إلى دركة من السفالة والضعف؛ ولذلك لم تزل الدواهي تتوالى على<lb/>أفراده، حتى لو جمعت لبلغت أعظم مبلغ يمكن تلفه في حرب دموية عظيمة بل<lb/>أضعاف ذلك، فهذه المصائب أوقعته في المخاطر، وشوشت نظامه لدرجة فوق<lb/>العادة.<lb/>فاليوم فضلاً عن وجود الأفراد الاحتياطية، يوجد 21 تابورًا من الرديف<lb/>أيضًا تحت السلاح، ومع ذلك فالأمن العام مختل بصورة لا يمكن أن تليق بالشرف<lb/>العثماني، ولا تقوم بشأنه وشوكته.<lb/>فالعراق اليوم بكل أطرافه بؤرة مصائب. والفيلق بجميع جهاته كل فرقة منه<lb/>توجب الأسف الشديد؛ لما هو فيه من الإزراء، وما هو متصور من زيادته شيئًا<lb/>فشيئًا، ولا سبب إلا سوء الإدارة، وقد ترك هذا الفيلق الذى لم يزل في كل دقيقة<lb/>يخطو خطوة لهاوية الاضمحلال منذ تأسيس الحكم الدستوري، دون سائر الفيالق<lb/>بلا قومندان ولا صاحب ولا رئيس أركان حرب!<lb/>فالاعتناء به اليوم لا يوازي عشر ما كان عليه عندما افتتح نجد، أو سكن تلك<lb/>الغوائل بأجمعها.<lb/>فلو وجد قومندان مقتدر فعال (لا كمن لا أثر له سوى كونه عبئا ثقيلاً على<lb/>بيت المال) لتمكن من إعادة شرفه وشوكته وسطوته بهذه القوى المتفرقة الضعيفة.<lb/>فبناء على ذلك إن كان ثمة للحكومة العثمانية احتياج إلى هذا الفيلق، أو كان<lb/>هذا الفيلق معدودًا من فيالق الحكومة الدستورية، فيجب تعيين قومندان فعال مقتدر،<lb/>وكذا رئيس أركان حرب، وكذا أمراء يكونون أهلاً لقوماندانية الصنوف بأجمعها،<lb/>وإرسالهم بالصورة السريعة، فإن في ذلك صونًا له من الاضمحلال المحقق والتلف<lb/>المحيق به.<lb/>إنا لنأسف لعدم وجود مقتدر في هذا الفيلق للقيام بالوكالة لحين وصول من<lb/>سيعين له، فلا يقتضي العهد في الوكالة إلى أحد من الموجودين قط، وقد حررنا<lb/>ذلك خدمة لصالح هذا الفيلق في الحال والاستقبال، وباسم هذه الخدمة طلبنا ذلك) .<lb/>*** <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2202.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>