<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_4-i_24" next="oclc_1588981-v_5-i_1.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_4-i_23.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_4-i_24.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_4-i_24.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e304" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319">1319</date><date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1902-03-11">11 مارس 1902</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e296" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e304" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e293" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e279" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e223" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e148">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e151">titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_2.d2e157">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e159">title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e164">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e167">titles</gi>s without such references based on  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e170">biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_3.d2e173">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e175">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e181">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e184">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e190">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e192">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e194">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e198">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e200">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e204">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e208">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e211">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e214">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_6.d2e219">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e221">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_8.d2e227">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e230">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_8.d2e234">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_10.d2e236">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_11.d2e242">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_12.d2e245">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_10.d2e249">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e254">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1012.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e256"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e257"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e259">
            غرة ذو الحجة - هـ131911 مارس 1902
            
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e223 #d2e120" xml:lang="ar" when="1902-03-11" xml:id="date_3.d2e269">11 مارس 1902</date>م
   


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         
               


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_5.d2e1321">تعليم السباحة وتربية العضلات [*] 
                (المكتوب 37) من هيلانة إلى أراسم في 14 يوليه سنة 185 لقد زها (أميل) بالمكتوب الذي أرسلته إليه، وأعجب به إعجابًا كثيرًا، وكان فيما رأيته شديد الحنق من عجزه عن قراءته بنفسه، وهو على انتظاره بلوغ أهلية الترسل قد طلب إليَّ أن أكتب إليك بما لقفناه من أخبار حادثة الغرق بعد الذي أخبرناك به، فأقول: قد ابتلي ملاحو السفينة بضروب المحن وأنواع الشدائد، ثم اخترمتهم المنية فلم يبق منهم إلا واحد أنشأ يستجم ويستجمع ما تبدد من قواه، وتيسر التفاهم معه بواسطة ربان إسبانيولي يعرف لغته ومما أستفيد من أقواله أن السفينة الغريقة المسماة (أياكوكو) كانت لرجل من الملاحين في بلاد البيرو [1] شحنها بضاعة، وقصد بها إنكلترا فما هو إلا أن أحاط بها ريح عاصف من أشد ما يمكن تخيله من العواصف فأغرقها، ومما يوجب الأسف أن غرق ذلك الرجل أصبح مما لا سبيل للريب فيه، وقد كان استصحب بنته وهي في الخامسة من عمرها لأسباب لا تزال طي الخفاء، وكان من في السفينة يدعونها (لولا) وهو اسم مختزل فيما أظن من دولوريس. عهدت إلى بعض الناس هنا بمراسلة أهل الفتاة في بلدهم، ولمَّا يجبه أحد منهم، ويقول الملاحون: إنها فقدت والدتها من بضع سنين، وليس لها أخ ولا أخت ولم يبق من ذوي قرباها إلا أباعدهم، ويؤخذ من كلامهم أن صاحب السفينة كان من المثرين؛ ولكن ما أدرانا أن ثروته لم تكن قصورًا في أسبانيا [2] ؛ لأن البيرو هي أسبانيا وراء البحار. أثار في نفسي سوء حظ هذه الفتاة عواطف الرحمة والحنان، فأمسكتها حتى يأتيني فيها أمرك، وأنا على يقين من أن عملي هذا لا يقع منك إلا موقع الرضا، نعم إني قد لاحظت في أحوالها، وهيأت أفعالها شيئًا من الجفاء والوحشة؛ ولكنني أرى على هذا الجفاء الصبياني مسحة من الحسن والطلاوة، كما أن وجهها تبدو عليه مخايل الجمال والنضرة، وهي الآن تعلِّم أميل ما تعرفه من الإسبانيولية على قلته، وهو أيضًا يعلمها الفرنساوية والإنكليزية، ولا غرو فإن الأطفال يتفاهمون بالنزر من الكلم أسرع ما يكون اهـ. (المكتوب 38) من هيلانة إلى أراسم في 17 يوليو سنة 185 إني مع اشتغالي بتربية عقل أميل أرى أن أخص ما يجب الاشتغال به في سنه هذا أن تُعد فيه لاحتمال متاعب الحياة أعضاء سليمة قوية، من أجل ذلك تجدني أحثه على ممارسة الرياضات البدنية، والإكثار من قبض عضلاته وبسطها اختيارًا، واقتحام العقبات التي لا يخرج عن وسعه اقتحامها، نعم إن لي رجاء قويًّا في أن لا يصير من المصارعين، ولا أحب أن أرى فيه مثالاً صغيرًا لذلك المصارع الشهير المدعو ميلون دوكرتون وإن أوتيت من أجله أنفس شيء في الدنيا ولكني أرى أن كل ضعف يلحق الإنسان بدنيًّا كان أو عقليًّا يصير سببًا من أسباب استعباده. قد بدت على قوبيدون منذ حين سمات الكدر لكون أميل لا يزال جاهلاً بالسباحة، ولما كان يفضي إلي بأسفه من ذلك كنت أعترض عليه بأنه لا يزال من حداثة السن بحيث لا يستطيع أن يمسك نفسه على الماء، وهو اعتراض لم يكن له قيمة؛ لأنه إذا كان ما يعتري الإنسان من الخوف عند وجوده في مكان مجهول له هو أكبر العوائق التي تعطل جري حركاته في هذا المكان، فلا يكون تقدمه في السن إلا من أسباب ازدياد هذا الخوف وقوته، والذي يُستفاد من كلام الزنجي البار أنه كان يسبح من عهد ولادته، وهو يقصد بذلك ولا شك أنه لا يذكر تعلمه السباحة كما أنه لا يذكر تعلمه المشي على الأرض؛ لأن هذين النوعين من الرياضة هما في نظره من الأمور الفطرية، انتفت عني شكوكي ومخاوفي بتأكيده أن لا خطر على أميل من تعلمه ذلك الفن، وقد رأيت أن من مزاياه تعلمه إنماء العضلات وتقويتها، وكأنه يوسع مجال حرية الإنسان في حركته ومرحه في برزخ يصل بين عنصري التراب والماء، وهو فوق ذلك وسيلة من وسائل النجاة، ومن هذه الجهة يكون تعلمه فرضًا علينا لأنفسنا ونظرائنا، على أنني كنت أعرف في قوبيدون أنه وإن كان يغلب عليه التهور في تعريض نفسه للخطر، يحرص كل الحرص على حياة أميل فلا يعرضها لما يخشى منه، ولو سيقت له في ذلك الدنيا بحذافيرها. يوجد على مقربة منا شبه بحيرة صغيرة ناشئة من اجتماع غدير يصرفه عن الانصباب في البحر ما يعترضه من الشعاب والكثبان، فرآها قوبيدون موافقة لتعليم أميل مبادئ السباحة، فأنشأ يعلمه فيها غير متخذ له منطقة من الفلين، ولا مثانة مملوءة بالهواء، ولا غيرهما من الآلات الأخرى التي تستعمل أحيانًا، إن لم أكن واهمة لمساعدة قوى المبتدئين في السباحة، ولما كان يقال له في ذلك كان يجيب بلسانه الساذج قائلاً يجب أن يكون الطفل فلينة نفسه، وأرى أن طريقته في التعليم سهلة جدًّا على حسب ما تيسر لي من الحكم عليها، فأهم شيء بنيت عليه هو بث روح الثقة في نفس المتعلم، وقد أكد لي من رآه في وقت التعليم أنه من أجل أن يكون قدوة في ذلك لتلميذه، كان يستلقي على ظهره في الماء ناظرًا إلى السماء، سادًّا فاه، متنفسًا بأنفه، وقد برز جزؤه من الماء، فكان لسان حاله وهو في هذا الوضع يقول لناظريه ها أنتم أولاء ترون أن الإنسان لا يصح أن يغرق، وأنه إذا غرق بعض الناس؛ فإنما يغرقون مختارين. لم يلبث هذا الأستاذ أن أبدى كثيرًا من التيه والفخر بتقدم تلميذه، غير أنه كان يرمي في سبيل نجاحه إلى غاية أبهر من ذلك وأظهر، فكنت أسمعه يهمهم متهكمًا بالسباحة في البحيرة قائلاً: ما أحسنها من سباحة في مغتسل، دعيني من البحيرات وحدثيني عن البحر تجدي أذنًا صاغية، فهو الذي يمسك من يسبح فيه ويسنده ويزيد في قواه؛ ولكني كنت أعارضه وأنهاه عن الذهاب بأميل إليه، وعن تجربة سباحته فيه لما كان يخامر قلبي من الروع والفزع المنبعث عن المبالغة في توهم ما عسى أن يكون في ذلك من الأخطار؛ لأني أُكبر هذا الخلق العظيم وأُجله إجلالاً مشوبًا بالورع؛ فإنه كثيرًا ما اغتال أناسًا في نواحينا، ولا بد أن أقول إن أميل أيضًا كان يشاركني في هذا الروع بعض المشاركة؛ لأن البحر خلق حي مضطرب يرتفع ويجذب السابح فيه إليه مصطخبًا، وفي كل صفيحة من صفائح أمواجه شخص، بل عدو لذلك السابح عامل على إهلاكه، وفي دوام روحات هذه الأمواج وجيآتها ما يمثل للإنسان اضطراب بحر الأزل بعوالم المخلوقات، ويقوم له منه أكبر موعظة وذكرى تنبهه إلى ضعفه وعجزه. لم يطل عهد نفور (أميل) من البحر وخوفه منه، وها أنذا مبينة لك السبب الذي قمع ذلك النفور، وشرد هذا الخوف فأقول: إنه يفهم من سجنك معنى مبهمًا، ولم أرد أن أكشف له حقيقة هذا الأمر الذي يهيج الكلام فيه ساكن آلامي، ويثير كامن أشجاني لسببين، أولهما أنه يصعب عليه فهم مرادي من الكلام (فماذا عسى أن يفهمه من قولي له إن والدك سجن بسبب سياسي) وثانيهما أن سوء إدراكه للحوادث التي حصلت قد يبعث في نفسه نقص فرنسا وعدواتها لذلك تراه قد جره إمساكي عن الخوض في هذه المسألة إلى أن يخترع لها حكاية يعللها بها، فهو يتوهم أنك أسير في قبضة جنية أو غول أو تنين وأنك رهين قلعة يحصنها البحر، وربما كان الباعث له على هذا وجوده يومًا ما فوق صخرة وغشيان المد إياه، وإحاطة الأمواج به إحاطة ذلك الكلب الخرافي ذي الرؤوس الثلاثة المقول في أساطير الأولين بأنه حارس جهنم، ومهما كان الحامل على ذلك الاعتقاد؛ فإنه قد وطَّن نفسه على أن يحمل حملته الأولى لتخليصك مصاحبًا لعزم كعزم أشراف المائدة المدورة [3] أو كعزم شاب باسل قتَّال للوحوش، غلاب للأغوال على أني لا يسعني إلا اتهام الزنجي الخبيث بأنه زين له أوهامه، وحبب إليه خداع نفسه ليحمله على مشايعته في آرائه، وموافقته لأفكاره. دخل علي البيت كلاهما ذات يوم ووجه قوبيدون تعلوه قترة الريبة، وقد غلب على أميل ما يغلب على كل ظافر بطلبته من الفرح، فلم ألبث أن فطنت إلى المكان الذي جاءا منه، وهاج غضبي عليهما إلى حد أن صار وجهي أحمر كالجمر وعنفتهما على مخالفتهما لأمري فلم يتزعزع أميل لهذا الهياج، بل إنه تلقاه بثبات الشجعان، وأجابني وقد بدا على وجهه من الإصرار ما لم أعهده فيه من قبل، فقال إني أريد أن أتعلم السباحة لأفكّ والدي من أسره وآتيك به، فما سمعت منه هذه الكلمات وشاهدت لحظه المعرب عن حرية ضميره وخلوص طويته، ورأيت ثقته بنفسه المنبعثة عن سذاجته، وعلمت مقاصده النبيلة حتى سكنت ثائرتي، وكفت بادرتي، فبششت في وجهه بعد العبوس وتبسمت له وضممته إلى صدري وأشبعته تقبيلاً في جبينه الذي كان لا يزال مندى بماء البحر اهـ. (م 39) من هيلانة إلى أراسم في 18 يوليه سنة 185 إذا صح ما نشرته الجرائد الإنكليزية، وما ذاع من الإشاعات في الهواء لم تبق حاجة لأميل في أن يتسلح تسلح الأشراف، ولا أن يطوي البحار ليخلصك من قبضة التنين الذي يعتقد أنك في أسره؛ لأن الناس هنا يتكلمون بحصول عفو سياسي، وإني كنت أتمنى أن يحصل لك من الحكومة فوق هذا العفو عمل يكون جزاء ما لحقك من الضرر، وتحقيقًا لمقتضى الإنصاف؛ ولكني لم أطلب لك شيئًا من ذلك فلا تعجل بالرفض، واعلم أن قلبي يرقص طربًا كلما فكرت في وقت التلاقي اهـ. (م 40) من الدكتور وارنجتون إلى هيلانة.. . أيتها السيدة علمت الليلة في لوندرة خبرًا أبادر بإبلاغك إياه، ذلك أن زوجك قد مُنح نعمة الحرية، وفي الختام لك مني السلام والاحترام اهـ. ((يتبع بمقال تالٍ))  
            </note>
            


         
         
               سوانح وبوارح

                من نظم الشاعر العصري الأديب الأستاذ الشيخ محيي الدين الخياط البيروتي 
                ذكرت بالفضاء ربعًا ودارا   فهي تأبى دون الفضاء ديارا ذكرت ظعنها فهاجت وهامت   فهي تأبى التهويم إلا غرارا خلها للظعين تفري الفيافي   تقترى أثره وتبري القفارا هزها الشوق والغرام حداها   فهي تأبى دون القرار قرارا نزعت تضمر الرهان بقفر   هي فيه لن تبلغ المضمارا ملعب دونه الصوافن حسرى   مثلما دونه القلوب حسارى أيها الصافن الجريُّ رويدًا   صافنات الأفكار ليست تجارى تبتغي قبة الأثير مجالاً   لخطاها فاحذر عليها العثارا يرجع الطرف خاسئًا عن مداها   حيث لا يدرك المجلّي الغبارا هي ترجو كشف السرار ولكن   أين منها أن تدرك الأسرارا موقف عنده الأنام حيارى   وسكارى وما هم بسكارى موقف كم به خواطر شتى   خطرت وهي ترقب الأخطارا ولجت في محيط لج فخاضت   في دجاه الخُضارم الزخارا ركبت صهوة الفضاء فزلت   ثم راحت تستصرخ الآثارا فلكًا دائرًا وشمسًا وبدرًا   ونجومًا منازلاً أدوارا روضة من بنفسج عقد الأفـ   ـق عليها من زهره أزهارا خيمة من زمرد أو غدير   سندسي يموج بالشهب نارا يا لنهر على المجرة يسقى   نرجس الأفق من سناه جمارا سرطان يعوم فيه وحوت   وترى النسر حام يبغي وجارا ويصب الميزان بالشط منه   ما عهدنا كنهره أنهارا والثريا كطائر من نضار   أو كجام بمحفل الأفق دارا وسهيل ظمآن يبغي ورودًا   أو مشوق يستطلع الأخبارا زُهرة الزُّهر بين ريا الخزامى   ذكرتنا زهر الربى والعرارا وكأن الجوزاء شجرة تبر   حولها الفرقدان طيران طارا وكأن السماك في رمح نار   ثار يبغي من الدجنة ثارا وذُكاء سبيكة من لجين   في زجاج تذوِّب الأنوارا وهلال كمخلب من عقاب   منجل الأفق يحصد الأعمارا وبنات السماء تحمل نعشًا   مستديرًا فوق الرؤوس استدارا 
                رب ورقاء فوق خوطة بان   جددت لي بسجعها تذكارا ذكرت إلفها فحنت وأنت   وتغنت تهيج الأطيارا أعربت لحنها فكادت بشجو   وشجون تستنطق الأشجارا بلسان الزمان تطلب مني   شرح حالي وحالتيه جهارا قلت: ذاتَ الهديل هيهات عني   أن تميطي أو تهتكي الأستارا حالتي لو عقلتِ يا ذاتَ طوق   لاختصرت المقال فيها اختصارا أو تفكرت في المنى والمنايا   لنسيت الآمال والأفكارا أبنات الغدير غادرت طرفي   ذا شؤون ولم يكن غدارا ردِّدي النوح يا حمام فقلبي   بين نوح الحمام والوجد طارا حدثي النفس فالحديث شجون   عل منك الحديث يشفي الأُوارا عل منك الهديل يرجع قلبًا   قُلبًا بالغرام طار فحارا ليس بدعًا أن حار فالكون هادٍ   مرشد والأنام فيه حيارى أمم حالها عجيب ودنيا   هي منهم والله أعجب دارا في فيافي الوجود تاهوا قديمًا   وهم الآن يقطعون القفارا يعجب الدارس الحقائق عنهم   وهو يتلو من خلقهم أطوارا لو يأوبون للضمير جميعًا   لرأينا الملائك الأبرارا 
                غرّمنا الأغرار عصر حديث   سل بالأحداث الظبي والغرارا ملك اللب حيَّر الأفكارا   أدهش السمع أذهل الأبصارا لقَّبوا علمه بعلم الترقي   صح هذا لو لم ندنسه عارا شوَّه الله وجه علم علينا   شوَّه الدين شوش الأفكارا ليت شعري ماذا جنينا منه العلـ   ـم وماذا جنى بنوه ثمارا هل جنينا غير التفنن بالأز   ياء والبذخ والفجور اختيارا أم جنينا منه التفنن بالمكسـ   ـيم والرشاش الذي لا يبارى بل فقدنا الأخلاق والدين فيه   وعدمنا عفافنا والوقارا ولبسنا ثوب الغواني دَرِيسا   وخلعنا عذارنا للعذارى [1] أن تُقِر الحرية اليوم هذا   فابك يا رق واندب الأحرارا أبهتك الستار سُدنا البرايا   أم بذات الخمار شِدنا الفخارا أنماري حكم النواميس جهرًا   ونواري الحقائق استكبارا ونساوي من لا يساويه شيء   أو يساوي الأضداد والأغيارا أو يعيد الأوضاع وضعًا جديدًا   أو يخطِّي الوجود والأقدارا نعرف الداء والدواء ولكن   لم تراع الأزمان والأدوارا لم نراع الأخلاق والأطوارا   لم نراع الأجسام والأفكارا نعرف الداء والدواء وننسى   أن داء الأساة زاد انتشارا نعرف الداء والدواء وننسى   أن جرح الأساة أمسى جُبارا [2] نعرف الداء والدواء ونبغي   أخذه صُبْرة وننسى البوارا [3] أيُنَاجى من شأنه أن يناغى   أم يُمارى من شأنه أن يُجارى أيها العصر أي علمك أجدى   دعة راحة ذمامًا ذمارا أنت عصر العلوم لكن عليه   قذف الجو ريحه إعصارا لا تُذَم العلوم منك ولكن   سنذم الآثام والأوزارا أيها المنكر المكابر عفوًا   كبرت يُوح بالضحى توارى [4] إن أردت الدليل دون انحياز   أبلجا ناصعًا يضاهي النهارا هذه الناس والشعوب جميعًا   لك كالدرس فاختبرها اختبارا وانتخب أعرق الجميع علومًا   ونفوذًا وسطوة واقتدارا ثم قابل أعماله والترقي   بعلوم الأخلاق تلق اعتبارا غمض حق ونقض عهد وجورًا   وفجورًا وأُثرة وختارا لا يرى غيره من الناس إلا   مثلما يرى الهَصُورَ الفُرارا [5] كل حكم له شذوذ وخرق الـ   ـحكم في الخلق سنة لا تبارى وبحكم المجموع حكم البرايا   وعليه لا تنكر الأخيارا حكمت سنة البقاء قديمًا   أن تجاري الشعوب من كان جارا وتضحِّى على هياكل ضعف   هكذا الضعف يقصف الأعمارا لا تُرَع أيها اليراع فعهدي   أن تروع المهند البتارا إن فوق الطروس منك صريرًا   يستبيل الغضنفر الزارا [6] وإذا ما جرى خميسك بالخمـ   ـس يقل العرمرم الجرارا زعموا الدين والترقي محالاً   زعموا باطلاً وقالوا كُبَّارا إن أسفار كل دين دليل   إن أرادوا فلينظروا الأسفارا إن آثار ديننا هي فيهم   إن أرادوا فلينظروا الآثارا وليُحَيُّوا وسطى القرون وما قـ   ـبل فقد يحمد السراة السرارا دار مصر والقيروان وغرنا   ط وفاس وبصرة عمت دارا وسمرقند من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_11.d2e1976">دمشق</placeName> وبغدا   د عليك الديار تبكي الديارا لعب ذكرنا القديم وهزؤ   إنما ذكره يعد اعتبارا ليس يجدي المجد القديم ولكن   يتأسى من ينشد الأشعارا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_6.d2e1990">(1) الثوب الدريس: هو الخَلِق البالي. (2) الجُبار: الهدر أي أن جرح الأساة وهم الأطباء لا قصاص فيه. (3) أخذه صبرة: أي بلا وزن ولا كيل. (4) يوح: اسم للشمس. (5) الفرار: البهم الكبار، واحدها فرفور، والهصور: الأسد يهصر فريسته، أي يجذبها ويكسرها. (6) الغضنفر: الأسد، ويستبيل: يوقفه ليبول، أي يخيفه ويفزعه.</note>
            الكاتب: محيي الدين البيروتي
         
            


         
         
               الأخبار التاريخية

                
                (جمعية الكُتَّاب المصرية) تألفت جمعية من أرباب الأقلام المقيمين في مصر سُميت جمعية الكتاب المصرية، الغرض منها ترقية الكتابة والأدب ورفعة شأن الكتاب، وقد انتخبت في إحدى اجتماعاتها لجنة لإدارة شؤونها رئيسها العالم الفاضل سليمان أفندي البستاني، ونائب الرئيس صاحب هذه المجلة (<title change="#d5e212 #d2e120" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981" xml:id="title_7.d2e2032">المنار</title>) وكاتب السر إسكندر أفندي شلهوب صاحب <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e296">جريدة <title level="j" change="#d11e310" xml:id="title_8.d2e2037" ref="NA" resp="#xslt">الرأي</title></bibl> العام الغراء، وأمين الصندوق إبراهيم بك رمزي صاحب  <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e296">جريدة <title level="j" change="#d2e207 #d2e120 #d11e310" xml:id="title_9.d2e2042" ref="jaraid:bibl:t1r877 oape:bibl:1263 wiki:Q124970768" resp="#xslt">التمدن</title></bibl> الغراء، وباقي أعضاء اللجنة هم ، وأحمد حافظ أفندي عوض من محرري <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e296">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d2e120 #d11e310" ref="oclc:792755902 jaraid:bibl:t1r328 oape:bibl:25 wiki:Q124972384" xml:id="title_9.d2e2051" resp="#xslt">المؤيد</title></bibl> الغراء، وأضيف إليهما في اجتماع آخر داود بك عمون المحامي الشهير، ولا شك أن الكتاب أجدر الناس بالاجتماع الذي هم دعاته ومرشدو الناس إليه، وقد اتفق رأي الجمعية في اجتماع عام من اجتماعها على اختيار أعلم العلماء، وأكتب الكتاب الأستاذ الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية رئيس شرف لهذه الجمعية، وعهدت إلى جماعة من الأعضاء بأن يفدوا على الأستاذ ويعرضوا عليه رغبتهم وكذلك كان، فنسأل الله تعالى أن يوفق هذه الجمعية لخدمة الأمة والبلاد. *** (مفتي <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_12.d2e2071">صيدا</placeName>) علمنا أن منصب الإفتاء في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_13.d2e2077">صيدا</placeName> قد أُسند إلى صاحب الفضيلة صديقنا الأستاذ الشيخ سعد الدين أفندي الصلح الشهير بالاستقامة والدراية، فنهنئه بما هو الأجدر به، بل نهنئ البلاد بعلمه واستقامته وأدبه. *** (كتاب أميل القرن التاسع عشر) قد علم القراء المعجبون بهذا الكتاب ومباحثه العلمية في فن التربية العلمية أن أراسم هو والد أميل الذي وضع الكتاب في كيفية تربيته على أصول العلم والحكمة التي انتهت إليها معارف القرن التاسع عشر، وأنه كان مسجونًا بذنب سياسي، وقد رأوا الآن في المكتوبين الأخيرين المنشورين في هذا الجزء أنه قد عُفي عنه وأُطلق من سجنه، فبقية مباحث الكتاب في التربية تبرز في الأجزاء الآتية بأسلوب آخر غير أسلوب المكاتبة بين أم أميل وأبيه، وهي أكثر فائدة مما تقدم؛ لأنه في التربية والتعليم في سن التمييز إلى سن الرشد ومنها أيضًا مكاتيب أراسم التي كتبها في السجن ولم يرسلها، وفيها ما تلذ قراءته وتعظم فائدته. *** (سجل جمعية أم القرى) كتب في صدر هذا السجل الذي سننشره في المجلد الخامس كما ترى في الخاتمة ما نصه: أيها الواقف على هذه المذكرات اعلم أنها سلسلة قياس لا يغني أولها عن آخرها شيئًا، وأنها حلقات معانٍ مرتبطة مترقية لا يغني تصفحها عن تتبعها، فإن كنت من أمة الهداية وفيك نشأة حياة ودين وشمة مروءة فلا تعجل بالنقد حتى تستوفي مطالعتها وتعي الفواتح والخواتم، ثم شأنك ورأيك، أما إذا كنت من أمة التقليد وأسراء الأوهام بعيدًا عن التبصر، لا تحب أن تدري من أنت، وفي أي طريق تسير، وما حق دينك ونفسك عليك وإلى ماذا تصير فتأثرت من كشف الحقائق، ودبيب النصائح، وشعرت بعار الانحطاط وثقل الواجبات، فلم تطق تتبع المطالعة وتحكيم العقل والنقل في المقدمات والنتائج فأناشدك الإهمال الذي ألفناه أن تطرح هذه المذاكرات إلى غيرك ليرى رأيه فيها. 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 الإمضاء *** (أريحية ومأثرة علمية) زار الأديب الفاضل جاد بك عيد مدرسة صاحب العزة مصطفى بك خليل الشهير في فاقوس فسُرَّ من اجتهاد الأساتذة ونجاح التلامذة، فتبرع بإرسال مائة نسخة من كتاب تفسير الفاتحة والآيات المشكلة في القرآن إلى المدرسة لتوزع على التلامذة، لما فيها من الفائدة الدينية وتقويم اللغة العربية، ومن علم أن هذا المتبرع من نابغي الشبان المسيحيين، علم أننا في عصر ترجى فيه الأخوة الحقيقية بين جميع الشرقيين.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               الاستهزاء بالعلم والعلماء وإهانة القرآن العزيز

                
                جرَّأت فوضوية المطبوعات في مصر كثيرًا من الجاهلين على مقام الصحافة فأنشأوا الجرائد للخوض في أعراض الناس، إلا أن يرضخوا لهم بشيء من المال وعهدنا بهم النيل من الأغنياء والأمراء الذين يطمعون في أموالهم، ثم انتقلوا إلى الطعن في العلماء، وبمناسبة ذلك انتقل بعض أهل هذه الحرفة إلى الكلام في بعض المسائل الدينية عن جهل، ومنهم من زاد على ذلك إيراد بعض آيات القرآن في مقام الهزء والسخرية، ومثل هذا يحكم العلماء بكفر مرتكبه وخروجه من الإسلام، وإننا نذكر بعض نصوص فقهاء الحنفية في ذلك: جاء في شرح الطريقة المحمدية للعلامة الخادمي (ص 171 ج 2) ما نصه: (قال في الأشباه: الاستهزاء بالعلم والعلماء كفر) وعن منية المفتي (تخفيف العلم والعلماء كفر) وعن الخزانة (من أذل العلماء ينفى من البلد بعد تجديد الإيمان) وعن مجموع النوازل (إهانة علماء الدين كفر) وعن المحيط (إن شتم عالمًا فقد كفر فتطلق امرأته وهكذا وهكذا) أي ويأتي في حقه سائر أحكام الردة كالقتل إذا لم يتب، وكتجديد عقد النكاح إذا تاب إلخ، وفي مختصر الفقيه يحيى بن أبي بكر الحنفي، وهو موجود في دار كتب الأزهر الشريف من الفصل الثالث ما نصه: (ومن أنكر آية من القرآن أو استهزأ بها، أو قال: ذهبت بجلد {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) أو قال أخذت بذيل {الم * تَنزِيلُ} (السجدة: 1-2) أو قال أنا أقصر من {إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ} (الكوثر: 1) أو قال لمن يقرأ عند الميت يس لا تضع في فم الميت {يس * وَالْقُرْآنِ الحَكِيمِ} (يس: 1-2) أو قرأ على ضرب الدف والبربط وغيرهما من آلات الملاهي - يكفر في جميع ذلك، ولو ملأ القدح فقال {وَكَأْساً دِهَاقاً} (النبأ: 34) أو أفرغها فقال فكانت شرابًا أو قال عند الكيل والوزن بطريق الاستهزاء {وَإِذَا كَالُوَهُمْ أَو وَزَنُوَهُمْ يُخْسِرُونَ} (المطففين: 3) يكفر، أو قال اجعل البيت مثل {وَالسَّمَاءِ وَالطَّارِقِ} (الطارق: 1) أو قال تعممت بعمامة {أَلَمْ نَشْرَحْ} (الشرح: 1) يعني ابتدأت العلم، أو رأى جماعة مجتمعين فقال بطريق الاستهزاء {وَحَشَرْنَاهُمْ فَلَمْ نُغَادِرْ مِنْهُمْ أَحَداً} (الكهف: 47) يكفر في ذلك كله، ثم قال: ولو تخاصم اثنان فقال أحدهما لا حول ولا قوة إلا بالله، فقال آخر: لا حول، لا ينفع أو قال: أيش أعمل بها أد حقي - يكفر، ولو قال: قشرت بجلد سبحان الله، أو سمع الغناء فقال اذكر اسم الله تعالى - يكفر، ولو أكل طعامًا حرامًا فقال بسم الله يكفر، ولو قال بعد الفراغ الحمد لله، لا يكفر عند بعض المشايخ، ولو قال عند شرب الخمر وغيرها من المحرمات بسم الله، يكفر بالاتفاق، ثم قال: أو أذن بطريق الاستهزاء يكفر بالاتفاق. وقال في الفصل الرابع ما نصه: (ولو قال لو لم يأكل آدم الحنطة ما وقعنا في هذا البلاء، يكفر عند بعضهم، ولو قال لعلماء الدين: العلم الذي يتعلمه هؤلاء أساطير وخرافات، أو قال: كل ما يقولون هباء وكذاب أيش أعمل بمجلس العلم لا يثرد في القصعة - يكفر في ذلك كله) بل شدد بعض هؤلاء الفقهاء في مسألة إهانة العلم والعلماء حتى قال بعضهم من صغَّر بابوج العلم يكفر، وكل هذا التشديد العظيم لأجل حماية شرف الدين أن تناله ألسنة الجاهلين، فإذا لم يصح كون مثل هذا التصغير كفرًا، فلا أقل من أن يكون معصية. ولم يسلم من هزء بعض الجرائد الهزلية المعروفة قرآن ولا علم ولا دين، ولا شك أن كل قارئ لهذه الجرائد وكل مشترك فيها وكل مبتاع لها فهو شريك لصاحبها في الإثم؛ لأن الذي يعين على الشيء كفاعله، وإن كثيرًا من الناس ليفضلون قراءة هذه الجرائد وإن ملئت بالكفر وقول الزور وثلب الأعراض وإشاعة الفواحش، ويتحملون مقت الله وغضبه وإفساد أخلاق الأمة لأجل أن يضحكوا عند قراءتها، ورحم الله الإمام الشافعي حيث قال: (نزهوا أسماعكم عن استماع الخنا كما تنزهون ألسنتكم عن النطق به؛ فإن المستمع شريك القائل، وإن السفيه ينظر إلى أخبث شيء في إنائه، فيحرص أن يفرغه في أوعيتكم (وفي الحديث الشريف) وإن الرجل ليتكلم بالكلمة من سخط الله تعالى لا يلقي لها بالاً (وفي رواية: ليضحك بها الناس) يهوي في جهنم سبعين خريفًا) . *** خيانة الخدم رب خادم خائن يؤذي مخدومه الإيذاء الكبير لينال بعض النفع الحقير، وأكثر من يبتلى بهؤلاء الخدم أهل الاستقامة والتقوى؛ لأنهم لسلامة باطنهم يسلمون لمن يستخدمونه تسليمًا لا يأتي من سواهم، ومن هؤلاء الرجال الوجيه الفاضل أمين بك الشمسي الشهير فقد كان ابتلي بكاتب زوَّر إمضاءه وكتب ورقة عن لسانه أخذ بها خمسمائة جنيه من أحد المصارف في الإسكندرية وضبطته الحكومة في طنطا قبل أن ينفق جميع المال وحوكم، وقد جرت عادة أمين بك أن يأخذ ورقة إذن من مصلحة سكة الحديد بالسفر في قطاراتها مدة سنة، وفي ابتداء كل سنة يجدد هذا الإذن ويدفع عن السنة كلها مبلغًا معينًا لكثرة سفره، وقد جاء في بعض الجرائد من عهد قريب أن بعض المفتشين رأى أن ورقة الإذن التي في يد سعادة أمين بك مزورة بتغيير التاريخ من سنة 1901 إلى 1902، ثم ذكرت الجرائد أن مصلحة السكة الحديدية تبين لها براءة سعادة البيك من هذا العمل، وظهر أنه كان أمر كاتبًا عنده بالذهاب إلى المصلحة لتجديد ورقة الإذن، فذهب وغيَّر التاريخ وأكل الدراهم التي أخذها ليدفعها إلى المصلحة، ومن البديهي أن مثل هذا الرجل السليم القلب لا يخطر في باله مثل هذه الخيانة ليدقق النظر في التاريخ حتى إنه لو لم يغيره بالمرة لما فطن له، وقد وجد المبلغ مقيدًا في دفاتر البيك المنتظمة في وقته، وقد أعلمت النيابة بأمر الكاتب ليحاكم ويعاقب على ما فعل. *** كتاب أسد الغابة هو للحافظ عز الدين أبي الحسن علي بن محمد بن عبد الكريم الجزري المعروف بابن الأثير لا للحافظ ابن حجر كما ذكر في الجزء الماضي سهوًا.  
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               خاتمة السنة الرابعة

                
                بهذا الجزء يتم المجلد الرابع من المنار، وقد صدرت أجزاؤه في سنة وشهرين؛ لأن بعضها أُخر عن موعده عمدًا؛ لتوافق أول سنة المجلد أول السنة الهجرية الشريفة، وقد زاد هذا المجلد عما قبله زهاء مائة صفحة، وقد رأينا أن نجعل خمسي المنار بحروف صغيرة في السنة الخامسة، وأرينا القراء نموذج في هذا الجزء وما قبله، وهي زيادة في الفائدة وسعة في المادة. أما مباحث المنار ومسائله فهي ما رسمناه وحددناه بالإجمال في السنة الأولى، وفصَّلنا القول فيه بالتدريج تفصيلاً، فقبلة المنار الإصلاح الديني، وإمامه القرآن، ومذهبه السنة وسيرة السلف الصالحين والأئمة المجتهدين، وهو خصم ألد لجميع البدع والخرافات والتقاليد والعادات التي ألصقت بالدين، والتَاثَتْ بنفوس جماهير المسلمين، وفي يقينه أن الشرق لا يصلح إلا بصلاح المسلمين، وأن المسلمين لا يصلحون إلا بالرجوع إلى سيرة السلف الصالح في دينهم من غير زيادة ولا نقصان ومجاراة الأمم الحية في دنياهم وأخذهم بجميع فنونها وعلومها وصنائعها، فالإصلاح الديني هو الذي ينفخ فيهم روح الاتحاد الاجتماعي بعقائده المرقية للعقول وآدابه المزكية للنفوس، ومجاراة الأمم الحية هي التي تعطيهم قوة مادية يحفظون بها وحدتهم، ويعززون بها ملتهم، ولمثل هذا فليعمل العاملون. ونعد القراء الكرام بأننا سننشر في أجزاء السنة الخامسة مباحث كتاب (أم القرى) وهو كتاب لم يكتب مثله في الإصلاح الإسلامي، فقد جمعت فيه آراء جميع المصلحين بقلم حكيم من حكمائهم، وعالم اجتماعي من أفضل علمائهم، يسمى في الكتاب بالسيد القرآني كاتب سر (جمعية أم القرى) والكتاب سجل مذاكرات الجمعية في 12 اجتماعًا من اجتماعاتها في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e2411">مكة المكرمة</placeName>، وأعضاء الجمعية أو (مؤتمر النهضة الإسلامية) الذين يحتوي هذا السجل على مذاكراتهم 22 رجلاً، كل رجل نائب عن قطر من الأقطار الإسلامية من المشرق والمغرب، والأقطاب التي دارت عليها مباحثهم ثلاثة، وهي حالة المسلمين الدينية وحالتهم الاجتماعية وحالتهم السياسية، وبيان أن أسباب ضعفهم في هذه الأحوال، وما يعالج به هذا الضعف لإعادة القوة؛ ولكن في القسم السياسي كلامًا لبعض أعضاء الجمعية في الدولة العلية - أيدها الله تعالى - نحذفه عند الوصول إليه؛ لأنه لا يؤلم أكثر الناس، ولا ينبغي أن يعرفه إلا الخواص، ولأجل ذلك اغتالت الكتاب بعدما طبع الأغوال، وأسدلت عليه أستار الليال، وفي آخر الكتاب (قانون جمعية تعليم الموحدين) التي اقترح المؤتمر إنشاءها وهو مؤلف من 48 قضية، وقد وعدنا جامع الكتاب بتنقيح النسخة التي سننشرها في المنار، وبإضافة زيادات إليها هدت إليها الحنكة والاختبار. وإننا سننجز في السنة الخامسة ما كنا وعدنا به من إتمام مباحث مدنية العرب ومبحث الكرامات، وسنجيب عن جميع الأسئلة المشكلة الدينية التي سألنا ويسألنا عنها المشتركون الكرام، ونوسع دائرة المباحث العلمية العصرية بعبارة سهلة، ولا نزيد في قيمة الاشتراك شيئًا، فكل من قبل الجزء الأول من السنة الخامسة؛ فإننا نعتبره مشتركًا إلى مدة سنة كاملة بخمسين قرشًا أميريًّا نتقاضاها منه، وإن رد الجزء الثاني أو شيئًا مما بعده، فمن لم يقبل بهذا الشرط فليرد الجزء الأول إلينا؛ لأن فقد جزء واحد فقد لأجزاء السنة كلها كما لا يخفى، وهذا الشرط عام لطلاب العلم وتلامذة المدارس ومن كان منهم فقيرًا ويود أن نسمح له ببعض القيمة لفقره فعليه أن يطلب ذلك منا مشافهة أو مكاتبة قبل صدور الجزء الأول من السنة الخامسة. هذا وإننا بعد الشكر لله على توفيقه وهدايته، نشكر لأولئك الفضلاء الذين وازرونا على القيام بفريضة الدعوة إلى الحق والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، السعي في نشر المنار، وتكثير سواد قارئيه، فقد تضاعف عدد المشتركين في هذه السنة من غير وكلاء ولا دعاة إلا دعاة الخير؛ لأنه خير، وكثر في هذا الشهر طلب الاشتراك من السنة الخامسة، وهذا من المبشرات بنمو الحياة الملية في جسم الأمة، وتحقيق لرجائنا الذي أفصحنا عنه في فاتحة السنة الأولى. وفي الختام نسأل الله تعالى أن يوفقنا في السنة الآتية لخير ما وفقنا في السنين الماضية، وأن يوفق أمراءنا وحكامنا للعدل في العباد وإصلاح حال البلاد، وعلماءنا للهدي والإرشاد، وأغنياءنا للبذل والإمداد، وأن يوفق الوالدين لتربية الأولاد، وينفخ في الجميع روح الاجتماع والاتحاد، وسلام على المرسلين، ومن تبعهم من المصلحين، والحمد لله رب العالمين.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


            </body>
   </text>
</TEI>