<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1866.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1325" change="#d3e146">1325</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1907" change="#d2e141" xml:lang="ar">إبريل - 1907م</date>
         <pb n="n10-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1867.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهوى والهدى<lb/>أو اللذة والمنفعة </head>[*]<lb/>
               <lb/>يولد الحيوان ذا وجدانين متضادين؛ وجدان اللذة بما يلائمه، ووجدان الألم<lb/>مما لا يلائمه، وإحساس الطبيعة الحيوانية بالحاجة إلى اللذيذ يسمى (شهوة) ،<lb/>وهو يطلبه قبل وجوده، ويلتذ به بعد أن يصيبه. فالشهوة: هي الشعور الأول<lb/>للحيوان، واللذة: هي الشعور الثاني والمطلب الأول. لا فصل في هذا بين<lb/>الحيوان الأعجم والناطق؛ على أن الإنسان لا يولد ناطقًا، بل يولد أشد عجمة<lb/>وأضعف شعورًا من سائر الحيوانات.<lb/>يتعلم وليد الإنسان النطق بعد ولادته بأشهر؛ فيعبر عن شعوره وإدراكه،<lb/>ويفهم من غيره بعض ما يعبر به عما في نفسه، ثم يتولد فيه الميل إلى البحث<lb/>ومعرفة المجهولات، ثم الفكر فيما تدركه مشاعره، والتذكر، والتخيل، والقياس،<lb/>والاستنتاج؛ وهي اللذة المعنوية؛ تسوقه إليها شهوة عقلية، ينفرد بالترقي فيها دون<lb/>الحيوان الأعجم، وبذلك يميز بين النافع والضار، ويحكم بوجوب طلب الأول وإن<lb/>كان مُؤلِمًا كالدواء، واتقاء الثاني وإن كان مشتهى ومستلذًّا كالخمر والحشيش،<lb/>وكالإسراف في اللذات النافعة. كما يميز بين الحق والباطل في الاعتقاد، ويرجح<lb/>الحق على الباطل.<lb/>يرتقي الإنسان في التمييز بين النافع والضار، والحق والباطل بالتدريج،<lb/>وربما بلغ أشده واستوى، وهو يرى بعض النافع ضارًّا، وبعض الباطل حقًّا، ولا<lb/>يحيط أحد من الناس خبرًا بالمنافع والحقائق ولو لشخصه، فما قولكم -دام فضلكم-<lb/>في الباحث عن المنافع والمضار لأمة عظيمة أو دولة كبيرة.<lb/>ترتقي معرفة الناس بالمنافع والمضار بارتقاء التربية الصالحة، والتعليم النافع<lb/>وإنك لتجد أكثر المترقين في تربيتهم وتعليمهم يؤثرون اللذة على المنفعة<lb/>في كثير من شؤونهم وأحوالهم، فما بالكم بمن دونهم في ارتقائهم.<lb/>إيثار اللذة على المنفعة، والباطل على الحق: هو اتباع الهوى، وعكسه هو<lb/>اتباع الهدى، ولو كان كل لذيذ ضارًّا، أو كل نافع مؤلمًا؛ لهلك الناس باستحباب<lb/>الهوى على الهدى، ولكن أكثر اللذائذ نافعة، وأكثر المؤلمات ضارة، والحق<lb/>والخير محببان إلى النفوس البشرية طبعًا، وإنما يكرهها الجاهل بهما، أو من تربي<lb/>على ضدهما، حتى ملك الباطل أو الشر وجدانه، واستحوذ على نفسه استحواذًا.<lb/>فليس في فطرة الإنسان غريزة تصده عن الكمال في اتباع الهدى باختيار الحق<lb/>على الباطل، وترجيح النافع على الضار، فتبارك الفاطر الحكيم.<lb/>يحب الطفل اللعب وهو نافع له، وقد يؤثره في سن التمييز على التعليم،<lb/>فيظن الجاهل أن هذا إيثار للذة على المنفعة؛ لفساد في الفطرة، وما هو بفساد في<lb/>الفطرة، وإنما هو مظهر الحكمة فيها.<lb/>لا ينفر الولد من التعلم إلا إذا كان فيه إرغام للفطرة بتكليفه، فَهْمُ ما هو غير<lb/>مستعد لفهمه، وذلك ضار به، أو بمنعه من اللعب النافع له، أو بمعاملته بالشدة<lb/>العائقة له عن كماله، وهذا التحكم في عقله ونفسه كالتحكم في جسمه بسومه حمل<lb/>الأثقال ومصارعة الرجال، وأكثر الناس يعرفون درجات قوى الأجسام، دون<lb/>درجات قوى النفوس والأحلام.<lb/>جرب بعض الناس طريقة الحكمة في التعليم والتربية، وهي الطريقة التي لا<lb/>تخرج الناشئ عن طوره، فتجعل الدارج يافعًا، أو الطفل كهلاً؛ الطريقة التي لا<lb/>تحمل الطبيعة ما لا تحمل، فجذبوا الناشئين بسلاسل اللذة التي عرفوها إلى جنة<lb/>المنفعة التي جهلوها، فانجذبوا طائعين مسرورين.<lb/>هكذا يمكن للمربي الحكيم أن يجمع بين الهوى والهدى، ولولا هذا الإمكان لما<lb/>قال النبي عليه الصلاة والسلام: (لا يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تبعًا لما جئت به) ،<lb/>ولكن المربي الجاهل يمد الناشئ في الهوى، ويغذيه باللذة، ويصور له الألم أو<lb/>الحرمان في المنفعة، حتى يكون من الخاسرين.<lb/>سنة الله في الأمم تشبه سنته في الأفراد، فللأمة طفولة وتمييز، وشباب<lb/>واستواء. وهي تُؤْثِرُ قبل بلوغها سن الكمال الاجتماعي اللذة على الفائدة، وتستحب<lb/>العمى على الهدى؛ للجهل بوجوه المصالح العامة، وما يرفع الأقوام وما يضعها،<lb/>وحينئذ تكون أحوج إلى المربي الحكيم من الطفل اليتيم.<lb/>ما ارتقاء الأمة إلا كثرة الحكماء والفضلاء فيها، ومهما كثر هؤلاء، فلا<lb/>يكونون في سواد الأمة إلا عدداً قليلا، فأكثر أفراد الأمم الراقية الآن يؤثرون اللذة،<lb/>ويسعون لها سعيها في عامة أحوالهم. ألم يأتك نبأ خسارة من طبع كتب الفيلسوف<lb/>(هربرت سبنسر) في علم الاجتماع، وفلسفة التربية والتعليم، وهي أنفع ما كتب<lb/>حكماء الغرب في أرقى أممه؟ ! قارن بين هذا وبين الربح العظيم الذي يناله من<lb/>يطبعون القصص الغرامية وغير الغرامية. نعلم أن الدَهْمَاء من كل أمة يتبعون<lb/>مواقع اللذة، وينفرون من النافع إذا لم يكن مستلذًّا، ولكن الأمة المرتقية لا يروج<lb/>عندها الضار بها، وإن كان لذيذا.<lb/>تربية الأمم وإرشادها أشرف الأعمال وأفضلها وأشقها وأعسرها، ويعوزه من<lb/>العلم والحكمة والإخلاص والنزاهة، ما لا يعوز غيره. فإن فتنة الهوى فيه لا يقاس<lb/>بها فتنة، حتى إن الملك العاطل من حلية هذه الصفات يتبع هواه في سياسة رعيته،<lb/>حتى يودي بشعبه ورعيته، ولو كان خساره في ذلك موازيًا لخسار الأمة في<lb/>مجموعها. آية من يتبع الهدى في إرشاد الأمة أن لا يتبع فيه هواها، ولا يتحرى ما<lb/>يرضيها وإن كان يرديها، وأن يكون كالطبيب يجرعها المر؛ ليقيها الضر، إذا<lb/>تعذر أن تجذب باللذات إلى المنافع، كما يجذب الدارج واليافع.<lb/>لا يؤمن الفرد من اتباع الهوى في سياسة الأمة، وإرشادها عن علم أو جهل<lb/>لذلك جاء الوحي بوجوب جعل أمر المسلمين شورى بينهم، وبذلك ارتقت الأمم<lb/>العزيزة وينبغي لمرشديها أن يسلكوا سبيل الشورى كحاكميها، فلا يستبد أحد الأفراد<lb/>برأيه في الإرشاد، لهذا نرجو من هذه (الجريدة) من تحرير الفوائد، فوق ما<lb/>نرجو من غيرها من الجرائد، والسلام على من اتبع الهدى، ورجح العقل على<lb/>الهوى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتبنا هذه المقالة وما بعدها (للجريدة) ونشرت فيها.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p107" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1868.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سنن الاجتماع<lb/>في الحاكمين والمحكومين لهم وجزائهم</head>
               <lb/>
               <lb/>طبيعة الاجتماع تقضي بوجود الحكام، ما قضت بوجود النزاع والخصام،<lb/>فإذا لم يتغلب على الناس من يحكم فيهم كما يشاء، اختاروا هم لأنفسهم من يحكم<lb/>بينهم كما يشاءون؛ لأن ما قضت به سنن الوجود واقع ما له من دافع.<lb/>الحكم حاجة من حاجات الناس، يقوم به بعضهم بالنيابة عن الباقين، فهو<lb/>كسائر الحاجات من العلوم، والمهن، والحرف كالزراعة، والصناعة، والتجارة<lb/>التي يقوم بكل فرع من فروعها من يكفي المجتمع همها، كما يقوم هو بسائر<lb/>حاجاتهم، ويكفيهم ما أهمهم. فالحاكمون كغيرهم من العاملين، كل صنف يخدم<lb/>مجموع الأصناف، التي يعبر عنها بالشعب أو الأمة، من حيث يخدمونه (وكلٌ<lb/>ميسرٌ لما خُلِق له) ومسير إلى حيث يسوقه استعداده، فمن سابق ومتخلف، ومن<lb/>محسن ومسيء، ولكل جزاء، والجزاء إما مال يكفي أو يغني، وإما مال وجاه<lb/>يعلي.<lb/>جزاء الأعمال التي تتطلبها طبيعة الاجتماع طبيعي مثلها، ولولا ذلك لما<lb/>اندفع كل فريق إلى العمل الذي يزين له استعداده جزاءه والغبطة به، فمن يطلب<lb/>من الجزاء الطبيعي على العمل أكثر مما تفرضه سنة الاجتماع من الجزاء عليه فهو<lb/>باغ، متنكب صراط الحق، غير مقيم لميزان العدل، إذ يطفف لنفسه ويخسر للأمة.<lb/>البغي في اقتضاء الجزاء، يكون من الأفراد، ومن الجمعيات، والأصناف،<lb/>فالأول: لا تأثير له في إفساد الأمة وتلافيه سهل. وأما الثاني: فهو البلاء المبين؛<lb/>لأن قوة الاجتماع هي أعظم القوى. وإنما يتحقق البغي بتحديد قيم الأعمال<lb/>والأشياء تحديدًا طبيعيًّا - إن أمكن- أو قانونيًّا؛ ليكون متجاوز الحد هو الباغي الذي<lb/>يجب إرجاعه عن بغيه.<lb/>ينجح زيد في بغيه على عمرو، إذا كان أقوى منه علمًا أو جسمًا، والحاكم<lb/>يفصل بينهما، إذا رفع الأمر إليه، وإلا كان الراضي بالهضيمة مستحقًّا لها<lb/>جزاء على جهله، ومن ذلك ما يقع كثيرًا من الحوذية، يطلبون فوق ما حدد لهم في<lb/>التعريفة، فالعارف يهددهم، والجاهل قد ينقدهم، والخطب في الأمرين سهل.<lb/>وإنما الخطب الجلل: أن يتفق صِنْف من القائمين بأعمال المجتمع، فيبغون في<lb/>طلب الجزاء. ومنه ما يعرف في هذا العصر باعتصاب العمال، ولكن<lb/>هذا الاعتصاب يجري في أعمال لم تحدد أجورها تحديدًا طبيعيًّا، ولا شرعيًّا،<lb/>ومسلك العدل في تحديد القانون له دقيق، ولا أرى له وجهًا ترضى به طبيعة<lb/>الاجتماع، إلا أن يكون النسبة بين كسب المالكين وأجور العاملين، ويأبى علينا هذا<lb/>المقال أن نخوض فيه، ويرضى لنا أن نرده إلى الحاكمين.<lb/>لا نقول: إن اعتصاب العمال من البغي، ولا نقول: إن فيه خطرًا على<lb/>الشعب، وإنما الخطر العظيم في بغي الحاكمين، الذين يوكل إليهم تلافي بغي<lb/>الأفراد والجمعيات من المحكومين لهم.<lb/>ما هو نوع عمل الحكام في الأمة؟ وما هو نوع جزائهم عليه؟ جاء في<lb/>فاتحة الكلام أن الحاكم إما متغلب بالقوة؛ يحكم كما يشاء، وإما مختار من<lb/>المحكومين له؛ فيحكم بينهم بما يشاءون من الشرائع والقوانين، فالحاكم الأول يرى<lb/>أن عمله من قبيل إدارة صاحب المزرعة والماشية والعبيد لما يملك، وأن ما يأخذه هو<lb/>من قبيل الغلة والريع، وأنه يجب على المحكومين له، أن يقوموا له في مزرعته<lb/>الكبيرة (المملكة) بما يطلب، وأن يرضوا بما يفرضه لهم وعليهم والمحكومون له<lb/>يرونه سلطانًا باغيًا، يتربصون به الدوائر على حسب حالهم في العلم والقوة، أو<lb/>الجهل والضعف. والحاكم الثاني يعلم كما يعلم المحكومون له أن عمله من قبيل<lb/>عمل الأجراء، وأن ما يأحذه من الجزاء المالي عليه أجرة مفروضة، وأن الجزاء<lb/>المعنوي وهو الجاه أثر طبيعي لإحسانه في عمله كما لغيره من المحسنين إلى الأمة في<lb/>ترقية العلوم والفنون والأعمال. على حسب حال الأمة يكون حكامها في نفس الأمر<lb/>الذي تقضي به طبيعة الاجتماع (كما تكونون يولى عليكم) أما حكم الشرع والعقل<lb/>فهو يقضي بوجوب جعل الحكام أجراء للأمة، قال أبو العلاء فيلسوف الشعراء:<lb/>ملّ المقام، فكم أعاشر أمة <gap resp="#org_MS"/> حكمت بغير كتابها أمراؤها<lb/>ظلموا الرعية، واستجازوا كيدها <gap resp="#org_MS"/> فعدوا مصالحها، وهم أجراؤها<lb/>كذلك شأن أكثر الأجراء والوكلاء مع المالكين الجاهلين بما يجب أن يكون عليه<lb/>ملكهم، العاجزين عن تحديد أجور العمال وإلزام كل عامل أن يلزم حده؛ لذلك<lb/>أنحى الفيلسوف في شعره باللائمة على الأمة التي مكنت أجراءها من الاستبداد في<lb/>السيادة عليها، حتى تجاوزوا مصالحها، ينبهها بذلك إلى إقامة الشريعة فيهم،<lb/>وإرجاعهم إلى الكتاب العزيز الذي جعل أمر المؤمنين شورى بينهم.<lb/>ذلك حكم الشريعة والعقل، ولن تقدر الأمة على القيام به، إلا بتغيير الأفكار<lb/>التي كان من أثرها الطبيعي، أن صار الأجراء سادة مالكين، وتحصيل الأفكار<lb/>والعلوم والأخلاق التي تمكنها بالاتحاد من جعل المتغلب بقوته مختاراً لعدله<lb/>وفضيلته.<lb/>إذا أحسن الحاكم المتغلب في عمله، واقتصد فيما يتناول من مال الأمة جزاء<lb/>عليه، كان جديرًا بالجاه الصحيح، وهو ملك القلوب وقيادتها بالمحبة والتعظيم،<lb/>وبما يتبعه من الحمد والثناء، وإذا أساء عملاً وأسرف فيما يأخذ يفوته الجاه الصحيح،<lb/>ويستبدل به الجاه الباطل، وهو قهر الرعية على أن تعامله معاملة الحاكم العادل<lb/>من الثناء والتعظيم الصوري مكابرة للنفس وعصيانًا للقلب، في سبيل طاعته<lb/>الإلزامية. أما الحاكم المختار للأمة، فهي التي تفرض له برضاها أجره، وتملكه<lb/>قلوبها طائعة مختارة.<lb/>روى ابن سعد في الطبقات عن حميد بن هلال قال: لما ولي أبو بكر قال<lb/>أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وسلم - افرضوا لخليفة رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - ما يعينه، قالوا: نعم، برداه (ثوباه) إن أخلقهما وضعهما، وأخذ<lb/>مثلهما، وظهره (أي ما يركبه) إذا سافر، ونفقته على أهله كما كان ينفق على<lb/>أهله قبل أن يستخلف، قال أبو بكر: رضيت. وفي رواية أنه أراد أن يعمل في<lb/>التجارة طرفًا من النهار لأجل عياله، وينظر في أمور الناس في سائر الأوقات<lb/>فمنعوه، وقال عمر: نفرض لك، فأراد أن يتمنع فأقنعوه، وفرضوا له كواحد من<lb/>المهاجرين، لا أرقاهم ولا أدناهم، وكذلك كان ينفق قبل الخلافة.<lb/>هكذا كانت حكومة المسلمين في أول عهدها، كانت من القسم الثاني من<lb/>التقسيم المتقدم، فعرض عليها من عوارض الاجتماع ما حولها عن وضعها،<lb/>وجعلها من القسم الآخر. وكم من حكومة كانت ظالمة بالتغلب، فزحزحتها طبيعة<lb/>الاجتماع عن مكانها، ووضعتها تحت سيطرة الأمة، كحكومات الفرنجة في بلادها.<lb/>لم تكن حكومة الشورى في المسلمين أثرًا لارتقاء اجتماعي فيهم، ولذلك لم يطل<lb/>عليها العهد، وإنما كانت ائتمارًا بأمر الدين وعملاً بهدايته، وقد تغلبت العصبيات في<lb/>الأمة قبل أن يستقر هذا النوع من الحكومة، ويلقي بوانيه (أي يثبت ويقيم) بهدي<lb/>الدين، ويصير طبيعيًّا في الأمة.<lb/>للحكومات آجال مقدرة بقدر أحوال المحكومين لها الاجتماعية، ولمدبر الكون<lb/>فيها سنن لا تتبدل ولا تتحول، فما قصر أجل حكومة الشورى في المسلمين،<lb/>إلا لأن ذلك المجموع المؤلف من جميع الشعوب والأجناس لم يكن مستعدًّا لأن يكون<lb/>مسيطرًا على حاكميه لقلة معارفه الاجتماعية، ولانتفاء الوحدة التي تجعل الأمة<lb/>كرجل واحد.<lb/>وإنما يستفيد الناس من الدين والدنيا في كل زمان بقدر استعدادهم، ولو كانوا<lb/>شعبًا واحد في قطر واحد، لرجي لهم طول هذا الأجل، كما طال أجل حكومة<lb/>الرومان، ثم قضي عليها بالتوسع في العمران، ودخول الشعوب الكثيرة تحت<lb/>سلطانها.<lb/>إذا أراد الله بأمة أن تنهض إلى جعل حكومتها تحت سيطرتها، كما يجب أن<lb/>تكون، سهل لها من أسباب العلم الصحيح والتربية القويمة، ما ينير أذهانها،<lb/>ويجمع كلمتها حتى تكون أمة عاقلة حكيمة (والعاقل لا يظلم لا سيما إذا كان أمة) كما<lb/>قال الحكيم السيد جمال الدين الأفغاني.<lb/>يسرنا أن نرى بوادر العلم والتربية في أفراد من أمتنا الإسلامية، في كل<lb/>شعب وكل قطر، وأن نرى بعض مرشديها يحثونها على الاستزادة منهما، ويسوءُنا<lb/>أن نرى بعض الجاهلين المرائين، يفتاتون على المرشدين المخلصين، فيعلقون<lb/>آمال الأمة بغير هذا الطريق المعبد، والصراط السوي في تقويم الحكومة، وما يجب<lb/>أن تعاملها به الأمة، ولكن قضت سنة الله بأن يغلب الحق الباطل، ويرجح النافع<lb/>على الضار ولو بعد حين.<lb/>يسهل على من أوتي الخلابة في القول والعرفان بأهواء الجماهير، أن<lb/>يغش أمة هي في طور الطفولة في الحياة الاجتماعية، وليس لها زعماء وحكماء<lb/>ترجع في الأمور العامة إليهم، ويسهل على من أوتي الحكمة وفصل الخطاب، أن<lb/>ينصح لها ويهديها سبل الرشاد، فإذا هي رزئت بالمختلبين وحدهم شقيت، وإذا<lb/>هي رزقت الناصحين سعدت، وإذا تنازعها الصنفان وجد صاحب الحق من<lb/>نصر العقلاء وإن قلوا، ما يفل جموع أنصار الباطل وإن كثروا، وبذلك ترتقي<lb/>الأمة ارتقاء يجعلها أهلاً لأن تختار حكامها، وتحدد لهم الجزاء المالي على<lb/>أعمالهم، وتمنحهم الجاه والشرف باختيارها؛ لأنهم يحكمونها بمشيئتها المبنية<lb/>على الحكمة والعرفان، وهي تجزيهم بمشيئتها الناشئة عن الرضا والإذعان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p111" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1869.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى أي شيء أنت يا مصر أحوج</head>
               <lb/>
               <lb/>للقطر المصري في هذا العصر حال لا يشاركه فيها قطر آخر من أقطار<lb/>الأرض، وهذه الحال مفيدة له من وجه، وخطر على أهله من وجه آخر، فيجب<lb/>أن يعرفوا كيف يجتنون الفوائد من الوجه الأول، ويجتنبون الغوائل من الوجه<lb/>الثاني.<lb/>الحال التي انفرد بها، هي أن جميع الأمم الراقية تنازع أهله الحياة في<lb/>المعاش أو الاقتصاد كما يقال، وفي الاجتماع والآداب، وما من أمة منها إلا وهي<lb/>أرقى من أهله في العلوم والأعمال، ولها من الحقوق فيه أكثر مما لهم، فالقوانين<lb/>المصرية تبيح للأجانب أن يملكوا من البلاد كل ما يملكه الوطني، وأن ينشروا فيها<lb/>لغاتهم، وأديانهم، ومذاهبهم، ويأتوا بعاداتهم وتقاليدهم، كما يفعل الوطني، ولكن<lb/>الحكومة المصرية ليس لها من المراقبة والسلطان على الأجنبي مثل ما لها على<lb/>الوطني، فالأجنبي أوسع حرية، وأكثر استقلالاً في أعماله كلها.<lb/>أما وجه الفائدة من هذه الحال، فهو أن الأوروبيين في مجموعهم مدرسة<lb/>جامعة في البلاد، تعلم أهلها من الأعمال المالية بأنواعها، والاجتماعية، والأدبية ما<lb/>لم يكونوا يعلمون، وتعليم العمل أقرب إلى النفع من تعليم العلم؛ إذ العمل مقصد<lb/>والعلم وسيلة إليه في الغالب، فكل عامل ينفع البلاد ويرقيها، وما كل عالم ينفع،<lb/>وما علينا - والمدرسة العملية مفتحة الأبواب، ودروسها مبذولة في كل مدينة وقرية<lb/>لكل من له عين تبصر، وأذن تسمع، وعقل يدرك، وقلب يتأثر - إلا أن<lb/>نتعلم كيف نكتسب، وكيف نقتصد، وكيف نؤسس الشركات، وكيف نؤلف<lb/>الجمعيات، وكيف نحافظ على الآداب والعادات، وكيف نقيم بناء وحدتنا الجنسية،<lb/>وكيف ندعو إلى عقائدنا وآدابنا الدينية، وكيف نوزع هذه الأعمال على أصناف<lb/>العاملين، وكيف نكون مع هذا التوزيع متعاونين متكافلين.<lb/>وأما وجه الخطر فهو أجلى وأظهر، فإن ضعيفًا ينازع الأقوياء الحياة،<lb/>يوشك أن ينزعوه. وواهنًا يصارع الأشداء يقرب أن يصرعوه، وإذا كان في<lb/>الأمثال المسلمة (ضعيفان يغلبان قويًّا) فما بالك بعدة أقوياء يغالبون ضعيفًا واحدًا،<lb/>ألا يكون الخطر عليه شديداً؟ بلى إنه يخشى أن تنزع هذه الشركات الأجنبية<lb/>والمصارف (البنوك) ؛ أكثر ما في أيدي المصريين من أرض مصر، حتى يكون<lb/>أكثرهم فيها أجراء، لا رزق لهم إلا ما يفيضه المالك الجديد عليهم من أجور أعمالهم<lb/>من الحرث والخدمة، ويكون الكثيرون منهم عالة، لا يجدون من جود الأغنياء ما<lb/>يسد رمقهم، ويفنى الباقون في الغالبين بالتقليد والمحاكاة، يومئذ (لا كان يومئذ) لا<lb/>يستطيع أن يقول المصري: هذه بلادي، فأنا أولى وأحق بأن أتولى أحكامها بنفسي،<lb/>وأدير نظامها بيدي.<lb/>إنما يخشى أن يسرع هذا الخطر المادي، إذا شايعه الخطر المعنوي، وأمده<lb/>في سيره وهو التهاون في أمر مقومات الأمة ومشخصاتها من الدين واللغة والآداب<lb/>والعادات الحسنة، بل أقول: لا يمكن لأمة أن تحفظ كونها إلا بالمحافظة<lb/>على عاداتها، وإن كانت غير حسنة ولا قبيحة، وأن تتروى في القبيح منها،<lb/>فتدعو إلى تركه إن تحقق قبحه بالتدريج، واستبدال النافع بالضار، ولا حسن في<lb/>عادات الأمم إلا النافع، ولا قبيح إلا الضار. ألم تروا أن أعز الأمم وأوسعها<lb/>سلطانا، هي أشد الأمم محافظة على العادات والتقاليد المشخصة لها، وإن كان<lb/>غيرها خيرًا منها. ألم تعلموا أن أكثر الأمم الأوروبية قد استنفدت حيلتها، بعد ما<lb/>استنفرت بلاغتها وفصاحتها في محاولة إقناع الإنكليز باستبدال المقياس العشري<lb/>(المتر) بمقاييسهم (اليرد) بل بتوحيد المقاييس، وناهيكم بفوائده فلم يزد ذلك<lb/>الإنكليز إلا محافظة وثباتًا على ما درجوا عليه. ألم يأتكم نبأ ما كان لاستبدال<lb/>إسماعيل باشا الخديو، التاريخ المسيحي بالتاريخ الهجري من الفرح والسرور في<lb/>أوروبا. قيل: إن ذلك اليوم كان عند الأوروبيين عيدًا من الأعياد، بل فتحًا مبينًا،<lb/>من أجلِّ الفتوحات في تحويل الشعوب من حال إلى حال. وهم ينظرون عيدًا ثانيًا<lb/>أو فتحًا آخر بإقناع المسلمين عامة بترك العمل يوم الأحد كما فعل بعض تجارهم.<lb/>تنتزع أراضي مصر من أهلها قطعة بعد قطعة، فلا تشعر الأمة بانتزاعها؛<lb/>لأن البلاد تبقى على حالها، لا يتغير من معالمها، ولا من شؤون عولمها شيء،<lb/>وتترك مقومات الأمة ومشخصاتها، عقيدة بعد عقيدة، وعادة بعد عادة، ولا تشعر<lb/>الأمة بتركها، وما له من الأثر في حياتها؛ لأن تحول الأمم كتحول الظل، لا يشعر<lb/>أحد بحركته، ويشعر كل أحد بعاقبته، وانتقال الثروة من الشعب الكبير كانتقالها<lb/>من الرجل الواحد الذي يغتر بكثرة ماله، فيسرف ويبذر، لا يلاحظ عند كل نفقة<lb/>ما بقي من ماله، ونسبتها إلى دخله، وإنما تنحصر ملاحظته في شيء واحد وهو<lb/>أنه يملك مليونًا، فهو اليوم ينفق عشرة آلاف، على أنها عشرة من مليون، وفى غد<lb/>ينفق عشرة أخرى على أنها عشرة من مليون، ولا يزال يرى المليون مليونًا، وإن<lb/>لم يضم إليه شيئًا، والعشرة عشرة وإن صارت بانضمامها إلى ما قبلها عشرات<lb/>فمئات، حتى تستغرق المليون فلا يبقى منه شيء، أو يبقى منه ما يكون مثله في يد<lb/>الفقير والمسكين.<lb/>لا يهولنك ما قرأت فتكون من اليائسين ولا تستهينن به فتكون من المغرورين<lb/>فإن الخطر الذي ذكرناه وإن كان صحيحاً مما يمكن اتقاؤه، وإن لمصر<lb/>على ضعفها قوة المالك المدافع عن ملكه، أو المحافظ عليه في زمن لا غصب فيه،<lb/>ولا مصادرة في المال، ولا استبداد يحول دون التربية والتعليم، والمحافظة على<lb/>مقومات الأمة من اللغة والشعائر والأخلاق، والعادات. فالخطر المخشي ليس<lb/>خطرًا اضطراريًّا لا قبل لنا به، ولا حول لنا ولا قوة على دفعه، وإنما هو خطر<lb/>نتقحم فيه بمشيئتنا واختيارنا، وإذا نحن اتقيناه كان مصدره وهو التنازع بيننا وبين<lb/>الأجانب مصدر علم وعرفان، وترقٍ في الاجتماع والعمران، نعم إنه لا يخلو من<lb/>إثم، ولكن منافعه تكون أكبر من إثمه.<lb/>كيف يُتقى هذا الخطر؟ قد علم مما مر، أن الخطر محصور في أمرين:<lb/>إضاعة الثروة، وإهمال مقومات الأمة، فأما الثروة فلها ثلاث آفات أو ثلاث<lb/>بلاليع: القمار، ومنه مضاربات البورصة، وقد فشا وباؤه في القطر المصري،<lb/>حتى لم يدع قرية ولا مزرعة (عزبة) سالمة من فتكه، وإعطاء الربا للأجانب،<lb/>وبيع الأطيان والأملاك منهم، ولا سبيل إلى إقناع الناس باتقاء هذه الآفات الثلاث،<lb/>ولكن الجرائد إذا فصلت مضارها، وكررت النذر فيها، وتتبعت الوقائع والحوادث<lb/>في تخريبها للبيوت، وإفقارها للأغنياء، وإذلالها للأعزاء، رجونا أن يقل فتكها حتى<lb/>لا يصل إلى درجة الخطر على الأمة.<lb/>وأما مقومات الأمة، فأمرها أعظم ومجال القول فيها أوسع، وإنما يخاطب في<lb/>شأنها الزعماء المصلحون، والعلماء العاملون، والأغنياء العاقلون، وأصحاب<lb/>الصحف الغيورون، والخطباء المؤثرون، إذ المدار فيها على إيجاد معاهد للتربية<lb/>والتعليم، ينشأ فيها الرجال المستقلون، والنساء القادرات على تربية الولدان وإقامة<lb/>النظام في البيوت، وهذا ما يطلب من الزعماء والأغنياء، ولا ينكر ما<lb/>للجرائد الناصحة من التأثير في الحث عليه، ثم على النصح المتتابع للأمة في<lb/>المحافظة على تلك المقومات، وإعلاء شأنها، والتقريع الشديد للذين يهملون شيئًا<lb/>منها، وهذا ما يطلب من الخطباء والكتاب.<lb/>وإني لأعجب! كيف تقصر الجرائد الوطنية في هذين الركنين العظيمين؟<lb/>حفظ ثروة الأمة، وحفظ مقوماتها الجنسية وترقيتهما. وتطيل الكلام في المسائل<lb/>الخارجية والحوادث الجزئية، فيكون أكثر ما تقوله لغوًا، لا فائدة فيه للجمهور،<lb/>أليست مصر أحوج إلى حفظ ثروتها ومقوماتها منها إلى سائر الأشياء؟ أليست هذه<lb/>الثروة والمقومات على خطر من التنازع مع سائر الأمم، يجب تداركه؟ أليست<lb/>الجرائد هي المطالبة ببيان ذلك والحث على تلافيه؟ بلى وعسى أن يكون عناية<lb/>الجريدة به أكبر من عنايتها بسواه والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p115" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1870.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الكرامة والمعجزة<lb/>(س8) السيد محمد بن هاشم علوي (بجاوة) أسألك عن كلمة: (كل معجزة<lb/>لنبي فهي كرامة لولي) هذه الكلمة تلهج بها الناس عندنا لا سيما عبدة الخوارق، ولا<lb/>أدري هل هي حديث أو أثر وما معناها؟<lb/>(ج) العبارة ليست حديثًا ولا أثرًا عن الصحابة، وهذه الاصطلاحات<lb/>من المعجزة، والكرامة، والولاية قد حدثت بعدهم، وإنما هي كلمة لبعض<lb/>المشايخ وافقت هوى الناس، فتلقوها بالقبول، وصارت عندهم من قبيل القواعد<lb/>الدينية، وسارت بها الأمثال فيما بينهم، ونحمد الله أننا لم نعدم في شيوخ التصوف<lb/>والعلم من أنكرها.<lb/>ينقل عن الأستاذ أبي إسحاق الإسفرايني والحليمي من أئمة الأشعرية، أنهما<lb/>وافقا المعتزلة على إنكار الكرامات. وذكر التاج السبكي في طبقات الشافعية الكبرى<lb/>أنه يزداد تعجبه من نسبة إنكارها إلى الأستاذ (وهو من أساطين أهل السنة<lb/>والجماعة) وكذَّب ذلك، ثم قال ما نصه:<lb/>(والذي ذكره الرجل في مصنفاته، أن الكرامات لا تبلغ مبلغ خرق العادة<lb/>قال: وكل ما جاز تقديره معجزة لنبي، لا يجوز ظهور مثله كرامة لولي. قال:<lb/>وإنما مبلغ الكرامات إجابة دعوة، أو موافاة ماء في بادية في غير موقع المياه، أو<lb/>مضاهي ذلك مما ينحط عن خرق العادة، ثم مع هذا قال إمام الحرمين: من أئمتنا<lb/>هذا المذهب متروك. قلت: وليس بالغًا في البشاعة مبلغ مذهب المنكرين للكرامات<lb/>مطلقا، بل هو مذهب مفصل بين كرامة وكرامة، رأى أن ذلك التفصيل هو المميز<lb/>لها من المعجزات. وقد قال الأستاذ الكبير أبو القاسم القشيري في الرسالة: إن<lb/>كثيرًا من المقدورات يعلم اليوم قطعا، أنه لا يجوز أن تظهر كرامة للأولياء<lb/>لضرورة أو شبهة ضرورة يعلم ذلك، فمنها حصول إنسان لا من أبوين وقلب جماد<lb/>بهيمة أو حيوانا، وأمثال هذا كثير. انتهى، وهو حق لا ريب فيه، وبه يتضح أن<lb/>قول من قال: (ما جاز أن يكون معجزة النبي، جاز أن يكون كرامة لولي) ليس<lb/>على عمومه، وأن قول من قال: (لا فارق بين المعجزة والكرامة إلا التحدي) ليس<lb/>على وجهه اهـ. كلام السبكي هنا.<lb/>وقال بنفي العموم أيضًا في جوابه عن شبهة القائلين بأنه لو جازت الكرامة<lb/>لاشتبهت بالمعجزة. وقال في الكلام على إحياء الموتى نحوه، ومنه قوله: (ولا<lb/>أعتقد الآن أن وليًّا يحيي لنا الشافعي وأبا حنيفة حياة يبقيان معها زمانًا طويلا، كما<lb/>عمرا قبل الوفاة، بل ولا زمنًا قصيرًا يخالطان فيه الأحياء، كما خالطاهم قبل<lb/>الوفاة) .<lb/>***<lb/>محو الناس للأسماء من اللوح المحفوظ<lb/>(س9) ومنه معطوفًا على السؤال السابق: وأسألك سيدي عن قول من<lb/>سمعته يقول: (فلان محينا اسمه من اللوح المحفوظ) وهذا القائل ممن يدَّعون<lb/>الكرامات والتصوف، وهو غبي عن أول ما يجب عليه، وإذا فرضنا حسن استقامته<lb/>ومعرفته، فهل يسوغ له هذا القول؟ وما معناه؟ وهل هو مدح لمحو اسمه أم ذم؟<lb/>وقد أنكرت عليه قوله فلامني الناس المتهافتون على الخزعبلات؛ لصغر سني<lb/>وعدم كبر عمامتي، وعدم قولي لمن يطلب من الدعاء، أنت في رقبتي. تفضل يا<lb/>سيدي بين لي ما أشكل علي، فقد اختلج بخاطري أنهم مصيبون في تصديقهم قوله،<lb/>وأنه ما قال منكرًا من القول، وأني مخطئ في إنكاري، وما يدريني أن الحق معهم،<lb/>أجبني يا والدي.<lb/>(ج) إنك مصيب في إنكارك وهم المخطئون، وليس الحق بكبر السن<lb/>أو العمامة، فقد ولى رسول الله - صلى الله عليه وسلم - عتاب بن أسيد على مكة<lb/>وهو ابن إحدى وعشرين سنة، فاثبت على فطرتك السليمة، ولا تقبل من أحد قولاً<lb/>بغير دليل بيِّن. أما كلمة الدجالين، فلا تفهم إلا بالقرينة، فإنهم قد يريدون بمحو<lb/>الاسم الحكم بالموت، وقد يريدون به إخراج المسمى من أهل المرتبة التي هو<lb/>فيها حقيقة، كالولايات الدنيوية أي عزله منها، أو ادعاء كالذين يعترفون لهم<lb/>بالولاية.<lb/>ومهما كان المراد، فهذا القول من الجرأة على الله، لا يصدر إلا من جهول،<lb/>غرَّه افتتان العامة بدعاويه، وتقبيلهم ليديه. فصدقهم، وافتتن بنفسه، أو نسي بهذا<lb/>الجاه ربه فأنساه نفسه. وينبغي لك أن تتلطف في الإنكار على هؤلاء؛ لئلا تأخذهم<lb/>العزة بالإثم، فيؤذوك، فإنهم لخضوع العامة لهم يطغون، ويستحلون الإيذاء لاسيما<lb/>إذا أمكنهم إخفاء سببه؛ ليدعوا أن المعترض قد عاقبه الله كرامة لهم، فإن<lb/>أكثر كراماتهم المزعومة هي الإيذاء للناس، ولم نسمع أن أحداً منهم قد نال من<lb/>الكرامة أن أنقذ بعض بلاد المسلمين من الظلم أو أخرجهم من ظلمات البدع<lb/>والخرافات.<lb/>***<lb/>قتلى مسلمي الروس في الحرب اليابانية<lb/>(س10) يوسف أفندي هندي بالبريد المصري (تأخر)<lb/>ما حكم الشرع الشريف فيمن قُتل من مسلمي الجند الروسي في حرب اليابان؟<lb/>هل ماتوا طائعين أم عاصين؟ ولا أظنهم يُعدون شهداء؟ أرجو التكرم بالإفادة؛<lb/>لازلتم ملجأ لكل مستفيد.<lb/>(ج) إنني أعتقد أن محاربة مسلمي روسيا لليابان، ليست معصية لله -<lb/>تعالى - ولا ممنوعة شرعًا، وأنها قد تكون مما يثابون عليها عند الله، إذا كانت<lb/>لهم فيها نية صالحة، إنما الأعمال بالنيات وإنما لكل امرئ ما نوى، وللنية الصالحة<lb/>في حرب المسلم مع دولته غير المسلمة وجوه، منها أن طاعته إياها، تدفع<lb/>عن إخوانه من رعيتها شيئا من ظلمها وشرها، إذا كانت استبدادية ظالمة، وتساويهم<lb/>بسائر أهلها في الحقوق والمزايا، إذا كانت نيابية عادلة، أو تفيدهم ما<lb/>دون ذلك إذا كانت بين بين، ومنها أن العلوم والأعمال الحربية لا تزال من أهم<lb/>عناصر الحياة الاجتماعية في البشر، فإذا حرم منها شعب من الشعوب ضعفت<lb/>حياته، والضعيف لا يكون إلا ذليلاً مهينا. والخير للمسلمين من رعايا تلك الدول أن<lb/>يكونوا مشاركين لسائر أهل الملل فيها في جميع مقومات الحياة الاجتماعية،<lb/>أقوياء بقوتهم، أعزاء بعزتهم، لا أن يكونوا فيهم ضعفاء أذلاء بدينهم، فإن دين<lb/>الإسلام لا يبيح لأهله أن يختاروا الضعف والذلة على القوة والعزة، وإذ هم<lb/>اختاروا ذلك، عجزوا عن حفظ دينهم، فكان ذلك إضاعة للدين نفسه، فلا تلتفت<lb/>إلى متعصب جهول، يقول لك: إن المنار يبيح للمسلمين أن يعتزوا بالكافرين،<lb/>إلا إذا رأيته يعقل الكلام. فقل له: إنه ينصح للمسلمين بأن يختاروا العز على<lb/>الذل، - مهما كان مصدر العز - والقوة على الضعف، ويرى أن حفظ الإسلام<lb/>في غير داره لا يكون إلا بذلك. ويتمنى نصارى العثمانيين لو تدخلهم الدولة في<lb/>الجندية لذلك.<lb/>***<lb/>الدخان هل هو نجس وضار<lb/>(س11) من محمد أفندي زيدان بسنورس الفيوم (تأخر)<lb/>ما قولكم - جعلكم الله منار الإسلام، وينبوع العلم، ومنهل الوارد - في مسألة<lb/>الدخان التي أخذ اختلاف الناس فيها كل مأخذ، ضاربًا أطنابه على أفكارهم<lb/>وعقولهم، فأصبح معظمنا - والحمد لله - إن لم أقل الكل مغمورًا في غياهب الجهل<lb/>بكنهها مضطرب الضمير، تلعب به أيدي الخلاف على موائد الجهالات، مختلج<lb/>الصدر بالسؤال عما يكشف لثامها ويرفع نقابها، وعن بيان أحكامها، وهل<lb/>الدخان نجس، أو منع منه الإمام؟ وهل يضر؟ وهل يكون حجابًا بين العبد وربه<lb/>من الأنوار؟ وإني لأرى هذه المسألة أهم مسألة توجه إليها أنظار النظار بالبحث<lb/>في خبايا أسرارها؛ ليستخرجوا معادنها الجوهرية، ولا أرى مقدامًا على خوض<lb/>بحارها، وسلوك سباسبها إلا منار الإسلام، فوليت وجهي شطره بلسان حال الأمة؛<lb/>مريدًا بيان حقيقتها بما يسر الضمير، ويرتاح إليه الخاطر، مشدودًا نطاقه بساطع<lb/>براهين مناركم، كما عهدنا من قبل، ولازلنا نعهد نشر لواء المنارعلى عويص<lb/>المسائل، فأدحض سحاب الجهل بقوى الحجة، وبياض المحجة، فلعله يتفضل عليَّ<lb/>بل على الشعب بأسره، بنقطة من بحار علومه الفياضة، أو بشعاع من شمس<lb/>معارفه، فنهتدي بها سواء السبيل، والسلام.<lb/>(ج) قد نشرنا هذا السؤال بنصه؛ لما فيه من الفكاهة، وبيان استعداد<lb/>الناس للإحفاء والاستقصاء في كل شيء، وأن ما يراه بعضهم من الأمور التي لا يؤبه<lb/>لها، يراه آخرون ذا بال بل من أهم المهمات.<lb/>أما كون الدخان نجسًا أو غير نجس فالجواب عنه: أن هذا النبات الذي يسمى<lb/>دخانا - لأنه يستعمل إحراقًا ليتمتع بدخانه - هو كسائر النبات طاهر، ولا يوجد<lb/>في الدنيا نبات نجس، وأما كونه ضارًّا أم لا، فهذا مما يرجع فيه إلى الأطباء لا<lb/>إلى الفقهاء، والمعروف في الفقه أن كل ضار محرم على من يضره، وما كان من<lb/>شأنه أن يضر قطعًا إلا في أحوال نادرة، يمكن إطلاق القول بحرمته، أو ظنًّا يحكم<lb/>بكراهته. والمشهور عن الأطباء أن في هذا النبات المعروف بالدخان، وبالتبغ،<lb/>والتتن، وبالتنباك، مادة سامة تسمى نيكوتين، فهو لذلك يضر المصدرين قطعًا، وأن<lb/>صحيح الجسم إذا تعوده بالتدريج، فإنه لا يضره ضررًا بيِّنًا، ولا شك أن تركه خير<lb/>للصحة من استعماله. فينبغي لمن لم يُبْتَلَ به أن لا يقلد الناس فيه، فإنه إذا لم يخلُ<lb/>من ضرر ما، يكون مكروهًا شرعا، وعلى من ابتلي به أن يراجع الطبيب الحاذق<lb/>فإذا جزم بضره، وجب عليه تركه، وإذا قال: يحتمل أن يضره، استحب له تركه،<lb/>وإذا قال: إنه لا يضره مطلقًا، أبيح له استعماله، وإذا اتفق أن كان نافعًا له<lb/>لمقاومة مرض ما، كما ينفع كثير من السموم في مقاومة بعض الأمراض، صار<lb/>مطالبًا باستعماله شرعًا، وقد يكون حينئذ واجبًا، إذا جزم الطبيب بتوقف منع الضرر<lb/>على استعماله، وإلا كان مخيرًا بينه وبين ما يقوم مقامه. فعلم من ذلك كله أنه قد<lb/>تعتريه الأحكام الخمسة كما يقولون.<lb/>***<lb/>النهي عن الجمع بين الأختين<lb/>والتزوج بامرأة الأب إلا ما قد سلف<lb/>(س12) عكاشة أفندي خليل بالأبيض من السودان: أرشدني أرشدك الله إلى<lb/>الصراط المستقيم إلى تفسير قوله تعالى: {وَأَن تَجْمَعُواْ بَيْنَ الأُخْتَيْنِ إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ} (النساء: 23) وقوله: {وَلاَ تَنكِحُوا مَا نَكَحَ آبَاؤُكُم مِّنَ النِّسَاءِ إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ} (النساء: 22) ورجائي نشره في مناركم ولكم الثواب.<lb/>(ج) معنى قوله عز وجل: {إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ} (النساء: 22) لكن ما<lb/>سلف أي سبق لكم من ذلك في زمن الجاهلية لامؤاخذة عليه، وكانوا في الجاهلية<lb/>يجمعون بين الأختين في الزواج، ويتزوجون بنساء آبائهم إذا ماتوا عنهن، فنهى<lb/>الله عن ذلك، وبيّن أن ما سبق في الجاهلية لا يؤاخذ عليه. وهذا الاستثناء يسميه<lb/>النحاة الاستثناء المنقطع.<lb/>ويقول بعض المفسرين: إن الاستثناء متصل ولا حاجة إلى بيان قوله لمن يريد<lb/>فهم المعنى، ولا حاجة له في الاصطلاحات النحوية.<lb/>***<lb/>الحب وهل هو اختياري أم اضطراري؟<lb/>(س13) <gap resp="#org_MS"/> التلميذ بمدرسة الناصرية بمصر: ما هو الحب؟ وهل هو<lb/>اختياري أم اضطراري؟ أفيدونا بأجلى بيان، وأعظم برهان، وإن شئتم فأرسلوا لنا<lb/>الرد على غير صفحات المنار، ويكون لكم الفضل، والله لا يحرمنا من أمثالكم.<lb/>(ج) ورد لنا هذا السؤال منذ سنة وشهر، ولم يأمر السائل بكتمان اسمه<lb/>ولا بالرمز إليه، وكنا ترددنا في الجواب عنه، ثم نسيناه، ولما راجعنا في هذه الأيام<lb/>ما تأخر من الأسئلة التي جاءتنا في السنة الماضية؛ ولم نجب عنها رأيناه فيها،<lb/>واستحسنا أن نجيب عنه جوابًا مفيدًا، لأمثال السائل من الناشئين الذين أنشأت بوادر<lb/>الحب تعبث بنفوسهم، وتنشئ له في مخيلاتهم جنات باسقة الأشجار، بهيجة<lb/>الأزهار، تجري من تحتها الأنهار، وتغرد من فوقها الأطيار، تتهادى في أفيائها<lb/>كواعب الأبكار، فيتراءى لهم من سعادة الحياة في مناغاة أولئك الغادات، في حدائق<lb/>هاتيك الجنات، ما قد يشغلهم عن تحصيل العلم، ويعوقهم عن تربية النفس،<lb/>ويجذبهم إلى مطالعة قصص الغرام التي تغذي تلك التخيلات والأوهام، حتى يزين<lb/>لهم التعرض للحب اختيارًا، أو يقعوا في حبالته اضطرارًا، فيجني عليهم ما<lb/>يجني مما لا محل لذكره هنا.<lb/>معنى الحب بديهي، لا يمكن تعريفه بما هو أجلى عند النفس منه، فإذا قلت<lb/>لك: إن حبك للشيء عبارة عن ميلك إليه، أو هو انفعال ارتياح، وأنس بالشيء<lb/>المحبوب، أو شعور ملائم للطبع، مثاره أو منشؤه ذلك الشيء، أو غير ذلك، لا<lb/>يزيدك ذلك معرفة بالحب، وإنما يزيدك معرفة بالألفاظ المترادفة، أو المتقاربة في<lb/>المعنى، فمن أحب شيئًا ما، عرف معنى الحب المطلق في الجملة، وحب ذلك<lb/>الشيء بالتحديد، وإذا فرضنا أنه يوجد في البشر من لا يحب شيئًا قط، فإننا نجزم<lb/>بأن إفهامه معنى الحب محال، ومن أحب شيئًا دون شيء، فإننا نعرفه معنى الحب<lb/>المجهول عنده؛ بتشبيهه بالمعروف له، ولكن هذا التعريف يكون بالتقريب لا<lb/>بالتحديد؛ لأن حب الاحترام غير حب الشفقة، وحب القرابة والصداقة، غير حب<lb/>الزوجية. وصفوة القول أن الحب من الوجدانات التي لا يعرفها إلا من ذاقها<lb/>كالسرور، والفرح، والخوف، والحزن.<lb/>وأما كونه اختياريًّا أو اضطراريًّا؛ فهو مما اختلف فيه الباحثون، فقال<lb/>بعضهم بالأول، وبعضهم بالثاني، وذهب آخرون إلى أن أوله اختياري وآخره<lb/>اضطراري، وقد نظموا هذه الآراء، واشتهرت فيها أشعارهم، وإذا رجع الإنسان<lb/>إلى نفسه، وإلى ما يعرف عن أبناء جنسه، ودقق النظر في ذلك، يتجلى له أن<lb/>لكل قول وجهًا ولكنه قاصر عن تمحيص الحقيقة؛ وذلك أن الإنسان قد يحدث له<lb/>الحب فجأة، وقد يختار معاشرة بعض من يستحسن، والتودد إليه لأجل أن يحبه<lb/>فيحبه، وقد يحب امرأً أو امرأة فجأة، أو بعد تحبب، ثم يفطن إلى أن هذا الحب لا<lb/>خير فيه، وأن تركه خير من البقاء عليه، فيتكلف السلوّ بالبعد وترك المعاشرة حتى<lb/>يسلو، وقد يكون ضعيف الإرادة فاقد العزيمة، لا يقوى على مغالبة الحب،<lb/>وإن هو اعتقد عبثه بشرفه ودينه، وذهابه بماله، وإفساده لمصالحه، فيظل مغلوبًا<lb/>له خاضعًا لسلطانه.<lb/>كل أولئك كان واقعًا معروفًا للمختبرين، وما قال من قال: إن الحب اختياري<lb/>دائما، أو اضطراري مطلقا، أو أوله اختياري وآخره اضطراري - إلا حكاية عما<lb/>يجد في نفسه، مع الغفلة عما عليه غيره من الناس، وإلا فهو جاهل بنفسه<lb/>وبغيره.<lb/>وإن شئت تفصيلاً ما لهذا الإجمال، فلا تنس أن موضع الخلاف هو حب<lb/>الشهوة الذي يسمى عشقًا: كحب الرجل للمرأة التي يشتهي أن يقترن بها، حبًّا يملك<lb/>شعوره ووجدانه، لا مطلق حب الإنسان الجميل، أو القريب، أو المحسن، أو<lb/>الفاضل، فإن الحب المطلق للجميل المستحسن من الإنسان وغير الإنسان، مما<lb/>غرز في طبائع البشر، واصطبغت به فطرتهم، لا يملكون دفعه ولا اختيار لهم فيه.<lb/>وقلما يكون العشق اضطرارًا، بل الغالب فيه أن يستحسن المستعد للعشق، من<lb/>تحسن صورته أو صورتها في عينه، وتحل محلاًّ من قلبه، فيطيل في ذلك الفكر<lb/>والتخيل، ويعود إلى النظر والتأمل، ويتدرج من ذلك إلى المكالمة والمعاشرة،<lb/>حتى يصير عاشقا، واسترساله في هذه الأمور يكون باختياره في الأكثر، وما<lb/>كان من الخواطر والتخيلات الأولى بغير اختيار، تسهل مدافعته بتكلف التفكر في<lb/>غيره قبل أن يتمكن، ولذلك عبَّرنا بلفظ الاسترسال، ومن سبر هذا وفقهه حق الفقه،<lb/>يجزم بأن أكثر الذين عشقوا ما بلغوا في ميلهم واستحسانهم إلى درجة العشق، إلا<lb/>بأعمال نفسية وبدنية، استرسلوا فيها باختيارهم، ولو شاءوا لما استرسلوا، ولو لم<lb/>يسترسلوا لما عشقوا، ولكنهم اختاروا أن يعشقوا؛ لأنهم توهموا أن في العشق غبطة<lb/>وهناء، ونعمة وسعادة.<lb/>ومن النادر الذي يبعد تصوره ويعسر تعليله، أن ينظر الإنسان إلى صورة<lb/>جميلة، فيفجأه عشقها مستغرقًا شعوره ووجدانه، مالكًا عليه أمره، سالبًا منه إرادته<lb/>واختياره، ولو قال قائل: إن هذا غير ممكن أو غير واقع، لما صلحت حكايات<lb/>(ألف ليلة وليلة) ، وأشباهها من القصص (الروايات) ناقضًا لقوله، ذلك بأن<lb/>الانفعالات التي تعرض للنفوس، لا تكون بالغة منتهى القوة والشدة إلا إذا<lb/>اصطدمت بوجدان يقابلها: كالحزن الشديد لفقد المحبوب العزيز، والفرح الشديد<lb/>بلقائه بعد اليأس منه، وكالخوف على الحياة من خطر مفاجئ.<lb/>وقد يقال أيضًا: إن داعية النسل قد تقوى في بعض الناس الذين ليس لهم<lb/>شواغل عقلية، فتحدث استعدادًا يستغرق الوجدان، ويعم تأثيره المجموع العصبي،<lb/>فيتفق أن يرى صاحب هذا الوجدان في هذه الحال من الصور ذوات الجمال ما<lb/>يشاكله، فينفعل لرؤيته انفعالاً شديدًا، ويتمكن تأثيره في نفسه لأول وهلة، فلا<lb/>يكون له اختيار فيه، ولا مطمع في تلافيه، ولكن هذا نادر كما قلنا آنفًا، والنادر<lb/>لا حكم له كما يقولون.<lb/>والغرض من هذا البيان، أن الحب الذي تثيره داعية النسل كسائر أنواع<lb/>الحب، يخضع للتربية والتهذيب، وليس من شأنه سلب الاختيار بطبيعته،<lb/>وإنما ينمو كغيره بالأعمال الاختيارية، حتى يخرج عن طوق الاختيار أحيانًا لا سيما<lb/>مع ضعفاء الإرادة، وأهل البطالة، فقد يولع المرء بلعب الشطرنج أو اللهو<lb/>بإطارة الحمام، حتى يرى تركهما فوق إرادته واختياره، فعلى السائل وأمثاله<lb/>من الناشئين أن لا يسترسلوا مع أهوائهم في الحب؛ لئلا يحكم عليهم سلطانه<lb/>الجائر حكمًا يتجرعون غصصه طول حياتهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p123" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1871.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم الديني</head>
               <lb/>
               <lb/>لا نعرف بلادًا إسلامية أثَّر فيها التفرنج، كما أثر في مصر. وأغرب مظاهر<lb/>هذا التأثير ما جرى منذ أشهر من الخلاف بين المسلمين، في تعليم الدين<lb/>بالمدارس، بل وفي فائدة تعليم الدين وعدم فائدته، وإمكان الاستغناء عن الدين في<lb/>تهذيب الأخلاق، وتربية النفوس.<lb/>فتحت باب البحث في ذلك الجرائد، وتبعها الناس كعادتهم فمن قائل: إن<lb/>موضع تعليم الدين البيوت لا المدارس، وإنه ينبغي للحكومة أن تبطل تعليم الدين<lb/>من مدارسها. ومن قائل: إن ما يعلم في هذه المدارس كاف، لا حاجة إلى الزيادة<lb/>عليه. ويقابل هذا القول، طلب أعضاء مجلس الشورى والجمعية العمومية زيادة<lb/>التوسع في تعليم الدين بهذه المدارس. ووراء هذه الأقوال والآراء ما كتبه بعض<lb/>الناظرين في آراء فلاسفة أوربا، ونشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> من بيان وجه الحاجة إلى<lb/>تعليم الدين، وبيان الاستغناء عنه، ومن قال بذلك من علماء الغرب.<lb/>ومما يتشدق به المقلدون لأصحاب الآراء الفلسفية الناقصة، قولهم أنه يمكن<lb/>الاستغناء عن الدين، بالتربية الأدبية العقلية، المبنية على الإقناع بضرر الرذائل،<lb/>ونفع الفضائل، كأن يقول المعلم للتلميذ: إن الكذب قبيح، ومقترفه محتقر بين<lb/>الناس، لا يوثق بقوله، ولا يعتد بشهادته، ولا بخبره، وإن الخمر ضارة؛ تذهب<lb/>بالصحة والمال. ومن هؤلاء من يرى أن هذه الطريقة أفضل من طريقة الدين<lb/>المبنية على التخويف من عذاب الآخرة؛ لأن في هذا التخويف من إضعاف النفس،<lb/>وإيقاعها في الأوهام ما فيه على زعمهم.<lb/>ومن أهل الدين الراسخ من سرى له شيء من أوهام المتفلسفة، فصار يرى<lb/>أن تعليم الدين والتربية عليه في الصغر ضار، ولكنه يجب بعد بلوغ العقل أشده؛<lb/>لأن الدين عبارة عن فلسفة روحية، والمبتدئ ليس أهلاً لتلقي الفلسفة.<lb/>قد استعجل متفرنجو المسلمين جدًّا، في جعل مسألة التعليم الديني محل بحث<lb/>ونظر، واستعجل المتفلسفة منهم في الحكم بأن الإقناع العقلي كافٍ في تهذيب<lb/>الناشئين، ومُغنٍ عن الأخذ بالدين أو خير منه، فإن أئمتهم من غلاة الملاحدة في<lb/>أوربا لم يظفروا بإقناع شعب من شعوبهم برأيهم هذا، ولا يزال جميع<lb/>الأوربيين يقيمون بناء التربية والتعليم على أساس الدين، على أن حاجتهم إليه<lb/>دون حاجتنا لوجوه، منها انتشار التعليم الأدبي والإقناعي في جميع طبقاتهم، حتى<lb/>إن بعض بلادهم لا يوجد فيها أمي ولا أمية، ونحن عاجزون عن تعميم التعليم<lb/>بدين أو بغير دين، فهل من الصواب أن تجعل المتعلمين منا على قلتهم<lb/>غير متدينين، وهم القدوة لسائر الأمة؟ أم الصواب أن يسعى هؤلاء النفر من<lb/>المتفلسفة، إلى محو الدين من الأمة برمتها متعلمها وأميها. وهل يظنون أن جميع<lb/>أفراد الأمة يكونون حينئذ فلاسفة أو متفلسفين مثلهم، يتركون الشرور لقيام الدليل<lb/>العقلي على ضررها أو منافاتها للشرف؟<lb/>قلما تجد أحدًا من أصحاب هذا الرأي العقيم تاركًا للمعاصي والشرور؛ لأنها<lb/>ضارة بالمجتمع، أو مخلة بالشرف، ومن ترك ذلك ظاهرًا لا يتركه باطنا، إلا من<lb/>تربى منهم تربية دينية حقيقية، طبعت في نفسه ملكات الفضائل طبعًا، عجزت عن<lb/>محوه نزغات الفلسفة الناقصة.<lb/>يمكن أن يجمع للناشئ بين الإقناع والدين؛ بأن يبين له ضرر الرذائل<lb/>والمعاصي في سياق حكمة تحريمها، وبيان محاسن الفضائل ومنافعها في سياق<lb/>حكمة إيجابها أو استحبابها، وإلا تعسر الإقناع أو تعذر؛ لاختلاف الأفهام في حقيقة<lb/>الشرف، والخير، والشر، والنفع، والضر. فإذا قلت للناشئ: إن الزنا قبيح أو<lb/>مخل بالشرف، لا يمنعه ذلك أن أقنعه بأن يأتيه سرا؛ لأن أمر الشرف منوط بنظر<lb/>الناظرين وعرفهم. وإذا قلت له: إنه خطر على الصحة؛ لأنه مدعاة للإسراف،<lb/>أو مجلبة لبعض الأدواء. لم يكن لقولك من التأثير - إن أخذ بالتسليم - إلا العزم على<lb/>الاقتصاد فيه، والحذر من غشيان المصابات بالأدواء، ويظن أن ذلك مما يسهل<lb/>عليه، وربما وجد من الناصحين من يقول له: إن ترك ذلك العمل ضار بالصحة،<lb/>فكانت نصيحته أقرب إلى القبول من نصيحتك. وإذا قلت له: إن لهذه الفاحشة<lb/>غوائل اجتماعية: كاختلاط الأنساب، وقلة النسل، وإثارة الشرور بين المتنازعين<lb/>فيها عند المشاركة، فلا نطمع منه إن عقل قولك، بأن يترك لذته الثائرة حبًّا<lb/>بالمصلحة العامة. ولكن أكثر الذين يتربون تربية دينية صحيحة، لا يستحلون<lb/>الفاحشة ويستهينون بها كما يفعل من فقدوا ذلك، وإنك لتجد في كل بلد يدين أهله<lb/>بحرمة هذا الفاحشة كثيرين يتقونها خوفًا من الله -عز وجل -على ضعف العلم بالدين<lb/>وعدم التربية عليه، ولولا الخرافات التي زلزلت العقائد، وشوهت وجه الأحكام:<lb/>كالاعتماد على الكفارات، والشفاعات، والغفران، لكان وقوع هذه الفاحشة من<lb/>المتدينين من النوادر.<lb/>وقل مثل ذلك في الخمر، فإن المتعلمين على الطريقة التي يطلبها المتفرنجون<lb/>والمتفلسفون؛ أعرف من غيرهم بما فيها الضرر، وهم مع ذلك أكثر شربًا لها من<lb/>سواهم. وأضف إلى ذلك جريمة القمار، وما فيها من المضار، على أن المتفرنجين<lb/>والمتفلسفين منا لا يحرِّمون بعقولهم هذه الموبقات الثلاث، التي يجاهدها فلاسفة<lb/>أوروبا بعقولهم، وعلومهم أشد الجهاد، ويعدونها شر غوائل المدنية الأوروبية، وهي<lb/>لا تزداد بالرغم منهم إلا انتشارا.<lb/>إن الجميع متفقون على قبح الكذب وضرره، وإنهم لأعجز عن إقناع الناشئين<lb/>بتركه مهما قويت حجتهم من أضعف مرشد ديني، وإن لم يأت بحجة أو حكمة وراء<lb/>النص، وقصارى ما يبلغه قولهم من نفس من يقبله، أن يحترس من الفضيحة بالكذب<lb/>الجلي، لا أن يتركه مطلقا.<lb/>أما زعم المتفلسفين: أن تربية الدين، قد تضر بالعقل أو النفس بما فيها من<lb/>الإرهاب والتخويف، فهو زعم باطل، لا يقوله إلا من يجهل الدين والناس،<lb/>وسنبين ذلك في فرصة أخرى.<lb/>وأما القول بأن الدين فلسفة لا ينبغي أن يتلقاه إلا المتعلم المستعد لتلقي<lb/>العلوم العالية فله وجه، وفيه قصور، فإن الدين له طرفان: أدنى وهو الهداية<lb/>العامة لكل مكلف، وإن أميًّا جاهلا. وطرف أعلى وهو كما قيل: حكمة وفلسفة.<lb/>والصواب أن يعلم التلميذ في المدرسة الابتدائية، ما يليق به من الطرف الأول،<lb/>ويترقى به تدريجا. يعلم في السنين الأولى مع القراءة بالحكايات عن الأشياء، أن<lb/>الله -تعالى- هو الذي أعطى كل شيء خلفه ثم هدى، فإذا كان موضوع درسه<lb/>في النحل مثلا: يذكر له بعد شرح ما يليق بفهمه من حالها وأعمالها، أن الله -<lb/>تعالى- هو الذي خلقها، وألهمها أن تعمل لحفظ حياتها هذه الأعمال، ويترقى به في<lb/>ذلك.<lb/>ويعلم مع الإلهيات على هذا النحو شيئًا وجيزًا من سيرة النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - وأخلاقه، وآدابه، ويذكر له أن الله - تعالى - ميزه هو وأمثاله من<lb/>الأنبياء بعلم خاص بهم دون سائر الناس، يهدون به الناس إلى الحق والخير، كما<lb/>ميز النحل بعلم خاص بها لا يشاركها فيه غيرها، وأما العبادات: فيجب أن<lb/>يتعلمها الناشئون بالعمل لا بالقول، وكذلك العامة اتباعًا للسنة السنية (صلوا كما<lb/>رأيتموني أصلي) رواه البخاري، وأما تعليم المبتدئين فلسفة السنوسي وأمثاله في<lb/>الإلهيات: كالصفات العشرين، فهو من العبث الذي يعد جناية على الدين، من ينتقده<lb/>فإني معه أول المنتقدين، والله على ذلك من الشاهدين.<lb/>سألت أحد الفضلاء المستمسكين بالدين عن ولد له، لعله في الثانية عشرة<lb/>أيصلي؟ فقال: لا أدعه يصلي الآن؛ لأنه لا يعقل معنى الصلاة، فإذا بلغ السن<lb/>التي يفهم فيها معنى الصلاة، فإنه يصلي.<lb/>هذا الوالد الذي يرى هذا الرأي من أبناء كبار الباشوات، وقد تعلم في أوربا<lb/>وتقلد بعض الأعمال العالية في الحكومة، وهو يفهم من معنى الصلاة، ما لا يفهم<lb/>أكثر أهل الأزهر؛ لأنه قرأ الإحياء قراءة استهداء، ويقل فيهم من قرأه، وكثير من<lb/>مدرسيهم لا يعرف عدد أجزائه، ولا رأى منها شيئًا، وهو على ما نعتقد غير<lb/>مصيب، ولعمري إنه ينبغي لمن يرى رأيًا يخالف ما درجت عليه أمته، أن لا<lb/>يتعجل العمل به، بل يبحث، ويستشير، ويناظر من يعلم، أو يظن أنهم أهل<lb/>للبحث في ذلك، لعله يرجع عن رأيه أو يمضي فيه على بينه تامة، ولا يعتد في<lb/>هذا المقام بتجربة الواحد والآحاد.<lb/>نقول في الصلاة ما قلنا في الدين بجملته، إن لها طرفًا أدنى وطرفًا أعلى، ومن<lb/>فوائد حمل الناشئ المميز على الصلاة: تعويده الطهارة، والوضوء، ومنها<lb/>توليد الشعور الإجمالي بالعبادة في قلبه، وهذا شيء عرفناه بنفسنا، ورأينا أثره في<lb/>غيرنا ممن تربوا تربية دينية، فلا يصح لمن لم يذقه أن ينكره، ومنها تعويده<lb/>المحافظة على المكتوبات في أوقاتها، فإن كل عمل يؤدى بنظام في أوقات معينة،<lb/>يحتاج فيه إلى التعويد في الصغر، فقلما يحافظ الإنسان على عمل منتظم لم يتعوده،<lb/>وإن هو اعتقد نفعه في الكبر. فأنا اعتقد أن الرياضة البدنية من الضروريات لذي<lb/>الأعمال العقلية مثلي، واستحث عزيمتي للارتياض كل يوم، فلا تواتيني إلا في<lb/>بعض الأيام، وإنني أعاتب نفسي منذ سنين على هذا الإهمال والتقصير، ولو لم<lb/>أكن مواظبًا على الصلاة من الصغر، لما بعد أن أترك بعض أوقاتها تكاسلاً أو تأوّلا.<lb/>ومن فوائد المواظبة على الصلاة قبل البلوغ، أن المواظب عليها لا يقع بعد<lb/>البلوغ في مهلكة الشبان، التي يعبر عنها كتاب العصر بالعادة المضرة، وناهيك<lb/>بشرورها ومضارها، وإذا هو اجترحها لا يفرط فيها، فإن لم يتركها لأنها محرمة،<lb/>امتنع من الإسراف فيها؛ استثقالاً لتكرار الغسل، وهذا ضرب من ضروب<lb/>نهي الصلاة عن الفحشاء والمنكر، والناس عنه غافلون.<lb/>تعليم الدين<lb/>في المدارس المصرية<lb/>بحث قوم في تعلم الدين بمدارس الحكومة، فمنهم من قال بوجوب الزيادة فيه،<lb/>ومنهم من قال: إن ما فيها كاف، ومنهم من قال: إنه لا ينبغي أن يعلَّم الدين في<lb/>المدارس، وإنما موضع تعليمه البيوت، وهم يعلمون أن تعليم البيوت منوط بالنساء،<lb/>وأن النساء المصريات لسن على شيء من علم الدين، ولا من علم الدنيا الذي يؤخذ<lb/>بالتلقين , وقد رددت الجرائد هذه الأقوال، ولم أر فيما قرأته فيها بيانًا صحيحاً لما<lb/>يجب أن يكون عليه هذا التعليم في هذه المدارس، ولا في غيرها. وقد طلبت<lb/>الجمعية العمومية من الحكومة التوسع في تعليم الدين بمدارسها، فقررت نظارة<lb/>المعارف زيادة دروسه في المدارس الابتدائية، فانتقدت ذلك الجرائد التي لا يرضيها<lb/>من الحكومة شيء ولم تبين ما هو الصواب. وعندنا أنه يجب أن يكون معظم هذه<lb/>الدروس في سيرة النبي - صلى الله عليه وسلم - ثم في سيرة الخلفاء الراشدين إن<lb/>اتسع لها الوقت، وإلا كانت عبثا.<lb/>وقد وجد القبط فرصة في هذه الأيام لطلب كان قد سبق لهم فلم يجب، فطلبوه<lb/>فأجيب الآن، وهو أن تعلَّم الديانة النصرانية في هذه المدارس أيضا وقد عُدَّتْ إجابتهم<lb/>إلى هذا الطلب غريبة؛ إذ لا يعهد تعليم دينين في مدارس حكومة من حكومات<lb/>الأرض، بل لا تسمح حكومة أوربية أن يعلم في مدارسها مذهب من مذاهب الديانة<lb/>المشتركة بين أهل المملكة، غير مذهب الحكومة، أعني أن حكومة إنكلترا التي<lb/>تدين بمذهب البروتستانت، لا تسمح لرعيتها من الكاثوليك أن يعلموا مذهبهم في<lb/>مدارسها.<lb/>وجم المسلمون لهذا العمل وكثر كلامهم فيه، ولو خاضت الجرائد فيه لكان هو<lb/>الشغل الشاغل للقطر كله، ولكنها سكتت لما نعلم ويعلم سائر العقلاء العارفين بالمأزق<lb/>الذي وضعت فيه نفسها. وقد سألني كثير من المتفكرين عن رأيي في ذلك، وكان<lb/>منهم بعض المدرسين في المدارس والأزهر، فقلت ما حاصله: إن للمسألة وجهًا<lb/>دينيًّا، ووجهًا سياسيًّا، فهي من الوجه الديني نافعة للمسلمين؛ لأن التعليم الديني<lb/>في المدارس كان نائما فهي توقظه، أو كان ميتًا فهي تنفخ فيه شيئًا من روح الحياة.<lb/>وأما من الجهة السياسية فهي ضارة بهم؛ لأنها من أمارات كون الحكومة<lb/>ليست إسلامية، والذنب في هذا على أهل الشغب من المسلمين الذين أخذوا على<lb/>أنفسهم مناصبة القوة المحتلة، وإظهار العدوان لها، ومحاولة إقناع الجمهور بذلك،<lb/>وبأن كل من يعمل معهم، أو يعرفهم، فهو عدو للوطن خائن للأمة. ومن العجائب<lb/>أن هؤلاء المشاغبين قد ظلموا اسم الإسلام والمسلمين؛ إذ مزجوه بكلامهم، وأدخلوه<lb/>في سياستهم الأفينة حتى ظلموا المسمى، لا بتعليم دين آخر في مدارس الحكومة؛<lb/>فإن هذا نافع له غير ضار به كما قلنا آنفا، ولكن بما أحدثوا في نفوس الأوروبيين<lb/>من أن المسلمين يريدون الاجتماع باسم الإسلام؛ لمقاومة سلطتهم في الشرق، وهذا<lb/>غير صحيح، وإن تبجح بما يدل عليه طلاب المال والجاه، باسم الإسلام ومصر،<lb/>وقد رأينا بوادر شرور سياستهم، ونعوذ بالله من أواخرها.<lb/>ويظن بعض الناس أن تعليم النصرانية في المدارس، ربما يكون مثارًا<lb/>للتعصب الديني الجاهلي، ونظن أنه لا خوف من ذلك. ويظن بعضهم أن هذا يكون<lb/>سببًا لترك التلاميذ من القبط لحضور دروس القرآن، وحفظ ما يحفظ عادة منه،<lb/>وأن ذلك يكون نقصًا في اكتسابهم ملكة اللغة العربية، وهذا معقول ولكن أكثرهم<lb/>لا يتركون القرآن فيما أظن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p129" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1872.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ المصاحف</head>
               <lb/>بقلم الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي الطبيب بسجن طره<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>لما لهذا الموضوع من العلاقة الكبرى بجميع مباحثي في الإسلام التي سبق<lb/>نشرها في المنار الأغر، رأيت أن أفيض القول فيه بما يزيل ما ران على قلوب<lb/>كثير من الناس من الشبهات والإشكالات التي يقذف بها المسلمين دعاةٌ من<lb/>المسيحيين، لا يميزون بين الغث والسمين. ولإيضاح المسألة إيضاحًا تامًّا، رأيت<lb/>أن أضع مقدمة هامة تمهيدًا للبحث، ودعامة للفحص، فنقول: غير خاف على أحد<lb/>أن الأمة العربية قبل الإسلام كانت أمة أمية، يقل فيها وجود من يعرف القراءة<lb/>والكتابة معرفة جيدة، وكان جل اعتمادهم في جميع ما يروونه من أنسابهم<lb/>وأشعارهم وغيرها على حفظهم لها في صدورهم، ولم يعرف أنه كان عندهم كتاب ما<lb/>من الكتب في أي موضوع كان، وغاية ما كانوا يفهمونه من لفظ (كتاب) أنه أي<lb/>صحيفة مكتوب عليها؛ من نحو الجلود أو العظام أو الحجارة أو الجريد، بل إن<lb/>الصالح للكتابة من كل هذه الأشياء كان لديهم قليلاً؛ ولذلك لم يستغنوا بنوع واحد<lb/>منها عن باقيها، ولم يكن عندهم الورق الذي نعرفه الآن، وهذا اللفظ ما كان يطلق<lb/>عندهم إلا على ورق الشجر وعلى رقاع من الجلود رقيقة، والإطلاق الأخير<lb/>مستعار من الأول.<lb/>ولا تجد في اللغة العربية اسمًا خاصًّا بما يشبه ورقنا المعروف سوى لفظ<lb/>واحد وهو (الكاغد) وهو فارسي معرب، وقد أدخلته العرب في لغتها بعد النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ فلذا لم يرد في كلامهم قبله عليه السلام ولا في عصره، ولم يرد في أحاديثه ولم نسمع أنه كان مما يكتب عليه القرآن في حياته عليه السلام، والغالب أن هذا اللفظ دخل في اللغة العربية بعد فتح المسلمين لبلاد فارس، وأما لفظ<lb/>(القرطاس) فهو أقدم في اللغة، وورد في القرآن الشريف، وكان معناه عندهم<lb/>الصحيفة من الأشياء التي كانوا يستعملونها للكتابة، ثم أطلقوه فيما بعد على<lb/>الكاغد أيضًا حينما عرفوه، وصاروا يسمون به كل ما يكتبون عليه من الصحف،<lb/>هذا وإن ما ورد في كلامهم من لفظ (كتاب) كانوا يريدون به ما يطلق عليه في<lb/>عرفنا اليوم لفظ (خطاب) أو جواب، ومنه قوله تعالى في قصة سليمان: {اذْهَب<lb/>بِّكِتَابِي هَذَا فَأَلْقِهْ إِلَيْهِم} (النمل: 28) ، ومنه كتب النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>إلى الملوك؛ يدعوهم إلى الإسلام، ومثل الكتاب: السفر والزبور والسجل والدفتر،<lb/>فإن معانيها كلها متقاربة، وما كانوا يفهمونها كما نفهمها الآن؛ ولذلك لما جمع القرآن<lb/>بعد النبي، اختلفت الصحابة في ماذا يسمونه به وتوقفوا؛ لأنهم لم يعهدوا مثله من<lb/>قبل، ثم استقر رأيهم أخيرًا على تسميته بالمصحف؛ تبعًا لأهل الحبشة في تسمية<lb/>مجموعاتهم بذلك، والمصحف: الكتاب، بالمعنى الذي نفهمه نحن الآن عند الإطلاق؛<lb/>لأنه مأخوذ من أصحف أي جمع الصحف. وكل صحيفة كتاب عند العرب كما<lb/>ذكرنا، وكانت أيضًا كتب بعض الأمم غير العربية عبارة عن قطع من الجلود أو<lb/>القماش، يختلف عرض الواحدة منها من 12 إلى14 قيراطًا، وكانوا يلفونها على<lb/>قضيب من الخشب ملصق بأحد أطرافها كما تلف الخرائط الجغرافية الآن. وهذا هو<lb/>الطي المذكور في قوله تعالى: {يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُب} (الأنبياء:<lb/>104) ولا تزال التوراة مطوية كذلك عند السامريين إلى اليوم.<lb/>هذا الذي تقدم، ليس خاصًّا بمشركي العرب، بل يشمل أيضًا أهل الكتاب<lb/>منهم، ولذلك لا نسمع بوجود نسخه كاملة من التوراة أو الإنجيل بينهم كالنسخ<lb/>الموجودة الآن، ولم يكن عندهم سوى أجزاء قليلة منهما مكتوبة على قطع متفرقة<lb/>من الجلود أو العظام أو الخشب أو نحوه. فلذا وصفهم القرآن الشريف بقوله:<lb/>{أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيباً مِّنَ الكِتَاب} (آل عمران: 23) ، وخاطبهم بقوله:<lb/>{يَا أَهْلَ الكِتَابِ قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا يُبَيِّنُ لَكُمْ كَثِيراً مِّمَّا كُنتُمْ تُخْفُونَ مِنَ الكِتَابِ} (المائدة: 15) وقال فيهم: {وَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) وقال<lb/>لهم:] قُلْ مَنْ أَنزَلَ الكِتَابَ [1] الَّذِي جَاءَ بِهِ مُوسَى نُوراً وَهُدًى لِّلنَّاسِ تَجْعَلُونَهُ<lb/>قَرَاطِيسَ [أي صحفًا متفرقة (الأنعام: 91) ] تُبْدُونَهَا وَتُخْفُونَ كَثِيراً وَعُلِّمْتُم مَّا لَمْ<lb/>تَعْلَمُوا أَنتُمْ وَلاَ آبَاؤُكُمْ [وقال أيضًا: {فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ يَكْتُبُونَ الكِتَابَ بِأَيْدِيهِمْ ثُمَّ يَقُولُونَ<lb/>هَذَا مِنْ عِندِ اللَّهِ لِيَشْتَرُوا بِهِ ثَمَناًّ قَلِيلاً فَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا كَتَبَتْ أَيْدِيهِمْ وَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا<lb/>يَكْسِبُونَ} (البقرة: 79) وهذا كله يدل على أن كتبهم المقدسة ما كانت تامة ولا<lb/>محصورة بين دفتين، بحيث لا تقبل الزيادة ولا النقصان، وإنما كانت مبعثرة في<lb/>رقاع منثورة، وأن بعض صحفهم كان حقًّا والبعض الآخر كان باطلاً. أما ما ورد في<lb/>القرآن من نحو قوله تعالى: {وَكَيْفَ يُحَكِّمُونَكَ وَعِندَهُمُ التَّوْرَاةُ فِيهَا حُكْمُ اللَّه} (المائدة: 43) ، فمعناه أن عندهم أجزاء من التوراة فيها حكم الله في المسألة التي<lb/>تحاكموا فيها إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فكما يطلق لفظ القرآن ويراد به أجزاء<lb/>منه، كذلك يطلق لفظ التوراة أو الإنجيل ويراد به بعضها أو أجزاء منها، وهذه مسألة<lb/>شائعة في القرآن الشريف وفى اللغة، ومن ذلك قوله تعالى: {شَهْرُ رَمَضَانَ الَّذِي<lb/>أُنزِلَ فِيهِ القُرْآنُ} (البقرة: 185) أي بعضه أو جزء منه.<lb/>قدمنا لك هذه المقدمة؛ لتعلم أن العرب ما كانت تعرف الكتاب ولا<lb/>الورق بمعنييهما عندنا، وأوضحنا لك فيها درجة معرفتهم القراءة والكتابة، وذكرنا<lb/>لك ما كانوا عليه يكتبون.<lb/>بعث محمد - صلى الله عليه وسلم - فيهم وحالتهم كما علمت، وأوحي إليه<lb/>هذا القرآن ليبلغهم إياه، فانظر ماذا فعله هذا الرسول الأمين حتى نشر بينهم<lb/>الكتاب المبين.<lb/>علم قوة ذاكرتهم واعتمادهم عليها في نقل أخبارهم وأشعارهم، حتى إن<lb/>كثيرًا منهم كان يسمع الأبيات من الشعر أو القصيدة الطويلة تتلى عليه فيحفظها من<lb/>أول مرة، فداوم صلى الله عليه وسلم على حضهم على تلاوة القرآن، وبالغ في<lb/>حثهم على حفظه وضبطه. وفرض عليهم قراءته في الصلوات، وبقي على هذه<lb/>الحالة بضعًا وعشرين سنة حتى كثر فيهم القراء، وكانت السورة الواحدة يحفظها<lb/>الألوف من الناس، والقرآن كله يحفظه الكثيرون منهم. لم يكتف صلى الله عليه<lb/>وسلم بذلك؛ بل أمر بكتابته، واختار طائفة منهم لتكتبه له على ما تيسر له إذ ذاك<lb/>من الجلود والعظام والجريد والحجارة وغيره مما كانوا يعرفونه، وأكثر في ترغيبهم<lb/>في التعلم ومدح القراءة والكتابة بنحو قوله: يوزن يوم القيامة مداد العلماء بدماء<lb/>الشهداء، ومثل ذلك في الأحاديث كثير. ورد في القرآن الشريف أيضًا قوله<lb/>تعالى: {ن وَالْقَلَمِ وَمَا يَسْطُرُونَ} (القلم: 1) وقوله: {اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي<lb/>عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 3-5) وذم الله تعالى أهل الكتاب<lb/>بقوله: {وَمِنْهُمْ أُمِّيُّونَ لاَ يَعْلَمُونَ الكِتَابَ إِلا أَمَانِيَّ وَإِنْ هُمْ إِلاَّ يَظُنُّونَ} (البقرة:<lb/>78) وألزم تعالى المؤمنين بكتابة الدَّين في الآية المشهورة في آخر سورة البقرة؛<lb/>وبذلك وجدت فيهم الرغبة في تعلم القراءة والكتابة، وأخذ عدد الكاتبين بينهم يزداد<lb/>شيئًا فشيئًا، وكتب كل ما نزل من القرآن كثير من المسلمين في عهده عليه الصلاة<lb/>والسلام. ولم يمت إلا بعد أن كانت جميع السور مرتبة الآيات، مكتوبة في السطور<lb/>عند الكثير منهم، محفوظة في صدور الجماهير وبعد أن سمعوها منه مرات عديدة في<lb/>الصلوات والخطب وغيرها، وسمعها هو أيضًا منهم. والخلاصة أن النبي عليه<lb/>السلام تبع أقرب الطرق لتعميم نشر القرآن المجيد بين أفراد الأمة العربية، وعمل<lb/>أحسن ما يمكن عمله بالنسبة لمعلوماتهم وحالتهم.<lb/>سمت نفوسهم بعد ذلك للعلا بما بثه فيهم واستعدت للرقي، فلما كثر اختلاطهم<lb/>بمن جاورهم من الأمم، أخذوا ينقبون ويفتشون في أحوالهم بعيون مبصرة<lb/>وعقول مفكرة؛ كي يعثروا على جديد يقتبسونه أو إصلاح إلى بلادهم يسوقونه،<lb/>فبصروا بما لم يبصروا به من قبل. ووجدوا أن لتلك الأمم طريقة أخرى في<lb/>تدوين معلوماتهم لم تكن تخطر على بالهم. وهي أن يكتبوها على صفحات صحف من<lb/>نوع واحد، يضمون بعضها إلى بعض مرئية على حسب ترتيب عباراتها،<lb/>وربما رأوا أنواعًا أخرى من القرطاس أحسن من التي كانوا يعرفونها؛ كأوراق<lb/>البردي بمصر مثلاً.<lb/>دعاهم داعي الفزع عند قتل سبعين من القراء يوم اليمامة إلى المبادرة<lb/>والإسراع في جمع القرآن على طريقة تلك الأمم؛ خوفًا عليه من الضياع من تلك<lb/>الرقاع المختلفة، فعقدوا في الحال اجتماعًا، واستقر رأيهم إجماعًا على العمل<lb/>على تلك الطريقة. وهكذا جمع القرآن، ووجد بين العرب أول كتاب بالمعنى الذي<lb/>نفهمه نحن الآن، وتحقق وعد الرحمن: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر:9) .<lb/>اختلف المسلمون في ترتيب سور القرآن وطرق قراءته. وتبع ذلك اختلاف<lb/>مصاحفهم؛ لأن الرسول لم يلزمهم باتباع ترتيب مخصوص في السور، ولم يجمعهم<lb/>على قراءة واحدة، سور القرآن كل منها ككتاب قائم بذاته كما قال تعالى: {رَسُولٌ<lb/>مِّنَ اللَّهِ يَتْلُو صُحُفاً مُّطَهَّرَةً * فِيهَا كُتُبٌ قَيِّمَةٌ} (البينة: 2-3) فليس ثم فائدة كبيرة<lb/>في التزام ترتيب مخصوص، ولفظ (سورة) مأخوذ من سور المدينة سميت به<lb/>القطعة المخصوصة من القرآن؛ لأنها طائفة مستقلة بذاتها. فكأنه صلى الله عليه وسلم<lb/>ترك بين المسلمين 114 كتابًا، كل منها محفوظ مكتوب مرتبة آياته، وجمعها<lb/>بالطريقة الحاضرة لم يكن معروفًا في عهده، وإنما حدث بعده بقليل، وإن كانت في<lb/>زمنه مجموعة عند بعضهم في الصحف المتنوعة التي ذكرناها.<lb/>أما اختلاف القراءات فهو نوعان: اختلاف بسبب اللهجات كالإمالة<lb/>وعدمها، واختلاف آخر في الكلمات كتغيير شكلها أو إعرابها أو بعض حروفها أو<lb/>نحو ذلك، ولكل من النوعين فوائد، ففوائد الاختلاف بسبب اللهجات هي: (1)<lb/>تسهيل نطقه وفهمه وحفظه لقبائل العرب (2) إظهار أنهم يعجزون جميعًا عن<lb/>الإتيان بمثل سورة منه كما تحداهم بذلك، ولو بلغاتهم المختلفة، وأن عجزهم عن<lb/>المعارضة ليس ناشئًا عن نزوله بلهجة واحدة لا يعرفها كثير منهم. وفوائد اختلاف<lb/>الكلمات هي: (1) تسهل حفظه على كل أحد. وبيان ذلك أن من أراد حفظ<lb/>القرآن كثيرًا ما يسبق لسانه بنطق مخصوص. فإذا علم أن هذا خطأ جاهد نفسه<lb/>لتقويم لسانه، ولكن إذا علم أن قراءته جائزة لم يحتج إلى هذا العناء مثلاً إذا أراد أن<lb/>يحفظ قوله تعالى: {كَلاَّ بَل لاَّ تُكْرِمُونَ اليَتِيمَ * وَلاَ تَحَاضُّونَ عَلَى طَعَامِ المِسْكِينِ} (الفجر: 17- 18) فيجهد نفسه في العدول عن ذلك، ولكنه إذا علم أن هذه<lb/>قراءة جائزة لا يحتاج إلى التعب. وهذا الأمر يدركه جيدًا من عانى حفظ القرآن<lb/>الشريف. ومن ألزم بإصابة غرض واحد لا غير، ليس كمن أبيح له إصابة أي<lb/>غرض من بين بضعة أغراض. ولا تنس ما لتسهيل حفظ القرآن على الأمة من<lb/>الفوائد، فإنه أعظم طريقي القرآن في نقله وروايته، وخصوصًا في الأزمنة القديمة<lb/>وبين الأمم الساذجة. (2) تكثير المعاني، فبتعدد القراءات تكثر المعلومات وتزداد<lb/>الفوائد. وقد يكون بعض المعاني مبينًا للبعض الآخر. (3) تخفيف بعض<lb/>الأحكام فمثلاً قوله تعالى في آية الوضوء: {وَامْسَحُوا بِرُءُوسِكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ} (المائدة: 6) بالكسر، يفهمنا أن الغسل المفهوم من قراءة الفتح غير واجب على<lb/>التعيين وأن المسح يكفي. فلهذه الأسباب ولغيرها كان الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم يقرئ المسلمين القرآن بأوجه مختلفة؛ ولذلك قال كما تواتر عنه (أنزل<lb/>القرآن على سبعة أحرف) الحديث، ولفظ السبعة تستعمله العرب أحيانًا للمبالغة في<lb/>الكثرة، فيحتمل أن يكون هذا هو المراد هنا، وأن المراد سبع لهجات العرب<lb/>الشهيرة، وهو لا ينافي أن هناك قراءات أخرى غير اللهجات؛ إذ لفظ الحديث لا<lb/>يفيد القصر.<lb/>وقع الخلاف بين المسلمين في هذه القراءات إلى أن اشتد في زمن عثمان -<lb/>رضي الله عنه -؛ إذ كان بعضهم إذا تلقى قراءة وسمع من غيره ما يخالفها<lb/>نازعه في ذلك، واتهمه بالتحريف، فخشي أن يحصل بينهم من الاختلاف في<lb/>القرآن ما حصل بين أهل الكتاب. ورأى أن يجمع المسلمين على مصحف واحد،<lb/>ينسخون عنه ويرجعون إليه في ضبط مصحافهم؛ حتى لا يكون فيها اختلاف ولا<lb/>تكثر فيها هذه القراءات، وأخبر جمهورًا عظيمًا من أصحاب رسول الله بذلك،<lb/>فوافقوه على رأيه، فأمر بكتابة المصحف على طريقة قريش في الرسم، وكان<lb/>الكتَّاب فريقا من الصحابة أيضًا، فكتب عدة مصاحف بهذه الطريقة بعد التحري<lb/>والتدقيق ومراجعة ما كتب قبل ذلك، وبعد السماع من الحفاظ وإن كان الكاتبون هم<lb/>أيضًا من الحفظة، ثم أرسلت هذه المصاحف إلى الآفاق التي انتشر فيها الإسلام،<lb/>وفيها الجماهير من الصحابة ومن أخذ القرآن عنهم حفظًا وكتابة، فوافقوا جميعًا على<lb/>استعمالها والتعويل عليها، وأعدموا غيرها مما عندهم. وكان ذلك بعد وفاة النبي<lb/>بخمس عشرة سنة (أي سنة 25 هجرية) .<lb/>هذا ومن علم طباع العرب وغلظها وشدة إيمانهم وتمسكهم بدينهم، وعرف<lb/>ما كان عليه الخلفاء الراشدون من الأخلاق، وأنهم ما كانوا ليستبدوا بالأمر في شيء،<lb/>حتى لو أرادوه لما قدروا عليه؛ وعرف حال عثمان وسبب قتله من عرف ذلك كله<lb/>أيقن أنهم لو كانوا وجدوا في مصاحف عثمان عيبًا لرفضوها، ولأثيرت حروب<lb/>وأريقت دماء، وكان دم عثمان في أولها، ولارتد كثير من الناس عن الإسلام لهذا<lb/>السبب، ولَعَاب المسلمين بتحريف القرآن من خالطهم أو دخل فيهم من أهل الكتاب<lb/>وغيرهم، ولما اتفقوا جميعًا على قبول هذه المصاحف، ولوجدت مصاحف مختلفة<lb/>بينهم إلى اليوم. فعدم حصول شيء من ذلك يدل على أن هذه المصاحف هي عين ما<lb/>تلقوه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وخصوصًا لأن الذين تلقوها بالقبول ما<lb/>كانوا جاهلين حرفًا واحدًا من القرآن، بل كانوا حافظين له حفظًا جيدًا في الصدور من<lb/>قبل وجود هذه المصاحف وكثير منهم كانوا ممن تلقوه كله أو بعضه مباشرة عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذه المصاحف العثمانية لم تكن منقوطة ولا مشكولة، ورسمها في كثير<lb/>من المواضع يخالف ما اصطلح عليه الناس فيما بعد من قواعد رسم الكلمات<lb/>العربية، ولكن جرى المسلمون على تقليد هذا الرسم في جميع بقاع الأرض؛ على<lb/>مخالفة بعضه لما وضعوه من القواعد؛ يُعد محافظة منهم على عمل الصحابة<lb/>رضوان الله عليهم، وتحاشيًا لعمل أي تصحيح أو تحرير في الكتاب، ولم يخرجوا<lb/>عنه إلا في الأزمة الأخيرة في كلمات قليلة كتبوها على مقتضى طريقتهم، على<lb/>أن أكثر مصاحفهم لا يزال إلى اليوم كالكتْبة الأولى، لكنها في الغالب منقوطة<lb/>مشكولة.<lb/>أما القراءات، فاستمرت مختلفة بين المسلمين إلى زمننا هذا، فهم وإن<lb/>كانوا أجمعوا على المصاحف العثمانية إلا أن القراءات التي كانوا يقرأون بها من<lb/>قبل - هي وكانت غير مخالفة للرسم العثماني مخالفة يعتد بها - استمروا على القراءة<lb/>بها فيما بعد، أما التي تخالفه، فأخذت تتلاشى من بينهم شيئًا فشيئًا. وعليه<lb/>فوجود المصاحف العثمانية أفاد المسلمين ثلاث فوائد:<lb/>(الأولى) إجماعهم على مصحف واحد في الكتابة.<lb/>(الثانية) تقليل الاختلاف بينهم في القراءة.<lb/>(الثالثة) اتفاقهم على ترتيب مخصوص للسور، ولعل هذا الترتيب كان<lb/>يستحسنه الرسول، وإن لم يوجبه كما سبق.<lb/>تواتر من هذه القراءات المختلفة سبع، روى كلا منها عن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم الجم الغفير من أصحابه، وأخذ عنهم في البقاع المختلفة الجماهير<lb/>من التابعين، فأخذ عنهم من بعدهم وهكذا إلى اليوم. وهذا القراءات المتواترة<lb/>يحتملها رسم المصاحف، ولا تخالفه كما قلنا مخالفة يعتد بها أو صريحة إذا<lb/>جردت من النقط والشكل كما كانت.<lb/>اشتهر بين التابعين ومن تبعهم أناس بإتقان هذه القراءات وتعليمها<lb/>لغيرهم، فنسبت إليهم، وسموا أئمتها وإن كانت متواترة بين المسلمين في جميع<lb/>البلاد، وهؤلاء هم عبد الله بن كثير بمكة، وعبد الله بن عامر بالشام،<lb/>وعاصم بالكوفة، وكذلك حمزة والكسائي ونافع بالمدينة، وأبو عمرو بن العلاء<lb/>بالبصرة وفيهم الثلاثة الأول تابعيون، بقي المصحف غير منقوط ولا مشكول<lb/>إلى أن كثرت الأعاجم واختلطت بالعرب، ففشا فيهم اللحن حتى اضطروا إلى<lb/>ضبطه، فكان أول من وضع عليه الضبط أبو الأسود الدؤلي في أوائل حكم بني<lb/>أمية، وكان ضبطه أن يضع نقطة فوق الحرف إن كان مفتوحًا، وتحته إن كان<lb/>مكسورًا، وبجانبه إن كان مضمومًا، واستمرت الحال على ذلك إلى زمن الخليل<lb/>ابن أحمد النحوي المشهور، فوضع للمصحف شكلاً آخر، كان أساسًا للشكل الحالي<lb/>الذي جرى عليه المتأخرون، وكانت وفاة الخليل هذا سنة 170 للهجرة.<lb/>أخذت طرق كتابة المصاحف تتحسن شيئًا فشيئًا إلى أن اخترعت<lb/>المطابع، فطبع أول مصحف في مدينة همبورغ بألمانيا سنة 1694 للميلاد، أي<lb/>في أوائل القرن الثاني عشر الهجري، وبعد ذلك انتشرت المصاحف المطبوعة في<lb/>العالم، وحلت محل المنسوخة باليد، وقد أخذوا الآن يرسمونها بواسطة المصورات<lb/>الشمسية (الآلات الفتوغرافية) ، وهكذا حفظ الله تعالى كتابه حتى وصل إلينا بدون<lb/>تحريف ولا تبديل. وكان المصحف في جميع هذه الأطوار المختلفة التي وصفناها لك<lb/>مهيمنا عليه بآلاف الألوف من الحفظة في جميع البقاع الإسلامية، ولا تزال الحال<lb/>كذلك إلى عصرنا هذا مع ضعف المسلمين وتأخرهم. ومن عجيب عناية الله بهذا<lb/>الكتاب المجيد أن قيض لنا اليوم في مصر؛ من يحثنا من غير أهل ديننا ومن غير<lb/>جنسنا على تعميم الكتاتيب في جميع الأقاليم، من بعد أن ظننا أن زمن الحفظة<lb/>انقضى أو كاد ينقضي من بيننا، فأجيب دعاء الداعي إلى ذلك، وانتشرت الكتاتيب<lb/>في البلاد، وكثرت الحفاظ مرة أخرى، وتجدد عندنا ألوف من الأطفال يحفظونه<lb/>كله في صدورهم فضلاً عن الرجال والشيوخ.<lb/>نظرنا في هذا الكتاب المتواتر عن صاحبه نظرة، فأيقنا بسببه بدون نظر<lb/>إلى أي شيء سواه مِن صِدقه عليه السلام في دعواه، وأنه مبلغ عن الله (راجع<lb/>مقالنا الدين في نظر العقل الصحيح) ، ثم وجدنا فيه أن الله يقول: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا<lb/>الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) فعلمنا أن كل رواية يفهم منها أن القرآن<lb/>ضاع منه شيء لابد أن تكون موضوعة مدسوسة، وإن لم يتضح هذا الأمر من<lb/>سندها؛ لأنها تنافي ذلك القول المتواتر عن النبي الصادق. على أن جميع هذه<lb/>الروايات منقولة عن الآحاد، وقد اتضح كذب كثير من رواتها وهي أيضًا معارضة<lb/>بأمثالها؛ كالذي روي عن ابن عباس رضي الله عنه في صحيح البخاري أنه قال:<lb/>(ما ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم إلا ما بين الدفتين) وناهيك بابن عباس ثقة<lb/>في هذا الموضوع، وقد أجمع المحققون من المسلمين أن القرآن لا يثبت إلا<lb/>بالتواتر، فما زعم الآحاد أنه كان قرآنًا وضاع أو نسخ لا يقبل منهم (راجع مقالتنا<lb/>في الناسخ والمنسوخ) ، فقد وجد بين الرواة من هو ضعيف الفهم أو سخيف الرأي<lb/>أو كذوب يريد تشكيك المسلمين في دينهم، أو يريد أن يؤيد دعوى أو مذهبًا له<lb/>بأمثال هذه الروايات، ولكن العقلاء لا يقبلونها لئلا يؤديهم ذلك إلى رفض المتواتر،<lb/>فيكونوا ممن يرجح الدلالة الظنية على الدلالة المقطوع بها، ومن كان كذلك<lb/>كان من الأخسرين أعمالاً الذين ضل سعيهم في الحياة الدنيا، وهم يحسبون أنهم<lb/>يحسنون صنعًا.<lb/>بقي عليّ نقطة واحدة في هذا الموضوع، لا بد لي من الكلام عليها قبل<lb/>الانتهاء منه؛ وهي دعوى بعض الجهلة الغافلين أن في القرآن لحنًا، ويذكرون من<lb/>ذلك قوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالصَّابِئِونَ وَالنَّصَارَى مَنْ آمَنَ<lb/>بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (المائدة:<lb/>69) ، وقوله: {لَكِنِ الرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ مِنْهُمْ وَالْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ<lb/>وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَالْمُقِيمِينَ الصَّلاةَ وَالْمُؤْتُونَ الزَّكَاةَ} (النساء: 162) ؛ لأن<lb/>مقتضى الظاهر نصب (الصابئين) ورفع (المقيمين الصلاة) طبقًا لقواعد النحو<lb/>المعروفة، وما مثلهم في هذه الدعوى إلا كمثل تلميذ في مكتب سمع من أستاذه بعض<lb/>نظريات يفسر بها ظواهر وجودية طبيعية، فظن أنه عرف كل شيء، وأن أستاذه لا<lb/>تخفى عليه خافية، وبعد ذلك رأى في الوجود شيئًا يخالف ما وضعه له المعلم من<lb/>القواعد، فصاح قائلا: الطبيعة أخطأت، النظام اختل، الكون فسد لأنه خالف قواعد<lb/>أستاذي. وما دري أن عقله في الحقيقة هو الذي اختل وفسد، فكذلك شأن هؤلاء<lb/>القوم. القرآن ينبوع الفصاحة والبلاغة وحجة اللغة الناهضة، وهو أساس ما وضع<lb/>من القواعد النحوية بعده، فلا يليق أن نلزمه بالجري عليها، وأن نجعلها أصلاً له<lb/>ونحكم بخطئه إذا هو خالفها، بل الواجب إذا لم ينطبق شيء منه على بعضها؛ أن<lb/>تعلم أنها معيبة أو أنها غير وافية بالغرض في بعض المسائل؛ لعدم إحكام وضعها<lb/>هذا إذا لم يمكنا التطبيق. وما من لغة إلا وفى أشهر كتبها القديمة وأبلغها ما<lb/>يخالف ما وضع من القواعد فيما بعد، حتى يضطر الواضعون إلى استثنائه أو<lb/>تطبيقه عليها بوجه ما، وكذلك فعل علماء اللغة العربية في أمثال هذه الآيات، حتى<lb/>أجروها على قواعدهم كما هو مبين في التفاسير، ولا حاجة بنا لنقل ذلك هنا لعدم<lb/>أهميته.<lb/>فإن قيل: نحن لا نقول: إن هذا الخطأ كان في أصل القرآن، وإنما هو<lb/>من نساخ المصاحف في زمن عثمان، قلنا: إن هؤلاء النساخ كانوا من الفصحاء<lb/>اللدّ، فكيف يقعون في هذا الخطأ، ويتفقون عليه في جميع المصاحف التي كتبوها<lb/>وأرسلوها إلى الأقطار الإسلامية؛ بحيث لا يوجد مصحف واحد خاليًا من الغلط في<lb/>هذه الآيات بعينها؟ وكيف تتفق الحفظة في جميع الأزمنة على قراءة هذه الألفاظ<lb/>المتنازع فيها كما كتبت في المصاحف؛ مع العلم بأن القراء إنما يتلقون قراءتهم<lb/>عمن قبلهم بقطع النظر عن مرسوم الخط وعما وضع من القواعد النحوية، وقد<lb/>توارثوا هذه القراءات بالتواتر عن النبي صلى الله عليه وسلم قبل وجود<lb/>مصاحف عثمان، كما بينا ذلك فيما سبق؟ ومن علم عناية المسلمين بالتجويد وضبط<lb/>القراءات وأحكام نطق اللهجات المختلفة، وأنهم لا يأخذون ذلك من الكتب بل<lb/>بسماع من أتقنها ممن تقدمهم، علم فساد أمثال تلك الانتقادات الباردة وسقوطها.<lb/>وصفوة المقال أن القرآن وصل إلينا بدون تحريف حرف واحد منه أو تبديله<lb/>فهو مكتوب اليوم كما كتبه الصحابة أنفسهم، مقروء كما قرأه النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، ولا نعرف كتابًا آخر في الدنيا بلغت العناية به من أهله مبلغها بالقرآن، فإن<lb/>الكتب الأخرى التي نعرفها، لا يخلو كتاب منها من الوصمات الآتية كلها أو بعضها<lb/>(1) أنها لم تكتب في زمن الآتي بها أو لم يعرف باليقين من هو. (2) لم تحفظ<lb/>في الصدور لا من العامة ولا من الخاصة. (3) لم تكن نسخها كثيرة، وفي<lb/>أغلب الأزمنة القديمة لم تكن في أيدي العامة. (4) رواها الآحاد، واختلفت<lb/>روايتهم. (5) فقدت وانقطع سندها؛ إما بسبب الارتداد العام من أصحابها،<lb/>أو بسبب الاضطهادات الشديدة، وقصد الأعداء إبادتها وإحراقها. (6) وجد أمثالها<lb/>معارضًا لها، وكثير منها لا يرجح عليها بزيادة في قوة إسناده. (7) وجود بعض<lb/>فقرات فيها تدل على بطلان النسبة إلى من نسب إليه الكتاب. (8) مملوءة بخلط<lb/>النساخ. (9) مملوءة بالتناقض والزيادة والنقصان والتبديل. (10) وجود<lb/>اختلافات بين نسخها قديمًا وحديثًا. (11) اختلاف الطوائف في قبول بعضها أو<lb/>رفضه، بل اختلاف الطائفة الواحدة في قبول بعض الكتب أو ترجمتها في<lb/>بعض الأزمنة ورفضها في الأخرى. (12) وجود ما يقطع بعدم صحته فيها،<lb/>والغلطات التاريخية والعلمية وغيرها، واشتمالها على ما ينافي الآداب ويفسد<lb/>الأخلاق. (13) وجود كثير من اللغو فيها وما لا فائدة فيه، وما يناقض<lb/>البراهين العقلية القطعية. (14) وجودها منذ أزمنة بعيدة وخلو أهلها إذ ذاك من<lb/>العلم والتحقيق والتمحيص. (15) مناداة مخالفيهم في الأعصر الأولى بأنهم<lb/>يحرفون كتبهم ويبدلونها ويغيرونها، كما جاهر بذلك (سكسوس) الفيلسوف الشهير.<lb/>فهذه خمسة عشر وجهًا مما تنتقد به تلك الكتب، وجميعها يتنزه عنها القرآن<lb/>الشريف. وقد ذكرت عدة من شواهدها بالإيجاز في رسالتي التي نشرت سابقًا في<lb/>المنار. ومن أراد الإيضاح فعليه بالكتب المؤلفة في هذا الشأن إسلامية كانت أو<lb/>غيرها عربية أو إفرنجية، والسلام على من اتبع الهدى.<lb/>(المنار)<lb/>ذكرتنا هذه المقالة بكتاب تاريخ القرآن والمصاحف الذي يؤلفه صاحبنا موسى<lb/>أفندي جار الله الروسي، وإننا وعدنا عند ذكره في آخر جزء من السنة الثامنة<lb/>بالعودة إلى تقريظه، وكنا نسينا الكتاب والوعد، وقد أوضح مسألة جمع القرآن،<lb/>وأطال في بيان حفظه وعدم ضياع شيء منه، وسننقل منه ذلك في الجزء الآتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حاشية للكاتب - المراد بالكتاب في جميع هذه الآيات الوحي المكتوب، بقطع النظر عن كيفية كتابته ووضعه، كقوله تعالى: (ذلك الكتاب لا ريب فيه) ، وقوله: (كتاب أنزل إليك) ، والقرآن حينئذ لم يكن تامًّا ولا مجموعًا، وإنما المراد ما كان يوحي في ذلك الوقت فيكتب.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p140" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1873.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة إنصاف واعتراف</head>
               <lb/>محمد توفيق صدقي<lb/>
               <lb/>يرى الناقد البصير أن ما كتبته في هذه المسألة ينحصر في بحثين، بحث في<lb/>السنة القولية وبحث في السنة العملية، ثم يرى أن الرادّين عليّ لم يأتوا بشيء في<lb/>المبحث الأول يشفي عليلاً أو يروي غليلاً. وأن أستاذنا الكبير ومصلح الإسلام<lb/>العظيم السيد محمد رشيد يوافقني في هذا البحث، بل هو مرشدي الأول. وأما<lb/>البحث الثاني (السنة العملية) فالشطط الوحيد الذي ارتكبته فيه على ما أرى؛ هو<lb/>إنكاري وجوب ما فهم الصحابة من النبي صلى الله عليه وسلم أنه دين واجب ولم<lb/>يكن مذكورًا في القرآن، ولكن أجمع عليه المسلمون سلفهم وخلفهم؛ عملاً واعتقادًا<lb/>بدون أدنى اختلاف بينهم. وأهم ذلك في الحقيقة مسألة ركعات الصلاة، وأرى أن<lb/>ما كتبه صاحب المنار الفاضل في هذه المسألة كافٍ في الرد عليّ، فأنا أعترف<lb/>بخطأي هذا على رؤوس الأشهاد وأستغفر الله تعالى مما قلته أو كتبته في ذلك،<lb/>وأسأله الصيانة عن الوقوع في مثل هذا الخطأ مرة أخرى. وأصرح بأن اعتقادي<lb/>الذي ظهر لي من هذا البحث بعد طول التفكر والتدبر هو أن الإسلام هو القرآن وما<lb/>أجمع عليه السلف والخلف من المسلمين عملاً واعتقادًا أنه دين واجب وبعبارة أخرى<lb/>أن أصلَي الإسلام اللذين عليهما بني هما الكتاب والسنة النبوية بمعناها عند السلف؛<lb/>أي طريقته صلى الله عليه وسلم التي جرى عليها العمل في الدين. ولا يدخل في ذلك<lb/>عندي السنن القولية غير المجمع على اتباعها، ولا ما كان ذا علاقة شديدة بالأحوال<lb/>الدنيوية كبعض الحدود ومقادير زكاة المال والفطر والأصناف التي تؤخذ منها؛<lb/>وغير ذلك مما لم يذكر في الكتاب العزيز. فأبيح بعض التصرف في أمثال هذه<lb/>المسائل إذا وجد عندنا مقتض، وبهذا التقرير تزول جميع الإشكالات التي أوردتها<lb/>في مقالتيّ السابقتين، نسأل الله تعالى الهداية في القول والعمل، والصيانة من<lb/>الشطط والزلل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الطبيب باسبتاليات سجن طره<lb/>(المنار)<lb/>نحمد الله أن ظهر صدق قولنا في الرجل وأنه معتقد، ويذعن لما يظهر له أنه<lb/>الحق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1874.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(اللص والقاضي)<lb/>عن محمد بن مقاتل الماسقوري قاضي الري قال: كان محمد بن الحسين<lb/>يكثر الإدلاج إلى بساتينه فيصلي الصبح، ثم يعود إلى منزله إذا ارتفعت الشمس<lb/>وعلا النهار، قال محمد بن مقاتل فسألته عن ذلك، قال: بلغني في حديث عن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (حبب إلي الصلاة في الحيطان)<lb/>وذلك أن أهل اليمن يسمون البستان الحائط، قال محمد بن الحسين: فخرجت<lb/>إلى حائط لأصلي فيه الفجر؛ رغبة في الثواب والأجر، فعارضني لص جريء<lb/>القلب، خفيف الوثب في يده خنجر كلسان الكلب، ماء المنايا تجول على فرنده،<lb/>والآجال تحول في حده، فضرب يده إلى صدري، وَمَكَّنَ الخنجر من نحري،<lb/>وقال لي بفصاحة لسان وجراءة جنان: انزع ثيابك واحفظ إهابك، ولا تكثر<lb/>كلامك، تلاق حمامك ودع عنك اللوم، وكثرة الخطاب، فلا بد من نزع الثياب.<lb/>فقلت له: يا سبحان الله، أنا شيخ من شيوخ البلد، وقاض من قضاة المسلمين،<lb/>يُسمع كلامي ولا تُرد أحكامي، ومع ذلك فإني من نقلة حديث رسول الله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - منذ أربعين سنة، أما تستحي من الله أن يراك حيث نهاك. فقال:<lb/>يا سبحان الله، أنت أيضًا أما تراني شابًّا ملء بدني أروق الناظر وأملأ الخاطر<lb/>وآوي الكهوف والغيران، وأشرب القيعان والغدران، وأسلك مخوف المسالك،<lb/>وألقي بيدي في المهالك، ومع ذلك فإني وجل من السلطان، مشرد عن الأهل<lb/>والأوطان، وأخشى أن أعثر بواحد مثلك وأتركه يمشي إلى منزل رحب، وعيش رطب، وأبقى أنا هنا أكابد التعب، وأناصب النصب، وأنشأ اللص يقول:<lb/>تُري عينيك ما لم تَرَ إياه <gap resp="#org_MS"/> كلانا عالم بالترهات<lb/>قال القاضي: أراك شابًّا فاضلاً ولصًّا عاقلاً ذا وجه صبيح ولسان فصيح،<lb/>ومنظر وشارة، وبراعة وعبارة. قال اللص: هو كما تذكر، وفوق ما تنشر. قال<lb/>القاضي: فهل لك إلى خصلة تعقبك أجرًا، وتكسبك شكرًا، ولا تهتك مني سترًا؟<lb/>ومع ذلك فإني مسلم الثياب إليك، ومتوفد بعدها عليك، قال اللص: وما هذه<lb/>الخصلة؟ قال القاضي: تمضي معي إلى البستان، فأتوارى بالجدران، وأسلم إليك<lb/>الثياب، وتمضي على المسار والمحاب. قال اللص: سبحان الله! تشهد لي بالعقل<lb/>وتخاطبني بالجهل ويحك، من يؤمِّنني منك أن يكون لك في البستان غلامان جلدان<lb/>علجان، ذوا سواعد شديدة، وقلوب غير رعديدة، يشداني وثاقا، ويسلماني إلى<lb/>السلطان، فيحكم في آراءه، ويقضي علي بما شاءه، قال له القاضي: لعمري، إنه<lb/>من لم يفكر في العواقب فليس له الدهر بصاحب، وخليق بالرجل من كان السلطان له<lb/>مراصدًا، وحقيق بأعمال الحيل من كان لهذا الشأن قاصدًا، وسبيل العاقل أن لا<lb/>يغتر بعدوه؛ بل يكون منه على حذر؛ ولكن لا حذر من قدر، ولكن أحلف لك ألية<lb/>مسلم، وجهد مقسم، أني لا أوقع بك مكرًا، ولا أضمر لك غدرًا.<lb/>قال له اللص: لعمري، لقد حسّنت عبارتك ونمّقتها، وخشّنت إشارتك<lb/>وطبقتها، ونثرت خيرك على فخ ضيرك، وقد قيل في المثل السائر على ألسنة<lb/>العرب: (أنجز حر ما وعد) (أدرك الأسد قبل أن يلتقي على الفريسة لحياه ولا<lb/>يعجبك من عدو حسن محياه) ، وأنشد<lb/>لا تخدش وجه الحبيب، فإنا <gap resp="#org_MS"/> قد كشفناه، قبل كشفك عنه<lb/>واطلعنا عليه والمتولي <gap resp="#org_MS"/> قطع أذن العيار، أعير منه<lb/>ألم يزعم القاضي أنه كتب الحديث زمانا، ولقي فيه كهولاً وشبانا، حتى فاز<lb/>ببكره وعونه، وحاز منه معنى متونه وعيونه، قال القاضي: أجل. قال اللص:<lb/>فأي شيء كتبت في هذا المثل الذي ضربت لك فيه المثل، وأعملت الحيل؟ قال<lb/>القاضي: ما يحضرني في هذا المقام الحرج حديث أسنده، ولا خبر أورده، فقد<lb/>قطعت هيبتك كلامي، وصدعت قبضتك عظامي، فلساني كليل، وجناني عليل<lb/>وخاطري نافر، ولبي طائر، قال اللص: فليسكن لبك، وليطمئن قلبك، اسمع ما<lb/>أقول، وتكون بثيابك حتى لا تذهب ثيابك إلا بالفوائد. قال القاضي: هات. قال<lb/>اللص: حدثني أبي عن جدي عن ثابت البناني عن أنس بن مالك قال، قال:<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (يمين المكره لا يلزمه فإن حلف وحنث فلا شيء<lb/>عليه) وأنت إن حلفت حلفت مكرهًا، وإن حنثت فلا شيء عليك، انزع ثيابك.<lb/>قال القاضي: يا هذا قد أعيتني مضاة جنانك، وذرابة لسانك، وأخذك عَلَيَّ الحجج<lb/>من كل وجه وجانب، أتيت بألفاظ كأنها لسع العقارب، أقم ههنا، حتى أمشي إلى<lb/>البستان، وأتوارى بالجدران، وأنزع ثيابي هذه، وأدفعها إلى صبي غير بالغ، تنتفع<lb/>بها أنت ولا أتهتك أنا، ولا تجري على الصبي حكومة؛ لصغر سنه وضعف متنه،<lb/>قال اللص: يا إنسان، قد أطلت المناظرة، وأكثرت المحاورة، ونحن على طريق<lb/>ذي غرر، ومكان صعب وعر، وهذه المراوغة لا تنتج لك نفعا، وأنت لا تستطيع<lb/>لما أرومه منك دفعا، ومع هذا فتزعم أنك من أهل العلم والرواية، والفهم والدراية،<lb/>ثم تبتدع وقد روي عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (الشريعة<lb/>شريعتي، والسنة سنتي، فمن ابتدع في شريعتي وسنتي فعليه لعنة الله) قال<lb/>القاضي: يا رجل، وهذا من البدع. قال اللص: اللصوصية بنيَّة بدعة، انزع ثيابك، فقد أوسعت من ساعة مجالك، ولم أشدد عقالك، حياء من حسن<lb/>عبارتك، وفقه بلاغتك، وتقلبك في المناظرة، وصبرك تحت المخاطرة. فنزع<lb/>القاضي ثيابه ودفعها إليه، وأبقى السراويل. فقال اللص: انزع السراويل؛<lb/>كي تتم الخلعة. قال القاضي: يا هذا دع عنك هذا الاغتنام، وامض بسلام، ففيما<lb/>أخذت كفاية، وخل السراويل فإنها لي ستر ووقاية، لا سيما وهذه صلاة الفجر قد<lb/>أزف حضورها وأخاف تفوتني فأصليها في غير وقتها، وقد قصدت أن أفوز بها<lb/>في مكان يحبط وزري، ويضاعف أجري، ومتى منعتني من ذلك، كنت كما<lb/>قال الشاعر:<lb/>إن الغراب وكان يمشي مشية <gap resp="#org_MS"/> فيما مضى من سالف الأحوال<lb/>فأضل مشيته وأخطأ مشيها <gap resp="#org_MS"/> فلذاك كنوه أبا المرقال<lb/>قال اللص: القاضي -أيده الله تعالى- يرجع إلى خلعة غير هذه، أحسن منها<lb/>منظرا، وأجود خطرا، وأنا لا أملك سواها، ومتى لم تكن السراويل في جملتها،<lb/>ذهب حسنها، وقل ثمنها لا سيما والتكة مليحة وسيمة، ولها مقدار وقيمة، فدع<lb/>ضرب الأمثال واقنع عن ترداد المقال، ما دامت الحاجة ماسة إلى السروال. ثم<lb/>أنشد:<lb/>دع عنك ضربك سائر الأمثال <gap resp="#org_MS"/> واسمع، إذا ما شئت فصل مقالي<lb/>لا تطلبن مني الخلاص، فإنني <gap resp="#org_MS"/> أُفتي متى ما جئتني بسؤال<lb/>ولأنت إن أبصرتني ذا <gap resp="#org_MS"/> قول، وعلم كامل وفعال<lb/>جارت عليه يد الليالي فإنني <gap resp="#org_MS"/> أبغي المعاش بصارم ونصال<lb/>فالموت في ضنك المواقف دون <gap resp="#org_MS"/> أن ألقى الرجال بذلة التسآل<lb/>والعلم ليس برافع أربابه <gap resp="#org_MS"/> أولا، فقد مسه على البقال<lb/>ثم قال: ألم يقل القاضي أنه يتفقه في الدين، ويتصرف في فتاوى المسلمين؟<lb/>قال القاضي أجل. قال اللص: فمن صاحبك من أئمة الفقهاء؟ قال القاضي:<lb/>صاحبي محمد بن إدريس الشافعي، قال اللص: أسمع هذا وتكون بالسراويل،<lb/>حتى لا تذهب عنك السراويل إلا بالفوائد؟ قال القاضي: أجل. يا لها من نادرة، ما<lb/>أغربها، وحكاية ما أعجبها، قال: حدثني أبي عن جدي عن محمد بن إدريس<lb/>يرفعه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (صلاة العريان جائزة، ولا<lb/>إعادة عليه) تأول في ذلك غرقى البحر، إذا سلموا إلى الساحل، فنزع القاضي<lb/>السراويل، وقال خذها وأنت أشبه بالقضاء مني، وأنا أشبه باللصوصية منك، يا<lb/>من درس على أخذ ثيابي موطأ مالك وكتاب المزني. ومدَّ يده؛ ليدفعه إليه فرأى<lb/>الخاتم في إصبعه اليمنى فقال: انزع الخاتم. فقال: إن هذا اليوم ما رأيت أنحس<lb/>منه صباحا، ولا أقل نجاحا، ويحك ما أشرهك وأرغبك، وأشد طلبك وكلبك،<lb/>دع هذا الخاتم، فإنه عارية معي، وأنا خرجت ونسيته في إصبعي، فلا تلزمني<lb/>غرامته.<lb/>قال اللص: العارية غير مضمونة ما لم يقع فيها شرط عندي، ومع ذلك أفلم<lb/>يزعم القاضي أنه شافعي؟ قال: بلى. قال اللص: فلم تختمت في اليمنى.<lb/>قال القاضي: فأنا أعتقد ولاء أمير المؤمنين علي بن أبي طالب - كرم الله<lb/>وجهه - وتفضيله؛ على كل المسلمين من غير طعن على السلف الراشدين،<lb/>وهذا في الأصول اعتقادي، وعلى مذهب الشافعي في الفروع اعتمادي، فأخذ اللص<lb/>في رد مذهب الرفض، وجرت بينهما في ذلك مناظرة طويلة، رويناها بهذا<lb/>الإسناد، انقطع فيها القاضي، وقال بعد أن نزع الخاتم ليسلمه إليه: خذ يا فقيه، يا<lb/>متكلم، يا أصولي، يا شاعر، يا لص. اهـ (من طبقات الشافعية الكبرى) .<lb/>***<lb/>(شرح عقيدة السفاريني)<lb/>للشيخ محمد بن أحمد السفاريني الأثري الحنبلي (رحمه الله تعالى) عقيدة<lb/>منظومة اسمها: (الدرة المضية في عقد الفرقة المرضية) بلغني أن الشيخ حسن<lb/>الطويل (عليه الرحمة) ، قال لما اطلع عليها ما معناه: إن هذه أول عقيدة<lb/>إسلامية اطلعت عليها. ولناظمها شرح مطول عليها سماه (لوائح الأنوار البهية<lb/>وسواطع الأسرار الأثرية) .<lb/>جمع فيه المؤلف أقوال السلف والخلف، ومذاهب الفرق في مسائل الاعتقاد،<lb/>وبين رجحان مذهب السلف على غيره، مؤيدًا ذلك بالدلائل النقلية، وكذا العقلية،<lb/>فيما يستدل على مثله بالعقل، واقتبس جل تحقيقاته فيه من كلام الإمامين الجليلين:<lb/>شيخ الإسلام ابن تيمية وتلميذه المحقق ابن القيم، عليهما الرحمة والرضوان، فجاء<lb/>كتابًا حافل الري، جامعًا لما لم يجمعه غيره من المأثور والمروي، كثير الفوائد، جم<lb/>الأوابد والشوارد، لا يكاد يستغني عنه طالب السعة والتحقيق في العقائد الإسلامية،<lb/>أو يحيط بما في كتب ابن تيمية وابن قيم الجوزية. نعم إنه ينكر عليه كثرة الروايات<lb/>والأقوال المأثورة في أشراط الساعة، ونحوها من المسائل التي ليست من العقائد<lb/>الدينية، ومنها ما لا يصح له سند، ولكن من يعلم أنه لا يجب عليه أن يعتقد ما لا<lb/>يقوم عليه البرهان، لا يضره إيراد ذلك، وقد ينفعه الاطلاع على تلك الأقوال،<lb/>فيستخرج من مجموعها ما يحق الحق ويبطل الباطل.<lb/>وجملة القول: إن هذا الكتاب لا يستغني عنه بشيء من كتب العقائد التي<lb/>يتداولها طلاب العلم، وكلها من وضع المتكلمين الذين جروا على طريقة فلاسفة<lb/>اليونان، ليس فيها بيان لمذهب السلف يجلي حقيقته، ويوضح طريقته، بل فيها ما<lb/>يشعر بأن مذهب السلف هو التمسك بالظواهر من غير فهم ثاقب، ولا علم راسخ،<lb/>وأن الخلف أعلم منهم، وهيهات هيهات لذلك، بل السلف أفهم، وأعلم، وأحكم، وما<lb/>خالف المتكلمون فيه السلف فهو جهل مبين، أو نزغات شياطين، وبمثل هذا الكتاب<lb/>تعرف ذلك.<lb/>رغب في نشر هذا الكتاب بعض محبي العلم والدين؛ من العرب الكرام<lb/>المخلصين، فأرسل إلينا نسخة خطية منه، فطبعنا له عنها عددًا معينًا، جعله وقفًا<lb/>لله - تعالى - يوزع على طلاب العلم السلفيين في بلاد مختلفة، وطبعنا منه على<lb/>نفقتنا طائفة من النسخ زيادة عن النسخ الموقوفة، بإذن الطابع الواقف، وهي تباع<lb/>بمكتبة المنار بشارع درب الجماميز بثمن قليل بالنسبة حجم الكتاب، وحسن ورقه<lb/>وطبعه.<lb/>جعل الكتاب جزأين، صفحات الأول 388 والثاني 448، ووضعنا له فهرسًا<lb/>مرتبًا على حروف المعجم؛ لتسهيل مراجعة فوائده الكثيرة المطوية في مباحثه<lb/>المختلفة، وجدولاً للخطأ والصواب، فدخل ذلك مع ترجمة المؤلف في 38 صفحة<lb/>فمجموع صفحات الكتاب 864 ورقة كورق المنار، وثمن النسخة منه غير مجلدة<lb/>عشرون قرشًا صحيحًا، ما عدا أجرة البريد.<lb/>***<lb/>(الوجيز في القانون الجنائي)<lb/>عمر بك لطفي من أشهر علماء القوانين في هذه الديار، أتقنها علمًا وتعليمًا<lb/>وعملاً، فقد كان مدرسًا بمدرسة الحقوق، ووكيلاً لها زمنًا طويلا، والآن تحسبه<lb/>مدرس شرف فيها، وهو الآن يشتغل بالمحاماة وبتدريس القانون الجنائي بمدرسة<lb/>البوليس.<lb/>وقد ألف في هذه الأيام كتابًا في القانون الجنائي سماه (الوجيز) ، فحسبنا في<lb/>تقريظه أن نقول: إنه من تأليفه، وفي الدلالة على وجه الحاجة إليه إلحاح طلاب<lb/>المدرستين الحقوق والبوليس عليه، بطلبه وإيداعه ما ألقاه من الدروس عليه.<lb/>طبع الجزء الأول من الكتاب على ورق جيد، فكان 378 صفحة، وثمن<lb/>النسخة منه ثلاثون قرشا، وهو يباع في إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجلات</title> العربية وفي المكاتب<lb/>الشهيرة.<lb/>***<lb/>(لطائف السمر في سكان الزهرة والقمر)<lb/>ألَّف ميخائيل أفندي بن أنطون الطقال الحلبي كتابًا سماه (لطائف السمر في<lb/>سكان الزهرة والقمر، أو الغاية في البداءة والنهاية) وهو كتاب خيالي الوضع،<lb/>أدبي المغزى، من أحسن ما كتب أهل هذا العصر عبارة وموضوعا، تقرأ<lb/>الصفحات منه، ولا تكاد تعثر بشيء من الأغلاط التي اعتادها كتابنا عامة، وأهل<lb/>الصحف منهم خاصة، ولا تقف عند معنى ينكره الأدب الصحيح، أو يمجه الذوق<lb/>السليم، وفي بعض فصوله كثير من مفردات اللغة التي يحتاج إليها الكتَّاب، وهم في<lb/>غفلة عنها؛ لقلة بحثهم واطلاعهم في الغالب. وقد طبعه وجعل ثمنه ريالا، وإننا<lb/>نورد لك فصلاً منه في تربية الطفل قال:<lb/>الفصل الأول من الباب الرابع<lb/>في الطلق والولادة وتربية الطفولة<lb/>قال والدي: كل امرأة عندنا (أي في الزهرة) خصوف [1] لا تجر [2] ولدها،<lb/>وهي تأكل، وتشرب، وتضحك، ولا تشكو، ولا تئن، ولا تتوجع شكوى وأنين<lb/>وتوجع بني آدم، بل تضع كأنها تمغص مغصًا ليس بشديد، لا تحتاج إلى قابلة؛<lb/>لأنها لا يهددها خطر، إننا لا نُظائر [3] لأننا نقول من رضع من غير أمه فقد تخلق<lb/>بأخلاقها، إن المرأة بعد أن تحجم للمولود: أي بعد أن ترضعه أول رضعة،<lb/>ترضعه في كل ساعة حترتين (والحترة الرضعة الواحدة) ، حتى إذا بلغ الشهر<lb/>السادس من عمره، أرضعته في ثلاث ساعات مرة، فإذا زادت منعت، وعدت<lb/>جاهلة بين نسائنا، وهذا يحدث قليلاً أو لا يحدث، لا تعجوه [4] ولا تجدعه [5] . إن<lb/>المرضع عندنا لا تأفل [6] والرضيع لا يحصأ [7] .<lb/>لا تضع الأم ولدها في سرير يهز، فقد عرفنا أنه تنجم عنه أخطار عظمية،<lb/>وربما كان سبب هلاك الطفل منها، إن الاهتزاز الشديد يؤثر في مجموع عصبه،<lb/>ويحدث له القيء، وغير ذلك من الأمراض، هذا إذا كان معافى. فإذا كان عليلاً<lb/>متألمًا من حالة عصبية دماغية، أو معدية، أو غيرها، ازداد تألمًا بالهز، وتمكنت<lb/>منه العلل.<lb/>وقد علم أن كثيرين أصيبوا منه بالشوص والحول، هذا إذا لم يسقط الطفل من<lb/>سريره؛ لأن في سقوطه الوبال عليه، ومن المعلوم أن الطفل إذا هزز سريره؛ لا<lb/>ينام في أول الأمر إلا بعد أن يأخذه دوار، وربما كان التهزيز يمدد منه الرقبة، ويلوي<lb/>الرأس، وفي كلا الأمرين خطر عظيم عليه.<lb/>تلفه والدته بلفائف من المرن، لا تقمطه قمطًا شديدا؛ لئلا يلوي الساقين<lb/>والقدمين والساعدين واليدين؛ ولئلا يضغط. تضعه في سرير ثابت، وتضع عليه<lb/>لحافًا من المرن، يمنعه من التحرك القوي.<lb/>لا تتركه وحده، ولا تقدم إليه ما يمتصه؛ ليلتهي به عن الرضاع، يخرج من<lb/>غرفته في كل يوم ثلاث مرات، إلى محل طيب الهواء نقيه، وبعد خروجه تفتح<lb/>النوافذ؛ ليبدل هواءها، غير أنه يحترز عليه من البرد والحر، لا تسلمه أمه إلى<lb/>أحد، ولا تتخذ له مربية؛ فإن الوالدة أحن على الولد من غيرها، وأشد انتباهًا إليه،<lb/>وأحرص عليه. لا تقبله، ولا يقبله أحد؛ لئلا تنتقل إليه حيوانات فم المقبل<lb/>الضارة. لا يضحك تضحيكًا شديدا؛ لئلا تغثى نفسه [8] أو يغمى عليه، بل يترك<lb/>ليضحك حينما يشتهى ويريد ضحكًا طبيعيًّا.<lb/>لا تلاعبه أمه بخفضه ورفعه، ولا تقبض يده بيدها، وترفعه أو تجره. لا<lb/>تضغطه بضمه إلى صدرها، ولا تجعل ملاعبته إلا بقدر جسمه، لا بقدر جسمها.<lb/>إذا لاعبته وانزعج أو كاد، تركته حالا؛ ليستريح ويرتاح [9] .<lb/>لا تطعمه إلا بعد أن يسن [10] وتقوى أضراسه وأنيابه معًا؛ فإن الأسنان وحدها<lb/>لا تستطيع طحن الطعام وتنعيمه، فإن أطعمته أصيب بعلة الأسنان المعروفة<lb/>عندكم تقريبا. وبعد الأسنان ونبات الأضراس وخروج الأنياب، تؤكله والدته أكلاً<lb/>خفيفًا لطيفا، لا يقاسي في مضغه تعبًا لئلا يبلعه. لا تطعمه إلا قليلاً حينما ترى<lb/>منه اشتهاء وإقبالاً على المطعم، فإذا آنست منه قلة في الاشتهاء، رفعت الطعام<lb/>وأخفته.<lb/>إذا أبصر شيئًا ضارًّا ولو قليلاً ورغب فيه منعته، واجتهدت في تحويل فكره<lb/>عنه، ونقله إلى غيره فينتقل. لا يسمع أصواتًا عالية مرتفعة على غرة، مزعجة<lb/>كانت أو غير مزعجة، ولا تعرض عليه المتحركات السريعة الانتقال والتغير؛ لئلا<lb/>تزيد في تحريك عينيه، ولا يحد أحد نظره إليه، ولا ينظره وهو قطوب عبوس؛<lb/>ليسكته ويسكنه بالإرهاب، بل يُسكن بالكلام بالرقيق، ويلهى بالمناغاة [11] إذا كان<lb/>الصوت رخيما لا نبرة فيه، فإنه يأنس بهما، ويطيب خاطره. فإذا ربي هذه<lb/>التربية، فلا خوف عليه أن يقصع [12] بل ينمو قويًّا: صحيح الجسم، والعقل. إذا<lb/>أخذ في الكلام، قوَّمت أمه لسانه. إننا لا نعرف الرتة [13] واللثغة [14] واللكنة [15]<lb/>والفأفأة [16] والتمتمة [17] والرأرأة [18] واللجلجة [19] والخنخنة [20] والمقمقة [21]<lb/>والهتهتة والهثهثة [22] والتعتعة والثعثعة [23] واللفف [24] والليغ [25] ولا نعرف<lb/>التبع [26] .<lb/>إن الوالدة مؤاخذة بعيِّ ولدها، وحصره وفهاهته، فتنبهه على كل كلمة غير<lb/>فصيحة.<lb/>كلامنا فصيح بليغ، فكلنا لسن [27] في بيان وتبيان [28] اهـ.<lb/>***<lb/>(القواعد المنطقية)<lb/>كتاب مطول في علم المنطق، ألفه بالفرنسية (الأب تونجورجي اليسوعي) ،<lb/>ونقله إلى العربية (الخوري جرجس فرج صفير الماروني) متصرفًا بعض التصرف<lb/>في الترجمة، كما قال في مقدمته. وقد تفضل بإهداء الكتاب إلينا مع رقيم،<lb/>يرغِّب إلينا فيه بمطالعته وانتقاده، فمرت علينا شهور نرقب فيها فرص الفراغ<lb/>لذلك، فلم يسنح منها شيء يكفي لمطالعته كله أو بعضه مطالعة نقد، فرأينا<lb/>والشواغل عن مطالعة مثله تزداد، أن نجيل النظر فيه جولة عجلى، ونقرأ من بعض<lb/>فصوله جملاً، تسمح لنا بأن نحكم عليه حكمًا إجماليًّا، فرأينا أن الكتاب من أحسن ما<lb/>ألف وأفيده، وفيه من المباحث والفوائد ما لا يوجد في الكتب العربية المتداولة بين<lb/>المشتغلين بهذا العلم، وهو يخالفها في كثير من الاصطلاحات، والتعريفات،<lb/>والتقسيم، والترتيب، وفي هذه المخالفة من الفائدة زلزال الجمود على الكتب<lb/>المألوفة، وتحريك الذهن في مسائل العلم، وتعويده الجولان في المعاني، وإطماعه<lb/>في الإتيان بغير ما تلقاه من الكتب أو الأستاذين.<lb/>ورأيت في الترجمة ضعفًا، يحول دون الفهم في بعض المواضع، وغلطًا<lb/>واضحًا في العبارة كقوله في صـ 144 (لا يصح قولك، إما أنت جالس أو ماشي<lb/>لعدم المساواة في التقسيم؛ إذ قد يكون لا جالس ولا ماشي) . وقوله في ص 31<lb/>(ففي الشق الأول فإما أنه يعم الماهية) ، ومع هذا نقول: إن الكتاب يفيد كل من<lb/>يطالعه من أبناء العربية في هذا العلم، ولعل المترجم الفاضل، يُعنى عند طبعه<lb/>ثانية بتصحيح عبارته؛ لتكون الفائدة منه تامة. هذا وإن ثمن النسخة من الكتاب<lb/>3 فرنكات، وهو يطلب من المطبعة المصرية بالإسكندرية.<lb/>***<lb/>(التقرير السنوي لمشيخة علماء الإسكندرية)<lb/>أرسلت إلينا هذه المشيخة تقريرها عن سنة 1323 الدراسية، ولما نتمكن من<lb/>مطالعته، ولكننا أجلنا الطرف في بعض صفحاته، فإذا به قد وقف عند قوله: (وإني<lb/>لأرجو أن أقدم للعالم الإسلامي بعد أعوام قليلة من خيرة الشبان رجالا، تفتخر بهم<lb/>الأمة المصرية، وتقوم بها الحجة على الذين يزعمون أن التعليم الديني لا ينهض<lb/>بالأمم، ولا يصلح أن يشاد على دعائمه عرش المدنية، ولا أن يضم تحت راياته<lb/>مفاخر التقدم والارتقاء) اهـ فذكرني هذا القول بأمر كنت عنه ذاهلا، ذكرني<lb/>بأن من علماء مكة وأشرافها عالمًا يقيم الآن في بعض جزائر جاوة، أرسل ولدًا له؛<lb/>ليطلب العلم في الإسكندرية، لما قرأه في الصحف المصرية ومنها المنار من<lb/>تفضيل الطلب فيها على الطلب في الأزهر بالمراقبة والنظام والتدريج، فلم يقبله<lb/>الشيخ محمد شاكر واعتذر عن ذلك بعدم حفظه للقرآن، وهو عذر لا ينطبق على<lb/>قانون الأزهر؛ الذي تتبعه مشيخة الإسكندرية كسائر معاهد التعليم الديني في القطر،<lb/>وكل ما تفضل به مشيخة الإسكندرية الأزهر هو أنها تنفذ من هذا القانون ما لا<lb/>ينفذ فيه، فهذا الشرط الذي زاده الشيخ محمد شاكر على القانون، يقفل باب مشيخته<lb/>في وجوه (العالم الإسلامي) ؛ لأن الذين يحفظون جميع القرآن في أكثر أقطار هذا<lb/>العالم هم من العميان، أومن العلماء الذين يحفظونه في الكبر، ولا يرجى أن يرحل<lb/>أحد منهم إلى الإسكندرية؛ لطلب العلم. ولما كان الأزهر معهدًا للعالم الإسلامي،<lb/>وعلم واضع قانونه أن أكثر أقطار هذا العالم، لا يحفظون القرآن في الصغر، لم<lb/>يشترط في قبولهم بالأزهر أن يكونوا من الحافظين، بل لم يشترط في المبصر من<lb/>أهل القطر المصري، أن يكون حافظًا للقرآن كله.<lb/>فإن الشيخ شاكر يحب أن يمتاز طلاب العلم عنده بحفظ القرآن كله، فله أن<lb/>يكلفهم ذلك في مدة الطلب، وليس له أن يمنعهم من طلب علم الدين المفروض عليهم<lb/>لأنهم قصروا من قبل في حفظ القرآن الذي لم يفرض على الأعيان.<lb/>فهذا المنع من العلم لا يجيزه الشرع ولا القانون فيما نعلم، ولا ينطبق على<lb/>إرادة خدمة العالم الإسلامي بهذا التعليم الديني، إلا إذا أريد بالعالم الإسلامي مصر،<lb/>وكان هذا الإصلاح الخاص للذين أحدثوا في الإسلام نفسه وطنية، لم ينزل الله بها<lb/>من سلطان مستحسنًا عند مثل الشيخ شاكر، وقد يرجح هذا قوله في الرجال الذين<lb/>يريد أن يخرجهم (للعالم الإسلامي) ينهضون به، ويشيدون عرش المدنية على<lb/>دعائمه (تفتخر بهم الأمة المصرية) ولكن هذه الوطنية المموهة بكلمات الدين<lb/>والإسلام، يتبرأ منها دين الإسلام، وتنكرها قوانين المدنية عند جميع الأنام،<lb/>فأما الوطنية المعروفة عند الأمم التي قامت بالوطنية فهي عبارة عن اتحاد<lb/>المقيمين في وطن واحد، المختلفين في الملل والنحل، على ما يرقي شأنه،<lb/>ويزيد في عمرانه، وهذه الوطنية لا تعارض الإسلام الذي جعل المؤمنين إخوة،<lb/>يتعاونون على البر والتقوى، ويتعاطفون، ويتراحمون كأنهم أعضاء جسد<lb/>واحد، إن اختلفت أوطانهم وتناءت بلدانهم.<lb/>لا أطيل الكلام الآن في هذه المسألة، ولكنني أتمنى لو يقبل الشيخ شاكر هذا<lb/>الطالب المكي وغيره ممن عساه يقصد إلى الطلب في الإسكندرية، وأن لا يمزج<lb/>دعوته الدينية، بتلك النزعة المنكرة في الوطنية، وإلا فليجعل الدعوى على قدر<lb/>الدعوة، إن كانت مما لا بد منه، وإنني لأشد تمنيًا لو أعرف عذرًا معقولاً، لعدم<lb/>قبول غير المصريين أو الحافظين طلابًا للعلم الديني في مشيخة الإسكندرية.<lb/>وسنعود إلى قراءة التقرير وكتابة ما يبدو لنا في أمره أنه نافع إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(البغاء أو خطر العهارة في القطر المصري)<lb/>ألف الدكتور بورتقاليس بك كتابًا باللغة الفرنسية، الذي سماه بهذا الاسم،<lb/>ونقله للغة العربية داود أفندي بركات رئيس تحرير جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title>. المؤلف طبيب<lb/>أخصى في معالجة الأمراض الجلدية والزهري، وما يتعلق بذلك، والكتاب صحي<lb/>أدبي، يفهمه كل قارئ، وإننا نرى خير تقريظ له أن ننشر نبذًا منه، لعل<lb/>الذين تركوا الدين، فوقعوا في الأدواء التي تنشأ من الزنا، يعرفون الأخطار التي<lb/>تساورهم في آحادهم وفي ذريتهم، فيقل تهافتهم على هذه الفواحش المحرمة في كل<lb/>دين، على أنني أعتقد بأنه لا علاج لهذه المصائب العمرانية، والاجتماعية، إلا<lb/>التربية الدينية، وأن من يزعم أن الاقتناع بضرر المعاصي وحده، يعمل ما يعمل<lb/>الدين في الردع عنها، فهو من الجاهلين كما بينا ذلك بعض البيان في مقالة<lb/>(التعليم الديني) من هذا الجزء. قال المؤلف:<lb/>16<lb/>سبب المواصلة مع الغير مراقبات<lb/>إن العدوى تنتقل إلى الرجال الذين يخالطون النساء غير المراقبات انتقالاً<lb/>رائعاً، لا يماثله انتقاله إليهم من النساء الموضوعات تحت المراقبة.<lb/>فالرجال على وجه عام، والمتزوجون منهم على نوع خاص، يخالطون<lb/>العاهرات غير الموضوعات تحت المراقبة؛ أكثر من مخالطتهم العاهرات اللائى<lb/>يفحصهن الأطباء؛ وسبب ذلك أن الفريق الأول من العاهرات، يظهر بغير مظهره<lb/>أي بمظهر النساء النزيهات، إذ يقلن أن لهن أزواجًا وأولادا، وأنهن إنما يسلمن<lb/>أنفسهن، بعامل الحب والغرام والوجد والهيام، وأنهن لم يرتكبن هذا الخطأ إلا في<lb/>هذه المرة، ثم يتممن خدع الرجال بأنهن يتوسلن إليهم، بأن لا يبوحوا بسرهن، إلى<lb/>آخر ما هنالك من ضروب الخداع والنفاق.<lb/>فيصدِّق الرجال المخدوعون هذا الكلام، ويعتقدون صحة ما تقوله تلك<lb/>العاهرات، بل هم يفتخرون بالاختلاط بهن كأن الواحد منهم قد اكتشف كنزًا، وملك<lb/>أمرًا عزيزًا.<lb/>وبما أن تلك النساء الخادعات، لا يعتنين بأنفسهن كسواهن ممن يحترفن<lb/>حرفة البغاء علنا، فهن بحكم الطبيعة أقرب إلى العدوى، وأقدر على نقلها إلى كل<lb/>من يقترب منهن وهم يظنون أنهم عشاق، وأنهم محبوبون معشوقون. وإذا<lb/>أصيب المخدوع، وجاء يؤنب المرأة التي نقلت إليه العدوى، جاءته بألف حيلة<lb/>وخدعة، وقلبت دماغه، وكذبت حسه، وأظهرت طهارتها ونقاوتها فيصدق، فما<lb/>أضعف الرجل أمام المرأة، وما أصغر نفسه، وأقل إدراكه، وأخف عقله! !<lb/>18<lb/>مراقبة العاهرات<lb/>لا توجد في القاهرة مراقبة البوليس، ولا مراقبة الصحة، فالعاهرة حرة،<lb/>تلطخ بالأمراض من أصابته، وتنقضُّ على الناس انقضاض الوحش المفترس،<lb/>ومن لم يصدق، فليمر عند منتصف الليل بشارع كامل ولا سيما تحت القناطر.<lb/>مع أن هذه العاهرات، لو أنهن ارتكبن في بلادهن ربع ما يرتكبنه هنا من<lb/>مخالفة البوليس، ومخالفة قانون الصحة، لقبض عليهن سريعًا، فلا تسمع بهن<lb/>شفاعة، ولا يقبل رجاء، ولا تنفع رشوة، وبفضل ذلك كله، لا تجرؤ واحدة على<lb/>مخالفة القانون، ومن هربت من الكشف الطبي، وضعت تحت المراقبة الشديدة<lb/>على نوع أخص، فمع كل عاهر ورقة حمراء، تقضي عليها بأن تأتي إلى محل<lb/>الكشف في كل أسبوع مرة، وهي فوق ذلك موضوعة تحت المراقبة الشديدة، فهذه<lb/>التحوطات التي أسفرت عن نتائج حسنة جدًّا في أوربا لا وجود لها في القاهرة.<lb/>أما عاصية القانون: فهي العاهرة التي ترتكب خلسة واستراقا، ويعد من هذا<lb/>النوع النساء المتزوجات اللائى لهن أزواج وأولاد؛ اللائى يعشن في أحضان<lb/>عائلاتهن، والخياطات الفاسقات، والفاعلات، والمغنيات، والراقصات،<lb/>والخادمات، وكل من كان على شاكلتهن، وارتضى الفجور والاستسلام للزنا<lb/>والفسق، وبيع العرض بالمال.<lb/>فالحكومة لا تعرف هؤلاء، ولا تراقبهن، ولا تحمل منهن ورقة الكشف<lb/>الطبي؛ مع أنهن لا يفرقهن عن العاهرات والبغيات فارق؛ غير أن العاهرات لا<lb/>يسكنًّ منزل العائلة، ولا يكتمن أمرهن عن الجمهور، وعن الحكومة، ومصالح<lb/>الصحة، ويحملن الورقة الطبية التي تدل على احترافهن حرفة البغاء. أما تلك<lb/>العاصيات فإن لهن منازل عائلية يبتن فيها، ولا يحملن ورقة الصحة. أما من حيث<lb/>احتراف البغاء، والسعي وراء الرجال، واستثارة أميالهم، والتحكك بهم، فهن<lb/>والعاهرات سواء، وإذا قبض البوليس على واحدة منهن وهي متلبسة بالجناية،<lb/>أرسلها إلى الطبيب؛ ليكشف عليها.<lb/>ولقد قلت وأردد وأعيد الآن تكرارا: إن النسوة غير الخاضعات، هن أشد<lb/>خطرًا على الإنسانية من سواهن، ولا أخطئ إذا قلت: إن جميعهن مصابات<lb/>بالأدواء الزهرية على اختلاف أنواعها، وثلاثة أرباعهن في حالة من الإصابة شديدة<lb/>الخطر على الرجال، وشديدة العدوى لمن يختلط بهن.<lb/>وهذه المرتبة من النساء هي أيضا على نوعين: نوع عال، ونوع واطئ.<lb/>وقد لقبت مدام هنري تورو المرتبة الواطئة، بمرتبة الفعلة في هيأة الحب، وهي<lb/>محتقرة مهانة، مرذولة كثيرة الخطر؛ لأنها تسلم نفسها لمن عثر عليها دون تردد،<lb/>ولا إتمام نظر.<lb/>أما المرتبة العالية: فهي مع أنها محتقرة مرذولة كالمرتبة الأولى، إلا أنها أقل<lb/>خطرا؛ لأنها لا تسلم نفسها إلى من عثر عليها، أو حاول التوصل إليها، ولا<lb/>تطوف الشوارع للبحث عن صيد يقع في شراكها، ولكنها تتربع العربات،<lb/>وتعيش عيشة الأغنياء، وتشهد التمثيل في التياترات، ولا يزيد عشاقها على اثنين<lb/>أو ثلاثة؛ فلهذا لا تستطيع الواحدة منهن أن تبذر العدوى بين الجمهور، إذا كانت<lb/>مصابة بالأمراض، بل إن عدواها تقتصر أو تنحصر في محبيها، ومحبو مثل هذه<lb/>العاهرات هم الأغنياء وأصحاب الثروة، ولقد درج في القاهرة، أن يكون لكل شاب<lb/>غني حظية أو حبيبة، حتى يكون ذلك الشاب معدودًا في مصاف المتمدنين،<lb/>ويؤمره اللطفاء والظرفاء من الراقين والسامين.<lb/>والواحدة منهن تقول معجبة بنفسها أنها لا تسمح لأحد بأن يدنو منها<lb/>ويجامعها، إذا لم يدفع لها 40 أو 50 جنيها، فهن يحسبن لأنفسهن فضيلة غلو<lb/>السعر، وارتفاع الأجرة، لا حفظ العرض والعفة، فمثل هذا الطلب لا يجيبه إلا<lb/>العدد القليل من الجمهور، خلافًا لتلك البغيات بنات السوق والشارع، فإن الواحدة<lb/>منهن تسلم لأي كان عرضها، بما يكفي لدفع ثمن الخبر في يومها، أو ثمن الشرب<lb/>في ليلتها.<lb/>فإذا هن تمكن من الخلاص من يد البوليس دهرًا طويلا، فإن أكثرهن يقع في<lb/>قبضته؛ لأن الفقر يقضي عليهن بأن يطفن الشوارع ويتحرشن بهذا وذاك،<lb/>ويحرضن على الفسق والفجور كل مار، وكل سائر، فإذا نجون من يد البوليس مرة،<lb/>فإنهن لا ينجون من يده كل مرة.<lb/>عدد المصابين في سنة واحدة<lb/>من أنعم النظر قليلا في حال تلك العاهرات، وكثرة عددهن، وكثرة<lb/>المصابات منهن بالأمراض، وعرف أن الواحدة منهن، تسلم نفسها في كل ليلة لعدة<lb/>رجال، قد يكونون سليمين من الأمراض والأدواء، عرف أن عدد الرجال الذين<lb/>يصابون بأمراض أعضاء التناسل عظيم هائل، فإذا لم يصابوا يكون الفضل في ذلك<lb/>للمراقبة الطبية، وللتحوطات الصحية التي تنتشل الإنسانية من هوة بعيدة القرار،<lb/>وشر مستطير، لا يعرف أحد لولا وقاية الطب، ماذا يكون من ورائه على<lb/>الإنسانية كلها؟<lb/>فلهذا أرى أنه لا بد من مراقبة العاهرات في القاهرة، ولا أسلم قط بأن هذه<lb/>المراقبة غير ضرورية، بل لا يمكنني أن أقتنع وأسلم بأن الخطر ليس شديدًا على<lb/>الإنسانية، وليس مهددًا البلاد كلها.<lb/>وإذا ما خطر لي التأمل بإهمال المراقبة هنا جزعت؛ لعلمي ما وراء ذلك من<lb/>الخطر، والمصاب الجليل، والضربة الشديدة.<lb/>يؤخذ من إحصاء مدينة باريز، على أن متوسط عدد النساء اللائي يقبض عليهن<lb/>وهن مصابات بالأدواء هو 11 امرأة في اليوم، من غير الخاضعات للمراقبة الطبية،<lb/>فإذا حسبت هذا على دورة العام كان عدد المصابات <date calendar="#cal_gregorian" when="3600" change="#d3e146">3600</date> مصابة أو 4000<lb/>مصابة، قد أخرجتهن حكومة باريز من وسط الجمهور، وحجرت عليهن وعزلتهن<lb/>إلى أن يتم شفاؤهن، فإذا مكثن على معاطاة حرفتهن، ونقلن العدوى إلى<lb/>شخص واحد في كل يوم، كان عدد الذين يصابون منهم في كل عام مليونا و640<lb/>ألف رجل.<lb/>فلماذا لا تكنس شوارع مصر كما تكنس باريس من هذه العاهرات، ولماذا لا<lb/>تعزل النساء الوطنيات، ولا تطرد من البلاد النساء الأجنبيات المريضات؟<lb/>بل لماذا لا تطهر شوارع المدن والحواضر من هذه المستودعات المخزونة<lb/>فيها الأمراض والأوصاب، وفساد العائلات، والأجساد، والسلالة.<lb/>سؤال أردده في نفسي، ولا أجد عليه جوابا، ولكني أعرف أن آلافًا من<lb/>النفوس تضيع الآن ضحية الإهمال، وليس من يزع الشر أو يرد المصيبة.<lb/>***<lb/>(جناية أوربا على نفسها وعلى العالم)<lb/>أهدي إلينا هذا الكتاب أو القصة منذ أشهر، فاستكبرنا الاسم، وما بعده من<lb/>الوصف وهو: (كتاب صحي عصري أدبي اجتماعي عمومي نسائي روائي)<lb/>وفهمنا من كلمة (روائي) أنه يبين فيه ما في هذه القصص، التي تسمى روايات<lb/>من الجناية على الآداب، كما فهمنا من كل كلمة قبلها نحو ذلك، وعزمنا على<lb/>مطالعة الكتاب قبل الكتابة عنه، فإذا هو قصة وضعية في بيان ضرر استعمال<lb/>المشد الحديدي، الذي يضغط به النساء أحشاءهن. وقد أحسن واضع القصة أحمد<lb/>أفندي فهمي فيما كتب، فجاء بالنزاهة والأدب في الغراميات، وأحسن في التنفير<lb/>عن المشد، وكان كلامه مؤثرًا يستعبر القارئ، ولكن الاسم أكبر من المسمى.<lb/>والقصة مطبوعة طبعًا حسنا، وهي تطلب من مكتبة المعارف بالفجالة، فنحث<lb/>القارئات قبل القارئين على مطالعتها.<lb/>***<lb/>(قاطع الحبل)<lb/>قصة من قصص (مسامرات الشعب) ، صدر منها جزءان، وهي مما اختاره<lb/>للترجمة نقولا أفندي رزق الله المعروف بأدبه وحسن ذوقه في الاختيار.<lb/>***<lb/>(الريحانة)<lb/>مجلة تاريخية أدبية قصصية، تصدر في منتصف كل شهر عربي،<lb/>لصاحبتها جميلة حافظ (صدر الجزء الأول منها في 15 المحرم، وقد جاء في<lb/>فاتحته ما يأتي:<lb/>أفتتح مجلتي الريحانة بسم الله، الذي خلق الرجل والمرأة من أصل واحد،<lb/>ووهبهما عقلاً جوهره واحد، وسوى بينهما في الحقوق، فقال: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي<lb/>عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ} (البقرة: 228) وأسأله تعالى أن يوفقني إلى القيام بما عهدته<lb/>إلى نفسي خير قيام.<lb/>(أمنيتي الوحيدة: أن تكون لحياتي ثمرة وغاية شريفتان في الوجود، لا أن<lb/>تكون حياة خمول وكسل، تنقضي بلا ثمرة، وجودها عدم وعدمها خير) إلخ.<lb/>هذه الكلمة من الكلم الطيب، لا يتدبرها عاقل، ويأخذ على نفسه الميثاق ليعلن<lb/>بها، إلا كانت حياته مباركة طيبة، وكان هو بها أسعد منه بكل ما يملك من عرض<lb/>الدنيا. هذه الكلمة ترفع من تربى تربية حسنة إلى مراتب الكمال، وتكون خير<lb/>مرب لمن قصر في تربيته الوالدون والمعلمون، وما كثر الذين يقدرونها قدرها في<lb/>أمة من الأمم، إلا وارتقى شأنها، وصلحت حالها، وكانت من أسعد الأمم لا يفضلها<lb/>إلا الأمة التي تسبقها في العمل بالكلمة. وإني لأرجو أن تكون هذه المجلة من أنفع<lb/>المجلات، برعاية منشئتها لكلمتها، وعنايتها بالعمل بها. ولنا أن نعد من آيات هذه<lb/>العناية، قولها في الجزء الثاني: (رأيت أن أساعد مشروع الجامعة بكل ما في<lb/>وسعي، فأنا من الآن أتبرع سنويا بكل ما يزيد عن مصروف المجلة من جنيه إلى<lb/>مائة، وما زاد عن المائة فيصرف في ترقية المجلة، بزيادة عدد صفحاتها،<lb/>وإصدارها مرتين في الشهر بدون زيادة في قيمة الاشتراك. وهذا التبرع يبقى- إن<lb/>شاء الله -ما بقيت المجلة، وبقي لها مشتركون) .<lb/>إننا لنشم من هذا القول عبير الإخلاص والصدق، ولكن رجاءنا في تحقق<lb/>أمنية الكاتبة المخلصة ضعيف؛ لأنها جعلت قيمة الاشتراك ثلاثين قرشا، وهي تكاد<lb/>لا تكفي لنفقات المجلة، على ما تعهد من قلة القارئات والقارئين، وكثرة مطل<lb/>المشتركين، إلا أن تصادف المجلة من يقدر نية منشئتها حق قدرها، وينتدبون<lb/>لمساعدتها على أمرها، وإننا ننصح لها بأن تزيد في قيمة الاشتراك الآن، فإن أهل<lb/>الوفاء لا يثقل على الواحد منهم دفع عشرة قروش، أو عشرين قرشًا في السنة،<lb/>وأهل المطل يثقل عليهم أداء القرش الواحد، فإن لم تقبل نصيحتنا الآن، فستقبلها<lb/>في يوم من الزمان.<lb/>***<lb/>(الجامعة الأسبوعية)<lb/>ارتحل فرح أفندي أنطون صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:8">الجامعة</title> الشهيرة إلى نيويورك،<lb/>وجعلها مقرًّا له، ومصدرًا للجامعة، ثم اشترك مع رشيد أفندي سمعان وهو من<lb/>التجار الميالين إلى السياسة؛ في إصدار جريدة يومية باسم (الجامعة) ، واختار أن<lb/>يجمعا من الجامعة اليومية أفضل مقالاتها وأخبارها كل أسبوع فى نسخة أسبوعية ذات<lb/>ثماني صفحات، وقد وافانا عدة نسخ من الجامعة الأسبوعية، فإذا هي من أحسن<lb/>الجرائد العربية تحريرًا، وأغزرها فائدة، وقيمة الاشتراك فيها عشرون فرنكًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الخصوف من النساء التي تلد، ولا تدخل في العاشر.<lb/>(2) جرت المرأة ولدها وجرت به: وهو أن يجوز ولدها عن تسعة أشهر، فيجاوزها بأربعة أيام أو ثلاثة، فينضج ويتم في الرحم.<lb/>(3) ظائرت مظائرة إذا اتخذت ظئرا، الظئر: المرضعة غير ولدها.<lb/>(4) الأم تعجو ولدهاأي: تؤخر رضاعه عن مواقيته، ويورث ذلك ولدها وهنًا.<lb/>(5) جدع الغلام يجدع جدعا: ساء غذاؤه، والحثل أيضًا سوء الرضاع، وقد أحثلته أمه؛ أي: أساءت غذاءه.<lb/>(6) أفلت المرضع: ذهب لبنها.<lb/>(7) حصأ الصبي من اللبن، وحصئ يحصأ، حتى امتلأ بطنه.<lb/>(8) غثت نفسه، تغثي غثيا وغثيانا وغثيت غثي: جاشت وخبثت قال بعضهم: هو تحلب الفم فربما كان من القيء: وهو الغثيان.<lb/>(9) ارتاح: سر ونشط.<lb/>(10) أي تنبت أسنانه.<lb/>(11) المناغاة: تكليمك الصبي بما يهوي وناغت الأم صبيها: لاطفته وشاغلته بالمحادثة والملاعبة.<lb/>(12) قصع الغلام: أبطأ شبابه وغلام قصع أي: بطيء الشباب (يعني حان وقت شبابه ولم يشب) وقصيع ومقصوع مثل: قصع، وقصع الغلام: ضربه ببسط كفه على رأسه، وقصع هامته كذلك قالوا: والذي يُفعل به ذلك: لا يشب ولا يزداد، وغلام مقصوع وقصيع كادي الشباب إذا كان قميئا، لا يشب ولا يزداد، وقد قصع قصاعة.<lb/>(13) الرتة: حبسة في اللسان والرتة حبسة في لسان الرجل، وعجلة في كلامه.<lb/>(14) اللثغة: عقدة وعجز في الكلام واللثغة أن يصير الراء لاما في كلامه.<lb/>(15) واللكنة والحكلة: عقدة في اللسان، وعجز في الكلام والحلكة أيضا: العجمة في الكلام.<lb/>(16) الفأفأة: أن يتردد في الفاء.<lb/>(17) التمتمة: أن يتردد في التاء.<lb/>(18) الرأرأة: أن يتردد في الراء تكلم أو قرأ.<lb/>(19) اللجلجة: أن يكون فيه عي، وإدخال بعض الكلام في بعض.<lb/>(20) الخنخنة: أن يتكلم من لدن أنفه ويقال: هي أن لا يبين الرجل كلامه، فيخنخن في خياشيمه.<lb/>(21) المقمقة: أن يتكلم من أقصى حلقة.<lb/>(22) الهتهتة والهثهثة: حكاية التواء اللسان عند الكلام.<lb/>(23) التعتعة والثعثعة أيضا: حكاية صوت العيي والألكن.<lb/>(24) اللفف: أن يكون في اللسان ثقل وانعقاد.<lb/>(25) الليغ: أن لا يبين الكلام أو يرجع الكلام إلى الياء، تأتأ تردد في التاء إذا تكلم، والاسم التأتأة، العقلة: اعتقال اللسان عن الكلام.<lb/>(26) التبع: من يتبع بعض كلامه بعضا، والسريع الكلام رجل طعمطم في لسانه عجمة لا يفصح.<lb/>(27) اللسن: جمع لسن، ورجل لسن أي: فصيح بليغ.<lb/>(28) قيل الفرق بين البيان والتبيان: هو أن البيان عمل اللسان والتبيان عمل الجنان وقيل: إن التبيان أبلغ من البيان؛ لأن الزيادة في الحروف أعطته زيادة في المعنى.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p158" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1875.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استقالة اللورد كرومر وتقريره</head>
               <lb/>
               <lb/>ما كاد اللورد كرومر يتم تقريره السنوي عن مصر والسودان، حتى عرض<lb/>له في معدته مرض شديد حتى صار يُغَذَّى بالحقن، وحتى لم يسطع الحفاوة بأخي<lb/>ملك الإنكليز الذي زار مصر في هذه الأيام كما يجب، وحتم عليه الأطباء الاستقالة<lb/>من منصبه، وترك الأعمال العقلية بتة، فكتب إلى حكومته بذلك؛ فرَاجَعَتْه<lb/>عسى أن يثني عزمه؛ فلم يفد ذلك، فقبلت استقالته مع إظهار الأسف العظيم على<lb/>اضطراره إلى ترك الخدمة، والثناء العاطر عليه الذي شارك الحكومة فيه جميع<lb/>أحزاب الأمة.<lb/>وقد صرحت الحكومة تصريحًا رسميًّا بأن سَتُسَيَّر في مصر على طريقته،<lb/>وتعمل بما أرشد إليه في تقريره الأخير، وهذا التقرير هو أشد التقارير وطأة على<lb/>الوطنيين؛ لا سيما الذين يعرفون بالحزب الوطني، من حيث ما يراد فيه من<lb/>تغيير نظام الجنسية المصرية، ومحاولة إقناع دول أوروبا بترك الامتيازات،<lb/>والاستغناء عنها بمجلس تشريع وطني؛ معظم أعضائه من رعايا هذه الدول؛<lb/>وباقيهم من الوطنيين.<lb/>ومما نقل عن التقرير، فكان شديد الوقع على نفوس المسلمين، كلام في<lb/>الشريعة الإسلامية فحواه: أنها لا تصلح لهذا الزمان. وكلام فيما يسمونه الجامعة<lb/>الإسلامية، وكلام عن المستر دنلوب في اللغة العربية، وإننا ننتظر صدور نسخة<lb/>التقرير العربية؛ لنقرأها ونبين ما هو الحق في الشريعة، ومعنى كونها خاتمة<lb/>الشرائع الإلهية.<lb/>أما اللورد نفسه فهو بما عمل في مصر، يعد من أعظم السياسيين في هذا<lb/>العصر، وقد اعترف له الوطنيون مع الأجانب بالنزاهة التامة، وترقية مالية البلاد<lb/>وتكثير مواردها، واحترام استقلال القضاء والحرية الشخصية فيها، وناهيك بحرية<lb/>المطبوعات، ويشكو منه الوطنيون أنه لم يرق المعارف، ولم يزد مصر إلا بعدًا<lb/>عن الاستقلال.<lb/>ويقولون: إن نجاحه الذي ظهرت به عظمته، يقوم على ثلاثة أركان: مزاياه<lb/>الشخصية وثقة حكومته به، ومساعدتها إياه في كل ما يطلب، وطول الزمن الذي<lb/>صرفه في مصر، ونسوا ركنًا رابعًا: وهو طبيعة مصر وأهلها، فمصر تواتي كل<lb/>حاكم قوي، وتخضع لإرادته في كل ما يريد منها، ولولا استعداد القابل لما ظهر<lb/>استعداد الفاعل، والحكيم من يراعي في عمله الاستعداد الطبيعي فيما يعمل فيه،<lb/>ولو وجد في أمرائها رجل كاللورد كرومر، لعمل فيها خيرًا مما عمل اللورد؛ لأن<lb/>أميرها كان يراعي مصلحتها من كل وجه خالصة لها، واللورد كان ينظر إلى<lb/>مصلحة دولته أولا، وإلى مصلحة مصر ومصالح دول أوروبا ثانيا. وقد اهتزت<lb/>مصر وأوروبا لاستقالته، وخاف الماليون على أموالهم، والأحرار على حريتهم من<lb/>بعده، واستحسن بعض النزلاء والوطنيين أن يعمل له تذكار في مصر. وكانت<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207">المؤيد</tei:title> و (الجريدة) ، أكثر الجرائد المصرية اعتدالا في الكتابة عنه.<lb/>وأفضل ما استفادت مصر في هذه المدة؛ مدة اللورد كرومر أو الاحتلال،<lb/>استيقاظ الشعور بوجوب الاستقلال الذاتي، أو الاعتماد على النفس في الرقي.<lb/>استيقظ هذا الشعور في بعض النفوس، ولولا أن أكثر الجرائد شغلت الأمة عنه<lb/>بالأماني والأوهام؛ لانتشر انتشارا عظيما، ولجاء بالإصلاح المبين.<lb/>شغلت الأمة عن نفسها بمقاومة الاحتلال؛ ولكن بالأماني والغرور، وبالطعن<lb/>في الحكومة؛ لأنها تواتي الاحتلال، وبمطالبة الحكومة مع ذلك بكل ما يرقيها،<lb/>ويرفع شأنها، بذلك نسيت نفسها، فلم تتعاون على الأعمال الاستقلالية، ولم يوجد<lb/>فيها معاهد للتربية الملية، والتعليم الذي يقصد به الرفعة والكمال؛ من غير طريق<lb/>الحكومة. بل لم يوجد فيها عون ولا نصير، لذلك الأب البر الرحيم (الأستاذ الإمام<lb/>رحمه الله) الذي أراد أن ينتهز هذه الفرصة؛ لإصلاح الأزهر على عمله هذا،<lb/>ولكنه وجد بعض الأعوان على النهوض بجمعية خيرية إسلامية، فنهض بها.<lb/>هذا وقد ابتدأت الأمة؛ تشغل نفسها بما يوهمها الموهمون من سياسة خلف<lb/>اللورد كرومر، وهو أنها ستكون مرقية للشؤون المعنوية، كما رقي اللورد كرومر<lb/>بالشئون المادية.<lb/>وإننا ننصح لها بأن لا يشغلها عن استعدادها الذاتي شاغل، وأن تعلم أن<lb/>من لا يرقي نفسه لا يرقيه غيره، وأن أفضل ما يمكن أن تستفيده من الإنكليز هو<lb/>تمكينها من ترقية نفسها بالتربية والتعليم الذي تقوم به، وهي بثروتها قادرة عليه،<lb/>وما بينها وبينه إلا أن تتوجه بتوفيق الله - تعالى - إليه.<lb/>ويظن أن الأمير سيكون أشد مواتاة؛ للسير (ألدن غورست) خلف اللورد<lb/>كرومر على عمله بمصر منه لسلفه، وأن السير يكون أكثر تساهلا من اللورد مع<lb/>الماليين؛ فيما ينشئون من الشركات، ويعمرون من أرض الحكومة، ولا يظن أنه<lb/>يكون أوسع منه صدرًا لمشاغبات الصحف، وأقرب مودة للحرية، وجملة ما يقال<lb/>أن السياسية الإنكليزية لا تتغير في مصر؛ بذهاب إنكليزي ومجيء إنكليزي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p160" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1876.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلينا أحمد أفندي الألفي ينتقد علينا أمورًا؛ إجابة لدعوة المنار إلى الانتقاد<lb/>عليه، ولكن ما انتقده آراء في تحرير المجلة وإدارتها وكتابة التفسير، وهو على ما<lb/>فيه من الفائدة لنا، ليس مما ندعو إليه، إنما ندعو إلى انتقاد ما يراه أهل العلم في<lb/>المنار باطلا، وبيان ذلك بالدليل، ولعل منه قوله: مغالاتك في الجريدة حتى أخذت<lb/>(بالفأل) ووضعت المجلة موضع المتشيع للجريدة، وظنه أنني اشتغلت عن<lb/>المنار بالتحرير فيها.<lb/>وهكذا رأيت كثيرًا من الناس، ينسبون إليَّ أكثر ما يكتب في (الجريدة)<lb/>ويظنون أنني من محرريها، والحق أنني ساعدتها بعدة مقالات في أوائل ظهورها،<lb/>وأنا أحسن الظن بها، وإذا كتبت فيها فإنما أكتب في موضوع أدبي أو اجتماعي،<lb/>لا في سياسة مصر ولا أكتب عن لسانها، وأما العناية بتقريظها فسببه هضم الناس<lb/>لها بغير حق، وكونها تنفيذًا لرأي الأستاذ الإمام، وإن لم تكن كما كان يريد من كل<lb/>وجه (والفأل) ذكر فكاهة على أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يعجبه الفأل<lb/>الحسن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1877.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>