<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P724.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-06-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-10-06">11 جمادى الآخرة 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-10-05">5 أكتوبر 1900</date>م
<pb n="n3-p505" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P725.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرجال أم المال</head>
<tei:p>
               <lb/>الخلاف في أن الإصلاح يتوقف أولاً على الرجال الكاملين أو على<lb/>المال. أماني طلاب المال للأصلح. وصف ثلاثة نفر من المصلحين. أماني<lb/>بعض الأغنياء البخلاء في الإصلاح. شبهة وجوابها. تضييع ما ترك السلف.<lb/>الأزهر. مدرسة خليل أغا. الحسينية. المصلحون ما كانوا أغنياء. لوثر. بوكر<lb/>واشنطون. السيد جمال الدين. السيد أحمد خان. وعد مؤكد ومؤجل.<lb/>قلنا في مقالة سابقة: إننا إذا ارتقينا في الأسباب التي تحتاجها الأمة لصلاحها<lb/>وفلاحها ننتهي إلى السبب الأخير الذي يجب أن يكون أولاً حتى إذا كان يكون به<lb/>كل مراد وتوجد به كل رغيبة وتحقق به كل أمنية، وهو الرجال الذين لهم علم<lb/>صحيح بمصلحة الأمة الحقيقية , ومعارج ترقيتها الصورية والمعنوية , وعزيمة<lb/>ماضية وإرادة قوية. تبعث على القيام بالأعمال الاجتماعية , والثبات في سبيل<lb/>المصلحة الملية. لا يصدهم عن ذلك صد , ولا يقفون من سيوف القواطع عند حد.<lb/>كتبنا هذا الرأي وعرضناه على من نذاكرهم ونباحثهم مشافهة في مسائل<lb/>الإصلاح الذي تحتاجه الأمة فوافقنا فيه بعضهم , وارتأى آخرون أن السبب الأول<lb/>الذي يجب أن يكون قبل كل شيء وبوجوده يوجد كل شيء هو المال , وهذا هو<lb/>الذي يلهج به الأكثرون من المتكلمين في الإصلاح , والذين توجهوا للعمل بزعمهم<lb/>ولكنهم لم يعملوا لأن أيديهم لا تصل إلى المال الكافي للقيام بالعمل الذي يتخيلونه ,<lb/>ويشبه أن يكون هذا في الغالب من الأعذار التي يعذر بها الكسالى أنفسهم والتعلات<lb/>التي يتعلل بها المغرورون الذين يصور لهم الوهم أنهم من أئمة المصلحين , ولكن<lb/>حيل بينهم وبين ما يشتهون , ولو ساعدهم الناس بالأموال , ودانت لهم المصاعب<lb/>والأهوال؛ لنهضوا بالأمة نهضة الأسد الرئبال , وعملوا من غرائب الإصلاح ما لا<lb/>يخطر على بال. تلك أمانيهم وأحلامهم. ووساوسهم وأوهامهم. وكل من تراه في<lb/>بطالة وكسل , أو حيرة وغمة لا يهتدي معهما للعمل؛ فاعلم أنه ليس من الرجال ,<lb/>ولا تعلق به أملاً من الآمال , وإن أغدقت عليه سحب الأموال.<lb/>نعم إن صاحب العرفان والإرادة عندما تتوجه نفسه للإفادة؛ يرى أن جلائل<lb/>الأعمال إنما يستعان عليها بالمال. ولكنه لا يطمع نفسه بالمحال. ولا يطلب بسببه<lb/>ما لا ينال. وإنما يرد أقرب الموارد , ويسلك أمثل الطرق. ويدخل البيت من بابه<lb/>ويضع الأمر في نصابه. ولقد رأيت مصلحًا حقيقيًّا طلب مبالغ كبيرة من المال<lb/>رأى أن الإصلاح يتوقف عليها فأصابها , ولكنه لو وجد بضعة رجال على مذهبه<lb/>لأمكنه أن يعمل بهم من الإصلاح أضعاف ما عجزت عنه تلك الألوف من الجنيهات.<lb/>وأعرف رجلاً آخر محبًّا للإصلاح أعوزه المال فطلبه من طريقه الطبيعي ,<lb/>ولما يصب الحظ الذي يمكنه مما يريد ولنا الرجاء أن سيصيبه. ويكون منه<lb/>للإصلاح نصيبه. ومن المصلحين من يعمل بمال قليل يستدره بعمله , وإذا استعان<lb/>فإنما يستعين بمال أبيه ومرشده ومربيه على أن أنفع الأعمال لا ضرورة فيه<lb/>للمال , وهو ما يعرفه أهله.<lb/>ومن الناس من يملك الألوف من الدنانير ويقول: آه لو كان لي في السنة<lb/>عشرون ألف جنيه أو خمسون ألف جنيه لفعلت وفعلت , ومنهم من يملك عشرات<lb/>الألوف ويزعم أنها لا تقع موقعًا من كفايته ولو بلغت مئات الألوف لأحيا البلاد.<lb/>وأسعد العباد. فهؤلاء هم الذين يقولون ما لا يفعلون. ويقطعون أعمارهم بالتمني<lb/>وربما كانوا لا يشعرون. ومن لا يعمل بالنزر اليسير؛ لا يعمل بالجم الكثير. على<lb/>أن المال لدى هؤلاء كثير ولكنهم يبخلون {وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>المُفْلِحُونَ} (الحشر: 9) .<lb/>ما استغنت أمة بعد فقر إلا وكان غناها بالرجال فإذا كان المال هو الذي ينتج<lb/>الرجال الذين ينقذون الأمة من شقائها وبلائها , وينتاشونها من محنها وفتنها ,<lb/>ويرفعونها من ضعتها وسقوطها فمن أين يأتي المال ومن الذي يجيء به؟ وإذا قيل:<lb/>إن الأمة مهما ضعفت وتأخرت عن غيرها فلا بد أن يبقى عند أفراد منها بقية مما<lb/>ترك سلفها من الثروة إن كان لها سلف مجيد أو مما يكسبه بعض أهل الهمة والنشاط<lb/>الذين لا يخلو شعب منهم؛ فلتنفق هذه البقية على تربية الرجال الأكفاء الذين<lb/>يقدرون على القيام بالإصلاح العام وبذلك يكون المال هو الذين يُوجِدُ الرجالَ. نقول<lb/>في الجواب: إن الأمة في مثل هذا الطور تكون ثروتها في سفهائها - جهالها<lb/>ومسرفيها - الذين لا يسمحون بالمال لا للشهوات البهيمية واللذات الحسية. ولا<lb/>تذكر الأمراء الظالمين والحكام الجائرين الذين يعلمون أن الإصلاح يقضي على<lb/>فسادهم. ويطهر الأرض من بغيهم واستبدادهم فلا يقيمونه بل يقاومونه. ولا<lb/>يُعضِّدونه ولكن يَعْضِدونه (يقطعونه) , فإذا أردت الاستعانة على الإصلاح بأموال<lb/>أولئك الاغنياء السفهاء الأشحاء فكيف يتسنى لك أن تنفخ روح حب الأمة في قلوبهم ,<lb/>وتجعل الإيثار مكان الأثرة من نفوسهم؟ اللهم إن كان يوجد في الأمة من له هذا<lb/>السلطان على النفوس وهذا التأثير في الوجدان فأولئك من الرجال الذين يجب<lb/>أن يكون وجودهم قبل وجود الأموال.<lb/>وأما المال الذي هو بقية مما ترك السلف الصالح فهو أداة , ولا بد للأداة من<lb/>عامل , والعمال من الرجال الكملة الذين قلنا: إن الإصلاح لا يوجد إلا بهم - هذه<lb/>أوقافهم على المدارس والأعمال النافعة تؤكل إسرافًا وبدارًا. والأمة تزداد جهلاً<lb/>وخسارًا وتبارًا ودمارًا. ولا تجد لهم من أهل تلك المدارس مصلحين ولا أنصارًا.<lb/>هذا الأزهر العظيم الذي تنفق عليه عشرات الألوف من الجنيهات هل تجد<lb/>للأمة رجاء فيمن تربوا فيه واقتصروا على تعليمه بأن يكون نهوضها وإصلاح<lb/>شأنها على أيديهم؟ أم هل سمعت أهله يومًا يذكرون الأمة وتقدمها وتأخرها في<lb/>درس من دروسهم أو مجلس من مجالسهم؟ أظنك إذا ذكرت واحدًا منهم وقلت: إنه<lb/>محل الرجال فإنما تذكر من لا ينطبق عليه الوصفان المذكوران آنفًا , وهذه<lb/>(مدرسة خليل أغا) يبلغ ريع أوقافها زهاء عشرة آلاف جنيه ولا يجني المسلمون<lb/>من ثمرتها أكثر مما يجنون من سائر المدارس الأهلية التي أنشأها في هذا العصر<lb/>بعض الشبان لتكون معاشًا لهم يأكلون من ثمرات ريعها ولا يهمهم أتربي وتعلم من<lb/>يدخلها أم لا؟ . ولا تنس المدرسة الحسينية التي خصصت أوقافها الواسعة بخمسين<lb/>متعلمًا , وأجري عليهم وعلى أساتذتهم من الأرزاق ما يمكنهم من تحصيل جميع<lb/>العلوم والفنون إلى أن يكونوا من أعظم المعلمين والمرشدين. فلو كانت هذه<lb/>المدارس تدار بأيدي رجال ممن وصفنا لك؛ لكانت منبع الحياة الطيبة التي يرجوها<lb/>الباحثون في حال الأمة الاجتماعية وما يجب لها من الإصلاح.<lb/>بعيشك راجع تاريخ الإصلاح في الأمم والشعوب؛ هل تجد مبدأه الرجال<lb/>الفقراء أم أصحاب الغنى والثراء؟ هل كان (لوثر) غنيًّا؟ وهل نشر مذهبه<lb/>بالمال؟ وهل استرد (بوكر واشنطون) ساعته التي رهنها لأجل استئجاره من يعلم<lb/>تلامذة مدرسته شيًّ الآجُرّ حيث احتاج إلى ذلك القسم الصناعي منها؟ وهل أدى<lb/>المائة ريال التي اقترضها واشترى بها الأرض التي بنى مدرسته فيها فكانت ينبوع<lb/>حياة السود؟<lb/>وانظر هل كان السيد جمال الدين الأفغاني الذي نفخ روحًا إصلاحيًّا في مصر<lb/>فسرى في جسم الأمة سريانًا لا يزال ينمو ويزداد , وكل ما نحن فيه من البحث<lb/>والسعي فهو أثر من آثاره , وقبس من ناره. وانظر هل كان السيد أحمد خان<lb/>مؤسس كلية عليكده (في الهند) من الموسرين أم كان من المعوزين؟ فقد سبق<lb/>الكلام على غير (لوثر) من هؤلاء المصلحين ولنتحفن القراء بسيرة غيرهم ولو<lb/>بعد حين إذا مد الله في الأجل , وهو الموفق لخير العمل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p510" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P726.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(15)<lb/>
               <lb/>(تابع القضاء والقدر)<lb/>م (43) حقيقة العقيدة<lb/>ثبت بالبرهان أن قدرة الله - تعالى - متصرفة في الممكنات عن إرادة<lb/>واختيار وأن الإرادة لا تخرج عما ينكشف بالعلم من مواقع الحكمة ووجوه النظام.<lb/>وأنه خالق كل شيء {وَإِلَيْهِ يُرْجَعُ الأَمْرُ كُلُّهُ} (هود: 123) , ومن الممكنات<lb/>التي اقتضتها الحكمة والنظام وجود مخلوق ذي قدرة وإرادة وعلم يعمل بقدرته ما<lb/>تنبعث إليه إرادته بمقتضى علمه بوجوه المصلحة والمنفعة لنفسه وهو الإنسان ,<lb/>وهذا عند البعض هو معنى كونه خليفة الله في الأرض يعمرها ويظهر حكمة الله<lb/>وبدائع أسراره فيها ويقيم سننه الحكيمة حتى يعرف كماله بمعرفة كمال صنعه , ولا<lb/>يزال الإنسان يظهر الآيات من هذه المكونات آنًا بعد آن ولا يعلم مبلغه من ذلك إلا<lb/>الله تعالى , والمشهور أن الخلافة خاصة بأفراد من الإنسان وهم الأنبياء عليهم<lb/>السلام , ولا يستلزم واحد من القولين أن الله تعالى استخلفهم لحاجة به إلى ذلك<lb/>حاشاه حاشاه. قال البيضاوي في بيان أن كل نبي خليفة: استخلفهم في عمارة<lb/>الأرض وسياسة الناس وتكميل نفوسهم وتنفيذ أمره فيهم لا لحاجة به - تعالى - إلى<lb/>من ينوبه بل لقصور المستخلف عليه عن قبول فيضه وتلقي أمره بغير وسط ولذلك<lb/>لم يستنبئ مَلَكًا كما قال: {وَلَوْ جَعَلْنَاهُ مَلَكاً لَّجَعَلْنَاهُ رَجُلاً} (الأنعام: 9) اهـ،<lb/>وكذلك إذا قلنا: إن كل النوع خليفة في العوالم الأرضية فعلم من كل من القولين أن<lb/>في الإنسان معنى ليس في غيره , فإذا كانت خلقة الملك لا تساعد على إرشاد الناس؛<lb/>لأنه ليس من جنسهم ولا يمكن لكل واحد التلقي منه فكذلك لا تساعد خلقته وليس<lb/>من وظيفتها إظهار خواص الأجسام وقواها ووجوه الانتفاع بها.<lb/>ولو كان إيجاد مخلوق على ما ذكرنا في خلق الإنسان غير ممكن لَمَا وجد ,<lb/>ولا ينكر كونه على ما ذكرنا إلا من ينكر الحس والوجدان , وهما أصل كل برهان ,<lb/>ومثل هذا لا يخاطب ولا يطلب منه التصديق بشيء ما.<lb/>إذن معنا قضيتان قطعيتا الثبوت: إحداهما كون الإنسان يعمل بقدرة وإرادة<lb/>يبعثها علمه على الفعل أو الترك والكف وهي بديهية , والثانية هي أن الله هو<lb/>الخالق الذي بيده ملكوت كل شيء وهي نظرية , ويتولد من هاتين القضيتين<lb/>القطعيتين مسألتان نظريتان.<lb/>م (44) الأولى<lb/>ما الفرق بين علم الله - تعالى - وإرادته وقدرته وبين علم الإنسان وإرادته<lb/>وقدرته؟ والجواب من وجوه: أحدها أن صفات الله قديمة بقدمه فهي ثابتة له<lb/>لذاته , وصفات الإنسان حادثة بحدوثه , وهي موهوبة له من الله تعالى كذاته.<lb/>ثانيها: أن علم الله تعالى محيط بكل شيء {يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ<lb/>يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاءَ} (البقرة: 255) ، وأما الإنسان فما أوتي من<lb/>العلم إلا قليلاً , وإرادة الله - تعالى - لا تتغير ولا تقبل الفسخ؛ لأنها عن علم تام<lb/>بخلاف إرادة الإنسان فإنها تتردد لتردده في العلم بالشيء، وتفسخ لظهور الخطأ في<lb/>العلم الذي بنيت عليه , وتتجدد لتجدد علم لم يكن له من قبل وقدرة الله تعالى<lb/>متصرفة في كل ممكن فيفعل كل ما يعلم أن فيه الحكمة , وقدرة الإنسان لا تصرف لها، ولا كسب إلا في أقل القليل من الممكنات فكم من أمر يعلم أن فيه مصلحة ومنفعة<lb/>له وهو لا يقدر على القيام به , ثالثها أن صفات الإنسان عرضة للضعف<lb/>والزوال وصفات الله تعالى أبدية كما أنها أزلية وبالجملة إن المشاركة بين صفات<lb/>الله تعالى وصفات عباده إنما هي في الاسم لا في الجنس كما زعم بعضهم فبطل زعم<lb/>من قال: إن إثبات كون الأفعال التي تصدر من الإنسان هي بقدرته وإرادته<lb/>يقتضي أن يكون شريكًا لله - تعالى - {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) .<lb/>
               <lb/>م (45) المسألة الثانية<lb/>وهي عضلة العقد , ومحط المنتقد. أن القضاء عبارة عن تعلق علم الله تعالى<lb/>أو إرادته (قولان) في الأزل بأن الشيء يكون على الوجه المخصوص من الوجوه<lb/>الممكنة , والقدر: وقوع الأشياء فيما لا يزال على وفق ما سبق في الأزل , ومن<lb/>الأشياء التي يتعلق بها القضاء والقدر أفعال العباد الاختيارية فإذا كان قد سبق<lb/>القضاء المبرم بأن زيدًا يعيش كافرًا ويموت كافرًا فما معنى مطالبته بالإيمان وهو<lb/>ليس في طاقته ولا يمكن في الواقع , ونفس الأمر أن يصدر منه؛ لأنه في الحقيقة<lb/>مجبور على الكفر في صورة مختار له كما قال بعضهم؟ وقد نظم هذا السؤال<lb/>يهودي فقال:<lb/>أيا علماء الدين ذمي دينكم <gap resp="#org_MS"/> تحير دلوه بأوضح حجة<lb/>إذا ما قضى ربي بكفري بزعمكم <gap resp="#org_MS"/> ولم يرضه مني فما وجه حيلتي<lb/>قَضَاني يهوديًّا وقال: ارض بالقضا <gap resp="#org_MS"/> فها أنا راض بالذي فيه شقوتي<lb/>والجواب عن هذا أن تعلق العلم أو الإرادة بأن فلانًا يفعل كذا لا ينافي أنه<lb/>يفعله باختيار إلا إذا تعلق العلم بأنه يفعله مضطرًّا كحركة المرتعش مثلاً , ولكن<lb/>أفعال العباد الاختيارية قد سبق في القضاء بأنها تقع اختيارية أى بإرادة فاعليها لا<lb/>رغمًا عنهم , وبهذا صح التكليف ولم يكن التشريع عبثًا ولا لغوًا. وثم وجه آخر<lb/>في الجواب وهو: لو كان سبق العلم أو الإرادة بأن فاعلاً يفعل كذا يستلزم أن يكون<lb/>ذلك الفاعل مجبورًا على فعله؛ لكان الواجب تعالى وتقدس مجبورًا على أفعاله كلها<lb/>لأن العلم الأزلي قد تعلق بذلك , وكل ما تعلق به العلم الصحيح لابد من وقوعه.<lb/>فتبين بهذا أن الجبرية ومن تلا تلوهم ولم يُسمَّ باسمهم قد غفلوا عن معنى الاختيار.<lb/>واشتبهت عليهم الأنظار. فكابروا الحس والوجدان. ودابروا الدليل والبرهان.<lb/>وعطلوا الشرائع والأديان. وتوهموا أنهم يعظمون الله ولكنهم ما قدروه حق قدره.<lb/>ولا فقهوا سر نهيه وأمره. حيث جرأوا الجهلاء على التنصل من تبعة الذنوب<lb/>والأوزار. وادعاء البراءة لأنفسهم والإنحاء باللوم على القضاء والمقدار. وذلك<lb/>تنزيه لأنفسهم من دون الله. ولا حول ولا قوة إلا بالله. بل ذلك إغراء للإنسان<lb/>بالانغماس في الفسوق والعصيان. فياعجبًا لهم كيف جعلوا أعظم الزواجر من<lb/>الإغراء. وهو الاعتقاد بإحاطة علم الله بالأشياء. أليس من شأن من لم يفسد الجبر<lb/>فطرته ويظلم الجهل بصيرته أن يكون أعظم مهذب لنفسه. ومؤدب لعقله وحسه<lb/>اعتقاده بأن الله عليم بما يسر ويعلن. ويظهر ويبطن. وأنه ناظر إليه ومطلع عليه؟<lb/>بلى إن الإحسان هو أن تعبد الله كأنك تراه فإن لم تكن تراه فإنه يراك. وأما الذين<lb/>ضلوا السبيل. واتبعوا فاسد التأويل فيقولون كما قال من قبلهم وقص الله علينا ذلك<lb/>بقوله عز وجل: {سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ<lb/>حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ حَتَّى ذَاقُوا بَأْسَنَا قُلْ هَلْ عِندَكُم مِّنْ عِلْمٍ<lb/>فَتُخْرِجُوهُ لَنَا إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ أَنتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ} (الأنعام: 148)<lb/>فانظر كيف رماهم العليم الحكيم بالجهل وجعل احتجاجهم من أسباب وقوع البأس<lb/>والبلاء بهم , وقوله عز من قائل: {وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالَ الَّذِينَ<lb/>كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا أَنُطْعِمُ مَن لَّوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (يس: 47) وفي هذا القدر كفاية لمن لم ينطمس نور الفطرة من قلبه والله عليم<lb/>حكيم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p514" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P727.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(همة الرجال تهد الجبال)<lb/>وردت إلينا هذه الرسالة بهذا العنوان من سنغافور فنشرناها مفتخرين بتعلق<lb/>قلوب المسلمين بمولانا أمير المؤمنين أيده الله تعالى:<lb/>ما سمعنا في ماضينا بمثل ما رأينا من الاتحاد، والاتفاق والتعاون على البر<lb/>والتقوى في الاحتفالات التي أقامها أهالي مدينة سنقافوره تذكارًا للجلوس الحميدي<lb/>السلطاني في العيد الفضي، أي: مضي 25 سنة لمولانا أمير المؤمنين وخليفة<lb/>رسول رب العالمين وحامي حمى الدين خادم الحرمين الشريفين الغازي مولانا<lb/>السلطان عبد الحميد خان الثاني ابن المرحوم الغازي السلطان عبد المجيد خان منذ<lb/>تولى عرش الخلافة العثمانية أدام الله دولته، وأعلى كلمته وأطال في عمره سنين<lb/>عديدةً وأعوامًا مديدةً آمين، ففي نهار 12 ربيع ثاني عام 1318 الموافق 10 أقوس<lb/>1900 انعقدت جلسة في الجمعية الإسلامية تحت رئاسة رئيسها السيد عبد الرحمن<lb/>السقاف , ومنشى محمد صديق , والإمام محمد يوسف , وأعضائها السيد محمود ,<lb/>والشيخ علي بن حيدره , وأحمد بن محمد صالح أنقليا , وسعيد بن أبي بكر ,<lb/>والحاج هارون , والشيخ عقيل باحميد , واتفق رأيهم على أن يعلنوا لسائر الجمعيات<lb/>الإسلامية في سنقافوره ولجميع الأئمة ولجميع المسلمين عامة بأن الواجب على<lb/>جميع المسلمين أن يشتركوا في الاحتفال الذي سيقع نهار الجمعة 5 جُمَادَى الأولى<lb/>الموافق 31 أقوس وفي 21 ربيع ثاني الموافق 19 أقوس أولمت الجمعية الإسلامية<lb/>وليمة لقراءة المولد الشريف واستدعت مقدار 500 نفس ومن بعد الفراغ من قراءة<lb/>المولد النبوي تليت الخطب في حث الحاضرين على أن يتحدوا ويتعاونوا على ما<lb/>يجب نفعه للسلطان المعظم وللأمة من إظهار شعائر الإسلام وأن يتمسكوا بأهداب<lb/>العرش الحميدي الحامي لدينهم، وأن يقيموا الزينة والاحتفالات في يوم الجمعة 5<lb/>جمادَى الأولى للجلوس المأنوس وجميع من حضر استحسن ذلك، وخرجوا من دار<lb/>الجمعية شاكرين داعين للسلطان المعظم ولسائر المسلمين ولمن أقام الوليمة وفي 25<lb/>ربيع أول طبع أهل الجمعية الإسلامية 3000 صحيفة أعلنوا ذلك فيها بثلاث لغات:<lb/>العربية وملايو وشوليا، وفرقوها على جميع المسلمين لأجل الاشتراك في الزينة<lb/>والاحتفال، وحالما اطلع المسلمون على الإعلانات شرعوا في الاستعداد بغاية<lb/>الفرح والسرور، وكان احتفال الجمعية على هذا الترتيب:<lb/>أولاً: المولد الشريف.<lb/>ثانيًا: الدعاء لمولانا أمير المؤمنين الغازي عبد الحميد خان الثاني بتأييد<lb/>خلافته الإسلامية.<lb/>ثالثًا: إرسال التهنئة في البرق لدار الخلافة.<lb/>رابعًا: إطعام الطعام لمن حضر من الأعيان.<lb/>خامسًا: إطعام الفقراء والمساكين.<lb/>سادسًا: إدارة الحلوى والمرطبات على الحاضرين.<lb/>سابعًا: الدعاء ممن حضر للحضرة الشاهانية ولجميع أمراء المسلمين ولعامة<lb/>المسلمين الأحياء منهم والميتين. وفي يوم الجمعة المذكورة تزينت الجمعية<lb/>الإسلامية بالرايات العثمانية، وفي ليلة السبت حضر الاحتفال جميع أهل الجمعية<lb/>الإسلامية والمدعُوُّون، وأذن لمن أراد أن يتفرج من جميع الأجناس مسلمين وفرنج<lb/>وصينين وإسرائيليين، أما الزينة فكانت بالكهربائي والشموع حتى كان الليل<lb/>كالنهار، وكانت موسيقى القلعة الإنقليزية في بيت الجمعية الإسلامية تصدح<lb/>وتطرب الحاضرين. وكذلك جميع المساجد والجمعيات الإسلامية وبيوت المسلمين<lb/>في جميع شوارع البلد كانت مزينة بالرايات العثمانية، وراية الهلال تخفق على<lb/>جميع البيوت، وجميع تجار المسلمين أغلقوا محلاتهم التجارية من يوم الجمعة إلى<lb/>مساء السبت، وكان جميع الأجانب مندهشين من عظم الزينة والاحتفال وجميع<lb/>عساكر الدول وضباطهم الذاهبين إلى الصين يتفرجون في أنحاء البلد، والزينة<lb/>قائمة والمسلمون في فرح واستبشار وبعد صلاة الجمعة أقيمت الخطب في جميع<lb/>المساجد في محل مرتفع معد للأئمة وجميع المسلمين يؤمنون على الدعاء بطول بقاء<lb/>سيدنا أمير المؤمنين السلطان الغازي عبد الحميد خان الثاني، وجميع المحررين من<lb/>أهل الجرائد الإنقليزية وقوفًا يكتبون ما شاهدوا، وبعد فراغ الخطب شرع الخطباء<lb/>في بيان محاسن الحضرة الشاهانية كالاهتمام بأمور المسلمين شرقًا وغربًا وترقيته<lb/>للمملكة العثمانية، وللأمة الإسلامية خصوصًا المشروع الإسلامي الذي يبدأ بمده نهار<lb/>الجلوس، وهو السكة الحديدية الحجازية، وبلغت أجرة الرسالة البرقية التي<lb/>أرسلتها الجمعية للحضرة الشاهانية مائة وأربعين ريالاً، وعلمنا أن سائر الجمعيات<lb/>وبعض تجار البلد من المسلمين أرسلوا تلغرافات التهاني أيضًا، والمرجو من جميع<lb/>إخواننا المسلمين المجاورين لبندر سنقافوره مثل أهالي جاوه بتاوى , وسربايه ,<lb/>والصولو وصماران وشربون والتقل وباكلنقن وفريانقان وبنجرماسين وفادانق<lb/>وفلنبان وفنتيانه واسثي ودلى ومكاسر والتميور أن يقتدوا بإخوانهم المسلمين أهالي<lb/>مدينة سنقافوره القليل عددهم الكثيرة بركتهم، والواجب على جميع أكابر المسلمين<lb/>مثل رقين 2 وفاتي 2 وكمندانات ومشايخ العرب ومشايخ الجاوه، أي: بيق بيق<lb/>المتولين الوظائف الهولندية والعلماء وكل من فيه بقية من الإيمان والنخوة أن يقيم<lb/>مثل هذا الاحتفال لأنه شعار المسلمين، ولا مانع إذا قام به أكابر المسلمين مثل<lb/>السيد العلامة عثمان بن عبد الله بن يحيى خاصةً، وبقية العلماء عامةً، والله<lb/>الموفق للصواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محب الدولة والملة ناصر الدين<lb/>
               <lb/>***<lb/>(أزهر السودان)<lb/>اقتضت إرادة الحضرة الخديوية العباسية بناء جامع كبير في مدينة الخرطوم<lb/>حاضرة بلاد السودان المصري ليكون كالأزهر في مصر , وأمر ديوان الأوقاف بأن<lb/>يصرف عشرة آلاف جنيه لبنائه فقرر الديوان ذلك، وقد احتفلت حكومة السودان<lb/>بتأسيس هذا الجامع ودعت لحضور الاحتفال وجهاء السودان من البلاد المتفرقة<lb/>وحضرة ضباط الجيشين المصري والإنجليزي هناك، ووضعوا في الحجر الأول<lb/>قطع النقود المصرية من الجنية إلى ربع المليم والجريدة الرسمية (الوقائع المصرية)<lb/>وضعها قاضي قضاة السودان بيده، وأشهد الناس على ذلك نائب الحاكم العام على<lb/>السودان (لأن الحاكم الذي هو السردار ونجت باشا الإنكليزي كان في أوروبا<lb/>بالأجازة) مصرحًا غير مرة بأن الذي وضع الأمانة هو قاضي القضاة باسم سمو<lb/>الخديو المعظم وخطب هذا النائب خطبة افتتاح الاحتفال وتلاه قاضي القضاة الأستاذ<lb/>الشيخ شاكر المصري وإننا ننشر خطبته أثرًا تاريخيًّا مبينًا حقيقة الأمر وهي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي أسس دين الإسلام على أقوى دعائم العمران. والصلاة والسلام<lb/>على سيدنا محمد الآمر بعمارة المساجد كما نزل به القرآن. وعلى آله وأصحابه<lb/>هداة الدين ومن تبعهم بإحسان (أما بعد) فإن الله تعالى قد من على الأقطار<lb/>السودانية. بمحو فتنة المهدية. على يد هذه الحكومة الرءوفة بالعباد. العاملة على<lb/>ما فيه الخير والسعادة للبلاد. وكانت همة رجالها الكرام وأمرائها العظام متوجهة<lb/>لإحياء ما اندرس من معالم الدين. وإشادة ما انطمس من مآثر المسلمين. ورفع<lb/>منار العلوم والمعارف الإسلامية وإقامة الشعائر الدينية، لذلك صدرت إرادة الملك<lb/>العادل حامي حمى الأقطار المصرية برجال الإصلاح وماحي ظلم الفتن برايات<lb/>النصر والفلاح صاحب السمو والفخامة مولانا الخديوي المعظم (عباس حلمي باشا<lb/>الثاني) بإنشاء هذا المسجد في مدينة الخرطوم ليكون محطًّا لرجال العلم والعلماء<lb/>وملجأ لطلاب العلوم والمعارف من جميع الأنحاء والأرجاء، وليكون المدرسة<lb/>الكبرى للشريعة الإسلامية في الأقطار السودانية كما أن الجامع الأزهر المعمور هو<lb/>المدرسة الكبرى للعلوم الدينية في الأقطار المصرية، وقد خصص لبنائه عشرة<lb/>آلاف من الجنيهات تبرع بها ديوان الأوقاف المصرية وقد اختير لذلك أن يكون هذا<lb/>المسجد في وسط ميدان عباس الذي تبلغ مساحته سبعة وعشرين فدانًا وخصصت<lb/>الأماكن القريبة منه لتكون مكاتب لتعليم القرآن للأطفال من أولاد المسلمين أما<lb/>مساحة هذا المسجد الجامع والساحة الخاصة به فهي أربعة عشر ألف متر مربع أي<lb/>ثلاثة فدادين ونصف فدان وهو مربع الشكل له أبواب ثلاثة في وسط أضلاعه<lb/>الأربعة ما عدا الضلع الذي فيه القبلة، وبابه العمومي هو المسامت لقبلته، وساحته<lb/>الخاصة به محاطة بسور له أربعة أبواب في وسط أضلاعه الأربعة وقد جعل في<lb/>زوايا هذا السور الأربع أربع مدارس لكل مذهب من المذاهب الأربعة مدرسة تكون<lb/>مأوى لطلابه يشتغل فيه طلبة العلم بتلقي مذهب الإمام أبي حنيفة النعمان والإمام<lb/>مالك والإمام الشافعي والإمام أحمد بن حنبل رضي الله عنهم أجمعين، وبتلقي علوم<lb/>الحديث النبوي وتفسير القرآن والتوحيد وأصول الفقه والعلوم العربية والعلوم<lb/>العقلية بجميع أنواعها تحت رعاية شيخ الجامع الذي يكون رئيسًا على مشايخ<lb/>المذاهب الأربعة الذين تستدعيهم حكومة السودان لنشر العلوم وبثها في الأقطار<lb/>السودانية وتخصص لهم ولتلامذتهم من النفقات ما يقوم بكفايتهم على أحسن حال<lb/>وأقوم طريق على النهج المتبع في إدارة الجامع الأزهر المصري، وكما أن الجامع<lb/>الأزهر هو ثالث مسجد أسس في مصر وكان الشروع في وضع أساسه في الثاني<lb/>والعشرين من شهر جُمادَى الأولى سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0359" change="#d3e146">359</date> من الهجرة النبوية في أول الدولة<lb/>الفاطمية فهذا المسجد هو ثالث مسجد أسس في مدينة الخرطوم في عهد صاحب<lb/>المآثر والمفاخر والراية المنصورة مشيد مباني المعالي على دعائم العدل والإنصاف<lb/>سعادة الفريق ونجت باشا سردار الجيش المصري وحاكم عموم الأقطار السودانية<lb/>أحسن الله أيامه ونضرها وجملها بوجوده وأزهرها، وقد ناب عنه في وضع الحجر<lb/>الأول من التأسيس بيده الكريمة صاحب المقام الرفيع والرتبة العلية سعادة اللواء<lb/>جكسون باشا نائب حاكم عموم الأقطار السودانية فأمر وفقه الله أن يحتفل بهذه<lb/>المأثرة الكريمة احتفالاً بهيًّا يحضره أكابر رجال الحكومة السنية وعظماؤها<lb/>ونبهاؤها وأن يكون عيدًا لعموم الأهالي؛ فلبى دعوته أرباب الوجاهة والكرامة<lb/>وعظماء الرجال من كل طبقة وطائفة، ولذلك وضع سعادته الآن الحجر الأول من<lb/>هذا المسجد المعظم ويعلن في هذا اليوم يوم اثنين وعشرين من شهر جمادى الأولى<lb/>سنة 1318 ألف وثلاثمائة وثمانية عشر هجرية الشروع في تأسيسه رسميًّا لتتم<lb/>المشابهة بينه وبين الجامع الأزهر في التأسيس وليكون بفضل الله تعالى منبعًا للعلوم<lb/>والمعارف على مرِّ الدهور والأعوام يتخرج منه العلماء الأعلام حملة الشريعة وهداة<lb/>الدين كما كان الأزهر المعمور منذ تأسيسه إلى الآن، ونحفظ هذا التاريخ ليكون<lb/>عيدًا سنويًّا نذكر به فضل الحكومة السودانية على عنايتها بإحياء شعائر الملة<lb/>الإسلامية وحسن نيتها نحو الدين الإسلامي ونسأل الله تعالى أن يوفق رجال<lb/>الحكومة القائمين بأعبائها إلى ما فيه الخير للبلاد والصلاح للعباد آمين اهـ.<lb/>***<lb/>(الكلم الروحانية في الحكم اليونانية)<lb/>يذاكر القراء أننا كتبنا من عهد قريب نبذتين في المنار من حكم الفلاسفة<lb/>ونوادرهم، وعلمنا أنهما وقعتا موقع الاستحسان حتى استزادنا بعض الفضلاء من<lb/>ذلك. ونحن الآن ندلهم على الينبوع الذي استقينا منه تلك الحكم وهو كتاب الكلم<lb/>الروحانية تأليف الأستاذ أبي الفرج بن هندو المتوفى سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0420" change="#d3e146">420</date>هـ وقد طبع هذا<lb/>الكتاب طبعًا متقنًا في مطبعة الترقي الشهيرة بتصحيح ملتزم طبعه الفاضل الشيخ<lb/>مصطفى القباني وثمن النسخة منه أربعة غروش أميرية، ويطلب من دار الترقي<lb/>وغيرها فنحث الأدباء والفضلاء على مطالعته واقتباس حكمه.<lb/>***<lb/>(جمعية شمس الإسلام)<lb/>كان مجلس إدارة هذه الجمعية الإسلامية الشريفة قرر توقيف الاجتماع<lb/>الأسبوعي العمومي كما أعلن في المنار والمؤيد وقد استمر هذا التوقيف مدة أيام<lb/>الصيف الشديدة الحر، ولما رحل الصيف وهجرنا هجيره طفق أعضاء الجمعية<lb/>الصادقون ومحبو خير الملة يطالبون بإعادة الاجتماع الأسبوعي العام لما فيه من<lb/>الفوائد لا سيما عندما رأى هؤلاء الفضلاء غرس الجمعية قد نما وأزهر وأينع منه<lb/>الثمر وظهر لهم من صرف أموالهم على فتح المدارس لتربية أولاد المسلمين تربية<lb/>ملية وتعليمهم ما يكون مُسْعِدًا لهم في دينهم ودنياهم (إن شاء الله تعالى) أنها بريئة<lb/>من كل مقصد سياسي إذ أصحاب تلك المقاصد يدخرون المال ليبلغوا به إلى<lb/>مقصدهم. فقد فتحت الجمعية مدرسة في ملوي للذكور ومدرسة في حلوان للبنات<lb/>ومكتبًا في بني سويف ومدرسة في الفيوم للبنين وهي شارعة في فتح مدرسة أخرى<lb/>فيها للبنات وقد كتب إلينا بعض إخواننا هناك مبشرًا بنجاح الاكتتاب وبأن العمل<lb/>سيظهر قريبًا إن شاء الله تعالى. وكذلك علم هؤلاء الأخيار أن الجمعية مخلصة<lb/>لمولانا الخليفة والسلطان الأعظم كما يجب على كل مسلم لخليفته وأميره لأن<lb/>منهاجها الشرع الأغر الذي يأمر بطاعة أولي الأمر.<lb/>هذا ما كان موجبًا للإلحاح بإعادة الاجتماع الأسبوعي عندما ذهب الحر وزال<lb/>المانع وهو أمر متحتم بنفسه من غير طلب ولا إلحاح، ولذلك تعلن الجمعية بأنها<lb/>جعلت موعد الاجتماع ليلة الجمعة من كل أسبوع بدلاً من ليلة الإثنين فليتفضل أهلها<lb/>الصادقون وليبعد السعاة والمنافقون ومحلها في أول شارع درب الجماميز معروف<lb/>للجميع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p522" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P728.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قسم الأحاديث الموضوعة</head>
<tei:p>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الكتب والرسائل الموضوعة<lb/>إن الأحاديث الموضوعة تعد بمئات الألوف وألوف الألوف فلا يمكن حصرها<lb/>فتنشر ويتحاماها الناس , وقد ذكروا ضوابط يعرف بها الموضوع , وكتب بعض<lb/>الفضلاء مقالة في الموضوعات نشرت في مجلة <title level="j" change="#d2e191">السنة</title> الثانية من المنار وسنزيد<lb/>الموضوع بحثًا. ومن غرائب هذا الباب أن المحدثين بينوا أن بعض المصنفات<lb/>موضوعة في جملتها وتفصيلها فمنها الأربعون الودعانية التي يقال لها في بلاد<lb/>اليمن السبلقية قال الصغاني عند النص على وضعها: وأول هذه الودعانية: (كأن<lb/>الموت فيها على غيرنا كتب) , وآخرها: (ما من بيت إلا وملك يقف على بابه<lb/>كل يوم خمس مرات) إلخ وفي رواية (ملك الموت) والحديث مشهور سمعته على<lb/>المنابر من خطباء الجهل , وقال في الذيل: إن الأربعين الودعانية لا يصح منها<lb/>حديث مرفوع على هذا النسق في هذه الأسانيد وإنما تصح منها ألفاظ يسيرة وإن<lb/>كان كل كلامها حسنًا وموعظة , فليس كل ما هو حسن حديثًا. ثم قال: وهي<lb/>مسروقة سرقها ابن ودعان من واضعها زيد بن رفاعة ويقال: إنه الذي وضع<lb/>رسائل إخوان الصفا وكان من أجهل خلق الله في الحديث وأقلهم حياء وأجرأهم على<lb/>الكذب. وذكر الذهبي نحو هذا في مؤلفاته غير مرة.<lb/>ومنها كتاب (فضل العلم) لشرف الدين البلخي وأوله: (من تعلم مسألة من<lb/>الفقه) إلخ. وقد وضع جهال المتفقهة أحاديث في تعظيم الفقه ليعظم بهذا شأنهم مع<lb/>أن علم ظواهر الأحكام الذي يسمونه فقهًا لم يكن يسمى بهذا الاسم في الصدر الأول ,<lb/>وإنما الفقه هو العلم بأسرار الدين ونفوذ الفهم إلى حكمة الله في الحلال والحرام<lb/>والحظر والإباحة كما بينا ذلك في مقالات سابقة.<lb/>ومنها وصايا علي كرم الله وجهه التي أولها: (يا علي لفلان ثلاث علامات)<lb/>وفي آخرها النهي عن المجامعة في أوقات مخصوصة قال الصغاني: وكلها<lb/>موضوعة. وقال في الخلاصة: وصايا علي كلها موضوعة إلا الحديث الأول وهو:<lb/>(أنت مني بمنزلة هارون من موسى) فيظهر أنها نسختان قال في اللآلئ<lb/>المصنوعة في الأحاديث الموضوعة: وكذا وصايا علي موضوعة اتهم بها<lb/>حماد بن عمرو كذا وصاياه التي وضعها عبد الله بن زياد.<lb/>ومنها أحاديث الشيخ المعروف بابن أبي الدنيا الموضوعة بإسناد واحد , وقد<lb/>زعموا أن هذا الشيخ أدرك سيدنا عليًّا كرم الله وجهه وعمر طويلاً. ومنها أحاديث<lb/>ابن نسطور الرومي وأحاديث بشر ونعيم وسالم وخراش ودينار عن أنس<lb/>(رضي الله عنه) كلها موضوعة لا أصل لها.<lb/>ومنها أحاديث أبي هداية القيسي , ومنها الكتاب المعروف بمسند أنس<lb/>البصري وهو نحو ثلاثمائة حديث يرويه سمعان المهدي عن أنس وأوله: (أمتي<lb/>في سائر الأمم كالقمر في النجوم) قال في الذيل: لا يكاد يعرف ألصقت به نسخة<lb/>موضوعة قبح الله واضعها. وقال في اللسان: هي من رواية محمد بن مقاتل<lb/>الرازي عن جعفر بن هرون عن سمعان , ومنها الأحاديث التي تروى باسم أحمد<lb/>قال الصغاني: لا يصح منها شيء. ومنها خطبة الوداع عن أبي الدرداء , وأولها:<lb/>(ألا لا يركب أحدكم البحر عند ارتجاجه) . قال في اللآلىء: وكذا الخطبة<lb/>الأخيرة عن أبي هريرة , وابن عباس فهي بطولها موضوعة. وقال في الوجيز:<lb/>قال ابن عدي: كتبت جملة عن محمد بن محمد بن الأشعب عن موسى بن إسمعيل<lb/>بن موسى بن جعفر عن آبائه عن علي رفعها , وهي نسخة فيها ألف حديث عامتها<lb/>مناكير قال الدارقطني: إنه من آيات الله وضع ذلك الكتاب يعني (العلويات) قال<lb/>ابن حجر: وسماه السنن وكله بسند واحد. ومنها نسخة من رواية عبد الله بن أحمد<lb/>عن أبيه عن علي الرضي عن آبائه كلها موضوعة باطلة. ومنها نسخة وضعها<lb/>إسحق الملطي قال ابن عدي: هو وضعها كلها. ومنها النسخة المروية عن ابن<lb/>جريج عن عطاء بن سعيد وفيها الوصية لعلي بالجماع وكيف يجامع وكلها كذب.<lb/>ومنها كتاب العروس لأبي الفضل جعفر بن محمد بن علي قال الديلمي: كلها واهية<lb/>لا يعتمد عليها وأحاديث منكرة. ومنها نسخة أحمد بن إسحق بن إبراهيم بن نبيط<lb/>بن شريط عن أبيه عن جده كلها موضوعة. هذه الكتب والنسخ المشهورة بالوضع<lb/>عند المحدثين وسنذكر الكتب الموضوعة في التفسير بخصوصه وفي بعض الأدعية<lb/>ونسكت عن موضوعات الشيعة بخصوصهم لئلا نتهم بالتحامل.<lb/>فهل يصح مع هذا كله أن يثق أحد بكل حديث يراه في كتاب أو يسمعه من<lb/>عالم أو خطيب؟ كلا إن التحري في هذا المقام مؤكد الوجوب لئلا يدخل الإنسان<lb/>بالتساهل في وعيد الحديث المتواتر: (من كذب عليَّ متعمدًا فيلتبوأ مقعده من<lb/>النار) وفي رواية بدون (متعمدًا) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p525" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P729.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>قسم <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الموالد والمواسم</head>
               <lb/>
               <lb/>كيف ننتفع بالموالد والمواسم<lb/>للانتفاع بالموالد طريقتان إحداهما للحكومة وثانيتهما للعلماء والمرشدين. أما<lb/>الأولى فهي أقرب منالاً؛ لأن الحكومة على كثرة ما يذمها الناس ويرمونها بالولع<lb/>والشغف بإيذاء الرعية هي أقرب إلى القيام بالمنافع الاجتماعية من رؤساء الدين<lb/>الذين لا يكاد يلوح في خيالاتهم أنهم مكلفون بعمل ما للأمة بمجموعها إلا أن يسأل<lb/>أحدهم عن حكم فقهي، فيجيب عنه بأجر، أو بغير أجر , أو يطلب منهم أحد أخذ<lb/>(العهد) فيعطونه بمقابل عاجل أو آجل , وهذا من الأمور الفردية لا نظر فيه للأمة<lb/>بمجموعها وكيف تسعد وتشقى وكيف تصلح وتفسد , وساداتنا الكرام لا ينكرون هذا<lb/>ولكنهم يعتذرون عنه بأن النظر في المصالح الاجتماعية موكول للحكام دون غيرهم<lb/>ولذلك نرى العقلاء الباحثين يائسين من أي إصلاح في مثل هذه الموالد يتوقف على<lb/>العلماء , ولهم في هذا كلام كثير لا نحب الإطالة فيه , وحسبك أنهم يتهمونهم بأنهم<lb/>يودون بقاء هذه الموالد مهما عم فسادها لما يصيبهم فيها من حظوظ الدعوات<lb/>والولائم، ونحن لا نسلم بكل ما يقوله الناس في هذا المقام ونعتقد أنه لا يوجد مسلم<lb/>أصاب شمة من علم الدين أو من الإسلام نفسه إلا ويود إصلاح هذه المجتمعات<lb/>العمومية , ولكن علماءنا ما تعودوا النظر في الإصلاح الاجتماعي ولو وجهوا<lb/>أنظارهم إليه وعلموا كيف يستعملون نفوذهم الروحي وسلطتهم الدينية؛ لبادروا إلى<lb/>العمل ولكان لهم من الإصلاح أفضل الأثر وسنبين السبب في إعراضهم عن شئون<lb/>الأمة الاجتماعية وعذرهم الحقيقي في ذلك. وأما مشايخ الطرق وهم زعماء هذه<lb/>الموالد ومديرو أرحيتها فهم في الغالب من التحوت والهمج الذين لا يرجى الإصلاح<lb/>لهم فما بالك بالإصلاح منهم. يجيء أحدهم من البيت أو الغيط بل ومن الحانة<lb/>والماخور فيطلب منشور المشيخة فيعطاه بريال واحد ويصير بذلك مرشدًا للأمة<lb/>يجلس على سجادة الإمام الجنيد - رضي الله عنه , وقد طال بنا الاستطراد حتى<lb/>كدنا نتكلم عن الطريقة الثانية قبل الكلام على الأولى القريبة وهي:<lb/>يمكن للحكومة أن تجعل على كل من يحضر المولد ضريبة لا تقل عن قرشين<lb/>فيجتمع لها بذلك من موالد السيد الثلاثة نحو الأربعة ملايين إذا فرضنا أن من<lb/>يحضرها مليونان فقط , والموالد في مصر تعد بالمئات فيما أظن , ومنها ما يناهز<lb/>بمن يحشر إليه مولدًا من موالد السيد أو يزيد على بعضها , وبهذه الملايين الكثيرة<lb/>يمكنها أن تعمل أعمالاً كبيرة في إصلاح هذه المجتمعات الصحي والمادي والأدبي<lb/>يمكنها أن تبني محل الاجتماع العام. حيث تنصب السرادقات وتضرب الخيام.<lb/>فتجعل له طرقًا فسيحة يقل فيها الزحام. ومعاهد مخصوصة لكل صنف من الأنام.<lb/>فلا يتقارب الأبرار والفجار. ولا يتجاور أهل القرآن والأذكار. مع أهل الطبل<lb/>والمزمار. وتجعل في بعض المواضع مراحيض ومناصع (هى المحلات التي<lb/>يتخلى فيها لبول ونحوه) تستوفى فيها الشروط الصحية. إلى غير ذلك من لوازم<lb/>المعارض المدنية , ومتى شرعت الحكومة بذلك فهي أدرى بما هنالك. وأما<lb/>الطريقة الثانية فهي متوقفة على وجود الرجال المصلحين من العلماء والمرشدين ,<lb/>وقد علم القراء مما نشرناه غير مرة أننا ذاكرنا في هذا الموضوع شيخ مشايخ<lb/>الطرق سماحتلو السيد توفيق البكري فاعترف بشدة الحاجة إلى إصلاح هؤلاء<lb/>وخطر له أن يؤلف كتابًا في كيفية السير التي يجب أن يكون عليها مشايخ الطرق ,<lb/>واستحسن أن يكون كاتب هذه السطور هو المؤلف لذلك الكتاب بل أشار بتأليف<lb/>كتابين أحدهما يسمى (الشيخ) ويكون في وظائفه وآدابه , وثانيهما يسمى (المريد)<lb/>ويكون في وظائفه.<lb/>وتأليف الكتب في هذا ليس بالعسير , ولكن العسير إلزام أولئك المشايخ<lb/>الجهال بالعمل به إذا قلنا: إنهم يفهمونه بمجرد قراءته ويصلون إلى الغاية منه.<lb/>وكيف يعملون باختيارهم عملاً يهدم بناء خرافاتهم , ويدك صروح خزعبلاتهم.<lb/>وينضب معين ثروتهم , ويغيض ينابيع معيشتهم. ويفرض عليهم العمل وقد ألفوا<lb/>البطالة والكسل , ويحظر عليهم السحت وهو رزقهم البحت. إلى غير ذلك مما<lb/>يعرفه الأكثرون في أكثرهم. ولا يجهله أكبرهم في أصغرهم. والرأي الصحيح في<lb/>الإصلاح. الذي يقرن به النجاح والفلاح؛ إنما هو استئصال هذه الجراثيم الوبيئة<lb/>واختيار طائفة من الشيوخ المهذبين العارفين بالدين والآداب وطرق التهذيب ولو في<lb/>الجملة فهؤلاء هم الذين تنفعهم الكتب والإرشادات.<lb/>القمار في الكبار والصغار<lb/>القمار آفة الكسب وجائحة المال ومفسدة الأعمال وميكروب الكسل ومجلبة<lb/>الزلل , ولقد ابتلي به المصريون ابتلاء أفقر أغنياءهم وأذل كبراءهم من أصيب به<lb/>منهم. وكل مصري يعلم أن بلاء المضاربات في هذه السنة كان أشد من بلاء<lb/>انخفاض ماء النيل ونقص غلة الأرض , وليس من غرضنا الآن شرح مضاره<lb/>وبيان خساره , وإنما الغرض التنبيه على أن الفقراء والمساكين قلدوا الأمراء<lb/>والأغنياء في هذه الموبقة كما هي سنة الكون فأدخلوا المقامرة في كل الخسائس<lb/>والمحقرات حتى تجد باعة الفستق لا يبيعون الآن بالدراهم وإنما يأخذ أحدهم قبضة<lb/>ويسأل مريد الشراء: (أزوج أم فرد؟) فإن جاء عددها كما يقول المالك أخذ ثمنها<lb/>مضاعفًا وإلا أعطاها مجانًا , وقد شاهدنا هذا بنفسنا وهكذا يجني الكبراء على سائر<lb/>الناس وهم الذين يخربون البلاد ويهلكون العباد.<lb/>القرافة ومنكراتها<lb/>إن شأن المسلمين في مقابرهم لمن أعجب الشئون لا ينطبق على شرع ولا<lb/>عقل ولا ذوق. يبنون القصور على القبور ويجعلون فيها الأثاث والرياش والآنية<lb/>والماعون وكل ما يحتاجه السكان المقيمون ويقضي الكثيرون منهم أيام العيد فيها<lb/>أكل وشرب ولهو ولعب. إلخ إلخ<lb/>إذا قرأ هذه الكلمات من لا يعرف عادة هذه البلاد , ولم ير مقابرها والطرق<lb/>الموصلة إليها؛ يتخيل أن الطرق إليها وفيها أنظف من طرق المدينة لأنها من جهة<lb/>منتزه ومن جهة أخرى لا تستغني طبقة من الطبقات عن السير فيها لتشييع الجنائز<lb/>إذ لا يوجد في العالم طريق يمر فيه كل فرد من كل طبقة إلا طريق المقبرة , ومع<lb/>هذا نرى طريق قرافة مصر في أسوأ حالة , وسنبين ذلك مع طريقة إصلاحه في<lb/>جزء آخر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P730.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>