<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P661.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">28 يونيه 1900</date>م
<pb n="n3-p265" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P662.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء والقدر</head>
               <lb/>
               <lb/>قضت سنة الله فى خلقه بأن للعقائد القلبية سلطانًا على الأعمال البدنية , فما<lb/>يكون فى الأعمال من صلاح أو فساد، فإنما مرجعه فساد العقيدة وصلاحها , على<lb/>ما بينا فى بعض الأعداد الماضية , ورُب عقيدة واحدة تأخذ بأطراف الأفكار فيتبعها<lb/>عقائد ومدركات أخرى , ثم تظهر على البدن بأعمال تلائم أثرها فى النفس , ورُب<lb/>أصل من أصول الخير وقاعدة من قواعد الكمال إذا عرضت على الأنفس فى تعليم<lb/>أو تبليغ شرع يقع فيها الاشتباه على فهم السامع فتلتبس عليه بما ليس من قبيلها ,<lb/>وتصادف عنده بعض الصفات الرديئة أو الاعتقادات الباطلة فيعلق بها عند الاعتقاد<lb/>شيء مما تصادفه , وفى كلا الحالين يتغير وجهها ويختلف أثرها , وربما تتبعها<lb/>عقائد فاسدة مبنية على الخطأ فى الفهم أو على خبث الاستعداد فتنشأ عنها أعمال<lb/>غير صالحة , وذلك على غير علم من المعتقِد كيف اعتقد، ولا كيف يصرفه<lb/>اعتقاده , والمغرور بالظواهر يظن أن تلك الأعمال إنما نشأت عن الاعتقاد بذلك<lb/>الأصل وتلك القاعدة.<lb/>ومن مثل هذا الانحراف فى الفهم وقع التحريف والتبديل فى بعض أصول<lb/>الأديان غالبًا , بل هو علة البدع فى كل دين على الأغلب , وكثيرًا ما كان هذا<lb/>الانحراف وما يتبعه من البدع منشأ لفساد الطباع وقبائح الأعمال حتى أفضى بمن<lb/>ابتلاهم الله به إلى الهلاك وبئس المصير , وهذا ما يحمل بعض من لا خبرة لهم<lb/>على الطعن فى دين من الأديان أو عقيدة من العقائد الحقة استنادًا إلى أعمال بعض<lb/>السذج المنتسبين إلى الدين أو العقيدة.<lb/>من ذلك عقيدة القضاء والقدر التى تعد من أصول العقائد فى الديانة الإسلامية<lb/>الحقة , كثر فيها لغط المغفلين من الإفرنج وظنوا بها الظنون , وزعموا أنها ما<lb/>تمكنت من نفوس قوم إلا وسلبتهم الهمة والقوة , وحكَّمت فيهم الضعف والضعة ,<lb/>ورموا المسلمين بصفات , ونسبوا إليهم أطوارًا , ثم حصروا علتها فى الاعتقاد<lb/>بالقدر.<lb/>قالوا: إن المسلمين فى فقر وفاقة وتأخر فى القوى الحربية والسياسية عن<lb/>سائر الأمم , وقد نشأ فيهم فساد الأخلاق فكثر الكذب والنفاق والخيانة والتحاقد<lb/>والتباغض وتفرقت كلمتهم وجهلوا أحوالهم الحاضرة والمستقبلة , وغفلوا عما<lb/>يضرهم وما ينفعهم , وقنعوا بحياة يأكلون فيها ويشربون وينامون , ثم لا ينافسون<lb/>غيرهم فى فضيلة , ولكن متى أمكن لأحدهم أن يضر أخاه لا يقصر فى إلحاق<lb/>الضرر به , فجعلوا بأسهم بينهم , والأمم من ورائهم تبتلعهم لقمة بعد أخرى.<lb/>رضوا بكل عارض , واستعدوا لقبول كل حادث وركنوا إلى السكون فى كسور<lb/>بيوتهم يسرحون فى مرعاهم ثم يعودون إلى مأواهم. الأمراءُ فيهم يقطعون أزمنتهم<lb/>فى اللهو واللعب ومعاطاة الشهوات وعليهم حقوق وواجبات تستغرق فى أدائها<lb/>أعمارهم ولا يؤدون شيئًا منها. يصرفون أموالهم فيما يقطعون به زمانهم إسرافًا<lb/>وتبذيرًا , نفقاتهم واسعة ولكن لا يدخل فى حسابها شيء يعود على ملتهم بالمنفعة.<lb/>يتخاذلون ويتنافرون وينيطون المصالح العمومية بمصالحهم الخصوصية , فرب<lb/>تنافر بين أميرين يضيع أمة كاملة , كل منهما يخذل صاحبه ويستعدي عليه جاره<lb/>فيجد الأجنبى فيهما قوة فانية وضعفًا قاتلاً، فينال من بلادهما ما لا يكلفه عددًا ولا<lb/>عُدة. شملهم الخوف وعمهم الجبن والخور , يفزعون من الهمس ويألمون من<lb/>اللمس. قعدوا عن الحركة إلى ما يلحقون به الأمم فى العزة والشوكة , وخالفوا فى<lb/>ذلك أوامر دينهم مع رؤيتهم لجيرانهم، بل الذين تحت سلطتهم يتقدمون ويباهونهم بما<lb/>يكسبون , وإذا أصاب قومًا من إخوانهم مصيبة أو عَدَت عليهم عادية لا يسعون فى<lb/>تخفيف مصابهم , ولا ينبعثون لمناصرتهم , ولا توجد فيهم جمعيات ملية كبيرة لا<lb/>جهرية ولا سرية يكون من مقاصدها إحياء الغيرة وتنبيه الحمية ومساعدة الضعفاء<lb/>وحفظ الحق من بغى الأقوياء وتسلط الغرباء.<lb/>هكذا نسبوا إلى المسلمين هذه الصفات وتلك الأطوار , وزعموا أن لا منشأ<lb/>لها إلا اعتقادهم بالقضاء والقدر وتحويل جميع مهماتهم على القدرة الإلهية , وحكموا<lb/>بأن المسلمين لو داموا على هذه العقيدة فلن تقوم لهم قائمة ولن ينالوا عزًّا ولن<lb/>يعيدوا مجدًا , ولا يأخذون حقًّا ولا يدفعون تعديًا , ولا ينهضون بتقوية سلطان أو<lb/>تأييد ملك , ولا يزال بهم الضعف يفعل في نفوسهم ويركس من طباعهم حتى يؤدي<lb/>بهم إلى الفناء والزوال (والعياذ بالله) يفني بعضهم بعضًا بالمنازعات الخاصة ,<lb/>وما يسلم من أيدي بعضهم يحصده الأجانب.<lb/>واعتقد اولئك الإفرنج أنه لا فرق بين الاعتقاد بالقضاء والقدر وبين الاعتقاد<lb/>بمذهب الجبرية القائلين بأن الإنسان مجبور محض في جميع أفعاله , وتوهموا أن<lb/>المسلمين بعقيدة القضاء يرون أنفسهم كالريشة المعلقة في الهواء تقلبها الرياح كيفما<lb/>تميل , ومتى رسخ في نفوس قوم أنه لا اختيار لهم في قول ولا عمل ولا حركة ولا<lb/>سكون - وإنما جميع ذلك بقوة جابرة وقدرة قاسرة - فلا ريب تتعطل قواهم ,<lb/>ويفقدون ثمرة ما وهبهم الله من المدارك والقوى , وتمحى من خواطرهم داعية<lb/>السعي والكسب , وأجدر بهم بعد ذلك أن يتحولوا من عالم الوجود إلى عالم العدم.<lb/>هكذا ظنت طائفة من الإفرنج , وذهب مذهبها كثيرون من ضعفاء العقول في<lb/>المشرق , ولست أخشى أن أقول كذب الظان وأخطأ الواهم وأبطل الزاعم وافتروا<lb/>على الله والمسلمين كذبًا. لا يوجد مسلم في هذا الوقت من سني وشيعي وزيدي<lb/>ووهابي وخارجي يرى مذهب الجبر المحض , ويعتقد سلب الاختيار عن نفسه<lb/>بالمرة , بل كل من هذه الطوائف المسلمة يعتقدون بأن لهم جزاءً اختياريًّا في<lb/>أعمالهم , ويسمى بالكسب وهو مناط الثواب والعقاب عند جميعهم , وأنهم محاسبون<lb/>بما وهبهم الله من هذا الجزء الاختياري , ومطالبون بامتثال جميع الأوامر الإلهية<lb/>والنواهي الربانية الداعية إلى كل خير الهادية إلى كل فلاح , وأن هذا النوع من<lb/>الاختيار هو مورد التكليف الشرعي , وبه تتم الحكمة والعدل.<lb/>نعم كان بين المسلمين طائفة تسمى بالجبرية ذهبت إلى أن الإنسان مضطر<lb/>في جميع أفعاله اضطرارًا لا يشوبه اختيار , وزعمت أن لا فرق بين أن يحرك<lb/>الشخص فكه للأكل والمضغ وبين أن يتحرك بقفقفة البرد عند شدته , ومذهب هذه<lb/>الطائفة يعده المسلمون من منازع السفسطة الفاسدة , وقد انقرض أرباب هذا المذهب<lb/>في أواخر القرن الرابع من الهجرة ولم يبق لهم أثر. وليس الاعتقاد بالقضاء والقدر<lb/>هو عين الاعتقاد بالجبر ولا من مقتضيات ذلك الاعتقاد كما ظنه أولئك الواهمون.<lb/>الاعتقاد بالقضاء يؤيده الدليل القاطع , بل ترشد إليه الفطرة , ويسهل على<lb/>كل من له فكر أن يلتفت إلى أن كل حادث له سبب يقارنه في الزمان , وأنه لا<lb/>يرى من سلسلة الأسباب إلا ما هو حاضر لديه , ولا يعلم ماضيها إلا مبدع نظامها ,<lb/>وأن لكل منها مدخلاً ظاهرًا فيما بعده بتقدير العزيز العليم. وإرادة الإنسان إنما هي<lb/>حلقة من حلقات تلك السلسلة , وليست الإرادة إلا أثرًا من آثار الإدراك , والإدراك<lb/>انفعال النفس بما يعرض على الحواس , وشعورها بما أودع في الفطرة من<lb/>الحاجات , فلظواهر الكون من السلطة على الفكر والإرادة ما لا ينكره أبله فضلاً<lb/>عن عاقل , وأن مبدأ هذه الأسباب التي ترى في الظاهر مؤثرة إنما هي بيد مدبر<lb/>الكون الأعظم الذي أبدع الأشياء على وفق حكمته , وجعل كل حادث تابعًا لشبهه<lb/>كأنه جزء له، خصوصًا في العالم الإنساني.<lb/>ولو فرضنا أن جاهلاً ضل عن الاعتراف بوجود إله صانع للعالم فليس في<lb/>إمكانه أن يتملص من الاعتراف بتأثير الفواعل الطبيعية والتأثيرات الدهرية في<lb/>الإرادات البشرية , فهل يستطيع إنسان أن يخرج بنفسه عن هذه السنة التي سنها<lb/>الله في خلقه؟ هذا أمر يعترف به طلاب الحقائق فضلاً عن الواصلين , وإن بعضًا<lb/>من حكماء الإفرنج وعلماء سياستهم التجأوا إلى الخضوع لسلطة القضاء وأطالوا<lb/>البيان في إثباتها , ولسنا في حاجة إلى الاستشهاد بآرائهم.<lb/>إن للتاريخ علمًا فوق الرواية عني بالبحث فيه العلماء من كل أمة , وهو العلم<lb/>الباحث عن سير الأمم في صعودها وهبوطها وطبائع الحوادث العظيمة وخواصها<lb/>وما ينشأ عنها من التغيير والتبديل في العادات والأخلاق والأفكار , بل في<lb/>خصائص الإحساس الباطن والوجدان , وما يتبع ذلك كله من نشأة الأمم وتكوُّن<lb/>الدول أو فناء بعضها واندراس أثره.<lb/>هذا الفن الذي عدوه من أجلِّ الفنون الأدبية وأجزلها فائدة، بناء البحث فيه على<lb/>الاعتقاد بالقضاء والقدر والإذعان بأن قوى البشر في قبضة مدبر للكائنات ومصرف<lb/>للحادثات , ولو استقلت قدرة البشر بالتأثير ما انحط رفيع ولا ضعف قوي , ولا<lb/>انهدم مجد ولا تقوض سلطان.<lb/>الاعتقاد بالقضاء والقدر إذا تجرد عن شناعة الجبر يتبعه صفات الجراءة<lb/>والإقدام وخلق الشجاعة والبسالة , ويبعث على اقتحام المهالك التي ترجف لها قلوب<lb/>الأُسود , وتنشق منها مرائر النمور. هذا الاعتقاد يطبع الأنفس على الثبات<lb/>واحتمال المكاره ومقارعة الأهوال , ويحليها بحلي الجود والسخاء , ويدعوها إلى<lb/>الخروج من كل ما يعز عليها , بل يحملها على بذل الأرواح والتخلي عن نضرة<lb/>الحياة، كل هذا في سبيل الحق الذي قد دعاها للاعتقاد بهذه العقيدة. الذي يعتقد بأن<lb/>الأجل محدود , والرزق مكفول , والأشياء بيد الله يصرفها كما يشاء؛ كيف يرهب<lb/>الموت في الدفاع عن حقه وإعلاء كلمة أمته أو ملته , والقيام بما فرض الله عليه من<lb/>ذلك؟ وكيف يخشى الفقر مما ينفق من ماله في تعزيز الحق وتشييد المجد على حسب<lb/>الأوامر الإلهية وأصول الاجتماعات البشرية؟ .<lb/>امتدح الله المسلمين بهذا الاعتقاد مع بيان فضيلته في قوله الحق: {الَّذِينَ<lb/>قَالَ لَهُمُ النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ<lb/>الوَكِيلُ * فَانقَلَبُوا بِنِعْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوءٌ وَاتَّبَعُوا رِضْوَانَ اللَّهِ وَاللَّهُ<lb/>ذُو فَضْلٍ عَظِيمٍ} (آل عمران: 173-174) اندفع المسلمون في أوائل نشأتهم<lb/>إلى الممالك والأقطار يفتحونها ويتسلطون عليها فأدهشوا العقول وحيروا الألباب بما<lb/>دوخوا الدول وقهروا الأمم , وامتدت سلطتهم من بلاد بيريني الفاصلة بين أسبانيا<lb/>وفرنسا إلى جدار الصين مع قلة عددهم وعدم اعتيادهم على الأهوية المختلفة وطبائع<lb/>الأقطار المتنوعة. أرغموا الملوك وأذلوا القياصرة والأكاسرة في مدة لا تتجاوز<lb/>ثمانين سنة.<lb/>إن هذا ليُعد من خوارق العادات وعظائم المعجزات. دمروا بلادًا ودكدكوا<lb/>أطوادًا , ورفعوا فوق الأرض أرضًا ثانية من القسطل وطبقة أخرى من النقع ,<lb/>وسحقوا رؤوس الجبال تحت حوافر جيادهم وأقاموا بدلها جبالاً وتلالاً من رؤوس<lb/>النابذين لسلطانهم , وأرجفوا كل قلب وأرعدوا كل فريصة , وما كان قائدهم<lb/>وسائقهم إلى جميع هذا إلا الاعتقاد بالقضاء والقدر.<lb/>هذا الاعتقاد هو الذي ثبتت به أقدام بعض الأعداد القليلة منهم أمام جيوش<lb/>يغص بها الفضاء ويضيق بها بسيط الغبراء، فكشفوهم عن مواقعهم وردوهم على<lb/>أعقابهم.<lb/>بهذا الاعتقاد لمعت سيوفهم بالمشرق , وانقضت شهبها على الحيارى في<lb/>هبوات الحروب من أهل المغرب , وهو الذي حملهم على بذل أموالهم وجميع ما<lb/>يملكون من رزق في سبيل إعلاء كلمتهم لا يخشون فقرًا ولا يخافون فاقة. هذا<lb/>الاعتقاد هو الذي سهل عليهم حمل أولادهم ونسائهم ومن يكون في حجورهم إلى<lb/>ساحات القتال في أقصى بلاد العالم كأنما يسيرون إلى الحدائق والرياض , وكأنهم<lb/>أخذوا لأنفسهم بالتوكل على الله أمانًا من كل غادرة وأحاطوها من الاعتماد عليه<lb/>بحصن يصونهم من كل طارقة , وكان نساؤهم وأولادهم يتولون سقاية جيوشهم<lb/>وخدمتها فيما تحتاج إليه، لا يفترق النساء والأولاد عن الرجال والكهول إلا بحمل<lb/>السلاح , ولا تأخذ النساء رهبة وتغشى الأولاد مهابة. هذا الاعتقاد هو الذي ارتفع<lb/>بهم إلى حد كان ذكر اسمهم يذيب القلوب , ويبدد أفلاذ الأكباد حتى كانوا يُنصرون<lb/>بالرعب يُقذف به في قلوب أعدائهم فينهزمون بجيش من الرهبة قبل أن يشيموا<lb/>بروق سيوفهم ولمعان أسنتهم، بل قبل أن تصل إلى تخومهم أطراف جحافلهم<lb/>(بكائي على السالفين , ونحيبى على السابقين. أين أنتم يا عصبة الرحمة وأولياء<lb/>الشفقة. أين أنتم يا أعلام المروءة وشوامخ القوة. أين أنتم يا آل النجدة وغوث<lb/>المضيم يوم الشدة. أين أنتم يا خير أمة أخرجت للناس تأمرون بالمعروف وتنهون<lb/>عن المنكر. أين أنتم أيها الأمجاد الأنجاد القوَّامون بالقسط الآخذين بالعدل الناطقون<lb/>بالحكمة المؤسسون لبناء الأمة. ألا تنظرون من خلال قبوركم إلى ما أتاه خَلَفكم من<lb/>بعدكم , وما أصاب أبناءكم ومن ينتحل نحلتكم. انحرفوا عن سُنتكم , وجاروا عن<lb/>طريقكم فَضَلُّوا عن سبيلكم , وتفرقوا فرقًا وأشياعًا حتى أصبحوا من الضعف على<lb/>حال تذوب لها القلوب أسفًا. وتحترق الأكباد حزنًا. أضحوا فريسة للأمم الأجنبية<lb/>لا يستطيعون ذودًا عن حوضهم , ولا دفعًا عن حوزتهم. ألا يصيح من برازخكم<lb/>صائح منكم ينبه الغافل ويوقظ النائم , ويهدي الضال إلى سواء السبيل. إنا لله وإنا<lb/>إليه راجعون) .<lb/>أقول - وربما لا أخشى واهمًا ينازعني فيما أقول -: إنه من بداية تاريخ<lb/>الاجتماع البشري إلى اليوم ما وجد فاتح عظيم ولا محارب شهير نبت في أواسط<lb/>الطبقات ثم رقي بهمته في أعلى الدرجات فذللت له الصعاب وخضعت الرقاب ,<lb/>وبلغ من بسطة الملك ما يدعو إلى العجب ويبعث الفكر على طلب السبب - إلا كان<lb/>معتقدًا بالقضاء والقدر. سبحان الله! الإنسان حريص على حياته شحيح بوجوده<lb/>على مقتضى الفطرة والجِبِلة , فما الذي يهوّن عليه اقتحام المخاطر وخوض<lb/>المهالك ومصارعة المنايا، إلا الاعتقاد بالقضاء والقدر , وركون قلبه إلى أن القدر<lb/>كائن ولا أثر لهول المظاهر.<lb/>أثبتت لنا التواريخ أن كورش الفارسي (كيخسرو) وهو أول فاتح يعرف في<lb/>تاريخ الأقدمين ما تسنى له الظفر في فتوحاته الواسعة إلا لأنه كان معتقدًا بالقضاء<lb/>والقدر , فكان لهذا الاعتقاد لا يهوله هول , ولا توهن عزيمته شدة , وأن إسكندر<lb/>الأكبر اليوناني كان ممن رسخ في نفوسهم هذه العقيدة الجليلة , وجنكيز خان<lb/>التتري صاحب الفتوحات المشهورة كان من أرباب هذا الاعتقاد , بل كان نابليون<lb/>الأول بونابرت الفرنساوي من أشد الناس تمسكًا بعقيدة القضاء , وهي التي كانت<lb/>تدفعه بعساكره القليلة على الجماهير الكثيرة , فيتهيأ له الظفر وينال بغيته من<lb/>النصر.<lb/>فنعم الاعتقاد الذي يطهِّر النفوس الإنسانية من رذيلة الجبن وهو عائق<lb/>للمتدنس به عن بلوغ كماله في طبقته أيًّا كانت. نعم إننا لا ننكر أن هذه العقيدة قد<lb/>خالطها في نفوس بعض العامة من المسلمين شوائب من عقيدة الجبر , وربما كان<lb/>هذا سببًا في رزيئتهم ببعض المصائب التي أخذتهم بها في الأعصر الأخيرة ,<lb/>ورجاؤنا في الراسخين من علماء العصر أن يسعوا جهدهم في تخليص هذه العقيدة<lb/>الشريفة من بعض ما طرأ عليها من لواحق البدع , ويذكِّروا العامة بسنن السلف<lb/>الصالح وما كانوا يعملون , وينشروا بينهم ما أثبته أئمتنا - رضي الله عنهم -<lb/>كالشيخ الغزالي وأمثاله من أن التوكل والركون إلى القضاء إنما طلبه الشرع منا في<lb/>العمل لا في البطالة والكسل , وما أمرنا الله أن نهمل فروضنا وننبذ ما أوجب علينا<lb/>بحجة التوكل عليه , فتلك حجة المارقين عن الدين الحائدين عن الصراط المستقيم.<lb/>ولا يرتاب أحد من أهل الدين الإسلامي في أن الدفاع عن الملة في هذه الأوقات<lb/>صار من الفروض العينية على كل مؤمن مكلف , وليس بين المسلمين وبين<lb/>الالتفات إلى عقائدهم الحقة التي تجمع كلمتهم وترد إليهم عزيمتهم وتنهض غيرتهم<lb/>لاسترداد شأنهم الأول - إلا دعوة خيرٍ مِن علمائهم وأن جميع ذلك موكول إلى ذمتهم.<lb/>أما ما زعموه في المسلمين من الانحطاط والتأخر فليس منشؤه هذه العقيدة (ولا<lb/>غيرها من العقائد الإسلامية) ونسبته إليها كنسبة النقيض إلى نقيضه , بل أشبه ما<lb/>يكون بنسبة الحرارة إلى الثلج والبرودة إلى النار.<lb/>نعم حدث للمسلمين بعد نشأتهم نشوة من الظفر وثمل من العز والغلب ,<lb/>وفاجأهم وهم على تلك الحال صدمتان قويتان: صدمة من طرف الشرق وهي غارة<lb/>التتر من جنكيز خان وأحفاده , وصدمة من جهة الغرب وهي زحف الأمم الأوربية<lb/>بأسرها على ديارهم , وإن الصدمة في حال النشوة تذهب بالرأي وتوجب الدهشة<lb/>والسبات بحكم الطبيعة , وبعد ذلك تداولتهم حكومات متنوعة ووسد الأمر فيهم إلى<lb/>غير أهله وولي على أمورهم من لا يحسن سياستها , وكان حكامهم وأمراؤهم من<lb/>جراثيم الفساد في أخلاقهم وطباعهم , وكانوا مجلبة لشقائهم وبلائهم؛ فتمكن الضعف<lb/>من نفوسهم , وقصرت أنظار الكثير منهم على ملاحظة الجزئيات التي لا تتجاوز<lb/>لذته الآنيَّة , وأخذ كل منهم بناصية الآخر يطلب له الضرر , ويلتمس له السوء من<lb/>كل باب لا لعلة صحيحة ولا داعٍ قوي , وجعلوا هذا ثمرة الحياة؛ فآل الأمر بهم<lb/>إلى الضعف والقنوط وأدى إلى ما صاروا إليه.<lb/>ولكني أقول - وحق ما أقول -: إن هذه الملة لن تموت ما دامت هذه العقائد<lb/>الشريفة آخذة مأخذها من قلوبهم , ورسومها تلوح في أذهانهم , وحقائقها متداولة بين<lb/>العلماء الراسخين منهم , وكل ما عرض عليها من الأمراض النفسية والاعتلال العقلي<lb/>فلابد أن تدفعه قوة العقائد الحقة ويعود الأمر كما بدأ , وينشطوا من عقالهم ,<lb/>ويذهبوا مذاهب الحكمة والتبصر في إنقاذ بلادهم وإرهاب الأمم الطامعة فيهم<lb/>وإيقافها عند حدها , وما ذلك ببعيد , والحوادث التاريخية تؤيده , فانظر إلى<lb/>العثمانيين الذين نهضوا بعد تلك الصدمات القوية (حروب التتر , والحروب<lb/>الصليبية) وساقوا الجيوش إلى أرجاء العالم , واتسعت لهم ميادين الفتوحات ,<lb/>ودوخوا البلاد وأرغموا أنوف الملوك , ودانت لسلطانهم الدول الإفرنجية حتى<lb/>كان السلطان العثماني يلقب بين الدول بالسلطان الأكبر.<lb/>ثم ارجع البصر , تجد هزةً في نفوسهم , وحركةً في طباعهم أحدثها فيهم ما<lb/>توعدتهم به الحوادث الأخيرة من رداءة العاقبة وسوء المنقلب. حركة سرت في<lb/>أفكار ذوي البصيرة منهم أغلب الأنحاء شرقًا وغربًا , وتألفت من خيارهم عصبات<lb/>للحق كتبت على نفسها نصرة العدل والشرع والسعي بغاية الجهد لبث أفكارهم ,<lb/>وجمع الكلمة المتفرقة وضم الأشتات المتبددة , وجعلوا من أصغر أعمالهم نشر<lb/>جريدة عربية لتصل بما يكتب فيها بين المتباعدين منهم , وتنقل إليهم بعض ما<lb/>يضمره الأجانب لهم , وإنا نرى عدد الجمعية الصالحة يزداد يومًا بعد يوم. نسأل<lb/>الله تعالى نجاح أعمالها وتأييد مقصدها الحق , ورجاؤنا من كرمه أن يترتب على<lb/>حسن سعيها أثر مفيد للشرقيين عمومًا وللمسلمين خصوصًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (العروة الوثقى) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p276" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P663.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(باب الولد من كتاب)<lb/>(10) من أراسم إلى هيلانة فى 3 يونية سنة -185<lb/>أظن أن ما ينسب للاعتقاد الدينى من التأثير فى طباع الناس وأخلاقهم مُبالغ<lb/>فيه كثيرًا [1] وعلى كل حال فالتصديق بأن الإنسان يوفى جزاء أعماله في دار أخرى<lb/>بعد هذه الدار يُعرِّض صاحبه لأنواع من خيبة الآمال تكون آلامها صعبة الاحتمال ,<lb/>فإنه إذا هبت عليه أعاصير الشُّبه في مستقبل أيامه فزعزعت أركان عقيدته التي<lb/>بنيت عليها الفروض والواجبات فلا تلبث دعائم تربيته الأولى أن تنهار انهيارًا تامًّا<lb/>فكيف نرجو إذن في هذا العصر الذي ثارت فيه الشكوك , وأطلقت حرية النظر<lb/>أن لا تؤثر عوارض الشبه في عقائد الطفل إذا كبر , وهي إنما تفرغ في مخه حال<lb/>صغره إفراغًا , وتلصق به لصقًا إن صح أن يقال ذلك؟<lb/>فالذي أتمناه (لأميل) هو أن يكون له وجدان مستقل عن الإيمان , وليس يهدأ<lb/>لي بال ولا يطمئن لي قلب على سلامة شرفه وتهذيب نفسه إلا بحصول هذه الأمنية ,<lb/>إني كثيرًا ما سمعت بعض المسيحيين إذا عصى أولادهم أوامرهم يهددونهم<lb/>تهديدًا وحشيًّا وهم في شدة حنقهم بقولهم لهم: سيعاقبكم الله ويهلككم , وكنت كلما<lb/>سمعت منهم ذلك تقلص جميع دمي من عروقي إلى قلبي غيظًا وغمًّا. فليت شعري<lb/>هل الاستغاثة بأحكم الحاكمين على تنفيذ عقوباتنا السافلة في الأطفال والاستصراخ<lb/>بالذات العلية لتشفي غلنا بالانتقام لنا منهم واقتضاء فعل الشر من الله ليسكن بذلك<lb/>وجدنا عليهم- هل كل ذلك هو ما يعبر عنه بتأسيس علم الأخلاق على الاعتقاد<lb/>الديني؟<lb/>كأني بك تقولين: إنك لم تختر من أمثلة التربية الدينية لتوجيه انتقادك إلا<lb/>أردأها وأحقها بالطعن، فأقول: نعم , ولكن هذه التربية على كل حال فيها عيب<lb/>شنيع جدًّا وهو إلزام الناشئ في سيرته بأعمال لا يدرك عللها , فلو أني قلت للطفل:<lb/>يجب عليك أن تكون مؤدبًا عاقلاً لتكون محبوبًا عند الله، لكان ذلك منى بلا شك<lb/>ألغازًا وتعميةً لأنه لا يعرف ما هو الله , ولا يعرف علامة يميز بها ما يرضيه وما<lb/>يغضبه , وأما إن قلت له: يجب عليك التزام الأدب لتحبك أمك، فإنه يفهم هذه العلة<lb/>أكثر من سابقتها بكثير.<lb/>من تكلم في الدين مع طفل حديث السن جدًّا فإنما يريد منه أن يفسد معنى ما<lb/>يؤديه إليه من الأفكار الدينية , ويقلب المراد منها، فلو أن الأم أشارت بيدها إلى<lb/>السماء دلالة لولدها على أنها هي محل الذات الذي يجب أن يتوجه إليه بدعائه ,<lb/>لتوهم أن هذه السماء الدنيا المادية هي إلهه.<lb/>أنا أعلم أن كثيرًا من الآباء لا يهتمون بهذا الأمر كثيرًا , ولا ينظرون فيه<lb/>نظرًا بليغًا , ولكونهم ممن يشكون في كل شيء؛ ترينهم يلزمون أولادهم بأداء<lb/>بعض الأعمال الدينية التي هم أنفسهم لا يؤدونها , أو إنما يؤدونها أمامهم فقط ,<lb/>فكأنه لا أهمية للصواب والخطأ في حق هؤلاء الأطفال ولا نتيجة لهما , وأن أهم<lb/>شيء في حقهم هو أن تكون باكورة أعمالهم في أول حياتهم اتباع ما جرى عليه<lb/>الناس من العوائد مع إرجاء النظر فيها إلى المستقبل.<lb/>وحينئذ فمثل هؤلاء الآباء يتسببون في إفساد وجدان أبنائهم وقوتهم الحاكمة<lb/>بخفتهم وطيشهم أو عدم اكتراثهم بشأنهم , فأنا أتحامى الأديان التي يكون شأن<lb/>الآخذين بها فيها كشأن من لا يؤمنون بها بالمرة أو من لا يؤمنون بها إلا إيمانًا<lb/>ناقصًا فإنها أضر الأديان بكرامة الإنسان.<lb/>فاحترامًا لأميل ولطائفة من المعاني التي يجب أن ينظر فيها متى كبر بفكر<lb/>خالٍ من التأثر بغيرها؛ أود أن يُجتنَب في تربيته زمن طفوليته الخوض في<lb/>المسائل الدينية , فإننا مؤتمنون على عقله وعلى حرية ضميره , ومسئولون عن<lb/>ذلك , فإذا نحن عجلنا بحرمانه من حق النظر فقد ثلمنا أمانتنا اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>أبان كلام المؤلف عن عدم عنايته بالدين كما تقدم في الهامش , ولكن له وجهًا<lb/>في شيء واحد وهو عدم تلقين الطفل كثيرًا من أمور الدين في وقت لا يعقل منها<lb/>شيئًا , فما تكون إلا كلمات يعتادها لسانه ولا يكون لها أثر في نفسه.<lb/>مثال ذلك: الأيمان التي يحلفون بها أمامه , أو يكلفونه الحلف بها , ومنها<lb/>التخويف الذي ذكره، فإذا كبر وفهم معاني ما تلقنه بالمعاملة والمعاشرة تكون عند<lb/>العمل كسائر العادات التي يفعلها من غير ملاحظة معناها وبدون تأثر بها , بخلاف<lb/>ما إذا كان لا يلقى إليه شيء من أمور الدين إلا إذا استعد لفهمه وتدبره , ولذلك<lb/>حكمت الشريعة الإسلامية بأن لا يعلم الطفل الدين إلا في سن التمييز , ولا يكلف به<lb/>إلا إذا بلغ رشده.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن معظم ما كتبه المؤلف في هذه الرسالة غير مسلَّم , وهو يدل على ضعف يقينه بدينه , وعدم اكتراثه بتكاليفه التي لا يعتبرها إلا من الأمور التي جرت بها العادة , وكأنه لم يبلغه خبر الأمم التي وصلت بدينها إلى أوج الكمال النفسي وغاية التقدم الحسي , فأي شيء أخرج الأمة العربية قبلاً من ظلمات الجهل إلى نور العلم , ومن رذائل التوحش إلى فضائل المدنية سوى دينها القويم الذي جاء به الرسول الكريم؟ ولست أدري كيف أن الاعتقاد بالدار الآخرة وما يكون فيها من الثواب والعقاب يدعو إلى خيبة الآمال؟ لا شك أن القائل بهذا منكِر للبعث وهي ضلالة جره اليها التطرف في النظر كما جر إليها كثيرًا من أمثاله، ولا أراه إلا مبالغًا في انتقاده على بعض المسيحيين ما يصدر منهم لأولادهم من التهديد بالعقاب الإلهي , ولا نسلم أن هذا التهديد لا يكون له من الأثر ما يتوقعه , وكأنه يعتقد أن الله سبحانه لا يتصف إلا بالرحمة والإحسان , وينبو عقله عما وصف به نفسه من القهر والجبروت والانتقام , وليس هذا الأمر خاصًّا به , بل إني قد لاحظته فيما كتبه غير واحد من أهل النظر , وهو خطأ بين يدل عليه العقل والنقل , وترجيحه تخويف الأطفال بالعفاريت والأغوال على تخويفهم بالعقاب الذي أعده الله لمخالفي أوامره للعلة التي ذكرها - من خطل الرأي فيما أراه؛ لأنه لا ضرر على الطفل من تحذيره من غضب الله عليه إذا خالف أوامره ما دام أنه يرغب أيضًا بنوال رضاه ورحمته إذا<lb/>أطاعه، على أن عبارة المؤلف في تعليل هذا الترجيح بينة الفظاعة لا تليق بمقام الربوبية، ثم أي ذنب للأديان التي لا يؤمن بها أربابها أو يكون إيمانهم بها ناقصًا يدعوه إلى تحاميها والحذر منها ووصفها (أضرُّ الأديان بكرامة الإنسان) ألا يرى أن أقوم دين وأصحه في نظر العقل وأدعاه إلى سعادة الآخذين به وفلاحهم قد تَحُولُ دون الجري على صراطه غلبات الهوى وعمليات الضلال فيقع أربابه في مهاوي الوبال فكيف تلقى تبعة ذلك عليه؟ اللهم إن هذا بهتان عظيم فإنه لا دين إلا ما أرسلت به رسلك وليس فيه إلا ما يرفع شأن الإنسان ويعلمه أين يضع نفسه من ذروة الكرامة وهام المجد.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p280" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P664.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ختام درس المنطق للأستاذ الأكبر</head>
               <lb/>في الجامع الأزهر<lb/>
               <lb/>لا خلاف في أن العلوم والمعارف بدأ ينزوي نورها، ويغيض معينها في بلاد<lb/>الشرق من عدة قرون، ولم يكن الشرق إلا الإسلام والمسلمين حيث لا علم إلا<lb/>علمهم , ولا مدنية إلا مدنيتهم , وقد اقتضت حوادث الكون بأن ينتبه المسلمون من<lb/>رقادهم كما انتبه غيرهم , وكانوا أحق بالسبق والتقدم، وكلما انتبه فرد انتباهًا حقيقيًّا<lb/>عني بتنبيه غيره، سُنة الله في الخلق. وأشهر المنتبهين والمنبهين لإحياء العلوم في<lb/>المسلمين لهذا العهد هو مولانا الأستاذ الأكبر الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية.<lb/>أخذ - حفظه الله - على نفسه إيقاظ أهل الأزهر الشريف وإرشادهم لطريقة<lb/>التعليم المثلى , فلقي في ذلك من العناء ما كان يلقاه المصلحون من قبله في كل زمان<lb/>ومكان , وعلم أن الإرشاد بالقول قليل الجدوى؛ فصار يقرأ الدروس بنفسه مع كثرة<lb/>أعماله الأخرى في خدمة بلاده , وفي ليلة الأربعاء الماضية أتم كتاب (البصائر<lb/>النصيرية) في علم المنطق , وقد احتفل بختامه في الرواق العباسي كما هي عادة<lb/>الأزهريين احتفالاً قرئت فيه الخطب والقصائد في الثناء على الأستاذ , وكان الأولى<lb/>أن تتوجه أفكارهم إلى بيان طرق الإصلاح الذي امتاز بها درسه , والأقطاب التي<lb/>كان يدور عليها كلامه وترمي إليها سهامه، ومرجعها الى أصلين:<lb/>(أحدهما) اختيار الكتاب , فإن الناس يختارون في كل طور وحال<lb/>ما يناسب درجتهم واستعدادهم , ولضعف العلم في القرون الأخيرة صار العلماء<lb/>لا يقرءون إلا كتب المتأخرين , والتي كتب عليها الشروح والحواشي<lb/>الملأى بالمنازعات والمحاورات في الأساليب العرفية التي تُضعف العلم واللغة<lb/>جميعًا كما هو المشاهَد.<lb/>ولا يكاد يتجرأ عالم على قراءة كتاب من كتب الجهابذة المتقدمين التي لم<lb/>تشرح ولم تعلق عليها الحواشي ويسمونها (غير مخدومة) فعلَّمنا الأستاذ باختيار<lb/>(البصائر النصرية) الذي هو أمثل كتاب رأيناه في المنطق كيف تُختار الكتب<lb/>النافعة التي لم نتلقها بالمدارسة , وعلق عليه شرحًا وجيزًا بيَّن غوامضه وأصلح ما<lb/>عساه يوجد فيه من الخطأ مما لا يخلو عنه غير كلام المعصوم , فعلَّمنا بذلك كيف<lb/>ينبغي أن تكون الشروح , وكيف أن المتمكن من العلم لا يهاب الكتب , ولا<lb/>يتقيد بالعبارات التي ألفها وتعلمها.<lb/>(ثانيها) الإلقاء والتقرير - علَّمنا بذلك كيف تتجلى الحقائق بالصور المختلفة ,<lb/>وتتحلى المعاني بالصيغ المتعددة؛ ليعتقنا من رق العبارات ويفكنا من أسر<lb/>الألفاظ التي استبدت بالحكم فينا زمنًا طويلاً - علّمنا كيف ضلت الأفهام وغلبت<lb/>الأوهام. وكيف أطفأ دخان التقاليد النظرية ما في العقول من أنوار العلوم اليقينية<lb/>لنطلب العلم ببرهانه ونأخذ الشيء بربَّانه - علّمنا كيف تتضاءل الشبه افتضاحًا ,<lb/>وتتبختر الحجج اتضاحًا , وكيف يفرغ البيان العويص من النظريات في قوالب<lb/>البديهيات؛ لتقوى منا العزائم ونقدم على العظائم - علّمنا كيف نطلب العلم بالعمل<lb/>بمسائله والتحقق بدلائله وملاحظة انطباقه على الواقع وموافقته للوجود؛ لنُحصِّل ثمرة<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم: (من عمل بما علم ورثه الله علم مالم يعلم) - علَّمنا كيف<lb/>تتمحص الحقائق للوصول إلى اليقين بالعلم والجزم بالفهم ليخرجنا من الحيرة في<lb/>طريقة التعليم المألوفة لهذا العهد: طريقة الاحتمال وسرد الأقوال - علمنا بحاله ومقاله<lb/>كيف يرتقي العلم , وكيف يأتي المتأخر بما لم تأت به الأوائل؛ لينزع من نفوسنا<lb/>التسليم بأن الإنسان دائمًا في تدلٍّ وهوي لا في تقدم ورقي , فإن التقدم مع هذا الاعتقاد<lb/>محال - علَّمنا كيف يكون العلم صفة من صفات العالم تنفعل به نفسه وتتكيف به<lb/>روحه ليرشدنا الى أن الصور والخيالات التي تلوح في الأذهان وتتراءى في الأفكار<lb/>عندما تنشر الصحف وتعرض على الأنظار نقوش الكتب ليس من العلم في شيء.<lb/>ولو شئت أن أستشهد على كل بشيء مما قلته بشئ مما جاء في درس المنطق<lb/>لفعلت , وأظن أن نبهاء الطلاب الذين حضروه يكتفون بهذه الإشارات ولا ينسون<lb/>كيف فند الأستاذ كلام أفلاطون وأصلح رأي أرسطو في الماهيات , ولا يغيب عن<lb/>أذهانهم ذلك التحقيق العجيب في معنى الوجود , وأنه جنس الأجناس وجوهر<lb/>الجواهر , ولا ينكرون أنهم لم يفهموا معنى الوجود إلا في ذلك اليوم , كما لا يغيب<lb/>عن عقولهم ذلك التحقيق البديع في معنى العدم , وأنه لا حقيقة له , ولا يمكن<lb/>تصوره، فحيَّا الله من علَّمنا كيف نفرق بين الوجود والعدم، وأظن أنهم يتذكرون ذلك<lb/>السائل الذي سأله منهم عن مفهوم (شريك الباري) وقول المنطقييين: إنه من<lb/>الكليات التي لم يوجد لها أفراد , ويتذكرون جواب فضيلته الذي يتدفق حكمة وإيمانًا<lb/>وعلمًا وإيقانًا الذي أثبت فيه أن ذلك المفهوم من الصور الخيالية المخترعة التي لا<lb/>حقيقة لها ولا يمكن تصورها , وما جعلها من الكليات إلا نقص العلم وخطأ الفهم إلخ<lb/>ما لا محل له هنا لإيضاحه وتفصيله.<lb/>تُليت القصائد والخطب احتفالاً بختام الدرس كما قلنا , والرواق العباسي<lb/>غاص بالناس يزاحم العلماء والمدرسون فيه الطلاب والمجاورين , وعلم الأستاذ أن<lb/>ما سيلقى كثير فختم المجلس بخطاب بليغ ابتدأه بهضم نفسه بإزاء الإطراء في<lb/>المدح مع شكر من يظن به خيرًا. وقال: أحسن الكلام ما كان صادقًا مطابقًا للواقع ,<lb/>وإنما يذهب مذاهب المبالغة في قوله من كان مجازفًا في رأيه وإن كان العلماء<lb/>توسعوا في التسامح بالمبالغة والتشبيهات والاستعارات ولم يعدوها من الكذب<lb/>وسنذكر ما علق بالذهن من خطابه في الجزء الآتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p283" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P665.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>(خط الحديد الحجازي)<lb/>حيَّا الله الذات السلطانية الحميدية وبياها , وأمدها بالعناية والتوفيق وقواها ,<lb/>فقد أصدرت إرادتها السَّنية بالتبرع بخمسين ألف ليرا عثمانية إعانة لهذا الخط<lb/>الشريف الذي هو أفضل آثارها من تالد وطريف. وتعلقت الإرادة الشريفة أيضًا<lb/>بإنجاز هذا العمل الميمون في مدة لا تزيد على أربع سنين. وكنا ذكرنا أنه تقرر أن<lb/>تكون جميع الأدوات واللوازم فيه إسلامية عثمانية , ولكن تبين أن معامل إدارة<lb/>البحر في الأستانة لا تقدر أن تصنع أكثر من <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</tei:date> متر من الخطوط في اليوم (أي<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0150" change="#d3e146">150</tei:date>متر من هذه الخطوط) وذلك يقتضي أن تزيد المدة على أربع سنين , كما<lb/>أن النفقة تكون أكثر من نفقة ابتياعها من أوربا؛ لأن المعامل المذكورة غير مستعدة<lb/>تمام الاستعداد , ويعوزها لهذا إنشاء معمل جديد، ولذلك تقرر أخيرًا أن تبتاع من<lb/>أوربا. وتهتم اللجنة العليا التي يرأسها مولانا السلطان الأعظم بكليات هذا العمل<lb/>وجزئياته وأصوله وفروعه، فبلَّغت السرعسكرية بأن ترسل إلى سوريا الجنود<lb/>العاملين به وبلغت نظارة الغابات والخراج بإرسال الأخشاب اللازمة من غابات<lb/>بيجيه ومنتشا , وسترسل القضبان الحديدية الموجودة في مستودعات البحرية عاجلاً<lb/>وطول الخط 1900كيلو متر.<lb/>***<lb/>(إعانة المسلمين للعمل)<lb/>تتوجه رغبات المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها لهذه الإعانة الشريفة<lb/>لأنها تتعلق بإقامة ركن من أهم أركان دينهم , وقد باشروا بهذا فعلاً , وذكرت لنا<lb/>جرائد بيروت أنه قد تألفت لجنة فيها من الأعيان برئاسة عطوفة واليها الهمام<lb/>لأجل الاكتتاب , فجمع في مدة قريبة مبلغ 212350 غرشًا.<lb/>فنستنهض الآن همة المصريين العالية , ونستفيض ههنا مكارم أسخيائهم<lb/>الهامية , ونُرغِّب إلى جميع الجرائد الوطنية - ونخص بالذكر الإسلامية - بأن يوالوا<lb/>الحث والتخضيض ويداوموا الترغيب والتحريض على مسارعة أهل هذا القطر<lb/>ومسابقة إخوانهم في هذا الامر , ولا نلبث أن نسمع أخبار الأقطار النائية والبلاد<lb/>القاصية يتنافسون في إعانة هذا المشروع العظيم، والله ولي المحسنين.<lb/>***<lb/>(وفاة الأمير العاقل)<lb/>نعت إلينا أخبار الحجاز رجل الشهامة والفضل والسخاء والنبل، كبير أمراء<lb/>عكار: محمد باشا المحمد، المعدود من أفراد الرجال في طرابلس الشام في السياسة<lb/>والرياسة وعمل البر والإحسان، وأكبر مآثره المدرسة الإسلامية التي أنشأها في قرية<lb/>مشحا , وصدرت الإرادة السلطانية بأن تسمى المدرسة الحميدية , وأهداها مولانا<lb/>السلطان الأعظم مكتبة نفيسة أرسلها بخزاناتها من دار السعادة، وأنعم على الفقيد<lb/>يومئذ برتبة ميرميران , وبالمداليا الذهبية والفضية وكان - رحمه الله - واسع<lb/>الاطلاع في التاريخ والأدب حتى كان يمتاز على مجالسيه في كل نادٍ وسامر ,<lb/>وينفرد عن كل من نعرف بالإحاطة بأحوال قبائل العرب لهذا العهد. توفاه الله في<lb/>المدينة المنورة بعد أداء فريضة الحج وزيارة النبي صلى الله عليه وسلم , فنعزي<lb/>أنجاله الكرام وأسرته وسائر أهل الفضل به.<lb/>***<lb/>(إزالة وهم)<lb/>فهم بعض الناس أن انتقادنا على الذين طعنوا في الديانة النصرانية عند الرد<lb/>على هانوتو (في ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0253" change="#d3e146">253</tei:date> من الجزء الماضي) يوهم أن صاحب جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</tei:title><lb/>منهم؛ لأن الانتقاد جاء بعد ذكر مناقشته مع الأهرام , وإننا نبرئ المؤيد وصاحبه<lb/>الفاضل من ذلك , ونعرف بأنه أبعد الناس عن الطعن في الأديان وجرح إحساس<lb/>أصحابها.<lb/>***<lb/>أرجأنا مسألة حِل طعام أهل الكتاب للجزء الآتي لضيق المقام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p285" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P666.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>الأرمن وفتنتهم<lb/>(تابع ما قبله وهو ختام الرسالة)<lb/>فلو أن تذاكر الجواز الأمريكية كانت تتضمن مثل هذا الشرط المبني على<lb/>الحكمة والسداد، لبادر الأرمن إلى ترك التجنس بالجنسية الأمريكية تركًا تامًّا لأنهم<lb/>إنما يلجأون إليه لتكون حكومة الولايات المتحدة مِجنًّا لهم يقلبونه في وجه الحكومة<lb/>العثمانية , ولكان في ذلك التَّرك راحة عظمى لنظارة الخارجية في واشنطن. إن<lb/>تجنس الأرمن يكاد يكون دائمًا مبنيًّا على نية سيئة , وإنما يقصد به استخدام<lb/>الحكومة الأمريكية لإيصال الضرر بتركيا متى كان ذلك في الإمكان يتبين ذلك من<lb/>جملة اقتبسناها من تقرير رسمي كتبه في 29سبتمبر سنة1893 المستر إسكندر<lb/>تريل أسقف الولايات المتحدة الحالي في القسطنطينية وهو معروف بكفاءته وسعة<lb/>علمه قال:<lb/>(إن المهاجرين الأوربيين في الولايات المتحدة يتجنسون بالجنسية الأمريكية<lb/>عن قصد حسن في الجملة , وأما المهاجرون الأسيويون فحسن النية فيهم نادر جدًّا ,<lb/>وإني في مكان أعرف فيه أن رجوع الأرمني إلى بلاده بعد تجنسه على نية البقاء<lb/>فيها هو القاعدة التي لا يخالفها إلا شذوذًا) .<lb/>تلك شهادة جاءت من قبل رئيس المبعوثين الأمريكيين الذين يمالئون ثوار<lb/>الأرمن في جميع الأمور , ويحرضونهم على تركيا , وهذه الشهادة مبنية على<lb/>التقارير التي رفعها لوكلاء الدول من عهد غير بعيد لجنة التحقيق الأمريكية التي<lb/>عوضًا عن أن تنصح للأرمن أن يكونوا من رعايا السلطان المطيعين , وأن يلتزموا<lb/>السكوت الذي يستلزمه الشرف والوقار حتى تعلم نتيجة تحقيق المشاغب التي<lb/>حصلت في ساسون، كانت ترى أن من أهم واجباتها أن تثبت وقوع مذابح لم تكترث<lb/>بها الحكومة العثمانية على أنها كان يجب عليها أن تعلم أن هذه الحكومة لم تساعد<lb/>على وقوع أية مذبحة كانت , وأن نفس وجود البعثات والمدارس الأمريكية في<lb/>تركيا وكون غرضها الأصلي نصر المذهب البروتستانتي بين الأرمن , وحملهم<lb/>على الأخذ به؛ مما يثبت بلا شك أن أوضاع الترك ونظاماتهم مبنية على التسامح<lb/>والتساهل، فإذا استمر المبعوثون الأمريكيون على ممالأة الأرمن المتذمرين في تركيا<lb/>كانت سياستهم هذه مخالفة لإرادة الحكومة الأمريكية وشعبها , فإن تركيا على أي<lb/>حال يجب أن تحافظ على السكينة والأمن في بلادها مهما كلفها ذلك , ولا يمكن أن<lb/>تتغاضى عن الدسائس الأجنبية التي يحاول المفسدون بها في أرجائها , وهي محقة<lb/>إذا ثار عضبها لقراءة مثل هذه الجملة التي كتبها أحد الأرمن عن اشتراك<lb/>الأمريكيين في حوادث بلغاريا التي حصلت سنة1875 ضمن رسالة بعث بها<lb/>للجريدة المسماة (منادي يوستون) وهى:<lb/>(قد علمت من زمن غير بعيد أن القسيس المحترم سيروس هملن كان يكتب<lb/>مكاتيب وِدّ وتشجيع للجمعيات المختلفة التي كانت تعقد في هذه البلاد (تركيا)<lb/>تعضيدًا لمقاصد الأرمن , وعباراتها صريحة في الدلالة على انتصاره لدعوتهم , وقد<lb/>سمعته يخطب من بضع سنين مضت في إمهارست التابعة لماس (بأمريكا) ولشد<lb/>ما كان يفتخر في خطبته على سامعيه بأهمية العمل الذي قام به البلغاريون<lb/>المتخرجون من كلية روبرت وهو حصولهم على حرية وطنهم واستقلاله وأنا<lb/>أسأل هذا القسيس المحترم عما إذا لم يكن عالمًا بوجود شركات عقدت للحث<lb/>على حب الوطن والدفاع عنه بين أولئك الطلبة البلغاريين إلخ.. .<lb/>لقد صدق الفرنساويون إذ يقولون في أمثالهم: لا يغشك إلا أصدقاؤك , فليعلم<lb/>الأمريكيون ومجلس إدارتهم أنه ليس من الواجب عليهم ولا مما هم منوطون به أن<lb/>يساعدوا أي صنف من الناس في تركيا على نوال (حريته واستقلاله) ولا أن<lb/>يمالئوا الجمعيات السرية فيها , ولا أن يتهموا الحكومة العثمانية أمام العالم بالمذابح<lb/>التي لم توجد , ولا يمكن أن توجد في الحقيقة والواقع , وإنما الواجب الذي ينبغي<lb/>عليهم مراعاته هو أمر هين بسيط ينحصر في رعايتهم قوانين البلاد التي أكرمت<lb/>مثواهم رعاية تامة في أفعالهم وأقوالهم , فإنه إذا كان من المستغرب أن أولئك<lb/>المبعوثين عوضًا أن يخصوا بعناياتهم ونواياهم الحسنة هنود أمريكا وزنوجها،<lb/>اختاروا الذهاب إلى تركيا لتربية الأرمن على طريقة مخصوصة , وحملهم على<lb/>التدين بالمذهب البروتستانتي ما أمكنهم , وكان من المحقق أن الباب العالي يأذن لهم<lb/>بممارسة عملهم طيبة بذلك نفسه بفضل تعاليم دينه السائد التي تحث على التسامح<lb/>والتساهل , فلم يكن أحد ممن يحبون الإنصاف وحرية الضمير ليقدر أن يلوم تركيا<lb/>على إظهارها الاستياء مما يقوله هؤلاء المبعوثون على رؤوس الأشهاد , ويكتبون<lb/>من العبارات الدالة على معاداتهم ومباغضتهم لها , والمفضية حتمًا إلى توسيع خرق<lb/>الفتنة والمشاغب في بلادها , ولا شك في أن الولايات المتحدة لا ترضى بهذه<lb/>المظاهرة العدائية الموجبة لمعاقبة صاحبها إذا حصلت في بلادها من أي طائفة من<lb/>المبعوثين جاءت إليها بقصد تربية الهنود مثلاً ونشر دينها بينهم، خصوصًا إذا كان<lb/>هؤلاء لهم مقاصد ثوروية كالأرمن المعترفين بذلك، فالذي يكون صوابًا في حق<lb/>الولايات المتحدة لماذا لا يكون كذلك في حق تركيا؟<lb/>الفتنة الأرمنية التي بنيت على أكاذيب ومبالغات , وعلى خطة رسمت وصمم<lb/>عليها من قبل كما بين ذلك القسيس المحترم سايروس هملن نفسه , وأعان الأرمن<lb/>عليها كثير من الناس , وساعدوهم على إضرام نارهم لمجرد أنهم مسيحيون , وذلك<lb/>ما يثبت أن الذي يغري أعداء تركيا بها هو غلوهم في الدين لا غيره , ولولا ذلك لما<lb/>كانت مفتريات ثوار الأرمن الخارجة عن حد العقل وقعت موقع التصديق عند أناس<lb/>يصفون أنفسهم بالنزاهة وعدم التشيع , ولما علقت عليها الشروح والتأويلات بدون<lb/>أن يقوم عليها شيء من البراهين والأدلة المقنعة.<lb/>من أجل ذلك قد علمت تركيا الآن أنها لا يمكنها أن تعتمد على مليكها، فهي<lb/>تفتخر به لتنظيم ماليتها وإعلاء شأن جيشها , وإدخال الإصلاحات القويمة في كل<lb/>فرع من فروع إدارتها , وتعجب بما يدهشها من صدق عزيمته وسمو مداركه وكرم<lb/>نفسه , وتعلم حق العلم أنها ما دامت في ظل رعايته لا تخاف ضيرًا من أعدائها<lb/>سواء في ذلك الأباعد والأقارب , وأنها لما كان اعتقادها فيه مبنيًّا على حقائق ثابتة<lb/>كان السلطان عبد الحميد الثانى حقيقة ملكًا عظيم الشأن.<lb/>انتهت الرسالة. والله أعلم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P667.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>