<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128">14</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1486.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">16 رجب  1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">26 سبتمبر 1904</date>م
<pb
             n="n7-p537"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1487.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>البيع بالنسيئة<lb/>(س69) ح. ح. فى الجبل الأسود: ما قولكم دام فضلكم فى البيع<lb/>بالنسيئة مضاعفة كأن يكون ثمن السلعة في السوق قرشًا واحدًا بالنقد, فيبيعها المالك<lb/>بقرشين نسيئة، وهل يوجد فرق في هذا البيع بين أن يكون لمسلم أو لغير<lb/>مسلم؟<lb/>(ج) إن ذلك جائز للمسلم وغيره ما لم يكن غش أو تغرير، ولا فرق في<lb/>المعاملات بين المسلم وغيره لأن الشريعة الإسلامية ساوت بين الناس في الحقوق ,<lb/>وإن اختلفوا في الجنس والدين، وإنما الشرائع الأخرى لاسيما الأوربية منها هي<lb/>التي تفاضل بين الأجناس والملل، فتميز كل شريعة أبناء جنسها في الحقوق على<lb/>غيرهم، أما الشريعة الإسلامية فإنما تقدم المسلم على غيره في الأمور التي تتعلق<lb/>بالدين، ولا يخفى أمر التراحم والتسامح مع المحتاج أو المضطر.<lb/>***<lb/>شرب الغازوزة<lb/>(س 70) ومنه: الماء الذي يقال له في اللغة التركية (غازوز) هل يجوز<lb/>شربه أم لا؟<lb/>(ج) ما كنا نظن أن هذا مما يحتاج للسؤال عنه فإنه لا يسكر قليله ولا<lb/>كثيره, وليس فيه شيء من مادة السكر، ومازال العلماء يشربون الكازوزة في<lb/>الآستانة ومصر، وفى كل بلد توجد فيه.<lb/>***<lb/>شرب الدخان في مجلس القرآن<lb/>(س71) محمد أفندي حلمي من المشتغلين بالعلم في دمياط:<lb/>قد سئلت عن حكم من يحضر لسماع أو تلاوة القرآن العزيز مستعملاً لشرب<lb/>الدخان - المسمى بالتبغ - ولكوني أرى الحكم على غير رأي من ذهب فقال<lb/>بالحرمة , أو من قال بالكراهة بدون استناد منهما لشيء مما يقطع بصحة الحكم؛<lb/>أمسكت عن الجواب، وانثنيت لأخذ رأي من آتاه الله بسطة في العلم ناظرًا بماذا<lb/>يرجع إليه رأيه في ذلك، وإليك رأينا:<lb/>نحن لانرى في حق من شرب الدخان وقت تلاوة أو سماع القرآن الشريف أنه<lb/>ارتكب محظورًا يجعله الشارع في حقه مكروهًا أو محرومًا، وكيف يتسنى لنا ذلك<lb/>ونحن على ما نعلم أنه لم يقم دليل من كتاب الله أو سنة على حرمة أو كراهة ذلك<lb/>على من ذكرنا، فهو عندنا لم يخرج عن كونه نباتًا تحول بالحرق لمادة كربونية،<lb/>ثم انتشر في الهواء مثل تحول الفحم النباتي وبقية المواد القابلة للاحتراق كذلك،<lb/>ومتى كنا نعلم أنه لم يقل أحد بتحريم أو كراهة استعمال ما يتسبب عنه انتشار ما<lb/>يتولد بالحرق من نحو الفحم النباتي في مجلس من ذكرنا , فلا يخول لنا القياس أن<lb/>نخصص أحدهما بالحكم دون الآخر متى كان الكل متحولاً لما هو من نوع واحد ,<lb/>فما يحكم به على الواحد يحكم به على غيره، وإلا كان هناك ترجيح بلا مرجح،<lb/>ولا يمكن مع هذا المتخيل أن يرى فيما ذكرنا انحطاطًا بكرامة الألفاظ المتلوة متى<lb/>كانت الآداب مرعية من الجانبين، ولا يقال: إنه من الصوارف عما هو المقصود<lb/>من المتلو مادامت الأسماع والقلوب ليست في أكنة، ولا يقال أيضًا: من شروط<lb/>تلاوة المتلو طهارة محله، وحمض الكربون بانتشاره في محل المتلو يجعله قذرًا<lb/>لأنه ليس مما عُدَّ في الشرع مستقذرًا، بل صار في زماننا هذا مستطابًا لنفوس<lb/>الكثيرين، وانتشر في سائر أنحاء الكرة الأرضية وجنح إلى تعاطيه أكثر الناس<lb/>حتى الأطفال والنساء لاسيما المخدرات , والشيء - كما قيل - يعطى حكم وقته.<lb/>هذا ما يظهر للناظر من تلك الجهة - جهة الاستعمال - أما إن نظر لهذا الجوهر<lb/>من جهة أنه يضر بصحة المتعاطي حيث يجلب لجسمه الخطر الجسيم، أو أنه<lb/>يضر الحاضرين بالنظر لاتحاد حمض كربونه بالهواء المجاور فيجعله غير صالح<lb/>للتنفس تمامًا، فذاك نظر من جهة أخرى له حكم آخر ولو لم يكن بمحضر القرآن،<lb/>هذا وليعلم المطلع على ما كتبنا أن تصدينا له ليس من قبيل الميل لما نهوى فإننا -<lb/>وربك - ما تعاطينا شرب هذا الدخان عمرنا فلا يحمله ذلك على أن يقول: هذا<lb/>امرؤ يختار حكمًا لما يشتهي , وإنما مقصدنا بيان الحق في ذلك فجئ بجوابك<lb/>الفصل أيها العالم الحكيم، وأنت الحكم الذي تُرْضَى حكومته والسلام.<lb/>(ج) إن الذين يتأثمون من التدخين المعروف في مجلس القرآن لا يبنون<lb/>ذلك على نجاسة مادة النبات، ولا على كونه أخس من غيره أو نجسًا، ولا على كون<lb/>التدخين يقتضي لذاته الإعراض عن الفهم والتدبر، وإنما يرون ذلك ينافي الأدب<lb/>لأن مجلس القرأن أفضل من مجالس العلم بغير القرآن، ولا شك أن من يدخن في<lb/>مجلس درس العلم سواء كان في مدرسة نظامية أو مسجد يعد مخلاًّ بالآداب , فإذا<lb/>كان عرف البلد يعد التدخين حال التلاوة أو سماعها مخلاًّ بالأدب، فالقول باجتنابه<lb/>ظاهر , وإذا لم يكن ذلك عرفًا عامًّا فعلى كل امرىء أن يعمل بما يعتقده وتطمئن<lb/>إليه نفسه , ومن كان أقرب إلى الأدب كان أبعد عن توجه الإنكار عليه. هذا ما<lb/>ظهر لنا في المسألة بعرضها على قواعد الشريعة وآدابها , والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>حكمة عدة الوفاة وعدة الطلاق<lb/>(س 72) مصطفى أفندي صبري مأمور مركز (البداري) : أرجو التكرم<lb/>بإفادتنا على مناركم الإسلامي عن الحكمة في تربص المتوفى زوجها أربعة أشهر<lb/>وعشرًا، وتربص المطلقة ثلاثة قروء. أفادنا الله بكم وأثابكم على إرشادنا.<lb/>(ج) الأصل في العدة بعد انفصال الزوجين بالطلاق أو بموت الرجل أن<lb/>يعلم أن المرأة غير عالقة من الرجل لئلا يشتبه حال الولد , فلا يعلم أهو للزوج<lb/>الأول أم الثاني؟ فإذا تكرر على المرأة الحيض أو الطهر ثلاث مرات؛ يعلم أنها<lb/>غير حامل , ولهذا المعنى كانت عدة الحامل أن تضع حملها , فلو ولدت في اليوم<lb/>الثاني جاز لها أن تتزوج، والمتوفى زوجها تعتد لتعرف براءة رحمها من الحمل،<lb/>ولمعنى آخر وهو الحداد على زوجها، ولذلك كانت عدتها أطول من عدة ذوات<lb/>القروء إذ لا يليق بها أن تظهر الرغبة في الزواج بعد شهرين أو ثلاثة من موت<lb/>زوجها , بل ذلك ينتقد منها ويؤلم قرابة زوجها، ولذلك زادت عدتها على عدة<lb/>غيرها ووجب عليها الحداد أربعة أشهر وعشر ليال لا تتزين فيها، ولا تمس طيبًا<lb/>مع أن الحداد على غير سائر الأهل والأقربين لا يزيد على ثلاثة أيام , فإن زاد<lb/>حرم , إلا قيل في الأب لحديث معلول ورد بسبعة أيام.<lb/>وذهب أكثر المفسرين إلى أن الحكمة في تحديد عدة الوفاة بهذا القدر أنه هو<lb/>الزمن الذي يتم فيه تكوين الجنين ونفخ الروح فيه، ولابد من مراجعة الأطباء في<lb/>هذا القول قبل التسليم به , والظاهر لنا أن الزيادة لأجل الحداد , ولم يظهر لنا شيء<lb/>قوي في تحديده، ولكن هناك احتمالات منها أنه ربما كان من عرف العرب أن لا<lb/>ينتقد على المرأة إذا تعرضت للزواج بعد أربعة أشهر وعشر من موت زوجها ,<lb/>فأقرهم الإسلام على ذلك لأنه من مسائل العرف والآداب التي لا ضرر فيها. وقد<lb/>كان من المعروف عندهم أن المرأة تصبرعن الزوج بلا تكلف أربعة أشهر , وتتوق<lb/>إليه بعد ذلك، ويروى أن عمر أمر أن لا يغيب المجاهدون عن أزواجهم أكثر من<lb/>أربعة أشهر، إذا صح أن هذا أصل في المسألة تكون الزيادة الاحتياطية عشرة أيام<lb/>والله أعلم بالصواب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p540"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1488.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسباب ضعف المسلمين وعلاجه</head>
               <lb/>كتب رفيق بك العظم مقالة (هذا أوان العبر) في حال المسلمين , فكان لها<lb/>من التأثير في نفوس نبهاء المسلمين أن انتدبت جريدة (تربيت) الفارسية الغراء<lb/>التي تصدر في طهران إلى ترجمتها , ثم جاءنا في بريد الهند الماضي رسالة مطولة<lb/>من أحد فضلاء حيدر أباد الدكن يثني فيها على (الرفيق) بما هو أهله من الغيرة<lb/>والإخلاص والفعل، وينتقد رأيه في جعل مزج السياسة بالدين هو السبب في<lb/>ضعف المسلمين , ويذكر ما عنده من الرأي في ذلك بغاية الأدب , ويعرضه على<lb/>فضلاء المسلمين في مصر وفي سائر الأقطار ليؤيدوه أو ينتقدوه. ولما كان هذا<lb/>البحث أهم المباحث التي أنشئ المنار لأجلها , وكان صاحب هذه الرسالة من أحسن<lb/>الكاتبين فيه أدبًا وبيانًا نشرنا مقالته كما نشرنا مقالة الرفيق. وقد قسمنا مقالة<lb/>الفاضل الهندي إلى قسمين أحدهما: في بيان الداء وأسبابه , والثاني في علاجه.<lb/>قال حفظه الله:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم نحمده ونستعينه<lb/>جناب سيدي محمد رشيد رضا مالك مجلة المنار الفاضل والعلامة العامل الذي<lb/>أيد الله به الدين، وجعل وجوده نعمة ومِنَّة على المؤمنين , فنشكر الله على هذه<lb/>المنحة، ونحمده على هذه النعمة.<lb/>بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، فإني محبكم في الله حقًّا وصدقًا ,<lb/>وأسأل الله أن يزيدكم من فضله ويثيبكم على سعيكم في إحياء السنة وخدمة الأمة ,<lb/>وإني أرسلت إليكم هذه الرسالة فأرجو من فضلكم أن تدرجوها في المنار , وإن<lb/>رأيتم تحسينًا فلكم الفضل , على أنه يمكن أن تكون عليكم مشقة. ولكن في نصح<lb/>المسلمين ومحبة السنة والأمة لا أراكم تتوقفون، ولا تعوقكم أي مشقة , وإن أحببتم<lb/>أن تجيبوا بجواب خطي فذلك يكون فضلاً وكرمًا من حضرتكم.<lb/>والذي ساقني إلى كتابة هذه الرسالة أني رأيت في أثناء مطالعاتي الجزء<lb/>الثامن من المجلد السابع من مجلة المنار التي هي مُنى الأبرار، وقرة أعين الأخيار،<lb/>رسالة عنوانها (هذا أوان العبر) أنشأها الأخ الصالح الغيور رفيق بك العظم<lb/>أفصح فيها عن حالة المسلمين بما يفتت الأكباد، ويصدع الجماد، وهو لَعْمرالله<lb/>كلام من فؤاد مليء حمية وغَيْرة وطنية، ودل على حسن طوية، وإخلاص نية.<lb/>وإني لا أقصر ثنائي عليه فقط، ولا أنسى الشكر لكثير من إخواننا المصريين<lb/>الذين لا يزالون يحررون الرسائل، وينبهون الغافل. والأخ رفيق بك المعظم جعل<lb/>موضوع رسالته البحث عن سبب ضعف المسلمين، وانحلال روابطهم وتدليهم إلى<lb/>حضيض الجهل، ثم ما هو مانع للمسلمين عن الترقي ومجاراة الأمم المتمدنة<lb/>ورأيته أبدى من رأيه على ما يعتقد أن سبب ما ذكر هو مزج العرب للدين بكل<lb/>شيء من أمور الحياة الدنيوية وأخصها حياة الأمم السياسية , والأمة الإسلامية<lb/>استسلمت وصارت خاضعة لأولئك الولاة بحكم الدين حتى تأصل فيهم روح<lb/>الخضوع المطلق والطاعة العمياء لأولئك الأمراء المستبدين الذين يسومون الأمة<lb/>الخسف , ولو أن العرب في بداية الأمر وضعوا الدين جانبًا، والسياسة الاجتماعية<lb/>جانبًا، وقلدوا الأمم المتمدنة في ذلك العصر كالرومان لما سقطت الأمة الإسلامية<lb/>هذا السقوط. وبالجملة فلا نجاة إلا أن يجتمع المسلمون ويضعوا الدين جانبًا<lb/>وسياسة الملك جانبًا.<lb/>فهذه خلاصة رسالته , ولا ريب في سقوط المسلمين عن عرش مجدهم<lb/>وانتشارهم إلى حالة الهمجية عن معاقل الاتفاق، وشرههم فيما بينهم على الشقاق،<lb/>حتى صدق فيهم قوله تعالى: {بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى} (الحشر: 14) بل المسلمون قلوبهم شتى , ولا تحسبهم جميعًا لتجاهر بعض<lb/>لبعضهم بالعداوة. أحرجهم الزمان، وأراهم العبر بالعيان، وهم لاهون، فيالله<lb/>العجب ‍‍! ! إلى متى هذه الغفلة , والتردي في هذه الغواية , والتكاسل عن الجد.<lb/>والرفيق أبدى رأيه بقصد إصلاح قومه ووضعه للنقد والاختيار فشكر الله سعيه<lb/>و (إنما الأعمال بالنيات , وإنما لكل امرىء ما نوى) . والإنسان يبذل جهده ويصلح<lb/>نيته، وليس عليه أن لا يخطئ. وحيث إني ظهر لى غير ما ظهر له، ودلني<lb/>عقلي على عكس ما أبداه أحببت أن أبدي رأيي , وأضعه أيضًا للتمحيص والنقد<lb/>والاختبار فإن رآه المسلمون حسنًا صحيحًا فذلك فضل الله فليشيعوه، وليبسطوه<lb/>بالرسائل , وأرجو من أهل الجرائد أن ينشروه ليطلع عليه العام والخاص {وَذَكِّرْ<lb/>فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) وإن كان غير ذلك فذلك شأني ,<lb/>وعسى أن يُظهر الله الصواب على يد من أراد فأقول:<lb/>(إن من قرأ تواريخ المسلمين عرف ما انتاب هذه الأمة من النوائب<lb/>والمصائب التي لا تكاد تثبت لها شوامخ الجبال , وهي كثيرة , وأعظمها تأثيرًا<lb/>على جامعة الإسلام أمران ناشئان عن تركهم الدين وإهمالهم إياه؛ أحدهما في<lb/>أمورهم الشخصية، والآخر يتعلق بحياتهم الاجتماعية السياسية. بيانه: أن أعظم<lb/>سبب لسقوطهم، وتزعزع ملكهم بادئ بدء أن من لم يستحق الخلافة ولم يكن من<lb/>أهلها، ولم تجتمع له شروطها، ولم ير أهل الحل والعقد انتخابه لها هاجم أهل<lb/>الحق ونازع الحق أهله وأغار عليهم بإثارة الحروب وأعانه من رغب في جمع<lb/>الحطام؛ باستمالة الطغام من العوام، وكان ما كان حتى انتهت تلك الحروب الهائلة<lb/>التعيسة بانتصار هؤلاء الظلمة لأسباب لا حاجة بنا إلى بسطها، ولو كانت الغلبة<lb/>لأهل الحق والعلم والدين والنُهى لما كانت حالة المسلمين ما نرى، ولكن لا ينفع (لو<lb/>وعسى) في أمر مضى وانقضى.<lb/>ولما رأى هؤلاء المغتصبون أنهم لم يظفروا بما ظفروا به إلا بالقهر , وخافوا<lb/>أن يكر عليهم أهل الحق مرة أخرى مالوا عليهم ميلة ظافر غشوم فقتلوا أحلامهم،<lb/>وانتهكوا حرمتهم، ووكلت بمن بقي منهم الرقباء والجواسيس , فتفرقوا في البلاد<lb/>مختفين لا يبدون ولا يعيدون , يعاقب الواحد منهم أشد العقاب على كلمة يقولها.<lb/>يوضح ذلك قول أبي هريرة صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(حفظت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم وعاءَيْنِ من العلم أما أحدهما: فقد بثثته<lb/>فيكم، وأما الآخر فلو بثثته لقطع مني هذا البلعوم , أو كما قال) وهو في الصحيح ,<lb/>وهؤلاء المتغلبون الغاصبون جعلوا الخلافة ملكًا عضوضًا كما أخبر بذلك رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم في معرض الذم , وعدلوا بها عن منهج دين الله وشرعه ,<lb/>واستأثروا ببيت مال المسلمين , واستبدوا بآرائهم معاندة لسنة رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم وخلفائه - رضي الله عنهم - وعصيانًا لأمر الله في كتابه، وآثروا<lb/>الجهلة والفساق بالوزارة والإمارة بجامع التشابه، ولله در القائل: (إن الطيور<lb/>على أشباهها تقع) .<lb/>فهذه أول مخالفة للدين وقعت في تاريخ الإسلام، وهي سبب سقوط المسلمين<lb/>وأعظم مانعٍ صَرَفَ المسلمين عن جميع القواعد والأصول وتفصيلها وترتيبها التي<lb/>شرعها الله لهم , وندبهم إليها لتكميل حياتهم الاجتماعية السياسية فبقيت مفرقة كما<lb/>أنزلت لا يحيط بها علمًا إلا العاملون الذين مر ذكرهم، وبيان حالهم , ومهملة لا<lb/>يحتفل بها الأشرار، ولا يسمحون بنشرها للأبرار، لما أنها مخالفة لتلك الأنفس<lb/>الشهوانية، والرغائب الحيوانية.<lb/>خاف أولئك المستبدون أن تشتهر تلك الأصول وتعتقدها عامة الأمة فيطالبوهم<lb/>بما تقتضيه جبرًا , فبقيت محجوبة في زوايا الإهمال , وبتركها شقي المسلمون،<lb/>وسعد بها في دنياهم أهل الغرب، وكانت أكبر الغنائم التي آبوا بها , واستفادوها<lb/>من حروبهم ومخالطتهم المسلمين، كما سعدوا أيضًا بفوائد العلوم الفلسفية الطبيعية<lb/>من هناك , فكان نصيبهم من علومنا ما نسمع ونرى، ونصيبنا القيل والقال،<lb/>وكثرة الجدال كالذي يحمل الأثقال، وكانوا كالمُبَلَّغ أوعى من السامع.<lb/>والسبب الثاني جناية على الدين ومخالفة له أيضًا، وهو الذي أقعدهم على<lb/>بساط الذل والهوان، وبه يرسفون حتى الآن في مهاوي الخذلان، لا يلوي أحد<lb/>منهم على الآخر، وبه كانوا شيعًا متفرقين، وكان السبب الأول كالعدو القوي<lb/>الهاجم، وتلاه السبب الثاني يجهز على الجرحى ويعاجل، وهو أعظم رزية، وأشد<lb/>بلية، ألا وهو نبذهم كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وراء ظهورهم ,<lb/>ومع ذلك فهم يحسبون أنهم يحسنون صنعًا. جهل مُرَكَّب، وغواية عمياء , وفتنة<lb/>دهماء، وإلى الله شكاة رسوله {وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا القُرْآنَ<lb/>مَهْجُوراً} (الفرقان: 30) إذ لم يمتثلوا وصيته - بأبي هو وأمي- فيما صح عنه:<lb/>(إني تارك فيكم ما إن تمسكتم به لن تضلوا بعدي كتاب الله وسنتي) ورد<lb/>بروايات متقاربة المعنى. بل عدلوا عن سبيله , وأكبوا على تقليد الرجال إلى<lb/>مذاهب مختلفة، وآراء غير مؤتلفة , والله يقول وهو أصدق القائلين: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) فنستغفر الله،<lb/>وحسبنا الله , والعياذ بالله من هذه العاقبة الوخيمة، والتفرق المشئوم الذي يفسد<lb/>الدارين , ويشقي النشأتين، في الآخرة براءة نبينا صلى الله عليه وسلم منا وهو<lb/>الذي شفاعته أعظم ذخيرة، وفى العاجلة ذهاب الريح والنصر في حياة منغصة<lb/>بالتهاجر، وبالجملة فالتقليد جلب علينا كل طامة لو لم يكن إلا فَصْمه عرى الوفاق،<lb/>وتهييج الشقاق لكفى. ألا ترى كل فرقة من فرق التقليد تود أن لو سمح الزمان لها<lb/>باستئصال الفرق الأخرى وإعدامها من الوجود، ولقد بلغ بهم هذا الشغف إلى أحقاد،<lb/>وأثر هذا الاختلاف أشد تأثير على إحساس المسلمين كما هو مشاهد.<lb/>وإن شئت تحقيق ذلك؛ فدونك ومذهبًا من تلك المذاهب استخرج منه مسألة<lb/>مخالفة للكتاب والسنة فنبه عليها بخصوص كونها من المذهب الفلاني , ثم ادعهم<lb/>إلى الحق والعدول عن تلك المسألة. لا ريب أنك إن فعلت ذلك ترى من جماعة<lb/>ذلك المذهب العجائب والغرائب، والصياح والناح، والتأولات وسائر التمحلات،<lb/>ويقاومونك أشد مقاومة، ويرمونك بكل حجر ومدر , وتعلم حينئذ صدق ما قلنا من<lb/>أن هذه التمذهبات أذهبت من المسلمين الإحساس بكل طارق مؤثر , وصرفتهم عن<lb/>الالتفات والتوجه إلى ما سواها , ولأجل ذلك لا تكاد ترى من علمائهم فضلاً عن<lb/>عوامهم تألمًا أو إحساسًا بما يعانونه ويقاسونه من وطأة الأعداء , واعتصابهم على<lb/>بلادنا، وركوبهم كواهلنا الضعيفة، وهؤلاء الأعداء لا يزالون في جد واجتهاد<lb/>يسوموننا كل دنية , والمسلمون مع ذلك كله لاهون وغارقون في العماية المظلمة<lb/>بتلك الأفكار.<lb/>أقرب مثال لهم وأشبه حالة المجنون الذي يلعب به الأطفال ويسومونه النكال،<lb/>وهو لاهٍ بما هو فيه، وجسمه في عناء يستوجب الرحمة من الأعداء، بل صرنا<lb/>إلى حالة أحرج من حالة هذا المجنون، وتربص بنا كل ذي طمع ريب المنون،<lb/>وطوقوا أعناقنا بآصار النكال، وحملوا كواهلنا أنواع الشقاء الثقال، ونحن لا ننبث<lb/>باستغاثة، ولا نستطيع شكاية، فهل سمع السامعون أو رأى الراءون أن أحدًا يخاف أو يعجز أن يقول لمن ظلمه: (يا هذا ارحم ضعفي) ، أو (خف الله ولا تظلمني) ،<lb/>أو (اعدل في حقي) لا لا لا , لم يبلغ أحد إلى هذا الحد إلا المسلمون في هذا<lb/>الزمان، وذلك بسعي سلاطينهم وأمرائهم الذين يجب أن يخلد لهم التاريخ الثناء الجميل<lb/>بذكر غيرتهم وشجاعتهم وحسن سياستهم وتمسكهم بأوثق عرى دينهم! !<lb/>فسحقًا لهم وبعدًا من أمراء، يا ليت لنا بأكثرهم رجلاً واحدا من سواس الغرب الذين<lb/>لو أُعْطِيَ أحدهم الدنيا بحذافيرها ليحط من قدر قومه ولو بكلمة يفوه بها لم<lb/>يطاوعه طبعه، فضلاً عن أن يخون أمته، أو يرضى بالدنية لها. اللهم إلا أن يكون<lb/>في معرض الخداع لنا ليسوقنا إلى فخه، وبعكس ذلك أكثر أمرائنا ومتولي شئوننا<lb/>البطرون المتكبرون على قومهم وبني أوطانهم، ثم تراهم متملقين صاغرين بين أيدي<lb/>الأجانب يتسابقون إلى إرضائهم حتى إن أحدهم إذا لاطفه الأجنبي بكلمة،<lb/>ولعلها مخادعة يكاد فؤاده يطير فرحًا وسرورًا، ويرى كأنه أوتي مفاتيح جنة الخلد،<lb/>ويضحي أمته ووطنه، أفلا يتفكر في عاقبة نفسه وولده، إذا لم يبال بعشيرته وبلده.<lb/>هذه الكلمات هي وإن كانت نفثات مصدور لم تتجاوز الواقع , ولا تنس شكر<lb/>كثير ممن يدعي العلم والتفقه الذين لهم اليد البيضاء في التهييج بين طوائف<lb/>المسلمين الذين يزينون لهم الاختلاف، والتعصب لمذاهب الأسلاف. اللهم إنه عَمَّ<lb/>البلاء وإليك المشتكى , فيا أمة الإسلام قد تجاوز الأمر حده وبلغ السيل الزبى , فهل<lb/>من إفاقة؟ أليس التقليد أكثف حجاب دون إدراك كل حقيقة، وهل هو إلا عجز،<lb/>والعجز علة كل آفة، والعائق عن العلم والعمل، والمانع لكل سعادة شخصية أو<lb/>قومية , وفيه نزل قوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) إنك إذا أمعنت النظر , وطرحت تشكيكات المُتهوِّكين جانبًا ,<lb/>وقصدت الإنصاف , ومحضت النصح لله ورسوله ولقومك وإخوانك المسلمين؛ فلا<lb/>شك أنك توافقني على ما ذكرت لك من آفات التقليد.<lb/>أيها الواقف المنصف المشفق , دونك والنظر إلى أحوال تلك الفرق، وما<lb/>صنفوه من الأسفار والأطمار التي استحكم بها هجران النصوص حتى رمت بالأمة<lb/>إلى العناد والضغائن والأحقاد، وطوحت بهيكل اتحادهم إلى الزوال والفساد،<lb/>صنفت حروفها بسواد الخطأ مع ما فيها من التعقيد والتناقض والاضطراب والخفاء ,<lb/>ولو رأيت ما لهم من المختصرات المبهمة العبارات لا تكاد ترى فيها: قال الله،<lb/>قال رسوله صلى الله عليه وسلم، بل ولا قول الإمام الذي يزعمون أنهم قلدوه أمر<lb/>دينهم. أما تعجب من أصولهم المتضادة، وآرائهم المتناقضة، وطرقهم الوعرة<lb/>الضنكة التي تحرج مَنْ أَمَّهَا , وغدوا وراحوا يقترحون على الأمة، يحرمون<lb/>ويوجبون بالخرص والظنون، لم يألوا جهدًا في التشديد والتضييق قياسًا واستنباطًا ,<lb/>وكناية وقرينة , ومفهومًا وفحوى , وإشارة وتأويلاً إلى غير ذلك مع سلوكهم فيما<lb/>ذكر طريقًا معوجًا عن طريق السلف الصالح. اشترطوا على القضاة في القضاء<lb/>والسلاطين والأمراء في السياسة شروطًا يصعب التزامها , ويستحيل العمل بها<lb/>ولولا خوف الإطالة لذكرت من مخالفتهم الكتاب والسنة , والعقول والفطر،<lb/>والسياسة والنظر ما يضحك الثكلى ويمنع من ذكره الحياء.<lb/>وبسبب هذا الغلو الذي نهى الله عنه، وذم أقوامًا عليه في قوله: {قُلْ يَا<lb/>أهل الكِتَابِ لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ} (المائدة: 77) الذي يسميه المقلدة احتياطًا؛<lb/>هجرت السلاطين الشريعة في أمر القضاء والسياسة بزعم دعوى أن الشريعة شاقة<lb/>وغير مطابقة لمصلحة الزمان، وتركتها عامة الأمة أيضًا في أكثر أحوالها وجميع<lb/>معاملاتها، بل أكثر المتفقهة متحيرون تراهم في عدو إلى الحيل يخبطون، ولا<lb/>تظن أن هذا الترك قريب العهد , فإنه لم ينقل إلينا التاريخ أن طائفة من طوائف<lb/>التقليد استطاعت إجراء شئونها على جميع قواعد ومسائل المذهب الذي اعتنقته ,<lb/>فتمذهبهم ليس هو تمذهب عمل واكتساب ثواب، بل اعتقاد وأقوال، ونزاع وجدال،<lb/>وتخاذل وافتراق، وضياع ونفاق، وبلاء وشقاق، وكان نتيجة هذا التقليد أن<lb/>شوهوا وجه الشريعة الغراء حتى ظن من ضعف إدراكه وعدم إحساسه أن الشريعة<lb/>ليست سوى ما بأيدي هؤلاء المقلدة , أو لم يسمع قول الشاعر:<lb/>وكل يدعي وصلاً لليلى <gap resp="#org_MS"/> وليلى لا تدين لهم بذاكا<lb/>ما درى هؤلاء السلاطين والعامة المساكين أن الشريعة وراء ما خدعوا به من<lb/>آراء الرجال، وإنما هي الكتاب والسنة , وما عليه الرعيل الأول , والخلفاء<lb/>الراشدون , وهي السهلة السمحة، والرحمة التي لا يزيغ عنها إلا ظالم , وهي في<lb/>أعلى رتب المصالح، وما ذكره المقلدة من الإحراج والتضييق لا تأتي به لأن<lb/>الشريعة مبناها وأساسها على الحكم ومصالح العباد، في المعاش والمعاد، وهي<lb/>عدل كلها ورحمة كلها، ومصالح كلها وحكمة كلها، فما خرج إلى ضد ذلك فليس<lb/>منها.<lb/>وبالجملة فليس أضر على الأمة من هؤلاء المتفقهة المقلدة الذين هم قذى<lb/>العيون وشجى الحلوق وكرب النفوس، وحُمَّى الأرواح، وغم الصدور، ومرض<lb/>القلوب. إن استعنت بهم في لمِّ شعث الأمة لم يعينوك , أو دعوتهم إلى الصلح<lb/>والإصلاح لم يجيبوك، قد انتكست قلوبهم، وعمي عليهم مطلوبهم، ورضوا<lb/>بالأماني، وابتلوا بالحظوظ، وأتعبوا نفوسهم في غير ما شيء، وحيروا العامة<lb/>وأضاعوا الأمة.<lb/>وهل أفسد الدين إلا الملوك <gap resp="#org_MS"/> وأحبار سوء ورهبانها؟<lb/>اللهم إنا من هذين الطائفتين في عناء وشقاء وبلاء، اللهم أصلحهم ووفقهم إلى<lb/>ما فيه صلاحهم وصلاح الأمة، ودلهم على التوبة والأوبة إلى الأخذ بالكتاب والسنة،<lb/>اللهم جنبنا وإياهم البدع والضلالة , وألف بين قلوب المسلمين.<lb/>وما ذكرناه هو التقليد المتأصل، وما سواه فهو فرع عنه. ومن ذلك طوائف<lb/>زادت الطين بلة بلية على بلية , تلقبوا بألقاب، واتسموا بسمات؛ فمنهم القبوريون<lb/>المحتالون على سلب الأموال. أفسدوا العامة بفتن القبور والاستغاثة بهم في كل ما<lb/>قل وجل , يوهمونهم أنهم ينفعون ويضرون حتى في جلب الرزق ودفع الأعداء،<lb/>وقد كان تقليد المذاهب المار ذكره فرقهم طوائف وزرافات، وجلب عليهم الآفات،<lb/>وسلب منهم صفة التعاون والتناصر , وأمات شعورهم عن المطالبات بحقوقهم.<lb/>وفتنة القبوريين والمحتالين وتقليدهم أقعدهم عن اكتساب العلم والجد في رضى<lb/>المولى وعبادته والإخلاص له , واتكلوا على الأموات وشفاعتهم، ولهم حكايات<lb/>يطول شرحها، وسمعت بعضهم يقول: إن الولي الفلاني يرمي المدافع من قبره<lb/>على الأعداء، والعامة إذا سمعت مثل هذه الخرافات آمنوا بها، ووطنوا أنفسهم<lb/>على ذلك حتى في الدفاع عن حرمهم ووطنهم , فما بالك يا أخي تظن أنه مع هذه<lb/>الفواقر يبقى للأمة الشعور والحياة القومية , فإن بقي لك أمل بعدما عرفت ما هم فيه<lb/>من جناية التقليد عليهم فكيف يتحقق ويثبت هذا الرجاء، وقد أتت الطائفة الثالثة<lb/>أعني المتصوفة تدعو إلى تقليدها واتباع سبيلها، تدعو إلى الخمول والفقر<lb/>والانطراح والاتكال على القدر مع رفض الأسباب , واعتقاد وحدة الوجود بالأذواق<lb/>والكشوفات التي لم يشموا رائحتها , ولم يتصوروها لا بحدها ولا برسمها , ولكن<lb/>يحكى ويروى أنها حصلت لأسلافهم، ونحن لا نذكر أموات المسلمين إلا بخير،<lb/>فإنهم قدموا على ما قدموا عليه , وإنما كلامنا في الأحياء بقصد إصلاح الأمة،<lb/>وعسى أن الله يلقي في قلوبهم نورًا ويصلح شأنهم.<lb/>وبينما نحن نصيح بالويل والثبور ونتململ تململ الممرور، من مصائب<lb/>تراكمت علينا، ونئن وراء حجب التقليد التي هي كظلمات في بحر لجي يغشاه<lb/>موج من فوقه موج من فوقه سحاب ظلمات بعضها فوق بعض، نترجى ونتعلل<lb/>بلعل وعسى منتظرين بارقة لطف ونجاة تكون على أيدي شباننا المتخرجين في<lb/>المدارس الغربية والتعاليم الأوربية؛ إذ عاد إلينا أكثرهم بصفقة المغبون , فآبوا<lb/>إلينا ونحن على ما ترى وتشاهد من الضَعْف وانحلال الروابط الاجتماعية<lb/>والفقر المدقع , وأحوج ما نكون إلى العلوم الحديثة الغربية النافعة , ولم يبق فينا من<lb/>الخلال القومية إلا التمسك بلغتنا واللباس الصوري الظاهري , وبعض رسوم عادية ,<lb/>فرجع أولادنا وشباننا من هناك وقد بدلوها تقليدًا للغربيين , ولم يستفيدوا غير هذا<lb/>التبديل , ولم يفيدوا قومهم إلا أنهم شرعوا يطالبونهم بمحو هذا الشعار الظاهري ,<lb/>وبعده تحتجب الأمة وراء حجاب العدم بالكلية , يا ربنا يا غياث المستغيثين، إنا<lb/>مسنا الضر وأنت أرحم الراحمين.<lb/>أيها الشبان , إن من ذهبتم إليهم ودخلتم مدارسهم يعدون شعار أممهم الظاهري<lb/>أنفس الأشياء وأهمها , يسترخصون في المحافظة عليه الأنفس والأموال، فهم<lb/>الرجال والله هم الرجال، فهلا قلدتموهم في هذا الشعور والغيرة , وهلا شعرتم<lb/>وعرفتم ما عرفوه وشعروا به من منافع هذا الشعار وأسراره! ! إني وكلت<lb/>التفصيل في هذا المقام إلى عقولكم آه آه، وا حر كبداه من هذا العدو القاسي الغشوم ,<lb/>لقد افترسنا هذا التقليد في كل مكان وزمان أعدمه الله ومحا رسومه. فيا أمة<lb/>الإسلام هل من نهضة تنتصفون بها من هذا العدو وتبيدونه , فالنجاء النجاء مادام<lb/>فينا رجاء.<lb/>إلى هنا تم ما أردته من بيان أسباب سقوط الأمة الإسلامية , وعلة تقهقرهم<lb/>عن مجاراة الأمم المتمدنة في هذا الزمان , والأخ رفيق غفل عن ذلك. وقوله: إن<lb/>العرب خلطوا الدين بكل شيء من شئون الحياة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، خلاف الواقع , وإنما<lb/>أصابهم ما أصابهم بحيدتهم عن الدين , وإهمالهم لتعاليمه خصوصًا ما يتعلق منه<lb/>بالملك وحياة الأمم , وأغرب من ذلك تمنيه لو أن العرب سلكوا بالخلافة والملك<lb/>مسلك من جاورهم في تلك الأزمنة من الأمم المتمدنة بزعمه كالرومان وغيرهم ,<lb/>وهذه أيضًا غفلة منه حفظه الله.<lb/>بيانه أن تلك الأمم لا توجد لديها قوانين سياسية كافية مهذبة متكفلة بكبح كل<lb/>متعهد، وردع كل طاغ بحكم المساواة بين الكبير والصغير , والمأمور والأمير ,<lb/>وطريقة ملك العرب الإسلاميين مع اختلالها، ومخالفتها الدين في كثير من أحكامها<lb/>وأعمالها هي أقوم وأعدل مما كان بأيدي تلك الأمم. يؤيد ذلك ما نقل إلينا التاريخ<lb/>من مهاجرة كثير من تلك الطوائف , ورغبة الآخرين ورضاهم عن ملوك العرب<lb/>أكثر من رضاهم عن ملوك بلادهم. غاية ما ينقل عن أولئك الأقوام والأمم الغابرة<lb/>أنه كان بعد كل فترة من الزمان يقوم بين أظهرهم بعض حكماء يوالون الخطب<lb/>والمواعظ , ويهيجونهم إلى الحماسة الدفاعية والهجومية، ومن وراء ذلك تفرقهم<lb/>إلى إيالات وإمارات صغيرة أكثرها غير معترف بسيادة أو تابعية لملك تلك الأمة ,<lb/>وبعض يعترف له ببعض السيادة والتابعية مع عدم الانتظام وكمال العدل، بل كان<lb/>استبداد السلاطين والأمراء هو السائد، وليس لأممهم ورعاياهم إلا التسليم , وعليهم<lb/>الطاعة العمياء , حتى إن الواحد من تلك السلاطين كان يلقي بأمته إلى التلف<lb/>والحروب لينال بعض شهواته الحيوانية من امرأة كحرب كسرى، وحشده جنده<lb/>على بني شيبان. وأسوأ حالاً منهم ملوك النصارى , وتلاعب البابوات والأحبار<lb/>والرهبان بهم أشهر من أن يذكر , فما بالك بالهند وملكهم الأوثار أو النائب عنه<lb/>وتقسمهم إلى تلك الطبقات المشهورة لديهم. أما ملوك الصين فهم في معتقدهم أبناء<lb/>السماء. هذه هي الأمم المعروفة بالملك في الزمان القديم , وإنما يسميهم بعض<lb/>الناس مهذبين لما لهم من الاجتماع على ملك بالنسبة إلى أيام الجاهلية , أما بالنسبة<lb/>إلى ملوك الإسلام فلا. برهانه أن تلك الأمم لم تثبت أمام المسلمين في كل شئون<lb/>الحياة , وذلك ببركة بعض القواعد الدينية التي عملوا بها حينًا وتركوها حينًا. أما<lb/>سياسة أوربا الحديثة الاجتماعية الملكية , فأكثرها مأخوذة من دين الإسلام وموافقة<lb/>له، ولذلك كانت نسبة نظام من تقدم ذكره بالنسبة إلى النظام الحديث أشبه بنسبة<lb/>التوحش إلى التمدن.<lb/>وكأني بمكابر وحسود لدود , أو من عذره الجهل يستبعد اقتباس النصارى هذه<lb/>المعارف عن دين الإسلام، وأقول: يا هذا , إن سابقة النصارى في الملك<lb/>وعراقتهم فيه قبل الإسلام حتى الآن أمر مُسَلَّم , والتاريخ شاهد بأنه ملك عضوض<lb/>مشوه بالاستبداد , ومكدر بالفتن والاختلاف، ومختل بالجهل والظلم، ولم يكن لديهم<lb/>شيء مما بأيديهم الآن، وانظر كيف حصل لهم ما هم فيه، وما سببه , ومتى كان<lb/>بدؤه. فلقد ثبت وتقرر لدى كل ذي لب بالبديهة، ومن أقوال كبار النصارى أنهم لم<lb/>تحصل لهم هذه المعارف والتقدم في السياسة إلا بعد الحروب الصليبية، ومخالطتهم<lb/>المسلمين , وأخذ أفراد منهم العلوم عن علماء الإسلام وحكمائه، وحينئذ ترجموا<lb/>القرآن وكثيرًا من الكتب العربية وغيرها، وهذبوها وقاموا يعلمون أقوامهم ,<lb/>وصبروا على المحن والنكال، والشدائد والأهوال، محبة لأوطانهم وبني جلدتهم<lb/>وأهل ملتهم، وبذلك نالوا مرادهم وبلغوا ما بلغوا، وحتى الآن ترى كثيرًا من<lb/>فلاسفتهم، وحكمائهم الممتازين بالعقل ومعرفة التاريخ لا يزالون يحبون العرب ,<lb/>ويعترفون لهم بمنة عليهم مع اختلاف الدين، وبعكس ذلك بعض طوائف الإسلام<lb/>ليس للعربي لديهم قيمة. وقد يقال: إذا كان دين الإسلام قد أتى بأكمل التعاليم<lb/>السياسية والاجتماعية , وأن السلاطين المسلمين تركوها لعدم مناسبتها لطبائعهم<lb/>الشهوانية؛ فما بال الخلفاء الراشدين لم يجمعوها ويرتبوها ويفرعوا عليها , وهل<lb/>عملوا بها أم لا؟<lb/>ويقال في الجواب: إن مثل هذا الاعتراض يمكن أن يقال في أشياء كثيرة،<lb/>والجواب عن بعضها هو الجواب بعينه عن باقيها , كأن يقال أيضًا: ولِمَ لَمْ يجمعوا<lb/>أحاديث النبي صلى الله عليه وسلم , ولِمَ لَمْ يشرحوها , ولِمَ لَمْ يفسروا القرآن، ولم<lb/>لم يرتبوا أصول الفقه إلى غير ذلك مما اعتنى بجمعه وتدوينه المتأخرون، وذكر<lb/>الجواب عن ذلك العلماء في شروح الحديث عند ذكر البدع , وجوابهم هناك هو<lb/>جوابنا عن هذا الافتراض، ولنا أجوبة أخرى ليس هذا محل ذكرها، أما الشق<lb/>الثاني وهو أن الخلفاء هل عملوا أم لا؟ فيقال: لَعَمْرُ الله إنهم عملوا وأرشدوا<lb/>فجازاهم عن الإسلام والمسلمين خير جزاء وسيأتى لنا نقل بعض سيرتهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p550"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1489.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">أميل القرن التاسع<lb/>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>في التربية بسفر البحر<lb/>يوم 14 مارس سنة - 186<lb/>اضطرتنا الريح إلى أن نجتاز خليج بسكاي [1] وقد أكد لي الربان أنه وأمثاله<lb/>يتحامون ما استطاعوا التورط في هذا المجاز الذي يهاب اسمه الملاحون أنفسهم،<lb/>وهو على شدة تلاطم الأمواج فيه لم يعق السفينة عن المسير , وربما حدا بي ذلك<lb/>إلى اعتقاد أن من البحار ما هو كبعض الناس في كونها أمثل مما اشتهرت به.<lb/>منذ بضعة أيام أتيح لي فراغ من عملي فشغلته بدرس سفينتنا , فإذا هي دنيا<lb/>صغرى تطفو على الماء جعلتها جميع العلوم والصنائع ميقاتًا لاجتماعها. ترى<lb/>الملاح فيها يلجئه عوزه إلى استئناف التمدن كل يوم فكأنه روبنسن [2] في جزيرته<lb/>يخترع معظم الفنون النافعة ليستفيد منها. ذلك أنه لخلوه من الصاحبة يتولى بنفسه<lb/>غسل ثيابه وفرشه وإصلاحها، وتدلك نظافة حجرته دلالة كافية على ما سيكون<lb/>عليه بيته الخلوي في مستقبله، فقد أوتي هذا الليث البحري من غرائز العناية<lb/>بالبيت ما أوتيته النملة.<lb/>من مزايا السفينة أيضًا أنها تؤدي إلى كل من ترتاح نفسه للعمل من ركابها<lb/>عملاً يشغله فقد عاود (قوبيدون) الاشتغال بالطهاية التي سبق له أن شرف بإجادتها<lb/>في أسفار سالفة وجعلت زوجته قهرمانة [3] واختصت (هيلانه) بمساعدتي في<lb/>التمريض , وبالعزف على البيانو تسرية للسآمة عن المسافرين , وتقوية لقلوبهم<lb/>وقلوب الملاحين أنفسهم الذين يجتمعون كل ليلة على السطح لاستماعه.<lb/>جاز (أميل) التمرينات الأولى , وصارت قدمه قدم بحار, وأنشأ يتسلق سلالم<lb/>الحبال التي على جانبي السفينة، وهو يؤدي الأعمال التي يعلمه الملاحون تأديتها<lb/>بما يكفي من الحذق المنتظر من غرٍّ مثله. ومعيشة المتعلمين البحريين أمثاله في<lb/>سفينة تجارية على ما فيها من النَّصَب والعناء معيشة صحية , فإن تعرضه لنسيم<lb/>البحر يشهي إليه الطعام حتى إنه ليكاد يلتهم حوتًا من الحيتان المسماة بالكلاب<lb/>البحرية لو قدم إليه , ولله خفته ونضارته في قميصه الأزرق ذي الطوق المنكسر<lb/>الذى يبين نحره. جاءني غدوة اليوم إثر عمل شاق بالنسبة لطفل مثله، وألقى<lb/>برأسه بين ركبتي وهو يتصبب عرقًا , فأحببت أن أشجعه لا أن أطريه؛ لأن<lb/>الإطراء هو سم النفوس يفرط فيه الآباء لأبنائهم بما يبعثهم عليه من الرحمة العمياء ,<lb/>فهم بذلك يعودونهم على إرضاء غيرهم، وكان حقًّا عليهم في رأيي أن يعلموهم<lb/>إرضاء وجدانهم. من أجل هذا اقتصرت على ضم ولدي إلى صدري وتقبيله غير<lb/>أني أحسست حينئذ بالعبرة في عيني، وهو على كل حال قد اعتبر هذه الملاطفة<lb/>مني مدحًا له لأنه انصرف من عندي للمضي على عمله مملوء القلب بالفرح، ولا<lb/>أخال أحدًا ينكر استحقاقه لهذا المدح أي لتلك الملاطفة.<lb/>ليس في السفينة أحد إلا وهو يهتم بأن يكون نافعًا من جهته حتى (لُولا) فقد<lb/>فاجأتها بالأمس , وبيدها كتاب كانت تطلع عليه طفلة في الخامسة من عمرها<lb/>اتخذتها صديقة وتعلمها فيه الهجاء اهـ.<lb/>***<lb/>يوم 19 مارس سنة -186<lb/>نحن الآن تجاه جزيرة ماديرا تجري بنا السفينة بريح طيبة كانت من بداية<lb/>سفرنا تهب من الشمال الشرقي، وقد أحدقت بنا في هذا المكان قطعان عديدة من<lb/>الخنازير البحرية , وأنشأت تمرح في الماء وتلهو بالزبد المتخلف على غوارب<lb/>الأمواج من انشقاقها بحَيْزُوم السفينة في مسيرها، فبادر جميع الركاب إلى السطح<lb/>لمشاهدتها، وكان من (لولا) عندما رأتها أن قالت: ويكأن هذه الحيوانات مغتبطة<lb/>بمعيشتها , وكأنها لم تصب بمرض البحر في حياتها.<lb/>استعد ضباط السفينة لصيدها فوقف أحدهم عند الساري المقدم , ورمى خطافًا<lb/>كان معه على واحد منها ظن أن إصابته أيسر , وحينئذ جر الملاحون الحبل المعلق<lb/>به الخطاف , وهم في هذه الحالة يجب أن يكونوا خفاف الأيدي أشداء السواعد وإلا<lb/>وجد الخنزير المصاب وسيلة للرجوع إلى الماء والانفلات من أيديهم، وقد نجحوا<lb/>في الرمية الثانية فاصطادوا أحدها، ومما شاهدته فيه أن كبده يشبه كبد الخنزير<lb/>البري , ولحمه أقل جودة من لحم الثور , على أنه يحضره في الذهن إن لم يكن<lb/>بطعمه فبلونه لأنه أحمر ضارب إلى السواد، ويستخرج من لحمه زيت جيد<lb/>للاستصباح يستعمل في السفينة. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 22 مارس سنة -186<lb/>نحن الآن مارون أمام الجزائر الخالدات، وإن كنا لم نرها وهي مرتسمة على<lb/>سطح الماء المتسع إلا كرؤيا الحالم، وقد اضطرتنا الرياح المتعارضة إلى التوغل<lb/>في المحيط.<lb/>إننا منذ سفرنا نشعر بارتفاع الحرارة ارتفاعًا عظيمًا غير أن هذا اليوم هو<lb/>أخص يوم أحسسنا فيه بدخولنا إقليمًا غير إقليمنا حتى إن (لولا) نفسها على ما بها<lb/>من شدة التأثر بالبرد خلعت ثياب الشتاء وارتدت ثوبًا ورديًّا.<lb/>كان غروب الشمس بالأمس من أجلّ المناظر وأبهاها، وكان الليل فخيمًا ,<lb/>والقبة السماوية المظلمة تزهو بلألاء النجوم التي هي كالرمل عدًّا. وما لي وذكر<lb/>أسمائها , فلا فائدة في ذلك ويكفيني أن أسميها بالنور، ومما ميزناه منها الزهرة<lb/>التي مع كفها عن دعوى الألوهية واقتناعها بأن تكون في مصف الكواكب لم يضل<lb/>عنها ميلها إلى التغنج النسوي , فلا تزال تحب أن ترى نفسها في مرآة البحر.<lb/>في نحو الساعة الرابعة أو الخامسة من الغداة انشق النطاق الأسود الذي كان<lb/>مشدودًا حول الأفق يلأم السماء بالماء رويدًا رويدًا، ثم بدا من بين حافتيه ضوء<lb/>مخضر يحاكي ماء البحر في لونه , فانتشر على الأمواج وهو ضوء الفجر،<lb/>وساعة طلوع الفجر في العروض التي نحن فيها الآن من الساعات المشهورة على<lb/>قصرها وقصر مدة الشفق أيضًا، فإنه يخيل للرائي فيها أن العالم بأسره مضاء<lb/>بالكهرباء , وربما كان قصر مدة الشفقين سببًا في ذلك.<lb/>مما حملناه معنا في السفينة ديك صغير وضعناه مع دواجن أخرى في أحد<lb/>أقفاصها أسمعنا صياح التنبيه والإيقاظ ثلاث مرات، فكان لصوته الشبيه بصوت<lb/>البوق في نفوسنا تأثير محزن قابض بسبب أحوال الغربة التي نحن فيها، وكان<lb/>يسري إلى القلوب بلا عائق لأنه كان يذكر المسافرين بأورباهم القديمة وأراضيها<lb/>ومعيشة المزارع، وما يعالجه المزارعون من الأعمال الشاقة.<lb/>ثم تتابع انمحاء الكواكب من السماء فأخذت تنطوي في أعاليها وتصطبغ<lb/>باللون الأزدرختي.<lb/>ثم أشرقت الشمس فإذا الأمواج أنفسها وقد ملكها الإجلال وتولاها الإعظام<lb/>يخيل أنها خشعت لهذا الينبوع الذي هو مصدر الضياء والحياة , وصارت السماء<lb/>كلها جذوة نار، وترقرقت سبحات من النور الذهبي على صدر المحيط الذي برزت<lb/>منه الأرض بالتدريج تتلألأ بهاء ونضرة.<lb/>لم يقع بصري على (أميل) و (لُولا) معًا إلا في هذه الساعة وحدها من<lb/>النهار , رأيتهما جاثيين جثية عبادة واستغراق في المشاهدة، فليت شعري هل<lb/>اقترب كلاهما في تلك الساعة من إدراك معنى الألوهية بمراقبة جمال الكون وبهائه؟<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب <head>أميل القرن التاسع عشر</head>.<lb/>(1) خليج بسكاس ويسمى أيضًا خليج قسقوني هو خليج في المحيط الأطلانطيقي واقع غربي فرنسا وشمالي أسبانيا.<lb/>(2) يومئ إلى روبنسن كروزو صاحب القصة المشهورة الذي كان في سفينة مقفرة يخترع كل ما يحتاج إليه من أمور المعيشة.<lb/>(3) القهرمانة: الوكيلة.</note>
            </note>
            <pb
             n="n7-p554"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1490.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل إلينا التقريظ الآتي للمنار أحد علماء الشيعة في بعض الأقطار فنشرناه<lb/>اعترافًا بفضله، وشكرًا له على حسن ظنه، قال حفظه الله:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>عريضتي بحمد الله، والصلاة على مصطفاه , وعلى آله وصحبه الذين<lb/>اهتدوا بهداه، هي أني صوبت الأنظار في مباني المنار، وإن يكن يعشي الأبصار،<lb/>فخدمته بما قدمته , والمأمول القبول، إذ لم يكلف الإنسان بما فوق الإمكان.<lb/>قل للأولى عميت جهلاً بصائرهم <gap resp="#org_MS"/> ولم يروا في سما العرفان أقمارا<lb/>بحرمة الله هبوا من سباتكم <gap resp="#org_MS"/> هذا المنار على الدنيا لقد نارا<lb/>لم يبق ما فيه من عذر لمشتبه <gap resp="#org_MS"/> ولم يدع في ديار الجهل دَيَّارا<lb/>إن ينتصر لقويم الدين منشئه <gap resp="#org_MS"/> فالله قيض للأديان أنصارا<lb/>كم أَطْلَعَت مصر في أوج العلى قمرا <gap resp="#org_MS"/> وكم تحدث وايم الله أقطارا<lb/>من قبل موسى عصاه طالما التقفت <gap resp="#org_MS"/> إفكًا وكم أبرزت للناس أسرارا<lb/>يراعه كعصى موسى ومقوله <gap resp="#org_MS"/> قد صاغه مبدع الأكوان بتارا<lb/>هذا الرشيد بمصر طالما التقفت <gap resp="#org_MS"/> أقلامه من يد الأيام سحارا<lb/>فلله أبوه من رجل أداخ البلغاء وأخاف العرفاء، وأجال مشاقص أقواله في<lb/>المشارق والمغارب، وفتل ولله دره في الذروة والغارب فقاد الشرود والشاسة،<lb/>واشتمل السياسة، وكان كالخميلة يطلع كل جميلة، وكالمندل الرطب، والمنهل<lb/>العذب , يأتيه الناهل، ويروده القاحل، ألقت إليه المعارف أفلاذ كبدها، وأبرزت<lb/>له مخباها، وشقت له معاها، وأمطرته بما أسال الشعاب، وسقى الوطاب، وتدَفَّع<lb/>في الأودية وملأ حياض الأندية فخاض الغمر، ومشى على الضحضاح، وعب<lb/>حتى امتلأ، لا تستطاع أحواله، ولا ينتحل مقاله.<lb/>إذا ما قال قافية شرودا <gap resp="#org_MS"/> تنحلها ابن حمراء العجان<lb/>فقل لمن جاراه، أو ساجل علاه، ابتعد عنها، لقد حن قدح ليس منها، ولا<lb/>تكون أمته براعية ثلة.<lb/>أليس هو الساعي في تكوين الأمة من طريق التربية , والتعليم النافع حيث لا<lb/>تعمية، ألم يضرب بعصاه صفاة العرفان، في هذا الزمان، كما ضرب ابن عمران<lb/>الحجر يوم كان، فانجبست منه تلك العيون، ولها شئون , ومن حجر الكليم مشارب ,<lb/>ولها مسارب، ولكل إعجاز جهة امتياز.<lb/>ألم يزد على باني الهرم في القدم أقام للتذكار صخورًا وأحجارًا وهي أشباح<lb/>بلا أرواح، وباني المنار أطلع الصباح، وصاح حي على الفلاح، وأثبت البناء<lb/>على ما شاء , وأعمل المعيار، ومد المطمار , وأحكم القوالب والصور، وأفاض<lb/>عليهما من الأرواح ما به حياة البشر، فهو إذن قلب العرفان يغذوه الحَيَوْة , ولولاه<lb/>لمات، وينبوع غريزيته بلا اشتباه، وكبده القائم بغذاه، ولذلك سرت أرواح مناره<lb/>في عالم الإنسان، وستسري مدى الزمان، واستقام ما بناه، واعتدل ما سواه، ولكم<lb/>أتاح الله من علماء , للقلوب أطباء، والفخر لمصر على الأمصار، بما اختصها الله<lb/>على الأقطار، من الأبدال وعرفاء الرجال , كباني المنار، أطال الله أيام مجده وشد<lb/>عرى الدين بهديه ورشده. وبلغه المآرب يوم العرض على الواجب، جلت قدرته،<lb/>وعلت كلمته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي خادم العلم والعلماء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهدي بن علي المشتهر بشمس الدين<lb/>(رفع اللبس والشبهات عن ثبوت الشرف من قبل الأمهات)<lb/>اسم هذا الكتاب يدل على موضوعه وهو لمؤلفه السيد عابد بن أحمد بن سوده<lb/>أحد الفقهاء والمحدثين في فاس وخطيب الحرم الإدريسي هناك , وقد طبع الكتاب<lb/>على نفقته في مصر , وتفضل حفظه الله بإهدائنا نسخة منه منذ أشهر , ولم نوفق<lb/>لمطالعته لكثرة الشواغل مع رغبتنا في الاطلاع على أثر رجل فاضل يحبنا ونحبه<lb/>في الغيب , ولذلك رأينا أن نعلن شكره , ونكتفي بتنبيه الباحثين في الأنساب إلى<lb/>مؤلفه , وصفحات الكتاب 144 صفحة.<lb/>(كتاب الإملاء)<lb/>كتاب جديد في فن الرسم؛ أي رسم الحروف والكلم المفرد الذي يمسونه فن<lb/>الإملاء , وهو فرع من فن الصرف كما أن الصرف فرع من النحو , ولكنه فرع لم<lb/>يستقل في موضوعه ومسائله دون أبيه كما استقل أبوه دون جده. وقد كان علماء<lb/>اللغة يعنون بالرسم حتى لا يثقون بعلم من يخطئ فيه , ومن المأثور عنهم في ذلك<lb/>أن أحدهم رحل للتلقي عن عالم اشتهر فضله فلما بلغ بلده رأى قبل أن يلقاه صحيفة<lb/>بخطه , فقرأها فإذا فيها لفظ (بايع) مرسومة هكذا بالياء فقال: إن هذا لا يوثق<lb/>بعلمه وعاد أدراجه أسفاً أن ضيع زمنه في الرحلة إليه.<lb/>وقد انتهينا إلى زمان نرى فيه كتابة المنقطعين لدراسة العلوم العربية في مثل<lb/>الأزهر ملأى بالغلط في الرسم كغيره , ولا تستثن من كبار مدرسيهم إلا نفرًا لا<lb/>يعدون جمع القلة. وللمدارس النظامية عناية بفن الرسم لم يكن لها نظير في الأزهر<lb/>وما على شاكلته، وهم يعلمونه بطريق الإملاء يملي الأستاذ على التلامذة جملاً من<lb/>الكلام , ثم يصحح لهم ما يكتبون مع البيان. وقد نظر الأستاذ الإمام بعين الاهتمام<lb/>إلى هذا النقص في الأزهر فاقترح في مجلس إدارته أن يعهد إلى الشيخ حسين والي<lb/>أحد العلماء المدرسين فيه بأن يدرس الإملاء على طريقة المدارس النظامية، وكان<lb/>ذلك , ولما شرع هذا في التدريس توجهت عزيمته إلى وضع كتاب مطول في فن<lb/>الرسم يكون غاية الغاي في موضوعه ففعل، وهذا هو (كتاب الإملاء) .<lb/>الشيخ حسين والي تعلم في مدارس الحكومة قبل المجاورة في الأزهر، فهو<lb/>عالم بأساليب التعليم والتأليف الجديدة، وقد اشتغل في الأزهر بفنون الأدب بعناية<lb/>لا تعرف من مجاوري هذا العهد , فهو واسع الاطلاع في اللغة وأدبياتها، لذلك جاء<lb/>كتابه هذا أحسن كتاب وضع في هذا الفن أسلوبًا وأوسعه مادة , بدأه بمقدمة في<lb/>تاريخ الخط والكتابة عند الأمم، تكلم فيها على أبي جاد والحروف المفردة وصفاتها<lb/>والحركات والرقم والخط وأقسامه الثلاثة، وفيها فوائد كثيرة , ويلي المقدمة (الباب<lb/>الأول في الحروف التي تبدل) وقد أفاض فيه القول في مباحث الهمزة والألف ,<lb/>وفيه قصيدة ابن مالك في الأفعال التي وردت بالواو والياء , وأبيات أخرى فيما زيد<lb/>عليه من ذلك، وأرجوزة في الأفعال الواردة بالواو اطرادًا، وغالبًا وأخرى في<lb/>الأفعال الواردة بالياء اطرادًا وغالبًا. ويليه (الباب الثاني في الحروف التي تزاد)<lb/>يقفوه (الباب الثالث في الحروف التي تنقص) وفيه الكلام على رموز الكتب<lb/>العلمية , ورموز القراء والمحدثين , وكتبة الدواوين , والكلام في التاريخ. وبعده<lb/>(الباب الرابع في الكلمات الواجب فصلها والكلمات الواجب وصلها) وهو واسع ,<lb/>وفيه الكلام على الشكل العام والخاص , والقطعة والمدة , والعلامات التي هي في<lb/>معنى الشكل كعلامة الإشمام والروم، فأنت ترى أن أحوج الناس إلى هذا الكتاب<lb/>الأستاذة والكُتَّاب , وهو مما ينبغي أن يقتنيه كل أديب بل كل متعلم. وقد طبع في<lb/>مطبعة المنار على ورق جيد جدًّا بكيفية من الإتقان وتسهيل المطالعة لم نر مثلها في<lb/>كتاب آخر , وبلغت صفحاته 256 صفحة، وثمن النسخة منه عشرة قروش<lb/>صحيحة , وهو يطلب من مطبعة المنار بشارع درب الجماميز بمصر.<lb/>
               <lb/>(الهدية السعيدية في الحكمة الطبيعية)<lb/>ولع المسلمون بالفلسفة في أيام مدنيتهم ولوعًا عظيمًا , ومزجوها بعلم العقائد<lb/>الدينية حتى صار فهم كتب الكلام متوقفًا على الوقوف على تلك الفلسفة خصوصًا<lb/>الكتب الكبيرة الشهيرة التي يعدونها حصون العقائد الإسلامية كالمواقف والمقاصد بل<lb/>الفلسفة أكثر ما في هذه الكتب، ومباحث العقائد أقل ما فيها، ولكن هذا الأقل هو<lb/>المقصود بالذات , ولقد ضعف علم الكلام وضعفت معه الفلسفة والمنطق في جميع<lb/>البلاد الإسلامية تبعًا لتدلي العمران والحضارة حتى كادت تندرس هذه العلوم في<lb/>مصر لولا أن وفد السيد جمال الدين الأفغاني رحمه الله تعالى على هذه البلاد , فنفخ<lb/>فيها روحًا علميًّا جديدًا , وما زال علماء الأعاجم لا سيما الهنديون منهم يدارسونها ,<lb/>ويطبعون كتبها القديمة , ويؤلفون فيها كتبًا جديدة فهي حية عندهم , وهم فيها أمثل<lb/>من المصريين، إلا من شذ من هؤلاء فلم يكتف بالفلسفة القديمة، بل أضاف إليها<lb/>الجديدة الأوربية فأخذها بلسان أهلها كالأستاذ الإمام. وإننا نرى في هذا العهد<lb/>الأخير أذكياء المجاورين في الأزهر يكسرون مقاطر التقليد لشيوخهم المتأخرين ,<lb/>ويوجهون أفكارهم إلى تناول كثير من العلوم والفنون القديمة والحديثة التي أهملها<lb/>أكثر شيوخ الأزهر حتى كادت تمحى منه. وقد انتدب بعض محبي الفلسفة منهم<lb/>وهو الشيخ عبد الرحمن البرقوقي إلى طبع كتاب في الفلسفة القديمة والسعي في<lb/>حمل أحد الشيوخ على تدريسه في الأزهر , فاختار كتاب (الهدية السعيدية) الذي<lb/>ألفه في هذا العصر (ملا محمد فضل الحق) من علماء خير آباد في الهند<lb/>(المتوفى سنة 1278) وأهداه إلى أمير بلاده محمد سعيد خان بهادر ونسبه إليه.<lb/>ويقول الشيخ عبد الرحمن أنه رأى هذا الكتاب خير كتاب في الفلسفة القديمة<lb/>وضعًا وسهولة. وقد طبع الكتاب في مطبعة المنار على ورق جيد كدلائل الإعجاز<lb/>مع تتمة لولد المؤلف , فكانت صفحاته زهاء مائتين وثمانين صفحة، وقد جعل<lb/>ثمنه مع ذلك ثمانية قروش صحيحة , وهو يطلب من مكتبة المنار ومن المكاتب<lb/>الشهيرة في مصر , فنحث محبي الفلسفة والراغبين في دراسة الكتب الكبيرة في<lb/>الكلام على مطالعته.<lb/>(المنتخبات العربية)<lb/>أقرب الطرق إلى تحصيل ملكة الكتابة في المنثور والمنظوم كثرة مطالعة<lb/>كلام البلغاء وأشعارهم , ولو أن طالب البلاغة حفظ بعد قراءة النحو والصرف<lb/>مختصر السعد ومطوله وحواشيهما , ولم يزاول كلام البلغاء لما ازداد إلا بعدًا عن<lb/>البلاغة كما بين ذلك الحكيم العربي ابن خلدون رحمه الله تعالى، ومما دلنا على أن<lb/>النهضة العربية الحديثة ستكون منتجة أحسن نتاج تصدي المشتغلين لإحياء آثار<lb/>البلغاء، وإقبال الناس على هذه الآثار وتفضيلها على سواها والاعتماد عليها في<lb/>تحصيل ملكة البلاغة، سواء كانت كتبًا فنية كأسرار البلاغة ودلائل الإعجاز أو كتب<lb/>تمرين ككتب الأدب الشهيرة، ولكن أكثر المشتغلين بطلب الأدب تقصر همهم عن<lb/>مطالعة الكتب الكبيرة المفيدة للبلاغة كالأغاني والبيان والتبيين والكامل والعقد<lb/>الفريد. وقد فطن الناس لذلك فأنشأوا يختارون من هذه الكتب وما شابهها الفصول<lb/>والنبذ المختصرة من المنثور والمقاطيع من الشعر , ويراعون فيها السهولة<lb/>والاختصار، وقد سبق اليسوعيون إلى هذا العمل فراجت مختاراتهم العربية على<lb/>ما فيها من الدسائس الدينية والتحريف المعنوي واللفظي.<lb/>وقد عني محمد أفندي حسن محمود وأمين أفندي عمر الباجوري الكاتبان في<lb/>نظارة المعارف باختيار نبذ من كلام المتقدمين والمتأخرين والمعاصرين ومقاطيع<lb/>من أشعارهم فكان لهما من ذلك كتاب سمياه (المنتخبات العربية) وطبعاه طبعًا<lb/>جميلاً يناسب ما فيه من حسن الاختيار فنحث محبي الأدب عامة , وطلاب العلم<lb/>خاصة على مطالعته , وثمن النسخة منه سبعة قروش صحيحة وصفحاته 256<lb/>(الامتيازات الأجنبية)<lb/>يعرف الخاصة والعامة أن للأجانب امتيازات في البلاد العثمانية ليس لهم<lb/>مثلها في غيرها من الممالك , وأن هذه الامتيازات من أركان الجور والظلم واختلال<lb/>النظام واضطراب القضاء وأن إسماعيل باشا خديوي مصر قد زاد للأجانب في هذه<lb/>الامتيازات فأعطاهم منها ما ليس في البلاد العثمانية تزلفًا إليهم , وطمعًا في<lb/>مساعدتهم له على ما كان يكيده في سياسته مع الدولة، حتى صار أحقر يوناني في<lb/>مصر أعز من أمرائها وعلمائها وكبرائها. وقد بحث الأوربيون في أصل هذه<lb/>الامتيازات وجاءوا فيها بالدث والرجم ولم نر أحدًا من الملسوعين بحمتها في مصر<lb/>من كتب فيها شيئًا حتى أتحفنا اليوم عمر بك لطفي وكيل مدرسة الحقوق في مصر<lb/>بكتاب خاص فيها فَنَّد فيه مزاعم الزاعمين في بيان سببها وقال: (والحقيقة أن<lb/>الامتيازات مصدرها الشريعة الإسلامية التي تسمح لغير المسلمين أن يرفعوا<lb/>منازعاتهم لجهة ملتهم , ولا تلزمهم بقبول حكومة القاضي الشرعي إلا برضائهم<lb/>عملاً بقوله تعالى: {فَإِن جَاءُوكَ فَاحْكُم بَيْنَهُمْ أَوْ أَعْرِضْ عَنْهُمْ} (المائدة: 42)<lb/>ثم استدل بتفويض الدولة العثمانية أمر الذميين إلى أنفسهم قبل ارتباطها بالمعاهدات<lb/>الأوربية , ثم بسماح السلطان سليمان بهذه المنحة للأجانب وأنشأ بعد ذلك يسرد<lb/>المعاهدات بين الدولة العثمانية والدول الأجنبية.<lb/>وقد أحسن المؤلف في رد أوهام الإفرنج في سبب الامتيازات وأشدها ضعفًا<lb/>وأظهرها سخفًا , زعم بعضهم أن الدولة الإسلامية تأبى معاملة غير المسلمين بأحكام<lb/>شريعتها لأنها مقدسة لا تسري على غير المؤمنين، وقول بعضهم: إن القرآن هو<lb/>قانون ديني وسياسي، ولما كان منزلاً تعين أن تكون المدنية الإسلامية غير قابلة<lb/>للترقي , والشريعة غير قابلة لتقرير الحقوق , والتسليم بمعتقدات الذين لا يؤمنون<lb/>بالدين الإسلامي , فكان من الواجب إيجاد طريقة تمكن المسلمين من الاختلاط<lb/>بالأجانب! ! وهذا قول جَهُولٍ بالدين الإسلامي والقرآن والتاريخ , وكم فيهم من<lb/>مثله أو أشد منه يسمون فلاسفة حكماء.<lb/>وقد نقل المؤلف الاستدلال بالآية على ما ذكره من سبب الامتيازات عن<lb/>رسالة للشيخ محمد بخيت , ونقول أولاً: إن الآية قد نزلت في واقعة معينة , ونزل<lb/>بعدها في تلك السورة {وَأَنِ احْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ} (المائدة: 49) فذهب<lb/>أكثر علماء السلف إلى أن هذه ناسخة للتخيير في تلك , وعليه الشافعية في أصح<lb/>الأقوال والحنابلة , وبعضهم أنها قصرت الآية الأولى على ذلك الحكم الخاص الذي<lb/>خير الله نبيه فيه؛ أي فهي مخصصة لا ناسخة أو أن الأولى مختصة فيمن لم يعقد له<lb/>ذمة، والثانية في أهل الذمة. وأما مذهب الحنفية الذي عليه الدولة العثمانية فهو أن<lb/>أهل الذمة محمولون على أحكام الإسلام في جميع العقود وفي المواريث , ويستثنى<lb/>من البيوع بيع الخمر والخنزير , فإنهم يقرون عليه فيما بينهم في تفصيل معروف<lb/>في الفقه. والأجانب ليسوا ذميين وإنما هم حربيون أو معاهدون , ولا تجوز<lb/>معاهدتهم على شيء يخالف أحكام الشريعة ومصلحة المسلمين , ثم إنهم إذا عقدوا<lb/>معنا عهدًا فيجب أن نستقيم لهم ما استقاموا لنا، فإن نكثوا شيئًا من العهد فقد بطل<lb/>عهدهم , والامتيازات الحاضرة جلها أو كلها باطلة شرعًا فيما يظهر لنا , وهي<lb/>قائمة على أصلين: ضعفنا وجهل حاكمنا وقوتهم وأثرتهم.<lb/>هذا وإن في الكتاب فوائد كثيرة كنصوص المعاهدات وإنشاء المحاكم المختلطة<lb/>في مصر ومكانتها , وكون كثير من الامتيازات ليس لها أصل في المعاهدات وبيان<lb/>المفاسد والمشكلات في التحاكم إلى المحاكم القنصلية، وناهيك بدقة المؤلف وطول<lb/>باعه في علم الحقوق والقوانين. والكتاب مطبوع طبعًا متقنًا على ورق جيد<lb/>وصفحاته 68 ومجلد بنسيج أحمر جميل , ويطلب من مكتبة الشعب بمصر.<lb/>(الفلاكة والمفلوكين)<lb/>الفلاكة: البؤس أو التعس، والمفلوكون: البائسون العاثرو الجد. والكتاب<lb/>لأحمد بن علي الدلجي من أهل العلم والأدب، ولا نعرف له تاريخًا إلا أن كتابه هذا<lb/>يدل على علم وأدب وحسن اختيار، يعرف ذلك من مثل الفصل الذي عقد لمسألة<lb/>خلق الأفعال , وبيان أنه لا حجة للمفلوك في التعلق بالقضاء والقدر، والفصل الذي<lb/>عقده لبيان أن التوكل لا ينافي التعلق بالأسباب , والزهد لا ينافي كون المال في<lb/>اليدين , وما أحسن الفصل الذي بيَّن فيه الآفات التي تنشأ من الفلاكة أو تستلزمها<lb/>الفلاكة وتقتضيها، ومنها الكيمياء الباطلة والنجوم والمطالب، ثم إن أكثر الكتاب<lb/>في تراجم العلماء والأدباء المفلوكين , وفيه عبر وأدب وفكاهة.<lb/>وجملة القول أن الكتاب من الكتب المفيدة الفكهة التي تلذ قراءتها، وقد طبع<lb/>في مطبعة الشعب وصفحاته 145 وهو يطلب من مكتبة الشعب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1491.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
