<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1856.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1325"
                      change="#d3e146">1325</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1907"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مارس - 1907م</date>
         <pb n="n10-p1"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1857.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة العاشرة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله على آلائه، والصلاة والسلام على سيدنا محمد خاتم أنبيائه، وعلى<lb/>آله وصحبه، وأهل وداده وقربه، وعلى كل عبد مصطفى من جميع الورى، أما<lb/>بعد: فإن المنار قد دخل بهذا الجزء في سنته العاشرة، فقطع مرحلة الأعداد المفردة،<lb/>ووقف بباب الأعداد المركبة، فكان نموه، وثباته، وتغذيه بما يحفظ عليه حياته،<lb/>وقوته على دفع عوارض العلل التي تواثبه، ومقاواته لما يناهضه ويناصبه؛ آيات<lb/>بينات على أنه كائن حي، يرجى أن يبلغ منتهى العمر الطبيعي، الذي يكون لمثله<lb/>بالاستعداد الموهوب والمكسوب، وتوفيق الله المطلوب، وبإسعاد محبي الإصلاح<lb/>الذي يدعو إليه، والحق الذي يناضل دونه، وما إسْعَادهم إلا الدعوة به وإليه،<lb/>والنصيحة له، والدفاع عنه، فالدعوة حياة المذاهب في الفلسفة، والسياسات،<lb/>والأديان، وكل ما يرتقي به شأن هذا الإنسان، {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ<lb/>وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً} (الأحزاب: 38) .<lb/>المنار يدعو جميع المسلمين بكتاب الله إلى سعادة الدارين: بتقويم فطرة الله،<lb/>ومعرفة سنن الله، وينهاهم به عن التفرق في الدين، ويأمرهم بالاعتصام بحبله<lb/>المتين، فالدين والفطرة صنوان، والشريعة والطبيعة شقيقتان، فمُنزِّل القرآن، هو<lb/>مُنْزِل الفرقان والميزان، وواضع الشريعة هو خالق الطبيعة؛ فالقرآن هداية<lb/>وعرفان، وعروج بالأرواح إلى الروح والريحان، بالعبودية المؤدية إلى رضا<lb/>الرحمن، والانتهاء باضطراب أمواج النزعات البشرية إلى مستقر السكينة<lb/>والاطمئنان، {إِنَّ هَذَا القُرْآنَ يَهْدِي لِلَّتِي هِيَ أَقْوَمُ وَيُبَشِّرُ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ<lb/>الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ أَجْراً كَبِيراً} (الإسراء: 9) .<lb/>والفرقان عقل يفرق بين الحق والأباطيل، ويدرك أسرار الخليقة وفقه التنزيل،<lb/>فهو المخاطب بإقامة الشريعة، وهو المطالب بالتصرف في الطبيعة، فيأخذ منها<lb/>بقدر اجتهاده، على حسب استعداده، والميزان عدل عام، في الأخلاق والأفكار<lb/>والأحكام، به ينفذ حكم القرآن والفرقان، حتى يلتئم شمل الإنسان؛ فيعطي كل ذي<lb/>حق حقه، ويوفي كل ذي قسط قسطه، وإن لربه عليه حقًّا، ولنفسه عليه<lb/>حقًّا، ولزوجه عليه حقًّا، ولأهله عليه حقًّا، ولقومه عليه حقًّا، ولأمته عليه حقًّا،<lb/>ولمجموع الناس عليه حقًّا، فالقرآن يهدي إلى الحقوق ويبين، والفرقان يفرق<lb/>بين المتشابهات ويعين، وإنما القسمة بالميزان، وبالثلاثة تكمل فطرة الديان،<lb/>فالقرآن كتاب مسطور، وضياء ونور، وبالفرقان نقرأ وندرس، ونجتلي ونقبس،<lb/>وبالميزان نعمل بالعلم، ونقوم بالقسط، ومن شذ عن هذه الثلاثة فلم يهتد بالنقل<lb/>والعقل، ولم يخضع لسلطان العدل، فقد أنزل الله لعلاجه الحديد، الجامع بين<lb/>المنافع والبأس الشديد، فيؤدب بقوة السلاح، حتى يستقيم أمر الإصلاح {وَلاَ<lb/>تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلاَّ بِالْحَقِّ وَمَن قُتِلَ مَظْلُوماً فَقَدْ جَعَلْنَا لِوَلِيِّهِ سُلْطَاناً فَلاَ<lb/>يُسْرِف فِّي القَتْلِ إِنَّهُ كَانَ مَنصُوراً} (الإسراء: 33) .<lb/>{الم * اللَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ الحَيُّ القَيُّومُ * نَزَّلَ عَلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ<lb/>يَدَيْهِ وَأَنزَلَ التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ * مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ وَأَنزَلَ الفُرْقَانَ إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>بِآيَاتِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ} (آل عمران: 1-4) {لَقَدْ أَرْسَلْنَا<lb/>رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنزَلْنَا الحَدِيدَ فِيهِ<lb/>بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاس} (الحديد: 25) ؛ فهذا بيان للناس؛ بأن بناء معاشهم،<lb/>ومعادهم، يقوم على أربعة أركان: الكتاب، والعقل، والعدل، والقوة، وهي<lb/>هي القرآن والفرقان، والميزان، والحديد. وقد هدم التقليد الأربعة الأركان، استبدل<lb/>بها قول فلان وفلان، أسماء سماها المقلدون هم وآباؤهم ما أنزل الله بها من سلطان.<lb/>فأما ركن الكتاب فبزعمهم أن فهمه، والاهتداء به خاص بنفر يسمون<lb/>المجتهدين، وأنهم انقرضوا وقد عقم الزمان عن مثلهم إلى يوم الدين. وأما ركن<lb/>الفرقان فيما أهملوا من الحكمة العقلية والدينية، والعلوم النظرية والعملية. وأما ركن<lb/>الميزان فبإباحة الاستبداد لذوي السلطان، وتحتيم طاعتهم، ولو في الإثم والعدوان.<lb/>وأما ركن الحديد: فبالإعراض عن الأعمال الصناعية، وما تتوقف عليه من<lb/>الفنون الرياضية والطبيعية، فمتى يثبت لشعوبهم ودولهم بنيان، وقد هدموا<lb/>جميع هذه الأركان، وفسقوا عن هداية القرآن، {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا<lb/>مُتْرَفِيهَا فَفَسَقُوا فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا القَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيراً} (الإسراء: 16) .<lb/>فالمنار يدعو المسلمين إلى إقامة الأركان الأربعة باسم الإسلام، من حيث<lb/>يحتجون على هدمها بالإسلام. وإنما إقامتها أن يكون أمر الأمة بأيدي أهل القرآن<lb/>العرفاء، وأصحاب الفرقان الحكماء، ومقيمي الميزان في السياسة والقضاء، وحملة<lb/>الحديد لمدافعة الأعداء ومنع الاعتداء، وهؤلاء الأصناف هم: أولو الأمر، الذين لم<lb/>يجب أن يرد إليهم كل أمر، وهم أهل الإجماع الجديرون بالاتباع، وهم أحل الحل<lb/>والعقد الذين ينقضون ويبرمون، ويحلون ويعقدون، وهم أهل الشورى الذين<lb/>ينصبون الخلفاء والأمراء، ويضعون الأحكام في السياسة والإدارة والقضاء، وعلى<lb/>هذا أراد النبي تربية المؤمنين واتبعه بقدر الاستعداد الخلفاء الراشدون، وبترك هذا<lb/>حل ما حل من البلاء بالمسلمين {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ<lb/>لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) .<lb/>بهذه الأركان الأربعة كان الإسلام دين الفطرة، والهادي بسنن الشريعة إلى<lb/>كمال سنن الطبيعة، {فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ<lb/>تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الروم: 30)<lb/>فالمسلم من يقيم دين الله، بإقامة سنن فطرة الله، ومن يجمع بين العلم بما أنزل<lb/>الله، والعلم بما خلق الله، ويفقه الاتفاق بين قوله: {لاَ تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ} (يونس: 64) ، وقوله: {لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ} (الروم: 30) ، ومن ذهب إلى<lb/>التفريق بين دين الله وفطرته، وزعم أن العلم بكتاب الله لا يتفق مع العلم بخليقته،<lb/>فقد جهل الخالق والخليقة، والشريعة والحقيقة، وكان حجابًا دون الإيمان، يصد<lb/>عنه أولي العلم والعرفان، فما بال من يزعم أن العلم والدين ضدان، أولئك أعداء<lb/>القرآن، وأولياء الشيطان {وَمَن يَتَّخِذِ الشَّيْطَانَ وَلِياًّ مِّن دُونِ اللَّهِ فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَاناً<lb/>مُّبِيناً} (النساء: 119) {يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلاَّ غُرُوراً} (النساء: 120) .<lb/>أيحسب هؤلاء الهائمون في أودية الأوهام؛ أن هذا الشيء الذي يسمونه فقهًا<lb/>هو الإسلام؟ أليس أصل هذا الإسلام هو القرآن؟ أليست السنة من قبيل العمل به<lb/>والبيان؟ فما بالهم قد حصروا الدين فيما لم يحفل بأكثره الكتاب، ولم يفصل فيه<lb/>شيء مما وضعوا له من الفصول أو فتحوا من الأبواب؟ أرأيتك كم سورة أو آية<lb/>نزلت في أحكام البيع والإيجار، والكفالة والحوالة والجعالة والإقرار، والمساقاة<lb/>والمزارعة، والشفعة والوديعة والرهان، والحجر والصلح والغصب والضمان؟ بل<lb/>أين ما أكثرتم من أحكام الحيض والاستحاضة والنفاس؟ وما أطلتم به من الكلام<lb/>على الطهارة والطهارات والأنجاس؟ وما جئتم به في جميع العبادات من الرأي<lb/>والقياس؟ هل أنزل الله في ذلك كله عشر معشار ما أنزل من الأمر بالنظر في<lb/>المخلوقات، واجتلاء آياته في الأرض والسموات من تصريف الرياح والبحار،<lb/>وتفجير الينابيع والأنهار، وإنبات الحدائق والجنات متشابهات وغير متشابهات،<lb/>وتسخير الدواب والأنعام، والجواري المنشآت في البحر كالأعلام، ونصب الجبال<lb/>كالأوتاد، وبناء السبع الشداد، ورفع السماء ووضع الميزان، وجعل الشمس والقمر<lb/>بحسبان؟ {أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِناً ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ<lb/>عَلَيْهِ دَلِيلاً * ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضاً يَسِيراً * وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاساً وَالنَّوْمَ<lb/>سُبَاتاً وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُوراً * وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْراً بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنزَلْنَا<lb/>مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُوراً * لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَاماً وَأَنَاسِيَّ كَثِيراً} (الفرقان: 45-49) .<lb/>فكيف تحصرون جميع أمور الدين، فيما سكت عنه الكتاب أو أجمله أو فوضه<lb/>إلى المستنبطين، وتجعلون ما فصل الإرشاد إليه، وجعل المعوَّل في معرفته تعالى<lb/>عليه، هو الذي يأتي بنيانه من القواعد، ويقتلع أصول أحكامه والعقائد، أليس هذا<lb/>منتهى التفريط في الكتاب الذي ما فرط الله فيه من شيء؟ {وَنَزَّلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ<lb/>تِبْيَاناً لِّكُلِّ شَيْءٍ} (النحل: 89) {وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ<lb/>إِلاَّ كُفُوراً} (الفرقان: 50) .<lb/>إذا شغلك الفقه عن آيات الله التي بين يديك، فهل يصح أن يشغلك عن آياته<lb/>في نفسك التي بين جنبيك، ألم يرشد القرآن إلى السير في الأرض؛ لاستطلاع<lb/>العبر؟ ألم ينبئك بسننه في نظام البشر، ألم يهدك إلى أنه- تعالى -لا يهلك<lb/>المصلحين؟ وإن كانوا في العقيدة مشركين، وأنه لا يبقي على الظالمين، وأن<lb/>العاقبة للمتقين، فما لك لا تعد من هذا الدين معرفة تواريخ الأمم الغابرة، واختبار<lb/>أحوال الأمم الحاضرة، ومعرفة الأقطار والبقاع، والعلم بشؤون الاجتماع، أليس<lb/>هذا من إقامة القرآن، واستعمال الفرقان والميزان؟ أليس قد أنزل الثلاثة لترقية<lb/>شأن الإنسان؟ فكيف تشغلك أحكام حركات الأبدان، ومعاملات الأقران، عن حكم<lb/>الديان، في الأناسي والأكوان؟ {وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ البَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا<lb/>مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخاً وَحِجْراً مَّحْجُوراً * وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ المَاءِ بَشَراً<lb/>فَجَعَلَهُ نَسَباً وَصِهْراً وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيراً} (الفرقان: 53-54) .<lb/>ألا ليت الذين يجعلون هذا الفقه معظم الدين، عنوا به بعض عناية أهل<lb/>القوانين، فطابقوا بينه وبين مصالح الناس، من جميع الشعوب والأجناس، وقربوه<lb/>من الأفهام، وأبعدوه عن الأوهام، إذًََََََا لبقي لهم ذكرًا وشرفًا، ولم تجد حكامهم عنه<lb/>منصرفًا، وها نحن أولاء، نراهم قد نسخوا أحكامه السياسية والمدنية والجنائية، ولم<lb/>يتركوا للمسلمين إلا ما يعتقدون من الأحوال الشخصية، وهل كانت أحكام فقهائهم فيها<lb/>مرضية، أم تتألم الحكومة منها، وتتألم الرعية؟ ألا إنهم قد نَفَّرُوا الناس من الفقه<lb/>والدين، ولولا الجرايات والعسكرية؛ لأعرض عن ممارسة كتبهم أكثر هؤلاء<lb/>الشراذم المقبلين، ولو رجعوا إلى هداية القرآن، وأقاموا الفرقان والميزان، وتركوا<lb/>التقليد وأحسنوا الحديد، لولَّوا عن هذه الكتب نفورًا، وأوتوا الحكمة {وَمَن يُؤْتَ<lb/>الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) {وَإِذَا<lb/>رَأَيْتَ ثَمَّ رَأَيْتَ نَعِيماً وَمُلْكاً كَبِيراً} (الإِنسان: 20) .<lb/>إن بعد رجال الدين عن علوم القرآن والفرقان؛ والميزان والحديد، وجمودهم<lb/>على ما أوجبوه على أنفسهم من التقليد، جعلهم بمعزل من الزعامة، وحرمهم مقام<lb/>الأسوة والإمامة، فلم يبق لهم شيء من الأمر والنهي، وباتوا لا يقصد إليهم في<lb/>الاستشارة والرأي، ولا يستفتون في إدارة المصالح ودرء المفاسد، ولا يعتمد عليهم<lb/>في نظام التربية والتعليم في المدارس والمكاتب، فَقلَّتْ بعدم الثقة بهم ثقة الناس<lb/>بالدين، وكثر الفسق في الجاهلين والكفر في المتعلمين، انحلت رابطة جامعته<lb/>الجنسية، وكادت تنفصم عروة أخوته الروحية، وأنشأت الشعوب تتعصب لجنسيتها<lb/>الجاهلية، في الأنساب واللغات، والأوطان والجهات، يتسللون منه لِوَاذًا ويفارقون<lb/>الجماعة أفذاذًا، فسهل على الأجانب تخطفهم شعبًا شعبًا، وانتقاص بلادهم قطرًا<lb/>قطرًا، {وَلَقَدْ صَرَّفْنَا فِي هَذَا القُرْآنِ لِيَذَّكَّرُوا وَمَا يَزِيدُهُمْ إِلاَّ نُفُوراً} (الإسراء:<lb/>41) .<lb/>اللهم قد ثقلت علينا الأوزار، فأحاطت بنا النوائب والأخطار، ولا نكاد نرى<lb/>فينا علماء يدعون إلى القرآن، ولا حكماء يرفعون شأننا في علوم الفرقان، ولا<lb/>حكام يقيمون القسط بالميزان، ولم نشكر نعمتك بإنزال الحديد، ففاتنا معظم ما فيه<lb/>من المنافع والبأس الشديد، بل لم نشكر لك شيئًا مما أنزلت علينا، فأنزلت بسنتك<lb/>العادلة ما أنزلت بنا.<lb/>اللهم إنك تعلم أن مثار بلائنا، ومنشأ ضعتنا وشقائنا، لا يرجع إلى الأجراء<lb/>والزُّراع، وإلى السوقة والصناع، ولا إلى الصعاليك والرعاع، اللهم إنك تعلم أن<lb/>مثاره سادتنا المستبدون، وكبراؤنا المترفون، 33: 67 {وَقَالُوا رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا<lb/>سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاْ * رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْناً كَبِيراً} (الأحزاب: 67-68) .<lb/>اللهم إننا أطعناهم مضطرين أو جاهلين، لا مختارين ولا متعمدين، وقد<lb/>أيقظنا بلاؤك من رقدتنا، ونبهتنا سنتك من سِنَتِنا، فأنشأنا نفكر في إقامة ما أنزلت<lb/>من البينات والهدى، والشكر لك على ما آتيت من المواهب والقوى، بإرشاد<lb/>المقلدين، وإرجاع المستبدين {رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ المَصِيرُ * رَبَّنَا<lb/>لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (الممتحنة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4-5</hi>) {وَقُل رَّبِّ أَدْخِلْنِي مُدْخَلَ صِدْقٍ وَأَخْرِجْنِي مُخْرَجَ صِدْقٍ وَاجْعَل لِّي مِن<lb/>لَّدُنكَ سُلْطَاناً نَّصِيراً} (الإسراء: 80) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار ومحرره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد محمد رشيد رضا الحسيني <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p9"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1858.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى انتقاد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فريضتان في الدين، حافظتان لجميع<lb/>الفرائض، ومرغبتان في جميع الفضائل، وتركهما معصيتان كبيرتان، مسهلتان<lb/>للفسوق والعصيان، فالمنار يدعو كل من ينظر فيه، إلى انتقاد ما يرون أنه ينتقد<lb/>عليه ويعد المنتقدين بأنه ينشر ما يرسلونه إليه، إذا كان مقرونًا بالدليل والبرهان<lb/>ولا برهان في الدين إلا السنة المتبعة والقرآن، ومن يتبدل الغيبة بالنصيحة،<lb/>وينصرف عن الهداية إلى الغواية، فيخوض فيما نكتبه مع الخائضين، ويزعم أنه<lb/>مخالف لهدي الدين، فهو الذي خالف كتاب الله فترك ما أمره به، وفعل ما نهاه عنه،<lb/>فإنه فرض النصيحة، وحرم الغيبة والوقيعة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p9"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1859.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قيمة الاشتراك في السنة العاشرة</head>
               <lb/>
               <lb/>قد جعلنا قيمة الاشتراك على أهل القطرين مصر والسودان ستين قرشًا<lb/>صحيحًا، وعلى عمال البريد منهم ثلاثين قرشًا، وأبقيناها في سائر الأقطار كما<lb/>كانت. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p20"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1860.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اللائحة الثالثة<lb/>من لوائح إصلاح التعليم والتربية الدينية</head>
               <lb/>للأستاذ الإمام<lb/>
               <lb/>يظهر أنه كتبها؛ لأجل إقناع أولي الأمر في مصر بالعناية بالتربية الدينية بعد<lb/>عودته من سوريا، وعفو الأمير عنه، وقد وجدت مسودتها بخطه بالعنوان الذي<lb/>تراها مفتتحه به. وجامع الكتاب وضع سائر العنوانات قال- رحمه الله تعالى-:<lb/>هذا مجمل أفكار فيما يجب الالتفات إليه من نظام التربية بمصر<lb/>(ويمكن تفصيله عند إرادة العمل به)<lb/>إذا كان الناس في حاجة إلى صلاح الحاكم؛ فما حاجة الحاكم إلى صلاحهم؛<lb/>بأخف من حاجتهم إلى صلاحه، فإن السلطة سلطتان: جيدة ورديئة، فالجيدة ما<lb/>كانت على المحكومون للمحكومين. والرديئة ما أخذ بها المحكومون لغاية الحاكم،<lb/>وقضاء غرضه الثابت.<lb/>أما الأولى: فإن منزلتها من المحكومين منزلة الروح من الجسد، لها التدبير<lb/>وعلى أعضاء الجسد وظائف العمل، وغاية التدبير والعمل حفظ حياة الكائن الحي،<lb/>وهو مجموع الروح والبدن، فكل يستفيد من الآخر ما به بقاؤه ونماؤه.<lb/>وكما تحتاج الآلات البدنية إلى سلامة الروح من العلل النفسية: كالجنون<lb/>والخمود والجهل ونحو ذلك، تحتاج الروح إلى سلامة الآلات البدنية من الآفات؛<lb/>التي تعطلها عن الحركة: كالشلل والخدر والتشنج وما شابه ذلك، وماذا يمكن<lb/>للروح السليمة أن تأتيه في بدن؛ تعطلت آلاته وفسدت أعضاؤه.<lb/>وأما السلطة الثانية: فمنزلتها منهم منزلة الصانع من آلته، فصاحب السلطة<lb/>صانع والمحكوم آلته في الصنع، فهو كاتب مثلاً والمحكومون قلمه، أو هو حارث<lb/>والمحكوم محراثه، وكما أن الآلة لا تعمل إلا بالعامل، ولا يظهر أثرها إلا في يده<lb/>كذلك العالم لا يمكن له العمل إلا بآلته. وكما يجب أن تكون اليد العاملة قادرة على<lb/>إدارة الآلة، يجب أن تكون الآلة وأجزاؤها صالحة للعمل، فإن فقد أحد الأمرين<lb/>امتنع العمل أو نقصت ثمرته، فكل من السلطتين في حاجة إلى صلاح المحكوم،<lb/>فكما يطلب المحكوم في كل حال؛ أن يكون حاكمه صالحًا لأن يحكمه، كذلك يطلب<lb/>صاحب السلطة في أي منزلة كان؛ أن يكون المحكوم بحيث ينقاد إلى كل ما يحكم<lb/>به، وعلى الصفات التي تنساق به إلى الغاية التي يذهب إليها حاكمه.<lb/>أما ما رسخ في خيال بعض الشرقيين، ومن اغتر بحالهم ممن خالطهم من<lb/>الأوروبيين، من أن صاحب السلطة قوته علوية، والمحكوم طبيعته سفلية، ولا<lb/>نسبة بينهما إلا أن الأول قاهر والثاني مقهور، وأن الثاني في حاجة إلى صلاح<lb/>الأول؛ ليكون به رؤوفًا رحيما، وأن الأول لا حاجة به إلى صلاح الثاني؛ لأنه<lb/>مقهور له على كل حال، فذلك منشؤه الغرور والجهل بطبيعة الجمعيات الإنسانية<lb/>ونظامها القطري. ولذلك نرى أرباب هذا الاعتقاد من ذوي السلطة، لا تدوم له<lb/>دولة، ولا يثبت لهم سلطان؛ لتخبطهم في سيرهم بجهلهم منزلتهم من محكوميهم،<lb/>وتصرفهم فيهم على خلاف ما يجب أن يصرفوهم فيه، وتغافلهم عن استطلاع<lb/>طباعهم بما يؤهلهم للعمل على ما يريدون منهم.<lb/>يقال: إن الرعية في كثير من البلاد آلة للحاكم في بلوغ مقاصده في دولته،<lb/>فقد يكون ذلك حقًّا لكنها آلة ذات شعور وإرادة، وما له شعور وإرادة فجميع أعماله<lb/>إنما تكون عن شعوره وإرادته، فتصلح الأعمال بصلاح الشعور والإرادة، وتفسد<lb/>بفسادهما، فلا يمكن أن تكون تلك الآلة صالحة للعمل، إلا إذا كان الشعور والإرادة<lb/>صالحين له، وصلاحهما بأن يكون الشعور وجدانًا للفرق بين النافع والضار،<lb/>وبين النظام والاختلال؛ ليكون ما يقرره الحاكم من القوانين وأصول الإدارة معروفًا<lb/>عند أغلب الرعية، وأن تكون الإرادة صادرة عن هذا الوجدان، حتى يكون النظام<lb/>منها في مكانة الاحترام.<lb/>فإذا كان الشعور مختلاًّ والإرادة فاسدة، كانت الأحلام طائشة، والأهواء<lb/>متحكمة، ومداخل السوء كثيرة، فويل لذي السلطة من تلك الرعية وبعيد عليه أن<lb/>يستقر لسلطانه فيها قرار، وكل ما يتخيله إصلاحًا لهم أو له فيودعه في أصول<lb/>حكومته، فهو كالنقش على الماء، أو الرسم في الهواء.<lb/>
               <lb/>طبيعة مصر والمصريين<lb/>أرض مصر ضيقة عن حاجة أهلها، فمساحة الصالح منها للسكنى لا تزيد عن<lb/>حاجة الساكنين زيادة بينة، وهي محاطة من أطرافها بالصحاري الجدبة والمياه<lb/>المالحة، وليس فيها من الغابات ما يعوذ به الوحشي من الحيوان؛ فضلاً عن<lb/>الإنسان؛ ولذلك نرى كثيرًا من أنواع الوحوش؛ التي كُنا نراها كثيرة في البلاد من<lb/>نحو أربعين سنة: كالضباع والذئاب والخنازير، قد كادت تنقرض بإصلاح<lb/>الأراضي الزراعية؛ وانتشار الإنسان في أطرافها وتعهدها بالزرع والعمارة، وأهل<lb/>مصر لا يعرفون معنى المهاجرة من دار إلى دار، ولا يمكن أن يتصوروا ذلك ما دام<lb/>في أرضهم نبات ينبت، فإذا أمحلت أرضهم فضلوا الموت فيها على المهاجرة<lb/>منها، وتاريخ الماضي وشاهد الحال ينطقان بذلك.<lb/>ولذلك كان أهل مصر سكان أرضهم من آلاف من السنين، وكل قادم إليهم<lb/>امتزج بهم، وغلبت عليه عوائدهم وأطوارهم، وانتسب نسبتهم فصار مصريًّا،<lb/>وأحرز جميع خواص المصريين، ونسي أصله وغاب عن أعقابه منشؤه، ثم إن<lb/>طباعهم مرنت على الاحتمال وألفت مقاومة القهر بالصبر، فلو أن سيف المتغلب كان<lb/>أعدى من سيف المماليك، وجوره أشد من جور إسماعيل باشا، لما أمكنه أن ينقص<lb/>من عددهم مقدارًا يذكر، ولا أن يزيلهم عن مواقفهم مسافة تعتبر؛ ولهذا كان المتغلبون<lb/>يفنون فيهم وهم باقون.<lb/>أهل مصر قوم سريعو التقليد، أذكياء الأذهان، أقوياء الاستعداد للمدنية بأصل<lb/>الفطرة، فما أيسر أن تفعل الحوادث فيهم؛ فتنبههم إلى الأخذ بما يحفظ عليهم حياتهم<lb/>في ديارهم من أي الوجوه، فلا يبيدون من حاجة، فأهل مصر على ذلك هم رعية<lb/>حاكمهم، ولا يمكن لحاكمهم أن يستبدل بهم رعية أخرى في بلادهم.<lb/>فحاكمهم إذا كان رأسًا فهم بدنه، وإذا كان عاملاً فهم آلته، فلا بد من<lb/>استصلاحهم، حتى يستقر سلطانه عليهم زمنًا مديدًا، ترمي إليه أنظار الدول السامية<lb/>المقام في المدنية.<lb/>أهل مصر في موقع عرف كل الناس منزلته في الأرض، وهو ممر أهل<lb/>المشرق إلى المغرب؛ وأهل المغرب إلى المشرق، وهو في حلق أوروبا تتلاقى فيه<lb/>سيارة الأمم، فقلما توجد بلاد يكثر فيها اختلاط الأمم مثل هذه البلاد.<lb/>الأمم العظيمة الأوروبية يحسد بعضها بعضا؛ على التمكن في أرض مصر أو<lb/>الفوز بإحراز المنافع السياسية أو المالية فيها، فالوساوس والدسائس لا تنقطع نفثاتها<lb/>من أولئك الأحزاب، يبثونها بين المصريين؛ ليوغروا صدورهم على من علت<lb/>كلمته فيهم. وأعظم فاعل في نفوسهم (وأغلبهم مسلمون) أن يقال: إن صاحب<lb/>هذه المنفعة ليس من دينكم، وأنكم مأمورون ببغضه وانتهاز الفرص؛ لكشف<lb/>سلطانه متى أمكنت.<lb/>أهل مصر شديدو الانفعال بما يلقى إليهم؛ كثيرو التذكار لما ينطبق على<lb/>أهوائهم، فلكل كلمة من هذا القبيل مكان من نفوسهم، ولكن ربما لا يظهر أثر ذلك؛<lb/>لاحتجابه بحجاب العجز أحيانًا، غير أن طباع المصريين كالكرة المرنة تتأثر<lb/>بالضغط، فينخفض بعض سطحها قليلاً من الزمن، ثم لا يلبث أن يعود إلى حاله،<lb/>فالله يعلم متى يظهر أثر تلك الانفعالات؛ التي يمكن أن تتأثر بها نفوسهم بما يُلقى<lb/>إليهم.<lb/>يقال: إن أهل مصر ضعفاء، ولكن قد أظهر التاريخ أنه متى وُجِدَ القائد؛<lb/>كانوا أشد على الخصم من أشجع الأمم؛ وأثبتهم قدمًا في المواطن، ولا يعلم متى<lb/>يوجد القائد، ومن أي جنس يكون، إذا تركت أهواؤهم بغير تهذيب تجري، حيث<lb/>تجد سبيلاً للاندفاع، ثم لا يقدرون النظام قدره، مهما كان بالغًا من الصلاح؛ ولا<lb/>يبالون به، بل يعتقدون أن كل نظام حبر على ورق، فلا يستطيع حاكمهم أن يثبت<lb/>سلطته عليهم على أمر مكين، بل هم دائمًا في التواء عليه بالمخالفة، متى أمكنت<lb/>الفرصة، إلا إذا أخذوا بتربية صحيحة، فهناك تنضبط أحوالهم، وينشئ النظام<lb/>احترامه في قلوبهم، ويهتدي صاحب السلطة إلى طرق تصريفهم.<lb/>احتقار أمر النظام والتأثر بالوساوس؛ إذا لم يكن مبعثهما الحق، ينشآن عند<lb/>المصريين من أمرين: الأول: بُعد جمهورهم عن المعرفة بوجوه المصالح. والثاني:<lb/>حرمانهم من التربية التي تطبع في نفوس أغلبهم الاستقامة والتؤدة والتبصر في<lb/>العواقب، ومرجع الأمرين إلى سوء العقيدة، وظن ما ليس بواجب واجبًا، وظن<lb/>الواجب غير واجب، فما دامت هذه حالهم فهم رعية غير صالحة، فلا يصلحون<lb/>بدنًا لرأس ولا آلة لعامل؛ لاختلال المدارك وفساد الإرادات.<lb/>أهل مصر لم يأتهم التاريخ القديم بذي سلطة يَفْهَمُ هذا السر، وتَنْفَذ بصيرته<lb/>إلى هذه الحقيقة، فلذا لم تثبت فيهم دولة لقبيل زمنًا يُعْتد به، وكل إصلاح نظامي<lb/>نشأ فيهم كان كالبناء على الهواء، فالسلطة التي تسعى في أن تجعلهم رعية<lb/>صالحة، تكون قد فتحت في نفوسهم فتحًا جديدًا، وظفرت ببغيتها منهم ظفرًا<lb/>مبينًا، وأمنت كل غائلة تخشى من دسائس الأعداء ووساوسهم.<lb/>أهل مصر قوم أذكياء كما قلنا، يغلب عليهم لين الطباع؛ واشتداد القابلية<lb/>للتأثر، ولكنهم حفظوا القاعدة الطبيعية وهي أن البذرة لا تنبت في أرض إلا إذا<lb/>كان مزاج البذرة مما يتغذى من عناصر الأرض، ويتنفس بهوائها وإلا ماتت<lb/>البذرة بدون عيب على طبقة الأرض وجودتها، ولا على البذرة وصحتها، وإنما<lb/>العيب على الباذر.<lb/>أنفس المصريين أشربت الانقياد إلى الدين، حتى صار طبعًا فيها، فكل من<lb/>طلب إصلاحها من غير طريق الدين، فقد بذر بذرًا غير صالح للتربة التي أودعه<lb/>فيها، فلا ينبت ويضيع تعبه، ويخفق سعيه، وأكبر شاهد على ذلك؛ ما شوهد من<lb/>أثر التربية التي يسمونها أدبية من عهد محمد علي إلى اليوم، فإن المأخوذين بها لم<lb/>يزدادوا إلا فسادًا، وإن قيل: إن لهم شيئًا من المعلومات، فما لم تكن معارفهم<lb/>العامة وآدابهم مَبْنِيَّة على أصول دينهم، فلا أثر لها في نفوسهم.<lb/>ولا أتكلم عن إصلاح لدين غير الإسلام في مصر، فإن غير المسلمين فيها<lb/>العدد القليل، والجمهور الأغلب من المسلمين.<lb/>الدين الإسلامي الحقيقي ليس عدو الأُلفة، ولا حرب المحبة، ولا يحرم<lb/>المسلمين من الانتفاع بعمل من يشاركهم في المصلحة، وإن اختلف عنهم في الدين<lb/>وفي آدابه كفاية لتعريف الآخذ به بوجوه المصالح، وإرشاده إلى مظان الفوائد<lb/>والبصر بالعواقب، وتقويمه بفضائل الأخلاق، وبالجملة فهو أفضل كافل لجعل<lb/>الرعية صالحة لأن تكون بدنًا لرأس أو آلة لعامل. وقد أرشدتنا التجربة إلى أن<lb/>كل عارف بحقيقة الدين الإسلامي، كان أوسع نظرًا في الأمور، وأطهر قلبًا من<lb/>التعصب الجاهلي، وأقرب إلى الألفة مع أبناء الملل المختلفة، وأسبق الناس إلى<lb/>ترقية المعاملة بين البشر، وإنما يبعد المسلم عن غيره جهله بحقيقة دينه، وهذه<lb/>آيات القرآن شاهدة على ما نقوله، اللهم لمن يفهمها كما جاءت، ويعرف معناها كما<lb/>وردت.<lb/>إن القرآن وهو منبع الدين، يقارب بين المسلمين وأهل الكتاب، حتى يظن<lb/>المتأمل فيه أنهم منهم، لا يختلفون عنهم إلا في بعض أحكام قليلة، ولكن عرض<lb/>على الدين زوائد؛ أدخلها عليه أعداؤه اللابسون ثياب أحبائه، فأفسدوا قلوب أهاليه<lb/>ولا قلوب أقرب إلى الإصلاح من قلوب أهل مصر.<lb/>أهل مصر مضى عليهم الزمن الطويل والقرون العديدة، ولم يروا مربيًا<lb/>يأخذهم بدينهم، فحرموا خيره، ولم يبق عندهم إلا ما فيه المضرة لهم ولغيرهم،<lb/>تحت اسم الدين وليس بدين. على أنه ليس فيهم من ينكر أن القرآن كلام الله، وأنه<lb/>ينبوع الدين، ولكن ليس لهم من معاهد التربية إلا جهتان: المدارس الأميرية،<lb/>ومدرسة الأزهر الدينية، وليس في الجهتين ما يهديهم لما يجعلهم رعية صالحة،<lb/>وهم الآن على غاية الاستعداد لقبول ما يصلحهم.<lb/>من يتوجه من ذوي السلطان إلى ذلك، لا يجد أقل مقاومة من العامة ولا أغلب<lb/>الخاصة، وفي مصر فرصة لا توجد في غيرها لمن أراد ذلك، فإن بلادًا غير مصر؛<lb/>يوقف فيها مثل هذا الأمر على همة أهل الدين وسلامة أفكارهم، ونشاطهم لفتح<lb/>المدارس الدينية على الطرق المناسبة لحالة البلاد. أما مصر فلها مدارس أميرية؛<lb/>يمكن أن يسلك فيها أي مسلك يُخْتار للتربية، وليس عليها رقيب سوى أهل السلطة<lb/>السياسية لا غير، فلهم أن يأخذوا من الدين أصوله، ويغرسوها في المدارس،<lb/>ويحملوا نفوس طلاب العلم عليها، ولا يتعرضون لما زاد عنها لا بالنفي ولا<lb/>بالإثبات، ويندبون لتدريس ذلك ذوي قدرة على صرف الأذهان عما وقر فيها،<lb/>وتطهيرها مما علق بها من الزوائد الضارة، ولا يجدون معارضًا لهم من أهل الدين؛<lb/>لأنهم لا يهتمون بما لا يقع تحت نظرهم مباشرة، وما دامت الأصول محفوظة،<lb/>فأنظارهم عن غيرها منصرفة، وأكبر دليل على ما نقول، سكوت أهل الدين عن<lb/>نوع التربية المعروف في المدارس؛ على ما فيه من مباينة الدين، والانتهاء إلى<lb/>خلعه بالمرة.<lb/>
               <lb/>المدارس الأميرية<lb/>المدارس الأميرية ليس فيها شيء من المعارف الحقيقية؛ ولا التربية<lb/>الصحيحة. هذه المدارس أنشأها محمد علي باشا بإشارة بعض الفرنسويين؛ لتعليم<lb/>بعض أولاد الأرناؤوط والأتراك والمورلية؛ ليكون منهم رجال عندهم إلمام ببعض<lb/>الفنون المحتاج إليها في نظام الحكومة التي أسسها، وأهم تلك الفنون: الهندسة<lb/>والطب والترجمة، أماغيرها من العلوم فما كان إلا وسيلة إليها، ثم لم يشترط في<lb/>العلم بها أن يكون تامًّا. أما التربية على أخلاق سليمة، فلم تخطر له ولا لمن تولى<lb/>إدارة هذه المدارس على بال، ثم لما لم يكن في أبناء تلك الأجناس وفاء لمطلبه في<lb/>الوظائف، أدخل في تلك المدارس بعض المصرين جبرًا، وما كان يدخل مجبورًا<lb/>إلا الذين لا قوة لهم من الفقراء، وكان دخول المدارس أشبه بدخول العسكرية في<lb/>ثقله على المصرين.<lb/>ثم جاء خلف محمد علي من عباس وسعيد فأهملوا النظر في المدارس بالمرة،<lb/>حتى جاء إسماعيل فوسع نطاقها، وزاد فيها من المعارف ما له دخل في الإدارة<lb/>والقضاء، وله تعلق بتثقيف العقول في ظاهر الأمر. غير أن جميع ما أتاه من ذلك<lb/>كان صوريًّا، ليقال: إن له في حكومته مثل ما لأوربا في حكوماتها، ولم يكن القصد<lb/>منه تربية العقول، ولا تهذيب النفوس، ولا تحصيل رجال يصلحون لتولي أعمال<lb/>الحكومة.<lb/>وفي زمن إسماعيل باشا كثرت رغبة الناس في المدارس، ولكن من الأعيان<lb/>الذين يطلبون لأولادهم مساند في الحكومة، يحتاج في الوصول إليها إلى بعض<lb/>الفنون، ومن الفقراء الذين لا يجدون ما يقتات به أبناؤهم؛ فيرسلونهم إلى المدارس؛<lb/>ليستريحوا من نفقتهم. ولم يكن القصد من جميع تلك الأحوال إلا أن يتعلم التلميذ<lb/>ما يؤهله للقيام بعمل ما من أعمال الحكومة، أو بعبارة أخرى: ليكون في يده شهادة<lb/>تبيح له أن يشغل كرسيًّا من كراسي أقلام الدواوين. أما تكوينه بالتعليم والتربية<lb/>رجلاً صالحًا في نفسه، يحسن القيام بالعمل الذي يفوض إليه في الحكومة أو في<lb/>غيره، فذلك لم يخالط عقول المعلمين، ولا من ولاهم أمر التعليم، فسرى ذلك من<lb/>السابقين إلى اللاحقين حتى اليوم.<lb/>ولو كشفنا عن أذهان التلامذة، لم نجد فيها غاية لتعلمهم سوى أن يعيشوا كما<lb/>عاش غيرهم على أي صفات كانوا، ولو استفرغنا أذهان المعلمين، لم نجد فيها<lb/>من المقاصد سوى أنهم يلقون ما يجدونه في الكتب المقررة للتلامذة، ويطالبونهم<lb/>بحفظه، وفهم عبارته إن كان ليعيدوا يوم الامتحان تلاوة ما ألقي إليهم حتى تتم<lb/>مدتهم في المدرسة، ولا يسألونهم مرة واحدة عن مجال أفكارهم، هل هو في صالح<lb/>أو فاسد؟ ولا مطامح أنظارهم، هل إلى نافع أو ضار؟ وذلك رسم يؤديه<lb/>المعلمون؛ ليأخذوا مرتباتهم الشهرية لا غير. ولهذا لا يكون تلامذتها في آخر الأمر<lb/>إلا صناعًا، أو ناطقين ببعض الألسنة، ولا ثقة في الأغلب بشيء من عقولهم ولا<lb/>أخلاقهم، إلا من كانت له فطرة سليمة، وله موهبة طبيعية، فأولئك تؤدبهم الأيام،<lb/>وتهذبهم التجارب، وعلى مثل ذلك كانت مكاتب الأوقاف، ولا تزال. فإن استمر<lb/>السير على الطريقة المعروفة الآن، كانت النتيجة دائمًا كما بيناه، فلا يؤول ذلك<lb/>بالمصرين إلى أن يكونوا رَعِيَّة صالحة لأن تكون بدنًا لرأس أو آلة لصانع.<lb/>المدارس الأجنبية<lb/>وأما المدارس الأجنبية على تنوعها؛ فاختلاف المذاهب بين المعلمين<lb/>والمتعلمين في الأغلب، يضعف أثر تلك المدارس من التربية العمومية، فقليل من<lb/>المصرين من يرغب في تعليم أولاده فيها، ومن أرسل بولده إليها داوم نصيحته بعدم<lb/>الالتفات إلى ما يقوله المعلمون فيها؛ حفظًا لاعتقاده، ثم ذلك يحدث من الاضطراب<lb/>في طبيعة الفكر، والتزلزل في الأخلاق، ما يكون ضره أكثر من نفعه. وقد غلط<lb/>من زعم: أن لتلك المدارس الأجنبية أثرًا سياسيًّا أو أدبيًّا في مصر بل قد أحدثت<lb/>بعض النفرة في قلوب المسلمين من رؤساء تلك المدارس وأممهم، ولذلك تاريخ<lb/>في البلاد معروف فهي ضارة بالألفة، مبعدة للمحبة، رغمًا عما يزعمه أربابها مما<lb/>يخالف ذلك، فلا يصح الاكتفاء بها في التربية عن المدارس الأهلية على اختلافها.<lb/>الجامع الأزهر<lb/>الجامع الأزهر مدرسة دينية عامة، يأتي إليها الناس: إما رغبة في تعليم<lb/>علوم الدين؛ رجاء ثواب الآخرة. وإما طمعًا في بعض الامتيازات لطلاب العلم فيه.<lb/>ولا يزال بعضها إلي اليوم، ولكن مما يؤسف عليه: أنه لا نظام لها في دروسها،<lb/>ولا يسأل فيها التلميذ أيام الطلب عن شيء من أعماله، ولا يبالي أستاذه حضر عنده<lb/>في الدرس أم غاب، فَهِم أم لم يفهم، صلحت أخلاقه أم فسدت، ويمر عليه الزمان<lb/>الطويل، لا يسمع فيه نصيحة من أستاذه؛ تعود عليه بالإصلاح في دنياه أو دينه،<lb/>وإنما يسمع منه ما يملأ القلب بغضا؛ لكل من لم يكن على شاكلته في الاعتقاد حتى<lb/>من بني ملته، ويطبق علي الذهن غفلته، ويستفزه الطيش لتصديق كل ما يسمع؛<lb/>إذا كان موافقًا لمبدأ التعصب الجاهلي، فأغلب الأوقات تمر على أهل الجد منهم في<lb/>فهم مباحثات لبعض المتأخرين لا فائدة فيها، ولا يتعلمون من الدين إلا بعض<lb/>المسائل الفقهية، وطرفًا من العقائد على نهج يبعد عن حقيقته أكثر مما يقرب منها.<lb/>وجل معلوماتهم تلك الزوائد التي عرضت على الدين، ويخشى ضررها، ولا<lb/>يرجى نفعها، ثم إن المعروفين بالعلماء؛ وهم الذين يتممون دروسهم في هذه<lb/>المدرسة، ويؤذن لهم بالتدريس فيها؛ هم قدوة الناس وأئمتهم مع أنهم أقرب للتأثر<lb/>بالأوهام، والانقياد إلى الوساوس من العامة، وأسرع إلى مشايعتها منهم؛ وذلك بما<lb/>ينشؤون عليه من التعليم الرديء، والتربية المختلفة التي لا ترجع إلى أصل صحيح<lb/>فبقاؤهم فيما هم عليه اليوم، مما يؤخر الرعية عن تقدير السلطة الصالحة قدرها.<lb/>إصلاح مدرسة الأزهر لابد أن يكون بالتدريج؛ في تغير نظام الدروس<lb/>وجعلها في الابتداء تحت قواعد ساذجة قريبة من الحالة الحاضرة فيها، بحيث<lb/>يقرر فيها أن كل من أدرج اسمه في جدول الطلبة، يلزم بالحضور في الدروس وإلا<lb/>حرم الامتياز. وكل أستاذ يسأل عن طلبته، ثم يجعل ما ينالونه من المنافع الطفيفة<lb/>منوطًا بالفهم لا بالكتب، وتغيير بروغرام الدروس، ويزاد عليه أصناف من الكتب،<lb/>بحيث يدخل فيه تدريس الآداب الدينية المفقود الآن بالكلية، ويكلف الأستاذ بتعهد<lb/>أخلاق تلميذه؛ لتكون منطبقة على تلك الآداب بقدر الإمكان، ويجعل شيخ الجامع<lb/>رقيبًا على الأساتذة والتلامذة في ذلك، ثم يعدل نظام الامتحان النهائي وشروطه،<lb/>وكل ذلك يكون على طرق بسيطة، لا تستلفت الأذهان إلى شيء خلاف المصلحة،<lb/>وتفصيلها يكون في لائحة مخصوصة.<lb/>ولا بأس أن يجعل نظام هذه المدرسة مرتبطا بالمعارف العمومية أو بإدارة<lb/>الأوقاف على قواعد تفصل في اللائحة المختصة به، وقد يظن بعض من لم يتفكر<lb/>في حالة البلاد ومرتبتها الأدبية والدينية، أن إصلاح الأزهر لا يمكن؛ لأنه يترتب<lb/>على مجرد الشروع فيه تشويش أذهان العلماء والعامة على أثرهم، فهذا ظن فاسد<lb/>لا يؤيده دليل، ولم تقض به تجربة، إلا ما كان من بعض الرؤساء من مدة نحو<lb/>عشرين سنة، عند ما أراد إدخال بعض العلوم الصناعية فيه، فقاومه بعض من<lb/>كان موجودًا من العلماء، فيئس من الإصلاح وترك الأمر إلى اليوم، فقد كان ذلك<lb/>قبل أن تتقلب الحوادث على مصر، ولم يكن بالتدريج اللائق، أما الآن فقد تغيرت<lb/>الأحوال، وأصبح الإصلاح فيه أهون منه في جميع المصالح، وكل رئيس للنظار<lb/>يمكنه أن يأتي هذا الإصلاح بمجرد التوجه إليه، وما يعجز عنه من ذلك، فصاحب<lb/>هذا الفكر هو الكفيل بتنفيذه، إذا فوض ذلك إليه، على أن العناء في ذلك لا يطول،<lb/>إذا صلحت المدارس الأميرية، فإن الناس لا يختارون الأزهر؛ إلا لسوء ظنهم<lb/>بالمدارس، أو لاعتقادهم أن الأزهر أحفظ للدين منها، فإذا حصل الإصلاح فيها،<lb/>وجدوها أدنى إلى المنفعة منه، فعند ذلك تنفرد بكونها معاهد التعليم ويصبح الناس<lb/>كلهم في طريق واحدة.<lb/>الكتاتيب الأهلية<lb/>المدارس الأميرية يتعلق النظر فيها بنظارة المعارف، ولا يتم لها إحسان<lb/>النظر من وجه التربية؛ إلا بتوجيه العناية أولاً إلى الكتاتيب الصغيرة المنتشرة في<lb/>القرى والمدن؛ فإنها هي المغذية للمكاتب المنتظمة التابعة للمعارف وللمدارس<lb/>الأميرية وللأزهر، فإن كان الغذاء فاسدًا كان المزاج المتغذي أشد فسادًا. وقد<lb/>خطر ببال أحد نظار المعارف أن ينظر فيها، ولكن من الوجه التعليمي وإصلاح<lb/>الأمكنة، بحيث تكون أوفق للصحة، لا من الوجه التهذيبي، والثاني هو أهم<lb/>مطلوب دون الأول، فإنما ينظر إليه من حيث هو وسيلة للثاني. فالمعلمون في تلك<lb/>الكتاتيب يسمون الفقهاء وهم لا يعرفون شيئًا سوى حفظ القرآن لفظًا بغير معنى.<lb/>وإذا كان في أذهانهم شيء باسم الدين؛ فما هو إلا الزائد الضار دون الأصل النافع،<lb/>وقد عُرفوا بأنهم أفسد حالاً من العامة. على أن الكتاتيب يرد عليها أبناء الأهالي<lb/>جميعا إلا القليل، ثم يرجع الغالب إلى ما كان عليه آباؤهم، فهي منابت للعامة،<lb/>ولكنها لا تنبت الآن إلا جهلاً.<lb/>ولا يمكن إصلاح تلك الكتاتيب إلا بإصلاحهم (أي: الفقهاء) ، وإصلاحهم مرة<lb/>واحدة أو إبدالهم بخير منهم متعسر، ولكن إذا وجهت العناية إليهم أمكن إصلاحهم،<lb/>وإصلاح طرق تعليمهم بالتدريج في بضع سنين، ثم إن ذلك الإصلاح يستدعي عملاً<lb/>يتعلق بعضه بالمعارف وبعضه بالأوقاف، من حيث إن أولئك المعلمين خطباء<lb/>المساجد في الأغلب، فلا بد أن ينظر في انتخابهم من المستعدين للفهم، وقبول<lb/>الإصلاح بقدر الإمكان، وهو يقتضي سعيًا حثيثًا، وتدقيقًا شديدًا وسيرًا في أرض<lb/>مصر أجمعها، ونظرًا في كل قرية من قراها، وهو ليس بعسير على الشخص<lb/>الواحد؛ فضلاً عن أشخاص كثيرين، متى وجهت العناية بذلك.<lb/>ثم يلزم لذلك تقرير بعض المعلومات التي لا يستغني عنها مصري، مما يزاد<lb/>على تعليمه القرآن في تلك الكتاتيب، حتى إذا خرج التلميذ من الكُتَّاب كان<lb/>شاعرًا بأنه في أي جمعية محكومة بأي طريقة فإذا دخل المدرسة أو الأزهر كان<lb/>نماء معلوماته على ذلك الأساس، وذلك يستدعي تقرير بعض الكتب الصغيرة،<lb/>وتعيين ما يدرج فيها على نمط سهل؛ يفهمه الصغير والكبير بأن تبين لهم فيه<lb/>نسبتهم إلى: المأمور، والمدير، والناظر، والمهندس، والطبيب، والعالم، وإلى<lb/>المقام الخديوي، وغير ذلك.<lb/>وتحدد الطريقة التي يتعلم بها الفقهاء هذه الأمور القريبة من الأذهان، والمكان<lb/>الذي يتعلمون فيه، والوقت الذي يخصص لذلك، والمعلم الذي يعلمه، ثم تقرير<lb/>العلاقة بين أولئك الفقهاء، وبين إدارة الأوقاف، ونظارة المعارف.<lb/>المكاتب الرسمية الابتدائية<lb/>تلامذة هذه المكاتب لا يزالون إلى الآن من الأطفال الذين يقصد كفلاؤهم<lb/>بتعليمهم التوصل بهم إلى خدمة الحكومة، سواء نالوا ما قصدوا أم لا، إلا أنهم<lb/>في الغالب لا يستطيعون أن يذهبوا إلى نهاية التعليم المعد لذلك، فيرجع الوالد إلى<lb/>أبيه أو من يقوم مقامه بعد نهاية المكتب عارفًا ببعض مبادئ العلوم التي لا يجد لها<lb/>موضعًا تستعمل فيه، فلا يلبث أن ينساها، فيضيع الزمن الذي شغله بالتحصيل بلا<lb/>فائدة، ثم إنه يعود بأخلاق أشد فسادًا من أخلاق الذين بقوا على الفطرة، لم يمسهم<lb/>التعليم، ويجد في نفسه نفرة وعجزا عن العمل فيما كان يعمل والده وأهله من قبله،<lb/>فيقضي عمره في البطالة أو ما يقرب منها، فتزداد أخلاقه فسادًا، وأفكاره اختلالاً،<lb/>ويقف نفسه على عبادة الأوهام، وخدمة الدسائس التي تنبهه على طلب ما يغير الحالة<lb/>التي عليها الناس؛ طمعًا في تغيير حالة نفسه بلا تعقل، فيكون زيادة في أمراض<lb/>البلاد، بدل أن يكون عضوًا نافعًا.<lb/>فأول ما يجب لإصلاح هذه المكاتب ووضعها على أساس يفيد العامة: أن<lb/>يراعى في البروجرام إدخال مبادئ العلوم من وجهها العملي الذي ينطبق على<lb/>المعاملات الجارية في البلاد، فقواعد الحساب مثلاً تؤخذ من وجهها العملي مطبقة<lb/>على المعروف في المعاملات التجارية، وحساب الصيارفة الأميريين، وغيرهم،<lb/>فيتعلمون طريقة وضع المدفوع من الأموال في الأوراق والدفاتر، وطرق التحصيل<lb/>لأموال الحكومة، ونحو ذلك، ويدخل فيها فن الأوزان والمكاييل، وإن كانت مبادئ<lb/>هندسية، فليدخل فيها شيء من المساحة على الطريقة المعروفة في البلاد، أو على<lb/>أفضل منها. وما يؤخذ من قواعد العربية، يكون مصحوبًا بالعمل في المكاتبات<lb/>العادية، والمشارطات المتداولة بين الأهالي، حتى إذا انفصل التلميذ من المكتب،<lb/>يكون عنده ما يحتاج إليه شخصه أو عائلته وأقاربه وأهل بلده، فلا ينقطع عن<lb/>العمل به؛ لكثرة ما يرد عليه منه.<lb/>ثم يضم إلى ذلك تعويده على بعض الأعمال الزراعية أو الصناعية في<lb/>أوقات الرياضة، أو يخصص لذلك يوم في الأسبوع؛ ليعلم كفلاء التلامذة أن للتعليم<lb/>غاية سوى خدمة الحكومة، وأنهم إذا لم ينالوا الخدمة، فإن لهم شأنًا سوى البطالة،<lb/>والتفرغ للأوهام الرديئة، ثم يضاف إلى البروجرام مبادئ العقائد الدينية على<lb/>الأصل الصالح وأصول الآداب الدينية على ما يجمع الألفة، ويعرف وجه المصلحة<lb/>في المعاملة والمخالطة، وشيء من تاريخ البلاد، وما كانت تعانيه في<lb/>سابق زمنها، وما صارت إليه من الراحة في هذه الأوقات، وشيء من القواعد<lb/>العامة للنظام الذي هم فيه؛ ليعلم التلميذ أنه من أي جنس، وفي أي شكل من أشكال<lb/>الحكومة، فيتعلم الخضوع والانقياد لكل مسند فيما يصدر منه، ثم يكون أهم العناية<lb/>بحمل التلامذة على العمل بما يعلمونه من الآداب، وتشديد المراقبة عليهم في ذلك،<lb/>وتوضع لهذا لائحة مخصوصة؛ يحدد فيها البروغرام اللازم للمكاتب الابتدائية<lb/>وطريق التعليم، ويبين فيها المسلك الذي يتخذه المربي المفوض إليه مراقبة أخلاق<lb/>التلامذة، وملاحظة أعمالهم، فإذا أتم التلميذ مدة المكتب الابتدائي، ولم يتيسر له أن<lb/>ينتهي إلى غاية التعليم، رجع إليه بشيء نافع، ونمت الأخلاق الصالحة، والأفكار<lb/>الحسنة، وانطبع قلبه على الخير والسلامة، وكانت له بصيرة في وجوه المعاملة مع<lb/>من يشترك معهم في المصلحة، ونبت في قلبه احترام النظام الذي يضبط مصلحته،<lb/>ومصلحة بني وطنه، ونشأ على محبة العمل والرغبة فيه، فلا يكون إلى فؤاده<lb/>سبيل للوساوس، ولا منفذ للدسائس.<lb/>المدارس التجهيزية والمدارس العالية<lb/>لا أتكلم في بروغرامات دروس الفنون التي تقرأ فيها؛ لأن النظر في ذلك<lb/>يتعلق بالغرض الذي جعلته الحكومة غاية لإقامة تلك المدارس، وإنما كلامي فيها<lb/>منحصر فيما يتعلق بالتربية وتهذيب الفكر، وغرس مبدأ الصلاح في نفوس التلامذة<lb/>ليحسنوا في استعمال ما تعلموا.<lb/>قلنا فيما سبق: إن التربية مفقودة في تلك المدارس، لا يخطر ببال أحد أن<lb/>يعتني بها عناية حقيقية، وإنما الموجود فيها صور ورسوم تغر الناظر فيها، وهي<lb/>بمعزل عن الحقيقة، فالذي يجب لتأسيس التربية فيها؛ تعليم العقائد الدينية على<lb/>الأصل الصحيح، تعليم الآداب الدينية على الطريق الصالحة، إلزام التلامذة<lb/>في تصرفهم بموافقة ما تعلموا، كل ذلك على نمط أرقى مما كان في المكاتب<lb/>الابتدائية. تعليمهم الإجادة في الكتابة كل في فنه الذي يريد الوصول إلى غاية<lb/>التعليم فيه تعليمهم أصول النظام العام، ثم زيادة التوسع لكل فيما يتعلق بفنه من<lb/>النظام، فالقانونيون يتوسع لهم في أصول النظام المتعلق بالقضاء والإدارة، وهو<lb/>شيء غير نفس القانون. والمهندسون في أصول النظام المتعلق بالري وتدبير النيل،<lb/>وهو شيء غير الهندسة وعلى هذا القياس.<lb/>والمربي في كل ذلك يودع في أفكارهم أن القيام بهذه الأعمال مما يطالب به<lb/>الدين، وأن فوائدها ليست قاصرة على خدمة الحكومة، بل هي من لوازم الحياة<lb/>الطيبة، ويورد الأدلة على ذلك وهي كثيرة لا تعد، حتى إذا بلغ التلميذ نهاية التعليم،<lb/>أمكنت الثقة به، واؤتمن على عمل يفوض إليه، وكانت الأنفس مطمئنة من جهته؛<lb/>لعلمه أن للنظام علاقة بحياته الروحانية، كما له علاقة بحياته الجسدانية، فإن لم<lb/>يكن له نصيب في خدمة الحكومة وجد سبيلاً آخر للعمل، وهو في رضى عن<lb/>النظام المحيط بأعمال وطنه، فيكون بذلك عضوًا صالحًا، ويقوم بينه وبين<lb/>الدسائس حجاب منيع من الاستقامة الفكرية والخلقية، حتى لو أن التلميذ بعد ذلك<lb/>حمله الشطط في الفكر على خلع العقيدة الدينية، بقيت فيه ملكات الأخلاق الفاضلة<lb/>طبيعة ثابتة، لا تتبدل بتبدل العقيدة.<lb/>المعلمون والمربون ومدرسة دار العلوم<lb/>وجود مثل هؤلاء المعلمين عسير، كما يقوله كثير ممن له تعب في البلاد،<lb/>ولم يتفكر في حالتها، ولم يدقق البحث في مصلحتها، أما أنا فلا أرى في ذلك<lb/>صعوبة بقدر ما يتصورونها، كما أن كثيرًا مثلي لا يرون ذلك.<lb/>أما أولاً: فلأن بلادًا واسعة مثل مصر، لا تعدم أفرادًا متفرقين في أنحائها،<lb/>يعرفون من الدين حقيقته، وللزمان ما يلزم له، وإنما يجمعهم البحث والتنقيب،<lb/>وكما ساح ناظر المدرسة الزراعية؛ ليختبر الأرض، ويعرف الطرق المسلوكة في<lb/>البلاد لخدمتها واستنباتها، كذلك يجب أن يسيح مدير التربية في الأطراف؛ ليعرف<lb/>الصالحين لتوليها. على أن المعروف منهم ليس دون الكفاية للابتداء في العمل، فإن<lb/>لم يكن الموجود بالغًا الغاية في المقصود، فلا أقل من أن يكون قريبًا منها. وأما<lb/>ثانيا: فلأنه يمكن تكوين جماعة كثيرة ممن يحتاج إليهم في الغرض بطريقة هي<lb/>مرسومة الآن، ولكن لم يطبق العمل منها على الرسم الحقيقي، على أن في الرسم<lb/>نقصًا يجب تتميمه، وتلك الطريقة قد رسمت في المدرسة المسماة بدار العلوم.<lb/>دار العلوم مدرسة ابتدعها سعادة علي باشا مبارك من نحو خمس عشرة سنة،<lb/>وشرط أن يكون تلامذتها من طلبة الأزهر، وأن يكونوا حصلوا من العلوم المقررة<lb/>فيه مبلغًا يكاد يؤهلهم للتدريس، ثم جعل في دروس تلك المدرسة دروسًا لجميع ما<lb/>كانوا يقرؤونه في الأزهر من العلوم الدينية؛ ليتمموه على وجه أجلى وأنفع،<lb/>وأضاف إلى ذلك أطرافًا من الفنون الصناعية كالطبيعة والكيمياء، والحساب،<lb/>والهندسة، وشيئا من الجغرافية، والتاريخ، وقدَّر غاية الدراسة أن يكون التلميذ<lb/>المتمم لدروسه فيها صالحًا لأن يكون أستاذًا في العلوم العربية والدينية في المكاتب<lb/>والمدارس الرسمية، ولكن جاءت على تلك المدرسة أدوارًا كثيرة أسقطتها عن<lb/>مرتبتها التي كانت تنبغي لها، ثم لم يوضع فيها أساس للتربية التي كان يجب أن<lb/>تكون أهم شيء يُقصد من الانتظام فيها، ولهذا كان يخرج تلامذتها على ما يخرج<lb/>عليه تلامذة غيرها من الأخلاق والأفكار، لا يمتازون عنهم إلا قليلاً، وإن كانت مع<lb/>ذلك، أنشأت أفرادًا من أهل العلم والأدب هم الآن معروفون تشهد لهم حالهم بأنهم<lb/>أفضل من جميع الناشئين في غير تلك المدرسة، ولكنهم أقل عددًا مما كان ينتظر.<lb/>ثم من غريب التصرف، أن هذه المدرسة مع أنه لم يكن الغرض منها إلا<lb/>تكوين أساتذة قادرين على التربية عارفين بالعلوم الدينية والعربية حق المعرفة، لا<lb/>يقيمون عليها من النظار إلا جاهلاً بالدين واللغة العربية، بل غير معتقد بالدين<lb/>بالكلية كما فعلوا سابقًا، ويريدون أن يفعلوا في هذه الأيام، ولا يعينون فيها من<lb/>المعلمين للدروس الدينية إلا من يقصد تعيشهم بمرتباتهم، وفيهم من لا تجوز معاشرة<lb/>التلامذة له؛ فضلاً عن أخذهم العلم عنه، وفيهم من لا يحسن أداء ما كلف به،<lb/>وليس فيهم أهل لوظيفته إلا شخصان فقط. والكل لا عناية له بأمر التربية، ولا<lb/>يهمه فساد أخلاق التلامذة أو صلاحها، ولا استقامة عقولهم وأفهامهم أو اعوجاجها،<lb/>وتعليمهم الدين على ما هو المعروف في الأزهر لا يغيرون منه فاسدًا، ولا<lb/>يزيدون عليه صالحًا، وسائر المعلمين للفنون يؤدونها نقلاً من الكتب، لا يبينون<lb/>للتلامذة الغاية من تعلمها.<lb/>وليس العيب في ذلك راجعًا إليهم، ولكن إلى من لم يضع أصلاً لسيرهم في<lb/>تعليمهم، ولم يؤسس قاعدة ترجع إليها جميع الأعمال صادرة من المعلمين أو<lb/>المتعلمين، ولم يقم على تلك القاعدة خبيرًا بالبناء عليها، عارفًا بالغاية التي توجه<lb/>المدرسة إليها، حكيمًا في تصرفه بأذهان التلامذة والأساتذة، حتى يقيم للتربية بناءً<lb/>معنويًّا حقيقيًّا، يأوي إليه كل معلم ومتعلم، يأتي من بعده.<lb/>هذه المدرسة تصلح أن تكون ينبوعًا للتهذيب النفسي والفكري والديني<lb/>والخلقي، ويمكن أن ينتهي أمرها إلى أن تحل محل الأزهر، وعند ذلك يتم توحيد<lb/>التربية في مصر ولكن يلزم لذلك أمور:<lb/>(الأول) إصلاح البروجرام، وحذف بعض العلوم التي اشتغل بها التلامذة<lb/>في الأزهر، والاكتفاء بتمرينهم على العمل بها، وتقدير ما يلزم من الفنون الباقية،<lb/>وزيادة بعض علوم ليست فيها الآن منها علوم الآداب الدينية، وفن أصول النظام مع<lb/>تعلقه بالدين.<lb/>(الثاني) تغيير طريقة تدريس تفسير القرآن، وتعلم الأحاديث النبوية.<lb/>(الثالث) اختيار معلمين صالحين للقيام بالعمل الموصل إلى الغاية المطلوبة<lb/>للمدرسة.<lb/>(الرابع) تعيين ناظر للمدرسة قد ملأ قلبه، وغمر فكره الميل إلى المقصد<lb/>الذي وضعت له المدرسة عالمًا بالدين ولغته موثوقًا به عند العامة.<lb/>(الخامس) إعطاء تلامذتها بعد نهاية التعلم حق التدريس في الأزهر.<lb/>(السادس) توسيعها إلى ما يسع مائة تلميذ.<lb/>(السابع) أن يزاد في مدتها سنة بعد الدراسة للتمرين على التعليم في نفس<lb/>المدرسة.<lb/>(الثامن) وهو أهم ما يجب - أن يكونوا تحت نظام شديد في التهذيب،<lb/>وملازمة العمل بما يعلمون.<lb/>(التاسع) أن تكون وظائف التدريس في المدارس والمكاتب منحصرة فيهم.<lb/>(العاشر) أن تكون درجتهم في الوظائف على حسب أدبهم واقتدارهم على<lb/>التأديب.<lb/>(الحادي عشر) أن يكون للموظف منها في مدرسة ما سلطة تامة على تهذيب<lb/>التلامذة، وتربية نفوسهم، وتقويم أخلاقهم وطباعهم، وأرقاهم وظيفة في تلك<lb/>المدرسة يكون رئيسًا لمن دونه.<lb/>(الثاني عشر) أن يبقوا بلباسهم الذي هو لباس أهل الدين، مهما ترقوا في<lb/>الوظائف.<lb/>ثم إنه يلزم لهذا المشروع كتب تؤلف جديدًا، ولوائح تنظم للعمل على<lb/>مقتضاها، وذلك كله يمكن بعد العزم على الإجراء.<lb/>نفقات الإصلاح<lb/>يمكن أن يظن أنه يلزم للإصلاح زيادة نفقات، ولكن إذا دبرت مصاريف<lb/>المعارف على الوجه اللائق، فلا أظن أنه يحتاج إلى زيادة، على أنه لو احتج إليها لا<lb/>يثقل احتمالها بعد اليقين بأن هذا الإصلاح يؤول إلى تمكن السلطة، وجعل الرعية<lb/>صالحة لأن تكون بدنًا لرأس أو آلة لعامل، وأظن أن بذل النفقات في هذا السبيل<lb/>وهو سبيل حياة السلطة وحياة الرعية أفضل منه في جميع السبل، فإن كانوا<lb/>يصرفون آلافًا من الجنيهات على بعض المباني الخربة؛ بدعوى أنه أحفظ للآثار<lb/>القديمة، فأولى أن يصرف بعض تلك المبالغ على حفظ الذين تبقى لأجلهم تلك الآثار<lb/>فإن التربية هي الحصن الحقيقي للبلاد، والذي يصونها من جيش الفساد، وهي<lb/>آلة صاحب السلطة في الانتفاع بالمحكومين بفائدة أعم من الفوائد التي جاء بها مشروع<lb/>السيد أحمد خان في الهند، وهو أبعد من ذلك المشروع عن سوء الظن.<lb/>شبهة من يعارض المشروع ومكانته في نفسه<lb/>ربما يوجد أشخاص خصوصًا من الرؤساء، يقولون: إن هذه الطريق بعيدة<lb/>النهاية لا توصل إلى الغاية. كما قالوا ذلك من قبل فنقول لهم: إن الطريق التي<lb/>سلكوها وسلكها أسلافهم من محمد علي إلى الآن، قد جربت فلم تعد بخير على البلاد<lb/>فليسلكوا الآن هذه الطريق على سبيل التجربة بعض سنوات، فليس هناك ضرر<lb/>ينتظر، فإن لم تكن فائدة فلا خوف من المضرة.<lb/>إن من يزعم العجز إنما يلجأ إليه؛ لأنه لم يتصور ما يرد من الأمر عليه،<lb/>فإن كانت له أدلة فليوردها، ولا نعدم لها من الحقيقة دافعًا، فإن أبى إلا العجز،<lb/>فربما يوجد من لو وكِّل إليه الأمر قام به، ولم يعجز عنه، والتجربة مشرق الحقيقة<lb/>إن شاء الله - تعالى - على أنه يمكنني أن أضمن كل ضرر يتصور في هذا<lb/>المشروع، وأكفل أن يكون له من النفع، ما هو أوفر من الفائدة المطلوبة في السبر<lb/>الحاضر.<lb/>وإني لا أزال أكرر أن غارس هذا الغرس، يجني ثمرته الطيبة، وأن فوائده<lb/>ربما نقلت إلى أقطار أخر فعادت بجزيل الخير على من نماه، وفي الزمن القريب<lb/>يبدو صلاحه لصاحب السلطة وللمحكومين له، ويسهل له تقرير أمره فيمن صلحوا<lb/>بإصلاحه على قاعدة المحبة والألفة، لا على طائشة الإخافة والرهبة، ويكون<lb/>بذلك قد كون لنفسه شعبًا جديدًا يعينه في الشدة، وينصره في الفتنة، ويعضده فى<lb/>ساعة المحنة، ويمحو من نفسه خيال التعلق بغيره، وتزول من طريقة عقبات<lb/>تعصب الجاهلية، وحمية الحماقة اللابسة ثوب الحمية الدينية، وفي ظني أن من<lb/>عارض هذا المشروع؛ فقد عادى سلطته وعرض نفسه لغير الزمان، وسياسته<lb/>لنفوذ شياطين الفتن من مقاوميه. والله ولي الأمر وبيده كل شيء يهدي من يشاء<lb/>إلى صراط مستقيم اهـ.<lb/>
               <lb/>يقول جامع الكتاب<lb/>نقلت هذه اللائحة عن مسودة للإمام غير منقحة، ولا معروضة للنشر كما<lb/>سبقت الإشارة، بل كتبت لأجل أن تترجم، وهي مع ذلك آية في البلاغة وحسن<lb/>العبارة.<lb/>ومن كان حديد الفهم، بعيد الغوص في أسرار الكلام، يعلم أنها لامست سماء<lb/>الإعجاز- أو كادت - على عدم العناية فيها بزينة اللفظ وزخرف القول، ذلك إنه لا<lb/>يرى لعقله مذهبًا آخر أرجى من مذهب الإمام فيها لإقناع السلطة في مثل هذه<lb/>البلاد بالتربية الإسلامية التي كانت قصده في أمته مع الصدق في القول والإخلاص<lb/>في النية, وإذا قارن هذه اللائحة باللائحتين قبلها تجلى له معنى (لكل<lb/>مقام مقال) فغرض إمامنا في الإصلاح الديني واحد؛ ولكنه كان يتوسل إليه في كل<lb/>بلاد بأقرب الوسائل التي يرجى أن ترضى بها السلطة وهو ما يجعله موافقًا<lb/>لمصلحتها، وتلك هي الحكمة البالغة والبلاغة السابقة.<lb/>ناهيك بما تومئ إليه مقدمة هذه اللائحة من الرسوخ في علوم العمران<lb/>كطبائع الأمم وأخلاقها، ونظام التربية، والتعليم والسياسة، فيا ليت الأستاذ الإمام<lb/>فرغ للتأليف؛ لم يشغله عنه الإصلاح العملي، ومحاولة تربية الأزهر، وإصلاح<lb/>الشورى والمحاكم، إذًا لكان لنا منه مصنفات تفعل في النفوس بعد وفاته، أكثر مما<lb/>كان يريد أن يعمله في حياته رحمه الله تعالى على نيته وحسناته.<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما نبهنا به على مكان اللائحة في جزء المنشآت من تاريخه الذي نطبعه،<lb/>وقد طال هذا الجزء أكثر مما كنا نظن؛ لأننا وجدنا من آثاره ما لم نكن عثرنا عليه<lb/>عند الشروع في الطبع. أما جزء التأبين والمراثي فقد تم أو كاد؛ وسيشرع في<lb/>جمعه قبل صدور هذا الجزء إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p38"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1861.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تمثيل القصص أو التياترو</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) من الشيخ محمد نجيب التونتاري الأستاذ المدرس بالمدرسة الشمسية<lb/>بروسيا.<lb/>بسم الله تعالى<lb/>حضرة الأستاذ العلامة السيد الرشيد مولانا: محمد رشيد رضا - سلمه الله -<lb/>وأدام فيضه. أرجوكم حل هذه المسألة الآتية، ببيان حكمها الشرعي بيانًا فلسفيًّا،<lb/>بسبكها في القالب العصري؛ لكي يؤثر في الجميع، ولا يرتاب أحد في حكمها،<lb/>لا زلتم مرشدين ومأجورين، وهو أن النابتة العصرية بيننا، أنشؤوا في هذه الأيام<lb/>تياترو مليًّا ببلدة قزان، مثلوا فيه القصص الغرامية، فحضرت الممثلات المسلمات<lb/>فيما بينهم، وقد أنكر ذلك العلماء، وعدوه من الملاهي المحرمة، ونحن وإن لم<lb/>ننكر فائدة التمثيل، من حيث كونه عبرة وعظة، ودرسًا تاريخيًّا مليًّا.<lb/>ولكن لا يمكننا أن نكابر في مضراته المحسوسة، من ابتذال النساء، ورقصهن<lb/>مع الرجال مما ينافي الآداب الإسلامية، ويهيج الشهوات البهيمية، وقد قرر<lb/>العلماء أن المجموع الذي يتضمن المحذور، يكون محذورًا لا محالة، وأن درء<lb/>المفاسد يقدم على جلب المصالح، فبناء على ذلك، أظن أنه يجب النهي والانتهاء عن<lb/>ذلك، نعم إن سائر مجالسنا ربما لا تخلو من ضرر أيضًا، فإن مجالس العلماء بيننا<lb/>قلما تخلو من فضول الكلام، بل من الشتم والغيبة والبهتان، تلك الأمور المحرمة<lb/>قطعًا، ولكن إذ اعتادوها، أصبحوا لا يرون فيها بأسًا، ويجري الأمر من غير نكير،<lb/>وعسى أنها تصلح بصلاح العلماء، ولو بعد أمد بعيد - إن شاء الله تعالى- وقد<lb/>أورد الأستاذ الوجدي هذه المسألة في دائرة المعارف، وبسط القول في حكمها،<lb/>ولكني أحب أن أراها في صفحات المنار، بأظهر مجاليها والله الموفق.<lb/>(ج) (الحلال بَيِّن، والحرام بَيِّن، وبينهما مشتبهات لا يعلمهن كثير من<lb/>الناس) كما ورد في الحديث، وهذه المشتبهات هي التي يسأل عنها ويستفتى فيها.<lb/>وما جعل هذه المسألة من قبيل المشتبهات، إلا ما يعبرون عنه بروح العصر، وهو<lb/>انفعال نفوس المتعلمين على الطريقة الجديدة، ومن يقلدونهم بجمال مدنية أوروبا،<lb/>وتوجهها إلى تقليد الأوروبيين في كل ما يسهل التقليد فيه، وأي شيء أسهل من<lb/>التقليد في الزينة، والزخرف، واللهو، واللعب؟<lb/>نهى القرآن نهيًا صريحًا عن إبداء النساء زينتهن لغير بعولتهن أو آبائهن،<lb/>وغيرهم من المحارم، فهل يشتبه بعد هذا في إبداء الزينة مع ما هو شر منها، وهو<lb/>الرقص مع الأجانب، ومطارحتهم الغرام، وتمثيل معاملتهم معاملة الأزواج تارة،<lb/>والأخدان تارة أخرى؟ لا محل للتردد في تحريم هذا العمل، وتحريم التعاون عليه،<lb/>والمساعدة لأهله، بل وفي إقرارهم عليه والسكوت عن إنكاره عليهم. ولا حاجة<lb/>إلى البحث في مفاسده فإنها بديهية. ولكن المفتونين بالتقليد يستحبون ترك هذه<lb/>الآداب الإسلامية، والحكم بأن المحافظة عليها ضارة بالمسلمين؛ لأنها تحرمهم من<lb/>منافع تمثيل القصص التي هي أنفع منها. وينقسم هؤلاء إلى قسمين:<lb/>(الأول) المارقون من الدين؛ الذين يودُّون لو يمرق منه سائر المسلمين،<lb/>فهؤلاء يهزؤون بمن يخالفهم في كل ما يسمونه تمدنًا، وإن كان مما يشكو منه<lb/>عقلاء وفلاسفة أئمتهم الأوروبيين، فهم كما قال الشاعر:<lb/>عُمي القلوب عموا عن كل فائدة <gap resp="#org_MS"/> لأنهم كفروا بالله تقليدا<lb/>وقد كثر عددهم في الترك وهم يكثرون في مصر، ولا يمكن إقناع هؤلاء<lb/>بشيء من طريق الدين، فالحلال والحرام عندهم سيان، وإنما يمكن إقناع أذكيائهم<lb/>الذين يقدرون جنسية الدين قدرها؛ بأن كذا ضار بالأمة أو نافع لها في سياستها،<lb/>ومصالحها الاجتماعية.<lb/>(الثاني) المؤمنون بأصل الدين، الراغبون في التوفيق بينه وبين المدنية<lb/>الحديثة؛ بالتساهل في بعض أحكامه والتأويل لبعض نصوصه، كما فعل أهل<lb/>الكتب الدينية من كل أمة، في كل زمان يغلب عليه روح خاص، يسري في<lb/>الكبراء والخواص، وهؤلاء هم الذين يحاولون الموازنة، بين منافع (التياترو)<lb/>ومضاره التي يعترفون بأن أهمها هتك النساء المسلمات لصيانة الحجاب،<lb/>ومخالفتهن للنصوص الصريحة في الكتاب، وهؤلاء يسهل إقناعهم بالدلائل الدينية<lb/>والعقلية جميعًا.<lb/>هؤلاء هم الذين يقولون: إننا لا نرتاب في عصيان المرأة؛ بإبداء خفي زينتها<lb/>في المتمثَّل (ملهى التمثيل) ورقصها مع الرجال، ولا في عصيان من يغريها بذلك،<lb/>ولكن التمثيل الذي يوجد فيه العاصيات والعاصون لله عمل نافع في نفسه،<lb/>فالمعصية فيه قاصرة على أهله، ولا حرج على المؤمنين في شهوده؛ بنية الاستفادة<lb/>من الغرض والمقصد منه، دون نية الإسعاد على الوسيلة المحرمة، كما أنه لا<lb/>حرج على من يشاهد الصور والتماثيل، وإن كان صانعوها آثمين في عملهم.<lb/>ولعل هذا أقوى ما نبين به شبهتهم في شهود التمثيل، وما هو بالذي يقنع<lb/>الفقيه فيفتي بنفي الحرج؛ لأن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح عند التعارض.<lb/>فكيف تباح المفسدة اليقينية لأجل مصلحة وهمية؟ إن أمكن إثبات حصرها في<lb/>التمثيل، فلا سبيل إلى إثبات معارضتها لمنع المسلمات من هتك حرمة الشرع<lb/>والخروج عن أدب الدين؛ إذ يمكن أن يكون هذا التمثيل المفيد من الرجال خاصة،<lb/>وإن كان لا بد من وجود النساء، فيمكن استخدام غير المسلمات فيه كما يفعلون في<lb/>مصر، وهؤلاء النساء غير مكلفات بفروع الشريعة عند الحنفية ومَنْ وافقهم، ولا<lb/>يحرم النظر إليهن بغير سوء، أو يمكن للنساء المسلمات فيه أن لا يبدين زينتهن إلا<lb/>ما ظهر منها، وهو الوجه والكفان، وأن لا يرقصن مع الرجال، ولا يأتين بمنكر<lb/>آخر معهم، فالحرص على إتيانهن في المتمثل بكل ما يأتي به غير المسلمات، لا<lb/>يمكن أن يكون لأجل المصلحة المزعومة، التي بنينا هذا الإلزام على التسليم بها<lb/>جدلاً.<lb/>فثبت أن الغرض من ذلك تغذية الشهوة واتباع الهوى؛ تقليدًا للأوروبيين في<lb/>شيء فيه إثم لكم ولهم، ومنافع لهم لا لكم؛ لأنهم جروا في هذا التمثيل على جعل<lb/>لهوهم ولعبهم الذي لا خروج فيه عن عاداتهم وآدابهم المُقَومَة لشعوبهم، مشتملاً على<lb/>بعض الفوائد والعبر، بعد الارتقاء في العلوم والآداب، وسائر مقومات الاجتماع، فإن<lb/>كنتم مقلديهم ولا بد، فاعفونا من التحريف والتأويل في الدين، فما أنتم إلا عون عليه<lb/>لأولئك المارقين.<lb/>وأما المارقون من الدين من حيث هو دين، الراضون به من حيث هو رابطة<lb/>اجتماعية كالجنس، واللغة. فيقال لهم: إن تحويل النساء عن الآداب، والعادات<lb/>الإسلامية اتباعًا وتقليدًا لغير المسلمين مبدأ لقطع الرابطة الإسلامية، وهدم هذه<lb/>الجنسية، فليس ضررها محصورًا في عصيان بعض النساء لأمر الله، وجرأتهن<lb/>على انتهاك محارمه؛ إذ يستحيل أن لا تعصي امرأة من الأمة ربها قط، ولا شك<lb/>أن معصية بعضهن بما ذكر، لا تستلزم عصيان سائرهن به؛ إذ جعل كل امرأة<lb/>ممثلة محال، فلا خوف على الأمة من عصيان قليل من أفرادها، وإنما الخوف<lb/>عليها محصور في: الانتقال من طورإلى طور؛ بتأثير روح أجنبي غايته تحويل<lb/>المسلمين عن دينهم وجنسهم، وجذبهم إلى غيرهما بالإقناع والاستحسان، حتى<lb/>يكونوا غذاء له، ومادة تمده في نمائه وبقائه.<lb/>مَثَل المُقَلِد مع المُقَلَد: كَمَثَل الطفل مع الرجل، يحسب الطفل أن كل ما يفعله<lb/>الرجل مفيد له، إذا هو حاكاه فيه ساواه في فائدته منه، فإذا رآه يدخن حاول<lb/>التدخين مثله ما لم يمنعه مانع، وربما كان في التدخين هلاكه؛ إذ لا يحتمل بدنه من<lb/>سم الدخان ما يحتمله بدن الكبير المعتاد عليه، وما كل ما يفعله الرجل نافعًا له، وما<lb/>كل نافع له ينفع الطفل والدارج، ولا اليافع والشارخ، وقد تكون وسيلة المنفعة<lb/>الواحدة للرجل غير وسيلتها هي للطفل، فالتغذية منفعة ووسيلتها للطفل اللبن.<lb/>وللدارج الطعام اللطيف، وأما الرجل الأيِّد فإنه يستفيد من الطعام الكثيف من الغذاء<lb/>ما ربما يكون ممرضًا لمن دونه.<lb/>هكذا شأن الأمم الجاهلة الضعيفة مع الأمم العالمة القوية، تظن الأولى أن كل<lb/>ما تفعله الثانية مفيد لها فتحاول تقليدها فيه، غير شاعرة بأنها تقلد على غير بصيرة<lb/>تامة، ولا اكتناه للمقاصد البعيدة - وإنما الأمور بمقاصدها -، فتقع في الخسران<lb/>المبين من حيث ترجو الفلاح العظيم، كما نقلدهم الآن في الأزياء، والعادات التي<lb/>تزيد في ثروتهم، وتذهب بثروتنا. والآداب التي ترسخ بها جنسيتهم من حيث<lb/>تضعضع جنسيتنا، وأهم هذه العادات ما أدى إلى تركنا للدين، وإرخاء عنان التفرنج<lb/>للنساء في التهتك والخلاعة.<lb/>تدخل المرأة النصرانية المُتمثل ولا شعور عندها، بأنها قد أحدثت في جنسيتها<lb/>حدثًا، أو جاءت في دينها أمر فَرِيَّا. وأما المسلمة فإنها تشعر إذا فعلت ذلك، بأنها قد<lb/>انسلخت من قديم مرغوب عنه، ودخلت في جديد مرغوب فيه، ويسري هذا الشعور<lb/>منها وممن تربى مثل تربيتها إلى سائر نساء قومها، ورجالهم الذين يألفون عملها،<lb/>ويقرونه.<lb/>أنقلدهم بهذا؟ ولا نقلدهم في تربية النساء الدينية، التي نرى أقوى شعوبهم،<lb/>وأعزها، وأعلمها كالجرمانيين، والسكسونيين، هم أشد عناية بها ممن دونهم، بلغ<lb/>من رسوخ الشعور الديني عند نسائهم: أن المرأة التي يقذفها الفقر في مهواة البغاء،<lb/>تعلق صورة المسيح أو أمه في بيتها؛ لإحياء ذكرى الدين في قلبها، فإذا همت بالمنكر<lb/>فيه، حولت وجه الصورة إلى جهة الجدار استحياءً وأدبًا.<lb/>إذا صح أن هذا التياترو يفيد مسلمي روسيا في آدابهم وأخلاقهم، مثل ما يزعم<lb/>الإفرنج أنهم يستفيدون منه؛ فما هذه الفائدة المدعاة إلا من الأمور التي تسمى<lb/>تحسينية أو كمالية؛ أي: مما يطلب وراء الضروريات والحاجات التي لم يستكملوا<lb/>شيئًا منها. وقد دعاني إلى رؤية هذا التمثيل العربي بمصر بعض الفضلاء أول مقدمي<lb/>إليها، وبعد رؤيته سئلت عن فائدته. فقلت: إنني لم أر له فائدة وراء التسلية إلا<lb/>تمرين أسماع من يحضره من العوام على كلام عربي، هو وسط بين كلامهم وبين<lb/>العربية الفصحى. ثم رأيت أن بعض القصص لا تخلو من فائدة وعبرة.<lb/>أقول هذا وأنا أعلم أن المقلدين، يضيع عندهم البرهان إن خوطبوا به، فكيف<lb/>ولا سبيل إلى مخاطبتهم بما يفهمون. وقد كان يكون هذا مفيدًا، لو كان للمسلمين<lb/>زعماء عقلاء يدبرون أمرهم، ويديرون بالرأي والروية مصالحهم، ولكنهم أضحوا<lb/>فوضى، لا سراة لهم إلا أننا نرجو الخير من بعض العلماء وأصحاب الصحف.<lb/>فنسأل الله أن يوفقهم لخير الإرشاد، وينفع بهم العباد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p42"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1862.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من جاوه</head>
               <lb/>
               <lb/>إسلام من دون البلوغ<lb/>(س2) السيد عقيل بن عثمان بن يحيى في (تيمور كونغ - جاوه) .<lb/>ما قولكم في إسلام من دون البلوغ من اللقطاء، وأولاد الكفار، وأهل الكتاب،<lb/>هل تجري عليه أحكام الشرع، كالمكلف في حياته وموته، أم ينفرد بأحكام تخصه؟<lb/>(ج) قال - صلى الله عليه وسلم -: (كل مولود يولد على الفطرة - وفي<lb/>لفظ: ما من مولود إلا ويولد على الفطرة، وفي رواية: على فطرة الإسلام، وفي<lb/>رواية زيادة: حتى يُعْرِبَ عنه لسانه - فأبواه يهودانه أو ينصرانه أو يمجسانه)<lb/>الحديث رواه أحمد والشيخان واستدل به على أن الصغير لا يحكم عليه قبل التمييز<lb/>إلا بالإسلام الذي هو دين الفطرة، حتى يميز ويعبر عن فكره فإنه يحكم له بالملة التي<lb/>يختارها. وهو المراد برواية جابر عن أحمد: (حتى يعرب عنه لسانه، فإذا أعرب<lb/>عنه لسانه: فإما شاكرًا، وإما كفورًا) .<lb/>وينقل أهل الأثر صحة إسلام المميز عن أبي حنيفة وأحمد وإسحاق وابن شيبة<lb/>وعدمها عن الشافعي وزفر. واستدل على هذا بحديث (رُفِع القلم عن ثلاثة) ، وذكر<lb/>منهم الصبي حتى يبلغ. والحديث حسنه الترمذي، وفيه بحث وأجيب عنه: بأن<lb/>الإسلام يكتب له لا عليه، وإنما يدل الحديث على أنه يؤاخذ لا على أنه لا<lb/>يقبل إسلامه، كيف وقد كان النبي- صلى الله عليه وسلم - يقبل إسلام الصغار لا<lb/>يرد أحدًا، ومن المشهور الذي لا يرده أحد من المختلفين في المسألة، إسلام علي - كرم الله وجهه - وهو دون البلوغ. قال عروة: أسلم علي والزبير وهما ابنا ثمان<lb/>سنين، وبايع النبي صلى الله عليه وسلم - ابن الزبير، لسبع أو ثمان سنين.<lb/>وقد يصح الاستدلال بالحديث على أن من دون البلوغ؛ لا تصح ردته عن الإسلام.<lb/>وهي رواية عن أحمد والمذهب: الأول؛ أي: أن المميز يصح إسلامه وردته.<lb/>وفي رواية ثالثة: لا يصح شيء منهما.<lb/>على أن المميز الذي في حجر والديه يكون تابعًا لهما في الأحكام الدنيوية،<lb/>وإن قلنا بصحة إسلامه على المختار، حتى يبلغ سن الرشد أو يخير، كما<lb/>أمر النبي- صلى الله عليه وسلم - بتخيير أولاد أصحابه؛ الذين كانوا متهودين مع<lb/>بني النضير وكانوا أرادوا إكراههم على الإسلام، وفيهم نزل {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) راجع تفسير الآية في المجلد التاسع ص 161.<lb/>***<lb/>حمل الميت على عربة<lb/>(س3) ومنه: هل يجوز حمل الميت على عربة تجرها الخيل أو الرجال،<lb/>إذا قيل: إن هناك مصلحة كبعد القبر، أو خفة المؤنة. وهل فيه إزراء بالميت أو<lb/>تشبه غير محمود؟ المسألة ذات بال، فمن القوم من يشدد النكير، ومنهم من يقول<lb/>بالتيسير.<lb/>(ج) إنما جعل المسألة ذات بال التقاليد والعادات، ولا يهتم الناس من جميع<lb/>الأمم بشيء من العادات، كالعادات في تجهيز الموتى ودفنهم وزيارتهم، حتى<lb/>إن الذين ينسلخون من الأديان ويتركون العبادات وسائر التقليد، يظلون محافظين<lb/>على ما درج عليه أهل ملتهم؛ من التقاليد والعادات المتبعة في هذا الأمر.<lb/>لا دليل في الكتاب ولا في السنة على تحريم حمل الميت على عربة من غير<lb/>تشبه بغير المسلمين في دينهم؛ لا سيما إذا كان هناك مصلحة؛ لأن المراد بحمله<lb/>نقله وإيصاله إلى القبر ليدفن، وقد كانوا يحملون النعش في صدر الإسلام بالكيفية<lb/>المعروفة في زمنهم، ولم يقل الشارع: إن هذه الكيفية تعبدية، لا ترفعها المشقة<lb/>التي تجلب التيسير. ولو كانت الوسائل العادية التي كانوا يفعلونها واجبة على سبيل<lb/>التعبد بمجرد جريهم عليها، لوجب علينا أن لا نقاتل إلا بمثل سلاحهم، وإن سحقتنا<lb/>المدافع سحقًا، وأن لا نلبس إلا مثل ملابسهم، وإن سبقتنا الأمم في النشاط سبقًا،<lb/>أما التشبه المحظور في مثل هذا العمل، فهو ما يشتبه فيه المتشبه بالمتشبه به في<lb/>أمر من أمور دينه، ويكون ذلك عن قصد، وما أغنى المسلمين عن هذا؛ إذ<lb/>يحتاجون إلى نقل ميتهم على عربة، فالعربات التي ينقل عليها أهل الكتاب أمواتهم<lb/>لها شكل مخصوص مزين بالتماثيل، لا يحتاج المسلم إلى مثله قط. ولا نفتيه<lb/>باتخاذه، وإن لم يقصد التشبه بهم.<lb/>على أن هذا الشكل من عاداتهم لا من عباداتهم، والمسلمون لم يسلَموا في أكثر<lb/>البلاد من التشبه بهم، فيما هو عندهم من قبيل العبادة المحضة والتقاليد الدينية<lb/>الخالصة كحمل المباخر والقماقم أمام الجنازة، والترنم بالأناشيد الدينية. ويفعل<lb/>المسلمون هذه البدع التي سرت إليهم ممن جاورهم من أهل الكتاب في مصر<lb/>وغيرها لغير حاجة إليها، ويزعمون - إن اعترض عليهم بالتشبه -: أنها لا تشبه<lb/>فيها؛ لأن أناشيد أهل الكتاب هي غير أناشيدنا، وهم يضعون في مباخرهم البخور<lb/>ونحن نضع فيها الزهور، وأنت ترى أنه يمكن أن تكون مسافة البعد عن التشبه في<lb/>العربة أوسع؛ بأن تكون العربة التي تحمل عليها أموات المسلمين من قبيل عربات<lb/>النقل، ولكنها أنظف وأكثر ارتفاعًا، ويوضع التابوت عليها بالهيئة التي يحمل بها<lb/>على الأكتاف عادة، وبهذا ينتفي التشابه بالمرة، لكنه لا ينتفي في البدع المعتادة بما<lb/>ذكر آنفا؛ لأن الفرق بين أناشيدنا وأناشيدهم المتحدة في الظاهر، ليس بذي شأن،<lb/>لا سيما إذا كانوا يمدحون المسيح والحواريين، ويستعينون بهم، ويطلبون الرحمة<lb/>من الله للميت، فأكثر أناشيدنا المتبعة من هذا القبيل؛ لأنهم ينشدون قصيدة البردة<lb/>ونحوها، ومدح النبي وأصحابه من قبيل مدح المسيح وحواريه - عليهم السلام -<lb/>أجمعين.<lb/>وبهذا نعلم أن المسألة مسألة عادات وتقاليد، لا مسألة حرص على السنة، فإن<lb/>ما خالفوا فيه السنة، وأخذوا فيه بالبدعة لا حاجة إليه، وما حرصوا فيه على العادة قد<lb/>يحتاج إلى تركه لمصلحة، ونحن نتبع المصلحة في العادات، ومتبع المصلحة لا<lb/>يسمى متشبهًا بمن سبقه إليها، ولا مقلدًا له على أن تشبهنا بغيرنا في عادة له لم يحرم<lb/>علينا، ما لم يكن فيه مفسدة وضرر فله حينئذ حكمه.<lb/>***<lb/>رهن العقار والديار على مديري الكنائس والأديار<lb/>(س4) ومنه: ما قولكم فيمن يرهن عقاره أو دياره على مديري أموال<lb/>الكنائس والأديار؛ ويوفيهم ما اصطلح معهم عليه من ربح المال شهريًّا؛ ويَدَّعي أن<lb/>ذلك ليس من المعاملات الربوية. ما هو حكمه؟ هل يفسق بهذا الفعل أو هذا<lb/>الاعتقاد، أم له فيه فسحة أو مسامحة؟ وما يقال في مساهمة أو معاملة من هذا<lb/>ديدنه؟<lb/>إن أشبعتم الفصل والنقل في هذا الباب فهو من المهم في الدين؛ لتساهل أهل<lb/>هذه الجهة في الاحتياط والورع، بل تقادعهم في الحرام السحت والطغيان،<lb/>وتعاقدهم على الإثم والعدوان، وتقاعدهم عن المبرات والإحسان، فصارت معاملتهم<lb/>كلها فاسدة بما يدعونه صحيحًا، وقد عم الربا هذا القطر (جاوى) من غير مبالاة،<lb/>فعسى أن يحصل لهم بما تضعونه ارتداع، ولكم ثواب الدلالة على الهدى وإيضاح<lb/>الحق.<lb/>(ج) مديرو الكنائس والأديار كغيرهم من الناس في المعاملات المالية ما<lb/>خصهم الدين بأحكام في العقود والمعاوضات، فالرهن عندهم كالرهن عند غيرهم، إن<lb/>جائزًا في نفسه فجائز معهم، وإن ممنوعًا فممنوع. والدين قد حرم الربا؛ لما فيه من<lb/>قساوة القلب وترك التعاطف والمواساة للمحتاج، كما بيَّنا ذلك بالتفصيل في تفسير<lb/>آيات الربا، وبيَّنا ما هو الربا المحرم بالنص، فيراجع في المجلد التاسع.<lb/>واعلم أنك إذا عددت كل ما يقوله المصنفون في كتب الأحكام التي يسمونها فقهًا<lb/>من أمور، وحكمت بفسق التارك لبعض شروطهم في هذه المعاملات الدنيوية، فإنك<lb/>تقذف بالمسلمين في مأزق من الحرج، لا قبل لهم به ولا طاقة لهم باحتماله. إن الدين<lb/>حرم الربا والغش والخيانة، وأكل أموال الناس بالباطل، والضرر والضرار،<lb/>وكل ما فيه إفساد للأخلاق وتدنيس للأرواح، وأوجب عليهم الوفاء بالعقود، وأقرهم<lb/>على عقودهم ما لم تحل حرامًا أو تحرم حلالاً، وأباح لهم بعد ذلك أن يتعاملوا كيف<lb/>أرادوا بالتراضي بينهم كما بيَّنا ذلك مرارًا، وهم غير مكلفين بالعمل بآراء الفقهاء<lb/>واجتهادهم، التي لا دليل عليها في النص، إلا إذا أمر الحكام بالقضاء فيها، فحينئذ<lb/>تتبع لأجل أن تكون المعاملات نافذة تدينًا وتعبدًا، مثال ذلك: اشتراط الإيجاب<lb/>والقبول في البيع مثلاً لما يتعبدنا الله به، وقد قال به من قال؛ اجتهادًا لما رآه من<lb/>المصلحة فيه. فإذا تعارف الناس على نوع من المعاطاة وتراضوا به، جاز لهم ذلك<lb/>دينًا، ولكنهم يضطرون إلى التزام الإيجاب والقبول، إذا أرادوا أن يكون البيع نافذًا<lb/>عند حاكم يشترطه.<lb/>***<lb/>حُكم شرب البيرا وعصير الزبيب<lb/>(س 5و6) ومنه: ما هذا الشراب المسمى (بيرا) ؟ وما حكمه؟ وما مادة<lb/>أخذه؟ وهل يقال: إنه من الأجزاء الدوائية، أو غير المسكرات، أو يحل تناوله؟<lb/>وهل هو أنواع؟ وهل في عصير الزبيب ما يجوز شربه؟<lb/>(ج) البيرا هي (الجعة) ؛ أي: الشراب المأخوذ من ماء الشعير، ويقال:<lb/>إنها تخمر بحشيشة الدينار، وهي أنواع ولا شك في كونها من المسكرات، ولكن<lb/>يقال: إن القليل منها لا يسكر لا سيما بعد الاعتياد، والصحيح المختار عند<lb/>جماهير المسلمين ومنهم الشافعية الذين يقلدهم أهل بلادكم، أن ما أسكر كثيره فقليله<lb/>حرام وهي ليست من الأدوية، ولكنها تفيد في تحليل البول، وفي الحلال ما يغني<lb/>عنها في ذلك كالبقدونس. ومن مرض بحصر البول، ولم يجد محللاً غيرها، حل<lb/>له التداوي بها بقدر الحاجة.<lb/>وعلمت أنه يوجد نوع منها يستعمل للتحليل، لا يسكر قليله ولا كثيره ولكنه<lb/>قليل المكث؛ يشرب عقب صنعه، فإذا طال عليه الأمد أيامًا، فسد وذهبت فائدته.<lb/>وأما عصير الزبيب: فلا يحرم إلا إذا اختمر وصار مسكرًا، وقد عجبت من<lb/>هذا السؤال في غير شبهة، وما زال المسلمون مذ كانوا يشربون ماء الزبيب<lb/>وغيره منبوذًا ومعصورًا؛ ما لم يمكث زمنًا يتخمر فيه ويصير مسكرًا، وله في<lb/>مصر وغيرها مواضع يباع فيها هو وماء الخروب وعرق السوس وغير ذلك.<lb/>***<lb/>يانصيب<lb/>(س7) ومنه: (يا نصيب) لم نعرف ما هيته، ولم نر استئناسًا لتعاطيه<lb/>أو دليلاً على حله. فما هو؟ وما حكمه هو وأشباهه؟<lb/>(ج) هو نوع من أنواع القمار، كيفيته أن يضع امرؤ أو شركة<lb/>قراطيس صغيرة فيها أرقام تسمى نمرًا؛ أي: أعدادًا، يذكر في كل قرطاس منها ما<lb/>يدل على أن كذا من هذه النمر؛ يسحب في يوم كذا من شهر كذا وأن طائفة منها<lb/>(أي: النمر) يربح كذا قرشًا أو جنيهًا أو فرنكًا، وكذا منها يربح كذا؛ أي: أقل من<lb/>ذلك. ويبيعون هذه القراطيس بثمن قليل، بالنسبة إلى ما يُرجى من بعضها،<lb/>ويشتريها من يشتريها؛ آملاً أن تكون النمرة فيما يشتريه من النمر الرابحة، وإذًا<lb/>يكون أعطى قليلاً وأخذ كثيرًا. وكيفية السحب: أن توضع بطائق عليها أرقام تلك<lb/>النمر في وعاء مستدير فيه ثقب، يفتح بعد أن تخضخض البطائق في الوعاء؛ فينزل<lb/>منه بطاقة بعد أخرى أمام شهود يصيح صائحهم: ببيان نمرة كل بطاقة تنزل؛ إذ<lb/>تكون رابحة حتى إذا تم عدد ما كتب على القراطيس أنه ربح يكون السحب قد تم<lb/>وعرف الرابح من غيره. مثال ذلك: أن تكون النمر التي قدر لها الربح عشرة من<lb/>مائة، فالمعنى أن البطائق العشر التي تسقط أولاً هي التي تكون رابحة، ومن العادة<lb/>أن تكون الأولى أوفر سهمًا، وهذا العمل من القمار؛ أي: الميسر المحرم في الدين<lb/>كما هو معلوم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n10-p48"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1863.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأزهر ومدرسة القضاء الشرعي</head>
               <lb/>
               <lb/>] نَصْرٌ مِّنَ اللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ [[*]<lb/>قال الأستاذ الإمام - عليه رضوان الله تعالى -: (يستحيل بقاء الأزهر<lb/>على حاله: فإما أن يصلح، وإما أن يسقط) ، وكان - أكرم الله مثواه - باذلاً جُلَّ<lb/>عنايته في إصلاحه؛ حذرًا من سقوطه وحرمان المسلمين مما يرجى بإصلاحه، وكان<lb/>أقدر من عرفنا من الناس على هذا الإصلاح وسائله ومقاصده، وأحكمهم في تنفيذه،<lb/>إلا أنه أخطأ في أمر واحد لولاه لتم له ما أراد من الإصلاح؛ وهو فوق ما طلب منه<lb/>ذلك الأمر هو محاولة إصلاحه برضى كبراء شيوخه، واستعمالهم فيه بالإقناع<lb/>دون السلطة، إلا ما بدأ به من وضع قانون لإدارته، والسعي في إصدار إرادة من<lb/>الأمير به بناءً على قرار من مجلس النظار؛ لعلمه أن العمل بدون ذلك متعذر.<lb/>ولا محل لشرح ذلك هنا بل موضعه الجزء الأول من تاريخه الذي نعتني بطبعه<lb/>الآن، وإنما نريد أن نبين أنه كان يحاول تنفيذ هذا القانون بدون استعانة بسلطة<lb/>التنفيذ في البلد؛ بل بمجرد رضى شيخ الأزهر وأعضاء الإدارة.<lb/>كان الشيخ حسونة النواوي أول من ولي المشيخة، واختير للعمل بهذا القانون<lb/>مع المرحوم وسائر من اختيروا للإدارة، وكان المرحوم هو الذي اختاره، وسعى<lb/>لدى الأمير بتعيينه وكيلاً للشيخ الإنبابي المرحوم ثم أصيلاً، وقد استعان على هذا<lb/>ببعض أصدقائه كالمرحوم أمين باشا فكري. ذلك أنه كان يعتقد أن الشيخ حسونة<lb/>أمثل الشيوخ وأرجاهم لقبول الإصلاح، علمت ذلك منه أول مقدمي لمصر سنة<lb/>1315؛ إذ قلت له: سمعت من بعض مجاوري الأزهر الطرابلسيين أن شيوخ<lb/>الأزهر قد امتعضوا من جعل الشيخ حسونة شيخًا للأزهر؛ لأنهم لا يعدونه من كبار<lb/>العلماء.<lb/>فقال: إن كانوا يعنون بذلك أنه لا يقدر على إيراد الاحتمالات الكثيرة في مثل<lb/>عبارة جمع الجوامع؛ فهذا صحيح ولكن هذه الاحتمالات التي يوردونها ليست من<lb/>العلم في شيء، والشيخ حسونة أمثلهم. وقد دلت التجارب على صدق هذا القول-<lb/>ولا ننسى فضل المرحوم السيد علي الببلاوي الذي ظهر من فضله فوق ما كان يظن<lb/>فيه - فإن ما جرى على يد الشيخ حسونة أولاً وآخرًا، لم يجر على يد غيره<lb/>مثله.<lb/>نعم كان الشيخ حسونة يرجئ بعض ما يقترح المرحوم؛ عملاً بالتدريج عن<lb/>رأي واعتقاد، ولكنه لم يكن يقرر الشيء ولا ينفذه؛ كما فعل من جاء بعده ما عدا<lb/>الببلاوي، وقد تقلب على الأزهر في هذه المدة عدة شيوخ، كان أشهرهم في علوم<lb/>الأزهر أبعدهم عن الإصلاح. فالشيخ سليم البشري من أشهرهم لم يجر على يده<lb/>شيء، بل كان معارضًا لكل شيء فأرضى أمثاله من المحافظين على القديم،<lb/>وأغضب طلاب الجديد، والشيخ عبد الرحمن الشربيني أشهرهم على الإطلاق وهو<lb/>لم يفعل شيئا، ولم يرض طائفة من الطائفتين.<lb/>قلت للأستاذ الإمام مرة: إن قرار مجلس إدارة الأزهر هو كقرار كل مجلس<lb/>رسمي وكل محكمة يطالب القانون بتنفيذه ويعاقب على تركه، فلماذا لا تطالب<lb/>بتنفيذ هذه القرارات الكثيرة التي يمتنع شيخ الأزهر من تنفيذها بصفة رسمية؟<lb/>فلو فعلت هذا مرة واحدة؛ لنفذ كل قرار. فقال: إن هذا لا يكون إلا بسلطة<lb/>الحكومة، وإنني أرجو أن لا أدع الحكومة تتداخل في الأزهر ما دمت فيه، فكيف<lb/>أكون أنا الذي يدعوها إلى ذلك؟ فنحن ندعو الشيوخ بالإقناع معتصمين بالصبر.<lb/>وكان يكره أن يكون (للمعية) أصبع في الأزهر، كما يكره أن يكون<lb/>للحكومة يد فيه؛ لاعتقاده أن خير الإصلاح في العلم والدين؛ ما كان بعيدًا عن<lb/>السياسة فائضًا عن اقتناع العلماء به واستقلالهم فيه، ولكن (المعية) ولعت بالأزهر<lb/>ولوعًا كاد يكون عشقًا وغرامًا، ولما رأت أن تمتعها بهذا المعشوق لا يتم مع وجود<lb/>هذا العذول الرقيب، طفقت تناهضه حتى كان ما كان من أمر استقالته من إدارة<lb/>الأزهر، وكان ما كان بعده من الخلل في هذا المكان، حتى أدى ذلك إلى إقامة نائب<lb/>عن شيخه الشربيني، يدبر الأمر من دونه عدة أشهر ثم إلى استقالته، وإعادة الشيخ<lb/>حسونة إلى المشيخة وعلى يد الشيخ حسونة تم مشروع مدرسة القضاء الشرعي،<lb/>وصدر به الأمر العالي فصدق قول المرحوم فيه: إنه أمثلهم في حياته وبعد مماته.<lb/>مما كان ينويه من إصلاح الأزهر إنشاء قسم قضائي فيه يرشح فيه الطلاب<lb/>لمنصب القضاء. زاده حرصًا عليه اقتراح المستر سكوت - المستشار القضائي<lb/>الأول - إصلاح المحاكم الشرعية، وجواز جعل المتخرجين في مدرسة الحقوق<lb/>الخديوية قضاة شرعيين. لم أر الأستاذ مهتمًّا في مقاومة شيء كاهتمامه في حمل<lb/>الحكومة على الإغضاء عن جعل متخرجي الحقوق قضاة للشرع. سعى في ذلك.<lb/>وحاول إقناع كبراء الشيوخ بأن يسعوا معه، فلم ير منهم مبالاة فكان يتململ ويقول:<lb/>إذا نفذ هذا المشروع، قضي على الأزهر، وقد نجح سعيه فلم ينفذ.<lb/>وعندما حاولت الحكومة تعيين قاضيين من محكمة الاستئناف الأهلية للمحكمة<lb/>الشرعية العليا بمصر، ولم يتم ذلك قوي عزمه، وظن أن الفرصة سنحت لإنشاء<lb/>القسم القضائي، وقد فتحنا كوة للبحث في ذلك؛ إذ أنشأنا مقالة في المنار الذي صدر<lb/>في ذي الحجة سنة 1316؛ نقترح فيه إنشاء هذا القسم القضائي، ولكن حال دون<lb/>إنشائه عزل الشيخ حسونة من المشيخة، وتولية الشيخ عبد الرحمن القطب في 24<lb/>المحرم سنة 1317، ولم يلبث هذا أن توفي بعد شهر من توليته، وولي الشيخ سليم<lb/>البشري الذي وقف في عهده سير الإصلاح، وكان من أمر (المعية) من أول عهده<lb/>إلى الآن ما أشرنا آنفًا إلى أنه انتهى باستقالة المصلح العظيم من إدارة الأزهر،<lb/>وبهذا انقطع رجاء الحكومة من إصلاح حال القضاة الشرعيين الذين ضجت منهم<lb/>الأمة طالبة بلسان الجمعية العمومية ولسان مجلس الشورى إصلاح المحاكم<lb/>الشرعية، فعهدت إليه بوضع مشروع إنشاء مدرسة قضائية، يتولى هو بنفسه<lb/>أمرها.<lb/>وكان هذا المشروع آخر عمل إصلاحي عمله؛ إذ تم في أوائل مرض<lb/>الموت. وما كان يؤلمه من هذا المشروع إلا انفصاله عن الأزهر، وقصارى ما<lb/>أمكنه من وصله به، جعله تحت نظر مفتي الديار المصرية دائما، وكان للحكومة<lb/>معه وقفة في هذه المسألة.<lb/>تبارك ناصر المخلصين، أحياء وميتين. فقد قضت حكمته - عز وجل - أن<lb/>يقوم بتنفيذ المشروع، ويجعله أشد صلة بالأزهر سعد باشا زغلول ناظر المعارف لهذا<lb/>العهد، ولا يجهل أحد من المصريين من هو سعد باشا من الأستاذ الأمام، وأن يكون<lb/>ذلك في عهد مشيخة الشيخ حسونة وبعد موافقته عليه، وجعله تحت نظره، وقد علم<lb/>القراء اعتقاد المرحوم في الشيخ حسونة، وما كان من نيته في أيام مشيخته الأولى،<lb/>وهاك نص القانون في ذلك:<lb/>مشروع أمر عال<lb/>بإنشاء مدرسة القضاء الشرعي<lb/>نحن خديوي مصر:<lb/>بعد الاطلاع على قانون الجامع الأزهر الصادر به الأمر العالي بتاريخ 20 محرم سنة 1314 (أول يوليه سنة 1896) . نمرة 3<lb/>وبناء على ما عرضه علينا ناظر المعارف العمومية، وموافقة رأي مجلس<lb/>النظار، أمرنا بما هو آت:<lb/>المادة الأولى - يخصص قسم من الأزهر؛ لتخريج قضاة ومفتين وأعضاء<lb/>ووكلاء دعاوي وكتبة للمحاكم الشرعية، ويسمى (مدرسة القضاء الشرعي) .<lb/>المادة الثانية - تكون هذه المدرسة باعتبار كونها قسمًا من الأزهر تحت<lb/>إشراف شيخه، وتكون لطلبتها من الامتيازات ما لغيرهم من الأزهريين، ويتولى<lb/>إدارتها ناظر، يعينه ناظر المعارف، ويكون لها محل مخصوص.<lb/>المادة الثالثة - تنقسم هذه المدرسة إلى قسمين: القسم الأول لتخريج كتبة للمحاكم الشرعية. والقسم الثاني لتخريج قضاة ومفتين وأعضاء ووكلاء دعاوي للمحاكم الشرعية أيضًا.<lb/>القسم الأول<lb/>المادة الرابعة - يشترط فيمن يدخل القسم الأول من مدرسة القضاء الشرعي<lb/>ما يأتي:<lb/>أولاً - أن يكون طالب علم في الأزهر أو أحد ملحقاته مدة ثلاث سنين، وأن<lb/>يكون حميد السيرة.<lb/>ثانيًا - أن يكون صحيح الجسم، سليمًا من العاهات.<lb/>ثالثًا - أن ينجح في امتحان الدخول في المواد الآتية:<lb/>(أ) حفظ نصف القرآن الكريم على الأقل.<lb/>(ب) المطالعة في الكتب السهلة مع الصحة وفهم المعنى.<lb/>(ج) الإملاء.<lb/>(د) النحو.<lb/>(هـ) الفقه.<lb/>(و) مبادئ علم الحساب.<lb/>المادة الخامسة - يكون امتحان الدخول في هذا القسم تحت رياسة شيخ الجامع<lb/>الأزهر، أو من ينيبه عنه بواسطة لجنة أو أكثر على حسب الأحوال مؤلفة من<lb/>عضوين ينتخبهما ناظر المعارف العمومية؛ بعد أخذ رأي لجنة الإدارة المبينة في<lb/>المادة 18.<lb/>المادة السادسة - تكون مدة الدراسة في هذا القسم خمس سنوات.<lb/>المادة السابعة - تدرس في هذا القسم العلوم الآتية:<lb/>التفسير - الحديث - الفقه على مذهب أبي حنيفة - التوثيقات الشرعية -<lb/>التوحيد - المنطق - آداب وأخلاق دينية - نظام المحاكم الشرعية والأوقاف<lb/>والمجالس الحسبية ونظام القضاء والإدارة - اللغة العربية - الحساب والهندسة<lb/>- التاريخ والجغرافيا - الخط.<lb/>المادة الثامنة - الامتحان النهائي للقسم الأول: يكون تحت رياسة شيخ الجامع<lb/>الأزهر أو من ينيبه بواسطة لجنة أو أكثر على حسب الأحوال مؤلفة من عضوين<lb/>ينتخبهما ناظر المعارف بعد أخذ رأي لجنة الإدارة المبينة في المادة 18.<lb/>المادة التاسعة - يكون الامتحان في مواد الدراسة بالقسم الأول تحريريًّا<lb/>وشفهيًّا على حسب التفصيل الذي تشتمل عليه اللائحة الداخلية.<lb/>المادة العاشرة - تعطى لمن نجح في الامتحان النهائي لهذا القسم شهادة الأهلية<lb/>الأزهرية، ويكون أهلاً بموجبها لأن يعين كاتبًا بالمحاكم الشرعية؛ فضلاً عن<lb/>المزايا المقررة لها بحسب قانون الأزهر.<lb/>
               <lb/>القسم الثاني<lb/>المادة الحادية عشرة - يشرط فيمن يدخل القسم الثاني من مدرسة القضاء<lb/>الشرعي ما يأتي:<lb/>أولاً - أن يكون حاملاً لشهادة القسم الأول.<lb/>ثانيًا - أن يكون صحيح الجسم سليمًا من العاهات.<lb/>ثالثًا - أن يكون حميد السيرة؛ لم يسبق الحكم عليه بسبب أمر مخل بالشرف<lb/>وأن يكون عاملاً بأمور دينه.<lb/>المادة الثانية عشرة - تكون مدة الدراسة في هذا القسم أربع سنين.<lb/>المادة الثالثة عشر- تدرس في هذا القسم العلوم الآتية:<lb/>تفسير وحديث - الفقه على مذهب أبي حنيفة - حكمة التشريع - الأصول على<lb/>مذهب أبي حنيفة - آداب البحث - توحيد - منطق - آداب وأخلاق دينية - أصول<lb/>القوانين - نظام المحاكم الشرعية والأوقاف والمجالس الحسبية ونظام القضاء<lb/>والإدارة - محاضرات عامة ودراسة بعض القضايا ذات المبادئ الشرعية - اللغة<lb/>العربية - العلوم الرياضية - التاريخ - تقويم البلدان - الخواص التي أودعها الله<lb/>تعالى في الأجسام.<lb/>المادة الرابعة عشرة - الامتحان النهائي للقسم الثاني يكون تحت رياسة شيخ<lb/>الجامع الأزهر أو من ينيبه عنه بواسطة لجنة أو أكثر على حسب الأحوال،<lb/>وتتألف كل لجنة من خمسة أعضاء ينتخبون من علماء الأزهر وأرباب المعارف<lb/>الفنية بمعرفة ناظر المعارف بعد أخذ رأي لجنة الإدارة. المبينة في المادة 18.<lb/>المادة الخامسة عشرة - يكون الامتحان في مواد الدراسة بالقسم الثاني<lb/>تحريريًّا وشفهيًّا على حسب التفصيل الذي تشتمل عليه اللائحة الداخلية.<lb/>المادة السادسة عشرة - يصدر لمن نجح في الامتحان النهائي للقسم الثاني:<lb/>البيورلدي العالي - المنوه عنه في المادة 53 من قانون الأزهر- وزيادة عما<lb/>لحامله من المز يا، يصير أهلاً بموجبه لأن يكون وكيل دعاوى أو قاضيًا أو عضوًا<lb/>أو نائبًا بالمحاكم الشرعية.<lb/>أحكام عمومية<lb/>المادة السابعة عشرة - يكون للمدرسة لجنة إدارية تسمى لجنة الإدارة،<lb/>وتتألف من: شيخ الجامع الأزهر أو من ينوب عنه رئيسًا، ومن مفتي الديار<lb/>المصرية، ومن ناظر المدرسة، ومن عضوين آخرين ينتخبهما ناظر المعارف<lb/>بالاتفاق مع ناظر الحقانية.<lb/>المادة الثامنة عشرة - تختص لجنة الإدارة بما يأتي:<lb/>أولاً - تحرير اللائحة الداخلية.<lb/>ثانيًا - وضع برجرامات الدراسة وتوزيعها على السنين والأوقات المختلفة<lb/>وبيان درجات كل علم.<lb/>ثالثًا - انتخاب المدرسين بالمدرسة.<lb/>رابعًا -انتخاب أعضاء لجان الامتحانات المختلفة.<lb/>خامسًا - تقرير ما ينبغي صرفه من الإعانات الشهرية لطلبة القسم الأول<lb/>والثاني.<lb/>سادسًا - تقرير الأجازات التي تعطل فيها الدارسة.<lb/>سابعًا - ما يطلب منها ناظر المعارف النظر فيه.<lb/>قرارات هذه اللجنة تكون نافذة بعد تصديق ناظر المعارف عليها.<lb/>المادة التاسعة عشرة - مرتبات الموظفين والمدرسين بهذه المدرسة تقدر على<lb/>حسب أهمية وظائفهم، وأهمية الدروس التي يكلفون بإلقائها، ويعطى لطلبتها<lb/>إعانة شهرية.<lb/>المادة العشرون- لا يصح أن ينتخب مدرس في هذه المدرسة من غير علماء<lb/>الأزهر، إلا إذا كان مسلمًا حميد السيرة، ومشهودًا له بالبراعة في الفن المعين<lb/>لتدريسه.<lb/>المادة الحادية والعشرون - ناظر المدرسة هو المكلف بضبطها، ونظامها،<lb/>وتنفيذ قرارات لجنة الإدارة فيها.<lb/>
               <lb/>أحكام وقتية<lb/>المادة الثانية والعشرون - إذا ظهر من نتيجة امتحان الدخول في القسم الأول<lb/>في أثناء السنوات الأربع الأولى التالية لافتتاح المدرسة؛ وجود طلبة مستعدين لتلقي<lb/>دروس أي سنة من السنة الأولى وعددهم كاف لتشكيل هذه السنة، جاز تشكيلها<lb/>وذلك بطريق الاستثناء، من أحكام المادة 6.<lb/>المادة الثالثة والعشرون - يجوز في أثناء السنوات الخمس الأولى التالية<lb/>لافتتاح المدرسة، أن يقبل بالقسم الثاني طلبة الأزهر ممن قضوا ثمان سنوات بدون<lb/>شهادة الأهلية أو العالمية إذا توفرت فيهم الشروط الأخرى المنصوصة في تلك<lb/>المادة وذلك استثناء من أحكام المادة (11) .<lb/>المادة الرابعة والعشرون -على ناظر المعارف تنفيذ هذا القانون.<lb/>(المنار)<lb/>عرض هذا المشروع على كبيري العلماء ورئيسهم الشيخ حسونة شيخ الأزهر<lb/>والشيخ بكر الصدفي مفتي الديار المصرية؛ قبل عرضه على الحكومة رسميًّا، وبعد<lb/>مذاكرة بينهما وبين ناظر المعارف وبعد تحوير اقترحاه، فأجابهما<lb/>الناظر إليه أقرَّا المشروع. ثم أرسل ناظر المعارف نسخة إلى (المعية) والنظار<lb/>ووصل بعضها إلى جريدة اللواء فنشرته. وبعد أيام من نشره لم يسمع له فيها<lb/>صوت انبرى بعض المدرسين في الأزهر إلى انتقاد بعض مواده في الجرائد،<lb/>وكتبوا إلى ناظر المعارف عريضة. ذهب وفد منهم فقدمها إليه في النظارة، فطلب<lb/>منهم أن يختاروا أربعة منهم للكلام معه، فوعد الأربعة بإجابتهم إلى ما طلبوا، وأهمه<lb/>عدم امتحان من يطلب الدخول في المدرسة من حاملي شهادة العالمية، وكان ذلك حتمًا<lb/>مقضيًّا في المشروع، ثم ذهبت طائفة أحرى من المجاورين النبهاء، فشكوا إلى<lb/>الناظر من اشتراط كون طالب الدخول حنفي المذهب، وكونه حاملاً لشهادة العالمية،<lb/>فوعدهم بإجابة طلبهم، فانقلبوا كسابقيهم مسرورين شاكرين، وقد وفى الناظر<lb/>بوعده للفريقين.<lb/>ثم إننا سمعنا بعد ذلك من جانب الأزهر دندنة وجمجمة، وقيل: إن بعض<lb/>المشايخ جاء من خارج القاهرة فطاف على كبار الشيوخ، واجتهد في إقناعهم<lb/>بمعارضة المشروع حتى إنه ظاهر بين المتدابرين؛ لأجل الاتفاق. وتحدث الناس<lb/>بأن صدور الأمر العالي بالمشروع سيرجأ، وذكرت الجرائد ما يدل على ذلك قبل<lb/>اجتماع مجلس النظار برياسة الأمير بيوم أو يومين. ولكن المشروع عرض على<lb/>المجلس وصدر الأمر العالي به، وقضى الله أمرًا كان مفعولاً، وانفتح لطلاب<lb/>العلوم الدينية باب النظام في التعليم، وباب علوم الكون وذلك فتح مبين، ومبدأ<lb/>تاريخ في المسلمين جديد.<lb/>ولا نزال نسمع عن الشيوخ أنباء الائتمار والدعوة إلى الاتفاق على طلب<lb/>نسخ بعض مواد هذا القانون؛ بناءً على المقرر في الأصول من جواز نسخ الحكم<lb/>المشروع قبل العمل به، وإذا جاز في الدين؛ فلأن يجوز في القوانين أولى.<lb/>والمشتغل منهم بالسياسة، والمتحرك فيهم بالسياسة يقول: إن الأمر العالي الذي<lb/>صدر بتعيين قاضيين من محكمة الاستئناف الأهلية في المحكمة الشرعية العليا، قد<lb/>أوقف تنفيذه لما كان من معارضتهم. وإننى أخشى إن استرسلوا في هذا الغرور،<lb/>وغرهم بما يغريهم به الغرور، أن يلجئوا الحكومة إلى السيطرة عليهم، وتعيين<lb/>مدير للأزهر يدبر أمر التعليم وينفذ القانون، والله يعلم وأنتم لا تعلمون، ولكن<lb/>الرجاء في الشيخ حسونة - وقد حنكه الزمان وهو أعلم منهم بما كان - أن يتلافى<lb/>ذلك بالحكمة، ويرضي بحسن إدارته الحكومة والأمة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الصف: 13) .</note>
            </div>
            <pb n="n10-p61"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1864.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(وقائع الحرب)<lb/>نظم فارس أفندي الخوري أحد كتاب الشام وشعرائها المشهورين أربع<lb/>قصائد في تاريخ الحرب بين الروس واليابان؛ التي كان مبدأها أوائل فبراير<lb/>(شباط) سنة 1904 ونهايتها في أوائل سبتمبر (أيلول) سنة 1905. وأهداها<lb/>إلى صديقه الدكتور حسين أفندي حيدر فطبعها هذا طبعًا متقنًا بمطبعة الأخبار<lb/>بمصر، وهي تباع بمكتبة المنار بشارع درب الجماميز بقرشين صحيحين.<lb/>وإننا نورد بعض الفصول من هذه القصائد؛ لما فيها من الفائدة والعبرة في<lb/>ثوب الفكاهة والتسلية؛ ومنها يعلم القارئ درجة الناظم في القدرة على نظم<lb/>الوقائع وضبطها مع الإنصاف، والأمانة في النقل، وتحري تنبيه الذهن وإنارة<lb/>العقل، قال في القصيدة الأولى وهو الفصل 5، 6، 7 (وما في الهوامش من<lb/>تفسير بعض الكلم منقول من الأصل؛ إذ وضع في آخره جدول لذلك) .<lb/>(نكبة الروس بغرق الأميرال مكروف على الدارعة بتروبالسك في 13<lb/>نيسان سنة 1904)<lb/>سعى طوغو على مكروف يوم الـ <gap resp="#org_MS"/> ـلقا، وأعد تدبيرًا مريرا<lb/>أقام له الفخاخ بكل وجه <gap resp="#org_MS"/> يؤججه بها نارًا حرورا<lb/>وناصبه بعرض البحر حربًا <gap resp="#org_MS"/> فكر عليه لا يخشى نكيرا<lb/>أثارته الشهامة عن عرين <gap resp="#org_MS"/> ويأبى الليث إلا أن يثورا<lb/>فقاتله وناضله بقلب <gap resp="#org_MS"/> يريه كل معتاص يسيرا<lb/>ولكن قلما عدد قليل <gap resp="#org_MS"/> يفوز ويغلب العدد الكثيرا<lb/>تدفقت الكرات عليه حتى <gap resp="#org_MS"/> رأى في الكر موقفه مبيرا [1]<lb/>فدار إلى الخليج يريد أمنًا <gap resp="#org_MS"/> وكان بواره في أن يدورا<lb/>مضى يجتاز فوق فخاخ طوغو <gap resp="#org_MS"/> كملاح يحاذر أن يجورا<lb/>إلى أن شقت الغمرات فاهًا <gap resp="#org_MS"/> وأصعدت البلايا والسعيرا<lb/>فشاهد تحت أخمصه جحيمًا <gap resp="#org_MS"/> وقد فتحت قذائفه حفيرا [2]<lb/>كأن جهنما وجدت سبيلاً <gap resp="#org_MS"/> ومطوياتها لقيت نشورا<lb/>كأن هناك بركانًا تلظى <gap resp="#org_MS"/> وأطلق في الفضا نارًا ونورا<lb/>كأن البحر غضبان عليهم <gap resp="#org_MS"/> لما جروا على الدنيا شرورا<lb/>طوى بضميره حنقًا، فلما <gap resp="#org_MS"/> دنا مكروف كاشفة الضميرا<lb/>هوت فيه السفينة في خليج <gap resp="#org_MS"/> وكانت قبل تخترق البحورا<lb/>على مكروف، قد بكت البواكي <gap resp="#org_MS"/> وأطلقت المدامع والشعورا<lb/>ففاض له بأرض الروس دمع <gap resp="#org_MS"/> يؤلف لو يضم معًا غديرا<lb/>بمصرعه عزوم الروس خارت <gap resp="#org_MS"/> وحق لها بذلك أن تخورا<lb/>رجاء القوم معقود عليه <gap resp="#org_MS"/> ليدفع عنهم الخطب العسيرا<lb/>أميرهُمُ وعند أشد ضيق <gap resp="#org_MS"/> يراد لكشفه فقدوا الأميرا<lb/>فكان بهديه قمرًا مضيئًا <gap resp="#org_MS"/> وكان بكره أسد مزيرا [3]<lb/>وإن الروس لا يسلون عنه <gap resp="#org_MS"/> ولو وجدوا له فيهم نظيرا<lb/>(6)<lb/>(الوقعة البرية الأولى على نهر يالو في 1 أيار سنة 1904)<lb/>أقام الروس في يالو قلاعًا <gap resp="#org_MS"/> على تحصينها صرفوا شهورا<lb/>مسيل النهر دونهم فظنوا الـ <gap resp="#org_MS"/> ـعدى لا يستطيعون العبورا<lb/>ومن خاض البحور إلى الأعادي <gap resp="#org_MS"/> أيأبى أن يخوض لهم نهورا؟<lb/>مشى اليابان لا يخشون بؤسًا <gap resp="#org_MS"/> وماء النهر يكتنف الصدورا<lb/>بجيش كل من فيه جريء <gap resp="#org_MS"/> تمنى للأعادي أن يطيرا<lb/>وصبوا من مدافعهم كرات <gap resp="#org_MS"/> يفلق عزم صدمتها الصخورا<lb/>لئن صبرت جيوش الروس شيئًا <gap resp="#org_MS"/> فبعد هنيهة ولت ظهورا<lb/>وأبقت من ذخائرها نهابا <gap resp="#org_MS"/> ومن أعتادها شيئًا كثيرا [4]<lb/>ولليابان في الآثار <gap resp="#org_MS"/> شد <gap resp="#org_MS"/> فكم قتلوا وكم أخذوا أسيرا<lb/>أتوا أَنْطُنْغَ بالرايات، حتى <gap resp="#org_MS"/> على أسوارها خطرت خطيرا<lb/>لعمرك ليس يحمي السور مُدْنًا <gap resp="#org_MS"/> إذا عدمت من التدبير سورا<lb/>فهل حدثت في أخبار دلني <gap resp="#org_MS"/> وما شادوا بساحتها قصورا<lb/>وما قد أنفقوا عملاً ومالاً <gap resp="#org_MS"/> على المرسى وكيف جرى أخيرا<lb/>أباحوها إلى اليابان غنمًا <gap resp="#org_MS"/> وما نالوا على نصب أجورا<lb/>ولا عجب لمختال مدل <gap resp="#org_MS"/> إذا أخلى الحواضر والثغورا<lb/>إذا غفل الرعاة عن المواشي <gap resp="#org_MS"/> فمن ذا يدرأ الأسد الهصورا<lb/>وإن الخاشع اليقظان يكوي <gap resp="#org_MS"/> بحد حسامه البطل الفخورا<lb/>كذلك من توخى البغي متنًا <gap resp="#org_MS"/> تراه بدون معثرة عثورا<lb/>(7)<lb/>(وقعة كنشو)<lb/>وكنشو بالمدافع منعوها <gap resp="#org_MS"/> وولوا حفظها جيشًا كبيرا<lb/>وظنوا أنها تبقى طويلاً <gap resp="#org_MS"/> وتثبت في خفارتهم دهورا<lb/>أغار الخصم منقضًّا عليها <gap resp="#org_MS"/> ونار الروس تكتسح المغيرا<lb/>إلى أن كوروا القتلى تلالاً <gap resp="#org_MS"/> وأوشكت المعاقل أن تمورا [5]<lb/>رأوا أن العدو يموت طوعًا <gap resp="#org_MS"/> ولا يأبى التقحم والكرورا<lb/>ومن رغب المنية وانتحاها <gap resp="#org_MS"/> يبيت عدوه عنها نفورا<lb/>بدا للروس أن الفتح دان <gap resp="#org_MS"/> يغذ فلا معين ولا مجيرا [6]<lb/>فولوا تاركين على الروابي <gap resp="#org_MS"/> ذخائرهم لأعداهم نصيرا<lb/>لقد شمخوا على اليابان لما <gap resp="#org_MS"/> رأوا جنديهم قزما زميرا [7]<lb/>وقالوا: سوف نطحنهم فتغدو <gap resp="#org_MS"/> قبورهم الضواري والنسورا<lb/>ولكنا على يالو وكنشو <gap resp="#org_MS"/> وجدنا القول بهتانًا وزورا<lb/>فعرض الجسم لا يغني فتيلاً <gap resp="#org_MS"/> وطول القد لا يجدي نقيرا<lb/>ألست ترى الوليد وفيه حزم <gap resp="#org_MS"/> يسوم الفيل خسفًا والبعيرا<lb/>رهام الطير تنخلع ارتياعًا <gap resp="#org_MS"/> إذا رأت البواشق والصقورا<lb/>***<lb/>وقال في أول القصيد الثانية:<lb/>(الوقعة الكبرى في جوار مكدن في 15 شباط سنة 1905)<lb/>(1)<lb/>بمكدن كور بتكن لَمَّ جيشًا <gap resp="#org_MS"/> وشاد له المعاقل والحصونا<lb/>رأى الأعتاد وافرة لديه <gap resp="#org_MS"/> فظن مقامه حرزًا حصينا<lb/>ولكن رأي أوياما أراه <gap resp="#org_MS"/> أمورًا خيبت تلك الظنونا<lb/>أقام له المراصد في الصياصي <gap resp="#org_MS"/> وبين جفونه بث العيونا [8]<lb/>تخبره بما اصطنعوا دفاعًا <gap resp="#org_MS"/> لحوزتهم وكيف يدبرونا<lb/>أعد الخطة المثلى ليوم <gap resp="#org_MS"/> يروع حر أزمته السنينا<lb/>ورتب للهجوم عليه رأيًا <gap resp="#org_MS"/> يكون لمجد رايته ضمينا<lb/>وهز جناحي الجيش التفافًا <gap resp="#org_MS"/> على أعدائه المتحصنينا<lb/>رمى اليسرى بكوركي فندزو <gap resp="#org_MS"/> فأكو ثم في نوجي اليمينا<lb/>(2)<lb/>ودارت للمنون رحى طحون <gap resp="#org_MS"/> لها الأجساد قد صارت طحينا<lb/>وطبق كل ناحية دخان <gap resp="#org_MS"/> كثيف أسود يعمي العيونا<lb/>وصوت القذف أوقر كل أذن <gap resp="#org_MS"/> فإن سمعته تحسبه طنينا<lb/>فليس بمبصر أحد أخاه <gap resp="#org_MS"/> وما هو سامع منه الأنينا<lb/>فصار الحزن من دك سهولاً <gap resp="#org_MS"/> وصار السهل من جثث حزونا<lb/>لو انقشع الدخان بدت أمور <gap resp="#org_MS"/> ترد المرد شيبًا منحنينا<lb/>جيوش كيفما العين استدارت <gap resp="#org_MS"/> تراهم يظهرون ويختفونا<lb/>كأن الأرض بالأبطال حبلى <gap resp="#org_MS"/> تدفعهم حيارى صارخينا<lb/>فلا حجر تراه العين إلا <gap resp="#org_MS"/> يحجب خلفه منهم جنينا<lb/>كأن حجارها الصم استحالت <gap resp="#org_MS"/> رجالاً بالحديد مسربلينا<lb/>فلا واد بتك الأرض إلا <gap resp="#org_MS"/> ويخرج من معاطفه كمينا<lb/>كأن عقولهم ذهبت شعاعًا <gap resp="#org_MS"/> فليس لهم بها ما يرهبونا<lb/>فكل فتى غدا أسدًا هصوراً <gap resp="#org_MS"/> وموطئ رجله أضحى عرينا<lb/>***<lb/>(حديث عيسى بن هشام أو قرة من الزمن)<lb/>لمحمد بك المويلحي مقالات أدبية، كان ينشرها في جريدة مصباح<lb/>الشرق بأسلوب مقامات البديع والحريري، وراويتها عيسى بن هشام. وكان<lb/>يتمنى كثير ممن قرأها من محبي الأدب لو تجمع في كتاب فكان لهم ما تمنوا.<lb/>جمع الكاتب نفسه هذه المقالات ونقَّحها، وزاد فيها ونقص منها وطبعها، فكانت<lb/>كتابًا صفحاته 336، وقد قال في (إهداء الكتاب) ما يأتي:<lb/>(أَلِفَ المؤلفون والكُتَّاب أن يبدؤوا كتبهم عند نشرها بإهدائها إلى بعض<lb/>ذوي الشأن والفضل، والضعيف العاجز يهدي هذا الكتاب إلى كل من يقرأه من<lb/>أديب يجد فيه طرفًا من الأدب، وحكيم يرى فيه لمحة من الحكمة، وعالم<lb/>يبصر فيه شذرة من العلم، ولغوي يصادف فيه أثرًا من الفصاحة، وشاعر<lb/>يشعر فيه بمثل طيف الخيال من لطف الخيال. وأهديه إلى أرواح المرحومين -<lb/>الأديب الوالد، والحكيم جمال الدين، والعالم محمد عبده، واللغوي<lb/>الشنقيطي والشاعر البارودي، أولئك الذين أنعم الله عليهم، وأولئك الذين تأدبت<lb/>بأدبهم وأخذت عنهم) اهـ. ونقول: إن هذا العبارة أبلغ ما في الكتاب من خيال<lb/>الشعر الفصيح، ولمحات الحكمة في التلويح، ثم ذكر صورة كتاب كانت عنده<lb/>من السيد جمال الدين بخطه وهي:<lb/>حبيبي الفاضل<lb/>تقلبك في شؤون الكمال يشرح الصدور الحرجة من حسراتها، وخوضك<lb/>في فنون الآداب يريح قلوبًا علقت بك آمالها، وليس بعد هذا الإرهاص إلا<lb/>الإعجاز ولك يومئذ التحدي، ولقد تمثلت اللطيفة الموسوية في مصر كرة<lb/>أخرى، وهذا توفيق من الله - تعالى -، فاشدد أزرها، وأبرم بما أوتيت من<lb/>الكياسة والحذق أمرها، حتى تكون كلمة الحق هي العليا، ولا تكن كالذين<lb/>غرتهم أنفسهم بباطل أهوائها، وساقتهم الظنون إلى مهواة شقائها، وحسبوا<lb/>أنهم يحسنون صنعًا، ويصلحون أمرًا، كن عونًا للحق ولو على نفسك، ولا<lb/>تقف في سيرك إلى الفضائل عند عجبك، لا نهاية للفضيلة ولا حد للكمال، ولا<lb/>موقف للعرفان، وأنت بغريزتك السامية أولى بها من غيرك والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جمال الدين الحسيني الأفغاني<lb/>***<lb/>(الدقائق في الحقائق)<lb/>ألف يعقوب أفندي جبرائيل مراد، مترجم وسكرتير إدارة دائرة<lb/>بوالينودرانبت باشا بكفر الدوار كتابًا سماه بهذا الاسم، أودع فيه أفكاره في<lb/>النفس والروح والقدرة الإلهية والأديان، وقد أهدى إلينا نسخة مطبوعة منه،<lb/>فنظرنا في بعض صفحاتها من أوائلها وأواخرها، فرأينا فيها فكرة حسنة،<lb/>سبق المؤلف فيها أناس؛ ولكنه لم يأت بها تقليداً بل هداه إليها النظر والفكر،<lb/>فتقبلها بقبول حسن، بل أدهشه حسنه وجمالها، وراعته عظمتها وجلالها،<lb/>فملكت قلبه وفتنت لبه، حتى ظن أنها إلهام، أفاضه عليه ذو الجلال والإكرام؛<lb/>لأن مثلها لا يأتي من الفطنة ولا يستفاد بالتعليم، كما قال عاشقات يوسف: {مَا<lb/>هَذَا بَشَراً إِنْ هَذَا إِلاَّ مَلَكٌ كَرِيمٌ} (يوسف: 31) ثم سرت منها عدوى الافتتان<lb/>بها، إلى الهيام بالعبارة المؤدية لها، فتخيل أن الإعجاز ينطوي في كلامه،<lb/>الناشر لإلهامه أو المعبر لأحلامه.<lb/>أما الفكرة الحسنة: فهي الجمع بين الكتب المنزلة - التوراة والزبور<lb/>والإنجيل والقرآن - وإزالة التفرق بين متبعيها. هذا ما دعا إليه الإسلام،<lb/>ونادى به القرآن، وهو وحي الرحمن، فكل من دعا إليه فقد دعا إلى المقصد<lb/>الحق، وإن أخطأ في الوسيلة، ولا بد لكل قول من تأثير في نفوس مستعدة<lb/>له فإذا كان في الناس من يعد هذا الكتاب، كما قال الأستاذ الإمام في بعض<lb/>الجرائد (نوبات عصبية) فلا بد أن يوجد فيهم، من يعده حكمة مرضية.<lb/>***<lb/>(القول المتين في الرد على المخالفين)<lb/>رسالة للشيخ قاسم بن سعيد الشماخي صاحب مجلة نبراس المشارقة<lb/>والمغاربة، طبعت في العام الماضي، وأهدانا نسخةً منها في هذه الأيام،<lb/>فرأينا في فاتحتها، أنه يَرُد فيها على مجلة اسمها الإسلام، يصدرها في بعض<lb/>الأحيان رجل اسمه الشيخ أحمد علي الشاذلي وكأن الشيخ قاسمًا ظن أن لهذه<lb/>المجلة شأنًا، أو لما تكتبه وقعًا، فعني بالرد عليها وما هي مما يرد عليه،<lb/>ولو عرف حقيقتها، لما بذل شيئًا من الزمن في قراءتها بله الرد عليها، وقد<lb/>ألقيت إلينا مرة نسخة منها. قيل لنا: إن فيها ردًّا علينا، فلم يحركنا ذلك إلى<lb/>تناولها، حرصًا على الوقت أن يضيع في قراءة شيء منها.<lb/>وقد وقع نظري في هذه الفاتحة على اسم المنار، فقرأت أسطراً من الكلام<lb/>الذي ذكر فيه، فإذا هو حكاية عن رجل هندي، أنكر على المنار إنكار التقليد،<lb/>والدعوة إلى معرفة الدين بالدليل. عرفت ذلك الهندي، وما هو بهندي، إن<lb/>هو إلا رجل مصري، كان يبيع الكتب في أسواق مصر وشوارعها، وملاهيها -<lb/>كما قيل لي- ثم طوحت به الطوائح إلى كلكته، وهناك عين إمامًا في مسجد، وما<lb/>هو ممن يحفل بقوله ولا باعتراضه، فعسى أن يسامحني الشماخي إذا لم أجبه إلى<lb/>قراءة ما كتبه في هذه الرسالة، وقد علمت أنه دافع عني، فأنا أشكر له ذلك،<lb/>وأسأل الله لي وله التوفيق.<lb/>***<lb/>(فتاة مصر)<lb/>قصة وضعها الدكتور يعقوب أفندي صروف، وجعلها ذيلاً للمقتطف في<lb/>مجلد سنة 1905، وهي قصة لا كالقصص، فإن أكثر القصص لغو وما عساه<lb/>يوجد فيها من الفائدة، فهو كما قيل في الخروب: درهم عسل في قنطار خشب،<lb/>وأما هذه القصة فكثيرة الفوائد، وترجع فوائدها إلى شيئين عظيمين: أحدهما<lb/>مالي، والآخر أدبي اجتماعي.<lb/>أما الأول: ففيه بيان مكانة المال في هذا العصر، وقوة رجاله وما لهم من السلطان في عالم السياسة، حتى صور الكاتب أن الحرب اليابانية الروسية،<lb/>ما أشعل نارها إلا رجال المال في أوروبا وفيه بيان تلاعب رجال بيوت المال<lb/>المعروفة (بالبورص) بالأغنياء، وابتزاز أموالهم بالمكايد، وفي ذلك عبرة<lb/>لأغنياء مصر المفتونين بالبورصة والقمارا، إن كانوا يعتبرون.<lb/>وأما الثاني: ففيه تصوير لمعاشرة الوجهاء: من المسلمين، والنصارى،<lb/>واليهود، بعضهم لبعض، ورغبة بعضهم في مصاهرة بعض. وجعل من رجال<lb/>القصة شيخًا عبر عنه بالشيخ أحمد والإمام أحمد كان يرجع إليه في المسائل التي<lb/>لها علاقة بالإسلام فيتكلم بالحكمة، وما يليق بالإسلام من حب الألفة والسلام، وقد<lb/>انتقد الناس من القصة بعض ما جاء في موضوع ألفة الطوائف، ورغبة بعضها في<lb/>مصاهرة بعض، زاعمًا أن فيه تمثيلاً لا ينطبق على الحقيقة، فإن صح هذا صحَّ<lb/>أن يجاب عنه بأن القصص النافعة قسمان: قسم يصور الواقع لمعرفة التاريخ.<lb/>وقسم يصور مع الواقع ما ينبغي أن يكون، كأنه كائن واقع، ترغيبًا فيه، أو إيلافًا<lb/>له، وتقريبًا منه.<lb/>وجملة القول: إن القصة مفيدة، وقد طبعها على حدتها إسحاق أفندي<lb/>صروف أحد محرري المقطم، وهي تطلب منه، وثمنها عشرة قروش.<lb/>***<lb/>(مرآت علوم)<lb/>مجلة تركية، تبحث في العلوم والفنون وشؤون الاجتماع، أنشأها فئة من<lb/>الكتاب الفضلاء، وعهدوا بإدارتها إلى أحدهم رفيق بك العظم الشهير،<lb/>والغرض الأول منها: إسعاد مسلمي روسيا في نهضتهم العلمية الجديدة،<lb/>فنحث قراء اللغة التركية العذبة في كل مكان على الاشتراك في هذه المجلة؛<lb/>وقيمته أربعون قرشًا في السنة، وهي قليلة جدًّا لا تفي بنفقات المجلة إلا إذا<lb/>كثر المشتركون كثرة عظيمة، وأحسنوا الأداء.<lb/>***<lb/>(سلام الإسلام)<lb/>رسالة للشيخ محمد نسيم العازار كتبها؛ لبيان ما تنويه دول أوروبا<lb/>وتحاوله من ابتلاع بلاد المسلمين وطريق تلافيه. أما الكاتب فهو من بيت<lb/>العازار من (أميون) بلدة أو قرية في الكورة من أعمال جبل لبنان، وهو بيت<lb/>معروف بالوجاهة، يدين بمذهب الأرثوذكس من مذاهب النصرانية، وقد دخل<lb/>الكاتب في الإسلام من عهد قريب دخولاً رسميًّا في محاكم مصر الشرعية،<lb/>وهو شاعر ناثر. فرأى أن يكون أول ما يخطه بعد الدخول في الإسلام،<lb/>إنهاض همة المسلمين بالنثر والنظم وبيان رأيه السياسي في أمرهم. وأما هذا<lb/>الرأي فهو ما قاله في رسالة (سلام الإسلام) بعد التمهيد له وهو (كما في ص<lb/>9، 10، 11 منها) :<lb/>(إن ما يجب عمله بسيط جدًّا، ولكنه في بساطته يضمن للإسلام عمومًا<lb/>القاطنين في أنحاء الأرض جميعها، والمستظلين تحت ظلال أعلام دولهم،<lb/>وألوية الدول الأجنبية راحتهم وسعادتهم، وذلك العمل هو:<lb/>أن يشكل الإسلام مجلسًا نيابيًّا، يؤلف من كافة المقاطعات الإسلامية<lb/>وغير الإسلامية، فينتخب له رجال سياسيون، قد خبروا الدهر فحنكهم، وعلماء<lb/>عاملون، لا توجلهم شدة، ولا تقعدهم معضلة، ولا تبيعهم غاية، وتجعل إقامة<lb/>هذا المجلس في مدينة، تطلق يديه لأعماله الجليلة، وتقرب المواصلات بينه<lb/>وبين أهل تلك المقاطعات النائب عنها، والمشكل من رجالها للذود عن مصالحهم<lb/>وحقوقهم، إبان الضرورة وفي كل حين ومكان.<lb/>أما فضائل هذا المجلس وأعماله فكثيرة وعظيمة الفائدة، وبما أن المقام لا<lb/>يسمح باستيعابها كلها، فأقتصر على ذكر الأخص منها الذي يبين الغاية<lb/>المقصودة من تشكيله، والنتيجة المطلوبة التي يؤتيها وبذلك كفاية لأولي<lb/>البصائر، الذين لا أخالهم يتقاعدون عن الاهتمام بتأليفه في أقرب وقت<lb/>ممكن؛ لكيلا تفوت الغاية منه، والفرصة السانحة له.<lb/>أولاً: إن تشكيل هذا المجلس من تلك الأجناس المختلفة، يجعل جامعة<lb/>حقيقية للأمم الإسلامية المرتبطة بالدين؛ ارتباط الأجسام بالأعصاب والشرايين.<lb/>ثانيًا: يجعل لتلك الأمم المتباعدة بالوطنية رابطة سياسية، تجمع أوطانهم<lb/>إلى وطن واحد، ومصالحهم المتباينة إلى مصلحة واحدة هي: الدفاع بالاشتراك<lb/>والتعاون عن راحة الإسلام، وسلامة كيانهم بين الأمم الحية الراقية.<lb/>ثالثًا: يحسن أخلاق الأفراد ومشاربهم، فيقوي الصالح فيهم، وينفي<lb/>الفاسد منهم، ويجلب النافع لهم، وبالجملة فإنه يجعلهم أمة عصر النشاط والقوة<lb/>والكمال.<lb/>رابعًا: يسهل سبل الرقي الأدبي والمادي بأنواعهما، ويمهد طرق<lb/>الإصلاح في الممالك الإسلامية المفتقرة للإصلاح الذي يرفع شأنها بين العالم،<lb/>ويؤيد كيانها أبدًا.<lb/>خامسًا: يدافع عن حقوق الأمم الخاضعة للدول الأجنبية أمام مجالسها العالية<lb/>في عواصم ممالكها إذا ما اهتضمت تلك الحقوق في مستعمرة من المستعمرات،<lb/>أو لحق بتلك الأمم شيء من الاستبداد فيها الذي لا تخلو منه مملكة من<lb/>الممالك المختلفة الأجناس والمذاهب.<lb/>سادسًا: يمهد سبيل انضمام الممالك الإسلامية المستقلة إلى بعضها،<lb/>واستظلالها في ظل أكبر مملكة بينها (ولا شك في أن أكبرها الدولة العثمانية<lb/>المشيدة الأركان) ، كما انضمت إلى بعضها الممالك الجرمانية والولايات<lb/>الأميركية وكثير غيرهما، وإذا كان ثم مانع لانضمامها فلا أقل من أن يؤلف<lb/>بينها، ويجمع كلمتها المتفرقة فتتضامن وتتكاتف على العمل معًا، وواحدة من<lb/>هاتين الحالتين كافية لجعل هذه الدول الضعيفة بإزاء الدول الأوروبية دولة<lb/>واحدة، عظيمة السلطان، منيعة الجانب، تقتسم السراء، وتشترك مع بعضها<lb/>في الضراء.<lb/>(المنار)<lb/>هذا الرأي ليس بدعًا من الآراء كما يحسب الكاتب، بل هو مسبوق<lb/>بتصوير أقرب إلى الحصول، ودعوة أجذب للقلوب وأخلب للعقول، واحتراس<lb/>يحول دون مناهضة الأعداء، وتؤمن معه مغاضبة الأودَّاء، وما صادف شيء<lb/>من ذلك استعدادًا، وما كان إلا هداية لبعض العقلاء ورشادًا، وإن أبعد<lb/>المسلمين عن قبول دعوة الاتحاد ملوكهم وأمراؤهم المفتونون بالاستبداد، فما<lb/>قال: إنه (بسيط جدًّا) هو مركب تركيبًا لا سبيل إلى تحليله، ولا استعداد<lb/>فيمن دعوا إليه لقبوله، وإن الأمل في إصلاح أكبر هؤلاء المستبدين لدولته،<lb/>وترقيته لشعبه ورعيته، قد أصبح من الأحلام والأماني، أو من قبيل العنقاء<lb/>والخل الوفي، فكيف نرجو من هؤلاء المخربين، عناية بإقامة بناء المسلمين.<lb/>إلا أنه لا سلامة للمسلمين من البلاء المؤصد، والعدو الواقف لهم في كل<lb/>مرصد، إلا في تربية الأمة الملية، وجمعها بين العلوم الكونية والروحية،<lb/>وأمانة التقليد وإحياء اللغة العربية، ثم اتفاق شعوبهم في كل قطر مع سائر<lb/>الشعوب، على حفظ الموجود واسترجاع المسلوب، وإلزام حكوماتهم بقوة<lb/>الاتحاد، على استبدال العدل بالاستبداد، مع إلقاء الطاعة إليها، وتأمينها من<lb/>تفضيل غيرها عليها، فإن هذا شرط لإمكان العمل الواجب، لا سيما في<lb/>الشعوب التي تحت سلطة الأجانب.<lb/>***<lb/>(كتاب السجل المصري)<lb/>يؤلف علي أفندي يوسف الكريدلي كتابًا بهذا الاسم، قال في وصفه: كتاب<lb/>دوري يصدر في منتصف كل شهر أفرنجي مشتملاً على كل ما حدث<lb/>في الشهر السابق، من الحوادث، والوقائع، وأعمال الحكومة من أوامر عالية،<lb/>ومنشورات، ولوائح، وتنقلات ورتب ونياشين ووفيات ومواليد، وأفراح <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقد صدر الجزء الأول من السنة الأولى وهو لشهر يناير، فكان هذا<lb/>الكتاب ملخص لأخبار الجرائد اليومية رسمية وغير رسمية، يغني عن حفظها<lb/>لأجل ما فيها من أخبار التاريخ، وقد بلغت صفحات هذا الجزء 184 صفحة<lb/>صغيرة، فإذا ضربناها في 12 كان الحاصل 2408، وذلك تاريخ لأخبار السنة<lb/>(جامع للذرة، وأذن الجرة) ، وقيمة الاشتراك فيه إلى سنة كاملة 60 قرشا،<lb/>وثمن كل جزء منه خمسة قروش على نسبة الاشتراك.<lb/>***<lb/>(الإحياء)<lb/>مجلة ذات ثمان صفحات أنشئت بالجزائر في غرة هذا العام (1325)<lb/>وهي تصدر في الشهر العربي مرتين، قيمة الاشتراك فيها أربعة فرنكات في<lb/>قطري الجزائر وتونس وفي جميع بلاد فرنسا وخمسة فرنكات في سائر<lb/>الممالك وقد كتب عليها (مجلة إسلامية أدبية إخبارية) ، ولكن لم يكتب عليها<lb/>اسم منشئها، ولا مديرها، ولا محررها، والعبرة عند المحققين بالقول لا بالقائل،<lb/>وإننا قد سررنا بهذه المجلة، ونسأل الله - تعالى - أن يجعلها نافعة للمسلمين،<lb/>وحجة على الذين يعتقدون في هذه البلاد وغيرها أن حكومة الجزائر تضرب بين<lb/>مسلمي الجزائر وبين العلم والدين حجبًا لا تخرق؛ إذ لا حجة أقوى من العمل<lb/>المشهود، والأمر الموجود، كما نبهنا على ذلك فيما مضى. وإننا نعتقد أنه لا<lb/>سبيل إلى التآلف بين فرنسا وبين المسلمين إلا هذه السبيل، فعسى الله أن يوفق<lb/>بين الحكام والمحكومين لهم بما فيه الخير، والمصلحة للإنسانية.<lb/>***<lb/>(شوراي عثماني)<lb/>جريدة سياسية أصدرتها في القاهرة جمعية الشورى العثمانية، التي<lb/>تكلمنا عنها في آخر المجلد التاسع؛ لتكون لسانها الناطق بدعوتها، ولذلك جعلتها<lb/>بأشهراللغات التي يعرفها قراء العثمانيين: وهي التركية والعربية في الأكثروالفرنسية<lb/>والأرمنية والرومية أحيانًا؛ أي: إن كل عدد منها يكتب بعدة لغات وقيمة الاشتراك<lb/>فيها عشرة فرنكات أو أربعون قرشًا مصريًّا، وقد رأيناها أقرب إلى الاعتدال من<lb/>سائر ما رأينا من جرائد أحرار الترك، وطلاب الإصلاح ونرجو أن تلتزم الاعتدال<lb/>دائماً؛ لأنه أقوى تأثيرًا وأكثر نصيرًا، هذا وإن الاشتراك في هذه الجريدة والسعي<lb/>في نشرها، يعد خدمة للدولة العلية، وللأمة العثمانية، لا لشخص معين؛ لأن ما<lb/>يأتي من الجريدة ينفق على الجمعية، وجميع أعضاء الجمعية ومحرري الجريدة<lb/>يبذلون المال مع الوقت في هذه السبيل.<lb/>***<lb/>(جريدة الأخبار)<lb/>كان الشيخ يوسف الخازن أنشأ منذ بضع سنين جريدة سياسية سماها<lb/>(الأخبار) ، نشرت زمنًا، وطويت زمنًا، وقد عاد صاحبها إلى نشرها في هذه<lb/>الأيام، فسر بذلك العارفون بمكانة الخازن في هذا العمل، واستعداده الغريزي الذي<lb/>ارتقت به التجارب؛ وحرية قلمه في التعبير عن رأيه، وقد اختار أن ينشرها في<lb/>الصباح، فنتمنى له أحسن الفوز والنجاح.<lb/>***<lb/>(الجريدة)<lb/>كنا ذكرنا في الجزء السادس من المجلد التاسع (ص 477) خبر تأسيس<lb/>شركة من وجهاء القطر؛ لإنشاء جريدة يومية، وأنهم اختاروا أن يسموها<lb/>(الجريدة) ، وأن بعض أصحاب الصحف أرجفوا بهذه الجريدة، وأساؤوا الظن<lb/>بها من حيث نحسنه، ويسرنا أن ننوه بصدورها في أول جزء من هذه السنة،<lb/>مصدقة لظننا، مكذبة لظنون المرجفين، يسرنا أن نذكر في جزء واحد خبر<lb/>ظهور مشروعين عظيمين، كان شيخنا الأستاذ الإمام روَّح الله روحه متوجهًا<lb/>إلى القيام بهما في آخر حياته، وقد علم القارئ أنهما مدرسة القضاة الشرعيين<lb/>وهذه (الجريدة) .<lb/>صدر العدد الأول منها في 24 المحرم (19 مارث) ، والشمس مقبلة<lb/>على برج الحمل، والأرض تستقبل الربيع الذي هو خير الفصول وأبهجها،<lb/>فكان ذلك فألاً بأن (الجريدة) ستكون عنوان حياة أدبية بهيجة، كما تتجدد<lb/>نشأة الحياة لكل حي في هذا الفصل البهيج. وقد اتفق اجتماع شهر المحرم<lb/>بشهر مارث لأول مرة من تاريخ الهجرة الشريفة في عام 13، وفيه أمر أبو<lb/>بكر بعد استشارة الصحابة - عليهم الرضوان - بجمع القرآن في مصحف واحد<lb/>وفي ذلك ما فيه من الحياة الدينية والدنيوية فهذا فأل آخر روحاني، أحسن من<lb/>ذلك الفأل الطبيعي. وإن شئت أن أزيدك فكاهة تاريخية أخرى، أذكرك بأن<lb/>عمرو بن العاص بنى مسجده وهو أول مسجد أسس في مصر في 23 المحرم،<lb/>وهو اليوم الذي وضعت فيه الجريدة في المطبعة، وإن صدرت في اليوم<lb/>الثاني.<lb/>افتتح العدد الأول من الجريدة بفاتحة بليغة لمديرها أحمد لطفي بك السيد<lb/>قال فيها:<lb/>ولقد اختلف القوم في أمر الجريدة منذ وضع مشروعها، وقدر بعضهم<lb/>لها مذهبًا ما لهم به من علم إلا اتباع الظن {وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُوا حَتَّى تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ<lb/>لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ} (الحجرات: 5) ، وأجدر بحفظ الكرامة لكبراء رجال وطنهم،<lb/>وأدنى إلى عدم الفت في أعضاد الجامعة الوطنية، ولكنهم لا يصبرون.<lb/>ولو وقف الأمر عند غير العالمين لهان، ولكن بعض الكتاب أبى إلا أن<lb/>ينتقص الجريدة قبل ظهورها، فخلق لها نسبًا لا نعرفه؛ إذ يقول: إنها أنشئت<lb/>بوحي من جناب اللورد كرومر، أو أنها متحيزة إلى طرف دون آخر، على<lb/>أنها من كل ذلك براء.<lb/>ومهما يكن من الأمر، فإنا نمر بتلك المغامز مرًّا؛ إذ لا نقصد درء شبهة<lb/>ولا أن نقف بأحد موقفًا أظهرنا فيه على صاحبه، أخسرنا لوقته. وكل في<lb/>حل مما قال: هنيئًا مريئًا غير داء مخامر.<lb/>ثم ذكر اختلاف الناس في الرأي بطبعهم، ومكان الصحف من التذكير،<lb/>بما يكوِّن الرأي العام في البلاد الحديثة العهد بالرقي، ثم حاجة الصحف إلى<lb/>الرقابة عليها من الجماعة، وكون أولى الجماعة بذلك الشرفاء بالفضل، أو<lb/>علو النسب، كمؤسسي الجريدة ثم قال في هؤلاء المؤسسين:<lb/>ولما أنهم كثيرو العلاقات بالحكومة؛ بسبب مراكزهم واشتراكهم معها في<lb/>كثير من الأعمال العامة، وأن أمثالهم لا يجتمعون لعمل ذي أثر سياسي، إلا<lb/>أحاطت به الشكوك، رأوا أن يكاشفوا الحكومة في أمر المشروع؛ دفعًا لتلك<lb/>الشكوك المحتملة، وأخذًا بأقوم الطرق إلى نيل ما عساهم يطلبونه من تقويم<lb/>معوج أو إصلاح خطأ؛ لأن الحكومة قد تجيب الطلب مما يهون عليها، إذا<lb/>أقنعت بأنه لمصلحة الأمة.<lb/>وإن أسهل سبل الإقناع وآكدها في الوصول إلى الغرض: هو سبيل<lb/>المحاسنة التي لا تجَّر إلى ترك حق، أو تزيين باطل، وهي أجلى مظاهر<lb/>الاعتدال الذي يجب أن يكون دعامة العلاقات بين أمة وحكومة كلتاها في طور<lb/>التكون؛ لئلا يقع بينهما من الجفاء ما يحجب الحكومة من الوقوف على مواطن<lb/>المصلحة، وآمال الأمة، ويحجب الأمة عن الاطلاع على مقاصد الحكومة،<lb/>فتعطل بذلك أسباب الرقي التي يتوقف جلها على اشتراط الطرفين.<lb/>والجريدة أحسن الجرائد اليومية ورقًا وطبعًا، وألطفها شكلاً؛ لأنها وسط بين<lb/>كبراها وصغراها. وإن عبر بعضهم عنها بلفظ الصغر أو الأصغر وليست الكبرى<lb/>بأكثر منها مادة؛ لأن الجريدة ليس فيها الآن إعلانات، ثم إن اشتراكها أقل من<lb/>اشتراك صغراها وهو 120 قرشًا في السنة - لأهل القطر المصري،<lb/>و150 قرشًا لسائر الأقطار.<lb/>***<lb/>(جريدة العجائب)<lb/>أتمت هذه الجريدة سنتها الخامسة، ودخلت في السادسة، ويدل انتظامها<lb/>على أنها من الجرائد الحية الثابتة، فنتمنى لها طول البقاء، مع التوفيق لما يفيد<lb/>القراء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المبير: المهلك.<lb/>(2) الحفير: القبر.<lb/>(3) المزير: الشديد القلب والقوي النافذ.<lb/>(4) أعتاد الحرب: أدواتها وعدتها.<lb/>(5) المعاقل: الحصون , وتمور: تهتز وتميل إلى السقوط.<lb/>(6) يغذ: يسرع في السير.<lb/>(7) القزم: الزمير القميء الصغير الجثة الذي لا غناء عنده.<lb/>(8) الصياصي: جمع صيصية وهي مرتفعات الأرض والمشارق التي يمتنع بها.</note>
            </div>
            <pb n="n10-p71"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1865.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(علماء تونس ومصر وجامع الزيتونة والأزهر)<lb/>كان الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى- يقول: إن مسلمي تونس سبقونا (يعني<lb/>أهل الأزهر) إلى إصلاح التعليم، حتى كان ما يجرون عليه في جامع الزيتونة<lb/>خيرًا مما عليه أهل الأزهر. ولما عاد من سفره الأخير إلى تونس، كتب مذكرات<lb/>عن حال التعليم فيها، وجاء ببعض الأوراق الرسمية في ذلك، وقال لي غير مرة:<lb/>إنني سأعطيك ما عندي في ذلك؛ لأجل أن تضم إليه رأيي وما تراه، وتنشره<lb/>بالمنار في مقال يكتب في المقابلة بين جامع الزيتونة والجامع الأزهر. وكنا نرى<lb/>أن هذا مما يجب في شرعة الإصلاح على التراخي؛ ولكن أَجَل المصلح لم يكن<lb/>على التراخي، بل عاجله الأجل قبل أن يفرغ من الأهم إلى هذا المهم.<lb/>* * *<lb/>(وزراء تونس من العلماء)<lb/>ذكرنا بهذا ما رأيناه في الجرائد التونسية الأخيرة من خبر وفاة الوزير الأكبر<lb/>وجعل وزير القلم والاستشارة خلفًا له، وجعل رئيس محكمتي الاستئناف من قبل<lb/>خلفًا لهذا. فالوزير المتوفى كان نابغًا في العلوم العربية والدينية؛ إذ تلقاها في<lb/>جامع الزيتونة. حتى قيل: إنه يعد من طبقة أهل الترجيح في الفقه، وكذلك وزير<lb/>القلم الجديد وهو الشيخ يوسف جعيط فهو من أشهر المتخرجين في ذلك الجامع، وقد<lb/>درس فيه ثم اشتغل بالسياسة، وتقلب في المناصب حتى صار اليوم وزير القلم<lb/>والاستشارة، فهذان الوزيران قد دخلا باب السياسة، وهما شيخان زيتونيان بكل<lb/>معنى الكلمة كما يقول الغربيون، حتى ارتقيا إلى منصة الوزارة. فهل يخطر في<lb/>بال أحد من مدرسي الأزهر، أن يستعد لمثل ذلك حتى يكون أهلاً للوزارة، أو لما<lb/>دونها من أعمال الحكومة؟ كلا إن أحدًا منهم لا يفكر في مثل هذا الاستعداد، ولو<lb/>فعله أحد منهم لكان خيرًا لهم، وأشد تثبيتًا في العلم والدين، فإن لم يولوا من تلك<lb/>الأعمال شيئًا؛ لأن نظام الحكومة المصرية لا يسمح بذلك، فربما كانوا أنفع لأمتهم<lb/>مع البعد عن الحكومة منهم، وهم لها عاملون.<lb/>ههنا يخطر في البال أن سعد باشا زغلول ناظر المعارف العمومية بمصر<lb/>كان أزهريًّا، وقد ارتقى في الحكومة إلى أعلى مرتبة في القضاء، ومنها إلى<lb/>الوزارة، ونرى الأزهريين يفاخرون به لا سيما بعد أن رأوا الأمة مبتهجة،<lb/>والجرائد متفقة على الثناء عليه عندما ولي الوزارة، والحكومة نفسها تكاد تمن<lb/>على الأمة باختياره، ولكن سعد باشا وزير المعارف بمصر، ليس عريقًا في<lb/>الأزهرية كعراقة الشيخ يوسف حعيط وزير القلم والاستشارة بتونس بالزيتونية،<lb/>فإن الشيخ يوسف تعلم في الزيتونة على الطريقة المألوفة راضيًا بها، حتى<lb/>صار مدرسًا، وقرأ المطول فيه درسًا وهو أعلى كتب البلاغة. والأزهريون<lb/>يقرؤون مختصره لأهل النهاية، ويمتحنونهم به.<lb/>وسعد زغلول صحب الأستاذ الإمام في أول المجاورة، وأدرك السيد<lb/>جمال الدين فأخذ عنهما، واعتقد في أول نشأته العلمية أن طريقة الأزهر في<lb/>التعليم رديئة، فتبع الحكيمين المصلحين، قبل أن تطبع الطريقة الأزهرية ملكتها<lb/>في نفسه، ولم يرض أن يجري عليها إلى منتهى شوطها، ويأخذ شهادة العالمية،<lb/>ويصير من المدرسين، بل أخرجه الأستاذ الإمام من الأزهر، عندما ولي هو رياسة<lb/>تحرير الجريدة الرسمية، وجعله محررًا معه، ثم كان من أمره ما هو معروف. ومنه<lb/>أنه تعلم اللغة الفرنسية وهو قاض، ودرس علم الحقوق بها حتى أدى الامتحان في<lb/>فرنسا، وأخذ منها شهادة (الليسانس) ، وهو يَعُدُّ مثل المطول والمختصر من<lb/>الكتب، التي تبعد عن البلاغة وتحول دون ملكتها. على أننا لا نقصد الآن إلى بيان<lb/>طريقة التعليم في الجامعين والمفاضلة بينهما. وإنما غرضنا من المقابلة والتنظير أمران:<lb/>(أحدهما) بيان أن العالم الديني إذا اختبر الأحوال العامة ونظر في طرق<lb/>نظام الحكومة التي تتولى أمره، وتناول شيئًا من العلوم الدنيوية يكون أقدر على<lb/>خدمة بلاده وأمته، سواء تقلد الأحكام الدنيوية أم لم يتقلدها، وقد كان كثير من<lb/>الناس يعتقدون أن الأستاذ لو ترك خدمة الحكومة ومنصب الإفتاء؛ لأمكنه أن<lb/>يعمل للأمة الإسلامية عامة، وللشعب المصري خاصة، أضعاف ما كان يعمل وهو<lb/>في الحكومة.<lb/>(وثانيهما) التنبيه إلى شيء من الفرق بين تونس ومصر، في حال علماء<lb/>الدين، ونسبتهم إلى الحكومة. وإليك ما هو أبلغ من ذلك.<lb/>* * *<lb/>(جمعية طلاب جامع الزيتونة)<lb/>ألف بعض النبهاء من جامع الزيتونة جمعية، يعلم غرضهم منها من الخطبة<lb/>الآتية وقد ساعدهم على ذلك بعض شيوخهم الفضلاء. وقد اجتمعوا في اليوم الرابع<lb/>من هذا الشهر (المحرم) في المدرسة الخلدونية؛ للمذاكرة في قانون الجمعية،<lb/>وحضر اجتماعهم هذا كثير من كبار المدرسين، وكانوا قد اختاروا أحد العلماء،<lb/>رئيسًا لعملهم في التأسيس ووضع القانون وهو الشيخ الطاهر النيفر، فافتتح الجلسة<lb/>بخطاب بليغ في الموضوع.<lb/>فقام الشيخ الخضري بن الحسين من العلماء الحاضرين، فشكر له وللتلاميذ<lb/>الذين نهضوا بهذا العمل النافع، ثم وزعت الرقاع لانتخاب رئيس وأعضاء<lb/>للجمعية، فأجمعت الآراء على اختيار الشيخ محمد رضوان للرياسة، وهو من العلماء<lb/>الفضلاء أصحاب الرأي والروية، كما يؤخذ من بعض الجرائد التونسية، وفيها أنه<lb/>متقن للغة الفرنسية، ولما يرتق طلاب الأزهر إلى مثل هذا العمل.<lb/>ورأينا في جريدة (لسان الأمة) التي صدرت حديثًا في تونس صورة<lb/>خطبة للشيخ محمد النخلي من كبار العلماء المشهورين، كان أعدها ليلقيها في هذا<lb/>الاجتماع، فحال دون ذلك مانع من الحضور، فأحببنا أن ننشر هذه الخطبة برمتها<lb/>لما لنا من الحرص على معرفة آراء علماء الدين في الأمور الاجتماعية، ولما فيها<lb/>من بيان حقيقة الجمعية، وهي: (بسم الله الرحمن الرحيم، والصلاة والسلام على<lb/>سيدنا محمد وعلي آله وصحبه أجمعين {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً} (آل عمران: 103) .<lb/>
               <lb/>أيها السادة العلماء، والأفاضل الأعيان:<lb/>يحسن في هذا المقام أن أصدر هذا الخطاب الوجيز بكلمات حكمية، سارت<lb/>سير الأمثال: ليس أحد بأقل من أن يعين، ولا بأكبر من أن يعان. لا تكال الرجال<lb/>بالقفزان، المرء بأصغريه: قلبه ولسانه لا بقميصه وطيلسانه.<lb/>ليس الحداثة في سن بمانعة <gap resp="#org_MS"/> قد يوجد الحلم في الشبان والشيب<lb/>وهي أمثال إذا تأملنا معانيها، وتدبرنا مغازيها، أكسبتنا حسن الظن، وكامل<lb/>الثقة بالمشروع، الذي هيأه لنا أبناؤكم بجامع الزيتونة، وقضت علينا أن نمد لهم يد<lb/>المشاركة والمساعدة؛ لإحداث مشروع، افتكره هؤلاء التلامذة؟ ولزمنا بمقتضى<lb/>قاعدة الإنصاف، التي هي أخص حلاكم التي تحليتم بها، أن نطهر ضمائرنا من<lb/>احتقار الأفكار، وأن نلاحظ المصالح بقطع النظر عن مصدرها، بعين ملؤها<lb/>التوقير والاعتبار، هذا وإن نخبة من ناشئة تلامذة الجامع الأعظم دار العلوم<lb/>الشرعية أدام الله عمرانه، وشيد بحسن عنايتكم أركانه، انبعث فيهم شعور شريف،<lb/>نهض بعزائمهم إلى الشروع في تأسيس جمعية تحت اسم (جمعية تلامذة جامع<lb/>الزيتونة) ، واقترحوا على العبد العاجز: أن ألقي خطابًا في الموضوع ونتائجه<lb/>وألحوا، وقالوا: إن المؤمن أخو المؤمن. وحقًّا ما قالوا.<lb/>أيها السادة: لا أقصد بهذا الخطاب أن أعلمكم ما تجهلون، أو أفيدكم ما أنتم<lb/>عنه غافلون، وإنما هو ذكرى لكم ببعض ما تعلمون، والذكرى تنفع المؤمنين،<lb/>وتؤكد يقين المستيقنين.<lb/>ليست ألسنة التقليد للغير هي التي تأمرنا بلم شعثنا، ومد يد الإعانة لبعضنا،<lb/>وإقامة التعارف مقام التناكر، والتواصل مكان التفاصل، حتى نحيي رابطة العلم أو<lb/>نمي هذا الشعور،، بل لسان الدين الحنيف الذي نزاول علومه آناء الليل وأطراف<lb/>النهار في هذه المدرسة الزاهرة هو الذي يأمرنا بذلك في عمومه وخصوصه،<lb/>وتصريحه وتلويحه، لمن سبر أغواره، واستقرأ آثاره، كيف ولا يعزب عنكم ذلك<lb/>وأنتم علماء الدين وحملة الشريعة المطهرة.<lb/>ألم يكن للنبي - صلى الله عليه وسلم - مجالس يحضرها أصحابه الكرام؟<lb/>وكانت تلك المجالس مجالس هدي وإرشاد، وتعميم نفع للعباد، وكانت أحيانًا مهبط<lb/>الوحي، فيها يتلقون تعاليم الدين، وعنها يصدرون فائزين، وكذلك خلفاؤه<lb/>الراشدون من بعده، وأذكركم بنادي عمر بن الخطاب فإنه كان غاصًّا بالشيوخ،<lb/>والكهول، والشبان. وكان يقول: لا يمنع أحدكم حداثة السن أن يبدي رأيه. في<lb/>هذه النوادي يتعارفون، ويتواصون بالحق، ويتواصون بالصبر، ويتعاونون على<lb/>البر والتقوى.<lb/>أما إذا أردنا أن نثبت ما للجمعيات من الفوائد العامة والخاصة بلسان التاريخ<lb/>فإن البحث في هذا الموضوع، يستدعي حشد مجلدات عما تأسس في العالم المتمدن<lb/>من الجمعيات، وما كان لها من النتائج على اختلاف الأحزاب والمقاصد، حتى<lb/>بالحاضرة التونسية. نحن - وإن كنا يجمعنا الجامع - متفرقون، وإن وجد بيننا<lb/>رحم علم - فنحن والحق يقال - متقاطعون، ولا أكلكم إلا للمشاهدة، وربما كانت<lb/>المشاهدة تفصح لكم عن الحالة الحاضرة أكثر مما أفصح لكم عنه هذا اليراع الكليل.<lb/>هل عملنا بالآية التي توجنا بها هذا الخطاب؟ هل عملنا بقوله تعالى: {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) هل عملنا بقوله صلى الله عليه وسلم: (لا<lb/>تباغضوا ولا تحاسدوا وكونوا عباد الله إخوانًا) هل عملنا بقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (ألا أخبركم بأحبكم إلي وأقربكم مني مجالس يوم القيامة؟<lb/>أحاسنكم أخلاقًا، الموطؤون أكنافًا، الذين يألفون ويُؤلَفُون) ونحن أبناء العلم<lb/>الديني أحق بالعمل، هل نحن أبناء العلم نألف ونؤلف، وهو من صفات الأحبين<lb/>الأقربين؟ أظن أن المجافاة بلغت بيننا النهاية، والمنافرة من غير سبب شرعي<lb/>رمتنا إلى أبعد غاية.<lb/>فهلم بنا إلى العمل بديننا القويم. وأن يصافح أحدنا الآخر مصافحة الودود<lb/>المخلص الكريم، كما جاء ذلك في حديث صاحب الخلق العظيم.<lb/>عزم إخواننا في الدين، وأبناؤكم في تلقي علومه على إحداث هذه الجمعية<lb/>المباركة، ودعوكم للانتخاب والمشاركة في العمل. الغرض من هذه الجمعية:<lb/>أولاً - إيجاد روابط الألفة والوداد بين كل من أنبتته هذه المدرسة الإسلامية.<lb/>ثانيًا - تمكينهم من وسائل التعاون بينهم، على ما فيه مصلحتهم العامة<lb/>والخاصة.<lb/>ثالثًا - إسعاف فقراء التلامذة، وصونهم من معيشة الابتذال التي يعيشونها<lb/>اليوم بفضل الإهمال والغفلة.<lb/>وأنتم تعلمون أن قسمًا عظيمًا من تلامذة جامع الزيتونة، كادوا يتكففون،<lb/>وأنهم لا يجدون القوت الضروري إلا بطرق ممتهنة، لا ترضاها معزة العلم بل<lb/>والكرامة الإنسانية، وإن قسمًا مهمًّا منهم يسكن حيث مرابط الحيوانات المعدة لذلك؛<lb/>لأن عدد المدارس التونسية - لتكاثر التلامذة - صار غير كاف لإيوائهم أجمعين،<lb/>وسيكون هذا الموضوع أهم المواضيع التي تداول الجمعية البحث فيها، وتطرق<lb/>أبواب المساعدة من همم الرجال لنوالها.<lb/>هذا أنموذج من مقاصد هذه الجمعية، وهي - وايم الله- مقاصد سامية محتاجة<lb/>إلى همم الرجال وبذل المال؛ لأنه قوام الأعمال، فمن ساعد فقد امتثل لأوامر إنفاق<lb/>المال في سبيل الله، واستحق رضاء الله وثناء الناس.<lb/>الناس خصوصًا الجمعيات الأخر يَزِنُون هممنا، ويقدرون عزائمنا، بما يكون<lb/>من نتيجة هذا المشروع، وما يحبطه من الفشل والخيبة - لا قدر الله - وهم<lb/>ينتظرون ما يكون في مشروع هيأه أمثالكم، فهل يقارنه النشاط فالعمل فالنجاح، أو<lb/>يقذفه اليأس في مهواة السقوط؟ فإن كانت الأخرى - لا قدر الله - حققتم ما خامر<lb/>بعض الأفكار، من أن حملة العلم الديني جهال بالحياة الاجتماعية، بعداء بمراحل<lb/>عن تأسيس المشروعات الخيرية - لا قدر الله وأستغفر الله -.<lb/>أنتم أكثر من كل جمعية بتونس وأوفر عددًا، فهل أنتم أقوى عددًا، وأعلى<lb/>همة، وأقوى استعدادا، وأسمى مدارك ونظرًا للمصالح؟<lb/>منكم أهل المجلس العلي الشرعي - أيده الله - ومنكم مدرسو جامع الزيتونة<lb/>الأعلام، ومنكم قضاة الإيالة ومفاتيها، ومنكم مدرسوها، وكثير من عدولها، ومنكم<lb/>كثير من متوظفي الوزارة، وجمعية الأوقاف، وإدارة المال، فلن تفشلوا من قلة<lb/>متى كان هؤلاء الجماهير مساعدين على تحسين حال إخوانهم التلامذة متظارفين<lb/>والأمل وطيد في بقية إخوانكم التونسيين، ولا ينقصنا إلا الاجتماع والتعاضد،<lb/>والسعي والعمل، وهي نتائج الهمم السامية، والغيرة المتوقدة، والإنسانية الكاملة،<lb/>وأنتم أحق بها وأهلها، ونعوذ بالله أن يصدق علينا قول الشاعر:<lb/>ما أكثر الناس، لا بل ما أقلهم <gap resp="#org_MS"/> والله يعلم أني لم أقل فندا<lb/>إني لأفتح عيني حين أفتحها <gap resp="#org_MS"/> على كثير، ولكن لا أرى أحدا<lb/>ونرجو الله الذي لا يخيب الآمال، ولا يمنع من قرع بيد السعي أبواب<lb/>الاستكمال، أن تكون جمعيتكم مصداقًا لقول الشاعر:<lb/>ولله قوم، كلما جئت زائرًا <gap resp="#org_MS"/> وجدت قلوبًا كلها ملئت حلما<lb/>إذا اجتمعوا، جاؤوا بكل فضيلة <gap resp="#org_MS"/> ويزداد بعض القوم من بعضهم علما<lb/>(المنار)<lb/>نحيي الجمعية الزيتونية المباركة، ونحمد الله أن وجد في علمائنا مثل هذا<lb/>الخطيب، وعسى أن يكون لطلاب الأزهر جمعية مثلها.<lb/>* * *<lb/>(مشيخة الأزهر)<lb/>قد علم مما كتبناه في باب التربية والتعليم عن الأزهر وهذه المدرسة،<lb/>أن الشيخ حسونة النواوي الشهير عين شيخًا للأزهر بعد إقالة الشيخ عبد الرحمن<lb/>الشربيني من المشيخة وإننا نعتقد أنه أمثل كبراء الشيوخ الذين يرشحون لإدارة<lb/>الأزهر ولعله لم يتول هذه المشيخة أحد في هذا العصر وكان مرضيًّا عند الأزهريين<lb/>وغيرهم إلا الشيخ حسونة في هذه الكرة فنسأل الله تعالى أن يجعل التوفيق رائده<lb/>وقائده في إدارة هذا المكان، الذي صار أمره شغلاً شاغلاً للمسلمين في هذا الزمان،<lb/>وهنا نصرّح بأننا لا نريد بمدح الشيخ حسونة تعريضًا بغيره ولا نعني بما سبق عن<lb/>الأستاذين الكبيرين البشري والشربيني إلا أنهما شديدا المحافظة على القديم وهذا<lb/>يوجد في كل أمة وزمن فكلامنا بيان للواقع مع احترام الشيخين.<lb/>* * *<lb/>(مدرسة القضاة بين الأزهر والمعارف)<lb/>قد علم القراء مما كتبنا عن الأزهر وهذه المدرسة أن أهل الأزهر في أمر<lb/>مريج من هذه المدرسة، وقد رأينا بعد ذلك في جريدة الحكومة الرسمية صورة<lb/>كتاب أرسله ناظر المعارف إلى شيخ الأزهر، وصورة كتاب من شيخ الأزهر إلى<lb/>الناظر جوابًا عنه، فرأينا أن ننقلهما في المنار حاذفين كلمات الخطاب الرسمية<lb/>وهما:<lb/>الكتاب الأول: من ناظر المعارف<lb/>تبين لي من المكالمة الأخيرة مع فضيلتكم، أن هناك أوهامًا بشأن لائحة<lb/>مدرسة القضاء الشرعي؛ ولذلك أردت أن أكتب لفضيلتكم هذا الخطاب؛ إزالة لتلك<lb/>الأوهام.<lb/>إن الغرض من هذه المدرسة هو تخريج قضاة متصفين بالأوصاف الحميدة،<lb/>جامعين بين المعارف الدينية الصحيحة والمعارف الدنيوية، والقصد من ربطها<lb/>بالأزهر ليس هو التداخل في شؤونه بأي وجه من الوجوه، وإنما الغرض منه أن<lb/>تستظل هذه المدرسة بظل الأزهر الشريف، وأن يكون للمتخرجين منها بواسطة<lb/>انتسابهم إليه منزلة في قلوب العامة والخاصة، حتى لا يجد المتقاضون أمامهم حرجًا<lb/>في صدورهم من قضائهم.<lb/>إن القصد من الامتيازات التي نصت المادة الثانية على أنها تكون لطلبة هذه<lb/>المدرسة إنما هي الامتيازات المعنوية، لا الحقوق في الجرايات والمرتبات، فإن<lb/>طلبة هذه المدرسة، لا يكون لهم شيء منها بمقتضى هذه اللائحة بعد التحاقهم<lb/>بالمدرسة، وعلى فرض أن يكون لواحد منهم أو أكثر حق في شيء منها؛ بسبب<lb/>شرط واقف أو غيره. فإن نظارة المعارف لا دخل لها فيه، وإنما الشأن يرجع فيه<lb/>إلى مشيخة الأزهر دون سواها.<lb/>إنه لا صحة مطلقًا لما قيل من أن المراد بأصول القوانين الواردة في المادة<lb/>الثالثة عشرة هو القانون الروماني، وإنما المراد بها مقدمة القوانين التي تشتمل على:<lb/>تعريف القوانين، وكيفية صدورها، ووقت وجوب العمل بها، والحوادث التي<lb/>تنطبق هي عليها، وما أشبه ذلك من المبادئ الأولية للقوانين الوضعية، التي لا<lb/>يستغني واحد من القضاة الشرعيين وغيرهم عن معرفتها.<lb/>إن لسيادتكم السلطة التامة في إبطال تدريس كل علم؛ لم يكن واردًا في<lb/>اللائحة المذكورة، وكل درس يكون موضوعه القانون الروماني، ولسيادتكم الرأي<lb/>الأعلى في نشر خطابي هذا على الأزهريين، إذا وجدتم في نشره فائدة للحقيقة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر المعارف<lb/>الكتاب الثاني من شيخ الأزهر<lb/>وصلني مكتوب سعادتكم بتاريخ 22 محرم سنة 1325، مسفرًا عن حسن<lb/>نواياكم فيما جاء بمشروع مدرسة القضاء، مما أنف منه بعض الناظرين، وأزلتم<lb/>بما أبنتموه -لله الحمد- الشبه التي كان يظن أنها تحتك بالأزهر احتكاك العادين،<lb/>فشكر الله صنيعكم، وأحسن بيانكم، وجزاكم عن الأمة خيرًا. وعهدي وآمال الناس -<lb/>ولا سيما الأزهريين - بناظر المعارف أن يكون أول قائم بما يجب عليه، أمام<lb/>أمته وأمام أئمة الدين، وأن يسود في وقته كل معهد من معاهد العلم ولا سيما معهد<lb/>الأزهر، الذي له اليد البيضاء على الأفاضل من أكابر المسلمين. وفي الختام أسأل<lb/>الله -سبحانه- أن يوفقنا وإياكم لصالح العمل. 24 محرم سنة 1325 خادم العلم<lb/>والفقراء بالأزهر حسونة النواوي.<lb/>***<lb/>(الجريدة واللواء)<lb/>زعمت جريدة اللواء: أن (الجريدة) ترى المحاسنة المطلقة في مطالبة<lb/>الحكومة بمصلحة الأمة، وقامت تعنفها على هذا الإطلاق وتنكره عليها، محتجة بأن<lb/>حكومة مصر الآن حكومة أجنبية، تظلم الأمة وتحقرها<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> والجريدة ما قالت<lb/>بمحاسنة مطلقة كما زعم صاحب جريدة اللواء، وإنما قالت بمحاسنة مقيدة بكونها لا<lb/>تجرّ إلى ترك حق، أو تزيين باطل. فهل نقول: إن صاحب جريدة اللواء لا يفرق<lb/>بين المطلق والمقيد. أم نقول: إنه لا يتحامى أن يسمي المقيد مطلقًا عامدًا متعمدًا؟<lb/>وإذا كان الثاني هو الصواب، فهل يظن أن قرَّاء جريدته، لا يفهمون هذا الخطأ<lb/>الصريح؛ لأنهم من العوام الجاهلين، أم يعتقد أنه يرضيهم كل ما يقول؛ لأنهم من<lb/>المبطلين، أم هو لا يبالي باعتقادهم بخطئه وإن كانوا مصيبين؟<lb/>***<lb/>(تقريظ واقتراح من عالم شاب يحب الإصلاح)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>هنيئًا لك أيها المنار الأغر، فلقد قضيت تسع سنين، أخرجت فيها الأمة من<lb/>الظلمات، وهديتها إلى سبيل الرشاد؛ الذي لا عوج فيه ولا أَمْتَا، وخدمت الملة<lb/>الحنيفية بما يخلده لك التاريخ، ويسطره قلم الثناء {وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضَى} (الضحى: 5) .<lb/>والشمس وضحاها، والقمر إذا تلاها لقد وضح بك السبيل، واهتدت بك أفكار<lb/>بعد أن هامت في أودية الأضاليل، جعلت أكبر همتك البحث عما يحيي عظام أمتك<lb/>وهي رَمِيم، واعتمدت على مبدع الكائنات، حتى أنتج سعيك {وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ<lb/>فَهُوَ حَسْبُه} (الطلاق: 3) ، ولقد جاهدت في سبيل الله حتى هزمت أعداءه،<lb/>ونصرت أولياءه، وهل {يَسْتَوِي القَاعِدُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُوْلِي الضَّرَرِ<lb/>وَالْمُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ} (النساء: 95) أفلم تدفع من الشبه عن الإسلام؛ ما قد<lb/>يدع اللبيب في حيرة ما له منها من محيص، فشكرًا لك بعد شكر، وثناءً بعد ثناء،<lb/>على مديرك الرجل الوحيد الذي نصبك لتهدي الساري في الليل البهيم، ويرشده إلى<lb/>الصراط المستقيم، ورضي عن والده الذي استنار به فكره، وانشرح لتلقي المبادي<lb/>الشريفة صدره.<lb/>ولك الهناء بالعام الجديد الذي سترينا فيه - إن شاء الله - ما يذهلنا عن الماضي<lb/>ونود لو يحليك حضرة مديرك بشيء من التاريخ مما فيه عظة وعبرة، ويضمنك<lb/>بنبذ مما وعد به؛ من تخطيط فصل لمقاومة تيار البدع، والخرافات، والتقاليد،<lb/>والعادات، فإن آخر ما رأيناه في هذا الموضوع ما نشر في الجزء الثاني من المجلد<lb/>(التاسع) .<lb/>ولسنا نرجو لك من الله إلا أن يطيل عمرك، ويتم نعمته عليك - وهذا دعاء<lb/>للبَرية شامل -.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذا؛ لاعتقادنا بأن كاتبه عبر عن شعوره وفكره في حب الإصلاح،<lb/>وإن نشره مما يزيد في هذا الشعور قوة، والفكر رسوخًا، ولما فيه من الاقتراح،<lb/>فأما اقتراح التاريخ فقد اقترحه آخرون بالقول، ولعلنا بعد إتمام تاريخ الأستاذ الإمام<lb/>نكتب في تاريخ الإسلام، وأما باب البدع والخرافات فسنعود إليه كرة بعد أخرى.<lb/>***<lb/>(تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>قد تم طبع جزء التأبين والرثاء من تاريخ الأستاذ الإمام، وهو الذي كتبنا في<lb/>المجلد الثامن من المنار (ص640) ، أننا شرعنا في طبعه قبل جزئي الترجمة<lb/>والمنشآت، وقلنا فيه: إنه متى تم طبعه، نجعل لكل مشترك في المنار الحق في<lb/>أخذ نسخة منه مجانًا، إذا كان قد أدى قيمة الاشتراك تامة. ومعنى قولنا: (له<lb/>الحق) أنه إذا طلبه يعطاه لا أنه يرسل إليه. ومعنى تأدية القيمة تامة: أن لا<lb/>يكون أداها ناقصة كعمال البريد. إذًا كل من أدى قيمة الاشتراك في المنار في هذه<lb/>السنة تامة؛ أي: (60 قرشًا) ، فله الحق بأن يحضر أو يرسل من شاء؛ ليأخذ<lb/>نسخة من الجزء الذي تم.<lb/>وهذا الجزء كتاب مؤلف من 424 صفحة من كلام أشهر الكتاب والشعراء في<lb/>مصر والشام وتونس، وغيرها من الأقطار الغربية والشرقية؛ مع تراجم<lb/>أقوال الجرائد الفارسية والتركية والإفرنجية، وكل ذلك في موضوع واحد<lb/>وسنعين ثمنه في جزء آخر، ونعلن ذلك في الجرائد.<lb/>أما جزء منشآت الإمام، فقد طبع منه نحو الجزء الذي تم وظهر لنا آثار<lb/>غير التي كنا نعرفها، وما بقي دون ما طبع، ونحن الآن شارعون في إتمامه وفي<lb/>طبع جزء الترجمة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1866.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
