<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4097.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146">1349</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1931" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1931م</date>
         <pb n="n31-p442" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4098.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>أسئلة من بيروت<lb/>(أسئلة من <placeName>بيروت</placeName> وردت في كتابين منذ سنة ونصف<lb/>فجمعناهما وتركنا مقدمة الخطاب)<lb/>(س43-53) من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>(1) ما قول السادة العلماء الأعلام في رجل معلم بإحدى المدارس الإسلامية<lb/>أفتى التلاميذ بطهارة الإسبرتو وبجواز المسح على الجورب ولو كان رقيقًا والصلاة<lb/>بالنعلين (الحذاء) وحسْر الرأس (كشفه) معتمدًا على ما أفتى به بعض العلماء<lb/>بجواز ذلك، فما كان من رئيس المدارس إلا أنه عاقبه بالعزل من وظيفته مدعيًا<lb/>بأن المعلم المذكور خالف علماء المسلمين في هذه الفتوى، فهل هذا المعلم أخطأ<lb/>ويستحق هذا العقاب أم لا؟<lb/>(2) هل يجوز للمعلمين والمتعلمين وغيرهم من الرجال والنساء قراءة<lb/>القرآن الكريم ومس المصحف وكتب الأحاديث وقراءتها وكتب التوحيد والفقه<lb/>وقراءتها على غير طهر أي بلا وضوء وغسل من الجنابة والحيض وغيره أم لا؟<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>(3) ما قولكم دام فضلكم فيمن يقول إن قراءة القرآن الكريم والأحاديث<lb/>النبوية الشريفة للتبرك وللثواب فقط وأما العمل فيجب أن يكون حسب أقوال<lb/>مذاهب الأئمة الأربعة لا غيرها؛ لأنه لا يوجد أحد مطلقًا في هذا الزمان يقدر على<lb/>استنباط حكم من الأحكام الشرعية كالعبادات والمعاملات وغيرها من القرآن الكريم<lb/>والأحاديث النبوية الشريفة لعدم توفر شروط الاجتهاد فيه، فهل هذا القول صحيح<lb/>معتمد عليه ومَن الذي قال به من العلماء الذين يُعتَدّ بقولهم؟<lb/>(4) هل رفع الصوت بالاستغفار عقب صلاة الفرض خلف الإمام الراتب<lb/>وغيره في المسجد سنة أم بدعة، وما حكم الكلام الدنيوي وغيره في المسجد؟<lb/>(5) ما قول فضيلتكم في مدح النبي صلى الله عليه وسلم ببيتين من الشعر<lb/>قُبيل صعود الخطيب المِنبر أو عند صعوده؟<lb/>(6) هل يجوز قراءة مولد النبي صلى الله عليه وسلم على المآذن أم لا؟<lb/>(7) هل وضع العمامة أثناء الصلاة يثاب عليها المصلي أكثر مما لو صلى<lb/>بدون عمامة وهل ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم شيء بهذا الشأن أم لا؟<lb/>(8) هل يجوز للرجل أن يحلق شاربيه ولحيته، وهل يعد ذلك فسوقًا<lb/>وضلالاً ولا تُقبل شهادته ولا إمامته في الصلاة وغيرها أم لا؟<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>أجوبة المنار على ترتيب<lb/>عدد الفتاوى السابقة<lb/>المعلم المذكور في السؤال الأول أصاب فيما قاله للتلاميذ، وأخطأ مَن عزله<lb/>بزعمه أنه خالف العلماء؛ فإنه إن خالف بعضهم فقد وافق آخرين لقوة دليلهم وإنما<lb/>يؤاخَذ مَن خالف الإجماع الصحيح ولا إجماع فيما ذُكر، ونختصر في بيان ذلك؛<lb/>لأنه تكرر في المنار فنقول:<lb/>(43) طهارة الإسبرتو أو الكحول<lb/>الإسبرتو طاهر بل مطهِّر يزيل النجاسات والأقذار التي لا يزيلها الماء وحده<lb/>إلا بمشقة كما هو ثابت بالتجرِبة، ولا يُتوضَّأ به؛ لأن الوضوء قد شُرع بالماء<lb/>وهو عبادة، وعلى من يدعي نجاسته أن يأتي بالدليل لا على من ينكرها لأنها<lb/>خلاف الاصل؛ فإن الأصل في الأشياء الطهارة، وقد كنت أفتيت بطهارته في<lb/>جواب سؤال عن الأعطار الإفرنجية، وبأن الخمر التي يعلل بعضهم نجاسته -<lb/>بأخذه منها أو بِعَدّه منها - لا يقوم دليل على نجاستها الحسية التي تُزال بالماء،<lb/>وإنما هي رجس معنوي شرعي كالميسر والأنصاب والأزلام التي قُرنت بها في<lb/>الحكم، ونشر ذلك في (ص500-503) من مجلد المنار الرابع. وقد رد علينا<lb/>رجل من وجهاء الشام ففندنا رأيه في مقالة عنوانها (طهارة الكحول، والرد على<lb/>ذي فضول) نُشرت في (ص821 و866) من المجلد الرابع أيضًا.<lb/>ثم أراد بعض علماء الأزهر أن يرد على هذه المقالة وكاشفَنا برأيه في مجلس<lb/>فيه جماعة من كبراء علماء الأزهر منهم مفتي الديار المصرية المرحوم الشيخ أبو<lb/>بكر الصدفي، فناظرناه في ذلك مناظرة صرفتْه عن الرد الذي كان ينوي كتابته<lb/>ونشره، وذكرنا خبر هذه المناظرة في المنار.<lb/>ثم إن بعض علماء الهند من الحنفية أفتى بتحريم استعمال الكحول (إسبيرتو)<lb/>في الأصباغ والأدهان والعطور معللاً ذلك بكونه خمرًا نجسة، وعرض فتواه<lb/>على العلماء فقرظها له بعضهم وأرسلها إلينا فنشرناها بنصها ونصوص مَن وافقوه<lb/>عليها، ورددنا عليها ردًّا طويلاً نشرناه في المنار (راجع 657-<date calendar="#cal_gregorian" when="0679" change="#d3e146">679</date> من المجلد<lb/>23) ونشرنا لها ملحقًا طبيًّا صيدليًّا في الجزء الأول من المجلد 24.<lb/>(44) المسح على الجورب<lb/>المسح على الجورب جائز، وقد بينا دليله في مواضع من المنار، ولعالم<lb/>الشام الشيخ جمال الدين القاسمي رحمه الله تعالى رسالة في ذلك، فيحسن أن<lb/>تراجعوها.<lb/>وقد اشترط بعض الشافعية في جواز المسح على الجورب أن يكون صفيقًا لا<lb/>يشفّ وأن يكون منعلاً كما ذكره الشيخ أبو اسحاق في المهذَّب. ولكن قال النووي<lb/>في شرحه ما نصه: والصحيح - بل الصواب - ما ذكره القاضي أبو الطيب والقَفَّال<lb/>وجماعات من المحققين أنه إن أمكن متابعة المشي عليه جاز كيف كان وإلا فلا،<lb/>وهكذا نقله الفوراني في الإبانة عن الأصحاب أجمعين.<lb/>ثم قال - في بيان مذاهب العلماء في المسألة -: وحكى أصحابنا عن عمر<lb/>وعلي (رضي الله عنهما) جواز المسح على الجورب وإن كان رقيقًا، وحكوه عن<lb/>أبي يوسف ومحمد وإسحاق وداود. وعن أبي حنيفة المنع مطلقًا. وعنه أنه رجع<lb/>إلى الإباحة. اهـ. المراد منه.<lb/>فهذا كلام المحققين. فلماذا لا يأخذ ناظر تلك المدرسة إلا بقول المضيقين<lb/>على الأمة بغير دليل، في هذا العصر الذي نحن أحوج فيه إلى اليُسر ورفع الحرج<lb/>من الدين كما رفعه الله عنا؟ !<lb/>إن كثيرًا من المسلمين لا يجدون شيئًا من الضيق في الصلاة إلا غسل<lb/>الرجلين في الوضوء وإنني عندما أفتيت أول مرة في المنار بجواز مسح الجورب<lb/>كالخف أخبرني كثير من الوجهاء المترفين أنهم صاروا يواظبون على الصلاة!<lb/>(45) الصلاة بالنعلين وحسر الرأس<lb/>الصلاة بالنعلين جائزة بل كانت هي الأصل الذي عليه العمل الغالب في عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ولعل خلع النعلين لأجل الصلاة لم يصر عادة غالبة ثم<lb/>عامة إلا بعد أن صاروا يفرشون المساجد، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يصلي<lb/>بأصحابه على التراب وقد يقع المطر في المسجد ويسجد في الماء والطين كما ترى<lb/>في حديث ليلة القدر في البخاري وغيره والأحاديث في الصلاة بالنعلين معروفة<lb/>كحديث أنس في الصحيحين وغيرهما أنه صلى الله عليه وسلم كان يصلي في نعليه<lb/>ويذكر بعضها في التفسيرالمأثور لآية (خُذُوا زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ) (الأعراف:<lb/>31) فراجع الدر المنثور للسيوطي، وفي كتب الفقه أيضًا.<lb/>وأما حسر الرأس في الصلاة فهو خلاف الأصل ولكنه جائز؛ إذ لا يُشترط<lb/>في صحة الصلاة من اللباس إلا ما يستر العورة، ويُجتنب الإكثار منه ويحظر إذا<lb/>كان فيه تشبُّه بغير المسلمين في صلاتهم، كما أنه يجب في حال الإحرام بالحج أو<lb/>العمرة.<lb/>(46) قراءة القرآن ومسّ المصحف وكتب الدين للمحدِث والحائض<lb/>قراءة القرآن لغير المتوضئ جائزة لا خلاف فيها، ومس المصحف له في<lb/>خلاف؛ فقد منعه الجمهور، والجُنُب أولى بالمنع، وذكر النووي في المجموع أن<lb/>الحكم بن عتبة وحمادًا - يعني ابن أبي سليمان شيخ الإمام أبي حنيفة - وداود<lb/>جوّزوا مسه وحمله، وفي رواية عن الأولين جواز مسه بظهر الكف لا بباطنه.<lb/>وأما قراءة الجنب والحائض للقرآن فجمهور الفقهاء ومنهم الأربعة على<lb/>تحريمه على تفصيل لبعضهم في القليل منه كبعض آية وفيما لا يقصد منه التلاوة<lb/>قال النووي في المجموع: وقال داود: يجوز للجنب والحائض قراءة كل القرآن<lb/>ويُروى هذا عن ابن عباس وابن المسيب، قال القاضي وابن الصباغ وغيرهما<lb/>واختاره ابن المنذر. وقال مالك: يقرأ الجنب الآيات اليسيرة للتعوذ، وفي الحائض<lb/>روايتان عنه (إحداهما) تقرأ (والثانية) لا تقرأ. وقال أبو حنيفة: يقرأ الجنب<lb/>بعض آية ولا يقرأ آية وله رواية كمذهبنا. اهـ.<lb/>ثم ذكر أدلة المانعين والمجوّزين بالتفصيل ومنه يعلم أنه ليس للمحرمين دليل<lb/>قوي وقد قال الأذرعي - كما في حاشية المجموع المطبوع (ص159، ج2) - ما<lb/>نصه: مذهب داود قوي؛ فإنه لم يثبت في المسألة شيء يحتج به لنا كما أوضحه،<lb/>وقد نقل البيهقي في معرفة السنن والآثار عن الشافعي أنه قال: لا أحب للجنب أن<lb/>يقرأ القرآن لحديث لا يثبته أهل الحديث. وهذا المذهب هو اختيار ابن المنذر<lb/>والأصل عدم التحريم. اهـ.<lb/>وأقول: هذا الذي أعتقده ولكني أعمل بقول الجمهور احتياطًا وأدبًا مع القرآن<lb/>لا تحرُّجًا وتأثُّمًا، على أنني لا أحمل (الجناية) زمنًا طويلاً لا أستغني فيه عن<lb/>التلاوة. والتحقيق أن التحريم لا يثبت الا بدليل قطعي، وهذه المسألة لم يثبت فيها<lb/>(إلا) دليل ظني كما قال الأذرعي وهو من كبار فقهاء الشافعية المشددين في<lb/>المسألة. ومن أدلة المجوزين الآيات القرآنية في ذكر الله على كل حال، والقرآن<lb/>كله ذكر الله، وأفضل ما فيه توحيد الله وتسبيحه وتكبيره وحمده، وكل هذه الأذكار<lb/>جائزة للجنب والحائض بالإجماع، كما أن صلاة الجنب جائزة لفاقد الطهورين.<lb/>ومن هذا يُعلم أن كون تلاوة الجنب للقرآن ينافي تعظيمه - وهم من الأوهام؛<lb/>لأنه لو صح لكان كل ذكر لله من الجنب والحائض منافيًا لتعظيمه.<lb/>(47) جعل الكتاب والسنة للتبرك دون الهداية<lb/>مَن يقول إنه لم تبقَ للكتاب والسنة فائدة ولا حاجة للمسلمين إلا التبرك بهما،<lb/>وإن العمل يجب أن يكون بأقوال علماء مذاهب الأربعة دونهما - فهو من أكبر<lb/>المجرمين المحادّين لله ولرسوله والصادين عن الإسلام، وما ضاعت هداية الإسلام<lb/>وتبعها ضياع مُلك المسلمين وعزهم إلا بهذه الضلالة التي ابتدعها بعض المقلدين<lb/>الجاهلين لدين الله تعالى، والأدلة على هذا كثيرة، بسطناها في مواضع كثيرة من<lb/>المنار ولا سيما التفسير.<lb/>فعلماء المذاهب الأربعة المجتهدون وأمثالهم أدلاء للمسلمين على معاني الكتاب<lb/>والسنة ومعلمون لهما، لا حائلون دونهما، ولا صادّون عن دوام الاهتداء بهما،<lb/>ولم يقل أحد منهم للأمة إنني بينت لكم كل ما جاءكم به رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم عن الله تعالى بما يغنيكم عن كتابه وسنة رسوله في بيانه، بل كانوا يقولون<lb/>لها: هذا ما ظهر لنا فإن رأيتم في الكتاب أو السنة ما يخالفه فخذوا به واضربوا<lb/>بكلامنا عرض الحائط.<lb/>وأما ما اشترطه الأصوليون والفقهاء في الاجتهاد فليس مما يتعذّر على مَن<lb/>يريده من الناس، وهم يشترطونه في المجتهد المطلق المستعد لاستنباط الأحكام في<lb/>جميع المسائل غير المنصوصة في الشريعة، لا في كل مَن يهتدي بالكتاب والسنة<lb/>ويعمل بنصوصهما في عقيدته وعبادته وآدابه وأخلاقه مستعينًا على ذلك بأقوال<lb/>المفسرين وحُفاظ السنة ولم يقل أحد منهم: (إنه لا يوجد أحد مطلقًا في هذا الزمان<lb/>يقدر على استنباط حكم من الأحكام) إلى آخر ما ذكر في السؤال، بل قالوا إن<lb/>الاجتهاد يتجزأ، وإننا نرى جميع المتفقِّهة - بكتب هذه المذاهب - يفتون الناس في<lb/>المسائل الحادثة بعد أزمنة أئمتهم ويسمون فتاويهم شرعية، وترى مثل الإمام<lb/>الغزالي يصرح في إحياء العلوم بأن أهم أمور الدين لا توجد في كتب الفقهاء وانظر<lb/>ما كتبناه في تفسير هذا الجزء من المقابلة بين المؤمنين والمنافقين وقد فصلنا هذه<lb/>المسألة مرارًا وحسبكم منها ما جمعناه في كتاب يسر الإسلام وكتاب الوحدة الإسلامية<lb/>ومحاورات المصلح والمقلد.<lb/>(48) الاستغفار عقب الصلاة ورفع الصوت<lb/>الاستغفار عقب الصلاة مشروع ومأثور عن النبي صلى الله عليه وسلم ولكن<lb/>رفع الصوت به بدعة ولا سيما التزامه من جماعة المصلين؛ لأن مثل هذا من قبيل<lb/>الشعائر، لا يثبت إلا بنص من الشارع أو عمل الجماعة في العصر الأول؛ لأنهم<lb/>لا يلتزمون مثله إلا بتوقيف.<lb/>(49) الكلام الدنيوي في المسجد<lb/>الكلام المباح في غير المسجد يباح في المسجد إذا لم يكن فيه ما يشغل<lb/>المصلين عن صلاتهم أو يخل بحرمته كاللغط ورفع الأصوات والخصام ونشد<lb/>الضالة، وتجدون في الجزء الثالث من كتاب الآداب الشرعية والمنح المرعية<lb/>فصولاً في أحكام المساجد وآدابها وما تصان منه يحسن أن تطالعوها ومنها ما يُنكر<lb/>فيها من ليالي المواسم والموالد وهي من صفحة 393-429.<lb/>(50) مدح النبي صلى الله عليه وسلم بالشعر عند صعود الخطيب المنبر<lb/>إنشاد الشعر في مدح النبي صلى الله عليه وسلم عند صعود الخطيب المنبر أو<lb/>قبيله بدعة ليس لها أصل في الكتاب ولا في السنة ولا في عمل السلف الصالح،<lb/>وصلاة الجمعة من شعائر الإسلام التي يجب فيها الاتباع بغير زيادة ولا نقصان.<lb/>وأما مدح النبي صلى الله عليه وسلم بالشعر الذي لا غلو فيه في المسجد فهو حسن<lb/>كإنشاده في غير المسجد، ما لم يكن بهيئة مخصوصة دائمة تشبه المشروع، بحيث<lb/>يظن غير العالِم بالسنة أنه مشروع.<lb/>(51) قراءة المولد في المنارة<lb/>قراءة هذه القصص التي أُلفت في المولد النبوي بدعة في المنارة وغير المنارة<lb/>ولكن قراءتها في المنارة المبنية لأجل الأذان الشرعي توهم العوام أنها مشروعة دينًا،<lb/>فبهذا تكون بدعة دينية محضة، وأما قراءة قصة المولد - بحد ذاتها - كما تُقرأ<lb/>كتب العلم والحديث من غير أن تشتمل على منكر في موضوعها ولا في الاجتماع<lb/>لها فهي مستحبة، وقد بينا أقوال العلماء في احتفال المولد النبوي وتحقيق الحق فيها<lb/>في مقدمة كتابنا (ذكرى المولد النبوي) ، فراجعوه إن شئتم.<lb/>(52) الصلاة بالعمامة<lb/>كان النبى صلى الله عليه وسلم يعتمّ ويصلي بالعمامة وكذلك أصحابه؛<lb/>فالصلاة في العمامة أفضل للاتّباع، ولأنه في عرف المسلمين أكمل الأحوال في<lb/>زينة المؤمن للمسجد التي أُمرنا بها في قوله تعالى: (خُذُوا زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ)<lb/>(الأعراف: 31) .<lb/>(53) حلق اللحية والشارب<lb/>حلق اللحية مكروه للأمر بإعفائها في الحديث الصحيح وأما حلق الشاربين<lb/>فكرهه بعض العلماء والأفضل قصّهما. والأصل في ذلك حديث: (أحفوا الشارب<lb/>وأعفوا اللحى) رواه البخاري ومسلم من حديث ابن عمر مرفوعًا وهذان من<lb/>خصال الفطرة المتعلقة بالزينة وحسن الهيئة لا التعبد، والإعفاء الترك، والإحفاء<lb/>المبالغة في القص، وأوسطه أن يقص منهما ما يغطي الشفتين وهو المشهور عن<lb/>السلف، ومنهم مَن بالغ في ذلك ومَن حلقه ولكن قال الإمام مالك: حلق الشارب<lb/>بدعة ظهرت في الناس. والظاهر من إعفاء اللحية تركها على حالها، وقال بعضهم:<lb/>بل يُستحب قص ما زاد منها على قبضة اليد، ونقلوه عن بعض السلف، وصرحوا<lb/>بأن حلقها مكروه، وقال الإمام أحمد: لا بأس بحلق ما تحت حلقه من لحيته.<lb/>فترى كثيرًا من الحنابلة في هذا العصر يحلقون أسفل الذقن كله عملاً بهذه<lb/>الرواية، ولكن الحلق من الخارج محل الذبح ومن الداخل مساغ الطعام ومخرج<lb/>النفس. فحلق ما فوق الحلق وهو أسفل الذقن كله لا يدخل في معنى هذه الرواية،<lb/>وهو ينقص من جمال اللحية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4099.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لماذا تأخر المسلمون؟<lb/>ولماذا تقدم غيرهم؟</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(بقية الكلام في خيانة بعض المسلمين لدينهم وأمتهم)<lb/>ولعل الأخ الشيخ بسيوني عمران يقول: إن هؤلاء أفراد قلائل فلا يجوز أن<lb/>نجعل الأمة الاسلامية مسؤولة عن مخازيهم وموبقاتهم.<lb/>الجواب على ذلك: أن الظلم يخص والبلاء يعم كما لا يخفى، ولكني لا أسلم<lb/>أن هؤلاء أفراد قلائل، وأن الأمة غير مسؤولة؛ إذ لو كان وراء هؤلاء أمة<lb/>يخشونها، ما تجاسروا على الاتِّجار بدينها بعد الاتجار بدنياها، بل كانوا لو اقترح<lb/>عليهم الفرنسيس اقتراحًا مضرًّا بملتهم وأمتهم ولم يقدروا على رده - اعتزلوا<lb/>مناصبهم، ولزموا بيوتهم، وكان الفرنسيس كلفوا بالعمل غيرهم، فإذا أبى الخلف<lb/>ما أباه السلف مرة بعد مرة - علم الفرنسيس أن لا فائدة في الإصرار؛ فعدلوا عن<lb/>دسيستهم البربرية وما أشبهها، ولكنهم مصرون عليها بسبب استظهارهم بأناس ممن<lb/>يزعمون أنهم (مسلمون) ، فهم يهدمون الإسلام بمعاول في أيدي أبنائه، ويقولون:<lb/>لسنا من هذا الأمر في قبيل ولا دبير أفلا ترى كيف قالوا عن الظهير البربري: إنه<lb/>قد أصدره السلطان وحكومة المخزن. أفهذا هو الإسلام الذي يناشد الله الشيخ بسيوني<lb/>عمران بتأييد أهله؟ !<lb/>قال الله تعالى: {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ القُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا مُصْلِحُونَ} (هود:<lb/>117) .<lb/>ولا شك أن (المسلمين) الذين يبلغون هذه الدركات من الانحطاط وتتركهم<lb/>الأمة الإسلامية وشأنهم يلعبون بحقوقها يستحقون للإسلام التمحيص الذي هو فيه [1]<lb/>فإنما سمح الله بأن يستولي الأجانب على ديار المسلمين ويجعلوهم خولاً، ويغتصبوا<lb/>جميع حقوقهم، تعليمًا لهم وتهذيبًا وتصفيةً وتطهيرًا كما يصفَّى الذهب الإبريز بالنار.<lb/>قال الله تعالى: {ظَهَرَ الفَسَادُ فِي البَرِّ وَالْبَحْرِ بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُم<lb/>بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ} (الروم: 41) .<lb/>لقد أصبح الفساد إلى حد أن أكبر أعداء المسلمين هم المسلمون! وأن المسلم<lb/>إذا أراد أن يخدم ملته أو وطنه قد يخشى أن يبوح بالسر من ذلك لأخيه؛ إذ يحتمل<lb/>أن يذهب هذا إلى الأجانب المحتلين فيقدم لهم بحق أخيه الوشاية التي يرجو بها<lb/>بعض الزلفى، وقد يكون أمله بها فارغًا.<lb/>ولله در الملك ابن سعود حيث يقول: ما أخشى على المسلمين إلا من<lb/>المسلمين، ما أخشى من الأجانب كما أخشى من المسلمين [2] .<lb/>وهو كلام أصاب كبد الصواب، فإنه ما من فتح فتحه الأجانب من بلاد<lb/>المسلمين إلا كان نصفه أو قسم منه على أيدي أناس من المسلمين، منهم من تجسس<lb/>للأجانب على قومه، ومنهم من بث لهم الدعاية بين قومه، ومنهم من سلّ لهم<lb/>السيف في وجه قومه، وأسال في خدمتهم دم قومه.<lb/>فأين إسلامهم وإيمانهم من قوله: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات:<lb/>10) ، وقوله: {وَمَن يَتَوَلَّهُم مِّنكُمْ فَإِنَّهُ مِنْهُمْ} (المائدة: 51) ، وقوله:<lb/>{إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا<lb/>عَلَى إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (الممتحنة: 9) ،<lb/>وقوله: {فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَصْلِحُوا ذَاتَ بَيْنِكُمْ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (الأنفال: 1) .<lb/>أفبمثل هذا تكون طاعة الله ورسوله؟ أم بمثله تكون أخوة الإيمان وولايته<lb/>وولاية أهله؟ !<lb/>أو لمثل هؤلاء يعِد الله العز والنصر والتمكين في الأرض، وهم سعاة بين<lb/>أيدي الأجانب على ملتهم وقومهم، كلما عاتبهم الإنسان على خيانة اعتذروا بعدم<lb/>إمكان المقاومة، أو باتقاء ظلم الأجنبي أو بارتكاب أخف الضررين؟ وجميع<lb/>أعذارهم لا تتكئ على شيء من الحق. ولقد كانوا قادرين أن يخدموا ملتهم<lb/>بسيوفهم فإن لم يستطيعوا فبأقلامهم، فإن لم يستطيعوا فبألسنتهم، فإن لم يستطيعوا<lb/>فبقلوبهم [3] فأبوا إلا أن يكونوا بطانة للأجانب على قومهم، وأبوا إلا أن يكونوا<lb/>روادًا لهم، وأبوا إلا أن يكونوا مطايا للأجانب على أوطانهم، وتراهم مع ذلك<lb/>وافرين ناعمي البال، متمتّعين بالهناء وصفاء العيش، وهم يأكلون مما باعوا من<lb/>تراث المسلمين، ومما فجروا من دماء المسلمين، وينامون مستريحين. مثل هؤلاء<lb/>ليس لهم وجدان يعذبهم من الداخل، ولا نجد من المسلمين مَن يجرؤ أن يعذبهم<lb/>من الخارج.<lb/>ولم نكن لنطلق الكلام إطلاقًا على العالم الاسلامي في هذا الموضوع؛ فإن<lb/>الأمة الأفغانية مثلاً لا يمكن أحدًا أن يحطب فيها في حبل الأجانب علنًا ويبقى حيًّا،<lb/>والنجديون لا يوجد فيهم مَن يجرؤ أن يمالئ الأجانب على قومه، والمصريون قد<lb/>ارتقت تربيتهم السياسية كثيرًا عن ذي قبل، فأصبحت مجاهرة أحدهم بالميل للأجنبي<lb/>أو تفضيل حكم الأجنبي خطرًا عليه. فأما في سائر بلاد الإسلام فمن شاء من<lb/>المسلمين أن يخلع الرسن ويجاهر بالعصوبة لعدو دينه وبلده فلا يخشى شرًّا، ولا<lb/>يحاذر قلقًا ولا أرقًا!<lb/>أفلمثل هؤلاء يقول الله تعالى: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ<lb/>الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً} (النور: 55) ؟ !<lb/>حاش لله أن يكون تعالى عنى بهؤلاء (المسلمين) الذين يخونون ملتهم<lb/>ويسعون بين يدي أعدائها ويناصبون إخوانهم العداوة ابتغاء مرضاة الأجانب<lb/>والحصول على دنيا زائلة وحطام فانٍ، كيف وقد قرن الإيمان بلازمه وهو عمل<lb/>الصالحات؟ ! ، بئسما شَرَوْا به أنفسهم. وكذلك لا يعني الله بهؤلاء المسلمين الذين<lb/>إن لم يكونوا خامروا على قومهم، وسعوا بين أيدي الأجانب في خراب أمتهم،<lb/>وأوطئوا مناكبهم لركوب الغريب الطامح - فإنهم اكتفوا من الإسلام بالركوع<lb/>والسجود والأوراد والأذكار وإطالة السبحة والتلوم في السجدة، وظنوا أن هذا هو<lb/>الإسلام، ولو كان هذا كافيًا في إسلام المرء وفوزه في الدنيا والأخرى لما كان<lb/>القرآن ملآن بالتحريض على الجهاد، والإيثار على النفس، والصدق والصبر،<lb/>ونجدة المؤمن لأخيه، والعدل والإحسان، وجميع مكارم الأخلاق. ولو كان هذا<lb/>كافيًا لأجل التحقق بالإسلام لما قال الله تعالى: {قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ<lb/>وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ<lb/>تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُم مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ<lb/>بِأَمْرِهِ وَاللَّهُ لاَ يَهْدِي القَوْمَ الفَاسِقِينَ} (التوبة: 24) [4] .<lb/>أفيقدر أخونا الشيخ بسيوني عمران أو غيره أن يقول: إن المسلمين اليوم - إلا<lb/>النادر الأندر، والكبريت الأحمر - يفضلون الله ورسوله على آبائهم وأبنائهم<lb/>وإخوانهم وأزواجهم وتجارتهم وأموالهم ومساكنهم؟ أو يؤْثِرون حب الله ورسوله<lb/>- وإنما حب الله ورسوله إقامة الإسلام - على الجزء اليسير من أموال اقترفوها<lb/>وتجارة يخشون كسادها؟ !<lb/>لنعمل هذه التجربة.. فبضدها تتبين الأشياء.<lb/>لنفرض أن مسألة البربر دخلت في طور النجاح، وانتدب البابا الكاثوليك<lb/>الذين في العالم لبذل الأموال اللازمة لهذا التحويل الذي تتوخاه فرنسة في البربر من<lb/>دين الإسلام إلى دين النصرانية، فكم مليونًا تظن من الجنيهات يُدرّ على المبشرين<lb/>والرهبان والراهبات لبناء الكنائس والمدارس والملاجئ والمستشفيات ومراكز<lb/>الأسقفيات وما أشبه ذلك - لإتمام هذا العمل الذي تضم به الكثلكة ثمانية ملايين من<lb/>البرابر إلى الأربعمائة مليون كاثوليكي الذين في العالم؟<lb/>لا شك أن الجواب يكون: عدة ملايين تجمع في بضعة أشهر.<lb/>فإن قيل للبروتستانت: تعالَوْا فقد أذناكم بتنصير البرابرة فابذلوا في هذه<lb/>السبيل ما أمكنكم، فإنها تُدرّ حينئذ الملايين بقدر ضعفي ما يُدرّ من الكاثوليك وفي مدة<lb/>أقصر من المدة التي يجتمع فيها المال الذي يجود به الكاثوليك!<lb/>فلنقل للمسلمين: إن البرابرة صاروا على شفا الخروج من الإسلام، وإن<lb/>الأس في هذا الصبوء عن دين الاسلام هو الجهل. فعلينا أن نرسل إليهم علماءً<lb/>ووعاظًا ليتفقهوا في الدين، وأن نبني لهم المساجد والمدارس والكتاتيب والملاجئ<lb/>إلى غير ذلك من الوسائل التي تمسك بحجزاتهم عن مفارقة الإسلام والمسلمين.<lb/>فكم تظن المبلغ الذي يجود به المسلمون بعد اللتيا والتي لهذا العمل؟ لا أظن<lb/>أنهم يجودون بما يتجاوز جزءًا من مائة مما يبذله الكاثوليك أو البروتستانت!<lb/>فهذه هي حمية المسيحيين على دينهم، وهذه هي حمية المسلمين. ومن الناس<lb/>من يسأل عن أسباب انحطاط المسلمين وقصورهم عن مباراة سواهم، ولو تأمل في<lb/>هذه الفروق في النهضة والحمية لوجد عندها الجواب الكافي.<lb/>ومن أغرب الأمور أن نرى الأوربيين ودعاتهم وتلاميذهم من الشرقيين بعد<lb/>هذا كله يتهمون المسلمين بالتعصب الديني، وينبزونهم بلقبه، وينتحلون لأنفسهم<lb/>التساهل في الدين! إن هذا - والله - لعجب عُجاب.<lb/>وها أنا الآن في كتابتي هذه التي معناها الدفاع لا التجاوز، والأستاذ الأكبر<lb/>صاحب المنار، وعبد الحميد بك سعيد رئيس جمعية الشبان المسلمين، والأستاذ<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">الفتح</title> وغيرنا من الرجال الذين يبغون منع الاعتداء على الإسلام،<lb/>وينادون المسلمين لينتبهوا للخطر المحدق بهم - متهمون بالتعصب الديني<lb/>ومنبوزون بهذه الكلمة، لا بين غير المسلمين فقط، بل بين المسلمين الجغرافيين أيضًا<lb/>- أعني الذين يتباهون بأن سياستهم (لا دينية) وطالما صرحوا بأنهم لا يقيمون للدين<lb/>وزنًا، وطالما تزلفوا إلى المسيحيين بكونهم هم لا يدافعون عن الدين الإسلامي كما<lb/>يدافع زيد وعمرو.<lb/>فالمسلم إذًا لا يخلص من لقب (متعصب) إلا إذا سمع أن الفرنسيس<lb/>يحاولون تنصير البربر فمر بذلك كأن لم يسمع شيئًا، وإلا إذا سمع أن الهولانديين<lb/>نصَّروا مائة ألف - وقد زعم أحد نواب البرلمان الهولاندي أنهم فازوا بتنصير<lb/>مليون مسلم من مسلمي الجاوي - وهز كتفه قائلاً: أنا لا يهمني أكان الجاوي مسلمًا أم<lb/>مسيحيًّا.. هنالك (المسلم) يصير (راقيًا) ويعد (عصريًّا) ويقال فيه كل خير.<lb/>وأما الأوربي فله أن يبذل القناطير المقنطرة على بث الدعاية المسيحية بين<lb/>المسلمين، وله أن يحميها بالمدافع والطيارات والدبابات، وله أن يَحُول بين<lb/>المسلمين ودينهم بالذات وبالواسطة، وله أن يدس كل دسيسة ممكنة لهدم الإسلام في<lb/>بلاد الإسلام، وليس عليه حرج في ذلك، ولا يسلبه هذا العمل صفة (راقٍ)<lb/>و (متمدن) و (عصري) وأغرب من هذا أنه لا يسلبه نعت (مدني) و (لا ديني)<lb/>و (متساهل) !<lb/>وهؤلاء (المسلمون الجغرافيون) برغم هذه الشواهد الباهرة للأعين، وبرغم<lb/>ما عملته جمهورية فرنسة (اللادينية) في قضية البربر لمآرب دينية كاثولكية،<lb/>وبرغم حماية هولاندة لمبشري الإنجيل في الجاوي، وبرغم قرار الحكومة البلجيكية<lb/>رسميًّا إكمال تنصير أهل الكونغو، وبرغم منع الإنكليز في الأوغاندة وفي دار<lb/>السلام - وكذا السودان - بث الدعاية الإسلامية بين الزنوج، وبرغم أمور كثيرة - لا<lb/>يسعنا الآن شرحها - لا يزالون يخدعون المسلمين قائلين لهم: إن أوربة قد رفست<lb/>الدين برجلها وسارت على خطة لا دينية، وبذلك قد نجحت، ونحن لن نفلح ما دمنا<lb/>سائرين على خطة إسلامية! [5] .<lb/>قد قام ببث هذه السفسطة أناس في تركيا ووجدوا ممن تلقاها بالقبول عددًا<lb/>كبيرًا. وترى أناسًا في مصر والشام والعراق وفارس يقولون بها ويكابرون في<lb/>المحسوس ولا يبالون؛ لأنهم يجدون على كل الأحوال من الأغرار مَن يصدقهم.<lb/>***<lb/>أهم أسباب تأخر المسلمين<lb/>فمن أعظم أسباب تأخر المسلمين: الجهل، الذي يجعل فيهم مَن لا يميز بين<lb/>الخمر والخل، فيتقبل السفسطة قضية مسلَّمة ولا يعرف أن يرد عليها.<lb/>ومن أعظم أسباب تأخر لمسلمين: العلم الناقص، الذي هو أشد خطرًا من<lb/>الجهل البسيط؛ لأن الجاهل إذا قيض الله له مرشدًا عالمًا أطاعه ولم يتفلسف عليه<lb/>فأما صاحب العلم الناقص فهو لا يدري ولا يقتنع بأنه لا يدري!<lb/>وكما قيل: ابتلاؤكم بمجنون خير من ابتلائكم بنصف مجنون. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أقول: ابتلاؤكم بجاهل خير من ابتلائكم بشبه عالم.<lb/>ومن أعظم أسباب تأخر المسلمين: فساد الأخلاق؛ بفقد الفضائل التي حث<lb/>عليها القرآن، والعزائم التي حمل عليها سلف هذه الأمة، وبها أدركوا ما أدركوه من<lb/>الفلاح، والأخلاق في تكوين الأمم فوق المعارف، ولله در شوقي إذ قال:<lb/>وإنما الأمم الأخلاق ما بقيت <gap resp="#org_MS"/> فإن هُمُ ذهبت أخلاقهم ذهبوا<lb/>ومن أكبر عوامل تقهقر المسلمين: فساد أخلاق أمرائهم بنوع خاص، وظن<lb/>هؤلاء - إلا مَن رحم ربك - أن الأمة خُلقت لهم، وأن لهم أن يفعلوا بها ما<lb/>يشاؤون، وقد رسخ فيهم هذا الفكر حتى إذا حاول محاول أن يقيمهم على الجادة<lb/>بطشوا به عبرة لغيره. وجاء العلماء المتزلفون لأولئك الأمراء المتقلبون في<lb/>نعمائهم، الضاربون بالملاعق في حلوائهم، وأفتوا لهم بجواز قتل ذلك الناصح<lb/>بحجة أنه شقَّ عصا الطاعة، وخرج عن الجماعة.<lb/>ولقد عهد الإسلام إلى العلماء بتقويم أَوَد الأمراء. وكانوا في الدول الإسلامية<lb/>الفاضلة بمثابة المجالس النيابية في هذا العصر، يسيطرون على الأمة، ويسددون<lb/>خطوات الملك، ويرفعون أصواتهم عند طغيان الدولة، ويهيبون بالخليفة فمن بعده<lb/>إلى الصواب. وهكذا كانت تستقيم الأمور؛ لأن أكثر أولئك العلماء كانوا متحققين<lb/>بالزهد، متحلين بالورع، متخلين عن حظوظ الدنيا، لا يهمهم أغضِب الملك الظالم<lb/>الجبار أو رضي. فكان الخلائف والملوك يرهبونهم ويخشون مخالفتهم لما يعلمون<lb/>من انقياد العامة لهم، واعتقاد الأمة بهم، إلا أنه بمرور الأيام خلف من بعد هؤلاء<lb/>خَلْف اتخذوا العلم مهنة للتعيُّش، وجعلوا الدين مصيدة للدنيا، فسوغوا للفاسقين من<lb/>الأمراء أشنع موبقاتهم، وأباحوا لهم باسم الدين خرق حدود الدين، هذا والعامة<lb/>المساكين مخدوعون بعظمة عمائم هؤلاء العلماء، وعلو مناصبهم، يظنون فُتياهم<lb/>صحيحة، وآراءهم موافقة للشريعة، والفساد بذلك يعظم، ومصالح الأمة تذهب،<lb/>والإسلام يتقهقر، والعدو يعلو ويتنمَّر. وكل هذا إثمه في رقاب هؤلاء العلماء [6] .<lb/>ومن أعظم عوامل تقهقر المسلمين: الجبن والهلع، بعد أن كانوا أشهر الأمم<lb/>في الشجاعة واحتقار الموت، يقوم واحدهم للعشرة وربما للمائة من غيرهم. فالآن<lb/>أصبحوا - إلا بعض قبائل منهم - يهابون الموت الذي لا يجتمع خوفه مع الإسلام<lb/>في قلب واحد. ومن الغريب أن الإفرنج المعتدين لا يهابون الموت في اعتدائهم<lb/>هيبة المسلمين إياه في دفاعهم. وأن المسلمين يرون الغايات البعيدة التي يبلغها<lb/>الإفرنج في استحقار الحياة والتهافت على الهَلَكَة في سبيل قوميتهم ووطنهم، ولا<lb/>تأخذهم من ذلك الغيرة، ولا يقولون: نحن أولى من هؤلاء باستحقار الحياة. وقد قال<lb/>الله تعالى: {وَلاَ تَهِنُوا فِي ابْتِغَاءِ القَوْمِ إِن تَكُونُوا تَأْلَمُونَ فَإِنَّهُمْ يَأْلَمُونَ كَمَا تَأْلَمُونَ<lb/>وَتَرْجُونَ مِنَ اللَّهِ مَا لاَ يَرْجُونَ} (النساء: 104) .<lb/>وقد انضم إلى الجبن والهلع اللذين أصابا المسلمين: اليأس والقنوط من رحمة<lb/>الله، فمنهم فئات قد وقر في أنفسهم أن الإفرنج هم الأعلَوْن على كل حال، وأنه لا<lb/>سبيل لمغالبتهم بوجه من الوجوه، وأن كل مقاومة عبث، وأن كل مناهضة خرق<lb/>في الرأي. ولم يزل هذا التهيب يزداد ويتخمر في صدور المسلمين أمام الأوربيين<lb/>إلى أن صار هؤلاء يُنصَرون بالرعب، وصار الأقل منهم يقومون للأكثر من<lb/>المسلمين. وهذا بعكس ما كان في العصر الأول:<lb/>يرى الجبناء أن الجبن حزم <gap resp="#org_MS"/> وتلك خديعة الطبع اللئيم<lb/>نسي المسلمون الأيام السالفة التي كان فيها العشرون مسلمًا لا غير يأتون من<lb/>(برشلونة) إلى (فراكسيمة) من سواحل فرنسة ويستولون على جبل هناك<lb/>ويبنون به حصنًا، ويتزايد عددهم حتى يصيروا مائة رجل فيؤسسون هناك إمارة<lb/>تعصف ريحها بجنوبي فرنسة وشمالي إيطالية، وتهادنها ملوك تلك النواحي<lb/>وتخطب ولاءها، وتستولي على رؤوس جبال الألب، وعلى المعابر التي عليها<lb/>الطرق الشهيرة بين فرنسة وإيطالية، وتضطر جميع قوافل الإفرنج أن تؤدي<lb/>للعرب المكوس لأجل المرور، ثم تتقدم هذه الدولة العربية الصغيرة في بلاد<lb/>(البيامون) مسافات بعيدة إلى أن تبلغ سويسرا وبحيرة كونستانزة في قلب أوربة،<lb/>وتضم القسم العالي من سويسرة إلى أملاكها، وتبقى خمسًا وتسعين سنة مستولية<lb/>على هذه الديار إلى أن تتألب الأمم الإفرنجية عليها، ولا تزال تناجزها إلى أن<lb/>استأصلتها، وكانت تلك العصابة العربية يوم انقرضت لا تزيد على ألف وخمسمائة<lb/>رجل (وقد نشرنا تفصيل خبرها في المجلد 24 من المنار) .<lb/>***<lb/>شبهات الجهلاء الجبناء وردّها<lb/>من السخفاء من يقول: نعم، قد كان ذلك لكن قبل أن يخترع الإفرنج آلات<lb/>القتال الحديثة، وقبل المدافع والدبابات والطيارات، وقبل أن صار الإفرنج إلى ما<lb/>صاروا إليه من القوة المبنية على العلم. وهذا القول هو بمنتهى السخف والسفه<lb/>والحماقة، فإن لكل عصر علمًا وصناعة ومدنية تشاكله، وهي فيه كما هي العلوم<lb/>والصناعات والمدنية الحاضرة في هذا العصر. وأمور الخلق كلها نسبية. ولقد<lb/>كانت في العصر الذي نتكلم عنه آلات قتال ومنجنيقات ودبابات ونيران مركبة<lb/>تركيبًا مجهولاً اليوم، وكانت في ذلك الوقت كما هي المدافع والرشاشات وقنابر<lb/>الديناميت وما أشبه ذلك في هذه الأيام.<lb/>على أنه ليست الدبابات والطيارات والرشاشات هى التي تبعث العزائم،<lb/>وتوقد نيران الحمية في صدور البشر، بل الحمية والعزيمة والنجدة هي التي تأتي<lb/>بالطيارات والدبابات والقنابر. وما هذه إلا مواد صماء لا فرق بينها وبين أي حجر،<lb/>فالمادة لا تقدر أن تعمل شيئًا من نفسها، وإنما الذي يعمل هو الروح فإذا هبت أرواح<lb/>البشر وتحركت عزائمهم فعند ذلك تجد الدبابات والطيارات والرشاشات والغواصات،<lb/>وكل أداة قتال ونزال على طرف الثمام.<lb/>ويقولون: إلا أن هذا ينبغي له العلم الحديث، وهذا العلم مفقود عند المسلمين؛<lb/>فلذلك أمكن الإفرنج ما لم يمكنهم.<lb/>(الجواب) أن العلم الحديث أيضًا يتوقف على الفكرة والعزيمة، ومتى<lb/>وجدت هاتان وُجد العلم الحديث ووجدت الصناعة الحديثة. أفلا ترى أن اليابان إلى<lb/>حد سنة 1868 كانوا أمة كسائر الأمم الشرقية الباقية على حالتها القديمة، فلما<lb/>أرادوا اللحاق بالأمم العزيزة تعلموا علوم الأوربيين، وصنعوا صناعاتهم، واتسق<lb/>لهم ذلك في خمسين سنة. وكل أمة من أمم الإسلام تريد أن تنهض وتلحق بالأمم<lb/>العزيزة يمكنها ذلك وتبقى مسلمة ومتمسكة بدينها، كما أن اليابانيين تعلموا علوم<lb/>الأروبيين كلها وضارعوهم ولم يقصروا في شيء عنهم، ولبثوا يابانيين ولبثوا<lb/>متمسكين بدينهم وأوضاعهم. وأيضًا فمتى أرادت أمة مسلمة أدوات أو أسلحة حديثة<lb/>ولم تجدها؟ إن ملاك الأمر هو الإرادة فمتى وُجدت الإرادة وجد الشيء المراد.<lb/>فلو أن أمة من أمم الإسلام أرادت أن تتسلح لوجدت السلاح الحديث اللازم<lb/>بأنواعه وأشكاله من ثاني يوم. ولكن اقتناء السلاح ينبغي له سخاء بالأموال، وهم<lb/>لا يريدون أن يبذلوا، ولا أن يقتدوا بالإفرنج واليابان في البذل، بل يريدون<lb/>النصرة بدون سلاح وعتاد، أو السلاح والعتاد بدون بذل أموال، وإذا تغلب العدو<lb/>عليهم من بعد ذلك صاحوا قائلين: أين المواعيد التي وعدنا إياها القرآن في قوله:<lb/>{وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) كأن القرآن ضمن للمؤمنين<lb/>النصر بدون عمل وبدون كسب وبدون جهاد بالأموال والأنفس، بل بمجرد قولنا:<lb/>إننا مسلمون، أو بمجرد الدعاء والتسبيح؟ .<lb/>وأغرب من ذلك بمجرد الاستغاثة بالأولياء، فأصبح الكثير من المسلمين<lb/>وهم عزل من السلاح الحديث، وغير مجهزين بالعلم اللازم لاستعماله لا يقومون<lb/>للقليل من الإفرنج المسلحين المجهزين، وصاروا إذا التقى الجمعان تدور الدائرة في<lb/>أغلب الأحيان على المسلمين. فتوالى هذا الأمر عليهم مدة طويلة إلى أن فقدوا كل ثقة<lb/>بنفوسهم، واستولى عليهم القنوط، ودب فيهم الرعب، وألقوا بأنفسهم إلى العدو،<lb/>وبعد أن كانوا مسلمين صاروا مستسلمين، وقد ذهلوا عن قوله تعالى: {وَلاَ تَهِنُوا<lb/>وَلاَ تَحْزَنُوا وَأَنتُمُ الأَعْلَوْنَ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ * إِن يَمْسَسْكُمْ قَرْحٌ فَقَدْ مَسَّ القَوْمَ قَرْحٌ مِّثْلُهُ<lb/>وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 139-140) ونسوا أنه لا يجوز أن<lb/>يتطرق اليأس إلى قلب أحد لا عقلاً ولا شرعًا، ولا سيما المسلم الذي يخبره دينه بأن<lb/>اليأس هو الكفر بعينه. وغفلوا عن قوله تعالى في سلفهم: {الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ<lb/>إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَاناً وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الوَكِيلُ * فَانقَلَبُوا<lb/>بِنِعْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوءٌ} (آل عمران: 173-174) الآيات.<lb/>فتجدهم إذا استنهضتهم لمعاونة قوم منهم يقاتلون دولة أجنبية تريد لتمحوهم<lb/>كان أول جواب لهم: أية فائدة من بذل أموالنا في هذا السبيل وتلك الدولة غالبة لا<lb/>محالة؟ ! ولو تأملوا لوجدوا أن الاستسلام لا يزيدهم إلا ويلاً، ولا يزيد العدو إلا<lb/>استبدادًا وجبروتًا، سنة الله في خلقه. ولو فكروا قليلاً لرأوا أن هذا الشح بالمال<lb/>على إخوانهم الذين في مواطن الجهاد لم يكن توفيرًا وإنما كان هو الفقر بعينه؛ لأن<lb/>الأمة المستضعَفة لا تعود حرة في تجارتها واقتصادياتها، بل يمتص العدو الغالب<lb/>عليها كل ما فيه علالة رطوبة في أرضها، ولا يترك للأمة المستضعفة إلا عظامًا<lb/>يتمششونها، من قبيل (قوت لا يموت) وكثيرًا ما تحصل مساغب ويموتون جوعًا<lb/>كما يقع كثيرًا في جزائر الغرب والهند وغيرها، ترى المجاعات واقعة في الهند<lb/>ولا يموت منها ولا إنكليزي، وتراها تشتد في الجزائر ولا يموت بها إلا المسلم.<lb/>وما السبب في ذلك إلا أن الأجانب قد استأثروا بخيرات البلاد ولم يتركوا للمسلمين<lb/>إلا الفقر. فقام المسلمون اليوم يعتذرون عن عدم بذل الأموال لمساعدة إخوانهم بعدم<lb/>وجودها، وهذا صحيح إلى حد محدود، وذلك أنهم بخلوا بها في الأول فجنوا من<lb/>بخلهم على الجهاد الذل والخنوع أولاً، والفقر والجوع ثانيًا. فإن من سنن الله في<lb/>أرضه أن الذل يردفه الفقر، وأن العز يردفه الثراء، والمثل العربي يقول: مَن<lb/>عَزَّ بَزَّ.<lb/>والشاعر العربي الإياديّ يقول:<lb/>لا تذخروا المال للأعداء إنهمُ إن يظهروا يأخذوكم والتلاد معا<lb/>هيهات لا خير في مال وفي نعم <gap resp="#org_MS"/> قد احتفظتم بها إن أنفكم جُدعا<lb/>والمتنبي يقول:<lb/>فلا مجد في الدنيا لمن قل ماله <gap resp="#org_MS"/> ولا مال في الدنيا لمن قل مجده<lb/>فالمسلمون عز عليهم المال ففقدوه، وعزت عليهم الحياة ففقدوها، وأبى الله<lb/>إلا تصديق كلام النبي الموحى إليه حيث يقول: (يوشك أن تداعى عليكم الأمم كما<lb/>تداعى الأكلة على القصاع) قالوا: أوَمن قلة فينا يومئذ يا رسول الله؟ قال: (لا،<lb/>ولكنكم غثاء كغثاء السيل، يجعل الوهن في قلوبكم وينزع من قلوب أعدائكم؛ من<lb/>حبكم الدنيا وكراهيتكم الموت) .<lb/>هذا الحديث كان رواه لي الشيخ الكتاني الفاسي رحمه الله يوم لقيته في المدينة<lb/>المنورة منذ ثماني عشرة سنة، ثم قرأته في الكتب، واستشهدت به في مقدمة<lb/>(حاضر العالم الإسلامي) ، وألفاظه تختلف من رواية عن رواية. فالأستاذ صاحب<lb/>المنار أمتع الله بطول حياته هو الأدرى بأصح رواياته [7] ، ومعناه ظاهر؛ وهو: أن<lb/>المسلمين يأتي عليهم يوم يصيرون فيه مأكلة وتمتد إليهم الأيدي من كل جهة، فهذا<lb/>العصر الذي نحن فيه هو ذلك اليوم، وأن المسلمين لا يكون عيبهم يومئذ من قلة<lb/>العدد، بل يكون عددهم كثيرًا وإنما لا تغنيهم كثرتهم شيئًا؛ لأن الكثرة بنفسها لا<lb/>تفيد إن لم تقترن بجودة النوع، والكمية لا تغني عن الكيفية، وعلة العلل في<lb/>ضعف المسلمين ذلك اليوم هو الجبن والبخل، صريح ذلك في قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (من حبكم الدنيا وكراهيتكم الموت) .<lb/>ومن المعلوم أن الإفراط في حب الدنيا يحرم الإنسان التمتع بها، وأن الغلو<lb/>في المحافظة على الحياة تكون عاقبته زيادة التعرض للهلاك، هذه من سنن الله في<lb/>خلقه أو من النواميس الطبيعية كما يقال في هذا العصر.<lb/>فالقرآن يأمر المسلم بأن يحتقر الحياة والمال وكل عزيز في سبيل الله، ويأمر<lb/>المسلم أن يثبت ولا ييأس، وأن يصبر ولا يتزلزل مهما أصيب.<lb/>وتراه يقول: {وَكَأَيِّن مِّن نَّبِيٍّ قَاتَلَ مَعَهُ رِبِّيُّونَ كَثِيرٌ فَمَا وَهَنُوا لِمَا أَصَابَهُمْ<lb/>فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَمَا ضَعُفُوا وَمَا اسْتَكَانُوا وَاللَّهُ يُحِبُّ الصَّابِرِينَ} (آل عمران:<lb/>146) .<lb/>هكذا يريد الله ليكون المسلمون، فإن لم يكونوا هكذا بصريح نص القرآن،<lb/>فكيف يستنجزون الله عداته بالنصر والتمكين، والسعادة والتأمين؟ !<lb/>***<lb/>ضياع الإسلام بين الجامدين والجاحدين<lb/>ومن أكبر عوامل انحطاط المسلمين: الجمود على القديم، فكما أن آفة<lb/>الإسلام هي الفئة التي تريد أن تلغي كل شيء قديم، بدون نظر فيما هو ضار منه<lb/>أو نافع، كذلك آفة الإسلام هي الفئة الجامدة التي لا تريد أن تغير شيئًا، ولا<lb/>ترضى بإدخال أقل تعديل على أصول التعليم ظنًّا منهم بأن الاقتداء بالكفار كفر،<lb/>وأن نظام التعليم الحديث من وضع الكفار.<lb/>فقد أضاع الإسلامَ جاحدٌ وجامدٌ.<lb/>أما الجاحد فهو الذي يأبى إلا أن يفرنج المسلمين وسائر الشرقيين، ويخرجهم<lb/>عن جميع مقوماتهم ومشخصاتهم، ويحملهم على إنكار ماضيهم، ويجعلهم أشبه<lb/>بالجزء الكيماوي الذي يدخل في تركيب جسم آخر كان بعيدًا فيذوب فيه ويفقد هويته.<lb/>وهذا الميل في النفس إلى إنكار الإنسان لماضيه واعترافه بأن آباءه كانوا سافلين،<lb/>وأنه هو يريد أن يبرأ منهم، لا يصدر إلا عن الفسل الخسيس، الوضيع النفس،<lb/>أو عن الذي يشعر أنه في وسط قومه دنيء الأصل، فيسعى هو في إنكار أصل أمته<lb/>بأسرها؛ لأنه يعلم نفسه منها بمكان خسيس ليس له نصيب من تلك الأصالة، وهو<lb/>مخالف لسنن الكون الطبيعية التي جعلت في كل أمة ميلاً طبيعيًّا للاحتفاظ بمقوماتها<lb/>ومشخصاتها من لغة وعقيدة وعادة وموسيقى وطعام وشراب وسكنى وغير ذلك.<lb/>محافظة الشعوب الإفرنجية على قومياتها<lb/>فلننظر إلى أوربة - لأنها هي اليوم المثل الأعلى في ذلك - فنجد كل أمة فيها<lb/>تأبى أن تندمج في أمة أخرى. فالإنكليز يريدون أن يبقوا إنكليزًا، والإفرنسيس<lb/>يريدون أن يبقوا إفرنسيسًا، والألمان لا يريدون أن يكونوا إلا ألمانًا، والطليان لا<lb/>يريدون أن يكونوا إلا طليانًا، والروس قصارى همهم أن يكونوا روسًا، وهلم جرًّا.<lb/>ومما يزيد هذا المثال تأثيرًا في النفس أن الأيرلنديين مثلاً أمة صغيرة مجاورة<lb/>للإنكليز، وقد بذل هؤلاء جميع ما يتصوره العقل من الجهود ليدمجوهم في سوادهم<lb/>مدة تزيد على سبعمائة سنة، فأبوا أن يصيروا إنكليزًا، ولبثوا أيرلنديين بلسانهم<lb/>وعقيدتهم وأذواقهم وعاداتهم.<lb/>وفي فرانسة نفسها تأبى أمة (البريتون) إلا أن تحافظ على أصلها. وفي<lb/>جنوبي فرانسة جيل يقال لهم (الباشكنس) احتفظوا بقوميتهم تجاه القوط ثم تجاه<lb/>العرب، ثم تجاه الأسبان، ثم تجاه الفرنسيس. وجميعهم مليون نسمة، وهم لا<lb/>يزالون على لغتهم وزيهم وعاداتهم وجميع أوضاعهم.<lb/>والفلمنك يأبون أن يجعلوا اللغة الإفرنسية لغتهم، والثقافة الإفرنسية ثقافتهم،<lb/>ولم يزالوا يصيحون في بلجيكا حتى اضطرت دولة بلجيكا إلى الاعتراف بلغتهم لغة<lb/>رسمية.<lb/>وفي سويسرا ثلاثة أقسام: القسم الألماني وهو مليونان وثمانمائة ألف،<lb/>والقسم المتكلم بالفرنسية وهو ثمانمائة ألف، والقسم المتكلم بالطليانية وهو أكثر<lb/>قليلاً من مائتي ألف، وكل قسم منها محافظ على لغته وقوانينه ومنازعه مع أنهم<lb/>كلهم متحدون في مصالحهم السياسية ويعيشون في مملكة واحدة.<lb/>وإن الدانمرك وبلاد الإسكنديناف وهولاندة فروع من الشجرة الألمانية لا<lb/>مراء في ذلك، لكنهم لا يريدون الاندماج في الألمان ولا العدول عن قومياتهم، وبقي<lb/>(الشيك) مئين من السنين تحت حكم الألمان وبقوا تشيكًا، واستأنفوا بعد الحرب<lb/>العامة استقلالهم السياسي، بعد أن حفظوا لسانهم واستقلالهم الجنسي مدة خمسة<lb/>قرون.<lb/>وقد هذب الألمان أمة المجر وعلّموهم ورقوهم ولكنهم لم يتمكنوا من إدماجهم<lb/>في الألمانية، فتجدهم أحرص الأمم على لغتهم المغولية الأصل وعلى قوميتهم<lb/>المجرية.<lb/>ولبثت الروسية العظيمة من مائتين إلى ثلاثمائة سنة تحاول إدخال بولونية في<lb/>الجنس الروسي، وحمل البولونيين على نسيان قوميتهم الخاصة؛ بحجة أن العرق<lb/>السلافي يجمع بين البولونيين والروس، ففشلت جميع مساعيها في إدماج البولونيين<lb/>فيها، وعاد هؤلاء بعد الحرب العامة أمة مستقلة في كل شيء؛ وذلك لأنهم<lb/>لم يتخلوا طرفة عين عن قوميتهم.<lb/>وليس من العجب أن لا تريد أمة عددها 30 مليونًا الاندماج في غيرها، ولكن<lb/>الأستونيين - وهم مليونان فقط - انفصلوا عن الروسية ولم يقبلوا الاندماج فيها<lb/>وأحيوا استقلالهم ولسانهم المغولي الأصل، وجعلوا له حروفًا هجائية. ومثلهم أهالي<lb/>فنلاندة المنفصلون عن الروسية أيضًا. وقد خابت مساعي الروس في إدماج<lb/>اللتوانيين من هذه الأمم البلطيكية في الجنس الروسي، وانتفضوا بعد الحرب العامة<lb/>أمة مستقلة كما كانوا مستقلين قوميًّا، وجميعهم أربعة ملايين. وأقل منهم جيرانهم<lb/>اللتوانيون الذين هم مليونان لا غير، ومع هذا قد انفصلوا بعد الحرب وأسسوا<lb/>جمهورية كسائر الجمهوريات البلطيكية؛ لأنهم من الأصل لبثوا محافظين على<lb/>لغتهم وجنسهم.<lb/>وقد عجز الروس من جهة - كما عجز الألمان من جهة أخرى - عن إدخال<lb/>هذه الأقوام في تراكيبهم القومية العظيمة؛ لأن كل شعب مهما كان صغيرًا لا<lb/>يرضى بإنكار أصله، ولا بالنزول عن استقلاله الجنسي.<lb/>وقد حفظ الكرواتيون استقلالهم الجنسي مع إحاطة أمتين كبيرتين بهم هما<lb/>اللاتين والجرمان.<lb/>وحفظ الصربيون استقلالهم الجنسي مع سيادة الترك عليهم مدة قرون، ولم يزل<lb/>الأرناؤوط أرناؤوطًا منذ عهد لا يعرف بدؤه، وهم بين أمتين كبيرتين اليونان<lb/>والصقالبة؛ أي السلاف.<lb/>وكذلك البلغار أبوا إلا أن يبقوا بلغارًا فيما بين الروم والسلاف واللاتين، ثم<lb/>جاءهم الترك فتعلموا التركية لكنهم بقوا بلغارًا.<lb/>ولا أريد أن أخرج في الاستشهاد عن أوربة؛ لأني إن خرجت عن أوربة<lb/>قالت تلك الفئة الجاحدة: نحن لا نريد أن نجعل قدوة لنا أممًا متأخرة مثلنا!<lb/>فالأمم التي استشهدنا الآن بها كلها أوربية - وكلها متعلمة راقية - وكلها<lb/>ذوات بلدان ممدنة منظمة، وكلها عندها الجامعات، والأكاديميات، والجمعيات<lb/>العلمية والجيوش والأساطيل.. إلخ.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هكذا في الأصل، ومعنى يستحقون هنا: يستوجبون؛ على قول الفارابي واللام في - للإسلام - للتقوية، والمراد به: المسلمون، والمعنى: يستوجبون بجرائمهم تمحيص المسلمين في جملتهم ليميز الله الخبيث من الطيب، ويفسره ما بعده، وهو مستنبط من قوله تعالى - في سياق غزوة أحد -: (وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَمْحَقَ الكَافِرِينَ) (آل عمران: 141) ، فليراجع السياق من سورة آل عمران وتفسيره المؤثر في الجزء الرابع من تفسير المنار.<lb/>(2) وقال في محفل حافل بحجاج الأقطار - وقد طالبه مصري أزهري بمحاربة الإنكليز والفرنسيين المعتدين على المسلمين ذاكرًا عداوتهم لهم -: الإنكليز والفرنسيس معذورون إذا عادونا؛ لأنه لا يجمعنا بهم جنس ولا دين ولا لغة ولا مصلحة، ولكن المصيبة التي لا عذر لأحد فيها أن المسلمين أصبحوا أعداء أنفسهم، وأنا - والله - لا أخاف الأجانب، وإنما أخاف من المسلمين، فلو حاربت الإنكليز لما حاربوني إلا بجيش من المسلمين! .<lb/>(3) إشارة إلى حديث: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده، فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) رواه أحمد ومسلم وأصحاب السنن كلهم، وهذا في وجوب تغيير المنكرات يفعلها المسلم، فماذا يقال في مقاومة هدم الإسلام من أساسه؟ ! .<lb/>(4) راجع تفسير الآية وما قبلها في ص224 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0242" change="#d3e146">242</date> من الجزء العاشر من تفسير المنار.<lb/>(5) وقد صدقوا، لكن بمعنى أننا لن نفلح ما دمنا على هذه الخطة التي نكذب بتسميتها إسلامية، وإنما نفلح إذا قمنا بحقوق إسلامنا كما يقومون بحقوق دينهم أو أشد.<lb/>(6) وفينا هذه المسألة حقها في المنار وأهمه مقالة في المجلد التاسع (ص357) عنوانها: (حال المسلمين في العالمين ودعوة العلماء إلى نصيحة الأمراء والسلاطين) ، أنحينا فيها باللائمة على علماء هذا العصر لتقصيرهم في نصيحة الملوك والأمراء، ويليها آثار عن السلف في ذلك نُشرت في عدة أجزاء من هذا المجلد.<lb/>(7) الحديث رواه أبو داود في سننه والبيهقي في دلائل النبوة عن ثوبان مرفوعًا بلفظ: (يوشك أن تداعى عليكم الأمم كما تداعى الأكلة إلى قصعتها) فقال قائل: ومن قلة نحن يومئذ؟ قال صلى الله عليه وسلم: (بل أنتم يومئذ كثير ولكنكم غثاء كغثاء السبيل، وسينزعنَّ الله من صدور عدوكم المهابة منكم، وليقذفن في قلوبكم الوهن) قال قائل: يا رسول الله وما الوهن؟ قال: (حب الدنيا وكراهية الموت) قوله صلى الله عليه وسلم: (تداعى) أصله: تتداعى؛ أي تجتمع ويدعو بعضها بعضًا لسلب مالكم كما تتداعى الأكلة - وهي جمع آكِل كالفعلة جمع فاعل - إلى قصعة الطعام. والغثاء - بالضم -: ما يحمله السيل ويلقيه من الزَّبَد والعيدان ونحوها، ويُضرب مثلاً لما لا قيمة له ولا فائدة والوهن - بالنون -: الضعف، وإنما سأله السائل عن سببه فأجابه صلى الله عليه وسلم بأن سببه حب الحياة الدنيا ولذاتها الخسيسة وإيثارها على الجهاد في الدفاع عن الحقيقة وإعلاء كلمة الله، وكراهية الموت ولو في سبيل الحق حرصًا على هذه الحياة الخسيسة. وقد أوردت هذا الحديث في تفسير قوله تعالى: (قُلْ هُوَ القَادِرُ عَلَى أَن يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ عَذَاباً مِّن فَوْقِكُمْ أَوْ مِن تَحْتِ أَرْجُلِكُمْ أَوْ يَلْبِسَكُمْ شِيَعاً وَيُذِيقَ بَعْضَكُم بَأْسَ بَعْضٍ) (الأنعام: 65) الآية وأوردت قبله حديث ثوبان الآخر الذي رواه مسلم في صحيحه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إن الله زوى لي الأرض فرأيت مشارقها ومغاربها، وإن أمتي سيبلغ ملكها ما زوي لي منها، وأُعطيت الكنزين الأحمر والأبيض، وإني سألت ربي لأمتي أن لا يهلكها بسَنة عامة، وأن لا يسلط عليهم عدوًّا من سوى أنفسهم فيستبيح بيضتهم (أي ملكهم وسلطانهم ومستقر قوتهم) وإن ربي قال لي: يا محمد إذا قضيت قضاءً فإنه لا يرد، وإني أعطيتك لأمتك أن لا أهلكهم بسنة عامة (أي قحط) وأن لا أسلط عليهم عدوًّا من سوى أنفسهم فيستبيح بيضتهم ولو اجتمع عليهم مَن بأقطارها - أو قال: مَن بين أقطارها - حتى يكون بعضه يهلك بعضًا ويسبي بعضهم بعضًا) ورواه أحمد وأصحاب السنن إلا النَّسائي بزيادة على رواية مسلم هذه، وكلا الحديثين من أعلام النبوة التي ظهر بها صدقه صلى الله عليه وسلم بعد قرون من وفاته ورفع روحه إلى الرفيق الأعلى، فما ذهب شيء من ملك المسلمين إلى أيدي الأجانب إلا بخذلان بعضهم لبعض ومساعدتهم للأجانب على أنفسهم، وفي هذه الرسالة للأمير شكيب بعض الشواهد من مسلمي هذا العصر على ذلك. وراجع الموضوع بتفصيله في تفسير الآية المشار إليها من ص490-501، ج7، تفسير.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p465" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4100.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في الجامعة المصرية<lb/>في المدنيتين الفرعونية والعربية</head>
               <lb/>(وأيتهما تختار مصر هذا العصر؟ !)<lb/>
               <lb/>مقدمة وتمهيد:<lb/>كنت كتبت في سنة 1329 بضع مقالات عنوانها (المسلمون والقبط) نشرتها<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المؤيد</title> وفي مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> معًا، كان الداعي إلى كتابتها الخلاف والتنازع<lb/>الذي أهب وبعثهم على عقد (مؤتمر قبطي) عام لتقرير ما يرونه من حقوقهم في<lb/>هذه البلاد وحكومتها، وما يدعونه من هضم المسلمين لها، واضطرار المسلمين إلى<lb/>عقد مؤتمر آخر سموه (المؤتمر المصري) معارضة لذلك المؤتمر وتخطئة له في<lb/>اسمه وموضوعه، بناءً على رأيهم، وفي وجوب وحدة الشعب المصري، وعدم جواز تفرُّقه وجعْله طوائف دينية.<lb/>بحثت في تلك المقالات في حال الشعب المصري بحثًا اجتماعيًّا أخلاقيًّا؛ أثبتُّ<lb/>فيه أن القبط أرقى من المسلمين بدرجات في جامعتهم الدينية، ورابطتهم الملية،<lb/>وتعاونهم على مصالحهم الاجتماعية والاقتصادية، وأنه - من ثم - كانت ثروتهم<lb/>النسبية أوفر، وعددهم في مصالح الحكومة أكثر، وكانوا معذورين أو جديرين<lb/>بارتقاء همتهم إلى تحويل حكومة هذه البلاد عن الصبغة الإسلامية إلى الصبغة<lb/>القبطية، باسم الجنسية والوطنية، وقلت يومئذ: إنهم قد غلطوا أو أخطئوا في المظهر<lb/>الذي ظهروا به في مؤتمرهم القبطي ومطالبهم القبطية فيه؛ لأنهم قد يوقظون به في<lb/>المسلمين (وهم الأكثرية الساحقة التي تمثل السيادة في البلاد) نعرة الجامعة الملية<lb/>التي ضعفت فيهم حتى تكاد تزول، وحينئذ تتحول ثوائب مدهم إلى جزر، وربحهم<lb/>في مساعيهم إلى خُسر. وقد اعتبروا بذلك وصاروا يدارون عواطف المسلمين بقدر<lb/>معلوم، وتحولت دعايتهم عن اسم الجنسية القبطية إلى المدنية الفرعونية، ويؤيدهم<lb/>في ذلك ساسة الاستعمار ودعاة النصرانية من الإفرنج عامة؛ ولذلك راجت هذه<lb/>الدعاية لدى ملاحدة المسلمين المتفرنجين، وأفراد غيرهم من السذج الغافلين،<lb/>فنشروها في الجرائد والمجلات المختلفة، وعقدوا لها مناظرة في كلية الحقوق من<lb/>الجامعة المصرية من عهد قريب باللغة الإنكليزية موضوعها:<lb/>أي المدنيتين ينبغي أن تختار مصر: آلمدنية الفرعونية، أم المدنية العربية؟<lb/>وكان الفلج فيها على ما قيل لنا للمدنية الفرعونية، فرأت لجنة المناظرات<lb/>والمحاضرات في تلك المدرسة أن تعقد مناظرة أخرى في هذا الموضوع باللغة<lb/>العربية، واختارت صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> لتأييد الجامعة العربية، ظنًّا منها - على ما<lb/>نقل إلينا - أنه إذا فشل ودحضت حجته لا يُرجى لأنصار المدنية العربية أن تنهض<lb/>لهم حجة على لسان غيره. وطفقوا يعرضون تأييد المدنية الفرعونية على أصحاب<lb/>اللسن والخلابة، فيأبونها حتى أجاب دعوتهم إليها الأستاذ لطفي جمعة المحامي<lb/>الخطيب الكاتب المشهور.<lb/>عُقدت المناظرة بعد المغرب من يوم الجمعة 21 رجب الماضي الموافق ليوم<lb/>12 من شهر ديسمبر الماضي، وكان الرئيس المنظم للاجتماع الأستاذ وحيد رفعت من<lb/>أستاذِي الجامعة، وكان المعضِّد للأستاذ لطفي جمعة - محمد أفندي أبو شقة من طلبة<lb/>الجامعة المصرية، والمعضد لصاحب المنار أحمد أفندي حسين من طلبة الجامعة<lb/>أيضًا.<lb/>كانت الكلمة الأولى لمناظرنا الأستاذ لطفي جمعة فبدأ كلامه بتخطئة لجنة<lb/>المناظرة في قولها: (المدنية الفرعونية) ، وقرر أن هذا التعبير لا يصح؛ لأن كلمة<lb/>(فرعون) لقب لبعض ملوك مصر الأولين، وقد تولى حكم مصر بعدهم ملوك<lb/>البطالمة وأمراء العرب، وآخرون لُقِّبوا بالسلاطين، وآخرون لقبوا بالخديويين، ثم<lb/>عادت حكومة البلاد الآن ملكية، فإذا صح أن تسمى مدنية هذه البلاد فرعونية في<lb/>عصر جاز أن تسمى في عصور أخرى سلطانية وخديوية وملكية، وهذا ما لا يقول<lb/>به أحد.<lb/>ثم قال: إن لهذه البلاد مدنية خاصة يجب أن تسمى (المدنية المصرية) ،<lb/>ولا يجوز أن تسمى فرعونية ولا عربية لا في الأزمنة الماضية ولا في هذا الزمن،<lb/>واحتج على ذلك بأن المصري الذي ذهب إلى بلاد العرب كالحجاز أو غيرها من<lb/>الأقطار، يقال: فلان المصري لا العربي. وذكر أن المدنية المصرية تمتاز على<lb/>جميع مدنيات الشعوب بمزايا خاصة بالمصريين لا يساويهم فيها أحد. وذكر منها<lb/>سمرة اللون وخفة الروح وحسن الفكاهة والظرف في النكت المليحة. وأطال في<lb/>وجوب محافظة المصريين على تسمية مدنيتهم مصرية وعدم نسبتها إلى العربية،<lb/>وذكر أن تدينهم بالإسلام لا يقتضي أن يكونوا عربًا في مدنيتهم وجنسيتهم، فإن<lb/>الإسلام دين عام يشمل جميع شعوب البشر، وذكر أنه هو يرى - كمسلم مصري أو<lb/>مصري مسلم - الأخذ بالمدنية المصرية. وقد أطال في هذا بفصاحته وبداهته،<lb/>بما لا يستطيع كل أحد أن يطيل به لضيق الموضوع وإعوازه الحقائق التي تمده،<lb/>وفقده للدلائل التي تثبته.<lb/>ولما انتهى الوقت الموقوت له في الكلام وما زاده عليه، قمت فشكرت له إنكاره<lb/>لنسبة المدنية إلى لقب فرعون، وقلت: إنني كنت عازمًا على هذا الإنكار فكفاني<lb/>مؤنته. وأثنيت على فصاحته واستقلال فكره؛ إذ لم يرضَ لنفسه أن يكابر الحق في<lb/>المسألة، وذكرت أن جعل سمرة اللون من آيات الجنسية أو المدنية المصرية<lb/>تُخرجه هو ورئيس اللجنة منها؛ فإنهما أشقران لا أسمران، ثم أفضت في<lb/>الموضوع.<lb/>وملخص ما قلته مع اختصار لبعض المسائل وايضاح قليل لبعضٍ مع التزام<lb/>الموضوع: أن مسألة النسبة إلى مصر نسبة إلى بلد هذا القطر. وكان المعروف<lb/>عند علمائنا أن العرب الأقدمين كانوا ينسبون الأشخاص إلى أجناسهم النسبية<lb/>وقبائلهم، فيقولون مثلاً: قرشي أو تميمي <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وينسبون الأعاجم إلى شعوبهم:<lb/>كرومي وهندي وفارسي، والأشياء إلى بلادها كالحبر اليمانية والقباطي المصرية.<lb/>وكان الأعاجم ينسبون الأشخاص إلى بلادهم فيقولون: مصري وبصري<lb/>ودمشقي وخراساني مثلاً؛ لأن الأنساب قلما تحفظ في الأمصار.<lb/>وبعد الحضارة الإسلامية تغلبت النسبة إلى البلاد على النسبة إلى القبائل؛<lb/>لأن من شأن الحضارة أن تمزج القبائل الكثيرة والأجناس الكثيرة في مصر واحد،<lb/>وإنما تحفظ الأنساب في أطوار البداوة.<lb/>والنسبة إلى مصر الآن عندما نقول: فلان مصري. يراد بها الجنسية السياسية<lb/>التي تُنال بالإقامة وقبول الحكومة، لا النسبة إلى جيل من سكان هذا القطر كالقبط<lb/>والعرب، فكل مَن له حق الجنسية المصرية الآن يقال له: مصري (وإن كان غير<lb/>المسلم والقبطي منهم قد يُنسب أيضًا إلى أهل ملته كاليهودي أو جيله<lb/>كالرومي) .<lb/>أما المصريون القدماء فقد اختلف علماء الآثار العادية في أصلهم، فمن علماء<lb/>الآثار مَن يقول: إن أصلهم من العرب؛ كما بينه الأستاذ جبر ضومط من أساتذة<lb/>الجامعة الأمريكية ببيروت في محاضرة له ألقاها في تلك المدرسة الشهيرة، نقل فيها<lb/>عن بعض علماء الأجناس واللغات من الإنجليز وغيرهم قول مَن يقول: إن أصل<lb/>المصريين من العرب، ونشرناها في المنار. وكذلك الأستاذ نعوم بك شقير بيَّن هذا<lb/>في كتابه (تاريخ سينا القديم والحديث وجغرافيتها) وبعد ما أورد بعض النقول عن<lb/>علماء أوروبا قال ما خلاصته: إن أكثر الذين يسكنون الآن مصر وسورية<lb/>والعراق هم من أصل واحد كما كانوا من قديم الزمان.<lb/>ويرجع العلم التفصيلي أو الكلام في هذا إلى العالِم المصري الأثري الشهير<lb/>المرحوم أحمد كمال باشا المصري فهو قد ألف معجمًا كبيرًا للغة الهيروغليفية بيَّن<lb/>فيه أن كثيرًا من ألفاظها القديمة موافقة للغة العربية (المُضرية) . وقد نشرنا في<lb/>المجلد الثامن عشر من المنار فصولاً له في الشواهد على ذلك، ويصح أن نقول: إن<lb/>هذا العالم المصري أوسع علمًا بهذا الأمر من علماء أوربة المشهورين لجمْعه بين<lb/>اللغتين الهيروغليفية والعربية، وفيما ذكرناه من معجمه: أن أسماء (الحَبّ) الذي<lb/>نتخذ منه خبزنا في اللغتين واحد مع تحريف لبعض الألفاظ: فمنها كلمة (بُر)<lb/>وهي لغة الحجاز (وقمحو) وهو تحريف قمح (وحنت) وهو تحريف حِنطة؛<lb/>لأن الطاء تاء مفخمة.<lb/>وقد ترجم نجله الدكتور حسن بك كمال الحجر الوحيد الذي فيه ذكر بني<lb/>إسرائيل من الآثار المصرية، وبين والده ما فيه من الألفاظ العربية (المضرية)<lb/>وهي لا تقل عن نصف ألفاظه، وقد نشرناه في المنار أيضًا.<lb/>ومما نقلناه عن المرحوم أحمد كمال باشا أنه يوجد في الدير البحري بقرب<lb/>الأقصر أثر قديم من زمن الدولة المصرية الثامنة عشرة فيه كلمة عن أصل المصريين<lb/>القدماء، ملخصها: أنه كان هناك قوم يسمون الأعناء هم أول مَن بنى<lb/>المدن في الوجه القبلي. وفيه أنه ذهب بعض هؤلاء الأعناء إلى بلاد العرب،<lb/>وبعضهم إلى الصومال وإفريقية وبلاد أخرى ولا يُعلم من أين جاؤوا! والأعناء<lb/>جمع (عنو) وهو لفظ معناه بالعربية والهروغليفية: الأقوام المختلطون من قبائل<lb/>شتى. وما ذكر من أن بعضهم ذهب إلى بلاد العرب يدل على أن بلاد العرب كان<lb/>فيها سكان غيرهم، ولكن خبرهم واسمهم المشترك أقدم الآثار التاريخية في علاقة بلاد<lb/>العرب ببلاد مصر، وامتزاج شعوبها من قبل استيلاء دولة الرعاة (الهيكسوس)<lb/>العربية عليها عدة قرون، فهذا ملخص ما يتسع له المقام من الإشارة إلى النقول<lb/>التاريخية في أصل المصريين القدماء.<lb/>وأما المصريون في هذا العصر فمن المعلوم أنهم أيضًا كأكثر بلاد الحضارة<lb/>مؤلَّفون من أمم مختلفة من القبط والعرب والترك والشركس والمغاربة واليونان<lb/>والرومان وغيرهم، حتى إن فيهم أيضًا كثيرًا من الشعوب الإفرنجية الحديثة تجنَّسوا<lb/>بالجنسية المصرية.<lb/>***<lb/>قوام المدنية ومقوماتها<lb/>بعد هذا نرجع إلى الكلام في المدنية فنقول: إن المدنية قوامها اللغة والفنون<lb/>والصناعات والثقافة المعنوية من العقائد والتشريع والآداب.<lb/>فنحن إذا نظرنا إلى أن المصريين القدماء يمتزجون بالعرب وأن بعض<lb/>العلماء يقول إنهم كلهم أو أصلهم من العرب، ولم نستطع ترجيح هذا القول على ما<lb/>قبله فإننا نجزم قطعًا بأن المصريين بعد الفتح الإسلامي قد امتزجوا بالعرب المسلمين<lb/>وغلبت عليهم الحضارة العربية بجميع مقوماتها ومشخصاتها، فلغتهم كلهم عربية،<lb/>ودين السواد الأعظم منهم هو الإسلام الذي هو ينبوع ثقافة الآداب والتشريع.<lb/>وإذا أردنا المقارنة بين المدنية العربية الإسلامية وما يسمى المدنية الفرعونية -<lb/>والمراد بها القبطية - وأردنا أن نرجح بين المدنيتين فإننا نقول: إن مدنية الفنون<lb/>والصناعات تختلف باختلافات الأزمنة وحاجات البشر فيها، فالفنون والصناعات<lb/>التي رقاها الأوربيون من وسائل المعايش والتنقلات كالسكك الحديدية وغيرها لا<lb/>يصلح للبشر في ارتقائهم المدني في هذا العصر غيرها (على أن المباني العربية<lb/>أجمل من الإفرنجية والفرعونية، ولا يوجد أمة في هذا العصر تسفه نفسها ببناء<lb/>أهرام كأهرام الجيزة!) .<lb/>فيبقى النظر في اللغة والثقافة المعنوية، فأما اللغة فلا يمكن أن يقال: إنا نؤْثِر اللغة الهيروغليفية على العربية؛ لأنها لغة ميتة ذهبت عينها وبقيت آثارها، وليس فيها مزيَّة توجب إحياءها واستبدالها بالعربية لو كان ممكنًا.<lb/>وأما الدين فدين الفراعنة كان وثنيًّا، ودين السواد الأعظم من المصريين<lb/>الإسلام وتليه النصرانية فاليهودية، ولا يرضى أحد من المصريين أن يرجع إلى<lb/>دين الفراعنة الوثنيين فيعبد العجل (أبيس) وغيره من آلهتهم.<lb/>فأساس العقائد الإسلامية التوحيد، ومن مقتضاه أن لا يخضع البشر ولا يذلوا<lb/>إلا لله تعالى خالقهم ورازقهم ولا يخافوا سواه.<lb/>وأما الفرعونية فأساسها عبادة البشر والبقر والثعابين وغيرها!<lb/>وكفاكم ما قصَّه الله تعالى من قول فرعون موسى عليه السلام لقومه: {مَا<lb/>عَلِمْتُ لَكُم مِّنْ إِلَهٍ غَيْرِي} (القصص: 38) وقوله: {أَنَا رَبُّكُمُ الأَعْلَى} (النازعات: 24) وقوله: {فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ} (الزخرف: 54) ؛ أي<lb/>حملهم على الخفة والجهل؛ أي السفه، وأي قوم يسفهون أنفسهم في هذا العصر<lb/>فيعبدوا ملكهم ويقبلوا استبداده فيهم باختيارهم؟ !<lb/>وأما التشريع - وهو الذي يهم إخواننا طلبة الحقوق بوجه خاص - فأساس<lb/>التشريع الإسلامي السياسي والمدني والعسكري فيه مبني على أن السلطة للأمة<lb/>بنص قوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) ، وقوله لرسوله:<lb/>{وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) ، فأنتم ترون أن الله أمر نبيه<lb/>المعصوم أن يشاور الناس في المصالح العامة، فكان يشاورهم ويعمل برأيهم ولو<lb/>خالف رأيه؛ كما فعل في غزوة بدر وغزوة أحد (وقد ذكرت بعض الشواهد على<lb/>ذلك) .<lb/>وحسبكم من التصريح بسلطة الأمة في الإسلام - الخطبة الأولى للخليفة الأول<lb/>أبي بكر الصديق (رضي الله عنه) ؛ فإنه بعد مبايعته بالخلافة صعد منبر الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم، فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: (أما بعد فقد وُليت عليكم ولست<lb/>بخيركم، فإذا استقمت فأعينوني، وإذا زغت - أي اعوججت - فقوموني) .<lb/>فهو قد صرح بأن الأمة لها الحق أن تقوِّم حاكمها العام إذا اعوج وخالف<lb/>مصالحها وشريعتها، (وتبعه الخليفة الثاني عمر بن الخطاب في هذا التصريح<lb/>الرسمي، فقد اشتهر قوله على المنبر: مَن رأى فيكم عوجًا فليقومه. وما أجابه به<lb/>أعرابي من تقويمهم إياه بسيوفهم) ؛ فسلطة الأمة إنما جاء بها الإسلام وعنه أخذها<lb/>الأوربيون، ومنهم ومن المسلمين مَن يجهل هذا، ومنهم من يعرفونه وهم له<lb/>جاحدون!<lb/>إن مدنية العرب الحديثة - أي الإسلامية - قد اعترف بها كثير من علماء<lb/>الإفرنج على اختلاف أجناسهم، وألف بعضهم فيها كتبًا مشهورة، منها كتاب<lb/>(سيديو) (خلاصة تاريخ العرب) وهو مترجم بالعربية ومطبوع، ومنها كتاب<lb/>(حضارة العرب) لغوستاف لوبون الفيلسوف الفرنسي الشهير. وهو كتاب ضخم<lb/>ترجمه محمد بك مسعود المشهور، وربما ينشر قريبًا.<lb/>وإن كان بعض الشعوبية المبغضين للعرب يدَّعون أن مدنية العباسيين في<lb/>الشرق قد اشترك فيها العجم مع العرب. والحق أن العرب هم الذين أوجدوها،<lb/>وبلُغتهم انتشرت علومها وفنونها، فهذه آثار هذه المدنية في الأندلس - ولا سيما قصر<lb/>الحمراء وبقية جامع قرطبة - آثار ماثلة مشاهَدة تفقأ عيني كل مكابر منكر لمدنية<lb/>العرب من الغربيين وغيرهم، فالذين أحدثوا تلك المدنية الباذخة كلهم من العرب<lb/>الأقحاح الخلص المعروفة أصولهم وقبائلهم في كتب التاريخ.<lb/>وقد قال الدكتور جوستاف لوبون في كتابه (تطور الأمم) ما معناه: إن ملكة<lb/>الفنون لم تستحكم لأمة من الأمم المتحضرة في أقل من ثلاثة أجيال: جيل التقليد،<lb/>وجيل الخضرمة وجيل الاستقلال، وشذ العرب وحدهم فاستحكمت لهم ملكة الفنون<lb/>في جيل واحد!<lb/>وأخبرني صديقي محمود بك سالم الشهير من عهد بعيد أن لديه كتابًا باللغة<lb/>الفرنسية ألفه بعض علماء أوربة وسماه (فسيولوجيا الأمم) يبحث فيه عن البنية<lb/>البشرية في الشعوب المختلفة، وقد أثبت فيه أن بنية الشعب العربي أكمل البنى. وقد<lb/>نسيت اسم هذا الكتاب، ولعلنا نسأله عنه، وهو في باريس الآن.<lb/>وأما مدنية العرب من حيث الثقافة الدينية فهي مبنية على إصلاح النفس<lb/>البشرية عقلاً وأخلاقًا؛ لأن النفس البشرية متى صلحت فهي تُصلح كل شيء،<lb/>وإصلاح النفس البشرية له أساسان: (أحدهما) استقلال الفكر وحرية الوجدان<lb/>(والثاني) عزة النفس وقوة الإرادة.<lb/>وكانت العرب قبل الإسلام أعظم أمم الأرض استعدادًا لهذا الإصلاح؛ فإن<lb/>من المعلوم عند جميع المطَّلعين على تواريخ الأمم أنها كانت قبل ظهور الإسلام<lb/>مستعبَدة للملوك ولرؤساء الأديان، فلا حرية لفرد منها في دينه ووجدانه، ولا في<lb/>إراداته، وقد فصلت هذا في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> وأجملته في (خلاصة السيرة المحمدية) .<lb/>وأما العرب -ولا سيما عرب الحجاز- فلم يكن لهم ملوك مستبدون<lb/>يستعبدونهم، ولا رؤساء أديان يحملون على ما يقررونه في الدين وإن لم يعقلوه،<lb/>فضلاً عن كون عقولهم تنكره وتأباه، وبهذا كانوا أشد استعدادًا للإصلاح الإسلامي<lb/>على بداوتهم من شعوب المدنية المعاصرة لهم، فجاء الإسلام في عقائده وفي تشريعه<lb/>مكرِمًا للنفس البشرية، ومعليًا لشأنها، فهو لا يحكم على البشر بأن يذلوا ويخضعوا<lb/>لأحد إلا لخالقهم، حتى إن الرسول المعصوم قد خاطبه الله في نصوص القرآن<lb/>بمثل قوله: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21 -<lb/>22) وقوله: {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ} (ق: 45) وقوله: {إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاغُ<lb/>} (الشورى: 48) ، {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ مُبَشِّراً وَنَذِيراً} (الفرقان: 56) أي<lb/>إنما أرسلناك معلمًا مربيًا لا مسيطرًا ولا قهَّارًا.<lb/>(وأما المدنية الفرعونية فقد كانت تستعبد البشر وتذلهم، كما فعلت ببني<lb/>إسرائيل وغيرهم، وهذه الأهرام - التي هي أظهر آثارهم - حجة عليها وعليهم؛<lb/>فقد كانوا يسخِّرون في بنائها مئات الألوف الخاضعين لهم) .<lb/>وقال تعالى - في حرية العقيدة والدين -: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ<lb/>مِنَ الغَيِّ} (البقرة: 256) ، فبهذه العقائد والآداب والحكم خرج عرب الجاهلية<lb/>من بداوتهم وجهلهم، وفتحوا الممالك بالعدل والفضيلة والآداب، لا بالقهر والظلم<lb/>والإذلال، فإن ملكهم قد امتد في قرن واحد من شواطئ القاموس المحيط الغربي<lb/>(الأطلنطيق) إلى حدود الصين؛ إذ فتحوا كشغر من تركستان الصينية قبل<lb/>انقضاء القرن الأول، وأوجدوا مدنية جديدة جمعت بين الدين والدنيا كما أرشدهم<lb/>القرآن في آياته الكثيرة.<lb/>ومن المعلوم أنه لم يكن في بلاد العرب قواعد حربية تُخرج الجنود، وتمدها<lb/>بالذخائر، والمؤن من الشرق إلى الغرب، وإنما كانت قوتها العدل والفضائل<lb/>الإسلامية.<lb/>فهذا مجمل وجيز من مدنية الثقافة الإسلامية التي ينكرها بعض الجاهلين<lb/>والمكابرين، ويماري فيها بعض الملاحدة المتفرنجين.<lb/>وكانت آخر كلمة لي أن قلت في آخر المناظرة: إن البلاد التي تنطق باللغة<lb/>العربية الآن - وهي نصف إفريقية الشمالي من مملكة مراكش إلى مصر والشطر<lb/>الغربي من سواحل البحر الأحمر إلى العراق وعُمان ومسقط - كل قطر منها<lb/>ينتسب أهله إليه لا العرب كما ينتسب المصري إلى قطره (إذا كان كل منهم في<lb/>خارجه، وينتسب كل فرد إلى بلده إذا كان في بلد آخر من قطره، كما يقال:<lb/>الإسكندري والأسيوطي والمنفلوطي) ويعدون الرابطة الجامعة بينهم هي اللغة<lb/>العربية والثقافة العربية، على اختلاف مشاربهم وعقائدهم، ويعدون مصر رأسًا<lb/>لهذه الشعوب، ويتمنون لو تكون كل هذه البلاد ممالك متحدة مركزها مصر، فبقاء<lb/>انتساب مصر إلى العربية يحفظ لها هذه الرياسة على هذه الشعوب الكثيرة، ولها<lb/>من ذلك فوائد سياسية وأدبية واقتصادية كبيرة، وتبرُّؤها من العربية وانتسابها إلى<lb/>الفرعونية ليس فيه أدنى فائدة لمصر لا مادية ولا معنوية.<lb/>وقد قام بعدي مؤيد الفرعونية، فألقى كلامًا شعريًا مبهَمًا في المدنية الفرعونية<lb/>يظهر أنه كان مكتوبًا محفوظًا فلم يستطع الخروج عنه، وقد أراد هذا الخروج فلم<lb/>يكن إلا خروجًا عن آداب المناظرة، حتى صاح به السامعون: اسكت، اسكت،<lb/>انزل انزل، تكلمْ في الموضوع، وما هو إلا أن حام حول العاطفة الدينية الإسلامية،<lb/>ذاهبًا إلى أنه لا يصح أن تحول مسلمي مصر عن مدنية بلادهم الفرعونية (وما<lb/>هيه؟ !) .<lb/>وتلاه مؤيدي فكان أفصح لسانًا، وأجرأ جَنانًا، وأقوى برهانًا، فزاد ما قلته<lb/>بيانًا، أورد فوائد تاريخية وأدبية أحسن فيها إحسانًا. وانتصر لكل منا واحد من<lb/>المستمعين، فكنا نحن المنصورين، فأخذت الحدة الأستاذ لطفي جمعة بعد أن قررنا<lb/>ما قررنا، فقام من بعدنا وألقى كلمات كلها مكابرة وتهكم ببعض الأقوال التاريخية،<lb/>وتحقير لأحمد كمال باشا والأستاذ جبر ضومط ونعوم بك شقير المؤرخ، لو لم يقل<lb/>شيئًا منها لكان خيرا له. وإننا نُمسك قلمنا عن ذكرها، كما أمسكنا لساننا عن ردها.<lb/>وقد عجز الرئيس عن حفظ النظام، وفي الختام أُخذت الأصوات فكانت<lb/>الأكثرية الساحقة مؤيدة لنا في تفضيل المدنية العربية واختيارها، وظهر من الهتاف<lb/>لنا والتصفيق أن السواد الأعظم معنا يرجح المدنية العربية من كل وجه.<lb/>ثم طلب الرئيس من المستمعين أن يخرج المرجحون للعربية من باب النادي<lb/>الذي عن يميننا، ويخرج المرجحون للمدنية الفرعونية من الباب الذي عن شمالنا،<lb/>فتأكد بذلك أن الأكثرية الساحقة من أصحاب اليمين، والظاهر أن أكثر أصحاب<lb/>الشمال من القبط، وأقلهم من المسلمين الغافلين، وأما الذين أخذوا منهم بطائق<lb/>التصويت وكتبوا عليها رأيهم فكانت نسبة الترجيح لنا منهم أقل من الواقع، ذلك بأن<lb/>الهيئة الإدارية التي تولت الإحصاء لها أعلنت أن المؤيدين للعربية منهم 187 صوتًا<lb/>تجاه 103 في جانب الفرعونية.<lb/>قالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشورى</title> وكان صاحبها من حاضري المناظرة بعد ذكر الرقمين: إنه وإن كانت الأكثرية الرقمية كذا؛ فإن الحقيقة أنه كان يجب أن تكون 600<lb/>في الجانب الأول وأقل مما كان للثانية بكثير) .<lb/>ولما فرغنا من المناظرة أقبل الناس فُرادَى وثُبات يهنئونني بالفلج والظفر،<lb/>ويدعون الله لي بما يناسب المقام، ولله الحمد على توفيقه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p474" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4101.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بقية رد المنار<lb/>على مقالة رئيس تحرير مجلة نور الإسلام<lb/>في الدفاع عن نفسه وعنها</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>خطأ المجلة في اتقاء مس السياسة في شأن ما:<lb/>جاء في مقدمة المجلة ما نصه:<lb/>(خرجت هذه المجلة بعد أن رسمت لنفسها خطة لا تمس السياسة في شأن) ،<lb/>فهذا تصريح بأن الخطة المرسومة لمجلة الأزهر والمعاهد الدينية أن لا يُنشر فيها<lb/>شيء ما يمس السياسة العامة، ولا السياسة الخاصة بالإسلام ولا بمصر ولا<lb/>بغيرهما بوجه من الوجوه ولا برأي من الآراء، لا دفاعًا ولا هجومًا؛ لأن كلمة<lb/>(شأن) نكرة في سياق النفي تفيد العموم الاستغراقي.<lb/>كبر عليَّ أن تكون هذه المجلة الغنية لهذا المعهد الإسلامي الكبير هي التي<lb/>تختار لنفسها هذا الحرج الشديد والتضييق على محرريها، فتجعل الحرمان من<lb/>جميع شؤون السياسة خطة مرسومة لها لا تتعداها، وتجاري ما كاد يكون عرفًا<lb/>عامًّا لدى الحكام من تحريم الاشتغال بالسياسة على علماء الدين، وإبعادهم عن أهم<lb/>شؤون المسلمين بسياستهم. فذكَّرتهم برأيي في هذه الخطة بلطف، فأجاب رئيس<lb/>التحرير عن ذلك بالمغالطة الآتية. قال: (نقدتم ما جاء في فاتحة المجلة من أنها<lb/>لا تمس السياسة في شأن، وقلتم إن هذا حرمان لمحرريها من خدمة الإسلام والدفاع<lb/>عنه بالسكوت عن أمور كثيرة يجب بيانها) .<lb/>وجواب هذا أن المجلة إذا تجنبت التدخل في النزعات السياسية فإن أقلام<lb/>محرريها لا تقف دون الكتابة فيما يصيب الشعوب الإسلامية من مكاره، أو فيما<lb/>تراه مخالفًا للدين ولو كان من أعمال الإدارة الداخلية، غير أنها تكتب في هذا على<lb/>وجه الوعظ والإرشاد، فلا يخرج من دائرة مجلة نور الإسلام أن تكتب في إنكار<lb/>تصرفات يُعتدَى بها على حق ديني لأحد الشعوب الإسلامية.<lb/>وذكر مما يدخل في دائرتها المطالبة بإلغاء البغاء الرسمي واحترام المحاكم<lb/>الشرعية والاحتفاظ باللغة العربية! ! ! (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0373" change="#d3e146">373</date> من الجزء الخامس<lb/>الماضي) .<lb/>أقول: خلاصة هذه المغالطة أن المجلة تتجنب التدخل في النزعات السياسية،<lb/>ولكنها لا تتجنب غير ذلك من الشؤون الإسلامية، كالمكاره التي تصيب المسلمين<lb/>والبغاء الرسمي والمحاكم الشرعية واللغة العربية. فيا لله العجب! كيف كتب رئيس<lb/>التحرير هذا وسماه جوابًا عن قولي: إن المجلة ضيقت مجال خدمة الإسلام على<lb/>محرريها بحرمانهم من الكتابة في السياسة الإسلامية، فإن كان ما ذكر أنه أبيح لهم<lb/>من السياسة فما معنى ذلك النفي العام؟ وإذا لم يكن منها فما معنى ذكره وتسميته<lb/>جوابًا عما انتقد على المجلة من هذه الجهة؟ !<lb/>دعْ تعبيره في الجواب عن عدم مس أي شأن من شؤون السياسة (باجتناب<lb/>التدخل في النزعات السياسية) والفرق بينهما بعيد، وهو الذي كتب العبارتين! !<lb/>على أن ما ادعى إباحته لأقلام محرري المجلة من بيان ما تراه مخالفًا للدين<lb/>من أعمال الإدارة الداخلية لا نرى له مصداقًا في المجلة، فللإدارة الداخلية أعمال<lb/>كثيرة مخالفة للدين غير إباحة البغاء: كإباحة الحانات، وتجارة المسكرات، وأكل<lb/>الربا، والإسراف الفاحش في أموال الدولة وأموال الأوقاف وصرفها في غير<lb/>مصارفها الشرعية، وغير ذلك من الظلم الذي تذكره الجرائد من أعمال الإدارة، ولا<lb/>نرى في المجلة إنكارًا لشيء مما ذُكر على الحكومة على سبيل الوعظ والإرشاد<lb/>الذي يقتضي بيان سلب ما ذكر للعدالة، وما تشترط فيه العدالة لصحة الولاية، زد<lb/>على هذا إهمال الدين في مدارس الحكومة وأهم ما يجب عليها إلزام تلاميذها بإقامة<lb/>الصلاة وسد ذرائع الإلحاد، ويا ليت شعري لماذا يسكت علماء المعاهد الدينية في<lb/>مجلتهم الرسمية عن إنكار إنشاء مدرسة لتعليم البنات التمثيل المسرحي الذي يشتمل<lb/>على ما يعلمون من المنكرات، وهو من أقوى الذرائع لفساد الأعراض وارتكاب<lb/>كثير من الموبقات؟ !<lb/>سكوت المجلتين<lb/>عن المؤتمر الأفخارستي وتنصير البربر<lb/>ولا أدري ماذا يريد الأستاذ رئيس التحرير من المكاره التي تمس الشعوب<lb/>الإسلامية، ولا ماذا يعني بالتصرفات التي يعتدى بها على حق ديني لأحدها. وأما<lb/>جماهير المسلمين فيعلمون أن شر هذه المكاره وتصرفات الاعتداء وأفظعها ما<lb/>أصاب شعوب المغرب الإسلامية في دينهم ودنياهم، ولا سيما مؤتمر دعاة النصرانية<lb/>الملقب بالأفخاريستي في تونس، وطن الأستاذ ذي الرياستين والقلم والجوال في<lb/>المجلتين الإسلاميتين، الذي أُسس لتنصير المسلمين بالدعاية والطعن في الإسلام،<lb/>وشر منه محاولة تنصير شعب البربر الإسلامي الكبير بالفعل، فإذا كانت رياسة<lb/>المعاهد الدينية تمنعه من بيان هذه المكاره والنوازل التي أصابت قومه ووطنه في<lb/>مجلة (نور الإسلام) فما الذي منعه عن بيانها في (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الهداية</title>) وهو يرى جميع<lb/>المجلات والجرائد والجمعيات الإسلامية تقيم النكير على دولة فرنسة، وتثير عليها<lb/>العالم الإسلامي، وأحرار العالم المدني، ولم يبقَ الا مجلة نور الإسلام ومجلة<lb/>الهداية لم ينبض لأصحابهما عرق، ولم يهج لهما شعور ولا حس؟ !<lb/>لولا أننا نريد التلطف والإيجاز في هذا الرد على مقالة (للحقيقة والتاريخ)<lb/>لبسطنا القول في هذا المقام بما يسوء الكاتب وغيره ممن يتكلم بألسنتهم، ويعبر عن<lb/>جماعتهم، ويتمنون لو لم يكن كتب هذه المقالة، ويعلمون قدر تلطفنا وإخلاصنا في<lb/>الإشارة إلى كراهتنا لتضييق هذه المجلة على نفسها - إن كانت مختارة كما يقول<lb/>رئيس التحرير - في رسمها الخطة لنفسها؛ لأننا نتمنى لها كل ما يمكن من<lb/>الحرية في خدمتها للإسلام والمسلمين وهي تعدُّنا بهذا من المذنبين.<lb/>قال أحد أعضاء جمعية الهداية أو غيرهم: إننا رأينا في أحد أجزائها ورقة<lb/>منفصلة فيها ذكر إنكار هذه الجمعية أو كراهتها لمحاولة فرنسة تنصير مسلمي<lb/>البربر. قلنا: نعم قد كان ذلك، ونحن لما وقع في يدنا ذلك الجزء من المجلة<lb/>وفتحناه ووقعت تلك الورقة منه على الأرض فرأيناها - عجبنا من وضع ذلك الإنكار<lb/>الضعيف النحيف السخيف الضئيل النحيل الهزيل في ورقة صغيرة منفصلة،<lb/>وفكرنا في سببه، فلم نعقل له سببًا إلا أن يكون القصد منه جعْل الورقة في الأجزاء<lb/>التي توزع في مصر، دون الأجزاء التي تُرسل إلى بلاد تونس والجزائر<lb/>ومراكش؛ لئلا تغضب الحكومة الفرنسية على رئيس الجمعية التونسي وتمنع<lb/>المجلة من دخول تلك البلاد، فإن لم يكن هذا هو السبب فلتخبرنا إدارة هذه الجمعية<lb/>إن لم يخبرنا رئيسها عن السبب الصحيح، ومهما يكن فلن يكون مما يُرضي<lb/>المسلمين ويعذرونها به، كما أنه لم يرضهم ما نقلته مجلة نور الإسلام عن المقطم<lb/>في مسألة البربر كما بينا ذلك في الجزء الماضي.<lb/>مسألة الرد على دعاة النصرانية بما يكرهون من الحق:<lb/>وكتب الرئيس في مقدمة المجلة أيضًا: (خرجت هذه المجلة وهي تحمل<lb/>سريرة طيبة لا تنوي أن تهاجم دينًا بالطعن، ولا أن تتعرض لرجال الأديان بمكروه<lb/>من القول) .<lb/>وقد نقلت عنها هذا القول ووصلته بقولي: أنا لا أرضى لمجلة علمائنا أن<lb/>تطعن في الأديان بالبذاء والسفاهة، كطعن المبشرين في بعض مجلاتهم وكتبهم<lb/>على الإسلام، ولكنها لن تستطيع أن تقوم بالواجب من الرد على دعاة النصرانية<lb/>المهاجمين للإسلام في مصر وغيرها مع تجنب ما يكرهونه من قول.<lb/>فهذا رأي لي علمته بالاختبار الطويل في عشرات السنين، كالرأي الذي قبله،<lb/>ليس نقدًا للمجلة ولا تخطئة لها، وكان يجب أن تقابله بالشكر أو بالسكوت، ولكن<lb/>الأستاذ رئيس التحرير ما عتم أن أجاب عنه بذلك الجواب الطويل كما رأى القراء<lb/>في (ص374) من أولها إلى آخرها. ومما قاله: إنني حملت العبارة على معنى أن<lb/>المجلة (لا ترد على المخالفين إذا هاجموا دين الإسلام) . وهذا غير صحيح،<lb/>فإنني ما حملتها على هذا المعنى، وكلمتي لا تدل عليه، فمن أين جاء به؟ ثم قال:<lb/>إن المجلة إنما تريد بذلك القول الترفُّع عن بذاء القول والخروج عن دائرة<lb/>البحث العلمي إلى ما يهيج البغضاء.. إلخ، ثم ذكر عن حكماء الكتاب تحامي<lb/>السوء من القول وعدم الحاجة إلى اللمز والبذاء! !<lb/>فأي حاجة إلى هذا القول بعد تصريحي بأنني لا أرضى لمجلة علمائنا البذاء<lb/>وبسفه القول؟ ولماذا لم ينشر عبارتي بنصها؟ أليس لإيهام قارئي هدايته الذين يظن<lb/>أنهم لا يرون المنار - أنني أحث مجلة نور الإسلام على السفاهة والبذاء؟ ! وكيف<lb/>يكون هو إذًا من حكماء الكُتاب، الذين هم في ثروة من الحجج لا يرون أنفسهم في<lb/>حاجة إلى الاستعانة في هجومهم أو دفاعهم بشيء من اللمز أو البذاء؟<lb/>وقد بلغني بعد نشر جزء المنار الماضي أن الأستاذ الأكبر منعه من نشر رده<lb/>على المنار في مجلة نور الإسلام؛ لأنه علم من ضعفه ومن سعة المجال لتفنيد<lb/>المنار له ما لم يعلم، فنشره في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الهداية</title>؛ لأنه لا سيطرة عليه فيها ولا رقيب.<lb/>الأدب في المناظرة والجدال قوة تزيد صاحبها ظهورًا، وحججه فلجًا ونورًا،<lb/>وقد تذكرت الآن ما كان من أدب شيخنا الأستاذ الإمام في رده على فرح أفندي<lb/>أنطون صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">الجامعة</title> العثمانية، وما كان من تسرع فرح أفندي وعدم توقفه<lb/>في رده، حتى إن بعض أهل العلم ذكر للأستاذ أنه لا يستحق هذا التلطف فقال<lb/>رحمه الله: (لا خسارة في حسن الأدب) .<lb/>وكان يكتب مقالات (الإسلام والنصرانية) في أثناء سفره لجمع الإعانة<lb/>لمنكوبي الحريق في (ميت غمر) وتوزيعها عليهم ويرسلها إليَّ فأنشرها في المنار،<lb/>فكتب إليَّ مرة يسألني: ما رأي أدباء النصارى في المقال؟ ! فكتبت إليه: إنهم<lb/>معجبون بأدبه ونزاهته، ولكنهم يتألمون من موضوعه، فكتب إليَّ: أنه إنما يسأل<lb/>عن رأيهم في أدب العبارة، ويخشى أن يكون سبق قلمه إلى كلمة تُنتقد، ثم قال من<lb/>جهة الموضوع: وإذا كان الباطل لا يتألم من رؤية الحق فمِمَّ يتألم؟ !<lb/>فهذا المعنى هو الذي أشرت إليه في قولي: إن المجلة لا تستطيع أن تدافع عن<lb/>الإسلام بالرد على المبشرين بما لا يكرهون من قول مهما تكن درجة توخيها<lb/>للنزاهة والأدب فيه.<lb/>وجملة القول أنني عنيت أشد العناية الممكنة في تقريظ مجلة نور الإسلام،<lb/>وتلطفت جهد الطاقة في النصح لها بما أراه حافظًا لكرامة أهلها، ومزيد كمال في<lb/>إتقان خدمتها، (وقد يستفيد الظنة المتنصح) ولم أقصد بشيء منه الانتقاد على<lb/>سعة مجاله عندي، الا ما هو خاص بفضيلة رئيس التحرير من حيث هضمه لحق<lb/>الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي، وأُشهد الله أنني سُررت بجعْله رئيسًا<lb/>لتحرير المجلة، فكان حظي وحظه ما رأى القراء من رده وجوابي، ولهم الحكم<lb/>العدل فيهما إن شاء الله تعالى وهو خير الحاكمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p479" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4102.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسيح الهند القادياني الدجال</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>إن جمعية ندوة العلماء قد دعتني في سنة 1330 (<date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e146">1912</date> م) إلى الهند لأتولى<lb/>الرياسة والصدارة لمؤتمرها الإسلامي الذي تريد عقده في مدرستها الجديدة التي<lb/>أنشأتها في مدينة (لكهنؤ) فأجبت الدعوة، وحقق الله تعالى بي رجاء الجمعية في<lb/>إقبال مسلمي الهند عليها، فلم تر مثال إقبالهم في تلك السنة. وكان من جملة الوفود<lb/>الذين حضروا من أقطار الهند للسلام عليَّ وفد قاديان من أتباع غلام أحمد منتحل<lb/>المسيحية في الإسلام، وقد دعوني إلى زيارة بلدهم فلم أجبهم؛ لأنهم يستغلون هذه<lb/>الزيارة فيوهمون المسلمين أن ضيف الهند الذي احتفلت به وأكرمت مثواه يحترم<lb/>هذه الطائفة الضالة المضلة، ويحترم دعيَّها المسيح الكذاب، وقد بلغني أن رئيس<lb/>جمعية الندوة شمس العلماء الشيخ شبلي النعماني رحمه الله تعالى قد منع الوفد من<lb/>البحث في بدعتهم معي في دار ضيافة الندوة، فلما أردت السفر وخرجت الجموع<lb/>إلى محطة السكة الحديدية لتوديعي خرج معهم الوفد القادياني ولم يملك رئيسه نفسه<lb/>أن جهر بدعاية مسيحيتهم في المحطة - ومَن يدري ماذا كان يقول لو سكت عنه أو<lb/>تكلمت بما لم يسمعه غير وفدهم ومن يقرب مني وأكثرهم لا يفهمون العربية -<lb/>فوقفت في نافذة القطار ورددت عليهم بصوت جهوري يسمعه الجم الغفير مفندًا<lb/>نِحلتهم، دامغًا بدعتهم، وما أذكره من ذلك أن مسيحه يزعم أن الحرب قد بطلت<lb/>من الأرض بظهوره ونسخت فرضية القتال الذي فرضه الله على المسلمين فلم يبق<lb/>من حاجة إلى الجهاد، وقد كذبه الله تعالى بعدوان دول إيطالية هنالك على طرابلس<lb/>الغرب وبرقة وقتالها للمسلمين هنالك بغيًا وعدوانًا، ومن المجمع عليه عند المسلمين<lb/>أن الكفار إذا اعتدوا على بلاد المسلمين يكون القتال لدفعهم عنها فرضًا عينيًّا على<lb/>كل مَن قدر عليه.<lb/>ومسألة الجهاد هذه كمسألة ادعاء النبوة قد خالف فيها المسيحيون القاديانيون<lb/>إجماع المسلمين فيما هو قطعي معلوم من دين الإسلام بالضرورة، فخرجوا بذلك من<lb/>الملة الإسلامية، وقد بيَّنا من قبل ضلالهم فيها، وإبطال تأويلهم لها، ولما رددت<lb/>على مسيحهم في زمنه أجاب عنها في الكتاب الذي ألفه في الرد والانتقام مني، وفي<lb/>كتب أخرى من كتبه المضحكة المبكية، وقد نقل الحصني الدمشقي بعض كلامه<lb/>مترجمًا عن كتاب له بغير العربية، وسأبين ذلك في النبذة التالية بما يدل على جهل<lb/>مسيحهم وجهلهم، ومما قاله داعيتهم في محطة لكهنؤ: إن المسيح عيسى ابن مريم قد<lb/>توفاه الله، وثبت وجود قبره في كشمير، فوجب أن يكون المسيح الذي ينزل في آخر<lb/>الزمان غيره. فاكتفيت من الرد عليه في ذلك الوقت القصير بأن قولهم هذا لا<lb/>يقتضي أن يكون ميرزا غلام أحمد القادياني هو المسيح الموعود به.<lb/>والمراد من ذكر هذه المسألة أن ما زعمه الحصني من صدق قول مسيحهم<lb/>عني (سيهزم فلا يرى) كذب فإنني ظهرت عليه في تفنيد دجله في عصره،<lb/>وظهرت على خلفائه من بعده حتى في بلاده، ولا أزال ظاهرًا مبطلاً لدعوتهم،<lb/>هادمًا لضلالتهم، ولله الحمد والمنة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4103.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>