<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3540.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1925م</date>
         <pb n="n26-p185" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3541.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة ابن تيمية العلنية<lb/>لدجاجلة البطائحية الرفاعية</head>
               <lb/>كتبها شيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية -نفسه<lb/>رضي الله عنه<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>قال المخبر: فغدا أولئك الأمراء الأكابر، وخاطبوا فيهم نائب السلطان بتعظيم<lb/>أمرهم الباهر، وذكر لي أنواعًا من الخطاب، والله تعالى أعلم بحقيقة الصواب،<lb/>والأمير مستشعر ظهور الحق عند التحقيق، فأعاد الرسول إلي مرة ثانية فبلغه أنَّا<lb/>في الطريق، وكان كثير من أهل البدع الأضداد، كطوائف من المتفقهة والمتفقرة<lb/>وأتباع أهل الاتحاد، مجدين في نصرهم بحسب مقدورهم، مجهزين لمن يعينهم في<lb/>حضورهم، فلما حضرت وجدت النفوس في غاية الشوق إلى هذا الاجتماع،<lb/>متطلعين إلى ما سيكون طالبين للاطلاع، فذكر لي نائب السلطان وغيره من<lb/>الأمراء، بعض ما ذكروه من الأقوال المشتملة على الافتراء، وقال: إنهم قالوا:<lb/>إنك طلبت منهم الامتحان، وأن يحموا الأطواق نارًا ويلبسوها، فقلت: هذا من<lb/>البهتان.<lb/>وها أنا ذا أصف ما كان قلت للأمير: نحن لا نستحل أن نأمر أحدًا بأن يدخل<lb/>نارًا، ولا يجوز طاعة من يأمر بدخول النار، وفي ذلك الحديث الصحيح، وهؤلاء<lb/>يكذبون في ذلك، وهم كذابون مبتدعون قد أفسدوا من أمر دين المسلمين ودنياهم ما<lb/>الله به عليم، وذكرت تلبيسهم على طوائف من الأمراء، وأنهم لبسوا على الأمير<lb/>المعروف بالأيدمري، وعلى قفجق نائب السلطنة وعلى غيرهما، وقد لبسوا أيضًا<lb/>على الملك العادل كتبغا في ملكه، وفي حالة ولاية حماه وعلى أمير السلاح أجل<lb/>أمير بديار مصر، وضاق المجلس عن حكاية جميع تلبيسهم، فذكرت تلبيسهم على<lb/>الأيدمري، وأنهم كانوا يرسلون من النساء من يستخبر عن أحوال بيته الباطنة، ثم<lb/>يخبرونه بها على طريق المكاشفة، ووعدوه بالملك، وأنهم وعدوه أن يروه رجال<lb/>الغيب، فصنعوا خشبًا طوالاً، وجعلوا عليها من يمشي كهيئة الذي يلعب باكر<lb/>الزجاج، فجعلوا يمشون على جبل المزّة وذاك يرى من بعيد قومًا يطوفون على<lb/>الجبل وهم يرتفعون عن الأرض، وأخذوا منه مالاً كثيرًا، ثم انكشف له أمرهم.<lb/>قلت للأمير وولده: هو الذي في حلقة الجيش يعلم ذلك، وهو ممن حدثني<lb/>بهذه القصة، وأما قفجق فإنهم أدخلوا رجلاً في القبر يتكلم أوهموه أن الموتى<lb/>تتكلم، وأتوا به في مقابر باب الصغير إلى رجل زعموا أنه الرجل الشعراني الذي<lb/>بجبل لبنان، ولم يقربوه منه، بل من بعيد؛ لتعود عليه بركته، وقالوا: إنه طلب<lb/>منه جملة من المال، فقال قفجق: الشيخ يكاشف وهو يعلم أن خزائني ليس فيها<lb/>هذا كله، وتقرب قفجق منه، وجذب الشعر؛ فانقلع الجلد الذي ألصقوه على جلده<lb/>من جلد الماعز، فذكرت للأمير هذا، ولهذا قيل لي: إنه لما انقضى المجلس،<lb/>وانكشف حالهم للناس كتب أصحاب قفجق إليه كتابًا، وهو نائب السلطنة بحماه،<lb/>يخبره بصورة ما جرى.<lb/>وذكرت للأمير أنهم مبتدعون بأنواع من البدع مثل الأغلال ونحوها، وإنا<lb/>نهيناهم عن البدع الخارجة عن الشريعة، فذكر الأمير حديث البدعة، وسألني عنه،<lb/>فذكرت حديث العرباض بن سارية، وحديث جابر بن عبد الله، وقد ذكرتهما بعد<lb/>ذلك في المجلس العام كما سأذكره.<lb/>قلت للأمير: أنا ما امتحنت هؤلاء، لكن هم يزعمون أن لهم أحوالاً يدخلون<lb/>بها النار، وأن أهل الشريعة لا يقدرون على ذلك، ويقولون لنا: هذه الأحوال التي<lb/>يعجز عنها أهل الشرع، فليس لهم أن يعترضوا علينا، بل يسلم إلينا ما نحن عليه<lb/>سواء وافق الشرع أو خالفه، وأنا قد استخرت الله سبحانه أنهم إن دخلوا النار أدخل<lb/>أنا وهم، ومن احترق منا ومنهم فعليه لعنة الله وكان مغلوبًا، وذلك بعد أن نغسل<lb/>جسومنا بالخل والماء الحار، فقال الأمير: ولم ذاك؟ قلت: لأنهم يطلون جسومهم<lb/>بأدوية يصنعونها من دهن الضفادع وباطن قشر البارنج وحجر الطلق، وغير ذلك<lb/>من الحيل المعروفة لهم، وأنا لا أطلي جلدي بشيء، فإذا اغتسلت أنا وهم بالخل<lb/>والماء الحار بطلت الحيلة وظهر الحق، فاستعظم الأمير هجومي على النار، وقال:<lb/>أتفعل ذلك؟ فقلت له: نعم قد استخرت الله في ذلك، وأُلقيَ في قلبي أن أفعله،<lb/>ونحن لا نرى هذا وأمثاله ابتداء، فإن خوارق العادات إنما تكون لأمة محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم المتبعين له باطنًا وظاهرًا لحجة أو حاجة، فالحجة لإقامة دين الله،<lb/>والحاجة لما لا بد منه من النصر والرزق الذي به يقوم دين الله، وهؤلاء إذا<lb/>أظهروا ما يسمونه إشاراتهم وبراهينهم التي يزعمون أنها تبطل دين الله وشرعه،<lb/>وجب علينا أن ننصر الله ورسوله صلى الله تعالى عليه وسلم، ونقوم في نصر دين<lb/>الله وشريعته بما نقدر عليه من أرواحنا وجسومنا وأموالنا، فلنا حينئذ أن نعارض<lb/>ما يظهرونه من هذه المخاريق بما يؤيدنا الله به من الآيات.<lb/>وليعلم أن هذا مثل معارضة موسى للسحرة لما أظهروا سحرهم، أيد الله<lb/>موسى بالعصا التي ابتلعت سحرهم، فجعل الأمير يخاطب من حضره من الأمراء<lb/>على السماط بذلك، وفرح بذلك وكأنهم كانوا قد أوهموه أن هؤلاء لهم حال لا يقدر<lb/>أحد على رده، وسمعته يخاطب الأمير الكبير الذي قدم من مصر الحاج بهادر،<lb/>وأنا جالس بينهما على رأس السماط بالتركي ما فهمته منه أنه قال: اليوم نرى<lb/>حربًا عظيمًا، ولعل ذاك كان جوابًا لمن كان خاطبه فيهم على ما قيل.<lb/>وحضر شيوخهم الأكابر فجعلوا يطلبون من الأمير الإصلاح وإطفاء هذه<lb/>القضية ويترفقون، فقال الأمير: إنما يكون الصلح بعد ظهور الحق، وقمنا إلى<lb/>مقعد الأمير بزاوية القصر أنا وهو وبهادر فسمعته يذكر له أيوب الحمال بمصر<lb/>والمولهين ونحو ذلك فدل ذلك على أنه كان عند هذا الأمير لهم صورة معظمة،<lb/>وأن له فيهم ظنًّا حسنًا والله أعلم بحقيقة الحال فإنه ذكر لي ذلك.<lb/>وكان الأمير أحب أن يشهد بهادر هذه الواقعة ليتبين له الحق، فإنه من<lb/>أكابر الأمراء وأقدمهم وأعظمهم حرمة عنده، وقد قدم الآن وهو يحب تأليفه<lb/>وإكرامه، فأمر ببساط يبسط في الميدان، وقد قدم البطائحية وهم جماعة كثيرون،<lb/>وقد أظهروا أحوالهم الشيطانية من الإزباد والإرغاء وحركة الرؤوس والأعضاء،<lb/>والطفر والحبو والتقلب، ونحو ذلك من الأصوات المنكرات، والحركات الخارجة<lb/>عن العادات، المخالفة لما أمر به لقمان لابنه في قوله: {وَاقْصِدْ فِي مَشْيِكَ<lb/>وَاغْضُضْ مِن صَوْتِكَ} (لقمان: 19) .<lb/>فلما جلسنا وقد حضر خلق عظيم من الأمراء والكتاب والعلماء والفقراء<lb/>والعامة وغيرهم، وحضر شيخهم الأول المشتكي، وشيخ آخر يُسمي نفسه خليفة<lb/>سيده أحمد ويركب بعلمين، وهم يسمونه عبد الله الكذاب، ولم أكن أعرف ذلك،<lb/>وكان من مدة قد قدم علي منهم شيخ بصورة لطيفة، وأظهر ما جرت به عادتهم من<lb/>المسائلة، فأعطيته طِلْبته، ولم أتفطن لكذبه حتى فارقني، فبقي في نفسي أن هذا<lb/>خفي عليَّ تلبيسه إلى أن غاب، وما يكاد يخفى عليَّ تلبيس أحد، بل أدركه في<lb/>أول الأمر، فبقي ذلك في نفسي ولم أره قط إلى حين ناظرته، ذكر لي أنه ذاك<lb/>الذي كان اجتمع بي قديمًا، فتعجبت من حسن صنع الله أنه هتكه في أعظم مشهد<lb/>يكون حيث كتم تلبيسه بيني وبينه.<lb/>فلما حضروا تكلم منهم شيخ يقال له حاتم بكلام مضمونه طلب الصلح،<lb/>والعفو عن الماضي والتوبة، وإنا مجيبون إلى ما طلب من ترك هذه الأغلال<lb/>وغيرها من البدع ومتبعون للشريعة (فقلت) أما التوبة فمقبولة قال الله تعالى:<lb/>{غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ العِقَابِ} (غافر: 3) هذه إلى جنب هذه، وقال<lb/>تعالى: {نَبِّئْ عِبَادِي أَنِّي أَنَا الغَفُورُ الرَّحِيمُ * وَأَنَّ عَذَابِي هُوَ العَذَابُ الأَلِيمُ} (الحجر: 49-50) فأخذ شيخهم المشتكي ينتصر للبسهم الأطواق، وذكر أن<lb/>وهب بن منبه روى: أنه كان في بني إسرائيل عابد، وأنه جعل في عنقه طوقًا في<lb/>حكاية من حكايات بني إسرائيل لا تثبت، (فقلت) لهم ليس لنا أن نتعبد في ديننا<lb/>بشيء من الإسرائيليات المخالفة لشرعنا، قد روى الإمام أحمد في مسنده عن جابر<lb/>ابن عبد الله أن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم رأى بيد عمر بن الخطاب ورقة من<lb/>التوراة فقال: (أمتهوكون يا ابن الخطاب لقد جئتكم بها بيضاء نقية، لو كان<lb/>موسى حيًّا ثم اتبعتموه وتركتمونني لضللتم) وفي مراسيل أبي داود أن النبي صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم رأى مع بعض أصحابه شيئًا من كتب أهل الكتاب فقال:<lb/>(كفى بقوم ضلالة أن يتبعوا كتابًا غير كتابهم، أنزل إلى نبي غير نبيهم) وأنزل<lb/>الله تعالى {أَوَ لَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ} (العنكبوت: 51)<lb/>فنحن لا يجوز لنا اتباع موسى ولا عيسى فيما علمنا أنه أنزل عليهما من عند الله إذا<lb/>خالف شرعنا، وإنما علينا أن نتبع ما أنزل علينا من ربنا، ونتبع الشرعة<lb/>والمنهاج الذي بعث الله به إلينا رسولنا كما قال تعالى: {فَاحْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ<lb/>وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْواءَهُمْ عَمَّا جَاءَكَ مِنَ الحَقِّ لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً} (المائدة:<lb/>48) ، فكيف يجوز لنا أن نتبع عباد بني إسرائيل في حكاية لا تُعلم صحتها، وما<lb/>علينا من عباد بني إسرائيل {تِلْكَ أُمَّةٌ قَدْ خَلَتْ لَهَا مَا كَسَبَتْ وَلَكُم مَّا كَسَبْتُمْ وَلاَ<lb/>تُسْأَلُونَ عَمَّا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (البقرة: 134) هات ما في القرآن وما في<lb/>الأحاديث الصحاح كالبخاري ومسلم، وذكرت هذا وشبهه بكيفية قوية.<lb/>فقال هذا الشيخ منهم يخاطب الأمير: نحن نريد أن تجمع لنا القضاة الأربعة<lb/>والفقهاء، ونحن قوم شافعية (فقلت) له: هذا غير مستحب ولا مشروع عند أحد<lb/>من علماء المسلمين، بل كلهم ينهى عن التعبد به ويعده بدعة، وهذا الشيخ كمال<lb/>الدين بن الزملكاني مفتي الشافعية ودعوته، وقلت: يا كمال الدين ما تقول في هذا؟<lb/>فقال: هذا بدعة غير مستحبة بل مكروهة أو كما قال، وكان مع بعض الجماعة<lb/>فتوى فيها خطوط طائفة من العلماء بذلك (وقلت) ليس لأحد الخروج عن شريعة<lb/>محمد صلى الله تعالى عليه وسلم، وأشك هل تكلمت هنا في قصة موسى والخضر،<lb/>فإني تكلمت بكلام بعُد عهدي به.<lb/>فانتدب ذلك الشيخ عبد الله، ورفع صوته وقال: نحن لنا أحوال وأمور<lb/>باطنة، لا يوقف عليها، وذكر كلامًا لم أضبط لفظه مثل المجالس والمدارس<lb/>والباطن والظاهر، ومضمونه أن لنا الباطن ولغيرنا الظاهر، وأن لنا أمرًا لا<lb/>يقف [1] عليه أهل الظاهر، فلا ينكرونه علينا (فقلت) له ورفعت صوتي<lb/>وغضبت: الباطن والظاهر والمجالس والمدارس والشريعة والحقائق، كل هذا<lb/>مردود إلى كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، ليس لأحد الخروج عن<lb/>كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، لا من المشايخ والفقراء، ولا من<lb/>الملوك والأمراء، ولا من العلماء والقضاة وغيرهم، بل جميع الخلق عليهم<lb/>طاعة الله ورسوله صلى الله عليه وسلم، وذكرت هذا ونحوه.<lb/>(فقال) ورفع صوته: نحن لنا الأقوال وكذا وكذا، وادعى الأحوال الخارقة<lb/>كالنار وغيرها، واختصاصهم بها، وأنهم يستحقون تسليم الحال إليهم لأجلها<lb/>(فقلت) ورفعت صوتي وغضبت: أنا أخاطب كل أحمدي من مشرق الأرض إلى<lb/>مغربها:أي شيء فعلوه في النار فأنا أصنع مثل ما تصنعون، ومن احترق فهو<lb/>مغلوب، وربما قلت فعليه لعنة الله، ولكن بعد أن نغسل جسومنا بالخل والماء<lb/>الحار، فسألني الأمراء والناس عن ذلك، فقلت: لأن لهم حيلاً في الاتصال بالنار<lb/>يصنعونها من أشياء من دهن الضفادع، وقشر النارنج وحجر الطلق، فضجَّ الناس<lb/>بذلك، فأخذ يظهر القدرة على ذلك، فقال: أنا وأنت نلف في بارية بعد أن تطلى<lb/>جسومنا بالكبريت (فقلت) : فقم، وأخذت أحرز [2] عليه في القيام إلى ذلك، فمد<lb/>يده يظهر خلع القميص (فقلت) : لا حتى تغتسل في الماء الحار والخل، فأظهر<lb/>الوهم على عادتهم (فقال) : من كان يحب الأمير فليحضر خشبًا أو قال: حزمة<lb/>حطب، (فقلت) هذا تطويل وتفريق للجمع، ولا يحصل به مقصود، بل قنديل<lb/>يوقد، وأدخل إصبعي وإصبعك فيه بعد الغسل، ومن احترقت إصبعه فعليه لعنة<lb/>الله، أو قلت: فهو مغلوب، فلما قلت ذلك، تغير وذل وذكر لي أن وجهه أصفرَّ.<lb/>ثم قلت لهم: ومع هذا فلو دخلتم النار وخرجتم منها سالمين حقيقة، ولو<lb/>طرتم في الهواء، ومشيتم على الماء، ولو فعلتم ما فعلتم لم يكن في ذلك ما يدل<lb/>على صحة ما تدَّعونه من مخالفة الشرع، ولا على إبطال الشرع، فإن الدجال<lb/>الأكبر يقول للسماء أمطري، فتُمطر، وللأرض أنبتي فتنبت، وللخربة أخرجي<lb/>كنوزك فتخرُج كنوزها تتبعه، ويقتل رجلاً ثم يمشي بين شقيه، ثم يقول له: قم<lb/>فيقوم [3] ومع هذا فهو دجال كذاب ملعون لعنه الله، ورفعت صوتي بذلك،<lb/>فكان لذلك وقع عظيم في القلوب.<lb/>وذكرت قول أبي يزيد البسطامي: لو رأيتم الرجل يطير في الهواء، ويمشي<lb/>على الماء، فلا تغتروا به حتى تنظروا كيف وقوفه عند الأوامر والنواهي،<lb/>وذكرت عن يونس بن عبد الأعلى أنه قال للشافعي: أتدري ما قال صاحبنا يعني:<lb/>الليث بن سعد؟ قال: لو رأيت صاحب هوى يمشي على الماء فلا تغتر به، فقال<lb/>الشافعي: لقد قصر الليث لو رأيت صاحب هوى يطير في الهواء فلا تغتر به،<lb/>وتكلمت في هذا ونحوه بكلام بعد عهدي به، ومشايخهم الكبار يتضرعون عند<lb/>الأمير في طلب الصلح، وجعلت ألح عليه في إظهار ما ادعوه من النار مرة بعد<lb/>مرة وهم لا يجيبون، وقد اجتمع عامة مشايخهم الذين في البلد والفقراء المولهون<lb/>منهم، وهم عدد كثير والناس يضجون في الميدان، ويتكلمون بأشياء لا أضبطها.<lb/>فذكر بعض الحاضرين أن الناس قالوا ما مضمونه: {فَوَقَعَ الحَقُّ وَبَطَلَ مَا<lb/>كَانُوا يَعْمَلُون * فَغُلِبُوا هُنَالِكَ وَانقَلَبُوا صَاغِرِينَ} (الأعراف: 118-119) ،<lb/>وذكروا أيضًا أن هذا الشيخ يسمى عبد الله الكذاب، وأنه الذي قصدك مرة فأعطيته<lb/>ثلاثين درهمًا، فقلت: ظهر لي حين أخذ الدراهم، وذهب أنه ملبس، وكان قد<lb/>حكى حكاية عن نفسه مضمونها أنه أدخل النار في لحيته قدام صاحب حماه، ولما<lb/>فارقني وقع في قلبي أن لحيته مدهونة، وأنه دخل الروم واستحوذ عليهم.<lb/>فلما ظهر للحاضرين عجزهم وكذبهم وتلبيسهم، وتبين للأمراء الذين كانوا<lb/>يشدون منهم أنهم مبطلون، فرجعوا وتخاطب الحاج بهادر ونائب السلطان وغيرهما<lb/>بصورة الحال، وعرفوا حقيقة المحال، وقمنا إلى داخل ودخلنا، وقد طلبوا التوبة<lb/>عما مضى، وسألني الأمير عما يطلب منهم، فقلت: متابعة الكتاب والسنة مثل أن<lb/>يعتقد [4] أنه لا يجب عليه اتباعهما أو أنه يسوغ لأحد الخروج من حكمهما ونحو ذلك،<lb/>أو أنه يجوز اتباع طريقة تخالف بعض حكمهما ونحو ذلك من وجوه الخروج عن<lb/>الكتاب والسنة التي توجب الكفر، وقد توجب القتل دون الكفر، وقد توجب قتال<lb/>الطائفة الممتنعة دون قتل الواحد المقدور عليه.<lb/>(فقالوا) : نحن ملتزمون بالكتاب والسنة أتنكر علينا غير الأطواق؟<lb/>نحن نخلعها (فقلت) : الأطواق وغير الأطواق ليس المقصود شيئًا معينًا، وإنما<lb/>المقصود أن يكون جميع المسلمين تحت طاعة الله ورسوله صلى الله تعالى عليه<lb/>وسلم، فقال الأمير: فأي شيء الذي يلزمهم من الكتاب والسنة؟ فقلت: حكم<lb/>الكتاب والسنة كثير لا يمكن ذكره في هذا المجلس، لكن المقصود أن يلتزموا هذا<lb/>التزامًا عامًّا، ومن خرج عنه ضربت عنقه - وكرر ذلك وأشار بيده إلى ناحية<lb/>الميدان - وكان المقصود أن يكون هذا حكمًا عامًّا في حق جميع الناس، فإن هذا<lb/>مشهد عام مشهور، وقد توفرت الهمم عليه، فيتقرر عند المقاتلة وأهل الديوان<lb/>والعلماء والعباد وهؤلاء وولاة الأمور، أنه من خرج عن الكتاب والسنة ضربت<lb/>عنقه.<lb/>(قلت) : ومن ذلك الصلوات الخمس في مواقيتها كما أمر الله ورسوله،<lb/>فإن من هؤلاء من لا يصلي ومنهم من يتكلم في صلاته؛ حتى إنهم بالأمس بعد أن<lb/>اشتكوا علي في عصر الجمعة، جعل أحدهم يقول في صلب الصلاة: يا سيدي<lb/>أحمد شيء لله، وهذا مع أنه مبطل للصلاة فهو شرك بالله، ودعاء لغيره في حال<lb/>مناجاته التي أمرنا أن نقول فيها: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5)<lb/>وهذا قد فُعل بالأمس بحضرة شيخهم، فأمر قائل ذلك لما أنكر عليه المسلمون<lb/>بالاستغفار على عادتهم في صغير الذنوب، ولم يأمره بإعادة الصلاة،<lb/>وكذلك يصيحون في الصلاة صياحًا عظيمًا، وهذا منكر يبطل الصلاة.<lb/>(فقال) : هذا يغلب على أحدهم كما يغلب العطاس (فقلت) : العطاس<lb/>من الله، والله يحب العطاس ويكره التثاؤب، ولا يملك أحدهم دفعه، وأما هذا<lb/>الصياح فهو من الشيطان، وهو باختيارهم وتكلفهم ويقدرون على دفعه، ولقد حدثني<lb/>بعض الخبيرين بهم بعد المجلس أنهم يفعلون في الصلاة ما لا تفعله اليهود<lb/>والنصارى، مثل قول أحدهم: أنا على بطن امرأة الإمام، وقول الآخر: كذا وكذا<lb/>من الإمام ونحو ذلك من الأقوال الخبيثة، وأنهم إذا أنكر عليهم المنكِر تركَ الصلاة<lb/>يصلون بالتوبة، وأنا أعلم أنهم متولين [5] شياطين وليسوا مغلوبين على ذلك كما<lb/>يُغلب الرجل في بعض الأوقات على صيحة أو بكاء في الصلاة أو غيرها.<lb/>فلما أظهروا التزام الكتاب والسنة وجموعهم بالميدان بأصواتهم وحركاتهم<lb/>الشيطانية يظهرون أحوالهم (قلت) له: أهذا موافق للكتاب والسنة؟ (فقال) :<lb/>هذا من الله حال يَرِد عليهم (فقلت) : هذا من الشيطان الرجيم، لم يأمر الله به<lb/>ولا رسوله صلى الله تعالى عليه وسلم، ولا أحبه الله ولا رسوله (فقال) : ما في<lb/>السماوات والأرض حركة ولا كذا ولا كذا إلا بمشيئته وإرادته، (فقلت) له: هذا<lb/>من باب القضاء والقدر، وهكذا كل ما في العالم من كفر وفسوق وعصيان هو<lb/>بمشيئته وإرادته، وليس ذلك بحجة لأحد في فعله، بل ذلك مما زينه الشيطان<lb/>وسخطه الرحمن.<lb/>(فقال) : فبأي شيء تبطل هذه الأحوال؟ (فقلت) : بهذه السياط الشرعية،<lb/>فأعجب الأمير وضحك، وقال: أي والله بالسياط الشرعية، تبطل هذه الأحوال<lb/>الشيطانية، كما قد جرى مثل ذلك لغير واحد، ومن لم يجب إلى الدين بالسياط<lb/>الشرعية فبالسيوف المحمدية، وأمسكت سيف الأمير وقلت: هذا نائب رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وغلامه، وهذا السيف سيف رسول الله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فمن خرج عن كتاب الله وسنة رسوله ضربناه بسيف الله، وأعاد الأمير هذا الكلام<lb/>وأخذ بعضهم يقول: فاليهود والنصارى يُقَرُّونَ ولا نُقَرُّ نحن؟ (فقلت) : اليهود<lb/>والنصارى يقرون بالجزية على دينهم المكتوم في دورهم، والمبتدع لا يقر على<lb/>بدعته، فأُفحموا لذلك.<lb/>وحقيقة الأمر أن من أظهر منكرًا في دار الإسلام لم يُقَر على ذلك، فمن دعا<lb/>إلى بدعة وأظهرها لم يقر ولا يقر من أظهر الفجور، وكذلك أهل الذمة لا يقرون<lb/>على إظهار منكرات دينهم، ومن سواهم، فإن كان مسلمًا أخذ بواجبات الإسلام<lb/>وترك محرماته، وإن لم يكن مسلمًا ولا ذميًّا فهو إما مرتد وإما مشرك، وإما زنديق<lb/>ظاهر الزندقة، وذكرت ذم المبتدعة، فقلت: روى مسلم في صحيحه عن جعفر بن<lb/>محمد الصادق عن أبيه أبي جعفر الباقر عن جابر بن عبد الله أن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم كان يقول في خطبته: (إن أصدق الكلام كلام الله، وخير الهدي<lb/>هدي محمد وشر الأمور محدثاتها [6] ، وكل بدعة ضلالة) وفي السنن عن<lb/>العرباض بن سارية قال: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم خطبة ذرفت منها<lb/>العيون، ووجلت منها القلوب، فقال قائل: يا رسول كأن هذه موعظة مودع، فماذا<lb/>تعهد إلينا؟ فقال: (أوصيكم بالسمع والطاعة، فإنه من يعش منكم بعدي فسيرى<lb/>اختلافًا كثيرًا، فعليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين المهديين من بعدي، تمسكوا<lb/>بها، وعضوا عليها بالنواجذ، وإياكم ومحدثات الأمور فإن كل محدثة بدعة، وكل<lb/>بدعة ضلالة) وفي رواية [7] (وكل ضلالة في النار) (فقال) لي: البدعة مثل<lb/>الزنا، وروى حديثًا في ذم الزنا (فقلت) : هذا حديث موضوع على رسول الله<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم، والزنا معصية والبدعة شر من المعصية، كما قال<lb/>سفيان الثوري: البدعة أحب إلى إبليس من المعصية، فإن المعصية يتاب منها،<lb/>والبدعة لا يتاب منها، وكان قد (قال) بعضهم: نحن نتوِّب الناس (فقلت) :<lb/>مماذا تتوبونهم؟ قال: من قطع الطريق والسرقة ونحو ذلك، (فقلت) :<lb/>حالهم قبل تتويبكم خير من حالهم بعد تتويبكم، فإنهم كانوا فساقًا يعتقدون<lb/>تحريم ما هم عليه، ويرجون رحمة الله، ويتوبون إليه أو ينوون التوبة،<lb/>فجعلتموهم بتتويبكم ضالين مشركين خارجين عن شريعة الإسلام، يحبون ما<lb/>يبغضه الله، ويبغضون ما يحبه الله، ونثبت أن هذه البدع التي هم وغيرهم<lb/>عليها شر من المعاصي.<lb/>(قلت) مخاطبًا للأمير والحاضرين: أما المعاصي فمثل ما روى البخاري<lb/>في صحيحه عن عمر بن الخطاب أن رجلاً كان يدعى حمارًا، وكان يشرب الخمر،<lb/>وكان يُضحك النبي صلى الله تعالى عليه وسلم، وكان كلما أتي به النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم جلده الحد، فلعنه رجل مرة وقال: لعنه الله ما أكثر ما يؤتى به<lb/>إلى النبي صلى الله تعالى عليه وسلم، فقال النبي صلى الله تعالى عليه وسلم (لا<lb/>تلعنه فإنه يحب الله ورسوله) (قلت) : فهذا رجل كثير الشرب للخمر ومع هذا<lb/>فلما كان صحيح الاعتقاد يحب الله ورسوله، شهد له النبي صلى الله تعالى عليه<lb/>وسلم بذلك، ونهى عن لعنه.<lb/>وأما المبتدع فمثل ما أخرجا في الصحيحين عن علي بن أبي طالب وعن أبي<lb/>سعيد الخدري وغيرهما - دخل حديث بعضهم في بعض - أن النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم كان يقسم فجاءه رجل ناتئ الجبين كث اللحية محلوق الرأس،<lb/>بين عينيه أثر السجود، وقال ما قال فقال النبي صلى الله تعالى عليه وسلم (يخرج<lb/>من ضئضئ هذا قوم يحقر أحدكم صلاته مع صلاتهم وصيامه مع صيامهم<lb/>وقراءته مع قراءتهم، يقرءون القرآن لا يجاوز حناجرهم، يمرقون من الإسلام كما<lb/>يمرق السهم من الرمية لئن أدركتهم لأقتلنهم قتل عاد) وفي رواية (لو يعلم الذين<lb/>يقاتلونهم ماذا لهم على لسان محمد لنكلوا عن العمل) وفي رواية (شر قتلى تحت<lb/>أديم السماء خير قتلى من قتلوه) قلت: فهؤلاء مع كثرة صلاتهم وصيامهم<lb/>وقراءتهم وما هم عليه من العبادة والزهادة أمر النبي صلى الله تعالى عليه وسلم<lb/>بقتلهم، وقتلهم علي بن أبي طالب ومن معه من أصحاب النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم؛ وذلك لخروجهم عن سنة النبي وشريعته، وأظن أني ذكرت قول<lb/>الشافعي: لأن يبتلى العبد بكل ذنب ما خلا الشرك بالله خير من أن يبتلى بشيء من<lb/>هذه الأهواء، فلما ظهر قبح البدع في الإسلام، وأنها أظلم من الزنا والسرقة<lb/>وشرب الخمر، وأنهم مبتدعون بدعًا منكرة، فيكون حالهم أسوأ من حال الزاني<lb/>والسارق وشارب الخمر.<lb/>أخذ شيخهم عبد الله يقول: يا مولانا لا تتعرض لهذا الجناب العزيز - يعني<lb/>أتباع أحمد بن الرفاعي - فقلت منكرًا بكلام غليظ: ويحك أي شيء هو الجناب<lb/>العزيز، وجناب من خالفه أولى بالعزبار والرزجنة [8] ، تريدون أن تبطلوا دين الله<lb/>ورسوله، (فقال) : يا مولانا يحرقك الفقراء بقلوبهم، (فقلت) : مثل ما أحرقني<lb/>الرافضة لما قصدت الصعود إليهم، وصار جميع الناس يخوفوني منهم ومن شرهم،<lb/>ويقول أصحابهم: إن لهم سرًّا مع الله، فنصر الله وأعان عليهم، وكان الأمراء<lb/>الحاضرون قد عرفوا بركة ما يسَّره الله في أمر غزو الرافضة بالجبل.<lb/>وقلت لهم: يا شبه الرافضة، يا بيت الكذب - فإن فيهم من الغلو والشرك<lb/>والمروق عن الشريعة ما شاركوا به الرافضة في بعض صفاتهم، وفيهم من الكذب<lb/>ما قد يقاربون به الرافضة في ذلك أو يساوونهم أو يزيدون عليهم، فإنهم من أكذب<lb/>الطوائف حتى قيل فيهم: لا تقولوا أكذب من اليهود على الله، ولكن قولوا أكذب<lb/>من الأحمدية على شيخهم، وقلت لهم: أنا كافر بكم وبأحوالكم {فَكِيدُونِي جَمِيعاً ثُمَّ<lb/>لاَ تُنظِرُونِ} (هود: 55) .<lb/>ولما رددت عليهم الأحاديث المكذوبة أخذوا يطلبون مني كتبًا صحيحة<lb/>ليهتدوا بها، فبذلت لهم ذلك، وأعيد الكلام أنه من خرج عن الكتاب والسنة ضربت<lb/>عنقه، وأعاد الأمير هذا الكلام واستقر الكلام على ذلك، والحمد لله الذي صدق<lb/>وعده، ونصر عبده، وهزم الأحزاب وحده.<lb/>هذا آخر ما جرى مع البطائحية لشيخ الإسلام<lb/>وإمام الأئمة الأعلام، الشيخ تقي الدين<lb/>أحمد الشهير بابن تيمية<lb/>قدس الله روحه<lb/>ونور ضريحه<lb/>ورضي عنه<lb/>(انتهى عن الأصل البغدادي كسابقه) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وفي نسخة لا يقدر.<lb/>(2) كذا في الأصل، ولعله أصر عليه في القيام.<lb/>(3) كذا في الأصل، وفي رواية مسلم في حديث الدجال قال فيقول: أتؤمن بي قال فيقول: أنت المسيح الكذاب، قال: فيؤمر به، فيؤشر بالمنشار من فرقه؛ حتى يفرق بين رجليه، قال: ثم يمشي الدجال بين القطعتين , ثم يقول له: قم فيستوي قائمًا، قال ثم يقول له: أتؤمن بي، فيقول: ما ازددت فيك إلا بصيرة، قال: ثم يقول: يا أيها الناس إنه لا يفعل بعدي بأحد من الناس، الحديث اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(4) الأمثلة الثلاثة التي ذكرها هي لعدم متابعة الكتاب والسنة لا لمتابعتهما المطلوبة، فلعله قد سقط من هذا الموضوع جملة مضمونها: والرجوع عما يخالفها مثل كذا وكذا.<lb/>(5) كذا في الأصل، ومقتضى الإعراب (متولون) إلا أن يكون حُذف من الكلام شيء فيه ناصب لقوله متولين.<lb/>(6) المنار: لفظ مسلم: فإن خير الحديث كتاب الله إلخ.<lb/>(7) هذه الزيادة شاذة ليست في السنن، فذِكر شيخ الإسلام وحافظ السنة لها غريب، وكأنه أراد بها زيادة الترهيب.<lb/>(8) كذا في الأصل.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p200" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3542.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أثارة من التاريخ</head>
               <lb/>في حالة نجد قبل الشيخ محمد عبد الوهاب<lb/>وما قام به من التجديد والإصلاح<lb/>
               <lb/>قال الشيخ سليمان بن سحمان في كتابه (تبرئة الشيخين) : قال أبو بكر حسين<lb/>بن غنام - رحمه الله - في تاريخه:<lb/>(وقد كان في بلدان نجد من ذلك أمر عظيم، والكل على تلك الأحوال مقيم،<lb/>وفي ذلك الوادي مسيم {حَتَّى جَاءَ الحَقُّ وَظَهَرَ أَمْرُ اللَّهِ وَهُمْ كَارِهُونَ} (التوبة:<lb/>48) ، وقد مضوا قبل بدو نور الصواب، يأتون من الشرك بالعجاب، ينسلون<lb/>إليه من كل باب، ويكثر منهم ذلك عند قبر زيد بن الخطاب , ويدعونه؛ لتفريج<lb/>الكرب بفصيح الخطاب، ويسألونه كشف النوب من غير ارتياب، {قُلْ أَتُنَبِّئُونَ<lb/>اللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (يونس: 18) ، وكان ذلك في الجبيلة مشهورًا، بقضاء الحوائج مذكورًا، وكذلك<lb/>قرية في الدرعية، يزعمون أن فيها قبورًا، أصبح فيها بعض الصحابة مقبورًا،<lb/>فصار حظهم في عبادتها موفورًا، فهم في سائر الأحوال عليها يعكفون {أَئِفْكاً<lb/>آلِهَةً دُونَ اللَّهِ تُرِيدُونَ} (الصافات: 86) ؟ وكان أهل تلك التربة أعظم في<lb/>صدورهم من الله خوفًا ورهبة، وأفخم عندهم رجاء ورغبة، فلذلك كانوا في طلب<lb/>الحاجات بهم يبتدون {قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ} (الزخرف: 22) ، وفي شعب غبيرا يفعل من الهجر والمنكر، ما لا يعهد مثله،<lb/>ولا يتصور، ويزعمون أن فيه قبر ضرار بن الأزور، وذلك كذب محض وبهتان<lb/>مزور، مثله لهم إبليس وصور، ولم يكونوا به يشعرون، وفي بليدة الفدا ذكر<lb/>النخل المعروف بالفحال، يأتونه النساء والرجال، ويفدون عليه بالبكور والآصال،<lb/>ويفعلون عنده أقبح الفعال، ويتبركون به ويعتقدون وتأتيه المرأة إذا تأخرت عن<lb/>الزواج، ولم تأتها لنكاحها الأزواج، وتقول: يا فحل الفحول، أريد زوجًا قبل أن<lb/>يحول الحول، هكذا صح عنهم القول: {وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (الأنعام: 43) وشجرة الطرفية تشبث بها الشيطان واعتلق، فكان ينتابها للتبرك<lb/>طوائف وفرق، ويعلقون فيها إذا ولدت المرأة ذَكرًا الخِرقَ لعلهم من الموت<lb/>يسلمون، وفي أسفل الدرعية غار كبير يزعمون أن الله تعالى فلقه في الجبل<lb/>لامرأة تسمى بنت الأمير، أراد بعض الفسقة أن يظلمها فصاحت ودعت الله،<lb/>فانفلق لها الغار بإذن العلي الكبير، وكان الله تعالى لها من ذلك السوء مجير،<lb/>فكانوا يرسلون إلى ذلك الغار اللحم والخبز ويهدون {أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ * وَاللَّهُ<lb/>خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ} (الصافات: 95-96) .<lb/>ثم ذكر في جميع قرى نجد، من ذلك ما لا يحصى ولا يعد، وكذلك في<lb/>الحرمين وفي سواد العرق و<placeName>بغداد</placeName> والمجرة و<placeName>الموصل</placeName> و<placeName>الشام</placeName> ومصر والحجاز<lb/>و<placeName>اليمن</placeName> ما هو معروف معلوم مذكور في التاريخ، وقد اشتهر ذلك وبلغ مشارق<lb/>الأرض ومغاربها، واستفاض ما كان عليه أهل نجد من الكفر بالله والشرك به قبل<lb/>دعوة شيخ الإسلام محمد بن عبد الوهاب - رحمه الله - ودعوته الخلق إلى توحيد<lb/>الله وعبادته وترك عبادة ما سواه؛ فاستجاب من استجاب لله رغبة في الحق،<lb/>وجاهد في الله من أبى الدخول في دين الإسلام؛ حتى دخلوا في دين الله أفواجًا،<lb/>وقد شهد بذلك الخاص والعام، وأقر به الموافق والمخالف، فالحق ما شهدت به<lb/>الأعداء.<lb/>وقد رأيت في حال تسويد هذا الجواب تاريخًا لبعض المؤرخين من النصارى<lb/>في سنة ثلاثين وثلاثمائة وألف (قال فيه) ما نصه:<lb/>***<lb/>نجد بعد الرسالة<lb/>ومن بعد أن بعث الحكيم (صلى الله عليه وسلم) بالهدى والحق، وانتشر<lb/>الدين الإسلامي في هاتيك الربوع، عم بلاد نجد من جملة ما عم، فصار أهلها على<lb/>هذه الطريقة المثلى، بيد أن الحوادث التي طرأت على قادة الأمة من بعد أبي بكر<lb/>وعمر (رضي الله عنهما) شغلتهم عن مشارفة تلك البلاد فأهملوها، هذا من جهة<lb/>ومن الجهة الأخرى أن الحروب والمنازعات والاختلافات شغلت أهل نجد عن<lb/>الإمعان في حقائق دينهم، فمرت عليهم السنون الطويلة وهم يحْبُون [1] في الإيمان<lb/>والاعتقاد، إلى أن وصل الحال بهم إلى درجة أصبحوا فيها وقد تعددت فيهم الأوهام<lb/>والخرافات والاعتقادات الباطلة بالشجر والحجر والنجم وعبادات القبور والعكوف<lb/>عليها، والاعتقاد بأهلها النفع والضر إلى غير ذلك مما لأهل <placeName>العراق</placeName> فيه اليوم<lb/>النصيب الأوفر، والحظ الأكبر، رغمًا عن انتشار العلم فيه، وبقي أهل نجد في<lb/>هذه الحالة وليس لهم سوى الحرب والضرب والاعتقاد الضار بالإنسان دينًا ودنيا<lb/>وأخرى، وليس لهم من الدين الحق إلا الاسم وذلك إلى زمن الشيخ محمد بن عبد<lb/>الوهاب.<lb/>***<lb/>نجد في زمن الشيخ محمد بن عبد الوهاب<lb/>نشأ الشيخ محمد بن عبد الوهاب رحمه الله في بلدة العينية في حضن والده<lb/>عبد الوهاب بن سليمان، فرباه أحسن تربية، ولقنه العلم هو بنفسه، وكان والده<lb/>حينئذ قاضيًّا في بلدة العينية من قبل حاكمها الأمير عبد الله بن محمد بن أحمد<lb/>المعمري، ولما كان الشيخ محمد بن عبد الوهاب كثير المطالعة والتدبر والتفكر<lb/>شديد الشوق إلى العلم وطلبه، حدثته نفسه بأن يسير في طلب العلم إلى بلاد أخرى،<lb/>فحج ثم سار إلى المدينة فاتصل بالشيخين عبد الله بن إبراهيم مؤلف كتاب<lb/>(العذب الفائض في علم الفرائض) والشيخ محمد حياة السندي المدني، فأقام عندهما<lb/>مدة ثم رجع إلى نجد، ومن هناك سار إلى <placeName>البصرة</placeName> فبغداد وهو في هذه الأثناء<lb/>يتزود الكفاية من علم التوحيد والفقه وسائر العلوم، ثم حاول المسير إلى الشام<lb/>فمصر، ولكن صده عارض في الطريق، فرجع أدراجه إلى بلاده حاملاً من زاد<lb/>العلم ما لم يتيسر لأحد غيره في وقته، ثم ذهب لرؤية والده وكان يومئذ في حريملا،<lb/>وسبب تحول الوالد إلى هذه البلدة؛ هو أنه في غياب الشيخ محمد توفى الله<lb/>الأمير عبد الله وخلفه في الإمارة ابنه محمد فعزل والد الشيخ عبد الوهاب بن<lb/>سليمان عن القضاء، وأقام مكانه أحمد بن عبد الله بن عبد الوهاب ورحل عبد<lb/>الوهاب القاضي إلى حريملا، ولما ثبت قدمه عند والده باشر الشيخ تزييف<lb/>الخرافات والبدع والأضاليل، وشمر عن ساعده لإبادة الأوهام المضرة بالدين،<lb/>وأخذ ينشر الاعتقاد الصحيح الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه.<lb/>***<lb/>هرب الشيخ محمد رحمه الله من بلدة حريملا<lb/>كانت حريملا في عهد الشيخ بلدة لا ترجع إلى أمير ولا إلى إمارة، بل كانت<lb/>كرة تتقاذفها صوالجة قبيلتين وهما قبيلة العبيد وقبيلة أخرى، فاتفق يومًا أن الشيخ<lb/>زجر بعض السفهاء من قبيلة العبيد عن ارتكاب بعض المخازي الدالة على سوء<lb/>الأخلاق، فعمد هؤلاء إلى إهانته بل إلى قتله، وأرادوا إتمام الأمر بالفعل، فساروا<lb/>إليه ليلاً وتسوروا الجدار، وبينما هم في هذا الفعل إذ صاح صائح في المحلة،<lb/>فظن هؤلاء المفسدون أن الصياح عليهم، فهربوا وكفاه الله شرهم، ولما أسفر<lb/>الصباح ورحل إلى بلدة العينية، وكان محمد الأمير قد توفاه الله وقبض على زمام<lb/>الإمارة من بعده عثمان بن حمد بن معمر فتلقاه الأمير عثمان بالتحية والترحاب<lb/>والإكرام التام، وهناك أخذ يبث حقائق التوحيد، والأمير عثمان يتعاهده بحفظ<lb/>حياته ونصره على أعدائه.<lb/>(حكاية الشجرة والقبة) وقد طلب الشيخ من الأمير أن يقطع شجرةً كانت<lb/>تُعبد في البلدة، وأن يهدم قبة زيد بن الخطاب - رضي الله عنه - فتمنَّع الأمير<lb/>وبعد ذلك ألح الشيخ عليه وأقنعه، فأذن له في الآخر، ثم طلب إليه أن يسير هو<lb/>أيضًا معه، فسار الأمير مع الشيخ ومعهما ستمائة فارس، ولما وصلوا إلى المحل<lb/>المطلوب قطعت الشجرة وهدمت القبة، وكانت قرب بلدة الجبيلة فكان ذلك العمل<lb/>من أخطر الأعمال التي أتاها الشيخ، فلما فعل الشيخ هذا الفعل الأول اشتهر أمره<lb/>ونبه ذكره فبلغ خبره أمير الإحساء سليمان بن محمد وكان ذا قوة وبأس شديد،<lb/>فبعث إلى عثمان بن حمد بن معمر يتهدده بقطع رواتبه عنه والسير إليه إن لم يطرد<lb/>الشيخ من بلاده، فأذن حينئذ الشيخ عثمان للشيخ محمد بن عبد الوهاب أن يسافر<lb/>إلى حيث يريد، فاختار الشيخ الذهاب إلى بلدة الدرعية، فسار وسير الشيخ عثمان<lb/>معه جماعة تحافظ عليه من أعدائه حتى وصل الدرعية فحل ضيفًا عند عبد الله بن<lb/>عبد الرحمن بن سويلم أحد أعيانها، ثم علم بعض كبار الدرعية فزاروه فلما اطلعوا<lb/>على مبدئه استحسنوه وأحبوه، ثم أرادوا أن يسعوا عند أميرها محمد بن سعود؛<lb/>لينزله ضيفًا عنده فتخوفوا ففاوضوا بذلك أخاه ثنيان وزوجته وأخاه مشاري فاتفق<lb/>الجميع على تحقيق ما في الأمنية، فتم الأمر وذلك أن الأمير لما دخل قصره وقابل<lb/>زوجته اجتمع به أخواه فعرضا عليه الأمر مع زوجة الأمير، وأشاروا عليه بإكرامه<lb/>واحترامه، فسار إليه برجِله، ثم أخذه من عند عبد الله السالف الذكر وجاء به إلى<lb/>قصره، فاحتفى به أحسن الاحتفاء وأعزه وقام مؤيدًا لدعوته بكل قوته، فأخذ الناس<lb/>يفدون إلى الدرعية أفواجًا أفواجًا؛ فازدادت بذلك قوة الأمير بل تضاعفت وشرع<lb/>يكاتب بلدان نجد وقراها، ويدعوها إلى طريق الحق، وما لبث أيامًا قلائل إلا<lb/>وأصغت له القبائل ودانت له أغلب البلدان، وما زالت الإمارة في امتداد واتساع<lb/>حتى أصبحت دولة بني سعود في درجة لو وفق أمراؤها الذين تسلموا قيادة<lb/>زمامها في آخر أيامها إلى ثروة ومد نظر في السياسة، لغَدَت اليوم من أعظم الدول<lb/>الإسلامية قوة وسطوة ورهبة، ولامتدت أمراؤهم إلى بلاد شاسعة، إلا أنه دهمها ما لم<lb/>يدُر في خَلَد أصحابها، فإنها لما شددت في بعض أمورها كثر أعداؤها؛ فاحتالوا على<lb/>الفتك بها فأوقع بعض الأمراء ما يلقي النفور بين آل سعود وبين الحكومة العثمانية،<lb/>وللحال اتقدت تلك النار الحامية: نار الحروب والمضاغنات والزحفات المتكررة<lb/>فأضرت بالطرفين، ولا بد من ذكر تلك الأسباب التي حملت القوم الواحد على القوم<lb/>الآخر في فرصة أخرى، والله ولي التوفيق، وهو نعم الرفيق، انتهى.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذه نبذة صحيحة من تاريخ مجدد الإسلام في القرن الثاني عشر محمد بن<lb/>عبد الوهاب، وقد اتفق الواقفون على تأثير ذلك الإصلاح من مؤرخي الشرق<lb/>والغرب على أنه يشبه نشأة الإسلام الأولى، وأنه لولا الموانع التي اعترضته لجدد<lb/>للإسلام مجده الديني والدنيوي معًا، وأعظم تلك الموانع مقاومة الدولة العثمانية له<lb/>ومساعدة محمد علي باشا لها على قتال الوهابيين وتدمير قوتهم، وكان المحرك<lb/>الخفي لهذه المقاومة دولة الدسائس الشيطانية، وعدوة الشرق ولا سيما الأمة<lb/>الإسلامية، التي لا تزال هي المقاوِمة لكل إصلاح إسلامي وترقٍّ شرقي، طمعًا في<lb/>استعباد الشرق كله، خذلها الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل، والحبو زحف الطفل أو المُقعد مثلاً على إسته أو على يديه وبطنه، والمراد به ضعف الدين.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p206" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3543.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السفور والحجاب</head>
               <lb/>
               <lb/>(كثر في هذه السنين خوض الكُتاب في مسألة حجاب النساء المسلمات<lb/>وسفورهن فأُلفت فيها الكتب، وأخذت مجالاً واسعًا من أبحاث الصحف المنتشرة،<lb/>فالمتفرنجون يدعون إلى هتك الحجاب على ما يلزمه من خلع جلباب الحياء والتبرج<lb/>والتهتك والفجور، وأهل الدين يدعون إلى المحافظة عليه أو على العرض والنسب<lb/>به، ولكن أكثر ما كتب في ذلك مباحث نظرية، وتخيلات شعرية، حتى عثرت<lb/>الجرائد في هذه الأيام على بحث علمي فيه لأمير البيان شكيب أرسلان فنشره الكثير<lb/>منها على اختلاف مشاربهم في المسألة، ورأينا نحن أن ننشره في المنار أيضًا؛<lb/>لما فيه من العبرة والبيان الذي لا يعارَض بالمراء والخلابة وهو:<lb/>منذ نحو ثلاث سنوات كانت المعيشة في ألمانيا في غاية الرخص، فكان<lb/>طالب العلم في إحدى الكليات يقدر أن يعيش بنحو جنيهين أو ثلاثة في الشهر،<lb/>فانتهزت هذه الفرصة لتذكير أبناء وطني سورية وفلسطين بكون المعيشة في ألمانيا<lb/>هي أرخص منها في نفس بلادنا، فالذين يعتذرون عن تقصيرهم في تعليم أولادهم<lb/>بقلة ذات اليد ليس عليهم إلا أن يرسلوهم إلى ألمانيا؛ فيتاح لهم أرقى تعليم عصري<lb/>بأخف ما يتصور العقل كلفة وأقرب منالاً، ونشرت ذلك في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الصباح</title> التي<lb/>كانت تصدر في <placeName>القدس الشريف</placeName>، فأقبل على إثر هذه الكتابة نحو أربعين طالبًا<lb/>عربيًّا يريدون مناهل العلم في برلين ولايبسيغ وكونستانز وغيرها، وإنما كثرت<lb/>علي الأسئلة يومئذ في موضوع التعليم في ألمانيا والمعاش في ألمانيا بصورة<lb/>وصلت إلى أدق الأمور التافهة إلى أن عجزت عن الجواب، وأحلت ذلك إلى لجنة<lb/>خاصة أشرت بتأليفها في برلين لهذا الغرض.<lb/>وكان من جملة من استفتاني في أمر التعليم بأوربا رجل من أعيان فلسطين،<lb/>كتب إلي أن له في ألمانيا ولدين ابنًا وابنة، فأما الصبي فهو في المدرسة المسماة<lb/>جمنازيوم وهو في الثامنة من العمر، وأما الفتاة فهي في مدرسة بنات قد بلغت<lb/>الثانية عشرة من العمر، وهو يلتمس رأيي في أمر تعليمهما هل يتركهما يكملان<lb/>التحصيل في ألمانيا أم يسحبهما إلى الوطن، ولا سيما البنت فإنها كادت تبلغ سن<lb/>الرشد وهذا محل شاهدنا في هذه القضية.<lb/>فأتذكر أنني جاوبته بأن الولد يمكنه أن يتم تعليمه هناك بشرط أن يتعلم اللغة<lb/>العربية، وبالفعل كل ولد عربي لا يتعلم لغة أهله منذ الصغر ولا يعرف نفسه<lb/>عربيًّا منذ الصغر، لو بلغ من العلم أعلى درجة لم يكن لنا أن ندعوه غصنًا مهذبًا<lb/>من أغصان هذه الشجرة بل نعده غصنًا اقتُطع منها وغُرس في حقل آخر، وهو قد<lb/>أصبح ليس منا ولا يفيدنا بشيء، وأما من جهة البنت فقد جاوبته أنني لا أدري ماذا<lb/>أقول لك؛ لأنني لا أعرف مشربك الخاص والمسألة هي بحسب مشربك، فيمكنك<lb/>أن تسحب بنتك من ألمانيا منذ الآن وتكمل تعليمها في <placeName>القدس</placeName>، وثق أنه يوجد في<lb/>القدس علوم تكفي ابنتك ولا تقصر عن شأو رغبتها، كما أنه يمكنك أن تُبقي ابنتك<lb/>في ألمانيا إلى أن تتم تحصيلها كأحسن بنت ألمانية، ولكن على الوجه الأول تتعلم<lb/>ابنتك مع بعض اللغات الأوربية والعلوم العصرية اللغة العربية والعقيدة الإسلامية<lb/>وتخرج مسلمة، وأما على الوجه الثاني فتتعلم بعض اللغات الأوربية والعلوم<lb/>العصرية، ولكنها تخرج مسلمة بالاسم فقط وعربية باللفظ العامي لا غير، وعلى<lb/>الوجه الأول تبقى ابنتك لك ولا تتزوج إلا مسلمًا، وعلى الوجه الثاني تبقي ابنتك<lb/>لك إذا هي شاءت وإن لم تشأ لم تقدر أن تعارض إرادتها في شيء، ولا ينبغي لك<lb/>أن تكون مبغوتًا إذا قيل لك: إن ابنتك أحبت شابًّا ألمانيًّا وأخذته - لا بل شابًّا<lb/>يهوديًّا واقترنت به، فاختر أنت لنفسك أحد الوجهين، فإنني لا أعرف مشربك<lb/>الخاص في هذه المسألة ولا أنا عليم بذات صدرك حتى أقول لك: إن أخذت بهذا<lb/>الوجه أو ذاك الوجه تتعب ويحصل لك كما يقال وجع رأس، وترى أني لست قائلاً<lb/>لك هذا الوجه أولى من هذا وإياك أن تعمل هذا، كلا. لم أقل لك شيئًا من هذا<lb/>المعنى بل قصارى ما قلت لك: إن كان يكرثك أن تلبس ابنتك البرنيطة، وتخاصر<lb/>أي شاب استلطفته في الطريق، وتقترن بمن تريد ولو غير مسلم وما أشبه ذلك مما<lb/>هو جديد في الإسلام [1] فأولى بك أن تسحب ابنتك من اليوم من ألمانيا قبل أن<lb/>يعسو عودها فإنك بعد ذلك لا تقدر على ردها عما تريد، ولا أقول لك: إنها<lb/>ستتزوج حتمًا بغير مسلم، وستخاصر حتمًا من شاءت من الشبان بدون إذن منك أو<lb/>من أمها، كلا وإنما أقول لك: إنه يجوز أن تفعل ذلك، وحينئذ لا تقدر أنت أن<lb/>تمنعها.<lb/>وأما إذا كنت أنت ترى أن ما وسع الألماني وما وسع الأوربي بأسره يسع<lb/>المسلم أيضًا وهم بشر ونحن بشر، وكما جاز للأوربية أن تتزوج مسلمًا برضا<lb/>والديها أو بدون رضاهما، يجوز للمسلمة أن تقترن بأوربي أو بيهودي أو بصيني<lb/>بوذي أو بهندي براهمي إلخ بدون رضا والديها؛ فعند ذلك أقول لك: دعها تكمل<lb/>تحصيلها في ألمانيا. فالمسألة مسألة وجهة ونظر، فالذي يرى هذه الوجهة فطريقه<lb/>هذا والذي يرى تلك الوجهة فطريقه هذا، فأما أن يرسل ابنته إلى أوربا ويخرجها<lb/>في مدارس لا تعلم لغة عربية ولا عقيدة إسلامية، أو يخرجها عند الراهبات<lb/>العذاريات أو عند راهبات الناصرة، ثم يطالبها بأن تبقى مسلمة دينًا وشرقية ذوقًا<lb/>ومشربًا وأن لا يعطيها واحدًا، وأن يحاسبها على عشرة، فهذا تكليف ما لا يطلق،<lb/>وأضم إلى هذا المثال مثالاً آخر:<lb/>عند إعلان الدستور العثماني سنة 1908 قال أحمد رضا بك من زعماء<lb/>أحرار الترك: (ما دام الرجل التركي لا يقدر أن يمشي علنًا مع المرأة التركية<lb/>على جسر غلطه وهي سافرة الوجه فلا أعد في تركيا دستورًا ولا حرية) فكانت<lb/>هذه المرحلة الأولى، وفي هذه الأيام بلغني أن أحد مبعوثي مجلس أنقرة الكاتب<lb/>فالح رفقي بك الذي كان كاتبًا عند جمال باشا في سورية كتب: أنه ما دامت الفتاة<lb/>التركية لا تقدر أن تتزوج بمن شاءت أيان شاءت ولو كان من غير المسلمين، بل<lb/>ما دامت لا تقدر أن تعقد مقاولة مع رجل تعيش وإياه كما تريد مسلمًا أو غير<lb/>مسلم - فإنه لا يعد تركيا قد بلغت رقياه) فهذه هي المرحلة الثانية.<lb/>فأنت ترى أن المسألة ليست منحصرة في السفور ولا هي بمجرد حرية المرأة<lb/>المسلمة في الذهاب والمجيء كيفما تشاء، بل هناك سلسلة طويلة حلقاتها متصل<lb/>بعضها ببعض، لا بد من أن ينظر الإنسان إليها كلها من أولها إلى آخرها، وإذا<lb/>كان ممن يرى حرية المرأة المطلقة أن يقبلها بحذافيرها بدون تعنت ولا تثاقل، فإن<lb/>كان ممن يرى رأي فالح رفقي بك - إن كان كما بلغني؛ لأنني لم أقرأ كلامه وإنما<lb/>أرجح صحته - بهذه الصراحة التامة التي معناها أنه يجب لتمام الرقي أن تصير<lb/>الفتاة المسلمة قادرة أن تتزوج بمن شاءت نصرانيًّا أو يهوديًّا أو مجوسيًّا، بل أن<lb/>تخادن من شاءت كذلك ولا حرج عليها في قانون بلاها، فقد انحل المشكل وارتفع<lb/>النزاع، ولم يبق حاجة إلى أن نقول: السفور خير من الحجاب، أو الحجاب خير<lb/>من السفور، بل تنحصر المسألة في هل يجب أن نقبل هذه النتائج بحذافيرها أم لا؟<lb/>وأما أن نجمع بين حرية المرأة وعدم حريتها، وأن نطلق لها الأمر تذهب<lb/>حيث أرادت، وتحادث من أرادت، وتضاحك من أرادت، وتغامز من أرادت، ثم<lb/>إذا صبا قلبها إلى رجل من غير جنسنا، فذهبت وساكنته، وكان بينها وبينه ما<lb/>يكون بين الرجل وزوجته - أقمنا القيامة ودعونا بالمسدس وقلنا ياللحمية وياللأنفة ويا<lb/>للغيرة على العرض! فهذا لا يكون وليس من العدل ولا من المنطق أن يكون.<lb/>والنتيجة التي نريدها قد حصلت وهي أن سلوكنا مسلك الأوربيين حذو القذة<lb/>بالقذة في مسألة المرأة هذا، له توابع ولوازم لا بد أن نقبلها ولا يبقى معها محل<lb/>لكلمة: أعوذ بالله، كلا. لا يوجد هناك (أعوذ بالله) بل تلك مدنية وهذه مدنية،<lb/>تلك نظرية وهذه نظرية، فعلينا أن نختار إحدى المدنيتين أو إحدى النظريتين مهما<lb/>استتبعت من الأمور التي كان يقال في مثلها عندنا: أعوذ بالله.<lb/>إن الشاب المصري منطقي الحكم سريع الفهم، ما نطق بكلمة: أعوذ بالله.<lb/>عندما قال له الأستاذ الرافعي: أفتَرضَى أن تقعد أختك عند أوروبي بالإجازة؟ أو<lb/>بمعناه - ألا انتبه إلى كون تعوذه هذا مخالفًا للقاعدة التي زعم أن لا إصلاح إلا<lb/>بها.. . وهي حرية النساء المطلقة في العالم الإسلامي كما في العالم الأوروبي:<lb/>تأخذ المسلمة من تشتهيه نكاحًا أو سفاحًا ولا يُحرَّج عليها في ذلك، قاعدة فالح رفقي<lb/>بك الذي مر بنا قوله، قاعدة عبد الله جودت الذي أشار لأجل تجديد دم الأتراك<lb/>بتزويج التركيات من شبان الألمان والطليان والحصول على نسل جديد، وكتب<lb/>ذلك منذ أشهر، وامتعض من كلامه بعض فتيان الترك من أنصار الجمهورية،<lb/>ولكن لم يتحرروا من وساوس الغيرة على العرض فقام ورد عليه قائلاً:<lb/>نحن الأتراك دمنا أطهر من أن نصلحه بهذا الاختلاط الذي أشار به عبد الله<lb/>جودت، ولكن الحقيقة هي أن القاعدة ما قاله الدكتور عبد الله جودت وما قاله فالح<lb/>رفقي وما قاله الشاب المصري مخاطب الأستاذ الرافعي، هذه هي القاعدة لا غيرها،<lb/>ويأبى المنطق أن تكون هي القاعدة، وأن يقال على إثر قبولها: أعوذ بالله من<lb/>مفاعيلها، لذلك لم يلبث الشاب المصري الذكي أن قال: ما أنا وأمثالي إلا شذوذ،<lb/>والقاعدة يجب أن تبقى أبدًا قاعدة، وبعبارة أخرى يقول: أنا وأمثالي لا نزال تحت<lb/>سلطان الوهم، ونأبى أن ندع أخواتنا يؤجرن أنفسهن من الأوربيين، لا عملاً<lb/>بمقتضى الحكمة والعقل، ولا جريًا على سنن الطبيعة، ولا اتباعًا لمذاهب المدنية<lb/>العصرية، بل خضوعًا لأوهام ووساوس لم نتحرر بعد منها، فهو يعترف بصحة<lb/>القاعدة التي توجب هذه الإباحة، ولكنه لا يزال يخجل أن يعلن كونه يرضى<lb/>بمخادنة أخته لشاب تتفق معه فتؤجره نفسَها بدون عقد نكاح شرعي، نعم هو لا<lb/>يزال ينكص عن إعلان الرضا بمثل هذه الفضيحة، وإنما يرجو أن يكون ابنه أو<lb/>حفيده ممن يغضي النظر عليها، أو يشترك في سن قانونها في مجلس النواب<lb/>المصري سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1950" change="#d3e146">1950</date> مثلاً.<lb/>(للمقال بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني بالإسلام عالم الإسلام: أي المسلمين لا دين الإسلام.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p210" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3544.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد أبو الفضل</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النساء والتبرج والتمثيل</head>
               <lb/>
               <lb/>فتوى مشيخة الجامع الأزهر<lb/>وزعت مشيخة الجامع الأزهر على الصحف الاستفتاء الآتي وجوابه، وهو:<lb/>سأل سائل: ما حكم الشرع في المرأة المسلمة المتبرجة والمتبهرجة، وفي<lb/>مسئولية أبيها وزوجها أو أخيها، وفي المرأة المسلمة التي تظهر على مسارح<lb/>التمثيل كممثلة.<lb/>فنقول: التبرج قد نهى الله عنه بقوله سبحانه وتعالى: {وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلاَ<lb/>تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ الجَاهِلِيَّةِ الأُولَى} (الأحزاب: 33) الخطاب في هذه الآية<lb/>الشريفة موجه إلى نساء النبي صلى الله عليه وسلم ولكن الحكم عام ومعناه هو<lb/>المشي بتبختر وتكسُّر، أو أن تُلقي المرأة خمارها على رأسها ولا تشده فيواري<lb/>قلائدها وقرطها وعنقها، ويبدو ذلك كله منها، أو أن تبدي من محاسنها ما يجب<lb/>عليها ستره، أو أن تبدي محاسنها من وجهها وجسدها، أو أن تخرج من محاسنها<lb/>ما تستدعي به شهوة الرجال.<lb/>فما يشاهَد الآن من كشف المرأة عن ساقيها وذراعيها وصدرها ووجهها، وما<lb/>تتكلفه من زينة تكشف عنها، وما تفعله في غدوها ورواحها من تبختبر في مشيها<lb/>وتكسر في قولها وتخلُّع يستلفت الأنظار، ويقوي الأشرار - تبرج منهي عنه<lb/>بالإجماع لا تُقره الشريعة الإسلامية، ولا يتفق مع العفة والآداب، لما يؤدي إليه<lb/>من إثارة الشهوات وتلويث النفوس وإفساد الأخلاق وإطماع ذوي النفوس المريضة<lb/>وكثيرًا ما جر ذلك إلى الجنايات على الشرف والعفة والاستقامة، حتى اشتد الكرب،<lb/>وعم الخطب، وأصبحت البلاد ترزح تحت آثاره الضارة ونتائجه السيئة، ولا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله، وقد أدب الله النساء بقوله:<lb/>{وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فَرُوجَهُنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ<lb/>إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ<lb/>آبَائِهِنَّ أَوْ آبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَائِهِنَّ أَوْ أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أَوْ<lb/>بَنِي أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَائِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التَّابِعِينَ غَيْرِ أُوْلِي الإِرْبَةِ مِنَ<lb/>الرِّجَالِ أَوِ الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَى عَوْرَاتِ النِّسَاءِ وَلاَ يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ<lb/>مَا يُخْفِينَ مِن زِينَتِهِنَّ وَتُوبُوا إِلَى اللَّهِ جَمِيعاً أَيُّهَا المُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (النور: 31) .<lb/>واشتغال المرأة المسلمة بمهنة التمثيل أولى بالحرمة من المتبرجة؛ لأن<lb/>التمثيل تبرج وتهتك، بل حضور النساء مجال التمثيل والرقص والحفلات التي<lb/>شأنها أن يختلط فيها الرجال بالنساء تحرمه الشريعة؛ سدًّا للذريعة.<lb/>وحيث كان الأمر كما ذُكر فالواجب على زوج المرأة وأولياء أمرها منعها من<lb/>ذلك، ويجب أيضًا على كل مسلم قدر على هذا، وقد آن للناس أن يتداركوا أمر<lb/>الأخلاق، فقد أوشك صرحها أن ينهار، وأن يقوِّموا منها ما اعوج، ويجددوا ما<lb/>درس قبل أن تصبح أثرًا بعد عين، والله ولي التوفيق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الجامع الأزهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أبو الفضل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p212" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3545.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام وأصول الحكم</head>
               <lb/>
               <lb/>كان صاحب هذه المجلة أول من قام بفريضة تفنيد ما أُودعَ في كتاب<lb/>(الإسلام وأصول الحكم) من الكفر والضلال، وتحليل الحرام وتحريم الحلال،<lb/>ومنع الحكم بما أنزل الله، وإباحة حكم الطاغوت، وكان أول من دعا علماء<lb/>الأزهر إلى رفع أصواتهم بالإنكار له والرد عليه، قبل أن تصل أيدي أكثرهم إليه،<lb/>ومن ذلك ما رآه القراء في مقالة الجزء الماضي، وكنا نشرناها قبله في جريدة<lb/>اللواء والأخبار، وقد أرسل إلينا طائفة منهم صورة عريضة في ذلك رفعوها إلى<lb/>فضيلة شيخ الأزهر وإلى بعض المقامات العالية، ووزعوا نسخًا منها على الصحف،<lb/>وهذا نصها:<lb/>عريضة مقدمة من علماء الأزهر<lb/>حضرة صاحب الفضيلة<lb/>السلام عليكم ورحمة الله<lb/>نحن الموقعين على هذا نرفع إلى فضيلتكم ما يأتي:<lb/>يا صاحب.. .، نص قانون الأزهر أن الغرض من وجود الأزهر وسائر<lb/>المعاهد العلمية الدينية هو حراسة الدين وتخريج رجال أكفاء يقومون بوظائف<lb/>الشريعة وإرشاد الأمة، ونص كذلك أن شيخ الأزهر الشريف هو صاحب الرياسة<lb/>العامة على كل المنتسبين إلى الدين من وجهة سيرهم الشخصي فيما يلائم صفتهم<lb/>الدينية.<lb/>ونص قانون الدولة أن دين الدولة المصرية هو الدين الإسلامي، واعترفت<lb/>سائر القوانين الأجنبية بحرمة الأديان ومعاقبة الطاعن عليها، هذا من الجهة<lb/>القانونية.<lb/>ثم من الوجهة الشرعية لا نعلم فائدة للعلم الديني، ولا لعلماء الدين، ولا<lb/>للأزهر الشريف منذ نشأته إلى الآن إلا القيام بحراسة الدين ودراسة العلوم النافعة<lb/>في تأييده، والدفاع عنه بكل الوسائل المشروعة، ونشر هدي الشريعة السمحة<lb/>الغراء بين المسلمين، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، ومقاومة الإلحاد<lb/>والزندقة وسوء الأخلاق والمعاملة، ودراسة الشبهات والرد عليها، وغير ذلك من كل<lb/>ما تقتضيه خدمة الإسلام، ويحبب إلى الناس الآخرين الانتظام في هداه، تلك هي<lb/>وظيفة العلماء منذ كان الإسلام، وذلك هو واجبهم الشرعي كالصلاة والصيام، الذي<lb/>لا يخرجون عند الله من عهدته ما لم يقوموا به حق القيام.<lb/>فهل يجوز ونحن الآن في عهد يوالي حضرة صاحب الجلالة الملكُ الأزهرَ<lb/>وعلماءه بما يتفق وكرامتهم، ويغنيهم عن الشغل بوسائل العيش؛ لأجل أن ينقطعوا<lb/>لواجبهم العلمي الديني.<lb/>وهل يجوز ونحن الآن من الكثرة بما لم يبلغه الأزهر في تاريخه من عدد<lb/>العلماء؟<lb/>وهل يجوز ونحن الآن من تيسير دواوين الشريعة وأمهات الكتب الدينية<lb/>وكثرتها بواسطة المطبوعات بما لم يبلغه عصر قبل؟<lb/>فهل يجوز مع هذه الاعتبارات أن يكون هذا العصر في الإلحاد والجهل<lb/>بالشريعة والمجاهرة بمحاربتها، وانتشار الدعاية كل يوم في الجرائد وسائر<lb/>المطبوعات ضدها، ممن هم من سلالة المسلمين أكثر من كل عصر مضى، ولا<lb/>يوجد من يدفع هذه الهجمات، ولا يذود عن بيضة الدين خصمًا واحدًا، بينما نحن<lb/>نتمتع باسم الدين بهذه الميزات الكبرى، وبينما نحن من الكثرة بحيث نملأ القرى<lb/>والبلدان؟ فماذا هو العذر لنا في ذلك أمام المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها،<lb/>وأمام حضرة صاحب الجلالة الملك الذي يوالي دائمًا إيقاظنا بجميع صنوف الرعاية؟<lb/>بل ماذا العذر لنا أمام الله سبحانه وتعالى وأمام رسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>يوم القيامة يوم لا ينفع مال ولا ولد؟ فهل نعتذر بأن نظم الدراسة وشئون الطلبة<lb/>ومصلحة التعليم البحتة استغرقت أعمارنا، واستنفدت هممنا حتى صرفنا بها عما<lb/>وجدنا نحن ومعاهدنا من أجله؟<lb/>هل كان الأزهر قبل أربعين سنة من إهمال الدين وانصراف أهله عن نشره<lb/>في الأمة والدفاع عنه بهذه الدرجة التي نحن بها الآن؟ بينما كان أولئك في شغل<lb/>من العيش، ونحن في كفاية بفضل الدين وباسم الدين.<lb/>هل يجوز أن يطعن الدين كل يوم بين أيدينا طعنات قاتلة؟ ولا شيء يلهينا<lb/>عنه إلا نفس الرفاهية التي أغدقها علينا الدين؟ نعم في كل زمان وُجد إلحاد، ونجم<lb/>للدين أعداء، وظهرت مقالات سخيفة واعتراضات فاسدة، وتحريف وتبديل<lb/>ولكن كان العلماء على قلتهم وكدِّهم ممتطين هممهم العالية عند كل بادرة من ذلك<lb/>بدافع الشرع، منتضين عزمهم القوي وبراهينهم الساطعة، فلا تظهر شبهة إلا<lb/>كانوا أول من يقتلها بحثًا، ويقف على منشئها أكثر من صاحبها حتى يعود الحق<lb/>جليًّا والضال مهديًّا.<lb/>يشهد بذلك علم الكلام الذي ما تكوَّن إلا من ذلك، ويشهد بذلك تلك المصنفات<lb/>العديدة في رد الشبهات، ويشهد بذلك تاريخ علماء الإسلام ومناظراتهم التي كانوا<lb/>يقيمونها في كل زمان ومكان، ويشهد بذلك علم الخلاف والجدل وعلم آداب البحث<lb/>والمناظرة.<lb/>نقول هذا ونقدمه إلى فضيلتكم بمناسبة فشو دعاية الإلحاد في هذا الزمان،<lb/>والمجاهرة كل وقت بمحاربة الدين والقضاء على آدابه وأحكامه ممن لم يدرسوا منه<lb/>كلمة واحدة، ونحن من ذلك في سكوت عميق حتى اتخذوا من سكوتنا دليلاً قويًّا<lb/>على عجزنا، واستطرد منه الجاهلون إلى أن ذلك العجز إنما هو في نفس الدين،<lb/>فأصبحنا بذلك حجة على ديننا، وسدًّا بينه وبين الناس، شغلاً منا بمصلحة التعليم<lb/>البحتة عن نتيجة ذلك التعليم، ولم يقف التشكيك في الدين وتسريب الريب فيه إلى<lb/>المسلمين على أولئك الذين لم يدرسوه فحسب، حتى نجم اليوم ناجم، ونطق بعد<lb/>دهره ناطق، لم يشأ أن يباحث العلماء في خواطر نفسه قبل أن يفاجئ الناس بها،<lb/>وأخرج للناس كتابًا سماه (الإسلام وأصول الحكم) بصفة كونه عالمًا من علماء<lb/>الأزهر، وقاضيًا من القضاة الشرعيين ملأه بالشك والترديد، وأنكر أشياء لا نعلم<lb/>إلا أنها معلومة من الدين بالضرورة باتفاق العلماء.<lb/>أنكر الخلافة وأنها مقام إسلامي واجب بالشرع، وأفاض في النعاية على<lb/>معتقديها من عهد أبي بكر إلى الآن، ولم يُبالِ في ذلك بمس الصحابة أو الخلفاء<lb/>الراشدين، من أن عملهم عليها كان من قبيل المُلك لا من قبيل الدين! وهكذا<lb/>أنكر القضاء وسائر صنوف الحكومة، وأنها ليست من الدين في شيء.. . حاول<lb/>أكثر من ذلك في القسم الثاني من كتابه: أن النبي كان نبيًّا فحسب أم كان نبيًّا ملكًا؟<lb/>وأكثر من الترديد في ذلك، ومراودة العقول عليه، وبسط الاعتراضات وأوجز<lb/>الإجابة الواهية، ليَعبُر عابر من ذلك إلى أن سنة النبي صلى الله وآله وسلم التي<lb/>هي توأم الكتاب العزيز وبيانه، وديوان الشرع وأدلته التفصيلية إنما هي أحكام<lb/>محلية وقتية تنتهي بانتقاله صلى الله عليه وسلم، فلا يصح أن نأخذ بها الآن، ولا<lb/>أن نقيمها في أي زمان أو مكان، بل نأخذ في كل شئوننا ومرافقنا بآخر ما أنتجته<lb/>العقول البشرية: أي (طبعًا من أمثال رجال أوربة وأمريكا المسيحيين) وكثير<lb/>من خصوم الدين من يتشدقون بذلك، فكيف يكون انتصارهم إذا رأوا بارقة تلوح<lb/>لهم بذلك من عالم من علماء المسلمين.<lb/>فنرغب إلى مقامكم السامي ورياستكم العظمى على تلك المصلحة الكبرى،<lb/>مصلحة الدين التي تتمتع بكل الصفات المرعية في مصالح الدولة، من قوانين<lb/>عالية، وإرادات سنية، ومقام لدى ولي الأمر لا يدانيه مقام، وكرامة في الأمة<lb/>دونها كل كرامة، ومسئولية عند الله تعالى دونها كل مسئولية، نرغب إليكم وأنتم<lb/>بهذه الصفة العالية أن تتخذوا الدفاع عن الدين وتأييده بالحجة والبرهان جميع وسائل<lb/>النفوذ المشروعة التي تخولها لكم القوانين؛ حتى تظفروا به على كل خصم،<lb/>وتنجلي آياته الباهرة رغم كل تشكيك، كما هو الشأن في حماية كل مصلحة من<lb/>مصالح الدولة.<lb/>كما أننا نرغب إلى فضيلتكم أن تساعدوا هذه الهيئة الدينية العظمى في النزول<lb/>إلى معترك الحياة العامة، ومشاركة الناس في مصالح الحياة؛ إعلانًا بأن الدين لا<lb/>ينافي الدنيا بل إنما جاء لصلاحها، والعمل على رفع الشر والظلم منها، وبث<lb/>العدل والأمن فيها، وأن يدرس رجال الدين كل ما يطرأ عند الناس من شبهة في<lb/>الدين؛ ليكشفوا عنها اللثام، ويعود الخلاف في الأمة وفاقًا، وتأمن الأمة شر<lb/>الانقسام، ونقوم بواجب الشرع خير قيام والسلام.<lb/>وهذه هي أرقام الصحائف التي تتضمن زيادة شذوذ وإغراب وتحريف:<lb/>ص 20 دعوى الوجوب الشرعي دعوى كبيرة، وليس كل حديث وإن صح<lb/>بصالح لموازنة تلك الدعوى.<lb/>ص 36 (فإنما كانت الخلافة - ولم تزل - نكبة على الإسلام والمسلمين،<lb/>وينبوع شر وفساد) .<lb/>ص53 (وإذا كان صلى الله عليه وسلم قد لجأ إلى القوة والرهبة فذلك لا<lb/>يكون في سبيل الدعوة إلى الدين وإبلاغ رسالته إلى العالمين، وما يكون لنا أن نفهم<lb/>إلا أنه كان في سبيل المُلك، ولتكوين الحكومة الإسلامية - إلى أن قال: فذلك<lb/>عندهم هو سر الجهاد النبوي ومعناه.<lb/>ص55 المملكة النبوية عمل منفصل عن دعوة الإسلام وخارج عن حدود<lb/>الرسالة.<lb/>ص57 القول بأن الإسلام سلطة دينية وسياسية قول لا نعرف سندًا له، وهو على ذلك ينافي معنى الرسالة.<lb/>ص92 بيعة أبي بكر بيعة سياسية على القوة والسيف.<lb/>ص96 اختراع لقب خليفة لأبي بكر ليأخذ الناس برهبة هذا اللقب.<lb/>ص97 حرب أبي بكر لمن سُموا مرتدين ليس للدين وإنما هو للسياسة.<lb/>ص 102 التصاق الخلافة بمباحث الدين من جناية الملوك.<lb/>ص 103 وهي آخر صحيفة قال فيها: (والحق أن الدين الإسلامي بريء<lb/>من تلك الخلافة التي يتعارفها المسلمون، وبريء من كل ما هيأوا حولها من رغبة<lb/>ورهبة ومن عز وقوة، والخلافة ليست في شيء من الخطط الدينية كلا ولا القضاء<lb/>ولا غيرهما من وظائف الحكم) إلى آخر الصحيفة.<lb/>تحريرًا في يوم الثلاثاء غرة ذي الحجة سنة 1343 (23 يونيو سنة 1925)<lb/>إمضاءات علماء الأزهر<lb/>حضرات المشايخ: يوسف حجازي، محمد مطاوع نصير، إبراهيم<lb/>عمارة، إسماعيل عبد الباقي، محمد علي شايب، إسماعيل علي، محمد علي<lb/>القاضي الطماوي، عتمان صبره، على جاويش، أحمد المكاري. إبراهيم<lb/>الدسوقي. حسب النبي محمود. علي شقير: عبد الحميد الهنامي. محمد خليل<lb/>بدوي. جاد عزام. بركات أحمد عواد علي. شمس الدين أحمد. محمد<lb/>مخلوف عيسى. معوض السخاوي. علي إبراهيم منيب. حسن حجازي. طه<lb/>البيباتي. رفاعي عصر. محمد حماد. سعيد حسن. أحمد أبو العينين كامل.<lb/>على الهنامي. أحمد عبد السلام. محمد علي الخولي. كمال القاوقجي. علي جاد<lb/>الله عبد الجليل. عيسى أبو النصر. عبد الرحيم البرديسي. خليفة راشد. محمود<lb/>عفيفي. حسن أبو عزب. علي أحمد صبره. عبد العزيز مهنا. محمد سامون.<lb/>عبد الحميد البجيرمي. مصطفى بدر زيد. عبد الحميد السرو. محمد العربي.<lb/>محمد عبد السلام القباني. سيد رضوان عثمان. محمد إبراهيم الحنبلي. قنديل<lb/>الفقي. سليمان البيلي. عبد الحافظ محمد عسل. سليمان الشيخ. إبراهيم<lb/>سليمان. محمد الشنواني: محمد البراوي. محمود زيد. توفيق البتشتي. محمد<lb/>العشري. عبد المقصود عبد الخالق، أحمد المرشدي، حسين البيومي، عبيد عبد<lb/>ربه، محمد مصطفى علي ناصر. عبد الفتاح قطب الملاح.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p217" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3546.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حرب الريف<lb/>أو الأندلس الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>مساعدة منكوبيها وضروب من العبر فيها<lb/>ريف المغرب الأقصى بقعة صغيرة، اشتهر أهلها بعزة النفس، وشدة البأس،<lb/>ورسخ فيهم حب الاستقلال أو غريزته، فلم يذلوا لفاتح ولا خنعوا لمقاتل، ولما<lb/>ظهر للعالم كله عجز دولة إسبانية عن قهرهم في هذا العصر، وأنها باءت في<lb/>جميع معاركها معهم بالخيبة والخسر، وذاع صيت أميرهم وقائدهم العظيم محمد<lb/>عبد الكريم في الغرب والشرق، خافت فرنسة أن يستفحل أمره؛ فيستولي على<lb/>فاس، ويفضي ذلك إلى تحيز جميع القبائل له؛ فيتجرأ أهل الجزائر فتونس على<lb/>الانتقاض عليها وإلقاء نير العبودية الثقيل عن أعناقهم، وقد يئسوا من إنصافها<lb/>إياهم إذ اشتد إعناتها وإرهاقها لهم بعد الحرب الكبرى التي سفكوا فيها دماءهم دفاعًا<lb/>عنها، نعم خافت ذلك؛ فبادرت إلى قتال الريفيين كما قلنا في الجزء الماضي.<lb/>قد كان ذلك ومن المعقول أن يكون , ثم من المعهود المألوف أن تتهم فرنسة<lb/>الأمير محمد عبد الكريم وقومه بالبغي والعدوان , وأن تتهمهم بالتعصب الإسلامي<lb/>الذي هو عند الأوربيين كراهة المسلمين لاستعباد أوربة لهم، وحبهم للاستقلال بأمر<lb/>أنفسهم , ومن المعهود المألوف أن يرى صدى هذه التهمة في جميع ممالك أوربة ,<lb/>ومن المعهود المألوف أن تتفق دولها وساسة شعوبها على الدعوة إلى التنكيل بهم؛<lb/>لئلا يطمع المسلمون المستبعدون في سائر أفريقية وآسية في الحرية والاستقلال،<lb/>والتفصي مما وضع في أيديهم وأرجلهم من السلاسل والمقاطر والأغلال.<lb/>ولكن الأمر الذي لم يكن مثله معهودًا مألوفًا ولا منتظرًا عند أكثر الناس هو<lb/>أن تمتد هذه الدعوة الصليبية إلى الولايات المتحدة الأمريكانية؛ فترسل سربًا من<lb/>الطيارات إلى قتال أهل الريف انتصارًا لفرنسة وإسبانية، ومن تطوع للقتال معهما<lb/>من ممالك أوربة، فيا ليت شعري هل يعتقد هؤلاء الأمريكيون الأحرار المتساهلون<lb/>الذين يبرئهم نصارى الشرق من التعصب الديني المذموم، أن هؤلاء الشراذم من<lb/>الريفيين الفقراء يمكن أن يكسروا جيش الدولتين، وينقذوا بلاد المغرب الإسلامي<lb/>من العبودية، فعز عليهم ذلك فتطوعوا لوقاية هاتين الدولتين المسيحيتين أو<lb/>المدنيتين من هذه الخسارة الخطرة؟ أم نفروا لمساعدتهما؛ ابتغاء وجه الله تعالى<lb/>وطلبًا لرضوان يسوع المسيح يوم الدينونة بقتل أعدائه بقذائف الطيارات التي لا<lb/>تفرق بين المحارب وغيره، فلا ترحم طفلاً ولا امرأة ولا حيوانًا، والرحمة لا<lb/>يستحقها مسلم عند إعياء أتباع رسول الرحمة والسلام والزهد الآمر بمحبة الأعداء<lb/>عليه الصلاة والسلام؟ ولعلهم يرون أنه لا يستحق الوجود أيضًا عملاً بنصائح<lb/>مبشرهم القس زويمر الأمريكاني الذي لا يزال يحرض الدول المسيحية وشعوبها<lb/>على مسلمي العالم كله؟ نعم ولكن هل يتدبر هذه المعاملة متفرنجة المسلمين؟ لا<lb/>لا.<lb/>وإن تعجب أيها المسلم فأعجب من هذا أن جمعية الهلال الأحمر المصرية قد<lb/>اهتمت بإرسال بعثة طبية إلى جدة؛ لمساعدة جيش الشريف علي بن حسين في<lb/>قتاله للنجديين والحجازيين المشايعين لهم بالفعل، وإن كانت لمساعدة الفريقين<lb/>بالقول، وساعدتها الحكومة المصرية على ذلك بجمع الإعانات من الأهالي، ولكنها<lb/>لم تتصد لإرسال بعثة طبية إلى الريف وهو أشد احتياجًا إليها من جنود الشريف<lb/>علي في جدة، وقد سعينا إلى ذلك كغيرنا وكلمنا بعض أعضاء الجمعية، فسمعنا<lb/>ممن ترجى منهم المساعدة جمجمة وغمغمة، واعتذارات مضطربة، لم نقنع بها<lb/>ولا نقدر على الطعن الصريح فيها.<lb/>وكنا اقترحنا في الاجتماع العام لجمعية الرابطة الشرقية أن تتصدى الجمعية<lb/>للسعي في إرسال بعثة طبية إلى الريف، فاستحسن الحفل المجتمع ذلك، وصفقوا<lb/>له، ثم أحيل الاقتراح على مجلس إدارتها؛ لينظر فيه فبحث فيه مرارًا، ولكنه<lb/>أرهقه صعودًا، وألفى عقبته كئودًا ومرامه بعيدًا، وكان الله على ذلك شهيدًا.<lb/>ثم انتدب لهذا الواجب شرعًا وعقلاً وإنسانية صاحب السمو والهمة السامية<lb/>الأمير (عمر باشا طوسون) ، فألف لجنة للنهوض به تحت رياسته، ونشرت<lb/>الدعوة إلى التبرع لها في الجرائد، ولكننا لم نر الإقبال عليها من الشعب كما يجب،<lb/>ولا كما يليق بصيت بلادنا هذه وبثروتها وبنجدتها، ولا كما يعهد من تاريخها،<lb/>فهي قد ساعدت الطليان في نكبات الزلازل والبراكين التي انتابت مسيني وغيرها،<lb/>وساعدت أهل <placeName>طرابلس</placeName> وبرقة عند إغارة الطليان عليهم بغيًا وعدوانًا، وفي تلك<lb/>الأثناء أسست جمعية الهلال الأحمر المصري.<lb/>وما لي لا أذكر مساعدة هذه الجمعية الإسلامية لجمعية الصليب الأحمر<lb/>المسيحية بألوف الجنيهات، ومساعدة البلاد المصرية كلها حتى علماء الأزهر<lb/>(لأيام) الإعانات الإنكليزية كذلك، على كون الإنكليز أعداء للبلاد باحتلالهم إياها،<lb/>ثم (إعلان الحماية عليها) - وعلى كونهم كانوا يحاربون دولة الخلافة صاحبة<lb/>السيادة عليها - وعلى إرهاقهم إياها، وتحكمهم في استخدام رجالها وجمالها<lb/>وحميرها وبغالها، كتحكمهم في أموال حكومتها ومرافقها ومبانيها وسككها.<lb/>(فإن قلت) : إن هذا قد كان بقوة الحكومة المحلية وإكراهها للأهالي على<lb/>ذلك، (قلت) : هذا بيت القصيد، والتعليل الأول لفتور الشعب في إعانة الريف،<lb/>فالحكومة في مصر هي التي كانت ولا تزال تفعل كل شيء، وما كان يفعل فيها<lb/>شيء مهم إلا بنفوذها أو برضاها وإقرارها على الأقل، ولا تستثن جمع الإعانات<lb/>للوفد المصري ومظاهرة الأمة له، وإن وقع في إثر ثورة وطنية كانت أول عهد<lb/>بجرأة الشعب على الإنكليز، ثم على الحكومة المصرية، فإن الوزارة كانت<lb/>مرتاحة إلى تأليف الوفد، ولما شرع مستشار الداخلية الإنكليزي في مقاومة أعمال<lb/>الوفد وأخذه وثائق التوكيل من وجهاء الأمة، صرح يومئذ رئيس الوزارة ووزير<lb/>داخليتها بأن المستشار إنما فعل ذلك من تلقاء نفسه، وقد بينا في مقالنا التاريخي<lb/>المبسوط في المسألة المصرية الذي نشرناه في المجلد 22 (سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date> هـ 1919<lb/>م) ما كان من الشأن لمساعدة وزارة رشدي باشا في تكوين الوفد المصري، ثم ما<lb/>كان من الشأن لوزارة عدلي باشا في الاحتفال الأعظم الذي استقبلت البلاد به سعد<lb/>باشا عند عودته من أوربة، وقد صدقت الأيام بعد ذلك صحة رأينا على ما لا ينكر<lb/>من نهضة الأمة وعملها مرارًا بما يخالف رغبة الحكومة، وما ساعد على بعثة<lb/>جمعية الهلال الأحمر الأخيرة إلا كارهة أو مكرهة، إذ لا تجد باعثًا يرغبها فيه،<lb/>ولكن ما بالها لم تقبل على التبرع لجرحى الريف مع كثرة الدواعي والأواصر التي<lb/>تعطفها عليه، وتدعوها إلى تخفيف آلامه، من أخوة دينية، وآصرة عربية،<lb/>ووطنية إفريقية، ورابطة شرقية، وجامعة إنسانية، وتألم من تألب الشعوب<lb/>الأوربية، واعتبار بغيرتها الملية، إن لهذا الفتور موانع أكثرها فيما أرى سلبية من<lb/>عدم رغبة الحكومة وعطفها، ومن صد ملاحدة المتفرنجين عن مثل هذا العمل؛<lb/>لئلا يقوي الجامعة الإسلامية، ومن عدم تنظيم لجنة الإعانة للعمل واتخاذ الوسائل<lb/>المؤثرة لتعميمه، فعسى أن تعني اللجنة بذلك، وتنشر دعوتها في الجرائد المصرية<lb/>وغيرها، وتنشئ لها لجانًا فرعية، في كل محافظة ومديرية، فحينئذ يقبل عليها<lb/>المصريون الإقبال الذي يكونون به قدوة لغيرهم.<lb/>وأما مجلس جمعية الرابطة الشرقية فقد قرر استنجاد الشعوب الشرقية كافة<lb/>والشعب المصري خاصة، وحض الجميع على مساعدة لجنة الأمير طوسن باشا،<lb/>وتبرع بعض أعضائه وأعضاء الجمعية لذلك قبل نشر نداء الاستنجاد واستنداء<lb/>الأكف في الصحف، وتوزيع ألوف منه في المعاهد العامة والطرق، وهذا نصه:<lb/>***<lb/>نداء جمعية الرابطة الشرقية<lb/>لإعانة جرحى الريف في المغرب الأقصى<lb/>لئن كان من سيئات هذا العصر أن صارت نكبات الحروب وفتكها فيه أشد<lb/>مما كانت في جميع عصور التاريخ، فإن من حسناته كثرة الوسائل لتلافي شرور<lb/>هذه المصائب وتخفيف آلامها، ومنها - ولعلها أفضلها - تضامن الشعوب البشرية<lb/>بالعطف على المصابين والمنكوبين من جرحى الحرب وغيرها من النوازل العامة<lb/>بعاطفة الإنسانية الجامعة بين الناس على اختلاف مللهم ونحلهم وأوطانهم وحكوماتهم<lb/>وإننا نرى جميع هذه الشعوب قد أعرضت عن مد أيديها لمساعدة منكوبي الريف وجرحاهم في المغرب الأقصى، على ما يعلم الجميع من عدم وجود الأطباء<lb/>والجراحين والممرضين في تلك المنطقة، ومن فقد الأدوات الطبية التي لا بد منها<lb/>لمواساة الجرحى ومعالجتهم، فكأن هذا الشعب المنكوب ليس من البشر، فهو<lb/>يقاسي جميع نكبات الحرب منذ سنين، ولم يعطف عليه أحد من الشرقيين ولا من<lb/>الغربيين.<lb/>إذا كانت مساعدة منكوبي البشر حقًّا على جميع البشر للاشتراك العام في<lb/>الجامعة البشرية، فإن هنالك جامعات أخرى تجعل هذا الحق على بعض الناس آكد،<lb/>وتوجب أن يكون الشعور به أقوى، كالجامعة الشرقية والجامعة الجنسية والجامعة<lb/>اللغوية والجامعة الدينية، بداعية هذه الجامعات العامة والخاصة ارتفعت أصوات<lb/>كثير من الكتاب في الجرائد الشرقية من عربية وعجمية بطلب جمع التبرعات؛<lb/>لمساعدة جرحى الريف ومنكوبي الحرب فيه، وتجاوبت الجرائد فيه بين مصر<lb/>والهند.<lb/>وقد كانت الجمعية العامة للرابطة الشرقية استحسنت اقتراحًا عرض عليها<lb/>بجمع الإعانة لهؤلاء المنكوبين، وتبرع بعض أعضائها لذلك بالفعل، ثم نظر<lb/>مجلس إدارتها في تنفيذ ذلك، ولما لم يجد وسيلة أو طريقة لإرسال بعثة طبية لم<lb/>يتصد لذلك، ثم تألفت في هذه الأيام لجنة؛ للقيام بجمع التبرعات لهم برئاسة سمو<lb/>الأمير الجليل عمر طوسون باشا، وعهدت بأمانة صندوقها إلى حضرة السيد أبي<lb/>بكر بك راتب، بناء على وقوف سموه على طريق مأمون لإرسالها إليهم، فعاد<lb/>مجلس إدارة الرابطة الشرقية إلى البحث في المسألة، وقرر استنهاض الهمم<lb/>واستنداء الأكف؛ لمساعدة هذه اللجنة في عملها هذا.<lb/>فالرابطة الشرقية تنادي كل شرقي كريم الخيم رقيق القلب سخي النفس من<lb/>مصري وسوري وعراقي وإيراني وهندي وجاري وتركي، وقوقاسي وياباني<lb/>وصيني قائلة: إن شعبًا صغيرًا من أكرم شعوبكم منبتًا، وأعزهم نفسًا، وأسوئهم<lb/>في الحياة حظًّا، يعاني على فقره وقلة ذات يده، حربًا عاتية يدافع فيها عن نفسه،<lb/>فتجندل أبطاله في حومة الوغى بقذائف الطيارات والمدافع والبنادق؛ فيكون أسعدهم<lb/>حظًّا من يلاقي حتفه لساعته، وأشقاهم وأشدهم بؤسًا أولئك الذين تفصل القذائف<lb/>الجهنمية أيديهم وأرجلهم من أبدانهم، أو يخترق الرصاص صدورهم فينفذ من<lb/>ظهورهم، أو يقطع أمعاءهم ويمزق أكبادهم، ويبقى مستكنًا في طيات أحشائهم،<lb/>ولا يجد طبيبًا ولا ممرضًا يأسو له قرحًا، أو يطهر له جرحًا، أو يحفظ له بقية دمه،<lb/>أو يخفف عنه بعض ألمه {وَيَأْتِيهِ المَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ} (إبراهيم: 17) .<lb/>أولئك أيها الشرقيون إخوانكم في الرابطة الشرقية، أولئك أيها العرب إخوانكم<lb/>في الوشيجة العربية، أولئك أيها الأفريقيون أشقاؤكم في القارة الأفريقية، أولئك<lb/>أيها المسلمون أخوتكم في الجامعة الإسلامية، أولئك أيها الناس أبناء أبيكم وأمكم في<lb/>الإنسانية، فليعطف عليهم كل واحد منكم بما يجده في قلبه من عطف الجامعة التي<lb/>تجمعه بهم، والله لا يضيع أجر من أحسن عملاً.<lb/>وأما أنتم أيها المصريون الكرام فقد عرف الزمان لكم كل مكرمة، وحفظ لكم<lb/>مواقف بركم بالمنكوبين من الأمم المختلفة، ولو لم يكن لكم من آثار البر إلا إنشاء<lb/>جمعية الهلال الأحمر المصرية لكفى، فأنتم أجدر بأن تكونوا أسبق الشعوب إجابة<lb/>لنداء جمعية الرابطة الشرقية التي سبقتم إلى تأسيسها، ولا زلتم خير أهل للبر<lb/>والإحسان اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p223" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3547.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>(كتاب حاضر العالم الإسلامي)<lb/>لو كان المسلمون يُعنون بمعرفة شئون أنفسهم، ويبحثون عن أسباب تغييرهم<lb/>لما كان بأنفسهم من عقائد وفضائل ومعارف، وما أعقبها من تغيير الله تعالى<lb/>ما كان بهم من نعم السيادة والسلطان والعزة والقوة كما يعنى بذلك علماء<lb/>الإفرنج - لما وصلوا إلى هذه الدركة من الضعف والهوان.<lb/>قد أتى على الشعوب الإسلامية قرون متتابعة وهم يتدهورون من قنة إلى هوة،<lb/>كما تتدهور الجلاميد من شماريخ الذرى، لا ندري من حطها من علٍ إلى أسفل،<lb/>وتتحول من عزة إلى ذلة، ولا تعلم لم تتحول.<lb/>{مَا كَانَ اللَّهُ لِيَذَرَ المُؤْمِنِينَ عَلَى مَا أَنتُمْ عَلَيْهِ حَتَّى يَمِيزَ الخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ} (آل عمران: 179) فقد قيض بفضله للمسلمين من يوقظهم من سباتهم، ويرشدهم<lb/>إلى تغيير ما بأنفسهم الآن من أسباب التردي على علم وبصيرة، كما غيروا من<lb/>قبل ما كان بأنفسهم من أسباب الترقي عن جهل وغفلة، ولكن طرأت عليهم في<lb/>أثناء هذا الإيقاظ فتنة التفرنج فلبستهم شيعًا، وفرقتهم طرائق قددًا، فقد أفسد ساسة<lb/>الإفرنج وملاحدتهم جبلاً كثيرًا من أبناء المسلمين، كانوا أضر عليهم من سائر<lb/>أعدائهم في الدنيا والدين، فهم يضلون المسلمين ويخدعونهم عن دينهم ودنياهم، من<lb/>حيث يوجد في أحرار الإفرنج من يرشد المسلمين إلى ما فيه صلاحهم وفلاحهم،<lb/>بما يعنون به من تمحيص الحقائق في شؤونهم لذاتها، أو ليستفيد أقوامهم منها.<lb/>أمامنا الآن ونحن نكتب هذا كتابان يشغلان مسلمي مصر وسيشغلان سائر<lb/>البلاد الإسلامية التي يصلان إليها.<lb/>(أحدهما) كتاب (الإسلام وأصول الحكم) الذي رأى القراء في الجزء<lb/>الماضي ويرون في هذا الجزء شيئًا من بيان مفاسده، وأنه لرجل متخرج في<lb/>الجامع الأزهر وقاضٍ شرعي في بعض المحاكم المصرية، هو أضر على<lb/>المسلمين من كل عدو.<lb/>(والثاني) كتاب (حاضر العالم الإسلامي) وهو لعالم إفرنجي هو أنفع<lb/>للمسلمين من كثير من أفرادهم الناصحين، دع متفرنجتهم الملاحدة المفرقين، ألا<lb/>وهو العلامة البحاثة (مستر لوثروب ستودارد) الأمريكي الذي زاد به شهرة على<lb/>شهرته، ألفه بلغته الإنكليزية وسماه (العالم الإسلامي الجديد) فراج في أمريكة<lb/>وأوربة رواجًا عظيمًا، وطبع مرارًا متعددة، ونقل إلى أشهر اللغات الغربية<lb/>والشرقية، وقرظه كبار الكتاب، وأعجبوا بدقة بحثه وسعة اطلاع صاحبه.<lb/>ونقله إلى لغتنا العربية عجاج أفندي نويهض أحد أبنائها البررة المجيدين لها<lb/>وللُّغة الإنكليزية؛ ليُطلع هذه الأمة على أصح ما كتب في وصف حالها، أدق من<lb/>عرف من علماء الفرنجة بحثًا عنها، وأعد لهم حكمًا لها وعليها، وأصدقهم قولاً<lb/>فيها، وذكر أن المحققين من العلماء الغربيين شهدوا له بهذه الصفات عند تقريظ<lb/>كتابه هذا.<lb/>ترجم الكتاب وعرض ترجمته على كاتب العصر - كما قال بحق - الأمير<lb/>شكيب أرسلان الشهير، وطلب منه أن يكتب له مقدمة تليف به ففعل، بل أجاب<lb/>السائل بأكثر مما سأل، وله في ذلك أسوة حسنة [1] ولكنه أربى في الكرم، فوضع<lb/>على الكتاب حواشي وذيولاً يصح في وصفها قول العرب: على التمرة مثلها زبدًا،<lb/>بل تُربي على صحائف الأصل عدًّا، ولعلها مدت مادته بضعفيها مدًّا، فهي بطولها<lb/>واستطرادتها تضاهي الحواشي الأزهرية، ولا غرو فروح الأمير العلمية والأدبية،<lb/>أغلب عليه من روحه الاقتصادية والاجتماعية، فإنه لو جعل هذه الحواشي كتابًا<lb/>مستقلاً لكان أليق بمقامه وأجدر بإفادتها من جعله إياها تابعة لغيرها، ولكان له<lb/>منها ربح مالي يزيد على ربح الكتاب الأصلي، بل ربما زاد عليه موشى وموشحًا<lb/>بها أيضًا، فإن أكثرها موضوعات مستقلة بنفسها، وما فيها من إيضاح لبعض<lb/>غوامض الكتاب أو استدراك عليه هو أقلها، ولكنه على ما يظهر من معرفته لقدر<lb/>نفسه، وعلى ما يقول بعض حساده أو مكبري فضله من إعجابه بها، كثيرًا ما<lb/>يهضمها، ويضعها تواضعه دون ما رفع الله من قدرها، ومن ذلك ظنه أن جعل<lb/>هذه الحقائق الثمينة ذيولاً لترجمة هذا الكتاب أحرى باستمالة الناس إلى مطالعتها،<lb/>كأنه لم يشعر بأنه أشهر من صاحب الكتاب لدى قراء العربية، ولم يستشعر أن<lb/>الثقة به في شؤون الإسلام أقوى من الثقة بذاك عند جميع الشعوب الإسلامية،<lb/>وغيرهم من الشعوب الشرقية، وكثير من علماء البلاد الغربية وإننا نكتفي الآن<lb/>بذكر عناوين فصول الكتاب، وأهم عناوين الحواشي لتعريف قراء المنار<lb/>قيمتها.<lb/>- أما موضوع الكتاب ومواده فهي مودعة في مقدمة وتسعة فصول وخاتمة لا<lb/>يستغني مسلم يهمه أمر أمته وملته عن الاطلاع عليها.<lb/>المقدمة (في نشوء الإسلام وارتقائه وانحطاطه) وقد أنصف فيها الإسلام<lb/>بالثناء عليه، وبيان أصول الإصلاح والهدى المودعة فيه، فتكلم في ذلك كلام عليم<lb/>خبير منصف، وبين ما أصاب المسلمون بهدايته وما أصابهم بتركها وأسباب<lb/>الارتقاء وأسباب الانحطاط في الحالين بما تعطيه فلسفة التاريخ وأصول علم<lb/>الاجتماع للمطلع على تاريخ الإسلام القديم والحديث، والواقف على عقائده وآدابه<lb/>بالإجمال.<lb/>ولكن كلامه فيها لم يسلم من الخطأ في مسائل يتوقف تحقيق الحق فيها على<lb/>علم استقلالي واسع في العقائد الإسلامية والفرق المختلفة فيهم، فهو على إدراكه<lb/>لطهارة العقائد والآداب الإسلامية وموافقتها للفطرة البشرية والعقل السليم، ولعدالة<lb/>التشريع الإسلامي وإصلاحه اللذين جحدهما الشيخ علي عبد الرازق - ولكون<lb/>العرب كانوا أجدر الشعوب بفهم تلك المزايا لحريتهم وطباعهم السليمة غير<lb/>المضطربة بتقاليد الأديان التي كان قد أفسدها الزمان - وعلى جعله هذين الأمرين-<lb/>التعاليم الإسلامية والفطرة العربية - هما الأساس والعلة الأولى لنجاح الإسلام<lb/>ومدنيته , وعلى إدراكه أن الأعاجم المبلبلة قلوبهم وعقولهم بالتقاليد الموروثة لم<lb/>يفهموا الإسلام كما فهمه العرب، وأن تغلبهم على الخلفاء وسلبهم لسلطان العرب<lb/>كان علة العلل للانحطاط الذي تلا ذلك بالارتقاء , هو على إدراكه لكل ما ذكر - قد<lb/>اختلط عليه الأمر عند المقابلة بين أهل السنة ومتبعي النقل، والمعتزلة الذين<lb/>حكموا العقل.<lb/>علم أن الإسلام دين العقل والفطرة، فظن أن المعتزلة الذين أرجعوا كل شيء<lb/>في الدين إلى أصول العقل هم الذين استمسكوا بجوهر الإسلام ولبابه الصحيح،<lb/>وأن خصومهم المحافظين الذين ذهبوا إلى أن النقل والسنة مقياس كل شيء في<lb/>الدين، هم الذين جهلوا جوهر الإسلام، وظن أن الذين دخلوا في الإسلام، وقد<lb/>أشربوا في قلوبهم الدين البيزنطي القديم (وأمثالهم من الذين فهموا الإسلام بمرآة<lb/>أديانهم وتقاليدها؟) قد كانوا من زمرة أهل السنة والنقل؛ لما اعتادوا من التقليد،<lb/>وأنهم هم الذين أولوا القرآن والأحاديث النبوية تأويلات بعدت بها عن سهولتها<lb/>وبساطتها قال: (فنتج من ذلك أن أصيب الإسلام بمثل ما أصيبت به النصرانية<lb/>في الأجيال المظلمة، من تلبيس الدين عقائد غير عقائده، ونسبة الآراء الدينية<lb/>الجافة إليه وهو براء منها، فلا غرو إذا اشتد الخلاف واتسعت شقته وطال عهده<lb/>بين الذين اعتصموا بالسنة والنقل، فقاسوا عليهما، وبين الذين جعلوا العقل نفسه<lb/>مقياسًا لكل شيء) .<lb/>ثم زعم أن عقيدة السنة هي التي غلبت على العقل كما كان متوقعًا، وأن<lb/>تاريخ السنة والتقاليد إنما هو تاريخ السير نحو أدوار الاستبداد وعواقبه المشؤومة.<lb/>لم يفرق المؤلف بين السنة والنقل في الإسلام وبين التقاليد في الأديان الأخرى<lb/>وهي عبارة عن العقائد والشعائر الموروثة عن الآباء والرؤساء والمعلمين، والحق<lb/>الواقع أن كل ما ذكر من الفساد في الإسلام إنما كان من بدع الذين حكموا عقولهم<lb/>أي آراءهم النظرية في الدين، وأنهم هم الذين حولوا الإسلام عن بساطته المعقولة<lb/>الموافقة للفطرة، وهم الذين كانوا السبب في إدخال البدع وضلالات الأديان القديمة<lb/>وسخافاتها وخرافات الوثنية في الإسلام بالشبهات النظرية التي سموها دلائل عقلية،<lb/>والأقيسة الشيطانية فيما لا مجال للقياس فيه من عقائد الدين التي لا مأخذ لها إلا<lb/>الوحي، ومن الأحكام الثابتة بالنص.<lb/>أهل السنة والجماعة هم الذين كانوا يجمعون قداسة الدين وسهولته من تطرق<lb/>بدع الأديان والآراء الفلسفية والشعرية إليها، لتحذير النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أمته منها، فمنهم من منع القياس في أمور الدين مطلقًا، ومنهم من قال: إن القياس<lb/>جائز في غير الأمور الاعتقادية والتعبدية، وقصره بعضهم على الأحكام القضائية<lb/>والمدنية والسياسية.<lb/>وكان من بدع المعتزلة دعوتهم إلى القول بخلق القرآن، وحملهم بعض خلفاء<lb/>العباسيين الذين اتبعوا نحلتهم بحمل المسلمين على ذلك بالقهر والاضطهاد، وقد<lb/>آذوا به خلقًا كثيرًا من أهل السنة من أجلهم قدرًا إمام الأئمة أحمد بن حنبل - رضي<lb/>الله عنه - فقد ضربوه ضربًا مبرحًا، وداسوه بأرجلهم ليقول بقولهم، فامتنع أن<lb/>يقول: هو مخلوق أو غير مخلوق، احتجاجًا بأن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأصحابه لم يأمروا بذلك ولم يقولوا به، فيسعنا ما وسعهم، ولا نعرف ديننا إلا<lb/>عنهم، ولو أجزنا مجاوزة نصوص الوحي وتفسير السنة له بآرائنا العقلية تزول<lb/>الوحدة ونتفرق شيعًا كما تفرق من حذرنا الله أن نكون مثلهم.<lb/>ومبتدعة الشيعة الفاطميين، بل زنادقة الباطنيين كانوا يعتمدون في ترويج<lb/>بدعهم على الفلسفة اليونانية، وهم الذين ابتدعوا في مصر احتفالات الموالد التي لا<lb/>تزال مشوهة للإسلام وسبة للمسلمين، والإسلام بريء منها، وملوك الأعاجم<lb/>وأمراؤهم هم الذين ابتدعوا جعل القبور مساجد، وكانوا سبب تقديس الجاهلين لها<lb/>بل عبادتهم إياها، كما فعل أهل الكتاب قبلنا، وحذرنا نبينا من فعلهم، إذ قالت<lb/>السيدة عائشة - رضي الله عنها - في سبب لعنه صلى الله عليه وسلم للذين اتخذوا<lb/>قبور أنبيائهم مساجد: يحذر ما صنعوا - كما في صحيح البخاري، ولا يزال<lb/>المدافعون عن هذه البدع يحتجون لها بنظريات يسمونها عقلية كوجود الأرواح،<lb/>وجواز قضائها أو حملها الخالق تعالى على قضاء الحاجات، ولا يوجد دليل نقلي<lb/>علي شيء من هذه البدع والخرافات.<lb/>من الأسف أن البدع التي يسمونها نظريات عقلية هي التي غلبت على السنة<lb/>حتى أفسدت على المسلمين دينهم ودنياهم خلافًا لما قاله المؤلف، ولو اتبع الناس<lb/>الإمام أحمد وأمثاله لما زادوا في الدين شيئًا ولا نقصوا منه شيئًا، ولصرفوا ذكاءهم<lb/>وجهدهم في العلوم والفنون الكسبية التي تفيدهم وترفع شأنهم، ولم يخلطوا بالدين ما<lb/>ليس منه.<lb/>ألم تر أن مؤلف الكتاب يعد الدعوة الوهابية إصلاحًا في الدين وإرجاعًا له إلى<lb/>أصله الطاهر، وهل الوهابية إلا الوقوف بالدين على صراطه المستقيم. الكتاب<lb/>والسنة الصحيحة - ورد جميع ما ابتدع فيه سواء استحسنته العقول أم لا، وهل<lb/>للعقول قاعدة أو حد تقف عنده في هذه الأمور؟ أليس لعباد الأوثان فلسفة دينية،<lb/>وشبهات نظرية يسمونها دلائل عقلية؟ بلى، ويكفينا هذا في بيان غلط المؤلف في<lb/>هذه المسألة.<lb/>ولنعد إلى موضوعات الكتاب فنقول:<lb/>الفصل الأول في اليقظة الإسلامية. وهو في الجزء الأول.<lb/>الفصل الثاني في الجامعة الإسلامية. وهو في الجزء الأول.<lb/>الفصل الثالث في سيطرة الغرب على الشرق. ج 2.<lb/>الفصل الرابع في التطور السياسي. وهو في الجزء الثاني.<lb/>الفصل الخامس في العصبية الجنسية. وهو في الجزء الثاني.<lb/>الفصل السادس في العصبية الجنسية في الهند. وهو في الجزء الثاني.<lb/>الفصل السابع في التطور الاقتصادي. وهو في الجزء الثاني.<lb/>الفصل الثامن في التطور الاجتماعي. وهو في الجزء الثاني.<lb/>الفصل التاسع مع الخاتمة في القلق الاجتماعي والبلشفية.<lb/>وأما موضوعات حواشي الأمير شكيب أرسلان فهي في بيان أحوال مسلمي<lb/>العصر العامة الحديثة وبعض القديمة، تكلم عن مسلمي الصين وجاوة وما جاورها<lb/>والهند ومسلمي الروسيا في عهد البلشفية الحاضر وشرقي أفريقية والحبشة<lb/>وماداغسكر وجزائر القومور وريف المغرب الأقصى والفلبين.<lb/>تكلم عن مسلمي هذه البلاد وغيرها بما يهم كل مسلم يهتم بأمر المسلمين أن<lb/>يعلمه، ولا سيما علاقتهم بأوربة ومن سيادتها عليهم ومحاولتها لتنصيرهم، وله في<lb/>أذيال الجزء الأول فصول تحت عنوان (الإسلام والجنود السوداء) منها (لمحة<lb/>على حالة الإسلام الحاضرة) ومنها فصل في (الإسلام الأسود) وفصل في<lb/>(الإسلام عند السنغاليين) ، ويلي ذلك (خلاصة) سياسية لهذه الفصول وما قبلها في<lb/>شؤون المسلمين وأوربة، فيها من الحقائق التاريخية والعبر السياسية ما يعز أن<lb/>يصدر مثله عن غير الأمير شكيب.<lb/>ويليها فصل في (الجنس الأسود والإسلامية) ، ففصل (في الإسلام في<lb/>أفريقية) وما يلاقيه من مهاجمة الاستعمار ودعوة النصرانية - ففصل في<lb/>(الرسالات البروتستانية في أفريقية) ، ففصل (في نهضة الإسلام في<lb/>أفريقية وأسبابها ووسائل دعوتها من سنة 1790-1900) .<lb/>ويلي ذلك الكلام في الطرق الصوفية في أفريقية: القادرية والشاذلية<lb/>والتيجانية والسنوسية، ويتبع الكلام في الأخيرة ترجمة بعض كبار شيوخها<lb/>وجدول في أسماء زواياها في ست صفحات بالحرف الصغير (جسم 12) .<lb/>ويلي ذلك فصل في (مجاري الدعوة الإسلامية في أفريقية) ففصل في<lb/>(الصراع بين الإسلام والنصرانية، وأيها الغالب في أمر المدنية) ويليه خلاصة لما<lb/>تقدم في هذا الموضوع كله.<lb/>ومن موضوعات هذه الحواشي والذيول فصول في الإصلاح والمصلحين،<lb/>وزعماء الإسلام المجددين، منها الكلام عن الوهابية وزعيمها العلمي الشيخ محمد<lb/>عبد الوهاب وزعمائها الأمراء آل سعود (ومنها ترجمة حكيم الإسلام وموقظ الشرق<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني وشيء من ترجمة الأستاذ الإمام، وأشكر له حسن ظنه<lb/>أن قرن اسمي باسم أستاذنا) ومنها ترجمة بطل الإسلام والعرب في هذا العهد<lb/>(الأمير محمد عبد الكريم) ، وتراجم زعماء جمعية الاتحاد والترقي التركية: أنور<lb/>باشا وطلعت باشا وجمال باشا إلخ.<lb/>وكلام عن بعض الفرق والطرق القديمة والحديثة كالمعتزلة والخوارج<lb/>والبكطشية والبابية والبهائية والاشتراكية والبلشفية والأحمدية القاديانية.<lb/>وجملة القول أن مؤلف هذا الكتاب من أعلم كتاب الفرنجة بشؤون المسلمين،<lb/>فإن لم يكن أعلمهم بها فهو أجدرهم بتحري الحقيقة وبيانها، وإن واضع الحواشي<lb/>والذيول التي هي كتاب آخر هو أجدر كتاب العرب بالجمع بين تاريخ الإسلام<lb/>والمسلمين وبين علاقة أوربة بهم وسياستها فيهم، وأقدرهم على بيان ذلك<lb/>وأحرصهم على النصح فيه، نعم إنه يوجد من يساويه ومن يفوقه في بعض فروع<lb/>هذا التاريخ وشعب هذه المسائل، ولكنا لا نعرف أحدًا يضاهئه في معرفة جملتها<lb/>وتفصيلها، ولا في مزية حسن البيان لها، وقد بلغنا أنه طالع وراجع عند كتابة هذه<lb/>الحواشي عشرات من الكتب الحديثة التي ألفت بأشهر اللغات الأوربية، ولم يعتمد<lb/>على حفظه واختباره، فقد اجتمعت في هذا الكتاب خلاصة معارف الغرب والشرق<lb/>الخاصة بحال المسلمين السياسية والدينية والاجتماعية الحاضرة والمستقبلة، فهو<lb/>يغني في بابه عن كثير من الكتب والجرائد والمجلات وهي لا تغني عنه، وسننقل<lb/>للقراء بعض النماذج منه.<lb/>طبع الكتاب بالمطبعة السلفية بمصر (سنة 1343) على ورق جيد بنوعين<lb/>من أصغر حروف الطبع، فالأصل بحرف 18 والحواشي والذيول بحرف 12،<lb/>فدخل في جزئين يزيد كل منهما على 400 صفحة، وثمن النسخة منهما مجلدة<lb/>بالقماش المتين 85 قرشًا من الورق الجيد، و60 من ورق دونه، وهو يطلب من<lb/>مكتبة المنار، ومن مكتبة المعارف بمصر، ومن طلب إرساله بالبريد فليرسل<lb/>أجرته وهي خمسة قروش صاغ.<lb/>***<lb/>(الإسلام وأصول الحكم، بحث في الخلافة والحكومة في الإسلام)<lb/>كتاب جديد ألفه الشيخ علي عبد الرازق الحامل لشهادة العالمية من الجامع<lb/>الأزهر وأحد قضاة المحاكم الشرعية، حاول فيه أن يثبت أن الإسلام ليس له<lb/>حكومة ولا دولة ولا سياسة ولا قضاء، وأنه لا ينبغي أن يكون له ذلك، وأن ما<lb/>ورد في القرآن الحكيم والسنة النبوية من الأحكام القضائية، والمعاملات السياسية<lb/>والحربية كان تنفيذه والحكم به خاصًّا بالنبي صلى الله عليه وسلم، من حيث إنه<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأن الله تعالى لم يكلف المسلمين أن يلتزموا تلك<lb/>الأحكام من بعده، وليس لأحد من أمته أن يخلُفه في إقامة حدود الله وتنفيذ أحكام<lb/>شريعته، وانتحال أبي بكر الصديق - رضي الله عنه - للقب خليفة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم كان باطلاً، وإن اتفق عليه العلماء وأهل الحل والعقد من<lb/>الصحابة - رضي الله عنهم - فإنهم ما فعلوا ذلك إلا خدعة سياسية؛ لإخضاع<lb/>العرب وغير العرب لملكهم، وأن حكومتهم كانت في الواقع ونفس الأمر لا دينية،<lb/>وأن كل ما قاله المسلمون في الخلافة الإسلامية والحكومة الدينية باطل لا يقوم عليه<lb/>دليل، وإنما يقوم الدليل على أنه لا بد للناس من حكومة مهما يكن شكلها ولو<lb/>اشتراكية بلشفية، وأن حكومة الخلافة كانت شرًّا وإذلالاً للمسلمين، وخلاصة<lb/>الكتاب أن المسلمين ليس لهم تشريع إسلامي سياسي ولا مدني ولا قضائي، وأن<lb/>الدين ترك لهم ذلك ليرجعوا فيه إلى أحكام العقل وتجارب الأمم، فيباح لجميع<lb/>المسلمين ولكل شعب منهم أن يختار لنفسه ما شاء من أنواع الحكم إلا شكل الخلافة<lb/>والنيابة عن النبي صلى الله عليه وسلم في إقامة ما ورد في الكتاب والسنة، وما<lb/>جرى عليه الخلفاء الراشدون من الحكم الإسلامي.<lb/>فهذا الكتاب شر مما كتب جميع أعداء الإسلام لهدم الإسلام وتمزيق شمل<lb/>جامعته الدينية والدنيوية، يدعو المسلمين إلى الارتداد عن دينهم، ويبيح لهم<lb/>عصيان الله تعالى ورسوله فيما أمرا به ونهيا عنه، وتوعدا على عصيانه بعذاب<lb/>الله تعالى , فهو مخالف لما لا يُحصى من النصوص القطعية المجمع عليها المعلومة<lb/>من الدين بالضرورة، ولا خلاف بين أحد من المسلمين في كفر من يجحد شيئًا من<lb/>ذلك، وقد كتبت أربع مقالات في التفنيد الإجمالي لهذا الكتاب، نشرت الأولى منهن<lb/>في الجزء الماضي، وهي ما كتبته قبل قراءة الكتاب كله، وضاق هذا الجزء عن<lb/>نشر شيء آخر منها.<lb/>يقول مؤلف هذا الكتاب أنه ألفه في مدة عشر سنين متقطعة لا متصلة؛<lb/>وذلك لأنه حاول إبطال الحق الصريح الذي هو أوضح من الشمس ببعض التخييل<lb/>الشعري والسفسطة، فتكلف كثرة التفكير في الشبهات التي تقيه ما هو متوقع له من<lb/>التكفير، وكان جل مادته فيه بعض كتب الإفرنج التي كتبوها في الخلافة، وكتاب<lb/>(خلافت وحاكميت ملية) الذي كتبه بعض علماء الترك لإقناع مسلميهم بما فعلته<lb/>حكومة أنقرة الجمهورية من إلغاء الخلافة والفصل بين الدين والحكومة، ومن<lb/>بعض كتب التاريخ والأدب والكلام، ومن العجيب أن يكون من مادته مع ما ذكر<lb/>مثل كتاب الأغاني وكتاب العقد الفريد، ولم يكن منها صحيح البخاري ولا صحيح<lb/>مسلم، ولا موطأ مالك، ولا مسند أحمد، ولا شيء من كتب السنن! وماذا يفعل<lb/>بالصحاح والسنن من يريد هدمها والاستغناء بكتب الإفرنج عنها؟<lb/>قامت قيامة علماء الأزهر وغيرهم من أهل الدين احتماء على المتجرئ على<lb/>هذه الضلالة والإهانة للإسلام والمسلمين كافة، وقام في تجاههم بعض الإفرنج<lb/>والملاحدة والمرتدين ينصرون داعيتهم ويناضلون دونه، وكان لسان حماة الإسلام<lb/>جريدة (اللواء والأخبار) الإسلامية، ولسان أنصاره وحماته جريدة (<title level="j" change="#d2e191">السياسة</title>)<lb/>وبعض الجرائد الإفرنجية، والتزم بعض الجرائد العربية الحياد، واختار بعضها<lb/>الذبذبة والنفاق، وإنما تكأة أنصاره في الدفاع عنه ما يسمونه (حرية الرأي)<lb/>ولكنهم يحتكرون هذه الحرية له ولأنفسهم، ويحرمونها على رجال الدين،<lb/>فالمدافعون عن الإسلام والمبينون لحقيقته يتهمون عندهم بالاعتداء على حرية الرأي<lb/>المقدسة في القانون، وأما المهاجم للإسلام الداعي لهدم تشريعه، المهين لجميع<lb/>المسلمين من الخلفاء الراشدين والصحابة والتابعين والأئمة المجتهدين فله عندهم أن<lb/>يقول ما يشاء فيهم، وليس لهم أن يقولوا فيه شيئًا! !<lb/>ولم أقرأ له ولأنصاره مقالة ولا عبارة في إثبات شيء من مقاصد الكتاب ولا<lb/>في تخطئة شيء مما فنده المنتقدون منها، لم يتجرأ أحد ممن قرأت كلامهم على ذلك<lb/>إلا محامٍ اسمه (أحمد مصطفى) قال أنه قرأ الكتاب كله، وأنه مؤمن بما فيه،<lb/>وبأنه {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ} (فصلت: 42) فهو عنده قد<lb/>سلب القرآن ما وصفه الله تعالى به من عصمته، ولا يمكن أن يريد أنه شاركه في<lb/>هذه الصفة؛ لأنه مخالف له وناقض لجميع أحكامه السياسية والمدنية والشخصية،<lb/>فإذا كان القرآن هو الحق المعصوم من الباطل كما وصفه الله تعالى فلا يمكن أن<lb/>يكون مخالفه - ككتاب الشيخ علي عبد الرازق - إلا باطلاً، فأيهما يختار ذلك<lb/>المحامي.<lb/>وقد طبع الكتاب سنة 1343 بمطبعة مصر على ورق جيد بشكل جميل في<lb/>صورته ووضعه بقدر ما هو قبيح في معناه وموضوعه، وبيعت النسخة منه بعشرة<lb/>قروش، والظاهر أن نسخه نفدت بكثرة الخوض فيه مع قلة المطبوع منه، فإنه<lb/>ألف نسخة فقط. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه إشارة إلى ترجمة آخر أبواب كتاب العلم من صحيح البخاري (باب من أجاب السائل بأكثر مما سأل) وهو النبي صلى الله عليه وسلم.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p233" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3548.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوثائق الرسمية في المسألة العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>بلاغ سلطان نجد [*]<lb/>لمن في <placeName>مكة</placeName> وضواحيها من سكان <placeName>الحجاز</placeName>، الحاضر منهم والباد.<lb/>نحمد إليكم الله الذي لا إله إلا هو رب هذا البيت العتيق، ونصلي ونسلم على<lb/>خاتم أنبيائه محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>(أما بعد) فلم نقدم من ديارنا إليكم إلا انتصارًا لدين الله الذي انتهكت<lb/>محارمه، ودفعًا لشرور كان يكيدها لنا ولديارنا من استبد بالأمر فيكم قبلنا.<lb/>وقد شرحنا لكم غايتنا هذه من قبل، وها نحن أولاء بعد أن بلغنا حرم الله<lb/>نوضح لكم الخطة التي سنسير عليها في هذه الديار المقدسة؛ لتكون معلومة عند<lb/>الجميع فنقول:<lb/>(1) سيكون أكبر همنا تطهير هذه الديار المقدسة من أعداء أنفسهم الذين<lb/>مقتهم العالم الإسلامي في مشارق الأرض ومغاربها بما اقترفوه من الآثام في هذه<lb/>الديار المباركة وهم (الحسين وأنجاله وأذنابهم) .<lb/>(2) سنجعل الأمر في هذه البلاد المقدسة - بعد هذا - شورى بين المسلمين، وقد<lb/>أبرقنا لكافة المسلمين في سائر الأنحاء أن يرسلوا وفودهم؛ لعقد مؤتمر<lb/>إسلامي عام، يقرر شكل الحكومة التي يرونها صالحة لإنفاذ أحكام الله في هذه<lb/>البلاد المطهرة.<lb/>(3) إن مصدر التشريع والأحكام لا يكون إلا من كتاب الله ومما جاء<lb/>عن رسوله عليه الصلاة والسلام، أو ما أقره علماء الإسلام الأعلام بطريق القياس<lb/>أو أجمعوا عليه مما ليس في كتاب ولا سنة، فلا يحل في هذه الديار غير ما أحله<lb/>الله ولا يحرم فيها غير ما حرمه.<lb/>(4) كل من كان من العلماء في هذه الديار أو من موظفي الحرم الشريف<lb/>أو المطوفين ذا راتب معين فهو له على ما كان عليه من قبل، إن لم نزده فلا<lb/>ننقصه شيئًا، إلا رجلاً أقام الناس عليه الحجة أنه لا يصلح لما هو قائم عليه، فذلك<lb/>ممنوع مما كان له من قبل، وكذلك كل من كان له حق ثابت سابق في بيت مال<lb/>المسلمين أعطيناه حقه ولم ننقصه منه شيئًا.<lb/>(5) لا كبير عندي إلا الضعيف حتى آخذ الحق له، ولا ضعيف عندي<lb/>إلا الظالم حتى آخذ الحق منه، وليس عندي في إقامة حدود الله هوادة، ولا يقبل<lb/>فيها شفاعة، فمن التزم حدود الله ولم يتعدها فأولئك من الآمنين، ومن عصى<lb/>واعتدى فإنما إثمه على نفسه ولا يلومن إلا نفسه، والله على ما نقول وكيل وشهيد<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد النبي الأمي وعلى آله وصحبه وسلم.<lb/>عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل السعود<lb/>
               <lb/>***<lb/>(بلاغ من علماء الحرم المكي الشريف) [**]<lb/>في اتفاقهم مع علماء نجد<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده.<lb/>من علماء حرم الله الشريف وأئمته الشيخ محمد حبيب الله الشنقيطي، والشيخ<lb/>عمر باجنيد أبي بكر، والشيخ درويش عجيمي، والشيخ محمد مرزوقي، والشيخ<lb/>أحمد بن علي النجار، والشيخ جمال المالكي، والشيخ عباس المالكي، والشيخ<lb/>حسين بن سعيد، محمد بن سعيد عبد الغني، والشيخ حسين مفتي المالكية، والشيخ<lb/>عبد الله حمد، والشيخ عبد الستار، والشيخ سعد وقاص، والشيخ عمر بن صديق<lb/>خان، والشيخ عبد الرحمن الزواوي، إلى من يراه من علماء الحكومات الإسلامية<lb/>وملوكهم وأمرائهم.<lb/>(أما بعد) فقد اجتمعنا نحن المذكورين مع مشايخ نجد حين قدومهم إلى<lb/>الحرم الشريف مع الإمام عبد العزيز حفظه الله، وهم: الشيخ عبد الرحمن بن عبد<lb/>اللطيف، والشيخ عبد الله بن حسن، والشيخ عبد الوهاب بن مزاحم، والشيخ عبد<lb/>الرحمن بن محمد بن داود، والشيخ محمد بن عثمان الشاوي، والشيخ مبارك بن<lb/>عبد المحسن بن باز، والشيخ إبراهيم بن ناصر بن حسين.<lb/>فجرى بيننا وبين المذكورين المحترمين مباحثة، فعرضوا علينا عقيدة أهل<lb/>نجد وعرضنا عليهم عقيدتنا، فحصل الاجتماع بيننا وبينهم بعد البحث والمراجعة<lb/>في مسائل أصولية:<lb/>منها أن من أقر بالشهادتين وعمل بأركان الإسلام الخمسة ثم أتي بمكفر - ينقض<lb/>إسلامه - قولي أو فعلي أو اعتقادي، أنه يكون كافرًا بذلك يستتاب ثلاثًا فإن تاب<lb/>وإلا قتل.<lb/>(ومنها) من جعل بينه وبين الله وسائط من خلقه يدعوهم ويرجوهم في<lb/>جلب نفع أو دفع ضر، ومن طلب الشفاعة من غير الله فيما لا يقدر عليه إلا الله أن<lb/>ذلك شرك، فإن الشفاعة ملك لله ولا تطلب إلا منه، ولا يشفع عنده أحد إلا بإذنه<lb/>كما قال تعالى: {مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255) وهو لا<lb/>يأذن إلا فيمن رضي قوله وعمله كما قال تعالى: {وَلاَ يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنِ ارْتَضَى} (الأنبياء: 28) ، وهو لا يرضى إلا التوحيد والإخلاص (ومنها) تحريم البناء<lb/>على القبور وإسراجها، وتحري الصلاة عندها، وأن ذلك بدعة محرمة في الشريعة،<lb/>(ومنها) أن من سأل الله بجاه أحد من خلقه فهو مبتدع مرتكب حرامًا (ومنها)<lb/>أنه لا يجوز الحلف بغير الله لا الكعبة ولا الأمانة ولا النبي ولا غير ذلك؛ لقول<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: (من حلف بغير الله فقد أشرك) .<lb/>فهذه المسائل كلها لما وقعت المباحثة فيها حصل الاتفاق بيننا وبين المذكورين،<lb/>ولم يحصل خلاف في شيء، فاتفقت بذلك العقيدة بيننا معاشر علماء الحرم<lb/>الشريف وبين إخواننا علماء أهل نجد - نسأل الله أن يوفق الجميع لما يحبه<lb/>ويرضاه آمين، وصلى الله على محمد وآله وسلم.<lb/>***<lb/>الإنذار البريطاني للملك حسين بن علي<lb/>هذا نص الإنذار الذي سلمه قائد المدرعة البريطانية فورن يوم 28 مارس إلى<lb/>الملك حسين كما نشر في المقطم:<lb/>(إلى جلالة الملك حسين من وكيل خارجية بريطانيا العظمى) :<lb/>تبلغت حكومة جلالة ملك بريطانيا أن عظمة سلطان نجد هيأ قوة لمهاجمة<lb/>(العقبة) ويفهم من هذا بأن الباعث هو جلالتكم وحكومة <placeName>الحجاز</placeName> التي جعلت مركز<lb/>معان والعقبة بحالة عسكرية ضد ابن السعود، ولا يخفى أن حكومة جلالة ملك<lb/>بريطانيا مسئولة عن الأمن العام بفلسطين وشرق الأردن مع معان التي قعد تحت<lb/>انتدابها، فعندما أتيتم إلى العقبة كلفت حكومة جلالة الملك علي والأمير عبد الله<lb/>بتعيين الحدود الفاصلة بين <placeName>الحجاز</placeName> والشرق العربي.<lb/>ومع ذلك رأت العظمة البريطانية بأن المثابرة على المذاكرة بمثل هذه الأوقات<lb/>الحرجة غير ممكنة بالنظر لحالة <placeName>الحجاز</placeName> الراهنة، وعليه فقد أجلت حكومة بريطانيا<lb/>المذاكرة في هذا الموضوع لفرصة أخرى.<lb/>ولكن هناك نقطة متخذة من قبل جلالة ملك بريطانيا، ولا يمكنه أن يتساهل<lb/>بها وهي: أن يبقى أو يسمح بصورة ما بدوام الحالة الحاضرة؛ ولذلك بدأت<lb/>بإظهار سلطة حكومة الشرق العربي في الأماكن التي هي مسئولة عنها أمام جمعية<lb/>الأمم، وهي تحتوي على معان والعقبة، وتدعوكم أيضًا لمغادرة العقبة؛ لكي لا<lb/>تكونوا سببًا لحصول مشاكل جديدة بين بريطانيا وسلطان نجد.<lb/>وفي هذه المناسبة تصر بإلحاح على وجوب مغادرتكم العقبة قائلة: لا يمكنها<lb/>أن تسمح لكم بالبقاء أكثر من ثلاثة أسابيع) اهـ.<lb/>وقد أجاب حسين عن هذا جوابًا طويلاً افتتحه بإثبات إخلاصه لحكومة<lb/>بريطانية كعادته، ولكنه زعم أنه لا يطيع الإنذار إلا بشروط، ثم أطاعه بغير شرط<lb/>فأرسلته إلى قبرص، ووقع عليه ما اختاره لنفسه حين طلب أن تختار له ولأولاده<lb/>بلدًا يقيمون فيه إذا كانت غير راضية عن عمله في <placeName>الحجاز</placeName>، كما بيناه مرارًا بالنقل<lb/>عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>.<lb/>***<lb/>إلحاق منطقة العقبة ومعان الحجازية<lb/>بمنطقة شرق الأردن البريطانية<lb/>(صورة الإرادة من جلالة الملك علي المعظم ملك <placeName>الحجاز</placeName> بتاريخ 25 ذي<lb/>القعدة سنة 1343 إلى والي معان بخصوص تسليم العقبة ومعان إلي حكومة الشرق<lb/>العربي) .<lb/>تقرر بين جلالة الملك علي وسمو الأمير عبد الله ما يأتي:<lb/>أ - التصريح بسلامة الشرق العربي.<lb/>ب- عدم إزعاج جلالة الخليفة الأعظم (؟) نظرًا لمقامه في العالم العربي<lb/>والإسلامي: يعني لا يجري الاستلام إلا بعد تشريف جلالته لجدة.<lb/>ج- لا يجري التسليم إلا بعد أن تصدر الأوامر لموظفي ولاية معان بذلك.<lb/>د- عدم التعرض لمناقلات <placeName>الحجاز</placeName> الحربية مطلقًا.<lb/>هـ - عدم التعرض لمناقلات الخط الحجازي الحاضرة.<lb/>و إعطاء الحرية للحكومة بنقل جندها وممتلكاتها إلى أي محل تريد قبل<lb/>الاستلام وبعده.<lb/>وقد زاد جلالة الملك علي بعض مواد أيضًا، وأمر جلالته بأنه عند مجيء<lb/>سمو الأمير عبد الله إلى معان تعتمد أوامره، وتنفذ وإليك المواد المذكورة.<lb/>أ- تبقى جنود الخط الحجازي التابعون لمحافظة الخط والقطارات تحت قيادة<lb/>قائدهم، وتحت نظرة ناظر الخط الحجازي.<lb/>ب - تبقى لا سلكي معان بمعان؛ لأجل المخابرة مع الخط الذي تظل إدارته<lb/>على حكمها.<lb/>ج- على ناظر الخط الحجازي تقديم دفتر بموجود جند الخط الحجازي من<lb/>معان إلى مدائن صالح.<lb/>د- ترسل السيارات بالباخرة رضوى إلى جدة.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا ما نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقتبس</title> لمكاتبها في عمان تحت عنوان (وثيقة رسمية) ،<lb/>ونشر مثله في غيرها، ثم نشرت هذه الجريدة وغيرها ما ترتب على الاتفاق بما<lb/>نصه:<lb/>معان والعقبة - أصدر سمو الأمير عبد الله المعظم الإرادة الآتية:<lb/>نظرًا لتنسيب صاحب الجلالة الهاشمية الملك علي المعظم تلك البلاد المقدسة<lb/>الحجازية أيده الله وأدام نصره ضم ولاية معان والعقبة إلى إمارتنا اقتضى إصدار<lb/>إرادتنا إليكم - الخطاب لرئيس النظار - إعلامًا بذلك مع الشكر الدائم لجلالته<lb/>الملوكية الهاشمية منا ومن شعبنا وحكومتنا.<lb/>تشكيلات معان - سافر إلى معان قبل العيد سمو الأمير وبمعيته رئيس أركان<lb/>حرب الجيش العربي ورجال المعية وفئة الحرس، وسافر إلى معان حضرة رئيس<lb/>النظار وبعض الضباط والأركان والكتائب النظامية، وقد احتفل في معان بإعلان<lb/>انضمام ولاية معان إلى إمارة الشرق العربي، ورفع علم الإمارة الجليلة عليها، وقد<lb/>بوشر إجراء التشكيلات الجديدة فيها، وأبقى غالب باشا حاكمًا عليها اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>ليعتبر العالم الإسلامي بأعمال هؤلاء الخونة المفتونين بلقب ملك وأمير! ! <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشر هذا البلاغ عقب وصوله إلى <placeName>مكة المكرمة</placeName>، ونشر في العدد الأول من جريدة أم القرى<lb/>التي تصدر في <placeName>مكة المكرمة</placeName>.<lb/>(**) نشر في جريدة أم القرى أيضًا.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p238" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3549.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بمناسبة كتاب مفتوح</head> [1]<lb/>
               <lb/>حضرة الأستاذ الثقة الحجة مفخر العالم الإسلامي السيد رشيد رضا نفع الله به.<lb/>سنة 1918 أي السنة الأخيرة من سني الحرب الكبرى بلغني إذ أنا في<lb/>الآستانة أن الأمير عليًا بن الملك الحسين بن علي أغار على أطراف حوران وجبل<lb/>الدروز واستجاش أهالي تلك الديار للقيام على الدولة العثمانية والالتحاق بالجيش<lb/>الحسيني العربي الذي كان يعمل يدًا واحدة مع الجيش البريطاني في جنوبي سورية،<lb/>وبلغني أيضًا أن الزعماء الذين استفزهم للثورة أجابوه يومئذ بأنهم يأبون أن يقبلوا<lb/>دعوة لم تكن لتفيد غير الأجنبي الطامح إلى الديار، والطامع في القضاء على ما<lb/>بقي من ملك الإسلام، وأنذروه بالحرب إن لم يعد من حيث أتى، فحررت كتابًا<lb/>مفتوحًا إلى الأمير علي بن الحسين أحذره فيه عاقبة هذه الغارات، وأنهاه عن<lb/>التضريب بين العرب خدمة لمصلحة العدو، وأقول له: أتقاتل العرب بالعرب أيها<lb/>الأمير حتى تكون ثمرة دماء قاتلهم ومقتولهم استيلاء إنكلترة على جزيرة العرب<lb/>وفرنسة على سورية واليهود على فلسطين، وما أشبه ذلك مما ورد في مناركم في<lb/>الجزء التاسع من المجلد الخامس والعشرين.<lb/>إلا أنه بلغني فيما بعد أن الشريف الحجازي الذي ظهر يومئذ على ماء<lb/>الأزرق جنوبي جبل الدروز على مسافة يومين منه لم يكن الشريف علي بن الحسين،<lb/>بل شريفًا آخر اسمه علي من قواد الجيش الحجازي، وقد تبجحت بذلك (القبلة)<lb/>في أحد أعدادها الصادرة سنة 1913 في عرض مقالة ردت فيها على كتابي<lb/>المذكور بعد نشره بخمس سنوات؛ بمناسبة ظهوره في مجموعة أخبار ووثائق عن<lb/>الحرب لأديب مسيحي سوري، وقد جعلت (القبلة) المنحرفة في الواقع عن القبلة<lb/>الحجة القاطعة (! !) على عدم صحة ما كتبته في هذا الكتاب المفتوح من أوله إلى<lb/>آخره كون الأمير علي بن الحسين لم يذهب إلى الأزرق.<lb/>مع أن ذهاب علي بن الحسين أو علي آخر إلى الأزرق لا يقدم ولا يؤخر<lb/>شيئًا في جوهر الموضوع، فالموضوع هو نهي هؤلاء الجماعة الثائرين يومئذ على<lb/>الدولة عن التهور في مناصرة دولة أجنبية، كانوا يخدمونها ببذل دماء العرب؛<lb/>ليصلوا فيما بعد إلى غاية ليس منها شيء للعرب كما حققت ذلك الحوادث، ويا<lb/>للأسف من بعد الحرب، وعلى فرض أن الأمير علي بن الحسين لم يكن ذهب إلى<lb/>الأزرق قد ذهب أخٌ له من الأشراف إلى الأزرق، وكلهم كانوا في الثورة سواء<lb/>الذي ذهب إلى الأزرق والذي لم يذهب.<lb/>على أنني أنا كنت بعثت بالكتاب المفتوح المذكور إلى جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الشرق</title>) التي<lb/>كانت تطبع ب<placeName>الشام</placeName>، وصادف أنني يوم ظهوره في تلك الجريدة كنت في برلين، فلم<lb/>أطلع على العدد الذي فيه هذا الخطاب من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الشرق</title>) ، ويظهر أنه قد<lb/>سقطت فيه أغلاط كثيرة في الطبع، لا بل جرى تقديم وتأخير في بعض الجمل<lb/>وأهملت جمل برمتها، فجاء المجاور لها قلقًا غير مستو على وضين الأصل، ولم<lb/>أشعر بذلك في وقته؛ لأنني لم أطلع على (الشرق) إذ أنا في الغرب ومضت<lb/>الأيام والأعوام إلى السنة الماضية 1924 فإذا بجريدة أبابيل البيروتية، قامت تنشر<lb/>هذا المكتوب إما نقلاً عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الشرق</title>) أو عن مجموعة الأديب المار ذكره،<lb/>لست أعلم عن أي مصدر أخذته، وقصار ما أعلم أنني أول ما رأيته مطبوعًا في<lb/>جريدة أبابيل البيروتية أيضًا، والآن أراه في المنار منقولاً عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الوطن</title>)<lb/>الصادرة في البرازيل، والذي أريد أن أنبه عليه هو:<lb/>أولاً - إن المكتوب كان موجهًا لا إلى الملك حسين رأسًا بل إلى ولده علي.<lb/>ثانيًا - إنه يوجد في المكتوب إشارة لا إلى إنكلترة فقط بل إلى فرنسة أيضًا،<lb/>فالجرائد البيروتية التي نقلته حذفت ما تعلق بفرنسة، ونشرت ما يمس إنكلترة؛<lb/>خوفًا من قلم المراقبة.<lb/>ثالثًا - يوجد في المكتوب أغلاط كثيرة مطبعية وكلمات محرفة مثل (وبنوة<lb/>النبوة) جعلوها (بنور النبوة) وكلمات مثل (أو ذمامًا يحفظونه لك أو بسواك إذا<lb/>قضت سياستهم غير ذلك) فأطاحوا جملة (غير ذلك) ومثل (فيما لو قضت<lb/>عليهم سياستهم عن سلب إمارتك) وأصلها (بسلب إمارتك) كما لا يخفى ومثل<lb/>(وما إخالك تجهل التاريخ وتكابر في التواتر بمن شأنهم في الإخلال بالعهود<lb/>والمواثيق، إلى الحد الذي تنكر فيه هذه الحقيقة التي تتجلى في جميع معاملاتهم<lb/>سواء مع المسلمين أو مع سائر الأمم) وأصلها (التواتر عمن شأنهم الإخلال<lb/>بالعهود والمواثيق إلى الحد الذي لا تقدر أن تنكر فيه هذه الحقيقة التي تتجلى) إلخ؛<lb/>ومثل (لا جرم أنك تقدر أن تدعي بوجود بعض عشائر من العرب توفر القوة<lb/>التي تكفل دفع إنكلترة بجيوشها الجرارة عن <placeName>مكة</placeName> والمدينة، ولا أحد من عقلاء<lb/>الخلق يرتاح إلى قبول هذه الدعوة) وهي جملة لا يخرج لها معنى وأصلها (لا<lb/>جرم أنك تقدر أن تدعي وجود بعض عشائر من العرب توفر لك القوة التي تكفل بها<lb/>دفع إنكلترة بجيوشها الجرارة عن <placeName>مكة</placeName> والمدينة، ولا أحد من عقلاء الخلق يرتاح<lb/>إلى قبول هذه الدعوى) ومثل (ولا سيما على <placeName>الحجاز</placeName> منذ أحتاب) وأصلها (ولا<lb/>سيما على <placeName>الحجاز</placeName> الذي هو نصب عينها منذ أحقاب) وأما جملة (وإذا كانوا لم<lb/>يعترضوك إلى اليوم في داخل إمارة <placeName>مكة</placeName> أو في <placeName>الحجاز</placeName> فيمكنك أن تريح فكرك منها<lb/>منذ الآن، ولا حاولوا إدخال عسكرهم إلى البلد الحرام، ولا وضعوا ضباطهم على<lb/>أبواب حجرة المصطفى عليه الصلاة والسلام؛ تفاديًّا من العجلة إلخ، فإن عبارة<lb/>(فيمكنك أن تريح فكرك منها منذ الآن) كانت فيما أتذكره موضوعة بين خطين<lb/>هكذا - فيمكنك منذ الآن أن تريح فكرك منها - وهي جملة معترضة، والجملة<lb/>الشرطية من عند قولي: (وإذا كانوا لم يعترضوك إلى اليوم) إلى قولي: (ولا<lb/>حاولوا إدخال عسكرهم) إلى قولي: (ولا وضعوا ضباطهم إلخ) جوابها (أفليس<lb/>عندك أنت بمكانك من الذكاء والفضل ومطالعة التواريخ) إلخ، وأما جملة (فما<lb/>يؤثر على الأمة الإسلامية أو يفيدها) فهي من سبق القلم، والمراد أن أقول: فما<lb/>يؤثر في الأمة العربية أو الإسلامية) بمعنى ما يؤثر بين الأمة أو في وسط<lb/>الأمة، والخلاصة لم أجد فيما نقل عني كتابًا تعاورته الأيدي بالحذف والطرح<lb/>والتقديم والتأخير، فضلاً عما أسقطه مرتبو الحروف مثل هذا الكتاب، فأرجو<lb/>نشر هذا التصحيح ولكم الفضل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني الكتاب الذي نشر بعضه في ج9 م25 بعنوان (من الأمير إلى الملك) .</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3550.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>