<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="20"
                                 to="20"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3054.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1336"
                      change="#d3e146">1336</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1918"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مايو - 1918م</date>
         <pb n="n20-p340"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3055.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المتفرنجون والإصلاح الإسلامي</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>يكثر ذكر المتفرنجين في المنار وغيره، والتفرنج مشتق من اسم الإفرنج أو<lb/>الفرنجة، وهذه الصيغة تُبنى لمعانٍ: (منها) التكلف كتجلد فلان وتشجع وتخشع،<lb/>وتجرع الشراب إذا تكلف الجَلَد والشجاعة والخشوع وشرب ما يكره، و (منها)<lb/>تحصيل الشيء بالتدريج كتعلم الحساب. وكل من هذين المعنيين ظاهر في استعمال<lb/>كلمة التفرنج وما يُشتق منها، فالمتفرنجون هم الذين يقلدون الإفرنج فيما يستحسنونه<lb/>من العادات وغيرها بالتكلف أولاً، ثم يتوسعون في ذلك بالتدريج، حتى انتقل بعضهم<lb/>من التقليد في مشخصات الأمم التي تقوى بها روابطها كالعادات في الأزياء والأكل<lb/>والشرب وآداب المجلس، إلى ما هو من مقوماتها التي تبقى ببقائها وتفنى بفنائها<lb/>كاللغة والدين والشريعة وأصول الآداب والروابط الاجتماعية المنزلية والقومية.<lb/>وهؤلاء المتفرنجون فريقان:<lb/>(أحدهما) مَن كان تفرنُجهم أثر التعليم المصري والتربية الإفرنجية التي<lb/>حببت إليهم ما لقنوه وتربوا عليه من مقومات القوم ومشخصاتهم قبل أن يلقنوا ما<lb/>لأمتهم من ذلك، ويتربوا عليه كما يجب، فكانوا كما قال الشاعر:<lb/>أتاني هواها قبل أن أعرف الهوى <gap resp="#org_MS"/> فصادف قلبًا خاليًا فتمكَّنا<lb/>(وثانيهما) مَن يتفرنجون تقليدًا للفريق الأول من قومهم الحكام والأغنياء<lb/>تقربًا إليهم، وانتظامًا في سلكهم، وتمتُّعًا بمثل زينتهم ولذتهم، فهم مقلِّدة المقلدين،<lb/>بغير شبهة ولا دليل، إنما كان سبب فشو هذا التفرنج في المسلمين المدارس<lb/>الإفرنجية والمدارس الوطنية الرسمية وغير الرسمية، التي أنشئت لتقليد الإفرنج<lb/>في تربيتهم وتعليمهم بغير بصيرة ولا علم بموضع الحاجة، على حين كان العلم<lb/>بمقومات الأمة الإسلامية ومشخصاتها قد قلّ وضعف بضعفها السياسي والاجتماعي،<lb/>وما بقي منه أمسى مشوبًا بما ليس منه من البدع والدخيل، وساءت طريقة تعليمه،<lb/>وأهملت فكرة التربية عليه بالتخلُّق والعمل، وقد قلت - في المنار - غير مرة:<lb/>إنني لا أعرف في الدنيا مدرسة تعلم فيها اللغة العربية التعليم الفطري، الذي به<lb/>تكون مَلَكَة في ألسنة المتعلمين، بحيث يفهمون كلامها الفصيح في كل كتاب،<lb/>ويقدرون على الإتيان به محاورة وخطابة وكتابة بغير تكلف، كما تعلَّم اللغات<lb/>الإفرنجية في بلاد أهلها، ولا على مقربة من ذلك كما تعلم في بلادنا، ولا أعرف<lb/>مدرسة يعلم فيها الإسلام تعليمًا يُفهم به كتابه وسُنته وما فيهما من العقائد والأحكام<lb/>والحِكَم والآداب فهمًا صحيحًا، يتمكن به المتعلمون من بيانه بالقول والكتابة،<lb/>وإثبات قضاياه والدفاع عنه بالدليل والحجة، ولا مكانًا يتربى فيه النشء على<lb/>أخلاقه وآدابه العالية، وإنما المدارس الإسلامية التي تدرس فيها العربية والدين<lb/>معاهد تعالج فيها كتب في فنون العربية والعلوم الشرعية مما صُنِّفَ بعد ضعف العلم<lb/>الاستقلالي أو موته قلما يوجد فيها من وضع الأئمة المجتهدين شيء، ولكن يقرأ في<lb/>بعضها قليل من كتب التفسير بقصد التبرك الذي لا يعقل معناه لا بقصد الاهتداء،<lb/>وكل ما يقرأ من الكتب في مدارس البلاد العربية يفسر باللغة العامية، وفي مدارس<lb/>البلاد الأعجمية (كالهند والفرس والترك) يترجم بلغاتها.<lb/>في أثناء هويّ الأمة الإسلامية في هذه الهاوية من الجهل من عدة قرون كان<lb/>الإفرنج يصعدون في مراقي العلم الاستقلالي والتربية الاجتماعية على علم ونظام،<lb/>يهتدون فيه بسنن الله في خلق الإنسان والأكوان، وقد جعلوا لكل علم وكل فن ولكل<lb/>صناعة وعمل جماعات تُعنى بترقيته وإتقانه، حتى إن الجمعيات الدينية فيهم تملك<lb/>ألوف الألوف من النقود الذهبية. ولكن كان جُلّ ارتقائهم في العلوم والفنون المادية<lb/>والمالية والحربية وطرق استعمار الممالك واستخدام الشعوب لمنافعهم، وأقله في<lb/>الفضائل الدينية والأدبية التي ترجح الحق على القوة، والعدل على الشهوة، حتى<lb/>خاف عاقبة ذلك عليهم حكماؤهم وعقلائهم، وقال أكبر وأشهر فيلسوف اجتماعي<lb/>فيهم، وهو هربرت سبنسر، لأكبر وأشهر حكيم فينا، وهو الأستاذ الإمام الشيخ<lb/>محمد عبده - ما معناه أن ضعف الفضيلة وتغلُّب الأفكار المادية على أوربة<lb/>سَتَدُعُّها (أي تدفعها بعنف) إلى حرب مجتاحة ليظهر أيّ أممها الأقوى، فيسود<lb/>العالم.<lb/>{إِنَّ الإِنسَانَ لَيَطْغَى * أَن رَّآهُ اسْتَغْنَى} (العلق: 6-7) وإنه ليبغي أن<lb/>رآه قوي واستعلى، وإن مظاهر الغنى والقوة لغَرَّارة خداعة، فالفقراء يعظمون<lb/>الأغنياء، وإن منعوهم رفدهم، وهضموهم حقهم، والضعفاء يخضعون للأقوياء،<lb/>وإن أرهقوهم عسرًا، واستذلوهم عدوانًا وظلمًا، ولا يزال بعض الشعوب على<lb/>إرث ما من سلفهم الذين عبدوا الملوك، واتخذوهم آلهًة وأربابًا، وإن زالت تلك<lb/>الدعوى وعفت مظاهرها الباطلة، فيظهر أثر هذا الإرث في كثير من أفرادها،<lb/>وإن تبوءوا مقاعد الرياسة فيها، وأما ولوع الأمم المغلوبة على أمرها بتقليد الغالبين<lb/>- في كل ما يسهل التقليد فيه من العادات وشئون الحياة - فهو سُنة من أظهر سنن<lb/>الاجتماع، وقد بسط الكلام فيها حكيمنا ابن خلدون في مقدمته، فهي لا تخفى على<lb/>قراء العربية، الذين يعنون بالأمور الاجتماعية، والتقليد في الأمم كالتقليد في<lb/>الأفراد، هو توطين لنفس المقلد على أن يكون تابعًا للمقلد في بعض ثمرات اجتهاده،<lb/>غير طامع في مساواته، فهو يستلزم تعظيمه له واحتقاره لنفسه وقومه.<lb/>إن المقلد لا ينفكّ مرتكسًا <gap resp="#org_MS"/> في الضعف يخبط في ليل دجوجي<lb/>قد يشتبه أمر بعض المتفرنجين بما يدعو إليه المصلحون من الاعتبار بما<lb/>أوتي الإفرنج من العلوم والفنون، وما أتقنوا من الأعمال، والبحث في أسباب ذلك<lb/>وطرقه، والاستقلال في اقتباس ما تحتاج إليه أمتهم منه، لتقوى به، وتكون أمة<lb/>عزيزة قوية مثل أممهم، وإنما تقوى الأمة إذا حافظت على ما كانت به أمة كاللغة<lb/>والآداب والعادات والشرائع التي تمتاز بها، وإذا كان بعض العادات باطلاً ضارًّا،<lb/>فينبغي إزالته وتغييره بالحكمة والموعظة الحسنة، والتربية العملية النافعة، بشرط<lb/>أن لا يشوب ذلك شيء من تحقير الأمة في أنفس أهلها، ولا إذلالها بإشعارها<lb/>باستعلاء غيرها عليها، وأن لا تُحْمَلَ على تقليد أجنبي عنها، وإنما تلقَّن الحكمة<lb/>مع إقناعها بفضلها ونفعها، وبأنها يجب أن تكون أحق بها وأهلها، كما ورد في<lb/>حديث أبي هريرة عند الترمذي: (الحكمة ضالة المؤمن، فحيث وجدها فهو أحق<lb/>بها) ، ومن المتفرنجين مَن يدعي هذا الإصلاح، ويتوهم أنه صادق؛ لأنه لا يميز<lb/>بين الإصلاح والإفساد، ومنهم مَن يدعيه بمحض الكذب والرياء، {وَمِنَ النَّاسِ<lb/>مَن يُعْجِبُكَ قَوْلُهُ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيُشْهِدُ اللَّهَ عَلَى مَا فِي قَلْبِهِ وَهُوَ أَلَدُّ الخِصَامِ * وَإِذَا<lb/>تَوَلَّى سَعَى فِي الأَرْضِ لِيُفْسِدَ فِيهَا وَيُهْلِكَ الحَرْثَ وَالنَّسْلَ وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ الفَسَادَ} (البقرة: 204-205) .<lb/>إن الفرق بين المتفرنج المقلد وبين المصلح المستقل مما يخفى على غير<lb/>العارفين بالحقائق، ومن هؤلاء العارفين لورد كرومر الذي كان عميد إنكلترة في<lb/>مصر، فقد بيَّن في كتابه (مصر الحديثة) من فضائح المتفرنجين المصريين ما<lb/>فيه أكبر عبرة لمَن يعتبر منا، وإن كان لم يكتبه لأجلنا، ولا نحن عرفنا كيف<lb/>نستفيد منه، وقد أشار إلى مذهب المصلحين الإسلاميين فيما يستحدثون لقومهم من<lb/>شئون الحضارة بما قاله في أحد تقاريره عن مصر عند ذكر وفاة الأستاذ الإمام،<lb/>وهو أن الشيخ وحزبه المعتدل يشترطون في ذلك المحافظة على أصول الإسلام،<lb/>خلافًا لمن لا يبالون في هذه السبيل بالدين ولا ما دونه من مقومات الأمة التي نشؤوا<lb/>فيها. ولا يرجى من أجنبي غير مسلم أن يقول في كلمة استطرادية أكثر من هذا،<lb/>في بلد له السيطرة على حكومته، وجل من تعتمد عليهم حكومته من رجالها هم<lb/>المتفرنجون، كما بيَّن ذلك اللورد نفسه في كتابه (عباس الثاني) .<lb/>المتفرنجون أصناف، فمنهم المعتدلون والغلاة، ومن الغلاة: المارقون من<lb/>الدين الذين يحاربون أصوله وفروعه، وينفثون سموم الكفر والفسق في أهله،<lb/>والمارقون الذين لا يحبون أن يعرف حالهم، فلا يتكلمون في أهل الدين ولا يحبون<lb/>أن يتكلم هؤلاء فيهم، إما لاعتقادهم أن فشوَّ الكفر مفسدة تزيد أمتهم ضعفًا وفسادًا،<lb/>وإما لكراهتهم للخوض في أمثال هذه المسائل وما تجرُّه من القيل والقال، ومن<lb/>المعتدلين: الثابتون على عقيدتهم التي نشأوا عليها، والذين لهم ضرب من الآراء<lb/>الجديدة فيها، وإنما تفرنج هؤلاء في أبدانهم، لا في عقلهم ووجدانهم، ولا نحاول<lb/>استقصاء ما يكون به التفرنج وأصناف أهله في أفراده، بل نقول بالإجمال: إنه<lb/>قسمان: صوري ومعنوي، ظاهري وباطني، والمعنوي الباطني، يستلزم<lb/>الصوري الظاهري، وأما هذا فلا يستلزم ذاك، ولكنه يؤثر فيه بعض التأثير، فكل<lb/>منهما يمد الآخر في ذلك وفي غيره ويستمد منه؛ لذلك ترى بين أصحاب كل قسم<lb/>من التعارف والتآلف ما لا نجده بينهم وبين المخالفين لكل منهم، فهو لذلك يسري<lb/>في الأمة سريانًا تدريجيًّا، لا يشعر به الجمهور، وإنما يفطن له الأفراد من<lb/>العارفين بشئون الاجتماع المراقبين لسير الأمم وتقلبها، وما يطرأ عليها من التغيير.<lb/>أما ما يشعر به الجمهور ويتألم له من بعض شذوذ الغلاة من هؤلاء<lb/>المتفرنجين وجهر بعضهم في إنكار ما عليه الأمة من العقائد أو العادات المحترمة<lb/>فمثله فيه كمثل العامي الجاهل الذي يُصاب بالداء الإفرنجي، يتألم لكل قرحة<lb/>تعرض له من أثر الداء ويطلب لها الدواء، ولكنه لا يعرف خطر الداء في عامة<lb/>بدنه، ولا فعله في تسميم دمه، ولا يطلب له العلاج في غير أوقات التألم من<lb/>الأعراض الحادثة، ولا يصبر على تناول الأدوية التي يرجى أن تنقي دمه من ذلك<lb/>السم في الزمن الطويل.<lb/>ترى هذا الجمهور الذي ضربنا له المثل يصيح ويشكو قولاً وكتابةً عند كل<lb/>صوت يجهر بمخالفة دينه وآدابه وعاداته: فلان كفر، فلان فجر، وأما العالم<lb/>بشئون الاجتماع فهو كالعالم بالطب أو بحفظ الصحة، كلاهما يهتم بالعلل العامة<lb/>وأسبابها والعلاج الذي يستأصلها لا بأعراضها التي تظهر تارة وتخفى أخرى. ويا<lb/>ليت الجمهور يتبع الطبيب الاجتماعي الذي يستصرخه عند كل صيحة تؤلمه من<lb/>مهاجميه في عقائده أو غيرها من مقوماته الملية، كما يتبع مريض البدن طبيب<lb/>الأبدان، إذًا لسهل التوقي من خطر هؤلاء الذين تقطعت الأسباب وانفصمت العرى<lb/>التي تربطهم بأمتهم، وتعذر عليهم الاتصال بأمة أخرى يكونون أعضاءً حية فيها،<lb/>ففقد جمهورهم الشعور بالحياة القومية والملية، فأمسى لا يهتم إلا بلذَّاته الشخصية،<lb/>ومنها أن يكون محترمًا مكرمًا بين مَن يعيش معهم، فهو يدعوهم إلى أن يكونوا<lb/>مثله مُدَّعِيًا أن ذلك خير لهم، كما أنه يكون عونًا لكل ذي سلطان عليهم، يساعده<lb/>على كل ما يريده منهم، ومن دون هذا الجمهور أفراد يعز عليهم أن لا يكون لهم<lb/>أمة، فهم لشدة حاجتهم إلى الأمة التي انفصلوا منها في الباطن يريدون أن يجذبوها<lb/>إليهم، ويجعلوها أمة أخرى بمقومات ومشخّصات مذبذبة، لا هي إسلامية صحيحة<lb/>ولا هي إفرنجية خالصة؛ ليكونوا أعضاءً رئيسة لها في هذا الخلق الجديد المتخيل،<lb/>بعد أن صاروا فيها كالأعضاء الأثرية وزوائد الأظفار والأشعار التي جرت العادة<lb/>بقصها وإلقائها، وهؤلاء الأفراد الذين يفكرون في تكوين الأمم قليلون، ولكن الذين<lb/>يلغطون بهذه الألفاظ كثيرون، ولم يظهر في متفرنجينا فرد صَلُحَ لتكوين أسرة<lb/>صالحة، أو تأسيس جمعية نافعة، فأين هم من إفناء أمة كبيرة وإعادتها خلقًا<lb/>جديدًا؟ إلا أنهم بضعف الأمة في نفسها، وبمساعدة القوى الغريبة لهم عليها.<lb/>ليستطيعون شيئًا من الهدم دون البناء، ومن الإماتة دون الإحياء.<lb/>قلنا: إن جمهور المسلمين يشكو ويتألم من كل صوت يسمعه من هؤلاء الذين<lb/>يدعون إرادة إصلاحه وإحيائه، وإنما يشكو من أعراض الداء لا من سمه وأسبابه،<lb/>ونقول أيضًا: إنه كلما سمع صوتًا منكرًا من تلك الأصوات يفزع إلى مَن يثق بهم<lb/>من العلماء والكُتَّاب: انصروا الدين، ردوا على الملحدين، ويقنعه كل ما يقال،<lb/>ويكتب بعنوان الرد، وإن كان من قبيل الطعن والسب.<lb/>وقد سمع في هذه الأيام صوت من هذه الأصوات، لولا حالة الحرب وما<lb/>اقتضته من المراقبة على المطبوعات لكان الجهر بالشكوى منه أضعاف ما عهد في<lb/>أمثاله، ذلك صوت رجل من أعضاء النيابة، ألقى على جمهور عظيم من رجال<lb/>القضاء بأسلوب الخطابة، ثم طبع في رسالة، ووزع على الناس كافة، موضوعه<lb/>وضع قاعدة لإصلاح قانون الأحوال الشخصية، ولتغيير أصول الشريعة الإسلامية،<lb/>وقد رغب بعض الفضلاء في الرد عليه، ويكفي في وجوب ذلك مجرد اطلاعنا<lb/>عليه، وكنا سنتكلم في تلك القاعدة أو القواعد كلامًا علميًّا شرعيًّا، ولا نقول في<lb/>شخص وضعها شيئًا، وإن الغرض بيان الحق في نفسه، ومَن عرف الحق عرف<lb/>أهله، وموعدنا الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p345"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3056.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ن. هـ. د.</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد ذكرى المولد النبوي</head>
               <lb/>لصاحب الإمضاء الرمزي<lb/>
               <lb/>(الموضع الأول) في صفحة [1] (ي) من المقدمة حققتم أن عمل المولد<lb/>بالشكل المعروف بدعة، وأنكم تتحامون عن عمل شيء باسم المولد، فأحسنتم،<lb/>وأجدتم. ثم ذكرتم أن البكري دعاكم، فتوسلتم بإجابة الدعوة إلى تنفيذ فكرة استبدال<lb/>الضار من الموالد بالنافع، فهل هذه الفكرة غيَّرت حكم هذه البدعة، وأخرجتكم من<lb/>المُحْدَثِينَ؟ ، لا أظن ذلك، بل لا أرى وضع المولد يليق بأمثالكم، القائمين<lb/>بالإصلاح ومحاربة البدع، وخصوصًا على الصورة التي طُبع عليها مختومًا كل<lb/>فصل منه بالصلاة البتراء، فلو اكتفيتم بنشره في المنار مع الإرشاد إلى جعْل<lb/>تلاوته بصورة الخطابة لربما كان أنسب، وعن الصورة المألوفة أبعد.<lb/>(الموضع الثاني) في أول الصفحة الرابعة من ذكرى المولد ذكرتم ما لفظه:<lb/>كيف كان اصطفاء الله تعالى لهذه الأصول من الأمة العربية، الذي ثبت في<lb/>صحيح مسلم وغيره من كتب السنة السنية، وبماذا امتاز قوم خاتم الرسل <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>العبارة في ذوقي السقيم غير مستقيمة، ولم يظهر لي صلاحية شيء مما بعدها<lb/>للجواب عن (كيف كان) ، وجميعه جواب عن (وبماذا امتاز) ، فحذف السؤال<lb/>الأول والاقتصار على الثاني لعله أظهر.<lb/>(الموضع الثالث) في الصفحة الخامسة قولكم: أيام كانت الأمم مرهقة<lb/>بالأثرة والأنانية والأنين من ثقل الضرائب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لعل الأولى حذف لفظ<lb/>(والأنين) ، أو إبداله بلفظ (وتأن) ؛ ليصح العطف، أو ليكون أوضح.<lb/>(الموضع الرابع) في الصفحة السابعة قولكم: أما اصطفاء الله لكنانة<lb/>فيفسره <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقولكم: وأما حج العرب إليه فهو دليل <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لعل الأولى:<lb/>اصطفاء الله لكنانة يعلم مما كانت تحفظه العرب من أخباره <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وحج العرب<lb/>إليه دليل <gap resp="#org_MS"/> إلخ، بحذف لفظ (أما) ولفظ (فهو) .<lb/>(الموضع الخامس) في الصفحة الثامنة ذكرتم بالحواشي تفسير الندوة<lb/>بالشورى، وخصصتموها بإجالة الرأي بعد البعثة للائتمار به صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم هكذا، والمعروف أن الندوة محل الشورى مطلقًا، وأن الذي بناه قصي وجعل<lb/>بابه للكعبة، كما نقلتموه في الصفحة نفسها عن ابن إسحاق، وكذلك فسرتم اللواء<lb/>براية قريش، وأنه كان يسمى العقاب، والمعروف أن العقاب اسم راية النبي صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم، كما في القاموس صفحة 107.<lb/>(الموضع السادس) قولكم في الصفحة التاسعة: (كان ذلك كله من ارتقاء<lb/>قريش، واستعداد العرب للإسلام، ولكن هذه القوى المعنوية كلها وجهت لمعاداته<lb/>عليه وآله أفضل الصلاة والسلام) ، لعل حذف هذه العبارة المشعرة بغاية الهجو<lb/>والموهمة أن جميع قريش وجهَّوا جميع قواهم لمقاومته أولى وأليق؛ لأن السياق في<lb/>مدح قريش، وشرح المزايا التي فضلوا واستعدوا بها للإصلاح الروحي والمدني؛<lb/>ولأن الواقع خلاف ذلك، فليس كل قريش وجهوا قواهم لمعاداته صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم؛ إذ منهم السابقون للإسلام مع إخفائه لمصلحة الذبّ عن النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم كأبي طالب رضي الله عنه، ومنهم السابقون له المتحمّلون لمشاقّ<lb/>التعذيب كآل ياسر، ومنهم السابقون القائمون بنصرته صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>ونشر دعوته، والذب عن حوزته، المؤثرون له صلى الله عليه وآله وسلم على<lb/>أنفسهم، القائمون بمساعدته بكل ما في وسعهم، كحمزة وعلي وخديجة وأبي<lb/>بكر وغيرهم من أجلاء الصحابة الذين هجروا وطنهم رغبة في صحبته، وملازمة<lb/>خدمته صلى الله عليه وآله وسلم، بل منهم - مع عدم إسلامه في أول البعثة - من<lb/>تحمل مشاق الحصر مع بني هاشم في الشعب إيثارًا لنصرته صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم ومساعدته، على أن الإسلام ما اعتزَّ ودخل في طور القوة والمَنَعَة إلا بعد<lb/>إسلام مَن تأخر منهم، فكانوا القائمين بنصرته، ونشر دعوته صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم، الباذلين أرواحهم في حماية بيضته في حياة النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم وبعد وفاته، وسيبقون - إن شاء الله - كذلك إلى قيام الساعة، ولعل الحكمة في<lb/>ذلك رفع التهمة عن رسالته صلى الله عليه وآله وسلم، ولله در العلامة الشيخ عبد<lb/>العزيز الزمزمي، حيث أشار في همزيته لذلك، فقال:<lb/>خيرة الله من قريش وما أد <gap resp="#org_MS"/> راك مَن هم مكانة وعَلاء<lb/>نسب بالعلا علا فتراءت <gap resp="#org_MS"/> درر الأفق تحتها حصباء<lb/>شرف شامخ الذرى وفَخَار <gap resp="#org_MS"/> ثابت صبر الجبال هباء<lb/>أنزل الله في قريش لإيلاف <gap resp="#org_MS"/> قريش فزادهم آلاء<lb/>شرف الله قدرهم بنبي <gap resp="#org_MS"/> خلقوا من نجاره شرفاء<lb/>واصطفاهم لأجله واجتباهم <gap resp="#org_MS"/> فغدوا سادة به نجباء<lb/>ذبّ عنهم صونًا لهم ورعاهم <gap resp="#org_MS"/> وحماهم ممن نوى الأسواء<lb/>أظهر الله فضلهم من قديم <gap resp="#org_MS"/> بحديث في فضلهم عنه جاء<lb/>ثم لما جاء النبي إليهم <gap resp="#org_MS"/> أبطئوا عنه لا قلى وجفاء<lb/>كيف يجفونه وقد ألف الله <gap resp="#org_MS"/> عليها ضبابها والظباء<lb/>لكن الله وحده قد تولى <gap resp="#org_MS"/> نصره حفلة به واعتناء<lb/>لو تولوه داخل الشك قومًا <gap resp="#org_MS"/> عاينوا حزب نصره القرباء<lb/>فقضى الله ما قضاه إلى أن <gap resp="#org_MS"/> شاد أركان دينه والبناء<lb/>دخلوا فيه مرعبين فصاروا <gap resp="#org_MS"/> فيه للناس قادة رؤساء<lb/>جعل لمصطفى الإمامة فيهم <gap resp="#org_MS"/> إذ رآهم لخودها أكفاء<lb/>ورثوا الأمر بعده فأقاموا <gap resp="#org_MS"/> اعوجاجًا من العدا وانحناء<lb/>(الموضع السابع) في الصفحة العاشرة قولكم: فجملة ما امتاز به آله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم <gap resp="#org_MS"/> إلخ. لعل ثبوت بعد الآل عن الأمور الحربية والرياسة لا<lb/>يصح قبل الإسلام ولا بعده. أما قبل الإسلام فلمنافاته ما قدمتموه من أن الندوة<lb/>واللواء والسفارة والأعنة والقبة من المناصب المختصة بهم، وكلها من الأمور<lb/>الحربية، ولمنافاته أيضًا ما قدمتموه من أن كنانة كان مثابة التعارف، وأن مالكًا<lb/>وقصيًّا ملكا العرب، فهل الرياسة غير هذا؟ وأما بعد الإسلام فلمنافاته ما هو<lb/>معلوم من حملهم لألوية القتال وقيادة الجيوش لمحاربة الأعداء في بدر وأحد<lb/>وخيبر وحنين، بل لم تَدُرْ رحى الحرب في المعارك المشهورة إلا على محور الآل،<lb/>فهم قطب رحاها بلا جدال، وهم الثابتون معه صلى الله عليه وآله وسلم في<lb/>المواضع التي فَرَّ فيها الأبطال. فهل الأمور الحربية التي بعدوا عنها غير هذا؟<lb/>ولله در أبي سفيان بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي، حيث يقول - كما نقله<lb/>في الاستيعاب -:<lb/>لقد علمت قريش غير فخر <gap resp="#org_MS"/> بأنَّا نحن أجودهم حصانا<lb/>وأكثرهم دروعًا سابغات <gap resp="#org_MS"/> وأمضاهم إذا طعنوا سنانا<lb/>وأرفعهم لدى الضراء عنهم <gap resp="#org_MS"/> وأبينهم إذا نطقوا لسانا<lb/>وقولكم في الصفحة المذكورة؛ ولذلك غُلِبُوا على الرياسة حتى بعد الإسلام <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ تغلب الغير عليهم في الرياسة بعد الإسلام لا يستلزم بُعْدَهُمْ عنها، وعدم<lb/>استحقاقها، وإلا لنا في ما تواتر عن علي وابنيه الحسن والحسين من قيامهم بطلب<lb/>الخلافة، واحتجاجهم على مَن قاومهم بالبراهين، ومحاربتهم للطاغية معاوية<lb/>وأذنابه، وانضمام الصحابة - إلا مَن شَذَّ - إلى علي وابنيه عليهم السلام.<lb/>ربما يقال: إن الدليل على ذلك كوْن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كان<lb/>يولي غيرهم، ويتركهم، فالجواب عن ذلك أن التولية منه صلى الله عليه وآله<lb/>لأشخاص كعمرو بن العاص وعدم توليته لآخرين كأبي بكر وعمر لا يمكن أن<lb/>يكونا دليلاً على استحقاق الأول للخلافة وعدم استحقاق الآخرين؛ لأن ذلك من<lb/>وقائع الأحوال المطروقة باحتمال أن يكون كل من التولية وعدمها لمقاصد مهمة:<lb/>فمن مقاصد التولية تأليف قلب المولَّى أو استجلاب ود عشيرته، (ومنها) إزالة<lb/>نفور الناس عنه لاستقذارهم له، من حيث تلطخه بحمئة عداوة النبي والمسلمين،<lb/>(ومنها) قصد إبعاده للسلامة من دسائسه {لَوْ خَرَجُوا فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً} (التوبة: 47) ، ومن مقاصد عدم التولية لأشخاص قيامهم بحراسة النبي والذب عن<lb/>حوزته ومساعدته، (ومنها) قيامهم بتلقي أحكام الشريعة ليبلغوها للأمة وخصوصًا<lb/>آل بيته، فهم هالة طلعته، وثقات أمته، وهم العدول المعصوم اتفاقهم، المشهود<lb/>بأنهم والقرآن في قَرَن إلى قيام الساعة، رضوان الله عليهم أجمعين.<lb/>وقولكم - في آخر الصفحة -: فهو أنفى للشبهة عن رسالته صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم، قد يقال: إنه لو كان فيما ذكر محل شبهة لكان لتفضيلهم والأمر<lb/>بالصلاة عليهم وفرض مودتهم وموالاتهم وفرض الخمس لهم أكبر شبهة وأعظم<lb/>تهمة، وليس الأمر كذلك، والله أعلم.<lb/>(الموضع الثامن) في الصفحة الثالثة عشرة ذكرتم بعض أولاد عبد المطلب<lb/>والمقام يقتضي استيعابهم؛ لأن الاقتصار في محل البيان يوهم الحصر، وزيادة<lb/>سطر لا تطول به القصة.<lb/>(الموضع التاسع) في الصفحة الثلاثين ذكرتم أنه صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>لقي من قومه أشد الجحود والإيذاء <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لعل الأوْلى: من زعماء قومه الذين<lb/>أشقاهم الله؛ فصدوه عن تبليغ دعوة ربه، ومنهم عمه أبو لهب القائل <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لما<lb/>قدمناه من قيام كثير من قومه بمساعدته وإجابة دعوته.<lb/>(الموضع العاشر) في الصفحة الحادية والثلاثين ذكرتم أنه صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم كان يدعو الناس أن يحموه للقيام بهذا الأمر، فلم يحمِهِ من قريش أحد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، لعل الأولى: كان يدعو الناس إلى أن يعضِّدوا مَن يحمونه؛ ليقوم بهذا<lb/>الأمر، فحال زعماء الشرك دون ذلك محاولة لإطفاء نور الله، ويأبى الله إلا أن<lb/>يتم نوره، فهدى الله للإيمان به ستة نفر من أهل يثرب <gap resp="#org_MS"/> إلخ لما تقدم أيضًا.<lb/>(الموضع الحادي عشر) في الصفحة السابعة والثلاثين ذكرتم أنه صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم ثبت وحده في يوم أحد <gap resp="#org_MS"/> إلخ، والذي أذكره أنه ثبت معه بضعة<lb/>نفر من قريش وبني هاشم وكذا في حُنين، وهذه منقبة لهم، يحسن ذكرها إشعارًا<lb/>بمزايا الاصطفاء التي ذكرتموها.<lb/>(الموضع الثاني عشر) في الصفحة الحادية والأربعين ذكرتم في الخاتمة<lb/>أنه صلى الله عليه وآله وسلم أقام بمكة بعد بدء التبليغ عشر سنين، والمشهور أنها<lb/>بضع عشرة سنة، ثم ذكرتم في الصفحة الثانية والأربعين حال الإسلام في تلك<lb/>المدة وما لاقاه صلى الله عليه وآله وسلم مع السابقين من المؤمنين وصبرهم على<lb/>الاضطهاد <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم دخول الإسلام في عهد الحرية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ولم تذكروا دخوله<lb/>في عهد القوة والمنعة بعد فتح مكة بدخول قريش واتباع العرب لهم مع أن ذلك هو<lb/>مظهر مزايا الاصطفاء، فلعل إلحاقها يكون في المستقبل إن شاء الله تعالى.<lb/>(الموضع الثالث عشر) في الصفحة الثالثة والأربعين ذكرتم في الحواشي<lb/>حديث الثقلين ثم قلتم: وفسر زيد أهل بيته بمَن تحرم عليهم الصدقة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ثم<lb/>قلتم - ويقول آخرون -: هم علي وذريته من فاطمة عليهم السلام <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>وظاهر تقديمكم تفسير زيد، والتعبير في مقابله بلفظ: يقول آخرون - يُشعر<lb/>باعتماد ما قاله زيد رضي الله عنه. ولعل الصواب ما يقوله الآخرون، كما حققه<lb/>شيخ مشايخنا العلامة مولانا السيد أبو بكر بن عبد الرحمن بن شهاب الدين العلوي<lb/>في كتابه (رشفة الصادي) .<lb/>ولعل ملخص ما حققه العلامة ابن شهاب أن المراد بأهل البيت - في آية<lb/>التطهير -: علي وفاطمة والحسن والحسين عند جمهور العلماء وأكابر أئمة<lb/>الحديث المعتد بروايتهم ودرايتهم، وأن الأدلة تضافرت بذلك عن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم، والمصير إلى تفسير مَن أُنزلت عليه الآية متعين.<lb/>دعوا كل قول غير قول محمد <gap resp="#org_MS"/> فعند بزوغ الشمس ينطمس النجم<lb/>فمن ذلك ما أخرجه الترمذي وصححه وابن جرير وابن المنذر والحاكم<lb/>وصححه وابن مردويه والبيهقي من طرق عن أم سلمة رضي الله عنها قالت:<lb/>في بيتي نزلت {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ البَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا} (الأحزاب: 33) وفي البيت فاطمة وعلي والحسن والحسين، فجللهم بكساء،<lb/>ثم قال: هؤلاء أهل بيتي، فأذهب عنهم الرجس وطهرهم تطهيرًا) . وأخرج ابن<lb/>جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني وابن مردويه عن أم سلمة<lb/>رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كان في بيتها على منامة، عليه<lb/>كساء خيبري، فجاءت فاطمة رضي الله عنها ببرمة فيها خزيرة فقال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم: ادعي لي زوجك وابنيك حسنًا وحسينًا، فبينما هم<lb/>يأكلون، إذ نزلت على النبي صلى الله عليه وآله وسلم {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ <gap resp="#org_MS"/> } (الأحزاب: 33) الآية، فأخذ النبي بفضلة كسائه فغشاهم إياها ثم أخرج يده من<lb/>الكساء، فألوى بها إلى السماء ثم قال: (اللهم هؤلاء أهل بيتي وخاصتي، فأذهب<lb/>عنهم الرجس وطهرهم تطهيرًا) قالها ثلاث مرات. قالت أم سلمة: فأدخلت رأسي<lb/>في الستر فقلت يا رسول وأنا معكم فقال (إنكِ إلى خير) مرتين، وذكر ابن كثير<lb/>والسمهودي طرقًا كثيرة لحديث أم سلمة هذا.<lb/>وأخرج الإمام أحمد وابن أبي شيبة وابن جرير وابن أبي حاتم والحاكم عن<lb/>عائشة ما يقاربه في المعنى، وكذلك روي عن واثلة بن الأسقع ما يقاربه، إلى غير<lb/>ذلك من الأحاديث الدالة على أن المراد بأهل البيت مَن ذكر، ولا التفات لمَن خالف<lb/>ذلك، ولا يمنع هذا الحصر دخول أولاد مَن ذكر وذرياتهم إلى آخر الأبد في هذا<lb/>المعنى المراد شمول لفظ أهل البيت لمَن سيوجد منهم، كشمول لفظ الأمة لمن<lb/>سيوجد منها؛ لا سيما والأحاديث مصرحة بذلك كقوله صلى الله عليه وآله وسلم:<lb/>(إني تارك فيكم ما إن تمسكتم به لن تضلوا كتاب الله وعترتي أهل بيتي) إلى أن<lb/>قال: (وإنهما لن يفترقا حتى يردا عليَّ الحوضَ) وكقوله عليه وآله الصلاة<lb/>والسلام: (أهل بيتي أمان لأهل الأرض فإذا ذهب أهل بيتي ذهب أهل الأرض) إلى<lb/>غير ذلك من الأحاديث والأخبار الدالة قطعًا على أن هذه السلالة الطاهرة هم آل<lb/>البيت المطهرون، وأنهم المرادون بكل ما ورد في فضل أهل البيت من الآيات<lb/>والأحاديث، وأنهم عدول هذه الأمة، وأنهم لن يفارقوا الكتاب إلى يوم القيامة،<lb/>وأنهم أحد الثقلين المأمور بالتمسك بهما، وقد أجمعت الأمة على ذلك. اهـ<lb/>باختصاره، وبعد وجود النص بعدم إدخال أم سلمة بل وعائشة في رواية - هل<lb/>يمكن تفسيره بما يشمل آل العباس، وخصوصًا والحديث في الحضّ على التمسك<lb/>بأهل البيت، فهل يعقل أن نحض على التمسك ببني العباس، وسيرهم معلومة<lb/>لدى العام والخاص؟ !<lb/>(الموضع الرابع عشر) في الصفحة الثالثة والأربعين ذكرتم أنهم - أي<lb/>الآل - كانوا أحفظ الناس لهدْيه صلى الله عليه وآله وسلم، وأنه لا يخلو عصر من<lb/>طائفة أو أفراد من الهداة المصلحين منهم، وإن فتن الكثير منهم بغلاة المحبين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، ولعل المناسب وإن فتن بعضهم، واغترَّ بشرف نسبه، وترك العلم والأعمال<lb/>النافعة غافلاً عن قول جده علي <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ لأن إثبات الفتنة للأكثرية ينافي آية<lb/>التطهير كما لا يخفى. ثم ذكرتم في حديث الثقلين رواية عن أبي هريرة وأن فيها<lb/>إبدال لفظ (العترة) بلفظ (السنة) ، وأن لا معارضة بينها <gap resp="#org_MS"/> إلخ يظهر للعاجز<lb/>أن رواية الإبدال المذكورة على حذف مضاف، أي حَمَلة سنتي، فتكون مخصصة<lb/>للرواية الأولى، كما أن الأولى مخصصة للثانية، فالمعنى حملة سنتي الذين هم من<lb/>عترتي، أو عترتي حملة سنتي، وأيضًا يظهر أن المراد بالطائفة من أمته - التي<lb/>لا تزال ظاهرة على الحق، قَوَّامة على أمر الله إلى أن تقوم الساعة - هم عترته<lb/>الحاملون لسنته، والله أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من ملاكه سلخ جُمادى الأولى سنة 1336<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ن. هـ. د. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في الأصل صافحة في كل موضع من الرسالة فأبدلت في المطبعة بصفحة.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p352"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3057.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة الحجاز</head>
               <lb/>(9)<lb/>
               <lb/>النفر من منى إلى مكة:<lb/>لما كان يوم النفر رمينا الجمرات لآخر مرة، وفي الأصيل شددنا الرحال ونفرنا<lb/>من منى هابطين إلى مكة المكرمة حامدين لله شاكرين له ما وفقنا لإتمام مناسكنا،<lb/>راجين من فضله وإحسانه أن يكون حجنا مبرورًا، وسعينا مشكورًا، وعلمنا مُثابًا،<lb/>ودعاؤنا مُستجابًا، ويالله ما أحلى الشعور الذي يستولي على المرء في أثناء هذا<lb/>النفْر، فإنه على فراقه لذلك المعهد القدسي الذي وصفنا في الفصل السابق ما له في<lb/>النفس من عظيم الأنس - تراه يفارقه قرير العين مطمئن القلب جمّ السرور فرحًا<lb/>بفضل الله ورحمته، وذلك شأن الإنسان بعد إتمام كل عمل من الأعمال النافعة التي<lb/>يهتم بأمرها، يفرح في عاقبة إتمامه بقدر ما كان من عنايته به وتعبه فيه، وبقدر<lb/>مكانة العمل نفسه من نفسه، وما يرجو من فائدته ونفعه، سواء كان ذلك في دنياه<lb/>أو دينه، فمَن لم يألُ جهدًا في أداء المناسك أفاض من منى وهو بحيث وصفنا من<lb/>الغبطة الروحية، والسكينة والطمأنينة، التي يعبر عنها بعض الناس براحة<lb/>الضمير، ومن قصر في شيء من تلك الأعمال، ولو بترك العزيمة والأفضل خالج<lb/>غبطته وطمأنينته بعض التمني ولوم النفس: ليتني فعلت كذا، وسأفعل كذا في حج<lb/>آخر إن شاء الله تعالى كما تمنى بعض رفاقنا لو باتوا الليل كله في المزدلفة معي.<lb/>المقام بمكة بعد الحج:<lb/>قد كنت أرجأت أمورًا مما أنوي عمله في مكة إلى ما بعد الحج: (منها) ما<lb/>أشرت إليه قبلُ من زيارة جميع الذين تفضلوا بزيارتي ولم تتيسر لي زيارتهم قبل<lb/>الحج، (ومنها) زيارة كثير من المعاهد التاريخية والآثار النبوية في مكة<lb/>وضواحيها؛ إذ لم أشأ أن أخلط ذلك بأعمال النسك كما يفعل بعض العوام الذين يعدون<lb/>بعض ذلك من أعمال النسك أو من الأعمال المطلوبة شرعًا ولو لغير النسك، ولا<lb/>يطلب شيء من ذلك شرعًا، لا وجوبًا ولا ندبًا، إلا من كانت له نية صالحة في<lb/>شيء من ذلك وجاء به على وجه يعرفه الشرع ولا ينكره، (ومنها) شراء أشياء<lb/>كثيرة مما يباع في مكة وضواحيها بعضها لأنفسنا، وبعضها لأجل إهدائه لأصدقائنا،<lb/>(ومنها) وهو أهمها شرح ما عندنا من الحقائق في الحالة السياسية الحاضرة لمن<lb/>يجب شرحها له بعد أن كنا فتحنا أبواب بعض مسائلها، فكان الحديث في أكثرها<lb/>إجماليًّا ولا يغني فيها إلا البيان والتفصيل.<lb/>لم نلبث أن بدا لنا ما لم نكن نحتسب، وفاجأنا ركب المحمل المصري بسفره<lb/>يوم الخميس 14 ذي الحجة من مكة المكرمة إلى جدة، وعلمنا أنه قرر ركوب<lb/>البحر في ثاني يوم وصوله إليها، ولو سافرنا معه لما أمكننا أن ندرك شيئًا مما نريد<lb/>من مكة، فعزمنا على التخلف عنه يومًا واحدًا، وهو منتهى ما نملك من التأخير،<lb/>وماذا عسى يغني عنا اليوم الواحد مما كنا نقدر له أسبوعًا كاملاً لا نستكثره عليه؟ ،<lb/>على أننا أدركنا في ذلك اليوم - بتوفيق الله تعالى وعناية المحبين - ما لا يدرك<lb/>إلا في أيام، فابتعنا بعض ما نحب من الحُلي والحُلَل من منسوجات الهند الموضونة<lb/>وغير الموضونة وبعض منسوجات الشام وبلاد الترك والصين وغير ذلك مما<lb/>يشتري مثله الحجاج عادة، وكان الفضل في شراء ذلك في وقت قصير مع أمن<lb/>غبن التجار لنا فيه لصديقنا الشيخ حسين با سلامة، وهو من أشهر أدباء مكة<lb/>وتجارها، وقد تركنا ما كنا نبغي من الزيارات بأنواعها، ولكن الله تعالى منّ علينا<lb/>بما هو خير منها كلها، وهو التشرُّف بدخول بيته العتيق المعظم والصلاة والدعاء<lb/>فيه.<lb/>دخول الكعبة المعظمة:<lb/>دخلت المسجد الحرام في وقت الضحى من يوم الجمعة (15 ذي الحجة) ،<lb/>فوجدت باب البيت العتيق المعظَّم مفتوحًا، وفيه بعض شبان آل الشيبي الكرام،<lb/>فرأيت الفرصة سانحة للتشرف بالدخول فيه، والوقت هادئ لا يكدر صفوه احتفال<lb/>ولا ازدحام، وكان يرافقني الشيخ حسين با سلامة، فبلغ من هنالك من الشيبيين<lb/>رغبتي، فقابلوها بالقبول والارتياح، فتوضأت من بئر زمزم، وأدلى الشيبيون لي<lb/>السلم، فصعدت، فدخلت متذكِّرًا دخول رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم،<lb/>متمثّلاً حاله في ذلك اليوم العظيم يوم الفتح، ففاجأني من الهيبة والخشوع والبكاء ما<lb/>لم يسبق له نظير، ووقفت زمنًا لا أستطيع فيه الإحرام بالصلاة ولا النطق بالتكبير،<lb/>وقد ذكر لي رفيقي با سلامة في هذه الحال المكان الذي صلى فيه صفوة الله من<lb/>خلقه وَعَيَّنَهُ بالإشارة على حسب ما بيَّنه الحافظ ابن حجر في شرح البخاري،<lb/>فصليت فيه ركعتين هما أرجى ما أحتسبه عند الله تعالى من التطوع، ثم صليت في<lb/>كل جهة من الجهات الثلاث الأخرى ركعتين.<lb/>ودخول الكعبة ليس من مناسك الحج خلافًا لما حكاه القرطبي عن بعض<lb/>العلماء، واختلفت الرواية في دخول النبي صلى الله عليه وسلم البيت وصلاته فيه،<lb/>والتحقيق الذي جمع به بين الروايات الصحيحة المتعارضة أنه دخله في عام الفتح<lb/>لا في حجه ولا في عمرته، وأنه صلى فيه ركعتين بين العمودين المقدمين جاعلاً<lb/>الباب وراءه وبينه وبين الجدار الذي صلى إليه ثلاثة أذرع بذراع الآدمي تقريبًا لا<lb/>تحديدًا، وليس من السنة تتبع المواضع التي صلى فيها النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>للصلاة فيها، ولا مواقفه في النسك كما تقدم في الكلام على موقفه في عرفات،<lb/>وكذا سائر عباداته، ولم يُرْوَ عن أحد من علماء الصحابة أنه فعل شيئًا من ذلك إلا<lb/>عبد الله بن عمر (رضي الله عنهما) ، فهو فعل غير مشروع وغير ممنوع، إلا<lb/>أن يؤتَى به على وجه يكون به بدعة، وهو جعله كالمشروع بالتزامه أو بالاجتماع<lb/>عليه كالشعائر، فإذا خلا من شبهة البدعة كان كبير الفائدة لذي اللب؛ لما فيه من<lb/>حسن الذكر الذي يخشع له القلب، ولعله لم يشرع لئلا يترتب عليه الحرج الشديد<lb/>بالتزاحم؛ ولتعذر فعله على العدد الكثير، كما لو أراد كل حاج أن يقف حيث وقف<lb/>صلى الله عليه وسلم, ولسد ذريعة الشرك؛ إذ يُخشى على ضعيف العلم بالدين أن<lb/>يغلو فيه، فيجعل للرسول شركة في العبادة التي يتتبع آثاره فيها {وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ<lb/>لِيَعْبُدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ} (البينة: 5) ، وإنما ذلك بتوجيه الوجه<lb/>وإسلامه إليه وحده في العبادة.<lb/>* * *<lb/>وداع الأمير وصفاته<lb/>علمت أن أمثل الأوقات لوداع الأمير ما بعد صلاة الجمعة، فقصدت عقب<lb/>الصلاة حجرته التي يصلي فيها، وهي في جدار الحرم الجنوبي، فألفيته جالسًا في<lb/>القسم الخارجي من الحجرة، وفي حضرته بعض الكبراء، وفي مقدمتهم رئيس<lb/>الوكلاء والشيخ محمد صالح الشيبي الكبير رئيس مجلس الشيوخ، وكان معي السيد<lb/>عبد الله الزواوي وكيل المجلس، وعلمنا أنه كان في القسم الداخلي، حيث صلّوا<lb/>الجمعة نجله الشريف عبد الله وكيل الخارجية مع بعض الناس. فلما دخلت على<lb/>الأمير تلقاني بالحفاوة والإكرام، فاستلمت يده لتقبيلها، فحاول تواضعه التمنع من<lb/>ذلك، ولما جلسنا تفضَّل بكلمات من المجاملة كادت تذيبني خجلاً، ونكتفي من<lb/>كلامه بما دون الإطراء الذي تقتضي الحال حذفه، وهو قوله موجهًا الخطاب<lb/>للحاضرين: هذا فلان <gap resp="#org_MS"/> صاحب المنار، كلكم تعرفونه، وتعرفون ما له من<lb/>الغيرة والإخلاص والجهاد في خدمة الإسلام. وهو قد جاءنا في هذا العام حاجًّا.<lb/>وكنا نتمنى أن يبقى عندنا، ولكنه صاحب عمل كبير في مصر، وهو قد رأى<lb/>وعرف كل شيء عندنا، وظهر له أننا إلى الآن لم نقف أمام عتبة عمل من الأعمال<lb/>(وكان ذكر في سياق حديثه ما ينوي من ضروب الإصلاح العلمي والعملي) ،<lb/>التي لا بد لنا منها، وأن همنا محصور في إخراج المتغلِّبة من بلادنا، ولا يتم ذلك<lb/>إلا بفتح المدينة المنورة، فمتى تم لنا ذلك، وأردنا البدء بالإصلاح الذي نبغيه فإننا<lb/>نرجو من غيرته أن لا تمنعه أعماله في مصر من إجابتنا إلى ما نطلبه من معاونته<lb/>وإرشاده، وهو الآن يقدر أن يخدم حركتنا في مصر أكثر مما يخدمها هنا لو أقام<lb/>بيننا.<lb/>فلما أتم كلامه شكرت له ما أراه مبالغة في حسن الظن والمجاملة، وذكرت أن<lb/>هذا التواضع عن كمال الرفعة قد أخجلني، حتى عقد لساني، ولم يَبْقَ لي إلا أن<lb/>أقول: إنني أعد نفسي كجندي صغير مستعد في كل آن لخدمة دينه وأمته بالإخلاص،<lb/>وأعاهدكم أمام بيت الله تعالى، على أنني لا أُدعى إلى عمل أستطيعه في خدمتهما<lb/>إلا وأبذل فيه كل جهدي ما دمت معتقدًا أنه حق، وإنه لا يثنيني عن ذلك منفعة<lb/>شخصية ولا أهل ولا ولد، فإنني نشأت على العمل بما يوجبه عليَّ اعتقادي،<lb/>ويطمئن إليه قلبي، ثم قمنا، وتقدمت لوداعه، ومحاولة تقبيل يده، فأخذ بيدي،<lb/>وتوجه بي إلى بيت الله عز وجل من حيث يرى من نافذة المكان، وقال: أسأل<lb/>رب هذا البيت أن يجمعنا، ولا يجعل هذا آخر العهد بيننا، ثم ودعت الحاضرين،<lb/>وانصرفت حامدًا شاكرًا.<lb/>صفات الأمير وشمائله:<lb/>قد آن أن أذكر في هذه الرحلة بعض ما علمته واستنبطته من صفات هذا<lb/>الأمير الجليل، ومزاياه التي يوافق ذِكرها مقتضى الحال، فأقول: إنه حوى جل<lb/>أخلاق ملوك الشرق وأمرائه العظماء، وانفرد بصفات ورثها من أجداده الشرفاء،<lb/>فمن ذلك قِرى الضيوف وإجازة الوفود، وعزة النفس والثقة بها والاعتماد عليها،<lb/>والثبات والإصرار على ما يأخذ به، ويجري عليه، فقد تتزلزل الجبال دونه، ولا<lb/>يتزلزل، وشدة الحذر، وسوء الظن الذي عدّ من أزكى الفطن، حتى كان نصب<lb/>عينيه قول الشاعر:<lb/>وإنما رجل الدنيا وواحدها <gap resp="#org_MS"/> مَن لا يعول في الدنيا على رجل<lb/>ولذلك تراه ينظر في كل شيء من شؤونه الخاصة، وشئون البلاد العامة،<lb/>حتى أمور المنزل وشؤون الضيوف والوفود ونفقاتهم، ومصالح البدو وصلاتهم،<lb/>وقد أعطاه الله تعالى قوة غريبة، فهو يشتغل بالنظر في ذلك كله عامة النهار، ولا<lb/>يشكو مللاً ولا تعبًا، وقد كلمته في مسألة الاشتغال بالجزئيات، ووجوب نوطها<lb/>ببعض العمال، وجعل وقته الثمين خاصًّا بالمصالح العامة والأمور الكلية، ووضع<lb/>نظام لذلك، فقال: إن هذا ضروري لا مندوحة عنه، ونحن لا نزال نجري على<lb/>نظامنا القديم، والتحول عنه إلى غيره لا يتأتَّى إلا في زمن غير قصير، قلت:<lb/>نعم، وإنما الغرض وضع النظام له والبدء فيه.<lb/>ومن أخلاقه وشمائله توخِّي التواضع في القول والفعل، مع المحافظة على<lb/>الوقار وأبَّهة الملك، والأدب العالي في مخاطبة الجليس ومجاملته، مع الإشارة إلى<lb/>ما تقتضي الحال من معارضته، وهو على آدابه وتواضعه شديد الوطأة على<lb/>المجرمين والمخالفين السياسيين، يأخذهم بأشد العقاب الذي يرهب كل من تحدِّثه<lb/>نفسه بأن يعمل على شاكلتهم، لا يخاف في ذلك لومة لائم. (ومنها) العفة<lb/>والنزاهة فهو مقتصد في تمتُّعه بالطيبات، عزوف النفس عن الانهماك في الشهوات،<lb/>(ومنها) الشجاعة والإقدام على مكافحة الأخطار، لا يخاف الموت على نفسه<lb/>ولا على ولده؛ ولذلك جعل أنجاله الأربعة قوادًا لجيوشه، يكافحون المهالك بأيديهم،<lb/>ويناطحون الموت بنواصيهم.<lb/>وهو يحب وطنه (الحجاز) حبًّا عظيمًا، ويكرم الحفاة العراة من أعرابه<lb/>تكريمًا، وطالما نوهنا بما علمنا من براعته في سياستهم وحفظ الأمن بينهم، وقد<lb/>رأيناه يقضي في مقابلتهم عدة ساعات من كل نهار وهم يدمرون عليه بما اعتادوا<lb/>من الحرية والاستقلال.<lb/>أما معارفه وآراؤه في السياسة والأمور الاجتماعية فليس الخوض فيها من<lb/>مقتضى الحال في هذا الوقت، ولم يكن يسهل العلم بتفصيلها من المذاكرات القليلة<lb/>التي دارت بيني وبينه، وإن كنت كلمته فيها بحرية واستقلال قلما يكلمه بمثلهما<lb/>أحد؛ لأنه قليل الكلام، لا يطيل المراجعة والحوار في المسائل ليعلم كُنه غروره<lb/>فيها، ولكن الزمان سيبين كنه ذلك كله بما يظهر من تصرفه في شؤونها. وقد<lb/>وقفت منه على آراء سيكون لها أعظم شأن في سياسته:<lb/>(منها) يأسه من الدولة العثمانية ولولا هذا اليأس لما أقدم على ما أقدم عليه،<lb/>كما أشرت إلى ذلك في خطبتي السياسية بمنى بين يديه، ثم إنه كلمني في هذا<lb/>الموضوع بعد النزول من منى، وعدَّه من الأمور التي عبرت فيها بالخطبة عن<lb/>رأيه قبل الوقوف عليه. (ومنها) أنه له ثقة بالدولة البريطانية، وتقديرًا لقوتها<lb/>وعظمتها لا حد لهما، ولا سلطان لشيء عليهما. (ومنها) أن ما شاهده من<lb/>التطور والتحول في سياسة الدولة العثمانية، وإفضاء ذلك إلى جعْلها كالكرة في<lb/>أيدي جمعية الاتحاد والترقي قد ضاعف ما في فطرته وتربيته من كراهة الآراء<lb/>والأفكار التي نشأ عنها ذلك الفساد، وشدة الحذر من أصحاب أمثال هذه الآراء<lb/>والأفكار، وقد ذكرت في هذه الرحلة ما كان أعجبني ووافق رأيي من خطته<lb/>السياسية التي أفصح عنها في منشوراته، وأشرت إلى ما طرأ بعد ذلك من التحول<lb/>فيها فلا أعيده، وإنما أقول: إنه جاء موافقًا لما ذكرته هنا من آرائه الراسخة،<lb/>فظهر أن التجارب لا تزيدها إلا رسوخًا وثباتًا.<lb/>وإنني أختم الكلام بتكرار الشكر والثناء على حسن ضيافته لي وإكرامه إياي،<lb/>فقد غمرني بكرمه وجوده، وكان من دقة لطفه وكمال ذوقه في ذلك أن جعله<lb/>بطريقة لا مجال للاعتذار عن قبول شيء منه، وقد كنت قلت أول مقدمي لبعض<lb/>المقربين منه كلامًا عن عادتي التي شرحتها في المنار عند رحلتي إلى الهند، وهي<lb/>أنني لا أقبل أن تشاب خدمتي للعلم وللملة والأمة بشيء من شوائب المنافع الشخصية،<lb/>حتى إنني كنت أعلن في تلك الرحلة أنني لا أقبل الهدية، ورجوت أن يتلطف في<lb/>تبليغ ذلك، وإن أدري أفعل أم لا، ولكنني بعد شد الرحال وعند إرادة الركوب<lb/>وصلت إلى جائزة سنية، أو هدية هاشمية، أردت أن أكلم مَن جاء بها في شأنها،<lb/>فقال: هكذا أُمرت، وأنا لا أعلم شيئًا إلا أنني عبد مأمور أمرني سيدنا، فنفذت<lb/>أمره، وانصرف، فعجبت من هذا اللطف الدقيق، والذوق السليم.<lb/>طواف الوداع وتوديع الإخوان:<lb/>في أثناء اشتغال وكيل الخرج وأعوانه بشدّ الرحال، طفت أنا ومَن معي من<lb/>الآل والصحب طواف الوداع، وكان ذلك بعد العصر، وكنا قصدنا أن نركب في<lb/>ذلك الوقت، ولكن لم يتيسر لنا الركوب إلا عند قرب غروب الشمس، وودعنا قبل<lb/>الخروج كثير من الإخوان والمحبّين، وركبنا، وركب معنا بعض الأصدقاء<lb/>مشيّعين، وفي مقدمتهم السيد الزواوي الكبير، ونجله السيد عبد الرحمن والشيخ<lb/>حسين با سلامة، ومطوفنا ونجله، وخرج معهم الأخ الرفيق الشيخ خالد، أما سائر<lb/>الرفاق والأهل فقد ركبوا في الشقادف من أول الأمر، وأما أنا فركبت البغلة التي<lb/>أُرسلت إليَّ من الإصطبل الهاشمي مع اثنين من حُجاب الأمير مشيا أمامي<lb/>بملابسهما الرسمية، حتى إذا ما خرجنا من مكة المكرمة، وبلغنا المكان المعروف<lb/>بقهوة المعلم - وقد ذكرناه في الكلام على دخولنا مكة حرسها الله تعالى - ألفينا<lb/>هنالك صاحب السيادة الشريف شرف حاكم مكة (القائم مقام الأمير فيها) بالانتظار<lb/>مع بعض رجاله، وقد أنفذ للتوديع من قِبَل الحضرة الهاشمية نائبًا عنها، وعلمنا<lb/>أنه خرج منذ وقت العصر؛ لأنه هو الوقت الذي عيّن لخروجنا، ولم يتيسر لنا<lb/>الخروج فيه، فنزلنا، وجلسنا معه قليلاً، واعتذرنا له عن تأخيرنا، وشكرنا له هذا<lb/>الانتظار الطويل، ثم صلينا المغرب مع المودعين جماعة، وأتبعتُها أنا والرفيقان<lb/>بالعشاء مجموعة معها جمع تقديم، ثم ودعنا السادة المشيعين، وركبنا الرواحل،<lb/>وسِرنا باسم الله قافلين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>ذيل لمباحث الحج في الصدقات وفقراء الحرم:<lb/>إنني عند توديع السيد الزواوي قلت له: قد بقي معي في الكيس خمسة عشر<lb/>جنيهًا إنكليزيًّا من النقود المخصصة للصدقة في الحرم، لم يتيسر لي إنفاقها، فأنا<lb/>أوكلك في توزيعها على المستحقين من أهل الصلاح والمروءة المتعففين، وأعطيته<lb/>إياها، فأرسل إليَّ بعد عودتي إلى مصر ورقة فيها أسماء مَن صرفها لهم، ومقدار<lb/>ما أعطى كُلاًّ منهم، وعليها أختامهم، وبهذه المناسبة نقول في فقراء الحرم<lb/>والصدقة فيه وفي غيره، وما يتعلق بذلك كبحث السؤال:<lb/>إن الفقراء المتسوّلين أول مَن يستقبل الحجاج قبل دخول مكة، وآخر من<lb/>يشيعهم عند الخروج منها عائدين إلى بلادهم، وكذلك شأنهم عند الخروج من مكة<lb/>إلى منى فعرفات، وعند العودة من منى بعد انقضاء أيامها. وأكثر هؤلاء<lb/>المتسولين من صغار الصبيان والبنات، يقل فيهم المراهقون والمراهقات، فتراهم<lb/>يحيطون بالحجاج من كل جانب، رافعين أيديهم إلى مقدم الهوادج، وألسنتهم تكرر<lb/>الأدعية المناسبة للأوقات، فيذكرون في أدعيتهم قبل دخول مكة، وعند الخروج<lb/>إلى عرفة، أداء الحاج وقبوله والعودة بالسلامة، وبعد الحج زيارة النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم والوقوف بشباك حجرته الطاهرة، ومنهم مَن يربط كوزًا من الزنك<lb/>ونحوه بطرف خشبة كالعصا، ويرفعها حتى تكون بين يدي الراكب، فيكون ما<lb/>يوضع في كل كوز خالصًا لحامله، وأما الصغار الذين لا يحملون هذه الكيزان فما<lb/>يرضخ لهم يُرمَى على الأرض، فيستبقون لالتقاطه، فيكون حظ النشيط والقوي<lb/>منهم أضعاف حظ الخامل والضعيف.<lb/>السؤال محرم في الإسلام لا تبيحه إلا الحاجة الشديدة، أو الضرورة التي<lb/>تبيح كثيرًا من المحظورات كأكل الميتة ولحم الخنزير؛ لأنه ذل يدعو إليه الكسل<lb/>وحب البطالة والاتكال على أوساخ الناس، والضرورات عوارض تعرض لبعض<lb/>الناس أحيانًا وهي تقدر بقدرها شرعًا، وليس من شأنها أن تكون ملازمة للكثيرين<lb/>من الأصحاء القادرين على الكسب، بحيث تبيح لهم أن يجعلوا السؤال حرفة يكون<lb/>عليها مدار رزقهم، كما هو شأن أكثر السائلين في كل البلاد، بل يكون بعض<lb/>هؤلاء غنيًّا شرعًا تجب عليه الزكاة، وقد يتأثل السائمة والعقار، وإذا كان السؤال<lb/>لغير ضرورة معصية محرمة - وكانت الإعانة على المعصية معصية - فعلى<lb/>المسلم العارف بأحكام الإسلام أن لا يرضخ بشيء لمَن يعلم من حاله أنه قد اتخذ<lb/>السؤال حرفة له، ولا لمَن يعلم أيضًا أنه غير مضطر إلى ما يسأله، بأن كان<lb/>يمكنه أن يستغني عنه، والمجهول حاله في ذلك موضع تردد ونظر، وأما من يعلم<lb/>الإنسان أو يظن من حاله أنه يسأل عن ضرورة ولا غنى له عما يسأله ولا وصول<lb/>له إليه بغير السؤال - فلا مندوحة للواجد على مواساته والرضوخ له من مال الله<lb/>تعالى وقد يصل ذلك إلى درجة الوجوب، كأن تعلم أن فلانًا مضطر ولا يعلم بحاله<lb/>أحد يرجى أن يزيل اضطراره سواك وأنت قادر على ذلك، ومثل هذه الصورة تقع<lb/>للأفراد القليلين، وقلما تقع للكثير من الناس إلا في أزمة المجاعات العامة.<lb/>إنني قلما أعطي أحدًا من السائلين الكثيرين في الشوارع بمصر ولما رأيت<lb/>هؤلاء السائلين خارج مكة عند قدومي إليها - وأنا لم أنسَ ما كان بلغنا ونحن في<lb/>مصر من خبر العسرة والضيق في الحجاز وما سمعته مؤكدًا لذلك في جدة -<lb/>وجدتني مندفعًا لإعطاء كل مَن سألني، ولما نفد ما كان في كيسي من الدراهم المعدة<lb/>لنفقة الطريق في جدة إلى مكة - أذنت الرفيق الذي صحبني من جدة بأن يعطي مَن<lb/>يعلم أنه لم يأخذ مني ويحصي ما ينفقه كي أرده له بعد الاجتماع بالآل الذين كانوا<lb/>يحملون نفقتنا في رحالهم. وكنت أردت أن أجري على هذه الطريقة مع السائلين<lb/>في الحرم الشريف. ثم صدني عن ذلك أنهم صاروا يجتمعون عليَّ بكثرة عند<lb/>الدخول ويحيطون بي، بحيث يتعذر توزيع ما في اليد أو الجيب عليهم فكنت أنثره<lb/>على بُعد، فيتركونني، ويتهافتون عليه، ثم تركت ذلك لما فيه من المشقة والشهرة،<lb/>ورأيت الراحة في الإخفاء، ولكن رفيقي محمد نجيب أفندي ظل يتحمل التعب<lb/>والعناء في توزيع الصدقة على هؤلاء المتسولين في داخل الحرم وخارجه وله صبر<lb/>طويل على ذلك.<lb/>ومن غريب ما رأينا من دلائل البؤس والجوع في الفقراء الملازمين للحرم أن<lb/>بعض الناس جاء بشيء من الحبوب لحمام الحرم فاختطفوه، وصار بعض<lb/>السودانيين من الدكرور يأخذون منه ويضعونه في أفواههم ويمضغونه متغذّين به<lb/>كالدواب. وقد جرينا نحن على عادة الناس بالرضخ بالقليل للواحد من هؤلاء<lb/>المتسولين، بحيث كان صرف الجنيه الواحد يوزَّع على المائة أو المئات منهم،<lb/>وإنما تطيب النفس بما هو أكثر من ذلك للذين يتعرضون ولا يسألون، والذين إذا<lb/>سألوا يتجملون ولا يلحفون، وإنما ذكرنا هذا البحث وما وقع لنا من التجربة فيه<lb/>ليستفيد منه غير العالم بما ذكرنا من الأحكام، وغير الواقف على ما وقفنا عليه من<lb/>التجارب، ونسأل الله أن لا يجعل فيه شيئًا من الرياء وشهوة الشهرة، على أن<lb/>صدقتنا مما ينبغي أن يستحيا من ذِكْره، فهي - والحق يقال - دون ما أنعم الله به<lb/>علينا، وما من أحد يحج إيمانًا واحتسابًا إلا ويتصدق في الحج بحسب سعته؛ لأن<lb/>الأعمال الصالحة يضاعَف أجرها في ذلك الزمان وذلك المكان، ومنهم مَن ينفقون<lb/>هنالك فوق جميع ما نملك من المال، ولكن المتصدق العالم المخلص يجد عناءً<lb/>عظيمًا في تحرِّي المستحقين الصادقين، من أهل الإيمان واليقين، والصلاح في<lb/>الدين، يجد هذا العناء في وطنه الذي يقيم فيه، فكيف حاله في بلد يجهل حال أهليه،<lb/>وقد كثر الكفر والابتداع في الأرض، وظهر الفساد في البر والبحر؟ وليس<lb/>هذا محل شرح هذه المسألة بالإسهاب، وقد ألممنا بها من قبل في المنار.<lb/>القفول من مكة إلى جدة:<lb/>إننا لما ودعنا المشيعين الكرام وامتطينا الرواحل اخترت أن يكون محمد<lb/>أفندي هو الصاحب بالجنب لي، وأن يركب وكيل الخرج مع الأستاذ الشيخ خالد،<lb/>وكان المناسب أن يركب الأستاذ معي لما بيننا من التعادل والتوازن في الجسم،<lb/>وطول الصحبة مع التوافق في التربية والرأي، فإننا تعارفنا من أوائل العهد بمَقدمي<lb/>إلى مصر، ولا أزال أهدي إليه المنار من ذلك العهد إلى اليوم، ولا أرى منه إلا<lb/>الوفاق والثناء والشكر. وإنما اخترت التفرق في الرواحل لثلاثة أسباب ترجح ما<lb/>ذكرت من الجامعتين الجسمية والروحية بيننا: (أحدها) أن في تفرُّقنا عدلاً بين<lb/>الراحلتين في التخفيف عليهما؛ لأن تعادلنا في الجسامة، يقابله تعادل صاحبينا في<lb/>النحافة، (ثانيها) أن كلاً منا يحتاج إلى خدمة رفيقه في الراحلة، ومحمد أفندي<lb/>يرغب في خدمتي؛ لأنني أستاذه في الدين، فلا يبقى لخدمة الأستاذ إلا وكيل<lb/>الخرج، (ثالثهما) أن صاحبي أجدر بالاستفادة مني؛ لأنه اعتاد منذ كان تلميذًا<lb/>الرجوع إليّ في أمور دينه، فصرت لعلمي بشؤونه أقدر على إفادته وإفتائه في أمره،<lb/>وصاحب الأستاذ أجدر بالاستفادة منه؛ لأنه ما فتئ مشتغلاً بوعظ العوام<lb/>وإرشادهم، وقد حِيلَ بيني وبين ذلك في مصر، فلم يقع لي فيها إلا مِرارًا قليلة في<lb/>السنين الأولى من هجرتي، وأما في هذه السنين الأخيرة فلم يأخذ عني فيها إلا<lb/>بعض المدرسين وأذكياء طلاب العلم، وكان من لوازم هذه القسمة بيني وبين<lb/>صديقي أنني كنت أحسن حظًّا منه؛ إذ كان صاحبي من الأتقياء المتعلمين في<lb/>مدارس الحكومة حتى العالية فيها، العارفين بأخلاق الناس وشؤونهم بطول اختباره<lb/>وتجاربه في خدمة الحكومة المصرية، وصاحبه من العوام، على أنه كان يمكنه أن<lb/>يستفيد من اختباره لشؤون الحجاز - وأصناف الحجاج - ما لا يعرف إلا من أمثاله<lb/>المتوسِّمين بهذا الأمر.<lb/>سرينا منفردين ليس معنا رفاق من المصريين ولا غيرهم ممن نعرف، ولكنَّا<lb/>وجدنا في الطريق عددًا ليس بقليل من حجاج المغاربة منهم المشاة والركبان، وقد<lb/>بلغنا بحرة في وقت السحر، فعرَّسنا فيها [1] ، وكان الجوع قد بلغ منا؛ لأننا لم<lb/>نتعشَّ قبل خروجنا من مكة، فأكلنا مما حملنا من الزاد، وكان جُله من لحم خروف<lb/>أهداه إليَّ بعض المحبين، لم نَرَ مثله في طراوة لحمه ولينه ودسمه، لا في الحجاز<lb/>ولا في غيره، وهو ليس من ضأن الحجاز. ثم نمنا قليلاً؛ إذ استيقظنا بعد طلوع<lb/>الفجر، فأدركنا صلاته بفضل الله تعالى.<lb/>لم أَرَ من بحرة في إلمامي بها ليلاً قادمًا من جدة إلى مكة إلا ما على جانبي<lb/>الطريق العام من المنازل التي يسمونها القهاوي، وهي خاصة بالرجال، وأكثر مَن<lb/>ينزل فيها الرجال الذين لا يستغنون عما فيها من الطعام وشراب الشاي والقهوة،<lb/>وما يحتاجون إليه من الخدمة، أو الذين يريدون الاستراحة قليلاً، وإن كان معهم<lb/>كل ما يحتاجون إليه، وكنت حينئذ من هذا الفريق كما تقدم، وفي هذه المرة نزلنا<lb/>في المنازل التي يسمونها العشش، وهي وراء تلك القهوات، وقد رأيتها فوق ما<lb/>كنت أحسب رأيتها دورًا في كل دار بيوت من العيدان، وبيت خلاء لها حائط منها<lb/>يفصلها عن غيرها من الدور، بحيث يكون النساء في كل منها في ستر تام غير<lb/>معرضات لأعين أهل الدور المجاورة لها، نزلت مع الوالدة والشقيقة في دار،<lb/>ونزل رفاقنا في دار بجانبها، ومكثنا هنالك إلى ضحوة النهار، وقد نفد ما حملنا<lb/>من مكة من الماء، فجاءنا وكيل الخرج بماء كدر غير عذب، فسألناه: ألا يوجد<lb/>ماء نقي عذب في هذه الأرض؟ ، قال: بلى، ولكنه غالٍ لا يكفينا لملء ما معنا<lb/>من أواني الشرب أقل من ريال، فأمرناه بأن يأتينا بقدر الكفاية منه، فجاءنا بماء لا<lb/>يفضل الأول إلا بمضاعفة ثمنه، فكانت هذه كبرى سيئاته، جعلها خاتمة لخدمته،<lb/>فكانت سبب حرمانه مما كنت أنوي أن أجعله علاوة له على الأجرة الوافية التي<lb/>خصصها له الأمير، وما كان يصيبه كل يوم بعد كفايته وكفاية أهله من فضل النفقة<lb/>المعينة، وما أخذه من ذبائح نُسكنا التي وكلته بالتصرف فيها، وقد سبق له مثل<lb/>هذه السيئة معنا بمنى، جاءنا بماء كدر لولا أن تداركنا أنفسنا بالبحث عن ماء نقي<lb/>وفقنا له لما سلم أحد منا من مرض النزلة الشعبية التي ظهرت أعراضها في بعضنا،<lb/>ولكننا غفرنا له تلك. وأما هذه فلم نستطع تداركها وسوء الخاتمة لا يُغفر، فنسأله<lb/>تعالى أن يحسن خاتمتنا.<lb/>هذا، وإننا قد قاسينا من الظمأ في بقية يومنا وعامة ليلتنا بين بحرة وجدة ما<lb/>لم نعرف له نظيرًا في تاريخ حياتنا، فكنا نبل أفواهنا من ذلك الماء عند الضرورة،<lb/>وحاولت الاستغناء عنه بمصّ رب السوس فلم يغنِ شيئًا. وفي هذه الحالة تذكرت<lb/>ما كنت عازمًا على استصحابه من مصر، فأنسانيه الشيطان، وهو السكر الليموني،<lb/>أي الممزوج بحامض الليمون، فأوصي كل مسافر إلى تلك البلاد وأمثالها أن<lb/>يحمل معه شيئًا منه.<lb/>وصلنا إلى جدة قبيل الفجر، فنزلنا في دار صديقنا الشيخ محمد أفندي نصيف<lb/>وكيل الإمارة الجليلة، وقد نمنا بعد صلاة الفجر ساعات قليلة، وبعد الاستيقاظ<lb/>طلبت ماءً سخنًا للاستحمام، فاغتسلت، وغيرت ثياب الطريق، وعلمنا أن أكثر<lb/>الحجاج المصريين نزلوا إلى السفينتين اللتين جاؤوا فيهما، فتبعناهم، وزودنا<lb/>صديقنا بأحسن الزاد، ونزل معنا هو وبعض الأصدقاء في زورق البلدية البخاري<lb/>إلى سفينتنا التي جئنا فيها (النجيلة) مشيعين، وكان هذا آخر عهدنا بأرض<lb/>الحجاز، فنسأل الله تعالى أن يمنّ علينا بالعودة إليها مرارًا كثيرة حاجّين ومعتمرين،<lb/>وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التعريس: نزول المسافرين في آخر الليل للاستراحة.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p364"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3058.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصائب الحرب</head>
               <lb/>
               <lb/>] وَلَنَبْلُوَنَّكُم بِشَيْءٍ مِّنَ الْخَوْفِ وَالْجُوعِ<lb/>وَنَقْصٍ مِّنَ الأَمْوَالِ وَالأَنفُسِ وَالثَّمَرَاتِ وَبَشِّرِ الصَّابِرِينَ [[1]<lb/>يشتغل بأعمال هذه الحرب - حرب المدنية - عشرات ألوف الألوف من<lb/>الرجال ومئات الألوف من النساء كان أكثرهم يشتغل بأعمال الزراعة والصناعة<lb/>والتجارة، فيكثرون من نتاج الأرض، ومن إيصال حاج بعض الناس إلى بعض،<lb/>فيعم به الرخاء وغضارة العيش، ويزداد المال في أيدي الناس، وقد قدر عدد قتلى<lb/>المعارك في أربع سنين بعشرات آلاف ألف، وعدد المشوّهين من الجِراح بخمسة<lb/>وعشرين، أو 30 ألف ألف، وحل محلهم مثلهم أو أكثر منهم، فتضاعفت خسارة<lb/>البشر بالحرمان من فوائد أعمالهم، فنقصت الأموال والثمرات بنقص الأنفس، ثم<lb/>بهلاك الكثير منهما، ومن الأنفس بحرب الغوَّاصات التي ابتدعتها مبتدعة أكثر<lb/>رزايا التدمير والتقتيل - ألمانية - فقد رقت صناعة هذه السفن الغواصة، حتى<lb/>صارت تحمل المدافع، وتقطع تحت الماء ألوفًا من الأميال والفراسخ، وحيثما<lb/>التقت بسفينة تحمل عروض التجارة، أو تنقل الناس من بلد إلى آخر، أرسلت<lb/>عليها وابلاً من قذائف المدافع أو سهامًا الطوربيل، فجعلتها كعصف مأكول، لا<lb/>تفرق بين سفن المحاربين وسفن الأمم التي على الحياد، ولا بين حاملة الجنود<lb/>وعدد الحرب وحاملة العروض وأهل السلم من الرجال والنساء والأولاد، أرادت<lb/>بذلك أن تحرم إنكلترة وأحلافها من ثمرات سيادة البحار، بعد أن شدد هؤلاء عليها<lb/>خناق الحصار، فآذت الأمم كلها، وأكثرت من عدد أعدائها.<lb/>كانت جوائح الغواصات سببًا في اشتداد الضيق، وامتداد الغلاء الفاحش إلى<lb/>جميع أقطار الأرض، وقد كان هذا القطر المصري في السنتين الأولى والثانية من<lb/>سِنِي الحرب أقل الأقطار غلاءً، وأكثرها رخاءً؛ لأن أرضه زراعية خصبة يمكنها<lb/>أن تنتج من الأقوات ما يزيد عن حاجة أهلها، وكان المخزون فيه مما يرد إليه من<lb/>الخارج كالفحم الحجري والأنسجة والمواد والأدوات اللازمة للزراعة والصناعة<lb/>كثيرًا، وثمنه معتدلاً، وقد غلا ثمن القطن منذ السنة الثانية، فربحت البلاد<lb/>عشرات من الملايين، قضت منها كثيرًا من ديونها، فلما اشتد حرب الغواصات<lb/>قلّ كل ما يرد من الخارج، وتضاعفت أثمانه أضعافًا، وتبع ذلك غلاء غلاّت<lb/>البلاد ومواردها، حتى بلغ ثمن إردب القمح في الشتاء الماضي خمسة جنيهات،<lb/>ويباع الآن الرِّطْل المصري من السمن بأربعة عشر قرشًا وخمسة عشر، وبلغ ثمن<lb/>أقة زيت الزيتون أربعين قرشًا، فصار مساويًا للسمن بعد اشتداد غلاء السمن،<lb/>وكان قد زاد عنه، إلا أنه قد ورد منه أخيرًا على الإسكندرية عدة قناطير من كريت،<lb/>فنزل الثمن قليلاً. ورطل اللحم البحري يباع في القاهرة بثمانية أو تسعة قروش،<lb/>وأقة العنب بِيعت بأربعة قروش فخمسة فستَّة، وقِسْ عليه سائر الفاكهة.<lb/>وقد سَعَّرَتْ الحكومة المصرية أكثر مواد الغذاء، فكان تسعيرها إياها سببًا<lb/>لزيادة الغلاء، ولم نر أهل هذه البلاد اتفقوا على مخالفة الحكومة وعدم الاكتراث<lb/>لها بشيء كما فعلوا في تسعير الأقوات. فمن الثابت أنها لم تنقص من ثمن شيء<lb/>إلا وزادوا فيه عما كانوا يبيعونه به قبل تسعيرها إياه، اللهم إلا زيت البترول فهو<lb/>الذي استطاعت الحكومة أن تنفذ أمرها فيه تنفيذًا مطردًا. وقد كان ثمن رطل اللحم<lb/>قبل تسعيره 6 قروش أو 6 ونصف قرش، فلما رفعته الحكومة إلى هذا القدر<lb/>ارتقى سعره كما علمت. وكان ثمن رطل السمن 9، فصار بعد جعلها إياه نحوًا من<lb/>ذلك بزهاء ضعفيه. وكان ثمن أقة زيت القطن المكرر كثمن رطل السمن، فصار<lb/>شأنه شأن السمن في التسعير والغلاء، وقس على ذلك سائر الأشياء.<lb/>وأما ما يرد إلى القطر من الخارج فقد تضاعفت أثمانه إلى ما شاءت أطماع<lb/>تُجاره التي لا حد لها، فتضاعف ربحهم، وعظمت ثروتهم، وكلما غلوا في الغلاء<lb/>غلا أهل الفَنَع والثراء في الشراء، وقد بلغنا أن أغنى أمم الأرض من الأوربيين<lb/>والأمريكيين ترك موسروها في أثناء هذه الحرب جميع ما يعد في العرف من<lb/>الكماليات، واكتفى الأغنياء منهم بالحاجيات، ومن دونهم بالضروريات، حتى<lb/>ترك أكثرهم شرب الخمور التي كان بعضهم يعدها ضرورية، وكسدت عندهم<lb/>تجارة الترف والزينة، وشذَّ أغنياء هذا القطر، فاشتد تباريهم في اتخاذ الحلي<lb/>والحلل، وتنافسهم في الأثاث والرياش، وأرهق مَن دونهم من أهل الطبقة الوسطى<lb/>عسرًا، فنسأله تعالى أن يجعل لهم مع هذا العسر يسرًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البقرة: 155.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p366"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3059.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>إن الاضطرار إلى تقليل صحائف المنار على كثرة مواده حال دون<lb/>تقريظ المطبوعات الجديدة في هذه السنة وما قبلها، أو التنويه بذكرها للإعلام بها،<lb/>وذلك حق لأصحابه على مَن يهدونها إليهم من أصحاب الصحف الدورية حَقَّهُ العُرْفُ،<lb/>وأوجبه التعاون على نشر العلم، ولقراء هذه الصحف من الحق على أصحابها أن<lb/>يعلموهم بما يتجدد في صناعة المطبوعات من الصحف والمصنفات، ويبيّنوا لهم<lb/>قيمتها المعنوية قبل بيان قيمتها المالية، بالتقريظ الصحيح، والنقد النزيه، وإننا<lb/>نحب أن نؤدي الحقين، ونقوم بواجب النصح للفريقين، ولكن يتعذَّر علينا تارة<lb/>ويتعسر تارة قراءة ما يُهدَى إلينا من هذه المطبوعات، أو قراءة طائفة من كل منها،<lb/>تكفي لصحة الحكم في أمرها، ولا نحب أن نكون كمَن ينظر في فهرس الكتاب،<lb/>فيختار منه ما يظن أن فيه تقصيرًا أو خطأً، فيراجعه، وينتقد منه ما يراه محلاً<lb/>للانتقاد، أو يختار موضعًا يوافق رأيه فينقله، ويخصه بالثناء، ولا كمَن يثني على<lb/>كل كتاب يُهدى إليه ثناءً مجملاً، أو ينشر ما يرسله إليه صاحب الكتاب إطراء<lb/>مفصلاً، وخير من هذا وذاك أن يعرِّف صاحب الصحيفة بالكتاب تعريفًا تاريخيًّا،<lb/>بذكره وذكر اسمه واسم مؤلفه وموضوعه ووصف حجمه وورقه وطبعه، وهو ما<lb/>نجري عليه أحيانًا، وقد نزيد عليه بيان قيمته المعنوية أحيانًا، وإن من الكتب ما<lb/>يعرف الجمهور قدره في الجملة بمجرد ذكره أو وصفه، وإننا نراجع الآن ما أُهدي<lb/>إلينا في هذه المدة، ونذكر ما يقع في يدنا منه فيما بقي من أجزاء منار هذا<lb/>المجلد.<lb/>***<lb/>(جرجي زيدان "1861-1914 ")<lb/>(ترجمة حياته. مراثي الشعراء والكُتاب. حفلات التأبين. أقوال الجرائد<lb/>والمجلات في الرجل وآثاره) .<lb/>نشر هذا الكتاب إميل أفندي زيدان نجل جرجي بك زيدان ووارث الهلال من<lb/>بعده، مؤلَّفًا من ص 147 بحجم الهلال، مطبوعًا بمطبعة الهلال في سنة 1915،<lb/>وهذا الكتاب مستغنٍ عن الوصف والتقريظ.<lb/>***<lb/>(مبادئ علم السياسة)<lb/>كتاب لخصه سليم أفندي عبد الأحد الكاتب المشهور من بعض الكتب<lb/>الإنكليزية لمجلة الهلال، فطبعته في سنة 1915، وجعلته ملحقًا للسنة الثالثة<lb/>والعشرين من مجلة الهلال. وهو ثلاثة أقسام: (أولها) في الدولة: حقيقتها<lb/>ونشوؤها وسلطتها وصلتها بغيرها وأنواع الدول في القديم والحديث. (ثانيها)<lb/>نظام الحكومة: سلطتها بأنواعها وأنظمتها وسياستها وإدارتها وأحزابها وغير ذلك.<lb/>(ثالثها) الحكومة والاجتماع: وفيه ذكر المذاهب الفردية والاشتراكية والأنظمة<lb/>الحاضرة.<lb/>أما حاجة اللغة العربية إلى مثل هذا الكتاب فشديدة لكثرة القراء الذين يهتمون<lb/>بالأمور السياسية، وقلة ما في اللغة من موادها. وأما طبع الكتاب فنظيف وورقه<lb/>جيد، وصفحاته 130 بشكل المنار والهلال.<lb/>***<lb/>(خلق المرأة)<lb/>كتاب ألفه بالفرنسية هنري ماريون الذي كان أستاذًا في كلية الآداب بباريس<lb/>وترجمه بالعربية إميل أفندي زيدان صاحب الهلال، وجعله ملحقًا للسنة السادسة<lb/>والعشرين. وقد طالعته كله، فألفيت كاتبه من أعدل الكتاب الأوربيين في هذا<lb/>الموضوع، وأرجو أن أكتب شيئًا في بيان ما استفدته منه، وقد طبع بمطبعة<lb/>الهلال طبعًا حسنًا، ولكن على ورق غير جيد، والعذر قلة الورق، وكثرة الثمن،<lb/>وصفحاته 119.<lb/>***<lb/>(الصبي: بحث في الأخلاق والتربية في قالب روائي)<lb/>كتاب ألفته إنكليزية اسمها (ماري كورلي) وعني بترجمته بالعربية عبد<lb/>العزيز أفندي صدقي من موظفي وزارة المعارف والتزم طبعه نجيب أفندي متري<lb/>صاحب مطبعة المعارف، وقد طبع الجزء الأول منه في العام الماضي في 128<lb/>صفحة.<lb/>أما المترجم فشاب نبيه يتوخى أن ينفع بلاده بما يترجم، وليس ممن لا هَمَّ<lb/>لهم من الترجمة أو التأليف إلا الكسب، فيختارون ما يلذ للجمهور، لا ما ينفعه،<lb/>وعبارته حسنة، ولكن فيها ما فيها من ضعف أساليب الجرائد وغلطها، وذلك ما<lb/>يعز أن يسلم منه كاتب عصري، وهو - على ما أظن - غير مغرور بها على<lb/>علمه بأنها تفضل عبارات أكثر مترجمي القصص التي تُنشر في هذه الأيام، بل<lb/>يحب الترقي والكمال في الترجمة والإنشاء، ولا طريق لذلك إلا عرض ما يترجم<lb/>وينشئ لنقد بعض علماء اللغة والأدب ومتأنقي الكتاب قبل نشره أو بعده ولو بالجعل<lb/>والجزاء.<lb/>وأما غرضه من ترجمة هذه القصة فقد بيّنه في مقدمتها وهو إكمال ما ينقص<lb/>البلاد من القصص الجدية الجامعة بين لذة المطالعة والفائدة النافعة في تربية الأسرة،<lb/>وقد شرح ذلك شرحًا جميلاً في صفحتين ونصف صفحة.<lb/>تصفحت هذا الجزء فألفيته مفيدًا كما قال المترجم ولكن البلاد ليست فارغة<lb/>خالية من مثله كما ادعى، كيف وقد طبع فيها كتاب (التربية الاستقلالية) مرتين<lb/>وأوشكت نسخ الطبعة الأخيرة أن تنفد، وهو إذا قوبل بما ظهر من كتاب (الصبي)<lb/>يظهر أنه أعم فائدة وأفضل، وأسلم من لغو القصص وأبعد، ومما أعجبني من<lb/>الفوائد التي انفرد بها كتاب الصبي أو خالفه فيها غيره - بيان كراهة الشعب<lb/>الإنكليزي لتعليم أولاده وتربيتهم في مدارس أجنبية، فإن مؤلف كتاب التربية<lb/>الاستقلالية (إميل القرن التاسع عشر) - وهو فرنسي - قد استحسن أن يُربَّى<lb/>الطفل الفرنسي في البلاد الإنكليزية؛ لأن التربية فيها أفضل، وأن يعلم ويربى في<lb/>بلاده إذا صار يافعًا؛ لينشأ فرنسيًا وطنيًّا صادقًّا، ثم يكمل علومه في البلاد الألمانية؛<lb/>لأن العلوم العالية أرقى فيها وأكمل. وأما مؤلفة كتاب الصبي أو قصته فهي تقول<lb/>في التعليم في المدارس الأجنبية ما قال مالك في الخمر، وتجعلها أدهى من الساعة<lb/>وأمرّ؛ فقد ذكرت أن أم (الصبي) الجاهلة - التي جعلتها مثلاً للتربية الفاسدة - قد<lb/>اختارت له مدرسة أجنبية، يتعلم فيها من اللغات والعلوم العقلية والجسمية، وما<lb/>يؤهله لكل عمل في الحياة، على قلة الأجر والنفقات، ثم ذكرت أن الصبي ارتاع<lb/>لهذا الاختيار الذي يُخرجه عن كونه إنكليزيًّا: (إذ كان وجدانه يحدثه أن المدارس<lb/>الأجنبية تبدل جنسيته وأخلاقه) ، ثم قالت: (إن الصبي ذكر ذلك لشيخ كبير<lb/>مختبر، يعرف البلاد الأجنبية، فحذره من ذلك، وأنذره سوء عاقبته بقوله: إن<lb/>المدارس الأجنبية لا تخرّج إنكليزيًّا مطلقًا، إنك تذهب إلى الخارج شابًا ظريفًا<lb/>مؤدبًا كما أنت الآن، ولكنك لا تعود بتلك الصفات، ستعود وقد تعلمت الكذب<lb/>والنفاق والمخادعة، فعندما تتحدث تنهق كالحمير، وعندما تسير تقفز كالضفادع،<lb/>وسوف تخاف من الماء البارد، ولا يمكن للناظر إلى وجهك أن يقول: إنك إنسان<lb/>حي، إنك أجنبي متَّسخ حقير، هذا ما ستكونه) اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3060.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
