<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="43" to="43" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">43</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P236.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-09-02" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-01-14">2 رمضان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p829" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P237.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان المبارك</head> [*]<lb/>استهل هذا الشهر الشريف وثبت بالرؤية شرعًا أن أوله الجمعة (أمس)<lb/>فأصبح المسلمون صائمين، فأهلاً بشهر أنزل فيه القرآن، وهو أكبر نعمة من الله<lb/>على نوع الإنسان؛ لأنه صدق المرسلين، وزعزع أركان الوثنيين، ووضع أصول<lb/>الوحدة في الاعتقاد والاجتماع، ودعا إلى الحب والتأليف، وأسس أركان العدالة في<lb/>الأخلاق والآداب النفسية والعملية، والأحكام القضائية والمدنية، وساوى بين الناس<lb/>في الحقوق، وأعتقهم من رق العبودية لغير الله، وتمم مكارم الأخلاق، وأرشد إلى<lb/>الكمالات الروحية، مع عدم إهمال الحقوق الجدية، بل حث على طلب سعادة<lb/>الدارين معًا، وخاطب العقل وجعله مشرق أنوار الدين، ونبه الناس إلى أن للكون<lb/>سننًا ثابتة لا تتبدل وهداهم إلى مراعاتها والاعتبار بها ليصلوا إلى كمالهم النوعي.<lb/>فأجدر بالمسلمين أن يجعلوا القرآن في هذا الشهر سميرهم ومرشدهم وأميرهم،<lb/>وأن يضموا إلى قراءته وإقرائه التدبر لآياته والمذاكرة في معانيه الشريفة<lb/>والاعتبار بحكمه، والاتعاظ بمواعظه، والتأدب بآدابه، لئلا يكون حجة عليهم، فما<lb/>أقبح من يَقرأ أو يُقرأ عليه مثل قوله تعالى {لَّعْنَةَ اللَّهِ عَلَى الكَاذِبِينَ} (آل عمران: 61) وقوله تعالى: {إِنَّمَا يَفْتَرِي الْكَذِبَ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمُ الْكَاذِبُونَ} (النحل: 105) وهو من الكاذبين، يسمع المقروء عليه<lb/>وهو يكذب ويفرغ القارئ من قراءته فيخوض في الكذب مع الخائضين فيكون قد<lb/>لعن نفسه.<lb/>أخرج الطبراني من حديث عبد الله بن عمرو أن النبي صلى الله تعالى عليه<lb/>وسلم قال: (اقرأ القرآن ما نهاك، فإن لم ينهك فلست تقرأه) وأخرجه أيضًا أبو<lb/>نعيم والديلمي وله شواهد عند غيرهم. وأخرج الطبراني أيضًا من حديث أنس وكذا<lb/>أبو نعيم أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (الزبانية أسرع إلى فسقة حملة القرآن<lb/>منهم إلى عبدة الأوثان، فيقال لهم: ليس من يعلم كمن لا يعلم) وقال الحسن<lb/>البصري رحمه الله تعالى للقراء: إنكم قد اتخذتم قراءة القرآن مراحل وجعلتم الليل<lb/>جملاً فأنتم تركبونه وتقطعون به مراحل وإن من كان قبلكم رأوه رسائل من<lb/>ربهم فكانوا يتدبرونها بالليل وينفذونها بالنهار. وقال ابن مسعود الصحابي<lb/>الجليل: (أُنزل القرآن ليعملوا به، فاتخذوا دراسته عملاً، إن أحدكم لَيقرأ القرآن<lb/>من فاتحته إلى خاتمته، ما يُسقط منه حرفًا، وقد أسقط العمل به) وفي حديث ابن<lb/>عمر وأبي ذر جندب الغفاري رضي الله عنهما قالا: لقد عشنا دهرًا وأحدنا يُؤتى<lb/>الإيمان قبل القرآن، فتنزل السورة على محمد صلى الله عليه وسلم، فيعلم حلالها<lb/>وحرامها، وآمرها وزاجرها، وما ينبغي أن يقف عنده منها، ثم لقد رأيت رجالاً<lb/>يؤتى أحدهم القرآن قبل الإيمان، فيقرأ ما بين فاتحة الكتاب إلى خاتمته، لا يدري<lb/>ما آمره ولا زاجره، ولا ما ينبغي أن يقف عنده منه، فينثره نثر الدقل (محركة:<lb/>الرديء من التمر) .<lb/>قال بعض العلماء: يدل قوله: (لقد عشنا) <gap resp="#org_MS"/> إلخ على أن ذلك إجماع من<lb/>الصحابة. وفي حديث سعد عند ابن ماجه مرفوعًا: اقرءوا القرآن وابكوا، فإن لم<lb/>تبكوا فتباكَوْا. قال الإمام الغزالي: (مثال العاصي إذا قرأ القرآن وكرره مثال مَن<lb/>يكرر كتاب الملك في كل يوم مرات، وقد كتب إليه في عمارة مملكته وهو مشغول<lb/>بتخريبها ومقتصر على دراسة كتابه، فلعله لو ترك الدراسة عند المخالفة لكان أبعد<lb/>عن الاستهزاء واستحقاق المقت) فعسى أن يعير القراء والمستمعون هذه البينات<lb/>التفاتًا ولا يكتفوا بالتلذذ بالنغم وحسن الصوت والإلقاء.<lb/>أما الصوم الذي هو عبادة الشهر فرياضة بدنية، وتأديب للشهوة البهيمية،<lb/>وإشعار للغني المنعَّم، بحاجة الفقير المعدم، بحيث تتحرك عاطفة الشفقة بالإحسان<lb/>إليه، ويعظم في نفسه مقدار نعمة الله عليه؛ لأن الأشياء تدرك قيمتها بفقدها،<lb/>والأمور تعرف بضدها، فمن غلبته الشهوة على نفسه وملكت عليه أمره فلم يصم،<lb/>فهو حيواني الطبع يزاحم الخنزير والقرد في خاصيتهما، وإن من الحيوان ما يمسك<lb/>عن الطعام والشراب لعلة الشرف فيقال: إن الأسد لا يأكل من فريسة غيره.<lb/>وتجتنب الأسود ورود ماء <gap resp="#org_MS"/> إذا كان الكلاب ولغن فيه<lb/>والذي يفطر في رمضان أحد رجلين: إما كافر، لا يدين بالإسلام كبعض<lb/>الذين قتلت أرواحهم أدواء التمدن الإفرنجي، وإن لنا معهم كلامًا نوجهه إليهم في<lb/>وقت آخر. وإما جهول لئيم ليس له من الإنسان إلا صورته ولا من الدين إلا أنه من<lb/>طائفة يسمون مسلمين.<lb/>والصوم الصحيح يهيئ الإنسان للتقوى فتكون مرجوة منه {كُتِبَ عَلَيْكُمُ<lb/>الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (البقرة: 183) .<lb/>ومن أدب الصيام كف الجوارح كلها عن المحرمات، وأي اعتبار للكف عن<lb/>الشهوات المباحة كالأكل والوقاع في الحل مع الانهماك في الشهوات المحرمة<lb/>كالخوض في الباطل من كذب وغيبة وفحش. وفي الحديث الصحيح: (إنما الصوم<lb/>جُنة، فإذا كان أحدكم صائمًا فلا يرفث الرفث محرَّكة: فحش في القول، والجماع<lb/>ومقدماته - ولا يجهل، وإن امرؤ قاتله أو شاتمه فليقل: إني صائم، إني صائم)<lb/>(أخرجه الشيخان وغيرهما) .<lb/>وقد ضرب الإمام الغزالي للصائم المنهمك في المعاصي مثل من يبني قصرًا<lb/>ويهدم مصرًا قال: فإن الطعام الحلال يضر بكثرته لا بتنوعه، فالصوم لتقليله،<lb/>وتارك الاستكثار من الدواء خوفًا من ضرره إذا تعداه إلى تناول السم كان سفيهًا،<lb/>والحرام مهلك للدين والحلال دواء ينفع قليله ويضر كثيره، وقصد الصوم تقليله،<lb/>وقد قال صلى الله عليه وسلم: (كم من صائم ليس له من صومه إلا الجوع<lb/>والعطش) (أخرجه النسائي وابن ماجه) .<lb/>ومن سجايا المسلمين المحمودة في رمضان كثرة الصدقات وكثرة التزاور،<lb/>وهما من أسباب التحابّ والتآلف، ولو أنهم يجعلون حظًّا من سمرهم في ليلهم<lb/>المذاكرة في شؤون الأمة والبحث في الأساليب والوسائل التي يمكنهم بها القيام لتربية<lb/>النشء الجديد في بلادهم وتعليمه ما ينفعه وينفع أمته كلها معه، لأمست منتدياتهم<lb/>مهبط الفضائل ومبعث روح الحياة العزيزة. وإننا نرفع التهنئة إلى سيدنا ومولانا<lb/>أمير المؤمنين وإلى سمو مولانا العباس عزيز مصر، ثم قراء جريدتنا الكرام،<lb/>بالشهر، ونسأل الله تعالى أن يعيده على أهله بالعز والسعادة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد 43 المؤرخ في 2 رمضان سنة 1316 - 14 يناير (ك2) 1899.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p832" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P238.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سيرة الإمام الشافعي</head>
               <lb/>(رضي الله عنه)<lb/>(بقية ما سبق)<lb/>
               <lb/>ذكرنا في العدد الأسبق من سيرة الإمام أثارة من علمه وشدة تمسكه بالسنة،<lb/>ووقوفه عند حدودها، وتعظيمه بالحق لمن جاء بها، وخذله للبدعة ونفوره منها،<lb/>وذلك كافٍ للتذكير بفضائله المسلَّمة ومناقبه الكثيرة، ومما يؤثر عنه أنه قال: (من<lb/>كان فيه ثلاث خصال فقد استكمل الإيمان: من أمر بالمعروف وائتمر، ونهى عن<lb/>المنكر وانتهى، وحافظ على حدود الله تعالى) . وحسبك هذا الأثر وحده حجة على<lb/>الذين يحتفلون بمولده وكنسة ضريحه، فإن صورة هذا الاحتفال بدعة مصبوغة<lb/>بصبغة الدين، ومواظبة أكابر العلماء عليها يوقع في قلوب العامة أنها مشروعة،<lb/>جاعلين إياها من زيارة القبور المأذون بها من الشارع، ولكن زيارة القبور التي<lb/>رخص فيها الشارع لأجل تذكر الموت لم تكن بهذه الكيفية من تعظيم القبر وجميع ما<lb/>يحتف به حتى الكناسة والنسيج الذي يوضع عليه من نحو ستر وعمامة، والوقوف<lb/>حوله بغاية الذلة والخضوع، بل والصلاة في جانبه، فقد نطق التاريخ بأن مثل هذا<lb/>وجد أولاً عند الوثنين، وسرى لبعض أهل الكتاب بالامتزاج بهم، وقد كان النبي<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم يلعن الذين اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، حتى في مرض<lb/>موته، كما في الصحاح، وكان يقول في مرض موته أيضًا: (لا تتخذوا قبري<lb/>عيدًا) أخرجه في الموطأ.<lb/>ويتوهم من لم يقف على نبأ الأولين والقوم الذين أشارت الأخبار إلى اتخاذهم<lb/>قبور أنبيائهم مساجد وأوثانًا ونطق القرآن بأنهم اتخذوا أحبارهم ورهبانهم أربابًا -<lb/>أنهم كانوا يسمونهم آلهة ويعبدون أشخاصهم أحياء - وقبورهم أمواتًا -عبادة حقيقية،<lb/>وليس كذلك، بل كانوا يعظمونهم تعظيمًا لم يأذن به الله، فيجعلونهم وسطاء بينهم<lb/>وبينه في قضاء حاجهم الدنيوية، ووسيلة لعرض أعمالهم على رحمن البرية،<lb/>ويحتفلون الاحتفالات الدينية عند قبورهم كالصلاة والدعاء، ويزعمون أن الله أعطاهم<lb/>قوى يتصرفون بها في الكون بإذنه بما لا يصل إليه سعي غيرهم، ويطبقون أفعالهم<lb/>واعتقاداتهم على نصوص الدين بالاستنباط والتأويل [1] .<lb/>وكتبهم الدينية وكتب التاريخ شاهدة بذلك.<lb/>أي معنى لإنكار العلماء باسم الدين على موحد لم يرضَ أن يضع العمامة التي<lb/>توضع على ضريج الإمام على رأسه مثلهم، وعلى قوله: إن أكل هذا البرتقال خير<lb/>لي من وضعها على رأسي؛ لأنه ينفعني وهي ليست من أسباب النفع مثله؟ أليس هو<lb/>من إنكار المعروف؟ لو ورد مثل هذا عن الشارع لوجب أن نعده من الأمور التعبدية<lb/>التي لا يقاس عليها، ولذلك قال سيدنا عمر في الحجر الأسود: إني أعلم أنك حجر لا<lb/>تضر ولا تنفع [2] ولولا أنني رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقبِّلك لما قبَّلتك.<lb/>وقطع هذا الخليفة الذي أعز الله به الإسلام الشجرة التي حصلت تحتها بيعة<lb/>الرضوان، واجتمع عندها النبي وخيرة أصحابه، وما قطعها رضي الله عنه إلا لأنه<lb/>رأى بعض الناس يعظمها، فحذر أن يعتقد فيها سببية النفع أو وسيلة الزلفى إلى الله<lb/>تعالى، وتلك الوثنية بعينها، لم لا ينكرون المعاصي والمكروهات التي تقع هناك<lb/>وهي كثيرة جدًّا.<lb/>كان كاتب هذه السطور يومًا ما في قبة الإمام، وكان ثَم جماعة من أكابر<lb/>علماء الأزهر وأشهرهم، فأذن المؤذن العصر مستدبرًا القبلة، فقلت لهم: لم لم<lb/>يستقبل هذا المؤذن القبلة كما هو السنة؟ فقال أحدهم: (إنه يستقبل ضريح الإمام) !!<lb/>أو ليس هذا من الإقرار على المنكر؟ وكذلك لا ينكرون على من يستقبل قبر<lb/>الإمام في صلاته، والإمام يتبرأ من ذلك لأنه من المحظورات والمنكرات في الدين،<lb/>ومذهبه في ذلك معروف.<lb/>هذا قليل من كثير، والتعظيم الصحيح للإمام هو إحياء علمه واقتفاء أثره في<lb/>الاجتهاد في العلم والعمل والفضائل وذكره بالخير - كالدعاء له - فإن حسن الذكر هو<lb/>الشرف الباقي، وبمثل هذا كان يعظمه الإمام أحمد بن حنبل بعد موته، فقد جاء في<lb/>الإحياء عنه أنه قال: ما صليت منذ أربعين سنة إلا وأنا أدعو للشافعي، قال<lb/>الغزالي: (فانظر إلى إنصاف الداعي وإلى درجة المدعو له، وقس به الأقران<lb/>والأمثال من العلماء في هذه الأعصار، وما يجري بينهم من المشاحنة<lb/>والبغضاء لتعلم تقصيرهم في دعوى الاقتداء بهؤلاء، ولكثرة دعائه له قال له ابنه:<lb/>أي رجل كان الشافعي حتى تدعو له كل هذا الدعاء؟ فقال أحمد: يا بني كان<lb/>الشافعي - رحمه الله تعالى - كالشمس للدنيا، وكالعافية للناس. فانظر هل لهذين من<lb/>خلف، وكان أحمد يقول: ما يمس أحد بيده محبرة إلا وللشافعي رحمه الله في عنقه<lb/>منّة) وأورد في الإحياء شواهد على الإمام تدل على تبحره في علم القرآن وأخلاق<lb/>الدين محتجًّا على الفقهاء الذين يزعمون اتباعه وهم أخلياء منها، وذكر أيضًا بعض<lb/>الوقائع التي تدل على خشيته من الله تعالى وزهده في الدنيا، ثم قال: (ولا يحصل<lb/>ذلك إلا من معرفة الله تعالى، فإنما يخشى الله من عباده العلماء، ولم يستفد الشافعي<lb/>هذا الخوف من علم كتاب السلم والإجارة وسائر كتب الفقه، بل من علوم الآخرة<lb/>المستخرجة من القرآن الكريم والأخبار، إذ حِكم الأولين والآخرين مودعة<lb/>فيهما) .<lb/>أقول: فليعتبر المخذولون الذين يقولون: إن الدين كله في هذه الكتب الفقهية،<lb/>فينبغي صرف الهمة إليها ونبذ الكتاب والسنة ظهريًّا، إلا ما يكون من التغني<lb/>بالقرآن والتبرك بقراءة نحو البخاري أو الشفاء، ولم تنحرف أمة عن هدي الدين<lb/>أكثر من هذا الانحراف.<lb/>وقال الإمام أبو ثور: ما رأيت ولا رأى الراءون مثل الشافعي. وقال أبو<lb/>زرعة الرازي: ما أعلم أحدًا أعظم منّة على أهل الإسلام من الشافعي.<lb/>ومحاولة استقصاء كلام الأئمة والعلماء في الثناء عليه محاولة محال، ولكن لم<lb/>ينقل عن واحد من أولئك الأخيار الذين كانوا يجلونه كل هذا الإجلال أنه أخذ شيئًا<lb/>من كناسة ضريحه، أو تبرك بثياب توضع عليه. فبمن نقتدي إذا اختلف الأدلاء،<lb/>وإذا تفرقت السبل، فأيها يسلك الجهلاء؟ لا جرم أن النجاة في سلوك سبيل الأولين<lb/>والاقتداء بالسلف الصالحين، فلا تغتري أيتها العامة بالعمائم المكورة، والأردان<lb/>المكبرة، والأذيال المجررة، فالحق لا يموت بانتشار البدع في العالمين، والله ولي<lb/>المتقين.<lb/>أما مذهب الإمام في الفقه فهو أقصد المذاهب. ذلك أن الفقه إنما نفقت سوقه<lb/>وزخرت بحاره في الحجازيين والعراقيين، فأهل <placeName>الحجاز</placeName> وأشهر أئمتهم مالك بن<lb/>أنس كانوا أصحاب رواية كثيرة، ولذلك مهروا في فقه الحديث، وأهل العراق<lb/>وأشهر أئمتهم أبو حنيفة النعمان وصاحباه برعوا في فقه القياس، والإمام الشافعي<lb/>برع في الفقهين معًا كما حققه ابن خلدون حكيم المؤرخين. وحسبك أنه واضع علم<lb/>الأصول الذي لم يصل الفقه إلى درجة الكمال إلا به.<lb/>مناظرات الإمام:<lb/>كان له مناظرات مع أئمة عصره يُعلم منها علو مداركه ودقة نظره في القياس<lb/>نذكر منها هنا ملخص المناظرة الشهيرة بينه وبين الإمام محمد بن الحسن صاحب<lb/>أبى حنيفة رضي الله تعالى عنهم.<lb/>قال محمد: ما تقول في رجل غصب من رجل ساحة فبنى عليها بناءً أنفق فيه<lb/>ألف دينار، ثم جاء صاحب الساحة فأثبت بشاهدين عدلين أن هذا اغتصبه هذه<lb/>الساحة وبنى عليها هذا البناء، ما كنت تحكم؟<lb/>قال الإمام: أقول لصاحب الساحة: تحب أن تأخذ قيمتها، فإن رضي حكمت<lb/>له بالقيمة، وإن أبى إلا ساحته قلعتها ورددتها عليه.<lb/>فقال محمد: فما تقول في رجل اغتصب من رجل خيط إبريسم فخاط به بطنه،<lb/>فجاء صاحب الخيط فأثبت بشهادة عدلين أن هذا اغتصبه هذا الخيط، أكنت تنزع<lb/>الخيط من بطنه؟ .<lb/>فقال الإمام: لا.<lb/>فقال محمد: الله أكبر، تركت قولك.<lb/>فقال الإمام: لا تعجل، أخبرني لو لم يغتصب الساحة من أحد وأراد أن يقلع<lb/>هذا البناء منها أيباح له ذلك أم يحرم؟<lb/>فقال: بل يباح.<lb/>فقال الإمام: أفرأيت لو كان الخيط خيط نفسه فأراد أن ينزعه من بطنه أيباح<lb/>له ذلك أم يحرم؟<lb/>فقال محمد: بل يحرم.<lb/>فقال الإمام: فكيف تقيس مباحًا على محرم؟<lb/>فقال محمد: أرأيت لو غصب رجل لوحًا وأدخله في سفينة ولجَّج في البحر،<lb/>أكنت تنزع اللوح من السفينة؟<lb/>فقال الإمام: لا، بل آمره أن يقرب سفينته إلى أقرب المراسي إليه ثم أنتزع<lb/>اللوح وأدفعه إلى صاحبه.<lb/>فقال محمد: أليس قد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا ضرر ولا<lb/>ضرار) ؟<lb/>فقال الإمام: هو أضر بنفسه ولم يضر به أحد.<lb/>ثم قال الإمام له: ما تقول في رجل اغتصب من رجل جارية فأولدها عشرة<lb/>كلهم قد قرءوا القرآن وخطبوا على المنابر وحكموا بين المسلمين، فأثبت صاحب<lb/>الجارية بشاهدين عدلين أن هذا اغتصبها منه، ناشدتك الله بماذا كنت تحكم؟<lb/>قال: كنت أحكم بأن أولاده أرقاء لصاحب الجارية.<lb/>قال الإمام: فأيهما أشد عليه ضررًا أن يجعل أولاده أرقاء أو يقلع البناء من<lb/>الساحة. (ومثله أن يقلع اللوح من السفينة) . اهـ.<lb/>(حكم منثورة تؤثر عنه)<lb/>منها: وددت أني إذا ناظرت أحدًا أن يظهر الله الحق عليه يديه.<lb/>ومنها: طلب العلم أفضل من صلاة نافلة.<lb/>ومنها: أظلم الظالمين لنفسه من تواضع لمن لا يكرمه، ورغب في مودة من<lb/>لا ينفعه وقبل مدح من لا يعرفه. الوقت سيف وأفضل العصمة أن لا تضيع دقائقه،<lb/>جمال العلماء كرم النفس وزينة العلم الورع والحلم، فقر العلماء اختيار وفقر<lb/>الجهلاء اضطرار.<lb/>أقول: يعني أن العلماء يفضلون الاشتغال بما هم فيه من العلم على الاشتغال<lb/>بالكسب الذي يخرج الإنسان من مأزق الفقر إلى باحة الغنى، ففقرهم اختياري<lb/>بخلاف الجهلاء، فإنهم لا يدعون سبيلاً علموه للغنى إلا اتخذوه، ففقرهم اضطرار.<lb/>ومنها: المراء في العلم يقسي القلب ويورث الضغائن.<lb/>أقول: وما وسع خرق الخلاف بين علماء المسلمين حتى فرقوا دينهم بددًا،<lb/>وذهبوا في مذاهبهم طرائق قددًا، إلا المراء وعدم إرادة الحق بالجدال.<lb/>ومن مناقبه رضي الله عنه أنه قال: ما كذبت قط ولا حلفت بالله صادقًا ولا<lb/>كاذبًا، وما تركت غسل الجمعة في برد ولا سفر ولا حضر، ولا شبعت منذ 16<lb/>سنة إلا شبعة واحدة طرحتها من ساعتي.<lb/>وكان يقول: من لم تُعزُّه التقوى فلا عز له.<lb/>ومن حكمه: من غلبته شدة الشهوة للدنيا لزمته العبودية لأهلها.<lb/>ومنها: من أحب أن يفتح الله عليه بنور القلب فعليه بالخلوة وقلة الأكل وترك<lb/>مخالطة السفهاء وبغض أهل العلم الذين لا يريدون بعلمهم إلا الدنيا.<lb/>أقول: لأن هؤلاء يميلون مع الهوى ويشترون الضلالة بالهدى، يقول أحدهم<lb/>{رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ خَلاَقٍ} (البقرة: 200) بخلاف الذين<lb/>يقولون: {رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ * أُوْلَئِكَ لَهُمْ<lb/>نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا وَاللَّهُ سَرِيعُ الْحِسَابِ} (البقرة: 201-202) فالذي يريد بعلمه<lb/>سعادة الدارين تنير صحبته القلب.<lb/>ومنها: لو اجتهد أحدكم كل الجهد على أن يرضي الناس كلهم فلا سبيل له،<lb/>فليخلص العبد عمله بينه وبين الله تعالى.<lb/>ومنها: لا يعرف الرياء إلا المخلصون.<lb/>ومنها: سياسة الناس أشد من سياسة الدواب. أقول: لأن الدواب لا تنازعك<lb/>الرأي وأفرادها على طبيعة واحدة.<lb/>قال الشاعر:<lb/>وليس يزجركم ما توعظون به <gap resp="#org_MS"/> والبهم يزجرها الراعي فتزجر<lb/>ومنها: العاقل من عقل نفسه عن كل مذموم.<lb/>ومنها: لو علمت أن الماء البارد ينقص مروءتي ما شربته. أقول: بهذه<lb/>الشهامة والعزة تسود الأمم وتبلغ المعالي، فليعتبر الذين يعدون الذل والمهانة من<lb/>الدين.<lb/>ومنها: ليس بأخيك من احتجت إلى مداراته (وما أجلها كلمة وأروعها حكمة) .<lb/>ومنها: من علامة الصادق في أُخوة أخيه: (أن يقبل علله ويسد خلله ويغفر<lb/>زلله) .<lb/>ومنها: من علامة الصديق أن يكون لصديق صديقه صديقًا.<lb/>ومنها: ليس سرور يعدل صحبة الإخوان، ولا غم يعدل فراقهم.<lb/>ومنها: لا تقصر في حق أخيك اعتمادًا على مروءته، ولا تبذل وجهك إلى<lb/>من يهون عليه ردك.<lb/>ومنها: من وعظ أخاه سرًّا فقد نصحه، ومن وعظه علانية فقد فضحه وشانه.<lb/>ومنها: لا تشاور من ليس في بيته دقيق.<lb/>ومنها: من نمَّ لك نمَّ عليك، ومن إذا أرضيته قال فيك ما ليس فيك (أي مدحًا)<lb/>كذلك إذا أغضبته قال فيك ما ليس فيك (أي ذمًّا) فليعتبر الذين يغترون بتملق<lb/>المنافقين.<lb/>ومنها: من سامى بنفسه فوق ما يساوي رده الله إلى قيمته.<lb/>ومنها: من كتم سره ملك أمره.<lb/>ومنها: الانبساط إلى الناس مجلبة لقرناء السوء، والانقباض عنهم مجلبة<lb/>للعداوة، فكن بين المنقبض والمنبسط.<lb/>ومنها: ما أكرمت أحدًا فوق قدره إلا نقص من مقداري بقدر ما زدت في<lb/>إكرامه.<lb/>ومنها: مداراة الأحمق غاية لا تدرك.<lb/>ومنها: من ولي القضاء ولم يفتقر فهو لص.<lb/>ومنها: من خدم عدم.<lb/>(أشعار مأثورة عنه)<lb/>الشعر ديوان الأدب ومنهل الحكم، وقلما يجيده العلماء لمزاحمة الملكات<lb/>العلمية لملكته، ولذلك ولكونه صار آلة للاستجداء ترفعوا عنه، وللإمام شعر جيد لا<lb/>سيما في الحِكم، ومع ذلك قد قال:<lb/>ولولا الشعر بالعلماء يزري <gap resp="#org_MS"/> لكنت اليوم أشعر من لبيد<lb/>لما شخص الإمام إلى (سر من رأى) دخلها وعليه أطمار رثة، وكان طال<lb/>سفره فطال شعره فتقدم إلى مزين فانتهره لما نظر إلى زيه وقال له: امض إلى<lb/>غيري، فاشتد على الإمام أمره، فالتفت إلى غلام كان معه وقال: إيش معك من<lb/>النفقة؟ فقال: عشرة دنانير، فقال: ادفعها إلى المزين، فدفعها إليه وولَّى الإمام<lb/>وهو يقول:<lb/>علي ثياب لو تباع جميعها <gap resp="#org_MS"/> بفلس لكان الفلس منهن أكثرا<lb/>وفيهن نفس لو تقاس بمثلها <gap resp="#org_MS"/> نفوس الورى كانت أجل وأخطرا<lb/>وما ضر نصل السيف أحلاق غمده <gap resp="#org_MS"/> إذا كان عضبًا حيث انفذته سرى<lb/>فإن تكن الأيام أزرت ببزتي <gap resp="#org_MS"/> فكم من حسام في غلاف مكسرا<lb/>وهذه الأبيات تنبئ عن رفعة وشمم وعزة نفس وعلو همة وكرم وسخاء،<lb/>وناهيك بها فهي أمهات الفضائل، وغرر السجايا العقائل، وما أجدر أئمة الدين بها،<lb/>والله تعالى يقول {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون: 8) وفي<lb/>الحديث الشريف (علو الهمة من الإيمان) .<lb/>وروى العلامة السبكي في طبقاته الكبرى بسنده إلى أبي حيان النيسابوري قال:<lb/>بلغني أن عباسًا الأزرق دخل على الشافعي يومًا فقال: يا أبا عبد الله، قد عملت<lb/>أبياتًا إن أنت أجزت لي بمثلها لا يؤمَن أن لا أقول شعرًا أبدا، فقال له الشافعي: إيه،<lb/>فأنشأ يقول:<lb/>ما همتي إلا مقارعة العدا <gap resp="#org_MS"/> خلق الزمان وهمتي لم تخلق<lb/>والناس أعينهم إلى سلب الفتى <gap resp="#org_MS"/> لا يسألون عن الحجا والأولق<lb/>لو كان بالحيل الغِنى لوجدتني <gap resp="#org_MS"/> بنجوم أقطار السماء تعلقي<lb/>فقال الشافعي: هلا قلت كما أقول استرسالاً:<lb/>إن الذي رزق اليسار فلم يصب <gap resp="#org_MS"/> حمدًا ولا أجرًا لغير موفق<lb/>فالجد يدني كل أمر شاسع <gap resp="#org_MS"/> والجد يفتح كل باب مغلق<lb/>وإذا سمعت بأن محظوظًا حوى <gap resp="#org_MS"/> عودًا فأثمر في يديه فصدق<lb/>وإذا سمعت بأن محرومًا أتى <gap resp="#org_MS"/> ماء ليشربه فغاض فحقق<lb/>وأحق خلق الله بالهم امرؤ <gap resp="#org_MS"/> ذو همة يبلى بعيش ضيق<lb/>ومن الدليل على القضاء وكونه <gap resp="#org_MS"/> بؤس اللبيب وطيب عيش الأحمق<lb/>وقد أورد هذه الأبيات ابن خلكان في ترجمة الإمام وعد منها قول عباس<lb/>الأزرق: لو كان بالحيل الغنى.. البيت وزاد بعده بيتًا آخر وهو:<lb/>لكن من رزق الحجا حرم الغنى <gap resp="#org_MS"/> ضدان مفترقان أي تفرق<lb/>ونقص منها قوله: (وأحق خلق الله بالهم امرؤ) .. البيت.<lb/>ومن حكمه المنظومة في الشعر، كما ينظم في السلك نضيد الدر، قوله:<lb/>كلما أدبني الدهر <gap resp="#org_MS"/> أراني نقص عقلي<lb/>وإذا ما ازددت علمًا <gap resp="#org_MS"/> زادني علمًا بجهلي<lb/>ومنها:<lb/>ومنزلة الفقيه من السفيه <gap resp="#org_MS"/> كمنزلة السفيه من الفقيه<lb/>فهذا زاهد في قرب هذا <gap resp="#org_MS"/> وهذا فيه أزهد منه فيه<lb/>ومنها: هذا البيت المفرد:<lb/>رام نفعًا فضَر من غير قصد <gap resp="#org_MS"/> ومن البر ما يكون عقوقا<lb/>ومنها، وهو ينبئ عن كرمه، وشرف شيمه:<lb/>يا لهف نفسي على مال أجود به <gap resp="#org_MS"/> على المقلين من أهل المروءات<lb/>إن اعتذاري إلى من جاء يسألني <gap resp="#org_MS"/> ما ليس عندي من إحدى المصيبات<lb/>ومنها في الصداقة:<lb/>صديق ليس ينفع يوم بأس <gap resp="#org_MS"/> قريب من عدو في القياس<lb/>وما يُبغى الصديق بكل عصر <gap resp="#org_MS"/> ولا الإخوان إلا للتآسي<lb/>عمدت الدهر ملتمسًا بجهدي <gap resp="#org_MS"/> أخا ثقة فأعياه التماسي<lb/>تنكرت البلاد علي حتى <gap resp="#org_MS"/> كأن أناسها ليسوا بناس<lb/>ومنها في الاعتماد على النفس من دون الناس:<lb/>إذا المشكلات تصدينني <gap resp="#org_MS"/> كشفت حقائقها بالنظر<lb/>ولست بإمعة في الرجا <gap resp="#org_MS"/> ل أسائل هذا وذا ما الخبر<lb/>ولكنني مدره الأصغر <gap resp="#org_MS"/> ين فتاح خير وفراج شر<lb/>ومنها في المال ورفعة شأن أهله في نظر الناس وإن كانوا أخساء:<lb/>وأنطقت الدراهم بعد صمت <gap resp="#org_MS"/> أناسًا بعد أن كانوا سكوتا<lb/>فما عطفوا على أحد بفضل <gap resp="#org_MS"/> ولا عرفوا لمكرمة بيوتا<lb/>ومنها في العلم وصونه عن غير أهله:<lb/>أأنثر درًّا بين سارحة النعم <gap resp="#org_MS"/> وأنظم منثورًا لراعية الغنم<lb/>فإن يسر الله الكريم بفضله <gap resp="#org_MS"/> وألفيت أهلاً للعلوم وللحكم<lb/>بثثت مفيدًا واستفدت وداده <gap resp="#org_MS"/> وإلا فمخزون لديّ ومكتتم<lb/>فمن منحَ الجهال علمًا أضاعه <gap resp="#org_MS"/> ومن منع المستوجبين فقد ظلم<lb/>وتزوج الإمام جارية من قريش فكان يلاطفها ويداعبها ويقول:<lb/>ومن البَلِيّة أن تحب <gap resp="#org_MS"/> فلا يحبك من تحبه<lb/>فتجيبه هي:<lb/>ويصد عنك بوجهه <gap resp="#org_MS"/> وتلح أنت فلا تغبه<lb/>وروى السبكي بسنده إلى البويطي صاحب الإمام قال: قلت للشافعي: قد قلت<lb/>في الزهد، فهل لك في الغزل شيء؟ فأنشدني:<lb/>يا كاحل العين بعد النوم بالسهر <gap resp="#org_MS"/> ما كان كحلك بالمبعوث للبصر<lb/>لو أن عيني إليك الدهر ناظرة <gap resp="#org_MS"/> جاءت وفاتي ولم أشبع من النظر<lb/>سقيًا لدهر مضى ما كان أطيبه <gap resp="#org_MS"/> لولا التفرق والتغبص بالسفر<lb/>إن الرسول الذي يأتي بلا عدة <gap resp="#org_MS"/> مثل السحاب الذي يأتي بلا مطر<lb/>وبسنده إلى صاحبه الربيع بن سليمان قال: كنت عند الشافعي إذ جاءه رجل<lb/>برقعة، فقرأها ووقع فيها، فمضى الرجل وتبعته إلى باب المسجد فقلت: والله لا<lb/>تفوتني فتيا الشافعي، فأخذت الرقعة من يده فوجدت فيها:<lb/>سل المفتي المكي هل في تزاور <gap resp="#org_MS"/> وضمة مشتاق الفؤاد جُناح<lb/>وقد وقَّع عليها الشافعي بهذا البيت:<lb/>فقلت: معاذ الله أن يُذهب التقى <gap resp="#org_MS"/> تلاصق أكباد بهن جراح<lb/>قال الربيع: فأنكرت على الشافعي أن يفتي لحدث بمثل هذا، فقلت: يا أبا<lb/>عبد الله، تفتي بمثل هذا لمثل هذا الشاب؟ فقال لي: يا أبا محمد، هذا رجل<lb/>هاشمي قد أعرس في هذا الشهر (رمضان) وهو حديث السن، فسأل هل عليه<lb/>جُناح أن يقبِّل أو يضم من غير وطء. فأفتيته بهذا. قال الربيع: فتبعت الشاب<lb/>فسألته عن حالته فذكر لي أنه مثلما قال الشافعي، فرأيته أحسن فيه، وفَّقنا الله<lb/>للاقتداء بهذا الإمام الجليل في علمه وعمله وخُلُقه وأدبه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كل ما ذكر عنهم آنفًا فهو عادة حقيقية.<lb/>(2) وروي هذا مرفوعًا أيضا.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p841" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P239.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">موافقة وانتقاد</head>
               <lb/>قرأنا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> الصادرة في 4 يناير مقالة تحت عنوان: (الرأي العام-<lb/>امتيازات الأجانب) بإمضاء (يوسف نحاس) بيَّن فيها كاتبها النبيل أن العلماء الذين<lb/>بحثوا في سبب إباحة الدولة العَلِيّة للدول الأجانب الامتيازات الشاذة عن<lb/>القوانين الدولية المقدسة، اتفقوا على أنها لم تمنحهم إياها مضطرة (اضطرارها<lb/>الآن إلى تلبية مطالب أوروبا) لأنها كانت وقتئذ في عنفوان دولتها ذات قوة ومنعة،<lb/>لا يُرهبها وعيد ولا يَهولها تهديد. وثانيًا: لأن الدول المسيحية لم تطلب منها تلك<lb/>الامتيازات بصوت واحد، ولا توعدتها بحشد الجيوش ومعاملتها بالقوة والإكراه إذا<lb/>هي لم تُعطها ما طلبت عفوًا، فالسلاطين لم يفعلوا ما فعلوا إكراهًا، بل عن<lb/>طيب نفس و (خاطر) ثم قال: إن السلاطين لم يعتنوا بمزج الشعوب التي<lb/>أخضعوها وجعلها أمة واحدة (بل حفظوا لتلك الشعوب صبغتها وتقاليدها الأصلية،<lb/>وعدُّوها كأجنبية عنهم، واستشهد على ذلك بأن السلطان محمد الفاتح نصب بطريركًا<lb/>للروم في القسطنطينية (وأعطاه الأمان على دينه وسلطة مدنية على أبناء طائفته،<lb/>فبقي الروم ممتازين عن الفاتحين، ولم تسعَ الحكومة قط في مزجهم بسائر رعيتها،<lb/>ولا حاولت تغيير عوائدهم ودينهم، فكان بين الفريقين حد فاصل، ولكل أمة منهما<lb/>حياة خاصة بها، وهذا التفريق هو الذي مكن الشعوب الخاضعة للسلطان من حفظ<lb/>جنسيتها وحياة أمتها على ممر السنين وإنعاشها عندما استطاعت التنصل من ربقة<lb/>العبودية (وكان الصواب أن يقول: عندما كفرت النعمة وخرجت عن الطاعة؛ إذ<lb/>العبودية بعيدة بمراحل عن الاستقلال الديني والمدني، بل الامتياز على سائر الأمة،<lb/>ولو استُعبدوا لمُحيت جنسيتهم وماتت عزتهم، حتى لا يمكنهم أن يثوروا، بل ولا<lb/>أن يتفكروا في الثورة والخروج، وإذا أمكنهم شيء من ذلك بعد طول الأمد فالنجاح<lb/>يكون بعيدًا عنهم بمراحل، كما تشاهد فيمن تستعبده دول أوروبا من الشعوب<lb/>الشرقية) ثم قال حضرة الكاتب البارع: (فإذا كانت هذه سياسة الحكومة العثمانية مع<lb/>الأمم الخاضعة للعمل العثماني، فكيف تحاول مزج الأجانب النزلاء برعاياها، وبسط<lb/>أحكامها عليهم) ثم علل ذلك بقوله: (والذي ساعد في البدء على حفظ ذلك الحق<lb/>للأجانب هو تقاليد الإسلام نفسه، فإنه يخص أهل الإسلام وحدهم بشريعته، ولا يبيح<lb/>إطلاقها على غيرهم من الأجانب) .<lb/>وهنا محل الانتقاد الذي كتبنا لأجله هذه السطور، فما ذكره حضرة الكاتب<lb/>غير صحيح، فإن الشريعة الإسلامية عامة يجب على الحكام القضاء بها بين جميع<lb/>الأمم التي تدخل في سلطة أهلها وبين كل من يتحاكم إلى حكامها من الأجانب، أما<lb/>في الذميين فلأننا - كما قال البيضاوي - أُمرنا بالذب عنهم ودفع الظلم منه. وأما<lb/>في الأجانب: فلأنه لا حكم إلا لله ولإراءتهم عدلنا واستمالتهم به وغير ذلك. وكان<lb/>القرآن خيَّر النبي عليه السلام في الحكم بين الأجانب وعدمه، فقال في شأن اليهود<lb/>الذين لم يكونوا أهل ذمة: {فَإِن جَاءُوكَ فَاحْكُم بَيْنَهُمْ أَوْ أَعْرِضْ عَنْهُمْ وَإِن تُعْرِضْ<lb/>عَنْهُمْ فَلَن يَضُرُّوكَ شَيْئاً وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ} (المائدة: 42) ولذلك اختلف الفقهاء في تخيير القاضي بالحكم بينهم، ومذهب<lb/>الحنفية الذي عليه الدولة العلية أن الحكم بينهم واجب مطلقًا، وكأنهم يرون التخيير<lb/>مخصوصًا بالنبي أو بتلك الحال أو يرون نسخه بقوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ<lb/>بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الْكِتَابِ وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ} (المائدة: 48) الآية، نعم، إن الإسلام منع الإكراه في الدين وأعطى حرية لأهل<lb/>كل دين في شؤونهم الدينية، ولم يجعل لأمراء المسلمين سلطة عليهم في ذلك. وأما<lb/>الحقوق فإذا تراضوا بينهم فيها فالحكام المسلمون لا يعارضونهم في ذلك ما لم تُنتهك<lb/>الحقوق العمومية، أما إذا تحاكموا إليهم في أي نوع من أنواع الحقوق فإنهم يحكمون<lb/>بينهم بالشريعة لا محالة. وكأن الكاتب اشتبه عليه معنى حرية الدين في الإسلام،<lb/>فظن أنها تشمل الأمور المدنية والقضائية، ويوشك أن يكون أخذ ذلك من فعل<lb/>السلطان محمد الفاتح، ظنًّا منه أن فعله حجة شرعية وليس كذلك. ولقد غلط بتساهله<lb/>في هذه المسألة غلطة لا تغفر عند أرباب السياسة، والدولة تذوق مرارتها إلى اليوم.<lb/>هذا وإن الجامعة العثمانية لا تقوم إلا بوحدة الأحكام، إذ يستحيل عادة أن يجمع<lb/>شعوبها دين أو لغة. ومحاكم الدولة العلية جارية على ما ذكرنا حتى المحاكم<lb/>الشرعية، فإن الذميين يتحاكمون إليها في المواريث وغيرها، فيحكم القضاة بينهم<lb/>بالشريعة الغراء كما هو معلوم للجميع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p843" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P240.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستعمار الأوربي</head>
               <lb/>جاء في جريدة ثمرات الفنون الغراء تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>ما استعمر الأوروبيون قرية أو بلدة إلا واستبدلوا أخلاق أهليها واستنزفوا<lb/>ثروتهم إذا لم نقُل دماءهم، وارتكبوا فيها أنواعًا من الفظائع المنكرة، مما تستك من<lb/>هوله الأسماع وتتبرأ منه المدنية الحقة، وذلك بزعم إرهاب البلاد التي<lb/>يستعمرونها، فلا يعصون لهم أمرًا، ومن المشهور عن عدلهم أنهم لا يعاملون أهالي<lb/>المستعمرات معاملة رعاياهم الأصليين، فالذي يجوز للإنكليزي الأصل مثلاً أن يعمله<lb/>في الهند لا يجوز للهندي عمله، أو أن يتمتع هذا بالحقوق التي يتمتع بها ابن التاميز،<lb/>وبالأخص إذا كان سكان المستعمرة من المسلمين، وكثيرًا ما يقتلون الأنفس بغير ذنب<lb/>أو بمجرد الوهم والتصور إلى غير ذلك من الأعمال الوحشية. ومن العجيب أنهم مع<lb/>هذا كله ينادون (نداءً جهوريًّا عريضًا) أنهم نصراء الإنسانية وحلفاء المدنية، وأنهم<lb/>لا يودون إلا خير بني الإنسان وراحتهم بوجه عام، دون الالتفات إلى<lb/>الأجناس والأديان. دعوى باطلة وتشامخ كاذب، فيا شقاوة العباد الذين قضى عليهم<lb/>الدهر فكانوا سكان بلاد اتخذها الأوروبيون مستعمرة لهم. ولكيلا يذهب الوهم<lb/>بالقارئ الكريم أننا امتطينا في قولنا هذا مطية المغالاة، نورِد له هنا حادثة قالها القوم<lb/>أنفسهم، ومعلوم أن الإنسان قد لا يذكر فظائع نفسه بالتمام، بل كثيراً ما يسدل عليها<lb/>ثوبًا من التمويه.<lb/>قالت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title> وألايكو بتاريخ 30 حزيران سنة 1894 عدد 861<lb/>صحيفة 518 تحت عنوان: (الفرنسيس في غربي إفريقية) ما تعريبه:<lb/>(نقل إلينا ركاب الباخرة المسماة (ايل رمز) وبحَّارتها حادثة حدثت في مستعمرة<lb/>جبون الإفرنسية، وهي أن أحد التجار الفرنسويين قد عامل أربعة رجال من أهالي<lb/>المستعمرة بسلع تجارية، ولما استحق له عندهم مبلغ قليل من المال ذهب إلى<lb/>قريتهم وطالبهم بذلك، فاستمهلوه مدة ريثما يتأتى لهم جمع المال، فأبى وشدد عليهم<lb/>النكير بالطلب وأخذ يؤنبهم ويشتمهم مما أفضى إلى المخاصمة، فاستلَّ الفرنسي<lb/>مسدسًا وأطلق رصاصة على أحد الأربعة فقتله، ولما رأى الثلاثة رفيقهم يتخبط<lb/>بدمه قبضوا على القاتل الإفرنسي ونزعوا المسدس من يده وراموا وثاقه وتسليمه إلى<lb/>الحكومة، فلم يستطيعوا ذلك إذ فر من بينهم بواسطة <gap resp="#org_MS"/> ولم يكتفِ القاتل بما عمل،<lb/>بل ما بلغ مقر حكومة المستعمرة إلا وشكَا أولئك الثلاثة، فأرسلت الحكومة إليهم عدة<lb/>من رجال الدرك فجاءوا مكبلين دون أن يعبأ أحد بالدم المسفوك ظلمًا وعدوانًا.<lb/>ولما أُحضر الثلاثة لدى المحكمة الفرنسوية وقصوا عليها دعواهم بالحق لم<lb/>يستطع الفرنسي القاتل الإنكار، بل أقر بفعله وقال: إنني قتلت منهم نفسًا غير أنهم<lb/>أوسعوني بعد ذلك ضرباً وراموا وثاقي والإتيان بي إلى هنا موثقًَا ففررت، فصدر<lb/>حكم المحكمة العادلة إذ ذاك: لا يُقتل القاتل، بل يُقتل الثلاثة الذين ضربوه لقتله<lb/>رفيقهم بدعوى أن ليس لهم حق بإماتة رجل إفرنسي ولو كان قاتلاً.<lb/>ولما كان اليوم التالي سِيقَ أولئك الثلاثة المساكين إلى فسحة في ظاهر البلدة،<lb/>ورُبطوا بالأشجار وأطلق عليهم الجندي الفرنسي الرصاص حتى فارقوا الحياة،<lb/>وتُركوا مدة على حالهم هذا دون أن يُوارَوا التراب ليُعتبر بهم، ولا يتجاسر أحد<lb/>على إهانة الفرنسوي وإن كان قاتلاً. اهـ.<lb/>هذه ثمرة من ثمر الاستعمار الأوروبي، وهذا هو نظام تمدنهم وشغفهم بخير<lb/>النوع الإنساني ونصرتهم للمدنية، فليتدبره أولو الألباب. ومن غريب الاتفاق أنه<lb/>في ذلك الشهر الذي حدثت فيه هذه الحادثة التي لم يرو لنا التاريخ أفظع ولا أقبح<lb/>منها، حتى ولا من أشر خلق الله وأشدهم غلظة وهمجية - فرجت دولتنا العلية<lb/>العثمانية عن كثير من أشقياء الأرمن الذين سعوا في الأرض فسادًا.<lb/>وقالت الجريدة الإنكليزية ذاتها بتاريخ شهر آب سنة 1893 تحت عنوان<lb/>(قتال شديد) ما نصه (مترجمًا) بالحرف:<lb/>لما وصلت المدرعة الإنكليزية (بنش) أنزلت بحارتها مدججين بالسلاح<lb/>وذهبوا بقيادة الكونت لوفاتلي مع من عنده من الجند إلى التل المعروف بتل الأتراك،<lb/>ومن ثم إلى مدينة هجوان وداهموها على حين غفلة من أهلها، فلم ينجُ منهم أحد،<lb/>ثم أوقدوا النار بمنازلها، فمن لم يمت بالرصاص قتلاً مات بالنار حرقًا، ولم يمض<lb/>عليها بضع ساعات حتى أصبحت قاعًا صفصفاً، كأنها لم تكن بالأمس، ثم قالت<lb/>الجريدة:<lb/>ولقد أحسن الكُنت المذكور في عمله هذا غاية الإحسان، إذ بهذه الأعمال<lb/>يُرهب أهل البلاد ويفزعون. اهـ.<lb/>هاؤم أيها القوم نغمة أخرى من نغمات المدنية الأوروبية في مستعمراتها، ولو<lb/>رامت دولتنا العلية قصاص أحد المفسدين من الأرمن وغيرهم ممن ارتكبوا ما<lb/>ارتكبوه من أنواع الفظائع وضروب المنكرات لثار ثائر القوم في أوروبا ينادون: يا<lb/>للإنسانية، يا للمدنية، يا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> يا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> .، ولما كانوا هم قاتلي الأبرياء الذين بينهم<lb/>الأطفال الرضع والعجائز كما مر آنفاً، قاموا يحمدون هذا الفعل الفظيع الذي لا<lb/>يسعنا إلا أن نعده ضربًا من ضروب التمدن الجديد، وقانا الله شره.<lb/>قال حضرة المطران كولونصو الإنكليزي في كتابه المدعو (خراب بلاد<lb/>الزولو) وهو مجلدان مطبوع في عاصمة البلاد الإنكليزية عام 1884، وقد صدر<lb/>الوجه الأول من المجلد الأول منه برسمه وكتب تحته ما تعريبه بالحرف:<lb/>(إنه لمخيف ومحزن أن نرى تيار الشرور قد طغى طغيانًا عظيمًا في البلاد (أي<lb/>بلاد الزول) وليس بالإمكان إيقافه، وأن أمنع من إظهار المظالم وبيان الجور من هذه<lb/>الحرب الزولية، حتى كان ما كان، ولم يتمكن من إيقاف سفك الدماء ومنع خراب<lb/>البلاد وتدميرها ظلمًا وعدوانًا، حتى فات الوقت لحفظ حياة ألفي جندي إنكليزي<lb/>ووطني (ممن يستخدمه الإنكليز) وعشرة آلاف رجل من الزوليين. كما فات حفظ<lb/>اسم إنكلترا من أن يصبح عَلمًا عند أهل هاتيك البلاد للظلم والجور<lb/>والخيانة، والعسف بعد أن كان علمًا للعدالة والأمانة والرأفة والإحسان. اهـ.<lb/>وذلك كلام رئيس روحي ترجم التوراة إلى لغة الزولو، وقد كان بودِّنا نشر ما<lb/>أودعه في كتابه هذا من أنواع المظالم وضروب الرشوة وسفك الدماء، إلى غير ذلك<lb/>مما نرجع إليه إن شاء الله. اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P241.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>