<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="36" to="36" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">36</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P193.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-07-12" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-11-26">12 رجب  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P194.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>] وَقَالُوا<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَاوَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ </head>[[*]<lb/>أهل العلم والتعليم<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>قلنا: إن سادتنا وكبراءنا هم الخلفاء والأمراء الذين بيدهم أمر الأحكام،<lb/>والعلماء الذين بيدهم زمام التعليم، والمرشدون الذين تصدوا للتربية العملية، وقد<lb/>مضى الكلام على الخلافة والخلفاء وفي غضونه إلماع إلى سيرة الأمراء، وأبنَّا أن<lb/>ذنب الخلفاء الأكبر الذي ضيع الدين وفرق أهله شيعًا هو عدم جمع المسلمين على<lb/>عقيدة واحدة لا مجال للخلاف فيها، والإقرار على أن كل ما وراءها يعد من<lb/>الأبحاث العلمية والتفنن في طرق الفهم، ولا يمس أصل الدين، والحظر على<lb/>الدعوة والتعليم بما يمس العقيدة الأساسية المتفق عليها، كما كان عليه الأمر في عهد<lb/>خلافة الراشدين، فقد خاض صَبِيغ (كعَلِيم) التميمي على عهد عمر رضي الله<lb/>تعالى عنه في المتشابه وسأل عن تأويل القرآن فجلده عمر حتى اضطربت الدماء<lb/>في جلده، وفي رواية: حتى شجه وسال الدم على وجهه، ولما قال: جئت أبتغي<lb/>العلم، قال له: بل جئت تبتغي الضلالة، ثم قال: احملوه على قتب وأخرجوه إلى<lb/>بلاده، ثم ليقم خطيبًا فليقل: إن صبيغًا طلب العلم فأخطأه، وكتب إلى أهل البصرة<lb/>أن لا تجالسوه، فكان بينهم كالبعير الأجرب، لا يجلس إلى قوم إلا تفرقوا عنه<lb/>وتركوه وحده.<lb/>ولكن الخلفاء والملوك تركوا الناس وشأنهم من الفوضى العلمية والدينية زمنًا،<lb/>وانتصروا للبدعة طورًا، ودعوا إليها، بل إلى الكفر في طور آخر (كالفاطميين<lb/>الذين دعوا إلى مذهب الباطنية) وكل ذلك مرت الإشارة إليه في المقالات السابقة.<lb/>ومن جراء هذا قال البيضاوي في تفسير قوله تعالى {الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي<lb/>الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ} (الحج: 41) : فيه دليل على صحة أمر الخلفاء الراشدين إذ لم يستجمع ذلك<lb/>غيرهم.<lb/>ومن سوء حظ المسلمين أن فساد الخلفاء والأمراء تبعه في الغالب فساد العلماء<lb/>الذين كان يرجى منهم تقويم العوج وإصلاح الخلل ومداواة العلل، واتبعوا خطواتهم<lb/>في كل فج، وساعدوهم باسم الدين على كل أمر، وفي كل عصر من العصور<lb/>السالفة لم يُرج في سوق العلوم حتى الدينية إلا ما راج عند الأمراء والسلاطين، قال<lb/>الإمام حجة الإسلام الغزالي في بيان سبب إقبال الخلق على علم الخلاف، في كتاب<lb/>العلم من (إحياء علوم الدين) ما نصه:<lb/>(اعلم أن الخلافة بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم تولاها الخلفاء الراشدون<lb/>المهديون، وكانوا أئمة علماء بالله تعالى فقهاء في أحكامه، وكانوا مستقلين بالفتاوى<lb/>في الأقضية فكانوا لا يستعينون بالفقهاء إلا نادرًا في وقائع لا يستغنى فيها عن<lb/>المشاورة، فتفرغ العلماء لعلم الآخرة وتجردوا لها وكانوا يتدافعون الفتاوى وما<lb/>يتعلق بأحكام الخلق من الدنيا، وأقبلوا على الله تعالى بكنه اجتهادهم كما نقل من<lb/>سيرهم، فلما أفضت الخلافة بعدهم إلى أقوام تولوها بغير استحقاق ولا استقلال بعلم<lb/>الفتاوى والأحكام، اضطروا إلى الاستعانة بالفقهاء وإلى استصحابهم في جميع<lb/>أحوالهم لاستفتائهم في مجاري أحكامهم، وكان قد بقي من علماء التابعين من هو<lb/>مستمر على الطراز الأول وملازم صفو الدين (بكسر الصاد أي جانبه) ومواظب<lb/>على سمت علماء السلف، فكانوا إذا طلبوا هربوا وأعرضوا، فاضطر الخلفاء إلى<lb/>الإلحاح في طلبهم لتولية القضاء والحكومات [1] فرأى أهل تلك الأعصار عز العلماء<lb/>وإقبال الأئمة والولاة عليهم مع إعراضهم عنهم، فاشرأبوا لطلب العلم توصلاً إلى<lb/>نيل العز ودرك الجاه من قبل الولاة، فأكبوا على علم الفتاوى وعرضوا أنفسهم على<lb/>الولاة وتعرفوا إليهم وطلبوا منهم الولايات والصلات، فمنهم من حرم ومنهم من<lb/>أنجح، والمنجح لم يخل من ذل الطلب ومهانة الابتذال، فأصبح الفقهاء بعد أن كانوا<lb/>مطلوبين طالبين، وبعد أن كانوا أعزة بالإعراض عن السلاطين أذلة بالإقبال عليهم<lb/>إلا من وفقه الله تعالى في كل عصر من علماء دين الله، وقد كان أكثر الإقبال في<lb/>تلك الأعصار على علم الفتاوى والأقضية لشدة الحاجة إليها في الولايات والحكومات.<lb/>ثم ظهر بعدهم من الصدور والأمراء من يستمع مقالات الناس في قواعد العقائد<lb/>ومالت نفسه إلى سماع الحجج فيها، فغلبت رغبته إلى المناظرة والمجادلة في الكلام،<lb/>فأكب الناس على علم الكلام وأكثروا فيه التصانيف، ورتبوا فيه طرق المجادلات،<lb/>واستخرجوا فنون المناقضات في المقالات، وزعموا أن غرضهم الذب عن دين<lb/>الله والنضال عن السنة وقمع المبتدعة، كما زعم من قبلهم أن غرضهم بالاشتغال<lb/>بالفتاوى، الدين وتقلد أحكام المسلمين؛ إشفاقًا على خلق الله ونصيحة لهم.<lb/>ثم ظهر بعد ذلك من الصدور من لم يستصوب الخوض في الكلام وفتح باب<lb/>المناظرة فيه، لما كان قد تولد من فتح بابه من التعصبات الفاحشة والخصومات<lb/>الفاشية المفضية إلى إهراق الدماء وتخريب البلاد، ومالت نفسه إلى المناظرة في<lb/>الفقه، وبيان الأولى من مذهب الشافعي وأبي حنيفة رضي الله عنهما على<lb/>الخصوص، فترك الناس الكلام وفنون العلم وانثالوا (انصبوا) على المسائل<lb/>الخلافية بين الشافعي وأبي حنيفة على الخصوص، وتساهلوا في الخلاف مع مالك<lb/>وسفيان وأحمد رحمهم الله تعالى وغيرهم، وزعموا أن غرضهم: استنباط دقائق<lb/>الشرع وتقرير علل المذاهب وتمهيد أصول الفتاوى، وأكثروا فيها التصانيف<lb/>والاستنباطات ورتبوا فيها أنواع المجادلات والتصنيفات وهم مستمرون عليه إلى<lb/>الآن، وليس ندري ما الذي يحدث الله فيما بعدنا من الأعصار. فهذا هو الباعث<lb/>على الإكباب على الخلافيات والمناظرات لا غير، ولو مالت نفوس أرباب الدنيا<lb/>إلى الخلاف مع إمام آخر من الأئمة أو إلى علم آخر من العلوم لمالوا أيضًا معهم،<lb/>ولم يسكتوا عن التعلل بأن ما اشتغلوا به هو علم الدين وأن لا مطلب لهم سوى<lb/>التقرب من رب العالمين!) اهـ.<lb/>أقول: هذا ما قاله حجة الإسلام في جماهير علماء المسلمين إلى عهده في<lb/>أواخر القرن الخامس، والقرون الخمسة الأولى خير زمن المسلمين علمًا وعملاً<lb/>وتمسكًا بالدين، وقد كان الأمر من بعد ذلك أدهى وأمر: جهالة عمياء، وليالٍ<lb/>ظلماء، وانتشار غوغاء، ولا يعني الحجة بكلامه إلا الغالب الذين كان بيدهم الزمام،<lb/>فأضلوا الأمة بغش الإمام، وقد تولد من خلافهم في قواعد العقائد التفرق في الدين<lb/>وتكفير بعضهم بعضًا إعراضًا عن القرآن واتباعًا لشهواتهم وحظوظهم. أخبر الله<lb/>تعالى أنه وصى الأنبياء {أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13)<lb/>وقال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) وكفى بذلك تهديدًا، وأي تهديد أعظم من إثبات أن المفرقين لا<lb/>تجمعهم بصاحب الدين جامعة ما؟ وقد نهى عن ذلك نهيًا صريحًا زيادة عما<lb/>تضمنه هذا الإخبار من النهي حيث قال {وَلاَ تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ<lb/>فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (الروم: 31-32) قال<lb/>المفسرون: أي فرقًا تشايع كل فرقة إمامها الذي أضلها عن دينها. والآيات<lb/>القرآنية الآمرة بالاتحاد في الدين وعدم التفرق فيه كثيرة {وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً<lb/>وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ} (المؤمنون: 52) {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ<lb/>تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) .<lb/>ولو أن غرضهم قمع المبتدعة والنضال عن الحق كما زعموا لما حدث عن<lb/>ذلك ما حدث من التفرق والتشيع الذي شق عصا الجماعة ورمى المسلمين بالانقسام<lb/>الذي أوصلهم إلى ما نرى. أليس قد كان الخلاف بينهم لفظيًّا في كثير من المسائل<lb/>كما أوضحه المتأخرون بعد انتهاء عصور المشاغبات والغلو في التعصب والتحزب؟<lb/>فكيف خفي عليهم ذلك وهم أعلم من المتأخرين الذين اهتدوا إليه؟ لولا غشاوة الهوى<lb/>على أبصارهم ووقر الانتصار للنفس في أسماعهم! !<lb/>أليس منها ما لا فائدة من الخلاف فيه ولا يترتب عليه حكم، كمسألة من هو<lb/>الأحق بالخلافة من الصحابة؟ التي كانت أعظم صدمة على الإسلام والمسلمين، ولا<lb/>تزال كذلك إلى اليوم؛ إذ هي التي قسمت المسلمين إلى قسمين كبيرين وهما: السنية<lb/>والشيعة. وقد أطال في بيان التلبيس في تشبيه هذه المظاهرات بمشاورات الصحابة<lb/>ومفاوضات السلف الإمام حجة الإسلام في الإحياء، فليرجع إليه من شاء، وما<lb/>أحسن ما قاله في هذا المقام أستاذنا الأكبر صاحب رسالة التوحيد وهو:<lb/>(بقيت علينا جولة نظر في تلك المقالات الحمقى التي اختبط بها القوم اختباط<lb/>إخوة تفرقت بهم الطرق في السير إلى مقصد واحد، حتى إذا التقوا في غسق الليل<lb/>صاح كل فريق بالآخر صيحة المستخبر، فظن كلٌّ أن الآخر عدو يريد مقارعته<lb/>على ما بيده، فاستحرّ بينهم القتال ولازالوا يتجالدون حتى تساقط جلهم دون المطلب،<lb/>ولما أسفر الصبح وتعارفت الوجوه رجع الرشد إلى من بقي وهم الناجون، ولو<lb/>تعارفوا من قبل لتعاونوا جميعًا على بلوغ ما أملوا، ولوافتهم الغاية إخوانًا بنور<lb/>الحق مهتدين) .<lb/>ولو شئنا بيان الفتن والحروب التي تولدت من هذه الخلافات لاحتجنا إلى<lb/>تأليف مجلدات.<lb/>وأما الخلاف في الفروع فهو وإن كان دون الخلاف في قواعد العقائد فقد نجم<lb/>عنه فتن كبيرة وأضر بالمسلمين ضررًا عظيمًا، ناهيك بالفتنة التي أثارها دخول<lb/>العلامة ابن السمعاني في مذهب الشافعية، والفتنة التي هاجر بسببها إمام الحرمين<lb/>والإمام القشيري وأضرابهم من وطنهم، والفتنة التي دفعت بالشافعية للانتصار<lb/>بالتتار على الحنفية، فكان ذلك سبب هلاك الفئتين، ولم تزل كتب الفقه محشوة بما<lb/>يخجل المنصف من قراءته، كقول بعض الحنفية: يجوز للحنفي أن يتزوج بشافعية<lb/>قياسًا على الذمية، وقد أفتى بعض حنفية <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> لهذا العهد بعدم جواز<lb/>الاقتداء بشافعي، قال: لأن الشافعية يشكون في إيمانهم!! (والشك في الإيمان كفر) ؛<lb/>لأن أئمتهم جوزوا قول: أنا مسلم إن شاء الله، فذهب بعض الشافعية إلى مفتي<lb/>طرابلس وطلب منه قسمة المساجد فتلافى الأمر المفتي (جزاه الله خيرًا)<lb/>واستحضر ذلك الحنفي ووبخه ونهاه.<lb/>والحاصل أن المسلمين بدأوا ينحرفون عن هدي الدين الإسلامي من العصر<lb/>الأول، فقد نقل العلامة الشاطبي في الاعتصام وغيره أن الصحابة الذين عمروا<lb/>كثيرا كانوا ينكرون ما رأوا في آخر حياتهم أشد الإنكار، حتى قال أبو الدرداء<lb/>وأنس بن مالك (رضي الله عنهما) : لو رجع النبي صلى الله عليه وسلم إلى الدنيا<lb/>لم يعرف من دينه إلا هذه الصلاة، وقد روينا عن شيخنا أبي المحاسن القاوقجي<lb/>رحمه الله تعالى حديثًا مسلسلاً بقولهم: رحم الله فلانًا، فكيف لو رأى زماننا هذا<lb/>وهو ينتهي إلى عائشة رضي الله عنها، فإنها أنشدت قول لبيد:<lb/>ذهب الذين يعاش في أكنافهم <gap resp="#org_MS"/> وبقيت في خلف كجلد الأجرب<lb/>وقالت: رحم الله لبيدًا فكيف لو رأى زماننا هذا. وفي كلام أمير المؤمنين<lb/>علي كرم الله وجهه من شكوى الانحراف عن الدين العجب العجاب.<lb/>هذه هي الدلالة القولية، وحسبك بدلالة الأثر فلولا انحراف العلماء والخلفاء<lb/>لما انحرفت العامة، ولما وقع المسلمون بهذه الرزايا والمصائب التي انتهت بهم إلى<lb/>فقر العقول وفقر الأيدي وضياع السلطة وتمزقوا كل ممزق.<lb/>وجملة ذنوب العلماء:<lb/>(1) الاختلاف في الدين.<lb/>(2) الإعراض عن القرآن والسنة.<lb/>(3) الإعراض عن علم التهذيب الذي هو لب الدين.<lb/>(4) الإعراض عن معرفة سنن الكون التي أرشد إليها القرآن كثيرًا.<lb/>(5) معاداة العلوم والفنون التي عليها مدار العمران.<lb/>(6) ترك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والدعوة إلى الدين.<lb/>(7) ترك الخطابة في يوم الجمعة والخروج بخطبة الجمعة عما شرعت له.<lb/>(8) الخروج بالدين عن سذاجته بتوسعهم في الواجبات العينية وصعوبة<lb/>الكتب بحيث صارت الحنيفية السمحة التي كان يتلقاها الأعرابي من صاحب الشريعة<lb/>في مجلس واحد لا يمكن أن يعرفها الإنسان إلا في سنين طويلة، ولا سيما إذا كان له<lb/>عمر آخر.<lb/>(9) عدم مراعاة الزمان في أحكام المعاملات القضائية حتى اضطر الحكام<lb/>إلى العمل بالقوانين الوضعية، مع أن الشريعة أوسع من ذلك وأصولها تناسب كل<lb/>عصر، وقد أوصلنا الجمود على مذهب واحد إلى تضييع الشريعة، فكان الاختلاف<lb/>في الفروع أيضًا نقمة مع أنه لم يكن في الأصل إلا رحمة.<lb/>(10) عسر طريقة التعليم.<lb/>وكل موضوع من هذه المواضيع يحتاج إلى كلام كثير وموعدنا الأعداد الآتية،<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الأحزاب: 67) ، وهي فاتحة العدد السادس والثلاثين الصادر في 12 رجب سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1316" change="#d3e146">1316</date>هـ.<lb/>(1) المنار: كان ذلك الإلحاح من حسنات الخلفاء، وذلك الإعراض من سوء حظ المسلمين؛ إذ كان سببًا في خروج القضاء عن أهله وتوسيده لمن شايع الظلمة على الإفساد.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p704" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P195.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3618">حمودهافنديبكعبدهالمحامي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقويم الأفكار</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل حموده أفندي (بك) عبده المحامي<lb/>(3)<lb/>(تابع لما قبله)<lb/>
               <lb/>ومما يزعزع سياسة الملك الداخلية ويسبب تقويض أركان الدولة: كثرة<lb/>الأجناس واختلاف الأديان، ولهذا كلما كانت رعية الدولة مؤلفة من أجناس متعددة<lb/>كلما صعبت قيادتها، وكانت أقرب إلى الهياج من السكينة، وإلى القلق من الراحة،<lb/>فإن اختلاف الأجناس والأديان مما يؤدي إلى الاختلاف في الطباع والعادات، ومتى<lb/>كانت هذه متغايرة والأخلاق متباينة جر ذلك إلى النزاع في المعاملة والتنافس في<lb/>المصلحة، ثم إن أبناء الجنس الواحد متى وجدوا بين أجناس أخرى ينبت فيهم نوع<lb/>من العصبية والتآلف يحملهم على الثورة والخروج عن الطاعة لأقل سبب وأوهى<lb/>حجة، ولهذا كانت سياسة الدولة العلية في أمورها الداخلية من أصعب السياسات؛<lb/>لأن رعيتها مختلفة الأجناس والأديان، فقد كانت من وقت غير بعيد صاحبة السيادة<lb/>على الصرب وبوسنة والجبل الأسود واليونان والبلغار وقبرص، وقد أصبحت هذه<lb/>البلاد اليوم في معزل عن حكمها وسيادتها، فأكبر عامل ترجع إليه هذه الحركات<lb/>هو الاختلاف الذي بينته.<lb/>فلابد للدولة المؤلفة من الأجناس المختلفة من أن تكون راقية أوجًا عاليًا من<lb/>المدنية، وأفرادها بالغين مبلغًا عظيمًا من الكمال والهداية، حتى يمكن أن يستتب<lb/>فيها نظام ويقوم لها حال؛ لأن ذلك الكمال يعرفهم أنهم باجتماعهم تحت راية واحدة<lb/>أصبحوا يدًا واحدة، يهمهم المحافظة على تلك الراية؛ لأنها هي التي تقيهم من<lb/>كوارث الدهر وعوادي الأيام، وأنهم متى كانوا يقطنون أرضًا واحدة فعلاقات<lb/>المعيشة تحوجهم إلى تحسين المعاملات فيما بينهم، ويجب عليهم احترام تلك العلاقة<lb/>والسعي في توطيدها حتى تدوم فيهم المعاشرة ويصل كل منهم إلى غايته ومنفعته،<lb/>وأرباب الأديان المختلفة لو رجعوا إلى أصول كل دين لرأوها متحدة، ولوجدوا أن<lb/>كل دين ما نزل إلا لأمر واحد، هو تهذيب النفس وتحسين علاقتها مع من يخالطها،<lb/>فكل دين قد أتى لهذه الغاية، حث على الفضائل وحض على التوفيق بين الناس،<lb/>ولو فهمت كل طائفة حقيقة دينها لما نشأ بين الناس تباغض، ولا حدث بين أهل<lb/>الأديان المختلفة تنافر، وتلك سنة الله تعالى في خلقه وهو القائل {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ<lb/>لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً} (هود: 118) ولكن ضل أناس في كل دين واعتقدوا<lb/>أن الاختلاف في الدين يوجب النفرة من غير أهله ويأمر بالتباعد عمن خالفهم فيه،<lb/>ومن هذا تخالفت العلاقات بين أرباب الأديان المختلفة، وأصبح اختلاف الدين عَلمًا<lb/>على المعاداة والتنفير، وهذا كله سببه الجهل، وهو راجع إلى تقصير أنصار الدين<lb/>في كل أمة فإنهم هم الملزمون بتبيان ما يصلح العقائد ويقوم الأفكار فيما يختص<lb/>بالأديان.<lb/>ربما يعتقد القائمون بأمر الأديان أن انتشار التعليم يكشف الغطاء عن الحقيقة<lb/>ويمحو أثر هذا العدوان المنتشر بين أهل الأديان، ويركنون إلى ذلك ويقولون: لا<lb/>لوم علينا ولا تثريب. نعم، لا ننكر أن التعليم له بعض التأثير في تحسين العقائد<lb/>الساقطة ولكن الأشياء الراسخة التي تلقن إلى الطفل في طفوليته على أنها من الدين<lb/>تبقى لا يقاومها التعليم مهما كانت درجتها من السخافة، وكثيرًا ما نسمع بعلماء في<lb/>الهند يغوصون بحار العلوم، ويمضون أزمانهم في سبر غور الفنون، ومع ذلك<lb/>تراهم يعتقدون أن إلههم هو الشمس، والبعض يعتقد أنه النار، والآخر يعتقد أنه<lb/>القمر، وغير ذلك من عقائد التخريف والهذيان، فلو كان التعليم يحسن العقائد لكان<lb/>هؤلاء أولى بتركهم هذه الخزعبلات، فالواجب على أهل الدين من كل أمة أن<lb/>يقوموا ببث معالم الدين حق القيام ويزيلوا هذا العدوان.<lb/>هذا بعض ما تقوم به السياسية الداخلية في الدول، وتتوطد به دعامتها.<lb/>ولنتكلم الآن على السياسية الخارجية.<lb/>أما السياسة الخارجية: فهي ما تلزم الملك في علاقته مع الدول الأخرى،<lb/>ودعامة هذه السياسة هي: المحافظة على حقوق الملك وعدم التفريط في شيء يعود<lb/>ضرره عليه، ومن أقوى أساساتها: حب السلم وعدم تعريض الدول إلى حرب<lb/>تنشب بينها وبين دولة أخرى أعز منها قوة وأكبر انتظامًا، وقواعدها الحقيقية هي<lb/>معرفة الأمم الغابرة ودرس العلوم الجغرافية والتاريخية، والوقوف على الأحوال<lb/>الحاضرة التي تجري بين الدول والعلاقات التي تتجدد بينهم حتى إذا دعي القائم<lb/>بأمرها في الدولة إلى أمر يشترك فيه معهم كان بصيرًا في الإقدام عليه، ويلزمه أن<lb/>يكون مجربًا يقيس مجريات الحوادث بعضها على بعض، وهذه السياسة لا قانون<lb/>لها، وإنما قد يحصل بين الدول معاهدات تختص بأمور يجري العمل عليها، إلا<lb/>أنها لا تراعي حرمتها عند تحكم الأغراض السياسية والأهواء الذاتية، فالمدار<lb/>الحقيقي لها هو الأخذ بالحزم والروية، والنظر إلى العاقبة، هذا ما يمكن أن يقال في<lb/>معنى السياسة، وبعضهم يخلطها بالنفاق، فيجعله من ضروب السياسة، وهذا شطط<lb/>في سوء الأخلاق، وفساد الطباع، ونقص الآداب، نعوذ بالله من سوء النية ومن<lb/>خبث الذمة والرياء، ونسأله الهداية ونسترفده العناية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p707" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P196.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
               <lb/>(السكك الحديدية)<lb/>يبلغ طول السكك الحديدية التي قد أنشئت سنة 1897 في أوروبا 5605 كيلو<lb/>مترات، أما السكك التي قد أنشئت في سنة 1896 فيبلغ طولها 5172 كيلو متراً،<lb/>ولحكومة روسيا الجزء الأكبر من هذه الطرقات؛ لأنها قد أنشأت خطًّا طوله 1524<lb/>كيلو مترًا، وتليها في ذلك حكومة أوستريا (النمسا) حيث أنشأت ما يبلغ طوله<lb/>1488 كيلو مترا، أي 548 كيلو مترًا في أوستريا و941 في بلاد المجر، وتعد<lb/>ألمانيا في هذا الميدان بعد أوستريا؛ لأن عندها من الخطوط الحديدية ما يبلغ طولها<lb/>788 كيلو مترًا، ولفرنسا فقط 393 كيلو مترًا.<lb/>وإذا قورنت الطرقات الحديدية في بلاد أوروبا بعدد الأهالي كان لحكومة<lb/>السويج السبق؛ لأن الذي يخص مليونًا من النفوس من طرقاتها الحديدية 2050<lb/>كيلو مترًا، وحكومة سويسرة يخص المليون من أهلها 1200 كيلو متر، ومن<lb/>أهالي الدنيمارك 1100 كيلو متر، وفرنسا 1070. وإذا نظرت مساحة الأرض<lb/>وكثرة الطرقات عدت حكومة بلجيكا في المقدمة لأن الألف كيلو متر مربع من<lb/>أرضها يخصها ألفا كيلو متر من السكك الحديدية، وتتبع إنكلترا بلجيكا في هذا<lb/>الاعتبار، فإن الألف كيلو متر مربع منها يخصها 1080 كيلو مترًا من الطرق<lb/>الحديدية، وألمانيا 890 وهولندا وسويسره 880، وفرنسا 870 كيلو مترًا.<lb/>***<lb/>(التجارة في ألمانيا)<lb/>نشر تقويم إحصائي عن تجارة ألمانيا وما حازته من الرواج في ظرف تسعة<lb/>أشهر، وقد قارن فيه أصحابه بين تجارة ألمانيا في هذا العام وفي سنة 1897 فظهر<lb/>أن الزيادة: ثمانية وخمسون مليون وست مائة وتسعة وخمسون ماركًا، ومما لاحظه<lb/>واضعو التقويم هو أن ما يرسل من البضائع لأمريكا قد زاد في ثلاثة أرباع العام<lb/>الحالي زيادة عجيبة، كما أن الوارد من أمريكا قد كثر، ولكن كثرة لا تتجاوز مئات<lb/>الألوف من الماركات.<lb/>***<lb/>(التجارة بين الولايات المحروسة الشاهانية وبين أوروبا)<lb/>كانت منسوجات إنكلترا وفرنسا ترد إلى الولايات المحروسة وتصادف الرغبة<lb/>التامة فتباع بالقناطير المقنطرة من المال، غير أنها قد قلت منذ أجرت ألمانيا<lb/>المراقبة التجارية الشهيرة، وقد كسدت البضائع الإفرنسية والإنكليزية لرواج تجارة<lb/>ألمانيا.<lb/>ففي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1895" change="#d3e146">1895</date> ميلادية دخل من إنكلترا ما تساوى قيمته 110.750.000<lb/>ومن فرنسا5.115.000 وفي سنة 1896 دخل من إنكلترا 106.626.000، ومن<lb/>فرنسا ما يساوي40.598.000 وفي سنة 1897 تناقصت إدخالات إنكلترا<lb/>100.025.000 وفرنسا400.000.000 كل ذلك بحساب المارك.<lb/>وكل من اطلع على ما قدمناه ورأى تجارة ألمانيا وتقدمها يعلم أن ما صادفته<lb/>تجارة إنكلترا وفرنسا من الكساد قد عاد بالتقدم على التجارة الألمانية لأن ما كان يرد<lb/>من المصنوعات الألمانية قد بلغ في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1895" change="#d3e146">1895</date> ما يساوي 31.295.000<lb/>مارك فقط، ولكن المقدار المذكور قد بلغ في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1896" change="#d3e146">1896</date> من الزيادة ما يساوي<lb/>25.486.000 وفي سنة 1897 بلغ ما يرد من تجارة ألمانيا ما تساوي قيمته<lb/>28.561.<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">000</date> مارك.<lb/>يظهر من التقويم العمومي أن عدد الأهالي في ولاية سمرقند 857، 847 نفسًا<lb/>منهم 837، <date calendar="#cal_gregorian" when="0990" change="#d3e146">990</date> مسلمًا و 12، <date calendar="#cal_gregorian" when="0437" change="#d3e146">437</date> مسكوفيًّا و129 راسقولنيكيًّا و176<lb/>بروتستنتيًّا و<date calendar="#cal_gregorian" when="1304" change="#d3e146">1304</date> من الكاثوليك و281 أرمنيًّا و6000 يهودي و30 مجوسيًّا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الكوكب العثماني)<lb/>***<lb/>(الألقاب والرتب الشريفة في فرنسا)<lb/>كتب (الفيكونت دي) رواية فصولاً طوالاً عن الشرف والشرفاء في<lb/>فرنسا والألقاب العديدة التي يحصل عليها زعانف القوم بالغش والخداع، فأظهر أن<lb/>الألقاب تباع وتشترى بالأموال، وأنه يوجد الآن في فرنسا 45 ألف عائلة من<lb/>الشرفاء، منها أربع مائة عائلة قادرة على إثبات شرفها وألقابها منذ القديم، وما بقي<lb/>فقد تجدد جديدًا بواسطة المال والخداع، وأكد الكاتب أن الجمهورية الإفرنسية ترفع<lb/>40 رجلاً مع عائلاتهم في كل عام إلى درجة الشرف، وكثيرون يبدلون أسمائهم، فإن<lb/>المسيو دلاك أحد أغنياء باريس استأذن حكومتها بتغيير اسمه فصار اسمه دي لاك دي<lb/>يوجون وبعد تغيير اسمه بعامين أصبح كونتًا من أصحاب الشرف.<lb/>وعدا عن ذلك فقداسة البابا ينعم سنويًّا بلقب كونت وأمير على ستين من أغنياء<lb/>فرنسا.<lb/>وعدا عن ذلك فإن خمسين في المائة بين بارون ومركيز وكونت وأمير<lb/>يتزوجون بالأمريكيات الأغنياء، والإسرائيليات الألمانيات ذوات الثروة، وهؤلاء<lb/>يصبحن حائزات على ألقاب رجالهن عند هذا الزواج.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (كوكب أميركا) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p710" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P197.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإباء والصدق</head>
               <lb/>قرأنا في الطبقات الكبرى للتاج السبكي هذه الأبيات الحكيمة، قال: أنشدها<lb/>الإمام الشيخ أبو إسحاق الشيرازي الشافعي الشهير، ولم يسم قائلاً وهي:<lb/>صبرت على بعض الأذى خوف كله <gap resp="#org_MS"/> وألزمت نفسي صبرها فاستقرت<lb/>وجرعتها المكروه حتى تدربت <gap resp="#org_MS"/> ولو حملته جملة لاشمأزت<lb/>فيا رُب عز جر للنفس ذلة <gap resp="#org_MS"/> ويا رب نفس بالتذلل عزت<lb/>وما العز إلا خيفة الله وحده <gap resp="#org_MS"/> ومن خاف منه خافه ما أقلت<lb/>سأصدق نفسي إن في الصدق حاجتي <gap resp="#org_MS"/> وأرضى بدنياي وإن هي قلت<lb/>وأهجر أبواب الملوك فإنني <gap resp="#org_MS"/> أرى الحرص جلابًا لكل مذلة<lb/>إذا ما مددت الكف ألتمس الغنى <gap resp="#org_MS"/> إلى غير من قال اسألوني فشُلَّت<lb/>إذا طرقتني الحادثات بنكبة <gap resp="#org_MS"/> تذكرت ما عوفيتُ منه فقَلَّت<lb/>تبارك رزاق البرية كلها <gap resp="#org_MS"/> على ما رآه لا على ما استحقت<lb/>فكم عاقل لا يستنيب وجاهل <gap resp="#org_MS"/> ترقت به أحواله وتعلت<lb/>وكم من جليل لا يرام حجابه <gap resp="#org_MS"/> بدار غرور أدبرت وتولت<lb/>يشوب القذى بالصفو والصفو بالقذى <gap resp="#org_MS"/> ولو أحسنت في كل حال لملت<lb/>(مؤاخذة) : قال الإمام السبكي بعد إيراد هذه الأبيات: قلت: قوله: (تبارك<lb/>رزاق البرية) البيتين أصدق من قول أبي العلاء المعري:<lb/>كم عاقل عاقل أعيت مذاهبه <gap resp="#org_MS"/> وجاهل جاهل تلقاه مرزوقا<lb/>هذا الذي ترك الأحلام حائرة <gap resp="#org_MS"/> وصير العالم النحرير زنديقًا<lb/>فقبحه الله ما أجرأه على الله، وقد أحسن من قال نقضًا عليه:<lb/>كم عاقل عاقل أعيت مذاهبه <gap resp="#org_MS"/> وجاهل جاهل شبعان ريانا<lb/>هذا الذي زاد أهل الكفر - لا سلموا - <gap resp="#org_MS"/> كفرًا وزاد أُولِي الإيمان إيمانا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p711" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P198.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار عن إمبراطور ألمانيا في <placeName>الشام</placeName> والقدس</head>
               <lb/>
               <lb/>زار إمبراطور ألمانيا وقرينته في <placeName>دمشق الشام</placeName> ضريح السلطان صلاح الدين<lb/>الأيوبي، ومكث عنده برهة واقفًا ثم بسط يديه كأنه يستنزل عليه الرحمة الإلهية<lb/>وأطراه في الثناء قائلاً: إنه كان الآية الكبرى في زمانه في الشهامة والعدل والكرم<lb/>ولما انفتلا صنعت الإمبراطورة بيدها إكليلاً بديعًا من الزهر إجابة لطلب<lb/>الإمبراطور، وأمر أن يكتب عليه بالعربية: (ويلهلم الثاني قيصر ألمانيا وملك<lb/>بروسيا تذكار للبطل السلطان صلاح الدين الأيوبي) .<lb/>ألقى الإمبراطور خطبة حيث أقيمت له المأدبة من بلدية <placeName>دمشق</placeName> أثنى فيها أطيب<lb/>الثناء على الحفاوة التي لقيها في زيارته للشام، وذكر فيها أن من أسباب سروره<lb/>وجوده في بلدة عاش فيها من كان أعظم رجال عصره وفريد دهره شجاعة وبسالة،<lb/>من كان قدوة الشهامة وطائر الشهرة في الآفاق، السلطان صلاح الدين الأيوبي<lb/>الشهير، وأثنى فيها على مولانا السلطان الأعظم صديقه المخلص، وشكره ثم ختم<lb/>خطابه بقوله:<lb/>وليوقن حضرة صاحب الشوكة السلطان عبد الحميد خان الثاني والثلاث مائة<lb/>مليون من المسلمين المرتبطين بمقام خلافته العظمى ارتباطًا قويًّا، والمنتشرين في<lb/>جميع أنحاء الكرة الأرضية أن إمبراطور ألمانيا سيبقى محبًّا لهم إلى الأبد (وفي<lb/>رواية معضدًا لهم) .<lb/>اتفقت الجرائد العربية والأوروبية على شدة سرور الإمبراطور بما لقيه من<lb/>الحفاوة في <placeName>دمشق الشام</placeName>، وروي عنه أنه قال: إنه لم ير منذ جلس على سرير الملك<lb/>جمعًا رحب به وابتهج بلقائه أكثر مما رحب به أهل <placeName>دمشق</placeName> الفيحاء. وقد ابتهج في<lb/>دمشق بأمور كثيرة، ورأى فيها ما لم يره في غيرها، منها: لعب العرب بالرماح<lb/>وبالسيف والترس، ومنها: الرقص المعروف (بالدبكة) ومنها: آثار قديمة رآها<lb/>في منزل أحد أمراء بني العظم، وقد أبيح له أن ينتقي منها ما أحب ويأخذه، فانتقت<lb/>الإمبراطورة بعض أوانٍ نفيسة، وأعجب بما أهدي إليه من المصنوعات الشامية من<lb/>أثاث ورياش. منها: عباءة من الحرير عسلية اللون موشاة بخيوط الذهب والفضة،<lb/>وكوفية من الحرير المرزكش أيضًا، وعقال - أهداه تلك متصرف لواء حماة -<lb/>فلبسها في الوقت وكان يخرج بها إلى البرية. وقد أهدى الإمبراطور والإمبراطورة<lb/>لكثير من الرجال والنساء هدايا نفيسة.<lb/>ومما نقلته الجرائد الأجنبية: أن جلالة الإمبراطور أقام احتفالاً في البقعة التي<lb/>أهداه إياها صديقه السلطان الأعظم في جبل صهيون، وهي التي يقول المؤرخون:<lb/>إنها كانت منزل السيدة العذراء عليها السلام. وقد أهداها الإمبراطور لأبناء رعيته<lb/>الكاثوليك، وطير في إثر الاحتفال للحضرة البابوية رسالة برقية قال فيها: (أعد<lb/>نفسي سعيدة برفع هذه الرسالة البرقية إلى قداستكم لأعرب لكم عن سروري وامتناني<lb/>من رجل الكرم والفضل السلطان عبد الحميد الذي أهداني بقعة أرض مقدسة في<lb/>أورشليم، ليبرهن لي على صداقته التي لا أشك بصدقها، فقد وفقني الله للحصول<lb/>على منزل السيدة العذراء في أورشليم، وقد وهبته لأبناء بلادي الكاثوليكيين، وإني<lb/>ليسرني جدًّا أن أؤكد لقداستكم أن الآثار المقدسة عزيزة لدي، لا سيما ما يختص منها<lb/>بالكاثوليك الذين هم تحت حماية إمبراطوريتي ومستظلين بالراية التي جعلتني العناية<lb/>الإلهية حاميًا لها. وأرجو من قداستكم قبول خالص شكري واعتباري لكم، وتحققوا<lb/>صدق إخلاصي للكرسي الرسولي) فأجابته الحضرة البابوية بالشكر على هذه<lb/>الهدية الثمينة التي أهداها للكاثوليك الألمانيين قائلة: إنهم لا شك يقبلونها من جلالتكم<lb/>بالشكر الخالص.<lb/>لما استعرض الإمبراطور العساكر السلطانية في <placeName>دمشق</placeName> أعجب بانتظامها وأثنى<lb/>على المدفعية قائلاً لسعادة القومندان: (إنى أهنئك بحسن انتظام مدفعيتك التي هي<lb/>كأحسن مدفعيات الدول، وبمثلها تخاض معامع الحروب) وقد شهد للجيش<lb/>الشاهاني عقب استعراضه في دار السعادة قائلا: (بمثل هذا الجيش ينبغي أن<lb/>يحارب المحاربون) وفي هذه الشهادة من أعظم إمبراطور ما يحق لنا معاشر<lb/>العثمانيين الافتخار به لأن سيد القول ما يقول الرئيس.<lb/>***<lb/>تعصب أوروبا الديني<lb/>إمبراطور ألمانيا رجل حربي لأنه رئيس أعظم جيش منظم في العالم اليوم،<lb/>وقد كان السلطان صلاح الدين الأيوبي أعظم رجل حربي في عصره، ومن سجايا<lb/>البشر أن البارع في شيء يحترم من هو مثله في طبقته، وإن كان خصمه، ولذلك<lb/>شواهد كثيرة، وقد عهد في تاريخ الحروب أن الشجاع الباسل يأسف على قرنه<lb/>الباسل إذا قتل، ولو بسيفه، وفي هذا المعنى قال بشر لما قتل الأسد:<lb/>وقلت له يعز علي أني <gap resp="#org_MS"/> قتلت مناسبي جلدًا وفخرًا<lb/>من أجل هذا افتخر الإمبراطور في <placeName>دمشق</placeName> بأنه في (بلد عاش فيه ذلك البطل<lb/>الهمام الذي دوخ الألمان وسائر الصليبين وأعاد للإسلام سلطته) وأهدى لضريحه<lb/>ذلك الإكليل، وقد أعمى التعصب جرائد الألمان عن هذا المعنى، فأقام أصحابها<lb/>النكير على الإمبراطور قائلين: إن هذه اللهجة لم تكن تنتظر من إمبراطور يتظاهر<lb/>بأنه حامي المسيحيين وملكهم، وزعم بعضهم بأنه نسي التاريخ وأورد نبذة من<lb/>تاريخ صلاح الدين، وأنه أسس دولة عظيمة وقهر الفرسان المسيحيين في ملحمة<lb/>طبريا وأخذ الصليب الحقيقي وكسر الدولة النصرانية، فاضطر الإمبراطور فردريك<lb/>بربروس بأن يأتي لمحاربته، فكسر السلطان جيشه ومات غريقًا، وملك صلاح<lb/>الدين البلاد المقدسة النصرانية. قال: هذا هو السلطان الذي كسر الجيوش<lb/>المسيحية الغربية، قد قام الإمبراطور الألماني الجديد اليوم يطريه بالمدح والثناء،<lb/>فكيف استطاع أن يحرك لسانه بالثناء على رجل هدم معالم الدولة النصرانية وسد<lb/>طريقها في أوجه الزائرين <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> كل هذا عند القوم وهم يرموننا بالتعصب ويدعون<lb/>البراءة منه، فمن لنا بمن ينصفنا منهم بالحجة، ولا حجة إلا القوة، فمن لا يستطيع<lb/>أن يفعل لا يستطيع أن يقول.<lb/>ومن تعصب أوروبا (والشيء بالشيء يذكر) : اضطهاد اليهود والهياج عليهم<lb/>في فرنسا المتمدنة بسبب مسألة دريفوس الذي اتضحت براءته، وقد سرى لهيب<lb/>هذا الهياج من باريس إلى الجزائر، وطار بعض شرره إلى تونس ويوشك أن يعم<lb/>كل بقعة لفرنسا فيها نفوذ، فليعتبر المعتبرون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p715" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P199.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد</head>
               <lb/>رأينا في المقالة الافتتاحية من العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0182" change="#d3e146">182</date> من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">السلام</title>) الغراء عبارة<lb/>ينبغي أن لا تصدر من مسلم وهي: (إن الأقدار إذا جرت وتمادى ظلمها على<lb/>الإنسان) إلخ ونحن نعلم أن الذين يحررون هذه الجريدة ليسوا من المسلمين فنستلفت<lb/>أنظارهم إلى مراعاة مذهب من تصدر الجريدة باسمه، ولو أنهم أسندوا ذلك الظلم إلى<lb/>الطبيعة لم يكن بذلك بأس؛ لأنه مجاز مطروق، أما القدر فيعتبر فيه إسناد ما يوجد<lb/>إلى علم الله تعالى وإرادته وقدرته، وبهذا الاعتبار لا يجوز وصفه بالظلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P200.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>