<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2298.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1910م</date>
         <pb n="n13-p505" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2299.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد المقبلي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث التحسين والتقبيح </head>[*]<lb/>أحمد المقبلي<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>احتجت المعتزلة بوجوه: (الأول) أن استحقاق المدح على العدل، والإحسان<lb/>والذم على الظلم والعدوان ضروري، والمنازع مباهت ولا يرتاب منصف آثر الحق<lb/>على الخلق في صحة هذه الحجة، وأما تسليم الخصم لها [1] ثم يقولون: هو ليس محل<lb/>النزاع، إنما محل النزاع بمعنى استحقاق المدح عاجلاً والثواب آجلاً إلى آخره. وقد<lb/>عرفت غلطهم على المعتزلة، وأنهم إنما يقولون: الثواب والعقاب من لوازم التكليف<lb/>الذي هو أخص من الحسن والقبح، وأعجب منه ذكرهم العاجل والآجل كما مضى.<lb/>ومن نازعنا في هذه التخطئة فهذه كتب المعتزلة والحمد لله فليأتنا بشيء من كتب<lb/>أبي الحسين وغيره من المعتزلة، أعني كتبهم المعتمدة، لا ممن أخذ النقل عن<lb/>المعتزلة من كتب الاشاعرة وإن كان من أتباعهم كصاحب الفصول.<lb/>بل كتبهم مشحونة بالتفصيل الذي أسلفناه وهو شاهد صدق على خطأ هذا<lb/>النقل. فإن أبيت الاحتجاج [2] بما حكاه الدامغاني عن بعض الإمامية وقد<lb/>نوظر فانقطع ثم قال: الحجة إجماعنا أيتها العصابة الإمامية. وأنت فتقول:<lb/>الطريق إلى رد ما قلت اتفاق هذه الجماعة من الأشاعرة أهل التحقيق. قلنا:<lb/>نزاعنا ليس في التحقيق إنما في صحة الرواية وهي تنبني على التحري وعدم<lb/>المجازفة، ولهذا ترى ابن الصلاح والنووي وابن حجر العسقلاني وغيره ممن<lb/>غلب عليهم علم الحديث لا يكادون يقيمون لهؤلاء المشار إليهم بالتحقيق هنا ميزانًا لما<lb/>كان صناعة أولئك عمدتها الرواية، ثم إن الطريق الذي عرفنا به كون الأشاعرة ناقلين<lb/>عن المعتزلة هو الطريق الذي عرفنا به كون المعتزلة قائلين بالمقالة فما<lb/>ترى لو حضرك أشعري ومعتزلي وقال المعتزلي: هذه مقالتي. وقال الأشعري:<lb/>بل مقالتك هذه. على أيهما كنت تعتمد؟ وارجع إلى الحمصية وحكاية قراقوش<lb/>لعمرو.<lb/>أما من دفع هذه الضرورة وقال: لا نعرف بين تعذيب زيد بأنواع العذاب،<lb/>والتلعب به بأشنع ما يستهجنه أولو الألباب، وبين إكرامه بأنواع النعم ومرافق<lb/>الارتفاق، بل بين سب الله تعالى بعد معرفته بصفات الكمال وجلائل النعم، وبين<lb/>حمده وشكره على ذلك الجود والكرم. وقال: إنما الفرق بين هذه الأشياء ونحوها<lb/>بميل الطبع ومرون الإنسان عليها للتعارف عليها أو للتأديبات الشرعية أوغير ذلك،<lb/>فالجواب عن هذا: أنَّا نفرق بين تلك الأمور التي ذكرتم وبين كون الفعل يترتب<lb/>عليه حسن المدح والذم، فأنتم قد سلمتم لنا هذا الفرق وسميتم ما سميناه تحسنًا وتقبيحًا<lb/>كمالاً ونقصًا. وأما إنكاركم بعد هذا الإقرار وقضاؤكم بأن المدح والذم لا ينشآن عن<lb/>فعل ألبتة، وإنما يمدح على الشيء ويذم؛ لأن الشارع أمرنا بذلك وما بين ذلك الفعل<lb/>والمدح الذي رتبه عليه الشارع بالنظر إلى ذاتيهما إلا ما بين الضب والنون، ولم يكن<lb/>أمره أيضًا المرجح بل بمحض الاختبار، ولو عكس وأمر بالعكوف على سبه<lb/>وكفران نعمته وعبادة الشيطان وأوجب الكفر وحرم الإيمان، وقال: أنا أحق باللعن<lb/>والشيطان بالعبادة، تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا؛ لكان ذلك عندكم كنقيضه لا فرق<lb/>بينهما. فلعمري ما أنتم أحقاء بعد ذلك بالمناظرة ولا بمن يرتجى منه الإنصاف ولا<lb/>جئتم بأقرب مما جاء به السوفسطائية، ولا أدليتم بأمتن مما أدلوا به، وما نقول لمن<lb/>أقر على نفسه بذلك إلا: قد قلب فؤادك وبصرك كما لم تؤمن بالحق أول مرة، ولم<lb/>تبال أين يقع قدمك في نظرك أول خطوة ولو سرنا معه على نمط الجدل لقلنا له: قد<lb/>ادعينا نحن وأكثر الفرق كما عرفت أنَّا أدركنا هذا المعنى المتنازع فيه بضرورة<lb/>عقولنا، وفرقنا بينه وبين تلك الأمور التي لم يبلغ فهمك إلى غيرها فنحن نصادقك<lb/>على اعترافك على نفسك بالجهل بهذا الأمر الذي هو الهدى كل الهدى، فمن أين سنح<lb/>لك الحكم علينا بعدم العلم بما ادعينا العلم به ضرورة حتى زعمت أننا ظننا أحد تلك<lb/>الأمور التي ذكرت أمرًا خارجًا عنها، وحكمك إنما هو جهل مركب فإنك في الحقيقة<lb/>قد شككت في صحة عقولنا لما ادعينا العلم بما جهلت.<lb/>وهبني قلت هذا الصبح ليل <gap resp="#org_MS"/> أيعمى المبصرون عن الضياء<lb/>***<lb/>الحجة الثانية<lb/>إذا لم يقبح من الله شيء جاز كذبه الصادق وتصديقه الكاذب، فلا يعلم صدق<lb/>نبي قط ولا يوثق بخبر من أخباره تعالى، واعترضها ابن الحاجب وقرره العضد.<lb/>ولنعتمد تقريره ليقوم مقام ما هو في معناه من ألفاظ غيره ولفظه: لا نسلم امتناع<lb/>إظهار المعجزة على يد الكاذب والكذب على الله تعالى امتناعًا عقليًّا وإن كنا نجزم<lb/>بعدمه عادة؛ لأنهما من الممكنات، وقدرته شاملة، ولو سلم امتناعه فلا نسلم أن<lb/>انتفاء القبح العقلي يستلزم انتفاءه لجواز أن يمتنع لمدرك آخر أو لا يلزم من انتفاء<lb/>دليل معين انتفاء العلم بالمدلول) والجواب، قوله: لا نسلم امتناع إظهار المعجزة<lb/>على يد الكاذب، والكذب على الله امتناعًا عقليًّا. قلنا: إنما يلزمكم سد باب النبوة<lb/>وعدم الوثوق بالشرائع مع عدم التسليم. قوله: وإن كنا نجزم بعدمه عادة. قلنا:<lb/>أتريد أن التجربة أفادتك أن المعجزة لا تظهر إلا على صادق، وأن الله تعالى لا يخبر<lb/>إلا بالصدق، والسؤال وارد على نبوة كل نبي وعلى كل خبر من جهته تعالى.<lb/>ومن قد سلم لك إمكان فرد على أصلك الفاسد؟! أم تريد أنه عند المعجزة وعند سماعنا<lb/>بخبر من أخباره تعالى يخلق الله لنا علمًا ابتدائيًّا أجرى عادته بذلك؟! وحاصله: أن<lb/>العلم الحاصل لمن عرف المعجزة حاصل عندها لا بها. فهذا قول بأن المعجزة في<lb/>نفسها لا دلالة لها على نبوة النبي. والذي علمناه من نفوسنا أن هذا العلم الضروري<lb/>لم يحصل لنا إنما عرفنا وجه الإعجاز، وأنه من فعل الله تعالى فقلنا: هذا صدقه الله<lb/>تعالى، ومن صدقه الله تعالى فهو صادق كسائر الاستدلالات، ولو اختلت إحدى<lb/>مقدمتي الدليل لبطلت، فإن قلت: نحن ننظر في المعجزة فيحصل العلم بخلق الله<lb/>تعالى لغيرها من الأدلة. قلنا: إنما يكن حصول العلم بعد صحة كل من المقدمتين،<lb/>وها هنا الكبرى غير صحيحة فإن من صدّقه الله فهو صادق؛ لا دليل على صحتها<lb/>على أصلكم، هي وقولنا: ومن صدقه الله فهو كاذب. سواء. ويقال لهذا القائل:<lb/>متى تزعم أن الله يخلق هذا العلم الضروري؟ أبعد معرفة وجه دلالة المعجزة فهو لا<lb/>يتم حتى تعرف أن من صدقه الله تعالى فهو صادق؟ أم تزعم أنه من رآها أو سمعها<lb/>حصل له هذا العلم؟ فهذا معلوم كذبه ضرورة، إن قلت: خلق الله علمًا بصدق نبيه<lb/>ممكن فمن أين لك القطع بعدمه؟ قلنا: كم ممكن نحن قاطعون بعدمه لا عن دليل،<lb/>كقطعنا بأنه ليس في حضرتنا رجل له ألف رأس، وقطع أحدنا بأنه لا يثبت جثمانه<lb/>في الملأ الأعلى بأن الله يقدر على قطع ما بيننا، وأن الجبل الذي رأيناه في اللحظة<lb/>الأولى لم يتحول بعد خطيبًا، وغير ذلك من العلوم العادية.. حقًّا فهذا العلم الذي<lb/>تدعونه نرده بالعلم الابتدائي.<lb/>ولقد تجاسر من ادعى هذا العلم على أهل السماوات والأرض، ولو قال أحد<lb/>قولاً يحتمل الصدق والكذب وقال للمخاطبين: معكم علم قد خلقه الله لكم بصدق<lb/>قولي. لكان تكذيبه من أهون شيء مع استواء الأمرين في الإمكان فكيف بهذا الذي<lb/>يدفعه كل عاقل؟! فإن ادعيتم أن هذا العلم الضروري بصدق المعجزة وصدق الله<lb/>تعالى لا عن دليل حاصل لنا بعد سماع لفظ الخبر ورؤية المعجزة أو سماعها من<lb/>دون نظر وإن دعوانا كذبكم مخالفة للضرورة.<lb/>كان للسوفسطائية أن يردوا تكذيبنا لهم بذلك حين ادعوا أن لا علم عندهم ألبتة<lb/>في أي شيء، فقلنا: هم بعد إدراكهم لماهية العلم وإدراكهم لاتصافهم به منكرون<lb/>للضرورة، فلهم على هذا أن يقولوا: تكذيبكم لنا كذب. إلا أنهم يدعون على الناس<lb/>عدم العلم وأنتم تدعون عليهم العلم فادعوا ما هو الأصل، فكان دعواهم أقرب من<lb/>دعواكم وكنتم أكثر منهم لجالجًا، وأقبح اعوجاجا، وأدركتم ما كان فاتهم؛ لأنهم لا<lb/>يمكنهم دعوى العلم الضروري؛ لئلا يثبتوا العلم، فانقطعوا وأنتم أثبتموه ثم صرتم<lb/>تدعونه على من خالفكم فيما أعياكم فكنتم كمن قال، فأدركتم ما تمنى وأحال.<lb/>وكنت فتى من جند إبليس فارتقى <gap resp="#org_MS"/> بي الحال حتى صار إبليس من جندي<lb/>فلو مات قبلي كنت أدركت بعده <gap resp="#org_MS"/> دقائق فكر ليس يدركها بعدي<lb/>قوله: لأنهما من الممكنات وقدرته شاملة. قلنا: مسلم، والذي قصد خصمك<lb/>وهو عدم وثوقك بالنبوة وصدق خبر الشارع مبني على ذلك، قوله: ولو سلم امتناعه<lb/>فلا نسلم أن انتفاء القبح العقلي يستلزم انتفاءه بجواز أن يمتنع لمدرك آخر إذ لا يلزم<lb/>من انتفاء دليل معين انتفاء العلم بالمدلول. قلنا: أما خصمك فقد كفاه هذا الدليل<lb/>المعين، وأما أنت فقد فاتك هذا الدليل على أصلك الفاسد. فقال: خصمك جوز<lb/>على الله تعالى الكذب وتصديق الكاذب ولم يقل. فاقطع على تصديق الله تعالى<lb/>الكاذب وعلى كذبه سبحانه في إخباره، فجوابك بجواز دليل يدل على امتناع ذلك<lb/>في حقه تعالى؛ لا ينافي ما ألزمك من عدم الوثوق بالشريعة، والذي يدفع الإلزام<lb/>هو وجود دليل لا جوازه.<lb/>واعلم أن الدليل الذي يذكرونه هنا هو العادة وقد عرفت سقوطه.<lb/>وقد يقول بعضهم: هو صادق لذاته؛ لأنه متكلم لذاته. وجوابه بعد تسليم الكلام<lb/>القديم وتنوعه؛ لئلا ينتشر البحث: أنه لا فرق عندكم بين الصدق والكذب بالنظر إلى<lb/>البارئ تعالى، فلعله كاذب لذاته ويلزمكم أن تتعلق قدرته بالكذب بمعنى أنه يقدر على<lb/>أن يخبر بالشيء لا على ما هو به؛ لأن ما بالذات لا يتناقض كما أنه لما كان قادرًا<lb/>لذاته؛ أي: قدرة واجبة لا يحتاج في ثبوتها إلى غير ثبوت الذات، لم يكن من<lb/>الممكن أن يعجز، لا يقال: قد علم من ضرورة دين الأنبياء صلوات الله عليهم وصفه<lb/>بأنه صادق أبدًا؛ لأنا نقول: صدقهم لا يمكن الجزم به مع بقاء هذا الإشكال فليتأمل<lb/>هذا البحث فلم يجد المحققون فيه إلا المغالطة والتلبيس. انظر هذا المحقق الذي<lb/>صار المحقق كالعلم له كيف ألزم أنه يجوز كذب الشرائع فقال: يجوز أن يكون<lb/>هناك دليل يدل على الصدق، وهل لغير هذا المضيق يعد الدليل؟ يا هذا، لا مخبأ<lb/>بعد بوس، ولا عطر بعد عروس، ثم نقول: هب أن هناك مدركًا هو مستندكم، لكن<lb/>هذه كتبكم قد طبقت البسيطة، وقد بالغنا في التتبع لها فما وجدناكم ذكرتم شيئًا إلا<lb/>هذه الأعذار الباردة، والمغالطات التي لا طمع في الاعتماد عليها والمساعدة، وما هذه<lb/>حال من تصدى لنصيحة الأمة، وزعم أنه كفاها مُهِم الملاحدة وكشف الغمة، متى<lb/>يدرك هذا المدرك الناظرون، ويهتدي به الحائرون، فإنا قد شارفنا تمام ألف عام<lb/>وألف شهر من موت نبينا صلى الله عليه وآله وسلم كأنكم أودعتم ذلك المدرك إمام<lb/>الإمامية فلا يظهر إلا بظهوره، واستعملتم في تبيينه رموز الباطنية التي لا يبدونها إلا<lb/>لمن يثقون بغروره. وأعجب من هذا جواب الإمام الرازي فإنه قال في النهاية ما<lb/>معناه: صدق النبي متوقف على مقدمتين: إحداهما: أن المعجزة نازلة منزلة قول<lb/>الله له: صدقت. والثانية: أن من صدقه الله فهو صادق، فنحن وإن كنا لا يمكننا<lb/>القطع بالثانية إلا مع القول بالتحسين والتقبيح العقليين، لكن المعتزلة قطعوا بصحة<lb/>الأولى مع أنها خبر يحتمل الصدق والكذب ولم يضرهم ذلك فلم يضرنا القطع<lb/>بالثانية مع الاحتمال. انتهى.<lb/>ولم يحضرني الكتاب المذكور حتى أنقل صورة لفظه، فإن تيسر لي ذلك<lb/>ألحقته، وإلا فعلى الناظر استيعاب ذلك؛ فإن هذا الفعل محل ريبة، أو لا يقول<lb/>هذا القول مسلم: كيف من هو من أعلام المسلمين؛ إذ هو كالصريح أن المتشرعة<lb/>على غير يقين من صحة الشرائع، سبحان الله العظيم، وما أظهر ركة قوله: إن<lb/>الأولى خبر يحتمل الصدق والكذب. وما صدور مثل هذا القول عن مثله ينبغي أن<lb/>يحمل ألبتة على ظاهره؛ لوضوح قلة الإنصاف فيه، ثم وإن ظهور بطلانه يغنينا<lb/>عن التصدي لجوابه؛ إذ هذا البحث إنما يخاطب به المنتهى المحيط بتحقيق مذهب<lb/>الفريقين المتحلي بالإنصاف إذا وجد. وقد سلك هذه الطريقة الجويني في الإرشاد<lb/>وحيث أورد على نفسه أنه لا معنى للمطالبة الشرعية مع القول باستحالة أثر القدرة<lb/>الحادثة؛ لأنه اختار في الكتاب المذكور أنها مثل العلم سواء. فأجاب بأن المعتزلة<lb/>يلزمهم على أصولهم كذا، وكذا وعَدّه إلزامات. ولم يتعرض للحل أصلاً، وهو دأبه<lb/>في المضايق في الكتاب المذكور، فيقال له: هب أنه لزم المعتزلة ما ذكرت فماذا<lb/>يغني عن طالب الحق أن يعترف أنك على باطل وتلطخ صاحبك بباطل آخر،<lb/>فإنما غرضي معرفة الحق، وكشف عوراتكم لا يقضي وطري.<lb/>***<lb/>الحجة الثالثة<lb/>لزوم إفحام الأنبياء فيقول المرسل إليه للرسول: يجب عليّ طاعتك أم لا؟ فإن<lb/>كانت لا تجب استرحت، وإن كانت واجبة فبالعقل أم بالشرع؟ فعلى مذهبهم لا بد أن<lb/>يقول بالشرع، فيقول: لا يلزمني إجابتك حتى يثبت الشرع عندي ولم يثبت بعد؛<lb/>لعدم معرفتي صدقك، ومجرد الدعوى لا يكفي فكم ادعى هذا الشأن كاذب وأنا لا<lb/>ألزم نفسي تعرف الشرع حتى يجب علي التعرف فقد تمانع الأمران. وأجابوا عن هذه<lb/>الحجة أولاً بالمعارضة للمعتزلة بأن وجوب النظر عندهم نظري. فنقول: لا أنظر<lb/>في صحة دعواك حتى يدرك عقلي وجوب النظر وليس ببديهي، فلا يدركه حتى<lb/>أنظر. والجواب: إنا نقطع أن من عرض له حيرة في شيء يخشى من إغفاله<lb/>ضررًا فإنه يناله هم وغم يضر به، فإن أزال ذلك يتبين حقيقة الأمر بالنظر أو بالأخذ<lb/>بالأحوط حيث يتهيأ في بعض الصور، وإن كان الأخذ بالأحوط من نتائج النظر إلا<lb/>أنه ربما أمكن بأدنى تأمل؛ فإن العقول تقبل لومه وذمه لتركه إزالة ذلك الضرر،<lb/>وهو خاصية القبح كما مضى. فكيف من خوفه الرسول بخزي الدنيا والآخرة<lb/>وعذابهما، وفوت كل نفع، وإدراك كل ضرر لا يجد من نفسه مزعجًا للنظر بحث<lb/>يذم على إغفاله هذا، سيما في هذه الصورة مكابرة ظاهرة، فالنظر واجب يدرك<lb/>وجوبه بأدنى التفات بحيث يعد من الأوليات ويلحق بها. وقد ضرب له الغزالي مثلاً<lb/>في بحث النظر نفسه.<lb/>فقال ما معناه: لو قيل لإنسان: الأسد خلفك مقبل عليك وهو آخذك إن<lb/>لم تجد الهرب. فإذا قال: لا حامل لي على الهرب إلا العلم بصدق خبرك وأنا لا<lb/>أعلمه حتى ألتفت ولا ألزم نفسي الالتفات حتى يتحتم عليّ الالتفات. قال: فإن هذا<lb/>معدود من الحمقى لا من العقلاء، فعده إياه من الحمقى وإخراجه من زمرة العقلاء من<lb/>دون تحاش؛ يدل على أن هذه القضية يعلمها كل عاقل بضرورة عقله. وهو معنى<lb/>الذم الذي قلنا: هو خاصية القبح ومقابل القبح الواجب، وهذا منه قول بالوجوب<lb/>والقبح العقليين، وتجنب عبارة الخصم أمر سهل لا يقع النزاع فيه بين المحصلين،<lb/>فقد وضح الفرق بين الأمرين، وأن هذا الإشكال غير وارد على المعتزلة.<lb/>وأجابوا ثانيًا بالحل وحاصله: أن وقوع النظر لا يتوقف على وجوبه، وقالوا<lb/>أيضًا: وجوبه لا يتوقف على وقوعه، أما الأول فلإمكان وقوع النظر ممن يجب<lb/>عليه. وأما الثاني؛ فلأن النظر واجب بالشرع، نظر أو لم ينظر. وهذا الجواب<lb/>من المغالطة بمكان. ومن ترويجات (العضد) تخييله الفرق باعتراض الوجه الأول<lb/>وترك الثاني وهما من واد، والجواب عن الأول: أن إمكان معرفة صدق النبي لا<lb/>يوجب اتباعه، بل الموجب معرفة صدقه بالفعل، وقد فرضنا امتناع المرسل إليه عن<lb/>تعرف ما لا يجب عليه تعرفه. ولو قال النبي - كما قلتم -: يمكنك معرفة صدقي<lb/>قبل العلم بوجوب المعرفة لكان من جوابه: نعم، ولكن ليس لك إلزامي بنفس<lb/>الإمكان؛ إذ الممكنات كثيرة، هذه أحدها فإن ادعيت لهذه الحادثة خصوصية يبلغ بها<lb/>الوجوب فهو أول المسألة ولا جواب للرسول حينئذ. وبهذا اعترضه العضد وغيره.<lb/>والجواب عن الثاني: أن هذا من تكليف الغافل الذي اتفقنا على امتناعه، ودعوى<lb/>الفرق بينهما بأن هذا يمكنه النظر وذاك لا يمكنه لا يكفي؛ لأنا الآن فرغنا من بيان<lb/>أنه لم يقم حجة على الممتنع في النظر فهو معذورعن النظر، وإذا عذر لعدم الحجة<lb/>فلا عقاب على ما المرء معذور عنه؛ فلا يتحقق في حقه الوجوب الشرعي الذي<lb/>ادعيتم؛ إذ لا يجتمع بوجوب الفعل والعذر عنه؛ لأن المعذور لا يذم، وتارك الواجب<lb/>يذم، والفرق المدعى خارج عن الجامع، ومجرد ترويج أن يجمعهما عدم قيام الحجة<lb/>والإمكان في حق هذا دون ذلك لا يتم فارقًا؛ لخروجه عن محل النزاع. ومثله الفرق<lb/>بين التكليف بالمحال لنفسه والمحال لغيره كالتكليف بالجمع بين النقيضين وتحمل<lb/>الواحد منَّا جبل أحُد إلى <placeName>مكة</placeName> مثلاً.<lb/>ولا يلتبس عليك هذا بالتكليف إيجاد ما علم عدم وجوده؛ فإنه لا إحالة فيه ألبتة،<lb/>فإنه لو أخبر الصادق أنك لا تقوم من مقعدك ريثما تتلو الفاتحة؛ فإنك تعلم تمكنك من<lb/>القيام والبقاء على السواء كما كنت قبل خبره. لكن خبر الصادق دل على وقوع أحد<lb/>الجائزين، فإنه لا بد للجائز من أحدهما، ولا دخل للعلم في تأثير إحالة ولا إمكان.<lb/>وكيف يؤثر التابع في المتبوع. فليتأمل جدًّا، ومحل هذه مسألة الأفعال، فإن ذكر<lb/>وإلا فقد كفاك هذا أيها المدرك. فليتأمل هذا طالب النجاة، وليتخبط بتعامي التعصب<lb/>من اتخذ إلهه هواه. أما قولهم في هذه المقام: الوجوب عندنا ثابت بالشرع نظر أو لم<lb/>ينظر فمصادرة، فإن ذلك نتيجة البحث فكيف يجعل بعض مقدماته؟!<lb/>وحاصله أنَّا نقول: لو كان الوجوب بالشرع دون أن يدركه العقل؛ لزم<lb/>إفحام الأنبياء فلا يقوم لهم حجة لانسداد طريق الشرع بعدم النظر، ولا يمكن إلزام<lb/>النظر قبل ثبوت الشرع، فلما لم يجدوا مخلصًا عن إفحام الأنبياء رجعوا إلى نفس<lb/>الدعوى وقالوا: الوجوب عندنا قد ثبت بالشرع قبل النظر فيمن يصل إليه فينظر أو<lb/>لا ينظر فكأنهم قالوا: عدم قيام الحجة للنبي لا يضرنا؛ لأن نفس الوجوب لا يتوقف<lb/>على لزوم امتثال المكلف ذلك الواجب، إذا حققت هذي عرفت أنه كلام فارغ، فإنه<lb/>قد قال خصمهم: سلمنا الوجوب كما تدعون لكن يلزم عليه إفحام الرسل فكيف يقال:<lb/>الوجوب ثابت عندنا بالشرع نظر أو لم ينظر؟! والمطلوب إنما هو التخلص من إفحام<lb/>الأنبياء؛ لتقوم لهم الحجة على المكلف، وليس النزاع في نفس ثبوت الوجوب؛ إذ قد<lb/>سلم تنزلاً إنما الكلام في لزوم عدم قيام حجة الأنبياء فاعرف أن هذا الخبط من<lb/>الأذكياء له شأن، والله المستعان. وأما حجج نقاة التحسين والتقبيح العقليين<lb/>فالتعويل عليه أضعف من التعويل على نقص حجج المثبتين لهما كما سيتضح لك.<lb/>الحجة الأولى<lb/>ما اعتمده ابن الحاجب في مختصر المنتهى، وهي أنه لو حسن الفعل وقبح<lb/>لغير الطلب لم يكن تعلق الطلب لذاته. والجواب: أن هذا مبني على أن الطلب صفة<lb/>ذاتية متميزة عن العلم والإدارة، وخصمكم ينكر ذلك كله، ولم يتم لكم ذلك بدليل<lb/>ناهض، فهو بناء على غير أساس، ومع تسليمه فالمتعلق بالكسر من حيث إنه<lb/>متعلق تابع لمتعلقه؛ فلا يتحقق التعلق بدونه وذلك لا ينافي كون تعلقه لذاته كما قاله<lb/>الجميع في العلم. ولهذا اعترضه سعد الدين، وزبدة هذا وحاصله: أن تعلق المتعلق<lb/>بشيء وكان ذلك الشيء ذا أوصاف متغايرات، فالطلب تعلق بفعل له صفة الحسن<lb/>مطلقًا، لا بمطلق الفعل. ووضع هذه الحجة الساقطة مبني على نفي الحكمة بل على<lb/>إحالتها، فليتأمل.<lb/>الحجة الثانية<lb/>لو كان يثبت للفعل صفة الحسن والقبح لا باختيار مختار كما قالت المعتزلة،<lb/>والبارئ تعالى ليس إلا مبينًا لما ثبت في نفس الأمر لم يكن تعالى مختارًا في الحكم<lb/>بل يكون كالمفتي والقاضي بين الحكم، ثم يلزم أو يتوعد على عدم الامتثال وتوعد<lb/>عليه بالثواب العقاب. الجواب: إن أردت أنه ليس مختارًا في جعل الحكم حكمًا<lb/>فهو عين مذهب خصمكم، وهو أول البحث كما مر توضيحه. وإن أردتم أنه ليس<lb/>بمختار في التبيين والإلزام على معنى أنه ليس له أن يخبر بحكم غير ثابت في<lb/>نفس الأمر ولا أن يلزم به؛ فهو كذلك أيضًا؛ لأن الإخبار لا بد أن يطابق وإلا كان<lb/>كذبًا، وكذلك الإلزام لا بد من وجه حامل عليه كما مضى تقريره، وكل ذلك لا ينافي<lb/>الاختيار وإن أردتم أنه يصير مضطرًّا إلى التبيين حتى يكون بمنزلة الواجب غير<lb/>المختار؛فلا وجه للزومه، وهو ظاهر.<lb/>وعلى الجملة فهذه الحجة بينة السقوط؛ لأن اللازم منها غير مذهب الخصم أو<lb/>ما عدم لزومه بين، أما التشنيع بقولكم: كالمفتي والقاضي فشيء يستخف به<lb/>الجاهلون ولم يجئ بشيء بِدع، فإن هذا شأن الماهيات كلها كماهية القديم والواجب<lb/>والممكن والمستحيل والضد والنقيض والنفي والإثبات وسائر الماهيات؛ فإنها متقررة<lb/>بخصوصياتها التي بها تمايزت وتقررت وعلمت؛ ولذا تقرر الله سبحانه على من لم<lb/>يفرق بين ماهيتين بالاستفهام والتعجب والإنكار كقوله تعالى: {قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ<lb/>يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) - {أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ<lb/>أَن نَّجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (الجاثية: 21) - {أَفَمَن يَخْلُقُ كَمَن لاَّ يَخْلُقُ} (النحل: 17) - {أَمْ نَجْعَلُ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ المُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ} (ص: 28) إلى غير ذلك. وقال الله سبحانه: {كُلُّ ذَلِكَ كَانَ سَيِّئُهُ عِندَ<lb/>رَبِّكَ مَكْرُوهاً} (الإسراء: 38) وقال تعالى: {إِنَّ رَبِّي عَلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ<lb/>} (هود: 56) وقال تعالى: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ} (الأعراف: 33) وقال تعالى: {وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ الفَسَادَ} (البقرة: 205) وقال<lb/>تعالى: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ وَإِيتَاءِ ذِي القُرْبَى وَيَنْهَى عَنِ الفَحْشَاءِ<lb/>وَالْمُنكَرِ وَالْبَغْيِ} (النحل: 90) وقال تعالى: {أَمْ يَخَافُونَ أَن يَحِيفَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ<lb/>وَرَسُولُهُ} (النور: 50) {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَظْلِمُ النَّاسَ شَيْئاً} (يونس: 44) -<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يَظْلِمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ} (النساء: 40) - {هَلْ جَزَاءُ الإِحْسَانِ إِلاَّ الإِحْسَانُ} (الرحمن: 60) إلى غير ذلك من كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم مما يدل على أن المنهيات والمأمورات متقررة كتقرر القديم والحادث والنفي<lb/>والإثبات، فمن قال: لا فرق بين الإحسان والإساءة إلا بحسب اعتبار الاعتراف،<lb/>وأنه لا معنى للفاحشة مثلاً إلا ذلك المتعارف، وإلا فهي والإيمان سواء في الخلو<lb/>عن الحكم وفي نظر الشارع، وإنما اتفق الأمر بأشياء، والنهي عن أشياء لمجرد<lb/>الإحسان لا لحامل أيضًا، فمن كان هذا شأنه فو الله ما في إنصافه مطمع، لكن كثرة<lb/>المقلدين للأشعري في هذه الهفوات ألجأ المتدينين إلى الإعذار معذرة إلى ربنا<lb/>وكفى به حكما.<lb/>ثم إنَّا نبين الآن أن الأمر - أعني كون الحكم - غير واقف على اختيار مختار<lb/>في كونه حكمًا لازمًا لزومًا بينًا على قواعد الأشاعرة. وبيانه: أن الحكم عندهم<lb/>خطاب الله والخطاب القولي الذي هو من صفات الفعل اتفاقًا على وفق النفسي وعبارة<lb/>عنه فقوله مثلاً: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) لا بد أن يكون<lb/>معنى حل البيع وحرمة الربا متضمنًا له الكلام النفسي والنفسي غير مختار فيه،<lb/>وتعلقه لذاته كما هو شأن القديم، وهم أيضًا مصرحون بأن الحكم قديم، والقديم غير<lb/>مختار فيه اتفاقًا، والبارئ تعالى إنما يبين لنا ما ثبت في الأزل، ويلزمنا امتثال<lb/>الجري على مقتضاه؛ فالحكم إذًا ثابت بلا اختيار مختار اتفاقًا. ويتعين على هذا<lb/>محل النزاع وينحصر في جهتين:<lb/>إحداهما: هل يعلل ثبوته الأشاعرة: لا لقدمه. المعتزلة [3] . نعم لإمكان<lb/>التعليل. ثانيهما: هل يدرك العقل مستقلاً بعض جزئياته؟ المعتزلة: نعم؛ لإمكان<lb/>معرفة الموجب له، وهو كون الفعل ظلمًا مثلاً وإحسانا. الأشاعرة. لا؛ لأنه غيب<lb/>محجوب. وهذا التحقيق والإلزام مع وضوحه لم أر من ذكره ولا ما يقرب منه. ولا<lb/>زلت أسائل من أظنه أهلاً لأن يُسأل فما كان مطمح نظري إلا أن يفهموا السؤال ولم<lb/>يكن. وإما لاستيقان واستقلال عقولهم بحقيقة الأمر وشفاء السائل فمرام بعيد، ومرمًى<lb/>حال دونه حجب التقليد، فليتأمله من بقي من المنصفين بعين الجد والإنصاف [4] . كل<lb/>مبتكر محل لإجالة النظر ولا يمنعه الالتفات لقولهم: ما ترك الأول للآخر فإنه يكفي<lb/>في معارضة هذه اللفظة قولهم: كم ترك الأول للآخر. ولله در ابن مالك حيث يقول:<lb/>(إذا كانت العلوم منحًا إلهية، ومواهب اختصاصية، فغير مستبعد أن يُدَّخر<lb/>لبعض المتأخرين ما عسر على كثير من المتقدمين) ، نعوذ بالله من حسد يسد باب<lb/>الإنصاف ويصد عن جميع الأوصاف، انتهى.<lb/>الحجة الثالثة<lb/>السمعية<lb/>وهي أشفها بحسب الظاهر وهي قوله تعالى: {وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ<lb/>رَسُولاً} (الإسراء: 15) ووجه الاستدلال أنه تعالى أخبر أنه لا يعذب بدون بعثة<lb/>الرسول، ومن قال: العقل مستقل لقيام الحجة يلزم على قوله أن يسوغ التعذيب.<lb/>الجواب: أن هذه مصادرة على المطلوب [5] ؛ لأن النزاع في جواز التعذيب لا في<lb/>وقوعه، وكم من جائز غير واقع وما قاله العضد وجرى عليه السعد وقلدهما الناس<lb/>أنه إنما لزمتهم الحجة لمنع العفو عقلاً عند المعتزلة فغلط على غلط؛ لأن هذه الحجة<lb/>ذكرت لرد هذا المذهب، وقد عرفت أن القائل به أعم من ذلك ولا ملازمة بينه وبين<lb/>منع العفو عقلاً والقائل بعدم العفو عقلا شرذمة من البغدادية وسائر أهل هذه المقالة<lb/>قائلون بجواز العفو عقلا وكثير منهم يقولون بجوازه سمعًا ونحن منهم كما هو قول<lb/>أكثر الأمة والمحققين المنصفين غير المتعجرفين، بل صريح الكتاب والسنة اللذين لا<lb/>يعدل بهما، ولا يعول على غيرهما.<lb/>ومن عجائب العضد والسعد أنهما ذكرا هذا الكلام السابق فيما يختص الجبائية<lb/>من الرد فكان غلطًا على غلط، وهذه مسألة خلاف بين المعتزلة والجبائية. بل<lb/>البصرية بأسرها يجوزون العفو عقلا والكعبي وأتباعه يمنعونه، فهي ما اشتهر فيه<lb/>الخلاف بين أهل المصرين لكن مثل هذه الأشياء أصلها ما ذكرت لك آنفًا من عدم<lb/>الإحاطة بمذهب الخصم لعدم صرف الهمة إليه، فيجهله فيجهل عليه، شنشنة من<lb/>عدم الإنصاف، الذي هو أصل الخلاف، فهذا شيء كثير جربناه في نقل الأشاعرة<lb/>عن المعتزلة والعكس بحيث يمتنع المنصف من قبول أحدهم على الآخر، والغلط<lb/>على المعتزلة أكثر منه في العكس فجرب إن كنت تدعي أنك صادق الهمة فليس شاهدًا<lb/>بأسوأ التجربة.<lb/>نعم هذه الآية الكريمة حجة على البغدادية في منعهم العفو عقلاً. وهذا مذهب<lb/>ركيك قادهم إليه القول بوجوب اللطف مع القول بأنه لا وجه للتعذيب سواه،<lb/>والمذاهب ثلاثتها كل منها أوهى من الآخر - أعني مذاهب البغدادية المذكورة - غير<lb/>أنه بقي لهم هنا عذر إن لم ينصوا على خلافه، وهم أنهم إنما عللوا الواقع من العذاب<lb/>بأنه إنما وقع؛ لأنه لطف وكل لطف واجب، فإذا جاء الشرع بعدم تعذيب أهل<lb/>الفترات مثلاً؛ فلا يلزمهم القول بتعذيبهم، فليتهم يحفظ هذا حذرًا من الغلط عليهم،<lb/>وهو وجه وجيه يبعدهم عن التشنيع، إن أدركه من علم الله سبحانه حسن الصنيع.<lb/>لا يقال: في الآية وجه آخر من الاحتجاج غير ما ذكروه، وهو أن قولهم: ما<lb/>كنت فاعلاً وما كنت لأفعل. فحواه: إن هذا الأمر لا يلائم حالي ولا يليق بي<lb/>كما قال تعالى: {وَمَا كَانَ رَبُّكَ مُهْلِكَ القُرَى حَتَّى يَبْعَثَ فِي أُمِّهَا رَسُولاً يَتْلُو<lb/>عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا} (القصص: 59) ، وهو بمعنى الأول، ثم قال: {وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي<lb/>القُرَى إِلاَّ وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ} (القصص: 59) وغير ذلك من الآيات وغيرها لا<lb/>تجد الاستعمال إلا هكذا؛ ولذا يفسرها الزمخشري وأضرابه من فحول العربية بقولهم:<lb/>(أي: ما صح وما استقام وليس بمستنكر أن يدل مجموع كلام على معنى لم يحصل<lb/>للأفراد مع تفرقها، كما قالوا في قولهم - كان يفعل كذا -: أنه يفيد الاستمرار،<lb/>وقد قيل ذلك في يفعل على انفراده ومدلول الفعل المطابقي من حيث هو إنما هو<lb/>الحدث الذي من شأنه، وحقيقته التقضي) وقد قال السعد في موضع من حاشية<lb/>الكشاف: واعتبارات البلغاء دلالة رابعة، كما أن العادة طبيعة خامسة. هذا لفظه<lb/>وقد مر لنا عليه هناك مناقشة. وفي الكشَّاف بل في فن البيان كله شيء كثير من هذا<lb/>فليختبر، فهذا تنبيه وهو معنى خصوصية التراكيب التي وضعوا لها في المعاني،<lb/>ومن ذلك دلالة الاستثناء في: جاءني القوم إلا زيدًا. فإن أفراد هذا التركيب لا يدل<lb/>على عدم مجيء زيد، لكن زعم بعضهم أن دفع فهم عدم مجيء زيد كدفع الضرورة،<lb/>وذكر ذلك في المطول، فمع تمام ذلك يكون مما ذكرنا والله أعلم.<lb/>وإذا كان لا يليق بالحكيم ولا يلائم شأنه التعذيب قبل البعثة فهو معنى أن<lb/>الحجة لا تقوم قبل الشرع؛ إذ لو قامت حينئذ لكان التعذيب ملائمًا، ثم رأيت الإسنوي<lb/>قد أشار إلى هذا الوجه في شرح المنهاج بعد أن قلته نظرًا فنقول: لا يضرنا ذلك؛<lb/>أما أولاً فهي محتملة بقوة أن المراد عذاب الاستئصال بدليل السياق؛ لأن العذاب<lb/>مطلق، فهو مع القيدين على سواء - أعني الدنيوي والأخروي - والسياق معين لأحد<lb/>القيدين، وإن عممنا فلا يضرنا أيضًا؛ لأنا نقول: إنه قد يقال ذلك في ما يحافظ عليه<lb/>أعم من أن يكون متحتمًا أوغير متحتم بقول: ما كنت لأترك إخراج الزكاة وما كنت<lb/>لأترك فضيلة صدقة النفل. وحاصله تنزيل ما ليس بحتم منزلة المتحتم بجامع العدم<lb/>على المحافظة، والآية من القسم الثاني جمعًا بين الأدلة، فالبارئ تعالى لسعة رحمته<lb/>وبالغ حكمته يقول: ما كنت لأكتفي بمجرد حجة العقل حتى أردفها بحجة السمع،<lb/>مبالغة في الإعذار، وقطعًا لتعلة المبطلين الأغمار، كما قال تعالى: {وَمَا كُنتَ تَتْلُو<lb/>مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً لاَّرْتَابَ المُبْطِلُونَ} (العنكبوت: 48) وحكى<lb/>عنهم هنا على فرض عدم الرسول الاعتلال بعدمه، كما كان يعتل المبطلون بكون<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم قارئًا كاتبًا، وليس ذلك من شرط النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم. ولهذا أسند الارتياب إلى المبطلين وقال هنا: {وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُم<lb/>بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولاً فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ} (طه: 134) وفي<lb/>هذه الآية نفسها دليل على ما نحن فيه لمن له فهم وذوق، والله الموفق.<lb/>ونظير هذه المسألة أن المعتزلة قالوا: لو كان للكافر لطف في المقدور ولم يفعله<lb/>له لم تقم عليه الحجة. سهل لهم اقتحام ذلك ما رأوا من مبالغة الله سبحانه وله الحمد<lb/>بالألطاف وأنواع الترغيب والترهيب وقد نقض ذلك سبحانه بقوله: {قُلْ فَلِلَّهِ الحُجَّةُ<lb/>البَالِغَةُ فَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (الأنعام: 149) واعتذارهم بمشيئة الإكراه ساقط؛<lb/>إذ لا نسلم تسميته ذلك هداية لغة، ولعلنا نتعرض لهذه المسألة فنستوفي الكلام منها،<lb/>وإلا فهذا تنبيه كاف للمنصف.<lb/>هذه الحجج الثلاث هي التي اعتمدها ابن الحاجب وشراح كتابه، وغيرها ركيك<lb/>كقولهم: يلزم أن يكون فعل العبد كالإيمان مثلاً أشرف من فعل الله تعالى كالشيطان.<lb/>وهذه هي الشبهة التي زعموا أن ضرارًا رجع عن الاعتزال من أجلها. ونظير هذه<lb/>الحجة ما قاله المشركون للمسلمين: أنتم تحللون ما تقتلون وهو المذكاة وتحرمون ما<lb/>يقتله الله سبحانه وهو الميتة فأنزل الله تعالى: {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُواًّ<lb/>شَيَاطِينَ الإِنسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُوراً وَلَوْ شَاءَ<lb/>رَبُّكَ مَا فَعَلُوهُ فَذَرْهُمْ وَمَا يَفْتَرُونَ * وَلِتَصْغَى إِلَيْهِ أَفْئِدَةُ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ<lb/>وَلِيَرْضَوْهُ وَلِيَقْتَرِفُوا مَا هُم مُّقْتَرِفُونَ * أَفَغَيْرَ اللَّهِ أَبْتَغِي حَكَماً وَهُوَ الَّذِي أَنزَلَ إِلَيْكُمُ<lb/>الكِتَابَ مُفَصَّلاً} (الأنعام: 112- 114) وعزى هذا الحديث السيوطي في أسباب<lb/>النزول إلى الحاكم وأبي داود وغيرهما من حديث ابن عباس. وأخرج الطبراني<lb/>وغيره عن ابن عباس قال: لما نزلت: {وَلاَ تَأْكُلُوا مِمَّا لَمْ يُذْكَرِ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ} (الأنعام: 121) أرسلت فارس إلى قريش أن خاصموا محمدًا فقولوا له: ما تذبحه<lb/>أنت بيدك بسكين فهو حلال وما ذبح الله بشمشار من ذهب - يعني الميتة - فهوحرام،<lb/>فنزلت هذه الآية: {وَإِنَّ الشَّيَاطِينَ لَيُوحُونَ إِلَى أَوْلِيَائِهِمْ لِيُجَادِلُوكُمْ} (الأنعام:<lb/>121) قال: الشياطين من فارس وأولياؤهم من قريش. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0425" change="#d3e146">425</date>م13) .<lb/>(1) ينظر أين جواب أما، لعله سقط من الناسخ شيء هو الجواب وفيه ما يصلح لعطف (ثم يقولون) عليه، كأن يكون هكذا: وأما تسليم الخصم لها فلعل المنصفين يلتزمونه ثم يقولون: هو ليس محل النزاع إلخ، ويمكن تصحيح الكلام بتقديرات أخرى فتأمل اهـ مصححه.<lb/>(2) لعل الصواب إلا الاحتجاج اهـ مصححه.<lb/>(3) أي: تقول المعتزلة في الجواب: نعم إلخ، وسيأتي جواب الأشاعرة بعد السؤال الثاني اهـ مصححه.<lb/>(4) تأملناه فوجدناه حقًّا بل هو ما هدانا الله إليه قبل الاطلاع على هذا الكتاب بسنين ولنا كلام يدل عليه وللمصنف فضل التقدم بحسب علمنا فإننا لم نره لأحد من قبله، ومما يؤيد القرآن من السنة في هذه المسألة حديث الأعرابي الذي أسلم فأمر النبي صلى الله عليه وسلم أن يعلموه الصلاة فعلموه الفاتحة وسورة (إذا زلزلت) وأرادوا أن يعلموه سورة أخرى فقال: حسبي هذه حتي أعمل بها {فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْراً يَرَهُ * وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَراًّ يَرَهُ} (الزلزلة: 7-8) فأمرهم النبي صلى الله عليه وسلم أن يتركوه وشهد له بأنه فقه في دينه وما كان فقهه إلا العزم على ترك كل ما يعتقد أنه شر وفعل كل ما قدر عليه مما يعتقد أنه خير، فأقره النبي صلى الله عليه وسلم على تحديد الخير والشر باجتهاده وعقله اهـ مصححه.<lb/>(5) الأشبه مغالطة اهـ من هامش الأصل.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p525" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2300.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي </head>[*]<lb/>(8)<lb/>
               <lb/>تكفير المقلدين له<lb/>ورأيه في الردة والكفر<lb/>الإيمان: أن تؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر والقدر خيره<lb/>وشره من الله تعالى، والإسلام: أن تشهد أن لا إله إلا الله وأن محمدًا عبده ورسوله<lb/>وتقيم الصلاة وتؤتي الزكاة وتصوم رمضان وتحج البيت إن استطعت إلى ذلك سبيلاً.<lb/>هكذا فسّرهما رسول الله صلى الله عليه وسلم، فمن صدق عليه هذا التفسير كان<lb/>مؤمنًا مسلمًا لا يخرجه من الإسلام إلا تكذيبه لشيء مما جاء به الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم من أمر الدين عالمًا أنه جاء به غير متأوّل فيه، وما عدا ذلك من مخالفة<lb/>أحكام الدين بالقول أو الفعل أو الاعتقاد يعد خطأً، وسببه الغالب الجهل ومن الجهل ما<lb/>يعذر صاحبه فيه كجهل الدقائق والأمور الخفية ومنها ما لا يعذر فيه إلا إذا كان قريب<lb/>العهد بالإسلام كتحريم الفواحش ما ظهر منها وما بطن والإثم والبغي بغير الحق<lb/>والقول على الله بغير علم، والحساب على الله تعالى.<lb/>وقد مضت سنة النبي صلى الله عليه وسلم وسيرة أصحابه رضي الله عنهم<lb/>بتحامي تكفير أحد ممن يُظْهِر الإسلام ويصلي إلى القبلة وإن ظهرت عليه آيات<lb/>النفاق، وكانوا يعذرون من أخطأ في شيء من أمر دينه ويتلطفون في تعليمه وما زال<lb/>أمر المسلمين على هذه السنة حتى ظهر فيها الابتداع وصار لأهله فرق وشيع<lb/>يدعون إليها ويناضلون دونها، فكان منهم أن كفروا من يخالفونهم فيما انفردوا به،<lb/>وإن كان المخالفون هم السواد الأعظم الذين نقلوا الدين بالقول والعمل وحافظوا عليه<lb/>قبل ظهور تلك البدعة.<lb/>وقد كان من أمر أمير المؤمنين عليّ كرم الله وجهه أن قاتل الخوارج المبتدعين<lb/>وصلى على قتلاهم ولم يكفرهم ببدعتهم، فكان مما امتاز به أهل السنة<lb/>والجماعة على أهل البدعة والفرقة أن أهل السنة لا يكفرون أحدًا من أهل القبلة،<lb/>لأنهم يجمعون الكلمة ويتقون التفرق في الدين لشدة نهي كتاب الله عنه ووعيده لمن<lb/>يقترفه، ولم تكن السنة مذهبًا ولا مذاهب لبعض المسلمين فيتعصبون لها على<lb/>غير أهلها، بل كان كبار العلماء كأئمة الفقه الأربعة وشيوخهم من السلف يعذرون كل<lb/>من خالفهم في اجتهادهم ويصلون معه كما كان يفعل الصحابة - رضي الله عنهم -.<lb/>ثم حدثت المذاهب في الجماعة المنسوبة إلى السنة فكانوا شيعًا كل شيعة تنتمي<lb/>إلى إمام من العلماء الذين كانوا على السنة وتتعصب لما نقل عنه وعن أتباعه وكل<lb/>من انتسب إليه ثم تدرجوا من التعصب لما سموه مذهبهم، ثم إلى التضليل، ثم إلى<lb/>التكفير لهم وللعلماء والمستقلين إذا خالفوا مذهبهم وهم مع هذا يعترفون بأنهم مقلدون<lb/>وليس من شأن المقلد أن يبحث في تخطئة أحد؛ لأنه تابع لغيره ولا علم له في نفسه<lb/>وقد حدث من جراء هذه العصبات فتن كثيرة سودت بها صحائف التاريخ.<lb/>إن ظهور فتنة التكفير التي أحدثها أهل البدعة في المنتسبين إلى السنة جعل<lb/>مصابها عامًّا في المسلمين حتى كانت السبب في وقوف حكمة العلم دون بلوغ غايته<lb/>المرجوة فيهم بل في رجوعه القهقرى؛ لأن الاشتغال به صار محصورًا في تفهم كل<lb/>جيل بعض كتب الأجيال التي قبله دون أن يكون له حكم مستقل في المسائل ومن لا<lb/>يكون له حكم لا يكون له علم وهذا هو معنى ما نقل من إجماع سلفنا على أن المقلد لا<lb/>يسمى عالمًا وعلى إطلاق أهل القرون الأولى لفظ العالم بمعنى المجتهد،<lb/>ولفظ الجاهل على المقلد وإن قتل الكتب بحثًا وفهمًا، وكيف لا يرجع العلم القهقرى<lb/>إذا كان من أنعم الله عليهم بالقرائح الذكية والأذهان اللوذعية لا يستطيعون أن<lb/>يشكروا الله عليها باستعمالها في استنباط مسائل العلوم إما خوفًا من تكفير أناس إياهم<lb/>إذا هم جاؤوهم بغير ما وقف جهلهم عنده، وإما لاعتقادهم أن ذلك من العبث؛ لأنه لا<lb/>ينتفع به أحد، وإن هم استعملوا عقولهم والحال ما ذكر فإنها لا تأخذ حظها من<lb/>الاستقلال، ولا تبلغ الغاية في حلبة السباق، ومن تصباه جمال العلم فجعله عاشقًا<lb/>مستهترًا، لا يجد له من غرامه مهربًا، تمتع به في خلواته، وحجب محاسنه عن<lb/>أصدقائه وعداته، فإن اضطر إلى الكلام، لاذ بالكنايات والإشارات والألغاز<lb/>أصبو إلى الشرق إن كانت منازلها <gap resp="#org_MS"/> في جانب الغرب خوف القيل والقال<lb/>أقول في الخد خال حين أنعتها <gap resp="#org_MS"/> خوف الوشاة وما في الخد من خال<lb/>فمتى تستنير عقول عامة المسلمين بمبادئ العلوم التاريخية فتعلم أن أصحاب<lb/>العمائم من المقلدين الجاهلين، قد اتخذوها عسكرًا لمحاربة العلم والدين بتضليلهم<lb/>وتكفيرهم للعلماء المستقلين المصحلين، وأنهم بذلك مخالفون لهدي السنة التي كان<lb/>عليها الأئمة الذين يدعون اتباعهم والانتساب إليهم؛ لأن أولئك الأئمة متفقون على عدم<lb/>تكفير أحد يشهد بوحدانية الله تعالى وبصدق رسوله محمد صلى الله عليه وسلم في<lb/>جميع ما جاء به عن ربه عز وجل وإن خالف في مباحثه ما هو المشهور عنهم، بل<lb/>وإن خالف النصوص متأولاً لا جاحدًا، وقد صرح بعض فقهائهم بناءً على ذلك<lb/>الأصل المجمع عيه عند السلف (عدم تكفير أحد من المسلمين) بأنه إذا وجد منه<lb/>قول قوي بكفر أحد وقول واحد ضعيف بإيمانه فيجب أن يفتى بهذا القول ويحكم<lb/>بإيمانه.<lb/>بعد هذا التمهيد أقول: إن أبا حامد الغزالي رحمه الله تعالى كان من أصحاب<lb/>تلك اللوذعية والفطانة التي لا يرضى من أوتيها بكفر نعمتها وعدم استعمالها، وإن<lb/>بدعة التكفير كانت قد انتقلت في زمنه من المبتدعين إلى المنتسبين إلى السنة، وإنه<lb/>جبن في أول عهده بالاستقلال في العلم عن إظهار ما خالف فيه اجتهاده ما عليه<lb/>جمهور أهل عصره ثم أظهر بعض ذلك في الإحياء مع المداراة، ونوع من المجاراة،<lb/>ثم قوي دينه وكمل يقينه فصرح في بعض كتبه المختصرة (كالقسطاس المستقيم)<lb/>بما لم يصرح بمثله في الإحياء الذي ذم فيه التقليد في مواضع كثيرة، وجرى فيه على<lb/>تقليد الشافعي في أكثر الأحكام أو جميعها.<lb/>هاج ذلك منه أصحاب العمائم، وسكنة الأثواب العباعب، وعجزوا عن<lb/>مناظرته فجردوا عليه سلاح الجهل والابتداع، ورموه بالكفر والإلحاد، كما يفعل<lb/>أقتالهم وأضرابهم، إلى الآن، فلم يعبأ بجهلهم، ولم يرجع إلى باطلهم، ولا سكت<lb/>عن إنارة الأذهان، بما وصل إليه من العلم والعرفان، وهكذا كان المصلحون وهكذا<lb/>يكونون، إلى أن تستنير العامة فتميز بين الأدعياء الجاهلين، فيعود للأمة الإسلامية<lb/>مجدها، وتطلع بعد الأفول شمس سعدها، والعاقبة للمتقين، {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ<lb/>حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>فيصل التفرقة بين الإسلام والزندقة<lb/>كتاب وجيز كتبه في هذه المسألة أبو حامد رحمه الله تعالى جوابًا لمن بلغه<lb/>تكفير بعض المتعصبين إياه، قال في أوله بعد حمد الله والثناء عليه والصلاة على<lb/>رسوله وآله وأصحابه ما نصه:<lb/>(أما بعد، فإني رأيتك أيها الأخ المشفق، والصديق المتعصب، موغر الصدر<lb/>منقسم الفكر، لما قرع سمعك من طعن طائفة من الحسدة على بعض كتبنا المصنفة<lb/>في أسرار معاملات الدين، وزعمهم أن فيها ما يخالف مذهب الأصحاب المتقدمين،<lb/>وأن العدول عن مذهب الأشعري، ولو في قيد شبر كفر، ومباينته ولو في شيء نزر<lb/>ضلال وخسر، فهوّن أيها الأخ المشفق المتعصب على نفسك، لا تضيق به صدرك،<lb/>وفل من غر بك قليلاً، {وَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَاهْجُرْهُمْ هَجْراً جَمِيلاً} (المزمل: 10) واستحقر من لا يحسد ولا يقذف، واستصغر من بالكفر والضلال لا<lb/>يعرف، فأي داع أكمل وأعقل من سيد المرسلين، صلى الله عليه وسلم وقد قالوا: إنه<lb/>مجنون من المجانين، وأي كلام أجل وأصدق من كلام رب العالمين، وقد قالوا: إنه<lb/>أساطير الأولين، وإياك أن تشتغل بخصامهم، وتطمع في إفحامهم، فتطمع في غير<lb/>مطمع، وتصوت في غير مسمع، أما سمعت ما قيل:<lb/>كل العداوات قد ترجى مودتها <gap resp="#org_MS"/> إلا عداوة من عاداك من حسد<lb/>ولو كان فيه مطمع لأحد من الناس، لما تلي على أجلهم رتبة آيات الياس،<lb/>أوما سمعت قوله تعالى: {وَإِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكَ إِعْرَاضُهُمْ فَإِنِ اسْتَطَعْتَ أَن تَبْتَغِيَ نَفَقاً<lb/>فِي الأَرْضِ أَوْ سُلَّماً فِي السَّمَاءِ فَتَأْتِيَهُم بِآيَةٍ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَمَعَهُمْ عَلَى الهُدَى فَلاَ<lb/>تَكُونَنَّ مِنَ الجَاهِلِينَ} (الأنعام: 35) وقوله تعالى: {وَلَوْ فَتَحْنَا عَلَيْهِم بَاباً مِّنَ<lb/>السَّمَاءِ فَظَلُّوا فِيهِ يَعْرُجُونَ * لَقَالُوا إِنَّمَا سُكِّرَتْ أَبْصَارُنَا بَلْ نَحْنُ قَوْمٌ مَّسْحُورُونَ} (الحجر: 14-15) وقوله تعالى: {وَلَوْ نَزَّلْنَا عَلَيْكَ كِتَاباً فِي قِرْطَاسٍ فَلَمَسُوهُ<lb/>بِأَيْدِيهِمْ لَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَذَا إِلاَّ سِحْرٌ مُّبِينٌ} (الأنعام: 7) وقوله تعالى: {وَلَوْ<lb/>أَنَّنَا نَزَّلْنَا إِلَيْهِمُ المَلائِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ المَوْتَى وَحَشَرْنَا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلاً مَّا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا<lb/>إِلاَّ أَن يَشَاءَ اللَّهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ يَجْهَلُونَ} (الأنعام: 111) اهـ.<lb/>أقول: يريد أبو حامد رحمه الله تعالى أن مثل هؤلاء الشيوخ الحاسدين<lb/>المتعجبين على تقليدهم للأشعري كمثل أولئك المشركين لا في الشرك والكفر بل في<lb/>الحسد والتعصب، وجعل همهم كله في إهانة من حسدوه وإظهار أنه على باطل،<lb/>وعدم توجيه أذهانهم إلى فقه ما هو عليه والنظر في دليله، لتوجيهها إلى مكابرته أو<lb/>تأويله، وهكذا يفعل أشباههم في الحسد والتعصب اليوم، ندعوهم إلى الكتاب<lb/>والسنة، ونطالبهم بالآية والحجة، فيأبون إلا النبز بالألقاب، والهجر والسباب، ثم<lb/>ذكر أبو حامد أن هؤلاء لم يبق فيهم استعداد لمعرفة الحق في الإيمان والكفر وعلل<lb/>ذلك بقوله: (وأنَّى تتجلى أسرار الملكوت لقوم إلههم هواهم، ومعبودهم سلاطينهم،<lb/>وقبلتهم دراهمهم ودنانيرهم، وشريعتهم رعونتهم، وإرادتهم جاههم وشهواتهم،<lb/>وعبادتهم خدمتهم أغنياءهم، وذكرهم وساوسهم، وكنزهم سواسهم، وفكرهم استنباط<lb/>الحيل لما تقتضيه حشمتهم، فهؤلاء من أين تتميز لهم ظلمة الكفر من ضياء<lb/>الإيمان؟) ثم ذكر أن جل بضاعتهم في العلم البحث في النجاسة، وما أشبه ذلك<lb/>مما لا يجلو بصيرة، ولا يطهر سريرة.<lb/>زلزال المقلدين وشأنهم<lb/>بعد تلك الفاتحة ذكر أبو حامد فضلاً في حال المقلدين موجهًا الكلام إلى مخاطبه<lb/>قال: (فصل) فأما أنت إذا أردت أن تنتزع هذه الحسكة من صدرك، وصدر من<lb/>هو في حالك، ممن لا تحركه غواية الحسود، ولا تقيده عماية التقليد، بل تعطشه<lb/>إلى الاستبصار لحزازة أشكال، أثارها فكر وهيجها نظر، فخاطب نفسك وصاحبك،<lb/>وطالبه بحد الكفر؛ فإن زعم أن حد الكفر ما يخالف مذهب الأشعري أو مذهب<lb/>المعتزلي أومذهب الحنبلي أوغيرهم فاعلم أنه غر بليد، قد قيده التقليد، فهو أعمى،<lb/>من العميان، فلا تضيع بإصلاحه الزمان، وناهيك حجة في إفحامه، مقابلة دعواه،<lb/>بدعوى خصومه؛ إذ لا يجد بين نفسه وبين سائر المقلدين المخالفين له فرقًا وفصلاً،<lb/>ولعل صاحبه يميل من بين سائر المذاهب إلى الأشعري، ويزعم أن مخالفته في<lb/>كل ورد وصدر كفر من الكفر الجلي، فاسأله من أين ثبت له أن الحق وقف عليه؟<lb/>حتى قضى بكفر الباقلاني إذا خالفه في صفة البقاء لله تعالى، وزعم أنه ليس هو<lb/>وصفًا لله تعالى زائدًا على الذات؟ ولم صار الباقلاني أولى بالكفر بمخالفته الأشعري<lb/>من الأشعري بمخالفته الباقلاني؟ ولم صار الحق وقفًا على أحدهما دون الثاني،<lb/>أكان ذلك لأجل السبق في الزمان؟ فقد سبق الأشعري غيره من المعتزلة فليكن الحق<lb/>للسابق عليه، أم لأجل التفاوت في الفضل والعلم؟ فأي ميزان ومكيال قدَّرَ درجات<lb/>الفضل حتى لاح له أن لا أفضل في الوجود من متبوعه ومقلده؟ فإن رخص<lb/>للباقلاني في مخالفته فلم حجر على غيره؟ وما الفرق بين الباقلاني والكرابيسي<lb/>والقلانسي وغيرهم؟ وما مدرك التخصيص بهذه الرخصة؟<lb/>وإن زعم أن خلاف الباقلاني يرجع إلى لفظ لا تحقيق وراءه كما تعسف بتكلفه<lb/>بعض المتعصبين زاعمًا أنهما جميعًا متوافقان على دوام الوجود، والخلاف في أن ذلك<lb/>يرجع إلى الذات أو إلى وصف زائد عليه خلاف قريب لا يوجب التشديد؛ فما باله<lb/>يشدد القول على المعتزلي في نفيه الصفات، وهو معترف بأن الله تعالى عالم محيط<lb/>بجميع المعلومات، قادر على جميع الممكنات، وإنما يخالف الأشعري في أنه عالم<lb/>وقادر بالذات أو بصفة زائدة فما الفرق بين الخلافين؟ وأي مطلب أَجَل وأخطر من<lb/>صفات الحق سبحانه وتعالى في النظر في نفيه وإثباتها؟<lb/>فإن قال: إنما أكفر المعتزلي؛ لأنه يزعم أن الذات الواحدة تصدر منها فائدة<lb/>العلم والقدرة والحياة وهذه صفات مختلفة بالحد والحقيقة، والحقائق المختلفة تستحيل<lb/>أن توصف بالاتحاد أو تقوم مقامها الذات الواحدة فما باله لا يستبعد من الأشعري قوله:<lb/>إن الكلام صفة زائدة قائمة بذات الله تعالى، ومع كونه واحد هو توراة وإنجيل<lb/>وزبور وقرآن وهو أمر ونهي وخبر واستخبار، وهذه حقائق مختلفة وكيف لا وحد<lb/>الخبر ما يتطرق إليه التصديق والتكذيب ولا يتطرق ذلك إلى الأمر والنهي؟ فكيف<lb/>تكون حقيقة واحدة يتطرق إليها التصديق والتكذيب ولا يتطرق، فيجتمع النفي<lb/>والإثبات على شيء واحد فإن تخبط في جواب هذا أو عجز عن كشف الغطاء فيه<lb/>فاعلم أنه ليس من أهل النظر وإنما هو مقلد، وشرط المقلد أن يسكت ويسكت<lb/>عنه لأنه قاصر عن سلوك طريق الحجاج ولو كان أهلاً له كان مستتبعًا تابعًا<lb/>وإمامًا لا مأمومًا، فإن خاض المقلد في المحاجة فذلك منه فضول، المشتغل به صار<lb/>كضارب في حديد بارد، وطالب لصلاح الفاسد، وهل يصلح العطار ما أفسد<lb/>الدهر؟! ولعلك إن أنصفت علمت أن مَنْ جعل الحق وقفًا على واحد من النظار<lb/>بعينه فهو إلى الكفر والتناقض أقرب، أما الكفر؛ فلأنه نزله منزلة النبي المعصوم<lb/>من الزلل الذي لا يثبت الإيمان إلا بموافقته، ولا يلزم الكفر إلا بمخالفته، وأما<lb/>التناقض فهو أن كل واحد من النظار يوجب النظر، وأن لا ترى في ذلك إلا ما رأيت<lb/>وكل ما رأيته حجة، وأي فرق بين من يقول قلدني: في مجرد مذهبي وبين من<lb/>يقول: قلدني في مذهبي ودليلي جميعا وهل هذا إلا التناقض؟) اهـ.<lb/>أقول: أيعتبر بهذا من يجلون في هذا العصر أبا حامد ويعبرون عنه بالإمام<lb/>وحجة الإسلام فيكفون عن الطعن في العلماء المستقلين الذين يدعون الأمة إلى<lb/>البصيرة في دينها والاهتداء بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم أم يحملهم<lb/>الحسد على الإصرار على الطعن فيهم وتنفير العامة منهم لذلك اللقب الممقوت عندهم<lb/>(الاجتهاد) ويوهمونها أن دعاة الكتاب والسنة يمنعونها من اتباع الأئمة، الصواب<lb/>الذي يمنعها من ذلك أولئك المقلدون الجاهلون الذين لم يتبعوا الأئمة في الاهتداء<lb/>بالكتاب والسنة ولا قرؤوا كتبهم وإنما يريدون أن تكون العامة وراءهم متبعة لهم<lb/>والمستقلون لا يدعون أحدًا إلى اتباعهم وتقليدهم في شيء قط، وإنما يدعونهم إلى<lb/>الرجوع إلى الأصل.<lb/>(حد الكفر وتعريفه)<lb/>قال أبو حامد: (فصل) لعلك تشتهي أن تعرف حد الكفر بعد أن تتناقض<lb/>عليك حدود أصناف المقلدين، فاعلم أن شرح ذلك طويل ومدركه غامض، ولكني<lb/>أعطيك علامة صحيحة فتطردها وتعكسها لتتخذها مطمح نظرك وترعوي بسببها عن<lb/>تكفير الفرق وتطويل اللسان في أهل الإسلام وإن اختلفت طرقهم ما داموا متمسكين<lb/>بقول: لا إله إلا الله محمد رسول الله صادقين بها غير مناقضين لها فأقول:<lb/>(الكفر هو: تكذيب الرسول عليه السلام في شيء مما جاء به. والإيمان<lb/>تصديقه في جميع ما جاء به - إلى أن قال في إجمال التفريع على هذه التعريف -<lb/>فكل كافر مكذب للرسول وكل مكذب فهو كافر فهذه هي العلامة المطردة<lb/>المنعكسة.<lb/>(فصل) اعلم أن الذي ذكرناه مع ظهوره تحته غور بل تحته كل الغور؛ لأن<lb/>كل فرقة تكفر مخالفها وتنسبه إلى تكذيب الرسول عليه السلام، فالحنبلي يكفر<lb/>الأشعري زاعمًا أنه كذب الرسول في إثبات الفوق لله تعالى وفي الاستواء على<lb/>العرش، والأشعري يكفره زاعمًا أنه شبّه وكذب الرسول في جواز رؤية الله تعالى<lb/>وفي إثبات العلم والقدرة والصفات له، والمعتزلي يكفر الأشعري زاعمًا أن إثبات<lb/>الصفات تكفير للقدماء وتكذيب الرسل في التوحيد. ولا ينجيك من هذه الورطة إلا أن<lb/>تعرف حد التكذيب والتصديق وحقيقتهما فيه فينكشف لك غلوُّ هذه الفرق<lb/>وإسرافها في تكفير بعضها بعضًا.<lb/>فأقول: التصديق إنما يتطرق إلى الخبر بل إلى المخبر وحقيقته الاعتراف<lb/>بوجوه ما أخبر الرسول صلى الله عليه وسلم عن وجوده إلا أن للوجود خمس<lb/>مراتب ولأجل الغفلة نسبت كل فرقة مخالفها إلى التكذيب؛ فإن الوجود: ذاتي،<lb/>وحسي، وخيالي وعقلي، وشبهي. فمن اعترف بوجود ما أخبر الرسول عليه السلام<lb/>عن وجوده بوجه من هذه الوجوه الخمسة فليس بمكذب على الإطلاق فلنشرح هذه<lb/>الأصناف الخمسة، ولنذكر أمثالها في التأويلات:<lb/>أما الوجود الذاتي: فهو الوجود الحقيقي الثابت خارج الحس والعقل ولكن يأخذ<lb/>الحس والعقل عنه صورة فيسمى أخذه إدراكًا، وهذا كوجود السماوات والأرض<lb/>والحيوان والنبات وهو ظاهر بل المعروف الذي لا يعرف الأكثرون للوجود معنًى<lb/>سواه.<lb/>وأما الوجود الحسي فهو ما يتمثل في القوة الباصرة من العين مما لا وجود له<lb/>خارج العين فيكون موجودًا في الحس ويختص به الحاس ولا يشاركه غيره، وذلك<lb/>كما يشاهده النائم بل كما يشاهده المريض المتيقظ؛ إذ قد تتمثل له صورة ولا وجود<lb/>لها خارج حسه حتى يشاهدها كما يشاهد سائر الموجودات الخارجة عن حسه بل قد<lb/>تتمثل للأنبياء والأولياء في اليقظة والصحة صور جميلة محاكية لجواهر الملائكة<lb/>وينتهي إليهم الوحي والإلهام بواسطتها فيتلقون من أمر الغيب في اليقظة ما يتلقاه<lb/>غيرهم في النوم؛ وذلك لشدة صفاء باطنهم كما قال تعالى: {فَتَمَثَّلَ لَهَا بَشَراً سَوِياًّ} (مريم: 17) وكما أنه عليه السلام رأى جبريل كثيرًا، ولكن ما رآه في صورته إلا<lb/>مرتين، وكان يراه في صور مختلفة يتمثل بها، وكما يرى رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم في المنام وقد قال: (من رآني في النوم فقد رآني حقًّا فإن الشيطان لا يتمثل<lb/>بي) ولا تكون رؤيته بمعنى انتقاله من روضة المدينة إلى موضع النائم بل هي<lb/>على سبيل وجوده في حس النائم فقط، وسبب ذلك وسره طويل، وقد شرحناه في<lb/>بعض الكتب، فإن كنت لا تصدق به فصدق عينك فإنك تأخذ قبسًا من نار كأنه<lb/>نقطة، ثم تحركه بسرعة حركة مستقيمة فتراه خطًّا من نار، وتحركه حركة مستديرة<lb/>فتراه دائرة من نار والدائرة والخط مشاهدان وهما موجودان في حسك لا في الخارج<lb/>عن حسك؛ لأن الموجود في الخارج هي نقطة في كل حال وإنما تصير خطًّا في<lb/>أوقات متعاقبة فلا يكون الخط موجودًا في حالة واحدة وهو ثابت في مشاهدتك في حالة<lb/>واحدة.<lb/>وأما الوجود الخيالي فهو صورة هذه المحسوسات إذا غابت عن حسك، فإنك<lb/>تقدر على أن تخترع في خيالك صورة فيل وفرس وإن كنت مغمضًا عينيك حتى<lb/>كأنك تشاهده وهو موجود بكمال صورته في دماغك لا في الخارج.<lb/>وأما الوجود العقلي فهو أن يكون للشيء روح وحقيقة ومعنًى فيتلقى العقل<lb/>مجرد معناه دون أن يثبت صورته في عقل أو حس أو خارج كاليد مثلاً؛ فإن<lb/>صورتها محسوسة ومتخيلة ولها معنى هو حقيقتها وهي القدرة على البطش، والقدرة<lb/>على البطش هي اليد العقلية، وللقلم صورة ولكن حقيقته ما تنقش به العلوم وهذا<lb/>يتلقاه العقل من غير أن يكون مقرونًا بصورة قصب وخشب وغير ذلك من الصور<lb/>الخيالية والحسية.<lb/>وأما الوجود الشبهي فهو أن لا يكون نفس الشيء موجودًا لا بصورته ولا<lb/>بحقيقته لا في الخارج ولا في الحس ولا في الخيال ولا في العقل ولكن يكون<lb/>الموجود شيئًا آخر يشبهه في خاصة من خواصه وصفة من صفاته وستفهم هذا إذا<lb/>ذكرت لك مثاله في التأويلات فهذه مراتب وجود الأشياء.<lb/>(فصل) اسمع الآن أمثلة هذه الدرجات في التأويلات، أما الوجود الذاتي فلا<lb/>يحتاج إلى مثال وهو الذي يجري على الظاهر ولا يتأول وهو الوجود المطلق<lb/>الحقيقي، وذلك كإخبار الرسول صلى الله عليه وسلم عن العرش والكرسي والسموات<lb/>السبع فإنه يجري على ظاهره ولا يتأول؛ إذ هذه أجسام موجودة في أنفسها أدركت<lb/>بالحس والخيال أو لم تدرك.<lb/>وأما الوجود الحسي فأمثلته في التأويلات كثيرة، واقنع منها بمثالين: أحدهما:<lb/>قول رسول الله صلى الله عليه وسلم: (يؤتى بالموت يوم القيامة في صورة كبش<lb/>أملح فيذبح بين الجنة والنار) فإن من قام عنده البرهان على أن الموت عرض<lb/>أو عدم عرض، وأن قلب العرض جسمًا مستحيل غير مقدور ينزل الخبر على أن<lb/>أهل القيامة يشاهدون ذلك ويعتقدون أنه الموت، ويكون ذلك موجودًا في حسهم لا في<lb/>الخارج ويكون سببًا لحصول اليقين باليأس من الموت بعد ذلك؛ إذ المذبوح ميؤوس<lb/>منه ومن لم يقم عنده هذا البرهان فعساه يعتقد أن نفس الموت ينقلب كبشًا في ذاته ويذبح.<lb/>المثال الثاني: قول رسول الله صلى الله عليه وسلم: (عرضت عليَّ الجنة في<lb/>عرض هذا الحائط) فمن قام عنده البرهان على أن الأجسام لا تتداخل وأن الصغير<lb/>لا يسع الكبير حمل ذلك على أن نفس الجنة لم تنقل إلى الحائط، لكن تمثل للحس<lb/>صورتها في الحائط حتى كأنه يشاهدها ولا يمتنع أن يشاهد مثال شيء كبير في جرم<lb/>صغير كما نشاهد السماء في مرآة صغيرة ويكون ذلك إبصارًا مفارقًا مجرد تخيل<lb/>صورة الجنة؛ إذ تدرك التفرقة بين أن ترى صورة السماء في المرآة وبين أن تغمض<lb/>عينيك فتدرك صورة السماء في المرآة على سبيل التخيل.<lb/>وأما الوجود الخيالي فمثاله قوله صلى الله عليه وسلم: (كأني أنظر إلى يونس<lb/>بن متى عليه عباءتان قَطَوْنيَّتان يلبي وتجيبه الجبال، والله تعالى يقول: لبيك يا<lb/>يونس) ، والظاهر أن هذا إنباء عن تمثيل الصورة في خياله؛ إذ كان وجود هذه<lb/>الحالة في خياله سابقًا على وجود رسول الله صلى الله عليه وسلم وقد انعدم ذلك<lb/>فلم يكن موجودًا في الحالة ولا يبعد أن يقال أيضًا تمثل هذا في حسه حتى صار يشاهده<lb/>كما يشاهد النائم الصور ولكن قوله: (كأني أنظر) يشعر بأنه لم يكن حقيقة النظر بل<lb/>كالنظر والغرض التفهيم بالمثال لا عين هذه الصورة. وعلى الجملة فكل ما يتمثل في<lb/>محل الخيال فيتصور أن يتمثل في محل الإبصار فيكون ذلك مشاهدة وقَلَّ ما يتميز<lb/>بالبرهان استحالة المشاهدة فيما يتصور فيه التخيل.<lb/>وأما الوجود العقلي فأمثلته كثيرة فاقنع منها بمثالين: أحدهما قوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (آخر من يخرج من النار يعطى من الجنة عشرة أمثال هذه الدنيا) فإن<lb/>ظاهر هذا يشير إلى أنه عشرة أمثالها بالطول والعرض والمساحة وهو التفاوت<lb/>الحسي والخيالي ثم قد يتعجب فيقول إن الجنة في السماء كما دلت عليه ظواهر<lb/>الأخبار فكيف تتسع السماء لعشرة أمثال الدنيا والسماء أيضا من الدنيا؟! وقد يقطع<lb/>المتأول هذا العجب فيقول: المراد به تفاوت عقلي لا حسي ولا خيالي كما يقول مثلاً<lb/>هذه الجوهرة أضعاف الفرس؛ أي: في روح المالية. ومعناها المدرك عقلاً دون<lb/>مساحتها المدركة بالحس والتخيل.<lb/>المثال الثاني: قوله صلى الله عليه وسلم: (إن الله تعالى خمر طينة آدم بيده<lb/>أربعين صباحًا) فقد أثبت لله تعالى يدًا، ومن قام عنده البرهان على استحالة يد لله<lb/>تعالى هي جارحة محسوسة أو متخيلة فإنه يثبت لله سبحانه يدًا روحانية عقلية - أعني<lb/>أنه يثبت معنى اليد وحقيقتها وروحها دون صورتها - إن روح اليد ومعناها ما به<lb/>يبطش ويفعل ويعطي ويمنع، والله تعالى يعطي ويمنع بواسطة ملائكته كما قال عليه<lb/>السلام: (أول ما خلق الله العقل فقال: بك أعطي وبك أمنع) ولا يمكن أن يكون<lb/>المراد بذلك العقل عرضًا كما يعتقده المتكلمون؛ إذ لا يمكن أن يكون العرض أول<lb/>مخلوق بل يكون عبارة عن ذات ملك من الملائكة يسمى عقلاً من حيث يعقل الأشياء<lb/>بحوهره وذاته من غير حاجة إلى تعلم وربما يسمى قلما باعتبار أنه تنقش به حقائق<lb/>العلوم في ألواح قلوب الأنبياء والأولياء وسائر الملائكة وحيًا وإلهامًا فإنه قد ورد في<lb/>حديث آخر أن: (أول ما خلق الله تعالى القلم) فإن لم يرجع ذلك إلى العقل تناقض<lb/>الحديثان ويجوز أن يكون لشيء واحد أسماء كثيرة باعتبارات مختلفة فيسمى عقلاً<lb/>باعتبار ذاته، ولكن باعتبار نسبته إلى الله تعالى في كونه واسطة بينه وبين الخلق،<lb/>وقلمًا باعتبار إضافته إلى ما يصدر منه من نقش العلوم بالإلهام والوحي، كما يسمى<lb/>جبريل روحًا باعتبار ذاته وأمينًا باعتبار ما أودع من الأسرار و (ذا مُرَّة) باعتبار<lb/>قدرته، و (شديد القوى) باعتبار كمال قوته و (مكينا عند ذي العرش) باعتبار<lb/>قرب منزلته، ومطاعًا باعتبار كونه متبوعًا في حق بعض الملائكة.<lb/>وهذا القائل يكون قد أثبت قلمًا ويدًا عقليًّا لا حسيًّا وخياليًّا وكذلك من ذهب إلى<lb/>أن اليد عبارة عن صفة لله تعالى، إما القدرة أو غيرها كما اختلف فيه المتكلمون.<lb/>وأما الوجود الشبهي فمثاله: الغضب والشوق والفرح والصبر وغير ذلك مما<lb/>ورد في حق الله تعالى، فإن الغضب مثلاً حقيقته أنه غليان دم القلب لإرادة التشفي<lb/>وهذا لا ينفك عن نقصان وألم، فمن قام عنده البرهان على استحالة ثبوت نفس<lb/>الغضب لله تعالى ثبوتًا ذاتيًّا وحسيًّا وخياليًّا وعقليًّا نزله على ثبوت صفة أخرى<lb/>يصدر منها ما يصدر من الغضب كإرادة العقاب، والإرادة لا تناسب الغضب في<lb/>حقيقة ذاته ولكن في صفة من الصفات تقارنها وأثر من الآثار يصد عنها وهو الإيلام.<lb/>فهذه درجات التأويلات.<lb/>(فصل) اعلم أن كل من نزل قولاً من أقوال صاحب الشرع على درجة من<lb/>هذه الدرجات فهو من المصدقين، وإنما التكذيب أن ينفي جميع هذه المعاني ويزعم أن<lb/>ما قاله لا معنى له وإنما هو كذب محض وغرضه فيما قاله التلبيس أو مصلحة الدنيا<lb/>وذلك هو الكفر المحض والزندقة.<lb/>ولا يلزم كفر المؤولين ماداموا يلازمون قانون التأويل كما سنشير إليه. وكيف<lb/>يلزم الكفر بالتأويل وما من فريق من أهل الإسلام إلا وهو مضطر إليه فأبعد الناس<lb/>عن التأويل أحمد بن حنبل رحمة الله عليه.<lb/>وأبعد التأويلات عن الحقيقة وأغربها أن تجعل الكلام مجازًا أو استعارة هو<lb/>الوجود العقلي والوجود الشبهي، والحنبلي مضطر إليه وقائل به فقد سمعت الثقاة من<lb/>أئمة الحنابلة ب<placeName>بغداد</placeName> يقولون: إن أحمد بن حنبل رحمه الله تعالى صرح بتأويل ثلاثة<lb/>أحاديث فقط: أحدها قوله صلى الله عليه وسلم: (الحجر الأسود يمين الله في<lb/>الأرض) والثاني: قوله صلى الله عليه وسلم: (قلب المؤمن بين أصبعين من أصابع<lb/>الرحمن) والثالث: قوله صلى الله عليه وسلم: (إني لأجد نفس الرحمن من قبل<lb/>اليمين) فانظر الآن كيف أوَّل هذا حيث قام البرهان عنده على استحالة ظاهره؛<lb/>فيقول اليمين تقبل في العادة تقربًا إلى صاحبها، والحجر الأسود يُقَبَّل أيضًا تقربًا إلى<lb/>الله تعالى فهو مثل اليمين لا في ذاته ولا في صفات ذاته ولكن في عارض من<lb/>عوارضه؛ فسمي لذلك يمينًا. وهذا الوجود هو الذي سميناه الوجود الشبهي وهو<lb/>أبعد وجوه التأويل.<lb/>فانظر كيف اضطر إليه أبعد الناس عن التأويل وكذلك كما استحال عنده وجود<lb/>الأصبعين لله تعالى حسًّا؛ إذ من فتش عن صدره لم يشاهد فيه أصبعين فتأوله على<lb/>روح الأصبعين، وهي الأصبع العقلية الروحانية، أعني أن روح الأصبع ما<lb/>به يتيسر تقليب الأشياء، وقلب الإنسان بين لمة الملك ولمة الشيطان وبهما يقلب<lb/>الله تعالى القلوب فكنى بالأصبعين عنهما، وإنما اقتصر أحمد بن حنبل رضي الله عنه<lb/>على تأويل هذه الأحاديث الثلاثة لأنه لم تظهر عنده الاستحالة إلا في هذا القدر؛ لأنه<lb/>لم يكن ممعنًا في النظر العقلي، ولو أمعن لظهر له ذلك في الاختصاص بجهة<lb/>فوق وغيره مما لم يتأوله.<lb/>والأشعري والمعتزلي لزيادة بحثهما تجاوزا إلى تأويل ظواهر كثيرة، وأقرب<lb/>الناس إلى الحنابلة في أمور الآخرة الأشعرية وفقهم الله فإنهم قرروا فيها أكثر الظواهر<lb/>إلا يسيرًا، والمعتزلة أشد منهم توغلاً في التأويلات، وهم مع هذا - أعني<lb/>الأشعرية - يضطرون أيضًا إلى تأويل أمور كما ذكرناه من قوله: إنه يؤتى بالموت<lb/>في صورة كبش أملح وكما ورد من وزن الأعمال بالميزان فإن الأشعري أَوَّلَ<lb/>وزن الأعمال فقال: توزن صحائف الأعمال ويخلق الله فيها أوزانًا بقدر درجات<lb/>الأعمال، وهذا رد إلى الوجود الشبهي البعيد فإن الصحائف أجسام كتبت فيها رقوم<lb/>تدل بالاصطلاح على أعمال هي أعراض فليس الموزون إذًا العمل، بل محل نقش<lb/>يدل بالاصطلاح على العمل، والمعتزلي تأول نفس الميزان وجعله كناية عن سبب<lb/>به ينكشف لكل واحد مقدار عمله وهو أبعد عن التعسف في التأويل بوزن الصحائف.<lb/>وليس الغرض تصحيح أحد التأولين بل أن تعلم أن كل فريق وإن بالغ في ملازمة<lb/>الظواهر فهو مضطر إلى التأويل إلا أن يجاوز الحد في الغباوة والتجاهل فيقول:<lb/>الحجر الأسود يمين تحقيقيًّا، والموت وإن كان عرضًا فيستحيل فينتقل كبشًا<lb/>بطريق الانقلاب، والأعمال وإن كانت أعراضًا وقد عدمت فتنتقل إلى الميزان<lb/>ويكون فيها أعراض هي الثقل. ومن ينتهي إلى هذا الحد من الجهل فقد انخلع<lb/>من ربقة العقل) اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في (ص833) من المجلد الثاني عشر.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p538" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2301.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعاون والتخاذل</head> [*]<lb/>نحن في زمن فاز فيه المتعاونون، وهلك فيه المتخاذلون، سعد فيه أمم<lb/>بأعمال الجماعات، وشقيت أمم بأسرة الأفراد، فالأمم فيه درجات بعضها فوق<lb/>بعض فأعلاها ما كثرت فيه الجمعيات، المتعاونة على الخير بقدر كثرة الخيرات،<lb/>ويليها ما قلت فيه الجمعيات فقاتها من الخيرات والمنافع ما فضلها به ما فوقها،<lb/>ويعبر عن هذه الأمم بالأمم الحية العزيزة، والحياة والعزة فيها متفاوتة - أو مقولة<lb/>بالتشكيك كما يقول المنطقيون - فلذلك يخاف ويرجو بعضها بعضًا، وأية أمة عاقلة<lb/>تأمن سنة الله في تنازع البقاء، وطمع الأقوياء في الضعفاء.<lb/>وأما الأمم الذليلة التي تقابل هذه الأمم فهي في دركات متفاوتة أيضًا أدناها<lb/>منها في القسمة العقلية ما ليس فيها جماعات تتعاون على الخير ولا على الشر، ولا<lb/>يخذل بعض أفرادها بعضًا في الأعمال النافعة، يليها في السفل الأمة التي يتخاذل<lb/>أفرادها في الخير فلا ينبري فيها أحد لعمل نافع لها إلا ويتصدى بعض الأفراد<lb/>لمناهضته وخذله، وأما الأمة التي تعد في الدرك الأسفل فهي التي تتألف فيها<lb/>الجماعات لتأييد الباطل وعمل المنكر، ولخذلان الحق ومقاومة المعروف.<lb/>لا يخذل فرد من الأفراد، ولا جماعة من الجماعات، عملاً من أعمال الخيرلأمته<lb/>مع الاعتراف بأنه خير، وإنما يخذلونه ادعاء أنه شر ما أو يشتمل على الشر أو<lb/>يترتب عليه شيء من الشر.<lb/>ومنهم من يعتقد صحة ما يدعي لجهله كنه العمل، أو لأن بغضه أو حسده<lb/>للعامل يقلب صورة العمل في مخيلته ويلونه بغير لونه، فهو ينظر إلى ما في<lb/>خياله ويحسب أنه عين ما في الخارج، ومنهم من يضل على علم ويتعمد الفرية<lb/>والبهتان، إرضاء لحسده أو حسد من يغريه بالمقاومة والخذلان، أو اعتذارًا عن<lb/>الامتناع عن المساعدة التي تنتظر من مثله، وهو يبخل بها ولا يعترف ببخله.<lb/>الحسود الذي يبغي بحسده، والشحيح الذي يطيع شحه، وصاحب الهوى الذي<lb/>يتبع هواه بالباطل لا مطمع في اتقاء شرهم إلا بإصلاح نفوسهم أو مقابلتهم بقوة لا<lb/>قبل لهم بها فإن كان الأول متعذرًا على العامل فالثاني مما يتيسر له، إلا إذا فقدت<lb/>الأمة استعداد الخير وكانت في حكم سنن الله في عدد الهلكى، وأما من يخذل العمل<lb/>النافع لاعتقاده أنه ضار؛ فعلاجه سهل وطبه حاضر إذا كان مخلصًا تقيًّا سواء كان<lb/>سبب اعتقاده الجهل المطلق، أوالسخط الذي أراه العمل بغير صورته الحقيقية، ولكن<lb/>قد يعسر التمييز بينه وبين سيء النية، أو تجهل الطريق لإيصال العلاج إليه.<lb/>ليس بيني وبين معالجة المخلص الحسن النية إلا أن يصل صوتي إلى أذنه أو<lb/>يلقى كتابي بين عينيه، فيقرأ أو يسمع الحجة التي أدلي بها إليه، وكأني به وقد زال<lb/>عنه الغشاء، وانكشف له الغطاء، فاستبق باب المتاب، واستغفر ربه وأناب.<lb/>أقول له: الخلاف بين البشر سنة غريزية فيهم لا مطمح في تبديلها فإذا جعلنا<lb/>الخلاف في الرأي والفهم سببًا للتنازع والتخاذل، نكون سجلنا على أنفسنا الفشل<lb/>الدائم والهلاك البطيء أو العاجل، ولا يختلف الناس في شيء كاختلافهم في الأمور<lb/>الاجتماعية وما به تترقى الأمم أو تتدلى؛ لأن كل واحد يدعي العلم بذلك وإن كان يقل<lb/>في الناس ذو العلم الصحيح التفصيلي بمسائل الاجتماع البشري وإصلاح أحوال الأمم<lb/>يقل ذلك في الشعوب التي استبحر فيها العمران وارتقت علومه، ويكون أندر من<lb/>الكبريت الأحمر في سائر الشعوب، فإن وجد فيها كان مجهول القدر، غير متمكن<lb/>من كل ما يقدر عليه من النفع، بل ربما كان علمه سبب بلائه ومحنته، واضطره<lb/>إلى الهجرة من وطنه، وكأين من نبي كريم، وعليم حكيم، وصوفي كبير،<lb/>وسياسي خبير، كفاه قومه على ما تصدى له من إصلاحهم بإهراق الدم، أو النفي<lb/>من الأرض، أو الضرب أو السب ثم ظهر في حياته أو بعد مماته أنه كان هو<lb/>المصيب وكل من ناوأه من المخطئين الخاطئين.<lb/>إذا تذكر المخالف هذا ووعاه انتقل إلى البحث في ضعفنا، وحاجتنا إلى دفع<lb/>الخطر عن أنفسنا، وكون ذلك لا يتم لنا إلا بالتعاون والتناصر، مع ترك التخاذل<lb/>والتدابر، فإن لم نفعل ذلك كان ما بقي لنا من القوة الممسكة ممزقًا، وكنا نحن<lb/>الممزقين.<lb/>فإذا هو فقه هذا وتدبره؛ أقول له: إننا أقوام نجتمع في أمور وتتفرق في أمور<lb/>فإذا نظر كل منا إلى ما يخالفه فيه غيره دون ما يوافقه فيه وجعل ما به الخلاف<lb/>قاضيًا على ما به الوفاق تمزقت قوانا، وإذا نظر كل منا إلى ما به الوفاق فعززه<lb/>وقواه تتحد قوانا ويستفيد كل منا ويفيد.<lb/>المختلفون منا في المذاهب متفقون في أصل الدين، فلماذا يضع أهل كل مذهب<lb/>مسائل الخلاف بينهم وبين أهل المذهب الآخر نصب أعينهم فيجعلونها سببًا<lb/>لإضعاف كل منهم للآخر ولا يجعلون ما به الوفاق من أصل الدين سببًا لتقوية كل<lb/>منهم للآخر وذلك لا يمنع كلاًّ منهم أن يتفق مع من يوافقه في المذهب على أعمال<lb/>أخرى تنفعهم ولا تضر غيرهم.<lb/>لماذا يختصم السني والشيعي في بخارى مثلاً؟ ولا نفع لأحد منهما في<lb/>اختصامهما وإنما الخسار عليهما معًا، والربح كله للروسية السالبة لاستقلالهما<lb/>والمستعبدة لهما معًا. ولماذا يتقاتل الزيدي وغير الزيدي في <placeName>اليمن</placeName>؟ وهو مما يضعف<lb/>كلاًّ منهما، ولماذا لا يتحدون فيما هم متفقون فيه كأصل الدين والوطن فيقوى كل<lb/>منهما بقوة الآخر ويبقى حرًّا في مذهبه لا يجادله أحد فيه إلا بالتي هي أحسن، فلا<lb/>يعامل المسلم أخيه المسلم الذي يوافقه في الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم<lb/>الآخر بشر مما أمره الله تعالى أن يعامل به أهل الكتاب الذين يخالفونه في الإيمان<lb/>بخاتم النبيين والمرسلين، وما أنزل عليه من الكتاب المبين، فإن استكبر مخالفته إياه<lb/>في فهم بعض النصوص حتى فهم كلمة التوحيد فليعلم أن آفة المخطئ الجهل وإنما<lb/>يعالج مرض الجهل بالعلم والحلم دون العدوان والبغي.<lb/>والمختلفون منا في الدين متفقون في أمور أخرى يقوى كل منهما بالارتباط مع<lb/>الآخر بها، كالوطن واللغة والجنسية السياسية، فلا ينبغي أن يشتغل كل من المسلم<lb/>والنصراني بمقاومة الآخر بما به الخلاف، بل على كل منهما أن يشتغل بالتعاون<lb/>مع الآخر بما به الوفاق، فينهضان معًا بعمارة البلاد وتنمية الثروة وكل ما يتم به<lb/>تعزيز الدولة، وهناء المعيشة.<lb/>والمختلفون منا على اللغات متفقون على واحدة أو أكثر من الجامعات العظيمة<lb/>التي أشرنا إليها كالدين واللغة والوطن والجنسية، فليعمل كل قوم في هذه الدولة مع<lb/>كل من يشاركهم في جامعة ما لتقوية تلك الجامعة ناظرين دائمًا إلى جهة الوفاق،<lb/>متسامحين فيما لا عدوان فيه من جهة الخلاف، ومن يعب منهم أخاه أو يخذله فيما<lb/>يخالفه فيه من غير عدوان ولا بغي من ذلك المخالف فذلك إما غِرٌّ مفتون، وإما أحد<lb/>الذين يفسدون في الأرض ولا يصلحون.<lb/>إذا كان من المصلحة العامة أن يكون الأقوام والجماعات أحرارًا فيما يخدمون<lb/>به الجامعة الخاصة والجامعة العامة فمن المصلح أيضًا أن يكون الأفراد أحررًا فيما<lb/>يخدمون به اللغة والوطن والدين والدولة ومن يكيد لأحد منهم ليحبط عمله، فهو من<lb/>المفسدين كالذين يكيدون لمدرس؛ لكيلا ينتفع بدرسه، أو مؤلف ليصرفوا الناس عن<lb/>تأليفه، أو لصاحب صحيفة ينشرها أو خطبة يخطبها، أو مدرسة يؤسسها؛ فينبذونهم<lb/>بالألقاب، ويصدون عنهم الناس.<lb/>سيقول المحرفون: إن في هذا القول منعًا لحرية الانتقاد، وإبطالاً لفريضة<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر. كلا، ثم كلا، ليس هذا من المنع لما ذكر<lb/>وإنما هو عين الانتقاد والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وهكذا فليكن الانتقاد<lb/>والأمر والنهي، بيان لبطلان الباطل ولحقية الحق من غير تهييج للعصبية، ولا<lb/>إغراء بالإصرار على الخطية، ألا وليحاسب أنفسهم المغرورون الذين يدعون القيام<lb/>بهذه الفريضة، ثم يخذلون العاملين بالسعاية والغيبة، ولا يوجهون إليهم الانتقاد فيما<lb/>بينهم وبينهم، ويا عجبا لماذا يسكتون عن كثير من المنكرات المجمع عليها،<lb/>ويعنون بتحمل الإنكار في المسائل المجتهد فيها!! ألا إن الحاسد المكابر لا علاج له،<lb/>يبدأ به حسده فيقتله، ألا وإن فيما قلناه مقنعًا للمخلصين، وذكر فإن الذكرى تنفع<lb/>المؤمنين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا هذه المقالة والتي تليها بجريدة الحضارة التي تصدر في الآستانة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p542" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2302.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نابتة المدارس والمكاتب</head> [*]<lb/>
               <lb/>أناخ الصيف بكلكله، وضرب الحر بجرانه، فأنشأت المدارس والمكاتب<lb/>توصد أبوابها، وتنثر على البلاد أزاهر طلابها، وتهدي إليهم جَنَى جناتها، فمن<lb/>طلابها من يغادرها موقتًا لزيارة الوطن، وصلة الرحم، ويعود إليها جم النشاط،<lb/>وافر الاغتباط؛ ليتم المدة، ويكمل العدة، ومنهم من يودعها الوداع الأخير، بقلب<lb/>الحفيظ ولسان الشكور، وهم المتخرجون الذين تم فصالهم، وبلغوا في هذه المعاهد<lb/>رشدهم، وآن لهم أن يخدموا الملة والأمة بالاستقلال، ويطلبوا بالثبات في خدمتهم<lb/>درجة الكمال.<lb/>يرى الكثيرون من الناس أن الطالب الذي يغادر معهد العلم لأجل صلة الأهل<lb/>ومودة القربى لا يطلب منه في مدة الصلة إلا الراحة من تعب الدرس، وترويض<lb/>الجسم وترويح النفس، بما يباح له من اللعب والهو، وأن المتخرج قد استراح من<lb/>عهد التحصيل والتعلم، ودخل في طور الاستلال والتنعم، فما عليه إلا أن يهتم<lb/>بجمع المال، والتمتع بما يقدر عليه من الحلال، ومنهم من لا يرى قيد الحلال<lb/>ضروريًّا، ولكنه ربما يشترط المحافظة على عرف الكبراء، وعادات الأغنياء، فما<lb/>عرفوه من المنكرات كان عنده معروفًا، وما أنكروه من الفضائل والخيرات كان<lb/>عنده منكرًا.<lb/>لهذا كان سيرة الكثيرين من طلاب العلوم والفنون سيئة في اعتقاد الأمة،<lb/>وصورتهم المعنوية مشوهة في نظرها العقلي، فهي تتهم نابتة العلوم الدنيوية بتهمة<lb/>ونابتة العلوم الدينية بتهمة أخرى، وقد يكون لكل من الفريقين أنصار من الأهل<lb/>والأصدقاء، وأصحاب الحاجات والخلطاء، يعتزون بهم، ويقتنعون من الجاه<lb/>بعصبيتهم، فينصر أحدهم الآخر ظالمًا كان أو مظلومًا، ويؤيده لائمًا ومُليمًا،<lb/>فيسري بذلك دود الفساد في جسم الأمة حتى تكون من الهلكى، ويتعارض الجاه بين<lb/>رجال الدين ورجال الدنيا، فيتصادم حزباهما، ويقع الشقاق بينهما.<lb/>أيها النابتة الجديدة، قد آن لهذا التباين أن يزول، قد آن للمتعلمين أن يتجردوا<lb/>من الأهواء والحظوظ، قد آن لهم أن يعلموا أن للعلم فائدة فوق فائدة الحرفة، وثمرة<lb/>أشرف من ثمرة الكسب والتجارة، قد آن لهم أن يعلموا أن المدرس والحاكم،<lb/>(عامل الحكومة) والطبيب والمهندس، ووكيل الدعوى ومحرر الجريدة منكم إذا لم<lb/>يكن لهم غرض من عملهم إلا الكسب الذي يعيشون به؛ فلا فرق بينهم وبين الصائغ<lb/>والحائك والحداد والنجار والحمال، كل أولئك يعملون ما لابد للأمة منه لأجل أن<lb/>يعيشوا بثمرة عملهم.<lb/>تذكروا أن لكم وراء الكسب بعلمكم وعملكم عملاً تقدرون عليه ولا يقدر عليه<lb/>غيركم، ومقامًا عاليًا يسهل عليكم العروج إليه دون سواكم، تذكروا أنكم أنتم<lb/>المطالبون بإخراج أمتكم من ظلمات الجهل إلى نور العلم، ورفعها من حضيض<lb/>الفساد إلى أوج الرشاد، وإنقاذها من مضيق الفقر والفاقة، إلى بحبوحة الغنى<lb/>والثروة، أنتم المطالبون بذلك بمعرفتكم قيمة أنفسكم، وبحسن سيرتكم في خاصة<lb/>أنفسكم، وبتعارفكم وتآلفكم وتعاونكم فيما بينكم، وبهدايتكم وإرشادكم لغيركم، وعلى<lb/>كل من الراحلين إلى البلاد منكم واجبات، أذكركم بها بهذه الكلمات.<lb/>ينبغي أن يوطن كل واحد منكم نفسه على خدمة الأمة ورفع شأنها وأن يراها<lb/>أهلاً لذلك بما منحها الله من القوى إذا هو شكر الله عليها باستعمالها في ذلك، فمن<lb/>يوطن نفسه على ذلك ويحملها على الاستعداد له تعل همته، وتعظم مروءته،<lb/>وتتعلق آماله بمعالي الأمور، ويتنزه عن سفسافها، ومن لم يرج عن نفسه الإصلاح<lb/>كان جدير بأن لا يرجوه غيره منه، وأن لا يكون مصلحًا بعلمه ولا عمله، ومن لم<lb/>يكرم نفسه لا يكرم.<lb/>يشتبه على بعض الناس تكريم النفس وحملها على معالي الأمور بالعجب<lb/>والغرور، والفرق بينهما كالفرق بين الظلمات والنور، والظل والحرور، فالأول<lb/>يكون عالي الأخلاق حسن الأعمال مع التواضع والنزاهة والبراءة من التبجح<lb/>والدعوى فهو قدوة حسنة في أخلاقه وآدابه وأعماله، وأما الثاني فهو يدعي ما ليس<lb/>فيه، ولا تهمه إلا حظوط نفسه، ويحب أن يحمد بما لا يفعل، ويحتقر العاملين،<lb/>ويغمط الحقوق، فيكون قدوة سيئة في أخلاقه وأقواله وأفعاله.<lb/>إن المعجب المغرور يرى نفسه في مرآته جميلاً ولكنه في مرآة غيره دميم<lb/>مشوه، فهو لا يغش ولا يخدع إلا نفسه الخبيثة، وأما عالي الهمة وكبير النفس فإنه<lb/>يراها دائمًا مقصرة؛ لأنه لا يعمل عملاً إلا وهو يرى أن الواجب عليه والمستطاع له<lb/>أكثر منه وأكمل، ولا يحجبه عن اعتقاده هذا حمد الحامدين له، ولا ثناء الراضين<lb/>عن عمله، المعجبين بعلمه وأدبه، فإذا فطنتم أيها الأخوة لهذا الفرق فاجعلوه ميزانًا<lb/>لكم في محاسبة أنفسكم؛ لئلا تكونوا حسانًا في مرآة أنفسكم قباحًا في مرآة غيركم.<lb/>إن من الناس من يكون استعداده لمعالي الأمور والقيام بالمصالح العامة قويًّا،<lb/>ومنهم من يكون استعداده لذلك ضعيفًا، منهم من تحرك هذه الذكرى همته للعمل<lb/>الذي يقوي الاستعداد، ومنهم من لا يقيم لها وزنًا، ولا يفهم لها معنًى، فمن رأى<lb/>أنها هدته إلى كنز ما كان يعرفه، أو زادته شوقًا إلى شيء كان يحن إليه ويألفه،<lb/>فليحمد الله تعالى، وليبشر بأن سيكون ممن ترتقي بهم أمتهم، وتعتز بهم دولتهم،<lb/>وتعمر بهم بلادهم، ومن رأى أنها من لغو القول، أو من قبيل تكليف المشي على<lb/>الماء، أو العروج إلى السماء؛ فليعلم أنه خلق ليكون أجيرًا يعمل ليأكل فلا يغشن<lb/>نفسه بدعوى ما لم يخلق له.<lb/>ألا وإن العمل يقوي الاستعداد الضعيف، فمتى وضعتم هذا الغرض الشريف<lb/>(ترقية الأمة) نصب أعينكم ووطننتم أنفسكم على السعي له في طريقه والدخول عليه<lb/>من بابه، فإنكم في كل يوم تزدادون فضيلةً وهمةً وإقدامًا.<lb/>ألا وإن التخلية مقدمة على التحلية، فينبغي أن تطالبوا أنفسكم بأن يراكم قومكم<lb/>في منصرفكم هذا اليوم خيرًا مما فارقوكم عليه خلقًا وأدبًا ورأيًا وعملاً وقولاً، يجب<lb/>أن لا يروا منكم ما ينكرون، وأن لا يسمعوا منكم ما يكرهون، يجب أن يروا منكم<lb/>العفة والنزاهة والتقوى والصدق والغيرة والحماسة والفتوة، يجب أن لا تدعوا لهم<lb/>مجالاً للشك في دينكم، ولا إخلاصكم لأمتكم ودولتكم، فإن ارتفعت همتكم إلى ذلك<lb/>فأبشروا؛ فإن فوزكم فيما تريدون من إيقاظ الأمة وعزة الدولة سيكون قريبًا.<lb/>لا تظنوا أن من كان فاقدًا لشيء من تلك الفضائل، أو مبتلى بشيء من<lb/>المعايب، وتكلف إخفاء عيبه، وإظهار فضيلة ليست خلقًا له، يعد مرائيًا منافقًا،<lb/>فإن الرياء والنفاق هو أن يصر المرء على عيبه، ويرضى بالبقاء عليه، ويحاول أن<lb/>يوصف بضده، أو أن يعمل العمل أمام الناس ليقولوا: فلان عمل. وهولا يرغب في<lb/>ذلك العمل ولا في أن يكون من أهله، ولست في هذا أرغبكم بالرياء وإنما<lb/>أرغبكم في التكلف الذي هو طريق التخلق، فالحلم بالتحلم، كما أن العلم بالتعلم،<lb/>والترك داعية النسيان والهجر وسيلة السلوان، على أن من يتكلف الخير رياءً،<lb/>أقرب إلى الخير والكمال ممن يعمل السوء جهارًا، وقد قالوا: الرياء قنطرة<lb/>الإخلاص.<lb/>أراني أطلت عليكم في مسألة واحدة ما كنت أريد الإطالة فيها؛ كيلا يفوتني<lb/>القصد فيما يبنى عليها، وهو ما ينبغي أن تحثوا الناس عليه، وترغبوهم فيه، وإنني<lb/>أذكر منه ما خطر ببالي من المهمات.<lb/>أول ما تعنون به الترغيب في العلم في المكاتب والمدارس الرسمية والدينية<lb/>الأهلية على حسب الرغبة والميل وتيسر الأسباب.<lb/>لا حديث كحديث العلم والتعليم يجب التوسع فيه، والتبسط في أرجائه ومناحيه،<lb/>فبينوا للأمة فوائد التعليم الأهلي الوطني وأقنعوهم بأن ترقي الأمة لا يكون إلا به،<lb/>ورغبوهم أيضًا في مكاتب الحكومة، وبينوا لهم كيف يتوقف ترقي الدولة على<lb/>نابغي المتخرجين في مكاتبها الملكية والعسكرية والعلمية والقضائية وكيف تتزاحم<lb/>العناصر العثمانية فيها؛ لأن هذا العصر هو عصر المباراة بين العناصر.<lb/>من فروع أحاديث العلم أو أصوله مسألة اللغة فبينوا للأمة وجه الحاجة إلى<lb/>إتقانها لغتها، وجعلها هي القطب لترقيها في نفسها وبينوا لها وجهة توقف ترقية<lb/>الدولة على إتقانها لغتها، وجعلها هي القطب لترقيها في نفسها، وبينوا لها وجه<lb/>توقف ترقية الدولة على إتقان لغتيها: لغتها الرسمية المنسوبة إلى مؤسسها وهي<lb/>العثمانية، ولغتها الدينية من حيث هي أكبر دول الإسلام وهي العربية، التي تستمد<lb/>منها الدولة علوم الدين والأدب والقضاء.<lb/>ويحسن الانتقال من الترغيب في التعليم العسكري إلى الترغيب في الجندية<lb/>نفسها، حببوا هذه الخدمة الجليلة للأمة، بينوا لها الفرق العظيم بين الجندي البائس<lb/>الحقير الجائع العاري الحافي في زمن عبد الحميد، وبين الجندي العزيز الكريم<lb/>الشبعان الكاسي الذي خصص له في ميزانية الحكومة الدستورية أكثر من أربعة آلف<lb/>قرش في السنة؛ ليبين كل من العرب والأرنؤود لأهل بلادهم أنه لا يليق بهم أن<lb/>يكونوا أشد العناصر تقصيرًا في هذه الخدمة الشريفة من حيث هم أجدر العناصر<lb/>بالسبق إليها والتبريز فيها لما هم عليه من الشجاعة والحمية والإقدام.<lb/>أخبروا أهل كل مدينة وكل قرية وكل حلة وكل دار تحلون فيها عن همة أبناء<lb/>وطننا الأرمن أنهم يمرنون جميع أولادهم في جميع مكاتبهم ومدارسهم على التعليم<lb/>العسكري بلغتهم فسيكون جميع أفراد هذا الجيل الجديد من الأرمن جنودًا، سواء منهم<lb/>الغني والفقير والرفيع والوضيع، يقولون: من دخل من أبنائنا في جندية الدولة كان<lb/>متعلمًا متمرنًا لا يلقى تحكمًا ولا إهانة بل يكون سابقًا مقدمًا سريع الترقي، ومن لم<lb/>يدخل منهم لا يضره هذا التعليم الذي يروض بدنه ويعلي همته ويزيد نشاطه وقد<lb/>يفيد في يوم ما، فإذا رضي بعض قومكم بأن لا يكون للتعليم الأهلي عين في بلادهم<lb/>ولا أثر بعد العلم بأن التعليم عام في الأرمن شامل لجميع ذكرانهم وإناثهم، فهل<lb/>يرضون أيضًا أن يسبقوهم في ميدان الشجاعة والإقدام، كما سبقوهم في حلبة العلم<lb/>والعرفان، إن كانت قد مرضت عقولهم ولقست نفوسهم حتى رضوا بالأولى فهل<lb/>خمدت حميتهم وتضاءلت شجاعتهم فيرضوا بالأخرى؟ هذا ما لا يعترفون به أبدًا بل<lb/>لا يعترفون بالأولى أيضًا، وإنما يعتذورن عنها، فطالبوهم بإزالة العذر بالقول<lb/>والعمل.<lb/>من هذا الباب أدخلوا على قلوبهم، من هذه النافذة أشرفوا على خفايا الغيرة من<lb/>زوايا سرائرهم، بهذا الأسلوب من القول حركوا سواكن النجدة والحمية من نفوسهم،<lb/>ثم أقنعوهم بأن الإحصاء الدقيق لنفوسهم هو الوسيلة الأولى من وسائل الخدمة<lb/>العسكرية الشريفة، وأن للإحصاء فوائد أخرى أهمها تكثير عدد المبعوثين.<lb/>على ذكر المبعوثين أقول: إنني أعلم أنه لا بد لكم من الخوض في أمر<lb/>المبعوثين، وأعلم أن كثيرًا منكم يغلون أو يغرقون في تنقدهم فأوصيكم في هذا المقام<lb/>بثلاث:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أن يكون جل كلامكم في ذلك علميًّا كبيان معنى الحكومة النيابية، وما<lb/>ينبغي أن يكون عليه النواب المبعوثون من العلم بالمصالح العامة ومن الصفات<lb/>والأخلاق كاستقلال الرأي والإخلاص والشجاعة وحسن البيان وقوة العارضة، وما<lb/>يترتب على ذلك من ترقية الأمة وعمران بلادها، ومن إصلاح حال الدولة ورفعة<lb/>شأنها، فالبحث في هذا هو الذي يعد الأمة إلى حسن الاختيار في الانتخاب الآتي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن تذكروا المحسن من المبعوثين بإحسانه والهمام بهمته؛ لتعرف الأمة<lb/>قدره وتكرمه؛ فيكون الشكر مدعاة المزيد من حسن خدمته والارتقاء فيها، وما<lb/>وجب شكر المحسن في الشرع وحسن في نظر العقل إلا ليكون مدعاة المزيد من<lb/>الإحسان، وليكون ذلك رافعًا لهمة المستعد الخامل وشجاعة الجبان المتوكل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن تتنزهوا عن الطعن في الضعفاء العاجزين والذين رضوا أن يكونوا من<lb/>غيرهم كقدح الراكب، أو صدى الناعب، وحسبكم أن تكونوا أدباء نزهاء غير<lb/>غاشين ولا مخادعين، وأن تتحاموا بذلك إخراج الأضغان، وتأريث العداوة<lb/>والبغضاء، انظروا إلى الحسن وكبروه وأعلوا شأنه، وغضوا أبصاركم عن القبح<lb/>وادفنوه بالإعراض عنه والإهمال له.<lb/>ما وصلت إلى هذا الرجا من أرجاء القول إلا ورأيتني أمام ميدان واسع، ويأذن<lb/>لي ما بقي من المقال بالايجاف والإيضاع فيه، رأيتني أمام مسألة مقاومة الجامدين<lb/>والغافلين من الأمة لإصلاح المصلحين وتنفير العامة عنهم ليحبط عملهم أو يبطئ<lb/>نموه فتتأخر ثمراته، هذا مرض من أعضل أمراض هذه الأمة قد قوي في هذا<lb/>العصر باختلاف طرق التربية وأساليب التعليم، وقد أشرنا إلى هذا في أوائل المقال.<lb/>فعليكم أيها الشبان العقلاء أن تتبعوا في علاجه طريق التحصيل المنطقية في تمييز<lb/>الضروب المنتجة من الضروب العقيمة دون طريق الإسقاط. عليكم أن تعظموا<lb/>شأن الإصلاح والمصلحين ولا تذكروا خصومهم بسوء، عليكم ببيان الحق للأمة<lb/>فمتى بان وظهر زهق الباطل وإن لم تحاربوا أهله جهارًا، عليكم أن تكبروا قيمة<lb/>حرية الفكر واستقلال الرأي، وأن تدعوا المخالفين إلى المناظرة الأدبية بالكتاب،<lb/>دون السعاية والاغتياب، والتنابز بالألقاب، فمن أعرض عن ذلك ظهر عجزه،<lb/>وبطل كيده وسحره، {فَوَقَعَ الحَقُّ وَبَطَلَ مَا كَانُوا يَعْمَلُون * فَغُلِبُوا هُنَالِكَ وَانقَلَبُوا<lb/>صَاغِرِينَ} (الأعراف: 118- 119) .<lb/>لا ترضوا بالترفع عما يزيد الشقاق في الأمة بل وجهوا عنايتكم للتأليف بين<lb/>العناصر المختلفة، والأديان والمذاهب المتعددة، اجمعوا ولا تفرقوا، بشروا ولا<lb/>تنفروا، يسروا ولا تعسروا، إن يد الله مع الجماعة، وإنما يأكل الذئب من الغنم<lb/>القاصية، بذلك يقوى استعداد الأمة للإصلاح القريب، والعاقبة للمتقين.<lb/>عليكم أن تحثوا الأمة على النشاط في الكسب، رغبوها في ترقية الزراعة<lb/>وفي الاستعانة على ذلك بتعلم طرقها الحديثة في مدارس الحكومة، رغبوها في<lb/>إحياء الصناعة الوطنية والاستزادة منها، استعملوا المصنوعات الوطنية ورغبوا<lb/>الأغنياء والحكام في استعمالها؛ فإن هذه هي الطريقة المثلى لرواجها، رغبوا أهل<lb/>الوطن في الاشتراك المالي في الزراعة والصناعة والتجارة فإن هذا أقرب طرق<lb/>الألفة والاتحاد.<lb/>وأخص طلاب العلوم الدينية بأن يترفعوا عن الظهور بمظهر الفاقة، أو<lb/>يرضوا لأنفسهم بشيء من المهانة، وأذكرهم بأنهم أجدر الناس بعزة النفس وكرامتها،<lb/>والزهد فيما في أيديهم من حطامها، فعليهم أن يكونوا قدوة في أخلاقهم وفضائلهم،<lb/>لتقبل أقوالهم في الحث على الفضيلة والتقوى، علموا الناس السنة، نفروهم من<lb/>البدعة، فكل حديث في الدين بدعة سيئة، وأما الابتداع في أمور الدنيا فتعتريه<lb/>الأحكام الخمسة، ابنوا وعظكم دائمًا على آيات القرآن، وامزجوه بالأحاديث<lb/>الصحيحة مع عزوها إلى مخرّجيها، قاوموا دجل الدجالين، واجمعوا بين مصالح<lb/>الدنيا وحكمة الدين {وَلاَ تَنسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا وَأَحْسِن كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ وَلاَ تَبْغِ<lb/>الفَسَادَ فِي الأَرْضِ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُفْسِدِينَ} (القصص: 77) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المدارس في عرف الآستانة: معاهد العلم الديني القديمة وإن قرئ فيها غيره، والمكاتب: معاهد العلم النظامية العصرية، وكتبنا هذه المقالة في الآستانة فالكلام فيها موجه إلى العثمانيين أولاً وبالذات، ففيها ما هو خاص بهم وأكثر نصائحها عامة، وما ننشره هنا أصح مما نشر بجريدة الحضارة وفيه زيادة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p549" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2303.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البهتان العظيم</head>
               <lb/>
               <lb/>كنت سامرًا مع ناظر الداخلية بداره في أوائل المحرم فذكرنا سوء التفاهم بين<lb/>العرب والترك فذكر أن عبيد الله أفندي مبعوث آيدين سينشئ جريدة عربية في<lb/>العاصمة لأجل هذه المسألة، وفهمت منه أن ذلك برأي الحكومة ومساعدتها قلت:<lb/>يخشى أن تزيد هذه الجريدة في سوء التفاهم فإن مديرها مشهور بالتعصب على العرب<lb/>فلا يثقون بقوله ولا بنيته فهلا اخترتم لهذا العمل غيره. قال الناظر: إنه يظهر لنا أنه<lb/>محب للعرب غال فيهم ولعلكم سمعتم ما ذكرتم عنه من بعض مناظريه من مبعوثي<lb/>العرب. قلت: لا وإنما أنا أعرفه بنفسي فإنه كان بمصر وكان يصرح في المحافل<lb/>العامة بما يستنكره العرب، وبأنه ينبغي للترك أن يستغنوا عن اللغة العربية حتى عن<lb/>القرآن العربي بأن يترجموه بلغتهم وقد جرت بيني وبينه مناظرة في ذلك. قال<lb/>الناظر: أما الاستغناء عن القرآن العربي بترجمته فلا أوافقه عليها ولكنني أعرفه<lb/>محب للعرب.<lb/>وفي ذلك الشهر نفسه أصدر عبيد الله أفندي جريدته وكان من أمرها ما عرف<lb/>الخاص والعام فقد قامت عليها قيامة الجرائد العربية في مصر وولايات سورية كلها،<lb/>وفي أمريكة تفضح مقاصد صاحبها وفي إلقاء الشقاق والبغضاء والتعصب الذميم<lb/>الجنسي والديني بين العرب وشكوه إلى الحكومة وطعنوا في الحكومة، ولا سيما<lb/>نظارة الداخلية؛ لما شاع وذاع من مساعدتها له وصار يضرب باسمه المثل في<lb/>التفريق والإفساد بين جميع الناطقين بالضاد. ونحمد الله أن جاء ما سعى إليه في<lb/>جريدته من إثارة الفتن بين المسلمين والنصارى في <placeName>بيروت</placeName> وسائر البلاد السورية<lb/>بضد ما سعى إليه فقد تمكنت الألفة والوحدة الوطنية بين الفريقين واتفقت جرائدهما<lb/>على ذلك.<lb/>من غرائب هذا الرجل أنه يجمع في جريدته بين الأضداد والنقائض فيمدح<lb/>الشيء ويذمه مطلقًا، ويثبت الشيء وينفيه كذلك، ويحث على الأمر وينفر عنه فإذا<lb/>اعترض عليه في بعض ما يكتبه أمكنه أن يدعي لنفسه الطرف الآخر ويستدل عليه<lb/>ببعض ما كتبه، فهو في مشربه وحاله وعقله وأخلاقه ليس أهلاً لأن يناظر أو<lb/>يجادل، وإنما اهتمت الجرائد العربية بشأنه لاعتقادها أن الحكومة هي التي دفعته إلى<lb/>هذا العمل ولأجل أن تتخذ فتنته ذريعة لجمع الكلمة بين أبناء الوطن العربي لمقاومة<lb/>من اتفقوا على أنه عدو لكل عربي.<lb/>ومن غريب أمره أنه لا يستحيي من مكابرة الحس، وإعطاء الضد حكم الضد،<lb/>فهو يصرح بأن العرب كلهم مسلمون وأنه لا يعقل هو ولا أحد من الترك أنه يوجد<lb/>في العرب نصراني , ومثل هذا في المكابرة ما بهتني به، ويا له من بهتان عظيم قلما<lb/>يوجد في المخلوقين بشكل الإنسان من يرضى لنفسه التصريح بمثله!! وهو بهت<lb/>الإنسان جهرًا في كتابة تطبع وتنشر بضد ما هو مشهور به وتحريف كلامه<lb/>المعروف عندهم والإصرار على ذلك بعد إنكار الجماهير عليه في الأقطار المتفرقة<lb/>والبلاد الكثيرة.<lb/>أحمد الله تعالى أن عرف لي كل من يعرفني إخلاصي في الدعوة إلى الوفاق<lb/>والاتحاد بين المتفرقين في الأديان والمذاهب والأجناس والمشارب، فكم دعوت<lb/>المسلمين إلى الاتحاد وكم سعيت في هذه السبيل , ولما حدث ما حدث بعد الدستور<lb/>من سوء التفاهم بين العرب والترك سعيت إلى تلافي ذلك بالقول والكتابة والسعي<lb/>عند أولي الأمر في العاصمة، لكن لم يظهر لي أحد من أولي الأمر العناية بما سعيت<lb/>إليه إلا حسين حلمي باشا في وزارته ولكن سر به كثيرون من الفضلاء، وكنت<lb/>نشرت عدة مقالات في ذلك بجرائد العاصمة التركية والعربية قبل ظهور جريدة<lb/>الحضارة وعدة مقالات في هذه الجريدة.<lb/>حدق عبيد الله نظره في هذه المقالات ودقق النظر ليجد فيها عبارة تقبل<lb/>التحريف بمراد ظاهر؛ ليجعله تكأة له في هجوي وذمي والتنفير عني وعن مشروعي<lb/>فلم يجد، فعمد إلى البهتان المبين فنقل من إحدى مقالاتي في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title> جملاً<lb/>محكية عن ساسة أوربا الذين يريدون القضاء على هذه الدولة بتفريق عناصرها مع<lb/>الرد على أولئك الساسة وتحذير العثمانيين من الإصغاء إليهم وحثهم بالبراهين على<lb/>الاتحاد الذي فيه خيرهم أجمعين. فزعم أولاً أنني كتبت تلك العبارة عن لسان<lb/>الأوربيين لأجل تفريق العثمانيين وأنه لا يوجد في الأوربيين من يغرينا بالتفرق،<lb/>وإنما هم يدعوننا إلى الوفاق!! ثم سكت مدة وصار ينقل تلك العبارة ويعزوها إليّ<lb/>مباشرة، وترجمها إلى التركية غير مرة لينفر إخواني الترك مني، ولم يخجل من<lb/>ادعائه أنني أنا الذي أقول تلك الأقوال وأدعو العثمانيين إلى التفرق والانفصال، فمثله<lb/>كمثل من يعمد إلى مثل قوله تعالى: {إِنْ هَذَا إِلاَّ إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ<lb/>آخَرُونَ} (الفرقان: 4) الآية وقوله: {وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى<lb/>عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلاً} (الفرقان: 5) فحذف من الآيتين لفظ (قالوا) وزعم أن القرآن<lb/>يطعن في القرآن وفي النبي صلى الله تعالى عليه وسلم - سبحانك هذا بهتان عظيم -<lb/>وقد روينا في الصحيحين والسنن أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إنما أدرك<lb/>الناس من كلام النبوة الأولى إذا لم تستح فاصنع ما شئت) .<lb/>أنكر عليَّ عبيد الله أولا أن في الأوربيين من يرى في ترويج سياسته<lb/>تفريق العثمانيين بعضهم من بعض ولا سيما الترك والعرب، أنكر ذلك وهويعرفه<lb/>كما هي عادته وفي كلامه ما يشعر به صرح به في العدد الأخير من جريدته الذي<lb/>أعلن فيه إيقاف إصدارها الآن، ولكن الغافلين من قرائها الذين ينسون عند قراءة كل<lb/>عدد ما كتب في غيره بل عند كل جملة ما يناقضها من الجمل قبلها قد يصدقونه فيما<lb/>بهتني به ومن الأخلاق التي رسخت في هذه العاصمة، وفي رجال هذه الحكومة خلق<lb/>التسليم والتصديق بالشر والارتياب في الخير طبع هذا الخلق في نفوس الكثيرين منهم العهد الحميدي الذي لم يكن لهم فيه من شاغل إلا الوسوسة والتجسس والاتهام بالشر.<lb/>هذا وإننا نحن الذين عشنا في شر أيام العهد الحميدي في مصر بعيدين عن<lb/>استبداده وعن وساوسه أعرف بسياسته من الذين عاشوا فيه وأعرف بسياسة أوربا<lb/>أيضًا وقد أشرت في مقالات (العرب والترك) إلى بعض سعي الإفرنج من استقلال<lb/>العرب وعبيد الله يعرف شيئًا من هذا ولكنه يتعمد كتم الحق واظهار الباطل لما له من<lb/>الهوى في ذلك. ويمكنني أن أنقل كلمة وجيزة في هذا الباب من الكتاب المسمى<lb/>(الدول المعظمة أمام الانقلاب العربي) الذي ألفه أوجين جونغ الذي كان واليًّا لفرنسا<lb/>في الهند الصينية وهي قوله في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0228" change="#d3e146">228</date> ما ترجمته:<lb/>(إن العناصر التي تتكون منها <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وهي الألبان والمكدونيون في<lb/>أوربا والروم في جزائر الأرخبيل والأرمن والأكراد والعرب في آسيا كلها أصبحت<lb/>منذ زمن تتحرى طريق الانفصال من هذه الشجرة التي نخرها دود الفساد، فلو نظرنا<lb/>إلى كل من هذه العناصر نجد العنصر التركي أدناها (أدونها) إلا أن السبب الذي<lb/>ساعده على استبقاء نيره على عاتق هذه العناصر إلى اليوم إنما هي معونة العنصر<lb/>العربي له الذي هو في نفسه أكثر عددًا من جميع تلك العناصر وفي جملتها العنصر<lb/>التركي، وما وفق الترك إلى ضمان إخلاص العرب لهم وارتباطهم بهم على كونهم<lb/>يظلمونهم كسائر العناصر إلا باستنجادهم الديني لشعورهم الديني وجعل المصلحة<lb/>التركية عين المصلحة الإسلامية.<lb/>فالعرب اليوم قد شعروا بوجودهم وصاروا يأنفون أن يخدعوا بعد ذلك وأن<lb/>يحافظوا على سلاسل أسرهم وأغلال استعبادهم، فيكفي أن يمد العرب إمدادًا قليلاً<lb/>حتى تتهدم <placeName>الدولة العثمانية</placeName> من نفسها كما ينهدم القصر المبين من ورق اللعب) اهـ<lb/>فهذه كلمة وجيزة من أحد الكتب الكثيرة التي ألفها الأوربيون لإغراء أوربا بفصل<lb/>العرب من الترك وإسقاط هذه الدولة - لا سمح الله - وقد صدق في قوله: إن<lb/>العرب مخلصون لهذه الدولة ولإخوانهم الترك وإن سبب ذلك الإسلام. وكذب إيهامه<lb/>لقومه أننا تحولنا عن إخلاصنا، ولكن إذا بقيت جريدة عبيد الله تنفث سموم<lb/>التفريق والإفساد حتى أنست العرب ما كتبته (<title>إقدام</title>) وغيرها من قبل، ولم تتدارك<lb/>هذه الحكومة ذلك وسائر ما نصحنا لها بتداركه فلا يعلم إلا الله مصير الأمور، ونحن<lb/>قد نصحنا قومنا ونصحنا حكومتنا كما أمرنا نبينا صلى الله عليه وسلم بقوله: (الدين<lb/>النصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم) رواه مسلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p553" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2304.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>
               <lb/>الفصل الثالث والعشرون [*]<lb/>
               <lb/>(إعلان الدعوة، واحتمال الأذى، والثبات)<lb/>لم تقف فضائل السيدة خديجة، عندما ذكرناه إلى الآن من سيرتها بل هي<lb/>كالينابيع الثرورلا تغيض. والآن يشرف القارئ معنا على مجلى من أعظم المجالي<lb/>لفضائل هذه السيدة الجليلة.<lb/>جاء الآن دور الثبات في سبيل الحق، وهذا الثبات لا نجده في كل عصر إلا<lb/>في صحائف أفراد ندرتهم بين بني آدم أعظم من ندرة الياقوت بين الحجارة، وكثرة<lb/>فوائدهم أعظم من قطرات الغيث.<lb/>لقد مر على بني آدم ألوف من الأعوام، وفي كل عصر وجد منهم ألوف الألوف<lb/>ومن كل هذا العدد العظيم لا نعرف مائة ثبتن في سبيل الحق مع شدة المعارضة ثبات<lb/>(خديجة) أما ثبات بعلها الكريم فلا ينبغي أن نقيس به بعدما قدمناه ثبات أحد، فإنا<lb/>قد وصلنا في الفصول السابقة إلى بيان أنه مؤيد أعظم تأييد، وأنه سمع الوحي<lb/>الإلهي آمرًا إياه أن يقوم بأعباء الرسالة والتبليغ، فأصبح الفرق بينه وبين غيره<lb/>عظيمًا جدًّا منذ أتاه هذا الوحي، وعندنا معشر المؤمنين به أنه هو المختار الأعظم<lb/>والمصطفى الأكبر، فلذلك لا نرى ثباته في سبيل الحق يعادله أو يقاس به ثبات.<lb/>ظل هذا المختار ثلاث سنين يدعوا سرًّا ثم أمر أن يجهر بالأمر فلم يجد إلى<lb/>جانبه زوجة تثبط وتخوف أو يضعف قلبها فتؤثر الراحة وطمأنينة البيت على<lb/>النصب واحتمال الأذى، بل وجد قرينة صالحة القلب للوقوف معه بالصبر والسكينة<lb/>أمام المعارضين والمعارضات وما أشد ما كان أمام هذا الداعي إلى غير ما عرف<lb/>القوم! وما أحوج هذه الحالة إلى قلوب كلما كبر المعاندون كيدًا تقول: الله أكبر!<lb/>الله أكبر، كنا المعاندون أفرادًا وجماعات قد امتلكت الأنفة والعزة نفوسهم،<lb/>واجتذبت قلوبهم، وامتصت من أفئدتهم النداوة فأصبحت نسمات الهدى تزعجها،<lb/>وحرارة الإنذار تكاد تحرقها.<lb/>قريش وما قريش؟! قبيلة ترى لنفسها السبق بكل فضيلة والشرف على كل<lb/>فصيلة، ولها أنوف شامخة كأنها تطاول السماء، وأعناق متلعة كأنها تتصيد كل علياء<lb/>تعاد كل قوم بالنجباء فتكْثُرُهم، وتفاخر من تشاء بالعظماء فتفخرهم، مثلها بين القبائل<lb/>كالشمس مكانة، وكالروضة نضرةً وعبيرًا، هذه القبيلة التي حالها ما وصفنا من قوى<lb/>الشكيمة وشدة الإباء ومزيدا التعالي كانت قد أصيبت من الاقتداء بمضرته إذا<lb/>كانت بعض العقائد التي صادفتها في موردها ومصدرها في البلاد المجاورة قد<lb/>التصقت بعقولها حتى أصبحت ترى التصدي لاقتلاعها منها اعتداء على حقوقها،<lb/>وانتهاكا لحرماتها.<lb/>هذه القبيلة كان لها من نور الذكاء ما يبهر الناظرين ولكن قد تراكمت على<lb/>أفكارها سحائب من آثار التقليد حالت بين ذكائها وبين الحقائق العالية حتى رأيناها<lb/>تدرج مع البلداء في مدرج واحد من تأليه صور صماء عمياء بكماء جامدة قد صنعتها<lb/>الأيدي فقامت تحسب أن هذه الصور تضر وتنفع وتجلب وتدفع وتقرب إلى الخالق<lb/>الأعظم وتشفع، وراحت تعلن أن لهذه الصور مجدًا، وتستحق شكرًا وحمدًا، وظلت<lb/>تصنع لها ما تصنع الأمم لآلهتها من ذبح القرابين، ونذر النذور، وتوجه القلوب،<lb/>وإخبات الصدور، وتعلق القلوب.<lb/>نعم ساورت تلك العقائد قلوبها حتى صارت الأنفس فيها لا تنبسط لشيء<lb/>انبساطها لتمجيد تلك الآلهة ولا تقبض لشيء انقباضها للطعن فيها أو النقص من<lb/>تكريمها.<lb/>هذه حال القوم الذين أمر هذا الرسول أن يقوم فيهم منذرًا وداعيًا إلى معرفة<lb/>الله تعالى وتوحيده، وكانت قريش تعرف هذا الاسم الجليل الدال في هذه الأمة على<lb/>واجب الوجود موجد السماوات والأرض ولكن لم تكن تعرف ما ينبغي أن يكون عليه<lb/>جلال الذي يعبر عنه بهذه الكلمة من الكمال والبعد عن مشابهة الحوادث، وقد جرها<lb/>الجهل بالله تعالى وسننه وآياته إلى ما جر كثيرًا من الأمم إليه من جهل كثير من<lb/>الحقائق. وإني ما أشبه نتائج الجهل به عز وجل إلا بسلسلة طويلة يستدرج بها ذلك<lb/>الجاهل إلى أسوأ النهايات إذا لم تتداركه الأسباب من عناية الرؤوف الرحيم جلت<lb/>آلاؤه، وتعالت أسماؤه.<lb/>ولقد كاد حظ قريش من هذه السلسلة - سلسلة الجهل - يصل بها إلى مستقر<lb/>لا تغنيها فيه الرفعة على أمثالها ممن يضرب الجهل خيامه عند خيامهم، ولا تجديها<lb/>القوة اليسيرة التي كانت تجدها في اجتماعها ذلك.<lb/>كاد الاتكال على الأصنام يعفّي كل آثار الفطرة منها، ويطمس كل رسوم<lb/>الذكاء، ويذهب بما تركه فيها من المحاسين بعض فضلاء الأسلاف قبل عهدهم بهذه<lb/>الآلهة التي فتنوا بها، أصبحت لا تعي ما هو فضل الله، وما هي رحمة الله، وما هي<lb/>عناية الله، وغدت بعيدة عن معرفة ما هو الروح، وما هي خصائص الروح، وما<lb/>هي عبادة الروح للأحد المحيط بكل شيء، وراحت معرضة عن العلم بمراقي الأمم<lb/>واتساع دائرتها، وعن معرفة وظيفتها من تتميم إرادة الفاطر بإظهار البدائع على<lb/>يدها، وظهور آلائه وآثار عنايته عليها، وأصبح قصارى ما يجول بفكر الواحد من<lb/>هؤلاء القوم أحد شيئين يشيلان في ميزان العقلاء: شيء يرضي به وهمه في<lb/>التزلف إلى تلك الحجارة التي اتخذها آلهة، وشيء يرضي به وهمه في الكبرياء،<lb/>ولم يدر مغرورهم أن التزلف إلى تلك الحجارة وأمثالها هو منتهى التسفل العقلي،<lb/>وأن تلك الكبرياء لا تجديهم شيئًا إذا دهمهم داهم خارجي كما وقع لهم يوم أبرهة.<lb/>هذه السلسة الطويلة من نتائج الجهل بالله تعالى وسننه وآياته أصبحت قيدًا<lb/>لمداركهم قد أحكمت حلقاته فهم لا يستطيعون ما دام موجودًا أن يبرحوا ما هم فيه<lb/>لأن جاذبًا منه يجذبهم من حيث لا يرونه كلما تحركوا.<lb/>هذه هي السلسلة التي اقتضت عناية البارئ أن تظهر آية عظيمة في قدها<lb/>وتخليص تلك الفطرة من قيدها، واقتضت الحكمة البالغة والتدبير الأسمى أن يكون<lb/>ذلك بواسطة من أنفسهم، وأن تجري الهداية على سننها في الأولين فيلاقي الواسطة ما<lb/>يلاقي، ويصبر ما يصبر، ويتم الله ما يريد. ولذلك لما قام هذا المصطفى يعلن هذه<lb/>الدعوة لقي تلك الصوادم، وما تلك الصوادم؟ جهل وغرور، وكبرياء وعتو، وقسوة<lb/>وفظاظة، وتعصب للمألوف، ونفرة من الوعظ والنصح، وإباء أمام الإنذار، وطغيان<lb/>وبهتان وعدوان، وإقدام على قتل الذي يذكر آلهتهم بما يكرهون.<lb/>أي قلب لولا التأييد الرباني يجد إلى الصبر سبيلاً أمام هذه الصوادم؟ وأي<lb/>ناصية لولا العون الرحماني تظهر للقاء هذه الصوادم؟ وأي امرأة غير (خديجة)<lb/>ترى بعلها في جوف هذه الغوائل ثم لا تزيده إلا حمدًا على القيام بوظيفته وإيناسًا<lb/>بوقوفها معه في وجه كل خصم لدود؟<lb/>أوذي (عليه صلوات الله وتسليماته) بأنواع الأذى لما أسمعهم الدعوة،<lb/>تكاثر المفتاتون عليه والمفترون، وظاهر سوادهم الجاحدون والممترون، من أقرب<lb/>أقربائه ظهر الجافون المتباعدون عنه، والهازئون به والساخرون منه، دع عنك<lb/>البعداء، ومن أكل قلبهم حسد أو بغضاء، قال المفترون: هو يطلب الملك علينا.<lb/>وقالوا عن الوحي الآلهي: هو شعر جاء إلينا. وقد حشروا ما عرفوه من الغيوب،<lb/>وأرادوا عزوها إليه؛ لينفروا الناس منه وينتقموا لآلهتهم التي بدههم يجحودها،<lb/>وكشف لهم عوار جمودها، وأيسر ما فعلوه سبهم إياه والهزء به والافتراء عليه<lb/>ومجافاته، ثم مجافاة من لم يجافه. فعلوا كل هذا وهو متدرع بالصبر، مثابر على<lb/>الصدع بالأمر، وفي هذا كانت معه هذه الدرجة الشريفة الفاضلة تعلم محبي الحق<lb/>كيف يكون الصبر من أجله، وتهدي إلى الأجيال الآتية أجمل صورة<lb/>لثبات الجأش أمام الصعوبات.<lb/>ويا ما أحلى الصبر إذا كانت عاقبته كعاقبة صبر هذا الرسول الكريم! فقد كانت<lb/>العقبى ذلك الفوز العظيم الذي يقل في الدنيا من لم يسمع خبره. ولنعم عقبى<lb/>الصابرين.<lb/>خلاصة الدعوة<lb/>أما الدعوة الشريفة التي أعلنها فهذه أصولها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>العلم بأن لا شيء يستحق التأليه إلا الله الخلاق العظيم الذي لا يشبه<lb/>الحوادث ولا يشبهه شيء منها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>العلم بأن هذا البارئ المصور ذو عناية خاصة بالنوع الانساني، ومن<lb/>عنايته به إتحافه بصنوف الهدايات ومنها الهداية بواسطة وحي أعلى للرسل<lb/>المصطفين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>العلم بأن هذا الداعي الجديد إلى الله هو رسول مصطفى قد أرسله الله بدين<lb/>يدعو إلى السعادة في هذه الحياة وحياة أخرى يوم الجزاء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4-</hi>العلم بأن الإيمان بهذا الرسول يقتضي الإذعان والتسليم إلى كل ما جاء به.<lb/>هذه أصول الدعوة التي كان مأمورًا أن يبدأ بها الناس. وهي ملخصة<lb/>بهاتين الجملتين الشريفتين (لا إله إلا الله محمد رسول الله) فمن قالهما مطمئنًا بهما<lb/>قلبه دخل تحت اللواء المحمود لواء المحمدية الذي يظل مئات الملايين في يومنا هذا.<lb/>والرسالة المحمدية لم تكن لقريش ولا للعرب خاصة بل هي للناس كافة ولكن<lb/>البدء بالعشيرة الأقربين كان هو الذي تقتضيه الحكمة حتى إذا أجابوا كانوا عونًا<lb/>للدعوة لا عونًا عليها.<lb/>***<lb/>الفصل الرابع والعشرون<lb/>(بعد عشر سنين)<lb/>بعد عشر سنين من عهد الرسالة كان المؤمنون قد كثروا وأخذ العناد من<lb/>الخصوم يزيد، وجعل الحسد يلتهب في قلوبهم لهذا النجاح الذي كانوا يحسبونه<lb/>محالاً وكم يحسب أمثالهم مثل هذا الحسبان.<lb/>كان الجاحدون في نار من ذلك الحسد، والمؤمنون في جنة من الفرح بنعمة الله<lb/>ورحمته، كان الجاحدون يفكرون كيف يزهقون هذا الروح الجديد، والمؤمنون<lb/>ينتظرون من مولاهم إعلاء شأنه، كان الجاحدون حيارى في هذا الداعي، فطورًا<lb/>يسبونه وطورًا يهزؤون به، وأحيانًا يرجعون إلى أنفسهم ويحاسبون حسهم وعقلهم<lb/>فيه؛ فيجدونه بعيدًا عن المين وسائر المظان التي كانوا يظنون. وكان المؤمنون من<lb/>يقينهم في حظ عظيم من الطمأنينة وانشراح الصدر وفرح الضمير. كان الجاحدون<lb/>يرجعون إلى تلك الحجارة فيشكون إليها المحمديين وما أتوه من مخالفة قومهم وتأييد<lb/>ذلك الرجل الذي لا يذكر آلهتهم إلا بسوء. وكان المؤمنون يرجعون إلى من لا تدركه<lb/>الأبصار متوجهة إليه وجوههم، مسلمة إليه قلوبهم لا يتوكلون إلا عليه ولا يأخذون إلا<lb/>بسننه. كان الجاحدون عكوفًا حول تلك الأصنام الجامدة، وكان المؤمنون يقولون:<lb/>سبحان الله، سبحان الله عما يصفون، تعالى الله علوًّا كبيرًا. كان الجاحدون كثيري<lb/>الغم والهم، وكان المؤمنون مع شدة ما لاقوه من الأذى فرحين مستبشرين قد أبدل الله<lb/>لهم مرارة الصبر حلاوة، وذلة القلة عزة.<lb/>وفي أواخر تلك السنين العشر الشداد كان على سرير الاحتضار شخص عزيز<lb/>جدًّا عند المؤمنين. ولم يُشَمِّت الجاحدين في تلك الأيام شيء مثل مغادرة هذا الشخص<lb/>لذلك العالم الإسلامي الذي نشأ وترعرع بينهم بالرغم منهم.<lb/>كان في هذا الشخص العزيز روح ترفرف في هذا المحيط الصغير، تارة<lb/>ترفع البصر إلى مقرها الأقدس عند المحيط الأعظم فتحاول الطيران إليه، وتارة تلقي<lb/>به على هذا المحيط الذي أنست به فتظل مرفرفةً عليه، وجانحة إلى العكوف لديه،<lb/>وكان جاذب من قلوب هذه العالم الإسلامي يتمنى بقاءه، وجاذب من أمر الله وسنته<lb/>يقضي بطيرانه، وأمر الله أعلى وإليه المصير.<lb/>هل عرف القارئ من هذا المودع العزيز ذلك كان شبح سيدتنا (خديجة)<lb/>فقف أيها القلم خاشعًا، لقد ماتت من تركت للفضائل حياة لا تفنى، لقد انتهى هذا<lb/>العمر الذي أمدك بهذه المواد السامية، ولن تجد لك أيها القلم شرفًا بعد هذه السيرة إلا<lb/>إذا سرت بنقل التاريخ المحمدي.<lb/>سبحان رب الكون هذا حكمه <gap resp="#org_MS"/> في الروح سيمت بهذا الواقع<lb/>مرآتها هذا الشخوص بها ترى <gap resp="#org_MS"/> زمنًا وترجع للمحيط الواسع<lb/>لقد مرت روح سيدتنا خديجة بهذه الدار فرأينا منها ما نقلناه للقارئ والآن هي<lb/>لدى المحيط الواسع. فهل تتجلى اليوم على هذه العالم الذي مرت به وترى أن تلك<lb/>الكلمة التي قاست في سبيلها مع بعلها الكريم ما قاست قد أعلاها الله تعالى وعظم<lb/>شأنها ونصرها العرب وغير العرب وأصبحت برور الأرض وبحورها مملوءة كل<lb/>هذه العصور إلى يومنا هذا بمن يقول من جميع أجناس البشر (لا إله إلا الله محمد<lb/>رسول الله) .<lb/>وقد ولدت سيدتنا خديجة من زوجها الكريم بنين وبنات وبقيت لها من بنتها<lb/>السيدة فاطمة الزهراء ذرية مباركة في أكثر أقاليم الأرض والحمد لله ولكن هل<lb/>تتجلى اليوم تلك الروح الشريفة وترى أن كل المؤمنين يعدون اليوم أولادها،<lb/>فالسلام عليك يا أم المؤمنين، سلام الله ورحمته وتحياته على روحك الطاهرة<lb/>يا أماه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0473" change="#d3e146">473</date>م13) من سيرة السيدة خديجة بقلم السيد عبد الحميد الزهراوي.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2305.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>