<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3143.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1920" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1920م</date>
         <pb n="n21-p540" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3144.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استقلال مصر<lb/>وحقوق إنكلترة فيها</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>على أثر انتهاء الحرب الكبرى، وإعلان الهدنة سعى سعد باشا زغلول<lb/>الزعيم الكبير الشهير مع بعض أصدقائه إلى نائب ملك الإنكليز بمصر السير ريجلند<lb/>ونجت طالبين منه إلغاء الحكومة العرفية، ورفع المراقبة على الصحف، فناقشهم<lb/>مناقشةً صرحوا له في خلالها بعزمهم على السعي لاعتراف حكومته وغيرها<lb/>باستقلال البلاد المصرية، وحرية المصريين، ثم إن سعد باشا ألف وفدًا لأجل<lb/>القيام بهذا السعي بمصر وأوربة وكل مكان يمكن السعي النافع فيه، وأخذ الوفد<lb/>وثائق بتوكيل الأمة له بذلك من أعضاء الجمعية التشريعية، وغيرها من الجماعات،<lb/>وأفراد الزعماء، ثم نشر الوفد منشورات بَيَّنَ فيها مراده، وبلغ معتمدي الدول<lb/>العظمى ورئيس جمهورية الولايات المتحدة ذلك، وتبرع أغنياء الشعب بعشرات،<lb/>بل مئات الألوف من الجنيهات له للاستعانة بها على السعي الذي انتدب به، وكان<lb/>من أمر الوفد وما ترتب على تأليفه وأعماله ومعاملاته ما بيناه في مقالة،<lb/>عنوانها (التطور السياسي والديني والاجتماعي بمصر نشرت في الجزء<lb/>الخامس من هذا المجلد (ص 274) فليراجعها غير الواقف على ذلك من غير<lb/>أهل هذه البلاد، ونقفي عليه بأنه لما صدر أمر الحكومة الإنكليزية العليا بالإذن<lb/>للزعماء الأربعة، (وهم الباشوات، سعد، وحمد الباسل، ومحمد محمود،<lb/>وإسماعيل صدقي , ولمن شاء من أعضاء الوفد وغيرهم بالسفر إلى حيث شاءوا<lb/>من أوربة، فسافر الأربعة إلى فرنسة , وتبعهم آخرون من مصر إلى باريس ,<lb/>وأرادوا رفع قضية مصر إلى مؤتمر الصلح فلم يسمع لهم قولاً، ولم تكن الجرائد<lb/>الفرنسية تنشر لهم ما يريدون نشره، ولكنهم ثبتوا على جهادهم حتى أسمعوا الصم<lb/>قضيتهم.<lb/>ثم إن الحكومة البريطانية ارتأت أن ترسل إلى مصر وفدًا يرأسه اللورد ملنر<lb/>لأجل مذاكرة كبراء المصريين، والوقوف على آرائهم في إدارة بلادهم، والاتفاق<lb/>معهم على وضع نظام لاستقلال إداري واسع مع بقاء الحماية البريطانية، فلم يكد<lb/>هذا النبأ يصل إلى مصر حتى بث أنصار الوفد المصري الدعوة في طول البلاد<lb/>وعرضها إلى رفض قبول هذا الوفد، ووجوب مقاطعة الأمة له، وعدم مذاكرته<lb/>والبحث معه، وإعلامه بأن الأمة مجمعة على تفويض أمرها إلى الوفد المصري<lb/>الذي يرأسه سعد باشا زغلول، ولم يصرف ذلك الحكومة البريطانية عن إرسال<lb/>لجنة ملنر إلى مصر، ولكن المصريين نجحوا في مقاطعتها، وكان يوجد في البلاد<lb/>أفراد يرون أن البحث معها مفيد، وأن مقاطعتها ضارة، ولكنهم لم يستطيعوا مخالفة<lb/>الأكثرية الساحقة فأقامت اللجنة مدةً طويلةً لم يراجعها أحد من الجماعات والأفراد<lb/>في شيء، ولكن اللورد ملنر استحسن أن يفتح باب المذاكرة مع أفراد من الكبراء<lb/>بزيارته إياهم في بيوتهم، والحديث معهم بصفة غير رسمية، ولا مبنية على<lb/>الاعتراف بالحماية، فزار شيخ الجامع الأزهر، ومفتي الديار المصرية، وبعض<lb/>الكبراء فلم يسمع من أحد إلا كلمةً واحدةً، وهي تفويض الوفد المصري بطلب<lb/>الاستقلال التام فلا بد من مراجعته في ذلك.<lb/>ثم عاد وفد ملنر إلى إنكلترة , وراسل سعد باشا في أمر الاتفاق على المسألة<lb/>المصرية، فاشترط سعد باشا أن تكون المذاكرة مبنيةً على قاعدة استقلال مصر<lb/>استقلالاً تامًا، ورفع الحماية عنها مع ضمان مصالح إنكلترة فيها فاتفقا على ذلك،<lb/>وجاء الوفد (لندن) عاصمة إنكلترة، فقوبل بالترحاب من لجنة ملنر ومن<lb/>الحكومة، وبعد عقد جلسات كثيرة سرية بين اللجنتين وضعت قواعد للتفاق لم يقبلها<lb/>الوفد المصري؛ لأنها لا تضمن الاستقلال التام المطلق الذي وكلته البلاد بطلبه،<lb/>ولم يرفضها؛ لأن فيها استقلالاً تامًّا لكنه مقيد بمعاهدة تضمن لإنكلترة حقوقًا عظيمةً<lb/>تقيد مصر بقيود ثقيلة، وتسكت عن إلحاق السودان بمصر، فارتأى الوفد أن يرسل<lb/>أربعة مندوبين لاستشارة الأمة، والاستنارة برأيها في مشروع هذه المعاهدة، فإن<lb/>قبل الرأي العام أن تكون هذه القواعد أساسًا لوضع المعاهدة بين الحكومتين استأنف<lb/>الوفد المذاكرة مع لجنة ملنر لوضعها؛ على أنه يشترط لقبولها نهائيًّا موافقة مجلس<lb/>الأمة البريطانية (البرلمان) عليها من قبل إنكلترة، وموافقة مجلس منتخب من<lb/>الأمة المصرية عليها من قبل مصر.<lb/>استقبلت الأمة المصرية مندوبي وفدها في الإسكندرية , و<placeName>القاهرة</placeName> بحفاوة<lb/>عظيمة، وقد نشروا عليها ما جاؤوا به من قواعد الاتفاق، ووقفوا على الرأي العام<lb/>فيها بالمذاكرات الشفوية مع الجماعات التي تمثل طبقات الأمة، ومع الأفراد<lb/>الكثيرين من الأفراد المشهورين، وبما نشروا في الجرائد، وإننا نبدأ بنشر بلاغ<lb/>المندوبين، وما أوضحوه، ثم نقفي عليه ببيان رأي الأمة فيه.<lb/>***<lb/>بلاغ من مندوبي الوفد المصري<lb/>في قواعد الاتفاق بين إنكلترة ومصر<lb/>في الطور الحاضر للمسألة المصرية قد يكون من مقتضيات التقاليد، ومن<lb/>الأكثر مناسبة لمهمة أعضاء الوفد المنتدبين إلى مصر أن لا تنشر بنصوصها<lb/>القواعد التي اعتبرت أساسات للاتفاق المرغوب فيه بين بريطانيا العظمى<lb/>وبين مصر قبل أن تأخذ هذه القواعد نهائيًّا شكل معاهدة رسمية ممضاة من معتمدي<lb/>الحكومتين على الطريقة العادية - ولكن الحالة النفسية للرأي العام المصري من<lb/>حيث تعطشه للوقوف على نصوص تلك القواعد، والرغبة في جعلها مهمة<lb/>الأعضاء المندوبين من قبل الوفد أقل صعوبةً، وأكثر إنتاجًا - كل ذلك يجعل نشر<lb/>تلك النصوص برمتها وعلى حالها أمرًا ضروريًّا، كما يجعل تكرير البيان للمهمة<lb/>المذكورة آنفًا أمرًا غير عديم الفائدة حتى يقر في النفوس أن الغرض المقصود ليس<lb/>هو أخذ رأي الأمة نهائيًّا في هذا الاتفاق؛ إذ محل ذلك هو أن يكون بعد إمضاء<lb/>المعاهدة لا قبله، وأمام الجمعية الوطنية التي تنتخب خصيصًا لهذا الغرض، بل<lb/>المقصود هو أن يستنير الوفد برأي موكليه حتى يعلم إذا كان الرأي العام موافقًا على<lb/>أن هذه القواعد في مجموعها تصلح أساسًا للمعاهدة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مذكرة بقواعد الاتفاق<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>لأجل أن يبنى استقلال مصر على أساس متين دائم يلزم تحديد العلاقات<lb/>ما بين بريطانيا العظمى ومصر تحديدًا دقيقًا، ويجب تعديل ما تتمتع به الدول<lb/>ذوات الامتياز في مصر من المزايا وأحوال الإعفاء، وجعلها أقل ضررًا بمصالح<lb/>البلاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>ولا يمكن تحقيق هذين الغرضين بغير مفاوضات جديدة تحصل للغرض<lb/>الأول من ممثلين معتمدين من الحكومة البريطانية، وآخرين معتمدين من الحكومة<lb/>المصرية، ومفاوضات تحصل للغرض الثاني بين الحكومة البريطانية، وحكومات<lb/>الدول ذوات الامتيازات، وجميع هذه المفاوضات يرمي إلى الوصول إلى اتفاقات<lb/>معينة على القواعد الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>أولاً: تعقد معاهدة بين مصر وبريطانيا العظمى تعترف بريطانيا<lb/>العظمى بموجبها باستقلال مصر كدولة ملكية دستورية ذات هيئات نيابية، وتمنح<lb/>مصر بريطانيا العظمى الحقوق التي تلزم لصيانة مصالحها الخاصة، ولتمكينها من<lb/>تقديم الضمانات التي يجب أن تعطى للدول الأجنبية لتحقيق تخلي تلك الدول عن<lb/>الحقوق المخولة لها بمقتضى الامتيازات.<lb/>ثانيًا: تبرم بموجب هذه المعاهدة محالفة بين بريطانيا العظمى ومصر تتعهد<lb/>بمقتضاها بريطانيا العظمى أن تعضد مصر في الدفاع عن سلامة أرضها، وتتعهد<lb/>مصر أنها في حالة الحرب حتى ولو لم يكن هناك مساس بسلامة أرضها أن تقدم<lb/>داخل حدود بلادها كل المساعدة التي في وسعها إلى بريطانيا العظمى، ومن ضمنها<lb/>استعمال ما لها من المواني وميادين الطيران، ووسائل المواصلات للأغراض<lb/>الحربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>وتشمل هذه المعاهدة أحكامًا للأغراض الآتية:<lb/>أولاً: تتمتع مصر بحق التمثيل في البلاد الأجنبية، وعند عدم وجود ممثل<lb/>مصري معتمد من حكومته تعهد الحكومة المصرية بمصالحها إلى الممثل البريطاني<lb/>وتتعهد مصر بأن لا تتخذ في البلاد الأجنبية خطةً لا تتفق مع المحالفة، أو تُوجِد<lb/>صعوبات لبريطانيا العظمى، وتتعهد كذلك بأن لا تعقد مع دولة أجنبية أي اتفاق<lb/>ضار بالمصالح البريطانية.<lb/>ثانيًا: تمنح مصر بريطانيا العظمى حق إبقاء قوة عسكرية في الأرض<lb/>المصرية لحماية مواصلاتها الإمبراطورية، وتعين المعاهدة المكان الذي تعسكر فيه<lb/>هذه القوة، وتسوي ما تستتبعه من المسائل التي تحتاج إلى التسوية، ولا يعتبر<lb/>وجود هذه القوة بأي وجه من الوجوه احتلالاً عسكريًّا للبلاد كما أنه لا يمس حقوق<lb/>حكومة مصر.<lb/>ثالثًا: تعين مصر بالاتفاق مع الحكومة البريطانية مستشارًا ماليًّا يعهد إليه في<lb/>الوقت اللازم بالاختصاصات المالية التي لأعضاء صندوق الدين، ويكون تحت<lb/>تصرف الحكومة المصرية لاستشارته في جميع المسائل الأخرى التي قد ترغب في<lb/>استشارته فيها.<lb/>رابعًا: تعين مصر بالاتفاق مع الحكومة البريطانية موظفًا في وزارة الحقانية<lb/>يتمتع بحق الاتصال بالوزير، ويجب إحاطته بجميع المسائل المتعلقة بإدارة القضاء<lb/>فيما له مساس بالأجانب، ويكون أيضًا تحت تصرف الحكومة المصرية لاستشارته<lb/>في أي أمر مرتبط بتأييد القانون والنظام.<lb/>خامسًا: نظرًا لما في النية من نقل الحقوق التي تستعملها إلى الآن الحكومات<lb/>الأجنبية المختلفة بموجب نظام الامتيازات إلى الحكومة البريطانية تعترف مصر<lb/>بحق بريطانيا العظمى في التداخل بواسطة ممثلها في مصر لتمنع أن يطبق على<lb/>الأجانب أي قانون مصري يستدعي الآن موافقة الدول الأجنبية، وتتعهد بريطانيا<lb/>العظمى من جانبها أن لا تستعمل هذا الحق إلا حيث يكون مفعول القانون مجحفًا<lb/>بالأجانب.<lb/>***<lb/>صيغة أخرى لهذه المادة<lb/>نظرًا لما في النية من نقل الحقوق التي تستعملها الآن الحكومات الأجنبية<lb/>المختلفة بموجب نظام الامتيازات إلى الحكومة البريطانية تعترف مصر بحق<lb/>بريطانيا العظمى في التدخل بواسطة ممثلها في مصر لتمنع أن ينفذ على الأجانب<lb/>أي قانون مصري يستدعي الآن موافقة الدول الأجنبية، وتتعهد بريطانيا العظمى<lb/>من جانبها بأن لا تستعمل هذا الحق إلا في حالة القوانين التي تتضمن تمييزًا مجحفًا<lb/>بالأجانب في مادة فرض الضرائب، أو لا تتفق مع مبادئ التشريع المشتركة بين<lb/>جميع الدول ذوات الامتياز.<lb/>سادسًا: نظرًا للعلاقات الخاصة التي تنشأ عن المحالفة بين بريطانيا العظمى<lb/>ومصر يمنح الممثل البريطاني مركزًا استثنائيًّا في مصر، ويخول حق التقدم على<lb/>جميع الممثلين الآخرين.<lb/>سابعًا: الضباط والموظفون الإداريون من بريطانيين وغيرهم من<lb/>الأجانب الذين دخلوا خدمة الحكومة المصرية قبل العمل بالمعاهدة يجوز انتهاء<lb/>خدمتهم بناءً على رغبتهم، أو رغبة الحكومة المصرية في أي وقت خلال سنتين<lb/>بعد العمل بالمعاهدة، وتحدد المعاهدةُ المعاشَ أو التعويض الذي يمنح للموظفين<lb/>الذين يتركون الخدمة بموجب هذا النص زيادةً على ما هو مخول لهم بمقتضى<lb/>القانون الحالي.<lb/>وفي حالة عدم استعمال الحق المخول بهذا الاتفاق تبقى أحكام التوظف الحالية<lb/>بغير مساس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>تعرض هذه المعاهدة على الجمعية الوطنية للتصديق عليها، ولكن لا يعمل<lb/>بها إلا بعد إنفاذ الاتفاقات مع الدول الأجنبية على إبطال محاكمها القنصلية، وإنفاذ<lb/>الأوامر العالية المعدلة لنظام المحاكم المختلطة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>يعهد أيضًا إلى الجمعية الوطنية بمهمة وضع قانون نظام جديد تسير<lb/>حكومة مصر في المستقبل بمقتضى أحكامه، ويتضمن هذا النظام أحكامًا تقضي<lb/>بجعل الوزراء مسؤولين أمام الهيئة التشريعية، وتقضي أيضًا بحرية الأديان لجميع<lb/>الأشخاص، والحماية الواجبة لحقوق الأجانب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>تحصل التعديلات اللازم إدخالها على نظام الامتيازات باتفاقات تعقد بين<lb/>بريطانيا العظمى والدول المختلفة ذوات الامتيازات، وتقضي هذه الاتفاقات<lb/>بإبطال المحاكم القنصلية الأجنبية حتى يتيسر تعديل نظام المحاكم المختلطة،<lb/>وتوسيع اختصاصها في سريان التشريع الذي تسنه الهيئة التشريعية المصرية،<lb/>(ومنه التشريع الذي يفرض الضرائب) على جميع الأجانب في مصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>تنص هذه الاتفاقات على أن تنتقل إلى الحكومة البريطانية الحقوق التي<lb/>كانت تستعملها الحكومات الأجنبية المختلفة بمقتضى نظام الامتيازات، وتشمل<lb/>أيضًا أحكامًا تقتضي بما يأتي:<lb/>أولاً: لا يسوغ العمل على التمييز المجحف برعايا أية دولة وافقت على<lb/>إبطال محاكمها القنصلية، ويتمتع هؤلاء الرعايا في مصر بنفس المعاملة التي يتمتع<lb/>بها الرعايا البريطانيون.<lb/>ثانيًا: يؤسس قانون الجنسية المصرية على قاعدة النسب؛ فيتمتع الأولاد الذين<lb/>يولدون في مصر لأجنبي بجنسية أبيهم، ولا يحق اعتبارهم رعايا مصريين.<lb/>ثالثًا: تخول مصر موظفي قنصليات الدول الأجنبية نفس النظام الذي يتمتع<lb/>به القناصل الأجانب في إنجلترا.<lb/>رابعًا: المعاهدات والاتفاقات الحالية التي اشتركت مصر في التعاقد عليها<lb/>في مسائل التجارة والملاحة، ومنها اتفاقات البريد والتلغراف تبقى نافذة<lb/>المفعول، أما في المسائل التي ينالها مساس من جراء إبطال المحاكم القنصلية فتعمل<lb/>مصر بالمعاهدات النافذة المفعول بين بريطانيا العظمى والدول الأجنبية صاحبة<lb/>الشأن مثل معاهدات تسليم المجرمين، وتسليم البحارة الفارين، وكذلك المعاهدات<lb/>التي لها صبغة سياسية سواء أكانت معقودةً بين أطراف عدة، أم بين طرفين، مثال<lb/>ذلك: اتفاقات التحكيم، والاتفاقات المختلفة المتعلقة بسير الحروب، وذلك ريثما<lb/>تعقد اتفاقات خاصة تكون مصر طرفًا فيها.<lb/>خامسًا: تضمن حرية بقاء المدارس وتعلم لغة الدولة الأجنبية صاحبة الشأن؛<lb/>بشرط أن تخضع هذه المدارس من جميع الوجوه للقوانين السارية بوجه عام على<lb/>المدارس الأوروبية في مصر.<lb/>سادسًا: تضمن أيضًا حرية إبقاء، أو إنشاء معاهد دينية وخيرية<lb/>كالمستشفيات إلخ.<lb/>وتنص المعاهدات أيضًا على التغييرات اللازمة في صندوق الدين، وعلى<lb/>إبعاد العنصر الدولي من مجلس الصحة في الإسكندرية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>التشريع الذي تستلزمه الاتفاقات السالفة الذكر بين بريطانيا العظمى،<lb/>والدول الأجنبية يعمل به بمقتضى أوامر عالية تصدرها الحكومة المصرية، وفي<lb/>الوقت نفسه يصدر أمر عال يقضي باعتبار جميع الإجراءات التشريعية والإدارية<lb/>والقضائية التي اتُّخِذَتْ بمقتضى الأحكام العرفية صحيحةً.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>تقضي الأوامر العالية المعدلة لنظام المحاكم المختلطة على تخويل هذه<lb/>المحاكم كل الاختصاص الذي كان إلى الآن مخولاً للمحاكم القنصلية الأجنبية،<lb/>ويترك اختصاص المحاكم الأهلية بغير مساس به.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 - </hi>بعد العمل بالمعاهدة المشار إليها في البند الثالث تبلغ بريطانيا العظمى<lb/>نصها إلى الدول الأجنبية، وتعضد الطلب الذي تقدمه مصر للدخول كعضو في<lb/>جمعية الأمم.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مسألة السودان<lb/>أما مسألة السودان فلم تطرح تحت البحث، ولكن الوفد قد حصل على<lb/>تأكيدات تضمن الطمأنينة على مياه النيل لري الأراضي المصرية المزروعة الآن،<lb/>والقابلة للزراعة في المستقبل.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>مهمة أعضاء الوفد المنتدبين<lb/>وأما مهمة أعضاء الوفد المنتدبين، فبيانها أنه لما وصلت المفاوضات بين<lb/>الوفد وبين لجنة اللورد ملنر إلى أن قدمت اللجنة هذه القواعد على أنها نهائية في<lb/>الأساسات التي بنيت عليها، رأى الوفد أخذًا بالأحوط واستمساكًا برأي الوكالة على<lb/>إطلاقه أن لا يبت في الموضوع برفضه أو بقبوله، بل رأى أن الحكمة تدعو إلى<lb/>عرض الأمر على البلاد؛ فإذا قبلت البلاد أن هذه القواعد صالحة أساسًا للمعاهدة<lb/>دخلت المسألة في دورها النهائي، ووضعت معاهدة على القواعد المذكورة،<lb/>وعرضت على الجمعية الوطنية التي هي صاحبة الرأي الأعلى في الأمر، ولها<lb/>دون غيرها الكلمة الأخيرة في الموضوع، فبعد أن تدرس تفاصيل المعاهدة<lb/>وصيغتها تقرر بقبولها أو برفضها.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الخطة<lb/>أما الخطة التي سيتبعها الأعضاء، والمندوبون في الاستشارة برأي الأمة فهي<lb/>الاجتماع بأعضاء الهيئات ذات الصفة النيابية، وبالرجال أولي الرأي، وشرح<lb/>أساسات المشروع لهم، وسماع رأيهم فيها، كما أنهم مستعدون لإعطاء جميع<lb/>المعلومات، ولقبول جميع الآراء بالكتابة أو بالمشافهة، نرجو أن يسدد الله آراء<lb/>أولي الرأي لمصلحة البلاد.<lb/>تحريرًا في 25 ذي الحجة سنة 1338، و9 سبتمبر سنة 1920.<lb/>محمد محمود، أحمد لطفي السيد، عبد اللطيف المكباتي، علي ماهر، ويصا<lb/>واصف، حافظ عفيفي، مصطفى النحاس.<lb/>***<lb/>شرح مشروع الاتفاق الذي نشره مندوبو الوفد الأربعة<lb/>على الأمة في الجرائد<lb/>عقدت اللجنة المركزية اجتماعًا كبيرًا في الساعة السادسة بعد ظهر يوم الجمعة<lb/>27 ذي الحجة بمنزل حضرة صاحب السعادة سعد زغلول باشا لسماع الإيضاحات<lb/>التي يقولها مندوبو الوفد، وقد حضر هذا الاجتماع أكثر من مائة عضو، وتصدر<lb/>الاجتماع أعضاء الوفد، ثم بدأ الأستاذ لطفي بك السيد الكلام، فأبلغ اللجنة تحية<lb/>رئيس وأعضاء الوفد الباقين في أوربا، وقال: إن هيئة الوفد بأسرها تشكر للأمة<lb/>الكريمة ما أبدته من شريف العواطف نحو خدامها، ثم أخذ يتلو المشروع<lb/>ويشرحه بعد أن أعلن أن الغرض من هذا الشرح توضيح ما يكون غامضًا من<lb/>النصوص، ولكل من حضرات الأعضاء أن يوجه ما شاء من الأسئلة لأجل<lb/>الاستيضاح، أما الاقتراحات فتؤجل لفرصة أخرى.<lb/>***<lb/>المفاوضات الجديدة<lb/>فلما وصل إلى البند الثاني الخاص بضرورة إجراء مفاوضات جديدة بين<lb/>ممثلين معتمدين من الحكومة البريطانية، وآخرين معتمدين من الحكومة المصرية<lb/>سئل فيما عساه أن تكون فائدة المناقشات الحاضرة ما دام الوفد سيكون أجنبيًّا عن<lb/>المفاوضات الآتية؟ فأجاب بأن ممثلي الحكومتين سيضعون المعاهدات على أساسات<lb/>لا تخرج عن هذا الاتفاق، وأن القواعد الدولية تقضي بأن مندوبي الحكومات هم<lb/>الذين يوقعون المعاهدات، ومع كُلٍّ فإن الوفد سيبقى قريبًا من المفاوضات الجديدة،<lb/>ولا يجرى شيء إلا بعلمه.<lb/>***<lb/>مساعدة مصر لإنجلترا في الحرب<lb/>ولما وصل إلى الفقرة الثانية من البند الثالث الخاص بما تقوم به مصر في<lb/>حالة الحرب مع إنجلترا سئل عن مهمة الجيش المصري في هذه الحالة؟ فقال: إنه<lb/>لا يكلف الاشتراك في الحرب مع بريطانيا خارج الحدود المصرية بمعنى أن<lb/>مساعدته لا تتعدى الحدود المصرية.<lb/>***<lb/>نوع المحالفة بين مصر وإنجلترا<lb/>ثم أخذ يشرح المحالفة التي تبرم بين مصر وإنجلترا قائلاً: إنها تعد محالفةً<lb/>دفاعيةً من قِبَلِ إنجلترا نحو مصر؛ لأنها ستقتصر على الاشتراك في الدفاع عن<lb/>أراضي مصر إذا هُوجِمَتْ، وهذا الدفاع عن مصر حيوي بالنسبة لإنجلترا؛ لأنها<lb/>لا ترضى أن تتسلط عليها دولة أجنبية.<lb/>وفي مقابل ذلك يجب على مصر حتى تخرج من شبهة كل تبعية أن تقدم<lb/>المقابل، وإلا كان لانفراد انجلترا بالدفاع معنى آخر، وهذا المقابل هو تقديم<lb/>المساعدة لإنجلترا في حالة الحرب إلا أن جيشنا لا يخرج من بلادنا للمحاربة من<lb/>أجلها، وهذه المساعدة طبيعية؛ لأن كل حليف مطالب بمد يد المعونة لحليفه كما<lb/>كان الحال بين فرنسا , وروسيا، وقد فسر حالة الحرب التي تشترك فيها مصر<lb/>لتقديم المساعدات بالحروب النظامية التي تعلن طبقًا للأصول الدولية المعروفة؛ فلا<lb/>ينطبق هذا على حصول ثورات في أية جهة.<lb/>***<lb/>التمثيل السياسي في الخارج<lb/>ثم انتقل إلى حق تمثيل مصر في البلاد الأجنبية، فشرحه بأن له مظهرين:<lb/>حق السفارة، وهو يتعلق بالمسائل السياسية، وحق إرسال قناصل ووظيفتهم غير<lb/>سياسية، أي: يكون لمصر معتمدون سياسيون، وقناصل أيضًا.<lb/>ولمصر أن توجد لها ممثلين في كل جهة فإذا لم تجد حاجةً لتعيين ممثلين لها<lb/>من المصريين في جهة ما، فعليها أن تكل ذلك إلى معتمدي إنجلترا، لا إلى<lb/>معتمدي أية دولة أخرى.<lb/>***<lb/>عقد الاتفاقات<lb/>ثم شرح المادة الخاصة بأن مصر لا تتخذ خطةً تخالف المحالفة، وأنها لا<lb/>تُوجِد صعوبات لبريطانيا العظمى، فقال: إن المراد عدم عقد محالفة مع أعداء<lb/>إنجلترا، وعدم دس الدسائس لها.<lb/>***<lb/>القوة العسكرية<lb/>ثم انتقل البحث إلى حق إبقاء قوة عسكرية لضمان المواصلات للإمبراطورية<lb/>فقال: إن لإنجلترا مصالح عديدة في الشرق الأقصى، والشرق الأدنى فمن الواجب<lb/>على مصر بصفتها حليفة أن تساعد إنجلترا بالسماح لها بإبقاء جنود في نقطة؛ لحماية<lb/>طرق المواصلات، والمفهوم من روح المفاوضات أنها ستكون في منطقة القنال،<lb/>وأنها على العموم لن تكون في مدينة، ولا بالقرب من مدينة.<lb/>***<lb/>المستشار المالي<lb/>وهنا وقف حضرة علي بك ماهر ليتم الشرح فتلا المادة الخاصة باختصاصات<lb/>المستشار المالي، وقال: إنها ستكون هي نفس اختصاصات صندوق الدين الحالي<lb/>بعد سنة 1904، ولما سئل عن دائرة استشارة الحكومة له؟ أجاب بأن الحكومة غير<lb/>ملزمة باستشارته، وليس له أن يعرض هذه الاستشارة من تلقاء نفسه، وإنما يكون<lb/>تحت تصرف الحكومة، وسيكون للبرلمان السلطة العليا في ذلك.<lb/>ثم أخذ يوضح سبب وضع هذا النص في المشروع فقال: كان الوفد أعلن قبل<lb/>سفره أنه يقبل بقاء صندوق الدين، وأنه لا يعارض في حلول إنجلترا محله إذا قبلت<lb/>الدول ذلك، وكان في نيتنا أن يقال: إن مصر تقبل تعيين موظف رسمي مراقبًا،<lb/>أو مندوبًا للدين العمومي، وإن وظيفته تنتهي بانتهاء مأمورية صندوق الدين، وإنه<lb/>لا يتدخل في شؤوننا الداخلية.<lb/>وقد حصل تشدد في سلطة المستشار، وصممنا على أن لا يتعدى اختصاصه<lb/>وظيفة صندوق الدين الحالي، وكنا لا نتردد في قطع المفاوضات إذا تجاوز الأمر<lb/>ذلك إلى التدخل في الشؤون الداخلية للبلاد، فقالوا: ما دامت الأمور المالية تقتضي<lb/>كفاءةً فنيةً فهل لا يجوز أن تستشيروه؟ فقلنا: لا داعي للنص على ذلك، ولكنهم<lb/>طلبوا أن يُنَصَّ على جواز الاستشارة فلم يوضع النص على إطلاقه، بل خفف<lb/>وجعل (في الأحوال التي قد ترغب الحكومة المصرية استشارته فيها) ، ثم أخذ<lb/>الكثيرون في السؤال عن نهاية وظيفة المستشار، فأجاب بأن متى سددت مصر<lb/>ديونها، أو حولتها بواسطة عقد قرض أهلي لا يكون هناك محل لبقاء المستشار.<lb/>***<lb/>الموظف الإنجليزي في الحقانية<lb/>ثم قال: إن الإنجليز طلبوا ضمانات بخصوص تطبيق القوانين على الأجانب<lb/>فعرض عليهم أن يكون النائب العمومي لدى المحاكم المختلطة إنجليزيًّا، فقالوا: إن<lb/>وظيفة النائب لا تجعله في اتصال يومي مع الوزير، واقترحوا أن يكون في وزارة<lb/>الحقانية موظف إنجليزي له حق الاتصال بالوزير، أي: يكون له الحق في مقابلته<lb/>بدون وساطة موظف آخر، وبهذه المناسبة جاء ذكر المشروع الذي وضعه المستر<lb/>هيرست , فقال مندوبو الوفد: إن المشروع على افتراض استمرار الحماية، وإنه<lb/>سيعدل تعديلاً يوافق روح الاتفاقية، وإن الوفد ألف لجنةً لدرس هذا المشروع،<lb/>وإبداء رأيها في طريقة تعديله.<lb/>وسئل علي بك عن معنى إدارة القضاء، وهل يتدخل الموظف الإنجليزي في<lb/>تعيين القضاة، فأجاب سلبًا.<lb/>***<lb/>سريان القوانين على الأجانب<lb/>ثم تلا الصيغتين الخاصتين بالحق المخول لممثل إنجلترا لمنع تطبيق القوانين<lb/>على الأجانب، وقال: إن الصيغة الثانية أحكم من الأولى، وقال: إنهم كانوا<lb/>يريدون أن يتولوا أمر البوليس، فعارض الوفد في ذلك، فعادوا واقترحوا إنشاء<lb/>(قره قولات) أجنبية، كما كان الحال قبل الاحتلال فعارضنا أيضًا، وانتهى الأمر<lb/>بوضع النص السابق لضمان حقوق الأجانب.<lb/>***<lb/>ممثل إنجلترا<lb/>ثم تلا المادة الخاصة بممثل إنجلترا، فحدثت مناقشة في المركز الاستثنائي<lb/>الذين سيكون للممثل، فقال مندوبو الوفد: إن هذا النص ليس له مرمى سياسي،<lb/>وإن في الاستطاعة الاتفاق على حذفه، أما اسم الممثل لإنجلترا فلم يتفق عليه، وعلى<lb/>كل حال فلن يسمى نائب ملك، ولا مندوبًا ساميًّا، وإنما يسمى التسمية العادية<lb/>المعروفة في القانون الدولي لمن يعينون ممثلين لدى الدول المستقلة.<lb/>***<lb/>الموظفون الذين يستغنى عنهم<lb/>وهنا قام حضرة عبد اللطيف بك المكباتي لإتمام الشرح، فتناول مسألة<lb/>الموظفين الذين سيستغنى عنهم، وقال: إن لجنةً ستتألف للنظر في ذلك.<lb/>***<lb/>الجمعية الوطنية وتعليق تنفيذ المعاهدة<lb/>ثم تلا المادة الخامسة الخاصة بعرض المعاهدة على الجمعية الوطنية للتصديق<lb/>عليها، فقال: إن وظيفة الجمعية المذكورة ستكون النظر في المعاهدة، وتقرير<lb/>قبولها أو رفضها، ثم وضع القانون النظامي للبلاد.<lb/>أما تعليق تنفيذ المعاهدة على قبول الدول فقد قيل لنا: إن الحكومة الإنجليزية<lb/>شرعت تفاوض الدول في ذلك من زمن، وإن بعضها قبل، وهم ينتظرون أن<lb/>ينتهي الأمر لغاية شهر نوفمبر، وقيل أيضًا: إذا تأخرت دولة، أو دولتان فيمكننا<lb/>أن نصرف النظر عنهما، ولذلك سابقة فإن فرنسا عند إنشاء المحاكم المختلطة<lb/>بقيت مدةً دون أن توافق عليها، وظلت قضاياها تنظر أمام المحاكم القنصلية، ولما<lb/>رأت نفسها في عزلة رأت أخيرًا أن توافق على ذلك النظام، والأمل أن تتم هذه<lb/>المفاوضات قبل انتهاء الإجراءات اللازمة لدخول المعاهدة في دور التنفيذ.<lb/>***<lb/>مجلس الصلح<lb/>ولما سئل عن معنى إبعاد العنصر الدولي من مجلس الصحة في الإسكندرية<lb/>قال: إن معناه أن يكون المجلس مصريًّا فقط.<lb/>***<lb/>الإجراءات<lb/>التي اتخذت بمقتضى الأحكام العرفية<lb/>ثم انتقلت المناقشة إلى النص الذي يقول بصدور أمر عال يقضي باعتبار<lb/>جميع الإجراءات التشريعية والقضائية التي اتخذت بمقتضى الأحكام العرفية<lb/>صحيحةً.<lb/>فقام الأستاذ لطفي بك السيد، وقال:<lb/>العادة أنه متى وجدت الأحكام العرفية وأزيلت فيجب أن يعفى عما مضى في<lb/>خلالها، وقد حدث أن جميع الدول قررت أن المسائل التي صدرت تحت الأحكام<lb/>العرفية يسدل عليها ستار تاريخي فلا تَقبل المحاكم النظر في الدعاوي التي ترفع<lb/>بسببها.<lb/>فهذا النص يفيد أنه لا يترتب للأفراد حقوق على الموظفين الذين طبقوا هذه<lb/>الأحكام.<lb/>وضرب المكباتي بك مثلاً على هذه الإجراءات بأن السلطة إذا صادرت أملاك<lb/>واحد لأجل اتفاقه مع الأعداء، ثم اشترى شخص هذه الأملاك فإن الشراء يكون<lb/>صحيحًا، ويظل صحيحًا.<lb/>وقال حضرة مصطفى بك النحاس:<lb/>المراد بالإجراءات ما أصدره القائد العام بمقتضى الأحكام العرفية لا غير<lb/>ذلك.<lb/>وسأل سائل: إذا صدر الآن مشروع قانون، ولكنه لم ينفذ إلى أن تعقد<lb/>المعاهدة، وتجتمع الجمعية الوطنية فهل يكون في مقدرة البرلمان الجديد أن يلغيه؟<lb/>فأجيب بالإيجاب.<lb/>***<lb/>تبليغ المعاهدة للدول<lb/>ثم استمر لطفي بك يشرح بقية النصوص حتى وصل إلى النص الخاص بأن<lb/>إنجلترا تبلغ الدول نص المعاهدة، فقيل له: لماذا يكون التبليغ بواسطة إنجلترا لا<lb/>بواسطة مصر؟ فأجاب: إن بين إنجلترا وبين الدول عقدًا يقضي بأن مصر في<lb/>حالة حماية، وهذا الاتفاق يلغي الحماية فيجب أن يكون التبليغ من قبلها، ومع ذلك<lb/>فليس هناك ما يمنع مصر أن تبلغ الدول من جهتها هذه المعاهدة.<lb/>***<lb/>مسألة السودان<lb/>ثم انتقل إلى الكلام في مسألة السودان فقال: كان المفهوم بيننا جميعًا والذي<lb/>أخذه الوفد على عاتقه أمام الأمة أن السودان جزء غير منفصل عن مصر، ولا<lb/>يمكن أن ينفصل عنها، وأن استقلال مصر يتمشى على السودان، وكان لدينا أدلة<lb/>كثيرة أهمها أن معاهدة السودان باطلة؛ لأنها تشبه العقد الذي يعقد بين الوصي<lb/>ومحجوره، ويجر منفعة لهذا الوصي، وقد كان صاحب الحق في عقد المعاهدة هو<lb/>سلطان تركيا ولم تكن الدول اعترفت بالاتفاقية التي عقدت في 19 يناير سنة<lb/>1899، وإن كانت الامتيازات الأجنبية لم تنفذ في السودان، وبالجملة كان مركزنا<lb/>حسنًا أمام القانون، ولكننا علمنا أن نظرية الإنجليز تتلخص فيما يأتي:<lb/>أن تركيا صَدَّقت أخيرًا على معاهدة سان ريمو، وفيها أن تركيا تعترف<lb/>بالحماية الإنجليزية، وتنزل عن حقوق سلطانها على قناة السويس، وتعترف<lb/>بالمعاهدة التي عقدت بين مصر وإنجلترا سنة 1899 فيكون صاحب الحق الأصلي<lb/>قد أجاز المعاهدة، كما أن الدول سجلت هذا ولم تعترض عليه، وأصبحت المسألة<lb/>دولية فرغ منها الكلام. ويكون من الصعب جدًّا الكلام في السودان باعتباره جزءًا<lb/>من مصر.<lb/>هذا الذي فهمناه عن نظرية الإنجليز، وقد قال لنا اللورد ملنر صراحة يجب<lb/>أن يكون مفهومًا بيننا أن استقلال مصر لا ينسحب على السودان فهو مستقل في<lb/>ذاته عن مصر على حسب أحكام الجنسية، وسيقول لنا غدًا: اخرجوا أنتم والإنجليز<lb/>لأننا لا نريد حماية، أما فيما يتعلق بالماء فنرى حقًّا وعدلاً أن يكون لمصر كل<lb/>الضمانات التي تطمئنها على ري أرضها المزروعة والتي ستزرع في المستقبل أيًّا<lb/>كانت مساحتها، ولمصر حق الأولية إذا لم يكف الماء القطرين جميعًا.<lb/>هذا ما قيل لنا فلم نشأ أن ندخل في التفاصيل لاعتبارين:<lb/>أولهما: لأن الدخول فيها إقرار للمعاهدة ونوع من التنازل عن نصف<lb/>السودان مع أن الأمة لم تتنازل، كما أن فيه شبهة مجاوزة لحدود توكيلنا.<lb/>ثانيهما: أن الدخول في مسألة الضمانات مسألة فنية تتناول كثيرًا من<lb/>الإحصاءات والمقابلات والأبحاث، لذلك تركنا المسألة من غير بحث، وأما<lb/>التأكيدات بخصوص المياه فهي بين أيدينا من حيث إنها تأكيدات وضمانات على<lb/>أولوية مصر في الماء على كل ما عداها، ولإنجلترا مصلحة في بقاء الأولوية<lb/>لمصر؛ لأنها الزبون الأكبر لنا.<lb/>ثم حدثت مناقشة واستفهامات أجاب عنها بأن سكوت مصر عن السودان في<lb/>المعاهدة يعد رضا بالحالة الحاضرة، وأن المناقشة في مسألة الضمانات لا تأتي إلا<lb/>بعد أن نسلم بمعاهدة سنة 1899، والذي حصل أنهم اقترحوا عليها أن نتناقش معهم<lb/>في ذلك فرفضنا للاعتبارات التي وضحتها لكم.<lb/>***<lb/>النص على إلغاء الحماية<lb/>وكان الدكتور محجوب بك ثابت قد سأل عن السبب في عدم النص على إلغاء<lb/>الحماية، ثم وقف فتح الله بركات باشا وتكلم في هذه النقطة بتوسع، فأجاب لطفي<lb/>بك على هذه الاستيضاحات بقوله: يجب أن يكون مفهومًا أننا لا ندافع عن<lb/>المشروع، وإنما نعرضه عرضًا، وما سأقوله الآن داخل في تفسير المشروع.<lb/>تسألون لماذا لم ينص على إلغاء الحماية، وجوابي على ذلك أنه لا يتفق<lb/>وجود الاستقلال والحماية على بلد، فالبلد إما أن يكون مستقلاً أو محميًّا، ومع ذلك<lb/>فإني لا أرى النص على إلغاء الحماية أمرًا زائدًا عن الضرورة، وأعتقد أنه ليس<lb/>مستحيلاً إدخال هذا النص عند تحرير المعاهدة، فهذه هي المبادئ المتفق عليها فهم<lb/>يقصدون باستقلالنا أن تكون لنا السيادة في الداخل والسيادة في الخارج، وهذا<lb/>موجود في المعاهدة.<lb/>***<lb/>الاستئناس برأي الأمة<lb/>وامتناع الوفد من إبداء رأيه<lb/>ثم دارت المناقشة حول موضوع إبداء الآراء فأجاب لطفي بك: إننا شرحنا<lb/>لكم الموضوع ونحن مستعدون أن نعطيكم ما تريدون من استعلامات فوق هذا، كما<lb/>أننا سنتقبل كل الآراء والتي تبدى لنا كتابة أو تكليمًا، ونحن على استعداد لمقابلة<lb/>من يشاء ولا نريد أن نقنع أحدًا برأي ما، وأما أخذ رأي الأمة بمعناه العام فليس<lb/>هذا وقته، فلأخذ الرأي طريقتان معروفتان: أحدهما الاستفتاء العام بأن نسأل كل<lb/>شخص على حدة. والثاني: أن تكون للبلاد جمعية نيابية لها الحق في أن تتكلم<lb/>باسم الأمة، وكلا الطريقتين ليس الآن محل العمل بهما.<lb/>فليست المسألة أخذ رأي الأمة، وإنما الوفد يريد أن يستأنس برأيكم، برأي<lb/>موكليه؛ ليخلي ذمته وضميره وليتجنب أن يكون مجاوزًا حدود توكيله.<lb/>وأما أخذ رأي الأمة فيكون في الجمعية الوطنية عند عرض المشروع عليها إذا<lb/>تم ذلك.<lb/>وعلى هذا فإن ما سنعمله الآن أن نستأنس برأي الجماعات والأفراد كالجمعية<lb/>التشريعية؛ بأن نستشيرها على دفعة أو دفعتين أو ثلاث، ثم نستأنس برأي الهيئات<lb/>النيابية الأخرى، ورأي نقابة المحامين والأطباء والمعلمين والمهندسين وغيرهم.<lb/>وهنا وقف الأستاذ حسين بك هلال وطلب أن يبدي أعضاء الوفد رأيهم قائلاً:<lb/>إن الوكيل إذا عرض عليه صلح لا يأبى أن يخبر موكله برأيه في هذا الصلح.<lb/>فأجاب لطفي بك أن هذا في القضايا المدنية والتجارية، وأما القضايا السياسية<lb/>فلا، ورأي الوفد لا يفيدك شيئًا.<lb/>ثم اقترح فتح الله بركات باشا أن يحدد الوفد ميعادًا كل يوم أو يومين لتلقي<lb/>اقتراحات الأفراد والهيئات، فوافق الوفد على هذا الاقتراح، وسيعلن عن هذا الميعاد<lb/>قريبًا.<lb/>***<lb/>الثناء على الوفد وما يجب على الأمة<lb/>ثم وقف الأستاذ توفيق بك دوس فقال: إني باسم اللجنة المركزية أرد على<lb/>تحية رجال الوفد بالشكر والثناء، كما أشكر لكم جميعًا ما قمتم به من جهاد<lb/>وتضحيات بالنيابة عن الأمة، وإني أهنئكم برجوعكم إلى أوطانكم سالمين بأنكم<lb/>رجعتم وأنتم تحملون نتيجة ذلك الجهاد العظيم. ولا شك أن الأمة تقدر مركزكم كل<lb/>التقدير، فقد كنتم تتفاوضون ولا سلاح لكم إلا سلاح الحق، فإنه وإن لم يكن قويًّا<lb/>أمس، فبحمد الله وحمد ثباتكم وحمد ثبات الأمة وتأييدها لكم أصبح هذا السلاح<lb/>أقوى من كل سلاح آخر.<lb/>وأشكر لكم المجهود الذي بذلتموه في شرح المشروع، ولا شك أن إخواني<lb/>سيبحثون هذا الشرح كل بما يقدر عليه، مع تقدير الظروف المحيطة بنا، فلا يجعل<lb/>للأوهام سبيلا إلى درجة تضيع معها مصلحتنا، ويجب أن نفهم أن الأماني والآمال<lb/>شيء، وما يمكن أن نصل إليه شيء آخر.<lb/>هذا رأيي الخاص أنا وحدي أتحمل مسئوليته.<lb/>يجب أن ننظر إلى الحقائق بعينٍ، أقل ما أقول فيها بعين الخبرة واليقظة،<lb/>بعين لا تبهرها الآمال فيضيع معها نور الحق، يجب أن يدلي كل منا بحجته حتى<lb/>يتكون لديكم منا رأي تحملونه وتستعينون به على الوصول إلى أقصى ما يمكن<lb/>الوصول إليه على أساس هذا المشروع أو بإضافة ما يمكن إضافته إليه.<lb/>ولا أشك لحظة في أن كل مصري يقدر لكم مجهودكم العظيم مهما وصلنا إلى<lb/>أية درجة وصلنا إليها، وستحفظ لكم مصر صفحة بيضاء في تاريخها، وعسى الله<lb/>أن يوفق الأمة لأن تسير وراءكم في الطريق الذي يُمكِّنها من أن تنال كل حقها يومًا<lb/>ما.<lb/>وكانت الساعة في ذلك الوقت قد تجاوزت التاسعة فأعلن سعادة إبراهيم سعيد<lb/>باشا وكيل اللجنة المركزية انتهاء الجلسة) اهـ ما نشرته اللجنة.<lb/>(رأي المنار الإجمالي)<lb/>أظهر المصريون الكفاءة والاستعداد للاستقلال التام بتأليف وفدهم، وبجمع<lb/>كلمتهم على تأييده، وبإمداده بالمال الكثير للقيام بالوسائل والسعي له، وبما اتخذه<lb/>الوفد من طرق بث دعوته وإظهار حق البلاد في أوربة - وبما كان من البحث<lb/>والمذاكرة مع لجنة لورد ملنر المندوبة من الحكومة البريطانية للاتفاق معه،<lb/>وبالتكافل التام بين الوفد والأمة بثقة الأمة به وتفويضها إليه الأمر الذي وكلته به<lb/>وبالتزامه هو الوقوف عند حدود الوكالة وعدم تعديها في شيء، وبإرساله المندوبين<lb/>للاستنارة برأي الأمة في المشروع الأخير الذي قدمته لجنة الورد ملنر؛ إذا كان<lb/>الاستقلال التام فيه مقيدًا وخاصًّا بمصر، والأمة طالبته ووكلت الوفد بطلبه مطلقًا<lb/>من كل قيد، وشاملاً مصر والسودان؛ وبما فيه من حسن استقبال الأمة لمندوبي<lb/>الوفد وتأييد ثقتها به لهم؛ وبما شرح أرباب الأقلام بنشره في الصحف من نقد<lb/>مشروع الاتفاق وبيان غثه وسمينه، وإظهار عُجَرِهِ وَبُجَرِهِ، ومحاسنه ومساويه،<lb/>وفوائده وغوائله، بما يدل على النظر الثاقب والعلم والواسع بأصول القوانين وأمور<lb/>السياسة وأطوارها.<lb/>لو قبل المصريون مشروع الاتفاق الذي جاء به مندوبو وفدهم على علاته<lb/>لاعتقد العالم المدني في كل قطر أنهم لا يفهمون السياسة، ولا يستطيعون القيام<lb/>بأعباء الاستقلال السياسي، ولو ردوه إلينا بغير بحث ولا حجة إلا أنه غير ما<lb/>طلبوا لأثبتوا للعالم السياسي أنهم لما يعرفوا حال العصر الذي يعيشون فيه، وأن<lb/>مثلهم كمثل الطفل الذي إذا طلب من والديه القمر لا يعذرهما بالعجز عن تناوله<lb/>من أفق السماء ووضعه في يده، وإنما اللائق بمقام أمة بلغت رشدها واستحقت<lb/>التصرف بأمرها هو أن يوجد فيها الطرفان والوسط لكل أمر عام ولكل مسألة من<lb/>شأنها أن تختلف فيها الآراء والنظر، وهذا هو الذي ظهرت بوادره من الأمة<lb/>المصرية الرشيدة - فمن أفرادها وجماعاتها من يرفض مشروع الاتفاق ألبتة ولا<lb/>يقبل إلا الاستقلال التام المطلق من كل قيد لمصر والسودان معًا؛ وهذا ضروري<lb/>لأنه منه، ومنهم من تهلل واستبشر بالمشروع على علاته، وعدوه نجاحًا وتوفيقًا<lb/>فوق ما كان ينتظر من الدولة البريطانية التي أصبحت وأمست بعد هذه الحرب ذات<lb/>القوة الأعلى في عالم السياسة، والقوة في الحرب، والسيادة في البحار، والسعة<lb/>في المال، قد تعرت حمايتها لمصر في معاهدة الصلح الكبرى مع ألمانية ثم في<lb/>معاهدة الصلح مع <placeName>الدولة العثمانية</placeName> صاحبة السيادة السابقة على مصر والسودان وهذا<lb/>لا بد منه أيضًا.<lb/>وأما رأي السواد الأعظم من أفراد المصريين وجماعاتهم فهو أن القواعد<lb/>التي عرضتها لجنة لورد ملنر على الوفد المصري لتكون أساسًا لمعاهدة الاتفاق لا<lb/>تقبل على علاتها ولا تطوى على غرها، وتلف وترمى في وجه لجنة لورد ملنر أو<lb/>وجه حكومته، بل يصح أن تكون أساسًا للاتفاق بشروط توضح بعض المبهم وتبين<lb/>المجمل الذي قد يكون الاختلاف في تأويله منافيًا للمراد من الاتفاق، وزيادة ما<lb/>يضمن لأحد الفريقين سلامة استقلاله، بحيث يكون مطلب كل من الحكومتين<lb/>المتفقتين محدودًا جليًّا موافقًا لمصلحة كل منهما، وهو أن تكون مصر دولة مستقلة<lb/>بنفسها كسائر الدول، وأن تحفظ مصالح إنكلترة فيها بحيث تستفيد من هذا<lb/>الاستقلال، ولا يكون سببًا لضررها في سلم ولا حرب، وأهم ذلك حفظ مواصلاتها<lb/>البحرية والجوية بين أوربة والهند، والمبادلة العادلة في المحالفة.<lb/>وهذا الرأي هو الوسط المعتدل المعقول الذي يرجى له القبول، والرأي<lb/>الأول خير منه للبلاد لو كان ممكنًا وهو المقصد الأسمى للأمة الذي ترجو أن<lb/>يزيدها الاتفاق مع الدولة البريطانية قربًا منه، ويخشى أن يزيدها رفضه بعدًا عنه،<lb/>مع وقوع في مشكلات وكوارث لا يعلم أحد عاقبة الاصطلاء بنارها.<lb/>لا يمكن أن يتفق جميع أفراد أمة كبيرة على مشروع عام كبير مثل هذا،<lb/>فالاختلاف في مثله من السنن المطردة في الأمم، وإنما يظهر الرشد والارتقاء<lb/>وضدهما في الاختلاف، وبه تتمحص الآراء والأفكار، فما أبعد الفرق بين قوم<lb/>يختلفون في مصالح وطنهم نحو الذي ذكرنا من اختلاف المصريين، وقوم يختلفون<lb/>كاختلاف قوم آخرين كانوا يدعون أنهم أذكى من المصريين أذهانًا، وأوسع عرفانًا،<lb/>وأرقى أخلاقًا واجتماعًا، وأصدق وطنية، وأقوى عزيمة، فكان من أمر اختلافهم<lb/>في أمر وطنهم وأمتهم أن ألف أعرضهم دعوى ثلاثة أحزاب في بلد واحد لجعل<lb/>وطنهم تحت سيطرة الأجانب، وكانت المباراة بينها في تفضيل بعض الأجانب على<lb/>بعض، ولو استشاروا دهماء الأمة لوجدوا سوادها الأعظم يؤثر الحرية والاستقلال.<lb/>وإذا كان الإجماع في أمثال هذا المشروع متعذرًا فالرأي العام الذي يصح أن<lb/>يسمى رأي الأمة هو رأي أكثر العقلاء الباحثين الذين يمثلون طبقاتها المختلفة من<lb/>علماء الشرع والقوانين، وأرباب الفنون وكُتَّاب الصحف والأدباء والماليين<lb/>وزعماء الزراع والصناع وغيرهم. وهذا الذين يسمى الرأي العام هو معيار ارتقاء<lb/>الأمة فإذا كان صوابًا موافقًا للمصلحة فهو برهان على رشد الأمة، ولا يشترط في<lb/>رشدها وارتقائها الاجتماعي أن يكون أكثر أفرادها كذلك؛ فإن أكثر أفراد جميع الأمم<lb/>الراقية الشهيرة يجهلون المصالح العامة ويفوضون أمرها إلى الزعماء الذين<lb/>يقنعونهم بكفاءتهم، وحسب الدهماء من سواد الطبقات أن يحسنوا اختيار الرجال<lb/>للأمور العامة، ولما يتفق للأمة المصرية أن أحسنت الاختيار في هذا الشأن، كما<lb/>أحسنته في اختيار الوفد المصري ولا سيما رئيسه الحر المخلص المستقل الرأي<lb/>المنصف الرجاع إلى ما يظهر له أنه الحق بكل ارتياح كما جربناه بنفسنا في<lb/>مناظراتنا له وسماعنا مناظراته لغيرنا من أهل العلم والرأي.<lb/>وإذا كان العلم بالمصلحة محصورًا في أفراد قلائل في الأمة فهي غير رشيدة<lb/>ولكن يرجى لها الرشد بسعي هؤلاء الأفراد؛ إذ كانوا من أولي العبرة والإخلاص<lb/>في خدمتها والتفاني في سبيل تربيتهم وتعليمها ما تكون به رشيدة، فمن يطعن فيما<lb/>سميته رأي الأمة العام، فهو طاعن في رشدها، نكتفي بهذا التعليق الآن؛ إذ لا يتسع<lb/>هذا الجزء للشرح والإطناب في هذا الموضوع وموعدنا الجزء الآتي إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p558" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3145.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الحادي والعشرين</head>
<tei:p>
               <lb/>باسم الله وحمده نختتم المجلد الحادي والعشرين لمجلتنا (<title>المنار</title>) ، وقد صدر<lb/>الجزء الأول منه بتاريخ 29 ربيع الأول سنة 1337، وهذا الجزء الأخير منه وإن<lb/>كان قد بُدِئ بتحريره في أواخر شهر ذي الحجة سنة 1338 وجعل تاريخه آخر أيام<lb/>هذا الشهر الذي ينتهي به هذا العام - لا يصدر إلا في أواخر شهر صفر من سنة<lb/>1339، فعلى هذا يكون هذا المجلد المؤلف من عشرة أجزاء قد صدر في مدة 23<lb/>شهرًا، ونكون قد أضعنا من عمر المنار سنة كاملة في زمن الحرب، وسنة أخرى<lb/>في عهدي الهدنة والصلح اللذين كانت فتنهما وبلاياهما أعظم من فتن ما قبلهما.<lb/>أما السنة الأولى فقد تعمدنا إدماجها في سني الحرب وَبَيَّنَّا أن سبب ذلك مالي<lb/>اقتصادي، وأما السنة الأخرى وهي الأخيرة فقد كان سبب إضاعتها رحلتنا إلى<lb/>سورية ومكثنا فيها سنة كاملة مضطرين غير مختارين، واهتمامنا بعد العودة في<lb/>إصلاح ما اختل من أمر المطبعة في بضع سنين فقد سافرت إلى سورية في السابع<lb/>عشر من شهر ذي الحجة الحرام سنة 1337 ناويًا أن أقيم فيها شهرًا واحدًا،<lb/>وعدت إليها في 19 ذي الحجة سنة 1338 فكان من المقضي عليَّ أن أقيم فيها سنة<lb/>كاملة كنت في أكثر أيامها عاجزًا عن العودة إلى مصر، وكان هذا العجز في<lb/>أوائل هذه السنة وفي آخرها بأسباب لا أملك دفعها مع السعي إليه (وسأبين ذلك في<lb/>الرحلة السورية إن شاء الله تعالى) .<lb/>ولما خرجت من <placeName>القاهرة</placeName> كان الجزء الخامس من المنار المؤرخ في غاية ذي<lb/>القعدة من تلك السنة قد طبع معظمه ومادة الجزء السادس موجودة مُعَدَّة للطبع ولكنهما<lb/>صدرا بعد عدة أشهر من بدء سفري مطبوعين طبعًا رديئًا جدًّا، كثيري الغلط،<lb/>وبعد أشهر أخرى صدر الجزء السابع فكان أحسن طبعًا وهو مفتتح بمقالة كتبتها في<lb/>بيروت في شهر المحرم 1338 وأرسلتها إلى مصر في منتصف ربيع الأول مع<lb/>أحد المسافرين إليها فهذه الثلاثة الأجزاء هي كل ما صدر من المنار، وأرسل إلى<lb/>سورية وأنا فيها في مدة سنة كاملة، ولما عدت وجدت الجزء الثامن قد طبع أيضًا<lb/>وبدئ بطبع الجزء التاسع الذي كنت كتبت له التفسير وغيره في <placeName>الشام</placeName> منذ عدة<lb/>أشهر وأرسلته إلى مصر في البريد.<lb/>وبعد استراحة بضعة أيام عزمت على إصدار الجزئين التاسع والعاشر معًا في<lb/>شهر المحرم من سنة 1339 وإصدار الجزء الأول من المجلد الثاني والعشرين فيه<lb/>أيضًا، وشرعت في تحريره، وفي تجديد ما خلق أو بلي من أدوات المطبعة<lb/>وشراء حروف جديدة لها، وتكثير العمال فيها، فعرض موانع حالت دون إنجاز<lb/>العمل (منها) الاضطرار إلى إتمام كتابيين كان قد طبع أكثرهما، وإلى الشروع<lb/>في طبع كتاب ديني عهد إلى المطبعة بطبعه في أثناء سفري ولم يتيسر لها الشروع<lb/>فيه لما يحتاج إليه طبعه من النظام والتصحيح والمقابلة على النسخ القديمة (ومنها)<lb/>وهو أهمها أن بعض العمال قد خرجوا من المطبعة بإغراء سماسرة السوء.<lb/>وقد سبب اختلال أمر المطبعة في أثناء الحرب وامتداده إلى هذه الأشهر من<lb/>الأواخر من هذه السنة أنها كانت كالمعلقة لا عمل فيها يبعث ربحه على العناية ولا<lb/>يمكن إقفالها وتعطيلها؛ لأن المنار يطبع فيها، وكانت النفقة عليها أضعاف ما يأتي من<lb/>المشتركين فيه لما بيناه في السنين السابقة، وهو علة عدم إرجاعه إلى حجمه الأول<lb/>ولا سيما مع بقاء غلاء الورق.<lb/>ذلك عهد قد انقضى بأرزائه وخسائره، ونحمد الله على السلامة من غوائله،<lb/>ثم على الدخول في عهد جديد نرجو أن يكون خيرًا مما سبقه من سني الرخاء<lb/>والسعة، وإن كان العالم كله لا يزال يشكو غلاء كل شيء، من مواد المعيشة<lb/>والصناعة، والزراعة، وما يتبع ذلك من غلاء الأجور واعتصاب العمال، فإننا نقرأ<lb/>في وجه هذه العسرة العامة {فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا * إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا *<lb/>فَإِذَا فَرَغْتَ فَانْصَبْ وَإِلَى رَبِّكَ فَارْغَبْ} (الشرح: 5-8) .<lb/>فما من نوع من أنواع هذا العسر إلا وينهزم أمام يسرين يتبعانه، فقد كان ثمن<lb/>ورق الطبع زاد في زمن الحرب على ما كان عليه قبلها 15 ضعفًا أو أكثر وهو<lb/>على غلائه اليوم حتى في معامله في أوربة قلما يزيد على خمسة أضعاف، ولدينا<lb/>في المطبعة الآن كتب كثيرة قد عهد إلينا بطبعها منها الصغير والوسط والكبير الذي<lb/>يزيد على عشر مجلدات، فالدواعي متوفرة على توسيع عمل المطبعة وإتقانها<lb/>وإتقان طبع المنار وإصداره في أوقاته.<lb/>وسنعيد المنار في كل جزء من أجزاء المجلد الثاني والعشرين إلى حجمه<lb/>الأول، فيكون عشرة كراريس، وقد ابتعنا له ورقًا من أجود الورق، وسيكون<lb/>معظمه من الحرف الجديد الذي تكون به مادته أوسع، وسنُعنى بهذه المادة إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>الدعوة إلى الانتقاد على المنار:<lb/>إننا ندعو جميع من يطلع على المنار من علماء الدين وغيرهم من أهل العلم<lb/>والرأي أن يكتبوا إلينا بما يرون فيه من الخطأ في المسائل الدينية وغيرها، أو ما<lb/>ينافي مصلحة أمتنا وأوطننا التي نعيش فيها، ونعد المنتقدين بنشر كل ما يرسل<lb/>إلينا من نقد مع بيان رأينا فيه بشرط أن يكون النقد مختصرًا مؤيدًا بالدليل نزيه<lb/>العبارة كما فصلنا ذلك في المجلد السابع عشر وما قبله من المجلدات؛ فيراجع في<lb/>فواتحها أو في خواتيمها.<lb/>ونُذكِّر عامة قراء المنار بأن يطالبوا كل من يسمعون منه انتقادًا في المنار<lb/>بكتابته وإرساله إلى صاحبه لينشره فيه، فيطلع قراؤه عليه وعلى ما يقرن به من<lb/>قبول أو رد، ويأخذوا بما يرونه الحق، وإلا خيف أن يبقى من لا يعرفون ذلك<lb/>الخطأ على ضلالهم، وهذا لا يرضي من هو واثق من صحة انتقاده مخلص فيه.<lb/>وليعلموا أن كل منتقد يأبى أن يكتب انتقاده ويرسله إلينا فهو فاسق مغتاب، أو<lb/>جاهل مرتاب، دعاه الحسد أو حب الشهرة الكاذبة إلى الطعن فاستجاب، ومن كان<lb/>هكذا فهو مأزور وإن فرض أنه أصاب، وأما من اجتهد وهو حسن النية فأخطأ فله<lb/>أجر، ومن اجتهد كذلك وأصاب فله أجران، كما ورد في الحديث، فنسأل الله<lb/>تعالى أن يجعلنا من المجتهدين المخلصين، وأن يوفقنا للصواب ويثيبنا أفضل ما<lb/>أثاب المتقين وسلام على المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3146.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>