<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1705.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1323-10-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1905-12-14">16 شوال  1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1905-12-13">13 ديسمبر 1905</date>م
<pb n="n8-p771" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1706.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="771"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين<lb/>في نظر العقل الصحيح<lb/>(6)</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الشبهة الثالثة: مريم أخت هارون<lb/>قال تعالى حكاية عن قوم مريم عليها السلام في خطابهم لها {يَا أُخْتَ هَارُونَ<lb/>مَا كَانَ أَبُوكِ امْرَأَ سَوْءٍ وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِياًّ} (مريم: 28)<lb/>قال المسيحيون (ولا تجد كتابًا لهم في الطعن في الإسلام خاليًا من ذلك) :<lb/>إن القرآن هنا نص على أن مريم هي أخت لشخص يسمى هارون فتكون هي<lb/>مريم أخت هارون وموسى النبيين - عليهم السلام - وعليه يكون القرآن قد دل<lb/>على أن عيسى عليه السلام ابن أخت موسى، فيكونان معاصرين. فانظر إلى<lb/>هذه البراهين المفحمة، والأقيسة المنطقية المدهشة! ! هل يلزم من كون مريم أم<lb/>المسيح لها أخ يسمى هارون أن تكون هي مريم أخت موسى؟ أما رأيتم أنه قد<lb/>يوجد في بيتٍ أبٌ وابن وأخت له، وتكون أسماؤهم كأسماء أشخاص من بيت آخر؟<lb/>قد رأينا ذلك كثيرًا ولكننا ما رأينا أحدًا يقول: (إن هذا البيت هو البيت الآخر بعينه) .<lb/>فما بالكم خرجتم عن العقل في مسائل الدين! ! هل ورد في القرآن أن هارون هذا<lb/>هو هارون النبي أخو موسى أم ورد فيه أن مريم العذراء هي أخت موسى الذي<lb/>جاء بالتوراة؟ ألم يقل القرآن الشريف بعد ذكره التوراة وأنبياء بني إسرائيل التابعين<lb/>لها في سورة المائدة: {وَقَفَّيْنَا عَلَى آثَارِهِم بِعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ} (المائدة: 46) فإذا<lb/>كان هنا ينص على أن عيسى - عليه السلام - أتى بعد جميع أنبياء بني إسرائيل<lb/>التابعين لموسى فكيف تستنتجون منه أن عيسى معاصر لموسى! وقلما يذكر المسيح<lb/>في القرآن إلا بعد ذكر موسى أو أنبياء بني إسرائيل فليتق الله المنصفون.<lb/>هذا وإذا علمنا أنهم لا يعرفون اسم أبي مريم -عليها السلام - بالجزم حتى<lb/>سماه بعض الأناجيل القديمة التي رفضوها بيهوياقيم علمنا كيف أنهم يجهلون نسبها<lb/>فلا غرابة إذا جهلوا أخًا لها يسمى هارون. بل اختلاف أناجيلهم في نسب المسيح<lb/>اختلافًا أتعبهم منذ وجودها في التوفيق بينها يجعلنا لا نعبأ بما يعرفونه عنه وعن<lb/>أهله عليه السلام. ولا حاجة لنا بتأويل بعض مفسرينا الذين قالوا: إن هارون كان<lb/>رجلاً صالحًا؛ فجعلت أخته في الصلاح والتقوى، أي أنها مثله في ذلك، أو كما<lb/>يقال أخو العرب وأخو الحرب.<lb/>***<lb/>الشبهة الرابعة: السامري<lb/>قال تعالى في حكاية عجل بني إسرائيل: {وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ} (طه: 85)<lb/>فقال المسيحيون: إن السامري هذا الذي ذكره القرآن هو من السامريين، وهؤلاء لم<lb/>يوجدوا إلا بعد موسى بعدة سنين. ولكنا نطالبهم بالدليل على هذا الزعم الفاسد<lb/>وكيفية استنباطهم له. وهل إذا جهلنا أصل هذا اللفظ يحملنا الجهل على أخذه من<lb/>لفظ السامريين فنقول: إنه واحد من تلك الفرقة، وبعد ذلك نبني عليه ما نبني من<lb/>الأوهام، فكم في الكتب المقدسة من ألفاظ لا يدرك اشتقاقها، ولا نعرف أصولها،<lb/>ولم لا يكون ما ورد في القرآن منسوبًا لبلد غير ما عرفنا من البلدان؟ وهل يمكنكم<lb/>الجزم بأنه لم يسم بلفظ سامرة غير سامرة فلسطين مع علمنا بخلاف ذلك. وفي<lb/>البلاد القديمة أيضًا ما يسمى (سام راه) أو (سمرا) [1] ويجوز أن يكون (السامري)<lb/>نسبة لبيت رجل من بني إسرائيل يسمى (شامر) مثلاً [2] ، وهذا الاسم وما<lb/>يشابهه له وجد في أسفار العهد القديم انظر (1 أخبار الأيام 34: 7 و12: 8)<lb/>وإذا تذكرنا أن الأسماء المعربة تتغير بالتعريب تغيرًا يبعد بها عن أصلها أحيانًا [3]<lb/>كما في عيسى بالنسبة ليشوع (بالشين) ويحيى بالنسبة ليوحنا ويونس بالنسبة<lb/>ليونان وغير ذلك فإننا لا نستغرب نسبة (السامري) إلى شامر، بل لا نرى من<lb/>الغرابة أن نجهل الأصل المعرب منه هذا اللفظ بالمرة، فانظر الفرق بين لفظ عيسى<lb/>ويشوع مثلاً، وما قيل في هذه الآية والتي قبلها يمكننا أن نرد بمثله اشتباههم في<lb/>لفظ هامان الوارد في القرآن في قصة فرعون.<lb/>ويجوز أيضًا أن يكون السامري لقبًا لشخص من بني إسرائيل، ومعناه الحافظ<lb/>وأصله من لفظ شمر العبري الذي معناه حفظ. فإذا كانت كل هذه الاحتمالات جائزة<lb/>قريبة فكيف يجزمون بخطأ القرآن في ذلك؟<lb/>***<lb/>الشبهة الخامسة: غروب الشمس في العين<lb/>قال تعالى في قصة ذي القرنين {وَجَدَهَا تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ} (الكهف:<lb/>86) أي الشمس فقالوا: إن القرآن يدل على أن الشمس تغرب في نفس الأرض،<lb/>وتجاهلوا أن في مثل هذا المقام يقول القائل في كل لغة (رأيت الشمس تغرب في<lb/>البحر) مثلاً، مع أن القائل قد يكون أعلم الجغرافيين والفلكيين، وإنما يعبر هذا<lb/>التعبير بحسب ما يبدو لنظر الواقف على ساحل البحر. والقرآن الشريف إنما نسب<lb/>الأمر إلى ذي القرنين فقال: (وجدها) إشعارًا بأن ذلك هو ما تخيله بصره، فما<lb/>أحسن هذا اللفظ في مثل هذا المقام. ولو كان الكلام في مقام التكوين والخلق ونص<lb/>القرآن على أن الشمس تغرب في جزء من الأرض؛ لكان لهم الحق في هذا الانتقاد.<lb/>على أنه تعبير معروف عند كل الناس حتى المنتقدين.<lb/>ويناسب هذا الموضوع أن نشير إلى ما قاله العلماء في مسألة جريان الشمس<lb/>بما يؤيد ما ورد في الكتاب {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ} (يس: 38) قد اتفقت كلمتهم على أن الشمس وجميع ما حولها من السيارات<lb/>تجري في الفضاء إلى حيث لا يعلم أحد، وهذا يوافق كل الموافقة ما قاله القرآن<lb/>الشريف من غير زيادة ولا نقصان.<lb/>الشبهة السادسة: آزر أبو إبراهيم<lb/>قال تعالى في إبراهيم عليه السلام {وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لأَبِيهِ آزَرَ} (الأنعام:<lb/>74) فاعترض على ذلك دعاة المسيحية قائلين: إن ما ورد في التوراة هو أن أبا<lb/>إبراهيم يسمى (تارح) فمن أين أتى القرآن بآزر؟ قلنا: إننا قد تكلمنا على ما<lb/>يسمونه بالتوراة بما لا يمكنهم الرد عليه. ثم إن القرآن لم ينكر هذه التسمية وورود<lb/>اسم آخر فيه قد يكون بسبب أن الرجل مسمى باسمين، أو أحدهما لقب كما يقولون هم<lb/>أنفسهم لرفع التناقض المالئ كتبهم في أسماء كثير من الأشخاص. ولكننا لا نكتفي<lb/>بذلك، بل نبين لهم أصل هذه التسمية الواردة في القرآن؛ ليعلموا أنه لو كان أخذ ما أتى به من كتبهم كما يهذون لما خالفها في مثل هذه الأشياء البسيطة خوفًا من أن<lb/>يقع في تخطئة منهم لا حاجة إليه بها، وكان في أمن منها لو وافق على ما ورد<lb/>فيها.<lb/>آزر لفظ قديم معناه (النار) وأطلقه قدماء الفرس والكلدانيين والآشوريين<lb/>على كوكب المريخ لظنهم أنه من نار ثم عبدوه في صورة عمود وصاروا يلقبون<lb/>الأشراف منهم بهذا اللفظ (آزر) تبركًا به، وقد وجد كثيرًا في كتابات البابليين أيضًا<lb/>وعليه قال العلماء: (إن آزر هو اللقب الوثني لأبي إبراهيم) ويوافق ذلك ما ورد<lb/>في تفسير البيضاوي وغيره من أن آزر اسم للإله الذي كان يعبده، فهل فيما أتى به<lb/>القرآن بعد ذلك أدنى شهبة. بل أليس فيه حجة على صدق النبي الأمي وخصوصًا<lb/>إذا لاحظنا أن التوراة لم يرد فيها هذا اللقب، ولا في التلمود الذي سماه (زاراح)<lb/>فمن أين أتى القرآن بذلك لولا وحي الله؟<lb/>***<lb/>الشبهة السابعة: جبل الجودي<lb/>قال تعالى في سفينة هود عليه السلام: {وَاسْتَوَتْ عَلَى الجُودِي} (هود: 44) فقال بعضهم: المذكور في التوراة أن اسمه (أراراط) ولم<lb/>يرد لفظ (جودي) فيها فمن أين أتى به القرآن؟ ونجيب عن ذلك بأننا لا نعبأ بكتبهم<lb/>لما ذكرناه سابقًا، ثم نبين أصل ما ذكره كتاب الله. هذا الجبل يسكن بجواره<lb/>الكرد (الأكراد) ولذلك سموه بلغتهم كاردو أو: جاردو، وحرفها اليونانيون:<lb/>جوردي ومنه عرب لفظ القرآن: جودي [*]<lb/>***<lb/>الشبهة الثامنة: الناسخ والمنسوخ<lb/>ذهب جمهور المسلمين إلى أن القرآن قد وقع فيه نسخ كثير واستدلوا على ذلك<lb/>بأحاديث آحادية، وببعض آيات وردت فيه، وغالوا في المسألة حتى أنهم جعلوا<lb/>جزءًا عظيمًا من القرآن منسوخًا. ولم يقفوا عند هذا الحد، بل (زادوا الطين بلة)<lb/>بأن ادعوا نسخ بعضه بالسنة، حتى جرأوا الخصوم على الطعن في الكتاب<lb/>العزيز، ولكن قيض الله لهم في كل زمن من رد عليهم في أكثر هذه الدعاوي أو في<lb/>جميعها من علماء الإسلام المحققين. فقد ظهر بينهم من أفهمهم معنى أكثر هذه<lb/>الآيات، وأبان لهم أن لا ناسخ ولا منسوخ فيها بالدليل الذي لا يقبل الرد مثل الإمام<lb/>الشوكاني وغيره، وقام الإمام الشافعي - رضي الله عنه - وأبطل دعوى نسخ الكتاب<lb/>بالحديث. وذهب أبو مسلم الأصفهاني المفسر الشهير إلى أنه ليس في القرآن آية<lb/>منسوخة وخرّج كل ما قالوا أنه منسوخ على وجه صحيح بضرب من التخصيص،<lb/>أو التأويل ونقل عنه الفخر الرازي آراءه في ذلك في تفسيره المشهور. ومن العلماء<lb/>المتأخرين الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - فقد كان يدحض كل دعوى بالنسخ في<lb/>أي آية فسرها بالحجة الواضحة والبراهين الظاهرة وقال في أحاديث الآحاد: (إنها<lb/>ظنية يحتمل أن تكون مكذوبة من بعض رجال السند المتظاهرين بالإصلاح لخداع<lb/>الناس، حتى إن بعضهم تاب ورجع عما كان وضعه، ولولا اعترافه به لم يعرف،<lb/>فما يدرينا أن بعضهم مات ولم يتب ولم تعرف حقيقة حالة، وبقي ما وضعه رائجًا<lb/>مقبولاً لم يطعن في سنده أهل النقد) . وتبعه في كل آرائه هذه الأستاذ الرشيد،<lb/>حفظه الله. ولولا خوف التطويل لنقلت عنهم آراءهم في جميع هذه الآيات.<lb/>فليراجعها في كتبهم وليتدبر القرآن بنفسه من أراد أن يهتدي إلى الحق.<lb/>والخلاصة: إن مذهب النسخ في القرآن ليس من العقائد الإسلامية في شيء.<lb/>بمعنى أن المسلم يمكنه أن يفهم كتاب الله، ويكون مؤمنًا به حقًّا بدون أن يحتاج إلى<lb/>القول بشيء مما زعموه ألبتة. ومن أراد أن يحاججني في ذلك فعليه بالقرآن وحده.<lb/>***<lb/>الشبهة التاسعة:<lb/>هاروت وماروت - السحر - هل سحر النبي؟<lb/>{وَلَمَّا جَاءَهُمْ رَسُولٌ مِّنْ عِندِ اللَّهِ مُصَدِّقٌ لِّمَا مَعَهُمْ نَبَذَ فَرِيقٌ مِّنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ<lb/>كِتَابَ اللَّهِ وَرَاءَ ظُهُورِهِمْ كَأَنَّهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ * وَاتَّبَعُوا مَا تَتْلُو الشَّيَاطِينُ عَلَى مُلْكِ<lb/>سُلَيْمَانَ وَمَا كَفَرَ سُلَيْمَانُ وَلَكِنَّ الشَّيَاطِينَ كَفَرُوا يُعَلِّمُونَ النَّاسَ السِّحْرَ وَمَا أُنزِلَ عَلَى<lb/>المَلَكَيْنِ بِبَابِلَ هَارُوتَ وَمَارُوتَ وَمَا يُعَلِّمَانِ مِنْ أَحَدٍ حَتَّى يَقُولاَ إِنَّمَا نَحْنُ فِتْنَةٌ فَلاَ<lb/>تَكْفُرْ فَيَتَعَلَّمُونَ مِنْهُمَا مَا يُفَرِّقُونَ بِهِ بَيْنَ المَرْءِ وَزَوْجِهِ وَمَا هُم بِضَارِّينَ بِهِ مِنْ أَحَدٍ إِلاَّ<lb/>بِإِذْنِ اللَّهِ وَيَتَعَلَّمُونَ مَا يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَلَقَدْ عَلِمُوا لَمَنِ اشْتَرَاهُ مَا لَهُ فِي الآخِرَةِ<lb/>مِنْ خَلاقٍ وَلَبِئْسَ مَا شَرَوْا بِهِ أَنفُسَهُمْ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ} (البقرة: 101-102)<lb/>ذهب كثير من المحققين سلفًا وخلفًا إلى أن هاروت وماروت كانا رجلين<lb/>متظاهرين بالصلاح والتقوى في بابل وكانا يعلمان الناس السحر، وبلغ حسن اعتقاد<lb/>الناس بهما أن ظنوا أنهما ملكان من السماء، وما يعلمانه للناس هو بوحي من الله<lb/>وبلغ مكر هذين الرجلين ومحافظتهما على اعتقاد الناس الحسن فيهما وفي علمهما<lb/>أنهما صارا يقولان لكل من أراد أن يتعلم منهما: {إِنَّمَا نَحْنُ فِتْنَةٌ فَلاَ تَكْفُرْ} (البقرة: 102) أي إنما نحن أولو فتنة نبلوك ونختبرك، أتشكر أم تكفر وننصح<lb/>لك بأن لا تكفر. يقولان ذلك ليوهما الناس أن علومهما إلهية، وصناعتهما<lb/>روحانية، وأنهما لا يقصدان إلا الخير، كما يفعل ذلك دجاجلة هذا الزمان قائلين لمن<lb/>يعلمونهم الكتابة للمحبة والبغض على زعمهم: (نوصيك بأن لا تكتب لجلب امرأة<lb/>متزوجة إلى رجل غير زوجها) ، إلى غير ذلك من الأوهام والافتراء، ولليهود في<lb/>ذلك خرافات كثيرة حتى إنهم يعتقدون أن السحر نزل عليهما من الله، وأنهما<lb/>ملكان جاءا لتعليمه للناس، وقد جاراهم في ذلك جهلة المفسرين. فجاء القرآن<lb/>مكذبًا لهم في دعواهم نزوله من السماء وفي ذم السحر ومن يتعلمه أو يعلمه فقال:<lb/>{يُعَلِّمُونَ النَّاسَ السِّحْرَ وَمَا أُنزِلَ عَلَى المَلَكَيْن} (البقرة: 102) إلى آخر الآية فما<lb/>هنا نافية على أصح الأقوال ولفظ (الملكين) هنا وارد على حسب العرف الجاري بين<lb/>الناس في ذلك الوقت كما يرد ذكر آلهة الخير والشر في كتابات المؤلفين عن تاريخ<lb/>اليونان والمصريين وغيرهم وكما يرد في كلام المسلم في الرد على<lb/>المسيحيين ذكر تجسد الإله وصلبه، وإن كان لا يعتقد بذلك.<lb/>والمراد بالشياطين المذكورين قبل ذلك في قوله {وَاتَّبَعُوا مَا تَتْلُو الشَّيَاطِين} (البقرة: 102) خبثاء الإنس وأشرارهم كما في قوله {وَإِذَا خَلَوْا إِلَى شَيَاطِينِهِمْ قَالُوا<lb/>إِنَّا مَعَكُمْ} (البقرة: 14) وقوله {شَيَاطِينَ الإِنسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ} (الأنعام: 112) والذي يعين هذا المعنى في الآية التي نحن بصدد تفسيرها قوله<lb/>(تتلو) لأن تلاوة شياطين الجن لا يسمعها أحد، ومعنى تتلو هنا: تقصّ، وقوله<lb/>بعدها {يُعَلِّمُونَ النَّاسَ السِّحْرَ} (البقرة: 102) يعين هذا أيضًا إذ لا يتعلم أحد<lb/>السحر إلا من شياطين الإنس.<lb/>وقوله تعالى {مَا يُفَرِّقُونَ بِهِ بَيْنَ المَرْءِ وَزَوْجِهِ} (البقرة: 102) هو من<lb/>قبيل التمثيل وإظهار الأمر في أقبح صوره، أي بلغ من أمر ما يتعلمونه من<lb/>ضروب الحيل وطرق الإفساد أن يتمكنوا به من التفريق بين أعظم مجتمع كالمرء<lb/>وزوجه، والخلاصة: إن معنى الآية من أولها إلى آخرها هكذا:<lb/>إن اليهود كذبوا القرآن ونبذوه وراء ظهورهم واعتاضوا عنه بالأقاصيص<lb/>والخرافات التي يسمعونها من خبثائهم عن سليمان وملكه وزعموا أنه كفر وهو لم<lb/>يكفر ولكن شياطينهم هم الذين كفروا وصاروا يعلمون الناس السحر، ويدعون أنه<lb/>أنزل على هاروت وماروت اللذين سموهما ملكين، ولم ينزل عليهما شيء، وإنما<lb/>كانا رجلين يدعيان الصلاح لدرجة أنهما كانا يوهمان الناس أنهما لا يقصدان إلا<lb/>الخير ويحذرانهم من الكفر. وبلغ من أمر ما يتعلمونه منهما من طرق الحيل<lb/>والدهاء أنهم يفرقون به بين المجتمعين ويحلون به عقد المتحدين.<lb/>فأنت ترى من هذا أن المقام كله للذم فلا يصح أن يرد فيه مدح هاروت<lb/>وماروت كما توهم كثير من المفسرين. والذي يدلك على صحة ما قلناه فيهما أن<lb/>القرآن أنكر نزول أي ملك إلى الأرض ليعلم الناس شيئًا من عند الله غير الوحي إلى<lb/>الأنبياء ونص نصًّا صريحًا أن الله لم يرسل إلا الإنس لتعليم بني نوعهم فقال {وَمَا<lb/>أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ إِلاَّ رِجَالاً نُّوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُون} (الأنبياء: 7) وقال منكرًا على من طلب إنزال الملك {وَقَالُوا لَوْلا أُنزِلَ عَلَيْهِ مَلَكٌ<lb/>وَلَوْ أَنزَلْنَا مَلَكاً لَّقُضِيَ الأَمْرُ ثُمَّ لاَ يُنظَرُونَ} (الأنعام: 8) وقال في سورة الفرقان<lb/>{وَقَالُوا مَا لِهَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأَسْوَاقِ لَوْلا أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ<lb/>مَعَهُ نَذِيراً} (الفرقان: 7) إلى قوله: {فَضَلُّوا فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً} (الفرقان: 9) .<lb/>واعلم أن السحر لا يغير حقائق الأشياء، وإنما هو تخييل وشعوذة وحيل كما<lb/>قال تعالى في حكاية سحرة فرعون {يُخَيَّلُ إِلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَى} (طه:<lb/>66) وقال أيضًا {سَحَرُوا أَعْيُنَ النَّاسِ وَاسْتَرْهَبُوَهُمْ} (الأعراف: 116) أي<lb/>أنهم دلَّسوا عليهم وخيَّلوا لأبصارهم وأوهموهم صحة ما يفعلون. فأين هذا من قول<lb/>كتاب اليهود الذي يقول (وصارت العصيّ ثعابين) كأن المسألة كانت حقيقية.<lb/>هذا وإذا لم يكن للسحر تأثير حقيقي فلا يمكن أن يسحر النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - حتى أنه صار يخيل إليه أنه يفعل الشيء وهو لا يفعله كما افتراه<lb/>المفترون؛ إذ لو جاز ذلك لجاز أن يتوهم أنه أوحي إليه شيء وهو لم يوح إليه<lb/>ولصدق عليه قول الكافرين {إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً} (الإسراء: 47) وقد<lb/>أنكر القرآن عليهم ذلك بنفسه، وإنما قالوه طعنًا فيه وردًّا لحجته الباهرة كما قالوا<lb/>عنه: إنه ساحر، وكاهن، ومجنون، وشاعر إلى غير ذلك مما اختلقوه. وأما قوله<lb/>تعالى: {وَمِن شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي العُقَدِ} (الفلق: 4) الذي اتخذه المفترون دليلاً على<lb/>إفكهم فمعناه هكذا:<lb/>النفَّاثة: من صيغ المبالغة كالعلامة، والفهامة يستعمل كذلك للذكر والأنثى<lb/>والنفاثات جمعه، والمراد بها هنا: النمامون المقطعون لروابط الألفة المحرقون لها<lb/>بما يلقون من ضرام نمائمهم، وما ينفثون من سموم وشاياتهم. والعقد كالعقود معنى<lb/>مثل: عقدة النكاح وعقدة البيع وغيرهما. كأنه قال تعوذ من شر من يسعى لحل<lb/>المجتمعات الخيرية والتفريق بين المحبين المتحدين.<lb/>والدليل على كذب المفترين غير ما ذكرنا أن هذه السورة مكية، وما يزعمونه<lb/>يدعون أنه حصل بالمدينة؛ فكيف يصح أن يقال نزلت فيه؟ ! وهذا التفسير الذي<lb/>ذكرناه مأخوذ من أفكار الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - وقد ذكر ما يقاربه<lb/>المحقق أبو مسلم الأصفهاني ونقله عن الإمام الرازي واستحسنه وذكر مثله المفسر<lb/>الشهير أبو السعود أيضًا.<lb/>فهذه هي أكبر مطاعنهم في القرآن الشريف وأكثرها ورودًا في كتبهم وقد<lb/>اتضح لك مما قررناه واتفق عليه العلماء المدققون أنها كالسراب يحسبه الظمآن ماء<lb/>حتى إذا جاءه لم يجده شيئًا. بل إن بعضها ليس فيه على القرآن شبهة بل هو له<lb/>حجة كما يتبين لك من البحث عن أصل لفظي آزر والجودي مثلاً. وقس على<lb/>أمثالها مما لم نذكره هنا لشدة سخافته.<lb/>هذا وليعلم القوم أن ما ذكر في القرآن من المسائل الغريبة كتكلم النملة وسماع<lb/>سليمان لها إن حُمل على ظاهره، وتسخير الجن له وغير ذلك ليس مما يصادم<lb/>البداهة العقلية، أو يناقض البراهين القطعية. وإنما هو غريب، وليس كل غريب<lb/>مستحيلاً، وإلا لكانت جميع المعجزات مستحيلة، وكذا جميع الاختراعات<lb/>والاكتشافات الحديثة. فمن ادعى أن في القرآن شيئًا مستحيلاً فعليه بالدليل المنطقي<lb/>الصحيح وإلا ضربْنا بكلامه عرض الحائط واعتبرناه هاذيًا.<lb/>***<lb/>مسألة صلب المسيح<lb/>بقي عليَّ أن أنبه الناس على ما يفتريه هؤلاء الدعاة طعنًا في القرآن في<lb/>مسألة أخرى؛ وهي دعوى صلب المسيح قائلين: إنه وحده هو الذي أنكر صلب<lb/>المسيح ولم يسبقه سابق إلى ذلك، فإن هذه الحقيقة قال بها كثيرون من فرق<lb/>النصارى الأولين مثل الباسيليديين والسيرينثيين والكاربوكراتيين والتانيانوسيين<lb/>وغيرهم وقد ذكرت أكثر هذه الطوائف من قبل في رسالة لي سميتها (الخلاصة<lb/>البرهانية على صحة الديانة الإسلامية) فمن شاء فليراجعها. وورد مثل ما قاله<lb/>القرآن في كتب أخرى كالكتاب المسمى رحلة الرسل وهو يشبه كتاب الأعمال الذي<lb/>عند النصارى الآن وفيه أخبار بطرس ويوحنا وأندراوس وغيرهم ومما ورد فيه<lb/>أن المسيح لم يصلب وإنما صلب واحد آخر بدله كما رواه العلامة سيل الإنكليزي<lb/>مترجم القرآن عن آخر يدعى (فوتيس) وكذا ما ورد في إنجيل برناباس وهو<lb/>أحد الأناجيل التي رفضها المسيحيون يؤيد ما أتى به القرآن تمامًا حتى في ذكر اسم<lb/>النبي محمد - صلى الله عليه وسلم - صراحة. وهذا الإنجيل مما كتب قبل الإسلام<lb/>بقرون، وإن ادعى بعضهم أن أحد المسلمين حرفه أجبنا: كيف حرف المسلمون<lb/>جميع نسخه حتى الموجودة عند النصارى؟ ولِمَ لَمْ يحرف المسلمون غيره من كتبهم<lb/>على أن المسلمين ما عرفوه إلا عنهم؟<lb/>وإن تعجب فعجب قولهم في مسألة قيام المسيح من القبر - على زعمهم - إذا<lb/>كانت هذه القيامة موهومة فأين جسده إذًا؟ وفاتهم أن موسى - عليه السلام - الذي<lb/>مات موتًا طبيعيًّا بين قومه لم يعرفوا قبره إلى الآن، ونصت التوراة على ذلك في<lb/>آخر أسفارها (تثنية 6: 34) فهل يستبعدون قولنا أن المسيح لم يعرف أحد قبره<lb/>مع ملاحظة أن التلاميذ فروا من حوله وتفرقوا وتولى الأمر غيرهم ممن لهم غاية<lb/>وغرض في إخفاء جثته -لو قتل- لإطفاء نار المشاحنات والفتن ومحو الشغب بين<lb/>الناس؟ هل يُستبعد هذا ولا يستبعد أن كاتب سفر التثنية لم يعرف قبر موسى مع<lb/>وجود الفرق العظيم بين هذه الحالة وتلك؟<lb/>لا يبعد أن يكون ما يقصه النصارى علينا هو من قبيل تلفيق روايات التمثيل<lb/>وغيرها مما كتبه الناس قديمًا وحديثًا. ومثل هذه التلفيقات كان شائعًا في الأعصر<lb/>الأولى المسيحية، حتى أن كل طائفة من طوائفهم ألفت أناجيل ورسائل كثيرة<lb/>ونسبتها إلى المسيح وتلاميذه لتأييد آرائهم وهم بإقرارهم برآء منها. فيجوز أن<lb/>تكون هذه القصة مما كتب في أواخر القرن الأول أو في القرن الثاني. وقد خالفها<lb/>يومئذ طوائف كثيرة كما خالفوا في مسائل أخرى كالتجسد والتثليث. وها قد أخذ<lb/>الحق يحصحص الآن بينهم بعد أن صارعه الباطل أجيالاً عديدة وأخذ الناس يدخلون<lb/>في عقيدة التوحيد والتنزيه أفواجًا أفواجًا. وانتشرت أفكار الموحدين في أوروبا<lb/>وأمريكا وأوشك سراج الحق يكون وهاجًا.<lb/>***<lb/>إعادة برهان النبوة بالاختصار<lb/>عند هذا الحد أقف بالقارئ. وقبل أن أتركه أكرر عليه مرة أخرى بغاية<lb/>الإيجاز برهان النبوة لعلمي أنه الآن يمكنه أن يدركه إدراكًا حقيقيًّا أكثر من ذي قبل<lb/>فأضعه تحت نظر عقله مختصرًا كي يجول بسهولة في أنحائه ويحيط بأطرافه<lb/>وأرجو من المخالفين أن يُمعنوا النظر في جميع مقالاتي هذه إمعان من يريد أن<lb/>يكتب للناس ردًّا عليها لا أن يعموا بصيرتهم بأنفسهم لأجل ما ورثوه عن آبائهم.<lb/>فإن الحق أحق أن يتبع {فَمَا مَتَاعُ الحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الآخِرَةِ إِلاَّ قَلِيلٌ} (التوبة:<lb/>38)<lb/>وهاك البرهان موجزًا بقدر الإمكان:<lb/>رجل يتيم، فقير، أُمي، لم يشتغل بما كان يشتغل به قومه من الشعر أو<lb/>الخطابة ونحوهما، لم يعهد عليه الكذب في صغره، نشأ في وسط الجهل والوثنية،<lb/>فأتى والعالم محتاج إلى الإصلاح بعقائد صحيحة أشار إلى براهينها وعبادات<lb/>وشرائع وأخلاق وحكم وقصص مفيدة ومسائل علمية لم تكن معروفة وأخبار ببعض<lb/>مغيبات تحققت وأخرج العرب من أحط دركات الهمجية إلى أعلى سلم من المدنية<lb/>في مدة قليلة. ثم انتشر إصلاحه في العالم بسرعة لم تعهد. ولم يوجد فيما أتى به<lb/>شيء يقطع العقل ببطلانه إلى الآن بعد مضي ألف ومئتين من السنين. بل أخذ<lb/>الناس المرتقون يستصوبون أعماله وأقواله ويفهمون أسرارها. أتى بجميع ذلك في<lb/>عبارات خارقة للعادة في بلاغتها، ومخالفة للمعهود في أسلوبها، وطلب من البشر<lb/>أن يعارضوه في شيء مما أتى به ويستعينوا بمن شاءوا فلم يقدم على ذلك أحد ونجح،<lb/>بل أذعن جمهورهم ومن شذ افتضح، ثم هو لم ينغمس في الملاذ والشهوات<lb/>والترف كما بينا ذلك فيما مضى، بل كان أبعد الناس عنها.<lb/>فكيف لا يعثر الإنسان على غلطة مقطوع بها في قرآنه مع علمنا بحاله؟.<lb/>وكيف لم ينجح أحد في معارضته إلى الآن كما أنبأ بذلك. فلم يأت بشر بشيء<lb/>مثل جزء من كلامه لفظًا ومعنى؟<lb/>فبماذا تجيبون أيها المبطلون، وكيف تعللون ذلك أيها الواهمون؟ ولنجمع<lb/>هنا آيات القرآن الدالة على ذلك البرهان، إتمامًا للفائدة وبيانًا لكونه حجة الله<lb/>على الناس كافة.<lb/>{أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيماً فَآوَى * وَوَجَدَكَ ضَالاًّ فَهَدَى * وَوَجَدَكَ عَائِلاً فَأَغْنَى} (الضحى: 6-8) ، {وَمَا كُنتَ تَتْلُو مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً<lb/>لاَّرْتَابَ المُبْطِلُونَ} (العنكبوت: 48) {وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ إِنْ هُوَ<lb/>إِلاَّ ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ} (يس: 69) {فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُراً مِّن قَبْلِهِ أَفَلاَ<lb/>تَعْقِلُونَ} (يونس: 16) {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ<lb/>آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة<lb/>: 2) {قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا يُبَيِّنُ لَكُمْ عَلَى فَتْرَةٍ مِّنَ الرُّسُلِ أَن تَقُولُوا مَا جَاءَنَا مِنْ بَشِيرٍ<lb/>وَلاَ نَذِيرٍ} (المائدة: 19) {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ<lb/>لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) {فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِّن مِّثْلِهِ وَادْعُوا شُهَداءَكُم<lb/>مِّن دُونِ اللَّهِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 23) {فَإِن لَّمْ تَفْعَلُوا وَلَن تَفْعَلُوا فَاتَّقُوا<lb/>النَّارَ الَّتِي وَقُودُهَا النَّاسُ وَالْحِجَارَةُ أُعِدَّتْ لِلْكَافِرِينَ} (البقرة: 24) .<lb/>وليلاحظ القارئ أني أوردت هذه الآيات على هذا الترتيب، لتكون كل دعوى<lb/>من البرهان السابق مؤيدة بشيء من القرآن. فأعظم به من كتاب جمع فأوعى،<lb/>وأكرم به من نعمة من الله كبرى، قشعت غياهب الظلام، وأنارت قلوب الأنام<lb/>بضياء الإسلام، فبلغ الله عنا محمدًا أزكى السلام في البداية والختام.<lb/>***<lb/>ختم المقال بذكر شيء من كتاب الله تعالى<lb/>{إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَاخْتِلافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لآيَاتٍ لأُوْلِي الأَلْبَابِ *<lb/>الَّذِينَ يَذْكُرُونَ اللَّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَى جُنُوبِهِمْ وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ<lb/>رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَذَا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ * رَبَّنَا إِنَّكَ مَن تُدْخِلِ النَّارَ فَقَدْ<lb/>أَخْزَيْتَهُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَارٍ * رَبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِياً يُنَادِي لِلإِيمَانِ أَنْ آمِنُوا<lb/>بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا رَبَّنَا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَكَفِّرْ عَنَّا سَيِّئَاتِنَا وَتَوَفَّنَا مَعَ الأَبْرَارِ * رَبَّنَا وَآتِنَا مَا<lb/>وَعَدتَّنَا عَلَى رُسُلِكَ وَلاَ تُخْزِنَا يَوْمَ القِيَامَةِ إِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ المِيعَادَ * فَاسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ<lb/>أَنِّي لاَ أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنكُم مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى بَعْضُكُم مِّنْ بَعْضٍ فَالَّذِينَ هَاجَرُوا<lb/>وَأُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأُوذُوا فِي سَبِيلِي وَقَاتَلُوا وَقُتِلُوا لأُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلأُدْخِلَنَّهُمْ<lb/>جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ ثَوَاباً مِّنْ عِندِ اللَّهِ وَاللَّهُ عِندَهُ حُسْنُ الثَّوَابِ} (آل عمران: 190-195)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمد توفيق صدقي)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الطبيب بسجن طره<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>السبب في كتابه هذه المقالات هو أن كاتبها كان يحب البحث عن كل ما<lb/>يعرض له من الشبهات على الدين، وهو تلميذ في مدرسة الطب ولهذه الشبهات<lb/>مصدران: التعليم الجديد، ودعاة النصرانية الذين يَعْرِضُون لتلاميذ المدارس بأبلغ<lb/>مما يتصدون لغيرهم، وكان له رفيق في المدرسة اسمه عبده أفندي إبراهيم،<lb/>عرفناهما منذ سنين إذ كانا يرجعان إلينا في بعض مباحثهما ويعرضان علينا أهم<lb/>ما يشتبه عليهما كمسألة الروح والبعث وغير ذلك. وكنت أظن أنه لا يوجد في<lb/>مصر من طلاب العلوم الدينية لأجل الاقتناع والإذعان، والقدرة على الإقناع<lb/>والبيان، إلا هذان التلميذان، وأحدهما مسلم والآخر قبطي، كانا يأخذان المسألة<lb/>من مسائل الاعتقاد فيدققان فيها النظر، ويتناصفان في المناظرة إلى أن يتفقا على أن<lb/>الحق فيها كذا، فما خرجا من المدرسة إلا وقد خرج المسلم من شكوكه في<lb/>دينه، ودخل القبطي في الإسلام البرهاني الصحيح (فهو المسلم عن بصيرة تامة<lb/>وفَهم لبراهين الدين وحكمه ثبتنا الله وإياه) وهذه المقالات هي صورة اعتقادهما الذي<lb/>هداهما إليه ربهما بعد إطالة النظر والاستدلال عدة سنين وأكثر ما فيها من المسائل في<lb/>الألوهية والنبوة، وفهم القرآن مقتبس من رسالة التوحيد للأستاذ الإمام، ومن<lb/>التفسير المقتبس عنه في المنار، ومن مقالات أخرى في المنار لا تقليدًا بل اقتناعًا<lb/>بالنظر والاستدلال. وللكاتب مسائل كثيرة هداه إليها البحث والتنقيب، ومراجعة<lb/>كتب المسلمين والإفرنج لا سيما في رد شبهاتهم كما رأيت وهو يدعو من خالفه في<lb/>شيء مما كتبه إلى المناظرة بشرط أن يكون الحكم بينهما الدليل القطعي، وما هو<lb/>إلا العقل والقرآن والسنة المتواترة لأن المقام مقام تأييد الاعتقاد، وهو لا يكون<lb/>بأخبار الآحاد، ولا بتقليد الآباء والأجداد.<lb/>وكأني ببعض الشيوخ المقلدين وقد أنكروا عليه بعض المسائل التي انفرد بها<lb/>أو وافق بعض العلماء المخالفين للجمهور كمسألة ابن السبيل، ومسألة النسخ فَاللين<lb/>اللين منهم يعذره، والجامد المتعصب يغلظ عليه، وإن كان قد خرج بهذه الطريقة<lb/>من الشك إلى اليقين، وخرج صاحبه من النصرانية ودخل في الإسلام، وأن<lb/>مقاليدهم التقصر عن ذلك ولو راجعهم في شبهاتهم لما رجع إلا بالجحود والإلحاد<lb/>{وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ} (الرعد: 33) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: صرح بعض المفسرين بأن السامري منسوب إلى بلد اسمها سامرة.<lb/>(2) كثرة الألفاظ التي هي في العبرية بالشين المعجمة تذكر بالعربية إذا نقلت إليها بالسين المهملة فسامرة فلسطين عبريتها شوميري واسم موسى عندهم بالمعجمة.<lb/>(3) ليس هذا خاصًّا بالعربية فالإفرنج أشد تغييرًا وتحريفًا للألفاظ المنقولة إلى لغاتهم.<lb/>(*) المنار: إن نسخ التوراة ليست متفقة على أن السفينة استوت على أراراط فإن السريانية والكلدانية منها صرحت بأنها استقرت على جبل الأكراد وهذا موافق لقول بروزس معاصر الإسكندر الأكبر أورد هذا في دائرة المعارف العربية، وقال: ووافقه أيضًا القرآن الشريف ولا تزال الروايات تشير إلى أن الجودي كان مركز الحادثة المذكورة (الطوفان) وهي تسند هذا الرأي الذي ذكره بروزس إلى وجود آثار الفلك على قمة ذلك الجبل.<lb/>(4) المنار: الضلال في اللغة أن تخطئ الطريق، وقد كان النبي قبل النبوة لا يعرف طريق الإيمان والشرع فهداه الله إليه كما قال تعالى: {مَا كُنْتَ تَدْرِي مَا الكِتَابُ وَلاَ الإِيمَانُ وَلَكِن جَعَلْنَاهُ نُوراً نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشاءُ مِنْ عِبَادِنَا} (الشورى: 52) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n8-p784" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1707.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="784"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">روابط الجنسية والحياة الملية<lb/>وفلسفة الاجتماع البشري</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>وعدنا في خاتمة المجلد السابع بأن نعود في هذا المجلد إلى نشر المقالات<lb/>الاجتماعية والفلسفية، وذكرنا هناك بعض الموضوعات التي سبقت إلى الذهن عند<lb/>كتابة تلك الخاتمة ومنها الحياة الزوجية والحياة الملية وكذا الوطنية. وقد حالت<lb/>الحوادث دون الإكثار من المقالات وسبح القلم سبحًا طويلاً في بحث الحياة الزوجية<lb/>فكان ست مقالات، ورأينا أن نقفي عليه بالكلام في الحياة الملية وكذا الوطنية بعد<lb/>تمهيد في فلسفة الاجتماع البشري بالإيجاز، فنقول:<lb/>خلق الإنسان ليعيش مجتمعًا يتعاون أفراده على الأعمال التي هي قوام حياتهم<lb/>الشخصية والنوعية وإظهار استعدادهم الإنساني في استعمار الأرض وإظهار أسرار<lb/>الكون فأعني بالاجتماع ما هو أوسع من اجتماع الزوجين الذي يشاركهم فيه سائر<lb/>أنواع الحيوان، ومن اجتماع النحل والنمل وتعاون أفرادهما على ما به حفظ حياة<lb/>نوعيهما، فالحياة الزوجية ليست خاصة بالإنسان، ولا الحياة الأهلية (العائلية)<lb/>فمن كان لا يشعر بفائدة لنفسه إلا أنه يعمل ليأكل ويطعم من يعول من أهل وولد<lb/>فحياته إن كانت أوسع من حياة الطير، فهي لا تصل إلى مرتبة بعض الذباب<lb/>والحشرات (النحل والنمل) فإن لهذين النوعين من التعاون على الأعمال المشتركة<lb/>ما تقصر عنه همة كثير من الناس، فما أحقر من يرى وجوده أضيق من وجود الذباب<lb/>والحشرات.<lb/>لا تفاوت بين أفراد نوع من أنواع المخلوقات نعلمه كالتفاوت بين أفراد البشر<lb/>يتسع وجود زيد منهم فيملأ الآفاق، ويضيق وجود عمرو حتى يضيق به قفص<lb/>جسمه، يشعر ذاك بروحه الكبيرة أنه خلق لينهض بأمة كبيرة أو ليفيد جميع الأمم،<lb/>ويَحار هذا في خدمة جسده، ويرى نفسه عاجزة عن تغذيته وتوفير لذته، فإذا<lb/>ازدوج فصارت له بيت كان همه أكبر؛ لأنه أعجز عن سياسته وأصغر، وبين<lb/>هذين الطرفين سواد عظيم لكل منهم سهم من سعة الوجود على قدر قوة الإنسانية فيه<lb/>وضعفها، فإذا كثر أصحاب السهام العظيمة في أمة من الأمم اتسع وجودها ببسط<lb/>سلطانها على الأمم التي قلت سهامها وخف بها ميزانها فينقبض وجود هذه بمقدار<lb/>اتساع وجود تلك فإما أن تعتبر فيخرج أفرادها من مضيق الحياة الشخصية الجسدية<lb/>إلى بحبوحة الحياة الاجتماعية حتى يتقلص ظل غيرهم عنهم، وإما أن يكونوا غذاء<lb/>للغالب لا بقاء لهم إلا باستبقائه إياهم لحاجته وقد ينكمش وجودهم ويتقلص حتى<lb/>يضمحل ويفنى كأن لم يكن شيئًا مذكورًا.<lb/>أين المصريون الأقدمون؟ أين الكلدانيون والآشوريون والبابليون؟ أين<lb/>الرومان والفرس الأولون، أين هنود أمريكا العريقون؟ منهم من اندغم وجوده في<lb/>وجود آخر أوسع منه وأقوى، ومنهم من انقرض وجوده فلا تحس منهم من أحد ولا<lb/>تسمع لهم ركزًا، سنة الله في التكوين والتمكين {إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ<lb/>مِنْ عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) الذين يتقون أسباب الفساد<lb/>والزوال، ويصلحون في الأرض بالأحكام والأعمال {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى<lb/>يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءاً فَلاَ مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ} (الرعد: 11) .<lb/>قلنا: إن وجود الشخص الواحد يتسع ويضيق بمقدار معنى الإنسانية في روحه<lb/>قوة وضعفًا، وإن وجود الأمة ينبسط وينقبض بحسب كثرة أصحاب السهام العظيمة<lb/>من سعة الوجود فيها، فهذا هو معنى الحياة العزيزة في الأفراد، وفي الأمم فكمال<lb/>الشخص إنما هو في كونه يعمل للأمة التي يعتز بعزتها، ويهون بهوانها وضعتها،<lb/>وكمال الأمة إنما هو في حفظ ما به كانت أمة وبسطه يجعل وجود غيرها تابعًا<lb/>لوجودها.<lb/>ما به تكون الأمة أمة معنى يوجد في كل فرد من أفرادها يربط بعضهم ببعض<lb/>حتى يكون الجمع الكثير به واحدًا، وقد يعبر عنه بالجنسية: وهو النسب، والبيئة<lb/>أو الوطن، واللغة، والدين، والحكومة، وأنت ترى أن بعض هذه المعاني أوسع<lb/>من بعض، فأول اجتماع كان بين البشر يتعاون به أفراد كثيرون على مصلحة الجميع<lb/>هو اجتماع القبائل البدوية التي تنسب إلى أب واحد، ثم كانت دائرة الاجتماع تتسع<lb/>في البشر فتكبر الهمم وتعلو النفوس لشعورها بسعة وجودها وما هي مطالبة به من<lb/>العمل لحفظ كون كبير واسع. وكلما اتسعت دائرة الاجتماع تتسع منها فائدة البشر<lb/>فبعد أن كان امتياز القبائل والشعوب لأجل التناكر والتغابن، صار باتساع ذلك<lb/>المعنى لأجل التعارف والتعاون، كما قال تعالى: {وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا} (الحجرات: 13) .<lb/>إذا كانت الجنسية في الأمة هي النسب كانت بسطتها في الوجود بطيئة. كذلك<lb/>الوطن إذا كان بلادًا محدودة كمصر أو <placeName>الشام</placeName> أو <placeName>العراق</placeName>. وليس نشر اللغة وجعلها<lb/>جنسية بالأمر السهل ومثلها الدين إذا كان خاصًّا كاليهودية. وأما الحكومة فهي أوسع<lb/>من جميع ما ذكر وبها تكونت الأمم الكبرى كإمبراطورية الإسكندر والإمبراطورية<lb/>الرومانية في الزمن الماضي وكالسلطة العثمانية والحكومات الاستعمارية في هذا<lb/>الزمان. ولكن الجنسية في الحكومة لا تعد جنسية حقيقية إلا إذا كانت الشريعة أو<lb/>القوانين التي يحكم بها الرعايا المختلفون في النسب والوطن واللغة والدين مبنية<lb/>على قواعد العدل والمساواة بينهم، وكان القائمون بها من لفيفهم لا من طائفة معينة<lb/>منهم. على أن هذا الشرط الأخير إنما تشترطه الطوائف والشعوب الراقية في<lb/>معارج الاجتماع دون سواها وأن من الشعوب ما يغلب فيها الشعور بأنها خلقت<lb/>لتكون محكومة من الغرباء وأن جنسها لا يصلح للأحكام.<lb/>يكون اتساع محيط الجنسية نافعًا للبشر ما قصد بها تكثير سواد أهلها ومشاركة<lb/>كل من يدخل فيهم لهم في جملة مزاياهم. ومتى قصد الشعب الاستئثار بالمنافع دون<lb/>من يمتد وجودهم إليهم وينبسط نفوذه فيهم كان آفة على سائر الشعوب لا يعدل فيهم<lb/>ولا يمكنهم من الارتقاء في معارج الكمال الإنساني، فسنة الله في كمال الشعوب<lb/>والأمم ونقصها كسنته في الأفراد، نقص كل منهما بالأثرة والغلو في حب الذات حتى<lb/>لا يتحرك حركة إلا لمنفعة ذاته وكمال كل منهما بالقصد إلى نفع غيره وإيصال الخير<lb/>إليه وجعل المنفعة الذاتية تابعة للمنفعة العامة.<lb/>فالنتيجة لما تقدم من القواعد أن أكمل الجنسيات وأنفعها للبشر ما كانت أعم<lb/>وأشمل للطوائف والجمعيات المختلفة في النسب والوطن واللغة والدين والحكومة بأن<lb/>يقصد بها الخير للجميع والمساواة بينهم في الحقوق وتمكينهم من الرقي إلى ما<lb/>أعدتهم له الفطرة البشرية من الكمال الاجتماعي وإنها لجنسية يتحسر عليها نوابغ<lb/>الحكماء وهي موجودة في الملة الإسلامية، وإن كان المسلمون من أبعد الناس عنها<lb/>فهذه الملة هي التي عرفها كتابها العزيز بقوله: {فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ<lb/>الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الروم: 30) .<lb/>الملة الإسلامية تساوي بين المختلفين في الأنساب والأوطان والأديان وتسمح<lb/>لمن يدخل في حكمها وهو على دينه أن ينشئ في بلادها محاكم لأهل ملته وأبناء<lb/>جلدته فلا تلزمه بأحكامها إلزامًا، فإن هو اختار حكمها بنفسه ساوت بينه وبين أقرب<lb/>الناس من بنيها وأعلى أفرادها مكانة فيها. فهي تدعو جميع البشر إلى التعارف<lb/>والتآلف في ظل حمايتها وإنه لظل ظليل يباح للمستظل به كل شيء إلا محاولة<lb/>إزالته أو إزالة فائدته للناس وهي دفع الشر والأذى عنهم وتقريب الخير منهم مع<lb/>حفظ حريتهم في أديانهم وأعمالهم التي لا تضر سواهم. هذا ما تبذله لكل من قبل<lb/>حمايتها، واستظل برايتها، ثم إنها تختص من قبل هدايتها في الدين بأخوة روحية،<lb/>أخص من هذه الأخوة الإنسانية، لأنه يشارك أهلها فيما يؤهلهم لسعادة الحياة<lb/>الأخرى، فهو أقرب إليهم بالروح ممن لا يشاركهم إلا في سعاة الحياة الدنيا.<lb/>هذه الجنسية هي نهاية ما يمكن وضعه لسعادة البشر كلهم في هذه الحياة ولكن<lb/>الناس لمّا يستعدوا لها تمام الاستعداد؛ لذلك لم يرعوها حق رعايتها ونعتقد أن<lb/>سيعودون إليها في يوم من الأيام. نقول: يعودون إليها عودًا، دون يقصدون إليها<lb/>قصدًا؛ لأنها قد وجدت في الجملة مدة قليلة على عهد الخلفاء الراشدين فرقص لها<lb/>العالم الإنساني وأقبلت عليها شعوبه أيما إقبال ثم طفق نورها يخبو بما أفسد فيها<lb/>الأمويون ومن بعدهم ولكنه كان على ضعفه أفضل عند جميع الأمم من كل ما عداه<lb/>لذلك كان يخرجهم باختيارهم من جنسياتهم إخراجًا، فيدينون لها شعوبًا ويدخلون فيها<lb/>أفواجًا.<lb/>كانت حكومة الخلفاء الراشدين حكومة عسكرية؛ لأن الدعوة لم تكن أمنت،<lb/>والسلطة لم تكن استقرت، وكانت على ذلك حكومة عادلة رحيمة فضلها كل من ذاق<lb/>حلاوتها على ما عهد من قومه. وكانت حكومة الأمويين في الشرق والغرب<lb/>وحكومة العباسيين في الشرق إسلامية في أكثر الفروع دون الأصول، وأعني<lb/>بالأصول قواعد الحكومة الأساسية كانتخاب الحاكم العام وإلزام الأمة له بالشورى<lb/>واتباع الشريعة وكانت على ذلك أفضل من جميع الحكومات التي عرفها الناس قبل<lb/>الراشدين. لو وجدت الحكومة الإسلامية على حقيقتها في دولة آمنة مطمئنة<lb/>لاختارها كل من عرفها من الراقين، حتى تكون ملاذ البشر أجمعين.<lb/>سيقول الجاهلون بحقيقة الإسلام إن هذا من غلو المسلم المذعن ويأتون على<lb/>ذلك ببعض الأعمال والتقاليد التي انتقدت على المسلمين وإنني لعلى علم بشبهاتهم<lb/>لكثرة ما بلوت من أمثالهم وما كشف تلك الشبهات عليّ بعسير ولكن القول قلما يقنع<lb/>الجاهل لا سيما إذا كان متعصبًا لرأيه، غير محيط بتفصيل ما عند خصمه.<lb/>لست أعجب ممن نشأ في دين يعادي الإسلام إذا هو أنكر مزايا الإسلام<lb/>الظاهرة، وأصوله الواضحة؛ بله المزايا التي فقدت من المسلمين، فلا أثر لها إلا<lb/>في ثنايا آيات الكتاب المبين، إنما عجبي ممن نشأ في المسلمين وهو منهم ثم يجهل<lb/>مكان الجنسية الإسلامية الواسعة العامة لجميع الشعوب والطوائف الشاملة لجميع<lb/>الخيرات والعوارف، فيدعو إلى جنسية الوطن كبعض أحداث المصريين أو جنسية<lb/>اللغة والنسب كبعض جهلة الترك. فمثل هؤلاء كمثل من يهدم مصرًا ويبني قصرًا،<lb/>بل هم أضيق وجودًا وأضعف فكرًا.<lb/>يعذر في مثل هذه الدعوة القبطي في مصر والأرمني في بلاد الترك<lb/>والإسرائيلي في فلسطين لأن السلطة في أيدي غيرهم فلهم الحق في أن يطلبوا<lb/>مساواتهم بسائر أبناء بلادهم. على أن وجود هذه الطوائف القليلة العدد أوسع من<lb/>وجود دعاة الوطنية والجنسية فإنهم يطمعون في الاستقلال ببلاد أكثرها لغيرهم فهم<lb/>يطلبون سعة وامتدادًا، ودعاة الوطنية والجنسية منا يبغون ضيقًا وتقلصًا.<lb/>لولا جنسية النسب لما تمزقت السلطة الإسلامية في ريعان شبابها فكانت<lb/>عباسية في الشرق أموية في الغرب فاطمية في الوسط والشريعة واحدة والملة واحدة<lb/>ولما كان بين ذلك من ملوك الطوائف ما كان. لولا جنسية اللغة والوطن لما تفرق<lb/>المسلمون بعد ذلك إلى دول وممالك كالتركية والفارسية والأفغانية وما كان قبلها في<lb/>الهند من السلطة التيمورية وغيرها في المشرق وكالعربية في شمال أفريقية الغربي<lb/>وغير ذلك مما كان في قلب هذه القارة الإسلامية التي استولت عليها أوروبا إلا قليلاً<lb/>ولو عقل المسلمون معنى الحياة الملية لكانوا في هذه الممالك كلها أحسن نظامًا<lb/>ووحدة من الإمبراطورية الإنكليزية.<lb/>إن الحياة الوطنية الصحيحة هي جزء من الحياة الملية الإسلامية، فإذا حيي<lb/>المسلمون في قطر ما حياة إسلامية فبشر جميع دعاة الوطنية الصحيحة من أهل<lb/>الملل التي تعيش معهم بجميع ما يطلبون من عدل وحرية ومساواة وتعاون على درء<lb/>المضار وجلب المنافع وكل ما به تعمر البلاد وتزيد خيراتها، وبشر المسلمين منهم<lb/>بأن سيكونون مركز الجاذبية العامة لجميع الشعوب المسلمة في الأرض ثم مشرق<lb/>المدينة الفضلى لجميع العالمين.<lb/>يالله العجب؛ ثلاث مئة مليون أي ثلاث مئة ألف ألف من المسلمين قد اكتظ<lb/>بهم قلب الأرض من مراكش إلى الصين ولا تجد لهم قوة ولا سلطة عزيزة لا يعبث<lb/>باستقلالها عابث، ولا يلمس شرفها لامس، أرأيت لو كان لهم حياة ملية، تشعرهم<lb/>بحقيقة الأخوة الإسلامية، أما كان يعتز بعضهم ببعض ويمد بعضهم بعضًا ولو إمدادًا<lb/>معنويًّا؟ أكان يسهل على الناقم من شعب من شعوبهم أن ينتقم منه بغيًا وعدوانًا وهو<lb/>يعلم أن قلب الأرض يخفق للعدوان عليه خفقانًا لا يستهان به؟<lb/>ما هو المرض الذي أضعف في المسلمين هذه الحياة الملية العليا؟ هو عصبية<lb/>الجنس، واللغة، والوطن، وهي العصبيات التي حاول الإسلام القضاء عليها فلما<lb/>غير الملوك شكل حكومته إلى ضدها تمكنوا من محاربته بجنسياتهم فما أفسد علينا<lb/>ديننا ودنيانا إلا الملوك المستبدون وأعوانهم من علماء السوء وتلك سنة قد خلت في<lb/>كل أمة قال فيها الشاعر:<lb/>وهل أفسد الدين إلا الملوك <gap resp="#org_MS"/> وأحبار سوء ورهبانها<lb/>هل من سبيل إلى إضعاف هذه النزعة الجنسية الخبيثة وإماطة هذه النزعة<lb/>الوطنية الحمقاء من طريق الحياة الملية الإسلامية وإشعار المسلمين في جميع<lb/>الأقطار بحقيقة الرابطة التي تضم بعضهم إلى بعض إشعارًا يملك الوجدان وتصدر<lb/>عنه الأعمال التي توثق هذه الرابطة وتؤكد ما فيها من حقيقة الأخوة مع بقاء كل قوم<lb/>منهم في بلادهم وتعاونهم مع سائر أهلها على عمارتها بالعدل والإحسان والتوادّ<lb/>والإخلاص؟ السبيل واضحة وهي حبل الله المتين وسراجه المنير ولكن السياسة<lb/>والجهل عقبتان كؤدان من دونها يصدان السالك عن المضي فيها ولا يذلل العقبات إلا<lb/>هم الرجال، فأين الرجال؟<lb/>السياسة المانعة من حياة المسلمين الملية نوعان: سياسة أجنبية، وسياسة<lb/>مسلمية، وإن أهل البصيرة من المسلمين لعلى خلاف في أيتهما أشد وطأة فالذين<lb/>يحكمهم الأجانب يعتقدون أن حكامهم أعداء دينهم فهم وحدهم العقبة في طريق رقيهم<lb/>في هذه الحياة. والذين يحكمهم المسلمون يعلمون أن حكامهم بجهلهم وبما تيمهم<lb/>وتبلهم من عشق الاستبداد والسلطة المطلقة التي لا تكون إلا لله هم العقبة الكبرى في<lb/>طريق الحياة الملية بالاعتصام بحبل الله المتين، والاهتداء بكتابه المبين، والجمع<lb/>بذلك بين مصالح الدنيا والدين.<lb/>ومن عرف الحكومتين، وعجم عودي السياستين، فهو أعلم بالحق، وأجدر<lb/>ببيان الفرق.<lb/>الأجانب الحاكمون في بلاد المسلمين منهم القاسي الحائف كهولندا وفرنسا<lb/>ومنهم اللين المتساهل كإنكلترا ولم يبلغ أشدها جورًا ومنعًا للمسلمين من التعليم<lb/>والتربية أن يحجب عنهم من كتب العلم والتربية ما تحرمه عليهم بعض الحكومات<lb/>الإسلامية أو المسلمية، ولكن محبي الإصلاح من المسلمين يرجون أن يغلبوا<lb/>حكوماتهم ويلزموها بالعدل والمساواة وترقية العلوم والعقول وحرية الاجتماع للخير،<lb/>ويرون الأجانب عقبة في طريقهم، فإن إكراه الحكام على ترك الاستبداد لا تتمكن منه<lb/>الأمة المستعدة له إلا بثورة داخلية، والمسلمون يعتقدون أن الأجانب يتربصون بهم<lb/>الدوائر، فإذا هم ثاروا على حكومة من حكوماتهم المستبدة اغتنم الأجانب هذه الفرصة<lb/>فأوقعوا بالدولة وقضوا عليها، فالأجانب عقبة في طريق المسلمين أينما ساروا<lb/>وتوجهوا لا فرق بين بلادهم المستقلة وبلادهم المستعمرة. وهذا هو السبب في مقت<lb/>عامة المسلمين لكل من يتكلم في عيوب <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ولو كان صادقًا قاصدًا<lb/>للإصلاح، فإنهم في الغالب يعتقدون أن إظهار عيوبها عون للأجانب عليها وقد<lb/>يكونون مخطئين في اعتقادهم هذا وأنى لنا بالرجال العارفين الذين يكشفون للعامة<lb/>عن وجه الصواب فيعرفونه معرفة إذعان؟<lb/>المرشدون الرسميون فينا جاهلون بشؤوننا وسياستنا وعون للحكام كيفما كانوا<lb/>لأن لهم سهمًا من سلطتهم وأصحاب الجرائد منا لا هم لأكثرهم إلا الازدلاف إلى<lb/>الحكام، والحظوة عند العوام، على أنهم لا حرية لهم في بلادنا المستقلة تمام<lb/>الاستقلال، ولو كانت هناك حرية لوجد من يفيد لا سيما في البلاد العثمانية فإن البلاد<lb/>لم تخل من العقلاء المخلصين.<lb/>هذا شأن السياسة في صد محبي الإصلاح الحقيقي عن السعي إليه في طريقه<lb/>وأما الجهل فلا حاجة إلى بيان وجهه القبيح فإن ضرره مما لا ينكره أحد في جملته<lb/>ولا يتسع هذا المقال لتفصيله.<lb/>لا نيأس من روح الله، ولا نقنط من رحمته فإن حوادث الزمان تعمل لنا ما لا<lb/>نعمل لأنفسنا، ورب عدوان علينا لأجل إماتتنا، يكون سببًا من أسباب حياتنا،<lb/>بينا في الجزء الماضي أن الحرب الروسية العثمانية قد أحدثت في المسلمين هزة<lb/>حيوية، كما قال حكيمنا رحمه الله، وقد رأينا أثر هذه الهزة في هذا الشهر عندما علم<lb/>المسلمون بتهديد أوربا للدولة العلية واحتلال أسطولها المختلطة لجزيرة (مدللي)<lb/>لحمل الدولة على تمكينهم من إدارة الولايات المكدونية حتى أن بعض فضلاء<lb/>المسلمين في الهند (هو القاضي أمير علي الشهير) كتب إلى التيمس أشهر الجرائد<lb/>الإنكليزية يبين سوء تأثير عمل أوربا في نفوس المسلمين كافة وينذر بسوء العاقبة،<lb/>على أن الشدائد والبلايا إنما تكون محببة إذا عرفت الأمة كيف تستفيد منها فلندع<lb/>لها أثرها وفعلها الطبيعي ولنبحث فيما يجب علينا أن نعمله لحياتنا الملية، وكيف<lb/>نجتنب مكافحة السياسة ومنازعة الجهل وهو ما نبينه في مقال آخر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n8-p792" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1708.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="792"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(الدعوة إلى الإسلام)<lb/>الدعوة حياة الأديان والمذاهب والجمعيات وغيرها من الأمور العامة التي يراد<lb/>تكثير سواد أهلها فبالدعوة ينتشر الباطل ويظهر، وبترك الدعوى ينطوي الحق<lb/>ويخفى، وأشد أهل الأديان عناية بالدعوة إلى دينهم النصارى فما من مذهب من<lb/>مذاهبهم المشهورة إلا وله دعاة في جميع الأقطار تنفق عليها الجمعيات الدينية مما<lb/>تجمعه من أغنيائها، ودول أوربا تحميهم أينما كانوا، ويتبعهم سلطانها أينما تمكنوا<lb/>ولم أر كالمسلمين إهمالاً للدعوة. ولولا أن الإسلام هو دين الفطرة الموافق للمصالح<lb/>المطابق للعقول لارتدَّ عنه في هذا الزمان أكثر المنتسبين إليه من العوام الجاهلين<lb/>الذين لا يسمعون كلمة هداية، ولا يجدون في كثير من الأقطار عزة حماية، ولو أن<lb/>المسلمين يعنون بالدعوة إليه لدخل الناس فيه كل يوم أفواجًا كما كان في أول نشأته،<lb/>أيام نشر دعوته، ومن أعجب أمر هذا الدين المتين أنه ينمو بنفسه، ويجذب الناس<lb/>إليه بطبعه، (هذا وما كيف لو) .<lb/>وإنه ليسرنا أن نرى نفوس المسلمين الذين أيقظتهم حوادث الزمان قد توجهت<lb/>إلى إحياء الدعوة الإسلامية وكثر الحديث فيه بينهم، حيث يجدون حرية في دينهم،<lb/>كبلاد مصر وبلاد الهند. أما هذه البلاد فقد كان الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى -<lb/>عازمًا على إعداد فرقة من طلاب الأزهر للدعوة يتعلمون ما ينبغي لها في هذا<lb/>العصر من العلوم والفنون التي يتمكنون بها من إقناع أصناف المدعوين، وكشف<lb/>شبهات المنكرين، ولكن ما أحدثه أعداء الإصلاح من الشغب والمقاومة حالت دون<lb/>ما كان يريد، ولعل مريده الشيخ شاكر يوفق إلى ذلك في الإسكندرية إذا استقام على ما<lb/>عهد به إليه، وإن كان يعوزه ما كان المرحوم أقدر عليه، وأما مسلمو الهند فقد<lb/>انتقل الأمر فيهم من طور الفكر أو التمني إلى طور العمل والدعوة، وهاك ما جاء في<lb/>العدد الأخير من جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الرياض</title> الهندية التي تصدر بالعربية والأوربية المؤرخ في<lb/>25 رمضان الماضي قال:<lb/>***<lb/>(دعوة الإسلام في السند)<lb/>مضت بضعة أشهر على إعلان الجرائد الآريوية (فرقة حديثة من هنود<lb/>الوثنيين) أنه دخل في دين الوثنية عائلة إسلامية تحتوي 56 نسمة تسكن بلدة<lb/>لركانة (بُليدة في السند) وأظهروا عليه فرحًا شديدًا وحسبوا أن هذا هو الخسران<lb/>المبين للإسلام والمسلمين، والفوز العظيم لهم، وشاع هذا الخبر أسرع من البرق<lb/>في جميع أقطار الهند، وأثر تأثيرًا سيئًا في المسلمين وحزنوا حزنًا شديدًا فمنهم من<lb/>يكذب هذا الخبر، ومنهم من يتعجب منه غاية العجب، ويقول: من ذا الذي يعبد<lb/>الله الواحد الأحد الصمد القدير الذي خلق الأرض والسماء ثم يتبع من اتخذ إلهه هواه؟<lb/>وكيف يعبد أصنامًا حجرية لن يخلقوا ذبابًا ولو اجتمعوا له؟ إن هذا لشيء عجاب؟<lb/>ومنهم من يشدد النكير على علمائنا الكرام بأنهم لا يسعون في تسكين قلوب<lb/>ضعفاء العقول من المسلمين، ولا ينفعون بنصائحهم جميع الأنام بل يقصرون<lb/>مواعظهم ونصائحهم على الذين يتبعونهم ويحسنون الظن بهم ولا يقدمون على<lb/>إظهار الشك في أقوالهم ويحبون أن لا يسمعوا غير (سمعنا وأطعنا) قولاً آخر - بل<lb/>ينبزون الذي يعترض عليهم بالألقاب وبئس الخطاب.<lb/>فمن الذين أنكروا هذا الخبر وكذبوه أصحاب الجرائد وأعضاء اللجنات<lb/>الإسلامية؛ فأصحاب الجرائد التمسوا في جرائدهم من المسلمين الذين يسكنون في<lb/>لركانة وحواليها أن يكاتبوهم أحوالهم.<lb/>وأعضاء اللجنات عزموا إلى إرسال الواعظين إلى لركانة ليصدقوا هذا الخبر<lb/>ويعظوا المسلمين المترددين الذين يشكون في الإسلام؛ فوصل المولوي محمد<lb/>إبراهيم ومولوي نبيي بخش مندوبين من بعض اللجنات إلى لركانة وكتبًا، وكتب<lb/>بعض المسلمين منها أنه كانت في لركانة عائلة صغيرة من الهنود وكانوا وأباؤهم<lb/>وأجدادهم هنديين يعبدون الأوثان ويحرقون أمواتهم ويعتقدون بالعقائد التي يعتقدها<lb/>سائر الهنود الوثنيين إلا أن جدهم بدلداس صار موظفًا في ديوان السادات أمراء<lb/>لركانة واختار مراسم المسلمين كما يختار أكثر الهنود مراسم العزاء بسيدنا الإمام<lb/>الحسين بن علي - رضي الله عنه - ويبنون في المحرم تماثيل مقابرهم ويلبسون<lb/>الثياب الخضراء، ويجمعون الاشتراكات لهذه التماثيل، ويقولون إنهم فقراء الإمام<lb/>وينذرون لها نذورًا كما يفعل المسلمون الجاهلون في شهر المحرم ومن الهنود من<lb/>لقب بالألقاب الإسلامية كمرزا ثفته وغير ذلك، فهكذا هذه العائلة قد اختارت رسوم<lb/>جهال المسلمين استرضاء لمواليهم المسلمين واشتهروا بالشيوخ واستمروا عليه حينًا<lb/>من الدهر إلا أنهم لم يؤمنوا ولم يدخلوا في حوزة الإسلام قط، وكانوا يعبدون<lb/>الأوثان ويحرقون أمواتهم ويرسلون نبذًا من الشعور على رؤوسهم ويستعملون<lb/>الزنانير ويسمون أبناءهم وبناتهم بأسماء المشركين ويتبعون أهل الشرك في عقائدهم<lb/>وتفردوا لهذا أو بسبب آخر من أقوامهم فسعت الآرية في انضمامهم إلى فئتهم ففازوا<lb/>بذلك وأظهروا في جرائدهم أنهم كانوا من المسلمين.<lb/>أما العالمان العاملان المذكوران فصمما عزمهما على دعوة الإسلام وتبليغه إلى<lb/>الذين لا يعرفون محاسن الإسلام وإحياء سنة من سنن الرسول - صلى الله عليه<lb/>وسلم - التي تركها العلماء منذ قرون عديدة فإنه - صلى الله عليه وسلم - كان<lb/>يذهب تارة إلى عكاظ، وتارة إلى الطائف وتارة يضع مأدبة لقريش ويبلغهم آيات<lb/>الله ويحثهم على طاعة الله ويهديهم إلى سواء السبيل ويعظهم في المجامع العامة التي<lb/>تشتمل على طوائف الناس من المؤمنين والمشركين.<lb/>وعلماء هذا الزمان ما رعوا هذه السنة حق رعايتها بل حصروا مواعظهم<lb/>ونصائحهم في المساجد حيث لا يحضر إلا من يصلي ولا يصل وعظهم إلى<lb/>المسلمين الذين غرقوا في بحار المناهي والمناكر ولا يصل نداء وعظهم إلى من لا<lb/>يؤمن بالله واليوم الآخر إلا أن هذين العالمين قد أحييا هذه السنة وعملا عليها عملاً<lb/>حسنًا فعمما مواعظهما وجددا عزمهما إلى هداية الذين لا يدينون دين الحق وشرعًا<lb/>في الذهاب إلى القرى والبلاد وأنتجت مساعيهما نتائج حسنة فاعتنق الدين الإسلامي<lb/>في أسبوع واحد أربع مائة من الرجال والنساء والصبيان، وما زال عدد التاركين<lb/>الوثنية الداخلين في الإسلام يزداد يومًا في هذه الأقطاع إلى أن بلغ عدد من أسلم<lb/>857 نسمة، والعالمان المتورعان يجتهدان في دعوة الإسلام وكل يوم ننتظر أن تصل<lb/>إلينا بشارة جديدة يفرح بها المسلمون فرحًا.<lb/>يا معشر المسلمين أفلا تنظرون بعين البصيرة إلى أعمال علمائكم كيف نجحت<lb/>مساعيهم في برهة من الزمان؟ فما هذا إلا نتيجة إحيائهم سنة من سنن الرسول -<lb/>صلى الله عليه وسلم - فإن اختار علماؤنا الكرام هذه الخطة التي عمل بها رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - مدة عمره الشريف، رأيت الناس يدخلون في دين الله<lb/>أفواجًا.<lb/>فعليكم أيها المؤمنون أن تحسبوها تجربة حسنة وتبنوا عليها بناء جيدًا فإن<lb/>ارتقاء القوم لما كان يتوقف على تعليم العلوم والصنائع والتجارة وكثرة العدد والعدد<lb/>عقدتم لتعليم العلوم والصنائع جمعيات عديدة، فالأجدر أن تقيموا لدعوة الإسلام<lb/>جمعية أيضًا يشترك فيها المسلمون كلهم واجتهدوا في نشر الإسلام حق الاجتهاد،<lb/>وانظروا إلى معاصريكم من المسيحيين كيف يجتهدون في إشاعة المسيحية وكيف<lb/>يصرفون عليها قناطير الذهب والفضة كل سنة كما يظهر من رسالة مكاتبنا<lb/>المكرم التي أدرجناها.<lb/>وانظروا إلى إخوانكم الآرية كيف يجتهد كل واحد منهم في إشاعة مذهبهم<lb/>لتكثير حزبهم مع أن معتقداتهم مخالفة للعقل السليم ولا تقاوم الأدلة الفلسفية كتعدد<lb/>الآلهة ومسألة التناسخ وعبادة آلات التناسل وغير ذلك من العقائد الباطلة والشائنة<lb/>ولكنهم يجتهدون في تكثير أفراد هذه المذاهب ويفوزون فوزًا تامًّا حتى إنه لم يبق<lb/>قرية أو بلدة من الهند إلا وجد فيه عدد من هذه الفرقة الحديثة التي بدت منذ خمس<lb/>وعشرين سنة.<lb/>أما دينكم فمطابق لفطرة الله التي فطر الناس عليها وأصوله موافقة للعقل<lb/>والحكمة والفلسفة فوجهوا وجهتكم إلى هذا الأمر الجليل والتفتوا إليه أجلّ التفات<lb/>واعقدوا له جمعية جديدة أو حثوا إحدى الجمعيات الموجودة عليه لتعمل فيه بالنظام<lb/>المتين والتدبير المستقيم المستقل وتديم الجهد عليه، فالفوز والنجاح بين أيديكم لا ريب<lb/>فيهما.<lb/>إن العالمين المذكورين قد قرعا هذا الباب وفتحاه لكم وقدما نتائج مساعيهما<lb/>الحسنة إليكم ليكون لكم درسًا مفيدًا؛ فعليكم أن تنصروهما وتدبروا تدابير حسنة<lb/>لاستمرار الأعمال التي شرعوا فيها.<lb/>يا معشر المسلمين انتبهوا من هذه الغفلة وجددوا عزائمكم وقووا قلوبكم<lb/>وصمموا نياتكم وقوموا لإحياء قومكم وإشاعة دينكم وتكثير حزبكم لتكونوا من<lb/>المسلمين الصادقين الذين يفاخر بكم نبيكم الأمم لكثرة عددكم وقوة عددكم وجهادكم<lb/>بأموالكم وأنفسكم وأقلامكم وأقدامكم واسعوا بالإخلاص في إعلاء كلمة الله ونشر<lb/>شعائر الله وإفشاء أحكام الله واتفقوا واجتمعوا ولا تفرقوا فإن يد الله مع الجماعة. اهـ بنصه مع تصحيح بعض الكلمات.<lb/>***<lb/>(الدعوة إلى الإسلام في اليابان)<lb/>كانت الجرائد رددت صدى ما نشر في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">شوكيما</title>) اليابانية عن تصدي<lb/>حسان المسلم الصيني لدعوة قومها إلى الإسلام بتأليف كتاب نشره في تلك البلاد، ثم<lb/>نقل بعضًا عن الجزء الصادر من تلك المجلة في أول سبتمبر الماضي شيئًا عن<lb/>بحث لجنة الأديان اليابانية في ذلك الكتاب وملخصه أن رئيسها كلف المستر كوريما<lb/>دراسة قسم العبادات من الكتاب والمستر جورافوش دراسة قسم المعاملات والمستر<lb/>ايوا داوا دراسة قسم العقوبات مع اشتراك الجميع في المسائل العويصة من كل قسم.<lb/>وكتب إلى المستر حسان يدعوه إلى اليابان لمذكراته في مسائل كتابه فلبى وتلقته<lb/>اللجنة بالحفاوة والإكرام وكان يحضر اجتماعهم. ولما دارت المناقشة في كلمة (لا<lb/>إله إلا الله) قاعدة التوحيد أورد المستر كوريما كل ما في خياله من الأدلة النظرية<lb/>لإثبات تعدد الآلهة ولكن رفيقيه مالا إلى رأي المستر حسان. ومن رأي اللجنة أن<lb/>تنشر كل ما تراه صحيحًا من المسائل الإسلامية بعد الاتفاق عليه في الجرائد في<lb/>صحف خاصة توزع على العامة. وإننا نخشى أن يعجز أخونا حسان عن إقناع<lb/>القوم ببعض المسائل لتمسكه فيها بمذهب معين فإن الذي نعرفه عن مسلمي الصين<lb/>أنهم قلما يعرفون من الإسلام غير مذهب الحنفية. ونود أن يستحضر لنا بعض أهل<lb/>الغيرة هذه المجلة وما عساه يطبع في المناظرة ويترجمه ليتسنى لنا مشاركتهم في<lb/>بحثهم نحن ومن يهمه ذلك من العلماء ونكتب إليهم ما نراه مقنعًا لهم إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>***<lb/>(مسألة مكدونية وتأثيرها في المسلمين)<lb/>اتفقت النمسا وروسيا وإنكلترا وفرنسا وإيطاليا على إرسال أسطول مؤلف<lb/>من سفنهن لتهديد الدولة العلية وإلزام السلطان بإجابة ما يطلبن من المراقبة المالية<lb/>الأوربية في تلك الولايات، وقد احتل الأسطول المتحد جزيرة مدللي وأصر السلطان<lb/>على رفض طلبهن كما قلنا في الجزء الماضي.<lb/>وكان من بعض أجوبته لسفرائهن أنه لا يقدر على احتمال سخط المسلمين في<lb/>هذه الحادثة أو ما هذا معناه ففسرت شركة روتر في برقياتها هذه الكلمة بأن السلطان<lb/>يهدد أوربا أو النصارى بالحرب الدينية وقيام المسلمين عامة على النصارى وأن<lb/>السفراء فهموا هذا منه وأن سفير الإنكليز قال: إنه هو المسئول عن كل ما ينجم من<lb/>الاعتداء على رعية دولته. والسلطان لم يقصد شيئًا مما زعموا وإنما أراد أن يبين<lb/>لهم عذره في رفض طلب الدول وهو أن المسلمين يسخطون عليه ويقولون: إنه هو<lb/>الذي أضاع بلاد الدولة.<lb/>قال روتر كلمته وطيرها بالبرق إلى مصر وغيرها فأحدثت في النفوس<lb/>اضطرابًا عظيمًا فكثر حديث الناس في المسألة حتى النساء، وانتشر الخبر في<lb/>العامة انتشارًا عظيمًا، وتوقع الأجانب حدوث فتنة عظيمة إذا تمادى الخلاف بين<lb/>الدول المتحدة وتركيا المنفردة، وأنشأت الجرائد تبين ضرر العدوان وفوائد الصفاء<lb/>والاتفاق. ولكن لم يطل ولله الحمد أمد الاضطراب والإشفاق على الدولة من عدوان<lb/>أوربا بعد تعديل وتحوير فيها فسكنت النفوس مرة واحدة واطمأنت القلوب وسكتت<lb/>الجرائد عن الخوض في المسألة ووعظ الناس بوجوب السكينة لولا ما حدث في<lb/>الإسكندرية.<lb/>حدث في الإسكندرية أن بعض رعاع اليونانيين أطلق الرصاص على آخر<lb/>فأصاب رجلًا مسلمًا فانتصر للمسلم بعض العامة ولليوناني من حضر من قومه<lb/>فانتشرت الفتنة وظن بعض الغوغاء من أحداث المسلمين أن ما يتحدث به الناس من<lb/>الحرب الدينية قد وقع فتألبوا وكثر جمعهم وصاروا يصيحون في الشوارع: الحرب<lb/>الدينية، ويضربون من يلقون من اليونانيين وغيرهم فجرح خلق كثير وعجز رجال<lb/>الشحنة عن فل الجموع وحفظ الأمن فأمر محافظ الإسكندرية بأن يجاء بمطافئ<lb/>الحريق فيرش منها الماء في المحشر ففرق الماء تلك الجموع من حيث لم يضر أحدًا<lb/>منهم ونعم الرأي رأي المحافظ.<lb/>وقد اتفقت الجرائد العربية والإفرنجية على أن الذنب في الحادثة لشرار<lb/>اليونان لا للمصريين وروى بعضها أن قنصل اليونان نفى طائفة منهم بالاتفاق مع<lb/>الحكومة. وقد قبض على جماعة من المشاغبين لأجل محاكمتهم ويقال إن الحكومة<lb/>ستعاملهم بالقسوة وتعاقبهم أشد العقاب عبرة لهم ولأمثالهم.<lb/>وروت الجرائد أيضًا أن محافظ الإسكندرية أمر الخطباء والوعاظ بأن ينصحوا<lb/>للناس بموادة النصارى وغيرهم من المخالفين لهم في الدين ليعلم الجاهلون أن الدين<lb/>يأمر بالعدل والإحسان لا بالظلم والعدوان. وقد روت البرقيات والجرائد الأوربية أن<lb/>السلطان أمر خطباء الآستانة ووعاظها بمثل هذا. وينكر بعض الناس مثل هذا<lb/>محتجًّا بأن أهل <placeName>الأستانة</placeName> لم يعرفوا من الخلاف بين الدولة العلية والدول ما يعرف<lb/>الأوروبيون والمصريون وأن مثل هذا الوعظ قد يضر ولا ينفع لأنه ينبه النفوس<lb/>إلى ما كانت غافلة عنه، ولا تعنينا هذه الآراء وما كان للمنار أن يذكر الحوادث إلا<lb/>لبيان العبرة فيها.<lb/>العبرة في هذه الحادثة من وجوه (أحدها) أن لعامة المسلمين غيرة على دينهم<lb/>وعلى سلطتهم وحظًّا ما من الشعور بالحياة الملية العامة ولكن ليس لهم زعماء<lb/>يخدمون هذا الاستعداد، ويستخدمونه بما ينفع الأمة والبلاد. (ثانيها) أن هؤلاء<lb/>العوام لجهلهم بدينهم عرضة لمخالفته بقصد الاهتداء بهدايته حتى يسهل دفعهم إلى<lb/>الفتن وإيقاعهم في مزالق المحن، ولا علاج لهذا الجهل إلا التعليم الديني النافع<lb/>والتربية الإسلامية القويمة، وإذا كانت الحكومة تظن أن القسوة في عقاب المذنبين<lb/>في حادثة الإسكندرية تكون تربية لسائر العوام ورادعًا لهم عن الوقوع في مثل ما<lb/>وقع فيه المعاقبون فظنها هذا إثم، فإن العوام لا يندفعون بالفكر والقياس، بل بالوجدان<lb/>والإحساس، فإذا حدث في وقت آخر ما يحرك إحساسهم للشر، فإنهم لا يتذكرون ما<lb/>سبق للمذنبين من العقوبة والضر، فعلى الحكومة المصرية أن تعنى بتعميم التعليم<lb/>الديني ما استطاعت.<lb/>(ثالثها) أن شرار الأجانب باعتدائهم على الوطنيين واعتزازهم<lb/>بحماية حكوماتهم لهم من العدل يحفظون القلوب عليهم ويملئونها حقدًا وضغنًا فإذا<lb/>جاءت أحداث الزمان بالفرصة للتشفي والانتقام، ومقابلة العدوان بالعدوان، كان من<lb/>ظلم الحكومة أن تنكل برعيتها إذا قدرت، ومن البلية عليها وعلى البلاد أن عجزت.<lb/>(رابعها) أن بعض الأجانب ينبزون هذه الحركة بلقب التعصب الديني الذي<lb/>هو عندهم من الألقاب الممقوتة ولو أنصفوا لعرفوا أن كل حركة ضدهم فهم سببها سواء كانت دينية أو دنيوية. (خامسها) أن جميع الأجانب يقتنون السلاح<lb/>ويتعلمون استعماله ويقل في الوطنيين من يقتنيه أو يحسن استعماله والحكومة<lb/>المصرية تشدد على رعيتها في اتخاذه، وذلك مما يحفظ قلوبهم على الأجانب إذ<lb/>يعتقدون أنهم يستعدون للإيقاع بهم ومن مصلحتها أن تقرب القلوب بعضها من<lb/>بعض بالمساواة وهذا يتوقف على رضاء دول أوربا فلعلهن يفكرن في ذلك.<lb/>وعلى ذكر السلاح نقول أن الحكومة العثمانية في سوريا قد أتقنت التشديد على<lb/>العلم ومنع الكتب والجرائد خوفًا من حركة الفكر ولكنها لم تتقن منع السلاح فلا يكاد<lb/>يوجد أحد في <placeName>بيروت</placeName> ولا لبنان لا يتخذ بنادق مرتيني وغيرها من المُدى والمسدسات<lb/>ويكثر السلاح أيضًا في سائر البلاد وسيعم، فنسأل الله أن يقيها الفتن ما ظهر منها<lb/>وما بطن.<lb/>***<lb/>(أنباء الأزهر)<lb/>الشيخ أحمد الرفاعي<lb/>هذا الشيخ هو أول من تجرأ على الجهر بمعارضة الإصلاح في الأزهر باسم الانتصار للدين ودعا الشيوخ إلى ذلك فأجاب دعوته كثيرون لا الأكثرون.<lb/>وقد كان من عاقبة أمره ما عرفه الناس هنا وخاضت فيه الجرائد، وهذا ما نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> في (ع 877) الصادر في 18 رمضان الماضي:<lb/>(من المسائل التي يجب علينا نحن معشر الوطنيين النظر فيها وتلافيها قبل<lb/>أن ينبهنا إليها الغير تلك الحالة المكدرة التي وقعت من الشيخ أحمد الرفاعي شيخ<lb/>المقارئ. ومعلوم أن هذا الشيخ نال الحظوة السامية لدى الجناب العالي الخديوي<lb/>عدة سنوات. وكم من مرة طاف على العلماء بالعرائض لطلب عزل شيخ الجامع<lb/>والمفتي وكان الكثيرون يتبعونه، وكان يقرأ التفسير في القبة أثناء شهر رمضان.<lb/>وقد بلغ من تقربه أن سمو الأمير رشحه لمشيخة الأزهر عقب إحالة فضيلة الأستاذ<lb/>العلامة الشيخ سليم البشري على المعاش) .<lb/>(أما الذي علمناه وعلمه الكثيرون فهو أن الشيخ المذكور لما تعين شيخًا<lb/>للمقارئ أقيم ناظرًا على وقف مشروط النظر فيه لمن يكون في وظيفته فكان من<lb/>تصرفه المخالف للشرع الشريف أنه أجر لحضرة سمعان بك صيدناوي التاجر<lb/>الشهير في الموسكي قطعة أرض لمدة ستين عامًا بأجرة زهيدة جدًّا ولما بلغ هذا<lb/>الخبر أولياء الأمور فصلوه عن وظيفته من مشيخة المقارئ فأصبح غير ناظر على<lb/>الوقف ثم أبى الجناب العالي قبوله في السراي العامرة، كما أنه لم يدعه للإفطار في<lb/>عابدين مع بقية العلماء، وسيجري الشأن بإبطال عمل الرجل شرعًا وهذا وإن كان<lb/>يريح البال بعد العلم بهذه الحادثة إلا أن الجاري الآن من الغرابة بمكان ذلك أن<lb/>الشيخ لا يزال مدرسًا في الأزهر) .<lb/>(وغني عن البيان أن وظيفة التدريس خصوصًا في مدرسة كلية مثل الأزهر<lb/>الشريف هي وظيفة سامية لا تسند إلا إلى الرجل الشريف الطاهر السمعة، ولا يليق<lb/>أن يتقول الناس في الخارج على واحد يشغلها. وعندنا أن عالمًا حسن السمعة خير<lb/>ألف مرة من عالم أوسع منه علمًا يكون سيئ السمعة غير محمود الذكر لأن مثل هذا<lb/>يكون مثالاً رديئًا لتلاميذه وبه يعتقد الطلبة أن العلم يسمح لصاحبه بخراب الذمة.<lb/>فهل ترضى مشيخة الأزهر أن يهان التدريس إلى حد أن يتربع في حلقاته<lb/>من أتى أمرًا مخالفًا للشريعة السمحاء (الصواب: السمحة) .<lb/>فإن كان الشيخ قد أتى ما أتى وهو عالم بمخالفته الشرع فهذا يكفي لحرمانه من<lb/>التدريس وإن كان أتاه وهو غير عالم بمخالفته فهناك الطامة الكبرى لإسناد التدريس<lb/>لمن لا يعرف نواهي الشرع، وإن كان أتاه عن ضعف أو كبر فهو غير لائق للتدريس.<lb/>فهل لمشيخة الأزهر أن توجه أنظارها إلى ذلك صيانة لشرف العلم<lb/>والمتعلمين) اهـ.<lb/>***<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>كان للواء أن يلتمس للشيخ عذرًا فيما فعل ولو بالطرق التي يسمونها حيلاً<lb/>شرعية، وتقول: إنه بعد هذا قد أقيل الشيخ الرفاعي من مجلس إدارة الأزهر الذي<lb/>عين عضوًا فيه عقب ترك الأستاذ الإمام له والذين كانوا يعارضون الإصلاح كلهم<lb/>مثل هذا الشيخ أو دونه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1709.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>