<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P740.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-07-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-11-04">11 رجب  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 نوفمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p577" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P741.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحكومة الاستبدادية</head>
               <lb/>من مقالات حكيم الشرق السيد جمال الدين الأفغاني<lb/>تغمده الله برحمته<lb/>
               <lb/>إن طول مكث الشرقيين تحت نير استبداد المستبدين الذين كان اختلاف<lb/>أهوائهم الناشئ عن تضاد طبائعهم وسوء تربيتهم مع عدم وجود رادع يردعهم<lb/>ومانع يمنعهم وقوة خارجية تصادمهم في سيرهم سببًا أوجب التطاول على رعاياهم<lb/>وسلب حقوقهم بل اقتضى التصرف في غرائزهم وسجاياهم والتغيير في فطرتهم<lb/>الإنسانية حتى كادوا أن لا يميزوا بين الحسن والقبيح والضارّ والنافع وأوشكوا أن<lb/>لا يعرفوا أنفسهم وما انطوت عليه من القوى المقدسة والقدرة الكاملة والسلطة<lb/>المطلقة على عالم الطبيعة والعقل الفعَّال الذي تخضع لديه البسائط والمركبات.<lb/>ويطيع أمره النافذ جميع المواليد من الحيوان والنبات. وإن امتداد زمن توغلهم في<lb/>الخرافات التي تزيل البصيرة وتستوجب المحو التام والذهول المستغرق بل تستدعي<lb/>التنزل إلى الرتبة الحيوانية ومداومتهم من أحقاب متتالية على معارضة العلوم<lb/>الحقيقية التي تكشف عن حقيقة الإنسان وتعلمه بواجباته وما يلزمه في معاشه ,<lb/>وتبين له الأسباب الموجبة للخلل في الهيئة الاجتماعية وتمكنه من دفعها والسعي في<lb/>إطفاء نورها بما ورثوه عن آبائهم من سفه القول وسخف الرأي والجدّ في<lb/>اضمحلال كتبها وضياع آثارها واستبدالها بما أوقعهم في ظلمات لا يهتدون إلى<lb/>الخروج منها أبدًا [1] .<lb/>كل هذه الأسباب تمنع القلم عن أن يجري على قرطاس بيد شرقي في البلاد<lb/>الشرقية بذكر الحكومة الجمهورية وبيان حقيقتها ومزاياها وسعادة ذويها الفائزين بها<lb/>وأن المسوسين بها أعلى شأنًا وأرفع مكانة من سائر أفراد الإنسان بل هم الذين يليق<lb/>بهم أن يدخلوا تحت هذا الاسم دون من عداهم , فإن الإنسان الحقيقي هو الذي لا<lb/>يحكم عليه إلا القانون الحق المؤسس على دعائم العدل الذي رضيه لنفسه يحدد به<lb/>حركاته وسكناته ومعاملاته مع غيره على وجه يصعد به إلى أوج السعادة الحقيقية.<lb/>وتصدُّه عن أن يرقم على صفحات الأوراق ما يكشف عن ماهية الحكومة المقيدة<lb/>ويوضح عن فوائدها وثمراتها , ويبين أن المحكومين بها قد هزتهم الفطرة الإنسانية<lb/>فنبهتهم للخروج من حضيض البهيمية والترقي إلى أوّل درجات الكمال وإلقاء أوزار<lb/>ما تكلفهم به الحكومة المطلقة وتطلب مشاركة أولي أمرهم في آرائهم وكبح شره<lb/>النهمين منهم الطالبين للاستئثار بالسعادة دون غيرهم. ولهذا أضربنا صفحًا عن<lb/>ذكرها , وأردنا أن نذكر في مقالنا هذا الحكومة الاستبدادية بأقسامها فنقول:<lb/>إن الحكومة الاستبدادية باعتبار عناصرها الذاتية. وأقانيمها الحقيقية التي هي<lb/>عبارة عن أمير أو سلطان ووزراء ومأموري إدارة وجباية تنقسم إلى ثلاثة أقسام:<lb/>(القسم الأول) : منها الحكومة القاسية وهي التي تكون أركانها مع اتسامهم<lb/>بسمة الإمارة والوزارة والإدارة والجباية شبيهة بقطاع الطريق , فكما أن قاطع<lb/>الطريق يقطع طرق السابلة ويسلبهم أموالهم ومؤنهم وثيابهم التي تقيهم الحر والبرد<lb/>وسائر مواد حياتهم ويتركهم في البوادي والقفار حفاة عراة جياعًا تقطعت بهم حبال<lb/>الوسائل ولا يلاحظ أن فيهم الهرم والصغير والعاجز والضعيف الذين لا يستطيعون<lb/>التخلص من المهالك , ولا يقتدرون على النجاة ولا يبالي بموتهم وهلاكهم عن<lb/>آخرهم ولا تأخذه في ذلك الشفقة والرحمة. كذلك هؤلاء الأركان يغتصبون ضِيَاع<lb/>رعاياهم وعقاراتهم ويستولون على مساكنهم وبساتينهم وينتزعون بالضرب والحبس<lb/>والكيّ وغيرها من أنواع العذاب ما بأيديهم من ثمرات اكتسابهم ويدعونهم في<lb/>مخالب المصائب معرَّضين للأسقام والآلام وأهدافًا لسهام البلايا التي ترميهم بها<lb/>عواصف الرياح الزمهريرية والسمومية , ولا يخشون اضمحلالهم وإبادتهم بالكلية<lb/>ومحق حياتهم بالمرة [2] بل يستبشرون بذلك كأنما هم أعداؤهم , ولا يشعرون أنهم<lb/>قواد السلطة وأساسها. ومن أفراد هذا القسم الحكومة الإنكليزية [3] والتيمورية<lb/>وغيرهما من حكومات التتر [4] . كما تشهد بذلك التواريخ.<lb/>(القسم الثاني) : الحكومة الظالمة وأولياء هذه الحكومة تماثل الأخساء<lb/>والمترفين الذين يستعبدون أناسًا خلقوا أحرارًا فكما أنهم يكلفون عبيدهم بأعمال شاقة<lb/>وأفعال متعبة ويجبرونهم على نقر الأحجار وخوض البحار وفلق الصخور وقلع<lb/>الجبال وطي المفاوز وجَوْبِ البلاد في صرّة الشتاء وهجيرة الصيف , ويؤلمون<lb/>أبدانهم بالسياط إذا لجأوا آنًا ما إلى الراحة التي تجذبهم الطبيعة إليها ويحجبونهم<lb/>بأشغالهم المستغرقة لأيام حياة هؤلاء المظلومين عن مزايا جواهر عقولهم المقدسة<lb/>حيث لا يجدون فرصة من دهرهم للنظر في الآفاق وفي أنفسهم كي يرتقوا من<lb/>الإحساس البهيمي إلى عرش الإدراك الإنساني ويشاركوا أبناء جنسهم في اللذائذ<lb/>الروحية ويجتنوا ثمار عقولهم ليوازروهم بنتائجها من الصنائع البديعة والمخترعات<lb/>الرفيعة فيسعدوا مع السعداء. ومع ذلك يحرسون حياتهم ويحرصون على استبقائها<lb/>استيفاءً للخدمة منهم بتقديم قوت من أردأ ما يقتات به لسد الرمق , وثياب خشنة رثة<lb/>لتحفظهم من أظفار العواصف وبراثن القواصف فلا يكون حالهم مع سادتهم إلا<lb/>كحال البهائم والأنعام الأهلية لا يعيشون إلا لغيرهم ولا يتحركون إلا برضاه بل<lb/>بمنزلة آلة غير شاعرة بأيدي مستعبديهم يستعملونهم كما يشاءون.<lb/>كذلك هؤلاء الولاة مع رعاياهم فإن الرعايا لا يزالون يتحملون المتاعب<lb/>والأوصاب، ويكدون أيام سنيهم ويسهرون لياليها مشتغلين بلا فتور بالغرس<lb/>والحرث , والحصد والدرس. والندف والحلج. والغزل والنسج. مهتمين بالحدادة<lb/>والنجارة , والملاحة والتجارة. ساعين في حفر الأنهر وإنباع المياه وإنشاء الجداول<lb/>والجسور متكبدين آلام التغرب في الحر المبيد , والبرد المميت. كي ينالوا (أي<lb/>الحكام) أرغد العيش بطيب المطعم والمشرب والملبس والمسكن , ويحوزوا الراحة<lb/>والرفاهة , والحظ والسعادة , وهؤلاء الظلمة لا يفترون عن السعي في سلب ما<lb/>بأيديهم جبرًا وغصب ثمار مكاسبهم وفوائد متاعبهم رغمًا , ولا يدعون لهم مما<lb/>اكتسبوه بكد يمينهم , وعرق جبينهم. سوى ما تقوم به حياتهم الدنيئة حتى تراهم<lb/>بعد اقتحام هذه الأخطار وتحمل تلك المصاعب. لا يقتاتون إلا بكسرات خبز رديئة<lb/>ناشفة يبلونها بدموعهم المنسكبة من جور ولاتهم الفاتكين , ولا يسترون أبدانهم إلا<lb/>بخرق رثَّة مرقَّشة بدمائهم السائلة من سياط حكامهم الجائرين , ولا يسكنون إلا في<lb/>الأكنَّة المنخفضة والأخصاص الخسيسة كأنهم أنعام حرمتهم الطبيعة من المزايا<lb/>الإنسانية , ولا يشاهدون إلا بوجوه مغبّرة مقشرة , وأبدان مقشفة معفّرة , وتدوم<lb/>عليهم هذه الحال الرديئة التي نشئوا عليها , والمعيشة الدنيئة التي اعتادوها. حتى<lb/>يقتنعوا بها ولا يتعلقوا سواها , بل يتنزلون بسوء تصرف هؤلاء الولاة عما منحوه<lb/>من فضيلة العقل إلى رتبة البهيمية , ولا يحسّون بمعيشة أكمل مما هم فيه ولا<lb/>يتألمون إلا بالآلام الجسمانية.<lb/>ومن أقسام هذه الحكومة غالب حكومات الشرقيين في الأزمان الغابرة<lb/>والأوقات الحاضرة، وكذلك أكثر حكومات الغربيين في الدهور الماضية ومنها<lb/>أيضا الحكومة الإنكليزية الآن في البلاد الهندية.<lb/>لها بقية<lb/>(المنار)<lb/>ظفرنا بهذه المقالة في صحيفة عاث فيها العثُّ (الأرضة) فذهب بكلمات<lb/>قليلة منها لم تخلّ بالمعنى وإن نقصت بعض الفائدة فمنها ما تركنا له بياضًا ليكتب<lb/>فيه الساقط من يظفر به من القراء , ومنها ما وضعنا له كلمة يدل عليها المعنى<lb/>ككلمة (صرة) قبل لفظ الشتاء.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) استعمل استبدل هنا بما هو الشائع عند المتأخرين عامة والذي في القرآن العزيز أن الباء بعد استبدل وتبدل تدخل على المبدل منه لا على البدل فلينتبه له الكتاب.<lb/>(2) قيل لحاكم شرقي: إن رعيتك يموتون في عمل السخرة الفلاني الذي كلفتهم به فلو رفقت بهم، فقال: (وهل نحن استلمناهم بالعدد فنخشى أن ينقصوا) ؟ .<lb/>(3) يريد في الأزمان الماضية ولعله قيدها بذلك في الكلمات الساقطة التي تركنا لها البياض، ويدل عليه استشهاده بالتاريخ وما سيأتي في آخر القسم الثاني.<lb/>(4) هنا كلمات ساقطة من الأصل.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p582" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P742.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>من أراسم إلى هيلانة في 11 يونيه سنة 185<lb/>قد قطع مكتوبك ولله الحمد جميع العقبات التي كانت تحول بينه وبين الوصول<lb/>إليّ وهو الآن بين يديّ أرى فيه شعاعًا من شمس الحرية. قد اتصل بي وها أنا ذا<lb/>ألاحظك بفكري في تنزهك على شاطىء البحر وأبصر (أميل) من خلال ما تبدينه<lb/>من ضروب التأثر والانفعال وإخالني أعرفه.<lb/>رباه كيف أكون والدًا من سنتين كاملتين ولا أتمكن من تقبيل ولدي إلى الآن!<lb/>أترك هذا الأسف الذي لا جدوى له وأعاود الحديث معك فيما ينبغي أن يكون<lb/>أهم ما يعنينا في هذه الدنيا فأقول: إن من أغلاط المشتغلين بالتربية صرفهم جل<lb/>عنايتهم في تقويم القوى والملكات العقلية وقلة التفاتهم إلى غيرها مع أنه لا يسعهم<lb/>إنكار ما بينها وبين قوى الإدراك الحسية والنفسية من الارتباط , ولكني في هذا<lb/>المكتوب أحب أن أوجه فكرك إلى تربية الإدراك العقلي بنوع خاص.<lb/>كأني بك تقولين: هل يتفكر الطفل؟ فأجيبك أن ذلك لازم له لأنه حيّ ولأن<lb/>العلم إذا كان كلما نفذ في أسرار حياة النباتات والحيوانات كشف لنا فيها بداية<lb/>إحساس بل ربما صح أن يقال: بداية إدراك فكيف يكون الطفل حينئذ أقل حظًّا من<lb/>هذه الكائنات التي هي أضعف خلق الله تعالى؟ نعم إني لا أنكر أن مخه في<lb/>الأسابيع الأولى من ولادته يكون في نظرنا كالبيداء المظلمة التي وصفها الشاعر<lb/>اللاتيني بأنها مملكة العفاريت ولكنه يتدرج في تمييز بعض الأشياء بعضها من<lb/>بعض والقياس بينها وانتزاع بعض الأحكام عليها , وإنك لا تكادين تجدين طفلاً في<lb/>الشهر الخامس عشر أو السادس عشر من عمره إذا رأى صورة إنسان إلا وهو<lb/>يفتكر بأنها لشخص معروف.<lb/>من الأسباب التي تعين على إنماء عقل الطفل بعد تربيته بما يحتف به من<lb/>الأشياء تعليمه اللسان.<lb/>وإني أرجح ما تقولينه من أن الإنسان في عهد طفوليته كان يتلمس مواد الكلام<lb/>الأولى في أصوات الكون الميحط به , وقد يدلنا على أن هذه الأصوات هي أصل<lb/>اللغات الإنسانية ما نجده في جميعها خصوصًا ما كان منها قديمًا جدًّا من آثار<lb/>التوافق الناشىء عن التقليد وما أجلَّ وأعظم كلام الإنسان فمن العبث أن أرضي<lb/>نفسي بقولي: إن أسلافنا الغابرين قد جمعوا في بداية نشأتهم الأصوات المبهمة<lb/>المنتشرة في جميع أرجاء الكون وصيروها لغة , فإن هذا القول لا يكشف لي جميع<lb/>ما في كلام الإنسان من المعاني لأنك تجدين لكل شيء في هذا العالم كلامًا , فالمعدن<lb/>يتكلم لأنه إذا نُقر صوَّت تصويتًا يخبر بماهيته نحاسًا كان أو ذهبًا , والحيوان يتكلم<lb/>لأنه يدل في كل حين بما يبديه في صوته من الكيفيات المختلفة على حاجاته<lb/>ووجداناته وشهواته , والهواء والبحر والرعد تتكلم لأن ألفاظها تنبىء عما يقع بين<lb/>الفواعل الكونية من الكفاح والمغالبة , ولكن شتان بين كلام هذه المخلوقات جميعها<lb/>وكلام الإنسان ولو كان طفلاً فإن الطفل متى قدر على النطق ببعض الكلمات ولو<lb/>مع التلعثم فيها واستطاع مثلاً أن يقول: (أنا) مثبتًا بذلك استقلال الإنسان وقيام<lb/>الحياة العامة به رأيت أن جميع ما في الكون أمامه قد دخل في شبه عبودية<lb/>وخضوع.<lb/>إن أصوات المادة معلولة للحوادث التي تُوجِدها , وأصوات الحيوانات ناشئة<lb/>عن الغرائز المستقرة في أنواعها , وأما لفظ الإنسان فهو حتى في حال تمتمة<lb/>الطفولية دال على ذات شأنها الحرية والاستقلال.<lb/>على أنه لا ينبغي أن نعمى عن الفائدة الحقيقية من أساليب الكلام من حيث<lb/>كونه ركنًا من أركان تربية الإدراك. ذلك لأن الطفل لا يتلقى عنا وقت الكلام معه<lb/>إلا أصواتًا فمن أجل أن يكون تعليمنا مفيدًا له يجب أن تكون هذه الأصوات التي<lb/>يسمعها مقرونة في نفسه بمدلولاتها:<lb/>أنت تذكرين تلك الفتاة التي جاءت بها إليَّ والدتها في يوم من الأيام تستفتيني<lb/>في أمرها فقد كانت شبيهة بتلك المغارات المقفرة تردد جميع الأصوات غير فاهمة<lb/>شيئًا منها , وكنت أعتقد أنها لجمالها الرائع لو كانت شهدت قدماء اليونان لاتخذوها<lb/>إلهة لصدى الأصوات لأنها لفرط ما أوتيته من قوة السمع الميئوس من تعديلها<lb/>وغريزة التقليد المتعاصية على الترويض كانت على الدوام ترجع ما كنت أوجهه<lb/>إليها من الأسئلة فلم يفدها ذلك شيئًا.<lb/>فأنا أخشى كثيرًا أن لا يوجد بين هذه البلهاء المسكينة التي لا تفهم شيئًا مما<lb/>تردده من الكلام وبين كثير من الأطفال الذين يرددونه على قلة فهمهم إياه أو على<lb/>فهمه مقلوبًا إلا فرق خفيف.<lb/>على أني أرى أن الميل إلى التكلم بغير فائدة مرض من أمراض العقل عند<lb/>الإنسان، فكم من النساء من يجتهدن في إماتة ما يجدنه من الضجر والسآمة بأغاني<lb/>ليس فيها شيء من المعاني المعيَّنة , ولقد عرفت مسجونًا كان على قصور إدراكه<lb/>جدًّا كلما وضع في السجن المظلم عقابًا له على ما كان يرتكبه من الذنوب يجتهد في<lb/>مخادعة العزلة والظلام بأحاديث خالية من المعاني.<lb/>وإنه يوجد في الشعائر الدينية القديمة لكثير من الأمم صيغ من العزائم<lb/>والتعاويذ هي عبارة عن كلمات أو جمل مرتبة تلتذ بسماعها الأذن , ولكن لو أراد<lb/>سامعها البحث عن معانيها لكان محاولاً عبثًا. وما لنا وللرجوع إلى تلك الأزمان<lb/>الغابرة نستشهد بما كان فيها على ما نقول , وأمامنا كنائسنا الكاثوليكية نسمع<lb/>المؤمنين يدعون الله فيها بأدعية لاتينية لا يفهم معانيها إلا النزر القليل منهم.<lb/>ولكن أرى أن عدم صرف اللسان عن هذه الوجهة الفاسدة وإعانته على الجري<lb/>في مضمارها من الأمور الشديدة الخطر على العقل فإذا لم يحترس منهما أصبحت<lb/>الألفاظ خلوًا من معانيها وصارت عُوَذًا للعقل.<lb/>الطفل فيه شيء من خاصية الببغاء ولا وجه للشكوى من ذلك فإنه بهذه القوة<lb/>التقليدية يتيسر له الاختلاط بمن حوله ومعاشرتهم , ولكن حلَّ عقدة لسانه أيسر من<lb/>فتح مغلق عقله , فليست الألفاظ تؤدي دائمًا إلى فهم الأشياء التي وضعت لها ,<lb/>وإني لأرى في لغة الخرس مزية لا توجد في لغتنا معاشر الناطقين ذلك لأن<lb/>الإشارات عندهم هي رسوم للمعاني والوقائع , وليس الأمر كذلك في النطق الذي<lb/>هو عبارة عن أصوات متنوعة وأجراس مختلفة كما يعلمه كل منا. ثم اعلمي أن<lb/>محادثة الأطفال مما لا شك في فائدته فإنها من دواعي ابتهاجهم وانشراح صدورهم<lb/>ولكن على شرط أن تكون الكلمات وسيلة إلى انتقال أذهانهم إلى مدلولاتها فيجب<lb/>عند تلقيهم للدوال اللفظية أن ينبهوا إلى ما تدل عليه ويفهموا ما بين الدوال<lb/>والمدلول من الارتباط , فبهذه الطريقة تعوّد أذهانهم على الاستقرار وعدم التشتت.<lb/>لست أدري لماذا نهتم كثيرًا بمقاومة ما يجده الأطفال من اللذة في تقليد<lb/>أصوات بعض الحيوانات فما أسعد حظ امرئ يكون فيه من المواهب الإلهية ما<lb/>يؤهله لفهم جميع ما يعيش على وجه البسيطة. لا أقصد بقولي هذا أن من يحاول<lb/>محاكاة أصوات بعض الحيوانات يفهم معنى لسانها , ولكني أريد به أن مثل هذا<lb/>السعي في التقليد يدل على أن صاحبه قد وصل إلى درجة ما من النظر والملاحظة<lb/>فالطفل الذي يحاول تقليد صوت الكلب أو الديك مثلاً قد لاحظ أن في هذا العالم<lb/>مخلوقات أخرى غيره وأن لها في التعبير عما في أنفسها من الوجدانات طريقة<lb/>خاصة بها.<lb/>اللغة الإنسانية وإن كانت وضعية فأصولها على التحقيق فطرية. انطري إلى<lb/>الأطفال؛ تجدي لهم لغة معروفة في جميع أقطار الأرض وهي وإن اختلفت يسيرًا<lb/>من أمة إلى أخرى تتألف في الأصل من أصوات آحادية المقاطع فأصول الكلام<lb/>الملفوظ عند جميع الأمم لا تخرج عن حرف ساكن وحرف لين يتكرران بحركة<lb/>الشفتين مثل (بابا ماما تاتا دادا) وغيرها ما عدا بعض تنويعات خفيفة , والطفل<lb/>يقضي من دور طفوليته زمنًا طويلاً لا يعرف فيه أداة التعريف ولا الضمير وأما<lb/>الفعل فلا يدرك منه إلا المصدر , ولا ينفذ ذهنه إلى فهم صيغ الماضي والمضارع<lb/>والأمر وغيرها من المشتقات , ولا يعرف من النعوت إلا قليلاً , وأقل منه معرفته<lb/>بحروف العطف فلغته شبيهة بلغات الأجيال الأولى.<lb/>وقد روى لنا أحد السياح أنه يوجد في أفريقيا قبيلة يتألف لسانها من اثنتي<lb/>عشرة كلمة لا غير , وقال: إن أفراد هذه القبيلة على قلة ألفاظ لغتهم إلى هذا الحد<lb/>يتفاهمون جيدًا فيما بينهم بإضافة الإشارات إلى الأصوات , وكم يوجد من الأطفال<lb/>من يُفهِمُون أمهاتهم ما يريدونه بما هو أقل من كلمات تلك اللغة مثل تحريك الأعين<lb/>أو الإشارة أو ما لا يكاد يكون شيئًا يذكر مع إفصاحه عن أفكارهم وإظهاره<lb/>لمقاصدهم.<lb/>وهناك أمم أخرى تكاد تكون أميّة , ولكنها تبرز علينا في علم ربط الوقائع<lb/>بعضها ببعض وانتزاع الأحكام منها , فالعرب القاطنون فيما بين النهرين (الدجلة ,<lb/>والفرات) لا يكادون يقرءون شيئًا من الكتب لأنه لا مدرسة لهم سوى الصحراء ,<lb/>ولكن من المحقق أن البدويَّ منهم اذا رأى آثار الخُطا على الرمل؛ حكم فورًا إن<lb/>كانت آثار إنسان أو حيوان وإن كان إنسانًا؛ عرف قبيلته وكونه عدوًّا أو صديقًا ,<lb/>وقدر تاريخ مروره سواء كان قديمًا أو حديثًا , واستنتج ماذا عسى أن يكون قصده<lb/>من سفره , وحكم أيضًا ببعض علامات يراها منتشرة في الطريق إن كان البعير<lb/>حاملاً شيئًا أو خاليًا , شبعان أو جائعًا , مستجم القوى أو مهزولاً , وإن كان صاحبه<lb/>من سكان الحضر أو البدو. فإذا تأملنا قليلاً في سبب وجود هذه المعرفة عند هؤلاء<lb/>القوم؛ ظهر لنا أن طريقة البدوي في ربط الوقائع بعضها ببعض وانتزاع الأحكام<lb/>منها هي بعينها الطريقة المعروفة في العلوم الصحيحة.<lb/>من الجلي أن أحدًا لا يسعه إنكار أهمية اللغات وما لها من الفوائد في تربية<lb/>عقل الإنسان , ولكن مما ينبغي الاعتراف به أن الألفاظ إذا كانت تعفي من النظر<lb/>في الأشياء وملاحظتها كما هو الشأن فيها غالبًا فهي مضرة بالإدراك لا مفيدة له<lb/>فالطفل وإن قدر على تسمية الفرس بخمس لغات مختلفة لا يعرف في نهاية الأمر<lb/>إلا حيوانًا واحدًا فلو اتفق أنه لم يره في حياته كان لم يعرف شيئًا.<lb/>أراك تذكرين ما اشتهر عند هاملت [1] من تعجبه من تشبث الناس بالألفاظ<lb/>حين قال: (ألفاظ ألفاظ ألفاظ) فهذا الأمير كان درس في المدارس , وكأنه بهذا<lb/>الاستغراب يتفقد طريقتنا في التربية , فإن المشتغلين بهذه الطريقة يوجبون على<lb/>الطفل من أجل كمال تربيته أن يحفظ أفكار غيره ويرددها مع أن الواجب عليهم أن<lb/>يسألوه دائمًا عن أفكاره ويبادرونه بالحث على النظر في الوقائع والقياس بينها ,<lb/>وتمرين نفسه على الحكم عليها. قد رأيت فيما سبق أن العمل هو اللازم في تربية<lb/>العواطف الفاضلة وضروب الوجدان الشريفة فكان الواجب على المربين أن يكون<lb/>مرجعهم هنا أيضا إلى العمل لإحياء جرثومة الإدراك في الطفل وتلقيحها لتنتج<lb/>الثمرات المطلوبة اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (هاملت) أمير شبه جزيرة الدنيمارك المسماة جوتلاند تظاهر بالجنون ليأخذ بثار أبيه الذي قتله أخوه.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p595" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P743.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head>
               <lb/>
               <lb/>ديانة البهائية<lb/>لأحد وكلاء المجلة<lb/>سيدي الفاضل صاحب المنار الأغر<lb/>يا طالما دار في خلدي أن أستفسر منكم عن البدعة السيئة التي ظهرت في هذا<lb/>العصر والتصقت بالدين الإسلامي الشريف ألا وهي الديانة البابية البهائية فقد علمت<lb/>بها منذ نصف سنة تقريبًا غير أني كنت أقدم مرة وأحجم أخرى ظنًّا مني أن هذه<lb/>الديانة ليست مما يصل خبرها إلى مسامعكم لقلة القائمين بها في مصر حتى رأيت<lb/>في عدد (23) من المنار نبذة عن هذه الديانة المحدثة وأن لها وا أسفاه مروجًا في<lb/>الأزهر من طلبته فلا حول ولا قُوَّةَ إلا بالله. وبما أني قد أطلعت على بعض دخائل<lb/>هذه الديانة إطلاعا أظهر لي جلية كنهما ممن اعتنقوها فأشرح لكم الآن ما وصلت<lb/>إليه وعثرت عليه فأقول: جمعني وبعض أهل هذه الديانة مجلس , ودار الحديث<lb/>بيننا في المهدي المنتظر وشأنه، وما ورد بهذا الصدد من الأحاديث فما كان من<lb/>محدثي إلا أن قال لي: اعلم أن المهدي المنتظر قد أتى وتحققت علاماته المسطرة<lb/>في الكتب فقلت له: عَلَّكَ تشير إلى مهدي السودان فقال: لا إني لأجلّ من أن<lb/>أصدق في هذا أنه كان مهديًّا , فقلت له: إذا لم يكن ذاك فأي مهديّ تعني , قال:<lb/>أعني (محمد بن علي) الإيراني ذلك المهدي المنتظر حقيقة , فقلت له: أريد أن<lb/>تقص عليَّ خبره فإني لم أسمع بهذا المهدي إلا منك الآن , فقال: لا بأس اعلم أيها<lb/>الصديق أن محمد بن علي الإيراني مات أبوه وهو صغير فكفله خاله حتى بلغ أشده<lb/>واستوى فقام يدعو الناس إلى اتباعه ويزعم أنه هو المهدي وانضم إليه كثير من<lb/>الناس , وبعد زمن سافر إلى البيت الحرام لأداء فريضة الحج فاجتمع عليه أيضًا<lb/>خلق كثير وبايعوه بين الركن والمقام واشتهر أمره في الموسم وبعد انقضاء الموسم<lb/>رجع إلى بلاد فارس وأتت إليه الرايات السود من خراسان تحملها الرجال (كذا)<lb/>وظهر أمره ظهورًا زائدًا فلما علمت حكومة إيران بذلك أمرت واليها في تلك الجهة<lb/>بالقبض عليه وقد كان , وأرسل إلى طهران وأفتى العلماء بقتله وكفره فحينما قدموه<lb/>إلى الصلب كان هناك 800 جندي كلهم شاكي السلاح حاملو البنادق المحشوَّة<lb/>بالرصاص ولما انتظم عقد الاجتماع ورفع ذلك المهدي على الصليب أمرت العساكر<lb/>بإطلاق البنادق جميعها دفعة واحدة عليه وقد كان , فبعد أن راق الجو من دخان<lb/>بارود 800 بندقية أقبل الناس إلى خشبة الصليب ينظرون ماذا صنع بالمهدي فإذا<lb/>هو واقف على الأرض بجوار الصليب ليس به إصابة ما [1] .<lb/>ومن صَحِبَ الليالي علمته <gap resp="#org_MS"/> خداع الألف والقيل المحالا<lb/>وصيرت الخطوب عليه حتى <gap resp="#org_MS"/> تريه الذرَّ يحملن الجبالا<lb/>ثم عمد إلى بعض أتباعه الذين كانوا مشاهدين هذه الواقعة وسلمهم دواته<lb/>وقلمه وأمرهم أن يتوجهوا إلى (بهاء الله) ويسلموه هذه المخلفات ,<lb/>وأخبرهم أنه سيقتل في ثاني مرة , ثم أخذه الجند فعلقوه ثانيًا وأطلقوا عليه بنادقهم<lb/>فبعد أن صفا الجو وأنزلوه عن الصلب رأوا جسده كالشبكة كله ثقوب (ومن يعش ير<lb/>صليبًا ينصب ومسيحًا يصلب) ثم قام الجند بحراسة الجثة خوفًا من ضياعها غير<lb/>أنه لما أصبح الصباح لم يجدوا الجثة في مكانها ولم يقفوا لها على أثر (علها<lb/>صعدت مع أثمان القطن [2] ) , ثم قام بعده بالدعوة بهاء الله , وهذا الأخير<lb/>يعزون له من المعجزات ما لو أتينا على ما سمعناه منها لضاقت عنه صفحات<lb/>المنار غير أننا نأتي هنا للقراء على بعضها ومنها يعلم باقيها.<lb/>ينسبون إلى بهاء الله أنه كان يومًا راكبًا على (حمار) متوجهًا إلى بعض<lb/>القرى ومعه بعض أتباعه فعارضه في الطريق رجل من الفلاحين قد حرث أرضه<lb/>وهيأها للزرع والبزر ولم ينقصه غير المياه لريّها فقال له: أيها (البهاء) الأعظم<lb/>أسألك أن تنزل لي مطرًا لأروي به الأرض التي شققتها فأجابه: سأفعل , وأراد أن<lb/>يذهب فلم يدعه الرجل وألحّ عليه , فأجابه ثانيًا: اذهب إلى أرضك تجد المطر قد<lb/>سبقك إليها , فتركه الرجل ومضى , قال (راويهم) : فلم نقطع قليلاً من السير<lb/>حتى تشققت السماء بالغمام وانهمر المطر حتى تعذر علينا المسير , فقال (البهاء) :<lb/>هذا ما كنت أحذره. وغير ذلك من المعجزات التي أضرب عنها صفحًا مخافة<lb/>التطويل , ثم مات بهاء الله بعد أن نفي بعكا وقبره الآن فيها واستخلف بعده على<lb/>أمته ابنه (عباس أفندي) الملقب (بالغصن الأعظم) وهو الآن بعكا أيضًا , وقد<lb/>نقش على خاتمه (يا صاحبي السجن) وهو يجد ويجتهد في نشر ديانته , ويبث<lb/>المبشرين في بعض الجهات لذلك.<lb/>وأتباع هذا الدين يسمون بالبابيين نسبة إلى (محمد بن علي المهدي) فإنه<lb/>كان يلقب نفسه (بالباب) وبهائيين نسبة إلى (بهاء الله) , وقد وضع هذا الأخير<lb/>كتابًا وسماه (الإيمان) وهو عندهم بمثابة القرآن عندنا أي يعتقدون أنه وحي إلهيُّ<lb/>فضلاً عن اعتقادهم الألوهية في واضعه , ومن يطالع كتبهم يقف على ذلك , وهذا<lb/>الكتاب قد رأيته بعيني غير أني لعدم إلمامي باللغة الفارسية لم أفهم منه غير الآيات<lb/>القرآنية التي تخلل سطوره وصفحاته. وهذا الكتاب مطبوع ويا للأسف في مطبعة<lb/>بعض المجلات الإسلامية بمصر على ورق جيد. وَلِمَ نأسف من طبعه في مطبعة<lb/>إسلامية , وقد مدح صاحب مجلة إسلامية تدعي الإرشاد وهداية الأمة (الغصن<lb/>الأعظم ودينه بقصيدة رأيتها في ذيل كتاب من كتبهم المطبوعة حديثًا ولنترك ذلك<lb/>لحضرتكم فاطلاعكم أوسع وسيفكم أقطع , ولنرجع إلى ما كنا بصدده فنقول:<lb/>هذا - إلى ما اطلعت عليه من مؤلفات بهاء الله التي لم تطبع كالتفسير الذي<lb/>وضعه على بعض سور القرآن الشريف , وككتابه في الرؤيا , وكتابه المسمى<lb/>بالألواح أعني الرسائل التي بعث بها (على ما يزعمون) إلى الملوك الذين كانوا<lb/>في عصره يدعوهم فيها إلى الدخول في ديانته , ومن ينظرها ير العجب وكيف<lb/>تكون الكتب , ولغصنه الأعظم تصانيف كثيرة وجميع البهائيين يعتقدون أنها إلهامية<lb/>ككتب أبيه , وكلها بالكتابة اليدوية لم يطبع منها شيء على ما أظن. ولهذا الدين في<lb/>مصر مبشرون قائمون بالدعوة إليه , ورئيس هؤلاء المبشرين رجل إيراني يلقبونه<lb/>(بابن التاريخ وأبي الفضل) وقد صنف هذا كتابًا وضمنه كثيرًا من الآيات<lb/>القرآنية والأحاديث النبوية , وأوَّلَها تأويلاتٍ غير الذي يعطيه معناها , وغايته من<lb/>ذلك الاستدلال بأن هذه الآيات قد بشرت بمجيء إلاههم وقرب ظهور دينه , ويزعم<lb/>أن هذا هو الحق , {َلَوِ اتَّبَعَ الحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّمَوَاتُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ} (المؤمنون: 71) ولا تسل عن استدلاله بما جاء في كتب بعض الصوفية<lb/>كالطبقات للشعراني. أذكر أني كنت في يوم من الأيام أناظر محدثي السالف الذكر<lb/>في هذه الديانة وصحتها، فقال: أما اطلعت على كتاب الطبقات للشعراني؟ فقلت:<lb/>لا , فقام في الحال وأتى به وقرأ ما ورد في شأن المهدي , واستطرد في القراءة<lb/>حتى أتى على قوله: (ويحضر الموقعة الكبرى بمرج عكا التي هي مأدبة الله<lb/>الإلهية للطيور والسباع) فسألته قائلاً: وهل تحققت هذه العلامة؟ فبهت ولم يبد<lb/>جوابًا , وظهر لي أنه ندم على مباحثتي , ولأتباع هذه الديانة مهارة غريبة في جذب<lb/>النفوس واستمالة القلوب ينطلي زخرفها على البسطاء , فإنهم يظهرون لكل أمة من<lb/>الأمم أنها على الحق وأن كتبها تنبىء وتبشر بمجيء بهاء الله , فتراهم يقتبسون من<lb/>الإنجيل والتوراة آيات , ويجهدون أنفسهم في تطبيقها على إلاههم المزعوم , أما<lb/>استنباطهم الآيات القرآنية والأحاديث النبوية فهذا شيء فوق ما يتصور. هذا ما<lb/>يتعلق بنشأة هذا الدين , أما أحكامه فمنها أنهم لا يصلون في مساجد المسلمين ولا<lb/>كصلاتهم , بل لهم معابد وصلوات مخصوصة كما أنهم لا يحجون البيت الحرام بل<lb/>يحجون قبر بهاء الله والمهدي، ولا يصومون رمضان بل يصومون تسعة عشر<lb/>يومًا ابتداؤها يوم شم النسيم , والسنة عندهم تسعة عشر شهرًا , وبالجملة فلو اطلع<lb/>أحد على حقيقة دينهم اطلاعًا تامًّا لعلم أن الإسلام بريء منهم , وأن ما يتصفون به<lb/>من قولهم: إنا نحن مسلمون؛ رياء وكذب لا يرضاه الله ولا المسلمون أجمعون.<lb/>فيا أيها العلماء , إن دينكم الإسلام يناديكم: ألا هبوا لمحو البدع والمنكرات التي<lb/>يلصقها به المارقون , ويا ذوي الغيرة حتام يهان الدين وتطمس أعلامه ويحدث فيه<lb/>ما يحدث ولا تنصرونه.<lb/>لعمري لقد نبهت من كان نائمًا <gap resp="#org_MS"/> وأسمعت من كانت له أذنان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. أ<lb/>***<lb/>مقاومة التهتك والدجل والبدع<lb/>انتدب صاحب السعادة محافظ العاصمة الهمام. إلى إنذار جميع الأقسام.<lb/>بسوء عاقبة إهمال العواهر المنتشرات في أنحاء المدينة بصفة تنافي الحشمة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>وأمور أخرى سنذكرها في الجزء الآتي. وشدّد الأمر عليهم قولاً وكتابة بمقاومة<lb/>هذه الأمور المضرة لا سيما تهتك النساء في الشوارع فبالغوا في التنفيذ حتى قيل:<lb/>إن الشرطة ساقوا كثيرًا من النساء إلى الأقسام , فتألم من ذلك الفساق والذين<lb/>يتجرون بالأعراض ويبيعون بضاعة الأبضاع ومن صدقهم , فصاحوا حتى وصلت<lb/>أصواتهم إلى الجرائد فرددت صداها فكان منها المتهور في إنكار التنفيذ حتى إن<lb/>جريدة اللواء الوطنية المفتخرة بعداوة الإنكليز أنكرت التعرض لغير المومسات مهما<lb/>تبرجن وأفسدن , وارتأت إلى أن يلجأ إلى جناب مستشار الداخلية الإنكليزي في<lb/>حماية شرف نساء المسلمين وحريتهن مما تعرض له محافظ العاصمة , فيظهر أنها<lb/>رجعت إلى رأي المقطم في عدم الثقة بالمصريين أو المسلمين , ووجوب إسناد كل<lb/>أمر للإنكليز حتى أمور الأعراض وشرف الحجاب. على أن سعادة المحافظ تدارك<lb/>الأمر فيه فوكل التنفيذ إلى رجال الدورية من (صف ضباط) فما فوقهم , وأقرت<lb/>الداخلية على ذلك , وكان في التشديد الأول حكمة بإرهاب من لا أدب لهنّ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار - الذي عرف واشتهر وكتب في بعض الجرائد والكتب أنهم عندما أطلقوا عليه الرصاص أصابت رصاصة وثاقه فقطعته فوقع وولى هاربًا , ولو ملك جأشه ووقف لتمكن من فتنة الجند , ثم علقوه ثانيًا وقتلوه.<lb/>(2) يقول أتباعه: إنها رفعت , ويقول سائر الناس: أكلتها الكلاب.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P744.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>