<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2451.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1911م</date>
         <pb n="n14-p574" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2452.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>أسئلة من الإسكندرية<lb/>
               <lb/>(س 42 44) من صاحب الإمضاء.<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل السيد محمد رشيد رضا دام بقاه<lb/>السلام عليكم، أرجوكم إجابتي عن الأسئلة الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>ما معنى الباقيات الصالحات في قوله تعالى: {المَالُ وَالْبَنُونَ زِينَةُ<lb/>الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ خَيْرٌ عِندَ رَبِّكَ ثَوَاباً وَخَيْرٌ أَمَلاً} (الكهف:<lb/>46) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>هل يجوز إعطاء جماعة الدعوة والإرشاد من مال الزكاة؛ ليضعوه<lb/>في مشروعهم الخاص بالمسلمين، فإن جاز، فهل يجوز نقلها لهم لمحلهم، ولو<lb/>كان أبعد من مسافة القصر كَمِن الإسكندرية لمصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ما معنى الدنيا والآخرة وحرثهما في الآيات، وما ماثلها {مَن كَانَ<lb/>يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نَزِدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ وَمَن كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَا لَهُ<lb/>فِي الآخِرَةِ مِن نَّصِيبٍ} (الشورى: 20) {مَن كَانَ يُرِيدُ الحَيَاةَ الدُّنْيَا<lb/>وَزِينَتَهَا نُوَفِّ إِلَيْهِمْ أَعْمَالَهُمْ فِيهَا وَهُمْ فِيهَا لاَ يُبْخَسُونَ * أُوْلَئِكَ الَّذِينَ لَيْسَ لَهُمْ فِي<lb/>الآخِرَةِ إِلاَّ النَّارُ وَحَبِطَ مَا صَنَعُوا فِيهَا وَبَاطِلٌ مَّا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (هود: 15-16)<lb/>فهل الذي يعمل للدنيا يبعد عن الآخرة ويقرب من عذابها؟ وما هو العمل الخاص<lb/>بالآخرة. أفيدونا ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد ميلاد<lb/>(الباقيات الصالحات)<lb/>أما الجواب عن السؤال الأول فهو أن الباقيات الصالحات هي الأعمال التي<lb/>تصلح بها النفس وتتزكى، حتى تكون أهلاً لدار الكرامة في الآخرة، سميت باقيات؛<lb/>لأن أثرها يبقى في نفس عاملها بما تطبع فيها من الملكات الفاضلة والصفات<lb/>الجميلة التي يترتب عليها الجزاء بالحسنى في الآخرة، وذكرت في مقابلة المال<lb/>والبنين اللذين كان المشركون يفاخرون بهما فقراء المسلمين من السابقين الأولين<lb/>كعمار وصهيب، ويظنون أنهم ينالون بهما سعادة الآخرة، كما حكى الله عنهم<lb/>غرورهم بهما في قوله: {وَقَالُوا نَحْنُ أَكْثَرُ أَمْوَالاً وَأَوْلادًا وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ} (سبأ: 35) .<lb/>***<lb/>(إعطاء مال الزكاة لجماعة الدعوة والإرشاد)<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثاني فهو القول بجواز إعطاء جماعة الدعوة<lb/>والإرشاد من مال الزكاة؛ لأنها تنفق هذا المال في مصارفه الشرعية؛ لأنها تعلم<lb/>طائفة من الفقراء والمساكين وتربيهم وتنفق عليهم، ومن هذه المصارف ما فرضه<lb/>الله تعالى لصنف المؤلفة قلوبهم وهذه الجماعة، هي الجديرة بمعرفة هذا الصنف<lb/>والاستعانة بمال الزكاة على تأليف أفراده؛ ليتمكن الإيمان من قلوبهم بتصديها<lb/>للدعوة إلى الإسلام.<lb/>وقد اختلف الفقهاء في جواز نقل الزكاة من بلد إلى بلد آخر، فمنعه بعضهم؛<lb/>واستدلوا بحديث معاذ عند الشيخين؛ إذ أمره عندما أرسله إلى اليمن أن يأخذها من<lb/>أغنيائهم ويضعها في فقرائهم، وما في معناه. وأجازه آخرون؛ لأن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم كان يرسل عماله، فيأتون بالزكاة من الأعراب إلى المدينة، فينفق منها<lb/>على فقراء المهاجرين والأنصار، وهذا معروف مشهور، وحديث معاذ وغيره ليس<lb/>فيه ما يدل على منع النقل، ولكنه قد يدل على أنه خلاف الأصل؛ إذ النقل لا<lb/>يكون إلا لسبب أو مصلحة، وهذا هو المختار عندي في المسألة.<lb/>تظهر حكمة الشرع ظهورًا بينًا في قيام أغنياء كل بلد بسد ضرورات<lb/>وحاجات الفقراء والمساكين فيها، فإن البائس المعوز الذي تراه هو أولى برحمتك<lb/>ورعايتك ممن تسمع ببؤسه وإعوازه على البعد، وأجدر أن تحول بينه وبين حسده<lb/>لك على ما يرى من نعمتك، وتمني زوالها عنك، وإنما يكون ذلك بأن تفيض عليه<lb/>منها، وتجعل له نصيبًا فيها، والبلاد المجاورة لبلدك التي تعرف فقراءها أو<lb/>يعرفونك حكمها حكم بلدك، وهي التي يتردد أهلها بعضهم على بعض عادة، وإن<lb/>كانت دون مسافة القصر، فهذه المسافة التي يقدر بعض الفقهاء بها لا دليل عليها،<lb/>ولا يظهر ما ذكرنا من الحكمة ولا غيره فيها وحديث معاذ في أهل اليمن كافة، فهو<lb/>إن دل على منع نقل الزكاة، فإنما يدل على منع نقلها من القطر اليماني الذي جعل<lb/>عاملاً عليه إلى الحجاز وغيره من البلاد التي لا ولاية له عليها، فالمنع لأجل<lb/>الولاية لا لأجل المسافة، فيكون مخصوصًا بما يأخذه الولاة والعمال؛ كزكاة الأنعام<lb/>والزرع. وإما ما يوزعه المالك من زكاته فلا دليل على الحجر عليه فيه.<lb/>ويظهر من عبارة الحديث أيضًا تخصيصه بسهم الفقراء والمساكين، ويلزمه<lb/>سهم العاملين عليها خاصة؛ لأنهم يأخذونه مما يجمعونه، فالذي يجمع زكاة أهل<lb/>اليمن مثلاً لا يأخذ سهمه من زكاة أهل الحجاز. وهذا إذا كان كل وال يوزع زكاة<lb/>البلد الذي يتولاه فيه.<lb/>وكذلك المؤلفة قلوبهم والغارمون وأبناء السبيل، يعطون سهامهم حيث<lb/>يوجدون، والأقرب منهم أولى من الأبعد على ما ذكرنا في الفقراء، فلا يتجاوز<lb/>الأقرب مكانًا أو نسبًا إلا لمصلحة؛ كأن يرى المزكي أن من في البلد الآخر أحوج،<lb/>أو أن إعانته أنفع. وأما السهم الذي في سبيل الله فمجاله أوسع ولا سيما على ما<lb/>اختاره الأستاذ الإمام من شموله لمصالح المسلمين العامة كلها.<lb/>***<lb/>(حرث الدنيا والآخرة)<lb/>وأما الجواب عن الثالث؛ فهو أن الحرث عبارة عن الزرع، ومنه الأثر<lb/>المشهور: الدنيا مزرعة الآخرة والحرث والزراعة هنا من باب المجاز، فمريد<lb/>حرث الدنيا هو من يعمل عمله فيها؛ لأجل التمتع بلذاتها، لا يبتغي من حياته فيها<lb/>غير ذلك. ومريد حرث الآخرة هو من يعمل أعماله التي هي غرضه من حياته<lb/>لأجل الآخرة، أي يكون مخلصًا في عباداته ويلتزم في معاملاته أحكام الشرع التي<lb/>تحدد بها الحقوق، فلا يظلم ولا يأكل مال أحد بالباطل، ويتحرى الحق وعمل<lb/>الخير، فيتصدق من فضل ماله على الأفراد وفي المصالح العامة، وهو يتمتع<lb/>بالطيبات وزينة الدنيا من طريق الحل، ولكن ذلك لا يكون هو مراده من حياته،<lb/>بل يكون له مراد أعلى وهو الاستعداد لحياة الآخرة الباقية، وقد فصلنا القول في<lb/>هذه المسألة تفصيلاً في تفسير قوله تعالى: {فَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي<lb/>الدُّنْيَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ خَلاقٍ * وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي<lb/>الآخِرَةِ حَسَنَةً} (البقرة: 200-201) .. إلخ فراجعه في الجزء الثاني من<lb/>التفسير، وقوله تعالى: ?? {وَمَن يُرِدْ ثَوَابَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَن يُرِدْ ثَوَابَ الآخِرَةِ<lb/>نُؤْتِهِ مِنْهَا} (آل عمران: 145) وقوله تعالى: {مِنكُم مَّن يُرِيدُ الدُّنْيَا وَمِنكُم مَّن<lb/>يُرِيدُ الآخِرَةَ} (آل عمران: 152) فراجعهما في الجزء الرابع من التفسير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p577" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2453.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علم الفلك والقرآن</head>
               <lb/>نظرة في السماوات والأرض<lb/>
               <lb/>نشرت هذه المقالة في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الطلبة</title> المصريين، ثم زاد الكاتب فيها بعض<lb/>زيادات وحَواشٍ.<lb/>{قُلِ انظُرُوا مَاذَا فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا تُغْنِي الآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لاَّ<lb/>يُؤْمِنُونَ *} (يونس: 101-102) {لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ<lb/>النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (غافر: 57) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قرآن شريف<lb/>فهرس المقالة<lb/>تعريف الأرض - السيارات والأفلاك - أسماؤها وعددها - الثوابت -<lb/>الجذب العام - الكون كالجسم الواحد - الأقمار - مركز السيارات - ذوات الأذناب<lb/>- البروج - مجاميع الثوابت - الصور السماوية - سدرة المنتهى- رؤية النبي<lb/>لجبريل - الجنة والنار - السماء - السماوات السبع والإسراء والمعراج - خطأ<lb/>القدماء في اعتبار الأرض مركزًا للعالم - احتمال أن السماوات أكثر من سبع وأن<lb/>العدد لا مفهوم له - نص القرآن على الحركة الذاتية للسيارات وغيرها - سكنى<lb/>السيارات بالحيوانات - الدابة في يوم القيامة - الأرض ليست سبعًا - تفسير الآية<lb/>الواردة في ذلك - العوالم متعددة العرش أو الكرسي - الملائكة والشياطين - رجم<lb/>الشياطين بالشهب - العوالم لم تخلق لأجل الإنسان وليس الإنسان أشرف جميع<lb/>الموجودات - فصل في دقائق المسائل العلمية الفلكية الواردة في القرآن - المحكم<lb/>والمتشابه - الخاتمة في بيان الغاية من هذا الوجود.<lb/>* * *<lb/>ما هي هذه الأرض التي نعيش عليها؟<lb/>هي كوكب من الكواكب التي تدور حول الشمس، وتسمى بالسيارات،<lb/>ومجموع الشمس مع هذه السيارات يسمى بالمجموعة [1] أو المنظومة الشمسية<lb/>فالشمس مركز بالنسبة لها وهي مضيئة لذاتها، ومنها تستمد هذه السيارات النور<lb/>والحرارة. ولا ينبغي أن يفهم القارئ من تسميتنا الشمس بالمركز؛ أن مدارات هذه<lb/>السيارات هي دوائر، بل هي بيضاوية الشكل، وليست في الوسط تمامًا، بل هي<lb/>مائلة إلى أحد الجوانب.<lb/>ومدارات هذه السيارات تسمى بالأفلاك، فهي الأشكال البيضاوية التي ترسمها<lb/>السيارات في مسيرها حول الشمس.<lb/>وأكبر هذه السيارات ثمان: الأرض إحداها واثنان منها في داخل مدار<lb/>الأرض، وخمس منها في خارجه، وهذه المدارات أو الأفلاك ليست في مستوى<lb/>واحد، بل هي في مستويات مختلفة، فمن المدارات ما هو أفقي ومنها ما هو رأسي،<lb/>وفيها ما هو مائل إلى اليمين أو إلى الشمال.<lb/>أما السياران اللذان في داخل فلك الأرض فهما عطارد (Mercury)<lb/>والزهرة (Venus) ، ويسميهما الفلكيون السيارين الداخلين. أما السيارات الخمس<lb/>الباقية فهي المريخ (Mars) والمشتري (Gupiter) وزحل (Satun)<lb/>وأورانوس (Uranus) ونبتون (Xeptume) ، وتسمى السيارات الخارجة.<lb/>وكلما كان فلك الكوكب أو السيار صغيرًا كانت سنته صغيرة.<lb/>وكلما كان كبيرًا كانت سنته كبيرة، فسنة عطارد وهو أصغرها فلكًا هي 88<lb/>يومًا من أيامنا هذه، وسنة نبتون وهو أكبرها فلكًا هي 60176 يومًا أي 164 سنة<lb/>و8 شهور من سنيننا وشهورنا، أي أنه يدور حول الشمس في المدة المذكورة.<lb/>ويوجد بين المريخ والمشتري عدة سيارات صغيرة تسمَّى نجيمات، اكتشف<lb/>منها إلى الآن أكثر من 121 نجيمًا (تصغير نجم) ، وأكبر هذه النجيمات هي فستا<lb/>(Vesta) أي إلهة النار، ويونو (Gumo) وسيرس (Geres) وبالاس (Pall<lb/>as) وهي أسماء وثنية، وجميع هذه السيارات كبيرة كانت أو صغيرة هي أجرام<lb/>مظلمة كأرضنا هذه سواء بسواء، ولا يضيئها إلا انعكاس أشعة الشمس عليها.<lb/>أما النجوم الثوابت فهي شموس كشمسنا هذه مضيئة بذاتها، وسميت ثوابت [2]<lb/>لأنها لا يتغير وضعها بالنسبة لأخواتها، وهي مراكز لسيارات أخرى تدور حولها<lb/>كما أن شمسنا مركز للسيارات الثمانية المعروفة، ولكن نظرًا لبعدها العظيم عنا<lb/>ترى كأنها نجوم صغيرة، والحقيقة أنها شموس كبيرة وأقرب هذه الثوابت إلينا يبعد<lb/>عن الأرض بمقدار 19.131.030.000.<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">000</date> ميلاً، والنور الذي ينبعث منه يصل<lb/>إلينا في ثلاث سنوات وربع [3] ويمكننا تمييز السيارات عن الثوابت بأن السيارات<lb/>تغير وضعها بالنسبة للثوابت، وبأن نورها أسطع وهو ثابت لا يتلألأ؛<lb/>وذلك لقربها منا. أما نور الثوابت فإنه يرتعش ويتلألأ لشدة بعدها عنا.<lb/>والسبب الذي يمسك السيارات في أفلاكها، ويحفظ نظامها في مداراتها؛ هو<lb/>جذب الشمس لها، فلولاه لسارت في طريق مستقيم إلى حيث لا يعلم إلا الله،<lb/>وكذلك جميع الكواكب يجذب بعضها بعضًا {أَأَنتُمْ أَشَدُّ خَلْقاً أَمِ السَّمَاءُ بَنَاهَا} (النازعات: 27) {وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الحُبُكِ} (الذاريات: 7) [4] فإذا جاء الوقت<lb/>الذي يفسد فيه نظام هذا الكون اختل التوازن وزال التجاذب، وتناثرت الكواكب،<lb/>واصطدم بعضها ببعض، وانشق عن البعض الآخر وانفصل عنه وتفرق {إِذَا<lb/>السَّمَاءُ انفَطَرَتْ * وَإِذَا الكَوَاكِبُ انتَثَرَتْ} (الانفطار: 1-2) ، {إِذَا السَّمَاءُ<lb/>انشَقَّتْ} (الانشقاق: 1) الآيات.<lb/>أما الآن فجميع الكواكب متجاذبة مرتبط بعضها ببعض من كل جهة، ولا<lb/>يوجد فيها ما هو منشق عن بقيتها، منفك عنها، لا ارتباط له بها بل كلها متماسكة<lb/>كالبنيان أو كأجزاء الجسم الواحد {أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا<lb/>وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ} (ق: 6) أي ليس لها شقوق تذهب باتصالات الكواكب<lb/>فتفرقها وتقطع علاقاتها وأحبال تجاذبها، بحيث يكون بعض الكواكب غير متماسك<lb/>بالبعض الآخر ومنفصلاً عنه في ناحية من السماء لا ارتباط له به {فَارْجِعِ البَصَرَ<lb/>هَلْ تَرَى مِن فُطُورٍ} (الملك: 3) أي انشقاق وانقطاع. أما ما بين الكواكب من<lb/>المسافات فهي وإن كانت كبيرة؛ إلا أنها بالنسبة لمجموعها وكثرتها وعظمها<lb/>كالمسام بالنسبة لأجزاء الجسم الواحد، وكما أن الكواكب تتحرك في هذه المسافات،<lb/>كذلك ذرات الجسم تتحرك فيما بينها من المسافات. والأثير (مادة العالم الأصلية)<lb/>يملأ هذه كما يملأ تلك، فالكون كله أو السماء كلها جسم واحد لا انشقاق فيه الآن،<lb/>ومجموعتنا الشمسية هذه هي جزء من أجزاء هذا الجسم العظيم أو ذرة من ذراته،<lb/>فهذه المسافات التي بين الكواكب ليست هي الشقوق أو الفروج المراد نفيها، بل<lb/>الفروج المنفية هي كما قلنا التي تباعد ما بين مجاميع الكواكب، حتى تقطع<lb/>اتصالاتها وتشتتها وتذهبها مبددة في الفضاء بلا نظام ولا اتصال، وتجعل كل عالم<lb/>مستقلاً بذاته منقطعًا عن غيره خارجًا عن دائرة الجذب العام، فانشقاق السماء<lb/>وانفطارها الذي سيحصل يوم القيامة هو تبديد عوالمها وتشتيتها وانتثار كواكبها.<lb/>هذا واعلم أن أكثر السيارات لها توابع تدور أيضًا حولها، وهي الأقمار<lb/>فتعكس النور من الشمس إليها وتضيئها ليلاً] وَجَعَلَ القَمَر [5 {َ فِيهِنَّ نُوراً} (نوح: 16) وسميت توابع؛ لأنها تتبعها في مسيرها حول الشمس، كما يتبع<lb/>الخادم سيده. فللأرض قمر واحد، وللمريخ اثنان، وللمشتري أربعة، ولزحل<lb/>ثمانية، ولأورانوس ستة، ولنبتون واحد فقط كالأرض، وليس لعطارد ولا للزهرة<lb/>أقمار.<lb/>أما حجم هذه الأرض بالنسبة للسيارات الأخرى، فيعتبر خامسها في الكبر،<lb/>والسيارات التي هي أكبر من أرضنا هذه هي المشتري وزحل وأورانوس ونبتون.<lb/>أما عطارد فهو أصغر الثمان، وهو أكبر من قمر الأرض بقليل، ولكنه<lb/>أقرب السيارات إلى الشمس، ويمكن رؤيته بعد الغروب بقليل أو قبل الشروق<lb/>كذلك.<lb/>وأما الزهرة فحجمها تقريبًا قدر حجم الأرض، ولقربها منا ترى أنها أشد<lb/>الكواكب نورًا بعد الشمس والقمر، وتشاهد بعد الغروب وقبل الشروق مثل عطارد،<lb/>ولكن مدتها أطول وتسمى عقب الغروب (كوكب المساء) ، وقبل الشروق<lb/>(كوكب الصبح) .<lb/>وأما المريخ فهو أقرب السيارات الخارجية إلى الأرض وحجمه ثمن حجمها،<lb/>وتشاهد في قطبية بالتلسكوب نقطًا بيضاء، يقال: إنها ثلج.<lb/>وأما المشتري فهو أكبر السيارات على الإطلاق وأشدها نورًا بعد الزهرة<lb/>بالنسبة لنا، وتحيط به منطقة من السحب ودورته حول محوره هي عشر ساعات<lb/>فقط، فهو أسرع دورة من الأرض، ولكبر حجمه يقال: إن قشرته لم تبرد تمامًا<lb/>إلى الآن.<lb/>وأما زحل فأغرب شيء يشاهد فيه هو وجود ثلاث مناطق عريضة تحيط به<lb/>بعضها خارج بعض، ويقال: إنها مكونة من ملايين من التوابع الصغيرة، وأمرها<lb/>في الحقيقة مجهول. وأما أورانوس ونبتون فهما أبعد السيارات في المنظومة<lb/>الشمسية وآخرها على ما نعلم.<lb/>وهذان السياران لم يكونا معروفين للقدماء؛ لأنه لا يمكن رؤيتهما بالعين<lb/>المجردة. وأما باقي السيارات فهي معروفة من قديم الأزمان وعند جميع الأمم؛<lb/>لأنها ترى جميعًا بالعين المجردة، وقد كان القدماء يعدون السيارات سبعًا غير<lb/>الأرض، مع أنهم ما كانوا يعرفون منها غير الخمس المسماة بالدراري وهي<lb/>(عطارد والزهرة والمريخ والمشتري وزحل) لأنهم كانوا يحسبون الشمس والقمر<lb/>من ضمنها، والحقيقة أنهما ليسا منها في شيء، فإن الشمس من الثوابت، وهي<lb/>مركز العالم الشمسي الذي نحن فيه. والقمر تابع للأرض كباقي التوابع المذكورة<lb/>آنفًا {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ<lb/>فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ} (العنكبوت: 61) .<lb/>أما ذوات الأذناب (Comets) فهي أيضًا سيارات غازية، ولكنها تدور<lb/>حول الشمس على أبعاد شاسعة جدًّا، فأفلاكها متسعة اتساعًا عظيمًا، وهي في<lb/>بعض الأحيان تقترب من الشمس، حتى تختفي في ضوئها، ثم تبتعد حتى يخيل<lb/>لنا أنها خرجت عن المنظومة الشمسية؛ وذلك لأن الشمس كما قلنا: ليست في<lb/>وسط الأفلاك بل مائلة إلى بعض جوانبها، وأكثر هذه المذنبات يخرج فعلاً عن<lb/>منظومتنا هذه الشمسية، ويذهب إلى منظومات أخرى، والمذنبات تعد بالمئات وإن<lb/>كنا لا نرى بالعين المجردة إلا القليل منها لصغرها ومتى ابتعدت عن الشمس،<lb/>عادت إليها أذنابها؛ لأن هذه الأذناب عبارة عن أجزاء من أجرامها الغازية، تجذبها<lb/>الشمس إليها وتشدها، والصغير منها لا ذنب له مهما اقترب من الشمس.<lb/>والخلاصة أن بعض هذه النجوم الغازية لها أفلاك معروفة، والبعض الآخر<lb/>وهو الكثير لا تعرف له أفلاك. والظاهر أنها ضالة في الفراغ بين العوالم<lb/>العديدة، وأصلها نجوم انحلت وبانحلالها هي تنشأ الشهب.<lb/>وأشهر هذه المذنبات التي ظهرت في القرن التاسع عشر مذنب ظهر سنة<lb/>1811، وكان طول ذنبه <date calendar="#cal_gregorian" when="0112" change="#d3e146">112</date>مليونًا من الأميال، ومذنب هالي الذي ظهر في سنة<lb/>1843 وفي 1880 و1882، وقد ظهر في سنة 1861و<date calendar="#cal_gregorian" when="1862" change="#d3e146">1862</date> مذنبان كانا غاية<lb/>في البهاء والجمال، وأخيرًا ظهر واحد شاهدناه في السنة الماضية (1910) .<lb/>أما البروج فهي صور وهمية تنشأ من اجتماع الثوابت بعضها بجانب بعض<lb/>بحسب ما يتخيل لنا، وهي اثنا عشر برجًا معروفة، نرى أن الشمس تتنقل من<lb/>واحد منها إلى الآخر بحسب الظاهر، وباجتماع الثوابت بعضها ببعض تنشأ صور<lb/>أخرى غير البروج؛ كصورة الدبين والثريا والجاثي على ركبتيه والنسر الطائر<lb/>وغير ذلك، ولعل سدرة المنتهى المذكورة في القرآن الشريف هي صورة كهذه<lb/>الصورة [6] فيكون النبي صلى الله عليه وسلم رأى جبريل من الأرض بعينيه على<lb/>صورته الحقيقية الأصلية مرتين: مرة في الأفق ومرة عند سدرة المنتهى [7] وهو<lb/>نازل من الملأ الأعلى فلا يبعد أن تكون هذه السدرة [8] صورة تشبه شجرة النبق،<lb/>ناشئة من اجتماع عدة ثوابت بعضها مع بعض (راجع سورة النجم والتكوير) ،<lb/>وشبهت بذلك كما شبه غيرها بصورة النسر الطائر مثلاً.<lb/>وقوله تعالى: {إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى} (النجم: 16) معناه أنه رأى<lb/>جبريل عليه السلام عند سدرة المنتهى، حينما كانت الأرواح والملائكة تغشاها<lb/>وتهبط عليها وتحف من حولها، وذلك بأن كشف الله عن بصره وبصيرته<lb/>وأنارهما، فرأى ما رأى {لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الكُبْرَى} (النجم: 18) فكانت هذه<lb/>الرؤية للأرواح والملائكة رؤية حقيقية عيانية؛ كرؤية جبريل في الأفق والنبي صلى<lb/>الله عليه وسلم لم ينتقل من الأرض {مَا زَاغَ البَصَرُ وَمَا طَغَى} (النجم: 17) ،<lb/>{أَفَتُمَارُونَهُ عَلَى مَا يَرَى} (النجم: 12) . أما رؤية هذه السدرة المذكورة في<lb/>حديث المعراج فكانت في مرة أخرى غير هذه وكانت منامية (أي رؤيا) كما<lb/>سيأتي في الحاشية، ولا علاقة لها بما ذكر في سورة النجم، فإنه كان يقظة؛<lb/>ولذلك خيل له فيها أن للسدرة نبقًا كقلال هجر [9] وأن أربعة أنهار (منها النيل<lb/>والفرات) تخرج منها. هذا إذا لم تكن هذه العبارات زيادات من بعض الرواة؛ فإنها<lb/>تشبه الإسرائيليات، وتقرب مما جاء في أوائل سفر التكوين في وصف جنة آدم، وإلا<lb/>فإن هذه السدرة لا نبق لها، فإنها مجموعة كواكب على ما نعتقد، والنيل والفرات<lb/>لا يخرجان منها ولا ماء السحاب أيضًا. فإن السحاب الذي ينزل منه المطر إلى<lb/>الأرض وتتكون منه الأنهار؛ كنص القرآن في عدة مواضع أصله بخار تصاعد<lb/>من بحار الأرض؛ ولذلك قال الله تعالى: {أَخْرَجَ مِنْهَا} (النازعات: 31) أي من<lb/>الأرض {مَاءَهَا وَمَرْعَاهَا} (النازعات: 31) وقال: {أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ<lb/>يَنَابِيعَ فِي الأَرْضِ} (الزمر: 21) وقال: {أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ<lb/>بِقَدَرِهَا} (الرعد: 17) فكأنه قال: إن ماء الأنهار والينابيع هو من السماء أي<lb/>: السحاب بدليل قوله: {أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَاباً فَسُقْنَاهُ إِلَى بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ<lb/>الأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا} (فاطر: 9) وقوله في السحاب: {فَتَرَى الوَدْقَ} (النور:<lb/>43) المطر {يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ} (النور: 43) والسحاب أخرجه الله تعالى من<lb/>الأرض لا من الجنة بدليل الآية المتقدمة، فكيف إذًا يكون النيل والفرات آتيين من<lb/>الجنة، وهما يتكونان بشهادة الحس والقرآن من ماء المطر الخارج من نفس<lb/>الأرض؟!<lb/>كذلك ما ورد في حديث المعراج من شق صدر النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>واستخراج قلبه وغسله بالماء في طست من الذهب إلى غير ذلك مما جاء فيه،<lb/>فالأقرب إلى العقل والعلم أن ذلك كله كان رؤيا، يراد بها أن الله تعالى طهر قلب النبي<lb/>ونفسه صلى الله عليه وسلم، وملأهما علمًا وحكمة، وأطلعه على كثير من غيبه.<lb/>ولنرجع إلى ما كنا فيه فنقول:<lb/>اعلم أن لفظ السماء يطلق لغة على كل ما علا الإنسان، فإنه من السمو أي<lb/>العلو، فسقف البيت سماء، ومنه قوله تعالى: {فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ لْيَقْطَعْ} (الحج: 15) أي فليمدد بحبل إلى سقف بيته، وهذا الفضاء اللانهائي سماء،<lb/>ومنه قوله تعالى: {وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً} (البقرة: 22) والكواكب سماوات.<lb/>فالسماوات السبع المذكورة كثيرًا في القرآن الشريف هي هذه السيارات السبع [10]<lb/>وهي طباق أي أن بعضها فوق بعض؛ لأن فلك كل منها فوق فلك غيره كما تقدم،<lb/>والشمس مركز لهذه الأفلاك السبعة، ومنها تستمد هذه السيارات النور والحرارة،<lb/>فهي سراج وهاج، ونورها كنور السراج غير مستمد من غيره؛ بل ناشئ عن<lb/>احتراق موادها كما سبق. وأما الأقمار فهي كالمرآة تعكس نور الشمس على<lb/>الكواكب التابعة لها؛ فلذا لم تسم في القرآن بالسُّرج، فإنها لا نور لها من ذاتها،<lb/>قال الله تعالى: {أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقاً * وَجَعَلَ القَمَرَ} (نوح: 15-16) أي جنس القمر {ِفيهِنَّ نُوراً وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجاً} (نوح:<lb/>16) أي لهم جميعًا، وفي هذه الآية إشارة إلى أن الشمس والقمر ليست من<lb/>السموات السبع المرادة في القرآن، وإن كان يصح أن تسمى بالسموات لغة، ولكنه<lb/>يريد بالسموات غيرها، وقد كان القدماء يعدونها من السموات السبع قبل اكتشاف<lb/>(نبتون وأورانوس) ويعتبرون الأرض مركزًا للعالم، ولكن القرآن الشريف لم<lb/>يجارهم في هذا الخطأ، وبين بهذه الآية وغيرها أن السموات شيء والشمس والقمر<lb/>شيء آخر، وأن الأقمار نور في السموات حينما كان الناس يظنون أن لا قمر إلا<lb/>للأرض فقط، فانظر إلى هذه الآيات البينات الدالة على صحة القرآن وعلى صدق<lb/>النبي الأمي في الوحي، فلو كان القرآن من عند غير الله لوجد فيه مئات الألوف<lb/>من الأوهام والغلطات الفاشية في زمنه، كما وجد ذلك في كتب الأولين والآخرين،<lb/>فما بالك بهذا النبي الأمي الذي نشأ في زمن الجهل، وبعيدًا عن العلم وعن مجالس<lb/>العلماء صلى الله عليه وسلم؟<lb/>فإن قيل: إذا كان القدماء لم يروا من السيارات إلا خمسًا، فكيف قال: {أَلَمْ<lb/>تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقاً} (نوح: 15) قلت: إن الرؤية هنا علمية<lb/>لا بصرية، والاستفهام إنكاري، فالمعنى ألم تعلموا أن الله خلق سبع سماوات..<lb/>إلخ، فهي على حد قوله تعالى للنبي صلى الله عليه وسلم: {أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ<lb/>بِأَصْحَابِ الفِيلِ} (الفيل: 1) مع أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يشاهد هذه<lb/>الحادثة بل ولد بعدها، وإنما سمعها من الناس، فكذلك القدماء وإن كانوا لم يشاهدوا<lb/>من السيارات إلا خمسًا، فإن ما جهلوه منها هو مثل ما علموه سواء بسواء لا فرق<lb/>بينهما، وقد أخبرهم الأنبياء بأنها سبع، فيسهل عليهم تصديقهم في ذلك، إنما خص<lb/>الله تعالى هذه السبع بالذكر، مع أن القرآن الشريف لم يذكرها في موضع واحد<lb/>على سبيل الحصر، فلا ينافي ذلك أنها أكثر من سبع، قال تعالى: {رَبُّ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا} (مريم: 65) أي من التوابع والنجيمات والسحب<lb/>وغير ذلك {فَاعْبُدْهُ وَاصْطَبِرْ لِعِبَادَتِهِ هَلْ تَعْلَمُ لَهُ سَمِياًّ} (مريم: 65) هذا وقد قال<lb/>بعض العلماء باللغة العربية: إن العرب تستعمل لفظ سبع وسبعين وسبع مئة<lb/>للمبالغة في الكثرة، فالعدد إذًا غير مراد، ومن ذلك قوله تعالى: {مَثَلُ الَّذِينَ<lb/>يُنفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ كَمَثَلِ حَبَّةٍ أَنْبَتَتْ سَبْعَ سَنَابِلَ فِي كُلِّ سُنْبُلَةٍ مِّائَةُ حَبَّةٍ<lb/>وَاللَّهُ يُضَاعِفُ لِمَن يَشَاءُ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ} (البقرة: 261) وقوله: {وَإِنَّ جَهَنَّمَ<lb/>لَمَوْعِدُهُمْ أَجْمَعِينَ * لَهَا سَبْعَةُ أَبْوَابٍ} (الحجر: 43-44) وقوله: {وَلَوْ أَنَّمَا فِي<lb/>الأَرْضِ مِن شَجَرَةٍ أَقْلامٌ وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ مَّا نَفِدَتْ كَلِمَاتُ اللَّهِ} (لقمان: 27) .<lb/>هذا، وقد أشار القرآن الشريف إلى حركة هذه الكواكب بقوله تعالى: {فَلاَ<lb/>أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ * الجَوَارِ الكُنَّسِ} (التكوير: 15-16) وقوله: {وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ<lb/>يَسْبَحُونَ} (يس: 40) وهما يدلان أن حركتها ذاتية، لا كما كان يقول القدماء من<lb/>أن الكواكب مركوزة في أفلاكها التي تدور بها وبدورانها تتحرك الكواكب.<lb/>أما الأرض فهي كما سبق إحدى هذه السيارات، ولم تعتبر سماء بالنسبة<lb/>للإنسان؛ لأنه يعيش عليها، فالسيارات الكبيرة وإن كانت ثماني إلا أن سبعًا منها<lb/>فقط هي التي تعلو الإنسان فهي السموات بالنسبة له، ويقول العلماء: إنه من<lb/>المحقق أن هذه السيارات مسكونة بحيوانات تشبه الحيوانات التي على أرضنا هذه،<lb/>ويكون كل كوكب منها أرضًا بالنسبة لحيواناته، وباقي الكواكب سماوات بالنسبة<lb/>لها. والظاهر أن القول بوجود الحيوانات في هذه الكواكب صحيح؛ لأن الله تعالى<lb/>يقول في كتابه: {وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ وَهُوَ<lb/>عَلَى جَمْعِهِمْ إِذَا يَشَاءُ قَدِيرٌ} (الشورى: 29) ويقول: {يَسْأَلُهُ مَن فِي السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضِ كُلَّ يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29) .<lb/>أما كون الأرضين سبعًا كالسموات، فهو أمر نجهله ولا نفهمه إلا إذا أريد به<lb/>أن للأرض سبع طبقات، والحق يقال: إن كون الأرضين سبعًا هو كما يظهر لنا<lb/>وهم من أوهام القدماء؛ ولذلك لم يرد في القرآن الشريف لفظ الأرض مجموعًا<lb/>(أي أرضين) ، ولم يرد فيه مطلقا أن الأرضين سبع، مع أنه ذكر أن السماوات<lb/>سبع مرارًا عديدة، وفي كل مرة يذكر معها الأرض بالإفراد.<lb/>نعم.. ورد في قوله تعالى: {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ<lb/>مِثْلَهُنَّ يَتَنَزَّلُ الأَمْرُ بَيْنَهُنَّ} (الطلاق: 12) وهي الآية الوحيدة التي فهموا منها أن<lb/>الأرضين سبع، وهي كما لا يخفى لا تفيد ذلك مطلقًا، ولنا في تفسيرها وجهان:<lb/>إما أن تكون (من) في قوله تعالى: {وَمِنَ الأَرْضِ} (الطلاق: 12) زائدة [11]<lb/>وإما أن تكون غير زائدة، أما على الوجه الأول فتقدير الآية هكذا: {اللَّهُ الَّذِي<lb/>خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) وعلى تفسيرنا هذا<lb/>تكون هذه الآية دالة على أن الأرض خلقت كباقي الكواكب السيارة من كل وجه أي:<lb/>أنها إحدى هذه السيارات، وهو أمر ما كان معروفًا في زمن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، وما كان يخطر ببال أحد من العرب، وذلك من دلائل صدق القرآن،<lb/>والأرض مثل السيارات الأخرى في المادة، وكيفية خلقها، وكونها تسير حول<lb/>الشمس وتستمد النور والحرارة منها، وكونها مسكونة بحيوانات كالكواكب الأخرى،<lb/>وكونها كروية الشكل. فالسيارات أو السماوات هي متماثلة من جميع الوجوه<lb/>وكلها مخلوقة من مادة واحدة وهي مادة الشمس، وعلى طريقة واحدة، قال الله<lb/>تعالى: {أَوَ لَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ كَانَتَا رَتْقاً} (الأنبياء: 30)<lb/>أي السموات تمامًا {فَفَتَقْنَاهُمَا} (الأنبياء: 30) أي فصلنا بعضها عن بعض،<lb/>فالأرض خلقها الله تعالى مثل السموات تمامًا {مَّا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِن تَفَاوُتٍ} (الملك: 3) .<lb/>وأما على الوجه الثاني وهو أن (من) غير زائدة، فتقدير الآية هكذا:<lb/>(والله الذي خلق سبع سماوات وخلق من الأرض أرضًا مثلهن) فالآية واردة على<lb/>طريقة التجريد كقولك: (اتخذت لي سبعة أصدقاء، ولي من فلان صديق مثلهم)<lb/>أي مثلهم في الصداقة أو التقدير، وبعض الأرض مثلهن في مادتها وعناصرها.<lb/>وعليه فليس في القرآن الشريف أدنى دليل على أن الأرضين سبع كما<lb/>يزعمون.<lb/>هذا، واعلم أن المجموعة الشمسية يوجد في العالم مثلها كثير [12] كما بينا<lb/>ومن المعلوم أن الشمس وما حولها من السيارات تدور في الفضاء حول نجم آخر،<lb/>يعتبر مركزًا لها، ولا يعرف بالتحقيق ما هو هذا النجم، ويقال: إنه هو نجم من<lb/>نجوم الثريا أو من صورة النسر الطائر أو الجاثي على ركبتيه، وإذا كان هذا هو<lb/>حال مجموعتنا الشمسية، فالظاهر أن المجاميع قاطبة تدور حول مركزها من<lb/>النجوم الثابتة، كما يشاهد ذلك في المجاميع الشمالية، فإنها تدور حول القطب<lb/>الشمالي (النجم المعروف) وإذًا فلا يبعد أن جميع هذه المجاميع قاطبة تدور حول<lb/>مركز واحد عام لها، وهذا المركز يجذبها جميعًا إليه، ويحفظ كيانها ونظامها،<lb/>وربما كانت جميعًا مخلوقة من مادته، وله فيها تأثيرات كالكهربائية والمغناطيسية<lb/>وغيرهما مما لا نعلمه، وعليه فيكون هذا المركز أو النجم هو كالعاصمة للعالم كله<lb/>بسائر مجاميعه، فهو مركز الجذب والتأثير والتدبير والنظام، و (تخت) العالم أو<lb/>كرسيه أو عرشه، والغالب أن ما يريده القرآن بلفظ العرش هو هذا المركز العام<lb/>للعالم كله، فهو عرش الله [13] وعرش الرحمن كما يقول القرآن {قُلْ مَن رَّبُّ<lb/>السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ العَرْشِ العَظِيمِ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ} (المؤمنون:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">86-87</hi>) وقد اقتبست ما ذكرت في العرش من مذاكرة لي مع السيد صاحب المنار،<lb/>ولقائل أن يقول: إذا كانت الشموس أو مراكز هذه المجاميع تسير بمجاميعها حول<lb/>هذا المركز العام الذي تقول: إنه هو العرش، فهل هذا العرش يسير أيضًا بها في<lb/>الفضاء أم هو ثابت؟ فإن كان ثابتًا فماذا يثبته؟ أما الجاذبية فلا يصح أنها تثبته<lb/>في نقطة واحدة من الفضاء، كما أنها لا تثبت الشمس، وإن كانت تحفظ النسبة بين<lb/>العرش وبين جميع العوالم (المجاميع) إلا أنها لا تثبته بمعنى أنها لا تمنعه من<lb/>أن يسير بها جميعًا في الفضاء، وعليه فإذا قلت: إن العرش ثابت فما هذا الشيء<lb/>الذي يثبته؟؟<lb/>والجواب أن الله تعالى وكَّل به قوى مخصوصة لا نعلم كنيتها ولا حقيقتها،<lb/>وهذه القوى تمنعه من جميع الجهات أن يسير بالمجاميع في الفضاء، وهذه القوى<lb/>المجهولة لنا تسمى (حملة العرش) وهي أشياء روحانية لا يمكننا أن ندرك ماهيتها،<lb/>كما أننا لا ندرك ماهية المغناطيس أو الكهرباء أو سائر القوى الجاذبة، ومن<lb/>ادعى إدراك هذه الأشياء، فليخبرني أي شيء ينبعث من الجسم الجاذب إلى الجسم<lb/>المجذوب فيجذبه، وما كُنه هذا الشيء وكيف نتصوره؟؟ قال الله تعالى: {الَّذِينَ<lb/>يَحْمِلُونَ العَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ} (غافر: 7) وقال<lb/>أيضًا: {وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثَمَانِيَةٌ} (الحاقة: 17) أي ثمانية أصناف<lb/>من هذه القوى الروحانية أو ثمان قوى وهي المسماة بالملائكة {وَتَرَى المَلائِكَةَ<lb/>حَافِّينَ مِنْ حَوْلِ العَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ} (الزمر: 75) .<lb/>وكما أن العرش [14] تحفه الأرواح الغيبية، فكذلك الكواكب الأخرى مسكونة<lb/>مع الحيوانات والدواب بأرواح منها الصالح (ملك) ومنها الطالح<lb/>(شيطان) وكذلك أرضنا هذه ففيها من الملائكة ومن الشياطين ما لا نبصره<lb/>{إِنَّهُ يَرَاكُمْ هُوَ وَقَبِيلُهُ مِنْ حَيْثُ لاَ تَرَوْنَهُمْ} (الأعراف: 27) ولا يخفى أن عدم<lb/>الوجدان لا يدل على عدم الوجود، فعدم إدراكنا لهذه الأرواح لا يدل على عدم<lb/>وجودها، كما أن عدم معرفة القدماء للميكروبات والكهرباء التي تشاهد الآن<lb/>آثارها العظيمة، لم يكن يدل على عدم وجودها إذ ذاك في العالم، فمن الجهل<lb/>الفاضح إنكار الشيء لعدم معرفته أو العثور عليه، على أن لنا الآن من مسألة<lb/>استحضار الأرواح أكبر دليل على وجود أرواح في هذه الأرض لا نبصرها ولا<lb/>نشعر بها.<lb/>وقد قدر الله تعالى أن الحيوانات في هذه الأرض إذا خرجت عنها إلى حيث<lb/>ينقطع الهواء ويبطل التنفس تموت في الحال، وكذلك قدر أن الأرواح الطالحة التي<lb/>في أرضنا هذه، إذا أرادت الصعود إلى السماء والاختلاط بالأرواح التي في<lb/>الكواكب الأخرى، انقض عليها قبل أن تخرج من جو الأرض شهاب من هذه<lb/>الكواكب أو من غيرها [15] فأحرقها وأهلكها بإفساد تركيبها ومادتها، حتى لا يحصل<lb/>اتصال بين هذه وتلك، ولا تطلع على أسرار العوالم الأخرى، وهذه الشهب التي<lb/>تنقض إن كانت صادرة من أجرام ملتهبة كانت ملتهبة، وإن كانت صادرة من<lb/>أجرام غير ملتهبة التهبت فيما بعد لشدة سرعتها واحتكاكها بالغازات التي تمر فيها<lb/>في جونا هذا، ولعل في مادة الشياطين ما يجتذب إليه هذه الشهب ويتحد بها؛ كما<lb/>تنجذب العناصر الكيماوية بعضها بعضًا: (مثال ذلك عنصر الصوديوم فإنه<lb/>يجتذب إليه الأكسجين من الماء فيحلله) . ولا نقول: إن جميع الشهب تنقض لهذا<lb/>السبب، بل منها ما ينقض لأسباب أخرى كاجتذاب بعض الأجرام السماوية له،<lb/>ومنها ما ينقض لإهلاك الشياطين كما بينا هنا، والشياطين مخلوقة من مواد غازية<lb/>كانت ملتهبة {وَالْجَانَّ خَلَقْنَاهُ مِن قَبْلُ مِن نَّارِ السَّمُومِ} (الحجر: 27) وهذه<lb/>المسائل لا يوجد في العلم الطبيعي الآن ما يثبتها، كما أنه لا يوجد فيه ما ينفيها،<lb/>وإنما نحن نصدقها؛ لأن القرآن الذي ثبتت صحته عندنا جاءنا بها، قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّا زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِزِينَةٍ الكَوَاكِبِ * وَحِفْظاً مِّن كُلِّ شَيْطَانٍ مَّارِدٍ * لاَ<lb/>يَسَّمَّعُونَ إِلَى المَلأِ الأَعْلَى وَيُقْذَفُونَ مِن كُلِّ جَانِبٍ * دُحُوراً وَلَهُمْ عَذَابٌ وَاصِبٌ *<lb/>إِلاَّ مَنْ خَطِفَ الخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ ثَاقِبٌ} (الصافات: 6-10) والمراد بالسماء<lb/>الدنيا هنا الفضاء المحيط بنا القريب منا أي: هذا الجو الذي نشاهده وفيه العوالم<lb/>كلها. أما ما وراءه من الجواء البعيدة عنا التي لا يمكن أن نصل إليها بأعيننا ولا<lb/>بمناظيرنا (Telescopse) فهو فضاء محض لا شيء فيه، فلفظ السماء كما قلنا<lb/>له معان كثيرة كلها ترجع إلى معنى السمو، وتفسر في كل مقام بحسبه، وكذلك هو<lb/>في اللغات الأجنبية: فمثلاً في الإنكليزية لفظ (Lleaven) قد يراد به الجو أو<lb/>الجنة أو الذات الإلهية.<lb/>فكل مسألة جاء بها القرآن حق لا يوجد في العلم الطبيعي ما يكذبها؛لأنه وحي<lb/>الله حقًّا، والحق لا يناقضه الحق {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ<lb/>لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت: 53) .<lb/>ومما تقدم، تعلم أن العوالم متعددة؛ ولذلك يقول القرآن الشريف في كثير من<lb/>المواضع الحمد لله رب العالمين [16] وهذا أيضًا يخالف ما كان عليه القدماء، فإنهم<lb/>كانوا يزعمون أن العالم واحد، وأن الإنسان أشرف الموجودات، وأن الكواكب كلها<lb/>أجرام فارغة خلقت ليتلذذ بمنظرها الإنسان [17] مع أن القرآن يقول منذ مئات من<lb/>السنين: {وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لاعِبِينَ} (الأنبياء: 16) وقال:<lb/>{وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَذَا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ} (آل<lb/>عمران: 191) وقال: {وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي آدَمَ وَحَمَلْنَاهُمْ فِي البَرِّ وَالْبَحْرِ وَرَزَقْنَاهُم<lb/>مِّنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاً} (الإسراء: 70) ولم يقل<lb/>وفضلناهم على جميع الموجودات، وقال أيضًا: {لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ<lb/>مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (غافر: 57) فالقرآن ينطبق على<lb/>العلوم الحالية أتم الانطباق، ولا يوجد كتاب آخر ديني يدانيه في شيء من ذلك<lb/>{وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ العَالَمِينَ * نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ} (الشعراء: 192-193)<lb/>{وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) ولذلك لا تجد علمًا في العلوم الصحيحة، ولا<lb/>اكتشافًا من الاكتشافات الحديثة، ولا مبدأ قويمًا إلا ويؤيد الإسلام بقدر ما يزعزع<lb/>غيره من الأديان الأخرى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يطلق لفظ مجموعة في هذه المقالة على معنيين مختلفين: 1- على المنظومة المكونة من شمس وسيارات حولها كمنظومتنا الشمسية (system) 2- وعلى مجموعة الكواكب الثابتة كالدب الأكبر المركب من عدة شموس (constelllation) ، والمجموعة بالمعنى الثاني مركبة من عدة مجاميع بالمعنى الأول، والسياق هو الذي يعين أحد المعنيين فيما يأتي.<lb/>(2) ثبوت هذه الكواكب أو الشموس هو أمر اعتباري فقط، وإلا فالحقيقة أن جميع الكواكب متحركة سواء سميت ثوابت أو سيارات، كما سيأتي قال تعالى: [وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ * وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّى عَادَ كَالْعُرْجُونِ القَدِيمِ * لاَ الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَن تُدْرِكَ القَمَرَ وَلاَ اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ] (يس: 38-40) .<lb/>(3) تذكر قوله تعالى: [وَإِنَّ يَوْماً عِندَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ] (الحج: 47) ، وقوله: [تَعْرُجُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ] (المعارج: 4) وقوله: [ثُمَّ يَعْرُجُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ أَلْفَ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ] . (السجدة: 5) .<lb/>(4) الحبك: جمع حبيكة كطريقة وطرق، وحبيكة بمعنى محبوكة أي مربوطة فقوله تعالى: [وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الحُبُكِ] (الذاريات: 7) معناه ذات المجاميع من الكواكب المربوط بعضها ببعض بحبال من الجاذبية، فإن كل حبيكة مجموعة من الكواكب المتجاذبة، فالآية الشريفة نص على تعدد المجاميع وعلى الجاذبية التي يقول الإفرنج: إنهم مكتشفوها، وعليه فهي إحدى معجزات القرآن العملية، وسيأتي بيان بعضها.<lb/>(5) الألف واللام هنا للجنس لا للعهد، كما في قوله تعالى: [لَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ] (التين: 4) .<lb/>(6) لا يظن القارئ أن المشابهة تامة بين هذه الصور (المجاميع) وبين ما شبهت به، كما لا يخفى على الفلكيين، بل الحقيقة أن هذه المشابهة تكاد تكون مفقودة ولا وجود لها إلا في نظر التخيل والوهم، فلا عجب إذًا إذا شبهت إحدى هذه المجاميع بشجرة النبق، فإنه يوجد بين الأسماء التي اصطلحوا عليها ما هو أبعد وأعجب، ولا نسبة هناك بين المشبه والمشبه به.<lb/>(7) المنتهى: أي الغاية التي تنتهي إليها جميع الخلائق بعد الحساب يوم القيامة [وَأَنَّ إِلَى رَبِّكَ المُنتَهَى] (النجم: 42) ، فمن كان منهم سعيدًا أدخل في جناتها التي توجد في كواكبها السيارة؛ ولذلك قال تعالى: [عِندَهَا جَنَّةُ المَأْوَى] (النجم: 15) وكون عرض الجنة كعرض السموات والأرض لا غرابة فيه، فإن من الكواكب الأخرى ما هو أكبر من مجموع هذه الأرض وباقي السيارات التي حول شمسنا هذه، وهي المسماة في القرآن بالسموات ومن كان منهم شقيًّا أدخل في نيرانها المتأججة المستعرة التي توجد في شموس هذه المجموعة، فهي تسع جميع سكان السموات والأرض وباقي سكان المجاميع الأخرى، وإليها ينتهون وقيل سميت بسدرة المنتهى؛ لأنها أقرب المجاميع إلى العرش أي أنها توجد بعد جميع المجاميع وفي نهايتها، وسيأتي ما يفهمك معنى ذلك ومعنى لفظ العرش.<lb/>(8) ويحتمل أن كلمة (سدرة) هنا معربة من كلمة لاتينية (sideris) بمعنى الكوكب أو النجم، وعليه فمعنى (سدرة المنتهى) كوكب الانتهاء، وهذه الكلمة اللاتينية أخذت بهذا المعنى في كثير من اللغات الأجنبية، ولعل العرب نقلتها إلى لغتها من بلاد الروم أو غيرهم مما كانوا يخالطونهم ويكون هذا المعنى مما نسيه الناس كما نسوا غيره من الكلمات الأصلية والمعربة أو من معانيها ولا يخفى أن المفرد المضاف (يعم) ، كقوله تعالى: [أُحِلَّ لَكُمْ لَيْلَةَ الصِّيَامِ] (البقرة: 187) ، أي ليالي الصيام، فكذلك هنا يصح أن يراد (بسدرة المنتهى) سدرات أي عدة كواكب لا كوكبًا واحدًا.<lb/>(9) كما خيل ليوسف أن إخوته كواكب ساجدة له، وكما خيل للعزيز أن سني الخصب والجدب سبع بقرات سمان وسبع عجاف.<lb/>(10) أما ما ورد في حديث المعراج من وجود الأنبياء في السموات، فالأرجح عندي أن المعراج كان رؤيا منامية روحانية كما قلنا، وفي هذه الرؤيا فرضت الصلوات الخمس؛ لأن رؤيا الأنبياء من الوحي كرؤيا إبراهيم أنه يذبح ولده والمعراج لم يرد له ذكر في القرآن مطلقًا، وأما ما ورد في سورة النجم والتكوير فلا علاقة له بالمعراج، وإنما هي رؤية النبي لجبريل من الأرض على صورته الحقيقية كما سبق أما الإسراء إلى بيت المقدس وهو الذي ذكر في القرآن الشريف؛ فالأرجح أنه كان جسدانيًّا كما هو ظاهر القرآن؛ ولذلك اقتصر عليه، ولم يذكر شيئًا عن المعراج، ولو كان حصل ليلة الإسراء وكان جسدانيا مثله لذكر معه في سورته، فإنه أعجب وأغرب وأدل على القدرة الإلهية من الإسراء، وهذه السرعة العجيبة في الإسراء يقربها إلى عقولنا ما نراه في حركات الكواكب، وما نشاهده من المخترعات البشرية البخارية والكهربائية وقد قال بما قلت هنا كثير من المسلمين، حتى من أزواج النبي والصحابة والتابعين فهو ليس ابتداعًا في الدين؛ فالإسراء إلى البيت المقدس ورؤية جبريل والملائكة كانا في اليقظة، والمعراج إلى السماء كان في المنام وكلها كانت في أوقات مختلفة ولذلك لم يذكر في حديث المعراج (بحسب رواية البخاري التي هي أصح الروايات بالإجماع) أن النبي صلى الله عليه وسلم سار أولاً إلى بيت المقدس، بل المذكور فيه أنه سار مباشرة من مكة إلى السماء الأولى، وكذلك لم يذكر فيه أن جبريل فارقه، ثم ظهر له عند سدرة المنتهى بصورته الحقيقية بل المذكور أنه كان مصاحبًا له من أول المعراج إلى آخره على صورة واحدة، وذلك يدل على أن ما ذكر في القرآن مما وقع يقظة هو غير ما ذكر في الحديث مما وقع منامًا في وقت آخر، وإلا لذكرا معًا في سياق واحد: إما في القرآن وإما في أصح الأحاديث، وهو الأمر الذي لم يحصل إلا في بعض روايات لا يعول عليها، وهي من خلط بعض الرواة الحوادث بعضها ببعض.<lb/>(11) الدابة كل حيوان يدب أي يمشي، ومنه قوله تعالى: [وَإِذَا وَقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِّنَ الأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ] (النمل: 82) ، والمعنى إذا قامت القيامة بعث الله نوعًا مخصوصًا من دواب هذه الأرض، كما يبعث غيره من أنواع الدواب الأخرى ينطقه فيوبخ الإنسان على كفره، كما ينطق أعضاءه في ذلك اليوم أيضًا، فليس المراد من قوله: (دابة) الفرد بل النوع كما في قولك: (أرسل الله عليهم دودة أتلفت زرعهم) ، أي ديدانًا كثيرة من نوع واحد مخصوص، وربما كانت هي الفرس، فإن الدابة بحسب عرف العرب مختصة بالفرس.<lb/>(*) زيادة (من) الداخلة على المعرفة في سياق الإثبات غير جائز.<lb/>(12) هذه الحقيقة تطابق القرآن الشريف من جميع الوجوه، فهو القائل: [فَلِلَّهِ الحَمْدُ رَبِّ السَّمَوَاتِ وَرَبِّ الأَرْضِ رَبِّ العَالَمِينَ * وَلَهُ الكِبْرِيَاءُ فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ] (الجاثية: 36-37) ، فانظر الفرق بين هذا الدين وبين غيره الذي يجعل بني آدم هم كل شيء في هذا الوجود، حتى إن الله الذي وسع كرسيه السموات والأرض لا شأن له إلا التفرغ لهم بنزوله إلى الأرض بنفسه، والمعيشة بينهم وتخليصهم بطريقة لا مناص له منها ولم يجد سواها، وهي أن يتحمل الإهانة والقتل والصلب بدلاً عنهم ثم الموت والدفن والصعود إلى السماء بهذا الجسد الحيواني، والبقاء إلى الأبد كل ذلك لأجل مرضاة جزء صغير حقير من عبيده لا يبلغون عشر معشار ما له من المخلوقات العظيمة الكثيرة في العوالم الأخرى العديدة [وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلاَّ هُوَ] (المدثر: 31) ، [قُلْ فَمَن يَمْلِكُ مِنَ اللَّهِ شَيْئاً إِنْ أَرَادَ أَن يُهْلِكَ الْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ وَمَن فِي الأَرْضِ جَمِيعاً وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَواتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ] (المائدة: 17) ، [سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يَقُولُونَ عُلُواًّ كَبِيراً * تُسَبِّحُ لَهُ السَّمَوَاتُ السَّبْعُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ يُسَبِّحُ بِحَمْدِهِ وَلَكِن لاَّ تَفْقَهُونَ تَسْبِيحَهُمْ إِنَّهُ كَانَ حَلِيماً غَفُوراً] (الإسراء: 43-44) .<lb/>(13) أما قوله تعالى: [وَكَانَ عَرْشُهُ عَلَى المَاءِ] (هود: 7) أي قبل خلق السموات والأرض، فالظاهر منه أن الله تعالى خلق أولاً المادة وكانت غازية ثم تكاثفت، حتى صارت سائلاً (وهو الماء) ، ثم تكاثف الماء فظهر في جرم العرش، ثم تكونت بعده الأجرام الأخرى شيئًا فشيئًا، ثم التهبت جميعها لأسباب يذكرها علماء المادة، فكانت هي الشموس، وتحول ما بقي من السوائل حولها إلى غازات، كما كان أولاً (وهو الأثير الآن) ثم انفصلت السيارات من الشموس، فتكونت المنظومات العديدة ومنها منظومتنا هذه التي نحن فيها.<lb/>(14) الراجح أن جرم العرش منطفئ ولا نار فيه لشدة قدمه، فإنه أقدم سائر الأجرام، كما انطفأ كثير من الشموس الأخرى القديمة، على ما حققه علماء الفلك، ولذلك لا يمكن أن نبصره لانطفائه،ولا يحترق ما فيه من الموجودات.<lb/>(15) يعتقد الآن علماء الفلك أن أكثر الشهب تنشأ من ذوات الأذناب، ويحتمل أن بعضها ناشئ، من بعض الشموس المنحلة أو الباقية الملتهبة أو من براكين بعض السيارات، أو مما لم ينطفئ من السيارات للآن ومتى علمنا أن ذوات الأذناب والسيارات جميعًا مشتقة من الشموس، كان مصدر جميع الشهب هي الشموس أو النجوم، وهذا يفهمنا معنى قوله تعالى: [وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَجَعَلْنَاهَا رُجُوماً لِّلشَّيَاطِينِ] (الملك: 5) .<lb/>(16) يطلق لفظ العالمين أيضًا على أمم الأرض المختلفة من الجن والإنس، كما في قوله: [الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ] (الأنبياء: 71) ، وقوله: [وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ] . (الأنبياء: 107) أي في هذه الأرض.<lb/>(17) المراد بالإنسان هنا الإنسان الأرضي، وإلا فإن هذا اللفظ يطلق على كافة أفراد هذا النوع العاقل من الحيوانات، سواء كانوا في الأرض أو السيارات الأخرى (السموات) ، وعلى هذا المعنى العام يحمل قوله تعالى: [إِنَّا عَرَضْنَا الأَمَانَةَ عَلَى السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَالْجِبَالِ] (الأحزاب: 72) - إلى قوله -[وَحَمَلَهَا الإِنسَانُ] (الأحزاب: 72) الآية وسجود الملائكة لآدم لا يدل على أن نسله أشرف هذا النوع كله، فقد يجوز أن الله خص الآخرين بما هو أعلى وأعظم من ذلك، ولو كان هذا السجود يدل على التفضيل لكان آدم نفسه أفضل جميع الأنبياء من باب أولى وهو مما لم يقل به أحد.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p594" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2454.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فصل في بيان دقائق<lb/>المسائل العلمية الفلكية</head>
               <lb/>الواردة في القرآن<lb/>
               <lb/>يلاحظ القارئ مما تقدم أن القرآن الشريف قد أتى في هذا الباب بمسائل علمية<lb/>دقيقة لم تكن معروفة في زمن النبي صلى الله عليه وسلم، وهذه المسائل تعتبر من<lb/>معجزات القرآن الخالدة وهاكها ملخصة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>الأرض كوكب كباقي الكواكب السيارة {وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق:<lb/>12) وهما من مادة واحدة {كَانَتَا رَتْقاً فَفَتَقْنَاهُمَا} (الأنبياء: 30) وهي<lb/>تدور حول الشمس {وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ<lb/>الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) [*] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>السيارات الأخرى مسكونة بالحيوانات {وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ} (الشورى: 29) ، {يُسَبِّحُ لَهُ السَّمَوَاتُ السَّبْعُ وَالأَرْضُ وَمَن فِيهِنَّ} (الإسراء:<lb/>44) ، {يَسْأَلُهُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (الرحمن: 29) ومجموع هذه<lb/>الآيات يدل على أن في السموات حيوانات عاقلة كالإنسان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>ليس القمر خاصًّا بالأرض، بل للسيارات الأخرى أقمار {وَجَعَلَ<lb/>القَمَرَ فِيهِنَّ نُوراً} (نوح: 16) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>ليست السيارات مضيئة بذاتها، بل إن الشمس هي مصباحها جميعًا<lb/>{وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجاً} (نوح: 16) أي لهن كما يدل عليه السياق، فالنور الذي<lb/>نشاهده فيها منعكس عليها من الشمس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>السماوات والسيارات السبع شيء، والشمس والقمر شيء آخر،<lb/>فهما ليسا من السيارات كما كان يتوهم القدماء {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ} (العنكبوت: 61) الآية وغيرها<lb/>كثير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>العوالم المتعددة {الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ} (الفاتحة: 2) والعوالم<lb/>هي منظومات من الكواكب المتجاذبة {وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الحُبُكِ} (الذاريات:<lb/>7) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 - </hi>ليست جميع العوالم مخلوقة لأجل هذا الإنسان {لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ} (غافر: 57) أي الناس المعهودين على وجه<lb/>الأرض، والإنسان الأرضي أفضل من بعض المخلوقات لا كلها {وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى<lb/>كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاً} (الإسراء: 70) ولا ينافي ذلك قوله: {وَسَخَّرَ<lb/>لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ} (الجاثية: 13) إذ لا يلزم من هذا القول<lb/>أنها غير مسخرة لغيرنا من الأحياء، فالبحر مثلاً قال الله تعالى فيه: {سَخَّرَ لَكُمُ<lb/>البَحْرَ} (الجاثية: 12) مع أنه مسخر لغيرنا من الحيوانات البحرية تسخيرًا أتم<lb/>وأعم، فمنه تأكل وتشرب وتتنفس، وفيه تسكن وتحيا وتموت. فما هو<lb/>مسخر لبعض الحيوانات تسخيرًا جزئيًّا قد يكون مسخرًا لغيرها تسخيرًا كليًّا،<lb/>فكذلك النجوم مسخرة لنا لنهتدي بها في ظلمات البر والبحر، مع أنها لغيرنا<lb/>شموس عليها قوام حياتهم، كما أن شمسنا عليها قوام حياتنا، وهي بالنسبة لهم<lb/>نجم من نجومهم الثوابت، وبالجملة فإن جميع العوالم بما بينها من الارتباط العام<lb/>والتجاذب الذي بينها مسخرة بعضها لبعض بالنفع الكلي أو الجزئي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - </hi>كان القدماء يعتقدون أن جميع الثوابت مركوزة في كرة مجوفة يسمونها كرة<lb/>الثوابت أو فلك الثوابت، وبحركة هذه الكرة تتحرك هذه الكواكب كما تقدم، ومعنى<lb/>ذلك أن الكواكب لا حركة لها بذاتها، وأن فلك جميع الثوابت واحد، وأنه جسم<lb/>صلب. والحقيقة خلاف ذلك؛ فإن لكل كوكب فلكًا يجري فيه وحده، وكل كوكب<lb/>يتحرك بذاته لا بحركة غيره، والكواكب جميعًا سابحة في الفضاء، أو بعبارة أصح<lb/>في الأثير (مادة العالم الأصلية) غير مركوزة فيه في شيء مما يتوهمون، وبهذه<lb/>الحقائق، جاء الكتاب الحكيم والناس في الظلمات والأوهام يتخبطون. قال الله<lb/>تعالى: {وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ} (يس: 40) والتنوين في لفظ (كل) عوض<lb/>عن الإضافة، والمعنى كل واحد من الكواكب في فلك خاص به يسبح بذاته. وفي<lb/>قوله يسبحون إشارة إلى مادة العالم الأصلية (الأثير) التي تسبح فيها الكواكب<lb/>كما تسبح الأسماك في الماء، فليست الأفلاك أجسامًا صلبة تدور بالكواكب كما كانوا<lb/>يزعمون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>نص الكتاب العزيز على وجود الجذب العام للكواكب كافة من جميع<lb/>جهاتها فقال: {وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الحُبُكِ} (الذاريات: 7) ، {أَمِ السَّمَاءُ بَنَاهَا} (النازعات: 27) ، {هَلْ تَرَى مِن فُطُورٍ} (الملك: 3) راجع تفسير<lb/>هذه الآيات فيما تقدم، فالكون كله كالجسم الواحد الكبير محكم البناء لا خلل فيه،<lb/>كما قال: {وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ} (ق: 6) ، ويتخلله الأثير كما يتخلل ذرات<lb/>الجسم الصغير {فَتَبَارَكَ اللهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ} (المؤمنون: 14) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 - </hi>كان الناس في سالف الأزمان لا يدرون من أين يأتي ماء المطر،<lb/>ولهم في السحاب أوهام عجيبة، كما كانت لهم في كل شيء سخافات وخرافات،<lb/>ولكن القرآن الشريف تنزه عن الجهل والخطأ فقال: {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُزْجِي<lb/>سَحَاباً} (النور: 43) إلى قوله: {فَتَرَى الوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ} (النور:<lb/>43) وقال: {فَتَرَى الوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ} (النور: 43) ومقتضى القولين<lb/>أن الماء العذب الذي نشربه ونسقي به الأرض سواء كان من الينابيع أو من الأنهار<lb/>هو من الأمطار الناشئة من السحاب، ومن أين يأتي السحاب؟ هو بخار من<lb/>بحار هذه الأرض أي: أن السحاب هو من الأرض، وهو عين قوله تعالى:<lb/>{أَخْرَجَ مِنْهَا مَاءَهَا وَمَرْعَاهَا} (النازعات: 31) أي أن الماء جميعه أصله من<lb/>الأرض، وإن شوهد أنه ينزل من السحاب.<lb/>فهذه كلها آيات بينات ومعجزات باهرات دالة على صدق النبي وصحة القرآن.<lb/>* * *<lb/>(الخاتمة في بيان الغاية من هذا الوجود)<lb/>قد علمنا مما تقدم أن العوالم متعددة، وأنها كلها مسكونة بالأحياء العاقلة وغير<lb/>العاقلة، فهل كلها مخلوقة عبثًا؟ ؟ وهل لهذا الوجود غاية؟ ؟ أم كل هذه العوالم<lb/>سائرة للفناء؟ وخلقت لا لشيء؟ شموس وسيارات وأقمار تجري في أفلاكها<lb/>بانتظام ونواميس وسنن وهي مملوءة بالأحياء، وتظهر فيها جلائل أعمال الطبيعة<lb/>والمخلوقات، أتنقرض هذه كلها وتنتهي إلى الفناء المحض والعدم الصِّرف؟ كلا ثم<lb/>كلا.<lb/>{أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثاً وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لاَ تُرْجَعُونَ * فَتَعَالَى اللَّهُ المَلِكُ الحَقُّ<lb/>لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ رَبُّ العَرْشِ الكَرِيمِ} (المؤمنون: 115-116)<lb/>الحياة وخصوصًا حياة الحيوانات العاقلة، هي كما نشاهد غاية الغايات في<lb/>هذا الوجود، وإلا كان العالم كله كالقصر المشيد الذي لا سكان فيه، أو كالملعب<lb/>الجميل الذي لا يرى فيه ممثلون أو لاعبون.<lb/>وإذا كانت الحياة هي غاية هذا الوجود، فهل لهذه الحياة غاية؟ ؟ وإذا كانت<lb/>المادة وقوتها في هذا العالم غير قابلة للعدم والفناء كما يقولون، فلم تكون الحياة<lb/>فانية؟ وإذا كانت المادة وقوتها تتشكل بأشكال مختلفة، وتظهر بصور وأطوار<lb/>متنوعة ومع ذلك نقول ببقائهما؟ فلماذا نقول بفناء الحياة إذا تغير شكلها أو صورتها؟<lb/>أليس من العجيب أن القائلين بعدم فناء المادة والقوة هم المنكرون لبقاء الأرواح<lb/>البشرية إذا غيرت المادة المنظورة شكلها؟ مع أن الأرواح قد لا تكون شيئًا آخر<lb/>سوى نوع مخصوص بسيط لطيف من أنواع المادة التي لا نعرفها، كالأثير الذي<lb/>يقولون بوجوده وأنه مالئ للعالم كله وأنه يتخلل ذرات المادة الكثيفة: {وَمَا أُوتِيتُم<lb/>مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء: 85) .<lb/>وإذا سلم أن النفوس أو الأرواح لا تفنى إذا كانت من نوع هذه المادة، فهل<lb/>أعمال هذه النفوس تفنى، وأنتم القائلون بعدم فناء القوة، سواء كانت كامنة أو<lb/>عاملة؟ ! (Potential &amp; Kinctic Energy) .<lb/>هذا، ولا يخفى أن لكل عمل أثرًا في النفس [1] وإذا سلم أن النفس وعملها<lb/>(قوتها) وأثر عملها لا تفنى كان من السهل علينا أن نسلم أن الأعمال السيئة تطبع<lb/>في النفوس آثارًا سيئة (impressions - Bad) لا تمحى. ولا تزال تلك<lb/>الأعمال تطبع آثارًا من جنسها في النفس كلما زادت، حتى تجعل النفس شريرة أو<lb/>صالحة، كأنها جبلت على الشر أو الخير.<lb/>وإذا كان من المشاهد أن الجزاء في هذه الحياة هو النتيجة الطبيعية للأعمال<lb/>إن خيرًا فخير وإن شرًا فشر، والنفوس بما انطبعت عليه باقية كما بينا، أفلا تلقى<lb/>جزاءها الأوفى في الدار الآخرة، كما كانت تلقى ذلك في الدنيا، وتكون النفس<lb/>الشريرة هناك دنيئة غير صالحة إلا للسكنى مع الأشرار الذين هم مثلها في دار<lb/>تناسبها أحوالها، كما أن النفوس الصالحة تكون في عكس ذلك {قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا<lb/>* وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس: 9-10) .<lb/>وإذا سلم أن النفوس كما هي بشرها أو خيرها باقية، أفلا يكون الجحيم<lb/>والنعيم لهما باقيين كذلك غير فانيين؟ فالدنيا مزرعة الآخرة أو المدرسة لتربية<lb/>النفوس، فمن ربيت نفسه على الخير حتى صارت صالحة، كان جزاؤها النعيم<lb/>المقيم في الآخرة، ومن ربيت نفسه على الشر حتى صارت شريرة فاسدة، كان لها<lb/>الجحيم لا يناسبها غيره لأنها مجرمة {إِنَّ الأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ * وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي<lb/>جَحِيمٍ} (الانفطار: 13-14) فالجزاء باق لأن النفوس بما طبعت عليه في الدنيا<lb/>باقية، قال تعالى: {كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ} (المطففين:<lb/>14) ، وقال: {بَلَى مَن كَسَبَ سَيِّئَةً وَأَحَاطَتْ بِهِ خَطِيئَتُهُ فَأُوْلَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ<lb/>فِيهَا خَالِدُونَ} (البقرة: 81) فدوام العذاب هو للنفوس الشريرة التي<lb/>فسدت، حتى صارت لا تصلح للخير مهما بقيت في الدنيا {وَلَوْ رُدُّوا لَعَادُوا لِمَا<lb/>نُهُوا عَنْهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ * أَوَ لَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ} (الأنعام: 28-29) {وَلِكُلٍّ دَرَجَاتٌ مِّمَّا عَمِلُوا وَلِيُوَفِّيَهُمْ أَعْمَالَهُمْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ} (الأحقاف: 19) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طبيب ليمان طره <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">(*) لا يمكن أن يكون المراد بهذه الآية تسيير الجبال الذي يحصل يوم القيامة حينما يبيد الله تعالى العوالم كما قال [وَسُيِّرَتِ الجِبَالُ فَكَانَتْ سَرَاباً] (النبأ: 20) ، وكما قال: [وَإِذَا الجِبَالُ نُسِفَتْ] (المرسلات: 10) لعدة أسباب:<lb/>
                  <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إن قوله تعالى فيها [وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً] (النمل: 88) لا يناسب مقام الإهلاك والإبادة على أن حمل هذه الآية على المستقبل مع أنها صريحة في إرادة الحال شيء لا موجب له وهو خلاف الظاهر منها 2- إن سير الجبال للفناء يوم القيام يحصل عند خراب العالم وإهلاك جميع الخلائق وهذا شيء لا يراه أحد من البشر كما قال: [وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَصَعِقَ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَمَن فِي الأَرْضِ إِلاَّ مَن شَاءَ اللَّهُ] (الزمر: 68) أي من الملائكة فما معنى قوله إذَا [وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً] (النمل: 88) 3- إن تسيير الجبال الذي يحصل يوم القيامة إذا رآه أحد شعر به لأن مادام وضعها يتغير بالنسبة للإنسان فيحس بحركتها وهذا ينافي قوله تعالى (تحسبها جامدة) أي ثابتة أما في الدنيا فلا نشعر بحركتها لأننا نتحرك معها ولا يتغير وضعنا بالنسبة لها وهذا بخلاف ما يحصل يوم القيامة فإن الجبال تنفصل عن الأرض وتنسف نسفا وهذا شيء يراه كل واقف عندها 4- أما ورود هذه الآية في سياق الكلام على يوم القيامة فهو كورود آية: [أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِراً] (النمل: 86) المذكورة قبلها في نفس هذا السياق والمراد بهما ذكر شيء من دلائل قدرة الله تعالى المشاهدة آثارها في هذا العالم الآن من حركة الأرض وحدوث الليل والنهار ليكون ذلك دليلاً على قدرته على البعث والنشور يوم القيامة فإن القادر على ضبط حركات هذه الأجرام العظيمة لا يصعب عليه أن يعيد الإنسان وأن يضبط حركاته وأعماله ويحصيها عليه ولذلك ختم هذه الآية التي نحن بصدد الكلام عليها بقوله: [إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ] فذكر هذه الأشياء في هذا السياق هو كذكر الدليل مع المدلول أو الحجة مع الدعوى وهي عادة القرآن الشريف فإنك تجد الدلائل منبثة بين دعاويه دائمًا حتى لا يحتاج الإنسان لدليل آخر خارج عنها كقوله تعالى: [مَا المَسِيحُ ابْنُ مَرْيَمَ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ وَأُمُّهُ صِدِّيقَةٌ كَانَا يَأْكُلانِ الطَّعَامَ] (المائدة: 75) وذلك شيء مشاهد في القرآن من أوله إلى آخره وهو من أكبر آيات البلاغة العليا ومن عجيب أمر هذا القرآن أن يذكر أمثال هذه الدقائق العلمية العالية التي كانت جميع الأمم تجهلها بطريقة لا تقف عثرة في سبيل إيمان أحد به في أي زمن كان مهما كانت معلوماته فالناس قديمًا فهموا أمثال هذه الآية بما يوافق علومهم حتى إذا كشف العلم الصحيح عن حقائق الأشياء علمنا أنهم كانوا واهمين وفهمنا معناها الصحيح فكأن هذه الآيات جعلت في القرآن معجزات للمتأخرين تظهر لهم كلما تقدمت علومهم وأما المعاصرون للنبي صلى الله عليه وسلم فمعجزته لهم إتيانه بأخبار الأولين وبالشرائع التي أتى بها وبالمغيبات التي تحققت في زمنه وغير ذلك مع علمهم بصدقه وحاله وبعده عن العلم والتعلم بالمشاهدة والعيان فآيات القرآن بالنسبة لهم بعضها معناه صريح لا يقبل التأويل وفيها بيان كل شيء مما يحتاجون إليه والبعض الآخر يقبل التأويل وتتشابه عليهم معانيه لنقص علومهم وهذا القسم لا يهمهم كثيرًا فإنه خاص بعلوم لم يكونوا وصلوا إليها وهو معجزات للمتأخرين يشاهدونها وتتجلى لهم كلما تقدموا في العلم الصحيح، قال تعالى: [هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ] (آل عمران: 7) أي لها معان كثيرة يشبه بعضها بعضا وتتشابه عليهم في ذلك الزمن فلا يمكنهم الجزم بالصحيح منها <head change="#d2e141" xml:lang="ar">-[فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الْفِتْنَةِ]-</head> بتشكيك الناس في دينهم بسببه -[وَابْتِغَاءَ تَأْوِيلَهُ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللهُ] ، في زمنهم لنقص علمهم، [وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً] (الإسراء: 85) -[وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ] (آل عمران: 7) 000إلخ، فإذا جعل قوله تعالى: [وَالرَّاسِخُونَ] معطوفًا على لفظ الجلالة كان المعنى أن تأويله لا يعلمه أحد في جميع الأزمنة إلا الله والراسخون في العلم يعلمونه وإذا كان لفظ (والراسخون) مستأنفًا كان المعنى أن الراسخين في العلم في زمنهم لا يعلمون تأويله كما قلنا وإنما يؤمنون به لظهور الدلائل الأخرى لهم على صدق النبي ويفوضون علم هذه الأشياء إلى المستقبل من الزمان كما نفوض الآن نحن مسألة رجم الشياطين بالشهب للمستقبل ونؤمن بالقرآن لثبوت صدقه بالدلائل الأخرى القطعية. (1) روى علماء الطب الشرعي عن كثير من الغرقى الذين أنقذوا من الموت بعد أن كادوا يقعون فيه أنهم رأوا جميع أعمالهم شرها وخيرها كبيرها وصغيرها حتى ما كانوا نسوه منها ممثلة أمام أعينهم وتمر عليهم واحدة فواحدة كما تمر الصور المتحركة أمام الناظرين وهذا يدل على انطباع جميع الأعمال في النفوس وأنهم سيرونها مصداقًا لقوله تعالى: [يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُّحْضَراًّ وَمَا عَمِلَتْ مِن سُوءٍ] (آل عمران: 30) الآية وقوله:<lb/>[وَوَجَدُوا مَا عَمِلُوا حَاضِراً وَلاَ يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَداً] (الكهف: 49) ولعل ذلك يفسر لنا قوله تعالى: [مَا يَلْفِظُ مِن قَوْلٍ إِلاَّ لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ] (ق: 18) وقوله: [وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ * كِرَاماً كَاتِبِينَ] (الانفطار: 10-11) وتكون هاتان الآيتان واردتين على سبيل التمثيل كقوله تعالى: [قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ] (فصلت: 11) وقوله: [إِنَّا عَرَضْنَا الأَمَانَةَ عَلَى السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَالْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا] (الأحزاب: 72) الآية وقوله: [وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِن بَنِي آدَمَ مِن ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ] (الأعراف: 172) .</div>
            </div>
            <pb n="n14-p601" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2455.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعيد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون في الطلبة<lb/>والمدرسين والموظفين [1]<lb/>الباب الرابع<lb/>في الطلبة والمدرسين والموظفين<lb/>
               <lb/>(الفصل الأول)<lb/>في قبول الطلبة وواجباتهم<lb/>
               <lb/>(المادة الحادية والستون)<lb/>يشترط في قبول الطالب في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى ما يأتي:<lb/>أولاً - أن لا ينقص سنه عن عشر سنوات، ولا يزيد عن سبع عشرة سنة.<lb/>ثانيًا - أن يكون عارفًا بالقراءة والكتابة بدرجة تؤهله للمطالعة في الكتب.<lb/>ثالثًا - أن يكون حافظًا لنصف القرآن الكريم على الأقل، وعليه حفظ القرآن<lb/>كله عملاً بنص المادة الثالثة والخمسين.<lb/>رابعًا - أن يكون خاليًا من الأمراض.<lb/>خامسًا - أن يقدم شهادة بحسن سيرته، إذا كان قد بلغ عمره أربعة عشر عاما<lb/>كاملة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والستون)<lb/>يجوز قبول العميان ضمن طلبة جامعة الأزهر والمعاهد الأخرى، ويتلقون<lb/>من العلوم ما يناسب حالتهم، بحسب ما يقرره مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>ويجب أن تستوفى فيهم بقية شروط القبول، وأن يكونوا حافظين للقرآن كله.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والستون)<lb/>شروط انتساب الغرباء في الجامع الأزهر يقررها مجلس الإدارة، وكذلك<lb/>الامتحانات التي يجب عليهم أن يؤدوها، ونوع الشهادة التي يُمْنَحوها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والستون)<lb/>يجوز قبول الطالب في غير السنة الأولى من القسم الأول بالشروط الآتية:<lb/>أولاً - أن يجوز الطالب الامتحان في جميع مقرر السنين السابقة على السنة<lb/>التي يطلب الدخول فيها أمام لجنة يعينها مجلس الإدارة من المدرسين.<lb/>ثانيًا - أن يكون حافظًا لنصف القرآن.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والستون)<lb/>لا يسوغ لأحد أن يدخل في القسم الثانوي إلا إذا كان حائزًا للشهادة الأولية،<lb/>وأدى الامتحان في علوم السنة أو السنوات السابقة على التي يريد الدخول فيها.<lb/>ولا يسوغ لأحد أن يدخل في القسم العالي إلا إذا كان حائزًا للشهادة الثانوية،<lb/>وأدى الامتحان في علوم السنة أو السنوات على التي يريد الدخول فيها.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والستون)<lb/>لا يجوز قبول أي طالب في سنة من السنوات طبقًا لما هو مقرر في المادتين<lb/>السابقتين، إذا كان سنه زائدة عن السن المقرر للسنة التي يريد الدخول فيها باعتبار<lb/>نهاية السن المقرر لها [2] .<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والستون)<lb/>الطلبة مكلفون بمراعاة النظام والمحافظة على ما هو مقرر في هذا القانون،<lb/>وما يتقرر في اللائحة الداخلية، وقرارات مجلس الأزهر الأعلى، ومجالس الإدارة<lb/>وأوامر المشيخة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والستون)<lb/>الطلبة ممنوعون منعًا باتًّا من الاشتراك في أية مظاهرة، ومن كل اجتماع<lb/>يوجب التشويش على الدروس أو الإخلال بالنظام.<lb/>وأما الاحتفالات المألوفة عادة فلا تعد من المظاهرات.<lb/>وهم ممنوعون أيضًا من إعطاء أخبار للجرائد، ومن إبداء ملاحظات<lb/>بواسطتها، ومن أن يكونوا مكاتبين أو وكلاء لأية جريدة كانت، ولا يجوز لهم<lb/>مكاتبتها إلا في المسائل الدينية والعملية.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>في المدرسين والموظفين<lb/>(المادة التاسعة والستون)<lb/>يجب أن يكون المدرس تحت تصرف مجلس الإدارة في جميع ما يكلفه به من<lb/>الدروس أو الأعمال الأخرى المتعلقة بالتعليم.<lb/>فإذا امتنع بغير عذر مقبول عن أداء عمل كلف به بعد إنذاره من قبل المشيخة<lb/>رفت وقطعت مرتباته.<lb/>* * *<lb/>(المادة السبعون)<lb/>كل عالم من غير المتقاعدين انتخب للتدريس في علم من العلوم المقررة في<lb/>الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى المبينة في المادة الخامسة والعشرين، ولم يقبل،<lb/>ولم يكن له عذر مقبول لدى مجلس الإدارة، يمحى اسمه من سجل المدرسين وتقطع<lb/>جميع مرتباته.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية السبعون)<lb/>المدرس أو الموظف الذي جاء دور ترقيته في معهد غير الذي هو فيه، ولا<lb/>يقبل النقل، يفقد حق الترقية في الدور الذي طلب نقله فيه [3] .<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والسبعون)<lb/>المدرسون والموظفون ممنوعون منعًا قطعيًّا من الاحتراف بأية حرفة في<lb/>الخارج غير حرفتهم التي هم فيها.<lb/>ولا يجوز لهم أن يشتغلوا بالتعليم في الخارج، ولا أن يقبلوا وظيفة كذلك إلا<lb/>بإذن خاص من مجلس الإدارة.<lb/>ولا يرخص مجلس الإدارة بما ذكر إلا في حالة الضرورة الشديدة بشرط بيان<lb/>ذلك في المحضر.<lb/>وكل مدرس أو موظف لدى الحكومة في أية وظيفة، يرفت حتمًا من المعهد<lb/>الذي كان يدرس فيه، وتقطع مرتباته ولا يجوز تكليفه بدروس في نظير مكافأة أو<lb/>بدونها، إلا بقرار من مجلس الإدارة وبشرط قبول الجهة التي صار الموظف تابعًا<lb/>لها.<lb/>ويجب تصديق مجلس الأزهر على ما ذكر.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والسبعون)<lb/>المدرسون والموظفون ممنوعون من الاشتراك في أية مظاهرة، ومن مكاتبة<lb/>الجرائد في غير المسائل العلمية والدينية، ومن إعطاء أخبار إليها مباشرة أو<lb/>بالواسطة.<lb/>وأما الاحتفالات المألوفة عادة فلا تعد من المظاهرات.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والسبعون)<lb/>على المدرسين والموظفين أن يكونوا خاضعين لجميع اللوائح والقرارات<lb/>والأوامر المختصة بالتعليم وبالنظام.<lb/>* * *<lb/>(الباب الخامس)<lb/>في الإجازات<lb/>
               <lb/>(الفصل الأول)<lb/>في إجازات الطلبة<lb/>(المادة الخامسة والسبعون)<lb/>لا يسوغ لأحد من الطلبة أن يتغيب عن المعهد الذي يتلقى العلم فيه، في غير<lb/>أوقات المسامحات المقررة إلا بإذن كتابيّ من المشيخة التابع لها.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والسبعون)<lb/>إذا تغيب الطالب بغير إذن أو تأخر عن الحضور للدرس بعد انقضاء أيام<lb/>المسامحات أو بعد انقضاء المدة المرخص له بها، ولم يكن له عذر مقبول،<lb/>فللمشيخة عقوبته بإحدى العقوبات الأربع الأولى المنصوص عليها في الفقرة<lb/>الأخيرة من المادة الثامنة والثمانين.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والسبعون)<lb/>إذا بلغت مدة الغيبة شهرًا، ولم يكن للطالب عذر مقبول، ولم يكن قد أخبر<lb/>المشيخة بسبب الغيبة، يرفت، وتقطع مرتباته في سنة الغيبة، وإذا انتسب في<lb/>السنة التالية يعتبر معيدًا لدروسه.<lb/>وكذلك يرفت وتقطع مرتباته إذا تكررت غيبته بدون إذن وبغير عذر مقبول<lb/>ثلاث مرات فأكثر في السنة الواحدة، وبلغ مجموع مدة التأخير في المرات الثلاث<lb/>شهرًا، فإذا تكرر ذلك منه مرة ثانية في سنة أخرى بعد قبول انتسابه رفت، ولا<lb/>يجوز قبوله في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والسبعون)<lb/>إذا مرض أحد الطلبة، وكانت حالته تستلزم الراحة أو المعالجة في الخارج،<lb/>جاز لشيخ المعهد أن يرخص له بإجازة مرضية لا تتجاوز ثلاثة أشهر؛ بناء على<lb/>شهادة طبية من طبيب المشيخة التابع لها الطالب أو من طبيبه الخاص؛ بشرط<lb/>تصديق طبيب المشيخة عليها.<lb/>ويصح تمديد مدتها بالشروط المذكورة.<lb/>فإن زادت مدة الإجازة عن ستة أشهر، قطعت مرتبات الطالب وبقي منتسبًا.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والسبعون)<lb/>لشيخ المعهد أن يرخص كتابة للطالب بإجازة استثنائية، لا تتجاوز مدتها<lb/>خمسة عشر يومًا بناء على طلب بالكتابة من الطالب أو ولي أمره، إن كان له ولي<lb/>أمر، متى تبين أن الأسباب الداعية لذلك قوية.<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>في إجازة المدرسين والموظفين<lb/>(المادة الثمانون)<lb/>يجوز للمدرسين والموظفين الحصول على إجازات استثنائية لمدة لا تتجاوز<lb/>أسبوعًا واحد؛ بشرط أن لا يتكرر ذلك أكثر من مرتين في السنة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والثمانون)<lb/>ويجوز لهم أن ينالوا إجازة مرضية لمدة أكثرها ثلاثة أشهر؛ بمراعاة<lb/>الشروط المنصوص عليها في المادة الثامنة والسبعين.<lb/>ويصح تمديد مدتها بالشروط عينها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والثمانون)<lb/>كل مدرس أو موظف تأخر عن العود إلى العمل المكلف به بعد انتهاء<lb/>المسامحة أو الإجازة المرضية أو الاستثنائية المرخص له بها، يحرم من مرتبه<lb/>ابتداء من اليوم الخامس لانقضاء المسامحة أو الإجازة إذا قدم عذرًا مقبولاً وإلا فمن<lb/>اليوم التالي.<lb/>فإذا بلغت مدة التأخير شهرًا من دون إخطار وعذر مقبول، يرفت وتقطع<lb/>مرتباته.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والثمانون)<lb/>يكون الترخيص بالإجازات لمدرسي وموظفي الجامع الأزهر والمعاهد<lb/>الأخرى فيما زاد عن أسبوع؛ بأمر من شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس<lb/>الأزهر الأعلى.<lb/>ولا يرخص لأحد مدرسي المعاهد الأخرى أو موظفيها بإجازة؛ إلا بعد أخذ<lb/>رأي شيخ المعهد التابع له المدرس أو الموظف.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والثمانون)<lb/>يراعى في الترخيص للمدرسين والموظفين بإجازات استثنائية أن لا يتغيب<lb/>منهم في آن واحد عدد تستلزم غيبته تعطيل سير الدروس أو الأعمال الأخرى، أو<lb/>الاستعانة بمن يقوم مقامهم في وظائفهم من غير المدرسين.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والثمانون)<lb/>يقرر مجلس الأزهر الأعلى مدة الإجازة الاعتيادية التي يجوز الترخيص بها<lb/>للموظفين والكتبة، مع مراعاة القواعد المدونة في هذا الباب.<lb/>وكذلك يقرر مدة الإجازات المرضية التي يسوغ الترخيص بها بمرتب كامل<lb/>أو بنصف مرتب أو بدون مرتب، كما يقرر المدة التي يجب بعدها رفت المدرس<lb/>أو الموظف.<lb/>(الباب السادس)<lb/>في التأديب<lb/>(الفصل الأول)<lb/>في تأديب الطلبة والمدرسين والموظفين<lb/>(المادة السادسة والثمانون)<lb/>تأديب الطلبة والمدرسين والموظفين من خصائص مجالس الإدارة، ويقدمون<lb/>للمجلس المختص بتقرير من المشيخة التابعين لها.<lb/>ولشيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى؛ أن يأمر بإحالتهم<lb/>في المعاهد الأخرى على مجلس التأديب مباشرة إذا تبين له ما يقتضي ذلك.<lb/>* * * <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(المادة السابعة والثمانون)<lb/>كل واحد ممن ذكروا في المادة السابعة، خالف حكمًا من أحكام هذا القانون،<lb/>أو غيره من القوانين واللوائح الخاصة بالجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، أو<lb/>قرارات مجلس الأزهر الأعلى، أو مجالس الإدارة، أو أوامر المشيخة، أو تعدى<lb/>على غيره بالأذى، أو ارتكب أمرًا يخل بالنظام أو بالمروءة وشرف العلم، يعاقب<lb/>تأديبيًّا.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والثمانون)<lb/>العقوبات التأديبية التي يجوز الحكم بها على الطلبة هي:<lb/>التوبيخ على انفراد أو بحضور الطلبة.<lb/>الطرد من الدرس مدة أكثرها أسبوع.<lb/>الإنذار.<lb/>قطع الجراية مؤبدًا.<lb/>الإخراج من المساكن التابعة للمعهد لمدة أكثرها ثلاثة أشهر أو مؤبدًا.<lb/>تقليل أو إلغاء اغتفار إعادة الدروس.<lb/>(الرفت) محو الاسم من السجلات مدة أقلها سنة، مع الحرمان من الامتحانات.<lb/>ولشيخ الأزهر ومشايخ المعاهد الأخرى توقيع العقوبات الأربع الأولى،<lb/>وللمدرسين توقيع العقوبتين الأوليين، مع مراعاة أن الطرد من الدرس لا يكون إلا<lb/>من الدرس الذي حصلت فيه المخالفة.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والثمانون)<lb/>العقوبات التأديبية التي يحكم بها على المدرسين وبقية الموظفين الداخلين هيئة<lb/>العمال هي:<lb/>الإنذار.<lb/>قطع المرتب لمدة أكثرها خمسة عشر يومًا.<lb/>الإيقاف بلا مرتب لمدة أكثرها ثلاثة أشهر.<lb/>تنقيص الراتب.<lb/>الإنزال من درجة إلى التي دونها.<lb/>الرفت.<lb/>* * *<lb/>(المادة التسعون)<lb/>يجوز لشيخ الجامع الأزهر ومشايخ المعاهد الأخرى توقيع العقوبتين<lb/>الأوليين.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والتسعون)<lb/>تأديب الخدمة الخارجين عن هيئة العمال، يكون بمعرفة شيخ المعهد.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والتسعون)<lb/>محو الاسم والرفت يقتضيان عدم قبول المحكوم عليه في أي معهد آخر.<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>في الاستئناف<lb/>(المادة الثالثة والتسعون)<lb/>يجوز للمدرسين والموظفين دون غيرهم أن يستأنفوا الأحكام الصادرة عليهم<lb/>من مجالس الإدارة بالإيقاف، وتنقيص الراتب والإنزال من الدرجة والرفت.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والتسعون)<lb/>يرفع الاستئناف إلى مجلس الأزهر الأعلى بعريضة يقدمها المحكوم عليه،<lb/>شاملة لبيان أوجه تظلمه من الحكم بيانًا كافيًا.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والتسعون)<lb/>المدة التي يجوز فيها رفع الاستئناف ثمانية أيام من تاريخ علم المحكوم عليه<lb/>بحكم مجلس الإدارة.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والتسعون)<lb/>يثبت علم المحكوم عليه بالحكم الصادر في حقه؛ بإخباره وقت النطق به في<lb/>جلسة الحكم أو بخطاب رسمي يرسله إليه رئيس المجلس الصادر منه الحكم.<lb/>***<lb/>(المادة السابعة والتسعون)<lb/>يحكم مجلس الأزهر الأعلى في الاستئناف المرفوع إليه بعد اطلاعه على<lb/>أوراق الدعوى، وأوجه تظلم المحكوم عليه المبينة في عريضة الاستئناف أو التي<lb/>يقدمها بمذكرة خاصة.<lb/>وله أن يسمع أقوال المحكوم عليه إذا تراءى له ذلك.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والتسعون)<lb/>يجوز لشيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى أن يستأنف<lb/>الأحكام الصادرة من مجالس التأديب في ظرف شهر من تاريخ صدورها.<lb/>(الفصل الثالث)<lb/>أحكام تأديبية أخرى<lb/>(المادة التاسعة والتسعون)<lb/>ينعقد مجلس الأزهر الأعلى بهيئة مجلس تأديب خاص؛ للنظر فيما ينسب<lb/>لمشايخ المعاهد الأخرى والوكلاء والحكم عليهم بالنقل أو بإحدى العقوبات<lb/>المنصوص عليها في المادة التاسعة والثمانين.<lb/>* * *<lb/>(المادة المئة)<lb/>الموظفون بإرادة سنية يجوز فصلهم كذلك؛ بناء على طلب شيخ الجامع<lb/>الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>ويجوز لمجلس الأزهر الأعلى أيضًا فصل الموظفين الآخرين والمدرسين؛<lb/>بدون إحالتهم على مجلس التأديب إذا وجد ما يقتضي ذلك.<lb/>* * *<lb/>(المادة الأولى بعد المئة)<lb/>إذا وقع من أحد العلماء أيًّا كانت وظيفته أو مهنته ما لا يناسب وصف العالمية<lb/>يحكم عليه من شيخ الجامع الأزهر بإجماع تسعة عشر عالمًا معه من هيئة كبار<lb/>العلماء المنصوص عليها في الباب السابع من هذا القانون؛ بإخراجه من زمرة<lb/>العلماء.<lb/>ولا يقبل الطعن في هذا الحكم.<lb/>ويترتب على الحكم المذكور محو اسم المحكوم عليه من سجلات الجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى، وطرده من كل وظيفة، وقطع مرتباته في أية جهة<lb/>كانت وعدم أهليته للقيام بأية وظيفة عمومية دينية كانت أو غير دينية.<lb/>(الباب الرابع)<lb/>في هيئة كبار العلماء<lb/>(المادة الثانية بعد المائة)<lb/>يكون بالجامع الأزهر ثلاثون عالمًا اختصاصيًّا، لكل واحد منهم بالأزهر<lb/>كرسي خاص في المحل يخصص للتدريس العام بمعرفة شيخ الجامع الأزهر.<lb/>ويجوز أن يوجد البعض منهم في المعاهد الأخرى بصفة شيخ المعهد أو وكيله<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة بعد المائة)<lb/>يطلق على العلماء الثلاثين المذكورين في المادة السابقة اسم (هيئة كبار<lb/>العلماء) .<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة بعد المائة)<lb/>الفنون التي يختص كل عالم من هيئة كبار العلماء بواحد منها هي الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>الفقه وأصول اللغة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>الحديث ومصطلح الحديث.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>تفسير القرآن الكريم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>علوم اللغة العربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5 - </hi>التوحيد والمنطق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 - </hi>التاريخ والسيرة النبوية والأخلاق الدينية.<lb/>ويجوز أن يختص الواحد بفئتين اثنين، ولا يعتبر بالنسبة للعدد أو المرتب<lb/>إلا فن واحد منهما باختيار صاحبهما.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة بعد المائة)<lb/>يكون للسادة الحنفية أحد عشر كرسيًّا؛ وللسادة الشافعية تسعة، وللسادة<lb/>المالكية تسعة، وللسادة الحنابلة كرسي واحد.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة بعد المائة)<lb/>يشترط أن يكون للفقه ثلاثة كراسي للحنفية ' واثنان لكل من الشافعية<lb/>والمالكية وواحد للحنابلة.<lb/>ويجب أن يخصص ثلاثة كراسي لعلوم اللغة العربية، وكرسيان على الأقل<lb/>لكل واحدة من المجموعات الأربع الباقية، وهي التفسير ثم الحديث ثم التوحيد<lb/>والمنطق، ثم التاريخ والسيرة النبوية والأخلاق الدينية.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة بعد المائة)<lb/>يشترط فيمن ينتخب ضمن هيئة كبار العلماء:<lb/>أولاً - أن لا يكون سنه أقل من خمس وأربعين سنة.<lb/>ثانيًا - أن يكون قد مضى عليه وهو مدرس في الجامع الأزهر والمعاهد<lb/>الأخرى عشر سنين على الأقل؛ منها أربع على الأقل في القسم العالي.<lb/>ثالثًا - أن يكون قد ألف كتابًا في أحد العلوم المذكورة في المادة الرابعة بعد<lb/>المائة، وأن يكون قد منح الجائزة العلمية المنصوص عليها في المادة الثانية.<lb/>والعشرين بعد المائة من هذا القانون.<lb/>رابعًا - أن يكون معروفًا بالورع والتقوى، وليس في ماضية ما يشين سمعته<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة بعد المائة)<lb/>يكون تعيين كبار العلماء بإرادة سنية بناء على طلب شيخ الجامع الأزهر،<lb/>بعد الانتخاب بأغلبية ستة عشر من هيئة كبار العلماء، ويبقون في وظائفهم ما<lb/>داموا قادرين على أداء العمل المكلفين به.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة بعد المائة)<lb/>يعطى كل عالم دخل ضمن كبار العلماء راتبًا شهريًّا قدره عشرون جنيهًا،<lb/>وينعم عليه بكسوة التشريف من الدرجة الأولى إن لم يكن حائزًا لها من قبل.<lb/>* * *<lb/>(المادة العاشرة بعد المائة)<lb/>يجب على كل من حضراتهم أن يلقي في كل أسبوع بالجامع الأزهر أو<lb/>بالمعهد الموجود به ثلاثة دروس على الأقل في العلم الخصيص هو به، وأن يكون<lb/>إلقاء الدرس في وقت يتمكن فيه العدد الأكبر من العلماء من حضوره وله أن يلقي<lb/>درسًا عاليًا آخر في غير العلوم المنصوص عليها في المادة الرابعة بعد المائة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية عشرة بعد المائة)<lb/>يضع شيخ الجامع الأزهر مع من يختاره من هيئة كبار العلماء نظام الوعظ<lb/>والإرشاد وقواعدهما، ويصدرها إلى الجهة المختصة لتنفيذها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية عشرة بعد المائة)<lb/>ترجع هيئة العلماء في نظامها وسيرها وسائر ما يتعلق بها إلى لجنة تؤلف<lb/>تحت رياسة شيخ الأزهر من ستة علماء تنتخبهم الهيئة، وما تقرره يجب اتباعه مع<lb/>ملاحظة ما هو متعلق بالنظام العام بالأزهر من نصوص هذا القانون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة عشرة بعد المائة)<lb/>تتألف هيئة كبار العلماء أول مرة من العلماء الذين ينتخبهم مجلس الأزهر<lb/>الأعلى، مع عدم مراعاة نص المادة الثانية بالنسبة لإكمال العدد ثلاثين، ونص<lb/>المادة السابعة بعد المائة بالنسبة لاستيفاء الشروط.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في الجزء السابع (ص 251) .<lb/>(2) المنار: السن مؤنثة.<lb/>(3) المنار: هذا هو نص المادة كما نشرت في الجريدة الرسمية وهي كما ترى.</note>
            </note>
            <pb n="n14-p614" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2456.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات علمية عربية<lb/>أسوقها إلى المترجمين والمعربين </head>[1]<lb/>
               <lb/>(مقدمة) لما كان من مستلزمات نهضتنا العلمية العصرية نشر الكتب بين<lb/>أمتنا باللغة العربية الشريفة، وكان كثير من الناس يظن أن لغتنا فقيرة في<lb/>الاصطلاحات العلمية كالألفاظ الطبية وغيرها، أردت نشر ما عثرت عليه في<lb/>هذا الباب من الكلمات الفصيحة التي تفيد المعربين والمؤلفين باللغة العربية،<lb/>وهاكها بغير ترتيب، بل أنشرها كلما عثرت على شيء منها، وأرجو الله تعالى أن<lb/>ينفع بها الناطقين بهذه اللغة، وأن يرد بها افتراء الذين يرمون لغتنا بالضعف<lb/>والنقص، وسأذكرها مع ما يقابلها من اللغة الإنجليزية، إلا إذا لم يوجد لها مقابل أو<lb/>كان ما يقابلها معروفًا مشهورًا، وحينئذ يكون الغرض من ذكرها ضبطها بلغتنا أو<lb/>بيان أنها ليست عامية، كما قد يتوهم بعضهم فأقول:<lb/>القَلَح: صفرة الأسنان.<lb/>الظَّلْم: الطبقة اللامعة للأسنان Enamel.<lb/>الحثَر: التهاب بثري للعين Phlyctenular Conjunctivitis.<lb/>الانتشار في العين تمدد ناظرها Dilatation of Pupil.<lb/>الظَفَرة Pterygium: هي جليدة تغشى العين من تلقاء المآقي.<lb/>السَّبَل Pannus: كدُورة القرنية مع تكون شريانات فيها، وهي تنشأ من الرمد<lb/>الحبيبي.<lb/>الغرْب Dacryocystitis: التهاب الكيس الدمعي للعين.<lb/>العائر أو الساهك Panophthalmitis: التهاب مقلة العين وتقيحها.<lb/>اللَّخَص: التصاق الجفون Blepharo-phimosis.<lb/>اسمدرّت عينه ظهر لها سمادير motes: وهي أشباه الذباب، ترى أمام العين.<lb/>الكَمَش Astigmatism: عدم اجتماع أشعة الضوء في العين في نقطة واحدة؛ لعدم<lb/>انتظام القرنية، فيضعف الإبصار.<lb/>البَخَق Glaucoma: مرض يحدث به ضمور الشبكية؛ لشدة ضغط سوائل العين<lb/>عليها لكثرتها، فيذهب البصر والعين منفتحة.<lb/>الإطراق: استرخاء الجفن Ptosis.<lb/>الخَفَش Hyper-metropia: القدرة على رؤية الشيء بعيدًا، مع عدم القدرة على<lb/>رؤيته قريبًا؛ لصغر العين أي صغر قطرها الأمامي الخِلْفي.<lb/>الشتر Ectropion: انقلاب الجفن.<lb/>الحَوَص: ضيق العين الخلقي.<lb/>الخَوَص: غُؤور العين.<lb/>العقيقة: الشعر الذي يولد به الإنسان Down.<lb/>الحاسم [2] Artery foreeps جفت الشريان.<lb/>ضمد الجرح Todressit.<lb/>الضماد Dressing.<lb/>الحجبتان: رأسَا الوركين.<lb/>القتير: رؤوس المسامير.<lb/>الكراديس أو المُشَاش Epiphysis: هي رؤوس العظام.<lb/>السحج Abrasion<lb/>النَّدْب أثر الجرح أو البثر Scar.<lb/>السِّدَاد Stopper.<lb/>الناجود. الكوب Beaker.<lb/>الفِلِزّ Mineral.<lb/>الإطار هو كل ما أحاط بالشيء Frame.<lb/>المِكْوى Cautery.<lb/>اللدْن Caouthouc.<lb/>المِلاب العطر المائع والكِباء العطر اليابس.<lb/>الخُوان للأكل Table.<lb/>سرير العملية Operation - Table.<lb/>غَوْر أو قعر الكيس Cul de Sac.<lb/>كِرْش الدابة. معدة الإنسان. حوصلة الطائر.<lb/>الرُضاب: اللعاب.<lb/>اللبَأ Colostrum وهو أول اللبن بعد الولادة.<lb/>الزفير أول صوت الحمار الوحشي، والشهيق آخره، وفي الإنسان الشهيق جذب<lb/>الهواء للرئة والزفير إخراجه Inspiration Expiration.<lb/>الحَمَالة بالفتح Suppositroy ما يتحمل به في المستقيم أو المهبل أو مجرى البول.<lb/>وجع فلانًا بطنه: أصابه ألم فيه.<lb/>النُّقبة أول الجرب.<lb/>العِقيُ Meconium أول براز للطفل.<lb/>الفنجانة والفنجان Cup.<lb/>البكرة من الخشب Trochleur.<lb/>القَرَع Favus داء معروف.<lb/>البق Bugs.<lb/>الجرنفش العظيم الخلقة Acromegaly.<lb/>الأرأس Hydro-cephalus العظيم الرأس.<lb/>العثجل العظيم البطن.<lb/>الأركب العظيم الركبة.<lb/>الحنتار أو الحندل Cretin صغير الجسم والعقل.<lb/>مح البيضة: صفارها.<lb/>مُكاكة العظم Sequestrum: ما ينفصل منه لمرض.<lb/>النَّصفان من الآنية: ما بلغ الماء (ونحوه) نصفه، وقربة نَصفَى Half-ful.<lb/>الوَتَرة: ما بين المنخرين.<lb/>المنخران: Nostrils.<lb/>النَّثْرة: ما بين الشاربين أسفل الوترة.<lb/>المُرَيطاء Hypogastrium: ما بين السرة والعانة.<lb/>البرَص: Leucodermia.<lb/>الكَوْكب: بياض في سواد العين Leucoma.<lb/>الغربيب jet-black: شديد السواد.<lb/>الكُبَاد: التهاب الكبد Hepatitis.<lb/>الثنايا: Middle incisors.<lb/>الرباعيات: Lateral incisors.<lb/>الأنياب: Canines.<lb/>الضواحك: Anterior pre-molars.<lb/>الرَحَى: Molar.<lb/>النَوَاجذ: Wisdom teeth.<lb/>اللفف: Hesitation in speech.<lb/>الخنخنة: Nasal twang.<lb/>الصَّعَر: Torticollis التواء العنق.<lb/>ثُندأة الرجل: ثديه.<lb/>برثن السبع ومخلب الطائر.<lb/>الرعاف Epistaxis: نزيف الأنف.<lb/>القضَّة: دم العذرة (أي البكارة) .<lb/>والجَسَد Clot: الدم المتجمد.<lb/>الشّرق Sarcoma: ورم لحمي خبيث.<lb/>ألية الأصبع: Thenar.<lb/>الحَمَّاة: لحمة الساق Calf.<lb/>الثَّرب الشحم على الأمعاء والكرش Omentum.<lb/>الخُشَشَاء Mastoid: العظم الناتئ خلف الأذن.<lb/>الحَجاج Orbit: عظم الحاجب.<lb/>الداغصة Patella: عظم فوق مفصل الركبة.<lb/>الكلس: (الجير) Calcium.<lb/>الشَّوَى Scalp: فروة الرأس.<lb/>الجُلبة Scab: قشرة تغطي الجرح أو البثر.<lb/>القيض: قشرة البيضة.<lb/>الغِرقئ: القشرة التي تحت القيض.<lb/>السّابياء والحولاء والسُّخْد كلها بمعنى Amniotic fluid أي السائل الأمينوسي الذي فيه الجنين.<lb/>الصؤاب (والصئبان) : جمع صؤابة وهي بيضة القمل والبرغوث.<lb/>الرَمص Meibomian: وسخ العين.<lb/>الأفّ Wax of ear: وسخ الأذن.<lb/>الحَزَار والهِبربة والإبرية: وسخ في الرأس كالقشر.<lb/>تعفن العضو: Gangarene.<lb/>غَبِر العِرق Thrombosed: إذا انسد الوريد والتهب.<lb/>الدُّردي: ما يركد في أسفل الدهن والشراب من الكدر وغيره.<lb/>مَذِرت البيضة: فسدت.<lb/>الزحار الدوسنطاريا Dysentery.<lb/>الزحير Tenesumus.<lb/>الوَجور: الدواء أو غيره الذي يوجر أي: يصب في الفم.<lb/>الشقيقة Migraine: صداع في نصف الرأس.<lb/>القُلاع Aphthoe: بثور بيضاء التهابية في الفم.<lb/>الرَثْية Rheumatism: التهاب المفاصل.<lb/>الخُزَرة Lumbago: داء يأخذ في مستدقّ الظهر بفقرة القطن.<lb/>السَّنون: ما يستاك به.<lb/>الشَوصة Pleurodynia: ألم الجنب.<lb/>الخُناق: Diphtheria.<lb/>الذبحة: Angina.<lb/>التوصيم Malaise: فتور الجسم.<lb/>الهيضة Cholera: الهواء الأصفر.<lb/>التشنج والتقلص بمعنى.<lb/>غَفَر الجرح نكس وانتقض Became septic.<lb/>الشخوص Catalepsy: من شخص، إذا فتح عينيه، جعل لا يطرف مع دوران<lb/>في الشحمة (المقلة) .<lb/>الصَّرع: Epilepsy.<lb/>ذات الجنب Pleurisy: التهاب بلوراوي.<lb/>ذات الرئة أو البرسام Pneumonia: التهاب الرئة.<lb/>القروة: القليلة وهي سائل يكون في جراب الخصيتين.<lb/>عرق النَّسا ألم في العصب الوركي Sciatica.<lb/>الحَصبة Measles.<lb/>الدوالي Varicose: تمدد الأوردة وانتفاخها.<lb/>داء الفيل: Elephantiasis.<lb/>الماليخوليا تعريب: Melancholia.<lb/>السُّل والهَلس والهُلاس بمعنى: وهو التدرن الرئوي.<lb/>الشَّرى: مرض جلدي Tinea Circinata.<lb/>الحَصَف Sudimina, Milaria: حبيبات تظهر في الجلد بعد العرق الشديد.<lb/>السَّلعة Lipoma: ورم شحمي.<lb/>النَّمِلة Herpes: مرض جلدي يحدث نفطات صغيرة.<lb/>الخنازير Scrofula.<lb/>النار الفارسية Pemphigus: نفاخات ممتلئة ماء رقيقًا، تخرج بعد حكة ولهب<lb/>وتحدث حمى شديدة.<lb/>النفاخات: (الفقاقيع) Bulloe.<lb/>حمى النافض: Malaria.<lb/>حمى الدق: Typhoid.<lb/>الحمى المطبقة أو المحرقة: Typhus.<lb/>الصُّنْبور: (الحنفية) Tap.<lb/>الإداوة: Avessel with a tap.<lb/>البزاز: هو يسمى بالعامية (بزبوز) .<lb/>التقشقش Adesquemation: سقوط البشرة.<lb/>الزمانة Partial paraplegia: الإقعاد الجزئي.<lb/>الإقعاد Praplegia: الشلل النصفي السفلي.<lb/>الحَدب Kyphosis: بروز الظهر ودخول الصدر؛ وهو أحدب وهي حدباء.<lb/>القَعس Lordosis: بروز الصدر ودخول الظهر؛ وهو أقعس وهي قعساء.<lb/>الفَدَع Talipes: اعوجاج القدم أو اليد.<lb/>الأصك Knock-kneed.<lb/>الأقفد Has Talipes equinus: من كانت قدمه كقدم الفرس.<lb/>الضهياء: المرأة المصابة بانقطاع الحيض.<lb/>المثناء Has incontinence: المصابة بسلسل البول.<lb/>الرتقاء أو العفلاء Has imperforate: المسدودة المهبل بغشاء صفيقhymcn<lb/>الرعدة: ارتعاش المحموم Rigors.<lb/>الرعشة: ارتجاف المسن وضعيف Tremors العصب.<lb/>القفقفة: ارتعاش البرد.<lb/>المِخْوض: الآلة التي يضرب بها الشراب، ليختلط Glass rod.<lb/>الخَلْفة Lienteric diarrhoea: خروج الطعام من البطن بدون هضم لشدة<lb/>الإسهال.<lb/>مراقُّ البطن: ما رقّ منه ولان.<lb/>المسام Pores.<lb/>الجلمان: آلة لحلق الرأس وغيره.<lb/>الأعلم: مشقوق الشفة العليا Hare-lip.<lb/>الأفلح: مشقوق الشفة السفلى.<lb/>الأشرم: مشقوق الشفتين.<lb/>الأخرم: مشقوق الأنف.<lb/>هاض العظم: كسره ثانية Refracture.<lb/>الرض: Contusion.<lb/>المِخَدّة: وسادة معروفة.<lb/>الخمْل Villi.<lb/>الشريان Artery.<lb/>الرِّزمة Dozen.<lb/>الأقط: ما يسمى الكشك.<lb/>مُصمت أي: غير مجوف أو مسدد.<lb/>المحجن أو العُقَّافة Hook.<lb/>الشَّغاف Pericardium: غشاء محيط بالقلب.<lb/>التامور: دم القلب.<lb/>الفالوذج: ما يسمى بالعامية البالوظة.<lb/>العيبة: وعاء الثياب.<lb/>المِركن: وعاء من الخزف كالذي يوضع فيه المرهم.<lb/>التكَبد Hepatisation: صيرورة الرئة كالكبد بعد التهابها.<lb/>الرغيدة والصحيرة: هي ما نسميه (مهلبية) .<lb/>لَبك معروفة: وهي كلمة صحيحة ليست عامية.<lb/>العفِص القابض Styptc: فإذا كان فيه حرافة وحرارة كالفلفل فهو حامز.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) للدكتور محمد توفيق أفندي صديق.<lb/>(2) المنار: الحاسم والمحسمة كل مانع قاطع وأصله ما يمنع به العرق أن يسيل دمه وكانوا يحسمون بالكيّ.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p620" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2457.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>علم القراء أن من سُنَّتِنَا نَشْر ما يُنْتقَد على المنار، والجواب عنه إمَّا<lb/>بالاعتراف بخطئنا، وإمَّا ببيان خطأ المُنْتَقِد، وليس من هذه السُّنَّة أن نَحْفِل<lb/>بمطاعن السفهاء أو الحاسدين، أو أعداء الإصلاح الدجَّالين، فإن مطاعنهم ليست<lb/>انتقادًا وليس فيها شيء من العلم، وإنما يفترون كذبًا ويخلقون إفكًا، ويحرفون الكلم<lb/>عن مواضعه؛ فيجعلون الكفر إيمانًا والإيمان كفرًا، ويُزَينون جَهْلَهم بالشعريات<lb/>والجدليات، ويحمون أنفسهم بما لا يخوض مثلنا فيه ولله الحمد، وقد يكون من<lb/>يَبْهَتنا بمثل ذلك ممن اشترك في المنار من السنة الأولى واستفاد منه، وأكل علينا<lb/>قيمة الاشتراك عِدَّة سنين، واستحيينا من مطالبته لادعائه صحبتنا، وقد يكون ممن<lb/>لا يقرأ المنار ولا يعلم شيئًا مما فيه.<lb/>مثال ذلك قول بعضهم: إن صاحب المنار يناظر الله (عز وجل) ويُسَاميه<lb/>ويقاسمه سلطانه على النفوس وسيطرته على القلوب.. ويطاوله في كتابه، وإنه<lb/>كَذَّبَ كتاب الله واتخذه هزوًا ولعبًا (وحسبك بهذا مروقًا من الدين وخروجًا عليه) .<lb/>أما زعمه الأول (منازعة الله تعالى وتَقدّس في ألوهيته) فلم يأت عليها<lb/>بشبهة، وأما الثانية المتعلقة بالقرآن العظيم؛ فقد ذكر لها شبهة لا يقولها إلا مثله<lb/>وهي: أننا نقلنا منذ أربع عشرة سنة أن بعض أدباء مصر قال في وصف مقدمة<lb/>كتابنا الحكمة الشرعية: كدنا أن لا نميز بين كلامها وما فيها من آيات القرآن لولا<lb/>الحفظ.<lb/>لو كان مثل هذا مما يشتبه على من شم رائحة العلم باللغة العربية لرددنا عليه<lb/>- لا بأنه من باب الغلو الشعري في التشبيه الذي قاعدته أن المشبه به أبلغ وأعلى من<lb/>المشبه، ولا بأن حاكي الكفر ليس بكافر إذا فرضنا أن هذا كفر أو خطأ، ولا بأن<lb/>عدم التمييز بين كلام البشر وبعض كلام الله المقتبس فيه لغير الحافظ لا يعده أحد<lb/>من فقهاء المسلمين كفرا، ولا طَعْنًا في القرآن لأنه قد يكون من الجهل بالإعجاز أو<lb/>يكون ذلك المقتبس قليلا لم يبلغ القدر الذي قال علماء العقائد إنه معجز، ومن كفر<lb/>من يخطئ بمثل هذا فإنه يُكَفِّر أكثر المسلمين، ولا سيما الأعاجم والأميين - بل<lb/>كنا نورد بعض الآيات الكريمة من الكتاب المجيد في استعمال مادة كاد استعمالاً لا<lb/>يقدر القاذف المُكَفِّر أن يفسره بمثل ما فسر به كلمة ذلك الأديب، كقوله تعالى:<lb/>{وَإِن كَادُوا لَيَفْتِنُونَكَ عَنِ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ لِتَفْتَرِيَ عَلَيْنَا غَيْرَهُ وَإِذاً لاَّتَّخَذُوكَ خَلِيلاً *<lb/>وَلَوْلا أَن ثَبَّتْنَاكَ لَقَدْ كِدتَّ تَرْكَنُ إِلَيْهِمْ شَيْئاً قَلِيلاً} (الإسراء: 73-74) .<lb/>كاد معناها المقاربة ومن قارب الشيء لا يحكم عليه بأن تلبس به بل يحكم<lb/>بأنه لم يتلبس به، وقد يكون ذكر المقاربة للتمهيد إلى نفي الشيء في مظنة وقوعه<lb/>بحسب العادة أو ما من شأنه أن يخطر بالبال لا لإثباتها بالفعل، ولذلك قال بعض<lb/>المفسرين: إنه صلى الله عليه وسلم ما ركن إليهم ولا قارب الركون. ومعنى عبارة<lb/>ذلك الأديب المصري (وهو إبراهيم بك اللقاني رحمه الله تعالى) أن تلك المقدمة بليغة<lb/>بحيث يمكن للمبالغ في مدحها أن يقول لولا الحفظ لقاربت أن لا أميز بينها وبين ما<lb/>فيها من الآيات المقتبسة حقيقة أو ادعاء على سبيل المظنة، وحاصله أنه ما قارب،<lb/>فكيف يكفر هو ومن نقل كلامه.<lb/>من قبيل هذا الطعن ما شنع به بعض الدجالين من أعداء الإصلاح علينا<lb/>وعلى شيخنا الأستاذ الإمام، وشيخه حكيم الإسلام، ويتجرأ به على رمينا بالكفر<lb/>والدعوة إليه ويطعن في أنسابنا ويستدل على ذلك بأوهامه وأحلامه، التي يصورها<lb/>له الشيطان في يقظته ومنامه، ومن الناس من تصور لهم أحلامهم أفضل البشر،<lb/>بما يناسب اعتقادهم (أي الرائين) من الصور، كما تريهم طواغيتهم بصور<lb/>نورانية، وهياكل قدسية، وقد بلغ بعض الصالحين أن بعض مبغضيه رآه بصورة<lb/>مظلمة، فقال إنما رأى صورة نفسه في مرآتنا الصافية، ومثله قول الشيخ عبد<lb/>الغني النابلسي رحمه الله تعالى في هذا المعنى: (ذا مِن صفانا رأوا أوصافهم فينا)<lb/>على أن غير واحد من أهل العلم والصلاح قد رأوا الأستاذ الإمام رحمه الله<lb/>تعالى رؤى صالحة تمثل ما كان عليه من كمال العلم والعرفان، واستغراق الأوقات<lb/>في خير الأعمال، فهل نعتد برؤى الصالحين، أم بأحلام سيئي الاعتقاد من<lb/>الدجالين، الذين تشهد عليهم ألسنتهم بأنهم ينطقون عن الهوى، كما نبين لك ذلك<lb/>بالأمثلة الآتية:<lb/>فمما قاله من أشرنا إليه في الأستاذ الإمام: أن تفسيره للقرآن كان يبدي فيه<lb/>آراءه وهي إما فسق وإما كفر! ! ولكن كيف كان يُقِرّ هذا الفسق والكفر علنًا<lb/>علماء الأزهر، فهل أجمعوا على الفسق والكفر، وانفرد ذلك الشاعر الدجال<lb/>بالإيمان والتقوى؟ ومن قال هذا القول في تفسير الأستاذ الإمام الذي كان يلقيه في<lb/>الأزهر على مسمع الجم الغفير من العلماء والطلاب لا يُستغرب منه أن يقول: إن<lb/>صاحب المنار جوز الكفر لتلاميذ المدرسة الكلية الأمريكانية ببيروت في جزء شهر<lb/>شعبان سنة 1327 ومن راجع ذلك العدد يرى فيه أننا شددنا عليهم في مسألة مشاركة<lb/>النصارى في حضور عبادتهم وذكرنا لهم اتفاق العلماء على حظر ذلك وعدِّه من<lb/>الردة بشرطه، ونصحنا لهم بأربع:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مطالعة الكتب التي تبين حقيقة الإسلام والنسبة بينه وبين النصرانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مطالعة الكتب التي تعارض كتبهم الدينية ككتاب أضرار تعليم التوراة<lb/>والإنجيل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>المواظبة على الصلوات الخمس لا سيما مع الجماعة وعلى الصيام وسائر<lb/>أعمال الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ما أمر الله به من التواصي بالحق والتواصي بالصبر و.. إلخ (راجع<lb/>ذلك في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0639" change="#d3e146">639</date> م 13) .<lb/>فإذا كان هذا هو تجويز الكفر فما هو الإسلام والإيمان؟ هل هما نشر<lb/>الخرافات الممهدة لدعوة الدجال؟<lb/>***<lb/>نقد الروايات<lb/>وحديث سجود الشمس واستئذانها بالطلوع<lb/>هذان مثالان أو أمثلة من مطاعن الدجالين الذين يملي عليهم الجهل والهوى ما<lb/>يكتبون، ولا يميزون بين ما هو بديهي البطلان وما يمكن أن تقوم عليه الشبهة،<lb/>ومن النوع الثاني تحريفهم لكلام لنا في نقد الروايات نذكره ثم نبين حقيقة معناه،<lb/>وما قالوه فيه. وهذا نصه بعد بيان مكان أحاديث الآحاد من الدين، وهل تفيد الظن<lb/>أو اليقين:<lb/>(ولا شك في أن كثيرًا من الأحاديث المروية في دواوين المحدثين المشهورة<lb/>تفيد هذا النوع من العلم واليقين ولا يعقل أن يكون كل ما رواه المسلمون عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم غير موثوق به بل لا يعقل أن تكون أكثر روايات التاريخ التي<lb/>اتفق عليها المؤرخون كاذبة، فكيف يكون أكثر ما رواه المحدثون واتفقوا على<lb/>تصحيحه كاذبًا وهم أشد تحرِّيًا وضبطًا من المؤرخين، واحتمال خطأ بعض الرواة<lb/>العدول ووقوع ذلك من بعضهم لا يمنع الثقة بكل ما يروونه، كما أن مجرد تعديل<lb/>المحدثين لهم لا يقتضي قبول كل ما رووه بغير بحث ولا تمحيص.<lb/>فالجامعان الصحيحان للبخاري ومسلم هما أصح كتب الحديث متنًا وسندًا لشدة<lb/>تحري الشيخين فيهما (رضي الله عنهما وجزاهما خيرا) ومع هذا لم يتلقهما<lb/>المحدثون بالقبول تقليدًا لهما وثقة مجردة بهما، بل بحثوا ومحصوا وجرحوا بعض<lb/>رواتهما وبينوا غلط بعض متونهما كتغليط مسلم وغيره لرواية شريك عند البخاري<lb/>في حديث المعراج، وتغليطهم لمسلم في حديث خلق الله التربة يوم السبت (وتقدم<lb/>ذكرهما) وفي حديث صلاة الكسوف بثلاث ركعات وثلاث سجودات، وفي حديث<lb/>طلب أبي سفيان بعد إسلامه أن يتزوج النبي صلى الله عليه وسلم أم حبيبة ويتخذ<lb/>معاوية كاتبًا.<lb/>ومن دقق النظر في تاريخ رجال الصحيحين ورواية الشيخين عن المجروحين<lb/>منهم يرى أكثرها في المتابعات التي يراد بها التقوية دون الأصول التي هي العمدة<lb/>في الاحتجاج، ثم إذا دقق النظر فيما أنكروه عليهما مما صححاه من الأحاديث يجد<lb/>أن أقوالهما في الغالب أرجح من أقوال المنازعين لهما لا سيما البخاري فإنه أدق<lb/>المحدثين في التصحيح ولكنه ليس معصومًا من الغلط والخطأ في الجرح والتعديل.<lb/>وجملة القول في الصحيحين أن أكثر رواياتهما متفق عليها عند علماء<lb/>الحديث لا مجال للنزاع في متونها ولا في أسانيدها والقليل منها مختلف فيه، وما من<lb/>إمام من أئمة الفقه إلا وهو مخالف لكثير منها، فإذا جاز رد الرواية التي صح<lb/>سندها في صلاة الكسوف لمخالفتها لما جرى عليه العمل، وجاز رد رواية خلق الله<lb/>التربة يوم السبت.. إلخ لمخالفتها للآيات الناطقة بخلق السموات والأرض في ستة<lb/>أيام وللروايات الموافقة لذلك، فأولى وأظهر أن يجوز رد الروايات التي تتخذ شبهة<lb/>على القرآن من حيث حفظه وضبطه وعدم ضياع شيء منه (كالروايات في نسخ<lb/>التلاوة ولا سيما لمن لم يجد لها تخريجًا بدفع الشبهة كالدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>وأمثاله كثيرون) ومثلها الرواية في سحر بعض اليهود للنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ردها الأستاذ الإمام ولم يعجبه شيء مما قالوه في تأويلها لأن نفس النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أعلى وأقوى من أن يكون لمن دونه تأثير فيها، ولأنها مؤيدة لقول الكفار<lb/>{وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً} (الفرقان: 8) وهو ما كذبهم الله<lb/>فيه بقوله بعده {انظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً} (الإسراء: 48) .<lb/>ومثل هذا وذاك ما خالف الواقع المشاهد كرواية السؤال عن الشمس أين<lb/>تذهب بعد الغروب؟ والجواب عنه بأنها تذهب فتسجد تحت العرش وتستأذن الله<lb/>تعالى بالطلوع إلخ، وقد سألنا عنه بعض أهل العلم من تونس ولما نجب عنه لأننا<lb/>لم نجد جوابًا مقنعًا للمستقل في الفهم. فالشمس طالعة في كل وقت لا تغيب عن<lb/>الأرض طرفة عين كما هو معلوم بالمشاهدة علمًا قطعيًّا لا شبهة فيه، فإذا قلنا إنها<lb/>يصدق عليها مع ذلك أنها ساجدة تحت العرش لأنها خاضعة لمشيئة الله تعالى،<lb/>ولأن كل مخلوق هو تحت عرش الرحمن - إن لم تكن التحتية فيه حسية لأن<lb/>الجهات أمور نسبية لا حقيقية فهي معنوية - إذا قلنا هذا أو إنه تمثيل لخضوعها في<lb/>طلوعها وغروبها وهو أقرب فهل ينطبق على السؤال والجواب انطباقًا ظاهرًا<lb/>لا مراء فيه؟ اللهم لا. ولكن هذا النوع من الحديث على ندرته في الصحيح قد<lb/>يخرج بعضه على أنه من باب الرأي في أمور العالم والأنبياء لا تتوقف صحة<lb/>دعوتهم ونبوتهم على العلم بأمور المخلوقات على حقيقتها ولم يقل أئمة الدين إنهم<lb/>معصومون فيها كما يدل عليه الحديث الصحيح في تأبير النخل ولكن يستثنى<lb/>الإخبار عن عالم الغيب فهم معصومون فيه.<lb/>زعم ذلك الدجال أن في هذه العبارة تصريحًا بصحة رواية حديث سجود<lb/>الشمس وإسناده إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم وتكذيبًا له اللهم (سبحانك هذا<lb/>بهتان عظيم) واستنبط من ذلك الجزمَ بكفر صاحبها! ! والعبارة بعيدة من هذا<lb/>الزعم، كبعد ذلك المحرِّف عن الإخلاص والعلم، إذ الكلام في الرواية التي ترد<lb/>لعلة في متنها وإن صح بحسب صناعة تعديل الرجال سندها، ومعنى رد الرواية<lb/>عدم تسليم إسنادها إلى النبي صلى الله عليه وسلم أو الصحابي ومثلنا لذلك بما رد<lb/>من هذه الروايات لمخالفته لما جرى عليه العمل بالإجماع، وما ردًّ لمخالفته للقرآن<lb/>(ومن هذا القبيل رد المفسرين لرواية الصحيحين في سبب نزول {فَمَا لَكُمْ فِي<lb/>المُنَافِقِينَ فِئَتَيْنِ} (النساء: 88) كما ترى في تفسير هذا الجزء) وبما رد منها<lb/>لكونه شبهة على القرآن.<lb/>ثم قلنا (ومثل هذا وذاك ما خالف الواقع كرواية السؤال عن الشمس أين<lb/>تذهب؟ أي ومثل ما خالف العمل وخالف ظاهر القرآن بحيث يعد شبهة عليه ما<lb/>خالف الواقع، وقد عبرنا في هذه المواضع بلفظ الرواية للأشعار بعدم تسليم كون<lb/>هذا حديثا.<lb/>ثم أشرنا إلى الوقف في معناه بقولنا: إننا لم نجد جوابًا مقنعًا للمعترض، وهذا<lb/>بصرف النظر عن مسألة الرواية.<lb/>ثم قلنا (ولكن هذا النوع من الحديث على ندرته في الصحيح قد يخرج بعضه<lb/>على أنه من باب الرأي في أمور العالم) إلخ أردنا بهذا النوع ما لا ينطبق على<lb/>الواقع المحسوس الذي لا نزاع فيه. قلنا هذا النوع ولم نقل هذا الحديث نفسه،<lb/>وقلنا (قد يخرج) وكلمة قد هنا تشير إلى قلة هذا وعدم الجزم به، وقلنا (بعضه)<lb/>ولم نجعل ما هو موضع البحث من هذا البعض، وإنما مثلنا له بحديث تأبير النخل<lb/>الذي جعله النبي صلى الله عليه وآله وسلم تمهيدًا ليبين للناس أنهم أعلم بأمور<lb/>دنياهم وأن الأنبياء لم يبعثوا ليعلموا الناس الزراعة والصناعة بدقائقها وتفصيلاتها<lb/>بل ليعلموهم الدين.<lb/>ثم بعد هذا كله استثنينا من هذا النوع الإخبار عن عالم الغيب وقلنا إن الأنبياء<lb/>معصمون فيه، نعني أنه إن صح عنهم وجب تصديقهم فيه للإشارة إلى أن هذه<lb/>الرواية التي هي محل البحث قد تكون من المسائل الغيبية.<lb/>فقد رأيت أيها المنصف المستقل في الفهم، الذي يخاف الله أن يكفر عباده<lb/>المؤمنين به بغير علم، أن أصل كلامنا في رد تلك الرواية وعدم تسليم صحتها،<lb/>وأن عبارتها تشعر مع ذلك بالوقف في معناها (ولا سيما في حال روايتها بالمعنى<lb/>كما هو الأغلب في مثلها ونبهنا على هذا في موضع آخر) وتشير إلى أنه يجوز أن<lb/>تكون من باب الكلام عن عالم الغيب الذي نسلم به ما لم يكن محالًا، فأين هو الجزم<lb/>بصحة الرواية وتكذيب مضمونها مع الاعتراف بإسنادها إلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم؟ ؟<lb/>وهب أننا جزمنا بصحة الرواية وخرجناها على الرأي في الأمور الدنيوية<lb/>كحديث تأبير النخل الثابت في الصحيح فهل يعد هذا كفرًا مع قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم في ذلك الحديث (أنتم أعلم بأمر دنياكم) وروى مسلم في صحيحه والنسائي<lb/>في سننه عن رافع بن خديج عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إنما أنا بشر إذا<lb/>أمرتكم بشيء من دينكم فخذوا به وإذا أمرتكم بشيء من رأيي فإنما أنا بشر) وروى<lb/>أحمد وابن ماجه من حديث طلحة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال (إن<lb/>الظن يخطئ ويصيب ولكن ما قلت لكم قال الله فلن أكذب على الله) وعلم السيوطي<lb/>على هذا الحديث في الجامع الصغير بالصحة، فلو فرض أنني جعلت الحديث الذي<lb/>هو موضع البحث من قبيل تأبير النخل، وكان جعله من قبيله غير ظاهر فقصارى<lb/>ما يمكن أن يقال إنني أخطأت في الفهم. على أنني لم أجعله من هذا القبيل كما<lb/>علمت.<lb/>هذا وإننا قد نبهنا مرارًا على أن بدعة التكفير قد أحدثها غلاة المبتدعة<lb/>بتكفيرهم من يخالف بدعتهم وإن مما امتاز به أهل السنة (عدم تكفير أحد من<lb/>أهل القبلة) وقد اشتهر أن العمدة عندهم في التكفير هو جحود شيء مجمع عليه<lb/>معلوم من الدين بالضرورة ممن نشأ بين المسلمين ولم يكن حديث عهد بالإسلام أي<lb/>أن يجحده عالمًا به أو جاهلاً غير معذور بجهله، واشترطوا أيضًا أن يكون غير<lb/>متأوِّل، فإن من جحد ذلك الشيء بتأويل ظهر له لا يكون كافرًا، ولكن أين هؤلاء<lb/>المجازفون من العلم والفقه ومن السنة وأهل السنة.<lb/>إننا لم نقصد بما ذكرنا هنا الرد والمناظرة، وإنما قصدنا التذكير والعبرة،<lb/>ليتذكر العاقل المنصف أن تصدي أمثال هؤلاء للكلام والكتابة في الدين، هو أكبر<lb/>مصائب المسلمين، والتمهيد به لبيان ما انتقد على المنار في هذا العام بنوع من<lb/>الاستدلال، سواء كان من حسن الظن أو سيئه وموعدنا بيان ذلك الأجزاء الآتية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p626" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2458.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(أساس التقديس)<lb/>رسالة في علم الكلام للشيخ فخر الدين (محمد بن عمر) الرازي الشهير،<lb/>كتبها وأهداها للسلطان أبي بكر بن أيوب. وقد بسط الكلام فيها على تأويل<lb/>المتشابهات من الآيات والأحاديث الواردة في صفات الباري تعالى، وأسلوبه في<lb/>مذهب الأشعري معروف مشهور يمتاز بالسهولة وكثرة الدلائل التي لم يُسْبَق إليها،<lb/>ويتكلم في أواخرها على مذهب السلف.<lb/>(الدرة الفاخرة في تحقيق مذهب الصوفية والمتكلمين والحكماء في وجود الله تعالى وصفاته ونظام العالم)<lb/>هذه الرسالة للشيخ ملا عبد الرحمن الجامي يذكر فيها مذهب المتكلمين في<lb/>المسألة ثم مذهب الحكماء ثم مذهب الصوفية، ويرجحه على المذهبين.<lb/>ولعمري إن الجميع فلاسفة، ولكل وجهة وطريقة في البحث. والحق ما كان<lb/>عليه سلف الأمة الصالحون من أهل الصدر الأول.<lb/>طَبَعَ هاتين الرسالتين في كتاب واحد الشيخ محيي الدين صبري الكردي<lb/>وشريكاه من قومه الشيخ عبد القادر معروف والشيخ حسين نعيمي. فنثني على<lb/>همتهم ونَحُثُّ أهل العلم على قراءة الرسالتين، وتباعان في مكتبة المنار بشارع عبد<lb/>العزيز بمصر.<lb/>(الواجبات)<lb/>كتاب جديد وضعه وطبعه ونشره سامي أفندي بواكيم الراسي من فضلاء<lb/>السوريين في (سان باولو - البرازيل) وقدَّمه هدية معنوية إلى والده يواكيم أفندي<lb/>مسعود الراسي، قسَّم المصنف الواجبات إلى واجبات عامة وواجبات إفرادية، فمن<lb/>الأولى ما يجب للأهل والأقربين والأزواج والأصدقاء بعضهم على بعض وكذا ما<lb/>يجب للأعداء وللجنس البشري وللبهائم. ومن الثاني ما يجب على المعلمين<lb/>والصحافيين والأطباء والمحامين والجنود والتجار والزراع والصناع. وذكر أنه<lb/>كتب ما يشعر به، أي كتب كتابة المستقل الذي يستملي من فكره ووجدانه، لا من<lb/>تخيله ومحفوظه، وقد قرأنا جملاً من الكتاب تدل على صدق المؤلف في دَعْواه،<lb/>ونرى أن كتابه من الكتب النافعة.<lb/>(لغة العرب)<lb/>مجلة شهرية أدبية علمية تاريخية أصدرتها في <placeName>بغداد</placeName> (رهبنة الآباء الكرمليين)<lb/>وجعلت صاحب امتيازها (الأب أنستاس الكرملي) ومديرها المسئول كاظم أفندي<lb/>الدجيلي. صدر الجزء الأول منها في أول هذا الشهر وصفحاته أربعون من قطعة<lb/>رسالة التوحيد، واعتذرت المجلة عن ذلك بأنها لم تجد في <placeName>بغداد</placeName> ورقًا كبيرًا كورق<lb/>المجلات العربية في الشام ومصر كما أنها لم تجد فيها حروفًا كحروفها في حجمها<lb/>واستكمال نقطها وحركات شكلها ليتسنى لها ضبط ما تحتاج إلى ضبطه منها<lb/>بالحركات.<lb/>ومن مزايا هذه المجلة أنها ستبين لنا من أحوال العراق وما اتصل به من<lb/>جزيرة العرب ما نحن في حاجة شديدة إليه. وقيمة اشتراكها فيما عدا ولاية بغداد<lb/>من البلاد العربية تسعة فرنكات في السنة. والمرجو أن تنجح لقدرة أصحابها على<lb/>الخدمة التي انتدبوا لها بالعلم والمال.<lb/>(رواية البائسين)<lb/>هي القصة الشهيرة التي صنفها باللغة الفرنسية شاعر فرنسة العظيم فيكتور<lb/>هيكو. وهي كمصنفها أشهر من نار على علم عند جميع الشعوب الأوربية، وكان<lb/>شاعر مصر الشهير محمد حافظ إبراهيم ترجم من بعض سنين جزءًا منها بالعربية<lb/>ترجمة تصرف فيها بالمعاني وأبدع في صناعة التعبير ثم لم يتم الترجمة، فانبرى<lb/>لترجمتها كلها ترجمة حرفية صديقنا جرجي أفندي وصموئيل أفندي يني صاحبا<lb/>مجلة المباحث، التي تصدر في طرابلس الشام، وقد صدر الجزء الأول من<lb/>ترجمتهما في 200 صفحة، والمرجو من نشاطهما أن يتما ترجمة الكتاب في وقت<lb/>قريب؛ ليستفيد منه قراء العربية ما فيه من الحكمة العالية والآداب السامية، التي<lb/>نال بها فيكتور هيكو من العظمة والشهرة ما لم ينله أحد من الشعراء والعلماء، ولا<lb/>من الملوك والأمراء.<lb/>(شفاء العائلات. من أدران الموبقات)<lb/>قصة صنفتها الكاتبة الإنكليزية (ألن وود) وأودعتها تاريخ أسرة كبيرة من<lb/>قومها اسمها أسرة (دانسبري) كانت في أوج العلياء ثم هبطت إلى الحضيض<lb/>بفشو السكر فيها وما يتبع السكر من الشرور والمفاسد. وقد ترجمها بالعربية<lb/>إسكندر أفندي إبراهيم يوسف وطبعت في مطبعة المعارف وتطلب من مكتبتها.<lb/>(مصرع الظالمين)<lb/>قصة تمثيلية جديدة من تصنيف توفيق أفندي سعيد الرافعي قال في وصفها:<lb/>(تمثل الظلم في أبشع مظاهره والانتقام من الظالمين، ثم تمثل الأمانة والطهارة في<lb/>الحب، والخيانة والغش في الدولة، وضعف المرأة وقوة الرجل، والانكباب على<lb/>الملاذ والشهوات، وما ينتج عن كل ذلك من النتائج السيئة والحسنة، في عبارة لا<lb/>تلطف على العامة، ولا تسفل عن الخاصة) .<lb/>(عدل القضاء)<lb/>قصة أدبية ألفها محمد أفندي حافظ وطبعها الشيخ أحمد علي المليجي الكتبي<lb/>الشهير بجوار الأزهر ومنه تطلب) .<lb/>(الصهيونية)<lb/>(ملخص تاريخها - غايتها، وامتدادها إلى سنة 1905)<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الكرمل</title> التي يصدرها في حيفا نجيب أفندي الخوري مقالات في<lb/>جميعة اليهود الصهيونية التي تسعى لتمليك اليهود بلاد فلسطين وتمهد السبيل لإعادة<lb/>ملك بني إسرائيل في تلك البلاد، وقد كنا حريصين على جمع نسخ الجريدة التي<lb/>نشر فيها تلك المقالات؛ لما فيها من الفوائد السياسية والتاريخية، ولكن صاحب<lb/>الجريدة كفانا ذلك فجمع ما كتبه في رسالة بلغت 64 صفحة. وقد اعتمد في جُلِّ ما<lb/>كتبه على دائرة المعارف اليهودية فلخص منها بالترجمة العربية جل ما كتبه فنشكر<lb/>له هذه الخدمة، ونحث جميع قراء العربية، ولا سيما العثمانيين على قراءة رسالته<lb/>والاعتبار بها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p629" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2459.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فقيد مصر<lb/>مصطفى رياض باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>(3)<lb/>نقلنا في الجزء السابع (الماضي) ما كتبه الإمام في كتابه (أسباب الثورة<lb/>العُرابية) عن إبطال رياض باشا للسخرة , ووعدنا بأن ننقل عنه شيئًا آخر من<lb/>أعماله الإصلاحية , وها نحن أولاء ننجز الوعد، فنقول: كتب الأستاذ عقب ما<lb/>تقدم ما نصه:<lb/>(العدل في الري)<lb/>واهتم رياض باشا بأن توزع مياه النيل بالقسط، وقد كان الفقراء لا ينالون<lb/>من النيل أيام هبوطه إلا فضلات ما يبقى عن ري أراضي الأغنياء، فوضعت<lb/>نظارة الأشغال العمومية بعض الروابط، وشددت المراقبة في تنفيذها، فأصاب<lb/>التوزيع جانبًا من العدل، غير أن عادة بعض موظفي الهندسة حالت دون الغاية<lb/>المطلوبة، خصوصًا مع تعود الأهالي على السكوت عن ذلك وعدم الشكوى منه؛<lb/>ظنًا منهم بأن الدعاء لا يجاب في أرض مصر على ما يعهدون , ولكن أتذكر أنني<lb/>ذكرت لرياض باشا يومًا حالة قسم الحاجر في مديرية البحيرة وأن الماء محجوز<lb/>عنه، وقد كادت تتلف زراعة القطن فيه، فلم تمض بضع دقائق حتى كتب لنظارة<lb/>الأشغال بتحقيق السبب، وبعد يومين أطلقت المياه، وأوخذ المتسبب في حجزها،<lb/>وهكذا كان شأنه عند سماع أي شكاية من هذا القبيل.<lb/>وإني أتذكر حادثة عُدّت في وقتها من أغرب الحوادث؛ ذلك أن بولينو باشا<lb/>كانت له آلة بخارية رافعة للمياه على جدول عظيم بجوار دمنهور، وكان يعطي<lb/>الماء للأهالي بالأجرة، وكان يستمر في إدارة وابوره إلى ما بعد ارتفاع الغيطان<lb/>وتزاحم المياه على فم الترعة؛ ليستزيد من الأجور، وكانت تلك عادته من سنين،<lb/>والأهالي متعودون على هذا الظلم؛ لكثرة الشكوى وعدم الإشكاء.<lb/>ففي أول نظارة رياض باشا كانت قد ارتفعت مياه النيل، ومن المعروف أن<lb/>المياه في شهر سبتمبر تعلو فوق مستوى أغلب الزرع في مصر، فركبت المياه فم<lb/>الجدول، ووابور بولينو باشا مستمر الدوران والمياه محجوزة عن الأهالي إلا أن<lb/>تكون من مياه بولينو باشا، فشكوا للمدير لإحساسهم بفائدة الشكوى إذ ذاك،<lb/>وعرض المدير شكواهم على رياض باشا فأمر بفتح الترعة , وعند التنفيذ جاء<lb/>رجال بولينو بالسلاح لمقاومة المنفذين، وأشعر رياض باشا فأمر بفتح الترعة ولو<lb/>بقوة السلاح، ففتحت تحت حماية العساكر المصرية.<lb/>كانت مديرية البحيرة من أسوأ المديريات حالاً من جهة الري وأعمال<lb/>التطهير, فكان أهاليها يسامون العذاب أيام الشتاء في تطهير ترعة الخطاطبة،<lb/>ويجلب من سكان المديريات الأخرى عدد عديد لمساعدتهم؛ ليستحصلوا على قليل<lb/>من الماء , لا يكفيهم بعد شدة العناء , وكثيرًا ما فتك الموت فيهم أيام العمل لشدة<lb/>البرد , فاهتم رياض باشا ليخفف المصاب عنهم، وأنشأت نظارة الأشغال العمومية<lb/>نظام شركة ري البحيرة، وكان يوم البدء بإدارة آلاتها يومًا معروفًا، احتفلت فيه<lb/>الحكومة احتفالاً عظيمًا، حضره كثير من كبار الموظفين والأجانب، وشرب فيه<lb/>رياض باشا كأسًا من ماء النيل على ذكر نجاح عمل يتعلق بمنفعة النيل.<lb/>(إلغاء الضرائب)<lb/>ولم تمض بضعة أشهر على تعيين هذه الوزارة، حتى ألغي نيف وثلاثون<lb/>ضريبة من الضرائب الصغيرة التي كانت أخرت بالمصنوعات، وأوقفت حركة<lb/>الأعمال التجارية والصناعية الخاصة بالأهالي، وأساءت حال المزارعين , وزيد<lb/>مئة وخمسون ألف جنيه على ضريبة الأطيان العشورية؛ تعويضًا لما فات بإلغاء<lb/>تلك الضرائب , ولا يخفى أن أغلب هذا النوع من الأطيان في يد الأغنياء، فقد<lb/>خف بذلك عن الفقراء ما ثقل على أهل الثروة، وهو مما لا يمحى أثره من نفوس<lb/>الفريقين.<lb/>وذهب الأفواج من التجار والصناع إلى سراي الإسماعيلية؛ ليعلنوا شكرهم<lb/>للجناب الخديوي على إلغاء تلك الرسوم القاتلة للأعمال في مصر, وكان لذلك<lb/>احتفال عظيم. ولكن الذوات الكرام لم يحتفلوا له، ولم ير لجماهيرهم سواد حول<lb/>السراي ولا داخلها؛ إلا في أيام التشريفات والمقابلات التي ينحصر موضوع الكلام<lb/>فيها في حالة الجو وحره وبرده واعتداله، ولا يذكر فيها أمر إلغاء الضرائب،<lb/>وربما ذكر فيها استحسان إبقائها أو الزيادة فيها على أن يكون ذلك على الفقراء.<lb/>ثم عفت الحكومة عما عجزت عن تحصيله من الضرائب والرسوم المتأخرة<lb/>لغاية سنة 1876، ورفعت بذلك المطالبة به عن الأهالي، وفرح به كثير من<lb/>الأغنياء الذين ظهروا بمظهر العجز، وراوغوا في دفع الضرائب فيما سبق،<lb/>وساعدتهما الحظوة على الإمهال إلى ذلك الوقت.<lb/>(ميزانية الحكومة ونظام الجباية)<lb/>ثم نظم برنامج الإيراد والمنصرف من مال الحكومة (ميزانية) ، وشكلت<lb/>لجنة لسماع شكايات المطالبين بالضرائب وإنصافهم , ووضع نظام التحصيل في<lb/>الأوقات المعينة حسب على مواسم الزراعة، وعرف الفلاح ما له وما عليه , وهذه<lb/>الأمور أجريت طبقًا لما كانت أشارت له لجنة التفتيش العليا، كما صرح به رياض<lb/>باشا فيما كتب به إلى لجنة صندوق الدَّيْن.<lb/>ولما نظمت أوقات التحصيل على حسب مواسم المحصول، نما في الناس<lb/>الشعور بأن الحكومة نوع محدود من النظام، وأنها لا تريد منهم إلا مبالغ معينة ,<lb/>وليس من شأنها أن تشغل الأهالي كما تشغل الماشية بدون استبقاء شيء في أيديهم,<lb/>وبدأوا يوقنون بأن ما زاد من الضرائب المحددة فهو لهم خصوصًا، بعد ما صدرت<lb/>الأوامر الصريحة بأن لا ضريبة توضع إلا بنظام معروف، تراعى فيه المصالح<lb/>وتبين فيه الأسباب.<lb/>ثم ظهر عقب ذلك مبدأ المساواة بين الأغنياء والفقراء وبين الأجانب<lb/>والوطنيين , فقد كان الغني أو الذات الكريمة من ذوات الحكومة يماطل في دفع<lb/>الضرائب من سنة إلى سنة، وربما عوفي من دفعها بعد ذلك، ويوزع ما لم يدفعه<lb/>على أراضي جيرانه من فقراء الأهالي , وهكذا كان شأن الأجانب بعد ما يأخذون<lb/>الأراضي من مالكيها؛ إيفاء لديونهم، أو يشترونها بالثمن البخس عند اشتداد<lb/>الضيق على الفلاح وإلحاح الكرباج على بدنه بدفع ما لا يلزمه، وليس في يده منه<lb/>شيء.<lb/>كانوا يماطلون في دفع الضرائب، وما أبوا دفعه يوزع بغير حق على<lb/>المساكين الذين لا حامي لهم. أما بعد مضي أشهر من نظارة رياض باشا، فقد<lb/>صدرت الأوامر مشددة بتحصيل ما على الأجانب والذوات بالطريقة التي يجري بها<lb/>تحصيل ما على الأهالي بدون مراعاة، وقد نفذت الأوامر بعدما لاقت صعوبات<lb/>كثيرة , وظهر عند التنفيذ أن بعض الأغنياء والأجانب كان في ذمته ضرائب سبع<lb/>سنين، فحصلت منه بقوة الحكومة , وهذا مما لم يكن يسمع به من قبل.<lb/>ثم صدرت أوامر في ابتداء سنة 80 بإلغاء لائحة المقاولة، وإعفاء الممولين<lb/>من دفع ما بقي منها. ولكن مع إلغاء الامتياز الذي اكتسبه من دفعها جملة، وبعض<lb/>الامتياز الذي ناله من دفع بعضها، وفرح بذلك قوم وسيء به آخرون، وسنذكر<lb/>شيئًا من أثر ذلك فيما بعد.<lb/>(إبطال الكرباج ومنع الحبس لتحصيل الحقوق)<lb/>وصدرت الأوامر بإبطال استعمال الكرباج بتحصيل الأموال الأميرية،<lb/>وعجب كثير من الناس من ذلك، وقالوا: كيف يمكن أن يحصَّل مال من الفلاح<lb/>بدون ضرب؟ وأنكرته نفوس كثير من المديرين، وظنوا أن قد هدم ركن عظيم<lb/>من سلطان الحكومة على قلوب الرعية، ولكن لم يمض إلا قليل حتى ظهر الخزي<lb/>على وجوه القائلين بأن الفلاح المصري لا يؤدي ما عليه إلا بالكرباج، وأخذ<lb/>الممولون يتسابقون إلى دفع ما عليهم حتى قبل الأجل؛ خوفًا من ضياع النقد عند<lb/>حلول الآجال المعينة.<lb/>وهكذا صدرت الأوامر مشددة في عهد رياض باشا بمنع الحبس؛ لتحصيل<lb/>الحقوق، سواء كانت أميرية أو شخصية، وقد لاقى تنفيذ هذه الأوامر مصاعب<lb/>ومقاومات؛ لتمكن الميل إلى الظلم في نفوس أغلب المأمورين. لكن رغمًا عن كل<lb/>ذلك فقد ظهر أثره ظهورًا بينًا. ولم تأت آخر مدة رياض باشا حتى محي أثر<lb/>الحبس لتحصيل الحقوق إلا ما ندر ولم يكن يعرف , ومن غرائب آثار التعود على<lb/>الظلم وعلى رؤيته ملازمًا للسلطة في مصر؛ أن الذين حفظت أبدانهم من الضرب<lb/>والجلد وأرواحهم وأجسامهم من الحبس في سبيل اقتضاء الحقوق، سواء كانت<lb/>للحكومة أو للأفراد، كأنهم يعدون تلك الأوامر مخالفة لما يجب أن يعاملوا به , وأن<lb/>لا يفيد فيهم إلا الكرباج، كما لا يزال قوم منهم يقولون بذلك إلى اليوم , وكانوا<lb/>يهزءون بتلك الرحمة. اللهم إلا الذين لمع في عقولهم روح الفهم ووصل إلى<lb/>أبصارهم شعاع الإحساس؛ بما للإنسان من حق التكرمة التي خصه الله بها. ا. هـ<lb/>المراد.<lb/>هذا ما ننقله من صفحات هذا التاريخ الصادق؛ للاستدلال به على أن رياض<lb/>باشا كان من الرجال المصلحين في إدارة الحكومة , وإن لنا لمجالاً واسعًا في<lb/>الاستدلال على سائر ما ذكرنا من أخلاقه وصفاته الحميدة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2460.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأبين رياض باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الجمعة الثاني من هذا الشهر، احتفل بتأبين فقيد مصر ووزيرها<lb/>المصلح مصطفى رياض باشا لمضي أربعين يومًا على وفاته. وكان الاحتفال في<lb/>حوش قبره وقبور ذويه (مدفنهم) بقرافة الإمام الشافعي. وحضر الاحتفال رئيس<lb/>النظار محمد سعيد باشا وكثيرون من العلماء والكبراء والأدباء. فافتتح بتلاوة<lb/>مجيدي الحفاظ لآيات القرآن العظيم، ثم بأنشودة أنشدها تلاميذ مدرسة الجمعية<lb/>الخيرية الإسلامية في القاهرة. ثم تليت الخطب وأنشدت القصائد في تأبين الفقيد،<lb/>ووزع بعض القصائد مطبوعًا.<lb/>ابتدأ التأبين حسن باشا رضوان وكيل المؤتمر المصري، فذكر عمل الفقيد<lb/>في المؤتمر وخدمته الحسنة في قبول رياسته، وما كان لذلك من التأثير الصالح،<lb/>وخطب كثيرون منهم الشيخ محمد بخيت قاضي الإسكندرية الشرعي، وحسن بك<lb/>عبد الرازق وأحمد باشا زكي الكاتب الأول لأسرار مجلس النظار، بل تلا هذا<lb/>وهو قاعد ملخص تاريخ الفقيد في صحائف طويلة مفيدة. وكانت قصيدة محمد<lb/>حافظ أفندي إبراهيم أحسن المراثي، وتليها مرثية الشيخ محمد الحملاوي ناظر<lb/>مدرسة عثمان باشا ماهر.<lb/>وارتجل صاحب هذه المجلة خطبة ختم بها التأبين، وبين طريق العبرة وهذا<lb/>ملخصها:<lb/>أيها السادة الإخوان:<lb/>لم يترك الخطباء والشعراء المؤبِّنون مجالاً لقائل يجول به في هذا الوقت<lb/>القصير، وقد مل الحاضرون من طول المكث وحرارة المكان، فأحب أن أكتفي<lb/>بكلمة وجيزة أوجهها إلى الشبان قبل غيرهم فأقول:<lb/>قد صار الاحتفال بتأبين الرجال المحترمين عادة مألوفة بيننا في هذا العصر،<lb/>وكان التأبين والرثاء للأموات معهودين في العصور السابقة كالأماديح للأحياء.<lb/>ولكن بين الرجال الذين يرثون ويؤبنون فرقًا عظيمًا. فما كل من أُبِّنَ ورثي مدح<lb/>كفقيد مصر الذي نؤبنه ونرثيه اليوم.<lb/>للخطباء والشعراء في كل من ينظمون وينثرون فيه الثناء أقوال متشابهة،<lb/>يدخل أكثرها عند الناقدين في باب أعذب الشعر أكذبه. وإذا دققنا النظر، نرى أن<lb/>ما قيل في فقيدنا اليوم غير ما كنا نسمعه ونقرؤه في أكثر الذين رُثوا وأُبنوا من قبله<lb/>أكثر تلك تخيلات شعرية , وإيهامات خطابية , إذا حللتها لم تحل منها بطائل, إذ لا<lb/>تنبئ عن عمل ثابت, ولا عن خلق راسخ. وإنما تجدها أماديح مبهمة , بألفاظ عامة ,<lb/>تقال في كل صاحب مكانة وشهرة: كالفضل والنبل والعدل , والمجد والسعد والحمد ,<lb/>وما شاكل ذلك. وهذه مدائح عملية ثابتة: رياض باشا فعل كذا وكذا من الإصلاح ,<lb/>رياض باشا أزال كذا وكذا من المظالم والمفاسد , رياض باشا كان في أخلاقه كذا<lb/>وكذا من الفضائل. إلى آخر ما سمعتم، وللفقيد من المزايا والأعمال ما لم يتناوله<lb/>المقال.<lb/>الرجال بالأعمال, والأعمال آثار الصفات والأخلاق , وبذلك يتفاضل الناس لا<lb/>بالعلوم وشهادات المدارس فقط. لا أريد بهذا أن أغمط قدر العلم وأحط من قدره،<lb/>وإنما أريد أن أنبه شبابنا الأذكياء إلى أن العلم وحده لا يكفي لجعل الرجل عظيمًا<lb/>في قومه , نافعًا لأمته ووطنه , فإن العلم آلة تديرها الأخلاق , فإذا كانت أخلاق<lb/>الرجل فاسدة كان علمه كالسيف في يد المجنون، يضر به ولا ينفع.<lb/>قد ثبت في إحصاءات بعض القضاة في أوربة؛ أن الذين يرتكبون الجرائم<lb/>والجنايات من المتعلمين وحملة الشهادات العالية أكثر من الذين يرتكبونها من العوام<lb/>والأميين، كما بَيَّن غوستاف لوبون في كتابه (روح الاجتماع) ، فإذا كان العلم<lb/>وحده لا يمنع الرجل أن يكون من المجرمين , فهل يكفي لرفعه إلى أفق الرجال<lb/>المصلحين؟ !<lb/>كان رياض باشا رجلاً عاملاً مصلحًا لا بشهادة الشعراء والمؤبنين فقط , بل<lb/>شهد له كبار الرجال من أوربا وهم قلما يشهدون لرجل شرقي؛ لأن ضعف الشرق<lb/>وانحطاطه الاجتماعي صرف أبصارهم عن النظر فيما عساه يوجد فيه من فضيلة<lb/>ومزية؛ ليروها كما هي ويقدروها قدرها. وإنما كان رجلاً بأخلاقه الفاضلة<lb/>وصفاته الحميدة؛ من استقلال الفكر والإرادة , وقوة العزيمة , والعفة والنزاهة ,<lb/>والإخلاص في العمل , والقيام بالمصالح العامة , وغير ذلك مما سمعتم.<lb/>يوجد في الناس من ينتقدون بعض أعمال هذا الرجل , وما كان معصومًا من<lb/>الخطأ فيعدوه الانتقاد. ولكن لا يستطيع أحد أن يقول: إن عملاً من أعماله المنتقدة<lb/>كان عن سوء نية أو فساد خلق؛ كالتوسل به إلى الشهوات , والمحافظة على<lb/>المنصب , أو الاستكثار من المال والعقار, أو ابتغاء مرضاة الرؤساء والأمراء؛<lb/>لأجل العروج في معارج الارتقاء. فمن ينتقده في بعض أعمال , يمدحه ويظهر<lb/>فضله في أخلاقه. يقولون: اجتهد فأخطأ. وهكذا كان ينتقد على عظماء الرجال<lb/>من الصحابة والأئمة فمن دونهم؛ لأن الخطأ من شأن البشر. قالوا: المجتهد<lb/>يخطئ ويصيب، وقال أهل السنة اجتهد علي رضي الله عنه في قتاله لمعاوية<lb/>فأصاب. واجتهد معاوية في خروجه على علي فأخطأ فلا غضاضة ولا عار على<lb/>الرجل العامل أن يجتهد فيصيب تارة ويخطئ تارة , وإنما العار على الذين يقترفون<lb/>الخطايا عامدين عالمين لفساد أخلاقهم واتباع شهواتهم.<lb/>لم يقل أحد: إن رياض باشا كان يغشى في أوربة حانات السكر ومواخير<lb/>الفسق، ولم يقل أحد: إنه كان يلعب القمار, ولا أنه تدنس بشيء من هذه الشهوات<lb/>والأطماع , ومن كان هكذا طاهرًا نقيًّا فهو جدير بأن يصرف وقته إلى أفضل<lb/>الأعمال , حتى يعد من عظماء الرجال.<lb/>من أحب منكم أيها الشبان الأذكياء أن يستفيد من سيرة هذا الرجل العظيم،<lb/>وأن يكون في قومه أرقى من الزراع والصناع الذين يعمل كل منهم للهيئة<lb/>الاجتماعية عملاً صغيرًا على قدره. من أحب أن يكون رجلاً عظيمًا للأمة، رافعًا<lb/>لقدرها مصلحًا فيها فعليه أن يعنى قبل كل شيء بتهذيب أخلاقه , عليه أن يكون<lb/>مستقل الرأي والإرادة. ولا يكون ممن قيل فيهم: (أتباع كل ناعق) الذين<lb/>يرضون دائمًا أن يكونوا أذنابًا متبوعين. يلتمسون لهم من يقودهم فيسيرون وراءه<lb/>كأفراد الجند، دأبهم الطاعة العمياء , والتصفيق للزعماء , إذا كثر في الأمة<lb/>المستقلون أصحاب الأخلاق الفاضلة، استقلت وارتقت حتى تكون من الأمم العزيزة<lb/>وإلا فلا أمة ولا استقلال. والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2461.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشروع المنتدى الأدبي في التعليم العربي</head>
               <lb/>ومساعدته عليه<lb/>
               <lb/>قد صار في حكم البديهيات أن حياة الأمم بحياة لغاتها , وارتقاءها الحقيقي<lb/>منوط بارتقائها , فالمؤرخون يستدلون باللغة على درجة مدنية أهلها في الزمن<lb/>الماضي , وعلماء التربية يربون الأمة بتهذيب لغتها , وجعلها مستودعًا لجميع<lb/>العلوم والفنون التي يعلو بها شأنها , حتى أن الشعوب التي ليس للغتها تاريخ في<lb/>العلوم والآداب , ولم يؤثر عن سلفها شيء تقر به العين من الكتب والآثار, منها ما<lb/>حاولت من عهد قريب ومنها ما تحاول الآن تدوين لغتها , ووضع المعجمات والنحو<lb/>والصرف لها , ونقل العلوم والآداب إليها.<lb/>وإننا نرى للغتنا العربية الشريفة تاريخًا مجيدًا في العلوم والآداب والشريعة ,<lb/>ونرى الملايين من أهلها المختلفين في الأديان والمذاهب والأقطار محتاجين إلى<lb/>إعادة مجدها الذي ضيعه من قبلهم؛ لأنه لا يمكنهم مجاراة الأمم الصاعدة في معارج<lb/>الارتقاء إلا بذلك. ونرى ملايين من الشعوب الأخرى يرغبون في إحيائها ,<lb/>وتسهيل سبيل تعليمها؛ لحاجتهم إليها في دينهم , وهم المسلمون من الترك والفرس<lb/>والتتار والهنود والصينيين والجاويين وغيرهم.<lb/>في مصر نهضة شريفة في خدمة هذه اللغة , ولما مَنَّ الله على البلاد العثمانية<lb/>بالدستور, وصارت حرية العلم والتعليم حقًّا لجميع العثمانيين ثابتًا بالقانون ,<lb/>تحركت عزيمة العرب العثمانيين لخدمة لغتهم , ونشر التعليم بها في بلادهم , كما<lb/>تحرك غيرهم من الشعوب العثمانية لذلك , وهذه هي الطريقة المثلى لإحياء هذه<lb/>المملكة , وإعلاء شأن هذه الدولة؛ إذ به يقوى كل عنصر في الأمة , وتتسع بها<lb/>دائرة الثروة , وما ارتقت أمة من الأمم إلا بالتعليم الأهلي، سواء كانت من جنس<lb/>واحد كفرنسة , أو من أجناس مختلفة كالنمسة , ولاسيما إذا كان يتعذر على<lb/>الحكومة تعميم التعليم بجميع ضروبه لقلة المال.<lb/>من أفضل ما قام به العرب العثمانيون من السعي لنشر التعليم بلغتهم مشروع<lb/>المنتدى الأدبي في دار السلطنة (الآستانة) ، الذي صادف الارتياح من أعيان الأمة<lb/>ونوابها، والعطف من ولي عهد السلطنة (يوسف عز الدين أفندي) ، فنفح المنتدى<lb/>بمبلغ من الدنانير مساعدة له على عمله الشريف.<lb/>هذا المشروع هو نشر التعليم الأهلي في الولايات العربية لجميع أهلها بلغتهم,<lb/>وله لائحة في ذلك نشرت في أشهر الجرائد المصرية كالمؤيد والعلم والمقطم<lb/>والأهرام. وقد صادف هذا المشروع العلمي ارتياحًا في هذه البلاد التي هي أم البلاد<lb/>العربية في العلوم، فتألفت فيها لجنة لمساعدة القائمين به؛ إجابة لدعوة صديقنا عبد<lb/>الكريم قاسم الخليل رئيس المنتدى، الذي زار مصر في هذا الصيف لأجل هذه<lb/>الغاية , ووضعوا لهم نظامًا في ذلك.<lb/>أما اللجنة التي تألفت بمصر لمساعدة المنتدى الأدبي على نشر وترقية التعليم<lb/>العربي؛ فأعضاؤها المؤسسون 17، وقد اختاروا لرياسة اللجنة محمد باشا<lb/>الشريعي، وللوكالة رفيق بك العظم، ولكتابة السر عبد الخالق بك مدكور، ولأمانة<lb/>الصندوق حسن بك عبد الرازق. والباقون هم: أحمد بك تيمور. أثناثيوس مطران<lb/>أفندي السريان. سامي أفندي الجريديني المحامي. الدكتور شبلي شميل. الشيخ<lb/>طنطاوي جوهري. عارف بك المارديني. عبد الحميد أفندي حمدي (وهو مأمور<lb/>الإدارة) . عبد الستار أفندي الباسل. الشيخ محمد المهدي. محمد علي أفندي كامل<lb/>المحامي. محمود بك سالم المحامي. نقولا أفندي شحادة. يوسف دريان أفندي<lb/>مطران الموارنة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2462.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحريق في الآستانة</head>
               <lb/>
               <lb/>فجعت الآستانة يوم عيدِ الدستور من الشهر الماضي بحريق هائل، التهم من<lb/>البلد ما تقدر مساحته بالأميال , وقيمته بالملايين من الليرات, حتى قيل: إنه دمر<lb/>زهاء ربع إستانبول، ومن المباني التي أكلتها النار في أول شبوبها (دائرة أركان<lb/>الحرب) ومن المعاهد المشهورة سوق (الشاهزاده) و (آق سراي) و (قوم<lb/>قبو) وما يتصل بذلك من الدور والمساجد والمدارس.<lb/>المصاب كبير، ومن حسن الحظ أن كان في الصيف (وبساط الصيف واسع)<lb/>كما جاء في المثل، ولو كان في شتاء كالشتاء الماضي في برده وثلجه؛ لهلك<lb/>الألوف من الناس. وقد كنا كتبنا في الجزء الثاني من هذه السنة نبذة في بيان كثرة<lb/>الحريق في الآستانة، وقلة عناية الحكومة بأمر إطفائها؛ كاتخاذ المطافئ الحديثة<lb/>وجرها بالآلات البخارية والكهربائية وإعداد الماء لها في كل مكان. وشددنا النكير<lb/>على حكومتنا في هذا؛ لعلها تتألم فتتذكر أو تخشى فما أفاد التذكير.<lb/>ومما يذكر مقرونًا بالحمد والشكر والترغيب؛ أن أهل النجدة والسخاء طفقوا<lb/>يبذلون الإعانات للمنكوبين. ولكن يخشى أن تصرف هذه الإعانات في غير الوجه<lb/>الأنفع.<lb/>فنقترح الآن أن تؤلف شركة مالية لبناء ما هدم على الطريقة الحديثة بسرعة،<lb/>وإعطائها المساكن للمنكوبين بأثمان رخيصة بالتقسيط، وجعل الإعانات التي تجمع<lb/>عونًا للفقراء على دفع أقساطهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p638" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2463.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استدراك</head> [1]<lb/>العصمة لله ولكتابه وحدهما، وقد وقعنا في خطأ في مقالة الفلك في صفحة<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0589" change="#d3e146">589</date> من هذا العدد من المنار، نبهنا إليه الأستاذ المفضال السيد محمد رشيد، وذلك<lb/>في تفسير قوله تعالى: {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) فأحببت أن أصححه كما يأتي، فيضاف هذا التصحيح في أول<lb/>ص589 المذكورة بعد قولنا في الصفحة التي قبلها (ولنا في تفسيرها وجهان: إما<lb/>أن تكون.. . إلى قولنا: وعليه فليس في القرآن <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>وصحة العبارة هكذا:<lb/>كلمة (الأرض) فيها بمعنى الطين والتراب الذي نعرفه، كما في قوله تعالى<lb/>{وَتَرَى الأَرْضَ هَامِدَةً فَإِذَا أَنزَلْنَا عَلَيْهَا المَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ وَأَنْبَتَتْ مِن كُلِّ زَوْجٍ<lb/>بَهِيجٍ} (الحج: 5) وقوله: {وَيُحْيِي الأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا} (الروم: 19)<lb/>ونحوه كثير. وإما أن تكون بمعنى الكرة الأرضية كما في قوله تعالى: {وَالأَرْضُ<lb/>جَمِيعاً قَبْضَتُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ} (الزمر: 67) إلى قوله: {فَصَعِقَ مَن فِي السَّمَوَاتِ<lb/>وَمَن فِي الأَرْضِ} (الزمر: 68) .<lb/>أما على الوجه الأول، فتقدير الآية هكذا: (الله الذي خلق سبع سموات،<lb/>ومن هذا الطين والتراب خلق ما هو مثلهن) وهو هذا الكوكب الأرضي أي الكرة<lb/>الأرضية، فكأنه قال: إن هذه الأرض المركبة من الطين والتراب خلقت مثل<lb/>السموات أو الكواكب السيارة؛ وذلك لأن الأرض مثل السيارات في المادة [2]<lb/>وكيفية الخلق، وكونها تسير حول الشمس، وتستمد النور والحرارة منها، وكونها<lb/>مسكونة بالحيوانات كالكواكب الأخرى، وكونها كروية الشكل. فالسيارات أو<lb/>السموات والأرض هي متماثلة من جميع الوجوه، وكلها مخلوقة من مادة واحدة<lb/>وهي مادة الشمس وعلى طريقة واحدة، قال الله تعالى: {أَوَ لَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ كَانَتَا رَتْقاً} (الأنبياء: 30) - أي شيئًا واحدًا - {فَفَتَقْنَاهُمَا} (الأنبياء: 30) أي فصلنا بعضها عن بعض، فالأرض خلقها الله مثل<lb/>السموات تمامًا {مَا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِن تَفَاوُتٍ} (الملك: 3) ؛ لأن<lb/>نواميس جميع الموجودات واحدة وعلى تفسيرنا هذا، تكون هذه الآية دالة على أن<lb/>الأرض هي إحدى السيارات، وهو أمر ما كان معروفًا في زمن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وما كان يخطر ببال أحد من العرب؛ وذلك من دلائل صدق القرآن.<lb/>وأما على الوجه الثاني؛ وهو أن المراد بالأرض الكرة الأرضية، فتقدير<lb/>الآية هكذا: (الله الذي خلق سبع سموات وخلق من الأرض أرضًا مثلهن) أي أن<lb/>الآية على طريقة التجريد، كقولك: (اتخذت سبعة أصدقاء، ولي من فلان صديق<lb/>مثلهم) أي في الصداقة، وقولك: (عرفت من الله ربًّا رحيمًا) والمعنى على هذا<lb/>الوجه والوجه الأول واحد، أو التقدير: (وخلق بعض الأرض مثل الكواكب)<lb/>على أن (من) تبعيضية، وهذا البعض هو مثلها في عناصرها الكيماوية الداخلة<lb/>في تركيبها، فكأنه قال: إن بعض عناصر هذه الأرض، هو مثل عناصر الكواكب<lb/>الأخرى نوعًا وكمية. والبعض الآخر موجود فيها عناصر أخرى لا نعرفها ولا<lb/>توجد عندنا، وقد ثبت ذلك للفلكيين بتحليل الضوء بالمنشور (Spectral<lb/>Analysis) فوجدوا مثلاً في جو المشتري وزحل وأورانوس غازًا لا يوجد عندنا<lb/>منه شيء، وكذلك يوجد في الشمس عناصر كثيرة لا توجد عندنا، وقد وجدوا في<lb/>بعض الشموس الأخرى أن السلكا (Silica) تقوم فيها مقام الكربون (الفحم)<lb/>الذي يكاد يكون معدومًا فيها أو غير موجود مطلقًا، وذلك في مثل نجمي رجل<lb/>ودنب (Rigel &amp; Deneb) ، ولا ينافي ذلك ما قلناه في الوجه الأول من تفسير<lb/>هذه الآية، فإن العناصر وإن اختلفت في الظاهر لكن مادتها في الحقيقة واحدة؛<lb/>لأنها جميعًا مخلوقة من شيء واحد (وهو الأثير) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لصاحب الإمضاء.<lb/>(2) وقد تحقق العلماء ذلك ببعض طرق علمية؛ كطريقة تحليل الضوء الصادر من الكواكب بالمنشور البلوري والتحليل الكيماوي للأحجار السماوية (النيازك) الساقطة على الأرض ونحوها، فوجدوا أن في السماوات عناصر كعناصر الأرض.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2464.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مخاطبات المنار</head>
               <lb/>صاحبه وإدارته ومكتبته<lb/>
               <lb/>إدارة المنار مختصة بالنظر في أمر الاشتراك في المجلة، وأمر المطبعة وما<lb/>يطبع فيها , وأمر بيع مطبوعات المنار في الجملة , وستكون الإدارة والمطبعة في<lb/>أوائل الشهر الآتي في شارع مصر القديمة بالقرب من كوبري الملك الصالح , وعدد<lb/>(نمرة) الدار 91.<lb/>ومكتبة المنار مختصة ببيع الكتب المتفرقة من مطبوعات المنار وغيرها،<lb/>وإرسالها إلى طلابها حيث كانوا , وبيع الأدوات المدرسية أيضًا , وهي في شارع<lb/>عبد العزيز بالقرب من حديقة سراي شريف باشا.<lb/>فالمرجو من طلاب الكتب أن يخاطبوا المكتبة بعنوانها هكذا (مكتبة المنار<lb/>بشارع عبد العزيز بمصر) .<lb/>والمرجو من طلاب الاشتراك ومن المشتركين الذين يكاتبوننا في أمر الاشتراك ,<lb/>وممن يريدون أن يطبعوا عندنا شيئًا من الكتب والرسائل أو غيرها؛ كبطائق<lb/>الزيارة ورقاع الدعوة والأوراق التجارية , ومن طلاب مطبوعات المنار في الجملة ,<lb/>وممن يريدون نشر إعلانات في المجلة، المرجو من كل هؤلاء أن يرسلوا<lb/>مكتوباتهم باسم (إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> بمصر) والعنوان البرقيّ (التلغرافي) هكذا<lb/>(المنار بمصر) .<lb/>وأما صاحب المنار، فيختص بالنظر في أمر فتاوى المنار والرسائل التي<lb/>يراد نشرها فيه، فالمرجو مخاطبته باسمه في ذلك , ويجوز كتابة اسمه على كل ما<lb/>يرسل إلى الإدارة، ولكن من أراد طلبه في أقرب وقت، فلا يخلط في خطاب واحد<lb/>بين عدة مطالب.<lb/>(1) ينبغي أن تكون المكاتبة الشخصية في ورقة على حِدَتها، فذلك أَرْجَى<lb/>لسهولة الجواب عنها.<lb/>(2) ينبغي أن تكتب الأسئلة التي يستفتى عنها في ورقة على حِدَتها بخط<lb/>واضح؛ لأجل أن تعطى لمرتبي الحروف، ويسهل عليهم جمع ما فيها. وكثيرًا ما<lb/>يكون إيداع سؤال في خطاب شخصي أو خطاب يتعلق بالاشتراك أو شراء الكتب<lb/>سببًا لإهماله وعدم الجواب عنه , كما أن طلب الكتب في خطاب فيه أسئلة أو أمور<lb/>تتعلق بالمجلة يكون سببًا لتأخير إرسال الكتب.<lb/>(3) ينبغي أن يكتب ما يطلب من إدارة المنار (وهو ما بيناه آنفًا) في<lb/>ورقة على حدته؛ لأجل أن يحول إلى عامل الإدارة، فينفذه في أقرب وقت.<lb/>إذا روعيت هذه الأمور، فلا بأس بإرسال عدة مطالب في أوراق متعددة<lb/>توضع وترسل في ظرف واحد باسم صاحب المنار؛ لأنه في هذه الحالة ينظر فيما<lb/>يخصه، ويحول إلى الإدارة والمكتبة ما يخصهما.<lb/>(4) ينبغي أن ترسل جميع الحوالات المالية باسم صاحب المنار (محمد<lb/>رشيد رضا) ، سواء كانت ثمن المنار أو مطبوعاته أو أجرة ما يطبع في مطبعته<lb/>أو أجرة إعلانات , ولا بأس بإرسال الحوالة الواحدة بأثمان أشياء متعددة.<lb/>(5) ينبغي أن تكون الحوالات البريدية كلها باسم (مكتب بوسطة مصر)<lb/>وأن لا يرسل شيء منها بعد الآن باسم (مكتب باب الخلق) ، ولا غيره من<lb/>المكاتب الفرعية بالقاهرة، وأما الحوالات الخاصة بالمكتبة فترسل باسم مكتبة<lb/>المنار بشارع عبد العزيز.<lb/>(6) بنك الكريدي ليونه أحب إلينا من سائر البنوك أن تكون الحوالات<lb/>عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2465.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>