<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1313.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 أكتوبر 1903</date>م
<pb n="n6-p571" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1314.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سورة العصر</head>
               <lb/>اقترح بعض العلماء في الجزائر على الأستاذ الإمام أيام كان عندهم أن يقرأ<lb/>لهم درسًا عامًّا يستفيدون منه، ويتحقق به تلقِّيهم عنه، ففسر لهم سورة العصر وقد<lb/>كتب بعض من حضر الدرس ملخص ما قاله الإمام، وكتب بعضهم يقول: إن<lb/>بعض الكاتبين أخطأوا فيما كتبوا واقترح أن يكتب الأستاذ الإمام نفسه تفسير<lb/>السورة ويُنشر في (<title>المنار</title>) ليصحح عليه الكاتبون ما كتبوا فعرضنا ذلك عليه<lb/>فكتب - أيده الله بروحه - ما يأتي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَالْعَصْرِ * إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ * إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 1-3)<lb/>المرجح أن هذه السورة من المكيات. وقد ورد عن الشافعي فيها أنه قال: لو<lb/>لم ينزل إلا هذه السورة لكفت الناس، وفي رواية عنه: لو تدبر الناس هذه السورة<lb/>لكفتهم، وصح أن الصحابة رضي الله عنهم كانوا إذا اجتمع اثنان منهم لم يتفرقا حتى<lb/>يقرأ أحدهما على الآخر هذه السورة إلى آخرها ثم يسلم أحدهما على الآخر. وقد<lb/>ظن الناس أن ذلك كان للتبرك وهو خطأ وإنما كان ليذكِّر كل واحد منهما صاحبه<lb/>بما ورد فيها خصوصًا من التواصي بالحق والتواصي بالصبر حتى يجتلب منه قبل<lb/>التفرق وصية خير لو كانت عنده.<lb/>جرت سنة الله في كتابه أن يُقْسِمَ أحيانًا بشيء من خلقه أو بشأن من شؤونه<lb/>لينبه الناس إلى ما أودع فيه من الحكمة وأنهم إن كانوا قد نسبوا إليه شيئًا من الشر<lb/>أو ظنوا فيه ضربًا من السوء فهم مخطئون؛ فإن السوء والشر ليسا في هذه الأشياء<lb/>وإنما هذا في نفوس المستعملين أو المعتقدين وقد كانت أديان يظن أهلها أن هذا<lb/>الكون الزماني وما فيه كون شر وفساد ومن الواجب على طلاب السعادة أن يحقروه<lb/>وأن يفروا من طيباته ويجردوا نفوسهم إلى عالم آخر فوق عالم الكون والفساد فجاء<lb/>الكتاب المبين يبيّن لهم سوء فهمهم عن الله. ومن طرق تنبيههم إلى خطأهم تلك<lb/>الأساليب التي جاءت في القَسَمِ ووردت في الكتاب. أراد أن يكشف لهم أن هذه<lb/>الأشياء من حكمة الله بالمنزلة التي تبلغ أن يُقْسِمَ اللهُ بها كأنها مما يعظمه الله، وناهيك<lb/>بذلك الذي يعظمه خالق كل شيء ووجود كل موجود الذي لا وجود لشيء إلا منه.<lb/>العصر: إما القطعة المعروفة من الدهر وهو الزمن الذي يعيش فيه المتكلم<lb/>مع غيره سواء قدّر بعدد من السنين كمئة سنة مثلاً أم لم يقدر، وإما الوقت<lb/>المعروف من النهار ما بين الظهر والمغرب وكل منهما تصح إرادته. وقد اعتاد<lb/>الناس سبّ الأول فكلٌّ يشتكي من عصره ويقول: هو عصر جهالة ونذالة، ونقص<lb/>مروءة، وخبث طويَّة، ورداءة عمل، وينسبون ما شاؤوا من الخير إلى ما كان<lb/>قبل عصرهم من العصور فأراد الله أن يزعج نفوسهم عن مثل هذا الاعتقاد بأن<lb/>أقسم به ليدهش عقولهم بتعظيم ما أَلِفُوا تصغيره، ورفع قدر ما اعتادوا تحقيره،<lb/>والعصر بالمعنى الثاني كان الوقت الذي يجتمع فيه الأعطال من العرب، قريش<lb/>وغيرها إما عند الحرم أو في مواضع أخر من منتديات الأحياء ويخوضون فيما لا<lb/>خير فيه من غيبة أو هزء وسخرية أو لغو من الحديث مُلْهٍ عن جد العمل فوقر في<lb/>نفوسهم أن ذلك الوقت نفسه هو قرارة السوء ومجتمع الشر فدفع الله ذلك عن الزمان<lb/>إليهم وعلمهم أن الوقت نفسه بمنزلة من الشرف يصلح معها لأن يُقْسِمَ به خالق<lb/>السموات والأرض فكان عليهم أن يستعملوه فيما يناسب هذه المنزلة ويشغلوه<lb/>بطيبات الأعمال فيخلصوا بذلك من الخسران الذي لم يلحق بهم إلا بسيئات أعمالهم.<lb/>إنما ورد هذا القَسَمُ على أي المَعْنيين تأكيدًا للخبر الذي أراد الله أن يسوقه إلينا<lb/>وهو أن الإنسان في خسر.. إلخ، وإنما احتاج هذا الخبر إلى التأكيد لأن كثيرًا من<lb/>الناس يظنون أن من الأحوال والأعمال وراء ما ذُكر في هذه السورة ما لا خسار<lb/>فيه، بل يعتقدون أن السعادة في التخلص من عقد الإيمان والعتق من قيود الفضائل،<lb/>وانطلاق النفس فيما يسمونه متسع الفكر، وحرية العمل، بدون تحرج من رذيلة،<lb/>ولا إحجام عن فاحشة، متى كانت تلذ للنفس في العاجل، وإن أدت بها إلى الهلكة<lb/>في الآجل، وإنّ من الأمم مَن يسعد وإن اتبع أفرادها أهواءهم، وملكتهم شهواتهم،<lb/>ما داموا يكسبون المال ويوفرون على أنفسهم وسائل القوة في زعمهم، سواء آمنوا<lb/>أم لم يؤمنوا، عملوا الصالحات أم لم يعملوا، تواصوا بالحق والصبر أم لم<lb/>يتواصوا، وأمثال هؤلاء الظانين يفوق عددهم الحصر في كل زمان ومكان.<lb/>(أل) : في الإنسان للاستغراق كما يدل عليه الاستثناء في قوله:] إِلاَّ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا [والاستغراق بأل في لسان العرب ليس كالاستغراق بلفظ (كل) الذي<lb/>يسوّر بها المناطقة قضاياهم الكلية وليست (أل) مساوية لكلٍّ التي تضاف إلى<lb/>النكرة ويريد بها العربي تعميم الحكم في جميع أفراد الجنس وإنما يراعى في (أل)<lb/>استغراق المعهود عن المخاطبين لأنها في لسانهم للعهد، وتعريف الجنس إما في فرد<lb/>أو أفراد ولن تفارق العهد في حال من الأحوال.<lb/>وكذلك التي يسميها النحاة للعهد الذهني ويتحيرون في الفرق بينها وبين النكرة<lb/>ثم يقول مَن لا يعرف خصائص اللسان منهم: إنّ الفرق في اللفظ وإجراء أحكامه،<lb/>أما المعنى فلا فرق فيه، وهو وهم فاسد فإن قول الرجل لعبده: اشترِ اللحم من<lb/>السوق، لا يُفهم منه أي لحم في الكون بأسره ولا أي سوق في العالم. ولكن قد عهد<lb/>السيد نوعًا خاصًا تعوَّد العبد شراءه وأسواقًا خاصة هي أسواق المدينة التي يقيم فيها<lb/>وإن لم يتعين أحدها فالعهد والتعريف به لم يفارقها. والفرق بين المعنى معها في<lb/>النكرة واضح لمن يعرف خصائص اللسان.<lb/>والإنسان الذي تجري عليه أحكام الإنسانية ويحدَّث عنه في مثل هذه الشئون<lb/>هو مَن بلغ سن الرشد عاقلاً يميز بين الخير والشر وليس يخطر بالبال عند<lb/>التخاطب في مثل هذا المقام الصبيان غير المكلفين ولا المجانين.<lb/>ولو أتى بلفظ (كل إنسان) لشمل ذلك. ولا تؤدي (أل) مؤدى (كل) إلا<lb/>بقرينة. فالاستغراق في الآية على حقيقته وهو شامل لجميع أفراد المكلفين من<lb/>الناس سواء كانوا ممن بلغته رسالات الأنبياء أم لم تبلغهم كما سيأتي بيانه.<lb/>والخُسر: في اللغة يطلق على الضلال وعلى الهلاك وعلى النقص وكل ما<lb/>جرَّ عليك عملك من شر فهو خسر لك وخسران وخسارة؛ لأنك كنت تبتغي بعملك<lb/>الفائدة والثمرة الطيبة تجنيها منه فإذا جر عليك ما كنت تتوقاه، وحرمك ما كنت<lb/>تتوخاه فقد خسرت لأنك ضللت في القصد، ودخل النقص عليك في بغية نفسك،<lb/>وأتاك التعب من حيث تطلب الراحة، وكل ما آلمك وأشقاك وأقلق نفسك،<lb/>واضطرب له قلبك فهو نقص في لدتك. وإذا عملت عملاً وأنت تقصد به سكون<lb/>القلب، وهناء العيش فحدث انزعاج النفس، ونقص الطمأنينة فقد ضللت به في<lb/>القصد، وخسرت في السعي، والخسر: في الآية مطلق لا يتقيد بدنيوي أو أخروي،<lb/>فكل مكلف ممن لم يتصف بالأوصاف الآتية (في السورة) يصيبه حظ من<lb/>الخسران في هذه الحياة أو في التي بعدها؛ لأن السورة مكية كما قلنا والخطاب في<lb/>المكيات كانت تراعَى فيه العمومات في كثير من الآيات، كما تراه في سورة<lb/>{وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَى} (الليل: 1) مثلاً، والخسر بفقد الراحة وطمأنينة النفس.<lb/>الإيمان: في هذه السورة مطلق كذلك لم يتقيد بشيء كما ترى ولكنه محمول<lb/>على ما هو معروف عند المخاطبين، والأمسّ بعموم الخِطاب أنه إذعان النفس لليقين<lb/>بالفرق بين الخير والشر والفضيلة والرذيلة وبأن على الوجود مسيطرًا يرضى<lb/>الخير ولا يرضى الشر ويحب الفضيلة ويكره الرذيلة، وأنّ مِن رحمته أنْ يَخُصَّ مَن<lb/>شاء من خلقه بإطلاعهم على شيء من سره وأمرهم بأن يبيّنوا للناس ما التبس<lb/>عليهم من مذاهب أعمالهم، ويعرّفوهم مداخل الأهواء الفاسدة إلى قلوبهم، ومسالك<lb/>الدلائل الصحيحة إلى عقولهم، فيُقبلوا على هذه ويَتَلَقَّوْا ما يُساق إليهم منها،<lb/>ويسدوا على أنفسهم تلك ويقيموا من العزم حارسًا على نوافذها يمنع ما عساه يهوي<lb/>إليها، وهذا الإيمان هو المدلول عليه بقوله تعالى في سورة: {وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَى} (الليل: 1) ، {وَصَدَّقَ بِالْحُسْنَى} (الليل: 6) ، وليس الإيمان ها هنا هو<lb/>التصديق المقرون بالإذعان لتفصيل الأحكام الواردة في شرعنا خاصة، فإن الحكم<lb/>إنما هو على الإنسان في جميع أمكنته وأزمنته لا يختص بأمة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم؛ بل يعم الأمم جميعها ماضيها وحاضرها ومستقبلها.<lb/>فالكلام في السورة لتقرير حكم عام من أحكام الإنسان في نفسه وإنما تدخل رسالة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم في رسالة في حكم هذا العام ويكون مَن بلغته تلك الرسالة<lb/>ولم يصدق بجميع ما ورد به القطعي سندًا ودلالة من نصوصها خاسرًا في الدنيا<lb/>والآخرة بحكم هذا النص من جهة عمومه وبالنصوص التفصيلية الأخرى التي وردت<lb/>في كثير في سور القرآن.<lb/>وليس الإيمان كذلك مجرد ما يسميه الناس اعتقادًا وإن كان بمحض التقليد لا<lb/>عمل لعقل ولا لوجدان فيه فإن مثل هذا الإيمان قد خسرت معه أمم كثيرة ممن<lb/>صدقت بمرسلين صادقين، وأنبياء هادين، وإنما المراد منه ذلك التصديق المقرون<lb/>بطمأنينة النفس وخضوع القوى لحكم ما آمن به {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ<lb/>وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) ذلك الإيمان هو الذي كان الله ولا يزال ينوط به النجاة من<lb/>الخسران في الدنيا والآخرة. وسيأتي إيضاح ذلك أيضًا.<lb/>أما هذا الذي يتلقاه الناس من أفواه آبائهم فينشأ ابن المسلم لا يفهم معنى لما<lb/>يعتقد أو لما يقول أبوه وإنما ينطق كما ينطق وتأخذه الحمية لما يراه، يحمى له لا<lb/>يفهم لذلك معنى ولا يجد لنفسه فيه بصيرة كما ينشأ ابن النصراني أو ابن اليهودي<lb/>أو ابن المجوسي على مثل ذلك، فهو مما لا يعتد الله به وإنما يعتد الله بتلك السكينة<lb/>الروحية التي تشعر النفس بمهبطها إليها، وذلك العقد القلبي الذي يعرف القلب مكانه<lb/>منه، هذا هو الإيمان الذي يليق أن يسمى حياة للنفس يعدها للشعور بجميع ما يلزم<lb/>له وما يصح أن يحمل عليه. أما ذلك الذي سموه إيمانًا هو ليس به فهو مما يقتل<lb/>النفوس ويهلك الأرواح ويسلك بها مسالك الجهل وينتهي بها إلى مهاوي الهَلَكَة.<lb/>أما الصالحات: في هذه السورة فهي تلك الأعمال التي عرفت عند الناس<lb/>بأنها من أعمال الخير النافعة لخاصتهم وعامتهم المتفقة مع مصالحم التي لا تنكرها<lb/>الأذواق السليمة، ولا تجافيها الطباع المستقيمة، ومنها ما هو من ضروب الشكر<lb/>لمفيض الخير والإحسان على الخلائق أجمعين كالعبادات الصحيحة التي جاء بها كل<lb/>دين صحيح في أي أمة من الأمم التي دعيت إلى الأخذ بذلك الدين زمن العمل<lb/>بشريعتها. ومنها ما هو من ضروب البر كبذل الأموال في طرق الخير والسعي في<lb/>إغاثة المنكوبين، وإقالة العثار، والعدل في الحكم، وإنقاذ المظلوم من الظلم،<lb/>ونحو ذلك مما يطول تفصيله، ومنه فضائل الملكات التي تصدر عنها الصالحات<lb/>كالأمانة والعفة والإنصاف والمحبة والإخلاص وأمثال ذلك. كل هذا يسمى<lb/>صالحات وإن كان منه ما هو بدني يتعلق به العمل الظاهر، ومنه ما هو نفسي يتعلق<lb/>به العمل الباطن، والعمل يتعلق بالملكات لأنها إنما تحصل عادة بترويض النفس<lb/>عليها، ومجاهدتها في سبيل تحصيلها، ويدخل في هذه الأعمال عند كل أمة ما<lb/>وردت به شريعة رسولها ويدخل فيها ما هُدي إليه العقل عند الأمم التي لم تبلغها<lb/>رسالة.<lb/>وإن من أصول الصالحات ما هو معروف عند البشر عامة لا تختلف فيه أمة<lb/>كالأصول التي ذكرناها قبل أسطر، ولذلك سميت في الكتاب بالمعروف وسميت<lb/>أضدادها بالمنكر أي ما تعرفه النفوس السليمة وما تنكره العقول الصحيحة.<lb/>التواصي: أن يوصي كلٌّ من الشخصين صاحبه بشيء.<lb/>والحق: ما يقابل الباطل وهو يكاد يكون معروف المعنى عند كل الناس، وإنما<lb/>يخطئ أغلبهم في حمل هذا المعنى على جزئياته فيأتي الواحد منهم إلى أشد الباطل<lb/>بطلانًا ويقول إنه الحق، فلو حمل الحق ها هنا على ما يراه الموصي حقًّا لكان<lb/>المعنى: وأوصى كل منهم صاحبه بما يعتقده حقًّا وطالبه بالأخذ به، وربما كان<lb/>الآخر لا يعتقد أن الحق مع موصيه فيكون التواصي ضربًا من التنازع لأن كلاًّ<lb/>يدعو الآخر إلى ما لا يرضاه وهو النزاع بعينه فلا يصح حمل المعنى عليه وإنما<lb/>الذي يصح أن يقصد هو أن يوصي كل واحد صاحبه بتحري الحق فيما يعتقد بأن<lb/>ينبهه إلى الحرص على البحث في الأدلة والتلطف في النظر للوقوف على الحق<lb/>الذي هو الواقع لا يختلف فيه بعد معرفة وجهه فإذا رأى منه ضلة هداه بإقامة<lb/>الدليل على ما هو الهدى وإذا رأى منه تقصيرًا في النظر نهض به إليه، وإذا<lb/>وجد منه رعونة في الأخذ بظواهر الأمور دون النفوذ إلى بواطنها نصح له<lb/>باستعمال الرويَّة وإمعان الفكرة.<lb/>وهكذا يكون على الآخر أن يعمل مع صاحبه مثل ما يحب عليه أن يعمل معه،<lb/>وفرض التواصي على كل واحد يبيح للصغير أو يوجب عليه ما يبيح للكبير أو<lb/>يوجب عليه من ذلك؛ إلا أنه لا يمنع من رعاية كل قائم بواجب عليه حق الآخر<lb/>فلِوَصية الصغير وعرضها على الكبير طريقة غير طريقة سوق الوصية من الكبير<lb/>إلى الصغير، يعرف ذلك القوم على حسب آدابهم وما ألفوا في تخاطبهم.<lb/>والتواصي بالحق يدخل في الصالحات وإنما ذكره بلفظه لِيُنَوِّه بفضله ويشير إلى أنه<lb/>أصلٌ بنفسه تناط النجاة به استقلالاً.<lb/>ولا يصح أن يظن ظان أن النجاة منوطة بالتواصي بالحق وإن لم يكن<lb/>الموصي آخذًا به فلو كان مبطلاً وأوصى بالحق فقد نجا، هذا ما لا يعقل وإنما<lb/>جاءت الآية الكريمة على طريقة الإيجاز التي فضل بها القرآن جميع الكلام فإن<lb/>المراد مَن كان على الحق وأوصى به. ومن المعروف عند العقلاء أنه لا يوصي<lb/>بالشيء ولا يدعو إليه إلا من أصاب منه الحظ الأوفر، وكيف يدعو إلى أمر ويحسن<lb/>الدعوة إليه مَن لا تكون له مِن ذلك الأمر حلية يُعرف بها، وما تراه من قوم يدْعون<lb/>إلى المعروف وهم يقيمون على المنكر فذلك لا يعد دعوة صحيحة لأنهم لا يعرفون<lb/>كيف يدْعون وهم في دعوتهم إلى ما يدْعون إليه ينفرون الناس منه ولا يميلونهم إلى<lb/>ناحيته، وخطاب الكتاب إنما جاء على المعروف المألوف عند العقلاء. وإنما قال<lb/>(وتواصوا) ولم يقل: وأوصوا؛ ليبين أن النجاة من الخسران إنما تناط بحرص كل<lb/>من أفراد الأمة على الحق ونزوع كل منهم إلى أن يوصي به قومه. ومن يهمه أمر<lb/>الحق ليوصي صاحبه بطلبه يهمه أن يرى الحق فيقبله فكأنه في هذه العبارة الجزلة<lb/>قد نص على تواصيهم بالحق وقبولهم للوصية به إذا وُجِّهت إليهم.<lb/>والصبر: خلق من أمهات الأخلاق بل مساك كل خلق. قالوا في فضل<lb/>الصبر إنه ذُكر في القرآن نحو سبعين مرة وليس لنا فائدة كبرى في تحديد العدد<lb/>ولكن جاء في الكتاب العزيز ذكر الصبر ومدح أهله وتبشيرهم بالفوز والفلاح،<lb/>والصبر ملكة في النفس يتيسر معها احتمال ما يشق احتماله والرضى بما يُكره في<lb/>سبيل الحق وهو خلق يتعلق به بل يتوقف عليه كمال كل خلق وما أُتِيَ الناس مِن<lb/>شيء مثل ما أُتوا مِن فقد الصبر أو ضعفه.<lb/>كل أمة ضعف الصبر في نفوس أفرادها ضعف فيها كل شيء وذهبت منها<lb/>كل قوة، ولنضرب لذلك مثلاً: نقص العلم عند أمة من الأمم كالمسلمين اليوم، إذا<lb/>دققت النظر وجدت السبب فيه ضعف الصبر، فإن مَن عرف بابًا من أبواب العلم لا<lb/>يجد من نفسه صبرًا على التوسع فيه والتعب في تحقيق مسائله وينام على فراش من<lb/>التقليد، هيِّن ليِّن لا يكلفه مشقة ولا يجشِّمه تعبًا ويسلي نفسه عن كسله بتعظيم مَن<lb/>سبقه ولو كان عنده احترام حقيقي لسلفه لاتخذهم أسوة له في عمله فحذا حذوهم<lb/>وسلك مسلكهم وكلف نفسه بعض ما حملوا أنفسهم عليه واعتقد كما كانوا يعتقدون أنهم<lb/>ليسوا بمعصومين. ثم هو إذا تعلم لا يجد صبرًا على مشقة دعوة الناس إلى علم ما<lb/>يعلم وحملهم على عرفان ما يعرف، ولا جلدًا على تحصيل الوسائل لنشر ما عنده،<lb/>بل متى لاقى أول معارضة قبع في بيته وترك الخلق للخالق كما يقولون. يجلس<lb/>الطالب للدرس سنة أو سنتين ثم تعترضه مشقة التحصيل فيترك الدرس أو يتساهل في<lb/>فهمه أو يكل والده من الإنفاق عليه فيصرفه إلى حرفة أخرى يظنها أربح له فينقطع<lb/>عن الطلب، ويذهب في الجهل كل مذهب، وكل هذا من ضعف الصبر.<lb/>يبخل البخيل بماله ويجهد نفسه في جمعه وكنزه وتُعرض له وجوه البر<lb/>فيعرض عنها، ولا ينفق درهمًا في شيء منها، فيؤذي بذلك وطنه وملته، ويترك<lb/>الشر والفقر يأكل قومه وأمته، ولو نظرنا إلى ما قبض يده لوجدناه ضعف الصبر،<lb/>ولو صبر على محاربة خيال الفقر اللائح في ذهنه يهدده بالنزول به لَمَا أُصيب<lb/>بذلك المرض القاتل له ولأهله.<lb/>يسرف المسرف في الشهوات، ويهتك المتهتك في المنكرات، حتى ينفد<lb/>المال، وتسوء الحال، ويستبدل الذل بالعز، والفقر بالغنى، ولا سبب لذلك إلا<lb/>ضياع صبره في مقاومة الهوى، وضبط نفسه عن مواقع الردى، ولو صبر في<lb/>مجاهدة تلك النزغات لما كان قد خسر ماله، وأفسد حاله.<lb/>وهكذا لو أردت أن أعد جميع الرذائل وأبحث عن عللها الأولى لوجدتموها<lb/>تنتهي إلى ضعف الصبر أو فقده، ولو سردت جميع الفضائل وطلبت ينبوعها الذي<lb/>تستمد منه حياتها ما وجدت لها ينبوعًا سوى الصبر، أفلا يكون جديرًا بعد هذا بأن<lb/>يُخّصَّ بالذِّكر؟<lb/>فالحق حياة العلم، ومستنام السكينة، ومطمأن العقل، ومستقر الراحة للنفس<lb/>والصبر، مستمد الفضائل، ومدحرة الرذائل، ومِساك الصالحات، وملاك<lb/>الحسنات، فجدير بهذين الأصلين الجليلين أن يُخصَّا مِن بين أعمال الإنسان<lb/>بالإشادة بذكرهما، والتنويه بفضلهما، ولفت النفوس إليهما خاصةً، لتبدأ<lb/>بإحرازهما فتصلح بهما أعمالها كافة.<lb/>ربما تبين الناظر فيما ذكرنا وجه الحق في هذا الخبر الكريم وهو أن الإنسان<lb/>في خسر إلا مَن استكمل لنفسه هذه الصفات التي ذَكَرْتُ ولكنا مع ذلك نزيده<lb/>توضيحًا.<lb/>الإيمان بالمعنى الذي بيناه طور من أطوار النفوس البشرية ارتقت إليه،<lb/>لتخلص من سوء حال كانت عليه. النفوس البشرية في طموحها إلى الشهوات هي<lb/>على نحو ما عليه العجماوات مع امتياز في قوة استحضار الفائت وتمثيل الآتي،<lb/>ففاقت سائر نفوس الحيوان في الحرص على نيل ما يلذ لها مما ألفته، وادخار ما<lb/>يوفر لها أضعافه فيما يستقبل من الزمن، فكل نفس تستعمل قواها في تحصيل ما<lb/>يرمي إليه هواها، فما أعظم الشر تتصوره في أشخاص من البشر لا همّ لواحد<lb/>منهم إلا في تحصيل ما يتخيله لذيذًا أو نافعًا، وإتلاف ما يتمثله مؤلمًا أو ضارًا،<lb/>ثم ينظر إلى ذلك في يد غيره فيَثِب عليه ليستخلصه منه لنفسه أو يتلفه لزعمه أنه<lb/>ضار به ولا رادع للمعتدي إلا ما يكون من المعتدَى عليه، ولا يصدق أحد منهم<lb/>بأصل للخير أو للشر أو للفضيلة أو للرذيلة وإنما الخير عند كل واحد ما يلذه أو<lb/>ينفعه سواء آلم غيره أو أضره أم لم يكن كذلك.<lb/>أي شقاء يصيب النفوس البشرية إذا خلت من الشعور بذلك الأصل العظيم،<lb/>أصل التمييز بين الخير والشر؟ فمن لم يكن مؤمنًا بهذا الأصل ولم يصدق بالحسنى<lb/>كما ورد في سورة الليل فقد خسر خسرانًا مبينًا.<lb/>الفرد الواحد في ذلك ينال نصيبه من الضلال، وسوء الحال، إذا خلا قلبه من<lb/>ذلك الشعور فإنه يخبط في معاملته لمن معه على غير هدى، فيصيبه منهم ما يصيبه<lb/>من الأذى، ثم هو لا يزال قلق البال، حليف البلبال كما لا يخفى، ونصيب الأمة من<lb/>ذلك أعظم من نصيب الفرد بما لا حد له.<lb/>مَن لم يؤمن بالقوة العظمى، والقدرة العليا، والحكمة السامية، والسيطرة<lb/>القاهرة، التي ينتهي إليها كل عمل في الوجود، وبأن جميع ما عداها فهو في<lb/>قبضتها - فقد قصر نظره، وضعف بصره، وعظم وهمه، ووهى معتمده، يرى<lb/>كل قوة من القوى التي بين يديه كأنها مصدر وجوده، ومصرّفة أموره، وإذا أصابه<lb/>شيء من الشر لا يعرف له سببًا تخيل السبب شيئًا من تلك القوى كما يخطر بباله،<lb/>أو أصاب شيئًا من الخير بدون كسب منه اخترع له وهمه مصدرًا كما يتفق له،<lb/>فتكثر عليه الأرباب، وتنسد في وجهه طرق الأسباب، ويعتمد في شئونه على ما<lb/>لا يصح الاعتماد عليه وهذا هو منشأ ضروب الوثنية، التي كانت سببًا في فساد<lb/>العقول البشرية، والخسران الذي نزل بأهلها أفرادًا أو أممًا لا يخفى خبره على<lb/>أحد ولا يزال ينزل بها من الخسران ما يسوء أثره إلى اليوم.<lb/>أما من آمن بأن جميع القوى التي نراها إنما تصدر من قوة واحدة وهي تحت<lb/>نظام تديره إرادة واحدة وأن من الواجب على العاقل إذا جاء شيء من الخير أو<lb/>الشر لا يظهر له سببه أن يبحث بعقله حتى يقف على السبب أو ينتهي إلى مقدّر<lb/>الأسباب، فلا ريب أنه ينجو من شر ذلك الخبط، ويخلص من ورطة ذلك الخلط،<lb/>ويستوي في نظره جميع ما هو في الكون وتتساوى جميع أفراده عنده في أنها<lb/>مربوبة لا يمتاز شيء منها على آخر إلا بما ميز به من الخصائص، وما يكون له<lb/>من الآثار، فيسكن قلبه من كل ناحية، ويعظم اعتماده على تلك القوة الواحدة، ولا<lb/>يأخذ في أعماله إلا بما سنته له، فيعتبر ما وضعته من نظام الأسباب والمسببات،<lb/>فيجري عليه ثابت الجاش مطمئن القلب، غير خائف من شيء بعد ما عرف من<lb/>القدرة الإلهية ما عرف.<lb/>من لم يؤمن بأن الحكمة السامية تقضي بأن يكون في البشر مبشرون<lb/>ومنذرون يوضحون السبل، ويكشفون الحجب، ويغمض عينيه عن النظر في<lb/>الأدلة التي تؤيد دعواهم - يُحرم حظًا وافرًا من المعارف التي يصعب على عقله أو<lb/>يستحيل عليه أن يصل إليها بدون واسطة هؤلاء المرشدين، ويلتبس عليه كثير من<lb/>أمره، وتخفى عليه طرق الصواب في كثير من عمله، فيقع في الشر وهو يسعى<lb/>إلى الخير، ويصيبه الضر من حيث كان يطلب المنفعة، وأي خسران أعظم من<lb/>هذا؟ !<lb/>مَن فقد الإيمان بالله على الوجه الذي بيناه فأقل ما يخسره قوة العزيمة<lb/>بالاعتماد على من تحيط قوته بالأكوان، وأدنى ما يفقده ركون النفس إلى سندها<lb/>الأكبر عند نزول الشدائد [1] وأخف ما يصيبه من الخسران تشتت الأهواء عليه<lb/>واضطرابه بين دواعيها، وحرمانه من الهادي الذي يرشده إلى الوجهة التي ينبغي<lb/>أن يولي وجهه نحوها، فيظل في حيرة لا خلاص له منها، وأي شقاء أعظم منها،<lb/>والأمم في هذا الشقاء كالأفراد.<lb/>الأعمال الصالحة تتبع الإيمان الصحيح في الأغلب غير أن من الناس من<lb/>يظن أن الإيمان قول يعبر عن خيال في النفس لا أثر له في العمل أو أنه اعتقاد<lb/>يتخذه الشخص مميزًا له عن غيره في جامعة من الجوامع كاعتقاد المسلم بأنه من<lb/>أهل التوحيد وأنه من أمة محمد صلى الله عليه وسلم ليتميز بذلك عن غيره من<lb/>الملل وكاعتقاد كل ذي دين بما يظنه من دين ومع ذلك لا يأخذ نفسه بالعمل على<lb/>سنن ذلك الدين. وهذا الإيمان لا ينجي صاحبه من الخسران بل لا بد في النجاة من<lb/>العمل الصالح، وقد بينا الأعمال الصالحة فيما سبق إجمالاً، ولا خسار أعظم من<lb/>خسار يحل بمن لم يأتِ تلك الأعمال، سواء كان ذلك في الدنيا أو الآخرة.<lb/>وببيان الخسران بذلك المعنى الذي فهمتَه تعلم أنه عام في كل مَن فقد الإيمان<lb/>وترك العمل الصالح سواء كان ممن بلغته دعوة الأنبياء وحاد عن سننهم، أم كان<lb/>ممن يسمونه (أهل الفترة) أم ممن لم تبلغهم إلى اليوم دعوة، سواء قلنا بنجاة<lb/>هؤلاء في الآخرة أم لم نقل؛ فإن الخُسر في الآية الكريمة ليس محدودًا بخسر<lb/>الآخرة، وخسر الآخرة ليس محدودًا بالأبدي منه، فصريح الآيات أنّ مَن لم يكن مِن<lb/>المؤمنين أو لم يعمل الصالحات فهو خاسر أي ضال أو واقع في شقاء على ما سبق<lb/>بيانه. ولا ريب في عموم ذلك لجميع أصناف البشر في أي زمان وفي أي مكان<lb/>وعلى أي حال.<lb/>بعد أن ذكر ركنين من أركان النجاة من الخسران في الأمم والأفراد جاء<lb/>بركنين آخرين لا يتم كل منهما إلا بتعاون الأفراد ولا يمكن لفرد واحد أن يستقل به،<lb/>وهما ركنا التواصي بالحق والتواصي بالصبر بالصبر على النحو الذي بينا. فإن<lb/>التواصي لا يكون إلا من متعدد فلا نجاة من الخسران إلا بأن يقوم الأفراد من الأمة<lb/>مهما عظم عددهم بأن يوصي كل واحد منهم من يعرفه من الباقين بأن يطلب الحق<lb/>ويلتزمه وأن يأخذ بالصبر في جميع شؤونه، فلو أن شخصًا واحدًا قام بذلك وأوصى<lb/>غيره ولكن الباقين لم يقوموا بمثل ما قام به لحل الخسر بالجميع في الدنيا لا محالة؛<lb/>فإن الأمة إذا غفل معظمها عن الحق والدعوة إليه ووهن الصبر في نفوسهم فلا محالة<lb/>يستولي عليها الباطل وتضعف منها العزائم فيسوء حالها وترمي بنفسها في الهلكة:<lb/>{وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال: 25) .<lb/>وأما في الآخرة فالخسار إنما يحيق بمن لم يوصِ أو من لم يسمع الوصية ولم<lb/>يقبلها، فإن كان الموصي لم يحصل من وسائل التقريب ما يحتاج إليه وكان نفور<lb/>صاحبه من طريقة نصحه ولو سلك غيرها لقبل منه كان الخسار في الآخرة عليه<lb/>كذلك، وأي نجاة لأمة يسكت أبناؤها على المنكر يفشو بينهم ولا تتحرك نفوسهم<lb/>إلى التناهي عنه، والمنكر مفسدة الأفراد ومقراض الأمم.<lb/>التواصي بالحق والتواصي بالصبر يدخل فيهما الأمران: الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر؛ لأن من أوصى بالحق ودعا إليه لا يتم له ذلك حتى ينهى عن<lb/>الباطل ويصد عنه، ومن أوصى بالصبر على مشاق الأعمال الصالحة لا يكمل له<lb/>ذلك حتى يبين مساوي الأعمال الخبيثة وعواقب التفريط بترك تلك الصالحات، فقد<lb/>أودع الله في هذين الركنين ركني الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر في جميع<lb/>الأعمال والأحوال وقرر لنا أنْ لا نجاة لقوم من الخسران في الدنيا والآخرة إلا بأن<lb/>يقوم كل واحد منهم بما يجب عليه من ذلك في القدر الذي يمكنه وعلى الوجه الذي<lb/>يمكنه، وقد أكد لنا الخبر بما أورده مِن القَسَمِ فليس في الخبر تجوُّز، ولا فيما<lb/>تضمنه من الأمر هوادة، فمن الواجب على كل أمة تريد أن تنجو من الخسران أن<lb/>تقوم بهذا الفرض وهو التواصي بالخير والتناهي عن الشر أو التواصي بالحق<lb/>والتواصي بالصبر، فإذا طرأ على عوائد الأمة أو نزل بها من الحوادث ما بغَّض<lb/>إليها التناصح أو حبَّب إليها التساهل في فريضة التواصي كان ذلك إنذارًا بحلول<lb/>الخسار، وتعرضًا في الدنيا للعار والدمار، وفي الآخرة لعذاب النار.<lb/>ولا يجوز لأحد أن يتعلل بذلك التساهل إذا وقع من الأمة ويقنع نفسه بأنه<lb/>عاجز عن النجاح في نصيحته ولهذا يكفيه أن ينكر المنكر بقلبه وبذلك ينجو من<lb/>الخسران الأخروي إن لم ينجُ من الخسران الدنيوي كما يتوهمه بعض المسلمين<lb/>اليوم خصوصًا أولئك الذين عُرفوا بينهم بالعلماء فقد أخطأوا الخطأ العظيم في<lb/>زعمهم أن إعراض العامة عنهم ينجيهم من العقوبة الإلهية إذا لم يبذلوا النصح لهم<lb/>ولم يبينوا لهم وجه الحق وإن أنكروه وصكوا وجه الداعي إليه فقد صدق الله وعده،<lb/>وأكد خبره، ولا سبيل إلى التأويل في أمره، ولا إلى جحد ما يتلوه من أثره.<lb/>يحتج كثير من عامة أولئك العلماء بحديث: (مَن رأى منكم منكرًا فليغيره<lb/>بيده، فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه) [*] ولكنَّا نقول: إنه لا يصح<lb/>الاحتجاج به في ترك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؛ فإن تغيير المنكر عند<lb/>رؤيته شيء يتعلق بأمر خاص وهو المنكر المعين الواقع من الشخص<lb/>المعيَّن، وقد يتسامح في معاملة الشخص المعيَّن في حالة مخصوصة لشأن<lb/>مخصوص، فإنّ ملِكًا من الملوك أو أميرًا من الأمراء الظالمين لا يحتمل أن يقال<lb/>له: إن الأوْلى بك أن لا تفعل ما تفعل أو ليتك لم تفعل هذا أو ليتك فعلت هذا فضلاً<lb/>عن أن يقال له: اترك هذا فإنه منكر أو افعل هذا فإنه من المعروف، وربما<lb/>كانت كلمة من هذا القبيل سببًا في إتلاف نفس القائل بسطوة ذلك الظالم، ولكن<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر لم ينحصر في طلب تغيير المنكر في هذه<lb/>الحالة المحدودة، بل ذلك شامل للوعظ العام في المساجد والطرق والأسواق<lb/>والمنتديات وفي أوقات الاجتماع الخاصة وفي الحديث مع الأصحاب والأحبة وفي<lb/>كل حال من أحوال الاجتماع خاصة وعامة، ومثل هذا يستطيعه كل واحد من الناس<lb/>على حسبه، فلا يمكن لأحد أن يزعم أنه عاجز عن القيام بفرض الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر على الإطلاق؛ لأنه لا يوجد أحد يزعم العجز من جميع الوجوه إلا<lb/>أن يكون قد بلغ من العجز غاية لا يبلغها الحيوان الأعجم.<lb/>غير أنه يجب على العلماء ومَن يتشبه بهم أن يتعلموا من وسائل القيام<lb/>بالواجب ما تدعو إليه الحال على حسب الأزمان واختلاف أحوال الأمم.<lb/>وأول ما يجب عليهم في ذلك أن يتعلموا التاريخ الصحيح وعلم تكوين الأمم<lb/>وارتفاعها وانحطاطها وعلم الأخلاق وأحوال النفس وعلم الحس والوجدان ونحو<lb/>ذلك مما لا بد منه في معرفة مداخل الباطل إلى القلوب ومعرفة طرق التوفيق بين<lb/>العقل والحق وسبل التقريب بين اللذة والمنفعة الدنيوية والأخروية ووسائل استمالة<lb/>النفوس عن جانب الشر إلي جانب الخير. فإن لم يحصلوا علم ذلك كله فوِزر<lb/>العامة عليهم ولا تنفعهم دعوى العجز فإنهم ينفقون من أزمانهم في القيل والقال،<lb/>والبحث في الألفاظ والأقوال - ما كان يكفيهم أن يكونوا بحار علم، وأعلام هَدْي<lb/>ورشد، فليطلبوا العلم من سبله التي قام عليها السلف الصالح والله كفيل أن يمدهم<lb/>بمعونته. أما وقد انقطعوا إلى ما يعجزهم من القيام بأمره فلن يقبل الله لهم عذرًا،<lb/>بل فليتربصوا حتى يأتي الله بأمره.<lb/>لو قضى الزمان بأن يكون من وسائل التمكن من الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر وإشغال الناس بالحق عن الباطل وبالطيب عن الخبيث أن يضرب الإنسان<lb/>في الأرض، ويمسحها في الطول والعرض، وأن يتعلم اللغات الأجنبية ليقف على<lb/>ما فيها مما ينفعه فيستعمله، وما يخشى ضرره على قومه فيدفعه - لوجب على<lb/>أهل العلم أن يأخذوا من ذلك بما يستطيعون ولهم في سلف الأمة من القرن الأول<lb/>إلى نهاية القرن الرابع من الهجرة أحسن أسوة، وأفضل قدوة، وكل ما يهونون به<lb/>على أنفسهم مما يخالف ذلك فإنما هي وساوس الشيطان، يشغلهم بها عن النظر في<lb/>معاني القرآن، ويحرمهم من التعرض لرحمة الرحمن.<lb/>بقيت مسألة كثر السؤال عنها، والإلحاح عليَّ في التعرض لها، كلما ذهبت<lb/>إلى مكان وجدت لها حاملاً، لا يلبث أن يتوجه إليَّ سائلاً، وهي مسألة الاختيار<lb/>والكسب ونسبة الأفعال الاختيارية إلى العبد أو إلى خالق العبد، ولا أنكر أن هذه<lb/>المسألة كانت من أعظم المسائل خطرًا على الإسلام والمسلمين ولكن كان في مرور<lb/>الزمان وتتابع الحوادث ما يهدي الناس إلى وجه الحق فيها ويرشدهم إلى أن يرجعوا<lb/>إلى كتاب ربهم وهدْي نبيهم.<lb/>نزوع النفوس إلى الخوض في هذه المسألة ضرب من ضعف الصبر أو فقده،<lb/>الوجدان يشهد والحس يشاهد أن الذي يرفع يده بالسيف ويضرب آخر فيقتله هو<lb/>الذي ضربه، ويقول الرائي والمخبر: إن فلانًا قتل فلانًا أو ضربه أو اعتدى عليه،<lb/>فنسبة الأفعال إلى مَن صدرت عنه من العباد مما لا يحتاج إلى بحث ولا نظر. ثم<lb/>جاء القرآن يقول: {بِمَا كَنتُمْ تَعْمَلُونَ} (المائدة: 105) ، {وَمَا أَصَابَكُم مِّن<lb/>مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) وغير ذلك من الآيات حتى قال في<lb/>الآية التي يحتجون بها: {وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ} (الصافات: 96) ، فلو سلّم<lb/>أن المراد مما تعملون العمل نفسه فقد نسب العمل إليهم وقامت أحكام الشريعة جميعًا<lb/>على هذا الأصل. ولو كان فعل العبد ليس له لبطُل تكليفُه به إذ لا يعقل أن يُدعَى<lb/>شخص إلى ما لا يقدر عليه، وأن يكلف بما لا أثر لإرادته فيه، ولو كان فعل<lb/>القاتل ليس له لامتنع القصاص ولم تكن فيه لنا حياة، فالعقل والشرع والحس<lb/>والوجدان متضافرة على أن فعل العبد فعله.<lb/>وكون جميع الأشياء راجعة إلى الله تعالى ووجود الممكنات إنما هو نسبتها إليه<lb/>ولا يتصور اعتبارها موجودة إلا إذا اعتبرت مستندة إليه مما قام عليه الدليل بل كاد<lb/>يصل إلى البداهة كذلك.<lb/>ومثل هذا يقال في عظم قدرة الله تعالى وأنه إن شاء سلبنا من القدرة<lb/>والاختيار ما وهبنا فهو أمر نشاهده كل يوم، ندبر شيئًا ثم يأتي من الموانع مِن<lb/>تحقيقه ما لم يكن في الحسبان، ونتناول عملاً ثم تنقطع قدرتنا عن تتميمه، كل ذلك<lb/>لا نزاع فيه، شمول علم الله لما كان ولما يكون قام عليه الدليل ولا شبهة فيه عند<lb/>الملّيين، فوجب على المسلم أن يعتقد بأن الله خالق كل شيء على النحو الذي يعلمه<lb/>وأن يقر بنسبة عمله إليه كما هو بديهي عنده، ويعمل بما أمره به ويجتنب ما نهاه<lb/>عنه باستعمال ذلك الاختيار الذي يجده من نفسه، وليس عليه بعد ذلك أن يرفع<lb/>بصره إلى ما وراءه، فقد نعى الله على المشركين قولهم: {لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا<lb/>وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 148) ، ووردت الأحاديث متواترة<lb/>المعنى في النهي عن الخوض في القدر وسره.<lb/>فلو صبر العبد حق الصبر لوقف عند ما حدّ الله له ولم ينزع بنفسه إلى تعدي<lb/>حدود الله التي ضربها لعباده، ولست أحب التكلم في هذه المسألة بأكثر من هذا وإلا<lb/>خرجت من الصابرين، وخضت في القدر مع الخائضين، ومن ثار به الهوس<lb/>فتوهم أن علينا أن نعتقد أن العبد لا فعل له فقد خالف كتاب الله، وعصى رسول<lb/>الله، وقد أقول واعتمادي على الله فيما أقول: إن مَن يقول ذلك يخرج عن دين الله،<lb/>ويعطل شرع الله، فليحذر مؤمن بالله أن يقول ذلك، وأسأل الله أن يرشدنا جميعًا<lb/>إلى ما فيه صلاح أنفسنا وأن يوفقنا للتواصي بالحق والتواصي بالصبر بفضله<lb/>وكرمه.<lb/>قد يمر بخاطر سائل أن يسأل: إذا كان هذا الذي ذكر في هذه السورة هو حكم<lb/>طبيعة الإنسان في كل فرد من أفراد المكلفين منه وإن من لم يكن على هذه الصفات<lb/>فهو خاسر ضربًا من الخسران في الدنيا أو في الآخرة أو فيهما، وأن مَن أخذ بالحظ<lb/>الأوفر منها نجا من ذلك الخسران فما بالنا نرى من غير المؤمنين من يتمتع بالسعادة<lb/>في هذه الدنيا أممًا وأفرادًا، ونرى من المؤمنين من يغمره الشقاء أممًا وآحادًا، وإذا<lb/>شئت مثلاً لذلك فانظر إلى حال اليابانيين وهم وثنيون أو حال بعض الأمم الأوربية<lb/>التي لا يعتقد الكثير من أفرادها بالله ولا برسله وقارن بينهم وبين الأمم المؤمنة<lb/>كالمسلمين مثلاً:<lb/>فندفع عنه هذا الخاطر بأن ما يراه في بعض الأمم من ظاهر السعادة ليس إلا<lb/>لمعان السراب حتى إذا جاءه وحقق أمره لم يجده شيئًا.<lb/>قال ماكس نوردو في كتابه المسمى (الأكاذيب العرفية لتمدُّننا) ما معناه:<lb/>(إن الناس كانوا ولم يزالوا يطلبون الحق ولم يكونوا في زمان أبعد عنه منهم<lb/>في هذا الزمان) ، ثم قال ما ترجمته: (إنك لو طرقت أي باب تسأل: هل مرت<lb/>السعادة بهذا البيت؟ لأجابك مجيب: إذا شئت فاطرق بابًا آخر؛ فإن السعادة لم<lb/>تمر ببيتنا) ! وهو يقول ذلك بعد أن ذكر ما عليه حال الأمم الأوربية جميعها ونسبته<lb/>من السعادة والشقاء وبعد أن أجمل مِن وصْف أحوالهم والمصائب التي تُتوقع لهم<lb/>والآلام الشاغلة لقلوبهم أجمعين ما يرحمهم لأجله المقصرون عنهم، ويزهّد<lb/>الراغبين في مثل حالهم، ويصدهم عن اقتفاء آثارهم، وبيَّن سبب ذلك وأنه<lb/>بُعدهم عن الحق ونزوع أنفسهم إلى الباطل وفقدهم الصبر في طلب المال<lb/>وهرولتهم خلف داعي الشهوة، لا يعصون له أمرًا، ولا يخالفون له إشارة، ومنشأ<lb/>ذلك خلو نفوسهم من الركون إلى الإله الواحد خالق الجميع ورازق الأحياء ومقدر<lb/>الأسباب لمكاسبهم على حسب ما وهبهم من القوى والقدر.<lb/>ولو اطلعت على ما أخذ اليابانيين من ذلك ومما تألم له نفوسهم من الأوهام<lb/>الوثنية التي ما اتصلت بروح إلا أفقدتها السكينة وأوجدتها الاضطراب صعب عليك<lb/>أن تحكم بأنهم سعداء فإذا كان لهم شيء من السعادة فهو ببركة التواصي بالصبر أو<lb/>عمل بعض الصالحات التي جعلها الله عمادًا للسعادة في هذه الحياة الدنيا كالأمانة<lb/>والصدق وارتفاع الهمة والأخذ بالحق فيما يرفع الشأن ويكسب العزة.<lb/>أما حال المؤمنين - إن كانوا - فهو لا يخالف الحكم الوارد في الآيات<lb/>الكريمة، فإنَّا لا نعني ولا يعني عاقل بالسعادة وفرة المال ورفه العيش في ظاهر<lb/>الأمر وإن كانت النفوس قلقة، والضمائر محترقة، ولكن السعادة سكون النفوس<lb/>وراحة الضمائر، واطمئنان السرائر، والرضى الحقيقي بما وصل إلى اليد،<lb/>والسعي المقارب إلى الرغيبة مِن سُبلها المعروفة، مع المعرفة بتلك السبل،<lb/>والاعتماد على الهادي إليها، ولا أشك في أنك تجد هذه الطمأنينة عند المؤمن<lb/>بالمعنى الذي قدمنا في أي أرض وُجِد، وفي أي أمة ولد، وأما المثل الذي ضربته<lb/>وهو جملة المسلمين فإني أقول لك - ولا أخشى لوم لائم -: إن مَن كان مؤمنًا<lb/>وعمل الصالح وقام بفريضة التواصي بالحق والتواصي بالصبر فهو راضٍ عن<lb/>نفسه، راضٍ عن ربه، سعيد وإن كان بين الأشقياء، حكيم وإن وُجد بين السفهاء،<lb/>لا يعرف الشقاء إلا بما ينعكس إليه من صورة في نفوس غيره، وأما البقية فإن<lb/>كانوا خاسرين فخسرانهم جاءهم من فقد الأركان الأربعة. أما الإيمان فلأنهم أخذوه<lb/>اسمًا، واكتفوا به علمًا ورسمًا، ورثوا عن الآباء والأمهات، صورًا وعبارات،<lb/>ومُثُل عبادات، لا يحوك بصدرهم شيء من معناها، وأوفرهم حمية على التوحيد<lb/>أملأهم من الإشراك تحت أسماء اخترعها، وألقاب اختلقها كالوسيلة والواسطة وما<lb/>يشبه ذلك مما لم ينزل به الله سلطانًا.<lb/>وأما العمل الصالح فكيف يجتمع مع الحسد والعداوة والكبرياء والجهل والكسل<lb/>ونحو ذلك مما تراه في عامتهم، والأغلب من خاصتهم، وأما التواصي بالحق<lb/>والتواصي بالصبر فلم يبقَ له أثر بينهم، يرون ما يرون من المنكرات، ويحسون بما<lb/>يحسون من فاسد الاعتقاد وكل منهم ساكت عما يرى ويحس من الآخر كأنه لا صلة<lb/>بينهما في الدين، وكأن لم يرد في دينهم ما يدعوهم إلى التناصح، ولو أن واحدًا<lb/>منهم نصح للآخر لقامت عليه قيامته، وظنه محتقرًا لمنزلته، غامطًا لحقه، وكيف لا<lb/>يخسر قوم هذا شأنهم؟ فلو أنهم رجعوا إلى دينهم، وأقاموا في أنفسهم هذه الأصول<lb/>الأربعة لرأيتهم وقد وفاهم الله وعده في قوله:<lb/>{وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا<lb/>اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ<lb/>خَوْفِهِمْ أَمْنًا يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئًا..} (النور: 55) ، ولخرجوا مِن حكْم<lb/>الوعيد الذي أنذرهم الله به من قبل في قوله: {.. وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الفَاسِقُون} (النور: 55) .<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) .<lb/>والله أعلم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يؤيد هذا ما ثبت من أن الجنود المتدينة أشجع وأثبت من الملحدة أو ضعيفة الدين، وقد كتبت الجرائد الأوربية هذه الملاحظة في أثناء حرب إنكلترا والترانسفال، ومن ذلك اتفاق العارفين على أن جيش الدولة العلية في مقدمة جيوش العالم شجاعةً وصبرًا على المكاره (هذا وما <gap resp="#org_MS"/> فكيف لو) رجعت إلى ذكر الصحابة والتابعين.<lb/>(*) المنار: تتمته: (وذلك أضعف الإيمان) رواه أحمد وعبد بن حُميد ومسلم وأبو داود والترمذي وحسنه وابن ماجه وابن حبان وهو حجة على تاركي فريضة الأمر والنهي كسلاً وتعللاً؛ لأنه يأمر ببذل الاستطاعة واستنفاد الطاقة في هذه السبيل على خصوصية الموضوع، كما قال الأستاذ الإمام.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p594" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1315.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مُقلِّد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(27) واحتجوا لقولهم في استحباب مساوقة الإمام بقوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (إنما جُعل الإمام ليؤتم به) قالوا: والائتمام به يقتضي أن يفعل مثل فعله<lb/>سواء، ثُم خالفوا الحديث فيما دل عليه فإنّ فيه: (فإذا كبر فكبروا وإذا ركع<lb/>فاركعوا وإذا قال: سمع الله لمن حمده فقولوا: ربنا ولك الحمد وإذا صلى جالسًا<lb/>فصلوا جلوسًا أجمعون) .<lb/>(28) واحتجوا على أن الفاتحة لا تتعين في الصلاة بحديث المسيء في<lb/>صلاته، حيث قال له: (اقرأ ما تيسر معك من القرآن) وخالفوه فيما دل عليه<lb/>صريحًا في قوله: (ثم اركع حتى تطمئن راكعًا ثم ارفع حتى تعتدل قائمًا ثم اسجد<lb/>حتى تطمئن ساجدًا) وقوله: (ارجع فصلِّ فإنك لم تصلِّ) فقالوا: مَن ترك<lb/>الطمأنينة فقد صلى وليس الأمر بها فرضًا لازمًا مع أنّ الأمر بها وبالقراءة سواء<lb/>في الحديث.<lb/>(29) واحتجوا على إسقاط جلسة الاستراحة بحديث أبي حميد حيث لم<lb/>يذكرها فيه وخالفوه في نفس ما دل عليه من رفع اليدين عند الركوع والرفع منه.<lb/>(30) واحتجوا على إسقاط فرض الصلاة على النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم، والسلام في الصلاة بحديث ابن مسعود، (فإذا قلت ذلك فقد تمت<lb/>صلاتك) ، ثم خالفوه في نفس ما دلَّ عليه، وقالوا صلاته تامة، قال ذلك أو لم يقله.<lb/>(31) واحتجوا على جواز الكلام والإمام على المنبر يوم الجمعة بقوله<lb/>صلى عليه وآله وسلم للداخل: (أصليت يا فلان قبل أن تجلس) قال: لا، قال<lb/>(قم فاركع ركعتين) وخالفوه في نفس ما دل عليه فقالوا: مَن دخل والإمام يخطب<lb/>جلس ولم يصلِّ.<lb/>(32) واحتجوا على كراهية رفع اليدين في الصلاة بقوله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم: (ما بالهم رافعي أيديهم كأنها أذناب خيل شمس) ثم خالفوه في نفس ما<lb/>دل عليه فإن فيه: (إنما يكفي أحدكم أن يسلم على أخيه من عن يمينه وشماله<lb/>السلام عليكم ورحمة الله) فقالوا: لا يحتاج إلى ذلك ويكفيه غيره من كل منافٍ<lb/>للصلاة.<lb/>(33) واحتجوا في استخلاف الإمام إذا أحدث بالخبر الصحيح أن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وآله وسلم خرج وأبو بكر يصلي بالناس فتأخر أبو بكر وتقدّم<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم فصلى بالناس ثُم خالفوه في نفس ما دل عليه فقالوا<lb/>من فعل مثل ذلك بطلت صلاته وأبطلوا صلاة من فعل مثل النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم وأبي بكر ومَن حضر من الصحابة فاحتجوا بالحديث فيما يدل عليه<lb/>وأبطلوا العمل به في نفس ما دل عليه.<lb/>(34) واحتجوا لقولهم إن الإمام إذا صلى جالسًا لمرض صلى المأمومون<lb/>خلفه قيامًا بالخبر الصحيح عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم أنه خرج فوجد أبا بكر<lb/>يصلي بالناس قائما فتقدم النبي صلى الله عليه وآله وسلم وجلس وصلى بالناس<lb/>وتأخر أبو بكر، ثم خالفوا الحديث في نفس ما دل عليه وقالوا: إن تأخر الإمام لغير<lb/>حدث وتقدم الآخر بطلت صلاة الإمامين وصلاة جميع المأمومين.<lb/>(35) واحتجوا على بطلان صوم من أكل يظنه ليلاً فبان نهارًا بقوله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم: (إن بلالاً يؤذن بليل فكلوا واشربوا حتى يؤذن ابن أم مكتوم)<lb/>ثم خالفوا الحديث في نفس ما دل عليه فقالوا: لا يجوز الأذان للفجر بالليل لا في<lb/>رمضان ولا في غيره ثم خالفوه من وجه آخر فإن في نفس الحديث: (وكان ابن أم<lb/>مكتوم رجلاً أعمى لا يؤذن حتى يقال له أصبحت أصبحت) ، وعندهم من أكل في<lb/>ذلك الوقت بطل صومه.<lb/>(36) واحتجوا على المنع من استقبال القبلة واستدبارها بالغائط بقول النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم: (لا تستقبلوا القبلة بغائط ولا بول ولا تستدبروها)<lb/>وخالفوا الحديث نفسه وجوزوا استقبالها واستدبارها بالبول.<lb/>(37) واحتجوا على شرط الصوم في الاعتكاف بالحديث الصحيح عن<lb/>عمر أنه نذر في الجاهلية أن يعتكف ليلة في المسجد الحرام فأمره رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم وآله وسلم أن يوفي بنذره وهم لا يقولون بالحديث فإن عندهم أن نذر<lb/>الكافر لا ينعقد ولا يلزم الوفاء به بعد الإسلام.<lb/>(38) واحتجوا على الرد بحديث تحوز المرأة ثلاث مواريث: عتيقها<lb/>ولقيطها وولدها التي لاعنت عليه ولم يقولوا بالحديث في حيازتها مال لقيطها، وقد<lb/>قال به عمر بن الخطاب وإسحاق بن راهويه وهو الصواب.<lb/>(39) واحتجوا في توريث ذوي الأرحام بالخبر الذي فيه: التمسوا له<lb/>وارثًا أو ذا رحم، فلم يجدوا؛ فقال: أعطوه الكُبر [1] من خزاعة، فلم يقولوا به في<lb/>أن مَن لا وارث له يعطى ماله الكُبر من قبيلته.<lb/>(40) واحتجوا في منع القاتل ميراث المقتول بخبر عمرو بن شعيب عن<lb/>أبيه عن جده: (لا يرث قاتل ولا يقتل مؤمن بكافر) ، فقالوا بأول الحديث دون<lb/>آخره.<lb/>(41) واحتجوا على جواز التيمم في الحضر مع وجود الماء للجنازة إذا<lb/>خاف فوتها بحديث أبي جهيم بن الحرث في تيمم النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>لرد السلام ثم خالفوه فيما دل عليه في موضعين: أحدهما أنه تيمم بوجهه وكفيه دون<lb/>ذراعيه، والثاني أنهم لم يكرهوا رد السلام للمحدث ولم يستحبوا التيمم لرد السلام.<lb/>(42) واحتجوا في جواز الاقتصار في الاستنجاء على حجرين بحديث ابن<lb/>مسعود أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم ذهب لحاجته وقال له: ائتني<lb/>بأحجار فأتاه بحجرين وروثة فأخذ الحجرين وألقى الروثة وقال: (هذه ركس) ثم<lb/>خالفوه فيما هو نص فيه فأجازوا الاستجمار بالروث واستدلوا به على ما لا يدل عليه<lb/>من الاكتفاء بحجرين.<lb/>(43) واحتجوا على أن مس المرأة لا ينقض الوضوء بصلاة النبي صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم حاملاً أمامة بنت العاص بن الربيع إذا قام حملها وإذا ركع أو<lb/>سجد وضعها ثم قالوا من صلى كذا بطلت صلاته وصلاة من أتم به، قال بعض<lb/>أهل العلم ومن العجب إبطالهم هذه الصلاة وتصحيحهم الصلاة بقراءة (مدهامتان)<lb/>بالفارسية ثم يركع قدر نفس ثم يرفع قدر حد السيف أو لا يرفع بل يخرُّ كما هو<lb/>ساجدًا ولا يضع على الأرض يديه ولا رجليه وإن أمكن أن لا يضع ركبتيه صح<lb/>ذلك ولا جبهته؛ بل يكفيه وضع رأس أنفه كقدر نفس واحد ثم يجلس مقدار التشهد ثم<lb/>يفعل فعلاً ينافي الصلاة من فُساء أو ضُراط أو ضحك أو نحو ذلك.<lb/>(44) واحتجوا على تحريم وطء المسبية والمملوكة قبل الاستبراء بقول<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (لا توطأ حامل حتى تضع ولا حائل حتى<lb/>تستبرئ بحيضة) ، ثم خالفوا صريحه فقالوا: إن أعتقها وزوجها وقد وطئها<lb/>البارحة حل للزوج أن يطأها الليلة.<lb/>(45) واحتجوا في ثبوت الحضانة للخالة بخبر بنت حمزة وأن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم قضى بها لخالتها ثم خالفوه فقالوا: لو تزوجت الخالة<lb/>بغير محرم للبنت كابن عمها سقطت حضانتها.<lb/>(46) واحتجوا على المنع من التفريق بين الأخوين بحديث علي في نهيه<lb/>عن التفريق بينهما ثم خالفوه فقالوا: لا يرد المبيع إذا وقع كذلك وفي الحديث الأمر<lb/>برده.<lb/>(47) واحتجوا على جريان القصاص بين المسلم والذمي بخبر روي أن<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم أقاد يهوديًا من مسلم لطمه ثم خالفوه فقالوا: لا قَوَد<lb/>في اللطمة والضربة لا بين مسلمين ولا بين مسلم وكافر.<lb/>(48) واحتجوا على أنه لا قصاص بين العبد وسيده بقوله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم: (مَن لطم عبده فهو حر) ثم خالفوه فقالوا: لا يعتق بذلك.<lb/>(49) واحتجوا أيضًا بالحديث الذي فيه: (مَن مثَّل بعبده عتق عليه)<lb/>فقالوا: لم يوجب عليه القَوَد ثم قالوا لا يعتق عليه.<lb/>(50) واحتجوا بحديث عمرو بن شعيب: (في العين نصف الدية) ثم<lb/>خالفوه في عدة مواضع منها قوله: وفي العين القائمة السادة لموضعها ثلث الدية،<lb/>ومنها قوله: في السن السوداء ثلث الدية.<lb/>(51) واحتجوا على جواز تفضيل بعض الأولاد على بعض بحديث النعمان<lb/>بن بشير وفيه: (أَشْهِدْ على هذا غيري) ثم خالفوه صريحًا فإن في الحديث نفسه:<lb/>(إن هذا لا يصلح) وفي لفظ: (إني لا أشهد على جور) فقالوا: بل هذا يصلح<lb/>وليس بجور ولكل أحد أن يشهد عليه.<lb/>(52) واحتجوا على أنّ النجاسة تزول بغير الماء من المائعات بحديث: (إذا<lb/>وطأ أحدكم الأذى بنعليه فإن التراب لهما طهور) ثم خالفوه فقالوا: لو وطأ العذرة<lb/>بخفيه لم يطهرهما التراب.<lb/>(53) واحتجوا على جواز المسح على الجبيرة بحديث صاحب الشجة ثم<lb/>خالفوه صريحًا فقالوا: لا يجمع بين الماء والتراب بل إما أن يقتصر على غسل<lb/>الصحيح إن كان أكثر ولا يتيمم، وإما أن يقتصر على التيمم إن كان الجرح أكثر ولا<lb/>يغسل الصحيح.<lb/>(54) واحتجوا على جواز تولية أمراء أو حكام أو متولين مرتين واحدًا<lb/>بعد واحد بقول النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (أميركم زيد فإن قُتل فعبد الله بن<lb/>رواحة فإن قُتل فجعفر) ثم خالفوا الحديث نفسه فقالوا: لا يصح تعليق الولاية<lb/>بالشرط ونحن نشهد بالله أن هذه الولاية أصح ولاية على وجه الأرض وأنها أصح<lb/>من كل ولاياتهم من أولها إلى آخرها.<lb/>(55) واحتجوا على تضمين المتلف ما أتلفه ويملك هو ما أتلفه بحديث<lb/>القصعة التي كسرتها إحدى أمهات المؤمنين فرد النبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>على صاحب القصعة نظيرها ثم خالفوه جهارًا، فقالوا: إنما يضمن بالدراهم<lb/>والدنانير ولا يضمن بالمثل.<lb/>(56) واحتجوا على ذلك أيضًا بخبر الشاة التي ذُبحت بغير إذن صاحبها<lb/>وأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم لم يردها على صاحبها ثم خالفوه صريحًا فإن<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم لم يملكها الذابح بل أمر بإطعامها الأسارى.<lb/>(57) واحتجوا في سقوط القطع بسرقة الفواكه وما يسرع إليه الفساد بخبر:<lb/>(لا قطع في ثمر ولو كثر) ثم خالفوا الحديث نفسه في عدة مواضع أحدها أن<lb/>فيه: (فإذا آواه إلى الجرين ففيه القطع) وعندهم لا قطع فيه آواه إلى الجرين أو<lb/>لم يؤوه. الثاني أنه قال (إذا بلغ ثمن المجن) وفي الصحيح أن ثمن المجن كان<lb/>ثلاثة درهم وعندهم لا يقطع في هذا القدر. الثالث أنهم قالوا ليس الجرين حرزًا فلو<lb/>سرق منه تمرًا يابسًا ولم يكن هناك حافظ لم يقطع.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أكبر القوم: بضم فسكون: أكبرهم وأقعدهم في النسب وأكبرهم.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p598" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1316.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">درس عام في التعليم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>أول خطاب ألقاه الأستاذ الإمام في تونس على ملأ عظيم من العلماء والفضلاء<lb/>ولخصته جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> التونسية الغراء ونحن ننقل عنها كل نقل المؤيد والثمرات<lb/>مع شيء من التصحيح بإذن الإمام.<lb/>إن بعض إخواننا الذين عرفناهم في تونس قد طلبوا من الفقير مسامرة أو<lb/>محاورة وربما كان ذلك اصطلاحًا عندهم ثُم قالوا درسًا فسألني بعضهم عن ذلك<lb/>فقلت: نعم هو درس ولكن لا تظنوا أنه درس في تحقيق مسألة علمية فإن عندكم<lb/>من جلة العلماء مَن نعترف بفضلهم، فمن أراد تحقيق مسألة علمية فليراجعهم، أما هذا<lb/>الفقير فرجل سائح قصدت هذه الديار للتعرف ببعض المسلمين والنظر في أحوالهم<lb/>وأمور دينهم من حيث العلم والتعليم ولذلك لما أجبت طلبهم في إقراء الدرس ما<lb/>قصدت إقراء درس حقيقي؛ ولكن التكلم فيما يختلج بفكري من أمر التعليم والعلم<lb/>والإعراب عما في ضميري مما أتمناه لإخواننا المسلمين من التقدم في العلم.<lb/>وقد رأيت في بلاد الإسلام التي سِحْتُ فيها عدة أناس يشتغلون بالعلم ولكني<lb/>وجدت عند الأغلب اشتباهًا في ما هو العلم الذي يُنفق الوقت في تحصيله. هذا فيما<lb/>يخص الأمر المهم الذي أكرره لكم ولا زلت أكرره من أهمية التعليم حتى يُنتج ذلك<lb/>التكرار ما نتمناه من التقدم ما دام الناس في حاجة إلى التكرار.<lb/>ثُم إن هناك مسألة مشتركة بيننا وبينكم عامة في سائر بلاد الإسلام وهي مسألة<lb/>الرضاء بالموجود ولها تعلق أيضًا بالتعليم. فإذا ذكرت نقصًا أو عيبًا في طريقة أو<lb/>في حالة من الأحوال قيل لك ماذا نصنع ونحن أناس متوكلون على الله وهذا مراد<lb/>الله من عباده؟ ! وهو عذر المقصر عند تقصيره في بلاد الإسلام وعون على ما<lb/>نراه من النقص في طرق تحصيل العلم ولذلك أردت ضمه إلى مبحث التعليم.<lb/>معنى العلم<lb/>أما الكلام في معنى العلم فليس الغرض منه الخوض فيما اصطلح عليه علماء<lb/>السلف الصالح أو غيرهم من المتكلمين أو الفلاسفة أو غيرهم حتى من الزنادقة؛<lb/>لأن هذه ألفاظ اصطلاحية طالما شغلت أهل العلم بتغيُّرها والأخذ والرد في معانيها.<lb/>مع أن واضعيها إنما حددوا بها المعاني حتى تنضبط ويسهل تناولها والوصول إليها،<lb/>ولكن يصح أن يقال فينا وفيهم إنهم أرادوا خيرًا فاستعملنا شرًا. ولذلك أترك<lb/>الألفاظ الاصطلاحية وأتكلم في معنى العلم من حيث هو معروف في الكتاب والسنة<lb/>وسيرة السلف الصالح وعلى لسان العامة والخاصة.<lb/>العلم جاء ذكره في قوله تعالى: {قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ<lb/>يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) .. الآية، وهو استفهام إنكاري معناه أنه لا يستوي عالم<lb/>وجاهل. وقال تعالى: {هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ} (الرعد: 16) : أي أن<lb/>الظلمة لا تساوي النور فبيَّن لنا تعالى أن الظلمة مثال لحال من لا يعلم وأن النور<lb/>مثال لحال من يعلم.<lb/>فتبيّن من ذلك أن عدم العلم يشبه الظلمة ونحن نعلم ما يكون من الإنسان إذا<lb/>اشتد به الظلام وهو سائر في طريق يقصد غايةً معلومة؛ فإن الظلام يعمي عليه<lb/>الطريق وربما سلك طريقًا يبعده عن مقصده. وقد يصادف مهواة فيسقط فيها فتدركه<lb/>هلكته قبل الوصول إلى غايته.<lb/>وهذه حال الجاهل بوسائل أي غاية من الغايات التي يعرض للإنسان قصدها<lb/>في حياته، فكلُّ مَن طلب غاية في حياته بدون علم لا يصل إليها.<lb/>وحينئذٍ فيؤخذ من هذه الآية الكريمة أن الله تعالى بيَّن لنا أن العلم للإنسان<lb/>كالنور لا بمعنى أن العلم سراج أو مصباح وإنما ذلك مثل لحال من يعلم الطريق<lb/>المُوصِّلة له إلى مطلبه والوسائل المؤدية إليه. فإن حاله يشبه من يمشي وبين يديه<lb/>نور يبين له السبيل ويكشف له ما فيه من الموانع فيتجنبها أو يذللها حتّى ينتهي إلى<lb/>غايته ظافرًا بعافيته وسلامته؛ لأن الآيات والأعلام المنصوبة لا يراها المغمور<lb/>بالظلام وإنما يراها المبصر بالضياء والنور ولما كان العلم ضوءًا يهدي إلى الخير<lb/>في الاعتقاد والعمل كان أول ما نزل على النبي الأمي الذي لا يقرأ ولا يكتب قوله<lb/>تعالى: {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ} (العلق: 1-2) ..<lb/>الآية فافتتح الله الوحي بتعليم القراءة، والقراءة تَعَلُّم، وجاء في الحديث الشريف<lb/>أنه قال في أول مرة: (ما أنا بقارئ) وما زال الملك به حتى قرأ الآيات.<lb/>ثم بعد أن أمر تعالى بالقراءة من لا يقرأ عادة وبيَّن له أن الذي يأمره بالقراءة<lb/>هو الذي خلق الخلق كله وهو قادر على أن يقرئه بعد أن لم يكن قارئًا وأنه الذي<lb/>خلق الإنسان الحي الناطق المفصح عما في نفسه من علق أي دَمٌ منجمد لا عقل فيه<lb/>ولا نطق فهو قادر على أن ينشئ فيه القراءة والعلم وإن لم يسبق له تعلم.<lb/>بعد أن ذكر هذا قال: {اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا<lb/>لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 3-5) فخص من العلم العلم بالقلم والكتابة تنويهًا بشأن التحرير<lb/>والبيان وتنبيهًا على عظم فائدته وهو إنما يكون بعلم اللسان والبراعة فيه. لا نريد من<lb/>العلم تصور القواعد وإنما نريد منه ملكة الإفصاح والبيان وكون المراد منه هذا أمر<lb/>بديهي إذ لولا الكتابة لما وصلْنا إلى درجة من الدرجات التي نراها. فافتتاحُ الله<lb/>تعالى الوحي بطلب العلم والثناء عليه سبحانه بأنه هو الذي علمه ووهبه الإنسان<lb/>إرشادٌ إلى فضل العلم وحثٌّ على تحصيله خصوصًا العلم بالقلم.<lb/>فالعلم ما يبصر الإنسان في الغاية التي يطلبها ويهديه إلى الحق الذي هو مَعقد<lb/>النجاة قال تعالى: {وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَاخْتِلافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوَانِكُمْ<lb/>إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّلْعَالِمِينَ} (الروم: 22) ولم يقل للجاهلين أو الغافلين. فإذا<lb/>كان للعلم هذه المزية فلا يصح أن يكون العلم المُمَثَّل له بالنور إلا علم إرشاد وتبيين،<lb/>ثم جاء في الأحاديث والأدعية المأثورة قوله صلى الله عليه وسلم: (اللهم انفعني<lb/>بما علمتني وعلمني ما ينفعني وزدني علمًا) [1] كأنه يقول اللهم اجعل علمي علمًا<lb/>صحيحًا ينطبق على ما بينته في كتابك، ويُروى أنه قال: (إذا أتى عليَّ يوم لا<lb/>أزداد فيه علمًا فلا بورك لي في طلوع شمس ذلك اليوم) [2] ثم إننا نجد في الآثار<lb/>وأقوال العلماء غير ذلك ما يطول ذكره كما تجدون فيما يدور على ألسنة الناس عند<lb/>ذكر العلم ما يرشد إلى أنهم لا يفهمون من العلم إلا معنى التبصر في أي أمر من<lb/>الأمور والإتيان به على الوجه الأكمل بقدر الاستطاعة، فتبين من ذلك إذًا أن معنى<lb/>العلم الحقيقي الذي أثنى اللهُ عليه وميّز به المهتدين من الضالين هو الكشف عن الأمر<lb/>الحقيقي بحيث إذا أراد أن يُميلَك عنه مميلٌ لا يقدر على ذلك كمن عرف طريقًا<lb/>موصلة إلى غاية فلا يعدل عنها مهما حاول مضله.<lb/>فلا يكون العلم حقيقيًا ولا تنبعث النفس إلى تحصيله إلا إذا كان كذلك بالنسبة<lb/>إلى الغاية المطلوبة منه فإذا وجدنا من العلم ما يوصلنا إلى البصيرة بما نقصد من<lb/>الغاية في مدة قصيرة كيومين مثلاً ورأينا ما سمي علمًا ولكنه إنما يوصلنا في مدة<lb/>أطول كأربعة أيام مثلاً كان لنا أن نعد الأول علمًا حقيقيًا لأنه أرشدنا إلى أقرب طريق<lb/>مؤدية إلى الغاية وأن نعد الثاني غير علم لأنه عاقنا عنها وأوجد لنا العثار فيها<lb/>فالعدول إليه سقوط في الضلة.<lb/>وأولى بأن يسمى ضلة علمٌ يقصد بتحصيله غاية ثم هو لا يؤدي إلى تلك<lb/>الغاية بالمرة بعد إنفاق الزمن الطويل في تحصيله. فتسميته علمًا من الخطأ الذي لا<lb/>يتفق مع ما جاء في الآيات الكريمة والأحاديث الشريفة واستعمال الخاصة والعامة.<lb/>ولكن من الناس من يقول لك العلم يطلق بإطلاقات ثلاثة: الإدراك والقواعد والملكة،<lb/>فتحصيل القواعد وإن لم تحصل الملكة يسمى علمًا على الحقيقة فاشتغالنا بتحصيله<lb/>اشتغال بتحصيل العلم غير أن هذا القائل لم يراعِ ماذا قصد المسمي للقواعد علمًا<lb/>فإنه لم يضع لها هذا الاسم إلا لأنها توصل إلى الغاية في رأيه. فإذا استعملت لغير<lb/>الغاية فقدت معناها وعُدَّتْ من الشواغل عن العلم المطلوب، فإن شاء سمّى هذه<lb/>الشواغل جهلاً؛ لأنها ضلت عن العلم وإن شاء فليسمِّها علمًا كما يهوى، لا كما<lb/>يعرف الناس!<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: رواه الترمذي وابن ماجه عن أبي هريرة.<lb/>(2) رواه الطبراني في الأوسط وأبو نعيم في الحِلْية وابن عبد البر في العلم من حديث الزهري عن سعيد بن المسيب عن عائشة وقد طعنوا في سنده؛ ولذلك قال الأستاذ: (ويُروى) .</note>
            </div>
            <pb n="n6-p602" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1317.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المدارس المصرية لا تربي رجالاً مستقلين</head>
               <lb/>
               <lb/>رد على المقتطف<lb/>نقل المقتطف الأغر المقالة التي كتبناها في الجزء الثالث عشر تحت عنوان<lb/>(شكوى الأمهات من تربية البنات) واستحسن محرره الفاضل ما كتبناه في التربية<lb/>العقلية وكون العقل المستنير يقوى أخيرًا ويكون من وراء قوته الإصلاح المطلوب.<lb/>وأنكر قولنا: (إن العلم الذي يعلم في المدارس المصرية لا يقصد به إلى إصلاح<lb/>النفوس وارتقائها وجعل المصريين سعداء أعزاء) وقال: إن هذا خطأ على ما يُعْلم<lb/>ويا ليته قال: على ما نظن؛ فإنه يظن ظنًّا وما هو بمستيقن وعلل علمه بقوله:<lb/>(لأن نظار المدارس ومعلميها يشغفون بالتعليم والتهذيب شغفًا حتى يتفانوا في تعليم<lb/>التلامذة وتهذيبهم كما يشغف كل عامل بعمله، وهذا نعلمه بالخبر مدة تعلُّّمنا في<lb/>المدارس الأجنبية نحن ونساؤنا ومدة مشاركتنا لهم في التعليم. فالوصمة التي<lb/>وصمهم بها جائرة جدًّا ولو اختبر اختبارنا لقال قولنا. ولا نقول إن ذلك يعم كل<lb/>النظار وكل المدرسين ولكنه شامل لأكثرهم، ولا شبهة عندنا أن أثر المدارس<lb/>المصرية وطنية كانت أو أجنبية حسن جدًّا وأنه لم يظهر حتى الآن ظهورًا باهرًا<lb/>لأنها قليلة بالنسبة إلى اتساع البلاد ولأن النجاح لا يظهر جليًّا لمن لم يراقبه عن قرب<lb/>ويرى تدرُّجه البطيء ولكن لو قابل حضرته حال هذه البلاد العلمية والأدبية الآن<lb/>بحالها منذ عشرين سنة لرأى بين الحالين بَوْنًا شاسعًا ورآها الآن أرقى مما كانت<lb/>كثيرًا وسيزيد هذا الارتقاء في العشرين سنة التالية أضعاف ما زاد في العشرين سنة<lb/>الماضية) هذه عبارة المقتطف بنصها.<lb/>يقرأ القارئ في بعض الأحيان شيئًا فيعلق بذهنه شيء مجمل منه فينكره غافلاً<lb/>عن التفصيل الذي لا مذهب معه لإنكار ثم يستدل على إنكاره بما لا دلالة فيه أو بما<lb/>فيه الحجة عليه وبمثل هذا وقع صاحب المقتطف في تحفظ دعوى المنار على ما<lb/>نعهد فيه من التحري في النقد.<lb/>لم يكن الكلام في مقالتنا تلك مبنيًّا على الطعن في معلمي المدارس المصرية<lb/>ولا في نظارها فيرد علينا بدعوى تفانيهم في التعليم والتهذيب. ولم يكن أكثر منا<lb/>اختبارًا لهؤلاء المعلمين والنظار فيصح له أن يقول ما قال، وليس قياسه المدرسة<lb/>الكلية الأمريكانية التي تعلّم فيها على المدارس المصرية قياسًا صحيحًا، وليس<lb/>البَوْنُ الشاسع بين حال البلاد اليوم وحالها منذ عشرين سنة نتيجة حسن التربية والتعليم<lb/>في المدارس المصرية وكون الغرض منه تربية المصريين على الاستقلال والفضائل<lb/>والترقي الصوري والمعنوي.<lb/>وإننا نشرح هذه المسائل بعض الشرح فنقول:<lb/>تبين من امتحان الشهادة في هذا العام أن مدارس الحكومة أكثر من غيرها<lb/>نجاحًا ومثلها مدرسة خليل أغا ومدرسة أم عباس وأن المدارس الأجنبية أقل<lb/>المدارس نجاحًا ومعظم تقصيرها في اللغة العربية وعلومها لأن مرسلي الأمريكان<lb/>والجزويت والفرير والإنكليز لا يهمهم أمر هذه اللغة ولو استطاعوا محوها من<lb/>بلادها لفعلوا وإنما يهمهم نشر مذاهبهم الدينية ولغاتهم الأعجمية وليس في هذا<lb/>إصلاح لنفوس المصريين الذين دين أكثرهم الإسلام ولغة جميعهم العربية وإنما تتم<lb/>سعادة الأمم بآدابها الدينية ورابطتها اللغوية. وإنما يعلمون اللغة العربية في<lb/>مدارسهم لأجل أن يصيدوا بها الناس ولو أبطلوها لبطلت مدارسهم،، ثم إن هذه<lb/>المدارس ليس فيها تعليم عالٍ وما دون التعليم العالي لا يُكوِّنُ رجالاً فإذا كان التعليم<lb/>المطلوب ناقصًا والتربية المطلوبة مفقودة من هذه المدارس فهل يُغني عن سعادة<lb/>المصريين شغف معلمي هذه المدارس ونظارها وتفانيهم في نشر دينهم ولغاتهم<lb/>المقصود بهما إفساد دين المصريين ولغتهم؟ !<lb/>أما المدرسة الكلية الأمريكانية في <placeName>بيروت</placeName> فقد كان التعليم والتربية فيها أفضل<lb/>ما يعد النصارى للسعادة ولا يقصر عن إفادة المسلمين الذين ليس لهم مدارس عالية<lb/>في تلك البلاد وقد كان تعليم العلوم في هذه المدرسة على عهد منشئ المقتطف باللغة<lb/>العربية ثم تحوّل الآن إلى اللغة الإنكليزية فقلَّت فائدتها لأبناء اللسان العربي ومع<lb/>هذا لا نزال نقول إنها أمثل المدارس في مصر و<placeName>الشام</placeName> وقد كتبنا في الجزء الماضي<lb/>نبذة مخصوصة في تفضيلها وما أعوزنا ذلك لخبر كخبر محرر المقتطف الذي تعلّم<lb/>وعلّم فيها وهو عندنا في علمه وأدبه من آيات تفضيلها.<lb/>أما مدارس الحكومة التي هي أحسن المدارس في مصر فقد صرّح المحتلون<lb/>- الذين يديرونها كما يشاءون لا كما يشاء النظار والمدرسون الذين يقيمونهم فيها -<lb/>بأن الغرض منها إيجاد نفر يخدمون الحكومة ولا يخفى على ذي بصر أن من يعلّم<lb/>إنسانًا ليخدمه إنما يعلمه ما يعينه على تسخيره في خدمته، وتصريفه بمقتضى<lb/>إرادته، لا ليكون مستقلاً في نفسه متفانيًا في حب أمته وجنسه، وهَبْ أن المحتلين<lb/>لا غرض لهم من البلاد المصرية إلا ترقيتها وإعانتها على كمال الاستقلال لتستغني<lb/>عنهم وعن غيرهم فهل يقول عاقل إن من المصلحة أن يكون التعليم خاصًّا بإعداد<lb/>المتعلمين لخدمة الحكومة فقط؟ !<lb/>تعميم التعليم واجب فلو كانت فائدة التعليم هي خدمة الحكومة كما ترضى<lb/>لوجب أن نعد أفراد الأمة كلهم لأن يكونوا مستخدمين في الحكومة وإذا كان جميع<lb/>الأفراد حكامًا فمَن يكون المحكوم؟ الوظائف الكبيرة تنتزع من الوطنيين بأيدي<lb/>المحتلين وما قضت السياسة بإبقائه لهم فإنما بقاؤه صورة بدون معنى ولقب بدون<lb/>عمل فنظار الحكومة المصرية لا يبرمون ولا ينقضون، ولا يحلون ولا يعقدون إلا<lb/>ما يوحيه إليهم المستشارون من الإنكليز فصار المتعلم المصري يائسًا من الاستقلال<lb/>في أي عمل يعمله للحكومة؛ وإنما يكون التعليم لسعادة الأمة وعزتها إذا كان الغرض<lb/>منه الاستقلال الشخصي والاستقلال القومي وما أظن أن المنتقد الفاضل يقول إن<lb/>المحتلين يقصدون بالتعليم إلى الإنعام على المصريين بهذا الاستقلال الذي حصرنا<lb/>فيه السعادة والعزة القومية ولا ينكر علينا عاقل حصرنا هذا. نعم، إنهم قاموا<lb/>ببعض الإصلاح ولكن الأجانب يصلحون فيما يستعمرون الأشياء لا الأشخاص.<lb/>طلب مجلس الشورى في السنة الماضية أن تعرض عليه قوانين التعليم في<lb/>مدارس الحكومة ونظام التعليم فيها فكبُر ذلك على نظارة المعارف وكابرت في إجابة<lb/>الطلب مكابرة بعيدة ودافع ناظر المعارف بما أوحي إليه من أهل الحل والعقد<lb/>مدافعة الأبطال وقد رددنا دفاعه وبينا تهافته في مقالات نشرناها في المجلد الخامس<lb/>انتقدنا فيها قانون التعليم وسيره وبينا تقصير النظارة بما لا ينفع معها عذر معتذر.<lb/>ولو كان تعليم نظارة المعارف على الوجه الذي فيه سعادة الأمة وعزتها لما<lb/>كبر عليها أن يُطْلع مجلس الأمة على قوانينها الداخلية ولأصغت إلى شكوى الأمة<lb/>من المعارف بلسان مجلسها ولسان جرائدها.<lb/>لا يوجد في مصر قارئ ولا كاتب ولا محب لسماع الجرائد والوقوف على<lb/>الأخبار والحوادث إلا وهو يعلم أن التعليم في مدارس الحكومة بيد المستر (دنلوب)<lb/>القسيس الإنكليزي ولم تبق جريدة وطنية معتبرة في مصر إلا وقد ملأت جو هذا<lb/>القطر صياحًا في الشكوى من سيرة هذا الرجل وانتقاد أعماله في المعارف<lb/>و (المقطم) شقيق (<title>المقتطف</title>) لم يرد فيما نعلم هذه الشكاوي التي ترددها جرائد<lb/>المسلمين والقبط والسوريين والإفرنج مع أنه أنشئ لتأييد سياسة المحتلين ذلك لعلمه<lb/>بأنها في تفصيلها أو جملتها حق لا وجه لردها.<lb/>وإذا كان المنتقد الفاضل يعرف من نظار المدارس الأميرية ومعلميها أكثر مما<lb/>نعرف كما تفيد عباراته فهو لا شك يعرف أكثر مما نعرف من تبرمهم وشكواهم<lb/>وشدة انتقادهم وتبرمهم من سير النظارة ومن عيوبها وأعني النظار المصريين<lb/>وأخص بالذكر منهم معلمي العربية لغة البلاد الرسمية. وكل موظف في المعارف<lb/>يعرف كيف يعاقَب الناظر أو المعلم الذي يثبت لدنلوب أنه انتقد أو اعترض على<lb/>شيء من سير النظارة السري أو الجهري وهم يعلمون أن هذا الرجل هو المضطلع<lb/>وحده بهذه النظارة لا بكفاءته ولكن بقوة دولته ثم هم يائسون من قصده إلى الإصلاح<lb/>الحقيقي الذي يربي الأمة تربية حقيقية فهم يسكتون واجمين، ويهمسون بالشكوى<lb/>مستخفين، ولئن سئلوا جهرًا ليقولنَّ إننا نحن راضون، وهم عند أنفسهم وعند أكثر<lb/>الناس معذورون، وقد عيل صبر طائفة من خيارهم فاستقالوا وهم مختارون.<lb/>إن الأعمال الكبيرة لا يظهر أثرها في الأمم إلا بعد الزمن الطويل ولكن أعمال<lb/>(دنلوب) قد ظهر أثرها في نظارة المعارف في زمن أقرب مما كان ينتظر، ظهر<lb/>أثرها في سقوط مدرستين عاليتين من مدارس الحكومة وهما مدرسة<lb/>(المهندس خانة) و (مدرسة المعلمين التوفيقية) وما أحوج البلاد إلى المدرستين<lb/>وهذه نظارة المعارف في أشد الحاجة إلى معلمين ولم تغنِ عنها الأوشاب الذين يجيء<lb/>بهم دنلوب من بلاده في كل سنة هذا بعد ما ألغى التعليم المجاني وأدخل في التعليم<lb/>الابتدائي اللغة الأجنبية خلافًا لجميع الأمم التي حتَّمت جعله باللغة الأهلية ولا تسل عن<lb/>اندراس رسوم الدين في المدارس وما في ذلك من إفساد الآداب وتدنيس الأرواح حتى<lb/>إنك ترى بيوت الفسق في الأزبكية عامرة بالتلامذة وقلما ترى أحدًا منهم في بيوت الله<lb/>تعالى. هذا حال مدارس الحكومة فما بالك بما دونها؟<lb/>يقول المقتطف الأغر إن البلاد ارتقت في العشرين سنة الأخيرة بالتعليم حتى<lb/>فاقت هذه السنين ما قبلها بالرقي فوقًا ظاهرًا. ونحن نقول: إن هذه البلاد تشتغل منذ<lb/>مائة سنة بالتعليم والمدنية فإن كان هنا تقدم ظاهر في شي من الأشياء فهو نتيجة هذا<lb/>السعي الطويل في مدة قرن كامل ولا ننكر أن لهذه السنين الأخيرة فضلاً في الحرية<lb/>والعمران وإصلاح الحكومة وأن هذا من حسنات المحتلين ولكننا مع هذا لا نرى<lb/>فيمن تعلم في هذه السنين الأخيرة رجالاً مستقلين نفتخر بعلومهم أو بأعمالهم<lb/>ونستبشر بخدمتهم للأمة والبلاد بل نرى خير رجال مصر علمًا وعملاً نفرًا تربوا<lb/>وتعلموا قبل أن يتحكم دنلوب في مدارس الحكومة.<lb/>ثم إننا نرى سيرة أكثر المتعلمين ملطخة بفساد الأخلاق والإخلاد إلى<lb/>الشهوات، والمجاهرة بالمنكرات، والاستهانة بما ينسب إلى أمتهم من الأخلاق<lb/>والعادات ولا حجة لهم في هذا إلا أنه مخالف لعادات المترفين من الأوربيين، فهم<lb/>بذلك يخربون بيوتهم بأيديهم وأيدي الطامعين، وقد قامت أوربا وقعدت لإقناع<lb/>إنكلترا باستبدال المِتْر الفرنسي باليَرْد الإنكليزي لأنه خير منه ولتتوحد المقاييس في<lb/>أوربا فأبت هذه الدولة - التي تعتقد أن عزها وسلطانها بالمحافظة على تقاليد سلفها<lb/>وعاداتهم - أنْ تغيّر مقياسها محتجة بأن الأمة التي يسهل عليها الخروج من<lb/>العادات القومية إلى عادات الأجانب لا يثبت لها استقلال، ولا يستقيم لها حال،<lb/>فأين متعلمونا الذين يسارعون في تقليد سفهاء الإفرنج في الشهوات - من محافظتهم<lb/>على هذه الروابط المقوّمات؟ !<lb/>محرر المقتطف الأغر يعتقد اعتقادنا في نقص التعليم في مصر وكونه غير<lb/>مؤدٍّ إلى الغاية منه ولعله نسي اعتقاده عند تخطئتنا. ولا حاجة لاستشهادٍ على ذلك<lb/>بأكثر من جواب سؤال له في هذا الجزء الذي انتقَدنا فيه نذكره مع السؤال بنصه<lb/>وهو:<lb/>(س) : كثر بيننا عدد المتخرجين من المدارس العالية ولم نسمع أن واحدًا<lb/>منهم قام بامتحان القضايا العلمية وإنتاج النتائج والاستدلالات التي يقف عليها علمًا<lb/>وعملاً، فهل ذلك يُعزى لنقص في التعليم أو إهمال من المتخرجين؟<lb/>(ج) يُعزى إلى الاثنين وإلى أن الأساتذة أنفسهم ليسوا من أهل الاشتغال<lb/>بالعلم ولو كانوا من أهل الاشتغال به لاقتدى بهم بعض تلامذتهم كما هي الحال في<lb/>أوربا وأميركا وفي بلاد اليابان أيضًا اهـ.<lb/>وجملة القول: إننا ما أنكرنا فائدة التعليم الحاضر بالمرة وإنما قلنا ولا<lb/>نزال نقول بأنه ناقص وغير مقصود به إلى سعادة الأمة وعزتها وليس معه<lb/>تربية للأخلاق والفضائل ولا نطلب إبطاله وإنما نطلب تعليمًا كاملاً تصحبه<lb/>تربية صحيحة وأن يكونا موجهين إلى الاستقلال، وطلب الكمال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p607" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1318.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شذرة باب الآثار الأدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>لما قَدِمَ الأستاذ الإمام من سياحته في هذا العام هنأه بالقصائد الطنَّانة جماهير<lb/>العلماء والأدباء في الأزهر وغيره ونذكر هذه الأبيات للشاب الذي زاحم في بدايته<lb/>أهل النهاية تنشيطًا له على العناية بالأدب وهو الشيخ مصطفى نجل حسن بك<lb/>عبد الرازق قال:<lb/>أقبل عليك تحية وسلام <gap resp="#org_MS"/> يا ساهرًا والمسلمون نيام<lb/>تطوي البلاد وحيث جئت لأمة <gap resp="#org_MS"/> نُشِرت لفضلك بينهم أعلام<lb/>كالبدر أتى سار يشرق نوره <gap resp="#org_MS"/> والحق أنَّى حل فهو إمام<lb/>إن يقدروا في الغرب علمك قدره <gap resp="#org_MS"/> فلَمصر أوْلى منهم والشام<lb/>فيك الرجاء لأمة لعبت بما <gap resp="#org_MS"/> يلهي الصغار وجدت الأيام<lb/>لا زلت غيظًا للضلال وأهله <gap resp="#org_MS"/> والله يرضى عنك والإسلام<lb/>* * *<lb/>مسيح الهند<lb/>عثرت في مسيرها الأيام <gap resp="#org_MS"/> أم هو الدهر هكذا والأنام<lb/>أهله بين ذي هدى وضلال <gap resp="#org_MS"/> ولياليه ذو سنا وظلام<lb/>وأرانا بمدة العمر نشقى <gap resp="#org_MS"/> وعدو المسوّمات اللجام<lb/>ليس كل الذين تبصر ناسًا <gap resp="#org_MS"/> إن بعضًا من الطيور الحمام<lb/>ولكل الورى رؤوس فإن لم <gap resp="#org_MS"/> يكن العقل كانت الأوهام<lb/>إيه (يا هند) عن مسيحك ما زلـ <gap resp="#org_MS"/> ـت وزالت ببيتك الأصنام<lb/>كان في جسمك الوباء فقد دب <gap resp="#org_MS"/> إلى العقل بعد ذاك السقام<lb/>ضلة للفتى ومن تبعوه <gap resp="#org_MS"/> أشرق الصبح والقبور نيام<lb/>مسحته الجِنَّان أم مسخته <gap resp="#org_MS"/> وتولاه جُلْجُل أم عزام؟ ! [1]<lb/>وأتته الأقوام تترى ولا غر <gap resp="#org_MS"/> وعلى الجرح للذباب ازدحام<lb/>وإذا كان في الرؤوس ضلال <gap resp="#org_MS"/> وقفت عند قصدها الأقدام<lb/>نسخ السيف ذلة ورياءً <gap resp="#org_MS"/> وجدير بناسخيه الحسام<lb/>أيهذا المسيح إن الليالي <gap resp="#org_MS"/> في بنيها من الزمان سهام<lb/>وأرى الدهر كالوغى وقديمًا <gap resp="#org_MS"/> كان بين الأنام هذا الخصام<lb/>فارفع الأرض فوق قرنيك وأمر <gap resp="#org_MS"/> يملأ الأرض بعد ذاك السلام<lb/>أو فعُد للسماء إن الشياطيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن عليهم باب السماء حرام<lb/>وتحدَّ الورى بسخفك أو سجـ <gap resp="#org_MS"/> ـعك إن الكرى له أحلام<lb/>لو سألت الحمار حين تراه <gap resp="#org_MS"/> في نهيق لقال ذي أحكام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى صادق الرافعي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جُلْجُل وعزام: اسمان من أسماء الشياطين والنكتة ظاهرة.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p608" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1319.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نصيحة الأستاذ الإمام لأهل الجزائر وتونس</head>
               <lb/>
               <lb/>من يعرف الأستاذ الإمام يعرف أن كل حديثه في جميع أوقاته نصح وتعليم<lb/>فمُجالسه ومُسايره يستفيد علمًا وحكمة في كل أمر من أمور الدنيا والآخرة ولذلك<lb/>نعتقد أن الذين عرفوه واجتمعوا به في رحلته الأخيرة إلى الجزائر وتونس قد سمعوا<lb/>منه نصائح لا تُحصى ولكن النصيحة العامة الشاملة التي كان يشافِه بها أهل العلم<lb/>والدراية في القطرين هي:<lb/>(1) الجد في تحصيل العلوم الدينية والدنيوية من طرقها القريبة التي أرشد<lb/>إليها في الخطاب الذي ألقاه في تونس.<lb/>(2) الجد في الكسب وعمران البلاد من الطرق المشروعة الشريفة مع<lb/>الاقتصاد في المعيشة.<lb/>و (3) مسالمة الحكومة وترك الاشتغال بالسياسة. بهذا الأخير يتم لهم كل<lb/>ما يريدون من مساعدة الحكومة الفرنسية لهم على ما قبله فإن الحكومات في جميع<lb/>الأرض يضيقون على البلاد التي يستعمرونها ماداموا يعتقدون أن أهلها ساخطون<lb/>عليهم أو لهم ضلع مع حكومة أخرى.<lb/>وهذا الإعراض عن السياسة لا ينافي مخاطبة الحكومة فيما يرونه ضارًّا بهم<lb/>من القوانين والمعاملات فإذا لم تكشف ظُلامتهم بعد الالتجاء إليها في كشفها كانوا<lb/>معذورين إذا سخطوا وتربصوا بها الدوائر.<lb/>والمشهور عند العارفين بالسياسة العامة أن فرنسا تبحث دائمًا عن طريقة<lb/>يطمئن بها أهل الجزائر لحكومتهم وتطمئن هي لرضاهم عنها ولا شك أن هذه<lb/>الطريقة تنفع الحاكم والمحكوم وعدم السير فيها يضر بالمحكوم أكثر مما يضر<lb/>بالحاكم. ونحن نعتقد أن الطريقة الوحيدة هي حسن المعاملة من فرنسا وإعراض<lb/>الجزائريين والتونسيين عن السياسة إلى العلم الذي ينير العقول، والعمل الذي<lb/>يشغل عن الفضول.<lb/>وقد ذكرنا في الجزء الماضي أن الأستاذ الإمام أنس من الحكومة الفرنسية<lb/>هناك الميل إلى هذه المعاملة وأنس من أهالي الجزائر الرجاء الحسن بحاكمهم الجديد<lb/>(موسيو جونار) وقد ذكرنا في جزء سابق أن الموسيو (روا) يميل في تونس<lb/>إلى هذا المذهب.<lb/>حقق الله الرجاء وأصلح الأحوال بمنه وكرمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p609" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1320.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطر في مراكش</head>
               <lb/>
               <lb/>استفحل أمر الخارج على الحكومة المراكشية وكانت الحرب بينه وبينها<lb/>سجالاً إلا أن الظفر في جانبه أكثر وقد تبين أن الخارج أو القائم من بيت الملك وهو<lb/>(مولاي محمد) وأن اسم (أبو حمارة) كان لقبًا مستعارًا. وقد توالى انتصار<lb/>القائم أخيرًا ويظن أنه لو أنه هاجم السلطان مرة واحدة لرجي أن يظفر ويقضي<lb/>الأمر. ولا ريب أن كل حال تنتقل إليها تلك البلاد هي خير من حالها الحاضرة في<lb/>الفتنة وقبل الفتنة بمائة سنة ونيف فإذا ظفر مولاي محمد فلا بد أن تُجدّد البلاد حكومة<lb/>فيها شيء من القوة والنظام وينتظر أن تكون أمثل من حكومة عبد العزيز، على كل<lb/>حال فإن هذا مفتون بالزينة والترف فقد كانت البلاد في النزاع أو النزع والدول<lb/>الأوربية في التنازع عليها وهو على إملاق حكومته يرسل ذلك الشاب التونسي الذي<lb/>تقرب منه بما يعلمه الخبيرون ليشتري له من أوربا ما تصبو إليه نفسه من آلات<lb/>الزينة وأدواتها وماعونها وأثاثها ويشتري له من الآستانة الولدان والجواري<lb/>الناعمات الحسان ليتمتع كما يتمتع غيره مما كان ولا يزال على شاكلته.<lb/>فتن هذا السلطان بزخرف مدينة أوربا - ويا ليته فتن بقوتها ونظامها - فسلك<lb/>سبيل أبناء الوارثين المصريين في شراء المركبات الكهربائية ونحوها فجرَّ عليه<lb/>ذلك ما وقعت فيه بلاده من الويل والثبور. ولقد كنا نصحنا لحكومته منذ ست سنين<lb/>كما نصح غيرنا من الكاتبين بأن تعتني قبل كل شيء بتأليف قوة عسكرية منتظمة<lb/>وبنشر المعارف وأن تستعين على هذا بأختها الدولة العثمانية.<lb/>و (<title>المنار</title>) يرسل من أول نشأته إلى وزير خارجية المغرب الأقصى وغيره<lb/>من كبراء البلاد ولكن من يقرأ ومن يسمع لنا ولأمثالنا، والمغرور بقوته - وإن<lb/>وهمية - يرى أنه مستغنٍ عن جميع العالمين {كَلاَّ إِنَّ الإِنسَانَ لَيَطْغَى * أَن رَّآهُ<lb/>اسْتَغْنَى} (العلق: 6-7) وكيف ترضى تلك الحكومة الجاهلة أن تستعين بدولة<lb/>إسلامية أرقى منها وحكام المسلمين قد مزقوا الإسلام وأهله كل ممزق لأجل شهواتهم<lb/>التي أعظمها عندهم لقب (خليفة وأمير المؤمنين) فلو ذهبت دول الإسلام والإسلام<lb/>نفسه فداءً لهذه الألقاب لما كان ذلك إلا قرة عين للمغرورين بها.<lb/>كتب بعض الكاتبين مقالات في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title>) التونسية يصفون فيها<lb/>أمراض تلك البلاد الراجعة إلى الجهل والتمسك بخرافات الخوارق وضعف الحكومة<lb/>رأى كاتب جزائري أن تسلم تلك البلاد إلى دولة أوربية لتصلحها كما أصلحت بلاده<lb/>(الجزائر) ورد عليه كاتب تونسي بأن هذا انتحار لا علاج وأن الدواء الحقيقي في<lb/>التعليم والنظام والقوة وأنه لا يتم هذا لتلك الحكومة إلا بالاستعانة بدولة أوربية وقال<lb/>إن فرنسا أحق من غيرها لقربها وجوارها. ونحن نقول إنه ليس من مصلحة دولة<lb/>من أوربا أن تستولي الآن على مراكش استيلاءً تامًّا بمعنى أن تضمها إلى أملاكها<lb/>لأن المسلمين في كل بقعة وجيل أشجع الناس وأعصاهم على الخضوع للأجنبيين<lb/>ولا طريق إلى إذلالهم وتذليلهم إلا حكامهم وأمراؤهم فهم الذي يتيسر لهم أن يفسدوا<lb/>بأسهم بالظلم المقبول منهم على الرأس والعين وببذر بذور الترف والسرف والفسق<lb/>الذي يدمر البلاد ويهلك العباد، وهذا ثابت بالاختبار والأخبار، وقد أوردنا في<lb/>المجلد الرابع ما ورد فيه من الأحاديث والآثار.<lb/>أما إذا استعان سلطان مراكش على تمدين بلاده بدولة أوربية قبل الأخذ بالقوة<lb/>كما كان يحاول عبد العزيز فيمكن بذلك أن يستولي الأجانب على تلك البلاد بسعي<lb/>حكومتها ولكن تلك البلاد لا تزال بدوية لم يذللها الضعف كما ذلل البلاد المصرية<lb/>لمحمد علي باشا بسطوة المماليك وظلمهم فتمكن هو وذريته من الاستعانة بالدول<lb/>الأوربية على تمدينها هذا التمدين التي كان وسيلة لاحتلالهم فيها وتمكُّنهم منها ولهذا<lb/>لا نظن أن دولة أوربية تمد يدها إلى مراكش بدون واسطة حكام منها، إنه لم يوجد<lb/>في هذه القرون التي طغى فيها طوفان أوربا على الشرق حاكم مسلم سلك سبيل الرشاد<lb/>في سياسة بلاده فحفظها وجعل لها شأنًا عليًا إلا عبد الرحمن أمير الأفغان الماضي<lb/>(تغمده الله برحمته) فإنه سلك الطريقة المثلى التي تعلّمها ممن سلكها قبله وهي دولة<lb/>الروس التي رُبي في بلادها، تلك هي طريقة القوة العسكرية المنتظمة ومنع الأجانب<lb/>من دخول البلاد إلا بإذن خاص إلى أجل معلوم ثم السعي في نشر التعليم وكان<lb/>يسهل على مراكش أن تحذو حذوه كما يسهل الآن على دولة الفرس (إيران) لا<lb/>سيما إذا اتفقت معه.<lb/>وبلاد مراكش أقرب شَبهًا ببلاد الأفغان فإن الأمتين بدويتان شديدتا البأس لا<lb/>يعوزهما إلا العلم والنظام. على أن دخول الأوربيين في البلاد بأي صفة دخلوا<lb/>أقرب إلى النظام والعمران وخير من الخلل والفوضى في الحكومة الأهلية<lb/>الاستبدادية الجاهلية ولا بد أن يتعلم الأهالي منهم بالتدريج فنون العمران كما نرى<lb/>في مصر. وكان الأفضل أن يصلحوا أنفسهم بأنفسهم ولكن حكامهم لا يمكِّنونهم ولا<lb/>يصلحونهم ولا بد من عمران الأرض فإن لم يعمرها أهلها عمرها الآخرون.<lb/>{وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ أَنَّ الأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ} (الأنبياء: 105) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1321.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>