<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="12"
                                 to="12"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="11"
                                 to="11"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2202.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1327"
                      change="#d3e146">1327</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1909"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">ديسمبر - 1909م</date>
         <pb n="n12-p810"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2203.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الصلاة بعد صلاة الجمعة<lb/>(س 33) من صاحب التوقيع بالسودان<lb/>سيدي الفاضل صاحب المنار الأغر، نفعنا الله به أمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله: أما بعد؛ فلما كانت مجلتكم الغراء هي المجلة<lb/>الوحيدة الدينية الإسلامية التي أخذت على عاقتها خدمة الدين والأمة واتباع منهج<lb/>الحق، والتي انتشر ذكرها في مشارق الأرض ومغاربها، حتى حازت ثقة الخاص<lb/>والعام، حماها الله وحفظكم لخدمة الملة والدين آمين؛ جئنا بالآتي:<lb/>نحن يا سيدي في بلدة حديثي العهد بالعمران، يسكنها من المسلمين ما يبلغ<lb/>ثلاثة آلاف نفس ما بين سوداني ومصري وجداوي ويماني وبعض من الهنود<lb/>والمغاربة، وليس فيها مرشد ديني إلا قاضيها الشرعي السابق الذي أرشدنا للمنار<lb/>صاحبه، وعرفنا كيف نقصده عند الشدائد، والذي بسعيه وجده وبما جمعه من<lb/>المسلمين أسس زاوية من الخشب؛ كأغلب أبنية البلدة، وهي المسجد الوحيد الذي<lb/>تقام فيه الجمعة والجماعة، ومازال - حفظه الله - يجدّ ويجتهد بإلقاء دروس الفقه والتوحيد على العامة، حتى نوَّر الله بصائرهم نوعًا، حتى رزئنا بنقله إلى<lb/>محكمة مركز سواكن عقب نقل المديرية منها إلى السودان (بلدتنا) ، وجاء قاضي<lb/>محكمة المديرية، فتأملنا خيرًا خصوصًا وأنه أكبر سنًّا ومرتبة من سابقه، ولما<lb/>أقبلت أول جمعة بعد وصوله، وحضر المصلون، وأزف وقت الخطبة والصلاة،<lb/>وصرنا في انتظار الإمام، ولم يتقدم أحد، دعي فضيلة القاضي للخطابة، فادعى<lb/>أنه لم يعل المنابر في عمره، ولم يتعود الخطابة، فخير فيمن يندبه فندب إمام<lb/>الأورطة المعسكرة هنا؛ ليخطب ويصلي بالمسلمين بالنيابة عن فضيلته، فأجاب<lb/>المذكور وصلى، وإنه وإن كان في لسانه عقدة وفي إلقائه بعض تعقيد؛ غير أنا<lb/>حمدنا الله تعالى الذي لم يحرمنا ممن يقوم بالإمامة والخطبة.<lb/>صلى الإمام الجمعة وعقبها بأربع ركعات الظهر أو نفل (لا أدري) ، فظن<lb/>بعض المالكية أن صلاة الإمام الظهر بعد الجمعة تبطل صلاة المالكية، والمسجد<lb/>واحد لا تقام الجمعة في غيره، فسئل الإمام عن ذلك، فما كان جوابه إلا أن انفعل<lb/>وحسبل، وكبُر عليه أن يسأله أحد من العوام ويخطئه في صلاته (وما كان إلا<lb/>مستفهمًا) وتخلص بقوله: أنا ما باخدشي أجرة، ومذهبي حنفي، وماليش دعوه<lb/>بمالك؛ لأني ما حضرتوشي في الأزهر، وإللي يصلي ورايه يصلي وإِللِّي ما<lb/>يصليشي عنه ما صلى! ! {أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَى * عَبْداً إِذَا صَلَّى * أَرَأَيْتَ إِن كَانَ<lb/>عَلَى الهُدَى} (العلق: 9-11) .<lb/>لم يكتف حضرة الإمام بما أبداه من الاستياء من سؤال العامي الذي أراد أن<lb/>يذكر فتنفعه الذكرى، بل أعاد الكرة في الجمعة التالية، وأظهر عظيم استيائه،<lb/>وجعل خطبته طعنًا وذمًّا وشتمًا لمن يتجرأ على العلماء ويسألهم ويخطئهم، حيث<lb/>قال بعد الحمدلة والاستغفار والتشهد ما نصه:<lb/>(عباد الله: قال الله تعالى {وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن مَّنَعَ مَسَاجِدَ اللَّهِ أَن يُذْكَرَ فِيهَا<lb/>اسْمُهُ وَسَعَى فِي خَرَابِهَا أُوْلَئِكَ مَا كَانَ لَهُمْ أَن يَدْخُلُوهَا إِلاَّ خَائِفِينَ لَهُمْ فِي الدُّنْيَا خِزْيٌ<lb/>وَلَهُمْ فِي الآخِرَةِ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (البقرة: 114) وقال تعالى {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>لاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ آذَوْا مُوسَى فَبَرَّأَهُ اللَّهُ مِمَّا قَالُوا وَكَانَ عِندَ اللَّهِ وَجِيهاً} (الأحزاب<lb/>: 69) عباد الله: النبي أوذي من قبلي من المنافقين ولي في رسول الله أسوة حسنة!<lb/>عباد الله: وسوس شيطان من شياطين الإنس لبعض المصلين وما يعدهم الشيطان<lb/>إلا غرورًا أن يخطئني في صلاتي أو أن صلاتي باطلة حيث صليت أربع ركعات<lb/>نفلاً، وقالوا إني صليت الظهر، وأقسم بالله العظيم إني ما صليت الظهر ولا<lb/>تَنَفَّلْتُ وإنَّ صلاتكم صحيحة وصلاة الذين صلوا الظهر باطلة، ولم أدر كيف يتجرأ<lb/>هؤلاء الشياطين على تخطئة علماء الله هم وكلاء الله في أرضه! !<lb/>عباد الله: قال الله تعالى {وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُواًّ شَيَاطِينَ الإِنسِ وَالْجِنِّ<lb/>يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُوراً وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ مَا فَعَلُوهُ فَذَرْهُمْ وَمَا<lb/>يَفْتَرُونَ} (الأنعام: 112) ، {لَئِن لَّمْ يَنتَهِ المُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ<lb/>وَالْمُرْجِفُونَ فِي المَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لاَ يُجَاوِرُونَكَ فِيهَا إِلا قَلِيلاً * مَلْعُونِينَ أَيْنَمَا<lb/>ثُقِفُوا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلاً} (الأحزاب: 60-61) ً عباد الله: إني سأخطب وما<lb/>اغتصبت الوظيفة من صاحبها وما خطبت إلا بعد الإذن منه، فاختاروا الخطيب<lb/>الذي يعجبكم. هذا وإن لم ينته المنافقون، فسوف يخرجهم الله من هذه البلدة<lb/>مدحورين خاسرين الدنيا والآخرة كما أخرج الذين من قبلهم، عباد الله، إن شعبان<lb/>قد مضى، هل فيكم من قدم فيه شيئًا ينفعه؟ هل فيكم من عمل صالحًا؟<lb/>هذا هو ملخص الخطبة وآياتها وألفاظها؛ والتي لم تخرج عن السب للذي<lb/>سأله ومن وافق عليه من (الشياطين) ، وياليته ما سأل.<lb/>انتهت الصلاة وقام المصلون وانصرفوا، فمنهم من قال بفساد الخطبة وعدم<lb/>جواز الصلاة خلف هذا الإمام، وآخرون قالوا بفساد الخطبة فقط، ولازال الهرج<lb/>والمرج بين الناس مع اختلاف جنسيتهم، وفيهم من عاهد نفسه بعدم الصلاة خلف<lb/>هذا الإمام.<lb/>فأغيثونا وأفيدونا عن الصواب عن كلٍّ وما يتَّبع، وعن صلاح الخطبة<lb/>وفسادها، وصلاة الظهر للإمام بعد الجمعة أو التَّنَفُّل، هل يفسدان صلاة المالكية مع<lb/>نشر هذا السؤال برمته، حتى لا يقال: تجاوزوا الحق أو كتبوا غير الحقيقة،<lb/>والمسلمون يطلبون هذه الخدمة الدينية لله وللنفع العام، ولكم منا الشكر ومن الله<lb/>الأجر.<lb/>ولما كان خير البر عاجله، فنرجوكم نشره بأول عدد، وأن تفسحوا له<lb/>صدركم الرحيب وصدر مجلتكم الغراء، ودمت يا سيدي.<lb/>ورحم الله الأستاذ الإمام؛ حيث يقول: إن طول الإقامة في الأزهر تضعف<lb/>الاستعداد للعلم، حتى قد تذهب به؛ لأن من فكر حضرة الإمام أن علم الجغرافيا<lb/>وما فيه من تغلب الفصول والبروج والعلوم الحديثة الأخرى هو من الكفر الذي جلبه<lb/>الشيخ محمد عبده.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الفقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد <gap resp="#org_MS"/> بهجت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بالكمارك السودانية<lb/>(ج) ليس فيما ذكرتم من الخطبة ما يقتضي عدم صحتها أو عدم صحة<lb/>صلاة الجمعة المرتبطة بها، وصلاة الإمام بعد الجمعة أربعًا أو أكثر أو أقل لا<lb/>يبطل صلاة الجمعة على نفسه ولا على المصلين من المالكية ولا غيرهم، وما<lb/>علمنا أن أحدًا من علماء المسلمين قال: إن عملاً من الأعمال يصدر من رجل<lb/>يبطل عبادة غيره أو عبادة نفسه إلا الردة أي: الكفر بعد الإيمان، فإنها تحبط<lb/>العمل وتبطل ثوابه.<lb/>فيا أيها المسلمون، لا تغلوا في دينكم ولا تقولوا على الله إلا الحق. بذلك<lb/>وصى الله من قبلكم وأعلمكم به لعلكم تتقون. نعم.. إن صلاة الظهر بعد الجمعة<lb/>ليست مطلوبة عندكم في مذهب من المذاهب، وإن من لا يقول بسنية صلاة قبل<lb/>الجمعة وبعدها كالمالكية، ليس له أن يعترض بمذهبه على مذهب غيره ممن يقول<lb/>بذلك، والنظر في التعادل والترجيح بين أدلة المذاهب شيء آخر، لكل أحد من<lb/>المشتغلين بالعلم أن يبحث فيه بشرط أن لا يجعل سببًا للتفرق بين المسلمين<lb/>باختلاف الاجتهاد الذي لا مندوحة عنه. وعندي أن مذهب المالكية في هذه المسألة<lb/>أرجح، ولكنني لا أعترض على غيرهم لمخالفة اجتهادهم لاجتهادهم.<lb/>وإذا كان ما ذكرتم عن الخطيب منصوصًا على غره، فإنني أعظه أن لا يعود<lb/>إلى مثله، وأذكره بما يجب على الواعظ من الحلم والصبر وعدم الانتصار لنفسه،<lb/>ولا سيما بمثل تلك الشدة التي هي من السب والشتم، وفي حديث الصحيحين:<lb/>(المسلم أخو المسلم لا يظلمه ولا يحقره) وفي حديثهما أيضًا: (المسلم من سلم<lb/>المسلمون من شر يده ولسانه) ، وفي رواية لغيرهما: (من سلم الناس) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>وليعتبر بعاقبة تلك الحدة، فإنها غيرت قلوب كثير من الناس، وأطلقت ألسنتهم<lb/>فيه، ولو عاملهم بالحلم لجمع قلوبهم عليه؛ فأفادهم واستفاد من إقبالهم عليه،<lb/>وتعلمهم منه كثرة الأجر وحسن الذكر، كما شأنهم مع القاضي السابق، ولا<lb/>شيء يعين على الحلم واللين وحسن السياسة وعدم الدعوى والانتصار للنفس<lb/>كالإخلاص، وعسى أن يوجه قاضي المديرية همته إلى إصلاح ذات البين والعناية<lb/>بإرشاد أهل هذا البلد، وقراءة درس لهم في الحلال والحرام وآداب الدين؛ وسيرة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم والسلف الصالحين، والله يهدي من يشاء إلى صراط<lb/>مستقيم.<lb/>***<lb/>إطلاق لفظ مولانا على الناس<lb/>(س 34) من محمد علي أفندي من موظفي كمرك (يافا)<lb/>حضرة العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار الأغر<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته: أعرض أنني قد اطلعت على كتاب يدعى<lb/>(صيانة الإنسان عن وساوس ابن دحلان) فرأيته قد فسر كلمة (مولى) بما معناه:<lb/>أن كلمة مولى مشتقة من اسم الجلالة، فلا يجوز - والحالة هذه - إطلاقها على<lb/>بني الإنسان، كأن يقال مثلاً (مولانا فلان) فكل إنسان قالها لإنسان غيره يشرك<lb/>بالله! قرأت هذا وأنا بين الشك واليقين في كلامه؛ لأنني كثيرًا ما أسمع هذه الكلمة<lb/>يقولها الناس لأناس غيرهم، فلم أر أحدًا يهديني للصواب سواكم، فأتيت<lb/>برسالتي هذه مستفتيًا إياكم عن هذه الكلمة ودرجها مع الجواب بأول عدد يصدر من<lb/>مجلتكم الغراء، فلا زلتم الملجأ لحل المشكلات، والوحيد في فك المعضلات آمين.<lb/>(ج) لقد غلا صاحب ذلك الكتاب في قوله الذي نقلتموه غلوًّا كبيرًا، وأخطأ<lb/>خطأ ظاهرًا؛ فلفظ المولى ليس مشتقًّا من لفظ الجلالة الذي هو من مادة<lb/>(وله) ، بل هو مشتق من مادة الولاية أو الولاء، وقد بين الله تعالى في كتابه أن<lb/>المؤمنين بعضهم أولياء بعض، وما كل ما أطلق على الله عز وجل من الأسماء<lb/>يحرم إطلاقه على غيره، كما هو معلوم من إطلاق لفظ (رؤف رحيم) على النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم في القرآن، ومن تسمية المسلمين أبناءهم بالحكم والرشيد<lb/>وغير ذلك مما جاء في أسماء الله الحسنى.<lb/>وقد استعمل المسلمون لفظ (المولى) من عهد النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم إلى هذا العهد، وهو بمعنى السيد، وشاع عندهم إطلاقه على المعتوق، فكانوا<lb/>يقولون: زيد بن حارثة مولى رسول الله صلى الله عليه وسلم، ونافع مولى ابن عمر<lb/>(رضي الله عنه) . ومن استعماله بمعنى السيد قول الخنساء رضي الله عنها في<lb/>أخيها صخر.<lb/>وإن صخرًا لمولانا وسيدنا <gap resp="#org_MS"/> وإن صخرًا إذا نشتو لنحار<lb/>***<lb/>السماء والزرقة التي نراها فوقنا<lb/>(س 35) من السيد محمد حسين نصيف (بجدة - الحجاز)<lb/>حضرة العلامة الفاضل، والسيد الكامل، من طار صيته حتى ملأ الأقطار،<lb/>بأعلا المنار، مولانا السيد محمد رشيد رضا، حفظه الله وأدامه.<lb/>بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أرجوكم حل هذه العقدة التي أبرمها<lb/>أمامنا أحد طلبة العلم مدعيا أن الزرقة التي نراها فوقنا ليست بالسماء المرادة بقوله<lb/>تعالى {أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ} (ق: 6) وإنما تلك الزرقة هي الجو محتجًّا علينا بالحديث (ما بين كل سماء خمس<lb/>مائة عام) وأنَّ تلك المسافة لا يدركها البصر عقلاً، فهل السماء التي نراها فوقنا<lb/>زرقاء، هي السماء الحقيقية المذكورة بالقرآن والحديث؟ أم الجو كما زعم! أفيدونا<lb/>وأرونا من بحر علمكم الزاخر، زادكم الله علمًا وفهمًا والسلام.<lb/>(ج) الحديث الذي أشار إليه طالب العلم لا يصح ولا يحتج به؛ ولفظ<lb/>السماء قد أطلق في القرآن على عدة معان منها السقف في قوله تعالى من سورة<lb/>الحج {فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ لْيَقْطَعْ} (الحج: 15) الآية، ومنها السحاب<lb/>في عدة آيات، وذلك أن هذا اللفظ من السمو وهو العلو، فكل ما علاك وكان فوقك<lb/>جاز لك أن تسميه سماء، هذا هو وضع اللغة التي نزل بها القرآن.<lb/>فهذا الشيء الأزرق الذي نراه فوقنا في النهار سماء، ومجموع هذه النجوم<lb/>اللامعة التي نراها فوقنا في الليل يسمى سماء، وجهة العلو فوقك تسمى سماء.<lb/>وبذلك ورد القرآن , وقد اختلف علماء الهيئة الفلكية في هذا اللون الأزرق الذي في<lb/>السماء، وينسب إليه ما يشبهه من ألوان الثياب وغيرها، فيقال: (سماوي) وفي<lb/>لون البحر، وليسوا على يقين مما يقولون فيه، وهو على كل حال وكل قول لون<lb/>لا يقوم بنفسه، وإنما يقوم بجسم أو جوهر، وما يقوم به اللون يسمى سماء، وإن<lb/>كانت الزرقة حادثة من الفصل بين النور والظلمة في هذه الجهة كما قال بعضهم.<lb/>والقرآن لم ينزله الله تعالى لشرح مسائل العلوم والفنون الكونية، كالفلك والنبات<lb/>والحيوان، وإنما تذكر فيه محاسن المخلوقات وعجائبها للتنبيه على حكمة الله في<lb/>إبداعها ونظامها، وعلمه الواسع، وقدرته العظيمة، وإن السماء التي ننظر إليها<lb/>في الليل والنهار ذات زينة بديعة، وبناء محكم لا تفاوت في خلقها، ولا فروج ولا<lb/>شقوق فيها، وهي من آياته سبحانه وتعالى الدالة على ألوهيته. وما اكتشفه علماء<lb/>الفلك من أسرار سننها لا يزيد المؤمن بالقرآن إلا إيمانًا وخشوعًا، وليس فيه<lb/>شيء ينقض كلمة منه {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) .<lb/>***<lb/>دفع الزكاة للجمعيات الخيرية العمومية<lb/>(س 36) من صاحب التوقيع في الإسكندرية<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل والملاذ الكامل، السيد: محمد رشيد رضا نفعنا الله به<lb/>آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله: أما بعد، هل يجوز إعطاء زكاة المال للجمعيات<lb/>الخيرية كجمعية رعاية الأطفال، وهي ليست خاصة بفقراء المساكين المسلمين،<lb/>بل تقبل كل من يأتيها من فقراء اليهود والنصارى، وهل يجوز نقلها لمكتب الإدارة<lb/>إذا كان بعيدًا عن مسافة القصر؛ كالمسافة من الإسكندرية إلى مصر. ونظرًا<lb/>لأهمية الجواب، أرجو التكرم به بخطاب خصوصي، وإن لم يمكن فالرأي لكم<lb/>ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود شرف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمصلحة عموم الفنارات<lb/>(ج) الزكاة المفروضة لها مصارف معينة، وهي تؤخذ من أموال المسلمين<lb/>لمصالحهم، فلا يجوز صرف شيء منها لغير المسلمين كما هو مفصل في كتب<lb/>الفقه، ومنه يعلم أن دفعها لجمعية رعاية الأطفال، لا يسقط الفريضة عن الدافع،<lb/>بل يكون ما يدفع لها من صدقة التطوع، وهي جائزة للمسلم وغير المسلم كما بينا<lb/>ذلك في تفسير قوله تعالى: {لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ} (البقرة: 272) فراجعه في<lb/>الجزء الثاني من تفسير القرآن الحكيم.<lb/>وإذا علمت أن دفع الزكاة لتلك الجمعية غير جائز، بمعنى أنه يسقط الزكاة<lb/>المفروضة، فقد استغنيت عن جواب السؤال الثاني وهو نقلها إلى مكتب الجمعية من<lb/>مكان يبعد عنها مسافة القصر أو أكثر، والله أعلم.<lb/>***<lb/>العلم والاتحاد، أيهما المُقَدَّمُ؟<lb/>(س 37) من صاحب التوقيع في سنغافورة<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>ما يقول حضرة الإمام السيد: محمد رشيد رضا نفع الله به آمين.<lb/>في رجلين قال أحدهما: لا اتحاد بدون علم، وقال الآخر: بل لا علم بدون<lb/>اتحاد، فمن يراه حضرة السيد المصيب؟ وليتفضل بالجواب مبسوطًا على صفحات<lb/>المنار، لا برحتم نافعين للأمة، كاشفين عنها كل غمة، آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن الكاف<lb/>(ج) مجال الكتابة في العلم والاتحاد وعلاقة كل منهما بالآخر مجال واسع،<lb/>يمكن أن يكتب فيه مصنف كبير، ولا يحسن أن يكون ذلك في جواب سؤال مجمل<lb/>كهذا السؤال، وبيان ترجيح رأي على آخر وكلاهما غير مبين، فما هو الاتحاد<lb/>المنفي جنسه بدون علم؟ وما هو هذا العلم المنكر؟ وما هو ذلك العلم المنفي جنسه<lb/>بدون ذلك الاتحاد المنكر؟ هل المراد اتحاد طائفة من أفراد الناس على عمل ما؟ أم<lb/>اتحاد طوائف من الناس على تكوين ملك مشترك كالاتحاد الجرماني والأمريكي؟ !<lb/>الاتحاد عمل يتعلق بالجماعة أو الجماعات، ولا عمل إلا مع العلم بكيفيته،<lb/>والعلم مما يناله الأفراد بدون اتحاد مع غيرهم، فهو المقدم دائمًا، ولكل عمل علم<lb/>خاص يكون مقدمة له ومنه الاتحاد، فقول من قدم العلم هو الصواب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p818"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2204.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العرب والترك</head> [*]<lb/>] وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا [[1]<lb/>(1)<lb/>التغاير بين الإخوة الأشقاء، والتنافس بين الجيران والخلطاء، هما من<lb/>الأخلاق المعهودة بين الناس في جميع الشعوب والأجناس، وكثيرًا ما يفضي التغاير<lb/>إلى التنافر، والتنافس إلى التحاسد، فإذا اقترن ذلك بالتقاطع والتدابر، ولم يفض<lb/>كل من المتنافسين بما في نفسه إلى الآخر، اشتعلت بينهما نار العداوة والبغضاء،<lb/>وإن كان الخير لكل منهما في الموادة والوفاء، وإن ما يقع من الشقاق بين البشر<lb/>بسوء الفهم، أكثر مما يقع بسوء النية والقصد.<lb/>تلك قوانين الأخلاق وسنن الاجتماع التي تسير عليها الأفراد والأقوام،<lb/>فالعرب والترك هما الصنوان في شجرة الملة الحنيفية، والأخوان الشقيقان في<lb/>الجامعة العثمانية، والركنان الركينان لبناء الخلافة الإسلامية، فالرابطة بينهما<lb/>جديرة بأن تبقى دائمًا كما وصفها كمال بك نامق زعيم النهضة الأدبية في الترك<lb/>بقوله: (إن كان يطمع أحد في حلها فهو الشيطان، وإن كان يقدر عليه أحد فهو<lb/>الله) .<lb/>هذا ما كان، وهذا ما يجب أن يكون إلى ما شاء الله. ولكن وجد شيطانان لا<lb/>شيطان واحد يطمعان في حل الرابطة المتينة بين العنصرين اللذين امتزجا كامتزاج<lb/>الأكسجين والإدروجين في تكون الماء، أو الأكسجين والنيتروجين في تكون الهواء<lb/>زانك الشيطانان هما شيطان السياسة الأوربية وشيطان الجهل في كثير من أفراد<lb/>العنصرين، ولكل واحد من هذين الشيطانين شر من شيطان الجن الذي ذكره كمال<lb/>بك رحمه الله، وسأبين ذلك تبيينًا.<lb/>إن هذا العاجز كاتب هذا المقال ربما كان من أعلم الناس بقوادم هذه المسألة<lb/>وخوافيها وهزلها وجدها؛ لأنني جئت مصر منذ اثنتي عشرة سنة، فكنت أشتغل<lb/>فيها بالدعوة إلى الإصلاح الإسلامي جهرًا، من حيث أشتغل بالسياسة العثمانية سرًّا،<lb/>وإن مصر في هذا العصر لهي مرآة الشرق والغرب، بما فيها من الحرية المطلقة،<lb/>والشعوب المختلفة، والجرائد الحرة، والاجتماعات المباحة، فالمقيم فيها يسهل<lb/>عليه أن يعرف من أحوال البلاد العثمانية وسياسة الدول فيها ما لا يعرفه أهل<lb/>الآستانة ولا غيرهم من المقيمين في الولايات، حتى في هذا العصر عصر الدستور،<lb/>فماذا نقول في عصر الاستبداد القريب: عصر الحجر على المطبوعات والختم<lb/>على الأفواه، والمنع من الاجتماع والرعب من ذكر بعض الأسماء والألقاب،<lb/>والعقاب الشديد على فلتات اللسان، وزلات الأقلام! ! ؟ ؟<lb/>إنني ما تركت مصر وجئت الآستانة في هذا الوقت؛ لأمتع النفس باستنشاق<lb/>هوائها وعذوبة مائها ومناظر بوسفورها، وإنما جئت باحثًا ومختبرًا أو ساعيًا في<lb/>الإصلاح، فأنا أعرض ما عندي من المعرفة والاختبار والرأي على أولي الأمر<lb/>وأهل الحل والعقد، بعضه بالمشافهة والمسارة، وبعضه بالكتابة في الجرائد، فإن<lb/>صادف آذانًا واعية، وأعينًا بصيرة متأملة، فذلك ما أرجوه، وإن صدق ما قيل لي<lb/>بمصر من أن أولي الأمر، وكذا أصحاب الصحف في الآستانة لا يبالون بقول أحد<lb/>ولا برأيه، وما أظن أن الأمر كما قيل، فحسبي أنني أديت الواجب عليّ، وعملت<lb/>بالنصيحة الواجبة لأئمة المسلمين وعامتهم كما ثبت في الحديث الشريف الذي رواه<lb/>البخاري ومسلم في صحيحيهما.<lb/>قضيت أكثر من أسبوع في هذه العاصمة لا أقابل أحدًا من أولي الأمر ولا من<lb/>أصحاب الجرائد، وإنما كان همي فيها محصورًا في اكتشاف الآراء، واستخراج<lb/>مخبآت النفوس، ومكنونات الصدور، في الأمور العامة، ومسألة سوء التفاهم بين<lb/>الترك والعرب خاصة، فرأيتني بعد أن وقفت على كثير من المسائل والآراء، وما<lb/>فيها من الأغراض والأهواء، لم أزدد علمًا بأصل المسألة، وإنما أضفت إلى ما<lb/>عندي جزئيات جديدة من الحوادث والوقائع تؤيد الأمر الكلي، ولا تنقض منه شيئًا.<lb/>فالأمر الذي يجب التصريح به بالإجمال، قبل بيان الأسباب والنتائج<lb/>بالتفصيل، والذي يجب أن يعلم وأن يعمل به، هو أنه يوجد شيء من سوء التفاهم<lb/>بين العنصرين تخشى عاقبته إن لم يتدارك في الحال، وأَنَّ كبراء الدولة وقادة<lb/>الأفكار في العاصمة ليسوا على بينة منه، وأستشهد على ذلك شهيدين قريبين:<lb/>أحدهما: فتنة الشام في هذا العام، وثانيهما: ما نشر في جريدة (أقدام) من خبر<lb/>اتحاد أمراء جزيرة العرب لأجل تكوين دولة عربية!<lb/>أما الأول الذي استدل به على أن حكومة العاصمة ليست على بينة من أحوال<lb/>الولايات العربية، فهو أن بعض الوشاة في دمشق الشام، بلغوا هذه الحكومة بتقرير<lb/>من تقاريرهم التي اعتادوها في زمن الحكومة الحميدية بأن أفرادًا معينين يكونون<lb/>دولة عربية وخلافة جديدة! ! فبادرت الحكومة الدستورية إلى التحقيق واستنطاق<lb/>المتهمين بهذه الجناية جهرًا، وكانت الحكومة الحميدية تفعل ذلك في شأنهم وشأن<lb/>أمثالهم سرًّا، وهم أفضل علماء الشام وأخلص المخلصين من أحرارها للحكومة<lb/>الدستورية.<lb/>هم الذين كانوا مضطهدين في الدور الماضي، فلما جاء الدستور ظنوا أن زمن<lb/>اضطهادهم قد مضى، وجاء الزمن الذي ينفع فيه الصادقين صدقهم، ويعرف<lb/>فيه للمخلصين إخلاصهم، وكانوا هم السابقين إلى مقاومة الرجعيين؛ إما ببذل<lb/>نصائحهم وعلومهم كالشيخ عبد الرزاق البيطار، والشيخ جمال الدين القاسمي، وإما<lb/>ببذل أموالهم ونفوذهم كعبد الرحمن بك اليوسف. والسبب في وقوع هذا الغلط عدم<lb/>الوقوف على حقيقة الأحوال؛ ودليل ذلك أن ناظر الداخلية لم يلبث أن أصدر أمرًا<lb/>حين علم بالحقيقة من مدة قريبة؛ بترك التحقيق عن المتهمين بالباطل، وجعل<lb/>المسألة كأن لم تكن شيئًا مذكورًا. ولكن تلك الإهانة التي أصابت أولئك المخلصين؛<lb/>بسبب ما ذكرنا من عذر الحكومة قد تنسب إلى سوء القصد أو تضعف الثقة<lb/>بالحكومة الدستورية - لو لم تتداركها - وسنبحث في طريق معرفة الحكومة والجرائد<lb/>في العاصمة لأحوال الولايات في نبذة أخرى من هذا المقال.<lb/>وأما الأمر الثاني: وهو ما أستدل به على عدم معرفة الجرائد وقرائها هنا<lb/>بأحوال البلاد العربية، فهو تصديق ما نشرته جريدة (إقدام) مترجمًا عن جريدة<lb/>(الاتحاد العثماني) : من اتحاد أمراء العرب وشيوخهم في الجزيرة، واهتمام<lb/>الناس هنا بذلك، وهذا ما حملني على زيارة هذه الجريدة ومكاشفة مديرها الفاضل<lb/>بحقيقة الأمر في ذلك الخبر، والاتفاق معه على كتابة مقال في بيان ما عندي من<lb/>الصواب في هذه المسألة، وفي المسألة الكبرى التي تعد هذه فرعًا من فروعها؛<lb/>وهي مسألة سوء التفاهم بين العرب والترك، وما يجب من طرق تلافيه بعد معرفة<lb/>أسبابه، وقد شكرت للرصيف الكريم قبوله مني ما أكتب وترجمته ونشره في<lb/>جريدته.<lb/>لمسألة اتفاق أمراء الجزيرة أصل عرفته من أوثق المصادر وأصحها؛ وهو<lb/>أن شيخ لحج (ويلقب هناك بسلطان لحج) قد كتب كتابًا إلى بعض أمراء العرب<lb/>وشيوخهم، كإمام الزيدية في اليمن، والشريف أمير مكة في الحجاز وغيرهما،<lb/>وأرسله مع رسل من قبله يحملون بعض الهدايا، وهي تتضمن الدعوة إلى المذاكرة<lb/>في الاتفاق على حفظ جزيرة العرب من العبث باستقلالها ولو من قبل الدولة العلية!<lb/>ولكن لم يجبه أحد إلى دعوته، ولا حصل اتفاق بين أولئك الأمراء، ولا اتفاق<lb/>على الاتحاد، ولا ذلك من المتيسر، ولا شيخ لحج ممن يسمع له أولئك الأمراء<lb/>قولاً، أو يحترمون له رأيًا، أو يعتقدون فيه إخلاصًا، بل هم يسيئون الظن فيه؛<lb/>لما بينه وبين إنكلترا من الولاء، وما يأخذ منها من العطاء.<lb/>علمت بهذه المسألة من عدة أشهر، ولم أنشرها في (المنار) ولا في غيره<lb/>من الصحف؛ لاعتقادي أنها لا ضرر فيها، وإنما الضرر في نشرها وخوض<lb/>العامة بذكرها، لما سأبينه بعد. ولكن لما كان علم الدولة بها واجبًا ولا سيما أن<lb/>كانت بدسيسة أجنبية، بادرت إلى إخبار بعض من يثق بي من كبراء الدولة بها في<lb/>كتاب أرسلته إليه من مصر، على أنه بلغني أن أمير مكة المكرمة أخبر حكومة<lb/>العاصمة بها أيضًا.<lb/>بعد ذلك سمع بعض التجار في عدن وغيرها بالخبر، ولكن على غير وجهه،<lb/>فتناقلوه حتى وصل إلى طرابلس الشام، فتلقفه مكاتب جريدة (المؤيد) المصرية<lb/>هناك، وكبره وأضاف إليه ما جرت عادة مكاتبي الجرائد بالتوسع في مثله وأرسله<lb/>إلى المؤيد، وبعد أن نشره المؤيد بزمن غير طويل، نشرته جريدة (الاتحاد<lb/>العثماني) فوصل إلى الآستانة العلية في هذه الأيام، وكان له من سوء التأثير ما<lb/>كان، ونحمد الله.<lb/>إن كانت الحكومة هنا أعرف بحقيقة هذا الأمر من الجرائد؛ إذ لولا ذلك<lb/>لخشي أن تحشر الزحوف، وتنفق الألوف، وتسير الأسطول، لدرء هذا الخطر<lb/>الموهوم، فإن اتفاق أولئك الأمراء، لا يتلافى بمثل ما يتلافى به اتفاق الشيخ عبد<lb/>الرزاق البيطار، والشيخ جمال القاسمي، وهما شيخان ضعيفان، يقيمان في مركز<lb/>فيلق من فيالق الدولة العلية! !<lb/>أكتفي بهذه النبذة اليوم، وسأكشف الغطاء في النبذة الثانية عن أسباب سوء<lb/>التفاهم، وأجعل هذا وذاك مقدمة لما أدعو إليه من الوحدة والاتفاق.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>قلت: إن العرب والترك يجب أن يكونا متحدين، كالعنصرين المكونين للماء<lb/>أو الهواء، بحيث يكون الناظرون إليهما كالناظرين إلى الماء، يرون شيئًا واحدًا لا<lb/>شيئيين، والشاعرون بمقاومتهما كالشاعرين بمقاومة الهواء، وهو قوة واحدة لا<lb/>قوتان منفصلتان، وقلت: إن شيطاني السياسة الأجنبية والجهالة الداخلية، يطمعان<lb/>في حل رابطتهما القوية، وتحليل وحدتهما الدينية الاجتماعية بمحلل العصبية<lb/>الجنسية، وإننا نبين ذلك بشيء من التفصيل.<lb/>سياسة أوربا في الأجناس<lb/>وضعت في أوروبا قاعدة من قواعد السياسة من عهد نابليون وهي: وجوب<lb/>استقلال كل جنس بنفسه، فهذه القاعدة يعمل بها رجال السياسة الاستعمارية حيث<lb/>توافق مصلحتهم فقط، ويوجد من رجال الاجتماع من يقول بوجوب اطرادها<lb/>لمصلحة البشر، وإن كان استقلال بعض الأجناس ينافي مصلحة جنس آخر سائد<lb/>عليه أو متعذر به.<lb/>لهذه القاعدة فروع كثيرة تتعلق بالدولة العلية لا خير لها في شيء منها؛ لأنها<lb/>مؤلفة من أجناس كثيرة، لا قوة للدولة إلا باتحادها كلها أو جلها بالإخلاص، فإن<lb/>شذ منها جنس صغير هو فيها كالكربون في الهواء، لم يكن ذلك ضارًّا لها ضررًا<lb/>يضعف كيانها، فإن خلو الهواء من الكربون لا يبطل كونه هواء، وإن كان لا يخلو<lb/>في الغالب منه.<lb/>وإنني لا أبحث هنا في هذه الفروع، وإنما أقول: إنه لا يغبن أحد من الأجناس<lb/>العثمانية في سياسة الجنسية كما يغبن الترك العثمانيون؛ لأن من مقتضاها أن<lb/>يحصر استقلالهم في بلاد الأناضول التي هم فيها أكثر عددًا، ولا تسمح لهم<lb/>أوربا بالاتحاد بأهل تركستان ولا هم يقدرون على ذلك بالقوة، فاتهام بعض<lb/>العرب وغيرهم لساسة الترك بأنهم يريدون استخدام قوة الدولة؛ لتمييز جنسهم<lb/>على سائر الأجناس العثمانية، هو اتهام لهم بالجهل بمصلحة الدولة وبمنفعة جنسهم،<lb/>فوق الجهل بما يحظره عليهم دينهم من عصبية الجنسية.<lb/>سياسة أوربا الجنسية في البلاد العربية<lb/>قلت: إن القائلين بهذه السياسة في أوربا فريقان: رجال الاستعمار الذين<lb/>يستخدمونها لمصلحتهم بقدر مصلحتهم، ورجال الاجتماع الذين يسعون لها سعيها<lb/>على الإطلاق؛ عملاً بما يعتقدون من خير البشر.<lb/>فالأولون يبثون في البلاد العربية العثمانية فكرة الاستقلال العربي مخادعة<lb/>للعرب؛ ليساعدوهم على الانفصال من جسم الدولة العَلِيَّة، وماذا تريد أوربا بعد<lb/>ذلك؟ تريد أن تضع هذه البلاد العربية تحت حمايتها أو تضمها إلى مستعمراتها،<lb/>وتقطع عليها طريق الاستقلال باسم الاستقلال! ! وإن لأوروبا من الدسائس<lb/>والوساوس في إطماع البلاد العربية العثمانية بالاستقلال، ما لا تسمح لنا الحالة<lb/>السياسية في الآستانة الآن بشرحه، وإنما أشرنا إليه؛ لنذكر أهل الحل والعقد<lb/>ورجال الصحافة في هذه العاصمة بأن سوء الإدارة في عصر الاستبداد، كان<lb/>هو المساعد لترويج تلك الدسائس، وإن حسن الإدارة وحده لا يكفي في هذا<lb/>العصر لقطع عرق الدسائس وخيبة مساعي أصحابها، بل يجب أن يقترن بالمساواة<lb/>وتأييد الوحدة العثمانية بالعمل من الحكومة وبأقوال الجرائد، وفي مقدمتها جرائد<lb/>العاصمة، فإن كلمة واحدة من جريدة تركية أو من كاتب تركي تشعر بتفضيل<lb/>الترك على غيرهم، تحبط عمل ألف واحد من العرب في الدعوة إلى الاتفاق<lb/>والاتحاد.<lb/>قد اشتهر أمر المناظرة الطويلة التي دارت بين هذا العاجز، وبين صاحب<lb/>جريدة (وطن) التي تصدر في مدينة لاهور بالهند، في الانقلاب العثماني الذي<lb/>سميته ميمونًا، وسماه مناظري مشؤومًا. وقد كان مما قاله في رده الأخير: على<lb/>أنني لم أعترف لعبد الحميد بحسنه واحدة، وقد كانت جرائد الشرق والغرب طافحة<lb/>بتعداد حسناته الكثيرة، فأجبته في ردي الأخير عليه، الذي نشرته في جزء المنار<lb/>الذي صدر في آخر رمضان الماضي: إننى أعترف لعبد الحميد بحسنتين: سكة<lb/>الحديد الحجازية وعدم التعصب للجنسية إذ لم يكن يقال في زمنه ترك وعرب.<lb/>وأزيد الآن على ما قلته هناك: إنه لو كانت تلك الإدارة السوءى مقرونة بالتعصب<lb/>الجنسى للترك لانفصلت البلاد العربية من جسم الدولة ألبتة.<lb/>هذا: وإن في أوربا من أهل السياسة من يساعد على فصل بلاد العرب من<lb/>جسم الدولة العلية؛ لأجل إضعاف الدولة لا لطمع في شيء من تلك البلاد، وإننى<lb/>قد دعيت منذ أعوام إلى الدخول في جمعية أو رياسة جمعية بأوربا تدعو إلى<lb/>استقلال البلاد العربية، وقيل لي: إن جمعية كذا.. . وجمعية كذا.. من الجمعيات<lb/>التي تريد إضعاف الترك في مقدونية وفي الأناضول، وحملهم على تفريق القوة<lb/>العسكرية، تساعد هذه الجمعية العربية بالمال الكثير إذا دخل فيها بعض المشهورين<lb/>من المسلمين، ولما رفضت هذه الدعوة قيل لي: اسمح لنا بكتابة شيء في ذلك<lb/>بقلمك أو اسمح لنا أن نستخدم اسمك، فلم أقبل بل كان ذلك مما قوى عزيمتي على<lb/>القيام مع بعض أصدقائي العثمانيين بمصر بجمعية الشورى العثمانية؛ التي ألفناها<lb/>من جميع العناصر العثمانية؛ للمطالبة بالدستور والإصلاح.<lb/>وأما رجال الاجتماع من الأوربيين الذين يميلون إلى تكوين دولة عربية<lb/>فكثيرون، ومنهم المخلصون الذين لا يقصدون مساعدة الطامعين في البلاد العربية،<lb/>ولا إضعاف الشعب التركي، وقد يستغرب كثير من القارئين لهذا المقال الجزم<lb/>بوجود هذا الصنف من الناس في أوربا، ألا فليعلم المستغربون أننا نقول هذا عن<lb/>علم لا عن ظن، وأنَّ الإنسان مازال مصدر الغرائب.<lb/>ومما وقفت عليه من ذلك أن بعض هؤلاء المخلصين في حب العرب، قد<lb/>عرف الأستاذ الإمام (الشيخ محمد عبده رحمه الله) ووثق باقتداره، فرغب إليه<lb/>أن يضع له نظامًا لاستقلال جزيرة العرب وتكوين دولة عربية فيها؛ ليسعى في<lb/>تنفيذ ذلك. وقال له: إنه يوجد مال كثير يبذل في سبيل المشروع، وإنه هو<lb/>ينفق من صندوقه مبلغ كذا من ألوف الجنيهات. فأقنعه الأستاذ الإمام بأن<lb/>فصل العرب من الترك، يضيع الفريقين ويضر الإسلام نفسه. فقال له ذلك<lb/>الأوربي الفاضل: إذا كان الأمر كذلك، فأنا أعاهدك على ترك السعي له.<lb/>إن ما يظهره العلماء المستشرقون من آثار العرب في العلم والمدنية والدين،<lb/>وما يطبعونه في كتبهم التي كانت نسجت عليها عناكب النسيان، هو مما يقوي ميل<lb/>أولئك الاجتماعيين إلى مساعدة الاستقلال العربي، إذا سعت العرب إليه وطالبت به<lb/>فأحب أن يعرف ذلك رجال السياسة والصحافة من الترك، وأن يعلموا علم اليقين<lb/>أنه لم يوجد إلى هذا اليوم سعي إلى هذه التفرقة الضارة، ولا ميل من أهل البلاد<lb/>العربية، وأنَّ العارفين منهم بهذه المنافذ يسعون في سدها، وأنَّ الذين أظهروا<lb/>الدعوة إليها في أوربا، إنما هم أفراد من أصحاب المطامع الذين كانوا يبتغون<lb/>المال والمناصب من عبد الحميد، والتهويش على الدستور ورجاله في أول العهد<lb/>بإعلانه، وأنَّ عزت العابد لا يقدر الآن على شيء، وأنَّ كل ما يجب الآن<lb/>محصور في إزالة سوء التفاهم بين العنصرين، وهو ما سنبينه بعد.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>إذا جنحت الترك للاعتصام والامتزاج بالعرب بما سأذكره من الوسائل، فإن<lb/>العرب تكون أجنح لذلك؛ لأن الترك هم العنصر الأكبر في الدولة والسياسة،<lb/>والقاعدة الطبيعية في الجاذبية أن الأكبر يجذب الأصغر؛ ولأنهم أشد استمساكًا<lb/>بالجنسية، فيخشى أن يكونوا هم الذين يكوّنون عصبية العرب الجنسية.<lb/>فإن قيل: إن العرب هم أكبر العنصرين؛ بكثرة عددهم، وسعة أرضهم<lb/>وموارد ثروتهم، فهم الذين يجب أن يجذبوا الترك إليهم، فالجواب: إن هذا كان<lb/>يكون صحيحًا، لو كان التنازع والتجاذب بين عامة العنصرين، ونحمد الله أنه لم<lb/>يكن كذلك؛ لأن هذه العصبية إذا سرت في نفوس العامة فتنبهوا لها، وتوجهوا إلى<lb/>العمل بموجبها، فإنه يتعسر أو يتعذر نزعها من قلوبهم، واستخراجها من أدمغتهم<lb/>وإنما التنازع والتجاذب محصوران في طائفة من المتعلمين؛ وهم رجال المناصب<lb/>في الدولة وطلابها، والمشتغلون بالسياسة كأصحاب الجرائد وكتابها، ومجموع<lb/>الفريقين في الترك أكثر منهم في العرب، وهو معنى قولنا: إن الترك أكبر<lb/>العنصرين في الدولة والسياسة، وإن انحصار التجاذب بين أعقل المتعلمين في<lb/>الفريقين، هو الذي يطمع طلاب الوفاق ومحبي الإصلاح في إزالة سوء التفاهم،<lb/>الذي يغري كل فريق ببث سموم التفريق في عامة الناطقين بلغته.<lb/>وأما كون الترك أشد استمساكًا بعصبية الجنس من العرب، فسببه أن دولتهم<lb/>قامت بهذه العصبية لا بالدين الذي يجمع بين الأجناس الكثيرة ويساوي بينهم؛<lb/>كدولة العرب أو دولهم. ولا نطيل في بيان هذا؛ لأنه لا يقوي ما نرمي إليه من<lb/>التأليف والتوحيد بل ربما يعارضه، وحسبهم أن دولتهم سميت باسم جنسهم (تركيا)<lb/>وكان مما زادهم استمساكًا بعصبيتهم الجنسية كثرة الأجناس المزاحمة لهم في<lb/>عاصمة الملك، وما يتصل بها من البلاد.<lb/>نعم.. إنهم على قيامهم بعصبية الجنس، لم يكرهوا الأجناس التي استولوا<lb/>على بلادها على التجنس بجنسيتهم، ولا على الدخول في دينهم.<lb/>أما الأول: فلأن دولتهم لم تكن دولة علم وحكمة، وإنما كانت دولة بأس<lb/>وقوة. وقد مرت عليها القرون، ولم تجعل للغة التركية نحوًا ولا صرفًا ولا<lb/>معاجم، ولا غير ذلك من كتب التعليم.<lb/>وأما الثاني: فلأن الإسلام نفسه هو الذي لم يسمح لهم بذلك، وقد أراده<lb/>بعض سلاطينهم، واستفتى فيه مفتيه (شيخ الإسلام) فلم يفته، فامتنع لأنه كان<lb/>مسلمًا ودولته إسلامية لا شبهة في ذلك.<lb/>ما كنت لألم بهذا الاستطراد، لولا ما خشيته من الاعتراض على بعض<lb/>المقدمات الذي يترتب عليه عدم التسليم بالنتيجة. وإذا سلمنا أن الاستمساك الجنسية<lb/>فيهم أشد، وأنهم أقوى على جذب غيرهم إليهم وأقدر، فلا مندوحة لنا عن التسليم<lb/>بأن الخوف من التفرق، والرجاء في الاعتصام، هما منهم وفيهم أشد وأقوى أيضًا.<lb/>وإني لأرجح الرجاء على الخوف؛ لحسن ظني بكبراء القوم وزعمائهم الذي<lb/>لا ينقضه وقوع بعض الأغلاط منهم، التي تولد منها ما تولد من سوء الفهم، الذي<lb/>يسهل تداركه مع حسن القصد، وقد رأيت بوادر الارتياح إلى التدارك من فخامة<lb/>الصدر الأعظم، فمن دونه من رجالهم الذين اتفق لي الحديث معهم، بل رأيت<lb/>الكثيرين من فضلائهم قد أقبلوا بعد نشر النبذة الأولى من هذا المقال في جريدة<lb/>(إقدام) ؛ للسلام عليّ والتعرف بي والشكر لي، والاعتراف بحسن ما دعوت<lb/>إليه من وجوب الاتحاد والاعتصام.<lb/>وكذلك فعل الكثيرون من وجهاء العرب المقيمين في هذه العاصمة. أفليس<lb/>هذا دليلاً على صدق ما جزمنا به من كون المسألة التي نبحث فيها مسألة سوء فهم،<lb/>يسهل تداركها قبل اتساع دائرتها؟ بل.. ومتى وضحت الأسباب زال الارتياب.<lb/>تاريخ التغاير بين العرب والترك<lb/>إن الطبيب لا يحسن معالجة المريض، ويكون جديرًا بالنجاح فيها إلا إذا كان<lb/>عارفًا بتاريخه الصحي، وبما طرأ عليه من الأمراض من قبل، بل يجب أن يكون<lb/>مع ذلك على علم بالحال الصحية في آبائه وعشيرته؛ ليعرف استعداد مزاجه، وما<lb/>عسى أن يكون قد سرى إليه بالوراثة.<lb/>وكذلك يجب أن يعرف الطبيب الاجتماعي تاريخ الأمم والشعوب التي<lb/>يتصدى لإرشادها، ومعالجة أمراضها الاجتماعية وأخلاقها، وعاداتها الطارئة<lb/>والموروثة. وهذا ما يدعونا إلى الإشارة إلى ما لابد من التذكير به من تاريخ<lb/>التغاير بين هذين العنصرين اللذين يجب أن يتحدا دائمًا؛ كاتحاد عنصري الهواء<lb/>أو الماء.<lb/>كان للعرب مدنيات قديمة، قد امتدت من بلادهم إلى بلاد الكلدان والفرس من<lb/>جهة الشرق، وإلى مصر من جهة الغرب فتاريخ دولة الرعاة العربية في مصر<lb/>معروف، ويقول بعض المؤرخين: إنه كان لهم في تلك البلاد دولة أقدم منها،<lb/>وشريعة حمورابي - وهي أقدم الشرائع المعروفة من التاريخ - شريعة<lb/>عربية، فحمورابي العربي كان يدعى ملك السلام، كما في العهد العتيق والعهد<lb/>الجديد من أسفار أهل الكتاب، وكان معاصرًا لإبراهيم الخليل عليه وعلى آله الصلاة<lb/>والسلام، إلا أن تلك المدنيات قد زالت كما زال غيرها من المدنيات القديمة؛<lb/>ولم يظهر شيء من آثارها إلا في هذا العصر الذي عنى فيه الأوربيون باستخراج<lb/>الآثار القديمة من بطن الأرض، وسيجاريهم العثمانيون في ذلك، وهم أحق بمعرفة<lb/>تاريخ البلاد التي ورثوها، ويوجب عليهم الدستور في هذا العصر عمارتها، كما<lb/>أوجب الاستبداد على سلفهم إهمالها إن لم نقل تخريبها.<lb/>ثم أتى على العرب حين من الدهر، لم يكونوا فيه شيئًا مذكورًا في عالم<lb/>المدنية، حتى انبلج فيهم فجر الإسلام بمكة المكرمة، وطلعت شمسه بالمدينة<lb/>المنورة، ثم امتد نوره إلى سائر الآفاق، واتسعت فتوحاته في الشرق والغرب،<lb/>وأحيا العلوم التي كانت قد ماتت، وجدد المدنية التي كانت قد عفت وطمست،<lb/>ولكن كان من تعاليمه محو العصبية الجنسية، ولذلك كانت الدواوين التي دونها<lb/>الخليفة الثاني للحكومة في بلاد الشام باللغة الرومية إلى عهد عبد الملك بن مروان ,<lb/>وكان وزراء أعظم الخلفاء العباسيين من الفرس، وحاشية آخرين منهم وحرسهم<lb/>وجندهم الخاص الممتاز من الترك. ثم حدثت في بلاد الخليفة العباسي سلاطين<lb/>الطوائف، فكان منهم الفارسي والتركي والكردي، ولم يخطر في بال العرب أن<lb/>هؤلاء غرباء عنهم، وأنه يجب تأليف عصبية عربية لنزع الملك منهم، ذلك بأن<lb/>الإسلام نزع عصبية الجنس من قلوبهم بقول الله لهم في سورة الحجرات {يَا أَيُّهَا<lb/>النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ<lb/>أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) فعلمهم أن الشعوب التي تختلف باختلاف الجنسية،<lb/>والقبائل المتفرقة باختلاف النسب، يجب أَنْ تتعارف فتأتلف، لا أن تتناكر فتختلف،<lb/>وبذلك أوصاهم النبي صلى الله عليه وآله وسلم في حجة الوداع، وصرح بأنه لا<lb/>فضل لعربي على أعجمي، ولا لعجمي على عربي إلا بالتقوى، ولذلك كانت<lb/>العرب ولا تزال تفضل مثل ملكشاه السلجوقي وصلاح الدين الأيوبي الكردي<lb/>على أكثر ملوك بني أمية؛ ولذا سهل على ملوك آل عثمان الاستيلاء على البلاد<lb/>العربية، ولم يخطر على بال الأمة العربية أنه قد استولى عليها قوم ليسوا من<lb/>جنسها؛ إذ ليس لها - ومعظمها على الإسلام - جنسية في غير دينها، ألم تر إلى<lb/>الشعب المصري العربي كيف يئن من نفوذ الإنكليز وهم ليسوا بمالكين، ويحن إلى<lb/>الترك، وإن كانوا إلى آخر عهد عبد الحميد من الظالمين، ومن الأمور التي لا<lb/>ينكرها مصري ولا تركي أن الإنكليز قد أصلحوا من بعض الوجوه في مصر وإن<lb/>الترك لم يصلحوا فيها شيئًا، ولا تزيد على ذلك؛ لئلا نخرج إلى ما ليس من<lb/>غرضنا، أو إلى ما يوشك أن يضعف صوتنا فيه.<lb/>يقول بعض المتفرنجين منا: إن عدم تعصب العرب لجنسهم كان ضارًّا بهم؛<lb/>لأنه أزال ملكهم، وإن الترك لو عملوا بهذه السياسة الإسلامية، لكان شأنهم في ذلك<lb/>كشأنهم. ونقول: إن هذا القول باطل، وليس هذا المقام مما يتسع لبيان بطلانه<lb/>بالحجة والبرهان، وإنما الغرض مما تقدم بيان أن العرب لا يكرهون سلطة الترك<lb/>تعصبًا لجنسهم، وإنما ينكرون منهم بعض الأخلاق والأعمال، كما ينكر بعض<lb/>أفرادهم وبعض جماعاتهم على بعض.<lb/>هذا ما عليه مجموع الأمة العربية لا جميع أفرادها، فإنني لا أنكر أنه قد<lb/>سرى إلى كثير من المتعلمين الميل إلى التعصب الجنسي والاستقلال العربي،<lb/>وهو المقصود من بحثي هذا.<lb/>إن الدولة التركية لم يكن لها في عصور قوتها نفوذ ولا سلطة ولا دواوين،<lb/>ولا محاكم في داخلية البلاد العربية، ولا مدارس تركية، فهي لم تمتزج بالعرب،<lb/>ولم تلتحم معهم بلحمة العدل والعلم واللغة، فيكون الترك والعرب أمة واحدة، ولم<lb/>تَسُسْهُم بالقوة والجبروت والظلم العام، فتفسد بأسهم وتجعلهم أمة ذليلة، بل كانت إلى<lb/>ما قبل (التنظيمات الخيرية) التي وضعت في عهد السلطان عبد المجيد (رحمه<lb/>الله تعالى) تكتفي بإرسال بعض عمالها إلى بعض البلاد الكبيرة؛ لأجل أخذ ما<lb/>فرض على كل جهة من المال للدولة، ولكن البلاد المصرية قد ذاقت من الظلم في<lb/>عهد المماليك ما صارت تعد به عصر محمد علي باشا وعصر أحفاده عصر نور<lb/>وإصلاح، على ما كان فيه من ظلم وجور، ومع هذا كله، لم تتوجه نفوس<lb/>المصريين إلى طلب الاستقلال التام عن الترك إلا في عهد الثورة العرابية، ثم لما<lb/>كانت عاقبة الثورة هي احتلال الأجانب للقطر المصري، حدث للمصريين من<lb/>التعلق بالدولة العلية ما هو معروف، وقد أشرنا إليه آنفًا.<lb/>بعد (التنظيمات الخيرية) تغلغل عمال الحكومة من الترك في البلاد العربية<lb/>فلم يكن الناس يستنكرون سلطتهم، أو يستثقلون وطأتهم، ولا كانوا يرون أنفسهم<lb/>أذلاء لخضوعهم لحاكم أجنبي عنهم، بل كان السواد الأعظم وهم المسلمون يعدون<lb/>التركي منهم؛ لأنه مسلم، وهم قلما يفكرون في مسألة الجنسية.<lb/>وأما غير المسلمين فلم يكن عندهم فرق بين التركي المسلم والعربي المسلم<lb/>فهم كالمسلمين، كانوا لا يفكرون في غير الرابطة الدينية، ثم صار المتعلمون<lb/>منهم على الطريقة الأوربية يدعون إلى الرابطة الوطنية، على أن أكثر أهل<lb/>بلادنا لا يفهمون من معنى الوطن إلا موضع الإقامة، حتى إن كل بلد عندهم<lb/>وطن، وهذا هو المتبادر من المعنى اللغوي، ثم إن النصارى سبقوا في كثير من<lb/>البلاد العربية إلى التقرب إلى حكام الترك بتعلم التركية، حتى صار كتاب الدواوين<lb/>كلهم أو جلهم منهم في أوائل العهد بالتنظيمات، ثم قل عددهم فيها بعد ذلك.<lb/>نعم.. إن جهل أهالي البلاد للغة التركية، وجهل الحكام من الترك للغة<lb/>العربية، كانا ولا يزالان من أسباب الجفاء وعدم الأنس، واشتهر الترك على رقة<lb/>حاشيتهم وعلو أدبهم بالكبر والغلظة، على أن كثيرًا منهم كان يتكبر؛ لظنه أن<lb/>التكبر يكون أدعى إلى المهابة والإجلال، ولكن لم يكن يشعر بهذا إلا بعض أفراد<lb/>الأمة وهم رجال الحكومة من أهل البلاد، فلم يكن له تأثير في الأمة يوجب سريان<lb/>الكراهة للجنس، وإنما كان يعرف بين الناس وصف الحاكم من حيث هو حاكم،<lb/>فيقال: هذا الوالي أو هذا المتصرف عادل؛ لا يأكل (الرشوة) ، وهذا الوالي أو<lb/>المتصرف يأكل ويشرب <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وكثيرًا ما كان الناس قبل هذه الأيام يمدحون الترك<lb/>كلهم؛ لوجود حاكم عادل منهم، وقلما كانوا يذمونهم كلهم لظلم الحاكم منهم، على<lb/>أن الظالمين كانوا بطبيعة الاستبداد أكثر من العادلين.<lb/>وقد عرف بين الناس في الولايات العربية شيء آخر لابد من ذكره، وإن كان<lb/>مرًا؛ لأننا نبحث في هذه المسألة بحث الطبيب الآسي، وفي المثل العربى<lb/>(من أكتم داءه قتله) ذلك الشيء هو أن الترك يبغضون العرب. ويتناقل الناس<lb/>في كثير من البلاد العربية كلامًا، سمعوه من بعض حكام الترك صريحًا في هذا،<lb/>ولا أحب أن أطيل في بيانه، ولولا أنه مشهور لما ذكرته ليعرف إخواننا الترك من<lb/>ولاة الأمور وأصحاب الصحف، فيكونوا معنا على بصيرة فيما نطلبه من خير<lb/>الأمة بالاعتصام والوحدة.<lb/>يمكن أن يقال: إن ما سمع من تصريح بعض الترك ببغض العرب هو من<lb/>الجزئيات التي لا تبلغ أن تكون استقراء ناقصًا، فالحكم بها على الجنس كله حكم<lb/>باطل ولا سيما إذا عرف لها سبب يوجد في صنف من أفراد الجنس دون غيرهم.<lb/>وقد علمت بعد البحث والتحري أن هذا الصنف الذي قد بدت البغضاء للعرب من<lb/>أفواه كثير من أفراده هو صنف المتفرنجين والضعفاء في الدين، من الذين يثقل<lb/>عليهم مزاحمة العرب لهم في خدمة الحكومة، وفي التوسل إليها بالتعلم في المدارس<lb/>الرسمية، فإن بعض المتخرجين في هذه المدارس من أبناء العرب، وبعض<lb/>التلاميذ الذين لا يزالون فيها، يذكرون من تعصب بعض المعلمين عليهم ما لا محل<lb/>لشرحه هنا. ومن المشهور عن كثير من الترك الصالحين وغير المتزاحمين معهم<lb/>على أعمال الحكومة؛ أنهم يحبون العرب حبًّا دينيًّا، حتى إن منهم من يتبرك<lb/>بالعربي؛ لأنه عربي، فالحقيقة الممحصة هي أنه ليس بين الجنسين عداوة ولا<lb/>بغضاء.<lb/>فنقول: إن الاتحاد بينهما متعذر أو متعسر، وإنما هو التغاير والتنافس في<lb/>طلب المناصب والوظائف وفي صفوف المدارس قد وصل مع الغلو إلى التحاسد،<lb/>كما أشرنا إلى ذلك في فاتحة النبذة الأولى، ومثل هذا التنافس والتحاسد يقع بين<lb/>المتزاحمين من أبناء الجنس الواحد، فتلافيه سهل، إن شاء الله.<lb/>والخلاصة أن تاريخ العلاقة بين الترك والعرب، لم يكن فيه شيء أكثر مما<lb/>ذكرنا، ولم يكن ذلك في الماضي مما يخطر على بال زعماء العرب السعي إلى<lb/>انفصالهم من الترك، واستقلالهم بأنفسهم، ولا ذكر هذا على لسان أحد إلا في عهد<lb/>ولاية زعيم الحرية والإصلاح (مدحت باشا) على سورية، ففي عهده شاع أن في<lb/>البلاد حزبًا كبيرًا مؤلفًا من وجهاء المسلمين والنصارى في بيروت والشام، يسعى<lb/>إلى جعل القطر السوري مستقلاًّ كالقطر المصري تحت سيادة الدولة العلية، ويكون<lb/>الخديوي له مدحت باشا.<lb/>وقيل: إن بعض الماسون كانوا يسعون إلى جعل الأمير عبد القادر الجزائري<lb/>هو الخديوي لهذا القطر. وقد سمعت من والدي - رحمه الله تعالى - أن مدحت<lb/>باشا - على سعيه في إصلاح الدولة - اعتقد أن إصلاح البلاد السورية وجعلها<lb/>خيرًا من البلاد المصرية، لا يتأتى إلا باستقلالها الإداري، فكان يمهد السبيل<lb/>لذلك، فشعر بالأمر رستم باشا متصرف لبنان فكاشف به الدولة، فكان ذلك هو<lb/>السبب في عزل مدحت من ولاية سورية. ولكن أخبرني بعض العارفين بدخائل<lb/>السياسة في ذلك الوقت؛ أن السلطان عبد الحميد هو الذي أوجد تلك الإشاعة<lb/>في سورية؛ ليتوسل بها إلى إخراج مدحت من سورية لأجل الانتقام منه.<lb/>ويقال أيضًا: إن لبعض الأجانب يدًا في توجه نفوس الناس في سورية إلى<lb/>هذه الفكرة. وقد حدثني بعض أصحابي الذين كانوا من عمال الحكومة في عهد<lb/>مدحت باشا؛ أنه سأله عما يقال في هذه المسألة، فقال له زعيم الأحرار: إن هذه<lb/>دسائس من الأجانب، يريدون بها فصل سورية من الدولة؛ ليستولوا عليها.<lb/>مثل هذه الدسيسة، لا يستغرب من سياسة يلدز التي كانت مبنية على المكايدة<lb/>والمخادعة وإخفاء الحقائق بألوان التمويه والتلبيس، وهي التي لعبت بالثورة<lb/>العرابية ذلك اللعب المشئوم، ومكنت للإنكليز في أرض مصر، ثم أرادت أن<lb/>ترضي سائر الدول القوية بتمهيد السبيل؛ لتمكنهم في سائر أرجاء الدولة في مقابلة<lb/>مصر، فأعطت الألمانيين سكة حديد بغداد، وقررت إعطاء الروسيين مثلها على<lb/>شواطئ البحر الأسود، وقد راجت تلك الدسيسة الحميدية على أهالي سورية، فشاع<lb/>بينهم أن مدحت باشا وهو المعروف بحب الإصلاح، ما أراد إنشاء دولة عربية إلا<lb/>بعد يأسه من قدرة قومه على: سياسة الملك، وإقامة العدل، وتشييد دعائم المدنية،<lb/>بما تقتضيه حال العصر، فكان هذا أول فكر في التنفير من السلطة التركية سرى<lb/>في بلاد عربية، وقد نظمت فيه القصائد البليغة المؤثرة؛ كالقصيدة السينية الشهيرة<lb/>لليازجي، ولكنه فكر لم يتلقه السواد الأعظم بالتسليم.<lb/>ثم سكنت هذه الأفكار بعد إخراج مدحت باشا من سورية عدة سنين، حتى إذا<lb/>ما اشتدت المظالم الحميدية في السنين الأخيرة، وقويت فتنة اليمن، وفتنة مكدونية<lb/>عاد بعض الناس إلى الحديث فيها بمصر وأوربا، فكان المشتغلون بالسياسة من<lb/>أبناء العرب على ثلاثة آراء: بعضهم يرى السعي في أوربا لاستقلال البلاد<lb/>العربية؛ كأصحاب جريدة النهضة العربية في باريس، ولم يكن لهم تأثير لعدم<lb/>انضمام أحد من المسلمين إليهم، ولاتهامهم بأنهم يريدون الاستفادة من السلطان عبد<lb/>الحميد بالإيهام الذي كان يروج في سوق سياسته أو وسواسه.<lb/>وبعضهم رأى أنه يجب اتحاد المسلمين مع اليهود والنصارى على العمل،<lb/>ووضع له قانونًا جعل فيه من الامتياز لليهود ما كان ضامنا به أن يبذلوا للمشروع<lb/>الملايين من أموالهم؛ ليعطى بعضها لعبد الحميد ورجاله ثمنًا للبلاد التي يراد<lb/>استقلالها، وكان يعتقد أن إرضاء (يلدز) بالمال متيسر أو مضمون، وقد أطلعني<lb/>صاحب هذا المشروع أنا وبعض أصدقائي على قانونه، فلم نوافقه على السعي له<lb/>مع علمنا بما لليهود من اليد العاملة في كل انقلاب كبير في التاريخ، ويؤيده ما<lb/>حصل أخيرًا من الانقلابات<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.<lb/>والرأي الثالث: هو ما عليه جمهور المشتغلين بالسياسة، وهو أنه يجب<lb/>الاتحاد الدائم بين العرب والترك، والمحافظة على كيان الدولة العلية بالسعي في<lb/>إصلاحها وجعلها دولة دستورية؛ ولأجله أسسنا جمعية الشورى العثمانية من جميع<lb/>العناصر، كما أشرنا إلى ذلك من قبل. فهذا ملخص تاريخ هذه المسألة قبل<lb/>الانقلاب الأخير، فماذا جرى بعده؟ ؟<lb/>للمقال بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقال طويل كتبناه في الآستانة، ونشر نبذًا متفرقة مترجمًا بالتركية في جريدة (إقدام)<lb/>الشهيرة، وبالعربية في جريدة (كلمة حق) .<lb/>(1) (آل عمران: 103) .</note>
            </div>
            <pb n="n12-p833"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2205.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي </head>[*]<lb/>(7)<lb/>
               <lb/>رأيه في التوحيد والتوكل<lb/>ويدخل فيه بيان وحدة الوجود والجبر والكسب<lb/>بيان حقيقة التوحيد الذي هو أصل التوكل<lb/>اعلم أن التوكل من أبواب الإيمان، وجميع أبواب الإيمان لا تنتظم إلا بعلم<lb/>وحال وعمل، والتوكل كذلك ينتظم من علم هو الأصل، وعمل هو الثمرة، وحال<lb/>هو المراد باسم التوكل، فلنبدأ ببيان العلم الذي هو الأصل، وهو المسمى إيمانًا في<lb/>أصل اللسان؛ إذ الإيمان هو التصديق، وكل تصديق بالقلب فهو علم، وإذا قوي<lb/>سمي يقينًا، ولكن أبواب اليقين كثيرة، ونحن إنما نحتاج منها إلى ما نبني عليه<lb/>التوكل، وهو التوحيد الذي يترجمه قولك: لا إله إلا الله وحده لا شريك له، والإيمان<lb/>بالقدرة التي يترجم عنها قولك: له الملك، والإيمان بالجود والحكمة الذي يدل عليه<lb/>قولك: وله الحمد. فمن قال: لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله<lb/>الحمد وهو على كل شيء قدير، تم له الإيمان الذي هو أصل التوكل، أعني أن<lb/>يصير معنى هذا القول وصفًا لازمًا لقلبه غالبًا عليه.<lb/>فأما التوحيد فهو الأصل، والقول فيه يطول، وهو من علم المكاشفة، ولكن<lb/>بعض علوم المكاشفات متعلق بالأعمال بواسطة الأحوال، ولا يتم علم المعاملة إلا<lb/>بها، فإذًا لا نتعرض إلا للقدر الذي يتعلق بالمعاملة وإلا فالتوحيد هو البحر الخضم<lb/>الذي لا ساحل له، فنقول: للتوحيد أربع مراتب: وهو ينقسم إلى لب وإلى لب<lb/>اللب، وإلى قشر وإلى قشر القشر، ولنمثل ذلك تقريبًا إلى الأفهام الضعيفة بالجوز<lb/>في قشرته العليا، فإن له قشرتين، وله لب وللب دهن، هو لب اللب.<lb/>فالرتبة الأولى من التوحيد: هي أن يقول الإنسان بلسانه: لا إله إلا الله، وقلبه<lb/>غافل عنه أو منكر له؛ كتوحيد المنافقين.<lb/>والثانية: أن يصدق بمعنى اللفظ قلبه، كما صدق به عموم المسلمين وهو<lb/>اعتقاد العوام.<lb/>والثالثة: أن يشاهد ذلك بطريق الكشف، بواسطة نور الحق، وهو مقام<lb/>المقربين، وذلك بأن يرى أشياء كثيرة، ولكن يراها على كثرتها صادرة عن<lb/>الواحد القهار.<lb/>والرابعة: أن لا يرى في الوجود إلا واحدًا وهي مشاهدة الصديقين، وتسميه<lb/>الصوفية الفناء في التوحيد؛ لأنه من حيث لا يرى إلا واحدًا، فلا يرى نفسه أيضًا،<lb/>وإذا لم ير نفسه لكونه مستغرقًا بالتوحيد، كان فانيًا عن نفسه في توحيده، بمعنى<lb/>أنه فني عن رؤية نفسه والخلق.<lb/>فالأول موحد بمجرد اللسان، ويعصم ذلك صاحبه في الدنيا عن السيف<lb/>والسنان، والثاني موحد بمعنى أنه (معتقد بقلبه مفهوم لفظه، وقلبه خال عن<lb/>التكذيب، بما انعقد عليه قلبه، وهو عقدة على القلب ليس فيه انشراح وانفساح،<lb/>ولكنه يحفظ صاحبه من العذاب في الآخرة؛ إن توفي عليه، ولم تضعف بالمعاصي<lb/>عقيدته، ولهذا العقد حيل يقصد بها تضعيفه وتحليله تسمى بدعة، وله حيل يقصد<lb/>بها دفع حيلة التحليل والتضعيف، ويقصد بها أيضًا أحكام هذه العقدة وشدها على<lb/>القلب وتسمى كلامًا، والعارف بها يسمى متكلمًا، وهو في مقابلة المبتدع، ومقصده<lb/>دفع المبتدع عن تحليل هذه العقدة عن قلوب العوام، وقد يخص المتكلم باسم الموحد<lb/>من حيث إنه يحمي بكلامه مفهوم لفظ التوحيد على قلوب العوام حتى لا تنحل عقدته،<lb/>والثالث موحد بمعنى أنه لم يشاهد إلا فاعلاً واحدًا؛ إذ انكشف له الحق كما هي<lb/>عليه، ولا يرى فاعلاً بالحقيقة إلا واحدًا، وقد انكشفت له الحقيقة كما هي عليه، إلا أنه كلف قلبه أن يعقد على مفهوم لفظ الحقيقة، فإن تلك رتبة العوام والمتكلمين؛<lb/>إذ لم يفارق المتكلم العامي في الاعتقاد، بل في صنعة تلفيق الكلام الذي به يدفع<lb/>حيل المبتدع عن تحليل هذه العقدة، والرابع موحد بمعنى أنه لم يحضر في شهوده<lb/>غير الواحد، فلا يرى الكل من حيث إنه كثير، بل من حيث إنه واحد، وهذه<lb/>هي الغاية القصوى في التوحيد.<lb/>فالأول كالقشرة العليا من الجوز، والثاني كالقشرة السفلى، والثالث كاللب،<lb/>والرابع كالدهن المستخرج من اللب، وكما أن القشرة العليا من الجوز لا خير<lb/>فيها، بل إن أُكِل فهو مر المذاق، وإن نظر إلى باطنه فهو كريه المنظر، وإن اتخذ<lb/>حطبًا أطفأ النار وأكثر الدخان، وإن ترك في البيت ضيق المكان، فلا يصلح إلا أن<lb/>يترك مدة على الجوز للصون ثم يرمى به عنه، فكذلك التوحيد بمجرد اللسان دون<lb/>التصديق بالقلب عديم الجدوى، كثير الضرر، مذموم الظاهر والباطن , لكنه ينفع<lb/>مدة في حفظ القشرة السفلى إلى وقت الموت، والقشرة السفلى هي القلب والبدن،<lb/>وتوحيد المنافق يصون بدنه عن سيف الغزاة، فإنهم لم يؤمروا بشق القلوب،<lb/>والسيف إنما يصيب جسم البدن وهو القشرة، وإنما يتجرد عنه بالموت، فلا يبقى<lb/>لتوحيده فائدة بعده، وكما أن القشرة السفلى ظاهرة النفع بالإضافة إلى القشرة<lb/>العليا فإنها تصون اللب وتحرسه عن الفساد عن الادخار، وإذا فصلت أمكن أن ينتفع<lb/>بها حطبًا لكنها نازلة القدر بالإضافة إلى اللب، وكذلك مجرد الاعتقاد من غير كشف<lb/>كثير النفع، بالإضافة إلى مجرد نطق اللسان ناقص القدر، بالإضافة الكشف<lb/>والمشاهدة التي تحصل بانشراح الصدر وانفساحه، وإشراق نور الحق فيه، إذ<lb/>ذاك الشرح هو المراد بقوله تعالى: {فَمَن يُرِدِ اللَّهُ أَن يَهْدِيَهُ يَشْرَحْ صَدْرَهُ لِلإِسْلامِ} (الأنعام: 125) , وبقوله عز وجل: {أَفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلامِ فَهُوَ عَلَى<lb/>نُورٍ مِّن رَّبِّهِ} (الزمر: 22) .<lb/>وكما أن اللب نفيس في نفسه بالإضافة إلى القشر وأكله المقصود، ولكنه لا<lb/>يخلو عن شوب عصارة بالإضافة إلى الدهن المستخرج منه، فكذلك توحيد العقل<lb/>مقصد عال للسالكين. لكنه لا يخلو عن شوب ملاحظة الغير والالتفات إلى الكثرة،<lb/>بالإضافة إلى من لا يشاهد سوى الواحد الحق، فإن قلت: كيف يتصور أن لا<lb/>يشاهد إلا واحدًا وهو يشاهد السماء والأرض وسائر الأجسام المحسوسة وهي كثيرة<lb/>فكيف يكون الكثير واحدًا؟<lb/>فاعلم أن هذه غاية علوم المكاشفات، وأسرار هذا العلم لا يجوز أن تسطر في<lb/>كتاب، فقد قال العارفون: إفشاء سر الربوبيه كفر، ثم هو غير متعلق بعلم<lb/>المعاملة، نعم.. ذكر ما يكسر سورة استبعادك ممكن، وهو أن الشيء قد يكون<lb/>كثيرًا بنوع مشاهدة واعتبار، ويكون واحدًا بنوع آخر من المشاهدة والاعتبار،<lb/>وهذا كما أن الإنسان كثير إن التفت إلى روحه وجسده وأطرافه وعروقه وعظامه<lb/>وأحشائه، وهو باعتبار آخر ومشاهدة أخرى واحد؛ إذ نقول: إنه إنسان واحد،<lb/>فهو بالإضافة إلى الإنسانية واحد، وكم من شخص يشاهد إنسانًا، ولا يخطر بباله كثرة أمعائه وعروقه وأطرافه، وتفصيل روحه وجسده وأعضائه، والفرق<lb/>بينهما أنه في حالة الاستغراق والاستهتار به مستغرق بواحد ليس فيه تفريق،<lb/>وكأنه في عين الجمع، والملتفت إلى الكثرة في تفرقة.<lb/>فكذلك كل ما في الوجود من الخالق والمخلوق اعتبارات ومشاهدات كثيرة<lb/>مختلفة، فهو باعتبار واحد من الاعتبارات واحد، وباعتبارات أخر سواه كثير،<lb/>وبعضها أشد كثرة من بعض، ومثاله الإنسان وإن كان لا يطابق الغرض، ولكنه<lb/>ينبه في الجملة على كيفية مصير الكثرة في حكم المشاهدة واحدا، وتستفيد بهذا<lb/>الكلام ترك الإنكار والجحود لمقام لم تبلغه وتؤمن به إيمان تصديق، فيكون لك من<lb/>حيث إنك مؤمن بهذا التوحيد نصيب، وإن لم يكن ما آمنت به صفتك، كما أنك إذا<lb/>آمنت بالنُّبوة، وإن لم تكن نبيًّا كان لك نصيب منه بقدر قوة إيمانك، وهذه<lb/>المشاهدة التي لا يظهر فيها إلا الواحد الحق، تارة تدوم وتارة تطرأ كالبرق<lb/>الخاطف هو الأكثر والدوام نادر عزيز، وإلى هذا أشار الحسين بن منصور<lb/>الحلاج حيث رأى الخواص يدور في الأسفار، فقال: فيما ذا أنت؟ فقال: أدور<lb/>في الأسفارلأصحح حالتي في التوكل، وقد كان من المتوكلين، فقال الحسين: قد<lb/>أفنيت عمرك في عمران باطنك، فأين الفناء في التوحيد؟ فكان الخواص كان في<lb/>تصحيح المقام الثالث في التوحيد، فطالبه بالمقام الرابع.<lb/>فهذه مقامات الموحدين في التوحيد على سبيل الإجمال، فإن قلت: فلابد لهذا<lb/>من شرح بمقدار ما يفهم كيفية ابتناء التوكل عليه، فأقول: أما الرابع فلا يجوز<lb/>الخوض في بيانه، وليس التوكل أيضًا مبنيًّا عليه، بل يحصل حال التوكل<lb/>بالتوحيد الثالث، وأما الأول وهو النفاق فواضح، وأما الثاني وهو الاعتقاد فهو<lb/>موجود في عموم المسلمين، وطريق تأكيده بالكلام، ودفع حيل المبتدعة فيه مذكور<lb/>في علم الكلام، وقد ذكرنا في كتاب (الاقتصاد في الاعتقاد) القدر المهم منه،<lb/>وأما الثالث فهو الذي يبنى عليه التوكل؛ إذ مجرد التوحيد بالاعتقاد لا يورث<lb/>حال التوكل، فلنذكر منه القدر الذي يرتبط التوكل به دون تفصيله الذي لا يحتمله<lb/>أمثال هذا الكتاب، وحاصله أن ينكشف لك أن لا فاعل إلا الله تعالى، وأن كل<lb/>موجود من خلق ورزق، وعطاء ومنع، وحياة وموت، وغنى وفقر إلى غير ذلك؛<lb/>مما ينطلق عليه اسم، فالمنفرد بإبداعه واختراعه هو الله عز وجل لا شريك له<lb/>فيه، وإذا انكشف لك هذا، لم تنظر إلى غيره، بل كان منه خوفك، وإليه رجاؤك،<lb/>وبه ثقتك، وعليه اتكالك، فإنه الفاعل على الانفراد دون غيره، وما سواه<lb/>مسخرون، لا استقلال لهم بتحريك ذرة من ملكوت السماوات والأرض.<lb/>وإذا انفتحت لك أبواب المكاشفة، اتضح لك هذا اتضاحًا أتم من المشاهدة<lb/>بالبصر، وإنما يصدك الشيطان عن هذا التوحيد في مقام يبتغي به أن يطرق إلى<lb/>قلبك شائبة الشرك؛ لسببين: أحدهما الالتفات إلى اختيار الحيوانات، والثاني<lb/>الالتفات إلى الجمادات , أما الالتفات إلى الجمادات فكاعتمادك على المطر في<lb/>خروج الزرع ونباته ونمائه، وعلى الغيم في نزول المطر، وعلى البرد في اجتماع<lb/>الغيم، وعلى الريح في استواء السفينة وسيرها، وهذا كله شرك في التوحيد وجهل<lb/>بحقائق الأمور؛ ولذلك قال تعالى: {فَإِذَا رَكِبُوا فِي الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ<lb/>الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ} (العنكبوت: 65) قيل معناه أنهم<lb/>يقولون: لولا استواء الريح لما نجونا، ومن انكشف له أمر العالم كما هو عليه،<lb/>علم أن الريح هو الهواء، والهواء لا يتحرك بنفسه ما لم يحركه محرك، وكذلك<lb/>محركه، وهكذا إلى أن ينتهي إلى المحرك الأول الذي لا محرك له، ولا هو<lb/>متحرك في نفسه عز وجل، فالتفات العبد في النجاة إلى الريح يضاهي التفات من<lb/>أخذ لتحز رقبته فكتب الملك توقيعًا بالعفو عنه وتخليته، فأخذ يشتغل بذكر الحبر<lb/>والكاغد والقلم الذي به كتب التوقيع، يقول: أولاً القلم لما تخلصت فيرى نجاته من<lb/>القلم لا من محرك القلم، وهو غاية الجهل، ومن علم أن القلم لا حكم له في نفسه،<lb/>وإنما هو مسخر في يد الكاتب لم يلتفت إليه، ولم يشكر إلا الكاتب، بل ربما<lb/>يدهشه فرح النجاة وشكر الملك والكاتب من أن يخطر بباله القلم والحبر والدواة،<lb/>والشمس والقمر والنجوم، والمطر والغيم والأرض، وكل حيوان وجماد مسخرات<lb/>في قبضة القدرة؛ كتسخير القلم في يد الكاتب، بل هذا تمثيل في حقك لاعتقادك أن<lb/>الملك الموقع هو كاتب التوقيع، والحق أن الله تبارك وتعالى هو الكاتب، لقوله<lb/>تعالى: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) .<lb/>فإذا انكشف لك أن جميع ما في السماوات والأرض مسخرات على هذا<lb/>الوجه، انصرف عنك الشيطان خائبًا، وأيس عن مزج توحيدك بهذا الشرك،<lb/>فأتاك في المهلكة الثانية، وهي الالتفات إلى اختيار الحيوانات في الأفعال<lb/>الاختيارية، ويقول: كيف ترى الكل من الله، وهذا الإنسان يعطيك رزقك<lb/>باختياره، فإن شاء أعطاك وإن شاء قطع عنك، وهذا الشخص هو الذي يحز<lb/>رقبتك بسيفه، وهو قادر عليك إن شاء حز رقبتك وإن شاء عفا عنك، فكيف لا<lb/>تخافه؟ وكيف لا ترجوه، وأمرك بيده، وأنت تشاهد ذلك ولا تشك فيه؟ ويقول له<lb/>أيضًا: نعم.. إن كنت لا ترى القلم؛ لأنه مسخر، فكيف لا ترى الكاتب بالقلم وهو<lb/>المسخر له؟ وعند هذا زل أقدام الأكثرين إلا عباد الله المخلصين الذين لا سلطان<lb/>عليهم للشيطان اللعين، فشاهدوا بنور البصائر كون الكاتب مسخرًا مضطرًّا، كما<lb/>شاهد جميع الضعفاء كون القلم مسخرًا، وعرفوا أن غلط الضعفاء في ذلك؛ كغلط<lb/>النملة مثلاً لو كانت تدب على الكاغد فترى رأس القلم يسود الكاغد، ولم يمتد<lb/>بصرها إلى اليد والأصابع فضلا عن صاحب اليد، فغلطت وظنت أن القلم هو<lb/>المسود للبياض، وذلك لقصور بصرها عن مجاوزة رأس القلم، لضيق حدقتها<lb/>فكذلك من لم ينشرح بنور الله تعالى صدره للإسلام، قصرت بصيرته عن ملاحظة<lb/>جبار السماوات والأرض، ومشاهدة كونه قاهرًا وراء الكل، فوقف في الطريق<lb/>على الكاتب وهو جهل محض.<lb/>بل أرباب القلوب والمشاهدات، قد أنطق الله في حقهم كل ذرة في السماوات<lb/>والأرض بقدرته التي بها نطق كل شيء، حتى سمعوا تقديسها وتسبيحها لله تعالى،<lb/>وشهادتها على نفسها بالعجز بلسان ذلق تتكلم بلا حرف ولا صوت لا يسمعه الذين<lb/>هم عن السمع معزولون، ولست أعني به السمع الظاهر الذي لا يجاوز الأصوات،<lb/>فإن الحمار شريك فيه، ولا قدر لما يشارك فيه البهائم، وإنما أريد به سمعًا يدرك<lb/>به كلام ليس بحرف ولا صوت، ولا هو عربي ولا عجمي، فإن قلت: فهذه أعجوبة<lb/>لا يقبلها العقل، فَصِفْ لي كيفية نطقها، وإنها كيف نطقت، وبماذا نطقت، وكيف<lb/>سبحت وقدست، وكيف شهدت على نفسها بالعجز، فاعلم أن لكل ذرة في السماوات<lb/>والأرض مع أرباب القلوب مناجاة في السر، وذلك مما لا ينحصر ولا يتناهي،<lb/>فإنها كلمات تستمد من بحر كلام الله تعالى الذي لا نهاية له {قُل لَّوْ كَانَ البَحْرُ مِدَاداً<lb/>لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ البَحْرُ} (الكهف: 109) الآية، ثم إنها تتناجى بأسرار الملك<lb/>والملكوت، وإفشاء السر لؤم، بل صدور الأحرار قبور الأسرار، وهل رأيت قط<lb/>أمينًا على أسرار الملك، قد نوجي بخفاياه فنادى بسره على ملأ من الخلق؟ ولو<lb/>جاز إفشاء كل سر لنا لما قال النبى صلى الله عليه وسلم: لو علمتم ما أعلم<lb/>لضحكتم قليلاً ولبكيتم كثيرًا بل كان يذكر ذلك لهم حتى يبكون ولا يضحكون، ولما<lb/>نهى عن إفشاء سر القدر، ولما قال: إذا ذكر النجوم فأمسكوا، وإذا ذكر القدر<lb/>فأمسكوا، وإذا ذكر أصحابي فأمسكوا، ولما خص حذيفة رضي الله عنه ببعض<lb/>الأسرار.<lb/>فإذًا عن حكايات مناجاة ذرات الملك والملكوت لقلوب أرباب المشاهدات<lb/>مانعان: أحدهما استحالة إفشاء السر، والثاني خروج كلماتها عن الحصر والنهاية،<lb/>ولكنا في المثال الذي كنا فيه وهي حركة القلم، نحكي من مناجاتها قدرًا يسيرًا يفهم<lb/>به على الإجمال كيفية ابتناء التوكل عليه، وتردد كلماتها إلى الحروف والأصوات<lb/>وإن لم تكن هي حروفًا وأصواتًا، ولكن هذه ضرورة التفهيم، فنقول: قال بعض<lb/>الناظرين عن مشكاة نور الله تعالى للكاغد، وقد رآه اسود وجهه بالحبر: ما بال<lb/>وجهك كان أبيض مشرقًا، والآن قد ظهر عليه السواد! فلم سودت وجهك، وما<lb/>السبب فيه؟ فقال الكاغد: ما أنصفتني في هذه المقالة، فإني ما سودت وجهي بنفسي<lb/>ولكن سل الحبر، فإنه كان مجموعًا في المحبرة التي هي مستقره ووطنه، فسافر<lb/>عن الوطن، ونزل بساحة وجهي ظلمًا وعدوانًا، فقال: صدقت، فسأل الحبر عن<lb/>ذلك، فقال: ما أنصفتني فإنى كنت في المحبرة وادعًا ساكنًا عازمًا على أن لا<lb/>أبرح منها، فاعتدى على القلم بطمعه الفاسد، واختطفني من وطني وأجلاني عن<lb/>بلادي، وفرق جمعي، وبدد لي كما ترى على ساحة بيضاء، فالسؤال عليه لا<lb/>علي، فقال صدقت.<lb/>ثم سأل القلم عن السبب في ظلمه وعدوانه وإخراج الحبر من أوطانه، فقال:<lb/>سل اليد والأصابع، فإني كنت قصبًا نابتًا على شط الأنهار، متنزهًا بين خضرة<lb/>الأشجار، فجاءتني اليد بسكين، فنحت عني قشري، ومزقت عني ثيابي،<lb/>واقتلعني من أصلي، وفصلت بين أنابيبي، ثم برتني وشقت رأسي، ثم غمستني<lb/>في سواد الحبر ومرارته، وهي تستخدمني وتمشيني على قمة رأسي ولقد نثرت<lb/>الملح على جرحي بسؤالك وعتابك، فنح عني، وسل من قهرني، فقال:صدقت. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ثم سأل اليد عن ظلمها وعدوانها على القلم واستخدامها له، فقالت اليد: ما أنا<lb/>إلا لحم وعظم ودم، وهل رأيت لحمًا يظلم أو جسمًا يتحرك بنفسه، وإنما أنا<lb/>مركب مسخر ركبني فارس يقال له القدرة والقوة، فهي التي ترددني وتجول بي<lb/>في نواحي الأرض، أما ترى المدر والحجر والشجر لا يتعدى شيء منها مكانه، ولا يتحرك بنفسه، إذا لم يركبه مثل هذا الفارس القوي القاهر، أما ترى أيدي الموتى<lb/>تساويني في صورة اللحم والعظم والدم ثم لا معاملة بينها وبين القلم، فأنا أيضًا من حيث أنا لا معاملة بيني وبين القلم، فسل القدرة عن شأني، فإني مركب أزعجني من ركبني، فقال: صدقت.<lb/>ثم سأل القدرة عن شأنها في استعمالها اليد، وكثرة استخدامها وترديدها،<lb/>فقالت: دع عنك لومي ومعاتبتي، فكم من لائم مليم، وكم من ملوم لا ذنب له،<lb/>وكيف خفي عليك أمري، وكيف ظننت أني ظلمت اليد لما ركبتها، وقد كنت لها<lb/>راكبة قبل التحريك، وما كنت أحركها ولا أسخرها، بل كنت نائمة ساكنة نَوْمًا ظَنَّ<lb/>الظانون بي أني ميته أو معدومة؛ لأني ما كنت أتحرك ولا أحرك، حتى جاءني<lb/>موكل أزعجني وأرهقني إلى ما تراه مني، فكانت لي قوة على مساعدته، ولم تكن<lb/>لي قوة على مخالفته، وهذا الموكل يسمى الإرادة ولا أعرفه إلا باسمه، وهجومه<lb/>وصياله إذ أزعجني من غمرة النوم، وأرهقني إلى ما كان لي مندوحة عنه لو خلاني<lb/>ورأيي، فقال: صدقت.<lb/>ثم سأل الإرادة ما الذي جرأك على هذه القدرة الساكنة المطمئنة، حتى<lb/>صرفتها إلى التحريك وأرهقتها إليه إرهاقًا لم تجد عنه مخلصًا ولا مناصًا، فقالت<lb/>الإرادة لا تعجل عليّ فلعل لنا عذرًا وأنت تلوم، فإني ما انتهضت بنفسي، ولكني<lb/>أُنْهضت وما انبعثت، ولكني بعثت بحكم قاهر وأمر حازم، وقد كنت ساكنة قبل<lb/>مجيئه، ولكن ورد علي من حضرة القلب رسول العلم على لسان العقل بالأشخاص<lb/>للقدرة، فأشخصتها باضطرار، فإني مسكينة مسخرة تحت قهر العلم والعقل،<lb/>ولا أدري بأي جرم وقفت عليه وسخرت له، وألزمت طاعته، لكني أدري أني<lb/>في دعة وسكون، ما لم يرد عليّ هذا الوارد القاهر وهذا الحاكم العادل أو الظالم،<lb/>وقد وقفت عليه وقفًا، وألزمت طاعته إلزامًا بل لا يبقى له معه مهما جزم حكمه<lb/>طاقة على المخالفة، لعمري مادام هو في التردد مع نفسه والتحير في حكمه فأنا<lb/>ساكنة , لكن مع استشعار وانتظار لحكمه، فإذا انجزم حكمه أزعجت بطبع، وقهر<lb/>تحت طاعته، وأشخصت القدرة لتقوم بموجب حكمه، فسل العلم عن شأني، ودع<lb/>عني عتابك، فإني كما قال القائل:<lb/>متى ترحلت عن قوم وقد قدروا <gap resp="#org_MS"/> أن لا تفارقهم فالراحلون هم<lb/>فقال: صدقت، وأقبل على العلم والعقل والقلب مطالبًا لهم ومعاتبًا إياهم على<lb/>استنهاض الإرادة، وتسخيرها لأشخاص القدرة، فقال العقل: أما أنا فسراج ما<lb/>اشتعلت بنفسي ولكني أشعلت، وقال القلب: أما أنا فلوح ما انبسطت بنفسي ولكن<lb/>بسطت، وقال العلم: أما أنا فنقش نقشت في بياض لوح القلب لما أشرق سراج<lb/>العقل، وما انحططت بنفسي، فكم كان هذا اللوح قبل خاليًا عني، فسل القلم عني<lb/>لأن الخط لا يكون إلا بالقلم، فعند ذلك تتعتع السائل، ولم يقنعه جواب، وقال: قد<lb/>طال تعبي في هذا الطريق، وكثرت منازلي، ولا يزال يحيلني من طمعت به في<lb/>معرفة هذا الأمر منه على غيره، ولكني كنت أطيب نفسه بكثرة الترداد؛ لما كنت<lb/>أسمع كلامًا مقبولاً في الفؤاد، وعذرًا ظاهرًا في دفع السؤال، فأما قولك: إني خط<lb/>ونقش، وإنما خطني قلم فلست أفهمه، فإني لا أعلم قلمًا إلا من القصب، ولا لوحًا<lb/>إلا من الحديد أو الخشب، ولا خطًا إلا بالحبر، ولا سراجًا إلا من النار، وإني<lb/>لأسمع في هذا المنزل حديث اللوح والسراج والخط والقلم، ولا أشاهد من ذلك<lb/>شيئًا، أسمع جعجعة ولا أرى طحنًا!<lb/>فقال له العلم: إن صدقت فيما قلت فبضاعتك مزجاة، وزادك قليل، ومركبك<lb/>ضعيف. واعلم أن المهالك في الطريق التي توجهت إليها كثيرة، فالصواب لك أنْ<lb/>تنصرف، وتدع ما أنت فيه، فما هذا بعشك فادرج عنه، فكل ميسر لما خلق له،<lb/>وإنْ كنت راغبًا في استتمام الطريق إلى المقصد، فألق سمعك وأنت شهيد، واعلم<lb/>أن العوالم في طريقك هذا ثلاثة:<lb/>عالم الملك والشهادة أولها، ولقد كان الكاغد والحبر والقلم واليد من هذا<lb/>العالم، وقد جاوزت تلك المنازل على سهولة.<lb/>والثاني: عالم الملكوت وهو ورائي، فإذا جاوزتني انتهيت إلى منازله، وفيه<lb/>المهامه الفيح، والجبال الشاهقة، والبحار المغرقة، ولا أدري كيف تسلم فيها.<lb/>والثالث هو عالم الجبروت، وهو بين عالم الملك وعالم الملكوت، ولقد<lb/>قطعت منها ثلاث منازل: في أوائلها منزل القدرة والإرادة والعلم، وهو<lb/>واسطة بين عالم الملك والشهادة والملكوت؛ لأن عالم الملك أسهل منه طريقًا،<lb/>وعالم الملكوت أوعر منه منهجًا، وإنما عالم الجبروت بين عالم الملك وعالم<lb/>الملكوت يشبه السفينة التي هي في الحركة بين الأرض والماء، فلا هي في<lb/>حد اضطراب الماء، ولا هي في حد سكون الأرض وثباتها، وكل من يمشي<lb/>على الأرض يمشي في عالم الملك والشهادة فإنْ جاوزت قوته إلى أن يقوى على<lb/>ركوب السفينة، كان كمن يمشي في عالم الجبروت، فإن انتهى إلى أن يمشي<lb/>على الماء من غير سفينة مشى في عالم الملكوت من غير تتعتع، فإن كنت لا<lb/>تقدر على المشي على الماء فانصرف، فقد جاوزت الأرض وخلفت السفينة، ولم<lb/>يبقَ بين يديك إلا الماء الصافي، وأول عالم الملكوت مشاهدة القلم الذي يكتب به<lb/>العلم في لوح القلب وحصول اليقين الذي يمشى به على الماء. أما سمعت قول<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في عيسى عليه السلام: لو ازداد يقينًا لمشى<lb/>على الهواء لما قيل له: إنه كان يمشي على الماء.<lb/>فقال السالك السائل: قد تحيرت في أمري، واستشعر قلبي خوفًا مما وصفته<lb/>من خطر الطريق، ولست أدري أطيق قطع هذه المهام التي وصفتها أم لا، فهل<lb/>لذلك من علامة ? قال: نعم.. افتح بصرك، واجمع ضوء عينيك وحدقه نحوي،<lb/>فإن ظهر لك القلم الذي به انكتبت في لوح القلب، فيشبه أن تكون أهلاً لهذا الطريق،<lb/>فإن كل ما جاوز عالم الجبروت، وقرع بابًا من أبواب الملكوت كوشف بالقلم، أما<lb/>ترى أن النبي صلى الله عليه وسلم في أول أمره كوشف بالقلم؛ إذ أنزل عليه {اقْرَأْ<lb/>وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 3-5) ، فقال<lb/>السالك: لقد فتحت بصري وحدقته، فوالله ما أرى قصبًا ولا خشبًا، ولا أعلم قلمًا إلا<lb/>كذلك، فقال العلم: لقد أبعدت النجعة، أما سمعت أن متاع البيت يشبه رب البيت،<lb/>أما علمت أن الله تعالى لا تشبه ذاته سائر الذوات، فكذلك لا تشبه يده الأيدي، ولا<lb/>قلمه الأقلام، ولا كلامه سائر الكلام، ولا خطه سائر الخطوط، وهذه أمور إلهية<lb/>من عالم الملكوت، فليس الله تعالى في ذاته بجسم، ولا هو في مكان بخلاف غيره،<lb/>ولا يده لحم وعظم ودم بخلاف الأيدي، ولا قلمه من قصب، ولا لوحه من خشب،<lb/>ولا كلامه بصوت وحرف، ولا خطه رقم ورسم، ولا حبره زاج وعفص، فإن<lb/>كنت لا تشاهد هذا هكذا، فما أراك إلا مخنثًا بين فحولة التنزيه وأنوثة التشبيه،<lb/>مذبذبًا بين هذا وذا، لا إلى هؤلاء ولا إلى هؤلاء، فكيف نزهت ذاته وصفاته<lb/>تعالى عن الأجسام وصفاتها، ونزهت كلامه عن معاني الحروف والأصوات،<lb/>وأخذت تتوقف في يده وقلمه ولوحه وخطه، فإن كنت قد فهمت من قوله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (إن الله خلق آدم على صورته) الصورة الظاهرة المدركة<lb/>بالبصر، فكن مشبهًا مطلقا كما يقال: كن يهوديًّا صرفًا وإلا فلا تلعب بالتوراة،<lb/>وإن فهمت منه الصورة الباطنة التي تدرك بالبصائر لا بالأبصار، فكن منزهًا<lb/>صرفًا ومقدسًا فحلاً، واطوِ الطريق فأنت بالوادي المقدس طوى، واستمع بسر<lb/>قلبك لما يوحى، فلعلك تجد على النار هدى، ولعلك من سرادقات العرش تنادى بما<lb/>نودي به موسى؛ {إِنِّي أَنَا رَبُّكَ} (طه: 12) فلما سمع السالك من العلم ذلك،<lb/>استشعر قصور نفسه، وأنَّه مخنث بين التشبيه والتنزيه، فاشتعل قلبه نارًا من<lb/>حدة غضبه على نفسه لما رآها بعين النقص، ولقد كان زيته الذي في مشكاة قلبه<lb/>يكاد يضيء، ولو لم تمسسه نار، فلما نفخ فيه العلم بحدته اشتعل زيته، فأصبح<lb/>نورًا على نور، فقال له العلم: اغتنم الآن هذه الفرصة، وافتح بصرك؛ لعلك<lb/>تجد على النار هدى، ففتح بصره فانكشف له القلم الإلهي، فإذا هو كما وصفه<lb/>العلم في التنزيه ما هو من خشب ولا قصب، ولا له رأس ولا ذنب، وهو<lb/>يكتب على الدوام في قلوب البشر كلهم أصناف العلوم، وكأن له في كل قلب<lb/>رأسًا لا رأس له، فقضى منه العجب، وقال: نعم الرفيق العلم، فجزاه الله تعالى<lb/>عني خيرًا؛ إذ الآن ظهر لي صدق أنبائه عن أوصاف القلم، فَإِنِّي أراه قلمًا لا<lb/>كالأقلام.<lb/>فعند هذا ودع العلم وشكره، وقال: قد طال مقامي عندك، ومرادَّتي لك،<lb/>وأنا عازم على أن أسافر إلى حضرة القلم وأساله عن شأنه، فسافر إليه، وقال له:<lb/>ما بالك أيها القلم تحط على الدوام في القلوب من العلوم ما تبعث به الإرادات إلى<lb/>أشخاص القدر وصرفه إلى المقدورات، فقال: أو قد نسيت ما رأيت في عالم الملك<lb/>والشهادة، وسمعت من جواب القلم إذ سألته، فأحالك على اليد، قال: لم أنس ذلك،<lb/>قال: فجوابي مثل جوابه، قال: كيف وأنت لا تشبهه، قال القلم: أما سمعت أن<lb/>الله تعالى خلق آدم على صورته، قال: نعم.. قال: فسل عن شأني الملقب بيمين<lb/>الملك، فإني في قبضته، وهو الذي يرددني وأنا مقهور مسخر، فلا فرق بين القلم<lb/>الإلهي والقلم الآدمي في معنى التسخير، وإنما الفرق في ظاهر الصورة، فقال:<lb/>فمن يمين الملك؟ فقال القلم: أما سمعت قوله تعالى: {وَالسَّمَوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ} (الزمر: 67) قال: نعم.. والأقلام أيضًا في قبضة يمينه هو الذي يرددها،<lb/>فسافر السالك من عنده إلى الأمين حتى شاهده ورأى من عجائبه ما يزيد على<lb/>عجائب القلم، ولا يجوز وصف شيء من ذلك ولا شرحه، بل لا تحوي مجلدات<lb/>كثيرة عشر عشير وصفه، الجملة فيه أنه يمين لا كالإيمان، ويد لا كالأيدي،<lb/>وأصبع لا كالأصابع، فرأى القلم محركاً في قبضته، فظهر له عذر القلم، فسأل<lb/>اليمين عن شأنه وتحريكه للقلم، فقال: جوابي مثل ما سمعته من اليمين التي رأيتها<lb/>في عالم الشهادة، وهي الحوالة على القدرة؛ إذ اليد لا حكم لها في نفسها، وإنما<lb/>محركها القدرة لا محالة، فسافر السالك إلى عالم القدرة، ورأى فيه من العجائب<lb/>ما استحقر عندها ما قبله، وسألها عن تحريك اليمين، فقالت: إنما أنا صفة،<lb/>فاسأل القادر؛ إذ العمدة على الموصوفات لا على الصفات، وعند هذا كاد أن<lb/>يزيغ، ويطلق بالجراءة لسان السؤال، فثبت بالقول الثابت، ونودي من وراء حجاب سرادقات الحضرة {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23)<lb/>فغشيته هيبة الحضرة فخر صعقًا يضطرب في غشيته، فلما أفاق قال: سبحانك<lb/>ما أعظم شأنك، تبت إليك وتوكلت عليك وآمنت بأنك الملك الجبار الواحد القهار،<lb/>فلا أخاف غيرك، ولا أرجو سواك ولا أعوذ إلا بعفوك من عقابك وبرضاك من<lb/>سخطك، ومالي إلا أن أسألك وأتضرع إليك، وأبتهل بين يديك، فأقول: اشرح لي<lb/>صدري لأعرفك، واحلل عقدة من لساني لأثني عليك، فنودي من وراء الحجاب؛<lb/>إياك أن تطمع في الثناء، وتزيد على سيد الأنبياء، بل ارجع إليه فما آتاك فخذه<lb/>وما نهاك عنه فانته عنه، وما قاله فقله، فإنه ما زاد في هذه الحضرة على أن قال:<lb/>سبحانك لا أحصي ثناء عليك كما أثنيت على نفسك، فقال: إلهي، إن لم يكن للسان<lb/>جراءة على الثناء عليك، فهل للقلب مطمع في معرفتك؟ فنودي: إياك أن<lb/>تتخطى رقاب الصديقين، فارجع إلى الصديق الأكبر فاقتد به، فإن أصحاب سيد<lb/>الأنبياء كالنجوم بأيهم اقتديتم اهتديتم، أما سمعته يقول: العجز عن درك الإدراك<lb/>إدراك 0 فيكفيك نصيبًا من حضرتنا أن تعرف أنك محروم عن حضرتنا، عاجز<lb/>عن ملاحظة جمالنا وجلالنا 0<lb/>فعند هذا رجع السالك واعتذر عن أسئلته ومعاتباته، وقال لليمين والقلم والعلم<lb/>والإرادة والقدرة وما بعدها: اقبلوا عذري، فإني كنت غريبًا حديث العهد بالدخول<lb/>في هذه البلاد، ولكل داخل دهشة، فما كان إنكاري عليكم إلا عن قصور وجهل،<lb/>الآن قد صح عندي عذركم، وانكشف لى أن المنفرد بالملك والملكوت والعزة<lb/>والجبروت هو الواحد القهار، فما أنتم إلا مسخرون تحت قهره وقدرته، مرددون<lb/>في قبضته وهو الأول والآخر، والظاهر والباطن، فلما ذكر ذلك في عالم الشهادة<lb/>استبعد منه ذلك، وقيل له: كيف يكون هو الأول والآخر وهما وصفان<lb/>متناقضان، وكيف يكون هو الظاهر والباطن، فالأول ليس بالآخر والظاهر ليس<lb/>بباطن؟ فقال: هو الأول بالإضافة إلى الموجودات؛ إذ صدر منه الكل على<lb/>الترتيب واحد بعد واحد، وهو الآخر بالإضافة إلى سير السائرين إليه، فإنهم لا<lb/>يزالون مترقين من منزل إلى منزل، إلى أن يقع الانتهاء إلى تلك الحضرة،<lb/>فيكون ذلك آخر السفر، فهو آخر في المشاهدة أول في الوجود، وهو باطن<lb/>بالإضافة إلى العاكفين في عالم الشهادة الطالبين لإدراكه بالحواس الخمس، ظاهر<lb/>بالإضافة إلى مَنْ يطلبه في السراج الذي اشتعل في قلبه بالبصيرة الباطنة النافذة<lb/>في عالم الملكوت، فهكذا كان توحيد السالكين لطريق التوحيد في الفعل؛ أعني<lb/>من انكشف له أن الفاعل واحد.<lb/>فإن قلت: فقد انتهى هذا التوحيد إلى أنه ينبني على الإيمان بعالم الملكوت،<lb/>فمن لم يفهم ذلك أو يجحده، فما طريقه ? فأقول: أمَّا الجاحد فلا علاج له إلا أن<lb/>يقال له: إنكارك لعالم الملكوت كإنكار السمنية لعالم الجبروت، وهم الذين حصروا<lb/>العلوم في الحواس الخمس فأنكروا القدرة والإرادة والعلم؛ لأنها لا تدرك بالحواس<lb/>الخمس، فلازموا حضيض عالم الشهادة بالحواس الخمس، فإن قال: وأنا منهم<lb/>فإني لا أهتدي إلا إلى عالم الشهادة بالحواس الخمس، ولا أعلم شيئًا سواه، فيقال:<lb/>إنكارك لما شاهدناه مما وراء الحواس الخمس كإنكار السوفسطائية للحواس الخمس،<lb/>فإنهم قالوا: ما نراه لا نثق به؛ فلعلنا نراه في المنام، فإن قال: وأنا من جملتهم<lb/>فإني شاك أيضًا في المحسوسات، فيقال: هذا شخص فسد مزاجه وامتنع علاجه،<lb/>فيترك أيامًا قلائل، وما كل مريض يقوى على علاجه الأطباء.<lb/>هذا حكم الجاحد وأما الذي لا يجحد، ولكن لا يفهم فطريق السالكين معه أن<lb/>ينظروا إلى عينه التي يشاهد بها عالم الملكوت، فإن وجدوها صحيحة في الأصل،<lb/>وقد نزل فيها ماء أسود يقبل الإزالة والتنقية، اشتغلوا بتنقية اشتغال الكحال<lb/>بالأبصار الظاهرة، فإذا استوى بصره أرشد إلى الطريق ليسلكها، كما فعل ذلك<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بخواص أصحابه، فإن كان غير قابل للعلاج فلم<lb/>يمكنه أن يسلك الطريق الذي ذكرناه في التوحيد، ولم يمكنه أن يسمع كلام ذرات<lb/>الملك والملكوت بشهادة التوحيد، كلموه بحرف وصوت وردوا ذروة التوحيد إلى<lb/>حضيض فهمه، فإن في عالم الشهادة أيضًا توحيدًا؛ إذ يعلم كل أحد أن المنزل يفسد<lb/>بصاحبين، والبلد يفسد بأميرين، فيقال له على حد عقله: إله العالم واحد، والمدبر<lb/>واحد؛ إذ {لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ اللَّهُ لَفَسَدَتَا} (الأنبياء: 22) فيكون ذلك على<lb/>ذوق ما رآه في عالم الشهادة، فينغرس اعتقاد التوحيد في قلبه بهذا الطريق اللائق<lb/>بقدر عقله، وقد كلف الله الأنبياء أن يكلموا الناس على قدر عقولهم، ولذلك نزل<lb/>القرآن بلسان العرب على حد عادتهم في المحاورة، فإن قلت: فمثل هذا التوحيد<lb/>الاعتقادي هل يصلح أن يكون عماداً للتوكل وأصلاً فيه ? فأقول: نعم.. فإن<lb/>الاعتقاد إذا قَوِيَ عَمِلَ عَمَلَ الكَشْفِ في إثارة الأحوال، إلا أنه في الغالب يضعف<lb/>ويتسارع إليه الاضطراب والتزلزل غالبًا؛ ولذلك يحتاج صاحبه إلى متكلم يحرسه<lb/>بكلامه أو إلى أن يتعلم هو الكلام؛ ليحرس به العقيدة التي تلقنها من أستاذه أو من<lb/>أبويه أو من أهل بلده.<lb/>وأما الذي شاهد الطريق وسلكه بنفسه فلا يخاف عليه شيء من ذلك، بل لو<lb/>كشف الغطاء لما ازداد يقينًا، وإنْ كان يزداد وضوحًا كما أن الذي يرى إنسانًا في<lb/>وقت الأسفار لا يزداد يقينًا عند طلوع الشمس بأنه إنسان. ولكن يزداد وضوحًا<lb/>في تفصيل خلقته، وما مثال المكاشفين والمعتقدين إلا كسحرة فرعون مع<lb/>أصحاب السامري، فإن سحرة فرعون لما كانوا مطلعين على منتهى تأثير<lb/>السحرة؛ لطول مشاهدتهم وتجربتهم، رأوا من موسى عليه السلام ما جاوز حدود<lb/>السحر وانكشف لهم حقيقة الأمر، فلم يكترثوا بقول فرعون: {لأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ<lb/>وَأَرْجُلَكُم مِّنْ خِلافٍ} (الأعراف: 124) ، بل {قَالُوا لَن نُّؤْثِرَكَ عَلَى مَا جَاءَنَا<lb/>مِنَ البَيِّنَاتِ وَالَّذِي فَطَرَنَا فَاقْضِ مَا أَنْتَ قَاضٍ إِنَّمَا تَقْضِي هَذِهِ الحَيَاةَ الدُّنْيَا} (طه<lb/>: 72) فإن البيان والكشف يمنع التغيير، وأما أصحاب السامري لما كان إيمانهم عن<lb/>النظر إلى ظاهر الثعبان، فلما نظروا إلى عجل السامري وسمعوا خواره، تغيروا<lb/>وسمعوا قوله: {هَذَا إِلَهُكُمْ وَإِلَهُ مُوسَى} (طه: 88) ، ونسوا أنه {أَلاَّ يَرْجِعُ<lb/>إِلَيْهِمْ قَوْلاً وَلاَ يَمْلِكُ لَهُمْ ضَراًّ وَلاَ نَفْعاً} (طه: 89) فكل من آمن بالنظر إلى<lb/>ثعبان يكفر لا محالة، إذا نظر إلى عجل؛ لأن كليهما من عالم الشهادة<lb/>والاختلاف التضاد في عالم الشهادة كثير، وأما عالم الملكوت فهو من عند الله<lb/>تعالى؛ فلذلك لا نجد فيه اختلافًا وتضادًا أصلاً، فإنْ قلت: ما ذكرته من التوحيد<lb/>ظاهر مهما ثبت أن الوسائط والأسباب مسخرات، وكل ذلك ظاهر إلا في حركات<lb/>الإنسان، فإنه يتحرك إن شاء الله ويسكن إن شاء، فكيف يكون مسخرًا ? فاعلم أنه<lb/>لو كان مع هذا يشاء إن أراد أن يشاء، ولا يشاء إن لم يرد أن يشاء، لكان هذا<lb/>مذلة القدم وموقع الغلط، ولكن علم أنه يفعل ما يشاء إذا شاء أن يشاء أم لم يشأ،<lb/>فليست المشيئة إليه، إذ لو كانت إليه لافتقرت إلى مشيئة أخرى، وتسلسل إلى غير<lb/>نهاية، وإذا لم تكن إليه المشيئة، فمهما وجدت المشيئة التي تصرف القدرة إلى<lb/>مقدرورها انصرفت القدرة لا محالة، ولم يكن لها سبيل إلى المخالفة.<lb/>فالحركة لازمة ضرورة بالقدرة، والقدرة متحركة ضرورة عند انجزام المشيئة<lb/>فالمشيئة تحدث ضرورة في القلب، فهذه ضرورات ترتب بعضها على بعض،<lb/>وليس للعبد أن يدفع وجود المشيئة ولا انصراف القدرة إلى المقدور بعدها، ولا<lb/>وجود الحركة بعد بعث المشيئة للقدرة فهو مضطر في الجميع، فان قلت: فهذا جبر<lb/>محض، والجبر يناقض الاختيار، وأنت لا تنكر الاختيار، فكيف يكون مجبورًا<lb/>مختارًا ? فأقول: لو انكشف الغطاء لعرفت أنه في عين الاختيار مجبور، فهو إذًا<lb/>مجبور على الاختيار، فكيف يفهم هذا من لا يفهم الاختيار ? فلنشرح الاختيار<lb/>بلسان المتكلمين شرحًا وجيزًا يليق بما ذكر متطفلاً وتابعًا، فإن هذا الكتاب لم نقصد<lb/>به إلا علم المعاملة، ولكني أقول: لفظ الفعل في الإنسان يطلق على ثلاثة أوجه،<lb/>إذ يقال الإنسان يكتب بالأصابع ويتنفس وبالرئة والحنجرة، ويخرق الماء إذا وقف<lb/>عليه بجسمه، فينسب إليه الخرق في الماء والتنفس والكتابة، وهذه الثلاثة في<lb/>حقيقة الاضطرار والجبر واحد، ولكنها تختلف وراء ذلك في أمور، فأعرب لك<lb/>عنها بثلاث عبارات: فنسمي خرقه للماء عند وقوعه على وجهه فِعْلاً طبيعيًّا،<lb/>ونسمي تنفسه فعلاً إراديًّا، ونسمي كتابته فِعْلاً اختياريًّا، والجبر ظاهر في الفعل<lb/>الطبيعى؛ لأنه مهما وقف على وجه الماء أو تخطى من السطح للهواء انْخَرَقَ الهواء<lb/>لا محالة، فيكون الخرق بعد التخطي ضروريًّا، والتنفس في معناه، فإن نسبة<lb/>حركة الحنجرة إلى إرادة التنفس كنسبة انخراق الماء إلى ثقل البدن، فمهما كان<lb/>الثقل موجودًا وجد الانخراق بعده وليس الثقل إليه، وكذلك الإرادة ليست إليه،<lb/>ولذلك لو قصد عين الإنسان بإبرة طبق الأجفان اضطرارًا، ولو أراد أن يتركها<lb/>مفتوحة لم يقدر مع أن تغميض الأجفان اضطرارًا فعل إرادي.<lb/>ولكنه إذا تمثل صورة الإبرة في مشاهدته بالإدراك، حدثت الإرادة<lb/>بالتغميض ضرورة وحدثت الحركة بها، ولو أراد أن يترك ذلك لم يقدر عليه مع<lb/>أنه فعل بالقدرة والإرادة، فقد التحق هذا بالفعل الطبيعي في كونه ضروريًّا.<lb/>وأما الثالث وهو الاختياري فهو مظنة الالتباس كالكتابة والنطق، وهو الذي<lb/>يقال فيه: إن شاء فعل، وإن شاء لم يفعل، وتارة يشاء وتارة لا يشاء، فيظن<lb/>من هذا أن الأمر إليه، وهذا للجهل بمعنى الاختيار، فلنكشف عنه، وبيانه أن<lb/>الإرادة تبع للعلم الذي يحكم بأن الشيء موافق لك، والأشياء تنقسم إلى ما تحكم<lb/>مشاهدتك الظاهرة أو الباطنة، بأنه يوافقك من غير تحير وتردد وإلى ما قد<lb/>يتردد العقل فيه، فالذي تقطع به من غير تردد أن يقصد عينك مثلاً بإبرة أو<lb/>بدنك بسيف، فلا يكون في علمك تردد في أن دفع ذلك خير لك وموافق، فلا جرم<lb/>تنبعث الإرادة بالعلم والقدرة بالإرادة، وتحصل حركة الأجفان بالدفع وحركة اليد<lb/>بدفع السيف، ولكن من غير روية وفكرة، ويكون ذلك بالإرادة، ومن الأشياء ما<lb/>يتوقف التميز والعقل فيه، فلا يدري أنه موافق أم لا، فيحتاج إلى روية وفكر،<lb/>حتى يتميز أن الخير في الفعل أو الترك، فإذا حصل بالفكر والروية العلم؛ بأن<lb/>أحدهما خير التحق ذلك بالذي يقطع به من غير روية وفكر، فانبعثت الإرادة<lb/>ههنا كما تنبعث لدفع السيف والسنان، فإذا انبعثت لفعل ما ظهر للعقل أنه خير،<lb/>سميت هذه الإرادة اختيارًا مشتقًّا من الخير؛ أي: هو انبعاث إلى ما ظهر للعقل<lb/>أنه خير وهو عين تلك الإرادة، ولم ينتظر في انبعاثها إلى ما انتظرت تلك الإرادة،<lb/>وهو ظهور خيرية الفعل في حقه، إلا أن الخيرية في دفع السيف ظهرت من غير<lb/>روية بل على البديهة، وهذا افتقر إلى الروية.<lb/>فالاختيار عبارة عن إرادة خاصة، وهي التي انبعثت بإشارة العقل فيما له<lb/>في إدراكه توقف، وعن هذا قيل: إن العقل يحتاج إليه للتميز بين خير الخيرين<lb/>وشر الشرين، ولا أتصور أن تنبعث الإرادة إلا بحكم الحس والتخيل أو بحكم<lb/>جزم من العقل، ولذلك لو أراد الإنسان أن يحز رقبة نفسه مثلاً، لم يمكنه لا لعدم<lb/>القدرة في اليد، ولا لعدم السكين، ولكن لفقد الإرادة الراعية المشخصة للقدرة،<lb/>وإنما فقدت الإرادة لأنها تنبعث بحكم العقل أو الحس؛ بكون الفعل موافقًا، وقتله<lb/>نفسه ليس موافقًا له، فلا يمكنه مع قوة الأعضاء أن يقتل نفسه إلا إذا كان في<lb/>عقوبة مؤلمة لا تطاق، فإن العقل هنا يتوقف في الحكم ويتردد، لأنه تردد<lb/>بين شر الشرين، فإنْ ترجح له بعد الروية أن ترك القتل أقل شرًّا لم يمكنه قتل<lb/>نفسه، وأن حكم بأن القتل أقل شرًا، وكان حكمه جزمًا لا ميل فيه لا صارف<lb/>منه، انبعثت الإرادة والقدرة وأهلك نفسه؛ كالذي يتبع بالسيف للقتل، فإنه يرمي<lb/>بنفسه من السطح مثلاً، وإن كان مهلكًا ولا يبالي ولا يمكنه أن لا يرمي نفسه، فإن<lb/>كان يتبع بضرب خفيف انتهى إلى طرف السطح، حكم العقل بأن الضرب أهون<lb/>من الرمي فوقفت أعضاؤه فلا يمكنه أن يرمي نفسه ولا تنبعث له داعية ألبتة؛<lb/>لأن داعية الإرادة مسخرة بحكم العقل والحس، والقدرة مسخرة للداعية،<lb/>والحركة مسخرة للقدرة، والكل مقدر بالضرورة فيه من حيث لا يدري، فإنما هو<lb/>محل ومجرى لهذه الأمور، فإما أن يكون منه فكلا ولا.<lb/>فإذًا معنى كونه مجبورًا أن جميع ذلك حاصل فيه من غيره لا منه، ومعنى<lb/>كونه مختارًا أنه محل لإرادة حدثت فيه جبرًا بعد حكم العقل بكون الفعل خيرًا محضًا<lb/>موافقًا، وحدث الحكم أيضًا جبرًا، فإذًا هو مجبور على الاختيار، ففعل النار في<lb/>الإحراق مثلاً جبر محض، وفعل الله تعالى اختيار محض، وفعل الإنسان على<lb/>منزلة بين المنزلتين، فإنه جبر على الاختيار، فطلب أهل الحق لهذا عبارة ثلاثة؛<lb/>لأنه لما كان فنًّا ثالثًا وائتموا فيه بكتاب الله تعالى فسموه كسبًا، وليس مناقضًا<lb/>للجبر ولا للاختيار، بل هو جامع بينهما عند من فهمه وفعل الله تعالى يسمى<lb/>اختيارًا، بشرط أن لا يفهم من الاختيار إرادة بعد تحير وتردد، فإن ذلك في<lb/>حقه محال، وجميع الألفاظ المذكورة في اللغات لا يمكن أن تستعمل في حق الله<lb/>تعالى إلا على نوع من الاستعارة والتجاوز، وذكر ذلك لا يليق بهذا العلم، ويطول<lb/>القول فيه.<lb/>فإن قلت: فهل تقول إن العلم ولد الإرادة، والإرداة ولدت القدرة، والقدرة<lb/>ولدت الحركة، وإن كل متأخر حدث من المتقدم، فإن قلت ذلك، فقد حكمت<lb/>بحدوث شيء لا من قدرة الله تعالى، وإن أبيت ذلك، فما معنى ترتيب البعض من<lb/>هذا على البعض ? فاعلم أن القول بأن بعض ذلك حدث عن بعض جهل محض،<lb/>سواء عبر عنه بالتوالد أو بغيره، بل حوالة جميع ذلك على المعنى الذي يعبر عنه<lb/>بالقدرة الأزلية، وهو الأصل الذي لم يقف كافة الخلق عليه إلا الراسخون في العلم<lb/>فإنهم وقفوا على كنه معناه، والكافة وقفوا على مجرد لفظه مع نوع تشبيه بقدرتنا،<lb/>وهو بعيد عن الحق، وبيان ذلك يطول، ولكن بعض المقدرات مترتب على<lb/>البعض في الحدوث ترتب المشروط على الشرط، فلا تصدر من القدرة الأزلية<lb/>إرادة إلا بعد علم، ولا علم إلا بعد حياة، ولا حياة إلا بعد محل الحياة، وكما لا<lb/>يجوز أن يقال: الحياة تحصل من الجسم الذي هو من شرط الحياة، فكذلك في<lb/>سائر درجات الترتيب، ولكن بعض الشروط ربما ظهرت للعامة، وبعضها لم<lb/>يظهر إلا للخواص المكاشفين بنور الحق، وإلا فلا يتقدم متقدم ولا يتأخر متأخر إلا<lb/>بالحق واللزوم، وكذلك جميع أفعال الله تعالى، ولولا ذلك لكان التقديم والتأخير<lb/>عبثًا يضاهي فعل المجانين - تعالى الله عن قول الجاهلين علوًّا كبيرًا - وإلى هذا<lb/>أشار قوله تعالى: {وَمَا خَلَقْتُ الجِنَّ وَالإِنسَ إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) ،<lb/>وقوله تعالى: {وَمَا خَلَقْنَا السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لاعِبِينَ * مَا خَلَقْنَاهُمَا إِلاَّ<lb/>بِالْحَقِّ} (الدخان: 38-39) .<lb/>فكل ما بين السماء والأرض حادث على ترتيب واجب وحق لازم، لا<lb/>يتصور أن يكون إلا كما حدث، وعلى هذا الترتيب الذي وجد، فما تأخر متأخر<lb/>إلا لانتظار شرطه، والمشروط قبل الشرط محال، والمحال لا يوصف بكونه<lb/>مقدورًا، فلا يتأخر العلم عن النطفة إلا لفقد شرط الحياة، ولا تتأخر عنها الإرادة<lb/>بعد العلم إلا لفقد شرط العلم، وكل ذلك منهاج الواجب وترتيب الحق، ليس في<lb/>شيء من ذلك لعب واتفاق، بل كل ذلك بحكمة وتدبير وتفهم ذلك عسير، ولكنا<lb/>نضرب لتوقف المقدور مع موجود القدرة على وجود الشرط مثالاً يقرب مبادي<lb/>الحق من الأفهام الضعيفة، وذلك بأن تقدر إنسان محدثًا قد انغمس في الماء إلى<lb/>رقبته، فالحدث لا يرتفع عن أعضائه، وإن كان الماء هو الرافع وهو ملاق له،<lb/>فقدر القدرة الأزلية حاضرة وملاقية للمقدورات، متعلقة بها ملاقاة الماء للأعضاء،<lb/>ولكن لا يحصل بها المقدور كما لا يحصل رفع الحدث بالماء انتظارًا للشرط، وهو<lb/>غسل الوجه، فإذا وضع الواقف في الماء وجهه على الماء عمل الماء في سائر<lb/>أعضائه وارتفع الجدث، فربما يظن الجاهل أن الحدث ارتفع عن اليدين برفعه عن<lb/>الوجه؛ لأنه حدث عقبه، إذ يقول كان الماء ملاقيًا ولم يكن رافعًا، والماء لم يتغير<lb/>عما كان، فكيف حصل منه ما لم يحصل من قبل، بل حصل ارتفاع الحدث عن<lb/>اليدين عند غسل الوجه.<lb/>فإذًا غسل الوجه هو الرافع للحدث عن اليدين، وهو جهل يضاهي ظن من يظن<lb/>أن الحركة تحصل بالقدرة، والقدرة بالإرادة، والإرادة بالعلم، وكل ذلك خطأ، بل<lb/>عند ارتفاع الحدث عن الوجه ارتفع الحدث عن اليد بالماء الملاقي لها لا بغسل<lb/>الوجه، والماء لا يتغير واليد لم تتغير، ولم يحدث فيهما شيء، ولكن حدث وجود<lb/>الشرط فظهر أثر العلة، فكهذا ينبغي أن تفهم صدور المقدورات عن القدرة الأزلية،<lb/>مع أن القدرة قديمة والمقدورات حادثة، وهذا قرع باب آخر لعالم آخر من عوالم<lb/>المكاشفات، فلنترك جميع ذلك، فإن مقصودنا التنبيه على طريق التوحيد في<lb/>الفعل، فإن الفاعل بالحقيقة واحد فهو المخوف والمرجو، وعليه التوكل والاعتماد،<lb/>ولم نقدر على أن نذكر من بحار التوحيد إلا قطرة من بحر المقام الثالث من مقامات<lb/>التوحيد، واستيفاء ذلك في عمر نوح محال؛ كاستيفاء ماء البحر بأخذ القطرات منه،<lb/>وكل ذلك ينطوي تحت قول لا إله إلا الله، وما أخف مؤنته على اللسان، وما<lb/>أسهل اعتقاد مفهوم لفظه على القلب، وما أعز حقيقته، ولبه عند العلماء الراسخين<lb/>في العلم، فكيف عند غيرهم.<lb/>فإن قلت: فكيف الجمع بين التوحيد والشرع، ومعنى التوحيد أن لا فاعل إلا<lb/>الله تعالى، ومعنى الشرع إثبات الأفعال للعباد، فإن كان العبد فاعلاً، فكيف يكون<lb/>الله تعالى فاعلاً، وإن كان الله تعالى فاعلاً، فكيف يكون العبد فاعلاً، ومفعول بين<lb/>فاعلين غير مفهوم ? فأقول: نعم ذلك غير مفهوم إذا كان للفاعل معنى واحد،<lb/>وإن كان له معنيان، ويكون الاسم مجملاً مرددًا يبنهما لم يتناقض، كما يقال: قتل<lb/>الأمير فلانًا، ويقال: قتله الجلاد، ولكن الأمير قاتل والجلاد قاتل بمعنى آخر،<lb/>فكذلك العبد فاعل بمعنى، والله عز وجل فاعل بمعنى آخر، فمعنى كون الله تعالى<lb/>فاعلاً أنه المخترع الموجد، ومعنى كون العبد فاعلاً أنه المحل الذي خلق فيه القدرة<lb/>بعد أن خلق فيه الإرادة، بعد أن خلق فيه العلم، فارتبطت القدرة بالإرادة،<lb/>والحركة بالقدرة ارتباط الشرط بالمشروط، وارتبط بقدرة الله ارتباط المعلول بالعلة<lb/>وارتباط المخترَع بالمخترِع، وكل ما له ارتباط بقدرة، فإن محل القدرة يسمى فاعلاً<lb/>له كيفما كان الارتباط، كما يسمى الجلاد قاتلاً والأمير قاتلاً؛ لأن القتل ارتبط<lb/>بقدرتهما، ولكن على وجهين مختلفين، فلذلك سمي فعلاً لهما فكذلك ارتباط<lb/>المقدورات بالقدرتين، ولأجل توافق ذلك وتطابقه نسب الله تعالى الأفعال في<lb/>القرآن مرة إلى الملائكة، ومرة إلى العباد، ونسبها بعنيها مرة أخرى إلى نفسه،<lb/>فقال تعالى في الموت: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ المَوْتِ} (السجدة: 11) ، ثم قال عز<lb/>وجل: {اللَّهُ يَتَوَفى الأَنفُسَ حِينَ مَوْتِهَا} (الزمر: 42) وقال تعالى: {أَفَرَأَيْتُم<lb/>مَّا تَحْرُثُونَ} (الواقعة: 63) أضاف إلينا، ثم قال تعالى: {أَنَّا صَبَبْنَا المَاءَ<lb/>صَباًّ * ثُمَّ شَقَقْنَا الأَرْضَ شَقاًّ * فَأَنْبَتْنَا فِيهَا حَباًّ * وَعِنَباً} (عبس: 25-28) وقال<lb/>عز وجل: {فَأَرْسَلْنَا إِلَيْهَا رُوحَنَا فَتَمَثَّلَ لَهَا بَشَراً سَوِياًّ} (مريم: 17) ثم قال<lb/>تعالى: {فَنَفَخْنَا فِيهَا مِن رُّوحِنَا} (الأنبياء: 91) وكان النافخ جبريل عليه<lb/>السلام، وكما قال تعالى: {فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ} (القيامة: 18) قيل في<lb/>التفسير: معناه إذا قرأه عليك جبريل وقال تعالى: {قَاتِلُوَهُمْ يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ بِأَيْدِيكُمْ} (التوبة: 14) فأضاف القتل إليهم والتعذيب إلى نفسه، والتعذيب هو عين القتل<lb/>بل صرح، وقال تعالى: {فَلَمْ تَقْتُلُوَهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ قَتَلَهُمْ} (الأنفال: 17) وقال<lb/>تعالى: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) وهو جمع<lb/>بين النفي والإثبات ظاهرًا، ولكن معناه وما رميت بالمعنى الذي يكون الرب به<lb/>راميًا، إذ رميت المعنى الذي يكون العبد به راميًا، إذ هما معنيان مختلفان، وقال<lb/>الله تعالى: {الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 4-5) ، ثم<lb/>قال: {الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن: 1-2) ، وقال: {عَلَّمَهُ البَيَانَ} (الرحمن: 4) ، وقال: {إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ} (القيامة: 19) ، وقال: {أَفَرَأَيْتُم<lb/>مَّا تُمْنُونَ * أَأَنتُمْ تَخْلُقُونَهُ أَمْ نَحْنُ الخَالِقُونَ} (الواقعة: 58-59) ، ثم قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في وصف ملك الأرحام: (إنه يدخل الرحم،<lb/>فيأخذ النطفة في يده ثم يصورها جسدًا، فيقول: يا رب أذكر أم أنثى، أسوي أم<lb/>معوج ? فيقول الله تعالى ما شاء، ويخلق الملك - وفي لفظ آخر - ويصور الملك،<lb/>ثم ينفخ فيه الروح بالسعادة أو بالشقاوة) .<lb/>وقد قال بعض السلف: إن الملك الذي يقال له الروح، هو الذي يولج الأرواح<lb/>في الأجساد، وإنه يتنفس بوصفه، فيكون كل نفس من أنفاسه روحًا يلج في جسم،<lb/>ولذلك سمي روحًا، وما ذكره في مثل هذا الملك وصفته، فهو حق شاهده أرباب<lb/>القلوب ببصائرهم، فأما كون الروح عبارة عنه فلا يمكن أن يعلم إلا بالنقل والحكم<lb/>به دون تخمين مجرد، وكذلك ذكر الله تعالى في القرآن من الأدلة والآيات في<lb/>الأرض والسماوات، ثم قال: {أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت: 53) وقال: {شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ} (آل عمران: 18) فبين<lb/>أنه الدليل على نفسه، وذلك ليس متناقضًا بل طرق الاستدلال مختلفة، فكم من<lb/>طالب عرف الله تعالى بالنظر إلى الموجودات، وكم من طالب عرف كل<lb/>الموجودات بالله، كما قال بعضهم: عرفت ربي بربي، ولولا ربي لما عرفت ربي،<lb/>وهو معنى قوله تعالى: {أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت<lb/>: 53) وقد وصف الله تعالى نفسه بأنه المحيي والمميت، ثم فوض الموت والحياة<lb/>إلى ملكين، ففي الخبر أن ملكي الموت والحياة تناظرا، فقال ملك الموت: أنا أميت<lb/>الإحياء، وقال ملك الحياة: أنا أحيي الموتى، فأوحى الله تعالى إليهما كونا على<lb/>عملكما، وما سخرتكما له من الصنع، وأنا المميت والمحيي، لا يميت ولا يحيي<lb/>سواي، فإذًا الفعل يستعمل على وجوه مختلفة، فلا تتناقض هذه المعاني إذا فهمت،<lb/>ولذلك قال صلى الله عليه وسلم للذي ناوله التمرة: (خذها لو لم تأتها لأتتك)<lb/>أضاف الإتيان إليه وإلى التمرة، ومعلوم أن التمرة لا تأتي على الوجه الذي يأتي<lb/>الإنسان إليها، وكذلك لما قال التائب أتوب إلى الله تعالى ولا أتوب إلى محمد، فقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: عرف الحق لأهله فكل من أضاف الكل إلى الله تعالى فهو<lb/>المحقق الذي عرف الحق والحقيقة، ومن أضافه إلى غيره فهو المتجاوز والمستعير<lb/>في كلامه وللتجوز وجه، كما أن للحقيقة وجهًا. واسم الفاعل وضعه واضع اللغة<lb/>للمخترع، ولكن ظن أن الإنسان مخترع بقدرته فسماه فاعلاً بحركته، وظن أنه<lb/>تحقيق، وتوهم أن نسبته إلى الله تعالى على سبيل المجاز؛ مثل نسبة القتل إلى<lb/>الأمير، فإنه مجاز بالإضافة إلى نسبته إلى الجلاد، فلما انكشف الحق لأهله عرفوا<lb/>أن الأمر بالعكس، وقالوا: إن الفاعل قد وضعته أيها اللغوي للمخترع، فلا فاعل<lb/>إلا الله، فالاسم له بالحقيقة ولغيره بالمجاز؛ أي: تجوز به عما وضعه اللغوي له،<lb/>لما جرى حقيقة المعنى على لسان بعض الأعراب قصدًا أو اتفاقًا، صدقه رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فقال: أصدق بيت قاله الشاعر قول لبيد:<lb/>ألا كل شيء ما خلا الله باطل <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أي كل ما لا قوام له بنفسه وإنما قوامه بغيره، فهو باعتبار نفسه باطل،<lb/>وإنما حقيته وحقيقته بغيره لا بنفسه، فإذًا لا حق بالحقيقة إلا الحي القيوم الذي ليس<lb/>كمثله شيء، فإنه قائم بذاته وكل ما سواه قائم بقدرته، فهو الحق وما سواه باطل،<lb/>ولذلك قال سهل: يا مسكين، كان ولم تكن، ويكون ولا تكون، فلما كنت اليوم<lb/>صرت تقول أنا وأنا، كن الآن كما لم تكن، فإنه اليوم كما كان.<lb/>فإن قلت: فقد ظهر الآن أن الكل جبر، فما معنى الثواب والعقاب والغضب<lb/>والرضا، وكيف غضبه على فعل نفسه ? فاعلم أن معنى ذلك قد أشرنا إليه في<lb/>كتاب الشكر، فلا نطول بإعادته فهذا هو القدر، والذي رأينا الرمز إليه من التوحيد<lb/>الذي يورث حال التوكل، ولا يتم هذا إلا بالإيمان بالرحمة والحكمة، فإن التوحيد<lb/>يورث النظر إلى مسبب الأسباب، والإيمان بالرحمة وسعتها هو الذي يورث الثقة<lb/>بمسبب الأسباب، ولا يتم حال التوكل كما سيأتي إلا بالثقة بالوكيل وطمأنينة القلب<lb/>إلى حسن نظر الكفيل، وهذا الإيمان أيضًا باب عظيم من أبواب الإيمان، وحكاية<lb/>طريق المكاشفين فيه تطول، فلنذكر حاصله ليعتقده الطالب لمقام التوكل اعتقادًا<lb/>قاطعًا لا يستريب فيه، وهو أن يصدق تصديقًا يقينيًّا لا ضعف فيه، ولا ريب أن<lb/>الله عز وجل لو خلق الخلق كلهم على عقل أعقلهم وعلم أعلمهم، وخلق لهم من<lb/>العلم ما تحتمله نفوسهم، وأفاض عليهم من الحكمة ما لا منتهى لوصفها، ثم زاد مثل<lb/>عدد جميعهم علمًا وحكمة وعقلاً، ثم كشف لهم عن عواقب الأمور، وأطلعهم على<lb/>أسرار الملكوت، وعرفهم دقائق اللطف وخفايا العقوبات، حتى اطلعوا به على<lb/>الخير والشر والنفع والضر، ثم أمرهم أن يدبروا الملك والملكوت بما أعطوا من<lb/>العلوم والحكم، لما اقتضى تدبير جميعهم مع التعاون والظهور عليه أن يزاد فيما<lb/>دبر الله سبحانه الخلق في الدنيا والآخرة جناح بعوضة، ولا أن ينقص منها جناح<lb/>بعوضة، ولا أن يرفع منها ذرة، ولا أن يخفض منها ذرة، ولا أن يدفع مرض أو<lb/>عيب أو نقص أو فقر أو ضر عمن بلي به، ولا أن يزال صحة أو كمال أو غنى<lb/>أو نفع عمن أنعم به عليه، بل كل ما خلق الله تعالى من السماوات والأرض إنْ<lb/>رجعوا فيها البصر وطولوا فيها النظر، ما رأوا فيها من تفاوت ولا فطور.<lb/>وكل ما قسم الله تعالى بين عباده من: رزق وأجل، وسرور وحزن، وعجز<lb/>وقدرة، وإيمان وكفر، وطاعة ومعصية، فكله عدل محض لا جور فيه، وحق<lb/>صرف لا ظلم فيه، بل هو على الترتيب الواجب الحق على ما ينبغي، وكما ينبغي<lb/>وبالقدر الذي ينبغي، وليس في الإمكان أصلاً أحسن منه، ولا أتم ولا أكمل ولو<lb/>كان وادخره مع القدرة ولم يتفضل بفعله، لكان بخلاً يناقض الجود، وظلمًا يناقض<lb/>العدل، ولو لم يكن قادرًا لكان عجزًا يناقص الألوهية، بل كان فقرًا وضرًّا في<lb/>الدنيا، فهو نقصان في الدنيا وزيادة في الآخرة، وكل نقص في الآخرة بالإضافة<lb/>إلى شخص فهو نعيم بالإضافة إلى غيره؛ إذ لولا الليل لما عرف قدر النهار،<lb/>ولولا المرض لما تنعم الأصحاء بالصحة، ولولا النار لما عرف أهل الجنة قدر<lb/>النعمة، وكما أن فداء أرواح الإنس بأرواح البهائهم، وتسليطهم على ذبحها ليس<lb/>بظلم، بل تقديم الكامل على الناقص عين العدل، فكذلك تفخيم النعم على سكان<lb/>الجنان بتعظيم العقوبة على أهل النيران، وفداء أهل الإيمان بأهل الكفران عين<lb/>العدل، وما لم يخلق الناقص لم يعرف الكامل، ولولا خلق البهائم لما ظهر<lb/>شرف الإنس، فإن الكمال والنقص يظهر بالإضافة، فمقتضى الجود والحكمة<lb/>خلق الكامل والناقص جميعًا، وكما أن قطع اليد إذا تأكلت إبقاء على الروح عدل؛<lb/>لأنه فداء كامل بناقص، فكذلك الأمر في التفاوت الذي بين الخلق في القسمة في<lb/>الدنيا والآخرة، فكل ذلك عدل لا جور فيه، وحق لا لعب فيه، وهذا الآن بحر<lb/>آخر عظيم العمق، واسع الأطراف، مضطرب الأمواج، قريب في السعة من<lb/>بحر التوحيد، فيه غرق طوائف من القاصرين، ولم يعلموا أن ذلك غامض لا<lb/>يعقله إلا العالمون، ووراء هذا البحر سر القدر الذي تحير فيه الأكثرون، ومنع<lb/>من إفشاء سره المكاشفون.<lb/>والحاصل أن الشر والخير مقضي به، وقد كان ما قضي به واجب الحصول<lb/>بعد سبق المشيئة، فلا راد لحكمه ولا معقب لقضائه وأمره، بل كل صغير وكبير<lb/>مستطر، وحصوله بقدر معلوم منتظر، وما أصابك لم يكن ليخطئك، وما أخطأك<lb/>لم يكن ليصيبك، ولنقتصر على هذه المرامز من علوم المكاشفة التي هي أصول<lb/>مقام التوكل، ولنرجع إلى علم المعاملة إن شاء الله تعالى، وحسبنا الله ونعم الوكيل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلاً عن كتاب إحياء علوم الدين، وهو تابع لما في (ص 671) من الجزء التاسع.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p856"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2206.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعصب أوربا الديني والحج</head>
               <lb/>
               <lb/>تمهيد لمقالة من سنغافورة<lb/>أثبتنا في السنة الأولى من المنار أن الغلو في التعصب الديني ولد في أوربا،<lb/>ثم أعدنا الكرة في هذا مرة بعد أخرى، حتى في بعض أجزاء هذه السنة. ومن<lb/>العجيب أن نرى جرائدنا السياسية غافلة عن تنبيه أهل الشرق إلى هذا أو وجلة من<lb/>ذلك، وأصحابها يرون ويسمعون ويقرءون كل يوم ما يؤيده، حتى إن بعض الجرائد<lb/>الإفرنجية التى تصدر في مصر تسمعنا آنا بعد آن من آيات تعصبها عجبًا، فهم<lb/>على جهلهم بالإسلام يطعنون في أحكامه الحكيمة العادلة، ويحرفون بجهل أو بسوء<lb/>قصد بعض آيات القرآن، كما فعلت أكثر من واحدة منهن في الصيف الماضي،<lb/>بتحريف قوله تعالى: {فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ} (محمد: 4)<lb/>الآية، إذ أَوَّلُوهَا بأن الإسلام يوجب على المسلمين أن يقتلوا كل من لقوه من الكفار<lb/>في كل مكان وكل وقت، سواء كان محاربًا لهم أم لا، ولو كان هذا معناه لما عاش<lb/>أحد من الكفار في الممالك الإسلامية وقد كان المسلمون قادرين على إبادة مخالفيهم<lb/>من الشرق الأدنى، ومن بعض بلاد أوربا أيضًا، ولكنهم كانوا يعاملونهم بأفضل<lb/>مما تعاملنا به أوربا اليوم في جاوه وسنغافورة والهند وتونس والجزائر.<lb/>وإنما الآية في كيفية القتال مع الكفار المحاربين، فهي تأمرنا أن نجعل قتل<lb/>عدونا في الحرب مغيًّا بالإثخان، وأن نكف عن القتل إذا أثخنا وظفرنا، ونكتفي<lb/>عند ذلك بأسرهم، فكأنه يقول: اقتلوا في المعركة من يقاتلكم ما دمتم خائفين على<lb/>أنفسكم، فإذا ظفرتم فكفوا عن القتل، واإسروا المقاتلين أسرًا، أفليس هذا منتهى<lb/>الرحمة ? بلى.. وهو يقول بعد ذلك في الأسرى من هذه السورة {فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ وَإِمَّا<lb/>فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا ذَلِكَ وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لانتَصَرَ مِنْهُمْ} (محمد: 4)<lb/>فهل بعد هذا من رحمة ورأفة في الحرب؟ وهل يعترض على تلك الآية إلا كل<lb/>غال في التعصب؟ وهو ما عليه الأوربيون، وأفعالهم أدل على التعصب من<lb/>أقوالهم.<lb/>إن الإنكليز لم تستقر أقدامهم بمصر إلا وحاولوا أن يثبتوا في مؤتمر طبي؛<lb/>كون الحجاز هو مهد الهيضة الوبائية، وقد ضغطوا على الخديوي توفيق باشا؛<lb/>ليكره طبيبه سالم باشا سالم بإقرار ذلك، فأمره بأن يوافقهم فلم يفعل، حتى أظهر<lb/>توفيق باشا مغاضبته إرضاء لهم، ثم إنهم لما باعوا البواخر المصرية لشركة<lb/>إنكليزية بثمن لا يزيد على ثمن ما فيها من الأثاث والماعون (الموبيليات) ؛<lb/>وإن شئت قلت: وهبوها البواخر وأرصفتها، حملوا الحكومة على إلزام حجاج<lb/>المصريين السفر في هذه البواخر دون غيرها، وكانت الشركة تسيء معاملة<lb/>الحجاج الذين يركبون بواخرها، ولكن الظلم الذى يكون في مصر ليس كالظلم الذى<lb/>يكون في مثل جاوه أو سنغافورة، بل يكون ظلمًا مفضوحًا فيها وفي أوربا؛ فلذلك<lb/>ولما بذل من السعي في تحسين معاملة الشركة للحجاج، اتفق لورد كرومر مع<lb/>الحكومة المصرية على وضع نظام معتدل لنقل الحجاج المصريين في هذه البواخر،<lb/>وكان أنفع تلك المساعي ما قام به مستر ويلفرد بلنت المستشرق الشهير، وما كتبه<lb/>في ذلك إلى لورد كرومر، وما نشر في الجرائد الإنكليزية، فهذا التحسين لم يكن<lb/>من رحمة لورد كرومر ورأفته، ولا من عدله وعدل حكومته، ولكن كان أمرًا<lb/>اضطراريًّا لابد منه، ولو كان ذلك من رحمة الحكومة أو عدلها لكان عامًّا في سنغافورة، وفي كل بلاد لها سلطان عليها.<lb/>هذا ما نقوله تمهيدًا لرسالة جاءتنا من سنغافورة، ورغب إلينا أن ننشرها في<lb/>عدة جرائد إذا أمكن، وقد شدد الكاتب النكير فيها على الأوربيين، وسمى تعصبهم<lb/>الحامل لهم على إهانة المسلمين وهضم حقوقهم تعصبًا صليبيًّا، يعني أنه تعصب<lb/>لأجل المسيحية، نعم.. إن المسيحية تتبرأ من مثل هذا العمل الذى يصفه صاحب<lb/>الرسالة، بل هي تتبرأ من هؤلاء الإفرنج عباد المال والقوة، وأعداء الضعفاء من<lb/>غير أبناء جنسهم، ولكن ماذا يعتقد، وماذا يقول مثل هذا الكاتب الذي رأى بعينيه،<lb/>واختبر بنفسه تضييق هولاندا وإنكلترا على الحجاج دون غيرهم، وهو يعلم كما<lb/>يعلم كل أحد أنه لا عذر لهم في ذلك ? أليس يعد معذورًا في كل ما قاله؟ بلى وهذا<lb/>نص رسالته:<lb/>الحج<lb/>(أوربا والإسلام)<lb/>ماذا تريد أوربا من الإسلام وأهله؟ إنها لم تزل تُحَارِبُنَا حَرْبًا صليبية كأشد<lb/>ما يكون من الحرب، متحدة متناصرة من حيث ندري ولا ندري، فإنها لا تسنح لها<lb/>فرصة إلا ووثبت على قطر، فافترست استقلاله، والتهمت ثروته، واستعبدت<lb/>أهله، ونشرت فيه الجراثيم الضارة المهلكة للعقول والأبدان والأموال (الخمر والزنا<lb/>والقمار) ، كل ذلك باسم الإنسانية، وتأييد الحقوق، وتأمين التجارة، وحب الخير<lb/>و. و. و. وما هو إلا الكذب والخداع والغدر والاحتيال، ولقد رابها ما ترى من<lb/>عطف المسلمين بعضهم على بعض، ذلك العطف الذى يوجب الإسلام أن يكون<lb/>على أقوى ما يتصور، ولكنه ويا للآسف لا يوجد منه الآن إلا اسم بدون مسمى،<lb/>ومع ذلك لم يرق لدى أوربا الرحيمة، فصاحت الصيحات المزعجة، وسمته<lb/>التعصب الديني، ونسبت إليه ما شاءت، ولونته بما أحبت، وصورته غولاً يبتلع<lb/>الإنسانية ويعيد الهمجية، ولقد نجح مسعاها، فأصغى إلى زورها من تربوا في<lb/>أحضانها من شبابنا، وَمَنْ تخرج في مدارسها المحشوة بالرهبان والقسوس<lb/>وبالملاحدة، فكانوا طليعة الأعداء وسلمًا لهم، وحبالة يصطادون بها سخاف العقول<lb/>والجهال منا، فلا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>كبر على أوربا المتمدنة أن تكون للمسلمين ندوة عامة وهو الحج، يلتقي فيه<lb/>أهل الغرب منهم بأهل الشرق، وأهل الجنوب بأهل الشمال، فقامت لمحاربته،<lb/>فقالت: إن الحجاز ينبوع الأمراض، ولو أنصفوا لعلموا - وما أخالهم جاهلين - أن<lb/>الهند منذ ربع قرن لم يفارقها الطاعون، وهفكوغ منذ 15 سنة كذلك، وغيرها<lb/>كثير، فلماذا لا تنظر أوربا إلى تلك الجهات وتقيم عليها الحجر (الكورنتينات) ،<lb/>بل تغض عنها النظر، ولكنها في مقابل ذلك تشدد على من يأتي الحجاز أو رجع<lb/>منه، كأنما هو ميكروب مجتمع، سواء كانت الصحة هناك معتلة أو في أحسن حال،<lb/>حتى صار مفهوم لفظ الحج ملازمًا لمفهوم الحجر الصحي والتطهير! إذ لا انفكاك<lb/>عنه ولا سلامة منه، مهما كانت صحة الحجاج جيدة.<lb/>سبحان الله! لماذا كل هذه العناية، ومزيد الرعاية من أساطين التمدن<lb/>الرحماء؟ كلنا نعرف ونعتقد أنها أحقاد وسخائم صليبية، قلبت أسماؤها تغريرًا<lb/>للبسطاء، وسترًا عن أعين العمش، وما كفاهم هذا، حتى اجتمعوا فكادوا<lb/>للإسلام وأهله، وخصوا سفر الحج بقانون مخصوص! أترى الحامل على ذلك<lb/>كثرة المحبة والشفقة على الحجاج واختصاصهم بمزيد العطف؟ هكذا قال أولئك<lb/>الساسة وادعوا:<lb/>والدعاوي ما لم تقيموا عليها <gap resp="#org_MS"/> بينات أبناؤها أدعياء<lb/>لو كان ما يقولونه مما يمكن أن يكون صدقًا، لما خص أولئك الحجاج وحدهم<lb/>بهذه النعمة، وحرم منها جميع المسافرين في أقطار الأرض كلها، أترى ساسة<lb/>أوربا؛ هان عليهم جميع الناس وأشفقوا على الحجاج فقط؟ زه زه! ! إننا نسألهم<lb/>لماذا يكون الإنسان حرًّا في سفره إلى الأقطار الأربعة، بل وإلى القطب الجنوبى أو<lb/>الشمالى ومجاهل أفريقية وغيرها بلا شرط ولا قيد، حتى إذا ما قيل: إنه يريد<lb/>الحج قيد بالسلاسل والأغلال، وسيق إلى المحاجر، واحتاج إلى اجتياز عقبات<lb/>وتحمل صعوبات، أترى ذلك رحمةً وعدلاً ? بخ بخ! ! لو كان الحامل لهم على<lb/>عملهم هذا هو الرحمة؛ لكان المجلوبون كالأغنام من الهند وجاوة للعمل في أفريقية<lb/>وأستراليا في أعماق الأرض أحق برحمتهم من الحجاج؛ لأنهم أكثر وأسوأ حالا<lb/>منهم.<lb/>قالوا إن كثيرًا من الحجاج جهال مغفلون، فهم عرضة للضياع، وقد صدقوا،<lb/>وقالوا: إنهم لذلك خصوهم بقانون مفرد غريب رحمة بهم وقد كذبوا، ولو كان<lb/>الأمر كذلك لكان الأحق بهذه الرحمة فلاحي روسيا والحبشان، فلماذا لم يرحموهم<lb/>ويجربوا هذه القوانين النحسة فيهم؟ مع أنا نرى أوربا تسوق الجيوش وتجهز<lb/>الأساطيل، إذا أصاب النصارى من غيرهم أذى بحق أو أو بغير حق، ولا نراها<lb/>ترحم المسلمين، اللهم إلا في سفرهم إلى الحج، ولكن رحمة مقلوبة! فهل بلغ من<lb/>استخفاف أوربا أن ظنت أننا نصدقها في هذا؟ عجب عجب! !<lb/>هذه هولاندا تقتل أهل سمترا ظلمًا منذ أكثر من أربعين سنة، ولم ينبس أحد<lb/>من وزراء أوربا ببنت شفة! أتراهم لم يعلموا أنه لم يبق ملايين فيها إلا نحو<lb/>الربع، كلا إنه من المستحيل أن يعلم بذلك كل أهل الدنيا، ويجهله وزراء الدول<lb/>المتمدنة الرحيمة، بل الحقيقة أن أولئك المقتولين المضطهدين مسلمون، والقاتلين<lb/>الظالمين لهم نصارى.<lb/>قالوا: إن الحجاز محل الاستبداد والنهب والظلم، وقد علموا أن وجود ذلك<lb/>مسقط لوجوب الحج أو مانع من دخول الحجاز وقد صدقوا، ولكن ذلك كان في أيام<lb/>الطاغية راتب باشا، وقد طار الاستبداد معه، وقالوا: إنهم لذلك احتاطوا للمسافر<lb/>إليه , ولو رفعوا تلك الحواجز الآن ونسخوها، لقلنا: إنهم صدقوا، فكيف وقد<lb/>كذبوا أنفسهم بأنفسهم بثباتهم على العدوان، والتشديد مع سبق الإصرار على ذلك!<lb/>ولسان الحال أفصح من لسان المقال.<lb/>إنهم بما سنوه من القوانين وأوجبوه من الشروط، قد جعلوا الحجيج من<lb/>الأصناف المحتكرة؛ كالأفيون والخمر، فاختص بهم بعض الشركات القاسية<lb/>تسومهم الخسف وتنهب أموالهم، فلقد كانت أجرة الذهاب من سنغافورة مثلاً إلى<lb/>جدة، يتراوح بين 17 ريالاً إلى 20 ريالاً، وهو الآن 110 ريالات ذهابًا وإيابًا!<lb/>ولو لم يقيدوه بالشروط المخصوصة لم يزد على ما كان إن لم ينقص؛ لأن المراكب<lb/>التى تذهب من الصين إلى أوربا لا تعد كثرة، وسطوحها فارغة، وكذا كمراتها إن<lb/>لم تكن مراكب بريد، ولا يكلفها أخذ الحجيج شيئًا إلا ساعات قليلة، تنحرف بها<lb/>عن سبيلها حين إدخالهم جدة، فيكون جل ما تكسبه من الحجاج أو كله ربحًا , ولكن<lb/>كيف وأنى، وقد احتكروا بفضل رحمة الرحماء من صليبي أوربا، وصاروا من<lb/>حقوق بعض الناس، وبعض الشركات يورثونها من بعدهم! ! أفلا تكون هذه<lb/>نخاسة من مخترعات القرن العشرين؟ فهنيئًا مريئًا للأقوياء ما استحلوا من ظلم<lb/>الضعفاء، إذ لا راحم للمسلم الضعيف ولا معين.<lb/>أما المراكب التى اختصت بأخذ الحجاج من سنغافورة وجاوة، فلا كمرات<lb/>فيها، ولقد رأيت أمراء هذه البلاد وأبناءهم يركبون ظهور تلك المراكب الوسخة<lb/>بين الفحم والبهائم مضطرين، وقد اعتادوا صنوف النعم والرفاهة والنظافة،<lb/>فيمرضون ويسقمون وكثيرًا ما يهلكون، ويقاسون من العذاب والنكيل ما يرحمهم<lb/>عليه زبانية جهنم، ولا يرحمهم محبو الإنسانية من الأوربيين! وما هو ذنبهم؟<lb/>هو ذنب عظيم ألا إنه هو قصدهم الحج وذهابهم إلى الحجاز، وأوربا لا تحب ذلك،<lb/>فهي تعاقبهم وتحجزهم في تلك المراكب العفنة، ثم تسوقهم إلى المحاجر حيث<lb/>تعرى أبدانهم ويهانون، ويتلف من أموالهم ما أبقته أيدي السراق والأمطار والأنواء،<lb/>ولقد لقيت أحد كبراء هذه الجهات بعد خروجه من المحجر، فرأيته كأنما نشر بعد<lb/>ما قبر، ولو أراد أن يذهب بأحد مراكب البريد أو بمركب من غير مراكب الشركة<lb/>المحتكرة للحجيج، لأقامت الحكومة عليه وعلى الباخرة التي تقله الدعوى، وحكم<lb/>عليه وعليها بأشد أنواع العقوبات رحمة وشفقة! !<lb/>لو فرضنا أن الحكومات الأوربية تحب أن تخدم الحجيج، وأنها تعتقد أنهم<lb/>في منزلة القصار وعديمي الرشد، لعملت معهم ما تعمله، لو أرادت نقل قطيع من<lb/>البقر للذبح، فإنها تعلن ذلك الأمر والشروط المرغوبة، وتعطيه لمن يطلب أقل<lb/>أجرة عليه.<lb/>ولو فعلت هذا لما كانت تبلغ أجرة الحاج الواحد ذهابًا وإيابًا 40 ريالاً فيتوفر<lb/>لكل نفر من الحجاج من ركاب السطح 70 ريالاً، وهي شيء كبير بالنسبة لفقر<lb/>الأهالي؛ إذ الكثير منهم لا يقدر على توفير ذلك المبلغ في ثلاث سنين،<lb/>ولكنهم عندها أذل من البقر، ومعاملتها تفصح بهذا، وكان يجب عليها أن تحتم<lb/>على من منحتهم نقل الحجاج إرجاع أجرة العودة إلى ورثة من مات، ولكن الأمر<lb/>الآن بالعكس، فأنا أكتب هذه الأسطر، وأمامي أحد الأهالي وبيده 25 ورقة مات<lb/>أهلها، وقد دفع أجرة العودة إلى واحد منهم 55 ريالاً، ولكن الشركة (الكمبانية)<lb/>أبت أن تدفع له ذلك، واتفق مع أحد المنتسبين إليها أن يشتري منه تلك الأوراق<lb/>بعشرين ريالاً فقط ثم أبى، وقال: بعها لمن يريد العودة من جدة، ومعلوم أنها<lb/>هناك تباع بثمانية ريالات أو نحو ذلك، والحكومة تساعد الأوربي الظالم على<lb/>الأهالي المساكين، وذلك أيضًا رحمة وحنان! !<lb/>نعم.. إن طرحها أمر تسفير الحجيج في المزاد كما قلنا مناف لحرية التجارة<lb/>ولكن ذلك مع نفعه للمساكين أقل إثمًا من انتهاكها لحرية الأشخاص، يمنعهم من<lb/>السفر كما يشاؤون , فإذا جاز هذا، جاز ذاك بالأولى قطعًا، أما تقييدها حرية<lb/>الحجاج المساكين , وتركها لهم مربوطين بين يدي أولئك النخاسين الغلاظ الأكباد<lb/>فظلم، من أشنع وأبشع أنصاف الظلم فيما نعتقد.<lb/>ويجب أن يستثنى من يركب الكمرات من كل قيد، كما هو الحال بالهند<lb/>والصين، ومن العجب أن يكون ركاب الدرجة الأولى والثانية وخدامهم مستثنين من<lb/>الحجر الصحى والتطهير مطلقًا هنا وفي الهند والصين، ولا يستثنون إن سافروا<lb/>إلى الحجاز! فماذا يفعل التعصب الأعمى، قاتل الله الأغراض.<lb/>ومن الغريب أن مجلس (المبعوثان) المحترم، لم يَنْبَس أحد من أعضائه ببنت<lb/>شفة في هذا الصدد، وذلك إهمال أو جبن، ولا نقول لأجل أن يتحقق مسلمو<lb/>الشرق ما يقوله أعداء جمعية الاتحاد والترقي الموقرة من بغضها لكل ما يتعلق<lb/>بالدين؛ ليفصموا عرى اتحاد المسلمين من كل جهة، فإننا نتحقق كذب هذا القول<lb/>بالنسبة لعقلاء القوم وفضلائهم، وإذا كان فيهم زنادقة أو متفرنجة أو نصارى جهال<lb/>فإنني لا أبخل عليهم بنصيحة يتحققون صدقها: وهي أن منفعتهم كبيرة جدًّا في<lb/>تمسكهم بالاعتدال في كل حال، وفي اجتلاب محبة المسلمين كلهم، والسياسة<lb/>توجب عليهم الاجتهاد في ذلك، ولهم بفرنسا قدوة حيث طردت قسوس الجزويت<lb/>من بلادها وحمتهم في الشرق، فليتظاهروا بذلك لنفعه المقطوع به، ولا يكونوا<lb/>السبب في خسارة الدولة أهم قوة، يحسب لها عدوها ألف حساب وحساب؛ فلهذا<lb/>نستصرخ بأعضاء (المبعوثان) الكرام، وبأهل الجرائد وحملة الأقلام والعلماء<lb/>الأعلام؛ ليقيموا الحجة ولا يسكتوا عن المطالبة بالحق والإنصاف، فإن<lb/>أنصار الحق كثيرون في أوربا وغيرها، وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنغافورة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> س. س. ي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p862"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2207.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيعة وتعدد الزوجات</head>
               <lb/>
               <lb/>كتابي إلى مولاي الأستاذ الحكيم، بعد السلام عليه ورحمة الله وبركاته، كتاب<lb/>معجب بِمَا لَهُ من الأيادي البيضاء في إصلاح الأمة، ورفع (منار) الإسلام،<lb/>وإرشاد المسلمين إلى الطريق الأقوم والصراط السوي، بيد أني أعتقد أنه لابد<lb/>للجواد أن يكبو، وللصارم أن ينبو، فقد رأيت في الجزء الثامن من مناركم<lb/>(صفحة 591) ما يشعر بالنسبة إلى الشيعة ما هم منه براء، وما نسبة ذلك إليهم<lb/>إلا محض وهم وافتراء، وهي أنهم يجوزون الزواج الدائم بأكثر من أربع؛<lb/>لأنهم أوَّلوا الآية الكريمة بخلاف ظاهرها، وفهموا منها ما لم يفهمه سائر<lb/>المسلمين، بل ادعيتم إجماعهم على ذلك، مع أن إجماعهم على عدم حل التزوج<lb/>بأكثر من أربع كما ستعلم.<lb/>ولما قرأت ما كتبتموه عجبت أشد العجب؛ لعلمي بعدم صحة ما نسب لهم،<lb/>قلت: لعلي لم أطلع تمام الاطلاع على دخيلة الأمر، فعرضت ذلك على فريق<lb/>من علماء الشيعة، فاستنكروا ما عزي إليهم غاية الاستنكار، وعجبوا كيف يصدر<lb/>هذا الخطأ من فاضل نظير صاحب المنار، ثم استحضرت الكتب الفقهية التي<lb/>عليها اعتماد الطائفة الشيعية؛ لعلي أعثر لذلك على أثر، أو أقف له على خبر، فلم<lb/>أجد ضالتي المنشودة، بل وجدت خلافها، وها أنا أنقل لكم عباراتهم بالحرف<lb/>الواحد؛ لتعلموا صدق ما أقول، وتكونوا على بينة من الأمر، وتزيلوا هذا<lb/>الغشاء عن البصائر والأبصار.<lb/>قال في تذكرة الفقهاء لمؤلفها الحسن بن المطهر الحلي المعروف بالعلامة،<lb/>وهو من أعظم علماء الشيعة وأجلهم قدرًا، عاش في القرن السابع والثامن ما نصه:<lb/>(مسألة أجمع علماء الأمصار في جميع الأزمان والأقطار على أنه يجوز<lb/>للحر المسلم أن يتزوج بالعقد الدائم أربع حرائر، ولا يجوز له الزيادة عليهن؛ لما<lb/>روي عن غيلان بن مسلمة الثقفي أنه أسلم وتحته عشر نسوة، فقال له النبي صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم: (أمسك أربعًا وفارق سائرهن) . وأسلم نوفل بن معاوية فقال له<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (أمسك أربعًا وفارق الأخرى) ، ورواية زرارة ابن<lb/>أعين ومحمد بن مسلم عن الصادق عليه السلام قال: (لا يجمع ماءه في خمس) ،<lb/>وفي الحسن عن جميل بن دراج عن الصادق عليه السلام في رجل تزوج خمسًا في<lb/>عقد، قال يخلي سبيل أيهن شاء ويمسك الأربع، وحكي عن القاسم بن إبراهيم أنه<lb/>أجاز العقد على تسع، وإليه ذهبت القاسمية من الزيدية قال الشيخ رحمه الله: هذه<lb/>حكاية الفقهاء عنهم، ولم أجد أحدًا من الزيدية يعترف بذلك، بل أنكروها أصلاً<lb/>واستدلوا بقوله تعالى: {فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ} (النساء: 3) والواو للجمع؛ ولأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم مات عن تسع،<lb/>والواو ليست للجمع بل للتخيير، كما في قوله تعالى: {أُوْلِي أَجْنِحَةٍ مَّثْنَى وَثُلاثَ<lb/>وَرُبَاعَ} (فاطر: 1) ولم يرد به الجمع؛ إذ لو كان المراد الجمع لقال تسعة ولم<lb/>يكن للتطويل معنى، قال الشيخ رحمه الله: لو كان المراد الجمع لجاز الجمع بين<lb/>ثماني عشرة؛ لأن معنى قوله مثنى: اثنين اثنين، وكذلك قوله ثلاث معناه: ثلاثًا<lb/>ثلاثًا، وقوله رباع معناه: أربعًا أربعًا، كما في قوله: جاء الناس مثنى وموحدًا؛ أي:<lb/>اثنين اثنين وواحداً واحدًا، وهو باطل إجماعًا، والنبي صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>كان مخصوصًا بذلك فإنه جمع بين أربع عشرة امرأة، فثبت ما قلناه) اهـ.<lb/>وجاء في اللمعة الدمشقية لمؤلفها محمد بن مكي المعروف بالشهيد الأول،<lb/>وشارحها زين الدين المعروف بالشهيد الثاني، وهما من أعظم علماء الشيعة، عاش<lb/>الأول في القرن الثامن، والثاني في القرن الألف، ما نصه:<lb/>(السابعة لا يجوز لحر أن يجمع زيادة على أربع حرائر، أو حرتين وأمتين<lb/>أو ثلاث حرائر وأمة، بناء على جواز نكاح الأمة بالعقد بدون الشرطين، وإلا لم<lb/>يجز الزيادة على الواحدة لانتفاء العنت معها، وقد تقدم من المصنف اختيار المنع،<lb/>ويبعد فرض بقاء الحاجة إلى الزائد عن الواحدة، ولا فرق في الأمة بين المؤمنة<lb/>والمدبرة والمكاتبة بقسميها حيث لم تؤد شيئًا وأم الولد، ولا للعبد أن يجمع أكثر من<lb/>أربع إماء، أو حرتين، أو حرة وأمتين، ولا يباح له ثلاث إماء وحرة، والحكم<lb/>في الجميع إجماعي) اهـ.<lb/>وكلا الكتابين اللذين ننقل عنهما مطبوعان في طهران عاصمة بلاد فارس،<lb/>وقال في مجمع البيان وهو التفسير المعتمد عند الشيعة في معنى الآية {فَانكِحُوا مَا<lb/>طَابَ لَكُم} (النساء: 3) إلخ، وطريقه أن يذكر الآية أولاً ثم القراءة فالحجة<lb/>فالإعراب فالنزول فالمعنى، وهذا من جملة ما ذكره في معناها:<lb/>وقوله مثنى وثلاث ورباع معناها: اثنين اثنين، وثلاثًا ثلاثًا، وأربعًا أربعًا<lb/>فلا يقال: إن هذا يؤدي إلى جواز نكاح التسع، فإن اثنين وثلاثة وأربعة تسعة لما<lb/>ذكرناه، فإن من قال: دخل القوم البلد مثنى وثلاث ورباع، لا يقتضي اجتماع<lb/>الأعداد في الدخول؛ ولأن لهذا العدد لفظًا موضوعًا وهو تسع، فالعدول عنه إلى<lb/>مثنى وثلاث ورباع نوع من العي، جل كلامه عن ذلك وتقدس، وقال الصادق<lb/>عليه السلام: (لا يحل لماء الرجل أن يجري في أكثر من أربعة أرحام من<lb/>الحرائر) اهـ.<lb/>ولو أردنا استقصاء كلام علماء الشيعة لضاق المقام وطال الكلام، وأظن فيما<lb/>أوردناه مقنعًا، ومنه تعلم أن إجماع الشيعة على عدم حل التزوج بأكثر من أربع في<lb/>العقد الدائم، وأزيدك على هذا أني رأيت في أثناء مراجعتي للكتب الفقهية، ما لم<lb/>أكن أعهده وهو استشكال لبعض علمائهم في الزيادة على أربع، حتى في المتعة مع<lb/>أن الأكثرين منهم ذهبوا إلى عدم الحد بها.<lb/>ومن المعلوم لدى الأستاذ أن العصر عصر دليل وبرهان، فلا يجمل بصاحب<lb/>مجلة معتبرة أن يورد أمرًا لم يسبره بمسبار التحقيق، ثم يعده من المسلمات<lb/>البديهيات، وعندي أن عدم التثبت في نقل الأخبار أوصل الأمة الإسلامية<lb/>إلى هذه الحالة، وجعل كل فرقة تسيء الظن بالأخرى، وكل هذا راجع على ما<lb/>أعتقد إلى عدم مراجعة كتب الفرقة المنسوب إليها تلك المقالة التى تتبرأ منها،<lb/>والاعتماد على كتب مناظريها، فإني رأيت كثيرًا ما ينسب علماء السنة إلى الشيعة<lb/>ما يتبرأون منه، وما لم يوجد في كتبهم المعتبرة، وكذلك يفعل علماء الشيعة، وخذ<lb/>لذلك مثالاً ما ينسبه أغلب المسلمين إلى الوهابية من المقالات الشنيعة، والاعتقادات<lb/>الفاسدة، ولو راجعنا كتبهم لألفيناهم يتبرأون منها، ولم تكن علاقتهم بها إلا كقول<lb/>الشاعر.<lb/>إنما أنت من سليمى كواو <gap resp="#org_MS"/> ألحقت في الهجاء ظلما بعمرو<lb/>ولا أظنكم اعتمدتم فيما كتبتم إلا على كتب أمثال ذلك (العالم الغيور) ، مع<lb/>أنكم لو أمعنتم النظر وأعملتم الفكر، لألفيتم أولئك يخبطون في بعض الأمور خبط<lb/>عشواء؛ لأنهم لا يعتمدون على المصادر الموثوقة، بل يتكلمون على السماع وهو<lb/>ما لا يجوز أن يتخذ حجة يتمسك بها، كما فعل ذاك العالم الغيور في رسالته التي<lb/>بعث بها إليكم عن أحوال العراق ونشرتموها في الجزء الأول من المجلد الحادي<lb/>عشر، وكل مطلع على أحوال العراق يقهقه ضاحكًا من عدم التثبت في أسانيدها،<lb/>والأغرب من ذلك تذييلكم لها، وقولكم: إن مجتهدي الشيعة يبيحون لأمراء العرب<lb/>التمتع بعدة نساء، مما يصادف هوى في فؤادهم، مع أن أولئك الأعراب يأنفون<lb/>أشد الأنفة من المتعة، ولا يفعلونها قطعيًّا، وهي مع حلها عند الشيعة لا ترى<lb/>عربيًا يفعلها، بل لا ترى عربية تقبل بها إلا في النادر، وربما كانت شائعة عند<lb/>الفرس لا غير، وهذا ما حمل بعض علماء الشيعة من العارفين بأحوال العراق على<lb/>الرد على ذلك العالم الغيور في مجلتنا (العرفان) ، ولما كنت أعلم منكم الإنصاف،<lb/>وأجلكم عن عدم التثبت ودعم ما تنقلونه بالدليل، مع أن مبدأكم المطالبة بالبرهان،<lb/>جئت بكتابي هذا كي تنشروه على صفحات مجلتكم الحرة؛ إحقاقًا للحق وإعلاء<lb/>لمنار الصدق، حتى إذا كان لكم دليل من كتب الشيعة على مدعاكم أتيتم به، وإني<lb/>على يقين بأنه لا يوجد بتاتًا، وبقي أمر آخر لابد من استطلاع طلائعه واستجلاء<lb/>حقيقته منكم، وهو قولكم لا يعتد بإجماع الشيعة؛ لأن المسلمين أجمعوا قبلهم،<lb/>فلعمري هذا من الغرابة بمكان؛ لأن الشيعة أقدم من بقية المذاهب المستحدثة في<lb/>الإسلام، كما يعلم ذلك كل من له مسكة من علم التاريخ، واطلاع على نشأة القوم،<lb/>وإني أنبهكم قبل ختام الكلام إلى أن كتب الشيعة أصبحت منتشرة ومطبوعًا أكثرها<lb/>في بلاد فارس والهند، والحصول عليها متيسر، فيمكنكم استجلاب شيء منها،<lb/>حتى إذا نقلتم شيئًا عنهم يكون على ثقة وتثبت والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 30 رمضان سنة 1327<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ العرفان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد عارف الزين<lb/>(المنار)<lb/>أُرْسِلَتْ إليَّ هذه الرسالة وأنا في سياحتي بالآستانة فأنا أعلق عليها بالإيجاز<lb/>وأنا جالس في أحد المطاعم بعد الغداء، وأبدأ كلامي بالبراءة من التعصب للمذاهب،<lb/>ثم أقول:<lb/>أشكر للكاتب بيانه وأعده له يدًا يمنها على المنار؛ إذ لا نحب أن ينشر فيه<lb/>شيء من الخطأ، ولا يعقب ببيان الصواب، ولكني أنكر عليه ما ذكره من الكلمات<lb/>الجارحة التي اعتادها الذين ينكر بعضهم على بعض انتصارًا لمذهب على مذهب،<lb/>والتشيع لقوم وإهانة آخرين، كقوله: (محض وهم وافتراء) فإن الافتراء تعمد<lb/>الكذب، ويبعد جدًّا أن يكون الذين عزوا هذا القول إلى الشيعة قد تعمدوا الكذب في<lb/>نسبته إليهم، بل لا يعقل أن يقع هذا من عاقل؛ إذ لا فائدة فيه ولا هو من المسائل<lb/>التى يرجح بها مذهب على مذهب، والخطأ في فهم آيات القرآن جائز على كل أحد،<lb/>وقد وقع من بعض الصحابة وهم أهل اللسان وشهداء البيان، وممن دونهم من<lb/>أئمة الفقه وعلماء المذاهب المنسوبون إلى السنة، كثيرًا ما يخطئ بعضهم مذهب<lb/>بعض، فنقلهم مثل ذلك القول عن الشيعة لا وجه لأن يكون من الافتراء عليهم أو<lb/>انتقاصهم لأنهم شيعة، بل لابد أن يكون له أصل، وإن لم يكن هو المعتمد في<lb/>مذهب الإمامية أو الزيدية، ونسبة الأقوال الشاذة في المذهب إلى أهل المذهب<lb/>معهود، وغاية ما يقال فيه: إن نقل المخالف لا يعتد به.<lb/>وأنت تقول: إن القاسم بن إبراهيم أجاز العقد على تسع، وإليه ذهبت القاسمية<lb/>من الزيدية, وهم من الشيعة في عرف أهل السنة. ولا يبعد أن يكون أولئك الناقلون<lb/>عن الشيعة ما ذكر قد سمعوا منهم أو قرءوا عنهم قولاً آخر من الأقوال الشاذة،<lb/>فظنوا أنه هو المعتمد في المذهب، ويكفي في بيان مثل هذا الخطأ أن يقال: إن<lb/>ما نقل عن الشيعة في مسألة كذا غير صحيح أو غير معتمد عندهم، والمعتمد هو<lb/>كذا ولا حاجة إلى مثل هذا التطويل والتهويل والتذكير بالإنصاف والدليل.<lb/>وأما القول بأنه لا يعتد بخلاف الشيعة في مسألة كذا؛ لأن المسلمين أجمعوا<lb/>قبل ذلك عليها، فلا ينقض بدعوى أن مذهب الشيعة أقدم من بقية المذاهب؛ لأن<lb/>المراد بإجماع المسلمين قبلهم هو إجماع الصحابة لا إجماع أهل المذاهب المستحدثة<lb/>أو القديمة، وجميع المذاهب حادثة في الإسلام، وقد كان الإسلام على أفضل ما<lb/>كان عليه في عصر الرسول صلى الله عليه وآله وسلم وعصر الصحابة والتابعين،<lb/>ولم يكن فيه مذاهب، ثم حدثت المذاهب ففرقت كلمة المسلمين، وما زادت الإسلام<lb/>إلا ضعفًا ووهنًا، ولا نبحث في قدم بعضها على بعض إلا من باب التاريخ؛ إذ لا<lb/>علاقة لذلك بالحق والباطل والخطأ والصواب، فكون مذهب المعتزلة سابقًا لمذهب<lb/>الأشعرية، لا يقتضي كونه أصح منه، وكون مذهب الجهمية متأخرًا عن مذهب<lb/>الخوارج لا يستلزم أن يكون أقرب إلى الصواب منه. ونحن نعترف بأن ذكرنا<lb/>للمذاهب أحيانًا في تفسير القرآن مخالف لمشربنا، وهو إنما يقع منا سهوًا؛ فالقرآن<lb/>فوق المذاهب كلها، ونحن لا نلتزم في تفسيره مذهبًا من المذاهب؛ لأن هذا من<lb/>تفسيره بالرأي والهوى وهو منهي عنه.<lb/>وأما ما نشرناه لذلك العالم السائح، فهو من باب النقل والناقل عدل ثقة لا شك<lb/>عندنا في عدالته، وقد يخطئ ويصدق بعض الروايات الباطلة، فينقلها بحسن<lb/>النية، ولو جاءنا رد عليه لنشرناه؛ إذ لا حَظَّ لنا غير اتباع الحق والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p868"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2208.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد أفندي الألفي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصديق وميراث النبي صلى الله عليه وسلم</head> [*]<lb/>
               <lb/>سيدى الدكتور مرجليوث:<lb/>إليك ما وعدتك في جواب عن تذكرتك من الملاحظة على بعض ما جاء في<lb/>انتقادك لكتاب بلاغات النساء الذي شرحته وطبعته.<lb/>(1) جاء في انتقادك أن الكتاب لم يذكره ياقوت في مؤلفات ابن أبي طاهر<lb/>وأنه قد يكون هو كتاب المستظرفات.<lb/>وأفيدك: أنَّ بلاغات النساء هو الجزء الحادي عشر من كتاب المنظوم<lb/>والمنثور لابن أبي طاهر، أسماه باسم خاص به هو اسم بلاغات النساء.. إلخ،<lb/>وقد اخترت نشره بهذا الاسم؛ لأنه خير عنوان لمشتملاته، وأدعى لإلفات النظر<lb/>إليه، فإن غرضي من نشره هو مساعدة الحركة العاملة عندنا لترقية المرأة، وترى<lb/>عقب المقدمة التي وضعناها للكتاب إشارة إلى ذلك فلتراجع هذا، وإن كتاب<lb/>المنظوم والمنثور ذكره ياقوت في مؤلفات ابن أبي طاهر (راجع معجم الأدباء) .<lb/>(2) ثم جاء في الانتقاد: أنَّ إخراج أبي بكر لفاطمة من ميراث أبيها، كان<lb/>يقينا بتحريض عائشة التى لم تسامح عليًّا قط؛ فيما كان له من اليد في<lb/>حديث الإفك! !<lb/>أقول: إن أنباء الحوادث لا تثبت إلا من طريق النقل، وهذه كتب التاريخ<lb/>كلها خلو من ذكر ما حسبته يقينًا، ولم يشر إليه في واحد منها لا تصريحًا ولا<lb/>تلميماً، فتفردك بقول في حادثة مضى عليه 13 قرنًا موضع نظر!<lb/>إن الفكر لا يلجأ إلى الاستنتاج العقلي لمعرفة السبب في حادثة تاريخية، إلا<lb/>إذا خلت روايتها من ذكره على وجه صريح معقول، وليس ذلك في حادثتنا فإن أبا<lb/>بكر لم يخرج فاطمة من الميراث إلا أخذًا بقول أبيها صاحب الشريعة الإسلامية:<lb/>(لا نورث ما تركناه فهو صدقة) وقد اقتنعت فاطمة وَآلُهَا وأشراف الأمة حينئذ<lb/>بصحة هذا القول، وأقروا العمل به وقبلوه.<lb/>إن مثلك لا يند عنه معرفة قوة سلطة الدين على منتحلين في إِبَّان نشأته، كما<lb/>كان ذلك في عهد تلك الحادثة حينئذ، والعرب على فطرتهم البدوية وسذاجتهم<lb/>الطبيعية، فلا يمكن أن يلتئم مع ذلك أن يجنح أبو بكر إلى هضم إنسان حقه<lb/>بتحريض محرض، وأنْ يقره على ذلك الباطل أعيان الأمة، وأن يخفي كل ذلك<lb/>على رواة التاريخ فيغفلوه.<lb/>إن العيان يكذب أنَّ الموجدة الشخصية تكون سببًا في أن يمنع الإنسان غيره<lb/>من حقه، فإن كثيرًا من المتعاملين، يجني بعضهم على بعض، ومع ذلك فقل أن<lb/>يكون ذلك سببًا للجسارة على أن يهضم إنسان حق آخر خصوصًا، إذا كان صريحًا<lb/>كما في مسألة الميراث في تلك الظروف.<lb/>إن عليًّا لم تكن له يد في حديث الإفك، وإنما صدر عنه رأي في تخفيف وقعه<lb/>على محمد، وإليك ما نسبته عائشة نفسها إلى علي في هذا الشأن، وقد نقلته عن<lb/>كتاب البخاري أصح كتب الرواة الإسلاميين بالإجماع، قالت:<lb/>(ثم أصبحت فدعا رسول الله علي بن أبي طالب وأسامة بن زيد<lb/>يستشيرهما في فراقي؛ فأما علي فقال: يا رسول الله لم يضيق الله عليك والنساء<lb/>سواها كثير، وسل الجارية تصدقك، فدعاها رسول الله فقال لها: يا بريرة، هل<lb/>رأيت فيها شيئًا يريبك؟ فقالت بريرة: لا والذي بعثك بالحق، ما رأيت منها أمرًا<lb/>أغمصه عليها قط<lb/>وقد طُوي حديث الإفك بأسبابه ونتائجه؛ لما تحققت براءة عائشة حتى إن أبا<lb/>بكر أعاد صدقته على مسطح أحد القائلين فيه، وكان قطعها عنه أثناءه.<lb/>إن عائشة لم يكن لها في حياة أبي بكر وعمر إلى أواخر زمن عثمان دخل في<lb/>شئون الأمة العامة، وبعيد أن يحصل منها تحريض في مسألة الميراث يخفى خبره<lb/>على رواة الأخبار، حتى لا يذكره منهم ذاكر؛ ويجوز باطله على أعيان الأمة في<lb/>ذلك الحين، لا يجهر بالحق منهم جاهر.<lb/>إن الميراث لم يكن راجعًا إلى علي، حتى تندفع عائشة بدافع موجدتها منه،<lb/>فتحرض أباها عليه فيه، بل الميراث ميراث فاطمة والعباس عم النبي وأزواج<lb/>الرسول ومنهن عائشة.<lb/>جاء في تاريخ الطبري رواية عن عائشة نفسها:<lb/>أن فاطمة والعباس أتيا أبا بكر يطلبان ميراثهما من رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، وهما حينئذ يطلبان أرضه من فدك وسهمه من خيبر، فقال لهما أبو بكر:<lb/>أما إني سمعت رسول الله يقول: لا نورث ما تركناه فهو صدقة، إنما يأكل آل<lb/>محمد من هذا المال، وإني والله لا أدع أمرًا رأيت رسول الله يصنعه إلا صنعته.<lb/>لو لم تقتنع فاطمة والعباس بحجة أبي بكر، أو لو أحسا بأن الدافع إليه حقد<lb/>يضم جوانحه عليه، لأبت لهما أنفتهما العربية وهما هما صفوة بني هاشم،<lb/>وعزتهما الإسلامية وهما هما آل الرسول وبجانبهما علي وشيعته؛ أن يستخذيا<lb/>للباطل، ولأثارا على أبي بكر غارة شعواء لا قبل له بها.<lb/>قد كان علي ينفس على أبي بكر منصب الخلافة، ولكن منعه دينه أن<lb/>يتعرض لخليفة سلك مسلك الحق، ولو وجد علي في عمل أبي بكر منفذًا يدخل<lb/>عليه منه لما ونى، وقد أراده أبو سفيان رأس بني أمية (راجع الطبري) على<lb/>مناوأة أبي بكر، فاستعصم علي لعدم المسوغ، وأي مسوغ كان أدعى من أن يجبر<lb/>أبو بكر على منع فاطمة بنت رسول الله والعباس عم رسول الله ميراثهما بتحريض<lb/>عائشة؟<lb/>إن أبا بكر في حسن سياسته وقوة إيمانه أجل قدرًا، وأرجح رأيًا، من أن<lb/>يندفع بالباطل لمنع آل الرسول حقهم الصريح، وسيرته تترفع بقارئها عن أن يظن<lb/>به ذلك؛ خصوصًا أن أبا بكر لما ولي الخلافة تخلف عن بيعته من تخلف، وارتد<lb/>عن الإسلام من ارتد، فكان إزاء نارين فارتأى بحكمته مداراة المتخلفين، حتى<lb/>سكتوا عنه وراجعوه، وعزم بحزمه حرب المرتدين حتى انصاعوا إليه، فكيف مع<lb/>هذه الظروف يجسر على منع رؤوس بني هاشم وآل الرسول حقهم بالباطل؟ وبعيد<lb/>جدًّا أن يغلبوا على حقهم الصريح بغالب الباطل والغرض، مع قدرتهم على<lb/>المقاومة لو أرادوا، وبعيد جدًّا أنْ يقر العرب أجمع أبا بكر على باطل ارتكبه بدافع<lb/>التحريض، وهم الذين أنكروا على عثمان توليته بعض مناصب الدولة لأحداث<lb/>قومه حتى قتلوه.<lb/>لو أن حادثة الميراث غير معلومة السبب، وكان لابد من تلمس العلة فيها،<lb/>لكان خير رأي يتفق مع طبيعة ذلك العصر وظروف هؤلاء الناس ? أن يقال: إن<lb/>أبا بكر أراد بتقرير أن النبي لا يورث؛ توهين اعتماد علي في أحقيته بالخلافة<lb/>على قرابته من النبى؛ لأنه إذا كان النبي لا ترثه قرابته في عقار وهو ملك<lb/>خصوصي، فبالحري، أو بالأولى أن لا تتخذ قرابته وصلة للأحقية في أمر<lb/>عمومي.<lb/>(3) أما إسناد خطبة فاطمة فإن ملاحظتك عليه صحيحة، والصواب أن<lb/>زيدًا الذى سأله ابن أبي طاهر ليس هو زيد بن علي المتوفى سنة 122، بل هو<lb/>زيد حفيده كان معاصرًا لابن أبي طاهر المتوفى سنة (280) . وقد روى ابن أبي<lb/>طاهر عنه غير هذه الخطبة كما ورد في صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0162" change="#d3e146">162</tei:date> من الكتاب ذاته؛ إذ قال:<lb/>حدثني زيد بن علي بن حسين بن زيد العلوي , فزيد العلوي هذا هو المتوفى سنة<lb/>122، وهو من أجداد زيد المعاصر لابن أبي طاهر.<lb/>وعليه فيكون قد سقط من إسناد خطبة فاطمة ثلاثة رجال خطأ من الناسخ<lb/>للنسخة الخطية التى طبعت عنها هذا الكتاب.<lb/>هذه ملاحظاتي أقدمها مع الثناء الجميل لك، وإعجابي الزائد بفضلك، وأود<lb/>أن تنشرها في المجلة التى نشرت فيها تقريظ الكتاب، حتى يطلع عليها قارئو<lb/>التقريظ، فلا يفوتهم ما جاء فيها من التصحيحات والملاحظات، أرجو أن ترسل<lb/>لي نسخة من العدد الذى تنشر فيه، وعلى كل حال أحب أن تتفضل بإفادتي عن<lb/>رأيك فيها، فإن الحقيقة بنت البحث، وهى ضالتنا المنشودة جميعًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتاب لأحمد أفندي الألفي بعث به إلى الدكتور مرجليوث المدرس بجامعة أكسفورد؛ ردًّا على ما تعرض له بتقريظه كتاب بلاغات النساء من اتهام الصديق - رضي الله عنه - بحرمان فاطمة عليها السلام من ميراث أبيها صلى الله عليه وسلم؛ إجابة لتحريض عائشة رضي الله عنها، وقد بعث به لننشره بمناسبة ما أثبتناه في التفسير من الإفاضة في الموضوع، راجع (ص727- 734) من هذا المجلد.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p871"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2209.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حركة الإصلاح في جاوة</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي الإمام، الداعي إلى سبيل السلام، بعد التحية والسلام: قد وصلنا<lb/>العدد التاسع من المنار المنير، وكله فوائد تهش لها أفئدة المؤمنين ? وحجة قاطعة<lb/>لألسنة الجامدين، وقد انتعش بها قوم أحبوا الهدى، وغص بها آخرون أخلدوا إلى<lb/>زينة الحياة الدنيا، ولقد أحسنتم كل الإحسان فيما انتقدتم به رسالتي الفاضل السيد<lb/>عثمان، ونحن نوافقكم عليه حرفيًّا، وإنه لكما ذكرتم حري بأن تحسنوا به الظن؛<lb/>لأنه قد بلغ من الكبر عتيًّا، وله خدم مشهورة ومآثر حسنة، وإن كانت له هفوات<lb/>معدودة.<lb/>ومن ذا الذي ترضى سجاياه كلها <gap resp="#org_MS"/> كفى المرء نبلاً أن تعد معائبه<lb/>وإنني أكاد أجزم أنه سيرجع إلى الصواب، ويضيف بذلك لنفسه منقبة - إن<lb/>شاء الله - إن لم يكن أدركه الخرف؛ لأنه في العقد التاسع من العمر، نسأل الله أن<lb/>يوفقنا وإياه وإياكم لرضاه، آمين.<lb/>وكيف لا أرجو له الرجوع إلى هدي الكتاب، ونبذ تقديم آراء الرجال عليه،<lb/>وجده الأدنى السيد عقيل بن عمر كان من المجتهدين الذين لا يحتقبون الناس دينهم،<lb/>فلقد عطل ابن سعود دروس المقلدين من الحرم الشريف لما استولى على مكة<lb/>المكرمة، ولكنه لم يتعرض لحلقة السيد عقيل المذكور، بل كان علماء نجد<lb/>يجتمعون فيها، كما أنه منع جميع المفتين بمكة عن الإفتاء، ولكنه لم يمنع السيد<lb/>عقيل؛ لأنه كان يفتي بما يظهر له من محكم الكتاب وصحيح السنة.<lb/>وها هي فتاوى السيد عقيل وكتبه موجودة، وهو شيخ مشايخ العلويين في<lb/>علوم الشريعة والطريقة، وطريقتهم الأخذ بالكتاب والسنة، ومن أحق الناس<lb/>بسلوك طريق السيد عقيل حفيده السيد عثمان بن عبد الله بن عقيل.<lb/>ولقد ظهرت بشائر نفع دعوة المنار ودعائه، ومن يدعو إلى ما يدعو إليه بهذه<lb/>الجهات، فصار الناس يتأففون من حالتهم الحاضرة، ويثنون مما أصابهم من الجهل،<lb/>وابتدؤوا في تأليف جمعيات، وجمع نقود لفتح مدارس إسلامية تعلم النابتة اللغة<lb/>العربية والعلوم الدينية وطرفًا مما ينفعهم في أمورهم الدنيوية، وبالفعل قد فتحت<lb/>مدرسة في بتاوي، وأخرى في فاليمباغ وثالثة في سورابايا، ورابعة في قرسي<lb/>أستاذها الشاب الغيور الفاضل السيد محمد بن هاشم بن طاهر سبط الفاضل السيد<lb/>عثمان، وقد جعلوا لتلك المدارس نظامًا وترتيبًا نؤمل مع الزمن أن يكون مرقاة إلى<lb/>بلوغ الكمال، وقد امتحن منذ شهرين تلاميذ مدرسة قرسي للسنة الأولى، فنجحوا<lb/>نجاحًا يكاد يعد من المعجزات بفضل اجتهاد وذكاء أستاذها وجميل صبره، فلا أعد<lb/>مبالغًا إن قلت: إنها أفضل مدرسة في هذه الجهات، وإن ستين في المائة من<lb/>تلاميذها أعلم من آبائهم ولمَّا يمض عليهم بها 18 شهرًا، وإن الهمة مبذولة من<lb/>رجال النهضة في هذه البلدان في طلب مدرسين من الخارج؛ ليستفيدوا من تجاربهم<lb/>ومعرفتهم بالنظام والترتيب.<lb/>نعم.. قد صنف حضرة السيد عثمان رسالة سماها جمع النفائس، ونشرها<lb/>وصدر لكم منها مع هذا نسخة لا عذر لكم عن تصفحها، وهي أقل من 12 صفحة<lb/>وأراها (وربما أكون مخطئًا) ستعرقل هذه النهضة الشريفة، إن لم تقض عليها في<lb/>بعض البلدان؛ لما لصاحبها من الصيت والجاه، وإنني لا أشك في حسن نيته،<lb/>ولكني أقول: إنه أراد أن ينفع فضر، فعسى أن تلاحظوا ما كتبه، وتنشروا رأيكم<lb/>فيه؛ لتشدوا من همة الدعاة، وتكسروا شرة الجامدين، وتقووا هذه النهضة قبل أن<lb/>يجهز عليها أصحاب العمائم، وهي في سن الطفولية. أدامكم الله نفعًا للعباد،<lb/>وشجى في حلوق أهل الفساد.<lb/>آمين آمين لا أرضى بواحدة <gap resp="#org_MS"/> حتى أضيف إليها ألف آمينا<lb/>
               <lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> س. م. م<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بتاوي (جاوة)<lb/>(المنار)<lb/>نثني على القائمين بنشر التعليم أطيب الثناء، ونحثهم على المضي في عملهم<lb/>بدون مبالاة بأرباب النزعات والأهواء، وسنذكر رأينا في رسالة (جمع النفائس)<lb/>في الجزء الثاني عشر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p873"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2210.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد إنشاء الله</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدافعة صاحب جريدة (وطن) عن نفسه</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة العلامة الحكيم السيد محمد رشيد رضا أدام الله فضلكم، ونفعنا بعلومكم<lb/>آمين.<lb/>أما بعد السلام والاحترام: أثني عليكم ثناء جميلاً؛ لحسن ظنكم بهذا العاجز<lb/>ومعاناة الرد على شبهاتي العديدة بالحسنى، ودفع التهم الموجهة إليّ من جرائد<lb/>الآستانة الآخذة بالظن والغير المبالية بالحقائق، وأشكر فضلكم.<lb/>إن أقوال جريدة (يني غزته) وغيرها في اتهامي بالطمع بإحراز المال<lb/>والجاه، وتوقع الإنعامات الحميدة؛ لا أجد حاجة لتفنيدها، وكل من يرجع إلى<lb/>وجدانه الصحيح يرى بطلانها عيانًا؛ لأن الدولة التي أجدها محتاجة لإعانة المسلمين،<lb/>وكنت أجتهد جهد طاقتي في جمع الإعانات المالية لهاحينًا بعد آخر، وآخذ من أهل<lb/>البر من المسلمين من بضعة أعشار القرش إلى القرش فصاعدًا وأحفظها عندي،<lb/>ومتى اجتمع مبلغ من المال أرسله إلى الآستانة، لا يعقل إنسان أني كنت أؤمل من<lb/>مثل تلك الدولة منفعة مالية؛ لأن ذلك الأمل يجب أن يكون من الغني لا من المعوز!<lb/>وعدا ذلك فإني لو كنت أنوي الفوز بالوسامات والأنماط من الدولة العلية، وكاتبت<lb/>بهذا الأمر رجال المابين، لما كنت أجد جسارة في ذم القابضين على زمام الاقتدار<lb/>فيه ورجاله المشهورين مثل عزت أفندي العابد وغيرهم، ومدح الحكومة<lb/>الدستورية في تأليفي (تاريخ السكة الحجازية) ?<lb/>والحاصل أني لم أكتب قط إلى المابين كتابًا، أنَّى لمثلي أن يكاتبه ويجد منه<lb/>أذنًا صاغية، ويتشرف بالرد الجميل منه. اللهم إني كتبت مرة إلى سعادة السيد<lb/>مصطفى ذهني باشا ناظر النافعة الأسبق؛ لكونه مشرفًا على إدارة السكة الشريفة<lb/>حوالي موعد الاحتفال بافتتاح السكة الكريمة إلى مدينة النبي صلى الله عليه وسلم؛<lb/>بأسماء بضعة من أكابر الملة الإسلامية وأصحاب الجرائد؛ لدعوتهم إلى حضور<lb/>الاحتفال رسميًّا ودعوة رجل أو رجلين من صحافيِّي الإنكليز أيضًا لذلك الغرض،<lb/>ولا أذكر الآن؛ هل كان اسمي أيضًا في تلك القائمة أم لا؟ وكان ذلك الكتاب<lb/>كمشورة نافعة لجمع الإعانات للسكة الحجازية من مسلمي الهند وغيرها من الأقطار<lb/>الإسلامية؛ لأن الكبراء والصحافيين الذين يدعون إلى الاحتفال ويشتركون فيه، لا<lb/>شك في أنهم يصيرون بعد العودة من الاحتفال ساعين في بني قومهم بترغيبهم<lb/>وحثهم على إعانة ذلك المشروع الإسلامي العظيم، وتستفيد الدولة بحصول حبهم<lb/>الخالص أيضًا، ولا أظن أنكم ترون في مشورتي هذه غير الإخلاص والحب<lb/>الصادق لدولة إسلامية عظيمة، وكثيرًا ما كنت أقترح على سعادة الباشا الممدوح ما<lb/>أراه مفيدًا من أسباب توفير الإعانة والإصلاحات الضرورية لهذه السكة المباركة.<lb/>وأما أمر الوسام والنيشانات، فأكرر قولي في ذلك الباب كما قلت لكم قبلاً<lb/>بأني لم أؤمل قط حصولها، بل لما أرسل إليّ سعادة مصطفى ذهني باشا النيشان<lb/>العثماني من الطبقة الرابعة، كتبت إلى سعادته (لو كنتم أخذتم رأيي في ذلك الباب<lb/>قبل إرسال النيشان، فلم أكن أقبله. وأما الآن وقد أرسلتموه إلي فأرى رده من سوء<lb/>الأدب) .<lb/>وأرجو من كرمكم نشر كتابي هذا في (المنار) الأغر وإلفات رصيفاتنا الجرائد<lb/>التركية وبالأخص جريدة (يني غزته) إلى نشر كتابي الذي وجد في المابين،<lb/>والذي بنت هذه الجريدة قولها عليه بنصه مع الترجمة باللغة التركية؛ لينصف العالم<lb/>هل أنها صادقة أم لا، وإلا فالواجب الصحافي والإسلامي يحتم عليها نفي قولها<lb/>الغير الصادق باتهامي بما لست فاعله أبدًا.<lb/>والرجاء من غيرتهن الإسلامية قبول دعوتي هذه؛ ليثبتن طهارة ذمتهن<lb/>بتبرئة البريء من التهم الباطلة الموجهة إليه، وإلا فلا أكون مخطئًا في ظني<lb/>بحزب تركيا الفتاة أنه بعيد عن الإنصاف والحق كل البعد؛ ولذلك أرسل نسخة من<lb/>كتابي هذا إلى رصيفي المؤيد أيضًا أرجو منها نشره.<lb/>هذا، واقبلوا فائق احتراماتي أفندم، ودمتم سالمين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد إنشاء الله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب جريدة (وطن) الهندية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لاهور - بنجاب (الهند) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p875"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2211.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(افتتاح مجلس المبعوثان)<lb/>كان يوم غرة ذي القعدة الحرام يومًا مشهودًا في الآستانة العَلِيّة، تطالت إليه<lb/>أعناق العثمانيين، وحدَّجت أبصار الشاهدين منهم له والغائبين؛ إذ هو يوم من<lb/>أيامهم المشهودة، وعيد من أعيادهم المعدودة، ألا وهو افتتاح مجلس الأمة الذي<lb/>استردت به الأمة حياتها، وحفظت كيانها، وأصبح أمرها بيدها.<lb/>ولئن كان يوم إعلان الدستور هو العيد العام لجميع العثمانيين، والحد الفارق<lb/>بين عصر ترقب العدل وزمن سلطة الجائرين؛ فجدير بهذا اليوم أن يكون عيدًا<lb/>مثله عظيمًا؛ إذ به تتحقق مباشرة الأمة للقبض على أزمة الحكم عملاً، وذلك بسن<lb/>القوانين العادلة، والتصديق على إنفاذ المشروعات النافعة.<lb/>لقد كان هَمُّ (المبعوثان) في العام الماضي محصورًا في تقرير طرق<lb/>المحافظة على الدستور، والسعي في حمل الحكومة على التنازل عن واسع سلطتها؛<lb/>لتكون في يد المجلس، وبَيْنَا هُمْ يكافحون ويناضلون، ويتحاجون ويتحاورون، إذ<lb/>نجمت تلك الفتنة الهائلة، والبلية النازلة، التى كادت تلتهب جذاها في جميع<lb/>أنحاء السلطنة، فانقضت على الدستور بغية زعزعة أركانه، ونقض بنيانه،<lb/>وصدت المجلس عن عمله، وحالت دون تحقيق أمله، وكان من فضل الجيش وقائده<lb/>العظيم محمود شوكت باشا اجتثاث تلك الفتنة من أصولها، والقضاء على السلطة<lb/>الجائرة، فكانت بحمد الله صفقتنا رابحة، وصفقة ربها عبد الحميد خاسرة.<lb/>انقضى ذلك العام بخيره وشره، وقطعت قبل مغيب شمسه ألسنة الفتنة،<lb/>وأخمدت نار المحنة، وقد هل هلال هذا الشهر، وهو أول العام الثاني للمجلس؛<lb/>ونوابنا الكرام جالسون على مقاعدهم، مترقبون لطلعة سلطانهم وخليفتهم ليفتتح<lb/>مجلسهم، ثم ينصرفون بعد ذلك إلى ما تمحضوا له.<lb/>هذا: ولم تكد تبتسم شمس نهار افتتاح المجلس، إلا وقد برزت العاصمة في<lb/>لبوس من الزينة يروق الأبصار ويسر البصائر، وما كان خفقان الأعلام على الدور<lb/>والقصور والحوانيت والفنادق، إلا دون خفقان القلوب واهتزازات النفوس!<lb/>ثم أقبل الخليفة بموكبه الجليل، والنهار في مستوى شبابه يحيط به أمراء<lb/>الأسرة المالكة كالنجوم حول القمر، ولما بلغ القصر بصر بوزراء الدولة وقوادها<lb/>واقفين أمام باب القصر؛ لاستقباله إجلالاً وتعظيمًا.<lb/>بعد أن جلس الخليفة على كرسي السلطنة وأخذ كل واحد مكانه؛ وكان<lb/>المجلس حفيلاً بالوزراء والقواد والسفراء وحملة الأقلام، ناول مولانا السلطان<lb/>خطابه للصدر الأعظم وأمره بقراءته فتلاه بصوت جهوري دوى له المجلس، حتى<lb/>وعاه كل سامع عارف بالتركية، وإنه لخطاب حكيم، إني أنشره على القراء<lb/>مترجمًا ترجمة صحيحة، وهاؤم الترجمة:<lb/>* * *<lb/>(خطاب السلطان)<lb/>أيها الأعيان و (المبعوثان) المحترمون<lb/>أحمد الله جل جلاله الذي جعل جلوسي على أريكة السلطنة العثمانية في دور<lb/>الدستور السعيد، ووفقني في السنة الأولى منه أن أحضر افتتاح الاجتماع الثاني<lb/>للمجلس العمومي، وأهنئ أعضاءه جميعًا بقدومهم المأنوس.<lb/>إن الشرع الشريف يأمر بالحكومة المقيدة الشورية عقلاً ونقلاً، ويعدها لنا<lb/>كطريق نجاة وسلامة، فإذا داومنا مسيرنا في هذه السبيل، وصلنا إلى الاتحاد<lb/>والقوة اللازمين لحياتنا الاجتماعية والسياسية.<lb/>إن من أكبر أمانيَّ المحافظة على الدستور، وتأييد مبادئه، وتطبيق قواعده،<lb/>وسأشتغل بمنتهى مقدرتي مع رعيتي مستعينًا بمعونة الله، وروحانية النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ لتحقيق هذه الأماني الشريفة والوصول إلى هذه الغاية المجيدة.<lb/>إن امتناني كان عظيمًا جدًّا عندما رأيت الإخاء عامًّا شاملاً بين عموم أبناء<lb/>الوطن أثناء سياحتي في بورصه وأزميدو، كنت سعيدًا جدًّا باقترابي من أفراد<lb/>الأمة الصادقة.<lb/>إن الخدمة العسكرية التي تشمل اليوم جميع رعايانا بلا استثناء هي من نتائج<lb/>ما يأمر به القانون الأساسي؛ الذي يضمن لهم المساواة بالحقوق والواجبات، وإنني<lb/>أعد وضع هذه الخدمة العامة المعلية لقوة الدولة وعظمتها موضع التنفيذ، من أهم<lb/>الحوادث التى سينقلها تاريخ نهضتنا الوطنية؛ لأن من طبائع هذه الخدمة في<lb/>الجيش تحكيم عرى التآخي الصحيح بين أبناء هذا الوطن.<lb/>إن الرقي والانتظام اللذين أظهرهما أفراد جيوشنا أثناء المناورات البرية<lb/>والبحرية التى جرت لأول مرة في هذا العام، يحملان على أن نقدرهم حق قدرهم،<lb/>وأن نصرف مساعينا لإيصال هذه القوى إلى درجة الكمال؛ إذ عليها يتوقف الذب<lb/>عن حوزة الوطن والمحافظة التامة على السلم العام.<lb/>إن أحوالنا الداخلية - ولله الحمد - لا توجب القلق، وإن الحوادث التي وقعت<lb/>في قضاء الزيدية التابع لمتصرفية الحديدة، وفي متصرفية عسير من ولاية اليمن،<lb/>وفي قضائي بارزان ولوما من ولايتي الموصل وقوصوه، أخذت تزول بالتدابير<lb/>الرشيدة التى اتخذتها الحكومة المنفذة، حتى إن القبائل الثائرة جنحت للطاعة<lb/>والسكون، والآمال معقودة على أنها لا تتكرر فيما بعد ولا سيما متى تعممت<lb/>المعارف، وفهمت الأهالي عامة القواعد الدستورية، فيجب علينا في الوقت نفسه<lb/>أن نعمل باهتمام وسرعة في سبل إنهاض المعارف، وترقية الأحوال الزراعية<lb/>والصناعية والتجارية في ممالكنا الواسعة، وكل عمل من شأنه أن يعود على العموم<lb/>بالراحة والرفاه، وعلى البلاد بالثروة والعمران.<lb/>الأوان أكبر آمالي حصول التوازن المالي الذي هو أس أساس<lb/>الإصلاحات، وستقدم ميزانية سنة 1326 العمومية لمجلسكم، فعليكم أن تدققوا<lb/>فيها أصلاً وفرعًا وإذا كان واضعوها لم يتمكنوا من الوصول بها إلى هذا التوازن<lb/>المنشود بالرغم عما أنفقوه من الحكمة، والاقتصاد في وضع النفقات المعقولة<lb/>اللازمة، فإنهم سيتوصلون بلا شك إلى سد عجز الميزانية العمومية المقبلة، متى<lb/>استوفيت الزيادة التي ستجبى من الرسوم الجمركية، ووضعت الاحتكارات المنوي<lb/>وضعها، وتحسنت طرق جباية الأموال الأميرية، وعندئذ تزداد الثقة المالية بنا،<lb/>وقد أثبتت أعمالنا المالية الأخيرة لنا ذلك.<lb/>لقد أقمتم الدستور باجتماعكم الأول على قواعد متينة لا تزعزع، وأيدتم<lb/>النظامات الكافلة للأمن والراحة في البلاد، وستنظرون في اجتماعكم الثاني لوائح<lb/>القوانين والنظامات التي وضعتها الحكومة المنفذة، مجددًا فيما يتعلق بحياة المملكة<lb/>الاجتماعية والاقتصادية، وتأييد النظام والراحة بقوة القانون، ومن هذه<lb/>المشروعات التي تستحق الذكر نظام التجارة البرية والبحرية، وحقوق الملكية،<lb/>ونظم قضاة المحاكم المتنقلين، وإدارة الولايات وقانون الجزاء.<lb/>إن علاقاتنا مع الدول كافة ودية محضة، وبما أننا نراها جميعها متحدة على<lb/>السعي في سبيل المحافظة على السلم العام، فلذلك ترى حكومتي من واجباتها أن<lb/>تكون عنصرًا شريفًا ساعيًا معها في سبيل تأييد السلم.<lb/>إنني مع بيان فائق امتناني من المساعي الوطنية التي صرفت من قبل<lb/>هيئتيكما في الاجتماع الأول، أعلن لكما افتتاح جلساتكما اعتبارًا من هذا اليوم،<lb/>باسطًا أكف الدعاء إليه تعالى أن يوفقكما ويسهل أعمالكما إلى ما فيه خير الدولة<lb/>والأمة، إنه سميع مجيب) اهـ.<lb/>بعد أن أتم الصدر الأعظم قراءة الخطاب السلطاني، هتف الحاضرون<lb/>للسلطان، وصافحه السفراء، ثم غادر قصر النواب والقلوب هاوية إلى طلعته<lb/>الغراء، والأبصار شاخصة إلى موكبه ذي الجلال والرواء، والألسنة منطلقة<lb/>بالهتاف له والدعاء، أدامه الله رافلاً في مطارف الصحة والهناء.<lb/>وبعد فإن أعمال (المبعوثان) في هذا العام ستتناول شؤونًا جمة، تتوقف<lb/>على إنفاذها على وجهها حياة الأمة وعزة السلطنة، وهي النظر في القوانين<lb/>المسنونة والنظامات الموضوعة؛ لتأييد الحق وشمول الأمن والعدل، ومن أعظم تلك<lb/>الشؤون وآكدها؛ مشروع تعميم العلوم والمعارف بين طبقات الشعب، ومشروع<lb/>التجارة وإنشاء نظارة خاصة لها، والنظر في توسيع سلطة الولايات، وتهذيب<lb/>قانون الجزاء (الجنايات) ، وغير ذلك من الأعمال التى تجعل أعمال المجلس<lb/>في هذا العام إيجابية، وقد كانت في العام المنصرم سلبية.<lb/>ولنا الرجاء بأن يقوم أعضاء المجلس بما انتدبوا له خير قيام، ولا سيما بعد<lb/>أن تمرنوا على نسق السير في المجلس، وسمعوا كثيرًا من الصيحات والانتقادات<lb/>بحق وبغير حق، والله المستعان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين وصفي رضا<lb/>***<lb/>(خطاب رئيس المبعوثان)<lb/>خطب أحمد رضا بك رئيس (المبعوثان) إخوانه الأعضاء بعد انتخابه<lb/>رئيسًا خطبة حفيلة، نورد منها هذه الكلمات الحكيمة:<lb/>إن أول واجب على النائب الشريف النفس بعد اجتماعنا تحت سقف قصر ذي<lb/>شهرة بالتاريخ؛ هو شكر جلالة مولانا السلطان الذي تفضل علينا بهذا القصر،<lb/>ولي الأمل أنكم تنيبونني عنكم في القيام بتأدية هذا الواجب، ولا شك بأنكم تشتغلون<lb/>بهدوء وسكون ونظام؛ لتخدموا الأمة الخدمة التي تنتظرها منكم، ولكنكم لا تبلغون<lb/>هذا القصد إلا إذا حاذرتم تجاوز حدود الاعتدال إلى التطرف.<lb/>والواجب أن تكون الشرائع والقوانين والمطالب مما تتطلبه حالة البلاد،<lb/>وينطبق على تقاليد الأمة وأخلاقها حتى يسهل تنفيذها. فقبل أن نصوغ القوانين،<lb/>يجب أن نعد معدات التنفيذ التي تعمم نفع تلك القوانين لكل عناصر الأمة على حد<lb/>المساواة.<lb/>ولابد للوزارة التي تتولى التنفيذ من المساعدة والعون داخلاً وخارجًا أكبر من<lb/>مساعدة مجلس النواب لها بالأماني والتمني. والعون الأول هو بلا جدال ما يكون<lb/>من ناحية العاطفة الدينية قبل كل شيء، ثم من آداب الأمة ودرجة تعلمها. والنجاح<lb/>والمدنية يشبهان مركبة تدفعها قوة ذكرى العهد الماضي، فإذا لم يكن وراء هذه<lb/>المركبة روح قوية تدفعها إلى الأمام، وقوات أدبية ومادية تؤيد الدافع. فإما أنها<lb/>تقف، وإما أنها تتقهقر.<lb/>وبما أن أعمال المجلس ومجهوداته لم تأت حتى الآن بالنتيجة التامة، فهم<lb/>يظنون أن هذا المجلس لا نفع له، وقد جسموا بعض الهفوات، ومن عادة الشعب<lb/>أن يعد الخير الذي لا يدركه أو الأعمال التي لا تعود عليه بالنفع المادي والأعمال<lb/>الحسنة بنفسها؛ إذا هى مست مرافق الأفراد من الشر.<lb/>وليس ذلك غريبًا في فهم الشعوب للأمور على هذا الوجه، فإن الإصلاحات<lb/>التي تقلب كيان الأمة إذا كانت فجائية، قد تعود غالبًا بالضرر على الأفراد،<lb/>فالناموس الطبيعي يقضي بأن يكون الانقلاب تدريجيًّا وعلى مهل، فليس من<lb/>الواجب علينا وحدنا العمل فقط , بل من الواجب على كل عثماني أن يأخذ بيد أخيه<lb/>العثماني للسعي وراء نجاح الوطن، متحاشيًا البحث أو التفتيش عن سيئات أخيه<lb/>ليعيبه بها.<lb/>وإذا كان نقد الأمور حقًّا ومنحة من الحرية، فإن من الفضيلة الشريفة<lb/>للضمائر الحرة الطاهرة أن لا ترى الشيء من جهته السيئة، وبأن لا تثق بكل فكر<lb/>يقال، دون تحقيق أقوال هذا معربًا عن أملي بأن تكون الروح التي أشرت إلى<lb/>فضائلها هي الروح السائدة في هذا المجلس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2212.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
