<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2474.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1911م</date>
         <pb n="n14-p731" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2475.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>أسئلة من البحرين<lb/>(س54 - 59) من صاحب الإمضاء<lb/>الحمد لله وحده:<lb/>حضرة محترم المقام حجة الإسلام وإمام المسلمين السيد محمد رشيد رضا<lb/>رضي الله عنه وأرضاه.<lb/>سلام واحترام: يرد بجهتنا المنار ونطلع عليه، فنرى فيه من آيات الإرشاد<lb/>لسبل الرشاد , والإفصاح عن طرق الفلاح , ما يشهد بفضله وفضل صاحبه أطال<lb/>الله بقاءه في سلامة وعافية , ولا زالت آثاره في مناره ماثلة للمسترشدين<lb/>والمعتبرين , سيدي، أرجوكم الإجابة عما يأتي بأوجز ما يمكن، وإرساله ضمن<lb/>جواب إن لم ترغبوا درجه في المنار.<lb/>(1) المعراج كيف كان؟<lb/>(2) انقضاض الكواكب وعلته الطبيعية، والتوفيق بين ذلك بين ما ورد<lb/>في سورة (قل أوحي) وسورة (والصافات) ؟<lb/>(3) أوحي على النبي (صلى الله عليه وسلم) معنى القرآن فقط، والنبي<lb/>(صلى الله عليه وسلم) هو أعرب عن ذلك المعنى بهذه الألفاظ، وركبها هذا<lb/>التركيب، أم أوحي إليه المعنى واللفظ جميعًا.<lb/>(4) هل يصح حديث أنزل القرآن على سبعة أحرف وما معناه؟<lb/>(5) هل من الممكن إنشاء مؤتمر إسلامي، يعود على الإسلام بفائدة في<lb/>القريب العاجل؟ وأين ينبغي أن يكون؟<lb/>(6) ألا تستحسنون أن تقوم جماعة الدعوة والإرشاد أول مرة لفتح ناد بمكة<lb/>تسميه نادي التعارف؟<lb/>واقبلوا سلام واحترام الداعي المخلص للمنار وصاحبه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد صالح يوسف الخنجي<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن السؤال الأول: كيف كان المعراج؟)<lb/>لا ندري كيف كان المعراج، ولا نقطع فيه بشيء، فإنه خصوصية أكرم الله<lb/>تعالى بها نبيه (صلى الله عليه وسلم) فأراه من آياته في عالم الغيب والشهادة ما لم<lb/>ير غيره من البشر , فإن في رواياته أنه صلى الله عليه وسلم رأى موسى يصلي<lb/>في قبره بالكثيب الأحمر ورآه في السماء السادسة , وفيها أنه رأى في السماء آدم<lb/>ونسم بنيه عن يمينه وشماله , وصلى بالأنبياء إمامًا ببيت المقدس , ورآهم في<lb/>السماء , ورأى العصاة يعذبون في صور غير صورهم التي كانوا عليها في الدنيا ,<lb/>ولم يقل أحد من المسلمين إن موسى أو آدم رفع بجسده إلى السماء , فما قولك بنسم<lb/>بني آدم كلهم , ولا أن العصاة يبعثون بأجسادهم قبل يوم القيامة , وظاهر هذا أن<lb/>تلك المرائي روحانية كما قال بعضهم أو منامية كما قال آخرون , وذكرنا الفرق<lb/>بينهما في الجزء الماضي , ومنه ما ورد في الصحيح من أنه صلى الله عليه وسلم<lb/>تمثل له بيت المقدس وهو بمكة فوصفه لمن سأله عنه من المنكرين.<lb/>وقد أورد على ما نشرناه في الجزء الماضي إشكالاً، وسئلنا عن حلهما كتابة<lb/>ومشافهة: (أحدهما) وهو قديم لو كان الإسراء والمعراج في المنام أو بالروح فقط<lb/>لما أنكرهما أهل مكة، ولما كان ذكرهما فتنة للناس , على أننا قد ذكرنا في جواب<lb/>(س47) حل هذا الإشكال بالإيجاز. وأما بيانه بالتفصيل فهو أن الفتنة هي<lb/>الاختبار الذي يتميز به الإيمان اليقيني من عدمه , فالمؤمن الموقن بصدق النبي<lb/>(صلى الله عليه وسلم) في كل ما يخبر به؛ وإن كان من الأمور المخالفة للعادات<lb/>والمألوفات، فإذا قال: رأيت كذا وكذا مما هو ممكن عقلاً ممتنع عادة، ولم يبين له<lb/>أنه ذلك في اليقظة أو في المنام يتحقق الاختبار، وتظهر درجة إيمانه ويكون النبي<lb/>صادقًا في قوله: إنه رأى ذلك لأن فعل الرؤية البصرية والرؤيا المنامية واحد،<lb/>فيقال في كل منهما رأيت، والإدراك إنما هو للروح , والجسد آلة لا يتقيد بها إلا<lb/>ضعفاء الأرواح , ومن ذلك أحاديث فتاني القبر، فقد ورد أنهما يبهمان السؤال<lb/>فيقولان للميت: ما تقول في هذا الرجل الذي بعث فيكم وادعى أنه رسول الله , وقد<lb/>قال تعالى: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60)<lb/>ووردت الروايات الصحيحة في أن هذه الآية نزلت في شأن ما رآه النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في ليلة الإسراء والمعراج. ولفظ (الرؤيا) حقيقة فيما يرى في<lb/>المنام؛ ولذلك اضطر إلى تأويل الآية مَنْ جزموا بأن الإسراء والمعراج كانا في<lb/>اليقظة، كما اضطروا إلى تأويل رواية شريك في صحيح البخاري الدالة على أنهما<lb/>كانا في المنام أو إلى القول بالتعدد، وبعضهم قال إنها غلط. وجملة القول أن آية<lb/>الإسراء التي أوردناها آنفًا، وحديث شريك في البخاري يدلان على أن الرؤيا<lb/>المنامية هي التي كانت فتنة للناس. نعم.. إن الجمهور قد أولوا الآية، وقالوا<lb/>في الحديث ما علمت, وأما إذا قلنا: إن المعراج روحي , وأنه كان بالصفة التي<lb/>يعبر عنها الصوفية بالانسلاخ كما يأتي قريبًا، فلا وجه لاستغراب الافتتان بخبره مع<lb/>التصريح بالانسلاخ والتجرد , وإن لم يصرح به حمله الناس على أنه بالروح<lb/>والجسد وافتتنوا به. على أن افتتان بعض الناس واعتراضهم إنما ورد في شأن<lb/>الإسراء فقط؛ ولذلك قال بعضهم: إن الإسراء هو الذي كان بالجسد والروح فقط<lb/>دون المعراج، واختاره المازري في شرح مسلم.<lb/>(الإشكال الثاني) أورده عالم مشهور من القضاة في هذه الديار قال: إن<lb/>الإسراء أو المعراج الروحي لا يعد من الخوارق؛ لأن بعض الهنود الوثنيين<lb/>يميتون أجسادهم موتًا مؤقتًا، وتطوف أرواحهم في الأرض طائفة من الزمن، ثم<lb/>تعود فتتصل ببدنها، فيخبر صاحبها عما رأت في تلك السياحة الروحية , وقد كان<lb/>الإنكليز يسمعون مثل هذا عن الهنود ولا يصدقونه حتى اختبروه بأنفسهم، فأنام<lb/>هندي أو أمات نفسه أمام بعضهم، ورأوا جسده جثة لا حراك بها , وعلموا منه أن<lb/>روحه تقصد بلدًا معينًا، فلما عاد إلى حياته المعتادة أخبر بأن روحه جاءت ذلك<lb/>البلد ورأت فيه كذا وكذا. فاستخبر أولئك المختبرون بعض معارفهم في ذلك البلد<lb/>عما وقع فيها في تلك المدة، فوافق الجواب ما قاله الهندي.<lb/>والجواب عن هذا على تقدير صحة الرواية من وجوه:<lb/>(أحدها) أن الإسراء والمعراج ليسا من المعجزات التي تحدى بها النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم للاستدلال على نبوته؛ لأن الاستدلال إنما يكون بما يدركه<lb/>المنكرون بحواسهم ولا يشكون فيه.<lb/>(ثانيها) يكفي في تسمية الخارقة معجزة أن يعجز الناس عنها، وإن أتوا<lb/>بشيء من نوعها ولا سيما إذا كان ما أتوا به دونها , فإبراء الأرمد كإبراء الأعمى،<lb/>ولا إبراء المزكوم كإبراء المسلول , والروح التي تنسلخ من بدنها فتطوف في بقاع<lb/>محدودة من الأرض وترى بعض المحسوسات فيها فقط , لا يقاس عملها بعمل<lb/>الروح التي تطوف ما شاء الله أن تطوف في الأرض، وترى فيها أرواح الأنبياء<lb/>والملائكة ثم تعرج إلى السماء وترى ما ترى من آيات الله الكبرى كالجنة والنار،<lb/>وتسمع وحي الله تعالى في الملأ الأعلى.<lb/>(ثالثها) أن المتكلمين يقولون: إن خوارق العادات تكون لغير الأنبياء،<lb/>وتختلف أسماؤها باختلاف أحوال من تكون لهم، فتكون إرهاصًا ومعجزة وكرامة<lb/>للأنبياء، الأول قبل البعثة والثاني بعدها مع التحدي والثالث بدونه. وكرامة فقط<lb/>للأولياء، ومعونة لمن دونهم من الصالحين، واستدراجًا للفساق والكفار , وفي<lb/>كلامهم هذا مجال للأنظار.<lb/>(رابعها) أن الخوارق التي ذكروا لها هذه الأقسام، إنما جنسها المنطقي هو<lb/>الأمر المخالف للمعتاد بين جماهير الناس بحسب الأسباب العامة المعروفة التي تنشأ<lb/>عنها أعمالهم , ولا ينافي ذلك عند المتكلمين أن تصدر الخارقة عن كثيرين؛ ولذلك<lb/>جوزوا أن تكون معجزة النبي كرامة لكثير من الأولياء، وذكروا وقائع في ذلك منها<lb/>إبراء المرضى وإحياء الموتى والمكاشفات التي لا تحصى , وجوزوا أيضًا أن<lb/>تصدر الخارقة عن كل أحد، وميزوا بينها بالأسماء التي سمعت. ومن الناس من<lb/>يرد هذا ولا يقول به، فقد قال الشيخ محي الدين بن عربي شيخ الصوفية الأكبر في<lb/>عصره: إن الخارقة لا تتعدد، فإن ما يتعدد لا يكون خارقًا للعادة , وهذا هو<lb/>المعقول لا من حيث تطبيقه على معنى الخارقة فقط، بل يقال أيضًا: إن ما يتكرر<lb/>لا بد أن يكون له سبب معروف وطريقة توصل إليه، كما توصل طريقة الصوفية<lb/>سالكيها إلى ما يذكرون من الكرامات التي صارت عادة تتكرر لأصحابها، وإن<lb/>كانت مخالفة للعادات التي عليها غيرهم , فالكشف مثلاً معتاد من صنف الأولياء،<lb/>وإنما هو خارق للعادة عند جمهور الناس , وسببه الرياضات الروحية , ولأصحاب<lb/>الرياضات البدنية أعمال معتادة بينهم خارقة للعادة عند غيرهم؛ كالمشي على<lb/>الحبال وتعلقهم بها من أرجلهم، وإلقاء أنفسهم من الأماكن المرتفعة، وما هو أغرب<lb/>من هذا.<lb/>هذا، وإن الانسلاخ الذي ذكر عند الهنود وطواف الأرواح وحدها أو بأجساد<lb/>من الأثير تشبه الأجساد المركبة، مما نعلم منقول عن صوفية المسلمين، وللشيخ<lb/>محيي الدين ابن عربي وقائع كثيرة فيه مذكورة في فتوحاته وفي غيرها، ويذكرون<lb/>لأنفسهم معارج روحية , ويقول محي الدين: إن النبي (صلى الله عليه وسلم)<lb/>عرج به إلى السماء 30 مرة. والله أعلم.<lb/>وإننا نورد هنا ما قاله ولي الله الدهلوي في كتابه (حجة الله البالغة) في<lb/>الإسراء والمعراج على طريقة الصوفية؛ لتعرف المذاهب والآراء المشهورة فيهما<lb/>كلها، وهذا نصه: وأسري به إلى المسجد الأقصى ثم إلى سدرة المنتهى وإلى ما<lb/>شاء الله، وكل ذلك لجسده صلى الله عليه وسلم في اليقظة، ولكن ذلك في موطن<lb/>هو برزخ بين المثال والشهادة جامع لأحكامهما، فظهر على الجسد أحكام الروح،<lb/>وتمثل الروح والمعاني الروحية أجساد؛ ولذلك بان لكل واقعة من تلك الوقائع تعبير،<lb/>وقد ظهر لحزقيل وموسى وغيرهما عليهما السلام نحو من تلك الوقائع، وكذلك<lb/>لأولياء الأمة؛ ليكون علو درجاتهم عند الله كحالهم في الرؤيا والله أعلم.<lb/>أما شق الصدر وملؤه إيمانًا، فحقيقته غلبة أنوار الملكية وانطفاء لهب الطبيعة<lb/>وخضوعها لما يفيض عليها من عالم القدس. وأما ركوبه على البراق فحقيقته<lb/>استواء نفسه النطقية على نسمته التي هي الكمال الحيواني، فاستوى راكبًا على<lb/>البراق كما غلبت أحكام نفسه النطفية على البهيمية وتسلطت عليها. وأما إسراؤه<lb/>إلى المسجد الأقصى؛ فلأنه محل ظهور شعائر الله، ومتعلق همم الملأ الأعلى،<lb/>ومطمح أنظار الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، فكأنه كوة إلى الملكوت. وأما ملاقاته<lb/>مع الأنبياء صلوات الله عليهم ومفاخرته معهم، فحقيقتها اجتماعهم من حيث<lb/>ارتباطهم بحظيرة القدس، وظهور ما اختص به من بينهم من وجوه الكمال.<lb/>وأما رقيه إلى السماوات سماء بعد سماء، فحقيقته الانسلاخ إلى مستوى<lb/>الرحمن منزلة بعد منزلة، ومعرفة حال الملائكة الموكلة بها، ومن لحق بهم من<lb/>أفاضل البشر والتدبير الذي أوحاه الله فيها، والاختصام الذي يحصل في ملأها.<lb/>وأما بكاء موسى فليس بحسد، ولكنه مثال لفقده عموم الدعوة وبقاء كمال لم يحصله<lb/>مما هو في وجهه. وأما سدرة المنتهى فشجرة الكون، وترتب بعضها على بعض<lb/>وانجماعها في تدبير واحد؛ كانجماع الشجرة في الغاذية والنامية ونحوهما، ولم<lb/>تتمثل حيوانًا لأن التدبير الجملي الإجمالي الشبيه للسياسة الكلي أفراده، وإنما أشبه<lb/>الأشياء به الشجرة دون الحيوان؛ فإن الحيوان فيه قوى تفصيلية والإرادة فيه<lb/>أصرح من سنن الطبيعة. وأما الأنهار في أصلها فرحمة فائضة في الملكوت حذو<lb/>الشهادة وحياة وإنماء؛ فلذلك تعين هنالك بعض الأمور النافعة في الشهادة كالنيل<lb/>والفرات. وأما الأنوار التي غشيتها فتدليات إلهية , وتدبيرات رحمانية , تلعلعت<lb/>في الشهادة حينما استعدت لها. وأما البيت المعمور فحقيقته التجلي الإلهي الذي<lb/>يتوجه إليه سجدات البشر وتضرعاتها، يتمثل بيتًا على حذو ما عندهم من الكعبة<lb/>وبيت المقدس , ثم أتي بإناء من لبن وإناء من خمر فاختار اللبن، فقال جبرئيل:<lb/>هديت الفطرة ولو أخذت الخمر لغوت أمتك، فكان هو صلى الله عليه وسلم جامع<lb/>أمته ومنشأ ظهورهم , وكان اللبن اختيارهم الفطرة والخمر اختيارهم لذات الدنيا ,<lb/>وأمر بخمس صلوات بلسان التجوز؛ لأنها خمسون باعتبار الثواب , ثم أوضح الله<lb/>مراده تدريجًا؛ ليعلم أن الحرج مدفوع، وأن النعمة كاملة وتمثل هذا المعنى مستندًا<lb/>إلى موسى عليه السلام، فإنه أكثر الأنبياء معالجة للأمة ومعرفة بسياستها) ا. هـ<lb/>(تنبيه) ذكرت في الجزء الماضي من المنار أن حديث المعراج مضطرب،<lb/>وعنيت بهذا اضطراب المتن. وقلما يطلقون لفظ الاضطراب ويريدون به المتن.<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن الثاني الشهب علتها وكونها رجومًا)<lb/>اختلف علماء الفلك في أصل الشهب (ويسمونها النيازك) ، وقد ذكر الطبيب<lb/>محمد توفيق أفندي صدقي بعض آرائهم فيها في مقالته التي نشرت في الجزء الثامن،<lb/>ومنهم من يقول: إن بعضها من مقذوفات براكين الأرض تحلق في الفضاء ثم<lb/>تسقط , وهذا أبعد الآراء عن الصواب، وأقرب منه أن تكون من براكين الكواكب،<lb/>ومنهم من يقول: إن أكثرها من قطع النجوم المتكسرة، وبعضها ينفصل من<lb/>الكواكب الثابتة. وكل ما قيل في ذلك من رجم الظنون , لم يصل شيء منه إلى<lb/>مرتبة اليقين , إلا أن لبعضها مدارًا يعرف بالحساب , وسبب سقوطها هو جذب<lb/>الأرض لها عند دنوها منها بدخولها في فلكها. وقد بينا من قبل أن السبب مهما كان<lb/>لا ينافي ما يترتب على سقوطها من رجم الشياطين، وتأذيهم بها، وحيلولتها بينهم<lb/>وبين الدنو من ملائكة السماء، واستراقهم السمع منهم. وقد ثبت أن الشهب كانت<lb/>كثيرة في سنة البعثة، وهي تكثر كذلك كلما دنا مدارها الذي تكثر هي فيه من<lb/>الأرض، فكان ذلك من توفيق أقدار لأقدار, والله الموفق وكل شيء عنده بمقدار.<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن الثالث: نزول القرآن باللفظ والمعنى)<lb/>أسلوب القرآن غير أسلوب الحديث النبوي، والفرق بينهما ظاهر لا يخفى<lb/>على قارئ من أهل هذه اللغة ولا سامع , والحديث القدسي وغير القدسي في ذلك<lb/>سواء. فالقرآن معجز بأسلوبه وفحواه، لا يقدر النبي (صلى الله عليه وسلم) ولا<lb/>من دونه من البشر على الإتيان بمثله. والذي نجزم به أنه كان يلقى إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بهذا الأسلوب والنظم، فيلقيه صلى الله عليه وسلم إلى الناس<lb/>كما ألقاه إليه الملك، حتى إنه يذكر لفظ الأمر الذي يخاطب هو به، فيقول مثلاً:<lb/>{قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) وهو المخاطب بلفظ قل وكان الظاهر في<lb/>الامتثال أن يقول ابتداء (اللَّهُ أَحَدٌ) ولكنه أمر أن يبلغ ما يلقى إليه كما هو , وإن كان<lb/>إلقاء الملك غير إلقاء البشر في كيفيته، فهو مثله في حاصله وما يدرك منه ,<lb/>وسنذكر ما ورد في ذلك في وقت آخر.<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن الرابع: أنزل القرآن على سبعة أحرف)<lb/>الحديث رواه باللفظ الوارد في السؤال أحمد والترمذي عن حذيفة، وأشار<lb/>السيوطي في الجامع الصغير إلى تحسينه، فهو لا يصل إلى درجة الصحيح ,<lb/>وروي بلفظ آخر وبزيادة فمن قرأ على حرف منها، فلا يتحول إلى غيره رغبة<lb/>عنه، وهو عند الطبراني عن ابن مسعود , ورواه عنه أيضًا بزيادة أخرى<lb/>وحسنوهما. وروي على ثلاثة أحرف , وعلى عشرة أحرف , وكلاهما ضعيف.<lb/>وقيل: إن العدد ليس للتحديد، والمعنى على أحرف متعددة.<lb/>والمختار عندي في معنى الأحرف أنها اللغات العربية المختلفة في الأداء التي<lb/>عبر عنها عند كتابنا الآن باللهجات؛ كالهمز وعدمه والإمالة وعدمها والمد والقصر<lb/>وصفة حرف الهجاء من ترقيق وتفخيم , فقد كان هذا مما تختلف فيه العرب، حتى<lb/>يعسر على من كانت الإمالة لغة لهم أن يتركوها وهكذا غيرها من الحروف , فأذن<lb/>الله بأن يقرأ كل قوم بحرفهم الذي اعتادوه؛ لأن ذلك لا يغير شيئًا من معنى القرآن<lb/>ولا من جوهر لفظه، بل هو يتعلق بأعراض الكلم دون جوهره , ولا ينافي أنه<lb/>نزل بلغة قريش.<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن الخامس: المؤتمر الإسلامي)<lb/>يظهر لنا أن المسلمين لما يستعدوا كما يجب لعقد مؤتمر عام؛ لأجل البحث<lb/>في مصالحهم وما يرقي شؤونهم , وقد ذكرهم بذلك العقلاء مرارًا، فلم يلقوا إليهم<lb/>سمعًا , ولا أداروا نحوهم طرفًا , ولا أمالوا عطفًا , والذي يسبق إلى ذهن كل من<lb/>يبحث في هذه المسألة أن المؤتمر يجب أن يكون في مكة المكرمة أو المدينة المنورة ,<lb/>وهذا ما سبق إلى التنبيه عليه السيد جمال الدين الأفغاني، وما كنا اقترحناه منذ<lb/>أربع عشرة سنة , ثم كونه الكواكبي أوسع تكوين في كتابه (سجل جمعية أم<lb/>القرى) ، وكلنا نعلم أن السلطان عبد الحميد ما كان ليرضى بعقد هذا المؤتمر في<lb/>الحرمين، وكذلك لا يرضى به زعماء جمعية الاتحاد والترقي الآن. وكان إسماعيل<lb/>غصبر نسكي صاحب جريدة ترجمان التي تصدر في بغجه سراي (عاصمة بلاد<lb/>القريم الروسية) اقترح عقد هذا المؤتمر بمصر من عدة سنين، فأجاب دعوته<lb/>فئة من المصريين، وجعلوا للمؤتمر قانونًا، ونشروا الدعوة إليه في جميع الأقطار،<lb/>فلم يجب دعوته أحد.<lb/>ومصر هي البلاد المتمتعة بالحرية التي يمكن أن يكون فيها المؤتمر متى تم<lb/>الاستعداد له , وتليها بلاد الهند. ونرجو أن تكون جماعة الدعوة والإرشاد هي<lb/>المعدة للمسلمين إلى عقد مثل هذا المؤتمر بعد تأسيس شعبها في جميع الأقطار ,<lb/>ويتوقف عقد المؤتمر ونجاحه على وثوق الحكومات التي تسوس المسلمين بأنه لا<lb/>عمل له إلا إحياء العلم والفضيلة , والجمع بين الدين والمدنية النزيهة , وعدم الدخول<lb/>في مآزق السياسة والتعرض لفتنها , نعم إن من حكام المسلمين من لا يرضيهم ترقي<lb/>المسلمين بدينهم كما نريد، ولكنهم لا يشتدون في مقاومة المؤتمر إذا كان هذا هو<lb/>مرادنا منه، وكنا بمعزل عن السياسة فيه.<lb/>* * *<lb/>(الجواب عن السادس: إنشاء ناد للتعارف بمكة)<lb/>إننا نستحسن اقتراح الفاضل أشد الاستحسان، ولكن إنشاء الجماعة ناديًا لها<lb/>في مكة المكرمة أو في غيرها من البلاد يتوقف على إنشاء شعبة لها هناك تكون<lb/>ضليعة بذلك، فالاقتراح يعد الآن مبتسرًا , والبسر قد يصير رطبًا فتمرًا , والرجاء<lb/>في الله (عز وجل) أن نجد في خيار المسلمين من المساعدة على عملنا هذا ما<lb/>يمهد لنا السبيل إلى ما فيه الخير لنا وللبشر أجمعين.<lb/>* * *<lb/>(المندل وخواص القرآن)<lb/>(س60) ورد من جاوه إلى مكة المكرمة وأرسل إلينا منها.<lb/>ما قولكم دام فضلكم في علم المندل وخواص بعض الآيات القرآنية أو السور،<lb/>ومنها ما إذا قرأ على كف صبي دون البلوغ أو جعل وفقًا وحمله الصبي، يظهر له<lb/>في كفه أو قدامه شخص أو أشخاص على صورة الإنسان، بحيث يراه الصبي دون<lb/>غيره بعينه ويخاطبه ويسأله عما يريد، فيخبره الشخص بمقتضى سؤاله ويأمره<lb/>بأمر أراد فيه (كذا) ، وكذلك وجد في كتاب (الرحمة في الطب والحكمة) للعلامة<lb/>السيوطي، وذكر فيه لرؤية السارق عبارته فيه (لرؤية السارق يكتب على بيضة<lb/>دجاجة من أول سورة الملك إلى حسير، ثم تدهنها بالقطران وتعطيها لصبي، ثم<lb/>تقرأ سورة يس والصبي ينظر إليها، فإنه ينظر السارق، فاعرف هذا السر وصنه<lb/>عن غير أهله) اهـ. فما الحكم على هذا شرعًا، هل يجوز استعماله أم لا؟<lb/>وهل يكون من قبيل السحر أو الكهانة أو من خواص الآيات القرآنية؟ أفتونا<lb/>مأجورين يوم الدين؛ لأن هذا شيء جرب واستعمل وصح في بعض الأحيان.<lb/>(ج) خلق الإنسان ضعيفًا , ومن آيات ضعفه أنه يفتتن بكل ما لا يعرف<lb/>سببه، ويسرع إلى تصديقه قبل تمحيصه , ولا سيما إذا لون بلون الدين أو جاء من<lb/>ناحيته , أو من قبل من يعدون من علمائه.<lb/>قال علماء المنطق: إن التجربة من طرق العلم اليقيني، وإن المجربات<lb/>إحدى اليقينيات الست , ويعنون بذلك المجربات المطردة التي لا تختلف متى<lb/>استوفت شروطها؛ ككون الخبز مغذيًا والماء مرويًا، وبعض الأملاح والزيوت<lb/>مسهلاً , ونرى جماهير الناس يجربون الشيء مرة أو مرتين تجربة ناقصة،<lb/>ويجعلون له حكم المجربات المطردة، ويسلمون به وبكل ما كان من جنسه تسليمًا ,<lb/>وهذا وذاك هما سبب شيوع الخرافات في الناس , فمن فقه هذا لا يثق بكل ما قيل:<lb/>إنه جرب وصح سواه، قاله المعاصرون بألسنتهم أو الميتون في كتبهم , وإن لم<lb/>يكن أحد من الفريقين متهمًا بالكذب , فقد ينظر صبي أو كبير في المندل أو في غير<lb/>المندل كالرمل والحصا؛ لأجل الاهتداء إلى معرفة سارق أو غير سارق، فيتراءى<lb/>له شيء يذكره , أو شيخ يصفه , ثم يظهر الواقع موافقًا لذلك ولو من بعض الوجوه،<lb/>فيحفظه الناس لغرابته. وأما إذا ظهر الواقع مخالفًا لذلك وهو الأكثر، فإنهم<lb/>ينسون ما قيل، ولا يعدونه دليلاً على كون التجربة لم تثبت المندل أو الرمل طريقًا<lb/>لمعرفة بعض المغيبات.<lb/>إن التجربة إذا صحت ظاهرًا في بعض الجزئيات دون بعض، يجب البحث<lb/>عن سبب ذلك. وكان يجب أن يكون أول ما يخطر ببال العاقل أن قول صاحب<lb/>المندل أو الرمل: إن سارق كذا شاب طويل القامة واسع العينين طويل الذراعين<lb/>ونحو ذلك، قد يكون من التخيلات التي تتراءى عادة , وإن صدق الوصف جاء<lb/>بالمصادفة والاتفاق؛ لأن من يقول شيئًا من شأنه أن يقع مثله، فإن الواقع يوافقه<lb/>تارة ويخالفه تارة، ولا مقتضي لمخالفته دائمًا , وهذا الأمر المعقول هو الواقع في<lb/>مدعي معرفة بعض الغيب بالمندل والرمل وما أشبههما , يصيبون مرة ويخطئون<lb/>مرارًا , فتجربتهم لا تسفر عن إثبات صحة دعواهم لمن ينظر إلى مجموع وقائعهم<lb/>ولكن صغار العقول يكتفون بالجزئية الواحدة أو الجزئيات القليلة، ويعدونها قضايا<lb/>كلية مطردة.<lb/>ويقول بعض المتقدمين والمتأخرين: إن تجربة المتقنين للمندل وما يشبهه<lb/>صحيحة، وإن المتقن لا يكاد يخطئ إلا إذا فقد بعض شروط العمل , فإذا صح هذا<lb/>القول يكون هذا الأمر من الصناعات التي تعرف أسبابها وتتخذ لها عدتها، ولا من<lb/>الخوارق الحقيقية , ولا من الخواص المجهولة , وهذا هو الراجح. وينبغي حينئذ<lb/>البحث عن تلك الأسباب ومعرفة حقيقة هذه الصناعة التي يقل المتقن لها، حتى<lb/>يؤمن غش الأدعياء. وابن خلدون وغيره من الحكماء الذين أثبتوا أن لهذا أصلاً<lb/>صحيحًا، يقولون: إن المدار فيه على استعداد الأنفس البشرية لإدراك بعض<lb/>الأمور الغائبة بالتوجه التام إليها , وأن بعض النفوس أقوى استعدادًا لذلك من بعض،<lb/>والغلام أقوى استعدادًا له من الكبير في مثل وسيلة المندل، والعصبي المزاج<lb/>أقوى استعدادًا له من غيره ولا سيما من اللمفاوي، وإن ما ينظر فيه من الزيت أو<lb/>الماء أو الكتابة أو البيضة أو الحصا ليس مقصودًا لذاته ولا تأثير له في نفسه،<lb/>وإنما المراد منه جمع الهمة وإشغال النفس عن الخواطر بحصر توجهها في شيء<lb/>محسوس واحد؛ لتنتقل منه بعد حصرها وتوجهها فيه إلي ما تريد معرفته من ذلك<lb/>الأمر الغائب، وهذا تعليل معقول، فإذا كان المسلمون يكتبون شيئًا من القرآن<lb/>الكريم فغيرهم يكتب شيئًا آخر من كتبهم الدينية أو يكتب حروفًا مفردة لا معنى لها،<lb/>والمقصد منها اشتغال الحس، وتوجيه النفس، ومن هذا الباب ما يدركه بعض<lb/>أصحاب الأمراض العصبية من الأمور الغائبة؛ وهو يؤيد نظرية ابن خلدون<lb/>وأمثاله، وإذا كان هذا صناعة يجوز شرعًا لمن أتقنها أن ينتفع بها وينفع، وإنما<lb/>المحرم الغش الذي يفعله الدجالون الذين لا يحصى عددهم، وهو الذي قد يعد من<lb/>قبيل السحر لأنه خداع وتلبيس.<lb/>* * *<lb/>(العمل بالسياسة والقوانين)<lb/>(س61) جاء من أحد آل الشيبي في مكة المكرمة، وقد ورد من جاوه.<lb/>ما قولك دام فضلكم في أحكام السياسة والقوانين التي أنشأها سلطان البلد أو<lb/>نائبه، وأمر وألزم بلده وقضاته بإجرائها وتنفيذها، هل يجوز لهم إطاعته وامتثاله<lb/>لإطلاق قوله تعالى: {وأَطِيعُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ} (آل عمران: 32) إلخ، أم<lb/>كيف الحكم؟ أفتونا مأجورين؛ لأن هذا شيء قد عم البلدان والأقطار.<lb/>(ج) إذا كانت تلك الأحكام والقوانين عادلة غير مخالفة لكتاب الله وما صح<lb/>من سنة رسوله صلى الله عليه وسلم، وجب علينا أن نعمل بها؛ إذا وضعها أولو<lb/>الأمر منا وهم أهل الحل والعقد، مع مراعاة قواعد المعادلة والترجيح والضروريات،<lb/>وإن كانت جائزة مخالفة لنصوص الكتاب والسنة التي لا خلاف فيها لم تجب<lb/>الطاعة فيها؛ للإجماع على أنه (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق) وهذا نص<lb/>حديث رواه بهذا اللفظ أحمد والحاكم عن عمران والحكم بن عمرو الغفاري<lb/>وصححوه. ورواه الشيخان في صحيحيهما وأبو داود والنسائي من حديث علي<lb/>كرم الله وجهه بلفظ (لا طاعة لأحد في معصية الله إنما الطاعة في المعروف) ولا<lb/>يشترط أن تكون هذه القوانين موافقة لاجتهاد الفقهاء فيما أصلوه أو فرعوه برأيهم؛<lb/>لأنهم صرحوا بأن الاجتهاد من الظن، ولا يقوم دليل من الكتاب والسنة ولا من العقل<lb/>والحكمة على أنه يجب على الناس أن يتبعوا ظن عالم غير معصوم، فلا يخرجوا عنه<lb/>ولو لمصلحة تطلب أو مفسدة تجتنب، ولا بغير هذا القيد.<lb/>وكذلك يطاع السلطان فيما يضعه هو أو من يعهد إليه ممن يثق بهم من القوانين<lb/>التي ليس فيها معصية للخالق، وإن لم يكونوا من أولي الأمر الذين هم أهل الحل<lb/>والعقد لأجل المصلحة لا عملاً بالآية، ولكن إذا اجتمع أهل الحل والعقد ووضعوا غير<lb/>ما وضعه السلطان، وجب على السلطان أن ينفذ ما وضعوه دون ما وضعه هو؛ لأنهم<lb/>هم نواب الأمة، وهم الذين لهم حق انتخاب الخليفة، ولا يكون إمامًا للمسلمين إلا<lb/>بمبايعتهم، إن خالفهم وجب على الأمة تأييدهم عليه لا تأييده عليهم، وبناء على هذه<lb/>القاعدة التي لا خلاف فيها عند سلف الأمة؛ لأنها مأخوذة من نصوص القرآن الحكيم،<lb/>قال الخليفة الأول في خطبته الأولى: (وليت عليكم ولست بخيركم، فإذا استقمت<lb/>فأعينوني، وإذا زغت فقوموني) وله كلام آخر في تأييد هذه القاعدة، وقال الخليفة<lb/>الثالث علي المنبر أيضًا: (أمري لأمركم تبع) ، وقال الخليفة الرابع في أول<lb/>خطبة له، وكانت بعدما علمنا من الأحداث والفتن: (ولئن رد إليكم أمركم إنكم<lb/>لسعداء وأخشى أن تكونوا في فترة) وهذا مأخوذ من قوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى<lb/>بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) والفتنة التي قتل فيها عثمان لم تكن بالشورى بين أولي<lb/>الأمر، بل كانت بدسائس هاجت الرعاع، وأرز (انكمش) فيها مثله وهو إمام أولي<lb/>الأمر وأعلمهم وأعدلهم إلى كسر بيته. وما قاله بعض الفقهاء خدمة للمستبدين من<lb/>الأمراء، من وجوب طاعتهم في كل شيء خوفًا من الفتنة؛ مخالف لنص الحديث<lb/>الصحيح وللإجماع على مضمونه، ولعمل الصدر الأول؛ وهو الذي كان السبب في<lb/>إضاعة ملك المسلمين وترك العمل بشرع الله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم،<lb/>فالخضوع للمستبدين الظالمين هو الذي مهد السبيل للخضوع للكافرين، ولأجل هذا<lb/>كان الحكام المستبدون يضطهدون العلماء المستقلين، ويرفعون رتب المعممين<lb/>المقلدين، الذين كانوا أعوانهم في كل حين، نعم.. إن مقاومة الأمة لأمراء الجور<lb/>المتغلبين؛ يجب أن يكون بالحكمة والتدبر؛ واتقاء استشراء الفتن وانتشارها والعمل<lb/>بقاعدة ارتكاب أخف الضررين.<lb/>* * *<lb/>(الفرق بين الزواج والزنا)<lb/>(س62) من صاحب الإمضاء بمصر<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبعد، نطلب من حضرتكم الإجابة على سؤالنا الآتي<lb/>نشرًا في مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ، ولكم منا الشكر ومن الله الأجر.<lb/>رجل لا يرغب في الزناء ولا يمكنه أن يتزوج، وليس في استطاعته أن<lb/>يعصم نفسه عن النكاح، فهل إذا اتفق مع بغي، وتزوج بها في ليلته، وعقدا عقدة<lb/>النكاح بينهما بدون واسطة وحين يصبح يطلقها، أفهل هذا يعد زناء أم لا؟<lb/>أفيدونا على ذلك ولكم الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ع. المللواني<lb/>(ج) كيف لا يعد هذا زناء؛ وهو يعلم علم اليقين أنه يأتي زانية، كانت<lb/>البارحة كما تكون غدًا في حجرة غيره، وهو لم يستبرئ رحمها، ولم يعقد عليها<lb/>عقدًا صحيحًا؛ والعقد الصحيح هو ما تعقد به رابطة الزوجية بقصد العيشة الزوجية<lb/>وأما اشتراط الشهود فيه وسنية إعلانه، فليتميز عن السفاح الذي من شأنه أن يكون<lb/>في الخفاء كالصورة التي تسأل عنها، وأنت موقن أنك لا تقصد الزوجية بالكلمات<lb/>التي سميتها عقدًا، وإنما تقصد السفاح أي الاشتراك مع البغي في سفح ماء الشهوة،<lb/>وأين أنت من قوله تعالي: {الزَّانِي لاَ يَنكِحُ إِلاَّ زَانِيَةً أَوْ مُشْرِكَةً وَالزَّانِيَةُ لاَ<lb/>يَنكِحُهَا إِلاَّ زَانٍ أَوْ مُشْرِكٌ وَحُرِّمَ ذَلِكَ عَلَى المُؤْمِنِينَ} (النور: 3) ، فاعتبر بهذا،<lb/>واعلم يا أخي أن الفرق الحقيقي بين الحلال والحرام والخير والشر والحق<lb/>والباطل لا يكون كلمة يلوكها اللسان، بل الفرق أمر حقيقي يعبر عنه اللسان لأجل<lb/>بيانه، فلا تغش نفسك، وتظن أنك تخادع ربك، وإذا كنت تحب أن تبقى طاهرًا<lb/>نقيًا من فتن الفاحشة فتوجه إلى ربك، وانتزع فكرة التمتع من قلبك، واشغل نفسك<lb/>عنها بما يقوي إيمانك كالصيام وذكر الله تعالى بالتدبر والحضور؛ إلى أن يهيئ الله<lb/>لك زوجًا صالحة والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p743" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2476.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بحث الاجتهاد والتقليد</head>
               <lb/>
               <lb/>تابع لما نشر في الجزء السابع<lb/>عن مختصر كتاب المؤمل في الرد إلى الأمر الأول<lb/>لابن أبي شامة من فقهاء الشافعية في القرن السابع<lb/>
               <lb/>(فصل) ثم إن المتصفين من أصحابنا بالصفات المتقدمة من الاتكال على<lb/>نصوص إمامهم، معتمدين اعتماد الأئمة على الأصليين (الكتاب والسنة) ، قد وقع<lb/>في مصنفاتهم خلل كثير من وجهين عظيمين.<lb/>(الأول) إنهم يختلفون كثيرًا فيما ينقلونه من نصوص الشافعي، وفيما<lb/>يصححونه منها، وصارت لهم طرق مختلفة (خراسانية وعراقية [1] فترى هؤلاء<lb/>ينقلون عن إمامهم خلاف ما ينقله هؤلاء، المرجع في ذلك كله إلى الإمام واحد،<lb/>وكتبه مدونة مروية موجودة، أفلا كانوا يرجعون إليها وينقون تصانيفهم من كثرة<lb/>اختلافهم عليها؟ وأجود تصانيف أصحابنا من الكتب فيما يتعلق بنصوص الشافعي<lb/>كتاب التقريب [2] . أثنى عليه أخبر المتأخرين بنصوص الشافعي وهو الإمام الحافظ<lb/>أبو بكر البيهقي.<lb/>(الوجه الثاني) ما يفعلونه في الأحاديث النبوية والآثار المروية من كثرة<lb/>استدلالاتهم الضعيفة؛ على ما يذهبون إليه نصرة لقولهم، وينقصون من ألفاظ<lb/>الأحاديث وتارة يزيدون فيها، وما أكثره في كتب أبي المعالي وصاحبه أبي حامد [3]<lb/>نحو: (إذا اختلف المتبايعان وترادا) ومن العجيب ما ذكره صاحب المهذب في<lb/>أول باب إزالة النجاسة قال: وأما الغائط فهو نجس؛ لقوله صلى الله عليه وسلم<lb/>لعمار: (إنما تغسل ثوبك من الغائط والبول والمني والدم والقيء) ، ثم ذكر<lb/>طهارة مني الآدمي، ولم يتعرض للجواب عن هذا الحديث الذي هو حجة خصمه<lb/>عليه في أمر آخر، ومن قبيح ما يأتي به بعضهم أن يحتج بخبر ضعيف؛ هو دليل<lb/>خصمه عليه، فيوردونه معرضين عما كانوا ضعفوه، ففي كتاب الحاوي والشامل [4]<lb/>وغيرهما شيء كثير من هذا، وهم مقلدون للإمام الشافعي، فهلا اتبعوا طريقته<lb/>في ترك الاحتجاج بالضعيف، وتعقبه على من احتج به وتبين ضعفه.<lb/>ثم إن مذهبه ترك الاحتجاج بالمراسيل إلا بشروط، ولو ذكر سند الحديث<lb/>وعرفت عدالة رجاله إلى التابعي، وسقط من السند ذكر الصحابي، كان مرسلاً،<lb/>ويورد هؤلاء المصنفون هذه الأحاديث محتجين بها بلا إسناد أصلاً، فيقولون: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ويظنون أن ذلك حجة، وإمامهم يرى أنه لو سقط<lb/>من السند الصحابي وحده لم يكن حجة، وكذا لو سقط غير الصحابي من السند،<lb/>فليتهم إذ عجزوا عن أسانيد الأحاديث ومعرفة رجالها عزوها إلى الكتب التي<lb/>أخذوها منها. ولكنهم لم يأخذوا تلك الأحاديث إلا من كتب من سبقهم من مشايخ،<lb/>ممن هو على مثال حالهم، فبعضهم يأخذه من بعض فيقع التغيير والزيادة والنقصان<lb/>فيما صح أصله، ويختلط الصحيح بالسقيم، بل الواجب في الاستدلال على الحكام<lb/>وبيان الحلال والحرام، إن من يستدل بحديث يذكر سنده ويتكلم عليه بما يجوز<lb/>الاستدلال به أو يعزوه إلى كتاب مشهور من كتب أهل الحديث المعتبرة، فيرجع<lb/>من يطلب صحة الحديث وسقمه إلى هذا الكتاب وينظر في سنده وما قال ذلك<lb/>المصنف أو غيره فيه.<lb/>وقد يسر الله تعالى وله الحمد؛ الوقوف على ما يثبت من الأحادث وتجنب ما<lb/>ضعف منها؛ بما جمعه علماء الحديث في كتبهم من الجوامع والمسانيد، فالجوامع<lb/>هي المرتبة على الأبواب من الفقه والرقائق والمناقب وغير ذلك، فمنها ما اشترط<lb/>فيه الصحة؛ إذ لا يذكر فيه إلا حديث صحيح على ما شرطه مصنفه ككتابي<lb/>البخاري ومسلم، وما ألحق بهما واستدرك عليهما وكصحيح إمام الأئمة محمد بن<lb/>إسحاق بن خزيمة. وكتاب أبي عيسي الترمذي وهو كتاب جليل مبين فيه الحديث<lb/>الصحيح والحسن والغريب والضعيف، وفيه عن الأئمة فقه كثير. ثم سنن أبي<lb/>داود والنسائي وابن ماجه، ومن بعدهم سنن أبي الحسن الدارقطني والتقاسيم<lb/>لأبي حاتم بن حبان وغيرهما، ثم ما رتبه وجمعه الحافظ أبو بكر البيهقي في سننه<lb/>الكبير من الأوسط والصغير التي أتى بها على ترتيب مختصر المزني؛ وقربها إلى<lb/>الفقهاء بجهده فلا عذر لهم، ولا سيما الشافعية منهم في تجنب الاشتغال بهذه الكتب<lb/>النفيسة، (والكتب) المصنفة في شروحها وغريبها بل أفنوا زمانهم وعمرهم<lb/>بالنظر في أقوال من سبقهم من المتأخرين، وتركوا النظر في نصوص نبيهم<lb/>المعصوم من الخطأ، وآثار أصحابه الذين شهدوا الوحي وعاينوا المصطفى صلى<lb/>الله عليه وسلم، وفهموا مراد النبي فيما خاطبهم بقرائن الأحوال؛ إذ (ليس الخبر<lb/>كالمعاينة) ، فلا جرم لو حرم هؤلاء رتبة الاجتهاد وبقوا مقلدين.<lb/>(وقد كان العلماء في الصدر الأول معذورين في ترك ما لم يقفوا عليه من<lb/>الحديث؛ لأن الأحاديث لم تكن فيما بينهم مدونة إنما كانت تتلقى من أفواه الرجال<lb/>وهم متفرقون في البلاد، ولو كان الشافعي وجد في زمانه كتابًا في أحكام السنن<lb/>أكبر من الموطأ لحفظه مضافاً إلى ما تلقاه من أفواه مشايخه، فلهذا كان الشافعي<lb/>بالعراق يقول لأحمد بن حنبل: أعلموني بالحديث الصحيح أصر إليه. وفي رواية:<lb/>إذا صح الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم فقولوا لي حتى أذهب إليه.<lb/>(ثم جمع الحفاظ الأحاديث المحتج بها في الكتب، ونوعوها وقسموها<lb/>وسهلوا الطريق إليها، فبوبوها وترجموها (أي وضعوا لها التراجم والعناوين)<lb/>وبينوا ضعف كثير منها وصحته، وتكلموا في عدالة الرجال وجرح المجروح منهم<lb/>وفي علل الأحاديث، ولم يدعوا للمشتغل شيئًا يتعلل به. وفسروا القرآن والحديث،<lb/>وتكلموا على غريبهما وفقههما، وكل ما يتعلق بهما من مصنفات عديدة، فالآلات<lb/>متهيئة لطالب صادق ولذي همة وذكاء وفطنة.<lb/>(وأئمة الحديث هم المعتبرون القدوة في فنهم، فوجب الرجوع إليهم في ذلك<lb/>وعرض آراء الفقهاء على السنن والآثار الصحيحة، فما ساعده الأثر فهو المعتبر<lb/>وإلا فلا، فلا نبطل الخبر بالرأي ولا نضعفه إن كان على خلاف وجوه المضعف<lb/>من علل الحديث المعروفة عند أهله، أو بإجماع الكافة على خلافه، فقد يظهر<lb/>ضعف الحديث وقد يخفى. وأقرب ما يؤمر به في ذلك أنك متى رأيت حديثًا خارجًا<lb/>عن دواوين الإسلام؛ كالموطأ ومسند أحمد والصحيحين وسنن أبي داود والترمذي<lb/>والنسائي ونحوها مما تقدم ذكره مما لم نذكره، فانظر فيه فإن كان له نظير في<lb/>الصحاح والحسان قرب أمره، وإن رأيته يباين الأصول وارتبت به فتأمل رجال<lb/>إسناده، واعتبر أحوالهم من الكتب المصنفة في ذلك، وأصعب الأحوال أن يكون<lb/>رجال الإسناد كلهم ثقات، ويكون متن الحديث موضوعًا عليهم أو مقلوبًا أو قد<lb/>جرى فيه تدليس، ولا يعرف هذا إلا النقاد من علماء الحديث، فإن كنت من أهله<lb/>فبها وإلا فاسأل عنه أهله، فما عرفوا منه أخذناه، وما أنكروه تركناه.<lb/>(فالتوصل إلى الاجتهاد بعد جمع السنن في الكتب المعتمدة؛ إذا رزق<lb/>الإنسان الحفظ والفهم ومعرفة اللسان أسهل منه قبل ذلك، لولا قلة همم المتأخرين<lb/>وعدم المعتبرين.<lb/>(ومن أكبر أسباب تعصبهم برفق الوقوف [5] وجمود أكثر المتصدرين منهم<lb/>على ما هو المعروف، الذي هو منكر مألوف.<lb/>* * *<lb/>(فصل) فإذا ظهر هذا وتقرر، تبين أن التعصب لمذهب الإمام المقلد ليس<lb/>هو باتباع أقواله كلها كيفما كانت، بل الجمع بينها وبين ما ثبت من الأخبار والآثار<lb/>والأمر عند المقلدين أو أكثرهم بخلاف هذا؛ إنما هم يئولونه تنزيلاً على نص<lb/>إمامهم.<lb/>(ثم الشافعيون كانوا أولى بما ذكرناه؛ لنص إمامهم على ترك قوله إذا ظفر<lb/>بحديث ثابت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم على خلافه، فالتعصب له على<lb/>الحقيقة إنما هو امتثال أمره في ذلك وسلوك طريقته في قبول الأخبار والبحث عنها<lb/>والتفقه فيها، وقد نقلت ما روي عنه في تاريخ دمشق: قال الربيع قال الشافعي:<lb/>(قد أعطيتك جملة تغنيك إن شاء الله تعالى، لا تدع لرسول الله حديثًا أبدًا إلا أن يأتي<lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم خلافه؛ فتعمل بما قلت لك في الأحاديث إذا<lb/>اختلفت) وفي رواية: (إذا وجدتم عن رسول الله سنة خلاف قولي فخذوا بالسنة<lb/>ودعوا قولي؛ فإني أقول بها) وفي رواية: (إذا وجدتم في كتابي خلاف سنة<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم فقولوا بسنة رسول الله ودعوا ما قلت) وفي رواية<lb/>(كل مسألة تكلمت فيها صح الخبر فيها عند أهل النقل بخلاف ما قلت، فأنا راجع<lb/>في حياتي وبعد مماتي) [6] .<lb/>(قال: وسمعت الشافعي يقول - وروى حديثًا - قال له رجل: تأخذ بهذا يا<lb/>أبا عبد الله، فقال متى رويت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثًا صحيحًا فلم<lb/>آخذ به، فأشهدكم أن عقلي قد ذهب) وأشار بيده إلى رأسه، وفي رواية: روى<lb/>حديثًا فقال له قائل: أتأخذ به؟ فقال له: أتراني مشركًا؟ أو ترى في وسطي زنارًا؟<lb/>أو تراني خارجًا من كنيسة؟ نعم.. آخذ به آخذ به آخذ به، وذلك الفرض على<lb/>كل مسلم) وقال حرملة: قال الشافعي: كل ما قلت وكان قول رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم أولى ولا تقلدوني) وفي كتاب ابن أبي حاتم عن أبي ثور قال: سمع<lb/>الشافعي يقول (كل حديث عن النبي صلى الله عليه وسلم فهو قولي وإن لم تسمعوه<lb/>مني) وفيه عن الحسين الكرابيسي قال: قال لنا الشافعي: (إذا أصبتم الحجة في<lb/>الطريق مطروحة فاحكوها عني فإني القائل بها) وقال الربيع: سمعت الشافعي<lb/>يقول: ما من أحد إلا وتذهب عليه سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم وتغرب<lb/>عنه، فمهما قلت من قول أو أصلت من أصل فيه عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم خلاف ما قلت، فالقول ما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو قولي.<lb/>قال وجعل يردد هذا الكلام. قال: وقال الشافعي: (من تبع سنة رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم وافقته، ومن غلط فتركها خالفته، صاحبي اللازم الذي لا أفارقه هو<lb/>(الثابت عن رسول الله) وقال الزعفراني: كنا لو قيل لنا سفيان عن منصور عن<lb/>إبراهيم عن علقمة عن عبد الله عن النبي صلى الله عليه وسلم، قلنا: هذا مأخوذ<lb/>وهذا غير مأخوذ حتى قدم علينا الشافعي، فقال: (ما هذا؟ إذا صح الحديث عن<lb/>رسول الله فهو مأخوذ به لا يترك لقول غيره) قال: فنبهنا لشيء لم نعرفه، يعني<lb/>نبهنا على هذا المعنى.<lb/>قال أبو بكر الأثرم: كنا عند البويطي فذكرت حديث عمار في التيمم، فأخذ<lb/>السكين وحته من كتابه وجعله ضربه [7] وقال: هكذا أوصانا صاحبنا إذا صح<lb/>عندكم الخبر فهو قولي) .<lb/>(قال المؤلف) قلت هذا من البويطي فعل حسن موافق للسنة ولما أمر به<lb/>إمامهم، وأما الذي يظهر التعصب لأقوال الشافعي كيفما كانت وإن جاءت سنة<lb/>بخلافها، فليسوا متعصبين في الحقيقة؛ لأنهم ما أمر به إمامهم بل دأبهم وديدنهم إذا<lb/>ورد عليهم الحديث الصحيح الذي هو مذهب إمامهم من قول قد أمر بتركه عند<lb/>وجدان ما يخالفه من السنة، هذا مع كونهم عاصين بذلك لمخالفتهم ظاهر كتاب الله<lb/>وسنة رسوله، والعجب أن منهم من يجيز مخالفة نص الشافعي لنص له آخر في<lb/>مسألة أخرى بخلافه ثم لا يرون مخالفته؛ لأجل نص رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، وقد أذن لهم الشافعي في هذا.<lb/>قال البوطي سمعت الشافعي يقول: (لقد ألفت هذه الكتب، ولم آل فيها<lb/>جهدًا ولا بد أن يوجد فيها الخطأ؛ لأن الله تعالى يقول: {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ<lb/>اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) فما وجدتم في كتبي هذه مما<lb/>يخالف الكتاب والسنة فقد رجعت عنه) وفي رواية (إني ألفت هذه الكتب مجتهدًا،<lb/>بنحو ما قبله وفي آخره، فاشهدوا على أني راجع عن قولي إلى حديث رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ وإن كنت قد بليت في قبري) .<lb/>وقال إبراهيم بن المنذر الخزامي: حدثنا معن بن عيسى القزاز قال: سمعت<lb/>مالكًا يقول: (إنما أنا بشر أخطئ وأصيب، فانظروا في رأيي: فكل ما وافق<lb/>الكتاب والسنة فخذوا به، وما لم يوافق الكتاب والسنة فاتركوه) .<lb/>وذلك الظن بجميع الأئمة، وقد كره الإمام أحمد أن يكتب فتاويه، وكان يقول:<lb/>لا تكتبوا عني شيئًا ولا تقلدوني ولا تقلدوا فلانًا وفلانًا، وخذوا من حيث أخذوا) وقال<lb/>بعضهم: لا تقلدوا دينكم الرجال إن آمنوا آمنتم وإن كفروا كفرتم. وكان أحمد لا يفتي<lb/>في طلاق السكران شيئًا، ويقول: إن أحللناه بقول هذا حرمناه بقول هذا: وقال نعيم<lb/>بن حماد: سمعت أبا عصمة يقول: سمعت أبا حنيفة يقول: ما جاءه عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فعلى الرأس والعين، وما جاء عن أصحابه اخترنا، وما كان من<lb/>غير ذلك فنحن رجال وهم رجال.<lb/>وروى محمد بن الحسن عن أبي حنيفة أنه قال: أقلد من كان من القضاة المفتين<lb/>من الصحابة؛ كأبي بكر وعمر وعثمان وعلي والعبادلة الثلاثة، ولا أستجيز خلافهم<lb/>في رأيي إلا ثلاثة نفر - وفي رواية: أقلد جميع الصحابة ولا أستجيز خلافهم برأيي<lb/>إلا ثلاثة نفر -: أنس بن مالك، وأبو هريرة، وسمرة بن جندب، فقيل له<lb/>في ذلك، فقال: أما أنس فاختلط في آخر عمره وكان يستفتى (فيفتي) من عقله وأنا<lb/>لا أقلد عقله. وأما أبو هريرة كان يروي كل ما سمع من غير أن يتأمل في<lb/>المعنى ومن غير أن ينظر في الناسخ والمنسوخ [8] .<lb/>وقال ابن المبارك: سمعت أبا حنيفة يقول: إذا جاء عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فعلى الرأس، وإذا جاء عن أصحابه نختار من قولهم، وإذا جاء عن التابعين<lb/>زاحمناهم، وفي رواية قال: آخذ بكتاب الله فإن لم أجد فبسنة رسول الله، فإن لم أجد<lb/>في كتاب الله ولا سنة رسول الله آخذ بقول أصحابه، ثم آخذ بقول من شئت منهم<lb/>وأدع قول من شئت منهم، ولا أخرج من قولهم إلى قول غيرهم. فأما إذا انتهى الأمر<lb/>إلى إبراهيم أو الشعبي وابن سيرين والحسن وعطاء وسعيد بن المسيب؛ وعدَّ رجالاً<lb/>من التابعين؛ فقوم اجتهدوا لرأيهم. وكان سوَّى بين الصحابة والتابعين في أنهم إذا<lb/>أجمعوا في مسألة على قولين؛ لم يجز إحداث قول ثالث، وجوز أبو حنيفة ذلك، وأما<lb/>ما أجمع عليه الصحابة فلا كلام في أنه لا تجوز مخالفته.<lb/>فقد وضح لك من أقوال الأئمة أنه متى جاء حديث ثابت صحيح عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فواجب المصير إلى ما دل عليه الظاهر ما لم يعارضه دليل آخر<lb/>، وهذا هو الذي لا يسع أحدًا غيره، قال الله عز وجل: {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ<lb/>حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُم ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا<lb/>تَسْلِيماً} (النساء: 65) . فنفى سبحانه الإيمان عمن لم يحكم رسوله فيما وقع<lb/>التنازع فيه ولم يستسلم لقضائه، وقال: يضمنها في طاعة غيره، وقال تعالى:<lb/>{وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزاً عَظِيماً} (الأحزاب: 71) وأوعد على<lb/>مخالفة، فقال تعالى: {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن<lb/>يَكُونَ لَهُمُ الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلالاً مُّبِيناً} (الأحزاب: 36) .<lb/>قال يونس بن عبد الأعلى: حدثنا سفيان بن عيينة عن أبي نجيح عن مجاهد<lb/>قال: ليس من أحد إلا يؤخذ من قوله ويترك، إلا النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وروي عن مجاهد بإسناد آخر، وروي معناه عن الشعبي، وكذلك روى شعبة عن<lb/>الحكم بن عتيبة، وروي عن مالك بن أنس وقال: (إلا صاحب هذا القبر)<lb/>وأشار إلى قبر النبي صلى الله عليه وسلم ا. هـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ثم حدثت بعد المصنف الوجوه الشامية والمصرية بعد مصنفات محيى الدين النووي في الشام، ثم زكريا الأنصاري فابن حجر الهيتمي والرملي بمصر، وكل هؤلاء قد اعتمدوا على كتب النووي وقلما يخالفونه، وعمدة أهل الحجاز واليمن وحضرموت إلى هذا العهد كتب ابن حجر، كما أن عمدة أهل مصر الشام كتب الرملي كما كان الخراسيون يعتمدون كلام فقهاء خراسان، والعراقيون كلام فقهاء العراق والمدار على الثقة بالرجال لا على الدليل والنص، حتى إنك لو أطلعت الحجري أو الرملي عنهم على نص الشافعي المخالف لنص ابن حجر أو الرملي لنبذه واتبع ابن حجر أو الرملي.<lb/>(2) هو للشيخ قاسم القفال الشاشي، قال ابن خلكان: هو أجل كتب الشافعية بحيث يستغني من هو عند غيره.<lb/>(3) أبو المعالي إمام الحرمين وأبو حامد الغزالي.<lb/>(4) الحاوي للمواردي، والشامل لابن الصباغ وهما من أعظم كتب الشافعية وأوسعها.<lb/>(5) قال في هامش الأصل: يعني ارتفاق الأوقاف والانتفاع مما شرط على المالكية أو نحوهما فنقيدهم بالارتفاق بها وحصرهم جهة الارتزاق منها أورث تعصبهم وجمودهم انتهى, يعني أنه لولا تلك الأوقاف التي حبست في العصور الأولى على أصحاب هذه المذاهب لسلك جميع العلماء مسلك الأئمة وسائر السلف في الاستقلال وتحكيم الكتاب والسنة.<lb/>(6) المنار: في الأصل المطبوع تحريف وتقديم وتأخير في هذه النقول صصحناه من الكتب التي نقلته نقلا مضبوطًا.<lb/>(7) أي جعل التيمم ضربة واحدة يمسح بها المتيمم وجهه ويديه وكان في الكتاب ضربتين واحدة للوجه وأخرى لليدين، وحديث عمار ضربة واحدة فأصلح البويطي بها كتابه وترك قول الشافعي أستاذه بحديث عمار.<lb/>(8) قال في (مرأة الوصول وشرحها مرقاة الأصول) من أصول الحنفية رحمهم الله في بحث حال الراوي، وهو إن عرف بالرواية فإن كان فقيها تقبل منه الرواية مطلقًا، سواء وافق القياس أو خالفه وإن لم يكن فقيها كأبي هريرة وأنس رضي الله عنهما فترد روايته إن لم توافق الحديث الذي رواه اهـ بحروفه، ولابن القيم في إعلام الموقعين بحث كبير في أنه ليس في الشريعة شيء على خلاف القياس فراجعه اهـ من هامش الأصل المطبوع، لم يشر صاحب الهامش إلى سقوط سبب ترك رواية سمرة.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p750" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2477.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسألة الشرقية</head> [*]<lb/>واعتداء إيطالية على طرابلس الغرب<lb/>
               <lb/>وقعت الواقعة، ليس لوقعتها كاذبة، خافضة رافعة، فوجفت القلوب،<lb/>وامتدت الأعناق، وشخصت الأبصار، وعميت الأنباء على الناس فهم يتساءلون:<lb/>كيف أقدمت إيطالية على مفاجأة الدولة العثمانية بالعدوان، واغتصاب مملكة كبيرة<lb/>وهي ولاية طرابلس الغرب ومتصرفية بنغازي، وإيذانها بالحرب من غير عداء<lb/>سابق ولا خلاف على شيء بني عليه هذا العدوان؟<lb/>كيف رضيت الدول العظمى بهذا العدوان المشوه الذي هدمت به حقوق الدول<lb/>ونقضت به معاهداتها، وبطلت الثقة بكل ما عدا القوة فيها، فهي كالوحوش<lb/>المفترسة، والذئاب الضارية، ولا يصدها عن الولوغ في الدماء، وتمزيق الأشلاء<lb/>إلا العجز فقط؟<lb/>كيف سكتت الشعوب الأوربية لدولها على هذه السياسة الوحشية التي لا شائبة<lb/>فيها لشيء من شرف الإنسانية؟<lb/>هل الحقوق والعهود والقوانين والعدل والرحمة والإنسانية ألفاظ تلوكها الألسنة<lb/>وترسمها الأقلام؛ لأجل مخادعة الغافلين والتغرير بالجاهلين، أم هي خاصة بمن<lb/>يدعون الانتساب إلى المسيح، وإن كانوا أبعد الخلق عن آدابه وتعاليمه في القناعة<lb/>والزهد والرحمة ومحبة الأعداء، والصفح عن المعتدين؟<lb/>هل تقصد أوربة بالسماح لإحدى دولها الكبرى بهذا العدوان المشوه، المخالف<lb/>لما اعتاده سائر دولها من العدوان المموه؛ لجعله مقدمة لإسقاط هذه الدولة الإسلامية<lb/>واقتسام بلادها بعد أن أسقطن دولة المغرب الأقصى، واتفقن على انقسام دولة<lb/>إيران، وسمحن لروسية بإنشاب براثنها في القسم الشمالي منها، وترك القسم<lb/>الجنوبي لدولة إنكلترة؟<lb/>أتريد هذه الدول الأوربية المسيحية العادلة الرحيمة البريئة من الظلم<lb/>والتعصب بزعمها هدم الدول الإسلامية الثلاث في سنة واحدة؟ هذا ما يتساءل به<lb/>الناس.<lb/>قد انهتك الستر، وانكشف القناع، وأظهرت أوربة ما كانت تخفيه بالتمويه<lb/>من قصد إزالة سلطان المسلمين من الأرض، والقضاء عليهم بالذل والعبودية، وأن<lb/>يكونوا خدمًا وعبيدًا لأوربة؛ بعد أن تقتسم ما بقي من ممالكهم، وتقطع عليهم جميع<lb/>طرق العزة والقوة، وتحرمهم إلى الأبد من إنشاء حكومة ذاتية.<lb/>كانت أوربة تتوسل إلى مقصدها هذا بالبحث عن ذنوب للحكومات الإسلامية<lb/>وإن لم تخل من مثلها حكومة، أو انتحال ذنوب لا حقيقة لها، وإنما أوجدتها<lb/>الدسائس الأوربية؛ ليبنى عليها مرادها منها.<lb/>ابتلي المسلمون بملوك وأمراء وأعوان لهم من العلماء والزعماء بينهم وبين<lb/>كل علم وعمل تعتز به أمتهم، وتقوى به دولتهم، فمكنوا بذلك أوربة من مقاتلهم،<lb/>وفتحوا لها الثغور؛ لاحتلال بلادهم وإزالة استقلالهم، فزال أكثرها وبقي أقلها<lb/>مستقلاً في الظاهر، ولكنه تحت نفوذ أوربة في الواقع.<lb/>هذه الدولة العثمانية قد اضطرها مركزها في أوربة، واحتكاكها بدولها وكونها<lb/>في الأصل دولة حربية إلى اتخاذ جيش منظم؛ كالجيوش الأوربية التي صار أساس<lb/>قوتها العلم والصناعة والنظام لا الكثرة والشجاعة والقوة البدنية فقط، فكانت الدولة<lb/>بهذا الجيش وبقليل من النظام أشد الحكومات الإسلامية بأسًا، وأقوهن استقلالاً.<lb/>ولكن أوربة تعبث باستقلالها الداخلي، فلا تدعها تتصرف في بلادها كما تتصرف<lb/>الدول الأوربية القوية منها والضعيفة في بلادها، بل لا يسمحن لها من التصرف<lb/>بمثل ما يسمحن به الولايات التي فصلنها منها وجعلنها دولاً مستقلة؛ كاليونان<lb/>والبلغار والجبل الأسود، فهي تريد (مثلاً) أن تزيد في المكوس (الجمارك) على<lb/>ما يرد إلى بلادها ولا تقدر على ذلك أو ترضى جميع الدول الكبرى به.<lb/>قد علم القاصي والداني أن دول أوربة تطمع في تقسيم ولايات هذه الدولة<lb/>بينهن، وأنهن يتربثن بذلك لتنازعهن في القسمة، وخشيتهن أن تؤدي إلى حرب<lb/>طحون، يتمزق بها شمل أوربة ويسحق بعضها بعضًا، وكان بعضهن يحسب<lb/>لسخط المسلمين الخاضعين لها ولهرجهم حسابًا، فهذا هو السبب في عدم اتحاد دول<lb/>أوربة الكبرى باسم الصليب على اقتسام بلاد الدولة العثمانية.<lb/>ويلي هذه الدول في دول الإسلام دولة إيران فدولة المغرب الأقصى، كانت<lb/>أوربة تتربص بهما الدوائر، وتنتظر الفرص، ترى أن سلاطين هذه الدول<lb/>وأعوانهم يستعجلون الطامعين فيها بالاستيلاء عليها؛ لأنهم يظلمون الناس، ويبغون<lb/>في الأرض، ويسوقون الناس إلى اليأس من حكمهم، وتوقع زواله وتوطين النفس<lb/>عليه، ومتى وصلت البلاد إلى هذا الحد سهل وجود أو إيجاد الفتن والحوادث فيها<lb/>والتوسل بها إلى احتلالها أو حمايتها أو امتلاكها، أو ما شئت من الأسماء اللغوية أو<lb/>العرفية الدالة في هذا العصر على الفتح السلمي أو الحربي.<lb/>كان جل التنازع في السياسة العثمانية والإيرانية بين الدولتين الروسية<lb/>والبريطانية، حتى نجم قرن ألمانية في أوائل هذا القرن الهجري وظهرت شرة<lb/>عاهلها المستوى على عرشها لهذا العهد في منازعة إنكلترة، فاستمال إليه السلطان<lb/>عبد الحميد فخنق الإنكليز على الدولة العلية، وقلبوا لها ظهر المجن، واتفقوا مع<lb/>روسية عليها، ومهدوا السبل لتقسيمها.<lb/>كانت روسية هي السابقة إلى السعي في إزالة دولة العثمانيين ومحو اسمها من<lb/>لوح الوجود، وإرث موقعها البحري الذي لا نظير له في الأرض؛ لتجمع بين<lb/>القوتين البرية والبحرية، وتكون لها السيادة العليا في البرية. وكانت قاعدة السياسة<lb/>الإنكليزية أنه يجب أن تبقى الدولة العثمانية سدًّا في وجه روسية، وحائلاً بينها<lb/>وبين البحر المتوسط الذي هو قلب البحار وسيدها، بشرط أن لا تقوى، ولا تكون<lb/>دولة بحرية تخشى، وإن شئت قلت: (بشرط أن لا تموت ولا تحيا) فلما استقرت<lb/>قدمها في مصر والسودان، ودمر الأسطول الروسي في محاربة اليابان , وظهر<lb/>الأسطول الألماني في منتهى القوة، وصار في سنين قليلة بعد الأسطول الإنكليزي<lb/>في الدرجة، تغيرت السياسة الإنكليزية، وتبع ذلك تغير سياسة أوربة كلها في<lb/>المسألة الشرقية؛ لأن إنكلترا لا تزال صاحبة النفوذ الأول في عالم السياسة.<lb/>كان من سوء حظ العالم الإسلامي في مشرقة ومغربه أن انخدع في هذا الطور<lb/>السياسي الجديد بعاهل الألمان، فاغترت الآستانة ثم طهران ثم فاس؛ بإظهار ميله<lb/>ووده للعالم الإسلامي ورغبته في بقاء دوله مستقلة عزيزة قوية، فكان غرورها<lb/>وانخذاعها، هو الذي حمل إنكلترة على التعجيل بالقضاء عليها، ولم يغن عنها وداد<lb/>عظيم الألمان الوهمي شيئًا، بل كان صوته في تحية الثلاث مئة ومن الملايين<lb/>المسلمين نذير الشؤم وفاتحة الشقاء.<lb/>ألمانية دولة بنيت سياستها على الأثرة والشح، فهي تريد أن تربح بشرط أن<lb/>لا يربح منها أحد، بل تريد كسبًا بغير رأس مال، فلا تسمح بدرهم ولا دينار ولا<lb/>بجندي ولا بكرة مدفع ولا رصاصة بندقية؛ لأجل المسلمين الذين منَّاهم<lb/>إمبراطورها بصداقته؛ لأجل الربح منهم. فكان إذًا كان لا بد لهم أو للدولة العثمانية<lb/>كبيرة دولهم من الاعتماد على صداقة دولة أوربية، فلا يشك عارف خبير بأن<lb/>صداقة إنكلترة خير لهم ولدولتهم من صداقة ألمانية؛ فإن إنكلترة إذا أرادت أن<lb/>تضر لا تقدر دولة أخرى على مثل ضررها، وإذا أرادت أن تمنع الدولة من<lb/>اعتداء غيرها عليها، فلا تقدر دولة أخرى على مثل منعها وحماتيها. وأما النفع<lb/>فلا ينبغي أن نعتمد فيه على دولة أجنبية، فمن لم ينفع نفسه لا ينفعه غيره.<lb/>هذا هو رأيي في الدولتين، وقد صرحت به منذ سنين للبارون أو بنهايم الذي<lb/>كان مندوب الإمبراطور غليوم الثاني غير الرسمي بمصر؛ إذ كان يريد أن يقتضي<lb/>بضد هذا الرأي، ولكن ظهرت حجتي على حجته ولم يستطع إقناعي ولا خداعي<lb/>بمثل ما خدع به بعض الناس، وهذا هو رأي جميع من أعرف من إخواننا<lb/>العثمانيين المعتدلين في آرائهم السياسية.<lb/>وأذكر أن أحمد مختار باشا سألني عن رأيي في انكسار إنكلترة في حرب<lb/>الترانسفال وكانت الحرب في ريعانها: هل من مصلحتنا نحن العثمانيين أن يستمر<lb/>انكسار الإنكليز ويسقط نفوذهم، فقلت: أرى أن المصلحة في أن يقف الانكسار<lb/>والغلب عند هذا الحد، وأن تنتصر بعده إنكلترة، ويبقى نفوذها في أوربة محفوظًا،<lb/>فإن سقوطها خطر على دولتنا؛ لأن من مصلحتها أن تبقى دولتنا، ومصلحة<lb/>روسية في زوالنا، ولا يقف في وجهها سواها، فأهوى بيده ورأسه، وقال هذا هو<lb/>الرأي.<lb/>كانت سياسة عبد الحميد السوء تهدم ما كان لإنكلترة من المصلحة في بقاء<lb/>الدولة، وتقرب بينها وبين روسية، وتزيل ما بينهما من الأضغان والأحقاد. فلما<lb/>زال سلطانه وجاء الدستور، كانت إنكلترة أول دولة رحبت بحكومتنا الجديدة،<lb/>وأظهرت لها الميل، وأنحت على النمسة بأشد اللائمة عندما أعلنت ضم البوسنة<lb/>والهرسك إلى أملاكها، وكادت وزارة كامل باشا تعيد لها سياستها الأولى معنا بأكمل<lb/>مما كانت عليه. ولكن قام في وجهه أغيلمة غلطة وسلانيك وأسقطوا وزارته<lb/>بإرشاد اليهود الصهيونيين الألمانيين، وما زال الغرور بأولئك الزعماء الذين نزوا<lb/>على الدولة بقوة جمعية الاتحاد والترقي وضباطها، حتى أيأسوا إنكلترة منا في<lb/>وقت يرون فيه فرنسة وروسية وإيطالية تابعات لها في السياسة، ويرون النمسة<lb/>مغتصبة البوسنة والهرسك تطمع في سلانيك مركز عظمتهم وفيما جاوروها من<lb/>مكدونية، ويرون فيه ألمانية تتفق مع الروسية سرًّا على بلاد إيران شقيقة دولتنا<lb/>وجارتها، وذلك من أكبر الأخطار علينا، ولم يفيقوا من غرورهم حتى سمعوا<lb/>صيحة إيطالية في يوم انعقاد مؤتمر جمعيتهم السنوي تقول: قد آذنتكم بالحرب،<lb/>وأخذت منكم طرابلس بالقوة والقهر، ورأوا الدولة العلية تراجع الدول العظمي<lb/>وتذكرهن بالحقوق الدولية والمعاهدات والإنسانية، فيتصاممن عن ندائها، ويدعن<lb/>إيطالية تغتصب هذه المملكة الإسلامية الواسعة من الدولة الإسلامية التي لم يبق في<lb/>يدها في إفريقية الإسلامية سواها، وقد كان معظم سواحلها الشمالية والشرقية لها.<lb/>إن سكوت أوربة على هذا العدوان المشوه الذي تتبرأ منه الأعذار، وتنكث به<lb/>العهود وتنسخ القوانين برهان واضح على أنه عدوان متفق عليه، وإذًا لا يقف هذا<lb/>العدوان عند طرابلس، ولا سيما إذا ظهر لأوربة أن التجربة الأولى ناجحة بعجز<lb/>الدولة العثمانية عن كل عمل، وعدم تأييد الأمة العثمانية بجميع شعوبها التي يعتد<lb/>بها لها، وعدم تهييج شعور العالم الإسلامي كله لأجلها.<lb/>يظهر أن دول الاستعمار ولا سيما إنكلترة وفرنسة، يعتقدن أن العالم<lb/>الإسلامي قد مات شعوره وتقطعت روابطه؛ بما نفثت فيه أوربة من سموم الجنسية<lb/>الوطنية واللغوية والقومية، ومن التعاليم الفاسدة المزعزة لأركان الإيمان، المغرية<lb/>بالنعيم والشهوات، وقوَّى اعتقادها هذا عدم ظهور الغيرة والحمية الإسلامية عند<lb/>العبث باستقلال دولة المغرب الأقصى ودولة إيران، فتجرأن على العبث باستقلال<lb/>الدولة العثمانية، ولم يحفلن باعتقاد المسلمين أنها دولة الخلافة، وأن بذهابها زوال<lb/>الحكم الإسلامي من الأرض، وهو الذي يجب على كل مسلم أن يبذل ماله ونفسه<lb/>في سبيله.<lb/>ألا فليعلم المسلمون في جميع أقطار الأرض والعثمانيون أينما كانوا وحيثما<lb/>وجدوا؛ أن ذهاب طرابلس الغرب غنيمة باردة، يتبعه اغتصاب النمسة لسلانيك<lb/>وما جاورها، فاقتسام بقية ولايات مقدونية، فوضع الولايات السورية تحت حماية<lb/>الدول الكبرى، فتجزئة بقية ولايات الدول.<lb/>لا يغرنكم انتقاد بعض جرائد لغدر إيطالية وعداونها، سواء كان صادرًا عن<lb/>مخادعة وخلابة، أو عن استقلال في الانتصار للمعاهدات والقوانين، أو لأجل أن<lb/>لا يناقض إقرارهن لإيطالية ما كان من إنكارهن على النمسة عندما اغتالت البوسنة<lb/>والهرسك.<lb/>الجرائد في أوربة مرآة أممها وحكوماتها، فإذا كانت تلك الأمم والحكومات<lb/>غير راضية من عدوان إيطاليا؛ فما حل عقدتها على أوربة بعسير.<lb/>أمامنا شيء واحد فيما أرى؛ تأليف وزارة تثق بها أوربة، واجتماع مجلس<lb/>الأمة في الحال وتأييده، وإزالة سيطرة أولئك الأحداث على الدولة بقوة جمعيتهم؛<lb/>فهم مصدر هذا البلاء كله، فإذا تم هذا وأمكن لهذه الوزارة أن تقنع دول الاتفاق<lb/>المثلث بوجوب كف عدوان إيطالية؛ والمحافظة على جميع أملاك الدولة فذاك وإلا<lb/>فالخطر واقع ماله من دافع.<lb/>إن عجزنا عن تأليف هذه الوزارة وليس لها مثل كامل باشا، وعن تأييد<lb/>المجلس لها بمعارضة أولئك الأحداث، فذنب هلاكنا علينا ولا عتب لنا على أوربة<lb/>وإن قدرنا على تأليفها وتأييدها، وعجزت هي عن إقناع الدول بما ذكرنا، علمنا<lb/>أن البلاء من أوربة كلها، وأنها متفقة على محو سلطتنا من الأرض كلها لا من<lb/>طرابلس فقط، والحكم حينئذ للطبع لا للرأي، فإذا كان قد زال منا كل شعور<lb/>بالشرف وقيمة الحياة الإنسانية نخلد إلى الذل والعبودية؛ وإلا نفعل كما نفعل كل ما<lb/>يفعله الإنسان الذي يشعر ويحس إذ يئس من الحياة الاستقلالية الشريفة، وقضى<lb/>عليه بالذل والعبودية، فاعتبروا يا أولي الأبصار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ننشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> مقالات متسلسلة تحت هذا العنوان اكتفينا منها هنا بالأولى.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p756" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2478.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات علمية عربية<lb/>أسوقها إلى المترجمين والمعربين </head>[*]<lb/>
               <lb/>تريبة جمعها ترائب Chest- bondds: وهي عظام الصدر في الذكر<lb/>والأنثى، ويغلب استعمالها في موضع القلادة من الأنثى، ومنها قول امرئ<lb/>القيس:<lb/>(ترائبها مصقولة كالسجنجل) وقد وردت هذه الكلمة في قوله تعالى:<lb/>{فَلْيَنظُرِ الإِنسَانُ مِمَّ خُلِقَ * خُلِقَ مِن مَّاءٍ دَافِقٍ * يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ} (الطارق: 5-7) والمعنى أن المني باعتبار أصله وهو الدم، يخرج من<lb/>شيء ممتد بين الصلب: (أي فقرات الظهر في الرجل) والترائب: أي عظام<lb/>صدره، وذلك الشيء الممتد بينهما هو الأبهر (الأورطي) وهو أكبر شريان في<lb/>الجسم، يخرج من القلب خلف الترائب، ويمتد إلى آخر الصلب تقريبًا، ومنه<lb/>تخرج عدة شرايين عظيمة ومنها شريانان طويلان يخرجان منها بعد شرياني<lb/>الكليتين، وينزلان إلى أسفل البطن، حتى يصلا إلى الخصيتين فيغيانهما، ومن<lb/>دمهما يتكون المني في الخصتين، ويسميان شرياني الخصتين أو الشريانين<lb/>المنويين Spermatic Arteris؛ فلذا قال تعالى إن المني: {يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ<lb/>الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ} (الطارق: 7) لأنه يخرج من مكان بينهما وهو الأورطي<lb/>أو الأبهر، وهذه الآية على هذا التفسير تعتبر من معجزات القرآن العلمية. وقال<lb/>الأستاذ الإمام: إن الصلب كناية عن الرجل والترائب كناية عن المرأة أي: من<lb/>باب إطلاق الجزء وإرادة الكل، والمعنى على قوله رضي الله عنه؛ أن المني<lb/>يخرج من بين الرجل والمرأة إذا اجتمعا، فينزل من ذكر الرجل وهو ما بينهما إلى<lb/>رحم الأنثى فيحصل الحمل. وهو قول وجيه ولكن الأول أوجه وأدق.<lb/>الذرور Powder: ما يذر علي الجروح من المساحيق.<lb/>تليين الطبيعة Laxtion<lb/>النفطات Vescales<lb/>الشكال للقضيب Froenum، معروف الشلل Pralysis يحدث من فساد الأعصاب<lb/>الشمع Wax<lb/>اللحم المشوي Roastedمعروف<lb/>المشيمة للجنين Plccnta<lb/>السَّلى Foetal membrane غشاء الجنين.<lb/>الصبغة Tincture هي اصطلاحات نوع من الخلاصة الدوئية السائلة.<lb/>الصندل Sandal<lb/>الخلاف هو الصفصاف Salicis<lb/>الودك Gelatin (الجلاتين)<lb/>الهاضوم ما يهضم الطعام Pepsin<lb/>الصلم قطع الأذن<lb/>الضوى Marasmus الضعف الشديد والنحافة<lb/>الطبق: من أمتعة البيت<lb/>العُثة: معروفة<lb/>الطست: معروف<lb/>عجب الذنب العصعص Cocyx<lb/>العرقوب Tendo Achiilis<lb/>العذرة: غشاء البكارة Hymdn<lb/>العرنين الأنف Bridge ofncse أو ما صلب منه.<lb/>العسم Amkylosis: يبس المفاصل.<lb/>العظلم النيل البقم بمعني Aniline<lb/>التقبض Astringency<lb/>عفلت المرأة: سقط رحمها<lb/>التعفن والعفونه كلمات صحيحة<lb/>الطُّنُب أو العقب Tenden: وتر العضل<lb/>احقن بكذا أو المحقنة (الآلة للحقن) والحقنة: (المادة التي يحقن بها) .<lb/>الحكة Prurigo: مرض جلدي يحدث أكلانًا شديدًا.<lb/>خُمرة Erysipelas: مرض عفن.<lb/>استحم: اغتسل.<lb/>الحنف: اعوجاج الرجل إلى داخل Talipes varus.<lb/>الحشفة: Glans Penis رأس الذكر.<lb/>الجص: الجبس.<lb/>خرف: يخرف فهو خرف Tobccome dclirifous.<lb/>الخُرء: Foeces الغائط.<lb/>الخزام Seton معروف.<lb/>الخس Lettuee: نبات.<lb/>الخشخاش: ما يسمي أبا النوم PoPPy.<lb/>الوَرِك Femur: فخذ الإنسان.<lb/>الخضروات Vegetables.<lb/>الاختلاج Ataxy: اضطراب الحركة.<lb/>خَللة فتخلل: أي صار خَلا.<lb/>خلية: جمعها خلايا Cells.<lb/>الرمص والغمص: وسخ العين Mcibomian Secretion.<lb/>الدمام: حمرة تحمر بها النساء وجوهن.<lb/>الودج Gugular Vein: وريد في العنق.<lb/>الأبهر Aorta: أصل الشرايين وأكبرها.<lb/>الأبجل: عرق في الرجل، والأكحل في الذراع Basilic، والضافن في الفخذ،<lb/>والنياط في الظهر.<lb/>المرحاض: المستراح.<lb/>الرسغ: Wrist oramkle.<lb/>الرضفة: قطعة من الحجارة المحماة.<lb/>عملية الرقع Grafing: هي وضع قطع من الجلد بدل قطع ماتت وسقطت.<lb/>الزنبق Lily: نوع من الزهور.<lb/>الزر Button.<lb/>المسبار Probe: ما يجس به الجرح.<lb/>الاست Anus: حلقة الدبر.<lb/>السرخس الذكر Filix Mas.<lb/>السعوط <gap resp="#org_MS"/> دواء الأنف<lb/>السقمونيا المحمودة Scammony نوع راتينحى مسهل<lb/>أنبوب التصريف Drainage Tube وهو ما يوضع لإنزال المدة من الجروح.<lb/>استسقاء البطن Ascites ماء ينزل به المرض.<lb/>السقي Ascitic fluid وهو السائل الذي يوجد في البطن.<lb/>السلس Incontinence نزول البول بدون إرادة.<lb/>السهك: ريح العرق الكريهة.<lb/>الشب Alum.<lb/>القوتياء الزرقاء هي كبريتات النحاس الشبث هو المسمى بالعامية أبو شبت.<lb/>الشثن: غلظ الأصابع.<lb/>الشرم: قطع الأرنبة، انشقاق الشفة العليا Hare - lip.<lb/>الشظية Fibula أحد عظمى الساق.<lb/>شحمة الأذن معروف.<lb/>الشغى عدم انتظام الأنتظام الأسنان.<lb/>الدسام والشف Gauze هو المسمى عندنا بالشاش.<lb/>الغضروف Cartilage ما لان من العظم.<lb/>الغدة Gland عضو صغير للإفراز.<lb/>غروت الجلد أغروه أي ألصقته.<lb/>الاغتصاب Rape الفسق كرها.<lb/>الغضون مكاسر الجلد.<lb/>الغلفة القُلفة prepuce جلدة الذكر.<lb/>الفتق Hernia عاهة معروفة.<lb/>فحصت عن كذا ولا يقال فحصت كذا.<lb/>القحف vertex أعلى الرأس.<lb/>الفرصة pledget قطعة من القطن أو غيره توضع في المهبل بالدواء.<lb/>فروة الرأس أو الشوى Scalp.<lb/>الفص lobe.<lb/>فضخ الرأس أي كسره وأخرج مخه.<lb/>فك المظم أزاله من مفصله.<lb/>الفالج Hemiplegia الشلل النصفي الجانبي وهو ينشأ نزف في المخ.<lb/>القذال Occiput مؤخر الرأس.<lb/>قصبة الرجل والرئة Tibia, Trachea.<lb/>القص Sternum العظم الأمامي للصدر.<lb/>القلس Eructaions رجوع الطعام أو الشراب من المعدة إلى الفم.<lb/>قنيت القناة to groove.<lb/>القولنج Colic المغض وهي كلمة معربة.<lb/>القيح: الصديد<lb/>الزنبيل هو المقطف بلغة العامية.<lb/>اكلدم Ecchymosis.<lb/>الكرسوع طرف الزند الذي يلي الخنصر والناتى عند الرسغ.<lb/>الكزبرة Coriander.<lb/>الخلف ثدي ذوات الخف.<lb/>كشط نحّى<lb/>الكلب Hydrophobia داء مميت<lb/>الكلف Chloasma تلون الجلد في الحبل.<lb/>الكلية Kidney.<lb/>الكاهل Dorsal.<lb/>الكوع طرف الزند الذي يلي الإبهام<lb/>الساعد forearm<lb/>اللتادة معروفة<lb/>السمحاق periosteum غشاء فوق العظم يغذيه.<lb/>اللصوق plaster دواء يلصق بالجلد.<lb/>المطاء سمحاق الرأس pericranium.<lb/>اللعوق ما يعلق من الدواء.<lb/>اللفافة Bandage.<lb/>بيمارستان Asylum وهي كلمة معربة.<lb/>المرارة إفراز الكبد Bilc.<lb/>الذور Giddiness.<lb/>ولد منكوسا أي خرج رجلاه قبل رأسه نُكس المريض نكسا عاوده المرض.<lb/>نكأت القرحة أنكأها إذا قشرتها.<lb/>أنموذج يجمع نماذج.<lb/>الأنملة Terminal phalanx.<lb/>النهك Exhaustion الضعف المتناهي.<lb/>النَّوبة fit.<lb/>الوباء Epidemic المرض العام كالطاعون.<lb/>الزرنيخ Arsenic.<lb/>الوشم Tattooing.<lb/>الأرق Insomnia عدم النوم.<lb/>المسفرة Brush ما نسيه (فرشة) .<lb/>البيض النمرشت نصف المسلوق.<lb/>الشمر Fennel.<lb/>داء الثعلب Alopecia.<lb/>الماء في العين Cataract وهي كدورة بلورية.<lb/>الهاون Mortar.<lb/>(الأسفيداج معروف.<lb/>القيفال تعريب Cephalic)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وهما وريدان<lb/>الباسليق تعريب Basilic.<lb/>الأخدعان عرقا الصدغين.<lb/>استرخاء المعدة Diolation تمددها.<lb/>القراقر Borbovygmi صوت الأمعاء.<lb/>مرض Nurse.<lb/>مرق اللحم Soup معروف.<lb/>المارن: ما لان من الأنف.<lb/>الماست كلمة فارسية معناها.<lb/>لبن الزبادي ويسمى اللبن.<lb/>الماضر بالعربية.<lb/>المصارين Intestinse الأمعاء.<lb/>معَط سقط شعره<lb/>موق العين Canthus.<lb/>المروخ Linimer الدهان.<lb/>الناتئ process.<lb/>الاستنثار قذف مخاط أنفه.<lb/>النَّخَر Necrosis وهو داء يفسد العظم ويميته.<lb/>المنديل معروف.<lb/>النزف Hoemorrhage خروج الدم والدم نزيف أي منزوف.<lb/>الناصور والناسور واحد Sinus, fistula.<lb/>الحرس الزفت pitch<lb/>الأنفخة والمنفخة Rennet معروفة.<lb/>النقرس Gout ويسمى أيضا داء الملوك لأنه يكثر في المترفين.<lb/>المدة Pus هي القيح.<lb/>النقيع Infusion ما يستخرج من الدواء بصب الماء المغلي عليه كالشاي.<lb/>الطبيخ أو المطبوخ Decoction ما يستخرج من الدواء بغليه في الماء.<lb/>النقه Convalescence الإبلال الشفاء.<lb/>المنكب shoulder الكتف.<lb/>العضد Humerus.<lb/>النقي والنقو Marrow هو مخ العظم.<lb/>النخاع Spinal cord.<lb/>المناعة. الحصانة. وهي في الاصطلاح عدم قابلية بعض الأجسام لبعض الأمراض Immunity.<lb/>فهذا ما أردت نشره من الكلمات العلمية التي عثرت عليها الآن، والله يوفقنا لنشر غيرها في المستقبل إن شاء، إنه سميع النداء مجيب الدعاء.<lb/>الدكتور محمد توفيق صدقي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي ـ تابع لما سبق.</note>
            </div>
            <pb n="n14-p761" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2479.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حالة المسلمين في جاوه والإصلاح</head>
               <lb/>
               <lb/>لا جرم أن من إخواننا الفضلاء قراء (المنار) من يحب أن يطلع على حالتنا<lb/>الحاضرة بجاوا؛ لأن وشيجة الرحم الدينية بل والطينية لما تنفصل بعد بيننا وبينهم<lb/>طالما وددت أن أزيح الغشاء عن حالتنا الحاضرة، حتى أصورها للقراء كما<lb/>هي؛ لولا أن العي والحصر قد ختما على فمي، وكدما رأس قلمي، فلا أستطيع<lb/>أن أبدي من الأمر إلا قليلاً.<lb/>نعم.. وقد يعتورني بعض الخواطر فأقول: ما لي ولعصر يافوخي في تدوين<lb/>حالة تتعثر الأقلام خجلاً من تسطيرها، ويتعلثم اللسان تنزهًا عن شرحها، على أن<lb/>شأننا لا يخفى على من له أدنى اطلاع على شؤون الأمم، وجمودنا العريق لا ينكره<lb/>من له أقل نظرة في سطح معترك الطوائف الحيوي.<lb/>ما كان في المخدع من أمرنا <gap resp="#org_MS"/> فإنه في المسجد الجامع<lb/>ومع هذا أجدني مرغمًا على القول بأن حالتنا سيئة، وأراني مضطرًّا إلى<lb/>شرحها والشكوى منها؛ بحكم العوامل التي تدفع المريض إلى الأنين والتأوه وشرح<lb/>مرضه إلى كل من يراه.<lb/>ولكن منا فئام هداهم الله يُحفظهم التنديد بحالتهم المحزنة، ويغيظهم نصح<lb/>الناصحين، وإصلاح المصلحين، وعليه فقد أصبحنا جامدين مغرورين (حشفًا<lb/>وسوء كيلة) .<lb/>بماذا أبتدي وعلام أنتهي؟ يقف بعض الجامدين هنا باهتًا مندهشًا أمام تلك<lb/>الكلمات؛ التي ملستها أقلام الكتاب من كل أمة على صفحات الجرائد والمجلات،<lb/>وصقلتها ألسن الخطباء على ذرى المنابر والمنصات، حتى أصبحت والحمد لله<lb/>فيهم سلوة كل كئيب، وعكازة كل خطيب.<lb/>هي تلك الكلمات التي يتبجح بها المتبجحون من الأمم الراقية بقولهم:<lb/>(عصر العلم، عصر التقدم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فترى الجامدين منا يحسبونها من قبيل<lb/>الأماني والأحلام، حتى يدفعهم حسبانهم واندهاشهم الناشئين عن جمودهم وجهلهم<lb/>إلى تفنيد أولئك المتبجحين وتزييف أقوالهم، ويا ليتهم قاسوا ما جهلوه وما استمحلته<lb/>عقولهم من وجود معان لتلك الألفاظ، بما يشاهدونه ولا يشكون فيه مما اكتشفه العلم<lb/>الحديث من العجائب التي لم يحلموا بها؛ لا هم ولا قومهم المحرومون من أسرار<lb/>الطبيعة والمنبوذون من علوم الكون:<lb/>إن تقدم رجال الغرب وعلومهم ومدنيتهم أعظم مما تتوهم، وأضعاف ما قد<lb/>نعلم، وإننا لم نر إلا النزر اليسير من بخار تلك المدنية العظيمة التي لا تحتمل<lb/>تصديق مثلها عقولنا الضعيفة، ولو أنعم المنصف منا بصره وأعمل فكره في هذا<lb/>التقدم المادي والأدبي الذي أحرزته الأمم الغربية ومن ضارعها، ثم كر بصره في<lb/>حالتنا الحاضرة؛ لجزم جزمًا صارمًا بأنه مع صرف النظر عن كلمة الشهادتين<lb/>التي فضلناهم بها، لم تكن نسبة حالنا إلى تقدمهم إلا كنسبة حال متوحشي نيام إلى<lb/>تمدننا، وعلى هذا فلا نجد مسوغًا للوهم إذا هم عاملون بمثل ما نعامل به من هم<lb/>أحط أخلاقاً من الإهانة والاحتقار.<lb/>مهلاً مهلاً أيها القارئ، ولا تعجل بالوثوب حفظك الله إلى تفنيدي وتكذيبي؛<lb/>فإن الشواهد حاضرة، والأدلة قائمة، ولئن آلمك قولي ففي ما نحن عليه معاشر<lb/>الحضارة من التأخر والانحطاط ما هو أجدر بالتألم وأحرى بالتأسف، وإن منا والله<lb/>أقوام لا يضيرهم الهون، ولا تستفزهم الحمية ولا يؤلمهم القول.<lb/>من يهن يسهل الهوان عليه <gap resp="#org_MS"/> ما لجرح بميت إيلام<lb/>إن لبني الغرب في هذا العصر علمًا جمًّا، وفكرًا دقيقًا، وإدراكًا عاليًا،<lb/>وهمة جزلة، وأموالاً طائلة، وممالك فسيحة، ومستعمرات ذهبية، وإن لهم من<lb/>نفع الإنسانية بل والبهيمية ما لا يستطيع هذا القلم الضئيل وصفه، ولا تدرك<lb/>معلوماتنا كنهه.<lb/>ليس هذا هو موضوع القلم اليوم، ولكني وددت لو أمثل للمغرورين من قومنا<lb/>بعض حال رجال أوربا؛ فيقابلوا بينها وبين حالنا التي نظل شامخين بأنوفنا تيهًا<lb/>بها وغرورًا على أنفسنا وزورًا! ! !<lb/>من آية وجهة أشرفت علينا معشر الحضارم لا تشاهد إلا منظرًا يصهر الفؤاد<lb/>ويذرف العيون، ويفتت الأكباد، ويرقق قلب الشامت.<lb/>أمور يضحك السفهاء منها <gap resp="#org_MS"/> ويبكي من مغبتها الحليم<lb/>أجل والله، من آية وجهة ألقيت بصرك على مجموع العرب هنا، تجدهم قد<lb/>أجادوا في تمثيل أدوار الهمجية الغابرة، والجهالة الفاضحة، وأحسنوا الارتطام في<lb/>حمأة التوحش، وأطربوا الشامتين بغطيطهم الناشئ عن سباتهم العميق بل موتهم<lb/>الفظيع، وإنه وأيم الحق لينبغي لإخواننا المصريين والسوريين والحجازيين<lb/>والمراكشيين وكل من الطوائف العربية؛ أن يبعث بعضهم لبعض مسنون التعزية<lb/>في إخوانهم الحضارم الذين ذهبوا ضحية الجهل، وفريسة الغرور، وماتوا<lb/>مجاهدين في سبيل الدينار والدرهم.<lb/>أخذ الجمود من كبرائنا مأخذه، وتمكن في نفوسهم اعتقاد أن كل جديد ضار،<lb/>وأن العكوف على العادات القديمة أنفع ما كان وما يكون، وأن ما سبقتنا إليه رجال<lb/>أوربا من الخير لا يجوز لنا فعله شرعًا. رسخ هذا الاعتقاد في قلوبهم، وامتزج<lb/>بعقولهم وأرواحهم، حتى صدهم عن استماع الدين، وسدوا فجاج الإصلاح،<lb/>ودفعوا في صدر الأمة، حتى قهقروها عن التقدم، زاعمين أن التحسين والتنظيم<lb/>وتسهيل وسائل التعليم مخل بالنسب الكريم أو الدين القويم، ومعاذ الله أن يكونوا في<lb/>هذا من الصادقين، فإن الفتن في الإصلاح شيء، والدين والأنساب شيآن آخران.<lb/>بلغ من تعصب كبرائنا أن حظروا جعل المدارس على الطريقة الحديثة من<lb/>إقامة طاولات ومكتبات قدام التلاميذ، توضع عليها أدواتهم، وسرر يجلسون عليها<lb/>ولوح خشبي توضح فيه مشكلات المسائل، وعدوا ذلك من المنكرات، والواجب<lb/>تغييرها باليد لمن قدر عليهم؛ لأن في هذا كما لا يخفى تشبهًا بالكفار ومجاراة<lb/>لأصحاب النار، بل الواجب علينا أن نقشف مداركنا ونهين تلاميذنا؛ فنجلسهم على<lb/>قاعة المدرسة مباشرة أو بواسطة حصير في هذه البلاد الندية، حتى يصابوا<lb/>بمرض البيري بيري المخوف فيموتوا قريبًا، وننفض أيدينا منهم نفض الأنامل من<lb/>تراب الميت، وحينئذ نستريح من انتظار نفعهم في المستقبل.<lb/>كنا لما أن رأينا العجمة الجاوية تمكنت جيدًا في أولاد العرب هنا، حتى إن<lb/>بعضهم لا يفهم لفظ الأعداد البسيطة بالعربية، ورأينا الأوربيين يدأبون في نشر<lb/>لغتهم وعقائدهم الدينية بين أولاد الجاويين، ويحاولون ردهم عن دينهم الإسلامي<lb/>الذي ما بقوا متمسكين إلا باسمه، ورأينا إخواننا العرب جامدين سامدين لا يتألمون<lb/>ولا يتكلمون، لما رأينا كل ذلك نهضنا على ما بنا بمساعدة بعض الإخوان،<lb/>وفتحنا مدرسة لتعليم اللغة إجمالاً: فأولاً يدرس فيها إتقان الألفاظ وتركيبها ثم النحو<lb/>والصرف وغيرها من الفنون العربية، ويدرس أيضًا فيها الجغرافية والتاريخ<lb/>الإسلامي والعقائد الإسلامية وطرفًا من اللغة الإنجليزية.<lb/>وقد باشرت التعليم العربي بنفسي، فجعلت تعليمهم اللغة على أحسن الطرائق<lb/>الناجعة الرائجة في هذا العصر؛ وهي طريقة برليتز الأمريكاني التي هي عبارة<lb/>عن نظر في المحسوسات والمشاهدات، وعلم في العمليات، (انظر المنار م8 ج<lb/>22ص87) وهي أشبه شيء بطريقة تعلم الطفل لغة أبيه وأمه؛ إذ يدرس التلميذ<lb/>الأفعال بالأعمال كأن يحمل الكتاب ويفتحه، ثم يطبقه ويقوم ويذهب إلى اللوح<lb/>الأسود ويمسك الطباشير بيده ثم يكتب، وتعرض على سمعه مشاهد الحياة اليومية،<lb/>فيسهل عليه تأليف جمل صغيرة، يتزايد كل يوم عددها بسرعة عجيبة. وهذه<lb/>الطريقة هي بدون شك أحسن طريقة لتعليم اللغات، فقد جربناها فوجدناها نافقة<lb/>نافعة، كما شاهدنا تأثيرها فينا حينما تعلمنا اللغة الإنكليزية عليها، وكما يشهد<lb/>المنصفون تأثيرها أيضًا في تلاميذنا الذين يطلبون العربية عندنا على خطتها، بل<lb/>قد جربت هذه الطريقة في أجمل عواصم أوربا، وما برحت مدارسها تتكاثر بتلك<lb/>الأصقاع حتى صارت اليوم تعد بالمئات، وكلها أسفرت عن نجاح أكيد، وارتقاء<lb/>عظيم، واقتصاد في الوقت والمال (انظر المنار) وأما الذي تولى تعليم القسم<lb/>الإنجليزي فهو شاب من خيرة الناشئة العربية هنا؛ وهو حضرة الأستاذ عبد<lb/>الرحمن القدسي المتخرج من مدرسة المعلمين بسنغافورة والحامل للشهادة.<lb/>ولكن مع كل هذا نرى الجامدين والمتعصين من قومنا العرب؛ لم يرضهم<lb/>فعلنا، بل قاموا يشتموننا ويقدحون في أعراضنا، ويصادرون نهضتنا، وينفرون<lb/>الناس عن مدرستنا، في وقت نحن أحوج الناس فيه إلى مساعدتهم.<lb/>حقًّا أقول: إن للمنار هنا اليد الطولى في الإصلاح وترقية العقول، وإحداث<lb/>هذه الحركة الفكرية في أدمغة الشبان، فقد أثر معها أيما تأثير ما غذاها به من لبان<lb/>الغيرة، وأنشقها إياه من نسيم النهضة، وقذفه إليها من المعارف، فالمنار اليوم هو<lb/>أنشودة النابتة هنا ومورد أنظارهم؛ اعتمادًا على ما يرونه غير ما مرة على<lb/>صفحاته من ضروب الذكر للحضارم بجاوه، فتارة نصحيًا، ومرة موبخًا، وأخرى<lb/>مثنيًا، وطورًا باحثًا عن أحوالهم، متفقدًا لأمورهم، وكل هذا مالا تفعله معهم أية<lb/>جريدة أخرى، فالنابتة بهذا لا تعد المنار إلا أكبر أستاذ وأشفق والد.<lb/>نعم.. ظهرت أيضًا شبه حركة عربية بسنغافوره محصورة في بعض<lb/>الأفراد، فأنشأت منذ زمن غير بعيد جريدتين أو ثلاث، ولكنها والحق يقال: إنما<lb/>هي حركة عدائية، قام بها عباد الأهواء والأغراض بعضهم ضد بعض، فياليت<lb/>تلك الجرائد التي نحن أحوج الناس إلى إرشاداتها العمومية، واستنهاض الهمم إلى<lb/>المعالي، والقيام بالمشروعات المفيدة، عدلت خطتها ورجعت عن غيها إلى ما يعود<lb/>بالخير الجزيل على الحضارم وغيرهم.<lb/>ولكن من يسمع ما نقول وأنت ترى أولئك سادتنا وقادتنا: إما ساكتين أو<lb/>عاملين مثل تلك الأعمال، ولا شك أن سمعة العنصر العربي هنا ستكون سيئة جدًا<lb/>حينما يطلع الملايو وغيرهم على جرائدنا وما ينشر فيها، وعوائدنا وما ينجم عنها<lb/>فرحماك اللهم رحماك، اللهم لا تشمت بنا عدوًّا ولا تسئ بنا صديقًا، وأنزل<lb/>صاعقة من صواعق نقمتك على من قام عثرة في سبيل تقدم هذه الفئة المنكودة الحظ. آمين آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بن هاشم طاهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس العربية بفليمبغ سوماترا<lb/>(المنار)<lb/>كاتب هذه الرسالة من أذكى شبان الحضرميين المقيمين في تلك الجزائر ذهنًا،<lb/>وأزكاهم نفسًا، وأشهم غيره؛ فهو يحب أن يعمل ويخذله شيوخ من قومه، وأقوى<lb/>الخاذلين للإصلاح في تلك البلاد جاهًا وعضدًا الشيخ الهرم عثمان بن عقيل، وقد<lb/>يسوء الكاتب أن نصرح بذلك؛ لأنه من أسرته أو هو عمه كما أظن، ونحن<lb/>نكره أن نذكر المفسدين في الأرض بأسمائهم لولا الضرورة.<lb/>كان المسلمون يكتبون إلينا في السنة الأولى والثانية والثالثة للمنار (أي منذ<lb/>14 سنة) مقالات في بيان ظلم هولنده وضغطها على العرب واضطهادها لهم،<lb/>ويقولون: إن عونها عليهم هو واحد منه اسمه السيد عثمان بن عقيل؛ لأنها جعلته<lb/>جاسوسًا عليهم ومستشارًا لها في أمورهم، وما كنا ننشر شيئًا مما يكتبون لكراهتنا<lb/>الخوض في سيئات الأشخاص؛ ولأننا كنا نظن أن ذلك الطعن في الرجل يوشك أن<lb/>يكون لهوى أو غرض أو منافسة، وأما الضرورة التي دعتنا إلى التصريح باسمه<lb/>والتحذير منه بعد ذلك؛ فهي ما رأيناه من رسائله التي يطبعها وينشرها بين<lb/>المسلمين في التنفير من الإصلاح والمصلحين، الخبط والخلط في أحكام الدين،<lb/>وتحريم العلوم والفنون والنظام، وشبهته أن إنشاء المدارس المنتظمة وتعلم العلوم<lb/>الرياضية والطبيعية من التشبه بالإفرنج، وهو حرام مطلقًا في اجتهاده الجهلي،<lb/>وكذا يحرم عنده تعلم العلوم العربية والشرعية بطريقة جديدة وعلى هيئة صحية؛<lb/>كما عليه العمل في مصر والآستانة وغيرها، كل ذلك عنده من التشبه المحرم في<lb/>شرعه، وليس منه تعليقه هو وسام هولنده على صدره، وقد رسم فيه الصليب<lb/>علامة على خدمته له ولأهله! ! فهكذا يقتل هؤلاء الجهال المسلمين باسم الإسلام،<lb/>وقد زاد الطين بلة أن أنشأ بعض أنصاره جريدة في سنغافوره لعداوة الإصلاح<lb/>وأهله، والتبجح بخرافاته ودجل دجال <placeName>بيروت</placeName> المعروف.<lb/>كان أول من سلط عثمان بن عقيل على إغواء المسلمين ومنعهم من أسباب<lb/>الترقي عدو الإسلام الدكتور (سنوك فخرونية) الهولندي المنافق الذي ادعى<lb/>الإسلام، وسمى نفسه عبد الغفار، وأقام زمنًا في الأزهر، وذهب إلى مكة فأقام<lb/>فيها يتجسس على المسلمين، ثم أخرج منها بدلالة وكيل فرنسة السياسي في جدة،<lb/>ثم جعلته هولنده مستشارها في معاملة المسلمين فأعانه عثمان بن عقيل على ظلمهم<lb/>ومنعهم من الترقي، وعلى اضطهاد العرب، فكافأته هولنده بالمال وبوسام صليبي<lb/>يفتخر بوضعه على صدره، فهكذا يكون أنصار الإسلام! ! ولولا هذا المفسد<lb/>وأنصاره لتقدم الحضارمة هناك في العلم والعمل، وأصلحوا تلك الجزائر كلها وكانوا<lb/>أئمة العلم والنور والهداية فيها؛ لما أوتوه من الذكاء النادر، ولا بد أن يزيل الله<lb/>هذه العقبات من طريقهم، ويصدق رجاءنا فيهم، فليعلم السيد محمد بن هاشم أن الله<lb/>لا بد أن يظهر دينه كما أنزله على رسوله صلى الله عليه وسلم وأن ينصر حزبه<lb/>أنصار كتابه وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم على الدجالين والمنافقين، ولتعلمن<lb/>نبأه بعد حين.<lb/>هذا، وإننا نحث محبي العلم وأنصار اللغة العربية على إمداد مدرسة فليمبغ<lb/>بالكتب والمال؛ لتكون ينبوعًا للترقي والإصلاح في تلك البلاد، وقد علمنا أن<lb/>جمعية نشر اللغة الإنكليزية قد ساعدتها بالكتب التعليمية، ألسنا نحن أولى بهذا<lb/>الخير وأحوج إليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p767" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2480.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>في بحث اختلاف الأمة<lb/>
               <lb/>جاء في مجلة دين ومعيشت الإسلامية التي تصدر في البلاد الروسية ما<lb/>ترجمته.<lb/>كنا ترجمنا في العدد 27 من المجلة مقالة من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> في حديث:<lb/>(اختلاف أمتي رحمة) ، ووعدنا ببيان كون بعض الكلمات منها لا يطمئن به<lb/>الخاطر؛ فإنجازًا للوعد نبين فكرنا في المسألة: تقول المنار في آخر المقالة:<lb/>(ولكن لما جاء دور التقليد والتشيع والتعصب للمذاهب حلت النقمة، وتفرقت<lb/>الكلمة، وذهب الريح والشوكة، إلى أن وصلنا إلى هذه الدرجة من الضعف: ذهب<lb/>ملكنا الكبيرة وصارت المملكة الكبيرة من ممالكنا تقع في قبضة الأجانب) يريد<lb/>بقوله هذا: إسناد السبب في ضعف الإسلام، وكون أهله متفرقين شذر مذر إلى<lb/>انقسامهم إلى مذهبي: السنة والشيعة والمذاهب الأربعة المشهورة؛ بسبب اختلاف<lb/>الأئمة في الأحكام، وإلى أن كل فرقة من أتباع الأئمة الأربعة تقلد إمامها، بذلك<lb/>يسند الغيب إليهم. هذا الفكر خطأ من المنار على ما نظن، والسبب في ضعف<lb/>العالم الإسلامي وصيرورته إلى تلك الحال؛ هو كون المسلمين مغلوبين أمام<lb/>خصلتين من أقبح الخصال في الشريعة الإسلامية واتصافهم بهما: الأولى منها<lb/>الحمية الجاهلية؛ أعني بها الاهتمام بالقومية والجنسية العربية والتركية والفارسية<lb/>والهندية والتتارية والجركسية وأمثالها، وتقديم كل قوم وملة حفظ قوميتهم ومليتهم<lb/>على حفظ الوحدة الإسلامية، والقرآن يقول: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ<lb/>إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ<lb/>تَهْتَدُونَ} (آل عمران: 103) .<lb/>(وهنا فسر معنى الآية بالتتارية ثم قال) : معلوم عند كل من يطلع على<lb/>كتب التفاسير والتواريخ أن العرب قبل مجيء الإسلام؛ كانت قبائل وطوائف كل<lb/>واحدة منها عدوة للأخرى تعيش بالقتل والنهب (وبعبارة أخرى. كانوا يمضون<lb/>الأوقات بالقتل والنهب) وبعد مجيء الإسلام تركوا العداوة فيما بينهم واتحدوا<lb/>وتآخوا حتى اضطربت أطراف الأرض بقوتهم وشوكتهم، وإذا أسلم أناس من أي<lb/>ملة كانوا عدهم العرب إخوانًا لهم، وكذلك الذين أسلموا؛ بسبب هذا الاتحاد<lb/>والتآخي، لم يبق بين المسلمين للعصبية ولا الرومية ولا الفارسية ولا غيرها من<lb/>القوميات والجنسيات، وعاش المسلمون كلهم كما يعيش الإخوان مع إخوتهم.<lb/>الزمان لا يدوم على حال واحدة، بل لا بد من التقلب من حال إلى حال؛<lb/>فالفرس الذين ذهبت الدولة من أيديهم بشوكة الإسلام، كانوا مسلمين كسائر الناس،<lb/>ولكن البعض منهم لا سيما الذين لم تذهب لذة الإمارة من أفواههم، لم يهضموا في<lb/>نفوسهم رياسة العرب الذين كانوا قبل الإسلام غير معدودين من البشر على<lb/>اعتقادهم. فأرادوا إلقاء الفتن بين المسلمين؛ ومن ورائه حفظ قوميتهم ومنصب<lb/>الرياسة في ملتهم بأي طريق كان، هكذا أخذوا يعملون بالحمية الجاهلية.<lb/>للوصول إلى تلك الأماني ألقوا الفتنة أولاً بين العرب، وأخذوا يفضلون طائفة<lb/>منهم ويستخفون بالآخرين. فبهذه الكيفية حملوا العرب أنفسهم على زرع بذور<lb/>التفرقة بينهم الممنوعة بالآيات القرآنية المار ذكرها؛ وللإيهام بحسن أعمالهم<lb/>ومشروعيتها أظهروها في روح الذين دعوا الناس إلى لعن الخلفاء الأولين<lb/>وتكفيرهم؛ لأنهم غصبوا الخلافة من عليّ كرم الله وجهه، وكانت من حقه.<lb/>وهذه الأعمال منهم إنما يريدون بها سترة حميتهم الجاهلية وإبداءها في صورة<lb/>حسنة؛ كشيء مشروع في أعين الناس وأصل الخلاف ليس هناك، هم في الحقيقة<lb/>لا يرون كون الخلافة في عليّ كما لا يرون كونها في أبي بكر أو عمر، بل تلك<lb/>الأعمال منهم كما قلنا إلقاء للفتنة بين العرب والأمل باختطاف شيء من الرياسة لهم<lb/>أثناء الفتن، بناء على ذلك ما كان ذلك الاختلاف بعد مجيء دور التشيع كما قال<lb/>صاحب المنار، بل كان موجودًا قبل التشيع، ولكن ظهر في الميدان صباغ التشيع؛<lb/>لتقوية ذلك الاختلاف فقط.<lb/>أما تقليد الأئمة الأربعة، فليس له أدنى مناسبة لذلك الاختلاف؛ والدليل على<lb/>ذلك أنه لم يوجد في وقت من الأوقات فتن تنحر إلى الحرب بسبب الاختلاف في<lb/>الحنفية والشافعية أو المالكية ولا الحنبلية، لا ترى حربًا من الحروب الإسلامية إلا<lb/>وتجد سببها الأول ترجيح القومية والملية على الوحدة الإسلامية. وإذا قلنا بلسان<lb/>العرب فهو الحمية الجاهلية، والإثبات ذلك يكفي النظر في حال تركيا الآن: فتنة<lb/>في اليمن، وعصيان في الدروز، وشق عصا الطاعة في الألبان، كل تلك<lb/>الاضطرابات ليس سببها الاختلاف في كون بعضهم مسلمًا أو غير مسلم، أو في<lb/>كون بعضهم شافعيًّا أو حنفيًّا. بل السبب في الكل تلك القومية والملية.<lb/>كنا ذكرنا في أول المقالة خصلتين، وقلنا: إنهما السبب في وصول العالم<lb/>الإسلامي إلى تلك الدرجة من الضعف، الخصلة الأولى قد بيناها. وأما الثانية فهي<lb/>حب الرياسة. كون تلك الخصلة من الأخلاق الذميمة في الشريعة الإسلامية مبين<lb/>بالتفصيل في كتب الأخلاق. فلا حاجة هنا إلى البيان من تلك الجهة، كل قوم<lb/>يريدون رياسة قومهم على الآخرين دون غيرهم. ولا يتجنب في ذلك أي عمل<lb/>يمكن مجيئه من يديه، وكذلك كل فرد من أفراد القوم يريد أن يترأس في قومه دون<lb/>غيره، وهذه الخصلة شائعة جدًّا بين الجهلاء ولا سيما بين غير الممدنيين في ديار<lb/>القزاق والباشقرط، فهم يجتهدون في نيل منصب بولص وأستر شينه (كلاهما<lb/>منصب حاكم في درجة واحدة) حتى ينجر الأمر في بعض الأوقات إلى الحنابلة كل<lb/>ذلك أمام العيون، شيوع حب الرياسة بين أفراد قوم، لا شك في كونه يجلب<lb/>أضرارًا جسيمة على القوم، وذلك حقيقة ثابتة بتجارب عديدة، نيل شخص غير<lb/>منتظر الظهور في الميدان على منصب الرياسة وقت تخاصم اثنين فيها يصادف<lb/>كثيرًا جدًّا، ولا يكون نصيب المتخاصمين فيها إلا إضاعة الوقت وصرف القوى،<lb/>كذلك الدولة المتشكلة من الأقوام الكثيرين إذا شاع في أبنائها حب الرياسة أو<lb/>تطاول كل قوم إلى اتخاذ رئيس فيما بينهم، فلا شك في سريان الضعف إلى تلك<lb/>الدولة من جميع أطرافها، وتلك حقيقة ثابتة بتجارب عديدة ومعروف لكل من يطالع<lb/>كتب التواريخ. ولا حاجة إلى مراجعة كثير من الكتب ليعرف، بل يكفي قليل من<lb/>التفكير في أسباب دخول ممالك الهند المتشكلة من الأقوام العديدة مقدارهم ثلاثمائة<lb/>مليون أو زيادة في قبضة الإنكليز وعددهم ثلاثون مليونًا فقط.<lb/>الأقوام والقبائل في الهند، كانوا لا يتحملون رياسة الأقوام الآخرين من<lb/>جيرانهم، وكانت الحروب الدموية لا تنقطع فيما بينهم في نصب رئيس من أنفسهم<lb/>دون الأقوام الآخرين، ففي ذلك الوقت جاءتهم الإنكليز، وقالت لهم: (اتركوا<lb/>الحرب فيما بينكم ولا تقاتلوا من غير جدوى، كلكم لا تصلحون للرياسة أبدًا،<lb/>ولنجرب نحن أمر الرياسة عليكم) حتى أخذوا جميع الهند في أيديهم الصغيرة من<lb/>غير مشقة أو بمشقة قليلة، وصاروا رؤساء عليها يحكمون. فالسبب في استسلام<lb/>هؤلاء الأقوام الذين لا يعد عددهم ولا يحص إلى الإنكليز وهم عدة ملايين ليس<lb/>اختلافهم في الحنفية والشافعية أو النسبية أو الشعبية، بل السبب من غير شك<lb/>خصلة حب الرياسة المذمومة المزوجة بالاختلاف في القومية والملية.<lb/>نظن أن صاحب المنار المحترم؛ لا شك يعرف أكثر منا سبب دخول<lb/>الإنكليز مصر التي ولد فيها وتربى في قبضة الإنكليز، السبب في ذلك من غير<lb/>شك ليس اختلافهم في الحنفية أو الشافعية؛ لأن المصريين كلهم شافعيو المذهب إلا<lb/>القليل اليسير، بل السبب فيها أيضًا تلك الخصلة الذميمة خصلة حب الرياسة،<lb/>وبعد ذلك لا حاجة بنا إلى قراءة تواريخ تونس أو الأندلس، فنحن ما عرفنا كيف<lb/>نؤول كلام رشيد رضا أفندي المحترم؛ حيث يقول: السبب في دخول ممالك<lb/>الإسلام في يد الأجانب التقليد والتشيع. والحال أن تلك الأسباب المار ذكرها في<lb/>الميدان أمام كل الناس، لذلك قلنا: إن هذا الفكر خطأ من المنار، وما قلنا ذلك إلا<lb/>تأدبًا وإلا ما يعوزنا الكلام لمقابلة تلك الكلمات من المنار؛ لأن المذاهب الأربعة قد<lb/>توورثت (أو تنوقلت) عن الأولين إلى الآخرين منذ عشر قرون أو أكثر قرنًا بعد<lb/>قرن، وما قال أحد في قرن من القرون لا سيما العلماء بعدم لزوم تلك المذاهب،<lb/>بل عدوها عين الرحمة كما يقول الحديث.اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p770" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2481.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>المسائل الاجتماعية والسياسية التي يبحث فيها عن أحوال الأمم وطبائعها<lb/>وأسباب ترقيها وتدليها وحياتها وموتها؛ هي أعلى وأرقى وأعوص مسائل العلوم<lb/>البشرية كلها، ولا سيما إذا كان فهمها يتوقف على معرفة الباحث دين الأمة التي<lb/>يبحث عن أحوالها؛ وفقه أصوله والاستقاء من ينبوعه الأول كالأمة الإسلامية.<lb/>والمناظرة في هذه المسائل أصعب من المناظرة في سائر العلوم والفنون؛<lb/>لأسباب منها أن كل أحد يظن أنه يعرف حقها وباطلها، وقل من يعرف ذلك،<lb/>ومنها أن تحرير محل النزاع عسير ولا سيما بالكتابة في لغتين أو لغة واحدة<lb/>يتفاوت المتناظران في فهمها، فلهذا وذاك نرى أن مناظرة رصيفتنا الغراء (مجلة<lb/>دين ومعيشت) لنا في هذه المسألة من المشكلات؛ لأن ما يترجمه لنا عنها أهل<lb/>لسانها من التتار الذين يطلبون العلم عندنا؛ يدلنا على أن محرريها لا يفهمون كلامنا<lb/>حق الفهم، بل نراها تخطئ فيه خطأ تستند إلينا به ما لم يخطر لنا على بال وقد<lb/>كتبت هي أيضًا في عبارة ترجمت لنا عنها أن الترجمة كانت خطأ. وههنا نقول:<lb/>إننا جعلنا التقليد والتشيع هو سبب استيلاء الأجانب على بلاد الإسلام، ويظهر أنها<lb/>فهمت أنه هو السبب المباشر لهذا المسبب، وقد أخطأت في هذا الفهم كما أخطأت<lb/>في جزمها بأننا ولدنا في مصر وتربينا في قبضة الإنكليز، وفي قولها إن مصر<lb/>وقعت في قبضة الإنكليز بسبب حب الرياسة، ومع هذا كله لا بد أن نكتب في هذه<lb/>المسألة المهمة (أسباب اختلاف المسلمين وضعفهم واستيلاء الأجانب عليهم) ما<lb/>ترجى فائدته في التفاهم بيننا وفي إيقاظ أمتنا من نومها، وأو تنبيهها من غفلتها عن<lb/>نفسها، فنقول:<lb/>(1) إن لضعفنا الذي كان سبب استيلاء الأجانب علينا أسبابًا كثيرة، من<lb/>أطال النظر في بعضها دون بعض يمكنه أن يطيل القول في جعله هو السبب دون<lb/>غيره، فيكون خطأه في الحصر فقط، ويكون هذا الخطأ فاحشًا إذا كان السبب<lb/>المحصور فيه من الأسباب الفرعية غير الرئيسية؛ كحب الرياسة الذي عدته<lb/>رفيقتنا للضعف بذاته لما وجدت دولة قوية، وإننا نذكر من الأسباب التي يمكن<lb/>للمرء أن يطيل في بيان كونها المضعفة للأمة خلق الحسد الذي يغري محبي الرياسة<lb/>بالبغي على من يسبقهم إلى ما تصبو إليه نفوسهم؛ أو يرونها أحق به ممن ناله<lb/>دونهم، فالذي يظهر لنا أن عليًّا كرم الله وجهه كان يرى أنه أحق الناس بإمامة هذه<lb/>الأمة بعد نبيها صلى الله عليه وسلم، ولكنه لم يبغ على من سبقه إلى ذلك كما بغى<lb/>عليه معاوية، ولا خلاف في كون خروج معاوية على أمير المؤمنين هو الصدمة<lb/>الأولى التي أصابت الإسلام، فكانت علة العلل لكل ما جاء بعدها من أسباب<lb/>الضعف، فذلك أن تقول: إن ذلك البغي علته الحسد؛ لأن من لا يحسد صاحب<lb/>النعمة لا يبغي عليه؛ ولذلك ورد في الحديث (وإذا حسدت فلا تبغ) رواه ابن<lb/>أبي الدنيا من حديث أبي هريرة بسند ضعيف ورسته عن الحسن مرسلاً،<lb/>والحسد كما يقع بين الأفراد يقع بين الأمم وأهل الملل كما ورد في تفسير] أَمْ<lb/>يَحْسُدُونَ النَّاسَ عَلَى مَا آتَاهُمُ اللهُ مِنْ فَضْلِهِ [ <gap resp="#org_MS"/> الآية؛ أنها أنزلت في حسد اليهود<lb/>للعرب أن بعث نبي آخر الزمان منهم، وعلى هذا يمكنك أن تقول: إن الحروب<lb/>التي وقعت بين الشعوب الإسلامية كان سببها الحسد.<lb/>(ومنها) أي أسباب ضعف المسلمين عدم وضع نظام سياسي للخلافة وشكل<lb/>الحكومة تكفله الأمة، وهذا ما يرجحه أكثر الباحثين في السياسة اليوم.<lb/>(منها) أنهم لم يوفقوا إلى تأليف جند دائم بنظام يكفل طاعته لأولي الأمر؛<lb/>كالنظام المعروف اليوم.<lb/>(ومنها) وهو أعمها الجهل بعلم الاجتماع والسياسة والفنون التي عليها مدار<lb/>القوة، وهو الذي أزال ممالكنا في هذا القرن وما قبله لا التعصب الجنسي ولا حب<lb/>الرياسة، وسبب هذا الجهل جمودنا على التقليد الذي أضعف عقولنا لعدم الاستقلال<lb/>في استعمالها، وأضعف رابطتنا الدينية ووحدتنا العامة.<lb/>ومنها غير ذلك من الأسباب الاجتماعية والدينية التي بحثنا فيها من قبل،<lb/>وبحث غيرنا من الناس كثيرًا، وناهيك بما جمع من تلك الأبحاث في سجل جمعية<lb/>أم القرى، وغرضنا من هذه الأمثلة أن نبين أن ما بيناه من ضرر اختلاف الأمة<lb/>في دينها وتفرقها إلى مذاهب وكونه من أسباب ضعفها، لا ينافي ما جاء في مجلة<lb/>(دين ومعيشت) من ضرر العصبية الجنسية وحب الرياسة، وكونها من أسباب<lb/>ضعف المسلمين، ونحن لم نحصر جميع الحروب والفتن بين المسلمين في<lb/>الاختلاف والتقليد كما حصرها أصحاب تلك المجلة في التعصب للجنسية والقومية<lb/>(وهم يعبرون عن ذلك بالملية كالترك والفرس، فقد استعملوا الملة بغير معناها<lb/>الشرعي واللغوي) وفي حب الرياسة.<lb/>(2) أخطأت أختنا مجلة دين ومعيشت فيما ذكرته من الشواهد التي استدلت<lb/>بها على ما ذهبت إليه، أخطأت في قولها: إن الخلاف الضار والتقاليد حدث في<lb/>الأمة قبل التشيع، والصواب أن التشيع حدث في القرن الأول، وأخطأت في<lb/>قولها: إن العصبية الجنسية هي التي كانت سبب الحروب بين المسلمين في القرون<lb/>الأولى، وأنه لم يكن للتشيع والمذاهب أدنى تأثير فيها، والصواب أن سم العصبية<lb/>الجنسية والقومية لم يسر في المسلمين في تلك القرون سريانًا قويًّا يؤثر فيها، وقد<lb/>كنا بينا ما فعله زنادقة الفرس بسائق هذه العصبية من الإفساد في الإسلام ومحاولة<lb/>رد أهله عنه وإزالة ملكه، وكونهم ألبسوا ذلك لباس الدين وبثوه في شيعة عليّ<lb/>وأبنائه آل بيت الرسول عليهم السلام، التي تفضلهم على بني أمية الباغين<lb/>الجائرين، وكانت هذه الشيعة مؤلفة من خيار المؤمنين، فسرى بعد ذلك إلى عامتها<lb/>الغافلة بعض دسائس أولئك الزنادقة، وما أحدثوا من تعاليم الباطنية الكفرية ولكن<lb/>المسلمين الصادقين من العرب والعجم لم يفطنوا لدسيستهم، وظلت أخوة الإسلام<lb/>جامعة بينهم، ولا يستثقل عربي إمارة عجمي ولا مشيخته، وكانوا كلهم يتعاونون<lb/>على نقد ما وضعه الزنادقة من الأحاديث وما بثوه من البدع وروجوه بزعمهم أنه<lb/>مذهب شيعة آل البيت الطاهرين، وقد كانت الحروب والفتن التي أثارها الباطنية<lb/>من القرامطة والإسماعيلية وغيرهم تشب نيرانها باختلافه التعاليم الدينية لا<lb/>باختلاف الجنسية والقومية. والعبيديون ما استولوا على مصر وأسسوا ملكهم باسم<lb/>الجنسية بل باسم المذهب، وما أزال ملكهم صلاح الدين الأيوبي بالعصبية الجنسية<lb/>والقومية بل بعصبية المذهب، ولم يكن أحد من العرب يكره حكم نور الدين التركي<lb/>ولا صلاح الدين الكردي، ولا يخطر في باله أنه من غير قومه، بل لا يزال<lb/>العرب يعدونهما خير خلف للخلفاء الراشدين.<lb/>نعم.. إن فتنة العصبية الجنسية الجاهلية قد أضرت بالدولة العثمانية كما بينا<lb/>ذلك مرارًا بالنقد المر، ومع هذا نقول على علم وخبر: إن عرب اليمن وحوران<lb/>لم يقاتلوا الدولة ولم يعصوها؛ لاختلاف الجنس والعنصر. فأما أهل اليمن فهم<lb/>يدافعون الدولة ويحاربونها عندما تحاربهم؛ لاختلاف المذهب ولظلم رجال الدولة<lb/>وإفسادهم هنالك، كما اعترف كتاب الترك بذلك في جرائدهم في أثناء الفتنة الأخيرة<lb/>في هذا العام، ولم يكن اليمانيون هم البادئين في الحرب الأخيرة، بل كان الإمام<lb/>يطلب الاتفاق مع الدولة. ومذهب الزيدية الذين جل تلك الحروب معهم وجوب<lb/>الخروج على أهل الجور وقتالهم، وأما دروز حوران فهم على كونهم من الباطنية<lb/>لم يعصوا الدولة؛ لأنها تركية وهم عرب، والقتال بينهم وبين العرب الخلص<lb/>المجاورين لهم مستمر، وإنما تحرشت بهم الحكومة لتستريح من شقاوتهم وكثرة<lb/>اعتدائهم على من حولهم، ولم يكن تحرشها بهم من حسن الإدارة في شيء إذا كان<lb/>يمكن إخضاعهم بحسن السياسة؛ كما يعرف الخبيرون من رجال الدولة، وكذلك<lb/>أخطأت في تلك الفعلة الشنعاء في الكرك.<lb/>إنني أرى تأثير الإسلام في إزالة عصبية العرب القومية لا يزال أقوى من<lb/>تأثيره في إزالة عصبية غيرهم من المسلمين، فأهل جزيرة العرب الذين لم يروا<lb/>من الدولة خيرًا قط، وإنما رأوا منها الغارات الشعواء، وسفك الدماء، يودون لو<lb/>يفدونها بأرواحهم، ويتمنون لو توفق إلى إدارة بلادهم بإقامة حكم الشرع فيها، مع<lb/>كونهم لم يتعودوا الخضوع لسلطة غريب عنهم، فهم من أعرق أهل الأرض في<lb/>الاستقلال، ولو كان أهل اليمن يكرهون سلطة الترك؛ لأجل العصبية الجنسية<lb/>لخرجوا عليهم في هذا الوقت الذي لا تستطيع الدولة أن ترسل فيه إليهم جندًا،<lb/>ولكنهم في هذا الوقت عرضوا أنفسهم واستعدوا لبذل أرواحهم في الحرب مع الدولة<lb/>التي لم يروا منها خيرًا قط، وما ذلك إلا لأن رابطة الإسلام فيهم أقوى من رابطة<lb/>الجنسية والقومية.<lb/>نعم.. إن الأرنؤط يطلبون ما يطلبون باسم العصبية القومية، وما ألجأهم إلى<lb/>ذلك إلا سوء سياسة المتفرنجين في الآستانة الذين يحاولون تتريكهم بالقوة القاهرة،<lb/>ولو جروا معهم على سنة الإسلام؛ لما كان للعصبية الجنسية أثر يذكر فيهم.<lb/>(3) أخطأت رصيفتنا أيضًا فيما أشارت إليه من سبب احتلال الإنكليز<lb/>لمصر كما أخطأت في قولها عن صاحب المنار: إنه ولد في مصر وتربى فيها،<lb/>كما قلنا في أول هذا الرد، ونزيد هنا أن زمن وجودنا بمصر هو أربع عشرة سنة<lb/>كعمر المنار ويزيد أشهرًا، وأنه لم تكن العصبية الجنسية ولا حب الرياسة سبب<lb/>دخول الإنكليز في مصر؛ وإنما سببه سوء إدارة إسماعيل باشا وضعف توفيق باشا،<lb/>فالأول أغرق البلاد بالديون وجعل إنكلترة وفرنسة رقيبتين على حكومته، حتى<lb/>أدى ذلك إلى خلعه، والثاني أحدث حركة عسكرية ليتخلص بها من وزارة رياض<lb/>باشا، ولم يستطع تسكينها فاستعان بالإنكليز عليها. وليس هذا محل شرح ذلك،<lb/>أفرأيتم أيها الرصفاء كيف تبنون أحكامكم على أسس من الرمل لا تمسك بناء ولا<lb/>تحقق رجاء.<lb/>وبعد هذه الإشارة الوجيزة والتذكرة المختصرة، أقول: إنني صرحت في<lb/>الكلام على ذلك الحديث؛ بعد بيان أنه لا يصح بأن أهون الاختلاف الأمة اختلاف<lb/>السلف في فهم أحكام الدين؛ ومنهم علماء الأمصار كأئمة الفقه المشهورين: أبي<lb/>حنيفة ومالك والشافعي وأحمد وغيرهم (رحمهم الله تعالى ورضي عنهم)<lb/>وقلت: إن مثل هذا الاختلاف طبيعي لا ضرر فيه، ثم بينت أن ضرر الاختلاف<lb/>في الدين قد نجم في دور التشيع والتعصب، وكان من أسباب ضعف الأمة الذي<lb/>فرق شملها حتى صارت إلى ما نحن فيه، ولم أقل: إن الضعف زوال الممالك لا<lb/>سبب له إلا الاختلاف والتشيع، على أن من يقول هذا لا يعجزه أن يستدل عليه،<lb/>وبيان ذلك حتى يصعب المراء الظاهر فيه يطول، وليس هذا محل التطويل، وإنما<lb/>هو محل التذكير، فنذكر إخواننا الفضلاء أصحاب تلك المجلة وغيرهم من القراء<lb/>ببعض المسائل في ذلك فنقول:<lb/>إن كتاب الله تعالى قد بين في آيات كثيرة ضرر الاختلاف والتفرق ولا سيما<lb/>في الدين، وتوعد على هذا بمثل ما يتوعد على الكفر، حتى صرح بأن الذين<lb/>يكونون شيعًا وفرقًا في الدين هم برآء من النبي صلى الله عليه وسلم، وقد بينا هذا<lb/>مرارًا في التفسير وغير التفسير تارات بالإطناب وتارات بالإيجاز.<lb/>إن النبي صلى الله عليه وسلم بين مثل ذلك في قوله وعمله، حتى لم يكن<lb/>يغضب لشيء كما يغضب إذا رأى الاختلاف بين أصحابه قد أفضى أو كاد يفضي<lb/>إلى التفرق؛ وانتصار كل طائفة لرأي، والنقول في ذلك كثيرة وفيما يقابله من<lb/>الأمر بالاتفاق والاعتصام كثيرة جدًا.<lb/>إن السلف الصالحين كانوا يتحرون هذا الهدي النبوي، ويحذرون من إفضاء<lb/>الخلاف في الفهم؛ وهو طبيعي لا مندوحة عنه إلى التفرق والتشيع المحظور،<lb/>حتى إن الشافعي ترك القنوت في الصبح عندما صلى في مسجد أبي حنيفة مع<lb/>أصحابه ببغداد، ورأى أن ترك سنة غير مجمع عليها مرة (أو أكثر) أهون من<lb/>مخالفة جماعة من المسلمين؛ أداهم اجتهادهم إلى عدم سنيتها. وقد خفي هذا على<lb/>من علل ذلك بأنه ترك القنوت تأدبًا مع أبي حنيفة وهو في قبره إذ لا يعقل أن يترك<lb/>مثل الشافعي سنة الرسول تأدبًا مع أحد الناس، وخفي أيضًا على من زعم أن<lb/>اجتهاده في المسألة تغير في ذلك الوقت ثم عاد، وهذا بعيد أيضًا كبعد الأرض عن<lb/>السماء. وأما ما قلناه فهو معهود من السلف، يترك الواحد اجتهاده والعمل بظنه في<lb/>مثل هذه المندوبات؛ ليوافق الجماعة الذين خالف اجتهادهم اجتهاده فيه إذا كان<lb/>عمله به يظهر به الاختلاف والتفرق؛ كالقنوت وتكبيرات صلاة العيد، وإلا عمل<lb/>كل باجتهاد نفسه وعذر الآخر في اجتهاده. ومن هذا الباب جواب الإمام أحمد لمن<lb/>سأله: أيصلي من لم يتوضأ من خروج الدم، وكان يرى الوضوء منه، قيل له:<lb/>فإن كان الإمام قد خرج منه الدم ولم يتوضأ هل تصلي خلفه؟ فقال كيف لا أصلي<lb/>خلف الإمام مالك وسعيد بن المسيب، وكان مالك قد أفتى هارون الرشيد بأنه لا<lb/>وضوء عليه إذا هو احتجم، فصلى يومًا بعد الحجامة، وصلى خلفه أبو يوسف ولم<lb/>يعد الصلاة، وقال بعض الفقهاء: إن من علم أن الإمام مخالف له في اجتهاده أو<lb/>تقليده في مثل ذلك لا يصلي خلفه، وجعلوا المسألة خلافية وصوروها بقولهم: هل<lb/>العبرة برأي الإمام أم برأي المأموم؟ وفرقوا بين المؤمنين في ذلك وغيره، حتى<lb/>إنهم صاروا يعقدون في بيت الله تعالى بمكة وفي سائر المساجد عدة جماعات في<lb/>وقت واحد، ولا يرون في هذا بأسًا وإن خالفوا السنة وعمل السلف؛ لأجل تمتع<lb/>أئمة الصلوات بالرواتب الموقوفة عليهم.<lb/>يري أصحاب مجلة (<title level="j" change="#d2e191">دين ومعيشت</title>) أن هذا الخلاف والتفرق لا ضرر فيه،<lb/>وأنه لم يترتب عليه حرب ولا عداء، ولم ينكره أحد من العلماء في كل هذه<lb/>الأعصار، وكتب التاريخ ومصنفات أشهر العلماء الإعلام ترد رأيهم هذا وتنقضه<lb/>عروة عروة.<lb/>لا يماري أحد فيما جرى بين المسلمين من الفتن والحروب باختلاف أهل<lb/>السنة مع الخوارج والشيعة؛ ومنها فتنة ابن العلقمي المشهورة، وآخرها ما جرى<lb/>بين العثمانيين مع شيعة إيران الإمامية ومع شيعة اليمن الزيدية فلا نخوض في هذا،<lb/>بل نشير الآن إلى بعض الفتن التي شوهت التاريخ باختلاف أهل المذاهب الفقهية<lb/>الحنفية والشافعية والحنبلية، ومن أخذ مثل تاريخ الكامل لابن الأثير وتصفح<lb/>فهرسه، يستخرج من كل مجلد عدة فتن ولا سيما في <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>أثبت لنا التاريخ أن إغارة التتار على المسلمين، قد كانت أول مزلزل لقوتهم<lb/>وخاضد لشوكتهم، وأنه كان للعداوة بين الشافعية والحنفية يد في إغراء التتار<lb/>الوثنيين بالمسلمين وتنكيلهم بهم، وكانوا قد كادوا يعودون أدراجهم، بعد إخضاعهم<lb/>الأعاجم وأخذ البلاد منهم، وموت ملكهم وقائدهم جنكيز خان، وعجزهم عن فتح<lb/>أصبهان الإسلامية، قال ابن أبي الحديد في (ص329) من الجزء الثاني من<lb/>شرحه على نهج البلاغة: (المطبوع بمصر) ما نصه:<lb/>(ورجع جنكيز خان إلى ما وراء النهر وتوفي هنالك، وقام بعده ابنه قاآن<lb/>مقامه، وثبت جرماغون في مكانه بآذربيجان، ولم يبق لهم إلا أصبهان، فإنهم<lb/>نزلوا عليها مرارًا في سنة 627 وحاربهم أهلها، وقتل من الفريقين مقتلة عظيمة،<lb/>ولم يبلغوا منها غرضًا، حتى اختلف أهل أصبهان في سنة 633 وهم طائفتان<lb/>حنفية وشافعية وبينهم حروب متصلة وعصبية ظاهرة، فخرج قوم من أصحاب<lb/>الشافعي إلى من يجاورهم ويتاخمهم من ممالك التتار، فقالوا لهم: اقصدوا البلد<lb/>حتى نسلمه إليكم، فنقل ذلك إلى قاآن بن جنكيز خان بعد وفاة أبيه والملك يومئذ<lb/>منوط بتدبيره، فأرسل جيوشًا من المدينة المستجدة التي بنوها وسموها (قراحرقم)<lb/>فعبرت جيحون مغربة، وانضم إليها قوم ممن أرسله جرماغون على هيأة المدد<lb/>لهم، فنزلوا أصفهان في سنة 23 المذكورة وحصروها. فاختلف سيفا الشافعية<lb/>والحنفية في المدينة، حتى قتل كثير منهم، وفتحت أبواب المدينة فتحها الشافعية<lb/>على عهد بينهم وبين التتار؛ أن يقتلوا الحنفية ويعفو عن الشافعية، فلما دخلوا البلد<lb/>بدأوا بالشافعية فقتلوهم قتلاً ذريعًا، ولم يقفوا مع العهد الذي عهدوه لهم، ثم قتلوا<lb/>الحنفية ثم قتلوا سائر الناس، وسبوا النساء وشقوا بطون الحبالى، ونهبوا الأموال<lb/>وصادروا الأغنياء، ثم أضرموا النار فأحرقوا أصبهان، حتى صارت تلولا من<lb/>رماد) اهـ.<lb/>ومن فضائح الخلاف بين الشافعية والحنفية؛ ما ذكره المؤرخون في خبر<lb/>انتقال ابن السمعاني من مذهب أبي حنيفة إلى مذهب الشافعي، وما جرى من<lb/>التعصبات والمطاعن والفتن، حتى إن ابن السبكي لم يستحِ من نقل الرؤى التي<lb/>تقدمت ذلك، ومنها أنه لما اختلج في ذهنه تقليد الشافعي وتردد فيه، رأى رب<lb/>العزة جل جلاله في النوم فقال له: (عد إلينا أبا المظفر) قال: فانتبهت وعلمت<lb/>أنه يريد مذهب الشافعي فرجعت إليه! ! فهذا العالم العلامة من المقلدين الذين قالوا<lb/>عنه إنه شافعي وقته، قد فهم من الرؤيا التي رآها أن الله تعالى يريد بقوله له:<lb/>(عد إلينا) الرجوع عن مذهب أبي حنيفة الذي مكث ثلاثين سنة يناظر علماء<lb/>الشافعية في ترجيحه على مذهبهم؛ ويتقلد مذهب الشافعي الذي كان يجتهد تلك المدة<lb/>كلها في إبطال ما خالف الحنفية منه، ويؤخذ من هذا الفهم أنه كان يرى أن مذهب<lb/>أبي حنيفة بعيدًا عن الله وعن مرضاته كأنه ليس من دينه في شيء، أي كان هذا<lb/>منه وهو متقلد له، ولماذا لم يفهم من العودة إلى الله العودة إلى الأصل دينه من<lb/>كتابه المنزل وسنة نبيه المرسل، ومن غير شوب لهما بظنون الحنفية والشافعية<lb/>جميعًا؟<lb/>المراد من الإشارة إلى هذه الواقعة من وقائع تعصبات المذاهب وتفرقها بين<lb/>السلمين؛ هو بيان أن كبار المقلدين كانوا يعبرون عن المخالفين لهم في المذهب<lb/>بمثل ما يعبرون به عن المخالفين لهم في أصل الدين وإن لم يصرحوا بتكفيرهم<lb/>بلفظ الكفر والردة، ومن ذلك قول بعض الحنفية: إنه يجوز للحنفي أن يتزوج<lb/>البنت الشافعية قياسًا على الذمية! ! بل غلا بعضهم وصرح بالتكفير، ولا يزال<lb/>هذا التعصب شديدًا في بعض بلاد الأعاجم كالهند وغيرها على ضعف المذاهب كلها،<lb/>ولا تخلوا البلاد العربية من نزغات في ذلك، فقد قال أحد متفقهة الحنفية في<lb/>طرابلس الشام في درسه مرة إنه لا يصلي خلف إمام شافعي؛ لأن الشافعية يشكون<lb/>في إيمانهم (أي إن علماءهم أجازوا أن يقول المؤمن: أنا مؤمن إن شاء الله)<lb/>فذهب بعض الشافعية إلى المفتي، وقال له: اقسم المساجد بيننا وبين الحنفية،<lb/>فانتهر المفتي ذلك الحنفي وأطفأ الفتنة، ولعل مصر الآن أشد بلاد الإسلام تساهلاً<lb/>وأقلها تعصبًا في ذلك.<lb/>تقول مجلة (<title level="j" change="#d2e191">دين ومعيشت</title>) : إن العلماء قد أقروا خلاف المذاهب الموروثة<lb/>وعدوه رحمة، كما ورود في الحديث فلم يكره أحد وهذا غير صحيح؛ فإن العلماء<lb/>النابغين المستقلين قد أنكروا ذلك في كل عصر، وحثوا المسلمين على هداية الكتاب<lb/>والسنة، وترى في هذا الجزء كلامًا لفقيه شافعي مستقل في ذلك، ولكن ضاع أكثر<lb/>أقوالهم في الجماهير التي غلب عليها الجهل والمشتغلين بمدارسة هذه المذاهب؛<lb/>لأجل الأوقاف التي حبست على المنتمين إليها، والمناصب التي يخصهم بها الملوك<lb/>والأمراء، فلولا الأمراء والسلاطين والأوقاف التي وقفوها على المشتغلين بهذه<lb/>المناصب اندرست كما اندرس غيرها، بل لما وجدت بهذه الصفة، وإنما كان<lb/>يحفظ منها مثل ما حفظ من مذهب الثوري والأوزاعي وأضرابهم، وهو أقوال<lb/>الأئمة ودلائلهم تذكر في شروح الحديث وكتب الفقه التي لا تجيز فيها إلى فئة، ولا<lb/>افتراق فيها بين جماعة المسلمين، وهؤلاء المقلدون للمذاهب المتعصبون لها لأجل<lb/>ما ذكر، لا يعدون من العلماء حقيقة وإن عدوا منهم عرفًَا، وكان السلف يعبرون<lb/>عن المقلد بالجاهل مهما اشتغل بالعلم، وعن المجتهد بالعالم، وترى مثل هذا في<lb/>الهداية وشروحها من كتب الحنفية في أحكام القضاء والإفتاء، على أن مقلدي كل<lb/>مذهب أنكروا مسائل الخلاف في غير مذهبهم، فكان لنا من مجموع أقوالهم إنكار<lb/>جميع ما اختلف فيه، ولا يمكن الترجيح بينهم إلا بالرجوع إلى الأصل الذي أمرنا<lb/>الله به في قوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء:<lb/>59) كما كان يفعل السلف الصالح رضي الله عنهم.<lb/>كان المسلمون في خير القرون أمة واحدة، وكان العلماء فيهم أدلاء ونقلة لدين<lb/>الله لا يدون ظن أحد منهم (اجتهاده) في المسائل؛ ليتخذ دينًا يدعي إليه ويلتزم<lb/>دون غيره، وكان سبب انتشار هذه المذاهب تعين الحكام من أهلها، ثم انتماء<lb/>الملوك والأمراء إليها، فلو بقيت دولة العبيدية في مصر لصار جميع أهلها أو<lb/>أكثرهم شيعة ثم باطنية، ولولا تعقب السلطان صلاح الدين لمذهبهم وتعمد محوه<lb/>واستبدال مذهب الشافعية وكذا المالكية به؛ لما صار أكثر أهل مصر شافعية<lb/>والكثير منهم مالكية كما بين ذلك المقريزي في خططه، ولولا استيلاء العثمانيين<lb/>وأسرة محمد علي باشا على مصر وهم حنفية، وجعلهم القضاة والحكام من أهل<lb/>مذهبهم؛ لما كثر علماء الحنفية في الأزهر وانتشر مذهبهم في هذه البلاد، فملوك<lb/>الدنيا ومناصب الدنيا ومتاع الدنيا وزينة الدنيا وجاه الدنيا هي التي قررت هذا<lb/>الخلاف بين المسلمين وحفظته ونصرته؛ كما بين ذلك الإمام الغزالي في كتاب العلم<lb/>من الربع الأول من إحياء علوم الدين، وحسبك أن تراجع منه الباب الرابع الذي<lb/>عقده لبيان (إقبال الخلق على علم الخلاف) فإنه صرح فيه بنحو ما ذكرناه آنفًا<lb/>وبينه كما بينه غيره من العلماء والمؤرخين.<lb/>وما زال علماء الدنيا - أو علماء السوء كما يقول الغزالي - يؤيدون الحكام<lb/>الظالمين في كل حين لأجل المال والجاه، بل يؤيدون غير المسلمين أيضًا؛ كما<lb/>كان بعض علماء مصر يقنعون المسلمين بوجوب الخضوع لفرنسة عندما استولت<lb/>على مصر بجيش بونابرت، يفعلون ذلك باسم الإسلام. فلا عجب إذا أيدوا كل<lb/>حكومة منسوبة إلى الإسلام، مهما كانت جائرة ومهما كان مذهبها في الأصول<lb/>والفروع، وقد وجد من أصحاب العمائم في مصر من أنشأ في هذا العصر مسجدًا في<lb/>مصر باسم ملك إيطالية الكاثوليكي، ووقفه على روحه ليكون له ثواب الصلاة فيه،<lb/>وهذا المعمم الذي يعد من طائفة العلماء وشيوخ المتصوفة هو ابن الشيخ عليش الذي<lb/>كان يعد أشهر علماء الأزهر، وأشدهم تشددًا في الدين. وكان من هذا الخزي أن<lb/>اسم الشيخ عليش وشهرته مما استعانت به إيطالية على أخذ مملكة طرابلس الغرب<lb/>وبرقة من الدولة الإسلامية، كل ذلك لأجل عرض قليل وحطام حقير يستفيده من<lb/>فضلات وكالة إيطالية السياسية بمصر.<lb/>فهل يستغرب مع هذا ما قاله الغزالي والمقريزي وغيرهما من المتقدمين في<lb/>سبب التعصب للمذاهب ونصرها، وهو أنه طلب المال والجاه والتمتع بالأوقاف<lb/>والمناصب؟ أم يستغرب ما كان يكتبه الشيوخ الدجالون من عبيد الدنيا في مدح<lb/>السلطان عبد الحميد مدمر الدولة العثمانية، ومذل الأمة الإسلامية من المدائح فيه،<lb/>وتكفير المخالفين له، كقول الشيخ يوسف النبهاني في ذيل قصيدة له في مدحه<lb/>ومدح كاتبه عزت باشا العابد؛ إنه يتقرب إلى الله بمحبته وموالاة من ولاه ومعاداة<lb/>من عاداه، قال: (وذلك لازم لكل مسلم، وإن عكسه من أكبر الكبائر وأعظم<lb/>الذنوب الموجبات لسخط الحق سبحانه، بل ربما أدى ذلك إلى الكفر) ثم ذكر<lb/>أن الذين عادوه يعني أحرار العثمانيين طلاب إصلاح الدولة (قد عصوا الله<lb/>ورسوله، وأسخطوا جميع المؤمنين، واستحقوا لعنة الله وغضبه في كل حين) وذكر<lb/>في تلك القصيدة أن عبد الحميد جدد الدين والدولة، وأنه لا يوجد له مثل في<lb/>الأرض. ولكن عسى أن يوجد له مثل فوق السموات. والقصيدة مطبوعة، فهل<lb/>مكن المستبدين من إهلاك المسلمين إلا أمثال هؤلاء المقلدين الجاهلين<lb/>الطامعين في الأموال والمناصب بعنوان هذه المذاهب، وإذا كان الأمر<lb/>كذلك، فأي رحمة استفادها المسلمون من اختلاف أولئك المقلدين المتعصبين غير<lb/>تلك الأموال والمناصب التي تمتع بها أولئك المفرقون بين المسلمين باسم<lb/>المذاهب، وأئمة الذاهب برآء من ذلك ومن الرضى به.<lb/>وجملة القول: إن حديث (اختلاف أمتي رحمة) لا أصل له كما صرح بذلك<lb/>غير واحد من أئمة الحديث، وذكر الخطابي له في عرض كلامه، لا يثبت أن له<lb/>أصلاً عنده، ولكن قد يشعر بذلك كما قال السخاوي، ووجود أصل له لا يستلزم<lb/>صحته ولا حسنه، وهو لا يعرف له سند، ومعناه كلفظه لا يصح ولا يثبت، بل<lb/>الثابت في كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وسيرة السلف، وفي<lb/>الواقع ونفس الأمر أن الاختلاف قد أدى إلى التفرق والعداوة والبغضاء، فكان من<lb/>أسباب ضعف المسلمين وتمزقهم كل ممزق، فهم للتعصب للمذاهب قد أضعفوا<lb/>وحدتهم وأضعفوا استقلال عقولهم، فلما ارتقت الأمم باستقلال العقل في فنون العلم،<lb/>وما يترتب عليه من الأعمال علوهم وسلبوا ملكهم.<lb/>إن رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لتسون صفوفكم أو ليخالفن الله<lb/>بين وجوهكم) متفق عليه في الصحاح والسنن كلها، وفي رواية أبي داود (أو<lb/>ليخالفن الله بين قلوبكم) وفسرت الوجوه في رواية الجمهور بالقلوب كما فسر به {وَجَّهْتُ وَجْهِيَ لِلَّذِي فَطَرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ} (الأنعام: 79) قال النووي في<lb/>شرح الحديث: معناه يوقع بينكم العداوة والبغضاء، وقال القرطبي: معناه<lb/>تفترقون، فيأخذ كل واحد وجهًا غير الذي يأخذه صاحبه، ولا يفقه هذه الحكمة<lb/>النبوية إلا العليم بصفات الأنفس البشرية وأخلاقها ونظام الاجتماع الإنساني،<lb/>ومن سنن الله في ذلك أن ما ينفق فيه الإفراد من الأعمال الظاهرة المشتركة بينهم،<lb/>يكون سببًا لائتلافهم واتفاقهم ووحدتهم، والضد بالضد؛ ولذلك تتحرى الأمم<lb/>المرتقية في العلم والنظام أن تربي أفرادها على نظام واحد في الأعمال الظاهرة،<lb/>وأن تنشر عاداتها في الأمم الأخرى؛ لتجذب بها قلوبها إليها، وقد أوضحنا<lb/>هذا المعنى في مقالاتنا (المسلمون والقبط) فليرجع إليها.<lb/>(يا سبحان الله) إن رسولنا صلى الله عليه وسلم لم يسمح لنا أن تختلف<lb/>أفرادنا في صف الصلاة، فيتقدم بعضهم على بعض، وأقسم على أن ذلك يكون<lb/>سبب اختلاف قلوبنا ووقوع التفرق بيننا، ثم نحن نجيز لأنفسنا أن نقيم في المسجد<lb/>عدة جماعات في وقت واحد لاختلاف المذاهب، ونعد هذا رحمة بنا، ونحن نشعر<lb/>في أنفسنا بأن ذلك يبعد بعضنا عن بعض ولا شك في ذلك، ونجيز لها غير ذلك<lb/>من الفتن والفساد.<lb/>لو شئت أن أنقل بعض ما أعلم من وقائع الفتن والعداوة بين أهل المذاهب<lb/>لجئت بالفضائح، وكل ذلك قد جرى باسم الانتصار لأئمة العلم والفقه، وما هو إلا<lb/>انتصار للأهواء كما قال الغزالي: لا شيء منه يوافق أصول أولئك الأئمة ولا<lb/>سيرتهم الشريفة، بل يقل أن يوجد مدعي اتباعهم من يعرف حقيقة ما كانوا عليه،<lb/>وإنما يتبع أهل كل عصر علماء عصرهم الذين أشرنا إلى حالتهم لثقتهم بهم وإن<lb/>كانوا جاهلين، حتى بالمذاهب التي جعلوها حرفتهم وسبب رزقهم، وهؤلاء القادة<lb/>الجاهلون هم الذين منعوا المسلمين من أسباب الرقي المالي العلمي والصناعي؛<lb/>فضاعت بلادهم.<lb/>منشأ عصبية التقليد الثقة، وأكبر مفاسده أن تكونت بهذه الثقة مذاهب<lb/>المبتدعة وطرقهم، بل مذاهب الكفر والزندقة باسم الإسلام كمذاهب الباطنية،<lb/>فالبكداشية يعدون الآن في بلاد الترك والأرنؤط بالملايين ويقولون: إنهم من<lb/>المسلمين، وما كان الآخذون بتعليم (الفضل الحروفي) من المسلمين في شيء،<lb/>أفرأيت لو لم توجد بدعة التشيع أو التعصب من كل طائفة لتعليم معين، هل كان<lb/>وجد هذا الضلال، أرأيت لو أن المسلمين يعملون في كل عصر وكل مكان بقوله<lb/>تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ<lb/>وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) هل كان وجد هذا<lb/>التفرق والتمزق والانحلال؟ ؟ لا لا وإنما وجد بالتقليد لأن كل طائفة وثقت<lb/>برؤسائها فاتبعتهم بغير دليل، وسنزيد هذا بيانًا في وقت آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n14-p781" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2482.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية والآراء<lb/>
               <lb/>(محاربة إيطالية لطرابلس الغرب)<lb/>نعني بطرابلس الغرب الإقليم الواقع بين القطر المصري والقطر التونسي،<lb/>ومنه برقة المعبر عنها في عرف الدولة بمتصرفية بنغازي، وهو مملكة كبيرة<lb/>مساحتها أربعمائة ألف ميل أو تزيد، ولكنها لسوء الإدارة والظلم والفوضى قد غلب<lb/>عليها الخراب وقل فيها السكان، فأهلها يقدرون بمليون ونصف، يدخل في ذلك<lb/>بدوهم مع حضرهم، وموقع هذه المملكة البحري والتجاري عظيم، وهي قابلة<lb/>للعمران والترقي، وقد كنا نسمع منذ وعينا أن دولة إيطالية طامعة فيها، وكانت<lb/>الحكومة الحميدية على سيئاتها قد عنيت بتعليم أهل طرابلس النظام العسكري،<lb/>فأنشأت فيها فرقًا من الفرسان (الألايات الحميدية) كما فعلت في بلاد الأكراد،<lb/>فقلنا يومئذ إن للسلطان عبد الحميد في هذه الدولة حسنتين: سكة الحديد الحجازية<lb/>والألايات الحميدية. وقد اقترحنا على الدولة العلية منذ أكثر من عشر سنين؛ أن<lb/>تعمم التعليم العسكري في طرابلس الغرب وفي سائر البلاد العثمانية، وتجعل فيها<lb/>مستودعات للسلاح؛ ليكون الأهالي مستعدون للدفاع عن أنفسهم إذا فاجأهم<lb/>الطامعون، وتعذر على الدولة أن تمدهم بالجند الكافي، بل قلنا: إن الطامعين إذا<lb/>علموا أن أهل البلاد مستعدون للحرب والكفاح يحجمون عن مهاجمة البلاد؛ لأن<lb/>أوربة - ولا خوف إلا منها - تؤثر الفتح السلمي الذي لا تخسر فيه كثيرًا من<lb/>أبنائها وأموالها على الفتح الحربي.<lb/>كانت نصائحنا كنصائح غيرنا تحمل على معاداة السلطان، ولا يترتب عليها<lb/>إلا إيذاء الناصح في نفسه أو أهله وماله، ثم زالت الحكومة الحميدية وحل محلها<lb/>الحكومة الجديدة، التي سيطرت عليها جمعية الاتحاد والترقي بقوة الجيش وديوان<lb/>الحرب العرفي، فكان حظ طرابلس الغرب في عهد هذه الحكومة شرًا من حظها في<lb/>زمن عبد الحميد، فقد أضعفت وزارة حقي باشا حمايتها، ومهدت السبيل لتعجيل<lb/>إيطالية باحتلالها، كما يعلم من التقرير الرسمي الذي قدمه بعض المبعوثين إلى<lb/>المجلس في طلب محاكمة حقي باشا.<lb/>إن إيطالية تستعد منذ سنين كثيرة لامتلاك طرابلس الغرب، وكان هذا<lb/>الاستعداد على أشده بعد الدستور؛ إذ كان حقي باشا سفير الدولة في رومية عاصمة<lb/>إيطالية، فصدرًا أعظم للدولة، يسهر أكثر لياليه في سفارة إيطالية يقامر مع النساء<lb/>والرجال<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وكان يشهد دائمًا لإيطالية بحسن النية وصداقة الدولة العلية، حتى إن<lb/>سفير فرنسة حذره منها، وأنذره سوء معاقبة مقاصده، فماراه بالنذر، حتى حل<lb/>الخطر، ووقع البلاء المنتظر.<lb/>وهاك ترجمة البلاغ الذي أعطاه سفير إيطالية لصديقه حقي باشا بإمضاء سان<lb/>جليانو رئيس وزارة إيطالية.<lb/>* * *<lb/>(إنذار إيطالية للدولة العثمانية)<lb/>لبثت الحكومة الإيطالية منذ سنين تنبه الباب العالي لضرورة وضع حد لسوء<lb/>النظام وإهمال الحكومة العثمانية في طرابلس وبنغازي، ولوجوب تمتيع هذه البلاد<lb/>بما تتمتع به سائر أقسام إفريقية الشمالية، وهذا التغيير (المشار إليه من حيث تأييد<lb/>الأمن وترقية البلاد) الذي يقتضيه التمدين، يجعل المصالح الحيوية بحسب ما<lb/>تستلزمه مصلحة إيطالية في الدرجة الأولى؛ بالنظر لقصر المسافة الفاصلة بين تلك<lb/>البلاد وشواطئ إيطالية.<lb/>وبالرغم من حسن مسلك الحكومة الإيطالية التي كانت دائمًا توالي وتعضد<lb/>تركية في كثير من المسائل السياسية في العهد الأخير، وبالرغم من اعتدالها<lb/>وصبرها حتى الآن، كانت الحكومة العثمانية تجهل رغائبها في طرابلس، حتى إن<lb/>جميع مشروعات الطليان في تلك الأصقاع كانت تصادف دائمًا مقاومة لا تحتمل.<lb/>فالحكومة العثمانية التي كانت حتى الآن تبدي العداء والسخط من الحركة<lb/>الإيطالية الشرعية في طرابلس وبنغازي، وما زالت كذلك حتى الساعة الحادية<lb/>عشرة من هذا اليوم (أي الساعة التي كتب أو قدم فيها البلاغ) ، اقترحت على<lb/>الحكومة الملكية (يعني الطليانية) أن تتفاهم معها، وأعلنت أنها ميالة أن تمنحها<lb/>أي امتياز اقتصادي يتفق مع المعاهدات النافذة، ومع شرف تركية الأعلى<lb/>ومصالحها. ولكن الحكومة الملكية لا تشعر الآن أنها في أحوال توافق الدخول في<lb/>المفاوضة بهذا الموضوع - المفاوضة التي برهن الاختيار الماضي على عدم نفعها<lb/>وهي لا تشتمل على ضمان المستقبل، ولا تكون إلا سببًا للاحتكاك والنزاع.<lb/>ومن جهة أخرى، قد وردت الأخبار إلى الحكومة الملكية من قنصلها في<lb/>طرابلس وبنغازي تفيد أن الحالة هناك خطرة جدًّا؛ بسبب التحريض العام ضد<lb/>الرعية الطليان، التحريض الذي زاده الضباط وسائر موظفي الحكومة، فهذا النهج<lb/>خطر شديد على الطليان وعلى سائر الأجانب على اختلاف جنسياتهم. ولما<lb/>أصبحوا قلقين على حياتهم، ابتدأوا يهجرون البلاد بلا إبطاء، ووصول (السفن)<lb/>العسكرية العثمانية إلى طرابلس زاد الحالة خطرًا وحرجًا؛ مع إن الحكومة الملكية<lb/>نبهت الحكومة العثمانية إلى نتائجه السيئة من قبل، ولهذا تضطر الحكومة الملكية<lb/>أن تتخذ الاحتياطات اللازمة؛ دفعًا للخطر الذي ينشأ عنه.<lb/>ولما وجدت الحكومة الإيطالية نفسها مضطرة إلى الحرص على شرفها<lb/>ومصالحها، قررت أن تحتل طرابلس وبنغازي احتلالاً عسكريًّا، وهذا هو الحل<lb/>الوحيد الذي تعول عليه إيطالية، والحكومة الملكية تنتظر أن تصدر الحكومة<lb/>السلطانية أوامرها بأن لا يصادف الاحتلال معارضة من رجال الحكومة العثمانية،<lb/>وأن لا تجد صعوبة في إنفاذ ما تريد إنفاذه، وبعد ذلك تتفق الحكومتان على تقرير<lb/>الحالة اللازمة التي تلي ذلك الاحتلال.<lb/>وقد صدرت الأوامر للسفير الإيطالي في الآستانة أن يلتمس جوبًا حازمًا في<lb/>هذه المسألة من الحكومة العثمانية في مدة 24 ساعة منذ تسليمه هذا البلاغ، حتى<lb/>إذا لم تجاوب عليه اضطرت الحكومة الإيطالية لتنفيذ المشروعات المدبرة لضمان<lb/>الاحتلال.<lb/>ونرجو أن يبلغ جواب الباب العالي المنتظر في 24 ساعة لنا عن يد السفير<lb/>العثماني في رومية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>سان جليانو<lb/>* * *<lb/>(جواب الدولة على الإنذار)<lb/>تعلم السفارة الملكية كل العلم الظروف التي لم تسمح لطرابلس وبنغازي بأن<lb/>تقدم التقدم الموموق.<lb/>ودرس المسألة بغير غرض يكفي في الحقيقة لأن يثبت أن الحكومة الدستورية<lb/>العثمانية لا يجوز اتهامها بحالة؛ هي نتيجة الحكم الماضي، فإذا ظهر ذلك، وعدنا<lb/>إلى تاريخ حوادث السنين الثلاث التي مرت يصعب جدًّا على الباب العالي أن يجد<lb/>ظرفًا واحدًا ظهر فيه بمظهر العداء للمشروعات الطليانية في طرابلس وبنغازي، بل<lb/>إنه يجد عكس ذلك؛ أي أن إيطالية كانت تساعد بمالها ونشاطها الصناعي على<lb/>إنهاض ذلك الشطر من السلطة إنهاضًا اقتصاديًّا.<lb/>وتعتقد الحكومة السلطانية أنها أظهرت ميلاً حسنًا مطردًا إلى كل المقترحات<lb/>التي كانت تقدم لها بهذا المعنى، بل إنها درست وحلت حلاً وديًا كل طلب طلبته<lb/>السفارة الملكية.<lb/>ولا حاجة بنا إلى أن نريد أنها كانت بذلك تنقاد دائمًا لإرادتها أن تحفظ صلات<lb/>الصداقة والثقة مع حكومة إيطالية وفي أن تنميها، وهذه الإدارة الحسنة هي التي<lb/>دفعتها مؤخرًا إلى أن تقترح على السفارة الملكية اتفاقًا يكون أساسه الامتيازات<lb/>الاقتصادية التي تفتح مجالاً واسعًا للنشاط الطلياني في تلك الأقاليم، على شرط أن<lb/>يكون حد تلك الامتيازات كرامة السلطنة ومرافقها والمعاهدات النافذة.<lb/>بهذا برهنت الحكومة العثمانية على ميولها السليمة، دون أن يغيب عنها حفظ<lb/>العهود التي تربطها بالدول الأخرى. تلك العهود التي لا يسقط شطر منها بإرادة<lb/>فريق من المتعاقدين.<lb/>أما ما يختص بالنظام والأمن في طرابلس وبنغازي؛ فإن الحكومة العثمانية<lb/>القادرة جيدًا على تقدير الحالة، لا يمكنها إلا أن تؤكد كما فعلت سابقًا أنه لا يوجد<lb/>أقل سبب داع للخوف على الطليان والأجانب النازلين هناك.<lb/>ففي تلك الأقاليم لا يوجد اضطراب ولا تهيج، ومهمة الضباط وغيرهم من<lb/>موظفي الحكومة ضبط الأمن، وهم يقومون بمهمتهم خير قيام.<lb/>وأما وصول النقالات العسكرية العثمانية إلى طرابلس المتمسكة به السفارة؛<lb/>لأنها تتوقع منه نتائج خطرة، فجواب الباب العالي عليه أنه لم يرسل سوى نقالة<lb/>واحدة، سافرت قبل وصول مذكرة 26 سبتمبر ببضعه أيام وزيادة، على هذا أن<lb/>تلك النقالة لا تحمل جنودًا، فلا يمكن أن يكون لوصولها تأثير على أفكار الأهالي<lb/>غير تأثير الهدوء.<lb/>فإذا تبين ذلك لا يبقى إلا عدم وجود الضمان الذي يضمن للحكومة الطليانية<lb/>توسع مصالحها الاقتصادية في طرابلس وبنغازي، إذا كانت الحكومة الملكية لا<lb/>تعمد إلى عمل خطير كالاحتلال العسكري، فإن الباب العالي مستعد لإزالة هذا<lb/>الخلاف، والحكومة السلطانية تطلب من الحكومة الملكية أن تبيّن لها نوع الضمان<lb/>المطلوب، فهي توافق عليه إذا لم يمس الأملاك وتتعهد بأن لا تغير شيئًا من الحالة<lb/>الحاضرة أثناء المفاوضات، من حيث الهيأة العسكرية في طرابلس وبنغازي،<lb/>وتأمل أن الحكومة الملكية توافق الباب العالي على مقصده السلمي الآستانة 29<lb/>سبتمبر سنة 1911.<lb/>(المنار)<lb/>تلا ذلك الإنذار بالحرب والشروع فيه، وقد كتبنا مقالات عنوانها العام (المسألة<lb/>الشرقية) ونشرناها في المؤيد؛ لبيان ما يجب بيانه في هذه الكارثة الخطرة، ونشرنا<lb/>في هذه الجزء الأول منها، وسننشر عمائرها في الأجزاء الآتية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p785" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2483.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام مدرسة دار الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ<lb/>الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة: 2) .<lb/>{كَمَا أَرْسَلْنَا فِيكُمْ رَسُولاً مِّنكُمْ يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا وَيُزَكِّيكُمْ وَيُعَلِّمُكُمُ الكِتَابَ<lb/>وَالْحِكْمَةَ وَيُعَلِّمُكُم مَّا لَمْ تَكُونُوا تَعْلَمُونَ} (البقرة: 151) .<lb/>(صفة المدرسة)<lb/>(الأصل الأول) دار الدعوة والإرشاد مدرسة كلية إسلامية، تدرس فيها<lb/>جميع العلوم والفنون التي تدرس عادة في الكليات مع التربية الدينية، وزيادة العناية<lb/>بالعلوم الإسلامية، وتنشأ أقسامها بالتدريج، يبدأ منها بقسم عال؛ لتخريج الدعاة<lb/>إلى الإسلام والمرشدين بالوعظ والتدريس وهو المقصد الأساسي.<lb/>(الأصل الثاني) هذه المدرسة تابعة لجماعة الدعوة والإرشاد، ويكون لها<lb/>لجنة مدرسية يتولى مجلس إدارة الجماعة تأسيسها، وناظر يكون من أعضاء هذا<lb/>المجلس (وفاقًا للأصل السابع من النظام الأساسي للجماعة) .<lb/>(الأصل الثالث) مجلس إدارة الجماعة، هو الذي يعين المدرسين الموظفين<lb/>عدا الخدم من العاملين في المدرسة بناء على طلب لجنة المدرسة.<lb/>(الأصل الرابع) لسان التدريس في هذه المدرسة هو اللسان العربي،<lb/>ويتحتم فيها تعلم لغة من لغات العلم الأوربية. ويجوز أن تدرس فيها عدة من<lb/>اللغات الشرقية والغربية لا سيما لغات الشعوب الكبيرة من المسلمين؛ كالتركية<lb/>والفارسية والأوردية والملاوية، ويكون ذلك بقرار من مجلس الإدارة بعد استشارة<lb/>لجنة المدرسة، وللمجلس أن يقرر تدريس بعض العلوم والفنون أو اللغات التي لا<lb/>نص عليها في هذا النظام من تلقاه أو بناء على طلب لجنة المدرسة.<lb/>(الأصل الخامس) العلوم التي تقرأ في قسم الدعاة والمرشدين وطريقة<lb/>تدريسها، تبين في فصل يلحق بهذا النظام.<lb/>(الأصل السادس) برنامج الدراسة وجدول الدروس، تضعه لجنة المدرسة<lb/>عند إدارة الشروع فيه، ويقرره مجلس الإدارة.<lb/>(الأصل السابع) القسم العالي الذي يبتدأ به في تأسيس المدرسة، يكون<lb/>صنفين: صنف المرشدين ومدته ثلاث سنين، وصنف الدعاة ويختار طلابه من<lb/>متخرجي صنف المرشدين، ويمكثون ثلاث سنين أخرى، فمجموع مدته ست سنين<lb/>ماعدا السنة التمهيدية الأولى.<lb/>(الأصل الثامن) يكون للمدرسة سنة تمهيدية؛ لإعداد الطلاب وترشيحهم<lb/>للدخول في السنة الأولى، وللمدرسة أن تتسامح في السنة التمهيدية بما ترى<lb/>التسامح فيه من شروط الطلبة.<lb/>(الأصل التاسع) التعليم في قسم الدعاة والمرشدين من المدرسة مجاني،<lb/>والمدرسة تنفق على الطلاب الداخلين فيه وتكفيهم كل ما يحتاجون إليه فيها،<lb/>وتعطيهم إعانة شهرية بحسب الحاجة الاجتهاد والتهذيب، لا تقل عن ريال مصري<lb/>في الشهر، وأما الطلاب الخارجيون فلا تنفق عليهم شيئاً.<lb/>(الأصل العاشر) مدة الدراسة في السنة تسعة أشهر.<lb/>(الأصل الحادي عشر) تعطل المدرسة دروسها ثلاثة أشهر الصيف؛<lb/>وأسبوعًا لكل من عيد الفطر وعيد الأضحى إذا وقعنا في أيام العمل.<lb/>(الأصل الثاني عشر) الطلاب الداخليون مخيرون في مدة العطلة بين البقاء<lb/>في المدرسة والسفر إلى بلادهم وزيارة أهليهم، وعلى من بقي فيها أن يلتزم ما<lb/>تكلفه إياه من الدراسة ومدارسة القرآن والمطالعة والكتابة.<lb/>(الأصل الثالث عشر) طلب الدخول في المدرسة للتعلم أو التعليم أو غير<lb/>ذلك من الخدم فيها يقدم إلى الناظر، وهو يراجع لجنة المدرسة فيما يتعلق به<lb/>نظرها من ذلك.<lb/>(الأصل الرابع عشر) يكون للمدرسة طبيب، ومراقب عام (ضابط)<lb/>وكاتب، ومأمور إدارة يناط به حفظ موجودات المدرسة وشراء الأدوات وتوزيعها<lb/>على الطلبة، ويجوز أن يكون لكل منهم معاونون بحسب الحاجة.<lb/>(الأصل الخامس عشر) يكون في المدرسة الأنواع الآتية من الدفاتر:<lb/>(1) دفتر قرارات ومحاضر لجنة المدرسة.<lb/>(2) دفتر أسماء الطلاب الداخلين، وما يتعلق بحالهم في المدرسة.<lb/>(3) دفتر أسماء الطلاب الخارجين، وما يتعلق بحالهم في المدرسة.<lb/>(4) دفتر الأمور الصحية.<lb/>(5) دفتر كوبيا؛ لطبع الوسائل التي تصدر من المدرسة.<lb/>(6) دفتر الرسائل الواردة والصادرة، يذكر فيه تاريخها وأسماء المرسلين<lb/>والمرسل إليهم الموضوع.<lb/>(7) دفتر الآلات والأدوات المتعلقة بالتعليم.<lb/>(8) دفتر الأثاث والماعون.<lb/>(9) دفتر التبرعات والهبات التي ترد إلى المدرسة خاصة.<lb/>(10) دفتر المدرسين وأحوالهم في مواظبتهم وغيبتهم.<lb/>(11) دفتر المستخدمين وأحوالهم في مواظبتهم وغيبتهم.<lb/>(12) دفتر رواتب المدرسين والمستخدمين.<lb/>(13) دفتر النفقات العامة.<lb/>(14) دفتر مكتبة المدرسة وما فيها من الكتب المهداة إليها والمشتراة لها.<lb/>(15) دفتر شهادات أهل الفضل والمكانة الذين يزورون المدرسة بخطوطهم.<lb/>* * *<lb/>(شروط الطلاب وآدابهم في قسم المرشدين والدعاة)<lb/>(الأصل السادس عشر) يشترط في قبول الطالب الداخلي:<lb/>(أولاً) أن يثبت بالكشف الطبي أنه صحيح الجسم والحواس، سليم من<lb/>الأمراض والعاهات، قادر على التحصيل.<lb/>(ثانيًا) أن تثق المدرسة بأنه حسن السيرة طاهر الأخلاق، لم يعرف عنه<lb/>أمر يخل بالدين والشرف.<lb/>(ثالثًا) أن تكون سنه بين 20 و25.<lb/>(رابعًا) أن يكون حافظًا لطائفة من القرآن الكريم، بحيث يسهل عليه إتمام<lb/>حفظه قبل إتمام دراسة الصنف الأول.<lb/>(خامسًا) أن يكون قد حصل قدرًا صالحًا من النحو والصرف والفقه،<lb/>وعرف القواعد الأربع من الحساب على الأقل، وأن يكون صحيح الإملاء، حسن<lb/>الخط في الجملة، جيد المطالعة في الكتب العربية.<lb/>(سادسًا) أن يكون من أصل قديم في الإسلام.<lb/>(سابعًا) أن يكتب على نفسه وثيقة، يبين فيها أنه اطلع على نظام المدرسة<lb/>ورضي بأن يكون من طلابها ملتزمًا لنظامها خاضعًا لجماعتها، يتوجه إلى حيث<lb/>توجهه بعد إكمال الدراسة.<lb/>(ثامنًا) أن يكتب طلبًا للناظر، يبين فيه اسمه واسم أبيه وجده وعشيرته<lb/>وبلده وحكومته وسنه، ويقدمه متصلاً بالوثيقة.<lb/>(الأصل السابع عشر) يرجح الفقير من حائزي الشروط على الغني،<lb/>والعارف بلغة أوربة على غير العارف، وحافظ القرآن كله على حافظ بعضه.<lb/>(الأصل الثامن عشر) تتحرى المدرسة أن يكون طلابها من الأقطار المختلفة،<lb/>فإذا تساوى اثنان من طلاب الدخول في الاستعداد، رجح من كان من قطر أو<lb/>بلد لا يوجد في المدرسة منه أحد على غيره، ومن كان من قطر أو بلد فيه قليلون<lb/>من الطلاب على من كان من بلد فيه كثيرون منهم.<lb/>(الأصل التاسع عشر) على كل طالب من هؤلاء الطلاب أن يصلي<lb/>الصلوات الخمس في الجماعة، والرواتب المسنونة، وأن يقرأ كل يوم طائفة من<lb/>القرآن مع الترتيل، وأن يذكر الله تعالى في أوقات الفراغ من العمل منفردًا ما<lb/>حضر قلبه ونشطت نفسه، وأن يلتزم أحكام الدين وآدابه في المأمورات والمنهيات<lb/>ولا سيما المحافظة على الصدق في الجد والهزل، وأن يكون دائمًا نظيف البدن<lb/>والمكان والفراش وسائر ما بيده من الكتب وغيرها، محافظًا على النظام والآداب،<lb/>مطيعًا للناظر والمعلمين والمراقبين، وللناظر أن يكلف الطلبة ما يراه من النوافل<lb/>حسب الطاقة.<lb/>(الأصل العشرون) يتمرن هؤلاء الطلاب على الرياضات البدنية بأنواعها؛<lb/>كالعمل في الأرض والسباحة والمشي والعدو، ويراقبهم في أثنائها بعض المعلمين.<lb/>(الأصل الحادي والعشرون) لا يسمح للطلاب بشرب الدخان مطلقًا.<lb/>(الأصل الثاني والعشرون) لا يجوز لأحد من الطلاب أن يخرج من<lb/>المدرسة إلا بإذن من الناظر لعذر مقبول، فإن كان العذر مرضيًا يشترط في قبوله<lb/>عند عودته أن يكون قد برئ منه، وأن يكون سليمًا من كل داء بشهادة الطبيب الذي<lb/>تثق به المدرسة.<lb/>(الأصل الثالث والعشرون) يحظر على الطلاب الاشتغال بالسياسة،<lb/>والدخول في الجمعيات والأحزاب السياسية والتشيع لها بنحو المظاهرات، ومكاتبة<lb/>الجرائد السياسية.<lb/>(الأصل الرابع والعشرون) لا يجوز لأحد من الطلاب أن يعيب أحدًا من<lb/>إخوانه، أو يترفع عليه بجنسه أو نسبه أو نشبه أو مذهبه، وإذا بحثوا في مذاهب<lb/>العلماء وخلافهم في الأصول أو الفروع؛ عليهم أن يبحثوا بالإنصاف وحسن الأدب<lb/>ولا سيما مع الأئمة والمصنفين.<lb/>(الأصل الخامس والعشرون) يكلف هؤلاء الطلاب الكلام الفصيح في<lb/>المدرسة وخارج المدرسة.<lb/>(الأصل السادس والعشرون) تحترم المدرسة استقلال الطلاب في أفكارهم<lb/>وآدابهم، وحريتهم في أقوالهم وسؤالهم. ولهم التصريح لمن شاءوا من المعلمين<lb/>والناظر بكل ما يخطر في بالهم من المسائل الدينية والعلمية والأدبية والاجتماعية<lb/>وإن كانت من باب الشكوك والشبهات في مسائل الدين، ولكن مع حسن الأدب في<lb/>التعبير.<lb/>وعليهم أن لا يظهروا الاقتناع بشيء لم تطمئن له قلوبهم، ولم تستبنه عقولهم<lb/>(الأصل السابع والعشرون) يشترط في الطالب الخارجي أن يكون حسن<lb/>السيرة والآداب نظيف الثياب؛ عارفًا باللغة العربية وعلومها معرفة تمكنه من فهم<lb/>الدروس التي يريد حضورها سالمًا في الأمراض؛ بشهادة الطبيب الذي تثق به<lb/>المدرسة.<lb/>(الأصل الثامن والعشرون) من أراد أن يكون طالبًا من القسم الخارجي؛<lb/>فعليه أن يقدم طلبًا لناظر المدرسة، يبين فيه اسمه واسم أبيه وجده وبلده وحكومته<lb/>وسنه، ويعين الدروس التي يريد حضورها، ويتعهد بأنه يلتزم آداب المدرسة<lb/>ونظامها.<lb/>(الأصل التاسع والعشرون) المدرسة مخيرة في قبول الطالبين وردهم.<lb/>(الأصل الثلاثون) يكون لكل تلميذ دفتر مجلد، يكتب اسمه في أوله،<lb/>ويكتب في سائر صفحاته أسماء العلوم والفنون المفروضة في البرنامج في كل سنة<lb/>من سني المدرسة، ويقيد بجانب كل علم وفن اسم الأستاذ الذي حضر عليه الطالب<lb/>وشهادة الأستاذ له بالمواظبة والتحصيل بحسب الواقع.<lb/>* * *<lb/>(المعلمون)<lb/>(الأصل الحادي والثلاثون) يشترط أن يكون المعلمون الموظفون من أصحاب<lb/>الشهادات والتآليف أو الأعمال الدالة على قدرتهم على تدريس ما يعهد إليهم،<lb/>وأن تكون سيرتهم حسنة في أخلاقهم وآدابهم الدينية والاجتماعية.<lb/>(الأصل الثاني والثلاثون) المعلمون مطالبون بتعليم الطلاب وتربيتهم الدينية<lb/>والعقلية والجسمية، ولهم الاستقلال التام في ذلك بشرط التزام نظام المدرسة.<lb/>(الأصل الثالث والثلاثون) على المعلمين القيام بالأمور الآتية:<lb/>أ - أن يكونوا في المدرسة قبل ابتداء الوقت المحدد لدروسهم ببضع دقائق<lb/>على الأقل.<lb/>ب - أن يلقوا الدروس بعبارة فصيحة موضحة بالشواهد والأمثلة.<lb/>ج - أن لا يشتغلوا في أثناء الدرس بغير موضوعه، ولا يخلطوا في<lb/>الاستطراد إلا أن يكون ذلك في درس الوعظ.<lb/>د - أن يختبروا فهم الطلاب في كل درس، فإن علموا أن فيهم من لم يفهم<lb/>بعض المسائل، فعليهم أن يعيدوها له إلى الثلاث مرات، فإن لم يفهم أرجئ<lb/>إفهامه إلى ما بعد الدرس.<lb/>هـ - أن يقبلوا من كل طالب كل سؤال يلقيه عليهم، فإن لم يكن من<lb/>موضوع الدرس، أرجأوا الجواب عنه إلى ما بعده.<lb/>و أن يحترموا استقلال الطلاب، ويعذروهم في خطأهم وشكوكهم،<lb/>ويرفقوا بهم ولا يحقروا أحدا منهم؛ لسوء فهمه أو شكه واشتباهه، وأن يتلطفوا في<lb/>إقناعهم مع حفظ كرامتهم؛ ليربوهم على الصدق والاستقلال وعزة النفس،<lb/>ويرشحوهم بذلك للقدوة الصالحة والأسوة الحسنة.<lb/>ز - أن يقيدوا في دفاتر الطلاب المذكورة في (الأصل 29) : الشهادة لهم<lb/>بالحضور، ودرجة التلقي فيما حضروه، واستفادوه من الدروس في كل علم.<lb/>ح - أن يراقبوا الطلاب في اجتماعاتهم للطعام والرياضة والصلاة، ويؤموهم<lb/>في الصلاة، ويؤاكلوهم ويكون هذا بالتناوب بين المعلمين.<lb/>ط - أن لا يكون بينهم وبين الطلاب معاملة مالية ألبتة ولا علاقة خاصة، بل<lb/>يجب على كل أستاذ أن يساوي بين جميع تلاميذه، كما يجب عليه أن يساوي بين<lb/>أولاده في التربية القويمة، فإذا عهد أحد أولياء الطلاب إلى بعض المعلمين بأن<lb/>ينفق عليه أو يخصه بعناية منه، فعلى هذا المعلم أن يراجع الناظر في ذلك ويعمل<lb/>برأيه.<lb/>(الأصل الرابع والثلاثون) جميع المعلمين متساوون في المرتبة وإن تفاوتوا<lb/>في الرواتب، فيجب أن يكونوا مظهرًا للأخوة والمساواة والتناصف، وأن يلتزموا<lb/>في أنفسهم ما يربون عليه تلاميذهم من الأخلاق والآداب والأعمال الصالحة من<lb/>العبادات والمعاملات.<lb/>(الأصل الخامس والثلاثون) يحظر على موظفي المدرسة؛ أن يشتغلوا<lb/>بسياسة الدولة العلية الداخلية أو الخارجية أو بسياسة غيرها من الدول، وأن يكاتبوا<lb/>الجرائد بذلك، وأن يتحزبوا للأحزاب والجمعيات السياسية، ومن أراد أن يكتب في<lb/>بعض الصحف مقالة في غير السياسة الممنوعة، فعليه أن يستطلع رأي الناظر فيها،<lb/>وأن يطلعه على ما كتب ويعمل برأيه. أما من يريد منهم أن يكتب شيئًا عن<lb/>المدرسة أو عن جماعة الدعوة والإرشاد للنشر في الصحف أو رسالة إلى بعض<lb/>الناس، فعليه أيضًا أن يستشير الناظر فيه، والناظر لا يأذن إلا بعد مراجعة مجلس<lb/>الإدارة.<lb/>(الأصل السادس والثلاثون) المدرسون المتبرعون يظهرون رغبتهم لمجلس<lb/>الإدارة، وهو يقررهم حسب الحاجة، وليس عليهم إلا حفظ نظام المدرسة العام.<lb/>* * *<lb/>(لجنة المدرسة)<lb/>(الأصل السابع الثلاثون) تؤلف لجنة المدرسة من ناظرها وأربعة أعضاء، يعينهم مجلس إدارة جماعة الدعوة والإرشاد من أعضاء الجمعية.<lb/>(الأصل الثامن والثلاثون) تجتمع اللجنة في المدرسة مرة في كل شهر على<lb/>الأقل، وللناظر أن يدعوهم للاجتماع في غير الأوقات التي يعينون مواعيدها أن<lb/>عرض ما يقتضي ذلك.<lb/>(الأصل التاسعة والثلاثون) لأعضاء اللجنة أن ينتخبوا لهم رئيسًا دائمًا،<lb/>وأن يجعلوا لكل جلسة رئيسًا، وفي حالة انتخاب رئيس سوى الناظر، يكون<lb/>الناظر هو كاتب سر اللجنة.<lb/>(الأصل الأربعون) تنعقد الجلسة بثلاثة على الأقل، إذا كان الناظر والرئيس<lb/>منهم، ولا تكون قراراتها صحيحة نافذة حينئذ إلا باتفاق الآراء، وفيما عدا هذه<lb/>الصورة يكون الحكم للأغلبية مطلقًا، فإن تساوت الآراء نفذ رأي من كان الرئيس<lb/>معهم.<lb/>(الأصل الحادي والأربعون) تناط بلجنة المدرسة الأعمال الآتية:<lb/>أ - اختيار وترشيح المعلمين وسائر موظفي المدرسة وتقدير رواتبهم.<lb/>ب - وضع الميزانية السنوية للمدرسة.<lb/>ج - النظر فيما يلزم المدرسة من الكتب وأدوات الكتابة والرياضة البدينة<lb/>والأجهزة والآلات لتعليم بعض الفنون، والأثاث والماعون والطاعون واللباس<lb/>وتقرير ذلك.<lb/>د - تقدير وتقرير المكافأة للناجحين في الامتحان.<lb/>هـ - النظر فيما تحتاج إليه المدرسة من المصنفات الجديدة، ومن يعهد إليه<lb/>بتأليفها، وما يقرر للمصنفين من المكافآت. والنظر فيما يعرض على المدرسة من<lb/>المصنفات الجديدة الموافقة لطريقتها في التعليم وما يقرر منها.<lb/>و ترتيب أوقات الدروس ومسائلها.<lb/>ز - النظر في كل ما يتعلق بامتحان الطلاب، وتقرير أوقاته وأنواعه<lb/>ومسائلها (مع موافقة الأصل الثاني والسبعين من هذا النظام) .<lb/>ح - النظر في نقل الفائزين في الامتحان من سنة إلى أخرى، ومن صنف<lb/>إلى آخر.<lb/>ط - اختيار الكتب النافعة للتدريس والمطالعة.<lb/>ي - النظر فيما يهديه أهل الفضل إلى المدرسة ووضعه في مواضعه.<lb/>ك - محاكمة من يقصر فيما عليه من الأعمال من موظفي المدرسة غير الخدم.<lb/>ل - النظر في جميع ما يتعلق بترقية المدرسة وحفظ ما فيها.<lb/>م - التفتيش على الدروس.<lb/>ن - الإجازات المرضية وغيرها للطلاب والمستخدمين (وفاقًا للأصل<lb/>الخامس والستين من هذا النظام) .<lb/>(الأصل الثاني والأربعون) : تنظر لجنة المدرسة في كل ما تحتاج إليه<lb/>المدرسة مما لا نص عليه في هذا النظام، وما تقرره من ذلك يقدمه الناظر إلى<lb/>مجلس إدارة جماعة الدعوة والإرشاد للتصديق عليه.<lb/>(الأصل الثالث والأربعون) : لا تنفذ ميزانية المدرسة ولا شيء من قرارت<lb/>لجنتها المتعلقة بالنفقات المالية إلا بعد تصديق مجلس إدارة الجماعة عليه.<lb/>* * *<lb/>ناظر المدرسة<lb/>(الأصل الرابع والأربعون) يشترط أن يكون ناظر المدرسة من أهل العلم<lb/>والاستقامة، والرغبة الذاتية في مقصد الدعوة والإرشاد، والإذعان لغرضها من<lb/>التربية والتعليم المبين في هذا النظام.<lb/>(الأصل الخامس والأربعون) الناظر هو المسئول عند مجلس إدارة جماعة<lb/>الدعوة والإرشاد عن تنفيذ نظام المدرسة وإقامة التربية والتعليم فيها، وهو المنفذ<lb/>لقرارات لجنتها؛ الذي يضع اللوائح والتنظيمات الداخلية لها، وعلى كل من في<lb/>المدرسة أن يعمل بهذه اللوائح والتنظيمات بعد تصديق لجنة المدرسة، وجميع<lb/>الموظفين فيها يكونون تحت إدارته.<lb/>(الأصل السادس والأربعون) الناظر هو الذي يعين خدم المدرسة، وله حق<lb/>عزلهم وتأديبهم.<lb/>(الأصل السابع والأربعون) الناظر هو صاحب الحق في الإذن بدخول<lb/>المدرسة والمنع منه، فليس لأحد من الأجانب عن المدرسة أو عن مجلس إدارة<lb/>الجماعة أن يدخلها بدون إذنه.<lb/>(الأصل الثامن والأربعون) للناظر أن يعهد إلى بعض موظفي المدرسة<lb/>بحفظ دراهمها والنفقة منها، وعليه أن يراجع عمله، ويحصر النقود في كل شهر<lb/>على الأقل، ويجوز أن يعطي العامل مكافأة على ذلك.<lb/>(الأصل التاسعة والأربعون) يرسل الناظر إلى أعضاء لجنة المدرسة بيانًا<lb/>بالمسائل التي ينظرون فيها قبل انعقاد كل جلسة بأربع وعشرين ساعة على الأقل.<lb/>(الأصل الخمسون) الناظر يضع مشروع ميزانية المدرسة ويقدمه للجنتها<lb/>في أواخر السنة الدراسية، ويبين لها أيضًا ما يرى من زيادة عدد الطلاب في السنة<lb/>التي بعدها، ومن التغيير والزيادة في الكتب والأدوات المدرسية والزيادة في رواتب<lb/>الموظفين.<lb/>(الأصل الحادي والخمسون) على الناظر أن يبين للجنة المدرسة في آخر<lb/>كل سنة ما يوجد في المدرسة من كتب الدراسة وأدوات التعليم وغيرها.<lb/>(الأصل الثاني والخمسون) على الناظر أن يبين للجنة المدرسة نتيجة كل<lb/>امتحان يكون في المدرسة؛ لتبني عليه قراراتها في قبول من يدخل المدرسة عقب<lb/>امتحان الدخول، ونقل من يصلح للنقل من سنة إلى أخرى ومن صنف إلى آخر؛<lb/>بعد الامتحان السنوي والامتحان الأخير للصنف الأول، ومن يصلح للتعليم من أهل<lb/>الشهادتين العالية والعليا بعد امتحانهما؛ لتختار منهم من تحتاج إليه المدرسة من<lb/>المعلمين.<lb/>(الأصل الثالث والخمسون) على الناظر أن يقدم لمجلس إدارة الجماعة<lb/>كشفًا بأسماء من فازوا في امتحان الشهادتين العالية للمرشدين والعليا للدعاة،<lb/>وأسماء من اختارتهم لجنة المدرسة منهم للتعليم؛ ليعين المجلس المعلمين ويرسل<lb/>الباقين إلى البلاد التي يختارها؛ لأجل قيامهم بالدعوة والإرشاد فيها.<lb/>(الأصل الرابع والخمسون) على الناظر أن يقدم عقب كل جلسة للجنة<lb/>المدرسة بيانًا لمجلس إدارة الجماعة بقراراتها؛ لأجل النظر فيها والتصديق على ما<lb/>يتوقف تنفيذه على تصديقة.<lb/>* * *<lb/>(المراقب العام)<lb/>(الأصل الخامس والخمسون) لا يتلقى المراقب أمرًا إلا من ناظر المدرسة.<lb/>(الأصل السادس والخمسون) على مراقب المدرسة القيام بما يأتي.<lb/>أ - حفظ النظام في المدرسة وصيانة مبانيها وأثاثها.<lb/>ب - تعهد الخدم في قيامهم بخدمتهم ولا سيما النظامة.<lb/>ج - التنبيه على أوقات الدروس والأكل والرياضة.<lb/>د - مراقبة الطلاب في الحضور والاجتماع والتفرق والأكل والرياضة<lb/>والصلاة والنوم.<lb/>هـ - حضور عيادة الطبيب وتنفيذ الأوامر الصحية.<lb/>و معاونة أمور الإدارة فيما يحضره للمدرسة.<lb/>ز - القيام بكل ما يكفله الناظر إياه من أعمال المدرسة.<lb/>* * *<lb/>(المخالفة والتأديب)<lb/>(الأصل السابع والخمسون) الذنوب التي تعاقب عليها المدرسة نوعان:<lb/>ذنوب مدرسية كإتلاف بعض أدوات وأثاث المدرسة، أو كترك التلميذ أو المستخدم<lb/>ما تكلفه إياه المدرسة في نظامها العام، أو بألسنة رؤسائها كالمعلمين والمراقب مع<lb/>الطلبة والناظر مع الجميع، فليس لطالب أن يعصي أستاذه ولا الراقب عليه، ولا<lb/>لأحد من المدرسة أن يعصي الناظر.<lb/>(الأصل الثامن والخمسون) جميع الشكايات في المدرسة تقدم إلى الناظر،<lb/>وما كان منها في حق الناظر فإنه يرفعها مع بيان رأيه وعمله فيها إلى مجلس إدارة<lb/>الجماعة في مدة لا تتجاوز الأسبوع، وللشاكي بعد الأسبوع أن يراجع المجلس<lb/>مباشرة؛ إذا لم يشكه الناظر أو يقنعه.<lb/>(الأصل التاسع والخمسون) من أتلف شيئًا من أشياء المدرسة؛ لتقصير<lb/>منه غرم ثمنه.<lb/>(الأصل الستون) يعاقب الطلاب على ذنوبهم بالتعذير والتأنيب النزيه سرًّا<lb/>فجهرًا في الدرس أو غيره من الاجتماعات، فالوقوف في الدرس، فالحرمان من<lb/>الرياضة مرة أو أكثر، فالقيام ببعض الأعمال النافعة وقت الرياضة، فالحرمان من<lb/>الإدام مرة أو أكثر، أو من الأكل مع الجماعة، فقطع المرتب شهرًا أو أكثر،<lb/>فالحرمان من الإجازة الصيفية فالإخراج من القسم الداخلي فالطرد من المدرسة.<lb/>ويجوز الجمع بين عقوبتين فأكثر من هذه العقوبات. ولا يجوز أن يعاقب أحد<lb/>بعقوبة بدنية، ولا الحرمان من الدرس إلا إذا هوش فيه، فاللمدرس أن يخرجه منه<lb/>ولا من الطعام ألبتة.<lb/>(الأصل الثاني والستون) كل من ارتكب ذنبًا مخلاً بالدين والشرف يطرد<lb/>من المدرسة حتمًا. ومن أشد الذنوب قبحًا الكذب، فمن ثبت عليه أنه كذب وأنكر<lb/>كذبته ولو مرة واحدة يطرد من المدرسة، ومن ثبت عليه الكذب ثلاث مرات مع<lb/>الاعتراف والاعتذار والتوبة يطرد من المدرسة بعد المرة الثالثة، ويلي ذلك طعن<lb/>بعض الطلاب في مذهب غيره وتهييج العصبية أو الجنسية، فمن تكرر ذلك منه<lb/>يطرد طردًا.<lb/>(الأصل الثالث والستون) للناظر الحق في تأديب التلاميذ بما عدا الطرد<lb/>من المدرسة. وأما الطرد فيكون بحكم من لجنة المدرسة، ولا يعلن هذا الحكم ولا<lb/>ينفذ إلا بعد تصديق مجلس إدارة الجماعة عليه.<lb/>* * *<lb/>(غياب موظفي المدرسة أو إجازاتهم)<lb/>(الأصل الرابع والستون) للناظر أن يغيب عن المدرسة في أيام العمل إلى<lb/>ثلاثة أيام، وإذا احتاج إلى إجازة أكثر من ثلاثة أيام، يطلب ذلك من مجلس إدارة<lb/>الجماعة، ويختار له وكيلاً عنه في مدة الإجازة من مدرسي المدرسة أو لجنتها،<lb/>ويخبر مجلس إدارة الجماعة ذلك.<lb/>(الأصل الخامس والستون) إجازات جميع موظفي المدرسة تطلب من<lb/>ناظرها، وللناظر أن يستقل بإعطاء إجازة ثلاثة أيام، وما زاد على ذلك يعرضه<lb/>على لجنة المدرسة.<lb/>(الأصل السادس والستون) ليس لأحد من المدرسين غير المتبرعين أن<lb/>يغيب عن وقت الدرس إلا بعذر صحيح، وعلى كل مدرس يريد الغياب عن درسه<lb/>أن يخبر الناظر قبل الدرس ليتدارك الأمر.<lb/>(الأصل السابع والستون) من غاب من موظفي المدرسة عنها لمرض،<lb/>فللناظر أن يكلفه إحضار شهادة طبية من طبيب تثق به المدرسة، فإذا زادت مدة<lb/>غيابه بعذر المرض عن ثلاثة أيام، ولم يقدم شهادة طبية بمرضه، وكونه مانعًا له<lb/>من عمله، فللناظر أن يكلف طبيب المدرسة أو طبيبًا آخر ولو بالأجرة أن يعوده،<lb/>ويقدر المدة التي يظن شفاؤه فيها، ثم يخبر بذلك لجنة المدرسة ومجلس إدارة<lb/>الجماعة.<lb/>(الأصل الثامن والستون) من غاب من الموظفين أكثر من ثلاثة أيام بغير<lb/>عذر المرض، يعرض الناظر أمره على لجنة المدرسة، ولها أن تعده مستعفيًا<lb/>وتنتخب بدله، ثم يعرض الناظر ما تقرره على مجلس الإدارة للتصديق عليه.<lb/>(الأصل التاسع والستون) من غاب من الموظفين أو المدرسين المندوبين<lb/>عن المدرسة وقت عمله بغير عذر المرض مطلقًا أو بعذر المرض أكثر من 15<lb/>يومًا، جاز للجنة الإدارة أن تقرر اختزال راتبه في المدة التي فيها أو مدة أكثر منها<lb/>أو أقل.<lb/>* * *<lb/>(الامتحان)<lb/>(الأصل السبعون) الامتحان ثلاثة أنواع: امتحان الدخول في المدرسة<lb/>وامتحان الاختبار في منتصف كل سنة وآخرها الشهادة الدراسية، وكل منها يكون<lb/>لسانيًا وقلميًا.<lb/>(الأصل الحادي والسبعون) يمتحن الطلاب الداخليون في جميع مواد العلوم<lb/>التي يدرسونها، ويمتحن الطلاب الخارجيون في مواد الدروس التي واظبوا عليها<lb/>وفيما يطلبون أن يمتحنوا فيه من غيرها.<lb/>(الأصل الثاني والسبعون) يتولى معلمو المدرسة امتحان الدخول والامتحان<lb/>الذي يكون في أثناء السنة وفي آخرها تحت رياسة الناظر. وأما امتحان الشهادة<lb/>فيتولاه لجنة يعينها مجلس الإدارة ويعين رئيسها، ويجوز له أن يندب بعض<lb/>الأجانب عن المدرسة؛ لمشاركة أساتذتها في امتحان آخر السنة.<lb/>(الأصل الثالث والسبعون) إنما يكون الفوز والنجاح في الامتحان السنوي<lb/>وامتحان الشهادة بحسب النسبة المبينة في الجدول الآتي:<lb/>الأخلاق والآداب العملية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 90 في المئة<lb/>حفظ القرآن الكريم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 80 في المئة<lb/>تجويد القرآن الكريم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>التفسير <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 70 في المئة<lb/>الحديث <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>مصطلح الحديث <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>التوحيد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>الكلام (ويدخل فيه رد الأغاليط والشبه والمطاعن عن الإسلام) 50 في المئة<lb/>البدع والخرافات والتقاليد والعادات <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>أصول الفقه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>الفقه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>حكمة التشريع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>علم النفس والأخلاق والتصوف والتربية العلمية العملية <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>الإرشاد والمرشدون والدعوة والدعاة <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>تاريخ الإسلام ودوله <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>تقويم البلدان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>التاريخ العام قديمه وحديثه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>الملل والنحل (ومنه تاريخ الأديان والجمعيات الدينية) <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>أصول القوانين وحقوق الدولة وضروب النظام <gap resp="#org_MS"/> 40 في المئة<lb/>المنطق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40 في المئة<lb/>المناظرة وآداب البحث <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40 في المئة<lb/>سنن الاجتماع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>سنن الكائنات <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40 في المئة<lb/>الرياضيات (حساب وجبر وهندسة وهيئة) <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>فنون العربية [1] <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>أدبيات العربية وتاريخها <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>اللغة الأوربية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 60 في المئة<lb/>سائر اللغات <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 30 في المئة<lb/>قانون الصحة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>الاقتصاد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 50 في المئة<lb/>الخط والرسم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 30 في المئة<lb/>(الأصل الثالث والسبعون) من فاز في الامتحان الأخير للصنف الأول،<lb/>يعطى الشهادة العلمية العالية ويلقب فيها بالمرشد، وهذه الشهادة تؤهله لمنصب<lb/>إرشاد المسلمين بالوعظ والتعليم وللتدريس في مدارس جماعة الدعوة والإرشاد ما<lb/>عدا صنف الدعاة بدار الدعوة والإرشاد.<lb/>(الأصل الرابع والسبعون) من فاز في الامتحان الأخير الصنف الثاني،<lb/>يعطى الشهادة العلمية العليا، ويلقب فيها بالداعي إلى الله. وهذه الشهادة تؤهله<lb/>للدعوة إلى الإسلام والدفاع عنه؛ وللتدريس في الصنف الأعلى من دار الدعوة<lb/>والإرشاد وفي سائر مدارس الجماعة.<lb/>(الأصل السادس والسبعون) من خاب في امتحان إحدى الشهادتين؛<lb/>لتقصيره في بعض العلوم، يجوز للجنة المدرسة أن تقرر امتحانه فيما قصر فيه في<lb/>أثناء السنة، وأن تقرر تكليفه حضور جميع دروس السنة التي خاب فيها، وإعادة<lb/>الامتحان مع طلابها في آخر سنتها. فإن خاب في المرة الثانية ضربت له موعدًا<lb/>قريبًا لإعادة امتحان ما قصر فيه، فإن خاب في الثالثة حرم من الشهادة العالية وبقي<lb/>من صنف المرشدين. وإن كان امتحان الشهادة العالية، أخرج من القسم الخارجي<lb/>ويمتحن مع طلابه.<lb/>(الأصل السابع والسبعون) إذا خاب أحد الطلاب الداخلين فيما عدا امتحان<lb/>الشهادة من امتحانات آخر السنة؛ بتقصيره في بعض العلوم وفوزه في الآخر،<lb/>فيجوز للجنة المدرسة أن تقرر إعادته دروس تلك السنة كلها، وأن يعاد امتحانه قبل<lb/>دخوله السنة التالية فيما خاب فيه إذا لم يزد عن ثلاثة علوم، فإذا نجح نقل إلى<lb/>السنة التالية، وإلا كانت مخيرة بين تقرير إخراجه من القسم الداخلي وبين قبول<lb/>إعادته لدروس السنة كلها، ولا يعيد طالب دروس سنة أكثر من مرتين.<lb/>(الأصل التاسع والسبعون) إذا حال المرض أو مانع اضطراري آخر دون<lb/>أداء بعض الطلاب امتحان آخر السنة مطلقًا، كانت المدرسة مخيرة بين أن تمتحنه<lb/>قبل الشروع في درس السنة التي بعدها وبين إلزامه إعادة دروس تلك السنة كلها.<lb/>(الأصل الثمانون) من برع في امتحان بعض العلوم وخاب في بعضها،<lb/>يجوز للمدرسة أن تعطيه شهادة خاصة فيما برع فيه. والخطابة كالعلوم فمن أتقنها<lb/>يعطى شهادة بها.<lb/>(خاتمة)<lb/>(الأصل الحادي والثمانون) لمجلس إدارة الجماعة تعديل أحكام هذا النظام<lb/>باتفاق ثلاثة أرباع جميع أعضائه؛ بشرط أن يكون بعد أخذ رأي أعضاء لجنة<lb/>المدرسة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هي فقه اللغة ومفرداتها وأساليبها، والنحو والصرف والعروض، والبلاغة والإنشاء والشعر والخطابة والإملاء.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2484.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>