<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1438.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-03-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1904-05-31">16 ربيع الأول 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 يونيه 1904</date>م
<pb n="n7-p212" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1439.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علماء الأزهر والمحاكم الشرعية</head>
               <lb/>
               <lb/>{يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُم بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي المُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2)<lb/>قعد أهل الأزهر عن إجابة طلب إسماعيل باشا الخديو تأليف كتاب في<lb/>الحقوق والعقوبات موافق لحال العصر سهل العبارة مرتب المسائل على نحو<lb/>ترتيب كتب القوانين الأوربية. وكان رفضهم هذا الطلب هو السبب في إنشاء<lb/>المحاكم الأهلية واعتماد الحكومة فيها على قوانين فرنسا، وإلزام الحُكَّام بترك<lb/>شريعتهم وحرمانهم من فوائدها، وفي توجيه عزائم الكثيرين من نابتة الأمة إلى<lb/>درس تلك القوانين في مصر وأوربا وبذل النفقات العظيمة من الحكومة ومنهم<lb/>لأجل تحصيلها. ولولا جمود أهل النفوذ من علماء الأزهر لكانت كل هذه المحاكم<lb/>شرعية آهلة بالعمائم التي يتحاسد حملتها على الشيء اللقا ويتنافسون فيما يرغب<lb/>عنه غيرهم لقلة ذات يدهم. ولكانت تلك العمائم موضع الاحترام والإجلال، كما يليق<lb/>بها لا كما هي اليوم في نظر أكثر الناس، ثم إنك تجد بعض أصحاب هذه العمائم<lb/>يتشدقون بتلاوة: {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (المائدة:<lb/>45) {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الكَافِرُونَ} (المائدة: 44)<lb/>يُعَرِّضون بأهل المحاكم الأهلية ثم إنهم يتحاكمون إليهم عند الحاجة ويتملقون لهم في<lb/>المجامع.<lb/>ليس إبطال هؤلاء العلماء للشريعة بعدم إجابة طلب إسماعيل باشا السابق<lb/>بأعجب من اعتذارهم عنه وتعللهم فيه، إنهم تعللوا بل احتجوا بأنهم يحافظون بذلك<lb/>على الشرع وطريقة سلفهم الأزهري في كيفية التأليف , وهو أن يكون الكتاب مؤلفًا<lb/>من متن وشرح وحاشية وعند زيادة البيان والتحقيق تضاف إليه التقارير- فهذه هي<lb/>سنة المشايخ المألوفة، وتأليف كتاب أو كتب يقتصر فيها على القول الصحيح<lb/>ويجعل بعبارة سهلة مقسمًا إلى مسائل تسرد بالعدد على كيفية كتب القوانين من<lb/>البدع الهادمة لتلك السنة التي جرى عليها الميتون من عدة قرون.<lb/>حدثني علي باشا رفاعة قال: إن إسماعيل باشا لما ضاق بالمشايخ ذرعًا<lb/>استحضر والده رفاعة بك , وعهد إليه بأن يجتهد في إقناع شيخ الأزهر وغيره من<lb/>كبار الشيوخ بإجابة هذا الطلب , وقال له: إنك منهم ونشأت معهم فأنت أقدر على<lb/>إقناعهم , فأخبرهم أن أوربا تضطرني إذا هم لم يجيبوا إلى الحكم بشريعة نابليون.<lb/>فأجابه رفاعة: إنني يا مولاي قد شخت ولم يطعن أحد في ديني , فلا تعرضني<lb/>لتكفير مشايخ الأزهر إياي في آخر حياتي , وأقلني من هذا الأمر؛ فأقاله. وكان<lb/>إنشاء هذه المحاكم التي يرى المشايخ أنها مؤسسة على الكفر والظلم والفسق أثر<lb/>المحافظة على الدين، وصونه من عبث الحاكمين، وما هذا الدين الذي حافظوا<lb/>عليه إلا بدعة سيئة وهي كيفية التأليف التي ألفوها كما تقدم , ولم ينزل بها كتاب ,<lb/>ولا وردت بها سنة , ولا جاءت في أثر عن الصحابة والتابعين. والكيفية التي<lb/>دعوا إليها فحسبوها خرقًا في الإسلام هي أفضل وأنفع مما حافظوا عليه , فالنتيجة<lb/>أنهم أضاعوا الشريعة لأجل الجمود على هذه الكتب الحديثة الضارة المضيعة للعلم<lb/>فكانوا من الخاطئين , وأعني بما أقول جمهورهم لا كلهم كما لا يخفى.<lb/>حدثت المحاكم الأهلية فكانت قسيمة للمحاكم الشرعية , ولكن ظهر للناس<lb/>بالاختبار أن المحاكم التي يحكم فيها بقانون فرنسا أضمن للحقوق وأقرب للإنصاف<lb/>من المحاكم التي تسند شريعتها إلى الوحي السماوي حتى كان شيوخ الأزهر<lb/>يتحاكمون إليها فالشيخ العباسي رفع إليها بعض القضايا , وكان شيخ الأزهر ومفتي<lb/>الديار المصرية. وكذلك شيخ الأزهر السابق الشيخ سليم البشري تحاكم إليها في<lb/>قضية تتعلق بأوقاف الأزهر وكان له مندوحة عن ذلك. فكانت جنايتهم على<lb/>الشريعة أنهم كانوا السبب في إضاعة القسم الأكبر منها , وأنهم سلكوا في القسم<lb/>الثاني الذي بقي للمحاكم الشرعية طريقة سوء ذهبت بثقتهم وثقة سائر الناس منها -<lb/>وكل ذلك بحجة حماية الدين وحفظ الشريعة الذي هو فخرهم ولو بالباطل ينالون به<lb/>الزلفى في نفوس عامة المسلمين المقلدين لهم الذين لا يعلمون بماذا يقلدون.<lb/>تكاد حماية الدين والمحافظة على الشريعة عند هؤلاء تذهب برسومها كما<lb/>ذهبت بروحهما , فإن السماء والأرض تستغيثان من خلل المحاكم الشرعية وتلجآن<lb/>إلى الحكومة طلبًا لإصلاحها , ولكن الشيوخ عقبة في طريق كل إصلاح , وحجتهم<lb/>الوهمية المحافظة على الدين الذي لا يعرفه سواهم , وقوتهم غرور العامة بهم<lb/>وتصديق دعاواهم , والحكومات تحترم دائمًا عقائد العامة وعاداتها وتقاليدها حقًّا<lb/>كانت أو باطلة؛ لئلا تهيج عليها الرأي العام , ولذلك كان صلاح حال العامة<lb/>بالتربية الصحيحة والتعليم النافع مفضيًا إلى صلاح حال الحكومة بالطبع لأن رأي<lb/>الأمة يكون حينئذ صحيحًا وقوة الأمة لا تقاوم لأن يد الله مع الجماعة.<lb/>هذا بعض آثار التقليد الأعمى للميتين والجمود على العادات الموروثة , وليس<lb/>كل علماء الأزهر على هذا الجمود بل السواد والدهماء منهم , وإنما العامة مع<lb/>الأكثرين حتى يظهر خطأهم الزمان والذي لا يعلو حكمه حكم إنسان، هذا أحدهم<lb/>الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية اليوم قد رأى منذ زمن طويل فساد هذه<lb/>المحاكم التي كثر تألم الناس منها وشكواهم للحكومة , فأرشده الشيخ لذلك التقرير<lb/>فطلبه من أحد حاشية الأمير واستفاد منه واضعو اللائحة الحديثة كثيرًا من الفوائد ,<lb/>ولكنها لم تكن كافية.<lb/>وفي سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e146">1899</tei:date> م حاولت الحكومة المصرية عمل شيء في المحاكم الشرعية<lb/>على أنه من الإصلاح , فقامت قيامة العلماء والجرائد , وتهيجت العامة لاعتقاد<lb/>الجميع أن ما كان يحاول غير جائز شرعًا (وفي الحقيقة أنه لم يكن هو الإصلاح<lb/>المطلوب للمحاكم) ولكنهم لم يطلبوا شيئًا غيره يجوز عندهم شرعًا. وكنا قبل هذه<lb/>الفتنة قد كتبنا في المنار الصادر آخر سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1316" change="#d3e146">1316</tei:date>هـ مقالة في (التعليم القضائي)<lb/>بينَّا فيها أن إصلاح المحاكم الشرعية لا يكون إلا بقضاة صالحين للقيام بأعباء<lb/>القضاء , وأن هذا لا يتم إلا بتعليم خاصٍّ بيَّنا طريقه , واقترحنا على شيخ الأزهر<lb/>ومجلس إدارته تنفيذه , ولكن أنَّى ينفذ , وحماة الدين من مشايخ الأزهر أصحاب<lb/>النفوذ لا يرضون بشيء جديد غير ما اتبعوا عليه آباءهم إلا الشيخ محمد عبده وهو<lb/>صاحب هذا الرأي , لكن لا موافق له منهم عليه في مجلس الإدارة إلا الشيخ عبد<lb/>الكريم سلمان وأكثر الآراء كانت على ضد ما يطلبان.<lb/>انتهت فتنة المحاكم بسكوت الحكومة عن المشروع الذي أعدته , ولكن<lb/>المتقاضين لم يسكتوا على حقوقهم تضيع. في أثرها عهد بمنصب إفتاء الديار<lb/>المصرية للرجل الذي كان أول ساع في الإصلاح والمشهود له بأنه أعرف الناس<lb/>بطرقه , فكلفته الحكومة تفتيش هذه المحاكم , ووصف خللها , وبيان ما يحتاجه من<lb/>العلاج؛ ففعل ووضع في ذلك تقريره المشهور الذي أجمع الناس على استحسانه ,<lb/>حتى إن الذين يعادون الإصلاح باسم الدين لم يجهروا بنقده ولا بالاعتراض عليه.<lb/>ثم ألفت الحكومة لجنة للنظر فيما يمكن العمل به من التقرير , رئيسها ناظر الحقانية<lb/>وكان في أعضاء اللجنة مع المفتي قاضي مصر السابق , وشيخ الأزهر واخترمت<lb/>المنية القاضي في تلك الأثناء فوقف سير اللجنة , واستمر على وقوفه وعذر<lb/>الحكومة في ذلك العامة , وبلاء العامة العلماء , وهاك ما قاله اللورد كرومر عن<lb/>هذه المحاكم في تقريره عن سنة 1902 وهو:<lb/>المحاكم الشرعية<lb/>(يقول المفتشون من العلماء التابعين لنظارة الحقانية: إن أحكام قضاة<lb/>المحاكم الشرعية في الأحوال الشخصية وإنجازهم للقضايا قد تحسنت بعض التحسن<lb/>ولا ريب أن زيادة إنفاق المال تقضي إلى إصلاح مهم في هذه المحاكم , ولكن لا<lb/>ينتظر أن يجري حتى يلح الأهالي في طلب الإصلاح من أنفسهم وذلك يكون بتقدم<lb/>العلم والمعرفة. والشكاوي الآن كثيرة , ولكن المعارضة شديدة في كل تغيير مهما<lb/>كان لازمًا وخاليًا من الضرر. والغالب أن تلك المعارضة تنجح بدعوى أن<lb/>الإصلاحات مخالفة للشريعة أو لعادة القوم) اهـ<lb/>فانظر؛ تجد أن هذا السياسي الواقف على حالة البلاد أتم الوقوف يصرح بأن<lb/>الإصلاح لا يمكن إلا بعد ان تتحول العامة عن اعتقاد ما يقوله المشايخ في مقاومة<lb/>الإصلاح , وأوضح منه ما قاله في تقريره عن سنة 1903 الماضية. وإنك لتجد<lb/>شيوخنا يطلعون عليه ويعرفون ما يقول الناس في جمودهم , ولا يرجعون عنه<lb/>رحمة بالشريعة التي انتحلوا حملها وبأنفسهم , وهذا هو نصه:<lb/>المحاكم الشرعية<lb/>هذه ترجمة محضر مأخوذ عن الجريدة الرسمية وهو يتعلق بأعمال مجلس<lb/>شورى القوانين في جلسة حديثة العهد، والحديث فيها بين أحمد بك يحيى من أعيان<lb/>المصريين وحضرة الشيخ حسونة النواوي وهو عالم جليل من علمائهم تولى<lb/>منصب الإفتاء فيما مضى.<lb/>(حضرة أحمد بك يحيى: إن الطريقة المتبعة حتى الآن في المحاكم<lb/>الشرعية في أمر المرافعات وتأجيل القضايا أوجبت شكاوي كثيرة , فلذا أقترح على<lb/>مجلس شورى القوانين تأليف لجنة تدرس هذه الأمور وتضع فيها تقريرًا.<lb/>(فضيلة الشيخ حسونة النواوي: إني لا أعلم أن المحاكم الشرعية تحتاج<lb/>إلى الإصلاح في أمر من أمورها.<lb/>(تقرير بالأغلبية التصديق على رأي الشيخ حسونة النواوي) انتهى.<lb/>فهذه الأعمال مشددة للعزائم؛ لأنها تدل على أن في مجلس شورى القوانين نفسه<lb/>بعضًا من الأعضاء الأذكياء الذين يشعرون بوجوب الإصلاح للمحاكم الشرعية.<lb/>أما كون الإصلاح ضروريًّا تتشوق إليه النفوس، فذلك أمر ثابت لا شك فيه إذ<lb/>ليس للناس أقل ثقة بهذه المحاكم الشرعية، وقد علا الضجيج من أعمالها، وكثرت<lb/>شكاوي المتقاضين بين يديها , وحجتهم عليها ترجح يومًا عن يوم. والإصلاح<lb/>يطلب من وجه معروف لا يختلف فيه , وهو بسيط سهل المنال , وذلك أن الشرع<lb/>نفسه لا يمكن أن يطرأ عليه تغيير مطلقًا، فغاية ما يطلب إذًا هو أن يقضى به بين<lb/>الناس بطريقة معقولة على يد قضاة جمعوا من العلم والاستقلال ما يمتنع معه تأثير<lb/>كل مؤثر خارجي أيَّا كان مصدره.<lb/>وكانت الحكومة قد شرعت منذ خمس سنوات تقريبًا في معالجة هذا الداء<lb/>ولكنها عدلت عنه؛ لأن الغرض الذي كانت تقصده من الإصلاح إنما هو صيانة<lb/>المصريين أنفسهم فلم تجد منهم التأييد الكافي فأغفلته. أما الحكومة البريطانية فلا<lb/>تبدأ بالسير في هذا السبيل، ولكنها تنظر بعين الرضى إلى كل إصلاح يبدأ به ذوو<lb/>الشأن أنفسهم الذين يعنيهم أمر المحاكم الشرعية أكثر من سواهم وتؤيدهم وتشدد<lb/>عزائمهم. ورأيي الخصوصيِّ هو أن مجلس شورى القوانين يحسن صنعًا بالعودة<lb/>إلى هذا الموضوع وإيفائه حقه من البحث لا سيما أن التعجيل في إصلاح هذه<lb/>المحاكم خير من التأجيل , ففي مصر جيل جديد يختلف عن أجداده في أمور كثيرة،<lb/>فيمكن أن تحدثه نفسه يومًا بأن يمد إلى تلك الأركان القديمة يدًا لا تعرف حرمة<lb/>القديم، فتكون أشد عليها من يد حكومة تمدها اليوم طبقًَا لإرشاد قوم لا شأن لهم في<lb/>الأمر لأنهم لا يدينون بالدين الإسلامي.<lb/>فإذا كان لهذا الحساب نصيب من الصواب فالأجدر بأبناء اليوم أن يشرعوا في<lb/>الإصلاح ويتلافوا الأمر قبل حلوله، وعسى أن المصلحين من أبناء القطر لا تضعف<lb/>عزيمتهم لأول فشل حل بهم , فإن الرأي العام لأبناء دينهم هو في جانبهم وهو ينمو<lb/>ويزداد وإن كانوا لا يجاهرون به، فعليهم الثبات إذن لا سيما إذ لم يكن أحد<lb/>ينتظر أن الناس تتغلب على أميالها , وتوافقهم على مرادهم بعد أول حملة.<lb/>ويجدر بي أن أذكر في هذا المقام أن مجلس شورى القوانين اقترح على<lb/>الحكومة في الملحوظات التي أبداها على ميزانية السنة الحاضرة أن تزيد مصروف<lb/>المحاكم الشرعية , فرفضت الحكومة هذا الاقتراح. وعندي أنها أحسنت في<lb/>رفضها؛ لأن كل زيادة في هذا الباب تعد تبذيرًا لأموال الأمة حتى يجيء الوقت<lb/>الذي تباشر فيه مسألة الإصلاح بالجد والاهتمام، اهـ كلام اللورد.<lb/>قبل أن يظهر تقرير اللورد هذا اجتمعت الجمعية العمومية المؤلفة من نظار<lb/>الحكومة وأعضاء شورى القوانين ومندوبي البلاد المصرية , واقترح غير واحد من<lb/>أعضائها مطالبة الحكومة بإصلاح المحاكم الشرعية. فأحيل الطلب على مجلس<lb/>شورى القوانين , فأجمع الشيوخ أمرهم وأرادوا أن يدافعوا عن الحاضر حسب<lb/>عادتهم، فأتمر من يعنيهم الأمر مع أنصارهم في مجلس الشورى وكبيرهم<lb/>قاضي مصر الذي خلق في بلاد الروم مصريًّا، وتعلم في الآستانة ولكنه كأنه تخرج<lb/>أزهريًّا، وكثر السعي قبل الجلسة واتفقوا على شيء يدافع به القاضي الأكبر.<lb/>ولما طرحت المسألة في المجلس قال القاضي الأكبر كلمته المروّزَة وهي:<lb/>(قد سمعنا المقترحات المتعلقة بالمحاكم الشرعية ونقول: إن أعمال تلك<lb/>المحاكم ترجع أولاً إلى الشرع الشريف , وهذا لا يُمَكِّن مسلمًا أن يقول إنه يحتاج<lb/>إلى إصلاح , وثانيًا إلى قضاة يحكمون بذلك الشرع، وهؤلاء تنتخبهم لجنة من كبار<lb/>العلماء الخبيرين تُشَكَّل بنظارة الحقانية بحضور ناظرها , وطبعا إنما تنتخبهم من<lb/>العلماء الأكفاء , وثالثًا: إلى لوائح سنتها الحكومة بعد أخذ رأي مجلس شورى<lb/>القوانين، فإن كان هناك اعتراضات توجهت أو تتوجه في المستقبل فطبعًا إنما هي<lb/>متوجهة على تلك اللوائح , ولو رجعت الحكومة في جميع أعمال المحاكم الشرعية<lb/>إلى قواعد الشرع ونَفَّذت بالطرق الشرعية جميع ما صدر من تلك المحاكم من<lb/>الأحكام لم يوجد أدنى اعتراض , فلذلك أطلب استلفات الحكومة إلى ما ذكر.<lb/>هذا نص ما كتب، وتناقل الناس عن قاضي مصر يومئذ زيادةً منها أنه قال<lb/>في الجلسة: إن القضاة يدرسون علومهم في الأزهر ويمتحنون فيه بحضور جماعة<lb/>من كبار العلماء , وأنه لم يعرف عن أحد من قضاة المحاكم ما يشكى منه , وجاء<lb/>في آخر كلامه: أما إذا أرادت الحكومة تكميل المرشحين للقضاء بإضافة بعض<lb/>دروس مثل: أدب القاضي , وشيء من التمرين فلا بأس، وذكرت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المؤيد</tei:title><lb/>يومئذ أنه قال ما ينبغي لمثله في مقامه أن يقوله، وكان له حزب مستعد لتأييد رأيه<lb/>ولكن مفتي الديار المصرية تعقبه بعد ما أمر الكاتب بكتابة جميع ما قاله وقرر<lb/>المفتي ما ملخصه:<lb/>أما كون الشرع نفسه لا يحتاج إلى إصلاح فَمُسَلَّمٌ، لكنه في كتبه التي في أيدي<lb/>الناس بعيد عن أفهام الخصوم فهو في أشد الحاجة إلى التقريب من الأفهام فيجب<lb/>النظر في ذلك , ولا نطلب فيه إلا عملاً سبقتنا إلى مثله الدولة العثمانية في كتاب<lb/>المجلة التي عليها العمل في محاكمها المسمّاة (بالعدلية) وفي المحاكم الشرعية في<lb/>أبواب المرافعات جميعها , ولم يقل أحد: إن الدولة في عملها ذلك قد خرجت عن<lb/>الدين (عند هذا قال الشيخ حسونة النواوي: كتاب الأحوال الشخصية الذي وضعه<lb/>قدري باشا موجود وهو من أحسن ما يكون) .<lb/>وأما مسألة امتحان القضاة في لجنة من علماء الأزهر وانتخابهم بلجنة فيها<lb/>كبار العلماء، فيجب بيان ما فيها لهيئة المجلس لأنني من اللجنتين - لجنة الامتحان<lb/>ولجنة الانتخاب - أما الامتحان فيجري في موضوعات خاصة من عدة فنون يبتدأ<lb/>فيها بالأصول فالمعاني فالبيان وهكذا , ولا يأتي الفقه إلا في آخر الدروس عندما<lb/>يكون الممتحن قد ملّ السؤال , والطالب قد مل الجواب , فيكتفي الأساتذة من<lb/>الطالب ببعض كلمات ثم ينقلونه إلى فن آخر , على أن الامتحان في الفقه كان<lb/>ولا يزال في أبواب العبادات مثل التيمم ونحوه , وقد ألحّ في المدة الأخيرة على لجنة<lb/>الامتحان لتعين مواضع الامتحان في المعاملات فحصل ذلك , لكن كثيرًا ما يرجع<lb/>عنه، فهل مثل هذا الامتحان له علاقة بالقضاء الشرعي , وهل تعرف به درجة<lb/>القاضي إن كان أهلاً للقضاء أو غير أهل.<lb/>(قال) أنا عضو في اللجنتين كما قلت لكم , وربما كنت أعرف الناس بمن<lb/>ينتخبون للقضاء , ولكني أقول لكم: إننا نعمل في الانتخاب على قاعدة ارتكاب<lb/>أخف الشرين فنختار أخف القاصرين قصورًا وكثيرًا ما تكون الأغلبية على انتخاب<lb/>المتقدم في الزمان , وإن كان متأخرا في العلم والاستعداد.<lb/>(قال) وأما لوائح المحاكم التي يتوهم من لم يعرف تاريخها أن الحكومة<lb/>وضعتها من عندها فهي بعيدة عن الشرع ومذاهبه , فأنا أذكر لكم حقيقة أمرها،<lb/>كانت الحكومة في عهد أمراء مصر السابقين تاركةً للمحاكم الشرعية تمام الاستقلال ,<lb/>وكان الناس يستغيثون من خللها وظلمها وشيوع الرشوة فيها , فلما أقلقوا الحكومة<lb/>أمر سعيد باشا بوضع لائحة لسير هذه المحاكم , وقد كان ذلك بإقرار لجنة من<lb/>علماء الأزهر مؤلفة من علماء المذاهب الأربعة، فاللائحة الأولى كان متفقًا عليها من<lb/>علماء الشرع، طال الزمان وظهر أن اللائحة لم تأت بالمطلوب واستمرت الشكوى<lb/>من أعمال المحاكم , فوضعت اللائحة الثانية بمعرفة الشيخ العبَّاسي شيخ الأزهر<lb/>ومفتي الديار المصرية لذلك العهد. وأما اللائحة الأخيرة فقد عرضت كذلك على<lb/>شيخ الأزهر ومفتي الديار المصرية , وأقرّها كما أقرها قاضي مصر السابق.<lb/>فاللوائح لا تعاب إذن بمخالفة الشرع , ولكنني أقول مع هذا: إنها قاصرة وفي<lb/>حاجة إلى الإصلاح فتعين أن المحاكم الشرعية في حاجة إلى الإصلاح من كل<lb/>جهة , وهذا الإصلاح ينحصر عندي في خمسة أمور وهي:<lb/>(أولها) تقويم طريقة التعليم لعمال المحاكم الشرعية من قضاة وكَتَبَةٍ<lb/>وإضافة ما تحتاج إليه وظائف القضاء الشرعي وما يتعلق بها من المعلومات إلى ما<lb/>يتعلمون الآن , وذلك يكون بإنشاء فرقة خاصة بهذا الغرض من طلبة الجامع<lb/>الأزهر بالجامع الأزهر، ثم تكميل قاعدة انتخابهم بما يكفل التحقق من كفاءتهم.<lb/>(ثانيها) تعديل لوائح المحاكم الشرعية على وجه يكفل انتظام سيرها وسرعة<lb/>الفصل في قضاياها , وإزالة كل ما يشتكى منه بشرط المحافظة على الشرع.<lb/>(ثالثها) الاتفاق مع جماعة من شيوخ الحنفية على إيجاد طريقة لتقريب فهم<lb/>الأحكام الشرعية التي يتقاضى الناس على حسبها حتى يمكن للخصوم أن يعرفوا<lb/>إلى أية قاعدة شرعية يرجع الحكم فيما يتخاصمون فيه ويسهل على القضاة أنفسهم<lb/>خصوصًا في بدء أمرهم الرجوع إلى ما يحكمون بمقتضاه ويكون ذلك شاملاً<lb/>جميع أبواب المعاملات من الفقه.<lb/>(رابعها) وضع قاعدة لتنفيذ الأحكام الشرعية تكفل انتفاع المحكوم له<lb/>بالحكم ضد أي شخص كان بما لا يخالف الشرع.<lb/>(خامسها) ترقية مرتبات عُمّال المحاكم الشرعية , وإلحاقهم بباقي موظفي<lb/>الحكومة.<lb/>اقترح المفتي هذا , وأمر بكتابته , فكتب وظهرت على المجلس أمارة<lb/>الإعجاب والرضى به , فقال بعض المؤتمرين: إن هذا لا ينافي قول القاضي ,<lb/>والرأي ما رآه القاضي. قال المفتي: لك أن تقول: إن رأيك موافق لرأي القاضي ,<lb/>وليس لك أن تقول هذا عن غيرك , وإن كان القاضي يقر هذا الرأي فهو ما نبغي<lb/>ولا فرق بين أن ينسب إليَّ أو إليه. فقال ذلك العضو: لا بأس بموافقة القاضي<lb/>على هذا , ولكن تحذف المقدمات. قال المفتي: وتحذف مقدمات القاضي أيضًا.<lb/>قال بعض الأعضاء: الأَوْلَى إبقاء المقدمتين , والموافقة على الرأي الأخير (رأي<lb/>المفتي) مع اتفاق القاضي. وبعد ذلك استقر الرأي على أن يمحى ما كتب عن<lb/>القاضي والمفتي , ويستبدل به: أن المجلس يقترح على الحكومة الإصلاح بالأوجه<lb/>الخمسة المذكورة وكذلك كان.<lb/>هذا ملخص ما كان في الجلسة , ولهج به الناس يومئذ، كتبناه كما سمعناه من<lb/>كثير من الأعضاء ومن يجتمع بهم، ولكن الجرائد خلطت في المسألة , ومنها<lb/>ما نسب الاقتراح للقاضي , وإنما كان ردًّا عليه , ثم إنه لم ير بُدًّا من موافقة المجلس.<lb/>والذي يهمنا أننا وصلنا بعد جهاد المجاهدين في سبيل الإصلاح إلى أن مجلس<lb/>الشورى طلب باتفاق الآراء أن تبادر الحكومة إلى إصلاح هذه المحاكم , فليس لها<lb/>بعد هذا عذر بالإرجاء وهو أقصى أو فوق ما كان يتمنى اللورد كرومر.<lb/>أرأيتك هؤلاء القضاة الشرعيين؛ هل اعتبروا بإجماع أهل الرأي والحل<lb/>والعقد وغيرهم على فساد أمرهم وسوء سيرتهم؟ كلا إنهم لم يزدادوا إلا غيًّا وتماديًا،<lb/>حتى إن المحكمة العليا التي تشرف على جميع مجاري العبر هي أَوْغَل من محاكم<lb/>الواحات في الغرور والخلل والزلل، ومن أعجب ما صدر عن قاضي مصر في<lb/>هذه الأيام ببركة مستشاره أو مشيره؛ التصدي لمنع ديوان الأوقاف من تنفيذ لائحة<lb/>المساجد التي وضعها مفتي الديار المصرية , وأقرّها مجلس الأوقاف الأعلى بعد<lb/>مباحثات طويلة.<lb/>* * *<lb/>لائحة المساجد<lb/>ماهي لائحة المساجد وما وجه الحاجة إليها؟ هي لائحة تدور على جعل أئمة<lb/>المساجد وخطبائها من أهل العلم بالدين ليؤدوا الفرائض على وجهها , وجعل<lb/>مؤذنيها وخدمتها من أهل الكفاءة للقيام بعملهم على وجهه. ولا يجهل أحد أن أكثر<lb/>الأئمة في هذا العهد من الجُهّال حتى بأحكام الطهارة والصلاة , وأكثر الخطباء<lb/>يغلطون على المنبر حتى بآيات القرآن , ويأتون في وعظهم بما يتبرأ الدين منه في<lb/>الغشّ والكذب على الله ورسوله ودينه بسرد الأحاديث الموضوعة والخرافات<lb/>المصنوعة. أليس من العجائب أن يوجد في المسلمين من يحافظ على هذه<lb/>المنكرات ويطلب بقاءها وعدم إزالتها باسم الدين , وهو يعدّ مع هذا من علماء<lb/>المسلمين؟ بلى وإنهم ليحتجون بأنهم يحافظون على شروط الواقفين، وهل وجد<lb/>واقف اشترط أن يكون الأئمة والخطباء من الجاهلين؟ ربِّ أعوذ بك من همزات<lb/>الشياطين.<lb/>أوقاف المسلمين تزداد ريعًا ونموًّا , ومساجد المسلمين في خراب حسيٍّ<lb/>ومعنويٍّ إلا ما عمرت جدره , وزخرفت سقفه لجنة الآثار العربية ليتمتع بالنظر<lb/>إليها السائحون من الإفرنج الذين يحبون الاطلاع على مباني الأولين، وراتب<lb/>الخطيب والإمام اليوم كما كان منذ قرن أو قرون , إذ كان مالك الألف يعدّ غنيًّا<lb/>كبيرًا، والألف لا تشبع في سنتنا الحمار شعيرًا، لهذا يضطر ديوان الأوقاف أن<lb/>يجعل الجاهلين الكسالى المعدمين أئمةً وخطباءً؛ إذ لا يرضى العالم الفاضل أن ينقطع<lb/>لعمل لا يزيد راتبه في الشهر على مائة قرش , وقد يكون خمسين قرشًا. هذا وإن<lb/>مساعدة أهل العلم والدين على معايشهم من أفضل المبرات التي تنشأ لها الأوقاف<lb/>الخيريّة - لهذا كان من موضوع لائحة المساجد أن يجعل للإمام والخطيب راتب<lb/>يتراوح بين خمسمائة قرش وثمانمائة قرش , وللمؤذن والخادم راتب يرتقي إلى<lb/>ثلاثمائة قرش , وذلك بعد انتقائهم بحسب الشروط التي تؤهلهم للقيام بعملهم على<lb/>أكمل وجه، وقد رفضت اللائحة بحال الحاضرين على ما بهم فلم تقض بعزل أحد<lb/>منهم , وإنما جعلت مبدأ الإصلاح فيمن يتجدد.<lb/>بهذه اللائحة تصرف أموال الأوقاف المكنوزة في أفضل مصارفها، بهذه<lb/>اللائحة تقام صلاة الجماعة على وجهها، بهذه اللائحة تكون الخطابة مؤدية للحكمة<lb/>التي شرعت لأجلها، بهذه اللائحة تكون بيوت الله نظيفة طاهرة كما يليق بها، بهذه<lb/>اللائحة ينمو علم الدين بما وجد لأهله من المعاش الطبيعي الذي يليق بكرامتهم بعد<lb/>أن أقفلت في وجوه المنقطعين له أبواب الرزق واحتقرهم الناس ولو بغير حق، ومع<lb/>هذا كله تجد في أصحاب العمائم من يسعى في إلغاء اللائحة بحجة أنها مخالفة للدين<lb/>وأنها وضعت للإفساد، وهم من المصلحين يحاولون إلغاءها بسلطة المحكمة الشرعية<lb/>التي ضجت السماء والأرض من فساد حالها وشدة اختلالها، فلماذا لا يصلحونها<lb/>ويقيمون حكم الله فيها إن كانوا صادقين؟<lb/>كتب قاضي مصر إلى مدير الأوقاف يطلب اللائحة لينظر فيها , ويأمر بتنفيذ<lb/>ما يرى تنفيذه منها , وإلغاء ما يرى إلغاءه , وذكرت الجرائد أنه هدّد المدير بعزله<lb/>إذا لم يفعل، فعرض المدير كتابته على مجلس الأوقاف الأعلى، فقرر المجلس إجابة<lb/>القاضي بأن هذا أمر لا يعنيه وأنه ليس في اللائحة أمر مخالف للشرع كما قرر<lb/>مفتي الديار المصرية وأن الأمر العالي الصادر في سنة 1291 يجيز للمجلس سنِّ<lb/>أمثال هذه اللائحة ولهذا يرفض المجلس طلب القاضي , ويأمر بتنفيذها كما قررها.<lb/>هكذا ورد في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> , وقد أنذرت القاضي بأن لا يلعب بالنار ونعم ما<lb/>فعلت , فإن الأمر خطير كما ذكرت.<lb/>هذا نموذج من سيرة هذه المحكمة بعد ماعمّت البلوى , وعظمت الشكوى<lb/>يلعب أهلها بالنار ويسخطون الديار ويفقدون الأنصار , ولا تسمع من علماء الأزهر<lb/>كلمة إنكار بل يُخْرِبُون بيوتهم بأيديهم وأيدي المؤمنين فاعتبروا يا أولي الأبصار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p222" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1440.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>(الوجه الحادي والستون)<lb/>قولكم: وأجمعوا على جواز شراء اللحمان والأطعمة والثياب وغيرها من<lb/>غير سؤال حلها، اكتفاءً بتقليد أربابها. جوابه: إن هذا ليس تقليدًا في حكم من<lb/>أحكام الله ورسوله من غير دليل، بل هو اكتفاء بقبول قول الذابح والبائع، وهو<lb/>اقتداء واتباع لأمر الله ورسوله، حتى لو كان الذابح والبائع يهوديًّا أو نصرانيًّا أو<lb/>فاجرًا؛ اكتفينا بقوله في ذلك، ولم نسأله عن أسباب الحل، كما قالت عائشة رضي<lb/>الله عنها: يا رسول الله , إن ناسًا يأتوننا باللحمان لا ندري أذكروا اسم الله عليها أم<lb/>لا؟ فقال: (سمّوا أنتم وكلوا) فهل يسوغ لكم تقليد الكفار والفُسَّاق في الدين كما<lb/>تقلدونهم في الذبائح والأطعمة؟ ؟<lb/>فدعوا هذه الاحتجاجات الباردة وادخلوا معنا في الأدلة الفارقة بين الحقّ<lb/>والباطل؛ لنعقد معكم عقد الصلح للأمّة على تحكيم كتاب الله وسنة رسوله،<lb/>والتحاكم إليهما، وترك أقوال الرجال لهما، وأن ندور مع الحق حيث كان، ولا<lb/>نتخير إلى شخص معين غير الرسول، ونرد قول من خالفه كله، وإلا فاشهدوا بأنَّا<lb/>أول منكر لهذه الطريقة وراغب عنها، وداع إلى خلافها، والله المستعان.<lb/>(الوجه الثاني والستون)<lb/>قولكم: لو كلف الناس كلهم الاجتهاد وأن يكونوا علماء، ضاعت مصالح<lb/>العباد، وتعطلت الصنائع والمتاجر، وهذا مما لا سبيل إليه شرعًا وقدرًا! !<lb/>فجوابه من وجوه:<lb/>(أحدها) إن من رحمة الله - سبحانه - بنا ورأفته أنه لم يكلفنا بالتقليد , فلو<lb/>كلفنا به؛ لضاعت أمورنا، وفسدت مصالحنا؛ لأنَّا لم نكن ندري مَنْ نُقَلِّد من<lb/>المُفْتِين والفقهاء، وهم عدد فوق المئين، ولا يدري عددهم في الحقيقة إلا الله , فإن<lb/>المسلمين قد ملأوا الأرض شرقًا وغربًا وجنوبًا وشمالاً، وانتشر الإسلام بحمد الله<lb/>وفضله، وبلغ مبلغ الليل، فلو كلفنا بالتقليد لوقعنا في أعظم العَنَت والفساد، ولكلفنا<lb/>بتحليل الشيء وتحريمه، وإيجاب الشيء وإسقاطه معًا؛ إن كلفنا بتقليد كل عالم.<lb/>وإن كلفنا بتقليد الأعلم فالأعلم؛ فمعرفة ما دل عليه القرآن والسنن من الأحكام أسهل<lb/>بكثير كثير من معرفة الأعلم الذي اجتمعت فيه شروط التقليد، ومعرفة ذلك مشقة<lb/>على العالم الراسخ فضلاً عن المقلد الذي هو كالأعمى. وإن كلفنا بتقليد البعض ,<lb/>وكان جعل ذلك إلى تشهينا واختيارنا؛ صار دين الله تبعًا لإرادتنا واختيارنا<lb/>وشهواتنا وهو عين المحال، فلا بد أن يكون ذلك راجعًا إلى أمر الله ورسوله باتباع<lb/>قوله وتلقي الدين من يديه، وذلك محمد بن عبد الله بن عبد المطلب رسول الله<lb/>وأمينه على وحيه، وحجته على خلقه. ولم يجعل الله هذا المنصب لسواه بعده أبدًا.<lb/>(الثاني) إن بالنظر والاستدلال صلاح الأمور لا ضياعها , وبإهماله وتقليد<lb/>من يخطىء ويصيب إضاعتها وفسادها كما الواقع شاهد به.<lb/>(الثالث) إن كل واحد منا مأمور بأن يصدق الرسول فيما أخبر به ويطيعه<lb/>فيما أمر، وذلك لا يكون إلا بعد معرفة أمره وخبره، ولم يوجب الله سبحانه من ذلك<lb/>على الأمة إلا ما فيه حفظ دينها ودنياها، وصلاحها في معاشها ومعادها، وبإهمال<lb/>ذلك تضيع مصالحها، وتفسد أمورها، فما خراب العالم إلا بالجهل، ولا عمارته<lb/>إلا بالعلم، وإذا ظهر العلم في بلد أو محلة قلّ الشرّ في أهلها، وإذا خفي العلم هناك؛<lb/>ظهر الشر والفساد، ومن لم يعرف هذا فهو ممن لم يجعل الله له نورًا، قال<lb/>الإمام أحمد: (لولا العلم كان الناس كالبهائم) . وقال: (الناس أحوج إلى العلم<lb/>منهم إلى الطعام والشراب؛ لأن الطعام والشراب يحتاج إليه في اليوم مرتين أو<lb/>ثلاثًا , والعلم يحتاج إليه في كل وقت) .<lb/>(الرابع) إن الواجب على كل عبد أن يعرف ما يخصه من الأحكام، ولا<lb/>يجب عليه أن يعرف ما لا تدعوه الحاجة إلى معرفته، وليس في ذلك إضاعة<lb/>مصالح الخلق، ولا تعطيل لمعاشهم؛ فقد كان الصحابة - رضي الله - عنهم<lb/>قائمين بمصالحهم ومعاشهم، وعمارة حروثهم، والقيام على مواشيهم، والضرب في<lb/>الأرض لمتاجرهم، والصفق بالأسواق، وهم أهدى العلماء الذين لا يشق في العلم<lb/>غبارهم.<lb/>(الخامس) إن العلم النافع هو الذي جاء به الرسول دون مقدرات الأذهان<lb/>ومسائل الخرص والألغاز، وذلك بحمد الله تعالى أيسر شيء على النفوس تحصيله<lb/>وحفظه وفهمه، فإنه كتاب الله الذي يسره للذكر، كما قال - تعالى -: {وَلَقَدْ<lb/>يَسَّرْنَا القُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ} (القمر: 17) قال البخاري في صحيحه:<lb/>قال مطر الوراق: (هل من طالب علم فيعان عليه؟) , ولم يقل: فتضيع عليه<lb/>مصالحه، وتتعطل عليه معايشه، وسنة رسول الله وهي - بحمد الله - مضبوطة<lb/>محفوظة، أصول الأحكام التي تدور عليها نحو خمسمائة حديث. وفرشها<lb/>وتفاصيلها نحو أربعة آلاف. وإنما الذي هو في غاية الصعوبة والمشقة مقدرات<lb/>الأذهان، وأغلوطات المسائل، والفروع والأصول التي ما أنزل الله بها من سلطان<lb/>التي كل ما لها في نمو وزيادة وتوليد , والدين كل ما له في غربة ونقصان، والله<lb/>المستعان.<lb/>(الوجه الثالث والستون)<lb/>قولكم: قد أجمع الناس على تقليد الزوج لمن يهدي إليه زوجته ليلة الدخول،<lb/>وعلى تقليد الأعمى في القبلة والوقت، وعلى تقليد المؤذنين , وتقليد الأئمة في<lb/>الطهارة وقراءة الفاتحة، وتقليد الزوجة في انقطاع دمها ووطئها وتزويجها؛ فجوابه<lb/>ما تقدم أن استدلالكم بهذا من باب المغاليط، وليس هذا من التقليد المذموم على لسان<lb/>السلف والخلف في شيء، ونحن لم نرجع إلى أقوال هؤلاء لكونهم أخبروا بها، بل<lb/>لأن الله ورسوله أمر بقبول قولهم، وجعله دليلاً على ترتيب الأحكام، فإخبارهم<lb/>بمنزلة الشهادة والإقرار. فأين في هذا ما يسوغ التقليد في أحكام الدين.<lb/>والإعراض عن القرآن والسنن، ونصب رجل بعينه ميزانًا على كتاب الله<lb/>وسنة رسوله؟ ؟<lb/>(الوجه الرابع والستون)<lb/>قولكم: أمر النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - عقبة بن الحرث أن يقلّد<lb/>المرأة التي أخبرته بأنها أرضعته وزوجته. فيالله العجب! !<lb/>فأنتم لا تقلّدونها في ذلك، ولو كانت إحدى أمهات المؤمنين ولا تأخذون<lb/>بهذا الحديث، وتتركونه تقليدًا لمن قلدتموه دينكم، وأي شيء في هذا مما يدل<lb/>على التقليد في دين الله؟ وهل هذا إلا بمنزلة قبول خبر المخبر عن أمر حسي يخبر<lb/>به , وبمنزلة قبول الشاهد؟ وهل كان مفارقة عقبة لها تقليدًا لتلك الأمة أو<lb/>اتباعًا لرسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - حيث أمره بفراقها؟ فمن بركة<lb/>التقليد أنكم لا تأمرونه بفراقها، وتقولون: هي زوجتك حلال وطئها! ! ! وأما نحن<lb/>فمن حقوق الدليل علينا أن نأمر من وقعت له هذه الواقعة بمثل ما أمر رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم لعقبة بن عامر سواء، ولا نترك الحديث تقليدًا<lb/>لأحد.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p225" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1441.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سوريا والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>(8)<lb/>مسيحو سوريا في أيام الدولة العربية<lb/>زعم الكاتب المتحمس أن المسلمين لما استولوا على سوريا ابتدؤوا يسومون<lb/>السوريين الذل والهوان، قال: (ولو أن المسلمين حكماء كباقي الفاتحين الذين<lb/>اكتسحوا سوريا أو بالحري كالسلوقيين والرومانيين الذين لم يكونوا يتعرضون<lb/>للسوريين بما يمس عوائدهم وعواطفهم دينيًّا وأدبيًّا، بل كانوا يكتفون بحفظ<lb/>سيطرتهم السياسية عليهم؛ لو كانوا حكماء، ولم يصنعوا بهم ما صنعوه؛ لما كانوا<lb/>لاقوا من السوريين إلا الملاطفة والطاعة.<lb/>ثم طفق يسرد الألفاظ التي يعرفها من اللغة تدلّ على الظلم والاستعباد , والتي<lb/>لا تدل أيضًا؛ ليعظم الأمر، ويهيج تعصب نصارى سوريا على مسلميها , وإن<lb/>كان هذا التعصب يضرّ قومه أكثر مما يضر المسلمين، وهو لا يدري لسكره بخمرة<lb/>حرية أمريكا التي سمحت له بأن يشتم الإسلام والمسلمين بما شاء قال:<lb/>(ولا يظن القارئ أن تعصب المسلمين ضد المسيحين في أيام الدولة<lb/>العربية كان بسيطًا كما نفهمه اليوم؛ كلا، بل كان استبدادًا مطلقًا واستعبادًا.<lb/>تصور أيها القارئ حالة أمة يهجم عليها في منازلها وكنائسها , ويقتل بعضها<lb/>ويسبي البعض الآخر. تصور حالة أمة يحكم عليها تارة بهدم معابدها وأخذ عشر<lb/>بيوتها، وطورًا بأخذ أحسن دورها ومنازلها لتجعل جوامع أو بيوتًا للقضاء، تصور<lb/>حال أمة يحكم عليها بأن تعلق على أبواب منازلها صور الشياطين تمييزًا لها عن<lb/>بيوت المسلمين، تصور حال أمة يحكم عليها بأن تقفل مكاتبها ويمنع أولادها<lb/>وصغارها من تعلم القراءة، تصور حال أمة لم يكن يقبل أحد من أفرادها في<lb/>دواوين الحكومة المتسلطة عليها، تصور حال أمة لم يكن يسمح لها بأن تظهر<lb/>صلبانها في الأسواق ولا بأن تدق جرسًا. تلك هي حالة المسيحيين في سوريا في<lb/>أيام الدولة العربية. ولقد حدثت هذه وجرى هذا الضغط في أيام جميع الخلفاء<lb/>الأمويين والعباسيين , وكان في الأكثر أيام جعفر المتوكل على الله في سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0849" change="#d3e146">849</tei:date> هـ أو بِالحَرِيّ عندما ابتدأت العربية أن تشعر بضعفها وانحطاطها.<lb/>وجوابنا عن هذا كله كلمة فذة نضطر أن نصرح بها مع الأسف , وهي أن<lb/>هذا اختراع محض , فلا هجوم على البيوت والكنائس ولا صور شياطين، ولا منع<lb/>من تعليم، فإن العرب كانوا أرحم الدول الفاتحة وأعدلها , وكانت سيرتهم نقيض ما<lb/>قال هذا المتعصب بشهادة عدول المؤرخين، حتى من الإفرنج الذين أوجدوا الغلوَّ<lb/>في التعصب الديني في الأرض، ثم طفق بعضهم يذمّه في هذا الزمان. ومن شاهد<lb/>ما تعامل به دولهم المسلمين وغيرهم في مثل بلاد جاوه؛ لشاهد ما تقشعر منه<lb/>الأبدان، وهو فوق ما اخترعته مخيلة رفول سعادة، وألصقته بالعرب , وقد تقدم<lb/>في رد النبذة السابعة السابقة ما يؤيد قولنا هذا في العرب وسنزيده بيانًا.<lb/>أما السلوقيون فقد كانت أيامهم كلها حروبًا داخلية وخارجية من أول عهدها<lb/>إلى آخره، وكان فيها من الفظائع ما فيها، ومن أقبحها ضغط الملك أنطوخيوس<lb/>الثاني على اليهود، ونهب هيكلهم , وإسرافه في قتلهم، ونهب أموالهم في القرن<lb/>الثاني قبل المسيح، وقد سَلَّم هذا الملك الفاجر الذي لقب نفسه باسم (الله) زمام<lb/>حكومته لنسائه وندمائه؛ فأسرع الخراب والدمار بسوء سيرتهن وسيرتهم إلى سوريا،<lb/>ولم تنطف من بعده نيران الثورات والفتن في سوريا. ولما ولي أنطيخوس الثالث<lb/>المُلْك انبرى لإخماد ثورة مولو القائد السوري الذي استقل في جهة نهر الفرات<lb/>فانتهز الفرصة أخيوس، وخرج عليه، وادعى الملك لنفسه وهو من بيت سلقوس<lb/>مؤسس المملكة , فشغله ذلك عن محاربة مصر زمنًا ثم عاد إليها بعدما تولاها<lb/>بطليموس الخامس وهو صغير السن، وكان استولى على فلسطين وفينيقية وسوريا<lb/>السفلى. ثم زوج بطليموس ابنته , ووعده بأن يعطيه فلسطين وسوريا السفلى مهرًا<lb/>لها، ولكنه لم يصدق. وبعد محاربة الرومانيين إياه وثورة أرمينيا عليه نهب هياكل<lb/>آسيا ومعابدها فاحتوى جميع كنوزها وخزائنها، ثم طالبه ملك مصر بما وعد به<lb/>أبوه من مهر ابنته وهو فلسطين وسوريا السفلى , فأغار على مصر حتى إذا كاد<lb/>يظفر صده الرومانيون , فعاد ينتقم من اليهود بما جنى غيرهم؛ فهجم على بيت<lb/>المقدس ونهب الهيكل , وعاث فيه فسادًا ولطخه بالنجاسة. ولم تكن حال من بعده<lb/>بأمثل من حاله، فهذا نموذج من سيرة السلوقيين الذين فضلهم هذا المتعصب الغالي<lb/>على العرب الذين كانوا أفضل الفاتحين في الأرض وأرفقهم وأعدلهم. إن سوريا لم<lb/>يستقر لها في أيامها قرار، ولم تكنها مع الأمان دار، حتى إن السوريين سئموا<lb/>الحياة في آخر عهدهم، ودعوا طغرانيس ملك أرمينية فولوه عليهم فأمنت البلاد،<lb/>واطمأن العباد، فأين مثل هذه الثورات والفتن في أيام العرب؟ لقد استولى على<lb/>سوريا كثير من الفاتحين الغرباء فلم يمتزج السوريون بأحد امتزاجهم بالعرب،<lb/>وحسبك أنهم استعربوا فلم تعد تعرف لهم جنسية غير العربية. فاعتبر بتعصب هذا<lb/>الكاتب الذي أراه بغض المسلمين النور ظلمة، والسعادة شقاءً، والخير شرًّا،<lb/>والحق باطلاً، وانظر هل يتيسر لنا جمع كلمة السوريين , وفيهم مثل هذا يكتب<lb/>وينشر ويفرق ويمزق، ويقنع المسلمين بأن سيرة سلفهم توجب عليهم عداوة<lb/>النصارى، ولا يجد له من أبناء ملته مفندًا ولا رادعًا، حتى كأن الجميع معه في<lb/>آرائه مع علمهم بخطأه واختلاقه.<lb/>أما الرومانيون فتاريخهم معروف، وعتوهم وجورهم غير مجهول , ومؤرخو<lb/>النصارى يعترفون بما قاسى السوريون منهم عامة، وما قاسى اليهود منهم خاصة،<lb/>لا سيما بعد ما دخل الرومانيون في النصرانية. ولقد تنصر معظم أهل سوريا،<lb/>ولكن لم يتجنسوا بالجنسية الرومانية، ولم يكن حكامهم يعاملونهم على اتفاقهم معهم<lb/>في الدين معاملة المساواة؛ لذلك أدهشهم عدل الإسلام، ومساواته فكانوا عونًا<lb/>للمسلمين على الروم في حربهم، ولولا ذلك لم يتم للعرب فتح سوريا في تلك المدة<lb/>القصيرة. قال البلاذري في فتوح البلدان:<lb/>حدثني أبو جعفر الدمشقي قال: حدثنا سعيد بن عبد العزيز قال: بلغني أنه لما<lb/>جمع هرقل للمسلمين الجموع، وبلغ المسلمين إقبالهم إليهم لوقعة اليرموك ردّوا<lb/>على أهل حمص ما كانوا أخذوا منهم من الخراج، وقالوا: (قد شُغلنا عن نصرتكم<lb/>والدفع عنكم، فأنتم على أمركم) فقال أهل حمص: (لولايتكم وعدلكم أحب إلينا<lb/>مما كنا فيه من الظُّلم والغَشَم، ولندفعنَّ جند هرقل عن المدينة مع عاملكم، ونهض<lb/>اليهود فقالوا: والتوراة لا يدخل عامل هرقل مدينة حِمص إلا أن نغلب ونجهد؛<lb/>فأغلقوا الأبواب وحرسوها. وكذلك فعل أهل المدن التي صُولحت من النصارى<lb/>واليهود وقالوا: إن ظهر الروم وأتباعهم على المسلمين صرنا على ما كنَّا عليه وإلا<lb/>فإنا على أمرنا ما بقي للمسلمين عدد.<lb/>وقال في كتابه فتوح الشام يذكر إقبال الروم على المسلمين، ومسير أبي<lb/>عبيدة من حمص: (فلما أراد أن يشخص دعا حبيب بن مسلمة فقال: اردد على<lb/>القوم الذين كنا صالحناهم من أهل البلد ما كنَّا أخذنا منهم فإنه لا ينبغي لنا إذ لا<lb/>نمنعهم (أي نحميهم) أن نأخذ منهم شيئًا، وقل لهم: نحن على ما كنَّا عليه فيما<lb/>بيننا وبينكم من الصلح، ولا نرجع عنه إلا أن ترجعوا عنه، وإنما رددنا أموالكم<lb/>لأنا كرهنا أن نأخذ أموالكم، ولا نمنع بلادكم (أي نحميها) , فلما أصبح أمر الناس<lb/>بالمسير إلى دمشق، ودعا حبيب بن مَسْلَمَة القوم الذين كانوا أخذوا منهم المال؛<lb/>فأخذ يرده عليهم، وأخبرهم بما قال أبو عبيدة , وأخذ أهل البلد يقولون: ردَّكم الله<lb/>إلينا، ولعن الله الذين كانوا يملكوننا من الروم , ولكن - والله - لو كانوا هنا ما<lb/>ردوا إلينا، بل غصبونا، وأخذوا مع هذا ماقدروا عليه من أموالنا) اهـ، وقد<lb/>أورد هذين الشاهدين الشيخ شبلي النعماني في رسالة الجِزْيَة والإسلام، واستدل<lb/>بهما وبغيرهما على أن الجِزْية جزاء الحماية والدفاع (راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0356" change="#d3e146">356</tei:date> من السنة<lb/>الأولى) .<lb/>التعدي على الكنائس وجعلها مساجد لم يكن مما يستحله المسلمون كما يعلم من<lb/>له أدنى اطلاع من مسألة عمرو بن العاص مع العجوز القبطية في مصر. وهؤلاء<lb/>بنو أمية أظلم العرب قد اقترفوا هذا الإثم مرة، والقصة تدل على كونها من الظلم<lb/>على عدل العرب، وبعدهم عن مثل هذا الاعتداء، قال البلاذري في فتوح البلدان<lb/>ما نصه:<lb/>قالوا: ولما ولي معاوية بن أبي سفيان أراد أن يزيد كنيسة يوحنا في المسجد<lb/>بدمشق؛ فأبى النصارى ذلك فأمسكه، ثم طلبها عبد الملك بن مروان في أيامه<lb/>للزيادة في المسجد , وبذل لهم مالاً فأبوا أن يسلموها إليه. ثم إن الوليد بن عبد<lb/>الملك جمعهم في أيامه، وبذل لهم مالاً عظيمًا على أن يعطوه إياها فأبوا، فقال:<lb/>لئن لم تفعلوا لأهدمنها، فقال بعضهم: يا أمير المؤمنين , إن من هدم كنيسة جُنَّ،<lb/>أو أَصَابته عَاهة. فَأَحْفَظَهُ قَوْلُهُ ودعا بمعول، وجعل يهدم بعض حيطانها بيده،<lb/>وعليه قباء خز أصفر , ثم جمع الفعلة والنقاضين فهدمها في المسجد. فلما استخلف<lb/>عمر بن عبد العزيز شكا النصارى إليه ما فعل الوليد بهم في كنيستهم, فكتب إلى<lb/>عامله يأمره برد ما زاده في المسجد عليهم , فكره أهل دمشق ذلك , وقالوا: نهدم<lb/>مسجدنا بعد أن أَذنا فيه وصلينا , ويُرَدُّ بِيعَةً؟ وفيهم يومئذ سليمان بن حبيب<lb/>المحاربي وغيره من الفقهاء، وأقبلوا على النصارى فسألوهم أن يُعْطَوْا جميع<lb/>كنائس الغوطة التي أخذت عُنوة، وصارت في أيدي المسلمين على أن يصفحوا<lb/>عن كنيسة يوحنا ويمسكوا عن المطالبة بها فرضوا بذلك وأعجبهم , فكتب به إلى<lb/>عمر فسره وأمضاه. اهـ<lb/>فهذه الحادثة على ما فيها من خروج الوليد عن نهج الشرع لفسقه المشهور،<lb/>تدل على شدة محافظة العرب على الكنائس، وحقوق الذمّة فإن ملكهم اضطر إلى<lb/>كنيسة ليوسع بها مسجدًا رأى أن يكون أثرًا من آثاره، وموضعًا لفخاره، بعدما<lb/>عجز عنه سلفه حُرْمة للذمة، فجاء بنفسه يسترضي النصارى، ويبذل لهم المال<lb/>الكثير، وهم يأبون عليه ويهددونه بالوقوع في العاهات، ويخاطبونه بكلمة (الجنون) ,<lb/>فهل يصح أن يكون هذا شأن رعية مظلومة مضطهدة مع الفاتحين<lb/>القاهرين، أم هو إدلال من عوملوا بالعدل والمساواة، والحِلم والإناة، ولم يتعودوا<lb/>أن يهضموا حقًّا، ولا أن يسلبوا رزقًا.<lb/>قال البلاذري: حدثني هشام بن عمار أنه سمع المشايخ يذكرون أن عمر بن<lb/>الخطاب عند مقدمه الجابية من أرض دمشق مر بقوم مجذومين من النصارى , فأمر<lb/>أن يعطوا من الصدقات، وأن يُجْرَى عليهم القوت. وقال هاشم: سمعت الوليد بن<lb/>مسلم يذكر أن خالد بن الوليد شرط لأهل الدير الذي يعرف بدير خالد شرطًا في<lb/>خراجهم بالتخفيف عنهم حين أعطوه سُلَّمًا صعد عليه , فأنفذه لهم أبو عبيدة. ولما<lb/>فرغ أبو عبيدة من أمر مدينة دمشق سار إلى حمص فمر ببعلبك , فطلب أهلها<lb/>الأمان والصلح فصالحهم على أنفسهم وأموالهم وكنائسهم وكتب لهم:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم. هذا كتاب أمان لفلان بن فلان وأهل بعلبك<lb/>رومها وفرسها وعربها على أنفسهم وأموالهم وكنائسهم ودورهم داخل المدينة<lb/>وخارجها وعلى أرحائهم , وللروم أن يرعوا سرحهم ما بينهم وبين خمسة عشر ميلاً،<lb/>ولا ينزلوا قرية عامرة؛ فإذا مضى شهر ربيع وجمادى الأولى ساروا إلى حيث<lb/>شاءوا، ومن أسلم منهم؛ فله ما لنا وعليه ما علينا. ولتجارهم أن يسافروا إلى<lb/>حيث أرادوا من البلاد التي صالحنا عليها، وعلى من أقام منهم الجزية والخراج،<lb/>شهد الله وكفى بالله شهيدًا) .<lb/>أرأيت الفاتح الذي يصالح خصمه مثل هذا الصلح اللين يقال فيه: إنه قاس<lb/>يهدم الكنائس ويأخذ المنازل. وقد أسلفنا في النبذة الماضية أنهم كانوا يَدعُون لهم<lb/>أملاكهم حتى ما يأذنون للمسلمين أن يشاركوهم فيها ولو بحق! ! !<lb/>أما الدواوين التي زعم المتعصب أن نصارى سوريا كانوا محرومين منها فقد<lb/>كانت في الحقيقة في أيديهم خاصة , فإن عمر لما دَوَّنَ الدواوين؛ كانت دواوين<lb/>بلاد الشام بالرومية لكثرة الكتاب في الروم وقلتهم في العرب , مع عدم عناية<lb/>المسلمين باحتكار أعمال الدولة، ومن المشهور أنها ظلت على ذلك إلى عهد<lb/>عبد الملك بن مروان، وانظر ما قاله المؤرخون في سبب نقلها إلى العربية. ونختار<lb/>عبارة البلاذري لقدمه وتحريه في الرواية , قال:<lb/>(قالوا: ولم يزل ديوان الشام بالرومية حتى وَلِي عبد الملك بن مروان،<lb/>فلما كانت سنة 18 أمر بنقله، وذلك أن رجلاً من كُتَّاب الروم احتاج أن يكتب شيئًا<lb/>فلم يجد ماءً فبال في الدواة؛ فبلغ ذلك عبد الملك فأدبه , وأمر سليمان بن سعد بنقل<lb/>الديوان فسأله أن يعينه بخراج الأردن سنة ففعل ذلك؛ فلم تنقض السنة حتى فرغ<lb/>من نقله. وأتى به عبد الملك فدعا بسرجون كاتبه , فعرض ذلك عليه فغمه،<lb/>وخرج من عنده كئيبًا , فلقيه قوم من كُتَّاب الروم , فقال: اطلبوا المعيشة من غير<lb/>هذه الصناعة فقد قطعها الله عنكم.<lb/>فانظر هذا؛ تجد أنه لم يكن التعصب الديني مانعًا للعرب من جعل جميع<lb/>رجال الدين من الروم يكتبون بلغتهم ما شاءوا حتى أساءوا , ووجد عبد الملك أنه<lb/>ينبغي للدولة العربية أن تكون دواوينها عربية ففعل. ولم يمنع ذلك غير المسلمين<lb/>أن يكونوا عمّالاً لهم بعد تعلم العربية , ولا سيما في دولة بني العباس، بل كان مثل<lb/>إبراهيم الصابي يرتقي إلى أن يكون وزير القلم، ولسان الخليفة العباسي، وكم<lb/>ارتقى مثله من سائر الطوائف (راجع مقالات الإسلام والنصرانية في المجلد<lb/>الخامس) .<lb/>وإنك لتجد الكاتب مع تعصبه قد تفلت منه القلم، فأومأ إلى الفرق بين أول<lb/>عهد العرب وآخره، ولا شك أن أول عهدهم خير؛ لأنهم كانوا أشدّ تمسكًا بالإسلام<lb/>وعملاً به، وهذا يثبت أن الإسلام نفسه علّة للعدل؛ لأنه يأمر به. قال تعالى:<lb/>{وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى} (المائدة:<lb/>8) أي لا تحملنَّكم عداوة بعض الناس لكم على عدم العدل فيهم، بل اعدلوا مع العدو<lb/>وغيره.<lb/>(للرد بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p231" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1442.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>تعدد الزوجات<lb/>(س20) نجيب أفندي قناوي أحد طلبة الطب في أمريكا: يسألني كثير من<lb/>أطباء الأمريكانيين وغيرهم عن الآية الشريفة {فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ<lb/>مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً} (النساء: 3) , ويقولوا: كيف<lb/>يجمع المسلم بين أربع نسوة؟ فأجبتهم على مقدار ما فهمت من الآية مدافَعَةً عن<lb/>ديني، وقلت: إن العدل بين اثنتين مستحيل؛ لأنه عندما يتزوج الجديدة لا بد أن<lb/>يكره القديمة؛ فكيف يعدل بينهما؟ والله أمر بالعدل , فالأحسن واحدة. هذا ما قلته،<lb/>وربما أقنعهم، ولكن أريد منكم التفسير وتوضيح هذه الآية، وما قولكم في الذين<lb/>يتزوجون ثنتين وثلاثًا؟<lb/>(ج) إن الجماهير من الإفرنج يرون مسألة تعدد الزوجات أكبر قادح في<lb/>الإسلام متأثرين بعاداتهم، وتقليدهم الديني، وغلوهم في تعظيم النساء بما يسمعون<lb/>ويعملون عن حال كثير من المسلمين الذين يتزوجون بعدة زوجات لمجرد التمتع<lb/>الحيواني من غير تقيد بما قيد القرآن به جواز ذلك، وبما يعطيه النظر من فساد<lb/>البيوت التي تتكون من زوج واحد وزوجات لهن أولاد يتحاسدون ويتنازعون<lb/>ويتباغضون. ولا يكفي مثل هذا النظر للحكم في مسألة اجتماعية كبرى كهذه المسألة<lb/>بل لا بد قبل الحكم من النظر في طبيعة الرجل، وطبيعة المرأة والنسبة بينهما من<lb/>حيث معنى الزوجية والغرض منها، وفي عدد الرجال والنساء في الأمم أيهما أكثر،<lb/>وفي مسألة المعيشة المنزلية، وكفالة الرجال للنساء أو العكس أواستقلال كل من<lb/>الزوجين بنفسه. وفي تاريخ النشوء البشري؛ ليعلم هل كان الناس في طور البداوة<lb/>يكتفون بأن يختص كل رجل بامرأة واحدة. وبعد هذا كله ينظر هل جعل القرآن<lb/>مسألة تعدد الزوجات أمرًا دينيًّا مطلوبًا، أم رخصة تباح للضرورة بشروط مضيق<lb/>فيها؟<lb/>أنتم معشر المشتغلين بالعلوم الطبيعية أعرف الناس بالفرق بين طبيعة الرجل<lb/>والمرأة، وأهم التباين بينهما. ومما نعلم بالإجمال أن الرجل بطبيعته أكثر طلبًا<lb/>للأنثى منها له، وإنه قلما يوجد رجل عنين لا يطلب النساء بطبيعته، ولكن يوجد<lb/>كثير من النساء اللاتي لا يطلبن الرجال بطبيعتهن، ولولا أن المرأة مغرمة بأن<lb/>تكون محبوبة من الرجل، وكثيرة التفكير في الحظوة عنده؛ لوجد في النساء من<lb/>الزاهدات في التزوج أضعاف ما يوجد الآن. وهذا الغرام في المرأة هو غير الميل<lb/>المتولد من داعية التناسل في الطبيعية فيها وفي الرجل، وهو الذي يحمل العجوز<lb/>والتي لا ترجو زواجًا على التزين بمثل ما تتزين به العذراء المُعْرِضة، والسبب<lb/>عندي في هذا معظمه اجتماعي، وهو ما ثبت في طبيعة النساء واعتقادهن القرون<lb/>الطويلة من الحاجة إلى حماية الرجال وكفالتهم، وكون عناية الرجل بالمرأة على<lb/>قدر حظوتها عنده وميله إليها، أحس النساء بهذا في الأجيال الفطرية؛ فعملن له<lb/>حتى صار ملكة موروثة فيهن، حتى إن المرأة لتبغض الرجل ويؤلمها مع ذلك أن<lb/>يعرض عنها، ويمتهنها، وإنهن ليألمن أن يرين رجلاً، ولو شيخًا كبيرًا أو راهبًا<lb/>متبتلاً، ولا يميل إلى النساء، ولا يخضع لسحرهن، ويستجيب لرقيتهن؛ ونتيجة<lb/>هذا أن داعية النسل في الرجل أقوى منها في المرأة فهذه مقدمة أُولى.<lb/>ثم إن الحكمة الإلهية في ميل كل من الزوجين الذكر والأنثى إلى الآخر الميل<lb/>الذي يدعو إلى الزواج، هو التناسل الذي يحفظ به النوع , كما أن الحكمة في شهوة<lb/>التغذي هي حفظ الشخص، والمرأة تكون مستعدة للنسل نصف العمر الطبيعي<lb/>للإنسان وهو مائة سنة، وسبب ذلك أن قوة المرأة تَضْعُف عن الحمل بعد الخمسين<lb/>في الغالب فينقطع دم حيضها , وبيوض التناسل من رحمها، والحكمة ظاهرة في<lb/>ذلك والأطباء أعلم بتفصيلها، فإذا لم يبح للرجل التزوج بأكثر من امرأة واحدة كان<lb/>نصف عمر الرجال الطبيعي في الأمة معطلاً من النسل الذي مقصود الزواج؛ إذا<lb/>فُرِض أن الرجل يقترن بمن تساويه في السن، وقد يضيع على بعض الرجال أكثر<lb/>من خمسين سنة إذا تزوج بمن هي أكبر منه، وعاشا العمر الطبيعي، كما يضيع<lb/>على بعضهم أقل من ذلك إذا تزوج بمن هي أصغر منه، وعلى كل حال يضيع<lb/>عليه شيء من عمره، حتى لو تزوج، وهو في سن الخمسين بمن هي في الخامسة<lb/>عشرة يضيع عليه شيء من خمس عشرة سنة. وما عساه يطرأ على الرجال من<lb/>مرض أو هِرَم عاجل أو مَوْت قبل بلوغ السن الطبيعي يطرأ مثله على النساء قبل<lb/>سن اليأس. وقد لاحظ هذا الفرق بعض حكماء الإفرنج فقال: لو تركنا رجلاً واحدًا<lb/>مع مائة امرأة سنة واحدة كاملة، فأكثر لجاز أن يكون لنا من نسله في السنة مائة<lb/>إنسان، وأما إذا تركنا مائة رجل مع امرأة واحدة سنة كاملة فأكثر ما يمكن أن يكون<lb/>لنا من نسلهم إنسان واحد، والأرجح أن هذه المرأة لا تنتج أحدًا لأن كل واحد من<lb/>الرجال يفسد حرث الآخر. ومن لاحظ عظم شأن كثرة النسل في سنة الطبيعة وفي<lb/>حال الأمم يظهر له عظم شأن هذا الفرق. فهذه مقدمة ثانية.<lb/>ثم إن المواليد من الإناث أكثر من الذكور في أكثر بقاع الأرض. وترى<lb/>الرجال على كونهم أقل من النساء يعرض لهم من الموت والاشتغال عن التزوج<lb/>أكثر مما يعرض للنساء، ومعظم ذلك في الجندية والحروب، وفي العجز عن القيام<lb/>بأعباء الزواج ونفقاته لأن ذلك يطلب منهم في أصل نظام الفطرة، وفيما جرت<lb/>عليه سنة الشعوب، والأمم إلا ما شذ، فإذا لم يبح للرجل المستعد للزواج أن<lb/>يتزوج بأكثر من واحدة؛ اضطرت الحال إلى تعطيل عدد كثير من النساء ومنعهن<lb/>من النسل الذي تطلبه الطبيعة والأمة منهن، وإلى إلزامهن بمجاهدة داعية النسل في<lb/>طبيعتهن وذلك يُحدث أمراضًا بدنية وعقلية كثيرة يمسي بها أولئك المسكينات عالة<lb/>على الأمة وَبَلاءً فيها , بعد أن كُنَّ نعمة لها، أو إلى إباحة أعراضهن والرضى<lb/>بالسفاح وفي ذلك من المصائب عليهن - لا سيما إذا كن فقيرات - ما لا يرضى به<lb/>ذو إحساس بشري. وإنك لتجد هذه المصائب قد انتشرت في البلاد الإفرنجية،<lb/>حتى أعيا الناس أمرها وطفق أهل البحث ينظرون في طريق علاجها فظهر لبعضهم<lb/>أن العلاج الوحيد هو إباحة تعدد الزوجات. ومن العجائب أن ارتأى هذا الرأي<lb/>غير واحدة من كاتبات الإنكليز، وقد نقلنا ذلك عنهن في مقالة نشرت في المجلد<lb/>الرابع من المنار (تراجع في ص741) وإنما كان هذا عجيبًا؛ لأن النساء ينفرون<lb/>من هذا الأمر طبعًا، وهنَّ يحكمن بمقتضى الشعور والوجدان، أكثر مما يحكمن<lb/>بمقتضى المصلحة والبرهان، بل إن مسألة تعدد الزوجات صارت مسألة<lb/>وجدانية عند الرجال الإفرنج تبعًا لنسائهم، حتى لنجد الفيلسوف منهم لا يقدر أن<lb/>يبحث في فوائدها وفي وجه الحاجة إليها بحث بريء من الغرض طالبًا كشف<lb/>الحقيقة - فهذه مقدمة ثالثة.<lb/>وأنتقل بك من هذا إلى اكتناه حال المعيشة الزوجية، وأُشْرِفُ بِكَ على حكم<lb/>العقل والفطرة فيها، وهو أن الرجل يجب أن يكون هو الكافل للمرأة، وسيد<lb/>المنزل لقوة بدنه وعقله. وكونه أقدر على الكسب والدفاع، وهذا هو معنى قوله<lb/>تعالى: {الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا<lb/>مِنْ أَمْوَالِهِم} (النساء: 34) وأن المرأة يجب أن تكون مُدَبِّرة المنزل ومربِّية<lb/>الأولاد لرقتها وصبرها، وكونها كما قلنا من قبل واسطة في الإحساس والتعقل بين<lb/>الرجل والطفل؛ فيحسن أن تكون واسطة لنقل الطفل الذكر بالتدريج إلى الاستعداد<lb/>للرجوليَّة، ولجعل البنت كما يجب أن تكون من اللطف والدعة والاستعداد لعملها<lb/>الطبيعي، وإن شئت فقل في بيان هذه المسألة أن البيت مملكة صغرى كما أن<lb/>مجموع البيوت هو المملكة الكبرى , فللمرأة في هذه المملكة إدارة نظارة الداخلية<lb/>والمعارف، وللرجل مع الرياسة العامة إدارة نظارات المالية والأشغال العمومية<lb/>والحربية والخارجية، وإذا كان من نظام الفطرة أن تكون المرأة في البيت، وعملها<lb/>محصورًا فيه لضعفها عن العمل الآخر بطبيعتها، وبما يعوقها من الحَبَل والولادة،<lb/>ومداراة الأطفال، وكانت بذلك عالة على الرجل، كان من الشطط تكليفها بالمعيشة<lb/>الاستقلالية، بله السيادة والقيام على الرجل. وإذا صح أن المرأة يجب أن تكون في<lb/>كفالة الرجل , وأن الرجال قوَّامون على النساء كما هو ظاهر فماذا نعمل والنساء<lb/>أكثر من الرجال عددًا؟ ألا ينبغي أن يكون في نظام الاجتماع البشري أن يباح<lb/>للرجل الواحد كفالة عددة نساء عند الحاجة إلى ذلك لا سيما في أعقاب الحروب التي<lb/>تجتاح الرجال، وتدع النساء لا كافل للكثير منهن ولا نصير؟ ويزيد بعضهم على<lb/>هذا أن الرجل في خارج المنزل يتيسير له أن يستعين على أعماله بكثير من الناس،<lb/>ولكن المنزل لا يشتمل على غير أهله، وقد تمس الحاجة إلى مساعد للمرأة على<lb/>أعماله الكثيرة كما تقضي قواعد علم الاقتصاد في توزيع الأعمال، ولايمكن أن<lb/>يكون من يساعدها في البيت من الرجال، لما في ذلك من المفاسد فمن المصلحة على<lb/>هذا أن يكون في البيت عدة نساء مصلحتهن عمارته - كذا قال بعضهم - فهذه<lb/>مقدمة رابعة.<lb/>وإذا رجعت معي إلى البحث في تاريخ النشوء البشري في الزواج والبيوت<lb/>(العائلات) أو في الازدواج والإنتاج، نجد أن الرجل لم يكن في أمة من الأمم يكتفي<lb/>بامرأة واحدة كما هو شأن أكثر الحيوانات، وليس هذا بمحل لبيان السبب الطبيعي<lb/>في ذلك، بل ثبت بالبحث أن القبائل المتوحشة كان فيها النساء حقًّا مشاعًا للرجال<lb/>بحسب التراضي، وكانت الأمّ هي رئيسة البيت , إذ الأب غير متعين في الغالب،<lb/>وكان كلما ارتقى الإنسان يشعر بضرر هذا الشيوع والاختلاط , ويميل إلى<lb/>الاختصاص؛ فكان أول اختصاص في القبيلة أن يكون نساؤها لرجالها دون رجال<lb/>قبيلة أخرى، وما زالوا يرتقون حتى وصلوا إلى اختصاص الرجل الواحد بعدة نساء<lb/>من غير تقيد بعدد مُعين، بل حسب ما يتيسر له فانتقل بهذا تاريخ البيوت<lb/>(العائلات) إلى دور جديد، صار فيه الأب عمود النسب وأساس البيت كما بَيَّنَ ذلك<lb/>بعض علماء الألمان والإنكليز المتأخرين في كتب لهم في تاريخ البيوت (العائلات) ,<lb/>ومن هنا يزعم الإفرنج أن نهاية الارتقاء هو أن يختص الرجل الواحد بامرأة<lb/>واحدة وهو مُسَلَّم، وينبغي أن يكون هذا هو الأصل في البيوت، ولكن ماذا يقولون<lb/>في العوارض الطبيعية والاجتماعية التي تُلجئ إلى أن يكفل الرجل عدة من النساء<lb/>لمصلحتهن، ومصلحة الأمة، ولاستعداده الطبيعي لذلك؟ وليخبرونا: هل رضي<lb/>الرجال بهذا الاختصاص وقنعوا بالزواج الفردي في أمة من الأمم إلى اليوم؟ أيوجد<lb/>في أوربا في كل مائة ألفٍ رجلٌ لا يزني؟ كلا، إن الرجل بمقتضى طبيعته<lb/>وملكاته الوراثية لا يكتفي بامرأة واحدة؛ إذ المرأة لا تكون في كل وقت مستعدة<lb/>لغشيان الرجل إياها، كما أنها لا تكون في كل وقت مستعدة لثمرة هذا الغشيان<lb/>وفائدته، وهو النسل، فَدَاعية الغَشَيَان في الرجل لا تنحصر في وقت دون وقت،<lb/>ولكن قبوله من المرأة محصور في أوقات، وممنوع في غيرها. فالداعية الطبيعية<lb/>في المرأة لقبول الرجل إنما تكون مع اعتدال الفطرة عُقَيْب الطُّهر من الحيض،<lb/>وأما في حال الحيض، وحال الحمل والأثقال فتأبى طبيعتها ذلك، وأظن أنه لولا<lb/>توطين المرأة نفسها على إرضاء الرجل، والحظوة عنده، ولولا ما يحدثه التذكر<lb/>والتخيل للذة وقعت في إبانها من التعمل لاستعادتها - لا سيما مع تأثير التربية<lb/>والعادات العمومية - لكان النساء يأبَيْن الرجال في أكثر أيام الطُّهر التي يكن فيها<lb/>مستعدات للعلوق الذي هو مبدأ الإنتاج. ومن هذا التقرير يُعلم أن اكتفاء الرجل<lb/>بامرأة واحدة تستلزم أن يكون في أيام طويلة مندفعًا بطبيعته إلى الإفضاء إليها،<lb/>وهي غير مستعدة لقبوله، أظهرها أيام الحيض والإثقال بالحمل والنفاس، وأقلها<lb/>ظهور أيام الرضاع لا سيما الأولى والأيام الأخيرة من أيام طُهْرها، وقد يُنَازَع في<lb/>هذه لغلبة العادة فيها على الطبيعة.<lb/>وأما اكتفاء المرأة برجل واحد، فلا مانع منه<lb/>في طبيعتها ولا لمصلحة النسل , بل هو الموافق لذلك؛ إذ لا تكون المرأة في حال<lb/>مستعدة فيها لملامسة الرجل، وهو غير مستعد ما داما في اعتدال مزاجهما، ولا<lb/>نذكر المرض؛ لأن الزوجين يستويان فيه، ومن حقوق الزوجية وآدابها أن يكون<lb/>لأحدهما شغل بتمريض الآخر في وقت مصابه عن السعي وراء لذَّته. وقد ذكر عن<lb/>بعض محققي الأوربيين أن تعدد الأزواج الذي وُجِدَ في بعض القبائل المتوحشة كان<lb/>سببه قلة البنات لوأد الرجال إياهنَّ في ذلك العصر - فهذه مقدمة خامسة.<lb/>بعد هذا كله أَجِلْ طرفك معي في تاريخ الأمة العربية قبل الإسلام؛ تجد أنها<lb/>كانت قد ارتقت إلى أن صار فيها الزواج الشرعي هو الأصل في تكوُّن البيوت،<lb/>وأن الرجل هو عمود البيت وأصل النسب , وأن تعدد الزوجات لم يكن محدودًا<lb/>بعدد، ولا مقيدًا بشرط، وأن اختلاف عدة رجال إلى امرأة واحدة يعدُّ من الزنا<lb/>المذموم، وأن الزنا على كثرته يكاد يكون خاصًّا بالإماء، وقلما يأتيه الحرائر إلا<lb/>أن يأذن الرجل لامرأته بأن تستبضع من رجل يعجبها ابتغاء نجابة الولد ? وأن<lb/>الزنا لم يكن مَعِيبًا ولا عارًّا صدوره من الرجل، وإنما يعاب من حرائر النساء.<lb/>وقد حظر الإسلام الزنا على الرجال والنساء جميعًا حتى الإماء , فكان من الصعب<lb/>جدًّا على الرجال قبول الإسلام والعمل به مع هذا الحجر بدون إباحة تعدد الزوجات،<lb/>ولولا ذلك لاستُبِيح الزنا في بلاد الإسلام، كما هو مباح في بلاد الإفرنج. فهذه مقدمة<lb/>سادسة.<lb/>ولا تنس مع العلم بهذه المسائل أن غاية الترقي في نظام الاجتماع وسعادة<lb/>البيوت (العائلات) أن يكون تكون البيت من زوجَيْن فقط، يعطي كل منها الآخر<lb/>ميثاقًا غليظًا على الحب والإخلاص والثقة والاختصاص , حتى إذا ما رزقا أولادًا<lb/>كانت عنايتهما مُتّفقة على حسن تربيتهم ليكونوا قرة عين لهما , ويكونا قدوة صالحة<lb/>لهم في الوفاق والوئام والحب والإخلاص - فهذه مقدمة سابعة.<lb/>فإذا أنعمت النظر في هذه المقدمات كلها، وعرفت أصلها؛ تنجلي لك هذه<lb/>النتيجة أو النتائج: هي أن الأصل في السعادة الزوجية، والحياة البيتية هو أن<lb/>يكون للرجل زوجة واحدة، وأن هذا غاية الارتقاء البشري في بابه والكمال الذي<lb/>ينبغي أن يربى الناس عليه ويقتنعوا به، وأنه قد يعرض له ما يحول دون أخذ<lb/>الناس كلهم به، وتمس الحاجة إلى كفالة الرجل الواحد أكثر من امرأة واحدة، وأن<lb/>ذلك قد يكون لمصلحة الأفراد من الرجال , كأن يتزوج الرجل بامرأة عاقر فيضطر<lb/>إلى غيرها لأجل النسل، ويكون من مصلحتها أو مصلحتهما معًا أن لا يطلقها<lb/>وترضى بأن يتزوج بغيرها لا سيما؛ إذا كان ملكًا أو أميرًا أو تدخل المرأة في سن<lb/>اليأس , ويرى الرجل أنه مستعد للإعقاب من غيرها، وهو قادر على القيام بأود<lb/>غير واحدة وكفاية أولاد كثيرين وتربيتهم، أو يرى أن المرأة الوحدة لا تكفي<lb/>لإحصانه؛ لأن مزاجه يدفعه إلى كثرة الإفضاء ومزاجها بالعكس , أو أن تكون فاركًا<lb/>منشاصًا (أي تكره الزوج) أو يكون زمن حيضها طويلاً ينتهي إلى خمسة عشر<lb/>يومًا في الشهر، ويرى نفسه مضطرًا لأحد الأمرين التزوج بثانية، أو الزنا الذي<lb/>يضيع الدين والمال والصحة، ويكون شرًّا على الزوجة من ضم واحدة إليها مع<lb/>العدل بينهما كما هو شرط الإباحة في الإسلام , ولذلك استبيح الزنا في البلاد التي<lb/>منع فيها التعدد بالمرة.<lb/>وقد يكون التعدد لمصلحة الأمة كأن تكثر فيها النساء كثرة فاحشة كما هو<lb/>الواقع في كل البلاد الإنكليزية , أو تقع حرب مجتاحة تذهب بالألوف الكثيرة من<lb/>الرجال فيزيد عدد النساء زيادة فاحشة تضطرهن إلى الكسب والسعي في حاج<lb/>الطبيعة، ولا بضاعة لأكثرهن في الكسب إلا أبضاعهن. وإذا هن بذلنها فلا يخفى<lb/>على الناظر ما وراءها من الشقاء على المرأة لا كافل لها إذا اضطرت إلى القيام<lb/>بأود نفسها، وأود وَلَدْ ليس له والد، لا سيما عقيب الولادة ومدة الرضاعة، بل<lb/>الطفولية كلها. وما قال من قال من كاتبات الإنكليز بوجوب تعدد الزوجات إلا بعد<lb/>النظر في حال البنات اللواتي يشتغلن في المعامل وغيرها من الأماكن العمومية ,<lb/>وما يعرض لهنّ من هتك الأعراض والوقوع في الشقاء والبلاء، ولكن لَمَّا كانت<lb/>الأسباب التي تبيح تعدد الزوجات هي ضرورات تتقدر بقدرها، وكان الرجال إنما<lb/>يندفعون إلى هذا الأمر في الغالب إرضاء للشهوة لا عملاً بالمصلحة، وكان الكمال<lb/>الذي هو الأصل المطلوب عدم التعدد؛ جعل التعدد في الإسلام رخصةً لا واجبًا ولا<lb/>مندوبًا لذاته، وقيد بالشرط الذي نطقت به الآية الكريمة , وأكدته تأكيدًا مكررًا<lb/>فتأملها.<lb/>قال تعالى: {وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُوا فِي اليَتَامَى فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ<lb/>النِّسَاءِ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ ذَلِكَ أَدْنَى<lb/>أَلاَّ تَعُولُوا} (النساء: 3) <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ فأنت ترى أن الكلام كان في حقوق الأيتام،<lb/>ولَمَّا كان في الناس من يتزوج باليتيمة الغنية ليتمع بمالها، ويهضم حقوقها لضعفها،<lb/>حذَّر الله من ذلك وقال: إن النساء أمامكم كثيرات , فإذا لم تثقوا من أنفسكم<lb/>بالقسط في اليتامى إذا تزوجتم بهنّ فعليكم بغيرهنّ، فذكر مسألة التعدد بشرطها<lb/>ضمنًا لا استقلالاً، والإفرنج يظنون أنها مسألة من مهمات الدين في الإسلام ثم قال:<lb/>{فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً} (النساء: 3) , ولم يكتف بذلك حتى قال: {ذَلِكَ<lb/>أَدْنَى أَلاَّ تَعُولُوا} (النساء: 3) أي أن الاكتفاء بواحدة أدنى وأقرب لعدم<lb/>العول، وهو الجور والميل إلى أحد الجانبين دون الآخر , من عال الميزان إذا مال،<lb/>وهو الأرجح في تفسير الكلمة، فأكد أمر العدل، وجعل مجرد توقع الإنسان عدم<lb/>العدل من نفسه كافّ في المنع من التعدد، ولا يكاد يوجد أحد يتزوج بثانية لغير<lb/>حاجة وغرض صحيح يأمن الجور؛ لذلك كان لنا أن نحكم بأن الذّواقين الذين<lb/>يتزوجون كثيرًا لمجرد التنقل في التمتع يوطنون أنفسهم على ظلم الأُولَى، ومنهم<lb/>من يتزوج لأجل أن يغيظها ويهينها، ولا شك أن هذا محرم في الإسلام لِمَا فيه من<lb/>الظلم الذي هو خراب البيوت، بل وخراب الأمم، والناس عنه غافلون باتباع<lb/>أهوائهم.<lb/>هذا ما ظهر لنا الآن في الجواب، كتبناه بقلم العجلة على أننا كنا قد أرجأنا<lb/>الجواب لنمعن في المسألة، ونراجع كتابًا أو رسالة في موضوعها لأحد علماء<lb/>ألمانيا قيل لنا: إنها ترجمت وطبعت فلم يتيسر لنا ذلك فإن بقي في نفس السائل<lb/>شيء فليراجعنا فيه والله الموفق والمعين.<lb/>* * *<lb/>الأعطار الإفرنجية والكحول<lb/>طهارتها<lb/>(س21) أحمد أفندي عزمي بمصر:<lb/>الأستاذ يعلم أن أنواع الأعطار المستحضرة بمعامل أوربا شغلت حيزًا كبيرًا<lb/>جدًّا في ميدان التجارة. وعلى تلك النسبة شاع استعمالها بين العموم خصوصًا<lb/>العائلات، ولا أزيد الأستاذ علمًا بأني ربما جاورت في بعض صفوف الصلاة<lb/>رجالاً قد عمّ المسجد روائح ما بأجسامهم وملابسهم من تلك الأعطار، على أننا نعلم<lb/>من الفن ومن المشاهدة أن تلك المستحضرات جميعًا يدخلها الكؤول (إسبرتو) ،<lb/>ويقولون: إن الكؤول نجس بإجماع المذاهب الأربعة لتخمره، وهو ينتج نجاسة<lb/>كافة أنواع هذه الأعطار؛ فإذا صحّت هذه النتيجة تبعًا لصحة المقدمة تكون مصيبة<lb/>الأمة الإسلامية من ذلك عظيمة جدًّا، ولا غرابة في ذلك؛ إذا علمنا أن الطهارة<lb/>شرط في كثير من العبادات على أن الكل - يعني كل المسلمين - واقعون في<lb/>هذه المصيبة، وهم يظنون أنهم يحسنون صُنعًا.<lb/>فهل للأستاذ - حفظه الله للإسلام - أن يخوض هذا الموضوع، ويهدينا فيه<lb/>إلى سواء السبيل فإن كنا مصيبين ثبتنا على ما نحن عليه , وإلا أعلنتم ذلك الخطأ<lb/>العام , والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم. والله يحفظكم لنا.<lb/>(ج) إن هذه الأعطار طاهرة، ومعاذ الله أن يجعل دين الفطرة الطَّيْب<lb/>قذارة، وقد بَيَّنَّا ذلك بالتفصيل في المجلد الرابع من المنار، وقد انتقد ذلك جاهل،<lb/>فرددنا عليه في نبذتَيْنِ عنوانهما (طهارة الكحول. والرد على ذي فضول)<lb/>فليراجع ذلك كله (في ص 500 و821 و 866)<lb/>* * *<lb/>حضور عبادة النصارى<lb/>(س 22) أ. ف. في أسيوط يقيم المبعوثون الأمريكانيون في مدارسهم<lb/>حفلة سنوية يلقي فيها التلامذة خطبًا علمية ومناظرات أدبية , ويدعون لحضور<lb/>هذه الحفلة من شاءوا من المسلمين وغيرهم، ومن المعلوم أنهم في أول كل عمل<lb/>لهم صلاة دينية كالتي يقيمونها عند افتتاح الحفلة. وهذه الصلاة عبارة عن<lb/>دعاء يطلبون به من المسيح بصفته ابنًا لله وفاديًا للناس (نعوذ بالله) أن يبارك<lb/>الحفلة والمحتفلين. فهل يجوز للمسلمين إجابة هذه الدعوة، وحضور هذه الحفلة ?<lb/>وعند الصلاة يقفون جميعًا بهيئة هذه الصلاة، فهل يجوز قيام المسلمين معهم مجاراة<lb/>لهم؟ ثم إذا لم يقفوا، هل عليهم في سماع هذه الألفاظ وهذا الدعاء من حرج؟<lb/>أفتونا ولكم الفضل.<lb/>(ج) مجاراة المسلم لغير المسلم وتشبهه به في عمل من أعمال دينه<lb/>الخاصة به لا يجوز بحال، والمنصوص في كتب الفقه أنه يعتبر رِدَّةً، وخروجًا من<lb/>الإسلام إذا كان بحيث يشتبه بهم، ويظن أنه منهم، وأما مجرد رؤية صلاتهم ,<lb/>وسماع دعائهم من غير مشاركتهم فيه فلا يحرم، إلا على من يخشى عليه أن يميل<lb/>إلى دينهم من الأطفال ونحوهم، ودعاء غير الله شرك في الإسلام وإن كان ما<lb/>يدعى به خير، وقال الفقهاء: إن الرضى بالشرك شرك، ولكن ما كل متفرج<lb/>على شيء يرضى به، وما زال المسلمون في السلف والخلف يطَّلعون على عبادات<lb/>أهل الملل كلهم، ولم نعلم أن أحدًا من الأئمة حرّم ذلك، أو أنه ورد في الكتاب أو<lb/>السنة حظر له، وقد بلغنا أن بعض جُهّال المسلمين الذين يحضرون احتفالاتهم في<lb/>المدارس وغيرها يتشبّهون بهم في صلاتهم، ويجارونهم فيها , ولكنّك لا تجد من<lb/>الذين دفعتهم الأهواء إلى تحريم ما أحل الله من طعام ولباس؛ لأنه تشبه بالنصارى<lb/>على زعمهم - وما التشبه في المباح بردَّة ولا مُحَرَّم إن فرض - لا ينكرون على<lb/>الجُهَّال عملهم هذا، ولا يقولون كلمة في نصيحتهم (وأهواء النفس ضروب) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p240" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1443.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الأخبار والآراء<lb/>
               <lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">(المنار في تونس)</head>
               <lb/>كُتبَ في إحدى الجرائد الفرنسية التونسية مقالة لكاتب تونسي، جاء فيها أن<lb/>بعض المشايخ يخافون على نفوذهم أن يسقط إذا رسخت تعاليم المنار في نفوس<lb/>طلاّب العلم، وأنهم رأوا لذلك أن يقاوموه بالمحل والسعاية، وقد أكدت الجرائد<lb/>العربية أن هذا الخبر غير صحيح وهو المعقول؛ إذ لو أنكر أحد المشايخ شيئًا في<lb/>المنار لكتبوا إلينا؛ فإن النهي عن المنكر فرض , ولا عذر لهم في السكوت عنه مع<lb/>تصريحنا مرارًا بأن من أنكر علينا شيئًا فإننا ننشر إنكاره، وقد فعلنا ذلك تكرارًا،<lb/>ولا يكفي في الإنكار على مجلة سيارة في الآفاق الانتقاد عليها أمام بعض الناس أو<lb/>تنفيرهم عن قراءتها مع بقاء المنكر ثابتًا منتشرًا، بل لا بد من اطلاع جميع القرّاء<lb/>على الانتقاد ودليله، فكل من ينتقد المنار في شيء خصوصًا أمر الدين وهو لم يكتب<lb/>بذلك؛ فهو فاسق بسكوته عن نهينا وإرشادنا , والفاسق لا يقبل قوله المؤمنون.<lb/>***<lb/>(المناظر والمنار)<lb/>نحن نُجِلُّ المناظر ونعتقد إخلاصه في خدمة بلاده وبراءته من التعصب الذميم<lb/>ونحمد منه إطلاق حرية البحث للكُتَّاب وإن خالفوا رأيه، وإنما لُمْنَاه على نشر<lb/>مقالات (سوريا والإسلام) لأنها ضارة وهادمة لما يبني المناظر وغيره من بناء<lb/>التأليف بين أهل الوطن من حيث لا تثبت حقيقة. ولم نَلُمْه لأنها طعن في الإسلام<lb/>كما لم نلمه على نشر الرد على مقالات الإسلام والنصرانية مع علمنا بما فيها من<lb/>الخطأ , فليتأمل الرصيف العادل في الفرق، ولانعهده إلا محبًّا للحق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1444.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>