<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2940.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" change="#d3e146">1334</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1916م</date>
         <pb n="n19-p75" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2941.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العصبية الجنسية التركية</head>
<tei:p>
               <lb/>وعاقبة قتل نابغي العرب بسورية<lb/>
               <lb/>لعلنا قد سبقنا جميع الكتَّاب إلى بيان خطر العصبية الجنسية على الدولة<lb/>العثمانية في عصر الدستور فإننا أشرنا إلى ذلك في أول مقالة كتبناها عند حدوث<lb/>الانقلاب وإعلان الدستور إذ كان جميع العثمانيين يصفقون طربًا ويحسبون أنهم نالوا<lb/>السعادة صفوًا من كل كدر، آمنينَ من كل خطر، تلك المقالة التي جعلنا عنوانها<lb/>(عيد الأمة العثمانية بنعمة الدستور والحرية) ، ونشرناها في (ج 6 م 11) الذي<lb/>صدر 29 جمادى الآخرة سنة 1326 (28 يوليو و15 تموز) أي بعد إعلان<lb/>الدستور بأربعة أيام، وقد جاء فيها بعد بيان مزايا هذه النعمة ما نصه:<lb/>إن أمامنا عقبات كثيرة (منها) ما يتوقع من مقاومة بعض الحكام<lb/>الظالمين للحرية الجميلة التي يرقص لها طلاب الدستور طربًا ويهيمون بها<lb/>شغفًا (ومنها) ما هو أقرب إلى الوقوع كالنزاع بين الأحرار المستقلين، وبين<lb/>المتعصبين والمقلدين، (ومنها) مسألة الجنسية العثمانية، وما يقف في<lb/>طريقها من جنسيات الشعوب التي يتألف منها جسم الدولة العلية، فمن<lb/>المطالب بالنظر في ذلك؟ .<lb/>ثم أنشأنا بعد شهر مقالة أخرى نشرناها (ج7 م 11) أوضحنا فيها<lb/>خطر اختلاف الأجناس وشدة الحاجة إلى تكوين جنسية عثمانية تتحد فيها<lb/>جميع الأجناس والملل، وبينا أن الواجب على أحرار الترك وعقلائهم أن يبدأوا<lb/>بالدعوة إلى ترك العصبية الجنسية (اللغوية) ولا سيما زعماء جمعية الاتحاد<lb/>والترقي منهم، لأن دعوتهم هي التي يرجى أن تسمع ويستجاب لها، ثم<lb/>كررنا الكتابة في ذلك كثيرًا.<lb/>وقد راءى الاتحاديون عقب الانقلاب بإظهار الرغبة في الوحدة العثمانية<lb/>وكراهة العصبية الجنسية فحمدنا ذلك لهم كتابة وخطابة ولكنهم ما عتموا أن<lb/>نزعوا ثوب الرياء الشفاف بعد أن استقرت سلطتهم، فنبذوا الجنسية العثمانية<lb/>وراء ظهورهم، ونهضوا بالجنسية التركية بغلو وإسراف وعجلة خارجة عن<lb/>طور العقل، فنصحنا لهم أولاً بالكتابة وبينا لهم أن تحويل العربي عن عربية<lb/>والألباني عن ألبانيته والأرمني عن أرمنيته والرومي عن روميته مما يستحيل<lb/>في هذا العصر، وأنه لو كان ممكنا لعذرناهم في محاولة تتريك جميع الشعوب<lb/>العثمانية سياسة لا دينًا.<lb/>ثم قصدت إلى الآستانة للسعي إلى منع التفرق بين العرب والترك<lb/>وتأسيس مدرسة الدعوة والإرشاد فيها، ونشرت في جرائدها مقالات العرب<lb/>والترك المعروفة لقراء المنار فجعلتها تمهيدًا للسعي في الوفاق ومنع سريان<lb/>التفرق الجنسي، إذ بينت فيها ضرورة اتحاد هذين العنصرين مع محافظتهما<lb/>على لغتهما، وأنه يجب أن يكونا كعنصري الهواء أو الماء في تكوينهما لحقيقة<lb/>واحدة، أعني الجنسية السياسية العثمانية، وبينت فيها أسباب الخلاف<lb/>ومثاراتها في الآستانة، وما أخطأَتْ به وزارات الدولة وجرائد العاصمة<lb/>وجمعياتها في ذلك فنقم العرب منها، فكان أول من شكر لي هذا السعي،<lb/>واهتم به ووعد ببذل نفوذه لتلافي الخلاف حسين حلمي باشا الصدر الأعظم<lb/>في ذلك العهد، وكان من سوء الحظ أن أجل صدارته لم يطل، ولا تزل،<lb/>أزمة الحكومة بيده، فكان يعدني بتخصيص وقت للبحث معي في هذه المسألة<lb/>وانقضت السنة التي قضيتها في الآستانة ولم يف بوعده، على أنه وفى لي<lb/>بعدة جلسات في داره وفي الباب العالي للنظر في المسألة الأخرى، أي<lb/>مشروع التعليم والإرشاد، ولكن لم يكن لذلك ثمرة.<lb/>وقد علمت في أواخر أيامي في الآستانة أن الاتحاديين قد صمموا على<lb/>حل مسألة الجنسيات بالقوة <placeName>القاهرة</placeName>، وأنهم بدأوا بالتنكيل بالأرنؤط وسيتلوهم<lb/>الأرمن والعرب والأكراد، وقد كان هذا أحد الباعثين لي على تلك الحملات<lb/>الشديدة التي حملتها على جمعية الاتحاد والترقي في المنار، والباعث الثاني<lb/>هو الديني ولا أبحث فيه الآن.<lb/>لم أكن أنا الذي قاومت الجمعية بالكلام وحدي بل كانت المقاومة لهم<lb/>بالقول والعمل على أشدها في الآستانة وسائر بلاد الترك حتى آلت إلى تسلل<lb/>الألوف من جمعيتهم، ثم إلى قيام الأحزاب في مجلس الأمة عليهم، ثم إلى<lb/>تأييد الجيش لحزب الحرية والائتلاف في إسقاط وزارتهم، ومما يجب أن يذكر<lb/>أنهم اعترفوا في أثناء ذلك الجهاد وبعده بأنهم كانوا يريدون تتريك جميع<lb/>عناصر الدولة وأنهم رجعوا عن ذلك.<lb/>ولما عادت الوزارة إليهم باغتيال ناظم باشا ناظر الحربية في الباب<lb/>العالي والقبض على كامل باشا الصدر الأعظم فيه هالنا الأمر وخفنا من وقوع<lb/>الفوضى في الآستانة والدولة في حال حرب مع البلقان غُلبت فيه على أمرها،<lb/>ولكن وزارة كامل باشا لم يكن لها حزب يؤيدها، إذ كان حزب الحرية<lb/>والائتلاف غير متفق معها، ثم عقدت الوزارة الاتحادية الصلح وأنشأت تعقد<lb/>مع الدول الكبرى الاتفاق تلو الاتفاق على جعل البلاد العثمانية مناطق نفوذ<lb/>اقتصادي لهن، وتقترض عشرات الملايين منهن، وبدأت ب<placeName>العراق</placeName> العربي<lb/>فاعترفت للإنكليز فيه بما طلبوا من النفوذ والحقوق، فأنكرنا ذلك عليهم أشد<lb/>الإنكار، ولم يمنعهم ذلك طبعًا من الاتفاق مع فرنسة على نفوذها في سورية<lb/>إلخ.<lb/>على أننا لما رأينا البلقانيين قد انتصروا على الدولة في الحرب حتى<lb/>كادوا يستولون على الآستانة علمنا أن الخطر على الدولة أقوى وأسرع مما<lb/>كنا نخشى، وأن الدولة إذا كانت قد عجزت عن حفظ الرومللي وهو سياج<lb/>الآستانة وحصنها أمام البلقان، ومعظم قوتها الحربية هنالك وباقيها على حدود<lb/>الروس، فلا بد أن تعجز بالأولى عن الدفاع عن بلادنا العربية إذا هجمت<lb/>عليها دولة قوية. إذ ليس في بلادنا حصون ولا سلاح، وكان هذا الأمر منبها<lb/>لكثير من أهل الغيرة والفهم من العرب إلى ما سبقهم بعض أذكياء الترك إلى<lb/>الدعوة إليه وهو وجوب إدارة الدولة من نوع اللامركزية؛ لأن ذلك أدعى إلى<lb/>عمران كل قطر واستعداده للدفاع عن نفسه عند عجز المركز العام عن الدفاع<lb/>عنه.<lb/>تأسس حزب اللامركزية بمصر في أثناء حرب البلقان وسرت دعوته في<lb/>المملكة العثمانية كلها، ولم يكن للحكومة الاتحادية وجه للشكوى منه؛ لأنه<lb/>حزب عثماني يحاول الوصول إلى غايته من الطريق القانوني الذي ينتهي إلى<lb/>مجلس الأمة، وتأسست في أثناء ذلك الجمعية الإصلاحية في <placeName>بيروت</placeName> بإذن<lb/>الحكومة فشذت في موضوع ما طلبته من تعيين مستشارين ومراقبين للحكومة<lb/>من الأجانب وأنكرنا عليها شذوذها في المنار، ثم أنشئت جمعية أخرى في<lb/>البصرة صارح رئيسها طالب بك النقيب حكومة الاتحاديين بالإنكار بل بالعداء،<lb/>وقد كادت الجمعية له فحاولت اغتياله فلم تظفر، ثم حاسنته وكلفته السعي<lb/>للتوفيق بينها وبين الأمير ابن سعود فبذل جهده في ذلك.<lb/>ثم تعلقت رغبة كثير من أذكياء العرب بعقد مؤتمر عربي في باريس<lb/>لإظهار مطالب العرب الإصلاحية للعالم كله، وعهدوا بذلك إلى حزب<lb/>اللامركزية فعقد المؤتمر وحضره مندوبون من البلاد العربية والجمعيات<lb/>العربية واختير لرياسته السيد عبد الحميد الزهراوي أحد مندوبي حزب<lb/>اللامركزية، وكان المؤتمر في غاية الاعتدال في مباحثه وقراراته.<lb/>حينئذ اهتمت جمعية الاتحاد والترقي وحكومتها بأمر العرب وأوفدت<lb/>مندوبا من زعمائها إلى باريس للاتفاق مع رئيس المؤتمر على إجابة العرب<lb/>إلى ما يطلبونه من الإصلاح المعقول، وعقدا ذلك الاتفاق المشهور، ثم قرر<lb/>مجلس الوكلاء، وصدرت الإرادة السلطانية ببعض مواد ذلك الاتفاق مع الوعد<lb/>بأن تعطى العرب حقوقًا أخرى بالتدريج، وكل ذلك مدون في كتاب (المؤتمر<lb/>العربي الأول) ونشر في المنار وفي الجرائد العربية المشهورة، ولكن ما<lb/>تقرر من ذلك لم يرض جمهور المطالبين بالإصلاح من العرب، وقد عده<lb/>أكثرهم خديعة مؤقتة من الاتحاديين، وكان فريق منهم أشهرهم الزهراوي<lb/>وعبد الكريم قاسم الخليل يرجحون إخلاص الاتحاديين وعزمهم على إرضاء<lb/>العرب دائما، وقد كان من إظهار الاتحاديين الميل إلى العرب أن صار أكبر<lb/>زعمائهم كطلعت بك يحضرون الاحتفالات التي يقيمها أعضاء المنتدى الأدبي<lb/>في الآستانة.<lb/>هذه خلاصة ما كان من أمر الخلاف والوفاق بين العرب والترك أو<lb/>الاتحاديين منهم خاصة قبل هذه الحرب، فلما وقعت الحرب بين الدول الكبرى<lb/>وعلم طلاب الإصلاح من العرب أن دولتهم تريد أن تستفيد منها وتوقعوا أن<lb/>تدخل فيها، كفوا جميعًا عن المطالبة بالإصلاح، وأظهروا الميل إلى تأييدها<lb/>في كل ما تقرره وإن لم يعتقدوا أنه الصواب حذرًا من المنازعات الداخلية،<lb/>وقد حبذنا عملهم هذا بمقالة نشرناها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> التي صدرت في سادس<lb/>ذي القعدة 1332 (16 سبتمبر سنة 1914) أي قبل دخول الدولة في الحرب،<lb/>ثم في منار ذي الحجة أي بعد دخول الدولة في الحرب، وقد قلنا في أول تلك<lb/>المقالة وهي خطاب لمسلمي سورية ما نصه:<lb/>ثم أشكر لكم ما أظهرتموه من النجدة والهمة، في الإخلاص والطاعة<lb/>للدولة، وبذل الأنفس والأموال والثمرات لها، والكف المؤقت عن طلب<lb/>الإصلاح منها، وتقديركم الحال الحاضرة قدرها، حتى أنكم ساهمتم في هذا<lb/>أرقى أمم الأرض التي سكتت عن جميع مطالبها ومنازعاتها الداخلية. إلخ.<lb/>وماذا جرى بعد ذلك؟ ولى الاتحاديون جمال باشا أحد زعمائهم منصب<lb/>القيادة العامة في سورية فأظهر الميل التام إلى العرب وصار يقرب إليه أذكياء<lb/>المتعلمين منهم ويحثهم على الاستمساك بعروة عروبيتهم وعثمانيتهم معا،<lb/>فصدقوه وازدادوا حماسة ورغبة في بذل دمائهم وأموالهم في سبيل الدولة،<lb/>حتى إذا ما تم له ما أراد من الاختبار، نزع عنه ثوب الرياء والمكر، ولبس<lb/>لهم جلد النمر، وقتَّلهم تقتيلاً، ونكل بهم أحد عشر شابًّا من خيار شبان<lb/>المسلمين منهم النابغة محمد الحمصاني وأخوه عبد الكريم قاسم الخليل الذي<lb/>كان رئيس المنتدى الأدبي في الآستانة، ثم اتصل بالاتحاديين وجعل جُل سعيه<lb/>إقناع العرب بالإخلاص لهم، فلم نصدق الخبر إلا بعد أن وصل إلى مصر<lb/>بعض الفارين من الشنق وبعض الأسرى من الجيش وأثبتوا لنا الخبر، ولكننا<lb/>مع ذلك لم نكتب كلمة إنكار على جمال باشا ولا على شيعته لأجل العلة التي<lb/>أشرنا إليها آنفا.<lb/>ثم تواترت الأنباء بشنق أناس آخرين من <placeName>دمشق</placeName> وغيرها بتهمة السياسة<lb/>وقتل آخرين بالرصاص ونفي بيوت كثيرة إلى <placeName>الأناضول</placeName>، فثبت عندنا حينئذ<lb/>أن الاتحاديين اغتنموا فرصة الأحكام العرفية في البلاد، والقبض على<lb/>الأرزاق والأعناق، لأجل القضاء المبرم على النهضة العربية وإكراه العرب<lb/>بالقوة <placeName>القاهرة</placeName> على ترك لغة أمتهم ودينهم، وعدم المطالبة بحق من حقوقهم،<lb/>ولكن الثابت في سنن الاجتماع وتاريخ الأمم أن هذه الطريقة من الاضطهاد<lb/>تؤدي إلى ضد ما يراد منها، وقد كنا قلنا من قبل: إن الإسلام قد أمات<lb/>العصبية الجنسية في بلاد العرب الحضرية فلا يقدر على إحيائها أحد إلا<lb/>حكومة الآستانة، ويمكننا أن نقول الآن إنها قد كونت الجنسية العربية الجديدة<lb/>وجعلتها خالدة، لأنها زرعتها في البدو والحضر وسقتها بالدم، وبالدم استقل<lb/>من استقل من جميع الأمم، وكنا نخاف منهم هذه العجلة في هذه الأيام لئلا<lb/>تجيء منافية لمصلحة الإسلام، إذ يخشى أن تكون هذه القسوة في اضطهاد<lb/>العرب في سورية سببًا ليأس الأمة العربية كلها من الدولة وجزمهم بأنه<lb/>يستحيل عليهم أن يحافظوا على وجودهم تحت سيادتها، وأن يحمل ذلك عرب<lb/>الجزيرة على الخروج عليها، خوفًا أن يحل بهم شر مما حل بغيرهم، فإن<lb/>الترك يحاربون <placeName>اليمن</placeName> وعسير ونجد منذ قرون فكل حكامها الحاضرين قد<lb/>قوتلوا، وأمير <placeName>مكة</placeName> لا ينسى لهم ما فعله معهم وهيب بك قبل هذه الحرب إذ<lb/>حاول الفتك به وسلب امتياز الشرفاء من <placeName>الحجاز</placeName> وجعله كولايات <placeName>الشام</placeName>، ولما<lb/>ظهر عليه الأمير أظهرت الدولة الاستياء مما حصل ونسب إلى الدفتردار.<lb/>واسترضى الصدر الأعظم الشريف بالاعتراف له بجميع حقوق أمراء مكة<lb/>التي كانت في عهد السلطان سليم، ولكن الشريف يعرف ظواهر هذه الأمور<lb/>وبواطنها، بل لا يخفى على أحد من العقلاء أن الدفتردار لا يجرؤ على إحداث<lb/>أمر كبير في <placeName>الحجاز</placeName> بدون أمر رئيسه (الوالي) وأن الوالي لا يجرؤ عليه<lb/>بدون أمر الآستانة، وأوامر الآستانة في عهد الاتحاديين قسمان: أوامر<lb/>الجمعية وهي الحاكمة، وأوامر الحكومة وهي المنفذة، على أنه يقيس وفاء<lb/>الحكومة بما كتبه إليه الصدر الأعظم على وفائها العرب بالاتفاق الذي عقد مع<lb/>رئيس المؤتمر العربي وما قررته في مجلس الوكلاء وصدرت به الإرادة<lb/>السلطانية من المطالب العربية.<lb/>كان يجب على دولة الاتحاديين في هذا الوقت أن تتودد للعرب أكثر مما<lb/>كانت تتودد اليوم بعد حرب البلقان، وأن تتم بالفعل ما بدأ به أنور باشا من<lb/>استمالة أمراء الجزيرة بالكتابة، وذلك بإرسال السلاح والذخيرة والضباط من<lb/>العرب إليهم لأجل أن يكونوا ذخرًا لها إذا استظهر الروس عليها في <placeName>الأناضول</placeName>،<lb/>فإذا كان مثل إنكلترة وألمانية تحسب الحساب لوصول أعدائها إلى بلادها<lb/>وتعد الآلات والجيوش لأجل الدفاع عنها، أفليس الترك أجدر بذلك وهم لولا<lb/>الألمان لم يستطيعوا حربًا في ميدان ما من ميادين هذا القتال، وحسبهم أنهم<lb/>فقدوا بحرب البلقان كل ما كان عندهم من ذخيرة وسلاح، وهل يوجد لهم ملجأ<lb/>يلجئون إليه إذا غلبوا في بلادهم إلا العرب وبلاد العرب، بل العرب وبلاد<lb/>العرب هي الملجأ للإسلام، ولذلك جاء في الحديث الصحيح (إذا ذلت العرب<lb/>ذل الإسلام) وأنى يبالي بالإسلام وعز الإسلام، من ينشرون في دار سلطتهم<lb/>أمثال كتاب (قوم جديد) و (صوك كتاب) التي يفضلون فيها زعانفهم<lb/>الغاوين، على الخلفاء الراشدين وعلى من دونهم من الأولياء الكرام، ومن<lb/>فوقهم من الأنبياء حتى خاتمهم عليهم الصلاة والسلام.<lb/>وأما العرب الذين أوجد الله بهم الإسلام، فإنهم أجدر الناس بالغيرة على<lb/>المسلمين ودار الإسلام، ولولا ذلك لما سكتوا على الضيم كل هذا الزمان،<lb/>ونخشى أن يكون قد زال ما كانوا يحذرون، ويئسوا من كل خير كانوا<lb/>يرجون، فيبدو للمنافقين ما كانوا يحذرون، كما نخشى أن تكون عاقبة ذلك<lb/>لغيرهم وهم لا يشعرون.<lb/>إنما يحرص سواد المسلمين الأعظم على حياة هذه الدولة؛ لأنه يهم كل<lb/>مسلم أن يكون للإسلام دولة مستقلة قوية وهي أمثل دول المسلمين في ذلك،<lb/>وإن كانت لا تقوم بدعوة الإسلام ولا تحيي علومه ولا تحمي شعوبه ولا أفراده<lb/>ممن يريد بهم سوءًا، ولكن لا يرضي أحدًا من المسلمين أن تجني على لغة<lb/>القرآن، وأن تضطهد العرب وتذلهم، وقد قال الرسول عليه الصلاة والسلام:<lb/>(إذا ذلت العرب ذل الإسلام) رواه أبو يعلى من حديث جابر بسند صحيح،<lb/>وهذا الحديث من معجزات النبي صلى الله عليه وسلم ظهرت في هذا الزمان<lb/>ظهورا بيناه فإن الدولة قد تعرضت لخطر الزوال وفقد الاستقلال غير مرة،<lb/>وإنما كان يقيها منه تنازع أوربة على اقتسامها، فإذا زال التنازع بزوال<lb/>التوازن عقب هذه الحرب زالت الدولة بزواله، وأكبر المصائب على الإسلام<lb/>حينئذ أن تعد بلاد العرب تابعة لها، ومعدودة فيما يقسم بين الغالبين من تراثها،<lb/>إذ يكون المسلمون حينئذ أدنى حالاً من اليهود، إذ يزول استقلالهم الديني<lb/>والسياسي وهم في فقر مدقع لا يستطيعون معه عملاً، ولا توجد بقعة في<lb/>الأرض تمثل استقلال الإسلام غير بلاد العرب، ولولا جعل جزيرة العرب<lb/>تحت سيادة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> بعضها بالاسم وبعضها بالفعل لما تسنى لها أن<lb/>تجعل نفسها دولة الخلافة ويعترف لها الناس والدول بذلك.<lb/>فجملة القول أن مصلحة المسلمين عامة أن تكون بلاد العرب قوية بنفسها،<lb/>غير محتاجة إلى قوة من خارجها لحمايتها، وقد بينا ذلك مرارًا، ولا خطر<lb/>في ذلك على الدولة إذا كان فيها من جراثيم الحياة ما يكفي لبقاء استقلالها،<lb/>وإنما الخطر كل الخطر في إضعاف العرب وجعل بلاد العرب عالة على<lb/>غيرها، وستظهر الأيام صدق هذا الكلام، ونسأله تعالى أن يكون بما فيه عز<lb/>الإسلام.<lb/>حاشية: كتبنا هذه المقالة لجزء الشهر الماضي فلم يتيسر نشرها فيه، ثم<lb/>جاءنا روتر بنبأ إظهار أمير <placeName>مكة</placeName> الشريف حسين الاستقلال في الحجاز<lb/>وسنفصل القول فيه في الجزء التالي لهذا إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p82" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2942.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم الصيام</head>
<tei:p>
               <lb/>وجناية تاركيه على أنفسهم<lb/>وعلى المسلمين والإسلام<lb/>
               <lb/>الصيام عبادة روحية جسدية، قد شرع لما فيه من المنافع الشخصية<lb/>والاجتماعية، فهو يروض الأجساد، كما تعطش الزروع وتضمر الجياد، فيفني<lb/>الرطوبات والمواد الرواسب فيها، التي تصلب الشرايين وتعيق حركة الدم فيها،<lb/>ويعيد المِعَد المصابة بالتمدد إلى تقلصها وتغضنها، حتى قال بعض الأطباء: إن<lb/>صيام شهر واحد (كرمضان) يصلح ما أفسده التمدد طول العام، ويمرن المرء<lb/>على احتمال الجوع والعطش بالاختيار، فيسهلان عليه إذا ألجأه إليهما الاضطرار،<lb/>في سفر أو سجن أو مجاعة أو قتال، ويشعر الأغنياء المترفين بحاجة الفقراء<lb/>المعوزين، ويساوي بينهم في هذه العبادة وآثارها كما يساوي بينهم في سائر شعائر<lb/>الدين.<lb/>وهو فوق ذلك المربي الأعظم للإرادة، وإنما يتفاضل أعاظم الرجال بما في<lb/>الإرادة من قوة العزيمة، فلولاها لما استسهل صعب، ولا ثبت شجاع في حرب،<lb/>ولما أقدم المصلحون على تغيير المنكرات، ولا سيما مقاومة الظلم والاستبداد، ولما<lb/>ثبت عامل على عمل حتى يتقنه، ولما صبر ذو مصاب على مصابه حتى يأمن<lb/>خطره، ولما احتفظ أمين بالأمانة، إلا بقدر ما يخاف في الدنيا من عقوبة الخيانة،<lb/>وناهيك بأمانة الأعراض، والمحافظة على شرف النساء.<lb/>وهو فوق ذلك مراقبة لله عز وجل وتقرب إليه بما يرضيه من تزكية النفس،<lb/>وتوجه إلى الكمال الأعلى، والحياة الروحية الفضلى، حياة النبيين والصِّدِّيقين، بل<lb/>الملائكة المقربين.<lb/>إن الصائم المسلم هو الذي يحكم سلطان الإرادة بقانون الإيمان على هوى النفس<lb/>فيمنعها من التمتع بأعظم الشهوات شأنًا عندها، فينال منه الجوع والطعام بين يديه،<lb/>ويبرح به الظمأ والماء البارد أمام عينيه، ويشتد شوقه إلى ملامسة زوجه وهي<lb/>منه على طرف التمام وحبل الذراع، فيعرض عن كل ذلك ويتركه بوازع الإيمان،<lb/>ابتغاء لمرضاة الله تعالى وتحصيلاً للفوائد التي شرع لها الصيام.<lb/>ألم تر أن الذي يربي إرادته ويحكمها في أشد شهواته وأقواها مدة شهر كامل<lb/>في كل عام على الأقل جدير بأن لا تنزعه نفسه أكل شيء من أموال الناس بالباطل<lb/>ولا العبث بشيء من أعراضهم، أو ليس الذي يقدر على ترك أعظم ضروريات<lb/>الحياة مما أحد الله له وقرب منه متناوله يكون أقدر على ترك ما حرم الله عليه من<lb/>جنسها ومما هو أدنى منها، وأجدر بأن يغلب هوى النفس الذي يغريه بها، بلى،<lb/>وإن من الأمثال الإسلامية المشهورة في بعض الأقطار، (إن الذي يزكي لا يُسرق)<lb/>وهذا أمر معقول كسابقه، فإن الذي يخرج المال من جيبه أو صندوقه طائعًا<lb/>مختارًا ويؤتيه الفقراء والمساكين ويضعه في غير ذلك من المصارف الشرعية لوجه<lb/>الله وابتغاء مرضاته بنفع عباده، جدير بأن لا يعصي الله تعالى بتكلف سرقة مال<lb/>غيره، وهو يعلم أن ذلك سبب لسخط الله تعالى، ولو كان لا يبالي بسخط الله ولا<lb/>برضوانه بل يؤثر عليه حب المال لحفظ ماله في صندوقه ولم يخرج زكاته فذلك<lb/>أسهل من إحراز المال بالسرقة.<lb/>علل الله تعالى فرض الصيام علينا، بأنه هو الذي يعدنا ويؤهلنا للتقوى،<lb/>فقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ<lb/>تَتَّقُونَ} (البقرة: 183) وإنما التقوى ملكة يقدر صاحبها بوازعها النفسي على<lb/>اتقاء كل ما يدنس نفسه ويدسيها من ترك واجب، أو اقتراف محظور، ولذلك قالوا:<lb/>إنها عبارة عن القيام بالواجبات وترك المحرمات، وهذه الملكة كسائر الملكات،<lb/>تكتسب بالأعمال النفسية والبدنية التي يقوى بها سلطان الإرادة على نزعات الأهواء<lb/>كما سبق القول، وقد فطن لهذا بعض حكام الغرب، فقال في كتاب صنفه في<lb/>(تربية الإرادة) : إنه لا مربي للإرادة كالصيام، ولأجل هذا شرع في جميع<lb/>الأديان.<lb/>إن أحق الناس بتحصيل هذه الملكة وبسائر فوائد الصيام الروحية والاجتماعية<lb/>والجسدية من جمعوا بين حكم الله وحكمته فيه وراعوا ذلك حق رعايته، فالإسلام<lb/>علم وتربية، بنيا على أساس الحكمة والفلسفة، وذلك نص قوله تعالى: {وَمَا<lb/>أَرْسَلْنَا فِيكُمْ رَسُولاً مِّنكُمْ يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا وَيُزَكِّيكُمْ وَيُعَلِّمُكُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَيُعَلِّمُكُم<lb/>مَّا لَمْ تَكُونُوا تَعْلَمُونَ} (البقرة: 151) وقد يستفيد كثير من الناس حكمة العبادة<lb/>ويجنون ثمرتها، وإن لم يتلقوا بالتعليم أن ذلك هو المصلحة التي شرعت لأجلها،<lb/>كما يستفيد بعض الناس من شيء يأكله أو يشربه، فيكون من حيث لا يدري شفاء<lb/>من مرض ألمَّ به أولئك الذين أخلصوا دينهم لله فكان لهم من العلم بكل عبادة أنها<lb/>تُرضي الله تعالى وأنَّ ترْكها يؤدي إلى سخطه واستحقاق عذابه.<lb/>ومن الناس من يؤدي العمل تقليدًا ومجاراة لمن نشأ فيهم فيكون عادة له كسائر<lb/>العادات الشخصية والاجتماعية، لا ينوي به قربة، ولا يشعر له بفائدة، ولا يفكر<lb/>في حكمة الشارع فيه، فلا يكون لصيامه أثر كبير في عباداته ولا معاملاته ولا<lb/>عاداته، قد يصوم ولا يصلي، وقد يصوم ويصلي وهو مصرّ على المعاصي، فهو<lb/>الذي يصدق على صيامه ما قاله بعض الأوربيين في تعريف الصيام، من أنه عبارة<lb/>عن تغيير مواعيد الطعام، بجعلها في الليل بدلاً من النهار، وإنما كمال الصيام<lb/>بجعله جنة ووقاية من جميع الآثام، قال صلى الله عليه وسلم: (الصيام جنة فإذا<lb/>كان يوم صوم أحدكم فلا يرفث ولا يصخب، فإن شاتمه أحد أو قاتله فليقل إني<lb/>صائم إني صائم) رواه الشيخان في الصحيحين وأصحاب السنن الأربعة، والرفث<lb/>صريح الكلام في الوِقاع أو ما يتحدث به الزوجان في تلك الحال، والصخب الجلبة<lb/>والصياح، فإذا كان مثل هذا مما يمنع في الصيام، فما شأن اقتراف كبائر الآثام؟<lb/>على أن مثل هذا الصائم خير من تارك الصيام ولا سيما المجاهر به، فإذا كان مثله<lb/>كمن يبني قصرًا ويهدم مصرًا، فإن مثل تاركي الصيام من أمثال الفساق كمثل من<lb/>يهدمون القصور والأمصار.<lb/>يترك الصيام في هذه البلاد أناس كثيرون من طبقتين أو ثلاث طبقات، تتفق<lb/>وتختلف في بعض الأعمال والصفات: طبقة تحوت الغوغاء الأرذلين، وطبقة<lb/>أسرى الشهوات المترفين، وطبقة أدعياء المدنية المقلدين، فأما أولئك التحوت<lb/>السفهاء فإنهم لا يشعرون بقيمة لأنفسهم يشاركون بها سائر طبقات الأمة في<lb/>شعائرهم الدينية، دع ما هو أرقى من ذلك كالشعور بما يجب من شكر رب العالمين<lb/>الرحمن الرحيم والتقرب إليه والاستعداد للرضوان الأكبر في دار الكرامة عنده،<lb/>وغاية ما ورثوه من تقاليد الأديان التي كان عليها آباؤهم الأولون والآخرون تعظيم<lb/>بعض الموتى ذوي الأضرحة التي خذلت سنة الدين بتشريف بنائها، وجعلها مساجد<lb/>يصلى إليها ويطاف بها، وبناء القباب عليها واحتفالات الموالد التي هي أعياد<lb/>ومواسم يحشر الناس إليها بجوار تلك القباب، وزيارة الجماهير للمقابر في ليالي<lb/>الأعياد وجمع رجب وأيام أخرى من السنة، يرحل فيها إلى القرافات النساء<lb/>والرجال والأطفال، مشاة حفاة ركبانًا على الحمير والجمال، وما في ذلك من<lb/>المنكرات الكثيرة المعروفة.<lb/>وأما هؤلاء المترفون (فمنهم) ملاحدة المتفرنجين الذين هم شر على هذه<lb/>الأمة من كل عدو لها (ومنهم) أسرى الشهوات الذين ليس لهم من قوة الإرادة ما<lb/>يقدرون به على مغالبة الهوى وعصيان داعي اللذة، أو حبس النفس على عمل شاق،<lb/>وهم أشد الناس حاجة إلى الصيام، فإن هذا الإفراط في الترف يضعف البدن كما<lb/>يضعف النفس، وإذا كثر هؤلاء في أمة فقدت الاستعداد لدفع الأعداء عنها، وللقيام<lb/>بالأعمال المتبعة التي ترقى بها الأمم والثبات عليها، وقضي عليها أن تكون<lb/>مستعبدة لغيرها، وأي عار على الفتى الجذع، أو الكهل أو الشيخ الذي لم يدركه<lb/>الهرم، أكبر من عار الاعتراف بعدم الطاقة على احتمال الجوع والعطش بضع<lb/>عشرة ساعة يعد له بعدها الشراب المبرد وألوان الطعام الفاخرة، أيها الجذع الناشئ<lb/>أيها الكهل القارح، أولى لك فأولى، وغير هذا كان بك أولى، كان أولى بك أيها<lb/>الفتى أن تفخر بالتربية على صفات الرجولية، واعتياد التقشف الاختياري في<lb/>المعيشة، ومنه أن لا تسرف في التعميم المباح في ليالي رمضان، وأن تصوم من<lb/>كل شهر عدة أيام، كان أولى بك أيها الكهل أن تكون قدوة صالحة لولدك وأولاد<lb/>المسلمين، في المحافظة على شعائر الدين، وعلى الآداب والأعمال، التي يبلغون<lb/>بها درجة الكمال، وأهمها ركوب الصعب، واكتساب ملكة الصبر، وتوطين النفس<lb/>على مصارعة الحوادث، ومقارعة الكوارث ألا وإن الصيام جد الصيام أول<lb/>مقدماتها، وأيسر وسائلها.<lb/>وأما أدعياء المدنية المقلدون فهم الذين يفطرون جهرًا ليقول فيهم غير<lb/>المسلمين والمنافقون من المسلمين: إنهم (متمدنون) وهذه الطبقةأخس الطبقات<lb/>فلا ينتحل لها عذر ولا يوجه إليها برهان.<lb/>عذر الملحد المارق عند نفسه في ترك الصيام أنه فقد الباعث الديني، ولم<lb/>يترجح عنده باعث تهذيبي، وعذر المترف الشهواني عند نفسه، عجزه عن كبح<lb/>جماح لذاته، لتحكم الهوى فيها، وضعف الوازع الديني عنها، والجهول السافل من<lb/>تحوت الناس له عذر هذين الفريقين وعذر آخر وراءهما، وهو أنه لا يخطر في<lb/>باله ولا يصل علمه إلى ما يعلمه كثير من أفرادهما من معنى كون الصيام ركنًا<lb/>للدين الذي ينسب إليه، وشعارًا للأمة التي هو منها، وإن العاقل الذي يرى لنفسه<lb/>قيمة في الوجود يرى شرفه بشرفهما وذله بمهانتهما، وأنه مطالب دينًا وعقلاً<lb/>بحقوق لهما عليه، وأن دين الأمة من مقومات وجودها، فمن فاته الإيمان الباعث<lb/>على إقامة أركانه لأجل سعادة الآخرة، لم يسقط عنه احترام شعائره التي هي أقوى<lb/>روابط الأمة؟ فبهذا العلم يؤاخذ ويطالب كل من أوتي نصيبًا منه، وترتفع المؤاخذة<lb/>عمن كان نصيبه منه الجهل المطلق حتى إن نفسه لا تتوجه إلى طلبه، ومنهم من<lb/>يعتذر بأن الصيام يضره وإن كانوا أصحاء الأجسام، بترك ما اعتادوا من النظام في<lb/>مواعيد الطعام، والصواب أن ما يتوهمون من الضرر في ذلك هو عين النفع؛ لأن<lb/>التزام تلك العادات أضعف أبدانهم وأنفسهم، حتى صار تغييرهما يؤلمهم أو<lb/>يضجرهم، وإنما هذا الألم والضجر عرضان لمرض الترف، والصيام علاج له لا<lb/>مضاعفة.<lb/>إذا صح أن يكون في الإلحاد عذر للملحد، وفي ضعف الإرادة عذر للمترف،<lb/>وفي تغيير العادة إيلام للمهفهف، فيا ليت شعري بم يعذر نفسه أو يعتذر عنها من<lb/>يجاهر منهم بالفطر؟ المجاهرة بالذنب شر من ارتكاب الذنب، لأن ارتكابه سرًّا<lb/>يجعل ضرره قاصرًا على من اقترفه، وأما المجاهرة به فضررها يتعدى المذنب<lb/>إلى غيره؛ لأنه يكون قدوة سيئة لمن كان مستعدًّا لاقتراف ذلك الذنب تجرئه على<lb/>اقترافه، ولأن في الجهر به إذا كان من الشعائر الملّية، كالصيام، احتقارا للملة<lb/>والأمة التي ينسب المفطر إليها، وإضعافًا لرابطة قوية من الروابط التي تمتاز بها<lb/>الأمة على غيرها.<lb/>ها هنا يضحك القارئ من هؤلاء الملحدين، لا تضحكوا إلا على أنفسكم بل<lb/>ابكوا عليها إن كنتم تعقلون يقولون: إن الملحد ليس من أهل الملة ولا من أفراد<lb/>الأمة فيُرمى بهذا اللوم ويطالب بالاعتذار عن عمل لا يراه واجبًا عليه، وإنه يعدّ<lb/>الجهر بالإفطار في رمضان من الشجاعة الأدبية والإسرار به من الضعف والنفاق<lb/>ونقول: كيف يصدق هذا الكلام على ملاحدة بلادنا وكلهم منافقون يدعون الإسلام<lb/>ويلتزمون من أحكامه وشعائره، وعادات أهله ما لا ينافي أهواءهم، ولا يعارض<lb/>شهواتهم، كالأحكام والشعائر، وكذا العادات المتعلقة بالزواج والموت والأعياد،<lb/>ويخضعون لشريعته في أحكام الزواج والإرث، فإذا ادعى أحد منهم الشجاعة<lb/>المعنوية بهتك شعار الصيام، فقل له كذبت في دعواك، فإن كنت شجاعًا فصرح<lb/>على رءوس الأشهاد بالردة عن الإسلام واترك كل ما هو إسلامي، ولا تتزوج نساء<lb/>المسلمين ولا تأكل تراثهم، ولا تتول الأعمال والوظائف الخاصة بهم بدعوى أنك<lb/>منهم، وأما إخفاء معصية الإفطار فليست مع صحة العقيدة من النفاق، بل من<lb/>إخفاء العيوب والعورات.<lb/>قد يقول بعضهم: إن الإسلام جنسية اجتماعية كجنسية اللغة وجنسية النسب،<lb/>وإن العقائد الدينية والعبادات البدنية من الشئون الصحية التي يجب أن يكون الناس<lb/>أحرارًا فيها، ولا ينبغي أن يتوقف عليها تحقق الجنسية بعد أن ينالها صاحبها<lb/>بالوراثة أو بتسمية نفسه مسلمًا.<lb/>ونحن نقول: إن هذا الكلام مغالطة بديهية البطلان فإن الإسلام في الحقيقة<lb/>دين وهو جنسية لمن يدينون الله به، ولو في الظاهر كإقامة أركانه من صلاة<lb/>وصيام وزكاة وحج وتحليل حلاله وتحريم حرامه، فهو من حيث هو دين لا تحقق<lb/>له إلا بصحة العقيدة وما يتبعها من الأعمال، ومن حيث هو جنسية يتحقق بالتزام<lb/>شعائره وأحكامه الظاهرة إلا ما يقع من الإخلال بها شذوذًا كما كان المنافقون يعملون<lb/>في الصدر الأول فمن لا يؤمن بما جاء به رسوله ولا يقيم شيئًا من أركانه فلا حظ<lb/>له من جنسيته، فكيف إذا كان مع هذا مجاهرًا بهدم هذه الأركان بلا خوف من الله<lb/>ولا احترام لأهل هذه الجنسية.<lb/>على أن كل منتمٍ إلى جنس يجب عليه أن يعد جميع من يشاركونه فيها<lb/>إخوانًا له وأن يحترم كل ما يشترك فيه معهم من مقومات الجنسية ومشخصاتها،<lb/>وإلا كان عاقًّا لها، مستحقًّا للطرد والإبعاد عنها، بدلاً من مشاركة أهلها في منافعها<lb/>الصورية والمعنوية، وهؤلاء المجاهرون بالفطر في رمضان لا يشعرون بمعنى<lb/>الأخوة الإسلامية العامة، ولا يقومون بشيء من حقوقها، كما أنهم لا يحترمون<lb/>الشعائر والأعمال التي لا تعرف الجنسية الإسلامية إلا بها.<lb/>الحق أقول: إن لبعض الذين يفطرون في رمضان عذرًا طبعيًّا، ولا يحمد<lb/>عذر طبعي إلا أن يكون شرعيًّا، كعذر المريض والمسافر والعاجز عن الصيام لهرم<lb/>مثلاً، ولكن لا عذر لأحد في الجهر بالإفطار؛ لأنه احتقار للإسلام وإهانة لأهله،<lb/>لا تصدر اختيارًا إلا من عدو له ولهم، أو ممن لا شعور له بمعنى الأمة والملة<lb/>وشرفهما كبعض الكناسين والزبالين لا كلهم، وكم يوجد من أمثالهم في المتعلمين<lb/>المتفرنجين الذين يظنون أنهم ممتازون في الأمة بارتقائهم في الشئون الاجتماعية،<lb/>وأنهم يشعرون من ذلك بما لا يشعر به الجمهور، وأن الخير للأمة أن تكون مثلهم<lb/>في ترك أركان الدين وامتهان شعائره والاهتمام بالتمتع بالشهوات، وحسبهم شرفًا<lb/>وارتقاء ما يتوهمون من عدّ غير المسلمين لهم من المتمدنين أو المتنورين ويا شقاء<lb/>أمة يكثر فيها أمثال هؤلاء المترفين، فإنها لا ترتقي بهم إلا إلى أسفل سافلين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p89" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2943.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين الاجتماعية</head>
<tei:p>
               <lb/>ومكان الأغنياء وسائر الطبقات منها [1]<lb/>(1)<lb/>الإنسان عالم اجتماعي لا يصل فرد من أفراده ولا شعب من شعوبه إلى كماله<lb/>المقدر له إلا بالأعمال الاجتماعية التي يتعاون عليها أفراد العشيرة وأهل البلد<lb/>والوطن وسائر الناس، وعلى قدر هذا التعاون يكون أقرب من الكمال الاجتماعي<lb/>والبعد عنه، فالأمم بالأفراد والأفراد بالأمم، فهنيئًا للأمة التي تتسم بسعي أفرادها<lb/>غارب العز والسيادة، وتتنسم ريح القوة والسعادة (ويا ويْح الرجل الذي ليس له<lb/>أمة) [2] وما كل جمع كبير يستحق أن يسمى أمة، لولا سعة المجاز في الكلام،<lb/>كقولنا في صور الناس وتماثيلهم: هذا فلان وهذا فلان.<lb/>المسلمون جمع كبير يطلق عليه اسم الأمة الإسلامية بحسب صورته أو<lb/>باعتبار ما كان عليه، وإن كان لا يقوم بالأعمال الاجتماعية التي تتحقق بها مقومات<lb/>الأمم ومشخصاتها، وتحفظ بها مصالحها ومنافعها، وللمنار مقالات كثيرة في بيان<lb/>هذا الموضوع يطلب أقدمها عهدًا من المجلد الأول منه، ومن أشهرها مقالة في<lb/>المجلد التاسع عنوانها: حال المسلمين في العالمين، ودعوة العلماء إلى نصيحة<lb/>السلاطين، كان لها تأثير في الشرق والغرب، وترجمها بالتركية أحد فضلاء<lb/>الآستانة وطبعها في رسالة مستقلة باللغتين.<lb/>وقد نطلق على المسلمين اسم الأمة باعتبار ما نرجو أن تئول إليه حالهم،<lb/>فباعتبار أن ذلك الاستعمال من مجاز الكون بينَّا غير مرة في تلك المقالات أن<lb/>الإصلاح الإسلامي ينحصر في كلمة تكوين الأمة إذ لا أمة في الحقيقة، وباعتبار<lb/>أن ذلك الاستعمال من مجاز الأول يتسع مجال الإطلاق، وكثيرًا ما بينا الكلام على<lb/>تحقق الرجاء، وصرحنا بأن الأمة قد ولدت ولادة جديدة، وأنها الآن في سن<lb/>الطفولة، وأن ما تتصدى له من الأعمال الاجتماعية إنما كان صغيرًا وعرضة<lb/>للفشل في الأكثر؛ لأنه من قبيل أعمال الأطفال، وقد شرحنا هذا الموضوع في<lb/>مقالات نشرت في المجلد الثاني وغيره) [*] وذكرنا في المجلد الرابع أمثلة لطفولية<lb/>الأمة، وقد حدث بعد ذلك ما هو أعظم منها، وناهيك بسقوط جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> العربية<lb/>وأختيها الفرنسية والإنكليزية، وموت مصطفى كامل باشا مؤسسهن بأموال الأمراء<lb/>والأغنياء غارقًا في الدَّيْن، وبيع أثاثه ورياشه بالمزاد، ثم سقوط جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title><lb/>وموت صاحبها غارقًا في الدين أيضًا، ثم سقوط الجريدة وهي جريدة حزب كبير<lb/>من الأغنياء.<lb/>فهذه أكبر الجرائد التي أسسها المسلمون في مصر، وكان لكل منها شركة<lb/>وحزب ورأس مال مؤلف من ألوف الجنيهات وأنصار من أغنياء الأمة وأصحاب<lb/>الأقلام فيها، وقد بينا وجه العبرة في شأن هذه الجرائد بعد موت الأولى وتبريح<lb/>الداء بالأخريين في ترجمة الشيخ علي يوسف من المجلد السابع عشر ص 69.<lb/>وما لي لا أذكر وأذكر في هذا المقام بتلك الفاتحة الوجيزة للمنار التي كانت<lb/>أول ما كتب منه، ونحمد الله تعالى أنها كانت صورة مصغرة له، قد ارتسمنا ما<lb/>رسمناه له فيها فلم نخرج عنه، وقد أشرنا فيها إلى سوء حال المسلمين ورغبة<lb/>سوادهم الأعظم عن ما نقصد إليه بإنشاء المنار من الجد والإصلاح، وإلى وجود<lb/>أفراد تنبهت أنفسهم لإصلاح الخلل، وتوجهت هممهم لمداواة العلل، وإلى أن<lb/>الغرض من إنشاء المنار أن يكون لسان حال هؤلاء وحادي ركبهم في سبيل التجديد<lb/>المطلوب. ثم ظهر لنا أن رجالنا في هذه الفئة كان أكبر منها في نفسها.<lb/>تيسر لنا بهذا المنار أن نختبر حال المسلمين اختبارًا لا يكاد يتيسر بوسيلة<lb/>أخرى، وقد كان هذا الاختبار الطويل والعلم التفصيلي مؤيدًا لما كنا عليه قبلهما من<lb/>الوقوف بين الخوف والرجاء وترجيح الأمل على اليأس ترجيحًا يبعث على الجهاد<lb/>والثبات على العمل، وهو ما صرحنا به في فاتحة المنار في العدد الأول للسنة<lb/>الأولى.<lb/>كان موضوع ذلك الأمل الأول مَنْ أيقظتهم حوادث الزمان وأثرت في قلوبهم<lb/>آثار حكيم مصر وحكيم الأفغان، ومن على مشربهما من دعاة الإصلاح.<lb/>ثم زاد عدد هؤلاء المحبين للإصلاح بتأثير المنار، ومنهم صاحب الرسالة<lb/>التي نشرناها في آخر الجزء الماضي فاستتبعت كتابة هذا المقال، فهو قد اشترك<lb/>في المنار منذ أنشئ وكان تلميذًا في المدارس، وقد أُشرب قلبه حب الإصلاح فهو<lb/>فيه على علم ووجدان وإخلاص، ولكنه على علمه وسعة اختياره لما في هذه البلاد<lb/>من الفسق وفساد الأخلاق أقوى منا رجاء في مسلميها وفي غيرهم، وإننا نخشى أن<lb/>يضعف ويضمحل هذا الرجاء أو يزول ويحل محله اليأس إذا رأى أن رسالته لم<lb/>تؤثر، ودعوته لم تجب، فأحببنا أن نذكره بما أشرنا إليه آنفًا مما نشرنا في خوالي<lb/>السنين، ونؤيده بما في معناه من بيان حقيقة حال المسلمين، لعله يذهب بغرور<lb/>المبالغ في التفاؤل، ويمسك رمق الرجاء على المهوي إلى اليأس، وينفخ نسمة<lb/>الرجاء في اليأس، فنقول:<lb/>إن في المسلمين كثيرًا من بقايا الفضائل الموروثة التي هي تعد من دلائل<lb/>الحياة الاجتماعية، وكثيرًا من الرذائل والأمراض الروحية الموروثة والحادثة التي<lb/>هي سبب ما حل بدولهم وأممهم من الرزايا التي يئن منها كل من شعر بها بقدر<lb/>شعوره، وقد استيقظ في بعضهم هذا الشعور منذ مئة سنة أو أكثر، وتصدى<lb/>بعض حكامهم وبعض أفرادهم إلى إصلاح ما فسد، وتجديد ما اخلولق وبناء ما انهدم،<lb/>كما بينا ذلك في فاتحة المجلد السابع عشر، وإنما لم يفلح أحد منهم؛ لأن<lb/>الحكام القادرين على تنفيذ الإصلاح لا يعرفون طريقه، والأفراد الذين يعرفون<lb/>كُنْه الإصلاح لا يقدرون على تنفيذه.<lb/>إنما تنهض الأمة بالإصلاح إذا وجد الاستعداد في الجمهور، ووجد الزعيم<lb/>القادر على استخدام ذلك الاستعداد، ويمكن بيان هذا الاستعداد العظيم بكلمة واحدة<lb/>من اصطلاح كتاب الجرائد وغيرهم من المعاصرين وهي التضحية، وما التضحية<lb/>إلا بذل الأموال والأنفس في سبيل المصلحة العامة وهو ما يعبر عنه القرآن بكلمة<lb/>الجهاد.<lb/>ما قام أمر اجتماعي عظيم كالدين والدولة إلا ببذل المال والنفس فمن لم يبذل<lb/>في سبيل دينه أو دولته ووطنه ما يحتاجان إليه من مال أو نفس فلا دين له ولا دولة<lb/>ولا وطن، ولذلك جعل الله تعالى هذا الجهاد آية الإيمان بمثل قوله: {إِنَّمَا<lb/>المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ<lb/>اللَّهِ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) .<lb/>نحن لسنا بصدد إصلاح يحتاج فيه إلى بذل النفس، والتعرض لإراقة الدم،<lb/>وإنما الإصلاح الذي أسس له المنار ثم مدرسة الدعوة والإرشاد إصلاح علمي<lb/>تهذيبي يقوم بالمال، وإنما أنشأنا هذه المقالة لبيان حال من دعاهم ذلك المخلص<lb/>الغيور في رسالته إلى النهوض بمشروع الدعوة والإرشاد ومساعدة المنار.<lb/>ألا وإن الأغنياء أول من يخطر بالبال، في كل مقام يذكر فيه بذل المال وإن<lb/>أكثر أغنياء بلادنا بل أمتنا كلها أغبياء سفهاء الأحلام، مسرفون في الفسق، بخلاء<lb/>حتى بما وجب من الحق، أشحة على الخير، لا يكاد يخرج المال من أيديهم إلا<lb/>على مائدة قمار، أو في حانة خمَّار، أو لبغي وقواد، أو رشوة لحاكم شرير، أو<lb/>تزلفًا إلى سلطان أو أمير أو مدير، فأكثر ما بذله أغنياؤنا في هذا العصر للجمعيات<lb/>الخيرية أو المدارس أو جمعية الهلال الأحمر أو جمعية الصليب الأحمر فهو رياء،<lb/>وتزلف للحكام والأمراء، وهذا مما يعلمه الكاتب وغير الكاتب علمًا ضروريًّا أو<lb/>كالضروري.<lb/>وأما غير الفساق المرائين من الأغنياء فهم كسائر الناس، والناس فيما نحن<lb/>بصدده فريقان: فريق لا يرجى منه خير للإسلام بل يخشى شره، وفريق قلما<lb/>يُرجى الخير من غيره، فأما الفريق الأول فثلاثة أصناف: ملاحدة المتفرنجين،<lb/>ومنافقو المعممين، وتحوت الفقراء الجاهلين، الذين لا يكادون يفقهون حديثًا، ولا<lb/>يعقلون للأمة والملة معنى، وقد بينا في فاتحة هذه السنة من الجزء الأول أن من<lb/>أولئك الملاحدة والمنافقين من تصدى لمقاومة مدرسة الدعوة والإرشاد ينفث سموم<lb/>السِّعاية لمنع إعانة وزارة الأوقاف وغير الأوقاف، كما سعى أمثالهم وأقنالهم من<lb/>قبل في الجمعية الخيرية الإسلامية، حتى زعموا أنها تمد مهدي السودان بالمال<lb/>لقتال مصر والدولة البريطانية.<lb/>وأما الفريق الثاني وهو الوسط في شئونه العقلية والنفسية، أو شئونه<lb/>الاجتماعية أو المعاشية، فيتألف من أصناف يقل فيها الغني الموسع، كما يقل فيها<lb/>الفقر المدقع، والأغنياء منه ثلاثة أصناف.<lb/>صنف تربى تربية إسلامية بحسب ما عليه جمهور المسلمين في القرون<lb/>الأخيرة من مزج السنن بالبدع، والخرافات بالحقائق، فهم لا يفقهون من بذل المال<lb/>في سبيل البر إلا بناء مسجد ولو في مكان تزيد فيه المساجد على حاجة المصلين،<lb/>وإنما يكون هذا من الخير إذا لم يبن المسجد على قبر أحد من الصالحين، وإلا كان<lb/>صاحبه ملعونًا على لسان خاتم النبيين، أو وقف أرض تنفق غلتها على تشييد<lb/>القبور أو البناء عليها أو حولها وما يكون من المواسم عندها في الأعياد وجمع<lb/>رجب، وكل ذلك من المعاصي وبدع الضلالة المنكرة التي لا يجوز الوقف عليها،<lb/>وإن تضمنت إطعام بعض الفقراء الطعام المبتدع لأجلها، فهذا الصنف قلما يرجى<lb/>منه الآن فائدة للأعمال الإصلاحية كمشروع الدعوة والإرشاد.<lb/>وصنف آخر تربى أفراده على التفرنج ولكن لم يكونوا كجماهير المتفرنجين<lb/>الذين لا حظ لهم من حياتهم إلا تقليد الإفرنج في عاداتهم الخاصة بالزينة والطعام<lb/>والشراب والتمتع باللذة واللهو واللعب كتربية الكلاب والسير بها والركوب معها،<lb/>بل أودع في نفوسهم الميل إلى الاقتداء بهم في بذل المال للمنافع العامة، لا رياء<lb/>للجمهور، ولا تزلفًا لحاكم أو أمير، بل لأن ذلك عندهم من اللذات النفسية، أو<lb/>الشرف والكمال الإنساني، وبهذا ارتقوا عن جمهور الأغنياء الأغبياء السفهاء،<lb/>ولعل هذه البلاد لا تخلو من أفراد منهم، ومن عساه يوجد منهم فقد يبذل المال<lb/>للمساعدة على تعليم الموسيقى والتصوير أو الألعاب الرياضية، وقلما يحفل<lb/>بالإصلاح الديني العلمي إلا إن كان له نزعة دينية أو تهذيبية، وأنى لجماعة الدعوة<lb/>والإرشاد بالاهتداء إلى مثل هذا وإقناعه بأن مقصدها الأول من مدرستها بث<lb/>المرشدين في أنحاء البلاد لتعليم العوام ما يزجرهم عن المعاصي والمنكرات،<lb/>ويزكيهم من أدران البدع والخرافات، حتى تستفيد المدرسة من مساعدته؟<lb/>وصنف ثالث هم الوسط الصحيح وهم الذين أوتوا نصيبًا من التربية الدينية<lb/>والعلم الإسلامي الصحيح، ونصيبًا من حال هذا العصر وما يحتاج إليه المسلمون<lb/>فيه من الإصلاح، والغني في هذا الصنف أندر منه في سائر الأصناف، والرجاء<lb/>في مثله لمساعدة الدعوة والإرشاد، أقوى وأشد منه في سائر الناس، إلا أن يغلبه<lb/>على دينه وعقله البخل الفاحش والشح المطاع، وإيثار وعد الشيطان بالفقر على<lb/>وعد الله بالمغفرة والإخلاف، وإذا كان الصنفان المذكوران قبل هذا وهما كالطرفين<lb/>له، مما يصعب إقناع أفرادهما بوجوب المساعدة على الإصلاح الديني العلمي فهذا<lb/>الصنف لا يحتاج إلى إقناع، ولا يخفى عليه وجود ما يوجد منه في البلاد.<lb/>ومن أغنياء هذا الصنف من غلب عليهم الترف ودب إلى دينهم الوهَن،<lb/>فضعفت غيرتهم على إسلامهم الديني، دون إسلامهم الاجتماعي والسياسي، فهم<lb/>يودون إصلاح حال المسلمين، ويعتقدون أن ذلك لا يرجى إلا من طريق الدين،<lb/>وإنما يودون أن ينهض بالإصلاح غيرهم، ولا تسمو بهم الهمة إلى المساعدة عليه<lb/>بأموالهم ولا بأنفسهم.<lb/>تلك أصناف الأغنياء الذين يصح أن يتعلق بهم الرجاء، بما في أنفسهم من<lb/>هدي الدين أو علو الهمة، أو العناية بأمر الأمة، وقد علم أن من يوجد في هذه<lb/>البلاد منهم قليل، وأن الرجاء في هذا القليل ضعيف.<lb/>فلم يبق من فريق المعتدلين الذين يرجى رفدهم إلا المستورون الذين لا<lb/>يقدرون على مساعدة الإصلاح إلا بما يوفرون من كسبهم بالاقتصاد في النفقة اللائقة<lb/>بأمثالهم، كصاحب الرسالة التي دعتنا إلى كتابة هذا المقال، ولا غناء في مساعدة<lb/>هذا الصنف إلا إذا كثر أفراد الباذلين منه، وفاقًا للقاعدة المقررة: القليل من الكثير<lb/>كثير، وما أظن أن الظفر بهذا الكثير عندنا ميسور.<lb/>فعلم مما شرحناه أن من يرجى منهم بذل شيء من فضول أموالهم في سبيل<lb/>الإصلاح الديني والاجتماعي قليلون، وأن ما يرجى بذله من هؤلاء القليلين في<lb/>بلادنا قليل لا غناء فيه، لأن أكثر الأنفس أُحضرت الشح، واستحوذ عليها الصَّغار<lb/>والذل، وكذبت وعد الله بالإخلاف على المنفق، وصدقت وعد الشيطان له بالفقر،<lb/>ثم إن بذل المال الكثير في هذه السبيل إنما يصدر عن عرفان ووجدان، عرفان<lb/>بالمصلحة فيه وشدة الحاجة إليها، ووجدان إيمان راسخ تنال به سعادة الدنيا<lb/>والآخرة، أو وجدان شرف باذخ تنال به سعادة الأولى فقط، على أن باعث الشرف<lb/>وباعث الإيمان قد يتلاقيان ويتصافحان، وإنني أوضح هذا المقام بأمثال، أشير<lb/>بها إلى أعظم من رجوت هنا من الرجال.<lb/>كان أرجى أغنياء مصر عندي لمشروع الدعوة والإرشاد ثلاثة أصرح باسم<lb/>واحد منهم وهو رياض باشا تغمده الله برحمته، ذلك الرجل الذي انفرد في كبراء<lb/>مصر وأغنيائها بأنه لم يكن يخيب فيه رجاء، ولا يفوته مساعدة عمل من أعمال<lb/>الخير، ولو عرف كنه مشروع الدعوة والإرشاد لما اكتفى بالتبرع له بمائة جنيه،<lb/>وإنما عرف منه أنه مدرسة خيرية، فنفحه بمثل ما نفح به مدرسة محمد علي<lb/>الصناعية، وهي المدرسة التي تولى رياسة جمع الإعانات لها، على أن الخديوِ<lb/>وارث ملك محمد علي التي أنشئت المدرسة إحياء لاسمه وتذكارًا لمرور مائة سنة<lb/>على ملكه لم ينفحها بأكثر من ذلك، فهذا عذر رياض باشا في عدم صدق رجائي<lb/>كله في مساعدته لهذا العمل.<lb/>وأما اللذان لا أصرح باسمهما فقد كان رجاؤنا في أحدهما أكبر من رجائنا في<lb/>رياض باشا، وهو أوسع منه ثروة، وفهم من كُنْه المشروع ما لم يفهمه، بل قال<lb/>فيه كلامًا يؤثر ويدون له (منه) أنه طالما فكر فيه، وتعجب من إحجام المسلمين<lb/>عن القيام به إلى اليوم، وأنه يود لو يكون عضوًا عاملاً فيه، وإنما يمنعه من<lb/>وضع يده في أيدي أعضاء إدارته عدم ثقته بثباتهم، اللهم إلا واحدًا منهم، وعلل<lb/>ذلك بأن أهل بلادنا هذه يقولون ولا يفعلون، ويبدأون بالأعمال ولا يَثبتون (ومنه)<lb/>أن هذا العمل سيلقى صعوبات، وتوضع في طريقه العقبات، وأنه لا يقول هذا<lb/>تثبيطًا أي بل تنبيهًا، ولا تنصلاً من المساعدة فإنه سيساعد بالمال، ثم إنه أكد هذا<lb/>الوعد غير مرة لنا، وذكره لغيرنا، وقد كان آخر عهدنا بالسعي لاستنجازه شهر<lb/>رجب الماضي.<lb/>وأما الثالث فهو غني معروف بالعلم والفضل والتدين، وقد كان منانًا لأحد<lb/>أصدقائه بأنه سيتبرع للمدرسة بمائة جنيه غير ما يفرضه على نفسه من الاشتراك<lb/>السنوي، وذكر لنا صديق آخر له عزمه على المساعدة من غير تحديد، وقد بلغنا<lb/>أن ما يجب عليه من زكاة النقد كل سنة أضعاف ما يملكه صاحب الرسالة التي<lb/>نتكلم في موضوعها، وقد ذكرناه في هذا العام بشدة حاجة المدرسة إلى ما تنتظر من<lb/>مساعدته لانقطاع إعانة الأوقاف عنها، ونفاد ما قد جمع لها، فاعتذر بما يعتذر به<lb/>أكثر الناس في هذا العهد، وهو العسرة التي جاءت بها هذه الحرب.<lb/>فإذا كان وعد أرجى من نرجو من أغنى أغنيائنا، واشتراك من يشترك في<lb/>مثل هذا المشروع من أفضل فضلائنا، لا يوثق بهما ولا يتكل عليهما في استئجار<lb/>دار لمدرسة خيرية، فهل يظن (م. ن) صاحب تلك الرسالة أن ما جاء به من<lb/>النصيحة والتذكير يبسطان الأيدي المغلولة، وينبهان [3] الأنفس المفسولة [4] ، فتتدفق<lb/>الدنانير على مدرسة الدعوة والإرشاد اليوم كما تدفقت على جمعية الصليب الأحمر<lb/>بالأمس، وعلى جمعية الهلال الأحمر من قبل؟ إن كان يظن ذلك فما نحن بظانين،<lb/>ولا نحن من فضل الله وحياة المسلمين يائسين، ولكننا بعد طول اختبار لا نغتر<lb/>بوعد واعد، ولا بثبات متبرع ولا واهب، وإن كان هذا أو ذاك، ممن اشتهروا<lb/>بالسخاء، فإن أكثر أصحاب هذه المظاهر، مصداق لقول الشاعر:<lb/>يعطي ويمنع لا بخلاً ولا كرما <gap resp="#org_MS"/> لكنها خطرات من وساوسه<lb/>كلا إنه لا يرجى في هذا القطر جمع مال كثير بالتبرع يكون رأس مال<lb/>لمدرسة كمدرستنا أو مدرسة دونها إلا بنفوذ الأمراء والحكام، وقد كان بعض<lb/>هذا ممكنا لنا من قبل ولم نطرق بابه، وأما اليوم فلا يرجى كله ولا بعضه، فأما سبب<lb/>بذل المال تقربًا إلى الأمراء والحكام فمعروف، وأما إمساكه عن المصالح العامة<lb/>فسببه ضعف الإيمان، وضعف وجدان الشرف وحب الكمال، والحرمان مما يولدان<lb/>من المقاصد العالية والآمال العظيمة، وليس في تربية الأمة ما يحيي ذلك<lb/>في نابتتها.<lb/>هذا وإننا بعد هذا البيان نقول لصاحب تلك الرسالة وغيره من أهل الغيرة: إن<lb/>هذا المشروع لا يرجى أن ينفذ بحسب نظامه المعروف إلا إذا نجحنا فيما سعينا إليه<lb/>في الآستانة ثم في مصر من تقرير إعانة له كبيرة ثابتة من وزارة الأوقاف فبهذا<lb/>يستقر ويوثق بثباته واستمراره ويشتهر نفعه في الأمصار والأقطار، ويرجى بعد<lb/>ذلك أن يتبرع له ويقف عليه العقار والأراضي كثير من أهل الخير، ولا سيما بعد<lb/>أن يتخرج في مدرسته من يحسنون القيام بما فرضه الله تعالى على المسلمين بقوله:<lb/>{وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) فإذا ظفرنا بإعانة ثابتة من وزارة<lb/>الأوقاف فذاك، وإلا جعلنا المدرسة خارجية، وأنفقنا عليها مما آتانا الله من كسب<lb/>ومساعدة أهل المروءة والإخلاص مهتدين بقوله تعالى: {لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ<lb/>وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَا آتَاهَا سَيَجْعَلُ اللَّهُ<lb/>بَعْدَ عُسْرٍ يُسْراً} (الطلاق: 7) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه المقالة الموعود بها.<lb/>(2) هذه الكلمة لشيخنا الإمام.<lb/>(*) راجع مقالة (طفولية الأمة وما فيها من الحيرة والغمة) في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0737" change="#d3e146">737</date> م2 ومقالة (الحيرة والغمة ومناشئها في الأمة) في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0753" change="#d3e146">753</date> م2.<lb/>(3) للتنبيه هنا معنيان أحدهما جعل الخامل نبيه الشأن، وثانيهما: إيقاظ الغافل.<lb/>(4) المفسول الضعيف الخامل الذي لا مروءة له.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p97" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2944.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنة وصحتها والشريعة ومتانتها</head>
<tei:p>
               <lb/>رد على دعاة النصرانية بمصر<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(تتمة واستدراك - استنكار المتأخرين لبعض متون أبي هريرة)<lb/>قد علم مما تقدم أن أبا هريرة رضي الله تعالى عنه راوية ثقة عدل وأنه من<lb/>نوابغ البشر في الحفظ والضبط لما يحفظ وقوة الذكر (الذاكرة) وعلم أيضا أنه<lb/>انفرد بأحاديث كثيرة كان بعضها موضع الإنكار أو مظِنَّته لغرابة موضوعها<lb/>كأحاديث الفتن وإخبار النبي صلى الله عليه وسلم ببعض المغيبات التي تقع بعده،<lb/>ويزاد على ذلك أن بعض تلك المتون غريب في نفسه، ولو انفرد بمثله غير<lb/>صحابي لعُدّ من العلل التي يتثبت بها في روايته، كما هو المعهود عند نقاد الحديث<lb/>أهل الجرح والتعديل، ولذلك ترى الناس ما زالوا يتكلمون في بعض روايات أبي<lb/>هريرة كما رأى القراء في دروس سنن الكائنات للدكتور محمد توفيق صدقي، وأول<lb/>كلمة طرقت سمعي في ذلك كانت من تلميذ مسلم في مدرسة غير إسلامية ب<placeName>بلاد الشام</placeName>،<lb/>وكان ذلك في أوائل العهد بطلبي للعلم، ومن عرف ترجمة أبي هريرة معرفةً تامةً<lb/>يجزم بعدالته وبراءته من الكذب على أحد من الناس، بله الكذب على رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم الذي روى هو وغيره عنه أنه قال: (من كذب علي متعمدًا<lb/>فليتبوأ مقعده من النار) وقد صرحوا بأن هذا الحديث متواتر.<lb/>ولعل قراء المنار يتذكرون ما علقته على كلام محمد توفيق صدقي في حديث<lb/>الذباب، وتطرقه فيه إلى الارتياب في رواية أبي هريرة، إذ بينت بالإيجاز أنه لا<lb/>مجال للطعن في أبي هريرة نفسه وأن حديث الذباب وأمثاله مما يستبعد أن يكون<lb/>مسموعًا من النبي صلى الله عليه وسلم لا يظهر علة نقلها عن أبي هريرة إلا إذا<lb/>أحصيت تلك الروايات ولا سيما ما انفرد به أبو هريرة منها، ودقق النظر في<lb/>أسانيدها ومتونها، وما يمكن طروؤه من الاحتمالات فيها، وأمهات هذه الاحتمالات<lb/>أربعة:<lb/>أحدها: أن يكون في رجال السند إلى أبي هريرة من هو مجروح وإن صُحح.<lb/>ثانيها: أن يكون ذلك الحديث أو الأثر مرويًّا عنه بالمعنى، وقد وقع الغلط<lb/>من أحد الرواة في فهمه فنقله كما فهمه.<lb/>ثالثها: أن يكون ما روي حديثًا رأيًا لأبي هريرة أو غيره ممن روى عنه<lb/>وعده بعض الرواة حديثًا لاجتهاده بأن مثله لا يقال بالرأي، فما قاله العلماء من أن<lb/>قول الصحابي إذا كان لا يقال مثله بالرأي له حكم المرفوع إلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لا يصح على إطلاقه، والناس يتفاوتون في فهم ذلك، فما يعده بعضهم منه لا<lb/>يعده الآخر منه.<lb/>رابعها: أن يكون رواه عن أهل الكتاب بالسماع ممن أسلم منهم ككعب<lb/>الأحبار أو رآه في كتبهم وهو مما لا مجال للرأي فيه فيعده من قَبيل المرفوع من<lb/>يأخذ ذلك القول قاعدة عامة، وقد ثبت أن أبا هريرة روى عن كعب الأحبار وأن<lb/>معاوية قال في كعب الأحبار: إنهم كانوا يبلون أي: يختبرون عليه الكذب، وقد<lb/>تقدم ذلك في هذا المقال نقلاً عن البخاري، وإنني كنت أسيء الظن في روايات<lb/>كعب الأحبار قبل أن أرى ما رواه البخاري عن معاوية فيه، وكذا وهب بن منبه.<lb/>ثم إنني بعد كتابة ما تقدم وقبل طبعه رأيت في تفسير سورة النمل من تفسير<lb/>الحافظ ابن كثير بعد ذكر عدة روايات عن الصحابة في قصة ملكة سبأ مع سليمان<lb/>عليه السلام ما نصه:<lb/>والأقرب في مثل هذه السياقات أنها مُتلقاة عن أهل الكتاب مما وجد في<lb/>صحفهم كراويات كعب ووهب، سامحهما الله تعالى فيما نقلاه إلى هذه الأمة من<lb/>أخبار بني إسرائيل من الأوابد والغرائب والعجائب مما كان ومما لم يكن، ومما<lb/>حرف وبدل ونسخ، وقد أغنانا الله عن ذلك بما هو أصح منه وأنفع وأوضح وأبلغ<lb/>ولله الحمد والمنة اهـ.<lb/>فجملة القول في هذه الأحاديث المشكلة إذا كانت مرفوعة إلى النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم أو موقوفة على أحد رواة الصحابة رضي الله عنهم أبي هريرة أو غيره<lb/>أن يدقق النظر في أسانيدها أولاً، فإذا كان في الاحتجاج ببعض رجالها مقال كُفينا<lb/>أمرها، وكذا إذا كان فيها انقطاع أو إرسال، وإلا نظرنا إلى غير ذلك من الوجوه<lb/>التي يكون بها المخرج كغلط الرواة بسبب النقل بالمعنى أو غيره من الأسباب،<lb/>وأدهى الدواهي أن يكون الحديث مأخوذًا عن بعض أهل الكتاب بالقبول ولم يُعز<lb/>إليه، ولا يغرنك قولهم: إن مراسيل الصحابة حُجة، وإن الموقوف الذي لا مجال<lb/>للرأي فيه له حكم المرفوع، فإذا ثبت أن أبا هريرة مثلاً كان يروي عن كعب<lb/>الأحبار وأن الكثير من أحاديثه مراسيل، فالواجب أن يتروى في كل غريب لم<lb/>يصرح فيه بالسماع من النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا كان من الإسرائيليات أو ما<lb/>في معناها احتمل أن يكون قد رواه عن كعب وكان هذا الاحتمال علة مانعة من<lb/>ترجيح إسناد كلام إلى النبي صلى الله عليه وسلم، يوقع في الإشكال.<lb/>لا يتسع هذا الموضع لتحرير هذا البحث بالتفصيل، ولكنا نذكر أهل العلم<lb/>بحديث يرون فيه أكبر عبرة في هذا المقام وهو حديث الجساسة الذي حدث به تميم<lb/>الداريّ رسول الله صلى الله عليه وسلم وأخرجه مسلم في صحيحه مرفوعًا من<lb/>طرق يخالف بعضها بعضًا في متنه، فهذا الخلاف في المتن علته من بعض رواة<lb/>الصحيح، ولا يظهر حمله على تعدد القصة، ثم إن رواية الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم له عن تميم الداري إن سلم سندها من العلل هل تجعل الحديث ملحقًا بما حدث<lb/>به النبي صلى الله عليه وسلم من تلقاء نفسه فيجزم بصدق أصله، قياسًا على<lb/>إجازته صلى الله عليه وسلم أو تقريره للعمل إذ يدل حله وجوازه؟ الظاهر لنا أن<lb/>هذا القياس لا محل له هنا، والنبي صلى الله عليه وسلم ما كان يعلم الغيب فهو<lb/>كسائر البشر يحمل كلام الناس على الصدق إذا لم تحف به شبهة، وكثيرًا ما صدق<lb/>المنافقين والكفار في أحاديثهم، وحديث العُرَنيين وأصحاب بئر معونة مما يدل على<lb/>ذلك، وإنما كان يعرف كذب بعض الكاذبين بالوحي أو ببعض طرق الاختبار أو<lb/>إخبار الثقات، ونحو ذلك من طرق العلم البشري، وإنما يمتاز الأنبياء على غيرهم<lb/>بالوحي، والعصمة من الكذب وما كان الوحي ينزل إلا في أمر الدين وما يتعلق<lb/>بدعوته وحفظه وحفظ من جاء به، وتصديق الكاذب ليس كذبًا، وحَسْبك أن تتأمل<lb/>في هذا الباب عتاب الله لرسوله إذ أذن لبعض المعتذرين من المنافقين في التخلف<lb/>عن غزوة تبوك وما علله به، وهو قوله: {عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ<lb/>لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الكَاذِبِينَ} (التوبة: 43) .<lb/>وإذا جاز على الأنبياء المرسلين أن يصدقوا الكاذب فيما لا يخل بأمر الدين<lb/>ولا يترتب عليه حكم شرعي ولا شيء ينافي منصب الرسالة، أفلا يجوز على من<lb/>دونهم أن يصدقوا الكاذب في أي خبر لا تقوم القرينة على كذبه فيه، ومن صدَّق<lb/>شيئًا يجوز أن يحدِّث به من غير عَزْو إلى من سمعه منه، ولكن هذا كان قليلاً في<lb/>الصدر الأول من الإسلام، فقد ظل المسلمون عدة قرون ينقلون كل شيء بالرواية<lb/>وإن كان بيت شعر أو كلمة مُجون.<lb/>تنبيه مهم:<lb/>إن الأحاديث المشكلة الصحيحة الإسناد قليلة فما رواه أبو هريرة منها قليل من<lb/>قليل، وما انفرد به منه أقل من ذلك القليل، ولا يتوقف على شيء منها إثبات<lb/>أصل من أصول الدين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>***<lb/>الجملة الخامسة الخاتمة لكلام الطاعن<lb/>(استنتاجه من جملة دعاويه أن الشريعة لا قيمة لها في نفسها ولا في روايتها)<lb/>قال بعد سرد ما تقدم عن الشبهات على رواية أبي هريرة ما نصه:<lb/>هذا هو الرجل الذي وضع مع ابن عباس الشريعة، ولكن ما هي قيمتها؟ إن<lb/>السؤال مهم جدًّا، ويطلب الجواب عليه من الثلاث مائة مليون سُنّي الموجودين في<lb/>العالم اهـ بحروفه.<lb/>اشتملت هذه الخاتمة على دعوى باطلة، واستفهام إنكاري تهكمي، ووجه هذا<lb/>السؤال فيها إلى ثلاث مئة مليون سني [1] أي إلى كل فرد من أفراد أهل السنة الذين<lb/>يسكنون في جميع الأقطار، ويتكلمون بعشرات من اللغات، ولماذا؟ لأن السؤال<lb/>مهم جدًّا في نظر القسيس المبشر المتصدي هو وجمعيته لتنصير كل هؤلاء<lb/>المسلمين بعد عجزهم عن هذا السؤال المهم جدًّا، بَخٍ بَخٍ.<lb/>***<lb/>الجواب عن الدعوى<lb/>هذه الدعوى ظاهرة البطلان عند المسلمين وعند من له أدنى إلمام بشريعتهم<lb/>وتاريخهم من النصارى وغيرهم، سواء أراد بأساس الشريعة أصول أدلتها التي<lb/>تستنبط منها، وهو الأقرب، أو أصول مقاصدها وهي العقائد والأحكام والآداب،<lb/>ونستغني عن بيان ذلك بما قلناه في مسألة أركان الشريعة الذي فندنا به القضية<lb/>الثالثة من قضايا الجملة الأولى من مقاله راجع ص 28 ج1 ثم نقول:<lb/>إن أبا هريرة وابن عباس ما وضعا أساس الشريعة ولا أركانها، ولا أصولها،<lb/>ولا فروعها، وإنما رويا لنا كغيرهما من الصحابة الكرام الكثير الطيب من سنة<lb/>الرسول، وهي ثابتة الأسس والأصول.<lb/>وقد بينا أن البخاري خرَّج لأبي هريرة 446 حديثًا في صحيحه، ونقول هنا:<lb/>إنه خرَّج فيه لابن عباس 217 حديثًا، وهذا القدر من روايتهم للأصول<lb/>الموصولة من الأحاديث لم ينفردا به وإنما شاركهما في رواية الكثير منه غيرهما،<lb/>ولو أحصينا ما انفرد بروايته أبو هريرة وحده من أحاديث الأحكام الشرعية لرأيناه<lb/>قليلاً جدًّا، وعلمنا أنه لو لم يروه لما نقصت كتب الأحكام شيئًا كثيرًا، وأن ما<lb/>عسى أن تنقصه يمكن أن يعرف حكمه من قواعد الشريعة الثابتة وأصولها القطعية،<lb/>كقاعدة رفع الحرج والعسر، وإثبات اليسر وترجيحه، وقاعدة كون الأصل براءة<lb/>الذمة وكون الأصل في كل الخبائث والمضرات الحرمة، وفي كل الطيبات الحِلّ،<lb/>وكون الضرورات تبيح المحظورات، وغير ذلك مما لا مجال لتفصيله في هذا الرد.<lb/>***<lb/>قيمة الشريعة الإسلامية<lb/>الجواب عن الاستفهام التهكمي<lb/>لا أرى شبهًا لسؤال القس الطاعن عن قيمة الشريعة الإسلامية إلا السؤال عن<lb/>الشمس وما فائدتها للدنيا؟ وعن العافية ما فائدتها للناس؟ وعن الماء والهواء ما<lb/>فائدتهما للنبات والحيوان؟ سواء كان السؤال سؤال إنكار وتهكم أو سؤال استفهام،<lb/>وإننا نجيب عن هذا السؤال بجواب مجمل وجيز؛ لأن التفصيل لا يأتي إلا<lb/>بتصنيف كتاب كبير، فنقول:<lb/>(1) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي ثبتت نبوة من جاء بها<lb/>بالبرهان العقلي العلمي الثابت الدائم، وملخصه أنه رجل أميّ نشأ بين قوم أُمِّيين بلغ<lb/>الكهولة ولم يقرأ كتابًا، ولم يكتب سطرًا ولا حرفًا، ولا قال شعرًا ولا ارتجل<lb/>خُطبة، ولا رَأَسَ قبيلة ولا ساس قرية، ولا انتحل كهانة ولا عَرافة، ولا عرف<lb/>شيئًا من شرائع الأمم وأديانها، ثم قام في سن الكهولة بدعوى النبوة، وأيد دعواه<lb/>بكتاب اشتمل على أخبار الغيب الماضية والمستقبلة، وسنن الله في الدين والمدنية،<lb/>وعلى أصح علوم العقائد الإلهية، المؤيدة بالبراهين العقلية والعلمية، وأصلح<lb/>علوم الأخلاق والفضائل النفسية والعبادات الجامعة بين المنافع الروحية<lb/>والجسدية، وأعدل قواعد الشرائع السياسية والمدنية إلخ، ثم إنه اجتث بهداية<lb/>هذا الكتاب جراثيم الوثنية، وطهَّر الأمم من الخرافات التقليدية وأخلاق الجاهلية،<lb/>فكان للناس بذلك دين كامل وشريعة عادلة وأمة مؤلفة من جميع الشعوب والقبائل،<lb/>ودولة أحيت الحضارة وامتدت من المشرق إلى المغرب في جيل واحد.<lb/>فكان مثل محمد النبي الأمِّيّ صلى الله عليه وسلم كمثل رجل جاء بلدًا مصابًا<lb/>بالأوبئة المجتاحة والأمراض المعضلة، وادَّعى أنه طبيب وأيد دعواه بكتاب في<lb/>الطب والعلاج طهَّر به ذلك البلد كلها من الأمراض والأوبئة، فأصبح أهله متمتعين<lb/>بكمال الصحة والعافية.<lb/>فكما يجزم كل عاقل بأنه يستحيل على غير الكامل في علم الطب أن يؤلف كتابًا<lb/>في الطب يزيل بالعمل به الأوبئة ويشفي المرضى، كذلك يستحيل بالأولى أن<lb/>يقدر رجل أمي على الإتيان بأخبار الغيب وعلوم الدين والشرائع والآداب فيصلح<lb/>بها أديان أمم كثيرة وآدابها وأخلاقها وأحكامها وسياستها، إلا أن يكون نبيًا مؤيدًا<lb/>بوحي الله وعنايته العليا، بل يستحيل صدور مثل هذه العلوم والأعمال من واحد<lb/>أو من جماعة تعلموا جميع علوم البشر وعلوم الأديان في أعلى مدارس هذا العصر<lb/>الجامعة، دع إعجاز القرآن ببلاغته وأسلوبه وسائر معجزات النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>(2) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة الجامعة بين هداية الدين الإلهي<lb/>الحق، وبين ثمرات عقول العلماء المجتهدين، الواقفين على مصالح البشر وما<lb/>يقوم به العدل بينهم، وما سواها فإما ديني محض لا مجال فيه لعقل ولا رأي، وإما<lb/>وضعي ناقص لا يحترم في السر كما يحترم في الجهر.<lb/>(3) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي تواتر كتابها تواترًا حقيقيًّا،<lb/>ورويت سنتها رواية متصلة الإسناد، ودُوِّنَ تاريخ رواتها تدوينًا مبنيًّا على ركني<lb/>النقد والتمحيص، الذي يميَّز به بين الصحيح وغير الصحيح.<lb/>(4) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي حررت البشر وأعتقتهم من<lb/>رق رؤساء الدين، الذي أرهق الغابرين، فلم تجعل لأحد سيطرة روحية على أحد،<lb/>فليس فيها كهنة ولا قسيسون يمتازون بمناصبهم الدينية على غيرهم، أو تتوقف<lb/>إقامة شيء من أمر الدين عليهم، وإنما خوطب البشر بها على سواء فهم يتفاضلون<lb/>فيها بعلومهم وأعمالهم الكسبية، لا بمناصبهم الموروثة ولا أنسابهم الشريفة.<lb/>(5) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي أعتقت البشر من رق<lb/>الملوك المستبدين الذين انتحلو لأنفسهم حق الحكم بمحض الهوى والإرادة، وحق<lb/>وضع الشرائع والقوانين بالذات أو بالنيابة، وحق الامتياز في الحقوق الشرعية<lb/>على غيرهم من أفراد الأمة، فجعلت أمر الأمة شورى بين أهل الحَلّ والعقد، ومن<lb/>أهل العلم والرأي، الذي يولون عليها من يرونه أصلح لتنفيذ شريعتها، ولم تجعل<lb/>للخلفاء أو السلاطين امتيازًا على أحد من الفقراء والصعاليك، لا في حكم من<lb/>الأحكام المدنية، ولا في عقوبة من العقوبات الجزائية، وقد وافقتها بعض الأمم في<lb/>بعض هذه الأصول أو اقتبستها منها، بعد أن ترك المتغلبون على المسلمين إقامتها،<lb/>ولكن لم يبلغ أحد شأوها إلى هذا اليوم، وإنما صار بعضهم أقرب إليها ممن يسمون<lb/>أنفسهم أهلها.<lb/>(6) هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي ساوت بين أهلها المؤمنين بها،<lb/>وبين الكافرين بها إذا تحاكموا إليها، سواء كانوا من أهل ذمتها، أو من الأجانب<lb/>المعاهِدين لحكومتها، أو الحربيِّين الداخلين في أمان أحد من أهلها فلا فرق بين<lb/>أحكامها القضائية بين أبناء الرسول وأمراء المؤمنين، وبين أضعف أهل الكتاب<lb/>الوثنيين، ونحن نرى أرقى الإفرنج وأشهرهم بالعدل يميزون أنفسهم على غيرهم،<lb/>فلا يرون المصري والهندي مساويًا للإنكليزي، ولا الآسيوي مساويًا للأمريكي.<lb/>(7) إن هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي رفعت شأن النساء<lb/>وأعطتهن حقوق الاستقلال التام في التصرف بأموالهن، وساوت بينهن وبين<lb/>أزواجهن في جميع الحقوق بالمعروف، إلا رياسة المنزل وزعامة الأسرة، وإن<lb/>كلمة وجيزة من كلمات القرآن الحكيم في ذلك لأبلغ من كثير من الأسفار التي ألفت<lb/>في المطالبة بحقوق النساء أو ما يسمونه تحرير المرأة، ألا وهي قوله عز وجل:<lb/>{وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228)<lb/>وهذه الدرجة التي أعطيت للرجل بحق، وهي رياسة البيت؛ لأنه أقدر على الكسب<lb/>والحماية، والمطالَب بجميع النفقة، تشبه الرياسة العامة فيما شرع فيها من الشورى<lb/>كما يدل عليه قوله عز وجل في مسألة إرضاع الولد وفطامه: {فَإِنْ أَرَادَا فِصَالاً<lb/>عَن تَرَاضٍ مِّنْهُمَا وَتَشَاوُرٍ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْهِمَا} (البقرة: 233) وقد اهتدى كثير من<lb/>الأمم ببعض هدي هذه الشريعة في هذه المزيَّة ولم يبلغ أحد منها شأوها، ولكن<lb/>أهلها قصروا في إقامتها، حتى صاروا حجة عليها عند من يجهلها.<lb/>(8) هذه الشريعة هي الشريعة الوحيدة التي وضعت للحرب نظامًا حُرِّم فيه<lb/>العدوان والتمثيل والتخريب، وقتل من لا يقاتل من النساء والشيوخ والأطفال<lb/>والمنقطعين للعبادة، فجعلتها ضرورة تتقدر بقدرها، وأمرت بالجنوح للسلم إن جنح<lb/>العدو لها، وقد بين المنار فضلها في ذلك على قوانين أوربة وفضل أهلها في<lb/>حروبهم على الأوربيين في مقالة نشرت في مجلد السنة الماضية، وقد أنصفنا أحد<lb/>حكماء الإفرنج بقوله: (ما عرف التاريخ فاتحًا أعدل ولا أرحم من العرب) .<lb/>فأين منها شريعة التوراة التي بين أيدي اليهود والنصارى وهي التي أوجبت<lb/>في الفصل العشرين من سفر تثنية الاشتراع استعباد جميع أفراد الشعب المسالم الذي<lb/>يختار الصلح على الحرب، وقتل جميع ذكور الشعب الذي يحارب عند الظفر به<lb/>وجعل جميع نسائه وأطفاله وما يملكه غنائم، هذا إذا كان من المدن البعيدة جدًّا عن<lb/>شعب التوراة التي لا يسهل عليه سكناها، وأما الشعوب القريبة التي يسهل عليه<lb/>امتلاك بلادهم فهذا نصها فيهم: (16 وأما مدن هؤلاء الشعوب التي يعطيك الرب<lb/>إلهك نصيبك فلا تَسْتبق منها نسمة ما) .<lb/>(9) هذه هي الشريعة الوحيدة التي فرضت على الأغنياء نصيبًا معلومًا مما<lb/>يزيد من أموالهم عن نفقاتهم يصرف لإعانة الفقراء والمساكين العاجزين عن كسب<lb/>ما يكفيهم، ولمساعدة الغارمين على ما يحملون من الغرامات للإصلاح بين الناس،<lb/>ولأبناء السبيل الذين يسيحون في الأرض فتنفد نفقاتهم قبل عودتهم إلى أوطانهم،<lb/>ولغير ذلك من المصالح العامة، ولو أقام المسلمون في هذا العصر هذا الركن كما<lb/>كان يقيمه سلفهم الصالح لما وجد فيهم فقير مهين، ولكانت حالهم الاجتماعية أفضل<lb/>من حال أرقى الأمم، ولكان السائحون لاكتشاف مجاهل الأرض وخَرْت بقاعها<lb/>والاعتبار بأحوال الأمم فيها أكثر من سائحي غيرهم من الأمم، إذ حثهم الله في<lb/>كتابه العزيز على السياحة النافعة بمثل قوله في سورة الحج: {أفَلَمْ يَسِيرُوا فِي<lb/>الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا} (الحج: 46) وقوله<lb/>في سورة المؤمن: {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن<lb/>قَبْلِهِمْ} (غافر: 82) وقوله في سورة آل عمران: {قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ<lb/>فَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَانظُرُوا} (آل عمران: 137) إلخ.<lb/>(10) إن الشريعة هي خاتمة الشرائع الإلهية، وحكمة ذلك أن الله تعالى قد<lb/>أكمل بها الدين الحق، فجعلها جامعة بين مصالح الروح والجسد، ومنح الأمة حق<lb/>الاجتهاد واستنباط الأحكام، بما وهب لها من فضيلة الاستقلال، بعد أن أعد لذلك<lb/>بسنة الارتقاء، وبهذين كانت موافقة لمصالح البشر في كل زمان ومكان، خلافًا لما<lb/>يجنيه عليها الصديق الجاهل، وما يتجناه عليها العدو العاقل، وقد بينا هذه المسألة<lb/>في التفسير وفتاوى المنار ومقالاته مرارًا، كمقالات المصلح والمقلد، والفتاوى<lb/>الباريزية، وتفسير: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُولِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) وتفسير: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) وتفسير:<lb/>{لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) وطالما فندنا شبهات<lb/>المنكرين لذلك.<lb/>فهذه بعض مميزات هذه الشريعة التي يعرف قيمتها المنصفون من غير أهلها،<lb/>فإن أمكن لهذا المجادل فيها أن يشكك أهلها فيها بما زعمه من ارتياب بعض الناس<lb/>في رواية أبي هريرة رضي الله عنه أو بغير ذلك من الدعاوي (ولن يمكن) فلا<lb/>يجني من ذلك إلا انصراف ثلاث مئة مليون سني ربما يتبعهم زهاء ثلاثين مليونًا<lb/>من الشيعة وسائر الطوائف الإسلامية عن الإيمان بأن المسيح عليه السلام رسول الله<lb/>المعصوم وكلمته التي ألقاها إلى مريم الطاهرة البَتُول، إلى مثل اعتقاد ملاحدة<lb/>الأوربيين من الإنكليز وغيرهم كمؤلف كتاب (نشوء فكرة الله) ومؤلف كتاب<lb/>(أضرار تعليم التوراة والإنجيل) ، وغيرهم من الماديين الذين يطعنون فيه وفي أمه<lb/>الطاهرة، ويزعمون أن آداب إنجيله مفسدة للبشر؛ لأنه تعلم الناس الذل بالخضوع<lb/>لكل سلطة وإن كانت أجنبية جائرة، وإدارة الخدين لكل من يريد صفعهما، وتدفعهم<lb/>إلى الفقر بتحريم الادخار والاهتمام بالمستقبل وحرمان الأغنياء من ملكوت السماء.<lb/>لو كان الشك في الشريعة الإسلامية يفضي إلى تنصر الشاكّ فيها حتمًا لكان<lb/>للطاعن المشكك فيها، وهو داعية لدينه عذر ظاهر في التشكيك، ولكن لا تلازم<lb/>بين الأمرين، بل علمنا بالتجارب والاختبار أن أكثر الذين يمرقون من الإسلام<lb/>يكونون ملاحدة معطلين، وأن الأفراد القلائل من المسلمين الذين دخلوا في<lb/>النصرانية لا يكاد يوجد واحد منهم كان مسلمًا حقًّا ثم صار نصرانيًّا ظاهرًا وباطنًا،<lb/>بل هم في الغالب من العوام الفقراء، الكسالى الذين يظهرون النصرانية للمبشرين<lb/>لأجل أن يطعموهم، وهم على جهلهم بحقيقة الإسلام لا يفضل أحد منهم تقاليد<lb/>النصرانية على ما عرف من تقاليد قومه، وقلما يفتح لأحد منهم باب للرزق عند<lb/>المسلمين إلا ويفر إليه مفضلاً له على الارتزاق بالنفاق، وطالما سعوا إلى ذلك<lb/>وطرقوا له الأبواب كلما فتح لأحد منهم باب منها تاب وأناب، فأين هؤلاء الغوغاء،<lb/>ممن يدخلون في الإسلام من كبراء الإنكليز وفضلائهم وغيرهم من نصارى<lb/>الغرب والشرق كاللورد هدلي.<lb/>قال حكيمنا السيد جمال الدين الأفغاني: إن المسلم لا يمكن أن يصير مسيحيًّا<lb/>وعلل ذلك بقوله: لأن الإسلام مسيحية وزيادة، أي يتضمن الإيمان بالمسيح<lb/>صلى الله عليه وسلم وبما جاء به بالإجمال، والإيمان بمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>وبما جاء به بالتفصيل، وعللناه نحن بأن دين الله واحد في أصوله من التوحيد<lb/>والإخلاص والفضيلة، إلا أنه سار كسائر الشئون المتعلقة بالبشر على سنة النشوء<lb/>والارتقاء فكان كماله في آخره {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي<lb/>وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) فالمسلم ينظر إلى ملة كل من نوح<lb/>وإبراهيم وموسى وعيسى ومحمد عليهم الصلاة والسلام كما ينظر الإنكليزي إلى<lb/>القوانين التي كان عليها قومه في القرن السادس عشر والسابع عشر، إلى القرن<lb/>العشرين، ولكنه لا يترك ما ارتقى إليه من القوانين المناسبة لحال زمنه هذا إلى ما<lb/>ارتقى عنه من قوانين القرون الخالية، ولا يَعُدّ نفسه بما ارتقى إليه قد خرج عن<lb/>كونه إنكليزيا، وكذلك المسلم يؤمن بجميع الأنبياء وبحقية أديانهم وشرائعهم<lb/>ومناسبتها لأزمانهم وبأن الشريعة المحمدية كانت هي الخاتمة المتممة المكملة<lb/>الناسخة، والمسلمون يعظمون جميع الرسل {لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ} (البقرة: 285) ولكنهم يتبعون الأخير منهم.<lb/>وإننا نرى المبشرين يحاولون إقناع المسلمين بدلالة القرآن على تفضيل<lb/>عيسى على محمد عليهما الصلاة والسلام، ولو تم لهم هذا لما أفادهم شيئًا، فإن<lb/>المسلمين لا يفرقون بين الرسل من حيث إنهم رسل، وإنما فضل الله بعضهم على<lb/>بعض بكثرة المزايا ودرجة انتفاع البشر برسالتهم، وقد فَضَلَهم خاتمهم محمد صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم بعموم بعثته وإكمال الدين المطلق بما جاء به وكثرة من اهتدى<lb/>به، ونعتقد أن عيسى لم يبعث إلا إلى خراف بني إسرائيل الضالة كما قال عن<lb/>نفسه (مت15: 24) ولو فرضنا أن عيسى أفضل بما امتاز به في خلقه<lb/>وخصائصه لما كان ذلك موجبا لترك الثابت عندنا من شريعة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم العامة المكملة الخاتمة الناسخة لما قبلها إلى ما لم يثبت عندنا من شريعته<lb/>الخاصة المنسوخة، وعلماء الأصول منا يفضلون إبراهيم على موسى وعيسى<lb/>صلى الله عليه وسلم، ولكنهم لا يقولون: إنه كان يجب على بني إسرائيل<lb/>ترك شريعة التوراة إلى ما خلافها من شريعته كما أن من يفضل محمد علي باشا<lb/>الكبير على أحفاده بخصائصه الفطرية لا يرى ذلك موجبًا لترك قوانينهم إلى<lb/>قوانينه، على أن القاعدة عندنا أنه قد يوجد في المفضول من المزايا ما لا يوجد<lb/>في الفاضل كما يفضل بعض أحفاد محمد عليّ جدَّهم بالعلم وبعض الأخلاق<lb/>والأعمال.<lb/>الحق أقول لكم أيها المبشرون المحترمون إن مجادلاتكم وطريقتكم في دعوة<lb/>المسلمين إلى دينكم قد جاءت إلى اليوم بضد ما تريدون وتريد جمعياتكم، فهي تزيد<lb/>المسلمين استمساكًا بدينهم وبعدًا عن دينكم، وأكبر ضررها الديني في المسلمين أنها<lb/>حملت كثيرًا منهم على ضد ما يجب عليهم شرعًا من حب سيدنا عيسى وأمه<lb/>وحواريه والثناء عليهم بما أثنى الله تعالى ورسوله صلى الله عليه وسلم، فإن كثيرًا<lb/>من العوامّ صاروا يعتقدون مما يسمعون منكم ويقرءون أو يُقرأ عليهم من كلامكم<lb/>ضد ما يقرره الإسلام من كون الرسل إخوة يجب الإيمان بهم وحبهم جميعا، بل<lb/>أرى هذا التأثير قد دب إلى خواص المتعلمين على الطريقة الإفرنجية حتى<lb/>المشهورين منهم بالتساهل الديني.<lb/>ومن العجيب أن واحدًا من كبار هؤلاء علمًا ورتبة صرح أمامي بأنكم بغضتم<lb/>إليه المسيح، فقلت له: لا ينبغي لمثل سعادتك أن يسترسل مع وجدانه إلى هذا الحد،<lb/>ولا يخفى عنك أن بغض المسيح عليه السلام كفر، فقال: إن هذا قد ثبت في<lb/>نفسه ولا يستطيع دفعه.<lb/>أيها المبشرون المحترمون إنكم تريدون تشكيك الناس في الشريعة بالطعن في<lb/>عدالة أبي هريرة، وقد علمتم أن الطعن في أبي هريرة لو كان صادقًا ما حط من<lb/>قدر هذه الشريعة شيئًا فكيف وهو باطل، ولو لم يُخلق أبو هريرة لما نقصت<lb/>الشريعة شيئًا، ولكن كثيرًا من المسلمين المتعلمين على المنهج الإفرنجي يرون أن<lb/>أكبر الشبهات على الإسلام، ما أثنى القرآن والرسول صلى الله عليه وسلم به على<lb/>المسيح وأمه عليهما السلام، حتى إنني قلت منذ سنين: إن أقوى الحُجج للمسيح<lb/>شهادة القرآن له، وأقوى الشبهات على القرآن شهادته للمسيح، فهل رأيتم قول<lb/>القرآن فيه: {إِنَّمَا المَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ اللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَى مَرْيَمَ<lb/>وَرُوحٌ مِّنْهُ} (النساء: 171) قليلاً حتى طمعتم بإقناع المسلمين بأن يقولوا كلمة<lb/>أكبر من ذلك، ورأيتم قوله فيه: {وَأَيَّدْنَاهُ بِرُوحِ القُدُسِ} (البقرة: 87) قليلاً<lb/>أيضًا فطمعتم بأن نقول فيه كما تقولون , وإن لم نفعل ذلك ولم يقم عليه برهان<lb/>مبين.<lb/>أيها المبشرون الغيورون إنكم تعلمتم أن اشتغال الناس بالفلسفة المادية والمدنية<lb/>المادية قد فَتن كثيرًا من المسلمين بملاحدة الأوربيين الماديين الذين مرقوا من<lb/>النصرانية وطعنوا فيها أشد الطعن لأن تعاليم الأناجيل أشد التعاليم وأقساها على<lb/>الماديين إذ هي روحانية محضة، وأما الإسلام فهو دين وسط، جامع بين حقوق<lb/>الروح وحقوق الجسد، فلا تؤثر فيه دعوة النصرانية؛ لأنه كما تقدم مسيحيةٌ وزيادةٌ<lb/>وإنما يخشى على الجاهلين بحقيقته من تيار المادية، وحرية الشهوة الحيوانية،<lb/>فمدارسكم الإفرنجية الدينية منها وغير الدينية، هي التي تكفل لكم التشكيك في<lb/>الإسلام، لا الطعن في أبي هريرة، ولا ابن عباس، فتعالوا نتعاون على مجاهدة<lb/>هذه التعاليم المادية، التي كانت آفتها شديدة على الإسلامية ولكنها على النصرانية<lb/>أشد، ودليل ذلك أنها لم تمنع كثيرًا من المتعلمين الباحثين من ترك النصرانية إلى<lb/>الإسلام، وأن الملاحدة منا أقل من الملاحدة منكم.<lb/>ما رأيت كلامًا لأحد من الأوربيين المستشرقين في الإسلام والمسلمين بني<lb/>على الخبرة والمعرفة ككلام الدكتور سنوك الهولندي، وقد بيّن في خطبته التي<lb/>ألقاها منذ سنين في مدرسة كليفورنية الجامعة في الولايات المتحدة أن القضاء على<lb/>الإسلام الديني بالتبشير المسيحي محال، وأن المسلمين لن يكونوا نصارى أبدًا،<lb/>وإن طريقة اللاتينيين في بث التعليم المادي في المسلمين، أفعل في زلزال الإسلام<lb/>من طريقة البروتستانت في بث دعوة الدين، واعتبروا مع هذا ما ترونه من<lb/>تفضيل أكثر المسلمين للإنكليز والأمريكان على اللاتين.<lb/>أنا لا أخاف على المسلمين من مجلاتكم ولا من كتبكم ورسائلكم، إنما أخاف<lb/>على المسلمين من الفلسفة المادية والمدنية الشهوانية، ومن منافقيهم وعباد الشهوات<lb/>منهم، فهم الذين يجنون على دينهم ودنياهم، وإنما أوصيكم بأن تتجنبوا فيما تقولون<lb/>في مجامعكم التبشيرية، وما تطبعون في رسائلكم وصحفكم الدورية، كل ما يثير<lb/>العصبية ويخدش المودة الوطنية: {لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ<lb/>لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَكِن لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ إِلَى اللَّهِ مَرْجِعُكُمْ<lb/>جَمِيعاً فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ} (المائدة: 48) {قُلْ كُلٌّ يَعْمَلُ عَلَى شَاكِلَتِهِ<lb/>فَرَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَنْ هُوَ أَهْدَى سَبِيلاً} (الإسراء: 84) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد اشتهر منذ عشرات من السنين أن المسلمين ثلاث مئة مليون وأول أوربي اشتهر عنه هذا القول عاهل ألمانية غليوم الثاني، والظاهر أن أهل السنة وحدهم صاروا يبلغون هذا العدد كما قالت مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> والغرب، وثم عشرات الملايين من الشيعة وغيرهم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p110" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2945.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المجمع اللغوي المأمول</head>
<tei:p>
               <lb/>دعوة إلى هذه الأمنية وخطوة جديدة على ذكرى بلوغ المقتطف سن الأربعين<lb/>من حياته المفيدة<lb/>طالما تشوفت أنفس أهل العلم والأدب من المشتغلين بالتصنيف والإنشاء<lb/>والترجمة بلسان العرب إلى إنشاء مجمع لغوي للتعاون على خدمة اللغة العربية<lb/>بالطرق التي تقتضيها حال هذا العصر، وطالما تحدثوا بهذا في أنديتهم وسمارهم،<lb/>وكثر ما هموا ولم يفعلوا، وما أقدموا ثم أحجموا، وما بدأوا ثم لم يثبتوا، وقد كان<lb/>عدم تيسر المكان اللائق بهذا العمل من الموانع العائقة لكثير من الذين تمنوه وتحدثوا<lb/>بشأنه عن مواصلة المذاكرة فيه ومعاودة الاجتماع لأجله، فلما أنشأ الأساتذة<lb/>المتخرجون من مدرسة دار العلوم ناديهم منذ سنين قليلة تعلقت آمال كثير من الناس<lb/>بهم، وكان اختيار حفني بك ناصف رئيسًا لناديهم، مقويًا للرجاء فيهم، ثم ما عتم<lb/>هذا النادي أن خبت ناره، وأطفئت أنواره، ولكن بعد ترك حفني بك لإدارته<lb/>ومغادرته مدينة <placeName>القاهرة</placeName> مرتقيًا في منصبه.<lb/>لاح لنا أمس بارق أمل جديد، عسى أن نصل في نوره إلى ما نريد، فيكون<lb/>ذلك من بركات المقتطف المفيد.<lb/>صدر الجزء الأول من مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:5 oclc:931941685">المقتطف</title> في مثل هذا اليوم أول مايو من سنة<lb/>1876 فتم له أمس أربعون سنة، وقد كان مما يخطر على بال كثير من أهل<lb/>العلم وأنصار النهضة العربية أن يجعلوا هذا اليوم عيدا للمقتطف يحتفلون به<lb/>الاحتفال اللائق بخدمته للعلوم والفنون بهذه اللغة الشريفة التي لا حياة لنا إلا بحياتها<lb/>العلمية والفنية، ولكن الحرب الأوربية العامة جعلت العالم كله في مأتم ولا تكون<lb/>المآتم أعيادًا.<lb/>وقد كان في مقدمة الذين شعروا بوجوب الاحتفال بالمقتطف صديقنا الأديب<lb/>الخطيب الشهير إسماعيل بك عاصم المحامي، وقد رأى أن ما يمنع من إقامة<lb/>الاحتفالات العامة، لا يمنع من اجتماع خاص لتهنئة خاصة، فأعد أمس في دارها<lb/>الزاهية مأدبة لصاحبي المقتطف دعا إليها صاحب الدولة رئيس الوزارة حسين<lb/>رشدي باشا وصاحب المعالي عدلي باشا يكن وزير المعارف وصاحب الفضيلة<lb/>الشيخ محمد بخيت مفتي الديار المصرية وصاحبي السعادة يحيى باشا إبراهيم رئيس<lb/>الاستئناف الأهلي وأحمد زكي باشا كاتب سر مجلس النظار وحضرة صاحب العزة<lb/>أحمد بك لطفي السيد مدير دار الكتب السلطانية، وبعض أصحاب المجلات العربية<lb/>المشهورة.<lb/>انتظم عقد هذه الجماعة عشاء في تلك الدار، المتألقة بالأنوار فكانت سامرًا<lb/>علميًّا من أرقى السمار، افتتحها حضرة صاحب الدعوة بهذه الأبيات:<lb/>يا بدورًا قد تجلى <gap resp="#org_MS"/> في سماء العليا سناكم<lb/>حاكت الأفلاك داري <gap resp="#org_MS"/> حين حياها نداكم<lb/>فاقبلوا مني دعاء <gap resp="#org_MS"/> أسعد الله مساكم<lb/>وبعد مسامرات كان جلها في مناقب العرب وما سبق لهم من ترقية العلوم<lb/>والفنون تحلقوا حول تلك المائدة، فأصابوا مما طيف عليهم به من ألوانها الفاخرة، ثم<lb/>نهض الداعي الوفي الكريم فألقى خطبة نفيسة في الثناء على المقتطف المفيد، وعلى<lb/>منشئيه الفيلسوفين الكبيرين الدكتور يعقوب صروف والدكتور فارس نمر، بين فيها<lb/>خدمته الجليلة للعلم والعربية وذكر أنه أنشئ في <placeName>بيروت</placeName> ثم جذبته مصر إليها، وذكر<lb/>مقالتين نشرتا في الجزء الأول كانتا كالمرآة التي تجلى فيها كماله، مقالة في عمل<lb/>الزجاج ومقالة في القمر وتشكله منذ يبدو هلالاً إلى أن يكون بدرًا كاملاً، قال:<lb/>وكذلك كان المقتطف فإنه كالزجاج في صفائه وبهائه، وهو كالقمر بدأ<lb/>هلالاً ثم صار بدرًا كاملاً وأسأل الله حفظه من المحاق.<lb/>ثم ذكر بدء معرفته لمنشئ المتقطف من زهاء ثلاثين سنة، وذكر من فضلهما<lb/>وأخلاقهما ما هو معروف، وأشار في خطابه إلى ما سبق من احتفاله المشكور<lb/>ببلوغ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> عشر سنين، وذكر المنار في سياق الاستدراك على وصف<lb/>المقتطف بالسبق في خدمة العلوم، ثم قام كاتب هذه السطور فاستأذن الوزير الأكبر<lb/>بإلقاء كلمة في الموضوع خلاصتها:<lb/>ورد في الحديث الشريف (من لم يشكر الناس لم يشكر الله) وقد رأيت<lb/>صديقنا الفاضل إسماعيل بك عاصم استدرك على ما وصفه المقتطف بأنه المجلة<lb/>العربية الوحيدة التي قامت بما قامت به من خدمة العلم فذكر المنار وقرنه بالمقتطف<lb/>وقال: إن للمقتطف فضيلة السبق وذكر أنني أعترف له بذلك كما اعترف لابن<lb/>معطٍ ابنُ مالك إذ قال في فاتحة الألفية:<lb/>وهو بسبق حائز تفضيلا <gap resp="#org_MS"/> مستوجب ثنائي الجميلا<lb/>
               <lb/>نعم أعترف للمقتطف بالسبق والتبريز في العلم، وأزيد على ذلك<lb/>الاعتراف بأنني قد استفدت من المقتطف من أول عهدي بطلب العلم ولا أزال<lb/>أستفيد منه.<lb/>إنني لما دخلت المدرسة الوطنية في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> وذلك أول عهدي بطلب<lb/>العلم رأيت أستاذنا الشهير الشيخ حسينًا الجسر مشتركًا في المقتطف ومواظبًا على<lb/>قراءته، فكانت تلك أول معرفتي بالمقتطف وصرت أستعيره بعد ذلك وأقرؤه،<lb/>فاستفدت من مباحثه فوائد عقلية وصحية واجتماعية، ولا أزال أعتمد على ما يكتبه<lb/>في معرفة أطوار التجدد العلمي العصري.<lb/>إن المقتطف في نظري مدرسة جامعة سيارة يستفيد منها العالم العربي في كل<lb/>بلد يقرأ فيه فإن الذين يتعلمون مبادئ العلوم العصرية باللغة العربية، يحتاجون إلى<lb/>الوقوف على ما يتجدد فيها بالبلاد الغربية، ولا سبيل إلى هذا إلا بالاطلاع على<lb/>الكتب والمجلات الأوربية التي تصدر في كل عام وهذا لا يتيسر إلا لبعض الأغنياء<lb/>المتقنين لبعض لغات العلوم الأوربية، فالمقتطف يلخص لنا في كل شهر ما لا<lb/>يستغني عنه قراء العربية.<lb/>من حق المقتطف على الأمة العربية أن تحتفل به في الوقت المناسب ونرجو<lb/>أن يكون ذلك على رأس الخمسين من حياته النافعة.<lb/>احتفل فريق من المصنفين ببلوغ مطبعة المعارف سن العشرين في خدمة<lb/>الصناعة وإتقانها فإذا جرينا على سنتهم كان علينا أن نقيم للمقتطف عشرات من<lb/>الاحتفالات. كان على مروِّجي الصناعة أن يقيموا للمقتطف مثل هذا الاحتفال لا<lb/>لأن له مطبعة أخرجت للناس من المطبوعات النافعة ما لم يخرجه غيرها فحسب،<lb/>بل لأن للصناعة بابًا في المقتطف فهو مرشد إلى ترقيتها بجميع فروعها، وكان<lb/>على المجتهدين في ترقية الزراعة أن يقيموا له احتفالاً آخر لأن للزراعة بابًا فيه<lb/>مثل باب الصناعة، ومثل هذا يقال في كل علم وفن ولكن صديقنا إسماعيل بك<lb/>عاصم جمع لنا في هذه الليلة صورة مجملة لما يجب على الأمة مفصلاً.<lb/>إن أكبر منقبة للمقتطف ومنشئيه أنهما حجة اللغة العربية على من يتوهمون<lb/>أنها لا تتسع لجميع العلوم العصرية ولا يسهل تعليمها بها، فهذان العالمان الكبيران<lb/>تعلما العلوم باللغة العربية واشتغلا بالكتابة والتأليف فيها مدة أربعين سنة فأفادا العلم<lb/>ما لم يفده أحد من المتعلمين منا باللغات الأجنبية.<lb/>هذا ملخص ما قلته، ثم ألقى أحمد زكي باشا خطبة نفيسة في فضل المقتطف<lb/>ومنشئيه في خدمة العلم باللغة العربية افتتحها بما هو معروف في الفقه الإسلامي من<lb/>تقسيم الواجب إلى فرض عين وهو ما يطلب من كل فرد من الأفراد كالصلاة<lb/>والصيام، وفرض كفاية وهو ما إذا قام به بعض الأفراد سقط الطلب عن الباقين<lb/>كالفنون والصناعات التي لا يستغني الناس عنها في معايشهم، وقال: إن صاحبي<lb/>المقتطف هما اللذان قاما بفرض الكفاية من خدمة العلوم والفنون، ثم ذكر أول عهده<lb/>بالمقتطف وأنه أرسل إليه سؤالاً إلى <placeName>بيروت</placeName> ثم عهده برؤية منشئيه وما يحمد من<lb/>صحبته لهما.<lb/>وقام أيضا الشاب النجيب إميل أفندي زيدان صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title> الغراء فأثنى<lb/>على المقتطف وذكر أنه تلميذ لتلاميذ منشئيه العلامتين وذكر أن والده وهو أستاذه<lb/>الأول كان تلميذهما، وكذلك كان أساتذته في المدرسة الكلية من تلاميذهما.<lb/>ثم قام صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المفتاح</title> الغراء توفيق أفندي عزوز فخطب خطبة أثنى<lb/>فيها على المقتطف بما هو أهله وذكر استفادته منه كغيره وقال: إن منشئيه<lb/>العلامتين الفاضلين قد أفادا بأخلاقهما كما أفادا بمجلتهما فهما باتفاقهما وتكافلهما<lb/>وإخائهما قدوة صالحة لهذه الأمة التي تشكو من التفرق والاختلاف وقلة الثبات ما<lb/>هو أعظم عائق لها عن القيام بالأعمال النافعة.<lb/>وبعد ذلك قام العلامة الدكتور فارس نمر فألقى خطابًا بليغًا قال في فاتحته:<lb/>إنه بلسانه ولسان شريكه وأخيه الدكتور صروف يشكر أولاً لسعادة إسماعيل بك<lb/>عاصم عنايته بهذه الدعوة ويعتب عليه أنه جعلها بصورة احتفال ومما قاله:<lb/>إن حضرة رب هذه الوليمة شرف إدارتنا منذ بضعة أيام وهنأنا بمرور أربعين<lb/>عامًا على مجلتنا المقتطف ودعانا إلى تناول الطعام مع جماعة من علماء مصر<lb/>وأرباب المجلات العربية الذين دعاهم احتفالاً بذلك فأبنا لحضرته أن الوقت لا<lb/>يصلح للاحتفالات ولا خدمتنا تستحق هذه العناية ولكن أبت مكارمه ومكارمكم أيها<lb/>السادة إلا أن تخصونا بالنصيب الأوفر من محاسن هذه الليلة وأن تتحفونا بهذا المدح<lb/>الذي لا نستحقه فلحضرة صديقنا الفاضل صديق العلم والأدب رب هذه الدار ولدولة<lb/>الوزير الكبير رئيس الوزراء ولمعالي وزير المعارف ولفضيلة مفتي الديار<lb/>المصرية ولسعادة رئيس الاستئناف الأهلي ولسعادة سكرتير مجلس النظار وسائر<lb/>الذين تكرموا بالثناء على المقتطف وذكروه بالخير ولبوا هذه الدعوة إكرامًا له جزيل<lb/>الشكر من هذين العاجزين.<lb/>ثم قال: إن المقتطف وإن كان قد أنشئ في القطر السوري فقد كان معظم<lb/>انتشاره في القطر المصري، وقد لقي من أعاظم مصر أعظم عضد وأرحب صدر<lb/>حتى أن وزير مصر الشهير المرحوم رياض باشا كان يكاتبه منذ بدء إنشائه، ولما<lb/>نقلناه من سورية إلى مصر رحب به رحمه الله كما رحب به الوزير الكبير شريف<lb/>باشا والعالم المرحوم شفيق بك منصور وغيرهم من أعاظم مصر وأكابر علمائها،<lb/>والأمل وطيد أن خدمة المقتطف على ما بها من الضعف تجد من تأييدكم أيها السادة<lb/>ما يقويها ويزيدها أضعافا مضاعفة بمؤازرة سائر المجلات والجرائد العربية في<lb/>عصر مولانا السلطان المعظم الذي حق لنا أن نباهي به سلاطين الشرق والغرب<lb/>معا على حبه للعلم وإكرامه للعلماء ورغبته في إعلاء منار الأدب وغيرته على نشر<lb/>المعارف وجوده في سبيل التربية أدامه الله للأمة العربية فخرًا وأدامكم للغة العربية<lb/>فخرًا.<lb/>ثم دارت بعد ذلك المذاكرة في مسائل علمية ولغوية أفضت إلى الكلام في شدة<lb/>الحاجة إلى إنشاء مجمع لغوي في مصر فقال أحمد لطفي بك السيد مدير دار الكتب<lb/>السلطانية إن أحمد زكي باشا كان قد اقترح علي أن أخصص مكانًا من دار الكتب<lb/>لذلك، وإني أجبت إلى ذلك فلديّ الآن في المكتبة مكان لائق كانت الجرائد ذكرت<lb/>أننا فرشناه وأعددناه لراغبات المطالعة من السيدات وليس عندنا سيدات يغشين دار<lb/>الكتب للمطالعة فنعد لهن مكانًا.<lb/>فسر جميع الحاضرين بهذا وقابلوه بالثناء ورأوا أن قد زالت به عقبة من<lb/>عقبات الشروع في تأسيس المجمع اللغوي الذي بينا مكانته من النفوس في أول هذه<lb/>النقلة وزادهم سرورًا ما رأوه من ارتياح الوزير الأكبر ووزير المعارف للشروع في<lb/>تأسيس المجمع اللغوي بدار الكتب السلطانية، وأرجو أن نبشر قراء العربية في<lb/>مقال آخر بتأسيس هذا المجمع بالفعل.<lb/>وقد امتد هذا السمر المفيد إلى منتصف الليل فانصرف السامرون مثنين على<lb/>رب المنزل أطيب الثناء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p115" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2946.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال باشا السفاك</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كان جمال باشا من آحاد الضباط الكثيرين المنتمين إلى جمعية الاتحاد والترقي<lb/>فلم يلبث أن ترقى فوق الهام والرءوس إلى مقام الزعماء على حين قد تدهور أمير<lb/>الألاي صادق بك عن منصة الزعامة العليا لها وسقط كثير من الضباط وغيرهم<lb/>ممن مكاناتهم عالية، وإنما ترقَّى جمال بك ببراعته وجرأته على سفك دماء خصوم<lb/>الجمعية، فهو الذي دبر مكيدة المذبحة الأولى في أدنه إذ كان واليًا لها بعد الدستور،<lb/>وهو الذي قتل الجم الغفير من كبراء الآستانة المخالفين للجمعية عقب اغتيال<lb/>محمود شوكت باشا، ولأجل هذا اختارته الجمعية لقيادة فيلق سورية بعد الحرب<lb/>على كونه لا يزال ناظرًا للبحرية، وما سمعنا في أخبار دولة من الدول أن أحد<lb/>وزرائها يعطى وظيفة دون الوزارة في بلاد بعيدة عن العاصمة فيكون فيها عدة<lb/>سنين في أشد أوقات الحاجة إلى قيامه بشئونها وناهيك بوزيري الحربية والبحرية<lb/>في وقت الحرب ولكن زعماء الجمعية يأخذون المناصب العليا بعلومهم في الجمعية<lb/>لا بخدمتهم للدولة.<lb/>نعم إن الجمعية اختارت جمال باشا لأجل أن يتم تنفيذ ما توعدت به سورية<lb/>من بضع سنين في جريدتها طنين وعبرت عنه بالدش البارد وإنما كانت مذبحة<lb/>الكرك وتعذيب العرب برضخ رءوسهم بالصخور هي الرشة الأولى من هذا الدش<lb/>وإننا على علمنا بهذا الإنذار وبما هو أشد منه وأوضح وعلى ذكرنا بعض تلك النذر<lb/>في مقالات العرب والترك، وغيرها في المنار، قد ارتبنا في أول خبر بلغنا عن<lb/>شنق جمال باشا لبعض نابغي المسلمين في <placeName>بيروت</placeName>، ولا يزال أكثر المصريين<lb/>يكذبون أخبار التقتيل والنفي التي تكررت بل تواترت، وقد ظفرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title><lb/>ببيان لجمال باشا نفسه نشرته في اليوم السابع من شهرنا هذا يصرح فيه بعمله<lb/>ويحتج له، وهذا ما نشرته:<lb/>***<lb/>بيان من جمال باشا<lb/>نشر جمال باشا القائد العثماني في سورية البيان التالي بإمضائه في 5 رجب<lb/>سنة 1334 الموافق 7 مايو سنة 1916 وهذا هو نصه العربي كما نشر بحروفه:<lb/>لما جرى القصاص على بعض الأشخاص المنتسبين في الحزب المتشكل في<lb/>مصر والممالك العثمانية تحت تمويه عنوان حرب اللامركزية والذين حوكموا في<lb/>ديوان الحرب العرفي بعاليه كنت كتبت في البيان الذي نشرته في أوائل أوغستوس<lb/>سنة 1331 أن التحقيقات جارية بصورة دقيقة بحق أعوانهم الأشرار الذين لم يكن<lb/>قبض عليهم قبلا.<lb/>إن الوثائق السياسية التي عثرنا عليها واعتراف عبد الغني العريسي صاحب<lb/>المفيد الذي ألقي القبض عليه أخيرًا بعد أن ذكرنا في البيان قراره واعتراف سيف<lb/>الدين الخطيب عضو محكمة بداية <placeName>حيفا</placeName> السابق ورفيق رزق سلوم ضابط الاحتياط<lb/>ورفقائهم الآخرين قد نور المسألة من جميع أطرافها وسيق إلى ديوان حرب عاليه<lb/>الأشخاص الذين ظهر أن لهم علاقة في هذه المسألة بدرجات متفاوتة مع من تبين أن<lb/>لهم دخلاً في المساعي الخائنة بتنفيذهم ترتيبات الجمعية وتشبثاتها وأعمالها، وفي<lb/>ختام التحقيقات والمحاكمات التي أجراها الديوان العرفي في عاليه صدرت الأحكام<lb/>المقتضاة بحق المظنون فيهم من الموقوفين والفارين كل على حسب اشتراكه في<lb/>ترتيبات هذه الجمعية التي غايتها ومقصدها سلخ سورية وفلسطين و<placeName>العراق</placeName> عن<lb/>راية السلطة العثمانية وجعلها إمارة مستقلة، فحكم على شفيق بن أحمد مؤيد العظم<lb/>والأمير عمر ابن الأمير عبد القادر، وعمر بن مصطفى حمد، ورفيق بن موسى<lb/>رزق سلوم، ومحمد بن حسين الشنطي، وشكري بن بدري علي العلي، وعبد<lb/>الغني بن محمد العريس، وعارف بن محمد الشهابي، وتوفيق بن أحمد البساط،<lb/>وسيف الدين بن أبي النصر الخطيب، والشيخ أحمد بن حسين طبارة، وعبد<lb/>الوهاب بن أحمد الإنكليزي، وسعيد بن فاضل عقل، وبتروباولي، وجريج بن<lb/>موسى الحداد، وسليم بن محمد سعيد الجزائري، وعلي بن محمد حاجي عمر،<lb/>ورشدي بن أحمد الشمعة، وأمين لطفي بن محمد حافظ، وجلال بن سليم البخاري<lb/>بالإعدام لثبوت اشتراكهم في هذه التشبثات بالدرجة الأولى بصورة فعلية، وعلى<lb/>من تبين دخولهم في الدسيسة بصورة فرعية سالم بن مصطفى مظلوم بالاعتقال<lb/>بالقلعة خمس سنين وتوفيق بن محمد الناطور ويوسف بن نحيبر سليمان بعشر<lb/>سنين، وحسين بن خليل حيدر بخمس عشرة سنة، وعلى رياض بن رضا الصلح<lb/>بنفي مؤبد، وعلى الأمير طاهر بن أحمد الجزائري بعشر سنين في الكريك، وعلى<lb/>الذين مع كونهم لم يقيموا المقصد والتشبث الحقيق وثبت وجود مساع لهم مع هذه<lb/>الجمعية بصورة محسوسة إما بسائق الجهل أو التصلف وإنما لم يوجد عليهم وثائق<lb/>تنور وجدان الهيئة الحاكمة وتثبت مجرميتهم واشتراكهم وهم رضا الصلح وأسعد<lb/>حيدر بإعادتهما إلى منفاهما، وأعطي القرار بمنع محاكمة وبراءة كل من محمد<lb/>أفندي كامل الهاشم، إبراهيم القاسم سامي العظم، الشيخ جمال الدين الخطيب، عبد<lb/>الحميد معلم الرسم، محيي الدين فريحة البيطار حسين صبري، رشدي الغزي،<lb/>عاصم بسيسو الغزي، عزت الأعظمي، مصطفى الكيلاني، عبد الرحيم حنون،<lb/>الدقتور حسام الدين، نجيب شقير، الشيخ فتح الله، الدقتور أحمد قدري، سليم<lb/>الطبارة، جميل الحسيني، المفتي سعيد أفندي الباني، سليم الشمعة، سليم البخاري،<lb/>فائز الخوري، رشيد الخشيمي، عمر الأتاسي، البكباشي علي رضا، الدقتور<lb/>أمين قازما، سعيد عدوه، الدقتور عبد الحفيظ اليوزباشي جميل، فريد باشا اليافي،<lb/>عثمان العظم.<lb/>ومن الذين صدر بحقهم حكم الإعدام وهم شفيق المؤيد، الأمير عمر، شكري<lb/>العسلي، عبد الوهاب الإنكليزي، رشدي الشمعة، رفيق رزق سلوم، جرى<lb/>إعدامهم هذا الصباح في <placeName>الشام</placeName>، والآخرون جرى إعدامهم في <placeName>بيروت</placeName>، وسائر<lb/>المجرمين صار سَوْقهم إلى منفاهم وحبوسهم وعلى هذه الصورة تقرر إذًا في سورية<lb/>وفلسطين السكون والأمن المحتاج إليهما إلى الأبد.<lb/>وها أنا ذا أنشر الآن من الوثائق المهمة التي كانت أساسًا لهذه التحقيقات ما<lb/>يكشف الغطاء عن حزب اللامركزية الحقيقي وسيُنشر كتاب حاوٍ جميع الوثائق على<lb/>حدة مع اعترافات المجرمين المهمة وتاريخ صغير لهذه المسألة.<lb/>ومن إمعان النظر في هذه الوثائق يفهم أولاً أن هؤلاء الأشخاص قد ضحوا بلا<lb/>تردد جميع ما لديهم من المقدسات الدينية والوطنية لقاء منافعهم الخسيسة والمادية،<lb/>إن هؤلاء الأشخاص قد أشركوا مساعيهم ونفوذهم وقدرتهم أعداء الدولة وسعوا في<lb/>إعداد الطاعة في الداخل تجاه تجاوزات الأعداء في الخارج.<lb/>ومما هو جدير بالتقدير أن إدارة هذه التشبثات لم تتسع بالنظر لما جبل عليه<lb/>العنصر العربي النجيب من الصداقة والطاعة والصلابة الدينية العارية عن شوائب<lb/>الظنون والشكوك بأسرها، بل حصرت بين بعض أشخاص مسلمين ومسيحين لا<lb/>أهمية لهم ولا يكاد يتجاوز عددهم المائتين من المحكوم عليهم حديثًا وقديمًا وجاهًا<lb/>وغيابًا.<lb/>وبناءً على الصلاحية التي تخولني إياها المادة الثانية من القانون المؤرخ في<lb/>14 مايو سنة 1331 المتضمن التدابير التي ينبغي للجهة العسكرية التوسل بها في<lb/>وقت النفير العام ضد الخارجين على الحكومة وإجراءاتها فإني ساعٍ في إبعاد أولئك<lb/>الأشخاص الذين يتخذون حقوق الدولة ومقدساتها ملعبة في سبيل منافعهم الشخصية<lb/>مع من لهم علاقة معهم من أسرهم وعائلاتهم من قريب أو بعيد إلى بعض ولايات<lb/>الأناضول، وقد اتخذت الأسباب الكافلة لإعاشة هذه العائلات ورفاهيتهم في المحال<lb/>التي ينفون إليها تحت عناية الحكومة السنية وعاطفتها، وسيعطون هناك أراضي<lb/>وأملاكًا قيمتها تعادل أملاكهم وأراضيهم التي يملكونها في سورية، وإني أوصي<lb/>جميع الأهلين في سورية وفلسطين بالسكينة والطمأنينة، على أنه من الآن فصاعدًا<lb/>لم يبق محل لإجراء التعقيبات والإبعاد إلى الولايات العثمانية في حق أحد مطلقًا ما<lb/>لم تظهر وثائق قوية تدل على خيانته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قومندان الفيلق الرابع وناظر البحرية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد جمال<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>كل ما احتج به جمال باشا لسفكه الدماء وإجلائه الناس عن أوطانهم<lb/>أباطيل، وقد قتل بعد من ذكرهم هنا عددًا ليس بقليل، منهم السيد عبد<lb/>الحميد الزهراوي الشهير، وأول أباطيله تسمية القتل برأيه ورأي ديوانه العرفي<lb/>قصاصًا، وإنما القصاص في شرع الله أن يقتل الجاني بمن قتله بغير حق، ومعناه<lb/>في اللغة يدل على المساواة والمماثلة.<lb/>ثم إنه يقول: إن التهمة الموجبة للقتل والنفي هي الاشتراك في جمعية غايتها<lb/>جعل <placeName>العراق</placeName> وسورية وفلسطين مملكة مستقلة بعد سلخها من راية الدولة، ونحن<lb/>نعتقد بطلان هذه التهمة بأدلة كثيرة (منها) أن الحزب الذي جعله أصلاً، للتهمة<lb/>التي رمى بها هؤلاء الناس له برنامج معروف مطبوع ينطق بكذب تلك التهمة،<lb/>(ومنها) أن هؤلاء الذين اعترف الباشا بقتلهم في هذا البيان لا يوجد فيهم إلا واحد أو<lb/>اثنان من الداخلين في هذا الحزب، (ومنها) أننا نعلم باختبارنا لبعضهم واختبار<lb/>من تثق به للآخرين أنهم لا يجمعهم رأي ولا مودة ولا سكنى ولا معرفة فكيف<lb/>يتفقون مع ذلك على أمر عظيم كالذي اتهموا به؟ وأما الجرم الأكبر الذي يجمعهم<lb/>وبه استحقوا العقاب هو أنهم من أذكياء العرب الذين يقولون بوجوب محافظة قومهم<lb/>على لغتهم وأن يكون لهم حظ من مشاركة الحكومة في إدارة بلادهم، وأن لبعضهم<lb/>ذنوبًا سابقة لا يغفرها الاتحاديون كإهانة شفيق بك لطلعت بك، والسعي لعدم<lb/>إقراض أوربة للاتحاديين عشرات من الملايين، يضيعونها وتبقى البلاد رهينة بها<lb/>للدائنين، وتوثيق أعضاء المنتدى الأدبي في الآستانة عُرى الإخاء بين طلبة العرب<lb/>في مدارس الحكومة فيها، وإهانتهم لصاحب جريدة إقدام التركية في نشر تلك<lb/>المقالة التي قال فيها كاتبها: إن الطريقة المثلى للتنكيل بعرب الجزيرة إغراء<lb/>بعضهم بقتال بعض بالمال؛ لأن العرب تبيع كل شيء بالمال حتى العرض<lb/>والناموس.<lb/>ثم إنه يصرح بأنهم أُخِذُوا بالظن فلم تثبت عليهم تلك التهمة باليقين، ولو<lb/>ثبتت لما جاز قتل أحد منهم بها شرعًا ولا قانونًا؛ لأنها عبارة عن رأي سياسي لم<lb/>يدع قاتلهم أنهم شرعوا في تنفيذه بالخروج على الدولة في أثناء النفير العام الذي حاكمهم بقانونه، وكيف يعقل أن يقوم نفر قليل كهؤلاء بالخروج على الدولة والسواد<lb/>الأعظم من قومهم يخالفهم فيه باعتراف جمال باشا نفسه والدولة تحكم بلادهم<lb/>بالأحكام العرفية القاسية وجميع شبان الأمة وكهولها جنود مسلحون بين يديها؟ ويا<lb/>ليت شعري ما تلك المنافع المادية الخسيسة التي ضحى أولئك الأذكياء الفضلاء دينهم<lb/>ووطنهم لأجلها؟ إن كانت ما ذكره من غاية جمعيتهم المزعومة، فتلك غاية<lb/>سياسة عالية لا مادية خسيسة، وإن كانت غيرها فما هي؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2947.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكتب المعزوة إلى غير مصنفيها</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على أشرف المرسلين، سيدنا محمد<lb/>وعلى آله وصحبه أجمعين.<lb/>وبعد فكثير ما طبعت كتب ونسبت إلى أكابر علماء الإسلام، وهم براء منها،<lb/>إما غلطًا وإما قصدًا لتكون نافقة في البيع أو لإدخال أشياء في دين الإسلام ليست<lb/>منه، ولا يكون لقائلها من ثقة المسلمين به ما يؤهله لقبول قوله عندهم، فيختبئ<lb/>وراء اسم أحد الأئمة المقبولين عند المسلمين، وينحله كتابه، وذلك لما ضاق<lb/>بالزنادقة الأمر وحصرت أحاديث رسول الله صلى الله عليه وسلم في دواوين<lb/>معروفة، وبين فيها الصحيح من غيره، فلم يتمكنوا من وضع الأحاديث عليه كما كانوا يفعلون في أول الإسلام قبل تدوين الحديث، ومفسدة هذه الكتب ظاهرة<lb/>للعيان.<lb/>رأيت كل هذا فعزمت بحول الله تعالى وقوته على بيان الأغلاط الواقعة في<lb/>نسبة بعض الكتب المطبوعة إلى غير أهلها نصيحة للمسلمين، وتزكية لأئمة الدين،<lb/>وخدمة للتاريخ، فكلما عثرت بشيء منها نشرته في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء.<lb/>ثم إني لا أقصد ببياني هذا طعنًا في أحد من طابعي هذه الكتب فلا يحرجنهم<lb/>ذلك فإنما قصدي بها وجه الله تعالى، والله الموفق لا هادي إلا هو.<lb/>(1) من الكتب الدخيلة الموضوعة قصدًا كتاب يسمى (سر العالمين) [1]<lb/>ألفه أحد الزنادقة من الفرقة الباطنية، ونحله حجة الإسلام أبا حامد الغزالي رضي<lb/>الله عنه، وأدخل فيه كثيرًا من عقائد الباطنية التي كان الغزالي أشد أعدائها، ومن<lb/>أكثر العلماء ردًًا على معتقديها، وأدخل فيه كثيرًا من علوم السحر، ثم أراد أن<lb/>يحقق نسبة الكتاب إلى الغزالي فصار دائما يحيل في بعض المسائل على كتب<lb/>الغزالي كالإحياء والرد على الباطنية وغيرهما، ويقول: فيما كتبناه في كتاب كذا،<lb/>أو نحوه، ويذكر كتابًا من تصانيف الغزالي، ولكن الله سبحانه وتعالى أراد أن<lb/>يفضحه ويبين كذبه كرامة للغزالي وغيرة على حجة الإسلام فإنه قال في صحيفة<lb/>83 من الطبعة المصرية: أنشدني المعرِّي لنفسه وأنا شاب، إلخ، وهذا كذب<lb/>فاضح، فإن أبا العلاء المعري مات سنة تسع وأربعين وأربعمائة، أي قبل أن يولد<lb/>الغزالي بسنة أو سنتين، فإنه ولد سنة خمسين، وقيل: سنة إحدى وخمسين<lb/>وأربعمائة فليحذر الناس من الثقة بهذا الكتاب وأمثاله فهي مفسدة للدين، وليتق الله<lb/>طابعوها ولا يغرروا بعامة المسلمين وليتحر أحدهم صحة نسبة الكتاب إلى المنسوب<lb/>إليه.<lb/>(2) من الكتب المنسوبة قصدًا للنِّفاق كتاب يسمى (كتاب الفوائد المشوق<lb/>إلى علم القرآن وعلم البيان) نسب إلى الإمام الجليل شمس الدين ابن القيم رضي<lb/>الله عنه، وهو كتاب لا بأس به فيه فوائد أدبية، ونكت بلاغية، فصيح العبارة،<lb/>ويظهر أن مؤلفه كان من الكتاب المنشئين، لا العلماء المحققين، أمثال إمامنا ابن<lb/>القيم، فإن له في بعض المسائل تحقيقات واختيارات سخيفة لا يقولها من شام للعلم<lb/>بارقة.<lb/>لو لم يكن لشمس الدين ابن القيم بين أيدينا كتب غير هذا لقلنا كاتب يتسخف<lb/>ويظن أنه محقق، وأحمق يتكايس ويظن أنه عاقل، ولكن كتب ابن القيم تنادي بقوة<lb/>نظره، ودقة بحثه، وكثرة علمه، وبُعد غوره، ولله دره من إمام جليل، وحاش<lb/>لله أن يقول في إعجاز القرآن كما قال مؤلف هذا الكتاب فإنه قال في صحيفة<lb/>(255) بعد أن حكى الأقوال في وجه الإعجاز ما نصه: قال المصنف عفا<lb/>الله عنه: والأقرب من هذه الأقاويل إلى الصواب قول من قال: إن إعجازه<lb/>بحراسته من التبديل والتغيير والتصحيف والتحريف والزيادة والنقصان، فإنه ليس<lb/>عليه إيراد ولا مطعن، هذا اختياره وحكايته مثل هذا تُغْني عن رده وضرب<lb/>الأمثال على بطلانه [2] .<lb/>وأغرب من هذا القول قوله في الصحيفة نفسها بعد أسطر: وقال قوم:<lb/>إعجازه من جهة أن التحدي وقع بالكلام القديم الذي هو صفة قائمة بالذات وأن<lb/>العرب إذا اتحدوا بالتماس معارضتهم له والإتيان بمثله أو بمثل بعضه كلفوا ما لا<lb/>يطاق، ومن هذه الجهة وقع عجزهم وهذا القول أيضا حسن، هذا كلامه بنصه،<lb/>وإني أترك للقارئ فهم معنى التحدي بالصفة القديمة فذلك مما يقصر على من أدركه.<lb/>وقد اتصل بي أن النسخة الخطية التي طبع عنها هذا الكتاب كانت نسبته فيها<lb/>إلى ابن القيم مكتوبة عليها بخط جديد غير خط الأصل فقيل لطابعه لا تنسبه لابن<lb/>القيم فلعل كاتب هذه لم يتحر النسبة خصوصًا وأن الكتاب غير معروف في كتب<lb/>ابن القيم، فأبى ونسبه إليه فحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>(3) ومما يلحق بهذا وإن لم يكن منه تمامًا ما وقع في مختصر البخاري<lb/>للزبيدي المسمى التجريد الصريح لأحاديث الجامع الصحيح، فقد كتب على طرته في<lb/>النسخ المطبوعة بالمطبعة الأميرية والمطبوعة بالمطبعة الخيرية والمطبوعة<lb/>بالمطبعة الميمنية ما نصه: للحسين بن المبارك الزبيدي، وهذا غلط فإن مؤلفه هو<lb/>أحمد بن المبارك الزبيدي فشيخ ذكره المؤلف نفسه في خطبة كتابه في إسناده إلى<lb/>البخاري، وبين المؤلف وبينه ثلاثة شيوخ، والغريب أن كاتب الحواشي التي<lb/>بهامش النسخة الأميرية ذكر في أول صحيفة منها اسم المؤلف على الصواب، فلا<lb/>أدري كيف كتب هذا وغفل عما في طرة الكتاب، وأما المطبعتان الأخيرتان فتبعتا<lb/>المطبعة الأميرية من غير تحرٍّ ولا نظر، وحصل مثل هذا في نسخة شرح الشرقاوي<lb/>عليه الذي طبع بالمطبعة الميمنية فإنهم طبعوا بهامشه المتن ونسبوه في طرته<lb/>إلى الحسين بن المبارك الزبيدي مع أن الشارح في أول الخطبة ذكر اسم المؤلف<lb/>على الصواب انتهى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو الأشبال<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عفا الله عنه <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) طبع في الهند ثم طبع في مصر سنة 1327.<lb/>(2) طبع أيضًا في مصر سنة 1327.<lb/>(3) المنار: مزية حفظ القرآن من التغيير لم تظهر بمرور الزمن، فلا يتحدى النبي صلى الله عليه وسلم بها العرب.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الأشبال</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p123" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2948.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوة اللجنة التحضيرية</head>
<tei:p>
               <lb/>لمشروع جمعية آداب اللغة العربية بلندن<lb/>
               <lb/>تتشرف اللجنة التحضيرية لمشروع جمعية آداب اللغة العربية بلندن بتوجيه<lb/>نظركم إلى منافع هذا العمل المسطورة بإيجاز في ذيل هذا الكتاب آملاً من غيرتكم<lb/>التعضيد المادي والأدبي قدر جهدكم حتى إذا اجتمعت الإعانات الضامنة للنجاح منكم<lb/>ومن أمثالكم أبرز المشروع إلى حيز الوجود في القريب العاجل تحت رعاية الجمعية<lb/>الملوكية الآسيوية التي هي من أعظم الهيئات العلمية الباحثة في آداب الشرق، ولا<lb/>يخفى على حضرتكم المظهر الجليل والفائدة الكبرى من تحقيق هذه الأمنية في أكبر<lb/>عواصم العالم، وقد لاحظنا أن للمعضدين ميولاً مختلفة ما بين عامل أدبي أو علمي<lb/>أو وطني وديني، فلعلكم مدفوعون بعامل أو أكثر من هذه العوامل لخدمة آداب اللغة<lb/>الفصيحة العربية، والسعي في نشرها بواسطة هذه الجمعية الدولية التي تعمل<lb/>اللجنة على تأسيسها وتوطيد دعائمها.<lb/>هذا ولو أن الظروف الحاضرة الاستثنائية ربما عدت غير ملائمة، إلا أن<lb/>فَلاح مثل هذا العمل كما تبين لنا بعد درسه يستدعي بذل مجهولات كثيرة تستغرق<lb/>زمنًا غير وجيز فمن الصواب إذن عدم التأجيل فحبذا لو ظفرنا بمؤازرتكم لنا،<lb/>فجلائل الأعمال إنما تقوم بمساعي الجماعة وتساند الأفراد.<lb/>رئيس اللجنة التحضيرية <gap resp="#org_MS"/> كاتب سر اللجنة <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>د. س. مرجليوث <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد زكي أبو شادي<lb/>مقاصد الجمعية<lb/>(1) أن تخدم آداب اللغة العربية بجميع الوسائل التي تسمح بها مالية<lb/>الجمعية.<lb/>(2) أن تشجع تعلم العربية السليمة في بريطانيا العظمى وأن تنمي في<lb/>أعضاء الجمعية ملكة الترجمة من وإلى العربية وسواها من اللغات حبًّا في الفائدة<lb/>العامة.<lb/>(3) أن تكون واسطة تعارف بين الناطقين بالضاد في بريطانيا العظمى<lb/>والمستعربين بها، وكذلك بينهم وبين علماء العربية في جميع أقطارها وبين<lb/>المستعربين في الممالك الأخرى لتبادل المنفعة الأدبية اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد زكي أبو شادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p124" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2949.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصابنا بالزهراوي والكيلاني</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>فجعتنا الجرائد المصرية في يوم واحد بنعي الصديقين الوفيين المصلحين<lb/>السيدين الجليلين عبد الحميد الزهراوي شهيد بغي الاتحاديين، ومحمد وجيه<lb/>الكيلاني شيخ إسلام الفلبين، جاءتنا بذلك في إثر تلك الأنباء التي شقت المرائر،<lb/>واستنفدت الدموع من المحاجر، أنباء تقتيل جمال باشا لصفوة أبناء سورية<lb/>وأركان النهضة الاجتماعية فيها، فالآن قد صار الفؤاد في غشاء من نبال، فإذا<lb/>أصابته سهام أخرى تكسرت النصال على النصال.<lb/>خسرت أمة الإسلام وديار <placeName>الشام</placeName> وحزب الإصلاح بالزهراوي والكيلاني<lb/>رجلين من أفضل رجال العصر عقلاً وذكاء، وأخلاقًا وعلمًا وأدبًا واهتمامًا<lb/>بالمصلحة العامة وتقديمًا لها على المصالح الخاصة، وبهذه المزايا تنهض الأمم،<lb/>وبفقدها تسقط في مهاوي العدم.<lb/>نبت كل منهما في بيت من أكرم بيوتات القطر السوري شرفًا وسؤددًا<lb/>وعلمًا ومجدًا، وتربى كل منهما في نشأته الأولى تربية علمية دينية، وأوتي<lb/>نصيبًا من العلوم والفنون العصرية، واختبر حال الزمان وأهله، وعرف شدة<lb/>حاجة بلاده إلى التأليف بين المختلفين فيها بالأديان والمذاهب والآراء والمشارب<lb/>فكانا ركنين من أركان الوفاق، وعاملين من أنفع عوام الإصلاح.<lb/>فهذا ما اتفق معنا فيه هذان الصديقان الكريمان، وأما ما اختلف فيه<lb/>نشأتهما وسيرتهما فهو أن السيد الزهراوي قد تمرس بالسياسة في حداثته فغلبته<lb/>على الاشتغال بغيرها مما كان مستعدًا له كالتوسع والتصنيف في الفلسفة وعلوم<lb/>الأخلاق والاجتماع، فكان أفضل ما يرجى نفعه فيه ما وصل إليه من انتخاب<lb/>أهل بلاده إياه نائبًا عنهم في مجلس المبعوثين، ولا أقول ثَمَّ تعيين الحكومة إياه<lb/>عضوًا في مجلس الأعيان، لأن هذا قد كان بعد جعل الاتحاديين مجلس الأمة<lb/>بقسميه آلة لجعل ما تقرره جمعيتهم قوانين نافذة، وأعمالاً منسوبة إلى الأمة،<lb/>وكان الغرض منه خديعته وخديعة العرب به، إلى أن تسنح الفرصة لتنفيذ ما<lb/>قررته الجمعية من قبل من التنكيل بالعرب والفتك بزعمائهم كما أشرنا إليه في<lb/>موضع آخر وسنعود إلى بيانه.<lb/>وأما السيد الكيلاني فقد تخرج بالأعمال الإدارية الشرعية فكان من موظفي<lb/>مشيخة الإسلام في الآستانة، وبهذا وما سبق من مزاياه كان أفضل من يختار<lb/>لما اختير له من جعله شيخا للإسلام في جزائر الفلبين، وكان يتقي شر السياسة<lb/>بالمداراة حتى إنه لما عرج على مصر في ذهابه إلى الفلبين تجاهل معرفة<lb/>المنار وصاحبه، وهو على مذهبه الإصلاحي ومشربه، لأنه كان يرجو<lb/>المساعدة من الخديو وحكومته، وكان الخديو مغاضبا لصاحب المنار من بضع<lb/>سنين، وقد أخبرني بعد ذلك أنه كان يفضل طلب المنار من صديقنا السيد محمد<lb/>بن عقيل المقيم في سنغافورة على طلبه من مصر، وأنه قد تجدد له من الحاجة<lb/>إليه في منصبه الجديد ما لم يكن يعلمه من قبل، وسنعود إلى الكلام في سيرة<lb/>هذين الصديقين إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n19-p125" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2950.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة الأزياء والعادات</head>
<tei:p>
               <lb/>من مشخصات الأمم<lb/>
               <lb/>زي الأمة من مشخصاتها ينبغي لها أن تحافظ عليه وأن تحترمه وتحتقر من<lb/>يحتقره كما تحترم العلم الذي هو شارة حكومتها، فالعلم لا يحترم لشكله ولا للونه أو<lb/>ألوانه، وليس من العقل ولا من الحكمة أن تذم الأعلام أو تُمدح لشكلها أو ألوانها،<lb/>وكذلك أزياء الأمم من حيث هي أزياؤها، ولكن بين الزي والعلم فرقًا واحدًا وهو أن<lb/>الزي يُقصد به من المنفعة ما لا يقصد بالعلم، فإذا اشترك مع العلم في أن كلاً<lb/>منهما مشخص للأمة مهما يكن شكله ولونه وصفته فإنهما يفترقان في أن بعض الأزياء<lb/>لا تفي بما يقصد بها من وقاية الجسم من أذى الحر أو البرد أو سهولة القيام<lb/>بالأعمال العسكرية والصناعية والزراعية.<lb/>ومن الناس من يرجع في اختيار الأزياء إلى مراعاة الذوق والجمال، ولكن<lb/>هذا ليس له قاعدة ثابتة، وإنما يستحسن جماهير الرجال في كل أمة ما يختاره<lb/>كبراؤها وحكامها، وإنما يعنى بالذوق والجمال في زي النساء وهن في كل آونة<lb/>يستحدثن زيًّا جديدًا يبطلن به ما كان قبله مستحسنًا، ولا يرجع ذلك إلى فضيلة في<lb/>زي اليوم على زي أمس تثبت بدليل علمي أو عقلي، وإنما فائدة الجديد لهن جذب<lb/>الأنظار إلى السابقات إليه، وفائدته المالية لتجار الأنسجة وصناعة الخياطة لا تخفى<lb/>ويقابل ربح هؤلاء من الأزياء خسارة المسرفات فيها، فكم من بيوت خربت بمثل<lb/>هذا الإسراف.<lb/>من أكبر جنايات الأفراد على أمتهم أن يحتقر أحد منهم زيها، ويستبدل به<lb/>زي أمة أخرى تقليدًا وتفضيلاً لها، فإذا كان بعض أزيائها ضارًّا بها، فالواجب في<lb/>استبدال غيرها به أن يكون برأي أهل الحل والعقد فيها، الذين يراعون في التغيير<lb/>المنفعة دون التقليد الذي يبث في الأمة الشعور بمهانتها وتفضيل غيرها عليها، وقد<lb/>وفينا هذا الموضوع حقه من البيان في المنار وقبل المنار في كتابنا الحكمة الشرعية<lb/>الذي كتبناه في عهد طلب العلم، واقتبسنا منه نبذا في المنار إذ طرقنا باب هذا<lb/>البحث مرارًا.<lb/>ولست أبحث الآن في أزيائنا هل يحسن تغيير شيء منها وكيف ينبغي أن<lb/>يكون التغيير، وإنما أريد أن أقول: إن بعض الإفرنج ينفرون من أزياء الشرقيين<lb/>ويكرهون أن يأكل في مطاعمهم الخاصة بهم وبالأغنياء المتفرنجين منا من لا يلتزم<lb/>عاداتهم وآدابهم في الطعام، ومنهم من يرى أن كل من لا يلبس الزي الإفرنجي لا<lb/>ينبغي أن يأكل في تلك المطاعم، ولهم في ذلك أعذار ومآرب، وقد روت جريدة<lb/>وادي النيل الإسكندرية أن اثنين من المعممين دخلا مطعمًا إفرنجيًّا فطُردا منه لأنهما<lb/>معممان , وقالت في لومهما: إنه لا يبعد أن يكونا ذهبا منه إلى آخر مثله لعله<lb/>يقبلهما. وأشارت أيضا إلى انتقاد صاحب المطعم الإفرنجي، أما نحن فإننا نختص<lb/>باللوم فريقين من أمتنا: فريق الذين يتصدون لمؤاكلة الإفرنج في مطاعمهم، وهم<lb/>لا يلتزمون آدابهم وعاداتهم , ومنهم من لا يلتزم الآداب الإسلامية التي هي أرقى<lb/>الآداب، وفريق المتفرنجين الذين يحتقرون زي أمتهم وعاداتها وآدابها، ويستبدلون<lb/>بها غيرها تقليدًا للأغيار وتفضيلاً لهم على أنفسهم، ويكونون آلة لإضعاف<lb/>مشخصات أمتهم ومقوماتها وهم لا يشعرون بما وراء ذلك كما يشعر به غيرهم،<lb/>ومن أراد أن يعرف رأي الإفرنج في ذلك فليقرأ خطبة الدكتور سنوك المستشرق<lb/>الهولندي في الإسلام ومستقبله التي ألقاها في جامعة كولومبيا من الولايات المتحدة،<lb/>وقد نشرنا ترجمتها في المجلد السابع عشر من المنار مع تعليق طويل عليها [1] ،<lb/>ومن أراد أن يعرف قيمة هؤلاء المتفرنجين في نفس الإفرنج فليقرأ ما كتبه في<lb/>شأنهم لورد كرومر في كتابه (مصر الحديثة) .<lb/>من أهان أمته باحتقار شيء من مقوماتها أو مشخصاتها بإزاء احترام ما يقابل<lb/>ذلك من أمة أخرى فقد احتقر نفسه أشد الاحتقار، وما قيمة الرجل الذي ليس له أمة<lb/>محترمة في نفسه، ومن ذا الذي يكرم من يحتقر نفسه باحتقار أمته.<lb/>ومن لم يكرم نفسه لم يكرم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إذا ما أهان امرؤ نفسه <gap resp="#org_MS"/> فلا أكرم الله من يكرمه<lb/>
               <lb/>يجب على كل من أوتي نصيبًا من الفهم أو حظًّا من الشرف أن يقاوم جهد<lb/>طاقته كل ما فيه احتقار لأمته مهما يكن رأي المحتقر وقصده، ومن ذلك أن لا يأكل<lb/>أحد من المصريين في مطعم يهين أصحابه مصريًّا لزيه أو عادته أو غير ذلك، ولا<lb/>أن يشتروا شيئًا من تاجر يهين مصريًّا، ويجب على أمثال هؤلاء أن يبذلوا جهدهم<lb/>لمنع الإهانة عن أمتهم وإغنائها عن معاملة كل من يقصر في احترامها، وإنما<lb/>يتيسر هذا بتعاضد الأندية والجمعيات الأدبية والشركات التجارية.<lb/>كانت شركات البواخر الإفرنجية في الخط الذي بين الهند وخليج فارس<lb/>وشط العرب تحتقر المسافرين فيها من العرب والفرس ولا تسمح لهم بالأكل على<lb/>مائدة الدرجة الأولى فلما أنشأ تجار العرب في بومبي شركة البواخر العربية زال<lb/>ذلك الاحتقار وبطلت تلك المعاملة.<lb/>واتفق لي منذ بضع عشرة سنة أنني دخلت مطعمًا سوريًّا في <placeName>القاهرة</placeName> وقت<lb/>العشاء وجلست إلى مائدة من موائده فطلب رجل إنكليزي أن أترك تلك المائدة؛ لأنه<lb/>يجلس إليها للطعام ولا يحب أن يأكل مع شيخ أزهري، فلم أبالِ بطلبه، فطلب من<lb/>صاحب المطعم ذلك فاعتذر إليه بأنه لا يمكنه ذلك، وقد سألت عن اسم الرجل<lb/>وعمله وذكرت ذلك لصديقي مستر متشل أنس الذي كان وكيلاً لنظارة المالية وقتئذ<lb/>فاستاء من ذلك وكتب كتابًا إلى رئيس ذلك الرجل في مصلحة السكة الحديدية كلفه<lb/>فيه أن يلزمه الاعتذار إليّ، وأخذت الكتاب بنفسي وعدت راضيًا مكرمًا.<lb/>ولا يخفى على عاقل أن ما نحتاج إلى اقتباسه من علوم أوربة وفنونها<lb/>وصناعاتها لا يقتضي هذا التفرنج الذي نذمه ولا يأتي من طريقه بل ينافيه؛ لأن<lb/>التفرنج تقليد في الأزياء والعادات يحدث التفرق في الأمة وانحلال روابطها واقتباس<lb/>العلم النافع والعمل الرافع يجب أن يكون بطريق الاستقلال لا التقليد، وأن تراعى<lb/>فيه حاجة الأمة في العمل ويقصد به ترقية ثروتها وعزة دولتها، ولم نرَ هؤلاء<lb/>المتفرنجين من الترك والمصريين ساروا على ذلك الدرب وصلوا إلى هذه الغاية،<lb/>بل هم الذين نسفوا ثروة بلادهم وقطعوا روابطها حتى وصلت إلى ما هي عليه،<lb/>وليس في بلادهم شيء من العمران إلا وقد كان بعمل الأجانب ومعظم فائدته لهم،<lb/>وإنما سار على ذلك شعب اليابان الذي شرع في اقتباس الفنون الأوربية بعد الترك<lb/>والمصريين منا، فكل طلاب العلوم منهم في أوربة يتلقون العلوم العملية، إذ يتلقى<lb/>الطلاب منا العلوم النظرية والسياسية، وكانوا مثال الجد والعمل والاقتصاد، إذ كان<lb/>أكثر طلابنا مظهر الفسق والسرف والفساد.<lb/>وإليك من العبرة هذا المثال: كان بعض الأوربيين والأوربيات مع بعض<lb/>اليابانيين في بلاد اليابان فخلع ياباني نعله في المجلس، فأنكر عليه ذلك بعض<lb/>الأوربين؛ لأن خلع النعال أو الجلوس بغير نعلين مستهجن في عاداتهم ولا سيما<lb/>حيث يوجد النساء، فقال الياباني: أنا ياباني لا أوربي وهذه البلاد يابانية لا أوربية<lb/>فبأي حق تطالبوننا باتباع عاداتكم في بلادنا والواجب عكسه؟ أو قال كلاما بهذا<lb/>المعنى، فهذه هي الوطنية لا ما يتشدق به المتفرنجون الذين لا يعقلون عاقبة ما<lb/>يأتون وما يدعون.<lb/>قلنا: إن اقتباس الفنون النافعة من الغربيين، وكذا ما يستلزمه من اعترافنا<lb/>بجهلنا وبحاجتنا إلى علمهم، لا يعد احتقارًا للأمة بل إصلاحًا، ونقول أيضًا: إننا<lb/>في حاجة إلى الإصلاح في كثير من العادات الضارة، وإن ذلك لا يعد احتقارًا للأمة<lb/>وطالما كتبنا في ذلك، ومن أبواب المنار الواسعة باب: البدع والخرافات والتقاليد<lb/>والعادات، وإنما الواجب أن نعتمد في هذا الإصلاح على شريعتنا وهي أكمل<lb/>الشرائع وآداب ديننا وهي أكمل الآداب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص201 و<date calendar="#cal_gregorian" when="0268" change="#d3e146">268</date>م17.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2951.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>