<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="23"
                                 to="23"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">23</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3318.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1341"
                      change="#d3e146">1341</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1922"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">ديسمبر - 1922م</date>
         <pb n="n23-p729"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3319.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحكام الشرعية<lb/>المتعلقة ب<head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية</head>
               </head>
               <lb/>لقد كانت الخلافة والسلطنة فتنة للناس في المسلمين كما كانت حكومة الملوك<lb/>فتنة لهم في سائر الأمم والملل، وكانت هذه المسألة نائمة، فأيقظتها الأحداث<lb/>الطارئة في هذه الأيام، إذ أسقط الترك دولة آل عثمان، وأسسوا من أنقاضها فيهم<lb/>دولة جمهورية بشكلٍ جديدٍ، من أصوله أنهم لا يقبلون أن يكون في حكومتهم<lb/>الجديدة سلطة لفردٍ من الأفراد لا باسم خليفة، ولا باسم سلطان، وأنهم قد فصلوا<lb/>بين الدين والسياسة فصلاً تامًّا، ولكنهم سموا أحد أفراد أسرة السلاطين السابقين،<lb/>خليفة روحيًّا لجميع المسلمين وحصروا هذه الخلافة في هذه الأسرة كما بينَّا ذلك<lb/>بالتفصيل في هذا الجزء وما قبله من المنار، لذلك كثر خوض الجرائد في مسألة<lb/>الخلافة وأحكامها، فكثر الخلط والخبط فيها، ولبس الحق بالباطل، فرأينا من<lb/>الواجب علينا أن نبين أحكام شريعتنا فيها بالتفصيل الذي يقتضيه المقام؛ ليعرف<lb/>الحق من الباطل، وأن نُقَفِّي على ذلك بمقال آخر في مكان نظام الخلافة من نظم<lb/>الحكومات الأخرى، وسيرة المسلمين فيه، وما ينبغي لهم في هذا الزمان، وأن<lb/>تأييدنا للحكومة التركية الجديدة لمما يوجب علينا هذا البيان والنصيحة، ونحن إنما<lb/>نؤيدها لمكان الدين، ومصلحة المسلمين، وما أضعف ديننا وأهله إلا محاباتهم<lb/>للأقوياء، فيه فكانت محاباة العلماء للملوك والخلفاء وبالاً عليهم وعلى الناس، وقد<lb/>أخذ الله الميثاق على العلماء {لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ} (آل عمران: 187) ،<lb/>{وَلاَ تَلْبِسُوا الحَقَّ بِالْبَاطِلِ وَتَكْتُمُوا الحَقَّ وَأَنتُمْ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 42) ومن الله<lb/>نستمد الصواب، ونسأله الحكمة وفصل الخطاب:<lb/>(1) التعريف بالخلافة:<lb/>الخلافة، والإمامة العظمى، وإمارة المؤمنين ثلاث كلمات معناها واحد وهو<lb/>رئاسة الحكومة الإسلامية الجامعة لمصالح الدين والدنيا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قال العلامة الأصولي المحقق السعد التفتازاني في متن مقاصد الطالبين،<lb/>في علم أصول عقائد الدين [1] : (الفصل الرابع أي من العقائد السمعية في الإمامة<lb/>وهي رئاسة عامة في أمر الدين والدنيا خلافة عن النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وقال العلامة الفقيه أبو الحسن علي بن محمد الماوردي في كتابه الأحكام<lb/>السلطانية [2] : الإمامة موضوعة لخلافة النبوة في حراسة الدين وسياسة الدنيا.<lb/>وكلام سائر علماء العقائد والفقهاء من جميع مذاهب أهل السنة لا يخرج عن<lb/>هذا المعنى، إلا أن الإمام الرازي زاد قيدًا في التعريف فقال: هي رئاسة عامة في<lb/>الدين والدنيا لشخص واحد من الأشخاص، وقال: هو احتراز عن كل الأمة إذا<lb/>عزلوا الإمام لفسقه، قال السعد في شرح المقاصد بعد ذكر هذا القيد في التعريف<lb/>وما علله به: وكأنه أراد بكل الأمة أهل الحل والعقد، واعتبر رئاستهم على من<lb/>عداهم أو على كل من آحاد الأمة اهـ.<lb/>(2) حكم الإمامة أو نصب الخليفة:<lb/>أجمع سلف الأمة وأهل السنة وجمهور الطوائف الأخرى على أن نصب<lb/>الإمام أي توليته على الأمة واجبة على المسلمين شرعًا لا عقلاً فقط كما قال بعض<lb/>المعتزلة، واستدلوا بأمور لخصها السعد في متن المقاصد بقوله: لنا وجوه (الأول)<lb/>الإجماع، وبيّن في الشرح أن المراد إجماع الصحابة قال: وهو العمدة حتى<lb/>قدموه على دفن النبي - صلى الله عليه وسلم - (الثاني) أنه لا يتم إلا به ما وجب<lb/>من إقامة الحدود وسد الثغور ونحو ذلك مما يتعلق بحفظ النظام (الثالث) أن فيه<lb/>جلب منافع ودفع مضار لا تحصى وذلك واجب إجماعًا (الرابع) وجوب طاعته<lb/>ومعرفته بالكتاب والسنة، وهو يقتضي وجوب حصوله وذلك بنصبه. اهـ،<lb/>ومعنى الأخير أن ما أجمعوا عليه من وجوب طاعته في المعروف شرعًا ووجوب<lb/>معرفته بالكتاب والسنة وكونها من أهم شروطه يقتضي أن نصبه واجب شرعًا،<lb/>وقد أطال السعد في شرح المقاصد في بيان هذه الوجوه وما اعترض به بعض<lb/>المبتدعة المخالفون عليها والجواب عنها.<lb/>وقد غفل هو وأمثاله عن الاستدلال على نصب الإمام بالأحاديث الصحيحة<lb/>الواردة في التزام جماعة المسلمين وإمامهم، وفي بعضها التصريح بأن (من مات<lb/>وليس في عنقه بيعة مات ميتة جاهلية) رواه مسلم من حديث لابن عمر مرفوعًا،<lb/>وسيأتي حديث حذيفة المتفق عليه، وفيه قوله - صلى الله عليه وسلم - له: (تلزم<lb/>جماعة المسلمين وإمامهم) .<lb/>(3) مَن يُنَصِّب الخليفة ويَعزله:<lb/>اتفق أهل السنة على أن نصب الخليفة فرض كفاية، وأن المطالب به أهل<lb/>الحِل والعقد في الأمة، ووافقهم المعتزلة، والخوارج على أن الإمامة تنعقد ببيعة<lb/>أهل الحل والعقد. ولكن اضطرب كلام بعض العلماء في أهل الحل والعقد من هم؟<lb/>وهل تشترط مبايعتهم كلهم أم يكتفى بعدد معين منهم؟ أم لا يشترط العدد؟ وكان<lb/>ينبغي أن تكون تسميتهم بأهل الحل والعقد مانعة من الخلاف فيهم، إذ المتبادر منه<lb/>أنهم زعماء الأمة، وأولو المكانة وموضع الثقة من سوادها الأعظم بحيث تتبعهم في<lb/>طاعة من يولونه عليها فينتظم به أمرها، ويكون بمأمن من عصيانها وخروجها<lb/>عليه، قال السعد في شرح المقاصد كغيره من المتكلمين والفقهاء: هم العلماء<lb/>والرؤساء ووجوه الناس [3] ، زاد في المنهاج للنووي الذين يتيسر اجتماعهم، وعلله<lb/>شارحه الرملي بقوله: لأن الأمر ينتظم بهم ويتبعهم سائر الناس. وهذا التعليل هو<lb/>غاية التحقيق منطوقًا ومفهومًا، فإذا لم يكن المبايعون بحيث تتبعهم الأمة فلا تنعقد<lb/>الإمامة بمبايعتهم.<lb/>وهذا هو المأخوذ من عمل الصحابة - رضي الله عنهم - في تولية الخلفاء<lb/>الراشدين فإن عمر عدَّ البدء في بيعة أبي بكر فلتة؛ لأنه وقع قبل أن يتم التشاور بين<lb/>جميع أهل الحِل والعقد؛ إذ لم يكن في سقيفة بني ساعدة أحد من بني هاشم وهم في<lb/>ذروتهم، وتضافرت الروايات بأن أبا بكر رضي الله عنه أطال التشاور مع<lb/>كبراء الصحابة في ترشيح عمر، فلم يُعبه أحد له بشيء إلا شدته، وإن كانوا<lb/>يعترفون أنها في الحق، فكان يجيبهم بأنه يراه يلين فيشتد هو وهو وزيره<lb/>ليعتدل الأمر، وإن الأمر إذا آل إليه يلين في موضع اللين ويشتد في موضع الشدة -<lb/>حتى إذا رأى أنه أقنع جمهور الزعماء - وفي مقدمتهم علي كرَّم الله وجهه -<lb/>صرَّح باستخلافه فقبلوا ولم يشذ منهم أحد، ولمَّا طعن عمر رأى حصر الشورى<lb/>الواجبة في الستة الزعماء الذين مات الرسول - صلى الله عليه وسلم - وهو عنهم<lb/>راضٍ؛ لعلمه أنه لا يتقدم عليهم أحد ولا يخالفهم فيما يتفقون عليه أحد؛ لأنهم هم<lb/>المرشحون للإمامة دون سواهم (وهم عثمان وعلي وطلحة والزبير وسعد ابن أبي<lb/>وقاص، وعبد الرحمن بن عوف) ، ولما أخرج نفسه عبد الرحمن بن عوف منهم<lb/>وجعلوا له الاختيار بقي ثلاثًا لا تكتحل عينه بكثير نوم وهو يشاور كبراء<lb/>المهاجرين والأنصار، ولما رجّح عثمان دعا المهاجرين والأنصار وأمراء الأجناد،<lb/>فلما اجتمعوا عند منبر رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بعد صلاة الفجر<lb/>صرّح لهم باختياره وبايعه هؤلاء كلهم، رواه البخاري في صحيحه وغيره.<lb/>والمراد بأمراء الأجناد ولاة الأقطار الكبرى مصر، والشام وحمص والكوفة<lb/>والبصرة، وكانوا قد حجّوا مع عمر في ذلك العام وحضروا معه المدينة، ولما<lb/>شذّ أحد هؤلاء الولاة وهو معاوية فلم يبايع عليًّا كرَّم الله وجهه - مع إجماع<lb/>سائر المسلمين على مبايعته كان من الفتنة وتفرُّق الكلمة ما كان، وإنما تصح<lb/>المبايعة باتفاقهم، أو اتفاق الأكثرين الذين يتبعهم غيرهم، ومن لم يتبعهم بالاختيار،<lb/>سهل عليهم إكراهه بقوة الأمة على الطاعة والانقياد، ومن رؤسائهم في هذا<lb/>العصر قوّاد الجيش، كوزير الحربية وأركان الحرب، ومتى تمت البيعة في<lb/>العاصمة وجب أن تتبعها الولايات بمبايعة ولاتها إذا كانوا يتبعون فيها، وإلا وجب<lb/>أن ينضم إليهم زعماء أهلها من العلماء والقوّاد وغيرهم.<lb/>وغلط بعض المعتزلة والفقهاء فقالوا: إن البيعة تنعقد دائمًا بخمسة ممن<lb/>يصلح للإمامة، بدليل ما أشار به عمر؛ إذ حصر الشورى في الستة المرشحين،<lb/>وقبل جميع الصحابة منه ذلك فكان إجماعًا، نعم كان إجماعًا في تلك الواقعة، لا<lb/>إجماعًا على ذلك العدد في كل مبايعة، وقالوا: إن مذهب الأشعري أنها تنعقد بعقد<lb/>واحد منهم إذا كان بمشهد من الشهود وهو غلط أوضح. وقد ذكر هذا القول الفقهاء<lb/>مقيدًا بما إذا انحصر الحل والعقد فيه [4] بأن وثق زعماء الأمة به وفوَّضوا أمرهم<lb/>إليه، وهذا لم يقع ويندر أن يقع.<lb/>وإمامة عثمان لم تكن بمبايعة عبد الرحمن بن عوف وحده، بل كانت عامة<lb/>لا خاصة به، وكذلك مبايعة عمر لأبي بكر، فإن الإمامة لم تنعقد بمبايعته وحده بل<lb/>بمتابعة الجماعة له، وقد صحَّ أن عمر أنكر على من زعم أن البيعة تنعقد بواحد من<lb/>غير مشاورة الجماعة وكان بلغه هذا القول في أثناء حجِّه فعزم على بيان حقيقة أمر<lb/>المبايعة وما يشترط فيها من الشورى على جماهير الحجاج، فذكره بعضهم بأن<lb/>الموسم يجمع أخلاط الناس ومن لا يفهمون المقال، فيطيرون به كل مطار، وأنه<lb/>يجب أن يرجئ هذا البيان إلى أن يعود إلى المدينة فيلقيه على أهل العلم والرأي<lb/>ففعل.<lb/>قال على منبر رسول - صلى الله عليه وسلم -: بلغني أن قائلاً منكم يقول:<lb/>والله لو مات عمر لبايعتُ فلانًا فلا يغترن امرؤ أن يقول: إن بيعة أبي بكر كانت فلتة<lb/>فتمت، ألا وإنها قد كانت كذلك، ولكن وقى الله شرها، وليس فيكم من تقطع إليه<lb/>الأعناق [5] مثل أبي بكر، من بايع رجلاً من غير مشورة من المسلمين فلا يبايع<lb/>هو ولا الذي بايعه تغرة أن يقتلا. ثم ساق خبر بيعة أبي بكر وما كان يخشى من<lb/>وقوع الفتنة بين المهاجرين والأنصار لولا تلك المبادرة بمبايعته للثقة بقبول سائر<lb/>المسلمين. رواه البخاري وقد أقرت جماعة الصحابة عمر على ذلك فكان إجماعًا.<lb/>فتحرر بهذا أن الأصل في المبايعة أن تكون بعد استشارة جمهور المسلمين<lb/>واختيار أهل الحِل والعقد ولا تعتبر مبايعة غيرهم إلا أن تكون تبعًا لهم، وأن عمل<lb/>عمر (رضي الله عنه) خالف هذا الأصل القطعي فكان فلتة لمقتضيات خاصة لا<lb/>أصلاً شرعيًّا يعمل به، ومَن تصدّى لمثله فبايع أحدًا فلا يصح أن يكون هو ولا من<lb/>بايعه أهلاً للمبايعة، بل يكون ذلك تغريرًا قد يفضي إلى قتلهما إذا أحدث في الأمة<lb/>شقاقًَا يوجبه.<lb/>(4) سلطة الأمة ومعنى الجماعة:<lb/>قال الله تعالى في وصف المؤمنين {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى:<lb/>38) ، والقرآن يخاطب جماعة المؤمنين بالأحكام التي يشرعها حتى أحكام القتال<lb/>ونحوها من الأمور العامة التي لا تتعلق بالأفراد كما بيَّناه في التفسير، وقد أمر<lb/>بطاعة أولي الأمر وهم جماعة لأولي الأمر، وذلك أن ولي الأمر إنما يُطاع بتأييد<lb/>جماعة المسلمين الذين بايعوه له وثقتهم به، ويدل على هذا المعنى ما ورد من<lb/>الأحاديث الصحيحة في التزام الجماعة وكون طاعة الأمير تابعة لطاعتهم واجتماع<lb/>الكلمة بسلطتهم كحديث ابن عباس في الصحيحين عن النبي - صلى الله عليه وسلم-<lb/>قال: (مَن رأى من أميره شيئًا فليصبر عليه، فإن من فارق الجماعة شبرًا<lb/>فمات مات ميتة جاهلية) ولما أخبر النبي - صلى الله عليه وسلم - حذيفة بن<lb/>اليمان بما يكون في الأمة من الفتن في الحديث الصحيح المشهور: قال: (فما<lb/>تأمرني إن أدركني ذلك؟ قال - صلى الله عليه وسلم -: تلزم جماعة المسلمين<lb/>وإمامهم، قال: قلت: فإن لم يكن لهم جماعة ولا إمام؟ قال: فاعتزل تلك الفرق<lb/>كلها) إلخ.<lb/>قال الطبري بعد ذكر الخلاف في الجماعة، ومنه حصر بعضهم إياه في<lb/>الصحابة: والصواب لزوم الجماعة الذين في طاعة مَن اجتمعوا على تأميره، فمن<lb/>نكث بيعته خرج عن الجماعة (قال) وفي الحديث أنه متى لم يكن للناس إمام<lb/>فافترق الناس أحزابًا فلا يتبع أحدًا في الفرقة، ويعتزل الجميع إن استطاع ذلك<lb/>خشية من الوقوع في الشر. اهـ نقله عنه الحافظ في شرح البخاري وأقره.<lb/>هؤلاء الجماعة هم أولو الأمر من المسلمين وأهل الحل والعقد ومنهم أولو<lb/>الشورى لدى الإمام، ومتى خوطب المؤمنون في الكتاب والسنة وآثار الصحابة في<lb/>أمر من الأمور العامة، فهم المعنيون المطالبون بتنفيذ الأمر، ومن الآثار الدالة<lb/>على الإجماع في ذلك قول أبي بكر - رضي الله عنه - في خطبته الأولى بعد<lb/>المبايعة: أما بعد فقد وليت عليكم ولست بخيركم، فإذا استقمت فأعينوني، وإذا<lb/>زغت فقوموني وروي نحوه عن عمر وعثمان: وهم الذين فرضوا له راتب الخلافة<lb/>كرجل من أوساط المهاجرين لا أعلاهم ولا أدناهم.<lb/>وقد تقدم في التعريف بالخلافة قول الرازي أن الرئاسة العامة هي حق الأمة<lb/>التي لها أن تعزل الإمام (الخليفة) إذا رأت موجبًا لعزله، وقد فسّر السعد معنى<lb/>هذه الرئاسة لئلا تستشكل فيقال: إذا كانت الرئاسة للأمة فمَن المرؤوس؟ فقال إنه<lb/>يريد بالأمة أهل الحل والعقد، أي الذين يمثلون الأمة بما لهم فيها من الزعامة<lb/>والمكانة، ورئاستهم تكون على من عداهم أو على جميع أفراد الأمة، والثاني هو<lb/>الصحيح ويؤيد هذا تفسير الرازي لأولي الأمر في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) فقد حقق<lb/>أن المراد بأولي الأمر أهل الحِل والعقد الذين يمثلون سلطة الأمة. وقد تابعه على<lb/>هذا النيسابوري، واختاره الأستاذ الإمام، ووضحناه في التفسير مستدلين عليه بقوله<lb/>تعالى: {وَإِذَا جَاءَهُمْ أَمْرٌ مِّنَ الأَمْنِ أَوِ الخَوْفِ أَذَاعُوا بِهِ وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ<lb/>وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) ومن المعلوم<lb/>بالضرورة أن أولي الأمر الذين كانوا مع الرسول يرد إليهم معه أمر الأمن والخوف<lb/>وما أشبههما من المصالح العامة ليسوا علماء الفقه، ولا الأمراء والحكام بل أهل<lb/>الشورى من زعماء المسلمين [6] .<lb/>(5) شروط أهل الاختيار للخليفة:<lb/>اشترط العلماء في جماعة المسلمين أهل الحل والعقد شروطًا بيَّنها الماوردي<lb/>في الأحكام السلطانية بقوله:<lb/>(فصل) فإذا ثبت وجوب الإمامة ففرضها على الكفاية كالجهاد وطلب<lb/>العلم [7] ، ??فإذا قام بها مَن هو أهلها سقط فرضها عن الكافة وإن لم يقم بها أحد<lb/>خرج من الناس فريقان: (أحدهما) أهل الاختيار حتى يختاروا إمامًا للأمة.<lb/>(والثاني) أهل الإمامة حتى ينتصب أحدهم للإمامة.<lb/>فأما أهل الاختيار فالشروط المعتبرة فيهم ثلاثة: (أحدهما) العدالة الجامعة<lb/>لشروطها (والثاني) العلم الذي يتوصل به إلى معرفة من يستحق الإمامة على<lb/>الشروط المعتبرة فيها (والثالث) الرأي والحكمة المؤديان إلى اختيار من هو<lb/>للإمامة أصلح، وبتدبير المصالح أقوم وأعرف. وليس لمن كان في بلد الإمام على<lb/>غيره من أهل البلاد فضل مزية يقدم بها عليه، وإنما صار من يحضر ببلد الإمام<lb/>متولِّيًا لعقد الإمامة عرفًا وشرعًا، لسبوق علمهم بموته؛ ولأن من يصلح للإمامة في<lb/>الأغلب موجودون في بلده اهـ (فتح الباري) .<lb/>أقول: لهذه الشروط مأخذ من هدي السلف، فقد قال الطبري: لم يكن في أهل<lb/>الإسلام أحد له من المنزلة في الدين والهجرة والسابقة والعقل والعلم والمعرفة<lb/>بالسياسة ما للستة الذين جعل عمر الأمر شورى بينهم اهـ.<lb/>أما العدالة التي هي الشرط الأول فهي عند الفقهاء عبارة عن التحلي<lb/>بالفرائض والفضائل، والتخلي عن المعاصي والرذائل، وعما يُخل بالمروءة أيضًا،<lb/>واشترط بعضهم فيها أن تكون ملكة لا تكلفًا، ولكن التكلف إذا الْتُزِمَ صار خُلُقًا.<lb/>وأما العلم فيعنون به علم الدين، وإذا أطلقوه كان المراد به العلم الاستقلالي<lb/>المعبّر عنه بالاجتهاد، ويفهم من كلام بعضهم أن الاجتهاد في الشرع شرط في<lb/>مجموعهم لا في كل فرد منهم، فقد قال في الروضة وأصلها أنه يشترط أن يكون<lb/>فيهم مجتهد.<lb/>وتقييده شرط العلم بما قيده به يدل على أنه يختلف باختلاف الزمان، فإن<lb/>استحقاق الإمامة في هذا العصر يتوقف على علوم لم يكن يتوقف عليها في العصور<lb/>القديمة، وقد ذكر بعض العلماء أن من مرجحات اختيار الصحابة لأبي بكر -<lb/>رضي الله عنه - أنه كان أعلمهم بأنساب العرب وبأحوالهم وقواتهم، ولأجل هذا لم<lb/>يهب من قتال أهل الردة ما هابه عمر، ولا بد الآن للإمام وجماعة الشورى (أهل<lb/>الحِل والعقد) الذين هم قوام إمامته وأركان حكومته من العلم بالقوانين الدولية<lb/>والمعاهدات العامة، وبأحوال الأمم والدول المجاورة لبلاد الإسلام وذات العلاقات<lb/>السياسية والتجارية بها من حيث سياستها وقوتها وما يخاف ويُرجى منها وما يحتاج<lb/>إليه لاتقاء ضرها والانتفاع بها..<lb/>ومن الآثار في ذلك قول الحافظ في الكلام على مبايعة عثمان من (الفتح) :<lb/>والذي يظهر من سيرة عمر في أمرائه الذين كان يؤمِّرهم في البلاد أنه كان لا<lb/>يراعي الأفضل في الدين فقط، بل يضم إليه مزيد المعرفة بالسياسة مع اجتناب ما<lb/>يخالف الشرع فيها، فلأجل ذلك استخلف (أي أمَّر) معاوية، والمغيرة بن شعبة<lb/>وعمرو بن العاص مع وجود من هو أفضل منهم في أمر الدين والعلم كأبي الدرداء<lb/>في الشام، وابن مسعود في الكوفة اهـ.<lb/>وسيرة أبي بكر وعمر في الخلافة يُقتدى بها، ولا سيما في الأمور العامة<lb/>الكلية التي تسمى سنة، بدليل اشتراط عبد الرحمن إياها مع سنة الرسول على علي<lb/>وامتناعه عن ترجيحه لعدم جزمه في الجواب أو تقييده بالاستطاعة وترجيحه لعثمان<lb/>لجزمه بغير قيد؛ لأن سنتهما نالت الإجماع ولقوله - صلى الله عليه وسلم -:<lb/>(اقْتَدُوا بِاللَّذَيْنِ مِنْ بَعْدِي أَبِي بَكْرٍ وَعُمَرَ) رواه أحمد والترمذي وابن ماجه عن حذيفة<lb/>وصححوه، وبالغ فقهاء المذاهب المدونة فعدوا أعمالها قواعد في الجزئيات كالخراج<lb/>ومعاملة أهل الذمة، وهي أعمال اجتهادية تتبع المصلحة.<lb/>وهذا العلم هو المادة لما ذكر في الشرط الثالث من الحكمة وجودة الرأي. ولم<lb/>يشترط قوة العصبية فيهم؛ لأن المفروض أنهم أهل الحل والعقد الذين تعتمد عليهم<lb/>الأمة في أمورها العامة، وأن أحكام الشرع فيها هي الحاكمة والنافذة، وأن<lb/>المسلمين لا يدينون إلا بها، ولا يخضعون إلا لمن ينفذها، وأما التغلب بعصبية<lb/>الجنس فليس من هدي الإسلام في شيءٍ، بل هو خروج عن هدايته، وحكمه فيه<lb/>سيُذكر بعد.<lb/>فعلم مما تقدم أن لقب أهل الحِل والعقد مراد به معنى المصدرين فيه بالقوة<lb/>وبالفعل، وهم الرؤساء الذين تتبعهم الأمة في أمورها العامة، وأهمها نصب الإمام<lb/>الأعظم، وكذا عزله إذا ثبت عندهم وجوب ذلك، ومن يملك التولية يملك العزل،<lb/>كما تقدم بيانه في مسألة سلطة الأمة، قال إمام الحرمين في الإمام الذي (جار<lb/>وظهر ظلمه وغشمه، ولَمْ يَرْعَوِ لزاجر عن سوء صنيعه: فلأهل الحل والعقد<lb/>التواطؤ على ردعه ولو بشهر السلاح ونصب الحروب) [8] ومن ظن أن كل من<lb/>يوصف بالعلم والوجاهة تنعقد ببيعتهم الإمامة ويجب على الأمة اتباعهم فيها فقد<lb/>جهل معنى الحل والعقد ومعنى الجماعة والإجماع، وما تقدم من الأخبار والآثار،<lb/>ومن كلام المحققين في المسألة ولا سيما شروط أهل الاختيار:<lb/>(6) الشروط المعتبرة في الخليفة:<lb/>قال السعد: وقد ذكر في كتبنا الفقهية أنه لا بد للأمة من إمام يحيي الدين،<lb/>ويقيم السنة، وينتصف للمظلومين، ويستوفي الحقوق ويضعها مواضعها. ويشترط<lb/>أن يكون مكلفًا مسلمًا عدلاً حرًّا ذكرًا مجتهدًا شجاعًا ذا رأي، وكفاية سمعيًا بصيرًا<lb/>ناطقًا قريشيًّا، فإن لم يوجد في قريش من يستجمع الصفات المعتبرة ولي كناني،<lb/>فإن لم يوجد فرجل من ولد إسماعيل، فإن لم يوجد فرجل من العجم اهـ[9] .<lb/>والمراد بقوله: مجتهدًا: الاجتهاد في الأحكام الشرعية بالعلم بأدلتها<lb/>التفصيلية والتفصيل الأخير في حال فقد القرشي للشافعية وقيل: إنه من فرض ما<lb/>لا يقع، وكل ما قبله متفق عليه عند أهل السنة إلا الحنفية فقد أجاز بعضهم تولية<lb/>غير العالم المجتهد؛ لأنه يستعين بالمفتين المجتهدين كالقضاء، وقد قال الشيخ قاسم<lb/>بن قلطوبغا في حاشيته على المسايرة لشيخه الكمال بن الهمام [10] : إن الشروط التي لا تنعقد الخلافة بدونها عند الحنفية هي الإسلام والذكورة والحرية والعقل وأصل الشجاعة وأن يكون قرشيًّا اهـ , أي: وما عدا هذه فشروط تقديم في<lb/>الاختيار لا شروط انعقاد، ووضح الماوردي هذه الشروط بقوله [11] :<lb/>وأما أهل الإمامة فالشروط المعتبرة فيهم سبعة:<lb/>(أحدها) العدالة على شروطها الجامعة.<lb/>(والثاني) العلم المؤدي إلى الاجتهاد في النوازل والأحكام.<lb/>(والثالث) سلامة الحواس من السمع والبصر واللسان ليصح معها مباشرة<lb/>ما يدرك بها.<lb/>(والرابع) سلامة الأعضاء من نقص يمنع من استيفاء الحركة وسرعة<lb/>النهوض.<lb/>(والخامس) الرأي المفضي إلى سياسة الرعية وتدبير المصالح.<lb/>(والسادس) الشجاعة والنجدة المؤدية إلى حماية البيضة وجهاد العدو.<lb/>(والسابع) النسب وهو أن يكون من قريش لورود النص فيه، وانعقاد<lb/>الإجماع عليه، ولا اعتبار بضرار حين شذ , فجوزها في جميع الناس؛ لأن أبا<lb/>بكر الصديق - رضي الله عنه - احتج يوم السقيفة على الأنصار في دفعهم عن<lb/>الخلافة لما بايعوا سعد بن عبادة عليها (أي أرادوا مبايعته) بقول النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم -: (الأئمة من قريش) فأقلعوا عن التفرد بها ورجعوا عن<lb/>المشاركة فيها حين قالوا: منا أمير، ومنكم أمير؛ تسليمًا لروايته؛ وتصديقًا لخبره،<lb/>ورضوا بقوله: نحن الأمراء، وأنتم الوزراء، وقال النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -: (قدموا قريشًا ولا تقدموها) أي: لا تتقدموها - وليس مع هذا النص<lb/>المسلم شبهة لمنازع فيه، ولا قول لمخالف له اهـ.<lb/>أقول: قد تقدم الكلام في العدالة والعلم المشترطين في أهل الاختيار، ويأتي<lb/>مثله هنا بالأولى، أما الإجماع على اشتراط القرشية فقد ثبت بالنقل والفعل، رواه<lb/>ثقاة المحدثين، واستدل به المتكلمون وفقهاء مذاهب السنة كلهم، وجرى عليه العمل<lb/>بتسليم الأنصار وإذعانهم لبني قريش، ثم إذعان السواد الأعظم من الأمة عدة قرون<lb/>حتى إن الترك الذين تغلَّبوا على العباسيين، وسلبوهم السلطة بالفعل لم يتجرأ أحد<lb/>منهم على ادعاء الخلافة ولا التصدي لانتحالها حتى بالتغلب الذي يجيء الكلام فيه<lb/>بعد، وما ذلك إلا لأن الأمة كلها مجمعة على ما ذكر معتقدة له دينًا بل كانوا يدعون<lb/>النيابة عنهم.<lb/>وأما الأحاديث في ذلك فكثيرة مستفيضة في جميع كتب السنة وقد أخرجوها<lb/>في كتب الأحكام وأبواب الخلافة أو الإمارة والمناقب وغيرها، ولم يقع خلاف في<lb/>مضمون مجموعها بين أهل السنة من عرب ولا عجم، ولم يتصد أحد من علماء<lb/>الترك لتأويلها، وقد طبع بعض الكتب المثبتة لها في الآستانة بإذن نظارة المعارف<lb/>حتى في زمن السلطان عبد الحميد الذي لم يهتم بلقب الخليفة أحد مثله، ومنها شرح<lb/>المقاصد الذي نقلنا عنه ما نقلنا، وكذا المواقف مع شرحه وحواشيه، وحديث:<lb/>(قدموا قريشًا ولا تقدموها) الذي ذكره الماوردي رواه الشافعي والبيهقي في المعرفة<lb/>بلاغًا، وابن عدي في الكامل من حديث أبي هريرة والبزار في مسنده من حديث<lb/>علي كرم الله وجهه والطبراني في الكبير من حديث عبد الله بن السائب بأسانيدها<lb/>صحيحة، وفي معناه حديث أبي هريرة المرفوع في الصحيحين: (الناس تبع<lb/>لقريش في هذا الشأن) ، ولا نريد ذكر بقية الأحاديث وإنما خرجنا الحديث الذي<lb/>اعتمده الماوردي وذكرنا ما يقرب منه في لفظه؛ لأنه لم يخرجه.<lb/>وحسبنا من قوة حديث: (الأئمة من قريش) من حيث الرواية قول الحافظ<lb/>ابن حجر في فتح الباري عند ذكره في المناقب من صحيح البخاري ما نصه: قد<lb/>جمعت طرقه عن نحو أربعين صحابيًّا لما بلغني أن بعض فضلاء العصر ذكر أنه<lb/>لم يرو إلا عن أبي بكر الصديق اهـ , وذكر الحافظ أن لفظ أبي بكر لسعد بن<lb/>عبادة في السقيفة في مسند أحمد: والله لقد علمت يا سعد أن رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم -قال وأنت قاعد: (قريش ولاة هذا الأمر) فقال له سعد: صدقت.<lb/>فمن علم هذا لا يلتفت إلى ما يذكره بعض أهل هذا العصر من تأويل تلك<lb/>الأحاديث والبحث في أسانيد بعض، أو من أن شرط القرشية من الشروط الخلافية<lb/>وإن قال هذا بعض كبار المتكلمين فإن هؤلاء يذكرون أمثال هذه الخلافات الشاذة<lb/>عن بعض المبتدعة لأجل الرد عليها لا لأنها كالخلاف بين أئمة الحق في المسائل<lb/>الاجتهادية، وغرض من يماري أو يكتم شرط القرشية في هذا العصر تصحيح خلافة<lb/>سلاطين بني عثمان، وهذا ما لا سبيل إليه عند أهل السنة المشترطين للقرشية<lb/>بإجماع مذاهبهم إلا بقاعدة التغلب؛ وأما عند الخوارج فلا سبيل إليه ألبتة؛ لأنهم<lb/>إنما أنكروا شرط القرشية منعًا لحصر الإمامة في بيت معين، وماذا يضر العثمانيين<lb/>أن تكون خلافتهم بالتغلب، وقد قال بعض الفقهاء في بني أمية وبني العباس كلهم<lb/>أو جلهم مثل ذلك.<lb/>وأما حكمة حصر النبي - صلى الله عليه وسلم - الخلافة الشرعية فيهم أو<lb/>سببه فقد ذكر المتكلمون والفقهاء فيه ما روي من قول أبي بكر الصديق فيه<lb/>للأنصار في سقيفة بني ساعدة: من أنهم أوسط العرب نسبًا ودارًا، وأعزهم أحسابًا،<lb/>وزاد بعضهم ما كان الصديق في غنى عنه في ذلك الوقت , وأجمع كلام لهم في<lb/>هذا ما ذكره الشيخ أحمد ولي الله الدهلوي في كتابه (حجة الله البالغة) [12] وفي<lb/>بعضه نظر قال:<lb/>(والسبب المفضي لهذا أن الحق الذي أظهره الله على لسان نبيه - صلى الله<lb/>عليه وسلم - إنما جاء بلسان قريش وفي عاداتهم، وكان أكثر ما تعين من المقادير<lb/>والحدود ما هو عندهم، وكان المعد لكثير من الأحكام ما هو فيهم، فهم أقوم به،<lb/>وأكثر الناس تمسكًا بذلك، وأيضا فإن قريشًا قوم النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وحزبه ولا فخر لهم إلا بعلو دين محمد صلى الله عليه وسلم - وقد اجتمع فيهم<lb/>حمية دينية، وحمية نسبية، فكانوا مظنة القيام بالشرائع والتمسك بها، وأيضًا فإنه<lb/>يجب أن يكون الخليفة ممن لا يستنكف الناس من طاعته لجلالة نسبه وحسبه، فإن<lb/>من لا نسب له يراه الناس حقيرًا ذليلاً، وأن يكون ممن عرف منهم الرئاسات<lb/>والشرف، ومارس قومه جمع الرجال ونصب القتال، وأن يكون قومه أقوياء<lb/>يحمونه وينصرونه ويبذلون دونه الأنفس، ولم تجتمع هذه الأمور إلا في قريش ولا<lb/>سيما بعدما بعث النبي - صلى الله عليه وسلم - ونبُه به أمر قريش، وقد أشار أبو<lb/>بكر الصديق رضي الله عنه - إلى هذه فقال: ولن يعرف هذا الأمر إلا لقريش هم<lb/>أوسط العرب دارً إلخ) .<lb/>وإنما لم يشترط كونه هاشميًّا مثلاً لوجهين:<lb/>(أحدهما) أن لا يقع الناس في الشك فيقولوا: إنما أراد ملك أهل بيته<lb/>كسائر الملوك فيكون سببًا للارتداد ولهذه العلة لم يُعطِ النبي - صلى الله عليه وسلم-<lb/>المفتاح , أي: مفتاح الكعبة للعباس بن عبد المطلب - رضي الله عنه -.<lb/>(والثاني) أن المهم في الخلافة رضاء الناس به واجتماعهم عليه وتوقيرهم<lb/>إياه وأن يقيم الحدود ويناضل دون الملة وينفذ الأحكام، واجتماع هذه الأمور لا<lb/>يكون إلا في واحد بعد واحد، وفي اشتراط أن يكون من قبيلة خاصة تضييق<lb/>وحرج فربما لم يكن في هذه القبيلة من تجتمع فيه الشروط وكان في غيرها اهـ.<lb/>وأقول: إن الله تعالى ختم دينه وأتمه وأكمله بكتابه الحكيم الذي أنزله {قُرْآناً<lb/>عَرَبِيًّا} (يوسف: 2) [13] , و {حُكْماً عَرَبِياّ} (الرعد: 37) على خاتم<lb/>رسله العربي القرشي، واقتضت حكمته أن يكون نشره في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها بدعوة قريش وزعامتهم، وقوة العرب وحماية هذه الدعوة بسيوفهم، وكل<lb/>من دخل في الإسلام من الأعاجم، وكان له عمل صالح فيه كان تابعًا لهم متلقيًا<lb/>عنهم، على مساواة الشرع في أحكامه بينهم، ونبوغ كثير من مواليهم الذين<lb/>استعربوا بالتبع لهم، وكانت قريش في جملة بطونها أكمل العرب خلقًا وأخلاقًا<lb/>وفصاحةً وذكاءً وفهمًا وقوة عارضة كما كانت أصرح نسبًا في سلالة إسماعيل<lb/>وأشرف تاريخًا في العرب بفضائلها وفواضلها، وخدمتها لبيت الله - تعالى - فكان<lb/>مجموع هذه المزايا التي كملت بالإسلام مؤهلاً لها لاجتماع كلمة العرب عليها، ثم<lb/>كلمة من يدخل في الإسلام من شعوب العجم بالأولى، ولا سيما بعد النص من<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم -بذلك وإجماع أصحابه عليه فحكمة جعله - صلوات<lb/>الله عليه وسلامه عليه - خلافة نبوته فيها وسببه أمران:<lb/>(الأول) كثرة المزايا التي تنتشر بها الدعوة، وتكون بحسب طباع البشر<lb/>سببًا لجمع الكلمة، ومنع المعارضة والمزاحمة أو ضعفها - وكذلك كان، فإن<lb/>الناس أذعنوا لهم على تنازعهم، وكثرة من لم يقم بأعباء الخلافة منهم ولا أخذها<lb/>بحقها، فلم يكونوا يبتغون بديلاً من فرد أو بيت منهم إلا إلى آخر منهم، وكان<lb/>افتئات بعض الأعاجم على بعض العباسيين فسقًا عن الشرع كسائر أنواع التعدي<lb/>على الأموال والأعراض.<lb/>(والثاني) أن تكون إقامة الإسلام متسلسلة في سلائل أول من تلقاها ودعا<lb/>إليها ونشرها حتى لا ينقطع اتصال سيرها المعنوي والتاريخي فإن الملل والأمم<lb/>وليدة التاريخ وربيبته.<lb/>ألم تروا أن سيرة الخلفاء الراشدين تعد هي المثل الأعلى لأحكام الكتاب<lb/>والسنة النبوية وهديهما، وأن سيرة الخلفاء المدنيين من الأمويين والعباسيين الذين<lb/>نشروا العلوم والفنون ورقوا الحضارة في الشرق والغرب تعد أصل المدنية<lb/>الإسلامية وسندها , أو لم تروا أن صلة العالم الإسلامي بمهد الإسلام الموضعي<lb/>(الحجاز) تعد في الدرجة الثانية لصلته بكتابه وسنته، حتى أن الخليفة الذي نصبته<lb/>الدولة التركية الجديدة في الآستانة قد لقّب نفسه بخادم الحرمين الشريفين كالسلاطين<lb/>الذين كان الحجاز خاضعًا لهم.<lb/>ألم تعلموا أن الإسلام على حريته وسماحته قد خصّ الحجاز أو جزيرة العرب<lb/>بأن لا يبقى فيها دينان، وأوصى بذلك النبي - صلى الله عليه وسلم - في آخر<lb/>حياته.<lb/>ألم يبلغكم أن بعض المؤرخين من غير المسلمين قال: لو أن الجيش الذي<lb/>فتح جنوب فرنسة بعد فتح الأندلس كان كله أو أكثره عربيًا لملَك أوروبا كلها ودان<lb/>له أهلها، وإنما انتقض الإفرنج عليه؛ لأن أكثره كان من البربر الذين لم يفهموا<lb/>الإسلام ولم يلتزموا أحكامه في حفظ العهود والعدل وعدم الاعتداء على الأموال<lb/>والأعراض كالعرب، أفرأيتم لو جعل الإسلام خلافة النبوة مشاعًا وتغلب عليها<lb/>العجم من القرون الأولى أكان يُحْفَظُ الإسلامُ ولُغَتُهُ كما حُفِظَ بنشر خلفاء قريش له<lb/>من بَرِّهم وفاجرهم؟ ! وهذا بحث يتسع المجال لشرحه ولكن في غير هذا المقال<lb/>الذي نريد أن يكون بقدر الحاجة الطارئة.<lb/>وقد أورد بعض فضلاء العصر شبهة على جعل الخلافة في قريش بأنها<lb/>تعارض ما جاء به الإسلام من المساواة ومن نزع العصبية، وتسوُّد طائفة معينة على<lb/>سائر المسلمين بل جعلها كالشبهة التي أوردها بعض العلماء على الشيعة الذين<lb/>يحصرونها في العلويين من أنها تفتح باب الطعن في الإسلام لغير المؤمنين بزعمهم<lb/>أن النبي - صلى الله عليه وسلم -إنما أسس ملكًا لأهل بيته، وكل ذلك ظاهر<lb/>البطلان كما بيّناه في موضع آخر من المنار، فإن قريشًا بطون كثيرة متفرقة وكان<lb/>بينها من التعادي في الجاهلية ما بين غيرها من قبائل العرب وبطونها ومنه عداوة<lb/>بني عبد شمس لبني هاشم التي خفيت بعد فتح النبي - صلى الله عليه وسلم - لمكة<lb/>وتأليفه لأبي سفيان كبير بني أمية، وفي خلافة أبي بكر وعمر، وبدأ الاستعداد<lb/>لإظهارها في خلافة عثمان وأظهرها معاوية بعده، ولم يتجدد لقريش شأن في زمن<lb/>الراشدين لم يكن لها ولا في زمن الأمويين والعباسيين إلا أن الأمويين كانت عندهم<lb/>عصبية لأهل بيتهم ثم للعربية؛ فمقتهم العالم الإسلامي وقلبهم قبل أن يستكمل<lb/>ملكهم قرنًا واحدًا.<lb/>ولم يكن لبني تيم في خلافة أبي بكر ولا لبني عدي في خلافة عمر أدنى<lb/>امتياز على أحد من أقرانهم، ونزوان بني أمية على مصالح الأمة في زمان عثمان<lb/>كان بسبب ضعفه، لا بنعرة عصبية منه، ولم يغفر له الرأي الإسلامي العام هذا،<lb/>بل هاج الناس عليه حتى كان ذلك تمهيدًا لتمكن أصحاب الدسائس الخفية في<lb/>الإسلام من قتله، أعني دسائس حزب عبد الله بن سبأ اليهودي، والمجوس مثيري<lb/>الفتن في الإسلام.<lb/>وقد روي أن الإمام العادل العاقل عمر حذّر عثمان وعليًّا وعبد الرحمن من<lb/>مثل هذا الإيثار للأقارب المنافي لهدي الإسلام والمفضي إلى فساد الأمر، فقال لهم<lb/>لمّا جعل الأمر في الستة: إن الناس لن يعدوكم أيها الثلاثة، فإن كنت يا عثمان في<lb/>شيء من أمر الناس فاتق الله ولا تحملنّ بني أمية وبني أبي معيط على رقاب<lb/>الناس، وإن كنت ياعلي فاتق الله ولا تحملن بني هاشم على رقاب الناس، وقال<lb/>لعبد الرحمن مثل ذلك، ذكره الحافظ في شرح البخاري، وقوله: (إن الناس لن<lb/>يعدوكم) مبني على القاعدة التي قررناها وهي أن أمر الخلافة للأمة لا للستة<lb/>الزعماء الذين أراد عمر جمع كلمة الأمة بجمع كلمتهم لعلوّ مكانتهم فيها بمناقبهم.<lb/>على أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قد أوعد قريشًا في بعض الأحاديث<lb/>بانتقام الله منهم إذا لم يقيموا الحق والعدل والرحمة كما شرعها، والأحاديث في ذلك<lb/>متعددة منها قوله - صلى الله عليه وسلم -: (يا معشر قريش إنكم أهل هذا الأمر<lb/>ما لم تحدثوا، فإذا غيّرتم بعث الله عليكم من يلحاكم كما يلحى القضيب) رواه أحمد<lb/>وأبو يعلى عن ابن مسعود بسند رجاله ثقات وله طريق آخر بلفظ آخر وشواهد،<lb/>ومنها: (الأمراء من قريش ما عملوا فيكم بثلاث: ما رحموا إذا اسْتُرْحِمُوا،<lb/>وأقسطوا إذا قسموا، وعدلوا إذا حكموا) رواه الحاكم عن أنس بسند حسن.<lb/>هذا وإن العباسيين لم يحملوا بني هاشم على رقاب الناس، بل كانوا أشد من<lb/>بني أمية وطأة على العلويين الذين هم خيارهم وفضّلوا الفرس ثم الترك على العرب،<lb/>وأما العلويون فكانوا أزهد الناس في الدنيا وملكها، ولولا ذلك لسعوا لها سعيها،<lb/>ومن صحّ منه الهوى أُرْشِدَ للحيل، ولم يتولّ أحد منهم الإمامة بعد أن نزل عنها<lb/>الإمام الحسن السبط عليه السلام إلا أئمة الزيدية في اليمن، فكانوا وما زالوا أفضل<lb/>وأعدل أهل بيت تولّوها بعد الراشدين، وأما أدارسة المغرب فيلقبون بالسلاطين،<lb/>وأما العُبيديون فكانوا أدعياء في النسب وفي الإسلام أيضًا.<lb/>وجملة القول أن الشعوبية أوردوا شبهات كثيرة على العرب وعلى قريش<lb/>وأجاب عنها العلماء كابن قتيبة وغيره، ولكل قوم محامد ومساوئ، ودين الله فوق<lb/>كل شيء وما صحّ دليله وأجمعت عليه الأمة أو سوادها الأعظم في خير القرون لا<lb/>نقبل رأيًا ولا بحثًا في نقضه وإلا لم يبق لنا شيء من ديننا، وما كانت أهواء<lb/>العصبية والمحاباة في الدين إلا فتنة لنا، وضارة بعربنا وعجمنا، وإن جهل ذلك<lb/>الكثيرون منّا، وأن حكمة الشارع - صلى الله عليه وسلم - في جعل خلافة نبوته<lb/>في قريش منزهة عن العصبية الجاهلية التي حرمها، ولبابها مكان قريش من هذا<lb/>الدين ولغته وأهلها؛ إذ لم تقم له قائمة إلا بهم وبها، ثم لم يخدمه أحد من الأعاجم<lb/>إلا من أتقنها، فخدمه أولاً مَن استعرب من الفرس، ثم جدد قوة دولته العثمانيون<lb/>من الترك بعد أن مزّق شمله وأضعفه سلفهم، وسنبين بعد ما يجب له علينا وعليهم.<lb/>(7) صيغة المبايعة:<lb/>الإمامة عقد تحصل بالمبايعة من أهل الحِل والعقد لمن اختاروه إمامًا للأمة بعد<lb/>التشاور بينهم، والأصل في البيعة أن تكون على الكتاب والسنة وإقامة الحق<lb/>والعدل من قِبله، وعلى السمع والطاعة في المعروف من قِبلهم، ففي الصحيح: أن<lb/>عبد الرحمن بن عوف قال في مبايعته لعثمان: أبايعك على سنة الله ورسوله<lb/>والخليفتين من بعده، وبايعه الناس على ذلك، وأن الناس لما اجتمعوا على عبد<lb/>الملك بن مروان بعد قتل عبد الله بن الزبير بايعه عبد الله بن عمر - رضي الله<lb/>عنه - بعد أن كان امتنع عن مبايعتهما معًا؛ لأجل الخلاف والتفرقة، فكتب إليه:<lb/>إني أقر بالسمع والطاعة لعبد الله عبد الملك أمير المؤمنين على سنة الله وسنة<lb/>رسوله فيما استطعت وأن بنيّ قد أقروا بذلك.<lb/>وكان الصحابة يبايعون النبي - صلى الله عليه وسلم - على السمع والطاعة<lb/>في المنشط والمكره وقول الحق والقيام به فيما استطاعوا وعدم عصيانه في معروف<lb/>كما قال تعالى في مبايعة النساء له: {وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ} (الممتحنة:<lb/>12) ، وقد صحّ أن النبي - صلى الله عليه وسلم - هو الذي كان يلقنهم قيد<lb/>الاستطاعة عند المبايعة [14] وقد بايعوه أيضًا على الإسلام وعلى الهجرة وعلى<lb/>الجهاد والصبر وعدم الفرار من القتال، وعلى بيعة النساء المنصوصة في القرآن،<lb/>والأحاديث في هذا معروفة في الصحيحين والسنن، نخص بالذكر منها حديث عبادة<lb/>بن الصامت المتفق عليه ولفظه كما في كتاب الفتن من البخاري: (دعانا النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم -، فبايعنا، فقال فيما أخذ علينا أن بايعنا على السمع والطاعة<lb/>في مَنشطنا ومكرهنا وعسرنا ويسرنا وأثرة علينا، وأن لا ننازع الأمر أهله، إلا<lb/>أن تروا كفرًا بواحًا عندكم من الله فيه برهان) ، ولفظه في باب المبايعة من كتاب<lb/>الأحكام: (بايعنا رسول الله - صلى الله عليه وسلم -على السمع والطاعة في<lb/>المنشط والمكره، وأن لا ننازع الأمر أهله، وأن نقوم أو نقول بالحق حيث ما كنا<lb/>لا نخاف في الله لومة لائم) ، قال الحافظ في شرح حديث البخاري في المبايعة على<lb/>السمع والطاعة الذي تقدم في الأصل عند قوله فيه من كتاب الفتن: (وأن لا ننازع<lb/>الأمر أهله) أي: الملك والإمارة.<lb/>وجملة القول أن العلماء اتفقوا على وجوب الخروج على الإمام بالكفر،<lb/>واختلفوا في الظلم والفسق لتعارض الأدلة ومنها سد ذريعة الفتنة، والتحقيق<lb/>المختار أن على الأفراد الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر بشروطهما دون الخروج<lb/>على ولي الأمر بالقوة، وأما أهل الحل والعقد فيجب عليهم ما يرون فيه المصلحة<lb/>الراجحة حتى القتال، وقد تقدم النقل في هذا في مسألة سلطة الأمة وسنعود إليه في<lb/>بحث ما يخرج به الإمام من الخلافة.<lb/>(8) ما يجب على الأمة بالمبايعة:<lb/>ومتى تمت المبايعة وجب بها على المبايعين وسائر الأمة بالتبع لهم الطاعة<lb/>للإمام في غير معصية الله والنصرة له، وقتال مَن بغى عليه أو استبد بالأمر دونه،<lb/>وسيأتي الكلام على دار العدل والجماعة، وما يتعلق بها كحكم الهجرة.<lb/>وأهم ما يجب التذكير به من طاعة الإمام الحق على كل مسلم، وكذا إمام<lb/>الضرورة أو التغلب على كل من بايعه بالذات، ومن لزمته بيعة أهل الحل والعقد<lb/>أداء زكاة المال والأنعام والزرع والتجارة - والجهاد الواجب وجوبًا كفائيًّا على<lb/>مجموع الأمة، والواجب وجوبًا عينيًّا على أفرادها رجالاً ونساءً على ما هو مبين<lb/>في كتب الفقه، كما يجب عليهم طاعة من ولاهم أمر البلاد من الولاة السياسيين<lb/>والقضاة وقواد الجيوش دون غيرهم، ويجب على هؤلاء الخضوع له فيما يقيد به<lb/>سلطتهم وفي عزله إياهم إذا عزلهم، والشرط العام في الطاعة أن لا تكون في<lb/>معصية الله تعالى والأحاديث الصحيحة في هذا معروفة ومُجمع على معناها.<lb/>ومن الأخبار والآثار التي يحسن إيرادها هنا ما رواه مسلم في صحيحه عن<lb/>عبد الرحمن بن عبد رب الكعبة قال: (دخلت المسجد فإذا عبد الله بن عمرو بن<lb/>العاص جالس في ظل الكعبة والناس مجتمعون عليه، فأتيتهم فجلست إليه فقال:<lb/>كنا مع رسول الله - صلى الله عليه وسلم - في سفر فنزلنا منزلاً فمنا من يصلح<lb/>حباءه ومنا من ينتضل ومنا من هو في جشره [15] إذ نادى منادي رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم -: (الصلاة جامعة) فاجتمعنا إلى رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - فقال: (إنه لم يكن نبي قبلي إلا كان حقًّا عليه أن يدل أمته على خير<lb/>ما يعلمه لهم، وينذرهم شر ما يعلمه لهم، وإن أمتكم هذه جُعل عافيتها في أولها<lb/>وسيصيب آخرها بلاء وأمور تنكرونها وتجيء فتنة فيرقق بعضها بعضًا [16]<lb/>وتجيء الفتنة فيقول المؤمن هذه مهلكتي ثم تنكشف وتجيء الفتنة فيقول المؤمن هذه<lb/>هذه، فمن أحب أن يزحزح عن النار ويدخل الجنة فلتأته منيته وهو يؤمن بالله<lb/>واليوم الآخر، وليأت إلى الناس الذي يحب أن يؤتى إليه، ومن بايع إمامًا فأعطاه<lb/>صفقة يده وثمرة قلبه فليطعه إن استطاع، فإن جاء آخر ينازعه فاضربوا عنق<lb/>الآخر، فدنوت منه فقلت له: أنشدك الله أأنت سمعت هذا من رسول الله - صلى<lb/>الله عليه وسلم -؟ فأهوى إلى أذنيه وقلبه بيديه، وقال: سمعته أذناي ووعاه قلبي،<lb/>فقلت له هذا ابن عمك معاوية يأمرنا أن نأكل أموالنا بيننا بالباطل ونقتل أنفسنا<lb/>والله يقول: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا أَمْوَالَكُم بَيْنَكُم بِالْبَاطِلِ إِلاَّ أَن تَكُونَ تِجَارَةً<lb/>عَن تَرَاضٍ مِّنكُمْ وَلاَ تَقْتُلُوا أَنْفُسَكُمْ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُمْ رَحِيماً} (النساء: 29) ، قال<lb/>فسكت ساعة ثم قال: أطعه في طاعة الله واعصه في معصية الله اهـ.<lb/>وقد أعز الله البشر بالإسلام ومقتضى الكتاب والسنة أنه لا طاعة ولا خضوع<lb/>فيه إلا لله تعالى، وطاعة الرسول من طاعته لقوله: {مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ<lb/>اللَّهَ} (النساء: 80) ، وطاعة أولي الأمر كذلك لقوله: {وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) ، ولذلك اشترط فيها أن تكون في تنفيذ أصول شرعه أو فروعه.<lb/>وقد قال بعض أمراء بني أمية لبعض علماء التابعين: أليس الله قد أمركم بأن<lb/>تطيعونا في قوله: {وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) فقال له: أليست قد<lb/>نزعت عنكم يعني الطاعة إذ خالفتم الحق بقوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ<lb/>إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) نقله<lb/>الحافظ في الفتح، قال: ومن بديع الجواب وذكره، على أن أولي الأمر هنا الجماعة<lb/>أي: الأمة كما تقدم.<lb/>(9) ما يجب على الإمام للملة والأمة:<lb/>يجب على الإمام نشر دعوة الحق وإقامة ميزان العدل، وحماية الدين من<lb/>الاعتداء والبدع، والمشاورة في كل ما ليس فيه نص، وهو مسؤول عن عمله<lb/>يراجعه كل أحد من الأمة فيما يراه أخطأ فيه، ويحاسبه عليه أهل الحِل والعقد،<lb/>وقد قال - صلى الله عليه وسلم -: (الإمام الذي على الناس راع وهو مسؤول عن<lb/>رعيته) رواه الشيخان من حديث لابن عمر وغيرهما. وقد بيّن المارودي ما يجب<lb/>عليه في عشر قواعد كلية لم يذكر منها مسألة المشاورة على كثرة النصوص<lb/>فيها، واستفاضة آثار الراشدين في الجري عليها، اتباعًا لما صحّ من عمل النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - بها، قال:<lb/>والذي يلزمه من الأمور العامة عشرة أشياء:<lb/>(أحدها) حفظ الدين على أصوله المستقرة وما أجمع عليه سلف الأمة، فإن<lb/>نَجَمَ مبتدع أو زَاغَ ذو شبهة عنه أوضح له الحجة وبيّن له الصواب، وأخذه بما<lb/>يلزمه من الحقوق والحدود، ليكون الدين محروسًا من خلل، والأمة ممنوعة من<lb/>زلل. (الثاني) تنفيذ الأحكام بين المتشاجرين، وقطع الخصام بين المتنازعين،<lb/>حتى تعم النَّصَفَة فلا يتعدى ظالم، ولا يضعف مظلوم. (الثالث) حماية<lb/>البيضة [17] والذبّ عن الحريم، ليتصرف الناس في المعايش وينتشروا في الأسفار<lb/>آمنين من تغرير بنفس أو مال. (والرابع) إقامة الحدود لتُصان محارم الله تعالى<lb/>عن الانتهاك وتحفظ حقوق عباده من إتلاف واستهلاك. (والخامس) تحصين<lb/>الثغور بالعدة المانعة والقوة الدافعة، حتى لا تظهر الأعداء بغرة ينتهكون فيها محرمًا<lb/>أو يسفكون فيها لمسلم أو معاهد [18] دمًا. (والسادس) جهاد من عاند الإسلام<lb/>بعد الدعوة حتى يسلم أو يدخل في الذمة، ليقام بحق الله تعالى في إظهاره على<lb/>الدين كله. (والسابع) جباية الفيء والصدقات على ما أوجبه الشرع نصًّا واجتهادًا<lb/>من غير خوف ولا عسف. (والثامن) تقدير العطايا وما يستحق في بيت المال<lb/>من غير سرف ولا تقتير ودفعه في وقت لا تقديم فيه ولا تأخير. (التاسع)<lb/>استكفاء الأمناء وتقليد النصحاء فيما يفوضه إليهم من أعمال ويكله إليهم من الأموال<lb/>لتكون الأعمال بالكفاءة مضبوطة، والأموال بالأمناء محفوظة. (العاشر) أن<lb/>يباشر بنفسه مشارفة الأمور وتصفح الأحوال لينهض بسياسة الأمة وحراسة الملة<lb/>ولا يعول على التفويض تشاغلاً بلذة أو عبادة، فقد يخون الأمين ويغش الناصح،<lb/>وقد قال الله تعالى: {يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْضِ فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ<lb/>بِالْحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعِ الهَوَى فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ} (ص: 26) ، فلم يقتصر الله<lb/>سبحانه على التفويض دون المباشرة، ولا عذره في اتباع الهوى حتى وصفه<lb/>بالضلال. وهذا وإن كان مستحقًا عليه بحكم الدين ومنصب الخلافة فهو من حقوق<lb/>السياسة لكل مسترع، قال النبي عليه السلام: (كلكم راع وكلكم مسئول عن<lb/>رعيته) ولقد أصاب الشاعر فيما وصف به الزعيم المدبر حيث يقول (البسيط) :<lb/>وقلدوا أمركم لله دركم <gap resp="#org_MS"/> رحب الذراع بأمر الحرب مضطلعا<lb/>لا مترفًا إن رخاء العيش ساعده <gap resp="#org_MS"/> ولا إذا عض مكروه به خسعا<lb/>وليس يشغله مال يثمره <gap resp="#org_MS"/> عنكم ولا ولد يبغي له الرفعا [19]<lb/>مازال يحلب در الدهر أشطره <gap resp="#org_MS"/> يكون متبعًا يومًا ومتبعا<lb/>حتى استمر على شزر مريرته <gap resp="#org_MS"/> مستحكم الرأي لا فخما ولا ضرعا [20]<lb/>(أقول) عبارته في الواجب الأول في منتهى التحقيق وهو المحافظة على<lb/>ما أجمع عليه السلف الصالح من الدين وإطلاق الحرية للأمة فيما سواه من المسائل<lb/>الاجتهادية من حيث العلم وعمل الأفراد في العبادات، وأما ما يتعلق بالسياسة<lb/>والقضاء المنوط بالحكومة فله أن يرجح بعض الأحكام الاجتهادية على بعض<lb/>باستشارة العلماء من أهل الحل والعقد، ولا سيما إذا لم يكن هو من أهل الاجتهاد<lb/>في الشرع، ولقد كان أئمة الدين يطيعون الخلفاء فيما يخالف اجتهادهم من أمور<lb/>الحكومة إذا لم يخالف النص القطعي من الكتاب والسنة، ولكنهم لم يطيعوهم في<lb/>القول بخلق القرآن؛ لأنه من أمور العقائد التي خالفوا فيها السلف.<lb/>والجهاد الذي ذكره في الواجب السادس أراد به القتال العيني والكفائي وإنما<lb/>يجب على كل مكلف إذا استولى العدو على بعض بلاد المسلمين وتوقف دفعه على<lb/>ذلك وإلا اكتفى بمن يستنفرهم الإمام بحسب الحاجة، والجهاد قد يكون بالمال<lb/>واللسان ومنه الدعوة إلى الإسلام بالبرهان، وتجب طاعة الإمام في التعليم<lb/>العسكري بنظام القرعة وغيره، وعليه أن يعد للأعداء ما يستطيع من قوة ليقاتلهم<lb/>بما يقاتلوننا به أو يفوقهم، ومنه إنشاء البوارج والغواصات والطيارات الحربية<lb/>وأنواع الأسلحة إلخ وتجب طاعته في ذلك كله بالمال والنفس بنص قوله تعالى:<lb/>{وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) ، والخطاب للأمة وإنما<lb/>الرئيس هو الذي يوحد النظام فيها، وعلى هذا تكون العلوم والفنون الطبيعية<lb/>والكيماوية والآلية كلها من الواجبات الكفائية، وما لا يتم الواجب المطلق إلا به فهو<lb/>واجب، وليس في الإسلام جهاد يجب به قتال كل مخالف وإن كان معاهدًا أو ذميًّا.<lb/>(10) الشورى في الإسلام:<lb/>(أقول) : وأهم ما يجب على الإمام المشاورة في كل ما لا نص فيه عن الله<lb/>ورسوله، ولا إجماع صحيحًا يحتج به، أو ما فيه نص اجتهادي غير قطعي، ولا<lb/>سيما أمور السياسة والحرب المبنية على أساس المصلحة العامة، وكذا طرق تنفيذ<lb/>النصوص في هذه الأمور إذ هي تختلف باختلاف الزمان والمكان، فهو ليس حاكمًا<lb/>مطلقًا كما يتوهم الكثيرون بل مقيد بأدلة الكتاب والسنة وسيرة الخلفاء الراشدين<lb/>العامة وبالمشاورة، ولو لم يرد فيها إلا وصف المؤمنين بقوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ<lb/>شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وقوله لرسوله: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل<lb/>عمران: 159) لكفى، فكيف وقد ثبتت في الأخبار والآثار قولاً وعملاً، وسبب<lb/>هذا الأمر للرسول - صلى الله عليه وسلم -بالمشاورة في أمر الأمة، جعله قاعدةً<lb/>شرعيةً لمصالحها العامة، فإن هذه المصالح كثيرة الشعب والفروع لا يمكن تحديدها،<lb/>وتختلف باختلاف الزمان والمكان فلا يمكن تقييدها وقد ذهب بعض علماء السلف<lb/>إلى أن النبي - صلى الله عليه وسلم -كان غنيًّا عن المشاورة فلولا إرادة جعلها<lb/>قاعدةً شرعيةً لما أمره الله بها. روي عن الحسن البصري في تفسير قوله تعالى:<lb/>{وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) أنه قال: قد علم الله أنه ما به إليهم<lb/>من حاجة ولكن أراد أن يستن به من بعده , وروي في المرفوع ما يؤيده فقد خَرَّجَ<lb/>ابن عدي والبيهقي بسند حسن عن ابن عباس أن الآية لما نزلت قال رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم -: (أما إن الله ورسوله لغنيان عنها ولكن جعلها الله رحمةً<lb/>لأمتي فمن استشار منهم لم يعدم رشدًا، ومن تركها لم يعدم غيًّا) , أي: شرعها الله<lb/>تعالى لتحقيق الرشد في المصالح ومنع المفاسد فإن الغي هو الفساد والضلال.<lb/>ولكن الأحاديث الصحيحة ناطقة بأن النبي - صلى الله عليه وسلم - لم يكن<lb/>مستغنيًا عن غيره من الناس إلا فيما ينزل عليه فيه الوحي وقال: (أنتم أعلم بأمر<lb/>دنياكم) رواه مسلم عن عائشة وأنس وقال: (ما كان من أمر دينكم فإليَّ، وما كان<lb/>من أمر دنياكم فأنتم أعلم به) رواه أحمد وفي حديث رافع بن خديج في صحيح مسلم<lb/>أيضًا أنه - صلى الله عليه وسلم -قال: (إنما أنا بشر إذا أمرتكم بشيء من<lb/>أمر دينكم فخذوا به وإذا أمرتكم بشيء من رأيي فإنما أنا بشر) وهذا هو الموافق لقوله<lb/>تعالى: {قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ} (الكهف: 110) فهو ممتاز على<lb/>البشر بالوحي إليه ولكنه فيما عداه وعدا ما يستلزمه بشر تجوز عليه الأعراض<lb/>البشرية، ويحتاج إلى غيره في الأمور الكسبية، وكونه أكمل البشر لا يقتضي أن<lb/>يحيط بكل شيء علمًا ويقدر على كل عمل فإن هذا لله وحده {قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ<lb/>عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ} (الأنعام: 50) ولذلك<lb/>كانوا إذا راجعوه في أمر أمر به ورأوا المصلحة في غيره سألوه: أقاله أو<lb/>فعله بوحي من الله أم من رأيه؟ فإذا قال: إنه من رأيه ذكروا رأيهم وقد يعمل به<lb/>ويرجحه على رأيه كما فعل في يوم بدر فقد جاء - صلى الله عليه وسلم -أدنى<lb/>ماء فنزل عنده فقال الحباب بن المنذر يا رسول الله: أرأيت هذا المنزل أمنزلاً<lb/>أنزلكه الله ليس لنا أن نتقدمه ولا أن نتأخر عنه أما هو الرأي والحرب والمكيدة؟<lb/>قال: (بل هو الرأي والحرب والمكيدة) فقال يا رسول الله: ليس هذا بمنزل<lb/>فانهض بالناس حتى نأتي أدنى ماء من القوم فننزله ثم نغوّر ما وراءه إلخ , فقال له<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم -: (لقد أشرت بالرأي، وعمل برأيه) , وفي<lb/>رواية ابن عباس عند ابن سعد أن جبريل نزل فقال للنبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -: الرأي ما أشار به الحباب بن المنذر.<lb/>وقد استشار - صلى الله عليه وسلم - أبا بكر وعمر - رضي الله عنهما -<lb/>في أسرى بدر فاختلف رأيهما فقال (لو اجتمعتما ما عصيتكما وكان رأيه موافقًا<lb/>لرأي أبي بكر فأنفذه ثم نزل الوحي بما يؤيد رأي عمر وهو قوله تعالى {مَا كَانَ<lb/>لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الأَرْضِ} (الأنفال: 67) الآيتين فقال -<lb/>صلى الله عليه وسلم -لعمر (كاد يصيبنا في خلافك شر) , والروايات في هذه<lb/>المسألة كثيرة، وكل هذا كان قبل أمر الله تعالى إياه بمشاورتهم فإنه نزل في غزوة<lb/>أحد وفيها رجح رأي الأكثرين على رأيه - صلى الله عليه وسلم -ورأي كثير<lb/>من كبراء الصحابة رضي الله عنهم وأخرج ابن مردويه عن علي كرم الله وجهه<lb/>قال: (سئل رسول الله - صلى الله عليه وسلم - عن العزم، أي قوله تعالى:<lb/>{وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ} (آل عمران: 159) :<lb/>فقال: مشاورة أهل الرأي ثم اتباعهم) .<lb/>وقد حقننا مسألة الشورى في الحكومة الإسلامية بالتفصيل في تفسير هذه<lb/>الآية من سورة آل عمران وتفسير: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ<lb/>مِنكُمْ} (النساء: 59) من سورة النساء , وبينا في الأول الحكمة في ترك<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - نظام الشورى للأمة وعدم وضع أحكام لها،<lb/>وملخصه أن النظام يختلف باختلاف أحوال الأمة في كثرتها وقلتها وشؤونها<lb/>الاجتماعية ومصالحها العامة في الأزمنة المختلفة فلا يمكن أن تكون له أحكام معينة<lb/>توافق جميع الأحوال في كل زمان ومكان، ولو وضع لها أحكامًا مؤقتةً لخشي أن<lb/>يتخذ الناس ما يضعه لذلك العصر وحده دينًا متَّبَعًا في كل حال وزمان وإن خالف<lb/>المصلحة، كما فعلوا في الأخذ بظواهر مبايعة أبي بكر وعثمان واستخلاف عمر،<lb/>فاكتفى بشرع الله للمشاورة، وتربيته - صلى الله عليه وسلم -الأمة عليها بالعمل.<lb/>على أن أولي العصبية خالفوا ما شرعه الله باتباع أهوائهم ومطامعهم لتقصير أولي<lb/>الأمر في وضع هذا النظام لكل زمان بما يناسبه، كما ضبط عمر رضي الله عنه<lb/>الأمر في زمنه بما يناسبه، بل عني علماؤنا بمسائل النجاسة والحيض والبيوع أشد<lb/>من عنايتهم بهذه المسألة حتى قال إمام كبير مثل الأشعري: إن بيعة رجل واحد من<lb/>أهل الحل والعقد تلزم الأمة إذا أشهد عليها، فأَنَّى يستقيم أمر أمة تعمل بهذا القول<lb/>في رياستها العامة؟<lb/>وأما الآثار عن الراشدين في المشاورة فكثيرة (منها) ما رواه الدارمي<lb/>والبيهقي عن ميمون بن مهران أن أبا بكر كان يسأل عامة المسلمين عما لا يجد<lb/>فيه نصًّا من الكتاب ولا سنة عن النبي - صلى الله عليه وسلم -هل يعلمون عن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - فيه شيئًا؟ فربما قام إليه الرهط فقالوا نعم قضى<lb/>فيه بكذا فيأخذ به ويحمد الله تعالى (قال) وإن أعياه ذلك دعا رؤوس المسلمين<lb/>وعلماءهم فاستشارهم فإذا اجتمع رأيهم على أمر قضى به، وأن عمر بن الخطاب<lb/>كان يفعل ذلك - وزاد أنه كان بعد النظر في الكتاب والسنة ينظر فيما قضى به<lb/>أبو بكر أيضًا؛ لأنه كان لا يقضي إلا بنص أو مشاورة , وانظر إلى الفرق بين<lb/>سؤال عامة المسلمين عن الرواية واختصاص الرؤساء والعلماء بالمشاورة - ذلك<lb/>بأنهم هم جماعة أولي الأمر وأهل الحل والعقد الذين أمر الكتاب بطاعتهم بعد طاعة<lb/>الله ورسوله وقال في إحالة أمر الأمة إليهم {وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي<lb/>الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) .<lb/>(تنبيه)<lb/>لهذه المقالة بقية تأتي من أهم مباحثها مسائل الاستخلاف والعهد وخلافة<lb/>الضرورة والتغلب وما يخرج به الخليفة من الإمامة وعزله والخروج عليه ودار<lb/>العدل والجور، وتعدد الخلفاء في وقت واحد، وحال المسلمين فيه اليوم وحكوماتهم<lb/>المستقلة: وتعارض المانع والمقتضي في توحيد مقام الخلافة، أو ما يجب على<lb/>المسلمين ويحظر عليهم في ذلك.<lb/>وقد علم مما نُشر - ويزداد وضوحًا فيما سينشر - أن خلع حكومة الجمعية<lb/>الوطنية في أنقره لمحمد وحيد الدين نافذ شرعًا، وأنه ليس الآن خليفةً ولا<lb/>سلطانًا، ولا يتوقف تصحيح خلعه على تكفيره كما ادعى بعض من كتب في<lb/>المسألة فقال: إننا رأينا منه كفرًا بواحًا أي ظاهرًا لا يحتمل التأويل، وإنما يؤخذ<lb/>الحكم مما ذكرناه في مسألة المبايعة ومسألة سلطة الأمة ويوضحه ما سيأتي.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) توفي سعد الدين سنة 791 وطبع شرحه للمقاصد في الآستانة سنة 1305 وهو عمدة علماء الكلام من العرب والترك وغيرهم.<lb/>(2) توفى سنة 450 وكتابه هذا فريد في بابه وهو مطبوع بمصر سنة 1228 ومترجم بعدة لغات.<lb/>(3) قال الشبراملسي في قولهم: ووجوه الناس من عطف العام على الخاص فإن وجوه الناس: عظماؤهم بإمارة أو علم أو غيرهما اهـ ص 120 ج7.<lb/>(4) الرملي في شرح المنهاج ص 120 ج7.<lb/>(5) أي: أعناق المطي في الرحلة إليه.<lb/>(6) راجع تفسير [أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ] (النساء: 59) في آخر تفسير المجلد 13 وأول 14 من المنار أو الجزء الخامس من التفسير ص 180 - 222.<lb/>(7) المراد بطلب العلم هنا: تحصيل ما فوق الفروض العينية من علوم اللغة والشرع وفنون المعيشة والطب والقتال.<lb/>(8) شرح المقاصد (272ج2) .<lb/>(9) ص 271ج2 أيضًا.<lb/>(10) توفي الكمال سنة 861 وهو من أجل علماء الحنفية قيل إنه بلغ درجة الاجتهاد المطلق , وتوفي الشيخ قاسم المذكور سنة 878 والظاهر أنه من علماء الترك، والمسايرة مطبوعة مع شرحها للكمال بن أبي شريف الشافعي المتوفى سنة 905 وحاشية الشيخ قاسم بالمطبعة الأميرية سنة 1316.<lb/>(11) ص (5,4) من الأحكام السلطانية.<lb/>(12) ولد سنة 1101 وتوفى سنة 1176 وهو مجدد علوم الدين في الهند في القرن الثاني عشر وكتابه هذا في حكمة التشريع طبع في الهند ومصر مرارًا.<lb/>(13) هذا اللفظ في سورة يوسف والزمر وفصلت والشورى والأحقاف.<lb/>(14) بياض بالأصل.<lb/>(15) انتضلوا وتناضلوا: تباروا في الرمي بالسهام ومثلها الرصاص. والجشر بالتحريك: الدواب تجعل في مكان ترعى فيه وتبيت، وهو ما يسمونه الآن التربيع.<lb/>(16) يرقق الفتن بعضها بعضًا: يجعله رقيقًا أي ضعيفًا وإنما ذلك بمجيء متأخرها أشد مما قبله، فيعد المتقدم رقيقًا بالإضافة إلى ما بعده.<lb/>(17) البيضة في اللغة: الواحدة من بيض الطير وبيضة الحديد، وحوزة كل شيء وهي المراد هنا أي يحمي حوزة الأمة، وهو ما يسمونه اليوم بالأمن العام.<lb/>(18) المعاهد هنا يشمل أهل الذمة ومَن بيننا وبينهم معاهدات من الأجانب.<lb/>(19) هذا البيت لم يذكره الماوردي لئلا يتوهم أنه ينبغي أن يكون ولي الأمر أبتر معدمًا وإن كان النفي للمال والولد باعتبار ما وصفا به وهو الشغل بهما عن مصلحة الأمة.<lb/>(20) المرير والمريرة: الحبل والشزر: الفتل من جهة اليسار وهي أشده، أي حتى ثبت واطرد عزمه وقوته على طريقة واحدة لا تردد فيها ولا ضعف كالحبل المفتول أشد الفتل، والفخم الضخم البطيء الحركة والضرع بالتحريك: الضعيف والجبان.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p753"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3320.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محيي الدين آزاد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية</head>
               <lb/>ألَّفه باللغة الأُوردية أحد زعماء النهضة الهندية<lb/>مولانا أبو الكلام محيي الدين آزاد - صاحب مجلة (الهلال) الهندية<lb/>وترجمه بالعربية أحد تلاميذ دار الدعوة والإرشاد<lb/>الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي - محرر جريدة (بيغام) الهندية<lb/>
               <lb/>باب الأئمة من قريش<lb/>فصل<lb/>تحقيق إمارة قريش واشتراط القرشية<lb/>إذا تتبعت الكتاب والسنة والآثار والدلائل الشرعية والعقلية - لا تجد فيها<lb/>نصًّا قطعيًّا على تخصيص الخلافة، والإمامة بقريشٍ، نعم، نجزم بصحة<lb/>الأحاديث التي وردت في هذا الباب، وكذلك خطبة أبي بكر الصديق في سقيفة بني<lb/>ساعدة على مسمع من الصحابة، وعدم إنكارهم عليها، وشهرة هذا الأمر فيهم،<lb/>ومَن بعدهم إلى انقراض الدولة العباسية أيضًا صحيحة، ولكن الحقيقة مع ذلك كله<lb/>على خلاف ما يفهمه الناس؛ لأنه كما لا يُنكر ما ذكرناه آنفًا - لا ينكر أن الشريعة<lb/>الغراء لم تحصر الخلافة قط في قومٍ دون قومٍ، وقبيلة دون أخرى، قل ما شئت<lb/>عن هذه الشريعة، ولكن لا يسعك أن نقول هذا؛ لأنها إنما جاءت لتحرير الإنسانية<lb/>من القيود، والأغلال التي كانت عليها، ولإعلاء شأنها، ورفع معالمها، وإعلان<lb/>ناموس العمل، وهدم أوثان العصبية، والامتيازات القومية الباطلة، فهل ترجع بعد<lb/>هذا القهقرى، وتشيد بأيديها هيكلاً جديدًا لتلك الأوثان المجذوذة؟ ! [1]<lb/>لسنا في حاجة إلى الإطناب والتفصيل؛ إذ كل مَن له أدنى معرفة بالشريعة<lb/>يعلم حق العلم أنها من أول نشأتها انقضَّت على قصور الامتيازات القومية الفخمة،<lb/>ودكَّتها دكة واحدة، حتى جعلتها أثرًا بعد عين، ماذا كان حال العرب قبل الإسلام؟ ،<lb/>كانوا في غاية من العصبية، مبالغين في اعتبار النسب، غير مبالين بمَن سواهم،<lb/>لا يرون لأحدٍ شرفًا ولا فضلاً، حتى الرعاة منهم كانوا يشمخون أمام الملوك<lb/>والعظماء، ويعدون القياصرة والأكاسرة مَهينين أمام عزِّهم القوي وشرفهم النَّسبي،<lb/>ليست العرب وحدها، بل الدنيا كلها كانت سائرة على هذا المنهج، عاكفة على هذه<lb/>الأوثان، موثقة بهذه القيود والأصفاد، ظهر الإسلام، فهاجم قبل كل شيء هذه<lb/>الأصنام، ونادى مناديه - بأعلى صوته -: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ<lb/>وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات:<lb/>13) ، فجعل أساس الشرف والفضل العمل وحده، فمَن علا به عمله فهو شريف<lb/>فاضل، ومَن سقط به عمله فهو ساقط مهين، مهما كان كريم النسب عالي الحسب،<lb/>وقال: {أَلاَّ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى * وَأَنَّ<lb/>سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَى} (النجم: 38-40) ، وكان صاحب لوائه صلى الله عليه وسلم<lb/>يصيح بين الأنام: (ليس منا مَن دعا إلى عصبية، ليس منا مَن قاتل على عصبية،<lb/>وليس منا مَن مات على عصبية) ، وأوصى أمته - في آخر حياته يوم الحج<lb/>الأكبر - قائلاً: (لا فضل لعربي على عجمي، ولا لعجمي على عربي، كلكم<lb/>أبناء آدم) (الشيخان) ، وقال: (ليس لأحد فضل على أحد إلا بدين وتقوى،<lb/>الناس كلهم بنو آدم، وآدم من تراب) (رواه الجماعة) ، فظهور الإسلام وقيامه<lb/>ضمان للمساواة في النوع الإنساني، فلا فضل بعده لعربي على عجمي، ولا<lb/>لعجمي على عربي، الناس كلهم إخوان، أبوهم آدم، وأمهم حواء، وإنما الأفضل<lb/>أحسنهم عملاً، وأقومهم طريقةً، وأتقاهم لربهم.<lb/>أما عمله صلى الله عليه وسلم فشاهد على ذلك؛ فإنه لما بعث آخر بعث في<lb/>حياته أَمَّرَ أسامة بن مولاه زيد، فأنكر عليه هذا بعض السذج فقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لقد طعنتم في إمارة أبيه، وكان أهلاً لها، وإن أسامة لها أهل) ، فتأمل<lb/>في قوله عليه السلام كيف كرر كلمة (الأهل) ؛ ليُعلم أن الإمارة والرئاسة تتوقف<lb/>على الأهلية لا غير [2] ، وقول عائشة رضي الله عنها في زيد مشهور، حيث قالت:<lb/>(لو كان زيد حيًّا ما استخلف رسول الله صلى الله عليه وسلم غيره) [3] ،<lb/>وسرية أسامة - التي نحن بصددها - كانت مشتملة على سادات من المهاجرين<lb/>والأنصار وفحول من العرب العرباء، وقريش أصحاب المجد الباذخ، وكان فيها<lb/>أبو بكر الصديق الذي خلف رسول الله صلى الله عليه وسلم، وصار بعد بضعة أيام<lb/>أميرًا للمؤمنين، ورئيسًا للمسلمين [4] .<lb/>وهكذا أمرُ بلال الحبشي، وصهيب الرومي، وسلمان الفارسي معلوم<lb/>مشهور، حتى إن عمر الفاروق القرشي كان يقول في بلال: سيدنا ومولانا، وإذا<lb/>رأى صهيبًا يقول: (نِعم العبد صهيب لو لم يَخَفِ الله لم يعصِهِ) ، وأوصى عند<lb/>وفاته أن يصلي عليه صهيب، وأمير المؤمنين علي - عليه السلام - القرشي<lb/>الهاشمي كان يقول في سلمان: (سلمان منا أهل البيت) [5] ، فكان من أمر العرب<lb/>بعد الإسلام أن انحلت عصبيتهم النسبية في خلال قرن، وسبقهم العجم في مضمار<lb/>المحاسن والفضائل، وخضعت العرب أما علمهم وعملهم، كما كانت تخضع أمام<lb/>قريش، وبني هاشم، حتى اضطر الخليفة القرشي هشام بن عبد الملك أن يقول<lb/>للإمام الزهري: (والله ليسودنَّ الموالي العربَ، ويُخطَب لهم على المنابر،<lb/>والعرب تحتهم) (العِقد الفريد) [6]<lb/>فهل يتصور بعد هذا أن داعي الإسلام صلى الله عليه وسلم الذي دعا النوع<lb/>الإنساني إلى نبذ العصبية وغرور النسب وإقامة المساواة العامة - يرجع القهقرَى؟!<lb/>فيتبع الهوى؟ ويحصر الحكومة والسلطنة والخلافة في قومه وقبيلته إلى<lb/>آخر الدهر؟ ويقول لسائر الناس لا فضل ولا شرف ولا حق إلا بالعمل والأهلية،<lb/>ثم ينسى هذا، ويترك العمل وراء ظهره، ويقول لنفسه: النسب، القبيلة،<lb/>الوطن، ويسلط قومه على العالم كله؟ ! لعَمْر أبيك إن هذا لشيء عُجاب! [7]<lb/>نعم، إنه من عجب العجب، ولكن ما كنا لنبالي به لو نطق به كتاب الله<lb/>وسنة رسوله؛ لأن ميزان الحق عندنا الكتاب والسنة، فإذا ثبت فيهما شيء فهو<lb/>حق، سواء فهمناه أو لم نفهمه؛ ولذا لم نستبعده بمجرد فهمنا وعقلنا، بل استبعدناه<lb/>لأنَّا ما وجدناه فيهما، وقلنا إنه لا يليق بهذا الدين، دين الفطرة، دين المساواة،<lb/>دين العمل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يا لَلْعجب! ، اعترف الكاتب بصحَّة الأحاديث وإجماع الصحابة، ومَن بعدهم قولاً وعملاً على كوْن الخلافة في قريش، ثم شرع ينفي هذا الإثبات بنظرية ظاهرة البطلان، وهي كون ذلك يعارض تحريرها للإنسانية! إلخ، ثم يبني على ذلك تأويل الأحاديث وإنكار الإجماع بما سيأتي من الروايات الشاذة، والآراء التي سنبين بطلانها في مواضعها، ثم نعرضها على القراء؛ ليميِّزوا راجحها من مرجوحها.<lb/>(2) هذا لا يعارض الأحاديث التي هي أصح منه، والإجماع في الإمامة العظمى، وهو في إمارة سَرِية من الجيش، ولو عارضها لكانت هي أولى بالترجيح.<lb/>(3) رأي عائشة هذا شاذ، وقد ثبت بطلانه بنصوص الأحاديث في إمامة قريش، حتى ما كان منها إخبارًا عن المستقبل؛ إذ كيف نستخلفه، وقد أعلمه الله بأن الخلافة ستكون في قريش عدة قرون، وبما ظهر من حكمة الشرع في عدم استخلاف شخص بعينه.<lb/>(4) سبحان الله! ، كيف نذكر المسلمين اليوم أن الأنساب والأحساب - التي يفتخرون بها، ويعدّونها موازين الشرف بينهم - كانت منبوذة من ذلك الزمن المبارك، فلم يكن يُنظر إذ ذاك إلا في العمل والتقوى، فأتقاهم وأقربهم إلى الله وإلى رسوله كان أشرف وأكبر من غيره، وهذا أسامة - مع تأخُّره في النسب - كان يُقدَّم في العطاء على شرفاء قريش، وقد اعترض مرة عبد الله بن عمر على تقديم أسامة عليه، فقال له أبوه عمر بن الخطاب أمير المؤمنين: (كان أبوه أحبَّ إلى رسول الله من أبيك، وكان أحب إلى رسول الله منك) ! ، فما أعجب هذا الانقلاب الذي أحدثه الإسلام في أولئك الذين كانوا يحتقرون سائر الناس، ويعدون كافة البشر أدنى وأحط منهم، حتى إنهم أَنِفُوا يوم بدر من منازلة كماة يثرب، فردُّوهم بلا قتال، ولكنهم - بعد الإسلام - يخضعون لإمارة العبيد وأبناء العبيد، ولا يستنكفون منها، يُقدَّم ابن العبد على ابن السلطان، فيظل ساكنًا، ولا يفوه بكلمة! اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(5) بل هذا حديث مرفوع رواه الطبراني في الكبير، والحاكم عن عمرو بن عوف.<lb/>(6) القول في سبق العجم للعرب باطل كما يعلمه كل منصف يعرف التاريخ، نعم ساهموهم، ولكن ما فاقوهم في شيء، وقد قصدوا إذلال العرب، ولم تقصد العرب إلا عزهم، ومساواتهم بهم في<lb/>الإسلام.<lb/>(7) كل ما ذكره شعريات وخطابيات متكلَّفة تعود على ما أراده من جعْل الخلافة في بني عثمان<lb/>المحصورين بالنقض، وأما جعْلها في قريش فلا يقتضي ذلك، ولا عدم المساواة بين الناس في الدين والفضل والحقوق والجزاء في الآخرة، من أدلته أنه لم يمنع من ارتفاع شأن الموالي والأعاجم حتى في أزمنة الخلفاء الجائرين من قريش، وقد كان أكثر ولاة بني العباس وقوادهم من الأعاجم في النسب، ولولا ذلك لسادوا قريشًا وغيرها، وأفسدوا أمر الإسلام، حتى بالغلو في تعظيم آل الرسول صلى الله عليه وسلم، وقد زلَّ قلمه زلة فاحشة، بل زلت قدمه بما قاله في حيز هذا الاستفهام، مما لا يليق التفوُّه به في حق خير الأنام، وإن كان الاستفهام إنكاريَّا، ولو يكن كذلك لكان كفرًا صريحًا وقذفًا فظيعًا، وإنما نشرناه أداءً لأمانة النقل، ونستغفر الله تعالى منه لنا وله، ومن لوازمه أن جميع أهل السنة القائلين بحصره صلى الله عليه وسلم للإمامة في قريش - يرمونه صلى الله عليه وسلم بما برَّأه الله منه من اتباع الهوى، وهو تكفير لهم غير مقصود للكاتب، ولازم المذهب غير مذهب في الأغلب.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p757"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3321.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>(70) اعتنى المسلمون قديمًا بالرياضة البدنية اعتناءً رائدًا؛ لأن العمل<lb/>الصحيح لا يكون إلا في الجسم الصحيح؛ ولذلك كانوا يعلِّمون الشبان فن الفروسية<lb/>والرماية والسباحة اتباعًا للحديث الشريف القائل: (علموا أولادكم السباحة<lb/>والرماية) [1] (وعليكم بالرمي؛ فإنه خير لهوكم) [2] (والرمي خير ما لهوتم<lb/>به) [3]<lb/>ليتأمل العاقل نتيجة دين يأمر بتوسيع دائرة المعارف، وتزييد أسباب الثروة<lb/>وتقوية البدن! (وفن الحرب) ، وهذه الأركان الثلاثة متصل بعضها ببعض، كما<lb/>لصقت محاسن الأخلاق بالتحابّ والتوادّ، هل يقف أمام قوم هذا منهاجهم مهما قل<lb/>عددهم وعديدهم - أعظم إمبراطورية؟ !<lb/>(71) الرحمة للصغير، واحترام الكبير كان خُلقًا راسخًا؛ لأنه صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (ليس منا مَن لم يرحم صغيرنا، ويعرف شرف كبيرنا) [4]<lb/>(72) الاقتصاد كان أساسًا ثابتًا ومحترمًا، لأنه جاء في الحديث: (ما<lb/>عال مَن اقتصد) [5]<lb/>(73) وأما الشح فكان مذمومًا جدًّا؛ جاء في الحديث الشريف: (ما محق<lb/>الإسلام محق الشح شيء) [6]<lb/>(74) السخاء كان أمرًا ممدوحًا جدًّا؛ قال صلى الله عليه وسلم: (أقيلوا<lb/>السخي زَلَّته؛ فإن الله آخذ بيده كلما عثر) [7]<lb/>مَن لا يعرف أن أبا بكر وعثمان رضي الله عنهما سمحا بثروتهما لأجل<lb/>استكمال وسائل الحرب؟<lb/>(75) وأما البُخل فكان في أقصى درجات المعيبات والمذمومات؛<lb/>لقوله صلى الله عليه وسلم فيه: (خصلتان لا يجتمعان في مؤمن: البخل وسوء<lb/>الخلق) [8]<lb/>(76) حرية الوجدان وحرية المساكن وصيانة الملك بأنواعه، ولا سيما<lb/>الكتب والرسائل وأمثالها من الحريات السياسية التي طالما افتخر بها الأوربيون -<lb/>كانت من جملة ما جاءنا به نبينا قبل ألف سنة وكسور، قال الله تعالى: {لَكُمْ<lb/>دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ} (الكافرون: 6) ، وقال: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة:<lb/>256) ، وقال رسوله: (مَن اطَّلع في بيت بغير إذنهم فقد حل لهم أن يفقئوا<lb/>عينه) [9] ، وقال الله: {لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَى<lb/>أَهْلِهَا} (النور: 27) ، وقال صلى الله عليه وسلم: (مَن اطلع في كتاب أخيه<lb/>بغير أمره فكأنما اطلع في النار) [10] ، وقصارى القول لو اعتنى علماؤنا<lb/>باستخراج أمثال هذه الأحاديث لوجدوا فيها من الوثائق ما هو كافٍ لإبطال كل<lb/>دعوى اتُّهِمَ بها الدين الحنيف.<lb/>ومما يوجب الأسف أن المصائب التي حلت بالمسلمين كأنها لم تكفِ لفتح<lb/>عيونهم لتحرِّي أوامر هذا الدين المبين، الذي يقتضي أن يكون متبعوه في طليعة<lb/>العلماء والأغنياء والأقوياء والأمراء، واعجباه!<lb/>(77) إن التهيُّؤ للخَصْم ومقابلة قوته بالقوة من أسس الإسلام؛ لذلك قال<lb/>الله تعالى: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) ، فهل للمسلمين -<lb/>بعد هذا - أن يكلوا الأمور لمشيئة الله تعالى، ويعطلوا قوائم وأوامر القرآن،<lb/>ويعدوا ذلك من الإسلام؟<lb/>(78) أرشد صلى الله عليه وسلم إلى حسن اختيار الموظفين بقوله: (لكل<lb/>شيء آفة تفسده، وآفة هذا الدين ولاة السوء) [11] ، فهل يحل بعد هذا أن يقبل<lb/>الوالي المسلم الشفاعات لأجل توسيد الأمور العامة لغير أهلها؟ ! .<lb/>(79) كانوا يعتنون بكل ما يزيد الثروة العمومية، ولا سيما تربية الغنم؛<lb/>لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (اتخذِ الغنم؛ فإنها بركة) [12] ، وغير خافٍ على<lb/>أحد أهمية ما للغنم من المكانة الاقتصادية في عصرنا.<lb/>ليتنبه الكسالى! .<lb/>(80) كانوا يضعون الشيء في محله، ويتباعدون عن الإسراف والتبذير<lb/>استرشادًا بقوله صلى الله عليه وسلم: (أفضل الدنانير دينارٌ ينفقه الرجل على<lb/>عياله، ودينار ينفقه الرجل على دابته في سبيل الله، ودينار ينفقه الرجل على<lb/>أصحابه في سبيل الله عز وجل) [13] .<lb/>وهذا يدل على أنه لم يكن من المعروف في عصره صلى الله عليه وسلم<lb/>تخصيص الثروة بأناس كسالى، ينامون على ظهورهم، تاركين العمل وعادِّين هذا<lb/>عبادة.<lb/>(81) كان العمل والجد ممدوحًا، والكسل مذمومًا؛ لقوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (مَن بات كالاًّ من طلب الحلال بات مغفورًا له) [14] .<lb/>(82) أشد ما اعتنت به الديانة الأحمدية الصناعة والتجارة؛ لأنه صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (أطيب الكسب عمل الرجل بيده، وكل بيع مبرور) [15] .<lb/>(83) كان الفقر مكروهًا مُستعاذًا منه، وإنما يطلب الصبر عليه، وكان<lb/>صلى الله عليه وسلم يقول: (أعوذ بالله من الفقر والعَيْلَة، ومن أن تَظلموا أو<lb/>تُظلموا) [16] و (اللهم إني أعوذ بك من الفقر والقلة والذلة، وأعوذ بك من أن<lb/>أَظلم أو أُظلم) [17] ، وإن أبا بكر كان تاجرًا غنيًّا، وكذلك ذو النورين، واكتسب<lb/>طلحة، والزبير ثروة هائلة من التجارة.<lb/>(84) ما كان في أوائل الإسلام أحد ينكمش في زاوية أو تكية؛ ليأكل،<lb/>ويشرب من ثمرة جد غيره باسم الدين؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (استغنوا<lb/>عن الناس ولو بشوص السواك) [18] .<lb/>لذلك كان كل واحد يشتغل بعمل من الأعمال حسب قدرته العقلية والبدنية.<lb/>(85) الحراثة كانت محترمة جدًّا، وقد أمرنا بها سيدنا صلى الله عليه<lb/>وسلم بقوله: (احرثوا؛ فإن الحرث مبارك، وأكثِرُوا فيه من الحجاجم) [19] .<lb/>(86) الحياة الاستقلالية كانت أساس أمل كل فرد؛ لأنه صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (خيركم مَن لم يترك آخرته لدنياه، ولا دنياه لآخرته، ولم يكن كلاًّ<lb/>على الناس) [20] .<lb/>لذلك كان كُلٌّ يسعى لئلا يكون حملاً ثقيلاً على المسلمين شأن البَطَّالين<lb/>والكسالى اليوم.<lb/>(87) الاتِّجار في الأقطار، وجلْب ما يحتاجه الناس - كان من الأمور<lb/>الممدوحة، والاحتكار كان من الأمور المذمومة، جاء في الحديث: (الجالب إلى<lb/>سوقنا كالمجاهد في سبيل الله، والمحتكر في سوقنا كالملحد في كتاب الله) [21] .<lb/>هنا أدعو القارئ الكريم لأن يطالع بحث التجارة الخارجية، وبحث الاحتكار<lb/>في كتب الاقتصاد السياسي؛ ليرى علو معنى هذا الحديث.<lb/>(88) التبذير وعمل الأشياء التي لا فائدة منها - كانت مجهولة عندهم؛<lb/>لأن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (لعن الله زائرات القبور والمتخذين<lb/>عليها المساجد والسُّرُج) [22] .<lb/>من هنا يُفهم أن إنشاء التُّرَب وزيارتها ليس من الإسلامية في شيءٍ، وقد<lb/>انتقلت هذه الخرافة لديننا الصافي النقي من أساطير الهنود القديمة.<lb/>إذًا إتلاف شيء من الثروة وإيقاد الشموع على القبور موجب للعنة، فأين<lb/>المتأملون؟ !<lb/>(89) في القرون الوسطى كان للنصارى - في محلات مختلفة - صَوامع<lb/>ينقطعون للعبادة فيها، فنهانا نبينا عن ذلك: (لا رهبانية في الإسلام) ؛ لأن الله<lb/>أمرنا بالعمل؛ إذ قال: {وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ} (التوبة:<lb/>41)<lb/>(90) إن ذبح القربان على القبور ممنوع في دين الإسلام؛ لأنه جاء في<lb/>الحديث: (لا عقر في الإسلام) [23]<lb/>(91) النذر: (لا وفاء لنذر في معصية الله) [24]<lb/>(92) تعليق بعض الأشياء على الأولاد وغيرهم؛ لدفع النظر، أو<lb/>استكتاب النسخ؛ لأجل محبة الأزواج لزوجاتهن من أمور الشرك - نعوذ بالله -<lb/>لقوله صلى الله عليه وسلم: (إن الرقى والتمائم والتولة شرك) [25] . ليتنبه<lb/>الغافلون المبذرون!<lb/>(93) نهى النبي - صلى الله عليه وسلم - لمَن ربط القلب بالمشعوذين،<lb/>وقال: (مَن تعلق شيئًا وُكِّلَ له) [26] والنتيجة الحرمان.<lb/>(94) كذلك نهى عن مراجعة العرَّافين، الذي يبتزون أموال الناس بدعوى<lb/>الإخبار عن الغيب، قال: (مَن أتى عرَّافًا فسأله عن شيء فصدَّقه - لم تُقْبَلْ له<lb/>صلاةٌ أربعين يومًا) [27] ولأن الله تعالى قال - في كتابه الكريم آمِرًا نبيَّه أن يبلِّغ<lb/>الأمة: {قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الْغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ} (الأنعام: 50)<lb/>فما قول خفاف العقول - الذين يطلبون علم الغيب من العرافين - بعد ما جاء<lb/>في هذه الآية الكريمة من الصراحة؟ !<lb/>(95) نهى صلى الله عليه وسلم عن التشاؤم من الاسم أو من صوت الطير<lb/>وضرب الرمل، وَعَدَّ ذلك وثنيَّةً، فقال: (العِيَافَةُ والطِّيَرَةُ والطَّرْقُ مِن<lb/>الجِبْتِ) [28]<lb/>(96) وكذلك عَدَّ التطير شركًا، فقال: (الطيرة شرك) [29]<lb/>(97) كانوا لا يتشاءمون من طير الطائر، ولا يعتمدون على أقوال الكهنة<lb/>والسحرة؛ لأنه صلى الله عليه وسلم أخرج مَن يفعل ذلك من الجمعية الإسلامية؛ إذ<lb/>قال: (لَيْسَ مِنَّا مَنْ تَطَيَّرَ أَوْ تُطُيَّرَ لَهُ، وتَكَهَّنَ أَوْ تُكُهِّنَ لَهُ، أَوْ سَحَرَ أَوْ سُحِرَ لَهُ) [30]<lb/>(98) الحسد والنميمة والكهانة كانت بمنزلة واحدة؛ لأنه جاء في الحديث<lb/>الشريف: (ليس مني ذو حسد، ولا نميمة، ولا كهانة، ولا أنا منه) [31] .<lb/>أين مَن يعتبر؟ !<lb/>(99) لا واسطة بين العبد والمعبود في دين أحمد، وكل فرد مسؤول عن<lb/>عمله؛ لأن الله تعالى قال: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) ،<lb/>أما ما يعمله - أو يتخذه - بعض الجهلة من الوسطاء لله تعالى، فهو مأخوذ من<lb/>الأمم السابقة، وتقليد (للأغراء) من النصارى و (للبراهمة) عند الهنود القدماء<lb/>و (لمونية) عند الزردشتيين و (للكاهن) عند الكلدان، وما لهذا مكان في<lb/>دين الإسلام.<lb/>(100) إن الله غني عن أية واسطة بينه وبين عبده؛ لأنه قال - في كتابه<lb/>الكريم-: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ} (ق: 16) .<lb/>وأما بناء القبور الفخمة المزيَّنة، واتخاذها ملجأً لقضاء الحاجيات، فهو ليس<lb/>من الإسلام في شيء، ولكنه تقليد للنصارى والهنود والإيرانيين، كما سيجيء<lb/>تفصيل دخول هذه الخرافات في تعاليم الإسلام.<lb/>(101) الغيبة كانت مستكرهة جدًّا؛ لأن الله قال: {وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم<lb/>بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً} (الحجرات: 12) .<lb/>ليتنبَّه الأغبياء الذين يقضون أوقاتهم باغتياب الناس، والسبحة في أيديهم.<lb/>(102) لم يَعْتَنِ الدين الإسلامي بشيءٍ كما اعتنى بالعلم، وقد جاء في<lb/>الحديث: (طلب العلم ساعة خير من قيام ليلة، وطلب العلم يومًا خير من صيام<lb/>ثلاثة أشهر) [32] ، وقال أيضًا: (العلم أفضل من العبادة ومَلاك الدين<lb/>الورع) [33] ، و (فضل العلم أحبُّ إليَّ من فضل العبادة) [34] ، و (أفلح مَن رزق<lb/>علمًا) [35] .<lb/>(103) الحرية الشخصية والاستقلال الذاتي من أهم قواعد الدين الحنيف،<lb/>وحفظًا لكرامة الضرر، جاء في القرآن الكريم: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ<lb/>عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) .<lb/>فإن كان - جل جلاله - ينهى نبيه عن السيطرة، فهل يكون هناك دين يكفل<lb/>الحرية أزيد من دين الإسلام؟ ، وسنبحث في مقابلة الإسلام بغيره في هذه المسألة<lb/>بحثًا خاصًّا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ابن منده في المعرفة، والديلمي في مسند الفردوس بسند حسن.<lb/>(2) الطبراني في الأوسط عن سعد بسند صحيح.<lb/>(3) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عمر.<lb/>(4) أحمد والترمذي والحاكم عن عبد الله بن عمرو بسند صحيح.<lb/>(5) أحمد عن ابن مسعود بسند حسن.<lb/>(6) أبو يعلى عن أنس بإسناد حسن.<lb/>(7) الخرائطي في مكارم الأخلاق عن ابن عباس بإسناد صحيح.<lb/>(8) البخاري في الأدب المفرد، والترمذي بسند صحيح.<lb/>(9) أحمد ومسلم من حديث أبي هريرة.<lb/>(10) الطبراني في الكبير عن ابن عباس.<lb/>(11) رواه الحارث من حديث ابن مسعود وصححوه.<lb/>(12) الطبراني والخطيب عن أم هانئ، وابن ماجه بلفظ: (اتخذي) .<lb/>(13) أحمد ومسلم وأصحاب السنن ماعدا أبا داود عن ثوبان.<lb/>(14) ابن عساكر عن أنس بسند صحيح.<lb/>(15) أحمد والطبراني والحاكم عن رافع بن خديج، والطبراني عن ابن عمر، وهو حديث صحيح.<lb/>(16) الحاكم في المستدرك بلفظ: (تعوَّذوا بالله - وآخره - أن تظلم أو تظلم) .<lb/>(17) أبو داود والنسائي وابن ماجه.<lb/>(18) البزار والطبراني والبيهقي عن ابن عباس، وهو صحيح.<lb/>(19) أبو داود في مراسيله عن علي بن الحسين مرسلاً.<lb/>(20) الخطيب عن أنس بسند صحيح.<lb/>(21) الحاكم عن اليسع بن المغيرة مرسلاً.<lb/>(22) أبو داود والترمذي والنسائي والحاكم عن ابن عباس بسند صحيح، وليس سبب اللعن التبذير، بل إن هذا العمل من العبادات الوثنية.<lb/>(23) أبو داود عن أنس.<lb/>(24) رواه أحمد عن جابر بسند حسن، والنذور للموتى منها ما هو من أعمال الشرك، ولا فائدة في شيء من هذه النذور، وإنما يستخرج بها من مال البخيل، كما ورد في حديث آخر.<lb/>(25) أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم عن ابن مسعود، وهو صحيح.<lb/>(26) أحمد والترمذي الحاكم، وحسَّنوه.<lb/>(27) أحمد ومسلم عن بعض أمهات المؤمنين.<lb/>(28) أبو داود عن قبيصة، وهو صحيح.<lb/>(29) أحمد والبخاري في الأدب المفرد، وأصحاب السنن عن ابن مسعود.<lb/>(30) الطبراني في الكبير عن عمران بن حصين، وهو حسن.<lb/>(31) رواه أيضًا عن عبد الله بن بسر.<lb/>(32) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس.<lb/>(33) الخطيب وابن عبد البر في كتاب العلم.<lb/>(34) الطبراني في الأوسط، والحاكم عن حذيفة، والثاني عن سعد وتتمته: (خير دينكم الورع) ، وهو صحيح.<lb/>(35) البخاري في التاريخ، والبيهقي في الشعب بلفظ: (أفلح مَن رُزق لُبًّا) أي عقلاً.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p763"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3322.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">طائفة الشيعة في سورية<lb/>وحاجتها إلى الإصلاح<lb/>
               <lb/>كان لطائفة الشيعة المشهورة باسم (المتأولة) شأن عظيم في جبل عامل،<lb/>وجبل لبنان من سورية، ونواحي بعلبك في سعة الأملاك والوجاهة والثروة وفي<lb/>العلم والأدب، ولما كان ما كان من نهضة النصارى الأخيرة في لبنان - انكمش<lb/>الشيعة وتضاءلوا وفاقهم النصارى في كل شيء، حتى غلبوهم على أملاكهم<lb/>الواسعة، فلم يبقَ لهم فيه شيء يُذكر، وقد كان من أسباب ذلك السخاء العربي<lb/>البالغ منتهى حد الإسراف وحب الفخفخة والعظمة، ولو بالباطل، والثناء والتعظيم،<lb/>وإن كان كذبًا، حتى إن كثيرًا من أملاك شيوخهم وكبرائهم قد آلت إلى مَن كان<lb/>عندهم من الفلاحين والخدم من النصارى، الذين كانوا يستغلون هذا الضعف منهم<lb/>بغاية الحذق كحفظ امتيازهم لهم بلبس الحذاء الأحمر المسمى بالجزمة، ومن أغرب<lb/>ما حُكي عنهم في ذلك أن أحد الفلاحين أهدى إلى شيخ بلدة منهم جزمة حمراء،<lb/>فأنعم عليه الشيخ بحقل أو كرم عظيم - يسمى عودة - كان هو في أشد الحاجة إليه.<lb/>لم تشارك الشيعة النصارى في شيء من تلقِّي العلوم والفنون الحديثة في<lb/>القرن الماضي، وكذلك كان أهل السنة الذين هم أكثر سكان مدن سورية الكبرى،<lb/>وأوْلى بالإسراع إلى كل ما يتجدد من أسباب الحضارة، ولكن هؤلاء عُنوا في هذا<lb/>القرن بعض العناية في العلوم والفنون العصرية، وفي التجارة وترقية الزراعة<lb/>أيضًا، وظل جيرانهم من الشيعة على خمولهم راضين من العلم والأدب بما يتلقاه<lb/>بعض رجال الدين منهم في مدرسة النجف الكبرى، أو على المتخرِّجين فيها من<lb/>فنون العربية والعلوم الشرعية.<lb/>وقد قرأنا في الشهر الماضي مقالتين في جريدة (الاتفاق) الأسبوعية - التي<lb/>تصدر في مدينة صيدا - عنوانهما: (تأخُّر الطائفة الشيعية وكيفية تقدُّمها) ، كانت<lb/>هي الداعية، بل الداعَّة لنا إلى كتابة هذا؛ إذ راعنا منها وصف كاتب المقالة<lb/>(المخلص) الغيور لقرى الشيعة في جبل عامل وبعلبك بأنها مهدَّمة المساجد، خالية<lb/>من المدارس، وقوله: إن الأميين منهم يتجاوز عددهم 95 في المئة، وإن هذا<lb/>الجهل أكبر أسباب حرمان الطائفة من تمثيلها في الحكومة الحاضرة كما يجب، وإن<lb/>بعضهم سعى في العام الماضي إلى تعيين عضو شيعي في محكمة التمييز (النقض<lb/>والإبرام) ، التي أُنشئتْ في بيروت (غير أنهم خجلوا لما علموا أن الطائفة ليس<lb/>لديها سوى ثلاثة شبان من خريجي مدارس الحقوق) ! ، والحكومة غير راضية<lb/>عنهم (كذا قال أفليس في قوله مبالغة) .<lb/>ثم قال الكاتب: يتفرَّع عن الجهل فروع عديدة، أهمها التعصب الديني<lb/>الأعمى الذي جعلنا أن نتسكَّع في مهاوي الشقاء، ونرتطم في حمأة التخلف لاهين<lb/>في تكفير زيد، وتشريك عمرو، وسِوَانا دائب في ترقية نفسه وإعلاء شأنه إلخ،<lb/>ثم ذكر فرعًا آخر من فروع الجهل، وهو الخمول أو الجمود في العقول، والفتور<lb/>في الهِمَم.<lb/>ثم ذكر من أسباب هذا التأخر تفرق كلمة الرؤساء وتحاسد الزعماء، ومقاومة<lb/>كل منهم للآخر بدلاً من التعاون على رفع شأن الطائفة، وقفَّى عليه بتدخُّل علمائهم<lb/>في كل الأمور السياسية، وعدَّه من أهم عِلَل تأخر الطائفة معللاً له، أو مستدلاً<lb/>عليه بأن: (الدين واللغة شيء، والسياسة شيء آخر لم يتفقا، ولن يتفقا) ، وبأن<lb/>الرؤساء الروحيين الغربيين لا يتدخلون في السياسة ألبتة، واقترح على علماء<lb/>الطائفة ومجتهديها التفرغ لتوثيق الرابطة الدينية، وتوطيدها على أسس القومية<lb/>الحق، وتهذيب أخلاق الأمة.<lb/>هذا ملخص المقالة الأولى، وأما ملخص الثانية فاقتراح تأليف جمعية من<lb/>خيرة العلماء والزعماء لترقية شأن الطائفة بالعلوم والفنون العصرية، ومساعدة<lb/>جريدة راقية تمثل الطائفة، وضرب اليهود والأرمن مثلاً للطائفة الصغيرة التي<lb/>ليس لها حكومة، ويجب عليها أن تنهض بنفسها وهمَّتها وإقدامها.<lb/>قال: (والطائفة الشيعية هي كالأرمن واليهود من كل وجه إلا وجه واحد،<lb/>وهو التقدم والتفوق) ، ولكنه ذكر في سبب الفروق بينهما أن اليهود والأرمن غير<lb/>متعصبين كالشيعة، وهذا غلطٌ، فهُم أشدّ خلق الله تعصُّبًا لأنفسهم على غيرهم،<lb/>ولكن بعلم وعقل ودهاء وحذق.<lb/>ثم ذكر من نشاط الأرمن في خدمة الجيش الإنكليزي ومساعدتهم له في حربه<lb/>لدولتهم العثمانية - التي كانت تفضلهم على قوم نبيّها العرب وعلى سائر العثمانيين<lb/>في الوظائف وسائر المعاملات - أن نساءهم ورجالهم كانوا يتجسسون لهم،<lb/>ويدخلون المعسكرات التركية والبلاد، ويجمعون الأموال حتى من المسلمين<lb/>للعصابات المسلحة؛ لتستعين بها على قتال الترك، وقال: (إنهم بهذه الطريقة<lb/>كانوا يصحبون معهم ضباطًا من الجيش الإنكليزي الذي كان يحارب في جهات<lb/>الموصل، فيقف هؤلاء على جمع حركات الألمان والأتراك العسكرية، وهذا ما<lb/>جرى مع (الكبتن ولور) الضابط الإنكليزي الذي دخل هو ورفيق له مرة مع تاجر<lb/>أرمني متنكِّرين إلى مدينة (باكو) ، وكان بصحبتهم أحد تجار المدينة المثرين<lb/>المسمى ناصر علي خان - أي الذي هو خان - ادّعى أنهن زوجاته الثلاث،<lb/>فقضوا في باكو بضعة أيام حيث جمعوا مبلغًا من المال، ودوَّنوا في حقائبهم جميع<lb/>ما عرفوه من الحقائق عن الجيش الألماني التركي، وذكر أن ذلك الضابط الإنكليزي<lb/>كافأ الأرمن بكتابة مقالة عنهم قال فيه: (حرام أن يحكم الترك ويسيطروا على<lb/>الشعب الأرمني النشيط الذي هو كفء لتنظيم أمور دولة عظيمة، لذلك نرى أرمينية<lb/>اليوم إرلندة ثانية في تركية.<lb/>ونعلق على هذه الكلمة أن الإنكليز - الذين يسخِّرون الشعوب لخدمتهم من<lb/>حيث لا تشعر - قد جعلوا الأرمن الأذكياء جدًّا في دائرة ضيقة جدًّا من أشقى أهل<lb/>الأرض، فجنوا عليهم أقبح جناية، كما جنوا أخيرًا على اليونان الذين يُشْبِهون<lb/>الأرمن في نشاطهم وغرورهم بأنفسهم، وعلى العرب الأغرار من قبلهم، ولا يزال<lb/>الإنكليز كالسيل يقذف جُلمودًا بجلمود، ومن العجائب استمرار انخداع الشعوب -<lb/>بله الأفراد - بتغريرهم، ولعل الأحداث الحاضرة تنتهي بمعرفة جميع الشعوب<lb/>حقيقة أمرهم، وأن مثلهم: {كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلإِنسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي<lb/>بَرِيءٌ مِّنكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ} (الحشر: 16) ، وأما الأفراد فلا<lb/>يزالون يجدون فيهم أغبياء وخونة إلى أن يجيء اليوم الذي يعاقب فيه كل شعب مَن<lb/>يخونه ويغشه بحمْله على قبول النفوذ الأجنبي في بلاده، وعسى أن يكون ذلك اليوم<lb/>الموعود قريبًا.<lb/>ثم نعود إلى الكلام في إصلاح طائفة الشيعة الذي يهمنا جدًّا، فنقول: (إننا<lb/>كنا عزمنا أن نزور النجف في رحلتنا الهندية العراقية، فحال دون عزمنا ما عزانا<lb/>من الحُمَّى في البصرة، ثم في بغداد، والاضطرار عقب النقه إلى السفر، كنا<lb/>عزمنا على هذه الزيارة لأجل البحث مع مُحبِّي الإصلاح من العلماء، ولا سيما<lb/>السادة الشرفاء منهم في هذا الإصلاح، وقد جاء وفدٌ إلى بغداد لزيارتنا، ودعوتنا<lb/>إلى النجف الأشرف، وقد قال لنا رئيسه - وهو سيد عالم شهير -: إننا نَعُدُّكَ<lb/>إمامًا مصلحًا لجميع المسلمين، فلماذا تخص أهل السنة بإرشادك ونقدك لما حدث<lb/>من البدع والخرافات، وعندنا أضعاف أضعافها، أنت ساكت عنها؟ !) .<lb/>فأجبته: حقًّا، إنني على ضعفي وعجزي حريص على الإصلاح الإسلامي<lb/>على إطلاقه وعمومه، لا أخص به أهل مذهب دون غيره، وإنني لست سُنِّيًّا<lb/>بمعنى التعصب أو التقليد لمذهب من المذاهب التي تنتمي إلى السنة كالأشعرية أو<lb/>الحنفية والشافعية، بل أنا سُني بمعنى أنني مستمسك بما صح من سنة النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، لا أُوثِرُ عليه تقليد أحد، وأما سبب سكوتي عن إنكار بعض البدع<lb/>والخرافات الفاشية في الشيعة - فلأن قراء المنار من الشيعة قليلون ولا يحتاجون<lb/>إلى النص في المنار على إنكار بعض البدع الخاصة بهم كنقل جثث الموتى من<lb/>البلاد البعيدة - ومنها منتنة - إلى قرب مدافن آل البيت عليهم السلام في العراق<lb/>لدفنها في مساجدهم، أو بالقرب منها (مثلاً) ، ولو فعلت هذا لجاء بضد ما نريد<lb/>من الإصلاح بإنكاره؛ إذ يكون سببًا لحمْل بعض متعصبي العلماء الجامدين على<lb/>الطعن في المنار وصاحبه، بأنه متعصب لأهل السنة على الشيعة، بل عدو لهم،<lb/>كما فعل بعضهم في سورية؛ إذ ألَّف رسالة عنوانها (الشيعة والمنار) لما رأى<lb/>بعض قرَّاء المنار - من طلبة العلم والأدباء - قد استحسنوا طريقة المنار<lb/>الاستقلالية في فهم الدين وحرية العلم والرأي، وإنما أدع هذا لكم، ثم تكلمنا فيما<lb/>ينبغي من طرق الإصلاح العام والخاص، ورأيي فيهما.<lb/>ومما قلته: إن الشيعة أشد تعصُّبًا من سائر المسلمين في دينهم ومذهبهم، وأشد<lb/>احترامًا للعلماء والسادة وطاعة لهم، وهذا مما يُعين على الإصلاح، وإن كان سببًا<lb/>لكثير من الفساد، فيجب على العلماء - ولا سيما السادة منهم - أن ينهضوا بأمر<lb/>الإصلاح قبل أن يغير الزمان الشعب عليهم، فهذه الحال لا يمكن دوامها، وقد<lb/>رأيتم أن البابية والبهائية دعوا الشيعة إلى دين وثني جديد، قد ظهر فساد مثله من<lb/>ضلال الباطنية وفرقها المعلومة؛ فاستجاب لهما ألوف منهم، فإذا أنتم دعوتموه إلى<lb/>الإصلاح الحق الذي يجمع كلمة المسلمين ويزيل الأحقاد التي كان سببها السياسة<lb/>وعداوة الباطنية للإسلام نفسه ورجعتم بالإسلام إلى أصوله من الكتاب وصحيح<lb/>الأثر وسيرة السلف الصالح من أئمة آل البيت وغيرهم مع بيان كفالة الحنيفية<lb/>السمحة لما يُرقي المسلمين في هذا العصر من علوم وفنون وأعمال - فإنكم<lb/>تنجحون نجاحًا عظيمًا.<lb/>قال: إن هذا حسن، ولكن المستعدِّين له من كُبراء العلماء المجتهدين قليلون؛<lb/>لأن معظم أوقات حياتهم مصروفة فيما يَحُولُ بينهم وبين العلم بالحاجة إليه،<lb/>وذكر لي كلمة عن كبير منهم رأيته في الهند، وأثنيت له على علمه وفضله<lb/>قال: إن من المسائل التي اهتمّ بتحقيقها وإطالة البحث فيها - مسألة بول البراق<lb/>الذي عرج عليه رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم إلى السماء هل هو طاهر أم<lb/>نجس؟ ! ، (قال) : ولكن كثيرًا من النابتة الجديدة في النجف الأشرف مستعدون<lb/>لهذا الإصلاح، وهم يتمنّون لو يرونكم لو اجتمعوا بكم لاستفادوا كثيرًا، فقلت:<lb/>إنكم أنتم تبلغونهم رأيي، وإنما الإنسان بعلمه ورأيه، لا بصورته وبدنه.<lb/>بعد هذه الكلمة التي أقصد بها إثبات اهتمامي بإصلاح حال الطائفة الشيعة<lb/>خاصة، أقول: إنني أجيز اقتراح الكاتب (مخلص) تأليف جمعية من العلماء<lb/>والزعماء لرفع شأن الطائفة بالعلم والعمل والثروة، وأنكر عليه قوله: إن الشيعة<lb/>كاليهود والأرمن، فينبغي لهم أن يتأسوا بهم في نهضتهم: اليهود شعب له مقوِّمات<lb/>الشعوب المستقلة بجنسيتها في نسبه ودينه ولغته، والأرمن مثله في كل شيء إلا<lb/>الدين، ولكن لهم رياسة دينية خاصة، والشيعة ليست كذلك؛ فلا هي مستقلة بدين<lb/>ولا لغة ولا نسب، بل دينها الإسلام، وهي مؤلَّفة من شعوب كثيرة ذات لغات<lb/>وأنساب مختلفة، وإنما شيعة سورية عرب في اللغة والنسب، فلم يبقَ بينها وبين<lb/>الأرمن شَبَهٌ إلا في اختلاف المذهب، وهو لا يقتضي في الإسلام التفرقة،<lb/>فالصواب أن يكونوا في الإصلاح القومي مع أبناء جنسهم من العرب في كل ما<lb/>يرقي الأمة العربية، وفي الإصلاح الديني مع سائر إخوانهم المسلمين فيما يطهِّرهم<lb/>من البدع والخرافات ويُزكيهم بهدي الإسلام، والتعاون مع سائر المسلمين على كل<lb/>ما يرفع شأنه، ويعز أهله ويمنع أن يكون الخلاف في بعض المسائل المذهبية سببًا<lb/>للتفرُّق والشقاق الذي حظره كتاب الله وتبرأ الرسول من أهله بقوله: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) .<lb/>الشيعة ليسوا أقلية في سورية؛ فإنهم مسلمون ولا ينبغي لهم أن يفترقوا عن<lb/>سائر المسلمين في شيء إلا إذا كانت المصلحة في تمثيلهم في الحكومة أريح لهم<lb/>ولسائر المسلمين، ما دامت هذه الفتنة التي صفع بها أرباب المطامع في لبنان<lb/>الصغير أولاً، فلبنان الكبير ثانيًا - قائمة على عروشها، وهي جعْل وظائف<lb/>وأعمال الحكومة قسمةً دينيةً مذهبيةً، وقد كنا ننتقد في أنفسنا على رصيفنا وصديقنا<lb/>الفاضل صاحب مجلة (العرفان) الغرّاء نزعتها المشابهة لنزعة مجلة (المشرق)<lb/>الجزويتية في التنوية بشعراء الشيعة ومصنفي الشيعة، وما أشبه ذلك مما يقوي<lb/>الشعور بنزعة المذهب، ولا ننكر أنه على رأينا في حب الاتفاق، وأنه لا يقصد ما<lb/>يترتب على عمله من تقوية الشعور بالافتراق، والشيعة كانت - قبل بدعة المذاهب<lb/>الدينية في الإسلام - حزبًا سياسيًّا، ثم أُصيبوا ببدعة المذاهب كغيرهم، ولا يصلح<lb/>شأن المسلمين صلاحًا تامًّا ماداموا شيعًا وأحزابًا تتعصب كل شيعة وكل حزب<lb/>لمذهب ديني معين.<lb/>وإنما الإصلاح الديني الذي يحيا به الإسلام وأهله هو ما فصَّلناه من قبل في<lb/>المنار على قاعدة جمْع الكلمة على ما أجمع عليه المسلمون قبل تدوين المذاهب من<lb/>كتاب الله والسنن، ولا سيما العملية المتواترة وأركان الإسلام وتحريم الفواحش ما<lb/>ظهر وما بطن إلخ، وجعل مسائل المذاهب الخلافية حرةً كمسائل العلوم والفنون<lb/>الأخرى، يعمل فيها العالم بما يراه أرجح عنده، ويستفتي فيها العامي مَن يثق بعلمه<lb/>ودينه من العلماء فيما يجهله؛ فبهذا يزول المانع من تعاون جميع المسلمين على ما<lb/>يرقيهم في أمور دنياهم مع حفظ دينهم، ويكون لهم شأن عظيم بين الأمم.<lb/>ليس في هدْي القرآن وسنة الرسول صلى الله عليه وسلم أصل من الأصول<lb/>التي شرعها الله لحياة أهل دينه وعزّهم وملكهم، مثل أصل الوحدة والاعتصام الذي<lb/>يكون به المسلمون كالجسد الواحد، ولا محظور فيهما على المسلمين أشدّ ولا أغلظ<lb/>من التفرق والانفصام، ولولا فتنة الخلافة لما بلغ ضرر تفرُّق المذاهب في الإسلام<lb/>هذا الحد، فوالله إنني أكتب هذا وأنا في ألمٍ لا يعرفه إلا مَن ذاقه، أتنفَّس الصعداء<lb/>أن أرى فئة من المسلمين ترى نفسها بين فئة منهم أكبر منها كاليهود بين نصارى<lb/>روسية، أو الأرمن بين مسلمي الترك، ويدعوها طُلاب إصلاحها إلى أن تحذو<lb/>حذو هذين الشعبين.<lb/>لئن كنتم - أيها الإخوة - فئة قليلة في إخوانكم مسلمي سورية، فليست شيعة<lb/>العراق بقليل فيه، بل هم الأكثرون، وهم مقصرون فيما يطلب الناصح (المخلص)<lb/>تشميركم فيه من وسائل الترقِّي الدنيوي، ثم إن دولة الشيعة الإيرانية هي مقصرة<lb/>عن شَأْوِ جارتها التركية المنسوبة إلى السُنَّة، وإن نهضة جارتها الأخرى، وهي<lb/>الدولة الأفغانية - على حداثتها - خير من نهضتها في السياسة والعمران، وإن لما<lb/>أشار الناصح (المخلص) من إلقاء حمل كبير من أوزار التبعة على علماء الطائفة<lb/>ومجتهديها وجهًا وجيهًا، ليس هو اشتغالهم بالسياسة كما قال تصريحًا، بل هو<lb/>جهلهم بها كما لمّح إليه في قوله: (إن الدين واللغة شيء، والسياسة شيء آخر) ،<lb/>ولكن السياسة في الإسلام من الدين، ومن الخطأ المبين تقليد بعض المتفرنجين منَّا<lb/>لبعض متفرنجة النصارى وأساتذتهم في الفصل بين الدين والدولة، على أن أكثر<lb/>المتدينين من النصارى - ولا سيما الكاثوليك - ينكرون عليهم ذلك، وفي هذا المقام<lb/>تفصيل لا محل له هنا، وإنما الغرض أن نبين غلط المتفرنجين منَّا في مسألة<lb/>السياسة، وأن نذكِّر كاتب المقال بأن السبب الذي جعله يشعر بأن الشيعة في سورية<lb/>كاليهود والأرمن - هو السياسة، وأن علاجه لا يأتي إلا من قِبَل العلماء الذين<lb/>يفهمون السياسة، وقد اتفقتُ مع صديقي العلامة السيد عبد الحسين العاملي على أن<lb/>الذي فرقَّنا هو السياسة، وأن الذي يجمعنا هو السياسة، فنعوذ بالله من شر السياسة،<lb/>ونسأله خيرها.<lb/>تذكرت أنني قلت - في أيام طلبي للعلم - كلمة في هذا المعنى كان لها تأثير<lb/>لولاه نسيتها، ولما كنت أصدق أنها مما كان يخطر ببالي في ذلك العهد.<lb/>كان عندنا في طرابلس الشام - أيام طلبي للعلم فيها - متصرِّف له إلمام واسع<lb/>بالعلوم الدينية والفنون العربية [1] شافعي المذهب كأهل بلدنا القلمون، وكان كثيرًا<lb/>ما يزورنا في أيام الجُمَع مع بعض العلماء والوجهاء، ويحب أن يصلي الجمعة<lb/>عندنا - وقلّما يوجد مكان تُقام فيه الجمعة مستوفاة الشروط على مذهب الشافعي كما<lb/>تقام عندنا - وكان كثير البحث في المسائل الشرعية والاجتماعية، وقد جرى<lb/>الحديث مرة عندنا على المائدة في ضعف المسلمين وحكوماتهم، فقلت: (إن رأس<lb/>أسباب ذلك جهل رجال الدين بالسياسة، وجهل رجال السياسة بالدين) ، فامتعض<lb/>الباشا وقال: أَوَ رجال السياسة والدولة جاهلون بالدين؟ ! ، قلت: إن وجود مثل<lb/>سعادتكم فيهم نادر، ولا شك أن الأكثرين كذلك، وأردت أن أفصِّل فغيَّر والدي<lb/>رحمه الله تعالى موضوع الكلام، واستكبر الحاضرون هذا القول للباشا مني على<lb/>بدايتي في العلم وحداثة سِنِّي، وكان منهم الشيخ علي رشيد الميقاتي من وجهاء<lb/>شيوخ طرابلس، وابن أخيه صالح أفندي من موظفي الحكومة، فطفق هذا يذيع<lb/>هذه الكلمة وينوه بها، وهي قد أغرت الباشا بكثرة البحث معي، وكان يعجبه<lb/>جوابي؛ لأنني لا أجيب إلا بما تحضرني فيه حُجَّةٌ.<lb/>وأذكر - على سبيل الاستطراد - مسألة في موضوعنا هذا، وهي قوله لي:<lb/>(إن الدولة مخطئة في استثنائكم - يا معشرَ طلابِ العلومِ الشرعيةِ وعلمائها - من<lb/>الخدمة العسكرية؛ فأنتم أَوْلَى من غيركم بها، وهذا الاستثناء لا أصل له في الشرع؛<lb/>فقد كان علماء الصحابة كلهم يجاهدون مع الرسول صلى الله عليه وسلم،<lb/>فحضرني الجواب بالبداهة، ولم يكن هذا البحث خَطر ببالي من قبل، فقلت: بل<lb/>لهذا أصل في مُحكم القرآن! ، فجحظت عيناه وقال: في محكم القرآن؟ ! ، قلت:<lb/>نعم، قال تعالى - في سورة التوبة، وهي من آخر ما نزل: {وَمَا كَانَ الْمُؤْمِنُونَ<lb/>لِيَنفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا<lb/>رَجَعُوا إِلَيْهِمْ} (التوبة: 122) ، فتخاوصت عيناه عند الجواب وسجيتا بعده،<lb/>وأثنى بما أثنى، ولما التقينا في الآستانة - في سنة 1329 - كان يذكِّرني بهذه<lb/>المجالس، وينوِّه بها.<lb/>ونعود إلى موضوعنا، فنقول:<lb/>إن طائفة الشيعة ما زالت أكثر طوائف أهل السُنة احترامًا وطاعةً لعلمائها،<lb/>ولا سيما السادة العلويين منهم، ولا تزال أنباء العراق تأتينا بما يدل على أن لأولئك<lb/>العلماء الأعلام اليد الطولى في الحركة الوطنية الاستقلالية، ومقاومة الدسائس<lb/>الأجنبية التي تسعى لجعْل استعباد الأجنبي لأهل العراق وغيرهم من مسلمي الشرق<lb/>قانونيًّا مؤيَّدًا بمعاهدة خادعة. وما المعاهدات إلا حُجة القوي على الضعيف،<lb/>كما قال أعظم ساسة أوربة، ولكنهم لقلَّة تمرُّسهم بالسياسة يُخْشَى عليهم أن يُخدعوا<lb/>اليوم كما خُدعوا في مؤتمر كربلاء من قبل؛ فقد بلَغَنا الآن أن الدسائس تعمل<lb/>للتفرقة بين علماء العرب منهم وعلماء إيران، فالواجب عليهم أن يُتقنوا السياسة،<lb/>وكل ما يتوقَّف عليه الاستقلال في هذا العصر، كما يتقنها البابا ورجاله ورهبانه.<lb/>فإذا ظلُّوا على جمودهم وإعراضهم عن البحث فيما يحتاج إليه المسلمون في<lb/>هذا العصر من العلوم والفنون والصناعات والنظام المالي، وسياسة الأمة التي<lb/>تجمع بين هداية الدين وقوة الأمة بالمال والقوة، والسعي في إنهاضها، وجمع<lb/>كلمتها، فإن اليوم الذي تنبذهم فيه الأمة سيكون قريبًا، وحينئذ يكون التحامل عليهم<lb/>شديدًا على سُنة رد الفعل الطبيعية، فعلماء الشيعة لا يزالون أصحاب الزعامة في<lb/>طائفتهم، على حين نُزعت الزعامة من علماء أهل السُنَّة، وصار نفوذ المتفرنجين-<lb/>حتى الملاحدة منهم في العامة المتدينة - أقوى من نفوذهم، كما هو مشاهَد في<lb/>بلاد الترك وبلاد مصر، وقد سبق متفرنجو الاتحاديين في الترك إلى سلب سلطة<lb/>شيخ الإسلام على المحاكم الشرعية، فجعلوها تابعة للمحاكم الأهلية القانونية [2] ،<lb/>فليفكر في ذلك علماء الشيعة.<lb/>وإننا نحيلهم في هذا المقام على مقالات (مدنية القوانين) التي ننشرها في<lb/>المنار، ونرجو من صديقنا العلامة السيد عبد الحسين، ومن سَمِيِّهِ العلامة الشيخ<lb/>عبد الحسين - وهما أشهر علماء جبل عامل - أن يُبيِّنا لنا رأيهما فيها، وفي هذه<lb/>المقالة كتابةً، وإذا سمحا لنا بنشر آرائهما في المنار فإننا نرجو أن نستفيد بها ونفيد،<lb/>على أننا ننشر ما يتفضَّل به غيرهما من علماء الشيعة وغيرهم من تأييد أو نقد<lb/>في هذا المقام يفيدنا فيما نسعى إليه من الإصلاح: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى<lb/>وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو مصطفى ذهني باشا آل بابان من أمراء الكرد، والد أحمد نعيم بك العالِم المشهور، وعضو مجلس المعارف الكبير في الآستانة، والمرحوم إسماعيل باشا بابان الذي كان ناظرًا للمعارف فيها.<lb/>(2) بعد كتابة هذه المقالة للجزء الثامن - وتعذُّر نشرها فيه وفي التاسع - جاءنا نبأ سلب الترك للسلطتين التشريعية والتنفيذية من خليفتهم، كما بينَّاه في محله.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p772"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3323.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة الغازي<lb/>مصطفى كمال باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>(التي ألقاها في مجلس الجمعية الوطنية الكبيرة بأنقرة في جلسة 12 ربيع<lb/>الأول - أول نوفمبر - التي أعلنوا فيها إسقاط الدولة العثمانية للإقناع بكوْن سلب<lb/>المجلس السلطةَ من الخليفة موافقًا للشرع الإسلامي، وكان ذلك على إثْر إرسال<lb/>توفيق باشا الصدر الأعظم برقيات إليه بطلب أعضاء من حكومة أنقرة ينضمون<lb/>إلى الأعضاء الذي يختارهم الباب العالي لمؤتمر الصلح الدولي) .<lb/>ماهية الباب العالي:<lb/>أيها الزملاء:<lb/>إن توفيق باشا - الذي يضيف إلى اسمه في الآستانة صفة غير شرعية - قد<lb/>راجع القيادة العليا لجيوشكم ببرقية خصوصية سرية، ثم أردفها ببرقية صريحة<lb/>تُفشي سر الأولى، وإذا ما فحصتم البرقية ألفيتموها ترمي إلى تهويش الرأي العام<lb/>الإسلامي، وإضعاف حكومتنا الوطنية التي فازت في الدفاع عن قضيتنا المقدسة<lb/>فوزًا فعليًّا وقانونيًّا إزاء الأعداء الذين كانوا يرومون محق استقلالنا، وقد اقتضت<lb/>تلك البرقية العارية عن المعنى والمنطق تكرار حقيقة مؤيدة بوجود مجلسكم العالي،<lb/>لا شك أن الحقيقة المندمجة في شكل إدارتنا هي أخْذ الشعب التركي بزمام أموره،<lb/>وقيامه بمهام سلطنته الشعبية منذ ثلاثة أعوام، ودفاعه عن قضيته المقدسة، وقد<lb/>أدى ظهور هذه الحقيقة إلى زوال باطل هو اجتماع سيادة الشعب وسلطنته في يد<lb/>شخصٍ واحدٍ، أكرر هذه الحقيقة التي أقرها الشعب، وأقرتها الهيئة الجليلة المؤلَّفة<lb/>مِن وكلائه تبعًا لإرادة الأمة مِرَارًا، وأرجوكم أن تتفضلوا بالإصغاء إليَّ بضع<lb/>دقائق.<lb/>حضرات الزملاء:<lb/>لعلكم توافقونني على إلقاء نظرة سريعة قصيرة في التاريخ التركي والتاريخ<lb/>الإسلامي توضيحًا للحقيقة.<lb/>خلاصة تاريخية سياسية للتركية والإسلامية:<lb/>إن في هذا العالم الإنساني أمة تركية عظيمة، يزيد عددها على مائة مليون<lb/>على أقل تقدير، ولهذه الأمة مكان فسيح في التاريخ يضاهي مكانها على وجه<lb/>الأرض، وإذا ما شئتم - أيها السادة - أمكننا أن نقيس هذا التاريخ بمقياسين:<lb/>الأول خاص بالعهد الذي يتقدم التاريخ المدون، ومنه نعلم أن أول تركي ابن<lb/>يافث بن نوح - عليه السلام - وليس لنا إلا أن نتسامح مع أول العهود التاريخية،<lb/>التي كانت تتسامح في جمع الوثائق، إنما يمكننا أن نقول مستندين إلى أقطع الدلائل<lb/>التاريخية المادية الجلية: إن الأتراك أسسوا دولاً عظمى في قلب آسيا منذ خمسة<lb/>عشر قرنًا، وكانوا من العناصر التي تجلَّت فيها جميع أنواع القابليات الإنسانية،<lb/>وقد قام بتأسيس تلك الدول التركية أجدادنا، الذين كانوا يرسلون سفراءهم إلى<lb/>(الصين) ، ويتقبلون سفراء (بيزنطة) في عواصمهم.<lb/>كذلك من المعلوم - أيها الزملاء - أن في العالم كتلة عربية، يتكون من<lb/>قسمها الآسيوي كتلة متكاتفة، وقد ظهر من هذه الأمة العربية فخر العالم، والرسول<lb/>الأعظم سيدنا محمد - صلى الله عليه وسلم -.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الله واحد أحد عظيم، ونستطيع أن نقول - ناظرين إلى تجلِّيَات السنن<lb/>الإلهية -: إن الناس يصح فحصهم، وهم في حالين، وفي عهدين: العهد الأول<lb/>عهد الصبا والشباب البشري، والعهد الثاني عهد الرشد والكمال الإنساني،<lb/>والإنسانية في عهدها الأول كالطفل وكالشاب تبتغي أن تشتغل بنفسها بالوسائل<lb/>القريبة المادية، وقد اقتضت إرادة الله أن يبعث في الناس مَن يرشدهم إلى أن يتم<lb/>وصولهم إلى الكمال؛ ولذلك أرسل فيهم من عهد آدم - عليه السلام - أنبياءَ ورسلاً<lb/>لا يمكن عدّهم أو إحصاؤهم، إلى أن قام نبينا الأعظم بتبليغ آخر الحقائق الدينية<lb/>والمدنية، فلم تبقَ حاجة إلى الاتصال بالناس بواسطة رسل؛ حيث قد وصلت<lb/>درجة كمال النوع البشري إلى حد يصله بالإلهامات الإلهية رأسًا؛ ولهذا كان<lb/>الرسول المجتبى خاتم الأنبياء، وكان كتابه أكمل الكتب السماوية [1] .<lb/>وُلد - عليه الصلاة والسلام - قبل ألف وثلاثمائة وواحد وأربعين عامًا في<lb/>يوم الاثنين من شهر أبريل - ربيع الأول قبل طلوع النهار، وقد شَبَّ، واكتهل<lb/>قبل أن يُرسل، وكان وجهه نورانيًّا، وكلامه روحانيًّا، لا يفوقه أحد في رشده<lb/>ورويَّته، بل يفوق الكل في صدقه وحِلْمه ومروءته، وقد امتاز محمد المصطفى<lb/>بأمثال هذه الصفات الجليلة قبل بعثته، فاشتهر في قبيلته بلقب محمد (الأمين) ،<lb/>وكان محبوبًا محترمًا موثوقًا به لدى الجميع قبل بعثته.<lb/>بُعث محمد - عليه الصلاة والسلام - في سن الأربعين، وأُرسل في سن<lb/>الثالثة والأربعين، فظل سيدنا فخر العالم يسعى عشرين عامًا، متكبِّدًا أعظم المشاقّ،<lb/>محوطًا بأشد الأخطار، وقد ارتقى إلى أعلى عِلِّيين بعد أن بلغ الرسالة، وأتم<lb/>تأسيس الإسلام، وها نحن أولاء في يومنا هذا - 12 ربيع الأول - ندرك ذِكرى<lb/>ذلك اليوم؛ فقد ارتحل الرسول الأعظم إلى دار البقاء في مثل هذا اليوم بالتاريخ<lb/>العربي، فلما ارتقى الرسول إلى الرفيق الأعلى اجتمع المسلمون الذين أرشدهم إلى<lb/>الحق - وعلى الأخص أصحابه الكرام - وبكوا لفقده مُرَّ البكاء، وإنما أدرك أرباب<lb/>الفطنة أن لا فائدة في هذا الحزن الذي تقضي به البشرية، فاجتمعوا للتشاور في<lb/>اتخاذ التدابير التي يتسنى بها رؤية مصالح الأمة وإدارتها بعد ارتحال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، اجتمعوا لينتخبوا أميرًا يخلف رسول الله، وقد كانوا يرون<lb/>النبي الأعظم يحب أبا بكر حبًّا جمًّا، وأنه أشار في آخر أيامه بما أفاد أنه يبتغي أن<lb/>يخلفه أبو بكر.<lb/>آراء الصحابة في الخلافة:<lb/>فكان المنتظر إزاء ذلك عقد اجتماع لانتخاب أبي بكر الصديق انتخابًا رسميًّا،<lb/>ولكن الانتخاب لم يكن سهلاً إلى هذه الدرجة؛ حيث قامت المناقشات والمفاوضات<lb/>الكثيرة، وحدثت الاختلافات العظيمة، وظهرت ثلاث وجهات نظر مهمة في أمر<lb/>الانتخاب [2] .<lb/>الأولى: أن يكون الاستحقاق لمقام الخلافة بالكفاءة، والقدرة على إدارة<lb/>مصالح الأمة؛ وعليه ينبغي أن تكون الخلافة في أقوى الأقوام - أو قال: القبائل -<lb/>نفوذًا ورشدًا، وهذا رأي جمهور الصحابة [3] .<lb/>الثانية: أن يكون مَن نصروا الإسلام - إلى ذلك اليوم - أهلاً للخلافة، وهذا<lb/>رأي الأنصار.<lb/>الثالثة: التزام قوة القرابة، وهذا رأي الهاشميين.<lb/>لم يتسنَّ ترجيح وجهة نظر من هذه الوجهات باتفاق الآراء لانتخاب الخليفة،<lb/>فقام سيدنا عمر، وبايع أبا بكر الصديق منعًا لتشتت الآراء، فبويع له، ومن ذلك<lb/>يتبين أن التأثيرات الشخصية هي التي أنتجت انتخاب الخليفة الأول لائتلاف الميول<lb/>العامة تألفًا طبيعيًّا حول نقطة واحدة [4] .<lb/>والحق - أيها السادة - لا يصح لنا أن نظن أن هذه المناقشات الخاصة<lb/>بالخلافة لا محل لها؛ فإن أمر الخلافة في الحقيقة أعظم مصلحة إسلامية، والخلافة<lb/>النبوية إمارة تربط أهل الإسلام أجمعين، وتكفل اجتماعهم على كلمة الاتحاد.<lb/>وقد قضت الحكمة الإلهية أن لا تنعقد إلا على السطوة والقوة [5] ؛ إذ المقصد<lb/>الأصلي منها دفع الفساد، وتوطيد أمان البلاد، وتنظيم أمور الجهاد، وتعهُّد<lb/>المصالح العامة، وهذا كله منوط بالسطوة والقوة، تلك سُنَّةٌ الله في خلقه.<lb/>من أجل ذلك كانت وجهة النظر الأولى التي عرضتها عليكم فيما سلف،<lb/>والتي تجعل الخلافة في الأمة - ذات الحَوْل والطَّوْل - أرجح وأغلب وجهة [6] ،<lb/>وكان من الصواب أن يتقلد أبو بكر الصديق الخلافة بالتأثير.<lb/>تأسست - بعد عهد السيادة النبوية - إمارة إسلامية باسم الخلافة على هذا<lb/>المنوال، وقد حدثت الردة وبعض الحركات الرجعية بعد وفاة الرسول، فأخمدها<lb/>أبو بكر، ووطد دعائم السلام، ثم توسَّل إلى توسيع حدود الإمارة الإسلامية، ولما<lb/>أحس بدُنُوٍّ أجله تذكَّر ما وقع من المشاكل في أمر انتخابه، وانتخب عمر الفاروق<lb/>بنفسه لمقام الخلافة، وعهد إليه بها، وقدمه للأمة.<lb/>اتسعت البلاد في عهد (الفاروق) اتِّساعًا عظيمًا، وكثرت الثروة، ونمت<lb/>نموًّا كان من شأنه - كما هي العادة - حدوث الأغراض الدنيوية بين الناس،<lb/>وظهور الثورة والفتنة، حتى لقد كانت هذه النقطة تُزعج الفاروق، الذي كان يتذكَّر<lb/>أن الرسول - صلى الله عليه وسلم - كان قد قال لخواصّ أصحابه: إن أمته<lb/>سيظهر أمرها، وتهزم أعداءها، وتفتح اليمن والقدس والشام، وتقتسم خزائن<lb/>الأكاسرة والقياصرة، وإنها ستشبُّ بينها الفتنة بعد ذلك، فتضل، وتغوى، وتسير<lb/>سير الملوك السافلين، حتى لقد سأل الفاروق يومًا حذيفة بن اليمان - رضي الله<lb/>عنه - عن الفتنة التي تموج موج البحر، فأجابه أنه لا بأس عليه منها، وأن بينه<lb/>وبينها بابًا مغلقًا، فسأله عمر: هل يُفتح هذا الباب أم يُكسر؟ ، قال له حذيفة: بل<lb/>يُكسر، فقال عمر: إذن لا يُغلق بعدها أبدًا، وتأسَّف، والحق أن الباب كان يوشك<lb/>أن يُحطَّم؛ إذ قد اتسعت البلاد الإسلامية، وكثرت الأعمال، وكان من العسير<lb/>تعميم العدل الكامل في كل مكان بمثل تلك الإدارة، كان سيدنا عمر يفكر في ذلك،<lb/>ويتدبر في نتائجه، ويضرع إلى الله أن يقبض روحه، ولقد سأله سائل - وهو<lb/>يبكي يومًا - عن سبب بكائه، فأجابه: كيف لا أبكي، وأنا أخشى لو ضاعت شاة<lb/>على نهر الفرات أن أُسأل عنها؟ !<lb/>أجل، إن الفاروق - رضي الله عنه - كان قد فهم حق الفهم أن الإمارة<lb/>الموسومة باسم الخلافة غير كافية لإدارة دولة، وأن الفرد الواحد مهما اعتمد على<lb/>فضيلته وقدرته ومهابته لا يستطيع إدارة دولة بأجمعها [7] ؛ ولهذا السبب كان عمر<lb/>لا يفكر في خليفة بعده [8] ، حتى لقد قال لمَن أشاروا عليه بتولية ولده بأنه تكفي<lb/>ضحية واحدة من بيت واحد، وخاطبه (عبد الرحمن بن عوف) رضي الله عنه -<lb/>إذ قال له: سأوليك الخلافة من بعدي - قائلاً: أَوَ تنصحني بقبولها؟ ! ، فأجابه:<lb/>لا، فقال عبد الرحمن: والله لا أقبلها أصلاً.<lb/>وقد كانت النتيجة أن توصَّل عمر إلى أحسن حل؛ إذ أحال إمارة الدولة<lb/>ومصلحة الأمة إلى مجلس شورى [9] ، فاجتمع أصحاب الشورى والشعب في<lb/>المسجد، وهنالك قَرَّ رأيهم على تفويض الإدارة إلى خليفة انتخبوه.<lb/>تولى سيدنا عثمان الخلافة، ولكن كان قد تحطَّم الباب الذي قضى عليه<lb/>بالتحطم، وبدأ القيل والقال، وظهرت أمارات عدم ارتياح في أكثر الممالك<lb/>الإسلامية.<lb/>وقد وقف سيدنا عثمان موقف الضعف والعجز، حتى لقد دعاه (معاوية) -<lb/>عامله على الشام - لصيانة حياته، فرفض (عثمان) ذلك، وأمر (معاوية) أن<lb/>يرسل إليه جنودًا للمحافظة عليه، ولكن لم يتَّسع المجال لاتخاذ هذه التدابير، حيث<lb/>قامت المناطق التي أعلن أهلها العصيان، وتقدَّمت المدينة، وحاصرت (عثمان)<lb/>في بيته، ثم أراقت دمه، وهو بجانب زوجته.<lb/>تولى الخلافة بعد ذلك سيدنا (علي) - كرم الله وجهه - بين ضوضاء<lb/>عظيمة، ووقائع دموية، وقد تحطم الباب، والحق أن العراق واليمن وسورية<lb/>والقطر الحجازي كانت بلادًا مختلفة، وإن كان يسكنها شعب واحد، وقد اضطر<lb/>الخليفة في الحجاز أن يقف وجهًا لوجه إزاء والٍ يستند إلى القوة، حيث كان<lb/>(معاوية) لا يعترف بخلافة (علي) - كرم الله وجهه - بل يتهمه بدم عثمان [10] ،<lb/>فكان مما فعله الخليفة - المأمور بتنفيذ الأحكام القرآنية - قطع الحرب إزاء<lb/>الجيوش الأموية، التي علقت القرآن على رؤوس رماحها، وتعهَّد الطرفان بقبول<lb/>ما يقضي به الحَكَمان، كان سيدنا (علي) حاضرًا؛ إذ اجتمع مندوبه (أبو موسى<lb/>الأشعري) مع (عمرو بن العاص) مندوب معاوية لتنظيم أمر التحكيم، فاعترض<lb/>مندوب (معاوية) على ما خطَّه أبو موسى الأشعري من أن هذا تحكيم بين أمير<lb/>المؤمنين علي ومعاوية، وطلب إلغاء عبارة (أمير المؤمنين) قائلاً: إنه لا يعترف<lb/>بإمارته إلا مَن هم تحت أمره، فلا يعترف به أهل الشام، فوافق سيدنا علي على<lb/>ذلك، والكل يعلم تلك الحيلة الدنيئة التي وقعت بعد ذلك بين مندوبي الطرفين،<lb/>وهنالك بشَّر عمرو معاوية بالخلافة؛ إذ نجح في حيلته، كما أن عليًّا استمر يقوم<lb/>بالخلافة، بعد أن تردد قليلاً فيما إذا كان يجب عليه أن يراعي حُكْم الحَكَم أم لا.<lb/>يتبين من هذا أن اثنين من كبار المسلمين لم يترددا في التنازع باسم الخلافة،<lb/>والتحارب من أجلها، وإراقة دماء شعب يتشيع لكل واحد منهما؛ رغمًا مِن أن الكل<lb/>على دين واحد، والكل من أمة واحدة!<lb/>تمكَّن الناجح في حيلته من هزيمة النزيه [11] ، وإرهاق آله وعياله، وهنالك<lb/>تحولت الخلافة إلى سلطنة إسلامية باسم الخلافة.<lb/>فتحت الدولة الأموية فتوحات عظيمة، ولكنها لم تحي إلا تسعين عامًا طافحة<lb/>بالوقائع الدموية من أولها إلى آخرها، وقد أسقطت الأمة العربية دولة بني أمية في<lb/>عام 132، وأسست مكانها دولة أخرى هي الدولة العباسية، التي كان يلقب<lb/>رؤساؤها بألقاب الخلافة، وكان هناك في الأندلس كذلك ملوك ظلوا يلقَّبون بألقاب<lb/>الخلافة قرونًا، بالرغم من وجود الخلافة العباسية في العراق!<lb/>أسلفت - فيما سبق - أنه كانت قد تأسست في أواسط آسية دولة تركية قبل<lb/>خمسة عشر قرنًا، أي قبل هجرة الرسول الأعظم بقرنين ونصف، وقد اعتنق<lb/>الأتراك - الذين أسسوا هذه الدولة - الدين الإسلامي قبل ألف سنة، ووسعوا<lb/>بلادهم في اتجاه الشرق حتى الصين، وأقبلوا حتى سورية والعراق في عهد الدولة<lb/>العباسية بصفتهم جنودًا، وقوَّوا نفوذهم في هذه البلاد التي تحت حكم الخلفاء<lb/>العباسيين، وارتقوا إلى أسمى المقامات، وتولَّوْا قيادة الجيوش.<lb/>وقد تأسست في القرن الرابع الهجري دولة تركية عظيمة باسم الدولة<lb/>السلجوقية، فكان الأتراك - الذين يعملون باسم هذه الدولة - ينتشرون في بلاد<lb/>القافقاس من جهة وبلاد إيران والعراق وسورية من جهة الجنوب، وبلاد<lb/>الأناضول من جهة الغرب، حتى دخلت دولة الخلفاء العباسيين المقيمة في بغداد في<lb/>دائرة نفوذ هذه الدولة، والحق أن هذه الدولة التركية مدَّت سلطانها إلى ما وراء<lb/>النهر وخوارزم والشام ومصر وأكثر الأناضول في أواسط القرن الخامس الهجري،<lb/>ووسعت حدودها حتى كاشغر ونهر سيحون إلى البحر الأبيض، والبحر الأحمر،<lb/>وبحر عُمَان، بحيث كان الخلفاء العباسيون في بغداد تحت نفوذهم وإدارتهم،<lb/>وقد جلس (ملكشاه) - الذي يمثل السيادة التركية - بجانب الخليفة المقتدي بالله،<lb/>وتصاهرا [12] .<lb/>أريد أن أحلل هذا المنظر وهذا الموقف قليلاً، لقد كان (الخاقان) التركي -<lb/>الذي يمثل دولة تركية عظيمة - لا يرى بأسًا في المحافظة على مقام الخلافة وحدها،<lb/>ولو رأى بأسًا في ذلك لكان في مقدوره أن ينزع تلك الصفة من الخليفة، وأن<lb/>يضيفها إلى نفسه، أي أنه لو أراد (ملكشاه) لفعل في بغداد ما فعله السلطان سليم<lb/>في مصر بعد خمسة قرون [13] ، بل إننا نرى (ملكشاه) لم يفكر إلا في أن يخلف<lb/>المقتدي بالله مَن هو أصدق للدولة التركية، وأليق بمقام الخلافة، وقد ضغط على<lb/>الخليفة المقتدي بالله لعزل ولده من ولاية العهد، وإقامة حفيده مكانه.<lb/>والآن - أيها السادة - مقام الخلافة محفوظ، وبجانبه مقام السيادة والسلطنة<lb/>الوطنية، أي الجمعية الوطنية التركية الكبرى، ولا شك أن هذين المقامين يقفان<lb/>جنبًا إلى جنب وقفة أعلى وأسمى من وقفة الخلافة العاجزة الضعيفة إزاء ملكشاه؛<lb/>لأن تركيا الحديثة تمثلها الجمعية الوطنية الكبرى؛ ولأن الشعب التركي يتعهَّد<lb/>ويتكفل بأن يكون سندًا لذلك المقام بجميع قُواه، من حيث هو واجب وجداني<lb/>ديني [14] .<lb/>لنتقدَّم في ملاحظتنا التاريخية بضع خطوات أخرى؛ حتى تتَّضح لنا ضرورة<lb/>إدارتنا الحالية، ومقدار نفْعها للإسلام.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الأتراك الذي أسسوا في أواسط آسية دولاً على دول -قاموا بتأسيس<lb/>دولتين عظيمتين، بلغتا أوج المدنية في غرب ذلك، هما الدولة السلجوقية الإيرانية<lb/>والدولة السلجوقية الأناضولية، ومن المعلوم أن قونية كانت حاضرة الدولة<lb/>السلجوقية الأناضولية، وأن هذه الدولة قد حافظت على حياتها حتى عام 699،<lb/>وبينما هذه الدول الإسلامية التركية المعروفة تسعى وتعمل - ظهر الفاتح جنكيز<lb/>خان، وخرج من قارة قوروم سنة 599، ووسع حدوده حتى بحر الصين وبحر<lb/>البلطيق والبحر الأسود، وقد استولى حفيده هُلاكو خان سنة 656 على بغداد،<lb/>وقتل الخليفة العباسي المستعصم؛ وبذلك رفع الخلافة من وجه الأرض فعلاً.<lb/>لقد رأى سيدنا عمر في حياته بعد وفاة النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه لا<lb/>يُستطاع وقفُ تموجات الهيئة الاجتماعية، وفارق الحياة الدنيا مضطرب الروح!<lb/>وأما سيدنا عثمان فقد سال دمه على صحف القرآن وسط الهجمات المقدرة، ولم<lb/>يتمكن الإمام علي - كرم الله وجهه - من تقرير الخلافة في عهدته، ولا من<lb/>المحافظة على حقوق آل بيت الرسول، والأمويون لم يستطيعوا المحافظة على<lb/>الخلافة أكثر من تسعين عامًا، وقد اضطر الخلفاء العباسيون إلى قصر نفوذ الخلافة<lb/>بين أسوار بغداد، وقد ذهب المستعصم آخرهم ضحية لهلاكو مع أولاده وعياله<lb/>وثمان مائة ألف من المسلمين.<lb/>وأما خلفاء الأندلس - الذين لم يتجاوز نفوذ خلافتهم قصر الحمراء بعد ضعف<lb/>الخلافة العباسية - فكلنا يعلم عاقبة فاجعتهم في أوائل القرن الخامس الهجري، وقد<lb/>أدت الوقعة الخطيرة التي قام بها (هلاكو) إلى إعدام الخليفة، ومقام الخلافة [15] .<lb/>ولكن لم تمضِ ثلاثة أعوام على ذلك حتى التجأ إلى الحكومة المصرية<lb/>(المستقر بالله) من آل عباس سنة 659 هجرية، فاعترف ملك مصر بخلافته، وقد<lb/>جاء من بعده 17 خليفة لم يكن لأحدٍ أدنى نفوذ أو تأثير رأسي، بل كان يُستخلف<lb/>بعضهم بعضًا تحت حماية الحكومة المصرية، فلما تشتتت الإدارة السلجوقية أسست<lb/>الأمة التركية الدولة العثمانية مكان الدولة السلجوقية عام 699 هجرية، وقد وجد<lb/>السلطان سليم عند دخوله مصر عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0924" change="#d3e146">924</tei:date> مَن يلقَّب بالخليفة عدا مَن قتلهم من ملوك<lb/>مصر، فلم يتردد ذرة في أن بقاء صفة الخلافة في شخص عاجز يشين العالم<lb/>الإسلامي، فاتخذها لنفسه على أن يجعل قوة الدولة التركية سندًا لها.<lb/>أيها السادة:<lb/>تأسست الدولة العثمانية عام 699 هجرية، وتقلدت الخلافة عام 924، فلم<lb/>يمضِ على ذلك التاريخ خمسون سنة، حتى أتمت ثلاثة قرون من حياتها تدعى<lb/>عهد الاعتلاء والانتصارات المتوالية، أما بعد ذلك فقد بدأ عهد الانحطاط، فصارت<lb/>الحدود التركية تضيق كل يوم، وتنقص قوات الشعب التركي مادةً ومعنًى كل يوم،<lb/>وتنزل الضربات الموجعة على رأس الاستقلال التركي، وتمحق أراضي المملكة<lb/>وثروتها ونفوسها وكرامتها بسرعة مدهشة [16] .<lb/>كانت البلاد منتبهة مستعدة لمعالجة أسباب مصائبها منذ قرون في لحظة واحدة؛<lb/>إذ كان التاريخ واضحًا للغاية، وكان الشعب قد بلغ أشدَّه وكماله؛ ليعمل لملافاة<lb/>نتائج غفلته المؤلمة، التي أنسته نفسه من جراء اتخاذ واسطة وقوة لترويج أطماع<lb/>الأشخاص الذي يريدون أن يتحكموا، وأن يتسلطنوا، وأن يستولوا، وأن ينتفعوا،<lb/>وأن يستريحوا، وأن يتوغلوا في السرف والترف وأنواع الرذائل، وغير ذلك من<lb/>المقاصد الدنيئة، هنالك لم يتردد الشعب في الحكم بأنه قد حان الوقت الذي يستعمل<lb/>قوته ونفوذه المعقول والمشروع والإنساني.<lb/>ولهذا هَبَّ الشعب التركي - الذي أسس دولة جنكيزية ودولة سلجوقية، ودولة<lb/>عثمانية، وجرب جميع هذه الدول بالحوادث - فأسس في هذه المرة دولة<lb/>باسمه وعنوانه، ووقف بإزاء المصائب التي بلي بها بقدرته وقوته التي فُطر عليها،<lb/>فسلم الشعب جميع أموره وجمع السلطة الشعبية لا في شخص واحد، بل في<lb/>مجلس عالٍ مؤلَّف من وكلائه الذين ينتخبهم جميع أفراده، وهذا المجلس مجلسكم<lb/>الموقر، أي الجمعية الوطنية التركية الكبرى، التي تُدعَى حكومتها (حكومة<lb/>الجمعية الوطنية التركية الكبرى) ، وليس هناك مقام سلطنة أو هيئة حكومة أخرى<lb/>في البلاد.<lb/>والآن قد يدور بالخلد سؤال عما يصير إليه أمر الخلافة بعد انهدام المقام<lb/>الشخصي الذي يضيف لنفسه تلك الصفة؟ !<lb/>أيها السادة:<lb/>لقد رأينا مقام الخلافة في بغداد في عهد الخلفاء العباسيين وفي مصر يعيش<lb/>قرونًا بجانب السلطنة، مع انفراده عنها، وإن من الطبيعي جدًّا أن يكون مقام<lb/>الخلافة بجانب مقام السلطنة الشعبية، مع فرق هو أنه كان على رأس السلطنة في<lb/>بغداد ومصر شخص، وأما في تركيا فيجلس في ذلك المقام شعب، ثم لا يكون مقام<lb/>الخلافة ضعيفًا عاجزًا ملتجئًا، كما كان في بغداد ومصر، بل سيتربَّع فيه شخص<lb/>عالٍ، يستند على الدولة التركية [17] .<lb/>وعلى هذا النحو سيزداد الشعب التركي قوة كل يوم بصفته دولة عصرية<lb/>مدنية، وستتضاعف سعادته ورفاهيته وفهمه لإنسانيته ونفسه، كما أنه سيظهر في<lb/>مظهر العزة والرفعة التي تشرح قلوب المسلمين أجمعين، ويجعله النقطة التي<lb/>يجتمع حولها العالم الإسلامي بروحه ووجدانه وإيمانه.<lb/>أيها السادة:<lb/>لا نرى حاجة لإيضاح ما تعده الدولة التركية والجمعية الوطنية الكبرى<lb/>وحكومتها من القوة والبركة والنجاة والسعادة للشعب التركي؛ فإن تجارب ثلاثة<lb/>أعوام - وثمار تلك التجارب - كافية لإيضاح ذلك على ما أعتقد، وأما الفوائد التي<lb/>تجنيها تركيا، ويجنيها العالم الإسلامي من مقام الخلافة بعد ذلك - فسيبرهن عليها<lb/>المستقبل بكل وضوح.<lb/>إن الدولة التركية الإسلامية ستكون أسعد دولة في العالم لكوْنها منبعًا ومنشأً<lb/>لتجلِّي السعادتين!<lb/>والآن أختم كلامي قائلاً إني أرى جميع الزملاء متحدين ومتفقين تمام الاتفاق<lb/>في أساس المسألة التي نتباحث فيها، وتلك حال سارة توجب شكر الأمة وتبريك<lb/>الجمعية المبجلة، لقد تُلي علينا تقرير مفصل من قبل، ولدينا تقرير آخر قُدم الآن،<lb/>وكلاهما متحد في الأساس، فليس لدينا إلا أن نحرر ما ورد فيهما في شكل<lb/>أصرح وألطف، ثم نحيلهما على رأي الجمعية الوطنية المبجلة، ونعلنهما بعد<lb/>الحصول على رأيها، وبذلك نَحُول دون جميع الدسائس التي يدسها علينا أعداؤنا<lb/>(انتهت الخطبة) .<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>إن المراد من هذه الخطبة السياسية جعْلها حجةً للجمعية الوطنية التركية في<lb/>إسقاط الدولة العثمانية، وتأليف دولة تركية محضة بشكل جمهوري جديد، وإقامة<lb/>هذه الدولة خلافة روحية للمسلمين بمعنى جديد لم يُعرف من شكله إلا أنها محصورة<lb/>في بني عثمان، وأن الدولة التركية هي التي تنتخب خليفة تركيًّا عثمانيًّا، وتؤيده<lb/>بقوتها، وتجعله - على حرمانه من سلطة الحكومة - أجلّ وأكرم من الخليفة<lb/>العباسي الذي تغلب عليه سلاطين الترك في بغداد، والذي تغلب عليه سلاطين<lb/>مصر، ولكن هذه التنظيرات التاريخية على ما فيها ليست حججًا شرعية على ما<lb/>كان، وعلى ما يُراد الآن، وإنما هي مبنيَّة على قاعدة (الحق للقوة) ، ولا تحتاج<lb/>الدولة التركية الجديدة إلى حجة غيرها، وليس السلجوقيون ولا الجراكسة، ولا<lb/>غيرهما أولى بها منها، وهذه القاعدة هي التي تجرى عليها سياسة هذا العصر،<lb/>وجميع الشعوب الإسلامية التي تعطف على الترك وتؤيدهم - فإنما تؤيدهم لأجل<lb/>قوتهم الحربية، والتلذُّذ بأن شعبًا إسلاميًّا يقاتل الإفرنج المستذلين لهم قتال الأَكْفَاء،<lb/>ويضطرهم بقوته إلى احترامه، والاعتراف بحقوق لدولته، لا لأجل الخلافة<lb/>والخليفة، والبرهان القاطع على ذلك أنهم كانوا إلبًا واحدًا على محمد وحيد الدين<lb/>لما ناوأ الكماليين، ولا تأثير في ذلك لما يقال من تنازُل الأسير العباسي للسلطان<lb/>سليم آسره على الخلافة، التي لم يكن يملك منها إلا دون ما يملك وحيد الدين منها<lb/>ومن السلطنة عندما فر إلى مالطة، فإن فقد الشعب التركي المسلم هذه القوة الحربية<lb/>الممتازة - لا سمح الله بذلك - لم يعد أحد من المسلمين يبالي بأمره، أوجد فيه<lb/>خليفة أم لا، فعليه إذن أن يوجد خلافة صحيحة أو يدَع.<lb/>أقول هذا وأنا لهذه القوة ناصح أمين، ومؤيد لها في مكافحة أعداء المسلمين،<lb/>وكنت أول مَن قاوم السعي لجعْل شريف مكة - الذي خرج على الدولة، ووالى<lb/>أعداءها - خليفة للمسلمين، ونوَّهت بأعمال الكماليين، وفضَّلتهم عليه وعلى أولاده،<lb/>ولكني لا أقول إلا ما أعتقد أنه الحق، ومنه أن الغازي مصطفى كمال باشا<lb/>مخطئ فيما رمى إليه في خطبته من محاولة إثبات أن نظام الخلافة الشرعي غير<lb/>صالح، ولا موافق لمصلحة الأمة، وأن سيدنا عمر علم بذلك، ومهد السبيل لنظام<lb/>غيرها، بأمره بالشورى في انتخاب الخليفة بعده، ومخطئ في استدلاله على ذلك<lb/>بعجز الأمويين، والعباسيين، والعثمانيين عن إقامة تلك الخلافة، كما أخطأ في<lb/>دعواه أن جمهور الصحابة جعلوا الخلافة تابعة لقوة العصبية الجنسية، ونتيجة هذا<lb/>أنه مخطئ في حكمه المقصود بالذات من أن الحق أو الصواب ما فعله المتغلِّبون<lb/>على الخلفاء الأولين من سلب سلطتهم، وجعْلهم آلهة للتبرُّك بلقبهم، وأن ذلك حجة<lb/>لاقتداء الحكومة التركية الوطنية بهم، كل ذلك باطل واعتداء على الشرع نُفِّذَ بالقوة،<lb/>ويمكن الآن أن ينفذ مثله بالقوة، ولكن لم يكن ذلك، ولن يكون هذا حقًّا، ولا<lb/>خيرًا لمَن فعله، بل صدق على الجميع قول الرسول - صلى الله عليه وسلم - في<lb/>الإمارة، والحرص عليها بغير حقها، (نِعم المرضعة، وبِئست الفاطمة) رواه<lb/>البخاري، وقد بيَّنَّا الحق في المسألة في مقالتنا التي نشرناها في هذا الجزء، وقد<lb/>كتبنا إلى الغازي مصطفى كمال كتابًا، أشرنا فيه إلى الخطة المُثلى في إحياء مقام<lb/>الخلافة، والانتفاع به، وذلك قبل وقوع هذا الحدث الأخير، الذي نرجو أن<lb/>يصححوا خطأهم فيه بعد الصلح واستشارة علماء الإسلام الأعلام من جميع الأقطار.<lb/>هذا، وإننا نتم السياق التاريخي - الذي بدأنا به - فنقول:<lb/>التقرير الذي اعتُمِد وقرار الحكومة:<lb/>ألقى الغازي مصطفى كمال باشا خطبته هذه في جلسة الجمعية الوطنية<lb/>الكبرى التي عُقدت لإعلان إسقاط دولة آل عثمان، وحكومة الباب العالي بمناسبة<lb/>برقيات الصدر الأعظم توفيق باشا، التي أرسلها إليه يطلب فيها إرسال مندوبين<lb/>لمؤتمر الصلح يشتركون مع مندوبي الباب العالي، وأما التقريرات التي أشار إليها<lb/>في الخطبة فقد اعتمد منها تقرير الدكتور رضا نور الموقَّع من 68 نائبًا، وبُنِيَ<lb/>عليه قرار الجمعية الآتي:<lb/>وهذا نص التقرير:<lb/>تقرير الدكتور رضا نور الموقع من 68 نائبًا:<lb/>(إن الدولة والأمة العثمانية قد نزلت بها أعظم المصائب من جهل السراي،<lb/>والباب العالي، وإسرافهما منذ قرون، وقد كانت نتيجة ذلك أن تدهورت البلاد في<lb/>مهاوي الانقراض.<lb/>لكن الشعب التركي - المؤسس للإمبراطورية العثمانية، والمالك الحقيقي<lb/>للبلاد - هَبَّ دفعة واحدة في الأناضول، ووقف في وجه أعدائه الخارجين، كما<lb/>جاهد السراي والباب العالي اللذين اشتركا مع الأعداء في معاداته، وأسس الجمعية<lb/>الوطنية الكبرى في أنقرة، كما ألَّف جيوشها، وحارب أعداءه الخارجين والسراي<lb/>والباب العالي في أحرج الظروف؛ حتى وصل إلى يوم النجاة.<lb/>أسس الشعب التركي قانون التشكيلات الأساسية؛ إذ رأى خيانة السراي<lb/>والباب العالي، وأخذ السيادة من السلطان لنفسه بالمادة الأولى من ذلك القانون، كما<lb/>أعطى الأمة جميع القوات التنفيذية والتشريعية بالمادة الثانية منه، وجمع كل<lb/>الحقوق الملوكية في نفسه من إعلان حرب وعقد صلح وغير ذلك، بالمادة السابعة<lb/>منه، فبناءً عليه قد انهدمت الإمبراطورية العثمانية القديمة منذ ذلك الحين،<lb/>وتأسست مكانها دولة تركية وطنية، كما زال السلطان منذ ذلك اليوم، وتولى مكانه<lb/>الشعب، فليس للهيئة الموجودة في الآستانة سناد شرعي غير أجنبي يمكنها أن<lb/>تستند إليه، بل هي ظل زائل.<lb/>أسست الأمة حكومة شعبية تحمي حقوق الشعب والفلاح، وتتكفَّل بسعادته<lb/>مكان الحكومة الشخصية المؤسَّسة على تحكُّم جماعة النزق والترف؛ فلهذا نحار<lb/>أشد حيرة؛ إذ نرى في الآستانة أولئك - الذين شاركوا العدو في معاداته للشعب<lb/>التركي - لا ينفكُّون يتحدثون بحقوق الخلافة والسلطنة، وحقوق البيت الملكي، بل<lb/>إنه يندر في التاريخ وجود وثيقة كبرقية توفيق باشا، من جهة غرابتها، ومخالفتها<lb/>للواقع، وعليه فإننا نطلب اتخاذ القرارات الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قد انقرضت الإمبراطورية العثمانية مع مبدأ الأوتوقراطية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>تأسست حكومة فَتِيَّة قوية وطنية باسم الدولة التركية مبنية على قواعد<lb/>الحكومة الشعبية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الحكومة التركية الجديدة تقوم مقام الإمبراطورية العثمانية، وترثها -<lb/>وحدها - في داخل حدودها الوطنية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>حيث إن الأمة قد تولت السيادة بنفسها - بموجب قانون التشكيلات<lb/>الأساسية - فالسلطة التي في الآستانة صارت إلى العدم، وانتقلت إلى التاريخ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>ليس في الآستانة حكومة مشروعة، بل إن الآستانة - وما حولها - عائد<lb/>للجمعية الوطنية الكبرى؛ ولهذا يجب تعيين الموظفين لها من قِبَل حكومة الجمعية<lb/>الوطنية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الحكومة التركية تنقذ مقام الخلافة - الذي هو حقها المشروع - من أيدي<lb/>الأجانب الذين وقعت الخلافة أسيرة في أيديهم <gap resp="#org_MS"/> ) .<lb/>***<lb/>قرار الجمعية الوطنية<lb/>وفي جلسة أول نوفمبر نشرت الجمعية الوطنية منشورًا وقرارًا باتفاق الآراء<lb/>محصورًا في مادتين، هذه ترجمتهما:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إن الشعب التركي قد فوَّض للجمعية الوطنية الكبرى - التي تمثله تمثيلاً<lb/>حقيقيًّا - جميع حقوق سيادته وحاكميَّته بمقتضى قانون التشكيلات الأساسية، بحيث<lb/>تجتمع تلك السيادة والحاكمية في الشخصية المعنوية للجمعية - اجتماعًا لا يقبل تركًا،<lb/>ولا تجزئة، ولا نقلاً إلى غيرها، كما فوض إليها استعمال تلك السيادة، وعدم<lb/>الاعتراف بأي قوة أو هيئة لا تستند على الإدارة الوطنية؛ فلهذا لا يعترف بشكل<lb/>أي حكومة في داخل حدود الميثاق الوطني إلا حكومة الجمعية الوطنية الكبرى<lb/>لتركيا، من أجل ذلك يعتبر الشعب التركي شكل الحكومة التي في الآستانة -<lb/>والمستندة على السيادة الشخصية - منتقلة إلى التاريخ انتقالاً أبديًّا، ابتداءً من يوم<lb/>16 مارس سنة 1920.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الخلافة في آل عثمان، بحيث تنتخب الجمعية الوطنية الكبرى لها من آل<lb/>ذلك البيت أرشدهم وأصلحهم علمًا وأخلاقًا، والدولة التركية سناد مقام الخلافة.<lb/>1 نوفمبر سنة 1922.<lb/>كلمة الدكتور رضا نور بك في الخلافة والسلطنة [18]<lb/>لما وصل إلى الآستانة الدكتور رضا نور بك وزير الصحة والتعاون<lb/>الاجتماعي في أنقرة، وأحد مندوبي الترك لمؤتمر لوزان في طريقه إلى أوربة -<lb/>اجتمع به أحد الصحافيين، وسأله عن رأيه في الانقلاب الأخير، وعن نتائجه،<lb/>فأجابه الدكتور بما نعربِّه هنا، وفيه القول الفصل؛ لأن الدكتور من زعماء هذه<lb/>الحركة، وهو الذي قدم - بالاشتراك مع حسين عوني بك مبعوث أرضروم -<lb/>تقريرًا إلى المجلس الكبير بفصل الخلافة عن السلطنة، فجرت المناقشة في<lb/>مضمونه، ووافق عليه المجلس.<lb/>قال الدكتور:<lb/>(هذا هو التاريخ ماثل أمامنا، يحدثنا أنه كان في العصر العباسي خلفاء، ما<lb/>تدخَّلوا في الشؤون الزمنية مطلقًا، ولا أكتمك أن الدول - التي يجمع خلفاؤها بين<lb/>السلطتين الدينية والمدنية في أشخاصهم - تصير دائمًا إلى الفناء والانقراض [19] ،<lb/>إذا فكرت في هذا الأمر - ضمن دائرة العلم والأصول الإدارية - يظهر لك أن<lb/>القرار الذي أصدرناه بفصل الخلافة عن السلطنة منطبق على أحدث الأصول [20] ،<lb/>وسيقابل العالم المتمدِّن والعالم الإسلامي كله عملنا بالارتياح، وستظل الأمة والدولة<lb/>التركية حامية لمقام الخلافة المُعَلَّى، وتتولى جيوش تركيا وحرابها الدفاع عنه.<lb/>ولا يخفى أن الخلافة تكون دائمًا في الدول والأمم القوية القادرة على الدفاع<lb/>عن بَيْضتها، وإعلاء كلمتها، فإذا ما استند الخليفة إلى حراب الترك يصبح ذا<lb/>تأثير معنوي في العالمين الإسلامي والمدني) .<lb/>المحرر: هل صدر قرار بفصل وكالة الشرعية - المشيخة الإسلامية - عن<lb/>الوزارة، على أن تكون مرتبطة بمقام الخلافة أم لا؟ ، وهل يُنتظَر حدوث شيء<lb/>مثل هذا؟ .<lb/>الدكتور: لم يصدر شيء حتى الآن، وقد تُرك البحث في هذه الفروع مؤقتًا،<lb/>على أن يُعاد إليها في فرصة ثانية، فيُفصل في أمرها.<lb/>لقد أحدثنا انقلابًا تامًّا الآن، فهذا الانقلاب - الذي هو انقلاب الانقلابات -<lb/>من أعظم الانقلابات التي عرفها التاريخ، فجاء عصريًّا تامًّا، ولم يبقَ لنا وقت<lb/>نعالج فيه المسائل الثانوية.<lb/>المحرر: ألا ترون أنه كان الأفضل تأجيل إصدار هذا القرار ريثما يُعقَد<lb/>الصلح؟ .<lb/>الدكتور: لقد وقع الانقلاب في الزمن الملائم، ولا يغرب عن البال أن هذا<lb/>الأمر داخلي بحت لا علاقة له بالصلح الخارجي.<lb/>ويلوح لي أن أهل الآستانة لم يدركوا تمامًا مزايا هذا الفصل، ولكنهم<lb/>سيعلمون في المستقبل القريب أن فيه سعادة الإسلام وحياة تركيا.<lb/>من الحقائق الثابتة أن الأمة التركية لا تعيش داخل إدارة امتزج فيها الدين<lb/>بالدنيا [21] ، وليعلم أهل الآستانة أن الأمة التركية - ولا سيما قرويي الأناضول<lb/>منها - لا يخضعون لسلطنة الأشخاص؛ فقد سئموا ذلك، ومَلّوه [22] .<lb/>اسمعوا خفقان قلب الأناضول، وأنصِتُوا إلى روحه التي تقول: إن الإنسان<lb/>ليس متاعًا تجاريًّا يُقايَضُ عليه، وما هو بمملوك فيضحَّى لنيل الفخار وإرضاء<lb/>الشهوات والمطامع، كنا نظن أن أهل الأناضول على شيء من الجهل والغباوة،<lb/>ولكننا لما اضطررنا إلى التغلغل في أحشاء الأناضول، والتنقُّل في ربوعه،<lb/>والاختلاط بأهله عن كثب - أدركنا أننا كنا على خطأ، وأن الأناضوليين يفكرون<lb/>احسن منا، وينظرون إلى المسألة من أصلها.<lb/>وبعد: فإنني أرجو أن أسألكم - بوجدانكم وعلمكم -: لماذا لا توافقون على<lb/>الفصل بين الخلافة والسلطنة؟ ! ؛ فإننا لو رحنا نقلِّب صحف التاريخ العثماني<lb/>لوجدنا أنه كان بين السلاطين مَن كانت له لحية مزخرفة يطلقها، ثم يحاول السير<lb/>بين صفوف الأمة، وإجراء الحكم باسم الخلافة [23] .<lb/>المحرر: متى يكون انتخاب الخليفة؟<lb/>الدكتور: لا أعلم متى يكون ذلك، ومن المقرر أنه سيُختار الأرشد والأصلح<lb/>من أبناء عثمان.<lb/>المحرر: لا يخفى عليكم أن بين المسلمين دولاً وجماعات أُولي قوة وبأس،<lb/>فإذا قامت إحدى هذه الدول غدًا، وقالت إنها ستختار الخليفة، فماذا نقول لها؟ !<lb/>الدكتور: يصعب جدًّا على هاتيك الجماعات الإسلامية انتزاع الخلافة من<lb/>أيدينا؛ لأن الخلافة قائمة على القوة؛ ولأن فصلنا بين الخلافة والسلطنة موافق<lb/>أيضا لأحكام الشرع الشريف [24] ، وزِدْ على ذلك أننا لو نظرنا فيما له علاقة<lb/>بالتاريخ الإسلامي من شؤون الخلافة - نجد أنه من الضروري لبقاء الخلافة في آل<lb/>عثمان نيل موافقة العالم الإسلامي والهنود وسواهم من الأمم الإسلامية الأخرى على<lb/>اتفاق في الرأي بهذا الأمر [25] .<lb/>ولما كانت الخلافة قائمة على القوة، وليس من المستطاع بقاء الخلافات<lb/>الضعيفة فستظل الخلافة بأيدينا أبديًّا؛ لأننا نبذل دماءنا في سبيلها منذ عصور،<lb/>والترك هم الذين أوصلوها إلى الهند والصين، وقاتلوا الأمم الأخرى دونها (؟ ؟)<lb/>المحرر: مَنْ هو الأرشد والأصلح بين أبناء عثمان؟<lb/>الدكتور: يوجد على كل حال بينهم رجل يصلح للقيام بهذا الأمر.<lb/>المحرر: ماذا سيكون لقراركم من التأثير في العالم الإسلامي؟<lb/>الدكتور: لا أظن أنه سيكون له أثر سيئ؛ فإن غايتنا - كما قلت آنفًا - هي<lb/>سعادة المسلمين؛ ولأنه موافق لأحكام الشرع الشريف.<lb/>المحرر: هل تفكرون في نشر بلاغ على العالم الإسلامي بما تم؟<lb/>الدكتور: لا أدري، ويجب أن تعلموا أن المسلمين كلهم متحدون معنا فكرًا،<lb/>وقد ثبت ذلك في مواقف كثيرة، ولما قمت برحلتي الأخيرة في روسيا كان مسلموها<lb/>يقولون لي: (إن الأناضول صار كعبة المسلمين) !<lb/>المحرر: هل حددتم أعمال الخليفة ووظائفه؟<lb/>الدكتور: لم يتم شيء من ذلك، ومن الممكن أن الخليفة سيقوم بالاشتراك مع<lb/>وكيل الشرعية - شيخ الإسلام - بإدارة الأمور الدينية، على أنه بعيدًا عن ذلك<lb/>فإن للخليفة في العالم أعمالاً كثيرة أخرى!<lb/>المحرر: هل أبلغتم الخليفة الحالي شيئًا مما تم؟<lb/>الدكتور: لا أعرف! ، والذي أستطيع قوله هو أنه إذا لم يسأل مجلس أنقرة<lb/>عما تم بشأنه فلا يبلغه المجلس شيئًا الآن اهـ.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>لا شك في أن الدكتور رضا نور بك صاحب هذه التصريحات من أركان<lb/>الجمعية الوطنية لحكومة أنقرة، وأن قراره التاريخي كان بترجيح رأيه، ورأي مَن<lb/>سبق فأقنعهم به، ولكن حكمه على العالم الإسلامي عامةً - وعلى مسلمي الأناضول<lb/>خاصةً - هو كأقواله في الشرع الإسلامي ليس مبنيًّا على شيء من العلم الصحيح.<lb/>إن العالم الإسلامي يعطف على حكومة أنقرة في شيء واحد، وهو مقاومتها<lb/>لسلطة الأجانب المعتدين عليها وعلى غيرها من الشعوب الإسلامية.<lb/>وأما مسألة الخلافة وما قرروه بشأنها فمن المسلمين المصرح بالإنكار عليه<lb/>والساكت المنتظر انجلاء الغمة، وما يكون بعد الصلح والمهنئ للخليفة الجديد<lb/>المبايع له على أنه خليفة المسلمين وحاكمهم وصاحب السلطان عليهم، وإن سلب<lb/>حكومة أنقرة لسلطته باطل؛ فهو غير نافذ شرعًا، ولم يشذ عن هذه الفرق إلا أفراد<lb/>من المتفرنجين الذين يودون الانسلال من الحكومة الدينية، ومن كل ما هو من<lb/>الدين، ولا قيمة لهم بين المسلمين {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>هذا، وإننا كنا قد رأينا برقية لشركة روتر فيما كان من الخلاف والمعارضة<lb/>لتقرير هذا الدكتور في الجمعية الوطنية، ولا سيما مسألة الخلافة، فلم نحفل بها،<lb/>ولكننا رأينا اليوم - 29 ربيع الآخر - قبل طبع هذه الكراسة من المنار تفصيلاً لما<lb/>كانت أثبتته تلك البرقية، نشرته جريدة الأهرام، فرجحنا نشره إتمامًا للوثائق<lb/>التاريخية وهو:<lb/>***<lb/>انفصال السلطنة عن الخلافة<lb/>كيف وضعه مجلس أنقرة الوطني؟ !<lb/>حضرة الفاضل صاحب جريدة الأهرام <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>نشرتم في جريدتكم مقالات مختلفة لأنصار فصل السلطنة عن الخلافة<lb/>ولمعارضيها، فلا شأن لي في الزيادة على ما قيل؛ لأن فيه كفاية للمسلمين،<lb/>ولكنني أريد أن أذكر في هذه الرسالة بعض ما اطَّلعت عليه عن الكيفية التي وُضع<lb/>بها القرار، الذي قضى بفصل الخلافة عن السلطنة، مُستقيًا معلوماتي عن نشرتين،<lb/>نَشر الأولى منهما لطفي فكري بك أحد المندوبين في المجلس الوطني الكبير،<lb/>والمحامي الصحافي المعروف، ونشر الأخرى العالِم المشهور الشيخ بشير في نيكده،<lb/>وهذه خلاصة ما ورد فيهما، أعرضه على طلاب الفائدة لمقارنته بما يعارضه،<lb/>واستخراج حقيقة الواقع.<lb/>وُضعت الفتوى بفصل السلطنة عن الخلافة بناءً على اقتراح قدمه الدكتور<lb/>رضا نور بك - أحد مندوبي الترك في لوزان الآن - في 30 أكتوبر الماضي إلى<lb/>المجلس الوطني الكبير، ووقع عليه ستة وسبعون من زملائه، فجرى فيه بعض<lb/>التعديل، وأُحيل إلى لجنة الأمور الشرعية في أول نوفمبر الماضي، وهذا المجلس<lb/>عقد جلسة دامت ساعتين، وأسفرت عن وضْع قرار معارض له من جميع الوجوه.<lb/>على أنه عندما طُرح الاقتراح على المجلس لقي معارضة شديدة، وكلما<lb/>حاول أنصاره عَرْضه للتصويت - لإقراره بالأكثرية - كان المعارضون ينسحبون<lb/>من الجلسة، فتعطَّل لعدم وجود العدد القانوني لإبداء الآراء، ولم يكن عدد<lb/>الموجودين في المجلس يزيد على 22 مبعوثًا، فأرسل الغازي مصطفي كمال باشا<lb/>يستدعي أنصاره المتغيِّبين لأسباب مختلفة.<lb/>ولكن المعارضة أخذت بالاشتداد، وكانت تتألف من حزبين قويين: أحدهما<lb/>حزب الاتحاد والترقِّي، وعدد أعضائه خمسة وأربعون، والآخر حزب آخر تألف<lb/>لهذه الغاية من أنصار قره واصف بك المشهور، وعدد أعضائه خمسة وتسعون.<lb/>أما الاتحاديون فعارضوه؛ لأنهم وجدوا هذا الاقتراح فرصة سانحة للإيقاع<lb/>بحزب الحكومة والحلول محله، وأما أنصار (قره واصف بك) فكانت معارضتهم<lb/>مبنية على أسباب دينية وسياسية، لا محل لإيرادها هنا، فلما أعيا حزب الحكومة<lb/>الأمر، ورأى أن المعارضين يكثر عددهم، وينسحبون كلما طُرح الاقتراح<lb/>للتصويت، تصرف - كما تقول النشرتان المذكورتان آنفًا - تصرف حزب الاتحاد<lb/>والترقي في مجلس المبعوثان قبل الحرب، وذلك بأن طرح الاقتراع للتصويت،<lb/>وطلب أن يبدي الموافقون آراءهم برفع الأيدي، فرفع الموافقون أيديهم، وقام<lb/>ضجيج هائل في المجلس، إلى أن أعلن الرئيس أن الأكثرية قد حصلت! ، وأعلن<lb/>انفضاض الجلسة، ولما عرف هذا الأمر استقال عبد الله عزمي بك وزير الشؤون<lb/>الدينية، ولكن صدر إليه الأمر بأن يبقى في منصبه ريثما يتعين خلف له.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (مُطالِع)<lb/>(المنار)<lb/>هذا التفصيل مؤيد لما ورد في بعض الأنباء الخاصة من أن الأكثرية في<lb/>الجمعية العمومية كانوا معارضين للدكتور رضا نور زعيم الغلاة في هذه الفكرة<lb/>التي يعتقدون أن وجوده في موسكو هو الذي قوى عزيمته عليها، ولولا أن الرئيس<lb/>مصطفى كمال باشا أيده أخيرًا لرُفض اقتراحه نهائيًّا؛ وبهذا ظهر لنا سر ادعاء<lb/>الرئيس في خطبته أن بيعة أبي بكر - رضي الله عنه - حصلت بتأثير عمر<lb/>الشخصي، لا برأي الأمة، وقد بينا غلطه - وإن شئت قلت مغالطته في هذا - في<lb/>تعليقنا على الخطبة، ولكن لم يظهر لنا غرضه من هذه المغالطة إلا بعد وقوفنا<lb/>على هذا الخبر.<lb/>ونختم هذا الموضوع هنا بأن حكومة أنقرَهَ مؤيَّدة الآن بأعظم قوة عسكرية<lb/>بلغتها طاقة البلاد، لها في عنقها مِنَّة الإنقاذ، فهي في حالة غير عادية، ولا يظهر<lb/>شكل حكومة الشعب فيها كما هي إلا بعد إلقاء السلاح، وعوْد الجند إلى أعماله،<lb/>وانتخاب أعضاء الجمعية الوطنية انتخابًا سلميًّا اختياريًّا، وإلا بعد التروي والتشاور<lb/>في مسألة الخلافة، ولا سيما مشاورة علماء الأقطار الإسلامية غير التركية فيها،<lb/>وينبغي أن يُراعَى في هذا التشاور مَن يصلح له والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: هذه الجملة في الرسل وحكمة إكمال الدين بخاتمهم مقتبَسة من رسالة التوحيد للأستاذ الإمام بالاختصار، وهي في الرسالة منتهى البلاغة في البيان.<lb/>(2) التحقيق أن الخلاف لم يَطُلْ، وإنما كان بين المهاجرين والأنصار؛ إذ ظن بعض هؤلاء أنهم أحق بالحكم؛ لأن العاصمة (المدينة) دارهم، والقوة التي نصرت الإسلام فيها قوتهم، ولم يكن المهاجرون إلا ضيوفًا عندهم، وأما المهاجرون وسائر الأنصار فكانت حُجتهم - التي أدلى بها أبو بكر - أن النبي (صلى الله عليه وسلم) نص على أن الخلافة في قريش، وأن العرب لا تَدين إلا لهم لمزاياهم المسلَّمة بينهم، أي احتجوا بنص الشارع وبالمصلحة العامة التي هي من أصول الشرع ومقاصده، لا بقوة عصبية أبي بكر؛ فإن الإسلام أمات العصبية الجنسية، وإنما أحياها بنو أمية، فجنوا على الإسلام أكبر الجنايات، وأما بنو هاشم فكانوا يزيدون على سائر قريش بقُربهم من الرسول (صلى الله عليه وسلم) ، وذلك مرجَّح لهم، فليس بينهم وبين نظرية الجمهور تعارض، ولكن عمر (رضي الله عنه) خاف أن يسبق الأنصار إلى مبايعة رجل كبير منهم كسعد بن عبادة، فيقع الشقاق بينهم وبين المهاجرين، وتكون فتنة، فبادر إلى مبايعة أبي بكر لاعتقاده أنه هو الرجل الوحيد الذي يتبعه السواد الأعظم في مبايعته لكثرة مزاياه، وترشيح النبي (صلى الله عليه وسلم) له بإمامة الصلاة في آخر حياته، وكذلك كان.<lb/>(3) هذا خطأ محض، فلم يكن أحد من الصحابة يجيز أن يجعل الخلافة بقوة العصبية لتكون محل تنازع الأقوياء كما حصل بعد.<lb/>(4) في هذا التعبير نظر، والحق ما بيَّناه آنِفًا، وقد صرح عمر على المِنبر بأن بيعة أبى بكر كانت فلتة، أي أمرًا استثنائيًّا عارضًا لا يجوز القياس عليه، وإن الله وقى المسلمين شرها بسبب أنه لا يوجد في الأمة أحد تُقطع أعناق الإبل في الرحلة إليه، والاتفاق على فضله مثل أبي بكر.<lb/>(5) نعم، ولكن قوة الإسلام المتحدة - لا قوة شعب ولا قبيلة - تحتكر السيادة، وكوْن الخليفة من قريش الكثيرة البطون لا يقتضي هذا الاحتكار، ولم يفعله أحد لقريش، ولكن ابتدعه الأمويون<lb/>لأنفسهم، فسنُّوا سُنَّةً سيئةً، كما قلنا من قبل.<lb/>(6) نص عبارة أن رأي الجمهور كان أرجح بالنظرية التي ذكرها، وهي جعْل الخلافة فيمن قومه أقوى من قوم الفريقين الآخرين، وقد بينا أن هذا خطأ محض، وضد الواقع، بل كانت قوة الإسلام واحدة، وإلا فإن قوم أبي بكر هم بنو تَيْم، وليسوا بأقوى ولا أرشد من بني هاشم، ولا من الأنصار، فهذا التعليل غلط أو مغالطة.<lb/>(7) هذا غلط آخر أو مغالطة أخرى أراد الخطيب أن يجعلها حجة لما أراده من شكل حكومتهم الجديدة، وسبب ذلك أنه يظن أن الخلافة سلطة شخصية مطلقة، والصواب أنهم سلطة شورى مقيدة، وأنها أقرب إلى شكل حكومة الجمعية الوطنية منها إلى شكل حكومة سلاطينهم، الذين كانوا يسمونهم خلفاء كوحيد الدين وعبد الحميد، ألا أنها خير منها، ولم يكن شكل الإدارة علة لما حصل من الأحداث والفتن، بل طبيعة الاجتماع - التي ترتَّبت على سيادة دين جديد ولغة جديدة وشعب جديد - في أمم كثيرة ذات مِلَل متعددة في أقطار واسعة في أقل من ربع قرن مع صعوبة المواصلات.<lb/>(8) الصواب أنه كان في يفكر، والروايات فيه كثيرة.<lb/>(9) ليس عمر هو الواضع للشورى، بل رب عمر، في قوله تعالى: [وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُم] (الشورى: 38) وقوله - لرسوله -: [وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْر] .<lb/>(آل عمران: 159) ، وعمل النبي (صلى الله عليه وسلم) بذلك، حتى كان يرجع عن رأيه إلى رأيهم، كما فعل في غزوتي بدر وأحد.<lb/>(10) التحقيق أنه عَلَّقَ المبايعة لعلي على تسليمه قتلةَ عثمانَ، لا أنه اتهمه بدمه.<lb/>(11) الظاهر الموافق للواقع أن المراد الهزيمة المعنوية لا الهزيمة في القتال، فعلي كان هو المنصور، والحسن صَالَحَ معاوية، وهو أقوى منه حقنًا للدماء.<lb/>(12) في مسألة كوْن الدولة السلجوقية تركية والأيوبية كردية - بحث تاريخي واجتماعي لا محل له الآن، كما أنه لا محل لذكر شيء من عمل الترك في الدولة العباسية، التي اعتمدت عليهم، ورفعت مكانتهم على العرب والعجم.<lb/>(13) هذه مسألة فيها نظر من وجوه نرجئ بيانها إلى وقت آخر لا يلابس الحقيقة فيه غيرها، وإنما نذكِّر الخطيب وقراء الخطبة بمسائل تأثير الاعتقاد والرأي العام وظروف الأحوال وصروف الزمان؛ فقد كان نفوذ الجون ترك في عهد الاتحاديين أقوى من نفوذ السلطان وآل عثمان، ولكنهم لم يقدروا على نزع الملك منهم، كما قدروا عليه في عهد الكماليين.<lb/>(14) الخلافة ليست مقامًا وجدانيًّا حقه الاحترام في القلب فقط، بل هي عبارة عن رياسة الحكومة الإسلامية، فرئيس هذه الحكومة - التي تقيم الإسلام بإحياء دعوته، والدفاع عنها، وتنفذ أحكامه - هو خليفة الرسول، وإن لم يُسَمَّ خليفة؛ فإن هذا اللقب لم يُطلق على غير الأول من الخلفاء الراشدين، وقانون الجمعية الوطنية قد حصر السلطة كلها فيه، وليس في ذكر للخليفة، وقد نصَّت خليفة روحيًّا في الآستانة، وإننا ننتظر ما ننوط به من الأعمال.<lb/>(15) يريد بكل ما تقدم أن حكومة الخلافة الإسلامية بالمعنى المعروف في الإسلام لم تنجح، ولم تثبت لعلة ذاتية فيها، تقتضي أنها لا تصلح للمسلمين، وهذا خطأ محض، والصواب ما أشرنا إليه في حاشية قبل هذه، وإن خروج المسلمين عن أحكام الإسلام في الخلافة كان من أسباب تفاقم تلك الأحداث والفتن وسقوط الدول.<lb/>(16) يُفهم من قوله بمعونة ما سبقه أن منصب الخلافة - الذي أدخله السلطان سليم في الدولة - هو الذي كان سبب سرعة انحطاطها! ، وقد صرح الدكتور رضا نور بمثل هذا في حديثه الآتي، فيا ليت شعري! ، أي عمل عمله سليم - ومَن بعده - باسم الخلافة فكان سبب ضعفها؟ ! ، أما والله لو قاموا بوظائف الخلافة لملكوا الشرق كله.<lb/>(17) كان سبب وجود شبح يسمى خليفة في جانب السلطان التركي ببغداد، والجركسي بمصر - هو اعتقاد أولئك الترك والجراكسة أن الخليفة الحق يجب أن يكون قرشيًّا، ومنه تُستمد السلطة لتكون شرعية، ولا محل لاعتقاد الحكومة التركية مثل هذا الاعتقاد في بني عثمان الذين سلبتهم المُلك؛ لأنها لا تراهم أهلاً له، بل تراه ضررًا على الأمة، على أن عمل أولئك السلاطين لم يكن شرعيًّا في الحقيقة، بل في الصورة، فما الفائدة في محاكاتهم فيه؟ ! ، ومَن لم يكن أهلاً للسلطنة لا يكون أهلاً للخلافة بالأوْلَى؛ لأنها سلطنة وزيادة، سلطنة وخلافة ونبوة.<lb/>(18) المقطم في 2 ربيع الآخر.<lb/>(19) أكثر متفرنجي الترك على هذا الرأي، وهم مخطئون في جعْل الجمع بين السلطتين سبب الفناء؛ فإن الدول التركية التي نوَّه بها مصطفى كمال باشا - وقال إنها أبت انتحال الخلافة وأمثالها من الدول التي لم تكن جامعة بين السلطتين - قد انقرضت أيضًا، وهي كثيرة، وقد أشرنا إلى أسباب ذلك في موضع آخر، وهذه حكومة اليمن جامعة بين السلطتين منذ أكثر من ألف سنة ونيِّف، وقد حاولت الدولة العثمانية القضاء عليها منذ أربعة قرون فعجزت، ولا تزال باقية، وبيت الإمامة فيها أقدم بيت ذي حكومة في الأرض.<lb/>(20) نعود فنقول: إن فصل الخلافة عن السلطنة يُخرجها عن معناها الشرعي إلى معنى أحدث الأصول المخالفة لأصول الإسلام القديمة، أي يُخرجها عن كوْنها الخلافة الإسلامية، ويجعلها كخلافة مشايخ الطريق، وهي حينئذ لا تحتاج إلى حراب ولا مدافع.<lb/>(21) هذا تصريح آخر أن الحكومة غير دينية، وهذا أخصُّ من جعْلها غير مرؤوسة لخليفة ديني، فحكومة الأفغان دينية، ورئيسها ليس خليفة الإسلام الشرعي.<lb/>(22) لا نثق بنقل الدكتور عن فلاحي الأناضول؛ فإن اعتقاده ليس كاعتقادهم قطعًا.<lb/>(23) هذا عبث بمنصب الخلافة، سببه الجهل بها، وبالإسلام الذي شرعها، وذلك السلطان المدَّعي لها دجال مبطل، وأنصاره أضل منه وأجهل، فهل يصح أن يحكم على ضرر الخلافة وفسادها بفساد أمثال أولئك السلاطين المدَّعين لها بالباطل؟ ! .<lb/>(24) كلا، إنه مخالف للشرع، وإن أصل الشرع أن تكون القوة للحق، لا الحق للقوة، وكل ما خالف ذلك فغير شرعي.<lb/>(25) فستبصر ويبصرون.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p794"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3324.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مؤتمر لوزان<lb/>للصلح في الشرق</head>
               <lb/>
               <lb/>انعقد مؤتمر الصلح في لوزان، وبرز في ميدانه قائده العام لورد كيرزون<lb/>وزير الخارجية البريطاني يقاتل الوفد التركي بسيفين: سيف الاتحاد الأوربي في<lb/>يمينه، وسيف الاتحاد البلقاني في شماله، ومن ورائهما العالم المسيحي في أوربة،<lb/>وأميريكة، يظاهره على تأليف أوطانٍ خاصةٍ للأقليات المسيحية في الوطن التركي<lb/>الصغير - الأرمن، والروم، والآشوريون، والكلدانيون - كلهم مسيحيون يجب<lb/>أن يكون لهم أوطانٌ في قلب البلاد الإسلامية، ولا سيما الدولة التركية، يمتازون<lb/>فيها بلغاتهم وتقاليدهم الدينية والمدنية، التي كانوا بها حربًا لدولتهم العثمانية، وسببًا<lb/>من أسباب سقوطها، كما ظَاهَرَ دولته هذا العالم كله على تأسيس وطنٍ لليهود في<lb/>قلب البلاد العربية (فلسطين، أو سورية الجنوبية) .<lb/>إذا قال الترك: إننا نريد أن نعيش أحرارًا مستقلين في عقر دارنا، وهو<lb/>جزء صغير من سلطنتنا (إمبراطوريتنا) الواسعة التي سلبتموها منا، فالعدل<lb/>والحق أن نكون فيها مثلكم في بلادكم، وديننا وقوانينا توجب علينا أن يكون<lb/>للمخالفين لنا في الدين من المشمولين بسيادتنا مثل ما لنا من الحقوق، وعليهم ما<lb/>علينا، وماضينا يشهد لنا بتسامحنا - قالت الدول الأوربية القوية: كلا، إنكم قوم<lb/>متعصبون تريدون ظلم المسيحيين! ، فإذا قال الترك لهم: إذا كان ما تتهمونا به<lb/>من الظلم قبيحًا ومحرمًا، فلماذا تظلمون المسلمين؟ ! ، وقد بحَّت أصواتهم،<lb/>وحفيت أقدامهم، وأقلامهم من تكرار التظلُّم، والاستغاثة، ولا منصف، ولا مغيث-<lb/>قالوا: إن المسلمين متعصبون يستغيثون من العدل والرحمة المسيحية التي<lb/>نعاملهم بها، فلا يقبلونها! ، وأما المسيحيون عندكم فهم يشكون من ظلم حقيقي<lb/>إسلامي! ، مثال ذلك - وهو قليل من كثير - أننا رحمنا عرب فلسطين المسلمين<lb/>فأعطينا وطنهم لليهود، وجعلنا حكومتهم يهودية في ظل عدالة الدولة البريطانية؛<lb/>لأجل أن يعمروا هذا الوطن، ويرقوا فيه الحضارة، وينمُّوا الثروة، فيعيش العرب<lb/>في ظلنا وظلهم ناعمين متمتعين بالحضارة واللذات! ، فحملهم التعصب والجهل<lb/>على الشكوى من هذه الرحمة بدلاً من الشكر على هذه النعمة، وهكذا نريد أن نرحم<lb/>الأرمن في الأناضول، والآشوريين في العراق! ! !<lb/>قد حذقت دول الاستعمار الأوربية هذه السياسة، ومَرَدت عليها، وكادت<lb/>تقضي على الشرق كله بها، ولولا الاختلاف بينهم على تقسيم بلاده لما بقي لهذا<lb/>الذماء من الاستقلال الضعيف المهدد فيه عين ولا أثر، والفضل الأكبر للنهضة<lb/>التركية الجديدة أن قادتها قاؤوا ما أوجرتهم سياسة أوربة من سم اليأس، وكشفوا ما<lb/>وضعته على أبصارهم من غشاوة الوهم، واحتقروا الموت في سبيل حريتهم، فهم<lb/>قد أجمعوا أمرهم على سد منافذ السيطرة الأوربية السابقة عليهم وشرها ما تمتعوا به<lb/>من الامتيازات، وما استغلوه من حماية المسيحيين، وحقوق الأقليات، ودسائس<lb/>المدارس والجمعيات، وتصرف المصارف والشركات.<lb/>ولكن الترك قد عرفوا من أوربة ما لم يعرف عرب الحجاز وسورية،<lb/>والعراق، الذين يبيعوهم زعماؤهم للأجانب، ويمُنُّون عليهم معهم بالتحرير من<lb/>الاسترقاق؛ زاعيمن أن المشتري الجديد خير من الشريك التليد! ، وأنهم سيقنعونه<lb/>بالكلام على جعْلهم شركاء له في الأحكام وجعْل الرق وسيلة للحرية، والانتداب<lb/>ذريعة للاستقلال التام.<lb/>عرف الترك أن هذه الدول لا تعرف حقًّا إلا للحسام، ولا مستحقًّا للحرية إلا<lb/>المحتقِر للموت الزؤام، وسيرى اتحاد دول الحلفاء الكبرى ودول البلقان الأخرى<lb/>أنهم لا يرهبون اتحادهم، ولا يرجعهم التهديد والوعيد عن إصرارهم على تحرير<lb/>بلادهم، فإما أن يضطر الاتحادان العظيمان إلى احترام ميثاقهم، والاعتراف لهم<lb/>بمساواة أعظم دولهم، وإلا أعادوها إليهم - أي الحرب - جذعة، وذلك ما تأباه<lb/>أُمَمهم، فإنها ملَّت القتال، وبذل الأموال، وسيكون الفوز للترك أعداء الحلفاء،<lb/>والخسار والعار على مَن محضوهم الود والولاء.<lb/>يعلم الحلفاء علم اليقين أن الترك في أشد الحاجة، بل الاضطرار إلى الصلح؛<lb/>لأن شعوب أوربة حاربت أربع سنين؛ فأنهكتهم الحرب، وأفنت ثرواتهم العظيمة،<lb/>والترك حاربوا عشر سنين - على قلتهم وفقرهم - فهم أحوج إلى الراحة،<lb/>وسلامة مَن بقي من رجالهم، والانصراف إلى عمارة ما خربت الحرب من بلادهم.<lb/>ويعلم الترك علم اليقين أن شعوب أوربة كلها سئمت الحرب وخسارتها، فلا<lb/>يسمح شعب منهم لدولته بتجديدها لأجل الإجهاز على الترك، بل لا ترغب دولة من<lb/>دولهم بالقضاء الأبدي على دولة الترك إلا إنكلترة، وليس من مصلحتها الانفراد<lb/>بحربهم لمكانتهم من العالم الإسلامي المضطرب، ومن الروسية البولشفية، وما<lb/>يستطيعان من التأثير في الشرق الأدنى كله، حيث حياة إنكلترة وعظمتها، ولكنها<lb/>لو علمت أن الترك غير مستعدين للحرب لاستطاعت أن تحرمهم من ثمرة النصر،<lb/>وتراوغهم إلى أن تُخضعهم الحاجة والفقر، فلا مندوحة لهم إذًا عن التهديد بالحرب<lb/>إذا تعذر أن ينالوا حريتهم المطلقة بالسِّلم.<lb/>فإن قيل - بل قيل - كيف يحاربون في عدة ميادين للحلفاء والبلقانيين؟ -<lb/>فنقول: إن فرنسة وإيطالية لا تحاربان الترك وروسية تساعدهم على البلقانيين<lb/>والإنكليز، وهم قادرون على أخْذ العراق بفرقة واحدة من جيشهم؛ لأن أهلها لا<lb/>يحاربونهم لأجل الدولة البريطانية، وهم يعلمون أن معاهدتها مع الملك فيصل<lb/>خديعة استعمارية، ومن أدلتها أنها لم تسمح لهم بجيش عربي عراقي؛ ليظلوا عالة<lb/>عليها، وقد خلقت لهم أقليات مسيحية، جعلت لها جندًا خاصًّا؛ لأجل منْع الوحدة<lb/>الوطنية، فهل يسمح مجلس العموم الإنكليزي للورد كرزون المتعصب عدو الإسلام<lb/>بمئات الملايين من الذهب، ومئات الألوف من الجند؛ ليقاتل به الترك في الموصل،<lb/>ويحتفظ بالعراق؟ ، المعقول: لا، وعلم الغيب لله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n23-p796"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3325.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعاهدة العراقية البريطانية</head>
               <lb/>(تابع ما قبله)<lb/>
               <lb/>والمادة التاسعة تسلب الحكومة العراقية حريتها القضائية بهذا النص: (يتعهد<lb/>جلالة ملك العراق بقبول اللائحة التي يشير بها جلالة ملك بريطانية، ويكفل تنفيذها<lb/>في أمور العدلية لتأمين مصالح الأجانب بسبب إلغاء الامتيازات) إلخ، وقد<lb/>كافح المصريون أشد الكفاح في رفض ما هو أقل من هذا القيد مما عُرض عليهم،<lb/>ويكافح الترك في لوزان الآن مثل ذلك، فيما هو دونه أيضًا، فيا حسرةً على<lb/>العراق!<lb/>والمادة العاشرة في عقد اتفاقات منفردة لتأمين تنفيذ المعاهدات، والاتفاقات،<lb/>أو التعهدات التي تعهد ملك الإنكليز بتنفيذها في العراق! ، ووراء هذا من الغوائل<lb/>ما هو سالب لكل استقلالٍ.<lb/>والحادية عشرة في مساواة الرعايا البريطانيين في العراق لغيرهم من دول<lb/>عصبة الأمم، والقصد فيها إلى إرضائهم مع امتياز الدولة البريطانية بالسيادة الفعلية.<lb/>والثانية عشرة نص في أن: (لا تتخذ وسيلة ما لمنْع أعمال التبشير أو<lb/>التدخل فيها) ، وهذا حَجْرٌ شديدٌ على حكومة العراق يَحُولُ دون محافظتها على<lb/>كرامة دينها من تكذيب القرآن الحكيم، وخاتم النبيين - صلى الله عليه وسلم -<lb/>والطعن فيهما، والتنفير عن الإسلام من قِبَل مبشري النصارى، وتأويل النصوص<lb/>بالباطل من البهائية أنصار الدولة البريطانية السائدة، ويمنعها من مراقبة أعمالهم،<lb/>ومطبوعاتهم الضارة كما نراه في مصر، وستُحدِث هذه المادة من الفتن والفساد ما<lb/>لا يعلم عاقبتَه إلا اللهُ؛ لأن العراق لم يألف احتمال مثل هذا كمصر، ولولا سوء<lb/>نية الإنكليز - في هذه المادة - لاكتفوا بحرية الأديان، حتى في الدعوة إليها،<lb/>بشرط أن لا يطعن واحد في دين الآخر، ولا يشوه نصوصه، فإن قيل: إنه قد<lb/>اشترط فيها: (أن لا تخل الأعمال بالنظام العام وحسن إدارة الحكومة) - قلنا: هذا<lb/>الشرط سيكون حجة على الحكومة لا لها، إذا فرضنا أنها تجرأت على التصدي<lb/>لمنع شيء مما أشرنا إليه.<lb/>والثالثة عشرة في التزام ملك العراق تنفيذ ما تقرره جمعية الأمم لمنع<lb/>الأمراض.<lb/>والرابعة عشرة في سَنِّ قانون للآثار القديمة.<lb/>والخامسة عشرة في عقد اتفاق مالي بين الطرفين، يُنص فيه على ما يعطي<lb/>ملك الإنكليز لحكومة العراق من المرافق العامة، وعلى مساعدة حكومته لهم بالمال<lb/>حسب الحاجة، وعلى تصفية ديون العراق، وهذا الاتفاق سيكون مثار آفات<lb/>وغوائل كبيرة إن لم تقُم به حكومة عليمة بدقائق الفنون المالية، والمكايد السياسية،<lb/>ومسلحة بالشجاعة الأدبية، فالإنكليز استباحوا سلب السودان من مصر؛ بحجة أنهم<lb/>ساعدوها على فتحه، بعد أن أجبروها على تقرير تركه، ثم على فتحه برجالها<lb/>ومالها، وإنما ساعدوها بمبلغٍ حقيرٍ، لا يوازي ما استفاده بعض رجالهم منها.<lb/>السادسة عشرة في تعهد ملك الإنكليز بقدر ما تسمح له التعهدات الدولية -<lb/>المجهولة لدى العراق - بأن لا يضع عقبة في سبيل ارتباط العراق مع الدول<lb/>العربية المجاورة بمقاصد جمركية أو غيرها، وفحواها أن حكومة العراق غير<lb/>مستقلة ولا حرة في مثل هذا الارتباط بنفسها.<lb/>والسابعة عشرة في تحكيم محكمة العدل بجمعية الأمم في الخلاف الذي يمكن<lb/>أن يقع بين الطرفين في هذه المعاهدة، على أن يكون الاعتماد على النص<lb/>الإنكليزي (؟ !)<lb/>والثامنة عشرة - وهي الأخيرة - في كوْن مدة هذه المعاهدة عشرين سنة،<lb/>وليس فيها نص في شكل حكومة العراق بعدها إذا قررت وجوب إلغائها، تكون<lb/>حرة مستقلة بعد تكوين الإنكليز إياها كما يشاؤون، وتقييدها بالقيود المالية وغيرها<lb/>كما يهوون، أم يقرون ما شاؤوا في أمرها بدعوى أنهم هم الذين أوجدوها، وما لهم<lb/>من المصالح فيها، والديون عليها؟ ، نعم، هكذا يفعلون، وإذا لم يستقل العراق<lb/>في فرصة ارتباك العالم الحاضر فستكون كَرَّتهم خاسرة.<lb/>وإننا ننصح لأعضاء الجمعية التأسيسية المنتخَبة بأن يطَّلعوا على جميع ما<lb/>كتبه المصريون في قضيتهم الحاضرة، أو المطبوع منه خاصة؛ ليكونوا على<lb/>بصيرة من هذه المعاهدة التي ستكون حجة القوي على الضعيف، كما قال<lb/>(بسمارك) في المعاهدات المنطبقة على القانون الدولي مع الدول العظمى، فما<lb/>القول في العراق الذي جعلوه تحت وصايتهم، وأقرتهم دول عصبة لصوص الأمم<lb/>على ذلك؛ لأنها آلة في أيديهم؟ ! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n23-p798"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3326.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البهائية<lb/>بعد موت زعيمهم عباس أفندي</head>
               <lb/>
               <lb/>مات في أثناء هذا العام زعيم البهائية عباس أفندي بن بهاء الله إلههم<lb/>ومشترعهم، وكان يلقب نفسه، ويلقبونه بعبد البهاء اعترافًا بألوهية والده، وقد<lb/>وقع الشقاق بينهم فيمن يخلفه فيهم، فإنه قد أوصى لرجل غير الذي أوصى له والده،<lb/>ولكل من الخليفتين حزب يتبعه، ويؤيده، ويخذل الآخر، ويفنِّده، وذلك صدع<lb/>لوحدتهم، وقد كان مثارًا للعجب أن يوصي العبد بما يخالف أمر الرب، وإذا ظهر<lb/>السبب بطل العجب!<lb/>هذا الدين الجديد طور عصري لضلال الباطنية القديم، وكان عباس أفندي<lb/>أدهى مؤسسيه وناشريه، حتى إنه حظر إلى اليوم إظهار كتابهم الذي يسمونه<lb/>(الكتاب الأقدس) ؛ لأنه إذا تناولته الأيدي يتعذَّر نشر الدعوة في كل شعب وقطر بما<lb/>يناسب أفكار أهله وعقائدهم ومشاربهم؛ فإن أهل الحضارة في هذا العصر يكثر<lb/>فيهم المستقلون في الفكر، فلا يسهل أن تُنشر فيهم دعوة إلى دين له أصل معروف:<lb/>كتاب يدَّعون أنه مقدس معصوم - إلا ويكون الحكم في هذه الدعوة لنصوص من<lb/>هذا الكتاب دون ما تزيِّنه الدعاة من الدعاوي، وتزوِّره من الاختلاب، تستميل به<lb/>المستعدِّين، وتكتفي أمر المعارضين والمستَعْدِين، وقد كان عباس جذيلهم المحكك،<lb/>وعذيقهم المرجب، وإنما كان والده البهاء شخصًا يشغلون به الخيال، وينزِّهونه<lb/>عن القول والقيل والقال، فلا يسمح للناس برؤيته ولا بمراجعته ومرادته؛ لئلا<lb/>تعرفه الحواس والعقول، وتحكم له أو عليه بما يفعل ويقول، وكان عباس يخبر<lb/>عنه كل مَن اضطر إلى ذكره له، بما يرجو بفراسته أن يستحسنه، ويقبله شأنه<lb/>في الإخبار عن نِحلتهم، والحكاية عن مذهبهم، أو طريقته، وقد سبق لنا ذِكر<lb/>الشواهد على هذا.<lb/>قد خدع كثير من عقلاء المسلمين وأذكيائهم بنفاقهم ودهاء عباس أفندي، الذي<lb/>كان يدَّعي أنه من المسلمين المصلحين، فلا غرابة إذا انخدع غيرهم لهم، وإن<lb/>علموا كثيرًا من أصول دينهم، وإذا كانوا من غير المسلمين العارفين بحقيقة الإسلام،<lb/>وأما مَن يعرف حقيقة التوحيد فيستحيل أن يقبل عقيدة وثنية، ومَن يعرف ما كرم<lb/>الله به البشر، ورفع من شأن حريتهم بالإسلام فلا يعقل أن يرضى لنفسه بأن يكون<lb/>عبدًا لبشر مثله كالزعيم الملقب بالبهاء.<lb/>وقد بلغني في هذه الأيام أن منهم أحمد أفندي صفوت صاحب الخطبة الذي<lb/>اقترح بها على المسلمين هدْم نصوص القرآن والسنة والإجماع، والقياس، والأخْذ<lb/>بمقاصد القرآن دون دلالة لفظه في الأحكام، وهي التي رددت عليها من قبل في<lb/>المنار، فظهر لي الآن سر ما فيها من النفاق والمراء غير المعهود من صحيح<lb/>العقيدة، ولا فاسدها من رجال القضاء، وسر اعتماد الإنكليز على صاحبها وندبهم<lb/>له لإصلاح القضاء في فلسطين، وأنه من كيدهم الخفي لهذا الدين، والبهائية<lb/>صنائعهم في كل مكان، ولا سيما العراق، وإيران، وقد كان لروحي أفندي من<lb/>بطانة الوكالة البريطانية في جدة دسائس كثيرة في الحجاز.<lb/>ومنهم (م. خ) الذي كتب مقالة جهلية في الخلافة، ووصف نفسه في<lb/>إمضائها بأنه من علماء الإسلام، وأنه وكيل جمعية حفظ الخلافة، فتصدى كثير من<lb/>العلماء للرد عليه، وأنكر بعضهم كونه عالمًا أزهريًّا مصريًّا، والحق أنه مصري<lb/>أزهري، ولكنه مضطرب، غير عالم، ولا مسلم، بل هو بهائي، وحسبنا - في<lb/>الرد عليه - أنه بهائي.<lb/>كانت الدولة العثمانية مشترطة على البابية - البهائية والأزلية - جميعًا أن لا<lb/>يدْعوا إلى دينهم في بلادها، وإلا أخرجتهم منها، فلم يكونوا يبثُّون دعوتهم إلا في<lb/>مصر، وبطريق المناظرة والمغالطة دون الجهر، وقد أصابت لجنة الدستور بعدم<lb/>إصغائها إلى طلبهم الاعترافَ بدينهم كما طلبوا، فإن نص في الدستور المصري<lb/>على حرية كل دين، وإباحة كل دعوة فسترى مصر فتنًا عظيمةً من البهائية؛ لأنهم<lb/>يدعون العامة إلى دين جديد باسم الإسلام ممن يلبَسون لباس علماء المسلمين،<lb/>ويدعون الإسلام، ولو صرحوا بدينهم، ودعوا إليه، ولم يحرفوا القرآن والسنة له<lb/>لهان أمرهم، وسنعود إلى الكلام في شأنهم، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n23-p799"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3327.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الثالث والعشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>باسم الله، وبحمده نختتم هذا المجلد من المنار كما افتتحناه بهما، ونسأله<lb/>تعالى أن يجعل كل أعمالنا صالحة له وباسمه، وأن يوفقنا دائمًا إلى التسبيح بحمده،<lb/>ويجعلنا من عبيد نعمته وشكره.<lb/>ومن فضله ونعمته أن أقدرنا على الاستمرار على إصدار المنار، على فقْد<lb/>الأعوان والأنصار، ومطل أكثر المشتركين في جميع الأقطار، بعد أن كان جُلّ<lb/>شكوانا من أبناء هذه الديار، ولا سيما الأغنياء الكبار، فليس سبب ذلك القلة، بل<lb/>ما يعرفه المتفكِّرون في أنفسهم، وما قصر فيه المسلمون عن شأن غيرهم، فإن<lb/>المنار تخصَّص بإصلاح شؤونهم في دينهم ودنياهم، فشأنهم معه - كما قال الأستاذ<lb/>الإمام - رحمه الله تعالى في كلمته المأثورة.<lb/>ومما لدينا من المواد للمجلد الرابع والعشرين فتاوى ورسائل مهمة لشيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية لم تنشر بعد، وبقايا ما ننشر مسلسلاً ككتاب (من الخرافات) ،<lb/>ورحلة أوربة، وتتمة كتاب (الخلافة الإسلامية) للزعيم الهندي الكبير الشيخ أبو<lb/>الكلام أحمد، وتتمة ما بدأنا به من المقال في هذه المسألة التي صارت اليوم أم<lb/>المسائل الإسلامية، وأهمها وأحوجها إلى تعاون أهل العلم والرأي في بيان حقيقتها،<lb/>ووسائل إقامتها، ومما يناسب هذا تتمة مقالات (مدنية القوانين) ؛ فإن الخلافة<lb/>عداوة المتفرنجين، ولدينا ترجمة خطاب ذلك الزعيم الهندي، الذي قدَّمه إلى<lb/>المحكمة الإنكليزية، عندما أرادت محاكمته على بعض خُطبه المحرِّضة على<lb/>حكومة الهند، وهو خطاب غريب في بابه، لا يتجرَّأ على مثله، إلا مَن كان مثل<lb/>موقظ الشرق، وواضع أساس الإصلاح الإسلامي المرحوم السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني، وسيرى قُرَّاؤه أن خطب زعيم مصر - سعد باشا زغلول - تُعَدُّ في غاية<lb/>اللين والاحتراس بالنسبة إلى خطب زعيم الهند، وله مقدمة لمُترجِمه تلميذنا الشيخ<lb/>عبد الرزَّاق المليحي في وصف الثورة الهندية السلمية، وخلاصة أعمالها، لا<lb/>تستغني بلادنا المصرية وأمثالها عن الإحاطة بها، ولدينا رسالة تاريخية غريبة في<lb/>بابها أيضًا، عنوانها (انتداب العرب في سويسرة في القرون الوسطى) للأمير<lb/>شكيب أرسلان الشهير، ووعدنا بترجمة ما هو أهم منها عند جميع المسلمين.<lb/>وسنعود - إن شاء الله تعالى - إلى تقريظ المطبوعات الحديثة، وكنا كتبنا<lb/>في ذلك شيئًا للأجزاء الأخيرة، فاضطرتنا إلى إرجائه مباحثُ الخلافة.<lb/>فعسى أن نجد من القراء ما يشدُّ أزرنا، ويكون عونًا لنا على جهادنا من أداء<lb/>الحق، والتواصي بالحق والصبر، ولله الحمد من قبل، ومن بعد، وصلى الله<lb/>على خاتم الرسل، وهادي الخلق وآله وصحبه وسلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3328.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
