<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="46" to="46" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">46</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P569.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">26 رمضان  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">27 يناير 1900</date>م
<pb n="n2-p722" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P570.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الزكاة والتمدن</head>
               <lb/>(2)<lb/>بيّنا في مقالة (المنار) الماضي أن الزكاة ركن من أركان الدين والمدنية،<lb/>وفضيلة من أكمل الفضائل الإنسانية، وأن تاركها بعيد من الدين والتمدن والإنسانية<lb/>جميعًا، ودحضنا شبهة المحتالين في منعها من المتدينين، وندحض في هذه المقالة<lb/>شبهة من يذمها أو يذم السخاء من المتمدنين فنقول:<lb/>من الإفرنج طائفة تذم السخاء والبذل محتجة بأن إعطاء المال بدون مقابلة<lb/>عمل يعلّم الناس البطالة والكسل والاعتماد على الناس دون أنفسهم في قضاء حاجهم،<lb/>والوصول إلى مطالبهم ويكثر فيهم التسول والشحاذة، وما فشت هذه الأخلاق<lb/>والسجايا في أمة إلا ورَمتْها بالفقر والفاقة والذل والمهانة، وجعلتها وراء الأمم كلها،<lb/>وأنت ترى أن حجة هؤلاء ناهضة قوية، ولذلك فشت أفكارهم في أوربا فجعلت<lb/>قلوب أهلها قاسية على بني جنسهم لا يرحمون فقيرًا ولا يواسون محتاجًا حتى قيل:<lb/>إن الفقراء يموتون جوعًا في أسواق أغنى مدائن الأرض كلوندره ولا يرقّ لهم أحد<lb/>وإذا عدُل عقلاؤهم أو فلاسفتهم في هذه القساوة الوحشية يقولون: إن موت بعض<lb/>الأفراد أخف ضررًا على المدنية من فشوّ الأمراض الروحية التي تتولد من البذل<lb/>ومواساة هؤلاء المحتاجين وهي ما ذكرناه آنفًا، هذا ملخص مذهب هؤلاء، ونحن<lb/>نجيب عنه بالنسبة للزكاة الشرعية من وجوه:<lb/>(1) يعارض مفاسد البذل المذكورة مفاسد أعظم منها ضررًا في المدنية وأشد<lb/>خطرًا على الإنسانية وهي مفاسد الاشتراكية والفوضوية التي ليس لها منشأ إلا عدم<lb/>رضا الاشتراكيين بجعل المال دولة بين الأغنياء، بحيث يقاسي السواد الأعظم<lb/>من أبناء الإنسان متاعب الفقر وشقاء العوز حتى يموت الكثير منهم جوعًا ويتمتع<lb/>العدد الأقل بجميع صنوف النعيم ويستعبد سائر العالمين، بل يحبس في سجون<lb/>من الحديد (صناديق الأموال) جيوش الدراهم والدنانير يمنعها بذلك عن صدّ غارات<lb/>جيوش الفقر والفاقة التي تفتك بالنوع البشري أشد الفتك، إما بنفسها وإما بما يتبعها<lb/>من جيوش جراثيم الأمراض والأوبئة الخفية التي لا يدافع جانّها إلا بجنان من الذهب<lb/>أو الفضة [*] وليس فقر كل الفقراء وعوزهم من كسلهم وبطالتهم، فترد في حقهم شبهة<lb/>مانعي البذل وذامِّي السخاء، ولكن استعداد أفراد الإنسان متفاوت وللبيئة التي يعيش<lb/>فيها والقوم الذين يتربى بينهم الأثر الأكبر في أخلاقه ومعارفه التي هي<lb/>مناشئ أعماله الكسبية وغيرها {وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ<lb/>بَصِيراً} (الفرقان: 20) فالله تعالى يبتلي الغني بالفقير والفقير بالغني، كما يمتحن<lb/>القوي بالضعيف وبالعكس على نحو ما بيّناه في المقالة السابقة، وبسطة الرزق تكاد<lb/>تكون بالحظ والجد أكثر مما هي بالحيلة والكد.<lb/>يشقى أناس ويشقى آخرون بهم <gap resp="#org_MS"/> ويسعد الله أقوامًا بأقوام<lb/>وليس رزق الفتى من فضل حيلته <gap resp="#org_MS"/> لكن جدود وأرزاق بأقسام<lb/>كالصيد يحرمه الرامي الجيد وقد <gap resp="#org_MS"/> يرمي فيحرزه من ليس بالرامي<lb/>وما أنا من يقول بالجد والحظ على إطلاقه الذي يطوف في الأذهان، ويجري<lb/>على كل لسان، بل أقول: لكل شيء سبب، وللإنسان ما سعى وكسب {لَهَا مَا<lb/>كَسَبَتْ وَعَلَيْهَا مَا اكْتَسَبَتْ} (البقرة: 286) ولكنّ طرق الكسب والثروة منها ما يعرفه الإنسان ومنها ما يجهله، وبعض ما يعرفه يمكن أن يناله بسعيه , وبعضه يعلو<lb/>عن تناول السعي ويتعاصى على الكسب، ولا تكون طبقات الناس أو أفرادهم<lb/>متقاربين في معرفة الأسباب والتمكن منها إلا إذا أمكن توحيد التربية والتعليم<lb/>وتعميمهما في العالم الإنساني كله، وما أبعدها غاية وأقصاها رغيبة! ! فظهر بهذا<lb/>علة اختلاف الناس المشهود في المعارف والسجايا والأعمال والمكاسب إجمالاً<lb/>{َلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ} (هود: 118-119) وظهر به<lb/>وبما قبله أن للاشتراكيين بعض العذر في القيام على الأغنياء الذين لا يجعلون في<lb/>أموالهم حقًّا معلومًا للبائس الفقير والعاجز الضعيف الذين ليس لهم ما يكفيهم، وأن<lb/>ينتهي بهم الأمر إلى القيام على الحكومة التي لا تلزم الناس بالمساواة إلزامًا كما هو<lb/>شأن الفوضويين، نعم إن القوم أفرطوا فخابوا، ومن الاعتدال أن يطلبوا المواساة بدلاً<lb/>من المساواة التي لا سبيل إليها، ويعلم المتمدنون من المسلمين أن حكماء أوربا<lb/>وحكامها في حيرة من تلافي شرور الاشتراكيين والفوضويين ومعالجة هذا الداء<lb/>الاجتماعيّ الدويّ , وما علاجه إلا الدين الإسلامي الذي يفرض الزكاة ويحث على<lb/>المواساة ويفرض على الآخذين به أن يرضوا بما قسم الله لهم بعد السعي بحسب<lb/>الطاقة.<lb/>(2) إن فضلاء الأوربيين وعقلاءهم الذين لم ينسلخوا من مزايا<lb/>الإنسانية الجميلة ولم يُحرموا من الشفقة والرأفة على أبناء جنسهم بالمرة , قد<lb/>خصصوا جزءًا من أموالهم لبناء المستشفيات لمعالجة مرضى الفقراء ولغير<lb/>ذلك من أعمال البر، ولولا هؤلاء لكانت المدنية الأوروبية شر مدنية أخرجت<lb/>للناس، ولكان غلو الاشتراكيين والفوضويين تجاوز الحدود فدمرها شر<lb/>تدمير وجعل مصيرها بئس المصير، وإننا نرى اللابسين لباس المدنية<lb/>الأوروبية من المسلمين لا يبذلون شيئًا من فضول أموالهم على أعمال البر<lb/>التي ينفق عليها الأوروبيون كالمستشفيات والمدارس والمكاتب وتنشيط المخترعين<lb/>والمكتشفين، حرموا فضائل المشرقين واستأثروا برذائل المغربين {وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ<lb/>عَلَى شَيْءٍ أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ الكَاذِبُونَ} (المجادلة: 18) .<lb/>(3) إذا كان السويليون من الإفرنج يقبّحون إيتاء الفقراء والمساكين العاجزين<lb/>عن كسب يكفيهم، فلا ينبغي أن يلتفت إلى قولهم؛ لأن احتجاجهم بتعليم الناس<lb/>البطالة والكسل إنما يأتي إذا كانت الشريعة تعطي من يقدر على الكسب ولا يكتسب<lb/>إخلادًا إلى الكسل والبطالة واعتمادًا على أوساخ الناس، ولكن الشريعة تمنع إعطاء<lb/>مثل هذا كما تمنع إعطاء العاجز فوق كفايته، وتسمي مَن يقدر على كسب يكفيه<lb/>غنيًّا، ولذلك قال الإمام الغزالي كغيره: (وقد لا يملك إلا فأسًا وحبلاً وهو<lb/>غني) . وجعلت أيضًا في حكم الغني كل فقيرعاجز له قريب يمونه وينفق عليه،<lb/>ومع هذا كله حرمت السؤال والشحاذة على غير المضطر واعتبرت أموال الزكاة<lb/>والصدقات من أوساخ الناس، وقال النبي عليه الصلاة والسلام: اليد العليا خير<lb/>من اليد السفلى.<lb/>فقد رأيتَ أن هذا الدين القويم فرض للفقراء والمساكين ما فرض من مال الزكاة<lb/>مع أشد الاحتراس من مضار اعتماد الإنسان على غير كسبه ونتائج عمله، ومن ذلك<lb/>أنها حرمت الصدقة على آل بيت النبي صلى الله عليه وسلم؛ لأنهم ينبغي أن يكونوا<lb/>قدوة للناس في شرف النفس وعزتها، وما أكل أوساخ الناس إلا ذلٌّ وصغار، وقد<lb/>غفل المسلمون لا سيما الغالون في تعظيم أهل البيت عن هذا فأغدقوا عليهم الإنعام<lb/>حتى جعلوهم عالة على الناس في عامة شؤونهم، وأفسدوا أخلاق الجم<lb/>الغفير منهم.<lb/>(4) إذا فرضنا أن للسويليين وجهًا في منع إعطاء الفقير والمسكين ومن في<lb/>معناهما كالغارم وابن السبيل مطلقًا، فهل نقول: إن لهم وجهًا في منع تجهيز<lb/>المطّوعين لحماية البلاد ودفع الأعداء عنها، ومنع فك الرقاب من العبودية أو<lb/>الأسر؟! كلا، إننا لم نسمع أن أحدًا في أوربا يذم هذه المصارف، بل نراهم يجمعون<lb/>الأموال الطائلة لتنفق في هذه الوجوه، وقد جعلوا السعي في تحرير الأرقاء ركنًا من<lb/>أركان التمدن، بل وجعلوه عملاً مخصوصًا من أهم أعمال الحكومة.<lb/>وخلاصة القول وزبدته: أن الزكاة ركن من أهم أركان الدين والمدنية الحقة،<lb/>وأنه ليس في شيء من مصارفه الثمانية مغمز لغامز ولا مضرة تخشى مغبتها، وأن<lb/>هؤلاء المسلمين الجغرافيين الذين يمنعونها لروح البخل والشح الخبيث الذي لابس<lb/>نفوسهم الشريرة ما شمّوا رائحة التمدن الحقيقي، ولا استنشقوا عَرف الإسلام العطر،<lb/>ويوشك أن يجيء يوم من الأيام تهدي فيه الأوربيين معارفُهم الاجتماعية إلى إقامة هذا<lb/>الركن المدني الركين، ثم إقامة غيره من أركان الإسلام، فيضطر المقلدون لهم في<lb/>مساويهم من متمدنينا إلى تقليدهم في المحاسن والفضائل التي يأخذونها من دينهم،<lb/>فإنهم لصغر نفوسهم لا يكونون إلا مقلدين و {لِّكُلِّ نَبَأٍ مُّسْتَقَرٌّ وَسَوْفَ تَعْلَمُونَ} (الأنعام: 67) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الجان) اسم جمع للجن وهو كل ما استتر عن الحواس كالملائكة والشياطين، ومنه ميكروب الأمراض , والجنان - بالضم - الترس.</note>
            </note>
            <pb n="n2-p726" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P571.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد المشتركين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاقتراح على المنار</head>
               <lb/>يود أكثر أهل الجدّ أن (المنار) لا يكتب إلا في أهم المواضيع الدينية<lb/>والاجتماعية كالتربية والتعليم من الوجه الديني، وممن صرح لنا بهذا الرأي وزير<lb/>مصر الأكبر صاحب الدولة رياض باشا، ويقول آخرون: لابد من تنوع المواضيع<lb/>والكلام في الأدبيات؛ ليكون فيه ما يروّح النفوس التي تسأم الجد الدائم، واقترح<lb/>علينا كثيرون من فضلاء القطرين المصري والسوري أن نكتب ملخص دروس<lb/>التفسير التي يلقيها في الأزهر حَكيم الأمة الأستاذ الشيخ محمد عبده مفتي الديار<lb/>المصرية، فإن فيها حياة الأمة وبيان شفائها من أمراض شقائها، واقترح آخرون<lb/>علينا أن ندرج فيه ملخص الخطب النافعة التي يلقيها كاتب هذه السطور وغيره من<lb/>الأفاضل في جمعية (شمس الإسلام) وإجابة هذه الاقترحات يتوقف على جعل<lb/>(المنار) مضاعف حجمه الآن مع بقائه أسبوعيًّا، فهل يوجد في القارئين عدد كثير<lb/>يضاعف لنا الثمن حتى نتمكن من هذا العمل من غير خسارة مالية لا نستطيع<lb/>احتمالها؟ ما لا يدرك كله لا يترك قله، وقد رجّحنا أن نزيد في (المنار) كراسة<lb/>ونصدره في الشهر ثلاث مرات، أو كراستين ونصدره مرتين، ونبدأ بإجابة<lb/>الاقتراح الأخير بعد نشر آخر كتابة وردت لنا فيه وهي:<lb/>جناب الأستاذ الفاضل:<lb/>حضرتُ أمس بجمعية (شمس الإسلام الخيرية) فوجدت فيها ما حقق ظني<lb/>وما كنت أنتظره من حضرات مؤسسيها الكرام من نقاوة المواضيع وصدق النية<lb/>والإخلاص لجلالة السلطان وعزيز مصرنا حتى كنت أهتز طربًا حين قمتم وفسرتم<lb/>قوله تعالى في الطاعة والتقوى والاقتصاد مما تُلي من الآيات في مبدأ الجلسة<lb/>وبرهنتم أن هذه الآيات وحدها تكفي لسعادتنا الدنيوية والأخروية، وازداد سروري<lb/>حين قام الأستاذ الفاضل الشيخ علي الجربي وكشف الحجاب عن بعض ما خفي من<lb/>أسرار الدين، لا سيما وقد أتبعتم كلامه بأن أوضحتم في بعض ما قلتموه أن المرض<lb/>الذي يعم المسلمين الآن ليس هو عدم معرفتهم ما هم عليه الآن من الشقاء مما هو<lb/>معروف لدى العام والخاص، ولكن المرض كل المرض في جهل الأسباب التي<lb/>جرّت علينا هذا الشقاء الذي يكاد أن لا ينتهي، وعدم إيجاد الطرق الموصلة إلى<lb/>إنقاذنا منه مما لا يقدر عليه إلا كل عالم متمكن حكيم متبصر، وأتبعتم قولكم ببعض<lb/>مباحث أخرى مما وقع موقع الاستحسان لدى الحضور، وإني أشكر حضرة الأستاذ<lb/>الفيلسوف على خدمة الإسلام والمسلمين، كما أني أدعوه أن لا يَكِلّ مهما تصدر<lb/>أمامه من الصعوبات، حيث إن الخدمة لله، وكفاكم بالله قوة وعونًا , غير أنه سنحت<lb/>لي فكرة وجدت من حقوق الإسلام أن أسردها على مسامع حضرتكم، ولعلها تقع<lb/>لديكم موقع القبول، وهي أن تلك المواضيع والأفكار التي يقولها الخطباء وتقولونها<lb/>أنتم في محفل الجمعية كما ينتفع منها الذي حضرها، كذلك يلزم أن يستفيد منها من<lb/>عاقه عن ذلك بُعد المكان مثلاً، ولتحقيق هذه الأمنية أقترح أن يخصص محل في<lb/>جريدتكم يكتب فيه ملخص المواضيع التي يراد البحث فيها في كل أسبوع، وهي<lb/>ليست بأقل أهمية من الدرس الديني الذي تكتبون له ملخصًا في جريدتكم الغرّاء،<lb/>فالكل راجع للدين وهو الغرض، وليست غير مجلتكم أولى بنشر تلك النصائح التي<lb/>تلدها أفكار الخطباء، وتثبت أمام الجميع صحتها ويظهر نفعها، فأكرر الكلام على<lb/>حضرتكم في قبول هذا الاقتراح، وليس هناك فرق بينكم وبين الجمعية فإنكم من<lb/>الجمعية والجمعية منكم، ويلزم أن تكون جريدتكم لسان الجمعية وترجمان مقاصدها<lb/>كما تفعل جمعية (مكارم الأخلاق الإسلامية) هذا وأرجو أن لا تحوجوني إلى التكرار<lb/>في هذه المسألة المهمة، ولقد صارت الآن الجمعية عمومية، فلا ضرر أن تنشر<lb/>أفكارها بين المسلمين الأعضاء منهم وغير الأعضاء، ولا أشك في أن تنشر في<lb/>عدد (المنار) الآتي إن شاء الله تعالى ما خص مواضيع هذا الأسبوع لاعتقادي أن<lb/>هذا ليس ضد مشروعكم الذي هو منفعة الإسلام والمسلمين، وعلى أي حال فإني<lb/>شاكر لحضرتكم، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد المسلمين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ومن المشتركين في مجلة المنار <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p728" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P572.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طائفة من الأخبار</head>
               <lb/>(الاجتماع الأسبوعي العام لجمعية شمس الإسلام)<lb/>افتتحت الجمعية من نائب الرئيس، بسم الله وحمده والصلاة والسلام على نبيه<lb/>والدعاء لمولانا أمير المؤمنين الأعظم، ثم لعزيز مصر المعظّم، ثم شنّف الأسماع<lb/>فقيه الجمعية الفاضل بتلاوة قوله تعالى: {وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِّمَنْ<lb/>أَرَادَ أَن يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُوراً} (الفرقان: 62) إلى آخر السورة، ثم قام خطيب<lb/>الجمعية منشئ هذه المجلة وخطب خطبة مطولة في بيان ما أرشدت إليه الآيات<lb/>الكريمة من أسباب سعادة الدنيا والآخرة [*] تكلمت أولاً في المحافظة على الوقت<lb/>وعدم تضييعه سدى، ثم في محاسبة الإنسان نفسه في الليل على عمل النهار<lb/>وبالعكس، وعند ذلك يرى أحد أمرين إما أنه كان مقصرًا في أداء ما يجب عليه<lb/>لربه أو لنفسه أو لأهله أو لأمته، وإما أنه كان مشمرًا وقام بما يجب وأدّى الحقوق،<lb/>فإن كان الأول وجب عليه أن يذّكر تقصيره ونتائجه الوخيمة فيتعظ ويتدارك في<lb/>الليل ما فاته في النهار وبالعكس: {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ<lb/>ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيب} (النساء: 17) وإن كان الثاني وجب عليه أن يشكر لله<lb/>فضله عليه بالتوفيق للجد والتشمير بأن يزداد ثباتًا، ثم بعد الإسهاب في معنى هذه<lb/>الآية بينت أن الآيات التي بعدها شرعت لنا طلب سعادتي الدنيا والآخرة بالعمل،<lb/>أما سعادة الدنيا فأركانها ثلاثة: الغنى والثروة وقرة العين بالأهل والذرية والجاه<lb/>الرفيع بالحق، وقد شرع الله لنا طلب الركن الأول بمشروعية سببه وهو الاقتصاد<lb/>حيث قال في أوصاف عباده المرضيين عنده: {وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ<lb/>يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَاماً} (الفرقان: 67) وقلّما يفتقر مقتصد.<lb/>وشرع لنا طلب الركنين الآخرين بقوله عز من قائل: {وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا<lb/>هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74)<lb/>ولا جاه أعلى ولا شرف أرفع من كون الإنسان إمامًا وقدوة لخيار الناس وأفاضلهم<lb/>وهم المتقون، وبينت أنه ليس المراد من الآية طلب هذين الأمرين الجليلين باللسان<lb/>فقط، فإن الله تعالى لا يعبأ بدعاء من لا يوافق قلبُه وعملُه لسانَه، فيجب علينا أن<lb/>نطلب كل شيء بصدق القصد من قلوبنا والعمل الذي تقتضيه الأسباب والسنن<lb/>الإلهية في الكون ثم نطلب من الله بألسنتنا المترجمة عن قلوبنا أن يسهل علينا ما لا<lb/>يناله كسبنا من أسباب ذلك.<lb/>وأما سعادة الآخرة فهي رضوان الله تعالى ومثوبته في دار كرامته، وقد عبّر<lb/>عنها بعد ذكر أسباب سعادة الدنيا والآخرة بقوله: {أُوْلَئِكَ يُجْزَوْنَ الغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا<lb/>وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلاماً} (الفرقان: 75) فجعل تحصيل سعادة الدنيا من<lb/>أسباب سعادة الآخرة، وذكر من أسباب السعادتين أركان الدين الأربعة وهي: (1)<lb/>التوحيد، ذكره بقوله: {وَالَّذِينَ لاَ يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهاً آخَرَ} (الفرقان: 68)<lb/>و (2) ترك المعاصي، ونبه عليها بذكر كبائرها، وهي القتل والزنا وشهادة الزور،<lb/>و (3) الآداب والفضائل، أرشد إلى مهماتها كالسكينة والتواضع ومتاركة الجاهلين<lb/>والسفهاء والإعراض عنهم بقوله: {وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأَرْضِ هَوْناً<lb/>وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُوا سَلاماً} (الفرقان: 63) وكالاقتصاد، وقد ذكرنا<lb/>آيته من قريب، وكاليقظة والاعتبار بآيات الله المسموعة والمشاهدة والانتفاع<lb/>بالتذكير بها: {وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُماًّ وَعُمْيَاناً} (الفرقان: 73) وكالإعراض عن اللغو وهو كل ما لا فائدة فيه: {وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ<lb/>مَرُّوا كِرَاماً} (الفرقان: 72) وكالخوف من الله تعالى الذي يكبح النفس عن<lb/>المعاصي، وإليه الإشارة بقوله: {وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ} (الفرقان: 65) و (4) الأعمال الصالحة ذكرها إجمالاً بقوله: {وَمَن تَابَ<lb/>وَعَمِلَ صَالِحاً} (الفرقان: 71) إلخ، وخص منها بالذكر القيام بالليل للصلاة،<lb/>وكل ما ذكر من الآداب آنفًا تتبعه أعمال تناسبه ويدخل في هذا تربية الأولاد، فإنهم<lb/>لا يكونون قرة أعين إلا بالتربية الصحيحة.<lb/>هذا مجموع المعاني التي كانت مدار خطبة هذا العاجز، رمزت إليها رمزًا من<lb/>غير مراعاة ترتيب الآيات ولا ترتيب الإلقاء، ولو كتبت كل ما تذكرته منها لاستغرق<lb/>عدد (المنار) كله، وقد أسهبت في ذم الإسراف والحث على الاقتصاد إسهابًا،<lb/>وجاءت على لساني كلمات في ذلك استحسنها القوم استحسانًا، أذكر منها كلمتين:<lb/>إحداهما أن معظم الأموال التي تفيض بها راحات أغنياء هذه البلاد إسرافًا وتبذيرًا<lb/>تذهب إلى الأجانب، فالذنب فيها يضاعف ضعفين ربما كان أكبرهما هو الذي لا يلقي<lb/>له أحد بالاً، وهو الإدلاء بثروة الأمة إلى الأجانب، ففيه إضعاف للأمة وتقوية<lb/>لخصمائها في عمل واحد، و (الثانية) في الحث على حفظ رقبة البلاد في أيدي<lb/>أهلها، قلت: إن فدانًا من الطين يبتاعه أجنبي من وطني يؤلمني ويمضني ما لا<lb/>يؤلمني نزع أكبر وظيفة من وطني وتطويق الأجنبي بها؛ لأن رقبة البلاد إذا زالت<lb/>من أيدينا إلى أيدي هؤلاء الغرباء الأغنياء وأمسينا فيها عمالاً وأجراء - فقدنا البلاد<lb/>والسلطة معًا فقدًا لا يرجى له عود، وإذا فقدنا السلطة وبقيت لنا البلاد، فلا يبعد أن<lb/>يأتي يوم من الأيام نكون فيها أمة متحدة لها قول يسمع ورأي عام يعمل به، فنقول:<lb/>نحن أولى بحكم بلادنا من غيرنا، فلا يستطيع أحد أن يرد علينا، ولكن إذا ذهبت<lb/>رقبة البلاد منا وفرضنا أنه يمكننا مع الفقر والفاقة أن نملأ هذه الأدمغة الجاهلة علمًا<lb/>وحكمة، ونفرغ في هذه القلوب الفارغة حمية وهمة، ونجعل هؤلاء الأشتات شيئًا<lb/>واحدًا، فبماذا تطالب الأمة والبلاد ليست بلادها؟ وأبنت بالأدلة والبراهين أن<lb/>الاقتصاد فرض على المسلمين، وحسبك من الوعيد على تركه قوله تعالى: {إِنَّ<lb/>المُبَذِّرِينَ كَانُوا إِخْوَانَ الشَّيَاطِينِ وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِرَبِّهِ كَفُوراً} (الإسراء: 27)<lb/>وفندت قول بعض الشيوخ في مصر - ولم أذكر اسمه - أن الاقتصاد في المعيشة<lb/>أمر مندوب لا واجب، وقد قال مثل ذلك في تدبير المنزل وتربية الأولاد! ! وبينت<lb/>أننا ما دمنا نلتفت لهذه الأقوال الخادعة لا تقوم لنا قائمة، ثم قام في إثري الأستاذ<lb/>الفاضل الذي وقف نفسه على الدعوة إلى الله ووعظ المسلمين وإرشادهم حيث كان -<lb/>الشيخ علي أبو النور الجربي- وأفاض على الحاضرين من الحكم المأثورة، بل الدرر<lb/>المنثورة ما أعجب به القوم إعجابًا، كيف وهو لم يترك ركنًا من أركان الدين<lb/>الأربعة التي مر ذكرها إلا وحوّم عليه، وجاء بالمحاسن مما يذكر فيه: تكلم في<lb/>التوحيد فأجاد، ثم انتقل إلى الوعظ فأفاد، ذكّر بالآخرة ولم يغفل نصيب الإنسان من<lb/>الدنيا وحث على التوبة ورغّب فيها، وأثنى على الجمعية وحث عليها، وأظهر<lb/>الأسف مما بلغه من وجود حزازة بين جمعية (شمس الإسلام) وجمعية (مكارم<lb/>الأخلاق) .<lb/>ولما فرغ من مقاله وهدأت شقائق ارتجاله، تعقبه كاتب هذه السطور فأبان<lb/>للحاضرين أن منازع الجمعيات ومقاصدها إنما تعرف من قوانينها، وأننا قرأنا<lb/>قانوني الجمعيتين، فلم نجد فيهما اختلافًا يوجب الحزازات أو الضغائن، بل وجدنا<lb/>أن الغرض واحد وهو خدمة الملة والأمة، ثم قلت: إن الأستاذ معذور لأنه ما قال<lb/>إلا ما سمع، ولكن كلام واحد أو آحاد من جمعية في أي شأن من الشؤون لا يجوز<lb/>أن يحكم به على الجمعية، كما لا يجوز أن ينسب ذنب المسلم أو المسلمين إلى<lb/>الإسلام نفسه، نعم إن أكثر الناس يتخذ كلام رئيس الجمعية حجة في مثل هذا المقام،<lb/>وأن الأستاذ لم يجتمع برئيس جمعية (شمس الإسلام) قط.<lb/>والصواب أن الرئيس والمرؤوس في هذا المقام سواء، ومقاصد الجمعيات إنما<lb/>تعرف من قوانينها كما قلنا، وإننا نصرح على رءوس الأشهاد بأن جمعيتنا وجمعية<lb/>(مكارم الأخلاق) سواء وكُلنا إخوان غرضُنا واحد، وتعقبته أيضًا بكلام وجيز في<lb/>حقيقة التوبة، والسبب في إصرار الناس على المعاصي والرذائل، وما هو إلا فساد<lb/>التربية والتعليم إلخ.<lb/>ثم قام صديقنا الفاضل المهذب الشيخ أحمد المحمصاني وألقى خطابًا وجيزًا في<lb/>تهذيب المرء نفسه، استشهد له بآثار السلف الصالح فأجاد وأفاد وحمده الحاضرون،<lb/>ثم ختم الاجتماع كما افتتح بالحمد والصلاة والدعاء لأمير المؤمنين ولأمير هذه البلاد<lb/>وتلاوة القرآن الشريف.<lb/>***<lb/>(المجاعة في الهند)<lb/>يقرب عدد الجائعين فيى الهند الذين تمونهم الحكومة من أموال إعانة المجاعة<lb/>نحو ثلاثة ملايين، ولم يزل المطر منحبسًا، فالرجاء في غلة هذا الشتاء ضعيف،<lb/>فنسأل اللطف من اللطيف.<lb/>***<lb/>(انخفاض النيل وتوقع الجدب ووجوب الاقتصاد)<lb/>اتفقت الكلمة وثبت رسميًّا عند الحكومة أن انخفاض النيل في هذه السنة لم يُعهد<lb/>له نظير في تاريخ النيل، ولا يزال الهبوط مستمرًّا حتى امتنع سير السفن في بعض<lb/>بلاد السودان، ويقال إن عمق الماء لا يزيد عن متر واحد قرب مروي , بل يقال: إن<lb/>الانخفاض شوهد في بحيرة فيكتوريا منبع النيل الأكبر بدرجة لم تعهد من قبل، فإذا<lb/>كانت العلة في المنبع فالأمر مخوف والخطر متوقع، والعياذ بالله تعالى، ولقد كانوا<lb/>يتشاءمون في بعض المجالس العالية من سنين كسنيّ يوسف عليه السلام، وقد سخر<lb/>الله تعالى في تلك السنين نبيًّا من أنبيائه عالج للمصريين ذلك الداء الدوي، ومن عساه<lb/>يعالجه في هذه الأيام؟ نعم إن سهولة المواصلات في هذا العصر تمكن التجار من<lb/>جلب الغلات إلى هذه الديار من جميع الممالك والأقطار، فلا يهلك الناس، ولكن التجار<lb/>لا يرحمون فقيرًا ولا مسكينًا، فأين المال عند هؤلاء الفلاحين الذين هم الجزء الأكبر<lb/>من سكان مصر، وإننا نراهم يبيعون أطيانهم ويرهنونها في وقت الرخاء<lb/>والخصب.<lb/>قدّر المقدّرون الأطيان التي لا يكون لها حظ من الريّ بسبب عدم وفاء<lb/>النيل في هذه السنة بنحو 300 ألف فدان؛ فاضطرب الناس لذلك اضطرابًا، فإذا لم<lb/>يكن وفاء - ونسأل الله أن يكون - في السنة القابلة وزاد الهبوط والنزول، فماذا<lb/>يكون من شأن الناس في هذه البلاد التي لا يدّخر أهلها الغلال ويعسر<lb/>فيهاالادخار لرطوبة أرضها أي عسر؟ ثم ماذا يكون من أمرهم اذا دام ذلك<lb/>سبع سنين كما كان في زمن يوسف لا قدّر الله ذلك؟ إنما غرضي من كتابة هذه<lb/>الكلمات الثقيلة على السمع المؤلمة للنفس , حث الناس على غاية الاقتصاد في<lb/>النفقات استعدادًا لما عساه يكون مخبوءًا لنا في المستقبل، فاذا وقع المحذور كان<lb/>العلاج موجودًا، فإننا في زمان لا يموت فيه جوعًا صاحب المال إلا إذا عمّ القحط<lb/>الدنيا كلها وإذا جاء - إن شاء الله - الخصب والإقبال، فلا تضرنا إضافة المال إلى<lb/>المال، وقد كنت كتبت في (المؤيد) الأغر مقالة مخصوصة في تنبيه أهل الزراعة<lb/>(وأكثر أهل مصر أهل زراعة) إلى وجوب الاقتصاد التام في النفقات والاستعداد<lb/>لما هو آت، وهذه نبذة مذكرة بتلك {وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) .<lb/>***<lb/>(استعداد الدول الحربي ومطامعها)<lb/>السياستان الخارجية والحرية في الدول هما مظهران للتمويه والخداع،<lb/>ومجليان للمواربة والدهان، قيصر الروسيا هو الجدير بأن يسمى قيصر الحروب،<lb/>ولكنه أحب أن يلقب بقيصر السلام، فطلب من الدول وهو مجدٌّ في الاستعدادات<lb/>الحربية برية وبحرية أن يعقد مؤتمرًا للبحث في تقليل الاستعدادات الحربية وتخفيف<lb/>نكبات الحرب ومصائبها، بل والبحث في منعها والالتجاء للتحكيم عند النزاع وما<lb/>انفض المؤتمر إلا وزاد الاستعداد وقويت المطامع وامتدت، فإنكلترا اضطرت<lb/>الترانسفال إلى الحرب الحاضرة لتستولي على بلادها، فأرادت الروسيا اغتنام<lb/>الفرصة والاستفادة من اشتغال إنكلترا بالحرب بأخذ ميناء من مواني خليج العجم<lb/>وإنشاب براثنها في أحشاء هرات، أو إنشاء وكالة روسية في بلاد أفغانستان وسكك<lb/>حديدية في إيران، وقد ظهرت منها بوادر السعي لهاته الأماني في البر والبحر<lb/>كإرسال العساكر إلى حدود أفغانستان، ولا ندري ماذا تكون أواخره، وقد شاع أنها<lb/>استولت على جزيرة يابانية، وألمانيا قد زادت في ميزانيتها مبلغًا كبيرًا من المال<lb/>لتقوية البحرية التي هي أكبر أماني إمبراطورها الحازم، وقد احتفلت أخيرًا بإنزال<lb/>سفينتين عظيمتين إلى البحر اسم إحداهما (ديتشلاند) والأخرى (ألمانيا) وقد<lb/>خطب وزير الخارجية بيلوف يوم إنزال هذه خطبة قال فيها: (ولقد علمت ألمانيا أن<lb/>كل دولة ليس لها قوة بحرية تكون في مرسح العالم كالشخص الأخرس في مرسح<lb/>التمثيل) واليابان تبذل أيضًا في هذه الأيام الأموال الكثيرة لجعل قوتها البحرية<lb/>مساوية لقوى بعض الدول البحرية الكبرى في أوروبا فأوصت معاملها والمعامل<lb/>الأجنبية بعدة مدرعات، وتجتهد أيضًا في تحسين أسلحتها وزيادة جيشها، وتقول<lb/>إحدى الجرائد: إن الشهر الآتي موعد لنزول 20 بارجة إلى البحر، قوة كل واحدة<lb/>منها ستة آلاف حصان، وتسير في الساعة ثلاثين ميلاً لألمانيا منها عشر، ولإيطاليا<lb/>ست، ولروسيا أربع، وفرنسا قررت أيضًا زيادة أساطيلها وتقوية موانيها،<lb/>وتسعى في تعزيز مستعمراتها في إفريقيا والهند الصينية، وأما بريطانيا العظمى فقد<lb/>اجتمع رأي ساستها على تحسين حال الجيش البري وتقويته لما أظهرته هذه الحرب<lb/>فيه من الخلل والضعف وقال برسفورد ثاني قواد الأسطول الإنكليزي في البحر<lb/>المتوسط: (إذا استمرت الدول الأوربية على زيادة أساطيلها استمررنا نحن أيضًا<lb/>على الزيادة وسبقناها بمراحل؛ لأننا أسرع في بناء البوارج من مزاحمينا<lb/>والأموال والرجال كثيرة عندنا جدًّا) وقد جعلت هذه الدولة أساطيلها القوية على قدم<lb/>الاستعداد في كل آن إرهابًا للدول الطامعة التي ربما تنتهي بها الشماتة إلى العدوان.<lb/>وقرأنا في جريدة (بيروت) أن نظارة بحريتها قد أصدرت أمرًا بمنع إخراج الفحم<lb/>الحجري من المناجم الإنكليزية، وعدم إرساله بالمرة إلى فرنسا وروسيا وغيرهما،<lb/>وأكثر مناجم الفحم للإنكليز، فلا تستغني عنها دولة أوربية، فلا جرم كانت هذه<lb/>العقوبة شديدة. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) العادة التي يجري عليها هذا الفقير في خطب الجمعية هي أن يقول ما يفتح الله به عليه من فهم الآيات القرآنية التي يفتتح بها القارئ الجمعية من عند نفسه , وكتاب الله كله حِكم وعِبر.</note>
            </note>
            <pb n="n2-p734" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P573.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى صادق الرافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذم الهوى</head>
               <lb/>للأديب اللوذعي صاحب الإمضاء مصطفى صادق الرافعي<lb/>
               <lb/>أجدك ما تصارعك المدام <gap resp="#org_MS"/> ويصرع قلبك الصب الغرام<lb/>وتظمئك المراشف كل آن <gap resp="#org_MS"/> وتقتلك المعاطف والقوام<lb/>لعمرك ما تجلّد مستهام <gap resp="#org_MS"/> بما يرضى ويبغي المستهام<lb/>ولكن شيمة الولهان صبر <gap resp="#org_MS"/> وإن أودى به الموت الزؤام<lb/>أيقتلك الظباء وأنت ليث <gap resp="#org_MS"/> ويسبيك ابن سام وأنت حام<lb/>تسهدك الدموع فلا منام <gap resp="#org_MS"/> وهل يرضى بعينيك المنام<lb/>وتصيبك الصبا والليل شيخ <gap resp="#org_MS"/> وتشجيك البلابل والحمام<lb/>تظل تلوم قلبك أن تسالى <gap resp="#org_MS"/> وتجزع أن يلم بك الملام<lb/>فداؤك صحة والداء داء <gap resp="#org_MS"/> وصحتك التي ترجى سقام<lb/>رويدك ما الهوى إلا هوان <gap resp="#org_MS"/> وهل يرضى العنا إلا اللئام<lb/>ومن خبر الغواني فالغواني <gap resp="#org_MS"/> ضياء في بواطنه ظلام<lb/>ألنّ لك الحديث فلنت قلبًا <gap resp="#org_MS"/> وعهدي ما يخادعك الكلام<lb/>وكنت تذود نفسك عن حياض <gap resp="#org_MS"/> وقد وردت فما هذا المقام<lb/>أريش لها سهام صائبات <gap resp="#org_MS"/> ومثلك لا تراش له السهام<lb/>فطورًا يأسر القلب العذارى <gap resp="#org_MS"/> وطورًا يأسر القلب الغلام<lb/>سقطت وكنت ذا نفس عصام <gap resp="#org_MS"/> ولكن ماوراك يا عصام<lb/>أقال الله كن عبد الغواني <gap resp="#org_MS"/> حرام يا فتى ليلى حرام<lb/>تمر على المساجد غير باكٍ <gap resp="#org_MS"/> وتبكيك المنازل والخيام<lb/>ويذكرك الحمام إذا تغنى <gap resp="#org_MS"/> ولا ذكرى إذا غنّى الحِمام<lb/>أتطمع في السماء ولا رقي <gap resp="#org_MS"/> وما يُروى من الآل الأوام<lb/>فديتك ليس هذا عصر ليلى <gap resp="#org_MS"/> على ليلى من العصر السلام<lb/>قصور غير تلك وخندريس <gap resp="#org_MS"/> سوى تلك التي فيها الختام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى صادق الرافعي <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p735" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P574.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(أخبار الأستانة العلية)<lb/>صدرت الإرادة السنية السلطانية بأن يُصنع في هذه السنة ستار الروضة<lb/>النبوية الشريفة من نفقة مولانا أمير المؤمنين الخصوصية على أحسن طراز وأكمله<lb/>إتقانًا، منقوشة عليه الأحاديث النبوية بأحرف من فضة، وهذا الستار يجدد في كل<lb/>ثماني سنين مرة، وصدرت الإرادة السنية أيضًا بترميم الروضة الشريفة وتزيينها<lb/>وزخرفتها، فأُرسل من الأستانة المهندسون لملاحظة هذه الأعمال، وصدرت إرادة<lb/>أخرى بإنشاء حوضين للماء في طريق الحجاج إلى مكة والمدينة المكرمتين.<lb/>***<lb/>(تقرير إصلاح المحاكم الشرعية)<lb/>يتشوف القضاة والموظفون في المحاكم الشرعية عمومًا وأكثر الناس الذين<lb/>يهمهم أمر بلادهم لا سيما فى أقدس المصالح وأهمها - إلى الاطلاع على تقرير<lb/>فضيلة مفتي الديار المصرية في إصلاح هذه المحاكم وإمعان النظر فيما جاء فيه من<lb/>وجوه الإصلاح التي اتفقت الجرائد مع كل من اطلع على التقرير على استحسانها،<lb/>ولقد كنا ننشره تباعًا (كمصباح الشرق) ولكن مع حذف واختصار، ثم رأينا أن<lb/>تعميم فائدته تتوقف على طبعه كله منفردًا , وطبع لائحة المحاكم التي يتوقف فهم الكثير من جمله على مراجعتها معه، فشرعنا به وسيتم طبعه في هذا الأسبوع.<lb/>***<lb/>(اللواء والخلافة وانتقاد المنار)<lb/>كان لما كتبناه في الانتقاد على جريدة (اللواء) في الإرجاف بمسألة الخلافة<lb/>أحسن وقع عند الكبراء والفضلاء، واعترفوا لنا بأننا صدعنا بالحق ودافعنا عن<lb/>شرف مقام الخلافة الأعلى ومتبوّئ أريكته - مولانا السلطان عبد الحميد خان - أيده<lb/>الله تعالى - أحسن المدافعة ولم يختلف في هذا أحد، ولكن رهط الوطنية<lb/>المصطفوية - وقليل ما هم - قد استاؤوا خوفًا من أن يسد في وجوههم الباب<lb/>المفتوح. وأوعزوا - إلى بعض المتملقين أن يدافع عن اللواء في محفل عام، ففعل<lb/>ابتغاء رتبة أو وسام ينالها من مقام الخلافة الإسلامية الذي مست كرامته جريدة (اللواء)<lb/>وكنا نتوقع إن تحقق صاحب (اللواء) ظننا فتلصق وسواس الخلافة<lb/>العربية الإنكليز دون المسلمين، فبدا لنا ما لم نكن نحتسب حيث منع<lb/>إرسال (اللواء) إلينا خشية انتقاد آخر <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n2-p735" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P575.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسجد الحسيني</head>
               <lb/>نشكر لحضرة الأستاذ الفاضل السيد علي الببلاوي نقيب السادة الأشراف<lb/>عنايته في رمضان هذه السنة بمنع القُصّاص الجهلاء من التدريس في المسجد<lb/>الحسيني , ومنع كثير من المنكرات الأخرى كالذين يخدعون العامة ببيع التعاويذ<lb/>والتمائم ونحوها، أو بتلقين الأدعية التي لم تؤثر في أوقات الصلاة، ويخترعون<lb/>لتعاويذهم وأدعيتهم فوائد ومنافع دينية ودنيوية ما أنزل الله بها من سطان ليأكلوا<lb/>أموال الناس بالباطل، ولقد صدق هذا السيد الفاضل في قوله لنا: إن البدع<lb/>والمنكرات العامة إنما تزال بالتدريج، والمرجوّ من غيرته أن يرتقي في هذا التدريج<lb/>حتى يُمحى من المسجد كل ما يأتيه الناس من تلك البدع والمنكرات، وحبذا لو عين<lb/>من قِبله رجلاً أو رجلين ممن طلب العلم ليتلقوا من يزور المقام الحسيني ولو في غير<lb/>أوقات الزحام ويعلموهم الزيارة الشرعية الموافقة للسنة السنية، فيبطل بذلك هذا<lb/>السجود مع الخضوع والخشوع وتقبيل الأعتاب والتمسح بعمود الرخام للاستشفاء<lb/>والتبرك، وإذا صارت الزيارة في المقام الحسيني شرعية فإنها بعد زمن من قليل<lb/>تعم مصر كلها، وإذا حصل مثل هذا أيضًا في المسجد الزينبي يكون الزمن أقل<lb/>والمدة أقرب.<lb/>قد ذكرت الآن أن لفضيلة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر العناية التامة<lb/>بالمسجد الزينبي، وهو رئيس المدرسين فيه، فإذا أمر بعض الموظفين في المسجد<lb/>أو أحدًا من غيرهم بأن يعلم الزائرين الزيارة الشرعية وآدابها، فليس هذا بكثير<lb/>على غيرته على الدين القويم.<lb/>وإذا طلب الشيخان من الأوقاف تعيين أجرة مخصوصة لمن يقوم بهذا العمل<lb/>فلا نظن أن الأوقاف تتوانى في الإجابة، وإن الرجاء في الشيخين الجليلين فوق ما<lb/>اقترحنا، وإن الله لمع المحسنين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P576.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>