<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="40" to="40" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">40</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P222.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-08-10" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-12-24">10 شعبان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p788" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P223.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الديني المقترح على مقام الخلافة الإسلامية</head> [*]<lb/>
               <lb/>تكلمنا في العدد الماضي على أهم أركان الإصلاح الإسلامي وهو: التوحيد في<lb/>العقائد والتعاليم الأدبية والأحكام القضائية والمدنية واللغة، وقلنا: إن هذا الإصلاح<lb/>يتوقف على تأليف جمعية إسلامية على الوجه الذي ذكرناه، وإنما التوقف بالنسبة<lb/>لكمال الإصلاح وسرعة إنجازه وتعميمه، حتى في الأحكام وفي جميع الشعوب<lb/>الإسلامية، كما هو ظاهر، لا بالنسبة لأصل الإصلاح، وإن كان بطيء السير<lb/>وغير شامل لجميع الفروع، وقد وعدنا بأن نذكر بعد التواحيد الثلاثة أهم ما يناط<lb/>بالجمعية وشُعبها من الأعمال (وهي ثلاثة) وأهم نتائجها، وإنجازًا للموعد نقول:<lb/>العمل الأول: تلافي البدع والتعاليم الفاسدة قبل انتشارها:<lb/>لو تنبه الخلفاء لهذا العمل من القرون الأولى - وهو أهم وظائف الخلافة - لما<lb/>انتشرت التعاليم الباطلة التي زعزعت العقائد وأفسدت الآداب، ولبست المسلمين<lb/>شيعًا، وأذاقت بعضهم بأس بعض، ولا تزال هذه التعاليم تنجم كقرون المعز،<lb/>فتزيد الأمة تفريقًا، فإن المذاهب التي حدثت في هذا القرن من فروع الباطنية قد<lb/>انتشرت بسرعة غريبة استلفتت أنظار الأمم المتيقظة، وإن عمي عنها الذين لا<lb/>يبصرون، وصم عنها الذين هم عن السمع معزولون، لاعتقادهم أن التربية والتعليم<lb/>لا يفيدان، وأنه لا يؤثر في الأمة إلا الملوك والحكام. وأن تعاليم أخرى باطلة تنشر<lb/>بين المسلمين آنًا بعد آن، منها ما يزعزع العقائد، ومنها ما يفسد الآداب ويجرئ<lb/>على استباحة المحظورات، وتتلقاها العامة - وأكثر الناس عامة لا علم لهم بالدين -<lb/>بالقبول، ويكون لها أقبح الأثر في أعمالهم وأخلاقهم.<lb/>أذكر منها الآن شيئًا واحد، أطلعني عليه من عهد قريب بعض الإخوان<lb/>المتنبهين، وهو دعاء طبعه (عبد اللطيف القباج) المقيم في مصر ووزعه مجانًا<lb/>ليعم نشره، وسماه: (دعاء سيدي عبد الله بن سلطان) صدَّره واضعه بحديث<lb/>مكذوب على النبي صلى الله تعالى عليه وسلم ملخصه: أن رجلاً من الصحابة اسمه<lb/>(محمد بن سلطان) كان يفعل القبيح ويشرب الخمور ويداوم على الفسوق والفجور،<lb/>وكان لا يصلي ولا يصوم ولا يتصدق، ولا يأمر بمعروف ولا ينهى عن منكر إلا<lb/>أنه كان يقرأ استغفارًا في أول شهر رجب، فلما حضرته الوفاة نزل جبريل على<lb/>النبي يبلغه أمر الله بحضور وفاته وتجهيزه، ففعل ووجد الملائكة والحور العين قد<lb/>اجتمعوا صفوفًا، لا يحصي عددهم إلا الله يحضرون جنازته <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ولما وقف النبي<lb/>عليه السلام على سبب ذلك من زوجته وأنه الاستغفار الذي ذُكر آنفًا أمر عليًّا كرم<lb/>الله وجهه بكتابته وقال: (مَن قرأ هذا الاستغفار أو جعله في داره أو متاعه أو حمله<lb/>معه في سفره، جعل الله له ثواب ثمانين ألف ملك وثواب ثمانين ألف صديق<lb/>وثمانين ألف شهيد وثمانين ألف كذا وكذا <gap resp="#org_MS"/> ومن قرأ هذا الاستغفار في عمره مرة<lb/>واحدة غفر الله له ما تقدم من ذنبه وما تأخر، وليس عليه حساب ولا عقاب، وبني<lb/>له ألف قصر في الجنة في كل قصر ثمانون ألف حجرة في كل حجرة ثمانون ألف<lb/>سرير على كل سرير حورية من الحور العين وشجرة تظلها وفيها ثمانين ألف ورقة<lb/>كل ورقة مثل الدنيا. ومن قرأ هذا الاستغفار في عمره مرة واحدة، فإن الله تعالى<lb/>يعطيه ثواب أهل مكة والمدينة وبيت المقدس، وإن مات أمر الله سبعين ألف ملك<lb/>يشيعون جنازته، واذا قام من قبره يوم القيامة يضيء وجهه مثل القمر فيقول<lb/>الخلائق: هذا نبي مرسل أو ملك مقرب، فيقول جبريل: لا ورب الكعبة لا نبي<lb/>ولا ما لك، بل هو عبد من بني آدم أكرمه الله بقراءة هذا الاستغفار، ثم يأتي الجنة<lb/>فيدخلها بغير حساب ولا عقاب) ثم يذكر له فوائد دنيوية، ويختم الكلام بقوله:<lb/>(ومَن شك في ذلك فقد كفر) يعني من شك في هذا الحديث الموضوع لهدم الدين<lb/>وإبطاله بالمرة وإباحة جميع المحرمات فهو كافر، وبعبارة أخرى: من شك في<lb/>الكفر الحقيقي، وهو ما ذكرناه من فوائد الاستغفار فهو كافر في عرفه واصطلاحه،<lb/>(نعوذ بالله) .<lb/>ما الذي أثار هذه الأوصاف في ذهن واضع هذه الفرية، وما الذي أغواه حتى<lb/>وضع هذه الأضلولة؟ أثارها في خاطره موضوعات أخرى من قبيلها، تلقَّى بعضها<lb/>من الدفاتر وبعضها من خطباء المنابر، وأقربها إلى فتنته ما يسمونه: (دعاء<lb/>عكاشة) وهو مطبوع تتداوله الأيدي وتقرأه الألسن ويتخذه الناس عوذة (حجابا)<lb/>للحفظ من الشياطين ومن الأمراض، وهو أكذوبة موضوعة كذبها على النبي عليه<lb/>السلام بعض الدجالين المضلين، كواضع هذا الاستغفار.<lb/>وأخف من ذلك في الإضلال والإغواء، ومثله في الكذب على سيد الأنبياء:<lb/>ما نسمعه من خطباء الجهل والفتنة من الغلو في مدح الشهور، وبيان فضائلها،<lb/>ومنها أحاديث كثيرة في صوم رجب، ومنها الحديث المشهور عند الخطباء في<lb/>فضل رمضان، وهو: (إن الله يعتق في كل ليلة من رمضان ستمائة ألف عتيق من<lb/>النار، فإذا كان آخر ليلة منه أعتق بقدر ما مضى) ويروى بغير هذه الألفاظ وهو<lb/>موضوع لا أصل له.<lb/>ومما يحسن التنبيه عليه هنا كيلا يغتر به الجهلاء أن جريدة طرابلس التي<lb/>تدَّعي خدمة الدين قد أوَّلت هذا الحديث بما حسب صاحبها أنه يقربه من الأفهام (وما<lb/>هدم الأديان إلا تأويل الأباطيل) لأنه مع كذب روايته بعيد عن العقل، وفي<lb/>تأويله غش للعامة بتصديقه والاغترار بوعده الذي يستلزم عتق جميع أفراد الأمة من<lb/>النار، وعدم مؤاخذة أحد منهم بذنب فيما يتبادر إلى الأذهان، ونعوذ بالله من<lb/>الخذلان (وسنوفي هذه المسائل حقها من البحث في مواضعها إن أمهل الزمان ووفق<lb/>الرحمن) .<lb/>تراقب الجمعية بواسطة أفراد شُعبها جميع المطبوعات، كما تراقب دعاة الفتنة<lb/>وكلما وقفت على شيء من البدع والأباطيل تنبه عليه في جرائدها، وتوعز إلى<lb/>الخطباء والمدرسين بالتنبيه عليه والتحذير منه، وبذلك يقف تسياره ويمتنع انتشاره.<lb/>العمل الثاني: إصلاح الخطابة<lb/>الخطابة: ركن من أركان العبادة في الديانة الإسلامية. ومن وقف على ما لها<lb/>من الأثر الحميد في الأمم المتمدنة، وما لها من الشأن في جمع كلمتهم وتأليف قلوبهم.<lb/>وتنشيطهم إلى العمل في إسعاد أمتهم ووطنهم فقه سر جعلها من أركان العبادة<lb/>المشروط فيها الاجتماع. وقد مات روح الخطابة في المسلمين، وصار هذا الركن<lb/>رسمًا ماثلاً، بل يكاد يكون دارسًا، بل صارت الخطابة وظيفة يقصد بها التعيش،<lb/>فتناط بالجهال وتنال بالوراثة، مع أنها وظيفة الإمام الأعظم أو نائبه، وإنما كانت<lb/>كذلك لأن من شأن هؤلاء أن يكونوا عارفين بمصالح الأمة واقفين على سائر<lb/>شؤونها، وأصحاب الكلمة المسموعة والسلطة النافذة فيها. ولا سعة في هذا المقام<lb/>لتوفية هذا الموضوع حقه فنؤجله لفرصة أخرى ونكتفي بالإشارة إلى عمل الجمعية<lb/>فيه، وهو أمران:<lb/>أولهما: تأليف خطب في مصالح الأمة، تطبع وتوزع على الخطباء الذين لا<lb/>يحسنون الخطابة بأنفسهم، وهم الأكثرون، ويأمر الخليفة بأن يخطب بها دون<lb/>سواها إلى أن يوجد خطباء حقيقيون، والأولى أن تجدد هذه الخطب كل عام.<lb/>والثاني: تعيين الطريق لتحصيل ملكة الخطابة، ليسلكه كل مرشح لها،<lb/>فيكون خطيبًا مصقعًا طبعًا لا تكلفًا، ولا يوجه الإمام هذا المنصب على أحد إلا بعد<lb/>اختياره من شعبة الجمعية التي في بلاده بأن تقترح عليه أن يخطب في مواضيع<lb/>مختلفة على البداهة، والشهادة له بالإجادة.<lb/>العمل الثالث: الدعوة إلى الدين<lb/>نعني بالدعوة إلى الإسلام ما يشمل الدعوة إلى أصل الدين، والدعوة إلى<lb/>فضائله وآدابه وأعماله التي تؤدي إلى سعادة الدارين، ويدخل في هذا النهي عن<lb/>المنكرات والفواحش. وأن فريضة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر من أعظم<lb/>دعائم الديانة الإسلامية، وسنفرد لها مقالات خاصة إن شاء الله تعالى.<lb/>من قرأ التاريخ الحديث علم أن المسلمين الضاربين في أحشاء إفريقية ويعدون<lb/>بعشرات الملايين ما تناولوا الدين الإسلامي بدعوة من العلماء والخطباء، ولا<lb/>اعتنقوه بإلزام من الملوك والأمراء، وإنما دخل بلادهم بعض التجار والمحترفين من<lb/>نحو مزين وحجام، فرأوا منهم ثيابًا وأبدانًا نظيفة، ونفوسًا عفيفة، وسجايا شريفة،<lb/>واعتقادات معقولة، وفعالاً جميلة، فقلدوهم مختارين، ودخلوا في دينهم طائعين.<lb/>من وقف على هذا وعلى الأسباب الصحيحة لانتشار الدين الإسلامي في كل<lb/>قطر وكل عصر من العصور تجلى له أن هذا الدين لو وجد له دعاة كدعاة الأديان<lb/>الأخرى لما بقي للوثنية هيكل يقصد، ولا صنم يعبد، ولظل الناس يدخلون فيه<lb/>أفواجًا من جميع الملل، حتى لا تكون فتنة ويكون الدين كله لله. ولكن أهله لم<lb/>يكتفوا بعدم الدعوة إليه، بل أوقفوا سيره بأقوالهم وأعمالهم المخالفة لهديه. فإذا وفق<lb/>الله المسلمين للاستعداد للدعوة، كما تستعد الدعاة من الملل الأخرى، وطافوا بلاد<lb/>الله مبشرين ومنذرين، يأمرون بالمعروف وينهون عن المنكر، كما أمرهم الكتاب<lb/>العزيز - رأيت للإسلام شأنًا عظيمًا وانتشارًا عميمًا.<lb/>إن وجود الجمعية التي نتكلم عنها يكون عونًا عظيمًا للوصول إلى هذه الرغيبة<lb/>ولكن لا يتوقف عليها إلا في كماله.<lb/>أهم نتائج أعمال الجمعية<lb/>إذا تحققت الآمال ونجحت هذه الأعمال، فلا ريب أن الحكومات الإسلامية<lb/>يتقرب بعضها من بعض، وتظهر فيهم الأخوة الإسلامية، ويتحدون على صد<lb/>هجمات أوروبا عنهم، وإيقاف مطامعها عند حدود معينة، ولا يمنع اختلاف<lb/>المذاهب من ذلك بعد ما قررناه، ولا يصعب على السلطان الأعظم أن يأذن للشيعة<lb/>بإقامة إمام لهم في مكة المكرمة إذا توقف الاتحاد والالتئام على ذلك. ولقد كان<lb/>للعثمانيين في ذلك من الإباء المنبعث عن تعصب بعض شيوخ الإسلام وجهله<lb/>بسياسة الملة ما رمى هاتين الدولتين الإسلاميتين (العثمانية والإيرانية) بالانفصام<lb/>والافتراق، بعد وشك الاعتصام والالتصاق، أما حرص كل ملك وأمير على كمال<lb/>الاستقلال في بلاده وامتناعه عن الاعتراف للآخر بالرئاسة الدينية، فهو من عقبات<lb/>الإصلاح المطلوب، ولكن الشعور العام بالخطر الذي يتهدد الجميع بالافتراق مع<lb/>الأمن من مس الاستقلال الإداري والسياسي يسهل على الجميع إسناد الرياسة الدينية<lb/>لأرفعهم مكانة، وأعلاهم منزلة، وأقواهم دولة.<lb/>وغاية هذا الاتحاد أن تكون هذه الدول كالدول المتحالفة بالنسبة للأمور<lb/>الخارجية وكالولايات المتحدة في الإصلاحات الداخلية، كالتربية والتعليم، ووحدة<lb/>الأحكام والآداب واللغة، ولو لم يتم ذلك إلا في زمن طويل، وأن لا يكون لأحد منهم<lb/>سيطرة في ملك الآخر أو إمارته، بل تسير كل مملكة وكل إمارة في إدارة بلادها<lb/>بإرشاد مجلس الشورى الذي ينتخبون أعضاءه من عقلاء بلادهم.<lb/>هذه إشارات مجملة في هذا المقام سنحت للخاطر، ومتى وفق الله للعمل تنحل<lb/>بأيدي القائمين به عقد كل إشكال، وصحة القصد تهدي كل ذي ضلال.<lb/>لا سلامة للجمعية الكبرى إلا بسلامة البلاد الحجازية وإغنائها عن الأجانب فيما<lb/>تتوقف عليه حياة أهلها، وقد قلنا في مقالة سابقة: إن معظم قوت تلك البلاد يجلب<lb/>إليها من مواني البحر الأحمر، فإذا تسنى لمثل إنكلترا الاستبداد فيه وحصر موانيه،<lb/>فإن أهل الحجاز يموتون جوعًا. فيجب على الدولة العلية على كل حال (وإن<lb/>ذكرناه بمناسبة الجمعية التي اقترحناها) العناية الكبرى في عمارة تلك البلاد:<lb/>أولاً: بإنشاء طريق حديدي من دمشق الشام إلى مكة والمدينة والطائف.<lb/>وثانيا: بتسهيل السبل لإحياء ما فيها من الأراضي الموات الصالحة للزراعة<lb/>والانتفاع بالينابيع التي تفور في مكان وتغور في آخر، ولا ينتفع فيها بري الأرض<lb/>وغرسها.<lb/>هذه هي خدمة الحرمين الشريفين لا توزيع الصدقات على طوائف وقبائل<lb/>مخصوصة، فإن قامت بها الخلافة الإسلامية والدولة العلية فإن الإسلام يشكرها على<lb/>ذلك بلسان كل آخذ به، وإلا فإن ركنًا من أركان الدين على خطر الوقوع تحت<lb/>سلطة الأجانب أو محوه وإعدامه بالمرة (لا قدر الله تعالى) .<lb/>ونسأل الله تعالى وهو أكرم مسئول أن يؤيد خليفتنا ومليكنا، ويوفق أمتنا إلى<lb/>كل ما فيه خير للملة وسعادة لأبنائها، وحسبنا الله ونعم الوكيل، نعم المولى ونعم<lb/>النصير. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد 40 الذي صدر في 10 شعبان سنة 1316 - 24 ديسمبر سنة 1898.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p794" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P224.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:4030">ن. الفويكي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغرب الأقصى</head>
               <lb/>(هل يمكن استرجاع مجد الشرق بقوة الإسلام)<lb/>طنجه (مراكش) في 6 ديسمبر<lb/>لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>وردت هذه الرسالة الآتية لجريدة المؤيد الغراء، فأوردناها بحروفها وذيلناها<lb/>بما عندنا من الجواب على السؤال الذي بُنيت عليه، وهي:<lb/>مسألة نلقيها على أصحاب النُّهى والأقلام، نعرضها على أرباب السيادة<lb/>والأحكام، نكشفها لأفراد الأمة كبيرها وصغيرها، رفيعها ووضيعها، عاقلها<lb/>وجاهلها.<lb/>مسألة حان الخوض في عبابها، وآن الزمان لكشف نقابها، والبحث عن<lb/>أسبابها، فقد طفحت الكأس، وسئمت الناس، وبلغت الروح الحناجر.<lb/>ألا ترى إلى الإسلام كيف رقّت حواشيه، وحطت معاليه، وعبثت أيدي البغاة<lb/>فيه، حتى صارت سماؤه الزاهرة بغيوم الكروب سوداء، وأرضه الناضرة من دماء<lb/>أبنائه حمراء.<lb/>ألا ترى إلى الشرق كيف تناوشته الأنواء، وتكالبت عليه الأعداء، فخرقت<lb/>أحشاؤه، وفتحت أرجاؤه، وضيق عليه من جميع الأنحاء.<lb/>توفرت للإفرنج المعدات، وكثرت لديهم القوات، ورأوا الشرق يغشاه سبات<lb/>الخمول، ويعتري أهله داء الضعف والنحول، فحملوا عليه بجيوشهم وأعوانهم،<lb/>وزاحموا بنيه في بيوتهم وأوطانهم، حتى امتلكوا بكرة أقطاره، وزهرة أمصاره،<lb/>ووطدوا العزم لغزو ما بقي مستقلاًّ من أراضيه. يقولون: من فاتنا اليوم فميعادنا<lb/>معه إلى الغد، ومن عاهدناه بالأمان فليطمئن إذا شاء على هذا العهد.<lb/>هذا وعشائر العرب وجموع المسلمين وشعوب الشرق جمعاء تنظر إلى هذا<lb/>البلاء ولا تستفيق، وترضى بالهوان وتطيق، كأنما فقدت بينهم الحمية، وماتت من<lb/>رجالهم روح الأنفة والاستقلال، أو استحكمت فيهم رهبة العدو فمدوا أعناق التسليم<lb/>وأقروا له بالخضوع والإذلال، وأنت إذا حسبتهم تراهم يعدون مئات الملايين<lb/>يملأون البطاح والوهاد، بينهم رجال الحروب وأبطال الوغى، منهم العلماء وأرباب<lb/>النهى، دولتهم فيما مضى وصلت الغرب بالشرق، انبسطت إلى أطراف المعمورة،<lb/>خضعت لها برابرة إفريقية في الجنوب، وهابتها جلالقة الروم في الشمال، لكن يا<lb/>للأسف كثرتهم لم تغن عنهم آفة العدو، ومجد أسلافهم لم يدفع عنهم سيف الأجانب،<lb/>فقد امتلكت اليوم دول الإفرنج القسم الأعظم من بلادهم، واسترقت العدد الأوفر من<lb/>شعوبهم.<lb/>انظر: دولتان قد افترستا زهرة بلدانهم، وأعملتا السيف في أبنائها، ودولة<lb/>أخرى تتحفز للوثوب، وتتهيأ لقلع أركان مملكتهم، فرنسا اغتصبت الجزائر<lb/>وتونس في الشمال، وغلبت على سودان المغرب في الجنوب، شقت بطن الصحراء<lb/>وضيقت على سلطان مراكش، دافعة عساكرها كل يوم ومن كل ناحية إلى الأمام حتى<lb/>لا تترك أثراً للسيادة العربية في المغرب.<lb/>إنكلترا حكمت سيوفها في سبعين مليونًا من مسلمي الهند، قبضت على باب<lb/>المندب وبوغاز السويس في البحر الأحمر، بسطت جناحيها فوق زنجبار، قعدت<lb/>بكلكلها على مصر، أهلكت في أم درمان في ظرف ساعتين فقط نحو خمسة عشر<lb/>ألفا من الدراويش، بل من نخبة رجال العرب ونخوة رجال السودان.<lb/>روسيا تستعد كل يوم، تجند الجنود وتحشد الألوف على الحدود، تتربص<lb/>الفرص للوثوب، وتنتهز يومًا مناسبًا للزحف.<lb/>وماذا يفعل المسلمون؟<lb/>في الهند ملايين المسلمين تدعو بالنصر لملكة الإنكليز علانية، وتتغلل<lb/>صدورها بالغيظ والسخيمة عليها سرًّا، وقد ملئت قلوبهم بالذل وفقدوا كل نخوة<lb/>وحمية.<lb/>في تركيا اختلفت الأهواء وتعاكست الآراء، ووقف السلطان وحده يذود عن<lb/>بيضة الخلافة والملك، حيث أوروبا بأجمعها تحاربه بالسلم، وقد تمكن الدخيل في<lb/>الرعية وانحرفت الأحكام عن جادة الحق في الغالب، فاختلت لذلك الحكام، وامتلأت<lb/>القلوب ضغنًا فوهت بذلك أركان قوة الدولة، وأخذ الأعداء ينقصون من أطرافها كل<lb/>يوم وناهيك بما انتهى إليه أمر كريد عبرة.<lb/>مصر مسند العرب وعماد الإسلام، سلمت السيف وخضعت للقدر، وسكانها<lb/>الذين استنارت أذهانهم بروح هذا العصر انقسموا إلى حزبين: حزب يفاخر<lb/>بمعاضدة إنكلترا، وآخر يباهي بمسالمة فرنسا. سيد البلاد ينام والكدر ملء جفنيه<lb/>ورجال البرلمان بإنكلترا يبيتون على فرح كامل وسرور شامل.<lb/>في تونس والجزائر كلمة (بونجور) خلفت كلمة (السلام) وخلاعة الإفرنج<lb/>حلت محل آداب العرب، وكادت تهتك حرمة الإسلام، ومراكش المملكة الوحيدة<lb/>العربية التي حفظت استقلالها إلى الآن استحكمت فيها الفوضى، ورسخ بأرجائها<lb/>الجهل، وحكومتها عوضًا عن أن تكون حامية للشعب وحافظة لحقوقه تهتك أعراضه<lb/>وتبيح دماءه وتستلب أمواله، لا ينجو منها عالٍ ولا وضيع.<lb/>أما أقطار الصحراء الواسعة وما والاها من سودان الجنوب فسل عنها فرنسا<lb/>بالغرب، وإنكلترا بالشرق، فهما بها أدرى، وبالكلام عنها أحرى.<lb/>هذه هي اليوم حالة الإسلام وحالة الشرق أجمع. سردنا لك حقائقها بأبسط<lb/>الوجوه وأوضحها، لم نوشحها بنامق العبارات، ولم نطلها بزخرف الكلام؛ حتى<lb/>تظهر لك ساطعة كالشمس في رابعة النهار. حتى تعلم أن نصيب الشرق في كفة<lb/>الميزان وأن حالته الحاضرة تنذر بفناء الأمة وذهاب العرب.<lb/>هل يمكن إذن رد هجمات الشمال عن الجنوب، ودفع غارات الإفرنج عن أمم<lb/>الإسلام، واسترجاع ما فقد المسلمون من الأملاك والممالك، والشمال كما تعلم قواته<lb/>تفوق الآن الحصر، ومعدات تدهش الفكر، لم تدركها العرب ولا الترك ولا غيرهم<lb/>من أمم الجنوب.<lb/>نقول: إنه لا يمكن إن دام الحال على هذا المنوال.<lb/>ونقول: يمكن إذا صاح صوت من غربي إفريقية وقطع مجاهل الصحراء<lb/>فرددته أعجاز النيل، ثم تناقلته وِهاد العربية ووديانها، فارتجت لدويه الهند<lb/>وتداولته سهول الشام وجبالها، فاهتزت لصداه أركان الآستانة العلية، مكان عرش<lb/>الخلافة وموضع التاج من رأسها.<lb/>أو إذا لفحت ريح من الشرق فزعزعت أهرام مصر وهبت نحو الغرب،<lb/>فنبهت أحياء إفريقية واستيقظ الناس واجتمعت الكلمة.<lb/>ولكن بأي واسطة أو أي سبيل يتم هذا الأمر؟<lb/>ذلك نتركه لفطنة القارئ وحكمته. ومتى تذكر أن الدولة التي قوضت دولة<lb/>الرومان وبسطت سلطتها من الهند إلى الأطلنطيك إنما قامت عن قبائل متوغلة في<lb/>الخشونة والهمجية، أقوى سلاحها الاتحاد والحمية، يعلم أننا لم نفرض المستحيل،<lb/>وأن الدهر أبو الغرائب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الامضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ن. الفويكي)<lb/>(جواب المنار)<lb/>قول الكاتب الفاضل: إن رد هجمات الشمال عن الجنوب ودفع غارات<lb/>الإفرنج عن أمم الإسلام غير ممكن إذا دام الحال على هذا المنوال - قول صحيح لا<lb/>ريب فيه.<lb/>وقوله: (يمكن إذا صاح صوت من غربي إفريقية إلخ أو إذا لفحت ريح من<lb/>المشرق إلخ) محل نظر وبحث، إذ يتبادر أن مراده بالصوت الصائح، والريح<lb/>اللافح، قيام المسلمين بثورة عامة تبتدئ من الغرب فيليها الشرق، أو تهب من<lb/>الشرق فيتزعزع لها الغرب، وتنهض الأمة نهضة واحدة للتنكيل بالدخلاء الذين<lb/>عدوا على البلاد مفتاتين، فاستبدوا بالسلطة واستأثروا بالرياسة. وهذا مراد لا ينال<lb/>وغاية لا تدرك، فالمسلمون لا تجمعهم لغة ولا حكومة، والرابطة الدينية قد سحل<lb/>مريرها وانتكث فتلها من أجيال طويلة، بما اعتورها من اختلاف المذاهب، وتنوع<lb/>المشارب، وتمزيق السلطة بتفريقها، وما تولد عن ذلك من دماء سفكت، وحرمات<lb/>انتهكت، وأرحام قطعت، وقد آل أمر هذه الفتن فيهم إلى أن استعان كثير من<lb/>أمرائهم وسلاطينهم بأعدائهم على إخوانهم في الدين، وأعانوهم عليهم في بعض<lb/>الأحايين، ولا أبعد عليك في الشاهد ذهابًا إلى تاريخ الدول المنقرضة، فإن في هذه<lb/>الدول المواثل (جمع ماثل وهو الرسم الذي بقي له أثر) ما يغني عن الاستشهاد<lb/>بالأوائل.<lb/>إن بريطانيا ما استقرت قدمها في الهند إلا بمعونة الأفغانيين، وإن فرنسا ما تم<lb/>استيلاؤها على الجزائر إلا بمساعدة المراكشيين والتونسيين، وكفى بخذل القريب،<lb/>مساعدة للغريب، وقد كان لدولة الإيرانيين يد عاملة في انتصار روسيا على<lb/>العثمانيين، وإن الأمراء الذين أضلوا الأمة عن سواء السبيل، وفعلوا بها هذه<lb/>الأفاعيل، هم الذين يصدونها عن سبيل الاتحاد، ويحولون بينها وبين كل مراد،<lb/>فأَنَّى تتألف عناصرها وتتلاصق جواهرها، وهذه الآلات المحللة لا تبرح عاملة<lb/>فيها بالتفريق، ومتى تبلغ هذه الغاية والقائد هو الذي ينكب بها عن جادة الطريق،<lb/>لم يدع أمراء المسلمين وسلاطينهم في بلادهم زعيمًا يرجع إليه، ولا رجلاً تجتمع<lb/>القلوب عليه، إلا وخضدوا شوكته، وحصدوا نبتته، إلا ما يكون في البلاد الهمجية<lb/>من زعماء الفتنة الذين يخرجون على سلاطينهم، ويعملون قوتهم فيما يصب البلاء<lb/>عليهم وعلى أمتهم ودولتهم، كالذين أضرموا نيران الثورة في السودان، والذين لا<lb/>يزالون يضرمونها في اليمن ومراكش، وكل أولئك يصح أن تتمثل الأمة فيهم بقول<lb/>الشاعر:<lb/>وإخوان حسبناهم دروعًا <gap resp="#org_MS"/> فكانوها ولكن للأعادي<lb/>وخلناهم سهامًا صائبات <gap resp="#org_MS"/> فكانوها ولكن في فؤادي<lb/>وأقول: إن بلاد المسلمين قسمان. قسم له حكومة منظمة، وجنود معلمة،<lb/>كالدولة العلية والدولة الإيرانية [*] .<lb/>وقسم ليس كذلك كدولة مراكش، والقسم الأول فيه بلاد ههمجية لم يسسها<lb/>النظام، ولم تنفذ فيها القوانين والأحكام، فالحكومات أنفسها لا تقدم على محاربة<lb/>دول الشمال لما تعلم، ولا يمكن أن يثور الأهالي في البلاد التي لها حكومات منظمة<lb/>على الإفرنج الذين تبوءوا بلاد الإسلام، لأن حكوماتهم هي التي تكبح جماحهم،<lb/>وتنكث قواهم، فيكون ذلك سببًا في زيادة ضعفها، وأما البلاد الأخرى فليس شأنها<lb/>بأبعد من شأن هذه، فحضرة الفاضل صاحب المقالة أعلم منا بما يجنيه أهل الريف<lb/>في بلاد مراكش على حكومتهم من إغارتهم على السواحل وانتهابهم مراكب الإفرنج<lb/>وتعديهم على أهلها، فلقد أثقلوا غارب الدولة وحملوها من المغارم التي تدفعها<lb/>للحكومات الأجنبية باسم الترضية ونحوه ما إذا طال عليه العهد يخرج عن طوق<lb/>احتمالها، ويؤدي إلى طموح الأجانب لاحتلالها، وإذا ضممت إلى تفرق الكلمة<lb/>وتنكيث القوى وضعف الحكومات حتى عن الرعية في البعض ما عليه دول الشمال<lb/>القوية الحازمة من الاتفاق والاتحاد على ابتلاع أمم الجنوب وهضم حقوقها، على<lb/>اختلاف الوسائل والتنازع في اقتسام الممالك - لاح لك أن الثورة والقيام على<lb/>الأجانب خطر عظيم عاقبته مظلمة جدًّا، والنتيجة أن هذا أمر لا يقع، ولئن وقع فقد<lb/>يضر ولا ينفع.<lb/>إن الشعور بحالة الأمة السيئة صار عامًّا لا يكاد يجهله في جملته أحد، ولكن<lb/>الذين يتوقع منهم شعب الصدع ومداواة الكلم، قد اكتفى أهل النظر والفكر منهم<lb/>بتأسف العجائز، وتحسر الزَّمْنى، بل بما هو أشبه بحزن النسوان، ومنهم العميان<lb/>والمخدرو الجثمان الذين لا يبصرون، ولا يتألمون، وهم متفقون على أن<lb/>إصلاح الحال وإزالة الاختلال، لا يمكن أن يأتي إلا من قبل الحكام، والحكام<lb/>ميئوس منهم في أكثر البلاد فالإصلاح كذلك. هذا هو الرأي الغالب على الناس إلا<lb/>من هداه الله وقليل ما هم.<lb/>ومن الناس من يتكلم في الإصلاح بغير هدى ولا عقل منير، فإما كلام مقطع<lb/>غير معقول، وإما تغرير بالعقول، وأغرب ما كتب في ذلك الكاتبون الحث على<lb/>الالتجاء لدول أوروبا والاعتماد عليها في إلزام الدولة العلية بالإصلاح على الوجه<lb/>الذي يرونه أو تراه تلك الدول، وغاية هذا تسليم البلاد لها، وقد فندنا هذا الرأي<lb/>الفاسد من قبل، وهو لبعض الغارِّين أو الأغرار، الذين يسمون أنفسهم بالأتراك<lb/>الأحرار، والذي نعرف عن النبهاء والمتعلمين في مدارس الحكومة من الأتراك<lb/>والمصريين أن الإصلاح لا يكون إلا بتقليد أوروبا في جميع الشؤون واتباع سنتها<lb/>شبرًا بشبر وذراعًا بذراع، وهو على إطلاقه إضلال أي إضلال، وذهب بعض<lb/>المثرثرين في هذا الموضوع إلى أن الإصلاح يتوقف على نهوض الأمة وإلزامها<lb/>الحكومة بما تريد منها بثورة كثورة الفرنسيس المشهورة، وقد جربنا هذا وما قبله<lb/>في مصر، ولا نزال نتململ من سموم لدغاتهما، والمؤمن لا يلدغ من جحر مرتين.<lb/>فهل نقول بعد هذا: (يمكن استرجاع مجد الشرق بقوة الإسلام) ؟ نعم وألف<lb/>نعم (ولكن بأي واسطة وأي سبيل يتم هذا الأمر) ؟ ترك صاحب المقالة الجواب<lb/>عن هذا السؤال لفطنة القارئ وحكمته، ولكن ذكره بما يهديه إليه - ذكره بنشأة الدين<lb/>ومبدأ ظهوره. ذكره بذلك الانتشار السريع - ذكره بالقوة التي فاضت من قفار<lb/>القبائل المتوغلة في الخشونة والهمجية، فغمرت المعروف من مشارق الأرض<lb/>ومغاربها وأبطلت كل قوة لغيرها وسلطان. ولكن هذه التذكرة تذهب النفوس في<lb/>تأويلها مذاهب شتى. فمن الناس من يقول: إن ذلك الاتحاد وما كان من آثاره<lb/>حصل بالإمداد السماوي والمعجزات والخوارق، ولذلك يعتقد جماهير المسلمين أن<lb/>الإسلام لا يعود إليه مجده إلا بالمهدي المنتظر أو السيد المسيح عليه الصلاة والسلام،<lb/>وقد أضر بهم هذا الاعتقاد ضررًا عظيمًا، وكان من أسباب ضعف هممهم،<lb/>وزلزال عزتهم، وظهور الفتن والبدع فيهم (سنبين ذلك في مقالات أخرى) .<lb/>ومن رأي هؤلاء: أن العمل لإحياء مجد الإسلام عبث لا يفيد وأنه لا مندوحة<lb/>عن الرضى بالضيم، والخنوع للذل، حتى يخرج المهدي من الخباء، أو ينزل<lb/>المسيح من السماء، ومنهم من يقول: إن دولتي الرومان والفرس وغيرهما من<lb/>الدول التي قوض عرش سلطانها المسلمون كانت عند ظهور الإسلام في تفرق<lb/>وشقاق، وفساد أخلاق، فتسنى للمسلمين باجتماعهم واتحادهم الغلب عليهم، وأما<lb/>دول الشمال اليوم فهي في أعلى درج القوة والمنعة واجتماع الكلمة، حتى بين كل<lb/>دولة وأخرى بالنسبة للاستيلاء على أمم الجنوب، فمهما اتحد المسلمون واجتمعت<lb/>كلمتهم لا يتسنى لهم فل جيوشهم، وثل عروشهم، بل ربما أفرط بعض هؤلاء فقال:<lb/>ولا يتأتى لهم تقليص ظلالهم، بتخييب آمالهم، لأنهم هضموا ما طمعوا. فترْك<lb/>الكاتب النبيل بيان السبيل لفطنة القارئ، لا يأتي بالفائدة المطلوبة؛ فليس القارئ<lb/>المخاطب واحدًا وإنما هم قراء مختلفون في المذاهب والآراء، وهذا ما حدا بنا إلى<lb/>كتابة هذا الجواب مبينين رأينا في المسألة الذي اهتدينا إليه بعد البحث الطويل<lb/>والوقوف على آراء الباحثين وهو:<lb/>إن أصول الدين الإسلامي وتعاليمه وآدابه الصحيحة هي التي جمعت كلمة<lb/>قبائل العرب وارتقت بهم من حضيض الهمجية إلى أوج الفضائل، وأشرفت بهم<lb/>على دول العالم بالسيادة والسلطان، وهدتهم إلى العلوم والفنون، ولا خلاف في أن<lb/>انحراف المسلمين عن جادتها هو الذي سلبهم ما كسبوا، فالرجوع إليها هو الذي<lb/>يؤلف بين قلوبهم ويجمع كلمتهم ويرجع لهم سيادتهم، وقد بدأ الدين غريبًا وانتشر<lb/>بالدعوة والتعليم، ولم تكن الحروب في أثناء الدعوة إلا وسيلة لسماع صوته (كما<lb/>سنبينه في فرصة أخرى) وقد عاد الآن غريبًا وينتشر بالدعوة والتعليم (وفقا لما<lb/>ورد في الحديث الشريف) ولا حاجة مع ذلك إلى الحرب ولا إلى الخوارق<lb/>والمعجزات لأن الذين يراد إحياء تعاليم الدين وفضائله وآدابه فيهم - أولاً وبالذات -<lb/>معتقدون أن جميع ما جاء في الدين حق، وأن القرآن معجزة باقية إلى الأبد، ولا<lb/>يصدنا عن الإرشاد والتعليم صاد، ولا يمنعنا منهما مانع في أمتنا وبلادنا، ولا في<lb/>غيرهما. كيف والدعوة إلى الاسلام لا يعارضها في الممالك الغربية معارض، ولم<lb/>يلق القائمون بها ذرة من البلاء الذي لقيه النبي صلى الله عليه وسلم في بدء الإسلام،<lb/>ولا الأئمة الذين دعوا إلى البدعة بعده من قبل خلفاء المسلمين وأمرائهم. ولا يتوقف<lb/>العمل إلا على اقتناع العلماء بأن هذا الإصلاح مطلوب منهم وموكول إليهم، وهم<lb/>المسئولون عنه بين يدي الله تعالى، وأنه لا يتوقف على مساعدة الأمراء والسلاطين،<lb/>فضلاً عن كونه لا يأتي إلا منهم، فإذا أشربوا ذلك في قلوبهم وتقشعت سحب<lb/>اليأس من نفوسهم وجعلوا إمامهم القرآن وأحيوا معانيه في العقول في دروسهم<lb/>ومجالسهم وخطبهم، تهبط على الأمة روح الوحدة من سماء العزة، فيجتمع شرقيهم<lb/>بغربيهم ويعيدون للشرق مجده (ولا يبعد أن يكون هذا مراد صاحب المقالة وإن كان<lb/>المتبادر خلافه) نعم، إن الأمراء والسلاطين إذا ساعدوا العلماء في عملهم هذا<lb/>وسهلوا لهم سبيله يكون أسرع سيرًا، وأقرب وصولاً، وهذا ما حملنا عى كتابة ما<lb/>ترى في المنار من مقالات الإصلاح الديني واقتراحها على مقام الخلافة الإسلامية أيده<lb/>الله تعالى وأعزه، ولكن يجب أن لا ييأس العلماء من روح الله إذا لم يجب الطلب ولم<lb/>يلتفت إلى الاقتراح، فقد علمنا التاريخ الحديث أن الأمم في هذه العصور إذا تربت<lb/>وتعلمت فإنها تربي الحكام والسلاطين والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم [**] . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تبين لنا بعد ذلك أن الدولة الفارسية ليس عندها جيش منظم.<lb/>(**) الغرض تنبيه الأمة إلى قوتها الذاتية، وتنبيه العلماء إلى أن إحياء الأمة وإعادة قوتها إليها موكول إليهم وما كتبنا ما كتبناه من اقتراح الإصلاح على مقام الخلافة إلا لتنبيه المسلمين وتذكيرهم بتلك المسائل المقترحة، ليوجهوا نفوسهم إليها، وتذكيرهم بتقصير خليفتهم في خدمة ملتهم ليعلموا بعد إعراضه عما يقترح عليه أنه لا صلاح لهم به وقد يكون صلاحه هو بصلاحهم.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p802" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P225.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قضايا مسلَّمة<lb/>في طعن عوام الشرقيين في الأوروبيين<lb/>
               <lb/>من القضايا المسلمة عند جماهير الشرقيين أن الأوروبيين ما بلغوا شأو<lb/>الشرقيين في الطب ولا قاربوا، وأن الذين يسيرون على آثارهم في مداواة الصحة<lb/>وفي التطبب تضعف بنيتهم وتضوى أجسادهم وتفشو فيهم الأمراض والأدواء. وأن<lb/>عقولهم ضعيفة لا تدرك العلوم العويصة ولا تصل إلى المسائل الدقيقة، وما امتازوا<lb/>على الشرقيين بشيء من العلم إلا بالصناعات العملية، ويعبرون عن هذا الاعتقاد<lb/>بقولهم: (الإفرنج عقولهم في أيديهم، وبعضهم يقول: في أعينهم) وأن الفضائل<lb/>بعيدة عنهم بمراحل، فهم أصحاب خفة وطيش، سريعو الحركة يعدون في المشي<lb/>عدوًا، قليلو الأدب، يجلسون مادين أرجلهم مهما كان جلساؤهم عظامًا، بخلاء أشحاء<lb/>لا يرحمون فقيرًا، ولا يحضون على طعام المسكين، يستأذن أحدهم زائره في القيام<lb/>إلى المائدة ولا يدعوه إلى مشاركته في تناول الطعام الذي حضر، سواء كان الزائر<lb/>صديقًا أو حبيبًا أم قريبًا أم غريبًا، شهواتهم غالبة على أمرهم، وأرواحهم في<lb/>وحشة من جسومهم، ولا يكتفون بالاستدلال على ذلك بكثرة شربهم للخمور،<lb/>وتهتكهم في الفجور، بل يعدون من أدلته شدة تكريمهم وتعظيمهم للنساء، بحيث<lb/>يشرك الرجل قرينته معه في جميع الشؤون، ويشاورها في كل أمر، ويرافقها إلى<lb/>الملاعب والمنتزهات العامة والخاصة، ويسافر بها إلى البلاد القاصية لمحض التنزه<lb/>بل ارتقوا في تعظيم أمرهن إلى تصديرهن في المجالس وتقبيل الملوك أيديهن، بل<lb/>إلى تقليدهن الأعمال والوظائف في الحكومة.<lb/>ما كل مسلَّم بصحيح، فالأوروبيون أربوا على الشرقيين في الطب، وأما<lb/>ضعف أبدان الذين يسيرون على آثارهم في مداواة الصحة، فليس السبب فيه الطب<lb/>ومداواة الصحة على طريقتهم، وإنما سببه الترف والانغماس في الشهوات والإفراط<lb/>في اللذات التي يتولد منها ما ذكر من الأمراض. ومن لاحظ الإحصاءات الصحية<lb/>في بلادهم ينجلي له كيف قلَّت بتقدم الطب الوفيات، وخف فتك الأمراض والأدواء.<lb/>وأما قولهم: إن عقولهم ضعيفة إلخ. فهذا يقوله من لا يعرف ما عندهم من<lb/>العلوم، ومن يعتقد أن العلوم الصحيحة هي التخيلات والسفسطات الفكرية التي لا<lb/>ترشد إلى عمل ولا تنطبق على حقيقة واقعة، وأما كلامهم في أخلاقهم وآدابهم فمنها<lb/>الصحيح والفاسد، وأكثر رذائل القوم مبنية على فساد الاعتقاد، فهم لا يأتون ما<lb/>ننتقده عليهم إلا وهم يرون حسنه في الغالب.<lb/>وأما إفراطهم في تعظيم النساء، فيقابله تفريطنا في ذلك، وليس ذلك التعظيم<lb/>لمجرد الشهوة، بل فيه مصلحة عظيمة للأمة، ولكنهم أفرطوا كما قلنا، وإن لنا<lb/>كلامًا آخر في هذه المسائل نرجئه للفرص. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p803" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P226.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة ناظر خارجية ألمانيا</head>
               <lb/>(ألقى ناظر خارجية ألمانيا خطابًا تكلم فيه عن المسائل الخارجية، فآثرنا<lb/>منه ما يتعلق بمصالحنا نقلاً عن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title> الغراء لما فيه من العبرة)<lb/>(المسائل الشرقية)<lb/>إن المسألة الشرقية بوجه عام واقفة في حض السلم والأمن، ولا أريد من ذلك<lb/>أن أقول: إن هذه المسألة قد حُلت حلاًّ نهائيًّا؛ لأن المسألة الشرقية كخيلة البحر إذا<lb/>اختفى منها جزء ظهر آخر، والحل النهائي لهذه المسألة لا يراه أحد منا، إذ لا بد<lb/>أن ندع لأبنائنا وأحفادنا من بعدنا بعض النوى لتكسره أسنانهم (ضجيج عظيم) أما<lb/>الآن فإن هذه المسألة ليس فيها الخطر الداهم الذي كان موجودًا منذ سنوات ماضية.<lb/>ولربما كانت في كيفيتها وفي جوهرها قد أصبحت أكثر إشكالاً وتعقيدًا مما كانت عليه<lb/>منذ عشرين سنة.<lb/>(المسألة البلقانية)<lb/>إنه منذ ذاك العهد حتى الآن أصبح الخلاف بين الشعوب البلقانية أشد من<lb/>الخلاف بين المسيحيين والمسلمين؛ لأن تلك الشعوب يزيد اختلافها كلما زادت<lb/>رغبتها في استقلالها وسلطتها ونجاحها، فإذًا يوجد في البلاد البلقانية بعض ظروف<lb/>يمكن أن تمسي ذات يوم ثمرة الخلاف والشقاء، على أنها طفيفة لا تهدد السلم العام<lb/>أما ألمانيا فإنها لا تنوي نيل نفوذ في الشرق تختص به دون سواها، وهذه الخطة<lb/>ليست فقط نتيجة أخلاقنا وطباعنا، بل هي المبدأ العام الذي يستند عليه نفوذنا في<lb/>قرن الذهب.<lb/>ونحن قد اكتسبنا ميل تركيا إلينا؛ لأن هذه الدولة ترى أن ألمانيا تود مراعاة<lb/>الحقوق الدولية معها، وأن يستتبّ في الشرق سلم دائم وأمن أكيد، وبما أنّا بذلك لا<lb/>نقف حائلاً في وجه دولة من الدول فنحن أصدقاء الدول كلها. وإني أورد هنا بكل<lb/>مسرة أن رومانيا لها اليد الكبيرة في حفظ النظام وتأييد السلم، وإنماء المدنية في<lb/>الولايات البلقانية.<lb/>(المسألة الكريدية)<lb/>أما المسألة الكريدية، فإن انسحابنا منها واستدعاءنا باخراتنا الحربية كان سببه<lb/>تغيير وجهها، ولا ننكر أبدًا أن كيفية سياق المسألة تدلنا على أن كثرة الطهاة ولا<lb/>تجيد الطعام أحسن من قلتهم (ضجيج) فنحن إذًا نسر بعمل الدول الأربع التي تولت<lb/>الحل النهائي (ليعتبر العثمانيون) .<lb/>(سفر الإمبراطور)<lb/>إن رحلة الإمبراطور إلى فلسطين وعودته منها تدل صريحًا على أن<lb/>الإشاعات التي أذيعت عن مقاصده وعن إمكان حصول الخلاف والشقاق لا صحة لها.<lb/>والذي يقول لي: كيف تتفق مطالب الأمم المختلفة الأجناس والأديان، أشكره<lb/>وأعترف له بالمهارة. والألمان والمسيحيون لا يقرون لأحد بحق منازعتهم بأن<lb/>يكون لهم كنيسة في الأراضي المقدسة.<lb/>(وهنا ذكر الوزير النواب برغبة الإمبراطور فردريك غليوم الرابع وبرحلة<lb/>ولي العهد فردريك عام 1869 وقال) :<lb/>فرغبة الإمبراطور غليوم الثاني في أن يفتتح هو نفسه كنيسة إنجيلية كانت<lb/>ناتجة عن مبرة بوالده وجده، وعن عواطف دينية تخامر لبه، وهذه العواطف ليس<lb/>فيها شيء عدائي لدولة من الدول (برافو) .<lb/>وإمبراطور ألمانيا الذي هو إمبراطور الألمان جميعهم بدون استثناء دل<lb/>بإعطائه الأرض التي كان عليها مسكن العذراء مريم أنه يريد أن يسر جميع رعاياه<lb/>المسيحيين على السواء من رحلته، والمساعي التي بذلت لإقلاق بال السلطان من<lb/>هذه الرحلة لم تنجح.<lb/>وجلالة السلطان يرى جيدًا فلم يقدر أحد على خداعه بأن الإمبراطور غليوم<lb/>يريد من رحلته أن يفعل ما فعله الصليبيون بأخذه من تركيا سوريا وفلسطين<lb/>(ضحك) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P227.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>