<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="24"
                                 to="24"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1390.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1321-12-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1904-03-04">16 ذو الحجة 1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 مارس 1904</date>م
<pb n="n6-p927"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1391.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأييد علماء الآفاق للفتوى<lb/>بحل طعام الكتابي على الإطلاق</head>
               <lb/>
               <lb/>نادت الجريدة المحدثة علماء الإسلام في الغرب والشرق للكتابة في موضوع<lb/>فتوى مفتي الديار المصرية للترانسفالي بحل طعام أهل الكتاب أو ذبائحهم خاصة،<lb/>وذكرنا في الجزء الماضي أن أحد علماء الديار التونسية أرسل إلينا رسالة في ذلك ثم<lb/>رأينا رسالة أخرى لبعض علماء فاس الأعلام في ذلك أرسلها مع كتاب منه إلى<lb/>الأستاذ الإمام، كما رأينا مقالات في بعض الجرائد الهندية، فرأينا أن ننشر الكتاب<lb/>ثم الرسالتين لما في ذلك من تأييد الحق وصلة علماء الأقطار الإسلامية بعضهم<lb/>ببعض في النوازل الفقهية ومن خذلان الباطل وأهله، وهذا نص كتاب العالم الفاسي:<lb/>الحمد لله، وصلى الله على سيدنا محمد وآله.<lb/>سيدنا الإمام، الدراكة الهمام، المتبحر مفتي الأنام، القائم بشريعة الإسلام،<lb/>الحائز قصب السبق، في الفضل والتقدم والمجد، الأستاذ مفتي الديار المصرية<lb/>أبو عبد الله سيدي محمد عبده. سلام على سيادتكم ورحمة الله.<lb/>أما بعد: فالمقصود الإعلام بأنا على محبتكم وودادكم وإن لم نَرَكم بالأبصار،<lb/>لكن نرجو الله تعالى بفضله أن يجمعنا بكم في هذه الدار، وقد أخبرني عن سيرتكم<lb/>ومحاسنكم صاحبنا وحبيبنا الفقيه الوزير العلامة الأسعد، البركة الفاضل الأمجد،<lb/>أبو عبد الله سيدي محمد الغباص الفاسي وزير الحرب الآن الذي كان سفيرًا<lb/>بالجزائر قبل هذا الوقت وإن كان لم يتلاقَ معكم أيضًا هناك وقد تأسف على ذلك.<lb/>وجاءه خبركم؛ وهو بوجدة فرجع سريعًا إلى الجزائر بقصد ذلك فلم يلحقكم هناك،<lb/>وإن كان تلاقى معكم نجله المبارك الميمون سيدي محمد؛ لكنه لم يكتفِ بذلك، ولا<lb/>زلنا جميعًا نرجو الله تعالى أن يجمعنا بسيادتكم على أحسن حال، بجاه النبي والآل.<lb/>ثُم إنه كان سألني بعد قدومه من الجزائر عن ذبيحة أهل الكتاب فأجبته بما قاله الإمام<lb/>ابن العربي وغيره من حليتها، وقد كانت وقعت فيها بفاس مذاكرة قبل هذا الوقت<lb/>فكتبت فيها جوابًا بذلك، فإذا به جاءتنا جريدة من محروسة مصر، فيها فتواكم عن<lb/>ثلاث مسائل، فأعجبتني وسُررت بها غاية السرور وضمنتها كتابًا لي في النوازل<lb/>لحسنها، ثم لما رأيت في تلك الجريدة نفسها كلامًا لبعض المارقين من الدين -<lb/>اغتظت لذلك، وعزمت أن أوجه لكم بعض ما كنت قيدته فيها من كلام الأئمة<lb/>المهتدين، فشاورت في ذلك الوزير المذكور، فحث عليَّ في تقديم إرساله على<lb/>جميع الأمور، وأعجبه ذلك مُظهرًا به غاية الفرح والسرور، ومسلِّمًا عليكم أيضًا<lb/>وطالبًا صالح أدعيتكم في خلواتكم وجلواتكم، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 14 ذي القعدة الحرام عام 21 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المهدي الوزاني بفاس <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وأما رسالة هذا العالم فهذا نصها وكتب أنه لم يرسل جميع ما كتبه لعدم الحاجة<lb/>إليه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم. وصلى الله على سيدنا محمد وآله.<lb/>وبعد: فهذا جواب عما كثر فيه الخوض بين الناس في ذبيحة الكتابي، هل<lb/>تؤكل أم لا؟ ، ففي نوازل العلامة أبي عبد الله سيدي محمد الورزابي أنه (سئل)<lb/>عن ذبيحة الكتابي هل تحل المزكّى كيفما كانت سواء وافقت ذكاتنا أم لا، أو فيها<lb/>تفصيل؟<lb/>(فأجاب) : قال الإمام ابن العربي: إذا سلّ النصراني عنق دجاجة حل<lb/>للمسلم أن يأكلها؛ لأن الله أحل لنا أكل طعامهم الذي يستحلونه في دينهم، وكل ما<lb/>يرونه في دينهم فإنه حلال لنا إلا ما كذبهم الله فيه <gap resp="#org_MS"/> إلخ (وقد تقدم في الصفحة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0779" change="#d3e146">779</tei:date> من المنار ثم قال الفاسي)<lb/>قلت: ومعنى قوله: وقد قال علماؤنا <gap resp="#org_MS"/> إلخ أنه حيث أباح العلماء وطء نسائهم<lb/>وبناتهم المقبوضة منهم في الصلح معهم مع أن ذلك أشد من طعامهم الذي يستحلونه<lb/>في دينهم، فيجوز لنا أكل ذبيحتهم بالأحرى؛ لأنه يُحتاط في الفروج ما لا يحتاط<lb/>في غيرها والله أعلم. (وقد أفتى الإمام الحفّار بمثل ما قاله ابن العربي وانتصر له<lb/>كما في المعيار ووجهه، فقال: أفتى ابن العربي بجواز أكل دجاجة فك نصراني<lb/>رقبتها، ولا إشكال فيه عند التأمل؛ لأنه تعالى أباح لنا أكل طعامهم الذي يستحلونه<lb/>في دينهم على الوجه المباح لهم من ذكاته المشروعة لهم ولا يشترط موافقة ذكاتهم<lb/>لذكاتنا <gap resp="#org_MS"/> ) <gap resp="#org_MS"/> إلخ قاله الحفار وقد تقدم في (779 و780) من المنار ثم قال<lb/>الفاسي:<lb/>(وقد سكت ابن عرفة عن فتوى ابن العربي وأقرها وقال: حاصله أن ما<lb/>يرونه مذكى عندهم حلال لنا وإن لم تكن ذكاته عندنا ذكاة. وكذا مؤلف المعيار<lb/>والزياتي في فتوى الحفّار وسلماه أيضًا، قلت: وأنا تابع لهم أيضًا.<lb/>الدليل على صحة ما قاله الإمام ابن العربي ما ذكره العلماء فيما ذبحه أهل<lb/>الكتاب للصنم فإنه حرام مع المنخنقة وما عطف عليها وقيدوه بما لم يأكلوه، وإلا<lb/>كان حلالاً لنا. قال الشيخ بناني على قول المختصر: (وذبح لصنم) - ما نصه:<lb/>الظاهر أن المراد بالصنم كل ما عبدوه من دون الله سبحانه وتعالى بحيث يشمل<lb/>الصنم والصليب وغيرهما؛ وإن شرط في أكل ذبيحة الكتابي كما في التتائي<lb/>والزرقاني وهو الذي ذكره أبو الحسن رحمه الله في شرح المدونة وصرح به ابن<lb/>رشد في سماع ابن القاسم من كتاب الذبائح ونصه: كره مالك رحمه الله ما ذبحه<lb/>أهل الكتاب لكنائسهم وأعيادهم؛ لأنه رآه مضاهيًا لقوله عز وجل: {أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ<lb/>لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ} (الأنعام: 145) ، ولم يحرمه؛ إذ لم يَرَ الآية متناولة له وإنما رآها<lb/>مضاهية له؛ لأن الآية عنده إنما معناها فيما ذبحوا لآلهتهم مما لا يأكلون، قال:<lb/>وقد مضى هذا المعنى في سماع عبد الملك اهـ.<lb/>وقال في سماع عبد الملك عن أشهب: وسألته عما ذبح للكنائس قال: لا بأس<lb/>بأكله. ابن رشد: كره مالك في المدونة أكل ما ذبحوا لأعيادهم وكنائسهم ووجه<lb/>قول أشهب أن ما ذبحوه لكنائسهم لما كانوا يأكلونه وجب أن تكون حلالاً لنا؛ لأن الله<lb/>تبارك وتعالى يقول: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ} (المائدة: 5) ، وإنما<lb/>تأول قول الله عز وجل: {أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ} (الأنعام: 145) ، فيما<lb/>ذبحوه لآلهتهم ممّا يتقرّبون به إليها، ولا يأكلونه فهذا حرام علينا بدليل الآيتين<lb/>جميعًا اهـ.<lb/>فتبين أن ذبح أهل الكتاب إذا قصدوا به التقرب لآلهتهم فلا يؤكل؛ لأنهم لا<lb/>يأكلونه فهو ليس طعامهم ولم يقصدوا بالذكاة إباحته [*] وهذا هو المراد هنا، وأما ما<lb/>يأتي من الكراهة في ذبح لصليب فالمراد به ما ذبحوه لأنفسهم؛ لكن سموا عليه اسم<lb/>آلهتهم، فهذا يؤكل بكرهٍ؛ لأنه من طعامهم. هذا الغرض من كلام بناني وسلمه<lb/>الرهوني بسكوته عنه، فهذا شاهد لابن العربي قطعًا؛ لأنه علق جواز الأكل على<lb/>كونه من طعامهم والمنع منه على ضد ذلك. وأيضًا ليس كل ما يحرم في ذكاتنا<lb/>يحرم أكله في ذكاتهم، كمتروك التذكية عمدًا؛ فإنها لا تؤكل بذبيحتنا [1] وتؤكل<lb/>بذبيحتهم حسبما تقدم؛ فإذًا المدار على كوْنها من طعامهم لا غير. والله أعلم.<lb/>فظهر أن ما قاله الإمام ابن العربي لم ينفرد به؛ بل تبعه عليه جماعة من<lb/>المحققين؛ لكنه اعترضه عليه جماعة من المتأخرين، قال ابن ناجي في شرح<lb/>الرسالة: وإذا كان النصراني يسل عنق الدجاجة فالمشهور أن لا تؤكل وأجاز ابن<lb/>العربي أكلها ولو رأيناه يسل عنقها؛ لأنها من طعامهم.<lb/>ابن عبد السلام وهو بعيد: وبالغ البساطي فقال: ليت قوله هذا لم يخرج<lb/>للوجود ولا سطر في كتب الإسلام اهـ، ابن سراج: وهو هفوة؛ لأنا إذا لم نستبح<lb/>الوحشي بعقرهم فأحرى الإنسي. وعلى استباحته فعلله اللخمي بأنه ذكاة عندنا<lb/>وعقرهم الإنسي ليس بذكاة عندنا فلا يباح بذلك اهـ.<lb/>قلت: وهؤلاء المعترضون عليه لم يأتوا بحجة ولا دليل، ولا بنص صريح أو<lb/>رواية تشفي الغليل، وإنما أتوا بمجرد كلام خشن ليس فيه أدب مع القاضي،<lb/>لاعتقادهم أنه خالف ما تقرر قبله في الزمان الماضي، ولا سيما الشيخ الرهوني رحمه<lb/>الله. أيضًا المعترض عليه هو ابن عبد السلام وابن سراج والباسطي، والمؤيد<lb/>لكلامه هو الحفار وصاحب المعيار والزياتي، فيتقابلان، ويتساقطان، ويبقى كلام<lb/>ابن العربي سالمًا.<lb/>وقول الشيخ الرهوني: ويكفي في كون ما لابن العربي شاذًّا اتفاق الأئمة على<lb/>عزوه له وحده <gap resp="#org_MS"/> إلخ - فيه نظر ظاهر؛ لأن هذه المسألة إنما تكلم عليها ابن العربي<lb/>فقط دون غيره من الأئمة، فلم يتعرضوا لها بنفي، ولا بإثبات، فلذلك نسبوها له<lb/>وحده. وإنما يصح ما ذكره لو تعرضوا لها في كتبهم وأفتوا فيها بخلاف ما قاله هو،<lb/>فهنا يصح له ما قاله، أما حيث سكتوا عنها - وهو الذي تكلم عليها بالخصوص -<lb/>فلا. وأما اعتراضهم عليه فقدمنا أنهم لم يأتوا عليه بدليل فهو والعدم سواء، وقول<lb/>ابن سراج: لأنا إذا لم نستبح الوحشي بعقرهم فأحرى الإنسي <gap resp="#org_MS"/> إلخ - لا حجة فيه؛<lb/>لأن الوحشي كما قاله الزرقاني، إنما لم يستبح بعقرهم؛ لأن فيه نوعًا من التعبد؛<lb/>أي: وليسوا هم من أهله فتأمله. وأيضًا ما قاله غير متفق عليه عندنا؛ بل معترض<lb/>ولا يحتج بمختلف فيه كما هو معلوم. قال الزرقاني - على قول المختصر -:<lb/>(وجرح مسلم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما نصه: فلا يؤكل بصيد الكافر؛ لقوله تعالى: {تَنَالُهُ<lb/>أَيْدِيكُمْ وَرِمَاحُكُمْ} (المائدة: 94) ؛ أي: والخطاب للمؤمنين وإنما افترق صيده من<lb/>ذبحه؛ لأن في الصيد نوع تعبد ووقوفًا مع الإضافة إلى المؤمنين في الآية ولا<lb/>يعارضه عموم {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ} (المائدة: 5) كما استدل به<lb/>أشهب وابن وهب وجماعة على عدم اشتراط الإسلام؛ لتخصيصها بالآية الأخرى<lb/>جمعًا بين الدليلين <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقال في التوضيح: الاستدلال بهذه الآية على منع صيد الكتابي هو الذي في<lb/>المدونة وفيه نظر؛ لأنه اختلف في المراد بهذه الآية، فقيل: المراد بها إباحة الصيد.<lb/>وقيل: منعه واختاره اللخمي وغيره، وأن المراد الامتناع في حال الإحرام، والابتلاء<lb/>في {لَيَبْلُوَنَّكُمُ اللَّهُ} (المائدة: 94) الاختبار، هل يصبر عنه؛ لقوله تعالى:<lb/>{لِيَعْلَمَ اللَّهُ مَن يَخَافُهُ بِالْغَيْبِ} (المائدة: 94) ، ولقوله تعالى: {فَمَنِ اعْتَدَى بَعْدَ<lb/>ذَلِكَ فَلَهُ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (البقرة: 178) ا. هـ نقله بناني وأقره وكذا سلمه<lb/>الرهوني بسكوته عنه، فاستدلال ابن سراج بما قاله باطل لا يصح، وقال الرهوني<lb/>على قول الزرقاني: كما استدل به أشهب وابن وهب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ما نصه: ما قاله<lb/>هؤلاء هو الذي اختاره الباجي وابن يونس وابن العربي واللخمي. وقيل: إنه<lb/>مكروه. قال ابن بشير: ويمكن أن تحمل المدونة على الكراهة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فأنت ترى<lb/>بعضهم نظر في كلام المدونة وبعضهم تأوله، كما أن جماعة من أهل المذهب<lb/>خالفوه، فكيف يستقيم الاستدلال به لابن سراج؟ والله أعلم. قاله وقيده عبد ربه تعالى<lb/>محمد الوزاني) . اهـ الحسني العمراني.<lb/>(المنار)<lb/>جاء في كتاب الصيد من المدونة بعد ما تقدم في صيد اليهودي والنصراني ما<lb/>نصه: قال سحنون: قال ابن وهب: لا بأس بأكل صيدهما. وقال علي بن زياد:<lb/>فأنا لا أرى به بأسًا؛ لأن الله تبارك وتعالى قال: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ<lb/>لَّكُمْ} (المائدة: 5) .ا. هـ<lb/>وهذا هو المتعين والآية ليست في الموضوع؛ وإنما هي في المحرم بالحج.<lb/>وجاء في كتاب الذبائح من المدونة ما نصه:<lb/>قلت: أفتحل ذبائح نساء أهل الكتاب وصبيانهم؟ قال: ما سمعت من مالك<lb/>فيه شيئًا؛ ولكن إذا حل ذبائح رجالهم فلا بأس بذبائح نسائهم وصبيانهم إذا أطاقوا<lb/>الذبح. قلت: أرأيت ما ذبحوا لأعيادهم وكنائسهم أيؤكل؟ قال: قال مالك: أكرهه<lb/>ولا أحرمه. وتأول مالك فيه: {أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ} (الأنعام: 145) ، وكان<lb/>يكرهه من غير أن يحرمه. قلت: أرأيت ما ذبحت اليهود من الغنم فأصابوه<lb/>فاسدًا عندهم لا يستحلونه لأجل الرئة، وما أشبهها - التي يحرمونها في دينهم أيحل<lb/>أكله للمسلمين؟ قال: كان مالك مرة يجيزه فيما بلغني اهـ.<lb/>فأنت ترى هذا النص أوسع مما ذهب إليه ابن العربي الذي اشترط أن يأكل<lb/>منه أحبارهم ورهبانهم، وإذا كان الإمام مالك تأوّل النص في المحرم تحريمًا دينيًّا،<lb/>وهو ما أهل لغير الله به لأجل عموم حل طعام الكتابي، فتحليل القاضي أبي بكر ما<lb/>فتل الكتابي عنقه لا يحتاج إلى تأول؛ فإن القرآن لا يتناوله بالنص؛ إذ ليس من<lb/>الميتة حتف أنفها ولا من المنخنقة وما بعدها، نعم؛ إنه من قبيل المخنوق ولا نص<lb/>فيه، فإن المنخنقة في اللغة ما انخنقت بدون فعل فاعل وهو الذي رجحه محققو<lb/>المفسرين، قال ابن جرير في تفسير قوله تعالى: (والمنخنقة) ما نصه (الجزء<lb/>السادس صفحة 39) :<lb/>وأولى هذه الأقوال بالصواب قول من قال: هي التي تختنق، إما في وثاقها وإما<lb/>بإدخال رأسها في الموضع الذي لا تقدر على التخلص منه فتختنق حتى تموت؛<lb/>وإنما قلت: ذلك أولى بالصواب في تأويل ذلك من غيره؛ لأن المنخنقة هي<lb/>الموصوفة بالانخناق دون خنق غيرها لها، ولو كان معنيًّا بذلك أنها مفعول بها لقيل:<lb/>والمخنوقة، حتى يكون معنى الكلام ما قالوا اهـ.<lb/>
               <lb/>رسالة العالم التونسي<lb/>إلى العلامة النقَّاد السيد منشئ المنار الأغر:<lb/>لقد كنت أحب أن أوجه إلى مناركم شيئًا من قوادح أفكاري، وأنيط بقمته العليا<lb/>قبسًا من ناري، وما كنت أحسب أن سيكون أول شيء أنبئكم فيه برأيي مسألتين كثر<lb/>فيهما اللغط والاختلاف بالقطر المصري وقطرنا؛ ولكن من البخت أن استهتار الناس<lb/>وتهافتهم على مهواة الغلط في هاتين المسألتين شفع ميلي إلى مخاطبتكم بعزم أصدر<lb/>ازدواجهما هاته النتيجة التي توافيكم. ولطالما هجس بخاطري أن أصدع في مناركم<lb/>بتحقيقات أحب أن أزيل بها أوهامًا عن بعض الآراء ببلدنا غير واثق بجريدة تصلح<lb/>لنشر المسائل العلمية الحقيقية إلا جريدتكم المبني بحثها على أساسي الجدل والشرع<lb/>لا على شفا جرف الجمود والمغالطة ثم يصدني عن ذلك وفرة الأشغال، وسرعة<lb/>المناظرين إلى تسليم سلاح الجدال، وما صادفت مسألة كثر فيها اللغط عن جهل<lb/>مركب، واعتماد على عصا إرضاء العامة وتعصب، ما صادفت في هاتين المسألتين<lb/>وهما: مسألة أكل موقوذة الكتابي ونحوها من طعامه، ومسألة لبس قلنسوة أو نحوها<lb/>من لباس غير المسلمين، اللتان أفتى فيهما ذلك الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية<lb/>بالجواز لبعض مسلمي الترانزفال وبأن ذلك بما لا مطعن فيه، ولا متوقف بعد<lb/>النظر إليه؛ ولكن بعض من يستهويه حب الهذيان، والحكم فيما لا ترضى فيه<lb/>حكومته من مسائل الأديان، أبى أن يلقي عصا التسليم، ووجدها فرصة للطعن في<lb/>رجل من العلماء عظيم، بتمويهات ربما استرهبت العامة الذين دينهم الفهم،<lb/>واستهوت العلماء المشبهين بهم، الذين متى نزلت بهم الحادثة سردوا ما يحفظونه<lb/>من الكلمات، بدون ملاحظة لجانب الحقيقة ولا التفات.<lb/>ولقد كان الكثير من المنكرين ساهين أو متغاضين عن مصدر المسألة هل هو<lb/>الرغبة والاستحباب، أم تحقيق الحق وإزالة الحجاب؛ ولكن مع هذا لم يزل من بين<lb/>قومنا طائفة من أساتذة العلوم الذين تنخل نباهتم القشر من اللب، يفهمون الحقيقة خلافًا<lb/>لما لمحناه في بعض الجرائد المصرية - إن صدقت- من الحكاية عن الأزهريين خطأً<lb/>صريحًا، وكم من عائب قولاً صحيحًا، وربما كان بعض الجرائد التي لا يقوم<lb/>لأصحابها وزن في الاجتماع، ولا يلهو بها إلا الباطلون من الرعاع، قد أخذ في<lb/>هاتين المسألتين نصيبًا مع الناس، وأعجب مشيخة الإسلام في الآستانة العلية وجهلوا<lb/>أن حكم الله لا يثبته إلا الدليل، سواء كان من الأكثر أم من القليل، وسواء أحبه<lb/>الناس أم كرهوه، وبادر المحبون إلى العمل به أم أخروه!<lb/>وذلك كله أنبأنا، (وهو صادق فيما ينبي) أن كثيرًا من الجرائد المصرية لا<lb/>يترقب من بحثه بيان الحقيقة أو بالأقل دفع معرة الغلط، وإنما يقصد أن تصدر<lb/>جريدته في الميقات المعين لها ملأى كلامًا، ولو علم: إنه مبحث يقال لمثله فيه عند<lb/>المعارضة سلامًا. ونحن (وإن كنا في غنى عن تعب تغيير هاته الأخلاق بما<lb/>التزمتموه في مناركم من تشخيص الحقيقة) أحببنا أن نصدع بكلمات لنا ليعلم أهل<lb/>الحق أن لهم نصراء لا يزالون ظاهرين وإن أصبحوا ضعفاء الشيعة. ورمية رهط<lb/>يريدون مسخ الحق وتشنيعه، وما كان الله تعالى ليودَّعَ دينه أو يضيعه.<lb/>الموقوذة ونحوها من ذكاة أهل الكتاب<lb/>لمّا انقسم الناس في الدين إلى مقلّدين وناظرين وجب أن نخوض عباب هاته<lb/>المسألة تارة إلى وجهة التقليد وأخرى إلى هَدي النظر.<lb/>فأما الخطة الأولى: فإن الناس بعد أن اتفقوا أن الله تعالى أحل لنا طعام أهل<lb/>الكتاب، واتفقوا على أن ذبائحهم داخلة تحت عموم طعامهم، واتفقوا على أن لا<lb/>يشترط في ذبيحتهم أن تكون على الوصف المسطور في كتبهم - اختلفوا فيما كان من<lb/>ذكاتهم على بعض النعوت التي نص الله تعالى في صدر الآية على تحريمها<lb/>كالمنخنقة والموقوذة وما أهل به لغير الله والخلاف فيها في مذهب مالك معلوم لمن<lb/>كان ذا بصر في الفقه.<lb/>ذهب ابن عبد الحكم وابن وهب من أصحاب مالك فيما ذبح لغير الله للكنيسة أو<lb/>للمسيح إلى جواز أكله. وذهب ابن القاسم إلى منعه، وهذا يرشد إلى أنهم يختلفون في<lb/>تخصيص الطعام المباح بغير ما تلي من قبل، وفي تخصيص تحريم ما تلي علينا<lb/>بحالة لا يكون فيها طعام أهل الكتاب. ونحن هنا لا يهمنا أن نبحث عن ترجيح أحد<lb/>الاحتمالين حتى نبحث في المسألة بحث المجتهدين. وعلى قولي ابن عبد الحكم<lb/>وابن وهب انبنى ما أفتى به القاضي أبو بكر بن العربي والذي يكشف عن خلاصة<lb/>الفقه في هاته المسألة قول الإمام عبد المنعم بن الفرس الخزرجي الأندلسي المتوفى<lb/>سنة 599 في أحكام القرآن ونصه:<lb/>{وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ} (المائدة: 5) اتفق على أن ذبائحهم<lb/>داخلة تحت عموم قوله تعالى: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5) ؛ فلا<lb/>خلاف في أنها حلال لنا وأما سائر أطعمتهم مما يمكن استعمال النجاسات فيه<lb/>كالخمر والخنزير فاختلف فيه؛ فذهب الأكثرون إلى أن ذلك من أطعمتهم.. وذهب<lb/>ابن عباس إلى أن الطعام الذي أحل الله لنا ذبائحهم. فأما ما خيف منهم استعمال<lb/>النجاسة فيه فيجب اجتنابه<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وإذا قلنا: إن الطعام يتناول ذبائحهم باتفاق فهل يحمل<lb/>لفظه على عمومه أم لا؟ فالأكثر إلى أن حمل لفظ الطعام على عمومه في كل ما<lb/>ذبحوه مما أحل لهم أو حرم الله عليهم أو حرموه على أنفسهم.<lb/>وإلى نحو هذا ذهب ابن وهب وابن عبد الحكم. وذهب قوم إلى أن المراد من<lb/>ذبائحهم ما أحل الله خاصة، وأما ما حرم الله عليهم بأي وجه كان فلا يجوز لنا، وهذا<lb/>هو المشهور من مذهب ابن القاسم. وذهب قوم إلى أن المراد بلفظ الطعام ذبائحهم<lb/>جميعًا إلا ما حرم الله عليهم خاصة لا ما حرموه على أنفسهم. وإلى نحو هذا ذهب<lb/>أشهب، والذين قالوا: الله يجوِّز لنا أكل ما لا يجوز لهم أكله اختلفوا هل ذلك على<lb/>جهة المنع أو الكراهة، وهذا الخلاف كله موجود في المذهب. واختلف أيضًا فيما<lb/>ذبحوه لأعيادهم وكنائسهم أو سموا عليه اسم المسيح هل هو داخل تحت الإباحة أم لا؟<lb/>فذهب أشهب إلى أن الآية متضمنة تحليله وأن أكله جائز وكرهه مالك رحمه الله<lb/>وتأول قوله تعالى: {أَوْ فِسْقاً أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ} (الأنعام: 145) على ذلك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>{الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5) ، اختلف العلماء في الذين أوتوا<lb/>الكتاب من اليهود والنصارى مَن هم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقد اختلف في المجوس والصابئة<lb/>والسامرة (كذا) هل هم ممن أوتي كتابًا أم لا؟ وعلى هذا يختلف في ذبائحهم<lb/>ومناكحتهم.ا. هـ ملخصه.<lb/>والناس وإن اختلفوا في الرجل المدعو إلى وليمة النصراني هل يأكل ما يراه<lb/>وَقَذه، فهم يتفقون في محل الضرورة في بلد أهله لا يذبحون إلا كذلك فماذا يصنع<lb/>المسلم من بينهم! وربما كانت هاته الكلمة تحرك مسألة تقدير الضرورة مما هي في<lb/>قوله تعالى:] إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ [، ولنا فيها فهم [**] .<lb/>فإن أردنا أن نخوض في هاته المسألة خوض العارفين الناظرين - وقليل<lb/>ما هم - فإنا نقول: وردت الآية {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمُ المَيْتَةُ وَالدَّمُ} (المائدة: 3)<lb/>الآية. فحرمت أشياء سمتها وأباحت شيئًا بالعموم وهو طعام الذين أوتوا الكتاب،<lb/>فمن المحتمل أن يكون عموم قوله: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5)<lb/>مخصوصًا بما مر من المحرمات، وقد يحتمل أن الله تعالى أراد عموم الطعام<lb/>فأورده بعد ذكر المنصوصات على وجه يشبه ورود النسخ بعد النص، وإن<lb/>كانت الآية هنا واحدة. والحنفية قاطبة يرون العام الوارد بعد الخاص ناسخًا<lb/>وخالفهم جمهور المالكية والشافعية فرأوه مخصوصًا بالمتقدم.<lb/>والحقيقة في هذا الأصل أن العام إذا ورد بعد الخاص على وجه لا يمكن فيه<lb/>الجمع بين عمومه وخصوص الخاص ينسخ الخاص لمقدار مدلول عمومه لا يبطله<lb/>فكان شبيهًا بالبيان. ولهذا سمّاه الحنفية ناسخًا نظرًا لنسخه ما اقتضاه الخصوص أول<lb/>مرة ولم يسمه غيرهم نظرًا إلى أن النسخ إبطال الحكم كله وكأنه خلف في اللفظ<lb/>والغاية متحدة.<lb/>ولقد رأيت رأيًا ربما رجح أحد الاحتمالين أيضًا وهو أن الله تعالى أحل لنا<lb/>طعام أهل الكتاب بعد أن قال: {الْيَوْمَ أُحِلَّ لَكُمُ الطَّيِّبَاتُ} (المائدة: 5) ،<lb/>والطيب ما وافق شروط الله تعالى مما شرع لنا ثم قال: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ<lb/>حِلٌّ لَّكُمْ} (المائدة: 5) فنبّه بعطفه على الطيبات عطف الجملة على الجملة أنه<lb/>حلال متى لم يكن على شروطنا، وكان في مظنة يكون فيها غير طيب أو تحقق فيه.<lb/>أما إن وافقنا فلا حاجة إلى التنصيص عليه , وإنما قال الله تعالى: {أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5) دون الذين يتمسكون بالكتاب أو يقرؤون الكتاب؛ ليرشدنا إلى أن مناط<lb/>الحكم هو أن يكون الطعام طعام من له انتساب إلى الكتاب، ولو انتسابًا تاريخيًّا لم<lb/>يبق منه إلا اسمه وتشيعه فلا يكلفنا البحث عن صحة فقههم فيما يأتون من ذكاتهم،<lb/>وكيف يكلفنا ذلك وهو تعالى يعلم وقد أعلمنا أنهم بدلوا كتبهم تبديلاً رفع الثقة بها،<lb/>ونسف العلم بصحة أي شيء منها لاحتمال التبديل فيه. فذهب ما يهذبه كثير من<lb/>الناس يسرد علينا نصوص التوراة. ومن عجيب حالتهم المضحكة المبكية أنهم<lb/>يبتدئون بالنكير على الناظرين في الدين ثم هم يجتهدون فيه ويشرحون مراد الله<lb/>تعالى بالتوراة والإنجيل، بعدما أيقنوا من التحريف والتبديل.<lb/>أما نقل فتوى الأستاذ الإمام من هذا الباب إلى باب ما يذبح بعد عقره أو جرحه<lb/>فإنني أخال أنه دخول إلى مفازة يعسر الخلاص منها؛ لأنه بعد موضع يفصل فيه<lb/>الفقهاء حالتها بعد الوقذ،هل كانت تعمل فيها الذكاة. واحتجاج الأستاذ الإمام أيده الله،<lb/>وسؤال السائل يدلان أنهما ما قصدا إلا صحة هذا لنا متى كان من أهل الكتاب، لا<lb/>أن المسلم يستأنف فعله [***] .<lb/>لبس القلنسوة ونحوها من لباس الكفار<lb/>أما مسألة القلنسوة فحسبهم من حيث التقليد أن الفقهاء ما قالوا إن لبس أي شيء<lb/>من ثياب الكفار موجبًا للردة إلا لباس الدين، حيث ينضم إليه قرائن تفيد كثرتها<lb/>قطعًا بأن صاحبه انسلخ عن الدين، وفرق عظيم بين نحو الزنار لباس الكنيسة وبين<lb/>لبس القلنسوة ونحوها من لباس الشعب والأمة التي ما كان الدين فيها إلا اتفاقًا. وقد<lb/>أنهى بعضهم حكم لبسها إلى الوجوب وبين الردة والوجوب مراتب كثيرة منها الكراهة<lb/>أو الإباحة، والذي يحب أن ينظر نظر المغشي عليه من التقليد يمكنه مع ذلك أن<lb/>يجزم بحالة الحكم في صورة الاستفتاء؛ فإن كنّا من أهل النظر قلنا: إن الردة<lb/>والإيمان أمران لا يتعلقان إلا بالفؤاد، والإسلام شيء يتعلق بالإذعان إلى الأحكام<lb/>الشرعية، والإعلان بتصميم القلب على تصديقها فلا يبطلان إلا حيث انهدمت هاته<lb/>المقومات، وربما كان بعض اللباس مع بعض قرائن مؤذنًا بانسلاخ صاحبه من<lb/>الإسلام؛ ولكن يكون ذلك حيث يكون اللباس لباس الدين لا لباس الأمة وحيث ينضم<lb/>إليه ترك الإعلان بكلمة الإسلام والتردد على شعائر الكفر، وكل واحد من هذين<lb/>كاف في الردة وفاقًا وخلافًا بين العلماء، أما التزام عادة من عادات الكفار لحب في<lb/>العادة لا في دين أهلها أو لانطباقها على حاجة الرقي في الوجود المدني فليس من<lb/>الكفر في شيء.<lb/>ليس إسلام العربي في عمامته وإلا لكفر إذا خلعها عند وضوئه، ولا كفر الكافر<lb/>في قبعته وإلا لكان مسلمًا إذا كشف رأسه للسلام. وإنّا ننظر أنواع الشعوب الذين<lb/>اتفقوا في الدين يختلفون في اللباس اختلافًا بعيدًا، وما يقضي ذلك باختلافهم في<lb/>الدين كاختلاف أصقاع المسلمين بين حجازي وتركي وفارسي ومصري وتونسي كل<lb/>لباس منها يخالف لباس الآخر خلافًا بينًا، والكل غير لباس الصحابة. فإذا لبس<lb/>الرجل لباسًا باعتبار أصالته فيه، فذلك الواجب أدبًا عليه. قد كان الناس يدخلون<lb/>في دين الله أفواجًا على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم والخلفاء الراشدين فما<lb/>سمعنا - ولو كان لسمعنا شيئًا تتوفر دواعي العلماء على نقله ولا يقعد به شيوعه عن<lb/>وصول ذكره - أحدًا منهم أمر الفارسي أن يتحول إلى اللباس العربي.<lb/>ثم مشاهدة المساواة اليوم بين مسلمي القطر الواحد وكُفَّاره في زي واحد شاهدة<lb/>على ما نقول إلا بعد أن ميز المسلمون أهل ذمتهم بعلامات حين أرادوا أن ينكثوهم<lb/>أيمانهم من بعد عهدهم ولا يرقبون فيهم ذمتهم. وهل كانت ثياب رسول الله وأصحابه<lb/>إلا كثياب المشركين من العرب؟ أم هل علمناهم حين دخلوا في الحنيفية استبدلوا<lb/>لبوسهم؟ كلا، إن الدين أكبر من الاهتمام بما يهتم له الماشطات وسخفاء<lb/>المزينين.<lb/>أما استبدال الرجل بزي زيًّا آخر كيف كان بلا داعٍ يقصد للعقلاء فشيء يدل<lb/>على سخافة عقل وانحراف إدراك؛ ولذلك يتخذ سخريًّا بين الناس في كل زمان<lb/>ومكان. نرى الرجل يلبس لبوس الإفرنج لكونه من أهل الدولة فلا يلومه أو يسخر<lb/>منه أحد فلو لبس عمامة العلماء وطيلسانهم لكان ضحكة للضاحكين. وبالعكس نرى<lb/>العالم مثلاً. وهذا هو دستور هاته المتشابهات التي صيرت السهل جليلاً، وجعلت<lb/>هؤلاء القوم لا يكادون يهتدون سبيلاً، وإليكم تحيتي وسلامي على بعد الدار،<lb/>وقناعة من التعرف بالأخبار.<lb/>وحرر في 23 ذي القعدة سنة 1321. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: يؤيد هذا ما تبين لنا من أن المدار في التذكية على القصد إلى الأكل.<lb/>(1) هذا على مذهب المالكية وأما الشافعي فيبيح أكل ذبيحة المسلم، وإن ترك التسمية عليها عمدًا أو سهوًا.<lb/>(**) المنار: إلى هنا انتهى بحثه في المسألة من جهة التقليد وبه علم أن كبار أئمة المذهب قالوا بحل ذبائح أهل الكتاب مطلقًا وإن لم تكن على طريقنا بل ولا على طريقهم في قول وإن ذكروا عليها اسم غير الله تعالى، وأما بحثه الآتي فهو من طريق النظر والاستدلال وهو لا يزيد قارئه إلا بصيرة في الدين وإن كان مقلدًا.<lb/>(***) المنار: قد أوجز الكاتب هنا اعتمادًا على تفصيله السابق، وهو أن الدليل النظري ونص المذهب يدلان على أن طعام الكتابي حلال كيفما ذكى، فالتفصيل الذي ذكره الفقهاء على هذا خاص بذكاة المسلم، كأنه يقول: إذا كانوا أحلوا ما أُهل به لغير الله من ذبائحهم، وأحلوا ما خنقوه وعقروه - فكيف لا يحلون ما ذبحوه؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n6-p938"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1392.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سؤال عن فتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>سأل سائل من طلاب العلم في الجامع الأعظم بتونس اسمه (أبو بكر العروسي)<lb/>عن مستند مفتي الديار المصرية في الفتوى لشركة التأمين على الحياة التي نشرت<lb/>في جريدة المغرب نقلاً عن جريدة الوطن، وأطال الكلام بأحكام فقهية مالكية ليست<lb/>من موضوع الفتوى في شيء؛ وإنما هي من موضوع ما كتب في الجريدتين<lb/>فعجبنا من ذلك.<lb/>وكتب إلى المفتي عالم من (وجدة) في الجزائر كتابًا يقول فيه إنه اطلع على<lb/>ما نشرته جريدة المغرب، وأنه رأى أن الفتوى منطبقة على السؤال، وأنها حق في<lb/>نفسها؛ ولكنها لا تنطبق على موضوع شركة التأمين على الحياة وشروطها؛ أي: فما<lb/>فائدة الشركة منها غير الإيهام ولما رأينا ما كتب في جريدة المغرب قد استتبع بحثًا<lb/>وسؤالاً في بلاد المغرب على أن ما نشر في جريدة الوطن لم يستتبع مثل ذلك في<lb/>المشرق أحببنا أن نبين الحقيقة فنذكر أولاً صورة السؤال والفتوى كما نشر في<lb/>جريدة المغرب ثم نبين مثار وهم الطالب فنقول:<lb/>أما صورة السؤال فهي:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية<lb/>ما قولكم دام فضلكم في شخص يريد أن يتعاقد مع جماعة [1] على أن يدفع<lb/>لهم مالاً من ماله الخاص على أقساط معينة ليعلموا فيه بالتجارة، واشترط معهم أنه<lb/>إذا قام بما ذكر وانتهى أمد الاتفاق المعين بانتهاء الأقساط المعينة، وكانوا قد عملوا<lb/>في ذلك المال وكان حيًّا فيأخذ ما يكون له من المال مع ما يخصم من الأرباح، وإذا<lb/>مات في أثناء تلك المدة فيكون لورثته أو لمن له حق الولاية في ماله أن يأخذوا<lb/>المبلغ تعلق مورثهم من الأرباح، فهل مثل هذا التعاقد الذي يكون مفيدًا لأربابه بما<lb/>ينتجه لهم من الربح جائز شرعًا؟ نرجوكم التكرم بالإفادة أفندم.<lb/>الجواب<lb/>الحمد لله وحده <gap resp="#org_MS"/> لو صدر مثل هذا التعاقد بين ذلك الرجل وهؤلاء الجماعة<lb/>على الصفة المذكورة كان ذلك جائزًا شرعًا، ويجوز لذلك الرجل بعد انتهاء الأقساط<lb/>والعمل في المال وحصول الربح أن يأخذ لو كان حيًّا ما يكون له من المال مع ما<lb/>خصه من الربح، وكذا يجوز لمن يوجد بعد موته من ورثته أو من له ولاية<lb/>التصرف في ماله بعد موته أن يأخذ ما يكون له من المال مع ما أنتجه من الربح<lb/>والله أعلم.<lb/>(المنار)<lb/>هذا هو نص السؤال ونص الجواب كما في الجريدتين إلا أننا ذكرنا الكلمة<lb/>الزائدة وهي: (شركة الجريشام مثلاً) في الهامش. فأين منه التأمين على الحياة؟<lb/>ومن قال أو من يقول: إن المفتي يجيب عن نيات الناس دون أسئلتهم، ومن أمثال<lb/>العامة: (إن الفتوى على قدر النص) ؛ أي: نص السؤال، نعم، إنه يجوز للمفتي<lb/>أن يفيد السائل بأكثر مما يطلبه إن رآه محتاجًا إلى ذلك، ولكن ليس لمشتغل بالعلم وقد<lb/>رأى فتوى استدل بها على ما لا تدل عليه في رأيه - أن يقول: ما مستند هذه<lb/>الفتوى في تجويزها ذلك الأمر الذي استدل بها عليه! <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرت شركة الجريشام في مصر هذه الفتوى في كراس طبعته في بيان موضوعها وأعمالها، وزادت في السؤال هنا؛ أي: عند ذكر لفظ جماعة (شركة الجريشام مثلاً) ووضعت الزيادة هكذا بين قوسين للإشارة إلى أنها لم تكن في الصورة التي قدمت للمفتي وأجاب عنها.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p939"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1393.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه الثاني والخمسون) قولكم: إن عمر كتب إلى شريح: أن اقضِ بما<lb/>في كتاب الله فإن لم يكن في كتاب الله فبما في سنة رسول الله فإن لم يكن في سنة<lb/>رسول الله فبما قضى به الصالحون.<lb/>فهذا من أظهر الحجج عليكم على بطلان التقليد؛ فإنه أمره أن يقدم الحكم<lb/>بالكتاب على كل ما سواه؛ فإن لم يجده في الكتاب ووجده في السنة لم يلتفت إلى<lb/>غيرها فإن لم يجده في السنة قضى بما قضى به الصحابة، ونحن نناشد الله فرقة<lb/>التقليد هل هم كذلك أو قريبًا من ذلك؟ وهل إذا نزلت بهم نازلة حدث أحد منهم<lb/>نفسه أن يأخذ حكمها من كتاب الله ثم ينفذه فإن لم يجدها في كتاب الله أخذها من سنة<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم؛ فإن لم يجدها في السنة أفتى فيها بما أفتى به<lb/>الصحابة، والله يشهد عليهم وملائكته وهم شاهدون على أنفسهم بأنهم إنما يأخذون<lb/>حكمها من قول من قلّدوه وإن استبان لهم في الكتاب أو السنة أو أقوال الصحابة خلاف<lb/>ذلك لم يلتفوا إليه ولم يأخذوا بشيء منه إلا بقول من قلدوه.<lb/>فكتاب عمر من أبطل الأشياء وأكسرها لقولهم وهذا كان سير السلف المستقيم،<lb/>وهديهم القويم، فلما انتهت النوبة إلى المتأخرين ساروا عكس هذا السير وقالوا: إذا<lb/>نزلت النازلة بالمفتي أو الحاكم فعليه أن ينظر أولاً: هل فيها اختلاف أم لا؟ فإن لم<lb/>يكن فيها اختلاف لم ينظر في كتاب ولا في سنة؛ بل يفتي ويقضي فيها بالإجماع؛<lb/>وإن كان فيها اختلاف اجتهد في أقرب الأقوال إلى الدليل فأفتى به وحكم به، وهذا<lb/>خلاف ما دل عليه حديث معاذ وكتاب عمر، وأقوال الصحابة.<lb/>والذي دل عليه الكتاب والسنة وأقوال الصحابة أوْلى فإنه مقدور مأمور فإنَّ عِلْم<lb/>المجتهد بما دل عليه القرآن والسنة أسهل عليه بكثير من علمه باتفاق الناس في شرق<lb/>الأرض وغربها على الحكم، وهذا إن لم يكن متعذرًا فهو أصعب شيء، وأشقه إلا<lb/>فيما هو من لوازم الإسلام، فكيف يحيلنا الله ورسوله على ما لا وصول لنا إليه،<lb/>ويترك الحوالة على كتابه وسنة رسوله اللذين هدانا بهما ويسرهما لنا، وجعل لنا إلى<lb/>معرفتهما طريقًا سهلة التناول من قرب. ثم ما يدريه فلعل الناس اختلفوا وهو لا يعلم<lb/>وليس عدم العلم بالنزاع علمًا يصدمه فكيف يقدم عدم العلم على أصل العلم كله؟ ثم<lb/>كيف يسوغ له ترك الحق المعلوم إلى أمر لا علم له به وغايته أن يكون موهومًا،<lb/>وأحسن أحواله أن يكون مشكوكًّا فيه شكًّا متساويًا أو راجحًا؟ ثم كيف يستقيم هذا على<lb/>رأي من يقول: انقراض عصر المجمعين شرط في صحة الإجماع فما لم ينقرض<lb/>عصرهم فلمن شاء في زمنهم أن يخالفهم. فصاحب هذا السلوك لا يمكنه أن يحتج<lb/>بالإجماع حتى يعلم أن العصر انقرض ولم ينشأ فيه مخالف لأهله.<lb/>وهل أحال الله الأمة في الاقتناء بكتابه وسنة رسوله على ما لا سبيل لهم إليه،<lb/>ولا اطّلاع لأفرادهم عليه؟ وترك إحالتهم على ما هو بين أظهرهم حجة عليهم باقية<lb/>إلى آخر الدهر، وهم متمكنون من الاهتداء به، ومعرفة الحق منه وهذا من أمحل<lb/>المحال؟<lb/>وحين نشأت هذه الطريقة تولد عنها معارضة النصوص بالإجماع المجهول،<lb/>وانفتح باب دعواه وصار من لم يعرف الخلاف من المقلدين إذا احتج عليه بالقرآن<lb/>والسنة قال: هذا خلاف الإجماع وهذا الذي أنكره أئمة الإسلام. وعابوا من كل<lb/>ناحية على من ارتكبه وكذبوا من ادعاه، فقال الإمام أحمد في رواية ابنه عبد الله:<lb/>من ادّعى الإجماع فهو كاذب لعل الناس اختلفوا، هذه دعوى بشر المريسي والأصم؛<lb/>ولكن يقول: لا نعلم الناس اختلفوا أو لم يبلغه. وقال في رواية المروزي: كيف<lb/>يجوز للرجل أن يقول: أجمعوا؟ ! إذا سمعتهم يقولون: أجمعوا فاتهمهم. لو قال:<lb/>إني لم أعلم خلافًا. كان (أحسن) ، وقال في رواية أبي طالب: هذا كذب، ما علمه<lb/>أن الناس مجمعون؟ ولكن يقول: ما أعلم فيه اختلافًا فهو أحسن من قوله: إجماع<lb/>الناس. وقال في رواية أبي الحارث: لا ينبغي لأحد أن يدعي الإجماع لعل الناس<lb/>اختلفوا، ولم يزل أئمة الإسلام على تقديم الكتاب على السنة، والسنة على الإجماع،<lb/>وجعل الإجماع في المرتبة الثالثة. قال الشافعي: الحجة كتاب الله وسنة رسوله<lb/>واتفاق الأئمة، وقال في كتاب اختلافه مع مالك: والعلم طبقات: الأولى: الكتاب.<lb/>والسنة. الثانية: ثم الإجماع فيما ليس كتابًا ولا سنة. الثالثة: أن يقول الصحابي فلا<lb/>يعلم له مخالف من الصحابة. الرابعة: اختلاف الصحابة. الخامسة: القياس. فقدم<lb/>النظر في الكتاب والسنة على الإجماع، ثم أخبر أنه إنما يصير إلى الإجماع فيما لم<lb/>يعلم فيه كتابًا ولا سنة وهذا هو الحق.<lb/>وقال أبو حاتم الرازي: العلم عندنا ما كان عن الله تعالى من كتاب ناطق<lb/>ناسخ غير منسوخ، وما صحت به الأخبار عن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>مما لا معارض له، وما جاء عن الأولياء من الصحابة ما اتفقوا عليه فإذا اختلفوا لم<lb/>يخرج من اختلافهم، فإذا خفي ذلك ولم يفهم، فعن التابعين، فإذا لم يوجد عن التابعين<lb/>فعن أئمة الهدى من أتباعهم مثل أيوب السختياني وحماد بن زيد وحماد بن سلمة<lb/>وسفيان ومالك والأوزاعي والحسن بن صالح. ثم ما لم يوجد عن أمثالهم فعن مثل<lb/>عبد الرحمن بن مهدي وعبد الله بن المبارك وعبد الله بن إدريس ويحيى بن آدم<lb/>وابن عيينة ووكيع بن الجراح، ومن بعدهم محمد بن إدريس الشافعي ويزيد بن<lb/>هارون والحميدي وأحمد بن حنبل وإسحق بن إبراهيم الحنظلي وأبي عبيد القاسم..<lb/>انتهى.<lb/>فهذه طريقة أهل العلم وأئمة الدين جعل أقوال هؤلاء بدلاً عن الكتاب والسنة<lb/>وأقوال الصحابة بمنزلة التيمم إنما يصار إليه عند عدم الماء. فعدل هؤلاء<lb/>المتأخرون المقلدون إلى التيمم والماء بين أظهرهم أسهل من التيمم بكثير. ثم حدثت<lb/>بعد هؤلاء فرقة هم أعداء العلم وأهله فقالوا: إذا نزلت بالمفتي أو الحاكم نازلة لم<lb/>يجز أن ينظر فيها في كتاب الله ولا سنة رسوله ولا أقوال الصحابة؛ بل إلى ما قاله<lb/>مقلده ومتبوعه، ومن جعله عيارًا على القرآن والسنة فما وافق قوله أفتى به وحكم<lb/>به، وما خالفه لم يجز له أن يفتي به ولا يقضي به؛ وإن فعل ذلك تعرض لعزله عن<lb/>منصب الفتوى والحكم. واستفتي له: ما تقول السادة والفقهاء فيمن ينتسب إلى مذهب<lb/>إمام معين يقلده دون غيره ثم يفتي أو يحكم بخلاف مذهبه هل يجوز له ذلك أم لا؟<lb/>فينغض المقلدون رؤوسهم ويقولون: لا يجوز ذلك ويقدح فيه.<lb/>ولعل القول الذي عدل إليه هو قول أبي بكر وعمر وابن مسعود وأبي ابن<lb/>كعب ومعاذ بن جبل وأمثالهم فيجيب هذا الذي انتصب للتوقيع عن الله ورسوله بأنه:<lb/>لا يجوز له مخالفة قول متبوعه لأقوال من هو أعلم بالله ورسوله منه؛ وإن كان مع<lb/>أقوالهم كتاب الله وسنة رسوله، وهذا من أعظم جنايات فرقة التقليد على الدين،<lb/>ولو أنهم لزموا حدهم ومرتبتهم وأخبروا إخبارًا مجردًا عمّا وجدوه من السواد في<lb/>البياض من أقوال لا علم لهم بصحيحها من باطلها لكان لهم عذرًا ما عند الله ولكن هذا<lb/>مبلغهم من العلم وهو معاداتهم لأهله وللقائمين لله بحجته، وبالله التوفيق.<lb/>(الوجه الثالث والخمسون) قولكم: منع عمر من بيع أمهات الأولاد وتبعه<lb/>الصحابة وألزم بالطلاق الثلاث وتبعوه أيضًا.<lb/>جوابه من وجوه:<lb/>(أحدها) : أنهم لم يتبعوه تقليدًا له بل أداهم اجتهادهم في ذلك إلى ما أداه إليه<lb/>اجتهاده ولم يقل أحد منهم قط: إني رأيت ذلك تقليدًا لعمر.<lb/>(الثاني) : أنهم لم يتبعوه كلهم فهذا ابن مسعود يخالفه في أمهات الأولاد<lb/>وهذا ابن عباس يخالفه في الإلزام بالطلاق الثلاث وإذا اختلف الصحابة وغيرهم<lb/>فالحاكم هو الحجة.<lb/>(الثالث) : أنه ليس في اتباع قول عمر رضي الله عنه في هاتين المسألتين<lb/>وتقليد الصحابة - لو فرض - له في ذلك ما يسوغ تقليد من هو دونه بكثير في كل ما<lb/>يقوله وترك قول من هو مثله ومن هو فوقه وأعلم منه؛ فهذا من أبطل الاستدلال وهو<lb/>تعلق ببيت العنكبوت فقلّدوا عمر، واتركوا تقليد فلان وفلان فأما وأنتم تصرحون<lb/>بأن عمر لا يقلد وأبو حنيفة والشافعي ومالك يقلدون فلا يمكنكم الاستدلال بما أنتم<lb/>مخالفون له فكيف يجوز للرجل أن يحتج بما لا يقول به؟ !<lb/>(الوجه الرابع والخمسون) قولكم: إن عمرو بن العاص قال لعمر لما احتلم:<lb/>خذ ثوبًا غير ثوبك. فقال: لو فعلت صارت سنة.<lb/>فأين هذا من الإذن من عمر في تقليده، والإعراض عن كتاب الله وسنة<lb/>رسوله؟ وغاية هذا أنه تركه لئلاّ يقتدي به من يراه ويفعل ذلك ويقول: لولا أن هذا<lb/>سنة رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم ما فعله عمر، فهذا هو الذي خشيه عمر<lb/>والناس مقتدون بعلمائهم شاؤوا أو أبوا، فهذا هو الواقع، وإن كان الواجب فيه<lb/>تفصيل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p943"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1394.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحماسة السنية الكاملة المزية في الرحلة العلمية التركزية الشنقيطية)<lb/>للشيخ محمد محمود بن التلاميد التركزي الشنقيطي شهرة طائرة في جو علوم<lb/>العربية كما نوهنا بذلك مرارًا، ويتمنّى محبو العلم من العارفين بمكانة هذا الرجل<lb/>منه ومحبي الاستفادة منه لو يطبع له تأليف يزدادون به علمًا. ونبشرهم بأن رحلته<lb/>العلمية تم طبعها من عهد قريب، ونشرت في هذه الأيام وفيها مجمل من سيرة<lb/>الشيخ، وآثاره في النظم والنثر. فمن ذلك ابتداء تحصيله بالمغرب وابتداء رحلته<lb/>إلى المشرق، وذكر ما استنبطه من العلم الذي أخطأ فيه من قبله، وذكر بعض<lb/>مشهوري النحاة الذين أخطؤوا في عدم صرف عمر، وابتداء رثاثة نفسه، وذكر<lb/>مشهورات قبائل العرب، وفيها مناظرات ومكاتبات بينه وبين بعض العلماء في<lb/>المغرب والمشرق، وغير ذلك من الفوائد الكثيرة.<lb/>وقد سلك المؤلف في رحلته هذه مسلك الحرية التامة في كتابة ما يعتقده في<lb/>نفسه وفي غيره من الذين خالفوه في بعض المسائل، وأنحى على المخالفين له بشدة<lb/>عظيمة. وإذا كانت هذه الطريقة منتقدة عند بعض القارئين فهو الذي عهدناه لا<lb/>يخاف في حق اعتقده لومة لائم.<lb/>ولعلّنا ننشر من الرحلة شيئًا في المنار، وإننا نحث أهل العلم والأدب على<lb/>قراءة هذه الرحلة؛ فإنهم يجدون فيها من سيرة هذا الرجل الشهير، ومن علمه وأدبه<lb/>ما لا مطمع في الوقوف عليه لولاها.<lb/>***<lb/>(تحذير المسلمين من الأحاديث الموضوعة على سيد المرسلين)<lb/>كتاب جديد ألّفه حديثًا الشيخ محمد البشير ظافر الأزهري جمع فيه فصولاً<lb/>كثيرة في الحث على الاشتغال بالحديث، وفي وضع الحديث وأسبابه والمؤلفين فيه،<lb/>وفي ذكر الكتب والرسائل التي تكثر فيها الأحاديث الموضوعة، وفي الخطباء<lb/>المتهجمين على ذكر الأحاديث الموضوعة في خطبهم، وفي الخرافات الإسرائيلية<lb/>التي دخلت في كتب المسلمين، وأشهر رواتها، وفي الحكم والأمثال التي رفعها<lb/>الوضاعون وهي موضوعة، وفي طائفة من الأحاديث الموضوعة مرتبة على<lb/>حروف المعجم. وقد طبع هذا الكتاب في مطبعة (الراوي) فنشكر لمؤلفه عنايته،<lb/>وخدمته ونحث القرّاء على مطالعة كتابه، وهو يباع بمكتبة المنار وغيرها، وثمن<lb/>النسخة منه ثلاثة قروش وأجرة البريد نصف قرش.<lb/>***<lb/>(ديوان سبط ابن التعاويذي)<lb/>سبط ابن التعاويذي هو أبو الفتح محمد بن عبد الله توفي سنة 853؛ وهو<lb/>شاعر مشهور قال فيه ابن خَلِّكَان: (كان شاعر وقته لم يكن فيه مثله جمع بين<lb/>جزالة الألفاظ وعذوبتها ورقة المعاني ودقتها، وهو في غاية الحسن والحلاوة، وفيما<lb/>أعتقده لم يكن قبله بمائتي سنة من يضاهيه) ، وله ديوان كبير عُني بنسخه وطبعه<lb/>حديثًا الدكتور مرجليوث الإنكليزي مدرس العلوم العربية في مدرسة أكسفُرد الجامعة<lb/>في إنكلترا. وقال في مقدمته: إنه أخذه من نسختين في المكتبة البلدانية المشهورة<lb/>إحداهما مبوبة على ما وصفه المصنف في خطبته، والأخرى على ترتيب القوافي..<lb/>إلخ ما ذكره. وهو يدل على ما بذل من العناية في جمع الديوان وترتيبه.<lb/>وقد وصف الدكتور الديوان بعبارة رقيقة لا أثر للعُجْمة ولا للتكلف فيها على ما<lb/>فيها من السجع والجناس فقال: (وكم في هذا الديوان من مدحة رافعة للقدر،<lb/>وأرجوزة شارحة للصدر، ومن أهجية جارحة للأعراض وشكاية مصيبة<lb/>للأعراض، ومرثية مبكية للعيون، وقطعة مختلفة الفنون، فإن القصائد كأنها مرايا<lb/>تظهر فيها أسرار القلوب، وخفايا الخطوب، وتكاد أن تعيد الأموات، وتجعلهم<lb/>ذوي حياة، وتُظهر مَنْ غَبَر وسلف، نصب عين من خلف، حتى يشترك فيما كان<lb/>يداخلهم من المقة والمقت، عند قديم الوقت، ويشاهدهم في السراء والضراء<lb/>عنه اختلاف الشؤون، ويسمع حديثهم ذا الشجون) .<lb/>فأنت ترى هذا السجع الرقيق لا يأباه لنفسه أكتب كُتّاب العصر، فإن وجد من<lb/>الكاتبين من يرى مثل قوله: (المقة والمقت، عند قديم الوقت) من التكلف في<lb/>التجنيس والتسجيع فأنا ضامن بأن ابن الفارض يتمنّى مثله في شعره، ولا يأباه<lb/>الحريري في نثره، وقلما تجد في الأزهر من يحسن مثله.<lb/>وقد وضع للديوان فهرسين؛ أحدهما في إحصاء أسماء الممدوحين والمهجوين<lb/>وغيرهم ممن ذكر في هذا الديوان مع بيان نوع الشعر الذي قيل فيهم. وثانيهما في<lb/>أهم المعاني الجائلة في أبيات الديوان مرتبة على حروف المعجم كالأباء، وأخذ<lb/>الممدوح الجائزة دون المادح، وإعادة الدعوة العباسية في مصر، والأتراك، والتشيع<lb/>والعين، وعيوب الشعر، وقلاية الجاثليق، ونحو ذلك من المعاني التي يحتاج<lb/>إلى مراجعتها الباحثون، وهذه الفهارس التي يلحقها الإفرنج بكتبهم وما يطبعونه من<lb/>كتبنا مفيدة جدًّا لتسهيل المراجعة على الباحث والمؤلف، ومتى صرنا نعرف قيمة<lb/>الوقت فإننا نحذو حذوهم فيها، وقد طبع الكتاب بالشكل الكامل في مطبعة المقتطف،<lb/>وهو بفهارسه نحو 500 صفحة، وثمن النسخة منه غير مجلدة 36 قرشًا صحيحًا،<lb/>وثمن المجلدة تجليدًا عاديًّا 40 قرشًا، والمجلدة تجليدًا متقنًا مرسومًا بالذهب 45<lb/>قرشًا. فنشكر للمؤلف عنايته وخدمته للغتنا، وننبّه قومنا للاعتبار بذلك، فإننا صرنا<lb/>نأخذ لغتنا وآدابها عن الإفرنج.<lb/>***<lb/>(أسرار النجاح)<lb/>كتاب يشتمل على مقالات مفيدة جدًّا في الثروة والكسب؛ مؤلف من مقدمة<lb/>وثلاثة أبواب. أما المقدمة ففي أنفع النصائح والاعتماد على النفس، والمحافظة<lb/>على الوقت ومصادر الثروة، والثبات على العمل واختياره، وأهم الأعمال<lb/>الصناعية، وأما الباب الأول ففي الزراعة، وفيه ثلاثة مباحث، وأما الثاني ففي<lb/>الصناعة وفيه أربعة مباحث، وأما الثالث ففي التجارة وفيه سبعة مباحث.<lb/>واضع الكتاب إبراهيم بك رمزي صاحب جريدة التمدن، ومن قرأ جريدته<lb/>يعرف كُنه أفكاره المفيدة في أمثال هذه الموضوعات، وقد جعل الكتاب هدية إلى أبناء<lb/>الوطن، فهو يوزع عليهم بغير ثمن، وهذا دليل على غيرة المؤلف وإخلاصه في حب<lb/>الخير لبلاده؛ ولكن قومنا مغلولو الأيدي، ومقيدو الأرجل، فلا يستطيعون السعي،<lb/>ولا يقدِرون على الكسب بالهمة التي يريدها أمثاله من النبهاء إلا بعد فك تلك الأغلال<lb/>وكسر تلك القيود، ولا بد لذلك من جهاد في عالم العمائم ينتصر فيه من يدعو إلى<lb/>الأصلح في عمارة البلاد، وترقية العباد. ولا شك عندنا في أن مثل هذا الكتاب من<lb/>أنفع الكتب التي نشرت فإن الناس إذا علموا وجوه الفوائد يقوون على محاربة التقاليد<lb/>والعوائد.<lb/>***<lb/>(الزهرة)<lb/>جريدة أسبوعية صدرت في تونس زمنًا، ثم احتجبت زمنًا، وقد برزت ثانية<lb/>من كمها فنرجو أن يعبق عطرها، ويعم نشرها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p946"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1395.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحرب بين اليابان والروسية</head>
               <lb/>
               <lb/>الروسية دولة تشب شبابًا عجبًا، مساحة أرضها تناهز سدس الأرض؛ ولكن<lb/>معظمها في أقصى الشمال حيث البحار جامدة من شدة البرد، لا يُنتفع بها، وسكانها<lb/>مائة ألف ألف أو يزيدون عشرة آلاف ألف ونيفًا، ونحو ثمانين ألف ألف منهم<lb/>خاضعون للكنيسة الشرقية، يتقلدون المذهب الأرثوذكسي مذهب الحكومة الرسمي.<lb/>وجيشها في وقت السلم زهاء 1896 ألفًا، ويقال: إن في إمكانها تجنيد أربعة ملايين<lb/>ونصف إذا وجدت المال الكافي لذلك. ونقول: إذا وجدت المال فإنها لا تجد الضباط<lb/>والقواد الذين يديرون نظام هذا الجيش مجتمعًا؛ ولكن لها من العسكر مددًا لا ينفد في<lb/>حرب أي دولة من الدول الكبرى. وقد ارتقت أساطيلها في السنين الأخيرة وكثرت<lb/>حتى صارت قوتها البحرية في الدرجة الثالثة أي بعد إنكلترا وفرنسا.<lb/>ويقال: إن عدد سفنها الحربية يزيد على مائتي سفينة متفرقة في البحر الأسود<lb/>وبحر قزوين وبحر البلطيك وبحر الصين؛ ولكن السفن الجديدة القوية التي يعتمد<lb/>عليها في الحرب لا تزيد على خمسين سفينة. ثم إن عسكر هذه الدولة في البر والبحر<lb/>متمرن على القتال والنزال، مستعد له في كل حال، ومالية الروس في ارتقاء مستمر<lb/>ولهم خزينة مخصوصة للحرب. نعم، إن الأمة الروسية في ظلمات من الجهل،<lb/>ودولتها في غمرات من الاستبداد؛ ولكن كان من الحكمة أن بدأت بإصلاح العسكرية<lb/>ثم المالية، وأما الإدارة والمعارف فلا يتأتى إصلاحهما في مثل تلك البلاد الواسعة<lb/>والأمة العريقة في الجهل إلا بالتدريج البطيء، ولهذه الدولة رجال لا يبارون في<lb/>السياسة؛ فهم في الدرجة الأولى؛ ولذلك نالت بين الدول مقامًا عليًّا، وقد قلت منذ<lb/>سنين: إن روسيا كشاب في سن العشرين، وألمانيا كشاب في الثلاثين، وإنكلترا<lb/>ككهل في الأربعين، وفرنسا قد أشرفت على الخمسين أو دخلت فيها.<lb/>أصبحت هذه الدولة القاهرة مرهوبة الشذا من دول أوربا القوية، ولقد حالفتها<lb/>دولة فرنسا فكان حديث الأمم أن فرنسا على عظمتها وغناها وقوتها وعلمها هي<lb/>التابعة وروسيا هي المتبوعة. أليس من العجيب أن تتجرأ على هذه العظمة<lb/>والجبروت دولة شرقية حديثة المدنية كدولة اليابان التي لا يكاد يزيد عدد رعيتها<lb/>على ثلث عدد الروسيين إلا قليلاً؟ أليس من العجيب أن يغاضب هذا الطفل الصغير<lb/>(كما يقول القيصر) ذلك الشاب الممتلئ قوةً وشبابًا، وزهوًا وإعجابًا، ثم يواثبه<lb/>فيخيفه ولا يخاف منه؟ !<lb/>بلى، إن هذا من مواطن العجب، عند من لا يعرف السبب، عند هؤلاء<lb/>الأفراد الذين لا يعرفون معنى حياة الأمم وعزة الدول، وإن كانوا من الكثرة بحيث<lb/>يطلق عليهم لفظ (أمة) - عند الذين لهم هيئات حكومات يطلق عليها لفظ (الدولة) - عند الأفراد الذين لم يشعروا بأن في الكون سنة إلهية سمّاها الناس (تنازع البقاء)<lb/>وهي تقضي بنمو الحي القوي بتغذيه بالضعيف والميت، وإنما لم يشعروا؛ لأنهم لم<lb/>يذوقوا (ومَن ذاق عرف) ؛ أما الميت منهم فلم يذق لأنه ميت، وأما الضعيف فلم<lb/>يشعر؛ لأن معدته لا تقبل الغذاء فإرادته لا تطلبه فهو في معنى الميت إلا أنه أشقى<lb/>منه بما بقي له من الشعور بالألم عند تغذي الأصحاء به.<lb/>أظن أن القارئ فهم المراد؛ لأنه يعرف أن أكثر الذين يعيش معهم لا يحسون<lb/>ولا يشعرون بأنهم طعام للأمم الحية ومن عساه يحس منهم بذلك فإنه يتألم ولا يكاد<lb/>يبدي حراكًا؛ لأنه إذا قوي على الحركة صاح به سائر الضعفاء واستعانوا عليه<lb/>بالأموات وقالوا جميعًا: هلموا به فإنه يريد أن يغير ما ورثناه عن آبائنا وأجدادنا من<lb/>جراثيم ما نحن فيه (أي: من الضعف والموت الزؤام فإنهم في ذلك دون سواه) فهذا<lb/>يرميه بكسر القيود، وذلك ينبذه باعتداء الحدود، وفلان يقول: إنه أجاز لنا أن نأكل<lb/>مع الآكلين. وفلان ينادي: بل أجاز لنا أن نلبس من لبوس السائدين، لقد أوقعنا في<lb/>البلاء المبين، وسلب منا بإباحة الأكل واللباس الدنيا والدين. فإذا أجاز لهم مع<lb/>الغذاء والكساء أن يكسبوا مع الكاسبين، فقد استحق عندهم أن يكون من<lb/>المخرَجين.<lb/>أمثال هؤلاء لهم أن يعجبوا من مواثبة دولة توصف بالشرقية مثلهم لأعظم دولة<lb/>في الغرب والشرق؛ ولكن الذين يعرفون معنى الحياة لا يعجبون فإنهم يعلمون أن<lb/>هذه الأمة قد ارتقت في معارج الحياة الاجتماعية فالتمست الغذاء، والحي الصحيح<lb/>يتغذى دائمًا بغيره - فصادفت المقاومة فسلت الحسام ولجأت إلى القوة فحاربت دولة<lb/>الصين التي يبلغ سكان بلادها زهاء ثلث البشر فقهرتها واستولت على طائفة من<lb/>بلادها تسمى كوريا قريبة من اليابان، وهي تستمد منها غلاتها وتنفق فيها تجارتها<lb/>وعليها كان النزاع، وتنازلت الصين لليابان بعد الحرب عن ميناء (بورت آرثر)<lb/>وطاليانوان، وهما الثغران اللذان يرن ذكرهما كل يوم في الآذان؛ ولكن روسيا<lb/>حسدتها على هذه النعمة وخافت مع غيرها من الدول الأوروبية عاقبة اليابان فاتفقت<lb/>مع ألمانيا وفرنسا على حرمان الظافر من ثمرة ظفره وقضت هذه الدول الثلاث على<lb/>اليابان بالخروج من منشوريا وكانوا تغلغلوا فيها وباستقلال كوريا (وذلك بعد<lb/>الحرب سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1895" change="#d3e146">1895</tei:date> م) ، وفي أثناء ذلك احتلت الروسية منشوريا بحجة تسوية<lb/>مسألة اليابان والمحافظة على استقلال الصين الذي عقدت المحالفة الثلاثية لأجله؛<lb/>ولكنها لم تخرج منها بعد خروج اليابان ولم تكتفِ بذلك حتى اتفقت مع الصين على<lb/>إصلاح ثغر بورت أرثر وطاليانوان ثم طفقت تمد السكك الحديدية في منشوريا،<lb/>وتقيم فيها الحصون والقلاع بحجة حماية السكة الحديدية، وقد خاطبتها اليابان في<lb/>الجلاء عن منشوريا (حفظًا لاستقلال الصين) فماطلت وسوَّفت، ثم وعدت وعدًا<lb/>إلى أجل مسمى فانقضى الأجل ولم تفِ بالوعد فعلمت اليابان أن السعي في إخراجها؛<lb/>إنما كان لأجل الحلول في محلها والاستئثار بغنيمتها فطفقت تستعد للكفاح،<lb/>وتطالب الروسية بالوفاء بوعدها مع شروط أخرى بغاية الإلحاح، ولما أبطأت عليها<lb/>بالجواب آذنتها بقطع الصلات السياسية، وابتدأتها بالحرب بحرية وبرية.<lb/>أما قوة اليابان البرية فقد قالوا: إنها تستطيع أن تجهز في زمن السلم زهاء ثلاث<lb/>مائة ألف مقاتل. وأما أساطيلها فهي أقل من مجموع الأساطيل الروسية سفنًا؛ ولكنها<lb/>في الغالب أسرع منها سيرًا وأبعد رميًا وعدد السفن الحربية عندها على اختلاف<lb/>أنواعها ثلاث وثلاثون يقابلها خمسون عند عودتها؛ ولكن هذه لا تستطيع إرسالها<lb/>كلها إلى الشرق الأقصى فاليابان هناك أقوى أسطولاً والفحم الحجري عندهم أقرب<lb/>تناولاً لكثرته في بعض جزائرهم، وعندهم حياض كثيرة لإصلاح السفن التي<lb/>يعرض لها في الحرب التلف في آلاتها أو في ذاتها. وقوة اليابان البحرية سهلت<lb/>عليها إنزال جنودها البرية حيث تشاء من مواني كوريا وإمدادها بما تحتاج إليه من<lb/>المؤن والذخائر. وقد حصرت الأسطول الروسي في مرفأ ميناء بورت أرثر بعد أن<lb/>دمرت بعض مدرعاته في مهاجماتها تدميرًا.<lb/>لهذه الأسباب ولصعوبة إرسال الجنود مع ذخائرها ومؤنها من قلب البلاد<lb/>الروسية إلى منشوريا يعد الناس الدولتين المتحاربتين متكافئتين فبعضهم يرجح<lb/>النصر لهذه، وبعضهم يرجح لتلك ومنهم من يفصل في ترجيحه فيقول: إن الظفر<lb/>يكون في أول الأمر لليابان في البر كما كان لها في البحر؛ ولكن العاقبة تكون<lb/>لخصمها؛ لأن مدد الجنود الروسية لا ينفد وعندها المال الكثير الذي يمكنها من<lb/>مواصلة الحرب مدة سنة كاملة من غير أن تحتاج إلى القرض ثم إن الاكتتاب من<lb/>رعيتها للمعاونة على هذه الحرب قد بدأ بصفة مدهشة؛ أي: إنه بدأ بالملايين من<lb/>الروابل (قيمة الروبل عشرة قروش مصرية) فبماذا ينتهي؟<lb/>أما ميل الأمم إلى المتحاربتين فمختلف؛ فالإنكليز والأمريكان يميلون إلى<lb/>اليابان ويقال: إن الإنكليز حرضتها على الحرب، وفرنسا تميل إلى حليفتها روسيا.<lb/>وأما ألمانيا فقد اختلفت الرواية عنها والراجح عندي أنها تودد إلى روسيا ظاهرًا وتود<lb/>ضعفها باطنًا؛ لأنها جارتها وحليفة عدوتها (فرنسا) وقد ظهر ميل الإنكليز<lb/>والأمريكان لليابان في جرائدهم كما ظهر ميل فرنسا لروسيا في جرائدها؛ بل إن<lb/>شركة روتر البرقية الإنكليزية تعتني بنقل الأخبار التي تفيد خذلان الروسيين،<lb/>وشركة هافاس الفرنسية بالعكس.<lb/>وقد بالغت الجرائد الإنكليزية في الطعن والتنفير من روسيا حتى خافت<lb/>حكومتها مغبة ذلك وطفق الملك يتودد إلى القيصر ويكثر مقابلة سفيره في لندن<lb/>والإقبال عليه. وأما المسلمون عامة فإنهم يودون ضعف روسيا؛ لأنها أكبر خطر<lb/>على دولهم المستقلة الثلاث - تركيا وإيران وأفغانستان -؛ ولكن السلطان عبد الحميد<lb/>افترض ارتباك روسيا واشتغالها بأمر الحرب فبالغ في التودد إلى القيصر، وهي<lb/>سياسة حكيمة بصرف النظر عمّا يقول كبراء الترك من وجود اتفاق سري بينهما فإن<lb/>إظهار الميل عن روسيا إلى اليابان يحفظ قلب القيصر ورجال دولته على<lb/>تركيا فيضمرون الانتقام منها في أول فرصة من حيث لا ينفع هذا الميل السلطان ولا<lb/>الدولة من وجه آخر.<lb/>وأما النصارى في البلاد العثمانية فهم أشد الناس ميلاً إلى روسيا لا سيّما الروم<lb/>الأرثوذكس منهم؛ والسبب في ذلك النزعة الدينية؛ ولكنك تجد أفرادًا منهم يميلون<lb/>إلى اليابان؛ لأنها دولة شرقية قد ارتقت في العلم والنظام والصناعة فهم يفتخرون<lb/>بها؛ لأنهم يعدون الشرق كله وطنهم والرابطة الوطنية أعلى في نفوسهم من الرابطة<lb/>الدينية؛ بل يرون أن الرابطة الدينية ضارة في الدنيا وغير نافعة في الآخرة! فإنها<lb/>هي التي حالت دون مساواتهم بمن يعيشون معهم في بلاد واحدة من كل وجه. وهذا<lb/>الاعتقاد فاشٍ في المتعلمين من النصارى؛ ولكن لم يغلب وجدان الأكثرين كما غلب<lb/>أفكارهم - فهم يميلون إلى مشاركتهم في الدين - وإن كانوا غير معتقدين. ولو وجد<lb/>في المسلمين عدد كثير يميل إلى هذه الوطنية، ولو مع المحافظة على دينهم لكثر<lb/>عدد النصارى الوطنيين وتضاعف. وليس من موضوع بحثنا أن نطيل في حديث<lb/>الوطنية، وإنما ذكرنا هذه المسائل؛ لأنها من العبر التي يصح أن نستفيدها من تأثير<lb/>الحرب فذلك أنفع لنا من معرفة عدد الذين يخفرون سكة حديد منشوريا ومعرفة طول<lb/>نهر (يالو) وعرضه.<lb/>وأهم مباحث هذه الحرب مبحث عاقبتها وتعديها إلى الدول الأخرى، ويظن أن<lb/>أوربا كلها يسيئها أن يكون في الشرق دولة قوية عالمة صناعية، ويسرها أن يتمزق<lb/>شمل الجنس الأصفر كما تمزق شمل المسلمين؛ إذ لم يكن لها منازع في السيادة<lb/>على الشرق غير المسلمين، وما أمنت جانبهم باستيلائها على أكثرهم وتعصبها على<lb/>باقيهم إلا نجم لها في الشرق نجم آخر ينازعها في هذه السلطة؛ لذلك يظن أن لا<lb/>يجني اليابان من انتصارهم - إن هم انتصروا - أكثر مما جنوا من انتصارهم على<lb/>الصين، وأن أوربا لا تمكنهم من توسيع نطاق ملكهم في الشرق ولا من تمدين الصين<lb/>وتعليمها إلا أن تشاء إنكلترا وأمريكا مقاومة روسيا بهما.<lb/>وقد بحث السياسيون منهم في عاقبة ارتقاء اليابان وأنذروا أوربا الخطر من<lb/>الجنس الأصفر إذا اجتمع شمله واتحدت كلمته. وأظن أن فرنسا لا تتورط في الحرب<lb/>لأجل روسيا إذا هي انكسرت، وإذا هي تورطت فإنها تورط إنكلترا، وهنالك<lb/>الخطر العظيم على أوربا كلها وعلى آسيا، وعقلاء الدول الأوربية يتقون هذا الخطر<lb/>أشد التقوى ولذلك اتفقوا على حل (المسألة الشرقية) بالمطاولة لا بالمناجزة<lb/>والأقرب إلى المعقول أن يحتل منشوريا وكوريا معًا أو الأولى فقط جيش مؤلف من<lb/>دول أوربا الكبرى؛ لتبقى السيادة للأبيض على الأصفر، ولتؤمن إغارة روسيا على<lb/>هذه البلاد مرة أخرى، وإلا فإن الحرب تستمر سنين طويلة.<lb/>وأما إذا انتصرت الروسية عاجلاً أو آجلاً فهل تترك لها أوربا وأمريكا مملكتي<lb/>منشوريا وكوريا غنيمة باردة وترضيان بأن تكون لها السيادة العليا في الشرق<lb/>الأقصى والكلمة النافذة في الصين؟ كلا، إن هذا بعيد من المعقول، وإن الخطر في<lb/>انتصار روسيا أشد من الخطر في انكسارها، وإنه ينتظر حينئذ أن تهب الصين إلى<lb/>مساعدة اليابان، فإذا ظهرت روسيا على الجنس الأصفر كله فللدول طريقتان:<lb/>إحداهما سلمية: وهي الاتفاق على إلزام روسيا بجعل منشوريا وكوريا تحت حماية<lb/>الدول الكبرى واحتلالهن إياها بجيش مختلط، وإلزام اليابان بالغرامة التي تثقل<lb/>كاهلها وأخذها بالعقوبات التي لا ينهض لها معها رأس، ولا يرتفع لها فيها صوت.<lb/>والثانية حربية تسلك إذا تعذر الاتفاق بين الدول ذات الشأن وهي إنكلترا والولايات<lb/>المتحدة ثم ألمانيا وفرنسا، أو أبت عليهن روسيا الدخول في الأمر، ولا بد أن تشد<lb/>فرنسا عضدها حينئذٍ، ولا مندوحة لإنكلترا والولايات المتحدة عن إمداد اليابان<lb/>بالعساكر البرية والأساطيل البحرية إن بقي أسطول روسيا في الشرق حيًّا إلى أن<lb/>تتمكن من تعزيزه بأسطول بحر البلطيك وماذا يفعل الدب الروسي حينئذ؟<lb/>إذا كانت المحالفة بين روسيا وفرنسا تقضي على هذه بإسعادها في الحرب إذا<lb/>أسعدت خصمها دولة أخرى فهناك الطامة الكبرى، وتكون الكلمة العليا في أوربا<lb/>لمن تنصره ألمانيا؛ فإن أسطول فرنسا في البحر المتوسط لا يقف أمام أسطول إنكلترا<lb/>فيه؛ لأن هذا أقوى أساطيل إنكلترا، وهي تستطيع أن تعززه حالاً بأسطول بحر<lb/>المانش وأسطول البحر الشمالي. والأقرب إلى التصور أن تنتصر ألمانيا يومئذ<lb/>لإنكلترا على عدوتها الظاهرة وهي فرنسا، وعدوتها الخفية وهي روسيا وتجعل<lb/>السيادة في العالم بين الجرمانيين والسكسونيين فإنهم أقرب نسبًا ومذهبًا.<lb/>نقول هذا على تقدير وقوع ما تحذر منه أوربا وتتوقاه، على أنها تتوقعه وتخشاه<lb/>والأرجح أن الدول تقدر على إلزام الغالب والمغلوب بما تحكم به؛ وأنها تكتفي<lb/>بإضعاف الدولتين المتنازعتين في السيادة على الشرق الأقصى، وتجعله مرتعًا مباحًا<lb/>لجميع الأوروبيين والأمريكيين، ويكون النجاح للسابقين، ويظن بعض الناس هنا<lb/>أن الحرب العامة تفيد الدول المهضومة كالدولة العثمانية وإيران وبعض الدول<lb/>الصغيرة في أوربا، ولكن المتفكرين يرجحون أو يعتقدون بأن الحرب العامة لا<lb/>تنتهي إلا بانتهاء المسألة الشرقية، وابتلاع الدول القوية للضعيفة في تلك الفرصة ,<lb/>وقانا الله شرها وألهم الأقوياء ما فيه أمن الضعفاء.<lb/>هذا ما سنح لنا من الأخبار والآراء في هذا المقال لم نقصد به التفكيه والتسلية<lb/>ولا تدوين تاريخ الحرب ولا التحزب السياسي بالانتصار لدولة دون أخرى، وإنما<lb/>نقصد التنبيه والإيقاظ للاعتبار بأحوال الأمم الحية وأعمالها، وأمانيها وآمالها، لعل<lb/>القارئ يتدبر فتحن نفسه إلى العزة والقوة، ويتمنّى أن تكون أمته حية قوية، ثم<lb/>يقوده التمني إلى التفكر في وسائله ليصير رجاءً وأملاً، يستلزم سعيًا ويقتضي عملاً،<lb/>وليت شعري أمن التمني أم من الرجاء ما يفكر به الأكثرون من استفادة الدولة<lb/>العثمانية والدولة الفارسية من هذه الحرب التي يرون أنها تشغل روسيا عنهما<lb/>عشرين سنة؟<lb/>سئل عظيم من رجال إحدى الدولتين أتستفيد دولتا الإسلام - تركيا وإيران -<lb/>من هذه الحرب؟ فأجاب الرجل العظيم: هل استفاد من حديثنا هذا النائم (وأشار<lb/>إلى رجل نائم في المجلس) واتفق أن استيقظ النائم عند الجواب فقال السائل: ها قد<lb/>استيقظ النائم. قال: نعم؛ ولكن النوم لا يزال ملء عينيه.<lb/>كم من فرصة سنحت لنا وخفت، ثم تولت وخفيت، ونحن في طريقنا<lb/>سائرون، وبحالنا راضون، كتبنا (في 30 جمادى الثانية سنة 1317 الموافق 4<lb/>نوفمبر سنة 1899) مقالة عنوانها (الفرصتان) جاء فيها ما نصه كما في<lb/>(ص 532) من مجلد المنار الثاني:<lb/>وأما فرصة الدولة العلية فهي اشتغال روسيا فإنكلترا وسائر دول أوربا<lb/>الكبرى بالمسألة الصينية؛ وإنما الخطر على الدولة من روسيا التي يعرف الناس أن<lb/>سياستها التقليدية تقتضي محو اسمها من لوح الدول؛ وضمها إلى الإمبراطورية<lb/>الروسية العظمى، أو من اتفاق أوربا على تقسيمها. يدل على شغل روسيا عنها<lb/>بالطمع في الصين الفيحاء البعيدة الأرجاء أن هذه الدولة قد عزمت على تعزيز الخط<lb/>الحديدي العظيم الذي أنشأته في سبيريا (وطوله <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="4695" change="#d3e146">4695</tei:date> ميلاً) بخط آخر ينشط من<lb/>الطريق الأعظم في بلاد منشوريا التي هي في الشمال الشرقي للصين ممتدًّا إلى<lb/>ميناء بورت آرثر وينو شونغ ويقرب أن تمده من هذه إلى بكين عاصمة الصين،<lb/>ويقدر المال اللازم لهذا النشاط بعشرين مليون جنيه كما قدر المال اللازم لطريق<lb/>سبيريا الأعظم بستة وخمسين مليون جنيه إذا مدّ عليه خط واحد.<lb/>وإنها قد قررت إنفاق 9 ملايين جنيه لتعزيز أسطولها بالبوارج من الطراز<lb/>الجديد، فخمسة وثمانون مليونًا من الجنيهات من دولة لا تعد من الدول الغنية ليس إلا<lb/>لتلك الغنيمة الكبرى التي تتوقعها في الصين، ويؤكد ذلك تقوية الأسطول مع أمنها<lb/>على ثغورها في أوربا من الدول البحرية، وعلمها بأن اليابان لا تقدم على محاربتها<lb/>فتخاف منها على فلاديفوستك وميناء بورت آرثر، ولا يخشى على هاتين<lb/>الحاضرتين من غير اليابان، هذا ولا بد لإنكلترا وفرنسا وألمانيا من مزاحمة روسيا،<lb/>ولا بد أن يمتد اشتغالهن بتلك المملكة إلى سنين كثيرة.<lb/>فيجب على الدولة العلية أن تشتغل بنفسها ما دام الطامعون في شغل عنها فقد<lb/>مضى عليها نحو نصف قرن، وهي مشغولة بالسياسة الخارجية عن الإصلاح<lb/>الداخلي والدول الأوروبية تطالبها بالإصلاح، وهي التي تحول بينها وبينه. وقد<lb/>بيّنا رأينا في الإصلاح الواجب من قبل في مقالات نشرت في المنار، وأخرى في<lb/>المؤيد وأهمها: تعميم التعليم العسكري، وتقوية الأسطول، ومساعدة الرعية على<lb/>تعميم المعارف، وانتقاء العمال والحكام من الأكْفَاء، والدولة العلية وسلطانها الأعظم<lb/>أعلم منا بما ينبغي ويجب من ذلك اهـ.<lb/>هذا ما قلناه منذ سنين والدولة لم تعمل شيئًا منه يُذكر؛ ولكن اليابان استعدت<lb/>في هذه المدة وابتدأت روسيا بالحرب، وقد نقلت الجرائد الأوروبية من أقوال قيصر<lb/>روسيا وكبار قواده ما يدل على اعترافهم ببسالة هذه الدولة واستعدادها، وأنهم لا<lb/>يقدرون على الانتقام منها إلا بعد زمن طويل يتم فيه استعدادهم. ونقلت من أقوال<lb/>اليابانيين وأناشيدهم ما يدل على احتقارهم الروسيين ورميهم إياهم بالجهل والظلم<lb/>واعتقادهم بأنهم هم الغالبون بالعلم والنظام ودلائل النصر بادية لهم: {فَاعْتَبِرُوا يَا<lb/>أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>وبقي علينا أن نشير إلى ما يجب على دولة إيران فإن الخطر عليها من روسيا<lb/>أشد منه على غيرها؛ وربما يكون أول شيء تتوجه إليه روسيا بعد ذهاب منشوريا<lb/>من يدها إذا هي غلبت عليها أن تأخذ بلاد فارس عوضًا عنها فتستر خذلانها وتنكي<lb/>إنكلترا، فالواجب على دولة إيران أن تعتني قبل كل شيء باتخاذ الوسائل لتسليح<lb/>أهالي بلادها وتمرينهم على رمي الرصاص؛ ليكونوا كلهم مدافعين إذا دخل العدو<lb/>بلادهم كما هو حكم الشريعة الإسلامية، وأن تعتني أشد الاعتناء بالتعليم العسكري،<lb/>واستجلاب الأسلحة والذخائر الجديدة بقدر الطاقة، وأظن أن إنكلترا تساعدها في هذا<lb/>الوقت إذا أرادت ولها أن تطلب ضباطًا من أختها تركيا فقد مضى زمن التقاطع<lb/>والتدابر.<lb/>وأما أفغانستان فهي غنية عن التنبيه والإنذار فإن عنايتها بالتعليم العسكري<lb/>واستعمال السلاح لا مزيد عليها، فإذا انهزمت روسيا من أمام اليابان؛ فإنها لا تقوى<lb/>على مهاجمة الأفغان، لما عليه هؤلاء من شدة الباس، وصعوبة المراس، ووعورة<lb/>البلاد، وحسن الاستعداد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p954"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1396.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوى الخلافة</head>
               <lb/>
               <lb/>تعريب مقالة نشرت في جريدة (ترك) الغراء<lb/>إن دعوى الخلافة هي من أهم الأسباب الداعية لتشتت شمل المسلمين،<lb/>والمانع الوحيد لوفاقهم ووئامهم وما هي بالشيء الجديد، وإنما بدأت منذ زمان سيدنا<lb/>علي ومعاوية ونمت بعدئذ وتشعبت إلى شُعب كثيرة. واشرأبَّت نحوها أعناق الأمم<lb/>الإسلامية بأسرها حتى إن كل أمة من هذه الأمم لا يروقها وجود الخلافة عند غيرها،<lb/>ولا تراها صالحة إلا لها. فكم من دماء على هذه المسألة قد أريقت، وكم أرواح<lb/>زهقت، وأطفال يُتمت، ونساء رملت، وكم أضرت هذه الدعوى بالإسلام من<lb/>الأضرار البليغة المادية والأدبية.<lb/>وأكثر الكل تبجحًا بدعوى الخلافة هم العرب؛ إذ يتخذون انتسابهم إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، ونزول القرآن باللغة العربية، ومدنية العرب بعد الإسلام<lb/>حجة على تأييد مدعاهم. ولا يروقهم كون الخلافة بيد الترك الذين تشرفوا بالدين<lb/>الحنيف منذ سبعة قرون ولا يرونها لائقة بهم. ومع ذلك فإن الوفاق والوئام لا أثر<lb/>لهما بين العرب. فترى مثلاً أن أهل الحجاز يريدون أن يكون شريف مكة هو<lb/>الخليفة وأن الخلافة حقه، لا ينازعه فيها منازع. كما أن كل شيخ مشايخ عربان<lb/>اليمن يريد الخلافة لنفسه.<lb/>أما السوريون فإن أفكارهم تناقض هذه الأفكار كل المناقضة. ولو عطفنا النظر<lb/>إلى المسلمين القاطنين في إفريقية لرأينا المراكشيين يدعون أن سلطانهم من نسل<lb/>النبي وأنه أحق بالخلافة من غيره. أما سكان وادي النيل فإنهم يريدون أن تكون<lb/>القاهرة مركزًا للخلافة كما كانت في العصور الغابرة فتراهم لا يألون جهدًا في تعميم<lb/>هذا الفكر بين أفراد المصريين. وأما الإيرانيون فإنهم لا يعتقدون بصحة خلافة الذين<lb/>تولوا الخلافة بعد أولاد الرسول، ولا يقبلون غيرهم أحدًا. فعلى ظني أن هذه<lb/>الدعاوى جميعها مبنية على أسس واهية، وهذه الأفكار أوهام باطلة، وهذه الأقوال<lb/>غير صحيحة.<lb/>فأول شرط من شروط الخلافة هو أن تكون الأمة التي تبغي حمل تبعة هذا<lb/>المنصب على عاتقها، هي أكثر الأمم الإسلامية جاهًا وأبعدهم في الحضارة شأوًا،<lb/>وأقدرهم على درء العدو عن حوزة الخلافة المقدسة، وهو ما يقضي به العقل<lb/>والشرع. فإذا نظرنا إليهم نظرة الناقد البصير، فهل نرى غير العثمانيين منهم أمة<lb/>تحوز هذه الأوصاف جميعها؟ كلا؛ فالخلافة لا تقاس بباباوية الكاثوليك. ولم تكن<lb/>وظيفة الخليفة محصورة في رفع الأكف والدعاء لحفظ الخلافة الإسلامية وصيانتها.<lb/>بل إن من الواجب على الخليفة أن يريق الدماء ويبذل الأموال للذود عن حقوقها.<lb/>فلا المراكشيون الذين لا يزالون على ما كانوا عليه من الهمجية منذ القرون<lb/>الوسطى، ولا حملة الرمح ورماة السهام من قبائل أفريقيا، ولا شريف مكة الذي لا<lb/>يهمه سوى سلب الحجاج أموالهم، ولا أصحاب الأوهام الباطلة من المصريين؛<lb/>بقادرين على القيام بحقوق هذا المنصب. ولا يمكن أن يقوم بأعبائه غير العثمانيين<lb/>الذين تؤهلهم له حضارتهم وموقعهم الجغرافي وبسالة جنودهم وانتظامها. وما أتوه<lb/>من الخدم الجزيلة، وما أراقوه من الدماء في سبيل هذه الغاية في العصور الخالية؛<lb/>لهو أقوى دليل على ما قدمناه؛ ولكن هل استفادوا مقابل ذلك شيئًا من الفائدة المادية؟<lb/>كلا ثم كلا. فلو لم يحملوا تبعة هذا المنصب على عاتقهم لاستراحوا من هذا<lb/>العناء، ولأمضوا حياتهم السياسية بكل راحة وهناء! ولما تسلطت النصارى -<lb/>حتى الأميركيون منهم- على الأتراك، ولما ترقبوا الفرص لإيقاع الأذى بهم.<lb/>وكل ذلك لم يكن إلا لكون الأتراك هم عضد الإسلام الأقوى، وجميع السهام<lb/>المصوبة نحو الإسلام لا تقع إلا على رؤوس الأتراك! أما ما يقال من أن الترك لم<lb/>يقوموا بأعباء هذا المنصب حق القيام فهو صحيح. ولكن ليبرز من يقدر على القيام<lb/>بأعبائه أكثر منهم على شرط أن يؤيد أقواله بالأفعال. وحينئذٍ يرى العثمانيين<lb/>مستعدين لتسليم هذه الأمانة المقدسة والانزواء في زاوية الراحة.<lb/>أما إذا قال قائل: إن الحكومة العثمانية لا تترك للسوريين واليمانيين<lb/>والبغداديين مجالاً فنقول: مَن ذا الذي يا ترى غلّ أيدي المراكشيين والتونسيين<lb/>والمصريين عن العمل؟ ولكن هيهات: (طبيب يداوي والطبيب عليل) ! اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>قول الكاتب الأديب: إن دعوى الخلافة كانت بلاءً على المسلمين، وأنها<lb/>أضرت بهم كثيرًا صحيح، وكان يجب عليه أن يبحث في تلافي هذا الضرر لا أن<lb/>يهيجه بتعظيم قومه وتحقير سائر المسلمين على اختلاف أجناسهم وبلادهم. وكان<lb/>يجب عليه أن يمثل لهم قوة الدولة العثمانية عزًّا لهم وشرفًا لا عارًا عليهم وهضمًا،<lb/>إن الكاتب أخطأ في سيره بمقالته، وإننا نبين له خطأه ووجه الصواب الذي كان ينبغي<lb/>له أن يعرفه، وأن يعرف الناس به وهو أنه لا يوجد في سوريا ولا في مصر من<lb/>يفكر في جعل خليفة المسلمين سوريًّا أو مصريًّا أو بغداديًّا. وأما الكلام في المسألة<lb/>فقد وجد في مصر وحدها من أفراد من أهل البطالة الذين يكسبون المال والجاه من<lb/>الآستانة ومصر بكتابة التقارير للإيهام والتغرير، وقد كتبوا أوراقًا ونظموا<lb/>أشعارًا يوهمون بها السلطان بأن خديو مصر يسعى للخلافة سعيها وأن الأمة<lb/>المصرية تابعة له. ويريدون بهذا التقرب إلى السلطان تارة، وإلى الخديو أخرى<lb/>على أنهم يخوفون السلطان منه؛ ليقضي له حاجاته عنده، وحال هؤلاء معلوم وهم<lb/>يوقنون بأن الأمة المصرية لا تفكر في هذا المعنى، ولا ترجوه فضلاً عن كونها تسعى<lb/>إليه.<lb/>هذا ما نعلمه علم اختبار في القطرين ونعرف برواية الصادقين أن أهل مكة<lb/>والمدينة لا يريدون أن يكون أميرها خليفة للمسلمين، وكذلك البلاد العربية كلها تود<lb/>أن تكون دائمًا تحت رعاية الدولة العثمانية وسيادتها بشرط أن تقيم فيها العدل، وأما<lb/>الذين يخرجون في اليمن فهم معدودون، يستفزهم ظلم أحكام الترك فيهيجون، ولو<lb/>حكموا بالعدل لما كانوا يثورون.<lb/>فهذا ما نقوله بناءً على اختبار من نثق بهم كصديقنا محمد باشا عبد الوهاب أمير<lb/>دارين وصديقنا المرحوم الكواكبي الذي ساح في الجزيرة واختبرها حق الاختبار؛<lb/>ولكن العرب لا يصبرون على الضيم، فإذا ساءت معاملتهم ساءت أعمالهم. وأما أهل<lb/>مراكش فلا علاقة لهم بالسلطة التركية. ودعوى سلطانهم الخلافة كدعوى سلطاننا لم<lb/>تحمل أحدهما صاحبَها على منازعة الآخر، وأما كونها مانعة من اتحادهما فالملوم<lb/>فيه أعلم السلطانين وأحكمهما؛ إذ يرضى أن يكون اللقب سبب التفريق بين رؤساء<lb/>المسلمين بلا فائدة. وأما الإيرانيون فعذرهم أوضح الأعذار؛ لأن المسألة عندهم دينية<lb/>محضة، فلا يمكن مطالبتهم بترك اعتقادهم إلا بالحجة الدينية. ومقالة جريدة (ترك)<lb/>سياسية لا دينية.<lb/>فعلم من هذا أن تصوير الكاتب الفاضل مسألة الخلافة غير صحيح من جهة<lb/>الواقع؛ أي: إنه ليس في المسلمين من ينازع الترك بالفعل لأجل لقب الخلافة وهذا<lb/>هو روح المسألة.<lb/>وأما قوله: إن العرب يحتجون على كونهم أحق بالخلافة بكذا فغير صحيح<lb/>أيضًا؛ وإنما يحتجون بالأحاديث الصحيحة المتفق عليها الناطقة بأن الخلافة في<lb/>قريش، وهي حجة لم يخالفهم فيها أحد من علماء الترك فهذه كتبهم في العقائد<lb/>والفقه والحديث متفقة مع كتب علماء العرب على اشتراط القرشية في الخلافة. ولا<lb/>يقدر أن يقول: إن حديث الرسول من (الأوهام الباطلة والأسس الواهية) ؛ وإنما<lb/>الباطل ما ذكره هو في شروط الخلافة من الجاه والحضارة والموقع الجغرافي، نعم،<lb/>إن القوة هي المدار الحقيقي؛ ولكن يجب على المسلمين أن يجعلوا قوتهم مؤيدة<lb/>للحق الذي جاءت به شريعتهم وحجة له، لا خاذلة له وحجة عليه. ولو كانت<lb/>الحضارة شرطًا لما صحت خلافة الراشدين.<lb/>وأما قوله: هاتوا لنا من يقدر على القيام بحقوق الخلافة من غير الترك<lb/>لنسلمها إليهم، فجوابه أن الخلافة ليست حقًّا شائعًا منتشرًا بين أفراد الشعب التركي<lb/>الممتاز على جميع الشعوب بحضارته فيقال ذلك؛ وإنما هي منصب تقلده الأمة<lb/>لرجل واحد، وهذا الواحد يجب أن تقيده الأمة بشريعتها، فإذا كان ما يقوله الكاتب<lb/>صحيحًا فليختر الترك أو ليربوا رجلاً قرشيًا من آل البيت على صفات الخلافة،<lb/>ويجعلوه بقوتهم التي وصفها خليفة للمسلمين، ولا يتوقف هذا على ما يُعجِّز الكاتب به<lb/>الشعوب الإسلامية من مطالبتها بالاستعداد لإزالة قوة الترك وإيجاد خلافة بقوة<lb/>أخرى.<lb/>وخلاصة القول: إن البحث في الخلافة والخليفة من اللّغو الذي يُخشى ضره،<lb/>ولا يُرجى نفعه. وإن الذي يجب على كل مسلم في هذا العصر هو أن يؤلف بين<lb/>المسلمين في حكومتهم وأفرادهم، وأن لا يجعل هذا اللقب سببًا للتفريق، ولا<lb/>اختلاف اللغات سببًا للاختلاف. وأنه لا يضر الترك شيء مثل جعلهم التركية<lb/>جامعة لهم يفتخرون بها على سائر المسلمين وتعمدهم إضعاف الشعوب الإسلامية؛<lb/>ليمتازوا بالقوة وحدهم، فإنهم إذا أمسوا وحدهم فلا بد أن تبتلعهم أوربا وقد رأوا العبرة<lb/>بالممالك التي انفصلت منهم، والممالك التي تهدد بالانفصال. والكاتب الفاضل يعلم<lb/>أن القوة التي افتخر بها ليست مؤلَّفة من الترك وحدهم؛ بل منهم ومن العرب<lb/>والأكراد والأرناؤوط وغيرهم. فعليه أن يحث قومه على مساواة جميع الشعوب التي<lb/>تتألف منها الدولة بأنفسهم في بلاد الدولة، وأن يتقربوا من سائر الشعوب الإسلامية<lb/>بخدمة الإسلام نفسه؛ أي: بإحياء لغة كتابه المنزل من عند الله تعالى على<lb/>رسوله العربي، وبإقامة شريعته العادلة، وبتأمين حرم الله وحرم رسوله، فإن عار<lb/>سلب الشريف أموال الحجاج، إنما هو على الدولة التي تحكم الحجاز لا على<lb/>الشريف الذي هو أحد عمالها الذين يوليهم سلطانها (خادم الحرمين الشريفين) فإذا<lb/>فعلت الدولة ذلك - ووجهت قوتها إلى جمع الشعوب، وتأليف القلوب - رُجي لها<lb/>الفوز بالمرغوب، وإلا كانت هي المقطعة لأوصال الإسلام محافظةً على سيادة<lb/>العنصر التركي.<lb/>وأما ما تبجح به من أعمال الترك وجهادهم في سبيل الخلافة المقدسة، فهو<lb/>أغرب ما في المقالة، فإن الترك أيام حروبهم وفتوحاتهم لم يكونوا يذكرون لفظ<lb/>الخلافة، ولا يتبجحون به كاليوم ولم تكن حروبهم دينية؛ إذ لم يكن يتقدمها دعوة<lb/>إلى الإسلام، ولم تكن لحماية الدعوة وحرية الدين؛ وإنما كانت لسعة الملك، ولذلك<lb/>لم ينتشر الإسلام في الممالك، التي افتتحوها بسعيهم وإقامتهم للدين، ولا ارتقت فيها<lb/>الحضارة بمدنيتهم، ولا اتسعت دائرة المعارف بعلومهم، ولا قدروا على تحويلها<lb/>إلى لغتهم وجنسهم بحسن سياستهم؛ بل أحفظوها عليهم، حتى أمكنتها الفرصة<lb/>فتملصت من أيديهم، وهذا حق يسوءنا ذكره، ولا يسعنا إنكاره، فعلينا وعلى أخينا<lb/>الكاتب الفاضل أن نرغب عن الفخر بالباطل إلى تأليف القلوب بالحق، وما هو إلا<lb/>شدة حاجة بعضنا إلى بعض، وتناسي أننا شعوب مختلفة فحسبنا أن الإسلام جمع<lb/>بيننا، وجعلنا بنعمة الله إخوانًا، وأن الخلافة الحقيقية لم تكن إلا للراشدين ثم صارت<lb/>ملكًا عَضوضًا.<lb/>ألم يكن أفضل مما كتبه في رمي العرب عامة والمصريين والسوريين منهم<lb/>خاصة ببغض الترك، وتمني نزع لقب الخلافة منهم أن يذكّر الجميع بأن أوربا<lb/>واقفة للمسلمين عامة بالمرصاد، وأن أعون شيء لها عليهم اختلافهم وتفرقهم، وأنه<lb/>لا مصلحة لأحد منهم في هذا التفرق، وأن الدولة العلية هي أقوى دولهم فإذا أوقع<lb/>الأعداء بها - وهي قائمة - فكيف يرجى أن تنهض بهم أمة نائمة؟ ! ألم يكن<lb/>الأفضل لمن يعتقد أن التنازع على لقب الخليفة هو المانع من اتحاد المسلمين أن<lb/>يدعو قومه إلى السكوت عن هذا اللقب، ويدعو سائر الحكومات الإسلامية إلى<lb/>الاتحاد على حفظ البلاد الإسلامية مع بقاء كل أمير في إمارته، وكل سلطان في<lb/>سلطنته كما يتحالف ويتحد ملوك النصارى؟ !<lb/>ليخبرني الكاتب الفاضل: أي ضرر يلحق الدولة أو الإسلام والمسلمين إذا<lb/>سكتنا عن الفخر بهذا اللقب الذي اعترف هو بأن ادعاءه قد فرق كلمة المسلمين؟ !<lb/>إن قال: تفوت فائدته في تكبير أوربا شأن الدولة العلية، أقول: وهل كان هذا<lb/>التكبير إلا ضارًّا؛ إذ هو الذي أقام قيامة أوربا على الترك كما قال، وهو الذي<lb/>يحمل دول أوربا على التضييق على مسلمي مستعمراتهم توهمًا أنهم يميلون إلى<lb/>الدولة، على أنهم لا يتركون الضغط على الدولة لإرضائهم. وإن قال: إنه يفوتها<lb/>بذلك ما تجنيه من مسلمي تلك المستعمرات من الفوائد - نقول: لا نُسَلِّم أن نحو<lb/>مساعدة مسلمي الهند لسكة الحديد الحجازية هو لأجل لقب الخلافة، ولئن سلمنا؛<lb/>لنقولن: إن هذه الفوائد لا توازي بعض مضرة مناهضة أوربا ونفور العرب من<lb/>الدولة إن صح قوله الأول: إنهم نافرون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p959"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1397.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعاء شعبان<lb/>انتقاد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>تكرر منا الوعد بأننا نقبل الانتقاد علينا، ونذكر رأينا فيه فإما تسليمًا، وإما<lb/>تفنيدًا. وقد كنَّا ذكرنا في الجزء السابع عشر من هذه السنة كلامًا في بدع ليلة<lb/>النصف من شعبان، ذكرنا أن من ذلك الدعاء المشهور الذي لم ينزل الله به من<lb/>سلطان. ثم تنبهنا إلى ما كنا قرأناه في كتاب (كنز العمال) من أن لبعض ألفاظ<lb/>الدعاء أصلاً مرويًّا في الجملة كما سنذكره، وكتب إلينا عقيب ذلك الشيخ إبراهيم<lb/>السمنودي المنصوري كتابًا يقول فيه: أخرج ابن أبي شيبة في مصنفه وغيره عن<lb/>ابن مسعود رضي الله عنه قال: ما دعا عبد قط بهذه الدعوات إلا وسع الله عليه في<lb/>معيشته: يا ذا المن ولا يمن عليه، يا ذا الجلال والإكرام، يا ذا الطول لا إله إلا<lb/>أنت، ظهر اللاجين، وجار المستجيرين، ومأمن الخائفين، إن كنت كتبتني عندك<lb/>في أم الكتاب شقيًّا فامحُ عني اسم الشقاوة، وأثبتني عندك سعيدًا، وإن كنت كتبتني<lb/>عندك في أم الكتاب محرومًا مقترًا عليَّ رزقي فامحُ حرماني ويسر رزقي وأثبتني<lb/>عندك سعيدًا موفقًا للخير إنك تقول في كتابك الذي أنزلت: {يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ<lb/>وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 39) . وأخرج بعضه عبد بن حميد وغيره<lb/>عن عمر رضي الله تعالى عنه. وكذا ابن جرير عن شقيق بن وائل ومعلوم أن ليس<lb/>في ذلك للرأي مجال، فيكون في حكم المرفوع اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>مصنف ابن أبي شيبة، ومسند عبد بن حميد لم تتداولها الأيدي، ولا نعرف<lb/>في عصرنا مَن يرويهما متلقيًا نسخهما، بحيث يصح أن يعتمد على هذه النسخ<lb/>والرجلان من متقدمي المحدثين، وكل ما رووه فهو في كتب الحديث المتداولة،<lb/>صحيحه في الصحاح، وحسنه في الحسان وضعيفه في الضعاف. وهذا كتاب<lb/>الجامع الكبير للسيوطي يقول: إنه أحصى فيه جميع هذه الكتب المعروفة، ولم نجد<lb/>في كنز العمال - الذي هو الجامع الكبير وزيادة إلا أنه مختلف الترتيب - هذا<lb/>الحديث عن هذين المحدثين. وإنما أخرج عن الحاكم - بسند ضعيف -عن الحسن<lb/>بن أبي الحسن أظنه ذكر عن عبد الله بن مسعود قال: كان إدريس النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يدعو بدعوة، كان يأمر أن لا تعلِّموها السفهاء فيدعون بها (كذا) ، فكان<lb/>يقول: يا ذا الجلال والإكرام <gap resp="#org_MS"/> وساق نحو ما تقدم مع تغيير في العبارة، ولم يذكر:<lb/>(فإنك تقول في كتابك <gap resp="#org_MS"/> ) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وعن اللالكائي عن أبي عثمان النهدي أنه<lb/>سمع عمر يقول في طوافه: (اللهم إن كنت كتبتني عندك في السعادة فأثبتني فيها<lb/>وإن كنت كتبتني في الشقاوة فامحُني منها، وأثبتني في السعادة، فإنك تمحو ما تشاء<lb/>وتثبت وعندك أم الكتاب) ، ولو صح هذا وما قبله - وما هما بصحيحين - لم يكن<lb/>فيهما حجة على هذا الشعار الديني المبتدع في ليلة النصف، والدعاء الملفق الذي<lb/>يطلب فيه محو ما في أم الكتاب، على أن الرواية الأولى لم يجزم فيها بقول ابن<lb/>مسعود، والثانية أبعد عن المقصود.<lb/>ونرجو من الأستاذ السمنودي أن يكتب إلينا سند ما رآه، وإلا فلا معوَّل عليه<lb/>أَنَّى كان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p960"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1398.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة السادسة</head>
               <lb/>
               <lb/>نحمد الله تعالى ونشكره أن أتم لنا ست سنين في خدمة الأمة والدين، وأن<lb/>جعل هذا المنار حيًّا ناميًا يزيد الإقبال عليه والثقة به سنة بعد سنة، ويتجدد له في<lb/>كل عام مئون من المشتركين. ثم بعد شكر الله تعالى نشكر أهل الفضل والغيرة<lb/>الذي وازرونا في عملنا بالترغيب في المنار الهمام في تونس الذي تجدد لنا بسعيه<lb/>وهمته عدد عظيم من المشتركين، ووعد - وهو خير مَن وفّى - بأنه لا يأتي شهر<lb/>صفر، ولنا عند أحد في تلك البلاد قرش واحد من الاشتراك. ثم ذلك السري<lb/>الشيعي الذي طلب منا خمسين نسخة تُرسل باسمه وهو يدفع قيمتها. وكذلك بعض<lb/>كبراء المصريين الذي كان مشتركًا بعدة نسخ فزادها في السنة الماضية عشرًا،<lb/>ومثله كبير فقيه بلاد العرب، زاد في اشتراكه عشر نسخ، فحيَّا الله هؤلاء الكرام،<lb/>وأدامهم أنصارًا للعلم والإسلام، ثم نشكر لسائر المشتركين الذين يؤدون الحقوق في<lb/>أوقاتها وفاءهم في زمن قل فيه الوفاء وعظم فيه الشح في طريق الحق والخير، من<lb/>حيث عظم السرف والتبذير في سبيل الترف والشهوات. وندعو للمماطلين<lb/>المسوفين بأداء قيمة الاشتراك - بعذر أو بغير عذر - بأن يوفقهم الله تعالى لما فيه<lb/>خير أنفسهم وصلاحها من الوفاء والاهتمام بالأعمال العامة والتعاون على البر<lb/>والتقوى. ونختم هذا المجلد بالصلاة والسلام على خاتم النبيين. والحمد لله رب<lb/>العالمين.<lb/>* * *<lb/>شرط الاشتراك في المنار<lb/>كل مَن يقبل الجزء الأول من السنة السابعة (1322) يعد مشتركًا إلى نهاية<lb/>السنة ويجب عليه دفع قيمة الاشتراك كاملة، وإن رد المجلة بعد ذلك مَن لم يرضَ<lb/>بهذا الشرط فليرد إلينا الجزء الأول. وعلى مَن لا يصل إليه بعض الأجزاء أن<lb/>يطلبه في مدة 20 يومًا من موعد صدوره يرسل إليه، فإن طلبه بعد ذلك فعليه أن<lb/>يرسل ثمنه قرشين ونصف قرش، والإدارة غير مكلفة بإعطاء بدل المفقود ولو<lb/>بالثمن، والحكم في مراعاة ما تقدم للذمة والأمانة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1399.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
