<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="29"
                                 to="29"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3910.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1347"
                      change="#d3e146">1347</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1928"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">نوفمبر - 1928م</date>
         <pb n="n29-p517"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3911.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة البيروتية</head>
               <lb/>
               <lb/>س (29 -34) من صاحب الإمضاء في بيروت:<lb/>حضرة الأستاذ الرشيد، والعالم الفريد، السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>المنار الأغر دام محفوظًا.<lb/>تحية وإجلال، وبعد فقد اطلعنا على الجزء الأول والخامس من المجلد الرابع<lb/>والعشرين من مناركم الأنور فيما يتعلق بالتحلي بلبس الذهب والفضة للرجال،<lb/>فتعذر عليَّ الحصول على ما يشفي غلتي ويروي ظَمَئِي لخفاء العبارة وعدم<lb/>التصريح بالحِلِّ أو الحرمة، وقد اطلعنا على الرسالة المسماة الأجوبة الشرعية عن<lb/>الأسئلة البيروتية، لمؤلفها الفاضل الشيخ عبد الرحمن خلف المدرس بالقسم العالي<lb/>بالأزهر، وفتوى من حضرة الأستاذ محمد شكري الآلوسي وتجدون طي هذه<lb/>الرسالة صورة الفتوى المذكورة:<lb/>(1) لتبينوا رأيكم فيهما، وألتمس من فضيلتكم إجابتنا إجابة صريحة<lb/>واضحة حسب ما يقتضيه الشرع الإسلامي الحنيف عن سؤالنا الآتي وهو:<lb/>(2) هل يجوز للرجال التحلي بلبس الحرير والذهب والفضة والنحاس<lb/>والحديد وغير ذلك من أنواع المعادن كالخاتم وساعة الجيب وسلسلتها وساعة اليد<lb/>وإسورتها والنظارة (ما يسمونها بالعوينات) وغير ذلك من أنواع الحلي أم لا؟<lb/>(3) وهل هذا الحديث الآتي صحيح معتمد عام في حرمة التحلي بلبس<lb/>النحاس والحديد مطلقًا على الرجال ولو في غير الخاتم أم لا، وهو أن رجلا جاء<lb/>إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وعليه خاتم من شبه، فقال له عليه السلام:<lb/>(ما لي أجد منك ريح الأصنام) فطرحه فقال يا رسول من أي شيء أتخذه؟ فقال:<lb/>(اتخذه من ورق ولا تتمه مثقالاً) وفي رواية أخرى: ورأى على رجل خاتم صفر<lb/>فقال: (ما لي أرى منك رائحة الأصنام) أو رأى على آخر خاتم حديد فقال: (ما<lb/>لي أرى منك حلية أهل النار) .<lb/>(4) وهل النظارة وساعة الجيب وسلسلتها وساعة اليد وأسورتها تعتبر من<lb/>الأواني أم من الحلي؟<lb/>(5) وهل يجوز للرجل المسلم أن يتزيا بلبس البرنيطة والطربوش والبدلة<lb/>الإفرنجية (السترة والبنطلون) أم لا؟<lb/>(6) وهل يجوز التشاؤم من الأعداد والسنين والشهور والأيام والأوقات<lb/>وغير ذلك أم لا؟ أرجوكم نشر ذلك على صفحات مجلة المنار الغراء ليكون النفع<lb/>عامًّا، وتفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>15 شبعان سنة 1346<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شريف خطاب<lb/>
               <lb/>معلم بمدرسة البنين الابتدائية الثانية لجمعية المقاصد الخيرية الإسلامية في<lb/>بيروت , وقد أرسل إلينا السائل مع هذا رسالة مطبوعة في فتوى الأستاذ الشيخ<lb/>عبد الرحمن خلف وهي طويلة، وفيها مسائل كثيرة غير ما في هذا السؤال لا<lb/>يمكن نشرها هنا، وأرسل معه فتوى السيد الآلوسي، وهذه صورتها:<lb/>فتوى علامة العراق<lb/>السيد محمود شكري الآلوسي رحمه الله تعالى<lb/>في مسألة تحلي الرجال<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سألتم هل يجوز التحلي بلبس الفضة للرجال كساعة الجيب وسلسلتها وساعة<lb/>اليد وأسورتها ويد العصا والختم والأزرار وغير ذلك من أنواع الحلي أم لا؟ وهل<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم: (ولكن عليكم بالفضة فالعبوا بها لعبًا) في الحديث الذي<lb/>رواه الإمام أحمد وأبو داود صحيح متعمد عليه غير منسوخ أم لا؟<lb/>فالجواب: أن مذهب أهل الحديث يُجَوِّز التحلي بلبس الفضة للرجال بجميع<lb/>ما ذكر في السؤال، والحديث المذكور معتمد عليه غير منسوخ ففي كتاب السيل<lb/>الجرار، لم يخص الدليل إلا الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة والتحلي<lb/>بالذهب للرجال فالواجب الاقتصار على هذا النقل، وعدم القول بما لا دليل عليه<lb/>بل بما هو خلاف الدليل {وَمَا كَانَ رَبُّكَ نَسِياًّ} (مريم: 64) أما حلية الذهب فلا<lb/>شك في ذلك؛ لورود الأدلة الدالة على تحريم قليلها وكثيرها، وأما حلية الفضة<lb/>فالمانع يحتاج إلى دليل؛ لأن الأصل الحل وقد دل على هذا الأصل قوله عز<lb/>وجل: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) وقوله<lb/>سبحانه: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ} (الأعراف: 32) .<lb/>
               <lb/>مع ما ثبت أن سيفه صلى الله عليه وسلم كانت فيه فضة، ومع قوله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (عليكم بالفضة فالعبوا بها كيف شئتم) اهـ المقصود.<lb/>هذا ما تيسر من الجواب، والله سبحانه العالم بالصواب.<lb/>وللمتأخرين من مقلدي المذاهب الأربعة كلام غير كلام أهل الحديث الواجب<lb/>اتباعه فهم كما قال القائل:<lb/>أهل الحديث عصابة الحق <gap resp="#org_MS"/> فازوا بدعوة سيد الخلق<lb/>ونختم الكلام بعرض التحية والسلام، 25 ذي الحجة سنة 1341<lb/>الفقير إليه تعالى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود شكري الآلوسي<lb/>
               <lb/>ثم أرسل إلينا فتويين في المسألة لصاحبي الفضيلة مفتي الشام ومفتي طرابلس<lb/>مع كتاب يسألنا فيه عن رأينا فيها بتاريخ 8 شوال سنة 1346 ثم أرسل فتوى<lb/>أخرى في ذلك لفضيلة مفتي بيروت مع كتاب كسابقه وذلك في 29 ذي القعدة سنة<lb/>1346، وكان هذا في بدء مرضنا الطويل الذي نهانا الأطباء في أثنائه عن الكتابة<lb/>وكل ما يكد الذهن، وإننا ننشر نص الفتاوى الثلاث أيضًا بعد نص الاستغناء<lb/>بحسب ترتيب التاريخ لبيان مذهب الحنفية في مسائلها.<lb/>***<lb/>استفتاء مفتي الشام ومفتي طرابلس في المسألة<lb/>(1) هل يجوز للرجال التحلي بلبس الحرير والذهب والفضة والنحاس<lb/>والحديد، وغير ذلك من أنواع المعادن كالخاتم وساعة الجيب وسلسلتها وساعة اليد<lb/>وأسورتها والنظارة (ما يسمونها بالعوينات) وغير ذلك من أنواع الحلي أم لا؟<lb/>(2) هل النظارة وساعة الجيب وسلسلتها وساعة اليد وأسورتها تعتبر من<lb/>الأواني أم من الحلي فتفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>***<lb/>فتوى فضيلة مفتي الشام<lb/>الحمد لله تعالى، لا يجوز للرجال التحلي بلبس الحرير والذهب والفضة<lb/>والتختيم بذهب وحديد وصفر ولا يجوز له استعمال ساعة الذهب ولا سلسلتها من<lb/>الذهب وغير ذلك من أنواع الحلي إلا التختيم بخاتم الفضة فقط، أما النظارة وساعة<lb/>الجيب وسلسلتها وساعة اليد وأسورتها فليست من الأواني كما هو معلوم، وعلى<lb/>كل فلا يجوز استعمالها للرجال إذا كانت من الذهب أو الفضة كما ذكرنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي الشام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عطا الكسم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 23 رمضان 1346<lb/>***<lb/>فتوى فضيلة مفتي طرابلس<lb/>الحمد لله تعالى، الجواب: يحرم على الرجال التحلي بهذه المذكورات في<lb/>السؤال؛ لأنها من المنهي عنها في الأحاديث الشريفة سوى خاتم ومنطقة وحلية<lb/>سيف من الفضة وجميعها تعتبر من الحلي لا من الأواني، وأما خاتم الحديد<lb/>والنحاس فمكروه لبسهما كما في الدر المختار وغيره، والله سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه الفقير إليه عز شأنه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي طرابلس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد ميقاتي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عفي عنه<lb/>***<lb/>فتوى فضيلة مفتي بيروت<lb/>الحمد لله تعالى، لا يجوز للرجال لبس الحرير ولا التحلي أي التزين بذهب<lb/>وفضة إلا بخاتم ومِنْطَقة وحلية سيف من فضة لا من الذهب؛ لورود آثار اقتضت<lb/>الرخصة من الفضة بهذه الأشياء خاصة فهي مستثناة مما لا يجوز للرجال، هذا<lb/>خلاصة ما ذكره علماء المذهب في هذه المسألة كما في المتون وغيرها ومنه يعلم<lb/>أنه لا يجوز للرجل أن يتزين بخاتم من الذهب ولا بساعة أو بسلسلة ساعة أو<lb/>نظارة من الذهب أو الفضة وليست هذه الأشياء من الأواني، وفي الكنز وشرحه<lb/>للعيني: وحرم التختيم بالحجر والحديد والصفر أي النحاس والرصاص والقزدير<lb/>ونحو ذلك والذهب اهـ، وفي الفتاوى الهندية: ويكره للرجل التختم بما سوى الفضة<lb/>والتختم بالذهب حرام في الصحيح اهـ، وفي الجوهرة: التختم بالحديد والنحاس<lb/>والرصاص مكروه للرجال والنساء؛ لأنه زي أهل النار اهـ والله تعالى أعلم.<lb/>20 رمضان المبارك سنة 1346.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي بيروت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الختم<lb/>***<lb/>جواب المنار عن هذه الأسئلة<lb/>(1، 2) فتاوى المفتين في التحلي وما نختاره منها:<lb/>(1) أما فتاوى المفتين الثلاثة في الأمصار السورية الثلاثة فهي نصوص<lb/>مأخوذة من كتب مذهب الحنفية الذي التزموا الفتوى به استصحابًا لما كانت عليه<lb/>الفتوى الرسمية للمفتين الرسميين في عهد الدولة العثمانية، وإن كنا نعلم أن كلاًّ من<lb/>مفتي بيروت ومفتي طرابلس يقلدان مذهب الشافعي رضي الله عنه وعن سائر أئمة<lb/>الدين، وما نرى فيها من خلاف كحكم التختم بالنحاس والحديد هل هو الحرمة أو<lb/>الكراهة فهو لاختلاف نصوص تلك الكتب، على أن الكراهة إذا أطلقت عندهم<lb/>تنصرف إلى كراهة التحريم، وفي فتوى مفتي بيروت من الفقه والدقة ما ليس في<lb/>غيرها.<lb/>وأما فتوى السيد الآلوسي فهي مقتضى ما عليه علماء الحديث الذين يقولون<lb/>بما صح في الكتاب والسنة من غير تقليد لأحد المجتهدين، وهي فتوى مجملة يجد<lb/>السائل تفصيل أدلتها في الفتوى 57 من مجلد المنار الرابع والعشرين، ولكن<lb/>السائل يقول: إنه لم يفهم المراد من هذه الفتوى؛ لعدم التصريح في كل مسألة بأن<lb/>هذا حرام أو حلال فههنا أصرح بأنني أعتقد أن الأصل في الزينة الحل بنص قوله<lb/>تعالى: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ<lb/>لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) وأنه لا يجوز<lb/>لمسلم أن يحرم على أناس شيئًا إلا بنص شرعي قطعي الرواية والدلالة لئلا يدخل<lb/>فيمن يقولون على الله بغير علم وينصبون أنفسهم للتشريع، وقد قال الله تعالى<lb/>لرسوله صلى الله عليه وسلم: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ<lb/>وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى<lb/>اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) وقال: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ<lb/>الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ} (النحل: 116) الآية.<lb/>وقد فسَّر رسول الله صلى الله عليه وسلم: (اتخاذ اليهود والنصارى أحبارهم<lb/>ورهبانهم أربابًا من دون الله) بأنهم يحلون لهم ويحرمون عليهم فيتبعونهم كما في<lb/>التفسير المأثور، ولا يتضمن قولي هذا تعريضًا بالمفتين المذكورين هنا وأمثالهم<lb/>من علماء المذاهب المتبعة؛ لأن القاعدة عندهم أنهم يسألون عن نصوص المذهب<lb/>فينقلونها للسائل فهم لا يحلون شيئًا ولا يحرمون برأي ولا بدليل مستقل) .<lb/>فلما بينا في تلك الفتوى ما صح في تحريم استعمال الذهب والفضة وهو الأكل<lb/>والشرب في آنيتهما، وكذا خاتم الذهب على ما فيه من خلاف بين الصحابة بيناه<lb/>هنالك، كان ذلك بيانًا لاعتقادنا أن كل ما عداه حلال وهو ما أشار إليه الآلوسي<lb/>رحمه الله فيما نقله عن كتاب السيل الجرار للإمام الشوكاني، وكان الشوكاني من<lb/>فقهاء الحديث القائلين بتحريم حلية الذهب دون الفضة وجمهورهم لا يحرمون إلا<lb/>الأكل والشرب من الذهب كالفضة، ومنهم من يحرم الخاتم منه أيضًا.<lb/>قال الإمام محمد بن إسماعيل الوزير في كتابه (سبل السلام شرح بلوغ المرام)<lb/>في الكلام على حديث حذيفة المتفق عليه: (لا تشربوا في آنية الذهب والفضة<lb/>ولا تأكلوا في صحافهما فإنها لهم في الدنيا ولكم في الآخرة) قال ما نصه:<lb/>الحديث دليل على تحريم الأكل والشرب في آنية الذهب والفضة وصحافهما سواء<lb/>كان الإناء خالصًا ذهبًا أو مخلوطًا بالفضة؛ إذ هو مما يشمله أنه إناء ذهب وفضة،<lb/>ثم ذكر الخلاف في سائر الاستعمالات غير الأكل والشرب وتحريم بعضهم لها<lb/>بالقياس عليهما من القائلين بالقياس ورد ذلك بأن شروطه لم تتم هنا ثم قال: والحق<lb/>ما ذهب إليه القائل بعدم تحريم غير الأكل والشرب فيهما؛ إذ هو الثابت بالنص<lb/>ودعوى الإجماع غير صحيحة، وهذا من شؤم تبديل اللفظ النبوي بغيره فإنه ورد<lb/>بتحريم الأكل والشرب فقط فعدلوا عن عبارته إلى الاستعمال وهجروا العبارة النبوية<lb/>وجاءوا بلفظ عام من تلقاء أنفسهم ولها نظائر في عباراتهم اهـ , وتبعه في هذا<lb/>صاحب (فتح العلام) ونقل عبارته هذه.<lb/>وقد قلت من قبل: إن النبي صلى الله عليه وسلم كان أقدر من هؤلاء<lb/>المؤلفين المشددين المعسرين على بيان دين الله فلو أراد تحريم الاستعمال لصرح به،<lb/>وقد بيَّن لنا أن الله سكت عن أشياء رحمة بنا غير نسيان ونهى أصحابه عن<lb/>السؤال عن المسكوت عنه، وقد شرحنا هذا في بحث يسر الإسلام.<lb/>أما حديث علي كرم الله وجهه في المسند والسنن الأربع قال: إن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أخذ حريرًا فجعله في يده اليمنى، وأخذ ذهبًا فجعله في اليسرى ثم<lb/>قال: (إن هذين حرام على ذكور أمتي) زاد ابن ماجه (حِل لإناثهم) ففيه مقال:<lb/>صحَّحه ابن حبان والحاكم وهما يتساهلان في التصحيح، وذكر الحافظ تصحيحهما<lb/>له في الفتح وسكت عليه، ولكنه قال في التلخيص: وبيَّن النسائي الاختلافات فيه<lb/>عن يزيد بن أبي حبيب وهو اختلاف لا يَضر، ونقل عبد الحق عن ابن المديني<lb/>أنه قال حديث حسن ورجاله معروفون، وذكر الدارقطني الاختلاف فيه على يزيد<lb/>بن أبي حبيب عن ابن أبي الصعبة عن رجل من همدان اسمه أفلح عن عبد الله بن<lb/>زرير به، لكن قال: أفلح الصواب فيه أبو أفلح، قال الحافظ: قلت: وهذه رواية<lb/>أحمد في مسنده عن حجاج عن وهيب والله أعلم، وأعله ابن القطان بجهالة حال<lb/>راويه ما بين علي ويزيد بن أبي حبيب فأما عبد الله بن زرير فقد وثقه العجلي وابن<lb/>سعد، وأما أبو أفلح فينظر فيه اهـ.<lb/>وأما حديث أبي موسى وحديث عقبة بن عامر بمعنى حديث علي رضي الله<lb/>عنه فهما أضعف منه وعللهما من الانقطاع والضعف أقوى، وقد بينت ذلك في<lb/>فتوى المجلد السابع، على أن التحريم في ذلك مجمل يمكن حمله على الحديث<lb/>الصحيح المبين للتحريم بجعله في الأكل والشرب في صحاف النقدين وآنيتهما،<lb/>وكذا في خاتم الذهب.<lb/>فأمثال هذه الأحاديث المعتلة الأسانيد المجملة المعنى لا يصح أن يُجْعَل<lb/>تشريعًا عامًّا للأمة، وأما الورع والاحتياط فيقضيان على مَن ظن صحتها أن<lb/>يراعيها في عمله ولا سيما إذا اقترن بعدم مراعاتها ما لا شك في تحريمه كالإسراف<lb/>والخيلاء وقد بينا ذلك في فتوى المجلد السابع.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>حكم استعمال خاتم الحديد والنحاس:<lb/>الحديث الذي ذكره السائل في هذه المسألة أخرجه أصحاب السنن وصححه<lb/>ابن حبان من رواية عبد الله بن بريدة عن أبيه، وابن حبان يتساهل في التصحيح<lb/>وفي سنده أبو طيبة عبد الله بن مسلم المروزي قال فيه ابن حبان نفسه: يخطئ<lb/>ويخالف، وقال أبو حاتم الرازي: يكتب حديثه ولا يُحتج به، وعبد الله بن بريدة<lb/>الذي انفرد أبو طيبة برواية هذا الحديث عنه قد ضعَّفه الإمام أحمد وغيره.<lb/>وقد ورد في حديث الواهبة نفسها في الصحيحين وغيرهما أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال لمن أراد أن يزوجه بها: (اذهب فالتمس ولو خاتمًا من حديد) وهو<lb/>يدل على أن خواتم الحديد كانت مستعملة ومأذونًا باستعمالها؛ إذ لا معنى لالتماسه<lb/>وجعله صداقًا للمرأة إلا لُبْسه.<lb/>وتنظير الحافظ في هذا الدليل ظاهر البطلان، ونبَّه عليه صاحب عون<lb/>المعبود في شرح سنن أبي داود، على أن الحل هو الأصل، وإنما يحتاج إلى<lb/>النص في التحريم ولا يصح نص فيه، فالتحلي بهذه المعادن مباح، والله أعلم.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الفرق بين الآنية والحلية:<lb/>قال الراغب في مفردات القرآن: الإناء ما يوضع فيه الشيء، وجمعه آنية<lb/>نحو كساء وأكسية، والأواني جمع الجمع، وأما الحلي فهو ما يتزين به زاد في<lb/>اللسان من مصوغ المعدنيات أو الحجارة، المفرد حلي كثدي، والجمع حلي بضم<lb/>الحاء وتشديد الياء كثدي، وكذا حلية قال تعالى: {أَوَ مَن يُنَشَّأُ فِي الحِلْيَةِ} (الزخرف: 18) وجمعه حلى بالكسر فيهما فهو كلحية ولحى، فعلى هذا لا يكون ما<lb/>سأل عنه السائل من الأواني وجهًا واحدًا، ولا من الحلي إلا ما كان منه للزينة أو<lb/>قصدت باستعماله، فآلة معرفة المواقيت لم توضع للزينة ولا سيما التي توضع في<lb/>الجيب؛ إذ لا تحصل الزينة إلا بإظهارها، ولكن قد تقصد بها الزينة ولا سيما<lb/>ساعة السوار، وأما السوار والسلسلة فهما من الحلي كما هو ظاهر.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>لبس البرنيطة ونحوها:<lb/>قد بيَّنا في مواضع من المنار أن الأصل في جميع الأزياء الحل إلا ما اشتمل<lb/>منها على سبب من أسباب الكراهة أو التحريم كتشبه المسلمين بغيرهم أو كون<lb/>الزي مانعًا من أداء الصلاة أو عائقًا عنه بحث يكون سببًا لتركها ولو في بعض<lb/>الأحوال، وقد فصَّلنا هذا تفصيلاً في المجلدات القديمة والأخيرة، ومنها جواب<lb/>سؤال لصاحب هذه الأسئلة في الجزء الثاني من هذا المجلد ورد بعد هذه الأسئلة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>التشاؤم:<lb/>التشاؤم وَهْمٌ رديء غير لائق بالمسلم الذي يهديه دينه إلى نبذ الأوهام والأخذ<lb/>بالحقائق، وكانت العرب تسمي التشاؤم الطِّيَرة ويقولون: تطيَّر بكذا أي تشاءم؛<lb/>لأن أكثر ما يتشاءمون به حركات الطير إذا مرَّت من جهة اليسار، وهو البروح<lb/>ويسمون الطائر البارح، ويقابله السنوح، وهو المراد من جهة اليمين، ويسمى<lb/>المارّ منها السانح، وكانوا يتفاءلون به، وقد وردت أحاديث كثيرة في نفي الطيرة<lb/>وإبطال التشاؤم وبيان أنها من الخرافات، بل في بعضها أنها من الشرك منها<lb/>الصحيح ومنها المرسل والموقوف، ومن أصحها حديث: (لا عدوى ولا طيرة ولا<lb/>هامة ولا صفر) رواه البخاري وغيره من حديث أبي هريرة مرفوعًا، وله ألفاظ<lb/>أخرى، والهامة: البومة كانوا يتشاءمون بها وبقي هذا موروثًا من الجاهلية، ولكن<lb/>عرب الجاهلية كانوا يزعمون أن نفس القتيل تخرج من قبره في شكل طائر، ولا<lb/>تزال تقول: اسقوني حتى يؤخذ بثأره ويسمونها الهامة، وكانوا يتشاءمون من شهر<lb/>صفر، فأبطل النبي صلى الله عليه وسلم كل هذه الخرافات، وقال بعضهم: المراد<lb/>من صفر هنا تأخير القتال في المحرم إلى صفر وهو من نسيء الجاهلية.<lb/>ولكن ورد في حديث الصحيحين وغيرهما ما ظاهر بعض ألفاظه إثبات الشؤم<lb/>في المرأة والدار والفرس وهو مخالف للأحاديث الأخرى الصحيحة المعقولة من<lb/>نفي ذلك، وقد أنكرت عائشة على أبي هريرة روايته في ذلك، وقالت: إنما كان<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم يذكر أن اليهود تقول هذا فسمع أبو هريرة آخر الحديث،<lb/>ولم يسمع أوله وتأوله بعضهم بما سنبينه في مقال خاص إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما الحديث المشتهر على الألسنة (آخر أربعاء في الشهر يوم نحس مستمر)<lb/>وفي بعض ألفاظه (آخر أربعاء في صفر) فهو موضوع عزاه في الجامع الصغير<lb/>إلى وكيع في الغزو وابن مردويه في التفسير والخطيب في التاريخ وعلَّم عليه<lb/>بالضعف، ولكن قال العلامة الشيخ محمد الحوت الكبير في مجموعه الذي لخَّصه في<lb/>تخريج الأحاديث المشتهرة: إن هذا الحديث موضوع كما ذكره ابن الجوزي وغيره.<lb/>وقال العلامة الديبع في (تمييز الطيب من الخبيث) ما نصه:<lb/>(حديث) (يوم الأربعاء يوم نحس مستمر) أخرجه الطبراني في الأوسط<lb/>عن جابر وفي فضله والتنفير منه أحاديث، وكلها واهية، وكذا ما يروى في أيام<lb/>الأسبوع مرفوعًا (يوم السبت يوم مكر وخديعة، ويوم الأحد يوم غرس وبناء،<lb/>ويوم الإثنين يوم سفر وطلب رزق، ويوم الثلاثاء يوم حديد وبأس، والأربعاء يوم<lb/>لا أخذ ولا عطاء، والخميس يوم طلب الحوائج، والجمعة يوم خطبة النكاح)<lb/>أخرجه أبو يعلى من حديث ابن عباس ضعيف أيضًا لكن يروى عن عائشة أنها<lb/>قالت: (أحب الأيام إليَّ: يخرج فيه مسافري، وأنكح فيه، وأختن فيه حسبي يوم<lb/>الأربعاء) ، هو الظاهر أن عائشة رضي الله عنها أرادت بهذا إبطال ما بقي في<lb/>النفوس، ولا سيما نفوس النساء من تأثير خرافات الجاهلية.<lb/>هذا وإن التشاؤم وهم عام في شعوب البشر كلها فالإفرنج يتشاءمون من عدد<lb/>13 وقلما يختارون معدوده في شيء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p525"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3912.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من مسقط</head>
               <lb/>الفقه والعلوم العصرية في القرآن<lb/>والصناعات في المسلمين<lb/>س (35-37) من صاحب الإمضاء في مسقط:<lb/>(1) الفقه وما المقصود منه؟<lb/>(2) القرآن والعلوم العصرية وما المقصود منه؟<lb/>(3) تأخر المسلمين في الصنائع ما السبب فيه؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>{َلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ} (التوبة:<lb/>122) القرآن العظيم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>(من يرد الله به خيرًا يفقه في الدين) الحديث الشريف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>(تفقهوا قبل أن تسودوا) الحديث الشريف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله عبد العزيز البلوشي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمسقط<lb/>
               <lb/>(ج) هكذا وردت هذه الأسئلة موجزة مجملة، فأما الفقه فهو في اصطلاح<lb/>علماء الشرع: العلم بالأحكام العملية الشرعية المستنبطة من أدلتها التفصيلية، وأما<lb/>معناه في اللغة واستعمال القرآن والحديث فهو الفهم الدقيق الناشئ عن الفطنة<lb/>والمثمر للعمل والاعتبار كما حققناه في تفسيرنا، وآخر ما كتبناه فيه تفسير قوله<lb/>تعالى: {وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً مِّنَ الجِنِّ وَالإِنسِ لَهُمْ قُلُوبٌ لاَّ يَفْقَهُونَ بِهَا} (الأعراف: 179) إلخ آية من سورة الأعراف وتفسيرها في صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0418" change="#d3e146">418</tei:date> من جزء<lb/>التفسير التاسع فيراجع فيه ويدخل في هذا المعنى ما ذكر في السؤال من آية وحديث.<lb/>وأول الآية التي ذكرها قوله تعالى: {وَمَا كَانَ المُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُوا كَافَّةً} (التوبة: 122) أي للقتال بل يجب في الحالة العادية أن ينفر بعضهم بقدر الحاجة،<lb/>ويكون مع النبي صلى الله عليه وسلم من يتلقى منه العلم، ويتفقهون في الدين<lb/>وآخرها: {وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122)<lb/>ولهذه الآية عند المفسرين وجهان أو أكثر لا محل هنا لبسطها.<lb/>وأما الحديث الأول فقد رواه أحمد والشيخان وغيرهما، وله تتمة، ومعناه<lb/>ظاهر، وأما الثاني فقد رواه البيهقي في شعب الإيمان، وذكره البخاري في معلقاته<lb/>بصيغة الجزم عن عمر رضي الله عنه من كلامه، ومعناه تفقهوا قبل أن تصيروا<lb/>سادة في قومكم أو بيوتكم فيشغلكم ذلك عن العلم والتفقه.<lb/>وأما مسألة القرآن والعلوم العصرية أي الكونية، فالظاهر أن السائل يسأل<lb/>عن المقارنة بينهما؛ لأنه رآها في بعض الصحف، فإن كلا منهما معروف في<lb/>نفسه، فنجيبه بأن العارفين يقصدون بهذه المقارنة أن القرآن أرشد المؤمنين به إلى<lb/>هذه العلوم في الآيات الكثيرة التي بين بها آياته تعالى في خلق السموات والأرض<lb/>وما فيهما وما بينهما، فإن دلالة الشمس والقمر والكواكب والسحاب والمطر والبحار<lb/>والأنهار والجبال وأنواع النبات والثمار على قدرته تعالى ومشيئته وحكمته ورحمته<lb/>ودلالة ما في مجموعها من وحدة النظام على وحدانيته كل ذلك لا يكمل للناظر فيها<lb/>إلا بقدر علمه بما فيها من الخواص العجيبة والنظام الدقيق، وقد فصَّلنا ذلك في<lb/>مواضعه من تفسيرنا.<lb/>وأما مسألة تقصير المسلمين في الصناعات وإتقان غيرهم لها فله أسباب<lb/>ترجع كلها إلى ضعف الحضارة العربية فذهابها بذهاب ملك العرب بعدوان الترك<lb/>عليهم وقضائهم على الخلافة العباسية في الشرق، وسلبهم لكل ما كان للعرب فيه<lb/>من ملك وعدوان الأسبان من الإفرنج على عرب الأندلس والقضاء على ملكهم<lb/>ودينهم فيها، ولولا هذا وذاك لظلت الحضارة العربية الإسلامية في نماء وارتقاء،<lb/>ولوصلت إلى ما وصل إليه الإفرنج الذين ورثوا حضارتهم ومتونهم من دون الترك<lb/>الضعيفي الاستعداد للعلوم والفنون، ومن أسباب هذا الضعف أنه لم يكن لهم لغة<lb/>تساعدهم على تلقيها، ولم يجعلوا اللغة العربية العلمية الفنية التشريعية لغة رسمية<lb/>لهم، بل لم يوسعوا لغتهم الضيقة بها وباللغة الفارسية ويجعلوها لغة تامة ذات<lb/>معاجم ونحو وصرف وبيان إلا منذ مدة قريبة تقل عن قرن كما بينا ذلك في مواضع<lb/>من المنار مرارًا، ولكن كان لبعض ملوك الأعاجم من المسلمين في حضارة الهند<lb/>وغيرها، وكان لهم فيها صناعات كثيرة ثم ضعفت فزالت بزوال ملكهم أيضًا، إلا<lb/>بقايا منها في بعض البلاد كالشام ومصر وهي الآن في طور شرق جديد يجمع فيه<lb/>بين الصناعات القديمة والصناعات الحديثة الإفرنجية.<lb/>ومن مصائب المسلمين أنهم ابتلوا بزعامة الجاهلين من أدعياء العلم الذين<lb/>يزعمون أن العلوم والفنون التي عليها مدار جميع الصناعات المعاشية والحربية<lb/>محرَّمة في الإسلام مع أنها من فروض الكفايات كما يراه السائل في تفسير<lb/>{وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) في أول هذا الجزء، وقد<lb/>طرقنا هذا البحث في المنار مرارًا.<lb/>***<lb/>حديث (من تشبه بقوم فهو منهم) ورهن الانتفاع<lb/>س 38 من صاحب الإمضاء بتونس:<lb/>إلى حضرة الأستاذ الإمام مفتي الإسلام سيدي محمد رشيد رضا مفتي المنار<lb/>المنير حفظه الله وأدام نفعه آمين.<lb/>وبعد فالرجاء من حضرتكم الجواب عن الحديثين الآتيين ونصهما: (من<lb/>تشبه بقوم فهو منهم) و (من تشبه بقوم فليس منا) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>فالمرغوب من فضيلتكم أن ترشدونا هل هما صحيحان أم لا؟ وما<lb/>قيمتهما من الصحة، وفي أي كتاب من الصحاح رُوِيَا؟ ويكون ذلك على صفحات<lb/>مناركم المنير مع شرحهما شرحًا كافيًا يتفق مع الحال والمراد، والله يجزيكم ويديم<lb/>النفع بكم والسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ما قولكم في رهن الانتفاع، وهل الأئمة كلهم كانوا متفقين عليه أم فيه<lb/>خلاف؟ وما الفرق بينه وبين ربا الفضل؟ وما الدليل على جوازه؟ أفيدونا بذلك<lb/>ولكم الأجر والثواب والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخوجة<lb/>(ج) أما حديث (من تشبه بقوم فهو منهم) فقد رواه أحمد وأبو داود من<lb/>حديث عبد الله بن عمر مرفوعًا والطبراني في الأوسط من حديث حذيفة بن اليمان<lb/>ووضع له في الجامع الصغير علامة الحسن، وصححه ابن حبان، وهو يشمل<lb/>التشبه في الحسن والقبح والخير والشر، وأما تشبه المسلمين بالكفار ففيه كثير من<lb/>الأحاديث الصحيحة صريحة في منعه، وقد شرحنا ذلك في المنار مرارًا، وأما<lb/>حديث (من تشبه بقوم فليس منا) فلا أذكر أنني رأيته في شيء من كتب السنة<lb/>لأراجعه ومعناه غير ظاهر، وفوق كل ذي علم عليم.<lb/>***<lb/>حكم رهن الانتفاع<lb/>قال الإمام الخرقي الحنبلي في متنه المشهور: ولا ينتفع المرتهن من الرهن<lb/>بشيء إلا ما كان مركوبًا أو محلوبًا فيركب ويحلب بقدر العلف اهـ.<lb/>قال العلامة ابن قدامة في شرح هذه المسألة من المغني ما نصه في كفاية<lb/>الكلام في هذه المسألة في حالين (أحدهما) ما لا يحتاج إلى مؤنة كالدار والمتاع<lb/>ونحوه فلا يجوز للمرتهن الانتفاع به بغير إذن الراهن بحال لا نعلم في هذا خلافًا؛<lb/>لأن الرهن ملك الراهن فكذلك نماؤه ومنافعه فليس لغيره أخذها بغير إذنه.<lb/>فإن أذن الراهن للمرتهن في الانتفاع بغير عوض وكان دين الرهن من قرض<lb/>لم يجز؛ لأنه يحصل قرضًا يجر منفعة، وذلك حرام، قال أحمد: أكره قرض<lb/>الدور وهو الربا المحض يعني إذا كانت الدار رهنًا في قرض ينتفع بها المرتهن،<lb/>وإن كان الرهن بثمن مبيع أو أجر دار أو دين غير القرض فأذن له الراهن في<lb/>الانتفاع جاز ذلك روي ذلك عن الحسن وابن سيرين وبه قال إسحاق، فأما إن كان<lb/>الانتفاع بعوض مثل أَنْ استأجر المرتهن الدار من الراهن بأجرة مثلها من غير<lb/>محاباة جاز في القرض وغيره؛ لكونه ما انتفع بالقرض بل بالإجارة، وإن حاباه<lb/>في ذلك فحكمه حكم الانتفاع بغير عوض لا يجوز في القرض ويجوز في غيره،<lb/>ومتى استأجرها المرتهن أو استعارها فظاهر كلام أحمد أنها تخرج عن كونها رهنًا<lb/>فمتى انقضت الإجارة أو العارية عاد الرهن بحاله، قال أحمد في رواية الحسن بن<lb/>ثواب عن أحمد إذا كان الرهن دارًا فقال المرتهن: اسكنها بكرائها، وهي وثيقة<lb/>بحقي ينتقل فيصير دينًا ويتحول عن الرهن، وكذلك إن أكراها للراهن، قال أحمد<lb/>في رواية ابن منصور إذا ارتهن دارًا ثم أكراها لصاحبها خرجت من الرهن فإذا<lb/>رجعت إليه صارت رهنًا، والأولى أنها لا تخرج عن الرهن إذا استأجرها المرتهن<lb/>أو استعارها؛ لأن القبض مُسْتَدَام ولا تنافيَ بين العقدين وكلام أحمد في رواية<lb/>الحسن بن ثواب محمول على أنه أذن للراهن في سكناها كما في رواية ابن منصور؛<lb/>لأنها خرجت عن يد المرتهن فزال اللزوم لزوال اليد بخلاف ما إذا سكنها المرتهن،<lb/>ومتى استعار المرتهن الرهن صار مضمونًا عليه، وبهذا قال الشافعي، وقال أبو<lb/>حنيفة: لا ضمان عليه ومبنى ذلك على العارية فإنها عندنا مضمونة، وعنده غير<lb/>مضمونة.<lb/>(فصل) فإن شرط في الرهن أن ينتفع به المرتهن فالشرط فاسد؛ لأنه<lb/>ينافي مقتضى الرهن، وعن أحمد أنه يجوز في المبيع، قال القاضي: معناه أن<lb/>يقول: بعتك هذا الثوب بدينار بشرط أن ترهنني عبدك يخدمني شهرًا فيكون بيعًا<lb/>وإجارة فهو صحيح، وإن أطلق فالشرط باطل لجهالة ثمنه، وقال مالك: لا بأس<lb/>أن يشترط في البيع منفعة الرهن إلى أجل في الدور والأرضين، وكرهه في<lb/>الحيوان والثياب وكرهه في القرض، ولنا أنه شرط في الرهن ما ينافيه فلم يصح<lb/>كما لو شرطه في القرض.<lb/>(فصل) الحال الثاني ما يحتاج فيه إلى مؤنة فحكم المرتهن في الانتفاع به<lb/>بعِوَض أو بغير عوض بإذن الراهن الذي قبله، وإن أذن له في الإنفاق والانتفاع<lb/>بقدره جاز؛ لأنه نوع معاوضة، وأما مع عدم الإذن فإن الرهن ينقسم قسمين<lb/>محلوبًا ومركوبًا وغيرهما، فأما المحلوب والمركوب فللمرتهن أن ينفق عليه<lb/>ويركب ويحلب بقدر نفقته متحريًا للعدل في ذلك، نص عليه أحمد في رواية محمد<lb/>ابن الحكم وأحمد بن القاسم واختاره الخرقي، وهو قول إسحاق، وسواء أنفق مع<lb/>تعذر النفقة من الراهن؛ لغيبته؛ أو امتناعه من الإنفاق، ومع القدرة على أخذ<lb/>النفقة من الراهن واستئذانه، وعن أحمد رواية أخرى: لا يحتسب له بما أنفق،<lb/>وهو متطوع بها ولا ينتفع من الرهن بشيء، وهذا قول أبي حنيفة ومالك والشافعي<lb/>لقول النبي صلى الله عليه وسلم: (الرهن من راهنه له غنمه وعليه غرمه) ولأنه<lb/>ملك غيره لم يأذن له في الانتفاع ولا الإنفاق عليه فلم يكن له ذلك كغير الرهن اهـ<lb/>المراد منه وهو كاف في جواب السؤال.<lb/>***<lb/>صلاة المغرب بعد غروب الشمس<lb/>بنصف ساعة في عدن<lb/>س 30 من صاحب الإمضاء في (عكابة) بعض قرى اليمن:<lb/>الحمد لله وحده والصلاة والسلام على من لا نبي بعده.<lb/>جناب حضرة الأستاذ المحترم صاحب الفضل والفضيلة الإمام العالم العامل<lb/>مفتي الأنام وخليفة شيخ الإسلام السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغرَّاء<lb/>حفظه الله سرمدًا، وجعله للأنام منارًا ومرشدًا، ونفعنا بعلومه وجعله للإسلام<lb/>والمسلمين ذخرًا، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد إهدائكم مزيد السلام التام،<lb/>وأفضل التحية والإكرام، أما بعد فليقين علمي بإخلاصكم في خدمة الإسلام<lb/>والمسلمين ولحرصي على فتاويكم الشافية الكافية أقدم لفضيلتكم هذا السؤال الآتي<lb/>وأرجو نشر جوابه على صفحات مناركم المنير، وسأبقى بغاية الانتظار لفتواكم<lb/>الشافية، زادكم الله علمًا وهدًى.<lb/>سيدي ما تقول السادة العلماء أئمة الدين، أحيا الله بهم شريعة سيد المرسلين<lb/>في جماعة من مجاوري بندر (عدن) يصلون العشاء الآخرة بعد مضي نصف<lb/>ساعة من غروب الشمس ويزعمون أنهم يشاهدون مغيب الشفق الأحمر، وأنه لا<lb/>يدوم بقاؤه زيادة على هذا القدر، فهل يمكن مغيبه في هذه البلدة بعد هذا القدر،<lb/>وهل تصح صلاتهم، ويحوز لمن سمع أذانهم أن يصلي العشاء تقليدًا لهم أم لا؟<lb/>مع أن أصحاب التقاويم يقطعون بعدم إمكان مغيبه قبل ساعة وثُمُن، أفيدونا بالجواب،<lb/>ولكم من الله جميل الأجر والثواب، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه<lb/>وسلم، وختامًا سيدي أرجوكم قبول فائق الشكر والاحترام والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشيخ عبد العزيز بن عطار العريقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاطن في قرية عكابة من قطر اليمن<lb/>
               <lb/>(ج) إن الوقت الشرعي لدخول العشاء عند جماهير المسلمين هو مغيب الشفق<lb/>الأحمر بعد غروب الشمس، وهو يختلف باختلاف الأقطار والفصول ويُعْلَم<lb/>بالمشاهدة، لا بالنظريات والأقيسة ولا تقدير أصحاب التقاويم الذين لم يستقرئوا كل<lb/>بقعة في الأرض فما على السائل إلا أن يراقب جهة الغرب في المكان المسئول عنه<lb/>وينظر بعينيه كم يكون بين اختفاء الشفق الأحمر وبين غروب الشمس، فإن كان<lb/>لديه مانع من ذلك فليعهد بذلك إلى مَن يثق به من أهل عدن.<lb/>والأصل في هذا حديث تحديد جبريل المواقيت للنبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وفيه أنه صلى العشاء أول مرة حين غاب الشفق، وقد أخرج ابن خزيمة في<lb/>صحيحه عن ابن عمر مرفوعًا (ووقت صلاة المغرب إلى أن تذهب حمرة الشفق)<lb/>والصحيح في مذهب الشافعي، وكذا مذهب أكثر فقهاء العترة وعليهما جمهور أهل<lb/>اليمن، وأبو يوسف ومحمد صاحبا أبي حنيفة وغيرهم أن الشفق هو الحمرة التي<lb/>تُرَى في الأفق بعد غروب الشمس فإذا زالت دخل وقت العشاء، وإن بقي في الأفق<lb/>شيء من الصفرة التي تعقب الحمرة، وإن مذهبه الجديد أن وقت المغرب بقدر ما<lb/>يتطهر المرء ويستر عورته ويؤذن ويقيم ويصليها ثلاث ركعات، ولكن كبار علماء<lb/>المذهب رجَّحوا القول القديم بامتدادها إلى أن يغيب الشفق الأحمر؛ لأن الحديث<lb/>صح بذلك، وقد علَّق القول به في كتاب الإملاء على صحة الحديث؛ لأن قاعدة<lb/>مذهبه أنه إذا صح الحديث يؤخذ به ويرمى بكلامه المخالف له عرض الحائط.<lb/>ومذهب الإمام الباقر وأبي حنيفة والمزني من أصحاب الشافعي أن الشفق هو<lb/>البياض الذي يُرَى في الأفق بعد غروب الشمس فلا يدخل وقت العشاء إلا بذهاب<lb/>ذلك البياض الذي تكون له بقية بعد ذهاب الحمرة، ونَقْل أئمة اللغة يشهد لقول<lb/>الشافعي، وجمهور علماء الأمة، وهو أن الشفق: الحمرة بعد غروب الشمس،<lb/>والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p531"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3913.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الله محمود شكري</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنة والشيعة</head>
               <lb/>أو الوهابية والرافضة<lb/>
               <lb/>كنا نريد أن نكتفي في إبطال دعاية الرافضي الشيخ - أو السيد أو الملا -<lb/>محسن الأمين العاملي في كتابه الجديد، وصد المسلمين عنها بما نشرناه في الجزء<lb/>الماضي، ولكننا رأينا أن نجيب دعوة من دعونا إلى التوسع في ذلك بتأييد ما حكمنا<lb/>به على صاحب هذا الكتاب من الكذب في النقل والطعن في السنة النبوية وغش<lb/>المسلمين بعَزْوِها إلى الوهابية وابن تيمية وتلاميذه دون سائر المسلمين وبالاكتفاء<lb/>من النقل من الكتب بما يؤيد مزاعمه وكتمان غيره من كلام من ينقل عنهم وكلام<lb/>غيرهم في الموضوع، وبغير ذلك مما تدعو إليه الحاجة، ويوجبه درء الفتنة،<lb/>وإبطال البدعة، فنقول:<lb/>طعن العاملي في الوهابية وابن تيمية<lb/>قال الرافضي العاملي في أول صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0129" change="#d3e146">129</tei:date>من كتابه تحت عنوان (اعتقاد<lb/>الوهابية ومؤسس دعوتهم وقدوتهم ابن تيمية في الله تعالى وصفاته) ما نصه:<lb/>(اعلم أن الوهابية ومؤسس دعوتهم محمد بن عبد الوهاب وباذر بذورها<lb/>أحمد بن تيمية وتلميذه ابن القيم وأتباعهم ادعوا أنهم موحدون، وأنهم باعتقاداتهم<lb/>التي خالفوا بها جميع المسلمين حموا جناب التوحيد أن يتطرق إليه شيء من الشرك،<lb/>وادعى الوهابيون أنهم هم الموحدون وغيرهم من جميع المسلمين مشركون كما<lb/>سيأتي، ولكن الحقيقة أن ابن تيمية وابن عبد الوهاب وأتباعهما قد أباحوا حمى<lb/>التوحيد وهتكوا ستوره وخرقوا حجابه ونسبوا إلى الله تعالى ما لا يليق بقدس جلاله<lb/>تقدس وتعالى عما يقول الظالمون علوًّا كبيرًا، وأثبتوا لله تعالى الوجه واليدين واليد<lb/>اليمنى واليد الشمال والأصابع والكف والعينين كلها بمعانيها الحقيقية من دون تأويل،<lb/>وهو تجسيم صريح) .<lb/>(وحملوا ألفاظ الصفات على معانيها الحقيقية فأثبتوا لله تعالى المحبة والرحمة<lb/>والرضا والغضب وغير ذلك بمعانيها الحقيقية من غير تأويل، وأنه تعالى يتكلم<lb/>بحرف وصوت فجعلوا الله تعالى محلاًّ للحوادث وهو يستلزم الحدوث كما بين في<lb/>محله من علم الكلام) .<lb/>(أما ابن تيمية فقال بالجهة والتجسيم والاستواء على العرش حقيقة، والتكلم<lb/>بحرف وصوت وهو أول من زقا بهذا القول وصنَّف فيه رسائل مستقلة كالعقيدة<lb/>الحموية والواسطية وغيرها، واقتفاه في ذلك تلميذه ابن القيم وابن عبد الهادي<lb/>وأتباعهم، ولذلك حكم علماء عصره بضلاله وكفره، وألزموا السلطان بقتله أو<lb/>حبسه، فأخذ إلى مصر ونُوظِر وحكموا بحبسه فحبس وذهبت نفسه محبوسًا بعدما<lb/>أظهر التوبة ثم نكث ونحن ننقل ما حكوه عنه في ذلك وما قالوه في حقه لتعلم ما<lb/>هي قيمة ابن تيمية عند العلماء.<lb/>(قال أحمد بن حجر الهيتمي الشافعي صاحب الصواعق في كتابه (الجوهر<lb/>المنظم في زيارة القبر المعظم) في جملة كلامه الآتي في فصل الزيارة: إن ابن<lb/>تيمية تجاوز إلى الجناب المقدس وخرق سياج عظمته بما أظهره للعامة على المنابر<lb/>من دعوى الجهة والتجسيم <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(وقال ابن حجر أيضًا في (الدرر الكامنة) على ما حكي: إن الناس<lb/>افترقت في ابن تيمية (فمنهم) من نسبه إلى التجسيم لما ذكره في العقيدة الحموية<lb/>والواسطية وغيرهما من ذلك بقوله: إن اليد والقدم والساق والوجه حقيقية لله، وأنه<lb/>مستو على العرش بذاته، فقيل له: يلزم في ذلك التحيز والانقسام؟ فقال: أنا لا<lb/>أسلم أن التحيز والانقسام من خواص الأجسام فألزم بأنه يقول بالتحيز في ذات الله<lb/>إلخ) .<lb/>أقول: حسبي هذه الجملة من تقول الرافضي نموذجًا على كذبه في نقوله<lb/>ومزاعمه واقتصاره في النقل على ما يوافق هواه، ويؤيد دعايته ودعواه، كما يفعل<lb/>دعاة النصرانية (المبشرون) فيما ينقلونه من القرآن العظيم وكتب الحديث وغيرها<lb/>من كتب المسلمين؛ لتشكيكهم في الدين ثم تحويلهم عنه إن لم يكن إلى النصرانية<lb/>فإلى الإلحاد والزندقة؛ لأنهم يفضلونها على الإسلام الذي جاء بتوحيد الله تعالى<lb/>وتنزيهه، وبكون المسيح عليه السلام نبيه جعله وأمه آية للناس بحملها به من نفخ<lb/>روح الله جبريل عليه السلام إلخ - كما فعل أمثالهم أعداء الإسلام من يهود الحجاز<lb/>عند ما سألهم مشركو مكة عن دينهم ودين محمد أيهما الحق؟ فشهدوا لهم بأن دين<lb/>الوثنية وعبادة الأصنام هو الحق، وبأن دين محمد وهو التوحيد والبعث والشهادة<lb/>بالرسالة لموسى عليه السلام وغيره من رسل الله هو الباطل؟ كذا يفضل هذا<lb/>الرافضي البدعة على السنة وعلى ظاهر القرآن أيضًا.<lb/>***<lb/>بيان تَقَوُّلِ العاملي على ابن تيمية والوهابية<lb/>زعم الرافضي العاملي المتعصب أن أول من زقا بهذه العقائد أي صاح بها<lb/>ودعا إليها هو ابن تيمية وتبعه بها تلميذاه ابن القيم وابن عبد الهادي؛ ولذلك حكم<lb/>علماء عصره بضلاله وكفره وألزموا السلطان بقتله أو حبسه إلخ.<lb/>أقول (أولاً) : إن الوهابية يدعون بحق أنهم موحدون وحامون لحِمَى التوحيد<lb/>من تَطَرُّقِ الشرك، وكان يدعي هذه الدعوى بحق من قبلهم شيخ الإسلام، وعلم<lb/>أهل السنة الأعلام، وهادم أركان بدعة الروافض وغيرهم من المبتدعة أرباب<lb/>الخرافات والأوهام، وماحق شبهات الفلاسفة وضلالات الكفرة.<lb/>(ثانيًا) : إن الوهابية لم يدعوا أنهم هو الموحدون وحدهم وأن غيرهم من<lb/>جميع المسلمين مشركون كما افترى عليهم هذا الرافضي المتعصب وغيره، بل لم<lb/>يدعوا أنهم فرقة أو أهل مذهب مستقل حتى يصفوا أنفسهم بوصف من دون سائر<lb/>المسلمين، وإنما يقولون كما يقول غيرهم من العلماء بتوحيد الله الذي دعت إليه<lb/>جميع رسله: إن المسلمين قد صدق في بعضهم حديث نبيهم الثابت في الصحاح من<lb/>اتباعهم سَنَن من قبلهم من أهل الكتاب في البدع ومخالفة هداية دينهم كما يصدق في<lb/>بعض آخر منهم قوله صلى الله عليه وسلم بأنه: (لا تزال طائفة من أمته ظاهرة<lb/>على الحق لا يضرهم من خالفهم حتى يأتي أمر الله) ، ويقولون: إن الذين اتبعوا<lb/>سنن من قبلهم هم أهل البدع من الجهمية والروافض وغيرهم، وإن القائمين بأمر<lb/>الله هم المحافظون على الاهتداء بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم على<lb/>الهدْي الذي كان عليه السلف الصالح من قبل ظهور البدع، ومن قاوم البدع منذ<lb/>ظهورها من علماء الأمصار، وفي مقدمتهم الإمام أحمد بن حنبل رضي الله عنهم<lb/>أجمعين.<lb/>(ثالثًا) : إن ما ذكره من العقائد التي زعم أن ابن تيمية وابن عبد الوهاب<lb/>وأمثالهم أباحوا لها حِمَى التوحيد وهتكوا ستوره <gap resp="#org_MS"/> بإثباتهم لله تعالى صفة العلو<lb/>والاستواء على العرش إلخ، إنما أثبتوا بها -كسائر أهل السنة - ما أثبته الله تعالى<lb/>في كتابه المعصوم، وفي سنة خاتم أنبيائه المعصوم المبينة له، ذلك الكتاب العزيز<lb/>الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه خلافًا لغلاة الروافض المارقين عن<lb/>الإسلام بزعمهم أن كتاب الله المنزل على محمد صلى الله عليه وسلم، لم يكتبه كما<lb/>نزل إلا عليٌّ كرَّم الله وجهه وأنه كتمه عن المسلمين إلا أئمة أهل بيته، وأنه انتهى<lb/>أخيرًا إلى مهدي السرداب، وأنه سيظهر في آخر الزمان وزعم الكثيرين منهم أن<lb/>القرآن الذي تواتر بين المسلمين من عهد النبي وخلفائه الراشدين إلى اليوم قد حرَّفه<lb/>الصحابة رضوان الله عليهم وكتموا بعضه، وأن عليًّا وسائر أئمة البيت<lb/>المعصومين عندهم قد وافقوهم على ذلك ظاهرًا من باب التقية التي لا تنافي<lb/>العصمة عندهم، بل يباح بها الكذب وكذا الكفر كاستباحة كتمان القرآن، ولكن منهم<lb/>مَن بيَّن الحقيقة سرًّا لبعض أتباعهم فظلوا يتناقلونها إلى أن أذاعها بعضهم وجمع<lb/>نصوصها عنهم صاحب كتاب (فصل الخطاب) المطبوع في إيران، بَرَّأَ اللهُ كتابَه<lb/>وأهل بيت نبيه من هذا الكفر والضلال.<lb/>وأما كونهم يثبتون تلك النصوص بمعانيها الحقيقية بدون تأويل ولكن مع<lb/>إثبات التنزيه فهم متبعون في ذلك لسلف الأمة الصالح غير مبتدعين له، وإنما<lb/>ابتدع التأويل الجهمية والمعتزلة وأتباعهم من الروافض بشبهة تنزيه الله تعالى عن<lb/>التجسيم والتشبيه، وكان أبو الحسن الأشعري من المعتزلة المتأولين ثم رجع عن<lb/>أشهر قواعد الاعتزال واتبع فيها أهل السنة، وظل على ما اعتاد من بعض<lb/>تأويلات الاعتزال حتى صفا له مذهب أهل السنة من الشوائب ورجع إلى مذهب<lb/>السلف كما صرَّح به في آخر كتابه المسمى بالإبانة، ولكن عدوى التأويل المبتدع<lb/>سرت إلى كبار النظار من أتباعه فجرى لبعض أساطينهم ما جرى له من رجوعهم<lb/>إلى مذهب السلف في أواخر أعمارهم، أو قبل ذلك كما جرى للإمام الجويني<lb/>والإمام الغزالي وغيرهما من المتقدمين ولشيخنا الأستاذ الإمام من المتأخرين.<lb/>وأما شبهة المبتدعة المتأولين فهي تنزيه الله تعالى عن مشابهة خلقه التي<lb/>يعبرون عنها في تأويل بعض الصفات بالتجسيم والتحيز وغيرهما من لوازم الأجسام<lb/>فبهذه الشبهة عطَّلوا أكثر صفات الله تعالى حتى صارت عندهم في حكم العدم،<lb/>والسلف الصالح أعلم منهم بمعاني النصوص، وبما يجب الإيمان به وأشد منهم<lb/>تنزيهًا للرب تبارك وتعالى، وقد كاد ذلك يخفى على أهل القرون الوسطى لقصر<lb/>هِمَم علماء السنة السلفيين على علوم القرآن والسنة وإعراضهم عن علم الكلام وعلم<lb/>الفلسفة المبتدع ونظرياته الجدلية الخلابة، حتى ظهر شيخ الإسلام ابن تيمية فنظر<lb/>بعد الإحاطة بعلوم السنة والنقل المروية والمدونة في الكلام والفلسفة والمنطق<lb/>وأظهر كثيرًا من فساد نظرياتها وأثبت صحة مذهب السلف من طريق النقل<lb/>وطريق العقل جميعًا.<lb/>والقاعدة في ذلك أن تنزيه الله تعالى عن مشابهة خلقه قد ثبت بدليل العقل<lb/>والنصوص القطعية من النقل كقوله تعالى: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى:<lb/>11) وإن السلف يجمعون بين الأمرين: تنزيه الرب سبحانه ووصفه بما وصف<lb/>به نفسه من الرحمة والمحبة والرضا والغضب وغير ذلك وعدم التحكم في التفرقة<lb/>بين هذه الصفات وصفات العلم والإرادة والقدرة والسمع والبصر والكلام، فيقولون:<lb/>إن رحمته تعالى رحمة حقيقية ليست كرحمة البشر كما أن علمه ليس كعلم البشر<lb/>وسمعه ليس كسمع البشر وبصره ليس كبصر البشر إلخ، وكذلك يقول السلف في<lb/>استوائه تعالى على عرشه: إنه استواء يليق بجلاله وَتَنَزُّهِهِ عن مشابهة خلقه،<lb/>ليس كاستواء الملوك على عروشها، ولا نتحكم بعقولنا بتأويل ذلك كزعم من قالوا:<lb/>الاستواء بمعنى الاستيلاء مثلا، وستأتي أقوالهم في ذلك.<lb/>ذلك بأن مبتدعة التأويل يقيسون الخالق على المخلوق فيزعمون أن المعاني<lb/>الحقيقية لتلك الصفات الإلهية تستلزم التشبيه الممنوع عقلاً ونقلاً، فوجب إخراج<lb/>الألفاظ الدالة عليها من مدلولها، وحملها على معانٍ مجازية؛ ليتفق العقل مع النقل،<lb/>وفاتهم أن تلك المعاني المجازية هي مستعملة في المخلوقات كالمعاني الحقيقية<lb/>فالذين أَوَّلُوا رحمة الله تعالى بإحسانه إلى خلقه فاتهم أن الإحسان المستعمل في اللغة<lb/>تعبيرًا عن صفات المخلوقين وأعمالهم مُحَال على الله تعالى أيضًا؛ إذ هو عبارة<lb/>عن بسط يد بعطاء أو إنقاذ غريق من البحر مثلاً، وهذا لا يكون إلا بحركات<lb/>الأعضاء فهو يستلزم التشبيه أيضًا.<lb/>كما يلزم ذلك متكلمي الأشعرية الذين وافقوا المعتزلة والجهمية والرافضة في<lb/>تأويل ما عدا الصفات الثمانية التي يسمونها صفات المعاني، فإن العلم الذي هو<lb/>أبعد هذه الصفات عن الحاجة إلى التأويل عندهم هو عبارة في اللغة المستعملة في<lb/>البشر عن انطباع صور المعلومات في ذهن العالم بها، والله تعالى منزه عن ذلك،<lb/>وعلمه أزلي ليس صورة ذهنية للمعلومات التي تثبت الحدوث لما عدا ذاته وصفاته<lb/>الذاتية سبحانه وتعالى منها، وفي صفات الأفعال خلاف معروف. فوصفه تعالى<lb/>بالعلم بمعناه الحقيقي المعروف في لغة البشر يستلزم تشبيهه بالبشر أيضًا، ولذلك<lb/>أنكر أئمة النار من المبتدعة جميع صفات الله تعالى وعطلوها عن معانيها، ومنهم<lb/>هذا الرافضي وأمثاله. ومذهب سلف الأمة يهدم هذه البدعة وشبهتها من أساسها بما<lb/>بيَّنه به شيخ الإسلام ابن تيمية أوضح بيان كما نقلناه عنه وعن غيره مرارًا،<lb/>وخلاصته أننا نثبت لله تعالى ما أثبته لنفسه وأثبته له رسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>من صفاته وأفعاله بمعانيها الصحيحة المتبادرة من اللغة مع القول بالتنزيه ككون<lb/>محبة الله لأنبيائه وأوليائه ورحمته بعباده ليستا كمحبة المخلوقين ورحمتهم فيما بينهم<lb/>كما أن علمه تعالى ليس كعلمهم - فهذا هو اعتقاد المسلمين المؤمنين الذين يتلقون<lb/>دينهم من كتاب ربهم ومما صح عن رسوله إليهم صلى الله عليه وسلم إثباتًا ونفيًا<lb/>من غير تحكيم للأهواء والبدع بشبهة قياس الخالق على المخلوق والرب على العبد.<lb/>ومثل ذلك إثبات صفة العلو والفوقية له تعالى فقد سمى الله تعالى نفسه:<lb/>{العَلِيُّ الكَبِيرُ} (الحج: 62) فيقول سلف الأمة الصالح: إن علوه تعالى على<lb/>جميع خلقه ليس كعلو رأس الإنسان على جثته ولا علو من في الغرفة على من في<lb/>أسفل الدار، كما يقولون مثل ذلك في اسمه الكبير والعظيم أي أنه ليس بمعنى كبر<lb/>الأجسام وعظمتها ككون الجبل أكبر من الصخرة مثلاً، وقد شرحنا هذه المسألة عن<lb/>طريق العقل والنقل والعلم الكوني مرارًا، وأثبتنا أن العلو الحسي بين الأجسام أمر<lb/>نسبي ليس له حقيقة ثابتة، فكيف نستنبط من لوازمه ما نعطل به صفة الله التي<lb/>وصف بها نفسه في الآيات والأحاديث الصحيحة التي أخذها السلف الصالح فالتسليم<lb/>من غير جدل ولا تعطيل ولا تأويل، وقد سبق إلى ذلك شيخ الإسلام في كتابه<lb/>العرش وغيره فبيَّن أن العلو الحقيقي المطلق لا يثبت إلا لله العلي الكبير القاهر<lb/>فوق عباده، وما عداه فعلو نسبي، ولا سيما على القول بكروية العالم.<lb/>وقد اشتهر في كتب العقائد وعلم الكلام القديمة والحديثة للأشاعرة أن أهل<lb/>السنة انقسموا فيما عدا صفات المعاني الذاتية إلى سلف يفوضون حقيقة تلك<lb/>الصفات إلى الله تعالى ويرونها كما جاءت في الكتاب والسنة مع تنزيه الرب تعالى<lb/>عن الشبيه والمثل، وخلف يؤولونها تأويلاً يوافق قواعد اللغة التي وردت بها،<lb/>وقال بعضهم: إن مذهب السلف أسلم ومذهب الخلف أعلم، ولكن المحققين<lb/>المنصفين منهم قالوا: إن مذهب السلف هو الأسلم والأعلم والأحكم، بل قال أبو<lb/>حامد الغزالي: إن علم الكلام ليس من علوم الدين الأصلية، وإنما هو ضرورة ألجأ<lb/>العلماءَ إليها الردُّ على المبتدعة والفلاسفة فيما خالفوا فيه ما جاء في نصوص الدين<lb/>القطعية فهو كحرس الحجيج الذي يحرسهم من قطاع الطريق إنما يجب ما وجد<lb/>المعتدون على الحجيج، فإذا لم يوجد من يعتدي عليهم يُسْتَغْنَى عن الحرس؛ لأنه<lb/>ليس من أركان الحج ولا من واجباته ولا من سننه.<lb/>(للكلام بقية فيها بيان نتيجة ما تقدم)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p539"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3914.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الأزهر وما يتبعه من المعاهد الدينية</head>
               <lb/>
               <lb/>تمهيد<lb/>كان الأزهر مستدبرًا لطريق النشوء والارتقاء، يمشي القهقرى أو يسير كل<lb/>يوم إلى الوراء، وكان ما حاولته الحكومة من تغيير في نظمه وتبديل في إدارته<lb/>عبثًا، لم يزده إلا ضعفًا وخللاً، فكبراء الشيوخ الجامدين لم تفدهم أطوار الزمان<lb/>المتبدلة مظهرًا لقوله تعالى: {كُلَّ يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29) عبرة ولا<lb/>موعظة، بل ظلوا شديدي التعصب لتقاليدهم وخرافاتهم المنفرة عن الإسلام نفسه لا<lb/>عن الأزهر وعلمه فقط، وإنما كان يسرهم من تدخل أولي السلطان في إدارتهم<lb/>وتصديهم لإصلاحها ما يبذلونه كل مرة من المال الكثير ولا سيما في عهد جلالة<lb/>الملك فؤاد الذي كان أشد مِنْ كل مَنْ سبقه في هذا العصر إغداقًا للمال على هذا<lb/>المكان وأهله، انتهى الأمر بيأس الحكومة من إصلاح هذا المعهد أو (المعاهد<lb/>الدينية) وشعورها أنه كَلٌّ عليها وعلى الأمة، وأن نفقاته السنوية التي زادت على<lb/>مائتي ألف جنيه في السنة صارت مغرمًا وصارت ثقلاً على خزينتها وخزينة<lb/>الأوقاف.<lb/>***<lb/>حديث مع سعد باشا في<lb/>الأزهر والإصلاح الديني<lb/>كلمت سعد باشا في إصلاح الأزهر في عهد زعامته الأخير - بعد أن دانت له<lb/>الأمة والحكومة بما كان من سياسة الوفاق والتعاون بين الأحزاب - فقال لي: لا،<lb/>لا، إذا كان شيخنا (ويعني الأستاذ الإمام) لم يقدر على إصلاح الأزهر، فماذا<lb/>عسى أن أفعل أنا. فلما رأيته يتكلم بوجدان اليأس والألم لم أَحْتَجَّ عليه كعادتي بأن<lb/>شيخنا لم يقدر على إصلاح الأزهر؛ لأنه لم يكن بيده من النفوذ الحكومي مثل ما<lb/>بيدك؟ لا لأن الإصلاح المطلوب كان مجهولاً عنده أو متعذرًا عليه أو مُحَالاً في<lb/>نفسه، بل كل نفوذ ذي سلطان معارضًا له بقدر ما هو موات لك، وإنما قلت له:<lb/>حدثني الشيخ رحمه الله أنك كنت وإخوانك تبالغون في لومه على إضاعة أوقاته في<lb/>محاولة إصلاح الأزهر وتتمنون عليه لو يشتغل بغير ذلك من خدمة الإسلام<lb/>كتصنيف الكتب النافعة مثلاً، وأنكم كنت تظنون في بعض الأوقات أن الأستاذ<lb/>رحمه الله قد اقتنع بكلامكم وأنه سيترك من أول غده الاختلاف إلى الأزهر؛ ثم<lb/>تجدونه في غده أشد نشاطًا وهمة منه في أمسه، وأن هؤلاء الإخوان تحدثوا إليك مرة<lb/>في التعجب من ذلك، وفي الحيرة في تعليله مع ظهور اقتناع الأستاذ بكلامهم<lb/>الوجيه المعقول في نفسه فأجبتهم بقولك: وما يدريك لعل الرجل يشعر في وجدانه<lb/>بأنه مسخر من الله تعالى لهذا العمل الواجب عليه، حتى يكاد يكون فاقدًا للاختيار<lb/>فيه؟ فهل تذكر هذا يا دولة الباشا؟ قال: نعم وهو ما كنت أعتقده ولا أزال أعتقده<lb/>إلى الآن.<lb/>ثم قلت له: إنني سمعتك مرارًا تقول: إنه لا يرجى نهوض المسلمين إلا<lb/>بالإصلاح الديني وفاقًا لما كان يقوله شيخنا الأستاذ الإمام وأستاذ الجميع حكيمنا<lb/>السيد جمال الدين وتستدل على ذلك كما كانا يستدلان بأن أوربة لم تتمكن من<lb/>النهوض المدني العلمي إلا بعد القيام بالإصلاح الديني الذي دعا إليه لوثر وأقرانه؛<lb/>إذ ما دام المسلمون يفهمون الإسلام فهمًا خرافيًّا أو يلبسونه كالفرو مقلوبًا كما قال<lb/>سيدنا علي كرم الله وجهه فلا يُرْجَى أن يصلح لهم شأن في علم ولا عمل.<lb/>قال: نعم ولا أزال أرى هذا، فالترقي المدني مع المحافظة على الإسلام<lb/>يتوقف على الإصلاح الديني الذي تترك به الخرافات والأوهام إلخ.<lb/>قلت: إذًا لا بد أن تعمل في سبيل هذا الإصلاح شيئًا ولديك الأزهر والمنار،<lb/>فإذا كنت قد يئست من الأزهر، فلماذا لا تساعد المنار وتنشره في مدارس الحكومة<lb/>قال: الحق معك في المنار، وأنا آذنك أن تكلم الشمسي (أي علي باشا الشمسي<lb/>وزير المعارف) في هذا عن لساني. قلت: ولِمَ لا تكلمه دولتكم؟ قال: هو بعد<lb/>ذلك يسألني وأنا أكلمه.<lb/>بعد هذا ذهبت إلى دار وزارة المعارف لأكلم الوزير فعلمت أنه في شغل مانع<lb/>من مقابلته في ذلك الوقت فكتبت إليه أنني جئت لأقابله وأنني سأعود، ولكنني لم<lb/>ألبث أن ندمت على ذلك ورأيته مخالفًا لخلقي وما ربيت عليه من عدم السعي لنفسي،<lb/>أو لمصلحة عامة أقوم بها وحدي، وكراهة التملق للكبراء، فلم أعد إليه ولا إلى<lb/>سعد باشا، وتلا ذلك مرض سعد باشا الذي اشتد عليه بعد ذلك فسافر إلى مصطافه<lb/>ثم عاد وقضى نحبه ولم أزره بعد تلك الجلسة معه في خزانة كتبه من بيت الأمة،<lb/>وقد كان مرادي من بدء هذا الحديث ذكر يأس سعد باشا من الأزهر كغيره من<lb/>رجال الحكومة في جميع الوزارات السابقة، ثم رأيت من الفائدة أن أنشر سائر<lb/>الحديث؛ لأنه مفيد في موضوع الإصلاح الديني المقصود من إصلاح الأزهر،<lb/>ففعلت.<lb/>***<lb/>تدلي الأزهر وارتقاء<lb/>المدارس الدنيوية<lb/>وأعود إلى ذكر تدلي الأزهر من حيث يعلو ويرتقي غيره من المدارس المدنية،<lb/>بل إلى موته وحياة غيره من المعاهد العلمية الدنيوية، كدار العلوم والجامعة<lb/>المصرية، وغيرهما من مدارس الأجانب حتى دعاة النصرانية ومدارس الأفراد<lb/>التجارية، فإنها في نجاح مستمر بإقبال أولاد المسلمين أنفسهم عليها وبذل أموالهم<lb/>لها لنعلمهم ما يرون أو يرى أولياء أمورهم أنه لا بد لهم منه وإن أفسد عليهم دينهم،<lb/>فأقول:<lb/>إن المرحوم علي باشا مبارك الوزير المسلم المصلح لم ينشئ مدرسة دار<lb/>العلوم إلا ليأسه من قيام الأزهر وحده بتخريج من يصلح لتدريس الفنون والعلوم<lb/>العربية ومدارس الحكومة على الطريق الفني (البيداجوجي) وكان من أساتيذها في<lb/>أول عهدها الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده رحمه الله تعالى.<lb/>ثم إن الأستاذ الإمام لم يضع أساس نظام مدرسة القضاء الشرعي لوعد<lb/>الحكومة إياه بتفويض أمرها إليه إلا بعد اضطراره إلى ترك الأزهر ويأسه منه<lb/>باضطهاد الأمير ومقاومته وجمود شيوخه وتعصبهم وعجزهم.<lb/>ثم إن سعد باشا لم يتم النظام للمدرسة ويجعلها تابعة لوزارة المعارف دون<lb/>الأزهر إلا لاعتقاده واعتقاد الحكومة معه أن جعلها تابعة للأزهر يجعلها عقيمًا لا<lb/>تنتج إلا خِداجًا.<lb/>ثم إن الحكومة حاولت سلب الأزهر كل شيء وقرَّر البرلمان جعله تابعًا في<lb/>إدارته لرئيس الوزارة تحت إشرافه بعد أن رأت أن أمل جلالة الملك فيه في غير<lb/>محله، ثم مات شيخ الأزهر الشيخ أبو الفضل فأمسكت الحكومة عن تعيين خلف له<lb/>عدة أشهر لحيرتها فيه وفي شيوخه كما قلنا في الفصل السابق.<lb/>***<lb/>رياسة المراغي للأزهر وتأثيرها<lb/>ثم كان من قضاء الله وقدره أن وقع الاختيار على نوط هذا المنصب بالشيخ<lb/>محمد مصطفى المراغي الذي عرفت الحكومة مكانته بسيرته الحسنة في القضاء<lb/>الشرعي بعد أن ارتقى إلى أعلى درجاته، وهي رياسة المحكمة الشرعية العليا.<lb/>فماذا كان بعد هذا؟<lb/>كان أن زال يأس الحكومة المتولد من طول التجارب في إصلاح هذا المعهد،<lb/>وزال يأس أهل الذكاء والشعور بالفساد الذي يفتك بالشعب وبالحاجة إلى الصلاح<lb/>الذي لا يكون إلا بإصلاح من الأزهريين، ومن سائر طبقات الأمة، وتجدد لمسلمي<lb/>مصر ولحكومتها ولرأس الحكومة والأمة جلالة ملكها رجاء في هذا المكان لم يكن<lb/>شيئًا مذكورًا.<lb/>ثم سرى هذا الرجاء إلى سائر الأقطار الإسلامية فرددت أخبار الأزهر،<lb/>وباتت ترقب ما سيكون من الإصلاح بسرور عظيم.<lb/>بل شعر الأجانب من أهل البصيرة والتأمل في أمور العالم في أوربة بأن هذه<lb/>المدرسة الإسلامية الجامعة ستكون مدرسة علم عصري ودين معقول إصلاحي،<lb/>وأن سيكون لها أثر عظيم في الشعب المصري وحكومته، وفي سائر الشعوب<lb/>الإسلامية وقد رددت الصحف الأوربية، ولا سيما الإنكليزية منها، هذه الآراء<lb/>والأنباء ونشرتها في جميع الأنحاء والأرجاء.<lb/>كل هذا وشيوخ الجمود التقليدي من أهل الأزهر لم يشعروا بأي معنى من<lb/>معاني الإصلاح الصوري ولا المعنوي الذي شعر به المشرقان والمغربان، وخفق<lb/>له الخافقان وإنما شعروا باضطراب وزلزال يتهدد تقاليدهم وخرافاتهم التي بها تقبل<lb/>العامة أناملهم، وترضخ لهم من فضول أرزاقها، فطفقوا يتململون ويتبرمون،<lb/>ويجهرون بما يهجرون، ويجأرون بما يجرؤون يا مسلمين قد أبيح الاجتهاد، وفتح<lb/>باب الكتاب والسنة للعباد وهو الذي أغلق بابه بعد أولئك الأئمة الأفراد، فأمسى<lb/>الأزهر عرضة للفساد.<lb/>وكتاب الله يصيح بهم، بما يذكرهم سنن الله فيمن قبلهم: {لاَ تَجْأَرُوا اليَوْمَ<lb/>إِنَّكُم مِّنَّا لاَ تُنصَرُونَ * قَدْ كَانَتْ آيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنكِصُونَ *<lb/>مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِراً تَهْجُرُونَ * أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ<lb/>الأَوَّلِينَ * أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُوَلَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ} (المؤمنون: 65-69) .<lb/>ماذا فعل هذا الشيخ الجديد محمد مصطفى المراغي، وماذا قال الشيخ عليش<lb/>بلسان أمثاله، لقد جئت شيئًا إمرًا، لقد جئت شيئًا نكرًا، إنه لم يخرق سفينة<lb/>الشريعة الراسية بل أراد تسييرها، فقال:] بسم الله مجراها ومرساها [، وما قتل<lb/>نفسا زكية بغير نفس بل نفخ في هذه الأمة ما لو سرى فيها لأحياها، كانت نفس الأمة<lb/>ميتة بالجهل والتقليد والخرافات، فأراد إحياءها بآيات القرآن البينات، وما دعا إليه<lb/>القرآن من علم كوني وشرعي، ومن عمل ديني ودنيوي، وما بينه به رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وسلف الأمة الصالح، وهو ما لا يرجى بغيره صلاح هذه الأمة<lb/>كما قال إمام دار الهجرة مالك بن أنس رحمه الله: (لا يصلح آخر هذه الأمة إلا ما<lb/>صلح به أولها) ، وفتح للأزهر أبواب الرزق والجاه الصحيح الذي يمكنهم من النفع<lb/>بعلمهم، وتعميم هداية دينهم.<lb/>ولكن ما بال هؤلاء الشيوخ والأمة صلحت أم فسدت؟ علمت أم جهلت؟<lb/>حيت أم هلكت، ما داموا يرون في العامة من يقبل اليد ظهرًا أو بطنًا، ويرضخ<lb/>لها سرًّا وجهرًا، فكيف حال من له منهم في الأزهر أو في القضاء الشرعي راتب<lb/>ينعم به ويربي به أولاده ويعلمهم في المدارس المدنية التي يصف هو وأمثاله أهلها<lb/>بالكفر؛ لشعوره بأن الأزهر صار أضيق أبواب الرزق على أكثر الذين يتخرجون<lb/>فيه.<lb/>نعم إن شيوخ الأزهر الجامدين المعادين للإصلاح يعلمون أن أهله في كل عام<lb/>يرذلون ويضيق رزقهم كما يقل احترامهم، ويعدون هذا من استحواذ الكفر والفسوق<lb/>والعصيان على جماهير الناس من دونهم، ولكنهم لا يفكرون في سبب هذا الكفر<lb/>والفسوق والعصيان، ولا يخطر في بالهم أنه يجب عليهم مقاومته ونشر العلم الذي<lb/>يهدي إلى الإيمان والبر والتقوى، ولو فكروا وتأملوا وتدبروا لعرفوا ما عليهم من<lb/>التبعة، وما لهم من الشركة في كل ما يشكون منه وفي أسبابه، ولعلموا أن الأمة<lb/>مع حكومتها صارت في غنًى عنهم، وعن أزهرهم؛ لأنه أمسى في نظرها عضوًا<lb/>أشل، أو عضوًا أثريًّا كما يقال في هذا العصر، وهذا ما كان يعالجه الأستاذ الإمام<lb/>بحكمته ويحاول تلافيه بكل ما أوتي من علم وعرفان ونفوذ وعزيمة: كان يحاول<lb/>أن يجعل الأزهر عضوًا عاملاً تشعر الأمة والحكومة بالحاجة إليه وعدم الاستغناء<lb/>عنه، بل كان يطمع فيما هو فوق ذلك: كان يطمع أن يجعله عضوًا رئيسيًّا في<lb/>بنية الأمة الإسلامية لا في بنية الشعب المصري وحده، وإنما تكون به مصر مركز<lb/>هذا العضو الرئيس وهذا عين ما يقصد إليه تلميذه الشيخ محمد مصطفى المراغي،<lb/>وقد سنح له من الفُرَص وتهيأ له من الأسباب ما لم يكن شيء منه في عهد أستاذه<lb/>وأستاذنا الإمام رحمه الله تعالى.<lb/>توجهت همة الأستاذ الأكبر - وفقه الله تعالى - من أول وهلة إلى الإصلاح<lb/>بقسميه الديني والدنيوي، ومظهريه الصوري والمعنوي، وغايته الرسمية وغير<lb/>الرسمية، فطلب من الحكومة أن تنشىء مباني جديدة لإقامة المجاورين ونومهم<lb/>وأكلهم وشربهم كأبنية المدارس الأميرية في نظافتها وموافقتها للصحة ومراعاة<lb/>كرامة الطلبة في أكلهم وشربهم ونومهم واستحمامهم فوافقته على ذلك كما وافقته<lb/>على قبول خريجي الأزهر أساتذة للتعليم في مدارسها ولغير ذلك من وظائف<lb/>الحكومة التي كانوا محرومين منها، ففتح لهم أبواب الرزق مع الشرف والكرامة<lb/>من طريق العلم والدين كما فتح لهم أبواب خدمة الدين بالوعظ والإرشاد والدعوة إلى<lb/>الإسلام بما لم يكونوا مستعدين له من قبل بعلمهم الناقص من كل وجه، ولا<lb/>بتربيتهم الفاسدة باقترانها بالوساخة والمهانة والضغط على الأفكار والعقول فهم<lb/>يأكلون البصل والكرات وغير ذلك في المسجد أفرادًا وجماعات، وإذا سأل أحد<lb/>منهم أستاذه عن شيء يسوءه السؤال عنه ولا سيما إذا كان استشكالاً لما قرَّره سبَّه<lb/>وشتمه وربما رماه بالحذاء.<lb/>***<lb/>شبهة الطاعنين في<lb/>إصلاح الأزهر ودحضها<lb/>لا يستحي أعداء الإصلاح من هؤلاء الشيوخ وأنصارهم أن يقولوا ما حاصله<lb/>أن الأزهر أسس من أول يوم على التقوى والصلاح والتواضع وهضم النفس<lb/>والتقشف في المعيشة تدينًا واستعدادًا لخدمة الدين لوجه الله تعالى لا للتمتع بالدنيا،<lb/>ويريد الشيخ الجديد أن يربيهم تربية دنيوية كما يتربى الأغنياء والمترفون،<lb/>والعظماء المتكبرون، وهذا مخالف لغرض الدين، ولما ينبغي لعلماء الدين<lb/>وللمنقطعين لخدمة الدين، ابتغاء مرضاة رب العالمين، وإنما الإسلام دين زهد<lb/>وقشف، لا دين عظة وسرف، يدل على ذلك كله هدي السلف.<lb/>***<lb/>ونقول في دحض شبههم<lb/>أولاً: إن الأزهر لم يؤسس على ما ذكروا، بل كان كمسجد الضرار، بنيانه<lb/>على شفا جرف هار، فانهار بمؤسسيه في نار جهنم وبئس القرار، فإن الله تعالى<lb/>أنقذه من شر الذين أسسوه وكفرهم وضلالهم، وهم باطنية العبيديين الذين كانوا<lb/>يستترون بمذهب الشيعة على ما فيه من بدع لم يسلم قطر إسلامي من شرها،<lb/>ويخفون الكفر وما يقصدون من هدم الإسلام بدعايتهم التي بيَّن العلامة المقريزي في<lb/>خططه المشهورة درجاتها.<lb/>ثانيًا: إن الإسلام نفسه ليس دين زهد وقشف، ولا دين سرف في ترف، بل<lb/>دين وسط جامع بين حسنتي الدارين وطلب سعادتهما، كما بيَّناه بالتفصيل في<lb/>مواضع من المنار ومن التفسير، وقد كان قشف بعض السلف اضطراريًّا وبعضه<lb/>اختياريًّا للقدوة، كما كان توسُّع بعضهم في الزينة والطيبات كذلك، وقد قال بعض<lb/>الصحابة لفضالة بن عبيد رضي الله عنهما وكان على مصر: ما لي أراك شعثًا<lb/>وأنت أمير الأرض؟ قال: (إن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان ينهانا عن<lb/>كثير من الإرفاه) قال: فما لي لا أرى عليك حذاء؟ قال: (كان رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم يأمرنا أن نحتفي أحيانًا) .<lb/>فتأمل كيف سأل صحابيًّا عن شعاثة شعره؛ إذ رآه غير مُتَرَجِّل؟ وظاهر أن<lb/>السؤال للتعجب، وأن وجه التعجب كونه أميرًا قادرًا على الزينة المحمودة شرعًا،<lb/>ومنها ترجيل الشعر ودهنه وتأمل كيف أجابه بما هو الفصل في المسألة، وهو<lb/>الاقتصاد في الرفه وعدم الإسراف فيه، يقال: رفه الرجل من باب فتح وأرفه<lb/>وترفه واسترفه، إذا استراح وتنعم، وأرفه غيره جعله رافها، وفي (عون المعبود)<lb/>شرح سنن أبي داود: قال الحافظ: القيد بالكثير في الحديث إشارة إلى أن الوسط<lb/>المعتدل من الإرفاه لا يذم وبذلك يجمع بين الأخبار اهـ.<lb/>أقول: وهذا ما عليه أهل العلم بفنون الصحة والاجتماع في هذا العصر، فإن<lb/>الإسراف في الرفه يُضْعِف الأجسام والهمم، ويُفْسِد الأفراد والأمم، ومن ذلك عملهم<lb/>ببقية الحديث ارتياضًا لا اتباعًا وهو الاحتفاء في بعض الأحيان حتى إنك ترى<lb/>أكابر أهل هذه البلاد في مصطاف رأس البر يمشون حفاة وهم من أشد أهل الدنيا<lb/>رفاهة.<lb/>ثالثًا: إن القشف الاختياري من تربية النفس التي تقوي الجسم والإرادة،<lb/>وقلما يوجد في الأزهر من تخطر هذه التربية بباله، والإصلاح الجديد يساعدهم<lb/>عليها.<lb/>رابعًا: إن المعروف بالاختبار أن أهل الأزهر قد استحوذ عليهم حب المنافع<lb/>المادية فهم لا يقلون فيه عن غيرهم، وكل ما طلبه أفرادهم وجماعاتهم من الحكومة<lb/>لأزهرهم في السنين الأخيرة يدندن حولها، ولكن هممهم دون همم غيرهم في طلبها.<lb/>خامسًا: قد سبق لنا أن طالبنا شيخ الأزهر السابق المرحوم الشيخ أبا الفضل<lb/>الجيزاوي بإصلاح الأزهر فقال لنا في سياق حديثه في ذلك: إنه لا يعرف أحدًا من<lb/>أهل الأزهر يطلب العلم لوجه الله تعالى، بل كلهم من طلاب الدنيا بعلم الدين،<lb/>وقال الأمير عباس حلمي الثاني في أواخر عهده بهذه البلاد: إنني اختبرت علماء<lb/>الأزهر مدة ثماني عشرة سنة ثبت لي فيها أنهم طلاب منفعة شخصية من الجراية<lb/>والرواتب وكساوي التشريف ما كانوا يطلبون مني غير ذلك.<lb/>فإن قيل: إن من المعلوم بالبداهة أن شيخ الأزهر لا يعرف حال جميع طلاب<lb/>العلم فيه، ولا العلماء أيضًا، وكذلك الخديوي بالأولى، فمن الجائز أن يكون فيه<lb/>من يشتغل بالعلم لوجه الله تعالى، قلنا: نعم، ولكن هؤلاء لا يكونون إن وجدوا في<lb/>هذا العهد إلا أفرادًا قليلين، وما يفتحه الإصلاح الجديد من أبواب الرزق لكثير من<lb/>الذين يتخرجون في هذا المعهد أو المعاهد لا يكون عثرة في سبيل أولئك الأفراد من<lb/>الزهاد، كما أنه لا يمنع أن يوجد فيمن تفتح لهم أبواب الرزق بالعلم من هم أشد<lb/>منهم إخلاصًا في طلبه ابتغاء وجه الله تعالى في خدمة الدين وأهله به، فالإخلاص<lb/>والزهد من الصفات النفسية الباطنة، فكم من فقير هو أشد رغبة في حطام الدنيا<lb/>وحرصًا عليه وطمعًا فيه من الأغنياء، ففقر النفس شر من فقر اليد، وأجدر منه<lb/>بما روي من قرب الفقر من الكفر [1] ، وقد رُوي عن الشيخ عبد القادر الجليلي إمام<lb/>الصوفية وأحد كبار العلماء في عصره أنه شكا إليه بعض مريديه إقبال الدنيا عليهم<lb/>فقال لهم: (أخرجوها من قلوبكم إلى أيديكم فإنها لا تضركم) .<lb/>هذا وإن أحمز ما مس شيوخ الأزهر من علم الشيخ المصلح وألذعه هو أخذه<lb/>بعض المعلمين من خريجي دار العلوم لتعليم اللغة العربية، وأنكى منه وأنكأ<lb/>اختياره واحدًا منهم [2] لدرس الفقه في قسم التخصص، وذلك من إنصافه ومحاولته<lb/>إبطال تلك العصبية الأزهرية، وما كان له أن يستهدف لسخط الأزهريين لولا<lb/>اعتقاده أنه لا يوجد في خريج المعاهد الدينية من يغني غَنَاء هؤلاء، فكان هذا في<lb/>عرفهم طعنًا ضمنيًّا في كفاءتهم وكفايتهم، ولذلك أذاعوا بين الناس أنه يريد أن يعهد<lb/>إلى طه حسين الأستاذ في الجامعة المصرية بإلقاء بعض الدروس في الأزهر ليبث<lb/>شبهات الكفر والإلحاد فيه، وحاشاه من ذلك، والذين اختارهم للتدريس في الأزهر<lb/>من خيار رجال الدين علمًا وأدبًا وعملاً ونحن نراه أشد احتياجًا إلى أساتذة آخرين<lb/>للتربية الدينية الروحية العقلية بالعلم والعمل منه إلى هؤلاء وغيره، فهل يجدون له<lb/>في الأزهر من يغنيه عن التماس هؤلاء المربين في غير الأزهر؟ لعله يعوزهم أو<lb/>يعجزهم إحسابه في هذا.<lb/>***<lb/>الحاجة إلى التربية العقلية<lb/>إننا نرى أن أمر هذه التربية أعظم أركان الإصلاح المطلوب وأعسره، وأنه<lb/>إن وجد قد يأتي بغيره من ضروب الإصلاح، وإن غيره لا يأتي به؛ لأن النفس<lb/>البشرية إذا صلحت أصلحت كل شيء، وإذا فسدت أفسدت كل شيء، كما جاء في<lb/>الحديث الصحيح، ولكن بلفظ القلب الذي يلاحظ في استعماله معنى العقل والوجدان<lb/>معًا، وهذه المسألة لا تتجلى إلا بمقال خاص، بل يتسع المجال فيها لعدة مقالات<lb/>بل لتصنيف سِفْر كبير.<lb/>وغرضي منها الآن أن إصلاح الأزهر الذي يطلبه الشعب المصري ويرقبه<lb/>وسائر الشعوب الإسلامية على تفاوتها في الاستعداد والقرب والبعد يتوقف على هذا<lb/>الأمر، وإن كان ما طرقه الأستاذ الأكبر من أبواب الإصلاح غير هذا فهو كالجسد<lb/>وهذا كالروح له، وإن شئت قلت: إن إصلاح الألسنة والأقلام باللغة الفصحى،<lb/>وإصلاح الأفكار بالتعليم البيداجوجي لعلوم الدين والدنيا، هما كأركان الصلاة البدنية<lb/>من قيام وركوع وسجود وتلاوة وذكر باللسان، وإن إصلاح القلوب بالتربية الروحية،<lb/>والعقول بالتربية الاستقلالية، هما كتدبر القرآن وأذكار الصلاة والاعتبار بها<lb/>والخشوع فيها.<lb/>فإذا لم يقرن الإصلاح الفني النظامي اللساني البدني فيه بالإصلاح الروحي<lb/>العقلي، فإن الأفكار المادية النفعية تستحوذ على المتعلمين في الأزهر، فيكون<lb/>المتخرجون فيه كالمتخرجين في المدارس الدنيوية الرسمية التبشيرية والكسبية،<lb/>ويكون ذلك قضاء على الدين وأهله، وإذا وجد الإصلاحان كلاهما كان الغلب<lb/>والسلطان للأزهر على المدارس الدنيوية ووسيلة إلى الإصلاح الروحي الأخلاقي<lb/>فيها ثم في الأمة كلها، فالآن الآن قد دخلت جامعة الأزهر الدينية في طور التنازع<lb/>مع الجامعة المصرية المادية أو الدنيوية، فإما أن يتفقا على الجمع بين الحسنتين<lb/>لنيل السعادتين، وإما أن تُفْسِد الثانية الأولى، ما كان للأزهر أن يكون غالبًا ولا<lb/>منازعًا لو بقي على جموده الأول.<lb/>ويحزننا أن منتقدي الإصلاح الجديد لم يعيروا هذا الأمر العظيم شيئًا من<lb/>عنايتهم على ما يدعون من غيرتهم على الدين، وإنما أقاموا النكير ودعوا الويل<lb/>والثبور أن ذكر الأستاذ الأكبر في مذكرته الإصلاحية الاجتهاد في العلم، أي<lb/>الاستقلال في فهم الكتاب والسنة، ومعرفة مدارك الأئمة، وأخذ مسائل الأحكام<lb/>بأدلتها، ومراعاة حكمة التشريع فيها، ولماذا؟ لأنهم يحرمون العلم بتحريم الاستدلال<lb/>الاستقلالي، ويوجبون الجهل بإيجاب التقليد الذي ذمه الله في كتابه، وصرح الأئمة<lb/>المجتهدون بتحريمه وإيجاب الاستقلال في الفهم، والاستدلال في العلم، وكان<lb/>المتقدمون يعبرون عن المقلد بالجاهل، ثم وجد من العلماء من أوجب تقليد كل إمام<lb/>مجتهد بشرطه، ولكن هؤلاء المتأخرين الجامدين يحرمون أخذ الدين من كتب<lb/>المجتهدين أنفسهم، ويوجبون تقليد المؤلفين من أتباع أتباعهم المقلدين لهم؟ بل<lb/>يوجبون تقليد طلاب المعاهد الدينية لهم هم، وإنما هم مقلدون للمقلدين لا للمجتهدين،<lb/>فجعلوا دون اقتباس نور الشارع عدة حُجُب كما قال الغزالي في مشكاة الأنوار، بل<lb/>نصَّبوا أنفسهم للتشريع بدون إذن الله تعالى، فأي طالب أنكر على أستاذ منهم قولاً أو<lb/>خرافة قرَّرها في الدرس نبزه بلقب الكفر أو ما يقرب منه عنده، وربما يسعى لطرده<lb/>من الأزهر، ولا يمكن أن يبقى ببقاء هذا النوع من التعليم علم ولا دين ولم يعد يقبل<lb/>هذا أحد يعرف قيمة نفسه في هذا العصر.<lb/>***<lb/>ما لا تتم التربية والتعليم<lb/>الإصلاحيان بدونه<lb/>ألا وإنه لا يتم الجمع بين التربية الدينية الروحية العقلية وبين التعليم الديني<lb/>المدني الاستقلالي، وإن وجد أهلهما إلا بمراقبة الطلاب في أعمالهم وأخلاقهم<lb/>ومعاشراتهم وباختيار كتب للمطالعة تعين على ذلك، وبإنشاء كتب جديدة لعلوم<lb/>النفس والأخلاق والاجتماع والتاريخ، ولا سيما التاريخ الديني والمقارنة بين الأديان<lb/>وسائر ما يُسَمى بالعلوم الجديدة تكون هذه الكتب خالية مما يثير الشبهات والشكوك<lb/>في الدين وممزوجة بما يوثق عروة الإيمان واليقين.<lb/>ولا يتم هذا إلا بتأليف لجنة للتأليف والترجمة وتحضير الدروس يكون بعض<lb/>أعضائها من الراسخين في لغات العلم الثلاث الألمانية والإنكليزية والفرنسية<lb/>والآخرون من أهل البصيرة والرسوخ في علوم الدين، ولا سيما التفسير والحديث<lb/>والأصول وحكمة التشريع، وقد ذاكرنا الأستاذ الأكبر في هذا كله فوجدنا له من<lb/>نفسه وعقله المنير خير عطف وتقدير، وأحسن تفكير وتدبير.<lb/>وأما إرسال البعثات الأزهرية إلى أوربة الذي أذاعته الجرائد فهو الآن مبتسر،<lb/>ويخشى أن إثمه أكبر من نفعه، فإننا نرى أكثر الذين يتعلمون في أوربة يرجعون<lb/>إلى بلادهم وهم زنادقة أو فسقة، وإنما تينع ثمرة هذه الفكرة بعد أن يتخرج في<lb/>حجر الإصلاح من هذه المعاهد الدينية الأزهرية أفراد كملت تربيتهم الوجدانية<lb/>وتعليمهم الاستقلالي الاستدلالي على الوجه الذي أشرنا إليه في هذا المقال، ويكون<lb/>غرضهم الأول من الإخصاء في بعض العلوم أو الفنون في هذه المعاهد الاستعداد<lb/>التام لخدمة الإسلام ونهضة المسلمين مع المحافظة على هدايته فيهم، ومراعاة<lb/>مقوماتهم الملية، ومشخصاتهم القومية، وإن فساد أزهري واحد يعود من أوربة<lb/>لأضر على الإسلام والمسلمين من فساد سبعين طالبًا من المدارس الدنيوية، ولا<lb/>يخفى شيء من هذا على ألمعية الأستاذ الأكبر شيخ جامع الأزهر.<lb/>وأختم هذا المقال بالتذكير بالحاجة إلى إنشاء لجنة في إدارة المعاهد الدينية<lb/>للفتوى العامة في كل ما يتعلق بالعقائد الإسلامية وحكم التشريع ودفع الشبهات عن<lb/>الدين، وحل عقد المشكلات في كتبه وغير ذلك مما يرى قراؤنا مثاله في فتاوى<lb/>المنار، وربما نفصل القول في هذا عند الحاجة، ونسأله تعالى تأييد الأستاذ المراغي<lb/>في عمله وتسخير الرجال الصالحين له فيه، وكفّ شر الجامدين والخرافيين عنه إنه<lb/>سميع قريب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إشارة إلى حديث (كاد الفقر أن يكون كفرًا) وهو ضعيف، في سنده يزيد الرقاشي، وهو متروك.<lb/>(2) هو صديقنا الأستاذ الشيخ أحمد إبراهيم مدرس الشريعة في كلية الحقوق الآن وكان مدرسًا له في مدرسة القضاء الشرعي بعد أن درَّسه في مدرسة الحقوق أيضًا، ولما حضر درسه المرحوم عمر بك لطفي القانوني الشهير وكان وكيل مدرسة الحقوق قال: إنني لم أر في مصر من يضاهي في إلقائه وتحقيقه أكبر علماء الحقوق في أوربة إلا هذا الأستاذ.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p549"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3915.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانقلاب المدني الديني في بلاد الأفغان</head>
               <lb/>
               <lb/>إننا منذ علمنا بأن أمير الأفغان ثم ملكها أمان الله خان يعتمد على بعض<lb/>المتفرنجين والملاحدة من ضباط الترك الاتحاديين، ثم الكماليين في تدريب جيش<lb/>له وتعليمه أوجسنا في أنفسنا خيفة على هذا الشعب أن يفتنه في دينه هؤلاء الملاحدة،<lb/>وأعظم هذه الخسارة على المسلمين وسائر الشرقيين.<lb/>وكنت أتمنى لو يتاح لي لقاء بعض كبار الأفغانيين الذين يترددون بين الشرق<lb/>والغرب في هذا البلد الوسط بين الخافقين لأكلمه فيما يجب على قومه وحكومته،<lb/>وما ينبغي لهم وما يُخشى عليهم، أقف على رأيه وأطلعه على رأيي في ذلك،<lb/>وما زلت أرقب الفرص حتى علمت بأن أحد هؤلاء الرجال العاملين وصل إلى مصر<lb/>منصرفًا من بلاد الترك إلى بلاده وهو سلطان أحمد الذي كان سفيرًا للأفغان في<lb/>أنقرة فبادرت إلى زيارته في فندق (ناسيونال) وبعد الترحيب به بدأت حديثي معه<lb/>بذكر السيد جمال الدين الأفغاني وما له من الفضل في إيقاظ الشرق عامة والمسلمين<lb/>خاصة، وتوجه عقولهم وهممهم إلى ما يجب عليهم من الإصلاح الديني والمدني<lb/>السياسي في هذا العصر قبل أن تقضي أوربة على ما بقي بأيدهم من سلطان وملك<lb/>وتَحُول بينهم وبين كل عمل، ثم انتقلت إلى ذكر ما تجدد لنا من الرجاء في نهضة<lb/>الشعب الأفغاني الذي نخصه بمحبة زائدة لانتماء السيد جمال الدين إليه ونرى أنه<lb/>أولى بالانتفاع بآرائه، وقاعدتها بناء الإصلاح المدني والسياسي على قواعد الدين<lb/>الإسلامي الذي هو أقوى مقومات الشعوب بجمعه بين الهداية والفضائل الروحية<lb/>السليمة من الخرافات المفسدة للبشر، وبين طلب السيادة والملك والعمران من<lb/>الطرق العلمية والسنن والنواميس الاجتماعية.<lb/>وبينت له ههنا أن جماهير المسلمين صاروا يجهلون هذه القواعد فمنهم من<lb/>يتعصب للتقاليد الموروثة من القرون الأخيرة التي ضعُف فيها العلم والدين في الأمم<lb/>مؤيدًا بنصوص الكتاب والسنة وعمل السلف الصالح لهما، ومنه كراهتهم للعلوم<lb/>والفنون والنظم التي سادت بها حضارة العصر واعتزت دوله، ومنهم من توجه إلى<lb/>طلب هذه الحضارة بتقليد أهلها في عاداتهم وأزيائهم وظواهر نظمهم وبعض<lb/>قوانينهم، وإن كانت غير ملائمة لهم في مقومات أمتهم ومشخصاتها التي هي مأخذ<lb/>تلك القوانين ومستمدها، وبذلك وقع التفرق بين شعوب المسلمين، والانقسام<lb/>والتنازع بين أهل كل شعب وجد فيه هذان الفريقان كالترك والمصريين فأضاع كل<lb/>منهما ما أضاع من ملكه واستقلاله.<lb/>كل فريق من الفريقين اللذين يتألف منهما أكثر كل شعب من المسلمين<lb/>مخطئ في فهم معنى الإسلام الديني والمدني فهؤلاء يتوهمون أنه ينافي العلوم<lb/>والفنون التي عليها مدار الحضارة والقوة والثروة، فصاروا يطلبون هذا بتركه حتى<lb/>انتهى ذلك بزعماء الترك الكماليين إلى تركه، والحرمان من زعامة الشعوب<lb/>الإسلامية المالكة لمعظم رقبة الشرق الأدنى والأوسط ولهم سهم كبير في الشرق<lb/>الأقصى، وأولئك يتوهمون وهمهم ولكنهم آثروا التقاليد الإسلامية بما أحدثوا فيها<lb/>من البدع الخرافية على الحضارة العصرية.<lb/>ولا يمكن الجمع بين الفريقين وتوحيد كل شعب إسلامي إلا بقاعدة السيد جمال<lb/>الدين الأفغاني في الإصلاح، وهذه القاعدة قد تمكنت من عقلاء المسلمين الجامعين<lb/>بين الاستقلال العقلي في فهم الإسلام الصحيح الذي جاء به محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم، وبين معرفة حال هذا العصر، وما تتوقف عليه السيادة والعزة للشعوب<lb/>وحكوماتها فيه، ولكن هؤلاء العارفين بالأمرين متفرقون في كل قطر لما يصيروا<lb/>حزبًا واحدًا متعاونًا.<lb/>ومن حسن الحظ أن هذا التفرق والانقسام لم يتمكن من الشعب الأفغاني العزيز<lb/>فبناء الإصلاح فيه على أساس القواعد الجمالية الأفغانية أسهل من بنائه في قطر<lb/>إسلامي آخر، وههنا ذكرت لمحدثي أحوج ما يحتاج إليه شعبهم الآن من الإصلاح<lb/>الدنيوي وهو (1) النظام المالي (2) تنمية موارد الثروة الوطنية من الزراعة<lb/>والصناعات واستخراج المعادن (3) تنظيم القوى العسكرية.<lb/>وقلت له: إن اقتباس الفنون التي يتوقف عليها ترقي الزراعة والصناعة<lb/>والعسكرية واجب شرعًا، وليس فيه شيء يعارض تعاليم الإسلام، فيجب عليكم<lb/>البدء بذلك، واجتناب الفلسفة والقوانين الأوربية التي تصدم الدين فيعقبها تصادم<lb/>رجاله ورجال الحكومة وانقسام الأمة وتعاديها.<lb/>ثم قلت له: ولا يغرنكم تهور الترك الكماليين، وما يظهر لكم، ولكل من لا<lb/>يرى إلا ظواهر الأمور ومشارفها من نجاحهم في نبذ الإسلام ومعاداته، فإن فرضنا<lb/>أن ظهارة أمرهم كبطانته وخوافيه كقوادمه، وليس كذلك، فلا يجوز أن ننسى<lb/>الفروق بين الشعبين الأفغاني والتركي في تاريخهما وحالتهما الحاضرة والفرق بين<lb/>زعمائهما، وذكرته بشيء من هذه الفروق التي بينتها في مقال الجزء الماضي<lb/>الخاص بالترك.<lb/>ثم قلت له: إنكم وإن اجتنبتم ما ذكرت لا بد أن تلقوا معارضة من علماء<lb/>بلادكم من طريق الدين لما يغلب على أولئك العلماء من الجمود على التقليد لكتب<lb/>فقه المذهب الحنفي، ولكن هذه المعارضة تكون ضعيفة وإقامة الحجة فيها على<lb/>العلماء هينة، وترون من هذا العاجز ومن غير من علماء مصر وغيرها من يدلي<lb/>إلى حكومتكم بهذه الحجة التي لا يمكن لعلمائكم دحضها، فإن لم تقبلوا هذه النصيحة<lb/>فسترون من الثورات والفتن التي يثيرها الفقهاء في شعبكم الشديد التعصب القوي<lb/>البأس ما فيه الخطر العظيم.<lb/>هذا أهم ما ذكرته لسلطان أحمد يتخلله بعض حديثه، وقد أكون نقصته بعض<lb/>المسائل وزدت بعضها إيضاحًا ولو كتبته عقب لقائه لنصصته على غرّه، وأذكر<lb/>من قوله أنه اعترف بتعصب أهل بلاده وشدتهم، وبأنه لا يأمن هو على حياته منهم<lb/>بعد وصوله إليهم إذا صرَّح بما يراه ويعتقد، ومنه أن الإصلاح الفني والمالي<lb/>والعسكري الذي قلت إنه يكفيهم الآن يستلزم الإصلاح التشريعي.<lb/>قلت له: إن الشريعة الإسلامية شريعة يسر وسماحة، وهي تتسع لكل<lb/>إصلاح بشرط أن لا يلتزم مذهب واحد من مذاهب فقهائها، وأنه لا يوجد فيها شيء<lb/>متفق عليه بين أئمتها يعارض حضارة العصر فيما هو من المنافع والمقاصد<lb/>الجوهرية إلا الربا الصريح الذي توسع فيه بعض الفقهاء بأقيستهم الزائدة على<lb/>نصوص الشارع، وإن شعبكم غير مضطر في معاملاته إلى الربا، وأما حكومتكم<lb/>فاقتراضها بالربا خطر على استقلالها، فالواجب عليها أن تقتصر من العمران على<lb/>ما تسمح لها به ثروتها وأن يكون بالتدريج.<lb/>ثم إني رغبت إليه أن يعرض هذه الآراء على أميرهم بعد عودته ذاكرًا له<lb/>نصيحتنا له بالمحافظة على الإسلام وما فيه من القواعد المعنوية والسياسية ووقاية<lb/>الشعب من مفاسد الآراء العصرية الاجتماعية كالبلشفية والفوضوية والإباحية،<lb/>وذكرت له أنني رأيت أثناء سياحتي في الهند سنة 1330 (1912) أن مسلميها<lb/>يحبون الأفغان ولهم فيهم آمال عظيمة، وكان هذا قبل الاستقلال الصحيح الذي تم<lb/>بعد الحرب الكبرى، وأن هذه الحب والأمل مما يجعل الدولة البريطانية تحرص<lb/>على مودة دولتهم، وأن إعراضهم عن الإسلام يضيع عليهم كل هذا وما هو أعظم<lb/>منه، وقلت: إنني مستعد لبيان كل ما يراه منتقدًا من كلامي فلم ينتقد شيئًا.<lb/>ثم وعدني سلطان أحمد أن يبلغ رأيي للملك أمان الله خان ولكنني شككت في<lb/>وعده؛ لأنني رأيته لم يناقشني في شيء إلا ما ذكره مختصرًا من الحاجة إلى<lb/>التشريع الجديد ثم صار الشك ظنًّا قويًّا لما رأيته اكتفى من رد الزيارة لي بإعطاء<lb/>بطاقة الزيارة إلى بواب الدار وهو راكب.<lb/>***<lb/>محادثة غلام جيلاني سفير<lb/>الأفغان في أنقرة<lb/>غلام جيلاني خان هذا ركن من أركان الاتفاق بين الترك والأفغان باتباع<lb/>هؤلاء لخطوات أولئك بأن يكونوا تلاميذ لهم وعالة عليهم في تنظيم جندهم<lb/>وحكومتهم وإنشاء شعبهم إنشاء أوربيًّا جديدًا، وقد تيسر لي الاجتماع به مرارًا في<lb/>الحجاز؛ إذ جاءها مندوبًا عن حكومته لحضور المؤتمر الإسلامي العام في موسم<lb/>الحج سنة 1344 وقد جاء هو والمندوب التركي متأخرين عن موعد عقد المؤتمر،<lb/>وكان المقدر أن يختم المؤتمر قبل يوم عرفة، ولكن كثرة المجادلات التي أثارها<lb/>مندوبو جمعية الخلافة من مسلمي الهند اقتضى تأخير بعض جلساته الختامية إلى ما<lb/>بعد انتهاء الحج، وبذلك أدرك مندوبو الترك والأفغان هذه الجلسات.<lb/>لقيته أول مرة في أصبوحة يوم عرفة؛ إذ اتفق أن بتنا ليلتها في خيام لجنة<lb/>الأطباء الصحية؛ لأننا وصلنا إلى عرفات ليلاً، ولم نهتد إلى خيام ضيافة الملك<lb/>التي أعدت لأعضاء المؤتمر، وإنما هدانا إلى خيام اللجنة الصحية مصابيحها<lb/>العالية القوية النور، بات كل منا في خيمة وفي الصباح أخبروني بأن سفير الأفغان<lb/>عندهم فذهبت إلى زيارته، وأحضروا لنا الفطور إلى خيمته، وجلسنا جلسة طويلة<lb/>ذكرت له فيها ما في نفسي من أمر دولتهم على النحو الذي ذكرته لسلطان أحمد<lb/>بمصر، فوافقني على كل ما قلته وطمأن من قلقي وأمن من فَرَقِي بقوله: إن جلالة<lb/>ملكهم معتصم بالإسلام حريص على المحافظة عليه إلخ.<lb/>***<lb/>السعي لدى جلالة ملك<lb/>الأفغان ورجاله بمصر<lb/>لما زار جلالة أمان الله خان مصر في أول شتاء العام الماضي قابلته مع<lb/>إخواني أعضاء مجلس الرابطة الشرقية وقدمت له بعض مؤلفاتي ومؤلفات الأستاذ<lb/>الإمام فقبلها مع الشكر، ثم رغبت إلى زميلي في المؤتمر الإسلامي العام غلام<lb/>جيلان خان سفيره لدى الجمهورية التركية - وكان في بطانته - أن يأخذ لي موعدًا<lb/>بمقابلة خاصة لأعرض فيها على جلالته رأيي ورأي حزبنا الجمالي الأفغاني في<lb/>الإصلاح الذي تحتاج إليه الشعوب الإسلامية في هذا العصر كما حدثته في الحجاز<lb/>ولأقدم له تفسيري للقرآن الحكيم الذي يتضمن أقوى الحجج لهذا الإصلاح الديني<lb/>المدني السياسي؛ ليطلع عليه كبار علمائهم عسى أن يخفف من جمودهم فوعدني<lb/>بذلك مظهرًا للسرور والارتياح فأعطيته أجزاء التفسير مجلدة تجليدًا حسنًا فما زالت<lb/>عنده وما زال يمطلني في أخذ الإذن بالزيارة إلى يوم موعد سفر الملك، فلما علمت<lb/>بموعد سفره عجلت بكتابة كتاب إلى جلالته، اختصرت فيه ما كنت أريد بسطه له<lb/>بالمشافهة، وهذا نصه:<lb/>***<lb/>نص كتابي لملك الأفغان<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من داعية الإصلاح الإسلامي محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار.<lb/>إلى صاحب الجلالة أمان الله خان الملك الأول للأفغان، والمجدِّد فيها لمجد<lb/>الإسلام، وفقه الله تعالى لما يحبه ويرضاه.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد فإنني عشقت الشعب الأفغاني منذ<lb/>نشأتي العلمية بالتبع لعشق المصلح الأكبر حكيم الإسلام وموقظ الشرق السيد جمال<lb/>الدين الحسيني الأفغاني - قدس الله روحه - فقد كنت داعية له في حياته وكنت<lb/>(وقتئذ) تلميذًا، ثم اتصلت بخليفته وأعظم مريديه الأستاذ الشيخ محمد عبده<lb/>مفتي الديار المصرية - قدس الله روحه - وعملت معه بضع سنين، وما زلت قائمًا<lb/>بعده بالدعوة إلى الإصلاح الديني والاجتماعي والسياسي الذي دعيا إليه وجاهدا في<lb/>سبيله كما تشهد لي بذلك ترجمتي لهما في تاريخ مستقل وتسعة مجلدات من التفسير<lb/>ألفتها على مشربهما وثمانية وعشرون مجلدًا من المنار.<lb/>لهذا أعد نفسي من أشد الناس غبطة بقيام جلالتكم بالنهضة الجديدة بالشعب<lb/>الأفغاني بعد أن تم له استقلاله المطلق في عهدكم السعيد، ثم من أعظم ساكني مصر<lb/>ابتهاجًا برحلتكم هذه إلى أهم بلاد الشرق والغرب بقصد الاختبار لأحوال الممالك<lb/>والأمم لتكونوا على بصيرة تامة في إدارة أمر بلادكم وما تحتاج إليه من الإصلاح<lb/>مع اتقاء مداحض الزلل الذي يكون شديد الخطر عند الانقلاب.<lb/>فبهذا القصد الذي أرشد إليه القرآن يُرْجَى أن تكون رحلتكم عظيمة الفائدة،<lb/>وكم من ملك وأمير ساح في الأقطار بغير نية صالحة فازداد غرورًا وفسادًا.<lb/>وإنني على عظيم رجائي في نجاحكم ودعائي بتوفيق الله لكم ووقايتكم من<lb/>ضرر فصل الشتاء الشديد الوطأة في الشمال شديد الخوف والإشفاق من سريان<lb/>عدوى الأفكار المادية إلى بلادكم فتحدث فيها ما أحدثت في غيرها من الشقاق<lb/>الداخلي واضطراب الأفكار وفساد الآداب والإسراف في الشهوات وما يقتضيها من<lb/>سقوط قوة الأمة المعنوية، التي لا تغني غناءها القوة المادية، بل لا بد لها منهما<lb/>كليهما.<lb/>ولذلك يعجب عقلاء أوربة وكبار فلاسفتها من ظن مصطفى كمال باشا أنه<lb/>يخلق الترك خلقًا جديدًا بإدخال قوانين أوربة فيها، مع أن علماء الاجتماع وعلماء<lb/>الحقوق العامة متفقون على أن القانون يجب أن يكون مستنبطًا من روح الأمة<lb/>وطباعها وعقائدها وآدابها وتقاليدها، وأن الأمة سليلة التاريخ لا سليلة القانون.<lb/>وكانت نفسي تحدثني منذ ثلاث سنين بكتابة تقرير مطول أودعه دحض<lb/>الشبهات التي أدخلها الإفرنج بسوء نية في قلوب كثير من الجاهلين بحقيقة الإسلام<lb/>من أن الإسلام نفسه هو سبب الضعف والجهل اللذين ألما بالشعوب والدول<lb/>الإسلامية بعد أن كانوا بالإسلام نفسه سادة العالم علمًا وحضارة وقوة، وبيان فوائد<lb/>الدين المطلق في كل أمة، وهي التي تحمل الأوربيين على بذل الملايين الكثيرة في<lb/>سبيل تعزيز دينهم والدعوة إليه ونشره في العالم، وبيان ما تحتاج بلادكم وأمثالها<lb/>إلى اقتباسه من علوم أوربة وفنونها وصناعتها، وما هي في غنًى عنه الآن، وما<lb/>هو خطر على مقوماتها ومشخصاتها التي كانت بها أمة ممتازة عن أمم الغرب في<lb/>دين ولغة وتشريع وأخلاق وعادات أيضًا لأقدم هذا التقرير لجلالتكم.<lb/>ولكنني كنت على حد المثل العربي (كمن يقدم رِجلاً ويؤخر أخرى) لأنني<lb/>لم أكن واثقًا بأنني أستطيع أن أوصل إلى جلالتكم ما أكتبه وأن يترجم لكم ترجمة<lb/>صحيحة وتطلعون عليه.<lb/>أما وقد تشرفت بمعرفتكم الآن وقدمت إليكم بعض كتبي الصغيرة المشتملة<lb/>على أهم مقاصد الدين الإسلامي وإصلاحه للبشر فتناولتموها بيديكم الكريمتين،<lb/>فإنني أرجو أن يكون قد مهد لي لأن أوصل إليكم مرة بعد أخرى ما وصلت إليه من<lb/>المعلومات مدة اشتغالي بالدعاية إلى الإصلاح الذي يقتضيه حال هذا العصر.<lb/>وإنني أرجو أن يُتَرْجَم لجلالتكم قبل كل شيء (خلاصة السيرة المحمدية)<lb/>لأنه على اختصاره جامع لأهم قواعد الإسلام وحجته الكبرى ومزاياه على سائر<lb/>الأديان بالأسلوب المقبول لدى عقلاء هذا العصر.<lb/>ثم أرجو أن يُتَرْجم لجلالتكم مقدم كتاب (الخلافة أو الإمامة العظمى) ثم ما<lb/>تختارون للترجمة منه بعد النظر في فهرسه وإن لم يترجم كله، ثم أن يترجم لكم<lb/>مقدمة كتاب (الوحدة الإسلامية) ثم ما شئتم من فصوله ثم رسالة التوحيد لشيخنا<lb/>الأستاذ الإمام ولم يؤلف مثلها في الإسلام.<lb/>وهنا ذكرت له إهداء مجلدات تفسير القرآن الحكيم التي أرجعها إليَّ غلام<lb/>الجيلاني، ثم قلت:<lb/>أيها الملك الحازم<lb/>إنك قائم بأمر عظيم يتوقف النجاح فيه على علم بأمور كثيرة، ولا سيما عبر<lb/>تواريخ الأمم وتاريخ الإسلام وشعوبه خاصة ويحتاج إلى بصيرة نافذة في سنن الله<lb/>في الأمم يعين عليها علم الاجتماع، وأول ما يجب عليكم وعلى رجالكم الاعتبار به<lb/>وإطالة التفكير في أطواره تاريخ الدولة العثمانية الحديث وتاريخ مصر الحديث،<lb/>وأعني بالتاريخ الحديث ما كان منذ مائة سنة ونيف أي منذ شرعت حكوماتهما تقلد<lb/>الدول الأوربية على غير بصيرة ولا هدًى فكان هذا التقليد سببًا في ضد ما أريد به<lb/>من قوة وثروة واستقلال؛ إذ كان سببًا لانحلال (الإمبراطورية العثمانية) الواسعة،<lb/>وسببًا في احتلال الإنكليز لمصر.<lb/>ومما يجب التفكير فيها ما بين شعبكم الأفغاني وبين الشعبين التركي<lb/>والمصري من الفروق، وأهمها أن كلا منهما قد ذللته حكومته بالتجنيد النظامي أو<lb/>بحكم القهر والشدة فصارت قادرة على التحكم فيه كيف شاءت، وشعبكم لم يذلل<lb/>كذلك، وإن الأفكار والتقاليد الأوربية قد دخلت فيهما بالتدريج في مدة قرن أو أكثر،<lb/>ومع هذا كان ضررها أكبر من نفعها في كل من الأمة والدولة لعدم الجمع بينها<lb/>وبين التربية الإسلامية وعدم الاقتصار على ما تحتاج إليه الأمة والدولة كالنظام<lb/>المالي والنظام العسكري وفنون الثروة من صناعة وتجارة وزراعة إلخ.<lb/>وجملة القول أن نهوضكم بقلب أحوال الشعب الأفغاني يحتاج إلى حكمة دقيقة<lb/>وعلوم واسعة وثروة عظيمة وتدريج بطيء في كثير من الأمور، وإنما يجب<lb/>التعجيل بما ذكرنا آنفًا في بيان خطأ الترك والمصريين (وهو النظام المالي إلخ) ،<lb/>ويجب الحذر التام من حرية الإسراف والفسق والترف وتبرج النساء ومن القوانين<lb/>المخالفة لعقائد الأمة وشريعتها الثابتة بالنصوص القطعية - ولا يضر مخالفة بعض<lb/>الفقهاء في الأمور الاجتهادية كما بيناه في كتبنا التي معكم- ومن الفلسفة المادية التي<lb/>تفضي قطعًا إلى فوضى الأفكار وقبولها للبلشفية وأمثالها وإلى الفتن الكثيرة فإنه لا<lb/>واقي للأمة منها إلا الدين القويم، وهذا العاجز مستعد لكل خدمة علمية تحتاجون<lb/>إليه للتوفيق بين الحضارة العصرية والدين، والله يهدي من يشاء إلى صراط<lb/>مستقيم.<lb/>الإمضاء، وكتب في 10 رجب سنة 1346 (3 يناير سنة 1928)<lb/>ودعت جلالة الملك أمان الله عند سفره مع المودعين في محطة مصر،<lb/>وأعطيت هذا الكتاب لسعادة سفيره غلام جيلاني ورجوته أن يعطيه إياه في المحطة<lb/>فوعد بذلك.<lb/>وقد لقيت في المحطة صاحب الدولة وزير خارجية حكومة الملك، وهو حموه<lb/>والد الملكة ثريا التي ولدت له في دمشق من زوج سورية، وكل منهما يعرف<lb/>العربية كالمتعلمين من السوريين والسوريات) فودعته وأظهر كل منا الأسف لعدم<lb/>التلاقي بمصر، وذكرت له كتابي للملك ورجوته منه أن يترجمه لجلالته، ثم كتبت<lb/>إليه الكتاب الآتي، وأرسلته إليه وهو في الإسكندرية قبل سفرهم منها وهذا نصه:<lb/>***<lb/>كتابي إلى وزير خارجية الأفغان<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>من داعية الإصلاح الإسلامي محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار بمصر.<lb/>إلى صاحب الدولة محمود الطرزي خان، وزير خارجية الأفغان، كان الله له<lb/>ولنا حيث كنا وكان.<lb/>أحييك تحية مباركة طيبة، وقد كنت حريصًا على لقائك والتحدث معك في<lb/>النهضة الأفغانية لما سمعت من صديقي السياسي الكبير الأمير شكيب أرسلان<lb/>الشهير من الثناء عليك [1] فلم يقدر الله لنا ذلك فكتبت بعض رأيي بالاختصار<lb/>لجلالة الملك أمان الله خان، وأعطيت الكتاب لسعادة سفيركم غلام جيلاني عند<lb/>الوداع كما أخبرتكم في المحطة راجيًا من دولتكم ترجمته لجلالته، وإنه لأحوج إلى<lb/>سماع النصيحة منه إلى سماع مدح التملق والملاطفة، وإن كان حقًّا، فمجال مدح<lb/>جلالته ذو سعة.<lb/>وعسى أن تترجموا له ما أشرت إليه من مسائل كتبي التي أهديتها إلى جلالته،<lb/>ولا سيما كتاب الخلافة بعد أن تطلعوا عليه وكنت عازمًا على إهداء دولتكم نسخًا<lb/>أخرى لو لقيتكم.<lb/>أيها الوزير الكبير، لا أكتم عنك أنني في أشد الخوف على مستقبل الأفغان<lb/>مما أراه من محاولة الطفرة في نهضة جلالته بها حاذيا حذو الترك الكماليين، كما<lb/>أعتقد أن التجربة الجديدة التي شرع فيها مصطفى كمال ستكون أخسر من كل<lb/>تجربة جديدة اغتر بها الترك من قبل، وأرى جميع العقلاء المحنكين منا ومن<lb/>الإفرنج يعتقدون هذا.<lb/>فالترك يقلدون أوربة منذ قرن أو أكثر ولم يستطيعوا إلى الآن صنع أسلحة<lb/>يستغنون بها من شراء الأسلحة منها فضلاً عن البوارج الحربية بأنواعها والطيارات<lb/>والدبابات ولا أقول اختراعها.<lb/>وكانوا من عهد السلطان محمود إلى عهد مصطفى كمال كلما قلدوا أوربة في<lb/>شيء يتيهون كعادتهم عجبًا، ويظنون أنهم يفوقونها عظمة وبأسًا، جاهلين أن مثلهم<lb/>كمثل من يحاول إلباس الضخم الجثة ثوب النحيف، ومن يضع الحمل الثقيل على<lb/>البعير الضعيف، فتقليدكم إياهم على خيبة مساعيهم وما بينكم وبينهم من الفروق<lb/>التي جعلتكم أبعد عن الاستعداد منهم هو خطر على الأمة والدولة وعلى البيت المالك<lb/>أيضًا.<lb/>فانصحوا لجلالته بأن لا يغتر بالظواهر في مصر ولا في الترك فمصر لولا<lb/>إسراف إسماعيل باشا في التفرنج والمال لاستطاعت أن تملك شطر أفريقية الشرقي<lb/>كله، والترك لو ساروا على بصيرة كاليابان لاتسعت سلطنتهم في الشرق والغرب،<lb/>ولظلت كما كانت قبل نهضة أوربة أقوى دول الأرض، ولكنها زالت فلم يبق منها<lb/>إلا إمارة أقل عددًا وثروة من مصر التي كانت إحدى ولاياتها.<lb/>فإن كنتم لا توافقونني على رأيي هذا فأخبروني بشبهتكم لأكشفها لكم بكتابة<lb/>طويلة مفصلة، وإلا فاحفظوا قولي هذا وأحفظه أنا إلى أن يصدقه الزمان أو يكذبه،<lb/>بل إذا ظللتم على ما يظهر لنا من تقليدكم للترك وتهوكتم فيه، فأنا أنشر هذه<lb/>النصائح في المنار وأزيد عليها؛ ليعتبر بها من بعدنا إذا لم تظهر العاقبة في زماننا.<lb/>ولولا أنني أعتقد أن هذه النصيحة فرض عليَّ يعاقبني الله على تركه وأنها -<lb/>على ذلك - وفاء دين علينا لأستاذ نهضتنا الأكبر السيد جمال الدين الأفغاني (أحسن<lb/>الله ثوابه) يجب علينا بعده لوطنه وملك وطنه - لما كلفت نفسي أن أقابل ضيف<lb/>بلادنا العزيز بما قد يَمْتَعِض منه ولو على سبيل الاحتمال، بل أرجو أن يقابله<lb/>بالقبول والاعتبار.<lb/>وجملة القول أن الأمم بأخلاقها ووراثتها، ثم بما تتربى عليه بالتدريج جيلاً<lb/>بعد جيل (والعاقبة للمتقين) فنسأله تعالى لنا ولأولياء أمورنا أن يجعلنا منهم آمين.<lb/>والسلام عليكم أولاً وآخرًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>هذا مجمل سعيي لدرء الخطر عن الأفغان، وقد وقع ما توقعته فجلالة أمان<lb/>الله خان قد شد أواخي الإخاء بينه وبين فخامة مصطفى كمال باشا في أنقرة وتعاهدا<lb/>على ما يسميانه التجديد اللاديني من كل وجه، ولا أملك حرية لنقد أخبار تلك<lb/>الرحلة، ونتيجتها أنه لما عاد الملك إلى بلاده كان أول شيء دعا إليه قومه هو حلق<lb/>ذقونهم وإلقاء عمائمهم ونزع ملابسهم الوطنية والتزيي بالزي الإفرنجي من البرنيطة<lb/>إلى الحذاء وترك النساء للحجاب إلخ، على ما نعلم من تعصبهم لتقاليدهم الدينية<lb/>والقومية وفقرهم، وقد نصب الملك نفسه ورجال حكومته قدوة للرجال في ذلك<lb/>والملكة ثريا نفسها قدوة للنساء فصارت تحضر المجامع العامة حاسرة سافرة وتودع<lb/>التلاميذ الكبار عند سفرهم إلى أوربة والأناضول بتقبيلهم، ثم طفق يرسل ثُلَّة بعد<lb/>ثُلَّة من صغار الغلمان والبنات إلى أنقرة ليتولى الكماليون تربيتهم وتعليمهم<lb/>وإعدادهم للقيام بما يفعله الترك في بلادهم من التجديد، وقد بلغني من ثقةٍ كان في<lb/>أنقرة أن هؤلاء الصغار ولا سيما البنات يعهد بتربيتهن إلى من هنالك من الأسر<lb/>الأوربية دون التركية لعلمهم بأن أكثر نساء الترك معتصمات بالإسلام فيخشى أن<lb/>يربين البنات عليه.<lb/>وقد أظهر الشعب الأفغاني وزعماؤه معارضتهم للملك في مطالبه هذه فحاول<lb/>مقاومتهم بالقوة ووردت الأنباء بأنه قتل بعضهم ونفى بعضًا، فاشتعلت نار الثورة<lb/>في البلاد، وهذا ما كنا نعتقده وحذرناهم منه (فلم يستبينوا النصح إلا ضحى الغد)<lb/>فلم يبالوا بنصحنا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كنت سمعت هذا الثناء من الأمير شكيب في أوربة منذ بضع سنين ولكنني بعد كتابة هذا الكتاب أخبرت الأمير به، وبكتابي إلى الملك ورغبت إليه في تأييد قولي عندهما إذا لقيهما في أوربة، فكتب إليَّ أن أمله قد خاب في الوزير الطرزي ولن يسعى للقائه.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p559"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3916.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مبرة الدمرداش باشا الكبرى</head>
               <lb/>في الأسبوع الأخير من شهر صفر ثاني شهور هذا العام نوَّهت الصحف<lb/>اليومية بما كتبه صاحب السعادة الشيخ عبد الرحيم باشا ابن مصطفى الدمرداش<lb/>المثري الشهير إلى الحكومة من تبرعه هو وزوجته الكريمة وكريمته قوت القلوب<lb/>هانم بقطعة من الأرض في حي الدمرداش المشهور بجانب شارع الملكة نازلي من<lb/>جهة العباسية لأجل أن يُبْنَى فيه مستشفى، وبمبلغ ستين ألف جنيه مصري تستغلها<lb/>الحكومة لصرف غلتها السنوية على المستشفى على أن تقوم هي بباقي النفقة إذا لم<lb/>تكف هذه الغلة لها.<lb/>واشترط في وقف هذا المستشفى أن يكون عامًّا لجميع الأمراض غير المعدية،<lb/>وأن يقبل فيه جميع المرضى الفقراء مجانًا على اختلاف جنسياتهم وديانتهم، وأن<lb/>يبنى بفنائه مسجد لأداء فريضة الصلوات ويجعل بجانبه ثلاثة ضرائح لدفن<lb/>المتبرعين فيها بعد وفاتهم، وأن يقام داخل المستشفى تمثال نصفي لحضرة<lb/>صاحب السعادة عبد الرحيم باشا الدمرداش وأن يحتفل سنويًّا بذكرى سعادته في<lb/>اليوم الذي يوافق تاريخ الاحتفال بافتتاح المستشفى.<lb/>وقد قرَّر مجلس الوزراء في 28 صفر الموافق 14 أغسطس قبول ذلك وشكر<lb/>سعادته وأسرته على هذه الهبة الجليلة.<lb/>ثم قامت مصلحة المباني الأميرية بتجهيز مشروع البناء وتم ذلك وشرع فعلاً<lb/>في التنفيذ وتبلغ مساحة الأرض التي سيقام عليها المستشفى 12. <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</tei:date> متر مسطح<lb/>تقريبًا، ويتكون المشروع من مستشفى يسع حوالي 90 سريرًا، وسيحتوي<lb/>المستشفى على الأقسام الآتية:<lb/>(1) الإدارة مع سكن للطبيب المقيم ورئيسة للممرضات بالدور الأول.<lb/>(2) عنبران للمرضى: أحدهما بالدور الأرضي ويخصص للرجال والآخر<lb/>بالدور الأول، ويخصص للنساء ويشمل الأخير قسمًا للولادة.<lb/>(3) قسم العمليات يكون فيه غرفة لأشعة إكس.<lb/>(4) قسم للعيادة الخارجية.<lb/>(5) قسم للمطابخ.<lb/>(6) قسم للمغسل.<lb/>(7) قسم للمشرحة.<lb/>(8) قسم للعزل.<lb/>(9) المسجد والمقابر.<lb/>وسيكون البناء بحجر الدبش المبيض مع أحزمة من الطوب وميول مغطاة<lb/>بالقراميت تكون كرنيشًا بالوجهات العمومية.<lb/>الشيخ عبد الرحيم باشا الدمرداش هذا هو شيخ الطريقة الدمرداشية المشهورة،<lb/>وكان من أصدقاء شيخنا الأستاذ الإمام وأنصاره وقد عرفناه وعرفنا منذ جئنا<lb/>مصر باتصالنا بالأستاذ الإمام والعمل معه في سبيل الإصلاح، وكان من أول<lb/>المشتركين في المنار.<lb/>قد سبق جميع الذين كانوا يقيمون الموالد المعروفة إلى منع الفسق والفجور<lb/>من احتفالاتها بمنعه ذلك من مولد الدمرداش الكبير المشهور بلقب (المحمدي)<lb/>ونوَّهنا بعمله هذا في العدد 42 من سنة المنار الأولى الذي صدر في 24 شعبان<lb/>سنة 1316 (7 يناير 1899) تحت عنوان (وميض لمع في ظلمات بدع) ويجد<lb/>القارئ ذلك في ص 828، <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0829" change="#d3e146">829</tei:date> من الطبعة الثانية للمجلد الأول.<lb/>ومما قلناه في ذلك: وعسى أن يكون الأستاذ الفاضل الشيخ عبد الرحيم خير<lb/>قدوة لهم (أي أهل الطريق) في تطهير الطريق من كل البدع، وتحريره على<lb/>السنة السنية ولو بالتدريج إلخ.<lb/>ونقول الآن: عسى أن يكون قدوة للأغنياء في المبرات والأعمال النافعة<lb/>للناس، ونقترح عليه أن يجعل المقابر الثلاث التي ستُبْنَى موافقة لأحكام الشريعة بأن<lb/>تكون بمعزل عن المسجد وأن لا يجعل لها مصابيح توقد فيها لما ورد في الأحاديث<lb/>الصحيحة من لعن الذين يبنون المساجد على القبور والذين يوقدون عليها السُّرُج،<lb/>ونسأله تعالى أن يطيل أعمارهم ويوفقهم لغير ذلك من المبرات، ولا سيما نشر<lb/>العلم والإصلاح الديني. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3917.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
