<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2179.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1909م</date>
         <pb n="n12-p595" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2180.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البلاغ المبين</head>
<tei:p>
               <lb/>الذي بلغ من قبل المشيخة الإسلامية إلى النواب والقضاة والعلماء الراسخين والمشايخ العارفين [1]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على خير خلقه محمد وآله وصحبه<lb/>أجمعين، وبعد:<lb/>فلما قضت إرادة الله تعالى في الأزل أن تصلح الأرض للعمران، استخلف<lb/>في مهابطها الإنسان القادر على تدبير أموره الشخصية والاجتماعية بعقله الذي وهبه<lb/>إياه، كما دل عليه قوله تعالى: {وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْضِ} (الأنعام:<lb/>165) الآية، وجعل ما تحتويه أرضه التي تقله وسماؤه التي تظله خاضعًا لمنافعه،<lb/>كما قال جل من قائل: {وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ} (الجاثية: 13) الآية، وجعله مكلفًا؛ لأنه ذو عقل وإرادة، هما قوتان فعّالتان يقدر<lb/>بهما أن يستعمل القوى الطبيعية؛ لقضاء حاجاته، وتحسين أعماله في حياته الدنيا.<lb/>ولكن أعماله مرتبطة بأعمال غيره، لا يستطيع أن يأتي بنظمها، ما لم تتحد<lb/>الآمال وتتبادل المنافع، فقد علم الله - تعالى - أن الإنسان ألعوبة لهوى نفسه<lb/>الأمارة، لا يتملص من أشراكه التي نصبته له بالسهل، وأن العقل الابتدائي<lb/>قاصرعن استنباط الشرائع الكافلة لسعادة البشر، فأرسل بفضله أنبياءه يوضحون<lb/>له أحكام المصالح العامة وقواعدها التي يعجز العقل الابتدائي وحده عن استنباطها،<lb/>ويعلمونه أن السعادة كل السعادة في الإيمان واتباع طريق العقل، وقد تمت<lb/>حجة الله البالغة، وظهرت حكمة التكليف، فالحائدون بعد ذلك عن المنهاج المستقيم<lb/>الذي أضاءه لهم الهادي الأمين مطرودون من رحمته، ومبعدون عن دائرة الهدى،<lb/>كما وصفهم تعالى بقوله: {صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ} (البقرة: 171)<lb/>الآية، نعم.. قد تمت حجة الله بخلقه العقول فينا وإرساله الأنبياء الهادين إلينا، فإن<lb/>ضللنا بعد ذلك كنا من الظالمين، ومن هنا يعلم السر في اتفاق الأئمة على أن<lb/>إصلاح العالم ليس بواجب على الله [2] ، وتقريرهم أن نصب الإمام واجب<lb/>على الأمة.<lb/>ولما كانت المطالب الاجتماعية مما لا يكلفها الواحد المعين، بل الجماعات كما<lb/>دلت عليه صدور بعض الآيات القرآنية، كقوله تعالى: (يا أيها الناس) (يا أيها<lb/>الذين آمنوا) الآية، فلا تصح الإمامة التي هي من أهمها إلا بالبيعة الشرعية العامة،<lb/>وبيعة الناس لرئيس حكومتهم بالطوع والرضا مشروط صحتها بتمسك ذلك<lb/>الرئيس بحبل الله المتين، واتباع شرائعه، وقوانين عباده المرعية. مما يدل على<lb/>أن كل أحد من المسلمين مكلف بمراقبة ما يأتيه ومسئول عن حكومته، يجب عليه<lb/>أن يشرأب إلى استطلاع أعمال رجالها ويراقبهم، حتى إذا رأى معروفًا قد غفلوا<lb/>عنه ذكرهم به، أو منكرًا كاستعمال نفوذهم خلاف الشرائع الربانية ومنافع العباد<lb/>نهى عنه وِفْقَ وصفه تعالى في قوله: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 110) الآية، وحديث نبيه الكريم<lb/>صلى الله عليه وسلم (كلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته) الحديث [3] .<lb/>كان الخليفة بعد رسول الله عليه الصلاة والسلام هو الصديق الأكبر بإجماع<lb/>الأمة، وبعده باتفاقها على العمل بوصية الصديق هو الفاروق الأعظم، وأحال<lb/>الفاروق أمر نصب الخليفة على الشورى، فوقع اختيار أهل الشورى على ذي<lb/>النورين عثمان رضي الله عنهم، وبعد شهادته، اتفق جمهور الصحابة في المدينة<lb/>على استخلاف عليّ كرم الله وجهه فبايعوه، وقد امتدت الفتوح الإسلامية في زمن<lb/>هؤلاء الأربعة الموسومين لطهارة سيرتهم بالخلفاء الراشدين إلى مشارق الأرض<lb/>ومغاربها. ولكن الأغراض المتصادمة واختلاط الأقوام العربية بالطوائف الأعجمية<lb/>بعدهم بدل الطوع والرضا في أمر البيعة بالكره والجبر، فلم تنتخب رؤساء<lb/>الحكومة على النحو الذي أمرت به الشريعة المطهرة إلا الشواذ منهم، حتى ظهرت<lb/>سلاطين آل عثمان.<lb/>فلما ظهرت شجرة آل عثمان التي يصدق عليها قوله تعالى: {أَصْلُهَا ثَابِتٌ<lb/>وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ} (إبراهيم: 24) وجعلت هذه تحمي في وارف ظلها عرش<lb/>السلطنة والخلافة، اقتفى سلاطينها في حكومتهم خطوات الخلفاء الراشدين، ومشوا<lb/>على آثارهم يهدمون صروح الظلم ويحيون ما انطمس من معالم الدين، وكانوا -<lb/>والحق وضَّاح - يستحبون الرضا، فلم يكرهوا الناس على بيعتهم، وقد أرسلوا إلى<lb/>البلاد قضاة من العلماء، ففرقوا بين القضاء والتنفيذ، ورعوا معاهد العلم حتى نبغ<lb/>فيها عدد كبير من الأعلام، وسعوا بإشاراتهم قضية الفتوى؛ لفصل المصالح حسب<lb/>ما تقتضيه الأحوال العصرية، مطبقين بذلك قوى الحكومة الثلاثة على حكمتي<lb/>الشرع والعقل؛ ليكون حملة القدرة التشريعية ناسًا من أهل العلم والتقوى المالكين<lb/>لمراقبة الحكومة التي هي نتيجة هذا التآلف المشروع الطبيعية، وأحالوا<lb/>التنفيذ والإجراء على الوزراء والأمراء، وحل الخصومات وفصلها بالحكم والقضاء<lb/>على القضاة والنواب الفضلاء، والمراقبة والإفتاء على المفتين من فطاحل العلماء<lb/>المظهرين لقابلية الاستقلال في شعب الاجتهاد، فقويت حكومتهم، واستحكمت<lb/>عراها، حتى انقادت لها طوعًا عناصر الأمة العثمانية المختلفة كافة.<lb/>هذا ما كانت عليه الحكومة العثمانية في عصورها الغابرة. ولكن الدهر قُلّب،<lb/>فإنَّ وَضْعَ دولتنا الجغرافي، وسعة بلادها، وظهور المفسدين من الطوائف<lb/>الجلالية وأطماع الدول المجاورة، كلها أسباب ولدت في سني حكومتنا الأخيرة<lb/>محاربات دامية، واختلافات داخلية شاع من جرائها الفقر وعم الوهن، فوق ما<lb/>أورثت الأمراض الوبائية المتعاقبة من فتور العزم، حتى انطمست معاهد العلم شيئًا<lb/>فشيئًا وانطفأ سراجه الوهاج، وشاع مكانه الجهل الأسود، والضلال المبين،<lb/>وكادت دولتنا تنقرض المرة بعد الأخرى - لا سمح الله.<lb/>تبين مما قدمناه من وجوب نصب الإمام شرعًا على الأمة، وكون الخطاب<lb/>الرباني عامًّا لكل الناس، وكون الأمر بالمعروف والنهى عن المنكر مكلفًا بهما كل أحد<lb/>من المسلمين، إن الأمة هي الحاكمة [4] وإن صنوفها المؤلفة لها متضامنة بالتسلسل،<lb/>بحيث يجب على كل صنف منها أن يرقب غيره من الصنوف، وإذا تكاسل صنف<lb/>عن أداء وظيفته الخاصة به، قَوَّمَتِ الصنوف الأخر المعوج؛ لأنها هي المكلفة مما<lb/>هو نتيجة الارتباط المتسلسل الشرعية، ولذلك قال الشارع: (لا طاعة للمخلوق عند<lb/>معصية الخالق) [5] ، وقال: (إنما الطاعة في المعروف) الحديث [6] ، ومما<lb/>يؤيد وجوب ذلك التضامن أمره تعالى العام في قوله: {وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ الَّذِينَ<lb/>ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال: 25) الآية، وعليه فإذا أبدينا أقل غفلة عن<lb/>الائتمار بأمره هذا، اختل نظام الإدارة، وانحلت روابطها.<lb/>ولا يستنبطن أحد مما أوردناه أن لكل صنف من الناس أن يتداخل في مصالح<lb/>الحكومة، فذلك غير صحيح، بل الواجب أن تكون الحكومة الدستورية التي تراقب<lb/>أعمالها من قبل جماعة مصطفاة من عموم الأمة مصونة من كل يد تمتد للمداخلة<lb/>فيها، إذا أمرت الناس وجب عليهم أن يلبوا فيجيبوها بقولهم: سمعنا وأطعنا.<lb/>ولما كانت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> التي بنت قوانينها على أساس الشرع الرصين،<lb/>وركبت قوى حكومتها من سياسة التوفيق بين الحكمة الشرعية والعقلية، لا يتطرق<lb/>إلى أصلها الزلزال بسهولة. حافظت حتى في أزمنة الجهل المطبق على شكلها<lb/>بفضل رجال من أهل العلم والتقوى، راقبوها ولم يطأطئوا من خشية الله رؤوسهم<lb/>لسلطان الجبابرة الظالمين، فهي وإن كانت في كل زمن معرضة للاضمحلال الذي<lb/>نبهنا الله تعالى لاجتناب أسبابه، بقوله: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا<lb/>بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) الآية، ستبقى مدى الدهور مضمونة بالاستقامة التي هي<lb/>جزء من الضمان الإلهي، حسب قوله تعالى: {وَأَن لَّوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ<lb/>لأَسْقَيْنَاهُم مَّاءً غَدَقاً} (الجن: 16) الآية.<lb/>كان لَعَمْرُ الحق عهد الاستبداد المنصرمة أيامه السود، قد شوه وجهي الدولة<lb/>الأصلي والفرعي مدة ثلث قرن، حتى أفل من كل آفاقها العدل، وانْحَلَّ ما أبرمه<lb/>الشرع، واختل النظام، وشاع الظلم والجبر والفوضى، وتَنَفَّرَتْ قلوب الرعايا من<lb/>الحكومة، ونجم الشقاق والنفاق بين العناصر المختلفة، واستحالت الأودَّاء الأجانب<lb/>أعداء يعملون للإيقاع بها، ويضيقون عليها، يريدون بذلك تمزيقها، وكادت<lb/>جامعتنا العثمانية تتهور بسرعة في حفرة اضمحلالها. هنالك هبت من مكامن حفظ<lb/>الرحمن فئة هم الفرقة الناجية؛ حزب الله الغالبون، استقتلوا في سبيل الحرية وقوفًا<lb/>في وجوه الجبابرة المعاندين يكبرون ويجاهدون وفي أيديهم راية {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ<lb/>يَنصُرْكُمْ} (محمد: 7) الآية، فأنقذوا بما أتوه من السعي المحمود ذكره المملكة من<lb/>الخطر المحدق الذي كان يهددها، والوطن من الخراب الملم، وفكوا أغلال الحيف من<lb/>أيدي [7] الأمة، وكسروا قيود الاستعباد وسلاسلها من أرجلها، وسروا فؤادها ببشارة<lb/>قوله تعالى: {إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحاً مُّبِيناً} (الفتح: 1) الآية، مثبتين بأعمالهم هذه<lb/>التي سيحمدها التاريخ، وتغني بنشائدها الأحفاد صدق حديث المخبر الصادق<lb/>(لا تجتمع أمتي على الضلالة) [8] شكر الله سعيهم، والحمد لله على دين الإسلام،<lb/>ولم يكن عفو الأمة العثمانية المتبعة لحكم قوله تعالى: {عَفَا اللَّهُ عَمَّا سَلَفَ} (المائدة: 95) وقول نبيه الكريم: (العفو زكوة الظفر) [9] عن طواغي الاستبداد<lb/>أولي الصحف السود؛ ليثبطهم في مواقفهم، بل جرأهم على إبداء ما انطووا عليه<lb/>من الفطرة السيئة، كلما وجدوا فرصة تساعدهم، حتى تمكنوا بما بثوه من الدسائس<lb/>وزينوه من الحيل أن يورطوا المملكة في ورطة؛ هي والعياذ بالله أعظم من كل<lb/>الورطات الغابرة، فكانوا مصداقًا لقوله تعالى: {وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ<lb/>هَادٍ} (الرعد: 33) الآية. ولكن أبطال الحرية أولياء الله المقسمين بكتاب الله<lb/>المبين على نصر شريعته، وإحياء سنن سيد رسله، والمحافظة على قوانين عباده،<lb/>ثاروا كالأسود من مرابضهم، يستصحبون في زحفهم الشرعي الفيلقين المنصورين<lb/>الثاني والثالث، مدججين بسلاح الجهاد ومقدمين أمام صدقهم أمراء الحماسة، يأمون<lb/>مقر الخلافة بسرعة محيرة حتى قهروا بسيوف بسالتهم جماعة الفئة الباغية<lb/>مقاوميهم، وردوا كيدهم في نحورهم، وحفظوا بيضة الإسلام من أن تعبث بها أيدي<lb/>الآثمين، فاستحقوا بذلك أن يسموا بمؤسسي الدولة ثانية، كما استحقت الفئة الباغية<lb/>أن تلقى جزاءها، حتى صح فيهم قوله تعالى: {إِنَّمَا جَزَاءُ الَّذِينَ يُحَارِبُونَ<lb/>اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَسْعَوْنَ فِي الأَرْضِ فَسَاداً أَن يُقَتَّلُوا أَوْ يُصَلَّبُوا أَوْ تُقَطَّعَ أَيْدِيهِمْ<lb/>وَأَرْجُلُهُم مِّنْ خِلافٍ أَوْ يُنفَوْا مِنَ الأَرْضِ} (المائدة: 33) الآية.<lb/>وحينئذ اجتمعت أساطين الأمة الذين اصطفتهم عنها نوابًا يترجمون عن آمالها،<lb/>وقرت آراؤهم الحرة على أن يطلبوا إلى المشيخة الإسلامية تذكيرهم بما ينطق به<lb/>الشرع في مثل هذه الأحوال؛ لقمع الفساد الساري في جسم الدولة، فجمع شيخ<lb/>الإسلام السالف علماء العاصمة الأعلام، وأصدر باتفاق أصواتهم فتوى شرعية خلع<lb/>بها السلطان السابق، واستخلف مكانه بالبيعة الصحيحة العامة جلالة السلطان<lb/>الحاضر محمد خان الخامس - أيده الله تعالى - فكانت البيعة المقبولة الشرعية التي<lb/>قضت الأزمان الغابرة أن تكون نسيًا منسيًا، قد أوجدت بذلك مكانها.<lb/>{الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي هَدَانَا لِهَذَا وَمَا كُنَّا لِنَهْتَدِيَ لَوْلا أَنْ هَدَانَا اللَّهُ} (الأعراف:<lb/>43) أما سيئات العهد السابق التي يعجز القلم عن إحصائها فهي معلومة لكل أحد،<lb/>نستغني عن تفصيلها بحمد الله تعالى على زوالها , وأما عهد الدستور الجديد فهو<lb/>عهد المحاسن والارتقاء؛ ذلك لأنه أحيا ركنًا من أركان الشرع المبين، كان<lb/>الطاغون المتسيطرون قد هدموه، وهذا حسن ابتداء لنا فيه خير فأل.<lb/>ولا يخفى أن حصول الراحة والسعادة في الملك لا يتيسران إلا باتباع الرعايا<lb/>للقوانين المرعية هنالك تمامًا، والقوانين المرعية إذا لم توزع الحقوق والوظائف<lb/>بين سكنة المملكة على التساوي المطلق لا تضمن الراحة والسعادة المطلوبتين.<lb/>ولكن القوانين العدلية والإدارية في دولتنا العثمانية مبنية - والحمد لله - على أساس<lb/>الشرع الرصين، فالمساواة المطلوبة بين الرعية مكفولة؛ إذ به لا يعدل عنها<lb/>لاختلاف الدين، كيف والأخبار المأثورة تسطع كنور الهدى مصرحة بذلك في كتبنا<lb/>الدينية، كقوله صلى الله عليه وسلم: (لهم ما لنا وعليهم ما علينا) الحديث [10] ،<lb/>وكل وظيفة في نظر الشرع مقابل حق، فلا يجوز أن يحمل أحد وظيفة، ويحرم<lb/>من حقه؛ لأن ذلك ظلم محض، يجب أن ينزه الله - تعالى- عنه، وهل يتصور<lb/>أن ينطق دين الله بحكم فيه أقل حيف؟ ألم تذكر كتب السير أن فخر الرسل -<lb/>صلوات الله عليهم - قد استشار كثيرًا ممن لم يكونوا مسلمين، حتى ولا داخلين في<lb/>ذمة المسلمين، واستعان بهم في حروبه وغزواته [11] .<lb/>وقد نص الله - تعالى - في كتابه المبين بقوله: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ<lb/>إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 104) الآية<lb/>على وجوب مراقبة الحكومة من قبل منتخبي الأمة كما قدمناه. ولما كانت الطوائف<lb/>غير المسلمة بعض عناصر الدولة، كان اشتراكهم في هذه المراقبة موافقًا لصالح<lb/>المملكة، وعليه فإن مجلس المبعوثين اليوم أصح مثال لمقتضى الشرع،<lb/>والمشروطية أوضح تمثال [12] للخلافة الكبرى الإسلامية.<lb/>لقد حصحص - لَعَمْرِي - الحق، ووضح الصبح لذي عينين، فما على<lb/>الحكومة بعد اليوم إلا أن توزع الحقوق بالمساواة بين الرعايا وتقلد الوظائف كل من<lb/>رأت فيه أهلية منهم، ولا على الرعايا إلا أن يحسنوا معاشرة وطنييهم من سائر<lb/>الطوائف، ويراعوا حقوقهم من كل وجه كما يأمرهم به الدين، وقد نطق الكتاب بنجاة<lb/>الصلحاء من النصارى، وشهد بمودتهم للمسلمين، وهو قوله تعالى: {وَلَتَجِدَنَّ<lb/>أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً} (المائدة: 82) الآية. وصرحت الكتب الفقهية بلزوم صيانة دينهم<lb/>وأرواحهم وأموالهم من التعرض. أفبعد هذا يضطهدهم المضطهدون؟ كلا..<lb/>فإن ذلك خزيًا في الدنيا، ونكالاً في الآخرة، قال الله تعالى: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ<lb/>اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) الآية. وقال سيد الرسل المبعوث<lb/>لإتمام مكارم الأخلاق: (تخلقوا بأخلاق الله) [13] الحديث , ومن أخلاق الله -<lb/>تعالى - العدل والإحسان إلى خلقه كافة بدون استثناء، فلا يجوز بعد ذلك معاملة<lb/>المسلمين لوطنيهم من الأمم السائرة بالفظاظة والغلظة؛ لأن في ذلك مخالفة صريحة<lb/>لرضى الله وسنة رسوله الكريم، والمخالفون داخلون في زمرة الخاسرين الذين قال الله<lb/>تعالى في حقهم: {إِنَّمَا جَزَاءُ الَّذِينَ يُحَارِبُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ} (المائدة: 33)<lb/>الآية [14] .<lb/>فنحن ننبه المسلمين على أن عقاب مثل أولئك المخالفين المعتدين مقرر عند<lb/>الحكومة، ونوصي الناس بحسن المعاشرة فيما بينهم واجتناب ما يلقيه إليهم<lb/>الأشرار أولو الغايات الفاسدة من دواعي التفرقة والخلاف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الإسلام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه الفقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سرى زاده محمد صاحب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عفي عنهما<lb/>تنبيه<lb/>أثبت توقيع الشيخ في النسخ المطبوعة منقولاً عن خطه بالزنكوغراف. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: نشر هذا البلاغ بالتركية والعربية والفارسية كما بلغنا، ونشرنا هنا نص الترجمة<lb/>العربية التي وردت من الآستانة، وزدنا فيها عدد الآيات والسور فيما جاء فيها من الآيات،وخرجنا<lb/>الأحاديث في الهامش.<lb/>(2) المنار: هذا ما عليه أهل السنة خلافًا للمعتزلة، وعدم وجوب الصلاح عليه تعالى، لا ينافي كون أفعاله وشرعه صلاحًا وخيرًا وحكمة، فالصلاح والإصلاح من لوازم أفعاله وأحكامه، وهي واجبة له لا عليه؛ إذ لا سلطان فوق سلطانه.<lb/>(3) رواه أحمد والشيخان وأبو داود والترمذى من حديث ابن عمر.<lb/>(4) المنار قد بين الأستاذ الإمام هذا المعنى في تفسير قوله تعالى: [وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ] (آل عمران: 104) أجلى بيان فراجعه في المنار، وسيأتي في هذا البلاغ التصريح به.<lb/>(5) رواه أحمد والحاكم من حديث عمران بلفظ لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق.<lb/>(6) رواه الشيخان وأبو داود والنسائي بلفظ (لا طاعة لأحد في معصية الله، إنما الطاعة في المعروف) .<lb/>(7) المنار: إنما موضع الأغلال الأعناق، ولعل التحريف من الترجمة أو سبق قلم.<lb/>(8) المنار: الحديث متداول بهذا اللفظ ولكن بتنكير لفظ ضلالة، وقد رواه أحمد والطبراني في الكبير بلفظ (سألت ربي أن لا تجتمع أمتي على ضلالة ويد الله مع الجماعة) .<lb/>(9) لا أعرف هذا الحديث، ولا أذكر أنني رويته، ولا رأيته في كتاب، ومولانا شيخ الإسلام أوسع اطلاعًا وأجود حفظًا.<lb/>(10) المنار: قد سئلنا عن هذا، وأجبنا عنه في هذا الجزء، فراجع باب الفتاوى.<lb/>(11) يوشك أن يكون الأصل (وأوضح مثال) فحرَّف في الطبع.<lb/>(12) في الكلام إجمال، وللمفسرين في الآية قولان: أحدهما أنها فيمن أسلم من نصارى الحبشة وهم ناجون حتمًا، فإن أراد الشيخ هذا القول، كانت فائدته هنا أن حسن معاملة المسلمين لغيرهم من شأنها أن تفضي إلى مثل هذه العاقبة المحمودة والقول الثاني أنها عامة في جميع النصارى، وإن كان سببها خاصًا وقوله تعالى في الآية التي بعدها: [وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ] (المائدة: 83) الآية مستأنف وهو الخاص بنصارى الحبشة، وعلى هذا يكون مراده بنجاتهم هو نجاتهم من السيف والاعتداء والظلم، ويوشك أن تكون عبارته التركية أظهر في مراده.<lb/>(13) المنار: قد اشتهر على الألسنة أن هذا حديث، ولم أره في شيء من كتب السنة.<lb/>(14) ظاهر هذه العبارة أن كل مسلم يعامل أحدًا من غير المسلمين بالغلظة والفظاظة؛ يكون ممن نزلت فيهم هذه الآية؛ ولذلك أنكر الناس هذه العبارة؛ لأن الآية نزلت فى البغاة الذين يزيلون الأمن بالقتل والنهب وقطع الطريق ولا شك أن شيخ الإسلام أيد الله به الشرع المبين، لا يريد بعبارته أن من يعامل الذمي أو المسلم بالغلظة والفظافة يكون محاربًا لله ورسوله، ومفسدًا في الأرض، ويعاقب بأحد العقوبات المذكورة في الآية الحكيمة وإنما يريد أولئك الذين يقدمون على القتل والنهب وإحراق الدور ومعاهد التجارة والعلم كما وقع في إدانة (أطنه) ، ولعل الخلل جاء من الترجمة بالعربية، والمراد ظاهر تؤيد الحكم الشرعي المراد منه القرائن الحالية، ويشير إليه ما ختم به الكلام من دسائس الأشرار أولى الغايات الفاسدة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p603" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2181.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اعتبار المصلحين بهذا البلاغ المبين</head>
<tei:p>
               <lb/>إن في هذا البلاغ من آيات العلم الصحيح، وهداية الدين القيم، والاعتصام<lb/>بالكتاب والسنة دون التقليد الأعمى ما تنشرح له صدور المؤمنين، وتشتد به عزائم<lb/>المصلحين؛ لصدوره من أرفع مقام في علماء الإسلام الرسميين.<lb/>ما أضاع الإسلام إلا ترك الكتاب العزيز والسنة السنية إلى كتب جماعة من<lb/>مقلدة المذاهب المختلفة، تقيد بها علماء الرسوم من القضاة والمفتين وغيرهم من<lb/>أعوان الحكام الجاهلين الظالمين، وقيدوا بها الأمة، حتى حل بها ما نعلم، وقد<lb/>شرحناه مرارًا، وفصلنا القول فيه تفصيلاً.<lb/>لقد بعث الله في القرون الخالية علماء أصفياء يجددون لهذه الأمة أمر دينها،<lb/>فكانوا فيها كأنبياء بني إسرائيل منهم مَنِ اهتدى بدعوته النفر والرهط والجماعة،<lb/>ومنهم مَنْ حالَ الاضطهادُ وضعفُ الاستعداد دُونَ الاهتداء به، وكانت العامة<lb/>المسكينة تغتر بمقاومة علماء الرسوم وسادتهم الحكام لأولئك المصلحين المجددين،<lb/>وتتبعهم في تضليلهم؛ لأن الناس على دين ملوكهم، حتى إن صوت شيخ الإسلام<lb/>أحمد بن تيمية قد خفت في هذه الأمة المسكينة، وهو أندى أصوات المصلحين،<lb/>وكتبه خفيت فيهم عدة قرون وهى أقوى وأظهر حجة من سائر كتب المسلمين.<lb/>هذا ما كان من الجهاد بين الحق والقوة، وهكذا كان يعادي الكتاب والسنة كل<lb/>من له بالحكام علاقة رسمية، فللعلماء الرسميين نفوذ عظيم إذا أيدوا به الإصلاح<lb/>ينتشر بسرعة عظيمة. ولكن الحكام المستبدين لا يمكنونهم من ذلك، فالعالم الرسمي<lb/>في الحكومة المستبدة لا يوثق بما يقول ولا بما يكتب إفتاء ولا تصنيفًا، بل إذا اشتد<lb/>الاستبداد في بلاد كان للعاقل أن لا يعتد بكلام أحد من علمائها وزعمائها في الأمور<lb/>العامة، إلا مَن كان مضطهدًا من حكومتها. نقول هذا بصرف النظر عن تحكيم<lb/>الدليل في الكلام لمَن كان من أهله.<lb/>طال الزمان على قوة الباطل وضعف الحق؛ لأن أهل الحق منعهم الاستبداد<lb/>من إظهار حقهم، وإنما يغلب الحق الباطل إذا وُجِدا معًا بلا معارض، ولهذا غلب<lb/>الجمود ودخل جماهير المشتغلين بالعلوم الدينية جحر الضب، وطاب لهم المقام فيه<lb/>حتى صاروا ينفرون من فضاء الحنيفية السمحة المضيئة بنور الكتاب والسنة،<lb/>فوصلوا إلى ذلك الدرك الأسفل من الضلال الذي عبر عنه بعض شيوخ الأزهر في<lb/>ملأ منهم فقال: مَن قال: إنني أعمل بالكتاب والسنة فهو زنديق.<lb/>نحمد الله تعالى أنه لم يسلب جميع المشتغلين بعلوم الإسلام نور كتابه وسنة<lb/>رسوله، بل صدق رسوله بأنه لا يزال طائفة منهم قائمين على الحق حتى تقوم<lb/>الساعة [1] ؛ ولكن حرية الأمم بخروجها من رق الاستبداد هي التي تظهر علم هؤلاء<lb/>وهدايتهم. فلما لاح شعاع الحرية في مصر ظهر فيها المصلح العظيم الشيخ محمد<lb/>عبده - رحمه الله تعالى - وكان صوته ضعيفًا إلى أن صار له صفة رسمية بتقلده<lb/>إفتاء الديار المصرية، فحينئذ علا صوته حتى صار شرق البلاد الإسلامية وغربها<lb/>يلهجان بلقبه الذي اشتهر به (الأستاذ الإمام) ، وتعلقت به آمال طلاب الإصلاح<lb/>الإسلامي في كل مكان.<lb/>ثم أشرقت شمس الحرية في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> فظهر من أعلى مقام علمي فيها -<lb/>وهو مقام مشيخة الإسلام - كلمتان كبيرتان في الإصلاح:<lb/>(إحداهما) الفتوى بخلع السلطان عبد الحميد؛ فإنها فتوى بنيت على أساس<lb/>من كتاب الله عز وجل لا على شفا جرف مِن آراء زيد أو عمرو، فهي أقوى<lb/>وأصح فتوى صدرت في هذا العصر، كما بينا ذلك من قبل، وقد زادنا سرورًا<lb/>بها ما جاء في هذا البلاغ من جمع شيخ الإسلام الذي أصدرها للعلماء الأعلام<lb/>واستشارتهم في المسألة، وإصداره الفتوى باتفاقهم.<lb/>(الكلمة الثانية) هذا البلاغ المبين، المتألق نوره بالاقتباس من القرآن<lb/>الحكيم، والاستنباط منه ومن الحديث الشريف، فقد قرت عيوننا بما رأينا فيه من<lb/>الفهم الثاقب، وتطبيق الآيات والأحاديث على الوقائع والحوادث، ناهيك باستنباط<lb/>وجوب سيطرة الأمة على الحكومة من آية وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر الذي أيد به الحكومة الدستورية، وباستنباطه من آيات وأحاديث أخرى<lb/>مشروعية الجمع بين الدين والعقل، والانتفاع بما خلق الله في السماوات والأرض،<lb/>ووجوب التضامن والتكافل العام في الأمة، وبيان سنة الاجتماع في تغيير أحوال<lb/>الأمم، والتصريح بكون الحكام إنما تجب طاعتهم في المعروف لا في المنكر<lb/>والمحرم، وغير ذلك من الأحكام والحكم.<lb/>إن شيخ الإسلام لم ينقل هذه المعاني من كتب التفسير نقلاً، وإنما فهمها من<lb/>كتاب الله تعالى فهمًا، وإن فهمه (حفظه الله) للآيات من قبيل فهم الأستاذ الإمام<lb/>(رحمه الله) لها، فهذا الإجمال موافق لما سبق تفصيله في المنار في التفسير<lb/>وغير التفسير مرارًا، وهو لم يكن قبل هذا العام ممن يرون المنار، وإنما هو<lb/>الاستقلال وعدم التقليد. يتفق أصحابه في كل ما تتوفر الدواعي على العلم به.<lb/>فنحمد الله أن وجد فينا مثل هذا الإمام الجليل، وإن كان شيخًا للإسلام في هذا<lb/>العصر المنير، ونسأل الله - تعالى - أن ينفعنا وسائر المسلمين بعلمه وهديه،<lb/>ويوفق جميع العثمانيين بإرشاده إلى التعاون والاتفاق على ما به عمران البلاد<lb/>وتعزيز الدولة آمين.<lb/>(فصل - أو- وصل) إننا نذكر في هذا المقام للشيخ سليم البشري شيخ<lb/>الأزهر ورئيس لجنة الدعوة إلى المؤتمر الإسلامي: إجازته لقانون المؤتمر الذي<lb/>فيه أن المباحث الدينية في المؤتمر تكون اجتهادية؛ تبنى على الكتاب والسنة<lb/>والإجماع والقياس لا على نصوص المذاهب , نذكر له هذا ونثني عليه عودًا على<lb/>بدء. وننتصر بتقرير هذا وبالبلاغ الذي نشرناه في هذا الجزء؛ وهما من أكبر<lb/>شيوخ الإسلام الرسميين في أكبر عواصم المسلمين؛ على الجامدين البلداء الذين<lb/>كانوا ينكرون علينا من بضع سنين دعوتنا إلى الاهتداء بالكتاب والسنة وجمع كلمة<lb/>المسلمين عليهما , والله خير الناصرين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إشارة إلى حديث صحيح رواه الحاكم من حديث عمر وابن ماجه من حديث أبي هريرة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p606" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2182.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدستور والحرية والدين الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س 29 و30) من صاحب الإمضاء في سواكن (السودان) :<lb/>حضرة الأستاذ المرشد السيد محمد رشيد رضا دام فضله<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد؛ فقد ألجأني فهمي القاصر وذهني الفاتر لرفع هذه الأسئلة لجنابكم؛<lb/>ملتمسًا حلها وشرحها شرحًا وافيًا يفهمه الخاص والعام؛ لأن ظروف الأحوال<lb/>تقتضي ذلك بالنسبة لما هو حاصل الآن في دار الخلافة الإسلامية صانها رب البرية<lb/>وهى:<lb/>الأول: ما هو الدستور وما حقيقته، وهل هو موافق للدين الإسلامي تمام<lb/>الموافقة؟ وما الدليل عليه من الكتاب والسنة؟<lb/>الثاني: ما هي الحرية - القولية والفعلية - وما حقيقتها؟ وهل هي موافقة<lb/>للشريعة الإسلامية؟ وما الدليل عليها شرعًا وعقلاً؟<lb/>وهل هي كما علق بأذهان العامة بأنها الفوضوية التامة التي لا رادع لها؛ كأن<lb/>تذهب المرأة من بعلها وتفعل ما تشاء؛ وهو لا يقدر على منعها. ويذهب الولد<lb/>خارجًا من طاعة الوالد، ولا يقدر على تأديبه ومنعه من ارتكاب المحظور، أم هي<lb/>بخلاف ذلك؟<lb/>نرجو من حضرة الأستاذ إجابتنا على صفحات المنار الأغر في أول عدد منه<lb/>لا زال خضم علمه زاخرًا، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر ملا قلندر البخاري<lb/>الدستور والدين الإسلامي<lb/>(ج) تنقسم الحكومة في عرف أهل العصر إلى قسمين أصليين: حكومة<lb/>مطلقة وتسمى شخصية واستبدادية، وحكومة مقيدة أو دستورية ويعبر عنها الترك<lb/>والفرس بالمشروطة أي: المشروط فيها العمل بالدستور.<lb/>فالحكومة الشخصية المطلقة هي التي يكون فيها حق التشريع والتنفيذ للحاكم<lb/>العام والرئيس الأكبر الذي يلقب بالملك أو السلطان أو غير ذلك من الألقاب، فهو<lb/>الذي يضع لبلاده من القوانين ما يشاء متى شاء، وينسخ منها ما شاء متى شاء،<lb/>غير مقيد برأي أحد ولا مكلفًا أن يستشير أحدًا، وهو الذي ينفذ الأحكام التي يحكم<lb/>بها في بلاده بإرادته أي تنفذ باسمه، على أن له أن يوقف تنفيذ ما يشاء منها ويعفو<lb/>عمن يشاء، سواء كان الحكم من نوع القانوني الوضعي أو من نوع الديني الشرعي<lb/>فهو فوق الشريعة والقانون، لا تجوز محاكمته إذا خالفهما. ومثال هذه الحكومة ما<lb/>كنا فيه قبل سنة وشهرين من حكم عبد الحميد، فقد كان بما له من السلطة المطلقة<lb/>يمنع من الأحكام الشرعية ما يشاء؛ كمنعه شهادة التواتر والحكم بمقتضاها، والحكم<lb/>بالحجر على المجانين، وتنفيذ أحكام الإعدام الشرعية وغير ذلك، كما كان يمنع<lb/>من كتب الدين والعلم ما شاء، ويصادر منها ما شاء بمحض الهوى والوسواس.<lb/>فهذا النوع من الحكم يُحَرِّمُهُ الدين الإسلامي، بل تحكم الشريعة الإسلامية<lb/>بكفر مستحله؛ لأن من استحل الحرام المجمع عليه المعلوم من الدين بالضرورة؛<lb/>كإبطال الأحكام الشرعية، ومصادرة الناس في أموالهم ودمائهم كان مرتدًّا.<lb/>وأما الحكومة الأخرى أي: المقيدة أو المشروطة أو الدستورية فهي التي<lb/>يكون فيها الحاكم العام ومَن دونه مِن الحكام والعمال مقيدين كلهم بالدستور،<lb/>والدستور عبارة عن شريعة البلاد وقوانينها التي يضعها أهل الرأي الذين تعهد إليهم<lb/>الأمة ذلك بالتشاور بينهم؛ ليس للحاكم العام فيها أن يستبد بشيء، بل عليه أن يتقيد<lb/>بالشريعة والقانون الذي رضيه وقرره أهل الشورى. فهذه الحكومة موافقة للدين<lb/>الإسلامي في أساسها وأصلها؛ هذا لأن أحكام الإسلام قسمان: أحكام دينية جاء بها<lb/>الوحي، وأحكام دنيوية جاء ببعضها الوحي؛ إرشادًا وتعليمًا، ووكل سائرها إلى<lb/>أهل الشورى من أُولي المكانة والرأي الذين عبر عنهم القرآن العزيز بأولي الأمر،<lb/>فهم الذين يضعون برأيهم واجتهادهم ما تحتاج إليه الأمة لإقامة المصالح ودرء<lb/>المفاسد التي تختلف باختلاف الزمان والمكان. دليل ذلك قوله تعالى في المؤمنين:<lb/>{وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) ، وقوله عز وجل: {وَإِذَا جَاءَهُمْ<lb/>أَمْرٌ مِّنَ الأَمْنِ أَوِ الخَوْفِ أَذَاعُوا بِهِ وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ<lb/>لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) وقد بينا معنى هاتين الآيتين أكثر<lb/>من مرة، وليراجع السائل تفسير قوله تعالى: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) - (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0726" change="#d3e146">726</date> م11) وعلى هذا جرى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في أمور الدنيا، والخلفاء الراشدون من بعده.<lb/>هذا هو معنى موافقة الدستور للشرع الإسلامي في أصله وأساسه بالإجمال ,<lb/>وأما التفصيل فهو موكول في دولتنا الآن إلى أولي الأمر الذي انتخبتهم الأمة لوضع<lb/>القوانين التي يطلق على مجموعها لفظ (الدستور) ، فإذا كانت مسائل هذه القوانين<lb/>مطابقة للنصوص الثابتة وللأصول والقواعد الشرعية المستنبطة منها: كالعدل<lb/>ورفع المضار وجلب المنافع وغير ذلك من القواعد والأحكام، كان الدستور موافقًا<lb/>للدين الإسلامي في جزئياته التفصيلية، وإن كان بعض تلك المسائل مخالفًا لها،<lb/>يكون الدستور مخطئًا فيما خالف فيه كما أخطأ كثير من الفقهاء في بعض الأحكام<lb/>في كتبهم وللأمة حينئذ أن تنبه مجلس نوابها على ذلك؛ ليتداركه إذا تبين له.<lb/>ويرد هاهنا اعتراضان يتحدث بهما الناس: أحدهما مستمد من التفسير وهو<lb/>أن أولي الأمر الذين فوض كتاب الله تعالى إليهم استنباط الأحكام والقوانين يجب أن<lb/>يكونوا من المسلمين، ومجلس النواب العثماني الذي يضع القوانين الدستورية<lb/>مؤلف من المسلمين وغيرهم , والجواب عن هذا أن استشارة المسلمين لغيرهم<lb/>ومشاركتهم في الرأي غير ممنوعة، وقد تكون مطلوبة إذا كان ذلك من مصلحة<lb/>الأمة؛ لأن المصلحة هي الأصل في جميع الأحكام الدنيوية، حتى قال بعض<lb/>علمائنا: إنها تُقَدَّمُ على النص إذا عارضته كما نقلناه عن الطوخي في المجلد التاسع<lb/>(ص 745) على أن المسلمين هم الأكثرون في مجلس الأمة المكون من<lb/>المبعوثين والأعيان، وهم العارفون بمصالح الأمة ومنافعها، فلا ينفذ إلا ما قرروه.<lb/>والاعتراض الثاني مستمد من أصول الفقه؛ وهو أن الذين يستنبطون<lb/>للمسلمين ما يحتاجون إليه من الأحكام غير المنصوصة في الكتاب والسنة؛ يجب<lb/>أن يكونوا من أهل الاجتهاد الذين استوفوا شروطه التي ذكرها الأصوليون، وقد<lb/>يجيب المشتغلون بالسياسة عن هذا؛ بأن الأحكام الشرعية المحضة لا يتعرض لها<lb/>المجلس، بل هي لا تزال تؤخذ من كتب الفقه بالتقليد، وإنما يضع المجلس<lb/>القوانين المتعلقة بأمور الدنيا؛ كجباية الأموال وطرق إنفاقها ونظام المحاكم وغيرها<lb/>من مصالح الحكومة، وهي لا تحتاج إلى ما ذكروه من الشروط للمجتهد. ولكن هذا<lb/>الجواب لا يقنع المتفقهة، فإنهم يقولون: إن جميع الأحكام المالية والسياسية<lb/>والحربية والإدارية يجب أن تكون مستمدة من الشرع وموافقة له.<lb/>وإنني أجيب بجواب آخر؛ وهو أن ما ذكره الأصوليون من شروط المجتهدين<lb/>ليست نصوصًا تَعَبَّدَنَا الله - تعالى - بها فيما أوحاه إلى نبيه، وإنما هي آراء<lb/>لأولئك الأصوليين. وقد بينا الحق في ذلك، وما يجب من الإصلاح من الأمور<lb/>الدينية والدنيوية بالتفصيل في مقالات محاورات المصلح والمقلد، فليرجع إليها<lb/>السائل ومن شاء في المجلد الثالث والرابع من المنار [1] .<lb/>ونقول هنا أيضًا: إن الله - تعالى - قد جعل لجماعة أولي الأمر من الأمة؛<lb/>أن يستنبطوا برأيهم واجتهادهم من الأحكام ما تمس حاجتها إليه وأطلق ذلك، فإن كان<lb/>هنالك أدلة تدل على أنه يشترط فيهم ما قاله علماء أصول الفقه في المجتهدين،<lb/>فلتكن تلك الشروط كالشروط التي اشترطوها في الخليفة، وفي القاضي من حيث<lb/>إنه يجب تحصيلها، ويقدم من توفرت فيه على غيره، ولكن لا تتعطل الأحكام<lb/>بفقدها. فكما أجازوا خلافة الخليفة من غير استيفاء جميع شروطه للضرورة،<lb/>وأجازوا أن يكون القاضي غير مجتهد للضرورة، يجب أن يُجيزوا استنباط الأحكام<lb/>المالية والسياسية والإدارية والقضائية لمَن لم تتوفر فيهم شروط المجتهد لأجل<lb/>الضرورة؛ إذ لا فرق بين هؤلاء المستشارين والمستنبطين وبين الحاكمين<lb/>والمنفذين.<lb/>لا بد للأمة في كل وقت من الحكام، ولا بد أن يكون هؤلاء الحكام مقيدين<lb/>بالشورى، ولا بد أن يكون أهل الشورى من أولي الرأي والمكانة؛ لتثق بهم الأمة،<lb/>فعليها في كل زمن أن تختار أمثل أهله للقيام بذلك الركن الشرعي، فإن لم يوجد في<lb/>زمن ما من هم متصفون بصفات الكمال التي تدل عليها الدلائل الشرعية، فعلى<lb/>الأمة مع اختيار الأمثل للضرورة أن تُعِدَّ أُناسًا منها بالتربية والتعليم للكمال<lb/>المطلوب.<lb/>يقول حملة الفقه: إننا نستغني بما استنبطه المجتهدون السابقون عن استنباط<lb/>أحكام جديدة، فيجب أن نعمل بما دُوِّنَ في كتب الحنفيةِ أو غيرهم من فقهاء<lb/>المذاهب الأربعة، ولا نزيد على ذلك شيئًا، ويجيبهم الحكام وغيرهم من العارفين<lb/>بحال العصر:<lb/>أولاً: إن ما دُوِّنَ ونُقِلَ عن الأئمة الأربعة، لم يكف الأمة في زمن ما؛<lb/>ولذلك زاد عليه أتباعهم غير المجتهدين أضعاف أضعافه، حتى صار العمل بكتب<lb/>هؤلاء المقلدين، وفقد أكثر كتب الأئمة المجتهدين، وما عساه يوجد منها لا يقرأ ولا<lb/>يفتي به ولا يرجع إليه. واتباع المقلد وتقليده باطل بحسب أصولكم، وأعذاركم عن<lb/>ذلك غير مسموعة.<lb/>ثانيًا: إن الزمان قد تغير وتغير العرف الذي بني عليه كثير من الأحكام،<lb/>وحدثت للدولة والأمة مصالح وحاجات كثيرة، لم تكن في زمن الأئمة ولا زمن<lb/>مدوني الفقه المنسوب إلى أصولهم ومذاهبهم في الاستنباط، وصارت عرضة<lb/>لمضار ومفاسد لم تكن في زمنهم فنعرف من كتبهم طرق درئها. فاضطررنا إلى<lb/>أحكام تناسب حال زمننا، وإننا ما صرنا أضعف الأمم بعد أن كنا أقواها؛ إلا بعد<lb/>جرينا في درء المفاسد وجلب المصالح في هذه الأزمنة الأخيرة بحسبها.<lb/>هذا، وإن أساس هذا الدستور هو أن تنتخب الأمة نوابًا عنها يكونون هم<lb/>أصحاب الشأن في الأحكام التي تساس بها، فعليها أن تختار أمثلهم وأعلمهم بالشرع<lb/>أحكامه ومقاصده، والرأي الراجح في مجلس الأمة للمسلمين كما قلنا آنفًا، فإذا<lb/>قرروا ما يخالف الشرع القطعي ولم تستبدل الأمة بهم من يعود إليه كان الإثم عليها<lb/>وعليهم، ولم يكن الدستور مانعًا لها ولهم من إقامة شرعهم. وأما في زمن الحكومة<lb/>المطلقة فلم يكن لها أن نقول ولا أن تعمل، وإن ضاع دينها كله وضاعت دنياها<lb/>معه.<lb/>وجملة القول: إن الأمة يمكنها بهذا الدستور أن تُحيي دينها ودنياها، فإن لم<lb/>تفعل كان الإثم عليها. نعم.. إنها لا تستطيع ذلك إلا بالتدريج كما نشأ الإسلام<lb/>وترقى بالتدريج. فكان شأنه إلى عهد صلح الحديبية سنة ست غير شأنه بعد فتح مكة<lb/>سنة ثمان، فلا ينبغي أن ننسى هذا.<lb/>الحرية والدين الإسلامي<lb/>الحرية تطلق على عدة معان بحسب العرف والاصطلاح، ولعل ما تسألون<lb/>عنه هو ما قرره القانون الأساسي الذي هو أصل الدستور وأساسه في المادتين 9<lb/>و10، والمراد منهما أنه ليس للحكومة - ولا لغيرها بالأولى - أن تعتدي على أحد<lb/>لقول يقوله أو عمل يعمله، أو تكلفه شيئًا من ذلك إلا ما يعينه القانون؛ لحفظ<lb/>الحقوق العامة والخاصة، فمَن كان في بلد حكومته دستورية يكون حرًّا غير مستعبد<lb/>لحكومتها ولا لأصحاب النفوذ والجاه فيها، آمنًا على نفسه من الاعتداء؛ ما دام<lb/>محافظًا على القانون الذي يحظر عليه الاعتداء في حريته على حرية غيره وحقوقه<lb/>فحماية الناس من التعدي عليهم موافق للشريعة الإسلامية كما قال عمر بن الخطاب<lb/>رضي الله عنه لعمرو بن العاص لما علم أن ولده ضرب غلامًا قبطيًّا: (منذ كم<lb/>تعبدتم الناس وقد ولدتهم أمهاتهم أحرارًا) فإذا أدخل معنى في الحرية ترك بعض<lb/>الحدود أو التعزيرات المجمع عليها، كانت الحرية حينئذ غير شرعية بجميع جزئيات<lb/>معناها، بل بعضها شرعي وبعضها غير شرعي وإن كان سلبيًّا، وليس في القانون<lb/>الأساسي تصريح بذلك. ولكن قد يكون هذا النقص مما يقصر فيه مجلس الأمة عند<lb/>وضع قانون الجزاء والذنب عليه، وللأمة أن تطالبه به.<lb/>أما ما علق بالأذهان من كون الحرية القانونية تبيح نشوز النساء عن رجالهن،<lb/>وعقوق الأولاد لوالديهم فغير صحيح.<lb/>(سؤال آخر)<lb/>ورد علينا استفتاء آخر في المسألة من <placeName>دمشق الشام</placeName>، يحيلنا فيه السائل على<lb/>مقالة نشرها المقتبس فيها لم نطلع عليها، فإذا كان في جوابنا مقنع له فيها؛ وإلا<lb/>فليعد السؤال وليرسل معه المقالة التي سأل عن موضوعها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) جمعت تلك المقالات في كتاب مستقل ثمنه خمسة قروش وأجرة البريد مضمونًا قرش ونصف.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p612" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2183.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استشارة غير المسلمين<lb/>والاستعانة بهم في الحرب</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>س 31 (من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>سيدي الأستاذ الشيخ محمد رشيد أفندي رضا الحسيني منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>المحترم.<lb/>بعد التحية إليكم؛ إنه قد اطلعت في عدد (263) من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الاتحاد</title> العثماني<lb/>الأغر، فرأيت في طليعته منشورًا لشيخ الإسلام، كان من ضمنه هذه الجملة (وقد<lb/>استشار نبينا في ظروف عديدة خطيرة أناسًا لم يكونوا يدينون بالإسلام وطلب صلى<lb/>الله عليه وسلم في الحروب معاونتهم ومساعدتهم) فأرجو أن تبينوا لنا مَن هم<lb/>المشاوَرون؟ وما هي تلك الحوادث التي وقعت فيها الاستشارة، كما أرجو بيان مَن<lb/>هم الذين طلب النبي (صلى الله عليه وسلم) معاونتهم ومساعدتهم في الحروب؟<lb/>أخذًا للحكمة وبيانًا لمن انتحل لنفسه التعصب الذميم، فتطهر بذلك نفسه، واتباعًا<lb/>للحق مولاي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خادم العلم الشريف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> راغب قباني<lb/>(ج) خرج النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - إلى الطائف في أول<lb/>الإسلام، وطلب من رؤساء أهلها حمايته من قريش؛ ليبلغ دعوة ربه فردوه. وكان<lb/>يخرج في المواسم إلى أسواق العرب يعرض نفسه على القبائل؛ ليحموه حتى يُبَلِّغَ<lb/>دعوة ربه، فكان بعضهم يرد ردًّا حسنًا وبعضهم يرد ردًّا سيئًا. ثم إنه بعد أن قوي<lb/>الإسلام استعان في الحديبية بعُيينة الخزاعي، فاتخذه عينًا على المشركين وكان<lb/>يومئذ مشركًا، ومن المعروف أن قصة الحديبية كانت في ذي القعدة سنة ست من<lb/>الهجرة، وكان مع النبي صلى الله عليه وسلم من المؤمنين ألف وأربع مائة أو<lb/>وخمس مائة، واستعان بصفوان بن أمية يوم حنين , وأخذ في خيبر برأي عزَّال<lb/>اليهودي فقطع مشرب القوم؛ ليخرجوا من حصنهم لمناجزته.<lb/>وفي مراسيل أبي داود عن الزهري أن النبي صلى الله عليه وسلم استعان<lb/>بناس من اليهود في خيبر فأسهم لهم، وهو ضعيف. وفي حديث ذي مخبر<lb/>(رضي الله عنه) عند أحمد وأبى داود قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يقول: ستصالحون الروم صلحًا وتغزون أنتم وهم قومًا من ورائكم، وكان النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم محالفًا لخزاعة، وكانت قريش محالفة لبكر، فاعتدى بنو بكر<lb/>على بني خزاعة وساعدتهم قريش بعد عهد الحديبية، فانتقض عهدهم وحاربهم<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بأصحابه لأجل ذلك، حتى فتح <placeName>مكة</placeName> عنوة، وخرجت<lb/>خزاعة معه على قريش.<lb/>لكن ورد في حديث عائشة عند أحمد ومسلم أن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - خرج قبل بدر، فلما كان بحرة الوبرة أدركه رجل قد كانت تذكر منه جرأة،<lb/>ونجدة قال: جئت لأتبعك فأصيب معك، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(تؤمن بالله ورسوله؟) قال لا، قال (فارجع فلن أستعين بمشرك) ثم ذكرت أنه<lb/>عاد مرتين بعد ذلك، فقال له مثل ما قال في المرة الأولى. وفي حديث خبيب بن عبد<lb/>الرحمن عن أبيه عن جده أنه استأذن النبي هو ورجل آخر من قومه في الغزوة<lb/>معه، فقال: (أسلمتما) ، قالا، لا.. فقال: (إنا لا نستعين بالمشركين على<lb/>المشركين) رواه الشافعي وأحمد والنسائي وغيرهم.<lb/>ومن هنا جاء الخلاف بين العلماء في جواز الاستعانة وعدمه، فنقل الجواز<lb/>عن الحنفية، وعن الشافعي منع الاستعانة بهم على المسلمين وجواز الاستعانة بهم<lb/>على أمثالهم. أما الجمع بين الروايات المختلفة فقد قال الحافظ ابن حجر في<lb/>التلخيص: إن أقرب ما قيل فيه أن الاستعانة كانت ممنوعة ثم رخص فيها،<lb/>قال: وعليه نَصَّ الشافعي، وأنت ترى أن جميع ما نقلناه من روايات<lb/>الاستعانة كان بعد غزوة بدر التي قال فيها:<lb/>(لن أستعين بمشرك) والعمدة في مثل هذه المسألة اتباع ما فيه المصلحة وهي<lb/>تختلف باختلاف الأحوال.<lb/>وأما استشارة النبي صلى الله عليه وسلم لغير المسلمين، فلعل شيخ الإسلام -<lb/>نفعنا الله بعلمه - يريد بها ما كان في أول الإسلام من استشارته - صلى الله عليه<lb/>وسلم - لعمه أبي طالب، ومن استشارة المنافقين بعد الهجرة؛ كاستشارة عبد الله بن<lb/>أُبِيّ في غزوة أحد، ومراجعته لحلفائه من اليهود في بعض المسائل المتعلقة<lb/>بالمحالفة؛ إن صح أن يسمي هذا استشارة. أما كونه - صلى الله عليه وسلم - كان<lb/>إذا عرض أمر يستشير فيه المشركين أو أهل الكتاب؛ ليستبين بمشاورتهم الرأي<lb/>فهو ما لا أعرفه ولا أظن أن شيخ الإسلام يريده. وقد علمت مما تقدم في<lb/>الكلام على الدستور أنه لا مانع من المشاورة، وإن مصلحة الأمة هي المحكمة<lb/>في مثل هذه المسألة , ولا شك أن مصلحة دولتنا في هذا العصر تقتضي إشراك جميع<lb/>شعوبها في المشاورة ووضع جميع القوانين , لا تقوم المصلحة بدون ذلك،<lb/>وهذا وحده كاف للجواز شرعًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p614" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2184.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنصار البدع والتقاليد وكتبهم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س 32) من صاحب الإمضاء في بتاوى (جاوه)<lb/>مولاي الأستاذ المصلح فضيلتلو أفندم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته أهل البيت، والمسؤول منكم إيفاء لما التزمتم<lb/>به من النصح لله ولكتابه ولرسوله وللمؤمنين؛ أن تفيدونا عن أسئلتنا هذه، فقد<lb/>عرفنا منكم الصدق وقوة الحجة وقطع ألسنة أئمة البدعة - أدامكم الله وزادكم<lb/>توفيقا -: إنها قد نبغت في هذه السنين رجال يدعون إلى الكتاب والسنة،<lb/>ويؤثرون ما كان عليه السلف الصالح على كثير من المنقول عن المتأخرين، وقد<lb/>كثر أصحابهم وعلت أصواتهم، ونرى على أقوالهم جلالة الحق ومسحة الصدق.<lb/>وقد غاظ أمرهم هذا أُناسًا عاشوا بترويج الرابطة والتوجه. وآخرين جمدوا<lb/>على ما قاله بعض مصنفي المتأخرين كابن حجر المكي، فاتخذوهم أربابًا من دون<lb/>الله، يحلون ما أحلوا ويحرمون ما حرموا، ويقدمون أقوالهم على قول الله تعالى،<lb/>وقول رسوله صلى الله عليه وآله وسلم، وأقوال كبار أصحابه، ورجالات التابعين<lb/>بإحسان، مع صحة النقل وانتفاء المعارض. وقد زعموا أن الواجب علينا هو<lb/>الأخذ بما قاله أولئك المصنفون، وأنه لا تجوز لنا مخالفتهم ولا نسبة السهو والغفلة<lb/>إليهم فضلاً عن الغلط، وأن خلاف ما قالوه بدعة وضلالة وفسوق مهما قويت<lb/>صحته، وكذا القائلون به من سلف الأمة وخلفها، وأن شيخ الإسلام ابن تيمية كبير<lb/>الفسقة، وأن من يسميه شيخ الإسلام فاسق أيضًا، بل حرموا الاستدلال من الكتاب<lb/>والسنة مطلقًا، وقالوا: لا يقرأهما أحد إلا بنية التبرك أو نحو الاستسقاء وإلا فهو<lb/>ضال مجرم! ! !<lb/>وإلى سيدي نبذة طبعها مصنفها حديثًا , عكف عليها عباده وفيها همز ولمز لا<lb/>نسأل عنهما، ولكن نرجوكم عدم غض النظر عما فيها من، التغرير، والتضليل،<lb/>وإطلاق المقيد، وتعميم الخاص، وإيراد الأحاديث الموضوعة، والتحكم في الدين<lb/>والافتراء على الله بالقول؛ هذا حلال وهذا حرام بدون حجة؛ ليكون ما تكتبونه<lb/>زاجرًا له ولأمثاله من الجهال المتعصبين، ومنفذًا لمن يقع في حبالتهم من العوام<lb/>والسذج من المؤمنين؛ ولتعلموا أن قصده من الكتابة الرد لما جاء في المنار من<lb/>نحو الفتيا في الغناء ومن المدح لشيخ الإسلام، ومن الإنحاء على البدع والتقليد، ثم<lb/>لغيركم بعد من الرسالة فصولاً أخرى، ولربما سكت عن الجواب لعذره ولا عذر<lb/>لجنابكم، ومع تلك الرسالة نموذج من فتاوى ذلك البعض في منع الترجمة للقرآن،<lb/>لم يأت على ما قاله فيها ببرهان، فنرجوكم بيان الحق في حكم الترجمة، والتفصيل<lb/>بين ما يترجم لبيان معناه للاستدلال به على مَن لا يفهم العربية، وما يترجم ليقرأ<lb/>به العاجز عن القراءة بالعربية، وما يترجم ليكون كالتفسير، وما يشترط لذلك،<lb/>وأن تشيروا بمَن كتب ترجمة بيان آي القرآن في كتبه بالفارسية وغيرها كالغزالي<lb/>والبهوبالي والدهلوي وغيرهم، ولكم منا جزيل الشكر، ومن الله وافر الأجر،<lb/>والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سائل خائف يحب إظهار الحق ويخشى السجن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. م<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>قد أرسل إلينا صاحب هذا السؤال رسالتين مطبوعتين في جاوه؛ مؤلفهما<lb/>عثمان بن عبد الله بن عقيل المستشار الديني لحكومة هولندا في جاوه , إحداهما في<lb/>النهي عن ترجمة القرآن، والثانية في مسائل المجتهدين والمقلدين والصوفية<lb/>والأولياء والصحابة والنصيحة والحب والبغض في الله، والورع وحفظ اللسان.<lb/>يكلفنا هذا السائل كما كلفنا غيره أن نقرأ هاتين الرسالتين، ونبين ما فيهما<lb/>من الخطأ ومخالفة الشريعة، كما كلفنا غيرهم من قبل مطالعة بعض كتب النبهاني<lb/>والرد عليها. وإن الكتب الحديثة وكذا القديمة المحشوة بالأباطيل والقول في دين الله<lb/>بغير علم؛ ككتب النبهاني وأمثاله أكثر من أن تحصى، فهل يكلف مثلي أن يقرأها<lb/>ويبين ما فيها من الخطأ والباطل؛ مهما كثر ذلك وتكرر؟ إن هذا من تكليف ما لا<lb/>يطاق، فحسبنا أن نبين الحق في مسائل الدين، ومنه يعلم أن كل ما خالفه باطل ,<lb/>وإن أكثر المسائل التي نسأل عنها من هاتين الرسالتين وكتب النبهاني قد بينا الحق<lb/>فيها بالدلائل الواضحة، فهل نكلف أن نعيد كل ما كتبناه، كلما تكرر السؤال عنه؟<lb/>على أن الرد على هؤلاء المقلدين المُتَهَوِّكِينَ مُشْكِلٌ؛ لكثرة تناقضهم ولضيعة<lb/>البرهان عندهم، كما قال الشاعر:<lb/>أقلد وجدي فليبرهن مفندي <gap resp="#org_MS"/> فما أضيع البرهان عند المقلد<lb/>فتراهم يحرمون الاهتداء بالكتاب والسنة والاستدلال بهما على المطالب،<lb/>ويدَّعون أن الله تعالى ما كلفنا إلا العمل بأقوال بعض الفقهاء المتأخرين؛ كابن حجر<lb/>الهيتمي والسبكي في دين عثمان بن عقيل مؤلف هاتين الرسالتين، ثم إنهم يستدلون<lb/>بعد ذلك بالكتاب والسنة، ويخالفون إمامهم ومقلدهم فيما اشترطه في نقل الأحاديث بلْه<lb/>الاستدلال بها. فقد ذكر ابن حجر في (ص 32) من فتواه الحديثية أنه لا يجوز لغير<lb/>المحدث رواية الأحاديث ونقلها بمجرد رؤيتها في الكتب، بل لا بُدَّ من نقلها من<lb/>كتب أهل الحديث الذين يميزون بين الصحيح وغيره , وابن عقيل هذا ينقل في<lb/>رسالته أحاديث من غير الكتب المعتمدة ولا يعزوها إلى أحد من الحفاظ ولا<lb/>إلى كتبهم، وفيها الموضوع والواهي الذي لا يحتج به والمحرف وهو لا يعرف<lb/>أصلها. ومن غرائب التهافت أنه عقد في رسالته فصلاً للأحاديث الموضوعة،<lb/>وذكر أنها أشد الأشياء خطرًا على الدين.<lb/>وممن يعدهم عمدة وحجة في الدين الغزالي، وقد شنع في الإحياء وما بعده<lb/>من كتبه على التقليد، والفقهاء الذين أعلى من ابن حجر مرتبة، فهل يأخذ برأيه<lb/>في ذلك وهو يحمد اتباع السلف، ويأمر بعد ذلك بالبدع التي تخالف سنتهم، ويعتمد<lb/>على أقوال الخلف وأعمالهم التي لم تكن في زمنهم.<lb/>كذلك تراه يعظم الصوفية ويأمر باتباعهم، والصوفية كلهم يتبرءون من التقليد<lb/>ويقولون: إنهم لا يأخذون دينهم إلا من عين الشريعة وهو كتاب الله وسنة رسوله<lb/>محمد صلى الله عليه وآله وسلم، وقد نقل في رسالته شيئًا من أقوالهم في ذلك،<lb/>ولهم في ذلك ما هو أصرح مما نقله وأوضح. فبماذا نحتج على مثل هذا المؤلف<lb/>وهو ليس من أهل الحجة والدليل؛ لأن هؤلاء هم الذين يسميهم هو وأمثاله<lb/>المجتهدين، ويقولون: إنهم قد انقرضوا، ولا يأتي الله بمثلهم، يقولون هذا<lb/>افتياتًا على الله وعلى الوجود بما لا يعلمون؟ ؟<lb/>ومن غريب تناقضهم أنهم على تبرؤهم من الاستدلال الذي هو الاجتهاد،<lb/>تراهم يحكمون في المسائل والوقائع حكم المجتهدين بمحض الجهل والهوى،<lb/>فيقولون: هذا حلال وهذا حرام، وهذا كفر وهذا إيمان، وهذا العالم على هدى<lb/>فيؤخذ بقوله، وهذا على ضلال فيرد قوله، فالأئمة المجتهدون لم يكونوا يجيزون<lb/>لأنفسهم أن يقولوا مثل هذا إلا بدليل، فكيف صار هؤلاء المتأخرون الجاهلون فوق<lb/>الأئمة؛ يقولون في دين الله تعالى بغير دليل، حتى كأن الله تعالى أَذِنَ لهم أن<lb/>يُشَرِّعُوا للناس من الدين ما شاؤوا.<lb/>إن مناقشة هؤلاء عبث، والرد عليهم قليل الجدوى في الغالب، ولا يمنع<lb/>إضلالهم للعامة التي تثق بهم؛ لموافقتهم لأهوائها في البدع والعادات الحاكمة عليها،<lb/>وإنما السبيل إلى ذلك أن يكثر العلماء الراسخون العارفون بدين الله تعالى، ويتولون<lb/>أمر التعليم والإرشاد، فمن أراد أن يسعى في إنقاذ المسلمين مما هم فيه من الجهل<lb/>والبدع ويردهم إلى أصل دينهم، فليسع في هذا، وهو ما يهتم به بعض أصحاب الغيرة المصلحين اليوم، وسيظهر أثره إن شاء الله تعالى عن قريب.<lb/>على أن المؤلفين الذين يفسدون بمصنفاتهم ولا يصلحون قسمان: قسم طبع<lb/>الله على قلوبهم، وجمدوا على ما اعتادوه وألفوه باسم الدين، وصار لهم به حظ من<lb/>المال والجاه حتى تودع منهم، ووقع اليأس من رجوعهم إلى الحق. وقسم آخر لا<lb/>يزال على شيء من نور الفطرة وسلامة القلب، فهؤلاء وإن سدوا على أنفسهم باب<lb/>الاستدلال لا يزالون محل رجاء، فهم يعودون إلى الحق إذا ظهر لهم نوره.<lb/>فلهؤلاء أقول:<lb/>إننا ندعوكم إلى كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى عليه وآله وسلم، فإن الله<lb/>تعالى لم ينزل عليكم غير هذا القرآن، ولم يرسل إليكم غير هذا الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم، وقد قال في كتابه: إنه أكمل لكم دينكم، فكل من زاد في الدين شيئًا<lb/>فهو غير مذعن لقوله تعالى: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) ، ولا قول<lb/>نبيه صلى الله عليه وسلم في حديث أبي ثعلبة الذي حسنه النووي في الأربعين<lb/>وصححه ابن الصلاح (إن الله فرض فرائض فلا تضيعوها، وَحَدَّ حدودًا فلا<lb/>تعدوها، وحرم أشياء فلا تنتهكوها، وسكت عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا<lb/>تسألوا عنها) .<lb/>ندعوكم إلى معرفة الكتاب والسنة والاهتداء بهما، وأن تستعينوا على فهمها<lb/>بما كتبه خدمتهما من أئمة الفقه والحديث والتفسير واللغة، لا نتهاكم عن الاستهداء<lb/>والاستعانة بكلام هؤلاء الأئمة بل ندعوكم إليه , ولكن لا تجعلوا كلام هؤلاء العلماء<lb/>شرعًا مقصودًا لذاته وتتركوا الأصل الذي كتبوا ما كتبوا لأجل خدمته وبيانه، حتى<lb/>يصير نسيًا منسيًا فيصدق عليكم ما نعاه القرآن على من قبلكم؛ بأنهم نبذوا كتاب<lb/>الله وراء ظهورهم.<lb/>أجمع سلف الأمة ومنهم الأئمة الأربعة على تحريم التقليد، ونصوصهم في<lb/>ذلك مشهورة، ذكرنا كثيرًا منها في (محاورات المصلح والمقلد) ، ثم جاء<lb/>المصنفون المقلدون فقالوا بوجوب التقليد للعاجز عن الاجتهاد. ولكنهم أجمعوا<lb/>على أنه لا يجوز تقليد المقلد، وإنما يجب تقليد الأئمة المجتهدين , ثم جاء<lb/>المتأخرون يقولون بوجوب اتباع مثل ابن حجر وغيره من المقلدين، فإذا كان<lb/>قول مثل ابن حجر بوجوب التقليد ليس حجة عند أحد، فهل يكون كلام مقلديه مما<lb/>يعتد به وهو كلام مقلد المقلد الذي لا يفهم الكتاب والسنة، ولا يعرف كلام مَن يقول<lb/>إنهم هم الذين فهموهما وبينوهما وهم الأئمة المجتهدون؟ ؟<lb/>يدعي الشيخ عثمان بن عقيل وأمثاله في جاوه وحضرموت أنهم متبعون<lb/>للإمام الشافعي رضي الله عنه. ولكن الشافعي نص في كتبه على منع التقليد،<lb/>فكيف يكون المقلد متبعًا له! ؟<lb/>طبع في هذه الأيام كتاب الأم له مع رسالته في الأصول، وطبع على هامشه<lb/>مختصر صاحبه إسماعيل بن يحيى المزني فلينظروا كيف بدأ المزني مختصره<lb/>بقوله بعد البسملة: (اختصرت هذا الكتاب من علم محمد بن إدريس الشافعي -<lb/>رحمه الله - ومن معنى قوله لأُقَرِّبه على من أراده مع إعلامية نهيه عن تقليده<lb/>وتقليد غيره لينظر فيه لدينه، ويحتاط فيه لنفسه وبالله التوفيق) .<lb/>فالأئمة رضي الله عنهم ما تصدوا لبيان الكتاب والسنة؛ إلا ليعينوا الناس<lb/>على فهمهما، ولم يقصدوا أن يكون كلامهم شرعًا يعمل به ويترك الكتاب والسنة؛<lb/>استغناء به عنهما، فهم معلمون للكتاب والسنة لا شارعون، فينبغي أن نستعين<lb/>بكلامهم على الفهم ونعمل بما فهمنا.<lb/>ذكر الشيخ عثمان في الفصل الثالث أن الأئمة أهل الاجتهاد المطلق مبينون<lb/>للكتاب والسنة، والعلماء أهل الاجتهاد في مذاهب الأئمة مبينون لكلام الأئمة<lb/>كالغزالي، وأهل الترجيح والفتوى كابن حجر مبينون لكلام أهل الاجتهاد في<lb/>المذهب، فهو يعترف بأن أصل الدين وأساسه كتاب الله، وأن السنة مبينة لما أُجمل<lb/>فيه، وأن الأئمة مبينون للسنة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ويرى هو وأمثاله أن الواجب على<lb/>جميع المسلمين الآن اتباع أصحاب الطبقة الأخيرة من المبينين كابن حجر، فلنا مع<lb/>هؤلاء أسئلة:<lb/>(1) إن علماء الأصول قالوا: إن الوجوب هو حكم الله المقتضي للفعل<lb/>اقتضاء جازمًا، فمن أين أخذتم هذا الحكم الإلهي باتباع طبقة ابن حجر، وهذه<lb/>الطبقة لم توجد إلا بعد انقراض الأئمة الذين فهموا الكتاب والسنة والطبقة التي<lb/>فهمت كلامهم؟<lb/>(2) إن بعض العلماء جعلوا الطبقات ستة، والأخيرة التي يعتمد عليها هي<lb/>طبقة الناقلين الذين لا يعتد بفهمهم ولا ببحثهم كما بينه ابن عابدين في رسم المفتي،<lb/>فإذا أراد بعض العقلاء المستقلين من الإفرنج أن يدخل في دينكم؛ فكيف تقنعونه<lb/>بوجوب اتباع الطبقة الثالثة أو السادسة مع إقراركم بأنها لا تفهم أصل الدين، وإنما<lb/>تفهم عبارات طبقة فوقها أو تنقلها، وتلك الطبقة لا تفهم أيضًا بنفسها أصل الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ؟<lb/>(3) إذا سلمنا لكم ما تقولون في هذه الدرجات من البيان، وإنكم أهل لأن<lb/>توجبوا على الأمة حكمًا شرعيًّا لم يوجبه الله ولا رسوله ولا الصحابة، والأئمة<lb/>الذين فهموا كلامهما؛ وهو إيجاب اتباع هذه الطبقة من مقلدي المقلدين فيما سميتموه<lb/>بيانًا لبيان بيان بيان أصل الدين، أفلا يجب أن يكون بين هذه الطبقات من البيان<lb/>وبين الأصل المبين اتصال؛ يعلم منه أنه بيان له ويزداد الأصل اتضاحًا وجلاء؟<lb/>أليس بهذا الاتصال يعقل أن يكون كلامهم بيانًا، ولا يمكن أن يعقل ذلك بدونه؟<lb/>(4) هل يعقل أن يحتاج كلام الله الذي سماه بيانًا وتبيانًا، مع زيادة بيان<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم له بأفعاله وأقواله إلى كل هذه الطبقات من المبينين؟<lb/>ألا ينافي هذا الاحتياج كونه بيانًا وتبيانًا، وكون الدين قد كمل قبل وفاة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>(5) إذا رأينا في كتاب الله وسنة رسوله الصحيحة الثابتة عندنا حكمًا فهمناه<lb/>وعقلناه، ورأينا في كلام مثل ابن حجر ما يخالفه فهل يفرض الله علينا أن نترك<lb/>كلامه وسنة رسوله إلى كلام مثل ابن حجر؛ لأنه مُبَيِّنٌ لكلامِ مثل السبكي المُبِّينِ<lb/>لكلام مثل الشافعي المُبَيِّنِ للكتاب والسنة؟ فنترك الأصل الصريح الواضح إلى كلام<lb/>يخالفه؛ بناء على أنه مبين له في الدرجة الرابعة من البيان؟ ؟ هل يقول عاقل أو<lb/>مجنون: إن بيان الشيء يكون بخلافه ونقيضه. لو كان هذا السؤال مبنيًّا على<lb/>شيء مفروض لصح أن يكون ناقصًا لقاعدتهم، فكيف وهو مبني على أساس ثابت؛<lb/>وهو أن في كلام الفقهاء كثيرًا من المسائل المخالفة لنصوص الدين، لا سيما<lb/>الأحاديث الصحيحة، أخذوها من قواعدهم أو من ترجيح حديث ضعيف على<lb/>صحيح أو العمل به ابتداء فأخطأوا، وما كانوا معصومين , وقد أورد ابن القيم في<lb/>(إعلام الموقعين) أكثر من سبعين شاهدًا على ذلك، فتراجع فيه أو في المجلد<lb/>السادس من المنار. ومن هذه المخالفات ما هو للشافعية وهو أقلها - ومنها ما هو<lb/>لغيرهم.<lb/>وليس هذا بالأمر بالغريب؛ فإن الأئمة أنفسهم كانوا يقولون القول ثم يظهر<lb/>لهم خطؤه فيرجعون عنه، كما رجع الشافعي عن مذهبه القديم إلى مذهبه الجديد،<lb/>وكما رجع علماء مذهبه إلى بعض المسائل من مذهبه القديم فأفتوا بها ترجيحًا لها<lb/>على الجديد؛ لظهور دلائل تؤيدها، وكما رجحوا بعض مسائل مخالفة للمذهب<lb/>مطلقًا؛ كقول النووي في شرح صحيح مسلم: إن الراجح من حيث الدليل أن<lb/>نجاسة الخنزير كغيرها من النجاسات في الغسل، وكفتوى الغزالي بعدم تنجس الماء<lb/>القليل إلا بتغير أحد أوصافه من النجاسة، وكما صرح الإمام مالك عند موته: بأنه<lb/>كان يرى الرأي في المسألة ثم يظهر له خطؤه فيه فيرجع عنه، وبكى لأجل ذلك<lb/>حين بلغه أن الناس أخذوا بقوله وقلدوه فيه، وكما رجع بعض الصحابة عن خطإهم<lb/>وهم أعظم من هؤلاء الأئمة وأعلم؛ كرجوع عمر (رضي الله عنه) في مسألة<lb/>المهور إلى قول المرأة التي ردت عليه؛ وهو يخطب في المسجد. فكل أحد من<lb/>العلماء عرضة للخطأ فيما يقوله؛ لأنه غير معصوم فيه؛ إما لنسيان الدليل كما نسي<lb/>عمر قوله تعالى: {وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20)<lb/>فأراد أن يحدد المهر بمثل مهور بنات النبي صلى الله عليه وسلم، وإما لعدم علمه به؛<lb/>لأنه لم يكن كل صحابي حافظًا لكل القرآن، وأما لعدم فهمه له، كما أخطأ بعض<lb/>الصحابة في فهم المراد من الخيط الأبيض والخيط الأسود، وفي فهم كيفية تيمم الجنب، وغيرهم أولى بمثل هذا الخطأ في الفهم.<lb/>فإذا كان كل أحد من علماء الأمة عرضةً للخطأ فيما يقوله؛ لما ذكرنا، وما لم<lb/>نذكر من الأسباب والشواهد، فلا جرم أن كل من يأخذ بقوله من غير أن يعرف<lb/>أصله من الكتاب والسنة هو عرضة لهذا الخطأ، ولهذا قال أبو حنيفة وغيره: لا<lb/>يجوز لأحد أن يأخذ بقولنا ما لم يعلم من أين قلناه.<lb/>ونتيجة هذا كله أن كلام الأئمة يستعان به على فهم الكتاب والسنة ولا يترك<lb/>الكتاب والسنة له، بل يجعل فهمهما هو المقصود بالذات والعمدة في الاهتداء، ولا<lb/>تترك الأمة تعلمهما والفقه فيهما قط، ولا تهمل كلام أئمة العلماء والانتفاع بما فتح<lb/>الله عليهم من الفهم فيهما، مع البصيرة التي هي شأن المؤمنين.<lb/>فنطلب من هؤلاء المعارضين لنا في الدعوة إلى الاهتداء بكتاب الله عز وجل<lb/>وسنة رسوله صلى الله عليه وآله وسلم التي جرى عليها سلف الأمة؛ أن يجيبونا<lb/>عن هذه الأسئلة.<lb/>أما طعن السيد عثمان بن عقيل في شيخ الإسلام ابن تيمية؛ لأن مثل ابن<lb/>حجر الهيتمي طعن فيه، فنقول فيه كلمات تكفي لرجوعه عنه وتوبته؛ إن كان قال<lb/>ذلك عن سوء فهم لا عن سوء قصد كما نظن فيه؛ ترجيحًا للخير على الشر وهي:<lb/>(1) إذا كنتم تقبلون طعن العلماء بعضهم في بعض مطلقًا، وتضللون كل<lb/>من طعن فيه، فإنه لا يسلم لكم أحد من أئمتكم؛ لا في الفقه كالشافعي، ولا في<lb/>الحديث كالبخاري، ولا في الكلام كالأشعري، ولا في التصوف كالشاذلي، وابن<lb/>عربي، ولا من المتفننين كالغزالي، كما هو مبين في كتب التاريخ والتراجم ونقله<lb/>معتمدكم الشعراني في أول كتاب اليواقيت والجواهر وغيره من كتبه، وذكر التاج<lb/>السبكي طائفة منه في طبقاته، ومنها أنهم طعنوا في والده التقي السبكي الذي هو<lb/>عمدتكم في تخطئة ابن تيمية.<lb/>(2) إذا كنتم تسلمون معنا؛ بأنه لا يجوز أن يضلل كل من طعنوا فيه،<lb/>ولا أن يتبع كل طاعن في طعنه، فإما إن تسكتوا عن الطعن في العلماء ولا<lb/>تخوضوا فيه وهو الأسلم لأمثالكم، وإما أن تبحثوا عن سبب الطعن وتُحَكِّمُوا فيه<lb/>الدليل، وأنتم لا تدَّعون أهلية الحكم بين مثل ابن تيمية والتقي السبكي.<lb/>(3) إذا كنتم ترون أنفسكم أهلاً لهذه المحاكمة، فلا يكون حكمكم عادلاً كما<lb/>أمر الله من يحكم بين الناس أن يحكم بالعدل، إلا إذا اطلعتم على ما كتبه ابن<lb/>تيمية في المسائل التي أنكرها عليه السبكي وغيره من المعاصرين له (دع ما نسبه<lb/>إليه من بعدهم زورًا وبهتانًا) ورأيتم أدلته، ثم اطلعتم على كلام خصمه وأدلته ,<lb/>وأما الحكم على شخص بمجرد سماع كلام خصمه فهو ظلم بيَّن كما هو بديهي.<lb/>(4) إن ما عزاه ابن حجر الهيتمي إلى ابن تيمية من القول بأن الرب تعالى<lb/>محل للحوادث، وأن القرآن محدث، وأن العالم قديم بالنوع، ومن القول بالجسمية<lb/>والجهة، وبأن الرسول صلى الله عليه وسلم لا جاه له؛ كل ذلك مكذوب على ابن<lb/>تيمية، وكتبه الكثيرة مصرحة بخلاف ذلك، ولم نر في كتب أحد من علماء الإسلام<lb/>مثل ما رأينا في كتبه من الدلائل والبراهين على نفي هذه الأباطيل وتفنيدها فإما أن<lb/>يكون ابن حجر قد سمع تلك المطاعن من بعض الكاذبين فصدقها؛ وهو المرجح<lb/>عندنا، وإما أن يكون هو الذي افتجر ذلك عليه؛ وهو ما لا نظنه في مثله،<lb/>وإما أن يكون ذلك مدسوسًا على ابن حجر، وقد دس المفسدون كثيرًا في الكتب كما<lb/>بيَّن ذلك معتمدكم الشعراني. ومهما كان سبب تلك المطاعن فهي لا قيمة لها مع<lb/>استفاضة كتب الرجل بخلافها، وقد طبع الكثير منها ولله الحمد؛ ومنه رسالة<lb/>التوسل والوسيلة التي نقلنا منها نبذة في تفسير الجزء الماضي فيها؛ إثبات الجاه<lb/>للنبي (صلى الله عليه وسلم) ، وننقل في هذا الجزء نموذجًا آخر منها؛ فعليكم أن<lb/>تطلعوا على هذه الكتب، إن كنتم للحق تطلبون.<lb/>(5) إن كلام مثل ابن حجر في ابن تيمية مُعارَض بكلام مَن هو أعلم منه<lb/>بالرجال، وبما قيل فيهم كَسَمِيِّهِ الحافظ ابن حجر العسقلاني وهو شيخ شيوخه<lb/>وأعلمهم بالرجال، فانظروا ماذا قال في ابن تيمية في كتابه طبقات الحفاظ وغيره من<lb/>كتبه. وبمثل قوله فيه وثنائه عليه واعترافه له بمشيخة الإسلام قال: وأثنى واعترف<lb/>أكابر الحفاظ في عصره وبعد عصره وشهدوا له بالاجتهاد المطلق.<lb/>(6) إن كتب ابن تيمية أكبر شهادة من كل أولئك العلماء على كون الرجل<lb/>وصل إلى رتبة الاجتهاد المطلق، وقصارى ابن حجر أنه في رتبة المرجحين في<lb/>فقه الشافعية.<lb/>فأين الثريا وأين الثرى <gap resp="#org_MS"/> وأين معاوية من علي<lb/>هذا ما ننبه إليه السيد عثمان صاحب رسالة فصل الخطاب التي أرسلت إلينا<lb/>حديثًا، ونقول: إننا نحسن الظن فيه؛ وإن جاءنا فيه مطاعن كثيرة من علماء بلاده،<lb/>قالوا فيها: إنه عون الظالمين ونصير المستبدين.. وإننا بما يغلب علينا من حسن<lb/>الظن فيه؛ نرى إذا تدبر كَلامَنا هذا رضيه وأذعن له إن رآه حقًّا كما نرى ونعتقد،<lb/>وإن رأى فيه شيئًا باطلاً بينه لنا بالدليل؛ عملاً بوجوب النصيحة والأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر.<lb/>والفرق بيننا وبين المنكرين علينا أننا لا نقول شيئًا بغير دليل، وأننا نصرح<lb/>على رؤوس الأشهاد بأننا نرجع إلى الحق إذا ظهر لنا دليله. وإنهم يقولون بغير<lb/>دليل، وإذا قامت عليهم الحجة أعرضوا وأدبروا، وولوا واستكبروا، إلا من كان<lb/>منهم مخلصًا في إنكاره، فإنه يرجع إلى الحق إذا ظهر، وكان الله للأوابين غفورًا.<lb/>ثم نقول لصاحب السؤال ولأمثاله الذين يكلفوننا المرة بعد المرة الرد على<lb/>الطاعنين في شيخ الإسلام ابن تيمية بالتفصيل: عليكم بالكتاب الجديد الذي<lb/>استقصى ذلك وطبع في هذا العام المسمى: (غاية الأماني في الرد على النبهاني) ،<lb/>وهو مجلدان كبيران لأحد علماء <placeName>العراق</placeName> الأعلام.<lb/>هذا - وأما ترجمة القرآن فلنا فيها فتوى طويلة نشرت في المجلد الحادي<lb/>عشر، فتراجع فيه (268) ، فإنها تغني عن قراءتنا للرسالة التي كتبها الشيخ<lb/>عثمان وبيان خطأها من صوابها.<lb/>***<lb/>تنبيه للمستفتين<lb/>إن من أسباب إغفال بعض الأسئلة أو تأخيرها زمنًا طويلاً لا يجاب عنها،<lb/>وضع السائل إياها في ضمن خطاب يتكلم فيه عن أمور أخرى؛ كالاشتراك في<lb/>المنار، أو طلب بعض الكتب. فأمثال هذه الخطابات تحفظ في أوراق حسابات<lb/>المنار أو حساب المكتبة، ولا نجد في الغالب وقتًا لنسخ السؤال منها , وأما الأسئلة<lb/>التي تكتب في ورقة مستقلة فإنها تحفظ في ظرف وحدها، ثم تعطى للمطبعة عند<lb/>إرادة الجواب عنها، فلا تكلفنا أن ننسخها. فعلى المستفتين أن يكتبوا أسئلتهم في<lb/>ورقة على حدتها إذا أحبوا أن لا تغفل ولا تؤخر كثيرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p624" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2185.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من كتاب التوسل والوسيلة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لشيخ الإسلام ابن تيمية الذي طبع في هذه الأيام. قال بعد بحث وتحقيق ما<lb/>نصه:<lb/>إذا عرف هذا، فقد تبين أن لفظ الوسيلة والتوسل فيه إجمال واشتباه، يجب<lb/>أن تُعْرَف معانيه، ويعطى كل ذي حق حقه، فيعرف ما ورد به الكتاب والسنة من<lb/>ذلك ومعناه، وما كان يتكلم به الصحابة ويفعلونه ومعنى ذلك، ويعرف ما أحدثه<lb/>المحدثون في هذا اللفظ ومعناه، فإن كثيرًا من اضطراب الناس في هذا الباب هو<lb/>بسبب ما وقع من الإجمال والاشتراك في الألفاظ ومعانيها، حتى تجد أكثرهم لا<lb/>يعرف في هذا الباب فصل الخطاب.<lb/>فلفظ الوسيلة مذكور في القرآن في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا<lb/>اللَّهَ وَابْتَغُوا إِلَيْهِ الوَسِيلَةَ} (المائدة: 35) وفي قوله تعالى: {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ<lb/>زَعَمْتُم مِّن دُونِهِ فَلاَ يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنكُمْ وَلاَ تَحْوِيلاً * أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ<lb/>يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ<lb/>كَانَ مَحْذُوراً} (الإسراء: 56-57) فالوسيلة التي أمر الله أن تبتغى إليه، وأخبر<lb/>عن ملائكته وأنبيائه أنهم يبتغونها إليه هي ما يتقرب به إليه من الواجبات<lb/>والمستحبات، فهذه الوسيلة التي أمر الله المؤمنين بابتغائها تتناول كل واجب<lb/>ومستحب، وما ليس بواجب ولا مستحب لا يدخل في ذلك، سواء كان محرمًا أو<lb/>مكروهًا أو مباحًا، فالواجب والمستحب هو ما شرعه الرسول فأمر به أمر إيجاب<lb/>أو استحباب، وأصل ذلك الإيمان بما جاء به الرسول، فجماع الوسيلة التي أمر الله<lb/>الخلق بابتغائها هو التوسل إليه باتباع ما جاء به الرسول، لا وسيلة لأحد إلى الله<lb/>إلا ذلك.<lb/>الثاني لفظ الوسيلة في الأحاديث الصحيحة؛ كقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(سلوا الله لي الوسيلة، فإنها درجة في الجنة، لا تنبغي إلا لعبد من عباد الله،<lb/>وأرجو أن أكون أنا ذلك العبد، فمن سأل الله لي الوسيلة حلت عليه شفاعتي يوم<lb/>القيامة) ، وقوله: مَن قال حين يسمع النداء: اللهم رب هذه الدعوة التامة،<lb/>والصلاة القائمة، آت محمدًا الوسيلة والفضيلة، وابعثه مقامًا محمودًا الذي وعدته،<lb/>إنك لا تخلف الميعاد، حلت له الشفاعة فهذه الوسيلة للنبي صلى الله عليه وسلم<lb/>خاصة، وقد أمرنا أن نسأل الله له هذه الوسيلة، وأخبر أنها لا تكون إلا لعبد من<lb/>عباد الله، وهو يرجو أن يكون ذلك العبد، وهذه الوسيلة أمرنا أن نسألها للرسول،<lb/>وأخبرنا أن من سأل له الوسيلة فقد حلت عليه الشفاعة يوم القيامة؛ لأن الجزاء من<lb/>جنس العمل، فلما دعوا للنبي صلى الله عليه وسلم استحقوا أن يدعو هو لهم، فإن<lb/>الشفاعة نوع من الدعاء كما قال: إنه من صلى عليه مرة صلى الله عليه بها عشرًا.<lb/>وأما التوسل بالنبي صلى الله عليه وسلم والتوجه به في كلام الصحابة،<lb/>فيريدون به التوسل بدعائه وشفاعته. والتوسل به في عرف كثير من المتأخرين<lb/>يراد به الإقسام به والسؤال به، كما يقسمون بغيره من الأنبياء والصالحين ومن<lb/>يعتقدون فيه الصلاح.<lb/>وحينئذ فلفظ التوسل به يراد به معنيان صحيحان باتفاق المسلمين، ويراد به<lb/>معنى ثالث لم ترد به سنة، فأما المعنيان الأولان الصحيحان باتفاق العلماء فأحدهما<lb/>هو أصل الإيمان والإسلام؛ وهو التوسل بالإيمان به وبطاعته، والثاني دعاؤه<lb/>وشفاعته كما تقدم، فهذان جائزان بإجماع المسلمين، ومِن هذا قول عمر بن<lb/>الخطاب: اللهم، إنا كنا إذا أجدبنا توسلنا إليك بنبينا فتسقينا، وإنا نتوسل إليك بعم<lb/>نبينا فاسقنا , أي: بدعائه وشفاعته وقوله تعالى: {وَابْتَغُوا إِلَيْهِ الوَسِيلَةَ} (المائدة: 35) أي: القربة إليه بطاعته، وطاعة رسوله طاعته، قال تعالى:<lb/>{مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّهَ} (النساء: 80) فهذا التوسل الأول هو أصل<lb/>الدين، وهذا لا ينكره أحد من المسلمين.<lb/>وأما التوسل بدعائه وشفاعته كما قال عمر فإنه توسل بدعائه لا بذاته؛ ولهذا<lb/>عدلوا عن التوسل به إلى التوسل بعمه العباس. ولو كان التوسل هو بذاته لكان هذا<lb/>أولى من التوسل بالعباس، فلما عدلوا عن التوسل به إلى التوسل بالعباس؛ علم أن<lb/>ما يفعل في حياته قد تعذر بموته، بخلاف التوسل الذي هو الإيمان به والطاعة له<lb/>فإنه مشروع دائمًا.<lb/>فلفظ التوسل يراد به ثلاثة معان: أحدها: التوسل بطاعته؛ فهذا فرض لا<lb/>يتم الإيمان إلا به. والثاني: التوسل بدعائه وشفاعته؛ وهذا كان في حياته، ويكون<lb/>يوم القيامة يتوسلون بشفاعته. والثالث: التوسل به؛ بمعنى الإقسام على الله بذاته<lb/>والسؤال بذاته، فهذا هو الذي لم تكن الصحابة يفعلونه في الاستسقاء ونحوه، لا في<lb/>حياته، ولا بعد مماته، لا عند قبره، ولا غير قبره، ولا يعرف هذا في شيء من<lb/>الأدعية المشهورة بينهم , وإنما ينقل شيء من ذلك في أحاديث ضعيفة مرفوعة<lb/>وموقوفة، أو عن من ليس قوله حجة كما سنذكر ذلك إن شاء الله تعالى، وهذا هو<lb/>الذي قال أبو حنيفة وأصحابه: إنه لا يجوز ونهوا عنه، حيث قالوا: لا يسأل<lb/>بمخلوق، ولا يقول أحد أسألك بحق أنبيائك. قال أبو الحسين القدوري في كتابه<lb/>الكبير في الفقه المسمى بشرح الكرخي في باب الكراهة: وقد ذكر هذا غير واحد<lb/>من أصحاب أبي حنيفة , قال بشر بن الوليد حدثنا أبو يوسف قال: قال أبو حنيفة:<lb/>لا ينبغي لأحد أن يدعو الله إلا به، وأكره أن يقول بمعاقد العز من عرشك، أو<lb/>بحق خلقك , وهو قول أبي يوسف، قال أبو يوسف: بمعقد العز من عرشه هو الله،<lb/>فلا أكره هذا، وأكره أن يقول بحق فلان أو بحق أنبيائك ورسلك وبحق البيت<lb/>الحرام والمشعر الحرام. قال القدوري المسألة بخلقه لا تجوز؛ لأنه لا حق للخلق<lb/>على الخالق، فلا تجوز وفاقًا , وهذا الذي قاله أبو حنيفة وأصحابه مِن أن الله لا<lb/>يسأل بمخلوق له معنيان: أحدهما هو موافق لسائر الأئمة الذين يمنعون أن يقسم<lb/>أحد بالمخلوق، فإنه إذا منع أن يقسم على مخلوق بمخلوق فلأن يمنع أن يقسم على<lb/>الخالق بمخلوق أولى وأحرى. وهذا بخلاف إقسامه سبحانه بمخلوقاته كالليل إذا<lb/>يغشى، والنهارإذا تجلى، والشمس وضحاها، والنازعات غرقًا، والصافات صفًّا،<lb/>فإن إقسامه بمخلوقاته يتضمن من ذكر آياته الدالة على قدرته وحكمته ووحدانيته ما<lb/>يحسن معه إقسامه بخلاف المخلوق، فإن إقسامه بالمخلوقات شرك بخالقها، كما في<lb/>السنن عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (من حلف بغير الله فقد<lb/>أشرك) وقد صححه الترمذي وغيره وفي لفظ (فقد كفر) وقد صححه الحاكم، وقد<lb/>ثبت عنه في الصحيحين أنه قال: (من كان حالفًا فليحلف بالله) وقال: (لا تحلفوا<lb/>بآبائكم؛ فإن الله ينهاكم أن تحلفوا بآبائكم) وفي الصحيحين عنه أنه قال: (من حلف<lb/>باللاتي والعزى فليقل لا إله إلا الله) وقد اتفق المسلمون على أنه من حلف<lb/>بالمخلوقات المحترمة أو بما يعتقد هو حرمته؛ كالعرش والكرسي والكعبة، والمسجد<lb/>الحرام والمسجد الأقصى ومسجد النبي صلى الله عليه وسلم، والملائكة<lb/>والصالحين والملوك، وسيوف المجاهدين وترب الأنبياء والصالحين، وإيمان<lb/>السدق، وسراويل الفتوة وغير ذلك، لا ينعقد يمينه، ولا كفارة في الحلف بذلك.<lb/>والحلف بالمخلوقات حرام عند الجمهور وهو مذهب أبي حنيفة، وأحد القولين<lb/>في مذهب الشافعي وأحمد، وقد حكي إجماع الصحابة على ذلك , وقيل هي مكروهة<lb/>كراهية تنزيه، والأول أصح، حتى قال عبد الله بن مسعود وعبد الله بن عباس<lb/>وعبد الله بن عمر لأن أحلف بالله كاذبًا أحب إليَّ أن أحلف بغير الله صادقًا؛ وذلك لأن<lb/>الحلف بغير الله شرك والشرك أعظم من الكذب , وإنما نعرف النزاع في الحلف<lb/>بالأنبياء، فعن أحمد في الحلف بالنبي صلى الله عليه وسلم روايتان: أحدهما لا<lb/>ينعقد اليمين به كقول الجمهور: مالك وأبي حنيفة والشافعي، والثانية ينعقد<lb/>اليمين به، واختار ذلك طائفة من أصحابه كالقاضي وأتباعه , وابن المنذر وافق<lb/>هؤلاء. وقصر أكثر هؤلاء النزاع في ذلك على النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>خاصة، وعدّى ابن عقيل هذا الحكم إلى سائر الأنبياء , وإيجاب الكفارة بالحلف<lb/>بمخلوق، وإن كان نبيًّا قول ضعيف في الغاية مخالف للأصول والنصوص،<lb/>فالإقسام به على الله والسؤال به بمعنى الإقسام هو من هذا الجنس.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ثم حقق المصنف مسألة سؤال الله بما ليس سببًا للإجابة؛ كسؤاله بخلقه،<lb/>وسؤاله بما هو سبب شرعي للإجابة؛ كالإيمان والطاعة. وقد أودعنا بعض كلامه<lb/>في تفسير الجزء الماضي (السابع) ، ثم قال من فتوى أفتاها بمصر ما نصه:<lb/>فأما التوسل بذاته في حضوره أو مغيبه أو بعد موته مثل الإقسام بذاته أو<lb/>بغيره من الأنبياء أو السؤال بنفس ذواتهم لا بدعائهم، فليس هذا مشهورًا عند<lb/>الصحابة والتابعين؛ بل عمر بن الخطاب ومعاوية بن أبي سفيان ومن بحضرتهما<lb/>من أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وسلم - والتابعين لهم بإحسان لما أجدبوا<lb/>استسقوا وتوسلوا واستشفعوا بمن كان حيًّا؛ كالعباس وكيزيد بن الأسود، ولم<lb/>يتوسلوا ولم يستشفعوا ولم يستسقوا في هذه الحال بالنبي صلى الله عليه وسلم، لا<lb/>عند قبره، ولا غير قبره بل عدلوا إلى البدل كالعباس وكيزيد، بل كانوا يصلون<lb/>عليه في دعائهم، وقد قال: عمر: اللهم، إنا كنا نتوسل إليك بنبينا فتسقينا، وإنَّا<lb/>نتوسل إليك بعمِّ نبينا فَاسْقِنَا , فجعلوا هذا بدلاً عن ذاك؛ لما تعذر أن يتوسلوا به<lb/>على الوجه المشروع الذي كانوا يفعلونه، وقد كان من الممكن أن يأتوا إلى قبره<lb/>ويتوسلوا هناك، ويقولوا في دعائهم بالجاه ونحو ذلك من الألفاظ التي تتضمن القسم<lb/>بمخلوق على الله عز وجل أو السؤال به، فيقولون: نسألك أو نقسم عليك بنبيك أو<lb/>بجاه نبيك، ونحو ذلك مما يفعله بعض الناس.<lb/>وروى بعض الجهال عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: إذا سألتم<lb/>الله فاسألوه بجاهي، فإن جاهي عند الله عظيم وهذا الحديث كذب ليس في شيء من<lb/>كتب المسلمين التي يعتمد عليها أهل الحديث، ولا ذكره أحد من أهل العلم بالحديث<lb/>مع أن جاهه عند الله تعالى أعظم من جاه جميع الأنبياء والمرسلين، وقد أخبرنا سبحانه عن موسى وعيسى عليهما السلام أنهما وجيهان عند الله فقال تعالى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ آذَوْا مُوسَى فَبَرَّأَهُ اللَّهُ مِمَّا قَالُوا وَكَانَ عِندَ<lb/>اللَّهِ وَجِيهاً} (الأحزاب: 69) .<lb/>وقال تعالى: {إِذْ قَالَتِ المَلائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِّنْهُ اسْمُهُ المَسِيحُ<lb/>عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ وَجِيهاً فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ وَمِنَ المُقَرَّبِينَ} (آل عمران: 45) فإذا<lb/>كان موسى وعيسى وجيهين عند الله عز وجل، فكيف بسيد ولد آدم صاحب المقام<lb/>المحمود الذي يغبطه به الأولون والآخرون، وصاحب الكوثر والحوض المورود<lb/>الذي آنيته عدد نجوم السماء، وماؤه أشد بياضًا من اللبن، وأحلى من العسل، ومَن<lb/>شرب منه شربة لم يظمأ بعدها أبدًا، وهو صاحب الشفاعة يوم القيامة حين يتأخر<lb/>عنها آدم وأولو العزم نوح وإبراهيم وموسى وعيسى صلوات الله وسلامه عليهم<lb/>أجمعين، ويتقدم هو إليها، وهو صاحب اللواء؛ آدم ومن دونه تحت لوائه، وهو<lb/>سيد ولد آدم وأكرمهم على ربه عز وجل، وهو إمام الأنبياء إذا اجتمعوا وخطيبهم<lb/>إذا وفدوا، ذو الجاه العظيم صلى الله عليه وسلم وعلى آله.<lb/>ولكن جاه المخلوق عند الخالق تعالى ليس كجاه المخلوق عند المخلوق، فإنه<lb/>لا يشفع عنده أحد إلا بإذنه {إِن كُلُّ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ إِلاَّ آتِي الرَّحْمَنِ<lb/>عَبْداً * لَقَدْ أَحْصَاهُمْ وَعَدَّهُمْ عَداًّ} (مريم: 93-94) وقال تعالى: {لَن يَسْتَنكِفَ<lb/>المَسِيحُ أَن يَكُونَ عَبْداً لِّلَّهِ وَلاَ المَلائِكَةُ المُقَرَّبُونَ وَمَن يَسْتَنكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ<lb/>فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيْهِ جَمِيعاً * فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ<lb/>وَيَزِيدُهُم مِّن فَضْلِهِ وَأَمَّا الَّذِينَ اسْتَنكَفُوا وَاسْتَكْبَرُوا فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُم<lb/>مِّن دُونِ اللَّهِ وَلِياًّ وَلاَ نَصِيراً} (النساء: 172-173) .<lb/>والمخلوق يشفع عند المخلوق بغير إذنه، فهو شريك له في حصول المطلوب<lb/>والله تعالى لا شريك له كما قال سبحانه: {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ لاَ<lb/>يَمْلِكُونَ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ وَمَا لَهُمْ فِيهِمَا مِن شِرْكٍ وَمَا لَهُ مِنْهُم<lb/>مِّن ظَهِيرٍ * وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 22-23) .<lb/>وقد استفاضت الأحاديث عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه نهى عن اتخاذ<lb/>القبور مساجد، ولعن من يفعل ذلك، ونهى عن اتخاذ قبره عيدًا؛ وذلك لأن أول ما<lb/>حدث الشرك في بني آدم كان في قوم نوح , قال ابن عباس كان بين آدم ونوح<lb/>عشرة قرون كلهم على الإسلام، وثبت في الصحيحين عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن نوحًا أول رسول بعثه الله إلى أهل الأرض، وقد قال تعالى عن قومه أنهم<lb/>قالوا: {وَقَالُوا لاَ تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلاَ تَذَرُنَّ وَداًّ وَلاَ سُوَاعاً وَلاَ يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْراً<lb/>* وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيراً} (نوح: 23-24) قال غير واحد من السلف: هؤلاء كانوا<lb/>قومًا صالحين في قوم نوح، فلما ماتوا عكفوا على قبورهم، فلما طال عليهم الأمد<lb/>عبدوهم. وقد ذكر البخاري في صحيحه هذا عن ابن عباس، وذكر أن هذه الآلهة<lb/>صارت إلى العرب، وسمى قبائل العرب الذين كانت فيهم هذه الأصنام.<lb/>فلما علمت الصحابة رضوان الله عليهم أن النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>حسم مادة الشرك بالنهي عن اتخاذ القبور مساجد - وإن كان المصلي يصلي لله عز<lb/>وجل - كما نهى عن الصلاة وقت طلوع الشمس؛ لئلا يشابه المصلين للشمس، وإن<lb/>كان المصلي إنما يصلي لله تعالى. وكان الذي يقصد الدعاء بالميت أو عند قبره<lb/>أقرب إلى الشرك من الذي لا يقصد إلا الصلاة لله عز وجل لم يكونوا يفعلون<lb/>ذلك، وكذلك علم الصحابة أن التوسل به إنما هو التوسل بالإيمان به وطاعته ومحبته<lb/>وموالاته والتوسل بدعائه وشفاعته؛ فلهذا لم يكونوا يتوسلون بذاته مجردة عن<lb/>هذا وهذا، فلما لم يفعل الصحابة رضوان الله عليهم شيئًا من ذلك، ولا دعوا بمثل<lb/>هذه الأدعية وهم أعلم منا [1] . وأعلم بما يحب الله ورسوله، وأعلم بما أمر الله به<lb/>رسوله من الأدعية، وما هو أقرب إلى الإجابة منا، بل توسلوا بالعباس وغيره<lb/>ممن ليس مثل النبي صلى الله عليه وسلم؛ دل عدولهم [2] عن التوسل بالأفضل إلى<lb/>التوسل بالمفضول؛ أن التوسل المشروع بالأفضل لم يكن ممكنًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يحتمل أن يكون ههنا شيء محذوف، وهو ما يأتي نظير له في لاحق الكلام، ويحتمل أن يكون المراد أنهم أوسع علمًا منا على الإطلاق ثم عطف ليقيد على المطلق.<lb/>(2) هذا جواب قوله فلما علمت الصحابة إلخ.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p632" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2186.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الدكتور شبلي أفندي شميل<lb/>
               <lb/>اطلعت في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title> شهر حزيران سنة 1909 على مقالة للدكتور المومأ<lb/>إليه، بحث بها بحثًا فلسفيًّا، يخال للمطالع من أول وهلة أن الدكتور قصد به<lb/>محاربة الأديان السماوية على الإطلاق؛ بما توخاه من نفي الخلق وإثبات النشوء،<lb/>وقد عجبت بعد إطالته لتأييد هذا المذهب الجديد من قوله: (لا حياء في الدين) ،<lb/>وهذا مما يدل أن للدكتور دينًا، فما هو دينه يا ترى؟<lb/>سعى إخوان الدكتور المومأ إليه لأخذ توقيع بعض الناس؛ لانتخابه عضوًا في<lb/>مجلس الأعيان العثماني بصفة أنه عالم مسيحي، والعالمية والمسيحية صفتان<lb/>مرتبطتان بنواميس وقواعد توجب السلامة لكل بني البشر، باعتبار أن للمسلم<lb/>أصولاً تقضي بإحقاق الحق، كما أن الدين قانون لمكارم الأخلاق يأمر بالمعروف<lb/>وينهى عن المنكر.<lb/>وكنت أستغرب عدم تعيين المومأ إليه بعد ذلك الانتخاب. ولعل الذين رفضوا<lb/>قبول تعيينه عضوًا في المجلس الآنف الذكر؛ عرفوا أن الدكتور على مذهب دارون،<lb/>وأنه ليس بمذهب معقول ولا مشروع ولا له أتباع في البلاد العثمانية؛ ليكون<lb/>نائبًا عنهم؛ لأن أصحاب الأديان المعروفة هم المسلمون والنصارى واليهود.<lb/>كنت أقف مبهوتًا كلما نظرت إلى مصور الإنسان: (أطلس رسوم هياكله<lb/>على اختلاف أشكالها) وما احتوت عليه من تراكيبه الكلية والجزئية الظاهرة<lb/>والخفية التي لا تدون ولن تدون؛ لانطواء كل شيء في العالم الكبير العظيم ضمن<lb/>هذا الجرم الصغير، وكنت أكرر تمجيد قدرة الخالق سبحانه كلما تأملت في الأوعية<lb/>والأوردة والأدوات والمصانع وأسبحه وأقدسه؛ لإعطائه كل شيء خلقه، وهدايته<lb/>إلى استعمال وظيفته. وأنشد قول الشيخ الأكبر والكبريت الأحمر سيدي محيي الدين<lb/>ابن العربي - رضي الله عنه - في توجيه الخطاب إلى الإنسان.<lb/>وتحسب أنك جرم صغير <gap resp="#org_MS"/> وفيك انطوى العالم الأكبر<lb/>وأقول في نفسي: إن الأطباء يلزم أن يكونوا أكثر الناس اعتقادًا بتوحيد<lb/>الخالق سبحانه؛ لوقوفهم على حقائق ودقائق ولطائف في تركيب الإنسان لا يعرفها<lb/>غيرهم، كما أنه لا زلنا نسمع عن أساطين الأطباء أنهم كلما اكتشفوا شيئًا جديدًا<lb/>يقولون: إن الطب لم يزل طفلاً {وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء:85) .<lb/>وبالنظر إلى الدقائق واللطائف والرقائق المنطوية في العالم الإنساني، قال<lb/>بعض علماء الصوفية (من عرف نفسه فقد عرف ربه) .<lb/>وإذا قلنا - وهو الواقع -: إن الأطباء أكثر الناس علمًا بنظام العالم الإنساني<lb/>فهل يسلم العقل أنهم ينسبون إلى الطبيعة الجامدة غير المتصفة بالعلم والقدرة<lb/>والإرادة؛ أنها أوجدت هذا الإنسان العاقل بالنشوء {سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ} (النور: 16) .<lb/>الكون موجب للحيرة أو هو بعجائبه محل الحيرة؛ ولذلك قال بعض شيوخ<lb/>علماء التصوف: (العجز عن درك الإدراك إدراك) .<lb/>وإذا كانت علوم مدنية أوربا لبواعث نقف تأدبًا عن إيرادها، قد احتوت على<lb/>الإلحاد، فقد احتوت أيضًا على علوم ذات فوائد عظيمة: اجتماعية وأخلاقية<lb/>واقتصادية وسياسية إلى غير ذلك، والشرق بحاجة إليها وخصوصًا بدورنا<lb/>الدستوري؛ ذلك الدور السعيد الذي يقضي بتوحيد مشارب عناصر الوطن وتماسكهم<lb/>لكي يسعدوا بالوطن ويسعد بهم، وذلك يستلزم أن ينقل إلى الوطن من علوم مدنية<lb/>أوربا ما يعود عليه وعلى أبنائه بالخير وأسمى المطالب، وخصوصًا لجهة البحث<lb/>عن أحوال بلاد النمسا والمجر المشابهة من حيث تعدد العناصر للبلاد العثمانية ,<lb/>وبيان البواعث التي قضت بوحدة تلك العناصر واتفاقها وقيامها شعبًا واحدًا يؤيد<lb/>مصلحة الوطن ويعزز قوته.<lb/>ألم يكن البحث بمثل ذلك خيرًا وأعم نفعًا من تأييد مذهب دارون، ذلك<lb/>المذهب الذي قضاياه تخيلات افتراضية صورها الوهم وقربها الاعتقاد بها، وهي لا<lb/>يمكن أن تحل في محل دين من الأديان مطلقًا. نعم.. إن من يميل إليها يكون حجر<lb/>عثرة في سبيل العفاف والإنسانية والعدالة، تأخذ بيد من مال معها إلى الأهواء،<lb/>وتجسره على فك ارتباطه من قيود الدين الأدبية فتسوء عاقبته، ويتحمل صاحب<lb/>هذه البدعة مثل وزر ذلك المسكين الذي مرق من الدين بالإغواء وزخرف القول<lb/>المموه.<lb/>ومن المؤكد أن الاعتقادات الفاسدة التي تناقض الدين؛ فضلاً عن أنها تبعد<lb/>الإنسان عن خالقه، فهي توجب شرورًا تؤخر الوطن بأدبياته ومادياته، فنرجو من<lb/>أفاضل الشرقيين الذين وهبوا العلم أو تحصلوا عليه بجدهم أن يتحفوا الشرق بغرر<lb/>فوائد أوربا وحسناتها، ويدعونا من إلحاد الملحدين؛ لأن الحسن في نفسه حسن<lb/>ويوجب حسن الأحدوثة، والسيء في نفسه سيء ويوجب سوء العاقبة، أجارنا الله<lb/>من ذلك، وأن يهبنا الصدق في القول والإخلاص في العمل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر قباني<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>صاحب هذه الرسالة يعرفه كثير من قراء المنار، ومنهم من لا يعرفه. هو<lb/>شيخ رجال الصحافة وكبيرهم عبد القادر أفندي القباني صاحب جريدة ثمرات الفنون<lb/>التي عاشت أكثر من ثلث قرن وأوقفت في العام الماضي، وكان مديرًا للمعارف<lb/>ب<placeName>بيروت</placeName> إلى ذلك العام. وقد جرى في دفاعه عن الدين في رسالته هذه على ما تعوَّد،<lb/>فجزاه الله عن نفسه ودينه خيرًا.<lb/>ولكنه جاء بشيء من المبالغة في الكلام عن مذهب دارون ومخالفته للدين<lb/>وإفضائه إلى الشرور، حتى جوَّز أن يكون هو الذي منع جعل الدكتور شميل<lb/>عضوًا في مجلس الأعيان كما طلب الكثيرون من السوريين! وعجيب مِن مثل<lb/>القباني أن يخطر هذا في باله! وهل يظن أنه لا يوجد في رجال المجلس العمومي<lb/>من المبعوثين والأعيان مَن يقول بصحة رأي دارون في تباين الأنواع؟ وهل كان<lb/>الكاتب نفسه يمنع كتب دارون وكتب مَن على رأيه مِن المدارس وغير المدارس؛<lb/>لو بقي مديرًا للمعارف بعد الدستور أو صار ناظرًا للمعارف العمومية؟<lb/>أؤكد لصديقي الكاتب أن مذهب دارون لا ينقض - إن صح وصار يقينًا -<lb/>قاعدة من قواعد الإسلام، ولا يناقض آية من آيات القرآن، وأعرف من الأطباء<lb/>وغيرهم مَن يقولون بمثل قول دارون؛ وهم مؤمنون إيمانًا صحيحًا ومسلمون<lb/>إسلامًا صادقًا، يحافظون على صلواتهم وسائر فرائضهم، ويتركون الفواحش<lb/>والإثم والبغي التي حرم الله تعالى عملاً بدينهم. على أن هذا المذهب علمي ليس<lb/>من موضوع الدين في شيء.<lb/>ثم إنني أعلم أن الدكتور شميلاً لم يكتب ما كتب ردًّا على صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title>؛<lb/>إلا إنكارًا لبعض ما قاله في الاستدلال على صحة الدين من طريق العلم، ولم<lb/>يقصد بذلك التعرض لإبطال الدين نفسه، أعني أن بحثه كان في الدليل لا في<lb/>المدلول , وهو وإن كان غير متدين لا يستجيز الكتابة في إبطال الدين والتنفير عنه<lb/>بل أنكر قولاً وكتابة على جماعة من إيطاليا أنشأوا مدرسة في الإسكندرية ظهروا<lb/>فيها بمقاومة الدين , ولو كانت كتابته للهلال في الاعتراض على الدين لكنا ممن<lb/>عني بالرد عليه.<lb/>لا فرق بين الدكتور شميل وبين الكثير من أهل بلادنا الذين يرون رأيه في<lb/>الدين وأكثرهم من النصارى المتعلمين (أي من النصارى جنسيةً لا اعتقادًا) إلا أنه<lb/>هو يصرح برأيه؛ لأن ظاهره وباطنه سواء لا نفاق عنده ولا جبن ولا مصانعة<lb/>والذين يجلون علمه واختباره لم يسعوا إلى جعله عضوًا في مجلس الأعيان للمدافعة<lb/>عن مذهب دارون، فإنهم يعلمون أن مجلس الأعيان لا يعرض عليه هذا المذهب<lb/>ليبدي رأيه فيه، وإنما أحبوا أن يكون في ذلك المجلس عضو عربي سوري هو من<lb/>أوسع العثمانيين علمًا واختبارًا، وأشدهم حرية واستقلالاً، وحرصًا على عمران<lb/>البلاد، وارتقاء أهلها في العلوم والآداب.<lb/>أما قول الكاتب الغيور: إن الأطباء يلزم أن يكونوا أكثر الناس اعتقادًا بتوحيد<lb/>الخالق، فهو صحيح، وهو يعني أنهم جديرون بأن يكونوا أشد اعتقادًا وأقوى<lb/>توحيدًا، وما أرى إلا أن المؤمنين منهم بالله تعالى موحدون، لا شرك في إيمانهم<lb/>ولا وثنية كما في إيمان أكثر الناس {وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106) وليس للكاتب أن يعجب من حرمان بعضهم من الإيمان، وهو قد<lb/>صرح بأن الكون موجب للحيرة أو هو بعجائبه محل الحيرة. والكلمة التي عزاها<lb/>في هذا المقام لبعض شيوخ الصوفية يعزونها إلى الصديق الأكبر، وهل يظن أن<lb/>أحدًا من علماء الكون- الطب وغيره - الكافرين موقن في كفره؟ كلا.. إن هم إلا<lb/>حائرون. ولكن الحائرين فريقان: فريق نشأ على دين وتربى عليه فظل لابسًا له،<lb/>وفريق نشأ وتربى في مهد الحرية والاستقلال كالإفرنج ومن تلا تلوهم، فهم في<lb/>حيرتهم هذه لا يلبسون لباس الدين.<lb/>أما سبب فشو الكفر في هؤلاء الناس؛ فهو أنهم يتعلمون العلوم الكونية بأحسن<lb/>الأساليب وأقرب الطرق إلى الأذهان، ولا يتعلمون معها دينًا يتفق معها، ويرون<lb/>فيما عليه أهل الأديان كلها أباطيل ينقضها العلم نقضًا ويهدمها هدمًا , ولا يوجد الآن<lb/>في الأرض دين يتفق مع العلم إلا دين الإسلام الذي هو دين القرآن، لا دين<lb/>جماهير المسلمين الذين يلتمسون الخيرات والحسنات، ويدفعون الشرور والسيئات<lb/>بالاستغاثة بالألوف من الأموات، والطواف بقبورهم والتمسح بما ينسب إليهم من<lb/>قبر حجري أو خشبي، وقفص من نحاس أو حديد، وباب من الخشب، وعمود من<lb/>الرخام، وشجرة من الأشجار، وحجر من الأحجار، وبئر من الآبار، وجلد من<lb/>النعال، وخرقة من القماش؛ الذين يضيق دينهم عن قلنسوة أو كمة تلبس للوقاية<lb/>من الشمس، فما بالك بما لا يحصى من مكتشفات العلم ونتائج العقل.<lb/>فهلمَّ أيها الكاتب الغيور، نتعاون على جهاد البدع والخرافات والتقاليد<lb/>والعادات التي ألصقت بهذا الدين فجعلته كغيره أو أشوه من غيره في نظر<lb/>العالمين، ونجاهد أنصار هذه الضلالات من أرباب العمائم، الذين هم أضر على<lb/>الدين من مذهب دارون، لعله يتيسر لنا إنقاذ الإسلام من هؤلاء الجاهلين وإخراجه<lb/>من جحر الضب الذي وضعوه فيه، ونبين لأهل العلوم والعرفان أنه بريء من<lb/>هؤلاء الذين فرقوا دينهم وكانوا شيعًا، واتخذوه هزوًا ولعبًا، وأنه هو الحنيفية<lb/>السمحة وهم الماثلون المضيقون، وأنه فطرة الله التي فطر الناس عليها، وهم عن<lb/>الفطرة ناكبون، وأنه موافق لمصالح البشر في كل زمان ومكان وهم لا يوافقون،<lb/>فإذا نجحنا في هذا، فأنا الضامن لك على الأطباء والكيماويين، والطبيعيين<lb/>والفلكيين، والاجتماعيين والاشتراكيين، والقانونيين والسياسيين، أن يفضلوه على<lb/>جميع الأديان، ويرجحوا جعله دين المدنية في هذا الزمان.<lb/>أرأيتك هذا الدكتور شميل الذي ترد عليه، إنه يقول في كل ناد وسامر،<lb/>وعلى مسمع من المؤمن والكافر: إنه لا يوجد دين اجتماعي إلا دين القرآن، فهو<lb/>بهذا القول يدعو إلى نصف الإسلام وهو النصف الدنيوي منه. ولكن يوجد فينا<lb/>كثير من أصحاب العمائم ينفر عنه بقسميه الدنيوي والأخروي! !<lb/>وأما ما أشار إليه الكاتب الغيور من حث أمثال الدكتور شميل على وضع<lb/>المؤلفات في الفنون والعلوم العصرية النافعة للأمة في هذا العصر، فهو أفضل ما<lb/>ينبغي الحض عليه والترغيب فيه؛ لتكون لغة البلاد غنية بعلمائها، وسيكون هذا<lb/>على قدر عناية الأمة والحكومة بالعلم، والله الموفق وبه المستعان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n12-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2187.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المدرسة الكلية<lb/>الأمريكانية في بيروت</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(مقدمة رسالة) قد كان من سيئات الحكومة الاستبدادية لا سيما الحميدية<lb/>منها؛ أن يذل المسلمون لكل خسف ينالهم حتى العبث بدينهم؛ لأن السلطان عبد<lb/>الحميد كان قد منع المسلمين من جميع أنواع الاجتماع، ومن الحديث والكتابة فيما<lb/>يتعلق بالأمور العامة، ومن تقديم الشكاوى للحكومة في المظالم العمومية: دينية<lb/>كانت أو دنيوية، فلم يكن للأمة أن تقدم محضرًا، وإنما كانت الشكوى خاصة<lb/>بالأفراد! ولما سقطت سلطته- لا سقى الله عهدها- كان مما شكا منه التلاميذ<lb/>المسلمون في المدرسة الكلية الأمريكانية ب<placeName>بيروت</placeName> وشايعهم عليه الرأي العام؛ إلزام<lb/>المدرسة إياهم بتعلم الديانة النصرانية، وحضور عبادتها في الكنيسة، كما علم مما<lb/>نشرناه في العام الماضي. وقد انتهى الأمر الآن بما يعلم، ويعلم مقدار السخط منه<lb/>من الكتاب الآتي:<lb/>سيدي رجل الإسلام والمسلمين السيد رشيد أفندي رضا -حفظه الله:<lb/>عرفتم بالتفصيل ما صار إليه أمر الاعتصاب الإسلامي في الكلية، وكيف أن<lb/>العمدة تلافت الخطر المحدق بها؛ بإعفائها التلامذة من حضور الكنيسة مؤقتًا،<lb/>والآن وقد أوشكت السنة المدرسية أن تنتهي لم نشعر إلا والرئيس يستقدم التلامذة<lb/>من مسلمين ويهود لغرفته؛ طالبًا منهم التوقيع على صك، تعهدًا منهم بالقيام<lb/>بالواجبات الدينية في السنة المقبلة؛ من دخول كنيسة، ودرس توراة وإنجيل حسب<lb/>الشروح والتعاليق البروتستانتية التي ينفر منها المسلم، ويشك في صحتها كل من<lb/>له مسكة من العقل، وإذا آنس من أحدهم رفضًا أو ترددًا ينبئه بعدم قبوله في السنة<lb/>الثانية، حتى ولو لم يبق له إلا سنة أو سنتان لنيل الشهادة، وقد وقع هذا فعلاً مع<lb/>أحد العثمانيين الإسرائيليين.<lb/>فيا ركن الإسلام المتين، أطلب منك أن تحمل بقلمك وعملك وفتاويك الحملة<lb/>الشعواء على خطة الكلية، وتظهر للملأ سوء نيتها، وتعدد لهم الأضرار الناتجة<lb/>عن تساهل المسلمين في أمور دينهم، حتى لا يبقى عذر للآباء ولا حجة للأبناء،<lb/>وإن الكلية لفي خوف من المسلمين، ولا سيما إذا وجد من يحركهم تحريكًا لا تعمله<lb/>القوة الكهربائية؛ ليفسد ما بنوه من الأوهام منذ اثنتين وأربعين سنة.<lb/>عرفتك فيما مضى تحض المسلمين على إيجاد مدرسة للاستعاضة عن الكلية،<lb/>قبل مناقشتها الحساب أو قبل الرغبة إليها بإصلاح نظاماتها، فنعم الرأي رأيك،<lb/>والنصيحة نصيحتك، وقد عرف كل مسلم ما لك من القدم الراسخة وبعد النظر في<lb/>الأمور العقلية والنقلية. ولكن يا سيدي ما عسانا نفعل، وقد دفع المسلمون إلى<lb/>الاعتصاب بتأثير من القوى الطبيعية وقوانينها التي سنها الله، وأهم تلك القواعد<lb/>هي أن كثرة الضغط تستوجب الانفجار.<lb/>فيا مَنِ اتَّخَذَكَ الكبيرُ أخًا والصغير أبًا، مُدَّ يَدَ المساعدةِ إلى مسلمي الكلية،<lb/>وحَرِّضِ المصريين بجرائدهم اليومية ومجلاتهم للاعتراض على الكلية، فلقد عرفنا<lb/>أن ليس للمدرسة من حجة تستند عليها، ولقد أقر كاتب العمدة أمامي بأن المدرسة<lb/>عثمانية تتبع كل أمر مصدره الآستانة، وذكرهم أن ما علينا إلا أن نصب الشكوى<lb/>من جميع الجهات، واعلم أن كل ما تفعله الكلية لتأييد مركزها هو من باب السياسة<lb/>وليس له ظل من الحقيقة، واعلم أن ليس كل كلام يصدر عن كاتب له تأثير<lb/>ككلامك.<lb/>فكأني بالأسد الآن، وقد ثار من مَرْبَضِهِ مدافعًا عن الأشبال؛ خيفة أن يصيبهم<lb/>أذى من الأغرار، ليظهر أن للإسلام صوى (ومنارًا) يستضاء بنوره، إذا اشتد<lb/>حالك الظلام، فلا زلت للإسلام عضدًا وللمسلمين مرشدًا، مقر بفضلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر الغندور<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا الذي عملته المدرسة الآن هو الذي كنا نحسبه، فإن هؤلاء الإفرنج أشد<lb/>خلق الله تعصبًا للدين، وهم الذين نفخوا روح التعصب الذميم في الشرق كما بينا<lb/>ذلك مرارًا. ولكنهم هم ومن ربوه على تعصبهم يشيعون في بلادنا أن الشرق هو<lb/>مهد التعصب؛ (رمتني بدائها وانْسَلَّتْ) حتى راج تزيفهم هذا على الجمهور زمنًا<lb/>ولا يبعد أن يعدوا كراهتنا لإكراههم إيانا على دينهم تعصبًا منا وتساهلاً منهم! ! ! !<lb/>إنهم علموا أن الحكومة العثمانية الآن تمنعهم من إكراه غير النصارى على<lb/>التعاليم والأعمال النصرانية، ولا يمكنهم أن يعبثوا بها كما كانوا يعبثون في زمن<lb/>عبد الحميد، فلجأوا إلى هذه الحيلة التي ليس أمامهم سواها، ولا يرجعون عنها<lb/>بحملة الجرائد عليهم؛ لأن بث دينهم هو الغرض الأول لهم من مدارسهم، لا سيما<lb/>في الشرق، فلا يثنيهم عنه شيء إلا أن يكون قوة الحكومة، والحكومة لا تمنع إلا<lb/>الإكراه.<lb/>فالرأي إما ترك التلاميذ المسلمين لهذه المدرسة إن كانوا يستغنون عنها بغيرها<lb/>وإما البقاء فيها مع تلافي ضرر التعاليم المخالفة لدينهم، وجعل ذلك ذريعة إلى<lb/>منافع أخرى دينية ودنيوية.<lb/>أما الاستغناء عن المدرسة بمثلها أو خير منها فلا سبيل إليه؛ إذ لا يوجد في<lb/>بلادنا مثلها في تعليمها وتربيتها. وأما الثاني فهو ميسور والذي ننبه إليه منه أمور:<lb/>(1) مطالعة الكتب الإسلامية التي تبين حقيقة الإسلام؛ ككتب الأستاذ<lb/>الإمام وأقواله في التوحيد والتفسير والنسبة بين الإسلام والنصرانية، وكتاب روح<lb/>الإسلام للقاضي أمير عليَّ.<lb/>(2) مطالعة الكتب التي تعارض كتبهم التعليمية الدينية؛ ككتاب أضرار<lb/>تعليم التوراة والإنجيل لأحد علماء الإنكليز، وهو يوجد بالعربية والإنكليزية وغيره<lb/>من الكتب الإنكليزية التي يمكن أن يرشدهم إليها سليم أفندي التنير.<lb/>(3) المواظبة على الصلوات الخمس لا سيما مع الجماعة إذا أمكن، وغير<lb/>ذلك من الأعمال الإسلامية؛ كالصيام في هذه الأيام.<lb/>(4) ما أمر الله به من التواصي بالحق والتواصي بالصبر، ومنه التواصي<lb/>بإعداد النفوس لمسابقة القوم إلى مثل عملهم في الجمع بين العلم والدين، وإنشاء<lb/>مثل هذه المدرسة في <placeName>بيروت</placeName> وغيرها من البلاد، فإن عملهم هذا مما يحمد.<lb/>قد بيَّنا فيما كتبناه عن مسألة هذه المدرسة في العام الماضي؛ أن المسلم لا<lb/>يكون نصرانيًّا كما قال السيد جمال الدين وغيره من العارفين، وقلنا هناك أيضًا:<lb/>إن هذا التعصب من هؤلاء الإفرنج لاسيما القائمين بأمر هذه المدرسة، هو الذي<lb/>يحيي الشعور الديني في نفوس غير النصارى من التلاميذ في هذه المدرسة، فعمل<lb/>رجال المدرسة يأتي بنقيض ما يريدون منه، ويصدق فيه على المسلمين قوله تعالى:<lb/>{وَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ} (البقرة: 216) .<lb/>إن المسلم البصير بدينه لا يمنع من النظر في كتب أي دين من الأديان، ولا<lb/>من سماعها. ولكن علماء الإسلام متفقون على أنه لا يجوز للمسلم أن يتلبس بعبادة<lb/>أهل دين آخر، ويعدون تلبسه بها الذي يكون به كأهلها لا يميزه الرائي عنهم من<lb/>الردة، فإذا ثبت عند القاضي ذلك في دعوى إرث مثلاً، فإنه يحكم بأن مَنْ هذا<lb/>شأنُهُ لا يَرِثُ مِنْ أبيه المسلم. وما أظن أن تعصب عمدة المدرسة يصل إلى هذا<lb/>الحد، فإن هم وصلوا إليه رفع الأمر إلى الحكومة، فإنها تمنعهم منه بلا شك سواء<lb/>تعهد التلميذ به أم لا، نعم.. ما كل ما يحكم به في الظاهر يوافق الباطن، وما كل ما<lb/>يسميه النصارى صلاة دعاء ممنوع عندنا. ولكن التشبه بهم فيما هو خاص بهم<lb/>من أمر الدين ممنوع قطعًا.<lb/>***<lb/>غلط فاحش يجب إصلاحه بالقلم<lb/>في السطر 23 من صفحة 578، وفي السطرين 3 و4 من صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0579" change="#d3e146">579</date> من<lb/>مجلد المنار الحادي عشر: {وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَلَى المُؤْمِنِينَ} (آل عمران:<lb/>152) أي فضل خاص لا يشاركهم فيه غيرهم، وهو عناية بهم وتوفيقهم.<lb/>وصوابه هكذا: {إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ حَلِيمٌ} (آل عمران: 155) لا يعجل بتحتيم<lb/>العقاب، ومن آياته مغفرته لهم وحلمه بهم توفيقهم.<lb/>وفي السطر الأول من صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0528" change="#d3e146">528</date> من الجزء الماضي: كلمة (السابع)<lb/>وصوابها التاسع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2188.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>