<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1982.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 صفر  1326</date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1908" change="#d2e141" xml:lang="ar">إبريل - 1908م</date>
<pb n="n11-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1983.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب مصر الحديثة للّورد كرومر</head>
               <lb/>
               <lb/>(نظرة إجمالية في الكتاب)<lb/>أقام لورد كرومر في مصر نحو ربع قرن متصرفًا بنفوذ الحاكم المطلق ,<lb/>فعرف من أحوال حكومتها وسيرها الاجتماعي ما يعز على غيره من حكام البلاد أو<lb/>نزلائها من الأوربيين أن يعرفوه , ثم أودع زبدة ما عرفه في كتاب يدخل في ثلاثة<lb/>مجلدات , طُبع اثنان منها , وأوصى هو بطبع الثالث عقب موته؛ لأنه خاص بحال<lb/>مصر في عهد الأمير الحالّ عباس باشا الثاني , والظاهر أنه أشد الأجزاء وطأً<lb/>وأثقل قيلاً على مصر والمصريين على أن الجزء الثاني لا تستخف وطأته، بل لا<lb/>تطاق كلمته، فهو قد حكم لكل الشعوب التي تتبوأ أرض مصر وعليها , ولكنه حكم<lb/>على المصريين لا لهم , ولم يحكم عليهم بالمساواة بل فضل القبط على المسلمين<lb/>تفضيلاً من حيث دينهم وما فيه من المرونة التي تساعدهم على مجاراة المدنية ما لا<lb/>يساعد الإسلام أهله على زعمه.<lb/>ولم يكتف بالحكم في قضايا الشعوب من حيث هو حاكم سياسي اجتماعي , بل<lb/>حكم أيضا في قضايا الرجال المشهورين الذين عرفهم من بعض الوجوه , وكان<lb/>حكمه عليهم من غير الوجه الذي عرفهم به؛ إذ حكم على مطويات العقائد ,<lb/>ومكنونات الضمائر , وخطرات القلوب.<lb/>ولم يرضه هذا حتى رفع نفسه إلى مستوى الحكم على الإسلام من حيث هو<lb/>دين , ومن حيث هو شريعة ونظام اجتماعي , فحكم من الحيثية الأولى له وعليه ,<lb/>ومن الحيثية الثانية عليه لا له , وانتقل من الحكم عليه إلى الحكم على أهله عامة<lb/>حتى في مستقبل أمرهم , فكان حكمه هذا صاخّة تصخّ المسامع , وقارعة تصدع<lb/>القلوب , بل هو عِبْرة للمعتبرين , وموعظة للمصريين وسائر المسلمين.<lb/>رأيت حديث الناس في هذا الكتاب يدور على قطبين:<lb/>(أحدهما) : الحكم على شعور الكاتب حينما دوَّن حكمه على المصريين ,<lb/>وعلى الإسلام والمسلمين , فما رأيت بينهم خلافًا في كونه كتب بمداد الحقد والحنق ,<lb/>وقلم الحفيظة والانتقام من المصريين بما فوقوا إليه من سهامهم، وصوبوا إليه من<lb/>أسنة أقلامهم في وقت مفارقته لديارهم، وهو وقت ضاق فيه ذاك الصدر الواسع عن<lb/>احتمال الانتقاد، بَلْهَ الشماتة والإزراء على أنه قد ظهر ضيق صدر اللورد قبل<lb/>ذلك في تقريره الأخير، ثم في خُطْبته التي خطبها قبيل الرحيل.<lb/>هذا , وأما القطب الثاني لحديث الناس في الكتاب فهو غرضه منه , وقد رأيت<lb/>أهل الفهم والذكاء يقولون من غير مواطأةٍ ولا تقليدٍ: إن غاية اللورد من هذا الكتاب<lb/>هي أن يستل من نفوس أحرار قومه فكرة توقيت الاحتلال، والخروج من مصر في<lb/>يوم من الأيام، ويقنعهم ويقنع أوربا معهم بأن لا ضمان لحفظ مصالح الأوربيين في<lb/>مصر , بل ولا مصالح المصريين إلا بقاء الإنكليز في مصر؛ لأن المصري شديد<lb/>التمسك بدينه الذي لا يتفق مع المدنية فإن هو تركه واتبع هذه المدنية كما يحب<lb/>الأوربيون ويبغون كانت مدنيته تقليدية لا حقيقية , وكان بذلك شرًّا من المسلم<lb/>المتدين وأشد عداوةً للأوربي وللمسيحي , ولو غير أوربي.<lb/>ويرون أن تصريحه بعدم استحسان ضمّ مصر إلى أملاك إنكلترا , وما أظهره<lb/>من الميل إلى إعدادهم للاستقلال هو من التمويه , وذرّ الرماد في العيون , وإلهاء<lb/>المصريين بالأماني والأحلام , وأصحاب هذا القول غافلون عن طرق الاستعمار<lb/>الجديدة , ومنها حكم البلاد باسم أهلها , والرضى بالسلطة الفعلية بديلاً من السلطة<lb/>القولية , وقد سبق لنا بيان لهذه الطرق في السَّنَة الأولى من المنار , وفي غيرها<lb/>أيضًا.<lb/>هذه صفوة الآراء التي دارت بين الناس في شعور مؤلف كتاب مصر الحديثة ,<lb/>وفكره المستولي عليه عند الكتابة , وفي غايته منه , وذلك ضرب من ضروب<lb/>انتقاد المصنفات مطروق الأبواب معهود عند الكتاب.<lb/>ومما ينتقد على هذا الكتاب - وهو من أصول الانتقاد - استنباط القواعد الكلية<lb/>من شواذّ الحوادث الجزئية، ولم يسلم اللورد من ذلك , فإنه في المقابلة بين عقل<lb/>الغربي والشرقي أورد الأمثلة لعقل الشرقي الضعيف التنظيم والإدراك (لاعتقاده<lb/>بالقضاء والقدر , ورضوخه لكل سلطة تتولى أموره) فإنه بعد أن دعم الحكم على<lb/>عقل الشرقي بهاتين العِلّتين مثّل للحكم الكلي العامّ بما نصُّ ترجمته:<lb/>قال اللورد: (حدث أكثر من مرة أن (المفتحجي) في مصلحة الحديد المصرية<lb/>حوَّل الخط والقطار عليه، لم يمر إلا نصفه إلى الخط الآخر؛ فأدى ذلك إلى انقلاب<lb/>القطار , وحدث أيضًا أن سائق قطار نَسِيَ أحيانًا أيّ مفتاح يجب أن يُحَرَّك لكي يوقف<lb/>القطار , وحدث مرة أن عمال السكة الحديدية قُتِلوا لأنهم ناموا بعد أن وضعوا<lb/>رءوسهم على الخط الحديدي , وإنما فعلوا ذلك ليثقوا بأنهم يستيقظون على أصوات<lb/>القطار الآتي) .<lb/>ونقول: إن أمثال هذه الجزئيات تقع في أوربا وفي جميع البلاد من جميع<lb/>الشعوب، وناهيك بالطبقة الدنيا من العمال , فإن ذكي الفطرة عالي النفس لا<lb/>يرضى لنفسه بأن يكون من أحقر عمال سكة الحديد، وناهيك بالمبتدئين من أهل<lb/>هذه المهنة بها , والغالب أن يكون أصحاب ذلك الشذوذ الذي ذكره منهم. فحال<lb/>أمثال هؤلاء لا يصح أن يكون مناط المقابلة بين الشعوب في ارتقاء العقل وملكة<lb/>النظام فيه. وإنما ينظر في حالهم من وجهة النشاط في العمل , والصبر عليه ,<lb/>ولعله لو قابل بين فَعلة الأوربيين وفَعلة المصريين في هذه المزايا لَمَا قدر أن يبخس<lb/>المصريين حقهم، وإن ظن أن القضاء والقدر قد فتك باستعدادهم لكل عمل! !<lb/>ونسي أن أكثر المستخدمين في سكة الحديد من القبط الذين هم على شاكلته في عدم<lb/>الإيمان بالقضاء والقدر.<lb/>وإنني أذكر له شيئًا من بَلادة بعض الأوربيين وغفلتهم وهو أبعد عن العقل<lb/>والنظام مما صدر عن صغار فَعلة السكة الحديدية في مصر , ناقلاً إياه عن كتاب<lb/>صفوة الاعتبار لصديقه الشيخ محمد بيرم الثقة العدل - رحمه الله تعالى - فإنه كتب<lb/>في الفصل الذي عقده لبيان عادات أهل فرنسا وصفاتهم ما نصه:<lb/>ومع ذلك - أي انتشار المعارف - فلا يزال في فرنسا خَلْق كثير على<lb/>السذاجة والجهل. ودونك حكاية ظريفة تقيس عليها ما يقرب منها:<lb/>ففي سنة 1297 هـ 1880م كان أحد أصحاب العمل باليد مشتغلاً جهة باريس<lb/>وكان له ابن مشتغل جهة بردو فلم يوفر الابن من كسبه ما يشتري به حذاءً , فأرسل<lb/>إلى أبيه يشتكي له القلّ , ويطلب منه شراء حذاءٍ له , فاشتراه له , وحمله في الطريق<lb/>وهو مفكر في كيفية إيصاله إليه , فبينما هو ماشٍ إذ مرّ مُحاذيًا للسلك الكهربائي ,<lb/>فقال: هذا أيسر طريق! ! إني أحمله الحذاء وهو يوصله لابني. فجاء إلى عود<lb/>السلك وعلّق فيه الحذاء وأسرَّ إلى العود بقوله: (أوصِلْ هذا لابني فلان في المكان<lb/>الفلاني) وذهب مسرورًا باطلاعه على مسلك سهل بلا مصروف. ثم مرّ من غدٍ<lb/>متفقدًا ما فعل السلك بالحذاء , فوجد في ذلك المكان حذاءً عتيقًا أفناه اللُّبْس , ففرح ,<lb/>وقال: (إن ابني لَعاقل حيث أرسل لي القديم لأستعين به على ثمن الجديد) فانظر<lb/>إلى البلاهة التي لو صدرت من أحد المشرقيّين لشنعوا بجميع الجنس بأنه وحشي بعيد<lb/>عن المعارف وتهذيب الأخلاق.<lb/>وقد صدق ظنّه صديقه لورد كرومر , فإنه شنع على الشرقيين كافّة بما وقع<lb/>من بعض فعلة سكة الحديد بمصر.<lb/>ثم قال بيرم: (واعلم أن مثل هذا الرجل كثير سِيَّمَا في القرى الصغيرة<lb/>والجبال، بل وفي أهل المدن كثير ممن يعتقد بالخرافات الباطلة , ويعتقد التأثير<lb/>لأشجار وجمادات، ويتشاءم بالأوقات، فقد رأيت في كثير من بلدانهم , وبلدان<lb/>الطليان , وكذا الإنكليز طاقات في حيطان , فيها منارات توقد ليلاً بالزيت أو بالشمع<lb/>العسلي تقربًا إلى بعض أوليائهم أو الجن , معتقدين حلول المتقرب إليه بتلك الطاقة،<lb/>ولا ينورونها بغير ما ذكر من الأنواع؛ لأن القسوس يقولون لهم: إن شمع الشحم<lb/>أو الغاز من البدع التي لا يتقرب بها.<lb/>وكذلك يطلبون البخت وقضاء الحاجات من جمادات أو أماكن اعتقاد حلول<lb/>أرواح فيها. وقد ذكر من هذا النوع في (كشف المخبا عن فنون أوربا) ما يتعجب<lb/>منه السامع مما ترى الأورباويين، ومن تشكل بشكلهم وتباهى بتقليدهم يحملون عبثه<lb/>على البلاد الإسلامية وحدها , ويجعلونها سخرية , وينزهون أوربا عن مثلها مع أنها<lb/>حاوية لشبهها ولأشد منها؛ بل ربما أسند ذلك الجاهل أو المتجاهل إلى ديانتنا الشريفة<lb/>- وحاشا لله - أن تؤدي أو ترشد لمثل ذلك , بل إنها هي المهذبة , والمنقذة من<lb/>غياهب الجهل إلى نور المعارف الحاثة على العلم وفتح البصائر) . ا. هـ بحروفه.<lb/>هذا ما قاله عن أهل فرنسا , وهم أسبق الأوربيين إلى العلم والمدنية , وأذكاهم<lb/>أذهانًا على أنه قال: إن الإنكليز كذلك. بل قال في كلامه من عادات الإنكليز<lb/>وصفاتهم ما نصه:<lb/>(وأما أطوار الطبقة السفلى , فهي أشنع مما مر ذكره في همج الفرانسيس<lb/>سواء كان من من جهة الاعتقاد أو من جهة السيرة والحركات فيتطيرون من أشياء<lb/>كادت أن لا تحصى , وينقادون إلى السَّحَرة والدّجّالين بما يخرج عن حدّ المعقول<lb/>وكاد التعلم أن يكون عندهم مجهول الاسم فضلاً عن المسمى سوى ما يرطن لهم<lb/>القسيسون في الكنائس) إلخ.<lb/>أقول: أما خرافات القبور والأولياء التي قال: إنهم يعيبون الإسلام بمثلها , وهو<lb/>منها بريء , فقد أخذها المسلمون عنهم وهم أخذوها عن أجدادهم أو مجاوريهم من<lb/>الوثنيين , فالإسلام والنصرانية الحقيقية بريئان منها؛ وقد قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع) ، قالوا: يا رسول الله , اليهود<lb/>والنصارى؟ قال: فمن؟ . رواه الشيخان وغيرهما.<lb/>وإن تعجب فعجب مقارنته في هذا المقام بين الأوربي مطلقًا والعامي المصري<lb/>في الحساب فقد قال بعد ما تقدم ما ترجمته كما في المؤيد:<lb/>(وقارن أيضًا بين تقدير الأوربي للحساب وبين المصري العامي الذي يشكل<lb/>عليه إشكالاً كاملاً كل أمر يتعلق بالأرقام أو الكمية , فإن عددًا قليلاً من عامة<lb/>المصريين يعرفون عمرهم. فإذا سألت المصري عن عمر رجل متقدم في السن يكون<lb/>جوابه غالبًا: (إن عمر الرجل مائة سنة) ويقول في نفسه: ماذا يهم التدقيق في هذا<lb/>الأمر , أو أي أمر آخر علمي) .<lb/>قلت: إن هذا من مواطن العجب؛ لأن المقارنة فيه بين الأوربي المتعلم<lb/>والمصري العامي , ولماذا لم يقارن في الحساب والأرقام بين المتعلم من الفريقين؟<lb/>لعله لأنه يعلم أن المصريين من أقوى الشعوب استعدادًا للبراعة في الحساب وسائر<lb/>العلوم الرياضية , وقد أراد الإنكليز منذ بضع سنين أن يجعلوا ترقية المهندسين منهم<lb/>على المهندسين من المصريين مبنيًّا على قاعدة عادلة؛ لظنهم أن الإنكليز أعلم<lb/>وأبرع , فامتحنوا الفريقين , فأسفر الامتحان عن فوز المصريين وتخلف الإنكليز<lb/>عنهم , وسكت الفريقان على ذلك الامتحان , فلم يُعلموا به الجرائد.<lb/>أما الإنكليز فلِمَا هو ظاهر , وأما المصريون فلِخوفهم أن يحنق عليهم<lb/>رؤساؤهم , وينتقموا منهم.<lb/>ومما تقدم في كتابه تقليده لغير واحد من كتاب الأوربيين في آرائهم في<lb/>الإسلام, وكان أجدر من كثير من أولئك الكاتبين بمعرفة حقيقة الإسلام لو أراد أن<lb/>يعرفه وينصفه فإنه عاش في مصر عمرًا طويلاً , وعرف أشهر علمائها ن بل أشهر<lb/>علماء الإسلام المعروفين في العالم كله الآن , وناهيك بالأستاذ الإمام وطول باعه في<lb/>علوم الدين , ورسوخه في فهم القرآن , وهو الذي لم يكن يحتاج في مخاطبته إياه<lb/>وفهمه عنه إلى ترجمان كما كان يحتاج في مخاطبة غيره من شيوخ الأزهر. ولكنه<lb/>لم يكن يسأله عن أصول الإسلام وحكمه وأحكامه، ولا الأستاذ الإمام كان يبتدئه بشيء<lb/>من ذلك , وإنما كان يقصد إليه؛ لأجل الكلام في المسائل المصرية , لا سِيَّمَا<lb/>المحاكم الشرعية.<lb/>ومما ذكر لي عنه أنه كان يذاكره مرة في إصلاح هذه المحاكم , ومعارضة<lb/>قاضي مصر وبعض المشايخ , ومقلديهم في ذلك كما حصل في مجلس شورى<lb/>القوانين , وذكر اللورد كثرة شكوى الأهالي من الظلم وضياع الحقوق في هذه<lb/>المحاكم , ولَمَّا بيَّنَ الأستاذ الإمام أنه ليس في أصل الشرع شيء ينافي الإصلاح<lb/>العدل , قال له اللورد: هل تصدق يا أستاذ أنه يخطر في بالي أن شريعة قامت على<lb/>أساسها مدنية عظيمة تكون غير عادلة؟ كلا , إنني أعلم أن كل هذه المفاسد مسائل<lb/>(إكليركية) أي: من تقاليد المشايخ التي تشبه تقاليد رجال (الإكليروس) عند<lb/>النصارى.<lb/>أنقل هذا بالمعنى كما أحفظه عن الأستاذ الإمام , وأستطرد من ذلك إلى انتقاد<lb/>ما كتبه اللورد عنه , ثم ألخص كلامه في الإسلام من حيث هو دين , ومن حيث هو<lb/>شريعة، وأبين خطأه وخطله فيه , وأنتقل مِنْ ثَمَّ إلى المقصد الأعظم وهو مستقبل<lb/>الإسلام والمسلمين , ومراد اللورد وأمثاله من أساطين السياسة وأمانيهم في ذلك ,<lb/>وما يجب علينا من العِبرة والعمل في هذا المقام، مع تعدد السُّبُل واشتباه الأعلام.<lb/>* * *<lb/>قول اللورد في الشيخ محمد عبده<lb/>لم يسلك اللورد مسلك أصحاب التراجم من المؤرخين فيذكر ما للرجال الذين<lb/>ترجمهم من الصفات والمزايا , وما عليهم من التقصير , وإنما ألمَّ بذكر بعض كبار<lb/>الرجال المشهورين إلمامًا , ولم ينظر إلى أحد من المسلمين بعين الرضا كما نظر<lb/>إلى الشيخ محمد بيرم التونسي على أنه مدحه بشيء يراه هو مدحًا , ويراه جميع<lb/>المسلمين ذمًّا؛ إذ قال فيه: (علمه ذكاؤه الفطري , إن النظامات التي تعلق بها<lb/>أسلافه (يعني: الشريعة التي جرى عليها المسلمون السابقون) لا بُدَّ أن تتلاشى إذا<lb/>قابلتها المبادئ السامية المرقومة على راية الإنكليزي! رأى كل هذه الأمور بعين<lb/>الناقد البصير) وقال بعد ذلك: إن مثله إذا ناقش المسيحي في الأمور العامة يكون<lb/>من النتيجة المحزنة أنه: (يكتفي بندب مصير ذلك الدين الذي يحبه , وذلك النظام<lb/>المؤذي الذي أوجده دينه) , ثم ذكر أنه لا يوجد عند أمثال بيرم من خيار المسلمين<lb/>طريةً قادرةً على إحياء الإسلام الذي هو حالة الموت السياسي والاجتماعي! ! ونحن<lb/>نعلم فيما رأينا من مؤلفات الشيخ محمد بيرم وما سمعنا عنه ممن لقيه أنه كان متمسكًا<lb/>بهذا الفقه ويراه أحسن نظام , ويعتقد أنه مستمد من كتاب الله وسنة رسوله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - فإذا كان مع ذلك يفضل عليه المبادئ والقوانين الإنكليزية , أو يرى أنه<lb/>نظام مؤذٍ؛ فكيف يكون راسخًا ذلك الرسوخ في الإسلام؟ أرى أنه على إطرائه<lb/>لبيرم في الدين قد ذمه من حيث أراد مدحه , ولم يعرف حقيقته الدينية كما هي ولا<lb/>يرضى مريدي الشيخ محمد عبده أن يكون مثله مرضيا للورد في ذلك , وإن كانوا<lb/>يعلمون أنه لا يعد جميع هذا الفقه , ولا أكثره من الدين. وإننا نذكر الآن رأي<lb/>اللورد في الأستاذ الإمام في تقريره لسنة 1905 , ثم نشفعه برأيه في مصر الحديثة،<lb/>ونبين سبب الاختلاف بينهما.<lb/>* * *<lb/>(قوله فيه بتقريرسنة1905)<lb/>اختطفت المنية في السنة الماضية رجلاً مشهورًا في الهيئة السياسية<lb/>والاجتماعية بمصر , أريد به الشيخ محمد عبده , فأحببت أن أسطر هنا رأيي<lb/>الراسخ في ذهني , وهو أن مصر خسرت بموته قبل وقته خسارة عظيمة.<lb/>لما أتيت مصر القاهرة سنة 1883 كان الشيخ محمد عبده من المغضوب<lb/>عليهم؛ لأنه كان من كبار الزعماء في الحركة العرابية. غير أن المغفور له<lb/>الخديوي السابق صفح عنه طبقًا لما اتصف به من الحلم وكرم الخلق , فعين الشيخ<lb/>بعد ذلك قاضيًا في المحاكم الأهلية , حيث قام بحق وظيفة القضاء مع الصدق<lb/>والاستقامة , وفي سنة 1899 رقي إلى منصب الإفتاء الخطير الشأن , فأصبحت<lb/>مشورته ومعاونته في هذا المنصب ذات قيمة عظيمة ثمينة؛ لتضلعه من علوم<lb/>الشرع الإسلامي مع ما به من سَعَة العقل , واستنارة الذهن , وأذكر مثالاً على نفع<lb/>عمله الفتوى التي أفتاها في ما إذا كان يحل للمسلمين تثمير أموالهم في صناديق<lb/>التوفير , فقد وجد لهم بابًا به يحل لهم تثمير أموالهم فيها من غير أن يخالفوا الشرع<lb/>الإسلامي في شيء.<lb/>أما الفئة التي ينتمي الشيخ محمد عبده إليها من رجال الإصلاح في الإسلام<lb/>فمعروفة في الهند أكثر مما هي معروفة في مصر , ومنها قام الشيخ الجليل السيد<lb/>أحمد الشهير الذي أنشأ مدرسة كلية في عليكره بالهند منذ ثلاثين عامًا. والغاية<lb/>العظمى التي يقصدها رجال هذه الفئة هي إصلاح عادات المسلمين القديمة من غير<lb/>أن يزعزعوا أركان الدين الإسلامي , أو يتركوا الشعائر التي لا تخلو من أساس<lb/>ديني. فعملهم شاقّ وقضاؤه عسير؛ لأنهم يستهدفون دائمًا لسهام نقد الناقدين ,<lb/>وطعن الطاعنين من الذين يخلص بعضهم النية في النقد , ويقصد آخرون قضاء<lb/>أغراضهم , وحكّ حزازات في صدورهم , فيتهمونهم بمخالفة الشرع وانتهاك حرمة<lb/>الدين.<lb/>أما مريدو الشيخ محمد عبده وأتباعه الصادقون فموصوفون بالذكاء والنجابة ,<lb/>ولكنهم قليلون , وهم بالنظر إلى النهضة الملية بمنزلة الجيروندست في الثورة<lb/>الفرنسوية , فالمسلمون المتنطعون المحافظون على كل أمر قديم يرمونهم بالضلال<lb/>والخروج عن الصراط المستقيم , فلا يكاد يؤمل أنهم يستميلون هؤلاء المحافظين<lb/>إليهم ويسيرون بهم في سبيلهم.<lb/>والمسلمون الذين تفرنجوا ولم يبق فيهم من الإسلام غير الاسم مفصولون عنهم<lb/>بهُوَّة عظيمة. فهم وسَط بين طرفين، وغرض انتقاد الفريقين عن الجانبين، كما هي<lb/>حال كل حزب سياسي متوسط بين حزبين آخرين، غيرَ أن معارضة المحافظين لهم<lb/>أشدّ , وأهم من معارضة المصريين المتفرنجين؛ إذ هؤلاء لا يكاد يُسمع لهم صوت.<lb/>ولا يدري إلا الله ما يكون من أمر هذه الفئة التي كان الشيخ محمد عبده شيخها<lb/>وكبيرها , فالزمان هو الذي يظهر ما إذا كانت آراؤها تتخلل الهيئة الاجتماعية<lb/>المصرية أو لا. وعسى الهيئة الاجتماعية أن تقبل آراءها على توالي الأيام إذ لا<lb/>ريب عندي في أن السبيل القويم الذي أرشد إليه المرحوم الشيخ محمد عبده هو<lb/>السبيل الذي يؤمل رجال الإصلاح من المسلمين الخير منه لبني ملتهم إذا ساروا فيه،<lb/>فأتباع الشيخ حقيقون بكل ميل وعطف وتنشيط من الأوربيين. ولعلهم يجدون<lb/>بعض التنشيط من نقلي قولاً لرجل من أهل دينهم وصف فيه المعارضة التي لقيتها<lb/>مدرسة عليكره المذكورة آنفًا , والطريقة التي تغلبوا بها على تلك المعارضة , وههنا<lb/>ذكر عبارة عن كاتب هندي اسمه السيد محمود تضاهي عبارته في المقدار.<lb/>ومما كتب في أواخر الفصل الذي يتكلم فيه عن المحاكم الشرعية ما ترجمته:<lb/>(هذا , وإني أوافق السر ملكولم مكلريث على ما قال عن الضربة الثقيلة التي<lb/>أصابت الإصلاح من هذا القبيل بموت المرحوم الشيخ محمد عبده , فقد أشرت إلى<lb/>خدمات ذلك الرجل الجليل في فصل آخر من هذا التقرير , وأعود فأبسط الرجاء<lb/>أيضًا أن الذين كانوا يشاركونه في آرائه لا تخور عزائمهم بفقده , بل يظهرون<lb/>احترامهم لذكراه أحسن إظهار بترقية المقاصد التي كان يرمي إليها في حياته) .اهـ<lb/>أما ما قاله السر ملكوكم مكلريث , وصرح به اللورد بموافقته عليه فهذا نص<lb/>ترجمته:<lb/>(قول المستشار القضائي في الشيخ محمد عبده)<lb/>ولا يسعني ختم ملاحظاتي على سير المحاكم الشرعية في العام الماضي بغير<lb/>أن أتكلم عن وفاة مفتي الديار المصرية الجليل المرحوم الشيخ محمد عبده في شهر<lb/>يوليه الفائت , وأن أبدي شديد أسفي على الخسارة العظيمة التي أصابت هذه النظارة<lb/>بفقده؛ فقد كان خير مرشد لنا في كل ما يتعلق بالشريعة الإسلامية والمحاكم الشرعية ,<lb/>وكنا نرجع إليه كثيرًا للتزود من صائب آرائه , والاستعانة بمساعدته الثمينة ,<lb/>وكانت آراؤه على الدوام في المسائل الدينية أو الشبيهة بالدينية سديدة صادرة عن<lb/>سعة في الفكر كثيرًا ما كانت خير معوان لهذه النظارة في عملها.<lb/>وفوق ذلك فقد قام لنا بخدم جزيلة لا تقدر في مجلس شورى القوانين في معظم<lb/>ما أحدثناه أخيرًا من الإصلاحات المتعلقة بالمواد الجنائية , وغيرها من الإصلاحات<lb/>القضائية؛ إذ كان يشرح للمجلس آراء النظارة ونياتها ويناضل عنها , ويبحث عن<lb/>حلّ يرضي الفريقين كلما اقتضى الحال ذلك.<lb/>وإنه ليصعب تعويض ما خسرناه بموته نظرًا لسموّ مداركه وسَعَة اطلاعه ,<lb/>وميله لكل ضروب الإصلاح والخبرة الخصوصية التي اكتسبها أثناء توظيفه في<lb/>محكمة الاستئناف , وسياحاته إلى مدن أوربا , ومعاهد العلم. وكانت النظارة تريد<lb/>أن تكل إليه أمر تنظيم مدرسة القضاة الشرعيين المزمع إنشاؤها ومراقبتها مراقبة<lb/>فعلية. أمّا الآن , فإنه يتعذر وجود أحد غيره حائز للصفات اللازمة للقيام بهذه<lb/>المهمة ولو بدرجة تقرب من درجته , فلكل هذه الأسباب أخشى أن نظارة الحقانية<lb/>ستظل زمنًا طويلاً تشعر بخسارتها بفقده. اهـ كلام المستشار.<lb/>* * *<lb/>(قول اللورد فيه بكتاب مصر الحديثة)<lb/>أما الشيخ محمد عبده , فكان عالمًا من طراز يفضل كثيرًا طراز إخوانه الذين<lb/>أشرت إليهم (كالسادات والبكري) وكان أحد زعماء الفتنة العرابية , فلما جئت مصر<lb/>سنة 1883 كان مغضوبًا عليه , ولكن الخديوي توفيق عفا عنه بما فطر عليه من<lb/>مكارم الأخلاق , وانقيادًا لتشديد الإنكليز عليه في ذلك , وعينه قاضيًا , فأحسن العمل ,<lb/>وأدى الأمانة حقّها. وكان متوسعًا في آرائه , وعلى علم ونباهة , فلم ينكر المساوئ<lb/>الناشئة في الحكومات الشرقية , وعرف أنه لا بد من الاستعانة بالأوربيين للإصلاح<lb/>إلا أنه لم يكن من عداد المصريين المتفرنجين , وكان يقول: إنهم لم يحسنوا تقليد ما<lb/>حاولوا تقليده من الأخلاق الأوربية , وكان عدوًا للخديويين والباشاوات؛ وأريد بذلك<lb/>أنه لو عثر على باشاوات صالحين لَمَا أعرض عنهم ولا عارضهم , ولكنه لم يوفق إلا<lb/>إلى عدد قليل من خيارهم مع اختباره الطويل.<lb/>وحقيقة الأمر أن الرجل كان مفطورًا على الخيال , ويرى آراء لا يمكن الجري عليها إلا أنه كان مع ذلك مصريَّا وطنيًّا حقيقيًّا , ومن مصلحة الوطنية المصرية أن يكون أمثاله كثارًا , ولكن إذا نظرنا إلى نسيج محمد عبده والذين يعلمون تعاليمه<lb/>من جهة إمكان اتخاذهم ساسة للمستقبل نجد أن هناك بعض أوجه الضعف , وقد قال<lb/>المستر ستانلي لاين بول: إن المسلم من الطبقة العليا لا بد أن يكون أحد اثنين:<lb/>(إما متعصب أو ملحد في سره) فمثل هذه الحيرة على شكل مختلف قد أوجدت<lb/>عقبات في سبيل المسيحيين الذين يؤمنون بحرفية تعاليم المسيح دون معناها أنها عقبات أعظم للمسلم الأصيل الذي يبذل عناية كلية بحرفية تعليم دينه دون معناها , وأخشى أن يكون صديقي محمد عبده في حقيقة أمره (لا أدريا) ولو أنه يستاء من هذه النسبة لو نسبت إليه.<lb/>وكان معاشروه ومخالطوه يسلمون بمقدرته ولكنهم كانوا يرمقونه شزرًا<lb/>ويقولون: إنه (فيلسوف) وكل من يدرس الفلسفة؛ أي: كل من يدرك<lb/>الفرق بين القرن السابع والقرن العشرين هو في أعين المتمسكين بالقديم سائر إلى<lb/>الهلاك لا محالة. هذا وإن أهمية محمد عبده السياسية هي في أنه أسس مدرسة<lb/>فكرية في مصر على مثال ما أسس في الهند سيد أحمد منشئ كلية عليكرة , وغاية<lb/>الذين ينتمون إلى تلك المدرسة هي تزكية طرق الإسلام في عين الإنسان أو بالحري<lb/>في عين الرجل المسلم , ولكن شدة اشتباه المسلم المحافظ فيهم , واتهامه إياهم<lb/>بالمروق من الدين يمنعانه من المسير معهم طويلاً , ونراهم من الجهة الأخرى<lb/>غالبًا غير متفرنجين إلى حد أن يجذبوا إليهم المصري المقلد للطرق الأوربية , فهم<lb/>أدنى من المسلم المحافظ في إسلامهم وأدنى من المصري المغالي في تفرنجه؛<lb/>ولذلك ترى مهمتهم عسيرة جدًّا , ولكنهم جديرون بكل تشجيع ومساعدة يمكن<lb/>إمدادهم بهما؛ لأنهم حلفاء المصلح الأوربي الطبيعيون وسيري كل مصري محبّ<lb/>لوطنه أن في تقدم أتباع محمد عبده خير رجاء له في إنقاذ برجرامه ألا وهو<lb/>جعل مصر مستقلة استقلالاً ذاتيًّا حقيقيًّا.<lb/>وقد علق اللورد في ذيل هذه الصحيفة قوله: إنني قدمت لمحمد عبده كل<lb/>تنشيط استطعته مدة سنين كثيرة , ولكنه عمل شاق , ففضلاً عن العداء الشديد الذي<lb/>كان يلاقيه من المسلمين المحافظين كان لسوء الحظ على خلاف كبير مع الخديو ,<lb/>ولو يتمكن من البقاء في منصب الإفتاء له أن الإنكليز أيدوه بقوة.<lb/>وقد أثنيت عليه في تقاريري السنوية ثناءً عظيمًا , وأنا أعظم الناس أسفًا حقيقيًّا<lb/>على وفاته على أنني في الوقت نفسه لا أرى بُدًّا من الاعتراف بما عراني من الدهشة<lb/>عندما طالعت بعض الأنباء الجديدة في كتاب المستر ولفرد بلنت فيظهر أن المستر<lb/>ولفرد بنى آراءه في المسائل المصرية على ما سمعه من محمد عبده؛ فقال عنه في<lb/>كتابه التاريخ السري: إنه فيلسوف كبير , ووطني عظيم. وقد قرأت بدهشة وأسف<lb/>معًا ما يأتي بلسان محمد عبده:<lb/>(عرض علي الشيخ جمال الدين الفتك بإسماعيل يومًا عند مروره بعربته<lb/>يوميًّا على كوبري قصر النيل , فاستحسنت رأيه , ووافقته ولكن الأمر اقتصر على<lb/>الكلام بيننا , ولم نوفق إلى شخص يتولى تنفيذ هذا العمل) , فكفاني أن أقول بعد<lb/>هذا: (إن العالم المتمدن عمومًا ينظر شزرًا إلى الوطنيين , ويحتقر بالأكثر أولئك<lb/>الفلاسفة الذين لا يتأخرون عن تعزيز مقاصدهم السياسية بمثل ارتكاب القتل) . اهـ<lb/>من ترجمة المؤيد.<lb/>* * *<lb/>المقابلة بين القولين<lb/>من قابل بين ما قاله اللورد في تقريره وما كتبه في كتابه (مصر الحديثة)<lb/>يرى فرقًا عظيمًا بين القولين , فإن عبارة التقرير لا ذمَّ فيها، ولا تعريض وعبارة<lb/>التاريخ فيها ذم صريح، وتعريض ظاهر بل المدح الذي فيها بمعنى ما في التقرير<lb/>ضئيل مبهم يحتمل صرفه إلى الذم في بعض المواضع؛ فإنه لما وصفه بالعلم فضله<lb/>على السادات والبكري وهما ليسا من العلماء , ولما ذكر أنه متهم بالفلسفة فسر ذلك<lb/>بالتفرقة بين القرن السابع والقرن العشرين. وقد قال المؤيد في هذا التفاوت ما يأتي:<lb/>قضى المرحوم الشيخ محمد عبده من عمره بضع عشرة سنة , وهو صديق<lb/>مخلص للورد كرومر , وقضى هذا اللورد زمنه الذي صادق فيه هذا الشيخ وهو<lb/>يساعده في الوظائف ويدافع عنه فيها. ويقول الآن بصريح العبارة: إنه لولاه ما<lb/>بقي في منصب الإفتاء طويلاً.<lb/>كان اللورد يطريه مدحًا في حياته كلما ذكر اسمه في مجلسه , وكلما جاءت<lb/>مناسبة لذكره في تقاريره , ويخيل لقارئ كتاب مصر الحديثة الآن أن اللورد يحاول أن<lb/>يطعن عليه أكثر من كل إنسان في مصر , لولا ما سيق له من المدح فيه. فَلِمَ هذا؟.<lb/>* * *<lb/>(رأي المؤيد في صداقة اللورد للشيخ)<lb/>(إن جواب هذا السؤال موجود بين سطور اللورد كرومر فيما كتب عن هذا<lb/>الرجل في كتابه الأخير) .<lb/>ثم ذكر المؤيد في بيان ذلك أنه كان من زعماء الثورة العرابية , وأوضح ذلك<lb/>وأكده وذكر قول اللورد أن الخديوي السابق عفا عنه بتشديد الإنكليز عليه في ذلك،<lb/>وأنه كان على خلاف كبير مع الخديوي , ثم بين صاحب المؤيد رأيه , وأضاف إليه<lb/>كلمة طالما حاكت في صدره , ونوّه بها حتى لفظها اليوم , فأراحنا، وأراح الناس؛<lb/>قال ما نصه:<lb/>من خلال هذا الكلام يظهر الجواب الحقيقي , وهو أن اللورد كرومر لم يكن<lb/>صديقًا للمرحوم الشيخ محمد عبده كما كان هذا صديقًا مخلصًا له؛ ولكنه كان متمسكًا<lb/>بصداقته الظاهرية؛ لأنه كان يريد أن يضع في يده رجلاً قويّ العارضة , لدود<lb/>الخصام , عدوًّا لتوفيق باشا أولاً , ولخلفه ثانيًا , ولإسماعيل باشا قبل ذلك.<lb/>ولا مراء في أن المرحوم الشيخ محمد عبده كان يكره طائفة الباشوات كما يقول<lb/>عنه اللورد من جهة , وكان وطنيًّا صادقًا من جهة أخرى. فكان اللورد يحبه من الجهة<lb/>الأولى , ولا يستطيع أن يخلص له الحبّ من الجهة الثانية؛ لذلك كان يطريه وهو<lb/>ينتفع بإطرائه. أمّا الآن وقد مات الشيخ محمد عبده , وفارق اللورد كرومر مصر ,<lb/>فلم تكن ثَمَّتْ حاجة لأَنْ يداري اللورد فيه كل المداراة , وإنما لاحظ أن يداري نفسه لما<lb/>كتب عنه أولاً فيما كتب عنه ثانيًا, فجاءت كتابته هكذا خليطًا من المدح والقدح ,<lb/>وثوب الرياء يشف عما تحته.<lb/>* * *<lb/>(قول المؤيد في الشيخ نفسه)<lb/>وعندنا أن المرحوم الشيخ محمد عبده كان رجلاً عالمًا فاضلاً ذا خلال<lb/>محمودة كثيرة من صفات النجدة والوفاء والمروءة , ولا نقول كما قال اللورد عنه:<lb/>إنه كان ملحدًا , أو لا أدريا , أو ضعيف الإيمان؛ لأن الإيمان من أعمال القلوب<lb/>التي يستأثر الله بعلمها , وأما ظواهره فكانت مجال مقال كثير لأصدقائه من جهة ,<lb/>ولأعدائه من جهة أخرى , ولكنه كان على كل حال عالمًا مصلحًا يحاول ما استطاع<lb/>إصلاح الفاسد من الشئون التي طرأت على الدين , ويعمل لذلك بغيرة لا تفتر ,<lb/>وفي آخر عهده من الدنيا كان يعتقد في نفسه اعتقادًا ملأ جوانحه أنه رسول إصلاح<lb/>من عند الله؛ فكان يجاهد في سبيل ذلك جهادًا حقيقيًّا , وإنْ لم ينل حظّ الثقة العامّة<lb/>بذلك.<lb/>وأضعف الجوانب في أعمال وآراء الشيخ محمد عبده كان الجانب السياسي<lb/>منه , فكان فكره السياسي خياليًّا غالبًا كما قال اللورد؛ لأنه كان في كثير من<lb/>الظروف يخيل له أن يقبض بكلتا يديه على اللورد كرومر من جهة , وعلى الجناب<lb/>الخديوي من جهة , فيفشل في الأمرين معًا حتى يقول الجناب الخديوي من جهته ما<lb/>يقول فيه، وحتى يضحك اللورد من هذا الضعف السياسي فيه.<lb/>هذه كلمتنا في المرحوم الشيخ محمد عبده , قلناها بحرية تامة في هذه المناسبة؛<lb/>لنقول: إن كان اللورد أصاب في بعض ما قاله عن المرحوم الشيخ محمد عبده فقد<lb/>أخطأ في حقه مرتين الأولى في حياته؛ لأنه لم يكن يعضده ويساعده إلا لغرض<lb/>واحد , وهو أن يكون عدوًّا حقيقيًّا دائمًا للخديو , فكان يدفعه دائمًا إلى الأمام في ذلك،<lb/>والثاني أنه تعرض الآن للطعن على عقيدته , والعقيدة مسكنها القلب خصوصًا وأن<lb/>الطاعن مسيحي على عالم مسلم فيما هو مسلم به.<lb/>(ولكن اللورد أراد من هذا الطعن شيئًا آخر وهو أن المسلم إن صار مصلحًا<lb/>يومًا ما لم يستطع أن يكون كذلك إلا وهو مارق من الدين. حتى إنه لما مدح الشيخ<lb/>بيرم , وذكر من صفاته أنه كان يطبق أحكام الإسلام على المعلومات العصرية , قال<lb/>عنه: إنه كان كمن يحاول أن يربع الدائرة) .<lb/>* * *<lb/>(قولنا فيما كتب المؤيد)<lb/>إذا تنازع الكاتب فكران أو شعوران عند الكتابة في موضوع هو أصل في<lb/>أحدهما والآخر فرع له؛ فيوشك أن يذهله الفرع عن أهم أركان الأصل كما وقع<lb/>للمؤيد , فوجب أن نبين ما غلط به المؤيد هنا حتى خفي عليه به خطأ اللورد<lb/>الحقيقي لنفي الموضوع حقه؛ فنقول.<lb/>(1) إن الأساس الذي بنى عليه المؤيد تفرقته بين كلامي اللورد في هذا<lb/>المقام غير صحيح , وهو أن اللورد كان يطري الشيخ في حياته؛ إذ كان ينتفع<lb/>بإطرائه في دفعه لعداء الخديو، ثم ذمه بعد موته , وخروجه هو من مصر لزوال<lb/>الحاجة. فإن هذا الثناء العظيم في تقريره الذي ليس عندنا مدح منه سواه قد كتبه<lb/>بعد موته , وإذا كان عند صاحب المؤيد رواية لسانية عن اللورد فهي لا تقوم حُجة<lb/>عليه , ولا يصح مقابلتها بما كتبه اليوم إلا أن يكون على سبيل التبع.<lb/>(2) إن كون الأستاذ الإمام كان من زعماء الثورة العرابية لا يصلح سببًا ,<lb/>ولا جزء سبب لمساعدة اللورد إياه , وإلا لساعد سائر زعمائها.<lb/>(3) إن اللورد فسر بغض الشيخ محمد عبده للباشوات بأنه قلما وجد فيهم<lb/>صالحًا , وأنه متى وجد الصالح لا يعرض عنه , ولا يعارضه لصدق وطنيته ,<lb/>فوافقه صاحب المؤيد على كونه كان يكره الباشوات , وعلى كونه كان صادق<lb/>الوطنية. ثم مثَّل بغضه للباشوات بعداوة الخديو الحالّ وأبيه وجدّه , ونحن لا نوافقه<lb/>على هذا التمثيل الذي يوهم الحصر. أما كرهه لإسماعيل فهو معقول مهما كانت<lb/>سنه , ومعارفه السياسية في ذلك العهد , وسنبين ذلك.<lb/>وأما توفيق فقد كان هو وأستاذه جمال الدين من حزبه وشيعته على أبيه , وقد<lb/>نقم منه إخراج أستاذه من البلاد , ونفيه هو إلى بلده وكان راضيًا منه أتم الرضى<lb/>عندما ساعد الوزارة الرياضية على الإصلاح في البلاد. ولما حدثت مبادئ الثورة<lb/>العرابية كان الشيخ مقاومًا للعرابيين , ولما استفحل الأمر كان مرشدًا معتدلاً بِحَسَب<lb/>علمه , وقد ظهر له في أثناء ذلك استعانة توفيق باشا بالإنكليز على العرابيين ,<lb/>فكرهه في أثناء ذلك كراهة شديدة كما يعلم من مذكراته في شأن تلك الحوادث ,<lb/>ومنها أن مذبحة الإسكندرية كانت بإيعاز من الخديو؛ ليثبت لإنكلترا وسائر<lb/>الأوربيين عجز عرابي عن حمايتهم , وقد كتب بردولي المحامي عن العرابيين شيئًا<lb/>من هذا في كتابه نقلاً عنه.<lb/>وأما العباس - أيده الله بتوفيقه وعنايته - فقد كان في أكثر مدة ولايته على مودة مع<lb/>المرحوم , وهو الذي اقترح من نفسه جعله مستشارًا في الاستئناف , وهو هو الذي<lb/>اختاره بنفسه مفتيًا للديار المصرية , ولم يكن للورد دخل في ترقي الشيخ محمد<lb/>عبده في الوظائف إلا عدم المعارضة , والفضل الإيجابي في ذلك للأمير وحده كما<lb/>كان يصرح به الشيخ مرارًا.<lb/>ولكن حدث في السنين الأخيرة بينهما شيء من سوء التفاهم بسعاية بعض<lb/>المفسدين الذين يعرفهم صاحب المؤيد أكثر من غيره إذ كان يقاوم سعايتهم ومفاسدهم<lb/>إلى غضب هو أيضًا، وزاد سوء التفاهم تلك المسألة التي أشار إليها المؤيد في ترجمة<lb/>حسن باشا عاصم , فقال ما معناه: إنها مسألة كان يرى نفسه فيها قائمًا بواجب تفرضه<lb/>عليه الذمة , وكان يراه مولاه فيها متعنتا. وله أن يقول مثل ذلك في صديقه وشريكه<lb/>فيها الشيخ محمد عبده.<lb/>فمن هذه الخلاصة الوجيزة يعلم أن إظهار اللورد الصداقة للشيخ بضع عشرة<lb/>سنه لا يتأتى أن يكون المراد به دفعه في عداوة الخديو كما قال المؤيد، على أنه كان<lb/>أثبت من أن يندفع بيد اللورد أو غيره , فقد كان في الذروة العليا من الاستقلال<lb/>في فكره وإرادته , وناهيك أيضًا بوطنيته وديانته.<lb/>حقًّا أقول: إنني كنت أراه حتي في المدة الأخيرة التي قوي فيها سوء التفاهم<lb/>بينه وبين الأمير يتمنى لو يكون الأمير موفقًا مؤيدًا في كل شيء يرفع شأن البلاد،<lb/>ويفيدها مصونًا من كل شيء ضار , وإنني سمعته غير مرة يقول: إننا كلنا معلقون<lb/>برجليه فإذا أهبطه الإنكليز درجة هبطنا تحته لا معه، وإننا كنا مرة نتحدث في<lb/>استرضائه , فأقسم بأنه لو أمره أن يخرج من البلد لامتثل. ولكنه كان ينكر على<lb/>المعية أمورًا كثيرة , ويتمنى الوفاق الممكن الذي لا يصحبه ضرر من جهة أخرى<lb/>على أن المؤيد استنبط من عبارة اللورد أنه يحاول أن يطعن على الشيخ أكثر من كل<lb/>إنسان في مصر لولا ما سبق من المدح فيه , فهل يكفي أن يكون سبب هذا هو<lb/>الاستغناء عنه بموته , وخروجه هو من مصر؟ .<lb/>(4) توجيه المؤيد قول اللورد في الأستاذ الإمام إنه كان خياليًّا غير وجيه؛<lb/>فإنه جعل تأويل ذلك بعد التسليم به أن الأستاذ كان يخيل له أن يقبض بكلتا يديه<lb/>على اللورد من جهة وعلى الخديو من جهة , فيفشل في الأمرين. وهذا الاستنباط<lb/>من خيال المؤيد ما أظن أنه طاف بخيال اللورد , إذا البعد بين الخيالين شاسع جدًّا.<lb/>ولخيال المؤيد وجه ودليل من الخارج , فإن الشيخ رحمه الله كان يتقرب من الأمير<lb/>للاستعانة به قبل كل شيء على خدمة دينه في نحو إصلاح الأزهر، ثم إبداء<lb/>النصيحة الواجبة إذا عرض موجبها , وكثيرًا ما كان يعرض ذلك؛ وقد سمعت من<lb/>فم الأمير في قصره بالقبة أنه يستشير الشيخ , ويعجبه رأيه , ويثق به. وكان<lb/>أيضًا يختلف إلى اللورد للاستعانة به على خدمة وطنه , وما كان يطلب منهما شيئًا<lb/>لنفسه. ومن مصلحة البلاد أن يكون فيها رجال يثق أمير البلاد وعميد الاحتلال معا<lb/>بكفاءتهم وصدقهم , وذلك من الحقيقة لا من الخيال.<lb/>(5) ذكر المؤيد في موضع أن اللورد طعن في دين الشيخ محمد عبده ,<lb/>وجعله لا أدريا أو ملحدًا حتى إن من قرأ عباراته , ولم يكن عارفًا بكلمة اللورد يظن<lb/>أنه جزم بهذا الطعن واللورد لم يجزم بذلك , وإنما قال: (أخشى) كما في ترجمة<lb/>المؤيد نفسه، أو (أظن) كما في ترجمة بعض الجرائد , فوجب علينا أن نبين<lb/>ذلك.<lb/>(6) قال المؤيد: إنه لا يطعن في إيمان الشيخ؛ لأن الإيمان محله القلب ,<lb/>وإن ظواهره كانت مجال مقال كثير لأصدقائه ولأعدائه! ! فنقول: إننا نحن نوافق<lb/>المؤيد على قوله: إن الإيمان من أعمال القلوب التي يستأثر الله بعلمها , ويؤيد هذا<lb/>القول الحديث الصحيح (هل شققت عن قلبه) لمن قال: يا رسول الله , أعط فلانًا؛<lb/>فإنه مؤمن. ولكن المؤيد وقع في الحكم على القلب الذي أنكر على اللورد؛ إذ قال:<lb/>(قضى المرحوم الشيخ محمد عبده من عمره بضع عشرة سنة , وهو صديق<lb/>مخلص للورد كرومر) ؛ فالإخلاص كالإيمان محله القلب , ولا يمكن أن يطلع عليه<lb/>إلا الله تعالى , فكيف أجاز المؤيد الحكم على القلب مرة ومنعه أخرى؟<lb/>أما الظواهر التي تدل على قوة إيمانه فهي أقوى من الظواهر التي تدل على<lb/>إخلاصه في صداقة اللورد مع العلم بأنه كان أبعد الناس عن النفاق والرياء , فإنه<lb/>لم يعمل للورد عملاً خاصًّا به أو بدولته , ولكنه وقف حياته على خدمة مصر<lb/>والإسلام ابتغاء مرضاة الله. والمؤيد - وإن كان قد أدخل في مسألة الظواهر كلمة<lb/>محتملة ككلمة أبي سفيان لهِرَقْل , فقال: إنها كانت مجال مقال كثير - قد قال من<lb/>نفسه مقالاً جازمًا هذا نصه:<lb/>(ولكنه كان على كل حال عالمًا يحاول ما استطاع إصلاح الفاسد من الشئون<lb/>التي طرأت على الدين , ويعمل لذلك بغيرة لا تفتر، وفي آخر عهده من الدنيا كان<lb/>يعتقد في نفسه اعتقادًا ملأ جوانحه أنه رسول إصلاح من عند الله , فكان يجاهد في<lb/>سبيل الله جهادًا حقيقيًّا , وإن لم ينل حظ الثقة العامة بذلك) فالذي يعتقد هذا<lb/>الاعتقاد لا يمكن أن يكون مُلحدًا أو لا أدريًا؛ أي: شاكًّا في وجود الله يقول: لا أدري<lb/>أهو موجود أم لا؟<lb/>صدق المؤيد وإنْ كان في تعبيره بلفظ (رسول إصلاح) غرابة لما لها من<lb/>المعنى الشرعي الذي ليس بمراد هنا. فإن الأستاذ الإمام كان يعتقد أن دين الإسلام<lb/>لا بد أن يعود إليه مجده ونوره الذي حال دونه ظلام البِدَع والخرافات والتقاليد<lb/>والعادات , وأنه هو عالم بحقيقته وبكيفية تسرب البدع إليه، وقادر على بيان ذلك<lb/>وإزالته بالحُجة , وأن هذا العمل فرض محتّم عليه.<lb/>وقد غمر هذا الاعتقاد عقله وقلبه , وملك جنانه ووجدانه , فبذلك كان يرى أنه<lb/>كان ملهم ومسخر من الله تعالى لهذا العمل ليس في استطاعته أن يتوانى فيه. وقد<lb/>ذكر قاسم بك أمين في تأبينه أن بعض أصدقائه كانوا يلومونه على تفريطه في صحته<lb/>وتعبه في بعض الأعمال التي قَلَّما تأتي بما يتوخاه من الفائدة فيها , فيعدهم<lb/>بالتخفيف , ولكنه يصبح في الغد أشد اهتمامًا وعنايةً مما كان عليه بالأمس. وصدق<lb/>المؤيد في قوله: إنه لم ينل حظ الثقة العامة بإصلاحه , إذ لو نال هذا الحظ لَمَا قال<lb/>لورد كرومر في الإسلام ما قاله اليوم؛ لأن الإصلاح العملي كان يمنعه من ذلك.<lb/>* * *<lb/>رأينا في سبب اختلاف قولي اللورد<lb/>قال المؤيد: إن الجواب عن التفاوت بين كلامَيِ اللورد مذكور في كتابه , وقد<lb/>صدق في هذه , ولكن أخطأ اجتهاده فيما بينه به؛ إذ لا اجتهاد في مورد النص. أما<lb/>هذا النص فهو في موضعين , ذكر أحدهما المؤيد فيما ترجمه من كلام اللورد في<lb/>الشيخ وأهله في الرد , وأغفل أحدهما في الموضعين. أما الذي ذكره وأهمله فهو<lb/>هامش اللورد [1] الذي يذكر فيه دهشته من استمداد مستر بلنت أخبار تاريخه السّرّي<lb/>للاحتلال من محمد عبده , وفي هذا الكتاب من التشنيع على اللورد وسياسته ما فيه.<lb/>وأما الذي أغفله المؤيد فدونك ترجمته نقلاً عن حاشية ص 524 من المجلد الثاني<lb/>في سياق الكلام عن المعارف: لقد دهشت بل اعترتني خيبة أمل عندما قرأت في<lb/>كتاب ألفه مسيو جورفيل رسالة للشيخ محمد عبده أعطى فيها ذلك الرجل الشهير<lb/>رجاحة اسمه (أو قوة اسمه) لِتُهَمٍ أو تعريضات من هذا النوع , ولا بد أنه كان على<lb/>يقين من أنها لا أساس لها. وكنت أرجو منه أفضل من هذا. اهـ علق هذا على<lb/>هامش معناه: هل نظر الإنكليز إلى انحطاط المصريين السياسي أو الاجتماعي<lb/>نظر المغتبط , فلم يحاولوا ترقيتهم كما يزعم بعض سفلة الناقدين؟<lb/>ونحن نقول: إن الرجل لم يعط اسمه لترويج التهم أو التعريضات كما ظن<lb/>اللورد , وإنما أراد الموعظة والتنبيه إلى الصواب الذي يعتقده , ولكن صاحب<lb/>الكتاب استخدم اسمه لترويج كتابه , وهو ما كان يقول إلا ما يعلم تمام العلم أنه<lb/>صحيح كل الصحة. وإذا كان اللورد يرجو منه يوم كتب تلك الرسالة إلى جورفيل<lb/>أمرًا أفضل من هذا فهو أيضًا ربما كان يرجو من اللورد قبيل ذلك أمرًا أفضل مما<lb/>رأى منه عند الحاجة إلى مساعدته في أهم وأفضل غرض له من حياته. وإننا نورد<lb/>الآن ما جاء في رسالة الأستاذ الإمام عن المعارف وهو:<lb/>ما كتبه الأستاذ الإمام<lb/>لجرفيل عن المعارف<lb/>(التعليم العام) لا تنفق الحكومة المصرية على التعليم العام إلا مبلغ مائتي<lb/>ألف جنيه مع أن في وسعها إنفاق أكثر منه؛ لأن دخلها قد بلغ في الميزانية اثني<lb/>عشر مليونًا من الجنيهات , وهي لا تنفك عن زيادة أجور التعليم التي<lb/>تتقاضاها من الناس على تعليم أولادهم من حين إلى حين , وقد بلغت من ذلك إلى<lb/>حد أن صارت تربية الأولاد عبأً ثقيلاً حتى على أوساط الناس , وإذا استمر هذا<lb/>التزايد أمسى التعليم زخرفًا لا يتسنى التحلي به إلا في بيوت الأغنياء فقط.<lb/>ومن المبادئ التي يجري عليها القابضون على أزمة أمورنا أنْ لا حق لأولاد<lb/>الفقراء في نوع ما من التعليم , فهم يجاهرون به كل المجاهرة , ويبدو منهم على<lb/>الدوام في حديثهم وتقاريرهم وكتبهم.<lb/>نعم , إنه من المسلم إلى حد محدود أن الوالد الذي يخصص جزءًا من دخله<lb/>لتربية أولاده يهمه أن يحصل من التربية على مقابل هذا الجزء , وأنه يراقب ولده<lb/>في التعلم مراقبةً فعليةً ليحمله على الاستفادة من تعليم يكلفه كثيرًا من النفقات , ولكن<lb/>الذي لا يسلم به أحد ولا دليل عليه من التجربة هو أن يستنتج من هذا أن كل تعليم<lb/>مجاني يكون عقيمًا , فإنه مما تنبغي ملاحظته أن التعليم في المدارس المصرية من<lb/>عهد محمد علي باشا إلى سنة 1882 كان مجانيًّا في كل هذه المدة , ولم يمنع هذا أن<lb/>تنتج تلك المدارس عددًا من الرجال المتعلمين تعلمًا حقيقيًّا , ومعظمهم من الفقراء،<lb/>ولم يضر أوربا أن التعليم مجاني في كثير من البلدان , ولكن أي فائدة لنا من<lb/>الاستشهاد بما غبر من الاختبار في مصر , وما حضر من الاعتبار بأوربا ما دام<lb/>الذين بيدهم مقاليد حكومتنا مصممين على أن لا يقبلوا إلا ما يهديهم إليه فكرهم.<lb/>يشق على الإنسان أن يرى كل سنة مشهد توارد الآباء والأمهات على نظارة<lb/>المعارف يقودون صغارهم إليها , سائلين التصدق عليهم بقبولهم مجانًا في مدارسها<lb/>معتذرين بفقرهم، ومدلين بما يكون بعض أفراد أهلهم قد أدوه إلى الحكومة من الخدم ,<lb/>مؤملين على الدوام أن العناية الإلهية والمرحمة القلبية تلين صلابة ذلك المبدأ ولو<lb/>مرة واحدة , ولكنهم يضطرون في آخر الأمر إلى الرجوع إلى بيوتهم أو إلى قراهم<lb/>خائبين خائري العزائم غير راضين لا يدرون ماذا يفعلون بهؤلاء الأبناء الأعزاء<lb/>الذين تمنوا لهم أماني كثيرة ما حيلتنا؟ يقولون لنا: (إن بين ظهرانيكم من أبناء<lb/>وطنكم أغنياء في وسعهم إنشاء مدارس مجانية للفقراء) .<lb/>آهٍ واأسفاه! نعم إن أبناء وطننا في وسعهم القيام بهذا العمل وبأحسن منه ,<lb/>ولكن مصر لما يوجد فيها محبون للإنسانية , وأخص من بينهم مُحبّي الإنسانية<lb/>المستنيرين، قد يوجد أحيانًا بعض منهم يشيدون مساجد لا حاجة إليها لكثرتها عندنا ,<lb/>وبعض آخر يقف جزءًا من عقاره على وليّ , ولكن همة الناس وانبعاثها إلى<lb/>العمل لم توجه نحو التعليم فأمتنا أقامت زمنًا طويلاً تعتمد على الجماعة في كل شيء،<lb/>ومن أجل كل شيء.<lb/>أما إذا نحن نظرنا إلى هذا التعليم الذي تقوم به الحكومة المصرية من جهة<lb/>قيمته , فإننا نضطر إلى القول بأنه قَلَّما يُكَوّن رجلاً في قدرته أن يمارس حرفة تقوم<lb/>بمعيشته , ويستحيل أن ينشئ عالمًا أو كاتبًا أو فيلسوفًا , فكيف بالنوابغ في شيء<lb/>من هذا.<lb/>وليس للتعليم العالي بمصر سوى مدرسة الحقوق ومدرسة الطب ومدرسة<lb/>المهندسخانة. أما جميع العلوم الأخرى التي تتألف منها معارف الإنسان فالمصري<lb/>قد يأخذ منها بعض معلومات سطحية في المدارس التجهيزية , ولكن يكاد يكون من<lb/>المتعذر عليه أن يدرسها دراسة وافية , بل يقضى عليه غالبًا أن يجهلها - فعلم<lb/>الاجتماع بفروعه التاريخية والأخلاقية والاقتصادية , وعلم الفلسفة القديمة والحديثة ,<lb/>وعلم آداب اللغة العربية واللغات الأوربية , وكذلك الفنون الجميلة لا تعلم بالكلية في<lb/>مدرسة ما من المدارس المصرية.<lb/>فكان فينا القضاة والمحامون، والأطباء والمهندسون، ممن تختلف درجاتهم<lb/>في العلم , ولكننا لا نجد في طبقة منهم ذلك الباحث , ولا ذلك المفكر , ولا ذلك<lb/>الفيلسوف , ولا ذلك العالِم , ولا ذلك الإنسان الذي يمتاز ببُعد الفكر والنظر ,<lb/>وبشهامة الفؤاد , وكرم السجايا الذي أوقف حياته كلها على السعي وراء مطلب من<lb/>مطالب الكمال.<lb/>وصفوة القول أن خطّة الحكومة التي رسمَتْها لنفسها , ويظهر أنها مصممة<lb/>على أن لا تحيد عنها تتلخص في أمور ثلاثة:<lb/>(أولها) : مساعدة التعليم الابتدائي في المدارس الصغيرة المُسمّاة بالكتاتيب ,<lb/>حيث تعلمُ الكتابة والقراءة وقواعد الحساب الأربع.<lb/>(ثانيها) : التقليل من نشر التعليم في الأمة ما أمكن.<lb/>(ثالثها) : حصر التعليم الثانوي والتعليم العالي في أضيق الدوائر.<lb/>المصريون موقنون بأنّ مَنْ بِيَدِهِم مقاليد أمورهم العمومية لا يعملون كل ما في<lb/>وسعهم لترقية الناشئين أخلاقًا وعقولاً , وهذا الرأي مما يدعو إلى الأسف والأسى<lb/>من جميع الوجوه , فإنه سيحدث في الرأي العامّ تيارًا من الاستياء إن لم يكن عاجلاً<lb/>فآجلاً , وليت شعري ماذا يربح الإنكليز من التمادي في ترك هذا الاعتقاد راسخًا في<lb/>النفوس؟ وإذا كان ثَمَّة أمْر يصحّ أن يتلاقى فيه الطرفان , ويكون قاعدة للاتحاد ,<lb/>فإنما هو التعليم العام إذ لا يمكن أن يوجد تناقض بين مصلحة الإنكليز ومصلحة<lb/>المصريين في هذا المقصد.<lb/>فمن أراد استدرار ما في مصر من المنافع والخيرات فسبيله في ذلك أن يُعْنَى<lb/>بتعهد كل ما فيها من موارد الثروة , وأن يبدأ بالإنسان بكل ما فيه من معاني الإنسان ,<lb/>فلا بد من امتزاج العنصرين الأوروبي والوطني , وأخذهما على التكاتف في<lb/>السير نحو هذه الغاية يدًا بيد.<lb/>وَلَعَمْرِي إن الإنكليز لَيسيئون إلى أنفسهم إذا أوهنوا الأهلين , وأرخصوا من<lb/>قيمتهم , وصغروا من شأنهم فإنما مصلحتهم في أن يكون أبناء هذا الوطن أعزاء<lb/>أغنياء أحرارًا , فإن موارد الثروة والخير للإنكليز منوطة بما يصيبنا من ثراء<lb/>ورخاء.<lb/>هذا ما جاء في رسالة الشيخ محمد عبده لجورفيل عن المعارف , ويليه كلام<lb/>عن الحقانية ومعاملة الإنكليز للموظفين المصريين ملخصه أنهم يلتمسون ضعيف<lb/>الإرادة الذي يخضع لهم في كل شيء , ولا يناقشهم في عمل ما , ويقصون<lb/>المستقلين في الفكر والإرادة، وأن كل رئيس منهم يعد نفسه مشرعا , فكلما خطر له<lb/>استبدال قانون بقانون وضع قانونًا جديدًا وأنفذه؛ لأن مجلس النظار لا استقلال له<lb/>فيناقش أو يعارض، ومجلس شورى القوانين ليس له إلا حق بيان الرأي، والحكومة<lb/>غير مكلفة الأخذ بقوله , على أنّ فيه من الضعف ما فيه؛ لأن الأفراد الذين يصلحون<lb/>فيه للبحث قليلون.<lb/>فأيّ شيء من هذه الرسالة ينكر اللورد لنثبته له؟ أما إنه لا ينكر منها شيئًا ,<lb/>ولكنه عز عليه أن يرى في كتاب أوربي كلامًا في عيوب إدارة مصر لرجل<lb/>معروف بالصدق , وعلوّ المكانة عند الأوربيين؛ ولذلك قال: إنه أعطى رجاحة<lb/>اسمه لجورفيل , إلخ.<lb/>إن اللورد نفسه قد اعترف في كتابة بأن المعتدلين الذين سمّاهم حزب أو أتباع<lb/>محمد عبده لم يشجعوا كما ينبغي , وقال في تقرير سنة 1905: إن تعيين سعد باشا<lb/>زغلول في الوزارة - وهو أشهرهم - إنما هو تجربة. فهل له أن يقول مع ذلك:<lb/>إن ما كتبه الشيخ لموسيو جورفيل: لا أساسَ له في اعتقاده؟<lb/>لقد كان هو وجميع أهل الرأي في مصر يعتقدون حقية ما كتبه , وهذا<lb/>الاعتقاد لا يزول إلا بعمل ينقضه , فإذا كانت الحكومة الاحتلالية مخلصة فيما فعلت<lb/>وتفعل لمصر , وكان ما ذكره الشيخ من عيوب إدارتها غير متعمد منها فلتتداركه<lb/>بمساعدة المستقلين من المصريين , ولا يعسر عليها الاهتداء إليهم.<lb/>أما ما قاله الشيخ في رسالة عن المعارف , فمنه ما هو حكاية عن اعتقاد<lb/>المصريين واستيائهم , وهو مؤيد بما تذكره جميع الجرائد آنًا بعد آنٍ , وبما ظهر في<lb/>مجلس الشورى والجمعية العمومية , فكيف يقول اللورد: إنه لا أساس له؟ ألم ينبأ<lb/>بما جرى في هذا العام - حتى بعد أن قام ناظر المعارف بهذه النهضة الجديدة في<lb/>ترقية التعليم من جهات متعددة - من قيام قيامة التلاميذ والجرائد والناس على مستر<lb/>دنلوب بما كان قد ازدحم في مراكز الفكر والشعور من سوء حال الماضي. إن لم<lb/>يكن قد ظهر به مصداق قول الشيخ: إنه سيحدث في الرأي العام تيار استياء عامّ<lb/>من حال التعليم عاجلاً أو آجلاً فإن ما ظهر قريب منه , ولولا هذا الإصلاح الجديد<lb/>لظهر أتمّ الظهور.<lb/>أما باقي كلام الشيخ فهو حكاية عن سياسة المحتلين في التعليم , وهو مؤيد بما<lb/>كتبه اللورد في تقرير تلك السنة؛ فإنه قال (كما في ص 133 وما بعدها من<lb/>النسخة العربية لتقريره عن سنة 1905) :<lb/>(يراد بهذه السياسة إبطال التعليم المجاني تدريجًا من المدارس الأميرية التي<lb/>هي فوق الكتاتيب , وزيادة الأجور فيها) ثم احتجّ على ذلك بكون الغرض منها<lb/>تعليم التلاميذ تعليمًا أوربيًّا؛ لكي تعد جمهورًا من الشبّان المصريين لخدمة الحكومة<lb/>ولتعاطي بعض الفنون , ثم ذكر أن محمد علي أنشأ هذه المدارس لِفرنجة البلاد ,<lb/>وأن عباسًا الأول ألغاها بعد أن خرج منها ما يزيد على الوظائف , وأعادها إسماعيل<lb/>لفرنجة البلاد كما كانت , وأنها كانت مجانًا بل كان التلاميذ فيها يأكلون ويأخذون<lb/>مرتبات , وأظهر استحسان ذلك من قبلُ , والاستغناء عنه الآن , ثم قال: (ويجب<lb/>على الحكومة أن تتوخى جعل أجرة التعليم في كل مدارسها المتفرنجة مقاربة للنفقات<lb/>التي تنفقها عليه. والأموال التي تنفقها على هذه المدارس تصير تنفقها على التعليم<lb/>الأهلي الألزم لحاجة الأمة) , ويعني بالألزم لحاجات الأمة تعليم الكتاتيب والصنائع<lb/>فقط , وهذا ما لا يسلم به مصري قط.<lb/>ثم ذكر أن الإنكليز لما احتلوا البلاد وجدوا أن كل ما تنفقه المعارف العمومية<lb/>(إنما تنفقه على تعليم أولاد فئة صغيرة , أكثرها من أغنى أغنياء السكان , ولا تعلمهم<lb/>إلا تعليمًا أوربيًّا فأخذوا في تغيير تلك الحال , وبذلت الهمة منذ سنة 1884 لأخذ<lb/>الأجور من التلامذة , ولإبطال التعليم المجاني تدريجيًّا؛ ولكن بقى النجاح في هذا<lb/>السبيل بطيئًا جدًّا إلى عهد قريب) , ثم استدل بذلك على (أن إبطال التعليم المجاني ,<lb/>وازدياد أجرة التعليم لَيْسَا من دلائل التأخر , ولا هما مضرّان بمصلحة البلاد<lb/>الحقيقية , بل هما بمثابة إبطال امتياز) إلخ.<lb/>فكيف يقول اللورد مع هذا: إن الشيخ كتب ما يعلم أنه لا أساس له؟<lb/>سبحان الله! كأن الشيخ كان يكتب سنة 1905 لجورفيل في الوقت الذي كان<lb/>اللورد يكتب فيه لناظر خارجيتهم ما يؤيد قوله! ألم تر أن الشيخ قد كتب أنهم - يعني<lb/>وُلاة الأمور - يقولون لنا: إن فيكم أغنياء يجب أن ينشئوا المدارس المجانية للفقراء.<lb/>وأن اللورد كتب في تقريره (ص135 و 136) : (وإذا أريد تمهيد السبل للتلامذة<lb/>الذين تبدو عليهم مخايل النجابة الفائقة لكي يدخلوا المدارس العليا ووسائطهم المالية<lb/>لا تكفي لذلك وجب أن يقف المحسنون أموالاً لتلك المدارس التي يعلَّم بها من كان<lb/>مثل أولئك التلامذة , ووقف هذه الأموال لتعليم التلامذة الفقراء الذين يستحقون<lb/>أن يساعدوا أنفع جدًّا من تكثير المدارس الابتدائية المتفرنجة) .<lb/>(للمقال بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع الأسطر الأخيرة من ص 95 من المنار.</note>
            </note>
            <pb n="n11-p112" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1984.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتفال السوريين بحافظ أفندي</head> إبراهيم<lb/>
               <lb/>دعا سليم أفندي سركيس السوريين بمصر وغيرها إلى الاكتتاب للاحتفال<lb/>بحافظ أفندي إبراهيم الذي ينوه بفضلهم؛ ليكون هذا الاحتفال توددًا من شعب إلى<lb/>شعب هما بمنزلة الشقيقين , فلبى الدعوة كثيرون , وبعد انتهاء مدة الاكتتاب أُقِيمت<lb/>الحفلة بفندق شبرد , وحضرها مع جمهور المكتتبين كثيرون من وجهاء وأدباء<lb/>المصريين , وأصحاب الجرائد وكان ترتيبها هكذا:<lb/>افتتح الاحتفال سليم أفندي سركيس ببيان الغرض منه، خطب سليمان أفندي<lb/>البستاني في الشعر والشعراء، أنشد نقولا أفندي رزق الله قصيدة (مصر وسوريا)<lb/>خطب سليم بك باخوس في إكرام الرجال للرجال، تليت قصيدة للأمير شكيب<lb/>أرسلان، خطب إسماعيل بك عاصم، أنشد أمين أفندي البستاني قصيدة له، خطب<lb/>رفيق بك العظم , تليت قصيدة لأسعد أفندي رستم، قُرئ كتاب في تحية الصحافة<lb/>للشعراء المرسل من إدارة جريدة (مرآة الغرب) بنيويورك , أنشد الدكتور إبراهيم<lb/>أفندي شدودي قصيدة له , وقدم سليم أفندي سركيس لحافظ أفندي هدية رواق المعري<lb/>في البرازيل وهي قلم من الذهب بشكل الريشة , ثم الهدية الإكرامية من مجموع<lb/>السوريين وهي دواة ومقلمة من الفضة، وختمت الحفلة بقصيدة الشكر من حافظ<lb/>وهي:<lb/>لمصر أم لربوع الشام تنتسبُ <gap resp="#org_MS"/> هنا العلى وهناك المجد والحسبُ<lb/>ركنان للشرق لا زالت ربوعهما <gap resp="#org_MS"/> قلبُ الهلال عليها خافقٌ يجبُ<lb/>خدران (للضاد) لم تهتك ستورهما <gap resp="#org_MS"/> ولا تحوَّل عن مغناهما الأدب<lb/>أُمُّ اللغات غداة الفخر أمهما <gap resp="#org_MS"/> وإن سألت عن الآباء فالعرب<lb/>أيرغبان عن الحسنى وبينهما <gap resp="#org_MS"/> في رائعات المعالي ذلك النسب<lb/>ولا يمتَّان بالقربى وبينهما <gap resp="#org_MS"/> تلك القرابة لم يقطع لها سبب<lb/>إذا ألمت بوادي النيل نازلةٌ <gap resp="#org_MS"/> باتت له راسيات الشام تضطرب<lb/>وإن دعا في ثرى الأهرام ذو ألم <gap resp="#org_MS"/> أجابه في ذرى لبنان منتحب<lb/>لو أخلص النيلُ والأردنُّ ودّهما <gap resp="#org_MS"/> تصافحت منهما الأمواه والعُشب<lb/>بالواديين تمشى الفخر مشيته <gap resp="#org_MS"/> يحفُّ ناحيتيه الجود والدأب<lb/>فسال هذا سخاء دونه ديمٌ <gap resp="#org_MS"/> وسال ذاك مضاءً دونه القضب<lb/>نسيمَ لبنان كم جادتك عاطرةٌ <gap resp="#org_MS"/> من الرياض وكم حياكَ منسكب<lb/>في الشرق والغرب أنفاس مسعَّرةٌ <gap resp="#org_MS"/> تهفو إليك وأكبادٌ بها لهب<lb/>لولا طلاب العلا لم يبتغوا بدلاً <gap resp="#org_MS"/> من طيب رياك لكنَّ العلا تعب<lb/>كم غادةٍ بربوع الشام باكيةٍ <gap resp="#org_MS"/> على أليفٍ لها يرمي به الطلب<lb/>يمضي ولا حلية إلا عزيمته <gap resp="#org_MS"/> وينثني وحلاه المجد والذهب<lb/>يكرُّ صرف الليالي عنه منقلبًا <gap resp="#org_MS"/> وعزمه ليس يدري كيف ينقلب<lb/>بأرض (كولمبَ) أبطالٌ غطارفة <gap resp="#org_MS"/> أسدٌ جياعٌ إذا ما ووثبوا وثبوا<lb/>لم يحمهم علمٌ فيها ولا عددٌ <gap resp="#org_MS"/> سوى مضاءٍ تحامى ورده النوب<lb/>أسطولهم أملٌ في البحر مرتحلٌ <gap resp="#org_MS"/> وجيشهم عملٌ في البرّ مغترب<lb/>لهم بكلّ خضم مسربٌ نهجٌ <gap resp="#org_MS"/> وفي ذرى كل طودٍ مسلك عجب<lb/>لم تبدُ بارقةٌ في أفق منتجعٍ <gap resp="#org_MS"/> إلا وكان لها بالشام مرتقب<lb/>ما عيبهم أنهم في الأرض قد نُثروا <gap resp="#org_MS"/> فالشهب منثورة مذ كانت الشهب<lb/>ولم يَضِرْهم سراءٌ في مناكبها <gap resp="#org_MS"/> فكل حيّ له في الكون مضطرب<lb/>رادوا المناهل في الدنيا ولو وجدوا <gap resp="#org_MS"/> إلى المجرَّة رَكبًا صاعدًا ركبوا<lb/>أو قيل في الشمس للراجين منتجع <gap resp="#org_MS"/> مدُّوا لها سببًا في الجوّ وانتدبوا<lb/>سعوا إلى الكسب محمودًا وما فتئت <gap resp="#org_MS"/> أم اللغات بذاك السّعي تكتسبُ<lb/>فأين كان الشآميُّون كان لها <gap resp="#org_MS"/> عيشٌ جديد وفضل ليس يحتجب<lb/>هَذِي يدي عن بني مصر تصافحكم <gap resp="#org_MS"/> فصافحوا تصافح نفسها العربُ<lb/>فما الكنانهُ إلا الشام عاج على <gap resp="#org_MS"/> ربوعها من بنيها سادةٌ حسب<lb/>لولا رجال تغالوا في سياستهم <gap resp="#org_MS"/> منا ومنهم لما لمنا ولا عتبوا<lb/>أن يكتبوا لي ذنبًا في مودّتهم <gap resp="#org_MS"/> فإنما الفخر في الذنب الذي كتبوا <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n11-p114" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1985.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إنجيل برنابا.. مقدمتنا له</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تمّ طبع إنجيل برنابا كما قلنا في الجزء الثاني عشَر من السنة الماضية ,<lb/>وقد كتب له مترجمه الدكتور خليل سعادة مقدمة، ذكر فيها ملخص ما قاله علماء<lb/>الإفرنج فيه ورأيه في ذلك فنشرناها وقفينا عليها بمقدمة منا، هذا نصها:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على محمد رسول الله، وعلى عيسى المؤيد بروح<lb/>الله، وعلى جميع الأنبياء والمرسلين، ومن اهتدى بهديهم إلى يوم الدين.<lb/>أما بعد , فإننا نرى مؤرخي النصرانية قد أجمعوا على أنه كان في القرون<lb/>الأولى للمسيح عليه السلام أناجيلُ كثيرة , وأن رجال الكنيسة قد اختاروا منها أربعة<lb/>أناجيل، ورفضوا الباقي. فالمقلدون لهم من أهل مِلّتهم قبلوا اختيارهم بغير بحث ,<lb/>وسيكون ذلك شأن أمثالهم إلى ما شاء الله.<lb/>وأما من يحب العلم، ويجتنب التقليد من كل أمة فهو يود إذا أراد الوقوف على<lb/>أصل هذا الدين وتاريخه لو يطلع على جميع تلك الأناجيل المرفوضة , ويقف على كل<lb/>ما يمكن الوقوف عليه من أمرها , ويبني ترجيح بعضها على بعض بعد المقابلة<lb/>والتنظير على الدلائل المرجحة التي تظهر له هو وإنْ لم تظهر لرجال الكنيسة.<lb/>لو بقيت تلك الأناجيل كلها لكانت أغزر ينابيع التاريخ في بابها ما قبل منها<lb/>أصلاً للدين وما لم يقبل , ولرأيت لعلماء هذا العصر من الحكم عليها والاستنباط<lb/>منها بطرق العلم الحديثة المصونة بسياج الحرية والاستقلال في الرأي والإرادة ما لا يأتي مثله من رجال الكنيسة الذين اختاروا تلك الأربعة، ورفضوا ما سواها.<lb/>إنجيل المسيح عيسى ابن مريم عليه السلام واحد هو عبارة عن هَدْيهِ وبشارته<lb/>بمن يجيء بعده لِيُتمّ دين الله الذي شرعه على لسانه وألسنة الأنبياء من قبله ,<lb/>فكان كل منهم يبين للناس منه ما يقتضيه استعدادهم , وإنما كثرت الأناجيل؛ لأن<lb/>كل من كتب سيرته عليه السلام سماها إنجيلاً لاشتمالها على ما بشر وهدى به الناس.<lb/>من تلك الأناجيل (إنجيل برنابا) وبرنابا حواري من أنصار المسيح الذين<lb/>يلقبهم رجال الكنيسة بالرسل. صحبه بولص زمنًا , بل كان (هو الذي عرف<lb/>التلاميذ ببولص بعدما اهتدى (بولص) ورجع إلى أورشليم) [1] , فلعل تلاميذ<lb/>المسيح ما كانوا ليثقوا بإيمان بولص بعدما كان من شدة عداوته لدينهم لولا برنابا<lb/>الذي عرفه أولاً , وعرفهم به بعد أن وثق به.<lb/>ومقدمة هذا الإنجيل الذي نقدم ترجمته لقُرّاء العربية اليوم ناطقة بأن بولص<lb/>انفرد بتعليم جديد مخالف لِمَا تلقاه الحواريون عن المسيح. ولكن تعاليمه هي التي<lb/>غلبت , وانتشرت , واشتهرت , وصارت عماد النصرانية. ويذهب بعض علماء<lb/>الإفرنج إلى أن إنجيل مرقس وإنجيل يوحنا من وضعه كما في دائرة المعارف<lb/>الفرنسية. فلا غرو إذا عدت الكنيسة إنجيل برنابا إنجيلاً غير قانوني أو غير<lb/>صحيح.<lb/>لم نقف على ذكر لإنجيل برنابا في أسفار التاريخ أقدم من المنشور الذي<lb/>أصدره البابا جلاسيوس الأول في بيان الكتب التي تحرم قراءتها , فقد جاء في<lb/>ضمنها إنجيل برنابا. وقد تولى جلاسيوس البابوية في أواخر القرن الخامس للميلاد ,<lb/>أي: قبل بعثة نبينا صلى الله عليه وسلم على أن بعض علماء أوربا يرتابون اليوم<lb/>في ذلك المنشور كما ذكر الدكتور سعادة في مقدمته , والمثبت مقدّم على النافي.<lb/>مرت القرون وتعاقبت الأجيال ولم يسمع أحد ذكرًا لهذا الإنجيل حتى عثروا<lb/>في أوربا على نسخة منه منذ مائتي سنة , فعدوها كنزًا ثمينًا , ولو وجدها أحد في<lb/>القرون الوسطى - قرون ظلمات التعصب والجهل - لَمَا ظهرت , وأنى يظهر<lb/>الشيء في الظلمة , والنور شرط الظهور؟<lb/>ظهرت هذه النسخة في نور الحرية المتألق في تلك البلاد , وكانت موضع<lb/>اهتمام العلماء وعنايتهم , وموضوع بحثهم واجتهادهم , وانبرى بعض فضلاء<lb/>الإنكليز في العام الماضي لترجمتها بالإنكليزية , وتعمم نشرها وقد أهديت إلينا نسخة<lb/>منها عند نشرها , فرأينا أنه يجب أن لا يكون حظ قراء العربية منها أقل من حظ<lb/>قراء الإنكليزية , فكاشفنا بذلك صديقنا الدكتور خليل سعادة , فوافقت رغبته رغبتنا ,<lb/>وترجم النسخة بالعربية ترجمةً حرفيةً , وباشرنا طبعها بعد معارضتها معه على<lb/>الأصل؛ لأجل الدقة في تصحيحها.<lb/>بحث علماء أوربا في هذه النسخة , وكتبوا في شأنها فصولاً طويلةً لخصها<lb/>الدكتور سعادة في مقدمته , فمن مباحثهم ما هو علمي دقيق ككلامهم في نوع ورقها<lb/>وتجليدها ولغتها , ومنها ما هو من قبيل الخَرص والتخمين , كأقوالهم في الكاتب<lb/>الأول لها , والزمن الذي كتبت فيه , وتبعهم في مثل هذا البحث أصحاب مجلتي<lb/>المقتطف والهلال.<lb/>ويجب أن ننبه في هذا المقام على قاعدة من قواعد البحث الفلسفية، وأصل<lb/>من أصوله العقلية، وهي قاعدة إطلاق البحث أو بنائه على رأسه ولو مفروضًا.<lb/>فإن كثيرًا من الباحثين يبنون أبحاثهم على فرضٍ يتخذونه قاعدةً مسلمةً , وربما كان<lb/>فاسدًا فيجيء كل ما بني عليه مثله؛ لأن ما بُنِيَ على الفاسد فاسد حتمًا.<lb/>مثال هذا ما امتحن به بعض الفلاسفة تلاميذه , وهو أنه عمد إلى جرة كانت في<lb/>الشمس , فقلبها من غير أن يروه , ودعاهم، فقال: إني أرى وجه هذه الجرة المقابل<lb/>للشمس باردًا. ثم قلبها ولمس الجانب الآخر معهم , فإذا هو سخن؛ فطالبهم بعلة<lb/>ذلك , فطفقوا ينتحلون العلل وهو يردها , ولما سألوه عن رأيه في ذلك قال: إنه يجب<lb/>أن يتثبت من صحة الشيء أولاً , ثم يبحث عن علته. وكون الجانب المقابل<lb/>للشمس من هذه الجرة باردًا , والجانب المقابل للأرض سخنًا غير صحيح , بل قلبتها<lb/>أنا لأختبر فطنتكم.<lb/>وكذلك فعل بعض الباحثين في إنجيل برنابا , فرضوا أنه من وضع<lb/>بعض المسلمين , ثم حاروا في حزر تعيين واضعه , هل هو غربي أم شرقي ,<lb/>عربي أم عجمي , قديم أم حادث. وما قال أحد فيه قولاً إلا وجد من الباحثين من<lb/>يفنده حتى رأى الدكتور سعادة بعد الاطلاع على تلك الأقوال أن الأقرب إلى التصور<lb/>أن يكون كاتبه يهوديًّا أندلسيًّا من أهل القرون الوسطى تنصر , ثم دخل الإسلام ,<lb/>وأتقن اللغة العربية , وعرف القرآن والسنة حق المعرفة بعد الإحاطة بكتب العهد<lb/>العتيق والجديد، واستدل على هذا الفرض بعلمه الواسع بأسفار العهد القديم ,<lb/>وموافقة التلمود , وإحاطته بالعهد الجديد , وغفل عن عزوه إلى كتب العهدين<lb/>ما لا يوجد في نسخها التي عرفت في القرون الوسطى , وهي التي بين أيدينا<lb/>الآن؛ كعزو قصة هوشع وحجي إلى كتاب دانيال، وعن مخالفته لها أحيانًا في<lb/>مسائل أخرى , ولو كان من أهل القرون الوسطى وما بعدها لَمَا وقع في هذا الغلط<lb/>الظاهر مع علمه الواسع.<lb/>واستدل أيضًا بموافقة بعض مباحثه للقرآن والأحاديث , وما كل ما وافق شيئًا<lb/>في بعض مباحثه يكون مأخوذًا منه وإلا لزم أن تكون التوراة مأخوذة من شريعة<lb/>حمورابي لا وحيًا من الله لموسى عليه السلام.<lb/>على أن معظم مباحث هذا الإنجيل لم تكن معروفة عند أحد من المسلمين ,<lb/>وأسلوبه في التعبير بعيد جدًّا من أساليب المسلمين عامَّةً والعرب منهم خاصَّةً , كما<lb/>بين بعض القسيسين في مجلة دينية , وأي مسلم يذكر الله ولا يثني عليه , والأنبياء<lb/>ولا يصلي عليهم , ويسمي الملائكة بغير الأسماء الواردة في الكتاب والسنة.<lb/>وقد كانت مسألة اليوبيل أقوى الشبهات عندي على كون كاتبه من أهل القرون<lb/>المتوسطة , لا من قرن المسيح حتى بين الدكتور سعادة ضعفها بدقة نظره , فلم يبق<lb/>للباحثين دليل يعوَّل عليه في هذا المقام , فإن موافقة بعض ما فيه لبعض ما ورد في<lb/>شعر دانتي يمكن أن يعلل بأن دانتي اطلع عليه وأخذ منه إن لم يكن ذلك من قبيل<lb/>توارد الخواطر.<lb/>أما الهوامش العربية التي وجدت على النسخة , فيحتمل أن تكون للراهب<lb/>فرمرينو الذي اكتشف هذا الإنجيل في مكتبة البابا بأن يكون دخوله في الإسلام<lb/>حمله على تعلم العربية , حتى كان مبلغ علمه فيها أن يترجم بعض الجمل بعبارة<lb/>سقيمة تغلب عليها العجمة , وما فيه من العبارات الصحيحة على قلتها لا ينافي ذلك ,<lb/>فإن كل من يتعلم لغة أجنبية في سِنّ الكبر تكون كتابته فيها لأول العهد من هذا<lb/>القبيل: صواب قليل، وخطأ كثير على أن أكثر العبارات الصحيحة في هذه<lb/>الهوامش منقول من القرآن أو بعض الكتب العربية التي يمكن أن يكون قد اطلع<lb/>عليها الكاتب.<lb/>ويحتمل أن يكون بعض القسوس أو من هم على شاكلتهم قد تعلم العربية؛ ليتبين<lb/>هل فيها مصادر لهذا الإنجيل يمكن إرجاعه إليها. ويرجح هذا الاحتمال تسميته<lb/>الفصول سورًا تشبيهًا له بالقرآن , أمّا عزو هذه الهوامش إلى مسلم عريق في الإسلام<lb/>فخطأ لا يحتمل الصواب؛ إذ لا يوجد مسلم عربي ولا عجمي يطلق لفظ<lb/>السور على غير القرآن , أو يقول: (الله سبحان) , كما جاء في مواضع منها هامش<lb/>ص 141 و 16؛ لأن كلمة (سبحان الله) مما يحفظه كل مسلم من أذكار دينه، أو<lb/>يقول: ميخائيل بدل ميكائيل , ويجهل اسم إسرافيل فيسميه أوريل أو أورفائيل , أو<lb/>يقول: إن السموات أكثر من سبع , وإن العدد لا مفهومَ له. كما قال علماء الأصول.<lb/>ولذلك أمثلة أخرى أضف إليها عدم اطلاع علماء المسلمين في الأندلس وغيرها على<lb/>هذا الإنجيل , كما حققه الدكتور مرجليوث مؤيدًا تحقيقه بخلو كتب المسلمين الذين<lb/>ردوا على النصارى من ذكره، وناهيك بابن حزم الأندلسي وابن تيمية المشرقي , فقد<lb/>كانا أوسع علماء المسلمين في الغرب والشرق اطلاعًا كما يعلم من كتبهما , ولم<lb/>يذكرا في ردهما على النصارى هذا الإنجيل.<lb/>بقى أمر يستنكره الباحثون في هذا الإنجيل بحثًا علميًّا لا دينيًّا أشد الاستنكار<lb/>وهو تصريحه باسم (النبي محمد) عليه الصلاة والسلام قائلين: لا يعقل أن<lb/>يكون ذلك كتب قبل ظهور الإسلام؛ إذ المعهود في البشارات أن تكون بالكنايات<lb/>والإشارات , والعريقون في الدين لا يرون مثل ذلك مستنكرًا في خبر الوحي. وقد<lb/>نقل الشيخ محمد بيرم عن رحّالة إنكليزي أنه رأى في دار الكتب البابوية في<lb/>الفاتيكان نسخة من الإنجيل مكتوبة بالقلم الحِمْيَرِيّ قبل بعثة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم , وفيها يقول المسيح: (ومُبَشِّرًا برسول يأتي من بعدي اسمه أحمد) , وذلك<lb/>موافق لنص القرآن بالحرف , ولكن لم ينقل عن أحد من المسلمين أنه رأى شيئًا من<lb/>هذه الأناجيل التي فيها البشارات الصريحة , فيظهر أن في مكتبة الفاتيكان من بقايا<lb/>تلك الأناجيل , والكتب التي كانت ممنوعة في القرون الأولى ما لو ظهر لأزال كل<lb/>شبهة عن إنجيل برنابا وغيره.<lb/>على أنه لا يبعد أن يكون مترجم برنابا باللغة الإيطالية قد ذكر اسم (محمد)<lb/>ترجمة , وأنه في الأصل الذي ترجم هو عنه قد ذكر بلفظ يفيد معناه كلفظ البارقليط<lb/>ومثل هذا التساهل معهود عند المسيحيين في الترجمة , كما بيّنه الشيخ (رحمة الله)<lb/>للشواهد الكثيرة من كتبهم في الأمر السابع من المسلك السادس من الباب السادس<lb/>من كتابه (إظهار الحق) وزاده بعد ذلك بيانًا في البشارة الثامنة عشر.<lb/>ولا يحسبن القارئ المسلم أن علماء أوربا وبعض علماء بلادنا كالدكتور<lb/>سعادة , وأصحاب المقتطف والهلال يظهرون الريب في هذا الإنجيل الموافق في<lb/>أصول تعاليمه للإسلام تعصّبًا للنصرانية؛ فإن الزمن الذي كان التعصب فيه يحمل<lb/>العلماء على طمس الحقائق التاريخية وغيرها قد مضى.<lb/>وقد بحث علماء أوربا مثل هذه المباحث في الأناجيل الأربعة , فبينوا أنه لا<lb/>يُعْرَف مَتَى كُتِبَتْ , ولا بأيّ لغة أُلّفت , وقال بعضهم: إن مؤلفيهاغير معروفين ,<lb/>واتهم بعضُهم بولصَ بوَضْع أكثرها , كما ترى في دائرة المعارف الفرنسية وغيرها ,<lb/>بل منهم من جعل أصول تعاليمها مأخوذ من الأديان الوثنية.<lb/>أكثر العلماء في هذا العصر أحرار مستقلون في مباحثهم إلا من غلب عليه<lb/>التقليد الديني أو مصانعة المتدينين؛ ألا ترى أن الدكتور مرجليوث الإنكليزي هو<lb/>الذي دحض شبهة من قال: إن لهذا الإنجيل أصلاً عربيًّا , وإنه من وضْع المسلمين،<lb/>وإن الدكتور سعادة هو الذي فنّد رأي المستدل على كونه من وضع القرون الوسطى<lb/>بما فيه من ذكر كون اليوبيل كل مائة سنة، وإن أصحاب المقتطف يجوزون أن<lb/>يكون له أصل ترجمت عنه النسخة الإيطالية , ويحثون على البحث عنها، فأمثال<lb/>أولئك العلماء يجب احترام رأيهم , وإن لم يكن دليله واضحًا وتعليله ظاهرًا.<lb/>ومن لاحظ أن بعض القسيسين يجعلون العمدة في إثبات الأناجيل الأربعة ما<lb/>فيها من التعاليم الأدبية العالية , ثم قرأ تعاليم إنجيل برنابا يظهر له مكانه العالي في<lb/>تعاليمه الإلهية والأدبية. فإذا صرفنا النظر عن فائدته التاريخية , وعن حكمه لنا في<lb/>المسائل الثلاث الخلافية: التوحيد , وعدم صلب المسيح , ونبوة محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم - فحَسْبنا باعثًا على طبعه وراء قيمته التاريخية ما فيه من المواعظ<lb/>والحكم والآداب وأحاسن التعاليم، والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاهرة في21صفر سنة1326 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا الحسيني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) 1ع 9: 27 كما في ص223 من الجزء الأول من قاموس الكتاب المقدس.</note>
            </note>
            <pb n="n11-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1986.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حفني ناصف</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة حفني بك ناصف<lb/>رئيس نادي دار العلوم<lb/>في مسألة التعريب<lb/>
               <lb/>أكثر القائلون بتطبيق (سياسة الباب المفتوح) على اللغة العربية من ذكر<lb/>جمود أمتنا واشتغالها عن الجواهر بالأعراض , ووقوفها موقف المستضعفين أمام<lb/>الأمم الغربية , ونعوا علينا تحرجنا قبول الدخيل في لغتنا، ورمونا (بالرجوع إلى<lb/>الوراء , والنفور من كل جديد , والوقوف عند حدّ ما أماته الزمان، ومخالفة سنة<lb/>اللغات الحية صاحبة الحركة الدائمة التي قدر أهلها أن ينتفعوا بكل ما خلقه الله) إلى<lb/>آخر ما أتوا به من القضايا الخطابية؛ بقصد التأثير في أفكار السامعين حتى تخيلوا<lb/>أن الكَلِمَ الأعجمية واجبة الاستعمال في اللغة العربية حرصًا على الزمن أن يضيع<lb/>في انتقاء ألفاظ عربية تسد مسدها , وأن قواعد الاقتصاد السياسي تقضي بصرفه في<lb/>اختراع آله حربية أو معمل صناعي أو مصرف مالي , ولقد كدت من شدة التأثير<lb/>أمسك عن الكلام خِيفَة أن أضيع عليكم ساعة يمكنكم فيها اختراع بندقية جديدة , أو<lb/>آلة للطيران , أو علاج للسرطان.<lb/>مسكينة الأمة المستضعفة , لا تدري من أين تُؤْتَى , ولا تعرف لِتأخّرها عِلّة ,<lb/>فتذهب مع كل ذاهب , وتمشي وراء كل حاطب.<lb/>ظننا النيل سبب رخاوتها فعدلنا عنه إلى الآبار فما نشطنا، وخِلْنا الأزياء<lb/>الواسعة مانعتنا عن الحركة فاستبدلنا بها أزياءً ضيّقة فما عدونا. وحسبنا اقتعاد<lb/>السيارات والدراجات يوصلنا إلى المدنِيَّة فاقتعدنا وما استفدنا، وزعمنا ملاهي<lb/>التمثيل أقرب سبيل فأبعدتنا، وعددنا النفازج (الباللو) معارج فما عرجنا، وغيرنا<lb/>العمائم بالقلانس , والدور بالقصور , وظهور الصافنات ببطون العربات فما أخرجنا<lb/>كل ذلك عما نحن فيه من الاستضعاف ولا سَمَا بِنَا إلى راقي الألمان والإنكليز<lb/>واليابان.<lb/>إن لارتفاع الأمم وانحطاطها أسبابًا خاضَ فيها الحكماء , وأفاض في بيانها<lb/>العلماء وليس المقام الآن مقام ذكرها , وإن المسألة التي نحن بصددها مسألة نقلية<lb/>يُرجع فيها إلى كتب اللغة والأدب , وليس لأحدٍ أن يأخذ فيها بالهوى , أو يسترسل<lb/>مع الوجدان , أو يقتصر فيها على مجرد الاستقباح والاستحسان , فكما لا يجوز في<lb/>التاريخ أن تنكروا غلبة اليابان للروس محتجين بأن الصغير لا يغلب الكبير , لا<lb/>يجوز في العربية أن تنصبوا الفاعل , وتقدموا خبر إنّ على اسمها احتجاجًا بأن<lb/>المعنى لا يتغير , ولا أن تقولوا: ما الفرق بيننا وبين العرب الأولى حتى جاز لهم<lb/>وضع ألفاظ مقتضبة , وتعريب كلمات أعجمية , والشذوذ عن القياس وامتنع علينا ,<lb/>أليسوا رجالاً ونحن رجال؟<lb/>ليس لأحد أن يقول ذلك إلا خرج من الرِّبْقة , وخلع العذار , ورضي بأن<lb/>يكون طليقًا لا يتقيد بشيء. المسألة منصوصة في الأسفار , فمن شاء أن يخرق<lb/>الإجماع , ولا يقصر شيئًا على السماع , ويستريح من عناء الدروس فَلْيصنعْ ما شاء<lb/>فليس عندنا ما يرغمه على اتباع الجماعة , ولا فائدة في الجدال معه , وإذا شاء أن<lb/>يتبع المنصوص فها هو بيانه.<lb/>اتفق العلماء على أن اللغة العربية كانت لسان عاد , وثمود , وأميم , وعبيل ,<lb/>وطسم , وجديس , وعمليق، وجُرْهم , ووَبار من أولاد إرم بن سام.<lb/>وأول تنقيح دخلها بعمل يعرب بن قحطان رأس العرب العاربة , وجرى أولاده<lb/>على لغته في أنحاء اليمن كلها , ثم تفرق جماعة منهم في نجد والحجاز وتِهَامة<lb/>والشام والحِيَرة.<lb/>ولما أصهر إسماعيل بن إبراهيم عليهما السلام إلى قبيلة جُرْهم أدخل تنقيحًا<lb/>ثانيًا في اللغة , وجرى على أثْرِه القبائل من أولاده كربيعة ومُضَر وكنانة ونزار<lb/>وخزاعة وقيس وضبة.<lb/>والتنقيح الثالث أدخلته قريش بالتدريج انتخابًا من لغات قبائل العرب التي<lb/>كانت تفد عليهم في كل عام , وتمكث بين ظهرانيهم نحو خمسين يومًا , منها ثلاثة<lb/>أيام بسوق ذي المجاز , وسبعة بسوق مجنة , وثلاثون بسوق عكاظ، وعشرة في<lb/>مناسك الحج.<lb/>والتنقيح الرابع هو اختيار علماء المَصْرَيْن البصرة والكوفة (نقلة اللغة في<lb/>عصر الأمويين والعباسيين) , فقد قصروا اختيارهم على ست قبائل من صميم<lb/>العرب لم تختلط بغيرها , وهم: قيس عيلان , وأسد , وهذيل وبعض تميم ,<lb/>وبعض كنانة وبعض طَيِّ , ولم يأخذوا عن لخم , وجذام لمخالطتهم القبط أهل مصر،<lb/>ولا عن قضاعة وغسان وإياد لمخالطتهم أهل الشام والروم , وأكثرهم نصارى<lb/>يقرءون بالعَبْرانية، ولا عن تغلب؛ لأنهم كانوا بالجزيرة مجاورين لليونان ,<lb/>ولا عن بكر؛ لمجاورتهم النَّبَط والفرس , ولا عن عبد القيس وأَزْد عمان؛ لأنهم<lb/>كانوا بالبحرين مخالطين الهنديين والفرس، ولا عن أهل اليمن: (حِمْيَر , وهمدان ,<lb/>وخولان والأزد) ؛ لمخالطتهم الحبشة والزنج والهنديين , ولا عن بني حنيفة وسكان<lb/>اليمامة وثقيف والطائف؛ لمخالطتهم تُجّار اليمن عندهم , ولا عن حاضرة الحجاز<lb/>وقت نقل اللغة لفساد لغتها بالاختلاط.<lb/>وعدّوا لغة قريش أفصح اللغات العربية؛ لأنها خالية عن عنعنة تميم , وهي<lb/>إبدال الهمزة عَيْنًا نحو: عَنْتَ وعِنّكَ , أي: أنت وإنك، وعن تَلْتَةِ بَهْرَاءَ , وهي<lb/>كسر أول المضارع , نحو: تِلْعَب وتِلْهو، وعن كَسْكَسَةِ ربيعة ومضر , وهي:<lb/>إلحاق سِين بعد كاف المخاطب: رأيتكَسْ، وعن كَشْكَشَة هوازن , وهي إلحاق شِين<lb/>بعد كاف المخاطبة: نحو رأيتكَشْ , وعن فَحْفَحَة هذيل , وهي: قلب الحاء عينًا؛<lb/>نحو: عَتَّى , أي: حَتَّى، وعن وكم ربيعة , وهي كسر كاف الخطاب بعد الياء<lb/>الساكنة , أو الكسرة , نحو: عَلَيْكِمْ وَبِكِمْ، وعن وهم بني كلب , وهي كسر هاء<lb/>الغيبة إذا لم يكن قبلها ياء ساكنة ولا كسرة , نحو: عَنْهِمْ , وبَيْنَهِمْ , وعن جَعْجَعَة<lb/>قُضَاعَة , وهي قَلْب الياء الأخيرة جِيمًا؛ نحو: الساعج يدعج , أي: الساعي يدعي ,<lb/>وعن وَتْم أهل اليمن , وهو قَلْب السين المتطرفة تاءً؛ نحو: النَّات أي: الناس،<lb/>وعن الاستنطاء في لغة سعد والأزد وقيس , وهو قلب العين الساكنة نُونًا قبل الطاء ,<lb/>نحو: أَنْطِي أي أعْطِي، وعن شَنْشَنَة اليمن , وهي قلب الكاف شِينًا , نحو:<lb/>لَبَّيْشَ اللهم لَبَّيْشَ، وعن لَخْلَخَانِيّة الشَّحْر وعمان وهي حذف الألف في نحو: مَشَاءَ<lb/>اللهُ أي ما شاء، وعن طُمْطُمَانِيّة حِمْيَر , وهي جَعْل أل (أم) نحو: طاب<lb/>امْهَوا؛ أي: الهواء , وعن غَمْغَمَة قُضَاعة , وهي إخفاء الحروف عند الكلام , فلا<lb/>تكاد تظهر.<lb/>ولم ينظر نقلة اللغة إلى لغة كل قبيلة على حدتها , بل جمعوا الألفاظ التي<lb/>يتكلم بها كل القبائل التي عولوا على الأخذ عنها , وجعلوها لغةً واحدةً مقابل اللغة<lb/>الأعجمية , لا يخطئ المتكلم إلا إذا خرج عنها كلها , فلفظ المُدْيَة لغة دَوْس (بطن<lb/>من الأزد) , ولفظ السكين لغة قريش , فنقل الأئمة اللفظين , وأباحوا لكل إنسان أن<lb/>يتكلم بأيهما شاء , ولو لم يوجد في العرب من تكَلّم بهما معًا , ومن هنا جاء الترادف<lb/>في اللغة والاشتراك اللفظي , ولو جمعوا لغة كل حي من العرب على حدتها لَتكرر<lb/>العمل وطال الزمن.<lb/>ثم نظروا بعد ذلك إلى المفردات , فما كان منها كثير الدوران على ألسنة<lb/>العرب عدوه فصيحًا، وما كان قليل الدوران على ألسنتهم عدوه غريبًا ووحشيًّا يعدّ<lb/>استعماله مُخِلاًّ بالفصاحة , ولو كان معروفًا عند المخاطبين.<lb/>واستخرجوا من استعمالات العرب قواعد تتعلق بأحوال أواخر الكلم وقواعد<lb/>تتعلق بباقي أحوالها وسموها علم النحو والصرف , وجعلوا لبعض تلك القواعد قيودًا<lb/>واستثناآت حتى يكون الاستعمال الكثير مضبوطًا بقوانين تُحْتَذَى عند القياس ,<lb/>وما شذّ عن ذلك عن ذلك جعلوه سماعيًّا يقبل من العربي ولا يقبل من المولد.<lb/>وكانوا شديدي الحرص على بيان السماعي والقياسي , فإذا لم يكن اللفظ (مادة<lb/>أو هيئة) قد سمع من العرب منعوه بتاتًا , وشنعوا على مستعمله.<lb/>ولأجل أن يعرف السامع مقدارَ عنايتهم بالمسموع من العرب , ومقدار الانحطاط<lb/>الذي كان يلحق بمن يخطئ منهم أروي لك قصة وفود سيبويه على يحيى بن خالد<lb/>البرمكي ببغداد , فقد عقد يحيى مجلسًا جمع فيه بين سيبويه رئيس نحاة<lb/>البصرة وبين الكسائي رئيس الكوفة , فقال له الكسائي: تسألني أو أسألك؟ فقال<lb/>سيبويه: سَلْ أنتَ. فسأله الكسائي عن قول العرب: (قد كنتُ أظنُّ أن العقربَ أشد<lb/>لسعةً من الزُّنْبُور , فإذا هو هي) أيجوز (فإذا هو إياها) ؟ فقال سيبويه: لا<lb/>يجوز النصب. فقال الكسائي: العرب ترفع ذلك وتنصبه. فقال يحيى: لقد اختلفتما , وأنتما رئيسا بلديكما , فمن يحكم بينكما؟ فقال له الكسائي: هذه العرب ببابك قد<lb/>سمع منهم أهل البلدين , فيحضرون ويُسألُون. فقال يحيى وجعفر أنصفت. وأمرا<lb/>بإحضار أعرابي من أهل البادية وسألوه , فقال: (القول قول الكسائي) فقال<lb/>سيبويه ليحيى: (مُرْه أن ينطق بذلك , فإن لسانه لا يطاوعه) فاكتفى المجلس بحكم<lb/>الأعرابي , وخجل سيبويه , وسافر بعد ذلك إلى فارس , فأقام بها حتى مات وكانت<lb/>هذه المسألة سبب علته , وكانت وفاته في سنة 180 وعمره 32 , وهكذا كانت<lb/>عادة علماء البلدين متى اختلفوا في أمر تلمَّسوه عند البدو وتسمَّعوه منهم.<lb/>وعرفوا المعرَّب بأنه الاسم الأعجمي الذي فاهت به العرب الموثوق بعربيتهم<lb/>فإذا فَاهَ به غير العربي سمي مولدًا , وقد تبعهم في ذلك كل من كتب في اللغة<lb/>كأصحاب الصحاح والقاموس والمحكم والعباب , وأجمع العلماء على أن لا يُسْتَشْهَد<lb/>في اللغة والصرف والنحو إلا بكلام العرب , ولا يجوز الاستشهاد بكلام المولدين<lb/>إلا في علوم البلاغة.<lb/>وأجازوا استعمال الكَلِم في غير ما وضعت له متى وُجِدَت مناسبة بين المعنى<lb/>الأصلي والمعنى المراد , وقامت قرينة تمنع إرادة المعنى الأصلي , وحصروا تلك<lb/>المناسبات بالاستقراء , وسموها علاقات , وهي:<lb/>المشابهة - نحو: فاهَ الخطيب بالدرر؛ أي: الكلمات الحِسان.<lb/>والسببية - نحو: رعينا الغيث؛ أي: الكلاء.<lb/>والمسببية - نحو: أمطرت السماء نباتًا؛ أي: ماء.<lb/>والكلية - نحو: {يَجْعَلُونَ أَصَابِعَهُمْ فِي آذَانِهِم} (البقرة: 19) .<lb/>والجزئية - نحو: بث الأمير العيون؛ أي: الجواسيس.<lb/>والحالية - نحو: {فَفِي رَحْمَةِ اللَّهِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (آل عمران: 107)<lb/>أي: الجنة.<lb/>والمحلية - نحو: سال الوادي , وجرى الميزاب؛ أي: ماؤه.<lb/>واللازمية - كإطلاق الحرارة على النار.<lb/>والملزومية - نحو: دخلت الشمس من الكوَّة؛ أي: ضوءها.<lb/>والإطلاق - نحو: (لا صلاة لجار المسجد إلا في المسجد) أي: لا صلاة<lb/>كاملة.<lb/>والتقييد كإطلاق المِشْفَر على شفة الإنسان , والمشفر للبعير , كالشفة للإنسان.<lb/>والعموم - كإطلاق الأبيض والأسمر على السيف والرمح , والدَّابَّة على ذات<lb/>الأربع.<lb/>والخصوص - كإطلاق اسم الشخص على القبيلة؛ نحو: تميم , وقريش ,<lb/>وربيعة.<lb/>والبدلية - نحو: (في ملك فلان ألف دينار) أي: متاع يساوي ألفًا.<lb/>والمبدلية - نحو (أكلت دمًا إن لم أرعك بضرة) أي: أكلت دية.<lb/>واعتبار ما كان - نحو: {وَآتُوا اليَتَامَى أَمْوَالَهُمْ} (النساء: 2) أي:<lb/>الذين كانوا يتامى.<lb/>واعتبار ما يكون - نحو: {أَرَانِي أَعْصِرُ خَمْرًا} (يوسف: 36) أي:<lb/>عنبًا.<lb/>الدالية - نحو: فهمت الكتاب؛ أي: معناه.<lb/>والمدلولية - نحو: (قرأت معناه مشفوعًا بتقبيل) أي: قرأت لفظه.<lb/>والمجاورة - نحو: شربت من الراوية , أي المَزَادَة المجاورة للجمل , وقد<lb/>تكون المجاورة في الذكر فقط , كما في المشاكلة نحو: اطبخوا لي جبة وقميصًا.<lb/>والآلية - نحو: {وَاجْعَل لِّي لِسَانَ صِدْقٍ} (الشعراء: 84) , أي: ذِكْرًا<lb/>حسنًا صادقًا.<lb/>والتعلق - كإطلاق لفظ المصدر على الفاعل أو المفعول , كشاهد عدل {هَذَا<lb/>خَلْقُ اللَّهِ} (لقمان: 11) .<lb/>والشرطية - نحو: {وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِيعَ إِيمَانَكُمْ} (البقرة: 143) , أي:<lb/>صلاتكم.<lb/>والمصدرية - نحو: {فَرَجَعُوا إِلَى أَنفُسِهِمْ} (الأنبياء: 64) , أي:<lb/>آرائهم.<lb/>والمظهرية - نحو: {يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ} (الفتح: 10) , أي: قدرته.<lb/>والتضاد - كإطلاق البصير على الأعمى.<lb/>ومتى اشْتُهِر اللفظُ في معناه المجازي صار حقيقةً عُرْفِيّةً له حُكْمُ الحقيقة<lb/>الوضعية.<lb/>وقد صارت اللغة بهذا التنقيح الأخير لغة العرب عامَّةً لا لغة قبيلة بعينها ,<lb/>فأي لفظ نطقتَ به فأنتَ مُصِيب , وأيّ استعمال جربت عليه فَلَسْتَ بمخطئ<lb/>ما دُمْتَ لم تخرج عن المنقول , وأية علاقة صادفتك من العلاقات السالفة الذِّكْر<lb/>تُوصِلك إلى تسمية ما لم تُسَمِّهِ العربُ فلستَ مُقَيَّدًا بلفظ أعجمي , ولا بلهجة حي<lb/>معين , وصِرْتَ بذلك بَعِيدًا عن الخطأ , واسع المجال في النثر والنظم والتقلب في<lb/>الأساليب الإنشائية , تصول وتجول , وتتهم وتنجد حسبما يسمو إليه استعدادك ,<lb/>وتصل إليه درجتك من الاطلاع وتمكنك منه بضاعتك , فلك أن تقول المُدْيَة كما<lb/>تقول دَوْس , وأن تقول السكين كما تقول قريش , وأن تنطق كلمة (حيث) بتسع<lb/>لغات , ولفظ (يا ربي) بست لغات , وتركيب (بادئ بدء) بثمانيةَ عَشَرَ وجهًا ,<lb/>وأن ترفع الخبر وتنصبه في نحو {مَا هَذَا بَشَرًا} (يوسف: 31) , وأن<lb/>تطلق الأسد على السبع والشجاع , والعَيْنَ على الباصرة والذهب والجاسوسِ ,<lb/>وتُصَرِّح وتُعَمِّي حيث تحتاج لذلك , وتنقل إلى العربية كل ما فهمته من اللغات<lb/>الأخرى.<lb/>وقد وقع جاسوس عربي في يد العدوّ , فحبسوه وألزموه أن يكتب كتابًا إلى<lb/>ملكه يحمله فيه على مداهمتهم , ويوهمه بقلة عددهم وعُددهم غشًّا وتغريرًا , فكتب<lb/>إلى الملك كتابًا قال فيه:<lb/>(أمّا بَعْدُ , فقد أحطت علمًا بالقوم، وأصبحت مستريحًا من السعي في تعرف<lb/>أحوالهم، وإني قد استضعفتهم بالنسبة إليكم , وقد كنت أعهد في أخلاق المَلِك المهلة<lb/>بالأمور والنظر في العاقبة , فقد تحققت أنكم الفئة الغالبة بإذن الله، ولقد رأيت من<lb/>أحوال القوم ما يطيب به قلب الملك , نصحتُ فدع ريبك , ودع مهلك , والسلامُ) .<lb/>وَسُلِّمَ الكتابُ إلى العدو , فأرسلوه إلى الملك بعدما اطلعوا عليه , فتفطن الملك<lb/>لِمَا أراد الكاتب , وقال لحاشيته: إن الجاسوس وقع في الأسر , فأصبح مستريحًا<lb/>من السعي , وإنه رآهم أضعافًا , وإننا قليل بالنسبه لهم؛ إذ لمح بآية: {كَم مِّن فِئَةٍ<lb/>قَلِيلَةٍ} (البقرة: 249) , ولفتني إلى الأناة إذ جعلها عادة لي , وأراد قَلْبَ حروف<lb/>الجملة الأخيرة , فتكون: (كلهم عدوُّ كبير عدٍّ فتحصن) .<lb/>على هذا استقرت اللغة العربية , وتَمّ إحكامها , وحُصِرَتْ مُفْرَدَاتُها الأصلية<lb/>وقوانينها , وأُبِيحَ استعمال مفرداتها في غير ما وُضِعَتْ له عند الاحتياج بشرط<lb/>العلاقة والقرينة , وانتهت أدوار التنقيح فيها , فلم يَبْقَ إلا استظهارها , والعمل بها.<lb/>وقد اغتبطت الأمة العربية بذلك وعكفت على العمل بها قرونًا , قضت فيها لُبَانة<lb/>للعلم والسياسة , وتفرغت للفتوح والاستعمار , وملأت طِبَاقَ الأرض بالتصانيف في<lb/>الشرائع والحكمة , وكل ما كان على وجه الأرض من العلوم , فأنارت الخافقين<lb/>ونشرت المدنية في الدنيا. وَلَمّا ضعف أمْرُهم ورثهم الغربيون في حكمتهم , وأخذوا<lb/>عنهم , وأضافوا إليها ما تجدد من الصناعات والفنون , ولا يزال الإفرنج يدأبون في<lb/>اقتناء الكتب العربية , ويستخرجون منها من الفوائد ما لم يكن في حسباننا , ولكل<lb/>مجتهد نصيب.<lb/>هذا ما حضرني من النصوص المحتوية عليها كتب العرب المتضافر عليها<lb/>من أئمة الأدب، فمن شاء فليؤمن بها ومن شاء فليكفر بها؛ فقد تبين الرُّشْد من<lb/>الغَيّ.<lb/>ولما قعدت هِمَم الخالفين وانتشر فساد اللغة مادَّةً وقوانينَ رأى فريق من الناس<lb/>أن يكفونا مؤنة التحصيل؛ فهبوا إلى فتح ثغور اللغة العربية للدخيل من الألفاظ ,<lb/>وطفقوا يحسنون صنيعهم بأقيسة خطابية وجدلية لا تغني من الحق شيئًا.<lb/>فقالوا أولاً: إن العرب أخذوا ألفاظًا من الأعاجم في أطوار تنقيح العربية<lb/>واستعملها الفصحاء , وورد منها كثير في القرآن والأحاديث فما لنا لا ننشئ مذهبًا<lb/>خامسًا في التنقيح , وفاتهم أن ما أخذه العرب قليل جدًّا بالنسبة إلى ما نبذوه ونادر<lb/>بالإضافة إلى مادة لغتهم الأصلية؛ والقليل النادر لا يُقَاسُ عليه , فإذا فتحنا اليوم<lb/>باب القياس في مادة اللغة نفتحه غدًا بالأولى في هيئتها؛ أي: في الصرف والنحو ,<lb/>فنقيس على ما ورد شذوذًا عن العرب؛ إذ ليست المادة بأقل خطورة من الهيئة , ولا<lb/>الجوهر بأدنى احترامًا من العَرَض فننصب خبر المبتدأ وخبر إن، ونشتق من<lb/>الجوامد كلها، ونميل الألف حيثما وجدت , ونستخرج من كل فعل ثلاثي<lb/>مزيدات , ونستعمل الزيادة لكل المعاني , وبالجملة نجعل عالي اللغة العربية سافلها ,<lb/>ونحدث فيها الأحداث الهائلة , فَتَتَبَلْبَلُ فيها الألسنة , وتُفْقَد بعد قليل من الزمن مع<lb/>أنَّ (أصحاب اللغات الحية) الذين يريدون أن يتشبهوا بهم لم يَرْضَوْا أنْ يتركوا<lb/>عاداتهم من الكلام والكتابة , ولو كانت خطأً , فلا يزالون يقولون في75 ستون<lb/>وخمسةَ عَشَرَ , وفي98 أربع عشرينات وثمانيةَ عَشَرَ , ولا يزالون يكتبون جملة<lb/>حروف في الكلمة لا ينطق بشيء منها , ويفوهون بحروف لا يكتب منها شيء.<lb/>وقالوا ثانيًا: إنه يجب أن يكون لكل مدلول دالّ خاصّ به لا يدُلّ على غيره<lb/>أبدًا , وتكونَ دلالته بنفسه لا بعلاقة أخرى , وإن تسمية المحدثات بلفظ عربي مهما<lb/>كانت علاقته يوقع في الاشتراك ويَزِيدنا آلامًا إلى آلامنا , وغرضهم بذلك منع<lb/>الاشتراك اللفظي بالمَرَّة , أو عدم زيادته؛ وفاتهم أن الاشتراك اللفظي واقعٌ لا محالَةَ<lb/>في جميع اللغات؛ لأن ألفاظ كل لغة محصورة , والمعاني غير محصورة , فلو<lb/>وُزِّعَت الألفاظ على المعاني وجب المصير إلى الاشتراك حَتْمًا , وإنه لا ضَرَرَ من<lb/>استِعماله مع القرينة، ففي الهندسة مثلاً تُسْتَعْمَل الزاويةُُ والعمود والسطح والهرم<lb/>والكرة والضلع , ولا يخطر في البال شيء من معانيها القديمة، وفي الطبيعة<lb/>والكيمياء تُسْتَعْمَل العدسةُ والمِلْح والبلورات , ولا تحسّ بأصل معناها، وفي<lb/>القوانين تستعمل وضْع اليد وسَحْب الورقة وحبس العين والقذف والضبط والربط ,<lb/>ولا يجيء في الخاطر معناه الأصلي , والذي يسمع جملة: (سيارة الأمير سبقت<lb/>القطار) لا يتوهم القافلةَ ولا الجمالَ؛ فأين هي الآلام التي تخشون من زيادتها؟<lb/>ومَنْ مِنْكم يمكنه أن يتكلم كلامًا خاليًا من المشترك والمجاز؟ أنا أراهنكم على كتابة<lb/>عَشَرَة أسْطُر بأي لغة شئتم في وصف حادثة من الحوادث ذات البال , فمن قدر على<lb/>إخلائها من المجاز والمشترك فله مني عَشَرَةُ دنانيرَ وأَمْهَلْتُكُم شهرًا. والحقيقة أن<lb/>هذه الآلام آلام وهمية توجد عندما يريد أن يتألم منها.<lb/>وقالوا ثالثًا: إن دلالة الكَلِم الأعجمية أصرح؛ لأنها تدل على صِنْف<lb/>مخصوص , بخلاف الكلم العربية؛ فإنها في الغالب تكون عامةً , وفاتهم أن<lb/>الاصطلاح يجعل العام خاصًّا , والمطلق مقيدًا , فالنسافة والبارجة والدارعة<lb/>والمُنْطاد لا عموم فيها بعد الاصطلاح عليها وغلبة الاسمية على الوصفية معروفة<lb/>في اللغات قديمًا وحديثًا , فيقولون في السيف: أبيض ومرهف وهندي ويماني , وفي<lb/>الرمح: أسمر ولَدْن وسَمْهَرِي ورُدَيْنِي , وكلها أوصاف غلبت عليها الاسمية.<lb/>وقالوا رابعًا: إن التعريب أسهل من انتقاء اللفظ العربي , واستعمال الأعجمي<lb/>أخف على السمع , فإذا قلت للبدال: (أعطني قدحًا من الجِعَة) اشمأز منك ,<lb/>وسخر السامعون بخلاف (البيرا) , وفاتهم أن هذه الصعوبة تزول بعد الاهتداء إلى<lb/>الكلمة العربية والاصطلاح عليها , والإلحاح في استعمالها لفظًا وكِتَابَةً, على أن هذه<lb/>الصعوبة إنما تكون على الأشخاص المكلفين باستخراج الكلم , بخلاف الذين<lb/>يتعلمونها جديدًا , فإنهم يجدونها بدون عناء , كالذي يَلْبَسُ الثوب لا يحس بعناء<lb/>حائكه وخائطه , وقارئ الصحيفة لا يحس بعناء مُحررها وجامع حروفها وطابعها.<lb/>ولا بد من قوم يعانون الأعمال , وآخرون ينتفعون بها ونحن لا نكلف أفراد الأمة<lb/>بالاشتغال معنا في انتقاء الألفاظ , بل يكفي أن يتعب منا فريق في هذا الأمر مقابل<lb/>تعب الآخرين في أعمال أخرى على قاعدة التبادل المدني , أمّا استهزاء العامّة فلا<lb/>يعوقنا عن العمل؛ لأنا لا نعمل لهم بل للخاصة والنشء الجديد الذين يتعلمون في<lb/>المدارس، وخالي الذهن يحفظ ما يلقى إليه سواء اللفظ الذي يحفظه عربيًّا أو<lb/>أعجميًّا، وإني أذكركم أننا كنا نستعمل كلمة قومسيون وقوميتيه وجرنال وغازيته<lb/>وأفوكاتو وكوليرا ووابور وقنصل وجنرال , ولما ابتدأ الصحافيون يغيرونها بلجنة<lb/>وصحيفة ومحامٍ ووباء وقطار ومعتمد كنا نتقززها , فلما ألحوا في استعمالها زال<lb/>التقزز شيئًا فشيئًا , حتى عفنا الكلمات الأولى فجازاهم الله عن العرب خيرًا.<lb/>فلِمَ لا يعمل المحدثون من الصحافيين مثل ما عمل الأقدمون؟ ولماذا لا<lb/>يحذو مترجمو اليوم حذو مترجمي أمس؟ ولِمَ لا نساعد هؤلاء وهؤلاء على أداء<lb/>ذلك الواجب؟<lb/>وقالوا خامسًا: ليس لنا أن نتمسك بالقديم لمجرد قِدَمِهِ. فنقول لهم: وليس لنا<lb/>أن ننبذ القديم لمجرد قدمه؛ فما كل قديم ينبذ ولا كل جديد يؤخذ , والواجب على مَن<lb/>رأى المصلحة في القديم أن لا يتركَه ما لم تقُم الأدلة على أصلحية الجديد , وقد<lb/>جربنا القديم مئات من السنين فقام بالكفاية , ولم نَرَ للآن منفعةً في الألفاظ الجديدة بل<lb/>الضرر محقق؛ لأنا لو فتحنا الباب لدخول الجديد لاستعجم على الخالفين فيهم كل<lb/>المؤلفات منذ ألف سنة إلى الآن , وانقطع الاتصال بين السابق واللاحق , وضاع<lb/>على المتأخرين تراث أسلافهم المتقدمين.<lb/>وبعدُ , فإني لم أفهم للآن وجهًا للتشبث بحب الأعجمي , فإما أن نكون مصابين<lb/>بمرض الشعوبية , وهو تفضيل العجم على العرب , وإما أن نكون لاستضعافنا<lb/>مُقلدين كما قال ابن خلدون، وإما أن يكون في طباعنا إخلاد إلى الراحة والسكون؛<lb/>فلا نريد أن نعاني أعمالاً جديدة لم نتعودها فتخدعنا هذه الطباع إلى تحسين ما نحن<lb/>عليه , ونقول بالتعريب؛ لأننا يمكننا أن نُعَرِّبَ كل يوم ألف كلمة , ولا نجد في<lb/>الشهر عشرين كلمة عربية , فيقرر كل منا أن ما وصل إليه هو منتهى الكمال , وأن<lb/>ما يَزِيد عن ذلك يحسب من التقعر والتفيهق , ولا يريد أن يعترف بكمال بعد الحد<lb/>الذي وقف عنده , فيسجل على نفسه النقص، إن لم يكن هذا ولا ذاك فما سبب هذا<lb/>التشبث يا تُرَى؟<lb/>لقد وعيت كل ما سبق من الأدلة فلم أجد فيها برهانًا , فلعل جمود قريحتي<lb/>ضرب بيني وبين الحقيقة حجابًا مستورًا.<lb/>وقد نشأ من التساهل في حياطة اللسان العربي أن تطرق الفساد إلى مادته<lb/>وهيئته , وتولد عنه لسان آخر لا هو بالعربي ولا هو بالأعجمي , وسَمّاه الناس<lb/>باللغة العامية أو الدارجة , وهو المُسْتَعمَل لهذا العهد في مصر والشام والعراق<lb/>وجزيرة العرب والمغرب والسودان لا يتكلمون بغيره , وإن كانوا لا يزالون يكتبون<lb/>بالعربية الفصحى أو ما يقرب منها.<lb/>وترى الطفل يتعلم العامية في أقلّ من خمس سنين , ولا يتعلم الفصحى في<lb/>أقل من عَشْرٍ , والسبب في ذلك ظاهر وهو أنه في أول أمْرِهِ لا يسمع غير العامية<lb/>ولا يتكلم بغيرها , فهو أينما سار وحيثما ذهب مُشْتَغِل بها فترسخ في ذهنه رسوخ<lb/>الفرنسية في أذهان أطفال الفرنسيس، والإنكليزية في أذهان أطفال الإنكليز , وليس<lb/>الحال كذلك في إبّان تعلّمه لغة الكتابة , ولو فرضنا صبيًّا نشأ في بلد يتكلم أهله<lb/>بالعربية الفصحى بالسليقة وبعد سِنّ مخصوص يتعلمون العامية , ويستعملونها في<lb/>الكتابة فقط لانعكس معه الحال , وتعلم العامية في أقل من عَشْرٍ، فليس من طبيعة<lb/>اللسان العربي الصحيح شيء من الصعوبة وإنما هي طريقة التلقين وبيئة التعليم.<lb/>وعلى كل حالٍ فالجمع بين العامية والفصحى يستنفد خمسَ عَشْرَةَ سنةً كان يغني<lb/>عنها خمس لو اقتصر المعلم على إحداهما , ويضيع على كل متعلم عشْر سنين من<lb/>عمره , فإذا تحققت الآمال , وصار التعليم إجباريًّا؛ فكم تخسر الأمة كل سنة من<lb/>أعمار أفرادها؟<lb/>فإذا أخذنا المعدل السنوي للمواليد وهو 470000 وطرحنا منه معدل وَفَيَات<lb/>الأطفال إلى سِنّ العشرة (ونفرض أنه النصف) 235.000 يكون الباقين<lb/>235000 نضربه في عَشَرة أعوام , وهي مقدار ما يخسره كل واحد، فتكون النتيجة<lb/>أن الأمة تخسر في كل عام عمل شخص واحد في 2.350.000 سنة , وبعبارة أخرى<lb/>يفوتها ربح زراعة 1.275.000 فدان , على فرض أن الفدان يزرعه اثنان , وهي<lb/>خسارة لا يحسن السكوت عليها (فيا ضيعة الأعمار تمشي سَبَهْلَلاً) .<lb/>وقد استنكر الصبر على هذه الخسارة جماعة من الاقتصاديين؛ فاتفقوا على<lb/>وُجوب الاقتصار على تعلم إحدى اللغتين , واختلفوا في تعيينها , فقال فريق منهم:<lb/>يقتصر على العامية , ومنهم المهندس الشهير ويلككس، والقاضي الكبير ويلمور.<lb/>وقال الفريق الآخر ومنهم العالم الشهير والمُرَبّي الكبير يعقوب أرتين باشا<lb/>بالاقتصار على الفصحى.<lb/>وأورد على الأول:<lb/>(1) أن لكل قطر عامية مخصوصة , بل لكل مديرية لهجة معينة , فإذا<lb/>رجحنا لغة أقليم تحكمًا منا نكون قد ألزمنا سكان الأقاليم الأخرى بتعليم لغة ذلك<lb/>الإقليم؛ وعناؤهم في ذلك لا ينقص عن عناء تعلم العربية الفصحى , بل الفصحى<lb/>أسهل؛ لأن كل شيء فيها قد ضبط ونقح , ووضعت له كتب متعددة.<lb/>(2) وأن العامية في البلد الواحد تتبدل بتبدل العصور , فلكل زمان ألفاظ<lb/>تدخل مع أصحاب القوة؛ ولذلك نرى في لغة مصر مفردات من الرومية , والكردية<lb/>والتركية والشركسية والفرنسية والإنكليزية.<lb/>(3) وأن التزام العامية يحدث حجابًا كثيفًا دون الاستنباط من القرآن<lb/>والحديث والمأثور من كلام السلف , فتذهب أعمال الأولين هباءً , وتقع الخسارة<lb/>على المسلمين وغيرهم ممن يستخرجون كنوز العلوم من بطون الكتب العربية<lb/>القديمة , ولولا كتبُ العرب ما أشرق على أوربا ذلك النور الساطع , وبالجملة<lb/>تنقطع الصلة بين الأزمنة والأمكنة العربية , ويُحْرَمُ ابْنُ هذا الزمان من ثمار أفكار<lb/>السابقين , وقاطنُ هذا المكان من تبادل آراء المعاصرين من أبناء اللغة الواحدة؛ فلا<lb/>جرمَ كان من المتعين نبذ الرأي الويلككسي والأخذ بالمذهب الأرتيني.<lb/>وخلاصة هذا المذهب أن تترك العامة يتكلمون بما يريدون , وتدرب التلاميذ<lb/>في المدارس على التكلم بالفصحى , ويحبب إليهم التحاور بها كلما اجتمع لَفِيفٌ<lb/>منهم حتى ترسخ فيهم ملكتها وتملك ألسنتهم دُرْبَتها , ويكون أخذهم بالتمرين تدريجيًّا<lb/>يطبقونه على ما عرفوه , ويكملون محاورتهم بالعامية فيما لم يعرفوه , وكلما زادت<lb/>درجتهم في التعليم زادت قوتهم في التطبيق إلى أن تهجر العامية، وتحل الفصحى<lb/>محلها.<lb/>فإذا ضُمّ إلى ذلك مطالعة الصحف والمجلات العربية , وسماع الخطب العلمية<lb/>في النوادي العربية , والتردد على معاهد العظات , ومشاهد التمثيلات , ومواقف<lb/>المرافعات , وتعليم الفتيات , واحتذاء أساليب المُنْشِئين , وطبع كتب المبرزين فإن<lb/>اللغة العامية تنقرض في أقل من عشرين عامًا , وتخلفها اللغة الصحيحة , ويرجع<lb/>اللسان العربي إلى عصر مجده وأيام سعده.<lb/>ولقد هَمّ ذلك المُرَبّي الكبير منذ عشرين سنة بإلزام تلاميذ المدارس بالتكلم<lb/>بالعربية الفصحى ما داموا تحت نظر معلميهم وأخذ يُعد لهذا الأمر عُدَّته وعتاده ,<lb/>وسألني رأيي في ذلك وكنت معلمًا في مدرسة الحقوق , فقلت له: إن الأمر ميسور ,<lb/>والخطب سهل , فطلب إلىَّ تجربة ذلك قبل أن يصدر الأوامر , فقلت: نعم وكرامة ,<lb/>ولم يَمْضِ شهر حتى دعوته لشهود التجربة مع من شاء من المفتشين , فأَسْفرَتِ<lb/>التجربة عن نجاح باهر وارتقاء ظاهر , فصمم على إمضاء عزيمته لولا احتجاج<lb/>فريق من المعلمين، بل نفر من العاجزين بأن التطبيق متعذر قبل حفظ اللغة<lb/>وإتمام القواعد , ولولا التوكّؤُ على هذه المغالطة لَكانت العامية الآن في خبر كَادَ<lb/>إن تكن في خبر كَانَ.<lb/>والذي يسمع كلام الباحثين الأصليين والمنتصرين لهما يخال أن بين الفريقين<lb/>حربًا عوانًا وخلافًا ما بعده اتفاق. ومنشأ هذا الافتراق الذي حمي وَطِيسه، واحتدم<lb/>أوراه أن أدلة الفريق الأول تنتج أكثر من المدعى ويجر التسليم بها إلى إذهاب اللغة<lb/>العربية , والإتيان بخلق جديد ولولا ذلك لَكان الخلاف نظريًّا لا يترتب عليه أثر ,<lb/>ويتضح ذلك إذا حددنا موضعَ النزاع , وحصرناه في الدائرة التي يجب حصره فيها،<lb/>وأحسن طريق للتحديد سرْد مواطن الوفاق حتى نتحاماها إذا التقى الجمعان؛<lb/>وإليكم البيان:<lb/>(1) نقسم أولاً اللغة العربية إلى لغتين: لغة عامية , ولغة فصحى ,<lb/>فالعامية لا يمكن أن تكون مَحلّ نزاع؛ لأن الباحثَ الأول يقول بصقل اللفظ<lb/>الأعجمي , ووضعه في القوالب العربية , والثاني يقول بعدم الخروج عَمَّا ورد ,<lb/>فمحل النزاع إذًا اللغة الفصحى.<lb/>(2) ثم نقسم اللغة الفصحى إلى أجزائها: حرف , وفِعْل , واسم؛ فالحرف:<lb/>لا يمكن أن يكون محل النزاع؛ لأن ما وجد منه كافٍ وافٍ بحاجة اللغة , فلا<lb/>ضرورة لزيادة نحو: (ييس) و (نو) و (آند) لوجود نَعَم ولا , وحرف<lb/>العطف , والفعل كذلك غير محتاج للمزيد , فلا باعث لزيادة نحو: (جون)<lb/>و (كم) لوجود ما يماثلها في العربية , وقد وقع في كلام الباحث الأول [1] ما يُفهم منه<lb/>رغبته في زيادة أفعال تشتق من الأسماء الأعجمية؛ كأترم وتمبل وأمبس , ولعلّ ذلك<lb/>فرط منه أثناء احتدام الجدال , وإلا فما وجه تفضيل الأعجمي على العربي؟<lb/>ولم يقل أحد بجواز أبغل وأحمر وأفرس؛ والبغل والحمار والفرس أعرق في العربية<lb/>من الترام؛ اللهم إلا أن يكون وجه التفضيل شدة السرعة , وعندنا قاعدة مذهبة نبني<lb/>عليها , وهي أنه لا يُصَار إلى التعريب إلا إذا ألجأت الحاجة إليه , ولا حاجة<lb/>إلى أترم كما لا حاجة إلى أبغل , لإمكان التعبير بركب الترام لو سلمنا بقبول كلمة<lb/>ترام فمحل النزاع إذًا الاسم.<lb/>(3) ثم نُقسّم الاسم إلى ما ينوب عن الفعل: كَشَتَّانَ ووي وصه , وإلى ما لا<lb/>ينوب عن الفعل , والأول كالفعل لا حاجة إلى الزيادة فيه , فمحل النزاع إذًا الثاني.<lb/>(4) ثم نُقسّم ما لا ينوب عن الفعل إلى: مشتق وجامد , فالمشتقات في<lb/>العربية كافية , وهي أصرح من نظائرها في اللغات الأخرى , فالنزاع في الجامد.<lb/>(5) ثم نقسم الجامد إلى اسم معنى , واسم ذات؛ فأسماء المعاني كثيرة جدًّا<lb/>في العربية حتى عدها الباحث الأول ثروة واسعة , فالنزاع في اسم الذات.<lb/>(6) ثم نقسم اسم الذات إلى: ما وُضِع لمعين بلا واسطة وهو العَلَم , وإلى<lb/>ما وضع لمعين بواسطة ملازمة , وهو: الضمير, واسم الإشارة , والاسم<lb/>الموصول , وإلى ما وُضِعَ لغير معين , وهو اسم الجنس.<lb/>فالعلم يشتمل أسامي الأناسي , والبلاد , والجبال , والأنهار , والبحار , والأمم ,<lb/>والأقاليم , وما له شأن خاص من غيرها، والاتفاق على أنها لا تخص لغة معينة إلا<lb/>باعتبار معناها الأصلي قبل العلمية , وإنها تبقى على ما وضعه لها واضعها إلا<lb/>لضرورة , والضرورة إما أن تكون بوجود حروف أعجمية لا نظيرَ لها في العربية ,<lb/>كالحرف الذي بين الباء والفاء، والحرف الذي بين الفاء والواو، والحرف الذي بين<lb/>الجيم والقاف , والكاف والغين , وبعبارة أخرى كجيم القاهرة , أو قاف الصعيد<lb/>وهي قاف تميم , والحرف الذي بين الجيم العربية والياء، وبعبارة أخرى كجيم<lb/>المغاربة , والحرف الألماني الذي بين الخاء والشين فيبدل الحرف الأعجمي<lb/>بحرف يقاربه.<lb/>وإما أن تكون بوجود حركات أعجمية لا نظير لها في العربية , كالحركة التي<lb/>بين الفتحة والضمة كما تقول أهل القاهرة خوخ , والحركة التي بين الضمة والكسرة<lb/>عند الفرنسيس , فتبدل بحركة عربية تقاربها , أما الحركة التي بين الفتحة والكسرة<lb/>فلها نظير في العربية في لغة نجد وقيس وأسد , كما تسمع من القراء , فتبقى كما<lb/>هي أو تبدل بفتحة خالصة , والمَدّ بعدها بألف خالصة.<lb/>وإما باشتمال العلم على ما لا تجيزه أصول العربية كالابتداء بساكن ,<lb/>وكالانتهاء بواو ساكنة قبلها ضمة , وكالانتهاء بواو أو ياء بعد حرف مدّ فيحرك<lb/>الساكن أو يُتَوَصّل إليه بهمزة وصل , ويحرك أحد الساكنين وتقلب الواو الساكنة ياء<lb/>والضمة كسرة , أو تحذف وتقلب الواو أو الياء المتطرفة بعد مدة همزة , وهذا<lb/>التغيير هو الذي يسمى صقلاً أو وضعًا في القوالب العربية , فالعلم موضع اتفاق بين<lb/>الباحثين أيضًا.<lb/>والضمائر وأسماء الإشارات والأسماء الموصولة كافية , بل فيها زيادة عن<lb/>نظائرها في اللغات الأخرى , فلا حاجة للزيادة فيها , وإنما النزاع في اسم الجنس<lb/>كما صرّحَ الباحث الأول مرارًا.<lb/>(7) ثم نقسم اسم الجنس إلى: ما استعملت له العرب لفظًا سواء وضعته له<lb/>من عندنا أو عربته من لغة غيرها , وإلى ما لم تستعمل له لفظًا. والأول يقبل ولا<lb/>ينظر إلى أصل اللفظ قبل التعريب؛ لأن التعريب جعله في حُكْم العربي , فليس<lb/>موضع نزاع , والنزاع فيما لم تستعمل له العرب لفظًا.<lb/>(8) ثم نقسم ما لم تستعمل له العرب لفظًا إلى ما اصطلح المولدون على<lb/>إطلاق لفظ عربي عليه بأي مناسبة كانت كنسافة وغواصة ودارعة وقطار , ولا<lb/>خلافَ بين الباحثين في قَبُوله، وإلى ما لم يصطلحوا على إطلاق لفظ عليه للآن ,<lb/>ولا خلاف بين الباحثين في قبوله، وإلى ما لم يصطلحوا على إطلاق لفظ عليه<lb/>للآن، ولا خلاف بين الباحثين في أنه يجب البحث والتنقيب في كتب اللغة عن لفظ عربي يمكن إطلاقه عليه بأي مناسبة من المناسبات الجائزة في اللغة العربية ,<lb/>ويصطلح على دلالته عليه كما اصطلح من قبلنا على لفظ نسافة وغواصة.<lb/>ولم يقل أحد منهما بتعطيل حركات الخطابة والكتابة , ودواوين الإنشاء ,<lb/>وصحف الأخبار في مدة البحث والتنقيب , بل لا بُدَّ من ملء الفراغ بلفظ أعجمي<lb/>واستعماله مُوَقَّتًا للضرورة كما يفعل الطالب الذي ينتقل بالتعليم تدريجًا من لغة العامة<lb/>إلى اللغة الفصحى.<lb/>فإذا انقضى دور البحث ولم يعثر على كلمة عربية يمكن الاصطلاح عليها وهو ما لا يكون إلا نادرًا تصقل الكلمة وتستعمل , وحينئذ يراها الباحث الأول بالمنظار الذي<lb/>يرى به المعربات التي صقلتها العرب , ويقول: قد احتطت وما فرطت؛ فمرحبًا<lb/>بالدخيل العتيد، وبُعْدًا للأصيل الشريد، وما لي أشغل آمالي بنشد ضالة إن جاءت<lb/>فلا كرامة، وإن ذهبت فلا شيعتها غمامة، ويراها الباحث الثاني بمنظار آخر غير<lb/>ما يرى به المعربات فيحسبها كالرقعة في الثوب والحصاة بين الدُّرِّ , ويقول<lb/>للضرورة أحكام، وحَبَّذَا لو صحت الأحلام، ووجدت طلبتي في يوم من الأيام.<lb/>هذا هو الخلاف الطويل العريض ضيق البحث حلقاته رويدًا حتى تضاءل ,<lb/>وانتهى إلى تقدير النظر إلى الكلمة المُجْتَلَبَة واستقبالها إمَّا بالترحيب، وإما بالتقطيب،<lb/>وهو خلاف غريب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حفني ناصف <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو الشيخ محمد الخضري.</note>
            </note>
            <pb n="n11-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1987.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنن والأحاديث النبوية</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا هذه الرسالة من الشيخ صالح بن علي اليافعي أحد العلماء الغَيُورين في حيدر آباد الدكن يرد فيها على الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي فيما كتبه في النسخ , وكون الأحاديث ليست من أصول الدِّينِ , ولطولها ننشرها بالتدريج مبتدئين بمقدمتها التمهيدية , وهي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي أرسل محمدًا بالهُدَى ودِين الحق، وجعل له لسان الصدق صلى<lb/>الله عليه وعلى آله وأصحابه، ومتبعيه وأنصاره وأحزابه.<lb/>أمَّا بَعْدُ , فإني قد وقفت على رسائل لحضرة العالم الباحث الدكتور محمد<lb/>توفيق أفندي صدقي , كان يرمي فيها أولاً إلى أن الإسلام بعد وفاة رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم هو القرآن مجردًا عن بيان الرسول صلى الله عليه وسلم وتعاليمه<lb/>غير معتبر لِمَا زاده الله على ما في القرآن من أحكامه , ولازم قوله بل صراحته دالة<lb/>على محو صورة الإسلام الموجود , وجواز تشكيله له شاء بأي صورة شاء وكأنه<lb/>استشعر شناعة ذلك , فأعلن رجوعه عن إطلاق القول في ردّ جميع السنن , وخص<lb/>منها قبول السنن الفعلية التي نقلتها الأمة بالإجماع أو بالتواتر. وردَّ جميع السنة<lb/>القولية زاعمًا أنها آحاد , وما تواتر منها ليس فيه شيء من الأحكام.<lb/>وقوله هذا - وإن كان أهونَ من قوله السابق ظاهرًا - مآله وحقيقته بعد<lb/>التزامه , ثم تطبيقه على ما في نَفْس الأمر الواقع هو حقيقة قوله الأول مِن رَدِّ أكثر<lb/>السنن الفعلية , بل لا يبعد إذا قلنا كلها؛ لأنه ما مِن فِعْل نقل إلينا من تلك إلا وقد<lb/>اختلف في هيآته وأحكامه المقومة لحقيقته.<lb/>والمسلمون الناقلون لِتِلْكَ الأعمال إنما كان مستند اختلافهم في ذلك , إما السنن<lb/>القولية وإما اجتهاد من يتأتى له الاجتهاد منهم , فإذا لم يجب أن تكون سنن الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم القولية من الدين فلأن لا تكون مجهودات غيره من الدين أولى<lb/>وأحرى.<lb/>وإذا كان كل فعل من السنن الفعلية قد اختلفت في صفاته وهيئاته الطوائف<lb/>والمذاهب بحيث يكون حقيقة هذا الفِعْل عند هؤلاء غير حقيقته عند أولئك. وإذا كان<lb/>المستند السنن القولية أو الاجتهاد وسلمنا أن كلاًّ منهما ليس من الدين - لزم أن لا<lb/>يعلم المتعين أخذه وأن لا يجب عمل مخصوص للزوم انتفاء المدلول بانتفاء دليله ,<lb/>والمسبب بانتفاء سببه؛ إذ لا دليلَ ولا سبب لوجوب أو حرمة أو نَدْب أو كراهة إلا<lb/>السنن القولية المفسرة للقرآن والناصّة على أحكام الأعمال , فإذا انتفت انتفى كل<lb/>ذلك , وجاز لِمَن شاء أن يقول: إن الواجب من الأعمال كذا وكذا , وإن معنى<lb/>القرآن ومراده ذا أو ذا , كيف شاء فعاد الأمر في جميع أمور الدين إلى الإجمال<lb/>والإبهام , ولزم الانسلاخ عن دين الإسلام , وهذا هو ما يتحاشى عنه كل من يؤمن<lb/>بالله ورسوله محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>والحقير قد نبه حضرة الدكتور في رسالة أرسلتها إلى حضرة سيدنا منشئ<lb/>المنار الأغر , ولكنه أرسل إليَّ مكتوبًا يذكر فيه أن بعض تلك الرسالة ضاع عنه ,<lb/>ويطلب إرسال ذلك إليه ليطبعَ الرسالة , ولكني اعتذرت حيثُ لمْ يبقَ لدي منها شيء؛<lb/>لأني أرسلت إلى حضرته المسودة.<lb/>ولما كتب حضرة الدكتور رسالته الأخرى التي طبعت في المنار (الجزء<lb/>التاسع من المجلد العاشر) بِعُنوان (النسخ في الشرائع الإلهية) رأيته صدر رسالته<lb/>بالكلام على حقيقة النسخ , واختار القول بجوازه عقلاً وشرعًا , ووقوعه في الشرائع<lb/>الإلهية والقوانين الوضعية البشرية , وهذا شيء لا ننازعه فيه؛ لكنه أنكر<lb/>وقوعه في القرآن فعلاً , وخص ذلك بالسنة النبوية , ثم تدرج من مسألة النسخ إلى<lb/>تقسيم السنة إلى قسميها: فعلية وقولية , وكل منهما إلى متواتر وآحاد تمهيدًا لِمَا<lb/>خلاصته أن القولية لا سِيَّمَا الآحاد منها لا يجب العمل به بعد زمن رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم , وزعم أن السنن القولية مطلقًا إنما هي شريعة وَقْتِيَّة تمهيدية لشريعة<lb/>القرآن الثابتة الباقية , وعلل ذلك بالنهي عن كتابتها , وزعم أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وأصحابه لم يعاملوها بالعناية التي عُومِلَ بها القرآن قصدًا منهم؛ لأن<lb/>تندثر وتزول من بين المسلمين فلا يعملون بها.<lb/>هذه خلاصة قوله لكنه يظهر من تناقض كلامه وجوب العمل , وقَبول ما كان<lb/>متواترًا من ذلك لا ما نقل آحادًا سواء كان حسنًا أو صحيحًا أو مشهورًا أو مستفيضًا.<lb/>وحيث كان ذلك مخالفًا لدين الإسلام فيما أعتقد , بل الآحاد الصحيح بجميع<lb/>أقسامه مستلزم للطعن في القرآن وتكذيبه , ومخالف لجماهير المسلمين , بل<lb/>لجميعهم , بل لجميع الأديان والملل وسائر متبعيها , بل مخالف لِمَا عليه مدار<lb/>الاجتماع البشري؛ كل ذلك على ما أعتقد ولا أَحْسَبُ أنّ أحدًا ممن عُرِفَ بالعلم<lb/>والعقل كحضرة الدكتور يخالفني وينازعني في ذلك بعد التفكر وبشرط<lb/>الإنصاف - حيث كان الأمر كذلك فيما أعتقد بعثني حب إظهار الحق والتعاون<lb/>على البِرّ والنصيحة إلى مناقشة حضرة الأخ الدكتور فيما كتبه في رسالته , مما رأيته<lb/>خلافَ الصواب , لما عرفت من حسن نيته ورجوعه إلى الحق كما هي عادته.<lb/>وألتمس من مولانا المرشد وسيدنا العلامة القدوة داعي الأنام لاتباع حقيقة<lb/>الإسلام، منشئ المنار مولانا حضرة السيد محمد رشيد رضا وأرجوه أن يدرج هذه<lb/>البضاعة المزجاة في مناره، وأن يسقط ما فيها من الغلط بصائب أفكاره، وأن<lb/>يشركنا في صالح دعواته، ولنعد لما كنا بصدده من الشروع في المقصود فنقول:<lb/>(سيأتي المقصد) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n11-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1988.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنبيه للمستفتين</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا أراد المستفتي أن لا يتأخر نشْر سؤاله والإجابة عنه , فَلْيَكْتُبْهُ على<lb/>ورقة مستقلة , ولا يجعله في غمرة كتاب آخر , فيكلفنا استخراجه منه؛ إذ ربما تمرّ<lb/>الشهور ولا نجد وقتًا لنسخه. ومن سأل في ورقة واحدة عِدَّة أسئلة فَلْيَفْصِلْ بينها<lb/>في الكتابة؛ فيبتدئ كل سؤال بسطر جديد، وَلْيَكُنِ الخط واضحًا، ومن علم أن<lb/>في عبارته غلطًا فليأذن لنا بتصحيحها إنْ شاء وإلا نشرناها على علاتها<lb/>أو أهملناها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n11-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1989.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>الفصل الأول [*]<lb/>(مكة وحالة قريش الاجتماعية عند البعثة)<lb/>نشأت خديجة في بلد شأنه عجيب: قَصِيّ عن العمران، في وادٍ غير ذي<lb/>زَرْع، لا تنساب فيه الأمواه، ولا تكتنفه الحدائق، ولا تقوم للصناعات فيه دولة،<lb/>ولا يجد مبتغي الزخارف لديه مجالاً، ولكن أبدله الله جمالاً معنويًّا وكساه جلالاً<lb/>روحانيًّا، فالأفئدة تهوي إليه، والمطايا تزجى له من كل فجٍّ عميق.<lb/>هذه البلدة المقصودة هي (مكة) المكرمة الشهيرة التي لا يجهل اسمها<lb/>وشهرتها أحد، هي أم البلاد العربية , واقعة في القطعة المسماة الحجاز من شبه<lb/>جزيرة العرب، قائمة بيوتها في سفوح جبال محيطة بها.<lb/>لم نقف على مقدار عدد نفوسها في تلك الأيام التي نشأت فيها خديجة , ولكن<lb/>عدد مقاتلتها لم يكن يتجاوز الألفين في الغالب فيمكننا أن نحرز أهلها إذ ذاك بنحو<lb/>خمسةَ عَشَرَ ألفًا كلهم أولاد أب واحد , قد ورثوا باستعدادهم لا بِنَسَبِهِمْ هذا المقام<lb/>الكريم والبلد الشريف ممن كان قبلهم من القبائل. وذلك أن قُصَيّ بن كلاب استطاع<lb/>أن يجمع جميع ذراري فهر بن مالك إلى مكة , ويزاحم بهم من كان فيها من القبائل<lb/>فلم تلبث أن صارت لهم خاصة.<lb/>وفي مكة هذه بيتٌ مُقَدَّس قديم العهد يكاد يكون أول أمره مجهولاً عند<lb/>المشتغلين بالتاريخ اسمه بيت الله أو الكعبة. وكان جميع عرب الحجاز يعظمون هذا<lb/>البيت أكثر من كل البيوت التي شرّفوها، ويحجون إليه، ويتعارفون ويتعاطفون<lb/>لديه.<lb/>كانت هذه البلدة المشرفة تضم بين تلك الجبال المهيبة أُمَّة صالحة الاستعداد<lb/>للرقي مَتَى أريت طريقه , كما تضم الصدفة جوهرة لا يظهر بهاؤها وَرُوَاؤُهَا حتى<lb/>تعالج بعض المعالجة , وتزال عنها تلك القشور , أمَّا من حيثُ الحضارة فلم تكن<lb/>كما ينتظر ابن حضارة هذا العصر من البلدان وإنما هي بيوت ساذجة مبنية بالحجارة<lb/>واللَّبِن , ومسقوفة بجذوع النخل خالية من الزخرف.<lb/>وهذا البلد الأمين باقٍ إلى يومِنا هذا لم يزدد على طول القرون إلا تشريفًا<lb/>وتكريمًا , ولم يتغير فيه إلا أشكال الأبنية , وازدياد التجارة , والبيت المشرف لم<lb/>يتغير وضعه , ولا وضع الشعائر التي حوله؛ وإنما بُنِيَ هناك زيادات وتحسينات<lb/>اقتضتها الدواعي.<lb/>ومكة معدودة اليوم من جملة بلاد الدولة العلية العثمانية بيد أنها لم تحرم حتى<lb/>الآن من أمير عربي يتصل نسبه بسيدتنا خديجة هذه، ونفوذه فيها وفيما حولها نفوذ<lb/>تام يستمده من السلطان العثماني، ومن احترام العرب لهذه السلالة.<lb/>ومن الآثار المشهورة الباقية في مكة بئر زمزم , ويقولون: إن قبيلة جُرْهُم<lb/>كانت دفنتها، ثم احتفرها عبد المطلب بن هاشم جد النبي صلى الله عليه وسلم , وكان<lb/>ذلك من مفاخر عبد المطلب؛ لأنه لم يكن بمكة من ماء إلا في آبار بعيدة عن البيت<lb/>المشرف , فلما أخرج عبد المطلب زمزم في جوار البيت انصرف الحاجّ إليها.<lb/>وَلِحَفْرِ زمزم حديثٌ طويل؛ خلاصته تدل على شغف عبد المطلب بتسهيل<lb/>الماء على الحجاج , فإذا تأملنا في حرص القوم على مِثْل هذه العناية بالغرباء<lb/>وأبناء السبيل نعلم شيئًا من روح تربية الهمم , وترقية العواطف في ذلك المجتمع<lb/>الذي نشأت فيه (خديجة) .<lb/>وكان من جيِّد أمْر أهلها في مجتمعهم ذلك أنهم اقتسموا النظر في الأمور<lb/>العمومية فيما بينهم؛ فكأنهم كوَّنوا حكومة جمهورية من غير رئيس عام , وكان أمْرُ<lb/>هذه الجمهورية الغريبة الوضع سائرًا على منتهى النظام , ولكن لم يكن هذا النظام<lb/>لسرّ في ترتيب هذه الجمهورية؛ فإنها لا يؤمل منها في حَدِّ ذاتها أن تثمر نظامًا بالغًا<lb/>منتهى الجودة والقوة , وإنما ذلك أثر من آثار تربيتهم العمومية , فالأخبار كلها دالّة<lb/>على أن القوم بالجملة كانوا كأنهم مفطورون على التضامن التّامّ؛ فلذلك كان مِن<lb/>مزايا ذلك الاجتماع الذي لا نعهد له نظيرًا أن كلَّ فرد من أفراده تام الحرية لا يشعر<lb/>بقهر حاكم , ولا يخشى سطوة جبار , وكل منهم في أمن من فوات الحقوق واعتداء<lb/>الحدود؛ الجنايات قليلة، وكرامة الناس محفوظة، والآداب سليمة، والحدود غير<lb/>متجاوزة، والحقوق مصونة، وذرائع الفساد مسدودة، وسلامة الفطر غالبة،<lb/>والمزايا التي بها كمال الإنسانية راجحة.<lb/>فإذا أضفنا إلى كل ذلك احترام الغريب وتوقيره إيّاهم وتوقيه أذاهم , نجد أن<lb/>ذلك المجتمع لا يَكادُ يوجد نظيره , ولكن مع كل هذا الجمال والحُسْن والصلاح في<lb/>هذا المجتمع كان فيه عيوب , فإذا أُزِيلَت يُصبح أولَ مجتمع راقٍ في الدنيا , وخليقًا<lb/>أن يفيض على جيرانه من بركات العقول التي أشربت بديع جماله، واشرأبت إلى<lb/>عظيم كماله، ثم تاقت إلى تعريف العالم بما أكنت تلك البقعة التي لم تكن شيئًا<lb/>مذكورًا من العقول المنيرة والأرواح العالية.<lb/>وقد وقع ذلك فإن الذي منه تنشأ الأسباب , وإليه ترجع الأمور قد أتاح لهذا<lb/>البلد الجمهوري من ينظفه من تلك العيوب التي أشرنا إليها , فكان بعد ذلك كما هو<lb/>المنتظر منه؛ أي: تم ظهوره , فصار مشرقًا لنور عظيم بلغ مشارق الأرض<lb/>ومغاربها , فأخذ كل قوم منه بقدر استعدادهم.<lb/>أمّا الجمهورية التي أشرنا إلى أنها كانت في هذا البلد فقد أقاموها على أساس<lb/>يأمنون معه من الزلزال؛ وذلك أنهم رَأَوُا الشرف انتهى إلى عَشَرَة رهط من عشَرة<lb/>بطون لاشتهارهم بأعمال مجيدة، ثم أجمعوا أمْرَهم على أن يكون النظر في الأمور<lb/>العمومية من خصائص هذه البيوت العشرة , وَتَرَاضَوْا على أن يكون لِكُلّ بيت من<lb/>هذه العشرة وظيفة يختص بها , تُعَدّ من مفاخره؛ فهم بهذا الصنيع قد أخذوا بشيء<lb/>من أصول حكم الأشراف , وبذلك أَعْطَوُا الأعمال التي يمجد بها الفرد أو الأسرة<lb/>حقها من التكريم والتشريف ليزداد نشاط أربابها , وحرص غيرهم على التشبه بهم ,<lb/>وأخذوا أيضًا بشيء من أصول الحكم النيابي , وهو أعظم الآيات على وجود<lb/>التضامن الذي هو أحد الأركان التي تحتفظ بها سعادة الأمم.<lb/>أمّا الشورى , فقد وفروا منهم حظها، وعظموا في أنفسهم حقها , وبها كانوا<lb/>يشرعون ما يشرعون من الأحكام والحدود، ويفصلون ما يفصلون في بعض القضايا<lb/>والحقوق.<lb/>وقد أَلْغَوُا الرئاسة العامّة مِن بينهم كأنهم عدُّوها لَغْوًا , إذا صدقوا في تضامنهم<lb/>وصلحوا في تشاورهم وإرادتهم الحق وقليلة الجدوى , إذا مرض تضامنهم ووهي<lb/>نظامهم. أو أنهم خشوا أن يكون حب الرئاسة إذا وجدت مدعاة لكثرة تنازعهم<lb/>وتنافسهم؛ فلا يأمنون بعد ذلك كثرة الفشل , والشقاق , وسقوط الهيبة من نفوس<lb/>الغرباء , ووقوع الفتور في نفوس الأقربين. أو أنهم أنفوا أن يُمَلِّكُوا عليهم أحدًا؛<lb/>لأنهم كلهم يحملون بين أضالعهم نفوس الملوك , وجمهوريتهم هذه لم يكن لها رئيس<lb/>عام , ولكن كانوا يقيمون واحدًا في وظيفة رئيس عام مُوَقَّتًا.<lb/>أهل هذا المجتمع اللطيف لم يكونوا أولي شغف بالمحاربات , فعلاقاتهم<lb/>الخارجية مع جيرانهم من القبائل وأهل القرى والبلاد كانت حَسَنَةً , ولكن هذا لم<lb/>يقعدهم عن أن يكون استعدادهم تامًّا لِمَا ينزل بهِم , فإن نزل بهم ما يطيقونه كشفوا<lb/>اللثم عن قوتهم , وَبَرَزُوا من غير تريث , وإن نزل بهم ما لا قِبَلَ لهم به تَرَيَّثُوا<lb/>وعمدوا إلى الأَنَاةِ , وَفَتَقُوا من الحيلة أبوابًا يخرجون منها إلى السَّعَة مِن الضيق ,<lb/>ومِن فَلّ الجيوش بالحُسام إلى فلِّها بالبيان , وقد أعطوا من هذا حظًّا عظيمًا.<lb/>ومِن أشهر حوادثهم الخارجية التي ضاقوا بها زرعًا هجوم القائد الحبشي أبرهة<lb/>الذي كان غلب على بعض بلاد اليمن , فقد دهمهم بجيش عظيم لم يروا لأنفسهم طاقة<lb/>به , فقابله عبد المطلب جد النبي صلى الله عليه وسلم , وكان يومئذ رئيس قريش ,<lb/>فأحسن مقابلته ولطف بعض الشيء من حدته التي كان بها مسوقًا لهدم (بيت الله) على زعمه لأسباب فصلها رواة الأخبار , ثم أصابته داهية سماوية فَقَفَلَ بجيشه ثانيًا عزمه؛ لأنه رأى في أهل هذا البلد ما لم يكن يَخْطُر له في بالٍ.<lb/>نعم رأى في مقدمه هذا على هؤلاء القوم عجبًا من الأمر , وذلك أنه لَمّا أتاهم<lb/>أرسل إليهم رجلاً حميريًّا كان معه اسمه حناطة , وأوصاه أن يسأل عن سيد أهل<lb/>هذا البيت وشريفها , فيبلغه أن الملك لا يريد الحرب وإنما جاء لهدم هذا البيت ,<lb/>فلما دخل حناطة مكة سأل عن سيد قريش وشريفها , فدلوه على عبد المطلب بن<lb/>هاشم, فجاءه , وبلَّغَه ما أمره به أبرهة , فكان جواب عبد المطلب: إننا لا نريد<lb/>حربه. قال حناطة: إنه أوصاني أن يريد مواجهتك إن لم تريدوا الحرب , فانطلق<lb/>عبد المطلب مع حناطة إليه , فلما رآه أبرهة رأى الوسامة والجلال , فأعظمه<lb/>وأكرمه , وأخذه إلى جانبه , وقال للتُّرْجمان: سَلْهُ أن يقول ما يبدو له , فلم يكن<lb/>من عبد المطلب إلا أنه صرف لسانه عن الخوض في عزم القائد على هدم البيت<lb/>وجداله فيه , بل أظهرَ الاقتناع بضرورة المسالمة , وعدم معارضة القائد في أمر<lb/>هذا المعبد , وقال له: إذا لم يكن لك غير هذا الأرْبِ فَرُدَّ علينا إبلَنَا. قال أبرهة<lb/>للترجمان: قُل له قد كنت أعجبتني حين رأيتك , ثم قد زهدتُ فيك حين كلمتني؛<lb/>أتكلمني في الأموال وتترك بيتًا هو دينك ودين آبائك! فأجابه عبد المطلب: إننا<lb/>نحن أرباب المال , وأما البيت فله رب هو سيمنعه. فقال له: إنه ما كان ليمتنعَ<lb/>مِنِّي. فأجابه: أنت وذاك. وَرَدَّ أبرهة الإبلَ على عبد المطلب , وبقي مُصِرًّا على<lb/>عَزْمِه , ورجع عبد المطلب على قريش , فأمرهم أن يعتصموا بالجبال، ولا يأتوا<lb/>أمرًا حتى يروا ماذا يكون , وقد أتى من لدن العناية الغيبية ما لم يكن في<lb/>الحساب , فإن أبرهة لما أصبح وتهيَّأَ لدخول مكة برك الفيل الذي كان يركبه<lb/>وحرن , وأتوا كل باب من أبواب الحيل ليقوم ويمشي تلقاء مكة , فلم يَقُمْ , ثم<lb/>رَأَوْا حِجارة تسقط عليهم من أرجل صِنْف من الطير , فتشاءَمَ أبرهة , وتذكر ما<lb/>أنذره به ذلك الرجل الجليل السني الطلعة عبد المطلب من حماية هذا البيت بطريقة<lb/>لا يبلغها عقله , فخمدت في صدره جذْوَة الحدّة والتهور , وخذل أمام هؤلاء القوم<lb/>الذين حاربوه بالسلم , ورموا عقله بسهم نافذ من بيان عبد المطلب مع رمي الطير<lb/>جيشه بحجارة من سجيل.<lb/>وهذه أكبر حوادثهم الخارجية وأشهرها. وفي عام هذه الحادثة وُلِدَ النبيُّ صلى<lb/>الله عليه وسلم , وقد سَمَّوْهُ عامَ الفيل لِمَا ذكرنا من قصته , ورجال هذه الحملة قد<lb/>عُرِفُوا بعدها باسم أصحاب الفيل , وقد أُشِيرَ إلى مُجمل هذه الحادثة في القرآن<lb/>المجيد.<lb/>***<lb/>الفصل الثاني<lb/>(بيوتات قريش وخصائصها)<lb/>أمَّا بيوت شرفهم العشرة فهي:<lb/>هاشم، وأمية، ونَوْفل، وعبد الدار، وأسد، وتيم، ومخزوم، وعدي،<lb/>وجُمَح، وسهم.<lb/>وأما الأمور التي كان توليها من خصائص هؤلاء فهي: السِّقَاية، والعِمَارة،<lb/>والعِقَاب، والرِّفَادَة، والحِجَابَة، والسِّدَانَة، والنَّدْوَة، والمشورة، والأَشْنَاق، والقبة،<lb/>والأَعِنَّة، والسِّفَارَة، والأَيْسَار، والأموال المحجرة.<lb/>هذه الأسماء أكثرها اصطلاحي يحتاج إلى تفسير يوافق العصر الذي نحن فيه<lb/>حتى نفهم شكل ذلك المجتمع الذي سميناه جمهوريًّا على حَسَبِ اصطلاح عصرنا.<lb/>فأمَّا السِّقَاية , فقد نفهم من اللفظ نفسه؛ أي: سِقَاية الحُجَّاج الذين كانوا يأتون<lb/>(بيت الله) من كل جانب , ولا يخفى على أحد أن العناية بهؤلاء الغرباء , وتوزيع<lb/>المياه عليهم من أهم الأمور العمومية في ذلك الظرف , وكان بنو هاشم هم أهل هذه<lb/>الوظيفة.<lb/>وأمّا العِمَارة , فهي منع من يتكلم في (بيت الله) بكلام سفيه قبيح , أو يرفع<lb/>فيه صوته , وكانت هذه الوظيفة أيضًا في بني هاشم الذين منهم العباس صاحبها.<lb/>وأما العِقَاب , فهي راية قريش , كان من شأنهم فيها أنهم يحفظونها في بيت<lb/>من البيوت العشرة , فإذا وقعت حرب أخرجوها , فإن اتفقوا على أحد منهم أعطوه<lb/>راية العقاب , وإن لم يجتمعوا على أحد رأسوا صاحبها فقدموه , وقد كانت<lb/>هذه الوظيفة؛ أي: حفظ هذه الراية، من خصائص بني أمية الذين منهم أبو سفيان<lb/>صاحبها.<lb/>وأما الرِّفَادة , فمعناها: الإسعاف , وكانوا يجمعون من أنفسهم أموالاً لرفد<lb/>المنقطعين من الحجاج , وكانت الرفادة في بني نوفل الذين منهم الحارث بن عامر<lb/>صاحبها.<lb/>وأما السِّدَانة والحِجَابة , فمعناهما: خِدْمَة (بيت الله) وحفظ مفتاحه , والظاهر<lb/>من هذه الوظيفة أنها دينية , ولكن متولي هذه الوظيفة الدينية مشترك مع عشيرته<lb/>بتدبير الشئون الاجتماعية , وهذا العمل الديني نفسه قد كان عند القوم من أهم<lb/>الأمور العمومية في مدنيتهم وجمهوريتهم.<lb/>وقد نستطيع أن نشبهها من بعض الوجوه بوظائف كبار رؤساء الدين في الأمم<lb/>المتمدنة اليوم؛ ولا يخفى أن وظائفهم من متممات مدنيتهم، ولمن يتولونها شأن<lb/>يذكر عندهم. وقد كانت الحِجابة والسِّدَانة في بني عبد الدار الذين منهم عثمان بن<lb/>طلحة صاحبها.<lb/>وأما النَّدْوة , فمعناها ظاهر من اللفظ نفسه , وكانت دار الندوة في بني عبد<lb/>الدار أيضًا.<lb/>وأما المشورة , فيريدون بها رئاسة الشورى , وليس ببعيد عن الصواب إذا<lb/>شبهناها من بعض الوجوه برئاسة الوزراء أو رئاسة مجلس الأعيان , وكانت هذه<lb/>الوظيفة من خصائص بني أسد , وكان يتولاها منهم يزيد بن زمعة بن الأسود ,<lb/>وكان من شأنهم في هذه الوظيفة أن رؤساء قريش كانوا لا يجتمعون على أمْر حتى<lb/>يعرضوه على صاحب هذه الوظيفة , فإن أعجبه وافقهم عليه , وإلا تخيَّر وكانوا له<lb/>أعوانًا.<lb/>وأما الأَشْنَاق , فهي الديات والمغارم؛ فقد كانوا يساعدون من يستحق المساعدة<lb/>ممن حمل مغرمًا أو دية , وكان النهوض مع صاحب المغرم لجمع المطلوب من<lb/>خصائص بني تيم الذين منهم أبو بكر الصديق , فكان أبو بكر إذا نهض مع أحد<lb/>صدقه قريش , وأعانوا من نهض معه , وإن نهض غيره خذلوه.<lb/>وأما القُبّة فأشبه شيء بنظارة الحربية , ولكن كانوا يعمدون إليها وقت<lb/>الحرب فقط , ولعلّ ذلك لِسذاجة الحرب إذ ذاك , أو لاستعدادهم لها كل وقت إذا<lb/>تأججت نيرانها , وقد كانوا يضربون قُبَّةً , فيجمعون إليها ما يجهزون به الجيش ,<lb/>وكان من خصائص بني مخزوم الذين منهم خالد بن الوليد صاحبها.<lb/>وأما الأَعِنَّةُ , فمعناها رِئَاسة الخيالة , وكانت هذه الوظيفة للمخزومي أيضًا<lb/>وخالد صاحب هذه الوظيفة هو ذلك الفاتح العظيم القائد العام في الإسلام لجيوش أبي<lb/>بكر خليفة النبي عليه الصلاة والسلام , وما أظن تاريخ فن التعبئة اليوم يخلو من<lb/>الاستئناس بذكر تلك التدابير المخزومية , التي كان لها شأن عظيم في الإسلام كما<lb/>هو شأنها في الجاهلية (أو الجمهورية) .<lb/>وأما السِّفَارة , فالمراد بها ظاهر , وقد كانوا يحتاجون إلى السّفارة في<lb/>الحروب؛ أي: في أوائلها , أو بعد شبوب نارها وتعاظم أوزارها , ويحتاجون إليها<lb/>إذا نافرهم حيّ للمفاخرة. وقد كانت هذه الوظيفة من خصائص بني عدي الذين<lb/>منهم عمر بن الخطاب صاحبها , وناهيك بذلك الخليفة الثاني الشهير بكل مَنْقَبَة<lb/>صالحة إذا كان سَفِيرَ قوم.<lb/>وأما الأَيْسَار فهي الأزلام والقِدَاح , كانوا يضربون بها إذا أرادوا أمْرًا , وكان<lb/>هذا من خرافاتهم وعيوبهم , ويحق لنا أن نبالغ في استهجان هذه الخرافة التي كانوا<lb/>عليها إلا أن يكون لهم شيء من النظر من وراء الخرافة , كما هو الحال في كثير<lb/>من الأمور الباطلة التي تروج في الأمم بسماح من العقلاء , أو بترويج منهم لها ,<lb/>وقد كانت هذه الوظيفة لبني جُمَح الذين منهم صفوان بن أمية صاحبها.<lb/>وأما الأموال المحجرة , فهي الأموال التي سموها لآلهتهم , ويصح أن تسمى<lb/>هذه الأموال أم الأوقاف الخيرية؛ أي: إن بينهما تشابهًا. وقد كانت هذه الوظيفة؛<lb/>أي: تولي النظر في الأموال المحجرة من خصائص بني سهم الذين منهم الحارث<lb/>ابن قيس صاحبها.<lb/>هذا ما كان من حيث ترتيب التضامن واقتسام الأعمال المهمة. وأما الأمور<lb/>الجزئية التي كان الأفراد يختلفون فيها فتفصل فيها كبار أسرهم وعشائرهم في<lb/>الغالب على طريقة التحكيم , ولم يكن للقوم من شريعة مكتوبة , وإنما كانوا يقضون<lb/>في الأمر كما يبدو لهم الصواب فيه , ويقيسون الأمور بأشباهها.<lb/>وهنا يخطر في بال القارئ أن يسأل عن الضعيف الذي لا يأوي إلى ركن<lb/>شديد من رهطه , كيف كان حاله إذا أهين أو ظلم في ذلك المجتمع الذي لا شريعة<lb/>فيه مكتوبة , ولا قوة عمومية من شأنها وخصائصها دفع القوي عن الضعيف. وقد<lb/>بحثنا في هذه المسألة المهمة , فوجدنا القوم لم ينسوها ولم يهملوا شأنها؛ وذلك أنهم<lb/>قرروا في مؤتمر لهم حماية الضعيف , والذود عنه , وكأن من حديث ذلك المؤتمر<lb/>أن قبائلَ من قريش اجتمعت في دار عبد الله بن جدعان الشهير, وتعاهدوا وتعاقدوا<lb/>على أن لا يجدوا في مكة مظلومًا من أهلها وغيرهم ممن دخلها من سائر الناس إلا<lb/>قاموا معه , وكانوا على من ظلمه حتى ترد عليه مظلمته , فسمت قريش ذلك حلف الفضول , وكانت الأرهاط المتعاقدة بني هاشم وبني المطلب وبني أسد<lb/>ابن عبد العزى وبني زهرة بن كلاب وبني تيم بن مرة.<lb/>نعم , كان من النقص في نظامهم أن لا تكون حماية الضعيف من خصائص<lb/>الجمهور , ولكن يظهر أنهم كانوا يكتفون في الضعيف بأن يجيره واحد من بيوت<lb/>العزة والقوة , فإنه يصير مثل مجيره في نظر الجمهور فلا يجسر أحد أن يبغي عليه.<lb/>ويمكننا أن نستخلص من كل ما تقدم أن القوم كان لهم شبه قانون أساسي , إلا<lb/>أنه غير مكتوب , ولم يكن لهم قوانين مدنية أو جنائية قط. والأمر في الأمور<lb/>المدنية سهل في المجتمعات البسيطة الصغيرة , فكل إنسان يستطيع فيها أن يحتفظ<lb/>بحقوقه , أو أن يستعين عليها بالتحكيم وما أشبهه.<lb/>وأما الحوادث الجنائية فلا يجوز إهمالها وتركها من غير أن يتولى الفصل فيها<lb/>أناس مقيدون بقوة تنفيذية مخافة أن تكثر الجنايات؛ ولكن تكافؤ القوى في العشائر<lb/>والبطون المتساكنين في بلد واحد قد يكون مانعًا من كثرة الجنايات , وإذا أضيف إلى<lb/>ذلك صلاح الأخلاق والتربية العمومية كان هذا نِعْم الظهير على تقليل العدوان ,<lb/>وقد كان القوم يتواصون باجتناب الظلم , ولا سِيَّمَا في البلد الأمين , ومن وصاياهم في<lb/>ذلك قول إحدى نسائهم توصي ابنًا لها:<lb/>أبنيّ لا تظلم بمكـ <gap resp="#org_MS"/> ـة لا الصغير ولا الكبير<lb/>واحفظ محارمها بنيَّ <gap resp="#org_MS"/> ولا يغرنك الغرور<lb/>أبنيّ من يظلم بمكـ <gap resp="#org_MS"/> ـة يلق أطراف الشرور<lb/>أبنيّ يضرب وجهه <gap resp="#org_MS"/> ويلح بخديه السعير<lb/>أبنيّ قد جربتها <gap resp="#org_MS"/> فوجدت ظالمها يبور<lb/>الله آمنها وما <gap resp="#org_MS"/> بنيت بعرصتها قصور<lb/>والله آمن طيرها <gap resp="#org_MS"/> والعصم تأمن في ثبير<lb/>وتواصيهم بالنهي عن الظلم يغرينا بتعرف فلسفة القوم التي كانت تحثهم على<lb/>مثل هذا.<lb/>***<lb/>الفصل الثالث<lb/>(ديانة أهل مكة عند البعثة)<lb/>ويظهر لنا أنهم طرقوا كسائر الأمم باب الضَّالَّة المنشودة , وهي معرفة ما هي<lb/>نفوسنا ومن أين مبدأها , وإلى أين منتهاها , وماذا يزكيها , وماذا يدسِّيها.<lb/>نعم طرقوا هذا الباب , ولكن يفتح لهم عن الطريق الموصل إلى هذه الحقائق<lb/>المكنونة , بل كان نصيبهم كنصيب الأكثرين ظنونًا ورَجْمًا بالغيب.<lb/>أدرك القوم أن للعالم خالقًا ومدبّرًا، هو الذي خلق السموات والأرض وما<lb/>فيهن، وهو الذي خلق السمع والأبصار والأفئدة، وقالوا كما يقول سواهم: إنه<lb/>تستحب الرغبة إليه , والرهبة منه , ولكن في هذا السبيل تاهوا , فتركوا ههنا<lb/>العقل والتفكر , وقلدوا الأمم , واتخذوا من الحجارة أوثانًا , وقالوا: إن تعظيم هذه<lb/>الأوثان يقرب إلى الله؛ لأن هذه الأوثان تماثيل , أو كتماثيل لأناس صالحين محبوبين<lb/>عند الله , فتعظيمهم لي درجة العبادة يقرب إلى الله.<lb/>لقد غلطوا في ظنهم أن الله يحب هذه الحجارة. وأخطئوا بزعمهم أن تنزيل<lb/>العقول إلى تعظيم هذا الجماد (بهذه الصورة) تعظيمًا قلبيًّا يرضي الله تعالى.<lb/>وحادوا عن الحق بتخيلهم أن هؤلاء يشفعون لهم عند الله تعالى.<lb/>وقد كان الواجب أن لا يكون في قلوبهم حب وعبودة إلا للحي القيوم , ولم<lb/>يكن جائزًا أن يشركوا به الجمادَ.<lb/>وكان لهم أغلاط أخرى كثيرة في ذات الله سبحانه وصفاته وأفعاله , فقد زعم<lb/>بعضهم أن الملائكة بناته، وزعم بعضهم أن الجن شركاؤه في الملك , وظنوا<lb/>جميعهم أن لن يبعث الله بشرًا ليعلمهم ويزكيهم.<lb/>غلطوا في كل هذا , وتسفلت فيه عقولهم , ولكن اعتقادهم بأن للعالم صانعًا<lb/>مدبرًا عظيمًا هو رب الكل , وأنه يجب أن يتقرب إليه العبيد قد رقق - على ما<lb/>فيه من النقص , والبعد عن الطريق القويم - قلوب كثير منهم , وكأنه أعدها لقبول<lb/>حق سيظهر نوره فيمحق خطيئاتهم الاعتقادية.<lb/>والمشهور أن القوم لم يكونوا يقولون بالمعاد والجزاء الأخروي , ولكن الحقيقة<lb/>أنهم كانوا في ريب وشك؛ أي: لم يكونوا جازمين بشيء في هذا الباب , وكان أناس<lb/>منهم تذهب بهم عقولهم إلى وجوب المعاد والجزاء الأخروي , ولكن عدم اعتقادهم<lb/>بالجزاء الأخروي لم يكن مانعًا من أن تكون قلوبهم منجذبة إلى الأخلاق , والأعمال<lb/>الطيبة التي تحثّ على مثلها الديانات من البر , والإحسان , والعدل , والصدق ,<lb/>والكرم , وحماية الضعيف , وترك العدوان , والابتعاد عن الخيانة , والبغي , وما<lb/>أشبه هذه المناقب، وعقولهم إنما طرأ عليها التسفل إلى تعظيم الجماد؛ لأن الوثنية<lb/>هي الغالبة في عصرهم , ولا يبعد عن الصواب من يقول: إن الوثنية هي الغالبة<lb/>على طباع البشر كلهم إلا قليلاً.<lb/>فإذا صرفنا نظرًا عن تلوث عقولهم بنزغات الوثنية لا نجد من بعدها هذه<lb/>العقول مظلمةً , وهي التي أضاءت لهم , فعَرَفوا بها الأخلاقَ الصالحة والفاسدة ,<lb/>ولم يكن يعوزهم إلا أن يقوم فيهم مرشد يهديهم لِلَّتِي هي أقوم من طرائق الاعتقاد<lb/>بالله , وصفاته , والتقريب إليه بتوجيه الوجه , وإسلام القلب , ولولا أن للقوم<lb/>عقولاً صافية لَمَا رجي لمجيء المرشد من فائدة؛ لأنه لا يظهر نور الإرشاد إلا في<lb/>اللوح النقي , ولكن الرجاء بالقوم في محله , فإنه لما جاء المرشد لقي أراضي في<lb/>منتهى الاستعداد لما أراد أن يلقي البذار , وإلى جانبها أراض أخرى فيها من<lb/>أعشاب التمسك بالقديم ما يحتاج إلى زمن في معالجة إزالته , وقليل من الأراضي<lb/>كانت سَبْخَة ليس في الإمكان أن ينتج فيها البذار.<lb/>لا يهولنك من القوم سُقْم عقولهم فيما كانوا يعتقدون , فإن البشر كلهم - إلا قليلاً<lb/>- كانوا - ولا يزالون - يعتقدون أمثال معتقدات القوم؛ فواأسفاه! إن هذا العيب عام<lb/>وراسخ في البشر , ومن أصعب الأشياء استئصال جذوره , ولا ندري السر في هذا،<lb/>ولكن انظر إلى هذه الجماعة القليلة كيف أقامت لها شأنًا رفيعًا في العرب كلهم؛ إذ<lb/>غلبتهم على التوطن في جوار البيت المشرّف , وأحسنت المقام في هذا الجوار<lb/>الشريف؛ فقامت بحقوق حجاجه من سِقَايتهم ورِفَادتهم، وقامت بحقوق المستضعفين<lb/>فيه من حمايتهم وتأمينهم، وقامت بسنن التضامن والتعاون والتواصي بالعدل<lb/>والإحسان حتى رضي العرب بتقديمهم عليهم إذا تقدموا وإياهم لأمر عظيم وشرف<lb/>جسيم , على أنهم ليسوا في العرب أكثر عددًا، ولا أقوى ناصرًا.<lb/>لا جَرَمَ قد خصهم الله بأفراد كانوا في نقاء القلوب آيةً، وبلغوا في صفاء العقول الغايةَ، والأمم والشعوب تحيى بأفراد وتموت بأفراد.<lb/>وإذا سخر الإله سعيدًا <gap resp="#org_MS"/> لأناس فإنهم سعداء<lb/>ومما هو جدير بالذكر في هذا الصدد حُرّيّتهم التي كانوا عليها؛ فإنهم لما<lb/>خلصوا من تمليك أحد عليهم خلصوا من شرور كثيرة تتبع التمليك , فكانت<lb/>معاشراتهم ساذجةً خاليةً من عِبارات المَلَق والخُنُوع , وكانت مكاسبهم لأنفسهم لا<lb/>يشاركهم فيها مشارك , ولا يعرفون المغارم المرتبة، والإتَاوات المضروبة.<lb/>وهم في أمْن مِن حَيْفِ القُضَاةِ؛ لأنهم يتحاكمون يوم يشاءون إلى مَن يرضونه<lb/>من كبرائهم , ولا قانون لهم في المسائل الجزئية ترتعد من أحكامه فرائضهم , وإنما<lb/>يخشون بأس بعضهم؛ فيرتدعون عن الشر الذي يثأر له العموم أو يثأر له من<lb/>أصابهم خاصة.<lb/>وكان جائزًا لأحدهم أن يتدين كما يريد بشرط أن لا يعيب دينهم الذي كانوا<lb/>عليه , ولا يدعو إلى إبطاله , وقد كان لبعضهم فلسفة في النشور والجزاء الأخروي<lb/>ولبعضهم انصراف عن عبادة الأوثان , ولبعضهم مَيْل إلى تقليد أهل الكتاب , فلم<lb/>يكونوا يحاسبون أحدًا على مِثْل هذا.<lb/>ولم يكن لديهم نوع من المبايعات حرامًا , بل يبيعون ويشترون كما يشاءون ,<lb/>وكلٌّ منهم عارف بمصلحته , ولهم همة في التجارة والرحلة فيها إلى الشام وغيرها<lb/>في الصيف والشتاء.<lb/>أما أهل الصنعة فيهم , فلم يكن لهم من قيمة , والغالب أن يكون الصناع<lb/>غرباء.<lb/>ولهم إزاء حسنة الحرية سيئة كبيرة , وهي امتهان الرقيق واحتقاره وتكليفه<lb/>الشاق من الأمور , ولم يكن بعضهم يأنف من إكراه إمائه على البِغَاء؛ ليأخذَ ما<lb/>يُعْطَيْن في سبيله.<lb/>أمّا نساؤهم الحرائر , فلم يكن جائزًا لهن الزِّنا , ولا سِيَّمَا إذا كان لهن بُعُولة ,<lb/>بَيْد أنه لم ينقل لنا أنهم رتبوا على الزواني عقابًا , بل كان عقابهن إلى رأي أهليهن<lb/>إذا شاءوا.<lb/>وكان لنسائهم كثير من الحقوق , ولهن أن يواجهن الرجال ويبرزن أمامهم<lb/>حاسرات , ويمكن أن يُقال بالإجمال: إن حرية الرجال والنساء كانت تامة؛ ولذلك<lb/>نعجب من قوم هذا شأنهم إذا رأيناهم لم يرثوا لحال الرقيق , ولم يذكروا أنه يستحق<lb/>الرحمة؛ لأنه مسلوب أفضل كساء كساهموه ربهم الأعلى الذي خلق فسوَّى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) من رواية خديجة أم المؤمنين.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1990.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>