<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3860.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1346" change="#d3e146">1346</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1928م</date>
         <pb n="n29-p162" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3861.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على الزعيم محمد علي الهندي</head>
               <lb/>في موضوع ملك الحجاز وحكومته وقومه والخلافة<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>وردت على مؤتمر الصحافة بمصر برقية من مكة المكرمة تنبئ بأنه<lb/>(اكتشف في مكة مؤامرة خطيرة ضد حكومة الحجاز أدت إلى القبض على شخص<lb/>يدعى الشيخ عبد الله من العسير بتهمة التجسس، وقد ضبطت في حيازته أوراق<lb/>من بينها خطابات إلى الإمام يحيى وولي عهده من (شوكت علي) الهندي يحثهما<lb/>فيه على النهوض لغزو ابن السعود كما ضبطت خطابات أخرى في حيازة حسن<lb/>عطاس وعبد العزيز اليمني تثبت اتصالهما بهذا الزعيم الهندي) .<lb/>وقد اتفق أن ألم بمصر في أثناء ورود هذه البرقية الزعيم محمد علي الهندي<lb/>شقيق شوكت علي الشهيرين في طريق سفره إلى أوربة فاطلع على هذه البرقية فرد<lb/>عليها (بتصريحات) ألقاها إلى جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title> الغراء فنشرتها في اليوم 23 من ذي<lb/>الحجة الحرام، فألفينا فيها من المواربة وإخفاء الحقيقة التي نعرفها منه ومن أخيه<lb/>أيام عقد المؤتمر الإسلامي العام بمكة المكرمة ومن بعض ما خطب به في الهند<lb/>ونشره في جرائدها ما دَعَّنَا إلى الرد عليه دعًّا (على إردام الحُمَّى [*] علينا منذ<lb/>شهر ونصف ونهي الأطباء إيانا عن الكتابة والقراءة) فكتبنا مقالاً لم يتيسر نشره<lb/>في الأخبار حيث نشرت تلك التصريحات بل فُقِدَ فاضطررنا إلى كتابة هذا المقال<lb/>الثاني، وكان بعض الكتاب من إخواننا المسلمين نشروا في جرائد أخرى ما<lb/>استهجنوا به طعن الزعيم محمد علي في جلالة ملك الحجاز وبث دعايته بمصر في<lb/>عداوته له في الوقت التي تظهر الأمة كلها شكر جلالته والثناء عليه لما قام به من<lb/>خدمة حجاج بيت الله الحرام بتأمين البلاد المقدسة وتسهيل المواصلات فيها وغير<lb/>ذلك، وتحث الحكومة على موالاته وشد أواخي الاتفاق مع حكومته لمصلحة<lb/>القطرين؛ ولما يقتضيه دين الحكومتين والأمتين، وإنني أقسم الكلام إلى ثلاثة<lb/>فصول:<lb/>(1) في دفاع الزعيم عن أخيه ونفسه.<lb/>(2) في حكومة الحجاز وما وعد به ابن السعود فيها.<lb/>(3) في قوم ابن السعود وقوته والخلافة، وتصدي الزعيمين لإقامتها أو<lb/>الاتجار بها.<lb/>***<lb/>(1)<lb/>دفاع الزعيم عن أخيه ونفسه<lb/>احتج على تبرئة أخيه مما جاء في برقية مكة بأمور:<lb/>(أحدها) قوله: (وهل مبادئنا وآراؤنا وأفكارنا في حاجة إلى مؤامرات أو<lb/>تدبيرات خفية أو أعمال غير مشروعة) ؟<lb/>(ثانيها) قوله: (إننا لم نكن ضد ابن السعود شخصه، ولكن لأنه جعل<lb/>نفسه ملكًا على الحجاز، ونكون ضد الإمام يحيى إذا حدثته نفسه بأن يكون ملكًا<lb/>على الحجاز؛ لأننا نعتقد أن الملوكية هي أول بدعة في الإسلام بخلاف الخلافة<lb/>التي لا تعرف الملوكية بحال) وسماها في آخر تصريحاته وثنًا قال: إنه يجب<lb/>هدمه والتخلص منه، ذكر أنهم يحاربون مبدأ الملوكية، ويعتقدون أنهم ينتصرون<lb/>بالحق ومقارعة الحجة بالحجة، ويعتقدون: (أن غير ذلك من الوسائل التي يلجأ<lb/>إليه ذوو الغايات من التدبيرات والمؤامرات أو استخدام وسائل الضعف (كذا)<lb/>والقتل والاغتيال من أضر الوسائل المؤدية إلى الفشل) إلى أن قال: (ولا نعمل<lb/>كما يعمل غيرنا؛ إذ يجمع النقود من المسلمين باليمين لينفقها بالشمال في سبيل<lb/>تقوية دعائم ملكه، ولو علم أنها لا تنفق إلا على الملذات والشهوات لضن بها<lb/>وصرفها فيما هو خير من ذلك) اهـ (رمتني بدائها وانسلت) .<lb/>ونقول في تفنيد هذا الدفاع: (أولاً) إن مما لا يمكن إنكاره ولا المكابرة فيه<lb/>أن عداوته وعداوة أخيه لابن السعود عداوة سياسية، والسياسة هي التي تكون دائمًا<lb/>ذات مبادئ ظاهرة ودسائس باطنة، فهما ينازعان الرجل في ملكه ويسعون لإسقاطه،<lb/>ولا يظن عاقل أن الغرور قد بلغ منهما أن يعتقد أنهما يقلبان ملكًا عن كرسي ملكه<lb/>بالحجج، وقد تألب العالم الإسلامي كله (تقريبًا) على الملك حسين وكان هو<lb/>وأخوه من أشد الناقمين عليه، وكان كاتب هذا الرد أشد منهما في ذلك وله في ذلك<lb/>المقالات السياسية والفتاوى الشرعية، والحجج الدينية الناهضة التي نشرت في<lb/>المنار وفي غيره من الجرائد اليومية السياسية، ومنها مقالات (السيد العلوي) التي<lb/>نشرت في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title>، ولم يستطع العالم الإسلامي بسخطه ولا بإنكاره وحججه<lb/>أن يثل عرش الملك حسين ثم ولده علي من الحجاز، وإنما ثله سيف ابن السعود<lb/>فقط فالمبادئ الظاهرة لا تنافي السعي في الدسائس الباطنة، والأعمال الخفية غير<lb/>المشروعة.<lb/>(ثانيًا) إنه لا معنى لنفي العدواة الشخصية لملك ممن يعترف أنه يسعى<lb/>لإسقاط ملكه؛ لأن عداوة الملك الشخصية لا تكون شرًّا من هذا؛ إذ لا يعقل أن<lb/>يعادى الملك لطوله أو قصره أو لونه أو سمنه أو هزاله أو دمامة صورته أو غير<lb/>ذلك من صفاته الشخصية.<lb/>ولو كانت عداوة الزعيمين لجلالة عبد العزيز آل سعود لأجل تسميته ملكًا<lb/>على الحجاز عداوة لصفة حكمه لا لشخصه، وكان سببها ما زعمه الزعيم محمد<lb/>علي من كون الملكية أول البدع في الإسلام - وكانا لشدة تمسكهما بالسنة يعاديان<lb/>كل صاحب بدعة- لعاديا جلالة ملك مصر وجلالة ملك الأفغان أيضًا، ولواليا الإمام<lb/>يحيى؛ لأنه لم يلقب بلقب الملك، ومراده ومراد قومه بلقب الإمامة عين ما يريده<lb/>الزعيمان من لقب الخلافة، وإذًا يصح ما يقال من أنهما يغريانه بالزحف على<lb/>الحجاز وإنقاذه من الملك عبد العزيز؛ لتعميم إمامته وتقرير خلافته، فإن كان<lb/>يصدهما عن هذا ما ينتحلان من مذهب السنة وعلمهما أنه هو وقومه على مذهب<lb/>الزيدية وأصول المعتزلة فيما يسمونه العدل والتوحيد بالمعنى الذين ينكره عليهم<lb/>أهل السنة، فلم لا يعاديانه لأجل بدعتي التشييع والاعتزال، وهما المدعيان القيام<lb/>بإقامة السنة وهدم الابتداع.<lb/>على أن الزعيمين يطعنان في شخص عبد العزيز آل سعود بما لا علاقة له<lb/>بملكه ولا بشكل حكمه، وما أظن الأخ محمد علي نسي يوم وجدته في الصباح<lb/>جالسًا في الحرم الشريف مع جماعة وأنا منصرف من طوافي فسلمت عليهم<lb/>وجلست إليهم فألفيته يغتاب ابن السعود حتى في شكل لحيته، وما يقال من كثرة<lb/>زواجه، فأنكرت عليه ذلك أمام بيت الله تعالى حيث تتضاعف السيئات كما<lb/>تتضاعف الحسنات، وما اعتذر به من إخلاصه وحسن نيته وما رددت عليه<lb/>بالمعروف واللطف من كون الإخلاص وحسن النية لا يحيلان المعصية طاعة ولا<lb/>يبدلان السيئة حسنة، وكونهما سريرة بين العبد وربه لا نعلمهما فتقوم بهما علينا<lb/>الحجة.<lb/>حينئذ استدل على إخلاصه وإخلاص أخيه باضطهاد حكومتهما البريطانية لهما<lb/>واعتقالها إياهما ورفع شعبهما لهما إلى مقام الزعامة، فقلت له: أنا لا أطعن في<lb/>إخلاصكما فيما قاومتما به حكومتكما ولا في غيره، لا لما احتججت به عليه بل لأنه<lb/>سريرة خفية لا يعلمها إلا الله تعالى، وأما هذه الحجة فهي داحضة عند من يعرف<lb/>التاريخ الماضي وأحداث العصر الحاضر، فإننا نعرف في بلادنا أناسًا اعتقلتهم<lb/>السلطة الأجنبية بجهل وغباوة منها فصارت العامة تعظمهم وتجلهم وتعدهم من<lb/>المجاهدين في سبيل الأمة والوطن، ومنهم من نعرفه معرفة الخبر الطويل بأنه<lb/>مادّيّ محض يتجر بالوطن والأمة، ويحتقر الدين والملة، ثم يدعي الزعامة بمثل<lb/>هذه الشبهة.<lb/>(ثالثًا) إن كانا لا يسعيان إلى غرضهما من تحويل حكومة الحجاز الملكية<lb/>إلى الجمهورية كما قالا في الحجاز، أو الخلافة كما قال هو في مصر إلا من<lb/>الطرق المشروعة كما ادعى فما بالهما قد بثا الدعوة في الهند إلى ترك إقامة فريضة<lb/>الحج ما دام ابن السعود ملكًا في الحجاز، فهل شرع الله لهما أن يهدما الركن<lb/>الاجتماعي الديني العام من أركان الإسلام (وهو ركن الحج) لأجل نكاية ابن سعود<lb/>وإخضاعه لسياستهما الوهمية؟ ماذا يجيبان الله تعالى يوم القيامة إذا سألهما عمن<lb/>أضلا من عوام الهنود فتركوا أداء فريضة الحج مع الاستطاعة حتى ماتوا ثم جاءوا<lb/>في ذلك اليوم يقولون: {رَبَّنَا هَؤُلاءِ أَضَلُّونَا فَآتِهِمْ عَذَاباً ضِعْفاً مِّنَ النَّارِ} (الأعراف: 38) .<lb/>(رابعًا) أغرب ما جاء في تصريحات الزعيم الهندي قوله: (ولا نعمل كما<lb/>يعمل غيرنا؛ إذ يجمع النقود من المسلمين باليمين لينفقها بالشمال) إلخ، ما تقدم،<lb/>فأول العبارة صريح في أن الذي يجمع النقود هو الملك ابن السعود، وأن غرضه<lb/>منها تقوية دعائم ملكه، وهو غرض شريف وآخرها صريح في كونه لا يعلم أين<lb/>تنفق، ولوعلم لضن بها وأنفقها فيما هو خير من ذلك (وهذه شهادة صالحة)<lb/>(والفضل ما شهدت به الأعداء) ولكن العبارة تنافي ما قبلها فهي تدل على أن الذي<lb/>يجمع النقود المشار إليها غيره، ولعل المراد أنه يجمعها له وباسمه ولكنه لا يوصلها<lb/>إليه، ولم يبلغنا أن فردًا من الأفراد ولا جماعة من الجماعات تجمع نقودًا من الهند<lb/>ولا من غيرها لملك الحجاز أو باسمه، وإن وجد من يعمل ذلك وصح ما قاله<lb/>الزعيم فيهم فإن ذلك لا يعيب جلالة الملك الصالح المصلح الذي علم مئات الألوف<lb/>من الحجاج بالمشاهدة وعلم الملايين من الناس بالنقل المتواتر أنه ينفق المال فيما لم<lb/>يسبقه إليه أحد من ملوك المسلمين ولا خلفائهم من تسهيل أداء فريضة الحج ومنع<lb/>الأذى عن مؤديها، ومنه ما رأوه في الموسم الأخير من تبليط المسعى بين الصفا<lb/>والمروة ومنع الرواحل والدواب منه وإراحة الحاج من ذلك الغبار الذي كان يملأ<lb/>الأفواه والأنوف حتى يصل إلى الصدور، ومنها المظلات العامة في الحرم الشريف<lb/>وفي منى وفي طريق عرفات لوقايتهم من ضربة الشمس التي كان يموت بها في<lb/>كل عام عدد كثير، دع الأمن العام الشامل من أول يوم والإسعافات الطبية<lb/>والسيارات التى كانت تغدو وتروح بين مكة وعرفات لافتقاد من يعجز عن المشي<lb/>أو يصاب بأذًى في الطريق فتحمله إلى مواضع الإسعاف.<lb/>ولعل الزعيم لم يجرؤ على التصريح بمن عرَّض به أو بهم في مسألة النقود؛<lb/>لئلا يسألوه عن مئات الألوف من الجنيهات التي أخذتها جمعيته من بلاد الهند،<lb/>وقيل: إن كذا وكذا منها قد ذهب بإفلاس أمين الصندوق، والباقي علمه عند علام<lb/>الغيوب ثم يضربوا له ولهم المثل المشهور (رمتني بدائها وانسلت) .<lb/>هذا، وإنه قد ورد النبأ الرسمي من حكومة الحجاز على الوكالة العربية في<lb/>مصر بأن خبر المؤامرة على الحكومة الذي بلغته نقابة الصحافة المصرية لم يثبت<lb/>وإنما ثبت وجود الخطابات من (شوكت علي) مع الجاسوس عبد الله العسيري،<lb/>ويؤخذ من فحوى هذه الخطابات أنها اتخذت ذريعة لابتزاز الأموال.<lb/>لو شئت لأحصيت كل دعاوى الزعيم الكبير محمد علي في تصريحه وفندتها<lb/>وجنيت على قراء مقالي بتكليفهم قراءتها، وهي لا تعنيهم ولا يعنيهم أمر صاحبها،<lb/>وإن كان زعيمًا لبعض الهنود على أنه فَقَدَ جُلَّ زعامته، والباقي منها على شفا جرف<lb/>هار، لهذا أكتفي بالمسألتين اللتين تعنيان جماهير المسلمين ومحبي التاريخ الصحيح<lb/>من غيرهم، وهما وعد ابن سعود للعالم الإسلامي بعقد مؤتمر يستنير برأيه في أمور<lb/>الحجاز، وكتابته لملوك المسلمين ورؤساء حكوماتهم وأشهر جماعاتهم وبعض<lb/>علمائهم بذلك، ومسألة رجال قوم ابن السعود وشعبه ومسألة الخلافة وخطل الزعيمين<lb/>فيها فأقول:<lb/>***<lb/>(2)<lb/>حكومة الحجاز وما وعد ابن السعود فيها<lb/>قد صرَّح الإمام عبد العزيز آل سعود بقصده وغرضه من الزحف على<lb/>الحجاز تصريحات أذاعت بعضها الصحف المصرية وغيرها، أولها ما فاه به في<lb/>نجد قبل خروجه منها إلى الحجاز، وخلاصتها أنه يريد تطهيره من إلحاد الظلم<lb/>والاستبداد ويؤمنه ويقيم فيه الشرع والعدل مسترشدًا بآراء أهل العلم والرأي في<lb/>العالم الإسلامي، وبعد أن التقى في مكة المكرمة بفضيلة الأستاذ المراغي مندوب<lb/>جلالة ملك مصر وبسعادة سفير إيران في مصر (اللذين ألما بالحجاز على إثر ما<lb/>أذاعه الشريف علي وهو محصور في جدة من هدم الوهابيين لقبة الحجرة النبوية<lb/>وهدمهم للمساجد والمشاهد) وما كان من تحاوره مع هذين المندوبين الذكيين اقتنع<lb/>بأن ينجز وعده المجمل المشار إليه بصفة تفصيلية رسمية هي أن يدعو أشهر<lb/>رؤساء الحكومات الإسلامية المستقلة، وشبه المستقلة وأشهر الجماعات الإسلامية<lb/>في الهند وسورية إلى إرسال مندوبين من قبلهن لعقد المؤتمر الإسلامي الموعود به<lb/>ثم يدعو بعض أفراد العلماء في البلاد التي ليست فيها حكومات إسلامية ولا جمعيات<lb/>مشهورة لذلك.<lb/>كتب بذلك إلى أصحاب الجلالة ملك مصر، وإمام اليمن وشاه إيران، وملك<lb/>الأفغان، ورئيس جمهورية الترك، وسمو باي تونس، وإلى جماعة علماء الحديث،<lb/>وجمعية العلماء، وجمعية الخلافة بالهند، والمجلس الإسلامي الأعلى في القدس<lb/>الشريف، وإلى الأستاذ المحدث الشيخ بدر الدين الحسني وإخوانه العلماء في الشام،<lb/>كتب لهؤلاء كتابًا بنص واحد نشر في أشهر الجرائد، وكان تاريخه 8 ربيع<lb/>الآخر سنة 1344 وأهم ما جاء فيه قوله بعد قصده من جهاده: (إنني والذي نفسي<lb/>بيده لم أُرِدْ التسلط على الحجاز ولا تملكه، وإنما الحجاز وديعة في يدي إلى الوقت<lb/>الذي يختار الحجازيون واليًا منهم يكون خاضعًا للعالم الإسلامي وتحت إشراف الأمم<lb/>الإسلامية والشعوب التي أبدت غِيرة تذكر كالهنود) .<lb/>(إن الخطة التي عاهدنا عليها العالم الإسلامي التي لا نزال نحارب من<lb/>أجلها مجملة فيما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>إن الحجاز للحجازيين من جهة الحكم، وللعالم الإسلامي من جهة الحقوق<lb/>التي لهم في هذه البلاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>سنجري الاستفتاء التام لاختيار حاكم للحجاز تحت إشراف مندوبي العالم<lb/>الإسلامي، وسنسلم الوديعة لهذا الحاكم على الأسس الآتية، وذكر خمسة أسس:<lb/>(أولها) : كون الحكم بالشريعة المطهرة ومرجع الناس إليها.<lb/>(ثانيها) : حكومة الحجاز يجب أن تكون مستقلة في داخليتها، ولكن لا<lb/>يصح أن تعلن الحرب على أحد، إلخ.<lb/>(ثالثها) : لا تعقد حكومة الحجاز اتفاقات سياسية مع أي دولة كانت.<lb/>(رابعها) : لا تعقد اتفاقات اقتصادية مع دولة غير إسلامية.<lb/>(خامسها) : تحديد الحدود الحجازية ووضع النظم للحكومة (موكول<lb/>للمندوبين المختارين من الأمم الإسلامية وسيحدد عددهم باعتبار المركز الذي تشغله<lb/>كل دولة في العالم الإسلامي والعربي، وسيضم لهؤلاء ثلاثة مندوبين من جمعية<lb/>الخلافة وجمعية أهل الحديث وجمعية العلماء في الهند، ثم قال: إن هذا ما نواه<lb/>وطلب من كل مخاطَب الإسراع بإرسال مندوبيه وإخباره عن الوقت الذي يناسب<lb/>عقد المؤتمر فيه، هذا ملخص المهم من الكتاب ومن شاء أن يطلع على نصه كله<lb/>فعليه بالمجلد 26 من المنار ص 54.<lb/>فالقارئ يرى أن ابن السعود إنما وعد بأن يمنح الحجاز استقلالاً إداريًّا في<lb/>داخليته ويقيم فيه واليًا منتخبًا، وقيد فيه هذا الوالي في التصرف الاقتصادي ولم<lb/>يجعل له حقًّا في الأمور السياسية ولا العسكرية بل احتفظ بهما لنفسه بالطبع، ولكن<lb/>رؤساء الحكومات الإسلامية التي أراد أن تكون مشرفة على اختيار الوالي الإداري<lb/>للحجاز وتحد حدوده وتضع للبلاد النظم الداخلية كلها في حدود الشريعة لم يجب<lb/>دعوته العاجلة منهم أحد فسقط ما أعطاهم من الحق في ذلك.<lb/>فهذه هي الوثيقة الرسمية التي يدندن حولها الزعيمان شوكت علي ومحمد علي<lb/>وكذا سفير إيران بمصر كما نشر عنه في الجرائد من قبل قد بلغ الغرور من<lb/>الزعيمين الهنديين مبلغًا لا تتطاول إلى مثله أعناق الملوك أولي الجيوش الجرارة<lb/>فتوسعا في تفسير هذا الوعد وأباحا لأنفسهما الإسراف في الطعن والزراية على<lb/>الملك المصلح العادل التقي الذي عرضت عليه البيعة بالخلافة العظمى فلم يقبلها<lb/>تواضعًا وتنصلاً من أعبائها، وما يترتب عليها من الفتن فوصفه الزعيم محمد علي<lb/>في تصريحه الأخير بمصر ببعض ما نبذه في خطبه بالهند من ألقاب الكذب<lb/>وإخلاف الوعد والحنث بالأيمان.<lb/>قال في تصريحه: (لقد رأينا سوء الإدارة الملكية طول مدة حكم الشريف<lb/>حسين فقرَّرْنَا تطهير بيت الله الحرام، وكعبة الإسلام، بل وجزيرة العرب من<lb/>رجس الاستبداد الملكي بحيث لا نسمح ولا نرضى بوجود ملك أو سلطان هناك،<lb/>وقد كان ابن سعود من رأينا وأقرنا على هذه الفكرة ووافقنا على مبدئنا وأعطانا<lb/>عهدًا صريحًا ووثيقة كتابية بذلك لا تحتمل التأويل، وكنا نودّ وهو يقول بأنه من<lb/>أشد الناس محافظة على سنة الرسول أن يتذكر أنه عليه الصلاة والسلام هو<lb/>(الصادق الوعد الأمين وأن يتذكر بأن من أخلاق الإسلام أن المؤمن إذا قال صدق،<lb/>وإذا وعد لا يخلف، وإذ حلف لا يحنث) إلخ، فما قيمة هذين الرجلين، وما قيمة<lb/>جمعيتهما التي فشلت فيما أنشئت لأجله حتى يدعيان هذا التصرف في جزيرة<lb/>العرب.<lb/>إن ابن سعود لم يخص محمد علي وشوكت علي بوعد غير ما وعد به العالم<lb/>الإسلامي عامة، ومن ذكرنا من رؤساء حكوماته وأشهر جماعاته وهو ما يفهم من<lb/>كلام محمد علي هنا بأن لا يكون في جزيرة العرب ملك ولا سلطان، وإنما وعدهم<lb/>كما وعد العالم الإسلامي كله بتطهير الحجاز من الظلم والاستبداد وقد وفى بوعده<lb/>هذا خير الوفاء، وأما وعده المتعلق بشكل الحكومة الداخلية في الحجاز الذي ذكرنا<lb/>نصه الرسمي فلا يصح أن يقال: إنه أخلفه إخلافًا يستحق عليه أمثال هذه المطاعن<lb/>وإنما حال دون إنجازه أمران ليسا من سعيه ولا من عمله:<lb/>(أحدهما) : ما أشرنا إليه من عدم إجابة رؤساء الحكومات الإسلامية إياه<lb/>إلى إرسال مندوبين من قبلهم للتمهيد لذلك الإنجاز بعقد المؤتمر الإسلامي وغيره،<lb/>فاضطر إلى عقده بدون تدبير أحد منهم لتقصيرهم لا لتقصيره، وسنذكر ما كان من<lb/>أمر من أرسلوا وفودهم إلى المؤتمر وأهمه تهنئتهم لابن السعود بنصبه ملكًا على<lb/>الحجاز.<lb/>(ثانيهما) : رأي أهل الحجاز أنفسهم، فهم لم يرضوا أن يكون عليهم<lb/>مسيطرون من دول أجنبية عنهم المستقل منها مخالف لهم في المذهب كاليمن وإيران<lb/>أو في الجنس كالترك والأفغان، وناهيكم بحال الترك بعد انسلاخ دولتهم من دين<lb/>الإسلام، وغير المستقل في أموره تحت سيطرة دول الاستعمار الأوربية ولا سيما<lb/>الخارجية، وإذا لم يرضوا بسيطرة ولا تدخل من الدول الإسلامية في شؤونهم فعدم<lb/>رضاهم بتدخل الشعوب الإسلامية المستذلة لدول الاستعمار كالهند والجاويين<lb/>والمغاربة أحق وأولى، وهم - أي أهل الحجاز - معترف لهم من الدول العظمى<lb/>بالاستقلال المطلق لذلك بادروا بعد استيلاء الإمام عبد العزيز بن السعود على جميع<lb/>الحجاز وتسليم الشريف علي له رسميًّا على مبايعته بشروط تتضمن: التفصي من<lb/>كل سيطرة ونص البيعة يدل على ما بيناه من رأيهم آنفًا فلم يسعه إلا قبول بيعتهم،<lb/>وإلا كان مستبدًّا فيهم بتحكيم غيرهم في أمورهم، وإنما غرضه الأول إزالة<lb/>الاستبداد من الحجاز، فلو أجاب أولئك الملوك والرؤساء دعوته التي سبق<lb/>بيانها ورفض ذلك أهل الحجاز لما ساغ له إجبارهم على قبول تلك السيطرة فكيف<lb/>وهم لم يجيبوا الدعوة؟ فهل يقال مع هذا: إن ابن السعود وعد بأن يجعل الحجاز<lb/>تحت مراقبة العالم الإسلامي ثم أخلف الوعد مختارًا، وكذب متعمدًا؟ كلا إنما تعذر<lb/>ذلك عليه من الجانبين جانب الحجاز وجانب الدول والجماعات الإسلامية، وكان<lb/>ذلك هو الخير ولله الحمد.<lb/>وهذا نص بيعة علماء الحجاز وشرفائهم وممثلي جماعاتهم لابن السعود بعد<lb/>البسملة والحمدلة والتصلية (نبايعك يا عظمة السلطان عبد العزيز بن عبد الرحمن<lb/>الفيصل آل السعود على أن تكون ملكًا على الحجاز على كتاب الله وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم وما عليه الصحابة رضي الله عنهم والسلف الصالح والأئمة<lb/>الأربعة رحمهم الله تعالى، وأن يكون الحجاز للحجازيين، وأن أهله هم الذين<lb/>يقومون بإدارة شؤونه، وأن تكون مكة المكرمة عاصمة الحجاز، والحجاز جميعه<lb/>تحت رعاية الله ثم رعايتكم) .<lb/>كتب هذا النص أهل الحل والعقد في العاصمة ثم بايعوه به وتلاهم أمثلهم من<lb/>سائر الأمصار وتلاهم مشايخ الأعراب ورؤساؤهم، وأنت ترى أنهم بايعوه على ما<lb/>كان يبايع به الخلفاء الراشدون، واشترطوا عليه إقامة مذهب أهل السنة ومنهم أئمة<lb/>الفقه الأربعة، وأن يكون الحجاز لأهله لما ذكرناه من ملاحظتهم آنفًا.<lb/>وإنما سموه ملكًا؛ لأن هذا اللقب له شأن عند الدول الأجنبية التي اعترفت<lb/>باستقلالهم المطلق، وهو لقب لا يقتضي الاستبداد والظلم، ولا هو ممقوت عند الله<lb/>ولا عند رسوله والمؤمنين فقد كان نبي الله داود، ونبيه سليمان عليهما السلام ملكين،<lb/>وقد امتن الله عليهما بذلك بل امتن على قومهما بني إسرائيل بقوله: {اذْكُرُوا<lb/>نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَعَلَ فِيكُمْ أَنْبِيَاءَ وَجَعَلَكُم مُّلُوكاً} (المائدة: 20) الآية، وبهذه<lb/>احتججت على محمد علي بمكة المكرمة.<lb/>ولقب الخليفة لم يكن بأمر من الله تعالى، ولم يطلقه الصحابة إلا على أبي<lb/>بكر وحده لأنه خلف الرسول صلى الله عليه وسلم ولقبوا سائر الراشدين بأمير<lb/>المؤمنين، ثم صار المؤرخون يطلقونه على الراشدين من بعدهم وعلى خلفاء<lb/>الأمويين والعباسيين.<lb/>ومن استقرأ أقوال ابن السعود في شكل حكمه، سواء منها ما نشره في<lb/>بلاغاته وخطبه الرسمية وغير الرسمية، وما دار بينه وبين الجماعات أو الأفراد<lb/>من أهل الحجاز وغيرهم يراها صريحة في التبرؤ من عظمة الملك وحب العلو في<lb/>الأرض، أو تفضيل نفسه على أحد من الخلق، بل هو يتنصل كثيرًا من لقب ملك<lb/>وقول: أنا رجل بدوي أو من عامة الناس، ويرى أعماله وأحكامه وشمائله مصدقة<lb/>بذلك فهو أبعد من الطبقات الوسطى في الثروة والترف والتنعم في مأكله ومشربه،<lb/>والتطرس والتطرز في ملبسه، والإفناق والتورُّن في سائر أحوال معيشته، اللهم<lb/>إلا الطيب فإنه يتطيب دائمًا ويفضل عطر الورد على غيره، ويحب النساء<lb/>ويكرمهن متأسيًا بالرسول صلوات الله وسلامه عليه وعلى آله في قوله: (حُبِّبَ<lb/>إليَّ من دنياكم النساء والطيب وجعلت قرة عيني في الصلاة) رواه الإمام أحمد<lb/>والنسائي من حديث أنس، وهو كثير الصلاة، ولا سيما في الليل.<lb/>وجملة القول أنه ليس في عبد العزيز بن السعود شيء مما يشكو منه محمد<lb/>علي الهندي وبعده من غطرسة الملك وكبريائه - من قول ولا عمل ولا خلق ولا<lb/>تحكم ولا تحجب ولا تكبر- بل هو يتحرى سيرة الخلفاء الراشدين بقدر طاقته،<lb/>فهل يعذر هو وأخوه وجمعيتهما على عداوته لأجل لقب يزعمون أنه منبع الضلال<lb/>والشرور، وإن تحلى به بعض الصالحين والأنبياء المرسلين؟<lb/>كلا إن الرجلين ليسا من البلادة والجهل بحيث يعتقدان أن للألقاب هذا الشأن<lb/>والتأثير بل يغالطان ويسفسطان كما هو شأن أمثالهما من أهل النزعات السياسة،<lb/>وإنما كانا يسعيان لأمر لهما فيه هوًى شخصي، وهو جعل الحجاز جمهورية يدير<lb/>أمرها مجلس إسلامي مؤلف من جميع الشعوب الإسلامية لكل شعب فيه من<lb/>الأعضاء بنسبة عدده، فإذا كل لكل مليونيين فما دونهما من كل شعب مندوب أو<lb/>عضو في هذا المجلس كما نقل لي عنهما، وليكن مثلا يكون لنجد عضو واحد<lb/>وللحجاز عضو واحد، ولمصر سبعة أعضاء؛ لأن أهلها 14 مليونا؛ وأما الهند<lb/>فيكون لمسلميها 35 عضوًا؛ لأنهم يبلغون 70 مليونا؛ وعلى هذا يكون لهم الرأي<lb/>الغالب في أنفسهم، فكيف إذا أمكنهم استمالة بعض الأعضاء من الشعوب الأخرى<lb/>والاتفاق معهم؟<lb/>وقد بينا في هذا المقال ضعف هذا الرأي وأفن العقل الذي يتخيله، وما لأهل<lb/>الحجاز من العذر في عدم قبوله، وإن ابن السعود لم يَعِدْ بهذا وإنما أشار في خطابه<lb/>لرؤساء الحكومات الإسلامية بأن المندوبين في المجلس الإسلامي الذي يحدد الحدود<lb/>الحجازية ويضع النظم المالية والإدارية للحجاز (سيحدد عددهم باعتبار المركز<lb/>الذي تشغله كل دولة في العالم الإسلامي والعربي) إلخ، ما تقدم آنفًا، ومنه أنه لم<lb/>يعط الهند إلا ثلاثة أعضاء لجمعية الخلافة واحد منهم.<lb/>وقلنا فيه أيضًا: إن رؤساء هذه الدول لم يقبلوا الدعوة لإنجاز هذا الوعد<lb/>ونزيد عليه أنه لما عقد ملك الحجاز المؤتمر الإسلامي العام حضر مندوبون من قبل<lb/>إمام اليمن ورئيس جمهورية الترك وملك الأفغان دون غيرهم، وقد جاءت هذه<lb/>الهنود مهنئة لجلالة الملك عبد العزيز وراغبة في شد أواخي المودة والصداقة معه،<lb/>ولم يتعرض أحد منهم للاعتراض على ملكيته.<lb/>وإنني لما اقترحت في المؤتمر الاحتجاج على إلحاق منطقة عقبة ومعان<lb/>بحكومة شرق الأردن التي جعلتها الدولة البريطاني تحت سيطرتها، وهي منطقة<lb/>حجازية وتقرير طلب إعادتها إلى الحجاز كان مندوبا الحكومة المصرية قد حضرا<lb/>المؤتمر متأخرين فانسلا من الجلسة بحجة أنهما غير مفوضين بالتدخل في أمور<lb/>الحجاز السياسية تبعهما مندوب اليمن ومندوب الأفغان لهذه الحجة، ومعلوم أن هذه<lb/>المسألة تتعلق بحدود الحجاز التي وعد ابن السعود بجعلها من خصائص مندوبي<lb/>الدول الإسلامية.<lb/>ثم إن جلالة ملك الحجاز قد أرسل إلى المؤتمر بيانًا بخطته في حكومة الحجاز<lb/>ليبدي رأيه فيه فقرأه الرئيس وطلب من الأعضاء إبداء رأيهم فيه فقلت: إنني لا<lb/>أرى حاجة للمناقشة فيه، فهذه الخطة صارت معلومة لنا إلخ، فلم ألق معارضة<lb/>تذكر في هذا الرأي، بل كان مقبولاً من المؤتمر وتقرر عدم المناقشة فيه.<lb/>هذا وإن تفصيل هذه المسائل سيجده محبو الاطلاع عليه في رحلتي الحجازية<lb/>الأخيرة إذا يسر الله طبعها، وخلاصة القول: أن الزعيمين الهنديين كانا شاذين في<lb/>مكة المكرمة وكان شذوذهما وتهورهما مدعاة الاستغراب من مندوبي جميع الشعوب<lb/>وتعجب العقلاء كيف صار هذان الرجلان زعيمين سياسيين في الهند ولا عجب فإن<lb/>التهور في الجرأة والشذوذ في القول والعمل أعظم مجلبة للعوام.<lb/>ولم نسمع من الزعيمين المكرمين في مكة كلمة في طلب إحياء الخلافة<lb/>الإسلامية في الحجاز ولا في غيره، وإنما هذه نبأة جديدة صاح بها محمد علي في<lb/>مصر، ويرى القراء في آخر هذا المقال ما يهمهم من أمرها مختصرًا مفيدًا.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>رجال ابن السعود وشعبه<lb/>لخص الزعيم المذكور ما بسطه من أسباب عداوتهم لابن السعود بقول:<lb/>(ومما تقدم تبين أننا نخالف ابن السعود لسببين: (الأول) تمسكه بالملك وعدم وفائه<lb/>بالعهد الذي تعهده لنا (الثاني) أن تمسكه بالملك يجعله في حاجة إلى من يعتز به<lb/>في ملكه، فهو يعتز برجاله ورجاله جهلاء، ونشهد أنهم مخلصون للدين إخلاصًا<lb/>أعمى، وعيبهم جهلهم، أما ابن السعود، فنشهد أنه لم يكن جاهلاً، ويعرف أن<lb/>الحق معنا، وأن الدعوة إلى الخير لا تكون إلا بالتي هي أحسن، ولكنه لم يستطع<lb/>مقاومة جهل رجاله، وإلا خرجوا من يده ولم يبق له من يستعين به على الاحتفاظ<lb/>بالملك غيرهم، فلهذا تراه يغمض العين على القذى) اهـ.<lb/>يعني الزعيم برجال ابن السعود شعبه من أهل نجد، وغير نجد من البلاد<lb/>التي تدين لسلطانه، وهم الذين اشتهروا بلقب الوهابية، ويعني بجهلهم عدم<lb/>وقوفهم على أمر السياسة وآداب الحضارة والعمران، وشدتهم في الدعوة والأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر، هو يشهد لهم بالإخلاص للدين وسمى إخلاصهم<lb/>أعمى؛ لأنهم لا يراعون فيه أساليب الدعاية وآداب الحضارة وعلومها العصرية فيها<lb/>ويشهد لسلطانهم ابن السعود بأنه ليس بجاهل مثلهم، ولكنه مضطر إلى الإغضاء<lb/>عن جهلهم وعدم التصدي لمقاومة هذه الجهل؛ لئلا يخرجوا عليه فلا يبقى له قوة<lb/>يحافظ بها على ملكه، وجناب الزعيم السياسي اللائم المليم يصرح بأن محافظة ابن<lb/>السعود على رجاله هؤلاء وإغماض عينه على قذى جهلهم هو السبب الثاني<lb/>لعداوتهم له ومقاومتهم إياه، وقد تلطف هنا فسمى ذلك مخالفة ونتيجة هذه المقدمات<lb/>أن عداوتهم أو مخالفتهم له لا تزول إلا إذا ترك ملك الحجاز أولا وقاوم قومه حتى<lb/>يلجئهم إلى الخروج عليه ترك طاعته وإسقاط حكمه ثانيًا.<lb/>فأي عادل أو عاقل بريء من الهوى يوافق جناب الزعيم ويخطئ ابن السعود؛<lb/>لأنه لا يوافقه ويوافق أخاه شوكت علي في الأمرين كليهما، والسعي معهما لإقامة<lb/>جمهورية في مكة تكون تحت سيطرة جميع الشعوب الإسلامية على فرض أن هذا<lb/>صواب في نفسه، وما هو إلا خطأ لا يحتمل الصواب؟ بل أي عاقل يتوقف في<lb/>الحكم بالهوس والجنون على رجلين يطالبان ملكًا من الملوك بخلع نفسه من الملك<lb/>والانسلاخ من إمامة شعب قوي يطيعه طاعة دينية مكنته من تأسيس سلطنة عظيمة<lb/>أقام فيها العدل ونشر الإصلاح والتعليم والتحضير للبدو وحفظ الأمن في بدوها<lb/>وحضرها حفظًا لا يوجد له نظير في مملكة من الممالك حتى الأوربية والأمريكانية،<lb/>ويتوقع لها جميع العارفين بحالها في الشرق والغرب مستقبلاً عظيمًا إذا أطال الله في<lb/>عمره حتى يتمكن من تنفيذ مقاصده، ويعللان طلبهما بأنهما على حق فيما يقترحان<lb/>عليه ترك ملكه وقومه لأجله واتباعهما فيه؟ وأي عاقل يصدق هذا الزعيم اللائم المليم<lb/>أن ابن السعود يعتقد أنهما على حق فيما ذكر ويوافقه على أن جريمته الموبقة هي<lb/>الحرص على ملكه الباطل والمحافظة على شبعه الجاهل: وإيثارهما على خيال محمد<lb/>علي العالم الفاضل؛ لأن متخرج في مدرسة إكسفورد البريطانية؛ ولأن له جمعية<lb/>سياسية خيالية جعلته هو وأخاه زعيمين لها؟ صدق الله العظيم في قوله: {وَلاَ<lb/>تَتَّبِعِ الهَوَى فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ} (ص: 26) وقوله: {أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ<lb/>هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ<lb/>مِنْ بَعْدِ اللَّهِ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ} (الجاثية: 23) .<lb/>أما والله لولا اتباع الهوى والغرور بالزعامة لما صدر مثل هذه الكلام عن مثل<lb/>(مولاي محمد علي الزعيم الكبير) فالرجل لوذعي الذكاء متخرج من أعلى<lb/>المدارس الإنكليزية ولكنه عصبي المزاج حديده إذا غضب وغلب عليه الهوى لا<lb/>يدري ما يقول، في طلاقة لسان، وجرأة جنان، وزهو بالزعامة، وتعود على<lb/>تصفيق عوام الهنود له في كل ما يقول، ومنه كما نقل إلينا أنه قال في جماعة منهم<lb/>(إنه لا تأتي سنة 1927 أو 1928 (الشك مني) إلا وقد خرج الإنكليز من الهند)<lb/>فصفقوا له تصفيقا.<lb/>لو كان الرجل مخلصًا للإسلام والمسلمين في مساعيه السياسية لعد وجود<lb/>الشعب النجدي على الحال التي يعرفها ونعرفها من أعظم نعم الله على هذه الملة في<lb/>هذا العصر، وأعظم أسباب الرجاء في تجديد مجد الإسلام، وإقامة شرعه الذي<lb/>هدمته حكومات الحضارة الإسلامية الناقصة في كل مكان، كان شرهم في ذلك<lb/>الترك الذين لم يشتهر محمد علي وشوكت علي في الهند وغيرها إلا بتصديهما<lb/>لتعزيز خلافتهم الوهمية الباطلة، وإن كان لهما عذر سياسي في هذا لأن الدولة<lb/>العثمانية كانت سياجًا للمسلمين في الجملة كما كان يقول الأستاذ الإمام.<lb/>الشعب النجدي أو الوهابيون هم أصح الشعوب الإسلامية عقيدة وأقواها إيمانًا<lb/>فإن آية الإيمان الكبرى هي بذل المال والنفس في سبيل الله وهم كذلك، ويظهر أثر<lb/>إيمانهم في أعمالهم فكلهم يؤدون جميع الفرائض من صلاة وزكاة وصيام وحج<lb/>وجهاد وأمر بالمعروف ونهي عن منكر، حتى إنه ليقل فيهم من تفوته صلاة<lb/>الجماعة حيث تقام بغير عذر شرعي، وهم أصدق الناس حديثًا وأشهم أمانة قد تمر<lb/>السنين، ولا يتهم أحد منهم بخيانة أو عدوان على غيره، وأما شدتهم في الدعوة<lb/>والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فهي موجهة في الغالب إلى البدو وهي لائقة<lb/>بهم لخشونتهم.<lb/>وكلهم طائعون لإمامهم وسلطانهم في المنشط والمكره فإذا دعاهم إلى النفير<lb/>العالم أو الخاص نفروا خفافًا وثقالاً لا يكلفونه مالاً ولا وسلاحًا إلا من حاجة فهم على<lb/>سيرة أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم ورضي الله عنهم بقدر علمهم<lb/>ومعرفتهم، وهم من جراء ذلك يقبلون كل علم وعمل يوافق الشرع ويردون كل ما<lb/>خالفه، فإذا تيسر تعليمهم كل ما ترتقي به الأمم في الحضارة من طريق الشرع<lb/>قبلوه (ومنه أساليب الدعوة والإرشاد في الأمصار) وإمامهم ابن السعود يعلم هذا<lb/>وينوي تنفيذه، وكل ذلك يتوقف على كثرة المال ومساعدة الزمن، والزعيم اللائم<lb/>المليم يعلم كل هذا، ولكنه يريد أن يكون ابن السعود تابعًا لهواه؛ لأنه كان ناصرا<lb/>له بجمعيته على الشريف حسين.<lb/>***<lb/>(4)<lb/>مسألة الخلافة<lb/>إذا أطلق المسلمون كلمة الخلافة فإنما يعنون بها الحكم الإسلامي الصحيح<lb/>الذي كان الخلفاء الراشدون أكمل مثال له، وحكم الخلفاء الراشدين قد اشتهر في<lb/>العالم الإنساني لا الإسلامي وحده بأنه أكمل حكم أقام العدل المطلق بلا أدنى محاباة<lb/>لأحد من البشر لأجل دينه أو نسبه أو قوته أو غناه أو فقره أو قرابته أو عداوته أو<lb/>صداقته كما أمر الله تعالى في كتابه العزيز بالنصر الصريح، وأنه أكمل مثال لما<lb/>يسمونه في هذا العصر (بالديمقراطية) أي حكم الشعب، وقد شهد بذلك العارفون<lb/>المنصفون من غير المسلمين، وإن تخبط في فهمها ومعرفة قيمتها علي أفندي عبد<lb/>الرازق وأمثاله من الهادمين لمجد الإسلام الذين يلقبون أنفسهم بالمجددين.<lb/>كل مسلم صادق الإيمان بما جاء به خاتم النبيين محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>يتمنى لو يعود للمسلمين حكم الخلافة هذا، وكل من وقف حق الوقوف على حكم<lb/>عبد العزيز بن السعود في بلاده ثم في الحجاز، وإن لم يتم له فيه ما تم له في نجد<lb/>يعلم - وإن منعه الهوى أن يشهد بما يعلم- أنه هو النواة الوحيدة لإعادة حكم<lb/>الراشدين ومجد الإسلام الذي أسسوه إذا أتيحت له الأسباب والمساعدة من المسلمين،<lb/>ومحمد علي وشوكت علي من أعلم الناس بهذا الأمر ولكنهما يدعيان أنهما<lb/>سيقيمان حكم الخلافة بإقناع جميع الشعوب الإسلامية به، وإن من المقدمات لإقامتها<lb/>هدم قوة ابن السعود التي هي القوة الإسلامية الوحيدة القائمة على أساس الدين.<lb/>لا أستثني من هذا العموم حكومة الإمام يحيى في اليمن فإن قومه الزيدية الذين<lb/>هم دعامة حكمه وأصل عصبيته لا يقاتلون إلا في مقابلة جُعْل مالي يتقاضونه منه،<lb/>وقد كان كثير منهم يقاتلون جيشه تحت لواء عدوه السيد الإدريسي؛ لأنه يعطيهم<lb/>من الدراهم ما لا يعطيهم الإمام يحيى، وأما غير الزيدية وهم الشافعية الذين يؤلفون<lb/>السواد الأعظم في اليمن فهم لا يقاتلون معه لإمامته بل كثيرًا ما يقاتلونه، وسبب<lb/>خضوع أولي القوة والعصبية منهم له وجود رهائن من أبناء سادتهم وزعمائهم عنده<lb/>يهدد من عصاه بالفتك بهم، ولعله لا يوجد في بلاد نجد وملحقاتها رجل واحد لا<lb/>يطيع الإمام عبد العزيز بوازع العقيدة الدينية.<lb/>أفيعقل مع هذا أحد من البشر أن الوسيلة الوحيدة لإحياء حكم الخلافة هدم<lb/>سلطان هذا الإمام بحجة أن أهل الحجاز سموه ملكًا وإن اشترطوا عليه مع هذا<lb/>اللقب أن يكون على كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم إلخ، ما تقدم في<lb/>نص بيعته.<lb/>وأما سائر الشعوب الإسلامية فأمر حكوماتها من حيث القرب أو البعد من حكم<lb/>الخلافة معلوم: الترك نبذوا الخلافة والشرع الإسلامي برمته من حكومتهم،<lb/>وشرعت جمهوريتهم التي يقدس نوع حكمها (أي الجمهورية) محمد علي وشوكت<lb/>علي في تغيير دين الشعب نفسه، فبدأت بإباحة الردة عن الإسلام وكثير من<lb/>المحرمات التي يعد الإسلام استحلالها كفرًا، ثم ألغوا من قانونهم المادة القائلة: إن<lb/>دين الدولة هو الإسلام فتركوا مخادعة الشعب باسمه بعد ما خضع صاغرًا لترك<lb/>شرعه، ولبس البرنيطة كارهًا؛ لأنها شعار غير أهله، والآن نسمع نبأة جديدة<lb/>عنهم في تغيير الصلاة بجعلها كصلاة البروتستانت وغيرهم من النصارى بأن<lb/>يجلس المصلون على كراسي يسمعون المعازف وآلات الطرب في المساجد إلخ [1]<lb/>وملك الأفغان قد شرع في الاقتداء بهم في التفرنج والاستعانة برجالهم على إدارة<lb/>جيشه وملكه وبالإفرنج أيضًا، ومصر التي هي أجدر بلاد الحضارة الإسلامية<lb/>بالحكم الإسلامي وإعادة الخلافة قد اقتبست القوانين الإفرنجية للأمور المدنية<lb/>والعقوبات وأحلتها محل الشريعة ثم وضعت أساس حكومتها على قوانين أوربة<lb/>النيابية، ولما قام كبار علماء الأزهر ومَنْ وافقهم من سائر طبقات الشعب منذ سنتين<lb/>بالدعوة إلى عقد مؤتمر للبحث في شئون الخلافة وإقامة خليفة للمسلمين كانت<lb/>الحكومة المصرية ومعظم نوابها المنوط بهم أمر التشريع ضدًّا على جمعية الخلافة،<lb/>وكانت أكثر الجرائد التي تسمى إسلامية تهزأ بهم وتسخر منهم وتصد عنهم، ثم قامت<lb/>قيامتها وقيامة مجلس النواب على وزارة الأوقاف؛ لأنها أجابت دعوة الأستاذ الأكبر<lb/>شيخ الجامع الأزهر إلى صرف مبلغ حقير من الأوقاف الخيرية باسم المعاهد الدينية<lb/>صرفه على السعي لعقد مؤتمر الخلافة، ثم عقد المؤتمر، ولم ينته إلا بالخيبة<lb/>والفشل، وأما حكومة إيران فهي أبعد حكومات الشعوب الإسلامية عن إحياء حكومة<lb/>الخلافة التي يدّعي الزعيمان الدعوة إليها؛ لأنها حكومة شعب شيعي يدين الله تعالى<lb/>ببطلان خلافة أبي بكر وعمر وعثمان <gap resp="#org_MS"/> ويعتقد أن الحكم الإسلامي الحق لن يقوم في<lb/>الأرض إلا بظهور الإمام المهدي المنتظر الذي هو محمد بن الحسن العسكري الذي<lb/>دخل السرداب في (سُر من رأى) التي تسمى الآن (سامرا) منذ أحد عشر قرنًا،<lb/>وينتظرون خروجه منه كل يوم.<lb/>هذا حال الشعوب الإسلامية المستقلة، على ما في استقلال مصر من قيود<lb/>وسيطرة احتلال أجنبي، ومن المعلوم أن سائر المسلمين خاضعون لدول أوربة.<lb/>فاسمع بعد تذكر هذا ما صرح به الزعيم محمد علي الهندي لجريدة الأخبار<lb/>عن خطة جمعيته في إعادة الخلافة:<lb/>قال: (واعتقادنا الراسخ أننا سنعمل إن شاء الله إلى اليوم الذي تجتمع فيه<lb/>كلمة الأمم الإسلامية ملوكية كانت أو غير ملوكية فتنفرد كل أمة بشئونها الداخلية<lb/>حسبما يتفق مع عوائدها وطباعها وما يتفق مع مصالحها وإدارة شئونها.<lb/>(وأما الشئون الخارجية فيجب على المسلمين جميعًا أن يكون (أمرهم<lb/>شورى بينهم) وبذلك ترى المسلمين جميعًا في المستوى اللائق بهم) يعني وإن هذا<lb/>لا يتم إلا بإعادة حكم الخلافة أي الرجوع إلى أحكام كتاب الله كما قال: والمراد إذًا<lb/>أن تكون السياسة الخارجية لجميع الأمم الإسلامية وحكوماتها على اختلاف أنواعها<lb/>تحت إدارة الخليفة الأعظم القائمة على أساس الشورى في مجلس مؤلف من جميع<lb/>تلك الأمم ليتفق سابق كلامه مع لاحقه.<lb/>على أنه ذكر بعد هذا أن أهل الهند ساخطون على ابن السعود لتدمير رجاله<lb/>الجاهلين لآثار النبي صلى الله عليه وسلم والعِترة والصحابة رضي الله عنهم، ثم<lb/>قال: (وكل مهمتنا أننا نواجه تيار هذا السخط والغضب إلى تحقيق غايتنا السامية<lb/>التي نعتقد بحق أنها لخير الإسلام والمسلمين، فما علينا إلا إحياء الهمم وتوجيه<lb/>القلوب وتحويل الأنظار إلى وجوب إعادة عهد أبي بكر وعمر) اهـ بنصه.<lb/>أما قوله: إن رجال ابن السعود ذمروا آثار النبي صلى الله عليه وسلم وآثار<lb/>عِترته وأصحابه فهو كذب وبهتان دليله أن هؤلاء ليس لهم آثار مبنية تدمر وإنما<lb/>دمر القوم بعض مشاهد القبور المشيدة المزينة على خلاف ما ثبت في الأحاديث<lb/>الصحيحة من النهي عن ذلك ولعن فاعليه، والأمر بهدمه وتسويته بالتراب كما بيناه<lb/>مرارًا.<lb/>وقوله: إن مسلمي الهند ساخطون على ابن السعود باطل على إطلاقه فخيار<lb/>مسلمي الهند من علماء الحديث وأنصار السنة ومن العقلاء والسياسيين راضون<lb/>عن ابن السعود ومؤيدون له، وإنما الساخط عليه الشيعة وخرافيو أهل الطرق<lb/>المبتدعة.<lb/>وهب أن قوله صحيح فهل يتجرأ عاقل على القول بأن سخط الهنود على ابن<lb/>السعود هو الوسيلة الوحيدة لإعادة حكم أبي بكر وعمر؟<lb/>فخلاصة ما قاله الزعيم محمد علي أنه يعتقد أن سعيه وسعي جمعيته سينتهي<lb/>بإقناع جميع الأمم والدول الإسلامية بأن تكون كل دولة من دولها مستقلة في إدارتها<lb/>الداخلية، وأن تكون سياستها العامة وعلاقاتها الخارجية مع الدول تابعة لخليفة واحد<lb/>يكون في الحجاز، وأن الوسيلة الموصلة إلى هذا الإقناع هي سخط بعض عوام<lb/>الهنود أو كلهم على ابن السعود؟ وهل يروج هذا الهوس إلا عند عوام الهنود؟<lb/>فالمعقول الذي لا يُعْقَل غيره أن تكون خطة محمد علي جمع أموال عظيمة من<lb/>الهند تقبضها جمعية الخلافة؛ لتزيل بها حكم ابن السعود من الحجاز وتضع بدله<lb/>حكم خلافة أبي بكر وعمر رضي الله عنهما ثم يكون مآل هذه الأموال كمآل الأموال<lb/>التي جمعت من قبل لإحياء خلافة الترك.<lb/>وقد وجدت جمعية في ألمانية لمثل هذه الغاية أحسن نظامًا من جمعية الخلافة<lb/>الهندية، وهي تدعو الناس إلى دفع زكاة أموالهم إلى فروعها لأجل هذه الغاية.<lb/>ومن المسلمين من يرون في الخلافة آراء أخرى بعيدة عن الشرع والعقل.<lb/>ونحن قد سبقنا إلى وضع أصول النظام لإعادة الخلافة في كتابنا الذي أفردناه<lb/>لهذه المسألة (كتاب الخلافة أو الإمامة العظمى) .<lb/>والحق المعقول أن العالم الإسلامي غير مستعد الآن إلى تمحيص هذه المسألة<lb/>وتنفيذ الواجب، وأن خير الوسائل لها ما اقترحناه كتابة على المؤتمر الذي أقيم<lb/>بمصر فلم يعرضه السكرتير العام عليه، وقد نشرناه في المنار، وفي بعض<lb/>الصحف المصرية {وَعَلَى اللَّهِ قَصْدُ السَّبِيلِ وَمِنْهَا جَائِرٌ وَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (النحل: 9) اهـ الرد.<lb/>(المنار)<lb/>كتبنا هذا المقال في ثلاثة فصول أرسلناها إلى جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title> الغراء التي<lb/>نشرت تصريحات الزعيم محمد علي الهندي فنشرتها وكنا نرسل المسودة قبل أن<lb/>نقرأها لالتياث صحتها، وبعد إتمام نشرها فيها أودعناها في المنار بعد شيء من<lb/>التنقيح والتصحيح؛ لأننا قرأناها بعد ذلك مجتمعة وكان كل فصل ينشر قبل كتابة<lb/>ما بعده. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) إردام الحمى عبارة عن دوامها وطول مكثها.<lb/>(1) المنار: هذا الخبر يؤيد ما بلغنا منذ بضع سنين عن مصطفى كمال أنه يمهد السبيل لتنصير الترك لتبقى كأوربة من كل وجه ولكنه ينبغي من إنكلترة أن تكافئه على ذلك بمخالفته وعد الترك شعبًا أوربيًّا.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p180" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3862.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة اجتماع صاحب المنار بالملك فيصل</head>
               <lb/>وسعاية العتل الزنيم ومفاسده فيها<lb/>
               <lb/>كتب إلينا من أكبر أمصار الحجاز أن رجلاً من مستخدمي الحكومة الحجازية<lb/>كان بمصر وعاد إليها قبل موسم الحج الأخير فأذاع في جدة والمدينة المنورة ثم<lb/>في مكة أن صاحب المنار لما قابل ملك العراق بمصر أعطاه عهدًا وميثاقًا بأنه لم<lb/>يعد يدافع عن هؤلاء الوحوش النجديين، إلخ، وكان يقول في الاستدلال على<lb/>صحة هذا الزعم: إنه قد نُشر في بعض الجرائد ورآه صاحب المنار ولم يكذبه ولو<lb/>لم يكن صحيحًا لكذَّبه، أما صاحب هذه الفرية الحقيرة الدنيئة فقد عرفناه، وإن لم<lb/>يَذكر اسمه أحد ممن كتب إلينا بالخبر: عرفناه مما سبق له من أمثال هذه السعاية: هو<lb/>هو ذلك الذي أذاع تلك الإذاعات الباطلة في ضد ما وجهت سعيي له في حادثة<lb/>المحمل المصري، هو هو ذلك الذي كان يطعن عليَّ في كل مجلس بمصر حتى<lb/>أمام<lb/>المرحوم سعد باشا والذي اجتهد في السعي للإيقاع بيني وبين سمو الأمير سعود<lb/>عندما كان هنا، هو هو الذي أوعز إلى صنيعته بمصر في الطعن عليَّ في الجرائد<lb/>مرارًا أو بذل لها المال أجرة نشرها، هو هو الذي أذاع تلك الأكاذيب في مسألة<lb/>طبع كتاب المغني من كتب جلالة الإمام، ولقنها لبعض مراسلي بعض الجرائد<lb/>السورية، وأنا لا أعلم سببًا لعداوته لي إلا أن يكون الحسد لما رآه من عناية الملك<lb/>وشدة ثقته بي وخوفه أن أذكر لجلالته ما أعلم من مخازيه، ولكن هذا خلقه لا خلقي،<lb/>وإذا ساء فعل المرء ساءت ظنونه <gap resp="#org_MS"/> وصدّق ما يعتاد من أوهامه<lb/>وقد زاد في حقده عليَّ أخيرًا أنه دخل مكانًا بالقاهرة فيه كثير من الوجهاء فقاموا<lb/>له ولم أقم؛ لأنه مجاهر بعداوته لي وأحمد الله أنني لا أعرف المداهنة ولم أعتد<lb/>النفاق.<lb/>وقد كان استغرابي لفريته الأخيرة أعظم من كل ما سبقها من أمثالها؛ لأن<lb/>ثنائي على الإمام وقومه ودفاعي عنهم لا ينقطع ما دامت مناقب الإمام وأعماله<lb/>الإصلاحية متجددة، وما دام يوجد في الناس من يطعن في قومه بالباطل إما اتباعًا<lb/>للهوى وإما للجهل، ووالله إنني لا أبغي بهذا الزلفى عنده بل عند الله وحده.<lb/>إن هذا العتل الزنيم والحسود الباغي كاذب في قوله الأخير ككذبه في أمثاله،<lb/>وإنه كاذب في استدلاله عليه بأنني رأيت الخبر منشورًا في الجرائد ولم أكذبه،<lb/>فإنني لم أر ذلك ولم يبلغني أن أحدًا نشر في جريدة، بل الأرجح أنه هو الذي<lb/>افتحره على أنني لو رأيته في بعض هذه الجرائد الهُمزة اللُّمزة التي تلقب بالساقطة<lb/>لما باليت به، ولما رددت عليه فإننا مأمورون بالإعراض عن الجاهلين، فكيف إذا<lb/>كانوا كأصحاب هذه الجرائد الساقطة من الأدنياء المأجورين.<lb/>ولكنني علمت أن جريدة لبنانية منها مأجورة لخصمنا في مسألة السياسة<lb/>السورية قد كتب إليها أُجراء هذا الخصم بأن صاحب المنار قابل الملك فيصل<lb/>واعتذر له عن طعنه فيه من قبل، وتذلل له ليعفو عنه أو ما هذا معناه، ولذلك<lb/>صرحتُ فيما نشرت قبلاً من حديثي مع الملك فيصل بأنني قلت له في وجهه: إن<lb/>كل ما كتبته فيهم صدر عن عقيدة وقصدت به خدمة أمتي وملتي، فأجابني بأن<lb/>والده كان يعتقد أيضًا أن كل ما فعله وخالفناه نحن فيه إنما كان من اعتقاد منه بأنه<lb/>عين المصلحة وخدمة الأمة، وبأنه إذا لم يكن والده معصومًا من الخطأ في عمله أو<lb/>اعتقاده فلا يمكنني أنا ادعاء العصمة لنفسي في ذلك، وذكرت أنني قلت له: نعم لا<lb/>أدعي العصمة من الخطأ، ولكنني إذا ظهر لي خطئي أرجع عنه، ولا يخفى أن<lb/>مفهوم هذا الكلام أو فحواه أن والده لا يرجع عن خطئه وإن ظهر له، وأنه لو ظهر<lb/>لي أنني كنت مخطئًا فيما كتبته فيهم لرجعت عنه حيث نشرته، وهذا تكذيب<lb/>صريح لمن كتبوا إلى تلك الجريدة بأنني اعتذرت له، ولكني أكرم نفسي عن ذكر<lb/>تلك الجريدة، وذكر من كتب لها وعن الرد عليهم بأن العفو إنما يطلب ممن يملك<lb/>العقوبة، والملك فيصل لا يملك ذلك.<lb/>ومن العجب عندي أن صديقًا من أخلص أصدقائي كتب إليَّ بمناسبة السعاية<lb/>الأخيرة أن الذي زين لي لقاء الملك فيصل كان خادعًا، وأنه ما كان ينتظر من مثلي<lb/>أن أنخدع له وإن قيل: (إن الكريم إذا خادعته انخدعا) وتمنى أن لا أعود إلى<lb/>مثل هذا، وقد أجبته بأنني أعتقد أنه غير مخادع وأن نيته صالحة، وأنها تتعلق<lb/>بخدمة الأمة العربية والإسلام من الناحية التى ذكرتها في المنار، وأنني قبلت<lb/>وساطته لأجلها، على أن لي مقاصد أخرى من ذلك ذكرت بعضها دون بعض،<lb/>ويمكنني أن ألخصها كلها هنا ليعلم ذلك الصديق وغيره أنني لم أكن منقادًا لصديقي<lb/>إحسان بك الجابري للثقة بحسن قصده فقط وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أنه كان مما افتراه عليَّ سفيه الملاحدة هنا أنني كنت أخدم سياسة فيصل<lb/>في دمشق للانتفاع بماله، وأنني أخدم ابن السعود الآن لمثل ذلك فكانت فرصة لقاء<lb/>فيصل التى سنحت من غير قصد ولا توقع ممكنة لي من تذكيره في وجهه بما كان<lb/>من حرصه على إسداء منفعة مادية إليَّ لا ينافي قبولها الإباء وعزة النفس،<lb/>واختياره منها أن يفرش لي الدار الواسعة التى استأجرتها، وما كان من سبقي إلى<lb/>استحضار الفرش والأثاث لها من طرابلس حتى لا يبقى له مجال لإرسال ما لا بد<lb/>لي من رده، ولم يكن يعلم بهذا أحد في الشام غير إحسان بك الجابري رئيس أمنائه؛<lb/>لأنه عرض ذلك عليَّ أمامه وعلى مسمعٍ منه، وقد تم لي هذا المقصد وأذعته في<lb/>المنار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إن فيصلاً أظهر وهو في أوربة في الزيارتين الأخيرتين لها ميلاً لمساعدة<lb/>السوريين على قضيتهم، ولكن لدى فرنسة وكان بعض السوريين يرجون منه نوعًا<lb/>آخر من المساعدة على فرنسة، والأذكياء منهم يعتقدون أنه لا يسعى إلا لنفسه أو<lb/>إخوته، وأنه إنما يبغي بإظهار مساعدتهم أن يثقوا به فيقنع فرنسة بجعل أخيه ملكًا<lb/>على سورية، وبذلك يأخذ ثأره ويجعل سلطان بيت الحسين الهاشمي ممتدًا من خليج<lb/>فارس إلى البحر الأحمر على طول مملكة ابن السعود معتزًا بالدولتين الكبريين<lb/>إنكلترة وفرنسة مؤقتًا إلى أن تؤول البلاد كلها إلى إنكلترة كما يتوقعون، فأحببت أن<lb/>أسمع من لسانه ما لعلي أعلم به مراده، وقد كان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>رغبتي الخاصة في الوقوف على رأيه في ابن السعود وقومه ومستقبل<lb/>ملكه كما ذكرت ذلك من قبل، وقد كان.<lb/>4و5 - ما كان موضوع الحديث بينى وبين إحسان بك الجابري، وهو<lb/>استنباء جلالته عما كان موضوع بحثنا في الشام من أمر الجامعة العربية والجامعة<lb/>الإسلامية، وما كان من توسلنا إلى الأولى بمكاتبة والده وابن السعود، إذ كتب هو<lb/>إلى والده كتابًا أطلعني عليه بوجوب الاتفاق مع ابن السعود وكتب كل منا لابن<lb/>السعود كتابًا أطلع الآخر عليه، وأرسل هو الكتب الثلاثة إلى صاحبيها، إلخ ما سبق<lb/>ذكره في المنار.<lb/>وأما الجامعة الإسلامية فكان موضوعها إزالة الشقاق والتفرق الذي حدث<lb/>بسبب المذاهب وجمع كلمتهم على مصالحهم المشتركة في دنياهم ودينهم، كان<lb/>فيصل قد سألني في دمشق هل هذا من الممكن؟ قلت: نعم، قال: وما الوسيلة إليه<lb/>؟ فذكرت له ما أراه وما كنت مهدته له في مقالات المصلح والمقلد وبينت له أن<lb/>الخلاف والشقاق لا يزال على أشده بين أهل السنة والشيعة وأن من الممكن الاتفاق<lb/>بينهما إذا سعى له أهل النفوذ والتأثير سعيه بالإخلاص، فأردت أن أعرف ما<lb/>اختبره في العراق من حال الفريقين، وهو ما سألته عنه وعما قبله بالتصريح،<lb/>وعلمت رأيه فيهما ولا يجوز في عرف الصحافة نشره بالتفصيل بدون إذنه، وهو<lb/>بالإجمال يدل على الآفة المؤسفة ضعف الدين في الفريقين لا التعصب له باسم<lb/>المذاهب، وإنما يتعصب كلٌّ لمنافعه المادية، وأما رأيه في الأمرين الثاني والثالث<lb/>فإنما استدرجته إلى الحديث فيهما استدراجًا واستنبطت رأيه فيهما استنباطًا.<lb/>أفرأيت أيها الصديق أن من له مثل هذه المقاصد المفيدة يكون مخدوعًا بحسن<lb/>الظن وسلامة النية في ذلك الاجتماع؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p184" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3863.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الأمير شكيب أرسلان</head> إلى صديقه صاحب المنار<lb/>
               <lb/>في الجواب عما كتبه في تعزيته عن شقيقه المرحوم الأمير نسيب<lb/>نشر كلاً من الكتابين كثير من الجرائد العربية المشهورة في مصر وسورية<lb/>وفلسطين ولبنان وعَدُّوهُمَا من الآثار الأدبية في عبارتهما، كما أنهما من آيات<lb/>الإخلاص في الأخوة الروحية بين صاحبيهما، وقد كان من سهو الإدارة تأخير نشر<lb/>كتاب الأمير إلى الآن، وهذا نصه:<lb/>إلى حضرة الأستاذ الأكبر والسراج الأزهر، القدوة الحجة، مذكي المنار<lb/>الهادي إلى أقوم محجة، السيد محمد رشيد رضا، أمتع الله الإسلام بطول حياته<lb/>آمين.<lb/>إذا كنتُ قد فقدت أخي الكبير، فما زال لي منك أخ أكبر، وإذا كان قد انهد<lb/>ركني المتين، فلم يبرح لي منك ركن أركن، وعماد أمتن، وليس بمهيض الجناح،<lb/>من أنت جناحه، ولا بأعزل في الميدان، من رضي السيد من آل الرضا سلاحه،<lb/>ولقد كان ما تفضلتَ به من التعزية على صفحات الصحف السيارة، خير جابر<lb/>لخاطري الكسير، ومرقئ لمدمعي الغزير، ولم يكن بأول برهان على خلقك<lb/>العظيم، وقلبك الكبير، وعلى أنك تعطف على القليل، فإذا به بإكسير نظرك كثير،<lb/>وكأنك علمت بما فتَّ هذا الخطب من عضدي وكوى من كبدي، فبدرت إليَّ بما<lb/>يكف سَوْرَة الخطب، ويكفكف صوبة الدمع، ويشفي حرقة الصدر ويهيب بي إلى<lb/>ما أُمرنا به من الصبر.<lb/>فأسأل واجب الوجود، أن يمتع الإسلام كله بطول بقائك، وأن يهدي القاصي<lb/>والداني بأشعة ضيائك، وأن يبقيك للأمة العربية السندَ الأقوى، والجناب الأمنع،<lb/>والبرهان الأسنع، والحجة القاطعة التي لا تُدْفَع، وأن يجعل البرَكة في حياة أنجالك،<lb/>وأن يُقر عينك بذريتك وكلالتك وآلك، ولعمري إنه بسلامتكم يحسن العزاء،<lb/>وبوجودك تهون الأرزاء، وبطلعة محياك عِوض عن كل ما ساء، وما ضر أن<lb/>يكابر مكابر، أو يعاند معاند، فالحق شديد المِحال، والنور لا يختفي بحال، وما<lb/>يُتعب هؤلاء أنفسهم إلا بالمُحال.<lb/>وفي تعب من يحسد الشمس نورها <gap resp="#org_MS"/> ويجهد أن يأتي لها بضريب<lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أخوك<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p185" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3864.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أصل دعوة التجديد الإسلامي في نجد وقاعدتها</head>
               <lb/>
               <lb/>لا يزال كثير من الناس يجهلون تفصيل حقيقة هذه الدعوة التي يسمونها<lb/>الوهابية؛ لجهلهم بتاريخها أو بحقيقة الإسلام التى كان عليها السلف الصالح، وقد<lb/>ورد على الشيخ العلامة عبد الله ابن الشيخ محمد بن عبد الوهاب صاحب الدعوة<lb/>كتاب من العلامة الشيخ عبد الله الصنعاني يسأله فيه عما يدينون به وما يعتقدونه<lb/>من الحق، فأجابه بالكتاب الآتي، فاستشكل الصنعاني مسألة المذهب في الجواب،<lb/>فرد عليه الشيخ عبد الله بما أزال استشكاله فرأينا أن ننشر الجوابين في المنار؛<lb/>لأنهما فصل الخطاب في الموضوع، وهذا نص الجواب الأول.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله والصلاة والسلام على سيدنا محمد سيد الأنام، وعلى آله وصحبه<lb/>البررة الكرام، إلى عبد الله بن عبد الله الصنعاني وفقه الله وهداه، وجنَّبه الإشراك<lb/>والبدعة وحماه، وعليكم السلام ورحمة الله بركاته.<lb/>(أما بعد) فوصل الخط، وتضمن السؤال عما نحن عليه من الدين.<lb/>(فنقول) وبالله التوفيق الذي ندين الله به عبادة الله وحده لا شريك له والكفر<lb/>بعبادة غيره، ومتابعة الرسول النبي الأمي حبيب الله وصفيه من خلقه محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم فأما عبادة الله وحده فقال تعالى: {وَمَا خَلَقْتُ الجِنَّ وَالإِنسَ إِلاَّ<lb/>لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) وقال تعالى: {وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولاً أَنِ<lb/>اعْبُدُوا اللَّهَ وَاجْتَنِبُوا الطَّاغُوتَ} (النحل: 36) فمن أنواع العبادة الدعاء، وهو<lb/>الطلب بياء النداء؛ لأنه ينادى به القريب والبعيد، وقد يستعمل في الاستغاثة أو<lb/>بإحدى أخواتها من حروف النداء، فإن العبادة اسم جنس فأمر الله سبحانه وتعالى<lb/>عباده أن يدعوه ولا يدعوا معه غيره، وقال تعالى: {وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ<lb/>لَكُمْ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ} (غافر: 60) وقال<lb/>في النهي: {وَأَنَّ المَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن: 18) و (أحدًا)<lb/>كلمة تصدق على كل ما دُعِيَ به غير الله تعالى، وقد روى الترمذي عن أنس أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال: (الدعاء مخ العبادة) وعن النعمان بن بشير قال:<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (الدعاء هو العبادة) ثم قال: {وَقَالَ رَبُّكُمُ<lb/>ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ} (غافر: 60) رواه أحمد وأبو داود والترمذي، قال<lb/>العلقمي في شرح الجامع الصغير حديث (الدعاء مخ العبادة) قال شيخنا قال في<lb/>النهاية: مخ الشىء خالصه، وإنما كان مخها لأمرين: (أحدهما) أنه امتثال لأمر<lb/>الله تعالى حيث قال: {ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ} (غافر: 60) فهو مخ العبادة<lb/>وخالصها.<lb/>و (الثاني) أنه إذا رأى نجاح الأمور من الله قطع علقته عمن سواه ودعاه<lb/>لحاجته وحده؛ ولأن الغرض من العبادة هو الثواب عليها، وهو المطلوب بالدعاء،<lb/>وقوله: (الدعاء هو العبادة) قال شيخنا: قال الطيبي: أتى بالخبر المعرف<lb/>باللام ليدل على الحصر، وإن العبادة ليست غير الدعاء. انتهى كلام العلقمي [1] .<lb/>إذا تقرَّر هذا فنحن نعلم بالضرورة أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يشرع<lb/>لأمته أن يدعوا أحدًا من الأموات لا الأنبياء ولا الصالحين ولا غيرهم بل نعلم أنه<lb/>نهى عن هذه الأمور كلها، وأن ذلك من الشرك الأكبر الذي حرَّمه الله تعالى<lb/>ورسوله، قال الله تعالى: {وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّن يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَن لاَّ يَسْتَجِيبُ لَهُ<lb/>إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ وَهُمْ عَن دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ * وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا<lb/>بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ} (الأحقاف: 5-6) وقال تعالى: {فَلاَ تَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهاً آخَرَ<lb/>فَتَكُونَ مِنَ المُعَذَّبِينَ} (الشعراء: 213) وقال تعالى: {وَلاَ تَدْعُ مِن دُونِ اللَّهِ مَا<lb/>لاَ يَنفَعُكَ وَلاَ يَضُرُّكَ} (يونس: 106) الآيات، وهذا من معنى (لا إله إلا الله)<lb/>فإن (لا) هذه هي نافية للجنس فتنفي جميع الآلهة و (لا) حرف استثناء يفيد<lb/>حصر جميع العبادة على الله عز وجل، والإله اسم صفة لكل معبود بحق أو باطل<lb/>ثم غلب على المعبود بحق، وهو الله تعالى الذي يخلق ويرزق ويدبر الأمور، وهو<lb/>الذي يستحق الإلهية وحده، والتأله التعبد، قال الله تعالى: {وَإِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ لاَّ<lb/>إِلَهَ إِلاَّ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ} (البقرة: 163) ثم ذكر الدليل فقال: {إِنَّ فِي خَلْقِ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (البقرة: 164) إلى قوله: {وَمِنَ النَّاسِ مَن يَتَّخِذُ مِن دُونِ<lb/>اللَّهِ أَندَاداً} (البقرة: 165) الآية.<lb/>وأما متابعة الرسول صلى الله عليه وسلم فواجب على أمته متابعته في<lb/>الاعتقادات والأقوال والأفعال قال الله تعالى: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) الآية، وقال صلى الله عليه وسلم: (من أحدث<lb/>في أمرنا ما ليس منه فهو رد) رواه البخاري ومسلم وفي رواية لمسلم: (من<lb/>عمل عملاً ليس عليه أمرنا فهو رد) فتوزن الأقوال والأفعال بأقواله وأفعاله فما<lb/>وافق منها قُبِلَ، وما خالف رُدَّ على فاعله كائنًا مَن كان، فإن شهادة أن محمدًا<lb/>رسول الله تتضمن تصديقه فيما أخبر به وطاعته ومتابعته في كل ما أمر به وقد<lb/>روى البخاري من حديث أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (كل<lb/>أمتي يدخلون الجنة إلا من أبى، قالوا يا رسول الله ومَن يأبى؟ قال: من أطاعني<lb/>دخل الجنة ومن عصاني فقد أبى) فتأمل رحمك الله ما كان عليه رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم وأصحابه بعده والتابعون لهم بإحسان وما عليه الأئمة المقتدى بهم من<lb/>أهل الحديث والفقهاء كأبي حنيفة ومالك والشافعي وأحمد بن حنبل رحمهم الله تعالى<lb/>لكي تتبع آثارهم، وأما مذهبنا فمذهب الإمام أحمد بن حنبل إمام أهل السنة، ولا<lb/>ننكر على أهل المذاهب الأربعة إذا لم يخالف نص الكتاب والسنة ولا إجماع الأمة<lb/>ولا قول جمهورها.<lb/>والمقصود بيان ما نحن عليه من الدين وأنه عبادة الله وحده لا شريك له فيها<lb/>نخلع جميع الشرك، ومتابعة الرسول وبها نخلع جميع البدع إلا بدعة لها أصل في<lb/>الشرع [2] كجمع المصحف في كتاب واحد، وجمع عمر رضي الله عنه الصحابة<lb/>على التراويح جماعة، وجمع ابن مسعود أصحابه على القصص كل خميس ونحو<lb/>ذلك، فهذا حسن، والله أعلم، وصلى الله علي محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>أجاب الصنعاني الشيخ عبد الله (رحمهما الله) على كتابه بالموافقة على كل<lb/>ما فيه إلا قوله: إن مذهبهم مذهب الإمام أحمد فإنه يقتضي تقليده والتقليد محظور،<lb/>وإنما المشروع اتباعه في الأخذ من الكتاب والسنة، فأجابه الشيخ عبد الله بهذا<lb/>الكتاب وهو الثاني قال:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد الله الذي نزَّل الكتاب على النبي المختار، وبينه صلى الله عليه وسلم<lb/>وحمله عنه أصحابه الأخيار، ثم التابعون لهم من الأبرار.<lb/>إلى عبد الله بن عبد الله الصنعاني سلمه الله من الشرك والبدع، ووفقه للإنكار<lb/>على من أشرك وابتدع، والصلاة والسلام على محمد الذي قامت به على الخلق<lb/>الحجة، وبيَّن وأوضح لهم المحجة، وعلى آله وصحبه القدوة بعده.<lb/>(أما بعد) فقد وصل كتابكم وسر الخاطر، وأقر الناظر، حيث أخبرتم أنكم<lb/>على ما نحن عليه من الدين وهو عبادة الله وحده لا شريك له ومتابعة الرسول الأمي<lb/>سيد ولد آدم صلى الله عليه وسلم، وما أوردتم على ذلك من الآيات الواضحات،<lb/>والأحاديث الباهرات، وإن الرد عند الاختلاف إلى كتاب الله وسنة رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم، ثم إلى أقوال الصحابة ثم التابعين لهم بإحسان فذلك ما نحن عليه،<lb/>وهو ظاهر عندنا من كل قول له حقيقة، وحقيقة العلم وثمرته العمل {قُلْ إِن كُنتُمْ<lb/>تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي} (آل عمران: 31) الآية {لِمَ تَقُولُونَ مَا لاَ تَفْعَلُونَ} (الصف: 2) .<lb/>وكل يدعي وصلاً لليلى <gap resp="#org_MS"/> وليلى لا تقر لهم بذاكا<lb/>فنحن أقمنا الفرائض والشرائع والحدود والتعزيرات، ونصبنا القضاة، وأمرنا<lb/>بالمعروف، ونهينا عن المنكرات، ونصبنا علم الجهاد على أهل الشرك والعناد فلله<lb/>الحمد والمنة.<lb/>وأما استفصالكم عن قولنا: مذهبنا مذهب الإمام أحمد، وقولكم: إن تريدوا<lb/>أن نسلك في أخذ المسائل من الكتاب والسنة مثل مسلكه فنعم ما قلتم، وإن تريدوا<lb/>بقولكم ذلك التقليد له فيما قاله من غير نظر إلى الحجة من الكتاب والسنة كما سلك<lb/>بعض أتباع الأئمة الأربعة من جعل آرائهم وأقوالهم أصولاً لمسائل الدين واطَّرَحُوا<lb/>الاحتجاج بالكتاب والسنة وسدوا بابهما إلى آخره. انتهى كلامكم ملخصًا.<lb/>فالجواب وبالله التوفيق من أوجه (الوجه الأول) : إن في رسالتنا التى عندكم<lb/>ما يرد هذا التوهم، وهو قولنا فيها: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي} (آل عمران: 31) الآية، وقوله صلى الله عليه وسلم: (من أحدث في أمرنا<lb/>هذا ما ليس منه فهو رد) رواه البخاري ومسلم، فتوزن الأقول والأفعال بأقواله<lb/>وأفعاله فما وافق منها قُبِلَ وما خالف رُدَّ على قائله كائنًا مَن كان إلى آخره، فتضمن<lb/>هذا الكلام أنه لا يُقدم رأي أحد على كتاب الله وسنة رسوله، والعجب كيف نَبَا<lb/>فهمكم عنها.<lb/>(الوجه الثاني) قد صرَّح العلماء أن النصوص الصريحة الصحيحة التى لا<lb/>مُعَارض لها ولا ناسخ، وكذا مسائل الإجماع لا مذاهب فيها، وإنما المذاهب فيما<lb/>فهمه العلماء من النصوص أو علمه أحد دون أحد أو في مسائل الاجتهاد ونحو ذلك.<lb/>(الوجه الثالث) قد ذكر العلماء أن لفظة المذهب لها معنيان: معنى في اللغة،<lb/>ومعنى في الاصطلاح، فالمذهب في اللغةَ مفْعَل ويصح للمصدر والمكان والزمان<lb/>بمعنى الذهاب وهو المرور أو محله أو زمانه، واصطلاحًا ما ترجَّح عند المجتهد<lb/>في أيما مسألة من المسائل بعد الاجتهاد، فصار له معتقدًا ومذهبًا، وعند بعضهم ما<lb/>قاله مجتهد بدليل ومات قائلاً به، وعند بعضهم أنه المشهور في مذهبه كنقض<lb/>الوضوء بأكل لحم الجزور ومس الذكر ونحوه عند أحمد، ولا يكاد يطلق إلا على<lb/>ما فيه خلاف، وقال بعضهم: هو في عرف الفقهاء ما ذهب إليه إمام من الأئمة من<lb/>الاجتهادية [3] ، ويطلق عند المتأخرين من أئمة المذاهب على ما به الفتوى وهو ما<lb/>قوي دليله، وقيل: ما كثر قائله، فقد تَلَخَّصَ من كلامهم أن المذهب في الاصطلاح:<lb/>ما اجتهد فيه إمام بدليل أو قول جمهور أو ما ترجَّح عنده ونحو ذلك، وإن<lb/>المذهب لا يكون إلا في مسائل الخلاف التى ليس فيها نص صريح ولا إجماع،<lb/>فأين هذا من توهمكم أن قولنا لكم: مذهبنا مذهب الإمام أحمد أنا نقلده فيما رأى<lb/>وقاله، وإن خالف الكتاب والسنة والإجماع. فنعوذ بالله من ذلك والله المستعان.<lb/>(الرابع) قال ابن القيم في إعلام الموقعين لما ذكر المفتين بمدينة السلام،<lb/>وكان بها إمام أهل السنة على الإطلاق أحمد بن حنبل الذي ملأ الأرض علمًا وحديثًا<lb/>وسنة إلى أن قال: وكانت فتاواه مبنية على خمسة أصول:<lb/>(أحدهما) النصوص فإذا وجد النص أفتى بموجبه، ولم يلتفت إلى ما خالفه<lb/>كائنًا من كان، ثم ذكر أحاديث تمسك بها الإمام أحمد ولم يلتفت إلى ما خالفها إلى<lb/>أن قال:<lb/>(الأصل الثاني) من أصول فتاوى الإمام أحمد ما أفتى به الصحابة فإنه إذا<lb/>وجد لبعضهم فتوى لا يعرف له مخالف منهم فيها لم يَعْدُهَا إلى غيرها، ولم يقل:<lb/>إن ذلك إجماع بل من ورعه في العبارة يقول: لا أعلم شيئًا يدفعه، ونحو هذا إلى<lb/>أن قال:<lb/>(الأصل الثالث) من أصوله إذا اختلف الصحابة تخير من أقوالهم ما كان<lb/>أقربها للكتاب والسنة، ولم يخرج عن أقوالهم، فإن لم يتبين له موافقة أحد الأقوال<lb/>حكى الخلاف فيها، ولم يجزم بقول إلى أن قال:<lb/>(الأصل الرابع) الأخذ بالمرسل والحديث الضعيف إذا لم يكن في الباب<lb/>شىء يدفعه فهو الذي يرجحه على القياس، وليس المراد بالضعيف عنده الباطل ولا<lb/>المنكر ولا ما في روايته متهم بل الحديث الضعيف عنده قسيم الصحيح، فإذا لم<lb/>يجد في الباب أثر يدفعه، ولا قول صاحب ولا إجماع على خلافه كان العمل به<lb/>عنده أولى من القياس وليس من الأئمة إلا وهو موافقه على هذا الأصل من حيث<lb/>الجملة، فإذا لم يكن عند الإمام أحمد نص ولا قول للصحابة أو أحد منهم ولا أثر<lb/>مرسل أو ضعيف عدل إلى.<lb/>(الأصل الخامس) وهو القياس فاستعمله للضرورة، وقال الشافعي: إنما<lb/>يُصَار إليه عند الضرورة، وقال الإمام أحمد في رواية أبي الحارث: ما تصنع<lb/>بالرأي والقياس وفي الحديث ما يغنيك عنه، وقد يتوقف في الفتوى لتعارض الأدلة<lb/>عنده أو لاختلاف الصحابة فيها، وقال أبو داود: سمعت أحمد سئل عن كثير مما<lb/>فيه الاختلاف في العلم فيقول: لا أدري. انتهى كلام ابن القيم ملخصًا. فهذا ما<lb/>أشرنا من قولنا: مذهبنا مذهب الإمام أحمد.<lb/>وأما ما ذكرتم من ذم من قلَّد الإمام أحمد وغيره وأطلقتم الذم فليس الأمر على<lb/>إطلاقكم، فإن تريدوا بذم التقليد تقليد من أعرض عما أنزل الله وعن سنة نبيه<lb/>صلى الله عليه وسلم أو من قلد بعد ظهور الحجة له أو مَن قلد مَن ليس أهلاً أن يؤخذ<lb/>بقوله أو من قلد واحدًا من الناس فيما قاله دون غيره، فنعم المسلك سلكتم، وإن<lb/>تريدوا بذلك الإطلاق منع الناس لا ينقل بعضهم عن بعض ولا يفتي أحد لأحد إلا<lb/>مجتهد فقد قال تعالى: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) ،<lb/>قال علي بن عقيل صاحب الفنون ورءوس المسائل: يجب سؤال أهل الفقه بهذه<lb/>الآية، وقد أمر الله بطاعته وطاعة رسوله وأولي الأمر وهم العلماء أو العلماء<lb/>والأمراء، وأرشد النبي صلى الله عليه وسلم من لا يعلم إلى سؤال من يعلم فقال في<lb/>حديث صاحب الشجة ( <gap resp="#org_MS"/> ألا سألوا إذ لم يعلموا، فإنما شفاء العي السؤال)<lb/>وأيضًا فأنَّى تُدْرَك هذه في هذه الأزمنة التى قلَّ العلم في أهلها، وقلَّ فيها<lb/>المجتهدون وقد صرَّح العلماء أن تقليد الإنسان لنفسه جائز، وربما كان واجبًا.<lb/>وكذا في أول الجزء الثاني من (إعلام الموقعين) ذكر القول في التقليد،<lb/>وانقسامه إلى ما يحرم القول فيه والإفتاء به، وإلى ما يجب المصير إليه وإلى ما<lb/>يسوغ من غير إيجاب (فأما النوع الأول) فهو ثلاثة أنواع:<lb/>(أحدها) الإعراض عما أنزل الله وعدم الالتفات إليه اكتفاء بتقليد الآباء.<lb/>(الثاني) تقليد من لا يعلم المقلد أنه أهل أن يؤخذ بقوله.<lb/>(الثالث) التقليد بعد قيام الحجة وظهور الدليل على خلاف قول المقلد، وقد ذَمَّ<lb/>الله هذه الأنواع الثلاثة من التقليد في غير موضع من كتابه - ثم ذكر آيات في ذم<lb/>التقليد - إلى أن قال: وهذا القدر من التقليد هو مما اتفق السلف والأئمة الأربعة على<lb/>ذمه وتحريمه.<lb/>وأما تقليد من بذل جهده في اتباع ما أنزل الله وخفي عليه بعضه، وقلد فيه<lb/>من هو أعلم منه، فهذا محمود غير مذموم ومأجور غير مأزور كما سيأتي بيانه عند<lb/>ذكر التقليد الواجب والسائغ إن شاء الله تعالى.<lb/>وقال أيضًا في أول الجزء الأول (من إعلام الموقعين) قلت: وهذه المسألة<lb/>فيها ثلاثة أقوال لأصحاب أحمد.<lb/>(أحدها) أنه لا يجوز الفتوى بالتقليد؛ لأنه ليس بعلم، والفتوى بغير علم حرام<lb/>هذا قول أكثر الأصحاب.<lb/>(والثاني) أن ذلك يجوز فيما يتعلق بنفسه فيجوز له أن يقلد غيره من العلماء<lb/>إذا كانت الفتوى لنفسه ولا يجوز أن يقلد العالم فيما يفتي به غيره، فهذا قول ابن بطة<lb/>وغيره من أصحابنا.<lb/>(والقول الثالث) إنه يجوز ذلك عند الحاجة وعدم المجتهد وهو أصح<lb/>الأقوال، وعليه العمل، قال القاضي: ذكر أبو حفص في تأليفه، قال سمعت أبا<lb/>علي الحسن بن عبد الله النجاد يقول: سمعت أبا الحسن بن بشار يقول: ما أعيب<lb/>على رجل يحفظ لأحمد خمس مسائل استند إلى بعض سواري المسجد يفتي الناس<lb/>بها. انتهى كلام ابن القيم ملخصًا.<lb/>وقال في الإقناع وشرحه في شروط القاضي: وأن يكون مجتهدًا إجماعًا ذكره<lb/>ابن حزم، وإنهم أجمعوا أنه لا يحل لحاكم ولا مفت تقليد رجل لا يحكم ولا يفتي إلا<lb/>بقوله لأنه فاقد للاجتهاد، ولو كان اجتهاده في مذهب إمامه إذا لم يوجد غيره<lb/>لضرورة، كما قال في الإفصاح: إن الإجماع انعقد على تقليد كل من المذاهب<lb/>الأربعة، وإن الحق لا يخرج عنهم [4] ثم ذكر أن الصحيح في هذه المسألة أن قول<lb/>من قال: إنه لا يجوز إلا تولية مجتهد فإنه ما عنى به ما كانت الحال عليه قبل<lb/>استقرار ما أقرت عليه هذه المذاهب، وقال الإمام موفق الدين أبو محمد عبد الله بن<lb/>أحمد المقدسي في خطبة المغني: النسبة إلى إمام في الفروع كالأئمة الأربعة ليست<lb/>بمذمومة، فإن اختلافهم رحمة واتفاقهم حجة قاطعة [5] واختار في الإفصاح<lb/>والرعاية أو مقلدًا، قال في الإنصاف: وعليه العمل من مدة طويلة، وإلا تقطعت<lb/>أحكام الناس، وكذا المفتي، قال ابن بشار: ما عيب من يحفظ لأحمد خمس مسائل<lb/>يفتي بها، ونقل عبد الله (يفتي غير مجتهد) ذكره القاضي وحمله أبو العباس ابن<lb/>تيمية على الحاجة. انتهى كلام صاحب الإقناع وشرحه.<lb/>وقال في الإنصاف: قال الشيخ تقي الدين أحمد بن تيمية في شروط القاضي:<lb/>ويجب تولية الأمثل فالأمثل، وعلى هذا يدل كلام أحمد وغيره، فيولى للعدم<lb/>أعدل المقلدين، وأعرفهما بالتقليد، قال في الفروع: وهو كما قال انتهى كلام<lb/>الإنصاف ملخصًا.<lb/>وأما ما ذكرتم: عن الأئمة وقول أبي حنيفة: إذا قلتُ قولاً وفي كتاب الله<lb/>وسنة رسول الله ما يخالف قولي فاعملوا به واتركوا قولي، وقول الشافعي: إذا<lb/>صح الحديث على خلاف قولي فاضربوا بقولي الحائط واعملوا بالحديث، وكذا ما<lb/>ذكرتم عن الأئمة رضي الله عنهم أنهم صرَّحوا بعرض أقوالهم على الكتاب والسنة<lb/>فما خالف منها رُدَّ، وقد تقدم في أصول أحمد أنه إذا صح الحديث لم يقدم عليه قول<lb/>أحد، فهذا قد تقرر عندنا ولله الحمد والمنة.<lb/>وأما قولكم: إن مرادنا بقولنا لا ننكر على أتباع الأئمة الأربعة ولو أشركوا<lb/>وابتدعوا فنعوذ بالله من ذلك، بل ننكر الباطل، ونقبل الحق ممن جاء به، فإن كل<lb/>أحد يؤخذ من قوله ويترك إلا سيد الأولين والآخرين صلى الله عليه وسلم.<lb/>(وأما قولكم) : والمختار أن العمل بالحديث بحسب ما بدا لصاحب الفهم<lb/>المستقيم فننظر في صحة الحديث، وإذا صح نظرنا في معناه ثانيًا فإذا تبين فهو<lb/>الحجة. انتهى كلامكم، فهل أنتم مجتهدون أم تأخذون من أقوال المفسرين وشُرَّاح<lb/>الحديث وأتباع الأئمة الأربعة، فإن كان الثاني فأخبرونا عن أكثر من تأخذون عنه<lb/>وترضون قوله من علماء أهل السنة وفقنا الله وإياكم إلى ما يرضيه، وجنبنا<lb/>وإياكم العمل بمعاصيه، وسامحنا وإياكم عند الوقوف بين يديه، وجعل أعمالنا<lb/>مقبولة لديه، والله أعلم، وصلى الله على محمد وآله وصحبه وسلم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لكن هذا الحصر إضافي غير حقيقي، فإن العبادات كثيرة وقال المحققون: إن هذا الحديث كحديث (الحج عرفة) وإن تعريف العبادة في الحديثين بمعنى الفرد الكامل كقول العرب: النجم وإرادة الثريا، والمعنى أن أكمل أفراد العبادة الذي يظهر به إخلاص العبودية هو الدعاء، وفي الحديث الآخر أن أكمل أركان الحج الوقوف بعرفة.<lb/>(2) المنار: الاستثناء من البدعة اللغوية وهي التي تنقسم إلى حسنة كالذي ذكره وإلى سيئة هي ما لا أصل له في الشرع، وأما البدعة الشرعية كإحداث عبادة غير ثابتة في الكتاب أو السنة أو التغيير في العبادات المشروعة كزيادة بعض الأذكار أو الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم في الأذان أو بالنقص منها فلا تكون إلا سيئة؛ لقوله صلوات الله وسلامه عليه: (وكل بدعة ضلالة) .<lb/>(3) كذا في الأصل المخطوط ولا بد أن يكون قد سقط من الناسخ كلمة المسائل أو الأمور.<lb/>(4) المنار: ادعى هذه الدعوى بعض علماء القرون الوسطى المتبعين لهذه المذاهب وخطأهم فيها آخرون منهم ومن غيرهم واحتجوا عليهم بأن الإجماع اتفاق مجتهدي العصر كلهم، وهم غير<lb/>مجتهدين، ولا وجه لإيجاب التقليد مع وجود المجتهدين وبأن المحققين كالإمام أحمد لا يحتجون بإجماع غير الصحابة بل صرح بعضهم بعدم إمكانه، وبعضهم بعدم إمكان العلم به، ومنهم الإمام أحمد، ثم إن الأصوليين قالوا: إن الإجماع لا بد له من مستند من الكتاب والسنة، ولا يمكن وجود مستند منهما بحصر الحق في أقوال أشخاص معينين إلخ، والحق أن مزية فقه الأربعة أنه مُدَوَّن وشامل لأكثر ما يحتاج إليه الناس ففيها غناء من غيرها في الغالب، وإلا فهذا سلطان العلماء العز بن عبد السلام الشافعي الأصل الذي شهد له علماء عصره بالاجتهاد المطلق قد فضَّل كتاب المحلى لابن حزم وكتاب المغني للشيخ الموفق الحنبلي على جميع كتب الفقه فهو إذًا يعتد بمذهب ابن حزم الظاهري ولا يفضل عليه أحد المذاهب الأربعة.<lb/>(5) الشيخ الموفق قال هذا في أئمة السلف بجملتهم لا في الأربعة , وحدهم منهم، وعبارته صريحة في ذلك خلافًا لما فهمه صاحب الإقناع وشرحه.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3865.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجزء الثالث من المنار</head>
               <lb/>ومرض منشئه<lb/>
               <lb/>ألمَّ بنا مرض كان خفيف الوطأة لكنه صار طويل المدة، واقتضى أشد الحمية،<lb/>ونهي الأطباء إيانًا عن القراءة والكتابة والتصحيح، وأمرهم لنا بالاستراحة العقلية<lb/>والجسدية مدة المرض والنقاهة، فاقتضى ذلك تأخير هذا الجزء من المنار وجعل<lb/>تاريخه سلخ ذي الحجة - وكان موعده سلخ ذي القعدة - وأن نجعل جله من<lb/>المقتبسات والمختارات التى هي أولى بالمنار من غيره من الصحف لما فيها من بيان<lb/>مزايا الإسلام، ونسأله تعالى أن يُتم لنا الشفاء ويسبغ علينا العافية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p197" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3866.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">مختارات من الصحف<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الديموقراطية الحقيقية في الإسلام</head>
               <lb/>لسعادة الكاتب الجليل الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>لما تأخر الإسلام سلبه الناس محاسنه الحقيقية بل سلبوه محاسن ثبتت له ولم<lb/>تثبت لغيره، وهكذا شأن الضعيف في كل وقت، وهو أن يُسْلَب كل شيء حتى<lb/>الحقيقة وحتى التاريخ.<lb/>اطلعت في (الأخبار) في عددها المؤرخ في 29 جمادى الأولى على مقالة<lb/>عنوانها ملاحظات وتحقيقات توخى فيها محرِّرها الشيخ محمد السيد الطويل من<lb/>القسم العالي بالأزهر إثبات روح الديموقراطية والحكم النيابي والنظام الشورى<lb/>للشريعة الإسلامية والرد على من زعم أن الحكم النيابي إنما جاء من الغرب،<lb/>وإننا إذا نظرنا إلى الوراء لا نجد شيئًا من روح الديموقراطية عندنا في الشرق.<lb/>ولقد أتى صاحب الرد بآيات بينات على ديموقراطية الإسلام ووجوب الشورى<lb/>في أحكامها مما لا حاجة معه إلى التكرار لكن أحببت بهذه العجالة أن أزيد<lb/>الموضوع بيانًا فأقول لمن ظن أن الديموقراطية هي من وضع الأوربيين:<lb/>إن الأمة الفرنسية كانت من القديم تنقسم في طبقاتها الاجتماعية إلى ثلاثة<lb/>أقسام: الأشراف والكهنة وسواد الأمة، ولكن لم تكن حقوق هذه الطبقات واحدة،<lb/>وكان الأشراف يستبدون بالعامة كما يشاءون وكذلك الإكليروس أي الكهنة كانت لهم<lb/>امتيازات عظيمة، والشعب إنما كان آلة يستخدمها في مصالحه الملك وكل من<lb/>الأمراء أصحاب الإقطاعات، وما زال الأمر كذلك إلى زمان لويس الثالث عشر إذ<lb/>حصلت أزمة اقتصادية احتاجت المملكة بها إلى عقد مجمع من الطبقات الثلاث<lb/>للمذاكرة في تسديد الأمور؟<lb/>فاجتمعوا في سنة 1912 أو 1913 لا أتذكر الآن جيدًا تاريخ ذلك المجمع<lb/>العام، وفي أثناء المذاكرات تلفظ أحد نواب الشعب بجملة معناها أن الأمة الفرنسية<lb/>عائلة واحدة، فما كادت تخرج تلك الكلمة من فيه حتى قامت قيامة الأشراف.<lb/>التفت إليه أحدهم قائلا: (ويحك أتجرؤ أن تقول: إن الأمة الفرنسوية عائلة<lb/>واحدة، وبذلك تجعلنا أقارب لكم، ما أنتم إلا خدم عندنا) ثم إنهم عندما أرادوا<lb/>إعطاء الآراء لم يقبل الأشراف أن يكون لنواب الشعب حق التصويت على قاعدة<lb/>المساواة في الأصوات أي أن صوت النائب الشعبي يكون مساويًا لصوت النائب<lb/>النبيل.<lb/>وبقي هذا الحق منكرًا على الشعب إلى زمن لويس السادس عشر أي زمن<lb/>الثورة الفرنسوية عندما نالوه بالقوة.<lb/>فليذكر لنا التاريخ من أوله لآخره نادرة واحدة للإسلام مثل هذه النادرة، ومتى<lb/>تجرأ مسلم خليفة كان أو ملكًا أو أميرًا من الأمراء أو شريفًا من آل البيت على أن<lb/>ينكر على أقل مسلم كونه أخًا له.<lb/>وليقس القارئ هذه النكبة بنكبة الملك الغساني جبلة الذي كان نصرانيًّا وأسلم<lb/>في زمن عمر وجاء يطوف البيت الحرام فداس أعرابي على ثوبه فالتفت نحوه<lb/>ولطمه، فذهب الأعرابي إلى الخليفة عمر وشكا إليه لطم جبلة إياه فأمر الخليفة<lb/>بإحضار هذا أمامه، وقال للأعرابي: إن شئت الطمه كما لطمك.<lb/>فقال جبلة لعمر: (أيستوي عندكم الملك والسوقة؟) فقال له: (نعم)<lb/>فذهب جبلة بعد ذلك إلى الشام ومنها التحق بالقسطنطينية ورجع إلى النصرانية.<lb/>وليتأمل القارئ كيف كان عمر يقيم الحد على أولاده حتى الموت، وليتأمل<lb/>كيف أن الشريعة لم تجعل لأحد على أحد مزية ولا امتيازًا، وكيف أن الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم كان يقول: لو سرقت فاطمة بنت محمد لأمرت بقطع يدها [1] .<lb/>وليقايس بين ذلك وبين قوانين الأوربيين الأساسية التى فيها أن الملك مقدس<lb/>وغير مسؤول، وإذا قيل: إن الرق قد وجد في الإسلام، فالجواب أنه لم يوجد<lb/>فضيلة حث عليها الإسلام بصريح القرآن ومتواتر السنة أكثر من تحرير الرقيق،<lb/>على أن النصرانية لم تنكر الرق كما ظهر من كلام بولس الرسول.<lb/>وإن كانوا في أوربا قد اتفقوا مؤخرًا على إلغاء الرق فلا يجوز أن ننسى أن<lb/>الشعب الروسي إلى زمان الإمبراطور بولس كان رقيقًا لأمرائه، وأن النبيل كان إذا<lb/>باع قرية يملكها يبيعها مع الأهالي الذين فيها لا يملكون لأنفسهم أمرًا بل حكمهم كان<lb/>حكم الحيوانات التي في القرية، هذا كان شأن الأمة الروسية منذ 150سنة لا زيادة،<lb/>ولا يجوز أن ننسى أن الفرنسيس بعد أن تمكنوا من طرد المسلمين من جنوبي<lb/>فرنسا استعبدوا البقية التى بقيت من المسلمين، واغتصبوا أملاكهم، واستعملوهم<lb/>خولاً وخدمًا مدة طويلة حتى اندمجوا في غمار الأمة الفرنسية، وتُنوسيت أصولهم،<lb/>ولا يجوز أن ننسى أن الحرب قامت في أمريكا من سنة 1863 إلى <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1866" change="#d3e146">1866</tei:date> من<lb/>أجل تحرير العبيد، وأن الأميركيين سكان جنوبي الولايات المتحدة حاربوا سكان<lb/>شماليها مدة سنوات عديدة من أجل إصرارهم على استعباد السود، وكذلك إلى هذه<lb/>الساعة، وقد رأيت ذلك بعيني في سياحتي إلى أميركا في الشتاء الماضي، لا يقدر<lb/>السود أن يجالسوا البيض ولا في مكان.<lb/>وفي الولايات الجنوبية للسود قُطُر مخصوصة يركبون فيها بالسكة الحديدية<lb/>ومقاعد انتظار في المحطات خاصة بهم بحيث لا يختلطون مع البيض، بل أولادهم<lb/>لا تقدر أن تتعلم مع أولاد البيض في مدارس واحدة وكنائسهم أيضًا لا يدخل إليها<lb/>البيض.<lb/>وفي أفريقيا الرسالات التبشيرية منذ قرنين أو ثلاثة تعمل لتنصير السود وقد<lb/>تمكنت إلى هذا اليوم من تنصير ثمانية ملايين في غربي أفريقيا وجنوبيها وأواسطها.<lb/>وقد نصت كتب أعمال الرسالات الدينية المذكورة على أنه في مدة الثلاثة<lb/>القرون التي استمر بها التبشير الديني لم يعهد أن مبشرًا اقترن بامرأة سوداء إلا<lb/>اثنين أو ثلاثة؛ ذلك لأن الأبيض يأنف من التنزل إلى خلط دمه بدم الأسود، أقول<lb/>الأبيض والأسود كلاهما خلقه الله تعالى، وكلاهما بشر ويمشي بحسب قول نبيه:<lb/>(إنما بعثت إلى الأحمر والأسود) ويتذكر كتابه الذي فيه: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا<lb/>خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) فإذا كان المبشر الأوربي الذي يعظ طول النهار في أباطيل<lb/>الدنيا، وفي العدل والمساواة هو نفسه لا يتنزل إلى خلط نسبه بنسب أولئك الذين<lb/>يعظهم ويرَّغِبهم في قبول دينه، فكيف تكون حالة التاجر الأوربي أو الحاكم أو<lb/>الجندي الذي ليست مهنته التبشير؟<lb/>لا جرم أن مبدأ المساواة هو أبعد المبادئ عن عقلية الأوربيين، وإن كانوا<lb/>قرَّروها في الأعصر الأخيرة، فإنما قرروها فيما بين شعوبهم، ولم يكونوا ليعترفوا<lb/>بها للشعوب الأخرى، وإنني لأتعجب ممن يقول: إن آثار الرقي التى شوهدت في<lb/>الشرق في الخمسين سنة الأخيرة إنما هي ثمرة إدخال القانون الروماني في إدارة<lb/>الشرق.<lb/>فأنا أقول لمثل هذا: أين كان القانون الروماني في أوربا، وفي فرنسا بخاصة<lb/>عندما كان لا يجرؤ أحد نواب الشعب في هذه المملكة أن يقول: إن الأمة الفرنسية<lb/>عائلة واحدة حتى تقوم قيامة الأشراف ويعتدوا تلك الكلمة كفرًا؟ هل كانت فرنسة<lb/>غير مملكة رومانية لاتينية روح رومة وثقافتها وقوانينها منبثة في جميع شعاب<lb/>إدارتها؟<lb/>إن الكاتب الفيلسوف الإنكليزي المستر ولسن عندما جاء منذ أشهر إلى باريس<lb/>واحتفل أدباء الفرنسيس بتكريمه في السوربون وخطبوا الخطب الشائقة وجاوبهم<lb/>بخطبة عن الديموقراطية الحقيقة نشرتها الجرائد كان من جملة قوله فيها: (إن<lb/>الديموقراطية الحقيقة لم تثبت إلا للإسلام والنصرانية) .<lb/>وأنا أقول: إن شهادته بها للإسلام هي أغلى جدًّا من شهادته بها للنصرانية<lb/>التى هي مذهبه ومذهب أمته ومذهب الأمة التى كانت مختلفة في تكريمه.<lb/>فالإسلام يشهد له كثير من فلاسفة الأوربيين بالديموقراطية الصحيحة مع<lb/>قصور معلوماتهم عنه وينكرها عليه أناس من أبنائه، لا بل وينسبون إلى غيره<lb/>محاسنه ويجردونه من المزايا التى فُطِرَ عليها.<lb/>وهكذا أولعنا بتشويه محاسن أنفسنا وبجحد فضائل قومنا وبنحل غيرنا ما هو<lb/>في الحقيقة لنا، وصرنا - لمجرد أن نُنعت بالرقي - نقلب حسنات أجدادنا سيئات،<lb/>ونقلب سيئات الأوربيين حسنات، أو نتعامى عنها أو نتلمس لها عذرًا، هكذا.<lb/>يقضى على المرء في أيام محنته <gap resp="#org_MS"/> حتى يرى حسنًا ما ليس بالحسن<lb/>برلين 4 ديسمبر 1927<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار ذكر الكاتب الشاهد من الحديث بالمعنى، ونحن نذكر سببه ونصه المرفوع وتخريجه فنقول: روى الجماعة البخاري ومسلم وأصحاب السنن الأربعة أن امرأة مخزومية سرقت فأهم قريشًا أمرُها وعظم عليهم أن يقام الحد على شريفة منهم فقالوا: من يكلمهم فيها رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قالوا: من يجترئ عليه إلا أسامة بن زيد حب رسول الله صلى الله عليه وسلم فكلمه أسامة فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا أسامة أتشفع في حد من حدود الله؟ ثم قام فخطب فقال: (إنما أهلك الذين كانوا من قبلكم أنهم كانوا إذا سرق فيهم الشريف تركوه، وإذا سرق فيهم الضعيف أقاموا عليه الحد، وأيم الله لو أن فاطمة بنت محمد سرقت لقطعت يدها) .</note>
            </div>
            <pb n="n29-p201" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3867.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أزمة كتاب الصلاة في إنجلترا</head> [*]<lb/>لصاحب السعادة أمير البيان الأمير الجليل شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>إن الموضوع الذي سنخوض فيه لا نقصده لذاته بل لمتعلقه ولا نتعرض إليه<lb/>من قليل أو كثير من جهة أساسه بل تَعَرُّضنا له إنما هو من جهة مغزاه، وما يئول<lb/>إليه فقد راق لبعض الناس في الشرق حتى لبعض حكوماته والهيئات الرسمية فيه<lb/>أن يوهموا عامة الشرقيين أن الدين في أوربة منفصل انفصالاً تامًّا عن السياسة،<lb/>وأن أوربة لم تبلغ هذا المبلغ من الرقي إلا بفصل السياسة عن الدين، وأن<lb/>الحكومات الأوربية لا تُدْخِل المسائل الدينية في شئونها، بل تَعُدُّها خارجةً عن<lb/>اختصاصها.<lb/>وقد يبالغون لهم في هذه الترهات حتى يخيلوا لهؤلاء الشرقيين المساكين أن<lb/>الدول الأوربية تنظر إلى الدين كأنه غير موجود في الدنيا، وأن هذا قد كان السر<lb/>في نجاحها، وكثير من الشرقيين المساكين يصدقون هذه الأقاويل؛ لعدم اطلاعهم<lb/>على الحقائق وليس هؤلاء المصدقون بطبقة العوام؛ لأن العوام جهلهم بسيط،<lb/>والجهل البسيط أقرب إلى العلم، وأبعد عن الخطر، ولكن أولئك المصدقين بهذه<lb/>الأضاليل هم من الفئة التى تدعي أنها راقية، وأنها متعلمة وأنها عصرية<lb/>المشرب [1] الحقيقة أن هذه الفئة عندنا في الشرق مؤلفة من أنصاف متعلمين هم<lb/>من أشد الناس خطرًا على المجتمع، ومن الملائمين للاستعمار الأوربي في<lb/>الشرق؛ لأن العلم الناقص أضر بالمجتمع من الجهل التام فإن الجهل التام يقبل<lb/>أصحابه النصح والإرشاد، وأما العلم الناقص فإن أصحابه هم على حد من لا يدري<lb/>ولا يدري أنه لا يدري وفي ذلك البلاء الأعظم.<lb/>ولندخل الآن في الموضوع فنقول: منذ أشهر تخوض الجرائد الأوربية في<lb/>قضية الخلاف الذي نشب في إنكلترا بين الأساقفة والحكومة من أجل كتاب الصلاة<lb/>حتى إنه لا يكاد يمر يوم إلا نجد فيه بحثًا عن هذه المسألة.<lb/>ولما كان الناس عندنا في الشرق لا يعلمون لد نبات هذا الخلاف ولا سبابه<lb/>(كذا) وكانوا يقرءون عنه ولا يفهمون الدواعي التى دعت إلى اختصام الحكومة<lb/>الإنكليزية والإكليروس الأنكليكاني في كتاب الصلاة الذي يعتمد عليه الشعب<lb/>الإنكليزي رأينا أن نشرح لهم هذه المسألة مُعَوِّلِينَ في ذلك على مقالة نشرها الأستاذ<lb/>توماغرينفود أحد أساتذة جامعة لوندرة ورأيناها منشورة في مجلة جنيف في عددها<lb/>الأخير، قال: وجد على باب كنيسة ليفربول الكاتدرائية عبارة من قلم لونج بوتون<lb/>من رؤساء الكنيسة البروتستنتية يقول فيها: إن البروتستنتية في خطر.<lb/>ولم يخطئ القسيس المذكور في هذا الحكم إذا نظرنا أنه من أجل مسألة دينية<lb/>قامت في إنجلترا أساقفة على أساقفة ووزراء على وزراء ومحافظون على محافظين،<lb/>وعملة على عملة وقد كان معظم ذلك يومي 13و15 ديسمبر سنة 1927؛ إذ<lb/>مجلس اللوردة ومجلس العموم تحولا إلى شكل مجمع من المجامع الدينية كالتي<lb/>كان يعقدها آباء الكنيسة في القرون الأولى وأخذ الاعضاء يتشاحنون في سر<lb/>استحالة الخبز والخمر إلى جسد السيد المسيح وفي تناول القُرْبَان المُقَدَّس وفي<lb/>الأسرار الإلهية وفي الطقوس الكنسية بينما الجدال قائم أيضًا في المطبوعات وفي<lb/>الرعويات وفي العائلات على أشده من أجل كتاب الصلاة الجديد حتى إن أزمة<lb/>الفحم وحركة العمال وقضية استعدادات أمريكا البحرية ومشكلات عصبة الأمم<lb/>أصبحت نسيًا منسيًّا في جانب مسألة كتاب الصلاة، فبمجرد ما تلفظ الإنسان<lb/>بكلمة (book prayer) تقوم القيامة فأناس معه وأناس ضده فلا تجد إلا<lb/>متعصبًا لهذه الجهة أو للأخرى، فلماذا البرلمان يتدخل في مسألة دينية كهذه؟<lb/>الجواب هو ما سترى.<lb/>من المعلوم أن الكنيسة الإنكليكانية هي كنيسة الدولة في إنكلترا، وفي<lb/>الأصل كان الانشقاق ناشئًا عن فضائح زوجية بدت من هنري الثامن الذي كان أول<lb/>من انشق عن رومة وحمل البرلمان الإنكليزي سنة 1534 على قرار معناه أن ملك<lb/>إنكلترا هو الرئيس الأعلى لكنيسة إنكلترا، ثم جاء بعد هنري الثامن خلفه إدوارد<lb/>السادس وأضاف إلى علم سلفه هذا طقسًا كَنَسِيًّا جديدًا أنشأه له (كرافير) سنة<lb/>1549 ودستورًا للإيمان يشتمل على 42 مادة صدر سنة 1552 وهو دستور<lb/>مشرب بروح عقيدة كلفين، ثم إن هذه العقيدة قد هُذِّبَتْ ونُقِّحَتْ في أيام الملكة<lb/>إليزابث ولخصت في 39 مادة سنة 1526 وصارت دستورًا للإيمان الإنكليكاني<lb/>فمنها نفي رياسة البابا ونفي ذبيحة القداس , ونفي عقيدة استحالة الخبر والخمر إلى<lb/>جسد المسيح، وإنكار القول بالمطهر، وإنكار عبادة القديسين والصور، وإنكار سر<lb/>الاعتراف والغفرانات وغير ذلك، وأما الطقس الجديد الذي يشتمل على العقيدة،<lb/>وعلى المبادئ التى هي عمدة المذهب الإنكليكاني فقد انحصر في كتاب اسمه كتاب<lb/>الصلاة العامة، فهذا الكتاب محرَّر فيه نص الصلوات وترتيبها ونص العظات<lb/>والتراتيل والمراسم الدينية وإدارة الأمور المقدسة ونظام الرتب الكهنوتية وهلم جرَّا،<lb/>فكتاب الصلاة هو للإنكليز عبارة عن كتاب قداس وكتاب سواعية وكتاب مزامير<lb/>وكتاب طقوس وكتاب رتب كهنوتية وحبرية وهو يتماز بأمور كثيرة عن كتب<lb/>الكنيسة الرومانية التى انشقت الكنيسة الإنكليزية عنها، فهو أولا محرَّر بالإنكليزية،<lb/>وفيه تلخيص للكتب الدينية الضرورية للقداس الإلهي وبموجبه تنزلت الساعات<lb/>القانونية السبع إلى خدمتين كل يوم إحداهما في الصباح والأخرى في المساء، وهو<lb/>يلغي الأوراد وطلب الشفاعات والاستغاثات بالقديسين وبمريم العذراء ويحذف<lb/>الأماثيل المأخوذة من حياة القديسين والآباء ويختصر الفرض الكنسي والكلمات<lb/>المكررة فيه، ويطوي الاحتفال بكثير من أعياد القديسين، وعلاوة على ذلك يحدث<lb/>تغيرًا في قانون القداس ويحوله إلى معنى آخر يخرجه من معنى الذبيحة وعن<lb/>استحالة الخبز والخمر إلى جسد المسيح، وكذلك يلغي التذكارات المتنوعة فيما<lb/>يتعلق بالموتى والصلوات على أرواحهم مما يؤول إلى الاعتقاد بالمطهر، ويبطل<lb/>على الخصوص كل ما له تعلق بسر القربان المقدس.<lb/>وفي أيام الملكة ماري التى رجعت إلى الكثلكة ألغي كتاب الصلاة هذا مدة<lb/>وجودها لكن لم يطل الأمر حتى أعيد في أيام الملكة إليزابيث سنة 1559 ثم إنه في<lb/>أيام جيمس الأول سنة 1604 وفي أيام كارلوس الثاني سنة 1662 وأخيرًا في سنة<lb/>1859 أدخلت على الكتاب المذكور تعديلات غير أساسية، فكتاب الصلاة الحاضر<lb/>هو الكتاب الذي صدر سنة 1662 على أنه إذا كان هذا الكتاب لم يتغير منذ ثلاثة<lb/>قرون، فلا يمكن أن يقال: إن حياة الكنيسة الإنكليزية الداخلية لم يقع فيها تغيير<lb/>طيلة هذه القرون، بل هذه منقسمة إلى ثلاث كنائس: الكنيسة الدنيا وهي التي<lb/>أصحابها يمليون إلى العقيدة الكلفينية والبرسبيتيرية والكنيسة الواسعة وهي التى<lb/>أصحابها يميلون إلى الحرية والأفكار العصرية، والكنيسة العليا وهي التي أبناؤها<lb/>يميلون شيئًا إلى الكثلكة.<lb/>ففي أواسط القرن التاسع عشر هب نفر من اللاهوتيين المنسوبين إلى الكنيسة<lb/>العليا وأرادوا الرجوع إلى الكثلكة، لكن بدون خضوع للبابا ولا اعتقاد بعصمته<lb/>ومع التمسك بالرتب الكنسية الإنكليكانية فحصلت لهم مقاومة شديدة وقفتهم عند<lb/>حدهم إلا أن هذه الحركة قد تقدمت اليوم ونمت واشتدت الرغبة في استعمال<lb/>الطقوس الرومانية وفي الاعتقاد بحضور المسيح في الخبز والخمر، وتسمى هذه<lb/>الفئة بالأنجلوكاتوليك، ولقد تجاوزوا في الحقيقة حدود كتاب الصلاة الذي عليه<lb/>المُعَوَّل من سنة 1662 وأخذوا بإقامة شعائر مخالفة لروح الكتاب المذكور ولنصه،<lb/>مثال ذلك أنهم اتخذوا الملابس الحبرية في كنائسهم كما في الكنائس الرومانية<lb/>واستعملوا البخور ورجعوا إلى ممارسة الاعتراف واستعملوا ما يقال له: بيت<lb/>الجسد مع مكان خاص لحفظ الخبز والخمر ليتمكن المؤمنون من عبادتهم في أي<lb/>وقت أرادوا فلذلك تبقى أبواب كنائسهم مفتوحة دائمًا، وفي بعض الأبرشيات نجد<lb/>بعض الأساقفة يقدمون بكل صراحة على مخالفة قواعد المذهب الإنكليكاني وطقوسه<lb/>وفي أبرشيات أخرى يغضون النظر عنها فهذه الاختلافات جعلت الصلاة العامة<lb/>المشتركة في غاية الصعوبة وأحدثت شقاقًا خطيرًا في وسط الكنيسة الإنكليكانية<lb/>يدعو إلى النظر في مسألة توحيد الطقس، ففكر الأساقفة في وجوب النظر إلى<lb/>نزعة فرقة الأنكلوكاتوليك، وفي سنة 1956 تألفت لجنة للتدقيق في كتاب الصلاة<lb/>والنظر في تعديله فاستمرت هذه اللجنة تعمل نحو عشرين سنة، وفي شهر يناير<lb/>سنة 1927 أخرجت مشروع التعديل الذي تقدم في 29 سنة 1927 إلى المجلسين<lb/>الروحانيين في كنتربري ويورك فهذان المجلسان لم يكن لهما إلا إبداء الرأي على<lb/>المشروع بمجمله فقد صدقاه بالأكثرية العظيمة، وخالف فيه بعض الإنجيليين<lb/>وبعض أناس من الأنكلوكاتوليك لأسباب تخالف الأسباب التي خالف من أجلها<lb/>الإنجيليون، ولكن كان لا بد من تصديق الجمعية الوطنية الكنسية المسماة<lb/>(Assembly church) التى تأسست بموجب قانون سنة 1919 لأجل<lb/>مهمة النظر في القوانين العائدة إلى كنيسة إنكلترا قبل تصديقها في البرلمان، وهذه<lb/>الجمعية مؤلفة من مندوبين غير أكليريكيين تابعين للأبرشيات ومن مندوبين<lb/>أكليريكيين ومن الأساقفة، ففي اجتماع عقدته هذه الجمعية سنة 1927 للمذاكرة في<lb/>مشروع تعديل كتاب الصلاة قررت بأكثرية عظيمة المشروع الجديد؛ إذ وافق 34 من<lb/>الأساقفة، وخالف أربعة فقط، ووافق <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0253" change="#d3e146">253</tei:date> من المندوبين الأكليريكيين وخالف 37 لا<lb/>غير، وكذلك المندبون غير الأكليريكيين، أو العالمانيون فقد وافق منهم 230 وخالف<lb/>92 أما المطارين الأربعة المخالفون فكانوا مطارين فورسستر وإكزيتر ونورفيش،<lb/>وبير منغام، ولم يبق إلا طرح المشروع في البرلمان.<lb/>فقبل أن نتكلم على ما جرى في البرلمان بشأن كتاب الصلاة نرى من الواجب<lb/>أن نبين ماهية التعديلات الجديدة، فكتاب الصلاة الجديد يبقى على ما كان عليه<lb/>كتاب الصلاة المحرَّر سنة 1663 بوجه عام، ولم يقع تغيير في النصوص التى<lb/>ارتضى بها الشعب حتى اليوم، وإنما أضيف إلى النصوص سنة 1662 نصوص<lb/>أخرى يكون بموجبها الخيار لأبناء الأبرشيات في الترك والأخذ بحسب ميلهم، فهذه<lb/>الطريقة أرادوا بها اتقاء الانقسام فكانت نتيجتها زيادة الانقسام؛ لأنها مخالفة لروح<lb/>عهد الوحدة الذي صدر سنة 1659 ففي هذا العهد مادة خاصة بالخدمات الدينية<lb/>تصرح بأن الشعائر التى هي تحت الاستعمال في سالسبري وهيرفورد وبانجور<lb/>وبروك ولينكولن قد ألغيت كلها وتوحدت بصورة واحدة عامة لكل المملكة فليس إذن<lb/>في جميع الاختصاصات التى يعترف بها البرلمان للكنيسة الأنكليكانية ما يخول هذه<lb/>حق الإذن بإقامة شعائر مختلفة عن الأولى، ثم إن ملك إنكلترا عندما يتوج من<lb/>رئيس أساقفة كنتربري يجب أن يقسم اليمين بأنه يحفظ كنيسة إنكلترا بتمامية<lb/>طقوسها وبعقيدتها وشعائرها ونظامها كما هي مبينة في قوانين المملكة الأساسية،<lb/>وعلى هذا يكون متعذرًا أخذ موافقة الملك على كتاب الصلاة الجديد بدون تغيير<lb/>العهود السابقة.<lb/>فمن التغييرات التى أدخلت على كتاب الصلاة نذكر أنه أضيف إلى جدول<lb/>القديسين الذين تعترف بهم الكنيسة الأنكليكانية قديسون آخرون لم يكونوا معروفين<lb/>لديها وهم مثل ماريو ليكارب القديس يوحنا فم الذهب والقديس كوتبرت والقديس<lb/>لاوون الكبير والقديس أفسلمس والقديسة كاترينة دوسبين والقديسة مونيك والقديس<lb/>باسيلوس والقديس أيزينوس والقديس برناردوس والقديس فرنسيس داسيس<lb/>والقديس أغناطيوس فهؤلاء صاروا بحسب كتاب الصلاة الجديد من قديسي الكنيسة<lb/>الأنكليكانية.<lb/>وكذلك قرَّروا الاحتفال بعيد تذكار الموتى 2 نوفمبر بما فيه من جمع الصدقات<lb/>التي من شأنها إيجاب الاعتقاد بالمطهر، فهناك عبارة نصها: (أيها الرب الخالق<lb/>المنقذ لجميع المؤمنين امنح المؤمنين من موتانا جميع النعم التي لا توصف من آلام<lb/>المسيح حتى في يوم رجوعه يتمكنون أن يتقدموا إليه كأبناء حقيقيين) والحال أن<lb/>المادة الثانية والعشرين من المواد التسع والثلاثين من دستور الإيمان الأنكليكاني<lb/>تنكر عقيدة المطهر وتجعلها اختراعًا منافيًا لكلمة الرب، وكذلك كتاب الصلاة القديم<lb/>يلغي الصلوات التى من شأنها الاعتراف ولو من طرف خفي بعقيدة المطهر، ولا<lb/>يلزم من ذلك أن نقول: إن المطهر مذكور في كتاب الصلاة الجديد ليس ثَمَّ أدنى<lb/>صراحة به في الجديد كما في القديم، كما أن الصلاة لأجل أرواح الموتى باقية<lb/>مبهمة أيضًا في الأول والثاني، ومثل ذلك صلاة الموتى التى يقترحها الكتاب الجديد<lb/>فهي متروكة تحت خيار المؤمنين، فيمكننا أن نقول مع مطران نورفيش إن التغيير<lb/>الذي جاء به الكتاب الجديد بشأن الصلاة للأموات عبارة عن تغيير في الشعائر<lb/>العامة لا في العقيدة نفسها كما أن رئيس أساقفة كنتربري عندما كان في مجلس<lb/>اللوردة يدافع عن الصلوات الجديدة للموتى وعن عيد 2 نوفمبر قرر بدون أن يكون<lb/>مخطئًا أن تذكار الموتى لم يكن في وقت من الأوقات مخالفًا لعقيدة الكنيسة<lb/>الإنكليزية، وأن الحرب العامة جاءت بما يؤيد ضرورة توسيع الشعائر المتعلقة<lb/>بالموتى.<lb/>ومن جملة ما زيد في كتاب الصلاة الجديد الأدعية الخاصة لأجل الملك<lb/>والأسرة الملوكية وللسلطنة البريطانية ولجمعية الأمم وكذك الإذن باستعمال القميص<lb/>الخاص والبطرشين والغفارة في أثناء مناولة القربان، نعم إن كتاب الصلاة لم<lb/>يسمح حتى الآن بلبس حلة الكهنوت التى كان يطالب بها الأنكلوكاتوليك بحجة أنها<lb/>أليق لباس بعقيدة جسد الرب.<lb/>وكذلك من جملة التغييرات إعطاء الخيار في أمر المعمودية والتثبيت والزواج<lb/>ففي مراسم الزواج بحسب الكتاب الجديد لا يسأل الكاهن المرأة كما في الكتاب القديم<lb/>عما إذا كانت تريد أن تطيع وأن تخدم وأن تحب وأن توقر الذي سيكون بعلها،<lb/>ولكن يسألها عما إذا كانت تريد أن تحبه وتوقره وتقومه وتحفظه، والسؤال نفسه<lb/>يلقى أيضًا على الزوج أي يلحظ الإنسان في ذلك إشارة دينية على المساواة<lb/>الاجتماعية بين الذكور والإناث.<lb/>وأهم التعديلات في الواقع هو ما تعلق بشعيرة الأفخارستية أي سر القربان<lb/>المقدس، وهي المتروكة لاختيار المؤمن، فهذا التخيير هو الذي أثار الثائرة الشديدة<lb/>وأوجب رد كتاب الصلاة بحجة أن فيه تسامحًا عظيمًا مع الأنكلوكاتوليك، ونظن أن<lb/>الخلاف هو في الشكل أكثر مما هو في الأساس، فالكتاب الجديد مثل القديم فيه<lb/>صيغة تقول: إن المسيح مات لأجل فدائنا، وإن هذا الفداء كان واحدًا تامًّا كافيًا كما<lb/>في المادة الواحدة والثلاثين من دستور الإيمان الأنكليكاني، فهذه الصيغة لا تنفي<lb/>تمام النفي الحاجة إلى القداس الذي هو تكرار غير دموي لقضية موت السيد المسيح<lb/>على الصليب؟ ومن المعلوم أن المذهب الأنكليكاني لا يجوز القداس مع تناول<lb/>القربان الفردي أي أن يتناوله الكاهن وحده كما عند اللاتين، فالكاهن الإنكليزي لا<lb/>يقدر أن يتناول القربان إلا إذ كان محاطًا بعدد كافٍ من المؤمنين الذين يريدون<lb/>الاشتراك فيما يسمى بالعشاء السري؛ فلأجل هذا جعلوا في شعيرة القربان<lb/>الاختيارية عبارة يلقيها الكاهن على المؤمنين في أثناء المراسم المتعلقة بالقربان<lb/>المقدس فيما إذا كان الكاهن وجد أن المؤمنين الحاضرين على المائدة الإلهية لا<lb/>يبلغون العدد الكافي لتناول القربان معًا.<lb/>ومما يجب أن لا ننساه أن المادة الثامنة والعشرين من دستور الإيمان<lb/>الأنكليكاني تنكر بتاتًا عقيدة استحالة الخبز والخمر إلى جسد المسيح مما هو حجر<lb/>الزاوية في القداس الروماني كما قرَّره مجمع ترنتا، فليس بصحيح أن الكتاب<lb/>الجديد يتسامح في هذه القضية من حيث الأساس، ولكن مما لا ينكر أن صورة<lb/>الشعائر من جهة التخيير قد تؤدي إلى نتائج تخالف الأصل، وتحمل على الانتقاد،<lb/>ففي الكتاب القديم نص صيغة يفهم منها أن تناول القربان قد شرعه المسيح تذكارًا<lb/>لموته وآلامه، والحال أن الكتاب الجديد يحذف هذه الصيغة، ويجعل محلها كلامًا<lb/>يدل على أن الخبز والخمر هما مقدمان لله كقربان احترام وشكر حتى يمنحنا<lb/>باستحقاقات آلامه غفران خطايانا.<lb/>ثم إن الكتاب الجديد يحذف تمامًا العبارة التى في الكتاب القديم تنكر حضور<lb/>المسيح بجسده ودمه في الخبر والخمر ويَعُدّ ذلك عبارة وثنية، ويصرح بأن الخبز<lb/>والخمر لا يتغيران بعد كلمة التقديس، وأن الجسد الحقيقي للرب هو في السماء؛<lb/>ولا يعقل أن يكون في أماكن متعددة في وقت واحد، ويوجد ابتهال للروح القدس<lb/>لأجل أن يبارك ويقدس الخبز والخمر حتى يكونا فينا جسد المسيح ودمه، فهذا<lb/>الابتهال الذي يشبه من بعض الوجوه الصلاة اليونانية يؤدي إلى الاعتقاد بأن كلمات<lb/>التقديس لا تكفي لتحويل الخبز والخمر إلى جسد المسيح وأنه يجب لذلك تدخل<lb/>الروح القدس، وحينئذ يلزمنا أحد أمرين لا مناص من أحدهما: إما أن يكون هذا<lb/>الابتهال ضروريًّا لأجل حصول النتيجة؛ وعليه يكون الأنكليكان قد حرموا تقديس<lb/>الخبز والخمر من البداية؛ لأن كتاب الصلاة المعروف بكتاب 1662 لا يحتوي هذا<lb/>الابتهال، أو أن يكون الابتهال لا يفيد معنى جديدًا، وعليه يكون وضعه هنا موجبًا<lb/>للخلاف بدون ضرورة، وزد على ذلك أن صيغة الابتهال تحتوي مشكلاً جديدًا في<lb/>العقيدة وهو أن الروح القدس يُبْتَهَل إليه حتى يجعل الخبز والخمر فينا جسد المسيح<lb/>ودمه، فيمكن أن يرد على ذلك بأنه إذا كان الخبز والخمر يصيران فينا جسد<lb/>المسيح ودمه، فلماذا لا يصيران هما جسد المسيح ودمه في ذاتيهما؟ فمن هنا لا<lb/>يبقى لنا إلا أن نعتقد باستحالة الخبز والخمر إلى جسد المسيح بصورة حقيقية،<lb/>ولكن هناك فرق؛ لأنه بحسب الكتاب الجديد عند ما يتناول المؤمن الخبز والخمر<lb/>لا يحولها الروح القدس إلى جسد المسيح ودمه إلا في المؤمن، وبعبارة أخرى<lb/>الحضور الحقيقي للمسيح في الخبز والخمر لا يتم إلا في الشخص المتناول للقربان،<lb/>وبعملية مقارنة من الروح القدس، هذا كما لا يخفي يشابه العقيدة الكلفينية وقد<lb/>سلم بها كرانمر وجرى إدخالها في الابتهال المار الذكر خيفة أن يَجُرَّ ذلك إلى عقيدة<lb/>حضور المسيح الحقيقي في الخبز والخمر، ففي المادة الثامنة والعشرين من دستور<lb/>الإيمان الأنكليكاني هذه العقيدة ممنوعة وهناك يقول: إن تقديس العشاء السري لم<lb/>يكن من المسيح شعيرة مقصودًا بها الحفظ أو النقل أو الرفع أو العبادة، فالحفظ<lb/>مقصود به إيداع الجسد محلاًّ خاصًّا، والنقل يراد به الزباح (والطوفان) والرفع<lb/>يعني القداس، والعبادة يراد بها الاعتقاد بسر القربان المقدس ما هو معروف بالتعبد<lb/>عند الأنكلوكاتوليك، وبهذه المناسبة يجب أن نظهر الفرق الكلي بين الأنكلوكاتوليك<lb/>والأنكليكان المحافظين الذين يقال لهم: إنجيليون فإن هؤلاء يرفضون التعبد<lb/>المذكور بجميع لوازمه، ولا يقولون: إن روح القدس يحول طبيعة الخبز والخمر،<lb/>بل إن الخبز والخمر ينزلان المسيح تنزيلا روحيًّا في قلوبهم لا غير، أما<lb/>الأنكلوكاتوليك فمنذ خطبة بوزي على الأفخارستية سنة 1843 قد صارت عقيدة<lb/>حضور المسيح الحقيقي في الخبز والخمر من أركان إيمانهم، وهم يحتفلون بعيد<lb/>جسد الرب الذي لم يجرؤ كتاب الصلاة الجديد أن يجعله في روزنامته، وفي<lb/>كنائسهم يوجد دائمًا بيت للجسد يتعبد له المؤمنون في كل ساعة، وعلى هذا يجب<lb/>تعديل المادة الثامنة والعشرين من قانون الإيمان التى مر ذكرها.<lb/>والنتيجة نفسها تكون للاقتراح الجديد المتعلق بحفظ الخبز والخمر لمناولتهما<lb/>للمرضى فبحسب كتاب الصلاة القديم وبحسب المادة الثامنة والعشرين من قانون<lb/>الإيمان ما يبقى من الخبز والخمر المقدسين بعد إجراء الشعيرة الأفخارستية ينقسم<lb/>بين المؤمنين الذين اشتركوا في تناول القربان، وإن وجد مريض يطلب تناول<lb/>القربان وجب على الكاهن أن يكرر الشعيرة الأفخارستية بشرط أن يوجد عدد كاف<lb/>من متناولي القربان يتناولون مع المريض، فإن لم يوجد هذا العدد الكافي فالكاهن<lb/>يكتفي بإيصاء المريض بأن يندم على خطاياه ويقنعه بأن مجرد طلبه تناول القربان<lb/>بعد كما لو تناول بالفعل، ولا يجوز أن يتناول الكاهن والمريض القربان بدون ذلك<lb/>العدد الكافي من المؤمنين إلا في ظروف مستثناة، وذلك بأن يكون المريض مصابًا<lb/>بمرض تخشى منه العدوى، فلا يجوز أن يقربه الناس وفي هذه الحالة يجب على<lb/>المريض تقديم طلب خاص للكاهن، فهذه الصعوبات الواقفة في وجه الاستمتاع بسر<lb/>الأفخارستية لم تزل موضع اعتراضات الأنكلوكاتوليك، وكانوا كلما اتسعت حركت<lb/>أكسفورد تزداد العرائض المقدمة إلى رئيس أساقفة كنتربري بطلب إصلاح شعيرة<lb/>الأفخارستية للمرضى بل نقول: إن الأنكلوكاتوليك ذهبوا إلى أبعد من هذا وهو أنهم<lb/>جعلوا في كنائسهم كلها بيتًا للجسد، وأنهم يناولون المرضى القربان المقدس عند<lb/>طلبهم إياه برغم ما يحصل لكهنتهم من توبيخ أساقفة الكنيسة.<lb/>فالذين حرَّروا كتاب الصلاة الجديد إنما أرادوا إعطاء هذه المخالفات شكلاً<lb/>قانونيًّا فأذنوا بحفظ الخبز والخمر المقدسين لكن لأجل إعطائها للمرضى فقط، ولا<lb/>يجوز أن يكون المقصد من ذلك الحفظ شيئًا آخر، ولا أن يجعل لذلك احتفال خاص،<lb/>ولا أن يوضع الخبز والخمر فيما يقال له: بيت الجسد كالذي عند الكاتوليك بل<lb/>في صوان مما يقال له أومبري وهو شيء لا يوضع على مذبح بل يكون في أحد<lb/>حيطان الهيكل.<lb/>وبالاختصار جميع المسائل المتعلقة بحفظ الجسد تكون عائدة إلى الأنظمة التى<lb/>ينشرها مجمع الأحبار، ويكون التنفيذ عائدًا إلى مطران الأبرشية، فجعل مسألة<lb/>حفظ الجسد من الأمور القانونية، وكذلك التخيير في الاعتقاد بسر الأفخارستية<lb/>أوجب سخط الإنجيليين الشديد الذين يذهبون إلى أن حفظ الخبز والخمر له قيمة<lb/>رمزية لا غير، وأن الاعتقاد بحضور المسيح الحقيقي في الخبز والخمر مخالف<lb/>للعقيدة الإنكليكية، ثم إن الإنجيليين يقولون: إن كتاب الصلاة القديم فيه كل ما يلزم<lb/>لأجل استمتاع المرضى بتناول القربان، وقد يمكن أجراء بعض التوسيع في نظام<lb/>التناول.<lb/>أما مسألة وضع القربان في صوان يكون مندمجًا في الحائط بدلاً من أن يكون<lb/>مرفوعًا على مذبح، فلا يمنع الأنكلوكاتوليك من التعبد للجسد، وفي هذا لا نرى<lb/>الإنجيليين مخطئين؛ لأن التساهلات التى أجريب للأنجلوكاتوليك لا تمنعهم من أن<lb/>يعترضوا على الأساقفة في الضغط على ضمائرهم بما يتعلق بهذه العقيدة، ويتذكر<lb/>الناس الرسالة التى نشرتها التيمس في 28 إبريل الماضي من قلم ماكي وروس<lb/>وفيها رفض التجديدات التى وضعت لهم في كتاب الصلاة الجديد والتى كان يغض<lb/>النظر عنها مطران لندن منذ سنوات عديدة، وقد كانت هذه الخطة التى يسير عليها<lb/>بعض رجال الإكليروس الأنجلوكاتوليكي حائزة عضد رجال آخرين مثل اللورد<lb/>هاليفاكس والسير هنري سليسر اللذين كتبا إلى التيمس في 20يونيو الماضي قائلين:<lb/>إن المؤيدين لهذه الخطة هم عدد كبير من المؤمنين، إذن الأكليروس الأنكليكاني<lb/>هو على بينة من أنه برغم التنبيهات والتحديدات الأسقفية يوجه فئة من قبيل ماكي<lb/>وروس واللورد هاليفاكس وآخرين من الأنكلوكاتوليك لا يحجمون عن مخالفة أوامر<lb/>الكنيسة، ولم يمض زمن طويل على الحادثة التى وقعت بين القس بولوك وبستر<lb/>وبين الدكتور بارنس مطران بيرمغنام في كنيسة القديس بولس، وكيف أن القس<lb/>المذكور قطع على المطران المشار إليه كلامه عندما كان يريد أن يمتحن قضية<lb/>حضور المسيح الحقيقي في الخبز والخمر (المطران بارنس أسقف بيرمنغام هو من<lb/>ألد خصوم الأنكلوكاتوليك، وممن يعلنون في خطبهم استحالة سر الاستحالة المسمى<lb/>بالأفخارستية أي حضور المسيح الحقيقي في الخبز والخمر، وقد استشهد مرة في<lb/>إحدى خطبه في وسط الكنيسة بأقوال محمد صلى الله عليه وسلم كذلك في شهر<lb/>يناير الماضي قام أحد الناس في كنيسة وستمنستر، واحتج احتجاجًا شديدًا في أثناء<lb/>قداس الصباح وجرى في الوقت نفسه في كنيسة غوبتر في داروين عربدة شديدة<lb/>على الأنكلوكاتوليك اضطر فيها البوليس إلى دخول الكنيسة وإخراج الشعب منها.<lb/>والشكوى واقعة على الأنكلوكاتوليك من أنهم يريدون إلغاء الإصلاح<lb/>الأنكليكاني بعضه إن لم يكن كله، فالدكتور داغيل ستول مثلا وهو من مقدمي<lb/>الأنكلوكاتوليك يعلن إرادة الرجوع إلى القداس الروماني وإلى عبادة القربان المقدس<lb/>وإلى استعمال القميص التى يلبسها القسيس عند مناولة القربان وسائر الألبسة<lb/>الكهنوتية التى يصطلح عليها رجال الكنيسة الرومانية، نعم إنهم برغم هذا كله لا<lb/>يريدون الخضوع للبابا ولا يقولون بعصمته ولا يزالون بعيدين عن رومة نظير<lb/>الآخرين، ولقد ظهر من المنشور البابوى الأخير بشأن اتحاد الكنائس أن البابا أيضًا<lb/>لا يوافق عليه إلا على شرط الخضوع التام للسلطة الرومانية.<lb/>وقصارى ما في الأمر أن الأنكلوكاتوليك بدون أن يرجعوا إلى البابا يقدمون<lb/>على بدع غير مؤتلفة مع العقيدة الأنكليكانية وهذا ما يعترف به الإنجيليون<lb/>والإنكليكانيون المعتدلون، ولقد صرح الدكتور هدلم مطران إكلوسستر الذي هو من<lb/>المعتدلين بأن الأنكلوكاتوليك أصبحوا يتجاوزون مبادئ الكنيسة الإنكليكانية، وأنه<lb/>يخشى عليهم من ثورة الشعب الإنجليزي الذي بلغ صبره عليهم أمده الأقصى،<lb/>وهذا هو السبب الحقيقي في رفض مجلس العموم تصديق كتاب الصلاة الجديد.<lb/>وإن امتيازات الكنيسة الإنكليكانية في إنجلترا يقابلها فرض الخضوع للتاج<lb/>الملي الإنكليزي، فكل تجديد أو تعديل في رسوم الصلوات غير ممكن إلا بموافقة<lb/>الملك الذي هو رئيس الكنيسة الإنكلكيانية، وذلك بعد تصديق البرلمان، وقد رأينا<lb/>أن مجلس اللوردة بعد المناقشة بياض يومين كاملين صدَّق على كتاب الصلاة الجديد<lb/>بأكثرية 241 ضد 88 (13 ديسمبر) وبرغم مهاجمات اللورد هاليفاكس من جهة<lb/>الأنكلوكاتوليك ومهاجمات اللورد كوشندون من جهة الإنجيليين قرَّر اللوردة بالأغلبية<lb/>الثقة في هيئة الأساقفة الذين كان يرأسهم رئيس أساقفة كنتربري، ولم يعهد أن حفلة<lb/>في مجلس اللوردة بلغت من الزحام ما بلغته تلك الحفلة فلم يتخلف أحد بل إن<lb/>المرضى من اللوردة حملوا إلى تلك الجلسة حتى لا يحرموا الاشتراك في تلك<lb/>المناقشة.<lb/>وكان المنتظر بعد أن جرى تصديق المشروع في الجمعية الكنسية وفي مجلس<lb/>اللوردة أن يقع تصديقه في مجلس العموم إلا أن الأمر جرى بالعكس، فالمستر<lb/>بريدجمان ناظر البحرية قدم المشروع الجديد بشيء من التثاقل والفتور والمستر<lb/>بلدوين رئيس النظار أعلن أنه يحيل هذه القضية إلى رئيس أساقفة كنتربري ويترك<lb/>المجلس حرًّا في التصويت، فالحكومة لم تتظاهر بعضد المشروع ولا رفضه لكن<lb/>ناظر الداخلية السير جونسون هيكس وهو من المتشددين في البروتستانتية نهض<lb/>وطلب رفض الكتاب الجديد قولاً واحدًا وبيَّن خطر المسامحات الواقعة في العقيدة،<lb/>وقال: إن الأساقفة الإنكليكانيين خرجوا عن صلاحيتهم بالتساهل مع الأنكلوكاتوليك<lb/>الذين يريدون وضع شعائر جديدة مخالفة لشعائر كنيسة إنجلترا فكان لكلام ناظر<lb/>الداخلية تأثير شديد لم يقدر اللورد هوك سيسل على منعه، وبعد مناقشة استمرت<lb/>ثماني ساعات (15 ديسمبر) رد مشروع الكتاب الجديد بأكثرية 240 ضد 207.<lb/>فرفض مجلس العموم للمشروع أعاد المسألة كما بدأت، وكان في نية رئيس<lb/>أساقفة كنتربري الاستقالة من منصبه الأعلى بمجرد تصديق الكتاب إلا أنه اضطر<lb/>بعد رفضه إلى متابعة جهاده وتقرر إعادة الكتاب تحت النظر والتدقيق بواسطة<lb/>مجمع الأساقفة، ثم رده إلى البرلمان مرة ثانية، والمظنون أنه تدخل عليه شروط<lb/>مشددة فيما يتعلق بقداس الخبز والخمر وفي كيفية حفظهما في الكنائس، ولكن ليس<lb/>من المؤكد أن هذه التعديلات تكون كافيةً لإرضاء المعارضين.<lb/>فالكنيسة الأنكليكانية تجتاز أزمة شديدة وهي واقعة بإزاء أحد أمرين: إما أن<lb/>تتخلص من وصاية البرلمان وتنفصل عن الحكومة انفصالاً تامًّا، وعند ذلك يكون<lb/>لها الحرية في سن القوانين الكنسية التي يراها الأساقفة مناسبة أو أن تبقى خاضعة<lb/>لقرارات البرلمان، وتجري الجزاء القانوني الصارم على المشاقين حتى يتسنى<lb/>تطهير الكنيسة الأنكليكانية من عناصر المخالفة وعند ذلك يخرج الأنكلوكاتوليك<lb/>على الكنيسة علنًا، وفي مثل هذه الحالة يزداد ضعف الكنيسة الأنكليكانية برغم<lb/>صفتها الرسمية وتزداد الشيع والنحل البالغة اليوم مائة وستين في بلاد الإنجليز،<lb/>فالكنيسة الأنكليكانية لا تكون قد فقدت في الآخر مميزاتها القومية فقط، بل تكون<lb/>زعزعت أركان القانون الأساسي الإنجليزي بصورة لا يعرف منها جيدًا مقدار<lb/>التأثير الذي سيحدث بذلك لإنجلترا وسلطنتها اهـ (ما نشر في مجلة جنيف) .<lb/>وقرأنا رسالة من جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الديبا</tei:title> بتاريخ 30 يناير الماضي تشرح قصة رفض<lb/>البرلمان لكتاب الصلاة الجديد، وقد ورد فيها أن مجمع الأساقفة استاء استياءً شديدًا<lb/>من ذلك الرفض وتَفَوَّهَ بما يشبه الاعتراض على مجلس العموم، ولكن خطة<lb/>الأساقفة هذه ستزيد الأمر إشكالاً، ولقد ظهر أن الأساقفة استخفوا بالرأي العام<lb/>الإنجليزي ولم يتوقعوا من أبناء الكنيسة الإنكليكانية مثل هذه الشدة في تمسكهم<lb/>بتقاليدهم.<lb/>ومما زاد هيجان الخواطر نشر تقريرعن المحادثات التي جرت من سنة<lb/>1921 الى سنة 1925 تحت رئاسة الكاردينال مرسييه لأجل النظر في توحيد<lb/>الكنيسة الإنكليزية مع الكنيسة الرومانية.<lb/>فالإنكليكانيون دهشوا عندما اطلعوا على كون رئيس أساقفة كنتربري هوالذي<lb/>جرت تلك المحادثات برأيه، وأنه أنفذ لها ثلاثة ممثلين حضروا منها الجلستين<lb/>الأوليين. فالإنجليز ناقمون على أساقفتهم هذا المسلك الجريء والمظنون أن<lb/>المناقشات عند ما يعود كتاب الصلاة الى مجلس العموم ستكون أشد من ذي قبل<lb/>وربما يرد الكتاب ثانية ويفضي الأمر الى انفصال الكنيسة عن الحكومة وهذا مما لا<lb/>يرضاه أكثر الإنكليكانيين.<lb/>ثم جاء في جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">جورنال دوجنيف</tei:title>) بتاريخ 28 مارس أن رئيس أساقفة<lb/>كنتربري أصدر بيانًا صريحًا عن التعديلات المراد إدخالها على كتاب الصلاة، وأن<lb/>الأساقفة رجعوا عن كثير مما كانوا أرادوا حمل الناس عليه، وبالإجمال تقرَّر<lb/>إعطاء الحرية للعمل بالكتاب القديم أي كتاب سنة 1662.<lb/>نعم إن الصلاة لأجل الملك جعلت من الشعائر المفروضة بدون تساهل، وهذا<lb/>مما يزيد الوحدة بين الحكومة والكنيسة، وأما حفظ الخبز والخمر فقد كان قرار<lb/>الأساقفة فيه حازمًا وذلك بأنه لا يجوز حفظهما إلا لمناولة المرضى لا غير، ولا<lb/>يجوز استعمالهما على وجه آخر، وكذلك محل وضعها منصوص عليه بصورة لا<lb/>تدع محلا لعبادتهما) اهـ.<lb/>نعود إلى القول بأن هذا النقل الذي نقلناه لا نقصد به المسألة المختلف عليها<lb/>بين الإنجليز من حيث هي والتي لا تعنينا من هذه الجهة، وإننا لنوقر حرمة عقائد<lb/>الناس ولا نقابلها إلا بالاعتبار التام كيفما كانت، فتعرضنا لهذا الموضوع لم يكن<lb/>لذاته.<lb/>وإنما مقصدنا إقناع الشرقيين الذين يلعب بعض المفسدين بعقولهم بأن أرقى<lb/>أمة في أوربة، بل أرقى أمة اليوم في العالم وهي الأمة الإنجليزية لا تقدر أن<lb/>تصلي إلا تحت تصديق مجلسي الأعيان والنواب، وتحت أمر الملك، وأن هذه<lb/>المباحثات والمناقشات الاعتقادية الصرفة قد جرت في مجالس دنيوية سياسية هي<lb/>أكبر المجالس من نوعها في الدنيا.<lb/>فالذين يسفسطون بكلمة فصل الدين عن السياسة وبدعوى نبذ دول أوربة<lb/>للقضايا الدينية تمامًّا يكفيهم هذا المثال {وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ} (الرعد: 33) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزان 8 أبريل1928<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: انتهت الأزمة في الشهر (ذي الحجة - يونيو) برفض البرلمان البريطاني للتعديل<lb/>المقترح في كتاب الصلاة - مرعاة للتطور الاجتماعي والديني والسياسي في الأمم النصرانية وتقريبًا<lb/>للبروتستنتية من الكاثوليكية أمها - وقرَّر إبقاءه كما كان بالرغم من أنوف طلاب التجديد.<lb/>(1) المنار: وأنها مجددة وإن كل قديم قبيح وكل جديد حسن.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p215" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3868.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شرومف بييرون</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مضار المشروبات الروحية في البلدان الحارة</head>
               <lb/>بقلم الأستاذ الدكتور شرومف بييرون<lb/>
               <lb/>يظهر أن العادة التي جرى عليها كثيرون من الأوربيين المتوطنين في البلدان<lb/>الحارة من شرب المشروبات الروحية آخذة في التناقص لحسن الحظ، وقد نشأت<lb/>هذه العادة السيئة التى سأبين مضارها هنا من مبدأ باطل، ولكنه شائع وهو أن<lb/>المشروبات الروحية خير ذريعة لمكافحة تأثيرات الحرارة المضعفة للدم والمنهكة<lb/>للجسم من جهة؛ ولتوقي أمراض البلدان الحارة من جهة أخرى.<lb/>ولقد كان أطباء جيوش المستعمرات أول من انبرى لبيان ما للمشروبات<lb/>الروحية من المضار الوبيلة في البلدان الحارة بقوة ما اكتسبوه من الخبرة ثم جاهدوا<lb/>حتى وصلوا شيئًا فشيئًا في معظم البلدان إلى إبطال عادة إعطاء الجنود في<lb/>المستعمرات جراية يومية من تلك المشروبات كالكونياك والوسكي والروم.<lb/>وهنا نقتبس بعض أقوال الخبيرين في هذا الشأن قال هنت وكني في سنة<lb/>1882: (لقد اتفق جميع الثقات على أنه كلما قلل الأشخاص الذين يقطنون في<lb/>الأقاليم الحارة من شرب المشروبات الروحية سهل عليهم احتمال جوها. وكتب<lb/>السير ل. روجرس - وهو أعظم الأطباء الذين يُعَوَّل على رأيهم في الهند في سنة<lb/>1915 يقول: كان معظم الأطباء من عشرين سنة يعدون شرب المشروبات الروحية<lb/>ضروريًّا للذين يقطنون في البلدان الحارة، وأما اليوم فلا يوجد طبيب ذو مقام يجسر<lb/>على إعلان هذا الرأي) .<lb/>ومن المعلوم أن حبوط المشروع الأول لقنال بناما يرجع إلى كثرة عدد الذين<lb/>كانوا يموتون من العمال سواء من الإصابة بحمى الملاريا أو من المشروبات<lb/>الروحية فلما أبيد البعوض وحرم تعاطي المشروبات الروحية في منطقة العمل<lb/>تحريمًا قاطعًا تيسر نجاح المشروع الثاني، وفي ذلك الحين كتب الدكتور غورغاس<lb/>كبير أطباء منطقة القنال يقول: كان الأوربيون في الماضي يصابون بالأمراض<lb/>ويموتون في جهاتنا هذه؛ وأما اليوم فإنهم يعيشون فيها ويشتغلون كما يعيشون<lb/>ويشتغلون في جهات العالم الأخرى.<lb/>ولنذكر الآن أهم الأمراض التى يصاب بها الأوربيون العائشون في البلدان<lb/>الحارة ويرجع سببها إلى المشروبات الروحية.<lb/>أولاً: يؤخذ من جميع الإحصاءات الطبية في المستعمرات أن إصابات الرعن<lb/>التى حدثت في جيوش الميدان لم تكد تصب [1] إلا الجنود الذين شربوا مشروبات<lb/>روحية، ولو بمقادير يسيرة بدعوى أنهم يريدون الحصول على القوة، وقد كتب<lb/>السر فكتور هورسلي في هذا الصدد يقول: (إن المرء لترتعد فرائصه حين يذكر<lb/>أن ألوفًا من النفوس أزهقت وحل بها الفناء بسبب فكرة باطلة، وهي أنه يجب أن<lb/>يتناول الجنود المشروبات الروحية قبل الزحف في البلدان الحارة) .<lb/>ثانيًا: من الحقائق المُسَلَّم بها أن حوادث النزيف المخي تحدث بنوع خاص<lb/>على أثر تعاطي جرعات ولو صغيرة من المشروبات الروحية؛ وذلك لأن هذه<lb/>المشروبات تحدث تمددًا في الشرايين وتصعد الدم إلى الرأس.<lb/>ثالثًا: لوحظ دائمًا أن إصابات الأوربيين القاطنين في الأقاليم الحارة بأمراض<lb/>الكبد والكلى كثيرة، وكانوا إلى بضع سنوات مضت ينسبون ذلك إلى تأثير الجو،<lb/>أما اليوم فقد اقتنعوا بأن الأوربيين الذين يعيشون في أشد الأجواء حرارة ولا<lb/>يذوقون المشروبات الروحية لا تظهر فيهم أمراض الكبد والكلى التى كانوا قبلاً<lb/>ينسبونها إلى الحرارة، وهي ليست ناشئة على ما يظهر إلا من تأثير المشروبات<lb/>الروحية، بل إنهم أثبتوا علاوة على ذلك أن بعض أمراض الكبد الطفيلية<lb/>كالخراجات الديسنطارية مثلا تشاهد خصوصًا عند الأشخاص الذين يشربون<lb/>المشروبات الروحية، وقد كتب روجرس يقول: (إن 70 في المئة على الأقل من<lb/>المصابين بخراجات الكبد في الهند هم من شريبي المشروبات الروحية والجانب<lb/>الأكبر من هؤلاء المرضى أوروبيون، أما الوطنيون فإن هذا المرض يكاد يكون<lb/>غير معروف عند نسائهم اللائي لا يشربن المشروبات الروحية؛ ولهذا السبب عينه<lb/>ترى الإصابات بخراجات الكبد تزداد مع ازدياد تعاطي المشروبات الروحية ومع<lb/>ذلك فإنك تجد الأوربيين والوطنيين يصابون على السواء بالديسنطاريا) .<lb/>رابعًا: إن المشروبات الروحية ولو تُعُوطِيَتْ بانتظام بمقادير صغيرة تضعف<lb/>في الجسم قوة المقاومة لجميع الأمراض المعدية وخصوصًا في البلدان الحارة؛<lb/>سواء كانت هذه الأمراض هي ذات الرئة أو حمى التفوئيد أو الديسنطاريا أو<lb/>الملاريا أو السل الرئوي أو الزهري أو الكوليرا أو غير ذلك، وفي كل هذه<lb/>الأمراض نجد أن الذي يمتنع امتناعًا تامًّا عن شرب المشروبات الروحية هو الذي<lb/>يقاوم العدوى أكثر من غيره، ويشفى في أسرع وقت وتقل عنده المضاعفات<lb/>والتعرض للموت، وهذه حقيقة أيدتها تمام التأييد جميع الإحصاءات العسكرية<lb/>والمدنية.<lb/>وموجز القول أن الرأي الذي انعقد عليه إجماع الثقات الطيبين الذين أقاموا في<lb/>البلدان الحارة هو أن الأوربي الذي يروم أن يتحمل جو تلك البلدان يتعين عليه أن<lb/>يمتنع عن شرب كل نوع من أنواع المشروبات الروحية أو أن لا يشرب منها إلا<lb/>مقادير يسيرة جدًّا في أحوال استثنائية.<lb/>فلننظر الآن في مبلغ تأثير المشروبات الروحية في الشرقيين عامة وفي<lb/>المصريين خاصة: إن جميع الأطباء الذين مارسوا صناعتهم في البلدان الحارة<lb/>يدهشهم ما يرونه في العربي المسلم وفي المسلم عامة أيًّا كان الجنس الذي ينتمي<lb/>إليه من قوة المقاومة لأكثر الأمراض التي تصيبه ففي مصر تجد عند الفلاح قوة<lb/>مقاومة مدهشة إذا قيست بمثلها عند الأوربيين لجميع الأمراض المعدية ولا سيما<lb/>للسل الرئوي والسرطان ولما ينشئه الزهري من المضاعفات العصبية والقلبية<lb/>وللحميات المختلفة التى تحدث في البلدان الحارة وللالتهابات التى تحصل بسبب<lb/>النفاس والعلميات الجراحية إلى غير ذلك.<lb/>وقد لبث معظم المؤلفين طويلاً يحاولون تفسير قوة المقاومة هذه فعزَوْهَا إلى<lb/>خصائص قالوا: إنها اختصت بها بعض الأجناس أو إلى فعل الجو أو غير ذلك من<lb/>الأسباب، ولكن علماء هذا العصر الذين درسوا تحول الأمراض في الشرق بوجه<lb/>عام في البلدان التى أكثرية سكانها من المسلمين مجمعون رأيًا على أن سببها<lb/>الرئيسي هو نهي الدين الإسلامي للمسلمين عن شرب المشروبات الروحية، وإذا<lb/>وجد في البلدان المسيحية من يخامره شك في خطر النتائج التى تنشأ من تعاطي<lb/>المشروبات الروحية فما عليه إلا أن يذهب بنفسه إلى البلدان الإسلامية ليقتنع بذلك؛<lb/>لأنه حالما يبدأ المسلم الشرقي بشرب المشروبات الروحية تأخذ قوة مقاومته<lb/>للأمراض تنقص تدريجيًّا، فلذلك يسهل فهم الضربة التى جاءت مع الحضارة التي<lb/>يسمونها (الحضارة الأوربية) .<lb/>ولا نزاع في أن الشرق أقل احتمالاً لنتائج المشروبات الروحية من الأوربي،<lb/>فإن تاثير هذه المشروبات في البلدان الحارة أبلغ ضررًا منه في البلدان الباردة<lb/>للأسباب التى قدمناها، والرياضة البدنية تضعف ولو إلى حد ما تأثير شرب<lb/>المشروبات الروحية، وهذا يفسر استطاعة العمال في الأعمال اليدوية والذين<lb/>يلعبون الألعاب الرياضية تعاطي المشروبات الروحية وفي أحوال كثيرة لمدة طويلة<lb/>من غير أن يظهر عليهم آثار مضارها، وهذا الرياضة قليلة في الشرق ولا سيما<lb/>في المدن بسبب أحوال المعيشة والحر، ويجب أن لا يغيب عن البال أيضا أن<lb/>الأوربيين يشربون المشروبات الروحية من قرون، والراجح أن ذلك أنشأ فيهم على<lb/>مر الأجيال نوعًا من العادة أو من المناعة النسبية بإزائها، وهذه الظاهرة قد توضح<lb/>علة ما يرى في بعض بلدان أوربا كنورمنديا وبافاريا واسكتلندا وغيرها من أن<lb/>سكانها يمكنهم احتمال جرعات كبيرة من المشروبات الروحية، ومع ذلك فإن سن<lb/>قوانين ضد المشروبات الروحية في أسوج وهي بلاد باردة وجبلية، وكان سكانها<lb/>المولعون بالألعاب الرياضية يشربون مقادير كبيرة من هذه المشربات قد أدى إلى<lb/>تحسن الصحة العمومية فيها تحسنًا كبيرًا مما دل على أن المناعة من مضار<lb/>المشروبات الروحية ضعيفة جدًّا، على أن هذه المناعة إذا صح أنها توجد غير<lb/>موجودة عند المسلمين الذين لم يكن أسلافهم يتناولون الأشربة الروحية.<lb/>ومن أعظم قوى الإسلام نهي الشريعة الإسلامية عن تعاطي المشروبات<lb/>الروحية، وفي كل بلد دخله الإسلام كإفريقية الوسطى والهند مثلاً أنقذ الشعوب التى<lb/>اعتنقته من شر آفة الخمر التى جلبتها أوربا وحفظها من التدهور التام، ولهذا<lb/>السبب نرى فرنسا في إدارة مستعمراتها تشجع ما أمكن على نشر الدين الإسلامي<lb/>في الأراضي الواقعة تحت سيطرتها.<lb/>ففي الوقت الذي نرى فيه أوربا وأمريكا تكافحان المشروبات الروحية<lb/>وتعانيان في ذلك ما تعانيان حتى فرضت الولايات المتحدة الأميركية على رعاياها<lb/>شريعة مدنية تضارع في شدتها شريعة النبي محمد الدينية يحسن بأهل البلدان<lb/>الإسلامية أن يدركوا جيدًا ما لشريعة نبيهم هذه من عظم الأهمية من الوجهات<lb/>الاجتماعية والأدبية والصحية غير أن كثيرين من المسلمين قد تعلموا شرب<lb/>المشروبات الروحية لسوء الحظ فبات متعينًا على أولي الحل والعقد في هذه البلدان<lb/>ولا سيما مصر أن يتخذوا التدابير الضرورية لمنع استفحال هذا الشر، فإن<lb/>مستقبلها يتوقف على ذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المقطم<lb/>(المنار)<lb/>ليعتبر هؤلاء الفاسقون المتفرنجون من أغنياء المسلمين ومقلدوهم من سائر<lb/>الطبقات بكلام هذا الطبيب الحكيم من كبار علماء الإنكليز ونصحه لهم بترك شرب<lb/>الخمور اتباعًا لهداية دينهم الذي يحرمها عليهم إلا لمضارها الكثيرة التى بين بعضها<lb/>هذا الطبيب الناصح، ولا سيما في البلاد الحارة كمصر، وأما استصراخه لأولي<lb/>الحل والعقد باتخاذ التدابير لمنع استفحال هذا الشر فنخشى أن يكون صرخة في واد؛<lb/>لأن الكثيرين منهم سكيرون وقدوة سيئة لغيرهم، وقلما يوجد في الآخرين المسلم<lb/>الناصح الذي يهتم بأمر أمته في مثل هذه الأمور مهما تكن في نفسها مهمة.<lb/>ومن المصائب أن هؤلاء الفجرة صاروا يفتخرون بشرب الخمر وتعويد<lb/>نسائهم وأولادهم عليها؛ لأنها عندهم من آيات المدنية العصرية، كما أشار إليه<lb/>الطبيب ويحتقرون من لا يشرب بأنه رجعي على الطرز القديم البالي، وقد سبقهم<lb/>الترك إلى هذا الصغار في التقليد الفردي فآل بهم إلى ما نرى من الكفر والضلال:<lb/>زار رجل من طرابلس منذ خمس وثلاثين سنة رجلاً من كبارهم في الآستانة معروفًا<lb/>بالوقار والدين فرأى في حديقة داره ولده يتحاسى مع بعض بنات الأرمن كؤوس<lb/>الجعة (البيرا) فذكر له هذا المنكر وسأله كيف يرضى به؟ فأجابه بأن (هذه<lb/>مقتضيات تمدن) ! <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار في الأصل: (لم تصب تقريبًا) والمراد به (لم تكد تصب) فهو النص المفيد للمعنى المراد دون ما ذكره.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p220" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3869.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصحافي النمسوي يحيى بك</head>
               <lb/>كيف صار مسلمًا حنيفيًّا بعد ما كان مسيحيًَّا كاثوليكيًّا<lb/>
               <lb/>كان يحمل لقب سيد ومزارع في بلاد التيرول وكان له بمقتضى هذا اللقب أن<lb/>يقابل جلالة إمبراطور النمسا في أي ساعة من ساعات الليل أو النهار، وكان يحمل<lb/>نيشان القديس غريغريوس المهدى إليه من قداسة بابا روما، وكان يمتلك في بلاد<lb/>التيرول [1] قصرًا فخمًا يحتوي على ثمان وثمانين قاعة وكان اسم هذا القصر<lb/>(فرودشتاين) وكان صدره يتلألأ بالأوسمة التى أنعم عليه بها؛ إما لحسن بلائه في<lb/>سبيل بلاده بصفته ضابطًا في المدفعية النمسوية، أو للخدمات الجليلة التى أسداها<lb/>إلى الكنيسة الكاثوليكية؛ إذ كان في مقدمة العاملين على إعلاء شأنها في بلاد النمسا،<lb/>وقد سافر غير مرة إلى المدينة الخالدة (روما) لتسوية بعض المسائل الحزبية<lb/>بين الفاتيكان وفريق من الكرادلة الذين في النمسا، فكان ينجح كل مرة في مهمته،<lb/>ويثوب إلى وطنه، وقد أضاف مجدًا جديدًا إلى اسمه.<lb/>هكذا كان (يحيى بك) نزيل القاهرة اليوم.<lb/>أما الآن فإن (يحيى بك) مسلم متزوج من مسلمة وأولاده مسلمون وهو شديد<lb/>التمسك بالتعاليم الإسلامية والفروض الدينية، يصوم رمضان ويؤدي يوميًّا<lb/>الصلوات الخمس ولا يذوق المشروبات الروحية، وقد أنسنا بالتعارف به من مدة<lb/>في المفوضية الألمانية فاجتمعنا به منذ أيام وطلبنا إليه أن يقص علينا كيف اتخذ<lb/>الإسلام دينًا له بعد ما كان كاثوليكيًّا شديد الإيمان بمذهبه عظيم الإخلاص لدينه.<lb/>***<lb/>حكاية القرآن<lb/>فقصَّ علينا أنه لما كان في الخامسة عشرة من عمره كان جالسًا يومًا في<lb/>إحدى قاعات قصره؛ فإذا بالسماء ترعد وتبرق وإذا بها تمطر الأرض مطرًا غزيرًا<lb/>فعدل عن نزهته ودخل مكتبته وأخذ يقلب كتبها فعثر بينها على نسخة ألمانية للقرآن<lb/>الكريم منقول عن اللغة العربية فتناولها واستلقى على كرسي كبير وشرع في<lb/>تصفحها وقراءة بعض آياتها فتبين له بعد فترة قصيرة أن القرآن يحتوي على<lb/>موضوعات كثيرة متعلق بعضها ببعض ولكنها متفرقة في السور غير متصل<lb/>بعضها ببعض مع أنه لو تم هذا الاتصال يومئذ لتفهم القارئ معناها ومغزاها على<lb/>الوجه الأكمل فنهض في الحال ولبس قبعته وحمل مظلته وخرج إلى السوق فاشترى<lb/>نسختين أخريين من الكتاب الكريم وبضعة عشر دفترًا، وعاد إلى قصره على<lb/>جناح السرعة، وبدأ يَقُصُّ من القرآن الموضوعات المتعلق بعضها ببعض، ويصل<lb/>كل موضوع بالآخر فاستغرق عمله هذا شهرين كاملين؛ لأنه لم يكن يعمل فيه إلا<lb/>في أوقات فراغه، ولكنه ما كاد يفرغ منه حتى طرح القرآن جانبًا خوفًا من أن<lb/>يؤثر في نفسه تأثيرًا لا يتفق وشدة إيمانه وتعلقه بأهداب دينه.<lb/>***<lb/>مسألة الاعتراف بالإسلام<lb/>وانقضت على تلك الأيام خمسة أعوام، وانتظم صاحب قصر (فرودشتاين)<lb/>بجامعة فينا ليواصل علومه العالية فاجتمع فيها بطلبة مسلمين من بلاد البوسنة،<lb/>وكانوا قد قدموا العاصمة النمسوية ليتلقوا علومهم العالية فتوثقت بينه وبينهم عرى<lb/>الصداقة والألفة.<lb/>ولم يكن الدين الإسلامي من الديانات المعترف بها رسميًّا في بلاد النمسا يؤمئذ<lb/>فشق على أولئك الطلبة أن يظلوا مشتتين ممتهنين لا تجمعهم رابطة دينية اجتماعية<lb/>قوية تبعث السلطات الحكومية على الاعتراف رسميًّا بالديانة الإسلامية فألفوا جالية<lb/>إسلامية، وعهدوا برياستها إلى الشيخ حافظ عبد الله كريجوفتش وكان هذا الشيخ<lb/>إمامًا للجنود البوسنيين المسلمين المعسكرين في فينا، ولكنه خشي أن تثير رياسته<lb/>للجالية غضب الحكومة النمسوية، فأبلغ الطلبة بعد يومين أنه مستقيل من المنصب<lb/>الذي أسندوه إليه فحزنوا وأخذوا يبحثون على رجل يحلونه محله، فقال لهم صاحب<lb/>القصر (فرودشتاين) أي (يحيى بك) إنه مستعد لمساعدتهم وتأييد مطلبهم فأسندوا<lb/>إليه رياستهم مع أنه مسيحيٌّ كاثوليكيٌّ، وما كاد الخبر يذاع حتى دعاه وزير<lb/>المعارف إلى مقابلته، وسأله عن مسلكه فأجابه بأنه من العار أن يكون بين أبناء<lb/>النمسا رعايا مسلمون ولا تعترف النمسا بدينهم رسميًّا، فقال الوزير: (إننا لا<lb/>نستطيع الاعتراف بالإسلام رسميًّا لمبدأ تعدد الزوجات فقال: إن الإسلام لا يحتم<lb/>تعدد الزوجات كفرض واجب على كل مسلم متزوج ولكنه يترك له الحرية في<lb/>اختيار أكثر من زوجة بشروط معينة وما دام القانون النمسوي لا يسمح بالتزوج<lb/>بأكثر من واحدة فالنمسويون المسلمون سيضطرون إلى احترام هذا القانون حتمًا<lb/>وخصوصًا أن احترامهم له لن ينقض شيئًا من مبادئ دينهم، فقال له الوزير: إذا كان<lb/>الأمر كذلك فإني أرجو منك أن تُعِدَّ لَيَ مشروع قانون بالاعتراف بالدين الإسلامي<lb/>رسميًّا كي أتقدم به إلى البرلمان) فأعد له المشروع وحمله إليه فنقَّحه قليلاً وعرضه<lb/>على البرلمان فأجازه كما هو، ومنذ ذلك الحين سنة 1908 صار الدين الإسلامي<lb/>من الأديان المعترف بها رسميًّا في الإمبراطورية النمسوية، وعلى أثر إحراز هذا<lb/>الفوز الباهر تنحى (يحيى بك) عن رياسة الجالية الإسلامية، وعكف على<lb/>الاهتمام بشئون الكنيسة الكاثوليكية.<lb/>***<lb/>اعتناقه الإسلام<lb/>وغادر صاحب القصر (فرودشتاين) جامعة فينا بعد ما أتم علومه فيها، وقام<lb/>برحلة كبيرة في أفريقية الشمالية ثم عاد إلى النمسا ودخل مدرسة الضباط للمدفعية،<lb/>وتعرف في تلك الأثناء بالدوق برجالس الذي كان يطالب يؤمئذ بعرش البرتغال<lb/>فدعاه الدوق إلى مرافقته إلى أسبانيا ليعاونه في حركته التي كان يريد التوصل بها<lb/>لقلب الحكومة القائمة في البرتغال، ولكنه لم يوفق في مساعيه لقلة ماله فودعه<lb/>يحيى بك وعاد إلى النمسا، ولما بلغها استأنف سفره منها إلى ألبانيا تنزيهًا للخاطر،<lb/>وهناك بدأ يدرس ديانات العالم، ويقابل بينها ثم استأنف هذا الدرس عند عودته<lb/>إلى قصره وبعد المراجعة والتمحيص خرج من درسه الواسع باعتقاد راسخ وهو أن<lb/>الدين الصحيح هو الدين الإسلامي، ولكن نشوب الحرب العظمى أكرهه على<lb/>الانقطاع عن مواصلة بحثه واستقصائه إذ دعي إلى امتشاق الحسام ومرافقة فرقته<lb/>إلى ساحة القتال فجرح أربع مرات وأنعم عليه بأكثر من اثني عشر نشانًا ومدالية،<lb/>ثم أرسل إلى تركيا أستاذًا للمدفعية في بعض فرقها العسكرية فأنعم عليه بالبكوية،<lb/>وظل في الديار التركية حتى انتهاء الحرب العالمية فعاد إلى بلاده وكلف بالذهاب<lb/>إلى روسيا لمفاوضة حكومتها الجديدة في شأن الأسرى النمسويين، والظاهر أن<lb/>الثوار الروس اشتبهوا في أمره، وأرادوا أن يدبروا له مكيدة يتخلصون بها منه،<lb/>فاتصل به خبر هذه المكيدة بواسطة فتاة تهواه كانت شقيقتها متزوجة أحد أعضاء<lb/>(التشيكا) البلشفيا ففر إلى ميناء (ريغا) بعد أهوال تشيب لها الرجال، ولما وصل<lb/>إلى ذلك الميناء اعتنق الإسلام رسميًّا واتخذ اسم يحيى اسمًا له، ثم لم يلبث أن<lb/>تزوج من سيدة شركسية تقيم معه الآن في مصر وكان يحيى بك أراد أن يقطع كل<lb/>صلة بالغرب فتجنس بالجنسية الأفغانية.<lb/>ويقيم يحيى بك الآن في القاهرة كما تقدم، وهو يراسل منها طائفة كبيرة من<lb/>الصحف النمسوية والهولندية وغيرها، وهو يتكلم على ما عرف الفرنسية والألمانية<lb/>والتركية والروسية والبولندية، وقد بدأ يُلِم باللغة العربية، وقد اضطر إلى بيع<lb/>قصره وأملاكه في بلاد (اليرول) على أثر احتلال الإيطاليين لها ولكنه باعها<lb/>(بالكورون) الورق وما هي إلا عشية وضحاها حتى أصبح هذا النوع من العملة لا<lb/>قيمة له.<lb/>وهنا ابتسم يحيى بك وكان قد فرغ من سرد حكايته، وقال لنا: (لقد خسرت<lb/>كل شيء إلا حرية فكري) اهـ من مجلة كل شيء، بتصحيح لبعض الألفاظ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كانت تابعة يومئذ للنمسا ثم آلت في الحرب العظمى إلى إيطاليا.</note>
            </div>
            <pb n="n29-p223" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3870.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنباء العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>خطب جلالة الملك عبد العزيز بن السعود<lb/>في الأمصار الحجازية بعد عودته من سياحته في نجد<lb/>زار جلالة الملك ابن السعود في هذا العام بلاده النجدية وأقام في عاصمتها<lb/>عدة أشهر، ثم عاد منها على طريق القصيم وحائل إلى المدينة المنورة فاستقبلته<lb/>فيها وفود البلاد، فألقى عليها خطبة سياسية إضافية في محطة الغبرية (بالمدينة<lb/>المنورة) قال فيها:<lb/>***<lb/>خطبته في المدينة المنورة<lb/>(إننا نبذل النفس والنفيس في سبيل راحة هذه البلاد وحمايتها من عبث<lb/>العابثين ولنا الفخر العظيم في ذلك، وإن خطتي التي سرت ولا أزال أسير عليها<lb/>هي إقامة الشريعة السمحة، كما أنني أرى من واجبي ترقية جزيرة العرب والأخذ<lb/>بالأسباب التى تجعلها في مصاف البلاد الناهضة مع الاعتصام بحبل الدين الحنيف.<lb/>إنني خادم في هذه البلاد العربية لنصرة هذا الدين وخادم للرعية، إن الملك لله<lb/>وحده، وما نحن إلا خدمٌ لرعايانا، فإذا لم ننصف ضعيفهم، ونأخذ على يد ظالمهم<lb/>وننصح لهم ونسهر على مصالحهم كنا قد خنا الأمانة المودعة إلينا، إننا لا تهمنا<lb/>الأسماء ولا الألقاب [1] وإنما يهمنا القيام بحق واجب كلمة التوحيد والنظر في<lb/>الأمور التى توفر الراحة والاطمئنان لرعايانا، إن من حقكم علينا النصح لكم في<lb/>السر والعلانية، ومن حقنا عليكم النصح لنا، فإذا رأيتم خطأ من موظف أو تجاوزًا<lb/>من إنسان عليكم رفع ذلك إلينا لننظر فيه، فإذا لم تفعلوا ذلك فقد خنتم أنفسكم<lb/>ووطنكم وولايتكم، وأسأل الله أن ينصر دينه ويعلي كلمته إنه على ما يشاء قدير.<lb/>***<lb/>خطبته في جدة<lb/>ثم انتقل من المدينة إلى جدة وألقى فيها على الوفود والأهالي المستقبلة له هذه<lb/>الخطبة: حمد الله وأثنى عليه بما هو أهله لما أعطى من فضله وكرمه ثم قال: إن<lb/>العرب في هذه المدن تأخروا كثيرًا وليس لهم من المجد شيء، فوسائل القوة كلها<lb/>بيد غيرهم، وإذا لم ترجع العرب للأصل الذي نشأ عليه أولهم فما هم ببالغين شيئًا<lb/>إلا أن يشاء الله، إن القوة التي يمكن أن نستند عليها هي الاستمساك بما كان عليه<lb/>سلفنا من اتباع كتاب الله وسنة رسوله وليس اتباع الكتاب الكريم بقراءته والتغني<lb/>به، ولا اتباع الرسول صلى الله عليه وسلم بإعلان صحبته باللسان، والأفعال<lb/>تخالف ما كان عليه الرسول صلى الله عليه وسلم فهذا الأساس أساس الاتباع<lb/>الصحيح هو الذي يمكن أن يجعل لنا وحدة قوية يمكننا أن نعتز بها ونرفع من شأننا،<lb/>وبغير ذلك لا مزية لنا ولا احترام، انظروا للعرب في كثير من الأمصار فإن<lb/>لديهم من الأموال أكثر مما لديكم، وعندهم من وسائل المدنية أكثر مما عندكم،<lb/>ولكن كثرة الأموال ووفرة الوسائل المدنية لم تفك رقابهم من الأسر والذل، ولم<lb/>ينفعهم ما جمعوا ولا ما صنعوا، إن المدنية الصحيحة والحياة ما نراه في البلاد<lb/>المتمسكة بدينها، وذلك ما يسرني أن أراه في نجد والحجاز، فكلما ازداد هذان<lb/>البلدان تمسكًا بدينهم وحافظوا على الأصل الذي جاء في كتاب الله وسنة رسوله كان<lb/>له من العز والسؤدد بمقدار ما يظهر من قوة تمسكهم ومحافظتهم، فإن تمسكتم بهذا<lb/>الأصل تمسكًا صحيحًا ولا أستثني فإن الله ينصركم ويؤيدكم، إن الدين هو مركز<lb/>المغناطيس الذي يجذب قلوب الناس إليكم فتقوى بذلك قلوبكم، ويعظم مركزكم في<lb/>الوجود، فدينكم وشرفكم العربي هو المغناطيس الحقيقي فتمسكوا بهما تنجحوا<lb/>وتروا الحرية الصحيحة.<lb/>ليست الحرية أن يُتْرَك الإنسان لهواه في الوقت الذي يكون فيه عنقه تحت<lb/>الرق والأسر، ولكن الحرية الصحيحة هي حرية الإسلام الذين جعل الأمير<lb/>والوضيع أمام العدل والحق سواء، وإنه لمما يُثْلِج الصدر أن ترى الأمير<lb/>والضعيف يسيران معًا ليقفا أمام الشرع ليقضي بينهما، وإني أسأل الله أن يوفقكم<lb/>للخير ويجعلكم ممن ينصرون دينه ويعلون كلمته.<lb/>***<lb/>خطابه بمكة المكرمة<lb/>ولما عاد إلى مكة المكرمة ألقى فيها على مستقبليه خطابًا بمعنى ما تقدم صرَّح<lb/>فيه جلالته خلال الحديث بأن الغاية الى يتوخاها والمطمح الأسمى الذي يدعو إليه<lb/>ويعمل في سبيله هو إعلاء كلمة التوحيد أولاً ورفع شأن العرب ومجدهم ثانيًا، ثم<lb/>تطرَّق إلى الحرية والمدنية فأفاض جلالته في هذه الموضوع مبينًا أن الحرية التي<lb/>جاء بها الإسلام هي أوسع من تلك الحرية المهيضة الجناح التى يدعيها الغير، وأن<lb/>المدنية الإسلامية التى سطع نورها في العالم وكانت أساسًا لنهضات الأمم والشعوب،<lb/>لم تكن مدنية مزيفة تقتصر على الماديات، وعلى الزينات فحسب، وإنما كانت<lb/>مدنية علم وعمل، وحث المسلمين على التمسك بالشريعة السمحة كعادته في كل<lb/>خطبة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p226" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3871.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجهر بالإلحاد ودعايته باسم التجديد</head>
               <lb/>حكومة الترك اللادينية<lb/>
               <lb/>قد وقع ما توقعنا وصرَّحنا به مرارًا من عزم ملاحدة الترك الاتحاديين<lb/>فالكماليين على نزع ثوب الإسلام الذي كانوا يلبسونه زورًا ورياء للشعب التركي<lb/>الذي يدين الله به وجدانًا وتقليدًا، وأنهم كانوا يعملون لهذا متريثين، ويسيرون إليه<lb/>متمكثين، مراعاة لسنة التدريج، وحذرًا من خيبة الطفور، ولكن التركي إذا ظفر<lb/>بَطَرَ، وظن أنه العزيز المقتدر، فلذا كان ظفرهم الأخير باليونان مجرئًا للكماليين<lb/>على الإيجاف والإيضاع في هذه السبيل فأبطلوا التعليم الديني ومدارسه والشريعة<lb/>الإسلامية ومحاكمها، واستبدلوا بها ما يجافي طباعهم وتقاليدهم وأخلاقهم من شرائع<lb/>بعض الشعوب الأوربية وقوانينها، وأعلنوا إباحة الردة عن الإسلام وجواز التدين<lb/>بكل دين، والبراءة من كل دين، وتزوج المسلمة بالكافر، ورقصها مع الفاسق<lb/>والفاجر، وأكرهوا شعبهم على لبس البرانيط - كل هذا كان مع وجود مادة في<lb/>قانون الجمهورية الأساسي صُرِّحَ فيها بأن دين الدولة هو الإسلام.<lb/>ولأجل هذه المادة التي كذَّبتها الأقوال الرسمية والأفعال الرسمية والأحكام<lb/>الرسمية والقوانين الرسمية، وتصريحات الجرائد الرسمية وغير الرسمية باحتقارهم<lb/>للدين وبراءتهم منه لأجل هذه المادة كان بعض المسلمين الأغبياء الغافلين يظن<lb/>بإغواء الملاحدة المارقين، أن الدولة التركية لا تزال دولة إسلامية، وأن كل تلك<lb/>الأقوال والأفعال والأحكام الكفرية المعادية للإسلام لا تنافي الإسلام؛ لأنها من<lb/>التجديد المدني والتقدم إلى الأمام، وترك القديم البالي الذي أخلقته الأيام وأبلته<lb/>الأعوام.<lb/>هكذا كان يقول ملاحدة بلادنا المصرية في تأييد الكماليين والترغيب في<lb/>كفرهم، وهكذا كانوا يكتبون، ولهذا كانوا يدعون، ولمثله عندهم فليعمل العاملون،<lb/>ولكن الحكومة التركية الكمالية لم تعد تطيق الصبر على بقاء كلمة الإسلام في<lb/>قانونها، فقررت إزالتها ومحوها، بل قررت إزالة اسم الله تعالى من اليمين<lb/>الرسمية المقررة في القانون؛ لأنها لم تكن وضعت اسم الإسلام في القانون خوفًا من<lb/>قيام الشعب عليها، فلما ظفرت بإخماد كل ثورة عليها والتنكيل بأهلها تجرأت على<lb/>البراءة من الاسم كالمسمى.<lb/>وإنه ليسر عقلاء المسلمين الصادقين هذا الجهر لسببين:<lb/>(أحدهما) : أن كراهة المسلم الصادق للنفاق أشد من كراهته للكفر الصريح،<lb/>ولا سيما النفاق بالقول الذي يصرح العمل بتكذيبه.<lb/>(ثانيهما) : أن تلبس الحكومة التركية بظاهر الإسلام أو تحليلها باسمه<lb/>زورًا وبهتانًا يخدع العالم الإسلامي الجاهل بها، ويظل على ما تعود معتمدًا في<lb/>إعزاز الإسلام عليها، فيظل غافلاً عن قوة الإسلام نفسه وعن قوته هو بالإسلام،<lb/>وإني لمعتقد أن ما كان شائعًا من قيام السلطان العثماني التركي بمنصب الخلافة كان<lb/>أقوى الأسباب في ضعف المسلمين، وتمكن الأجانب من استعبادهم، والاستئثار<lb/>بخيرات بلادهم.<lb/>فإذا كان في هذا الكفر البواح من حكومة الترك ومجلس الأمة لها ضرر<lb/>بغيرهم من المسلمين فهو سوء القدوة بالترك التابع لما كان من المبالغة في تعظيمهم<lb/>بالباطل، وتعلق الآمال بهم بالوهم، لا فوات ما كانوا عليه من إقامة أركان الإسلام<lb/>وإحياء كتابه وسنته والدفاع عنه، فإنهم لم يكونوا كذلك ولا سيما الجيل الأخير منهم.<lb/>ولما وثق الأوربيون بارتداد الحكومة الكمالية بهيئتيها التشريعية والتنفيذية عن<lb/>الإسلام وبعدواتهم له وبدعايتهم للشعوب الإسلامية، ولا سيما الأعجمية إلى اتباع<lb/>خطواتهم في ذلك فرحوا، وصرَّح بعضهم بأن الإسلام قد فقد كل قوة وعصبية،<lb/>وطمع دعاة النصرانية منهم بتحويل سائر المسلمين عن الإسلام وأرصدوا لذلك<lb/>الأموال الكثيرة على تصريحهم بأن العقبة الكؤود في طريقهم هي عصبية جزيرة<lb/>العرب ولا سيما الوهابية منهم. وطلب بعض جمعياتهم إرسال مائة مبشر إلى<lb/>جزيرة العرب خاصة. ومما زاد في طمعهم في تقصير جميع المسلمين دعاية<lb/>الإلحاد في مصر.<lb/>***<lb/>الإلحاد والزندقة بمصر<lb/>ها نحن أولاء نرى ملاحدة بلادنا هذه تُنَوِّه بكفر الترك الكماليين وتثني على<lb/>كل خطوة من خطواتهم فيه، وتنافح عنه في جرائدها، وتدعو إلى مثله كلما<lb/>سنحت فرصة، ولجريدة السياسة مراسل خاص في الآستانة مصري الأصل اسمه<lb/>(عمر رضا) يمدها في كل أسبوع بمقالة ينوِّه فيها بأعمالهم، ويجلي كفرهم<lb/>وضلالهم بحلي الخلابة وحللها، وهو الذي كان يراسل جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title> الإسلامية من<lb/>قبل بقوة دينهم ومتانة إسلامهم، ولكل وقت وكل حال سياسة ودين عند هؤلاء.<lb/>ولكن كان من حسن حظنا أن كان أول ماقتٍ لهذه الدعاية الإلحادية وصادّ<lb/>عنها هو جلالة ملك البلاد، ولم يكن الزعيم المؤثر سعد زغلول باشا براض عنها،<lb/>ولا بمساير لها، بل كان ضدًّا على دعاتها في الجملة، حتى إنه اشتد في أثناء<lb/>المناقشة بمجلس النواب في كتاب طه حسين الذي كذَّب فيه القرآن، وكاد يرفس<lb/>وزارة عدلي باشا رفسة يسقطها بها إسقاطًا يجعل زعماء الحزب الدستوري في سفل<lb/>سافلين، ولكنهم أجلوا البحث في المسألة حتى تمكنوا من إسلاس قياده وإسكاته عن<lb/>تأييد المطالبين بعقاب طه حسين في المجلس، حرصًا على ما يسمونه بالسياسة<lb/>الائتلافية ولولاه لنجحوا في دعايتهم إلى لبس البرنيطة.<lb/>***<lb/>التفرنج ومبادئ<lb/>الإلحاد في الأفغان<lb/>كان المشهور في العالم الإسلامي أن أشد الشعوب الإسلامية عصبية إسلامية<lb/>مسلمو نجد ومسلمو أفغانستان، وقد ذكرنا هذا من قبل، ولكن رُزِئَتْ الحكومة<lb/>الأفغانية في هذا الزمن الأخير ببعض ملاحدة الترك فأفسدوا عقائد بعض رجالها<lb/>الأفغانيين وزيَّنوا لملكها شر أنواع التفرنج وأضرها وهو تفرنج النساء بالتبرج<lb/>والزينة وهتك حجاب الحياء والصيانة المقتضي للإسراف في النفقات؛ لأجل<lb/>الانغماس في الشهوات واللذات.<lb/>واتباع سنن الترك في لبس البرنيطة وانتحال القوانين الأوربية وغير ذلك من<lb/>المفاسد التي جنت على الدولتين العثمانية والمصرية، وقد شرعت الدولة الأفغانية<lb/>الجديدة تقلد الترك ولا ندري إلى أي شوط تصل في ذلك وإنا لمنتظرون.<lb/>كنا كتبنا ما تقدم كله منذ أشهر، ولم يتسع له الجزء الثاني وتأخر إصدار هذا<lb/>الجزء لما تقدم من السبب، وفي أثناء هذه المدة أتم ملك الأفغان رحلته الأوربية<lb/>الآسيوية، وكان من أخبارها أن زوجته الملكة ثريا كانت في أوربة وفي أنقرة<lb/>سافرة متبرجة بزينتها مسرفة فيها حتى إننا رأينا في بعض صورها الشمسية صورة<lb/>نصفية برزت فيها عارية من كل ثوب ليس عليها إلا الجواهر التي تتلألأ على<lb/>صدرها - ومنها أنها كانت ترقص مع الرجال وخص بالذكر مصطفى كمال باشا -<lb/>ومنها أن كبار العلماء في إيران لما علموا بأخبارها هذه أرسلوا إلى بعلها الملك<lb/>برقية صرَّحوا له فيها بأنهم لا يقبلون أن يروا في بلادهم الإسلامية ملكة مسلمة<lb/>تنتهك حرمة الإسلام بسفورها وتبرجها المحرم شرعًا، فاضطرت عند وصولهما<lb/>إلى إيران أن تحتجب احتجابًا تامًّا كنساء إيران، وكانت تبرز في مصر<lb/>كالمصريات غير المسرفات في التبرج.<lb/>ومن أخبار هذه الرحلة أن الملكة ثريا قد ابتاعت من الحلي والحلل وهي في<lb/>باريز ما قيمته مئات الألوف من الجنيهات، وهذا يدل على أن التفرنج الأفغاني قد<lb/>بدأ مسرفًا على طريقة إسماعيل باشا الخديو في مصر، كأن ملك الأفغان ورجاله لم<lb/>يطلعوا على تاريخ ذلك الإسراف ولا علموا بما كان من نتائجه.<lb/>بيد أن ملك الأفغان قد فَضَلَ إسماعيل بعنايته بأمر القوة العسكرية العصرية<lb/>التي لا يمكن لدولة حفظ استقلالها بدونها وجعل الشعب كله عسكريًّا مستعدًّا في كل<lb/>وقت لبذل النفس في سبيل الدفاع عن بلاده وغير عاجز عن الهجوم على غيره إن<lb/>اضطر إلى ذلك. ولكن الاستعداد النظامي والآلي لذلك لا يكفي إلا إذا أمدته القوة<lb/>الروحية والوحدة القومية.<lb/>والشعب الأفغاني الآن عرضة لفساد العقائد والأخلاق بالتفرنج الجديد وما يتبع<lb/>ذلك طبعًا من التفرق أو (انقسامه على نفسه) كما يقال في التعبير العصري.<lb/>وسنبين في جزء آخر أسباب ما نخافه على هذا الشعب الإسلامي الباسل من<lb/>فساد العقيدة والأخلاق والتفرق، وكون ذلك أضر فيه منه في الشعب التركي وأشد<lb/>خطرًا على حكومته، وما حاولنا من نصح من لقينا من رجال الحكومة الأفغانية<lb/>بمصر ومكة المكرمة ثم ما كتبناه إلى جلالة الملك أمان الله خان في مصر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p229" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3872.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحكومة السورية الجديدة</head>
               <lb/>أجمهورية تكون أم ملكية<lb/>
               <lb/>وفق موسيو بونسو المندوب السامي الفرنسي الأخير لسورية ولبنان لِمَا لم<lb/>يوفق له مَنْ قبله من المندوبين، فألف فيها حكومة مؤقتة عهد إليها بتأليف جميعة<lb/>تأسيسية منتخبة تضع قانونًا أساسيًّا لحكومة البلاد على قاعدة الاستقلال والسلطان<lb/>القومي، ثم ينتخب بمقتضى هذا القانون مجلس نيابي للبلاد يكون من وظائفه عقد<lb/>اتفاق مع الدولة الفرنسية تحدد به علاقتها بسورية موضوعًا وزمنًا، وقد وعد هذا<lb/>المندوب بالسماح لمنتخبي أعضاء الجمعية التأسيسية بالحرية التامة التي لا يشوبها<lb/>شيء من تدخل السلطة المحتلة في انتخابهم.<lb/>عهد بتأليف الحكومة المؤقتة إلى الشيخ تاج الدين الحسيني نجل الأستاذ<lb/>المحدث الشيخ بدر الدين الحسيني الشهير فألفها من بعض الوطنيين وبعض<lb/>الحكوميين ووقف هو فيها موقف الوسط بين الفريقين، فلما وقع الانتخاب انتخب<lb/>هو من قبل كل منهما، فكانت هي البراعة الثانية التي أتقنها ونجح فيها، وأما<lb/>البراعة الأولى فهي أنه ما زال يسعى لرياسة الحكومة سعيها منذ سنين حتى أمكنه<lb/>استمالة السلطة الفرنسية من ناحية وقوة المعارضة الوطنية من ناحية، ولكن الثقة<lb/>به عند الأولى أقوى، وهو يستعين بمكانته عند كل منهما على الأخرى.<lb/>إنني قد سررت بوجود سيد شريف وشيخ معمم يملك هذه البراعة، وأتمنى<lb/>من صميم قلبي لو يوفق لحفظ مركزه بالإخلاص لقومه وحسن الصلة بينهم وبين<lb/>الدولة التي امتحنوا بها - وأحب له الثبات على الزي العلمي العربي في وقت ينفر<lb/>فيه الجمهور العصري من زيّ رجال العلم الإسلامي حتى صار بعضهم أميل إلى<lb/>البرنيطة منه إلى العمامة ولا سيما المتفرنجين الذين يعدونها كقلانس رجال الكهنوت<lb/>الديني عند النصارى وغيرهم الذين حبسوا أنفسهم على خدمة دينهم وإرشاد أهله<lb/>إلى الاعتصام به ودعوة غيرهم إليه ودفاعهم عنه، وحملة العمائم عند المسلمين<lb/>ليسوا كذلك، وإن سروري بوجود الشيخ تاج الدين على رأس الحكومة السورية<lb/>متحليًا بعمامته البيضاء (ولم يبق له من هذا الزي القومي غيرها) لا يشوبه رجاء<lb/>في خدمة للدين الإسلامي يقوم بها، وإنما أنا خصم لدعاية التفرنج التي يُقَبِّح أهلُها<lb/>- قبَّحَهم الله - كل ما هو من مشخصات أقوامهم وأوطانهم ومن مقوماتها أيضًا<lb/>ويدعون إلى استبدال غيره به بشبهة التجديد الذي معناه احتقار تاريخهم وأمتهم<lb/>وتفضيل غيرها عليها، فأنا أُلاحظ في هذا قول صديقنا الأمير شكيب أرسلان في<lb/>المقابلة بين قومنا العرب وبين الإفرنج:<lb/>يملك إذا ما بات فيهم متوّجا <gap resp="#org_MS"/> فيا طالما قد كان فينا معمما<lb/>هذا وإن مسيو بونسو وعد بعدم تدخله في انتخاب الجمعية التأسيسية كما قلنا،<lb/>ولكن الوزراء الحكوميين وسياستهم الفرنسية تدخلوا وبذلوا جهدهم في ترجيح كفة<lb/>رجالهم على الوطنيين، ويقال أيضًا: إن بعض الموظفين الإفرنسيين في الأقضية<lb/>قد تدخلوا أيضًا، ومع هذا كان النجاح الأكبر في الانتخاب لجماعة الوطنيين<lb/>المشهورين بمعارضتهم لكل ما فعلته السلطة العسكرية في البلاد من المنكرات<lb/>وللانتداب الفرنسي نفسه.<lb/>بعد أن تم انتخاب الجمعية التأسيسية وانتخب صديقنا هاشم بك الأتاسي رئيسًا<lb/>لها، وبدأ الأعضاء يجتمعون كثر خوض الناس والصحف فيما تقره من شكل<lb/>حكومة البلاد هل هو الجمهورية أم الملكية، وصار كل من يرجح رأيًا يدلي بحججه<lb/>على ترجيحه، وترجح الصحف أن الرأي الغالب في البلاد تفضيل الملكية على<lb/>الجمهورية، وإن الجمعية التأسيسية ستقرر هذا الرأي بالأكثرية، وإن لم يسمع أحد<lb/>من أعضائها كلمة في هذا الموضوع، ونقلت إلينا أن المرشحين لمنصب الملك هم<lb/>الشريف علي حيدر بك، والشريف علي بن الحسين، وأخوه الشريف زيد،<lb/>والأمير فيصل آل سعود نجل ملك الحجاز ونجد. ومن الناس من يذكر السيد تاج<lb/>الدين الحسيني رئيس الحكومة السورية، وأحمد نامي بك سلفه، وأن رجاء هذين<lb/>في رياسة الجمهورية أقوى، فأما الشريف علي حيدر فله رجال في سورية<lb/>يرشحونه، وقد سبق نجله الشريف عبد المجيد بك (الداماد) إلى هذا السعي منذ<lb/>سنين إذا اتخذ مدينة بيروت مقامًا له، وأما نجلا الملك حسين أخوا الملك فيصل<lb/>فيسعى لهما أو لأحدهما أخوهما الملك، ويروى أن مجيء رئيس ديوانه وبعض<lb/>كبار الوزراء والرؤساء للدولة العراقية إلى سورية في هذا العهد يراد به السعي<lb/>لذلك بصفة غير رسمية، ولذلك كذبوا ما عزي إليهم.<lb/>وحجة من بقي في سورية من أنصار هذا البيت أنه أرجى لتحقيق وحدة بلاد<lb/>الحضارة العربية العراق وسورية والأردن، وكذا فلسطين ولو بعد حين في دائرة<lb/>الأمبراطورية المرنة - بتوحيد التعليم وتوحيد اللغة التى يستمد منها العلم العصري<lb/>والفنون وتوحيد المعاملات الاقتصادية وغير ذلك، فإن وجود الشريف علي أو<lb/>الشريف زيد ملكًا في سورية بين حكومتي أخويه: فيصل وعبد الله يمهد السبيل<lb/>لذلك وهو مرجو عندهم.<lb/>وأما خصومهم فلا يسلمون لهم هذا، ويرون أن انفراد إنكلترة بالسلطان من<lb/>مصر إلى خليج فارس أعظم خطرًا على الأمة العربية وعلى الملة الإسلامية، على<lb/>ما ظهر من سوء نيتها في مسألة الصهيونية والتعدي على أرض الحجاز، ويعدون<lb/>من غوائله أيضًا ما يخشى من وقوع الشقاق بين سورية وجارتيها الحجاز ونجد<lb/>كما هو واقع على حدود العراق وشرق الأردن.<lb/>وعندي أن أقوى الموانع من اختيار أحد أفراد هذا البيت أنه قد ثبت بالتجربة<lb/>أنهم مفتونون بحب الملك والإمارة وأنهم يبذلون في هذه السبيل استقلال البلاد<lb/>ومنافعها ورقبتها أيضًا للأجنبي الذي يكفل لهم لقب ملك أو أمير، فهذا الشريف عبد<lb/>الله أظهر قد جاء منطقة شرق الأردن، التي كانت تابعة لحكومة سورية باتفاق<lb/>فرنسة وإنكلترة وليس فيها احتلال أجنبي؛ لأن الجنرال غورو لم يعتد عليها بعد<lb/>احتلاله لدمشق وإسقاطه لحكومة فيصل فولاه أهلها والنازحون إليها من رجال<lb/>حكومة سورية العسكريين والمدنيين أمرها، فلم يلبث أن جلب لها الاحتلال<lb/>البريطاني وجعلها تابعة لفلسطين في الانتداب عليها، ثم ترك للحكومة البريطانية<lb/>ما كان بيده من أمر سكة الحديد الحجازية بكتابة رسمية، ثم عقد معها محالفة فيها<lb/>من مخازي الذل والاستعباد ما ضج منه بدو أهلها والحضر، ولو لم يكن منه إلا أن<lb/>الأمر والنهي والتصرف المطلق فيها لجلالة ملك الإنكليز حتى إن له أن يحشد فيها<lb/>من الجنود البريطانية ما شاء، وأنه ليس للأمير المُوَلَّى من قبله أن يحشد جنديًّا<lb/>واحدًا بدون إذن بريطاني، لكفى خزيًا وذلاًّ ومهانة واستعبادًا وخطرًا على الحجاز.<lb/>وقد أرسلت البلاد وفودًا إلى الأمير يحتجون على المعاهدة ويطلبون منه رفضها<lb/>فحبس بعضهم وأهان بعضًا وهدَّد آخرين، وكان من جوابه لبعضهم أنه لو لم يكن<lb/>في المعاهدة من الفائدة إلا تصريحها بأن للبلاد أميرًا لكفى، قال: ولا يخفى ما في<lb/>هذا اللقب من الإشارة إلى الاستقلال! فليتعز إذًا عن استعبادهم بهذه الإشارة.<lb/>وأما الشريف علي فقد كان الذين رغبوا إليَّ السعي للصلح بينه وبين ابن<lb/>السعود يقولون: إنه خير من أبيه وإخوته، وإنه إذا صالحه على شيء وفَّى له<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>ثم علمنا من الثقات أنه عرض على الدولة الإنكليزية أن يعترف لها بالحماية<lb/>الرسمية والانتداب على الحجاز [1] في مقابلة مساعدته على صرف ابن السعود<lb/>عنه.. . فأجابته بأنه لا يسعها في مسألة الحجاز إلا الحياد التام؛ لأنه المركز<lb/>الديني الذي يسوء العالم الإسلامي كله تدخل أي دولة غير مسلمة فيه.<lb/>لم يمكنه جعل الحجاز كله تحت السيادة البريطانية ليتمتع بلقب (ملك) في<lb/>ظل هذا السلطان ولكن أمكنه أن يبيع الدولة البريطانية أهم بقعة حربية بحرية<lb/>اقتصادية من بلاد الحجاز، وهي البقعة الممتدة من خليج العقبة المنيع على شاطئ<lb/>البحر الأحمر إلى معان ذات الموقع البري العظيم وأهم محطات سكة الحديد<lb/>الحجازية قلب البلاد، ولكن كيف باعه وبأي ثمن باعه؟<lb/>كنا نجهل كيف سمح الشريف علي بن الحسين بسلخ هذه المنطقة العظيمة<lb/>الشأن من أرض الحجاز وجعلها تابعة لشرق الأردن الواقع تحت السلطان البريطاني<lb/>حتى كشفه لنا الريحاني في كتابه (تاريخ نجد) فإنه قال بعد ذكر ما خسره الملك<lb/>علي من نقل الإنكليز لوالده من العقبة إلى قبرص، وهو ما كان يمده به من المال<lb/>ما نصه:<lb/>(وهناك خسارة أكبر للحجاز كانت تتعلق بسفر الحسين، وكان الأمير عبد<lb/>الله يسعى لها، فهو الذي أقنع أخاه وحكومة أخيه بأن يسلموا بضم العقبة ومعان<lb/>إلى شرق الأردن، وقد ضرب الأمير يومئذ على الوتر الحساس؛ إذ قال في إحدى<lb/>مذكراته لجلالة أخيه ما معناه: سلموا بضم العقبة ومعان وأنا أضمن لكم من<lb/>الإنكليز ما يأتي: أي ثلاثمائة ألف ليرة تعويض الضم ومئتا ألف ليرة ثمن الأملاك<lb/>غير المنقولة، وقرض قيمته خمسمائة ألف جنية يعقد حالاً، ثم إبعاد ابن السعود<lb/>عن الحجاز حتى تربة والخرمة، وجعل الخط الحجازي رهن إشارتكم في كل<lb/>وقت.<lb/>(أية حكومة في موقف تلك الحكومة الهاشمية لا تقبل بيع قطعة من أملاكها<lb/>بهذا الثمن؟ وأي ملك في مركز الملك علي لا تغره تلك الأرقام؟ ولكنها أرقام في<lb/>كتاب الأحلام) اهـ الريحاني.<lb/>ونحن نقول: إن كل حكومة أمينة غير خائنة لا تبيع شيئًا من بلاد أمتها لدولة<lb/>أجنبية مهما يكن الثمن الذي يبذل عظيمًا، على أن الثمن الذي خدع به الأخ أخاه<lb/>حقير بالنسبة إلى خليج العقبة وحده الذي يقول العارفون: إن زقاق البوسفور دونه<lb/>مناعة، ثم نقول: إن كل ملك غير خائن ينزه نفسه رذيلة بيع وطنه لدولة أجنبية<lb/>بثمن بخس، وكل ثمن تباع به الأوطان فهو بخس.<lb/>فكيف إذا كان هذا الملك مسلمًا وشريعة الإسلام لا تبيح للملوك والسلاطين بيع<lb/>بلاد الإسلام لغير المسلمين وتجعل لهم السلطان عليها.<lb/>فكيف إذا كانت هذا البلاد من أرض الحجاز المقدسة التى أوصى رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم في مرض موته بأن لا يبقى فيها ولا في سياجها من جزيرة<lb/>العرب دينان، وأخبر بأن الإسلام سيأرز أي ينكمش وينضوي إلى الحجاز إلخ،<lb/>هل يعقل - والحال هذه - أن يَنْقُض رجل مسلم وصية رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ويعرض مهد دينه لخطر استيلاء الأجنبي عليه طمعًا في المال، أو في لقب<lb/>لا قيمة له في مثل هذا الحال؟ وإذا عقل وقوع هذا من رجل دنيء الأصل خسيس<lb/>المنبت يريد أن يعلو بين الناس بالمال واللقب، ولو بخسران الدين والشرف، فهل<lb/>يتصور من شريف صحيح النسب، عالي الأدب والحسب؟<lb/>نعم قد وقع بالفعل ما هو بعيد عن المعقول والمنقول والدين والشرف. وإن<lb/>الافتتان بزهو الملك وتنفجه وشهواته لا يكفيان في الإسفاف والتسفل إلى هذا الدرك<lb/>الأسفل إلا إذا صحبه جهل فاضح وخذلان من الله تعالى، نعم قد خدع الشريف<lb/>الأمير عبد الله ابن الشريف الملك الحسين أخاه الشريف الملك عليًّا بأن يبيع<lb/>للإنكليز أعظم مواقع الحجاز وحصونه البرية والبحرية بثمن ذكره له، فأجابه إلى<lb/>ذلك من غير عقد ولا قبض ثمن، فكانت هبة مجانية للإنكليز، وقد أعلن الشريف<lb/>عبد الله هذا الظفر بانقطاع هذه المنطقة من الحجاز وإلحاقها بشرق الأردن في<lb/>عاصمة إمارته وأمر بإطلاق مائة مدفع ومدفع إيذانًا وسرورًا بهذا الفتح المبين؟<lb/>فهل يأمن السوريون إذا ولوا عليهم من هذه حالهم أن يبيعوا ما يمكن بيعه من<lb/>سورية لمن يشتريه من الأجانب وليست سورية بأعظم عندهم من الحجاز الذي هو<lb/>مهد دينهم وموطن إمارتهم وفخرهم؟ وأولاد حسين بن علي كلهم صنائع الإنكليز،<lb/>وأولاهم بذلك الشريف زيد الذي يربونه في بلادهم.<lb/>وأما الأمير فيصل السعودي فهو الذي يشهد العقل والمصلحة لمرشحيه بجودة<lb/>الرأي والإخلاص للبلاد؛ إذ هو الذي يرجى أن تكون بولايته عليها مستقلة غير<lb/>مهددة بعبث النفوذ الأجنبي باستقلالها، ولغير ذلك من الفوائد الإيجابية والسلبية الى<lb/>نشير إليها بعد أن نصرح بأننا لا نريد بهذا الدعاية والترغيب، ولماذا؟ لأمرين:<lb/>(أحدهما) : أننا نشك في قبول فرنسة أن يكون هو الملك لسورية ووراءه<lb/>أعظم قوة عربية تشد أزره وهي قوة والده في مملكتي الحجاز ونجد، فإن رضيت<lb/>فرنسة بذلك كان برهانًا على إخلاصها لسورية وصدقها الباطن والظاهر في جعلها<lb/>حرة مستقلة بل برهانًا على انتهاج خطة جديدة في صداقة الأمة العربية والإسلام<lb/>ونحن نستبعد هذا منها على اعتقادنا بل يقيننا بأنه أفضل سياسة تُحْيِي نفوذ<lb/>فرنسة السياسي والاقتصادي والأدبي في الشرق؛ لأننا دعوناها إلى هذه الصداقة<lb/>مرارًا فلم تجب.<lb/>(ثانيهما) : أننا نشك في قبول الأمير فيصل ووالده الإمام عبد العزيز لذلك<lb/>إلا باحتفاظ في قانون البلاد الأساسي فإن حكومة سورية النيابية لا بد أن تصدر من<lb/>القوانين والأحكام باسم ملكها ما هو مخالف للمجمع عليه من الشرع الإسلامي كما هو<lb/>المنتظر من مجلس تشريعي مثل المؤتمر السوري العام الذي وضع القانون الأساسي<lb/>الأول لها عقب إعلان استقلالها وتولية فيصل عليها فإنني قد اجتهدت في إقناعه -<lb/>وأنا رئيسه- بأن يقيد حرية القوانين بما لا يخالف الآداب العامة للأمة؛ لأجل منع<lb/>المجاهرة بالفواحش فرفض هذا بأكثرية الآراء التى كان من أصحابها بعض<lb/>المتدينين، وقد صرَّح بعض الأعضاء في تعليل رد هذا القيد بأن تقريره يبيح<lb/>للشرطة أن يمنعوا من يجلس مع امرأة في ملهى أو مقهى (محل شرب القهوة) في<lb/>الطريق يعاقرها الخمر.<lb/>لهذا رأينا ملاحدة السوريين واللادينيين منهم أول من أنكر فكرة ترشيحه،<lb/>ومنهم من صرَّح بأن تعصبه الديني يحمله على أن يراعي الشريعة الإسلامية في<lb/>سياسته، وأول من كتب في ذلك من السوريين الذين في مصر الآن أحد أعضاء<lb/>حزب الدكتور شهبندر والأمير ميشيل لطف الله: كتب مقالة في المقطم نال فيها من<lb/>إخلاص أشهر الوطنيين من رجال الجمعية التأسيسية لذلك وعرَّض بخيانتهم<lb/>وتصديهم لبيع وطنهم؛ لأنه فهم أنهم من القائلين بترشيح الأمير فيصل السعودي<lb/>لعرش سورية، وذكرهم بأن من أهل البلاد من لا يرضيهم هذا الترشيح ويجب<lb/>الاعتداد برأيهم قبل إبرام أمر كهذا، وهم النصارى في البلاد واللاجئون إلى مصر<lb/>من الوطنيين، ويعني الكاتب حزبه المشار إليه.<lb/>ونحن نقول: إن الملاحدة اللادينيين يكرهون من وجود ملك مسلم متدين في<lb/>سورية ما لا يكره النصارى، فالملك المسلم المتدين بالفعل قد يكون خيرًا للنصارى<lb/>واليهود من المسلم المنافق لأن ظاهره وباطنه سواء؛ ولأنه لا يستحل إيذاءهم<lb/>ويراعي حريتهم في دينهم بإخلاص وجداني، وأما المنافقون في الدين لا يلبسون<lb/>لباس الإسلام إلا بقدر ما يعطيهم من الحقوق والمنافع الدنيوية، فهؤلاء لا يرجون<lb/>الحظوة والانتفاع عند الملك المتدين الصادق.<lb/>هؤلاء يفضلون حرمان وطنهم من الاستقلال واستذلال الأجانب له على<lb/>استقلاله تحت راية ملك أو أمير مسلم صادق لا يعرف الدهان والنفاق، وقد قال من<lb/>عبر عن عقيدتهم من إخوانهم المصريين: إننا لولا تغلب الشعور الديني على<lb/>السواد الأعظم من أهل بلادنا لاسترحنا من هذا النزاع والكفاح مع الإنكليز برضانا<lb/>بسيادتهم علينا، وكنا نكون حينئذ من أسعد الناس وأَهْنَئِهِمْ معيشة.<lb/>بعد هذا أقول: إن كل ذكي منصف عارف بتربية الأمير فيصل السعودي<lb/>يعلم أنه لا يُخْشَى منه أن يخون البلاد أو يفرط بحق من حقوقها أو يكون آلة بيد<lb/>الأجنبي ليضمن له منصبه فيها - فدينه يمنعه وتربيته تمنعه، وشرف أبيه ومنبته<lb/>يمنعه من مثل هذه الخيانة، فهو لم يترب على الإسراف فى حب الاستعلاء والتحكم،<lb/>ولا في الشهوات ليفضلها على مصلحة البلاد، على أنه مع هذا يعلم أنه إذا<lb/>اضطره مقاومة الأجانب إلى ترك هذا الملك المقيد باتباع أهوائهم فإنه يعيش في<lb/>مملكة أبيه عيشة أفضل وآثر عنده من هذه العيشة الدنيئة الذليلة.<lb/>قرأنا في بعض الجرائد ما يراه المرشحون له من الفوائد فلا حاجة إلى ذكرها،<lb/>ولكننا نذكرهم بفائدة منها قد غفلوا عنها وكان ينبغي أن تكون أول ما يخطر بالبال،<lb/>وهي أنه لا يرجى أن يتولى أمر البلاد السورية أحد غيره يقدر على حفظ الأمن<lb/>في بادية البلاد الواسعة ويزيل منها غوائل الغزو بين الأعراب بمنعه وإقامة العدل<lb/>بينهم ثم ينقلهم من البداوة إلى الحضارة بالتدريج، وقد رأى ما فعل والده في هذه<lb/>السبيل، وفي ذلك من الفوائد الاقتصادية وغيرها ما لا يخفى.<lb/>ولو كان نصبه مرجوًّا عندنا لشرحنا فوائده بالتفصيل خدمة للبلاد لا له كما<lb/>يتوهم من لا شعور لهم بلذة خدمة الأمة والملة وشعور الإخلاص لله تعالى فيها وفي<lb/>غيرها، فإن هاتين اللذتين الروحيتين العقليتين أعظم عند أهلهما من جميع اللذات<lb/>البدنية والنفسية كالوظائف وجمع الأموال (ومن ذاق عرف) .<lb/>إن أتيح للبلاد ملك كفيصل السعودي كانت الملكية خيرًا لها من الجمهورية،<lb/>وإن كان لا يتاح لها إلا بعض المفتونين بعظمة السلطة وشهواتها، فالجمهورية أقل<lb/>شرًّا؛ لأنه يصدق عليها المثل (نحس متغير خير من نحس مستمر) .<lb/>وقد اقترح الكاتب الحر اللوذعي أمين الريحاني على الجمعية التأسيسية أن<lb/>تكون حكومتها جمهورية لا دينية، وأن تختار لرياستها فارس بك الخوري من كبار<lb/>الوطنيين المسيحيين لتثبت الأكثرية الإسلامية فيها لمن يتهمهم بالتعصب وهضم<lb/>حقوق الأقليات براءتها من هذه التهمة، وقد كان هذا الاقتراح غريبًا عند كل<lb/>الطوائف مع اتفاق الجميع على أهلية فارس بك لمثل هذه الرياسة؛ ولكن انتخابه<lb/>لمثل هذا الغرض يتضمن الاعتراف الرسمي من الجمعية بأن الذين يتهمون<lb/>المسلمين هذه التهمة يعتقدون صحتها، وأن المسلمين في حاجة إلى إقامة (شهود<lb/>نفي) يدفعونها بها، وإن الشاهد العدل على هذا هو ترك الأمة ما عليه جميع الأمم<lb/>من حق الأكثرية الساحقة وإعطاؤه لأقلية إن كانت ضعيفة في عددها وثروتها فهي<lb/>قوية بعطف أوربة كلها عليها، فإن النصارى في سورية الحاضرة التى ألفت<lb/>الجمعية التأسيسية لوضع حكومتها لا يبلغون 10 في المائة بل قيل: إنهم 5 أو 6<lb/>في المائة، وعقلاء المسلمين من أعضاء الجمعية التأسيسية وغيرهم يعلمون أن<lb/>الذين يتهمونهم بالتعصب وهضم حقوق غيرهم لا يعتقدون صحة هذه التهمة،<lb/>وإنما يحاربونهم بها حتى يضطروهم إلى ترك جميع حقوقهم الملية، ومن أهمها هذا<lb/>الحق الثابت في قوانين جميع الأمم، وقد ثبتت براءتهم من هذه التهمة في عهد<lb/>استقلالهم القصير فلم يشك أحد من النصارى منهم ما كان يشكو المسلمون ولا<lb/>يزالون يشكون من حكومة لبنان.<lb/>وقد رد على الريحاني كاتب مسيحي من وجوه أقواها قوله: إذا كان الغرض<lb/>ما ذكرت فلماذا قيدته بالأقلية المسيحية وبفارس بك الخوري ولم تتركه على إطلاقه؟<lb/>وتقول: أو يذكر فارس بك الخوري من قبيل المثل للاستحقاق؟<lb/>وقد نسينا في أول المقال أن نذكر ما نقلته الصحف من ترشيح فرنسة لرجل<lb/>من أسرة سلطان المغرب الأقصى لما رأته من طاعتهم لها وكونهم لا علم لهم ولا<lb/>إرادة غير ما تريد منهم فذكرناه هنا تتمة للفائدة، ولا يرضى بذلك من أهل البلاد<lb/>أحد من الوطنيين المستقلي الفكر كما هو ظاهر بالبداهة.<lb/>نعم إن الجمعية التأسيسية لم تقل شيئًا، وإن ما ظهر في جميع أعمالها من<lb/>الروية والأناة مبشر بالخير، ونسأل الله تعالى أن يؤيد اجتهادها بالتوفيق والنجاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p238" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3873.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لجنة يوبيل الرافعي</head>
               <lb/>الأعضاء بحسب حروف الهجاء<lb/>الشيخ محمد أفندي الجسر رئيس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشيخ كاظم أفندي الميقاتي<lb/>موسى أفندي نحاس أمين الصندوق <gap resp="#org_MS"/> لطف الله أفندي خلاط<lb/>سابا زريق سكرتير <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى عادل أفندي الهندي<lb/>الشيخ إسماعيل أفندي حافظ <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور ميشال أفندي رحمه<lb/>جورجي أفندي يني <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نديم أفندي جسر<lb/>الدكتور حسن أفندي رعد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> هاشم أفندي ذوق<lb/>الدكتور رشاد أفندي حجه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يعقوب أفندي صراف<lb/>الشيخ سامي أفندي صادق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يوسف أفندي إسكندر نصر<lb/>عبد الحميد أفندي كرامي<lb/>
               <lb/>اليوبيل الذهبي للشاعر الكبير<lb/>عبد الحميد بك الرافعي<lb/>درجت الأمم الراقية على تكريم أعلامها النوابغ مظهرة بتكريمها هذا شعورها<lb/>بالمجهودات الصادقة التى بذلوها في سبيل نشر أريج نبوغهم والخدم الجلى التى<lb/>قدموها لأوطانهم، ومستنهضة للهمم في الوقت نفسه لاقتفاء آثارهم والسير على<lb/>مناهجهم، ولما كان حضرة الشاعر الكبير عبد الحميد بك الرافعي ممن رفعوا لواء<lb/>الشعر عاليًا في هذه البلاد، وقد مر عليه خمسون عامًا، وهو يبعث للعالم العربي<lb/>من شعره الدرر الغوالي فقد رأت طرابلس أن تقدم طاقة من زهر تقديرها لحضرته<lb/>اعترافًا بعبقريته الشعرية الممتازة فتألفت لجنة مركزية لتحقيق هذا الغاية، وضرب<lb/>الثامن عشر من شهر تشرين الثاني المقبل عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d3e146">1928</tei:date> موعدًا لإقامة يوبيل ذهبي<lb/>لحضرته.<lb/>فاللجنة تدعو أهل الأدب والفضل في كل قطر ناطق بالضاد إلى مشاركتها في<lb/>مشروعها إنهاضًا لكرامة الأدب العربي وتشجيعًا لرجاله على متابعة العمل في سبيل<lb/>رفع لوائه، وذلك بتأسيس لجنة في حاضرتكم ومؤازرة المشروع من الوجهتين<lb/>المادية والأدبية، أما المؤازرة المادية فمهما قلت فاللجنة تسجل لمرسليها فضلاً،<lb/>فالعبرة للعاطفة في مثل هذا التبرع لا للمال، وهذه التقدمات المالية ترسل باسم<lb/>أمين صندوق اللجنة لتحوَّل يومًا ما إلى تقدمة واحدة تذكارية تليق بعواطف<lb/>المتبرعين.<lb/>وأما التقدمة الأدبية نثرًا كانت أم شعرًا فترسل باسم سكرتير اللجنة فتقبلها<lb/>اللجنة بملء الارتياح فاتحة لها صدر كتاب اليوبيل الذي سيصدر مع ذكر التقدمات<lb/>المادية والأدبية وما أنشد في الحفلة.<lb/>وسيظل باب المراسلات مفتوحًا حتى الخامس عشر من تشرين الأول سنة<lb/>1928 لا برحتم أنصارًا للأدب العربي الصحيح.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سكرتير اللجنة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سابا زريق<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n29-p239" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3874.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الكويت)<lb/>مجلة دينية تاريخية أدبية شهرية صدر الجزء الأول من هذه المجلة في مدينة<lb/>الكويت لمحررها الأديب الفاضل الشيخ عبد العزيز الرشيد المعروف من خيرة أدباء<lb/>تلك البلاد العربية العزيزة، فألفيناه وقد تناول المواضيع الإصلاحية الدينية بعناية<lb/>تنم عن مشربه الحسن في الإصلاح الديني كما أنه ألم برد الشبهات وبحث بحثًا<lb/>طريفًا في الآداب والأخلاق وعني بما يسمونه القديم والجديد، وكذلك أفرد بابًا<lb/>خاصًّا في الكويت للبحث التاريخي فبدأ الكلام فيه عن نجد وما جاورها لأهمية<lb/>الدور الذي لعبته تلك الأقطار في هذا الأيام، وهناك قِطَع مختارة من الشعر العربي<lb/>والحِكَم العربية، والمجلة مطبوعة على ورق جيد ومطبوعة طبعًا حسنًا وقيمة<lb/>اشتراكها في الكويت تسعة روبيات وفي خارجها 12روبية فنرجو (للكويت) تقدمًا<lb/>مضطردًا ورواجًا يليق بهمة وإخلاص منشئها الفاضل.<lb/>***<lb/>(كتاب الإبهاج في شرح المنهاج)<lb/>للشيخ تقي الدين السبكي ومعه نهاية السول في شرح منهاج الأصول، تأليف<lb/>الشيخ الإمام جمال الدين عبد الرحيم بن الحسن الإسنوي على متن منهاج الأصول<lb/>تأليف القاضي ناصر الدين عبد الله بن عمر البيضاوي، والكتاب ثلاثة أجزاء قام<lb/>بطبعه محمود أفندي صبيح صاحب المكتبة المحمودية بميدان الأزهر على ورق<lb/>جيد في أكثر من 700 صفحة، وهو من الكتب العظيمة المُعَوَّل عليها في علم<lb/>أصول الفقه، وهو مقرر على طلبة العلم بالجامع الأزهر الشريف والمعاهد الدينية<lb/>وثمنه خمسون قرش صاغ خلاف أجرة البريد ويطلب من مكتبة المنار وجميع<lb/>المكاتب الشهيرة في كل الجهات.<lb/>***<lb/>(بلوغ المرام من أحكام ذوي الأرحام)<lb/>ويليه القول الصائب في تقديم ولد الغاصب تأليف الأستاذ العلامة الشيخ محمد<lb/>رحيم من علماء طرابلس الشام وهو كتاب ألم بموضوعه من جميع الوجوه فجاء<lb/>وافيًا بالغرض المطلوب منه، وقد قرَّظه رهط من كبار علماء مصر والشام، ثمنه<lb/>أربعة قروش مصرية ويباع في مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>(مهاتما غاندي)<lb/>وضع العالم الإفرنسي الشهير روس روللان كتابه هذا باللغة الفرنسية فأقبل<lb/>عليه الجمهور إقبالاً فائقًا ونقل الكتاب إلى عدة لغات، وقد رأى الأستاذ السيد عمر<lb/>فاخوري الأديب البيروتي أن يقدم للأمة العربية هذا المؤلف الجميل فترجمه إلى لغة<lb/>الضاد، وقدمته مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">الكشاف</tei:title> التى تصدر في بيروت هدية لقرائها، وقد وصف<lb/>المؤلف غاندي ومبادئه وصفًا شائقًا يستحق الإعجاب، والكتاب يطلب من مؤلفه<lb/>الفاضل في بيروت ومن مكاتبها الشهيرة.<lb/>***<lb/>(سرح الأعين)<lb/>كتاب في الأخلاق والعادات لمؤلفه الفاضل الأستاذ علي فؤاد المنوفي مفتش<lb/>التعليم الأولي بمجلس مديرية الدقهلية، وهو بحث أخلاقي انتقادي طبع مشكولاً<lb/>على ورق جيد ويطلب من المكاتب الشهيرة.<lb/>***<lb/>(الوهابيون والحجاز أو نجد وحجاز)<lb/>نقل الأستاذ العلامة مولانا عبد الرحيم ناظم مكتبة العلوم المشرقية بلاهور<lb/>رسالتنا (الوهابيون والحجاز) إلى اللغة الأوردية الهندية، ونشرته مكتبة الهلال<lb/>الشهيرة بلاهور، وهو يطلب من مديرها السيد عبد العزيز المحترم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3875.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>