<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3309.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - 1341هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1922م</date>
<pb n="n23-p658" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3310.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم استعمال<lb/>الإسبرتو - الكحول</head>
               <lb/>
               <lb/>أفتى بعض فقهاء الهند بتحريم استعمال الكحول في الأصباغ، والأدهان،<lb/>والعطور، ولا سيما تزيين المساجد بالأصباغ التي يدخل فيها، وعللوا ذلك بكَوْنه<lb/>خمرًا نجسة، وقد أرسل إلينا بعض فضلاء المسلمين هنالك نص الفتوى في ذلك،<lb/>وسألونا هل هي صواب أو خطأ، وأن نبين ذلك بما عندنا من الدلائل في أقرب<lb/>وقتٍ؛ لأن الناس مضطربون فيه، وقد اكتفينا بتلخيص سؤالهم، ونذكر بعده ما<lb/>أُرسل من ترجمة الفتوى بالعربية على ضعفها وغلطها، ونقّفي عليها بالجواب،<lb/>ومن الله تعالى نستمد الصواب، ونسأله أن يؤتينا الحكمة وفصل الخطاب.<lb/>***<lb/>نص الفتوى الهندية<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله سبحانه وكفى، وسلام على عباده الذين اصطفى، أما بعد:<lb/>فهذه صورة ما أجبنا به عن الأسئلة الواردة علينا من أمر المسجد والشراب -<lb/>بتوفيقه تعالى، وهو يهدي للحق والصواب.<lb/>(سؤال) : هل يجوز استعمال الإسبريت (الإسبيرتو يعني روح الخمر)<lb/>على أبواب المسجد والحيطان، مخلوطًا ببعض الألوان والأدهان؟<lb/>(الجواب) : لا يجوز أبدًا؛ لأن الخمر حرام ونجاسة مغلظة وملعون (؟)<lb/>في الشريعة الإسلامية.<lb/>(س) : بعض الناس يقول إنه كما يجوز استعمال الخمر في معالجة<lb/>المرضى - يجوز في هذا أيضًا؟<lb/>(ج) : لا يجوز أبدًا؛ لأنه حرام ونجس، إلا إذا بلغ المريض حد اليأس،<lb/>ولم يوجد له دواء غير الخمر، ورأى طبيب حاذق مسلم أنها تنفعه، فحينئذٍ يسوغ<lb/>بعض العلماء استعماله بقدر الضرورة، فإن سلم فشتَّان بين المريض المعذور<lb/>والمسجد المعمور.<lb/>(س) : هل الخمر نجس، وحرام استعمالها بعد خلطها مع بعض الأشياء<lb/>وذهاب رائحتها أيضًا؟<lb/>(ج) : نعم، ولو خُلطت ببعض العطريات، فإنها نجس وحرام.<lb/>(س) : يظنون أن الإسبيرتو ليس بخمر؟ !<lb/>(ج) : هذا ظن فاسد منهم، والحق أنه خمر حاد مسكر جدًّا على التحقيق،<lb/>وأنه أخبث من البول، وأما تبديل اسمها، وتغيير رائحتها، وتقليل جرمها فلا<lb/>يُجدي نفعًا، وقد ورد الخبر عن النبي الصادق الأبرّ ذمّ مستحلِّي الخمر بتبديل<lb/>اسمها.<lb/>(س) : ماذا عليهم إذا استعملوا الإسبيرتو على جدران المسجد وأخشابه<lb/>دون موضع الصلاة؟<lb/>(ج) : لا يجوز لهم هذا حتى على خارج جدار المسجد حتى تقذيره بطاهر<lb/>أيضًا؛ لأن الشريعة الغراء أكدت في تطهير المساجد وتعظيمها تأكيدًا بليغًا.<lb/>(س) : إن الإسبيرتو ضروري لهذه الألوان والأدهان؟<lb/>(ج) : لا هو ضروري للألوان، ولا هي ضرورية للمساجد، ودعوى<lb/>عموم البلوى فيه ضلال ومكابرة وجدال من كل معاند.<lb/>(س) : إذًا تُستحقَر مساجدنا في مقابلة معابد الكفار؟<lb/>(ج) : إن العزة الحقيقية أن نكون مؤمنين صادقين، ونصلي الخمس<lb/>مجتمعين خاشعين، لا في زخرفة المساجد وتشييدها للمُباهاة ومقابلة معابد الأديان،<lb/>بل كرهها النبي صلى الله عليه وسلم في الأحاديث المروية عنه، فاعلم.<lb/>(س) : لا بد من تحرير هذه الأسئلة والأجوبة؛ ليستهدي بها المؤمنون،<lb/>وليبلغها الغائبين الحاضرون.<lb/>(ج) : يا أسفا على جهلنا وضلالنا هذا، حتى إنا احتجنا إلى بيان حرمة<lb/>الخمر ونجاستها، وتحرير أدلتها، وهي بنصوص الكتاب والسنة وإجماع الأمة<lb/>رجس من عمل الشيطان، مشهور متواتر من عهد الصحابة عليهم الرضوان، فإذا<lb/>يكون الحال على هذا المنوال من عدم التمييز بين الحرام والحلال، وترك الأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر، فوالله ما ندري كم من إخواننا الجاهلين وقعوا<lb/>في مهاوي الضلال والسعير، وارتكاب المعاصي والبدع وأنواع الفواحش<lb/>والمنكرات، فواويلاه، ثم واويلاه، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>هذا، وهذه خلاصة النصوص من الكتاب والسنة الصريحة، وأقوال علماء<lb/>المذاهب الأربعة الصحيحة، فتمسكوا بها، وتذكَّروا، وبلِّغوها، واشكروا، وليعلم<lb/>أن تعلُّم الحلال والحرام، وسائر فرائض الإسلام، والإذعان بها، والتسليم لها -<lb/>فرض على المكلفين، والأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر - أي عن الشرك<lb/>والبدعة والكفر والمعصية - من خصائص المؤمنين؛ ولهذا أرسل الله تعالى رسوله<lb/>الأعظم، سيدنا محمدًا الأكرم - صلى الله عليه وسلم - بالكتاب والحكمة، فبلَّغ<lb/>الرسالة، وأدى الأمانة، ونصح للأمة، وكشف الغمة، وجلا الظُّلمة، وجاهد في<lb/>الله، وعبَده حتى أتاه اليقين، وقد أمر الأمة بحفظ تلك الأمانة - أي الكتاب والسنة<lb/>- وأدائها إلى مَن يستحقها إلى يوم الدين، وليعلم أن إنكار فرض من فرائض<lb/>الإسلام، أو حكم ضروري من الأحكام - كفر وعدوان، وأن الإصرار على خلافها<lb/>معصية كبيرة مستلزمة للكفر واللعنة والخسران.<lb/>أما الآيات:<lb/>(1) {وَعَهِدْنَا إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ أَن طَهِّرَا بَيْتِيَ} (البقرة: 125)<lb/>الآية.<lb/>(2) {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ} (النور: 36)<lb/>الآية.<lb/>(3) {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الْخَمْرُ وَالْمَيْسِرُ وَالأَنصَابُ وَالأَزْلامُ رِجْسٌ<lb/>مِّنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ فَاجْتَنِبُوهُ} (المائدة: 90) .<lb/>وأما الأحاديث:<lb/>(1) (أمر ببناء المساجد، وأن تنظَّف وتطيَّب) رواه الترمذي وأبو داود.<lb/>(2) (مَن أكل هذه الشجرة المنتنة فلا يقربنَّ مسجدنا) رواه الشيخان.<lb/>(3) (لعن الله الخمر وشاربها وساقيَها وصانعها وبائعها وشاربها) الحديث<lb/>رواه أبو داود.<lb/>(4) سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الخمر يُجعل في الدواء،<lb/>فقال: (إنها داء، ليست بدواء) .<lb/>(5) (إن الله تعالى لم يجعل شفاءكم فيما حرم عليكم) رواه أبو داود<lb/>والترمذي.<lb/>(6) (لا تداووا بالمحرَّم) أبو داود.<lb/>(فائدة) :<lb/>إذا تحقق أنه - صلى الله عليه وسلم - منعنا عن التداوي بالمحرم، وأخبر<lb/>أن الله لم يجعل شفاءنا فيه، وأن الخمر داء، ليست بدواء، وهو ما ينطق عن<lb/>الهوى، إن هو إلا وحي يوحى، وقال تعالى - فيه صلى الله عليه وسلم -:<lb/>{وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) فهل يجوز لمسلم<lb/>بعد ذلك أن يعتقد شفاءً في الخمر، وهو من المؤمنين؟ ! ، لا والله، لا يجوز له<lb/>ذلك، كيف وفيه تكذيب للنبي الصادق الأمين، صلى الله عليه وسلم وعلى آله<lb/>وصحبه إلى يوم الدين.<lb/>وأما الفقه (فقد) أجمعت الأئمة والأمة على أن الخمر نجاسة مغلظة، وحرام<lb/>قطعي، قليلها وكثيرها، ولا يجوز استعمالها، والانتفاع بها كيف ما كان، وهذا<lb/>هو المذهب المفتَى به للعلماء الحنفية عليهم الرحمة والرضوان، وفي هذا القدر<lb/>كفاية، والله يعصمنا من الغباوة والغواية، وله الحمد في البداية والنهاية.<lb/>في 16 ذي القعدة سنة 1340<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حرره عبده المذنب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو عتيق محمد شفيق <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نزيل بمبي غُفر له<lb/>تحقيق القول<lb/>قال الدكتور الحكيم غلام جيلاني شمس الأطباء في كتابه المعتبر المشهور<lb/>المسمى بمخزن الحكمة - وقد وثقه، وصدَّقه جمهور الدكاتير، والأطباء المشاهير<lb/>في الهند -:<lb/>(الخمر - باعتبار استخراجها - على ثلاثة أنواع: أولها (بير) ، وركنه<lb/>الأكبر الشعير وغيره، والثاني (واين) وركنه الأعلى العنب وغيره، والثالث<lb/>(سبريت) أي إسبيرتو، وهو يتخذ من الشرابين المذكورين بعمل التصعيد<lb/>والتقطير، وهو أكثر حدة وقوة لزيادة (الكُحُل) ، وهو الجزء المسكر فيه)<lb/>اهـ من صحيفة 146.<lb/>وقال: مقدر الكحل - وهو الجزء الفعال في الخمور - بالنسبة المئوية هكذا:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2-4 </hi>في المائة في البيرا، و11 في المائة في الشمبانية، و23 في المائة في بوت،<lb/>و53 في المائة في البراندي، و54 في المائة في الوسكي والروم، و86 في<lb/>المائة في السبيرتو اهـ من صحيفة 149، وذلك في الطبعة الثانية من الكتاب<lb/>المذكور، فالذين يقولون: عن الإسبرتو ليس بخمر مشروبة بل دواء أكَّال أو سُمٍّ<lb/>قتَّال - ضالون مضلون؛ لأنه معلوم أن الإسبرتو يُخلط لإكثار الإسكار ببعض<lb/>الخمور الخفيفة أو الأشربة العادية، ويُجعل في كثير من الأدوية الأورباوية؛<lb/>فتصير الأدوية رجسًا من عمل الشيطان، نعم، شُرْبه صرفًا يضر بالإنسان لحدَّته،<lb/>وشدة إسكاره، ولو فرضنا أنه لا يُشرب، أو أنه دواء أكَّال - فهو ما لم تتغيَّر<lb/>حقيقته بصَيْرورته خَلاً رجس على كل حال.<lb/>الجواب صحيح <gap resp="#org_MS"/> أبو عتيق محمد شفيق - المدعو بشفيق الرحمن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه أحقر العباد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد المنعم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بأعكظه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خطيب مسجد الجامع ببمبي<lb/>لقد أجاد مَن أفاد خادم العلماء محمد عبد الغفور المدرس الأول في المدرسة<lb/>الهاشمية ببمبي.<lb/>
               <lb/>***<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حمدًا لمَن وفق أُولِي الدراية للحكم والعمل بمقتضى الرواية، وصلاةً وسلامًا<lb/>يتوَّجان بتاج القبول، على سيدنا محمد الحبيب المقبول، وبعد:<lb/>فقد سخَّر الله برحمته حضرة النبيل الشيخ شفيق الرحمن - عامله الله معاملة<lb/>ذوي الإحسان - لتحقيق حقيقة (الإسبرتو) لما سأله بعض الإخوان، عن استعمال<lb/>ذلك في الحيطان، وتعيَّن أنه روح الخمر بعد الاطِّلاع على كتاب (مخزن الحكمة)<lb/>المترجم من الإنكليزي إلى (الأردو) لأحد الدكاتر المسلمين المحققين، وحيث إن<lb/>الفتوى على قول الإمام محمد - رحمه الله تعالى - في النجاسة وحرمة التناول،<lb/>واتفاق الأئمة الثلاثة - لزم تجنُّبه وبُعْده، ولا سيما من المساجد التي أذن الله أن<lb/>تُرفع، ويُذكَر فيها اسمه، فجزاه الله عن مناضلته عن الدين، ورزقنا والمسلمين<lb/>حُسن اليقين، ولقد أصاب فيما أجاب، والعهدة على المترجم، وبالله التوفيق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حرره الفقير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد يوسف الفارسي المدني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خطيب مسجد إسماعيل حبيب<lb/>ما كتب المجيب في الجواب فهو الحق وعين الصواب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الراقم قاضي غلام أحمد تليائي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس الأول في المدرسة المحمدية بمبي<lb/>***<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على مَن لا نبي بعده:<lb/>قد تأملت في هذه الفتوى فوجدتها مُحكَمة المباني، مُتقَنة المعاني، قضاياها<lb/>موافقة لما عليه المُعَوَّل، من نصوص القرآن والحديث التي عليها العمل، كيف لا،<lb/>ومحرر هذا الشيخ الفاضل المولوي شفيق الرحمن، سلمه الله المنَّان، فوالله<lb/>دعوت لمحررها بحسن المثوبة، ودوام التوفيق، وما أجاب هذا الفاضل بتعيين<lb/>المصير إليه، وغيره لا يُعوَّل عليه، والله أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو السعود محمد سعد الله المكي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخطيب والإمام في ممسجد زكريا بمبي<lb/>***<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله مُجيب الدعوات، والصلاة والسلام على سيد السادات، وعلى آله<lb/>الغُرّ المحجَّلين، وصحبه والتابعين، وبعد:<lb/>فيقول العبد البائس: إني اطَّلعت على هذه الفتوى - وفي الأصل هذا السؤال-<lb/>فوجدتها مشحونة بالأدلة الواضحة، والنقول المعتمدة في الدين، وضوحًا لا غبار<lb/>عليه، فيجب - والحالة هذه - على كل مَن اطَّلع على هذه الأدلة العمل بمقتضاها.<lb/>وفقني الله - وإياكم - لما فيه صلاح الأولى والأخرى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> البائس<lb/>سليمان عبد العزيز ميرداد<lb/>الجواب صحيح والله الموفق، أحقر العباد<lb/>محمد فضل كريم الدهلوي <gap resp="#org_MS"/> الخطيب الإمام في مسجد رنكاري محله<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخطيب الإمام بمسجد المنار في بمبئ<lb/>الجواب صحيح<lb/>محمد شرف الدين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مهتمم اليتيم خانة الإسلامية بمبئ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (مدير دار الأيتام الإسلامية)<lb/>الجواب صحيح<lb/>عبد السميع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس اليتيم خانة الإسلامية بمبئ<lb/>***<lb/>جواب المنار<lb/>الحمد لمُلهِم الصواب قد جاء في محكم القرآن أن الخمر رجس من عمل<lb/>الشيطان، من شأنها أن تُوقِعَ العداوة والبغضاء بين الناس، وتصدّهم عن ذكر الله وعن الصلاة، فلا نزاع في هذا، ولا في كونها محرمة في كتاب الله وسُنة رسوله<lb/>تحريمًا باتًّا، لا هوادة فيه، وقد بيَّنَّا من مضار الخمر، ومفاسدها في تفسير الآيات<lb/>الواردة فيها - ما لا يوجد أقله في تفسير آخر، ولا في كتاب فقهي، ولا خلاف<lb/>في وجوب صيانة المساجد عن النجاسات والأقذار أيضًا.<lb/>وأما مسألة كون السبيرتو أو الكحول خمرًا وكون كل ما وُجد أو دخل فيه<lb/>أحدهما نجسًا نجاسة حسية يجب تطهير ما يصيبه منها، وإن كان عطرًا - فهي<lb/>مسألة اجتهادية، ليس فيها نص قطعي، ولا راجح في الكتاب ولا السنة، ولا هي<lb/>من المسائل الإجماعية كما ادعى أخونا الفاضل مولوي محمد شفيق، ومَن أجاز<lb/>فتواه من علماء الهند الكرام، كما يعلم مما نبينه في المسائل الآتية، وإن سبق بيانه<lb/>في المنار من قبل.<lb/>وإننا قبل تحقيق الحق في هذا المقام نذكِّر أولئك العلماء الكرام - الذين<lb/>نخالفهم في اجتهادهم - بمسائل كثيرًا ما يغفل عنها العلماء عند الفتوى في مسائل<lb/>الحلال والحرام، التي يوجبون العمل بها على الأمة الإسلامية:<lb/>(المسألة الأولى) أن التحريم الديني المحض - كمسألتنا - هو حق الرب<lb/>تعالى وحده؛ ولذلك عرَّفه علماء الأصول بأنه (خطاب الله المقتضي للترك اقتضاءً<lb/>جازمًا) ، فالقول بأن كذا حرام بغير دليل صريح من الكتاب العزيز أو السنة<lb/>الصحيحة - يعد من القول على الله بغير علم، ومن الافتراء عليه تعالى، وشرعًا<lb/>لم يأذن به، وذلك منتهى الخطر على الدين، فيجب الاحتياط في ذلك؛ لأن فاعله<lb/>يكون قد اتخذ نفسه شريكًا لله تعالى، كما قال تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم<lb/>مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) .<lb/>ولسنا نريد بالتذكير بهذه المسألة القطعية تعريضًا ما بأولئك المفتين، فيما<lb/>نرى أنهم أخطئوا فيه؛ فإن للمجتهد المخطئ أجرًا على اجتهاده، وهو معذور في<lb/>خطئه إذا بذل جهده في طلب الحق فيه بإخلاص، وآية ذلك رجوعه عما أخطأ فيه<lb/>إذا ظهر له ذلك.<lb/>(الثانية) أن مَن يتبع رأي أحد من الناس في التحريم الديني، وما في معناه<lb/>من العبادات من غير أن تظهر له الحجة فيه عن الله تعالى ورسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم - فقد اتخذه ربًّا وشريكًا لله تعالى، كما يُعلم من الآية المذكورة في المسألة<lb/>الأولى، ومما ورد في الحديث المرفوع تفسيرًا لقوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ<lb/>وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) ، وذلك قوله صلى الله عليه وسلم<lb/>لعدي بن حاتم: (أما إنهم لم يكونوا يعبدونهم، ولكنهم كانوا إذا أحلُّوا لهم شيئًا<lb/>استحلوه، وإذا حرموا عليهم شيئًا حرموه) رواه أكثر مخرجي التفسير المأثور،<lb/>والترمذي في جامعه، وحسَّنه، والبيهقي في سُنَنه.<lb/>وخرج بالتحريم الديني ما يحظره الأمراء وقواد الجيوش على أتباعهم<lb/>لمصلحة راجحة، أو دفع مفسدة في أمور الدنيا أو الحرب، فلا يُشترط في طاعتهم<lb/>فيها أن تكون منصوصة في الكتاب والسنة، بل يدخل هذا في عموم ما ورد من<lb/>الأمر بطاعتهم في المعروف، ويكفي أن لا يكون معصية لله تعالى.<lb/>(الثالثة) نطقت الآيات الصريحة، والأحاديث الصحيحة الفصيحة بأن هذا<lb/>الدين يُسر لا حرج فيه، كقوله تعالى: {يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ الْيُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ الْعُسْرَ} (البقرة: 185) ، وقوله - في أجمع آيات الطهارة بعد الأمر بالوضوء والغُسل<lb/>والتيمم -: {مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ} (المائدة:<lb/>6) الآية، وقوله: {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لأَعْنَتَكُمْ} (البقرة: 220) ، أي ولكنه لم<lb/>يشأ إعناتنا، وهو إيقاعنا فيما فيه مشقة، والأحاديث في هذا المعنى معروفة في<lb/>الصحاح والسنن؛ ولأجله سُميت هذه الملة بالحنيفية السمحة.<lb/>(الرابعة) من الأمور المعلومة من شؤون البشر بالضرورة أن بعض الناس<lb/>يتحمل من التكاليف بسهولة ما لا يتحمَّله غيره إلا بمشقة، وأن منهم المَيَّال بطبعه<lb/>إلى الغلو في الدين، أو التزام العزائم، ومنهم المعتدل المتوسط، ومنهم مَن يثقل<lb/>عليه أن يزيد على فعل الواجب، وترْك الحرام، ومنهم مَن يقصر في هذا أيضًا،<lb/>قال تعالى: {ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم<lb/>مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ} (فاطر: 32) ، ولأجل هذه الحقيقة<lb/>الثابتة في سنن الفطرة كان من حكمة الدين أن يوجد في الكتاب والسنة ما دلالته<lb/>صريحة قطعية، أو راجحة جلية، كالذي أجمع عليه أو عمل به جمهور السلف،<lb/>وما دلالته خفية؛ ليأخذ أهل العزائم من الصدِّيقين المقربين - وهم السابقون في<lb/>الآية - بما لا يمكن أخْذ الأبرار به - وهم المقتصدون فيها - فضلاً عن الظالمي<lb/>أنفسهم، والتحريم العام الذي يُخاطَب به جميع أفراد الأمة هو ما كان قطعي الدلالة،<lb/>ولا مجال فيه للتأويل والاجتهاد، والاجتهادي يعمل فيه كل أحد بما أداه إليه<lb/>اجتهاده، ولا تُحْمل الأمة كلها على ظن مجتهد.<lb/>وقد قال الفقهاء: إن أول ما يجب على إمام المسلمين الأعظم وخليفة رسولهم<lb/>صلى الله عليه وسلم: (حفظ الدين على أصوله المستقرة، وما أجمع عليه سلف<lb/>الأمة) [1] ، ولولا هذا لأبطل كل خليفة اجتهاد غيره في العلم، وأجبر الأمة على<lb/>اتباعه واتباع مذهب إمامه.<lb/>ومن الشواهد - أو الدلائل المتعلقة بموضوع بحثنا في ذلك - أن آية سورة<lb/>البقرة في الخمر تدل على تحريمها دلالة راجحة، ولكنها غير قطعية؛ لأنه قال<lb/>فيها، وفي الميسر: {وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) أي أن<lb/>مفسدتهما راجحة على منفعتهما، ودرء المفاسد مقدَّم - عند الفقهاء - على المصالح<lb/>المساوية، فكيف إذا كانت المفسدة هي الراجحة؟ ! ومع هذا لم يعدها عمر<lb/>رضي الله تعالى عنه البيان الشافي في الخمر، وظل يدعو أن يُنزِل الله تعالى فيها<lb/>بيانًا شافيًا، ولكن بعض الصحابة تركوا شرب الخمر لهذه الآية عند نزولها، ولم<lb/>يتركها كلهم، بل لم يأمرهم النبي صلى الله عليه وسلم بتركها، وبإهراق ما كان<lb/>لديهم منها إلا عند نزول آية المائدة التي صرح فيها بقوله تعالى: {فَاجْتَنِبُوهُ <gap resp="#org_MS"/> } (المائدة: 90) - إلى قوله - { <gap resp="#org_MS"/> فَهَلْ أَنتُم مُّنتَهُونَ} (المائدة: 91) ، فلما<lb/>قُرئ ذلك على عمر قال: انتهينا، انتهينا.<lb/>(الخامسة) النجاسة في اللغة: القذارة والخبث، وهي حسية ومعنوية:<lb/>فالحسية: ما تعافه الطباع السليمة لنتنه كالبول والعذرة.<lb/>والمعنوية: ما يُعلم خبثه وقبحه بالشرع أو العقل، قال تعالى: {إِنَّمَا<lb/>الْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ} (التوبة: 28) .<lb/>والطهارة: النظافة والتنزُّه عن الأقذار، والمطلوب منها في الشرع: إزالة<lb/>النجس وما دونه كقلح الأسنان والوضوء والغسل وبدلهما، وهو التيمم، وفي<lb/>الوضوء والغسل والتيمم معنى التعبد؛ ولذلك اشترط فيه أكثر أئمة الفقه النية، ولم<lb/>يشترطوه في الأول، وإن كان مطلوبًا شرعًا.<lb/>ومجموع ما ورد في الكتاب والسنة في إزالة النجاسة يدل على أن مراد<lb/>الشرع من المسلم أن يكون نظيفًا بقدر الاستطاعة بدنًا وثوبًا ومسجدًا، وكل ذلك<lb/>معقول المعنى، ليس فيه شيء ظن بعض العلماء أنه للتعبد إلا غسل الإناء الذي<lb/>ولغ فيه الكلب سبع مرات، إحداهن بالتراب؛ للحديث الذي ورد فيه، وفي رواية:<lb/>(وعفروه الثامنة بالتراب) ، والحنفية والعترة لا يأخذون بهذا الحديث،<lb/>والشافعي، وأحمد يقولان: إن سببه نجاسة الكلب أو لعابه، وجعله بعضهم للتعبد،<lb/>وزعم بعض الصوفية أن سببه كوْن سؤر الكلب يورث قساوة القلب، واكتشفت<lb/>الأطباء ما يصح أن يكون سببًا له، كون لعابه سببًا للإصابة بالدودة الوحيدة أو<lb/>الدودة الشريطية، وقد تقدم تفصيل القول في ذلك في المنار من قبل، وليس<lb/>مقصودًا هنا.<lb/>(السادسة) قال العلامة ابن رشد - في (بداية المجتهد) -: (وأما أنواع<lb/>النجاسات فإن العلماء اتفقوا من أعيانها على أربعة: على ميتة الحيوان ذي الدم،<lb/>الذي ليس بمائي، وعلى لحم الخِنزير بأي سبب اتفق أن تذهب حياته، وعلى الدم<lb/>نفسه من الحيوان الذي ليس بمائي، انفصل من الحي أو الميت، إذا كان مسفوحًا،<lb/>أعني كثيرًا، وعلى بول ابن آدم، ورجيعه، وأكثرهم على نجاسة الخمر، وفي<lb/>ذلك خلاف عن بعض المحدثين اهـ، وسنذكر في المقصد بعض مَن صرَّحوا<lb/>بطهارتها.<lb/>(السابعة) اختلف العلماء في إزالة النجاسة، هل هي فرض أو سنة؟<lb/>واختلفت مداركهم الاجتهادية في التطهير، هل المراد به إزالة عين النجاسة<lb/>وصفاتها من اللون والطعم والرائحة، أم إضعافها وإزالة صورتها المستقذَرة؟<lb/>بالغ بعض أهل المدرك الأول - ولا سيما الشافعية منهم - فكان من اجتهادهم ما لا<lb/>يعقل له معنى، وما فيه حرج شديد وعنت كان سببًا لابتلاء الكثيرين بالوسواس،<lb/>ومنه ما يُشْبه تطهير الأطباء للأجسام والجروح والأشياء كاشتراطهم أن يكون الماء<lb/>القليل - وهو ما دون القلتين - واردًا على النجاسة لا مورودًا، وهذا ما لا يتيسَّر<lb/>إلا للخواص الواجدين، وما ورد في السنة الصحيحة من الاستنجاء بالحجر،<lb/>وصفة تطهير الثوب من دم الحيض والمني، وتطهير النعل بدلْكها بالأرض،<lb/>وأشباه ذلك - يدل على أن الواجب هو الثاني، والأول كمال فيه، واختلفوا أيضًا<lb/>في كون طهارة البدن والثوب والمكان شرطًا لصحة الصلاة أم لا.<lb/>(الثامنة) للعلماء مذاهب في إزالة النجاسة وزوالها، يؤخذ من مجموعها<lb/>على اختلاف أصحابها ما قلنا في المسألة الخامسة: إنه مدلول النصوص، وهو أن<lb/>الغرض الشرعي من الطهارة هو أن يكون المسلم نظيفًا، لا تنفر منه الطباع<lb/>السليمة، ولا يُشترط في ذلك أن لا يكون على بدنه ولا ثوبه ذرة من أعيان النجاسة<lb/>يدركها الطرف المعتدل، يُعلم من أحاديث مسح النعل المتنجِّس بالأرض، وفرك<lb/>المني، وحتّه، وإماطته بإذخرة، وغير ذلك، ومن المطهرات الدباغ، وتخلُّل<lb/>الخمرة عند مَن يقولون بنجاستها، وإزالة عين النجاسة عن المصقول، وقالت<lb/>الحنفية: إن الأرض إذا تنجَّست تطهر بالجفاف، سواء كان بالشمس أو الهواء أو<lb/>النار، مع أن الجفاف لا يزيل من المادة النجسة إلا ما يتبخَّر منها، وقد تبقى<lb/>رائحتها، واستدلوا على ذلك بأن المسجد النبوي كانت الكلاب تدخله، وتبول فيه،<lb/>وما كانوا يطهرونها، والغرض من هذا بيان مدرك هؤلاء الفقهاء الذين يتبعهم<lb/>ملايين كثيرة من المسلمين في يسر الشريعة.<lb/>ويحسن أن نذكر هنا حديث بول الأعرابي في المسجد الذي رَدَّ به الجمهور<lb/>عليهم، وإن لم يكن البحث لتحقيق الراجح في هذه المسائل: روى الجماعة - أي<lb/>أحمد والشيخان، وأصحاب السنن - من حديث أبي هريرة، وأنس بن مالك<lb/>رضي الله عنه أن أعرابيًّا بال في المسجد، فقال الصحابة له: مَه مَه - وهي كلمة<lb/>زجر - فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا ترزموه - أي لا تقطعوا عليه<lb/>بوله - دَعوه) ، فتركوه حتى بال، هذا سياق أنس، وقال أبو هريرة: فقام إليه<lb/>الناس ليقعوا به، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (دعوه، وأريقوا على بوله<lb/>سَجلاً أو ذَنوبًا من ماء؛ فإنما بُعثتم ميسرين، ولم تُبعثوا معسرين) ، وتتمة سياق<lb/>أنس: ثم قال صلى الله عليه وسلم: ( <gap resp="#org_MS"/> إن هذه المساجد لا تصلح لشيء من هذا<lb/>البول ولا القذر؛ إنما هي لذكر الله عز وجل والصلاة وقراءة القرآن) ، قال: ثم<lb/>أمر رجلاً من القوم، فجاء بدلو من ماء، فشنه عليه - والسجل والذنوب بفتح<lb/>أولهما: الدلو الواسعة الملأى، وقال ابن السكيت في الثانية: فيها قريب من الملء،<lb/>ولا يُطلق هذان اللفظان على الدلو الفارغة.<lb/>ومن المطهرات عند الحنفية النار وانقلاب العين كالزيت النجس الذي يدخل<lb/>في عمل الصابون، ومذهبهم فيه قوي جدًّا يدل على فقه الشرع وفهم كُنْه الطهارة<lb/>التي طُولب الناس بها، وهي النظافة والتنزُّه عن الأقذار، لا الإعنات وتكليف ما<lb/>لا يعقل تعبُّدًا محضًا، فهذا المذهب لا يحتاج إلى دليل من النص بعينه، ومما يدل<lb/>عليه إجماع الأمة على عدم وجوب النية ولا اشتراطها في إزالة النجاسة، ولهم أن<lb/>يستدلوا عليه بحديث أبي الدرداء في (المري) الذي يُصنع من الخمر، والسمك،<lb/>والمِلح، ويوضع في الشمس، وقد أكله أبو الدرداء وغيره من الصحابة كما سيأتي،<lb/>ونحن نستدل به على طهارة الخمر، ولكنهم قالوا: لو جُعل الخمر في مرقة لا<lb/>تؤكل لتنجُّسها بها، ولا حدّ ما لم يسكر منه - أي الآكِل - لأنه أصابه الطبخ،<lb/>ويكره أكل خبز عجين عجنه بالخمر لقيام أجزاء الخمر فيه (اهـ من الهداية) .<lb/>الموضوع<lb/>بعد هذا التمهيد نقول: (أولاً) إن الخمر ليست بنجسة نجاسة حسية،<lb/>(وثانيًا) إن دعوى إثبات نجاستها بالكتاب، والسنة، والإجماع ممنوعة، (وثالثًا)<lb/>إن الكحول (السبيرتو) ليس بخمر، بل ولا ينحصر وجوده في الخمر، بل يوجد<lb/>في أنواع النبات وغيرها، ويكثر في المختمرات من العجين وغيره، وأكثر ما<lb/>يكون استحضاره من الخشب والقصب، وهو أقوى طهورية من الماء، (ورابعًا)<lb/>إن سلمنا أنه خمر، وأن الخمر نجسة؛ فإن ما يدخل فيه من الأدهان وأنواع الطلاء<lb/>والأدوية والأعطار - ينبغي أن يكون طاهرًا كالخل والمري والخبز والصابون الذي<lb/>يدخله الزيت النجس وأمثالها.<lb/>الخمر طاهرة حسًّا وشرعًا:<lb/>أما كوْن الخمر طاهرة غير نجسة نجاسة حسية، فهو أمر حسّي لا يمكن<lb/>المِرَاء فيه، وأما كونها طاهرة شرعًا من الجهة الحسية - وإن كانت أم الخبائث<lb/>والرجس المعنوي - فلأن الأصل في الأشياء الطهارة، وليس في الشرع ما يخالف<lb/>الحس، وما ورد في الشرع من الحث على الطهارة والنظافة الحسية - فلا يُفهَم منه<lb/>إلا التنزُّه عن الأقذار، كما ورد في حديث تطهير المسجد من بول الأعرابي،<lb/>وإزالة ما أصاب البدن أو الثوب أو المكان بإذهاب عينه، أو إذهاب قذارته، بحيث<lb/>لا تنفر الطباع السليمة مما أصابه، وإنما كان يصح إلحاق الشرع الخمر بالنجاسات<lb/>الحسية لورود الأمر الصريح بغسل ما أصابه شيء من الخمر، ولم يرد، وقد كانوا<lb/>يشربونها إلى آخر مدة النبي صلى الله عليه وسلم؛ إذ لم تحرم قطعيًّا إلا في سورة<lb/>المائدة، وهي من آخر ما نزل من القرآن، ولا شك في أن الشاربين لها لا يسلمون<lb/>من إصابة أيديهم وثيابهم بشيء منها، ولو كانت من النجاسات والأقذار في الواقع<lb/>ونفس الأمر، أو في حكم الله تعالى لأمروا بالتنزه عنها قبل تحريمها، وكان يكون<lb/>ذلك من المنفّرات عنها، الممهّدات لتخفيف وقْع تحريمها على نفوسهم، كالذي ذكره<lb/>المفسرون من التنفير عنها بآيتي البقرة والنساء، ولما أخّر بيان نجاستها إلى الوقت<lb/>نزول القطع بتحريمها، ولا يقال: إنها إنما صارت نجسة بالتحريم؛ لأن الكلام في<lb/>النجاسة الحسية، وهذا لا يختلف باختلاف الحكم، فهي ما زالت كما كانت قبل<lb/>التحريم، وربما طيّبها الناس بعد ذلك، فكانت أبعد عن القذارة مما كانت، وسيأتي<lb/>ما يؤيد هذا.<lb/>تحقيق القول فيما استدل به على نجاسة الخمر:<lb/>استدل المفتي الهندي - ومَن وافقه - بدعوى الإجماع، وهي دعوى ممنوعة،<lb/>فقد نقل العلماء الخلاف بين فقهاء السلف في نجاستها، كما رأيت في عبارة ابن<lb/>رشد في (بداية المجتهد) ، وممن قال بطهارتها منهم فقيه المدينة الإمام ربيعة شيخ<lb/>الإمام مالك، كما في شرح المهذب للنووي، وغيره، وفي كتاب (رفع الإلباس في<lb/>وهم الوسواس) لأحمد بن العماد الفقيه الشافعي ما نصه:<lb/>(ومنه الخمر، وهي نجسة خلافًا لربيعة شيخ الإمام مالك، وداود (إمام<lb/>الظاهرية) ، فإنهما قالا بطهارتها كالسم الذي هو نبات، والحشيش المسكر،<lb/>وحكى الغزالي وجهًا في المحترمة، ووجهًا في أن باطن حبات العنب المستحيلة<lb/>خمرًا - طاهر، وحكى الشيخ تقي الدين - رحمه الله - في شرح الموطأ طهارة<lb/>المحترمة، والمحترمة هي التي اعتُصرت بقصد أن تُتخذ خلاًّ اهـ، ثم ذكر القول<lb/>بأن ما اعتصره أهل الكتاب - من المحترمة أي بناءً على عدم تكليفهم بفروع<lb/>الشريعة - فجميع خمور أهل الكتاب أو غير المسلمين طاهرة على الوجه، ويفهم<lb/>منه أن القول بنجاستها تغليظ على المسلمين؛ لأجل المبالغة في اجتنابها، بالتباعد<lb/>عن أسبابها، ولكن هذا لا يصح أن يُجعل دليلاً شرعيًّا على النجاسة الحسية، وما<lb/>يترتب عليها من الأحكام الكثيرة التي تُنسب إلى دين الله، وتُجعل مما خاطب الناس<lb/>بتحريمه عليهم.<lb/>وممن قال بطهارة الخمر من فقهاء الحديث المتأخرين الإمام الشوكاني في<lb/>(السيل الجَرَّار) وغيره، والسيد حسن صديق خان في (الروضة الندية) .<lb/>وأما الاستدلال على نجاستها بالكتاب العزيز - فهو محصور في تسميتها<lb/>رجسًا في آية المائدة، وهو مردود من وجوه:<lb/>(أحدها) أن الرجس في اللغة هو الخبيث القذر حسًّا أو معنًى، فالحسي ما<lb/>تُدرك قذارته بالحس، ونفور الطباع السليمة، ويتنزه عنه الناس كالبول والعذرة،<lb/>والمعنوي ما تدرك قذارته بالعقل أو الشرع أو بهما معًا كالكفر والنفاق، قال<lb/>الراغب - بعد ما ذكر ما هو بمعنى هذا -: (والرجس من جهة الشرع الخمر<lb/>والميسر) اهـ.<lb/>وأقول: إن الرجس قد ذُكر في القرآن في تسع آيات، لا يحتمل إرادة<lb/>النجاسة الحسية منها إلا في واحدة فقط، وهي قوله تعالى: {قُل لاَّ أَجِدُ فِي مَا<lb/>أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلَى طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلاَّ أَن يَكُونَ مَيْتَةً أَوْ دَماً مَّسْفُوحاً أَوْ لَحْمَ خِنزِيرٍ<lb/>فَإِنَّهُ رِجْسٌ} (الأنعام: 145) ، والراجح أن الضمير - في قوله:] فَإِنَّهُ [-<lb/>راجع إلى الثلاثة بتأويل ما ذُكر، كما بيناه في تفسير الآية مؤيَّدًا بالشواهد من<lb/>التنزيل ومن كلام العرب، أما الأولان فاستقذار الطباع لهما معروف، وأما الثالث،<lb/>فمعنى كوْنه رجسًا أنه ملازم للأقذار كثير التغذّي منها، وإنك لتجد ذكر إزالة<lb/>الرجس عن أهل البيت النبوي، قد قرن بأن المراد به تطهيرهم، وأكد ذلك<lb/>بالمصدر، ولم يقل أحد من المفسرين أن المراد بالرجس في الآية النجاسة الحسية،<lb/>وبالتطهير إزالتها، على أن بعض العلماء قالوا: إن تأكيد الفعل بالمصدر يُخرجه<lb/>عن كونه مجازًا، ويحتِّم كونه حقيقة، وهذه الآية حجة عليهم إلا أن يقولوا: إن<lb/>التطهير حقيقة في إزالة الأقذار الحسية والمعنوية، والتنزيه عن كل منهما، أو أن<lb/>الرجس حقيقة في الخبث المعنوي؛ لأنه هو الأكثر في استعمال القرآن وغيره.<lb/>(ثانيها) أن لفظ الرجس فيها خبر عن الخمر، والميسر، والأنصاب،<lb/>والأزلام كما قال جمهور المفسرين، ولا شيء من ذلك بقذر في الحس، ولا نفور<lb/>الطبع، فتعين أن يكون كله من الرجس المعنوي، وجعله خبرًا عن الخمر، وخبر<lb/>ما عُطف عليها محذوفًا تكلُّف مخالف للمتبادر من العبارة لغة، وإنما جِيء به لتأييد<lb/>القول بنجاستها، وإلا فالأصل في خبر المبتدأ - وما عُطف عليه - أن يكون خبرًا<lb/>عنها جميعًا، ولو كان خبرًا عن الخمر لقال فاجتنبوها؛ لأن الخمر مؤنثة اللفظ،<lb/>قال الأصمعي: ولا يجوز تذكيرها، فإن قيل جوزه غيره، قلنا: هو الفصيح الذي لا<lb/>خلاف فيه، ولغة القرآن أفصح اللغات، ويؤيد كوْن الأنصاب والأزلام رجسًا قوله<lb/>تعالى - في آية أخرى -: {فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الأَوْثَانِ} (الحج: 30) .<lb/>(ثالثها) ووصف الرجس بأنه من عمل الشيطان، ثم بيان عمل الشيطان<lb/>في الخمر والميسر خاصة بأنه إيقاع العداوة، والبغضاء بين السكارى، والمقامرين،<lb/>وصدهم عن ذكر الله وعن الصلاة، ولو لم يكن قوله: {رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ<lb/>الشَّيْطَانِ} (المائدة: 90) راجعًا إلى الخمر، والميسر، والأنصاب، والأزلام<lb/>جميعًا - لما صرح بذِكْر الخمر والميسر في هذا البيان.<lb/>(رابعها) أن الصحابة - رضي الله عنهم - أراقوا كل ما كان عندهم من<lb/>الخمر عند نزول هذه الآية، حتى كانت تجري في شوارع المدينة، ولو كانت<lb/>الخمر نجسًا حسيًّا يجب تطهير ما تصيبه بمنطوق الآية - لتوفرت الدواعي على<lb/>نقل عنايتهم بتطهير أوانيهم، وما أصاب أبدانهم وثيابهم منها عند إراقتها فإنه من<lb/>الضروريات، ولم يرد شيء من ذلك كما تقدم.<lb/>وأما الاستدلال على نجاستها بالسنة فقد أعجز المدعين لذلك رواية خبر<lb/>صحيح صريح في ذلك، وإنما استدل بعضهم بحديث أبي ثعلبة عند أحمد، وأبي<lb/>داود؛ إذ قال للنبي - صلى الله عليه وسلم -: إن أرضنا أرض أهل كتاب، وإنهم<lb/>يأكلون لحم الخنزير، ويشربون الخمر، فكيف نصنع بآنيتهم وقدورهم؟ ، قال:<lb/>(إن لم تجدوا غيرها فارحضوها بالماء، واطبخوا فيها، واشربوا) ، وهذه واقعة<lb/>حال ذُكرت في الصحيحين بدون ذكر الخنزير والخمر فيها، وغسلها من احتمال<lb/>طبخ الخنزير وشرب الخمر فيها ضرب من النظافة لا يتعين أن يكون سببه نجاسة<lb/>ما كان فيها وهو مجهول، والأصل في الأشياء الطهارة، وأبو ثعلبة هذا هو<lb/>الخشني، أسلم عام خيبر أو قبله، وسأل النبي صلى الله عليه وسلم عن أواني أهل<lb/>الكتاب، وعن الصيد ما يحل منه؟ ، وذلك قبل نزول آية حل طعام أهل الكتاب،<lb/>فأمره النبي صلى الله عليه وسلم بما ذكر من غسل أوانيهم مبالغةً في النظافة التي<lb/>كان يميل إليها، والتباعد عن الأنس بهم قبل تمكُّن الإسلام، وإلا فهو معارَض<lb/>بالأحاديث الكثيرة، والروايات عن الصحابة في أكل طعامهم في أوانيهم، وجُبنهم،<lb/>والتوضُّؤ والشرب من أوانيهم أيضًا، ولا سيما في أيام فتح بلادهم، ولو كان<lb/>الصحابة - ومَن بعدهم من السلف - يتَوَقّون أوانيهم، فلا يأكلون، ولا يشربون<lb/>فيها إلا بعد غسلها لَتواتر ذلك عنهم، بل ثبت في الصحيحين أن النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - توضأ من مزادة مشركة، وتوضأ عمر من جرة نصرانية، والتغليظ<lb/>في معاملة المشركين أشد منه في معاملة أهل الكتاب.<lb/>وثبت أكل الصحابة - رضي الله عنه - للمري المصنوع من الخمر والسمك،<lb/>ففي كتاب الصيد من صحيح البخاري أن أبا الدرداء قال في المري: ذبح الخمرَ<lb/>النينانُ والشمسُ، والمري من التوابل المثيرة لشهوة الطعام، وهو بضم الميم<lb/>وسكون الراء، وضبط في النهاية - تبعًا للصحاح - بتشديد الراء نسبة إلى المرّ،<lb/>وهو الطعم المعروف، والنينان جمع نون وهو الحوت، وإسناد ذبح الخمر إلى<lb/>السمك والشمس مجازي، معناه: أنهما ذهبا بطعم الخمر وإسكارها، كما كانوا<lb/>يعبرون عن تأثير مزْجها بالماء إذا كثر بالقتل، كما قال حسان:<lb/>إن التي عاطيتني فشربتها <gap resp="#org_MS"/> قتلت قتلتَ فهاتها لم تقتل<lb/>قال الحافظ في الفتح: وهذا الأثر سقط من رواية النسفي، وقد وصله إبراهيم<lb/>الحربي في غريب الحديث له، من طريق أبي الزاهرية عن جبير بن نفير عن أبي<lb/>الدرداء، فذكره سواء، قال الحربي: هذا (مري) يعمل بالشام، يؤخذ الخمر،<lb/>فيُجعل فيه المِلح والسمك، ويوضع في الشمس، فيتغير عن طعم الخمر، وذكر<lb/>الحافظ طرقًا أخرى له، عن أبي الدرداء للطحاوي وعبد الرزاق، ثم قال:<lb/>ورويناه في جزء إسحق بن الفيض من طريق عطاء الخراساني، قال: سئل أبو<lb/>الدرداء عن أكل المري فقال: ذبحت الشمس سكر الخمر، فنحن نأكل لا نرى به<lb/>بأسًا، قال أبو موسى: عبر عن قوة الملح والشمس، وغلبتها على الخمر وإزالتها<lb/>طعمها ورائحتها بالذبح <gap resp="#org_MS"/> إلخ، (ثم قال) قال: وكان أهل الريف من الشام<lb/>يعجنون المري بالخمر، وربما يجعلون فيه أيضًا السمك الذي يربى بالملح،<lb/>والإبزار مما يسمونه الصحناء، والقصد من المري هضم الطعام، فيضيفون إليه<lb/>كل ثقيف أو حرِّيف؛ ليزيد في جلاء المعدة، واستدعاء الطعام بحرافته، وكان أبو<lb/>الدرداء - وجماعة من الصحابة - يأكلون هذا المري المعمول بالخمر اهـ المراد<lb/>مما أورده الحافظ، ومما ذكره عن بعضهم تعليل الحل بتخلل الخمر، ولا يصح إلا<lb/>على التشبيه، وإلا فإن الخل مائع لا طعام.<lb/>هذا الأثر يدل على أن أولئك الصحابة - رضي الله عنهم - كانوا يعتقدون<lb/>طهارة الخمر، ولو كانت نجسة لتنجس السمك والملح والإناء بها قبل أن تذبحها<lb/>الشمس، ومتى تنجس السمك تعذَّر تطهيره عند جماهير الفقهاء إلا مَن يقول: إن<lb/>استحالة العين، وزوال نتن النجاسة مطهر، وهذا القول يقتضي حل جميع الأدهان<lb/>والأدوية التي تدخلها نجاسة إذا زال نتنها، بحيث لا يعد ذلك الشيء قذرًا لغةً، ولا<lb/>عرفًا.<lb/>وهذا هو مدرك الحنفية، وهو مدرك صحيح، ولكن خرجوا عنه في بعض<lb/>المسائل، ومن العجيب أن إخواننا علماء الهند الذين شددوا في واقعة الفتوى من<lb/>فقهاء الحنفية فيما يظهر، ولكنهم لما اجتهدوا في المسألة كان اجتهادهم بعيدًا عن<lb/>مدرك المذهب الذين تفقَّهوا فيه، ومثل هذا كثير.<lb/>حقيقة الخمر والكحول:<lb/>الخمر كل شراب مسكر، هذا هو المختار عندنا على ما حققناه في التفسير،<lb/>ولكن الفقهاء واللغويين اختلفوا فيه، فذهب بعضهم إلى أن الخمر ما كان من عصير<lb/>العنب إذا اشتد وغلا - زاد بعضهم: وقذف بالزبد - وعليه الحنفية الذين يقلدهم<lb/>أكثر مسلمي الهند، وهذه الخمرة العنبية هي المحرمة عندهم بالنص قطعًا، ما قَلَّ<lb/>منها وما كثر، وهي التي يعدونها نجسة نجاسةً مغلظةً، وأما سائر المسكرات فلهم<lb/>فيها أقوال، ثالثها أنها طاهرة، وما عداها من المسكرات فأصل المذهب أن المحرم<lb/>منها هو القدر المسكر، بل لهم فلسفة دقيقة في تحقيق كون الكأس الأخيرة أو<lb/>الجرعة الأخيرة - التي حصل بها الإسكار - هي المحرمة دون ما قبلها! ،<lb/>والجمهور يخالفهم في هذا بحقٍّ، رجحه بعضهم، ولكنه مذهب اجتهادي عل كل<lb/>حال.<lb/>والتحقيق الصناعي أن الخمر نوعان:<lb/>(أحدهما) ما يُصنع بالتخمير، وهو وضْع الفاكهة الرطبة كالعنب والبسر،<lb/>أو الجافة كالتمر والزبيب، أو الحب كالقمح والشعير - في الماء حتى يختمر،<lb/>وكذا العسل، وخمره تسمى في اللغة البتع، ولهم في ذلك صناعة، بعضها بالنار،<lb/>وبعضها بدونها، ويسمون هذا النوع في زماننا بالنبيذ، وهو أصناف كثيرة، ومنها<lb/>ما له اسم آخر كالبيرا المتخذة من الشعير، واسمها العربي الجعة، والنبيذ بالعربية<lb/>هو النقوع والنقيع، وهو الشراب الذي يكون مِنْ نَبَذَ؛ نَحْو زبيب أو تمر أو تين<lb/>جاف في الماء أي طرحه فيه، وكان النبي صلى الله عليه وسلم والصحابة يشربونه<lb/>قبل أن يشتد، ويصير مسكرًا؛ فإنه يكون حينئذ خمرًا، وكان النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - يشرب منه مدة ثلاثة أيام في الغالب، فإذا شعر بحموضته أذن بأن<lb/>يشربه الخدم، وترك شربه احتياطًا، وقد فصلنا القول في ذلك في تفسير آية المائدة.<lb/>وأما الكحول - السبيرتو - فهو سائل قابل للاحتراق، سريع التبخُّر أو<lb/>الطيران، يُستخرَج غالبًا من الخشب وجذور القصب وأليافه، وهو يوجد في جميع<lb/>أنواع النباتات، ولا سيما الفاكهة، ويكثر جدًّا في قشر البرتقال والليمون، وفي كل<lb/>ما يختمر من الأشياء كالعجين، ولا يُستخرج من الخمور لغلائها ورخصه، وهو<lb/>أقوى المطهرات؛ فإنه يزيل النجاسات والأقذار التي تعسر إزالتها بالماء، وإنما<lb/>يُستخرج لاستعماله في التطهير الطبي، وتحضير كثير من الأدوية، وحفظ بعض<lb/>الأشياء من الفساد، وفي الأعطار والأصباغ والوقود والاستصباح وغير ذلك، وقد<lb/>كلفنا بعض علماء الكيمياء والطب من ثقات المسلمين ببيان علمي فني، سننشره فيه<lb/>في ذيل هذه الفتوى، فهو ليس بشراب، ولا يمكن شربه؛ لأنه سُمٌّ قاتل.<lb/>نعم، إن هذا الكحول أو الغول هو المادة المؤثرة في الخمور التي لولاها لم<lb/>تكن مسكرة، وأنه إذا وُضع في شراب غير مسكر بنسبة مخصوصة يصير مسكرًا،<lb/>ولكن هذا لا يقتضي أن يسمى هو خمرًا لغةً، ولا شرعًا، ولا عُرفًا، كما أن<lb/>المادة المؤثرة في قهوة البن - التي يسميها الكيماويون (كافيين) ، والمادة المؤثرة<lb/>في الشاي التي يسمونها (شايين) والمادة المؤثرة في التبغ (الدخان) التي يسمونها<lb/>(نيكوتين) - إذا وُضعت في شراب آخر، أو في طعام، يصير له مثل تأثير<lb/>القهوة والشاي والتبغ، ولا يسمى بأسمائها، وكل ما يترتب على ذلك من الحكم<lb/>الشرعي أن الشراب - الذي يُوضَع فيه من الكحول ما يجعله مسكرًا - يحرم شربه<lb/>لإسكاره، ويدخل عندنا في عموم الخمر، وإن وُضع له اسم آخر، خلافًا للحنفية،<lb/>ومَنْ على رأيهم من اللغويين وغيرهم - فلا يعدونه منها لغةً ولا حُكمًا من كل وجه.<lb/>والقائلون بنجاسة الخمر لم يعللوا حكمهم بأن فيها مادة نجسة هي علة نجاستها،<lb/>ولم يكونوا يعلمون بوجود هذه المادة فيها، حتى نفرِّع على قولهم: إن كل ما توجد<lb/>فيه يكون نجسًا، وإن كان في الواقع ونفس الأمر طيبًا وطهورًا، بل أقوى مزيل<lb/>للنجاسات ومطهر للأشياء؛ فإن هذا قلب للحقائق، وإنما أرادوا - فيما يظهر -<lb/>المبالغة في اجتنابها، والبُعد عن مظانّ استعمالها في غير الشرب؛ لئلا يكون<lb/>ذريعة له.<lb/>ألا ترى أن الحنفية جعلوا مسألة النجاسة فيها تابعة لقوة الدليل على تحريم<lb/>شربها، فقالوا: إن نجاسة خمر العنب مغلظة؛ لأنها هي المحرمة عندهم بالنص<lb/>القطعي، وأما سائر المسكرات، فقيل طاهرة، وقيل نجسة نجاسة مغلظة، وقيل<lb/>مخففة، والمعروف - بالقطع الآن - أن الكحول في الأشربة التي تسمى الروحية<lb/>(كالعرقي والكونياك والوسكي) أكثر منه في خمرة العنب المسماة بالنبيذ، ولو كانت<lb/>النجاسة تابعة لمقدار الكحول لوجب أن تكون نجاسة المسكرات المقطرة المسماة<lb/>بالروحية أغلظ من نجاسة خمر العنب، ثم ألا ترى أن الشافعية ذكروا قولاً بطهارة<lb/>الخمر المحترمة، وهم أشد الفقهاء تدقيقًا وتشديدًا في مسائل النجاسة!<lb/>ثم إن جعْل مادة الكحول هي النجسة بنفسها، والعلة لنجاسة ما توجد أو تكثر<lb/>فيه - يقتضي الحكم بنجاسة العجين المختمر، ونقيع التمر والزبيب، ولا سيما إذا<lb/>أتى عليه يومان أو ثلاثة، وكان ذلك في بلاد حارة كالحجاز، وهو كالعجين<lb/>المختمر طاهر بالإجماع، وكذا كل ما يوجد فيه من فاكهة ونبات، ولوجب تطهير<lb/>اليد والسِّكِّين إذا قُشر بها الليمون والبرتقال.<lb/>فعُلم من هذا، ومن الملحق الفني الذي سنؤيده به، أن ما ذُكر في الفتوى<lb/>الهندية في بيان حقيقة الخمر والكحول مترجمًا عن الإنكليزية -قاصر.<lb/>وخلاصة القول أن الكحول مادة طاهرة مطهرة، وركن من أركان الصيدلة<lb/>والعلاج الطبي والصناعات الكثيرة، وتدخل فيما لا يُحصى من الأدوية، وإن<lb/>تحريم استعمالها على المسلمين يَحُول دون إتقانهم لعلوم وفنون وأعمال كثيرة، هي<lb/>من أعظم أسباب تفوق الإفرنج عليهم كالكيمياء والصيدلة والطب والعلاج<lb/>والصناعة، وإن تحريم استعمالها في ذلك قد يكون سببًا لموت كثير من المرضى<lb/>والمجروحين، أو لطول مرضهم وزيادة آلامهم في أحوال كثيرة، ولا سيما حال<lb/>الحرب.<lb/>وإنني أذكر مادة واحدة من مستحضرات الكحول منبِّهًا إلى بعض منافعها؛<lb/>ليقاس عليها غيرها، وهي (صبغة اليود) ، فلهذه الصبغة من المنافع الكثيرة -<lb/>التي لا تشوبها أدنى مضرة - ما يكفي لعدِّ تحريم استعمالها من أعظم الجنايات على<lb/>المسلمين، فهي على كونها من المطهرات الطبية للجروح المانعة من عروض<lb/>الفساد لها، الذي ربما يفضي إلى قطعها - تُستعمل علاجًا وإسعافًا في أمراض<lb/>متعددة، وقد كانت والدتي أُصيبت برثية حادة (روماتزم) ، عجزت بها عن<lb/>المشي والصلاة واقفة، فعالجها الدكتور شرف الدين بك الطبيب التركي المشهور<lb/>بصبغة اليود دهنًا وشربًا، بوضع خمس نقط في نصف كوب من الماء تشربه قبل<lb/>الطعام، وأذن لها أن تزيد عدد النقط إلى عشر، فشُفيت، حتى تمكنت من أداء<lb/>فريضة الحج بغير مشقة، وعالج به غلامًا عندنا أُصيب بالحمى التيفوثية؛ فشُفي<lb/>بإذن الله.<lb/>وكثيرًا ما يسعل الأطفال عندنا في الليل حتى يحرمونا النوم، فإذا دهنَّا صدر<lb/>الطفل بصبغة اليود مخففة بالكحول أو بعض أعطاره كالكولونيا - سكن السعال في<lb/>الحال.<lb/>فمَن ذا الذي يقول: إن دين الفطرة والحنيفية السمحة - الذي من أهم أصوله<lb/>القطعية بالنص اليسر ورفع الحرج - يحرم على المسلمين جميع منافع هذه المادة<lb/>الكثيرة؛ بدعوى مكابِرة للحس، هي جعْلها نجسة، وتسمية طيبها قذرًا، ودهانها<lb/>للخشب المانع من امتصاصه للوساخة، والجاعل له في منتهى الجمال والنظافة -<lb/>رجسًا تُنزَّه عنه المساجد كالبول! ، أبهذا يصدُق علينا قول نبينا - صلى الله عليه<lb/>وسلم - إننا بُعثنا ميسرين، ونكون ممتثلين لأمره: (يسروا ولا تعسروا) ؟ !<lb/>إنني لو ذهبت أعدّ ما أعلم من منافع الكحول في الطب والصناعة<lb/>لعددت عشرات منها، وإن ما أعلمه من ذلك دون ما يعلمه الأطباء والكيماويون،<lb/>فتحريم هذه المنافع الكثيرة على المسلمين بمثابة أن يقول محرموها في كل منها إن<lb/>الله تعالى خاطبنا بما يقتضي تركه اقتضاءً جازمًا، وإنه مما يعذب الله المسلمين<lb/>على فعله، ويُثيبهم على تركه! ، والشبهة على ذلك أن فيه مادة أداهم اجتهادهم إلى<lb/>أنها من الأقذار التي يجب التنزه عنها لأجل أن يكون المسلم طاهرًا نظيفًا! ، وإن<lb/>كانوا يرون بأعينهم أنها طهور مزيل للنجاسة، على أنها تتبخر - أو تطير كما<lb/>يقول العامة عندنا - إذا عُرضت للهواء، فلا تبقى في نحو الثوب والإناء؛ وذلك<lb/>أنها مركبة من عنصري الماء (الأكسجين والأدروجين) وغاز الكربون، فعينها<lb/>تزول ألبتة دون النجاسات التي يقول الحنفية: إن ما تنجس بها يطهر بالهواء<lb/>والشمس!<lb/>فيا أيها المفتون بنجاسة الكحول، وتحريم استعمال كل ما يدخل فيه من أدوية<lb/>وأصباغ وأدهان وأعطار، وقد اشتدت حاجة البشر إليها في هذه الأعصار، إنكم<lb/>تحرمون منافع ثبت ثبوتًا قطعيًّا أن بعضها صار من الضروريات، وسائرها من<lb/>الحاجيات أو من الكماليات، بحيث يجزم العالِم بأصول الشرع أنها - في جملتها -<lb/>من فرائض الكفايات، وقد عمت بها النعمى، ولا أقول عمت بها البلوى، وإن<lb/>مثلكم - في القول بإمكان الاستغناء عنها كلها في هذا العصر بدليل الاستغناء عنها<lb/>فيما قبله - كمثل مَن يقول بإمكان استغناء المسلمين عن أسلحة هذا العصر في<lb/>الدفاع عن حقيقتهم، كما استغنى عنها مَن قبلهم!<lb/>فاتقوا الله، واعلموا أن هذه التشديدات - التي ما أنزل الله بها من سلطان،<lb/>المخالفة للحقائق الثابتة بالحس والعقل والوجدان - قد نفَّرت الكثيرين من أهل هذا<lb/>العصر عن الإسلام، وجعلته من أشد الحرج والإعنات، حتى صار بعض حكامهم<lb/>يرون أنهم مضطرون إلى ترك شريعته، واتباع قوانين الإفرنج؛ لتكون لهم دولة<lb/>عزيزة، وأمة راقية محترمة {مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ<lb/>لِيُطَهِّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (المائدة: 6) .<lb/>فإذا ظهر لكم - بما شرحناه - أن فتواكم كانت غلطًا، فإن مما يُعلِي قدركم<lb/>عند الله وعند الناس أن تصرحوا بذلك، وترجعوا إلى الحق، وتعلنوه للناس، كما<lb/>كان يفعل سلفنا الصالحون - رضي الله عنهم - فقد صرح أمير المؤمنين عمر بن<lb/>الخطاب على المنبر بأن ما كان عزم عليه من تحديد مهور النساء خطأ، وأن المرأة<lb/>التي راجعته فيه هي التي أصابت، وإن ظهر لكم أنه خطأ فردوا ما أدلينا به من<lb/>الحجج، وانشروا فتوانا على الناس كما نشرنا فتواكم؛ ليحكم سائر المسلمين بيننا<lb/>وبينكم، ونحن مستعدون لرد ما نراه خطأً، واتباع ما نراه صوابًا {فَبِشِّرْ عِبَادِ *<lb/>الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا<lb/>الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) .<lb/>***<lb/>(تنبيه) : أخَّرنا طبع هذه الكراسة أكثر من شهر، حتى طُبع كل ما بعدها<lb/>انتظارًا للملحق الفني الذي أشرنا إليه فيها، فتأخر مَن وعدَنا بكتابته لنا، حتى<lb/>اضطررنا إلى إرجائه إلى الجزء التالي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الأحكام السلطانية للماوردي.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p679" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3311.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعاهدة العراقية البريطانية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في آخر الجزء السادس كلمة عن العراق، ومصر، وتشابه السياسة<lb/>البريطانية فيهما، ذكرنا فيها ما كثر الحديث فيه من وضع الإنكليز مشروع معاهدة<lb/>تعقدها مع حكومة العراق، لا يُذكر فيها الانتداب الذي صار لفظه ممقوتًا عند<lb/>العراقيين كلفظ الحماية عند المصريين وغيرهما، ولكنها تضمن لهم كل ما يبغونه<lb/>في العراق من سلطة ومنفعة، وذكرنا أن العراقيين لا يُخدعون بالألفاظ والمظاهر<lb/>دون الحقائق، وذكَّرناهم بأن ما يعطونه للإنكليز بالمعاهدة إذا كان مخلاً بالاستقلال<lb/>المطلق من كل قيد - فتقييده بالانتداب أقل خطرًا من جعْل الإنكليز مطلقي<lb/>التصرف فيه.<lb/>وقد أُعلنت بعد ذلك هذه المعاهدة مؤلفة من 18 مادة موقعًا عليها من المندوب<lb/>البريطاني، ومن رئيس وزارة العراق عن حكومتهما، بل ملكيهما، فإذا هي صك<lb/>لاستعباد الدولة البريطانية للعراق، فالمادة الأولى منها نص في تعهد ملك الإنكليز<lb/>لملك العراق - بناءً على طلبه - بما يقتضي لدولته من المشورة والمساعدة بدون<lb/>أن يمس ذلك بسياستها الوطنية! ، وقد عرفنا معنى المشورة في مصر فإذا هي<lb/>سلب السلطة كلها من الحكومة الوطنية، وجعْلها كالآلة، وعرفنا معنى المساعدة في<lb/>السودان، فدفع الإنكليز 800 ألف جنيه مساعدةً على فتحه، يدَّعون بها الآن<lb/>امتلاك السودان كله إلى الأبد.<lb/>والمادة الثانية هذا نصها: (يتعهد جلالة ملك العراق بأن لا يعين مدة المعاهدة<lb/>موظفًا ما في العراق من تابعية غير عراقية في الوظائف التي تقتضي إدارة ملكية<lb/>بدون موافقة جلالة ملك بريطانيا، وستُعقد اتفاقية منفردة لضبط عدد الموظفين<lb/>البريطانيين، وشروط استخدامهم على هذا الوجه في الحكومة العراقية) .<lb/>وهذه المادة أظهر المواد في إثبات سوء نية الإنكليز، وكون الاستقلال لفظيًّا<lb/>مجردًا من كل معنى، وإلا فلماذا يمنع ملك الإنكليز ملك العراق أن يوظف مَن شاء<lb/>وشاءت حكومته من سوري أو مصري أو غيرهما من الشعوب العربية في هذه<lb/>البلاد العربية بدون موافقتهم؟ !<lb/>والمادة الثالثة فيما يفترض على حكومة العراق في قانونها الأساسي في اعتبار<lb/>(حقوق ورغائب ومصالح جميع السكان في العراق، ويكفل لهم حرية الوجدان<lb/>التامة، وحرية ممارسة جميع أشكال العبادة، وأن لا يكون أدنى تمييز لبعضهم<lb/>على بعض بسبب الجنس أو الدين أو اللغة <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>والمعنى أن لا يكون للوطنيين أدنى امتياز في شيء ما من أمور الوطن<lb/>والحكومة على أي أجنبي شرقي أو غربي في حق ولا مصلحة ولا رغبة <gap resp="#org_MS"/> (؟) ،<lb/>وسيعلم العراقيون ما وراء هذه الدسائس من الصَّغار والهوان لهم في وطنهم إذا<lb/>خانت الجمعية الوطنية بلدها، فصدقت على هذه المعاهدة!<lb/>والمادة الرابعة في التزام ملك العراق قبولَ ما يقدمه له ملك الإنكليز من<lb/>المشورة بواسطة المعتمد السامي في جميع الشؤون المهمة المتعلقة بالتعهدات<lb/>والمصالح الدولية والمالية للثاني، وأن يستشير المعتمد السامي الاستشارة التامة في<lb/>كل ما يتعلق بالأمور المالية والسياسية، والمعنى أنه غير مستقل في شيء من ذلك!<lb/>والمادة الخامسة في حق ملك العراق في التمثيل السياسي في لندن وغيرها<lb/>مقيدًا (بما يتم عليه الاتفاق بين الفريقين الساميين المتعاقدين) ، بأن يكون<lb/>العراقيون تحت حماية ملك بريطانية في كل مكان لا ممثل لملكهم فيه؟ !<lb/>والمادة السادسة في تعهد ملك بريطانية بإدخال العراق في جمعية الأمم، وهذه<lb/>المادة هي التي يظن بعض الجاهلين أنها المِنَّة الوحيدة على العراق، وليس كذلك.<lb/>والمادة الثامنة في الحظر على حكومة العراق أن تبيع أو تهب أو تؤجر شيئًا<lb/>من أرض العراق إلى دولة أجنبية! ، وهذه المادة أهم المواد عند الإنكليز؛ فإنهم لم<lb/>يعطوا العراق الاستقلال اللفظي إلا لأجل أن يمنعوا الدول القوية - كالولايات<lb/>المتحدة - أن تشاركهم في بترول البلاد، أو غيره من مواردها.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n23-p679" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3312.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عطوف آل رضا</head>
               <lb/>
               <lb/>أنعم الله تعالى على صاحب هذه المجلة ببنت كاملة الخلق، وُلدت له قبل فجر<lb/>29، من هذا الشهر، سمَّاها عطوفًا، فنسأله تعالى أن يجعلها قرة عين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n23-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3313.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشفاعة الشرعية<lb/>والتوسل إلى الله بالأعمال وبالذوات والأشخاص</head>
               <lb/>من فتاوى شيخ الإسلام ابن تيمية<lb/>تابع لما قبله<lb/>وسُئل أيضًا - رحمه الله تعالى - هل يجوز للإنسان أن يتشفَّع بالنبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في طلب حاجة أم لا؟<lb/>(فأجاب) :<lb/>الحمد لله، أجمع المسلمون على أن النبي صلى الله عليه وسلم يشفع للخلق<lb/>يوم القيامة بعد أن يسأله الناس ذلك، وبعد أن يأذن الله له في الشفاعة.<lb/>ثم أهل السنة والجماعة متفقون على ما اتفقت عليه الصحابة، واستفاضت به<lb/>السنن من أنه يشفع لأهل الكبائر من أمته، ويشفع أيضًا لعموم الخلق.<lb/>وأما الوعيدية من الخوارج والمعتزلة فزعموا أن شفاعته إنما هي للمؤمنين<lb/>خاصة في رفْع الدرجات، ومنهم مَنْ أنكر الشفاعة مطلقًا.<lb/>وأجمع أهل العلم على أن الصحابة كانوا يستشفعون به في حياته، ويتوسلون<lb/>بحضرته، كما ثبت في صحيح البخاري عن أنس: (أن عمر بن الخطاب كان إذا<lb/>قحطوا استسقى بالعباس بن عبد المطلب رضي الله عنه فقال: اللهم إنا كنا نتوسل<lb/>إليك بنبينا فتسقينا، وإنا نتوسل إليك بعم نبينا فاسقنا، فيُسقون) .<lb/>وفي البخاري عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: (ربما ذكرت قول الشاعر،<lb/>وأنا أنظر إلى وجه النبي صلى الله عليه وسلم يَستسقي، فما ينزل حتى يجيش<lb/>كل ميزاب:<lb/>وأبيضَ يُستسقَى الغمام بوجهه <gap resp="#org_MS"/> ثمال اليتامى عصمة للأرامل<lb/>فالاستسقاء هو من جنس الاستشفاع به، وهو أن يطلب منه الدعاء والشفاعة،<lb/>ويطلب من الله أن يقبل دعاءه وشفاعته فينا، وكذلك معاوية بن أبي سفيان لما<lb/>أجدب الناس في الشام استسقى بيزيد بن الأسود الجرشي رضي الله تعالى عنه،<lb/>وقال: اللهم إِنَّا نستشفع، ونتوسَّل إليك بخيارنا، يا يزيد، ارفع يديك، فرفع<lb/>(يديه) ، ودعا الناس حتى سقوا؛ ولهذا قال العلماء يُستحب أن يُستسقََى بأهل الدين<lb/>والصلاح، وإذا كانوا بهذه المثابة - وهم من أهل بيت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم - كان أحسن، وفي سنن أبي داود وغيره أن رجلاً قال: (إنا نستشفع بك<lb/>على الله، ونستشفع بالله عليك، فسبَّح رسول الله صلى الله عليه وسلم، حتى رُئِيَ<lb/>ذلك في وجوه أصحابه، فقال: ويحك أتدري ما الله؟ ! ، إن الله لا يُستشفع به<lb/>على أحد من خلقه، شأن الله أعظم من ذلك) ، فأنكر عليه قوله: (إِنَّا نستشفع بالله<lb/>عليك) ، ولم ينكر عليه قوله: (نستشفع بك على الله) ؛ لأن الشفيع يسأل<lb/>المشفوع إليه أن يقضي حاجة الطالب، والله تعالى لا يسأل أحدًا من عباده أن<lb/>يقضي حوائج خلقه، وإن كان بعض الشعراء ذكر استشفاعه بالله في مثل قوله:<lb/>شفيعي إليك الله لا رب غيره <gap resp="#org_MS"/> وليس إلى رد الشفيع سبيل<lb/>فهذا كلام منكر لم يتكلم به عالِم، وكذلك بعض الاتحادية ذكر أنه استشفع بالله<lb/>إلى رسوله، وكلاهما خطأ وضلال، بل هو سبحانه المسئول المدعو الذي {يَسْأَلُهُ<lb/>مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (الرحمن: 29) ، والرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>يُستشفع به إلى الله، أي يُطلب منه أن يسأل ربه الشفاعة في الخلق أن يقضي الله<lb/>بينهم، وفي أن يدخلهم الجنة، ويشفع في أهل الكبائر من أمته، ويشفع في بعض<lb/>مَن يستحق النار أن لا يدخلها، ويشفع فيمن دخلها [1] أن يخرج منها، ولا نزاع<lb/>بين جماهير الأمة أن يجوز أن يشفع لأهل الطاعة المستحقين للثواب، وعند<lb/>الخوارج والمعتزلة أنه لا يشفع لأهل الكبائر؛ لأن الكبائر عندهم لا تغفر، ولا<lb/>يخرجون من النار بعد أن يدخلوها لا بشفاعة ولا بغيرها، ومذهب أهل السنة<lb/>والجماعة أنه يشفع في أهل الكبائر، ولا يُخلَّد أحد في النار من أهل الإيمان، بل<lb/>يخرج من النار مَن في قلبه حبة من إيمان أو مثقال ذرة.<lb/>والاستشفاع به وبغيره هو طلب الدعاء منه، وليس معناه الإقسام به على الله،<lb/>والسؤال بذاته بحضوره، فأما في مغيبه أو بعد موته - فالإقسام به على الله<lb/>والسؤال بذاته لم يُنقل عن أحد من الصحابة والتابعين [2] ، بل عمر بن الخطاب<lb/>ومعاوية ومَن كان يحضرهما من الصحابة والتابعين لما أجدبوا استسقوا بمَن كان<lb/>حيًّا كالعباس وكيزيد بن الأسود - رضي الله عنهما - ولم يُنقل عنهم أنهم في هذه<lb/>الحالة استشفعوا بالنبي صلى الله عليه وسلم عند قبره ولا غيره، فلم يقسموا<lb/>بالمخلوق على الله عز وجل، ولا سألوه بمخلوقٍ، نبيٍّ ولا غيره، بل عدلوا إلى<lb/>خيارهم كالعباس وكيزيد بن الأسود، وكانوا يصلون عليه في دعائهم، روي عن<lb/>عمر رضي الله عنه أنه قال: إنا نتوسل إليك بعم نبينا، فجعلوا هذا بدلاً عن ذاك<lb/>لما تعذر عليهم أن يتوسلوا به على الوجه المشروع الذي كانوا يفعلونه.<lb/>وقد كان من الممكن أن يأتوا إلى قبره فيتوسلوا به، ويقولوا [3] في دعائهم في<lb/>الصحراء: نسألك ونقسم عليك بأنبيائك أو بنبيك أو بجاههم ونحو ذلك , ولا نُقل<lb/>عنهم [4] أنهم تشفَّعوا عند قبره، ولا في دعائهم في الصحراء، وقد قال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (اللهم لا تجعلْ قبري وثنًا، اشتد غضبُ اللهِ على قوم اتخذوا قبورَ<lb/>أنبيائهِم مساجدَ) رواه الإمام مالك في الموطأ وغيره، وفي سنن أبي داود أنه قال:<lb/>(لا تتخذوا قبري عيدًا) ، وقال: (لعن الله اليهود اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) ،<lb/>قال ذلك في مرض موته يحذر ما فعلوا، وقال: (لا تطروني كما أطرت النصارى<lb/>عيسى ابن مريم، إنما أنا عبد؛ فقولوا عبد الله ورسوله.<lb/>وقد روى الترمذي حديثًا صحيحًا عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه علَّم<lb/>رجلاً أن يدعو، فيقول: (اللهم إني أسالك، وأتوسل إليك بنبيك نبي الرحمة،<lb/>يا محمد، يا رسول الله، إني أتوسل بك إلى ربي في حاجتي؛ لتُقضَى لي، اللهم<lb/>فشفِّعْهُ فِيَّ) ، وروى النسائي نحو هذا الدعاء. وفي الترمذي وابن ماجه عن<lb/>عثمان بن حنيف رضي الله عنه: (أن رجلاً ضرير البصر أتى النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، فقال: ادعُ الله أن يعافيَني، فقال: (إن شئتَ دعوتُ، وإن شئتَ<lb/>صبرتَ؛ فهو خير لك) ، قال: فادعه، فأمره أن يتوضأ، فيُحْسن الوضوء،<lb/>ويدعو بهذا الدعاء: اللهم إني أسالك، وأتوجه بنبيك نبي الرحمة، يا رسول الله<lb/>إني توجهت بك إلى ربي في حاجتي هذه لتُقضى، اللهم فشفعه فيَّ) قال الترمذي:<lb/>حديث حسن صحيح [5] ، ورواه النسائي عن عثمان بن حنيف أن أعمى قال:<lb/>يا رسول الله، ادعُ الله لي أن يكشف لي عن بصري، قال: فانطلقْ، فتوضأْ،<lb/>ثم صَلِّ ركعتين، ثم قل: اللهم إني أتوجه بك إلى ربي أن يكشف عن بصري،<lb/>اللهم فشفعه فيّ، قال: فدعا، وقد كشف الله عن بصره، فهذا الحديث فيه التوسل<lb/>إلى الله به في الدعاء.<lb/>ومن الناس مَن يقول: هذا يقتضي جواز التوسل بذاته مطلقًا حيًّا وميتًا،<lb/>ومنهم مَن يقول: هذه قضية عين، وليس فيها إلا التوسل بدعائه وشفاعته، لا<lb/>التوسل بذاته، كما ذكر عمر رضي الله عنه أنهم كانوا يتوسلون به إذا أجدبوا، ثم<lb/>إنهم - بعد موته - إنما توسلوا بغيره من الأحياء بدلاً عنه، فلو كان التوسل به<lb/>(حيًّا وميتًا) مشروعًا لم يميلوا عنه، وهو أفضل الخلق، وأكرمهم على ربه، إلى<lb/>غيره ممن ليس مثله، فعدولهم عن هذا إلى هذا مع أنهم السابقون الأولون، وهم<lb/>أعلم منا بالله ورسوله، وبحقوق الله ورسوله، وما يشرع من الدعاء، وما ينفع،<lb/>وما لا يشرع ولا ينفع، وما يكون أنفع من غيره، وهم في وقت ضرورة ومخمصة<lb/>يطلبون تفريج الكربات، وتيسير العسير، وإنزال الغيث، بكل طريق - دليل على<lb/>أن المشروع ما سلكوه دون ما تركوه؛ ولهذا ذكر الفقهاء - في كتبهم في الاستسقاء-<lb/>ما فعلوه دون ما تركوه، وذلك أن التوسل به حيًّا هو الطلب لدعائه وشفاعته،<lb/>وهو من جنس مسألته أن يدعو، فما زال المسلمون يسألونه أن يدعو لهم في حياته،<lb/>وأما بعد موته فلم يكن الصحابة يطلبون منه ذلك، لا عند قبره ولا عند غيره، كما<lb/>يفعله كثير من الناس عند قبور الصالحين [6] ، وإن كان قد روي في ذلك حكايات<lb/>مكذوبة عن بعض المتأخرين، بل طلب الدعاء مشروع لكل مؤمن من كل مؤمن،<lb/>فقد روي أنه صلى الله عليه وسلم قال لعمر بن الخطاب - لما استأذنه في العمرة -:<lb/>(لا تنسَنَا - يا أخي - من دعائك) ، حتى إنه أمر عمر أن يطلب من أويس<lb/>القرني أن يستغفر له، مع أن عمر رضي الله عنه أفضل من أويس بكثير، وقد<lb/>أمر أمته أن يسألوا الله له الوسيلة، وأن يصلُّوا عليه.<lb/>وفي صحيح مسلم عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ما من رجل يدعو<lb/>لأخيه في ظهر الغيب بدعوة إلا وكَّل الله به ملكًا كلما دعا لأخيه بدعوة قال الموكَّل<lb/>به: آمين، ولك مثل ذلك) [7] ، فالطالب للدعاء من غيره نوعان: أحدهما أن<lb/>يكون سؤاله على وجه الحاجة إليه، فهذا بمنزلة أن يسال الناس قضاء حوائجه،<lb/>والثاني أنه يطلب منه الدعاء؛ لينتفع الداعي بدعائه له، وينتفع هو، فينفع الله هذا<lb/>وهذا بذلك الدعاء، كمَن يطلب من المخلوق ما يقدر المخلوق عليه، والمخلوق قادر<lb/>على دعاء الله ومسألته، فطلَبُ الدعاء منه جائز، كمن يطلب منه الإعانة بما يقدر<lb/>(عليه) ، فأما ما لا يقدر عليه إلا الله فلا يجوز أن يُطلب إلا من الله، لا من<lb/>الملائكة، ولا من الأنبياء، ولا من غيرهم، ولا يجوز أن يقول لغير الله: اغفر<lb/>لي، واسقنا الغيث، ونحو ذلك؛ ولهذا روى الطبراني في معجمه أنه كان في زمن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم منافق يؤذي المؤمنين، فقال الصدِّيق رضي الله عنه:<lb/>قوموا بنا نستغيث برسول الله صلى الله عليه وسلم من هذا المنافق، فجاؤوا إليه،<lb/>فقال: (إنه لا يُستغاث بي، إنما يُستغاث بالله) ، وهذا في الاستعانة مثل ذلك.<lb/>فأما ما يقدر عليه البشر فليس من هذا الباب؛ ولهذا قال تعالى: {إِذْ<lb/>تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَاسْتَجَابَ لَكُمْ} (الأنفال: 9) ، وفي دعاء موسى عليه الصلاة<lb/>والسلام: وبك المُستغاث، وقال أبو يزيد البسطامي: (استغاثة المخلوق بالمخلوق<lb/>كاستغاثة المسجون بالمسجون) ، وقد قال تعالى: {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن<lb/>دُونِهِ فَلاَ يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنكُمْ وَلاَ تَحْوِيلاً} (الإسراء: 56) ، وقال تعالى:<lb/>{مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ <gap resp="#org_MS"/> } (آل عمران: 79) [8]<lb/>الآية، فبيَّن أن مَن اتخذ النبيين أو الملائكة أو غيرهم أربابًا فهو كافر، وقال تعالى:<lb/>{قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ لاَ يَمْلِكُونَ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي<lb/>الأَرْضِ <gap resp="#org_MS"/> } (سبأ: 22) إلى قوله: { <gap resp="#org_MS"/> وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ<lb/>لَهُ} (سبأ: 23) ، وقال: { <gap resp="#org_MS"/> مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة:<lb/>255) ، وقال تعالى: {مَا لَكُم مِّن دُونِهِ مِن وَليٍّ وَلاَ شَفِيعٍ} (السجدة: 4) ،<lb/>وقال تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ<lb/>شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) الآية، وقال تعالى - عن صاحب ياسين -:<lb/>{وَمَا لِيَ لاَ أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ * أَأَتَّخِذُ مِن دُونِهِ آلِهَةً إِن يُرِدْنِ<lb/>الرَّحْمَنُ بِضُرٍّ لاَ تُغْنِ عَنِّي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئاً وَلاَ يُنقِذُونِ} (يس: 22-23) الآية،<lb/>وقال تعالى: { <gap resp="#org_MS"/> وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 23) ، وقال<lb/>تعالى: {يَوْمَئِذٍ لاَّ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلاَّ مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلاً} (طه:<lb/>109) ، وقال تعالى: {وَلاَ يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنِ ارْتَضَى وَهُم مِّنْ خَشْيَتِهِ مُشْفِقُونَ} (الأنبياء: 28) .<lb/>فالشفاعة نوعان:<lb/>أحدهما: الشفاعة التي أثبتها المشركون، ومَن ضاهاهم من جُهال هذه الأمة<lb/>وضُلالهم، وهي شرك.<lb/>والثانية أن يشفع الشفيع بأن المشفِّع الله التي أثبتها الله [9] لعباده الصالحين؛<lb/>ولهذا كان سيد الشفعاء إذا طلب منه الخلق الشفاعة يوم القيامة يأتي، ويسجد<lb/>تحت العرش، قال: ( <gap resp="#org_MS"/> فأحمد ربي بمحامدَ يفتحها عليَّ، لا أحسنها الآن، فيقال:<lb/>أيْ محمد، ارفع رأسك، وقل يُسمع، وسل تُعطه، واشفعْ تُشفَّع) ، فإذا أذن الله<lb/>في الشفاعة شفع لمَن أراد الله أن يشفع فيه، قال أصحاب هذا القول فلا يجوز أن<lb/>يشرع ذلك في مغيبه وبعد موته، وهو معنى الإقسام به على الله، والسؤال بذاته؛<lb/>فإن الصحابة رضي الله عنهم قد فرقوا بين الأمرين، فإن في حياته صلى الله عليه<lb/>وسلم ليس في ذلك محذور ولا مفسدة؛ فإن أحدًا من الأنبياء لم يُعبد في حياته<lb/>بحضوره، فإنه ينهى أن يشرك به، ولو كان شركًا أصغر، كما أن مَن سجد له<lb/>نهاه عن السجود له، وكما قال: (لا تقولوا ما شاء الله وشاء محمد، ولكن قولوا:<lb/>ما شاء الله ثم شاء محمد) وأمثال ذلك.<lb/>وأما بعد موته فيخاف الفتنة والإشراك به، كما أُشرك بالمسيح والعزير<lb/>وغيرهما؛ ولهذا كانت الصلاة في حياته مشروعة عند قبره منهيًّا عنها، والصلاة<lb/>خلفه في المسجد مشروعة، إن لم يكن المصلي ملاقاته، والصلاة إلى قبره منهيًّا<lb/>عنها [10] .<lb/>فمَعَنَا أصلان عظيمان: (أحدهما) أنه لا يُعبد إلا الله، (والثاني) أن لا<lb/>يُعبد إلا بما شرع، لا بعبادة مبتدَعة، وقد كان عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>يقول في دعائه: اللهم اجعل عملي كله صالحًا، واجعله لوجهك خالصًا، ولا تجعل<lb/>لأحدٍ فيه شيئًا.<lb/>وفي الصحيحين عن عائشة رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(مَن أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رَدٌّ) ، فلا ينبغي لأحد أن يخرج عما<lb/>مضت به السنة، وجاءت به الشريعة، ودل عليه الكتاب والسنة، وكان عليه سلف<lb/>الأمة، وما علمه قال به، وما لم يعلمه أمسك عنه؛ {وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ} (الإسراء: 36) ، ولا تقُل على الله ما لا تعلمه.<lb/>وقد اتفق العلماء على أنه لا ينعقد اليمين بغير الله، ولو حلف بالكعبة أو<lb/>بالملائكة أو بالأنبياء عليهم الصلاة والسلام - لم تنعقد يمينه، ولا يشرع له ذلك،<lb/>بل يُنهى عنه إما نهي تحريم، وإما نهي تنزيه؛ فإن للعلماء في ذلك قولين،<lb/>والصحيح أنه نهي تحريم؛ ففي الصحيح عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (مَن<lb/>كان حالفًا فليحلف بالله، أو ليصمتْ) ، وفي الترمذي عنه أنه قال: (مَن حلف<lb/>بغير الله فقد أشرك) .<lb/>ولم يقل أحد من العلماء إنه ينعقد اليمين بأحد من الأنبياء عليهم الصلاة<lb/>والسلام؛ فإن عن أحمد في انعقاد اليمين بالنبي صلى الله عليه وسلم روايتين، لكن<lb/>الذي عليه الجمهور - كمالك والشافعي وأبي حنيفة - أنه لا ينعقد اليمين به<lb/>كإحدى الروايتين عن أحمد، وهذا هو الصحيح، ولا يُستعاذ أيضًا بالمخلوقات، بل<lb/>إنما يُستعاذ بالخالق تعالى وأسمائه وصفاته؛ ولهذا احتج على أن كلام الله غير<lb/>مخلوق بقوله صلى الله عليه وسلم: (أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق) ؛<lb/>فقد استعاذ بها، والمخلوق لا يستعاذ به، وفي الصحيح عنه أنه صلى الله عليه<lb/>وسلم أنه قال: (لا بأس بالرقى ما لم يكن شركًا) ، كالتي فيها استعانة بالجن، كما<lb/>قال تعالى: {وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِّنَ الإِنسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِّنَ الجِنِّ فَزَادُوَهُمْ رَهَقاً} (الجن: 6) ، وهذا مثل العزائم والأقسام التي يقسم بها على الجن، وقد نهى عن<lb/>كل قسم وعزيمة لا يُعرف معناهما، بحيث أن يكون فيهما ما لا يجوز من سؤال<lb/>غيره.<lb/>فسائلُ الله بغير الله إما أن يكون مقسمًا عليه، وإما أن يكون طالبًا بذلك<lb/>السبب، كما توسل الثلاثة في الغار بأعمالهم، وكما يتوسل بدعاء الأنبياء<lb/>والصالحين، فإن كان إقسامًا على الله بغيره فهذا لا يجوز، وإن كان طالبًا من الله<lb/>بذلك السبب - كالطلب منه بدعاء الصالحين والأعمال الصالحة - فهذا يصح؛ لأن<lb/>دعاء الصالحين سبب لحصول مطلوبنا الذي دعوا به، وكذلك الأعمال الصالحة<lb/>سبب لثواب الله لنا، فإذا توسلنا بذلك كنا متوسلين إليه بوسيلة تبقى عنده، وأما إذا<lb/>لم نتوسل بدعائهم ولا بالأعمال الصالحة <gap resp="#org_MS"/> [11] ، ولا ريب أن لهم عند الله من<lb/>المنازل أمرًا يعود نفعُهُ عليهم، ونحن ننتفع من ذلك باتباعنا لهم، ومحبتنا لهم،<lb/>وبدعائهم لنا، فإذا توسلنا إلى الله بإيماننا بنبيه ومحبته وموالاته واتباع سنته ونحو<lb/>ذلك - فهذا من أعظم الوسائل، وأما نفس ذاته مع عدم الإيمان به، و (عدم)<lb/>طاعته وعدم دعائه لنا - فلا يجوز، فالمتوسل إذا لم يتوسل لا بما من المتوسَّل به<lb/>ولا بما منه، ولا بما من الله فبأي شيء يتوسل؟ ! [12] ، والإنسان إذا توسل إلى<lb/>غيره بوسيلة فإما أن يطلب من الوسيلة الشفاعة له عند ذلك، مثل أن يقال لأبي<lb/>الرجل أو صديقه أو مَن يكرم عليه: اشفعْ لنا عند فلان، (وإما) أن يسأل - كما<lb/>يقال -: بحياة ولدك فلان وبتربة أبيك فلان وبحرمة شيخك فلان ونحو ذلك.<lb/>وقد عُلم أن الإقسام على الله بغير الله لا يجوز، بل لا يجوز أن يقسم بمخلوق<lb/>على الله أصلاً، وأما حديث الأعمى فإنه طلب من النبي أن يدعو له، كما طلب<lb/>الصحابة رضي الله عنهم الاستسقاء منه صلى الله عليه وسلم، وقوله: (أتوجه<lb/>إليك بنبيك محمد) أي بدعائه وشفاعته لي؛ ولهذا في تمام الحديث: (فشفعه فيّ) ،<lb/>فالذي في الحديث متفق على جوازه، وليس هو ما نحن فيه، وقد قال تعالى:<lb/>{وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي تَسَاءَلُونَ بِهِ وَالأَرْحَامَ} (النساء: 1) ، فعلى قراءة الجمهور [13] ،<lb/>إنما يتساءلون بالله وحده لا بالرحم، وتساؤلهم بالله متضمن إقسام بعضهم على<lb/>بعض بالله وتعاهدهم بالله، وأما على قراءة الخفض فقد قالت طائفة من السلف:<lb/>هو قولك: أسال بالله وبالرحم، فمعنى قولك: أسألك بالرحم - ليس إقسامًا عليك<lb/>بالرحم؛ فإن القسم بها لا يشرع، لكن بسبب الرحم، أي أن الرحم توجب<lb/>لأصحابها - بعضهم على بعض - حقوقًا كسؤال (أصحاب الغار) الثلاثة لله عز<lb/>وجل بأعمالهم الصالحة.<lb/>ومن هذا الحديث الذي رواه ابن ماجه عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم في دعاء الخارج إلى الصلاة: (اللهم إني أسالك<lb/>بحق السائلين عليك، وبحق ممشاي هذا؛ فإني لم أخرج أشرًا ولا بطرًا ولا رياءً<lb/>ولا سمعةً، ولكن خرجت اتقاءَ سخطك، وابتغاءَ مرضاتك - أن تنقذني من النار،<lb/>وأن تدخلني الجنة) ، فهذا الحديث (عن) عطية العوفي، وفيه ضعف [14] ؛ فإن<lb/>كان هذا كلام النبي الله عليه سلم فهو من هذا الباب لوجهين: أحدهما أن فيه السؤال<lb/>لله بحق السائلين عليه، وبحق الماشين في طاعته، وحق السائلين أن يجيبهم،<lb/>وحق الماشين أن يثيبهم، وهذا حق أحقه على نفسه سبحانه، وتفضل به، وليس<lb/>للمخلوق أن يوجب على الخالق شيئًا، ومنه قوله تعالى: {كَتَبَ رَبُّكُمْ عَلَى نَفْسِهِ<lb/>الرَّحْمَةَ} (الأنعام: 54) ، {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) ،<lb/>{وَعْداً عَلَيْهِ حَقًّا فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ وَالْقُرْآنِ} (التوبة: 111) ، وفي<lb/>الصحيح - من حديث معاذ -: (حق الله على عباده أن يعبدوه، ولا يشركوا به<lb/>شيئًا، وحقهم عليه إن فعلوا ذلك أن لا يعذبَهم) ، فحق السائلين، والعابدين له هو<lb/>الإثابة والإجابة، فذلك سؤال له في أفعاله كالاستعاذة، وقوله: (أعوذ برضاك من<lb/>سخطك، وبمعافاتك من عقوبتك، وبك منك) ، فالاستعاذة بالمعافاة - التي هي فعله-<lb/>كالسؤال بإثابته التي هي فعله، وروى الطبراني في كتاب الدعاء عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أن الله يقول: (يا عبادي، إنما هي أربع: واحدة لي،<lb/>وواحدة لك، وواحدة بيني وبينك، وواحدة بينك وبين خلقي، فالتي هي لي:<lb/>تعبدني، لا تشرك بي شيئًا، والتي هي لك أجزيك به أحوج ما تكون إليه، والتي<lb/>بيني وبينك - منك الدعاء، وعليَّ الإجابة، والتي بينك وبين خلقي فأتِ إلى الناس<lb/>ما تحب أن يأتوه إليك) .<lb/>وتقسيمه في الحديث إلى قوله: (واحدة لي، وواحدة لك) - هو مثل تقسيمه<lb/>في حديث الفاتحة، بحيث يقول الله تعالى: (قسمت الصلاة بيني وبين عبدي<lb/>نصفين، نصفها لي، ونصفها لعبدي، ولعبدي ما سأل) ، والعبد يعود عليه<lb/>نفع النصفين، والله تعالى يحب النصفين، لكن هو سبحانه يحب أن يُعبد، وما<lb/>يعطيه العبد من الإعانة والهداية هو وسيلة إلى ذلك؛ فإنما يحبه لكونه طريقًا إلى<lb/>عبادته، والعبد يطلب ما يحتاج إليه أولاً، وهو محتاج إلى الإعانة على العبادة،<lb/>والهداية إلى الصراط المستقيم؛ وبذلك يصل إلى العبادة، إلى غير ذلك مما يطول<lb/>الكلام فيما يتعلق بذلك، وليس هذا موضعه، وإن كنا خرجنا عن المراد.<lb/>(للفتوى بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي من المؤمنين.<lb/>(2) عبارته في كتابه (التوسل والوسيلة) - الذي اختصرت منه هذه الفتوى - هكذا: (فأما التوسل بذاته في حضوره أو في مغيبه أو بعد موته (مثل الإقسام بذاته أو بغيره من الأنبياء، أو السؤال بنفس ذواتهم لا بدعائهم - فليس هذا مشهورًا عند الصحابة والتابعين) .<lb/>(3) كذا في النسخة التي طبعنا عنها، ولعل الأصل: (أو يقولوا) إلخ، أي في حال البُعد عن القبر.<lb/>(4) هكذا ذُكر النفي هنا (بلا) معطوفًا، وهو يقتضي المقابل، ولعل الأصل: (ولكن لم يُنقل عنهم أنهم توسلوا بذاته، ولا نُقل عنهم) إلخ، وهذا الواقع الذي صرح به في عدة مواضع من كتبه ورسائله.<lb/>(5) هو حديث غريب كما صرح الترمذي، انفرد به أبو جعفر، قال: هو غير الخطمي، وظاهر صنيع (تهذيب التهذيب) - تبعًا لأصله - أنه مجهول؛ فإنه وضع له عددًا خاصًّا، ولم يزد على ما قاله فيه الترمذي إنه غير الخطمي، وإلا فهو عيسى بن الرازي التيمي، ولكن هذا ضعيف، حتى قال ابن حبان: ينفرد عن المشاهير بالمناكير، أو محمد بن إبراهيم المؤذن وليس بالقوي، وللترمذي تساهل في التصحيح، ومتن الحديث شاذ أيضًا، إلا أن يفسر التوجه به بدعائه، وهو متعين كما يُعلم مما فصَّله المؤلف.<lb/>(6) يزعم بعض الناس في زماننا أنه لا فرق في طلب الدعاء والشفاعة منه صلى الله عليه وسلم بين حالي الحياة والممات؛ لأنه حي في قبره، وكأنهم يدَّعون أنهم أعلم من الصحابة وسائر أئمة السلف بذلك؛ فالصحابة - رضي الله عنهم - فرقوا بين الحالين، وإن شئت قلت (بين الحياتين) ، والأمور التعبدية لا تُشرع بالعقل ولا بالقياس.<lb/>(7) الحديث في صحيح مسلم بمعنى ما ذُكر من حديث أبي الدرداء بثلاثة ألفاظ، ليس هذا منها، فهو مذكور بالمعنى، ورواه أبو داود أيضًا.<lb/>(8) بل هما آيتان، والشاهد في الثانية أظهر، وهو قوله تعالى: [وَلاَ يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُوا الْمَلائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَاباً أَيَأْمُرُكُم بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ] (آل عمران: 80) .<lb/>(9) لعل أصل العبارة: (والثانية أن يشفع الشفيع بإذن المشفِّع (بكسر الفاء) ، وهو الله تعالى، وهي الشفاعة التي أثبتها الله) إلخ.<lb/>(10) هذه العبارة كلها قد حرفها الناسخ، ولم نجد لها أصلاً في كتاب (التوسل والوسيلة) نصححها عليه، والذي يعلم من القرائن - بمعونة الأحاديث الواردة في النهي عن الصلاة في القبور وإليها، والنهي عن اتخاذ قبره وثنًا يُعبد، واتخاذه عيدًا - أن الصلاة خلفه صلى الله عليه وسلم، أو بالقرب منه في حياته، لم يكن يخشى أن يقصد بها تعظيمه بها، فتكون إشراكًا؛ لأنها غير خالصة لله<lb/>تعالى، وأما الصلاة إلى قبره وتعظيمه بعد وفاته واتخاذه عيدًا - فيخشى منه ذلك؛ ولذلك نهى عنه.<lb/>(11) سقط من هذا الموضع جواب (أما) من نسختنا مع شيء من شرطها، والمعنى ظاهر، ومثله في كتبه الأخرى، ولعل الأصل: وأما إذا لم نتوسل بدعائهم ولا بالأعمال الصالحة التي نفعلها اقتداءً بهم، بل توسلنا إليه، وسألناه بذواتهم أو جاههم عنده - كنا متوسلين إليه بأمر أجنبي، ليس سببًا لإجابة سؤالنا إلخ.<lb/>(12) أي إذا لم يتوسل بما هو من المتوسل به كدعائه له، ولا بما هو منه هو كعمله الصالح وإيمانه، ولا بما هو من الله تعالى كسؤاله بفضله ورحمته، وما أوجبه على نفسه، فبأي شيء يتوسل، والوسيلة - وهي القُربة إلى الله - محصورة في هذه الثلاث، التي هي أسباب إجابة السؤال والعطاء دون ذوات الأنبياء والصالحين وصفاتهم وجاههم؛ إذ هي ليست من أعمالنا، ولا من أعمالهم لنا.<lb/>(13) هي نصب (الأرحام) .<lb/>(14) بل قال - في مجمع الزوائد -: (إن إسناده مسلسل بالضعفاء، لكن رواه ابن خزيمة في صحيحه من طريق فضيل بن مرزوق؛ فهو صحيح عنده.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p691" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3314.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محيي الدين آزاد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية</head>
               <lb/>ألَّفه باللغة الأُوردية أحد زعماء النهضة الهندية<lb/>مولانا أبو الكلام محيي الدين آزاد - صاحب مجلة (الهلال) الهندية<lb/>وترجمه بالعربية أحد تلاميذ دار الدعوة والإرشاد<lb/>الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي - محرر جريدة (بيغام) الهندية<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>واقعة الإمام الحسين عليه السلام<lb/>ولمعترضٍ أن يقول: لو كانت طاعة الخليفة واجبة في كل حالة - كما ذكرتَ-<lb/>لما خرج الإمام الحسين على خلافة يزيد بن معاوية، ولما عدته الأمة محقًّا<lb/>وشهيدًا مظلومًا!<lb/>والجواب على هذا أن الإمام لم يحارب أهل الشام في ذلك الحين الذين كان<lb/>يدَّعي الإمامة لنفسه، ولطلب الخلافة دون يزيد، والذي يعتقد غير هذا فكأنه لم<lb/>يطَّلع على واقعة كربلاء كما ينبغي، ويجب أن يفرق الناس بين الحالتين: حالة<lb/>خروجه من المدينة، وحالة قتله بكربلاء؛ فإنهما مختلفتان اختلافًا كليًّا، ولهما<lb/>حكمان مختلفان في الشريعة.<lb/>فالحالة - التي كانت عند خروجه من المدينة - أن حكومة يزيد لم تكن<lb/>تمكَّنت بعد، ولم تتم بيعته بالخلافة في المراكز الإسلامية المهمة والعواصم<lb/>والقصبات، ولا اجتمع عليه أهل الحل والعقد من المسلمين؛ لأن صوت أهل<lb/>المدينة كان من الأول أقوى الأصوات في مسألة الخلافة؛ لكونهم كانوا في العاصمة<lb/>الإسلامية، وفيهم أهل الحل العقد، ثم لما انتقلت العاصمة في زمن علي عليه<lb/>السلام إلى الكوفة - أصبح للكوفة شأن عظيم في السياسة، فلما خرج الإمام كانت<lb/>المدينة غير متفقة على يزيد، أما الكوفة فجميع أهلها كانوا ضده، وكانوا يلحون<lb/>على الإمام أن يقوم للخلافة، ويأخذ بيعتهم عليها، فالحسين عليه السلام لا حرص<lb/>على الخلافة، ولا خرج على الإمام، بل قام في الحين الذي تُوفي خليفة المسلمين<lb/>فيه، وخلا محله، ولم يتمكن أحد في مقامه تمام التمكن، مجيبًا لطلب الجم الغفير<lb/>من المسلمين الذين كانوا في المراكز المهمة - مثل أهل الكوفة والعراق - ولا<lb/>ريب أنه كان يراعي في قيامه مصلحة كبيرة أخرى أيضًا، وهي صَوْنُ الأمة من<lb/>مثل يزيد وخلافته.<lb/>وإن قيل: إن معاوية كان عهد بالولاية إليه، فما كان يجوز للإمام أن يخرج<lb/>عليه؟ ، فجوابه أن الشريعة لا تعتبر عهد الأب إلى ابنه بالخلافة شيئًا؛ ولذلك لما<lb/>ألح معاوية على عبد الله بن عمر رضي الله عنهما بأن يبايع يزيد - قال: (لا<lb/>أبايع لأميرين) (رواه ابن حبان ونقله في الفتح) .<lb/>وإن سلمنا جدلاً أن هذا العهد معتبر وصحيح فلا يُعتد به ما لم تتمكن الحكومة؛<lb/>إذ الشرط الجوهري للخلافة - كما علمت - انعقاد الحكومة، فمَن انعقدت حكومته<lb/>فقد صحَّت خلافته، وإلا فلا.<lb/>فهذه الحالة كانت عند خروجه من المدينة، ولكن تغيَّرت عند وصوله الكوفة؛<lb/>لأن أهلها بايعوا يزيد على يد ابن زياد، وقلبوا للإمام ظهر المِجن، كما فعلوا مع<lb/>أبيه من قبل، فلما رأى - عليه السلام - أن الناس دخلوا في طاعة يزيد، وتمكنت<lb/>حكومته - أقلع عن المطالبة بالخلافة، وعزم على أن يعود إلى المدينة، إلا أن ابن<lb/>سعد وجيشه لم يسمح له بذلك، بل حاصره، وحاول أسره وأهلَه وحرمَه، فقال لهم<lb/>الإمام: (خلُّوا سبيلي؛ لأذهب إلى دمشق، فأخاطب يزيد في شأني) ، ولكن<lb/>الظالمين أَبَوْا إلا أسره.<lb/>فلم يكن للإمام حينئذٍ إلا طريقان: إما أن يسلِّم نفسه وأهله إلى هؤلاء الطغاة،<lb/>وإما أن يستشهد بطلاً مِغْوارًا، والشريعة لم تجبر أحدًا على أن لا يدافع عن نفسه،<lb/>ويدَعها أكلة للآكلين، فاختار - عليه السلام - الطريق الثاني بالشجاعة الهاشمية،<lb/>وكمال العزيمة، واستشهد مظلومًا!<lb/>فتأمل في هذه الحالة؛ فإنها غير ما كانت عند خروجه من المدينة؛ فإنه إذ<lb/>ذاك كان مطالِبًا بالخلافة، أما في كربلاء فلم يكن مدَّعيًا لها، ولا محاربًا لأجلها،<lb/>بل كان معصومًا، طاهرًا زكيًّا، وقع في مخالب الظلمة الأشقياء، الذين لا يعرفون<lb/>الحق ولا الإنسانية، فأبت نفسه الأبيَّة أن تخضع لهم، وتذل أمامهم، فقام وجهًا<lb/>لوجه يدافع عن شرفه وناموسه؛ فقُتل ظلمًا وعدوانًا وبغير حق، ومن العجيب أن<lb/>الناس من قرون يُخْطئون في فهم هذه الواقعة، مع أنها واضحة، ومَن أراد التوسع<lb/>فعليه (بمنهاج السنة، ج 2) لشيخ الإسلام ابن تيمية.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>شرط القرشية<lb/>قد علمت - مما مَرَّ - أن الخليفة إذا انتُخب فله شروط، وقد ظل العلماء إلى<lb/>زمن طويل يحسبون منها القرشية أيضًا، أي إن الخليفة مع سائر الشروط يجب أن<lb/>يكون قرشيًّا، وإلا لا تصح خلافته، هذا في صورة الانتخاب، أما إذا استولى<lb/>عليها مستولٍ فلا يُنظر فيه إلى شرطٍ ما إلا الإسلام وانعقاد حكومته، ولا خلاف في<lb/>أنه لم توجد بعد الخلافة الراشدة خلافة جامعة لسائر الشروط؛ فخلافة بني أمية<lb/>وبني العباس إن كانت قرشية فقد كانت فاقدة لشروط أخرى كثيرة، سيما الشرط<lb/>الأساسي لها، وهو أن تكون بانتخاب الأمة، لا بالسيف والدم، وهذا الشرط لم<lb/>يوجد في أي خلافة بعد الخلافة الراشدة [1] ، ثم بعد هذا الشرط يُشترط أن يكون<lb/>الخليفة عادلاً، غير مستبد، يحكم برأيه بالشورى، ويسير على كتاب الله وسنة<lb/>رسول الله وسنة الخلفاء الراشدين، ومعلوم أنه لم يكن أحد من الخلفاء هكذا غير<lb/>عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه [2] ، وقد استولى الأعاجم على الحكومة بعد<lb/>العباسيين، ثم انتقلت الخلافة من العباسيين - الذين كانوا بمصر - إلى الترك<lb/>والعثمانيين، فهي فيهم من ذلك الحين إلى الآن بلا نزاع، وقد أجمعت الأمة<lb/>الإسلامية على طاعة هذه الخلافة العثمانية [3] ، وتحسب السلاطين العثمانيين خلفاء<lb/>من قرون عديدة، فإن كان خلفاء بني أمية وبني العباس فاقدين لخمسة شروط مثلاً،<lb/>فنفرض الخلفاء العثمانيين فاقدين لسبعة شروط، فإذا لم يضر بالأولين فقدان هذه<lb/>الشروط فكيف يضر بالآخرين؟ ! ، فإن كان العثمانيون ليسوا من العرب، ولا<lb/>قريش فلا يقدح به في خلافتهم؛ لأن المسألة هنا ليست مسألة انتخاب الخليفة حتى<lb/>يُنظر في شروطه، وإنما الذي يهم في هذه الصورة هو أن يقوم قائم بالخلافة<lb/>والحكومة الإسلامية؛ لئلا يضطرب أمر الأمة، ويصبح فوضى؛ فلذا لا أهمية<lb/>لشروط الخلافة ههنا، وُجدت أو لم تُوجَد.<lb/>ومن شروط الخلافة المتفق عليها (الحرية) ، أي يجب في الخليفة أن يكون<lb/>حرًّا لا عبدًا، ولكن العبد إذا تغلب بشوكته وقوته، وقامت حكومته - فلا خلاف<lb/>في أن طاعته واجبة، ولا يوجد مثال في تاريخ الأمم بأسرها إلا في الأمة الإسلامية-<lb/>أن العبيد صاروا فيها أئمةً وملوكًا وقوادًا! وخضع لهم المسلمون من العرب<lb/>والعجم بلا عذر ولا إنكار، والأحاديث النبوية أكبر شاهد على ذلك؛ فقال النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: (اسمعوا وأطيعوا، وإن استُعمِل عليكم عبدٌ حبشيٌّ، كأن<lb/>رأسه زبيبة، وفي رواية مسلم عن أبي ذر: وإن كان عبدًا مجدع الأطراف) ،<lb/>وفي رواية ابن حصين: (ولو استعمل عليكم عبد - يقودكم بكتاب الله - اسمعوا<lb/>وأطيعوا له) ، والنواوي يقول في شرحه: والمراد أخس العبيد، اسمع وأطع،<lb/>وإن كان دنيء النسب، حتى لو كان عبدًا أسود مقطوع الأطراف، فطاعته واجبة،<lb/>ويتصور إمارة العبد إذا ولاه بعض الأئمة، أو تغلب على البلاد بشوكته وأتباعه،<lb/>ولا يجوز ابتداء عقد الولاية له مع الاختيار، بل شرطها الحرية (ج2: 125) ،<lb/>وفي فتح الباري: (لو تغلب حقيقةً - بطريق الشوكة - فإن طاعته تجب إخمادًا<lb/>للفتنة) (13: 109) .<lb/>فمادام هذا النواوي - الذي هو من أكبر أنصار القرشية - يقول بنص هذا<lb/>الحديث: إن إمارة العبد مهما كان دنيء النسب خسيس الحال - صحيحة في<lb/>صورة الاستيلاء والغلبة، فكيف يُعترض على الخليفة العثماني القائم المتمكن بكونه<lb/>ليس من قريش؟ ! ، إن سلمنا أن القرشية شرط ضروري للخلافة [4] .<lb/>والحقيقة أن البحث في شروط الخلافة لا علاقة له بالمسألة التي نحن بصددها،<lb/>إلا أننا لا نرى بأسًا في أن نتكلم على شرط القرشية؛ إذ هو مزلَّة لأقدام كثير من<lb/>الناس.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا مبالغة، والواقع أن بدء خلافتهما كان بالقوة، لا خلافة كل فرد منهما.<lb/>(2) هذا الحصر غير صحيح على إطلاقه.<lb/>(3) دعوى الإجماع ممنوعة.<lb/>(4) لا شك في أن صديقنا - مؤلف هذه الرسالة - لا غرض له من تأليفها إلا تأييد الخليفة العثماني التركي، وإثبات صحة خلافته، ووجوب طاعته شرعًا، وهذا الغرض لم يوضع موضع خلاف جديد لأجل القرشية، فيحتاج في تأييده إلى التحريف والإيهام، الذي ارتكبه في نقل نصوص العلماء، والتصرف فيها، وهو غافل عن الحقائق الواقعة في هذا العصر، وأهمها أن الخليفة العثماني في حكم الأسير المحجور عليه من سلطة أجنبية غير إسلامية، وأن القوة المتغلبة في الأمة التركية خصم له، وإنما يمثلها مصطفى كمال باشا؛ فهو الذي تجب طاعته إذا أمر أو نهى بحسب القاعدة التي ذكرها، وإن لم يتحلَّ بلقب الخلافة! ! ! ، وهذا اللقب ليس بواجب شرعًا، وبمقتضى هذه القاعدة يجب طاعة كل متغلب بالقوة أينما كان، ومهما يكن لقبه، وإن تعدد، وعليه الحكومات الإسلامية في الشرق كالفرس والأفغان، وفي الجنوب كاليمن ونجد، وفي الغرب كمصر ومراكش، فالخليفة العثماني غير متغلب عليها، ولا أمر له فيها ولا نهي فيُطاع أو يُعصَى، سواء منها ما سيطرت عليه دولة أجنبية، وما لا سيطرة عليه لأحد، والمعترف بهذه الخلافة وغيره والعمل بهذه القاعدة هو الذي أضاع الخلافة الصحيحة المستوفاة الشروط؛ إذ وُجد في كل عصر مَن يؤيد كل متغلب مهما تكن<lb/>حاله، وجعلوا الضرورة العارضة أمرًا شرعيًّا ثابتًا، والذنب الأكبر في هذه السُّنَّّّّّة السيئة على معاوية الذي سَنَّها؛ فعليه وزرها ووزر مَنْ عمل بها إلى يوم القيامة على أن أكثر خلفاء بني أمية وبني عباس كانوا قائمين بأهم واجبات الخلافة: من نشر الإسلام، وحماية دعوته، والجهاد في سبيلها، وإقامة الحدود، والحكم بالشرع في كل شيء وإنما كان أكثر ظلمهم في التصرف في أموال الأمة، وفي التنكيل بمَن يتصدون لنزع السلطة منهم، وأقله في أمور اجتهادية أخطأوا فيها، كحمْل الناس على القول بخلق القرآن وإذا مارى المؤلف في الإجماع على شرط القرشية فهل يماري في الإجماع على الحرية، وهل يجهل أن المتغلِّبين (حكمهم حكم البغاة وقُطَّاع الطرق؛ فلا يعتد بهم) كما صرح به الحافظ ابن حجر في شرح حديث ابن عمر: (لا يزال هذا الأمر في قريش ما بقي من الناس اثنان) من شرحه للبخاري؟ ! ، إنه لا يجهل ذلك وإنا ندعو كل مسلم يستطيع أن ينصر الترك - على أعدائهم المعتدين على ملكهم، أو يساعدهم عليهم ولو بالمال - أن يفعل؛ لأنهم مسلمون معتدًى عليهم، وإذلالهم إذلال للإسلام، لا لأجل وجود الخليفة فيهم، وإلا فإن هذا الخليفة حكم - بفتوى من شيخ الإسلام عنده - بأن الكماليين خارجون عليه يجب قتالهم، فأنكر السواد الأعظم من المسلمين عليه ذلك، وكان عطفهم على الكماليين عامًّا، ومساعدتهم لهم بالمال ترد من كل قطر، وقد كان لانتصارهم على اليونان من السرور والابتهاج في الشرق والغرب ما لم يسبق لمثله نظير، ولو أطاعوا هذا الخليفة - كما يوجب عليهم المؤلف - لاستأصلوا الكماليين؛ ذلك بأن قاعدة السياسة العامة هي ترجيح المصلحة العامة، ولا نحتاج فيها إلى الخروج عن الأحكام الشرعية الإجماعية، أو القريبة من الإجماعية بقوة أدلتها، وضعف الخلاف فيها.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3315.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة الأوربية</head>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>بيَّنت في الفصل السابق أنه كان مِمَّا أرجو أن أخدم به أمتنا وبلادنا الشرقية<lb/>في أوربة إبلاغ مَن ألقى من أحرار الأوربيين حقيقة حال الشرق، وموقفه اليوم<lb/>أمام الغرب، والاستعانة بهم على إصلاح ذات البين، وأنه جرى لي أحاديث مع<lb/>بعض مَن لقيت منهم، ذكرت بعضها، وكنت - قبل ذلك - كتبت مقالة في<lb/>الموضوع، أردت أن تكون بلاغًا عامًّا لهم، فلم يتيسر لي نشرها، فإنني لما كلفت<lb/>صاحبنا الشيخ علي الغاياتي ترجمتها قرأها، وأعادها إليَّ قائلاً: إنه لا يوجد جريدة<lb/>في جنيف تقبل أن تنشرها لشدة حكمها على إنكلترة، وفرنسة، وهذا نصها:<lb/>نداء الشرق لأحرار الغرب<lb/>هذه صيحة حقّ - من جانب الشرق - يتموَّج بها الهواء في بُهْرة الغرب [1]<lb/>مدينة جنيف الحرة، التي هي كالمنار في هذه البهرة، حيث جمعية الأمم، ومثابة [2]<lb/>كل شعب مظلوم يشكو ممن ظلم، فعسى أن تخترق مسامع أعضاء هذه الجمعية،<lb/>فتنفذ إلى عقول حكيمة، وقلوب رحيمة، وعسى أن تردد صداها صحف هذه<lb/>المدينة، فتصل إلى أحرار جميع الشعوب الأوربية الكريمة، فتكون حجة لمحكمة<lb/>الأمم إذا أرادت أن تحكم بالحق فيما اختلف فيه الغرب مع الشرق، وذلك يتوقف<lb/>على سماع أقوال الخَصْمين، والنظر في مستندات الفريقين، وحجة عليها إذا هي<lb/>حكمت للقوي القاهر، بمجرد دعواه على المقهور العاجز، يشهد بها عليها أولئك<lb/>الأحرار العُدُول، ويسجلها عليها التاريخ الصحيح، حين ترى عاقبةَ هذا الحكم،<lb/>وتؤاخذ بسوء مغبَّته، يوم تعود الحرب جذعة [3] بهذه السياسة الخدعة، الخبأة<lb/>الطلعة [4] ، التي يسلك أخراتها [5] ، ومضايقها المغرورون بقوتهم، المسرفون في<lb/>مطامعهم، المتلذذون بعظمة استرقاق الشعوب، المتنعِّمون بما يسلبون فيها من<lb/>الخزائن والجيوب، بل نرجو من هؤلاء الأحرار المنصفين أن يجاهدوا هؤلاء<lb/>الساسة الماكرين، ويؤلِّبوا عليهم هذه الشعوب التي أرهقوها بالجندية، وفوادح<lb/>الضرائب المالية، فيتعاون العلماء والكُتاب، والصُّنَّاع والزُّرَّاع - على قلب سياسة<lb/>المطامع، المعزّزة بالبنادق، والمدافع المفضية إلى حرب بعد حرب، لا تنتهي إلا<lb/>بخراب الأرض، وإهلاك الحرث والنسل.<lb/>أصيخوا أصيخوا - أيها الأحرار - إلى ما يلقيه عليكم شرقي خبير بشؤون<lb/>الشرق، وما يجب أن يتبدَّل من علاقته بالغرب، بما أحدثت هذه الحرب من<lb/>الانقلاب الاجتماعي فيه، وأنتم أنتم الذي يمكنكم بهذا الانقلاب أن تكفروا سيئات<lb/>هذه الحرب وفظائعها عن مدنيتكم وشرف شعوبكم، وتأخذوا على أيدي دهاة سياسة<lb/>الطمع والكبرياء أن يرهقوكم، ويرهقوا العالم كله بحرب شر منها، إذا ظلوا<lb/>متحكِّمين في أموالكم، وجنودكم وعُمَّالكم، وظللتم مخدوعين بفصاحة خُطبهم<lb/>الخلابة، ومستعذبين لحلاوة أمانيّهم الجذَّابة.<lb/>أيها الأحرار المتفكِّرون، إنه ليقُل فيكم مَن كان له علم أو إلمام بدخائل هذه<lb/>السياسة الأفَّاكة [6] المُرَائية، أو سبْر لغَوْر مكرها وتلبيسها، وقد كنتم معذورين في<lb/>الزمن الماضي بتصديقهم في زعمهم أن الاستعداد للحرب، هو الذي يمنع الحرب،<lb/>وأن التنافس في الاستعمار الذي هو علة عِلَلها، ليس إلا مسابقة في خدمة الإنسانية<lb/>بتحضير الشعوب الهمجية، ومباراة في العمران الذي يرفِّه معيشتكم ومعيشة هذه<lb/>الشعوب جميعًا؛ ليُعلم العلم والعمران، ويعيش البشر كلهم في رَغَد السلام.<lb/>أما الآن، فلم يبقَ لكم عذر إذا استمررتم مخدوعين بخلابتهم، مستسلمين<lb/>لكيدهم، فقد فضحتهم هذه الحرب شر فضيحة، وكذبت دعواهم أن الاستعداد<lb/>للحرب أنفى للحرب، ورأيتم كيف كان التزاحم على الاستعمار والتنافس في حب<lb/>السيادة سببًا للمباراة في الاستعداد لها، وكيف كان هذا الاستعداد لها مُضرمًا لنارها،<lb/>وسببًا لإزهاق أرواح الملايين من البشر، ولخراب ما عمروه في العشرات، بل<lb/>المئات من السنين، ولضياع ما ربح المستعمرون بظلم الشعوب المستعبَدة من<lb/>الأموال، ثم لتشويه مدنيَّة هذا العصر وسوء سمعتها.<lb/>ألا إن تبعة هذه المصائب يجب أن تُلْقَى على أكتاد [7] رجال هذه السياسة<lb/>السوأى، وإن لم يثبت على أحد منهم بعينه إلقاء جذوة النار الأولى، فإنني على<lb/>رأي الفيلسوف الاجتماعي موسيو غوستاف لوبون في تبرئة كل دولة من دولها،<lb/>وكل رجل من هذه الدول، ملوكها ووزرائها، من تعمد بدء الحرب حتى ألمانية،<lb/>وعاهلها، وروسية وقيصرها، وفي أن سببها الحق مجموع أعمالهم السياسية التي<lb/>كانت كنقط ماء تقع في كأس، لم تلبث أن طفحت، ففاضت كما قال، أو كتجميع<lb/>القوى الضاغطة يوجب الانفجار، أو كوضْع البارود بجوار النار، لا يؤمن عليه<lb/>الاحتراق، فإذا لم تؤاخذوا هؤلاء الساسة بما جنتْه سياستهم على البشر لعُذْركم إياهم<lb/>بخطأ الاجتهاد، فلماذا تقرونهم على الإصرار على هذا الخطأ، والاستمرار على<lb/>هذه السياسة، وأنتم تعلمون أن المعلولات تتكرر بتكرار عللها، والمسببات تدوم<lb/>بدوام أسبابها؟ ، فكيف وقد تجدد لهذه المصائب والدواهي أسباب جديدة أحدثتها<lb/>الحرب، ثم معاهدات الصلح، وهذه الأسباب نوعان: يقظة الشرق، وتأريث<lb/>الحقد والانتقام بين أمم الغرب.<lb/>ما تعلمه الشرق من الحرب والصلح<lb/>أيها الأحرار، اعلموا أن حرب المدنية المادية الأوربية وهُدنتها، ومعاهدات<lb/>الصلح ونتائجها قد علَّمت عوامّ شعوب الشرق ما لم يكن يعلمه إلا بعض<lb/>خواصّهم من سوء مقاصد الدول المستعمِرة، حتى ساء الاعتقاد بالأمم الأوربية<lb/>أنفسها، فهدمت - في خمس سنين - ما بَنَى في العقول والقلوب من فضل هذه<lb/>المدنية، وعظمة أهلها في مدة قرن كامل، وعلَّمتها وجوب الاتِّحاد والتعاون بينها<lb/>- على اختلاف أديانها ومذاهبها وأجناسها - على دفْع عادية المستعمرين القساة<lb/>المتكبِّرين الظالمين المُرائين، علَّمتها الاقتداء بهم في بذل النفس والنفيس، وعدم<lb/>المبالاة بالموت في سبيل الحرية والاستقلال، علمتها أنهم لا يعرفون للحق، ولا<lb/>للعدل، ولا للفضيلة ولا للإنسانية معنًى، وأن الشرف والمجد استبداد القوي<lb/>بالضعيف، واستعباده، وتسخيره لعظمته وشهواته، علمتها أنهم كذَّابون مراؤون<lb/>أفَّاكون، يسمون الأشياء بأسماء أضدادها، يحسِّنون بذلك سيئاتهم، ويقبِّحون<lb/>حسنات غيرهم.<lb/>كان الشرقي إذا أراد أن يؤكد صدق قوله، أو الوفاء بوعده يقول: (كلمة<lb/>إفرنجية أو إنكليزية) ، وقد صاروا يطلقون هذا الوصف النسبي على ضد ما كانوا<lb/>يطلقونه عليه تعميمًا وتخصيصًا، ويعتقدون بحق أن الترك أصدق وأبرّ وأعدل<lb/>وأرحم من الإفرنج عامة، ومن الإنكليز والفرنسيس خاصة، وكيف لا، وقد<lb/>وعدهم هؤلاء بالتحرير والاستقلال وعودًا عامة وخاصة، بما أمطرت شركاتهم<lb/>البرقية، وجرائدهم الخافقين (الغرب والشرق) ، من وصف مبادئهم ومقاصدهم<lb/>من الحرب، وبما كانت طياراتهم تُلْقيه في البلاد العربية من المنشورات والجرائد<lb/>العربية الشارحة لهذه الوعود الموجزة، والمفصلة لمقاصد تلك المبادئ المجملة،<lb/>وأهم تلك المنشورات ما كان باسم أمير مكة بالأمس، وملكها اليوم، والأمير فيصل<lb/>أحد قواد الحلفاء بالأمس، وملك العراق من قبل بريطانية اليوم، وجريدة (القبلة)<lb/>التي أنشأتها حكومة الحجاز بعد الثورة العربية، وجريدة (الكوكب) التي كانت<lb/>تُصدرها السلطة البريطانية بمصر، فكان هذا وذاك وعودًا وعهودًا رسمية من<lb/>الحلفاء، تصدر من لدُن ملوكهم وقوادهم، وتنشرها بُرُدهم العسكرية وطيَّاراتهم،<lb/>فلا يمكن أن تكون من غيرهم.<lb/>ثم كانت عقابتها احتلالاً عسكريًا قاهرًا في سورية والعراق، ومعززًا بجميع<lb/>آلات الحرب الحديثة، مع بيع وطن فلسطين العربي لليهود، واستعبادًا واستذلالاً<lb/>للعرب من قِبَل المحررين المنقذين لهم! ، والمنتدَبين باسم جمعية الأمم؛ لمساعدتهم<lb/>على النهوض بأمر استقلالهم، بعد ما أصابهم من نوائب الحرب، ولكن هذه<lb/>المساعدة اضطرت هؤلاء الأصدقاء المخدوعين إلى ثورات، ومقاومات دمرت<lb/>مئات من المزارع والقرى، وقتلت عشرات الألوف في العراق وسورية!<lb/>جهل جمعية الأمم بمكر الحلفاء بها<lb/>أيها الأحرار المنصفون، إننا نعلم أنه لا يعزُب عن علمكم أن التنافس في<lb/>القوة المادية، والتزاحم على المطامع الاستعمارية - هما اللذان أوقدا نار الحرب<lb/>العامة، وأن معاهدات الصلح السوءى في فرسايل وسان ريمو وسيفر - هي التي<lb/>نقضت تلك المبادئ، وجعلت الظفر فتحًا وانتقامًا واستعمارًا، سيعيد الحرب جذعة،<lb/>ولكن الذي يرتاب فيه كثير من الناس في الشرق والغرب هو علم محبِّي الحق<lb/>والعدل من أعضاء جمعية الأمم، الذين ليس لدولهم هوًى، ولا لأفرادهم ضلع مع<lb/>أحد من الدول الظافرة القاهرة، بما يكيد لهم دهاة ساسة هذه الدول بمجلس الجمعية،<lb/>وما يلقون على عواتقهم من المهمة الثقيلة تجاه العالم الإنساني: تبعة حكم جمعية<lb/>الأمم لهم، وإقرارها إياهم على قهرهم للشعوب المغلوبة في الغرب، واستخدامهم<lb/>إياها لمنافعهم باسم التعويضات، وعلى استعباد شعوب الشرق كلها باسم الانتداب،<lb/>هذا الاسم الذي ابتدعوه؛ ليكون مخرجًا لهم من تلك الوعود والعهود، ودعوى أن<lb/>الحرب كانت بين مبدأين (المبدأ الجرماني الذي يبغي الاستعلاء على الأمم بالقوة،<lb/>ومبدأ الحلفاء الذين يبغون حرية الأمم) ، وعلى جعْل بناء السلم العام الدائم قائمًا<lb/>على اختصاص هؤلاء القاهرين الجائرين بالقوى الحربية، بأنواعها البرية<lb/>والبحرية والجوية؛ ليدوم لهم القهر والاستعباد للمحرومين منها، والعاجزين عنها،<lb/>أو يكفل لذات القوة الكبرى أن يدوم لها الرجحان والكلمة العليا، ألا وهي بريطانية<lb/>العظمى - التي شرعت في تأسيس إمبراطوريتين جديدتين - كانت تحلم بهما من<lb/>عهد بعيد، فجعلت حرب المبدأين وسيلة لتأسيسهما بقوة الجند والسلاح، وقوة الكيد<lb/>والخداع، الأولى منهما الشطر الشرقي من إفريقية، والثانية الشطر الغربي من<lb/>آسية، ويدخل في هذه السيادة جميع المعاهد المقدسة للأديان السماوية، كما أن لها<lb/>السيادة في الهند والتبت على أقدم معاهد الديانات الوثنية.<lb/>إنما يرتاب مَن أشرنا إليهم من الناس في علم من وصفنا من أعضاء جمعية<lb/>الأمم - وهم الأكثرون - بما ذكرنا من كيد ساسة الدول الظافرة لها، ومكرهم بها؛<lb/>لأنهم يظنون أن الجمعية بجملتها راضية بنظامها، مُلقية بقيادها إلى مجلسها، كما<lb/>تنقاد الرعية الجاهلة إلى ملكها المستبد بها، ذلك المجلس الذي يفصل باسمها في<lb/>أعظم المسائل تبعة وأسوأها عاقبة، كمسألة الوصايات الانتدابية، أفيصدقون أنها<lb/>مساعدة، وهم يرون ما بينهم من المساومة والمنازعة، والمصارعة والمقارعة [8] ،<lb/>ويقرؤون بعض ما تجود به برقياتهم وصحفهم من أنباء المظاهرات والثورات على<lb/>سلطتهم العسكرية القاسية، في البلاد المرزوءة بالوصاية؛ بدعوى العطف عليها،<lb/>والرحمة بها، ومساعدتها على النهوض بأعباء حريتها واستقلالها، وما يعترفون به<lb/>أحيانًا من مقاومة ذلك بتدمير القرى والمزارع، بأكساف الطيارات وقذائف المدافع،<lb/>التي تقتل العجزة والنساء والأطفال، وقلما تصيب المتظاهرين، أو الثائرين من<lb/>الرجال، وبفرض الغرامات الثقيلة على أهلها الوادعين الساكنين، وغير ذلك من<lb/>ضروب القهر والاستعباد، الذي شرحه تقرير المؤتمر السوري الفلسطيني، وما<lb/>ألحق به.<lb/>قواعد السلم بين الشرق والغرب<lb/>إنني - بعد بيان هذه الحقائق - ألخص لجمعية الأمم، ولجميع أحرار<lb/>الشعوب الأوربية آراء شعوب الشرق، وآمالهم في أحرار شعوب الغرب، وهي:<lb/>(1) أن زعماء شعوب الشرق - من علماء الحقوق والشرائع والخطباء<lb/>والكُتَّاب والضباط الذين هم قادة الأفكار وجنودهم من النابتة الجديدة المتعلمة - قد<lb/>أجمعوا على أن يكونوا أحرارًا في بلادهم، مستقلين بأمر حكوماتهم، لا سيد عليهم<lb/>من سوى أنفسهم، بل لا سيد إلا شرائع البلاد وقوانينها، والمساواة في العدل بين<lb/>المقيمين فيها، سواء كانوا من أهلها أو من المهاجرين إليها.<lb/>(2) يرى هؤلاء الزعماء أن التعاون الإنساني بين الشرق والغرب يجب<lb/>أن ينحصر في استعانة الشرقيين بأهل الفنون الغربية على عمران بلادهم،<lb/>واستخراج كنوز الثروة منها بإصلاح الري، وترقية الزراعة، واستخراج المعادن،<lb/>وزيت البترول، وغيره، وبما يتوسل به إلى ذلك من العلوم والفنون، وللغربيين<lb/>في مقابلة ذلك ما يأخذه هؤلاء الفنيون من الأجور العظيمة، وما يجلبون من الأغذية<lb/>لبلادهم، والمواد الأولية لمعاملهم، وما يربحون من بيع مصنوعاتهم الكثيرة؛ بهذا<lb/>دون غيره تكمل الروابط الإنسانية بين الأمم والشعوب، ويعم العمران، ويستغنى<lb/>عن سفك الدماء، وتأريث العداوة والبغضاء، بل يحل محلهما الحب والإخاء.<lb/>(3) إذا وُجد في أحرار الغرب مَن يساعد زعماء الشرق على هذا<lb/>الإصلاح الإنساني - الذي هو أقوى ذرائع السلام في الأرض - فأول ما يجب أن<lb/>يبدؤوا به إقناع دولتي إنكلترة وفرنسة بتعديل معاهدات الصلح المتعلقة بالشرق<lb/>بالحق والعدل، أو نَسْخها بخير منها، واستقلال الأقوام التي لا يمكن أن ترضى<lb/>بأن يكون السلطان في بلادها لأجنبي عنها، كعرب الجزيرة، والسوريين،<lb/>والعراقيين، والمصريين والترك والفرس والأفغانيين، بأن ترفع الاحتلال<lb/>العسكري من مصر، وفلسطين، وسورية، ولبنان، والعراق، وتترك لأهل هذه<lb/>البلاد الحرية التامة في شكل حكوماتها برأي مجالس نيابية منتخَبة من أهلها.<lb/>(4) أن تكف الحكومة البريطانية عن الدسائس التي تبثُّها في اليمن وسائر<lb/>جزيرة العرب لإيقاع الشقاق والفتن بين أمرائها، وإغراء بعضهم ببعض،<lb/>ومخادعتهم بعقد اتفاقات بينها وبينهم، تتوسل بها إلى العبث باستقلالهم عند سنوح<lb/>الفرص.<lb/>(5) إذا أعرض أحرار أوربة عن هذه الدعوة، أو عجزوا عن إصلاح<lb/>ذات بين الشرق والغرب، ورأى زعماء الشعوب الشرقية أن جمعية الأمم رضيت<lb/>لنفسها بأن تكون شر آلة وُجدت في الأرض لهدم قواعد الحق والعدل، بكفالتها<lb/>للقوي بالمال والسلاح كل ما يطمع فيه من الأضعف - فستكون عاقبة ذلك خراب<lb/>أوربة بحرب أخرى، أو بلشفية أضر من البلشفية الروسية وأضرى، واتحاد<lb/>جميع شعوب الشرق على الانتقام من جميع أمم الغرب {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ<lb/>مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البُهرة - بوزن الغرفة -: الوسط، والمراد أنها أوسط أوربة.<lb/>(2) المثابة: مجتمع الناس الذين يختلفون إليه بدءًا وعَودًا، وهو من: ثاب يثوب، بمعنى عاد ورجع.<lb/>(3) الجذعة بالتحريك: الشابة الفتيَّة، وهي مؤنث الجذع، وأصل استعماله في بهيمة الأنعام.<lb/>(4) الخُدَعة: الكثيرة الخداع، والخُبَأة: الكثيرة الاختباء والاستتار، والطُّلَعة: الكثيرة الطلوع، فهذه صيغ مبالَغة معروفة، وهي بضم ففتح كهمزة لمزة، ويستوي فيها المذكر والمؤنث والجمع بين الضدين، الخبأة والطلعة إنما يكون بالتعاقُب والتناوُب، أي أنها تختبئ تارة، وتظهر أخرى كسلاحف البحر، فالاختباء من الخوف، والطلوع لأجل الاستطلاع.<lb/>(5) الأخرات: المضايق، واحدها (خُرْت) ، فهي كقُفْل أقفال.<lb/>(6) الأفاكة - بالتشديد -: صيغة مبالَغة من الإفك، وهو صرف الشيء عن وجهه الحق بالكذب أو التلبيس والتمويه، أو المغالطة والتأويل.<lb/>(7) الكتد ما بين الكتفين.<lb/>(8) للمقارعة معنيان: ضرب كُلٍّ للآخر، وضرب القرعة بينهما على ما يختلفان له في قسمته.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p703" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3316.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانقلاب التركي</head> الجديد<lb/>وثائق تاريخية<lb/>
               <lb/>إسقاط الدولة العثمانية، وتأسيس دولة تركية، وجعْل سلطة الخلافة<lb/>العثمانية روحية بحرمان الخليفة من السلطتين التشريعية والتنفيذية، عملاً بقاعدة<lb/>الديمقراطية الأوربية.<lb/>بَيْنَا كان صديقنا الزعيم الهندي الكبير (مولانا أبو الكلام) يُجهد قريحته في<lb/>استنباط الدلائل لإقناع العالم الإسلامي بوجوب طاعة الخليفة العثماني السلطان محمد<lb/>وحيد الدين، والخضوع لخلافته، وإن أساء وظلم، وفعل ما فعل ما لم يكن كفرًا<lb/>بواحًا، وارتدادًا عن الإسلام صراحًا -كان هذا الخليفة يستفتي شيخ الإسلام في<lb/>دولته في اعتبار حماة الدولة من أبطال الأناضول الكماليين - بُغاة خارجين على<lb/>الإمام (الخليفة) ، يجب قتالهم شرعًا، ويعد المقاتل لهم بأمر الخليفة غازيًا مأجورًا،<lb/>والمقتول بأيديهم شهيدًا مغفورًا، وكان هؤلاء الكماليون قد ألفوا حكومة تركية<lb/>محضة، لها السلطان كله على الأمة باسم الأمة، ولا سلطان عليها لملك ولا خليفة،<lb/>وما يتبع ذلك من ثل عرش آل عثمان!<lb/>وضع هؤلاء الغزاة المستبسلون ميثاقًا وطنيًّا لإنقاذ بلادهم من السلطة الأجنبية<lb/>التي فرضتها عليهم معاهدة الصلح مع الحلفاء، وقَبِلها السلطان وحيد الدين،<lb/>وحكومته، ثم وضعوا لحكومتهم الوطنية قانونًا أساسيًا نسخوا به قانون حكومة آل<lb/>عثمان، وأسقطوا دولتهم.<lb/>وإننا ننشر الآن هذا الميثاق، وهذا القانون مترجمَيْن بالعربية، ونقِّفي عليهما<lb/>بنشر ترجمة الخط السلطاني بتأليف وزارة الداماد فريد باشا المتضمن لأمره بقتال<lb/>الكماليين، وترجمة فتاوى شيخ الإسلام بذلك، وبلوغ الصدارة العظمى في تنفيذ<lb/>أمر الخليفة المؤيَّد بهذه الفتاوى، ونجعل هذا أصلاً، وتمهيدًا لبيان ما ترتَّب عليه<lb/>من الانقلاب بالفعل.<lb/>ترجمة الميثاق القومي التركي بالعربية<lb/>(وهو الذي تأسست الحكومة الكمالية في الأناضول لأجل تنفيذه)<lb/>المادة الأولى: أن الأقطار العثمانية - التي أكثر سكانها من العرب، والتي<lb/>تحتلها جيوش الأعداء منذ عقد الهدنة في أكتوبر سنة 1918 - يجب أن يقرَّر<lb/>مصيرها طبقًا لإرادة أهليها، على أن يمكَّنوا من الإعراب عن إرادتهم بملء الحرية.<lb/>وأما الأقطار العثمانية - الواقعة أمام خط الهدنة ووراءه، التي أكثر سكانها<lb/>من المسلمين العثمانيين الذين تجمعهم وحدة الدين، والمذهب، والغاية الوطنية -<lb/>فهي حريصة على حقوقها القومية، ومزاياها الاجتماعية، فلا تقبل التجزئة،<lb/>والتقسيم على أي حالٍ ولا بأي شرط.<lb/>المادة الثانية: أن ألوية قارص وأردهان وباطوم - التي أثبت أهلوها منذ<lb/>تحريرهم بصورة علنية صريحة إرادتهم الرجوعَ إلى حمى أمِّهم التركية - فلا يرى<lb/>الموقعون على هذا اليثاق بأسًا بأخْذ رأي سكانها مرة أخرى في مصيرها بتمام<lb/>الحرية.<lb/>المادة الثالثة: أن النظام القانوني لتراقية الغربية - الذي كان تقريره معلقًا<lb/>على عقد الصلح مع تركيا - يجب أن يؤسَّس طبقًا لإرادة الأهالي على أن يعربوا<lb/>عنها بحرية تامة.<lb/>المادة الرابعة: تكون سلامة الآستانة (عاصمة الدولة، ومقر الخلافة)<lb/>وبحر مرمرة - مصونة كل الصيانة، وفي مأمن من كل اعتداء.<lb/>إذا قُبل هذا المبدأ فإن الموقعين على هذا مستعدون لقبول أي قرار يؤخذ<lb/>باتفاق الرأي بين الحكومة السلطانية والدول صاحبات الشأن لضمان حرية المضايق<lb/>للتجارة العالمية والمواصلات الدولية.<lb/>المادة الخامسة: أن الموقعين على هذا الميثاق يقبلون القواعد الخاصة بحقوق<lb/>الأقليات التابعة للبلاد الأجنبية، كما تقررت في المعاهدات الخاصة المعقودة بين<lb/>دول الحلفاء وبين أعدائهم وبعض الدول المشتركة معهم.<lb/>ومقابل ذلك يجب أن تتمتع الأقليات الإسلامية النازلة في الممالك المجاورة<lb/>بنفس هذا الضمان لحقوقها.<lb/>المادة السادسة: أن الموقعين على هذا يعتبرون الاستقلال التام، والحرية<lb/>المطلقة شرطًا لا بد منه لحياتهم الوطنية، ولترقية بلادهم الاقتصادية والقومية،<lb/>ولتأسيس حكومة الدولة وإدارتها على أساس ثابت جديد.<lb/>ولهذه الأسباب صحت عزيمة موقِّعي هذا الميثاق على مقاومة كل قيد تشريعي<lb/>أو مالي من شأنه الحيلولة دون الارتقاء القومي.<lb/>ويجب على كل حال أن تكون شروط القيام بما سيُفرض على تركيا من<lb/>الواجبات غير مخالفة للقواعد المقررة في هذا الميثاق.<lb/>الآستانة في 28 يناير سنة 1920<lb/>***<lb/>القانون الأساسي<lb/>للدولة التركية الجديدة (أو قانون التشكيلات الأساسيَّة)<lb/>المواد الأساسية<lb/>المادة 1: السيادة للشعب بلا قيدٍ ولا شرطٍ، وأصول الإدارة مستندة إلى قيام<lb/>الشعب - بالذات وبالفعل - بإدارة شئونه.<lb/>المادة 2: تجتمع القوة التنفيذية والقوة التشريعية في الجمعية الوطنية الكبرى،<lb/>التي تمثل الشعب وحدها تمثيلاً حقيقيًّا.<lb/>المادة 3: تقوم الجمعية الوطنية الكبرى بإدارة الدولة التركية، وتُدْعَى<lb/>حكومتها (حكومة الجمعية الوطنية الكبرى) .<lb/>المادة 4: تتألف الجمعية الوطنية الكبرى من أعضاء ينتخبهم أهل الولايات.<lb/>المادة 5: تُنتخب الجمعية الوطنية الكبرى مرة كل عامين، والمدة الانتخابية<lb/>لكل عضوٍ هي عامان، ويجوز أن يُنتخب العضو كَرَّة أخرى، وتستمر الجمعية في<lb/>عقد اجتماعاتها إلى حين انتخاب الجمعية التي تخلُفها، فإذا تعذَّر الانتخاب يُمَدُّ أجل<lb/>الجمعية سنة أخرى، وكل عضوٍ من أعضاء الجمعية ينوب عن الشعب جميعه، لا<lb/>عن الأهالي الذين انتخبوه فقط.<lb/>المادة 6: تجتمع الهيئة العامة للجمعية الوطنية الكبرى في أول نوفمبر من<lb/>كل عام بغير دعوة.<lb/>المادة 7: تنفيذ الأحكام الشرعية، وسَنُّ جميع القوانين أو تعديلها أو إلغاؤها،<lb/>وعقد الصلح والمعاهدات، وإعلان الدفاع الوطني، وما يشابهها من الحقوق<lb/>الأساسية - خاصة بالجمعية الوطنية الكبرى، وتتخذ الأحكام الفقهية والحقوقية<lb/>الموافِقة لمعاملات الناس، وحاجيات الزمان والآداب والمعاملات أساسًا لوضع<lb/>القوانين والنظم، وتعين واجبات الوزراء ومسؤولياتهم بقانون مخصوص.<lb/>المادة 8: يقوم بإدارة دوائر الحكومة مَن تنتخبهم الجمعية الوطنية الكبرى<lb/>لذلك وفاق القانون المخصوص، وتعيّن الجمعية للوزراء وجهة الإدارة فيما يختص<lb/>بالتنفيذ، وتستبدل بهؤلاء الوزراء غيرهم عند الحاجة.<lb/>المادة 9: الرئيس - الذي تنتخبه الهيئة العامة للجمعية الوطنية الكبرى -<lb/>يرأس الجمعية مدة عقدها، وللرئيس أن يضع توقيعه باسم الجمعية، وأن يصدق<lb/>على قرارات الوزارة، ورئيس الجمعية هو الرئيس الطبيعي للوزارة.<lb/>الإدارة<lb/>المادة 10: تنقسم الإدارة التركية - باعتبار أحوالها الجغرافية والاقتصادية -<lb/>إلى ولايات، وتنقسم الولايات إلى أقضية، وتتألف الأقضية من نواحٍ.<lb/>الولاية<lb/>المادة 11: الولاية ذات شخصية معنوية، وهي حائزة لاستقلالها الداخلي<lb/>(Autonomie) في أمورها المحلية، وللمجالس الشورية في كل ولاية أن تقوم<lb/>بإدارة أوقافها ومعاهدها الدينية ومعارفها وصحتها واقتصادياتها وزراعتها وأشغالها<lb/>والمعاونة الاجتماعية بموجب القوانين التي تضعها الجمعية الوطنية الكبرى،<lb/>وتُستثنى من ذلك السياسة الداخلية والخارجية، والأمور الشرعية والعدلية<lb/>والعسكرية والعلاقات الاقتصادية الدولية، وتكاليف الحكومة العامة، وما يشمل<lb/>منافعه أكثر من ولاية واحدة.<lb/>المادة 12: يتألف مجلس شورى الولايات من أعضاء ينتخبهم أهالي الولايات،<lb/>ومدة اجتماع هذه المجالس عامان، وتجتمع في كل عام شهرين.<lb/>المادة 13: ينتخب مجلس شورى الولاية من بين أعضائه رئيسًا للقيام بوظيفة<lb/>الإجراء (التنفيذ) مع هيئة إدارة من بين الأعضاء، تُنتخب لإدارة شُعَب الإدارة،<lb/>بحيث تكون وظيفة الإجراء في يد هذه الهيئة الدائمة.<lb/>المادة 14: للجمعية الوطنية الكبرى والٍ يمثلها في كل ولاية، تعينه حكومة<lb/>الجمعية الوطنية، ووظيفته القيام بالواجبات العامة المشتركة للدولة، ولا يتداخل<lb/>الوالي - في غير ذلك - إلا عند وقوع تعارض بين واجبات الدولة والواجبات<lb/>المحلية.<lb/>الأقضية<lb/>المادة 15: القضاء جزء إداري، ليست له شخصية معنوية، يقوم بإدارته<lb/>(قائمقام) معين من قِبَل حكومة الجمعية الوطنية الكبرى، ويكون تحت أمر الوالي.<lb/>الناحية<lb/>المادة 16: الناحية: شخصية معنوية حائزة لاستقلال ذاتي في حياتها<lb/>الخاصة.<lb/>المادة 17: لكل ناحية مجلس شورى وهيئة إدارة ومدير.<lb/>المادة 18: مجلس شورى الناحية ينتخبه أهل الناحية مباشرة.<lb/>المادة 19: ينتخب مجلس شورى الناحية هيئة إدارتها ومديرها.<lb/>المادة 20: لمجلس شورى الناحية وهيئة إدارتها قوةٌ قضائية اقتصادية<lb/>ومالية، تعين القوانين المخصوصة درجاتها.<lb/>المادة 21: تتألف الناحية من قرية أو عدة قرى.<lb/>التفتيش<lb/>المادة 22: تعين مناطق التفتيش العام بتوحيد الولايات باعتبار علاقاتها<lb/>الاقتصادية والاجتماعية.<lb/>المادة 23: يتكفل المفتش العام بالأمن العام في منطقته وتفتيش المعاملات في<lb/>الدوائر، وتنظيم الأمور المشتركة بين الولايات التي في منطقته، ويراقب المفتش<lb/>العام وظائف الدولة العامة والوظائف الخاصة بالإدارات المحلية مراقبة دائمة.<lb/>مادة منفردة<lb/>المادة المنفردة: هذا القانون مرعيّ من يوم نشره، لكن الجمعية الوطنية<lb/>الكبرى الحالية لاجتماعها على الدوام إلى حين تحقيق غاياتها - كما هو مصرح في<lb/>المادة الأولى من قانون (نصاب المذاكرة) المؤرخ 5 سبتمبر 1920 - لا تنفذ<lb/>المواد الرابعة والخامسة والسادسة من هذا القانون (قانون التشكيلات الأساسية) ،<lb/>إلا إذا قررت الجمعية ذلك بأكثرية ثلثيها بعد تحقُّق تلك الغايات.<lb/>10 جُمادَى الأولى سنة 1339 - 30 يناير سنة 1921<lb/>(المنار)<lb/>قد عُلم من هذا القانون أن الترك قد أزالوا به السلطة الملكية العثمانية،<lb/>والخلافة الإسلامية معًا؛ فليس لغير الجمعية الكبرى في بلادهم أمر، ولا نهي،<lb/>وهذه أمنية لحزب (التركية الفتاة) منذ عشرات السنين، سنحت الفرصة الآن<lb/>لنيْلها بسهولة كما سنفصله بعد.<lb/>***<lb/>ثلاث وثائق تاريخية<lb/>(في مناهضة دولة السلطنة والخلافة العثمانية<lb/>للنهضة الكمالية)<lb/>
               <lb/>الوثيقة الأولى<lb/>الخط السلطاني الصادر بمنصبَيْ الصدارة ومشيخة الإسلام، وبإقرار وزارة<lb/>الداماد فريد باشا المتضمن للأمر بالقضاء على نهضة الأناضول الوطنية.<lb/>محمد وحيد الدين<lb/>وزيري سمير المعالي فريد باشا..<lb/>بناءً على استقالة سلفكم صالح باشا وجّه مسند الصدارة إلى عهدتكم لما هو<lb/>مشهود من درايتكم وأهليتكم، وأحليت المشيخة الإسلامية أيضًا إلى عهدة دري زاده<lb/>عبد الله أفندي، وقد اقترنت بإقرارنا هيئة الوكلاء الجديدة، التي ألفتموها طبقًا<lb/>للمادة السابعة والعشرين من القانون الأساسي.<lb/>إن موقفنا السياسي - الذي بدأ منذ عقد الهدنة يقترب تدريجًا من الإصلاح -<lb/>أصبح في حالة وخيمة بسبب الاضطرابات التي وقعت تحت اسم القومية (في<lb/>الأصل الملِّية) ، وظلت التدابير الإصلاحية التي اتُّخِذت حتى الآن لصدِّها عقيمة.<lb/>وقد أظهرت الوقائع الأخيرة أنه إذا استمر - معاذ الله تعالى - هذا العصيان<lb/>فسيكون مصدرًا لأحوال وخيمة؛ فلذلك نطلب إنفاذ الأحكام القانونية بحق مُثيري<lb/>هذه الاضطرابات المعروفين والداعين إليها، وإعلان العفو العام عن الذين انضموا<lb/>إليها، واشتركوا فيها بسائق الغفلة، واتخاذ التدابير النهائية لإعادة الأمن والانتظام،<lb/>وتأييده في ممالكنا الشاهانية بسرعة تامة وإكمالها، وتوطيد ارتباط رعايانا<lb/>الصادقين بمقام الخلافة والسلطنة المحقق الذي لا يتغير، وإنشاء الروابط الصميمة<lb/>الاطمئنانية مع الدول المتحالفة العظمى، والاهتمام بالدفاع عن منافع الدولة والأمة<lb/>استنادا على أساس الحق والعدل؛ لتكون شروط الصلح معتدلة، وبذل الجهد لعقد<lb/>الصلح بأسرع ما يمكن، وريثما يتم ذلك يجب التوسل بأنواع التدابير المالية<lb/>والاقتصادية لتخفيف العسرة العامة بقدر الإمكان، وأسأل جناب الحق أن يجعلكم<lb/>مظهرًا لتوفيقاته الإلهية) .<lb/>***<lb/>الوثيقة الثانية<lb/>فتاوى شيخ الإسلام بأن الكماليين بُغَاة يجب قتالهم<lb/>ما قول مولانا شيخ الإسلام ومفتي الأنام في بعض أشخاص شرِّيرين، اتحدوا<lb/>واتفقوا في البلاد الإسلامية الواقعة تحت ولاية قطب نظام العالم خليفة المسلمين -<lb/>أدام الله تعالى خلافته إلى يوم القيامة - وانتخبوا رؤساء لهم، وأخذوا يحتالون على<lb/>الرعية الشاهانية الصادقة، ويغفلونهم، ويضلونهم بالتزوير، ويجمعون الجنود بلا<lb/>أمر عالٍ، ويفرضون أنواع الغرامات والضرائب خلافًا للشرع الشريف، ومغايرةً<lb/>للأمر المنيف؛ زاعمين في الظاهر أن ذلك لتجهيز الجيش، والحقيقة أنه لمحض<lb/>الرغبة في جمع المال، ويستعملون أنواع التضييق، ويأخذون أموال الناس<lb/>وأشياءهم غصبًا بعد تعذيبهم، فعوَّدهم ذلك ظلم عباد الله، وجرَّأهم على ارتكاب<lb/>الجرائم، فهجموا على بعض القرى والبلاد من الممالك المحروسة، فخربوها،<lb/>وجعلوا عاليها سافلها، وقتلوا عددًا من الأبرياء، وسفكوا دماءً طاهرة، وعزلوا<lb/>بعض الموظفين العلميين والملكيين والعسكريين المنصوبين من قِبَل أمير المؤمنين،<lb/>ونصبوا غيرهم أُناسًا من رهطهم، وقطعوا وسائط المواصلات والنقل بين مقر<lb/>الخلافة والممالك المحروسة، ومنعوا إنفاذ الأوامر الصادرة من جانب الدولة<lb/>قاصدين - بتجريدهم مقر الخلافة عن الأقطار الأخرى - كسرَ شوكة الخلافة،<lb/>وتوهينها، وإهانة مقام الإمامة المعلَّى بخروجهم عن طاعة الإمام، ونشرهم<lb/>الأراجيف والإشاعات الكاذبة للإخلال بالنظام والانتظام، والأمن العام في بلاد<lb/>الدولة العلية، وسَوْق الناس إلى الفتنة، والسعي بالفساد، كما هو ظاهر ومحقق، فإذا<lb/>أصر الرؤساء المذكورون وأعوانهم وأتباعهم من الباغين على عنادهم وفسادهم، ولم<lb/>يتفرقوا - بعد الأمر العالي الصادر إليهم بالتفرق - فهل يجب قتلهم وقتالهم، وتخليص<lb/>العباد من مضرتهم، وتطهير البلاد من شرهم وخباثتهم؟ وهل يكون ذلك فرضًا<lb/>مشروعًا طبقًا لما نصت عليه الآية الكريمة: {فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى<lb/>تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ} (الحجرات: 9) أم لا؟ نرجو الجواب.<lb/>الجواب: نعم، والله تعالى أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه الفقير <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دري زاده السيد عبد الله <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عُفِيَ عنهما<lb/>وفي هذه الصورة: أيكون [1] من الواجب على المسلمين - القاطنين في الممالك<lb/>المحروسة، والقادرين على الحرب والضرب - إجابة دعوة الإمام العادل خليفتنا<lb/>السلطان محمد وحيد الدين، والالتفاف حوله لقتال البغاة المذكورين أم لا؟ نرجو<lb/>الجواب.<lb/>الجواب: نعم، والله تعالى أعلم.<lb/>وفي هذه الصورة: هل يكون امتناع الجنود - الذين يجرِّدهم الخليفة المشار<lb/>إليه لقتال البغاة المذكورين - عن قتالهم وفرارهم منه كبيرة أم لا؟ وهل يكونون<lb/>آثمين يستحقون في الدنيا التعزير الشديد، وفي العُقبى العذاب الأليم أم لا؟ نرجو<lb/>الجواب.<lb/>الجواب: نعم، والله تعالى أعلم.<lb/>وفي هذه الصورة: هل يكون الذين يقتلون البغاة من جنود الخليفة - غزاة،<lb/>أم لا؟ ويكون الذين يقتلهم البغاة من الجند شهداء، ومن التوابين أم لا؟ نرجو<lb/>الجواب.<lb/>الجواب: نعم، والله تعالى أعلم.<lb/>وفي هذه الصورة: هل يكون المسلمون - الذين لا يطيعون الأمر السلطاني<lb/>الصادر بقتال هؤلاء البغاة - آثمين، ومستحقين للتعزير الشرعي أم لا؟ نرجو<lb/>الجواب.<lb/>الجواب: نعم، والله تعالى أعلم.<lb/>
               <lb/>***<lb/>الوثيقة الثالثة<lb/>(بلاغ الصدارة لإنفاذ الخط السلطاني<lb/>بعقاب الترك الكماليين)<lb/>(تجتاز الدولة العثمانية اليوم أزمة حرجة لا عهد لها بمثلها من قبل،<lb/>فالوطن في خطر حقيقي.<lb/>لقد كان الواجب على هذه الأمة أن تسلك سبيل السلامة والعقل بعد ما لاقته<lb/>من عِبَر الحرب العظمى، التي سِيقت إليها بدون علمها ورضائها، والتي استنفدت<lb/>أموالها ودماءها، وانجلت عن انكسارها، الذي انتهى باستسلامها إلى الدول حين<lb/>عقد الهدنة، فتتعظ بهذه النتائج، وتعود إلى رشدها وصوابها.<lb/>بَيْدَ أن بعض الأشخاص الذين لم يدركوا هذه الحقيقة - كما يجب - قاموا<lb/>بدافع الأنانية والنفع الذاتي يسعون للفتنة والفساد، متسترين باسم الأنظمة الوطنية،<lb/>فأحرج ذلك موقفنا السياسي، وجعله في أشد الأخطار، ونكأ من جهة ثانية جروح<lb/>هذا الوطن المقدس، الذي أثقلتْه تكاليف الحرب، وجرحته أنواع الجنايات، وسوء<lb/>الاستعمالات التي ارتُكِبت في سِنِي الحرب - جراحًا بالغات.<lb/>وقد أنتجت بعض الحوادث المؤسفة - التي وقعت - إثارة الرأي العام في<lb/>أوربة وأميركا علينا؛ فكان من أثره تشديد شروط الصلح فوق شدتها، واحتلال<lb/>الدول العظمى للآستانة احتلالاً عسكريًّا مؤقتًا طبق أحكام الهدنة، فقام - على أثر<lb/>ذلك - العصاةُ يسعون لقطع المواصلات بين الأناضول والعاصمة، وإن ذلك<lb/>لأعظم خيانة وطنية.<lb/>إن هذه الحركة الباغية - المتستِّرة بستار الوطنية - جعلت الأناضول عُرضة<lb/>لاحتلال مخيف من جهة، وتكاد تورد الدولة موارد جديدة من الأخطار والمصائب،<lb/>إن أعظم أعداء الأمة العثمانية اليوم هؤلاء الذين يضحُّون الأمة والوطن تجاه<lb/>مطامعهم الشخصية متسترين بدعوى الوطنية الكاذبة، وإن هؤلاء يهيئون سلسلة<lb/>ثقيلة من الجنايات للعاقبة التي يعملون لأجلها، فقد داسوا على الدستور وعلى<lb/>قوانين الدولة بأرجلهم، وأخذوا يرتكبون الفضائح المتوالية، ويجمعون الدراهم من<lb/>الأهالي بالإكراه، ويجنِّدونهم بالقوة، ويوصلون أنواع الأذى إليهم، ويقتلون مَن لا<lb/>يقدم لهم الدراهم، ولا يدخل في جيشهم، ويباغتون القرى، وينهبونها، ويحرقون<lb/>القصبات، هذه الأفعال منافية للأمر الإلهي، ومردودة في نظر الشرع الشريف،<lb/>كما هو مبين في الفتوى الشريفة المنشورة أعلاه، وإن الحكومة الحاضرة تعد<lb/>الاحتفاظ بحياة كل فرد من الأمور الواجبة في هذه الأوقات، أكثر منها في كل<lb/>زمان للمساعدة على إنهاض هذا الوطن العثماني، الذي أُصيب بأنواع المصائب،<lb/>وتعميره، وتلافي خَسارته في النفوس والقوة.<lb/>إن هذه الحكومة - التي تفضل إدراك آمالها من خير وصلاح بغير سفك دماء-<lb/>لا تتردد في تأديب هؤلاء الذين حادوا عن الطريق المستقيم امتثالاً لإرادة حضرة<lb/>صاحب الخلافة السنية المبلّغة بموجب الخط الهمايوني، ووفقًا للشرع الشريف<lb/>والخط المنيف؛ وذلك لإنقاذ حياة الدولة والأمة، وسلامتها من خطر محقق.<lb/>بناءً عليه نعلن:<lb/>أولاً - أن الذين اشتركوا في حركات العصيان - مخدوعين بأقوال القائمين<lb/>بهذه الحركات، أو متأثرين بتهديدهم، وهم يجهلون ما تجرُّه من النتائج الوخيمة -<lb/>إذا عادوا نادمين، وعرضوا صداقتهم وإخلاصهم لجلالة مولانا (أفندينا) في مدى<lb/>أسبوع؛ يكونون محلاً للعفو العالي.<lb/>ثانيًا - أن الحكومة ستؤدب القائمين بالعصيان، والداعين إليه، والمشتركين<lb/>فيه من المصرِّين على عنادهم، كما يقضي بذلك الشرع والقانون، ولما كانت<lb/>الحكومة لا تتسامح في أي جهة من جهات المملكة باعتداء الأهالي المسلمين على<lb/>مواطنيهم من غير المسلمين - فكل مَن يرتكب مثل هذه الأعمال، أو يتغافل،<lb/>ويتسامح في إيقاعها شخصيًّا يكون عرضة لأشد العقاب) انتهى.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>لو كان ذلك الخط السلطاني والفتاوى الشرعية وهذا الأمر الوزاري صدرت<lb/>في حالة عادية، والحكومة متمتعة باستقلالها في شأن فئة من رعيتها بغت عليها،<lb/>وخرجت عن طاعتها - لم يكن عليها غبار، ولكن هذه الحكومة كانت واقعة في<lb/>أَسْرِ الأعداء المحتلين لعاصمتها، والمسيطرين عليها بالقهر والدسائس جميعًا، وقد<lb/>قَبِلت معاهدة الصلح المخزية السالبة لاستقلالها، بعد سلخ ما سلخت من بلادها،<lb/>وكان الكماليون هم الذين أبوا قبول هذا الخزي باختيارهم، وقاوموه بسلاحهم؛<lb/>فكان ضلع العالم الإسلامي كله معهم، وتم ذلك بنصر الله تعالى لهم.<lb/>والناس مَن يلقَ خيرًا قائلون له <gap resp="#org_MS"/> ما يشتهي ولأم (المخطئ) الهبل <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في الأصل: بهذه الصورة ألا يكون إلخ، ولا يصح العطف بالنفي على السؤال المنفي بقوله في آخر السؤال: أم لا، ثم الجواب عنهما بنعم، ومثله ما بعده، فجعلنا الاستفهام الأول إيجابيًا.</note>
            </note>
            <pb n="n23-p713" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3317.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ظفر الترك باليونان</head>
               <lb/>وثلهم عرش دولة آل عثمان<lb/>وجعْلهم الخلافة الإسلامية سلطة روحانية أدبية<lb/>
               <lb/>{وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَتَّخِذَ مِنكُمْ شُهَدَاءَ<lb/>وَاللَّهُ لاَ يُحِبُّ الظَّالِمِينَ * وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَمْحَقَ الكَافِرِينَ} (آل<lb/>عمران: 140-141) .<lb/>إذا أراد الله أمرًا هيَّأ أسبابه {وَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَعَسَى<lb/>أَن تُحِبُّوا شَيْئاً وَهُوَ شَرٌّ لَّكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 216) .<lb/>استخفَّ الظفر في الحرب الدولة البريطانية، فخانها حُلمها الراسخ، ورويَّتها<lb/>وأناتها في الأمور، فأظهرت ما كانت تكتم من التعصب الديني، وعداوة الإسلام،<lb/>وحاولت القضاء على ما بقي من السلطة الإسلامية الضعيفة، والاستقلال<lb/>المضطرب في بلاد الترك والعرب، فتقسمت هذه البلاد بينها وبين حلفائها قسمة<lb/>ضِئْزَى، وكان مما اصطفته لنفسها مصر، وسائر ما بقي من بلاد العرب - إلا<lb/>مِفْحَص قَطَاة في سورية لحليفتها فرنسة - والقسطنطينية العظمى مع زقاقيها<lb/>العظيمي الشأن (الدردنيل، والبوسفور) ، على ثقة منها بأن مملكتي إيران،<lb/>والأفغان في قبضة يمينها، وبلاد القوقاس، وتركستان في قبضة شمالها، وصرح<lb/>كبير وزرائها لويد جورج بأن هذه الحرب آخر حرب صليبية في الأرض، أي لم<lb/>يبقَ فيها شعب إسلامي مستقل يمكنه أن يذود على حوضه بسلاحه؛ فإن الدولة<lb/>العثمانية - آخر دولة حربية إسلامية - قد سقطت تحت السيطرة الأوربية المسيحية.<lb/>فلما رأت أن أُسُود الترك في الأناضول قد جمعوا فلول جيوشهم، وأبَوْا<lb/>الخضوع لما فُرض عليهم في معاهدات الصلح الجائرة - من إلقاء سلاحهم لأعدائهم،<lb/>والخنوع لما أوجبوا عليهم في أنفسهم وأموالهم وإدارة بلادهم - أغرت بهم<lb/>الدولة اليونانية، عدوتهم التاريخية، وقد زاد بفضلها عليها عددُها، وتضاعف<lb/>بمساعدتها لها مددُها، فجاست خلال الديار، وسامتها الخَسَف والتَّبَار، وحكمت<lb/>فيها السيف والنار، وقتلت الكبار والصغار، والوزير البريطاني الأكبر (لويد<lb/>جورج) يمدها في غَيِّها، وينصرها في بغيها، فعزَّ على ليوث العرين، وشم<lb/>العرانين، أن تلج الثعالب أغيالها، وتغتال فيها أشبالها، فبطشوا بزحوف اليونان<lb/>البطشة الصغرى، فوقفوا لا يتقدمون، ولا يتأخرون، ثم صاح بهم العدل الإلهي:<lb/>{يَوْمَ نَبْطِشُ الْبَطْشَةَ الكُبْرَى إِنَّا مُنتَقِمُونَ} (الدخان: 16) .<lb/>هجمت الليوث التركية الكمالية تلك الهجمة الصادقة على جيوشهم، فولَّوْا<lb/>مدبرين {فَمَا اسْتَطَاعُوا مِن قِيَامٍ وَمَا كَانُوا مُنتَصِرِينَ} (الذاريات: 45) ،<lb/>فطردتهم في مدة أسبوعين، مما تبوَّؤه في مدى سنتين، فقتل منهم عشرات الألوف،<lb/>وأَسْر عشرات الألوف، وفر الباقون من مصارع الحتوف، تعبث في أقفيتهم<lb/>الحراب والسيوف، وما زال يطاردهم سيف النصر، حتى ألقى مَن سلم منهم عند<lb/>سيف البحر، حيث تنتظر السفن كل شريد وطريد، فيما كانوا يحتلون من ثغرَيْ<lb/>أزمير، وإزَميد، وغنم الترك ما لا يُحصَى من سلاحهم وعتادهم، ومتاعهم<lb/>وزادهم، وناهيك بأسر مَن أخطأه الرَّصَاص من كبار قوادهم، وفشل تدبير لويد<lb/>جورج، وفنزيلوس بتجديد القيصرية (الإمبراطورية) البيزنطية، وحُلم الملك<lb/>قسطنطين الثاني بلبس تاج قسطنطين الأول في محراب جامع (أيا صوفية) ،<lb/>وخاب كيد الإنكليز لإجلاء مسلمي الترك من شرقي أوربة بهمجية اليونان، كما<lb/>أُجْلِيَ مسلمو العرب من غربيِّها - الأندلس - بهمجية الأسبان.<lb/>لو كان كل ما في هذا النصر العزيز أنه سحْق جيش تركي مهاجم، لجيش<lb/>يوناني مدافع، يفوقه في العدد والمدافع - لما كان بِدْعًا من النصر، ولا مما يعده<lb/>الترك من موجبات الفخر، ولكنه كان أثرًا لهجوم عسكري لم يسبق له نظير في<lb/>أعظم المعارك بتدبيره وإحكامه ونِظامه، واستيفائه لجميع الشرائط الفنية، وسرعة<lb/>تأثيره في ميادين مختلفة، وكان على هذا عقب سلسلة حروب مع البلقانيين في<lb/>البلقان، ومع إيطالية في طرابلس الغرب، ومع إنكلترة في فلسطين، والعراق،<lb/>ومع روسية في الأناضول، ومع الإنكليز والفرنسيس جميعًا في غاليبولي، ثم مع<lb/>فرنسا في كليكية، ومع الأرمن في القوقاس، وكان على هذا وذاك بعد انكسار<lb/>الدولة، وطلبها الهدنة، والخضوع لشروطها القاهرة، ثم قبول حكومة السلطان في<lb/>الآستانة لشروط الصلح القاضية بتقسيم بلاد الدولة بين الأحلاف، وسيطرتهم على<lb/>الإمارة التركية الصغيرة التي أبقَوْها باسم سلطان الترك وخليفة الإسلام في ماليتها<lb/>وعسكريتها وأحكامها القضائية، وكان على هذا كله بعد إلقاء الإنكليز المحتلين<lb/>لعاصمة الدولة الفساد بين السلطان وحكومته، وبين أبطال الأناضول المدافعين عما<lb/>بقي من بلادهم، قبل أن يعمَّها الاحتلال الأجنبي المذل بل المميت، والمطالِبين<lb/>باستقلال ما رُزئ بالاحتلال منها، حتى حملوه على الحكم بعصيانهم، وإباحة<lb/>إهراق دمائهم، بخروجهم على سلطانهم وخليفتهم، لكسر قوتهم المعنوية، بفتوى<lb/>من شيخ الإسلام، تطبق عليهم حكم البغاة الخارجين على الإمام، المحاربين لله<lb/>ورسوله، والساعين في الأرض بالفساد، ولو أنه أمر بهذا وهو حر في تصرفه،<lb/>مستقل في حكومته - لما اكترثوا لأمره، فكيف وهم يعتقدون أنه واقع تحت أسر<lb/>أعداء الإسلام، ومسيَّر بنفوذهم، فعصيانه واجب، وإسقاط حكومته ضربة لازب،<lb/>ثم إنه كان على هذا كله ظفرًا بدولة بريطانية العظمى، وقضاءً على ما كان من<lb/>نفوذها الأسمى، وإحباطًا لسعيها المعلوم، وهو إزالة ملك الإسلام من الشرق،<lb/>والاستيلاء على جميع دول الغرب؛ ولذلك كان ضلع حليفتها فرنسة مع الترك<lb/>الكماليين؛ مقاومة لمساعدتها هي لليونانيين.<lb/>أصبح الترك الكماليون بهذا النصر أمام عدوتهم إنكلترة وجهًا لوجه بزوال تلك<lb/>الواسطة التي كانت تحاربهم بها ومن ورائها، فطفقت تحشر أساطيلها أمام الدردنيل<lb/>ووراءه، وتسوق جيوشها إلى (غاليبولي وشناق قلعه) ، وأهابت بحليفتيها<lb/>المحتلين معها للآستانة أن تستعدا لقتال الترك، فَأَبَيَتا ذلك عليها، فصاح لويد<lb/>جورج يستنجد الإمبراطورية كلها؛ لتحفظ له ثمرة النصر في الشرق؛ فكان جواب<lb/>أكثرها خافتًا، فهبَّت الأحزاب البريطانية المعارضة تفضحه بأنه يريد إثارة حرب<lb/>صليبية أخرى تنفرد بريطانية العظمى بها دون أوربة، وتوسطت فرنسة -<lb/>بصداقتها للكماليين - فأقنعتهم بعقد الهدنة، وترْك الزحف على تراقية والآستانة،<lb/>فعُقدت الهدنة في ثغر (مدانية) ، وهو ثغر تركي صغير، كان لهم بعقدها فيه<lb/>شرف كبير، وضمن لهم الحلفاء فيه الحدود التي قرروها في ميثاقهم القومي.<lb/>وكان هذا فشلاً لسياسة الوزير لويد جورج أدى إلى سقوط وزارته، وعرف<lb/>العالم كله أن الذي أسقطها هو الغازي كمال باشا بقوته، وقد أصبح الترك - بعد<lb/>ذلك الذل والنَّكَال - يخاطبون بريطانية العظمى مخاطبة الأنداد والأقتال، وهذا ما<lb/>كانوا فقدوه منذ قرون وأجيال، فسبحان مَن يعز مَن يشاء، ويذل مَن يشاء.<lb/>أذاع البرق أنباء هذا النصر في العالم، فاهتز لها الشرق، وشخصت أبصار<lb/>دول الغرب، وكادت تصعق الدولة البريطانية خيبةً وخِزْيًا، كما صعقت اليونانية<lb/>قهرًا وعجزًا.<lb/>لله در الكهرباء فثغرها الـ <gap resp="#org_MS"/> بسام كم يبدو ويبشر بالجدا<lb/>ولربما التهبت فكان وميضها <gap resp="#org_MS"/> نارًا فأحرق من بغى وتمرَّدا<lb/>احتفل المسلمون بهذا النصر المبين في كل قطر من الأقطار، بقدر ما لأهله<lb/>من الحرية ووسائل الاجتماع وإظهار السرور، وكان قصب السبق في ذلك لمصر<lb/>والهند، ويليهما سورية والعراق على كراهة ملكها لذلك، ويليهما تونس،<lb/>والجزائر فمراكش، وكان العهد ببلاد المغرب الأقصى أنها أقل بلاد الإسلام اهتمامًا<lb/>بالدولة العثمانية، وما يجري فيها، فصارت - بسبب الحماية الفرنسية - كأمثالها<lb/>أو قريبًا منها واتفق أن ضلع الدولة الحامية لها في هذه المرة مع الترك، حتى إن<lb/>سلطان المغرب هنأ الحكومة الفرنسية - لا الحكومة الكمالية - بهذا النصر (!)<lb/>وقد قرأنا في جريدة (السعادة) المغربية عدة قصائد لأدباء المغرب في الابتهاج به،<lb/>وأنهم يعدونه نصرًا للإسلام على أعدى أعدائه، وقد كتب إلينا من اليمن أن كلاًّ<lb/>من الإمام يحيى، والسيد الإدريسي قد احتفلا في بلادهما بهذا النصر، وأمر السيد<lb/>الإدريسي بإطلاق واحد وعشرين مِدفعًا من المواقع العسكرية إيذانًا بالاحتفال، وقد<lb/>يظن أن بلاد الحجاز هي التي شذَّت وحدها، وإنما الذي شذ وحزن لهذا النصر هو<lb/>ملكها، وأما أهل الحجاز - ولا سيما البلدين المكرمين - فهم أشدُّ حبًا للترك<lb/>ودولتهم من غيرهم، ولكنهم تحت ضغط حكم قاهر لا يملكون من حريتهم شيئًا لا<lb/>يُرضي مالك أمرهم.<lb/>هذا العطف الإسلامي العام، والمكانة السامية أمام دول الحلفاء - التي لا تُنال<lb/>عندهن إلا بسفك الدماء - قد جرَّآ الكماليين على القبض على أعنَّة الإدارة في<lb/>الآستانة المحتلة، والشروع في إنفاذ خطتهم في إسقاط الدولة، ومحاكمة رؤسائها،<lb/>حتى السلطان المتحلِّي بلقب الخلافة، وقد أوعز إليه بأن يستقيل، فأبى، وظن أنه<lb/>يستطيع أن يُحْدِثَ بقوة الإنكليز حدثًا، فلما رأى أن السواد الأعظم من أهل الآستانة<lb/>عليه معهم، لا معه عليهم - اتفق مع السلطة البريطانية على الفرار من العاصمة<lb/>بنفسه، ففعل، وقد نقلوه مع غلام له وبعض حاشيته على بارجة إنكليزية إلى<lb/>مالطة، وشاع أنهم يريدون أخْذه إلى الهند رجاءَ أن يفرقوا به كلمة المسلمين فيها،<lb/>وقد دعاه ملك الحجاز إلى مكة بلسان البرق بإيعاز من الإنكليز - كما يقال - لتدبير<lb/>كيد في الخلافة يوقع في العالم الإسلامي الشقاق، أو ينفِّره من الترك الكماليين،<lb/>فيكون عونًا لهم عليهم، وإلا فإن جريدة (القبلة) - لسان ملك الحجاز - لم يطُل<lb/>العهد على تكفيرها لهذا الخليفة، فهل كان إظهاره العداوة لقومه، وإهانته لنفسه<lb/>ولمنصبه بالالتجاء إلى عدوه رجوعًا عن الكفر إلى الإيمان، ومدعاة إلى التعاون<lb/>على إقامة الإسلام؟ ! أم ثَمًّ كيد ككيد صواحب يوسف يريد به الإنكليز ضرب<lb/>المسلمين بعضهم ببعض، ويريد صاحب الحجاز من أسير الإنكليز في مكة، مثل<lb/>ما كان من أسير السلطان سليم في الآستانة؛ ليقول {هَذِهِ بِضَاعَتُنَا رُدَّتْ إِلَيْنَا} (يوسف: 65) ؟ ! إذن ينبغي أن يكون له قوة حجازية، كقوة سليم العثمانية،<lb/>وأما قوة الدولة البريطانية - الموجهة إلى إماتة السلطة الإسلامية - فلن تكون<lb/>مُحيية للخلافة النبوية، وإن تركت حكومة الترك الجديدة باب الفتنة مفتوحًا بما<lb/>اخترعت من الخلافة الروحية، وحصرت السلطة كلها في جمعيتها الوطنية.<lb/>اضطرب العالم الإسلامي لنبأة ابتداع خلافة ذات سلطة روحية، مجردة من<lb/>كل سلطة حكومية، وهي بدعة جديدة من الجهتين الإيجابية والسلبية، لم يرمِ إلى<lb/>مثلها أحد من مبتدعة المسلمين إلا الباطنية، فهم الذين جعلوا لإمامهم المعصوم<lb/>سلطانًا روحيًّا، وأوجبوا اتباعه في كل ما يفسر به النصوص، وإن كانت قطعية،<lb/>وفسرها بما يخالف معناها القطعي، ولكنهم لما قدروا على تأسيس دولة جعلوا الإمام<lb/>الروحي هو السلطان السياسي والحاكم الشرعي، وليس في الإسلام سلطة روحية<lb/>بالمعنى الذي ابتدعته الباطنية - والترك لا يريدونه - ولا المعروف عند النصارى،<lb/>وهو نحو منه، حتى نهرب من الجمع بين السلطتين، ونقلد بعض النصارى في<lb/>التفريق بينهما، وإنما سلطة الخليفة في الإسلام حكومة محضة، وهو مسئول عن<lb/>عمله كغيره، وإن كان رئيسًا دينيًّا ودنيويًّا، فمعنى رياسته الدينية أنه هو صاحب<lb/>الأوَّلية، والأولوية في مثل إمامة الصلاة، والخطبة من العبادات الاجتماعية،<lb/>ولكن لا يكلَّف مسلم أن يتبعه في اجتهاده في أمور العقائد والعبادات الشخصية،<lb/>وإنما تجب طاعته فيما يأمر به، أو ينهى عنه، من حيث هو حاكم إذا لم يكن<lb/>معصية، وقد أمر بعض خلفاء العباسيين بالقول بخلق القرآن، فخالفهم أعظم أئمة<lb/>أهل السنة كالشافعي، وأحمد، ولم يكونوا يخالفونهم فيما يحكمون به، أو يأمرون<lb/>من الأمور السياسية والمدنية الموافِقة للشريعة، وسنبين أحكام الخلافة في مقال آخر.<lb/>إننا نرى أن أهم مصالح المسلمين السياسية الآن أن يؤيدوا الترك الكماليين في<lb/>موقفهم أمام دولة أوربة الطامعة في اغتصاب ما بقي للمسلمين من مِلْك ومُلْك، وهو<lb/>دون ما اغتصبته من قبل، وأن لا نجعل خطأهم - في مسألة الخلافة - سببًا<lb/>لإضعافهم في هذا الموقف، بل ندَعه إلى أن يتم الصلح، ويحق لهم الاستقلال<lb/>الصحيح المطلق من قيود النفوذ الأوربي، فحينئذ ندلي إليهم بما لدينا من الحجج<lb/>الشرعية والسياسية، على ما يجب أن يكون عليه مقام الخلافة الشرعية من سلطان<lb/>ونفوذ، ومنه إثبات أن سلطة الخليفة مقيدة بالشرع والشورى، وأنه هو الممثل<lb/>لسلطة الأمة ووحدتها، لا صاحب سلطة فردية مستبدة، وأن الاشتراط عليه عند<lb/>المبايعة من سنن الراشدين، التي جرى عليها الصحابة؛ فإن عبد الرحمن بن<lb/>عوف لما فوض إليه رجال الشورى الأمر، وأراد مبايعة علي، أو عثمان -<lb/>اشترط على مَن ولاه اتباع سيرة مَن قبله، فقَبِل، والسلطة الحقيقية في الحكومة<lb/>الإسلامية لجماعة أهل الحل والعقد، الذين لا يكون الخليفة خليفة إلا بمبايعتهم، كما<lb/>فصلناه في تفسير قوله تعالى: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) ، وسنلخصه في مقالة الخلافة التي وعدنا بها آنفًا.<lb/>إن أُولِي الأمر وأهل الحل والعقد في الدولة التركية في هذا الوقت - هم<lb/>الجمعية الوطنية الكبرى في أنقرة، وهم الذين إذا نجحوا تنجو الدولة، وإذا خذلوا<lb/>وخابوا - لا سمح الله - تهلك الدولة! ، ولم يكن الخليفة - الذي ناوءهم وناوؤه -<lb/>هو الإمام الحق المتحلي بشروط الإمامة والقائم بحقوقها حتى يجب نصره عليهم،<lb/>بل كان جماهير المسلمين يقرون له بمنصب الخلافة لأجل تقوية الدولة والأمة بهذا<lb/>المنصب أمام الأعداء، فإذا انقلب الأمر، وانعكس الوضع، وصار أعداء الملة هم<lb/>الذين يستعينون بمنصبه على سلب سلطتها، والاستيلاء على بلادها - فهل يقول<lb/>مَن له أدنى مسكة من الدين أو العقل بنصر أعداء الإسلام على المسلمين؛ لأجل<lb/>مَن سَلَّحُوهُ بهذا اللقب؛ ليكون قوة للمسلمين على أعدائهم؟ !<lb/>لعل الإنكليز يظنون أن المسلمين قد سفهوا أنفسهم، حتى انحدروا إلى هذا<lb/>الدرك الأسفل من الجهل بدينهم ومصالحهم، وأنه يمكنهم أن يتخذوا محمد وحيد<lb/>الدين فتنة للمسلمين، ولا سيما إذا وضعوه في مكة، واتحد مع صنيعتهم الأول ملك<lb/>الحجاز على إثارة هذه الفتنة في البلاد المقدسة، وهو على كونه قد حكم عليه<lb/>بالمروق من الإسلام - لم يخرج عن سياسته بدعوته الآن إلى الإقامة عنده في<lb/>المسجد الحرام، الذي حرم الله أن يقربه المشركون والكفار - فإن تكفيره أولاً خدمة<lb/>للإنكليز، ونصر لهم على الدولة التركية، ودعوته الآن إلى مكة خدمة لهم كذلك،<lb/>ولكنها خدمة خاسرة، في الأولى والآخرة.<lb/>لو عرف جماهير المسلمين في الأقطار المختلفة الحقيقة - التي بينَّاها آنفًا -<lb/>لما أكثروا الخوض في مسألة الخليفة الذي والى أعداء أمته وملته، ولا في مسألة<lb/>خلَفه، ولا في تخطئة حكومة الجمعية الوطنية، أو تأييدها في أمره، ولحصروا<lb/>تأييد هذه الحكومة بما يقوي مركزها أمام أعدائها، ونصحوا لها بأن ترجئ البت في<lb/>مسألة الخلافة إلى الوقت المناسب لها، ولكن إقناع غير المحصورين بذلك متعذر،<lb/>والظاهر لي أن الجمهور الأعظم على الرأي الذي ظهر لنا أنه الصواب، وإن جهر<lb/>بعضهم بما يخالف في السلب أو الإيجاب، ومن المضحكات أن مسلمي سورية<lb/>عظم عليهم أمر سلب السلطة من الخلافة، حتى انتقم بعضهم من صورة مصطفى<lb/>كمال باشا التي كانوا يرفعونها تكريمًا لها!<lb/>وأما الجرائد فقد جاءتنا بالنقائض، فمن الكُتاب فيها مَن أنكر ما حصل إنكارًا<lb/>شرعيًّا، ومنهم مَن حاول جعْله شرعيًّا بالتأويل، ومنهم مَن بحث عن شواذ التاريخ،<lb/>واعتداء الخارجين على الخلفاء، فأراد أن يجعله أمرًا مشروعًا يُحتذَى، ومنهم<lb/>مَن أظهر سروره بإزالة سلطة الخلافة، بالفصل بين السياسة والحكومة، وبين<lb/>الدين والشريعة! وهؤلاء من غلاة المتفرنجين الملحدين، الذي نرد عليهم في<lb/>مقالات (مدنية القوانين) ، ونحن ندعو المسلمين إلى العطف على الدولة التركية<lb/>الجديدة، وتأييدها بأشد ما كنا نؤيد به الدولة العثمانية التليدة، ولا نرى أننا<lb/>محتاجون في سبيل ذلك إلى الانحراف عن شيء من أحكام ديننا، ولا إلى الإقرار<lb/>بأن كل ما عملته هذه الدولة، أو تعمله صوابًا، فإنما نحن نؤيدها في مقاومة<lb/>المعتدين عليها وعلينا، ولا نشترط لذلك أن تكون معصومة في أعمالها، لا في<lb/>مسألة الخلافة ولا في غيرها، وقد ترجمت لنا الجرائد خطبًا وأقوالاً في هذا<lb/>الموضوع لزعماء الكماليين، أهمها خطبة للغازي مصطفى كمال باشا نفسه،<lb/>وسننشرها في الجزء التالي إن شاء الله تعالى.<lb/>وجملة القول إن آخر ما جاء من أنباء هذا الانقلاب إلى سلخ هذا الشهر - بعد<lb/>كتابة ما تقدم - أن الكماليين قد أمضوا أمر محو الدولة العثمانية من لوح الوجود،<lb/>وجعْلها من قصص ألواح التاريخ، وأنهم انتخبوا عبد المجيد بن السلطان عبد<lb/>العزيز خليفة على شرطهم، لا أمر له ولا نهي في حكومتهم، ولعلهم يستفيدون<lb/>بذلك تخفيف ضغط الإنكليز عليهم، وشدة تأييد الروس لهم؛ فإنهما أشد الدول خوفًا<lb/>من عاقبة سلطة الخلافة الدينية، الأولى تخاف على مستعمراتها الإسلامية، والثانية<lb/>تخاف على دعوتها البلشفية، ولا ضرر على الإسلام فيما وقع؛ فالخلافة العثمانية<lb/>كانت اسمية، فائدتها انتفاع الدولة العثمانية بنفوذها السياسي، فلتنتفع الدولة التركية<lb/>الآن بإعلان التخلي عنه، إلى أن تقتنع ثانية بالانتفاع به، وليس من البعيد أن<lb/>تقتنع في زمن قريب بوجوب إقامتها على حقها، وقيامها بكل ما يمكن من وظائفها:<lb/>كإحياء الدعوة إلى الإسلام، ومقاومة تيار الإلحاد والابتداع، وإقامة الحدود،<lb/>وتنفيذ الأحكام، وجباية الزكاة، وتوزيع الصدقات، وتلافي ضرر التفرق باختلاف<lb/>المذاهب، والاجتهاد بجمع الكلمة على قواعد الإجماع، ووضع نظام للتعليم الديني<lb/>والوعظ والإرشاد؛ حتى تعترف جميع الحكومات الإسلامية بها، وتأخذ التفويض<lb/>بإقامة الدين، وتنفيذ الشرع من ممثلها، وطالما خطر في بالنا أنه يجب أن يكون<lb/>لها ديوان خاص، مؤلَّف من عقلاء العلماء وأُولِي الاختصاص، المختارين من<lb/>جميع المذاهب الإسلامية في الأقطار المتفرقة، ومن ممثلي حكوماتها المختلفة، وقد<lb/>كاشفنا بهذا الرأي، مَن يعدون أَوْلَى أولي الأمر وأرباب الشأن، ولله الأمر من قبل<lb/>ومن بعد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3318.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>