<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3761.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" change="#d3e146">1345</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1927" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1927م</date>
         <pb n="n28-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3762.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استفتاء في فتوى وطلب إقرارها وتصحيحها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س6) من صاحب الإمضاء في (أمرتسر - الهند)<lb/>ما قولكم سادة العلماء الكرام (كثر الله سوادكم) في رجل فسر آية الاستواء،<lb/>وغيرها من آيات الصفات على طريق المتكلمين , هل هو من أهل السنة , أو أهل<lb/>الكفر , أو أهل البدع؟ بينوا الحق والصواب تؤجروا من الله الوهاب يوم<lb/>الحساب.<lb/>أقول الجواب طالبًا من الله توفيق الصواب:<lb/>إن مسألة الصفات الإلهية عقدة عجز عن حلها بنان العقول، وحقيقة تحير في<lb/>إدراكها أذهان الفحول، قال الإمام الرازي:<lb/>نهاية إقدام العقول عقال <gap resp="#org_MS"/> وغاية سعي العالمين ضلال<lb/>وكان يقول أعلم خلق الله بالله صلى الله عليه وسلم في دعائه: (لا أحصي<lb/>ثناءً عليك , أنت كما أثنيت على نفسك) , فلأجل إشكال الأمر , وصعوبة الخطب؛<lb/>سلك علماء السنة , وأئمة الأمة مسلكين: التفويض , والتأويل، لا يكفر صاحب<lb/>أحدهما الآخر , ولا يبدعه؛ إذ مطمح نظر كلا الفريقين تنزيه ذات الله تعالى عن<lb/>مشابهة المحدثات، وعن أن يكون ذاتًا مجردة عن الصفات، وكلا المسلكين منقول<lb/>عن جماعة من الصحابة والتابعين، ومن بعدهم الأئمة المتبوعين، كما قال القاضي<lb/>الشوكاني:<lb/>وإذا عرفت معنى الظاهر [1] فاعلم أن النص ينقسم إلى قسمين: (أحدهما)<lb/>يقبل التأويل , وهو قسم من النص مرادف للظاهر، والقسم (الثاني) لا يقبله ,<lb/>وهو النص الصريح) , ثم أخذ بعد ذلك في تفصيل ما يقبل التأويل , فقال:<lb/>(الفصل الثاني) فيما يدخله التأويل , وهو قسمان: (أحدهما) أغلب<lb/>الفروع , ولا خلاف في ذلك , (والثاني) الأصول كالعقائد , وأصول الديانات ,<lb/>وصفات الباري عز وجل , وقد اختلفوا في هذا القسم على ثلاثة مذاهب: (الأول)<lb/>أنه لا دخل للتأويل فيها، بل يجرى على ظاهرها , ولا يؤول شيء منها , وهذا<lb/>قول المشبهة. (والثاني) أن لها تأويلاً , ولكنا نمسك عنه مع تنزيه اعتقادنا عن<lb/>التشبيه , والتعطيل؛ لقوله تعالى: {وما يعلم تأويله إلا الله} (آل عمران: 7) ,<lb/>قال ابن برهان: وهذا قول السلف. ثم قال بعد ذلك: (والمذهب الثالث) أنها<lb/>مؤولة , قال ابن برهان: والأول من هذه المذاهب باطل , والآخران منقولان عن<lb/>الصحابة , ونقل هذا المذهب الثالث عن علي , وابن مسعود , وابن عباس , وأم<lb/>سلمة (إرشاد الفحول صفحة 164) .<lb/>ثم قال رحمه الله: وقال ابن دقيق العيد: والذي نقوله في الألفاظ المشكلة:<lb/>إنها حق , وصدق على الوجه الذي أراده الله، ومن أوَّل شيئًا منها , فإن كان تأويله<lb/>قريبًا على ما يقتضيه لسان العرب تفهمه في مخاطباتهم لم ننكر عليه , ولم نبدعه،<lb/>وإن كان تأويله بعيدًا؛ توقفنا عليه , واستبعدناه , ورجعنا إلى القاعدة في الإيمان<lb/>بمعناه مع التنزيه , وقد تقدمه إلى مثل هذا ابن عبد السلام كما حكاه عنهما الزركشي<lb/>في البحر (صفحة 165 إرشاد) .<lb/>ثم ذكر الشوكاني شروط التأويل؛ ليبين المقبول من التأويل مما هو مردود<lb/>فقال: (الفصل الثالث) في شروط التأويل , (الأول) : أن يكون موافقًا لوضع<lb/>اللغة , أو عرف الاستعمال , أو عادة صاحب الشرع , وكل تأويل خرج عن هذا ,<lb/>فليس بصحيح، ثم قال: والتأويل في نفسه ينقسم إلى ثلاثة أقسام: قد يكون قريبًا؛<lb/>فيترجح بأدنى مرجح، وقد يكون بعيدًا؛ فلا يترجح إلا بمرجح قوي , ولا يترجح<lb/>بما ليس بقوي , وقد يكون متعذرًا لا يحتمله اللفظ؛ فيكون مردودًا لا مقبولاً<lb/>(إرشاد صفحة 165) .<lb/>وقال خاتمة الحفاظ في الفتح:<lb/>قال العلماء: كل متأول معذور بتأويله ليس بآثم إذا كان تأويله سائغًا في<lb/>لسان العرب , وكان له وجه في العلم (جزء 28 [2] باب ما جاء في المتأولين) ,<lb/>وقال مولانا حكيم الأمة , وأستاذ الهند في الحجة [3] : وقال الحافظ ابن حجر: لم<lb/>ينقل عن النبي صلى الله عليه وسلم , ولا عن أحد من الصحابة من طريق صحيح<lb/>التصريح بوجوب تأويل شيء من ذلك - يعني المتشابهات - , ولا المنع من<lb/>ذكره.. إلخ (جلد أول صفحة 62) .<lb/>وذكر حكيم الأمة قبل ذلك كلامًا رصينًا جامعًا يحل معضلات الباب ,<lb/>ومشكلات الخطاب في آيات الصفات ما نصه:<lb/>واعلم أن الحق تعالى أجل من أن يقاس بمعقول , أو محسوس , أو يحل فيه<lb/>صفات كحلول الأعراض في محالها، أو تعالجه العقول العامية، أو تتناوله الألفاظ<lb/>العرفية، ولا بد من تعريفه إلى الناس؛ ليكملوا كمالهم الممكن لهم، فوجب أن<lb/>تستعمل الصفات بمعنى وجود غاياتها , لا بمعنى وجود مباديها، فمعنى الرحمة<lb/>إفاضة النعم , لا انعطاف القلب والرقة , وأن تستعار ألفاظ تدل على تسخير الملك<lb/>لمدينة؛ لتسخيره لجميع الموجودات؛ إذ لا عبارة في هذا المعنى أفصح من هذه،<lb/>وأن تستعمل تشبيهات بشرط أن لا يقصد إلى أنفسها , بل إلى معان مناسبة لها في<lb/>العرف , فيراد ببسط اليد: الجود مثلاً , وبشرط أن لا يوهم المخاطبين إيهامًا<lb/>صريحًا أنه في ألواث البهيمية (حجة الله باب الإيمان بصفات الله تعالى صفحة<lb/>62) .<lb/>أيها الناظر! إن كان لك مسكة من علم الكلام , أو ملكة في بلوغ المرام ,<lb/>فتدبر عبارة حكيم الأمة كيف سلك مسلك التأويل , وأيد مذهب المتكلمين في فهم<lb/>المراد من الألفاظ الدالة على صفات الله عز وجل - فلله دره! حيث أفاد وأجاد.<lb/>فظهر بفضل الله مما ذكر ظهورًا بينًا أن علماء السنة لا ينكرون التأويل مطلقًا ,<lb/>بل هم (أنار الله براهينهم) يميزون الصحيح من الفاسد، والرائج من الكاسد،<lb/>كيف ولم يزل العلماء بعد الصحابة يؤولون بعض آيات الصفات , والأحاديث إلى<lb/>يومنا هذا كما تشهد النقول الآتية , والله ولي الهداية، وقد أطنب الإمام الحافظ أبو<lb/>محمد بن حزم الظاهري وكفى به قدوة في كتاب الفصل له , والمحدث الحافظ أبو<lb/>بكر البيهقي في كتاب الأسماء والصفات له , ونحن نلتقط لك نبذًا من كلامهما ,<lb/>وشيئًا يسيرًا من كلام غيرهما.<lb/>(1) قوله عز وجل: {فَأَيْنَمَا تُوَلُّوا فَثَمَّ وَجْهُ اللَّهِ} (البقرة: 115) إنما<lb/>معناها: فثم الله بعلمه , وقبوله لمن توجه إليه (كتاب الفصل ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0166" change="#d3e146">166</tei:date> مجلد 2) ,<lb/>وقال البيهقي: وأما قوله عز وجل: {وَلِلَّهِ المَشْرِقُ وَالْمَغْرِبُ فَأَيْنَمَا تُوَلُّوا فَثَمَّ وَجْهُ<lb/>اللَّهِ} (البقرة: 115) , فقد حكى المزني , عن الشافعي رضي الله عنه أنه قال<lb/>في هذه الآية: يعني - والله أعلم - فثم وجه الله الذي وجهكم الله إليه (كتاب<lb/>الأسماء والصفات ص 227) , وقال البيهقي , عن مجاهد في قوله عز وجل:<lb/>{أَن تَقُولَ نَفْسٌ يَا حَسْرَتَى عَلَى مَا فَرَّطتُ فِي جَنبِ اللَّهِ} (الزمر: 56) : يعني<lb/>ما ضيعت من أمر الله (ص261) .<lb/>(2) , وقال ابن حزم رضي الله عنه في حديث النزول: وصح عن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه أخبر أن الله ينزل كل ليلة إذا بقي ثلث الليل إلى<lb/>السماء الدنيا , (قال أبو محمد) وهذا إنما هو فعل يفعله الله في سماء الدنيا من<lb/>الفتح؛ لقبول الدعاء , وإن تلك الساعة من مظان القبول , والإجابة للمجتهدين ,<lb/>والمستغفرين , والتائبين.. إلخ (ص172 ج2) , ثم ذكر أدلة صحة هذا التأويل ,<lb/>واستشهد بالعقل , والنقل , ثم قال: فهذا كله على ما بينا من أن المجيء , والإتيان<lb/>يوم القيامة فعل يفعله الله تعالى في ذلك اليوم يسمى ذلك الفعل مجيئًا وإتيانًا، وقد<lb/>روينا عن أحمد بن حنبل رحمه الله أنه قال: {وَجَاءَ رَبُّكَ} (الفجر: 22) إنما<lb/>معناها: وجاء أمر ربك (ص 173 ج3) , وقال البيهقي: وأما الاقتراب والإتيان<lb/>المذكوران في الخبر , فإنما يعني بهما إخبارًا عن سرعة الإجابة , والمغفرة كما<lb/>رويناه عن قتادة (ص 212) , وقال الشهيد الدهلوي في العبقات (عبقة 24) : من<lb/>التجليات المثالية الشهودية تجلي ينزل كل ليلة إلى السماء الدنيا , وهو ظهور<lb/>للتجلي.. إلخ (ذكر الإشارة في التجليات ص 88) .<lb/>(3) وقال الإمام أبو محمد بن حزم في القول في المكان والاستواء (قال<lb/>أبو محمد) : ذهبت المعتزلة إلى أن الله سبحانه وتعالى في كل مكان , واحتجوا<lb/>بقول الله تعالى: {مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) ,<lb/>وقوله تعالى: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) , وقوله تعالى:<lb/>{وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ وَلَكِن لاَّ تُبْصِرُونَ} (الواقعة: 85) - قال أبو محمد -:<lb/>وقد تأول المسلمون في هذه الآية آية الاستواء أربعًا , (والقول الرابع) في معني<lb/>الاستواء هو أن معنى قوله تعالى: {عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) أنه فعل<lb/>فعله في العرش , وهو انتهاء خلقه إليه , فليس بعد العرش شيء , ويبين ذلك أن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ذكر الجنات , وقال: (فاسألوا الله الفردوس الأعلى ,<lb/>فإنه وسط الجنة , وفوق ذلك عرش الرحمن) , فصح أنه ليس وراء العرش خلق ,<lb/>وأنه نهاية جرم المخلوقات الذي ليس خلفه خلاء , ولا ملاء , ومن أنكر أن يكون<lb/>للعالم نهاية من المساحة , والزمان , والمكان؛ فقد لحق بقول الدهرية , وفارق<lb/>الإسلام. والاستواء في اللغة يقع على الانتهاء , قال تعالى: {ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى<lb/>السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ} (فصلت: 11) أي: إن خلقه وفعله انتهى إلى السماء بعد أن<lb/>رتب الأرض على ما هي عليه , وبالله التوفيق , وهذا هو الحق , وبه نقول؛<lb/>لصحة البرهان به , وبطلان ما عداه (125ج2) .<lb/>وقد أطنب , وأطال الحافظ المحدث أبو بكر البيهقي في مسألة الاستواء ,<lb/>وسرد أقوال السلف , ثم قال: والآثار عن السلف في مثل هذا كثيرة , وعلى هذه<lb/>الطريقة يعمل مذهب الشافعي رضي الله عنه , وإليها ذهب أحمد بن حنبل ,<lb/>والحسين بن الفضل البجلي , ومن المتأخرين أبو سليمان الخطابي , وذهب أبو<lb/>الحسن على بن إسماعيل الأشعري إلى أن الله تعالى جل ثناؤه فعل في العرش فعلاً<lb/>سماه استواءً كما فعل في غيره فعلاً سماه رزقًا , أو نعمة , أو غيرها من أفعاله , ثم<lb/>لم يكيف الاستواء إلا أنه جعله من صفات الفعل؛ لقوله: {ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ} (الأعراف: 54) , وثم للتراخي , والتراخي إنما يكون في الأفعال , وأفعال الله<lb/>تعالى توجد بلا مباشرة منه إياها , ولا حركة (ص292 كتاب الأسماء) , ثم قال<lb/>الإمام البيهقي بعد ذلك بأسطر ما نصه: وفيما كتب إلي الأستاذ أبو منصور بن أبي<lb/>أيوب: إن كثيرًا من متأخري أصحابنا ذهبوا إلى أن الاستواء هو القهر , والغلبة ,<lb/>ومعناه أن الرحمن غلب العرش , وقهره , وفائدته الإخبار عن قهره مملوكاته ,<lb/>وأنها لم تقهره , وإنما خص العرش بالذكر؛ لأنه أعظم المملوكات , فنبه بالأعلى<lb/>على الأدنى , قال: والاستواء بمعنى القهر والغلبة شائع في اللغة كما يقال: استوى<lb/>فلان على الناحية إذا غلب أهلها , وقال الشاعر في بشر بن مروان:<lb/>قد استوى بشر على العراق <gap resp="#org_MS"/> من غير سيف ودم مهراق<lb/>يريد أنه غلب أهله من غير محاربة , قال: وليس ذلك في الآية بمعنى<lb/>الاستيلاء؛ لأن الاستيلاء غلبة مع توقع ضعف. قال: ومما يؤيد ما قلناه قوله عز<lb/>وجل: {ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ} (فصلت: 11) , والاستواء إلى<lb/>السماء هو القصد إلى خلق السماء , فلما جاز أن يكون القصد إلى السماء استواءً؛<lb/>جاز أن تكون القدرة على العرش استواء (ص293 كتاب الأسماء والصفات) .<lb/>وقال شيخ الإسلام الحافظ ابن تيمية الحراني رحمه الله في المنهاج ما نصه:<lb/>ثم إن جمهور أهل السنة يقولون: إنه ينزل , ولا يخلو منه العرش كما نقل مثل<lb/>ذلك عن إسحاق بن راهويه , وحماد بن زيد , وغيرهما , ونقلوه عن أحمد بن<lb/>حنبل في رسالته [4] إلى أبي مدر , وهم متفقون على أن الله ليس كمثله شيء ,<lb/>وأنه لا يُعْلَمُ كيف ينزل , ولا تمثل صفاته بصفات خلقه، وقد تنازعوا في النزول:<lb/>هل هو فعل منفصل عن الرب في المخلوق أو فعل يقوم به؟ على قولين معروفين<lb/>لأهل السنة من أصحاب مالك , والشافعي , وأبي حنيفة , وغيرهم من أهل الحديث ,<lb/>والتصوف، وكذلك تنازعهم في الاستواء على العرش هل هو بفعل منفصل عنه<lb/>يفعله بالعرش كتقريبه إليه , أو فعل يقوم بذاته على قولين , (والأول) قول ابن<lb/>كلاب الأشعري , والقاضي أبي يعلى , وأبي الحسن التميمي , وأهل بيته , وأبي<lb/>سليمان الخطابي , وأبي بكر البيهقي , وابن الزاغوني , وابن عقيل , وغيرهم ممن<lb/>يقول: إنه لا يقوم بذاته ما يتعلق بمشيئته وقدرته , (والثاني) قول أئمة أهل<lb/>الحديث , وجمهورهم كابن المبارك , وحماد بن زيد , والأوزاعي , والبخاري ,<lb/>وحرب الكرماني , وابن خزيمة , ويحيى , وأبي عمار السجستاني , وعثمان بن سعيد<lb/>الدارمي , وابن حامد , وأبي بكر عبد العزيز , وأبي عبد الله بن منده , وأبي إسماعيل<lb/>الأنصاري , وغيرهم (ص 262 ج2) .<lb/>(تنبيه) لعلك تفطنت مما نقلنا أن منشأ الاختلاف في مسألة الاستواء أن<lb/>الاستواء على العرش هل هو من جنس صفة الذات , أو من صفة الفعل.<lb/>فالمفوضون حسبوه من صفة الذات , فوكلوا الكيفية إلى علم الله مثل قولهم في<lb/>سائر صفات الذات، والذين أولوا , وعينوا المراد به جعلوه من صفة الفعل ,<lb/>وحجتهم أن العرش عند الفريقين مخلوق محدث كائن بعد أن لم يكن , فالاستواء<lb/>عليه لا يكون من صفات الذات، وهذا لا يحتاج إلى البيان , وأن الله ذكر الاستواء<lb/>بحرف (ثم) , وهي للتراخي , والتراخي إنما يكون في الأفعال , فالاستواء من<lb/>صفات الفعل.<lb/>وهذا الطريق قد جعله شيخ الإسلام طريق بعض أئمة أهل السنة كما ترى<lb/>في عبارته , وإن كان مختاره طريق التفويض , فكيف تظن بالذين جعلوه من صفة<lb/>الفعل , فأولوه أنهم أهل البدع؟ والحال أن منهم الإمام أبا سليمان الخطابي , والإمام<lb/>أبا بكر البيهقي , وهما محدثان كبيران , وإمامان جليلان لا يسأل عن مثلهما , ولا<lb/>ينكر سعة علمهما , ولا صحة فهمهما , وسلامة عقيدتهما , ورعايتهما للسنة ,<lb/>واجتنابهما عن البدعة.<lb/>وكفاك في جواز مسلك التأويل الصحيح أن علماء أهل السنة قد اجتمعوا , أو<lb/>كادوا أن يجتمعوا على أن المراد من المعية في آيات المعية إنما هو العلم , والقدرة ,<lb/>والعون والنصرة , قال الحافظ ابن كثير في تفسيره: ثم قال تعالى مخبرًا عن<lb/>إحاطة علمه بخلقه , واطلاعه عليهم , وسماعه كلامهم , ورؤيته مكانهم حيث كانوا ,<lb/>وأين كانوا , فقال تعالى: {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ<lb/>مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ وَلاَ خَمْسَةٍ إِلاَّ هُوَ سَادِسُهُمْ وَلاَ أَدْنَى مِن ذَلِكَ<lb/>وَلاَ أَكْثَرَ إِلاَّ هُوَ مَعَهُمْ أَيْنَ مَا كَانُوا} (المجادلة: 7) أي: مطلع عليهم يسمع كلامهم<lb/>وسرهم ونجواهم، ورسله أيضًا مع ذلك يكتبون ما يتناجون به مع علم الله به ,<lb/>وسمعه له، كما قال تعالى: {أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ وَأَنَّ اللَّهَ<lb/>عَلاَّمُ الغُيُوبِ} (التوبة: 78) , وقال تعالى: {أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لاَ نَسْمَعُ سِرَّهُمْ<lb/>وَنَجْوَاهُم بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ} (الزخرف: 80) , ولهذا حكى غير واحد<lb/>الإجماع على أن المراد بهذه الآية معية علمه تعالى , ولا شك في إرادة ذلك، ولكن<lb/>سمعه أيضًا مع علمه بهم , وبصره نافذ فيهم , فهو سبحانه وتعالى مطلع على خلقه<lb/>لا يغيب عنه من أمورهم شيء (مجلد 9 صفحة 412) , وقال الإمام البغوي في<lb/>تفسير الآية: {إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) بالعلم , وقال في سورة الواقعة:<lb/>{وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ} (الواقعة: 85) بالعلم , والقدرة , والرؤية. وقال<lb/>في سورة ق: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ} (ق: 16) أعلم به. والبغوي , وابن كثير<lb/>محدثان معظمان من أصحاب العلم والفهم، وأنت خبير بأن التأويل لو كان فاسدًا<lb/>مطلقًا ما أول أئمة السنة آيات المعية بالعلم , والقدرة , والإحاطة، والجزئي لا بد أن<lb/>يكون مندرجًا تحت كلي يشمله وغيره ذهنًا أو خارجًا مفهومًا , أو عينًا كيفما كان.<lb/>وقال حامل لواء التوحيد في الهند الشهيد الدهلوي: نعم له نحوٌ آخر من<lb/>القرب , وهو القرب بالتجليات , فيوصف بحسب ذلك بأنه على العرش , وبأنه<lb/>يحول بين المرء ونفسه , وبأنه بين المصلي وقبلته (عبقات صفحة 36 عقبة 25) .<lb/>فلاح لك واتضح مثل ضحوة النهار مما نقلنا أن التأويل الصحيح مسلك<lb/>سلكها أهل العلم من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم , والتابعين لهم بإحسان ,<lb/>ومن بعهدهم , فهل يجترئ أحد أن يكفر أو يبدع مثل هؤلاء الأعلام؟ فوالله الذي تقوم<lb/>السماء بإذنه لا، فلا يكفر أو يبدع أحد بمجرد التأويل، والمتكلمون اختاروا مسلك<lb/>التأويل؛ لصيانة الدين من الطعن , لا لفساد العقيدة كما توهم.<lb/>قال حجة الإسلام أبو حامد الغزالي رحمه الله: الأصل الثامن: العلم بأنه<lb/>تعالى مستو على عرشه بالمعنى الذي أراد الله بالاستواء , وليس ذلك إلا بالقهر ,<lb/>والغلبة كما قال الشاعر:<lb/>قد استوى بشر على العراق <gap resp="#org_MS"/> من غير سيف ودم مهراق<lb/>(إحياء العلوم جلد أول ص 79 هندي) , وقال الشيخ ابن الهمام: أما كون<lb/>المراد به؛ أي: استوائه اسيتلاءه على العرش كما جرى عليه بعض الخلف , وقد<lb/>اقتصر حجة الإسلام (الغزالي) في هذا الأصل , فأمر جائز الإرادة (المسامرة<lb/>صفحة 32) , قال المفسر البيضاوي: استوى أمره , أو استولى (سورة أعراف) ,<lb/>قال الشيخ عمر النسفي صاحب التفسير (المدارك) : استوى استولى (أعراف) ,<lb/>قال سليمان الجمل: طريقة الخلف التأويل , فيؤولون الاستواء بالاستيلاء؛ أي:<lb/>التمكن. والتصرف بطريق الاختيار. حاشية على الجلالين (سورة أعراف) , وقال<lb/>الإمام الرازي: قال القفال: العرش في كلامهم هو السرير الذي يجلس عليه الملك,<lb/>ثم جعل ثل العرش كناية عن نقص الملك , يقال: ثل عرشه؛ أي: انتقض ملكه ,<lb/>وإذا استقام ملكه , واطرد أمره , ونفذ حكمه؛ قالوا: استوى عرشه , واستوى<lb/>على سريره. هذا ما قاله القفال , والذي قال القفال حق , وصواب (تفسير الرازي<lb/>منقول في الخازن - الأعراف) , وقال صاب السراج المنير: استواء يليق به<lb/>تعالى لم تعهدوا مثله , وهو أنه تعالى أخذ في تدبير ما حوله بنفسه لا شريك له ,<lb/>ولا نائب فيه , ولا وزير (الم سجدة) , وقال العارف الشعراني بعد ذكر آيات<lb/>الاستواء: المعنى في هذه الآيات كلها: ثم استوى الخلق على العرش؛ أي: استتم<lb/>خلقه بالعرش , فما خلق بعد العرش شيئًا (اليواقيت والجواهر جلد أول صفحة<lb/>92) .<lb/>فالقول الفصل أن الرجل المسئول عنه مؤمن من أهل السنة لا يصير بمجرد<lb/>التأويل من أهل الكفر , ولا من أهل البدعة , فمن كفره , أو بدعه , فقد أخطأ، عفا<lb/>الله عنا وعنه وعن سائر المسلمين , ووفقنا لنصح المؤمنين , والله ولي الهداية ,<lb/>ومنه البداية , وإليه النهاية , وصلى الله على حبيبه محمد صلى الله عليه وسلم ,<lb/>وآله وأصحابه أجمعين غدوة وعشية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شهر رجب سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" change="#d3e146">1345</tei:date> هـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المجيب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنا العبد الأثيم محمد إبراهيم مير السيالكوتي الهندي<lb/>حضرة الأستاذ السلام عليكم، المرجو من حضرتكم تصحيح هذه الفتوى منكم ,<lb/>ومن أصحابكم بالعجلة. وإن الله يحب المحسنين.<lb/>عنوان الإرسال: - عطاء الله رضاء الله من بلدة أمرت سر (هند)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كثره بهائي سنت سنكه<lb/>***<lb/>تعليق المنار على هذه الفتوى<lb/>الحق أن من فسر آيات الاستواء , وغيرها من آيات الصفات على طريقة<lb/>المتكلمين لا يعد من أهل الكفر، وأما كونه يعد من أهل السنة أو لا , ففيه نظر ,<lb/>فمن يقول: إن أهل السنة هم الذين يستمسكون بظواهر نصوص الكتاب والسنة في<lb/>مسائل العقائد , ويتبعون السلف الصالح من علماء الصحابة والتابعين وأئمة<lb/>الأمصار في الحديث والفقه كالفقهاء الأربعة المتبعين أبي حنيفة ومالك والشافعي<lb/>وأحمد بن حنبل وأقرانهم كالأوزاعي والثوري والبخاري ومسلم.. إلخ في الإمساك<lb/>عن الخوض في صفات الله تعالى بالرأي , والتأويل المخرج للنصوص عن<lb/>المتبادر من معانيها اللغوية حقيقتها ومجازها - من يقول:<lb/>إن هؤلاء هم أهل السنة - لا يعدون من يتأول جميع آيات الصفات على<lb/>طريقة المتكلمين من أهل السنة، وأما من يتأول بعضها دون بعض كآيات الاستواء<lb/>على العرش وحدها دون ما هو في معناها من الآيات , والأحاديث الصحيحة في علو<lb/>الله على خلقه , وغير ذلك - فلا يأبى أن يعده من أهل السنة إذا كان يتبع<lb/>جمهور السلف في سائر صفات الله تعالى , أو أكثرها , ولا سيما صفات الذات، وهو<lb/>الذي يوافق ما نقله أخونا الأستاذ محمد إبراهيم مير السيالكوتي الهندي , من تأويل<lb/>بعض علماء السلف لبعض الصفات دون أكثرها، على أن بعض تلك التأويلات التي<lb/>كثر القائلون بها من الخلف الناصرين للسنة المحاربين للبدع ظاهرة البطلان،<lb/>كتأويلهم للرحمة الإلهية بما اتخذوا منه قاعدة لتأويل أمثالها , وهو قولهم: إن<lb/>الصفات التي تدل على انفعالات في المبدأ , وأفعال في الغاية تفسر بغايتها لا<lb/>بمبدئها كتفسير الرحمة بالإحسان، فهذا تحكم في صفات الله تعالى.<lb/>وبعض ما ذكره من النقول لا قيمة له , ولا لقائليه.<lb/>وسبب هذا التحكم الملجئ لهم إلى التأويل هو أنهم أرادوا التفصي من تشبيه<lb/>الله تعالى بخلقه، وظنوا أنه يلزمهم هذا في مثل صفات الرحمة والغضب والمحبة<lb/>والبغض؛ ففسروها بحسب غاياتها , فصارت معانيها معطلة أو متداخلة , فالرأفة<lb/>والرحمة والمحبة والرضا والفرح , وما في معناها لا مدلول لها عندهم إلا الإحسان ,<lb/>والإثابة مثلاً - كما ظنوا أنه لا يلزمهم في صفات العلم والقدرة والإرادة والحق أن<lb/>معاني هذه في أصل اللغة محدث تجل عنه صفات الله تعلى , فإن لم تكن انفعالات<lb/>فينا , فهي على مقربة منها، بل العلم البشري إنما يحصل بانطباع صور المعلومات<lb/>في ذهن الإنسان , فهو نوع من الانفعال.<lb/>وإنما الطريقة المثلى في الجمع بين العقل والنقل في الصفات أن يقال: إنه<lb/>قد ثبت بهما أن الله تعالى ليس كمثله شيء، وثبت عقلاً أن خالق العالم لا بد أن<lb/>يكون متصفًا بصفات الكمال، وثبت نقلاً عن الوحي الذي جاء به الرسل وصفه<lb/>تعالى بالعلم , والقدرة , والرحمة , والمحبة , والعلو فوق الخلق كله , والاستواء<lb/>على العرش , وتدبير أمر العالم كله - فنحن نتخذ قوله تعالى -: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ<lb/>وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) قاعدة , ومرآة لفهم جميع ما وصف به<lb/>تعالى نفسه , وما وصفه به رسوله صلى الله عليه وسلم , وهو أنه ليس كمثله شيء ,<lb/>وأنه سميع بسمع ليس كمثل أسماع المخلوقين، وبصير ببصر ليس كبصرهم، وعليم<lb/>بعلم ليس كعلمهم، ورحيم برحمة ليست كرحمتهم، ويحب بمحبة ليست كمحبتهم،<lb/>ومستو على عرشه استواءً ليس كاستواء ملوكهم على عروشهم، ويدبر أمورهم<lb/>تدبيرًا ليس كتدبير ملوكهم , ورؤسائهم , ودهمائهم لما يدبرونه إلخ.<lb/>هذا مذهب أهل السنة والجماعة الذي كان عليه أهل الصدر الأول , وهو لا<lb/>ينافي كون بعض النصوص في الصفات , ولا سيما صفات الأفعال ورد بطريق<lb/>المجاز كتأويل الإمام أحمد لآيات المعية، فمن قال بذلك في بعضها مع التزامه هذه<lb/>القاعدة في جملتها لأنه رأى أسلوب اللغة يقتضي ذلك؛ لم يكن به خارجًا عن مذهب<lb/>السنة , وهدي السلف، وإن أخطأ في ذلك , فهو مغفور له إن شاء الله تعالى.<lb/>وكيف يكون من يلتزم طريقة المتكلمين في تأويل جميع الصفات كما هو<lb/>ظاهر عبارة السؤال (آية الاستواء وغيرها) من أهل السنة , والكلام في جملته<lb/>بدعة , وقد قال أبو حامد الغزالي من أكبر نظار المتكلمين: إنه ليس من الدين ,<lb/>وإنما اضطر إليه؛ لرد شبهات الفلاسفة , والمبتدعة؛ لحماية العقيدة , فهو كحرس<lb/>الحاج عند وجود قطاع الطريق ليس من أركان الحج , ولا من واجباته , بل تلجئ<lb/>إليه الضرورة من الخارج؛ ولكن المتوغلين في علم الكلام كانوا وما زالوا يفتنون<lb/>بها؛ ولكن فحولهم رجعوا في أواخر أعمارهم إلى طريقة السلف , وهي السنة<lb/>الصحيحة كما ثبت عن أبي الحسن الأشعري , وأبي المعالي إمام الحرمين وأبي<lb/>حامد الغزالي والفخر الرازي وغيرهم رحمهم الله تعالى.<lb/>وهنالك اصطلاح آخر , وهو أن أهل السنة فريقان: سلف وخلف، فالسلف من<lb/>يتبعون في آيات الصفات التفويض، والخلف من يتبعون التأويل، ولكن مع حصر<lb/>الخلف الداخل في مذهب أهل السنة في بعض المتكلمين وهم الأشاعرة والماتريدية<lb/>دون المعتزلة والخوارج والشيعة.<lb/>فعلى هذا الاصطلاح قد يعد المسؤول عنه من أهل السنة إذا كان يستثني من<lb/>التأويل صفات المعاني التي لا يتأولها هؤلاء مثلاً - وهو الذي جرى عليه المفتي<lb/>السيالكوتي , ولا مشاحة في الاصطلاح. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يعني معنى كلمة الظاهر في مصطلح أصول الفقه.<lb/>(2) يعني 28 من أجزاء الطبعة الهندية لفتح الباري.<lb/>(3) يعني كتاب حجة الله البالغة للشيخ ولي الله الدهلوي وهو الذي يلقبه بحكيم الأمة بحق.<lb/>(4) قال مصحح النسخة المصرية: قوله: أبي مدر كذا في الأصل وليحرر 12 منه.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p272" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3763.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قاعدة جليلة فيما يتعلق بأحكام السفر والإقامة</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(تابع لما قبله)<lb/>
               <lb/>(والطريقة الثانية) أن يقولوا: هذا قول ابن عمر , وابن عباس , ولا<lb/>مخالف لهما من الصحابة؛ فصار إجماعًا.<lb/>وهذا باطل , فإنه نقل عنهما هذا وغيره , وقد ثبت عن غيرهما من الصحابة<lb/>ما يخالف ذلك، وثم طريقة ثالثة سلكها بعض أصحاب الشافعي وأحمد , وهي أن هذا<lb/>التحديد مأثور عن النبي صلى الله عليه وسلم كما رواه ابن خزيمة في مختصر<lb/>المختصر , عن ابن عباس , عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (يا أهل مكة<lb/>لا تقصروا في أقل من أربعة برد من مكة إلى عسفان) , وهذا ما يعلم أهل المعرفة<lb/>بالحديث أنه كذب على النبي صلى الله عليه وسلم , ولكن هو من كلام ابن عباس،<lb/>أَفَتَرَى رسولَ الله صلى الله عليه وسلم إنَّما حدَّ مسافةَ القصر لأهل مكة دون أهل<lb/>المدينة التي هي دار السنة , والهجرة , والنصرة , ودون سائر المسلمين؟ وكيف<lb/>يقول هذا , وقد تواتر عنه أن أهل مكة صلوا خلفه بعرفة ومزدلفة ومنى؟ !<lb/>ولم يحد النبي صلى الله عليه وسلم قط السفر لا بمسافة , لا بريد , ولا غير بريد ,<lb/>ولا حدها بزمان.<lb/>ومالك قد نقل عنه أربعة بُرُدٍ كقول الليث والشافعي وأحمد وهو المشهور عنه.<lb/>قال: فإن كانت أرض لا أميال فيها؛ فلا يقصرون في أقل من يوم وليلة؛<lb/>للثقل , قال: (وهذا أحب ما تقصر فيه الصلاة إلي) , وقد ذكر عنه: (لا قصر<lb/>إلا في خمسة وأربعين ميلاً , فصاعدًا) , وروي عنه: (لا قصر إلا في اثنين<lb/>وأربعين ميلاً , فصاعدًا) , وروي عنه: (لا قصر إلا في أربعين ميلاً , فصاعدًا) ,<lb/>وروى عنه إسماعيل بن أبي أويس: (لا قصر إلا في ستة وأربعين ميلاً<lb/>قصدًا) .<lb/>ذكر هذه الروايات القاضي إسماعيل بن إسحاق في كتابه المبسوط، ورأى<lb/>لأهل مكة خاصة أن يقصروا الصلاة في الحج خاصة إلى منى , فما فوقها , وهي<lb/>أربعة أميال , وروى عنه ابن القاسم أنه قال فيمن خرج ثلاثة أميال كالرعاء<lb/>وغيرهم , فتأول؛ فأفطر في رمضان: (لا شيء عليه إلا القضاء فقط) ، وروي<lb/>عن الشافعي أنه: (لا قصر في أقل من ستة وأربعين ميلاً بالهاشمي) .<lb/>والآثار عن ابن عمر أنواع، فروى محمد بن المثنى , حدثنا عبد الرحمن بن<lb/>مهدي , حدثنا سفيان الثوري , سمعت جبلة بن سحيم يقول: سمعت ابن عمر يقول:<lb/>لو خرجت ميلاً؛ لقصرت الصلاة.<lb/>وروى ابن أبي شيبة، حدثنا وكيع، حدثنا مسعر، عن محارب بن زياد،<lb/>سمعت ابن عمر يقول: (إني لأسافر الساعة من النهار؛ فأقصر) ؛ يعني الصلاة.<lb/>محارب قاضي الكوفة من خيار التابعين أحد الأئمة , ومسعر أحد الأئمة.<lb/>وروى ابن أبي شيبة , حدثنا علي بن مسهر , عن أبي إسحاق الشيباني ,<lb/>عن محمد بن زيد بن خليدة , عن ابن عمر قال: (تقصر الصلاة في مسيرة ثلاثة<lb/>أميال) .<lb/>قال ابن حزم: محمد بن زيد هو طائي , وَلاَّهُ محمد بن أبي طالب القضاء<lb/>بالكوفة مشهور من كبار التابعين.<lb/>وروى مالك , عن نافع , عن ابن عمر أنه قصر إلى ذات النصب , قال:<lb/>وكنت أسافر مع ابن عمر البريد , فلا يقصر. قال عبد الرزاق: ذات النصب من<lb/>المدينة على ثمانية عشر ميلاً , فهذا نافع يخبر عنه أنه قصر في ستة فراسخ , وأنه<lb/>كان يسافر بريدًا - وهو أربعة فراسخ - فلا يقصر , وكذلك روي عنه ما ذكره<lb/>غندر , حدثنا شعبة عن حبيب بن عبد الرحمن عن حفص بن عاصم بن عمر بن<lb/>الخطاب قال: (خرجت مع عبد الله بن عمر بن الخطاب إلى ذات النصب , وهي<lb/>من المدينة على ثمانية عشر ميلاً , فلما أتاها؛ قصر الصلاة) , وروى معمر ,<lb/>عن أيوب , عن نافع , عن ابن عمر أنه كان يقصر الصلاة في مسيرة أربعة برد.<lb/>وما تقدم من الروايات يدل على أنه كان يقصر في هذا , وفي ما هو أقل منه ,<lb/>وروى وكيع , عن سعيد بن عبيد الطائي , عن علي بن ربيعة الوالبي الأسدي قال:<lb/>سألت ابن عمر عن تقصير الصلاة , قال: (حاج أو معتمر أو غاز؟) فقلت:<lb/>لا , ولكن أحدنا يكون له الضيعة في السواد، فقال: (تعرف السويداء؟) فقلت:<lb/>سمعت بها , ولم أرها. قال: (فإنها ثلاث وليلتان وليلة للمسرع، إذا خرجنا إليها؛<lb/>قصرنا) قال ابن حزم: من المدينة إلى السويداء اثنان وسبعون ميلاً أربعة<lb/>وعشرون فرسخًا.<lb/>(قلت) : فهذا مع ما تقدم؛ يبين أن ابن عمر لم يذكر ذلك تحديدًا؛ لكن بين<lb/>بهذا جواز القصر في مثل هذا؛ لأنه كان قد بلغه أن أهل الكوفة لا يقصرون في<lb/>السواد؛ فأجابه ابن عمر بجواز القصر.<lb/>وأما ما روي [1] من طريق ابن جريج، أخبرني نافع أن ابن عمر كان أدنى ما<lb/>يقصر الصلاة إليه مال له بخيبر , وهي مسيرة ثلاث قواصد لم يقصر فيما دونه،<lb/>وكذلك ما وراه حماد بن سلمة , عن أيوب بن حميد كلاهما , عن نافع , عن ابن<lb/>عمر أنه كان يقصر الصلاة فيما بين المدينة وخيبر , وهي بقدر الأهواز من البصرة<lb/>لا يقصر فيما دون ذلك - قال ابن حزم: بين المدينة وخيبر كما بين البصرة<lb/>والأهواز , وهي مائة ميل غير أربعة أميال , قال: وهذا مما اختلف فيه على ابن<lb/>عمر , ثم على نافع أيضًا , عن ابن عمر.<lb/>(قلت) : هذا النفي , وهو أنه لم يقصر فيما دون ذلك غلط قطعًا ليس هذا<lb/>حكاية عن قوله حتى يقال: إنه اختلف اجتهاده , بل نفي لقصره فيما دون ذلك ,<lb/>وقد ثبت عنه بالرواية الصحيحة من طريق نافع , وغيره أنه قصر فيما دون ذلك ,<lb/>فهذا قد يكون غلطًا , فمن روى عن أيوب - إن قدر أن نافعًا روى هذا - فيكون<lb/>حين حدث بهذا قد نسي أن ابن عمر قصر فيما دون ذلك , فإنه قد ثبت عن نافع<lb/>عنه أنه قصر فيما دون ذلك.<lb/>وروى حماد بن زيد , حدثنا أنس بن سيرين قال: خرجت مع أنس بن مالك<lb/>إلى أرضه , وهي على رأس خمسة فراسخ , فصلى بنا العصر في سفينة , وهي<lb/>تجري بنا في دجلة قاعدًا على بساط ركعتين , ثم سلم , ثم صلى بنا ركعتين , ثم<lb/>سلم.<lb/>وهذا فيه أنه إنما خرج إلى أرضه المذكورة , ولم يكن سفره إلى غيرها حتى<lb/>يقال: كانت من طريقه , فقصر في خمسة فراسخ , وهي بريد وربع , وفي صحيح<lb/>مسلم: حدثنا ابن أبي شيبة وابن بشار كلاهما عن غندر عن شعبة عن يحيى بن يزيد الهنائي سألت أنس بن مالك عن قصر الصلاة؛ فقال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا خرج مسيرة ثلاثة أميال , أو ثلاثة فراسخ - شعبة شك -؛ صلى<lb/>ركعتين. ولم ير أنس أن يقطع من المسافة الطويلة هذا؛ لأن السائل سأله عن<lb/>قصر الصلاة , وهو سؤال عما يقصر فيه ليس سؤالاً عن أول صلاة يقصرها ,<lb/>ثم إنه لم يقل أحد: إن أول صلاة لا يقصرها إلا في ثلاثة أميال , أو أكثر من<lb/>ذلك , فليس في هذا جواب لو كان المراد ذلك , ولم يقل ذلك أحد؛ فدل على أن<lb/>أنسًا أراد أنه من سافر هذه المسافة؛ قصر، ثم ما أخبر به عن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فعل من النبي صلى الله عليه وسلم لم يبين هل كان ذلك الخروج هو السفر ,<lb/>أو كان ذلك هو الذي قطعه من السفر؟ فإن كان أراد به أن ذلك كان سفره ,<lb/>فهو نص، وإن كان ذلك الذي قطعه من السفر , فأنس بن مالك استدل بذلك على أنه<lb/>يقصر إليه إذا كان هو السفر , يقول: إنه لا يقصر إلا في السفر , فلولا أن قطع<lb/>هذه المسافة سفر؛ لما قصر.<lb/>وهذا يوافق قول من يقول: لا يقصر حتى يقطع مسافة تكون سفرًا لا يكتفي<lb/>مجرد قصده المسافة التي هي سفر , وهذا قول ابن حزم , وداود , وأصحابه،<lb/>وابن حزم يحد مسافة القصر بميل. لكن دواد , وأصحابه يقولون: لا يقصر إلا في<lb/>حج , أو عمرة , أو غزو. وابن حزم يقول: إنه يقصر في كل سفر. وابن حزم<lb/>عنده أنه لا يفطر إلا في هذه المسافة , وأصحابه يقولون: إنه يفطر في كل سفر<lb/>بخلاف القصر؛ لأن القصر ليس عندهم فيه نص عام عن الشارع , وإنما فيه فعله<lb/>أنه قصر في السفر , ولم يجدوا أحدًا قصر فيما دون ميل، ووجدوا الميل منقولاً<lb/>عن ابن عمر.<lb/>وابن حزم يقول: السفر هو البروز عن محلة الإقامة؛ لكن قد علم أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم خرج إلى البقيع لدفن الموتى وخرج إلى الفضاء للغائط،<lb/>والناس معه، فلم يقصروا، ولم يفطروا، فخرج هذا عن أن يكون سفرًا، ولم<lb/>يحدوا أقل من ميل يسمى سفرًا، فإن ابن عمر قال: لو خرجت ميلاً؛ لقصرت<lb/>الصلاة، فلما ثبت أن هذه المسافة جعلها سفرًا، ولم نجد أعلا منها يسمى سفرًا؛<lb/>جعلنا هذا هو الحد، قال: وما دون الميل من آخر بيوت قريته له حكم الحضر؛<lb/>فلا يقصر فيه , ولا يفطر، وإذا بلغ الميل، فحينئذ صار له سفر يقصر فيه الصلاة،<lb/>ويفطر فيه، فمن حينئذ يقصر ويفطر، وكذلك إذا رجع، فكان على أقل من ميل؛<lb/>فإنه يتم ليس في سفر يقصر فيه.<lb/>(قلت) : جعل هؤلاء السفر محدودًا في اللغة قالوا: وأقل ما سمعنا أنه<lb/>يسمى سفرًا هو الميل، وأولئك جعلوه محدودًا بالشرع، وكلا القولين ضعيف، أما<lb/>الشارع فلم يحده، وكذلك أهل اللغة لم ينقل أحد عنهم أنهم قالوا: الفرق بين ما<lb/>يسمى سفرًا وما لا يسمى سفرًا هو مسافة محدودة، بل نفس تحديد السفر بالمسافة<lb/>باطل في الشرع واللغة، ثم لو كان محدودًا بمسافة ميل، فإن أريد أن الميل يكون<lb/>من حدود القرية المختصة به، فقد كان النبي صلى الله عليه وسلم يخرج أكثر من<lb/>ميل من محله في الحجاز , ولا يقصر، ولا يفطر، وإن أراد من المكان المجتمع<lb/>الذي يشمله اسم مدينة ميلاً؛ قيل له: فلا حجة لك في خروجه إلى المقابر،<lb/>والغائط، وفي ذلك ما هو أبعد من ميل، وكان النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وأصحابه يخرجون من المدينة إلى أكثر من ميل، ويأتون إليها أبعد من ميل، ولا<lb/>يقصرون كخروجهم إلى قباء , والعوالي , وأحد , ودخولهم للجمعة وغيرها من<lb/>هذه الأماكن.<lb/>وكان كثير من مساكن المدينة عن مسجده أبعد من ميل , فإن حرم المدينة بريد<lb/>في بريد حتى كان الرجلان من أصحابه لبعد المكان يتناوبان الدخول يدخل هذا يومًا،<lb/>وهذا يومًا، وقول ابن عمر: (لو خرجت ميلاً؛ قصرت الصلاة) هو كقوله:<lb/>(إني لأسافر الساعة من النهار؛ فأقصر) ، وهذا إما أن يريد به ما يقطعه من<lb/>المسافة التي يقصدها، فيكون قصده أني لا أؤخر القصر إلى أن أقطع مسافة طويلة،<lb/>وهذا قول جماهير العلماء إلا من يقول: إذا سافر نهاراً؛ لم يقصر إلى الليل.<lb/>وقد احتج العلماء على هؤلاء بأن النبي صلى الله عليه وسلم صلى الظهر<lb/>بالمدينة أربعًا، والعصر بذي الحليفة ركعتين، وقد يحمل حديث أنس على هذا،<lb/>لكن فعله يدل على المعنى الأول، أو يكون مراد ابن عمر: من سافر؛ قصر هذه<lb/>المسافة إذا كان في صحراء بحيث يكون مسافرًا لا يكون متنقلاً بين المساكن، فإن<lb/>هذا ليس بمسافر باتفاق الناس، وإذا قدر أن هذا مسافر، فلو قدر أنه مسافر أقل من<lb/>الميل بعشرة أذرع، فهو أيضًا مسافر، فالتحديد بالمسافة لا أصل له في شرع، ولا<lb/>لغة، ولا عرف، ولا عقل، ولا يعرف عموم الناس مساحة الأرض، فلا يجعل ما<lb/>يحتاج إليه عموم المسلمين معلقًا بشيء لا يعرفونه، ولم يمسح أحد الأرض على<lb/>عهد النبي صلى الله عليه وسلم، ولا قدر النبي صلى الله عليه وسلم الأرض لا<lb/>بأميال، ولا فراسخ، والرجل قد يخرج من القرية إلى صحراء لحطب يأتي به،<lb/>فيغيب اليومين والثلاثة فيكون مسافرًا، وإن كانت المسافة أقل من ميل، بخلاف من<lb/>يذهب، ويرجع من يومه؛ فإنه لا يكون في ذلك مسافرًا، فإن الأول يأخذ الزاد<lb/>والمزاد، بخلاف الثاني، فالمسافة القريبة في المدة الطويلة تكون سفرًا، والمسافة<lb/>البعيدة في المدة القليلة لا تكون سفرًا، فالسفر يكون بالعمل الذي سمي سفرًا لأجله.<lb/>والعمل لا يكون إلا في زمان، فإذا طال العمل وزمانه، فاحتاج إلى ما يحتاج<lb/>إليه المسافر من الزاد والمزاد؛ سمي مسافرًا، وإن لم تكن المسافة بعيدة، وإذا قصر<lb/>العمل والزمان بحيث لا يحتاج إلى زاد ومزاد لم يسم سفرًا، وإن بعدت المسافة،<lb/>فالأصل هو العمل الذي يسمى سفرًا، ولا يكون العمل إلا في زمان؛ فيعتبر العمل<lb/>الذي هو سفر، ولا يكون ذلك إلا في مكان يسفر عن الأماكن، وهذا مما يعرفه الناس<lb/>بعاداتهم ليس له حد في الشرع، ولا اللغة، بل ما سموه سفرًا؛ فهو سفر.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وأما الإقامة، فهي خلاف السفر، فالناس رجلان: مقيم، ومسافر، ولهذا<lb/>كانت أحكام الناس في الكتاب والسنة أحد هذين الحكمين: إما حكم مقيم، وإما حكم<lb/>مسافر، وقد قال تعالى: {يَوْمَ ظَعْنِكُمْ وَيَوْمَ إِقَامَتِكُمْ} (النحل: 80) , فجعل<lb/>للناس يوم ظعن ويوم إقامة، والله تعالى أوجب الصوم، وقال: {فَمَن كَانَ مِنكُم<lb/>مَّرِيضاً أَوْ عَلَى سَفَرٍ فَعِدَّةٌ مِّنْ أَيَّامٍ أُخَرَ} (البقرة: 184) ، فمن ليس مريضًا،<lb/>ولا على سفر؛ فهو الصحيح المقيم، ولذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم: (إن<lb/>الله وضع عن المسافر الصوم، وشطر الصلاة) ، فمن لم يوضع عنه الصوم،<lb/>وشطر الصلاة؛ فهو المقيم.<lb/>وقد أقام النبي صلى الله عليه وسلم في حجته بمكة أربعة أيام، ثم ستة أيام<lb/>بمنى ومزدلفة وعرفة يقصر الصلاة هو وأصحابه، فدل على أنهم كانوا مسافرين<lb/>وأقام في غزوة الفتح تسعة عشر يومًا يقصر الصلاة، وأقام بتبوك عشرين يومًا<lb/>يقصر الصلاة، ومعلوم بالعادة أن ما كان يفعل بمكة، وتبوك لم يكن ينقضي في<lb/>ثلاثة أيام، ولا أربعة حتى يقال: إنه كان يقول: اليوم أسافر، غدًا أسافر؛ بل<lb/>فتح مكة، وأهلها وما حولها كفار محاربون له، وهي أعظم مدينة فتحها، وبفتحها<lb/>ذلت الأعداء وأسلمت العرب وسرى السرايا إلى النواحي ينتظر قدومهم، ومثل<lb/>هذه الأمور مما يعلم أنها لا تنقضي في أربعة أيام، فعلم أنه أقام لأمور يعلم أنها<lb/>لا تنقضي في أربعة، وكذلك في تبوك.<lb/>وأيضًا فمن جعل للمقام حدًّا من الأيام إما ثلاثة وإما أربعة وإما عشرة وإما<lb/>اثني عشر وإما خمسة عشر؛ فإنه قال قولاً لا دليل عليه من جهة الشرع، وهي<lb/>تقديرات متقابلة، فقد تضمنت هذه الأقوال تقسيم الناس إلى ثلاثة أقسام: إلى مسافر،<lb/>وإلى مقيم مستوطن، وهو الذي ينوي المقام في المكان، وهذا هو الذي تنعقد به<lb/>الجمعة، وتجب عليه، وهذا يجب عليه إتمام الصلاة بلا نزاع، فإنه المقيم المقابل<lb/>للمسافر، (والثالث) مقيم غير مستوطن أوجبوا عليه إتمام الصلاة والصيام،<lb/>وأوجبوا عليه الجمعة، وقالوا: لا تنعقد به الجمعة، وقالوا: إنما تنعقد الجمعة<lb/>بمستوطن.<lb/>وهذا التقسيم - وهو تقسيم المقيم إلى مستوطن، وغير مستوطن - تقسيم لا<lb/>دليل عليه من جهة الشرع، ولا دليل على أنها تجب على من لا تنعقد به، بل من<lb/>وجبت عليه؛ انعقدت به، وهذا إنما قالوه لما أثبتوا مقيمًا يجب عليه الإتمام والصيام،<lb/>ووجدوه غير مستوطن، فلم يمكن أن يقولوا: تنعقد به الجمعة، فإن الجمعة إنما تنعقد<lb/>بالمستوطن، لكن إيجاب الجمعة على هذا، وإيجاب الصيام والإتمام على هذا هو الذي<lb/>يقال: إنه لا دليل عليه، بل هو مخالف للشرع، فإن هذه حال النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم بمكة في غزوة الفتح، وفي حجة الوداع، وحاله بتبوك، بل وهذه حال جميع<lb/>الحجيج الذين يقدمون مكة؛ ليقضوا مناسكهم، ثم يرجعوا، وقد يقدم الرجل بمكة رابع<lb/>ذي الحجة، وقد يقدم قبل ذلك بيوم أو أيام، وقد يقدم بعد ذلك، وهم كلهم مسافرون لا<lb/>تجب عليهم جمعة، ولا إتمام، والنبي صلى الله عليه وسلم قدم صبح رابعة من ذي<lb/>الحجة، وكان يصلي ركعتين، لكن من أين لهم أنه لو قدم صبح ثالثة وثانية كان يتم،<lb/>ويأمر أصحابه بالإتمام؟ ليس في قوله وعمله ما يدل على ذلك، ولو كان هذا حدًّا<lb/>فاصلاً بين المقيم، والمسافر؛ لبينه للمسلمين كما قال تعالى: {وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ<lb/>قَوْماً بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُونَ} (التوبة: 115) , والتمييز بين المقيم،<lb/>والمسافر بنية أيام معدودة يقيمها ليس هو أمرًا معلومًا لا بشرع، ولا لغة، ولا<lb/>عرف، وقد رخص النبي صلى الله عليه وسلم للمهاجر أن يقيم بمكة بعد قضاء نسكه<lb/>ثلاثًا، والقصر في هذا جائز عند الجماعة، وقد سماه إقامة، ورخص للمهاجر أن<lb/>يقيمها، فلو أراد المهاجر أن يقيم أكثر من ذلك بعد قضاء النسك لم يكن له ذلك،<lb/>وليس في هذا ما يدل على أن هذه المدة فرق بين المسافر والمقيم، بل المهاجر ممنوع<lb/>أن يقيم بمكة أكثر من ثلاث بعد قضاء المناسك.<lb/>إن الثلاث مقدار يرخص فيه فيما كان محظور الجنس، قال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لا يحل لامرأة تؤمن بالله، واليوم الآخر أن تحد على ميت فوق ثلاث إلا<lb/>على زوج) ، وقال: (لا يحل لمسلم أن يهجر أخاه فوق ثلاث) ، وجعل ما تحرم<lb/>المرأة بعده من الطلاق ثلاثًا، فإذا طلقها ثلاث مرات؛ حرمت عليه حتى تنكح<lb/>زوجًا غيره؛ لأن الطلاق في الأصل مكروه، فأبيح منه للحاجة ما تدعو إليه<lb/>الحاجة، وحرمت عليه بعد ذلك إلى الغاية المذكورة، ثم المهاجر لو قدم مكة قبل<lb/>الموسم بشهر؛ أقام إلى الموسم، فإن كان لم يبح له إلا فيما يكون سفرًا كانت إقامته<lb/>إلى الموسم سفرًا، فتقصر فيه الصلاة، وأيضًا فالنبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وأصحابه قدموا صبح رابعة من ذي الحجة، فلو أقاموا بمكة بعد قضاء النسك ثلاث؛<lb/>كان لهم ذلك، ولو أقاموا أكثر من ثلاث؛ لم يجز لهم ذلك، وجاز لغيرهم أن يقيم<lb/>أكثر من ذلك، وقد أقام المهاجرون مع النبي صلى الله عليه وسلم عام الفتح قريبًا<lb/>من عشرين يومًا بمكة، ولم يكونوا بذلك مقيمين إقامة خرجوا بها عن السفر، ولا<lb/>كانوا ممنوعين؛ لأنهم كانوا مقيمين لأجل تمام الجهاد، وخرجوا منها إلى غزوة<lb/>حنين , وهذا بخلاف من لا يقدم إلا للنسك، فإنه لا يحتاج إلى أكثر من ثلاث.<lb/>فعلم أن هذا التحديد لا يتعلق بالقصر، ولا بتحديد السفر، والذين حدوا ذلك<lb/>بأربعة؛ منهم من احتج بإقامة المهاجر، وجعل يوم الدخول والخروج غير محسوب،<lb/>ومنهم من بنى ذلك على أن الأصل في كل من قدم المصر أن يكون مقيمًا يتم<lb/>الصلاة، لكن ثبتت الأربعة بإقامة النبي صلى الله عليه وسلم في حجته، فإنه أقامها،<lb/>وقصر، وقالوا في غزوة الفتح، وتبوك: إنه لم يكن عزم على إقامة مدة؛ لأنه<lb/>كان يريد عام الفتح غزو حنين، وهذا الدليل مبني على أنه من قدم المصر، فقد<lb/>خرج عن حد السفر، وهو ممنوع، بل هو مخالف للنص، والإجماع، والعرف،<lb/>فإن التاجر الذي يقدم ليشتري سلعة، أو يبيعها، ويذهب هو مسافر عند الناس،<lb/>وقد يشتري السلعة، ويبيعها في عدة أيام، ولا يحد الناس في ذلك حدًّا.<lb/>والذين قالوا: يقصر إلى خمسة عشر، قالوا: هذا غاية ما قيل، وما زاد<lb/>على ذلك، فهو مقيم بالإجماع، وليس الأمر كما قالوه، وأحمد أمر بالإتمام فيما زاد<lb/>على الأربعة احتياطًا، واختلفت الرواية عنه إذا نوى إقامة إحدى وعشرين هل يتم،<lb/>أو يقصر؟ لتردد الاجتهاد في صلاة النبي صلى الله عليه وسلم يوم الرابع، فإن<lb/>كان صلى الفجر بمبيته، وهو ذو طوى , فإنما صلى بمكة عشرين صلاة، وإن<lb/>كان صلى الصبح بمكة، فقد صلى بها إحدى وعشرين صلاة، والصحيح أنه إنما<lb/>صلى الصبح يومئذ بذي طوى، ودخل مكة ضحى، كذلك جاء مصرحًا به في<lb/>أحاديث، قال أحمد في رواية الأثرم: إذا عزم على أن يقيم أكثر من ذلك؛ أتم،<lb/>واحتج بأن النبي صلى الله عليه وسلم قدم لصبح رابعة قال: فأقام اليوم الرابع،<lb/>والخامس، والسادس، والسابع، وصلى الفجر بالأبطح يوم الثامن، وكان يقصر<lb/>الصلاة في هذه الأيام، وقد أجمع على إقامتها، فإذا أجمع أن يقيم كما أقام النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ قصر، فإذا أجمع على أكثر من ذلك؛ أتم، قال الأثرم:<lb/>قلت له: فلم لم يقصر على ما زاد من ذلك؟ قال: لأنهم اختلفوا؛ فيؤخذ بالأحوط؛<lb/>فيتم , قال: قيل لأبي عبد الله: يقول: أخرج اليوم أخرج غداً ليقصر؟ فقال:<lb/>هذا شيء آخر، هذا لم يعزم.<lb/>فأحمد لم يذكر دليلاً على وجوب الإتمام إنما أخذ بالاحتياط، وهذا لا يقتضي<lb/>الوجوب، وأيضًا، فإنه معارض بقول من يوجب القصر، ويجعله عزيمة في<lb/>الزيادة، وقد روى الأثرم , حدثنا الفضل بن دكين , حدثنا مسعر , عن حبيب بن<lb/>أبي ثابت , عن عبد الرحمن بن المسور قال: أقمنا مع سعد بعمّان - أو بعُمان -<lb/>شهرين , فكان يصلي ركعتين , ونصلي أربعًا , فذكرنا ذلك له , فقال: (نحن أعلم) ،<lb/>قال الأثرم: حدثنا سليمان أن ابن حرب حدثنا , عن أيوب , عن نافع أن ابن عمر<lb/>أقام بأذربيجان ستة أشهر يصلي ركعتين وقد حال الثلج بينه وبين الدخول , قال<lb/>بعضهم: والثلج الذي يتفق في هذه المدة يعلم أنه لا يذوب في أربعة أيام , فقد أجمع<lb/>إقامة أكثر من أربع , قال الأثرم: حدثنا مسلم بن إبراهيم , حدثنا هشام، حدثنا<lb/>يحيى , عن حفص بن عبيد الله أن أنس بن مالك أقام بالشام سنتين يقصر الصلاة.<lb/>قال الأثرم: حدثنا الفضل بن دكين , حدثنا هشام , حدثنا ابن شهاب , عن<lb/>سالم قال: كان ابن عمر إذا أقام بمكة؛ قصر الصلاة إلا أن يصلي مع الإمام وإن<lb/>أقام شهرين إلا أن يجمع الإقامة , وابن عمر كان يقدم قبل الموسم بمدة طويلة حتى<lb/>إنه كان أحيانًا يحرم بالحج من هلال ذي الحجة , وهو كان من المهاجرين , فما كان<lb/>يحل له المقام بعد قضاء نسكه أكثر من ثلاث , ولهذا أوصى لما مات أن يدفن<lb/>بسرف؛ لكونها من الحل حتى لا يدفن في الأرض التي هاجر منها، وقال الأثرم:<lb/>حدثنا سليمان بن حرب , حدثنا حماد بن زيد , عن أيوب , عن نافع قال: ما كان<lb/>ابن عمر يصلي بمكة إلا ركعتين إلا أن يرفع المقام، ولهذا أقام مرة ثنتي عشر<lb/>يصلي ركعتين، وهو يريد الخروج , وهذا يبين أنه كان يصلي قبل الموسم ركعتين<lb/>مع أنه نوى الإقامة إلى الموسم، وكان ابن عمر كثير الحج، وكان كثيرًا ما يأتي<lb/>مكة قبل الموسم بمدة طويلة، قال الأثرم: حدثنا ابن الطباع , حدثنا القاسم بن<lb/>موسى الفقير , عن عبد الرحمن بن ثابت بن ثوبان , عن أبيه , عن مكحول , عن<lb/>ابن محيريز أن أبا أيوب الأنصاري , وأبا صرمة الأنصاري , وعقبة بن عامر<lb/>شتوا بأرض الروم؛ فصاموا رمضان , وقاموه , وأتموا الصلاة، قال الأثرم:<lb/>حدثنا قبيصة , حدثنا سفيان , عن منصور , عن أبي وائل قال: خرج مسروق إلى<lb/>السلسلة؛ فقصر الصلاة , فأقام سنين يقصر حتى رجع , وهو يقصر , قيل: يا أبا<lb/>عائشة ما يحملك على هذا؟ قال: (اتباع السنة) .<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ينظر أين جواب أما؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n28-p285" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3764.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الإسلامي في المغرب الأقصى</head>
               <lb/>(4)<lb/>
               <lb/>نظرة في كتاب حقيقة الإسلام وأصول الحكم<lb/>
               <lb/>أقل الشيء الذي لم يطيقوه , وعجزوا عن معاناته عجزًا تامًّا , فهو ما في<lb/>الإسلام من محاربة الاستبداد , والاحتكار , والغش , والقمار , والربا , والبغاء ,<lb/>والخمر أمهات الرذائل , والجرائم الاجتماعية التي أَنَّتْ منها الإنسانيةُ.<lb/>فهم يريدون الانحلال من هذه التكاليف؛ للمسارعة خفافًا وثقالاً إلى الانهماك<lb/>في الآثام والشرور، وملازمة الحانات , والمواخير، وليعيشوا عيشة البهائم والكلاب<lb/>يسكرون , ويتسافدون على قارعة الطريق، ويرابون , ويقامرون جهارًا كما يقامر<lb/>الماليون ويرابون في البنوك والبورصة يحتكرون الأرزاق والأقوات , ويستبدون بها<lb/>وبأسعارها إلى ما لا يحصى من الموبقات والمحاكم الإباحية تؤيدهم بحرابها<lb/>وجنودها.<lb/>وثانيهما أن يكونوا جاهلين حقيقة الإسلام , ومزاياه إلا ما يعرفونه مما كتبه<lb/>عنه الاستعماريون المعطلون , والرهبان المتنطعون الحاقدون , فإذا كانوا كذلك ,<lb/>وهو ما تدل عليه كتاباتهم المشوشة , وخطبهم المعقدة , فينبغي تعليمهم من جديد إن<lb/>كانوا حسني النية , وإرشادهم إلى الكتب النافعة , وجدالهم بالتي هي أحسن حتى<lb/>يرجعوا إلى طريق الهدى , فإن الحق يعلو ولا يعلى عليه {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ<lb/>يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>لذلك استنسبنا أن نختم هذه الملاحظات على كتاب حقيقة الإسلام بلاحقة , أو<lb/>نداء عام للأزهريين , وسنتابع ملاحظتنا على الكتاب حتى تمامه متى ساعدتنا<lb/>الفرصة.<lb/>لاحقة<lb/>أو نداء عام لعلماء الأزهر والمعاهد الدينية<lb/>ليسمح لنا مشايخ الأزهر وقرهم الله , وأبد حرمتهم أن ننبههم لبعض الواجبات<lb/>المتعين عليهم القيام بها؛ عملاً بالحديث الذي أخرجه مسلم , عن تميم الداري أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال: (الدين النصيحة) , قلنا: لمن؟ قال: (لله ,<lb/>ولكتابه , ولرسوله , ولأئمة المسلمين , وعامتهم) , فنقترح على ساداتنا الأزهريين<lb/>اقتراحين:<lb/>(أحدهما) إحداث جمعيات من علماء الأزهر , والمعاهد الدينية في القطر<lb/>المصري كله تكون وظائفها الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر امتثالاً لقوله تعالى:<lb/>{وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ<lb/>وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) , وذلك بإنشاء جرائد , ومجلات ,<lb/>ومنشورات دورية توزعها بأرخص ثمن , والبعض مجانًا , وبإذاعة ذلك على لسان<lb/>التلاميذ في المعاهد والمدارس , وبتبليغ التلاميذ لأوليائهم وأقاربهم وجيرانهم<lb/>وجلسائهم , وبإلقاء الخطب والمسامرات في المساجد والمدارس والمنتديات<lb/>والاحتفالات.<lb/>وأول وظائفها: حض الحكومة على إزالة المنكرات , والمحرمات , وإرشاد<lb/>مشايخ الطرق لتبديل تعاليمهم لتابعيهم بأن يعلموهم قواعد الإسلام الخمس , ومحاسن<lb/>الأخلاق , وأن يحضوهم على التعلم والتعليم , ومزاولة الصنائع النافعة , فذلك خير<lb/>من الشطح , والرقص , وتضييع الوقت بتلاوة أوراد ما أنزل الله بها من سلطان<lb/>أكثرها لا يفهم , ولا معنى له.<lb/>وقد أحسن المصلح الكبير السلطان عبد العزيز بن السعود أعانه الله في سبقه<lb/>العالم الإسلامي إلى هذه المنقبة الجليلة , فأصدر أمره بتأسيس جماعات للقيام بالأمر<lb/>بالمعروف , والنهي عن المنكر.<lb/>(وثانيهما) إحداث جمعيات تشتغل بالسياسة العامة؛ لتظهر للعالم أجمع أن<lb/>الإسلام دين ودولة , وذلك بإحضار المعدات اللازمة لذلك من كل وجه , وأهمها:<lb/>إصدار الجرائد والمجلات على نفقة الجمعيات يومية وأسبوعية وشهرية ودخول<lb/>معترك الحياة السياسية بسلاح متين , وإذا قلنا: السياسة , فمرادنا بها السياسة<lb/>الشرعية المنزهة عن التدجيل والتضليل وقلب الحقائق والكذب والبهتان وقول<lb/>الإنسان ما يعتقد بطلانه , أو تكذيب , وإبطال ما يعتقده حقًّا , وصوابًا , فهذه السياسة<lb/>سياسة الختل , والمراوغة لا يعرفها الإسلام.<lb/>وأول ما يتحتم عليهم دخول الحياة النيابية , فإن أعظم وظائف مجلس النواب<lb/>هو التشريع , ومراقبة الحكومة , وذلك معنى (الإسلام دين ودولة) , فإذا لم تكن<lb/>قوانين المجلس مرتكزة على آراء علماء الدين , فتكون قوانين مبتورة , ومجحفة<lb/>معًا.<lb/>وإذا تقاعستم يا شموس الأزهر أو جبنتم فإنكم تضيعون نفوسكم ومكانتكم<lb/>ووجودكم زيادة عن ضياع الدين الذي أنتم حراسه وحماته.<lb/>فلو أنكم كنتم دخلتم المعترك في أيام سعيد , وإسماعيل؛ لكان مرجع التشريع<lb/>اليوم كله , أو جله إليكم , ولكنكم فرطتم تفريطًا أضاع عليكم أكبر وظيف كان من<lb/>أول واجباتكم , فيجب أن تتداركوا ذلك ما أمكن ما دام رجل الإسلام , وأبو<lb/>المصريين سعد باشا معكم , وما دام هو روح مصر , وشمسها المنيرة مساعدًا ,<lb/>ومظاهرًا لما يعتقد أنه الواجب.<lb/>بقي أن يقال: أين المال اللازم لتأسيس هذه الأعمال؟ فنقول: إن في علماء<lb/>مصر أغنياء كثيرين بحمد الله , فيجب أن يتنازلوا عن بعض أموالهم لذلك اقتداء<lb/>بكرام الصحابة رضي لله عنهم , فأبو بكر تنازل عن أمواله كلها لمصلحة الإسلام ,<lb/>وكان من أغنياء قريش، وعمر تنازل عن أكثر أمواله، وعثمان تنازل عن أموال<lb/>كثيرة جدًّا , وجهز جيش العسرة , وكان كل واحد من الصحابة يتنازل عن المال<lb/>اختيارًا رغبة لا رهبة؛ فإذا لم يتنازل أغنياء العلماء فيكونون مقصرين , ويسوغ<lb/>للوطني الغيور أن يظنهم أو يعدهم جبناء خائنين.<lb/>إذا تنازل بعض أغنياء العلماء في مصر , فإن الأمور تسهل جدًّا , فإنكم<lb/>ستجدون من بقية العلماء , ومن جمهور المصريين أناسًا صدقوا ما عاهدوا الله عليه<lb/>يناصرون مشروعكم , ويؤيدونكم إن صبرتم , وأحسنتم النية , فإن الله مع الذين<lb/>اتقوا , والذين هم محسنون.<lb/>أمامكم وأمام أنصاركم ومريديكم عقبات لا تزال إلا بتضحيات، والمشاريع<lb/>النافعة العامة لا تقام إلا على تضحيات في أول الأمر وقد قال تعالى: {لَن تَنَالُوا البِرَّ<lb/>حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) , لا يهولنكم الأمر فإنه سهل مع الثبات<lb/>والصبر , فإن الشاب الكامل مصطفى كامل رحمه الله أسس الحزب الوطني وجرائده<lb/>في القطر المصري من شبان أكثرهم ليسوا بأغنياء , ثم دارت الأيام دورتها حتى<lb/>صار الحزب الوطني في أيامه وأيام المرحوم محمد فريد بك هو قلب مصر النابض،<lb/>وقبض على زمام الرأي العام يأتمر بأمره , وينتهي بنهيه.<lb/>لا فائدة في المال إذا لم يثمر مجدًا خالدًا , أو عزًّا أبديًّا , فهذا جمال الدين<lb/>الأفغاني , والشيخ محمد عبده قد أنفقا مالهما , وروحهما لإحياء مجد الإسلام , وماتا ,<lb/>ولم يخلفا درهمًا , وإنما خلفا من ميراث رسول الله صلى الله عليه وسلم العلم ,<lb/>والهدى , والإرشاد , ولو توجها للمال لخلفا الملايين.<lb/>وهذا أسد الإسلام السيد رشيد رضا صاحب المنار لا يملك دارًا للسكنى التي<lb/>يقول الفقهاء فيها: إنها أول ما يشترى , وآخر ما يباع , وقد أنفق ماله , وراحته ,<lb/>وحياته أطالها الله في الدفاع عن الإسلام , ونشره , وتأييده , ولو توجه للمال؛ لكان<lb/>من أصحاب الأملاك , والأطيان , والأموال الكثيرة.<lb/>فالبدار البدار يا علماء الأزهر قبل الفوت , واستعدوا كما أمركم الله بقوله:<lb/>{وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) إلخ , {وَإِذَا قُلْتُمْ فَاعْدِلُوا وَلَوْ<lb/>كَانَ ذَا قُرْبَى وَبِعَهْدِ اللَّهِ أَوْفُوا} (الأنعام: 152) .<lb/>وأول ما يلزمكم في الحال أن تطهروا أنفسكم من تعاطي ما يخل بالمروءة<lb/>مهما كان فيه من وفور المال، فقد أضحكني، وأبكاني ما نشره فكري أباظه في رده<lb/>على الشيخ أبو العيون الذي امتثل ما أمره الله به , ورفع لائحة للحكومة يأمرها<lb/>بإلغاء البغاء الرسمي.<lb/>جاء في آخر الرد تشنيع على العلماء بأن بعضهم يتعامل بالربا , وبعضهم<lb/>يأكل أموال المحاجير , واليتامى إلخ , فهؤلاء إذا ثبت عليهم ذلك يجب التشهير بهم<lb/>والتشنيع عليهم بخصوصهم ومحاسبتهم بما أكلوه.<lb/>ونقول لفكري أباظه: إن ذلك لا يكون لك حجة في إبقاء البغاء , وإذا كان<lb/>بعض العلماء يتعاطى بعض المحرمات؛ فإنهم بشر وليسوا بمعصومين , ولأمثالهم<lb/>وغيرهم من الحكام الجائرين شرعت الحسبة والمراقبة , وأسست مجالس<lb/>الشورى والنواب , فلا يكون تلطخهم بتلك الهنات مسوغًا لإهمال النزيهين للأمر<lb/>بالمعروف , والنهي عن المنكر , بل إنهم إذا أخلوا بذلك يكونون آثمين , وتكون<lb/>رواتبهم التي يتقاضونها من الأوقاف , ومن الأمة سحتًا.<lb/>وعجيب من فكري أباظه كيف ينعي على الشيخ أبي العيون قيامه بواجب<lb/>النهي عن منكر البغاء الذي نهت عنه جميع الشرائع , مع أنه يمتدح تؤدة الشعب<lb/>الإنكليزي , وتعقله لدى إصدار القوانين التشريعية , ومراعاة حكومته لأميال<lb/>المتدينين منهم , فقد عُلِم أنه لما اكتشف تلقيح الجدري سنَّت حكومة الانكليز قانونًا<lb/>للعمل به على وجه الإلزام , فقاومها الذين رأوا تحريمه دينًا ولم يسكن الاضطراب<lb/>حتى أضيف للقانون مادة خاصة بإعفاء من يعتقدون حرمته من إلزامهم به , ولا يزال<lb/>هذا الإعفاء مستمرًّا إلى الآن.<lb/>فما يقوله فكري أباظة لو قام أبو العيون أو غيره , وقاوم تلقيح الجدري<lb/>الذي كاد الأطباء يتفقون على فائدته العظمى ونفعه العام، إذًا لطبق السموات<lb/>والأرضين بالعويل والصريخ هو وزملاؤه ورموا الدين الإسلامي بأعظم المفتريات ,<lb/>والمفتي بالبله , والجنون.<lb/>ثم نقول لفكري أباظه أخيرًا: يظهر أن جنابكم من جماعة الاحتلاليين؛ لأن<lb/>حكومة الاحتلال هي التي سنَّت هذه السنة السيئة المشئومة , فالمؤيد لأعمالها محبذ<lb/>للاحتلال وأذنابه , وبالتالي يكون خائنًا لدينه ووطنه.<lb/>وفي الختام أرجو بإلحاح من مشايخ الأزهر الكرام أن يسارعوا إلى إعداد<lb/>المعدات , ويتداركوا ما فاتهم , وليتشبهوا بالرسل أولي العزم , ويتدبروا قوله<lb/>تعالى: {فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَوَكِّلِينَ} (آل عمران:<lb/>159) , وليستعينوا بالله , فهو نعم المولى , ونعم النصير. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلم غيور<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إنه ليحزننا أن نضطر إلى إخبار أخينا المصلح المراكشي أن علماء الأزهر<lb/>أضعف منةً وإرادة من أن يقوموا بمثل ما دعاهم إليه وأن سعد باشا ليس معهم<lb/>وليسوا معه , وأن الحزب الوطني لم يكن كما تصور في نفسه فصور بقلمه، وأن<lb/>الخديو هو الذي كان يستخدم المرحوم مصطفى كامل بماله ونفوذه , ونخبره أيضًا<lb/>بأن فكري بك أباظه ليس احتلاليًّا كما ظن , ولا يتسع هذا التعليق لبيان الحقيقة فيما أنكره عليه. وسيرى في المنار ما يجب على المسلمين لحفظ الإسلام في هذا العهد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3765.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مستر كراين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاضرة مستر كراين<lb/>عن جزيرة العرب - </head>أو - الحجاز واليمن<lb/>في جمعية الرابطة الشرقية<lb/>(3)<lb/>(يهود اليمن)<lb/>إن قسمًا يذكر من أهالي صنعاء يهود، وهم يسكنون في حي خاص بهم ,<lb/>ويقولون: إنهم لقرنين مضيا كان يؤذن لهم بالسكون فيها حيث أرادوا , ولكن الحاكم<lb/>في ذلك الحين أمر بذلك الفصل. وإنهم مع السماح لهم بالطواف أين شاؤوا لقضاء<lb/>الأعمال لم يكن يؤذن لهم بركوب غير الحمير من الدواب.<lb/>وقد زرت حيَّ اليهودِ هناك مرارًا عديدة وقابلت ربانيهم ومعابدهم فرأيتهم<lb/>كسائر مواطنيهم من أهل الفاقة؛ ولكنهم بفضل ما أوتوا من الحذق والقبض على<lb/>أزمة الحرف تراهم أرقى شيئًا من إخوانهم مما ينيلهم شيئًا من عطف الحكام مع<lb/>ما بينهم وبين المسلمين من بلوى التفرقة المذهبية.<lb/>وقد تعسر عليك التفرقة بين اليهودي والمسلم العربي لولا فارق من الشعر<lb/>يتحتم عليه اتخاذه شعارًا له.<lb/>ثم إن هناك مسألة تاريخية تتعلق باليهود , ولا سيما أول ظهورهم في اليمن ,<lb/>قال لي الإمام والشيوخ: إن اليهود كانوا في اليمن منذ فجر التاريخ , ويروى أن<lb/>(يارم) يعرب الملك الذي ملك قبل المسيح بألفي سنة فصل العبرية عن العربية ,<lb/>على أن الربانيين يقولون: إن اليهود أتوا إلى اليمن من أورشليم سنة 200 قبل<lb/>المسيح تقريبًا.<lb/>وكنت حيث أذهب في اليمن نحو الجنوب؛ أجد يهودًا حتى في أحقر القرى ,<lb/>وأفقرها , وقد كان من بواعث دهشتي أني لقيت في قرية غاية في الفقر مبنية من<lb/>القش يهوديًّا مر عليه فيها ثلاث سنين في حالة لا بأس بها يشتغل فيها صائغًا , فلم<lb/>يكن ينجلي لي كيف يمكن وجود سوق للصياغة في مثل تلك القرية من بلاد الدنيا؟<lb/>ولكني فطنت للأمر لما علمت أن اليمينين مولعون بزينة واحدة تستهوي أفئدتهم ,<lb/>وهي الخناجر المنحنية ذات المقابض والأغماد المزينة أو المموهة بصنع الصياغ.<lb/>***<lb/>(أعمال الإمام العمرانية)<lb/>لقد وضح أن هم الإمام الأعظم هو جيشه العزيز , ومع ذلك فهو يقول: إنه<lb/>كثير العناية , والاهتمام بأمر التعليم - والحق أن ذلك على قياس ضئيل محدود -<lb/>وبإصلاح الطرق أيضًا. فقال لي: إنه أصدر الأوامر لكل حاكم مدينة أن يقوم<lb/>بشغل معين كل سنة يتعلق بإصلاح الطرق التي في نطاق حكمه , ويظهر أن بعض<lb/>الحكام أتوا شيئًا من هذا الإصلاح مع بناء الجسور (الكباري) , وكنا في طريقنا<lb/>إلى عدن نسلك في الأحايين آثارًا من طرق قديمة لا بد أن تكون قد بنيت بحذق ,<lb/>وحسن نظر قبل الإسلام بنحو ألفي سنة على ما قيل.<lb/>وفي سفرنا نحو الجنوب , وعلى إحدى طرق القوافل المستغرقة في القدم<lb/>الآتية من عدن إلى أورشليم كان من بواعث دهشتنا كثرة ما وجدنا من آثار التجارة ,<lb/>فكثيرًا ما كنا نمر وسط قافلة صغيرة من الجمال أو الحمير أو البغال وهي تسير<lb/>بغاية المشقة بسبب رداءة الطرق , فكان مشيها شديد الإيلام , والتعسر , وهي تتسلق<lb/>المسالك العالية الوعرة.<lb/>والظاهر أن من أسباب تلك التعسيرات في الطرق هو أن يجعلوها صعبة<lb/>السلوك على الأجانب الذين يقصدن تلك الجهات.<lb/>***<lb/>(من كلامي في وداع الإمام)<lb/>في حديثي الأخير مع الإمام قبل الوداع تكلمنا في كثير من الشؤون المتعلقة<lb/>ببلاده عسى أن أجد شيئًا أستطيع فيه خدمة ما له، فذكر أنه يوجد في اليمن قدر<lb/>وافر من المعادن الثمنية , وأنه يرغب في الحصول على أهل العلم الواسع في<lb/>المعدنيات؛ ليقوموا بدرس الموجود فيها.<lb/>إنه يعسر جدًّا على هؤلاء الفقراء أن يزيدوا كثيرًا على ما عندهم من أدوات<lb/>الزينة , وكل ما يأتونه من الجهود العقلية في هذا السبيل يؤسف له , ويرثى؛ فإن<lb/>الجندي هناك شديد الولوع بأن يشكل في وعاء رأسه عذقًا صغيرًا أخضر اللون،<lb/>وأما الرجال والنساء، فلرغبتهم في زيادة التجمل؛ كثيرًا ما يلجؤون إلى النيلة , وما<lb/>تجديهم إلا قليلاً.<lb/>إن حاكم (صعدة) السابق المؤتلف الآن مع الإمام أنبأنا أن في (صعدة) ,<lb/>وحولها اعتاد الناس من قرون أن يرقصوا نوعين من الرقص يشترك فيها الرجال ,<lb/>والنساء يشبهان نوعين آخرين من رقص أهل الغرب.<lb/>يوجد في اليمن جنسان آخران من الشعوب , أو القبائل غير اليهود (أحدهما)<lb/>يزعم أنه من سلالة قحطان , أو (يقطن) , وهو من أخلص الأجناس البشرية،<lb/>حسن البنية والشكل، وقوي البأس، عادم اللحية، ربعة القوام , عريض الجهة،<lb/>يميل جلده إلى اللون النحاسي على اختلاف في المقدار، وآحاد هذه القبيلة يقلون من<lb/>الملابس بحكم البيئة حتى إن شيوخهم ومقدميهم الذين يذهبون إلى عدن يضطرون<lb/>اضطرارًا إلى زيادة شيء من الملابس المصنوعة لهذا الغرض , وأما الجنس<lb/>الثاني , فإنسانه أطول قامة , وعليه مسحة من الجمال , وتراه على الغالب كامل<lb/>اللحية كثير الملابس.<lb/>ولما كانت درجة الحرارة الجوية واحدة في كل من البقعتين؛ نرى أن مذهب<lb/>الفيلسوف هربوت سنبسر تنجلي حقيقته في حال هذا الشعب , (وهو أن الزينة<lb/>تسبق الاكتساء) , وأما أصل هذا الجنس الثاني فيقال: إنه من ذرية إسماعيل صلى<lb/>الله عليه وسلم، وإنه أتى من الشمال , وإن دمه ودم اليهود مشتركان.<lb/>***<lb/>(همة اليمني في العمل)<lb/>إن اليمني بما يتيسر له من عدة العمل الحاضرة؛ يمكنه زيادة إنتاجه بكده ,<lb/>وكدحه في العمل الذي يمتد من شروق الشمس إلى غروبها حالة كون الأميركي بما<lb/>له من تفوق العدة , والأدوات تقدر قوته قوة أربعين حصانًا , أو ما يعادل <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</tei:date> من<lb/>قوة اليمني , وتكون نتاج عمله على هذه النسبة.<lb/>وإن من اعتاد حياة الغرب ليحار في هذا السؤال وهو: كيف يتأتى لشعب<lb/>كأهل اليمن أن يعيشوا في بيئة كبيئته حيث أحوال الحياة تكاد تكون واحدة للإنسان ,<lb/>والحيوان؟ وكيف يستطيعون تحمل مشاقها وشظفها؟ لكنا بالرغم من ذلك كله نراهم<lb/>عائشين مع قلة وسائل العيشة والراحة ونصب العمل دون أن تبدو منهم أمارات<lb/>الشكوى المؤلمة، ولقد انقضى على سكان اليمن القرون وهم في هذه الحالة من بؤس<lb/>العيش وخلوهم من مادة البقاء لا يدرون شيئًا من حالة غيرهم في أمور المعيشة ,<lb/>ومع ذلك تراهم على الجملة قانعين راضين يحمون أرضهم وحكومتهم التي منها<lb/>وعن يدها تنتج لهم هذه الأحوال.<lb/>أما بلاد الغرب , فهي مع وجود أسباب الراحة , والهناء حتى لا أقول:<lb/>معدات اللذات , والمسرات؛ ترى الناس لا ينقطعون عن التشكي , والتبرم من<lb/>أحوالهم , وهم أبدًا على قدم الانفجار , والقيام بإيقاد نيران الثورات كلما أتاحت لهم<lb/>الفرصة , وأتاحت لهم الأقدار ذلك.<lb/>إن سكان الجبال في جميع الأرض معروفون بحب الاستقلال , وإيثاره على<lb/>كل ما سواه من أمور الحياة , مشهورون بقوة البدن , وشدة البأس على نسبة بيئتهم ,<lb/>وشظف حياتها , ومما يحسن ذكره ووقعه على الخواطر أني لقيت رجلين يمنيين:<lb/>أحدهما يهودي , والآخر مسلم زارا أميركا , وبعد أن أقاما فيها عدة أعوام غلبهما<lb/>الحنين إلى تلك الجبال اليمنية التي ولدا فيها ورضعا لبانها وغذيا بهوائها ومائها؛<lb/>وإذ جد بهما الوجد واستحكم الهيام؛ عادا أخيرًا إلى تلك الربوع؛ ليقضيا فيها ما<lb/>كتب لهما من بقية العمر.<lb/>ثم إن اليمنيين لم يكونوا يطيقون حكم الأتراك بحال , ولا بوجه من الوجوه ,<lb/>فلم يحولوا عن الاعتقاد بأن إمامهم هو الخليفة الحقيقي , وأن لا خليفة إلا من تحدر<lb/>من ذرية النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>على أن هناك من ذراريه قومًا يدعون بالأسياد (على ما تعلمون) .<lb/>***<lb/>(الطب والعلاج في اليمن)<lb/>ليس في اليمن شيء يسمى دواءً وطبًّا حتى أن أحقر عشبة من أعشاب الأرض<lb/>التي يتداوى بها أحيانًا غير معروفة , فإذا أصيب أحدهم بألم؛ لم يجد مفرًّا من<lb/>تحمله، وإذا غلبته عادية الداء؛ قضى نحبه بحكم الطبع بلا علاج , ولا دواء.<lb/>على أن هناك عشبة يغلب استعمالها عندهم هي (القات) , فقد أتي بها من<lb/>بلاد الحبشة أيام أتي بشجرة القهوة أيضًا.<lb/>وعلى مقربة من ساحل البحر مدينة أشهر , فيها شجرتان غرستا فيها في بادئ<lb/>الأمر , وهما شجرة (القات) , وشجرة (القهوة) , وقد تمكنت في اليمني عادة<lb/>كعادة الإنكليز , وهي أنهم في نحو الساعة الرابعة من ظهر كل يوم يجلسون<lb/>جماعات؛ لتناول (القات) ؛ إذ يعدونه ممضوغًا منبهًا , ويزيدونه بهجة ولذة<lb/>بتعاطي أقداح الحديث كما يتعاطى الندامى كؤوس المدام.<lb/>ومع ما في هذا النبات من أذى إضعاف الأعصاب , فإن كل يمني حتى<lb/>الجندي العادي على أجره الذي لا يستحق الذكر يجتهد في اقتصاد شيء ما في سبيل<lb/>تناول (القات) وكأن ذلك يذكرنا بعادة الكوكايين عند أهل الغرب.<lb/>***<lb/>(عند ولادة الأولاد)<lb/>إن طريقة ولادة الأم في اليمن شديدة القسوة , فالأمر الوحيد المساعد لها حينئذٍ<lb/>هو الإتيان بمن ترقص على بطن المتألمة البائسة مدة المخاض , ومع كثرة النسل ,<lb/>فإن متوسط الوفيات منهم وافر جدًّا , وقد قال لي أحد حكام المدن الكبيرة: إنه قد<lb/>فقد 22 صبيًّا وهو عدد يستحق الذكر ويستلفت الأنظار حتى في أسرة عادية<lb/>أمريكية , ومع ذلك فقد أبقت له العناية ثمانية أولاد على حالة حسنة من الصحة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p293" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3766.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السعي لمنع الحج ومفاسد البدع</head>
               <lb/>
               <lb/>إن استيلاء إمام السنة في هذا العصر عبد العزيز السعود على الحجاز ,<lb/>وشروعه في تطهير الحرمين الشريفين من بدع الضلالة , وقيامه بتجديد السنة قد<lb/>كشف لأهل البصيرة من المسلمين أن ما كان من تساهل القرون الوسطى في مقاومة<lb/>أهل البدع؛ قد جر على الإسلام وأهله من الأرزاء , والفساد ما هو شر من تلك<lb/>البدع نفسها حتى إن طوائف من المسلمين الجغرافيين صاروا يفضلون بعض تلك<lb/>البدع على أركان الإسلام , ويحاولون تعليق أداء فريضة الحج , وهو ركن الإسلام<lb/>الجامع لشعوبه على بعض تلك البدع بحيث تترك الفريضة , ويهدم الركن الإسلامي<lb/>إذا لم يسمح ملك الحجاز بإقامة تلك البدع.<lb/>بدأ هذا الإمام منذ تم له السلطان على الحجاز بإبطال بدع القبور , والمباني<lb/>التي افتتن عامة المسلمين بصبغها بصبغة الإسلام التعبدية الذي كان بعمل<lb/>سلاطين الأعاجم وأمرائهم؛ فقامت عليه قيامة الشيعة أو أعاجمهم وبعض زعماء<lb/>الأهواء السياسية في الهند والخرافيين عبدة القبور وطلاب الحياة من الموتى ,<lb/>فمنعت حكومة إيران رعاياها من أداء فريضة الحج وبثت الدعاية في الهند لذلك ,<lb/>وتولى الإنفاق على الدعاية غني من أكبر أغنياء الشيعة هو محمد علي راجا محمود<lb/>آباد , ونصره في عمله في هذا العام السياسيان الزعيمان شوكت علي ومحمد<lb/>علي، ورئيس جمعية خدام الحرمين وبعض أعضائها الخرافيين المأجورين , وقد<lb/>بلغ من طغيان هذه الفئة أن طلبت باسم زعيمها من الحكومة الإنكليزية التدخل في أمر<lb/>الحجاز بالقوة لإزالة الحكومة السعودية منه , وهم يعلمون أن هذا لا يتم إلا بمحاربة<lb/>هذه الدولة النصرانية له في حرم الله تعالى، وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم؛<lb/>ولكن اتباع الهوى , ونصر البدعة أركسهم بما كسبوا؛ فاستحلوا أكبر الكبائر من صد<lb/>المسلمين عن فريضة الحج إلى دعوة خصوم الإسلام لانتهاك أعظم حرمات الإسلام ,<lb/>واستحلال ذلك كفر بالإجماع , ولكن الله تعالى خذلهم , ونصر دينه , وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم على عداوتهم لهما , وأقبل الألوف من أهل الهند , وكذا أهل<lb/>إيران على بيت الله تعالى؛ لإقامة ركن الإسلام , واعترفت الدولة البريطانية بملكية<lb/>ابن السعود على الحجاز , ونجد , واستقلاله المطلق رسميًّا.<lb/>بعد هذا كله حدث في مصر ما لم يكن ينتظره مسلم ولا عاقل من السعي<lb/>لمنع أداء فريضة الحج بأراجيف اختلقها حزب الإلحاد والزندقة , وبحجة الانتصار<lb/>لبدعة المحمل , والإصرار عليها.<lb/>وكان قد ظهر فضل مصر , وسائر البلاد العربية على بلاد الأعاجم كلها بأنه<lb/>لم تظهر فيها معارضة لما قام به ملك الحجاز , ونجد من إزالة البدع , ونصر السنة<lb/>على كثرة الخرافيين فيها من أهل الطرق وغيرهم بل أيده رؤساء العلماء على<lb/>حكومتهم فيما طلب منعه من عزف الموسيقى في مشاعر النسك , وفي شرب الدخان<lb/>في مكة , أو الحجاز كله.<lb/>بدأت بذلك جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> المشهورة بدعايتها الإلحادية , ومحاربتها للأزهر،<lb/>وسائر رجال الدين , ونصرها للطاعنين في الإسلام كعلي عبد الرازق وطه<lb/>حسين , فزعمت أنه جاءها نبأ من (مقيم في جزيرة العرب) بأن رؤساء الوهابيين<lb/>اجتمعوا في عاصمة نجد (في 20 رجب) بحضرة الملك عبد العزيز بن السعود ,<lb/>وأنكروا عليه في وجهه إخلاف وعده لهم بإقامة شرع الله في الحجاز , وتطهير<lb/>البلاد , ومما قالوه له بزعم الكاتب: (ألم ترخص لصنم مصر المسمى بالمحمل<lb/>بدخول الحجاز مع أولئك العسكر الكفار؟ ألم تدافع عن أولئك الكفار حينما أردنا<lb/>أن نقوم بالواجب الشرعي من إنكار المنكر؟ إلخ , واستدلت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> بهذا<lb/>الحديث على أن الوهابيين أخذوا يفلتون من سلطة الملك ابن السعود , ورتبت عليه<lb/>أنه يجب على الحكومة المصرية أن تأخذ (الضمانات اللازمة) ؛ للاطمئنان على<lb/>أرواح الحجاج المصريين , وعلى كرامة مصر من غير ابن السعود قبل أن تأذن<lb/>بالحج في هذا العام - تعني أنه يجب أخذ الضمانات من رؤساء الوهابيين الذين في<lb/>نجد , وهي تعلم أن هذا لا سبيل إليه - فالمراد دعوة الحكومة إلى منع الحج.<lb/>وقد كتب إليها رئيس ديوان جلالة ملك الحجاز ونجد (محمد طيب الهزاز)<lb/>الحجازي كتابًا كذَّب فيه خبر ذلك الاجتماع تكذيبًا رسميًّا قال فيه: إنه في التاريخ<lb/>الذي ذكرت اجتماع رؤساء النجديين فيه كان في خدمة جلالة الملك بنجد , ولو<lb/>حصل ذلك الاجتماع لكان من أعلم الناس به , فهو لم يحصل , وأكد فيه أن طاعة<lb/>رؤساء النجديين ودهمائهم لإمامهم الملك على أكلمها؛ لأنها عقيدة دينية , فكتبت<lb/>جريدة السياسة مقالاً آخر أصرت فيه على دعوتها الأولى مرجحة النبأ الذي زعمت<lb/>أنه جاءها من رجل مقيم في جزيرة العرب على هذا البلاغ الرسمي. ونحن على علمنا بأن الذي كتب ذلك النبأ هو رجل مصري مقيم في القاهرة حانق على الحكومة<lb/>الحجازية , وله صديق كان في الكويت يوهم أنه هو الذي كتبه.<lb/>قد كتبنا مقالاً في الرد على جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> نشرناه في جريدة كوكب الشرق<lb/>تجاهلنا فيه ذلك , وتكلمنا بلسان الشرع , والعقل , والمصلحة الإسلامية , وذكرنا<lb/>في آخره أننا نعلم أن المسلمين لا يبالون بما تنشره جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> , فلا نخشى أن<lb/>يؤثر في أنفس مريدي الحج من المصريين , فيصرفهم عنه , ولكننا ننتظر؛ لنرى<lb/>تأثير كلامها في الحكومة المصرية , وكانت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> ذكرت أن الحكومة<lb/>المصرية عهدت إلى قنصلها في جدة أن يبلغ جلالة ملك الحجاز ونجد ما تشترطه<lb/>لإرسال المحمل , وما يتعلق به في هذا العام , وتنتظر جوابه.<lb/>ثم لم تلبث الحكومة أن نشرت البلاغ الرسمي التالي الذي قرره مجلس<lb/>الوزراء مجتمعًا , ووافق عليه جلالة الملك:<lb/>بلاغ رسمي<lb/>وصل إلى علم الحكومة المصرية أن حكومة الحجاز تشترط في حج هذا العام<lb/>شروطًا معينة، فخابرت وزارة الخارجية حضرة قنصل المملكة المصرية في جدة؛<lb/>للاستيثاق من مبلغ هذا الخبر من الصحة , وكلفته بمفاوضة جلالة الملك ابن السعود<lb/>في ذلك شخصيًّا.<lb/>وقد ورد إلى الحكومة نبأ برقي من حضرة القنصل المذكور يفيد أن جلالة<lb/>ملك الحجاز يشترط لحج هذا العام:<lb/>أولاً: تجريد الحامية المصرية التي تصحب المحمل عادة من سلاحها؛ تفاديًا<lb/>من حصول مصادمات بينها , وبين الوهابيين.<lb/>ثانياً: منع عرض المحمل بالحرم الشريف , وكذلك تسيير المواكب المعتادة.<lb/>واشترط فوق ذلك شروطًا أخرى تغاير التقاليد المتبعة من قديم , وتقيد حرية<lb/>الحجاج.<lb/>وترى الحكومة مع هذه الاشتراطات أنه لا يمكن الاطمئنان على سلامة ركب المحمل والحجاج.<lb/>ولما عرضت هذه المسألة على مجلس الوزراء قرر بجلسة 10 ذي القعدة سنة<lb/>1345 (12 مايو سنة 1927) العدول عن إرسال المحمل في هذا العام , وإعلان<lb/>الحجاج المصريين بأنهم بسفرهم قد يستهدفون لبعض المخاطر , وأنهم إذا رأوا مع<lb/>ذلك السفر في هذه الظروف , فإن ذلك يكون تحت مسؤوليتهم. اهـ.<lb/>وقد استغربنا من هذا البلاغ قول الحكومة: إن الحجاج المصريين يستهدفون<lb/>لبعض الأخطار في الحجاز؛ إذ فيه تثبيط , وصد عن أداء الفريضة بالإيهام الذي<lb/>لا دليل عليه , ثم ازداد استغرابنا بما أجاب به رئيس الوزارة عبد الخالق ثروت<lb/>باشا عن سؤال في مجلس النواب: لماذا لم تمنع الحكومة المصريين من الحج ,<lb/>وهي تعتقد أنهم يستهدفون فيه للخطر , وحمايتهم واجبة عليها؟ فأجاب بأن سبب<lb/>عدم المنع اعتبارات دينية.<lb/>يعني أن دعوى الحكومة الاستهداف للخطر لم يمكنها من أخذ فتوى شرعية<lb/>بمنع الحج , فلم تستطع حمل تبعة منع المسلمين من أداء فريضتهم!<lb/>وبعد ذلك نشرت وكالة المملكة الحجازية النجدية بمصر البلاغ الرسمي<lb/>التالي:<lb/>بلاغ الحكومة الحجازية<lb/>ننشر هذا البلاغ تنويرًا للرأي العالم المصري الكريم، ودحضًا لأقوال مثيري<lb/>الضحة بمناسبة عدم سفر المحمل والبعثة الطبية والصدقات المراد إرسالها إلى<lb/>الحجاز؛ فنقول:<lb/>إن الحكومة المصرية كانت طلبت من حكومة الحجاز ونجد وملحقاتها أن<lb/>يرافق أمين الحج أورطه كاملة بملحقاتها من طوبجية , وسواري , وهجانة ,<lb/>وغيرها من المعدات , وأن ترافق القوة المذكورة المحمل في كل مكان , وأن تكون<lb/>دورة المحمل بالمراسم المعتادة كالمتبع سنويًّا بغير أي تعديل , فقد كان جواب<lb/>الحكومة الحجازية النجدية على هذه النقطة ما يأتي:<lb/>إن الحكومة الحجازية تحب أن تتأكد للحكومة المصرية رغبتها؛ لأنها<lb/>مستعدة لإجراء جميع التسهيلات الممكنة للمحمل وركبه؛ بل لسائر الحجاج على<lb/>القواعد التي تحفظ الأمن , وتصون حرمة الدين الإسلامي المقدس الذي جاء به<lb/>الكتاب المنزل على لسان النبي المرسل صلى الله عليه وسلم , وأنها - أي: الحكومة<lb/>الحجازية النجدية - لا يخامرها الريب في أنها ستجد في الأمة المصرية الكريمة ,<lb/>وعلى الأخص في علماء الدين أعظم منشط ومساعد على إقامة شرع الله في أقدس<lb/>بلاد الله , وأنها مستعدة للعمل بما يقره الدين , ويقرره علماء المسلمين , وأن ذلك<lb/>سيكون مقبولاً لديها , ومرعي الحرمة.<lb/>وبما أن جلالة الملك قد منع التجول بالسلاح في البلاد المقدسة لكائن من كان<lb/>من أهل نجد وغيرهم , وعلى الأخص أيام الحج , ومنع أيضًا إتيان أي عمل لم<lb/>يأذن الله به من الأعمال المخالفة للشرع , والتي ينبغي أن يكون المرد فيها إلى<lb/>كتاب الله , وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم؛ فيمكن للمحمل , وركبه شهود الحج<lb/>هذا العام بعد مراعاة أمور ثلاثة دعت إليها العبر من حوادث العام الفائت , وهي:<lb/>أولا: أن لا يكون مع ركب المحمل سلاح ما أسوة بحجاج سائر بلاد الإسلام.<lb/>ثانياً: أن لا يعرض المحمل لأن يكون سببًا في تبرك الناس به تبركًا دينيًّا لم<lb/>يأذن الله به , ولا جاء في شرع الإسلام.<lb/>ثالثاً: أن يكون سير المحمل في أيام الحج كسير الناس جميعًا حفظًا لراحة<lb/>سائر الحجاج.<lb/>وفيما عدا ذلك فسيلقى المحمل وركبه كل إكرام ورعاية من الحكومة المحلية ,<lb/>وإن الحكومة الحجازية النجدية تحب أن تتأكد الحكومة المصرية أنها لم تشترط<lb/>مراعاة هذه الأمور إلا صيانةً لراحة المصريين , وراحة حجاج المسلمين من سائر<lb/>بلاد الله.<lb/>وقد كان جواب الحكومة النجدية الحجازية على طلب الحكومة المصرية فيما<lb/>يتعلق بالبعثات الطبية؛ للاعتناء بحالة الحجاج الصحية , وإسعافهم أثناء تأدية<lb/>الفريضة , والزيارة أنها ترحب بهم , وحبًّا وكرامة بقدومهم.<lb/>وكذلك أجابت الحكومة الحجازية طلب الحكومة المصرية بالموافقة على أن<lb/>تشكل لجنة من مندوبين من قبل الحكومتين المصرية والحجازية؛ لتوزيع المرتبات<lb/>المخصصة للفقراء , والمحتاجين بدون قيد ولا شرط , وعلاوة على ما سردناه أعلاه ,<lb/>فإننا حبًّا في تطمين آل الحجاج , وذويهم من المصريين الكرام , وإزالة للمساوئ ,<lb/>والمخاوف التي علقت بأذهانهم ننشر خلاصة كتاب ورد إلينا من جلالة ملك الحجاز<lb/>ونجد وملحقاتها , وهي: وبما أننا نرغب في إجراء التسهيلات اللازمة لجميع وفود<lb/>بيت الله الحرام , وعلى الأخص الحج المصري الذي تربطنا بأهله روابط عديدة ,<lb/>فليكن المصريون واثقين بأن حجاجهم سيلقون الحفاوة التامة , والرعاية الكاملة ,<lb/>والتسهيلات المطلوبة.<lb/>نرجو الله أن يحسن العواقب في جميع الأمور.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (فوزان السابق)<lb/>(المنار)<lb/>في أثناء هذه المدة أسرفت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> في الطعن في الوهابيين؛ لتقوية<lb/>الأوهام في الأنفس , وإثارة المخاوف في القلوب لمنع الحج , ومن أشد مقالاتها<lb/>إسرافًا في البهتان ما نشرته في 21 ذي القعدة (23 مايو) من تصوير الوهابيين<lb/>بصورة الحيوانات المفترسة التي تستحل افتراس كل من ليس بوهابي , وأنه (لا<lb/>يمكن أن يردعها عن ذلك أحد مهما سما مقامه) - أي: وإن كان إمامهم الديني ,<lb/>وملكهم السياسي - حتى قال الكاتب في مسألة شرب الدخان: (فكثيرًا ما فقئت<lb/>أعين , وكسرت أذرع , وهشمت رؤوس بأيدي الإخوان على هذا المنكر , وإن كان<lb/>كثير منهم يرتكب هذا المنكر , وأشد منه في الإثم!) .<lb/>وخاضت جرائد أخرى في ذلك حتى إن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> نشرت مقالاً افتتاحيًّا<lb/>زعمت فيه أن الخطر على البشر من البلشفية والوهابية بعد أن أفتت في مقال آخر بأن<lb/>المحمل المصري أمر مشروع.<lb/>فوجدت من الواجب بيان حقائق جميع هذه المسائل , فكتبت مقالاً نشر في<lb/>جريدتي الأخبار , والبلاغ قطع به كل لسان يصد عن حج بيت الله الحرام , وكسر<lb/>كل قلم يخوض في ذلك بالباطل , فلم يستطع أحد أن يرد كلمة حتى إن جريدة<lb/>السياسة على استباحتها للإفك والبهتان لم تستطع أن تقول فيه إلا أنه ضد على<lb/>الحكومة المصرية والمصريين , وذلك أن مذهبها أن دين المصريين مجموع تقاليد<lb/>عامتهم وحكومتهم كالمحمل والموالد لا ما يتدارسونه في الأزهر , وغيره من المعاهد<lb/>الدينية - وهذا نصه:<lb/>الحج ومسائل الخلاف<lb/>بين حكومتي مصر والحجاز<lb/>اضطربت آراء الكتاب , وأهواؤهم في مسألة الخلاف بين حكومتي مصر ,<lb/>والحجاز في أمر المحمل , وحرسه , وموسيقاه , وأمر أداء فريضة الحج وخدمة<lb/>الحجاج , وأوقاف الحرمين , والصدقات الثابتة في ميزانية المالية المصرية لأهل<lb/>الحرمين , وكسوة الكعبة المعظمة , ومذهب النجديين , وسيرتهم , وسائر مذاهب<lb/>أهل السنة , لم أر أحدًا كتب في ذلك عن معرفة صحيحة , وبيان للحقيقة الشرعية ,<lb/>ولكنني أعتقد أن صاحب جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">الأخبار</tei:title>) كتب ما يعتقد أنه الحق بالإخلاص<lb/>الذي لا يمتري فيه أحد يعرفه , وأعتقد أن بعض الكتاب من علماء المسلمين قال<lb/>الحق في مسألة المحمل , وكونه بدعة , وأن بعض الكتاب من غير المسلمين خلط<lb/>ما يدري بما لا يدري , وغالط فيه بما يحدث الشقاق بين المسلمين , أو يقويه , ولا<lb/>أتعرض لبيان حال الدعاة إلى ترك الحج من أدعياء المسلمين , وإنما أكتب ما أظن ,<lb/>بل أعتقد أن الحق لا ينجلي في هذه المسألة وفروعها بدونه من الوجهتين<lb/>الحقوقية والشرعية , وما يحتف بهما من اختباراتي الشخصية , ووقوفي على<lb/>الوقائع المهمة ملخصًا ذلك في المسائل الآتية: -<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>كان الحجاز ومصر تابعين لحكومة عدة من الخلفاء والدول من صدر<lb/>الإسلام إلى عهد الخلافة العثمانية , وكانت مصر في بعض القرون الوسطى مستقلة ,<lb/>وكان الحجاز تابعًا لها , ولما كانت مصر تحت سيادة الدولة العثمانية كان جيشها<lb/>يعد جيشًا عثمانيًّا يحدد عدده السلطان العثماني , وعلمه علم الجيش العثماني ,<lb/>ورتبه عين رتبه.<lb/>وقد صار الحجاز بعد الحرب العالمية الكبرى دولة ملكية مستقلة استقلالاً دوليًّا<lb/>تامًّا مطلقًا من كل قيد , على حين كانت مصر تحت الحماية البريطانية , ثم اعترف<lb/>لها باستقلال مقيد بقيود تجعله اسميًّا فقط.<lb/>وقد تودد جلالة ملك الحجاز لجلالة ملك مصر وحكومته بما استطاع من<lb/>أنواع التودد , ولكن الحكومة المصرية لم تعترف الآن بملكيته وحكومته , ويقال:<lb/>إنها بلغت مستشاره الشيخ حافظ وهبه [1] شفويًّا أن يبلغه أنها تشترط لاعترافها به<lb/>شروطًا يعد قبولها منافيًا لاستقلاله , ويجعله كالتابع لها.<lb/>وسواء أصح هذا أم لم يصح؟ فملك الحجاز يرى أن استقلاله أتم من استقلال<lb/>مصر , وأن مملكة مصر دولة أجنبية ليس لها حق في أن تدخل في مملكته جيشًا<lb/>مسلحًا , ولا غير مسلح , وأن تقاليد حرس المحمل قد بطلت بتغير شكل الحكومتين ,<lb/>وأن لا فرق في هذه التقاليد بين المحمل المصري , والمحمل الشامي , فلو طلبت<lb/>حكومة الشام منه الإذن لها بإرسال محملها مع حرس شامي كالعادة السابقة , وقد كان<lb/>له المنزلة الأولى في الحجاز؛ لما أذن لها مطلقًا.<lb/>ولكن جلالة ملك الحجاز شديد الحرص على موادة مصر وموالاتها وإرضاء<lb/>جلالة ملكها وحكومتها وشعبها وشديد التقوى , والحذر من وقوع أقل شقاق بينه<lb/>وبينها.<lb/>ولذلك أذن لها في الموسم الماضي بإدخال حرس المحمل بسلاحه وأعلامه ,<lb/>وباستعمال حريته في جميع أعماله العسكرية , وهتافه به لملكه كما اعترف به أمير<lb/>الحج شاكرًا إلا الموسيقى التي استفتت فيها الحكومة المصرية رؤساء الدين - شيخ<lb/>الجامع الأزهر ومفتي الديار المصرية - وعملت بفتواهما فيها وفي مسألة المجاهرة<lb/>بشرب الدخان؛ فقبلت ما طلبه ملك الحجاز من منعهما.<lb/>***<lb/>(حكم المحمل سياسة وشرعًا)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>المحمل , وما أدراكم ما المحمل!! نعني بالمحمل هذا الشي الذي يوضع<lb/>على الجمل كالمحفة أو الهودج أو الخيمة المجلل بالنسيج الحريري الموضون<lb/>بالنصب الذي يتبرك به العوام , ويعدونه من شعائر الإسلام , ومشاعر الحج إلى<lb/>بيت الله الحرام , الذي يحمل إلى مكة المكرمة , فمنى , فعرفات , ثم من عرفات إلى<lb/>المزدلفة فمنى فالحرم الشريف بمكة؛ فيطاف به في معاهد النسك كلها وآخرها<lb/>الكعبة المشرفة كأنه أحد الحجاج , ثم يوضع قبالتها فيتبرك به العوام الجاهلون<lb/>بأحكام الإسلام وشرعه كما كانت الجاهلية تتبرك بالأصنام المنصوبة حولها.<lb/>هذا هو المحمل الذي نعنيه , والذي هو محل الخلاف بين الحكومتين في<lb/>هاتين السنتين دون غيره , هو بهذه الصفة بدعة دينية؛ لأنه عمل يشبه المشروع ,<lb/>وما هو بمشروع , هو محدثة في مناسك الدين، وكل محدثة بدعة، وكل بدعة ضلالة<lb/>كما كان الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم يقول في خطبه على المنبر , وإنما<lb/>البدعة التي تكون حسنة أو سيئة , ويختلف فيها اجتهاد الناس باختلاف آرائهم في<lb/>النفع والضر والحسن والقبح , فهي البدعة في غير التعبدات التي تتوقف على نص<lb/>الكتاب والسنة وإلا لما كان قوله صلى الله عليه وسلم: (وكل بدعة ضلالة) صحيحًا<lb/>(راجع الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0206" change="#d3e146">206</tei:date> من الفتاوى الحديثية للعلامة ابن حجر) , وبناءً على هذه<lb/>القاعدة؛ قال صاحب منهاج الفقه: (وصلاة رجب وشعبان بدعتان قبيحتان<lb/>مذمومتان) .<lb/>فإذا كانت الصلاة لله تعالى على وجه غير مشروع في توقيتها , وما يقرأ<lb/>بدعة قبيحة مذمومة , وهي عبادة لله تعالى فكيف يكون حكم البدعة في عبادة غيره<lb/>سبحانه؟ وكل عمل يعمل تدينًا , ويقصد به القربة والثواب أو جلب نفع , أو كشف<lb/>ضر من غير طريق الأسباب؛ فهو عبادة , وقد حكى الله تعالى عن المشركين أنهم<lb/>كانوا يقولون في أصنامهم وأوثانهم: {مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى} (الزمر: 3) الآية , فكل من يتبرك بالمحمل تدينًا , ويعد ما ذكرنا في شأنه<lb/>مشروعًا؛ فهو مثلهم.<lb/>هذه مسألة لا يختلف فيها أحد يعرف أحكام الإسلام , فيجب على المسلم أن<lb/>يدع أقوال غير العارفين بها , وأقوال غير المسلمين في ذلك بالأولى , وأن يفرق<lb/>بين الأمور الدينية والأمور الدولية والحكومية، فلا يتعصب للمحمل لأجل حكومة<lb/>مصر , فلهذه الحكومة أمور كثيرة مخالفة للشرع لا يجوز لمسلم أن يوافقها عليها ,<lb/>بل يجب عليه دائمًا أن يطالبها بتركها , فقد صار متمكنًا من ذلك في عهد الدستور.<lb/>***<lb/>(سبب إذن ابن السعود بدخول المحمل)<lb/>(3) كان يجب على ملك الحجاز أن يمنع دخول المحمل في بلاد الحجاز<lb/>ألبتة كما قال أمين بك الرافعي؛ لأنه يعتقد أنه بدعة وضلالة؛ ولكنه خشي في<lb/>العام الماضي أن تمنع الحكومة المصريين من أداء فريضة الحج , وتمنع ما لأهل<lb/>الحجاز من الغلال والأموال المفرقة , ويكون ذلك سببًا للتعادي بين الحكومتين<lb/>والشعبين؛ فاختار ما رآه بحسب القاعدة الشرعية ارتكاب أخف الضررين عند<lb/>تعارضهما , فأذن بدخول المحمل وحاول منع منكراته؛ ولكن ترتب على ذلك ما<lb/>ترتب عليه من إنكار بعض النجديين الذين تربوا على إنكار كل منكر في بلادهم<lb/>عملاً بحديث: (من رأى منكم منكرًا؛ فليغيره بيده، فإن لم يستطع فبلسانه فإن لم<lb/>يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) , رواه الإمام أحمد ومسلم وأصحاب السنن<lb/>الأربعة , ومن إطلاق حرس المحمل الرصاص والرشاشات , وقتل كثير من<lb/>المعتدين على المحمل وغيرهم.<lb/>وهذه فتنة جديدة نشير إلى حكمها الشرعي بصرف النظر عن كونها فتنة بين<lb/>حكومتين إسلاميتين يجب اتقاء الوقوع في مثلها.<lb/>***<lb/>(تحريم القتل والقتال وحمل السلاح بمكة)<lb/>(4) من المعلوم من دين الإسلام بالضرورة أن حرم مكة المعروف<lb/>بحدوده , والذي تدخل فيه (منى) الذي وقعت فيها حادثة المحمل قد حرم الله تعالى<lb/>فيه القتل والقتال؛ بل حرم فيه الصيد , وقتل الحيوانات والحشرات إلا ما استثنى من<lb/>الفواسق الخمس بنص الحديث , وما ألحق بها من الوحوش المفترسة , وكذا قطع<lb/>الأشجار , وقلع النبات إلا إلاذخر الذي يضعونه على الموتى عند الدفن , وفي سقوف<lb/>البيوت.<lb/>والأحاديث في تحريم القتال في حرم مكة مشهورة في الصحيحين والسنن<lb/>منها: قوله صلى الله عليه وسلم يوم الفتح في خطبة له: (إن مكة حرمها الله , ولم<lb/>يحرمها الناس , فلا يحل لامرئ يؤمن بالله واليوم الآخر أن يسفك بها دمًا , ولا<lb/>أن يعضد بها شجرة , فإن أحد ترخص بقتال رسول الله صلى الله عليه وسلم فيها؛<lb/>فقولوا: إن الله أذن لرسوله صلى الله عليه وسلم , ولم يأذن لكم , وإنما أذن لي<lb/>ساعة من نهار , وقد عادت اليوم كحرمتها بالأمس , وليبلغ الشاهد الغائب) . قال<lb/>الماوردي في الأحكام السلطانية: من خصائص الحرم ألا يحارب أهله (أي من فيه؛<lb/>لأن الحرمة له) , فإن بغوا على أهل العدل (أي: على حكومة الإمام الأعظم)<lb/>قال بعض الفقهاء: يحرم قتالهم , بل يضيق عليهم حتى يرجعوا إلى الطاعة ,<lb/>ويدخلوا في أحكام أهل العدل - وقال جمهور الفقهاء: يقاتلون على بغيهم إذا لم<lb/>يمكن ردهم عن البغي إلا بالقتال إلخ , فانظر إلى هذا القيد بل قال القفال من فقهاء<lb/>الشافعية: (حتى لو تحصن جماعة من الكفار فيها؛ لم يجز لنا قتالهم فيه) ,<lb/>وغلطه النووي ثم قال: وأما الجواب عن الأحاديث المذكورة هنا (أي: في صحيح<lb/>مسلم في إطلاق تحريم القتال) , فهو ما أجاب به الشافعي في كتابه سير الوافدين -<lb/>أن معناها تحريم نصب القتال عليهم، وقتالهم بما يعم كالمنجنيق وغيره إذا أمكن<lb/>إصلاح الحال بدون ذلك، بخلاف ما إذا تحصن الكفار في بلد آخر، فإنه يجوز<lb/>قتالهم على كل وجه، وبكل شيء، والله أعلم اهـ.<lb/>فانظر إلى هذه القيود في قتال البغاة الخارجين على الخليفة، وقتال الكفار في<lb/>أرض الحرم، وكيف منعه بعضهم مطلقًا، ولا يخفى أن إطلاق الرشاشات والمدافع<lb/>هي مما يعم كالمنجنيق لا كالسيف، والرمح الذي لا يقتل به إلا من قصد قتله<lb/>بشخصه , ومنه تعلم أن إطلاق الرصاص الذي استعمل في حادثة المحمل من المحرم<lb/>بالإجماع الذي لا يباح بحال ما، ولا عذر ما.<lb/>وقد روى مسلم في صحيحه من حديث جابر قال: سمعت النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يقول: " لا يحل لأحدكم أن يحمل بمكة السلاح ".<lb/>إذا كان هذا حكم الله في حرم مكة في كل حال، فكيف يكون تأكيده في الشهر<lb/>الحرام، وفي حال الإحرام، وأداء المناسك؟ وكيف يكون حكم حمل السلاح إذا<lb/>كان يقصد به الاستعداد للقتال دفاعًا عن بدعة المحمل؟<lb/>***<lb/>(منع النجديين والمصريين من حمل السلاح بمكة وحرمها)<lb/>(5) قد رأى جلالة ملك الحجاز الاحتياط؛ لمنع هذه الجريمة العظمى<lb/>المحرمة بإجماع المسلمين لذاتها، بصرف النظر عما يتبعها من العداوة بين الممالك<lb/>الإسلامية، ومن تعطيل إقامة ركن الدين العام بمنع حمل السلاح مطلقًا , منع<lb/>النجديين، ومنع المصريين جميعًا , فهل يرضي مسلمًا، أو منصفًا غير عدو<lb/>للمسلمين، والحال على ما علمنا، أن يمنع النجديين من ذلك وحدهم، ويسمح به<lb/>للمصريين مع العلم بأن الحكومة المصرية إنما تطلب زيادة حرس المحمل، وزيادة<lb/>سلاحه، وسير الموسيقى معه؛ لأجل التنكيل ممن يتعرض له من النجديين.<lb/>أليس الواجب المحتم أن نتفادى من هذه الشرور، والجنايات المحرمة<lb/>بالإجماع بالاستغناء عن إرسال المحمل، وإرسال الجيش لأجله! بلى، وإن ملك<lb/>الحجاز كان يرجو أن تفعل الحكومة ذلك من تلقاء نفسها تكريمًا لها وحرصًا على<lb/>مودتها، وقد دفع في العام الماضي دية جميع قتلى النجديين من ماله، ودفع لهم ثمن<lb/>ما قتل لهم من الأباعر أيضًا , ولم يطالب الحكومة المصرية بشيء , ولا كتب لها<lb/>بذلك فيما نعلم.<lb/>فيأيها المسلمون المعتصمون بعروة دينهم المخلصون لربهم , افرضوا أن<lb/>هودج المحمل ليس بدعة محرمة بالمعنى الذي تقدم , وأنه من تقاليد الحكومة<lb/>المباحة؛ أيجوز لنا أن نتعصب لإرساله للحجاز بالصفة التي ينتظر أن تثير الفتنة<lb/>بيننا , وبين النجديين , وتتحول بها العبادة المفروضة إلى جرائم سفك الدماء , وانتهاك<lb/>حرمات الله تعالى , وإهانة حرمة الدين الذي فرض علينا تعظيمه؟<lb/>هبوا أن النجديبن مخطئون في الإنكار على المحمل؛ لقلة علمهم، ولغلوهم<lb/>في دينهم، وأنه يجب على ملكهم أن يصحح لهم معلوماتهم في ذلك.<lb/>ألستم تعلمون أن هذا عمل يتعذر في مدة قصيرة لو كان صحيحًا، وفي وسع<lb/>الحكومة المصرية السياسية أن تترك هذا المظهر من تقاليدها كما تريد ترك تقليد<lb/>الأئمة الأربعة في بعض أحكام الأمور الشخصية؟ والمصلحة في ترك تقليد ابتدعته<lb/>امرأة كان حكمها لمصر غير صحيح شرعًا أظهر من المصلحة فيما تريد من مخالفة<lb/>الأئمة الأربعة به.<lb/>دع ما هي مخالفة فيه للكتاب، والسنة، والإجماع، والقياس من إباحة البغاء،<lb/>وأمثاله.<lb/>***<lb/>(إبطال إيهام الخطر على الحجاج المصريين)<lb/>(6) أوهم كلام بعض الجرائد الداعية إلى منع الحج أن على حجاج<lb/>المصريين خطرًا من تعدي النجديين عليهم أخذًا بثأر من قتل منهم في العام الماضي،<lb/>ومن الأسف أن جاء بلاغ الحكومة الرسمي يؤيد هذا الوهم، وهو مدفوع من<lb/>وجوه:<lb/>(أولها) إن أولياء الدم من النجديين طالبوا جلالة الملك بعد انتهاء أعمال<lb/>الحج الماضي بالقود من قاتليهم، فأجابهم بأنه قتل خطأ لا قصاص فيه، بل تجب<lb/>فيه الدية فقط، فطلبوا منه أن يجمع لهم علماءهم الخمسة الذين كانوا بمكة؛<lb/>لاستفتائهم، فجمعهم، فأفتوا بوجوب الدية، فدفعها جلالته من ماله مع التعويض<lb/>كما تقدم.<lb/>(ثانيها) إن مسلمي نجد قد أبطلوا مسألة أخذ الثأر الجاهلية، وهم خاضعون<lb/>في ذلك لأحكام الشريعة، وهي لا تبيح عقاب كل مصري بذنب أمير الحج،<lb/>وعسكره.<lb/>(ثالثها) إنهم لا يخرجون عن أمر إمامهم؛ لأن علماءهم نشروا في جميع<lb/>البلاد أن مذهب أهل السنة لا يجوز الخروج على الإمام، وإن ظلم إلا إذا أعلن<lb/>الكفر.<lb/>(رابعها) إن المصريين إذا كانوا حجاجًا غير مسلحين يتعذر التمييز بينهم،<lb/>وبين سائر الحجاج كما قال حضرة أمين بك الرافعي في أخباره الإسلامية، فكيف<lb/>يعرفهم الوهابيون، فينتقموا منهم؟<lb/>(خامسها) إن حرس المحمل لم يكن في العام الماضي حارسًا للحجاج , ولا<lb/>كانوا هم ملازمين له , وقد ذهب بعد أداء الحج كثير منهم إلى المدينة المنورة , ولم<lb/>يذهب المحمل إليها , ولم يتعرض أحد من النجديين , ولا من غيرهم لهم بسوء.<lb/>(سادسها) إنه قد ثبت بالتواتر لدى شعوب العالم الإسلامي , وغيره أنه لم<lb/>يعرف في تاريخ الحجاز أن أحدًا من حكامه السابقين كان أقدر من الملك عبد العزيز<lb/>السعود على حفظ الأمن فيه أو مثله أو على مقربة منه؛ فهو إن عجز في هذا العام<lb/>عما كان قادرًا عليه فيما قبله؛ فلن تستطيع الحكومة المصرية أن تغني غناءه بحرس<lb/>محملها.<lb/>(سابعها) إن الحكومة المصرية لم تقم دليلاً على الخطر الموهوم الذي ادعته ,<lb/>وقد طالبها حضرة أمين بك الرافعي ببيان ذلك؛ فلم تجب مع أن المقرر في<lb/>أصول الفقه الإسلامي عدم جواز تأخير البيان عن وقت الحاجة.<lb/>(ثامنها) إن الحكومة المصرية قالت في موسم سنة 1334: إنه قد ثبت<lb/>لديها أن طريق الحج غير آمن بسبب الحرب بين الشريف علي , وابن السعود.<lb/>وأمكنها بتلك الشبهة أخذ فتوى شرعية رسمية بجواز تأخير الحج , ثم ظهر للعالم<lb/>كله أن طريق رابغ التي أعلن ابن السعود أنه كافل للأمن فيها كانت آمنة لم يصب<lb/>أحد ممن سلكها إلى مكة المكرمة بسوء في نفسه , ولا في ماله.<lb/>(تاسعها) جاء في رسالة من مكة المكرمة إلى جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المقطم</tei:title> أن جلالة ابن<lb/>السعود عقد مؤتمرًا كبيرًا في نجد حضره زهاء ثلاثة آلاف رجل منهم جميع قواد<lb/>قواته الحربية , وجددوا مبايعته على السمع والطاعة , وأنه أمرهم بعدم حمل السلاح<lb/>في الحجاز , وأن الإخوان قرروا بعد ذلك عدم الحج في هذا العام؛ توسعة على حجاج<lb/>البحار الكثيرين. على أنه قلما يوجد منهم أحد يجب عليه الحج , ولم يحج في هذه<lb/>السنين التي استولى فيها إمامهم على الحجاز.<lb/>(عاشرها) إن السواد الأعظم من الراغبين في الحج , والمستعدين له لم<lb/>يبالوا ببلاغ الحكومة , ولا بإرجاف جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> , فهم يتهافتون على البواخر<lb/>التي تحملهم إلى الحجاز كما نطقت بذلك جميع الجرائد - بلغهم الله السلامة -.<lb/>***<lb/>(مكانة المصريين بالحجاز)<lb/>(7) أختم هذه المباحث بالشهادة لله تعالى: إنني لم أر جلالة الملك عبد<lb/>العزيز بن السعود أحرص على مودة شعب من الشعوب الإسلامية حرصه على<lb/>مودة الشعب المصري , ولا على مصافاة حكومة كمصافاته للحكومة المصرية,<lb/>إن القنصل المصري في جدة لأشد تعاليًا في الحجاز من المندوب السامي البريطاني<lb/>في مصر , وإن ناظر التكية المصرية بمكة حاول الاحتفال بالمولد بتزيين الشارع<lb/>العام أمام الحرم الشريف من جهة التكية , وهنالك دار الحكومة الحجازية , وهو يعلم<lb/>أن هذه الاحتفالات المبتدعة بما لها من الصبغة الدينية ممنوعة في الحجاز , ولما<lb/>بلغت الحكومة جلالة الملك ذلك مستأمرة له بمنع الزينة؛ تولى جلالته بنفسه<lb/>مخاطبة حضرة الناظر بالتليفون يرجوه بأن يترك تزيين الشارع , وأبواب الحرم ,<lb/>ويفعل في التكية ما شاء؛ فلن يعارضه أحد.<lb/>أتعلمون بماذا قابل حضرة الناظر هذا التواضع , واللطف من الملك؟ قابله<lb/>بعدم المبالاة به , وعدم الكف عن تزيين الشارع؛ فاضطر جلالته إلى أمر إدارة<lb/>الأمن العام بإزالة الزينة من الشارع فقط.<lb/>وإنما جرأ ناظر التكية على هذه المخالفة لكل شرع وقانون وأدب أنه رأى<lb/>الحكومة الحجازية في موسم الحج الماضي تأمر بمنع سير الأتومبيلات في شوارع<lb/>مكة؛ لنفور الأباعر التي تحمل شقادف الحجاج من صوتها , وحركتها - وضرر<lb/>ذلك ظاهر -؛ فامتثل جميع الناس الأمر , وفي مقدمتهم رجال الحكومة أعضاء<lb/>المؤتمر الإسلامي إلا أمير الحج المصري ورجاله؛ فإنهم ظلوا يغدون<lb/>ويروحون بأتوموبيلاتهم!! .<lb/>وأنشئت في الحجاز شركة أوتوموبيلات مصرية بين جدة ومكة بشروط كلها<lb/>في مصلحة المصريين والغبن على حكومة الحجاز , وكان من تعزز الشركة<lb/>بمصريتها أنها لم تقم بالشروط الرسمية المفروضة عليها , وأهمها إصلاح الطريق ,<lb/>ومنه مواضع ضرورية؛ فأنذرتها الحكومة المحلية المرة بعد المرة بإلغاء الامتياز<lb/>إذا لم تفعل , فلم تحفل بالإنذار؛ فألغته الحكومة بعد الإنذار الثالث في جريدة أم<lb/>القرى على ما نتذكر.<lb/>مع هذا كله نرى جريدة مصرية [2] تتهم الحجاز , وحكومة الحجاز , وملك<lb/>الحجاز بحرمان المصريين من الاشتراك في حكومة الحجاز , وتفضيل السوريين<lb/>عليهم , ولم يخطر في بال حكومة الحجاز أمر التفاضل بين قطرين شقيقين في<lb/>الجامعات الدينية واللغوية , والجوار إلا أن أحدهما في بحبوحة الثروة والأمان ,<lb/>والآخر منكوب تدمر مدائنه وقراه ومزارعه ويشرد خيار رجاله ويموت ضعفاؤه<lb/>جوعًا وعطشًا وعريًا.<lb/>على أنني قد أرسلت في هذا العام عدة أساتذة من المصريين إلى مكة المكرمة ,<lb/>وأوصيت بهم , فمنهم المدرسون في المعهد السعودي الجديد , وهو أعلى معاهد<lb/>التعليم العصري في الحجاز , وبعضهم مدرسون في الحرم الشريف.<lb/>ومما يجب ذكره والتنويه به أن أحدهم يقرأ عقائد الإسلام لبعض النجديين<lb/>الذين يتهمون بتكفير المصريين كافة عامة , ومما يجب أن يذكر أن الإمام الحنبلي<lb/>النجدي في الحرم الشريف سافر , فوكل هذا الأستاذ المصري بأن ينوب عنه<lb/>بالإمامة.<lb/>***<lb/>(المصريون والنجديون)<lb/>(8) إن النجديين كانوا يعيشون في عزلة عن العالم كله إلا قليلاً من<lb/>مهاجري التجار في الهند والشام ومصر، وقد فتح لهم باب آخر للتعارف مع سائر<lb/>الشعوب الإسلامية باتحاد حكومتهم بحكومة الحجاز في السياسة العامة دون الإدارة<lb/>الخاصة , وصار من الضروري أن يسعى أهل الرأي والبصيرة لإزالة ما كان من<lb/>سوء التفاهم بينهم وبين هذه الشعوب , ولا سيما الشعب المصري.<lb/>المعلوم عند أهل نجد بالإجمال أن الشعوب الإسلامية التي غلب عليها حكم<lb/>الإفرنج على حكم الإسلام قد فشت فيها حرية الكفر , والفسق؛ فكثر فيها التاركون<lb/>لأركان الإسلام , والمستحلون لمحرماته المعلومة من الدين بالضرورة , واستحلالها<lb/>كفر بإجماع المسلمين , ناهيكم بما تكثر فيها من البدع التي لا دخل للإفرنج فيها<lb/>حتى كثر فيها المرتدون , والجاهلون بالدين الصحيح الذي كان عليه السلف الصالح -<lb/>فبهذا قلت ثقتهم بدين أهل هذه البلاد , وصاروا يطعنون فيهم على الإطلاق إلا<lb/>من ساح منهم في البلاد أو عاشر السائحين.<lb/>وكان المشهور عن أهل نجد في مصر , والشام , والعراق , والهند , وغيرها<lb/>من الأقطار أنهم مبتدعة أصحاب مذهب خامس اخترعه لهم دجال يسمى محمد<lb/>عبد الوهاب، من أصوله: تكفير جميع المسلمين الذين لا يتبعون مذهبهم , واستحلال<lb/>دمائهم وأموالهم وتحريم جميع العلوم والفنون العمرانية.<lb/>ومن أهل هذه الأمصار من كان يزيد على ذلك بهتانًا أنهم يطعنون في الرسول<lb/>الأعظم , وينكرون شفاعته , ويحرمون الصلاة والسلام عليه إلخ , وإنما كان يعلم<lb/>بطلان هذه الدعاوى , والمطاعن فيهم المطلعون حق الاطلاع على التاريخ , وأعلمهم<lb/>بذلك المطلعون على كتبهم.<lb/>قد زال في هاتين السنتين كثير من خطأ الفريقين، والواجب السعي للإصلاح ,<lb/>والتأليف التام , والمصريون أجدر الناس بذلك؛ لأنهم أعلم بوجه الحاجة إليه ,<lb/>فإن الأساس المحكم الذي وضع لاتحاد الشرقيين كافة , والمسلمين خاصة إنما وضع<lb/>بمصر بيد الحكيمين المصلحين الشهيرين السيد جمال الدين الأفغاني , والشيخ محمد<lb/>عبده المصري , وهما اللذان أذاعاه في العالم كله بجريدة العروة الوثقى التي نشراها<lb/>في باريز وظلت دعوتها مستمرة في المؤيد، فالمنار، وغيرهما من الصحف، وقد<lb/>ألفت في هذه السنين جمعية مصرية لإحياء الرابطة الشرقية، فانبذوا أيها<lb/>المصريون المصلحون كل دعوى للشقاق، وكل طعن في إخوانكم النجديين، ولا<lb/>توسعوا الخرق على الراقعين، فالاتفاق خير لكم ولهم، والتعادي شر للجميع،<lb/>ومصلحة لخصوم الجميع.<lb/>قد اتفقت كلمة جميع الكتاب والباحثين على حسن نية جلالة ملك الحجاز،<lb/>ونجد عبد العزيز آل سعود، وإخلاصه في خدمة الإسلام والمسلمين، وقوة نفوذه<lb/>في شعبه كما دلهم على ذلك مسلكه في أعماله كلها، وفي المقاصد التي أعلنها في<lb/>المؤتمر الإسلامي العام، فعلينا أن نكل إلى حكمته، وحزمه، وحلمه نشر ما ينقص<lb/>النجديين من المعارف العصرية من طريق الدين , وقد بدأ بذلك بما أسسه من المعهد<lb/>السعودي للعلوم والفنون واللغات بمكة المكرمة , ولا تهوشوا عليه في سعيه.<lb/>أيها المسلمون لا يغرنكم كلمة من يقول: إن الحجاز للمسلمين عامة. فهي كلمة حق<lb/>يراد بها باطل قد صرح به قائلوه , وهو جعل حكومة الحجاز مؤلفة من هيئة<lb/>إسلامية مؤلفة من جميع الممالك الإسلامية , وأن يكون كل من ينتسب إلى الإسلام<lb/>حرًّا في رأيه وعلمه , وقوله فيه بحيث يصح لمثل الدكتور طه حسين أن يصرح<lb/>في حرم الله تعالى أمام بيته بإنكار ما في كتابه العزيز من إثبات بناء إبراهيم صلى<lb/>الله عليه وسلم , وإسماعيل صلى الله عليه وسلم له إلخ.<lb/>إن حرم الله تعالى , وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم مثابة لجميع المسلمين<lb/>في أداء مناسك الحج , والصلاة , وزيارة مهد الإسلام , وأفضل مساجده , وقبر<lb/>خاتم رسله , ومن المستحب لمن وصل إلى تلك البقاع زيارة قبور من دفن هنالك<lb/>من الصحابة , وغيرهم من السلف الصالح.<lb/>ولكن ليس لأحد إحداث بدعة دينية فيه ليست في كتاب الله , ولا في سنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم , وهدي السلف الصالح , وليس لحكومة حق الاشتراك<lb/>في حكم البلاد؛ لأن ذلك مثار فتن لا أسوأ من عاقبتها , وحادثة المحمل في العام<lb/>الماضي , وفي هذا العام أظهر دليل على ذلك.<lb/>لا خلاف بين المصريين , والنجديين في شيء مما ذكر من أعمال الحج ,<lb/>ومناسكه إذا كانوا يتبعون ما في كتب مذاهبهم دون البدع التي ينكرها جميع علمائهم<lb/>إذا سئلوا عنه.<lb/>وقد صرح الملك مرارًا بأنه يخضع لكل ما ثبت عن الأئمة الأربعة , وإذا<lb/>كابر دعاة الفتنة في المسألتين , فإننا نوضحهما في مقال آخر , والسلام على من<lb/>اتبع الهدى , ورجح الحق على الهوى.<lb/>***<lb/>كسوة الكعبة المعظمة<lb/>بعد أن قررت الحكومة المصرية منع إرسال المحمل إلى الحجاز , فأحسنت<lb/>صنعًا , وما أساءت إلا تعليلاً , وتأويلاً , قررت منع إرسال كسوة الكعبة , فسئل<lb/>رئيس الوزراء عن ذلك في مجلس النواب؛ فقال: إن الحكومة بعد أن قررت<lb/>إرسالها لتصريح ملك الحجاز بقبولها عادت , ففكرت أن الوهابيين ربما يعدونها<lb/>بدعة؛ فقررت عدم إرسالها! فأساءت الحكومة بهذا عملاً , وتعليلاً , فنشرت مقالاً<lb/>طويلاً في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">البلاغ</tei:title> في ذلك أودعته فصلاً للحافظ ابن حجر في تاريخ كسوة<lb/>الكعبة قبل الإسلام , وبعده. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ويظن المصريون أن لقب مستشار الذي تحلى به الشيخ حافظ هو بمعنى المستشار الإمبراطوري الذي كان للإمبراطورية الألمانية , وأنه هو رئيس الحكومة الحجازية النجدية , وليس الأمر كذلك , ولا يزيد هذا اللقب في الحكومة السعودية على ما يدل عليه معناه اللغوي , وللأمير فيصل رئيس الحكومة الحجازية عدة مستشارين.<lb/>(2) هي جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> التي تحاول نشر الثقافة المصرية اللادينية , والإلحاد في الحجاز.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p310" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3767.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون الأحوال الشخصية بمصر</head>
               <lb/>والتنازع بين جمود الفقهاء المقلدين<lb/>وإلحاد زنادقة المتفرنجين<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>قد تضمن مقالنا الأول في هذه المسألة أن الذين يتكلمون في الأمور الإسلامية<lb/>العامة باسم الإسلام ثلاث جماعات:<lb/>(1) جماعة الفقهاء المقلدين للمذاهب الإسلامية المدونة التي جرى عليها<lb/>العمل، ولا يزال السواد الأعظم من عوام المسلمين يتبعونهم، ويثقون بهم، وأما<lb/>الخواص من جميع الطبقات؛ فهم يعرضون عنهم، وينبذونهم عامًا بعد عام.<lb/>(2) جماعة المتفرنجين، ويكثر فيها الزنادقة، ويقل المجاهرون بالإلحاد<lb/>والكفر قلة تتحول بالتدريج إلى كثرة، وأقل منهم المسلمون الصادقون فيها، وهذه<lb/>الجماعة بأصنافها الثلاثة: الزنادقة المنافقون، والملحدون المجاهرون، والمسلمون<lb/>الصادقون - هي الجماعة التي تتغلب على مصالح الحكومة وأعمالها يومًا بعد يوم،<lb/>وينتصر فيها الإلحاد على الإسلام في مسألة بعد مسألة، كما ثبت في مسألة<lb/>الدكتور طه حسين، فقد امتنعت النيابة العامة من محاكمته مع تصريحها الرسمي<lb/>بطعنه في الإسلام طعنًا صريحًا لا يحتمل التأويل، وامتنعت وزارة المعارف من<lb/>عزله من وظيفة التدريس في الجامعة، وإفساد عقائد النشء المصري , ونصره<lb/>أحمد لطفي بك السيد مدير الجامعة نصرًا مؤزرًا.<lb/>(3) جماعة المستقلين في فهم الإسلام من كتابه وسنته وسيرة سلفه الصالح<lb/>العارفين بمصلحة المسلمين في هذا العصر , وهذه الجماعة هي الوسطى المرجوة<lb/>للوصل بين عقلاء المسلمين الصادقين من الطرفين الآخرين إلا من كان إلحاده<lb/>وزندقته لا عن شبهة عارضة , أو توهم تعارض بين الإسلام , وبين حضارة القوة ,<lb/>والعزة , والثروة، فإن الملاحدة ثلاثة أصناف:<lb/>(1) أولو شبهات سببها الجهل بحقيقة الإسلام , ورجوع هؤلاء إلى حظيرة<lb/>الإسلام , ولو بنصر آدابه وسياسته مرجوة.<lb/>(2) مصطنعون لخدمة الأجانب , وهم الذين يطعنون في الإسلام بترجمتهم<lb/>لأقوال أعدائه فيه من المبشرين والسياسيين حتى إنهم لينصرون اليهود الصهيونيين<lb/>على عرب فلسطين من المسلمين , والنصارى - كما يراه المطلعون على جريدة<lb/>السياسة المصرية فيها - وهم إلى إلحادهم , وتعطيلهم مأجورون.<lb/>(3) الذين يعلمون أنهم بترك الأمة للإسلام يكون لهم فيها مقام الزعماء،<lb/>والرؤساء، والحكام على فسقهم، وفجورهم الذي لا يمكنهم تركه - وأنهم بتجديد<lb/>هداية الإسلام يكونون محتقرين لا قيمة لهم.<lb/>بعد هذا الإيضاح لحال الجماعات الثلاث نذكر نص مشروع القانون الجديد،<lb/>ثم نقفي عليه بوجهة نظر كل جماعة منهم - وهذا نصه: -<lb/>مشروع مرسوم بقانون<lb/>خاص ببعض أحكام الأحوال الشخصية<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>(تعدد الزوجات) :<lb/>(المادة 1) لا يجوز لمتزوج أن يعقد زواجه بأخرى , ولا لأحد أن يتولى<lb/>عقد هذا الزواج , أو يسجله إلا بإذن من القاضي الشرعي الذي في دائرة اختصاصه<lb/>مكان الزوج.<lb/>(المادة 2) لا يأذن القاضي بزواج متزوج إلا بعد التحري , وظهور القدرة<lb/>على القيام بحسن المعاشرة , والإنفاق على أكثر ممن في عصمته , ومن تجب<lb/>نفقتهم عليه من أصوله وفروعه.<lb/>(المادة 3) لا تسمع عند الإنكار أمام القضاء دعوى زوجية حدثت بعد<lb/>العمل بهذا القانون إلا إذا كانت ثابتة بورقة رسمية.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>(الطلاق) :<lb/>(المادة 4) لا يقع طلاق السكران والمكره.<lb/>(المادة 5) لا يقع الطلاق غير المنجز إذا قصد به الحمل على فعل شيء ,<lb/>أو تركه.<lb/>(المادة 6) الطلاق المقترن بعدد لفظًا أو إشارة لا يقع إلا واحدة.<lb/>(المادة 7) كنايات الطلاق , وهي ما تحتمل الطلاق , وغيره لا يقع بها<lb/>الطلاق إلا بائنًا.<lb/>(المادة 8) كل طلاق يقع رجعيًّا إلا المكمل للثلاث , والطلاق قبل الدخول ,<lb/>والطلاق على مال , وما نص على كونه بائنًا في هذا القانون رقم 25 سنة 1920.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>(الفسخ بإخلال الزوج بالشروط) :<lb/>(المادة 9) إذا اشترطت الزوجة في عقد الزواج شرطًا على الزوج فيه<lb/>منفعة لها , ولا ينافي مقاصد العقد كألا يتزوج عليها , أو أن يطلق ضرتها , أو أن<lb/>لا ينقلها إلى بلدة أخرى؛ صح الشرط , ولزم , وكان لها حق فسخ الزواج إذا لم<lb/>يف لها بالشروط , ولا يسقط حقها في الفسخ إلا إذا أسقطته , أو رضيت بمخالفة<lb/>الشرط.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>(الشقاق بين الزوجين والتطليق للضرر) :<lb/>(المادة 10) إذا ادعت الزوجة إضرار الزوج بما لا يستطاع معه دوام<lb/>العشرة عادةً بين أمثالها , وطلبت التفريق طلقها القاضي طلقة بائنة إن ثبت الضرر ,<lb/>وعجز عن الإصلاح بينهما , وإن لم يثبت الضرر؛ بعث القاضي حكمين ,<lb/>وقضى بما يريانه على ما هو مبين بالمواد (11 و 12 و 13 و 14 و 15<lb/>و16) .<lb/>(المادة 11) يشترط في الحكمين أن يكونا رجلين عدلين من أهل الزوجين<lb/>إن أمكن , وإلا فمن غيرهم ممن لهم خبرة بحالهما , وقدرة على الإصلاح بينهما<lb/>عالمين بأحكام النشوز , ولو بتعليم القاضي.<lb/>(المادة 12) على الحكمين أن يتعرفا أسباب الشقاق بين الزوجين , ويبذلا<lb/>جهدهما في الإصلاح , فإن أمكن على طريقة معينة قرراها.<lb/>(المادة 13) إذا عجز الحكمان عن الإصلاح , وكانت الإساءة من الزوج ,<lb/>أو منهما , أو جهلا الحال؛ قررا التفريق بلا عوض بطلقة بائنة.<lb/>(المادة 14) إذا كانت الإساءة من الزوجة؛ قررا - الحكمان - ما تعينت فيه<lb/>المصلحة من بقاء الزوجة في عصمة زوجها , وائتمانه عليها , أو التفريق بينهما<lb/>بعوض عليها بطلقة بائنة , وعند عدم تعيين المصلحة يكون للحكمين الخيار في<lb/>تقرير التفريق , أو البقاء إن لم يرد الزوج الطلاق , فإن أراد الطلاق؛ قرراه<lb/>بعوض عليها.<lb/>(المادة 15) إذا اختلف الحكمان؛ أمرهما القاضي بمعاودة البحث، فإن<lb/>استمر الخلاف بينهما؛ حكم غيرهما.<lb/>(المادة 16) على الحكمين أن يرفعا إلى القاضي ما يقررانه في جميع<lb/>الأحوال , وعلى القاضي أن يمضيه.<lb/>(المادة 17) إذا غاب الزوج سنة فأكثر؛ كان لزوجته أن تطلب من<lb/>القاضي أن يطلقها بائنًا إذا تضررت من بُعْدِه عنها , ولو ترك مالاً تستطيع الإنفاق<lb/>منه.<lb/>(المادة 18) إن أمكن وصول الرسائل إلى الغائب؛ ضرب له القاضي<lb/>أجلاً , وأعذر إليه بأنه يطلقها عليه إن لم يحضر للإقامة معها , أو ينقلها إليه , أو<lb/>يطلقها , فإذا انقضى الأجل , ولم يفعل؛ فرق القاضي بينهما بتطليقة بائنة , وإن لم<lb/>يمكن وصول الرسائل إلى الغائب؛ طلق القاضي عليه بلا إعذار وضَرْبِ أجل.<lb/>(المادة 19) لزوجة المحبوس المحكوم عليه نهائيًّا بعقوبة مقيدة للحرية مدة<lb/>ثلاث سنين فأكثر؛ أن تطلب إلى القاضي بعد مضي سنة من حبسه التطليق عليه<lb/>بائنًا للضرر , ولو كان له مال تستطيع الإنفاق منه.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>(دعوى النسب) :<lb/>(المادة 20) لا تسمع دعوى النسب لولد زوجة ثبت عدم التلاقي بينها ,<lb/>وبين زوجها من حين العقد.<lb/>(المادة 21) لا تسمع دعوى النسب لولد زوجة أتت به بعد سنة من غيبة<lb/>الزوج عنها إذا ثبت عدم التلاقي بينهما في هذه المدة.<lb/>(المادة 22) لا تسمع دعوى النسب لولد المطلقة والمتوفى عنها زوجها إذا<lb/>أتت به لأكثر من سنة من وقت الطلاق أو الوفاة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>(النفقة) :<lb/>(المادة 23) تقدر نفقة الزوجة على زوجها بحسب حال الزوج يسرًا ,<lb/>وعسرًا مهما كانت حالة الزوجة.<lb/>(المادة 24) لا تسمع الدعوى بنفقة عدة لمدة تزيد عن سنة من تاريخ<lb/>الطلاق.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>(سن الحضانة) :<lb/>(المادة 25) للقاضي أن يأذن بحضانة النساء للصغير بعد سبع سنين إلى<lb/>تسع , وللصغيرة بعد تسع سنين إلى إحدى عشرة سنة إذا تبين له أن مصلحتهما في<lb/>ذلك.<lb/>(المنار)<lb/>هذا نص المشروع , ونرجئ التعليق عليه إلى الجزء التالي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p313" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3768.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بتكريم أمير الشعراء أحمد شوقي بك</head>
               <lb/>ومشروع مؤتمر أدبي عربي عام<lb/>
               <lb/>دعا صديقنا صاحب السعادة أحمد شفيق باشا وكيل جمعيتنا (الرابطة الشرقية)<lb/>رهطًا من أهل العلم والأدب للاجتماع في نادي الرابطة للتشاور في تكريم أحمد<lb/>شوقي بك لنبوغه في الشعر؛ فلبوا دعوته , واستحسنوا اقتراحه , وأنشؤوا لجنة<lb/>للسعي لتنفيذه اختاروه رئيسًا لها، واختاروا أحمد حافظ بك عوض صاحب جريدة<lb/>كوكب الشرق سكرتيرًا عامًّا لها , وقرروا نشر ذلك في الجرائد، ولم يلبثوا بعد<lb/>نشره أن أقبل عليهم المحبذون يطلبون الدخول في زمرتهم كالعادة، حتى زاد عدد<lb/>اللجنة على الخمسين، وألفت منهم لجنة تنفيذية تولت نشر الدعوى، وقررت جعل<lb/>هذا الاحتفال ذريعة لمؤتمر عام لترقية الأدب العربي واللغة.<lb/>وقد أرسل إلى اللجنة كثير من القصائد والخطب في موضوع الاحتفال ,<lb/>وخطب وأبحاث علمية أدبية (محاضرات) لأجل المؤتمر، وكان صاحب المنار<lb/>عضوًا في اللجنة التنفيذية , ثم في اللجنة العلمية التي نظرت فيما أرسل؛ فجعلته<lb/>أقسامًا ثلاثة، قسمًا يتلى في جلسات الأسبوع الذي سمي أسبوع شوقي , وقسمًا<lb/>ينشر في الكتاب الذي يؤلف في هذا الموضوع , وقسمًا يطرح ويهمل.<lb/>واشترك في هذا الاحتفال سورية , وفلسطين , ولبنان بإرسال وفود منها،<lb/>والناديان العربيان اللذان في جزيرة البحرين , وثغر بمبي (الهند) بإرسال هديتين<lb/>نفيستين، خيرهما نخلة من الذهب على أرض من حجر الكهرباء حملها خمسة<lb/>عثاكيل بسرها من اللؤلؤ - وهي من نادي جزيرة البحرين , وقد أعجب بها كل من<lb/>رآها , وأثنى على الذوق العربي , والجود العربي.<lb/>وجاءتنا خطبة نفيسة من أحد علماء المغرب الأقصى باسم أهل العلم والأدب<lb/>في ذلك القطر، وقصائد من أقطار أخرى.<lb/>وكان بدء الاحتفال يوم الجمعة 27 شوال الموافق 29 إبريل (نيسان) في<lb/>دار الأوبرة الملكية برعاية جلالة الملك , ورياسة الشرف لدولة سعد باشا زغلول ,<lb/>فألقى صاحب المعالي محمد فتح الله باشا كلمة لدولته في شأن اشتراكه في الاحتفال ,<lb/>واعتذاره بضعف البدن عن الحضور - وكان خطباء الحفلة 3: رئيسها أحمد شفيق<lb/>باشا، والأستاذ <persName>محمد كرد علي</persName> رئيس المجمع العلمي بدمشق ووفده الرسمي ,<lb/>والآنسة إحسان أحمد حفيدة المرحوم الشيح علي الليثي الشهير , وهي أول فتاة عربية<lb/>مصرية برزت في محفل أدب للرجال , وخطبت فيهم في هذا العصر.<lb/>وكان شعراؤها شبلي بك ملاط شاعر لبنان ووفده , ومحمد حافظ بك إبراهيم<lb/>شاعر مصر , وخليل بك مطران شاعر القطرين، وختمت الحفلة بقصيدة شكر<lb/>لشوقي نفسه , وتلاها حفلات أخرى في الجمعية الجغرافية الملكية , وجمعية<lb/>الاقتصاد السياسي والجامعة المصرية وجمعية الرابطة الشرقية ومسرح التمثيل<lb/>العربي , وكازينو الجزيرة , وكرمة ابن هاني (أي: دار أحمد شوقي بك) , وختمت<lb/>هذه الحفلات بدعوة محمد شوقي بك الخطيب العضو في مجلس النواب لضيوف<lb/>مصر في هذا الاحتفال , وأعضاء لجنته إلى قصر المرحوم المنشاوي في بلدة<lb/>القرشية , وأعد لهم في جنينة المنشاوي الكبرى موائد الطعام , والمثلوجات في ظلال<lb/>تلك الأشجار التي تجري من تحتها الأنهار، وهنالك ألقيت الخطب والقصائد<lb/>في الموضوع، ثم انفض الجمع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n28-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3769.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة نفقات مؤتمر الخلافة في مجلس النواب</head>
               <lb/>
               <lb/>أسرف بعض النواب في تكبير أمر نفقات مؤتمر الخلافة بتأثير النزعة<lb/>الإلحادية في مصر، وبما كان من انتماء بعض كبار شيوخ الأزهر إلى حزب<lb/>الاتحاد الممقوت عند الأكثرية الساحقة في المجلس وغيره حتى طلب بعض النواب<lb/>محاكمة الشيخ الأكبر رئيس الأزهر والمعاهد الدينية بما أنفقه في مؤتمر الخلافة،<lb/>وتغريمه إياه.<lb/>ولما عاد المجلس إلى المناقشة في (الاستجواب) المقدم من النائب خليل بك<lb/>إبراهيم أبو رحاب إلى وزير الأوقاف بها؛ أجاب الوزير بما ننقله عن جريدة<lb/>السياسة التي هي أشد خصم في الموضوع؛ لأنه حجة عليها - مع عدم ثقتنا<lb/>بتحريها الأمانة في النقل - وهذا نصه: -<lb/>وزير الأوقاف: تقدمت في جلسة ماضية ببيان جميع الوقائع المتعلقة بهذا<lb/>الموضوع من واقع المخاطبات الرسمية التي دارت بين فضيلة الأستاذ الأكبر شيخ<lb/>الجامع الأزهر , ووزارة الأوقاف , وليس عندي فيما يتعلق بهذه الوقائع ما أزيده<lb/>على بياني السابق.<lb/>وإذا كان لا بد من بيان في هذا الصدد بعدما سمعته من حضرة العضو<lb/>المحترم المستجوب , فإنه يخيل لي أن من واجبي أن أشرح للمجلس وجهة نظر<lb/>فضيلة شيخ الجامع الأزهر في صرف المبلغ على النحو الذي صرفه به , وبينه<lb/>المجلس.<lb/>وما كان يدور بخلدي قبل أن أحضر إلى هذه الجلسة أنني سأكون في حاجة ,<lb/>أو أنه سيكون هناك أي داع لأن أشرح للمجلس الموقر موقف شيخ الجامع.<lb/>ولكن بعدما سمعت من حضرة العضو المحترم , وهو يتكلم عن هيئة مهما<lb/>كان تصرف أحد المنتسبين إليها , ومهما كان مركز ذلك الشخص كبيرًا كان أو<lb/>صغيرًا؛ فإنها هيئة ندين لها جميعًا , وأظن أن المجلس الموقر يشاركني في ذلك<lb/>في وجوب <gap resp="#org_MS"/> .<lb/>فقاطعه الدكتور ماهر: ندين بالأكاذيب.<lb/>الوزير - فإنها مهما قيل هيئة دينية.<lb/>أصوات - لا لا , ما فيش هيئة دينية. دينية إيه؟<lb/>الوزير - هل لا يزال المجلس في حاجة إلى وزير الأوقاف.<lb/>أحمد عبد الغفار - أيوه<lb/>الوزير - إذن أطلب من المجلس أن يفتح لي صدره , أقول: إنه ما كان<lb/>يخطر ببالي قبل أن أتشرف بالوجود بينكم في هذه الجلسة أنني سأكون بحاجة إلى<lb/>أن أبين وجهة نظر شيخ الجامع الأزهر , ولكني بعدما سمعته من حضرة العضو<lb/>المحترم وهو يتكلم عن شخص ينتسب إلى هيئة أرى من واجبي - إن لم ير غيري<lb/>- أننا ندين لها بالاحترام , أو نقف إزاءها موقف الاحترام، أقول: إني مضطر<lb/>لأن أسفر عن وجهة نظر شيخ الجامع , وللمجلس الموقر حريته التامة في توجيه<lb/>دفاعه.<lb/>وليس معنى هذا أني أوافق , أو لا أوافق على وجهة النظر هذه، ولكن من<lb/>حق المروءة , ومن حق الإنسانية أنه إذا مس شخص , أو نوقش شخص في غيبته<lb/>أن يقوم من يعرض وجهة نظره على الأقل.<lb/>فإن قمت بهذا الواجب؛ فإني مدفوع فيه بعامل الإنسانية , والمروءة ,<lb/>والشعور بأن من واجبي أن أقدم وجهة نظر شخص قوبل بألفاظ قاسية.<lb/>والذي يؤخذ على فضيلة شيخ الجامع الأزهر أنه طلب صرف المبالغ التي<lb/>طلب صرفها على شؤون المعاهد الدينية في حين أنه تبين من الحساب الذي قدمه<lb/>للوزارة أنه صرف تلك المبالغ على مؤتمر الخلافة؛ فيؤخذ عليه , وقد يكون ذلك<lb/>(كذا في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title>) أنه صرف المبالغ في وجه غير الوجه الذي أثبته في<lb/>كتابه [1] .<lb/>أصوات - يبقى معناه إيه؟<lb/>أظن أن لي الحق بصفتي عضوًا نائبًا على الأقل في هذا المجلس أن ألقي<lb/>رأيًا؛ لأني لم أقصد لهذا الموضوع قبل أن يستوفوا كلامهم، بل هم الذين طلبوا مني<lb/>الكلام قبلهم.<lb/>يرى فضيلة شيخ الجامع أنه لا تناقض بين تصرفه , وبين صيغة طلبه ,<lb/>يرى ذلك , وقد يكون مخطئًا فيما يراه , وقد أكون أول من يخطئه في ذلك , لكن<lb/>هذا لا يمنع من أن تعرفوا عقليته - (أعضاء يضحكون) - قبل أن تحكموا على<lb/>هذا التصرف حكمًا قاسيًا.<lb/>إنه يقول: إن الخلافة الإسلامية كانت شاغرة , وإنه كان يحسن بل يجب<lb/>ملؤها , فكان الواجب أن يتفاهم مع كبار رجال المسلمين في العالم.<lb/>فهذا إذا كان أنفق مبالغ طلبها للمعاهد الدينية؛ أنفقها للخلافة الإسلامية ,<lb/>فإنما قام بعمل هو في رأيه من أعمال المعاهد الدينية.<lb/>فإن أنتم دهشتم فاسمحوا لي أن أؤكد لكم أنه أيضًا - ولا أدري إذا كان مخطئًا ,<lb/>أو مصيبًا - قد دهش عندما سمع أنه يتهم بأنه طلب مبالغ لعمل , وأنه صرفها في<lb/>عمل آخر.<lb/>ولو كنت من شيخ الجامع - (كذا في السياسة) - لطلبت من وزارة<lb/>الأوقاف المبلغ بعد أن أخبرها بوضوح , وصراحة عن أبواب الصرف حتى لا يقع<lb/>مثل هذا اللبس الذي نحن فيه الآن.<lb/>على أن شيخ الجامع لا يكون هو المسئول الأول عن الكتب التي يمضيها ,<lb/>وهو شيخ كما تعرفون في سنه , وفي مشاغله العديدة , وبحكم وظيفته <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الدكتور ماهر - ما تطلعوه (المنار: أي أخرجوه من المشيخة) .<lb/>الوزير - إن كانت صيغة الكتاب جاءت موجزة إيجازًا معيبًا , أو أنها لم تعبر<lb/>عن أفكار شيخ الجامع , فأرجو أن تكتفوا بما شرحته لحضراتكم , وأن تكون ماثلة<lb/>أمام حضراتكم جميع الظروف التي أحاطت بالموضوع.<lb/>وقبل أن أختم كلامي أصرح أني عندما كنت عضوًا بالوزارة السعدية؛ لم<lb/>يتصل بعلمي أن ذلك المبلغ كان له علاقة بمؤتمر الخلافة.<lb/>كما أني أصرح بأني لم أجد في الوزارة ما يدل على شيء من هذه العلاقة،<lb/>ولذلك فإن البيانات التي أدليت بها في الجلسة السابقة هي كل البيانات التي أستطيع<lb/>تقديمها.<lb/>بعد ذلك لي كلمة أعتقد من واجبي أن أدلي بها أيضًا , وهي خاصة بسؤال<lb/>حضرة النائب المحترم عما اعتزمته وزارة الأوقاف إزاء شيخ الجامع.<lb/>يطلب حضرة العضو المحترم مني , وأنا وزير الأوقاف أن أحاكم شيخ<lb/>الجامع على تصرفه، ولكني أنبه حضرته إلى أن المعاهد الدينية ليست تابعة<lb/>لوزارة الأوقاف , ولو سلمت جدلاً قبل أي بحث بأن موقف أحد موظفي المعاهد<lb/>يستوجب مؤاخذته , فليس من شأني , ولا من اختصاصي , ولا في استطاعتي أن<lb/>أحاكمه تأديبيًّا؛ لأنه ليس من موظفي وزارتي , ولأنه تابع لسلطة مستقلة , فهذا<lb/>خارج عن سلطاني واختصاصي , وتكليفي به هو تكليفي بالمستحيل.<lb/>وأما فيما يختص بالمبلغ , وهو الذي لوزارة الأوقاف شأن فيه , فقد ثبت<lb/>لحضراتكم أن وزارة الأوقاف قد تبرعت بهذا المبلغ إلى المعاهد الدينية.<lb/>فوزارة الأوقاف ترى أن صرف المبالغ في مؤتمر الخلافة مخالف لما طلب<lb/>لأجله , وشيخ الجامع يرى أنه صرف للغرض الذي طلب من أجله , ولم أتبين<lb/>وجهًا قانونيًّا يساعدني على مطالبة شيخ الجامع برد المبلغ ما دام له وجهة النظر<lb/>التي قدمتها.<lb/>أعضاء - يضجون<lb/>الوزير - افرضوا أن الوزارة اقتنعت , ورفعنا الدعوى , وجاء شيخ الجامع ,<lb/>وقد ثبت أنه لم يصرف المبلغ في شؤونه الخاصة , ولكن في موضوع مادي وجد<lb/>فعلاً هو مؤتمر الخلافة , وعلى أي حال فأنا كشخص أعرف شيئًا من القانون لا<lb/>أرى أني في موقف يسمح لي بأن أرفع الدعوى في هذا الموضوع على شيخ الجامع ,<lb/>وأن أكون مطمئنًّا على القضية. اهـ بيان الوزير في المسألة.<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما صرَّح به وزير الأوقاف في مجلس النواب , وهو من علماء<lb/>الحقوق والقوانين , فأثبت أن شيخ الأزهر رئيس مؤتمر الخلافة لا يُؤاخَذ قانونًا<lb/>في إنفاقه ما أخذه من الأوقاف الخيرية , وأنفقه برأيه في شأن مؤتمر الخلافة، وأن<lb/>كل ما في الأمر من المؤاخذة خاص بصيغة الطلب , وأنه يراها لا تخل بغرضه<lb/>منه، وكل من له إلمام بالمسألة؛ يعلم أن إيهام الطلب , وعدم التصريح به , وهو مما<lb/>كان من التواطؤ بين وكيل وزارة الأوقاف السابق , وبين السكرتير العام للأزهر<lb/>ولمؤتمر الخلافة، ولكن بعض النواب لا يعلمون الحقائق , وبعضهم لا ينطقون<lb/>بها.<lb/>وممن كان يعرفها (الأستاذ الجنيدي) , فقال في المجلس: إن كتاب شيخ<lb/>الجامع الأول صدق عليه في اليوم الذي قدم فيه من وكيل الوزارة - وكان حسن<lb/>نشأت باشا - , فسأل عن وجود المبلغ؛ فأحيب بأنه يوجد , فجمع اللجنة<lb/>الاستشارية فيه , وعرض عليها الأمر , فوافقت عليه , وتقرر صرفه في الحال ,<lb/>وكان هناك نائب حر أشار إليها , فقال كلمة حق ننقلها عن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> , وإن<lb/>جاءت بها ملخصة فاقدة لبعض قوتها , وهي:<lb/>الأستاذ فكري أباظه: المسألة خطيرة , والمسألة تستدعي أن تعالج بشيء غير<lb/>قليل من الصراحة.<lb/>كلكم تعلمون أنه في ذلك الوقت ظنت الحواشي - والحاشية دائما تصدر منها<lb/>المصائب - ظنت الحاشية أن إرادة سامية كانت تريد الخلافة، ففي وزارة سنة<lb/>1924 وسنة 1925 كانت المبالغ تصرف بسرعة , وبغير الإجراءات المتبعة في<lb/>وزارة الأوقاف، إذن بأي حق , وعلى أي أساس من العدل , والشريعة نصُبُّ جام<lb/>غضبنا على الشيخ , والرؤوس باقية لا يحاسبها أحد؟<lb/>يقول الناس: سيعاقبون شيخ الجامع , وهم يعلمون أنه كان محركًا بقوة لا<lb/>يمكن لمجلس النواب أن يمنعها، فماذا فعلتم بالنسبة للوزراء السابقين , وقد ارتكبوا<lb/>من الجرائم ما ارتكبوا؟<lb/>لم تستطيعوا أن تعملوا شيئًا؛ لأنه لم يكن هناك قانون يسمح بعقابهم.<lb/>يقول وزير الأوقاف: أنه بحث الموضوع , وهو يرى كشخص يعرف القانون<lb/>أنه لا يستطيع مقاضاته , فلا تحصروا المسئولية في دائرة ضيقة , وضعوا يدكم على<lb/>المسئول الحقيقي.<lb/>أنقذوا كرامة المجلس، فالناس يعلمون كل التفاصيل اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>وكان في الجلسة من عارفي الحقيقة النائب أحمد حافظ عوض بك , فارتأى<lb/>الاكتفاء ببيان معالي وزير الأوقاف، وكذلك كان.<lb/>وانتهت هذه الضجة التي كانت مما يحزن المسلمين , ويسر الملحدين , وإن<lb/>باءوا بالخيبة , وسوء الخاتمة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد فات الوزير أن الذي كتبه الشيخ لوزارة الأوقاف هو أن المراد صرف المبلغ في بعض الشؤون (السائرة) في المعاهد، وليس فيه أنه يصرف على المعاهد نفسها , بل فهي تصريح بعدم دخوله في ميزانيتها , وهو ظاهر في أنه لا يصرف عليها.</note>
            </div>
            <pb n="n28-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3770.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صاحب المنار وجريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title></head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الماضي ما بلغنا من قول رئيس تحرير السياسة: إنه لا بد<lb/>من قتل صاحب المنار.<lb/>ذكرناه تعجبًا من غروره , وتمهيدًا لإثبات سوء نيته فيما سيكتبه ويعده<lb/>قاتلاً، وإذا به قد كتب مقالة في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> اليومية بقلمه , ثم استكتب بعض<lb/>أجرائه مقالاً آخر في مرآة السياسة الأسبوعية صورت آدابهما أوضح تصوير ,<lb/>وأدقه؛ قذع بأفحش الهجو الشعري , وجرأة على البهتان الصريح وقلب الحقائق<lb/>استغربهما الناس من السياسة بعد أن انتشرت , وصارت تقرأ , وقد بَعُد عهدهم بما<lb/>سبق لها من هذا النحو أيام كانت تحمل أمثال هذه الحملات على الرئيس الجليل<lb/>سعد باشا زغلول؛ لامتهان الأمة لها , ولحزبها الحر الدستوري المشاق له , وللوفد<lb/>المصري حتى إنه قلما كان يوجد من يقرؤها.<lb/>ولكن حنق رئيس تحريرها , وبعض مرءوسيه على صاحب المنار إنما هو<lb/>في شيء لا يمس أرزاقهم , ولا رواج جريدتهم , فما باله حملهم على قذع وبهتان<lb/>أشد من كل ما عهد منهم ومن غيرهم من أصحاب الجرائد التي يلقبونها بالساقطة؟<lb/>حتى أجمع كل من اطلع من العارفين , ولا سيما رجال القانون أننا إذا حاكمنا<lb/>الكاتبين عليه؛ يحكم عليها بالعقاب قطعًا؛ لأنه لا يمكن أن يعتذر عنه بأنه خلاف<lb/>علمي , أو سياسي , أو غير ذلك من أنواع الخلاف الذي يؤيد فيه كل فريق رأيه.<lb/>إن بين المنار , والسياسة خلافًا أهم مما كان بين حزبها , وبين الوفد المصري ,<lb/>وهو أن المنار داعية الدين الإسلامي , والمدافع عنه، والسياسة تقوم بدعاية إلحادية<lb/>تريد أن تنسخ بها هداية الإسلام , وتقطع الرابطتين الإسلامية والعربية بما تعبر عنه<lb/>بالثقافة المصرية , والتجديد، ولكن ليس في شيء من المقالتين تخطئة للمنار في شيء<lb/>من رأيه في ذلك , ولا دفاع عن ثقافتها وتجديدها، وإنما كله بهت في مثالب شخصية<lb/>مختلقة كزعمها أن صاحب المنار ليس ليه دين ولا عقيدة ولا مذهب , فتارة يكون<lb/>مسلمًا سنيًّا أو شيعيًّا أو وهابيًّا , وتارة بوذيًّا أو برهميًّا وتارة ملحدًا! ! وما أشبه هذا.<lb/>لعل جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السياسة</tei:title> تريد أن تستدرجنا بهذا إلى منازلتها في هذا الميدان الذي<lb/>تعلم علم اليقين أننا لسنا من فرسانه , وإن جميع فرسانه المبرزين ينهزمون أمامها<lb/>فيه، وقد سبق لنا أن قلنا في تفسير قوله تعالى: {خُذِ العَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ<lb/>وَأَعْرِضْ عَنِ الجَاهِلِينَ} (الأعراف: 199) : إن الجرائد البذيئة في هذا العصر<lb/>قد بذت الشعراء الهجائين في العصور الخالية , فيجب الإعراض عنها، وإذا نحن<lb/>عاتبنا , أو عتبنا على أحد في هذا المقام , فإنما نعتب على الحزب الحر الدستوري<lb/>الذي جعل أمثال هؤلاء الكتاب لسان حاله , ومحررين لجريدته، فهو المسؤول عن<lb/>قذعهم , وبذاءتهم , وعن إلحادهم أيضًا , فإن كنا لا نعرف رأي زعمائه كلهم , أو<lb/>أكثرهم في الأمر الثاني , فإننا نجزم بنزاهتهم كلهم عن الأول، ومن يمتري في<lb/>آداب عدلي باشا , وثروت باشا , والدكتور حافظ بك عفيفى إلخ.<lb/>نعم إن الأحزاب لا بد لها من جرائد تنشر دعوتها , وتحمي حماها , ولو<lb/>بالطعن الشخصي في خصومها كما كانت القبائل تختار لها شاعرًا هجاء يدافع عنها<lb/>إذا هجيت يلقب بسفيه القوم، وكان خصوم القبيلة يهجونها في جملتها دون سفيهها<lb/>عملاً بقول الشاعر:<lb/>ومن يربط الكلب العقور ببابه <gap resp="#org_MS"/> فكل بلاء الناس من رابط الكلب<lb/>ونحن لم نكن من خصوم الحزب الدستوري , ولا هجونا رجلاً من زعمائه ,<lb/>ولا من دهمائه , وما كان الهجو والثلب من شأبنا.<lb/>ولو كانت السياسة ترد على ما ننشره من تفنيد بعض نشرياتها الإلحادية<lb/>عملاً بحرية الرأي والنشر الذي تدافع به عن الكتب الإلحادية ككتب علي عبد<lb/>الرازق وطه حسين , وتعترف لنا بمثل هذه الحرية لما شكوناها إلى حزبها , ولا<lb/>لامها أحد , فإن هذا التباين بيننا لا يمكن السكوت عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3771.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>