<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P300.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-11-06" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-03-18">6 ذو القعدة 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1899-03-18">18 مارس 1899</date>م
<pb n="n2-p17" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P301.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإيثار</head>
               <lb/>(تتمة لما سبق)<lb/>إن لما أنزل الله لنا من الرزق ثلاث مراتب:<lb/>(الأولى) الضرورة وهي ما لا بد منه للمحافظة على حياة المرء<lb/>الجسدية كرغيف يأكله وكساء يستره، بحيث إذا لم يحصل عليه تضرَّر جسمه<lb/>غالبًا أو خشي عليه التلف، وهي مرتبة الزهاد.<lb/>(الثانية) الحاجة وهي ما زاد على الضرورة ولم ينتهِ إلى الترف<lb/>والرفاهة، كأن يجد الإدام الواحد أحيانًا والحلوى والفاكهة أوقاتًا بمقدار ما يكفيه<lb/>أو يزيد قليلاً وهي مرتبة المتوسطين.<lb/>(الثالثة) الرفاهة وهي الحالة التي يحصل صاحبها ما شاء من الملاذ<lb/>تُستطاب له كل يوم الألوان باللحوم والبقول والفاكهة والحلوى كما يشاء ويُختار<lb/>بحسب حالة الزمان والمكان، وهي مرتبة المترفين من أهل الثراء والدثور.<lb/>فإلايثار بما زاد عن الضرورة عند هؤلاء - لا شك أنه أفضل من تمتيع النفس<lb/>به، وهو الذي كان شائعًا في الصحابة ومَن اهتدى بهدْيهم من أهل القرون<lb/>الأولى في الأمة.<lb/>ومَن كان له أهل وأقارب تجب عليه نفقتهم فضرورتهم كضرورته.<lb/>ويدل لهذه الأفضلية حديث أبي هريرة عند البخاري والنَّسَائي قال: قال النبي صلى<lb/>الله عيه وسلم: (أفضل الصدقة ما ترك غنىً، واليد العليا خير من اليد السفلى وابدأ<lb/>بمَن تعول) وفي رواية: (خير الصدقة ما كان عن ظهر غِنىً) ومثل الصدقة<lb/>غيرها من الإنفاق المشروع كالهدية ومواساة الإخوان الذي تقدم عن بعضهم<lb/>تفضيله على الصدقة. وربما يفهم من الحديث أن الصدقة الفُضلى إنما تكون<lb/>مما زاد عن الحاجة لا عن الضرورة فقط، وهو ظاهر ولا ينافيه قوله تعالى:<lb/>{وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَة} (الحشر: 9) ؛ إذ ليس في الآية أن ذلك الإيثار<lb/>هو أفضل الإنفاق، بل قصاراه أنه فضيلة يمتدح بها، وقد رجح الإمام الرازي<lb/>وغيره أن الآية نزلت في إيثار الأنصار والمهاجرين بالغنيمة مع مشاركتهم لهم<lb/>في دورهم وأموالهم، وجعلوا ما نقل عنهم في الصحيح من المؤاثرة للضيف وغيره<lb/>مما يدخل في عموم الآية، لكن أخرج البخاري ومسلم والترمذي والنسائي عن أبي<lb/>هريرة رضي الله تعالى عنه قال: أتى رجل للنبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا<lb/>رسول الله، أصابني الجهد. فأرسل إلى نسائه فلم يجد عندهن شيئًا - وفي<lb/>رواية غير الماء - فقال عليه الصلاة والسلام: (ألا رجل يضيف هذا<lb/>الليلة يرحمه الله) فقام رجل من الأنصار وفي رواية: فقال أبو طلحة: أنا يا رسول<lb/>الله. فذهب به إلى أهله فقال أكرمي ضيف رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم.<lb/>قالت: والله ما عندي إلا قوت الصبية. قال إذا أراد الصبية العشاء فنوميهم وتعالي<lb/>فأطفئي السراج ونطوي بطوننا الليلة. ففعلت، ثم غدا الضيف على رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فقال: لقد عجب الله أو ضحك (الشك من الراوي) من<lb/>فلان وفلانة [1] وأنزل الله تعالى فيهما: {وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ<lb/>خَصَاصَةٌ} (الحشر: 9) ورُوي أن الآية نزلت في حكاية رأس الشاة الذي دار<lb/>على ثمانية من الصحابة. وقد تقدم.<lb/>قلت: وقد يكون الإيثار للغير أفضل في حق ذي الحاجة وذي الضرورة<lb/>في بعض وقائع لخصوصية كأن يرى ذو الضرورة مضطرًّا مشرفًا على<lb/>الهلاك، ولا يخاف ذلك على نفسه لو آثره بقوته، بل لا يبعد هنا وجوب<lb/>الإيثار. وفي مثل ضيف النبي عليه الصلاة والسلام الذي أجهده الجوع، وفي<lb/>ذي الحاجة الشحيح، أو الذي يتهم نفسه بالبخل والشح ويحاول تطهيرها من هذه<lb/>الرذيلة؛ لترجع إلى الاعتدال الذي هو أكمل الكمال.<lb/>والحاصل أن أصل الشرع يأمر بأن يقدم الإنسان المعصوم نفسه بالنفقة، ثم<lb/>الأزواج والأقارب من فروع وأصول الخدم على الترتيب المذكور في الفقه، ثم<lb/>يتصدق ويهدي من العفو والفاضل عمن تجب عليه نفقته ممن ذُكر، والأفضل<lb/>أن لا يتصدق بجميع ما يملك ويدع ورثته عالة يتكففون والثلث كثير كما في<lb/>حديث سعد في الصحيح (عند الستة) ومن ثم قال الإمام النواوي في شرح<lb/>مسلم: إن بعضهم استدل بالحديث على تفضيل الغني على الفقير وسكت عليه،<lb/>ويأمر (أي: الشرع) بالجود والسخاء والصلة والإحسان، وبالغ في ذم<lb/>البخل والبخلاء؛ لأنه من الأخلاق المذمومة التي تدنس النفوس الإنسانية، وتقف<lb/>بها عن الصعود إلى المراتب العلية، فالمهذب الكامل الذي زكيت نفسه من أدران<lb/>الشح والبخل كأويس القرني وأضرابه يقفون عند حدود الشرع في الإنفاق<lb/>بتقديم أنفسهم ثم الأقرب فالأقرب ملاحظين في ذلك ما تقدم شرحه عن الشيخ<lb/>محيي الدين - أعني أن تقديم أنفسهم ليس لأجل التمتع والتنعم - وإنما كان يبذل<lb/>أويس رضي الله عنه جميع ما فضل عن حاجته؛ لأنه لم يكن له أهل ولا ولد<lb/>يرثه، بل كان سائحًا منفردًا، والأفضل في حقه إنفاق العفو مع التوكل بخلاف<lb/>المعيل أو من يضطرب قلبه؛ لأنه لم يقم في مقام التوكل.<lb/>وأما مَن لم يوق شح نفسه فالأفضل له المبالغة في البذل والإيثار بما وراء<lb/>سد الرمق من الحاجيات إلى أن ترجع نفسه إلى الاعتدال الذي هو السخاء<lb/>الحقيقي، وما دام السالك لم يبلغ مرتبة الكمال القصوى، فهو يتهم نفسه بالطمع<lb/>والوقوف مع الحظوظ، ولا يطمئن لما توسوس به إليه من أنها تزكت من أدران<lb/>البخل، وتحلت بحلي السخاء والجود، وإن كانت في واقع الأمر قد تزكت<lb/>والتحقت بنفوس الأولياء العارفين الأبرار، فصاحب هذه النفس يظل يؤثر الغير؛<lb/>لاتهامه نفسه بما ذكر. يؤثر ذلك عن جماعة من مشاهير الأولياء كالحسين بن<lb/>منصور الحلاج [2] والشيخ أحمد بن الرفاعي. وكان أحمد يقول: طريقتنا مبنية<lb/>على ثلاثة أشياء: لا تسأل ولا ترد ولا تدخر. نقله عنه العارف الشعراني<lb/>وغيره، ونقله البحريني نفسه في (ص36) وهنا أوردنا في كتابنا (الحكمة<lb/>الشرعية) كلامًا نفيسًا في الادخار عند الصوفية لا ينبغي ذكره في الجرائد؛<lb/>لأنه خاص بأهله، ثم قلنا:<lb/>ويحتمل أن الإيثار من بعض الصحابة عليهم الرضوان، والمبالغة في<lb/>الإنفاق التي لا تنطبق على الوجه الذي قلنا: إنه أصل الشرع - كان يقصد به<lb/>تهذيب النفوس لاتهامها بالبخل والشح، وربما يشعر بذلك قوله تعالى بعد<lb/>مدحهم بالإيثار: {وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (الحشر: 9) ولا<lb/>يلزم منه تفضيل مثل أويس على هؤلاء؛ لأنه من أحوال بدايتهم، وما تقدم عنه<lb/>هو حاله في نهايته. على أنه يوجد في المفضول ما لا يوجد في الفاضل، وهم<lb/>قد سبقوا بفضيلة الصحبة التي لا تُوزن بها فضيلة ولا تعادَل بها منقبة<lb/>لذاتها فضلاً عما يحتفّ بها من الفضائل والمزايا.<lb/>وخلاصة القول أن البخل مذموم والتبذير أو الإسراف مذموم والسخاء -<lb/>الذي هو وسط بينهما - هو المحمود والممدوح شرعًا وعقلاً.<lb/>بين تبذير وبخل رتبة <gap resp="#org_MS"/> وكلا هذين إن زاد قتل<lb/>ومَن خرج عن مرتبة الاعتدال في خلق من الأخلاق فسبيل إرجاعه إليها<lb/>حمْله على المبالغة في الطرف المقابل، أعني أنه يؤمر بالإفراط إن كان في<lb/>جانب التفريط وبالعكس؛ ومن ثم ورد الشرع في ذم الإفراط والتفريط ومدح<lb/>الاعتدال والعدل، مع أنه جاء في سيرة الشارع وأصحابه وتابعيهم بإحسان -<lb/>حكايات كثيرة في المبالغة في السخاء والحِلم والتواضع وغيرها من السجايا الفاضلة،<lb/>بحيث تصل إلى حد الإفراط، والمراد بذلك الإرشاد والتهذيب لمن هو في طرف<lb/>التفريط؛ ليرجع إلى الاعتدال، ومن ذلك إيثار صاحب الضرورة أو الحاجة<lb/>غيرَه بما هو محتاج أو مضطر إليه مثله أو أزيد، والمرجع إلى محكم التنزيل القائل<lb/>بالقسط والاعتدال: {وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ<lb/>قَوَاماً} (الفرقان: 67) ، {وَلاَ تَجْعَلْ يَدَكَ مَغْلُولَةً إِلَى عُنُقِكَ وَلاَ تَبْسُطْهَا كُلَّ البَسْطِ<lb/>فَتَقْعُدَ مَلُوماً مَّحْسُوراً} (الإسراء: 29) والله أعلم وأحكم وهو أقوم قيلاً.اهـ.<lb/>فعُلم من هذا أن الاقتصاد أصل من أصول الفضائل الإسلامية، ولكن<lb/>المسلمين أهملوا مراعاته، والأوربيون أعطوه من العناية ما ينبغي له. وألَّفوا<lb/>فيه الكتب، وأوجبوا تعليمه في جميع المدارس؛ لأنه من مقومات المدنية، فحتَّامَ<lb/>- يا قوم - لا نكاد نرى من أغنيائنا إلا سفيهًا مبذرًا، أو شحيحًا مُقترًا، بل<lb/>كاد يعم الإسراف والتبذير كل غني وفقير، يتلهى المستمسك منهم بدينه<lb/>بإلهيات شعرية، وجُمل خطابية، كقولهم: (أنفقْ ما في الجيب يأتيك ما في<lb/>الغيب) والمنحرف عن هدْي الدين لا تسلْ عن جنونه وفنونه، وسنعود إلى<lb/>مباحث الاقتصاد والبخل والسخاء في فرصة أخرى، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) فسرنا العجب أو الضحك في الطبعة الأولى بالرضا والقبول على طريقة الأشعرية ومذهب السلف أنه عجب أو ضحك يليق بكماله وتنزُّهه عن مشابهة.<lb/>(2) حاشية للطبعة الثانية: الذي ترجح عندنا بعد كتابة هذا بسنين أن الحلاج كان دجالاً محتالاً.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p22" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P302.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقوق الأخوة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحق الثاني) في الإعانة بالنفس في قضاء الحاجات والقيام بها قبل السؤال،<lb/>وتقديمها على الحاجات الخاصة. وهذه أيضًا لها درجات كما للمواساة بالمال، فأدناها<lb/>القيام بالحاجة عند السؤال والقدرة ولكن مع البشاشة والاستبشار وإظهار الفرح<lb/>وقبول المنة. وقال بعضهم: إذا استقضيت أخاك حاجة فلم يقضِها فكبِّرْ عليه واقرأ<lb/>هذه الآية: {وَالْمَوْتَى يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ} (الأنعام: 36) وقضى ابن شبرمة حاجة<lb/>لبعض إخوانه كبيرة فجاءه بهدية فقال: ما هذا؟ ! قال: لما أسديتَه إليَّ. قال:<lb/>خذ مالك - عافاك الله - إذا سألت أخاك حاجة فلم يُجهد نفسه في قضائها فتوضأ<lb/>للصلاة وكبرْ عليه أربع تكبيرات وعُدّه في الموتى! قال جعفر بن محمد: إنى<lb/>لأتسارع إلى قضاء حوائج أعدائي مخافة أن أردهم فيستغنوا عني. هذا في الأعداء،<lb/>فكيف في الأصدقاء؟ !<lb/>وكان في السلف مَن يتفقَّد عيال أخيه وأولاده بعد موته أربعين سنة يقوم<lb/>بحاجتهم، ويتردد كل يوم إليهم ويموِّنهم من ماله، فكانوا لا يفقدون من أبيهم إلا<lb/>عينه، بل كانوا يرون منه ما لم يَرَوْا من أبيهم في حياته. وكان الواحد منهم يتردد<lb/>إلى باب دار أخيه ويسأل ويقول: هل لكم زيت، هل لكم مِلح، هل لكم حاجة؟<lb/>وكان يقوم بها من حيث لا يعرفه أخوه، وبهذا تظهر الشفقة والأخوة، فإذا لم تثمر<lb/>الشفقة حتى يشفق على أخيه كما يشفق على نفسه فلا خير فيها. قال ميمون بن<lb/>مهران: (مَن لم تنتفع بصداقته لم تضرك عداوته) وقال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ألا وإن لله أواني في أرضه وهي القلوب، فأحبّ الأواني إلى الله تعالى<lb/>أصفاها وأصلبها وأرقها) أصفاها من الذنوب، وأصلبها في الدين، وأرقها<lb/>على الإخوان.<lb/>وبالجملة فينبغي أن تكون حاجة أخيك مثل حاجتك وأهم من حاجتك، وأن<lb/>تكون متفقدًا لأوقات الحاجة، غير غافل عن أحواله كما لا تغفل عن أحوال نفسك،<lb/>وتغنيه عن السؤال وإظهار الحاجة إلى الاستعانة، بل تقوم بحاجته كأنك لا تدري أنك<lb/>قمت بها ولا ترى لنفسك حقًّا بسبب قيامك بها، تتقلد منه بقبول سعيك في حقه<lb/>وقيامك بأمره، ولا ينبغي أن تقتصر على قضاء الحاجة، بل تجتهد في البداية<lb/>بالإكرام في الزيادة والإيثار والتقديم على الأقارب والولد.<lb/>كان الحسن يقول: إخواننا أحب إلينا من أهلنا وأولادنا. وقال عطاء: تفقدوا<lb/>إخوانكم بعد ثلاث؛ فإن كانوا مرضى فعودوهم، أو مشاغيل فأعينوهم، أو كانوا<lb/>نسوا فذكِّروهم. روي أن ابن عمر كان يلتفت يمينًا وشمالاً بين يدي رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ فسأله عن ذلك فقال: أحببت رجلاً فأنا أطلبه ولا أراه. فقال:<lb/>(إذا أحببت أحدًا فسلْه عن اسمه واسم أبيه وعن منزله؛ فإن كان مريضًا عدته<lb/>وإن كان مشغولاً أعنته) وفي رواية: (وعن اسم جده وعشيرته [1] ) وقال الشعبي<lb/>- في الرجل يجالس الرجل، فيقول: أعرف وجهه ولا أعرف اسمه -: تلك<lb/>معرفة النوكي. وقيل لابن عباس: مَن أحب الناس إليك؟ قال: جليسي. وقال: ما<lb/>اختلف رجل إلى مجلسي ثلاثًا من غير حاجة له إليَّ فعلمت ما مكافأته من الدنيا.<lb/>وقال سعيد بن العاص: لجليسي عليَّ ثلاث: إذا دنا رحبت به، وإذا حدث أقبلت<lb/>عليه، وإذا جلس أوسعت له. وقد قال تعالى {رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ} (الفتح: 29) إشارة<lb/>إلى تمام الشفقة والإكرام. ومن تمام الشفقة أن لا ينفرد بطعام لذيذ أو بحضور في<lb/>مسرة دونه، بل يتنغَّص لفراقه ويستوحش بانفراده عن أخيه. اهـ. من (الإحياء)<lb/>فهكذا تكون الأخوة، وهكذا تكون آداب الأمم في طور الحياة، وكأنِّي بالذين في<lb/>قلوبهم مرض تنفر نفوسهم من هذه الآثار، ولو نقل مثلها عن الإفرنج لأُعجبوا بها<lb/>وتنافسوا فيها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه الترمذي عمن قال: إنه لا نعرف له رواية. والخرائطي والبيهقي بسند ضعيف.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p24" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P303.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحبالى وتربية الأجنة</head>
               <lb/>(1)<lb/>نعني بتربية الجنين:عناية الحامل به بصحتها لما؛ لذلك من التأثير في صحته.<lb/>فقد قلنا في الجزء الماضي: إن لأحوال الأم الجسدية والنفسية أثرًا في نمو الجنين<lb/>واستعداده. ولا نعني بالأحوال النفسية إلا ما مثّلنا به من نحو الخوف والحزن لا ما<lb/>هو شائع من أن أية شهوة من شهوات الوحمى تؤثر في الجنين حتى تظهر صورة<lb/>المشتهى في جسده إذا هي لم تصبه؛ ولذلك يجتهد الناس في إنالة الوحمى كل ما<lb/>تشتهي. ويستدلون على هذا بحكايات قصاراها أنها تنهض استقراءً ناقصًا لا يثبت<lb/>به المدعى قطعًا. ولكن المعقول الذي يريده العلم أن الانفعالات القوية تؤثر في<lb/>الصحة، ويتبع هذا تأثيرها في الجنين، وبيانه باختصار: أن الجهاز التناسلي يتأثر<lb/>بالانفعال الشديد كالجهاز العصبي والهضمي وغيرهما، وهو في أثناء الحبل يكون<lb/>مشغولاً بأداء وظيفته؛ فما يطرأ عليه إما أن يساعده في عمله، وإما أن يعوقه عنه.<lb/>ولا يحسبنَّ الحبالى أن أقل كدر عادي أو حزن عارض أو خوف خفيف يؤثر<lb/>في أجنتهن فيستولي عليهن الوسواس كلما ألمّ بهن شيء مما لا يخلو عنه الإنسان في<lb/>الغالب. كلا، إن الجنين شخص مستقل في نفسه صلته بأمه صلة المظروف<lb/>بالظرف، وإنه يتغذَّى من دمها؛ ولذلك لا يؤثر فيه إلا ما يحدث أثرًا في الدم الذي<lb/>يتغذى به، وحصول هذا نادر، أو في الرحم الذي هو بيئته ووطنه، وما كل انفعال<lb/>يُحدث هذا الأثر، نعم، إن الأمراض الوراثية وما يطرأ على الأعضاء ولا سيما<lb/>البطن من نحو ضرب ووكز ولبس الثياب الضيقة إذا كانت تضغط البطن؛ كل ذلك<lb/>مقطوع بسوء تأثيره وضرره، ومن العلماء مَن زعم أن كل ما يعرض لعضو من<lb/>أعضاء الحبلى ينقل منها إلى مثله من الجنين، فعلى الحامل أن تراعي ما<lb/>سنذكره في النبذة الآتية في الجزء التالي لهذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p25" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P304.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم بالعمل</head>
               <lb/>جاء في الحدث الشريف: (مَن عمل بما علم ورثه اللهُ علمَ ما لا يعلم) ويؤثر<lb/>عن الإمام علي - كرم الله وجهه - أنه قال: (يهتف العلم بالعمل، فإن أجابه وإلا<lb/>ارتحل) ، وقد أخذ الإمام هذا الأثر من مفهوم الحديث. وغاية ما انتهى إليه<lb/>الباحثون في فن التعليم أن الأعمال هي التي تطبع ملكات العلم والعمل في النفوس،<lb/>وأن المسائل العلمية التي تعرض على العقول من طريق السمع مرة أو مرات - لا<lb/>تكاد تثبت، وإذا ثبت بعضها فإنما يكون كآلة موجودة في بيت رجل لا يُحسن<lb/>استعمالها، بخلاف ما إذا عرضت المعلومات بأعيانها أو أمثلتها عند الكلام عليها<lb/>وكلف المتعلم أن يستعمل علمه ويطبقه على المعلومات. وهذا مما أرشد إليه النبي<lb/>والإمام من 13 قرنًا واهتدى إليه الأوربيون من عهد قريب.<lb/>فمَن أحب ألا ينسى ما يتعلمه من قواعد العربية مثلاً فليُكثرْ من الأمثلة في<lb/>كل مسألة، وليراعِ القواعد في كلامه بالتكلف قولاً وكتابة؛ حتى تنطبع في نفسه،<lb/>وتصير ملكة راسخة يصدر عنها الكلام العربي الصحيح بغير رويَّة ولا تكلف،<lb/>ونحن نرى الذين لا ينهجون هذا المنهاج يقضون أعمارهم في مدارسة الفنون<lb/>العربية، ولا يحسنون قولاً ولا كتابة. ولا بد في تحصيل ملكة الفصاحة والبلاغة من<lb/>كثرة قراءة الكلام البليغ مع تفهم معانيه وملاحظة أساليبه ومناحيه.<lb/>ومعرفة القواعد تعين على هذا ولكنها لا تفيد في الوصول إلى المطلوب بدون<lb/>هذا العمل، فكأيِّن من أستاذ قرأ كتب السعد وغيرها مرارًا وهو أعيى باقل،<lb/>وأعجز عن الكتابة البليغة من صبية المدارس. وقد أحسنت نظارة المعارف المصرية<lb/>بحظرها على معلمي العربية الكلام العُرفي (البلدي) في أثناء الدروس،<lb/>وإلزامها إياهم بأن يجعلوا شرح الدروس وتلقينها للتلاميذ بالكلام العربي الصحيح.<lb/>وأجدر بشيوخ الأزهر الأفاضل ونحوهم من معلمي المدارس الدينية - أن يكونوا هم<lb/>السابقين إلى هذه السُّنة الحسنة، وعسى أن يتداركوا ما فاتهم من السبق في البداية،<lb/>بالسبق والتبريز في النهاية؛ فإن السبق في نفس العمل المقصود خير من السبق<lb/>في الابتداء والشروع.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p26" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P305.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما قيل في الخال</head>
               <lb/>
               <lb/>قال مظفر الأعمى:<lb/>لا تحسبوا شامة في خده طبعت <gap resp="#org_MS"/> على صحيفة خد راق منظره<lb/>وإنما خده الصافي تخال به <gap resp="#org_MS"/> سواد عينيك خالاً حين تنظره<lb/>وأحسن منه في هذا المعنى قول بعضهم:<lb/>صقيل الخد أبصر مَن رآه <gap resp="#org_MS"/> سواد العين فيه فخال خالا<lb/>وقال ابن حمديس:<lb/>يا سالبًا قمر السماء جماله <gap resp="#org_MS"/> ألبَستني في الحب ثوب سمائه<lb/>أشعلت قلبي فارتمى بشرارة <gap resp="#org_MS"/> علقت بخدك فانطفت في مائه<lb/>ومثله قول المقري في مزدوجته:<lb/>وما أرى في خدك اليسار <gap resp="#org_MS"/> أنقطتا مسك بجلنار<lb/>أم ذاك لهيب النار <gap resp="#org_MS"/> رمى شرارتين في الأوار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فانطفتا في ماء ذاكالورد <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وينظر إليه قول الأستاذ الشيخ عبد الغني الرافعي الشهير وأحسن ما شاء:<lb/>وما نقط ذاك الخال في الخد خلقة <gap resp="#org_MS"/> ولا حيلة جاءت بها صنعة السحر<lb/>ولكننا لما اجتمعنا عشية <gap resp="#org_MS"/> وقدمت من أهوى اعتناقًا إلى صدري<lb/>تقاطر دمعي فوق جمرة خده <gap resp="#org_MS"/> فكان سواد الخال من ذلك القطرِ<lb/>وينظر إلى قول المقري: (أنقطتا مسك بجلنار) قول بعضهم:<lb/>ومهفهف من شعره وجبينه <gap resp="#org_MS"/> يبدو الورى في ظلمة وضياء<lb/>لا تنكروا الخال الذي في خده <gap resp="#org_MS"/> كل الشقيق بنقطة سوداء<lb/>وقال ابن رشيق في خال تحت الحنك:<lb/>حبذا الخال كائنًا منه بين الـ <gap resp="#org_MS"/> ـخد والجِيد رقية وحذارا<lb/>رام تقبيله اختلاسًا ولكن <gap resp="#org_MS"/> خاف من سيف لحظه فتوارى<lb/>وأحسن منه في بابه قول الشاب الظريف:<lb/>وبين الخد والشفتين خال <gap resp="#org_MS"/> كزنجي أتى روضًا صباحا<lb/>تحير في الرياض فليس يدري <gap resp="#org_MS"/> أيجني الورد أم يجني الأقاحا<lb/>ويناسبهما قولي في الخال تحت الشعر:<lb/>والخال لص شام ثغرك ضاحكًا <gap resp="#org_MS"/> فأتى ليسرق منه ذاك الجوهرا<lb/>لكنه خاف اللحاظ وقد رأى <gap resp="#org_MS"/> آس العذار مخيمًا فتسترا<lb/>وقال غوث الدين العجمي في العذار والخال:<lb/>لهيب الخد حين بدا لعيني <gap resp="#org_MS"/> هوى قلبي عليه كالفراشِ<lb/>فأحرفه فصار عليه خالاً <gap resp="#org_MS"/> وها أثر الدخان على الحواشي<lb/>وللشيخ ناصيف اليازجي معنى في الخال غريب وهو:<lb/>مليح شهدنا أن نارًا بخده <gap resp="#org_MS"/> لأنا وجدنا بينها فحم خاله<lb/>وأنت ترى أنه أهان الخال ونقصه قدره، وهو ذنب لا يغفره له عشاق<lb/>الحسان، ويستحق عليه الهجر من الغوان! وقريب من هذا قوله:<lb/>في خدها نار المجوس التي <gap resp="#org_MS"/> قام لديها الخال كالموبذان<lb/>وقال في مطلع قصيدة وأحسن ما شاء:<lb/>ما بال تلك الشامة الخضراء <gap resp="#org_MS"/> في النار وهي كأنها في الماء<lb/>وقد تفننوا في تشبيه الخال بالمسك والعنبر، ومما قاله ابن سهل في ذلك من<lb/>قصيدة:<lb/>غزال براه الله من مسكة بري <gap resp="#org_MS"/> بها الحسن منا مسكة المتجلدِ<lb/>وأبدع فيها الصنع حتى أعارها <gap resp="#org_MS"/> بياض الضحى في نعمة الغصن الندي<lb/>وأبقى لذاك الأصل في الخد نقطة <gap resp="#org_MS"/> على أصلها في اللون إيماء مرشدِ<lb/>وله في الخال أيضًا:<lb/>لا أرى الخال فوق خد <gap resp="#org_MS"/> يك ليلاً على فلق<lb/>إنما كان كوكبًا <gap resp="#org_MS"/> قابل الشمس فاحترق <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p28" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P306.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامع الأزهر الشريف</head>
               <lb/>من جملة التنظيم الجديد في الأزهر الامتحان السنوي لمن شاءه من طلاب العلم<lb/>فيه، ويمتحن في العلوم والفنون التي يختار الطالب أن يمتحن فيها، وقد خَصص<lb/>مجلس إدارة الأزهر ستمائة جنيه لمكافأة النابغين في التحصيل سنويًّا. ويؤخذ من<lb/>الرقيم الذي رفع من فضيلة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع إلى عطوفة رئيس مجلس<lb/>النظار أن الذين طلبوا الامتحان في العام الماضي كانوا نحو ستمائة وامتحنوا في<lb/>ثمانية عشر علمًا. وأما الذين طلبوا في هذا العام فكانوا 1502 وامتحنوا في ثمانية<lb/>وعشرين علمًا، والذين نجحوا يعرفون بحساب النسبة المئوية مما يأتي:<lb/>الناجحون في علم التوحيد 18 في المائة، وفي علم التفسير 19 (نحذف لفظ<lb/>في المائة اختصارًا) والحديث 66، والفقه 50، والميراث 78، والنحو 47،<lb/>والصرف 26، والمعاني 75، والبيان والبديع، 49، والمنطق 43، ومصطلح<lb/>الحديث 60، والحساب للسنة الأولى 62، وللسنة الثانية 80، وتقويم البلدان<lb/>(الجغرافية) للسنة الأولى 65، والثانية 85، والهندسة 70، والميقات 75،<lb/>والتاريخ 85، والعَروض والقافية 70، وعلم الإنشاء 25، والخط 77، والأخلاق<lb/>الدينية 50، وآداب البحث 75. وفي كل من علم الحكمة والوضع والاشتقاق نجح<lb/>جميع الذين امتحنوا، ولم ينجح في علمي الجبر والمقابلة والهيئة أحد ممن امتحنوا،<lb/>ولم يحضر للامتحان في علم أصول الفقه أحد ممن كان طلبه!<lb/>والذين طلبوا الامتحان في كل من التفسير والحديث ومصطلحه والميراث<lb/>والبديع والعروض والقافية والتاريخ والإنشاء والميقات كانوا فوق العشرين ودون<lb/>المائة - وفي كل من علم الأصول والحكمة وآداب البحث والوضع والاشتقاق،<lb/>والأخلاق الدينية والجبر والمقابلة والهيئة أقل من عشرة، والذين امتحنوا في كل علم<lb/>مما عدا هذه العلوم - لا سيما التوحيد والفقه والنحو والمنطق والبيان والحساب<lb/>والهندسة وتقويم البلدان - يعدون بالمئات.<lb/>أما أخذ المكافآت فهو بحسب درجات التحصيل التي تقدر ويعبر عنها (بالنمر)<lb/>وقد جعلت الدرجة الثانية عشرة (نمرة 12) علامة النجاح، وكل من انتهى إليها<lb/>في العام الماضي أخذ المكافأة التي أقلها جنيه واحد، وأكثرها ثلاثة.<lb/>وأما في هذا العام فقد خصصت المكافأة بالنابغين لقلتها وكثرة الطالبين،وجعلت<lb/>درجة النبوغ 16، فأصحاب الدرجة 12 إلى 15 عدوا ناجحين غير نابغين فلم<lb/>يستحقوا مكافأة، وأصحاب الدرجة 16 فما فوقها أخذوا المكافآت على هذه الطريقة<lb/>العادلة، وهي أنه جمعت درجات النبوغ في العلوم كلها وقسم عليها مبلغ المكافأة<lb/>بتمامه، فما أصاب الدرجة الواحدة جعل سهمًا لمكافأة النابغ في فن واحد بدرجة<lb/>واحدة، فمن بلغت درجاته في العلوم التي امتحن فيها مائة مثلاً نال مائة سهم،<lb/>وهكذا، وظاهر أن هذه الطريقة أعدل وأحكم من الطريقة الأولى؛ لأن كل طالب<lb/>يأخذ فيها على قدر استحقاقه.<lb/>هذا ملخص الرقيم، ويسرنا منه حسن النظام الذي يجري عليه مجلس إدارة<lb/>الأزهر الشريف، ونرجو أن يترقى به إلى أعلى درج النجاح الممكن، فإن النظام<lb/>روح السعادة في أعمال الإنسان وساءنا أن الذين امتحنوا في علم الأخلاق - وإن<lb/>شئت قلت: علم الدين - جمعهم جمع، قلة؛ بل علمنا أنهم أربعة أخذ الجائزة منهم<lb/>اثنان، وعسى أن يكون في الأزهر ممن لم يطلب الامتحان عدد كبير من المشتغلين<lb/>بهذا العلم؛ فإنه هو الأساس الذي يقوم عليه بناء السعادة الدنيوية والأخروية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p30" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P307.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحج والوباء)<lb/>اجتمع مجلس النظار اجتماعًا خصوصيًّا للمذاكرة في أمر منع الحج الذي يراه<lb/>مجلس الصحة البحرية ضروريًّا لمنع انتقال الوباء من بلاد <placeName>الحجاز</placeName> إلى مصر، ولما<lb/>كان المنع من الحج منعًا من ركن ديني أساسي لم يكن للنظار أن يبرموا فيه أمرًا إلا<lb/>بعد الاستفتاء من العلماء؛ ولهذا طلب عطوفتلو رئيس مجلس النظار لحضور<lb/>الاجتماع صاحب السماحة قاضي مصر وأصحاب الفضيلة شيخ الأزهر ومفتي الديار<lb/>المصرية والشيخ عبد الرحمن النواوي مفتي الحقانية والشيخ عبد القادر الرافعي<lb/>رئيس المجلس العلمي سابقًا، فحضروا وتذاكروا مع النظار وبعد أن انفضوا من<lb/>المجلس اجتمعوا، وأجمعوا على كتابة هذه الفتوى وإرسالها إلى مجلس النظار وهي<lb/>بحروفها:<lb/>الحمد لله وحده.. لم يذكر أحد من الأئمة من شرائط وجوب أداء الحج عدم<lb/>وجود المرض العام في البلاد الحجازية؛ فوجود شيء منها فيها لا يمنع وجوب أدائه<lb/>على المستطيع. وعلى ذلك لا يجوز المنع لمن أراد الخروج للحج مع وجود هذا<lb/>المرض متى كان مستطيعًا.<lb/>وأما النهي عن الإقدام على الأرض الموبوءة الواردة في الحديث، فمحمول<lb/>على ما إذا لم يعارضه أقوى؛ كأداء الفريضة، كما يستفاد ذلك من كلام علمائنا.<lb/>وأيضًا فإن النهي عن الدخول أو الخروج تابع لاعتقاد الشخص الذي يريد الدخول<lb/>أو الخروج كما يفيده ما في تنوير الأبصار متن الدر المختار؛ حيث قال: (وإذا<lb/>خرج من بلدة بها الطاعون وهو الوباء العام- فإن عَلِمَ أن كل شيء بقدر الله تعالى فلا<lb/>بأس بأن يخرج ويدخل، وإن كان عنده أنه لو خرج نجا ولو دخل ابتُلي به كُره له ذلك، فلا يدخل ولا يخرج) اهـ. وأيده شارحه السندي. والله أعلم. في 2<lb/>ذي القعدة سنة 1316.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ولو قيل بجواز المنع إذا تحقق أن فيه المصلحة العامة لنِيطَ بالإمام الأعظم؛<lb/>لأنه من وظائفه ولم يكن لغيره أن يُقْدم عليه إلا بإذنه، وسوف نشرح هذه المسألة<lb/>في مقالة نكتبها في موضوع (ثبوت العدوى) إن شاء الله.<lb/>***<lb/>ورد على صاحب الدولة الغازي مختار باشا رسالة برقية من دولة والي<lb/>الحجاز ملخصها أن الاحتياطات الصحية في جدة في غاية الإتقان، وأنه لم يُصب أحد<lb/>في <placeName>مكة</placeName> بعد ذلك البخاري، وأن الوفيات في جدة بين واحدة واثنتين في اليوم، ورسالة<lb/>أخرى في 15 مارث ملخصها أنه لم يحدث في جدة إصابة ولا وفاة في تاريخها.<lb/>***<lb/>كتبت (ثمرات الفنون) الغراء مقالة وجيزة في (الانتقاد والجرائد) ومما<lb/>انتقدناه عليها فيها أنها جاءت بنبذة من (العروة الوثقى) في أطواء الكلام ولم تسندها<lb/>إليها أو تميزها بوضعها بين قوسين ليعلم أنها تضمين.<lb/>***<lb/>يؤخذ من الجرائد الإنكليزية أن سفير إنكلترا الجديد في الآستانة آنس من<lb/>الحضرة السلطانية ارتياحًا؛ لما أبداه لها من رغبة دولته في إعادة الوداد السابق بين<lb/>الحكومتين.<lb/>***<lb/>صدر الأمر العالي بفصل (تفتيش الوادي) عن نظارة المالية وإلحاقه<lb/>بديوان الأوقاف العمومية، ولكن بشرط أن تتولى نظارة الأشغال العمومية أعماله،<lb/>لتصلح شؤونه إحدى عشرة سنة، ثم يتولاه ديوان الأوقاف مباشرة.<lb/>***<lb/>وقفنا على قصيدة لطيفة في التهنئة بولي عهد الخديوية حرسه الله بعين<lb/>عنايته الأبدية، لناظمها الأديب الفاضل مصطفى صادق أفندي نجل الأستاذ الكامل<lb/>الشيخ عبد الرزاق أفندي الرافعي قاضي مديرية الغربية الشرعي مطلعها:<lb/>بزغت شموس الأنس من أفق الهنا <gap resp="#org_MS"/> وتبسم الإسعاد أي تبسم<lb/>ومنها وفيه تاريخ هجري:<lb/>فالكون أرّخ مصر يُنبي سعدها <gap resp="#org_MS"/> بولي عهد القطر (عبد المنعم) (1316)<lb/>(وختامها)<lb/>راق الهنا أرخ له شمس الكما ل محمد الأفضال عبد المنعم<lb/>(1899)<lb/>فنعتذر بضيق المقام عن شرحها كلها، كما نشكر لحضرة الناظم ما تفضل<lb/>علينا به من تقريظ المنار وتهنئتنا نظْمًا ونثرًا بإكماله السنة الأولى.<lb/>***<lb/>رأينا في جريدة <placeName>طرابلس</placeName> مقالة - كليالي الشتاء - تعتذر فيها عن العلماء<lb/>الذين أهملوا وظائفهم الدينية بما يمثل الذنب ويؤيده، وسنرد عليها في العدد الآتي<lb/>إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P308.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>