<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2924.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1915م</date>
         <pb n="n18-p737" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2925.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="737"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خلاصة سورة المائدة</head>
<tei:p>
               <lb/>انفردت هذه السورة بعدة مسائل في أصول الدين وفروعه، وبتفصيل عدة<lb/>أحكام أُجملت في غيرها إجمالاً، وأكثرها في بيان شؤون أهل الكتاب ومحاجتهم،<lb/>ونحن نُذَكِّر قارئ تفسيرنا بخلاصتها مراعين مناسبة بعض المسائل لبعض، لا<lb/>ترتيب ورودها في السورة، وجعلنا ذلك على قسمين:<lb/>القسم الأول<lb/>ما هو من قَبِيل الأصول والقواعد الاعتقادية أو العملية<lb/>(1) أهم الأصول التي انفردت بها السورة، بيان إكمال الله تعالى للمؤمنين<lb/>دينهم الذي ارتضى لهم بالقرآن، وإتمام نعمته عليهم بالإسلام (راجع ص 154 -<lb/>167 ج 6) [*] .<lb/>(2) النهي عن سؤال النبي صلى الله عليه وسلم أشياء من شأنها أن تسوء<lb/>المؤمنين إذا أُبديت لهم، لما فيها من زيادة التكاليف مثلاً (راجع ص125 - 209<lb/>ج7) .<lb/>وقد علم من الآيات التي نزلت في هاتين المسألتين المتلازمتين أن كل حكم<lb/>ديني من اعتقاد، أو عبادة، أو حلال، أو حرام لم يدل عليه النص دلالة صريحة<lb/>ولم تمض به السنة العملية من عهد النبي صلى الله عليه وسلم، فليس من الدين<lb/>الذي هو حجة الله على كل من بلغتهم دعوة الرسول بحيث يطالبون به في الدنيا،<lb/>ويسألون عنه في الآخرة، كما فصلنا ذلك في تفسيرهما، مع بيان الفرق بين<lb/>الأحكام الدينية والدنيوية، وأما ما دل عليه الكتاب أو السنة دلالة غير صريحة -<lb/>ومنه أكثر ما اختلف أئمة العلم في دلالته - فهو حجة على من فهم منه الحكم، لا<lb/>على كل أحد كما بيناه في تفسير آية تحريم الخمر.<lb/>(3) بيان أن هذا الدين مبني على العلم اليقيني في الاعتقاد والهداية في<lb/>الأخلاق والأعمال، وأن التقليد باطل لا يقبله الله تعالى، كما هو صريح الآية<lb/>107 (راجع ص 205 ج7) وتقدم مثلها في سورة البقرة.<lb/>(4) بيان أن أصول الدين الإلهي على ألسنة الرسل كلهم هي الإيمان بالله،<lb/>واليوم الآخر، والعمل الصالح، فمن أقامها كما أمرت الرسل من أية ملة - من ملل<lb/>الرسل كاليهود والنصارى والصابئين - فلهم أجرهم عند ربهم ولا خوف عليهم في<lb/>الآخرة ولا هم يحزنون (ص 476 ج6) وتقدم مثل ذلك في سورة البقرة.<lb/>(5) وحدة الدين واختلاف شرائع الأنبياء ومناهجهم فيه.<lb/>(6) هيمنة القرآن على الكتب الإلهية (ص 410 ج 6) .<lb/>(7) بيان عموم بعثة النبي صلى الله عليه وسلم، وأمره بالتبليغ العام،<lb/>وكونه لا يكلف من حيث كونه رسولاً إلا التبليغ، وأن من حجج رسالته أنه بيَّن<lb/>لأهل الكتاب كثيرًا مما كانوا يخفون من كتبهم، وهو قسمان: (أحدهما) ما ضاع<lb/>منه قبل بعثة النبي صلى الله عليه وسلم بناء على الأصل المبين في هذه السورة،<lb/>وهو أنهم نسوا حظًّا عظيمًا مما ذكرهم الله به بإنزاله فيها (وثانيهما) ما كانوا<lb/>يكتمونه من الأحكام اتباعًا لأهوائهم مع هذه السورة، ولولا أن محمدًا الأمي مرسل<lb/>من عند الله لما علم شيئًا من هذا ولا ذاك.<lb/>(8) عصمة الرسول صلى الله عليه وسلم من الناس أن يضروه، أو يقدروا<lb/>على صده عن تبليغ رسالة ربه، وهذا من دلائل نبوته صلى الله عليه وسلم أيضًا<lb/>فكم حاولوا قتله فأعياهم وأعجزهم (ص473 ج6) .<lb/>(9) بيان أن الله أوجب على المؤمنين إصلاح أنفسهم أفرادها وجماعتها،<lb/>وأنه لا يضرهم من ضل من الناس إذا هم استقاموا على صراط الهداية، أي لا<lb/>يضرهم ضلاله في دنياهم؛ لأن الله تعالى لم يكلفهم إكراه الناس على الهدى والحق<lb/>ولا أن يخلقوا لهم الهداية خلقًا، وإنما كلفهم أن يكونوا مهتدين في أنفسهم بإقامة دين<lb/>الله تعالى في الأعمال الفردية والمصالح الاجتماعية، ومنها الأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر.<lb/>(10) تأكيد وجوب الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر بما بينه الله<lb/>تعالى من لعن الذين كفروا من بني إسرائيل على لسان داود، وعيسى بن مريم،<lb/>وتعليله ذلك بأنهم كانوا لا يتناهون عن منكر فعلوه.<lb/>(11) نفي الحرج من دين الإسلام (258 و 269 ج6) .<lb/>(12) تحريم الغلو في الدين، والتشدد فيه، ولو بتحريم الطيبات، وترك<lb/>التمتع بها، وتحريم الخبائث والاعتداء، والإسراف في الطيبات (488ج 6و17 -<lb/>32ج7) .<lb/>(13) قاعدة إباحة الاضطرار للمحرَّم لذاته فيما يضطر إليه كالطعام، ومنه<lb/>أخذ الفقهاء قولهم: الضرورات تبيح المحظورات (راجع ص167 ج6) .<lb/>(14) قاعدة التفاوت بين الخبيث والطيب، وكونهما لا يستويان في الحكم<lb/>كما أنهما لا يستويان في أنفسهما، وفيما يترتب عليهما، وهذا أصل عظيم من<lb/>أصول التحليل والتحريم في الطعام وغيره يدل على تعليل الأحكام الشرعية بالحكم<lb/>والمصالح، وعلى عدم استواء جزاء الخبيث والطيب من الناس عند الله عز وجل<lb/>(ص122ج7) ، وما كان تعليل الأحكام، وبيان حكمتها، وفائدتها إلا لأجل<lb/>توخيها- كأحكام الطهارة، وتحريم الخمر، والميسر، وبعض الطعام، وأحكام<lb/>الوصية، والشهادة، وإقسام الشهداء اليمين - وإنك لتجد الذين يجهلون ذلك<lb/>لإعراضهم عن حكم القرآن، وأسرار السنة قد جعلوا أمر الوضوء والغسل تعبديًّا<lb/>محضًا لا يستلزم النظافة فعلاً ولا قصدًا، وزعموا أن تحريم الخمر تعبدي لا يدل<lb/>على تحريم كل مسكر بناء على رأيهم أن الخمر ما كان من عصير العنب خاصة،<lb/>فما القول في فهمهم لسائر الأحكام.<lb/>(15) تحريم الاعتداء على قوم بسبب بغضهم وعداوتهم؛ لأنه يجب على<lb/>المؤمنين أن يلتزموا الحق والعدل، ولا يكونوا كأهل السياسة المدنية ص128<lb/>و274 ج6) .<lb/>(16) وجوب الشهادة بالقسط، والحكم بالعدل والمساواة بين غير المسلمين<lb/>كالمسلمين، ولو للأعداء على الأصدقاء، وتأكيد وجوب العدل فيها، وفي سائر<lb/>الأحكام والأعمال (ص276 و273 و394 و412 و420 ج6) .<lb/>(17) الأمر المطلق العام في أول السورة بالوفاء بالعقود التي يتعاقد الناس<lb/>عليها في جميع معاملاتهم الدنيوية من شخصية ومدنية، وهذه قاعدة عظيمة من<lb/>قواعد الشريعة الإسلامية، وهي أن الله تعالى وَكَلَ أمر العقود التي يتعاملون بها<lb/>إلى عرفهم ومواضعاتهم؛ لأنها من مصالحهم التي تختلف باختلاف الأحوال فلم<lb/>يقيدهم في أحكامها وشروطها بقيود دائمة إلا ما أوجبه الشرع مما لا يختلف<lb/>باختلاف الأحوال والعرف كتحريم أكل أموال الناس بالباطل كالربا والقمار، فكل<lb/>عقد يتعاقد عليه الناس لم يحل حرامًا، ولم يحرم حلالاً مما ثبت بالنص فهو جائز.<lb/>(18) إيجاب التعاون على البر والتقوى، ومنه تأليف الجماعات الخيرية،<lb/>والعلمية، وتحريم التعاون على الإثم والعدوان 0<lb/>(19) بيان أن الله تعالى جعل الكعبة البيت الحرام قيامًا للناس في أمر<lb/>دينهم ودنياهم، فهو جعل تكويني باعتبار، وشرعي باعتبار آخر، وهو يدل على<lb/>علمه الواسع المحيط بالأشياء والحكم والمصالح والمنافع 0<lb/>(20) مسألة موالاة المؤمنين للكافرين، وبيان أن من آيات النفاق،<lb/>ومرض القلب المسارعة في موالاتهم من دون المؤمنين خوفًا أن تدور الدائرة على<lb/>المؤمنين فتكون لهم يد عند أعدائهم يستفيدون بها منهم (ص423ج6)<lb/>(21) تفصيل أحكام الوضوء والغسل والتيمم، مع بيان أن الله تعالى يريد<lb/>أن يُطَهِّر الناس ويزكيهم بما شرعه لهم من أحكام الطهارة وغيرها، وشمول<lb/>الطهارة في آية الوضوء لطهارة الظاهر والباطن، وهذا يدل على أن أحكام الطهارة<lb/>كلها معقولة المعنى، كما أشرنا إليه في المسألة الرابعة عشرة، فيجب أن يتحرى<lb/>بأداء ما ورد به الشرع ما تتحقق به الحكمة منه، ويدل على أن الوسوسة في<lb/>الطهارة مذمومة مخالفة لنص الشرع ومقصده.<lb/>(22) تفصيل أحكام حلال الطعام وحرامه، وما حرم منه لكونه خبيثًا في<lb/>ذاته كالميتة وما في معناها والخنزير، وما حرم لسبب ديني كالذي يُذبح للأصنام.<lb/>(23) تحريم الخمر، وهو كل مسكر، والميسر وهو القمار ومنه ما يسمى<lb/>في عرف الناس اليوم بالمضاربات.<lb/>(24) أحكام محرمات الإحرام.<lb/>(25) تفصيل أحكام الصيد للحِلِّ والحُرُم في أوائل السورة وأواخرها.<lb/>(26) حدود المحاربين الذين يفسدون في الأرض، ويخرجون على أئمة<lb/>العدل، وحد السرقة، وما يتعلق بالحد كسقوطه بالتوبة بشرطه.<lb/>(27) أحكام الأيمان وكفارتها، وأيمان الأمناء والشهود.<lb/>(28) تأكيد أمر الوصية قبل الموت وأحكام الشهادة على الوصية، وفي<lb/>قضاياها وشهادة غير المسلم على المسلم، والفرق بين الشهادة والإشهاد، وإننا بعد<lb/>الإطالة في تفسير الآيات في الوصية والشهادة فيها لخصنا مسائلها في 15 مسألة.<lb/>(29) الأمر بالتقوى في عدة آيات من هذه السورة تدخل في جمع الكثرة؛<lb/>لأن صلاح أمور الدنيا والدين يتوقف على التزامها، وإنما يُرجى بتكرار الأمر بها<lb/>في كل سياق بحسبه.<lb/>(30) بيان تفويض أمر الجزاء في الآخرة إلى الله تعالى وحده كما حكاه<lb/>سبحانه من قول المسيح في ذلك اليوم مقرونًا بتعليلها ودليله، وكون النافع في ذلك<lb/>اليوم هو الصدق في الظاهر والباطن، جعلنا الله من أهله.<lb/>***<lb/>القسم الثاني<lb/>ما ورد من الأخبار والحِجاج والأحكام في شأن أهل الكتاب<lb/>من الآيات في هذا القسم ما نزل في شأن أهل الكتاب عامة، ومنه ما هو في<lb/>أحد الفريقين خاصة، فمن المشترك وَصْفهم بالغلو في دينهم المستلزم للتعصب<lb/>الضار، وباتباعهم أهواء من ضل قبلهم من الوثنيين وغيرهم، وبالغرور في دينهم<lb/>وزعمهم أنهم أبناء الله وأحباؤه، وبأنهم مع ذلك نقضوا ميثاق ربهم، ونسوا حظًّا<lb/>عظيمًا مما ذكرهم الله به على ألسنة أنبيائهم، ولم يقيموا التوراة والإنجيل كما<lb/>أوجب الله عليهم، وقد فند دعواهم أنهم أبناؤه وأحباؤه بما يأتي ذكره قريبًا، وبيَّن<lb/>الله لهم حقيقة الأمر، وهي أنهم بشر ممن خلق الله، لا مزية لهم على سائر البشر<lb/>في أنفسهم وذواتهم؛ لأن البشر إنما يمتاز بعضهم على بعض بالعلوم الصحيحة<lb/>والأخلاق الكريمة والأعمال الصالحة، لا بالنسب والانتماء إلى الأنبياء والصالحين<lb/>وإن كانوا مخالفين لهم في هدايتهم.<lb/>وذكر من جزائهم على سوء أعمالهم في الدنيا إلقاء العداوة والبغضاء بينهم،<lb/>وأنه يعذبهم في الدنيا بذنوبهم الشخصية والقومية كغيرهم، وأن ذلك يدحض دعواهم<lb/>أنهم أبناء الله وأحباؤه، ودعاهم كافة إلى الإسلام، والإيمان بخاتم الرسل عليه<lb/>الصلاة والسلام، الذي بيَّن لهم حقيقة دينهم الذي كان عليه سلفهم، ودحض ما<lb/>زادوا فيه بالبرهان، وبيَّن بعض ما كانوا يخفون أو يجهلون منه أحسن بيان.<lb/>ووَصَف التوراة والإنجيل أحسن وصف، وذكر من أخبار التوراة قصة ابني<lb/>آدم بالحق، ومن أحكامها عقوبات القتل وإتلاف الأعضاء والجروح، ومن أخبار<lb/>الإنجيل والمسيح ما هو حجة على الفريقين، وبيَّن أن الكتابين أُنزلا نورًا وهدى<lb/>للناس، وأنهم لو كانوا أقاموهما لكانوا في أحسن حال، ولسارعوا إلى الإيمان بما<lb/>أنزله الله على خاتم رسله مصدقًا لأصلهما، ومبينًا لما طرأ عليهما، ومكملاً لدين<lb/>الأنبياء جميعًا، على سنة الله في النشوء والارتقاء، التي هي أظهر في البشر منها<lb/>في سائر الأشياء؛ ولكنهم اتخذوا الإسلام هزؤًا ولعبًا في جملته وفي صلاته، ووالوا<lb/>عليه المناصبين له من أعدائه، فنهى الله المؤمنين عن موالاتهم لذلك.<lb/>ومما جاء في اليهود خاصة نعيًا عليهم وبيانًا لسوء حالهم - أنهم نقضوا ميثاق<lb/>الله الذي أخذه عليهم في كتابهم ونسوا حظًّا عظيمًا مما ذُكِّروا به، وحرفوا الكلم عن<lb/>مواضعه، وتركوا الحكم بالتوراة وأخفوا بعض أحكامها، وحكَّموا الرسول ولم<lb/>يرضوا بحكمه الموافق لها، وأن من صفاتهم الغالبة عليهم قساوة القلب، والخيانة<lb/>والمكر، والكذب، وقول الإثم، والمبالغة في سماع الكذب، وأكل السحت،<lb/>والسعي بالفساد في الأرض، وفي إيقاد نار الفتن والحرب، وأنهم كانوا يقتلون<lb/>الأنبياء والرسل بغير حق، وتمردوا على موسى إذ أمرهم بدخول الأرض المقدسة،<lb/>وقتال الجبارين فعاقبهم الله بالتيه في الأرض، وأنهم كانوا أشد الناس عداوة<lb/>للمؤمنين، حتى أنهم يوالون عليهم المشركين، بسبب ما ورثوه من تلك الصفات<lb/>عن الغابرين، وذكر أنه عاقبهم على ذلك باللعن على ألسنة الرسل، وبالغضب<lb/>والمسخ، وهذه الصفات التي غلبت عليهم في زمن البعثة وقبله تثبتها تواريخهم<lb/>وتواريخ غيرهم، ومن المعلوم أنها لم تكن عاملة فيهم، ولا شاملة لجميع إفرادهم،<lb/>فقد أنصفهم الحكم العدل في هذه السورة وغيرها بالحكم على الكثير منهم أو أكثرهم،<lb/>ومنه قوله في هذه السورة: {مِّنْهُمْ أُمَّةٌ مُّقْتَصِدَةٌ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ سَاءَ مَا يَعْمَلُونَ} (المائدة: 66) وبيَّنا في الموضوع ما كان بعد النبي صلى الله عليه وسلم من<lb/>مساعدة اليهود للمسلمين في <placeName>الشام</placeName>، والأندلس.<lb/>ومما جاء في النصارى خاصة أنهم نسوا - كاليهود - حظًّا مما ذُكِّروا به،<lb/>وأنهم قالوا إن الله هو المسيح بن مريم، وقالوا إن الله ثالث ثلاثة، ورد عليهم هذه<lb/>العقيدة بالأدلة العقلية، وببراءة المسيح منها ومن منتحليها يوم القيامة، وبيَّن لهم<lb/>حقيقة المسيح، وأنه عبد الله ورسوله وروح منه، وما أيده به من الآيات، وحال<lb/>حواريه وتلاميذه في الإيمان، وبيَّن أنهم أقرب الناس مودة للمؤمنين، {ذَلِكَ بِأَنَّ<lb/>مِنْهُمْ قِسِّيسِينَ وَرُهْبَاناً وَأَنَّهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ} (المائدة: 82) فليُراجع تفسير ذلك<lb/>في أول الجزء السابع.<lb/>وجملة الآيات الواردة في أهل الكتاب تشهد لنفسها أنها من عند الله تعالى، لا<lb/>من عند محمد بن عبد الله العربي الأمي الذي لم يقرأ شيئًا من تلك الكتب، على أن<lb/>تلك الآيات ليست موافقة لها ولهم موافقة الناقل للمنقول عنه، وإنما هي فوق ذلك<lb/>تحكم لهم وعليهم وفيهم وفي كتبهم حكم المهيمن السميع العليم.<lb/>***<lb/>أحكام السورة الخاصة بأهل الكتاب<lb/>لو كان هذا القرآن من وضع البشر لشرَّع معاملة أهل الكتاب الموصوفين بما<lb/>ذُكر - ولا سيما الذين ناصبوا الإسلام العداء عند ظهوره - بأشد الأحكام وأقساها؛<lb/>ولكنه تنزيل من حكيم حميد، أمر في هذه السورة بمعاملتهم بالعدل، والحكم بينهم<lb/>بالقسط، وحكم بحِلِّ مؤاكلتهم، وتزوج نسائهم، وقبول شهادتهم، والعفو والصفح<lb/>عنهم، وهذه الأحكام التي شرعت هذه المعاملة الفضلى لهم نزلت بعد إظهار اليهود<lb/>للنبي صلى الله عليه وسلم والمؤمنين منتهى العداوة والغدر، وبعد أن ناصبوه مع<lb/>المشركين الحرب، وهي تتضمن تأليف قلوبهم، واكتساب مودتهم، (راجع ص<lb/>195 ج6) .<lb/>وقد ختم الله تعالى السورة بذكر الجزاء في الآخرة بما يناسب أحكامها كلها،<lb/>كما بيناه في تفسير آخر آية منها.<lb/>روى أحمد، والنسائي، والحاكم، وصححه البيهقي في سننه وبعض رواة<lb/>التفسير عن جبير بن نفير قال: حججت فدخلت على عائشة فقالت لي يا جبير تقرأ<lb/>المائدة؟ فقلت: نعم، فقالت: أما إنها آخر سورة نزلت فما وجدتم فيها من حلال<lb/>فاستحلوه، وما وجدتم فيها من حرام فحرموه، وروى أحمد، والترمذي، وحسَّنه<lb/>والحاكم، وصححه والبيهقي في سننه عن عبد الله بن عمرو قال: آخر سورة<lb/>نزلت سورة المائدة والفتح، وقد تقدم في آخر تفسير سورة النساء بعض ما ورد في<lb/>آخر ما نزل من القرآن من السور برمتها ومن الآيات، وكان كل يروي ما وصل<lb/>إليه علمه، والله أعلم.<lb/>(تم تفسير سورة المائدة)<lb/>***<lb/>يقول محمد رشيد مؤلف هذا التفسير: (قد وفقني الله تعالى لإتمام تفسير هذه<lb/>السورة في أوائل شهر ربيع الآخر سنة 1334، وكنت بدأت بتفسيرها في مثل هذا<lb/>الشهر من سنة 1331، وسبب هذا البطء أنني أكتب التفسير ليُنشر في مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>فتارة أفسر في الجزء منه بضع آيات، وتارة أفسر آية واحدة في عدة أجزاء، وقد<lb/>يمر شهر أو أكثر ولا أكتب في التفسير شيئًا، وأسأل الله تعالى أن يوفقني لإتمام<lb/>هذا التفسير بمنع العوائق والمباركة في الوقت وأن يؤيدني فيه بروح من عنده) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الإشارة بحرف ج لأجزاء التفسير المطبوع على حدته لا لأجزاء المنار.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p744" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2926.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="744"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مكان الأسباب من الدين<lb/>فصل من مدارج السالكين<lb/>في رد ما قاله صاحب المنازل في باب التلبيس<lb/>قد عرفت أن هذا الباب مبناه على محو الأسباب، وعدم الالتفات إليها،<lb/>والوقوف معها، ولهذا سمى المُصَنِّف نصبها تلبيسًا، ونحن نقول: إن الدين هو<lb/>إثبات الأسباب، والوقوف معها، والنظر إليها، والالتفات إليها وإنه لا دِينَ إلا<lb/>بذلك كَمَا لا حقيقةَ إلا به، فالحقيقة والشريعة مبناهما على إثباتها لا على محوها،<lb/>ولا ننكر الوقوف معها؛ فإن الوقوف معها فرض على كل مسلم لا يتم إسلامه<lb/>وإيمانه إلا بذلك، والله تعالى أمرنا بالوقوف معها بمعنى أنا نثبت الحكم إذا وُجدت<lb/>وننفيه إذا عُدمت، ونستدل بها على حكمه الكوني، فوقوفنا معها بهذا الاعتبار هو<lb/>مقتضى الحقيقة والشريعة، وهل يمكن حيوانًا أن يعيش في هذه الدنيا إلا بوقوفه مع<lb/>الأسباب؟ فينتجع مساقط غيثها وموقع قطرها، ويرعى في خصبها دون جدبها،<lb/>ويسالمها ولا يحاربها، فكيف وتنفسه في الهواء بها، وتحركه بها، وسمعه وبصره<lb/>بها، وغذاؤه بها، ودواؤه بها، وهداه بها، وسعادته وفلاحه بها، وضلاله وشقاؤه<lb/>بالإعراض عنها وإلغائها، فأسعد الناس في الدارين أقومهم بالأسباب الموصلة إلى<lb/>مصالحهما، وأشقاهم في الدارين أشدهم تعطيلاً لأسبابهما، فالأسباب محل الأمر<lb/>والنهي، والثواب والعقاب، والنجاح والخسران، وبالأسباب عُرف الله، وبها عُبد<lb/>الله، وبها أُطيع الله، وبها تقرب إليه المتقربون، وبها نال أولياؤه رضاه وجواره<lb/>في جنته، وبها نصروا حزبه ودينه، وأقاموا دعوته، وبها أرسل رسله وشرع<lb/>شرائعه، وبها انقسم الناس إلى سعيد وشقي، ومهتد وغوي، فالوقوف معها<lb/>والالتفات إليها والنظر إليها هو الواجب شرعًا كما هو الواقع قدرًا.<lb/>ولا تكن ممن غلظ حجابه، وكثف طبعه فيقول: لا تقف معها وقوف من<lb/>يعتقد أنها مستقلة بالإحداث والتأثير، وأنها أرباب من دون الله، فإن وجدت أحدًا<lb/>يزعم ذلك أو يظن أنها أرباب وإله مع الله مستقلة بالإيجاد، أو أنها عون لله يحتاج<lb/>في فعله إليها، أو أنها شركاء له فشأنك به، فمزق أديمه وتقرب إلى الله بعداوته ما<lb/>استطعت، وإلا فما هذا النفي لما أثبته الله! والإلغاء لما اعتبره! والإهدار لما حققه!<lb/>والحط والوضع لما نصبه! والمحو لما كتبه! والعزل لما ولاه! ! فإن زعمت<lb/>أنك تعزلها عن رتبة الإلهية فسبحان الله! من ولَّاها هذه الرتبة حتى تجعل سعيك<lb/>في عزلها عنها.<lb/>ويا لله ما أجهل كثيرًا من أهل الكلام والتصوف، حيث لم يكن عندهم تحقيق<lb/>التوحيد إلا إلغاءها ومحوها وإهدارها بالكلية، وأنه لم يجعل الله في المخلوقات قوى<lb/>ولا طبائع ولا غرائز لها تأثير موجبة ما، ولا في النار حرارة ولا إحراق، ولا في<lb/>الدواء قوة مذهبة للداء، ولا في الخبز قوة مشبعة، ولا في الماء قوة مروية، ولا<lb/>في العين قوة باصرة، ولا في الأنف قوة شامَّة، ولا في السم قوة قاتلة، ولا في<lb/>الحديد قوة قاطعة، وأن الله لم يفعل شيئًا بشيء، ولا فعل شيئًا لأجل شيء، فهذا<lb/>غاية توحيدهم الذي يحومون حوله، ويبالغون في تقريره، فلعمر الله لقد أضحكوا<lb/>عليهم العقلاء، وأشمتوا بهم الأعداء، ونهجوا لأعداء الرسل طريق إساءة الظن بهم،<lb/>وجنوا على الإسلام والقرآن أعظم جناية، وقالوا نحن أنصار الله ورسوله<lb/>الموكلون بكسر أعداء الإسلام وأعداء الرسل، ولعمر الله لقد كسروا الدين وسلطوا<lb/>عليه المبطلين، وقد قيل " إياك ومصاحبة الجاهل فإنه يريد أن ينفعك فيضرك "<lb/>فقف مع الأسباب حيث أُمرت بالوقوف معها، وفارقها حيث أُمرت بمفارقتها، كما<lb/>فارقها الخليل وهو في تلك السفرة من المنجنيق (إلى النار) حيث عرض له<lb/>جبريل أقوى الأسباب، فقال: ألك حاجة؟ فقال: أما إليك فلا، ودُر معها حيث<lb/>دارت ناظرًا إلى مَنْ أَزِمّتها بيديه، والتفت إليها التفات العبد المأمور إلى تنفيذ ما<lb/>أمر به والتحديق نحوه، وارعها حق رعايتها، ولا تغب عنها، ولا تفن عنها، بل<lb/>انظر إليها وهي في رتبتها التي أنزلها الله إياها، واعلم أن غيبتك بمسببها عنها<lb/>نقص في عبوديتك، بل الكمال أن تشهد المعبود، وتشهد قيامك بعبوديته، وتشهد<lb/>أن قيامك به لا بك، ومنه لا منك، وبحوله وقوته لا بحولك وقوتك، ومتى خرجت<lb/>عن ذلك وقعت في انحرافين لا بد لك من أحدهما: إما أن تغيب بها عن المقصود<lb/>لذاته لضعف نظرك وغفلتك وقصور علمك ومعرفتك، وإما أن تغيب بالمقصود<lb/>عنها بحيث لا تلتفت إليها، والكمال أن يسلمك الله من الانحرافين؛ فتبقى عبدًا<lb/>ملاحظًا للعبودية ناظرًا إلى المعبود، والله المستعان وعليه التكلان، ولا حول ولا<lb/>قوة إلا بالله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n18-p746" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2927.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="746"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حرب أمم المدنية لا الملل الدينية</head>
<tei:p>
               <lb/>تسمي الجرائد العربية والأوربية هذه الحرب المشتعلة في أوربة حرب الأمم،<lb/>ولا نرى لها مخالفًا في صحة هذه التسمية، فقد أجمع الناس على أن جميع الأمم<lb/>الأوربية المتحاربة موافقة لدولها على الاستمرار على هذه الحرب إلى أن يفنى آخر<lb/>رجل يقدر على استعمال السلاح فيها، ويُنفق آخر دينار في صناديقها، أو تقهر<lb/>عدوها قهرًا يخضع به لحكمها، ويذعن صاغرًا لشروط الصلح التي تضعها<lb/>حكومتها، وينقلون لنا أن النساء موافقات للرجال في هذا الأمر، وأن القسيسين<lb/>والرهبان والاشتراكيين أيضًا متفقون فيه مع رجال الحرب، إلا ما تنقله الجرائد آنًا<lb/>بعد آن عن بعض النساء والاشتراكيين في ألمانية من الرغبة في عقد الصلح كراهة<lb/>للحرب، وأطيطًا من أوزارها، وأنينًا من أهوالها وسوء آثارها، ولعل هذا من<lb/>قبيل ما كانت تنقله في أول الحرب من كراهة الشعب الألماني كله لها ورغبته عنها،<lb/>وكون عاهله هو الذي ساقه إليها سوقًا، بل دعَّه إليها دعًّا، وكنا أول من خالفهم<lb/>في ذلك.<lb/>على أن المعقول الذي لا يُعقل غيره هو أنه يوجد في كل أمة مُحارِبة كثيرٌ<lb/>حتى من أهل الرأي يكرهون الحرب لذاتها، ويتمنون الصلح على علاته،<lb/>والمعقول أن يكون أكثر هؤلاء الناس من أفراد الحكماء الراسخين، ومن النساء<lb/>والاشتراكيين، ومن المتدينين الذين يفهمون أن الديانة المسيحية ديانة سلم وتواضع<lb/>وزهد في المال والجاه والرياسة والملك - وما أكثر المنتمين إليها على هذا الفهم -<lb/>فحيث يكثر هؤلاء يكثر الميل إلى الصلح، والجنوح إلى السلم، وإن لم تعن<lb/>الجرائد بنقل أخبار هؤلاء في بلادها وبلاد أحلافها، لئلا يغتر أعداؤها ويظنون أن<lb/>أممهم غير متفقة على تأييد حكوماتها، وهي إنما تنقل عن شعوب أعدائها الميل إلى<lb/>الصلح في سياق ذمها بالعجز والضعف، لا في سياق مدحها بكراهة القسوة<lb/>والوحشية والإفساد في الأرض، واستقباح الطمع المفضي إلى إهلاك الحرث<lb/>والنسل؛ ولذلك كانت تقول في أول الحرب: إن الشعوب الجرمانية كارهة له مُكْرَهة<lb/>عليه، ويوشك أن تخرج على حكومتها وتثور عليها، ثم رجعوا عن ذلك،<lb/>ووصفوها بضده، فالجرائد السياسية لا تكتب إلا ما يمليه عليها الهوى، فهي تابعة<lb/>لمهابّ أهوائه تميل معها كيفما أمالتها.<lb/>إلا أنها صادقة في قولها إن السواد الأعظم من الأمم الأوروبية مؤيد لدولها<lb/>بمالها ورجالها وإجماعها على الاستمرار في الحرب، إلى أن تنال ما ترجو من<lb/>النصر، وتكون كلمتها هي العليا، وكلمة أعدائها هي السفلى؛ فإن من يوجد في كل<lb/>منها من محبي السلم بباعث الدين، أو حب الإنسانية والميل إلى التواضع والقناعة<lb/>مغلوبون على أمرهم، ووجودهم لا ينافي ما أجمع عليه الكتاب من أن هذه الحرب<lb/>هي حرب الأمم لا الدول؛ فإن العبرة بالغالبِ، والنادرُ لا حكم له، وقد جرت عادة<lb/>الناس أن يطلقوا على جملة الأمة ما فشا فيها وثبت لأكثرها من الأعمال، أو<lb/>اتصفت به من الصفات والأخلاق، ولن تستطيع دولة من دول أوربة الاستمرار<lb/>على الحرب إذا كان الرأي الغالب في الأمة لا يؤيدها، إلا أن تكون الدولة الروسية<lb/>التي ليس لأمتها رأي غالب.<lb/>ومن أعجب ما نقل إلينا عن الحكومة الإنكليزية - ويحسن عده في هذا المقام<lb/>من فضائلها التي تجري فيها على عرق - أنها حكمت أخيرًا بوجوب التجنيد<lb/>الإجباري على العزاب، إلا من يرى ذلك مخالفًا لوجدانه واعتقاده، وقد سبق لسلفها<lb/>مثل ذلك في قانون وجوب التلقيح للوقاية من الجدري، وهذه الفضيلة مما امتاز به<lb/>الإنكليز على غيرهم، وهم موافقون فيه لقاعدة من قواعد الإسلام تركها حكام<lb/>المسلمين منذ قرون.<lb/>إن ما أجمع عليه الناس من تسمية هذه الحرب حرب الأمم قد استثنوا منه<lb/>الأمة العثمانية بالنقل، كما استثنينا منه بعض الأفراد من كل أمة بحكم العقل، فقد<lb/>نقلت إلينا بلاغات دول الحلفاء الرسمية، والبرقيات العامة والجرائد الغربية<lb/>والشرقية، أن الشعب العثماني كاره لهذه الحرب، بل قالوا مرارًا إن السلطان<lb/>وولي عهده، وسائر أهل بيته، وأكثر رجال دولته كانوا معارضين فيها، وما زالوا<lb/>كارهين لها، بل قالوا أيضًا إن بعض زعماء جمعية الاتحاد والترقي كانوا وما<lb/>زالوا كذلك، وإن السبب المباشر لإيذان دول الأحلاف الدولة بالحرب - وهو<lb/>اعتداء البارجتين الألمانيتين (غوبن وبرسلو) على ثغور روسية - لم يكن بإذن<lb/>من السلطان، ولا الصدر الأعظم، بل لم يعلما به إلا بعد وقوعه، وقد وعدا سفراء<lb/>دول الأحلاف بعدم العود إلى مثله، وإن أنور باشا ناظر الحربية هو الذي اتفق مع<lb/>ألمانية على ضم الدولة إليها في هذه الحرب، فغلب نفوذه على نفوذ غيره من<lb/>زعماء جمعيته بمساعدة الألمان، الذين كان قد وكل إليهم أمر إصلاح الجيش<lb/>العثماني بعد حرب البلقان. ولا تزال الجرائد تتخوَّلنا بأخبار كراهة العثمانيين لهذه<lb/>الحرب في عاصمة الدولة وولاياتها، وما يأتمرون به لإسقاط الحكومة الاتحادية<lb/>وإنشاء حكومة جديدة تصالح الأحلاف وتتفق معهم، وبسعي صباح الدين أفندي -<lb/>ابن أخت السلطان - إلى ذلك واتفاق حزبه أخيرًا مع حزب المشير شريف باشا<lb/>وبعض رجال حزب الحرية والائتلاف على ذلك.<lb/>أنا لم أُصَدِّق كل ما نشرته الجرائد في هذا الموضوع، وإن كان بعضه رسميًّا،<lb/>ولا أكذبه كله، وإن كان سنده ضعيفًا واهيًا، وأعتقد أن أهل الحل والعقد من<lb/>زعماء جمعية الاتحاد والترقي كانوا وما زالوا متفقين مع الألمان، وأن السواد<lb/>الأعظم من العثمانيين كاره لهذه الحرب في كل مكان، فهي حرب الدولة التي يتولى<lb/>إدارتها الاتحاديون، لا حرب الأمة العثمانية وإن أقرها المبعوثون، فإن المبعوثين<lb/>في هذا العهد لا يمثلون الشعوب العثمانية، ولا يعبرون عن رأيها، بل أكثرهم<lb/>ألسنة لجمعية الاتحاد والترقي، ومظهر لإرادتها.<lb/>إذا تمهد هذا فاعلم أيها القارئ أنني لم أقصد به المدح أو الذم للأمم المتفقة<lb/>على الحرب أو المختلفة فيها، ولا التخطئة أو التصويب لموقدي نارها، وإنما أريد<lb/>أن أثبت أنها حرب المدنية الأوربية الحديثة، لا حرب دينية ولا مذهبية، وهذه<lb/>المدنية مادية لا روحية، دنيوية لا دينية، وغاية أصحابها ومقصدهم منها هو<lb/>التمتع بالشهوات البدنية، والعلو والعظمة في الأرض، والتكاثر في الأموال<lb/>وضروب الزينة، فهي لا تتفق مع شرعة المسيح (عليه السلام) في ورد ولا<lb/>صدر، ولا تسير في منهاجه في مبدأ ولا غاية، ولو كان روح المسيحية الحق له<lb/>سلطان غالب في أوربة لما وقعت هذه الحرب البتة، كلا إن روح المسيحية مغلوب<lb/>على أمره لسلطان المدنية المادية، فموقدو نار الحرب إما من خلص الماديين، وإما<lb/>من متبعي أهوائهم في فهم الدين، ولكن أهوال الحرب قد أيقظت في جمهور كل<lb/>أمة منهم شعور الدين، وكثر فيهم من يصلون ويدعون الله أن ينصرهم على<lb/>أعدائهم، كما هو شأن البشر في حال الكروب والخطوب {وَإِذَا غَشِيَهُم مَّوْجٌ<lb/>كَالظُّلَلِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ فَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمَا يَجْحَدُ<lb/>بِآيَاتِنَا إِلاَّ كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ} (لقمان: 32) * {وَإِذَا مَسَّ الإِنسَانَ الضُّرُّ دَعَانَا<lb/>لِجَنْبِهِ أَوْ قَاعِداً أَوْ قَائِماً فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَن لَّمْ يَدْعُنَا إِلَى ضُرٍّ مَّسَّهُ كَذَلِكَ<lb/>زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (يونس: 12) .<lb/>فهل يَعْتَبِر بهذه الحرب أولئك الخادعون المخدوعون الذين كانوا يعيبون<lb/>الأديان، بزعمهم أنها مثار البغي والعدوان، ومسعر نيران الحرب بين الإنسان<lb/>وأخيه الإنسان، وأنه لولاها لآخت المدنية بين الناس، وجمعت بين ما تفرق من<lb/>الأجناس؟ كلا إن الحياة المدنية هي التي تولد في النفوس المطامع التي لا حد لها،<lb/>وتقرن التنافس بالتحاسد، وتسوق الحسد إلى البغي والتقاتل، وإن الدين ينهى عن<lb/>ذلك كله، ولكن الناس كثيرًا ما يخطئون في فهمه، وكثيرًا ما يتعمدون تحريف<lb/>كلمه عن مواضعه، فهم يسيئون استعماله كما يسيئون استعمال الحواس والعقل<lb/>وغير ذلك من نعم الله تعالى، فمن مقاصد الدين إزالة الخلاف من بين الناس<lb/>فاتخذوه سببًا من أسباب الخلاف {وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ إِلاَّ مِن بَعْدِ مَا<lb/>جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (آل عمران: 19) فالحرب سُنة من سنن الاجتماع، قد<lb/>يخفف الدين شرورها بقدر ارتقائه واستمساك أهله به كما بيناه في مقالة نشرناها في<lb/>الجزء الثالث عنوانها (حرب المدنية الأوربية، والمقارنة بينها وبين المدنية<lb/>الإسلامية والفتوحات العربية) .<lb/>وليس للمدنية المادية مثل هذا التأثير في نفسها، فإن وجد في أمم المدنية من<lb/>يقبح الحرب، أو يقبح ارتكاب القسوة فيها غيرة على العمران، ومحافظة على<lb/>حقوق البشر غير مهتدٍ في ذلك بتربية الدين، ولا متأثر بفضائله، فهو لا يكون إلا<lb/>كالتاجر الخوَّان لا يحجم عن صفقة إلا خوفًا من الخسارة، فمتى غلب على ظنه أنه<lb/>فيها لا يبالي ما يفعل، اللهم إلا الأفراد من الحكماء الذين رجح العقل والفضيلة في<lb/>نفوسهم على الأهواء، كالفيلسوف هربرت سبنسر الإنكليزي الذي أهدى إليه عاهل<lb/>الألمان وسامًا علميًّا فلم يقبله منه؛ لأنه قيصر حرب، وهو عدو للحرب، وإياك<lb/>أن تظن في هذا الحكيم الكبير أنه كان يبغض الألمان بغضًا سياسيًّا لمناظرتهم لقومه،<lb/>فليس عليهم وعلى الناس بما ادعاه من سبب رفض الوسام، فكان ذلك من الرياء<lb/>الفِرّسي الذي يغمز به الإنكليز منتقدوهم كما صرحوا به في هذه الأيام [1] ، فإن هذا<lb/>الحكيم الكبير قد نصح لليابانيين بأن لا يولوا قومه الإنكليز شيئًا من شؤون بلادهم؛<lb/>لأن ذلك يكون ذريعة لعبثهم باستقلالهم، فأي استقلال في الرأي وإخلاص في<lb/>النصح أدل على الحكمة والفضيلة من هذا؟<lb/>على أن هذا الفيلسوف لم يكن ماديًّا بل كان يشكو من انتصارالمطامع المادية<lb/>في البلاد الأوربية - حتى في بلاده - على الفضيلة كما حدثنا عنه شيخنا الأستاذ<lb/>الإمام، وإننا نذكر في هذا المقام بعض ما دار بين حكيمي الشرق والغرب في<lb/>زيارة الأول للثاني بداره في 10 أغسطس سنة 1903: بدأ المزور الزائر بسؤاله<lb/>عما رأى من تغير الأفكار في إنكلترة، وعما دخل الشرق من الأفكار الأوربية،<lb/>وشكا إليه من سريان الأفكار المادية إلى قومه، وما يخشى من إضعافها للفضيلة،<lb/>ثم دار بينهما ما يأتي.<lb/>قال الفيلسوف: الحق عند أوربة للقوة، قال الأستاذ الإمام: هكذا يعتقد<lb/>الشرقيون، ومظاهر القوة هي التي حملت الشرقيين على تقليد الأوربيين فيما لا<lb/>يُفيد من غير تدقيق في معرفة منابعها، قال الفيلسوف: مُحي الحق بالمرة من<lb/>عقول أهل أوربة، وسترى الأمم يختبط بعضها ببعض ليتبين من هو الأقوى فيكون<lb/>سلطان العالم، قال الأستاذ: عندي أمل أن همم الفلاسفة واجتهادهم في تقرير<lb/>مبادئ الحق يحول دون ذلك، فقال الفيلسوف كلامًا يدل على يأسه من ذلك، وقد<lb/>كتب الأستاذ في مذكرته بعد الإشارة إلى هذه المذاكرة ما نصه:<lb/>(ماذا حركت مني كلمة الفيلسوف (الحق للقوة) إلخ؟ جاءت منه مصحوبة<lb/>بشعاع الدليل، فأثارت حرارة، وهاجت فكرًا، لو جاءت من ثرثار غيره كانت<lb/>تأتي مقتولة ببرد التقليد، فكانت (تكون) جيفة تعافها النفس فلا تحرك إلا<lb/>اشمئزازًا وغثيانًا.<lb/>هؤلاء الفلاسفة والعلماء الذين اكتشفوا كثيرًا مما يفيد في راحة الإنسان،<lb/>وتوفير راحته، وتغزير نعمته (أعجزهم) أن يكتشفوا طبيعة الإنسان ويعرضوها<lb/>على الإنسان حتى يعرفها فيعود إليها هؤلاء الذين صقلوا المعادن حتى كان من<lb/>الحديد اللامع المضيء، أفلا يتيسر لهم أن يجلوا ذلك الصدأ الذي غشي الفطرة<lb/>الإنسانية، ويصقلوا تلك النفوس حتى يعود لها لمعانها الروحاني؟ حار الفيلسوف<lb/>في حال أوربا، وأظهر عجزه مع قوة العلم فأين الدواء؟ الرجوع إلى الدين إلخ،<lb/>الدين هو الذي كشف الطبيعة الإنسانية، وعرفها إلى أربابها في كل زمان؛ لكنهم<lb/>يعودون فيجهلونها) . اهـ.<lb/>الظاهر أن الأستاذ كان يريد أن يتوسع في هذا الموضوع كما يشير إلى ذلك<lb/>قوله في مذكرته (إلخ) ولعله كان ينتظر فرصة مناسبة للمقام سواء كانت عملية<lb/>كهذه الحرب، أو قولية كمقال ينشر في الصحف في تفضيل المدنية المادية على<lb/>المدنية الدينية؛ فيكتب مقالاً يبيِّن فيه الحق ويزيل فيه الالتباس مُؤيَّدًا بالحكمة<lb/>الصحيحة وشواهد التاريخ، وقد بيَّنا شيئًا من المقابلة بينها وبين المدنية الإسلامية<lb/>في المقالة التي أشرنا إليها آنفًا.<lb/>إن أصحاب النظر والاستقلال من هؤلاء العشاق للمدنية المادية - وقليل ما<lb/>هم - كانوا يغرقون في حسن الظن بالمدنية المادية وبأهلها إغراقًا بعثهم على الجزم<lb/>بأن فكرة الحرب قد قضي عليها في أوربة قضاء مبرمًا، فلن تُوقد لها هنالك نار،<lb/>وكانوا يقولون: إن وجد من الملوك والرؤساء من يسعى لها سعيها، ويحاول أن<lb/>يقدح لها زندها؛ فإن شعبه هو الذي يضرب على يده، ويفت في عضده، وقد كنا<lb/>نخالف هؤلاء في الرأي، ومنهم من هو أعلم منا بحال القوم؛ ولكن رأيهم في ذلك<lb/>خالف رأي من هو أعلم منا ومنهم بحال أوربة وفلسفتها، ألا وهو شيخ فلاسفتها<lb/>الأكبر، هربرت سبنسر.<lb/>كان أولئك المحسنون للظن، من ذوي الاستقلال في الرأي، لا ينكرون<lb/>كالمقلدين سيئات هذه المدنية المادية؛ ولكنهم يقولون إنها إذا قيست بسيئات المدنية<lb/>الدينية كانت أقل منها وأخف ضررًا، ونحن نخالفهم في هذا أيضًا، ونقول ما كل<lb/>سيئات المدنية القديمة صادرة عن الدين والفلسفة الروحية، وما كل حسنات المدنية<lb/>الحديثة صادرة عن الإلحاد والفلسفة المادية، ولا تضاد بين العلوم والأعمال المادية،<lb/>وبين العقائد والأعمال الدينية، وإنما نعني بالمدنية المادية المذمومة ما كان مبنيًّا<lb/>على جحود حياة بعد هذه الحياة الدنيا، وحصر ثمرات أعمال البشر في التمتع<lb/>باللذات الدنيوية من طعام وشراب وفراش وزينة ورياسة، وإنما نعني بالمدنية<lb/>الدينية ما كان مبنيًّا على أن للإنسان حياتين يجب عليه أن يأخذ حظه من أولاهما<lb/>الدنيا بالمعروف، ويستعد فيها للأخرى بالعمل الصالح، على حد قوله تعالى:<lb/>{وَابْتَغِ فِيمَا آتَاكَ اللَّهُ الدَّارَ الآخِرَةَ وَلاَ تَنسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا وَأَحْسِن كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ<lb/>إِلَيْكَ وَلاَ تَبْغِ الفَسَادَ فِي الأَرْضِ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُفْسِدِينَ} (القصص: 77) فإن<lb/>أصول الدين التي دعا إليها الرسل هي الثلاثة المنصوصة في قوله تعالى: {إِنَّ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالنَّصَارَى وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ<lb/>صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) .<lb/>من البديهي أن من لم يكن له حظ من وجوده، إلا التمتع بلذات الدنيا وزينتها<lb/>لا يكون له هم من حياته إلا تحصيل المال والجاه <placeName>الموصل</placeName> إليها بحق أو بغير حق،<lb/>وأن الحق يكون عنده تابعًا للقوة دون العكس، فإن وجد في أهل هذه المدنية المادية<lb/>من يعترف بحق لضعيف؛ فإما يعترف به لمنفعة يراعيها، أو لمفسدة يتقيها، ولو<lb/>تنازع أقوياء هؤلاء على الضعفاء، لما سلم ضعيف من الإيذاء، وقد كان من<lb/>المصالح جعل بعض الدول الصغيرة في أوربة حاجزًا بين الكبيرة المتعادية منها،<lb/>وتعاهدوا على أن تكون حرمًا آمنًا لا يُجْنَى عليها؛ ولكنهم لم يَرْعَوْا هذه العهود<lb/>ولا غيرها عند حاجتهم إلى نقضها في هذه الحرب، والدين لا يبيح ذلك، قال<lb/>تعالى في العهود بين المسلمين والمشركين: {إِلاَّ الَّذِينَ عَاهَدتُّم مِّنَ المُشْرِكِينَ ثُمَّ لَمْ<lb/>يَنقُصُوكُمْ شَيْئاً وَلَمْ يُظَاهِرُوا عَلَيْكُمْ أَحَداً فَأَتِمُّوا إِلَيْهِمْ عَهْدَهُمْ إِلَى مُدَّتِهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ<lb/>المُتَّقِينَ} (التوبة: 4) ، وقال في المؤمنين الذين لم يهاجروا إلى النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم: {وَإِنِ اسْتَنصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلاَّ عَلَى قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُم<lb/>مِّيثَاقٌ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ} (الأنفال: 72) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) من الشواهد على هذا ما في مقالة (آراء الأميركيين في الحرب) المنشورة في جزء يناير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d3e146">1915</date> من المقتطف، وأوضح منه مقالة لكاتب قصصي إنكليزي كتبها لصديق له فرنسي، ونُشرت في المقطم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p753" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2928.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="753"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الألقاب</head>
<tei:p>
               <lb/>بحث لغوي تاريخي في الألقاب الرسمية وغير الرسمية<lb/>
               <lb/>منقول من الفصل الثاني من الباب الأول من المقالة الثالثة من الجزء الخامس<lb/>من كتاب صُبح الأعشى، وللكلام فيه طرفان، قال:<lb/>الطرف الأول<lb/>في أصول الألقاب وفيه جملتان<lb/>الجملة الأولى<lb/>في معنى اللقب والنعت، وما يجوز منه ويمتنع<lb/>أما اللقب فأصله في اللغة النبز، بفتح الباء، قال ابن حاجب النعمان في<lb/>(ذخيرة الكتاب) : والنبز ما يخاطب به الرجلُ الرجلَ من ذكر عيوبه، وما سَتْرُهُ<lb/>عنده أحب إليه من كشفه، وليس من باب الشتم والقذف.<lb/>***<lb/>وأما النعت فأصله في اللغة الصفة، يقال: نعته ينعته نعتًا إذا وصفه، قال<lb/>في (ذخيرة الكتاب) : وهو متفق على أنه ما يختاره الرجل ويؤثره ويزيد في<lb/>إجلاله ونباهته، بخلاف اللقب، قال: لكن العامة استعملت اللقب في موضع النعت<lb/>الحسن، وأوقعوه موقعه لكثرة استعمالهم إياه، حتى وقع الاتفاق والاصطلاح على<lb/>استعماله في التشريف والإجلال والتعظيم والزيادة في النباهة والتكرمة.<lb/>قلت: والتحقيق في ذلك أن اللقب والنعت يُستعملان في المدح والذم جميعًا<lb/>فمن الألقاب والنعوت ما هو صفة مدح، ومنها ما هو صفة ذم، وقد عرَّفت النحاة<lb/>اللقب بأنه ما أدى إلى مدح أو ذم، فالمؤدي إلى المدح كأمير المؤمنين، وزين<lb/>العابدين، والمؤدي إلى الذم كأنف الناقة وسعيد كرز، وما أشبه ذلك، والنعت تارة<lb/>يكون صفة مدح، وتارة يكون صفة ذم، ولا شك أن المراد هنا من اللقب والنعت<lb/>ما أدى إلى المدح دون الذم، وقد اصطلح الكُتاب على أن سموا صفات المدح التي<lb/>يوردونها في صدور المكاتبات ونحوها بصيغة الإفراد كالأمير والأميري، والآجل<lb/>والآجلي، والكبير والكبري، ونحو ذلك ألقابًا، وصفات المدح التي يوردونها على<lb/>صورة التركيب، كسيف أمير المؤمنين، وظهير الملوك والسلاطين، ونحو ذلك<lb/>نعوتًا، ولا معنى لتخصيص كل واحد منهما بالاسم الذي سموه به إلا مجرد<lb/>الاصطلاح، ولا نزاع في إطلاق اللقب والنعت عليهما باعتبارين: فمن حيث إنها<lb/>صفات مؤدية إلى المدح يطلق عليها اسم اللقب، ومن حيث إنها صفات لذوات<lb/>قائمة بها يطلق عليها اسم النعت.<lb/>***<lb/>وأما ما يجوز من ذلك ويمتنع، فالجائز منه ما أدى إلى المدح مما يحبه<lb/>صاحبه ويؤثره، بل ربما استحب، كما صرح به النووي في (الأذكار) للإطباق<lb/>على استعماله قديمًا وحديثًا، والممتنع منه ما أدى إلى الذم والنقيصة مما يكرهه<lb/>الإنسان، ولا يحب نسبته إليه، قال النووي: وهو حرام بالاتفاق، سواء كان صفة<lb/>له، كالأعمش، والأجلح، والأعمى، والأحول، والأبرص، والأشج، والأصفر،<lb/>والأحدب، والأصم، والأزرق، والأشتر، والأثرم، والأقطع، والزمِن،<lb/>والمُقْعَد، والأشل، وما أشبه ذلك، أو كان صفة لأبيه: كابن الأعمى، أو لأمه:<lb/>كابن الصوراء ونحو ذلك مما يكرهه قال تعالى: {وَلاَ تَنَابَزُوا بِالأَلْقَابِ بِئْسَ الاسْمُ<lb/>الفُسُوقُ بَعْدَ الإِيمَانِ} (الحجرات: 11) قال: واتفقوا على جواز ذكره بذلك على<lb/>جهة التعريف لمن لا يعرفه إلا بذلك، ودلائل ذكره كثيرة مشهورة، وهو أحد<lb/>المواضع التي تجوز فيها الغيبة.<lb/>***<lb/>الجملة الثانية<lb/>في أصل وضع الألقاب والنعوت المؤدية إلى المدح<lb/>واعلم أن ألقاب المدح ونعوته لم تزل واقعة على أشرف الناس، وجلة الخلق<lb/>في القديم والحديث، فقد ثبت تلقيب إبراهيم عليه السلام بـ (الخليل) ، وتلقيب<lb/>موسى عليه السلام بـ (الكليم) ، وتلقيب عيسى عليه السلام بـ (المسيح) ،<lb/>وتلقيب يونس عليه السلام بـ (ذي النون) ، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يُلقب<lb/>قبل البعثة بـ (الأمين) ووردت التواريخ بذكر ألقاب جماعة من العرب في<lb/>الجاهلية: كذي يزن، وذي المنار، وذي نواس، وذي رعين، وذي جدن،<lb/>وغيرهم مما هو مشهور شائع، وكذلك وقعت ألقاب المدح على كثير من عظماء<lb/>الإسلام وأشرافه كالصحابة رضوان الله عليهم، فمن بعدهم من الخلفاء والوزراء<lb/>وغيرهم، فكان لقب أبي بكر (عتيقًا) ثم لُقِّب بـ (الصدِّيق) بعد ذلك، ولُقِّب<lb/>عمر (الفاروق) ، ولُقِّب عثمان (ذا النورين) ، ولُقِّب علي (حيدرة) ، ولُقِّب<lb/>حمزة بن عبد المطلب (أسد الله) ، ولُقِّب خالد بن الوليد (سيف الله) ، ولُقِّب<lb/>عمرو بن عمرو [1] (ذا اليدين) ، ولُقِّب مالك بن التيهان الأنصاري (ذا السيفين) ،<lb/>ولُقِّب خزيمة بن ثابت الأنصاري (ذا الشهادتين) ، ولُقِّب جعفر بن أبي طالب بعد<lb/>استشهاده (ذا الجناحين) .<lb/>وأما الخلفاء، فخلفاء بني أمية لم يتلقب أحد منهم، فلما صارت الخلافة إلى<lb/>بني العباس، وأخذت البيعة لإبراهيم بن محمد لقب بـ (الإمام) ، ثم تلقب من<lb/>بعده من خلفائهم، فتلقب محمد بن علي بـ (السفاح) لكثرة ما سفح من دماء بني<lb/>أمية، واختلف في لقبه بالخلافة، فقيل (القائم) ، وقيل (المهتدي) ، وقيل<lb/>(المرتضي) ، وألقاب الخلفاء بعده وإلى زماننا معروفة مشهورة على ما مر ذكره في<lb/>المقالة الرابعة إن شاء الله تعالى.<lb/>ثم تعدت ألقاب الخلافة إلى كثير من ملوك الغرب بعد ذلك، وتلا الخلفاء في<lb/>الألقاب الوزراء، لاستقبال الدولة العباسية وما بعد ذلك، فلُقِّب أبو سلمة الخلال<lb/>(وزير السفاح) بـ (وزير آل محمد) ، ولقَّب المهدي وزيره يعقوب بن داود بن<lb/>طهمان (الأخ في الله) ولَقَّب المأمون الفضل بن سهل حين استوزره (ذا الكفايتين) ،<lb/>ولَقَّب أخاه الحسن بن سهل (ذا الرياستين) ولَقَّب المعتمد على الله وزيره صاعد<lb/>بن مخلد (ذا الوزارتين) إشارة إلى وزارة المتعمد والموفق، وكان لقب إسماعيل<lb/>بن بلبل الشكور (الناصر لدين الله) كألقاب الخلفاء.<lb/>وكذلك وقع التلقيب لجماعة من أرباب السيوف وقواد الجيوش، فتلقب أبو<lb/>مسلم الخراساني صاحب الدعوة بـ (أمير آل محمد) ، وقيل (سيف آل محمد) ،<lb/>وتلقب أبو الطيب بن الحسين بـ (ذي اليمنين) ، ولقب المعتصم بالله حيدر بن<lb/>كاووس بـ (الأفشين) لأنه أشروسني، والأفشين لقب على الملك بأشروسنة، ولقب<lb/>إسحاق بن كيداح أيام المعتمد بـ (ذي السيفين) ولقب مؤنس في أيام المقتدر<lb/>بـ (المظفر) ، ولقب سلامة أخو نجح أيام القاهر بـ (المؤتمن) ، ولقب أبو بكر<lb/>بن محمد طغج الراضي بالله [2] بـ (الإخشيد) والإخشيد لقب على الملك بفرغانة.<lb/>ثم وقع التلقيب بالإضافة إلى الدولة في أيام المكتفي بالله، فلقب المكتفي أبا<lb/>الحسين بن القاسم بن عبد الله [3] (ولي الدولة) وهو أول من لُقِّب بالإضافة إلى<lb/>الدولة، ولقب المقتدر بالله علي بن أبي الحسين [3] المتقدم ذكره (عميد الدولة) .<lb/>ووافت الدولة البويهية أيام المطيع لله والأمر جار على التلقيب بالإضافة<lb/>للدول، فافتتحت ألقاب الملوك بالإضافة إلى الدولة، فكان أول من لقب بذلك من<lb/>الملوك بنو بويه الثلاثة: فلقب أبو الحسن علي بن بويه بـ (عماد الدولة) ، ولقب<lb/>أخوه أبو علي الحسن بـ (ركن الدولة) ، وأخوهما أبو الحسين بـ (معز الدولة)<lb/>ثم وافى [عضد الدولة] من بعده فاقترح أن يلقب بـ (تاج الدولة) فلم يجب إليه<lb/>وعدل به إلى (عضد الدولة) فلما بذل نفسه للمعاونة على الأتراك، اختار له أبو<lb/>إسحاق الصابي صاحب ديوان الإنشاء (تاج الملة) مضافًا إلى عضد الدولة، فكان<lb/>يقال (عضد الدولة وتاج الملة) ولقب أبو محمد الحسن بن حمدان أيام المتقي لله<lb/>(ناصر الدولة) ، ولقب أخوه أبو الحسن علي بن حمدان (سيف الدولة) .<lb/>وبقي الأمر على التلقيب بالإضافة إلى الدولة إلي أيام القادر بالله فافتتح<lb/>التلقيب بالإضافة إلى الدين، وكان أول من لقب بالإضافة إليه أبو نصر بهاء الدولة<lb/>ابن عضد الدولة بن بويه، زيد على لقبه بهاء الدولة (نظام الدين) فكان يقال (بهاء<lb/>الدولة ونظام الدين) قال ابن حاجب النعمان: ثم تزايد التلقيب به وأفرط، حتى<lb/>دخل فيه الكتاب والجند والأعراب والأكراد، وسائر من طلب وأراد، وكره (؟)<lb/>حتى صار لقبًا على الأصل، ولا شك أنه في زماننا قد خرج عن الحد حتى تعاطاه<lb/>أهل الأسواق ومن في معناهم، ولم تصر به ميزة لكبير على صغير، حتى قال<lb/>قائلهم.<lb/>طلع الدين مستغيثًا إلى الله وقال: العباد قد ظلموني يتسمون بي، وحقك لا<lb/>أعرف منهم شخصًا ولا يعرفوني!<lb/>أما الديار المصرية فكان جريهم في الألقاب على ما ينتهي إليهم خبره من<lb/>ألقاب الدولة العباسية ب<placeName>بغداد</placeName>، فتلقب خلفاء الفاطميين بها بنحو ألقاب خلفاء بني<lb/>العباس ب<placeName>بغداد</placeName> فكان لقب أول خلفائهم بها (المعز لدين الله) ، وثانيهم بها (العزيز<lb/>بالله) وعلى ذلك إلى أن كان آخرهم (العاضد لدين الله) على ما تقدم في المقالة<lb/>الثانية في الكلام على ملوك الديار المصرية.<lb/>وتلقب وزراؤهم وكتابهم بالإضافة إلى الدولة، وممن لقب بذلك في دولتهم<lb/>(ولي الدولة) ابن أبي كدينة وزير المستنصر، وأيضًا (ولي الدولة) ابن خيران<lb/>كاتب الإنشاء المشهور، ولما صارت الوزارة لبدر الجمالي تلقب بـ (أمير<lb/>الجيوش) ، ثم تلقب الوزراء بعده بنحو (الأفضل) و (المأمون) ، ثم تلقبوا<lb/>بالملك الفلاني، كـ (الملك الأفضل) و (الملك الصالح) ، ونحو ذلك على ما<lb/>سيأتي بيانه إن شاء الله تعالى.<lb/>وكان الكتاب في أواخر الدولة الفاطمية إلى أثناء الدولة الأيوبية يلقبون بـ<lb/>(الفاضل والرشيد والعماد) وما أشبه ذلك. ثم دخلوا في عموم التلقيب بالإضافة إلى<lb/>الدين، واختص التلقيب بالإضافة إلى الدولة كولي الدولة بكتاب النصارى، والأمر<lb/>على ذلك إلى الآن.<lb/>***<lb/>الطرف الثاني<lb/>في بيان معاني الألقاب وفيه تسع جمل<lb/>الجملة الأولى في الألقاب الخاصة بأرباب الوظائف المعتبرة التي بها انتظام<lb/>أمور المملكة وقوامها، وهي قسمان (القسم الأول) الألقاب الإسلامية، وهي<lb/>نوعان:<lb/>(النوع الأول) الألقاب القديمة المتداولة الحكم إلى زماننا، هي صنفان:<lb/>الصنف الأول<lb/>ألقاب أرباب السيوف، وهي سبعة ألقاب<lb/>الأول - الخليفة: وهو لقب على الزعيم الأعظم القائم بأمور الأمة، وقد<lb/>اُختلف في معناه، فقيل: إنه فعيل بمعنى مفعول، كجريح بمعنى مجروح، وقتيل<lb/>بمعنى مقتول ويكون المعنى أنه يخلفه من بعده، وعليه مثل قوله تعالى: {إِنِّي<lb/>جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) على قول من قال: إن آدم عليه السلام<lb/>أول من عمر الأرض، وخلفه بنوه من بعده، وقيل: فعيل بمعنى فاعل، ويكون<lb/>المراد أن يخلف من بعده [4] وعليه حمل الآية من قال إنه كان قبله في الأرض الجن<lb/>وإنه خلفهم فيها، واختاره النحاس في (صناعة الكتاب) وعليه اقتصر البغوي في<lb/>(شرح السنة) ، والماوردي في (الأحكام السلطانية) قال النحاس وعليه خوطب أبو<lb/>بكر الصديق رضي الله عنه بخليفة رسول الله.<lb/>وقد أجازوا أن يقال في الخليفة: خليفة رسول الله، لأنه خلفه في أمته،<lb/>واختلفوا هل يجوز أن يقال فيه خليفة الله؟ فجوز بعضهم ذلك لقيامه بحقوقه في<lb/>خلقه محتجين بقوله تعالى: {وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْضِ} (الأنعام:<lb/>165) وامتنع جمهور الفقهاء من ذلك محتجين بأنه إنما يُستخلف من يغيب أو<lb/>يموت، والله تعالى باقٍ موجود إلى الأبد لا يغيب ولا يموت، ويؤيد ما نقل عن<lb/>الجمهور بما روي أنه قيل لأبي بكر رضي الله عنه: يا خليفة الله، فقال لست<lb/>بخليفة الله؛ ولكني خليفة رسول الله، وقال رجل لعمر بن عبد العزيز: يا خليفة<lb/>الله - فقال: ويلك! لقد تناولت متناولاً بعيدًا! إن أمي سمتني عمر، فلو دعوتني<lb/>بهذا الاسم قبلت، ثم كبرت فكنيت أبا حفص، فلو دعوتني به قبلت، ثم وليتموني<lb/>أموركم فسميتموني أمير المؤمنين، فلو دعوتني به كفاك، وخص البغوي جواز<lb/>إطلاق ذلك بآدم وداود عليهما السلام، محتجًّا بقوله تعالى في حق آدم: {إِنِّي<lb/>جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة: 30) ، وقوله في حق داود: {يَا دَاوُودُ إِنَّا<lb/>جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْضِ} (ص: 26) ، ثم قال ولا يسمى أحد خليفة الله<lb/>بعدهما، قال في (شرح السنة) ويسمى خليفة، وإن كان مخالفًا لسيرة أئمة العدل.<lb/>ثم قد كره جماعة من الفقهاء منهم أحمد بن حنبل إطلاق اسم الخليفة على ما<lb/>بعد خلافة الحسن بن علي رضي الله عنهما فيما حكاه النحاس وغيره، محتجين<lb/>بحديث (الخلافة بعدي ثلاثون) يعني ثلاثين سنة، وكان انقضاء الثلاثين بانقضاء<lb/>خلافة الحسن، ولما انقضت الخلافة صارت ملكًا قال المعافى بن إسماعيل في<lb/>تفسيره: وقد روي أن عمر بن الخطاب رضي الله عنه سأل طلحة، والزبير،<lb/>وكعبًا، وسلمان عن الفرق بن الخليفة والملك، فقال طلحة والزبير: لا ندري فقال<lb/>سلمان: الخليفة الذي يعدل في الرعية، ويقسم بينهم بالسوية، ويشفق عليهم شفقة<lb/>الرجل على أهله، والوالد على ولده، ويقضي بينهم بكتاب الله تعالى، فقال كعب:<lb/>ما كنت أحسب أن في هذا المجلس من يفرق بين الخليفة والملك، ولكن الله ألهم<lb/>سلمان حكمًا وعلمًا.<lb/>واختلف في الهاء في آخره، فقيل: أدخلت فيه للمبالغة كما أدخلت في رجل<lb/>داهية وراوية وعلامة ونسابة وهو قول الفرَّاء، واستحسنه النحاس ناقلاً له عن<lb/>أكثر النحويين، وخطأه علي بن سليمان محتجًّا بأنه لو كان كذلك لكان التأنيث فيه<lb/>حقيقيًّا، وقيل: الهاء فيه لتأنيث الصيغة، قال النحاس: وربما أسقطوا الهاء منه<lb/>وأضافوه فقالوا (فلان خليف فلان) يعنون خليفته.<lb/>ثم الأصل فيه التذكير نظرًا للمعنى؛ لأن المراد بالخليفة رجل وهو مذكر،<lb/>فيقال أمر الخليفة بكذا على التذكير، وأجاز الكوفيون فيه التأنيث على لفظ خليفة<lb/>فيقال أمرت الخليفة بكذا، وأنشد الفراء: أبوك خليفة ولدته أخرى<lb/>ومنعه البصريون محتجين بأنه لو جاز ذلك لجاز (قالت طلحة) في رجل<lb/>اسمه طلحة، وهو ممتنع فإن ظهر اسم الخليفة تعين التذكير باتفاق، فتقول قال أبو<lb/>جعفر الخليفة، أو: قال الراضي الخليفة ونحو ذلك، ويجمع على خلفاء ككريم<lb/>وكرماء , عليه ورد قوله تعالى: {وَاذْكُرُوا إِذْ جَعَلَكُمْ خُلَفَاءَ مِنْ بَعْدِ قَوْمِ نُوحٍ} (الأعراف: 69) وعلى خلائف كصحيفة وصحائف، وعليه جاء قوله تعالى:<lb/>{وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْض} (الأنعام: 165) والنسبة إليه خلفي كما ينسب<lb/>إلي حنيفة حنفي، وقول العامة درهم خليفتي ونحوه خطأ، إذ قاعدة النسب أن<lb/>يحذف من المنسوب إليه الياء وهاء التأنيث على ما هو مقرر في علم النحو، وممن<lb/>وهم في ذلك المقر الشهابي بن فضل الله رحمه الله في كتاب (التعريف) حيث قال:<lb/>وأول ما نبدأ بالمكاتبة إلى الأبواب الشريفة الخليفتية، ولعله سَبْق قلم منه، وإلا<lb/>فالمسألة أظهر من أن يجهلها أو تخفى عليه.<lb/>الثاني - الملك: وهو الزعيم الأعظم ممن لم يطلق عليه اسم الخلافة، وقد<lb/>نطق القرآن بذكره في غير موضع كما في قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ قَدْ بَعَثَ لَكُمْ<lb/>طَالُوتَ مَلِكاً} (البقرة: 247) ، {وَقَالَ المَلِكُ ائْتُونِي بِهِ} (يوسف: 50)<lb/>إلى غير ذلك من الآيات، ويقال فيه ملك بكسر اللام، وملك بإسكانها ومليك بزيادة<lb/>ياء، ومنه قوله تعالى: {عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرٍ} (القمر: 55) قال الجوهري:<lb/>والملك مقصور من مالك أو مليك، ويجمع على ملوك وأملاك، ويقال لموضع<lb/>الملك المملكة.<lb/>الثالث - السلطان: وهو اسم خاص في العرف العام بالملوك، ويقال: إن<lb/>أول من لقب به خالد بن برمك وزير الرشيد، لقبه به الرشيد تعظيمًا له، ثم انقطع<lb/>التلقيب به إلى أيام بني بويه فتلقب به ملوكهم، فمن بعدهم من الملوك السلاجقة<lb/>وغيرهم وهلم جرّا إلى زماننا.<lb/>وأصله في اللغة الحجة قال تعالى: {وَمَا كَانَ لَهُ عَلَيْهِم مِّن سُلْطَانٍ} (سبأ:<lb/>21) يعني من حجة، وسمي السلطان بذلك لأنه حجة على الرعية يجب عليهم<lb/>الانقياد إليه.<lb/>واختلف في اشتقاقه: فقيل إنه مشتق من السلاطة، وهي القهر والغلبة، لقهره<lb/>الرعية وانقيادهم له، وقيل مشتق من السليط، وهو الشيرج في لغة أهل <placeName>اليمن</placeName> لأنه<lb/>يستضاء به في خلاص الحقوق، وقيل من قولهم لسان سليط أي حاد ماضٍ لمضي<lb/>أمره ونفوذه، وقال محمد بن يزيد البصري السلطان جمع واحده سليط كقفيز<lb/>وقفزان، وبعير وبعران.<lb/>وحكى صاحب (ذخيرة الكتاب) أنه يكون واحدًا ويكون جمعًا، ثم هو يذكر<lb/>على معنى الرجل، ويؤنث على معنى الحجة، وحكى الكسائي والفراء على<lb/>التأنيث عن بعض العرب: قضت به عليكم السلطان قال العسكري في كتابه<lb/>(الفروق) في اللغة: والفرق بينه وبين الملك أن الملك يختص بالزعيم الأعظم،<lb/>والسلطان يطلق عليه وعلى غيره، وعلى ما ذكره العسكري عرف الفقهاء في كتبهم،<lb/>إذ يطلقونه على الحاكم من حيث هو حتى على القاضي، فيقولون فيمن ليس لها<lb/>ولي خاص يزوجها السلطان ونحو ذلك، ومن حيث إن السلطان أعم من الملك يقدم<lb/>عليه في قولهم السلطان الملك الفلاني، ليقع السلطان أولاً على الملك وعلى غيره،<lb/>ثم يخرج غير الملك بعد ذلك بذكر الملك.<lb/>الرابع - الوزير: وهو المتحدث للملك في أمر مملكته، واختلف في اشتقاقه:<lb/>فقيل مشتق من الوَزَر بفتح الواو والزاي وهو الملجأ، ومنه قوله تعالى: {كَلاَّ<lb/>لاَ وَزَرَ} (القيامة: 11) سمي بذلك لأن الرعية يلجئون إليه في حوائجهم، وقيل<lb/>مشتق من الأوزار وهي الأمتعة، ومنه قوله تعالى: {وَلَكِنَّا حُمِّلْنَا أَوْزَاراً مِّن زِينَةِ<lb/>القَوْمِ} (طه: 87) سمي بذلك لأنه متقلد بخزائن الملك وأمتعته، وقيل مشتق من<lb/>الوِزْر بكسر الواو وإسكان الزاي وهو الثقل، ومنه قوله تعالى: {حَتَّى تَضَعَ<lb/>الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) سمي بذلك لأنه يتحمل أثقال الملك، وقيل مشتق<lb/>من الأزر: وهو الظهر، سمي بذلك لأن الملك يقوى بوزيره كقوة البدن بالظهر،<lb/>وتكون الواو فيه على هذا التقدير منقلبة عن همزة، وقد أوضحت القول في ذلك في<lb/>(النفحات النشرية في الوزارة البدرية) قال القضاعي في (عيون المعارف في<lb/>أخبار الخلائف) وأول من لقب بالوزارة في الإسلام أبو سلمة حفص بن سلمان<lb/>الخلال وزير السفاح، قال وإنما كانوا قبل يقولون كاتب، ثم هو إما وزير تفويض:<lb/>وهو الذي يفوض الإمام إليه تدبير الأمور برأيه وإمضاءها على اجتهاده، كما<lb/>كانت الوزراء بالديار المصرية من لدن وزارة بدر الجمالي وإلى حين انقراضها،<lb/>وإما وزير تنفيذ: وهو الذي يكون وسيطًا بين الإمام والرعايا معتمدًا على رأي<lb/>الإمام وتدبيره، وهذه هي التي كان أهل الدولة الفاطمية يعبرون عنها بالوساطة،<lb/>أما الوزارة في زماننا فقد تقاصرت عن ذلك كله حتى لم يبق منها إلا الاسم دون<lb/>الرسم، ولم تزل الوزارة في الدول تتردد بين أرباب السيوف والأقلام تارة وتارة إلا<lb/>أنها في زماننا في أرباب الأقلام.<lb/>الخامس - الأمير: وهو زعيم الجيش أو الناحية، ونحو ذلك ممن يوليه<lb/>الإمام، وأصله في اللغة ذو الأمر، وهو فعيل بمعنى فاعل، فيكون أمير بمعنى<lb/>آمر، سمي بذلك لامتثال قومه أمره، يقال: أُمِّر فلان، إذا صار أميرًا، والمصدر<lb/>الإمرة والإمارة بالكسر فيهما، والتأمير تولية الأمير، وهي وظيفة قديمة.<lb/>السادس - الحاجب: وهو في أصل الوضع عبارة عمن يبلغ الأخبار من<lb/>الرعية إلى الإمام، ويأخذ لهم الأذن منه، وهي وظيفة قديمة الوضع كانت لابتداء<lb/>الخلافة فقد ذكر القضاعي في (عيون المعارف) لكل خليفة حاجبًا من ابتداء الأمر<lb/>وإلى زمانه: فذكر أنه كان حاجب أبي بكر الصديق رضي الله عنه (شديدًا) مولاه،<lb/>وحاجب عمر (يرفأ) مولاه، وحاجب عثمان حمران مولاه، وحاجب علي<lb/>قنبرا مولاه، وعلى ذلك في كل خليفة، ما عدا الحسن بن علي رضي الله عنهما<lb/>فإنه لم يذكر له حاجبًا، وسمي الحاجب بذلك؛ لأنه يحجب الخليفة أو الملك عمن<lb/>يدخل إليه بغير إذن، وقال زياد لحاجبه (وَلَّيْتُكَ حجابي وعزلتك عن أربع: هذا<lb/>المنادي إلى الله في الصلاة والفلاح فلا تعوجنه عني ولا سلطان لك عليه، وطارق<lb/>الليل فلا تحجبه فشَرٌّ ما جاء به ولو كان خيرًا ما جاء في تلك الساعة، ورسول<lb/>الثغر فإنه إن أبطأ ساعة أفسد عمل سنة، فأدخله علي وإن كنت في لحافي،<lb/>وصاحب الطعام فإن الطعام إذا أعيد تسخينه فسد) .<lb/>ثم تصرف الناس في هذا اللقب ووضعوه في غير موضعه، حتى كان في<lb/>أعقاب خلافة بني أمية بـ الأندلس ربما أطلق على من قام مقام الخليفة في الأمر،<lb/>وكانوا في الدولة الفاطمية بالديار المصرية يعبرون عنه بصاحب الباب كما سبق بيانه<lb/>في المقالة الثانية في الكلام على ترتيب دولتهم، أما في زماننا فإنه عبارة عمن يقف<lb/>بين يدي السلطان ونحوه في المواكب، ليبلغ ضرورات الرعية إليه، ويركب<lb/>أمامه بعصا في يده، ويتصدى لفصل المظالم بين المتداعيين خصوصًا فيما لا<lb/>تسوغ الدعوى فيه من الأمور الديوانية ونحوها، وله ببلاد المغرب والأندلس<lb/>أوضاع تخصه في القديم والحديث، على ما سيأتي ذكره في الكلام على مكاتباتهم<lb/>في المقالة الرابعة إن شاء الله تعالى.<lb/>السابع - صاحب الشُرطة: بضم الشين المعجمة وإسكان الراء، وهو المعبر<lb/>عنه في زماننا بالوالي، وتجمع الشرطة على شُرَط بضم الشين المعجمة وفتح الراء،<lb/>وفي اشتقاقه قولان: أحدهما أنه مشتق من الشَرَط بفتح الشين والراء، وهي<lb/>العلامة، لأنهم يجعلون لأنفسهم علامات يُعرفون بها، ومنه أشراط الساعة يعني<lb/>علاماتها، وقيل من الشرط بالفتح أيضًا: وهو رُذَال المال، لأنهم يتحدثون في<lb/>أراذل الناس وسفلتهم ممن لا مال له من اللصوص ونحوهم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في كتب اللغة والحديث أن اسمه الخرباق فلعل فيه خلافًا.<lb/>(2) معنى طغج عبد الرحمن كما في ابن خلكان.<lb/>(3) لم يذكر في الضوء لفظ الأب في المحلين.<lb/>(4) كذا في الضوء أيضًا وفي نسخة أخرى، وإلا ظهر من قبله.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p763" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2929.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="763"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
<tei:p>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلاميةللدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(12)<lb/>
               <lb/>الهيضة أو الكوليرا<lb/>cholera<lb/>داء وبيل، سريع الانتشار، وأوبئته تفتك بالأمم فتكًا ذريعًا، وكلمة كوليرا<lb/>من كلمة يونانية معناها المِرّة (وهي إفراز الكبدالمعروف الآن بالصفراء) لأن القيء<lb/>والبراز يشتملان في أول الأمر على الصفراء، ويسمى هذا المرض باللغة العربية<lb/>(الهيضة) ويسميه المتأخرون من العرب (الهواء الأصفر) لأنهم توهموا أنه ينشأ<lb/>من تغير في الجو أو الهواء.<lb/>ومنبع هذا الداء بلاد الهند بآسية ولذلك يسمى بالهيضة الآسيوية، ومنها انتشر<lb/>في أقطار المسكونة، وقد دخل مصر عدة مرات.<lb/>الأسباب:<lb/>لهذا المرض ميكروب خاص يشبه الضمة اكتشفه (كوخ) سنة 1883، وهو<lb/>لا يصيب عادة غير الإنسان، وطول هذا الميكروب (ميكرون) واحد أو اثنان،<lb/>وقد يجتمع منه اثنان فأكثر فيتألف منهما حلزون، وهو متحرك وله هدب واحد<lb/>غالبًا في أحد طرفيه، ولا حبيبات له وإنما يتوالد بالانقسام.<lb/>يوجد هذا الميكروب في براز المصابين، وقد يوجد أحيانًا في القيء أيضًا ولا<lb/>يوجد في الدم، ولا في الأعضاء، ولا الأنسجة، وقد يستمر خروجه مع البراز<lb/>حتى بعد الشفاء بمدة، وهو يسكن في الأمعاء وأغشيتها المخاطية، وبعد الوفاة قد<lb/>يوجد في جميع أجزاء الجسم لأنه ينفذ من الأمعاء إليها.<lb/>يعيش هذا الميكروب في الهواء وفي غيره، والجفاف التام يقتله، وقد يعيش<lb/>في الطين الرطب إلى 68 يومًا، وفي ماء الشرب عدة أشهر، وفي البراز عدة<lb/>أسابيع.<lb/>وحامض العصير المعدي يقتله، ولكن هذا العصير لا يفرز إلا مع وجود<lb/>الطعام فإذا شرب الإنسان ماء على الجوع خيف عليه العدوى لعدم وجود هذا<lb/>الحامض حينئذ؛ فيصل الميكروب إلى الأمعاء، وأمراض الجهاز الهضمي أو<lb/>اضطراباته تهيئ المرء لقبول العدوى به.<lb/>ولا يميز هذا الداء بين الذكر والأنثى، ويصيب الناس في جميع الأعمار.<lb/>والفاقة والضعف والإدمان على الخمر مما يهيئ له، وكذلك الإفراط في الطعام<lb/>الكثير، ويكثر انتشاره في فصلي الخريف والصيف، ولكن البرد يوقف سيره.<lb/>والإصابة به مرة تحمي غالبًا من الإصابة به ثانية.<lb/>ولا يصل هذا الداء إلى الإنسان بطريق القناة الهضمية فهو في ذلك كالحمى<lb/>التيفودية سواء بسواء، ومما ينقله إلى الطعام أو الشراب الذباب والنمل وغيرهما.<lb/>الأعراض:<lb/>مدة التفريخ هي يومان عادة أو ثلاثة أيام، وقد تكون أكثر من ذلك أو أقل.<lb/>وقد يسبق جميع الأعراض إسهال، أو يصاب المرء بخمول وصداع ودوار<lb/>وطنين وغير ذلك، وتستمر هذه الحالة يومًا أو اثنين أو ثلاثة، ثم يشتد الإسهال<lb/>دفعة واحدة، وتزول الصفراء من البراز؛ فيصير لونه كحساء الأرز (أي مرق<lb/>الأرز المغلي) وتسمع في بطن المصاب قراقر كثيرة قلما يكون معها ألم، وبعد<lb/>الإسهال بساعة أو أكثر يبتدئ القيء؛ فلا يبقى في المعدة شيء ويصير لونه كلون<lb/>البراز، أي كحساء الأرز أيضًا، ويشتد العطش ويجف اللسان ويبيض، ويتألم<lb/>المريض من جس معدته، ويصاب بتقلص مؤلم جدًّا في عضلات الساقين والقدمين<lb/>أو الأيدي والجذع (أي باقي الجسم) ، ثم يصاب المرء بالهمود (الهبوط) فيبرد<lb/>الجسم ويزرق، وتغور العينان، ويبرد النفس، وتنخفض الحرارة، ويسرع<lb/>النبض، ويضعف جدًّا، ولا يقدر المريض على الكلام، ويزول الإسهال غالبًا،<lb/>ولكن القيء يستمر، ويقل إفراز البول أو ينقطع مطلقًا لشدة ضعف الدورة الدموية<lb/>ولنقص مائية الجسم بالقيء والإسهال، وكثيرًا ما يموت المصاب في هذا الطور.<lb/>فإذا جاوزه ترتفع الحرارة تدريجيًّا، ويعود لون الجلد إلى أصله، وترتفع<lb/>العينان بعد الغؤور، ويتحسن النبض، ويفرز البول ويزول الخطر شيئًا فشيئًا،<lb/>حتى يشفى المريض.<lb/>المضاعفات والعواقب:<lb/>كثيرة منها: الالتهاب الرئوي أو البليوراوي، وموت بعض الأجزاء<lb/>(غنغرينا) وسقوطها كالصفن والقضيب أو الأنف، وظلمة القرنية وتقرحها.<lb/>الإنذار:<lb/>تختلف الوفيات من 40 - 60 (في المائة) ، والمرض شديد الخطر على<lb/>الصغار والشيوخ، ومن كان ضعيف البنية أو سكيرًا.<lb/>المعالجة:<lb/>عند ظهور أعراض المرض الأولى تُعطى الأدوية القابضة، وأحسنها الأفيون<lb/>فإذا اشتد الإسهال والقيء وألم الساقين حُقن المريض بالمورفين [1] تحت الجلد<lb/>وأُعطي قطعًا صغيرة من الثلج لمصها.<lb/>أما في طور الهبوط فيُعطى المنعشات المنبهات، وما يملأ العروق مما سبق<lb/>ذكره في باب النزف (صفحة 55 من الجزء الأول) إما حقنًا تحت الجلد، أو في<lb/>الشرج، أو في الأوردة، وإما شربًا، ويُدفأ تدفئة جيدة بزجاجات الماء الساخن<lb/>والأغطية الثقيلة، وبالدلك للأطراف.<lb/>وقد وجد الماجور (ليونارد روجس Rogers Leonard) أن الحقن بمحلول<lb/>ملحي في الأوردة، وإعطاء البرمنجنات من الفم قد قلل الوفيات إلى 23 في المئة،<lb/>وفائدة هذا الحقن أن يزيل الهمود ويقوي القلب، ويعوض الجسم ما فقده من الأملاح،<lb/>وأما البرمنجنات فيظن أنها تؤكسد سموم ميكروب الكوليرا، وبذلك تبطل عملها<lb/>وتركيب هذا المحلول الملحي هو 120 قمحة من ملح الطعام، و6 قمحات من<lb/>كلوريد البوتاسيوم، و4 قمحات من كلوريد الكلسيوم، تذاب كلها في نصف لتر من<lb/>الماء العقيم، ثم يحقن منها نحو لترين في أحد أوردة الذارع (أعني عرق الباسليق<lb/>الأوسط وهو الأكحل بالعربية) وتكفي عادة حقنة واحدة، فإذا عاد الهمود عدنا<lb/>بأخرى، ولكن إذا كان الهمود قليلاً فالأولى الحقن تحت الجلد، وتكون حرارة<lb/>الحقنة أعلى بقليل من حرارة الجسم الطبيعية.<lb/>أما طريقة إعطاء البرمنجنات فهي أن يشرب المريض مقادير قليلة من<lb/>محلول برمنجات الكالسيوم بنسبة نصف قمحة في كل 500 جرام ماء، وتزاد هذه<lb/>النسبة تدريجًا إلى 4 أو 6 قمحات.<lb/>الوقاية:<lb/>خير من العلاج، وتكون بأمور:<lb/>(1) عزل المرضى، وتطهير مواد قيئهم وبرازهم وسائر ما يستعملونه من<lb/>ملبس وآنية وفراش إلخ، وإلقاء تلك المواد حيث نأمن تلويثها لأي شيء آخر.<lb/>(2) غسل الأيدي قبل مس أي طعام، وتطهير جميع ما يأكله الأصحاء،<lb/>أو يشربونه، أو يستعملونه في ذلك كله من أواني وغيرها بالغلي وخصوصًا ماء<lb/>الشرب؛ فيجب غليه دائمًا، ويجب تجنب التخم وكل ما يفسد الهضم.<lb/>(3) إبادة الذباب والنمل ومنعهما من الوصول إلى مفرزات المرضى، ثم<lb/>إلى طعام الأصحاء وشرابهم.<lb/>(4) عدم أكل شيء غير مطبوخ في زمن الوباء.<lb/>(5) عدم الإذن للناقهين بالاختلاط بغيرهم إلا بعد خلو مفرزاتهم من<lb/>الميكروب بأن يعلم ذلك بالبحث البكتيريولوجي الدقيق، وبعد ذلك يستحمون وتغلى<lb/>ملابسهم، ويلبسون غيرها جديدًا، وكذلك يبحث عن (الحملة الأصحاء) وهم<lb/>الذين خالطوا بعض المرضى فوصل الميكروب إلى أمعائهم، ولم يصابوا بالمرض،<lb/>فهؤلاء يُعزلون وتطهر مفرزاتهم حتى تخلو من الميكروب.<lb/>(6) أن تدفن الموتى بعيدًا جدًّا عن الأماكن المسكونة بشرط أن لا يتلوث<lb/>بجثثهم ماء الشرب أو غيره، ويغتسل (المغسِّل) ويطهر يديه بالمحاليل المطهرة،<lb/>وكذلك تطهر ملابسه بالغلي.<lb/>هذا ويرى بعض أئمة الدين وجوب الغسل بعد تغسيل الميت لما روي عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من غسل ميتًا فليغتسل، ومن حمله فليتوضأ)<lb/>ولعل المراد بالوضوء هنا غسل اليدين كما في قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(الوضوء قبل الطعام حسنة، وبعد الطعام حسنتان) وهذا كله مما يوافق قواعد<lb/>الصحة كل الموافقة، ومثل (المغسِّل) كل من قام بدفن الميت أو بتمريضه قبل<lb/>الوفاة فيجب عليه غسل يديه خصوصًا قبل أكله.<lb/>(7) يعمل التلقيح الواقي لمن شاء بميكروبات الكوليرا حسب طريقة<lb/>هافكين (haffkine) فيحقن أولاً سنتيمتر مكعب، وبعد أربعة أيام أو خمسة يحقن<lb/>غيره أقوى منه، ويصاب الإنسان بعد الحقن بصداع وحمى وانحطاط مدة ثلاثة أيام<lb/>أو أربعة عقب كل حقنة منهما، وما قيل في عيب الحقن الواقي من التيفود يقال<lb/>مثله هنا أيضًا.<lb/>***<lb/>الكُزاز - التيتانوس<lb/>tetanus<lb/>التيتانوس كلمة يونانية معناها التشنج أو التقلص، وهو اسم داء يسمى<lb/>بالعربية (الكزاز) .<lb/>ينشأ هذا الداء من باسيل مخصوص يوجد في الطين وغيره كأوساخ الحدائق<lb/>والإسطبلات، طوله 4 أو 5 ميكرونات، وثخنه 4. من الميكرون وله أهداب،<lb/>غير أنه قليل الحركة، ولا ينمو في جو فيه أثر من الأكسجين الخالص، ويتكون<lb/>في داخله حبيبات عند أحد طرفيه، وهي كروية الشكل، وأغلظ منه حتى شبه<lb/>العلماء هذا الميكروب عند تكون الحبيبة بمطرقة الطبل.<lb/>الأسباب:<lb/>يصيب هذا المرض الإنسان في جميع الأعمار حتى الأطفال الرضع عقب<lb/>ولادتهم بقليل، وهو كثير في البلاد الحارة، والجنس الأسود أو الأسمر أكثر<lb/>عُرضة له من غيرهما، وأهم سبب لدخول الميكروب في الجسم إنما هو الجرح أو<lb/>السحج صغيرًا كان أو كبيرًا حتى لو كان كوخز الإبرة.<lb/>أما إصابة الأطفال الرضع به فسببها الغالب قذارة ما يقطع به الحبل السري،<lb/>أو تعرض السرة لشيء قذر.<lb/>وقد يصيب بعض الناس بدون أن تُشاهد في أجسامهم إصابة، ولعل السبب<lb/>في ذلك دخول الميكروب من سحج بسيط جدًّا لم يلتفت إليه أحد، أو دخوله من<lb/>بعض الأغشية المخاطية، فقد شاهد بعض الباحثين حبيباته في رجيع الإنسان،<lb/>وفي رجيع الأنعام والخيل وغيرها، والإنسان والخيل أكثر الحيوانات إصابة به.<lb/>وإذا دخل الميكروب من الجرح عاش حيث دخل مدة قصيرة ومات بعد بضعة<lb/>أيام، وهو لا ينتشر في البنية البتة، وغاية ما يمكنه الوصول إليه هو بعض الغدد<lb/>اللمفاوية القريبة من الجرح، وجميع الأعراض إنما تنشأ من امتصاص سمومه<lb/>وحبيبات هذا الميكروب تعيش عدة سنين ولو جفت، وتقاوم درجة 80 سنتجراد<lb/>مدة ساعة، ولكن درجة الغليان تقتلها بعد خمسة دقائق وحامض الفنيك بنسبة<lb/>1 / 20 لا يهلك هذه الحبيبات في أقل من 15 ساعة؛ ولذلك يجب تطهير الآلات<lb/>الجراحية بالغلي مدة طويلة حتى يُؤمن شره، فقد شوهد كثرة الإصابة بهذا الداء بعد<lb/>عمل الخزام أو عقب الحقن تحت الجلد أو في العضلات خصوصًا بمادة الكينين<lb/>لتأثير هذه المادة في كريات الدم البيضاء، وإعاقتها عن قتل هذا الميكروب؛ فيجد<lb/>بيئة صالحة لنموه، لا سيما وأن الأكسجين الخالص غير موجود في تلك البيئة.<lb/>وسكان جزائر سليمان في المحيط الأعظم في الشمال الشرقي من أسترالية قد<lb/>عرفوا شيئًا من هذه الحقائق؛ فلذلك يصنعون سهامًا ويغمسون طرفها في مادة لزجة،<lb/>ثم يلوثونها بقذارة المستنقعات ويجففونها فتوجد فيها بذور هذا الميكروب اللعين؛<lb/>فإذا أصابت شخصًا كانت السبب في موته غالبًا.<lb/>الأعراض:<lb/>بعد دخول هذا الميكروب في الجرح ببضعة أيام يشعر المريض بيبس في قفاه،<lb/>وفي فكيه بحيث يتعسر عليه المضغ، أو أن يفتح فاه، وقد تستمر الحال يومًا أو<lb/>يومين، وقد ينتقل إلى الطور الثاني بأسرع من ذلك، فتيبس عضلات الجذع يبسًا<lb/>شديدًا، وتيبس عضلات الأطراف يبسًا قليلاً، ثم يشتد تيبس الظهر وانقباض<lb/>عضلاته حتى يتقوس، ويكون تقعيره إلى الخلف، وتيبس كذلك عضلات البطن<lb/>والصدر حتى يتعسر التنفس وعضلات الأطراف السفلى، وأما الأطراف العليا<lb/>فيكون تيبسها حول الكتفين والمرفقين وتبقى حركة الأصابع ميسورة، وفي هذا<lb/>الوقت يشتد تقلص الفكين، حتى لا يمكن فتحهما إلا بشق الأنفس، ومع ذلك لا<lb/>يمكن الفصل بينهما بأكثر من ¼ بوصة، وتتقلص كذلك عضلات الوجه حتى ينشأ<lb/>من تقلصها ما يشبه الضحك، ويسمى هذا الضحك المؤلم عند الأطباء (ضحك<lb/>سردينية) وهي تلك الجزيرة المشهورة في البحر الأبيض المتوسط لوجود عشب<lb/>سام فيها يُذْهِب العقل، ويحدث تشنجًا في عضلات الفم يشبه الضحك.<lb/>فإذا وصل المرض إلى هذا الحد صار المريض عُرضة لاشتداد تقلص<lb/>العضلات كلما مسه أي شيء، ولو أطراف الأصابع، أو كلما هز سريره، ومدة<lb/>اشتداد هذا التقلص لحظات يتعسر عدها بالثواني وفيها يخشى عليه من الاختناق،<lb/>والفترات بين هذه النوب تكون من نصف ساعة إلى ساعة أو أكثر، وكلما طال<lb/>المرض نقصت وازدادت شدة التقلصات، ويكون المريض في تلك الفترات متألمًا<lb/>جدًّا من انقباض عضلاته، ويكون تنفسه عسيرًا، وصوته ضعيفًا، ونبضه صغيرًا<lb/>سريعًا، ولكن حرارته تكون عادة طبيعية غير أنها قد ترتفع ارتفاعًا فاحشًا قبيل<lb/>الوفاة، وتستمر في الارتفاع حتى بعد الوفاة فتصل إلى أكثر من 43 درجة ويحتبس<lb/>البول أيضًا، ويكون إحساس المريض طول مدة المرض على أتمه، وكذلك عقله<lb/>إلا قُبيل الوفاة فقد يعتريه الهذيان، وأكثر إصابات الكزاز (التيتانوس) تنتهي<lb/>بالوفاة بعد يوم أو 12 يومًا , وسبب الموت إما نهاكة قوى المريض أو اختناقه<lb/>لتشنج عضلات التنفس أو الحنجرة أو طروء بعض المضاعفات عليه كالالتهاب<lb/>الرئوي أو الشعبي، وقد تطول الحياة إلى 3 أو 4 أسابيع، وقد يشفى المريض.<lb/>الإنذار:<lb/>عدد الوفيات في الأحوال ذوات الجرح نحو 90%، وفي الأحوال التي لم<lb/>يُشاهد فيها جرح نحو من 50%، والكزاز من الأمراض القتالة جدًّا خصوصًا عقب<lb/>الإجهاض أو الوضع، وكلما كان الجرح شديدًا أو متسعًا كان الأمل في الحياة<lb/>ضعيفًا جدًّا.<lb/>المعالجة:<lb/>يوضع المريض في الفراش في مكان مظلم لا حركة فيه ولا صوت، ويغذى<lb/>بالسوائل، وإن اضطررنا إلى تغذيته بأنبوبة من أنفه أو بالحقن الشرجية،<lb/>والأحسن أن تدخل الأنبوبة من بين أسنانه إذا كان بعضها مفقودًا، ومن الأطباء من<lb/>يقلع بعضها من أجل ذلك؛ ولكنه عمل غير محمود.<lb/>ومن الواجب تنظيف الجرح قبل كل شيء، وتطهيره طهارة تامة لكي نقتل<lb/>أو نزيل بقدر الإمكان تلك الميكروبات منه؛ ولكن مما يوجب الأسف أن ظهور<lb/>الأعراض دليل كافٍ على أن السم قد وصل إلى المراكز العصبية واتحد بها.<lb/>وتُعطى المسكنات بمقادير كبيرة، ومن أحسنها بروميد البوتاسيوم، والأفيون<lb/>أو المورفين، ومن الأطباء من ينشق المريض الكلوروفورم مرة أو مرتين في اليوم<lb/>لتخديره حتى ترتخي عضلات الفكين، وحينئذ يمكن تغذيته.<lb/>وللكزاز مصل يستخرج بطريقة استخراج مصل الدفثيريا، وتجب المبادرة<lb/>بحقنه بمقادير كبيرة جدًّا، فيحقن منه 10 آلاف إلى 20 ألف وحدة في الأوردة أو<lb/>10 آلاف إلى 50 ألف تحت الجلد، ويتكرر الحقن يوميًّا حتى تتحسن الحالة،<lb/>ومن الناس من يحقن هذا المصل في النخاع، أو في المخ بإحداث ثقب في عظام<lb/>الجمجمة يسمى عند الجراحين بالتربنة (TREPHINING) ؛ ولكنه عمل عسير<lb/>مشكوك في نفعه.<lb/>والسبب في عسر شفاء هذا المرض أن سم الميكروب يسري في الأعصاب<lb/>المحركة، ويلتصق بالمراكز العصبية التصاقًا شديدًا بحيث يتعذر إزالته منها بعد<lb/>تمكنه، زد على هذا أن بعضه يدور في الدم، ويصل معه إلى المراكز العصبية<lb/>أيضًا.<lb/>الوقاية:<lb/>عقب إصابة أي شخص بأي جرح يجب تنظيفه جيدًا، ثم تطهيره بكل<lb/>الوسائل الممكنة، وإذا ظن أن الجرح تلوث بشيء قذر مما يحتمل وجود الميكروب<lb/>فيه وجبت المبادرة إلى الحقن قبل أن تبتدئ الأعراض؛ فيحقن 1500 وحدة تحت<lb/>الجلد؛ ولذلك بادرت الحكومة الإنكليزية باتباع هذه القاعدة مع جنودها، فترى<lb/>الأطباء الإنكليز يحقنون كل جريح اشتبه في جرحه في أقرب وقت ممكن في ميدان<lb/>القتال.<lb/>وتطهير الجرح بالكي عقب حدوثه مباشرة كما تفعل العرب عمل محمود.<lb/>***<lb/>الحمرة<lb/>اسم لداء يسمى باللغات الإفرنجية (Erysipelas) ، وهو لفظ يوناني معناه<lb/>الحرفي (الجلد الأحمر) ، ويسمي الإنكليز هذا المرض أيضًا بنار القديس<lb/>أنطونيوس (anthony) لتوهم عامتهم أنه قادر على شفائها، وهو من الأمراض<lb/>المعدية الشديدة، وينشأ من ميكروب من الشكل المسمى (البروز السلسلية)<lb/>(streptococcus erysipelatis) .<lb/>الأسباب:<lb/>أعظم الأسباب المهيئة لهذا المرض وجود أي جرح بالجسم يدخل منه هذا<lb/>الميكروب الخبيث مهما صغر الجرح، وفي أحوال قليلة جدًّا يحدث هذا المرض<lb/>بدون جرح ظاهر، ولكن إذا دقق في البحث فلا بد من وجود أي منفذ إلى الجسم<lb/>ولو سحج بسيط جدًّا، أو دمل صغير، أو خدش كخدش الدبوس، والعدوى لا تنتقل<lb/>إلا إلى المسافات القصيرة.<lb/>وهو يصيب الأطفال الرضع والكبار فوق الأربعين أكثر من غيرهم؛ ولكنه<lb/>لا يميز بين الذكر والأنثى.<lb/>ومما يجعل الشخص أكثر تعرضًا له من غيره إدمان الخمر، وأمراض الكبد<lb/>والكلى المزمنة، والضعف، أو الفاقة، وكذلك البرد، والرطوبة، وكثرة الازدحام<lb/>خصوصًا إذا كان المكان رديء الهواء أو قذرًا، ومن الأسباب أيضًا استعداد<lb/>مخصوص في الشخص نجهل حقيقته؛ فإن هذا المرض كثيرًا ما يعاود شخصًا عدة<lb/>مرات، فالوقاية منه لا تطول مدتها.<lb/>أما ميكروبه هذا البزري فهو عديم الحركة، وقطر كل بزرة نحو ميكرون<lb/>واحد، ويحصل الانقسام فيه في جهة واحدة فقط؛ ولذلك تتكون منه السلاسل<lb/>المذكورة، وهو يموت إذا بلغت الحرارة 53ْ إلى 55ْ سنتجراد وعرض لها 10<lb/>دقائق.<lb/>الأعراض:<lb/>في الأحوال التي يتعسر فيها مشاهدة الجرح أو السحج نرى أن هذا المرض<lb/>يصيب الوجه على الأكثر؛ ولذلك كان وصفنا الآتي قاصرًا على وصف هذا العضو<lb/>إذا أصيب به.<lb/>ومدة التفريخ أيام معدودة، فهي في أكثر الأحوال من 3 إلى 6، وإن كانت<lb/>تطول في بعضها، ويبتدئ المرض عادة بقشعريرة أو رعدة وصداع وغثيان<lb/>ويبيض اللسان، ويحس المريض بآلام عامة في جسمه، وبعد بضع ساعات تظهر<lb/>على الوجه بقعة حمراء مؤلمة خصوصًا حيث يلتقي الجلد بالغشاء المخاطي كفتحة<lb/>الفم أو الأذن أو الأنف، ثم تكبر هذه البقعة وترم ويشتد احمرارها وألمها، وإذا<lb/>ضغط عليها انبعجت، ثم يمتد الورم بسرعة متفاوتة؛ فترى أن السطح العالي<lb/>الأحمر كأنه يسير في باقي الجلد، وفي بضعة أيام قد يتغطى الوجه كله فتراه<lb/>منتفخًا جدًّا، وكذلك الجفون حتى تتدلى، وترم الأذنان والشَّواة (فروة الرأس)<lb/>وتتكون غالبًا فقاعات أو نفاخات ممتلئة بسائل مصلي صديدي على الخدين أو<lb/>الجفون، وقد تنفجر؛ فتزيد المصاب تشويهًا حتى تتعذر معرفته، وتضخم الغدد<lb/>اللمفاوية القريبة من المكان الملتهب وتكون مؤلمة، ويقال إنها تلتهب حتى قبل<lb/>ظهور التهاب الجلد.<lb/>وتكون الحمى عالية جدًّا حتى تزيد عن الأربعين في اليوم الثالث والرابع،<lb/>وفي السادس تميل للانخفاض فجأة ما لم يستمر التهاب الجلد، أو يظهر التهاب<lb/>جديد، فهي تابعة لحالة الالتهاب، وتكون الحمى مصحوبة بباقي أعراضها<lb/>المعروفة.<lb/>وهذا الالتهاب يمتد أيضًا إلى الأغشية المخاطية كأغشية الحلق أو اللوزتين<lb/>وأحيانًا إلى أغشية الحنجرة حتى يتعسر التنفس والازدراد، ويعتري المريض<lb/>الهذيان، وقد تطرأ عليه الغيبوبة، وبينما نرى الالتهاب يمتد في جهة قد نشاهده<lb/>يشفى حيث ابتدأ.<lb/>وسبب الموت نهاكة القوى مع الهذيان والغيبوبة خصوصًا في الشيوخ ومدمني<lb/>الخمر وغيرهم ممن ذكرنا من قبل.<lb/>وإذا شفي المريض تقشرت البشرة مكان الالتهاب، ويستمر التقشير بضعة<lb/>أيام، وكثيرًا ما نشاهد سقوط شعر الشواة.<lb/>المضاعفات والعواقب:<lb/>منها: الخراجات وموت الجلد، وسقوطه، وضخامة الغدد اللمفاوية أو<lb/>تقيحها في النادر والاختناق من تورم الحنجرة والالتهاب الرئوي أو البليوراوي في<lb/>بعض الأحوال، وكذلك الالتهاب السحائي.<lb/>ويقال إن امتداد هذا المرض في الجلد تابع لسير الأوعية اللمفاوية، ويقف<lb/>الالتهاب في الغالب حيث يلتصق الجلد التصاقًا شديدًا بالأنسجة التي تحته كما<lb/>يحصل في الأربية عن رباط (بوبارت Poupart)<lb/>وإنذار هذا المرض في أكثر الأحوال حميد، ولكن يختلف خطره باختلاف امتداد الالتهاب، وهو قاتل غالبًا للشيوخ والسكيرين وغيرهم ممن ذكرنا.<lb/>المعالجة:<lb/>المبدأ العام في معالجة هذا المرض هو استعمال المنعشات والمقويات للمريض،<lb/>فيعطى كثيرًا من اللبن والمرق وغيرهما من السوائل المغذية، وبعض المنعشات<lb/>كالخمر إذا لم يوجد ما يغني المسلم عنها والنوشادر والأثير والإستركنين وغيره،<lb/>وصبغة فوق كلوريد الحديد نافعة جدًّا في هذا المرض حتى كانوا يعدونها شفاء<lb/>قطعيًّا له، فيعطى منها من 30 40 نقطة للشبان والكهول كل 3 أو 4 ساعات، وقد<lb/>وصل بعضهم أيضًا باستعمال الكنيين، وظهرت حسنة من استعمال المصل المضاد<lb/>لبروز هذا المرض (SERUM ANTI-STREPTOCVVUS) فيحقن منه<lb/>تحت الجلد مرة أو مرتين يوميًّا 15 أو 20 سنتيمترًا مكعبًا، وهذا المصل يستخرج<lb/>من الحصان بطريقة تشبه استخراج مصل الدفثيريا، غير أنها تختلف عنها في أنه<lb/>في مصل الدفثيريا يحقن الحصان بسم الميكروب؛ ولكن هنا يحقن الحصان بنفس<lb/>الميكروب حيًّا؛ لأن ميكروب الدفثيريا يفرز سُمًّا في السائل الذي يُربى فيه، وأما<lb/>ميكروب هذا المرض فسمه كامن في جسمه، فإذا حقن السائل الذي يربى فيه لا<lb/>يفيد، وطريقة ذلك أن يُقوى ميكروب الحمرة بحقنه في عدة أرانب فيكون ما حقن<lb/>في الأخير أقوى مما حقن في الأول، ويزرع من كل منها جزء من الميكروب؛<lb/>فتكون قوته متفاوتة، ثم يحقن الحصان بأضعف الميكروبات سُمًّا، ونترقى منه<lb/>تدريجًا إلى أقواه، وفي نهاية سنة الحقن يؤخذ مصل هذا الحصان فيكون فيه سم<lb/>قاتل لميكروب الحمرة، فإذا حقن المريض به أفاده فائدة عظيمة.<lb/>وإذا اشتدت الحمى كان استعمال الماء البارد أو الفاتر نافعًا فيها أيضًا،<lb/>وعلاج مكان الحمرة نفسه قليل الجدوى، وغاية ما يعمل له أن يدهن ببعض<lb/>المراهم أو نحوها كمرهم البوريك، وإذا اشتد توتر الجلد جاز تشريطه قليلاً.<lb/>***<lb/>النزلة الوافدة الأنفليونزا<lb/>(INFLUENZA)<lb/>الأنفليونزا اسم إيطالي أو لاتيني لمرض كانوا يظنون أنه من تأثير الكواكب<lb/>في الإنسان؛ فلذا سموه بهذا الاسم الذي معناه (التأثير) ويسمي الأطباء المحدثون<lb/>من العرب هذا المرض بالنزلة الوافدة.<lb/>الأسباب:<lb/>هذا المرض كثيرًا ما ينتشر في البلاد بشكل وبائي سريع خصوصًا إذا كانت<lb/>القرى مزدحمة؛ فيصاب به في وقت واحد مئات من الناس.<lb/>وميكروب هذا المرض من النوع الباسيلي (المستطيل) اكتشفه (بفيفر<lb/>PFEIFFER) في سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1892" change="#d3e146">1892</date>م، وهو يوجد في بصاق المصابين وأنوفهم، وقل<lb/>أن يوجد في دمهم، وهو أدق الميكروبات وأصغرها حجمًا فإن طوله 0.5 إلى 1.5<lb/>ميكرون، وهو ساكن لا حركة له ولا حبيبات، ولا يعيش إلا في الأكسجين، وكثيرًا<lb/>ما يصاحبه ميكروبات أخرى في هذا المرض، وإذا شفي المريض زالت منه<lb/>الميكروبات بسرعة فلا يعدي بعد النقاهة كالدفثيريا مثلاً، وهو ينتقل من شخص إلى<lb/>آخر إذا اقترب منه بحيث يصل إليه بعض إفرازات الأنف أو الفم، والاستعداد لهذا<lb/>المرض يختلف باختلاف الأشخاص فمنهم من يعاوده مرارًا، ومنهم من لا يمسهم مرة<lb/>واحدة في حياتهم.<lb/>وكثير من الناس يطلقون اسم (أنفليونزا) على كل النزلات التي تعقب البرد<lb/>كالزكام أو السعال، ولكنه خطأ.<lb/>الأعراض:<lb/>مدة التفريخ ساعات معدودة، ويبتدئ هذا المرض فجأة بألم شديد في الجبهة،<lb/>ومؤخر العينين، وألم في عضلات القطن والفخذين، وقل أن تحدث فيه رعدة،<lb/>والحرارة ترتفع في ساعات قليلة إلى 39ْ أو 40ْ، وتكون مصحوبة بباقي أعراض<lb/>الحمى، ويلتهب الحلق واللوزتان وتصير رائحة النفس كريهة، وقد يكثر العرق<lb/>ولكن الغالب أن يكون الجلد جافًّا، وتضعف قوى المريض، ويشتد به الأرق والتألم،<lb/>وقد يقتصر المرض على هذه الأعراض، وتزول الحرارة فجأة بعد يوم أو يومين<lb/>غير أن آلام الأطراف تستمر بعدها مدة وكذلك الضعف، وقد تطول مدة الحمى<lb/>بضعة أيام، أو ينكس المريض، ومن الناس من يصابون فوق ذلك بالنزلات<lb/>الشعبية أو الرئوية، ومنهم وهم الأقل من يصابون باضطراب في الجهاز الهضمي<lb/>فيعتريهم مغص وقيء وإسهال وأحيانًا اليرقان، ومنهم أيضًا من يصابون في<lb/>جهازهم العصبي؛ فيعتريهم النعاس في أول الأمر والهذيان، ثم يزول عنهم النوم،<lb/>ويحل محله الأرق، وتشتد عندهم الآلام العصبية والعضلية.<lb/>وقد يحصل في المرض طفح في الجلد.<lb/>وإنذار هذا المرض في الغالب حميد.<lb/>والعلاج:<lb/>كعلاج باقي الحميات سواء بسواء.<lb/>أما الزكام والسعال العاديان:<lb/>فينشآن غالبًا من ميكروب آخر من الشكل البزري يسمى (البزور الصغيرة<lb/>النزلية) (micrococcus catarrhalis) وهو يوجد كثيرًا في الأنف والحلق في<lb/>إصابات البرد، وفي البصاق بعد السعال الناشئ من النزلات الشعبية، وقد يوجد<lb/>في الأشخاص الأصحاء، ويوجد أيضًا في الأطفال إذا أصيبوا بالنزلات الشعبية<lb/>الرئوية.<lb/>***<lb/>الحمى المخية الشوكية<lb/>أو الالتهاب السحائي الوبائي<lb/>هذا المرض عُرف أولاً في (جنيفا geneva) سنة 1805 ومنذ سنة 1860<lb/>صار منتشرًا في الولايات المتحدة، وألمانية وغيرهما، وهو كثيرًا ما يُشاهد أيضًا<lb/>في مصر خصوصًا في الأماكن التي يكثر فيها الازدحام كالسجون والمعاهد العلمية.<lb/>ينشأ هذا المرض من (بزور مزدوجة diploccus) تسمى البزور السحائية<lb/>(menigococci) تُشاهد في الكريات البيضاء التي توجد في السائل المستخرج<lb/>من النخاع في هذا المرض، وقد توجد هذه البزور أيضًا خارج الكريات في السائل<lb/>نفسه، وأحيانًا في دم المصاب، وفي مفاصله إذا التهبت وكذلك في الرئتين إذا<lb/>التهبتا، وفي الأنف والحلقوم والأذن الوسطى، وهذا الميكروب اُكتشف سنة 1887<lb/>هو يشبه ميكروب السيلان، ولا ينمو إلا بوجود الأكسجين، ولا في حرارة أقل من<lb/>25ْ سنتجراد.<lb/>الأسباب:<lb/>يدخل هذا الميكروب من الحلقوم سواء أوصل إليه من الفم أو من الأنف،<lb/>ويوجد في حلقوم المرضى والناقهين كذلك، وفي حلقوم بعض الأصحاء المخالطين<lb/>للمريض، وهو يصيب الصغار أكثر من غيرهم، حتى أن 80% من المصابين<lb/>منهم تجد أن عمرهم أقل من 16سنة، و5% فقط فوق 25 سنة، ولا يميز بين<lb/>الذكور والإناث، وهذا المرض كثير الحصول في أزمنة البرد؛ لأن الناس في تلك<lb/>الأزمنة يضطرون إلى السكنى في أماكن محتبسة الهواء؛ فيفسد وترتفع حرارته<lb/>وتكثر رطوبته؛ وبذلك يصير بيئة صالحة لنمو هذا الميكروب الخبيث، وإن كان<lb/>البرد الشديد يقتله؛ ولذلك لم يعرف هذا المرض بين سكان المنطقة القطبية؛ ولهذا<lb/>الهواء الفاسد تأثير سيئ في بنية المستنشقين له، وهو يجذب بسخونته الدم من<lb/>الأحشاء إلى ظاهر الجلد، وذلك أيضًا مما يضعف البنية ويعوق الأعضاء عن<lb/>إتمام وظائفها، فكأن الهواء الفاسد السُّخْن سبب للعدوى من وجهتين:<lb/>(1) كونه بيئة صالحة لنمو الميكروب.<lb/>و (2) كونه مضعفًا للبنية عن مقاومته، مفسدًا للصحة، ولولا ذلك لما<lb/>كثر انتشار المرض في أزمنة الشتاء.<lb/>ومن أمثلة المشاهدات العجيبة في العدوى بهذا المرض أن الأشخاص الذين<lb/>يكونون في جهة معينة من المريض يصابون به، بينما غيرهم في الجهة الأخرى لا<lb/>يصابون، وما ذلك إلا لكون الهواء يهب على المريض من تلك الجهة التي فيها<lb/>السليمون فيمر عليهم أولا، ثم على المريض ويحمل ذرات فيها الميكروب من نفسه<lb/>أثناء الكلام أو السعال ونحوهما إلى الذين في الجهة الأخرى.<lb/>وقد وجد أن نحوًا من 40% ممن يخالطون المريض قد يصيرون من (الحملة<lb/>الأصحاء)<lb/>الأعراض:<lb/>في أحوال قليلة يتقدم المرض أعراض بسيطة كالصداع والغثيان، ولكن في<lb/>أكثر الأحوال يبتدئ هذا المرض فجأة بألم شديد في الدماغ، ورعدة أحيانًا؛<lb/>فيضطر المريض في الحال لملازمة الفراش، وترتفع الحرارة بسرعة حتى تصل<lb/>إلى 40ْ، ويشتد الصداع خصوصًا في مؤخر الرأس، وتيبس عضلات القفا حتى<lb/>يتعسر على المريض الانحناء إلى الإمام، ويبقى شاخصًا ببصره إلى السماء،<lb/>وكذلك يقعنسس المصاب، أي يتقوس الظهر، ويكون تقعيره إلى الخلف وتتشنج<lb/>الأيدي والأرجل، وتكثر الآلام في الظهر والأطراف، ويكون الجلد حساسًا<lb/>وقد يرتخي الجفنان أو أحدهما لشلل فيهما، وربما يشعر المريض بألم في أذنه<lb/>وطنين أو صمم، ويقل شمه، ويعتريه النعاس فالهذيان فالغيبوبة، وقد يصاب<lb/>بنوبات تشبه الصرع فيتخبط كما يتخبط المصروع، وفي كثير من الأحوال يظهر<lb/>على وجهه ما يسمى بالنملة (Herpes) وهي فقاعات صغيرة ممتلئة بسائل،<lb/>وتلتهب المفاصل أحيانًا وقد تتقيح، ويتقعر البطن حتى يصير كالزورق، ويعظم<lb/>الطحال ويكثر البول، وقد يوجد فيه زلال قليل أو أثر من السكر، وإذا رُفع فخذ<lb/>المريض - وهو ملقى على ظهره - بحيث يكون مع جسمه زاوية قائمة تعذر مد<lb/>الساق حتى تكون مع الفخذ على خط مستقيم، وهذه العلامة - وتسمى علامة<lb/>(كرنج Kernig) - من أهم ما يعرف به الالتهاب السحائي، وإذا مررت بإصبعك<lb/>على جسم المريض ظهر خط أحمر حيث مرت الإصبع، ويستمر نحو خمس دقائق<lb/>أو أكثر، ويسمى هذا الخط بالفرنسية (Tache Cerébrale) ومعناه (البقعة<lb/>المخية) وهي من أهم علامات الالتهاب السحائي أيضًا، وتنشأ من شلل في أوعية<lb/>الدم.<lb/>وهذا المرض خطر جدًّا على الحياة، وكثيرًا ما يموت به المصابون، بل<lb/>منهم من يموت في بضع ساعات أو بضعة أيام، وعدد الوفيات يختلف من 30 إلى<lb/>70%.<lb/>ويوجد نوع آخر منه يصيب الأطفال الرضع فيقتلهم غالبًا.<lb/>وإذا شُفي المريض منه قام غالبًا بصمم أو عمى أو استسقاء في الدماغ، مع<lb/>صداع وتشنجات وضعف شديد في العقل أو الجسم أو شلل بعض الأعضاء، وإذا<lb/>أصاب الصمم الأذنين قبل أن يتعلم الطفل الكلام بقي طول حياته أبكم أصم.<lb/>وقليل من الناس من يشفى منه ولا يصيبه شيء.<lb/>الصفة التشريحية:<lb/>إذا شُرِّحَت الجثة بعد الوفاة من هذا المرض يُشاهد التهاب حاد في الأم الحنون<lb/>للمخ والنخاع الشوكي، فترى الصديد والمواد اللمفاوية متراكمة على سطح المخ في<lb/>شقوقه (أي ما بين التلافيف) ، ويكون السطح الخلفي للنخاع ملتهبًا أكثر من<lb/>السطح الأمامي، وخصوصًا القسم القَطَني منه، وفي بطينات المخ يُشاهد مصل<lb/>عكر أو صديد، وفي القشرة السنجابية نقط نزفية أو بثور.<lb/>وترى الرئتين والكبد والطحال والكُليتين جميعًا محتقنة، مع استحالة شحمية<lb/>في خلايا الكلية واستحالة حبيبية في ألياف العضلات الاختيارية، وقد نرى أيضًا<lb/>نقطًا نزفية في الشغاف والبليورا وأحيانًا تقيحًا في المفاصل.<lb/>وكل هذه التغيرات المرضية التي تُشاهد في الأحشاء ما عدا المخ والنخاع هي<lb/>تابعة لالتهاب السحايا، وليست من أصل المرض؛ وإنما تنشأ من سموم الميكروب،<lb/>ومن شدة ارتفاع الحرارة ونحو ذلك.<lb/>المعالجة:<lb/>أحسن علاج لهذا الداء استعمال المصل الخاص به؛ فيصفى جزء من السائل<lb/>الذي في النخاع بالبزل القطني، ويستعاض عنه بحقن 30 سنتيمترًا مكعبًا كل يوم<lb/>أو كل يومين بحسب شدة المرض.<lb/>والبزل القطني وحده نافع في هذا المرض لتخفيف الضغط على المراكز<lb/>العصبية بسحب بعض المواد الالتهابية، ولإزالة بعض سموم المرض.<lb/>وباقي علاج هذا المرض كعلاج سائر الحميات، ومن النافع فيه أيضًا<lb/>استعمال مركبات الزئبق ويودور البوتاسيوم في بعض الأحوال.<lb/>الوقاية:<lb/>عزل المريض كما تقدم في الحميات، وتطهير كل إفرازاته، واتقاء القرب<lb/>منه.<lb/>والسكنَى في الأماكن النقية الهواء ذات النوافذ الكثيرة من أحسن ما يتقى به<lb/>هذا الداء؛ فلذا يجب تهوية الأماكن المسكونة ليلاً ونهارًا، صيفًا وشتاء، ولا<lb/>يتوهم أحد أن الهواء المطلق الذي نرغب فيه هو مما يسمونه (بتيار الهواء)<lb/>ويقولون إنه يجب اتقاؤه، بل التيار الضار يكون بتعريض جزء من الجسم لهواء<lb/>يغاير باقي الهواء المحيط بالجسم في سرعته، وفي درجة حرارته، كالجلوس أمام<lb/>إحدى النوافذ من بيت دافئ مع تعريض جزء من البدن لهواء النافذة البارد، وأما<lb/>خروج الإنسان إلى الأماكن الطلقة الهواء كالفلوات والبحار والمكث فيها زمنًا ما؛<lb/>فإنه لا يضر الصحيح البنية خصوصًا إذا كان جسمه مدفأ جيدًا بالملابس الكثيرة<lb/>الجافة؛ ولكن إذا ابتلت هذه الملابس بالعرق أو بالماء خيف على المرء من ضرر<lb/>البرد بالمكث في الهواء البارد.<lb/>***<lb/>الجُذام<lb/>Leprosy<lb/>مرض شهير منذ العصور الغابرة، سمي بذلك في العربية؛ لأنه يبتر<lb/>بعض الأعضاء، وهو من الأمراض المزمنة المتعذرة الشفاء، ينشأ من<lb/>ميكروب من الشكل الباسيلي اكتشفه (هانسن Hansen) سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1879" change="#d3e146">1879</date>م يشبه<lb/>ميكروب الدرن من عدة وجوه، وحقن هذا الميكروب في الحيوانات لم ينجح في<lb/>إحداث المرض فيها ما عدا القردة؛ فإنها تصاب بإصابة موضوعية وقتية،<lb/>ويوجد الميكروب في دم المجذوم، وفي الجلد والأغشية المخاطية والأعصاب<lb/>والغدد اللمفاوية والحنجرة والكبد والطحال والخصيتين والكُليتين، ونادرًا في<lb/>الرئتين، ولا يوجد في العظام ولا المفاصل ولا العضلات.<lb/>الأسباب:<lb/>هذا المرض قليل الوجود في أوربة ماعدا بلاد النرويج ويوجد في كثير من<lb/>البلدان الأفريقية والآسيوية والأمريكية وكثير من جزائر المحيط الهادئ، وهو<lb/>يصيب الذكور أكثر من الإناث، والصغار قبل سن الثلاثين أكثر من غيرهم، ومن<lb/>النادر جدًّا أن يصيب الأطفال، وللوراثة بعض التأثير في إحداثه.<lb/>يدخل ميكروب هذا الداء إلى الجسم من منفذ أو أكثر من المنافذ الآتية: الأنف،<lb/>أو أعلى الجهاز التنفسي، أو الفم، أو اللوزتين، أو سحجات الجلد، أو الجهاز<lb/>التناسلي.<lb/>ومن العلماء من يرى أن بعض الحشرات تنقل هذا المرض من شخص إلى<lb/>آخر فقد وجد ميكروبه في البعوض (الناموس) والبق، ولم يُشاهد ميكروبه في<lb/>الأرض، ولا في الهواء [2] ، ولا في الطعام، ولا في الشراب.<lb/>ويرى بعض العلماء أن الإفراط في أكل السمك خصوصًا الفاسد مما يهيئ<lb/>الجسم لقبول هذا الميكروب الخبيث.<lb/>ويسكن هذا الميكروب في جميع أجزاء الجسم المصاب، حيث توجد أنسجة<lb/>مريضة به، ويخرج من جسم المجذوم في مخاطه ودموعه ولعابه ولبنه ومنيه<lb/>وإفرازات الإحليل والمهبل، وفي البرازيل يخرج أيضًا مع خلايا البشرة التي<lb/>تنفصل بالتدريج من الجلد، هذا فضلا عن خروجه بالضرورة مع ما ينسكب من<lb/>قروح المريض.<lb/>ولكن أهم الأشياء التي يوجد فيها الميكروب هو إفراز الأنف؛ فإنه يوجد فيه<lb/>بكثرة عند أقل بحث فيه.<lb/>الأعراض:<lb/>يبدأ هذا المرض بتوعك عام مع حمى خفيفة، وتكسر في الجسم، ثم تظهر<lb/>بقع حمراء في الجلد قطرها يبلغ من نصف بوصة إلى ثلاث أو أربع بوصات<lb/>منتفخة قليلاً ومستديرة أو غير منتظمة، وقد يتكون من هذه البقع الحمراء حلقات<lb/>وذلك بشفاء الجلد الذي في وسطها، وتزول هذه البقع الحمراء أيضًا إذا زالت<lb/>الحمى، وكثيرًا ما تترك خلفها آثارًا ملونة أو بيضاء، وقد تعود الحمى وتظهر هذه<lb/>البقع آنًا بعد آن، وبعد ذلك تنقسم أعراض المرض إلى قسمين: فيصاب المريض<lb/>إما بالجذام الدرني، أو بالجذام الخدَري، وقد يجتمع فيه النوعان.<lb/>أما في الجذام الدرني فتظهر في الجلد درنات مرتفعة حجمها قدر حبة الحمص<lb/>أو البندق أو أكبر - تظهر أثناء ظهور البقع الحمراء أو بعدها بقليل، وهذه الدرنات<lb/>قد تمكث زمنًا طويلاً، وقد تزول تاركة خلفها بقعًا ملونة، وكثيرًا ما تتآكل؛<lb/>فيتكون منها قروح يسيل منها صديد (أي سائل رقيق) قليل، وهذه الدرنات تظهر<lb/>على الأكثر في الوجه، وفي ظهر اليدين والقدمين وغير ذلك، فتشوه الوجه،<lb/>وتغلظ الحواجب والأنف والخدود والآذان، ويكون شكل الوجه كوجه الأسد، ولذلك<lb/>يسمى هذا المرض عند المصريين بالأسد أيضًا.<lb/>وكثيرًا ما تتقرح الجفون حتى يصل المرض إلى طبقات العين، وإن كان<lb/>العصب البصري والشبكية والزجاجية والبلورية كلها تنجو منه عادة، وتصيب<lb/>الدرنات أيضًا الأغشية المخاطية للفم والحلق والحنجرة والأنف؛ فيغلظ الصوت أو<lb/>يضعف، وهذه القروح قد يزداد تآكلها حتى تصيب الأوتار فتقطعها، والعظام<lb/>فتنخرها، والمفاصل فتفتحها، وبذلك تبتر بعض الأجزاء.<lb/>أما الجذام الخدري: فتكون إصابة الأعصاب فيه أكثر، وفي أول الداء<lb/>يحصل إحساس في بقع كثيرة من الجسم يشبه الإحساس بمشي النمل، ووخز الإبر<lb/>يعقبه خدر، ويكون الجلد في البقع المصابة، إما أكمد (باهتًا) ، أو ملونًا ويضعف<lb/>الشعر ويزول لونه، ويكون سطح الجلد ناعمًا براقًا، وتضخم الأعصاب حتى<lb/>يمكن الإحساس ببعضها بغاية السهولة؛ وذلك لالتهابها بسبب المرض. وبسبب<lb/>مرض الأعصاب تضمر العضلات خصوصًا ما بين مشط اليدين والقدمين،<lb/>وترتخي الأيدي والأقدام ويكون شكل اليد كبرثن الأسد [3] ، وقد يحصل في هذا<lb/>النوع من الجذام قروح فوق المفاصل أيضًا؛ فتبتر الأعضاء خصوصًا أطراف<lb/>الأيدي والأقدام، وينجو من هذا البتر السلاميات الأولى للأصابع غالبًا، وكثيرًا ما<lb/>تشفى هذه القروح؛ فتبقى اليد بالسلاميات الأولى فقط.<lb/>وسير هذا الداء موجب لليأس، ويجعل الشخص المجذوم مكروهًا عند الناس<lb/>مخيفًا لهم بمنظره وبعد زمن قد يمتد إلى 15 سنة أو أكثر يموت المصاب<lb/>غالبًا بمضاعفات المرض، أو بطروء السل الرئوي، أو التهاب الكُلى، أو<lb/>بالدوسنتاريا وغير ذلك.<lb/>الإنذار:<lb/>هذا المرض لم يعرف أن أحدًا أُصيب به وشفي منه، غاية الأمر أنه قد<lb/>تتلطف الأعراض ويقف الداء مدة ما.<lb/>المعالجة:<lb/>تُعالج الأعراض بالطرق الطبية المعروفة عند الأطباء، وتُعطى للمريض<lb/>الأغذية الجيدة السهلة الهضم، ويوضع في مكان نقي الهواء بمعزل عن الناس.<lb/>ومما ينفع فيه بعض النفع زيت كبد الحوت، وزيت (حب الشلمغرا<lb/>chaulmoogra) وجرعته في اليوم تبتدئ من 20 نقطة إلى درهمين، ويجب<lb/>تعاطيه لمدة سنتين على الأقل، وهناك علاجات أخرى كالحقن باللقاح ونحو ذلك؛<lb/>ولكنها غير محقق نفعها.<lb/>ويجب مدة المرض استعمال المطهرات للقروح وتضميدها جميعًا.<lb/>الوقاية:<lb/>لما كانت كيفية العدوى بهذا الداء غير معروفة بالضبط وجب عزل المرضى<lb/>والاحتراس من كل من يلامسهم أو يوجد معهم، وهذا غاية ما يمكن أن يقال الآن<lb/>في أسباب الوقاية من هذا الداء، وفي الحديث (فر من المجذوم فرارك من الأسد) [*]<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو أهم الأصول الفعالة في الأفيون، سمي بذلك من كلمة يونانية معناها (إله الأحلام) لأنه يحدث نومًا مريحًا، وأحلامًا لذيذة.<lb/>(2) اللهم إلا ما كان حول المريض مباشرة، فقد توجد فيه ذرات من مخاطه حاملة لهذا الميكروب.<lb/>(3) البراثن للسباع بمنزلة الأصابع للناس.<lb/>(*) المنار: رواه البخاري من حديث أبي هريرة معلقًا أو موصولاً على طريقة ابن الصلاح ووصله آخرون، وأخرج ابن خزيمة له شاهدًا من حديث عائشة ويؤيد ما في صحيح مسلم من حديث عمر بن الشريد عن أبيه قال: كان في وفد ثقيف مجذوم فأرسل إليه رسول الله صلى الله عليه وسلم (إنا قد بايعناك فارجع) واختلف العلماء في الجمع والترجيح بين هذه الأحاديث، وما في معناها كحديث أبي هريرة في الصحيحين (لا يوردن ممرض على مصح) (الممرض بصيغة اسم الفاعل صاحب الإبل المريضة بالجرب مثلاً، والمصح صاحب الإبل الصحيحة) وحديث النهي عند دخول أرض فيها الطاعون وبين حديث أبي هريرة في الصحيحين وغيره (لا عدوى) ، وحديث جابر أن النبي أخذ بيد مجذوم فوضعها في القصعة وقال: (كل) رواه الترمذي، فبعضهم يرجح العدوى ويؤول ما يعارضها، وبعضهم يعكس ومما قاله هؤلاء أن أبا هريرة رجع عن حديث (لا عدوى) وأنكره كما في البخاري، وبأن الترمذي ذكر الاختلاف في حديث جابر على راويه ورجح وقفه على عمر، وأقرب ما قالوه إلى الطب والعقل قول البيهقي، وغيره إن العدوى المنفية ما كانت تعتقده الجاهلية لا العدوى التي تحصل بالأسباب بقدر الله تعالى، وقول ابن قتيبة ومن وافقه: إن الأمر بالفرار من المجذوم ليس من باب العدوى في شيء، بل هو لأمر طبيعي وهو انتقال الداء من المريض إلى الصحيح بكثرة المخالطة، حكاهما الحافظ ابن حجر في شرح البخاري، وذكر أن جمهور الفقهاء أثبتوا الخيار لكل من الزوجين في فسخ النكاح إذا وُجد الجذام في الآخر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p781" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2930.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="781"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعرفة بالله تعالى</head>
<tei:p>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثانية معرفة الذات مع إسقاط التفريق بين الصفات والذات،<lb/>وهي تثبت بعلم الجمع، وتصفو في ميدان الفناء، وتستكمل بعلم البقاء، وتشارف<lb/>عين الجمع) نشرح كلامه ومراده أولاً، ثم نبين ما له وعليه فيه، فكانت هذه<lb/>الدرجة عنده أرفع مما قبلها؛ لأن التي قبلها نظر في الصفات وهذه متعلقة بالذات<lb/>الجامعة للصفات، وإن كانت الذات لا تخلو عن الصفات فهي قائمة بها، ولا نقول:<lb/>إن صفاتها عينها ولا غيرها، لما في لفظ الغير من الإجمال والاشتباه، فإن<lb/>الغيرين قد يراد بهما ما جاز افتراقهما ذاتًا أو زمانًا أو مكانًا، وعلى هذا فليست<lb/>الصفات مغايرة للذات، ويراد بالغيرين ما جاز العلم بأحدهما دون الآخر؛ فيفترقان<lb/>في الوجود الذهني لا في الوجود الخارجي، فالصفات غير الذات بهذا الاعتبار؛<lb/>لأنه قد يقع الشعور بالذات حال ما يغفل عن صفاتها فتتجرد عن صفاتها في شعور<lb/>العبد لا في نفس الأمر، وقوله (مع إسقاط التفريق بين الصفات والذات) التفريق<lb/>بين الصفات والذات في الوجود مستحيل، وهو ممكن في الشهود بأن يشهد الصفة<lb/>ويذهل عن شهود الموصوف، أو يشهد الموصوف ويذهل عن شهود الصفة،<lb/>فتجريد الذات أو الصفات إنما يمكن في الذهن فالمعرفة في هذه الدرجة تعلقت<lb/>بالذات والصفات جميعًا، فلم يفرق العلم والشهود بينهما، ولا ريب أن ذلك أكمل<lb/>من شهود مجرد الصفة أو مجرد الذات، ولا يريد الشيخ أنك تسقط التفريق بين<lb/>الذات والصفات في الخارج والعلم بحيث تكون الصفات هي نفس الذات [1] فهذا لا<lb/>يقوله الشيخ وإن كان كثير من أرباب الكلام يقولون إن الصفات هي الذات، فليس<lb/>مرادهم أن الذات نفسها صفة، فهذا لا يقوله عاقل، وإنما مرادهم أن صفاتها ليست<lb/>شيئًا غيرها، فإن أراد هؤلاء أن مفهوم الصفة هو مفهوم الذات فهذا مكابرة، وإن<lb/>أرادوا أنه ليس هاهنا أشياء غير الذات انضمت إليها وقامت بها، فهذا حق.<lb/>والتحقيق أن صفات الرب جل جلاله داخلة في مسمى اسمه، فليس اسمه الله<lb/>والرب والإله أسماء لذات مجردة لا صفة لها البتة، فإن الذات وجودها مستحيل،<lb/>وإنما يفرضها الذهن فرض الممتنعات، ثم يحكم عليها، واسم الله سبحانه والرب<lb/>والإله اسم لذات لها جميع صفات الكمال ونعوت الجلال، كالعلم والقدرة والحياة<lb/>والإرادة والكلام والسمع والبصر والبقاء والقدم وسائر الكمال الذي يستحقه لذاته،<lb/>فصفاته داخلة في مسمى اسمه، فتجريد الصفات عن الذات والذات عن الصفات<lb/>فرض وخيال ذهني لا حقيقة له، وهي أمر اعتباري لا فائدة فيه، ولا يترتب عليه<lb/>معرفة ولا إيمان، ولا هو علم في نفسه، وبهذا أجاب السلف الجهمية لما استدلوا<lb/>على خلق القرآن بقوله الله: {اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ} (الرعد: 16) فأجابهم<lb/>السلف بأن القرآن كلامه، وكلامه صفاته، وصفاته داخلة في مسمى اسمه كعلمه<lb/>وقدرته وحياته وسمعه وبصره ووجهه ويديه فليس " الله " اسمًا لذات لا نعت لها ولا<lb/>صفة ولا فعل ولا وجه ولا يدين، ذلك إله معدوم مفروض في الأذهان، لا وجود<lb/>له في الأعيان كإله الجهمية، الذي فرضوه غير خارج عن العالم ولا داخل فيه،<lb/>ولا متصل فيه ولا منفصل عنه، ولا محايث له ولا مباين، وكإله الفلاسفة الذي<lb/>فرضوه وجودًا مطلقًا لا يتخصص بصفة ولا نعت، ولا له مشيئة ولا قدرة ولا<lb/>إرادة ولا كلام، وكإله الاتحادية الذي فرضوه وجودًا ساريًا في الموجدات ظاهرًا<lb/>فيها هو عين وجودها، وكإله النصارى الذي فرضوه قد اتخذ صاحبة وولدًا،<lb/>وتدرع بناسوت ولده، واتخذ منه حجابًا، فكل هذه الآلهة مما عملته أيدي أفكارها،<lb/>وإله العالمين الحق هو الذي دعت إليه الرسل وعرفوه بأسمائه وصفاته وأفعاله فوق<lb/>سماواته على عرشه بائن من خلقه، موصوف بكل كمال، منزه عن كل نقص، لا<lb/>مثال له ولا شريك ولا ظهير، ولا يشفع عنده أحد إلا بإذنه، {هُوَ الأَوَّلُ وَالآخِرُ<lb/>وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} (الحديد: 3) ، غني بذاته عن كل ما<lb/>سواه، وكل ما سواه فقير إليه بذاته.<lb/>قوله: (وهي تثبت بعلم الجمع، وتصفو في ميدان الفناء) يعني أن هذه<lb/>المعرفة الخاصة تثبت بعلم الجمع، ولم يقل (بحال الجمع ولا بعينه ولا مقامه) فإن<lb/>علمه أولاً هو سبب ثبوتها، فإن هذه المعرفة لا تنال إلا بالعلم فهو شرط فيها،<lb/>وسيأتي الكلام إن شاء الله تعالى في الجمع عن قريب، فإذا علم العبد انفراد الرب<lb/>سبحانه بالأزل والبقاء والفعل وعجز من سواه عن القدرة على إيجاد ذرة أو جزء<lb/>من ذرة، وأنه لا وجود له من نفسه فوجوده ليس له ولا به ولا منه، وتوالي هذا<lb/>العلم عن القلب لا يُسقط ذكر غيره سبحانه عن البال والذكر، كما سقط غناه<lb/>وربوبيته وملكه وقدرته، فصار الرب سبحانه وحده هو المعبود والمشهود المذكور،<lb/>كما كان وحده هو الخالق المالك الغني الموجود بنفسه أزلاً وأبدًا، وأما ما سواه<lb/>فوجوده وتوابع وجوده عارية ليست له، وكلما فني العبد عن ذكر غيره وشهوده<lb/>صفت هذه المعرفة في قلبه، فلهذا قال (وتصفو في ميدان الفناء) استعار الشيخ<lb/>للفناء ميدانًا، وأضافه إليه لاتساع مجاله؛ لأن صاحبه قد انقطع التفاته إلى ضيق<lb/>الأغيار، وانجذبت روحه وقلبه إلى الواحد القهار، فهي تجول في ميدان أوسع من<lb/>السماوات والأرض، بعد أن كانت مسجونة في سجون المخلوقات، فإذا استمر له<lb/>عكوف قلبه على الحق سبحانه، ونظر قلبه إليه كأنه يراه، ورؤية تفرده بالخلق<lb/>والأمر والنفع والضر والعطاء والمنع استكملت في هذه الدرجة معرفته، واستكملت<lb/>بهذا البقاء الذي أوصله إليه الفناء، وشارفت عين الجمع بعد علمه، فغاب العارف<lb/>عن معرفته بمعروفه، وعن ذكره بمذكوره، وعن محبته وإرادته بمراده ومحبوبه<lb/>فلذلك قال:<lb/>(ويستكمل بعلم البقاء ويشارف عين [2] الجمع) ولهذه المعرفة ثلاثة أركان [3]<lb/>أشار إليها الشيخ بقوله: (إرسال الصفات على الشواهد، وإرسال الوسائط على<lb/>المدارج، وإرسال العبارات على المعالم) شواهد الصفات هي التي يشهد بها ويدل<lb/>عليها من الكتاب والسنة وشهادة العقل والفطرة وآثار الصنعة، فإذا تمكن العبد في<lb/>التوحيد علم أن الحق سبحانه هو الذي علمه صفات نفسه بنفسه، لم يعرفها العبد<lb/>من ذاته ولا بغير تعريف الحق له بما أجراه له سبحانه على قلبه من معرفة تلك<lb/>الشواهد والانتقال منها إلى شهود [4] المدلول عليه، فهو سبحانه الذي شهد لنفسه في<lb/>الحقيقة، إذا تلك الشواهد مصدرها منه فشهد لنفسه بما قاله وفعله وجعله شاهدًا<lb/>لمعرفته فهو الأول والآخر، والعبد آلة محضة ومنفعل ومحل لجريان الشواهد،<lb/>وآثارها وأحكامها عليه ليس له من الأمر شيء، فهذا معنى إرسال الصفات على<lb/>الشواهد، فإذا أرسلها عليها تبين له أن الحكم للصفات دون الشواهد، بل الشواهد<lb/>هي آثار الصفات فهذا وجه.<lb/>ووجه ثانٍ أيضًا، وهو أن الشواهد بوارق وتجليات تبدو للشاهد، فإذا أرسل<lb/>الصفات على تلك الشواهد توارى حكم تلك البوارق والتجليات في الصفات، وكان<lb/>الحكم الصفات، فحينئذ يترقى العبد إلى شهود الذات شهودًا علميًّا عرفانيًّا كما تقدم<lb/>قوله: (وإرسال الوسائط على المدارج) الوسائط هي الأسباب المتوسطة بين<lb/>الرب والعبد التي بها تظهر المعرفة وتوابعها، والمدارج هي المنازل والمقامات<lb/>التي يترقى العبد فيها إلى المقصود، وقد تكون المدارج الطرق التي يسلكها إليه<lb/>ويدرج فيها، فإرسال الوسائط التي من الرب على المدارج التي هي منازل السير<lb/>وطرقه توجب كون الحكم لها دون المدارج؛ فيغيب عن شهود المدارج بالوسائط<lb/>وقد غاب عن شهود الوسائط بالصفات؛ فيترقى حينئذ إلى شهود الذات، وحقيقة<lb/>الأمر أن يعلم أن الرب سبحانه ما أطلعه على معرفته إلا بشواهد منه سبحانه<lb/>وبوسائط ليست من العبد، فهو قادر على قبض تلك الشواهد والوسائد، وعلى<lb/>إجرائها على غيره؛ فإن الأمر كله له وتلك الوسائط لا توجب بنفسها شيئًا قال الله<lb/>تعالى لرسوله: {وَلَئِن شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ ثُمَّ لاَ تَجِدُ لَكَ بِهِ عَلَيْنَا وَكِيلاً<lb/>* إِلاَّ رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ} (الإسراء: 86-87) وقال للأمة على لسانه: {قُلْ<lb/>أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَخَذَ اللَّهُ سَمْعَكُمْ وَأَبْصَارَكُمْ وَخَتَمَ عَلَى قُلُوبِكُم مَّنْ إِلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِهِ} (الأنعام: 46) وقال تعالى: {قُل لَّوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلاَ أَدْرَاكُم بِهِ} (يونس: 16) ويعلم العبد أن ما أخبر به الرب تعالى على لسان رسوله من شواهد<lb/>معرفته والإيمان به هي معالم يهتدي بها عباده إليه، ويعرفون بها كماله وجلاله<lb/>وعظمته، فإذا تيقنوا صدقه ولم يشكوا فيه، وتفطنوا لآثار أسمائه وصفاته في<lb/>أنفسهم، وفي سواهم انضم شاهد العقل والفطرة إلى شاهد الوحي والشرع، فانتقلوا<lb/>حينئذ من الخبر إلى العيان، فالعبارات معالم على الحقائق المطلوبة، والمعالم هي<lb/>الأمارات التي يعلم بها المطلوب، فإذا أوصل العارف كل معنى مما تقدم ذكره على<lb/>مقصوده وصرف همته إلى مجريه وناصبه ومصدره، اجتمع همه عليه، وتمكن<lb/>في معرفة الذات التي لها صفات الكمال ونعوت الجلال، ومقصوده أن يبين في هذه<lb/>الأركان الثلاثة حال صاحب معرفة الذات، وكيف ترتب الأشياء في نظره ويترقى<lb/>فيها إلى المقصود.<lb/>مثال ذلك أن الشواهد أرسلته إلى الصفات بإرسالها عليها فانتقل من مشاهدتها<lb/>إلى مشاهدة الصفات والوسائط التي كان يراها آية على المدارج انتقل فانتقل منها<lb/>إلى المدارج ولم يلقها وإنما تعلق بما هي آية له، والعبارات التي كانت عنده ألفاظًا<lb/>خارجة عن المعبر عنه صارت أمارات توصله إلى الحقيقة المعبر عنها، فبهذه<lb/>الأركان الثلاثة يصير من أهل معرفة الذات عنده.<lb/>قوله: (وهذه [5] معرفة الخاصة التي تؤنس من أفق الحقيقة) أي تُدرك<lb/>وتُحس من ناحية الحقيقة، والإيناس الإدراك والإحساس قال الله تعالى: {فَإِنْْ<lb/>آنَسْتُم مِّنْهُمْ رُشْداً فَادْفَعُوا إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ} (النساء: 6) ، وقال موسى: {إِنِّي<lb/>آنَسْتُ نَاراً} (القصص: 29) والمقصود أن العارف إذا علق همه بأفق الحقيقة،<lb/>وأعرض عن الأسباب والوسائط لا إعراض جحود وإنكار بل إعراض اشتغال<lb/>ونظر إلى عين المقصود أوصله ذلك إلى معرفة الذات الجامعة لصفات الكمال،<lb/>والله سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (الدرجة الثالثة معرفة مستغرقة في محض التعريف، لا يوصل إليها<lb/>الاستدلال، ولا يدل عليها شاهد، ولا تستحقها وسيلة، وهي على ثلاثة أركان:<lb/>مشاهدة القرب [6] والصعود عن العلم، ومطالعة الجمع، وهي معرفة خاصة<lb/>الخاصة) إنما كانت هذه المعرفة عنده أرفع مما قبلها؛ لأن ما قبلها متعلقة بالوسائط،<lb/>والشواهد متصلة إلى المطلوب، وهذه متعلقة بعين المقصود فقط، طاوية<lb/>للوسائط والشواهد، فالوسائط صاعدة عنها إليه، وهي غالبة على حال العارف<lb/>وشهوده، وقد استغرقت إدراكه لما هو فيه بحيث غاب عن معرفته بمعروفه وعن<lb/>ذكره بمذكوره، وعن وجوده بموجوده.<lb/>فقوله: مستغرقة في محض التعريف والمعرفة صفة العبد وفعله، والتعريف<lb/>فعل الرب وتوفيقه، فاستغرقت صفة العبد في فعل الرب وتعريفه نفسه لعبده وقوله:<lb/>(لا يوصل إليها بالاستدلال) يريد أن هذه المعرفة في الدرجة الثالثة لا يوصل<lb/>إليها بسبب؛ فإن الأسباب قد انطوت فيها، والوسائل قد انقطعت دونها، فلا يدل<lb/>عليها شاهد غيرها، بل هي شاهد نفسها، فشاهدها وجودها ودليلها نفسها , ولا<lb/>تعجل بإنكار هذا فالأمور الوجدانية كذلك ودليلها نفسها وشاهدها حقيقتها، فتصير<lb/>هذه المعرفة للعارف كالأمور الوجدانية، كاللذة والفرح والحب والخوف وغيرها من<lb/>الأمور التي لا يطلب من قامت به شاهدًا عليها من سوى أنفسها.<lb/>ولعمر الله إن هذه درجة من المعرفة منيفة ورتبة شريفة تنقطع دونها أعناق<lb/>مطايا السائرين؛ فلذلك لا يوصل إليها بالاستدلال ولا يدل عليها شاهد ولا تستحقها<lb/>وسيلة، والأعمال والأحوال والمقامات كلها وسائل، وهي لا تستحق هذه الدرجة<lb/>من المعرفة، وإنما هي فضلُ مَنْ الفضلُ كله بيده وهو ذو الفضل العظيم؛ وكون<lb/>الوسائل المذكورة لا تستحقها لا تمنع من القيام بها على أتم الوجوه، وبذلك الجهد<lb/>فيها، ومع ذلك فلا تستحقها الوسائل.<lb/>قوله: (وهي على ثلاثة أركان: مشاهدة القرب والصعود عن العلم ومطالعة<lb/>الجمع) إنما كانت هذه الثلاثة أركانًا لها لأن صاحب هذه المعرفة قد وصل من<lb/>القرب إلى مقام يليق به بحسب معرفته فكلما كانت معرفته أتم كان قربه أتم؛ فإن<lb/>شهود الوسائط والوسائل حجاب عن عين القرب، وإلغاؤها وجحودها حجاب عن<lb/>أصل الإيمان، وأما صعوده عن العلم فليس المراد به صعوده عن أحكامه؛ فإن ذلك<lb/>سقوط ويزول إلى الحضيض الأدنى، لا صعود إلى المطلب الأعلى، وإنما المراد<lb/>أنه يصعد بأحكام العلم عن الوقوف معه وتوسيطه بينه وبين المطلوب؛ فإن<lb/>الوسائط قد طوي بساطها في هذا الشهود والعرفان، أعني بساط الوقوف معها<lb/>والنظر إليها؛ فيدرك مشهوده ومعروفه به سبحانه لا بالعلم وبالخبر، بل بالمشاهدة<lb/>والعيان، وإن كان لم يصل إلى ذلك إلا بالعلم والخبر؛ لكنه قد صعد من العلم إلى<lb/>المعلوم المخبر عنه.<lb/>وأما مطالعة الجمع فهي الغاية عند هذه الطائفة، ونحن لا ننكر ذلك لكن: أي<lb/>جمع هو؟ هل هو جمع الوجود كما يقوله الاتحادي؟ أم جمع الشهود كما يقوله<lb/>صاحب الفناء في توحيد الربوبية؟ أم هو جمع الإرادة كلها في مراد الرب تعالى<lb/>الديني الأمري؟ فالشأن في هذا الجمع الذي مطالعته من أعلى أنواع المعرفة، نعم<lb/>ها هنا جمع آخر مطالعته هي كل المعرفة، وهو جمع الأفعال في الصفات، وجمع<lb/>الصفات في الذات، وجمع الأسماء في الذات والصفات والأفعال، فمطالعة هذا<lb/>الجمع هي غاية المعرفة وأعلى أنواعها، وهي لعمر الله معرفة خاصة الخاصة،<lb/>والله المستعان، وبه التوفيق ولا حول ولا قوة إلا بالله) . اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن أكثر الناس يرون هذا الكلام غريبًا لا يكاد يُفْهَم، ويعدون هذه المعرفة<lb/>خيالية لا تكاد تُعقل، ومثل هؤلاء العارفين في نظر جمهور أهل العلوم النظرية<lb/>والفنون العملية كمثل خواص الأدباء الذين يتمتعون بجمال المعاني الدقيقة، متجلية<lb/>في العبارات الرشيقة، في نظر عوام أهل البلادة ذوي العي والفهاهة، أو كمثل<lb/>بعض أهل الذوق السليم، العاشقين لجمال هذا الكون العظيم يؤمون روضة غناء،<lb/>أو غابة غبياء، يسابقون إليها أشعة الشمس، ليمتعوا بجمالها الحس والنفس، في<lb/>نظر مجرم فظ، غليظ الطبع، لا يرى حظًّا من تلك الروضة إلا أن يجتث<lb/>أزهارها ويقطع أشجارها؛ ليتخذ الأولى علفًا لحماره، والثانية وقودًا لناره، أو<lb/>كمثل المغرمين بآلات الطرب، وسماع الألحان في العشق والأدب، في نظر<lb/>المتبتل أو العجوز الثاكل.<lb/>على أن جميع اللذات المعنوية ما أشرنا إليها منها وما لم نشر إليه، هي<lb/>مبادئ ووسائل لتلك اللذة الروحية العليا التي يجدها العارفون بالله تعالى، فكل ما<lb/>في الكون من الجمال والكمال فهو بعض جماله وكماله عز وجل، إذ هو صنع الله<lb/>الذي أتقن كل شيء، وكل طائفة من طوائف البشر المرتقية تتمتع بنوع من أنواع<lb/>جمال الكون والعارفون بالله هم الذين يتمتعون بكل نوع من تلك الأنواع تمتعًا أرقى<lb/>وأعلى من تمتع المنفردين بالارتقاء فيه، ويتمتعون بما هو أعلى من ذلك وأجل<lb/>وأكمل، وقد ضربنا لذلك المثل، والله أعلى وأجل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في ب (بحيث تكون الذات هي نفس الصفات) .<lb/>(2) في المتن (بعين الجمع) .<lb/>(3) في المتن (وهي ثلاثة أركان: إرسال) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> إلخ.<lb/>(4) في ب (المشهود) .<lb/>(5) في المتن (وهي معرفة) إلخ.<lb/>(6) في المتن (القلوب) ولعلها غلط.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p789" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2931.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="789"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شرف العلم وشمائل العلماء</head>
<tei:p>
               <lb/>نبدأ هذا الباب بقصيدة القاضي عبد العزيز الجرجاني الشهيرة في شرف العلم<lb/>وأخلاق العلماء وشمائلهم قال:<lb/>يقولون لي فيك انقباض وإنما <gap resp="#org_MS"/> رأوا رجلاً عن موقف الذل أحجما<lb/>أرى الناس من داناهم هان عندهم <gap resp="#org_MS"/> ومن أكرمته عزة النفس أكرما<lb/>ولم أَقْضِ حق العلم إن كان كلما <gap resp="#org_MS"/> بَدَا طمَعٌ صيَّرته لي سُلَّما<lb/>وما زلت منحازًا بعرضي جانباً <gap resp="#org_MS"/> من الذل أَعْتَدُّ الصيانة مغنما<lb/>إذا قيل هذا منهل قلت قد أرى <gap resp="#org_MS"/> ولكن نفس الحر تحتمل الظما<lb/>أنزّهها عن بعض ما لا يشينها <gap resp="#org_MS"/> مخافة أقوال العِدَا فيمَ أو لِما<lb/>فأُصبحُ عن عيب اللئيم مُسلَّما <gap resp="#org_MS"/> وقد رحت في نفس الكريم معظما<lb/>وإني إذا ما فاتني الأمر لم أبت <gap resp="#org_MS"/> أُقلِّب فكري إثره متندما<lb/>ولكنه إن جاء عفوًا قبلته <gap resp="#org_MS"/> وإن مال لم أتبعه هلا وليتما<lb/>وأقبض خطوي عن حظوظ كثيرة <gap resp="#org_MS"/> إذا لم أنلها وافر العِرض مكرما<lb/>وأُكرم نفسي أن أضاحك عابسًا <gap resp="#org_MS"/> وأن أتلقَّى بالمديح مذمما<lb/>وكم طالبٍ رقّي بنعماه لم يصل <gap resp="#org_MS"/> إليه وإن كان الرئيس المعظما<lb/>وكم نعمة كانت على الحُرّ نقمة <gap resp="#org_MS"/> وكم مغنم يعتده الحر مغرما<lb/>ولم أبتذل في خدمة العلم مهجتي <gap resp="#org_MS"/> لأخدم من لاقيت لكن لأُخدما<lb/>أأشقى به غرسًا وأجنيه ذلة <gap resp="#org_MS"/> إذا فاتِّباع الجهل قد كان أحزما<lb/>ولو أن أهل العلم صانوه صانهم <gap resp="#org_MS"/> ولو عظموه في النفوس لعظَّما<lb/>ولكن أهانوه فهان ودنَّسوا <gap resp="#org_MS"/> محياه بالأطماع حتى تجهما<lb/>وما كل برق لاح لي يستفزني <gap resp="#org_MS"/> ولا كل من في الأرض أرضاه منعما<lb/>ولكن إذا ما اضطرني الضر لم أبت <gap resp="#org_MS"/> أقلب فكري منجدًا ثم مُتْهما<lb/>إلى أن أرى ما لا أغصُّ بذكره <gap resp="#org_MS"/> إذا قلت قد أسدى إليَّ وأنعما<lb/>ومما يروى عن الإمام الشافعي في معنى هذا الشعر قوله:<lb/>العلم مِنْ شرطه لمن خدمه <gap resp="#org_MS"/> أن يجعل الناس كلهم خدمه<lb/>وواجب صونه عليه كما <gap resp="#org_MS"/> يصون في الناس عرضه ودمه<lb/>فمن حوى العلم ثم أودعه <gap resp="#org_MS"/> بجهله غير أهله ظلمه<lb/>وكان كالمبتني البناء إذا <gap resp="#org_MS"/> تمّ له ما أراده هدمه<lb/>المراد من البيت الأول: أن من خدم العلم حق الخدمة ساد الناس، وكان إمامًا<lb/>وقدوة لهم، وبذلك يجعلهم خدمًا له باختيارهم، وإنما يكون هذا في الأمم الحية التي<lb/>تعرف قدر العلم وأهله، وكذلك كان المسلمون في عصر الإمام الشافعي، وهو ما<lb/>نرى مثاله في أمم الإفرنج اليوم على كثرة علمائهم المبرزين، وقد نهى أحد ملوكهم<lb/>ولده أن يخاطبه بنعت (الجلالة) في حضرة شاعر الفرنسيس المفلق (فيكتور<lb/>هيجو) .<lb/>والمراد من صون العلم في البيت الثاني المفسر في البيت الثالث أن إيداعه<lb/>غير أهله هو أن تصان العلوم الكمالية التي هي فروض كفاية عن السفهاء فاسدي<lb/>الأخلاق، فلا يلقن هؤلاء إلا ما يجب عليهم شرعًا لأداء عباداتهم وتصحيح<lb/>معاملاتهم، ثم يصرفون إلى الأعمال اللائقة بهم؛ لأنهم إذا لُقِّنوا العلوم العالية<lb/>يتخذونها ذرائع لمفاسدهم، ويضلون الناس بحيلهم وسوء سيرتهم، كما نرى مثاله<lb/>في رعاع الناس الذين يتعلمون ولا يتهذبون، ثم يصيرون حكامًا أو معلمين.<lb/>وللإمام شعر آخر في هذا المعنى رواه السبكي في طبقات الشافعية بسنده إلى<lb/>أبي عمر العثماني قال: لما دخل الشافعي إلى مصر كلمه أصحاب مالك فأنشأ يقول:<lb/>أأنثر دُرًّا بين راعية الغنم <gap resp="#org_MS"/> وأنثر منظومًا لراعية النعم<lb/>لئن كنت قد ضُيِّعت في شر بلدة <gap resp="#org_MS"/> فلست مضيعًا بينهم غرر الكلم<lb/>فإن فرّج الله الكريم بلطفه <gap resp="#org_MS"/> وأدركت أهلاً للعلوم وللحِكم<lb/>بثثت مفيدًا واستفدت ودادهم <gap resp="#org_MS"/> وإلا فمخزون لدي ومكتتم<lb/>ومن منح الجهال علمًا أضاعه <gap resp="#org_MS"/> ومن منع المستوجبين فقد ظلم<lb/>وروى السبكي بسند آخر بيتين عن الشافعي ذكر لهما سببًا يدل على قدم<lb/>التعصب لهؤلاء الأئمة، فقد نقل عن الحافظ ابن منده أن الربيع قال رأيت أشهب<lb/>بن عبد العزيز ساجدًا وهو يقول في سجوده: اللهم أمت الشافعي، وإلا يذهب علم<lb/>مالك، فبلغ الشافعي ذلك فتبسم وأنشأ يقول:<lb/>تمنى رجال أن أموت فإن أمت <gap resp="#org_MS"/> فتلك سبيل لست فيها بأوحد<lb/>فقل للذي يبغي خلاف الذي مضى <gap resp="#org_MS"/> تهيّأ لأخرى غيرها فكأن قد<lb/>ومما روي عنه من الشعر، عند إرادة الهجرة إلى مصر، قوله:<lb/>لقد أصبحت نفسي تتوق إلى مصر <gap resp="#org_MS"/> ومن دونها أرض المهامه والقفر<lb/>فوالله ما أدري أَلِلْفَوْز والغنى <gap resp="#org_MS"/> أُساق إليها أم أُساق إلى قبري<lb/>ومن شعره الذي يذكر في السفر ولوازمه ما روي عن صاحبه المزني قال:<lb/>قدم الشافعي بعض قدماته من <placeName>مكة</placeName> فخرج إخوان له يتلقونه، وإذا هو قد نزل منزلاً<lb/>وإلى جانبه رجل جالس، وفي حجره عود، فلما فرغوا من السلام عليه قالوا له:<lb/>يا أبا عبد الله أنت في مثل هذا المكان؟ فأنشأ يقول:<lb/>وأنزلني طول النوى دار غربة <gap resp="#org_MS"/> يجاورني من ليس مثلي يشاكله<lb/>فحامقته حتى يقال سجية <gap resp="#org_MS"/> ولو كان ذا عقل لكنت أعاقله<lb/>ويروى أحامقه مكان فحامقته، ومعنى حامقته ساعدته على حمقه كما قال<lb/>الجوهري , وابن منظور، وأما عاقله فمعناه غالبه في العقل، فيفهم من البيت أن<lb/>الإمام كان يجاري رفيقه العوّاد في هوسه بضرب العود، ولا يتأتى هذا إلا إذا كان<lb/>يرى إباحته.<lb/>أكثر شعر الإمام الشافعي في الحِكم والأخلاق، وروي عن أبي يعقوب<lb/>البويطي أنه قال له: قلت للشافعي: قد قلت في الزهد فهل لك في الغزل شيء؟<lb/>فأنشدني:<lb/>يا كاحل العين بعد النوم بالسهر <gap resp="#org_MS"/> ما كان كحلك بالمنعوت للبصر<lb/>لو أن عيني إليك الدهرَ ناظرةٌ <gap resp="#org_MS"/> جاءت وفاتي ولم أشبع من النظر<lb/>سقيًا لدهر مضَى ما كان أطيبه <gap resp="#org_MS"/> لولا التفرق والتنغيص بالسهر<lb/>إن الرسول الذي يأتي بلا عِدَة <gap resp="#org_MS"/> مثل السحاب الذي يأتي بلا مطر<lb/>ومن كلامه في الشكوى من الأغنياء الأغبياء البخلاء:<lb/>وأنطقت الدراهم بعد صمت <gap resp="#org_MS"/> أناسًا بعد أن كانوا سكوتا<lb/>فما عطفوا على أحد بفضل <gap resp="#org_MS"/> ولا عرفوا لمكرمة بيوتا<lb/>وجدير بهذا القول من عبر عن حاله بعد إنفاق جميع ماله بهذين البيتين:<lb/>يا لهف نفسي على مال أجود به <gap resp="#org_MS"/> على المقلين من أهل المروءات<lb/>إن اعتذاري لمن قد جاء يسألني <gap resp="#org_MS"/> ما ليس عندي لمن إحدى المصيبات<lb/>وقال في الصداقة:<lb/>صديق ليس ينفع يوم بأس <gap resp="#org_MS"/> قريب من عدو في القياس<lb/>وما يبغي الصديق بكل عصر <gap resp="#org_MS"/> ولا الإخوان إلا للتأسي<lb/>عمرت الدهر ملتمسًا بجهدي <gap resp="#org_MS"/> أخا ثقة فأكداه التماسي<lb/>تنكرت البلاد عليّ حتى <gap resp="#org_MS"/> كأن أناسها ليسوا بناس<lb/>وقال في مثل ذلك:<lb/>ليت الكلاب لنا كانت مجاورة <gap resp="#org_MS"/> وأننا لا نرى ممن نرى أحدا<lb/>إن الكلاب لتهدا في مرابضها <gap resp="#org_MS"/> والناس ليس بهادٍ شرهم أبدا<lb/>فانْجُ نفسك واستأنس بوحدتها <gap resp="#org_MS"/> تلفى سعيدًا إذا ما كنت منفردا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p793" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2932.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="793"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين اليوم<lb/>وجماعة الدعوة والإرشاد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>حضرة السيد الإمام العالم البصير والمصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله، وبعد فقد طرق سمعي ما وصلت إليه حال جمعية<lb/>الدعوة والإرشاد ومدرستها من الضعف بسبب نفاد المال القليل الذي جُمع لها وبُخْل<lb/>المسلمين؛ فأثَّر ذلك في قلبي تأثيرًا محزنًا لقعودنا عن العمل في الوقت الذي<lb/>نهضت فيه أمم العالم قاطبة، وحيث إن حبل رجائي مع ذلك لم ينقطع من ترك<lb/>المسلمين لهذه الغفلة وهذا الجمود اللذين أحرجا مركزهم أشد الحرج في الهيئة<lb/>الاجتماعية - رأيت أن أبعث إليكم بهذه الكلمة راجيًا نشرها في مجلتكم المنيرة قيامًا<lb/>بالنصيحة الواجبة على كل مسلم، وتذكرة للمستعدين {وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ<lb/>المُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) :<lb/>أتى على المسلمين حين من الدهر كانوا فيه أعزاء ترفرف فوقهم أجنحة الأمن<lb/>والسعادة، وكانوا خيرًا على أنفسهم وعلى البشر بما وضعوا من النظام القويم،<lb/>والقوانين العادلة، وبما كانوا يقومون به من الأعمال النافعة لأنفسهم وللناس، ولا<lb/>عجب فقد كانوا في ذلك متبعين أوامر دينهم الحنيف؛ فلما انحرفوا عنها - كما هو<lb/>حالهم الآن - شقوا وصاروا شرًّا وبلاء على أنفسهم وعلى البشر، وأصبحوا عالة<lb/>على الأمم الأخرى في جميع مقومات الحياة، وعبرة لمن يعتبر.<lb/>على أن أعظم ما تركه المسلمون من هداية دينهم، وكان له الأثر السيئ في<lb/>عامة شئونهم هو فريضتا (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر) ، و (الدعوة إلى<lb/>الدين) ، فقد أدى إغفال الفرض الأول إلى انتشار المنكرات والفجور بالتدريج بين<lb/>المسلمين كافة، وفشو الجهل فيهم بأقبح أشكاله، وأنْ صار الدين غريبًا عن كل<lb/>أعمالهم، وهذه الأعمال أثرت فيهم أعظم تأثير بالمواظبة عليها، وعدم وجود من<lb/>يقاومها أو ينكرها، فأَلِفَتْها نفوسهم واستأنست بها، فكانت ملكات وتقاليد وعادات،<lb/>ولم يقف الشر عند هذا الحد بل بالغ المسلمون في الأمر فالتمس بعضهم نصوصًا<lb/>من الشرع يستبيحون بها ما أحدثوا في الدين؛ فلما أعياهم ذلك تأولوا كتاب الله<lb/>وسنة ورسوله بغير ما يؤديان إليه، وطبقوا بعض محدثاتهم عليهما موهمين أنفسهم<lb/>والناس أنها من الدين وما هي من الدين، وإن هم إلا يكذبون.<lb/>وكان من عاقبة إهمالهم الفرض الثاني انتشار الأكاذيب عن الدين الإسلامي<lb/>وتشويه أعدائه لسمعته، وقلبهم لحقيقته، حتى خفيت هذه الحقيقة عن مريديه أو<lb/>المستعدين لقبوله، وقد فطنت لفوائد الدعوة إلى الدين الأمم المسيحية العظيمة الحية؛<lb/>فتألفت عندهم الجمعيات ذات رؤوس الأموال الضخمة التي أوفدت رجال الدين<lb/>إلى مشارق الأرض ومغاربها وزودتهم بالمال الوفير، وعضدتهم بنفوذها؛ فنجحت<lb/>أعمالهم في نشر الدين المسيحي حتى بين المسلمين.<lb/>ألا إن البلاء الذي نزل بالمسلمين لعظيم , وما ينتظرهم منه إن لم يفيقوا من<lb/>غفلتهم أعظم، وقد صاروا الآن أمام أحد أمرين: إما العمل العاجل السريع، وإما<lb/>الهلاك الأكيد والسقوط المريع، ولا مخرج من هذا البلاء إلا بالإقلاع عن هذه<lb/>الخطة الذميمة الضارة، والعمل بقواعد الدين الإسلامي الذي نعتقد أن فيه فلاحنا<lb/>وسعادتنا في الدنيا والآخرة، وإن أعظم ما ينبغي البدء به منها إنما هو قيامنا بهذين<lb/>الفرضين العظيمين (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والدعوة إلى ديننا القويم)<lb/>ولكن لذلك وسائط لابد من إعدادها وتوفيرها في الأمة، إذ إنه لا يستطيع القيام<lb/>بذلك الواجب إلا أناسي يتخصصون له من أفراد المسلمين، يكونون واسعي<lb/>الاطلاع بعلوم الدين، واقفين على حقائقه، ملمين بطرف من العلوم الاجتماعية<lb/>والعصرية على قدر حاجتهم منها؛ كي يمكنهم تقريب ما يريدون من أذهان<lb/>مخاطبيهم على اختلاف درجاتهم في العلم والاستعداد وتباينهم في الأخلاق والعادات،<lb/>ولما كان أمثال هؤلاء لا وجود لهم الآن في الأمة الإسلامية أو ما يوجد منهم ليس<lb/>بالعدد الكافي - قضت الضرورة بإعداد هؤلاء الهداة إعدادًا وإنشائهم إنشاء، وهذا<lb/>ما فكر فهي أستاذنا زاده الله توفيقًا فاقترح تأسيس جمعية (جماعة الدعوة والإرشاد)<lb/>ومدرستها الجليلة، وبذلك وصف الدواء لداء الأمة الدفين الذي كاد يودي بحياتها.<lb/>إن مهمة تعليم فئة من المسلمين ذلك التعليم الخاص، وتربيته تلك التربية<lb/>الدينية المحضة بين زوابع الفساد التي اكتسحت البلاد لَمِنْ الأعمال التي تتطلب<lb/>كفاءة عظيمة، واستعدادًا خاصًّا - ولكن الأستاذ الذي لا ينثني له عزم أخذ على<lb/>عاتقه القيام بإنفاذ المشروع، وحق للمسلمين أن يفرحوا ويتهللوا وقد جاءهم الطبيب<lb/>الماهر، ولكن ماذا حصل؟<lb/>نشر المقترح دعوته بين المسلمين في أنحاء المعمورة كافة، فلبتها طائفةٌ كلٌّ<lb/>على قدر استعداده وقبوله للمشروع، فكان المال الذي جمع كان قليلاً جدًّا لا يفي<lb/>بجزء مما يلزم لهذا العمل العظيم، وانقبضت أيدي سائر المسلمين.<lb/>وأما الأستاذ فقد بسط يده للعمل على قلة وسائله؛ فوُلد المشروع، وقرت<lb/>برؤيته عيون المخلصين؛ ولكن ذلك المولود ككل مولود حي يحتاج إلى عناية<lb/>وغذاء كي ينمو ويشتد، غير أن ضنّ المسلمين بالمال كان سببًا في سريان الضعف<lb/>إليه حتى أشرف على الاضمحلال والعياذ بالله تعالى.<lb/>ولا يفوتني في هذا المقام ملاحظة التفاوت العظيم في إقبال الشعوب الإسلامية<lb/>على المشروع، فمع أن المكان الذي اُختير ليكون مقرًّا للجمعية ومدرستها هو مصر<lb/>فإن قومي المصريين لقلة ما ساعدوا كانوا كأنهم غير مقصودين بالدعوة، حتى أنه<lb/>ليصح أن يقال مع الخجل العظيم إن الجمعية أسست والمدرسة أنشئت من أموال<lb/>غيرهم.<lb/>فأنتم يا مسلمي مصر بوجه خاص أعنيكم بالمقال، إنه غير خليق بكم أن<lb/>تقفوا ساكنين أمام أعظم مشروع إسلامي، وهو قد أنشئ بينكم واحتمى بجواركم<lb/>ولكم ثماره وشرفه قبل غيركم، إن اضمحلال هذا العمل - لا قدر الله - يسيء<lb/>سمعة المصريين كثيرًا، كما أن نجاحه يشرفهم ويرفع قدرهم، ففي هذه الأزمة<lb/>الكبرى التي يجتازها العالم أجمع، وتدوس فيها الأمم الكبيرة بأقدامها ظهور الأمم<lb/>الصغيرة أو الضعيفة، ينبغي للشعب المصري الكريم الذي آتاه الله من الاستطاعة<lb/>على خدمة دينه ما لم يؤت غيره أن يقوم بالعمل الذي ينتظره منه العالم الإسلامي<lb/>الذي يعده في مقام الإمام المرشد، وهو تعضيد هذا المشروع الذي إذا قوي وعاش<lb/>سيكون - بإذن الله تعالى - ينبوع حياة للإسلام والمسلمين وأساسًا لسعادتهم<lb/>المستقبلة.<lb/>إن المصريين يستطيعون أن يحرزوا هذا الفخر الخالد بالتبرع بشيء من<lb/>مالهم لا يضرهم إنفاقه، ولا يغنيهم إمساكه، إن المشروع ضروري حيوي ونجاحه<lb/>يدل على حياة كامنة في جسم الأمة الإسلامية طالما أنكرها عليها محتقروها<lb/>وحاسدوها، كما أن موته - لا قدر الله - يشمت فينا أعداءنا، ويجعلنا عرضة لهزأ<lb/>العالم أجمع وسخريته، تقوم الأمم الحية كل يوم بالأعمال العظام والمشروعات<lb/>الكبرى لأغراض ثانوية أو كمالية، ونجد الأموال تتدفق على القائمين بها من<lb/>جيوب أهل الغيرة من أهلها، فلا يمضي وقت قصير حتى تُوضع لها أسس وطيدة<lb/>ودعائم ثابتة، ويجني القريب والبعيد من أفراد الأمة ثمارها، وهذا مشروع واحد<lb/>أساسي لحفظ حياتنا الدينية والمدنية، وسلاح لدرء الخطر الذي يتهدد كيان الملة<lb/>الإسلامية، ونور لمحو الظلمة التي خيمت على العقول والقلوب، ورحمة لمنع ما<lb/>حل بنا من الشقاء والخطوب، فهل يموت رضيعًا وفي جيوبنا درهم؟ وهل<lb/>نستطيع بعده أن ندعي المروءة والشمم؟ {إِنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلادُكُمْ فِتْنَةٌ وَاللَّهُ عِندَهُ<lb/>أَجْرٌ عَظِيمٌ} (التغابن: 15) .<lb/>أي قوم، إن المشروع كبير ولا يقوم به إلا أعظم الرجال استعدادًا، وأبعدهم<lb/>همة، ومثل هؤلاء قليل ظهورهم في الأمة، وإن الأستاذ صاحب الاقتراح بما هو<lb/>عليه من التقوى والصلاح، وما امتاز به من العلوم الشرعية، وما كسبه من<lb/>المعلومات الثمينة والاختبار العظيم بسياحاته العديدة في بلاد المسلمين، وما وهبه<lb/>الله من الاستعداد الفطري النادر المثال، لا ريب أنه أقدر الناس على تنفيذه على<lb/>الوجه الأكمل، ووضع أسسه الكفيلة ببقائه حتى يستطيع من يخلفه فيه أن يتبع<lb/>خطواته بغير عناء.<lb/>إن الرجل ثالث ثلاثة نوابغ لم يوجد لهم نظير من عدة قرون، وقد شهد<lb/>الأستاذ الإمام بكفاءته وجعله موضع رجائه، فعلى المسلمين كافة والمصريين<lb/>خاصة أن يستدركوا ما فاتهم من الانتفاع بمواهب سلفيه (جمال الدين) و (محمد<lb/>عبده) بأن لا يضيعوا الفرصة السانحة الآن، إنكم إن أضعتموها يخشى أن لا تعود<lb/>قبل عدة قرون.<lb/>أقول وقولي هو الحق، إنه لو علم المسلمون حق العلم بقدر رجلهم الذي<lb/>ضحى أمواله وحياته ونفسه في سبيل مصلحتهم، لفدوه بالأولاد قبل الأموال،<lb/>وبالأنفس قبل الأولاد، لا مراء في أن الأمة الإسلامية أشد الأمم تأخرًا في مضمار<lb/>الحياتين الدينية والمدنية، وهي لذلك أشدهم افتقارًا للعمل، فإن كنتم أيها المسلمون<lb/>لا تعملون الآن فمتى تعملون، وإن لم يعجبكم مشروع إمامكم الرشيد، فماذا أنتم من<lb/>وسائط الحياة والعمل النافع تعدون، وإن كنتم مقتنعين بصلاحية المشروع فمن ذا<lb/>الذي يقدر على تنفيذه كما ينبغي من بعده أفلا تذكرون؟<lb/>أيها المسلمون إن الله غني عني وعنكم وعن العالمين، ولا يتوقف نصر حق<lb/>على مساعدتنا، فالله يختار لنصرة دينه من يشاء، فإن لم نكن من الموفقين،<lb/>فيوشك أن يخرج الأمر من أيدينا ويوكل الله به قومًا آخرين، والله غيور على دينه<lb/>وحافظ له من الزوال، ولا بد أن يتم نوره ولو كره الكافرون، فظهور الدين محقق<lb/>فإن لم يكن على أيدينا فسيكون على أيدي غيرنا {هَا أَنتُمْ هَؤُلاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنفِقُوا فِي<lb/>سَبِيلِ اللَّهِ فَمِنكُم مَّن يَبْخَلُ وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ وَاللَّهُ الغَنِيُّ وَأَنتُمُ الفُقَرَاءُ<lb/>وَإِن تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ ثُمَّ لاَ يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ} (محمد: 38) ، {إِن يَشَأْ<lb/>يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ * وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ} (إبراهيم: 19-20)<lb/>فمن ذا الذي يقرض الله قرضًا حسنًا يضاعف له القدر؟ ومن يسارع إلى جنة<lb/>عرضها السماوات والأرض؟ هذا أوان العمل فاعملوا أيها المسلمون، وهاكم<lb/>طريق النجاح فاسلكوه لعلكم تهتدون 0<lb/>يا قوم: أنذرتكم ونصحت لكم وأنا منكم، واقع في التقصير مثلكم، وأنا<lb/>أدعوكم وأدعو نفسي قبلكم، بالتبرع بما نقدر عليه من مالي ومالكم، لا يستقل مقل<lb/>عطاء وإن قلَّ، ولا يستكثر مكثر ما يستطيع أن يبذل، وها أنا ذا أخطو الخطوة<lb/>الأولى في هذه الكَرَّة الثانية، فأدفع على قلة ثروتي خمسة عشر جنيهًا مصريًّا<lb/>أبغيها ذخرًا عند من خلقني ولم أكن شيئًا، فأقبِلُوا على تجارة لن تبور، وهلموا إلى<lb/>التبرع بالقليل والكثير، وانظروا إلى ما نحن فيه من المحنة، وادرؤوا السيئة<lb/>بالحسنة، وأحرزوا بالقيام بتنفيذ المشروع شرفًا تحفظه لكم الأجيال المقبلة، فلا<lb/>يضيع، ويكون لكم عند الله خير شفيع يوم يقوم الناس وتحشر الجموع 0<lb/>هذا وإنصافًا لمجلة المنار الإسلامية، وتقديرًا لخدمتها في سبيل الغرض<lb/>المقصود للجمعية، أدفع اشتراك خمس سنين سلفًا، وأتبرع باشتراك سنة لمن يبرز<lb/>في إنشاء أحسن مقالة في أحسن خدمة إصلاحية لخدمة الإسلام والمسلمين، فسدِّدْ<lb/>اللهم أعمالنا، وأنِر لنا سبيلنا، آمين 0<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ن<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نشكر للكاتب غيرته على دينه وملته، وشعبه المصري وسائر أمته، كما<lb/>نشكر له حسن ظنه فينا، ونسأل الله ألا يجعل إطراءه فتنة لنا، ولا مدعاة إلى<lb/>ترجيح ظنه فينا على ما نعلمه من ضعفنا وعجزنا، ونرجو أن يعذرنا إذا نحن لم<lb/>نقبل منه الاشتراك عن خمس سنين سلفًا، فحسبه من الوفاء للمنار ما جرى عليه من<lb/>دفع اشتراك كل سنة سلفًا، فهو من السابقين بالخير اشتراكًا وأداء 0<lb/>هذا - وإن الكاتب قد كتب مقالاً قبل هذا في معناه أكثر ما فيه المبالغة<lb/>والإغراق في المدح والثناء على صاحب المنار، فكان استحياؤنا من نشره، بل من<lb/>قراءته أقوى وأشد من استحيائنا من رده، مع يقيننا بإخلاص الكاتب واعتقاده أنه<lb/>كتب الحقيقة بلا غلو ولا مبالغة، وقد قلنا له إننا لا نظن أن نشره يأتي بالفائدة التي<lb/>ترمي إليها، وان كنت أحسن منا ظنًّا، ولا بد أن تكتب في هذه الدعوى شيئًا<lb/>فاجْعَلْ الكلام في موضوع العمل دون مدح العامل، فجاءنا بهذا المقال، فلم نر بدًّا<lb/>من نشره؛ لأن ذلك من حق كاتبه علينا إذ لا نعرف أحدًا من الناس أشد غيرة،<lb/>وإخلاصًا منه لربه ودينه وأمته، وأي دليل أدل على الغيرة والإخلاص من بذل<lb/>المال في سبيل الله؟ وقد علمنا علم اليقين أننا لو قبلنا أن نأخذ منه جميع ما بيده<lb/>لإنفاقه في مشروع الدعوة والإرشاد لبذله مرتاحًا، بل طالما عرض علينا بذل ماله<lb/>ووقته فيما نراه من خدمة الدين وإقامة السنة؛ ولكننا نعلم أن عياله أحوج إلى ذلك<lb/>من مشروع لا يتوقف نجاحه على هذا المال القليل، ولا يسقط بفقده، وقد كان ما<lb/>بذله كتابة بهذه المقالة أكثر مما أثبتناه فيها بتصحيحه، فسكت بعد مناقشة ومراجعة<lb/>وإننا نستحسن أن نعيد بعض ما سبق لنا من الكلام في أسباب نشر بعض الرسائل<lb/>والأسئلة المشتملة على الثناء وألقاب المدح لنا بنصها، على خجلنا مما في بعضها<lb/>من المبالغة وانتقاد كثير من الناس لنشر مثله، وأهم تلك الأسباب الأمانة وبيان<lb/>آراء الكاتبين في الإصلاح الإسلامي والقائمين به لأهل عصرهم ولمن بعدهم وموافقة<lb/>سلفنا الذين كانوا ينشرون مثل ذلك بنصه كما تراه في كتب الفتاوى، وكان كثير<lb/>من هذه الفتاوى ينسخ في عصور العلماء الذين كتبوها وينشر في الأقطار.<lb/>إن بيان ما ذكر من الأسباب لنشر ما اشتمل على المدح باب من أعظم أبواب<lb/>التاريخ، وأعمها فائدة، وليس هو من قبيل تدوين المدائح الشعرية في شيء، وإنا<lb/>نكره المدائح الشعرية المحضة، ويقابل هذا الباب في تاريخ الإصلاح باب الانتقاد<lb/>وقد التزمنا نشر ما يجيئنا من الانتقاد على أقوالنا وأعمالنا، حتى أننا ندعو الناس<lb/>إلى ذلك في منار كل عام، ولم ندع أحدًا قط إلى المدح والتحبيذ، وإن كان من<lb/>قبيل التعاون على البر والتقوى الذي يقصده صاحب هذه الرسالة.<lb/>كتب الكاتب هذه الرسالة معبرًا بها عن بعض ما في نفسه من وجدان واعتقاد،<lb/>راجيًا أن يشعر بشعوره، ويعتقد اعتقاده كثير من المسلمين؛ فينهضوا بمشروع<lb/>الدعوة والإرشاد، ويجود كل له بما يستطيع على قدر ما آتاه الله من السعة والثروة،<lb/>ولولا ذلك لما كتب حرفًا، وقد نشرنا له ما كتب احترامًا لشعوره، واعتقاده لما<lb/>فيه من التعاون على الدعوة إلى الخير والأمر بالمعروف الذي تصدينا له، ولكننا لا<lb/>نظن أن دعوته تجاب، ولا أن أمنيته تصدق، وإن كنا من القائلين بتأثير الكلام في<lb/>الجملة، وإنما يكون التأثير بقدر استعداد من يقرأ الكلام ويسمعه، ولا يزال استعداد<lb/>الأمة الإسلامية للقيام بالأعمال الاجتماعية ضعيفًا جدًّا، وهو في البلاد التي لها<lb/>حكام من أهلها، أضعف منه في غيرها، وإن كان هؤلاء الحكام صُوريِّين لا<lb/>استقلال لهم في سياسة ولا إدارة، فأرقى مسلمي الهند ووثَنِيِّيها هم أهل الولايات<lb/>التي يتولى حكمها الإنكليز بأنفسهم، وأبعدهم عن الترقي والإصلاح من لهم حكام<lb/>من أنفسهم، وسنبين رأينا في أغنياء بلادنا وأمتنا وأصناف الناس في الجزء الآتي<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n18-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2933.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="800"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الثامنة عشرة للمنار</head>
<tei:p>
               <lb/>وحاله في السنة الجديدة<lb/>
               <lb/>بحمد الله نختتم السنة الثامنة عشرة للمنار، كما افتتحناها بحمده وهو الذي<lb/>يحمد في السراء والضراء وحين البأس، فله الحمد والشكر، والثناء الحسن عودًا<lb/>على بدء، فقد لطف بنا هذه في العسرة العامة، ورحمنا في هذه الفتنة الطامة، التي<lb/>لم تصب الذين ظلموا منا خاصة، وغاية ما أصاب إدارة المنار ومطبعتها من تأثير<lb/>هذه الحرب أن قل دخلها، وفقدت أكثر أصناف الورق بضعة أشهر لقلة الوارد من<lb/>أوربة، ومضاعفة ثمنه أضعافًا، حتى أن هذه الجزء من المنار بدئ بطبعه في أواخر<lb/>شهر ذي الحجة سنة 1333، وطُبع بعضه في ربيع الآخر، والكراسان الأخيران منه<lb/>في شهر رجب سنة 1334.<lb/>ونحن قد كنا ابتعنا أول سنة 1333 ورقًا يزيد عن حاجة المنار فيها بعد أن<lb/>أمرنا المطبعة بأن تنقص ألف نسخة مما كان يطبع منه في مقابلة انقطاعه عن<lb/>الممالك العثمانية وبعض البلاد التي تعذر إيصاله إليها، ثم علمنا في أواخر السنة<lb/>أن الورق قد نفد؛ لأن الأمر بإنقاص المطبوع ما نفذ، وما ذاك إلا ذهول ونسيان،<lb/>وما قُدِّر كان، فعهدنا إلى من يجلب لنا الورق من أوربة بطلب طائفة منه، فلم<lb/>يصل إلينا بعض ما طلبنا إلا بعد بضعة أشهر، وهو لا يكفي لإصدار عشرة أجزاء<lb/>من المنار، وإن نقصنا من المطبوع ألف عدد أو أكثر.<lb/>فنحن مضطرون لقلة الورق، وخشية انقطاع وروده كما يتوقع تجار الجلب<lb/>أن نجعل كل جزء ثمانية كراريس (ملازم) فإذا يسر الله لنا ورقًا نُتِمُّ السنة اثني<lb/>عشر شهرًا؛ فيكون المجلد التاسع عشر كالثامن عشر، وإلا جعلناها عشرة أشهر<lb/>فقط، على أن ورقها أغلى ثمنًا من ورق المجلدات الكاملة.<lb/>هذا وإن قراء المنار في مصر يعلمون أن دخله قد انقطع من عدة ممالك<lb/>تعذر إرساله إليها في زمن الحرب، فلم يبق له مورد يعتد به إلا منهم، ويعلمون أيضًا<lb/>أن النفقات قد زادت، وأن كل شيء صار يُشترى بالنقد، فنرجو من مروءتهم العالية<lb/>أن يتفضلوا بأداء ما عليهم من قيمة الاشتراك؛ فيكون جل الفضل لهم باستمرار هذه<lb/>الخدمة للإسلام والإنسان، وقد دفعتنا هذه الحاجة إلى تذكير من لم يدفعوا للمنار شيئًا<lb/>مما عليهم منذ عشر سنين أو أقل أو أكثر، فمنهم من بادر إلى أداء جميع ما عليه،<lb/>ومنهم من جعله أقساطًا، ومنهم من مطل ولوى، ومن أعرض بجانبه ونأى، وسنبين<lb/>أحوال هؤلاء في المقالة التي وعدنا بها في تعليقنا على الرسالة المنشورة قبل هذه<lb/>الخاتمة.<lb/>ولم يرد علينا في هذه السنة نقد على المنار، ولا نزال نطالب القراء بأن<lb/>يتعاهدونا بالنصيحة، والحمد لله أولاً وآخرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2934.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>