<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P158.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-05-24" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-10-10">24 جمادى الأولى 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p567" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P159.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما لا بد منه</head> [*]<lb/>قلنا ولا نزال نقول: إن التربية والتعليم هما الركنان اللذان يقوم عليهما بناء<lb/>السعادة، والعاملان الرافعان إلى قنة السيادة، وهما أمران متلازمان لا يفارق أحدهما<lb/>الآخر إلا إذا أمكن وجود العمل من غير علم العامل بما يعمل. التعليم إفادة العلم -<lb/>أي علم - والتربية هي القيام بشؤون الصغير حتى يميز ويقدر على العمل، وإرشاده<lb/>إلى وجه الصواب في العمل عند القدرة عليه، وفهمه ما يلقى إليه، حتى يتم له<lb/>رشده، ويكمل له عقله، وهذا لا يحصل إلا بالعلم النافع، فالعلم هو الينبوع الذي<lb/>يستمد منه القائمون بالتربية والتعليم.<lb/>العلم كثير والعمر قصير، فلا يمكن أن يحصل جميع أفراد الأمة جميع<lb/>العلوم ولو استغرقوا جميع الأوقات، وتركوا الأعمال وهي المقصودة بالذات، فما هي<lb/>العلوم والفنون التي لابد منها لجميع الأفراد، ولا تسع جهالتها واحدًا من الآحاد؟ .<lb/>إن الشريعة الإسلامية قسمت العلوم التي فرضت على الأمة تعلمها إلى قسمين:<lb/>واجب عيني وواجب كفائي.<lb/>فالأول: ما يطلب من كل فرد من أفراد الأمة ذكرانها وإناثها، كالفنون الباحثة<lb/>عن تصحيح الاعتقاد وتهذيب الأخلاق وتطهير النفوس وكيفية العبادات، وما هو<lb/>الحلال ليُنتقى والحرام ليُتقى.<lb/>والثاني: ما يطلب من مجموع الأمة، لتعلقه بالمصلحة العامة، فإذا قام به في<lb/>كل قطر من الأقطار طائفة يكفون الأمة ما تحتاجه منه سقط الحرج عن الباقين،<lb/>وإلا حرجت الأمة كلها وكانت آثمة، وإذا أثمت الأمة كلها نزل بها البلاء وحل بها<lb/>السخط الذي يقتضيه ذلك الإثم الكبير الذي ضاعت به المصلحة العامة ولكل ذنب<lb/>بلاء على قدره، وذنوب الأمم لا ينالها العفو ولا ترجأ عليها العقوبة كما هو مشاهد<lb/>{وَكَذَلِكَ أَخْذُ رَبِّكَ إِذَا أَخَذَ الْقُرَى وَهِيَ ظَالِمَةٌ إِنَّ أَخْذَهُ أَلِيمٌ شَدِيدٌ} (هود: 102) .<lb/>المصالح العامة ما بها قوام الدين كالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وعلوم<lb/>التفسير والحديث والأصول والفقه إلخ ما هو مشهور، وما بها قوام الدنيا كالزراعة<lb/>والصناعة والطب والحساب والهندسة إلخ ما هو معروف، وقال العلماء: لا يكون<lb/>الإنسان كاملاً في علمه حتى يأخذ من كل فن من الفنون المتداولة في عصره طرفًا<lb/>يعرف به موضوع الفن وفائدته، ونسبته لغيره من الفنون، لكيلا يعادي العلم ويناكر<lb/>أهله عن جهل، ويحكم عليه خطأ، ثم يصرف همه إلى التوسع في العلم الذي يريد<lb/>العمل به والانفراد فيه.<lb/>وكأين من علم يكون في عصر من العصور من الكماليات فيصير في عصر<lb/>آخر من الضروريات، كعلم تقويم البلدان (الجغرافيا) الذي كان في عهد العباسيين<lb/>تقصد به اللذة أكثر مما تقصد به الفائدة (كعلم الهيئة الفلكية حتى الآن) وقد أصبح<lb/>اليوم من الضروريات التي لابد منها، سعدت بالتوسع فيه دول ساعدها على<lb/>الاستواء على البلاد، والاستيلاء على العباد، من غير سيوف تسل ونفوس تسيل،<lb/>وبدون مدافع تسائل وصياصي تجيب، وشقيت بالتقصير فيه أمم ذهبت بلادها من<lb/>أيديها من غير أن تشعر، وجاس العدو ديارها تحت مواقع أنظارها ولم تبصر، نعم<lb/>يتوقف اليوم على هذا العلم الحرب والجهاد، وسياسة الممالك والبلاد، فهو دعامة<lb/>الحرب وأساسها، ومعيار السياسة وقسطاسها، وكذلك الهندسة والفلسفة الطبيعية<lb/>وفنون أخرى.<lb/>جرت الأمم القوية في التربية والتعليم على طرق لا مندوحة لنا عن محاكاتها<lb/>فيها ومجاراتها عليها كمًّا وكيفًا، مع اعبتار حالة بلادنا الدينية والاجتماعية، ومراعاة<lb/>مقدرتنا المالية والعلمية، لأننا نعلم أن عزة تلك الدول وتقدمها على نسبة تقدم التربية<lb/>والتعليم فيها. ومن يلاحظ سير الأمم والدول في هذا العصر ويقيسه بمقياسه، ويزن<lb/>تقدمها وتأخرها بميزانه، يتجلى له بالبرهان الرياضي الصحيح أن ذلك لا بد أن<lb/>ينتهي بفناء بعضها وتلاشيه، وبلوغ بعضها من مراتب الوجود الممكن أقاصيه<lb/>وأعاليه، إلا إذا عثر المُجدّ وكبا الجواد، أو نهض العاثر من سقطته وجدَّ المتخلف،<lb/>وإذا وقع الأمران معاً فذلك التوفيق القاضي بسعادة فريق لشقاء فريق، ولا نيأس من<lb/>روح الله في إنالة أمتنا من ذلك ما تتنمناه، شعر بهذا بعض خاصتنا فطفقوا يلهجون<lb/>بالتعليم والتعلم، وسرى هذا الشعور في كثير من العامة، ولكنه شعور إجمالي لا<lb/>يشرح الحقيقة ولا يهدي إلى محجة الصواب.<lb/>يذهب كثير ممن يسعون بإنشاء المدارس وتعميم التعليم إلى أن العلم الذي يكفل<lb/>السعادة للأمة هو ما يعلم في مدارس الحكومة، كبعض اللغات الأجنبية والفنون<lb/>الرياضية والطبيعية، والقوانين الأوروبية الذي يؤهلهم للوظائف لأن السواد الأعظم<lb/>منا يرى أن الغاية من العلوم والفنون خدمة الحكومة، بمعنى أن يكون للإنسان وظيفة<lb/>فيها تعطيه مالاً يعيش منه وجاهًا يعتز به، ولا يبالي مع ذلك بأي مجلى ظهر،<lb/>وبأي لون اصطبغ، ومن ينحو بتعليمه هذا المنحى فهو جاهل، ومن يرمي بتعليمه<lb/>إلى هذا الغرض فهو خاسر، لأنه غرض خسيس لا يتجاوز المنفعة الشخصية، ولا<lb/>يبالي صاحبه بشقاء الأمة - بل ولا بفنائها - إذا كان وسيلة لمصلحته وطريقًا<lb/>لمنفعته، وأجدر بتعليم هذا شأنه أن يعد من البلاء لا من النعماء، وأن يرغب عنه ولا<lb/>يرغب فيه، وأن يسعى في إزالته لا في إنالته. والغاية الصحيحة التي نقصدها<lb/>نحن وجميع العقلاء من التربية والتعليم هي التي شرحناها في مقالة (إلى أي<lb/>تربية وتعليم نحن أحوج) من العدد السادس عشر، أعني ما يجعلنا أمة عزيزة<lb/>سعيدة، يحافظ كل فرد منها على جامعته الجنسية والدينية والوطنية، ويشرب في<lb/>قلبه أن ما أصاب أمته من حسنة فنعمتها شاملة له، وما أصابها من سيئة فمعرتها<lb/>لاحقة به.<lb/>ولقد قال أستاذنا الأكبر العلامة الشيخ محمد عبده كلمة بليغة في العلم الذي نحن<lb/>أحوج إليه لإسعادنا وهي: (العلم ما يعرفك من أنت ممن معك) وإنها لكلمة حكيمة لمن<lb/>وعاها وما يعقلها إلا العالمون.<lb/>وإننا نذكر في هذه المقالة (ما لا بد منه) من الفنون لكل فرد من أفراد الأمة<lb/>بحسب ما تقتضيه حالة العصر فنقول:<lb/>(1) علم أصول الدين، أعني علم ما هي القضايا الأساسية للدين وما أدلتها<lb/>وما وجه الحاجة إليه، وماذا كان من أثره وفائدته في العالم، لا البحث في غوامض<lb/>علم الكلام، كالوجود، هل هو عين الموجود أو غيره، والصفات هل هي عين<lb/>الذات أو غيرها أو لا عينها ولا غيرها، ولا ما ألحق به توسعًا في البحث وانطلاقاً<lb/>مع الخواطر والأفكار وليس منه، كقول بعضهم إن خوارق العادات تصدر من جميع<lb/>أصناف الناس مؤمنهم وكافرهم، صالحهم وفاسقهم، وإنما تترك أمثال هذه المباحث<lb/>للذين يحبون الانفراد بالتوسع في الفن ومعرفة كل ما قيل فيه، ولا فائدة منها<lb/>للجماهير إلا تهويش الأذهان، وربما أضرت بالعقول والأديان.<lb/>(2) علم تهذيب الأخلاق وإصلاح العادات، فهو العون على التربية<lb/>الصحيحة، ويحتاج في كماله إلى الفلسفة العقلية وعلم النفس.<lb/>(3) علم فقه الحلال والحرام والعبادات (ويسميه الأتراك علم حال) وإنما<lb/>فقهها أن تعرف على الوجه الذي تحصل به فائدتها للعامل بها، كأن تنهى<lb/>الصلاة عن الفحشاء والمنكر لما تعطيه من مراقبة الله تعالى وخشيته، ويكف الصوم<lb/>عن الشهوات ويبعث على الشفقة، وتمنع الحيلة في الزكاة وتعطى عن طيب نفس<lb/>مع معرفة فائدتها في إصلاح حال الهيئة الاجتماعية والقيام بحقوق الإنسانية،<lb/>ويلاحظ في الحج فائدة المساواة بين الناس حيث يقفون في صعيد واحد بهيئة واحدة<lb/>لا زينة معها ولا طيب، ولا فرق فيها بين ملك ومملوك، وعظيم وصعلوك<lb/>] سواء العاكف فيه والباد [.<lb/>وفائدة التعارف بين المسلمين والإخاء حيث يجتمع في تلك الأماكن المقدسة<lb/>العربي والتركي والفارسي والهندي والصيني إلخ، ويتآخون في الله تعالى. وإني<lb/>رأيت المسلمين لا يزالون يلاحظون معنى الإخاء في الحج ويسمون من يتعرفون به<lb/>هنالك أخًا ونعما هي.<lb/>وفائدة تمثلهم بهيئة الأموات الخارجين من الدنيا ومعاهدة الله تعالى على التوبة<lb/>والإنابة والبر والتقوى، وفائدة الخضوع والامتثال لأمر الله تعالى ولو فيما لا<lb/>يعقلون له معنى ولا يعرفون له فائدة، كرمي الجمار وتقبيل الحجر الذي لا ينفع ولا<lb/>يضر كما قال عمر رضي الله تعالى عنه.<lb/>(4) علم الاجتماع وأحوال البشر في بداوتهم وحضارتهم ومِلَلهم ونِحَلهم<lb/>وعاداتهم وسائر شؤونهم.<lb/>(5) علم تقويم البلدان (الجغرافيا) وقد مر بك الإيماء إلى فائدته وعظيم<lb/>شأنه.<lb/>(6) علم التاريخ وينبغي أن يتوسع كل أحد في معرفة تاريخ أمته وملته<lb/>وبلاده، وأن يأخذ طرفًا من التاريخ العام. والتاريخ - ولا أزيدك به علمًا - هو<lb/>مادة السياسة وممد العقل ومغذيه، والمفيض على الأرواح حب الجنس والوطن،<lb/>والهادي النفوس إلى مصالح بلادها والمحافظة على استقلالها.<lb/>(7) علم الاقتصاد الذي يبحث عن إنماء الثروة وحفظها، وهو من أركان<lb/>المدنية الحاضرة، وما أضر بهذه البلاد (المصرية) إلا البعد عن العلم والعمل<lb/>بالاقتصاد، ولما كان هذا العلم من مقومات الأمم والدول سمي (علم الاقتصاد<lb/>السياسي) .<lb/>(8) علم تدبير المنزل وينبغي أن تتوسع البنات في هذا العلم؛ لأنه<lb/>وظيفتهن، والعمل به منوط بهن، وجهلهن به داعي الخلل في المعيشة، ومن لم<lb/>تكن أمور منزله منتظمة فلا عيش له وإن ملك الدنيا بحذافيرها.<lb/>(9) علم الحساب ولابد من معرفة القدر اللازم منه للبنين والبنات،<lb/>ويتوسع فيه الذكور؛ لأن الأعمال المالية الكبرى إنما تناط بالرجال.<lb/>(10) علم حفظ الصحة (الهيجين) وهذا من أهم المهمات لتربية الأولاد<lb/>وهناء العيش، فكم أسقم الجهل به صحيحاً وأمات مريضاً، وكم فتك بالأطفال فتك<lb/>الأوبئة والأدواء، ومن نظر الإحصاءات الصحية في البلاد المتمدنة يعلم فائدة<lb/>انتشار العلوم الطبية في الصحة العمومية.<lb/>(11) علم لغة البلاد، ترى الإفرنج الذين يفتخر كبراؤنا ومدعو التمدن فينا<lb/>بتقليدهم عن جهالة وعماية، يفتخرون بلغاتهم، ويدأبون على خدمتها، ويسعون في<lb/>تعميمها، وقد جعلوها مناط الجنسية، فهلا قلدوهم في ذلك عوضًا من تقليدهم في<lb/>تعلم لغتهم؟! للغتنا العربية علينا من الحق ما للغة الإنكيزية على الإنكليز،<lb/>والفرنساوية على الفرنساويين، ولها حق آخر علينا هو أقدس من سائر الحقوق،<lb/>يوجب علينا إحياءها حتمًا وهو حق الدين الذي لا يمكن حفظه إلا بها، وهو ركن<lb/>سعادتنا الدنيوية والأخروية، لست أعني بتعلم اللغة الذي جعلته مما لابد منه لكل<lb/>فرد من أفراد الأمة حفظ متونها ومعاجمها، ومدارسة كتبها الأزهرية بحواشيها<lb/>وتقاريرها، فإن ذلك ربما يمضي العمر على مُتوخّيه بغير ثمرة ولا فائدة، وإنما<lb/>أعني أن يدرس التلامذة جميع ما يتعلمونه بلغة عربية فصيحة، وأن يتدارسوا الكلام<lb/>العربي البليغ منظوماً ومنثوراً مع التفهم لمعانيه، وملاحظة أساليبه ومناحيه،<lb/>لتنطبع في نفوسهم ملكة صحيحة يقتدرون بها على الإتيان بمثل ذلك الكلام بسهولة،<lb/>ويضاف إلى هذا تلقينهم كتبًا مختصرة سهلة في النحو والصرف والمعاني والبيان<lb/>بالطريقة المفيدة، وكل هذا يمكن تحصيله في مدة وجيزة إذا كانت الكتب سهلة<lb/>والمعلم حاذقًا حكيمًا، فإن قيل: وأَنَّى يوجد هذا وذاك؟ أقول: متى وجد الطالب<lb/>يوجد المطلوب:<lb/>(12) فن الخط ولا تخفى فائدته على أحد.<lb/>يؤخذ من هذه الفنون القدر اللازم، ولا بد مع تعلمها من الوقوف على<lb/>مواضيع العلوم المتداولة في العالم وفوائدها وبعض مسائلها في الجملة، كما ألمعنا<lb/>إلى ذلك آنفًا؛ ليكون كل فرد على بصيرة من حالة عصره؛ ولأن العلوم والفنون<lb/>يتداخل بعضها ببعض ويمد بعضها بعضًا. وما وراء الذي شرحناه كالعلوم والفنون<lb/>التي عليها مدار ترقي الصناعة والزراعة والتجارة، فيجب أن ينفرد لها طوائف من<lb/>الأمة، وحيث كان التوسع فيها يتوقف على الاستعانة بكتب الإفرنج الذين أتقنوها<lb/>وجنوا ثمارها، فينبغي أن يتعلم بعض لغات أولئك الأقوام طائفة منا لأجل ترجمة<lb/>الكتب المفيدة في تلك العلوم.<lb/>هذا ما عن لنا في هذا المقام، كتبناه على طريق الإجمال، فإذا سار عليه<lb/>القائمون بتشييد المدارس نرجو أن يكون سعيهم مؤديًا لسعادة الأمة والوطن، وإلا<lb/>كان إغواء وإضلالاً ووبالاً ونكالاً، فقد جربنا التعليم بغير الصيغة الدينية، فما زادنا<lb/>إلا بلية ورزية، ونرجو ممن رأى في كلامنا هذا منتقدًا أن ينبهنا إليه، وربما نعود<lb/>إلى الموضوع في فرصة أخرى، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الثلاثين الصادر في 24 جمادى الأولى 1316.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p574" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P160.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة الحاسد والمحسود<lb/>(للجاحظ)</head>
               <lb/>منقولة عن نسخة بخط علي بن هلال الكاتب الشهير<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله وحده، وهب الله لك السلامة، وأدام لك الكرامة، ورزقك الاستقامة،<lb/>ودفع عنك الندامة.<lb/>كتبت إلي - أكرمك الله - تسألني عن الحسد، ما هو ومن أين هو، وما<lb/>دلائله وأفعاله، وكيف تفرقت أموره وأحواله، وبم يعرف ظاهره ومكتومه، ولم صار<lb/>في العلماء أكثر منه في الجهلاء، ولم كثر في الأقرباء، وقل منه في البعداء، وكيف<lb/>دب في الصالحين أكثر منه في الفاسقين، وكيف خص به الجيران من جميع<lb/>الأوطان؟<lb/>الحسد - أبقاك الله - داء ينهك الجسد، ويفسد الأود، علاجه عسر، وصاحبه<lb/>ضجر، وهو باب غامض وأمر متعذر، فما ظهر منه فلا يداوى، وما بطن منه<lb/>فمداويه في عناء، ولذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم (دب إليكم داء الأمم من<lb/>قبلكم: الحسد والبغضاء) .<lb/>وقال بعض الناس لجلسائه: أي الناس أقل غفلة؟ فقال بعضهم: صاحب ليل<lb/>إنما همه أن يصبح، فقال: إنه لكذا وليس كذاك، وقال بعضهم: المسافر، إنما<lb/>همه أن يقطع سفره، فقال: إنه لكذا وليس كذاك، فقالوا له: فأخبرنا بأقل الناس<lb/>غفلة، فقال: الحاسد، إنما همه أن ينزع الله منك النعمة التي أعطاكها فلا يغفل أبداً.<lb/>وروي عن الحسن أنه قال: الحسد أسرع في الدين من النار في الحطب<lb/>اليابس، ما أتي المحسود من حاسد إلا من قبل فضل الله إليه ونعمته عليه، قال الله<lb/>تبارك وتعالى {أَمْ يَحْسُدُونَ النَّاسَ عَلَى مَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ فَقَدْ آتَيْنَا آلَ إِبْرَاهِيمَ<lb/>الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَآتَيْنَاهُم مُّلْكاً عَظِيماً} (النساء: 54) .<lb/>والحسد عقيد الكفر وحليف الباطل، وضد الحق وحرب البيان، وقد ذم الله<lb/>أهل الكتاب فقال: {وَدَّ كَثِيرٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَوْ يَرُدُّونَكُم مِّنْ بَعْدِ إِيمَانِكُمْ كُفَّاراً<lb/>حَسَدًّا مِّنْ عِندِ أَنفُسِهِم مِّنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْحَقُّ} (البقرة: 109) فمنه تتولد<lb/>العداوة، وهو سبب كل قطيعة، ومنتج كل وحشة، ومفرق كل جماعة، وقاطع كل<lb/>رحم بين الأقرباء، ومحدث التفرق بين القرناء، وملقح الشر بين الخلطاء، يكمن في<lb/>الصدور كمون النار في الحجر، ولو لم يدخل - رحمك الله - على الحاسد بعد<lb/>تراكم الهموم على قلبه واستمكان الحزن في جوفه، وكثرة مضضه ووسواس<lb/>ضميره، وتنغيص عمره وكدر نفسه، ونكد لذاذة معاشه، إلا استصغاره لنعمة الله<lb/>عنده، وسخطه على سيده بما أفاد الله عبده، وتمنيه عليه أن يرجع في هبته إياه،<lb/>وأن لا يرزق أحدًا سواه - لكان عند ذوي العقول مرحومًا، وكان عندهم في القياس<lb/>مظلومًا، قال بعض الأعراب: ما رأيت ظالمًا أشبه بمظلوم من الحاسد: نَفَس داثر،<lb/>وقلب هائم، وحزن لازم، والحاسد مخذول ومأزور، والمحسود محبوب ومنصور،<lb/>والحاسد مهموم ومهجور، والمحسود مغشى ومزور.<lb/>والحسد - رحمك الله - أول خطيئة ظهرت في السموات، وأول معصية<lb/>حدثت في الأرض، خص به أفضل الملائكة فعصى ربه، وقايسه بخلقه واستكبر<lb/>عليه، وقال {خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ} (الأعراف: 12) فلعنه وجعله<lb/>إبليس، وأنزله من جواره، وشوه خلقه تشويهًا، فموه على أنبيائه تمويهًا. نسي<lb/>عزم ربه فواقع الخطيئة، فارتدع المحسود فتاب عليه وهدى، ومضى الحاسد<lb/>اللعين على حسده فشقي وغوى، وأما في الأرض فابْنا آدم حيث قتل أحدهما أخاه،<lb/>فعصى ربه وأثكل أباه، وبالحسد طوعت له نفسه قتل أخيه فقتله، فأصبح من<lb/>الخاسرين، لقد حمله الحسد على غاية القسوة، وبلغ به أقصى حدود العقوق، وإذ<lb/>ألقى عليه الحجر شادخًا، فأصبح عليه نادمًا صارخًا، فمن شأن الحاسد إن كان<lb/>المحسود غنيًّا توبيخه على المال، وقال: جمعه حرامًا، ومتعه أثامًا، وألب عليه<lb/>محاويج أقاربه وتركهم له خصماء، وأعانهم في الباطل، وحمل المحسود على<lb/>قطيعتهم في الظاهر، وقال له: كفروا معروفك، وأظهروا في الناس ذمك، فليس<lb/>أمثالهم يوصلون، فإنهم لا يشكرون.<lb/>وإن وجد له خصماً أعانه عليه ظلمًا، فإن كان ممن يعاشره فاستشاره: غشه،<lb/>أو تفضل عليه بمعروف: كفره، أو دعاه إلى نصره: خذله، أو حضر مدحه: ذمه،<lb/>وإن سئل عنه: همزه، أو كانت عنده شهادة: كتمها، وإن كانت منه إليه زلة:<lb/>عظمها، يحب أن يعاد ولا يعود، ويرى عليه العقود. وإن كان المحسود عالمًا قال:<lb/>مبتدع، ولرأيه متبع، حاطب ليل، ومتبع نيل، ما يدري ما حمل، قد ترك العمل،<lb/>وأقبل على الحيل، قد أقبل بوجوه الناس إليه، وما أحمقهم إذا مالوا عليه، فقبحه الله<lb/>من عالم ما أعظم بليته، وأقل رعيته، وأسوأ طعمته، وإن كان المحسود ذا دين<lb/>قال: متصنع يغزو ليوصى إليه، ويحج ليثنى عليه، ويقرأ في المسجد ليزوجه جاره<lb/>ابنته، ويحضر الجنائز لتعرف شهرته، وما لقيت حاسداً قط إلا تبين لك مكتومه<lb/>بتغيير لونه، وتخويص عينه، وإخفاء سلامه، والإعراض عنك، والإقبال على<lb/>غيرك، والاستثقال لحديثك والخلاف لرأيك، ولذلك قال القائل:<lb/>طال على الحاسد أحزانه <gap resp="#org_MS"/> فاصفر من كثرة أحزانه<lb/>دعه فقد أشعلت في جوفه <gap resp="#org_MS"/> ما هاج منه حر نيرانه<lb/>الغيب أشهى عنده لذة <gap resp="#org_MS"/> من لذة المال لخزانه<lb/>فارم على غاربه حبله <gap resp="#org_MS"/> تسلم من كثرة بهتانه<lb/>وكان عبد الله بن أبي قبل نفاقه نسيجًا وحده بجودة رأيه وبعد همته، ونبل<lb/>شيمته، وانقياد العشيرة له بالسيادة والسعادة، وإذعانهم له بالرياسة، وما استوجب<lb/>ذلك إلا بعد ما استجمع له لبه، وتبين لهم عقله، وافتقدوا منه جهله، ورأوه لذلك<lb/>أهلاً لما أطاق له حملاً، فلما بعث الله نبيه صلى الله عليه وسلم، قدم المدينة<lb/>ورأى عز رسول الله صلى الله عليه وسلم، شمخ بأنفه فحسده، فهدم إسلامه وأظهر<lb/>نفاقه، وما صار منافقًا حتى صار حسوداً، فحمق بعد اللب، وجهل بعد العقل،<lb/>وتبوأ النار بعد الجنة.<lb/>ولقد خطب النبي - صلى وعليه وسلم وآله وسلم - بالمدينة فشكاه إلى الأنصار<lb/>فقالوا: يا رسول لله، لا تلمه؛ فقد كنا عقدنا له الخرز قبل قدومك لنُتوِّجه. ولو<lb/>سلم المخذول من الحسد لكان من الإسلام بمكان، ومن السؤدد في ارتفاع، فوضعه<lb/>الله بحسده وإظهار نفاقه. ولما قال النبي صلى الله عليه وسلم (لا حسد إلا في<lb/>اثنتين: رجل آتاه الله مالاً فهو ينفق منه، ورجل آتاه الله قرآنًا فهو يقوم به في آناء<lb/>الليل والنهار) كان ما سواهما مذمومًا، وصاحبه عليه مقليًّا، وربما نتج الحسد<lb/>الكبر فيبلغ صاحبه في المقت غايته، وفي البغض من جميع الخلق نهايته، فلا يمر<lb/>بملأ إلا مضغوه، ولا يذكر في مجلس إلا سبوه، وأشهد أنه في ملكوت السماء أشد<lb/>مقتًا، لأن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (أنتم شهداء الله في الأرض، فما<lb/>رآه المسلمون حسنًا كان عند الله حسنًا، وما رآه المسلمون قبيحًا سيئًا فهو عند الله سيئ) .<lb/>وقال بعضهم: إني أشتري اللحم فأخفيه من جيراني مخافة أن يحسدوني.<lb/>وذلك أن الجيران - رحمك الله - طلائع عليك، وعيونهم نواظر إليك، فعسى كنت<lb/>بينهم معدمًا فأيسرت فبذلت وأعطيت، وكسوت وأطعمت، وكانوا في مثل حالك<lb/>فاتضعوا، فسلبوا النعمة وألبستها أنت، فعظمت عليهم بلية الحسد، وصاروا منه<lb/>في تنغيص آخر الآبد.<lb/>لولا أن المحسود بنصر الله إياه مستور، وبصنعه محجوب، لم يأت عليه يوم<lb/>إلا كان مقهوراً، ولا بات ليلة إلا كان عن منافعه مقصوراً، ولم يمس إلا وماله<lb/>مسلوب، ودمه مسفوك، وعرضه بالضرب منهوك.<lb/>وقال مالك بن دينار: (تقبل شهادة القراء في كل شيء إلا بعضهم في بعض؛<lb/>فإني وجدتهم أشد تحاسدًا من التيوس تشد النعجة، فيهب عليها هذا التيس مرة<lb/>وهذا التيس مرة) .<lb/>وضرر المحسود إلى صديقه أكثر منه إلى عدوه، وإلى خليطه أظهر منه إلى<lb/>مفارقه، وإلى قريبه أسرع منه إلى بعيده، وذكر حميد الطويل أنه سأل الحسن<lb/>البصري فقال: يا أبا سعيد هل يحسد المؤمن؟ فقال: أنسيت - لا أبا لك - إخوة<lb/>يوسف؟ ! المؤمن يحسد، ولكن ما لم يظهر بلسانه ويده.<lb/>وأقول: ما خالط الحسد قلبًا إلا لم يمكنه ضبطه، ولا قدر على تشحينه<lb/>وكتمانه، حتى يتمرد عليه في ظهوره وإعلانه، فيستعبده ويستعمله ويستنطقه<lb/>لقهوره عليه، ولهو أغلب على صاحبه من السيد على عبده، ومن السلطان على<lb/>رعيته، ومن الرجل على زوجته، ومن الآسر على أسيره. وكان ابن الزبير<lb/>بالصبر موصوفًا، وبالدهاء معروفًا، وبالعقل موسومًا، وبالمداراة متهومًا، فأظهر<lb/>بلسانه حسدًا كان أضب عليه لما طال في قلبه طائله، حتى ظهر عليه مع صبره<lb/>على المكاره، وحمله نفسه على حتفها، وقلة اكثراثه والتفاته على أحجار المجانيق<lb/>التي تمر عليه فتذهب بطائفة من قومه ما يلتفت إليها.<lb/>حُدثنا عن علي بن مسهر عن الأعمش عن صالح بن حباب عن سعيد بن<lb/>جبير أنه قال: قدت ابن عباس حتى أدخلته على ابن الزبير، فقال له ابن الزبير:<lb/>أنت الذي تؤنبني؟ قال: نعم؛ لأني سمعت رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>يقول: (ليس بمؤمن من بات شبعان وجاره طاو) فقال له ابن الزبير: قلت ذاك،<lb/>وأتبعه بقول يدل على حسد كان ابن عباس من شره معصومًا، وكان ذاك بما في قلبه<lb/>لبني هاشم مهزومًا، وكانت وخزة ثقيلة فلم يبدها له، وفروع بني هاشم حول الحرم<lb/>باسقة، وعروق دوحاتهم بين أطباقها راسية، ومجالس بني هاشم من أعاليها غامرة،<lb/>وبحورها بأرزاق العباد زاخرة، وأنجمها بالهدى زاهرة، فلما تجلت البطحاء من<lb/>صناديدها استقبله بما أمكن في نفسه، والحاسد لا يغفل عن فرصته، إلى أن يأتي<lb/>الموت على رمته، وما استقبل ابن عباس ذلك إلا لما رأى عمر يقدمه على أهل<lb/>القدم، ونظر إليه وقد أطاف به الحرم، فأوسعهم حكماً، وتعقبوا منه رأيًا وفهمًا،<lb/>وأشبعهم علمًا ولحمًا، ويروى عن ابن سيرين أنه قال: ما رأيت أكثر علمًا ولحمًا من<lb/>منزل ابن عباس.<lb/>وأما أنا فحقًّا أقول: لو ملكت عقوبة الحاسد لم أعاقبه بأكثر مما عاقبه الله<lb/>بإلزامه الهموم قلبه وتسليطها عليه، فزاده الله حسدًا، وأقامه عليه أبدًا.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p580" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P161.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
               <lb/>(دماغ الرجل ودماغ المرأة)<lb/>يبدأ دماغ المرأة بالتقهقر في سن الثلاثين، أما الرجل ففي الأربعين.<lb/>
               <lb/>(الدخان لقياس رطوبة الهواء)<lb/>إذا أشعلت سيكارتك ورأيت دخانها يصعد مسرعًا فاعلم أن الهواء رطب، وإذا<lb/>رأيته يهبط أو يبقى سابحًا فالهواء جاف، وتعليل ذلك واضح لما تعلمه من ثقل<lb/>الهواء إذا كان رطبًا، فإذا سبح الدخان فيه كان أخف منه فيتصاعد، والعكس<lb/>بالعكس.<lb/>(نمو الأطفال)<lb/>معظم نمو الأطفال إنما يكون أثناء النوم.<lb/>
               <lb/>(نفقات السلطان)<lb/>يقدرون نفقات جلالة السلطان بألف جنيه في اليوم.<lb/>
               <lb/>(إمبراطور الصين)<lb/>تعلم اللغة الإنكليزية عن يد بعض المرسلين الأميركان حتى أتقنها جيداً.<lb/>(طوابع البريد)<lb/>يبلغ عدد هذه الطوابع في كل العالم نحو 13000 نوع.<lb/>(حياة التاجر والزارع)<lb/>يؤخذ من الإحصاءات الصحية أن معدل حياة التاجر نحو ثلثي حياة الزارع.<lb/>(العمل الجسدي والعملي العقلي)<lb/>يفقد الجسم من القوة في العمل العقلي ربع ما يفقده في العمل العضلي على<lb/>الأقل.<lb/>(طول الحياة والنوم)<lb/>وجد بالاستقراء أن أكثر الذين يعمرون طويلاً ينامون باكراً، ولا غرو فإننا<lb/>نرى من أول العوامل في تقصير مدة الحياة في مصر السهر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الهلال)<lb/>***<lb/>(تقسيم إفريقيا ومساحتها)<lb/>قسمت بعض الجرائد القارة الأفريقية بين الدول، فكان لإنكلترا خمسة ملايين<lb/>و800 ألف كيلو متر مربع، ولفرنسا تسعة ملايين و600 ألف، ولبلجيكا<lb/>مليونان و300 ألف، ولألمانيا مليونان، وللبورتغال مليونان و250 ألفاً، ولمصر<lb/>مليون فقط، وللدولة العلية مثلها، ولأسبانيا 610 آلاف، ولإيطاليا 675<lb/>ألفًا، وللولايات المستقلة مليونان، والغير مأهولة ميلونان و478 ألفًا، فتكون<lb/>مساحة إفريقيا كلها 30 مليون كيلو متر مربع.<lb/>أما الولايات المستقلة في إفريقيا فهي مراكش ومساحتها 620 ألف كيلو متر،<lb/>والحبشة ومساحتها 250 ألفًا والترنسفال 335 ألفا، وجمهورية أورانج 130 ألفاً.<lb/>والذي يظهر مما تقدم أن لإنكلترا وفرنسا أكثر إفريقيا، ولكن حظ فرنسا من<lb/>أملاكها أقل من حظ إنكلترا؛ لأن في جملة ما تمتلكه صحراء إفريقيا العظيمة، وهي<lb/>لا تنفع شيئاً، وأما الحظ الحقيقي فهو حظ مصر؛ لأن المليون كيلو متر التي<lb/>تمتلكها تسوى إفريقيا كلها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (السلام) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>(<placeName>اليمن</placeName>)<lb/>من أخبار صنعاء <placeName>اليمن</placeName> (الرسمية) : أن الحكومة قررت بناء ميناء أمين تسع<lb/>ست بواخر ومائة سفينة شراعية، وذلك لأن الريح الجنوبية التي هبت في هذا العام<lb/>قد خربت ميناءها، ولأن هذه الفرضة من أهم الفرضات، تبلغ قيمة الصادر<lb/>والوارد منها نحو مليوني ليرة سنويًّا، وقد استؤذن الباب العالى بذلك. وفي النية<lb/>إصلاح فرضة (مخا) من أعمال تعز التي أصبحت مأوى لمئات من الصيادين بعد<lb/>أن نزح سكانها وتجارها منها لضيق ذات اليد فيها وتقهقرها في العمران منذ خمسين<lb/>أو ستين سنة، على أنها من القابلية لأنواع الترقي بمكان.<lb/>أخذ بإنشاء المخافر التي ذكرنا فيما سلف صدور الأمر الكريم بتشييدها بين<lb/>الحديدة وصنعاء.<lb/>وصل الحديدة السفينة (ريودريا) السلطانية وهي إحدى السفن التي أصدر<lb/>الباب العإلى أمره بأن تحافظ على الثغور اليمانية منعًا لتهريب الأسلحة، وكبحًا<lb/>لجماح الذين اعتادوا تهريبها.<lb/>أنفذ حضرة ملاذ الولاية اليمانية رقيمًا إلى ملحقات الولاية قال فيه:<lb/>إنه قد استبان من التحقيقات المهمة أن جباية الأعشار وزكاة الأغنام والخراج<lb/>في الولاية هو على أصول غير مطردة مما حصل عنه غدر وخسارة للخزينة<lb/>والأهلين، وبقيت أكثر واردات الدولة المشروعة في زوايا البقايا، فلهذا تقرر وضع<lb/>تعليمات لجباية الخراج، وهي تقسيم المبالغ المقيدة صفقة واحدة باسم العزلة بين<lb/>أهالى القرى المؤلفة منها تلك العزلة بنسبة نفوسهم وثروتهم، وتقيد حصة كل قرية<lb/>على حدتها في قلم المال وبعد إعطاء مضبطة لكل قرية بما عليها توزع تلك الحصة<lb/>في القرية على المكلفين، ثم تحصل منهم بمعرفة المختارين المنتخبين، أي العقال.<lb/>أما جباية الأعشار فهي قريبة من ذلك، أي أن المبالغ والحبوب التي تجبى<lb/>بدلاً وعينًا، والتي تقيد مرة واحدة باعتبار العزلة والمخلاف التي توزع على القرى،<lb/>وبعد تفريق حصة كل قرية منها، تحتال كل قرية على حدتها أو تدار أمانة على<lb/>حساب الحكومة.<lb/>أما الأغنام فتعد بموجب تعليماتها اعتباراً من أول آذار (مارس) .<lb/>ذلك ما نرجو أن يكون من ورائه حفظ أموال الخزينة وصيانة الأهلين من سوء<lb/>المعاملة والمغدورية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ثمرات الفنون) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(<title change="#d5e221" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نسأله تعالى أن يحسن على ولايتنا البيروتية بوالٍ مثل والي <placeName>اليمن</placeName> عطوفتلو<lb/>حسين حلمي بك أفندي الموصوف بالديانة والعفة والاستقامة، ونرجو مثل ذلك<lb/>لجميع ولايات السلطنة السنية.<lb/>***<lb/>(التنازع على السودان)<lb/>تؤكد بعض الجرائد أن الأحباش كانوا محتلين ل سوبات ثم غادروها وعسكروا<lb/>على مسافة 400 كليو متر منها، وأن الرأس ولد جورجيوس هو القائد لهم، وأنهم<lb/>نحو 80 ألفًا من المدربين، وأن السردار لما سار من فشودة إلى سوبات علم بذلك،<lb/>ولكنه رفع العلم المصري عليها بالاحتفال المعتاد، ويقال: إنه أرسل الرسل إلى<lb/>صاحب الحبشة، ويظن أنه يحمله فيها على المصافاة مع الحكومة الخديوية.<lb/>ويظنون أن هنتر باشا الذي سار في النيل الأزرق وانتهى إلى سنار ورفع<lb/>عليها العلم المصري، وجد الأحبوش قد سبقوه فرفعوا عليها العلم الحبشي.<lb/>ويؤكدون أيضًا أن الرأس منغاشيا معسكر بستين ألف مقاتل في فازوغلي. وهذه<lb/>خير بلاد السودان المصري.<lb/>ويقولون: إن مرشان بنى في فشودة ثلاث قلاع، وأن عنده خمسة قوارب<lb/>مدرعة، وأنه عقد مع شيخ قبيلة الشلوك عهدًا لم ينكثه الشيخ، ولذلك أبى مقابلة<lb/>رجال السردار الذين ألحوا بطلب مقابلته في فشودة.<lb/>إذا صح هذا وصح ما قيل: إن بين الأحبوش والفرنساويين معاضدة ومساعدة،<lb/>ولولا ذلك لما نجح مرشان في حملته، فالأمر جلل ومسائل السودان معضلة، والله<lb/>أعلم بمصير الأمور.<lb/>***<lb/>كتب والي كريت إلى الأميرالية: أن الحكومة استردت من المسلمين جميع<lb/>الأسلحة في شهر أبريل سنة 1897، فلا معنى لمطالبتهم الآن بغيرها، وبلغ جواد<lb/>باشا حاكم قنديا أهلها المسلمين بأن الجنود العثمانية لا تخرج من كريت إجابة لطلب<lb/>الدول. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P162.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>