<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P179.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 جمادى الآخرة 1316</date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1898م</date>
<pb n="n1-p649" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P180.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">] رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ [[*]<lb/>(الخلافة والخلفاء)<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بيّنّا في العدد الماضي معنى الخلافة وأهم شروطها ووظائفها، وفائدة<lb/>الاستخلاف ومضرته، وأومأنا إلى ما كان من خلاف في الدين بسبب التنازع في<lb/>الخلافة، وقد ورد في الحديث أن الخلافة تكون بعد النبي صلى الله تعالى عليه وسلم<lb/>ثلاثين سنة، ثم تصير ملكًا عضوضًا، وإذا أمكن النزاع في صحة رواية الحديث<lb/>فلا مجال للنزاع في معناه، فلقد خرج بنو أمية بالخلافة عن حدها، وبعدوا بها عن<lb/>عهدها، وقام الملك بالعصبية وانحرف القائمون عليه عن جادة العدالة العامة والعلم<lb/>الديني وهما أقوى أركان الخلافة، وانغمسوا في الترف والنعيم واستبدوا بالأعمال<lb/>كافة وأسرفوا في النفقات من بيت المال إلا أنهم أعطوا الملك حقه من الفتوح<lb/>والتغلب والعدل في القضاء وحفظ الأمن والراحة، وكيف لنا بمثل ذلك اليوم؟<lb/>ولذلك كان الفقهاء يعتبرون خلافتهم شرعية، وقد احتج الإمام مالك في الموطأ بعمل<lb/>عبد الملك بن مروان، ومع هذا فقد أذن الله تعالى بانقراض ملكهم لفسق ملوكهم<lb/>وإسرافهم في أمرهم، ولا سيما بعد عمر بن عبد العزيز العادل، فقد كان يزيد بن<lb/>معاوية أفسق الفساق، وكان عبد الملك جبارًا عنيدًا، على أنه كان سياسيًّا ماهرًا،<lb/>وكان سليمان همه في قضاء شهواته، وكان الوليد الثاني بن يزيد سفيهًا مستخفًّا<lb/>بالدين، وقد حفظ عليهم التاريخ سيئاتهم، ولم يكد يبلغ ملكهم قرنًا واحدًا حتى حدث<lb/>فيه من البدع والفوضى في العلم والدين ووضع الأحاديث واختلاقها على الرسول ما<lb/>زعزع قوائم الدين، ولبس أهله شيعًا، وفرقهم مذاهب، وذاق بعضهم بأس بعض،<lb/>فكان مذهب الخوارج ثم المعتزلة والجبرية، ولو لم يخرج الأمويون بالخلافة عن<lb/>رتبتها العلمية الدينية لجمعوا أمر المسلمين على أصول الدين الأساسية، وأطلقوا لهم<lb/>الحرية في النظر فيما وراءها، وأنشأوا جمعية علمية دينية تحت رياسة الخليفة<lb/>للحكم في مسائل الخلاف ومواضيع النزاع، تحظر الدعوة إلى ما تحكم ببطلانه<lb/>وتعذر بعده من لم يتضح له ظهور برهانها على برهانه.<lb/>ثم دالت الدولة إلى العباسيين، فساروا سيرة حسنة إلى عهد أبناء الرشيد<lb/>والفوضى العلمية على حالها، وقام المأمون العباسي على علمه وفضله ينتصر<lb/>للمعتزلة، ولكن انتصاره كان علميًّا فقط، وغالى بعده المعتصم في الاعتزال، وكانت<lb/>فتنة القول بخلق القرآن التي اضطهد فيها الأئمة المجتهدون، وطبعت النفوس على<lb/>الغلو المفرط، وظهر في زمن العباسيين الرواندية الذين قالوا بعبادة الخلفاء وقد<lb/>قاتلهم المنصور والزيدية. بل ظهر ما هو أدهى من ذلك وأمر، وهو مذهب<lb/>الباطنية الذي ظهر بمظاهر كثيرة وسمي بأسماء مختلفة، وأشهر فرقه الإسماعيلية،<lb/>وقد اجتهد رئيس الباطنية حسن الصباح في إفساد الدين الإسلامي والخروج به عن<lb/>حقيقته.<lb/>ولا ريب أن ضرر هذا المذهب - وأكثر فرقه من الدهريين - كان من أشد<lb/>المصائب على الدين؛ لأنه تعضد من القوة السياسية بانتصار الخلفاء الفاطميين له،<lb/>ودعوتهم إليه، ومن القوة العلمية الدينية بما كان من اختلال أقوال غلاة المتصوفة<lb/>الذين خاضوا في الكلام على ما وراء الحس استنادًا على الكشف، فشايعوا الباطنية<lb/>على أن للقرآن معاني غير ما تعطيه اللغة وأساليبها، وفتحوا على الأمة باب التأويل<lb/>الذي ضلت فيه الأمم من قبل.<lb/>هذا التفرق في الدين كان منتشرًا في البلاد الإسلامية، والخلفاء وادعون<lb/>ساكنون لا يهتمون لجمع الناس على عقيدة واحدة، بل تركوا هذا السيل وما يجرف<lb/>حتى بلغ مدّه غايته، ووقعت الفوضى الحقيقة بالتظاهر بالمفاسد، والخروج على<lb/>السلطان، فنهب القرامطة الكوفة سنة 285 في خلافة المعتضد، وأغاروا في خلافة<lb/>المكتفي على الشام وفلسطين، وأوقفوا تجارة العراق والحجاز، ثم حاصر رئيسهم<lb/>أبو طاهر مكة وأخذها عنوة، وهدم الكعبة، وكان ذلك في أوائل القرن الرابع،<lb/>واستباح الحرم بسفك الدماء، وأخذوا الجزية من الخليفة القاهر والخليفة الراضي،<lb/>ثم سخر الله ملوك الهمدانية والإخشيدية للتنكيل بهم، ولولا ذلك لاستفحل أمرهم<lb/>ودامت لهم السلطة، ولكن الباطل قد يطول أمده، ولكنه لا يدوم {إِنَّ البَاطِلَ كَانَ<lb/>زَهُوقاً} (الإسراء: 81)<lb/>اجتهد الأمويون في إضعاف سطوة العرب في الحجاز؛ لأن ضلعهم كان مع<lb/>الهاشميين، وتمكنوا من ذلك بواسطة عمالهم الظلمة كالحجاج وغيره، حتى إن<lb/>المؤرخين قالوا: إن الوليد بن عبد الملك ما بنى تلك القبة على صخرة بيت المقدس<lb/>وجعلها بحيث يطاف بها إلا ليحول الناس إليها عن الكعبة، وكثر اضطهاد العلويين<lb/>في زمنهم، فكان ذلك مغريًا لقلوب محبيهم على زيادة الشغف بهم، وانتهى بالغلو<lb/>الذي تعلم، ولما أمنوا في عهد العباسيين بعض الأمان ظهر من شأنهم ما غير قلوب<lb/>بني العباس عليهم، ولما عهد المأمون بالخلافة لعلي الرضا بن موسى الكاظم بن<lb/>جعفر الصادق أرادوا خلعه واستبدال آخر به منهم، فبايعوا عمه إبراهيم بن المهدي<lb/>وكان من اضطهاد هؤلاء للعلويين وقتل الكثير من عظمائهم سرًّا وجهرًا ما جمع<lb/>كلمتهم ودفع بهم إلى تأسيس خلافة مستقلة، فكانت الخلافة الفاطمية، وظهر معها<lb/>مذهب الشيعة كمال الظهور، فامتزج بمذهب الباطنية أتم الامتزاج، كما أنشأ<lb/>الأمويون خلافة أخرى في الأندلس بعد تغلب العباسيين عليهم، ونزع الأمر من<lb/>يدهم.<lb/>اضمحلت الخلافة العباسية وتلاشت بما اضمحلت به الخلافة الأموية، من<lb/>الخروج بها عن العلم والعدالة وبعوارض أخرى عرضت عليها، منها: كثرة الفتن<lb/>والبدع التي فرقت الكلمة، ومنها: إعطاء المأمون طاهرًا ولاية خراسان يستقل<lb/>بالحكم فيها؛ لأنه قتل أخاه الأمين، ففتح باب الاستقلال بالحكم دون الخليفة، فكان<lb/>منفذًا للخلل وتفريق السلطة الممزق للمملكة، ومنها: الاعتماد على الدخيل من العجم<lb/>والترك الذين استفحل أمرهم، فعجز المتوكل وغيره عن تلافي ضررهم واجتناب<lb/>شرهم، ومنها: عزل الخلفاء وقتلهم، كما فعل الرشيد بالبرامكة حين استبدوا<lb/>بالأحكام وكادوا يتفردون بالسلطة، ومنها: إهمالهم أمر ممالكهم الغربية، ولا سيما<lb/>في إفريقيا وإرخاؤهم العنان فيها للأغلبية، كإهمالهم أمر بلاد الأناضول، حتى<lb/>تمكن التتار منها. ولو ساروا بالخلافة على منهاجها الشرعي لقيدوا أنفسهم بالشورى<lb/>حتى تحفظ لهم سيادتهم بحفظ سيادة الأمة وقوتها. وأين منصب الخلافة من<lb/>الاستبداد والانفراد بالأحكام الذي كانوا يتوارثونه بقوة العصبية التي تقلد الخلافة<lb/>للجهلاء كالمعتصم، إلى غير ذلك من إطلاق التصرف الذي سوغ لهم الإسراف في<lb/>مال المسلمين وصرفه في الشهوات؟ ومكن المتوكل من حرق وزيره وتسليط<lb/>الوحوش على داره وإعداده المأدبة لرجال حكومته وقتله إياهم. فأين المسلمون<lb/>يومئذ من المسلمين في عهد عثمان رضي الله تعالى عنه، وأين هذا الاستعباد<lb/>والرضا بالضيم من تلك الحرية والعزة؟ أين هذا التفريط في الأخذ على أيدي<lb/>الحاكمين من الإفراط المؤدي إلى قتل الخليفة؛ لأن بعض عماله كانوا ظالمين، ولم<lb/>يعجل بالانتقام منهم مع أنه قال على المنبر: أمري لأمركم تبع.<lb/>لا جرم أن التفريط شر من الإفراط؛ لإن الإفراط فيه الكمال المطلوب وزيادة،<lb/>واعتبِر ذلك في السخي المبذر والشجاع المتهور وفي ضدهما تلقه واضحًا جليًّا، فإن<lb/>الشحيح المقتر يذهب إمساكه بفائدة المال حتى كأنه معدوم، والجبان الهلوع ينتهك<lb/>عرضه ويجنى على حقيقته وهو واجم مستكين، وهذا التفريط في الأمم مطوح لها<lb/>في مهاوي العدم، وإن شئت مثالاً للإفراط والتفريط في الحرية، من حيث الأخذ على<lb/>أيدي الحاكمين أو العبودية لهم، فارم ببصرك إلى الأمة الفرنسية والأمة العثمانية<lb/>يتضح لك المراد وتهتدي إلى سبيل الرشاد، ومما شرحناه تفهم السر في قوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (ليس منا من دعا إلى عصبية، وليس منا من قاتل على عصبية) فإن<lb/>العصبية الجنسية (أي النسَبية) التي أراد محوها وجعل النفوذ للأمة كلها في ضمن<lb/>دائرة الشريعة هي التي فعلت بالمسلمين تلك الأفاعيل، وأول من عمل على قلع<lb/>المبدأ الديمقراطي الذي جاء به الإسلام بصورة معتدلة هم الأمويون، وجرى<lb/>العباسيون من بعدهم على آثارهم، حتى عاد لأمراء المسلمين وملوكهم الاستبداد<lb/>الآسيوي على أشده، والعصبية النسبية على أتمها، ولم يبق من المساواة التي جاء بها<lb/>الإسلام إلا العدل في القضاء والأمن العام في غير أيام الفتن التي كانت مهب رياحها<lb/>من قبل طلاب الملك أو الدعاة إلى المذاهب، وكان أهل الذمة يرتعون في بحبوحة<lb/>الراحة ويتفيأون ظل الأمان الكامل لبعدهم عن مثار النزاع والشقاق.<lb/>هذا مجمل خبر الخلفاء العباسيين، بدأ في سلطتهم الخلل من زمن أعظمهم<lb/>دولة وعلمًا (المأمون) واستفحل بعد ذلك حتى آل إلى استبداد مواليهم عليهم كما<lb/>علمت، ثم إلى مشاركة السلاطين لهم في ذكر أسمائهم في الخطبة، ثم إلى قناعتهم<lb/>باسم الخليفة مع فقد السلطة بالكلية (انظر إلى غرور الشرقيين كيف يقنعون بلقب<lb/>ضخم لم يمسهم شيء من حقيقة معناه) ولو قام بوظيفة الخلافة واحد منهم حق<lb/>القيام فجمع الكلمة على مذهب واحد وعقيدة واحدة، وقيّد السلطة وحقق معنى<lb/>الشورى - لما تمزقت السلطة وتضعضع الدين وأضعف الأمة ضعفًا مكّن سيوف<lb/>جالية التتار من رقابهم من غير ما مقاومة، كان التتاري يقول للرجل: أعطني<lb/>سيفك ونَمْ لأذبحك، فيفعل. واتفق أن أحدهم ذبح مائة رجل في مكان واحد، وهم<lb/>ينظرون إليه يذبح الواحد بعد الآخر، ولا يعدو عليه منهم أحد! ! هكذا هدم أولئك<lb/>الرؤساء أركان السيادة الإسلامية بهدم التعاليم التي جاءت بها الشريعة واتبعها<lb/>الخلفاء الراشدون، فحق للأمة أن تقول فيهم<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا<lb/>فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ} </head>(الأحزاب: 67) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الأحزاب: 67) ، وهي فاتحة العدد الرابع والثلاثين الصادر في 23 جمادى الآخرة سنة1316.</note>
            </note>
            <pb n="n1-p655" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P181.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجرائد<lb/>(وظائف أصحابها)</head>
               <lb/>
               <lb/>حالها في الشرق والغرب<lb/>لأصحاب الجرائد ثلاث وظائف لم تجتمع لطبقة من طبقات الناس، وهي التعليم<lb/>العام والخطابة العامة والاحتساب (الأمر بالعروف والنهي عن المنكر) وموضوع<lb/>تعليمهم وإرشادهم وأمرهم ونهيهم الأمة، حاكمها ومحكوميها، عالمها وجاهلها،<lb/>صانعها وزارعها وتاجرها. فهم الذين ينهجون للساسة طرق السياسة المثلى،<lb/>وينصبون لهم الأعلام والصُّوى، كيلا يضلوا في مجاهلها ويغتالوا في معاميها<lb/>وأغفالها، وهم الذين يبينون للقضاة والحكام خفايا القضايا وحقائق الواقعات،<lb/>مقرونة بما ينطبق عليها من أحكام الشرائع والقوانين، وهم الذين يصحبون أمراء<lb/>العساكر في إقامتهم، ويرافقون قواد الجيوش في غزواتهم فيشرحون لهم في الحل<lb/>والترحال حال جنودهم، وما يلزمها ويكونون لهم عيونًا يتجسسون لهم أخبار<lb/>أعدائهم، ويطلعونهم على خفايا أعمالهم، ويرسمون لهم (خرائط) البلاد التي<lb/>يطرقونها، ويصورون لهم طرقها ومضايقها وموارد المياه فيها، فالملوك والسلاطين<lb/>والقضاة والحكام والأمراء والقواد، في حاجة إليهم يقتبسون من علومهم ويغترفون<lb/>من عيالمهم (بحارهم) .<lb/>وهم الذين يرشدون الأساتذة والمعلمين إلى طرق التعليم القريبة، وأساليب<lb/>البحث المفيدة، ويوصلون إليهم ما اهتدى اليه أبناء صنفهم من الاستنباطات الحديثة<lb/>والاكتشافات الجديدة، وينتقدون مصنفاتهم، فيظهرون غثها من سمينها ويميزون<lb/>بين فاسدها وصحيحها، فيساعدونهم بذلك على تمحيص الحقائق وإظهار الدقائق،<lb/>فالعلماء والأساتذة تلامذتهم والمؤلفون عيال عليهم. وشأنهم مع الزراع والصناع<lb/>والتجار كشأنهم مع الأمراء والحكام والعلماء سواء بسواء.<lb/>وهم الذين يهدون الآباء والأمهات والقائمين على التربية إلى فضائل الأخلاق<lb/>وكرائم السجايا، وكيفية طبع النفوس عليها لتكون ملكات راسخة، كما يهدونهم إلى<lb/>كيفية التوقي من الصفات الذميمة والاحتراز من غوائلها والتملص من حبائلها، فهم<lb/>أساتذة الأمة في مجموعها وأصنافها وأفرادها، وهم الوصلة فيها بين الهيئة الحاكمة<lb/>والهيئة المحكومة لها يبينون لكل فريق الحقوق التي له والواجبات التي عليه بإزاء<lb/>الفريق الآخر، فصناعتهم أشرف الصناعات وعملهم أفضل الأعمال.<lb/>يتسع نطاق هذه الصناعة في الأمم باتساع عمرانها ورواج أسواق العلوم<lb/>والمعارف فيها وذلك ما نشاهده في الممالك الغربية، اتسع نطاق الصحافة فيها حتى<lb/>صار لكل صناعة ولكل فن جرائد مخصوصة لا تبحث إلا فيها وفيما هو من لوازمها،<lb/>وبديهي أن جريدة تقصر أبحاثها على موضوع واحد لا بد أن تبلغ منه غاية لا<lb/>يمكن أن تبلغها مع تعدد المواضيع وكثرة الأبحاث المختلفة، ومن هنا يتجلى أن هذه<lb/>الصناعة في الشرق أصعب منها في الغرب. ولو فرض أن القائمين عليها أكفاء<lb/>وفي درجة واحدة في الإنشاء والتحرير والمعارف، ومع أن البعد بين أصحاب<lb/>الجرائد في الخافقين كالبعد بين أممهما في العلوم والفنون. ترى هذه الصناعة عند<lb/>الغربيين تزداد ترقيًا وإتقانًا عامًا عن عام، حتى عزموا في هذه الأيام على أن<lb/>يجعلوا لمن يتصدى لإنشاء الجرائد دراسة مخصوصة، حتى إذا ما أتمها وأخذ<lb/>الشهادة المدرسية بها يؤذن له بالتصدي لهذا العمل العظيم.<lb/>هذه إشارة إلى ما عند القوم في ترقي هذه الصناعة، وأما عندنا فهي كما قيل:<lb/>لقد هزلت حتى بدا من هزالها <gap resp="#org_MS"/> كلاها وحتى سامها كل مفلس<lb/>في بلاد الدولة العلية لا يعطى الامتياز إلا لقوم يشترط أن يكونوا في سن<lb/>مخصوصة، وعلى مقدرة مالية مخصوصة وسيرة أدبية معلومة، وهي شرائط<lb/>يحسن مراعاتها وإن كانت غير كافية، إلا أن المصيبة في سيرة القائمين على تنفيذ<lb/>القانون، فإنهم لا يعجزهم جعل المستحق غير مستحق وحرمانه من امتياز الجريدة<lb/>إذا طلبه، وإعطاؤه لغير المستحق له، فالشروط هناك ترجع إلى شرط واحد وهو بذل<lb/>الدراهم والدنانير، ولهم أعذار في رد طلب من يمسك يده عنهم: بعضها له شبهة<lb/>قانونية، وبعضها لا ينطبق على عقل ولا قانون، ولكنهم ليسوا بمسئولين، ومن<lb/>غريب هذه الأعذار ما وقع لمدير جريدتنا، فإنه طلب امتياز مطبعة وجريدة تسمى<lb/>(الفيحاء) في طرابلس الشام، وبعد استيفاء المعاملات القانونية لدى حكومة طرابلس<lb/>أعطي مضبطة من مجلس إدارة اللواء بأنه مستحق للامتياز قانونًا، وقد أخذت عليه<lb/>العهود اللازمة ورفعت أوراقه لوالي بيروت لأجل إعطائه أمرًا بما تقتضيه<lb/>المضبطة ليرفع الجميع إلى الآستانة العلية، فتربص الوالي بالأمر مدة طويلة لم<lb/>ير في غضونها إلحاحًا بالطلب <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ثم بعد ذلك أجاب بأن إعطاء امتياز بالمطبعة لا مانع منه، وأما الامتياز<lb/>بالجريدة فهو غير جائز! (لأن طرابلس فيها جريدة فإذا صار فيها جريدة ثانية<lb/>يتعب المراقب لتلك الجريدة - السنسور - حيث يصير مكلفًا بمراقبة جريدتين!)<lb/>وهكذا اقتضت رحمة عطوفتلو رشيد بك وشفقته على المراقب الطرابلسي أن يحرم<lb/>الطالب من نيل رغيبته، وهو نسيب المراقب فياليت هذه الرحمة كانت عامة من<lb/>عطوفة الوالي لجميع الرعية، ولقد كان هذا الإفراط في الرحمة على رجل واحد<lb/>مدعاة الاستغراب من جميع الذين سمعوا العذر واختلفوا في العلة الحقيقية، فقال<lb/>بعضهم: إنها تقصير طالب الامتياز وعدم إرضاء الوالي. وقال آخرون: إن<lb/>صاحب جريدة طرابلس قد شق عليه وجود جريدة مزاحمة لجريدته في بلده فاتخذ<lb/>الوسائل التي لا ترد عند عطوفة الوالي لمنع إجابة الطلب، وعلى ذلك فقس.<lb/>وأما في مصر فقد أهملت بالنسبة للمطبوعات القوانين، وصار الناس فيها<lb/>فوضى، فهجم على إنشاء الجرائد من ليس في العير ولا في النفير، فصار<lb/>كالعرض المباح لكل أحد، ولا شك في أنه شر من العرض الذي يباع ويستأجر؛<lb/>لأن الأخير لا يخلو من بعض الصون والعزة، والتفاوت بهذا الاعتبار لا ينافي<lb/>ترقي بعض الجرائد في مصر عن الجرائد في سوريا، وفي الآستانة عمومًا، ولذلك<lb/>سببان:<lb/>أولهما: أن شدة الضغط هنالك على المطبوعات عامة وعلى الجرائد خاصة<lb/>واحتياج طالب امتياز الجريدة إلى ارتكاب جريمة الرشوة يصرف أفاضل الناس عن<lb/>الإقدام على هذا الأمر، فيبقى في غير أهله.<lb/>وثانيهما: أن فقد الحرية والإغراق في المراقبة والأخذ على الأيدي والإكراه<lb/>على مدح المذموم وذم الممدوح من شأنه إفساد الأخلاق وإضعاف الاستعداد،<lb/>والهبوط بالمعارف والفضائل إلى أسفل درك الانحطاط، وأَنَّى ينمو علم من هو<lb/>مضطر إلى كتمانه والعلم - كما قال سلفنا - لا يزكو إلا بالإنفاق؟ وكيف تبقى فضيلة<lb/>من هو مجبر على الكذب والنفاق، مع أن العمل هو الذي يطبع الملكات في النفوس؟<lb/>وإننا نعلم أن بعض من ابتلوا بهذه الصناعة (وأكثرهم ابتلي بها قبل هذا الضغط<lb/>الشديد) أصحاب فضائل، وهم يجاهدون أنفسهم ويودون التملص من هذا البلاء،<lb/>ولقد حاول صاحب جريدة الثمرات الفاضل ترك جريدته أكثر من مرة ولكن كان<lb/>يُلزمه بالصبر والثبات بعض أفاضل القارئين لها، وأشهد أنها أقرب الجرائد<lb/>السورية إلى الصدق وأبعدها عن التملق والنفاق، ولقد عهد في إدارتها وكتابتها<lb/>أخيرًا إلى من لم يخرج بها عن خطتها الأولى من التحري بقدر الإمكان.<lb/>هذا بعض نتائج الضغط وفقد الحرية، ولا يقل عنه الإفراط في الحرية،<lb/>فخير الأمور أوساطها وكلا طرفي قصد الأمور ذميم. إن إهمال أمر المطبوعات في<lb/>مصر وترك الناس وشؤونهم فيها قد جاء بنتائج خسيسة، منها: تهجم السفهاء على<lb/>أصحاب المقامات الرفيعة بحق وبغير حق، ونشر الكلام المخل بالآداب والمضلل<lb/>للأفكار، حتى ارتفعت الثقة من كل جريدة تحدث ما لم يكن لها عون وظهير من<lb/>وجهاء البلاد. والنفور على أشده من الجرائد السياسية، وعسى أن يكون عن ترق<lb/>في الفكر فيدعو إلى الإعراض عما لا ينبغي والإقبال على ما ينبغي.<lb/>تردد بعض الجرائد الشكوى وتظهر التبرم من الحكومة؛ لأنها حكمت على<lb/>الكثيرين من أصحاب الجرائد في الدعاوي التي أقيمت عليهم، ولم تراع حقوق هذا<lb/>المنصب الشريف الذي هو إرشاد الأمم وهداية الشعوب، ولم تحفظ كرامة أصحابه.<lb/>والصواب: أن الحكومة المصرية مقصرة في تربية أصحاب الجرائد الذين تطفل<lb/>أكثرهم على هذا المنصب الشريف على غير استعداد فصيروه خسيسًا، فهم أهل<lb/>غواية وإغواء لا أهل هداية وإرشاد. جعلوا الجرائد سبابة شتامة كذابة أفاكة مذاعة<lb/>خداعة، يشترون بهذه الرذائل ثمنًا قليلاً. حتى صارت الجرائد العربية محتقرة<lb/>مرذولة، قال بعض الظرفاء الأذكياء: إن أصحاب الجرائد والمشتركين بها يصدق<lb/>عليهم قوله تعالى: {سَمَّاعُونَ لِلْكَذِبِ أَكَّالُونَ لِلسُّحْتِ} (المائدة: 42) الأول<lb/>للأواخر، والآخر للأوائل. وقال صاحب السعادة مصطفى ذهني باشا متصرف<lb/>بولي (في ولاية قسطموني) عندما كان متصرفا في طرابلس الشام: إن الله تعالى<lb/>يكره لنا الاشتراك في الجرائد وابتياعها بدليل حديث البخاري الشريف (ويكره لكم<lb/>قيل وقال وإضاعة المال وكثرة السؤال) وهذه المكروهات الثلاثة تجتمع في<lb/>الجرائد. ولكن إضاعة المشترك المال وأكل صاحب الجريدة السحت قد قل كل<lb/>منهما في هذا الوقت، فإننا نرى أكثر الجرائد تشكو من مماطلة المشتركين وليّهم في<lb/>الدفع، وإن كانوا واجدين.<lb/>فنسأل الحكومة المصرية مع السائلين أن تتلافى هذه الفوضى في المطبوعات<lb/>وتضع لها قانونًا عادلاً يوقف القائمين عليها عند حدودها، ويغل أيدي العابثين الذين<lb/>شوهوا وجهها ومثلوا بها شر تمثيل، فلا يليق بحكومة قانونية أن تترك أهم المصالح<lb/>الوطنية وأشرفها ألعوبة للاعبين وسخرية للساخرين، وإن وقعت الأمة من ذلك في<lb/>ضلال مبين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p661" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P182.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حموده أفندي (بك) عبده المحامي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقويم الأفكار</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل حموده أفندي (بك) عبده المحامي<lb/>
               <lb/>إن جهل الناس بكنه الحقائق لمما يقودهم إلى التخبط في السير والعماية في<lb/>الأفعال، ويؤدي بهم إلى الانقلاب في الأحوال والارتباك في الأفكار، وبقدر ما يفيد<lb/>معرفة الحقيقة في الناس تعظم أهميتها ويكون الجهل بها من أشد الأضرار على<lb/>الأفراد ومن أقوى عوامل الانحطاط. لهذا كان من اللازم على كل أمة ناشئة أن<lb/>تجعل من أهم واجباتها تبيان الحقائق، خصوصًا ما كان منها متعلقًا بالنظام.<lb/>والجرائد بما لها من الانتشار وتعميمها الجهات المختلفة والأصقاع المتباعدة هي<lb/>التي تقوم ببث تلك الحقائق وكشف الغموض عنها، ولا سيما وأن الناس يألفون<lb/>مطالعتها وتشتاق نفوسهم إلى تلاوتها، ولا فرق في ذلك بين العامة منهم والخواص،<lb/>وهذه هي حكمة إنشاء الجرائد في الأمم، بيد أنه يلزم أن يكون القائمون بأمرها من<lb/>أحسن الناس سيرة في الأخلاق والصفات، وأوسعهم اطلاعًا في المعارف<lb/>والمعلومات، وأن يكونوا أكثر الناس اختبارًا بأحوال الأمم وأطوارها، هذا مع قوة في<lb/>التعبير وبلاغة في التحرير حتى يكون لكلامهم أثر في النفوس وسطوة على الأرواح،<lb/>فأرباب الجرائد في الحقيقة وعاظ الأمة ومرشدوها إلى ما يلزمها وما تحتاج إليه من<lb/>آداب وإصلاح حال، أما إذا تقلد بالأمر في الجرائد قوم سفهاء جهلاء، فإنهم يقودون<lb/>الأمة إلى مهاوي الجهالة، ويثبِّتون فيها عوامل الفساد والسفاهة، ويكونون أشد نكبة<lb/>على الناس، فإن العامة ببركة ما طبعوا عليه من السذاجة في الطباع يعتقدون أن ما<lb/>يقال في الجرائد هو حق مهما تنكر على نفوسهم، وأنه صواب مهما كان خطؤه<lb/>ثابتًا في قلوبهم، لهذا كان ما ينشر فيها من الباطل يظنونه حقًّا، وتتغير في عقولهم<lb/>معالم الحقائق، ويتخبط في خيالهم تصور اليقين، ويصبحون لا يصيرهم غير<lb/>التضليل والتمويه.<lb/>فالواجب على الأمة التي تطلب ارتقاءً أن يكون لمطبوعاتها قانون يوقف كل<lb/>فرد عند حده، وتحجر على المتطفلين على موائد التحرير أن يخطوا خطًّا واحدًا،<lb/>وتُعاقِب بأشد العقوبات من اقترف جناية التحرير إذا كان من غير أهلها؛ فإن الجناية<lb/>على الأخلاق لأشد مفسدة منها على الأجسام.<lb/>ما أحوج بلادنا اليوم إلى مثل هذا القانون! فإن الفساد الذي ظهر في أخلاق أمتنا هذه الأعوام سببه إطلاق السراح لبعض السفهاء في إنشاء الجرائد لكسب<lb/>الدراهم، وأصبح الفقير اللئيم الذي لا حيلة له في نيل معيشته يستعملها لجلب قوته،<lb/>فهو يهجو ويهذي ويهتك الأعراض ويقدح في الأديان لجلب القرش والدينار. فمثل<lb/>هؤلاء الأنذال يجب قطع دابرهم واستئصال شأفتهم وإبعادهم عن الأوطان كي لا<lb/>يضلوا الناس ويفسدوا الطباع. أين مقام هذه الجرائد السافلة من مقام الجرائد<lb/>الحقيقية التي تدعو الناس إلى التمسك بالفضائل، وتنبيهم إلى ترك الرذائل،<lb/>وترشدهم إلى استقامة الطباع والتمسك بالآداب، وتهديهم إلى إصلاح الأحوال وتنوير<lb/>الأفكار؟ هذه هي الجرائد التي يجب أن تنشر بين أفراد الأمة لتجني ثمارها وتنتفع<lb/>بآرائها وتعمل على هداها.<lb/>في بلادنا ثلاث حقائق عامة هي: الوطنية والحرية والسياسية، قد اختلفت<lb/>فيها أفهام الناس وتغيرت مُثلها في الخيالات، وما علموا إلى اليوم ماهياتها، اللهم إلا<lb/>اذا كانوا من الخواص والمتعلمين، وهذا جزء في الأمة قليل، وكان على أصحاب<lb/>الجرائد الصادقة اللهجة أن يجعلوا تبيانها للناس نصب أقلامهم، حتى يقف الناس<lb/>على مفهوماتها تمام الوقوف ولا يضلوا عن مبانيها ولا ينحرفوا في العمل عن جادتها.<lb/>فحقيقة الوطنية هي أن يحب الإنسان وطنه وبني جنسه إلى حد يحمله على<lb/>تفضيل فوائدهما على منافعه الشخصية، فالوطني هو الذي يجاهد بنفسه في إتيان ما<lb/>يفيد الوطن وأهله، وقد تغيرت حقيقة الوطنية في أذهان بعض الناس وتشكلت<lb/>بصور مختلفة. يعتقد بعض الناس أن الوطنية هي عبارة عن ألفاظ وأقوال لا يخرج<lb/>مؤداها عن دائرة أفواههم، فإذا دعوا إلى عمل يفيد الوطن وكان القيام بأعبائه يمس<lb/>دراهمهم قالوا: إنما نحن فقراء والله يتولى غنى الناس!! وإن دعوتهم إلى سعي<lb/>مبرور يعود بالفائدة على أفراد ملتهم ودينهم أطلقوا ألسنتهم على من طُلب السعي له<lb/>وقالوا: إنه غير جدير بالمساعدة ولا مستحق لها!! همم خامدة وقلوب محشوة<lb/>بالحِقد والنفرة لبني جنسهم، وأميال لا تلوي على شيء فيه نفع لبني جلدتهم، ومع<lb/>هذا يدَّعون أنهم الوطنيون وغيرهم المنافقون، أليس هذا من أشنع الجهل وأشد العار؟<lb/>هل هؤلاء فهموا معنى الوطنية؟ كلا فإن المعرفة الكاملة بالشيء تؤدي إلى تشبع<lb/>الذهن به، ومتى صار كذلك أصبح عقيدة راسخة تؤثر في حركات الجسم والحواس<lb/>فتجرى الأميال على ما تقتضيه تلك العقيدة، وإن ادعوا أنهم فهموا معنى الوطنية<lb/>وعملوا بضد ما يفهمون وقعوا في شر ما هم فيه؛ لأنهم حينئذ يسمون منافقين<lb/>وتكون أقوالهم وألفاظهم آلة لتنبه الناس إلى أنهم وطنيون وهم في الحقيقة مموهون،<lb/>وبعض الناس يعتقد أن الوطنية يكفي فيها تأليف جمعية يبثون فيها الأفكار ويذكرون<lb/>عن الوطن شيئًا وعن الآداب أشياء، ثم هم لا يلبثون أن تنحل رابطتهم ويتفرق<lb/>شملهم، وهؤلاء وإن كانوا يعملون شيئًا مفيدًا إلا أن انحلالهم سريع، وهم - في<lb/>الغالب - غير أَكْفَاء للقيام بأمر الجمعيات، فإن هذه تستلزم شروطًا لا تتوفر إلا في<lb/>أكابر الأمة وعظمائها، والقائمون بأمرها يلزم أن يكون لهم مادة غزيرة في العلوم<lb/>والآداب وصناعة في الخطابة والإلقاء، وأصحاب جمعياتنا ليسوا من هذه الطبقة،<lb/>ولا أتعرض في كلامي إلى الجمعية الخيرية الإسلامية، فإنها جمعية خارجة عن<lb/>موضوع كلامي بمقتضى موضوعها، فإن موضوعها مادي خيري، وحضرات<lb/>الأعضاء من كبار الأمة وعظمائها، لا يوجه إليهم طعن ولا يجوز عليهم لوم، وإنا<lb/>ندعو الله أن تدوم إلى ما شاء الله.<lb/>فالوطنية - على ما قدمنا - هي أن يكون الشخص غيورًا على بني جنسه،<lb/>محبًّا لخيرهم، معينًا لهم، يسعى في تقدمهم كما يسعى لنفسه، ويرقي في شؤونهم<lb/>كما يتمنى لأهله، ومتى جُمعت هذه الصفات وما شابهها في شخص عد وطنيًّا كاملاً<lb/>مفيدًا لوطنه.<lb/>الحقيقة الثانية: هي الحرية - يعتقد العامة أن الحرية هي إتيان الموبقات<lb/>جهاراً، وأن هذا كمال من الكمالات الأوروبية التي يجب أن يتحلوا بها! لهذا ترى<lb/>كثيرًا من الآداب التي كانت قبل شيوع هذا اللفظ قد انتهكت حرمتها وأصبح فساد<lb/>الطباع عامًّا في أخلاقهم، وأصبح هذا المعنى عقيدة من عقائدهم وقوي في أذهانهم،<lb/>وكم جر هذا إلى نقض الآداب وأدى إلى فقد رأس الخصال البشرية اللازمة للهيئة<lb/>الاجتماعية ونظام الإنسانية وهو خصلة الحياء، ولو علموا أن الحرية هي تخويل<lb/>الشخص الاختيار في أداء ما له وما عليه ليس إلا، لبُدل فساد الطباع بالارتقاء في<lb/>المدارك، وكانت الآداب اليوم راقية أوجها الأسمى، وطهارة الأخلاق مطمئنة في<lb/>برجها الأعلى، وكانت الناس في سعادة بدل هذا الشقاء. فترى من ذلك أن جهل<lb/>الناس ببعض الحقائق أدى بهم إلى الاعوجاج في الطباع والانقلاب في الأخلاق<lb/>وضياع الآداب، فلو قامت الجرائد الصادقة اللهجة تذكر الناس بما طرأ عليهم<lb/>وتنصحهم بتبيان المعاني التي جهلوها وأفسدت أحوالهم، حتى يقفوا على الحقيقة،<lb/>لكان خيرًا للناس وأفيد مما يسمعونه ويتلى عليهم، نعوذ بالله من الغواية ونسأله<lb/>الهداية، وسيأتي الكلام على معنى السياسة إن شاء الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p665" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P183.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أدبيات</head>
               <lb/>نظم كثير من الشعراء أبياتًا من كل بحر من بحور الشعر، ضبطوا بها<lb/>الأوزان بعروضها مع الإشارة إلى أسمائها، ومنهم من جاء فيها بالاقتباس، وقد رأينا<lb/>في مجلة المقتطف المفيدة تقريظ كتاب في النحو لأحد علماء الألمان ختمه بالكلام<lb/>في العروض وقرض الشعر، وأورد أبياتًا في ضبط موازين الشعر مزينة بالاقتباس،<lb/>فأحببنا تفكيه قراء المنار بها وهي:<lb/>الطويل<lb/>طويل مدى الهجران من كنت أهواه <gap resp="#org_MS"/> أذاب فؤادي والتصبر أفناه<lb/>فعولن مفاعيلن فعولن مفاعيلن <gap resp="#org_MS"/> ولا تقتلو النفس التي حرم الله<lb/>الكامل<lb/>يا كاملاً سلم وقل تعظيمًا <gap resp="#org_MS"/> للمجتبى خير الورى تسليما<lb/>متفاعلن متفاعلن متفاعلن <gap resp="#org_MS"/> صلوا عليه وسلموا تسليما<lb/>الوافر<lb/>أوافر كيد شعري في مزيد <gap resp="#org_MS"/> على رغم الأعادي والحسود<lb/>مفاعلتن مفاعلتن فعولن <gap resp="#org_MS"/> ألا بعدًا لعاد قوم هود<lb/>الهزج<lb/>هزجتم يا منى النفس <gap resp="#org_MS"/> عن الأوطان بالأنس<lb/>مفاعيلن مفاعيلن <gap resp="#org_MS"/> كأن لم تغن بالأمس<lb/>المديد<lb/>فاعلاتن فاعلن فاعلاتن <gap resp="#org_MS"/> يا لبكر انشروا لي كليبا<lb/>البسيط<lb/>يبسط في أملي أني أراهنهم <gap resp="#org_MS"/> خوفًا من الجور لما أن أعاينهم<lb/>مستفعلن فاعلن مستفعلن فعلن <gap resp="#org_MS"/> فأصبحوا لا ترى إلا مساكنهم<lb/>الرجز<lb/>الرجز الموزون إذ يقدر <gap resp="#org_MS"/> أجزاؤه بين الورى لا تنكر<lb/>مستفعلن مستفعلن مستفعلن <gap resp="#org_MS"/> يا أيها الذين آمنوا اصبروا<lb/>الرمل<lb/>رمل أكرم به من رمل <gap resp="#org_MS"/> لذة للمختفي والمجتلي<lb/>فاعلاتن فاعلاتن فاعلن <gap resp="#org_MS"/> والذي أطمع أن يغفر لي<lb/>السريع<lb/>سريع بحر قد سداه الحكيم <gap resp="#org_MS"/> كرر على سمعي به يا نديم<lb/>مستفعلن مستفعلن فاعلن <gap resp="#org_MS"/> ذلك تقدير العزيز العليم<lb/>المنسرح<lb/>منسرح الشعر صاغه الأول <gap resp="#org_MS"/> ممن تراهم عن الهوى نكلوا<lb/>مستفعلن فاعلات مستفعلن <gap resp="#org_MS"/> بدا لهم سيئات ما عملوا<lb/>الخفيف<lb/>خف لما أردت أشدو الخفيفا <gap resp="#org_MS"/> لذ في مسمعي فكان طريفا<lb/>فاعلاتن مستفعلن فاعلاتن <gap resp="#org_MS"/> إن كيد الشطيان كان ضعيفا<lb/>المقتضب<lb/>اقتضبه حين حبا <gap resp="#org_MS"/> فن معشر الأدبا<lb/>فاعلات مستفعلن <gap resp="#org_MS"/> ماله وما كسبا<lb/>المجتث<lb/>مجتث شعري ألقى <gap resp="#org_MS"/> في القلب مني عشقا<lb/>مستفعلن فاعلاتن <gap resp="#org_MS"/> والله خير وأبقى<lb/>المتقارب<lb/>تقارب موعد جمع العصاة <gap resp="#org_MS"/> فيا أيها الناس أدوا الصلاة<lb/>فعولن فعولن فعول <gap resp="#org_MS"/> أقيموا الصلاة وآتوا الزكوة<lb/>وقد نبه المقتطف على بعض ما وقع في الكتاب من السهو أو الغلط فقال:<lb/>(جاء في تفعيل المنسرح أنه: مستفعلن فاعلات مستفعلن، والصواب: مستفعلن<lb/>فاعلات مفتعلن. وكذلك في تفعيل المقتضب أنه: فاعلات مستفعلن، والصواب:<lb/>فاعلات مفتعلن. وفي تفعيل المتقارب أنه: فعولن فعولن فعولن فعول، والصواب:<lb/>فعولن مكررة أربع مرات، وفي هذا الانتقاد على إطلاقه مقال سنذكره في العدد<lb/>الآتي إن شاء الله تعالى. ولا تخلو الأبيات من تحريفات لم ينبه عليها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p668" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P184.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شذرات علمية</head>
               <lb/>يؤخذ من الإحصاءات الأخيرة: أن عدد لغات البشر - وفي جملتها اللهجات<lb/>المتقاربة - 275 لغة.<lb/>يقول أحد علماء الألمان: إن دماغ الإنسان مؤلف من ثلاث مائة مليون<lb/>حويصلة عصبية.<lb/>تنفق إنكلترا على جنودها برًّا وبحراً 63.500.000 جنيه، وتنفق فرنسا<lb/>36.387.000 جنيه، وألمانيا 35.226.000، وروسيا 38.569.000.<lb/>يقدرون مساحة مملكة الإنكليز في العالم بنحو 11.000.000ميل مربع،<lb/>وهي تشغل خمس اليبس، وسكانها خمس سكان الأرض وفيها 10.000 جزيرة،<lb/>و2.000 نهر، وتحتوي على خمس ماشية الأرض وواحد من اثني عشر من<lb/>خيولها.<lb/>(عوالم الميكروب) : لا شيء يمثل عظمة الخالق كالتأمل في عالم<lb/>الميكروب؛ فإن كثرته تكاد تفوق التصديق، ومن غرائب ذلك أنك إذا جمعت من<lb/>تلك الأحياء ما وزنه 1000 من (أو جزء من خمسين من القمحة) لبلغ عددها<lb/>خمسة أضعاف عدد سكان الأرض.<lb/>(وزن الميكروب ومساحته) : اتصل الدكتور كلاين في إنكلترا إلى تقدير<lb/>وزن الميكروب وهو الحُييوين الصغير المشهور فوجد أن كل 127.000.000<lb/>منه تزن غرامًا واحدًا، وقدر أيضًا مساحته فوجد أن كل500.000.000 منه<lb/>لو رتبت محاذية لشغلت مساحة بقدر مساحة طابع البريد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الهلال) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p669" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P185.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كريت</head>
               <lb/>تم جلاء الجنود العثمانية عن خانيا واحتلتها الدول الأربع ورفعت عليها<lb/>أعلامها مع العلم العثماني، وطلب الأميرالية من إسماعيل بك الإسراع بإخلاء<lb/>الحصون والقلاع كلها في الجزيرة من الجنود، فأجابهم أنه لابد من بقاء الألفين<lb/>والخمس مائة جندي لجمع الذخائر الحربية وإخراجها، وهي بنادق ومدافع حصار<lb/>ومدافع نحاسية ثمينة وبارود وتوربيد، وقدر ثمنها بمليوني ليرة عثمانية، وقد<lb/>أجابت الدول طلب القيصر الروسي أن يكون البرنس جورج ابن ملك اليونان حاكمًا<lb/>للجزيرة، ولكنهم الآن يسمونه مندوبًا للدول (ما زلنا نخضع للألفاظ والألقاب حتى<lb/>حكمت فينا شر حكم) وسواء سموه مندوبًا أو وكيلاً أم أجيرًا أم أميرًا فالمعنى<lb/>واحد يفهمه كل واحد <gap resp="#org_MS"/> وطلب الأميرالية من دولهم الإذن لكريت باقتراض<lb/>خمسة ملايين فرنك تعطى للأهلين مسلمين ومسيحيين لترميم بيوتهم. ولا يزال<lb/>الإنكليز يشنقون المسلمين بحجة أنهم هجموا على الجنود الإنكليزية! ! وقد أتمت<lb/>الدول وضع القواعد الأساسية لحكومة الجزيرة وسيجردن المسيحيين من السلاح،<lb/>وإننا نكتب هذه السطور والقلب يضطرب والأعضاء ترتجف والروح تناجي جبار<lb/>السموات والأرض بأن يهبنا حكمة وسدادًا وقوة واستعدادًا وصلاحًا وإصلاحًا تحول<lb/>بيننا وبين طمع الطامعين، وتمنعنا من كيد المحادِّين وما ذلك على الله بعزيز. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P186.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>