<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P909.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 جمادى الأولى 1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">31 أغسطس 1901</date>م
<pb n="n4-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P910.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وظائف علماء الدين</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا طالب عقلاء المسلمين وفضلاؤهم العلماء بالعمل وخدمة الأمة التي أشرفت<lb/>على الانحلال بتوانيهم وإهمالهم، وعكوفهم على ما يرون أن فيه منفعتهم الشخصية -<lb/>ينبري علماء السوء الذين سماهم الله تعالى ظالمي أنفسهم للطعن في المطالب<lb/>قائلين: إنه أهان العلماء، وحاول إزالة سلطانهم ونفوذهم من نفوس العامة، كأنهم<lb/>يرون أن غاية العلم وفائدته تعظيم العامة لهم وإكرامهم بالمال وغيره؛ ولكن الله<lb/>ورسوله يشهدان على أن من يطلب العلم لهذه الغاية عدو لله مستحق لمقته وعقوبته.<lb/>آيات القرآن التي تأمر بالإخلاص وابتغاء مرضاة الله تعالى وحده في كل أمر<lb/>ديني كثيرة، وكذلك الأحاديث الصحيحة ومنها ما رواه أحمد ومسلم والنسائي أن<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم قال: (إن أول الناس يُقْضَى عليه يوم القيامة<lb/>رجل استشهد فأُتِي به فعرَّفه نعمته فعرفها [1] ، قال فما عملت فيها؟ قال قاتلت فيك<lb/>حتى استشهدت، قال كذبت؛ ولكنك قاتلت ليقال جريء، فقد قيل ثم أُمر به فسحب<lb/>على وجهه حتى ألقي في النار، ورجل تعلم العلم وعلَّمه، وقرأ القرآن فأُتِي به<lb/>فعرَّفه نعمته فعرفها، قال فماذا عملت فيها؟ قال: تعلَّمت العلم وعلمته، وقرأت<lb/>فيك القرآن، قال: كذبت؛ ولكنك تعلمت ليقال عالم، وقرأت القرآن ليقال هو<lb/>قارئ، فقد قيل، ثم أمر به فسحب على وجهه حتى ألقي في النار، ورجل وَسَّعَ<lb/>الله عليه وأعطاه من أصناف المال كله، فأتي فعرفه نعمته، فقال ماذا عملت فيها؟<lb/>قال: ما تركت من سبيل تحب أن ينفق فيها إلا أنفقت فيها، قال: كذبت؛ ولكنك<lb/>فعلته ليقال هو جواد فقد قيل، ثم أمر به فسحب على وجهه ثم ألقي في النار) رواه<lb/>غير هؤلاء الثلاثة بألفاظ أخرى، وفي حديث للحاكم مختصر أن النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وآله وسلم قال: (ثلاثة مهلكون عند الحساب جواد وشجاع وعالم) .<lb/>فعلمنا من هذا أن العالم الذي غرضه من العلم السمعة، وأن يحترمه العوام<lb/>ويكرموه هو من أهل النار، وإن كان عاملاً بعلمه ومفيدًا للناس؛ لأن الله لا يقبل<lb/>من العمل إلا ما كان خالصًا لوجهه الكريم، فما بالك إذا كان غير عامل ولا معلِّم،<lb/>وكان يتخذ العلم أحبولة لصيد المال بالباطل، وحيلة لإضاعة الحقوق كبعض متفقهة<lb/>الحنفية وقضاتهم الذين يتفقون مع المحامين الذين لا ذمة لهم ولا أمانة على إضاعة<lb/>الحقوق، واقتسام الجعل على ذلك، هل يُعد هؤلاء الفجار من علماء الدين الذين<lb/>يجب احترامهم وإكرامهم؟ كلا بل أولئك حزب الشيطان، ألا إن حزب الشيطان<lb/>هم الخاسرون.<lb/>لو كانوا من حزب الله وعلماء دينه لخافوه وخشوا منه، فقد قال تعالى: {إِنَّمَا<lb/>يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) ولا شك أن من يعرف الله يخافه<lb/>تعظيمًا وإجلالاً، ويخافه حذرًا من عقوبته، ولو كان هؤلاء يخافون الله تعالى لما<lb/>تمادوا في الظلم، وهو كما ورد ظلمات يوم القيامة وهو من الذنوب التي لا يغفرها<lb/>الله تعالى، إلا أن يغفر المظلوم وأكثر المظلومين لا يغفرون لمن ظلمهم، وقد ورد<lb/>في الصحيحين أن النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم قال لمعاذ حين أرسله إلى<lb/>اليمن (اتق دعوة المظلوم فإنه ليس بينها وبين الله حجاب) فثبت بهذا أنهم لا<lb/>يعرفون الله تعالى، ومن لا يعرف الله تعالى فهو أجهل الجاهلين، وإن حفظ<lb/>الشرنبلالية والتتارخانية والولواجلجية وابن عابدين.<lb/>علماء الدين هم الذين يقومون بحقوق الدين، ويؤدون وظائف العلم به<lb/>فيكونون كالمطر حياة للبلاد وللعباد. روى البخاري ومسلم وغيرهما من حديث أبي<lb/>موسى عن النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم أنه قال (مثل ما بعثني الله به من<lb/>الهدى والعلم كمثل الغيث الكثير أصاب أرضًا فكان منها نقية قبلت الماء فأنبتت<lb/>الكلأ والعشب الكثير [2] ، وكان منها أجادب أمسكت الماء، فنفع الله بها الناس<lb/>فشربوا منها وسقوا ورعوا [3] ، وأصاب طائفة أخرى إنما هي قيعان لا تمسك ماء<lb/>ولا تنبت كلأ [4] ، فذلك مثل من فقه في دين الله ونفعه ما بعثني الله به، فعلم وعلَّم<lb/>ومثل من لم يرفع بذلك رأسًا، ولم يقبل هدى الله الذي أرسلت به) وهذا الحديث<lb/>الصحيح بمعنى الآية الشريفة التي افتتحنا بها مقالة (علماء الدين) في الجزء<lb/>الماضي، فالظالم لنفسه هناك هو المضروب له مثل الأرض القيعان التي لا ينتفع<lb/>بها، وأما الذي يؤذي الناس بتعليمهم الحيل الفقهية التي يأكلون بها السحت<lb/>ويهضمون الحقوق، فهو شر الأشرار ولم يذكر هنا ولا هناك؛ لأنه ليس من علماء<lb/>الدين بالمرة، وقانا الله والناس من شره.<lb/>ما هي وظائف علماء الدين؟ يقولون: هي حفظ علوم الدين مقاصدها ووسائلها<lb/>وتعليمها للناس، وما الغرض من هذه العلوم إلا حفظ الدين ولغته العربية،<lb/>وانتشارهما، فهل هما في هذه العصور محفوظان ومنتشران بسعي العلماء فنبرئهم<lb/>من التقصير؟ بيَّنا في الجزء الماضي أن أكثر المسلمين غير عاملين بالدين على<lb/>وجهه، وأقمنا على ذلك البرهان الذي لا ينقض، ونقول الآن في اللغة: إن الأزهر<lb/>وهو أكبر مدرسة دينية في العالم لا يوجد بين هؤلاء الألوف من المدرسين<lb/>والمتعلمين فيه عشرة نفر يفهمون كلام العرب، ويقدرون على الكلام العربي البليغ<lb/>قولاً وكتابة، وإذا زعم المكابرون أن هذا القول غير صحيح فليعدوا لنا عشرة منهم<lb/>يفهمون اللغة وينطقون بها ويكتبون وليبرزوهم للامتحان.<lb/>يخرج في كل عام من المدارس الأميرية وغيرها مئات يحسنون التكلم بلغة<lb/>أجنبية، ولا يخرج من الأزهر مجاور واحد يحسن اللغة العربية، فهل صار تحصيل<lb/>لغة القرآن وهي أفصح اللغات وأعذبها متعذرًا، وتحصيل تلك اللغات التي سمتها<lb/>العرب أعجمية تشبيهًا لأهلها بالعجماوات - كما قال بعض الأذكياء - سهلاً متيسرًا؟<lb/>كلا إن العربية ضاعت بفساد التعليم، بل بفقده فإن الاشتغال ببعض الكتب الفنية لذاتها<lb/>والمحاورة في أساليبها الضعيفة الركيكة لا يوصل إلى اللغة؛ وإنما يعين على<lb/>تحصيلها فهم القواعد مع الأمثلة والشواهد، إذا جيء إليها من طريقها، ودخل عليها<lb/>من بابها، وهو مدارسة كلام أهلها وحفظ جملة صالحة منه مع الفهم كما بيَّناه في<lb/>المنار مرارًا.<lb/>وُجد في مصر عالم من علماء اللغة يُعَدُّ في طبقة الأئمة الحفاظ الذين وضعوا<lb/>لها المعاجم، ودوَّنوا الدواوين وهو الشيخ محمد محمود الشنقيطي، فلم يعرف له<lb/>فضله أحد من علماء الأزهر ويرشد الناس إلى الانتفاع بعلمه إلا مفتي الديار<lb/>المصرية الشيخ محمد عبده وكان ينبغي لشيخ الأزهر أن يندبه لقراءة أشعار العرب<lb/>وأراجيزهم في الأزهر، وقراءة بعض الكتب النافعة ككتاب سيبويه، وكتاب الكامل<lb/>للمبرد، ويأمر العلماء ونجباء المجاورين بالتلقي عنه إذا كانوا يودون إحياء اللغة،<lb/>ولا يحيا الدين إلا بحياة لغته؛ ولذلك أوجب الإمام الشافعي رضي الله تعالى عنه<lb/>على كل مسلم أن يتعلمها كما في كتاب الأم، وأكثر علماء الأزهر شافعية.<lb/>هذا كلام إجمالي في وظائف علماء الإسلام التي يُسَلِّم جميعهم بأنها مطلوبة<lb/>منهم، ولو بسطناها بالتفصيل لاحتجنا إلى إعادة كثير مما كتبناه في مقالات سابقة،<lb/>من ذلك أن الدعوة إلى الدين من أهم وظائف العلماء به، وقد كتبنا فيها مقالتين<lb/>مسهبتين في الجزئين 20 و 21 من المجلد الثالث، ومنها المدافعة عن الدين وردّ<lb/>الشبهات التي ترد عليه من المشتغلين بالعلوم الكونية، ومن أهل الأديان الأخرى،<lb/>وهذه الوظيفة تستلزم أن يعرف علماء الدين جميع العلوم الكونية، لا سيما التي<lb/>ساقت المسلمين طبيعة العمران إلى تعلمها كالرياضيات والطبيعيات والتاريخ<lb/>بأنواعه والفلسفة، وإننا نرى الذين يتلقون هذه العلوم يقعون في شبهات تزلزل<lb/>عقائدهم، ومنهم من يمرق من الدين مروق السهم من الرمية، وقد ابتلينا بمناظرة<lb/>كثيرين منهم ووفقنا الله تعالى لإقناع بعضهم وإلزام بعض، ورأينا بعضهم يتألم<lb/>ويتململ من الشبهات ويقولون إنهم طلبوا كشفها ممن يعرفون من علماء الدين،<lb/>فمنهم من لم يفهم الشبهة؛ لأن فهمها يتوقف على معرفته بالعلم الذي تولدت منه،<lb/>ومنهم من كان يكذِّب بها وينكرها بالمرة، بدعوى أن الذين قالوها أو اكتشفوها كفار<lb/>فكان مثلهم كمثل ذلك القاضي الشرعي الذي استحل شرب نوع من الخمرة بناء على<lb/>أن الذي اشتراها له روى عمن اشترى منه، وهذا روى عن صانعيها وكلهم كفار لا<lb/>تُقْبَل روايتهم، ومنهم من كان يكتفي من الجواب بقوله: إن هذا كفر وإن كلام الدين<lb/>وعلماء الدين أصدق من كلام الفلاسفة والكافرين، ونحن نقول: يستحيل الخلاف<lb/>والتناقض بين الدين الإسلامي وما ثبت من العلوم الكونية، وقد بيَّنا هذا في مقالة<lb/>الشريعة والطبيعة والحق والباطل، فلتراجع في المجلد الثاني (صفحة 641) .<lb/>يبحث كُتَّابنا وكتاب أوربا في مستقبل الإسلام، وليس أمام المسلمين إلا أحد<lb/>أمرين (1) الأخذ بأسباب القوة والثروة من طريق العلوم الكونية بباعث الدين،<lb/>وعلى الوجه الذي يحفظ مجده، ولا يمكن أن يكون هذا إلا إذا كان زمام التعليم في<lb/>أيدي علماء الدين، ولا يكون زمامه في أيديهم حتى يكونوا عارفين بهذه العلوم حق<lb/>المعرفة مع الحكمة والسياسة وحسن التوسل للتوصل، و (2) الوقوع في أسر<lb/>أوربا واستعبادها.<lb/>البلاد الإسلامية على قسمين: بلاد فاض عليها سيل أوربا، وبلاد لمّا يأتيها<lb/>السيل الجارف؛ وإنما أصاب بعضها رشاش منه ينذرهم بالطوفان العظيم (والسيل<lb/>حرب للمكان العالي) ولذلك جرف الحكام قبل المحكومين وهم له كارهون،<lb/>والناس تبع لرؤسائهم في الدين والدنيا، فإذا ذهب التيار برؤساء الدنيا، فالمطلوب<lb/>من رؤساء الدين السعي في إنقاذهم وإنقاذ سائر الأمة؛ فإن أمراء المسلمين وحكامهم<lb/>لم يبلغوا مبلغ حكام أوربا في نبذ الدين وراء ظهورهم، فهم في الغالب يعتقدون<lb/>بحقيته ولا يرون سبيلاً لإقامة أحكامه؛ لأن العلماء لم يجلوها لهم على الوجه الذي<lb/>ينطبق على مصالح البشر في هذا العصر، بل ظهر لهم عجز علماء المسلمين عن<lb/>إقامة العدل وحفظ مصالح الناس في الأحكام الشخصية التي عُهدت إليهم في المحاكم<lb/>الشرعية.<lb/>فإذا استطاع العلماء في هذه البلاد أن يحولوا سيل العلوم والمدنية إلى<lb/>المجاري الإسلامية، يتسنى لهم بعد ذلك أن يفيضوا منه على البلاد الأخرى، وهي<lb/>تقبله سريعًا؛ لأنه جاء من قِبَل إخوانهم في الدين فيعم الإصلاح بوقت قريب، ألا<lb/>ترى أن مسلمي الهند كانوا يخافون من هذه العلوم التي يستنشقون اليوم منها نسيم<lb/>الحياة؛ لأنها جاءتهم على أيدي الإنكليز.<lb/>ونقول في الختام: من وظائف علماء الدين نشر لغة الدين بجعلها لغة<lb/>التخاطب، ولغة العلوم لتستغني الأمة بها عن اللغات الأجنبية إلا نفرًا يترجمون<lb/>وينقلون، ومن وظائفهم الاستعداد للمدافعة عن الدين ومقاومة البدع ورد الشبه التي<lb/>ترد عليه، ومن وظائفهم نشره والدعوة إليه، ومن وظائفهم تعميم تعليمه على<lb/>الوجه الذي يرقي العقول والأرواح، ويرشد إلى سعادة الدارين، ومن وظائفهم<lb/>التربية الدينية العملية التي تطبع ملكات الفضائل في النفوس، والأعمال تابعة<lb/>للعقائد والملكات، فمتى صلحا بالتعليم الصحيح والتربية النافعة حسنت الأعمال<lb/>وسعدت الأمة، ومن وظائفهم إزالة الخلاف في الدين وجمع كلمة المسلمين، ومن<lb/>وظائفهم الاجتهاد في جعل جميع كتب التعليم من تأليفهم، كيلا يدخل فيها ما يزعزع<lb/>الاعتقاد، أو يفسد الآداب، بل لتكون مزيد كمال في الإيمان، ومن وظائفهم القيام<lb/>بجميع مصالح الأمة حتى السياسية والحربية؛ لأن الإسلام دين جامع لكل ما<lb/>يحتاجه البشر، فإذا كانوا قد سُلبوا هذه الرياسة لتقصيرهم، فينبغي لهم أن يستعدوا<lb/>لها حتى إذا أعطوها أقاموا بها حق الإسلام، ونصروا الدين <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ.<lb/>فهل أدوا وظيفة من هذه الوظائف حقها، وقاموا بها كما ينبغي؟ ولا ينتفي<lb/>عنهم التقصير الذي نسبه إليهم شيخ الإسلام ومفتي الديار المصرية، إلا إذا قاموا<lb/>بها كلها وظهر أثرها في إسعاد الأمة وترقيها، وعند ذلك يعظّمون بحق، وإذا<lb/>تمادوا في هذا الإهمال، فلا يمضي زمن يسير حتى يزول ما بقي لهم من الكرامة<lb/>والإجلال، ويُحْرَمون الجاه والمال، ويكون مآلهم شر مآل، وبعد ذلك يقيض الله<lb/>لدينه من شاء من الأمم ليظهره على الدين كله، والعاقبة للمتقين، ولا عدوان إلى<lb/>على الظالمين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله (فأتي به إلخ) ، تعبير بالماضي عن المستقبل باعتبار أنَّ ما سيقع قطعًا في تحققه كأنه<lb/>قد وقع فعلاً، وقوله (فعرَّفه) أي يُعَرِّفه الله تعالى نعمه، وهكذا يقال في الباقي.<lb/>(2) النقية: الخصيبة.<lb/>(3) أجادب: جمع جدب بالتحريك على غير قياس، كذا قال شارحه، وفي القاموس أنه جمع أجدُب الذي هو جمع جدْب، قال ابن الأثير: هي صلاب الأرض تمسك الماء ولا تشربه سريعًا، وهذا المثل لرواة العلم وحملته، والأول للمستنبطين وهما القسمان المنتفعان.<lb/>(4) هذا مثل من لم ينتفع ولم ينفع.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p448" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P911.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات التاريخ على اليهودية والمسيحية<lb/>وحجج الإسلام على المسيحيين</head>
               <lb/>
               <lb/>نبذة رابعة<lb/>ذكرنا في النبذ الماضية أن عقائد المسيحيين التي هم عليها من عهد بعيد<lb/>مأخوذة من عقائد الوثنيين، وقلنا: إن الكتب التي يُسمَّى مجموعها عند اليهود<lb/>والنصارى التوراة، ليست هي التوراة التي شهد لها القرآن الشريف؛ وإنما توراة<lb/>القرآن هي الأحكام التي جاء بها موسى عليه السلام وتوجد فيما عدا سفر التكوين<lb/>من الأسفار الخمسة المنسوبة إلى موسى، وفيها تاريخه وذكر وفاته، وبيَّنا أنه لا<lb/>سبيل إلى هروب أهل الكتاب من اعتراض الفلاسفة والعلماء والمؤرخين على كتبهم<lb/>إلا بالاتفاق مع المسلمين على هذا الاعتقاد.<lb/>ونذكر الآن كلام بعض فلاسفة فرنسا في الطعن بالديانتين اليهودية<lb/>والنصرانية، وكتبهما نقلاً عن كتاب (علم الدين) الذي ألَّفَه الخالد الذكر علي باشا<lb/>مبارك ناظر المعارف سابقًا، قال في المسامرة الرابعة والتسعين حكاية عن<lb/>الإنكليزي الناقل كلام الفيلسوف الفرنساوي بعد كلام، ما نصه:<lb/>(ويقول: إن التوراة كتاب مؤلَّف وليس من الكتب السماوية متكئًا في ذلك<lb/>على قول ماري أغسطس: إنه لا يصح بقاء الإصحاحات الثلاثة الأولى على ما<lb/>هي عليه، وعلى قول أويجين بأن ما في التوراة مما يتعلق بخلق العالم أمور<lb/>خرافية بدليل أن كلمة (بَرَّاه) العبرانية وهي بفتح الباء وتشديد الراء وسكون الهاء<lb/>معناه رتب ونظم، ولا يرتب أحد شيئًا وينظمه إلا إذا كان موجودًا من قبل،<lb/>فاستعمال هذه الكلمة في خلق العالم يقتضي أن مادة العالم كانت موجودة من قبل،<lb/>فتكون أزلية ويكون ملازمها وهو الزمان والمكان أزليين، وحيث إنهم قالوا: إن<lb/>المادة ذات حياة، فتكون الروح أيضًا أزلية؛ لأنها هي التي بها الحياة، وبما أن<lb/>المادة هي النور والحرارة والقوة والحركة والجذب والقوانين والتوازن، فتكون<lb/>الحياة والمادة كالشيء الواحد لا يمكن انفصالهما وجميع ذلك يخالف ما في التوراة.<lb/>ويقول أيضًا: إن الستة الأيام التي ذكرها موسى لخلق العالم هي الأزمان الستة<lb/>التي ذكرها الهنود، والجنبهارات الستة التي ذكرها زروطشت للمجوس، وأن<lb/>الفردوس الذي كان فيه آدم إنما هو بستان الهيسبرويو الذي كان يخفره التنين، وأن<lb/>آدم هو آديمو المذكور في أزورويدام، وأن نوحًا وأهله هو الملك دوقاليون وزوجته<lb/>بيرا وهكذا.<lb/>ويبالغ في القدح في التوراة، ويقول: إنها مبتدأة بقتل الأخ أخاه، واغتصاب<lb/>الفروج وتزوج ذوي الأرحام - بل البهائم - وذكر النهب والسلب والقتل والزناء ونحو<lb/>ذلك من الأمور التي لا يليق أن تنسب لمن اصطفاه الله تعالى وجعله أمينًا على<lb/>أسراره الإلهية، فانظر إلى اجتراء هذا الرجل على نبي الله موسى عليه السلام،<lb/>وعلى كتاب الله التوراة، مع أن التوراة هي أساس الإنجيل، فما يقال فيها يقال في<lb/>الإنجيل [1] ؛ ولذلك يقولون: إن رسالة عيسى قد نبَّهت عليها اليهود من قبل بقولهم إنه<lb/>سيجيء إليهم مسيح، وكلمة مسيح ككلمة مسايس، ومسايس لقب شريف باللغة<lb/>العبرانية، وقد لُقِّب به إشعيا كيروس ملك الفرس كما في الإصحاح الخامس<lb/>والخمسين، ولُقِّب به حزقيال النبي ملك مدينة صور، ومع ذلك فلم يلتفت هذا<lb/>الرجل إلى شيء من ذلك فقال ما قال.<lb/>ومن اعتقادات النصارى أيضًا أن الله تجسد في صورة عيسى، وأنه هو الإله<lb/>وليسوا أول قائل بهذا التجسد، بل قيل قبلهم في جزاكا وبرهمة بقدس الهند وقيل<lb/>في ويشنو أنه تجسد خمسمائة مرة، وقال سكان البيرو من أمريكا أن الإله الحق<lb/>تجسد في إلههم أودين، وإن ولادة عيسى من بكر بتول فتح روح القدس يشبه قول<lb/>أهل الصين أن إلههم فُوَيْه ولدته بنت بكر حملت به من أشعة الشمس، وكان<lb/>المصريون يعتقدون أن أوزوريس ولد من غير مباشرة أحد لأمه.<lb/>وقول النصارى: إن عيسى مات ودفن، ثم بُعِثَ ورُفِعَ إلى السماء حيًّا، قال<lb/>بمثله قبلهم المصريون في أوزوريس المصري، وفي أورنيس من أهالي فينكيه<lb/>وفي أوتيس من أهالي فريجيه، إلا أنهم لم يقولوا برفعه إلى السماء، وكما قيل إن<lb/>أودين كان قد بذل نفسه وقتلها باختياره بأن رمى نفسه في نار عظيمة حتى احترق،<lb/>وفعل ذلك لأجل نجاة عباده وأحزابه، فكذلك النصارى يعتقدون أن حلول الإله في<lb/>عيسى وإرساله وموته إنما كان لأجل فداء الجنس البشري وتخليصه من ذنب<lb/>الخطيئة الأولى، خطيئة آدم وحواء، وأما إدريس النبي قد رفع إلى السماء بدون<lb/>أن تكفر عنه الخطيئة، ولا شك أن هذا خرافة، ولهم كلام كثير من هذا القبيل<lb/>يطول شرحه، ولا فائدة في ذكره) اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>لهذه الشبهات بل الحجج على عقائد المسيحيين واليهود ترك علماء أوربا الدين<lb/>المسيحي، فبعضهم صرح بتركه، بل وبعض حكوماتهم؛ فإن الحكومة الفرنسوية<lb/>أعلنت إعلانًا رسميًّا بأنه لا دين لها، وطاردت رجال الدين واضطهدتهم، ومن بقي<lb/>يتظاهر بالدين من عظمائهم فإنما هو لأجل السياسة، ولذلك ترى الفلاسفة والعلماء<lb/>الذين يعبأون بالسياسة يصرِّحون بعدم الاعتقاد بالوحي مع اعتقادهم بأن الدين<lb/>ضروري للبشر؛ ولكنهم لم يجدوا في الدين الذي عندهم غناء، ودين الفطرة محجوب<lb/>عنهم؛ فإنهم ترجموا القرآن الكريم ترجمة فاسدة لم يفهموا منها حقيقة الإسلام، أذكر<lb/>من ترجمة إنكليزية قول المترجم لسورة العصر (إن الإنسان يكون بعد الظهر بثلاث<lb/>ساعات رديئًا أو قبيحًا) ولو فهم فلاسفة أوربا هذه السورة لجزموا بأنها على<lb/>اختصارها تغني عن جميع ما يعرفون من كتب سائر الأديان، وهو مفهوم في الجملة<lb/>لمن له أدنى إلمام باللغة العربية وهي {وَالْعَصْرِ * إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ * إِلاَّ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1-3</hi>) .<lb/>إذ يعلم أن المراد بصيغة القسم التأكيد، ويعلم أن المراد بالإنسان الجنس،<lb/>وأن الصالحات ما يصلح بها حال الإنسان في روحه وجسده في أفراده ومجموعه،<lb/>وأن التواصي بالحق هو من التعاون على الأخذ به والثبات عليه، وأن الحق هو<lb/>الشيء الثابت المتحقق، وثبوت كل شيء بحسبه، وأن الصبر يشمل الصبر عن<lb/>الشيء القبيح كالمعاصي والشهوات الضارة، والصبر في الشيء الذي يشق احتماله<lb/>كالمدافعة عن الحق والمصائب.<lb/>كان أهل روسيا وأهل أسبانيا أشد أهل أوربا تمسكًا بالمسيحية، ثم ظهر<lb/>أخيرًا من اضطهاد الإسبانيين لرجال الدين ما طيَّر خبره البرق إلى جميع الأقطار،<lb/>واشتغلت به الجرائد في جميع البلاد، ولما قام الفيلسوف تولستوي الروسي يفند<lb/>تعاليم الكنيسة الأرثوذكسية، ويبين بطلان الديانة المسيحية - انتصر له المتعلمون<lb/>للعلوم والفنون حتى تلامذة المدارس وتلميذاتها، فهذا هو شأن الديانة المسيحية كلما<lb/>ازداد المرء علمًا ازداد عنها بعدًا؛ وإنما كانت أوربا مسيحية أيام كانت في ظلمات<lb/>الجهل والغباوة، وبعكسها الديانة الإسلامية هي حليفة العلوم، وقد كانت أمتها في<lb/>عصور المدنية والعلم أشد تمسكًا بالدين، وصارت تبعد عن الدين كلما بعدت عن<lb/>العلم.<lb/>أما الآن فإننا لا ننكر أن بعض المتعلمين على الطريقة الأوربية قد وقعوا في<lb/>بعض الشبهات، وبعضهم أنكر الدين تبعًا للأوربيين الذين أخذ عنهم؛ ولكن السبب<lb/>في هذا أنه لم يعرف الإسلام ولم يتعلمه قبل العلم الأوربي ولا بعده، ولهذا نطالب<lb/>علماء ديننا بأن يجتهدوا في جعل زمام تعليم العلوم الكونية بأيديهم؛ لأننا نثق أتم<lb/>الثقة بأنه لا يمكن أن يرجع عن الإسلام من عرفه، وكيف يختار الظلمة من عاش<lb/>في النور، وإن لنا لَعودة إلى الموضوع إن شاء الله تعالى.<lb/>يتصل الكلام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار - هذه الجملة وما بعدها من كلام الإنكليزي، ولا شك أن إبطال التوارة يستلزم إبطال الإنجيل كما قال، ولا يمكن التخلص من ذلك إلا بالإسلام.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p453" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P912.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ع. ز</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لائحة الفقه الإسلامي</head>
               <lb/>لحضرة العالم الفاضل صاحب التوقيع<lb/>(تابع ما قبله)<lb/>
               <lb/>كلام صديقي<lb/>يحتاج الجواب عن كلام صديقي إلى إفراد مندرجاته فهو ينحصر في هذه<lb/>المسائل: (1) لا بد لكل أمة متمدنة من قانون جامع لجزئيات الحوادث. (2)<lb/>الإسلام جاء بأسمى ما تتطلبه الحاجة المدنية إلا أن ما جاء به قواعد كلية. (3)<lb/>الإحاطة بالجزئيات موكولة إلى أفهام رجال العلم والعقل مع إرجاعها إلى تلك<lb/>القواعد. (4) علماؤنا فعلوا ما يجب عليهم من هذا القبيل، وأحاطوا بكثير من<lb/>الجزئيات التي دعت إليها حاجة كل عصر إلا ما فاتهم من تحديد بعض العقوبات،<lb/>وترتيب المحاكمات والتفريق بين الحقوق العمومية والحقوق الشخصية تفريقًا<lb/>يتعين معه الاختصاص بالدعاوى العمومية التي كان القضاة فيها خصمًا وحكمًا في<lb/>آن واحد. (5) علماؤنا برعوا في علم الحقوق إلى حد جعل هذا العلم عند المسلمين<lb/>يكاد لا يترك صغيرة ولا كبيرة من الجزئيات إلا أحصاها إلا أنه مشوش بكثرة ما<lb/>اختلفوا فيه حتى في المسألة الواحدة. (6) سبب هذا الاختلاف انفراد الآحاد<lb/>بالتشريع - أي التفريع - بحيث يجوِّز الواحد منهم ما يمنعه الآخر وبالعكس. (7)<lb/>سبب هذا الانفراد التساهل من المسلمين في ترك سلطة التشريع فوضى يتناولها من<lb/>شاء ومن ليس بمعصوم من الأفراد؛ وذلك لم تفعله أمة متمدنة من قبل. (8) لو فهم<lb/>المسلمون منذ استفحل أمرهم واشتدت للقوانين الجامعة حاجتهم معنى ما يسمى عند<lb/>علمائهم الإجماع لاستفادوا منه إلى الآن فوائد كثيرة، ولما تركوا أمر القوانين فوضى<lb/>لا يعتمد فيه إلا على قال فلان، وأفتى أهل الفضل ولكانوا عهدوا بتفريع الأحكام<lb/>واستنباطها إلى جماعات من أهل الفضل والاجتهاد ينوبون عنهم عند مسيس الحاجة<lb/>في تطبيق الأحكام على الحوادث في كل زمان ومكان. (9) لما لم يفهموا هذه<lb/>القاعدة، وأغفلوا العناية والنظر بأمر القوانين كان وضع الأئمة والعلماء لعلم الفروع<lb/>الذي قلت عنه إنه مجموع قوانين لازمًا. (10) تسليم سلطة التشريع لجمع لا لآحاد<lb/>ليس فيه من حرج أو مانع يمنعه من الدين، والذي سوَّغ للفرد أن يضع أو يستنبط ما<lb/>شاء من الأحكام التي تمس إليها الحاجة يسوغ للجمع كذلك وهو الأحوط أيضًا في<lb/>الدين والدنيا. (11) اعترف حفظه الله بأن هذا الخلاف الذي شوَّش نظام المعاملات<lb/>بين الأمة يكاد يجعل علم الفروع في المرتبة التي ذكرت. (12) وأنكر قولي إنه<lb/>ليس من علوم الدين؛ وإنما هو مجموع قوانين وضعها المتقدمون، قال بل رأيي أنه<lb/>من علوم الدين باعتبار أنه مستند إلى أصول عامة في الدين، وأنه قانون باعتبار أنه<lb/>داخل تحت حكم الرأي والقياس والاجتهاد، أو هو نتيجة تطبيق الأحكام على حوادث<lb/>حدثت بعدُ للمسلمين، وروعيت في وضعها أصول الدين. (13) مسوغ الاجتهاد<lb/>ميسر لكل عالم من علماء الشريعة بلغ مرتبة الكفاءة غير محظور عليهم في عصر من<lb/>العصور. (14) العلماء بين أمرين، إما أن يعتبروا أن كل ما حرره الأئمة وقرروه<lb/>من الدين، فيلزمهم في هذه الحال التسليم بما حرره جميعهم من الأحكام، ويلزم من<lb/>هذا جواز انتفاء الأحكام الموافقة لحالة العصر من كتب المذاهب وتدوينها في كتاب<lb/>خاص ليس فيه أدنى شائبة من مثارات الخلاف؛ ليكون شبه بقانون عام شامل لسائر<lb/>حاجات الاجتماع يعمل به المسلمون على اختلاف مذاهبهم، وإما أن لا يعتبروا ما<lb/>حرره الأئمة من الدين، بل يعتبرونه رأيًا أداهم إليه الاجتهاد، وأن هذا هو علة<lb/>اختلافهم في الأحكام منعًا وإيجابًا بحيث يجوِّز الواحد ما يمنعه الآخر، وفي هذه الحال<lb/>يجوز لهم الاجتهاد كما جاز لغيرهم، فيتفق جميعهم على جعل علم الفروع علمًا نافعًا<lb/>في هذا العصر مراعى فيه جانب الحاجة مضافًا إليه ما فات المتقدمين من التوسع في<lb/>مناحي أخرى أصبح التوسع فيها الآن من ضروريات الحياة الاجتماعية.<lb/>جوابي<lb/>الذي يراني متصديًا للجواب يظن أنني أقصد ردًّا على صديقي الفاضل وليس<lb/>كذلك، بل ليس في مقدماته ما يرد غير أن النتيجة الحسنة التي أشار إليها لا<lb/>نحصل عليها، وعلم الفروع الحاضر هذا حاله من التشويش الذي اعترف به،<lb/>وهذا حال كل فريق منا من تقديس ما ينتسب إليه، واعتبار كل ما جاء تحت اسمه<lb/>من عند الله عز وجل، على أن الجواب على الإفراد يزيد المسألة وضوحًا، وإن لم<lb/>يقصد به رد وهذا هو:<lb/>ج (1 - 2 - 3) ما جاء في هذه الأرقام مسلَّم ما أنكرته ولا أنكره، أما<lb/>كون كل أمة متمدنة لا بد لها من قانون جامع لجزئيات الحوادث، فيكاد أن يكون<lb/>من العلوم الضرورية، بل الأمم البدوية أيضًا لا تستغني عن قانون يجمع لها<lb/>جزئيات الحوادث بحسب حاجاتها، وإنا لنعلم بالاختبار أن هؤلاء الأعراب<lb/>الضاربين في مهامه الشام والعراق لهم قضاة يدعون واحدهم بالعارفة [*] يقضي<lb/>بينهم بأحكام يتداولونها، ويسمُّون معلوماتهم في الأقضية بشرع العرب ولم يفتهم<lb/>النصيب من عقولهم وذواكرهم لمَّا عدموا النصيب من الكتابة والتدوين، وجزئيات<lb/>الحوادث في كل أمة تكون بحسبها من المعيشة والعادة والعقيدة، ومهما كانت الأمم<lb/>من الجاهلية لا تلبث متى رمت بالقدم الأولى في ميدان المدنية أن تصطلح على<lb/>قانون يوحدها مَثِّل لهذا بأمة الرومان، ثم أصول الأمم الأوربية الموجودة، ثم مَثِّل<lb/>بالعرب بعد أن كثرت فتوحاتهم واشتدت لوسائل العمران حاجاتهم ودخل في<lb/>حوزتهم أمم شتى، كانت ذوي صناعات وزراعات وتجارات ولهم قوانين قديمة<lb/>وعادات راسخة، وبالجملة إن التشريع في الأمم ضروري؛ ولكن الناس يتفاضلون<lb/>فيه فمنه الصالح والأصلح وضدهما.<lb/>وأما كون الإسلام جاء بأسمى ما تتطلبه الحاجة المدنية، فهو من أجزاء<lb/>معتقدنا ومتممات إيماننا، ما جاء به الإسلام قواعد كلية، والإحاطة بالجزئيات<lb/>موكولة إلى أفهام رجال العلم والعقل مع إرجاعها إلى تلك القواعد، والاختلافات<lb/>إنما نشأت من الأفهام وهي اختلافات عظيمة، فإذا فرضنا مائة قول في مسألة ما -<lb/>وهو فرض له تحقق - فالمصيب منها واحد والمخطئ 99 حُرِمُوا من العقائد الكلية<lb/>التي يرجع إليها كل واحد بما قال، كما حُرم أصحاب المذاهب في العقائد الإسلامية<lb/>من القواعد التي هي أصول، ثم هل نستطيع أن نبرهن أمام مناظر أجنبي على أن<lb/>العقل الإنساني السليم لا يمكن أن يحيط خبرًا بتلك القواعد المعدودة إلا أن يسمعها؟<lb/>ج (4، 5) مما تقدم يُعلم الجواب عما جاء في (4، 5) فإنا قبلنا أن<lb/>التشريع الضروري للأمم، وكل أمة قد خلت لها حديث في الآخرين يتلونه<lb/>مستبصرين، وعلماؤنا الذين أشار إليهم إنما هم كالذين خلوا، فلئن قلنا إنهم سدوا<lb/>حاجة زمانهم فما نحن بملومين إذا قلنا إن ما نقدسه اليوم هي مجموع كتاباتهم التي<lb/>اقتضتها عصورهم، وطابقت عقول معاصريهم من الحكومات والرعايا كيف كان<lb/>الحال، أما كونهم برعوا بذكر الجزئيات فلاتخاذ الكثيرين هذه الصناعة ديدنًا في<lb/>كل عصر ومصر، ووقع مثل هذا لكل أمة متحضرة، وإن أدري هل أغنتهم<lb/>براعتهم تلك عن ذلك الاختلاف المشوش، أم كان نصيبهم منها نصيب من كان<lb/>قبلهم ممن أوتوا الجدل، وحرموا العمل، نصيب أولئك الذين كانوا يتجادلون<lb/>بالمذهب في القسطنطينية والفاتح على أسوارها؟<lb/>ج (6 - 7 - 8) قال حفظه الله: إن سبب هذا الاختلاف انفراد الآحاد<lb/>بالتشريع وسبب هذا الانفراد تساهل المسلمين في ترك سلطة التشريع فوضى<lb/>يتناولها من شاء، وأقول: إن القوم لا يزعمون أن كل ما كتبوه هو من عند الله يجب<lb/>التسليم به والاعتماد عليه، وأن هؤلاء الكتاب لم يحدثوا شيئًا من عند أنفسهم،<lb/>والمسلمون الذين عزي إليهم التساهل لم يكن لهم شيء من الأمر في العلم حتى<lb/>يكون لهم صوت في التشريع، وها أنا ذا أذكر للصديق أعزه الله سبب ذلك الانفراد<lb/>أو سبب تساهل المسلمين:<lb/>المسلمون ليسوا شعبًا واحدًا، وليسوا على سنن واحد في النحلة والعادات،<lb/>المسلمون بما تحيزوا للدول صاروا شيعًا في الآراء السياسية، ثم بما تحيزوا<lb/>للرؤساء في الدين صاروا شيعًا في الآراء العلمية والمذاهب الدينية، ثم بما تحيزوا<lb/>للجنس صاروا شيعًا في المشارب والمعايش.<lb/>لم يمض الثلث من القرن الأول على المسلمين حتى كفَّر بعضهم بعضًا،<lb/>فتحاربوا وتحازبوا وتخاذلوا إلى أن انقسموا إلى ثلاثٍ: فئتان تشايع كل منهما رئيسًا<lb/>كبيرًا، وأخرى خارجة عن دائرتهما ناقمة عليهما حاليهما، ولم يمض الثلث الثاني<lb/>حتى انقلبت دعوتهم إلى الدين وتهذيب النفوس دعوة إلى الملك والاستئثار وتوسيع<lb/>أبهة الملك وجعله منحصرًا في أسرة يُحْدِث أفرادها ما شاءوا أن يُحْدِثوا، ولم يمض<lb/>الثلث الثالث حتى تكاملت أصول الشيع وتلاحقت فروعها وأينعت ثمراتها، وأَحدَث<lb/>في الدين من أَحدَث، واخترع مَن اخترع، فاختلفوا في القراءات، فتعددت أشكالها<lb/>وتعارضوا في الروايات، فتناقضت أحكامها، وتباينوا بالفهم من النصوص،<lb/>فضاعت ثمراتها وتجادلوا في الفهوم فذهبت غاياتها، عقائد متباينة وعبادات مختلفة<lb/>وأقضية مضطربة وضمائر متباغضة، فأين الإجماع؟<lb/>أي أخي، أفليس هذا هو أمرنا في ذلك القرن الأول الذي عليه مدار فخرنا<lb/>وإليه يُرَدُّ أصل مجدنا، وفيه اتسع سلطان حكمنا، وعلا منار ديننا، دع عنك زمن<lb/>الخليفتين، وقل لي متى كان الإجماع وكيف يجمع قوم حالهم ما ذكرناه آنفًا، وأي<lb/>المسلمين مطالبون أن يفهموا معنى ذلك الإجماع، أأعرابهم الضاربون في بطون<lb/>الأودية وظهور الجبال، أم أمصارهم المؤلفة من أبناء الروم والفرس والقبط،<lb/>وقليل من أبناء الأجناد؟ من المطالب منهم بالتشريع؟ أولاة أمورهم وهم من علمت<lb/>بين لاهٍ فرح بالنعمة الجديدة التي ورثوها، وبين نشيط حازم مشتغل بتسكين تلك<lb/>الفتن المعهودة، أم الرواة الذين لم يكن أكثرهم يعلم أكثر من النقل والحكاية؟<lb/>هذا ما ترك أمر التشريع فوضى، فبدؤوا في ابتداء القرن الثاني يكتب كل<lb/>واحد ما ألقى إليه أستاذه، وكثرت فنون الاختلاف وضروب التعارض، واستُعملت<lb/>التَّقية فجاءت المذاهب على كثرتها وتعارضها مضاهية لأديان مختلفة؛ حتى ألغى<lb/>أكثرها الزمان الذي جاء فيه حكومات أخذت بما دوَّنه قوم، وأعرضت عن الآخرين<lb/>فالحكومات هي بالفعل حصرت الميدان وغلَّقت الأبواب، والمتمذهبون اتبعوا فعل<lb/>الحكومات بالقول بأن باب الاجتهاد مسدود، على أنهم نزعوا إلى نقب السدود التي<lb/>أقيمت، فاستعملوا معاول الاصطلاحات والفرض والتقديم، كفرضهم إذا تترس قوم<lb/>بنبي - مع اعتقادهم واعتقادنا أن لا نبي بعد محمد عليه السلام - فنقلوا بالمذهب<lb/>الواحد روايات متعددة عن أئمته في المسألة الواحدة حتى أعادوا المذهب الواحد<lb/>مذاهب، فأوصلوها إلينا كما هي أمام عين الناقد البصير.<lb/>هذا هو الحال إجمالاً وكل مطالع في تاريخ الإسلام يعلم أن كل طائفة من<lb/>بلادهم شاع فيها المذهب الذي هويته نفوس حكامهم الأول، فهل يرجى بعد تحكم<lb/>تلك المذاهب في كل ناحية لفت الناس عنها، وإن كان لا يرجى فهل يقال إن بقاء<lb/>هذا الحال غير مخل بالفائدة ومضر؟<lb/>ج (9) يُعلم الجواب عما جاء في (9) من الجواب على (4 و5)<lb/>ج (10، 11، 12، 13، 14) أوافق في كل ما جاء في هذه الأرقام<lb/>صديقي الفاضل، وأضم صوتي إلى صوته؛ ولكن هل يساعدنا علم الفروع المدون<lb/>الحاضر على القول بهذه الأقوال، وإن لم يساعد فمن المخاطب أن يقوم للمسلمين<lb/>بهذه الخدمة الجليلة، وإلى متى نقول بلا عمل؟ ها نحن أولاء بهذه المناسبة نقترح<lb/>على المنار الأنور أن يفتح بابًا لهذا الموضوع الجليل يقبل فيه اللوائح التي ترد إليه<lb/>في كل باب من أبواب الفروع بعد عرضها على جمعية علمية تنعقد في القاهرة لهذه<lb/>الغاية بهمة الأساتذة، ومتى انعقدت هذه الجمعية التي يكون لتصديقها على اللوائح<lb/>المنشورة وقع في قلوب الأمة؛ لأنه شبيه بالإجماع - يكثر بيننا النبهاء الذين يوجهون<lb/>أنظارهم نحو هذه الغاية.<lb/>وبعد فقد طالت الرسالة، ووجب الاكتفاء، والله المسئول أن يلهم المسلمين<lb/>الصواب، ويحرك منهم دواعي الجد في حفظ بقايا المجد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ز <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(المنار) : نكرر الاقتراح على الفقهاء والعلماء ليكتبوا إلينا رأيهم في<lb/>الموضوع، ولدينا رسالة لشيخ الإسلام ابن تيمية في أسباب الخلاف ربما تُنشر بعد. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) التاء فيه كالتاء في علامة وفهامة.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p460" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P913.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة الدينية وأجوبتها</head>
               <lb/>
               <lb/>تتمة أسئلة الشيخ أحمد محمد الألفي بطوخ<lb/>(3) ومنه: ما حكم من يستغيث ويستمد من النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأولياء أمته شيئًا مما يجوز سؤاله شرعًا من أمور الدنيا والآخرة معتقدًا أن نسبة<lb/>ذلك إليهم إنما هو على سبيل المجاز وهو سبب عادي لهم، فإن شاء الله أجاز<lb/>شفاعتهم وإلا ردها، وليس لهم سلطة غيبية فيما وراء الأسباب، وأنه لا يعبد غير<lb/>الله تعالى ولا تأثير لمخلوق في أثر ما لكن لما كان من الجائز وقوع الكرامات<lb/>للأولياء الكرام، فلا مانع من أن يطلعهم الله بالكشف على حاجة من يستمدهم<lb/>فيقضونها بالذات، أو بواسطة ملك من الملائكة إن أذن الله لهم بذلك، ولا يعظّم<lb/>وليًّا أو نبيًّا يخرجه عن العبودية مطلقًا، هل يعد هذا الاعتقاد شركًا بالله تعالى<lb/>ومروقًا من الإسلام؟ أم حرامًا؟ أم مكروهًا؟ أم جائزًا كما نعتقده اهـ بحروفه.<lb/>(ج) السؤال ظاهر التناقض والتعارض، والمفهوم منه بقرينة ما هو<lb/>معروف من أعمال العامة، واعتقاداتهم أنه يريد السؤال عن مشروعية طلب قضاء<lb/>الحاجات الدنيوية والأخروية من الأنبياء والأولياء بعد موتهم، وقال: إن هذا سبب<lb/>عادي لهم، ثم ذكر أنه رأي مبني على جواز وقوع الكرامات، والمعروف في علم<lb/>الكلام أن الكرامات من خوارق العادات، أي ليست من الأسباب العادية وهذا هو<lb/>التناقض.<lb/>أما هذا الطلب فهو من البدع التي لم تُعرف في عهد النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وآله وسلم، ولا في عهد الخلفاء الراشدين الذين أمر عليه الصلاة والسلام<lb/>باتِّباع سنته وسنتهم وحذر مما يحدث بعد ذلك، وقد أخبر الله تعالى في كتابه بأنه<lb/>أكمل الدين، ونحن نعتقد أنه لم يعمل به على كماله أحد مثل الصحابة الكرام، فلو<lb/>لم يرد في الكتاب والسنة ما يدل على أن لا ندعو مع الله أحدًا ولا نطلب ما نعجز<lb/>عنه من حاجاتنا إلا من الله تعالى وحده لكان الأخذ بسنة الخلفاء الراشدين والصحابة<lb/>الكرام كافيًا في أن لا نزيد في الدين شيئًا، فيسعنا ما وسعهم، ومن يزعم أنه ورد<lb/>عنهم شيء يحتج به في طلب قضاء الحاجات من الأموات أو من النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم بعد موته، فليبينه لنا لنهتدي به، أما أدلة المنع فسنشير إليها في<lb/>جواب السؤال (5) .<lb/>هذه المسألة من المسائل الاعتقادية، وهي فرع مسألة الواسطة الآتية،<lb/>والخطأ في العقائد كفر في الغالب بخلاف الخطأ في الفقه فإنه خطأ يغفر؛ ولذلك<lb/>كان الإمام الشافعي رضي الله تعالى عنه ينهى عن الخوض في علم الكلام ويقول:<lb/>لأن يقال أخطأت خير من أن يقال كفرت، وأقول على فرض أن هذا الطلب جائز<lb/>كما يعتقد السائل: أليس من الاحتياط في الدين ترك هذا الجائز خوفًا من خطر الخطأ<lb/>في الاعتقاد على ما يعتقده غيره؟<lb/>قال المنجم والطبيب كلاهما <gap resp="#org_MS"/> لا تبعث الأموات قلت إليكما<lb/>إن صح قولكما فلست بخاسر <gap resp="#org_MS"/> أو صح قولي فالخسار عليكما<lb/>***<lb/>(5) ومنه ما هو الفرق بين مذهب الوهابية، ومذهب ابن تيمية وحضرة<lb/>صاحب المنار وغيرهما سلفًا وخلفًا في الواسطة؟ وهل قام صاحب نحلة أو مذهب<lb/>جديد من الخوارج أو الوهابية أو البابية لا يتخذ الكتاب والسنة عمدته في الاحتجاج<lb/>سترًا لمبادئه التي يدعيها؟ وما قول حضرته في كتاب إعجاز المسيح في التفسير<lb/>الصحيح الذي ظهر اليوم لمن يدَّعي المهدوية بالهند في تفسير فاتحة الكتاب،<lb/>وجعله الدليل على صحة دعواه عجز الإنس والجن عن عمل تفسير كتفسيره في<lb/>مدى قصير كالمدى الذي عمل فيه هذا التفسير هل مصيب؟ أم مخطئ فيما يدَّعيه<lb/>اهـ. بحروفه.<lb/>(ج) مذهب السلف والخلف في الإسلام أن الأنبياء عليهم الصلاة والسلام<lb/>هم الواسطة بين الله تعالى وبين عباده في تبليغ دينه لقوله تعالى: {وَمَا نُرْسِلُ<lb/>المُرْسَلِينَ إِلاَّ مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ} (الأنعام: 48) وقوله عز وجل: {إِنْ عَلَيْكَ<lb/>إِلاَّ البَلاغُ} (الشورى: 48) وغير ذلك من الآيات الكثيرة الواردة بصيغة النفي<lb/>والإثبات ككلمة التوحيد، وأنه لا واسطة بين الله تعالى وعباده في غير تبليغ دينه<lb/>من نحو قضاء حاجة سلبية كالشفاء من مرض، أو وقوعية كسعة الرزق أو هداية،<lb/>والدليل على هذا الآيات الواردة بصيغة الحصر وهي كثيرة جدًّا - كما قلنا -<lb/>والبراهين العقلية القاطعة بأن الله تعالى غني عن المساعدة والوزير والمعين؛ لأنه<lb/>على كل شيء قدير لا يحتاج إلى من يعطفه على عباده لأنه أرحم الراحمين،<lb/>فرحمته ورأفته لا تقبل الزيادة لأنها في نهاية الكمال، وقد سبق علمه بكل شيء فلا<lb/>يمكن أن يغيره أو يزيد فيه أحد، ولا نطيل في سرد الأدلة؛ لأننا كتبنا فيها مرارًا<lb/>وأوردنا الآيات والأحاديث الصحيحة فيها وأوَّل سؤال ورد علينا فيها نشر في العدد<lb/>الرابع من المجلد الأول، وأوضح ما كتبناه فيها هو الدرس الثامن من الأمالي<lb/>الدينية فليراجع في الصفحة 630 من المجلد الثاني.<lb/>أما شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله تعالى فكان من أنصار السنة وأكابر<lb/>حفاظها والداعين إليها، والآمرين بما عرَّفته والناهين عما أنكرته في زمن ترك<lb/>المسلمون فيه الدعوة إلى دينهم بالمرة، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر في<lb/>الغالب، وقد ألف في البدع والضلالات التي رآها فاشية رسائل نفيسة يؤيد فيها<lb/>السنة ومذهب السلف، ويدحض شبه أهل البدع، ومنها رسالة مخصوصة في<lb/>الواسطة طُبعت من عهد قريب في مطبعة المؤيد، فعلى السائل أن يطالعها، وأما<lb/>الوهابية، فالذي علمناه عنهم أنهم يعتقدون في هذه المسألة اعتقاد السلف أيضًا،<lb/>وسنذكر في فرصة أخرى شيئًا من تاريخهم وما قيل فيهم.<lb/>ومن عجيب القول قول هذا السائل: وهل قام صاحب نحلة <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ فإننا لا<lb/>نجد له وجهًا صحيحًا فهل يقول صاحبه أن المبتدعة هم الذين اتخذوا الكتاب والسنة<lb/>عمدتهم دون أهل الحق، فيجب أن نخالفهم بترك الاعتماد على الكتاب والسنة؟ هذا<lb/>هو ظاهر العبارة وهو أمر بترك الإسلام واتباع الأوهام لا يرضاه السائل ولا يريده<lb/>ولعل مراده أننا لا ينبغي لنا أن نأخذ بقول كل من يدعي الاعتماد على الكتاب<lb/>والسنة؛ لأن المبتدعة يشاركون أهل الحق في هذه الدعوى.<lb/>ويرد عليه ههنا سؤال وهو: أن المذاهب في الأصول والفروع كثيرة، وكل<lb/>أهل مذهب يدعون الاعتماد على الكتاب والسنة، فبم نعرف المحق من المبطل؟<lb/>وكيف نميز بين الحق والباطل؟ إن قال نعرف ذلك بتمحيص الأدلة والتمييز بين<lb/>الحجة والشبهة، فهذا هو الاجتهاد الذي يفر منه وينكر على من يقول به، وإن قال<lb/>نقلد من كان أكثر تابعًا، نقول (أولاً) إن كثرة المتبعين لا تدل على أن الحق في<lb/>جانب من اتبعوه لا سيما إذا كانوا مقلدين يأخذون بقول صاحب المذهب من غير<lb/>معرفة دليله، وكيف يقوى الحق بمن لا يعرف الحق؟ هذا وإن أكثر الناس كافرون<lb/>{وَإِن تُطِعْ أَكْثَرَ مَن فِي الأَرْضِ يُضِلُّوكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ} (الأنعام: 116) وإن<lb/>كانوا من المؤمنين بالله لقوله تعالى: {وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106) و (ثانيًا) أن الأئمة الذين يذكرهم في السؤال الآتي لم يكن لهم<lb/>في عصرهم إلا القليل من المتبعين فإذا كان الحق يُعرف بكثرتهم فكيف عُرف<lb/>يومئذ فإن كان عند السائل جواب على هذا فليكتب به إلينا، وإلا فليرجع إلى<lb/>مقالات المصلح والمقلد ففيها البيان الكافي لقوم يعقلون.<lb/>وليعلم أن البابية ليسوا أصحاب مذهب جديد في الإسلام كما يتوهم، بل هم<lb/>أصحاب دين جديد وشريعة جديدة، ويحتجون على المسلمين بتأويل بعض الآيات<lb/>والأحاديث على طريق تأويل الصوفية كما يحتجون على اليهود والنصارى من<lb/>كتبهم، ودينهم أقرب إلى دين النصرانية منه إلى غيره؛ فإنهم يعتقدون أن البهاء<lb/>المدفون في عكا هو الله الذي لا إله إلا هو الملك القدوس السلام <gap resp="#org_MS"/> إلخ {سُبْحَانَ<lb/>رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) .<lb/>وأما كتاب إعجاز المسيح فقد تصفحته بعد الابتداء بكتابة هذا الجواب، فإذا<lb/>هو قد سلك فيه مسلك الباطنية والمتصوفة في التأويل، وليس فيه وهو 200<lb/>صفحة ورقة واحدة في حقيقة التفسير، وليس خلطه وهذيانه فيه بأكبر من الخلط<lb/>والهذيان في التفسير المنسوب إلى الشيخ محيي الدين بن عربي أحد أئمة الصوفية،<lb/>ولو لم يدَّع هذا الرجل أنه هو المسيح، ويحرف كلمات الفاتحة، فيجعلها دليلاً على<lb/>دعواه ويجعل تفسيره معجزة يتحدى بها - لتلقَّى هذا التفسير بالقبول أكثر المسلمين<lb/>ومنهم السائل المحترم؛ ولأقاموا النكير على مثلي إذا هو انتقد عليه، كما ينكرون<lb/>عليّ الانتقاد على من دونه في العلم والتأليف، وقد كان هذا الرجل شيخ طريق<lb/>يفوق أكثر المشايخ بالعلم والفصاحة والصلاح فغرَّه كثرة أتباعه، وتفننه في<lb/>أسجاعه، على ما في ألفاظها من الغلط، وفي معانيها من الشطط، وقام عنده أن<lb/>اعتقاد المسلمين بالمهدي والمسيح، قد انتشر على وجه غير صحيح، وأنه يجب<lb/>أن يصلحه بذاته، ويؤيد دعواه بما يعتقد متبعوه من آياته.<lb/>وأما تحديه بالكتاب فهو - إذا لم يعارَض - شبهة على المعجزة بالمعنى<lb/>المعروف عند المتكلمين لا بالمعنى الذي حققناه في الجزء العاشر من المنار، وقال إنه<lb/>كتبه في سبعين يومًا، ونقول: إن كثيرًا من أهل العلم ليستطيعون أن يكتبوا خيرًا منه<lb/>في سبعة أيام، ولو على طريق الشقاشق والأوهام؛ ولكن أين الحَكَم الذي يرضاه<lb/>تلامذته والمغترون به؟ إننا نفند كثيرًا من البدع الشائعة بين المنتسبين إلى الطريق<lb/>ولكن أكثرهم لا يقرءون ومن قرأ لا ينتفع إذا كان يخضع لشيخه ويقلده تقليدًا أعمى؛<lb/>لأنك إذا قلت له قال الله كذا، يقول إن شيخي أعلم بقول الله منك، وهكذا إذا احتججت<lb/>بالسنة، وحجتنا الكبرى في مسألة الواسطة وفروعها على هؤلاء المقلدين سيرة<lb/>الصحابة الكرام في العمل، فإذا قال أحدهم إن الشيخ فلان قال كذا أو فعل كذا نقول له<lb/>كيف عرف شيخك ما لم يعرفه أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ وهل كان<lb/>أهدى منهم؟ كما قال أحد أكابر التابعين لقوم اجتمعوا على ذكر بصفة لم تعهد فقال<lb/>لهم: إما أن تكونوا أهدى وأفضل من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم، وإما<lb/>أن تكونوا قد ابتدعتم في الدين وزدتم فيه ما ليس منه، أو كما روي.<lb/>هذا وليس دخول مسيح الهند في هذه الدعوى من باب التصوف الواسع<lb/>بأعجب من دخول الشيخ محمد أبي الخليل المقيم في الزقازيق منه إلى دعوى تفسير<lb/>القرآن؛ فإن ذلك عالم مطلع وهذا جاهل وهو يزعم أن من بات عنده يصبح حافظًا<lb/>للقرآن، وقادرًا على تفسيره، وأنه يملي كتبًا في تفسير آية واحدة، أو كلمة من<lb/>آية، وقد اغتر به كثيرون، ومن أنكر عليه يقول السفهاء فيه أنه ينكر الكرامات<lb/>ويبغض الأولياء، هذا سلاحهم الذين يحاربوننا به؛ وإنما يحاربون الحق {وَاللَّهُ<lb/>غَالِبٌ عَلَى أَمْرِهِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (يوسف: 21) .<lb/>***<lb/>(6) ومنه: المعروف عند المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها أن أهل<lb/>السُّنة والجماعة هم أبو الحسن الأشعري وأبو منصور الماتريدي ومن تابعهما في<lb/>الاعتقاد، والإمام الجنيد ومن تابعه في التصوف، والأئمة الأربعة المجتهدون ومن<lb/>تابعهم في الفروع، وسائر الأئمة غير المبتدعة خلاف هؤلاء على هدى من ربهم<lb/>بحكم مذاهبهم، وقد دخل بعض البدع على كتب أهل السنة والجماعة، وليس من<lb/>مذاهبهم ولا من لوازمها، وحيث دُوِّنت الأحكام، وضُبطت الأصول هل من طريق<lb/>سوى العمل بهذه الأحكام ثَم لنا؟ اهـ بحروفه.<lb/>(ج) نحن نوافق السائل في أن هؤلاء الذين ذكرهم من أئمة المسلمين<lb/>المجتهدين في أصول الدين وفروعه، وحكم المجتهد أنه إن أصاب فله أجران،<lb/>وإن أخطأ فله أجر واحد، ونوافقه أن هناك أئمة غيرهم على هدى من ربهم،<lb/>ونوافقه في أن بعض البدع دخل على كتب أهل السنة والجماعة، وأنها ليست من<lb/>مذاهب الأئمة؛ فإن مذاهبهم متفقة على الأخذ بالكتاب العزيز والسنة الصحيحة،<lb/>فمن ألحق بالدين شيئًا زعم أنه منهم، أو مستنبط من كلامهم وهو يخالف الكتاب<lb/>والسنة فهو مردود عليه وهم براء منه، ونقول: إنه ينبغي لنا أن نهتدي بهديهم في<lb/>ذلك، ونبحث عن دليل كل ما يعزى إليهم لنميز بين ما صح عندهم، ووافق<lb/>أصولهم وبين ما دخل من البدع في كتب المنتسبين إليهم، وقد نقل عنهم العلماء<lb/>أنهم كانوا يقولون: لا يصح لأحد أن يأخذ بقولنا ما لم يعرف دليلنا، وقال الإمام<lb/>الشافعي رضي الله عنه كما في كتاب الأم بعد كلام: (وهذا يدل على أنه ليس لأحد<lb/>دون رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يقول إلا بالاستدلال) أي فالرسول وحده<lb/>هو الذي يُقبل كلامه في الدين من غير مطالبة بدليل؛ لأنه دليل نفسه.<lb/>ولا نطيل في هذا المقام فسيأتي تفصيله في محاورات المصلح والمقلد والله<lb/>الهادي إلى سواء السبيل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p468" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P914.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة ديوان حافظ</head> - تتمة<lb/>
               <lb/>أما قول أصحاب العَرُوض أن الشعر هو الكلام المقفَّى الموزون، فليس هذا<lb/>من بيان الشعر في شيء، فكم رأينا على تلك القاعدة التي رسموها كلامًا ولم نر فيه<lb/>شيئًا من الشعر.<lb/>ولقد وُفقت جماعة المنطق بعض التوفيق حيث قالوا: إن الشعر هو كل ما<lb/>أحدث أثرًا في النفس، وخيره ما كان موزونًا. فلم يحبسوه في تلك الأوزان وتلك<lb/>القوافي، بل وسَّعوا له المجال فجعل يتنزه بالتنقل من رياض المنظوم إلى جنان<lb/>المنثور، فإذا عثر به خيال الشعر نظمه تارة ونثره أخرى، وحسبكم دليلاً على<lb/>ذلك ما جاء في قول بشار بن برد وهو خير ما يُضرب به المثل هنا حيث قال<lb/>ناظمًا:<lb/>هززتك لا أني وجدتك ناسيًا <gap resp="#org_MS"/> لأمري ولا أني أردت التقاضيا<lb/>ولكن رأيت السيف من بعد سله <gap resp="#org_MS"/> إلى الهز محتاجًا وإن كان ماضيا<lb/>وحيث قال ناثرًا: (والله لقد عشت حتى أدركت أناسًا لو أخلقت الدنيا لما<lb/>تجملت إلا بهم،واليوم أعيش في قوم لا أرى بينهم عاقلاً حصيفًا، ولا كريمًا<lb/>شريفًا، ولا من يساوي مع الخبرة رغيفًا) ألا ترون أن في منظومه ومنثوره هذين<lb/>روحًا من الشعر لم تكن في الثاني بأقل أثرًا في نفس السامع منها في الأول،<lb/>ويدخل في ذلك ما كتب به أبو الطيب المتنبي إلى صديق له كان يعوده وهو مريض<lb/>فلما أبَلَّ انقطع عنه: (لقد وصلتني معتلاًّ، وقطعتني مُبِلاًّ، فإن رأيت أن لا<lb/>تحبب العلة إلي ولا تكدر الصحة علي، فعلت إن شاء الله) أليس في هذه الجملة<lb/>النثرية تلك الروح التي تجدونها في نظم الشاعر الكبير؟ ومن اطلع على شعر<lb/>المعري ورسائله علم أنه شاعر في نظمه ونثره.<lb/>هذا هو الشعر وتلك حقيقته، أما طريقة عمله فخيره ما جاء عن غير كد ولا<lb/>تعمُّل، وخير الشعراء من توخى في شعره السهولة، وتحامى طريق التعسف<lb/>والتكلف، وتَنكَّب عن المعاظلة في الكلام والتماس الألفاظ النافرة والقوافي القلقة،<lb/>ولقد كان همُّ الشعراء في الجاهلية مصروفًا إلى التقاط الألفاظ الغريبة، فإذا ظفروا<lb/>بها أودعوا فيها المعاني النفيسة، فكانت معانيهم تحت ألفاظهم كالحسناء تحت<lb/>الأطمار، وأما شعراء الحضارة فطفقوا يلتمسون الألفاظ فيسكنون فيها المعاني<lb/>الدقيقة فكانت معانيهم كالعروس في معرضها يوم جلائها.<lb/>وأفضل الشعراء من كان عالمًا بمواضع الإسهاب والإيجاز فهو إذا أسهب أجاد<lb/>وإذا أوجز أفاد، ولا أعرف شاعرًا استطرد به جواد الإسهاب وسلِم من العثار مثل ابن<lb/>الرومي ذلك الذي كان أطول الشعراء نفسًا وأكثرهم غوصًا على المعاني، ولقد<lb/>أدمنت النظر في شعر بشار بن برد، فألفيت الرصانة والتجويد وبناء القافية على<lb/>الأساس المتين، والجمع بين متانة البدو وسلاسة الحضر، وأكثرت من مطالعة<lb/>شعر مسلم بن الوليد فعلمت أنه يجري مع ابن برد في ميدان واحد، وسرحت<lb/>الطرف في شعر أبي نواس فرأيته حلو الفكاهة إذا هزل، مُرَّ المراس إذا جَدّ،<lb/>وهو إذا صحا كان أكثر الشعراء تفننًا في ضروب الكلام، ورجعت البصر في شعر<lb/>أبي تمام فألفيت فيه التفاوت والصنعة مع كثرة الابتداع والقدرة على الابتكار،<lb/>ورأيت في جيده ما لم أره في جيد غيره من حسن الصياغة وبعد الغاية، وأنعمت<lb/>النظر في شعر البحتري فلمحت فيه حسن الديباجة وطلاوة الانسجام، وأكثرت<lb/>التأمل في شعر أبي الطيب فإذا شعره حي يتفزر، ولم أر في الشعراء نفسًا أعلى<lb/>من نفسه، ولا طريقًا إلى المعالي أخصر من طريقه، وخير شعره ما كان في الحكم<lb/>والأمثال، ولو سلمت أقواله من ذلك التفاوت ولم يكن أسلوبه عاقًّا لأساليب اللغة<lb/>العربية لكان أشعر شاعر في الإسلام، ولقد ذهب الشريف الرضي بحسن اختيار<lb/>اللفظ وصقله وسلامة الذوق في انتقاء المفردات والأساليب، وجمع متنبي الغرب<lb/>ابن هانئ الأندلسي في شعره بين جزالة العرب ورقة الأندلس، وانفرد ابن المعتز<lb/>بحسن التشبيه، واختص العباس برقة الشعور وحلاوة التركيب، ولم أر فيمن<lb/>ذكرنا من يداني شيخ المعرة في صفاء الذهن وقوة الذاكرة وسعة الاطلاع وغزارة<lb/>المادة.<lb/>ولا يقوم بنفس أحدكم أن الشعر كان للعرب دون غيرهم؛ فإن لكل أمة قسمتها<lb/>منه، وأن لها نصيبها من الشعراء، تلكم أمة الفرس وهذا (قاآنها) صاحب الشاه نامة<lb/>أي ديوان الملوك قد بلغ في أمته مكانًا عظيمًا، واشتمل ديوانه على سبعين ألف<lb/>بيت من الشعر، وهذا عمر الخيام الذي تفتح اليوم الأندية باسمه في إنجلترا<lb/>وأميركا وتتهافت شعراء المغرب على مطالعة منظوماته، وقد نُقش اسمه في ذلك<lb/>العهد على أكثر من اثني عشر ناديًا.<lb/>أسلفنا أن الشعر قديم وُجد مع الشمس، وأن لكل أمة حظًّا منه، فما بلغ بنا<lb/>التاريخ إلى أمة، ولا وقف بنا عند جيل إلا ورأينا لواء الشعر عليه معقودًا، ولقد<lb/>حمله بنتاور في الفراعنة، وهومير في اليونان وفرجيل في الرومان، وقد كثر<lb/>نبوغ الشعراء في هذه الأمة، ولا تزال دواوين أكثرهم محفوظة في مكتبة مولانا<lb/>السلطان وسائر مكاتب الآستانة العلية إلى اليوم، ولو شئنا أن نذكر كل أمة<lb/>وشاعرها لضاق بنا المقام.<lb/>أما الشعر العربي وما كان من أمره في الجاهلية والإسلام فأخباره<lb/>طويلة مودعة في بطون الكتب فلا حاجة إلى ذكرها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P915.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>لما علم الأدباء بأن ديوان محمد حافظ أفندي يطبع وكلهم يعرفون في الشعر<lb/>مكانته العالية، ومرتبته السامية، كتبوا إليه التقاريظ التي تشهد بفضلهم بمعرفة<lb/>الفضل لأهله، ورأينا أن نتحف قراء المنار ببعضها.<lb/>قال واحد العصر، ويتيمة الدهر، ومالك أعنة النظم والنثر صاحب السعادة<lb/>محمود باشا البارودي حفظه الله:<lb/>هيهات ليس لحافظ من مشبه <gap resp="#org_MS"/> في القول غير سميه الشيرازي<lb/>جاراه في حسن البيان وفاته <gap resp="#org_MS"/> في المنطق العربي بالإعجاز<lb/>لَبِق بتصريف الكلام يسوقه <gap resp="#org_MS"/> ما شاء بين سهولة وحجاز<lb/>فإذا تغزل فالنفوس نوازع <gap resp="#org_MS"/> وإذا تحمس فالقلوب نوازي<lb/>كالصارم الفولاذ في (إفرنده) <gap resp="#org_MS"/> وصقاله والمارن الهزاز<lb/>حاك القريض بلهجة عربية <gap resp="#org_MS"/> أغنت عن الإسهاب والإيجاز<lb/>ألفاظها نَمَّت على ما تحتها <gap resp="#org_MS"/> وصدورها دلت على الأعجاز<lb/>فإذا تلاها قارئ لم يشتبه <gap resp="#org_MS"/> في القول بين حقيقة ومجاز<lb/>عبقت كأنفاس النسيم تعلقت <gap resp="#org_MS"/> بالروض غِبَّ العارض المجتاز<lb/>قد كان جيد القول عُطْلاً قبله <gap resp="#org_MS"/> فحباه أحسن حلية وطراز<lb/>ملكتْ مودتُه القلوبَ فأصبحت <gap resp="#org_MS"/> تلقاه بالتوقير والإعزاز<lb/>لا زال يبلغ شأو كل فضيلة <gap resp="#org_MS"/> بمضاء صمصام وصولة باز<lb/>وقال القاضي الفاضل والأديب الكامل، الشاعر المطبوع حفني بك ناصف:<lb/>شعر على قلته جيد <gap resp="#org_MS"/> والشعر لا يمتاز بالطول<lb/>والدر بالقيراط مقياسه <gap resp="#org_MS"/> والأرض بالفرسخ والميل<lb/>تستعذب الألسن ترتيله <gap resp="#org_MS"/> كأنه محكم تنزيل<lb/>يظل من يقرأ آياته <gap resp="#org_MS"/> ما بين تكبير وتهليل<lb/>فُصِّلت الألفاظ فيه على <gap resp="#org_MS"/> قدر المعاني خير تفصيل<lb/>فلا يرى ناقده كلمة <gap resp="#org_MS"/> محتاجة فيه لتبديل<lb/>جُعلت يا (حافظ) كيد الذي <gap resp="#org_MS"/> يشناك في خسر وتضليل<lb/>كأن ديوانك في عينه <gap resp="#org_MS"/> رسالة من عند عزريل<lb/>وكل بيت حجر قد هوى <gap resp="#org_MS"/> عليه من أحجار سجيل<lb/>فاهنأ بما أوتيت من حكمة <gap resp="#org_MS"/> مصوغة في حسن تخييل<lb/>ومن يكن ديوانه هكذا <gap resp="#org_MS"/> يُدْعَى بحق شاعر النيل<lb/>وقال الأستاذ الفاضل الشيخ أحمد عمر الإسكندري المدرس بالمدارس<lb/>الأميرية:<lb/>إن يكن السالفون من عرب <gap resp="#org_MS"/> بادوا وأخنى عليهم الدهر<lb/>فقد أرانا كأنما بعثت <gap resp="#org_MS"/> أزمانهم من يراعك الشعر<lb/>من كل معنى كأنه ملك <gap resp="#org_MS"/> في كل بيت كأنه قصر<lb/>من ينكر السحر بعدما اتفق الـ <gap resp="#org_MS"/> ـناس على أن شعرك السحر<lb/>أما يرى منه أن سامعه <gap resp="#org_MS"/> يهتز سكرًا به ولا خمر<lb/>ما الشعر لفظ يأتي على قدر <gap resp="#org_MS"/> يعذب منه الروي والبحر<lb/>الشعر ما أدَّب النفوس وما <gap resp="#org_MS"/> حنَّ إليه الفؤاد والفكر<lb/>فالبحر وهو الأجاج لجته <gap resp="#org_MS"/> يجتمع الدر فيه والصخر<lb/>فاهنأ بشعر قلنا نؤرخه <gap resp="#org_MS"/> ديوان حافظ كله در<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1319 <gap resp="#org_MS"/> 70 <gap resp="#org_MS"/> 989 55 204<lb/>***<lb/>(كتاب السودان)<lb/>وُضع هذا الكتاب لبيان تاريخ حوادث بلاد السودان المصري منذ عينت<lb/>الحكومة المصرية الكولونيل غردون باشا الإنكليزي حاكمًا على خط الاستواء في<lb/>عهد إسماعيل باشا الخديوي إلى انقضاء دولة الدراويش التي أسسها محمد أحمد<lb/>الذي قام بدعوى المهدوية، واستيلاء الحكومة المصرية على السودان، ومؤلف<lb/>الكتاب هو صاحب السعادة إبراهيم فوزي باشا الذي رافق غردون باشا منذ تولى<lb/>إلى أن قتله الدراويش ووقع هو أسيرًا، فبذلك كان أعلم الناس بالحوادث المتعلقة<lb/>بذلك، وقد طُبع الجزء الأول من هذا الكتاب في مطبعة جريدة المؤيد على نفقة<lb/>صاحبه ونفقة إدارة الجريدة ويُطلب منها ومن المكاتب الشهيرة، وعدد صفحاته<lb/>403، وفيه من غرائب الحوادث وشرح ضروب الكوارث العجب العجاب الذي<lb/>يُشوق القراء، فنحثهم على مطالعته والاعتبار بما فيه من عواقب الجهل.<lb/>***<lb/>(علم الفراسة الحديث)<lb/>أهدتنا إدارة الهلال المنير نسخة من هذا الكتاب، الذي جعلته في هذه السنة<lb/>عوضًا عن الأجزاء الأربعة التي تصدر منه في شهرين عملا بالقاعدة التي سنتها،<lb/>وهي جعل سنة الهلال عشرة أشهر، وتهدي المشتركين في آخر السنة كتابًا بدلاً من<lb/>أجزاء الشهرين، والكتاب تبحث مقدماته في تاريخ الفراسة وصحة هذا العلم<lb/>وعدمها، وناموسي التشابه والتناسب، وفي المقاصد بيان فراسة الأعضاء<lb/>بالتفصيل، ثم فراسة الأمم، ثم فراسة الرأس مخصوصة، ثم فراسة المهن<lb/>والصناعات، ثم فراسة الحيوان، وهو كثير الرسوم وصفحاته توازي صفحات<lb/>أربعة أجزاء من الهلال.<lb/>***<lb/>(مقامات الحريري بفهرس المفردات)<lb/>هذه المقامات في عالم الأدب عَلَم في رأسه نار لا تحتاج إلى التعريف<lb/>والوصف، وقد طُبعت طبعات متعددة؛ ولكنها قبيحة في الشكل والورق وغير ذلك<lb/>إلا الطبعات الأميرية، وقد نفدت هذه حتى لا تكاد توجد بالثمن الكثير، فانبرى<lb/>أخيرًا الفاضل الهمام صاحب الإتقان الشيخ محمد سعيد الرافعي صاحب المكتبة<lb/>الأزهرية، فطبعها في المطبعة الأميرية طبعة تمتاز على ما طُبع فيها من قبل<lb/>بثلاثة أمور، أحدها الشكل فإنه جعلها من الحجم الوسط وهو ألطف، وثانيها جعل<lb/>الشرح في أسفل الصفحات بحرف صغير مشار إليه بالأرقام العددية، وثالثها<lb/>فهرس في آخرها لمفردات الكلم مرتب على حروف المعجم كالمصباح، ويعرف<lb/>أهل الأدب أن في هذه المقامات من فرائد اللغة المختارة، ولطائف المجاز<lb/>والاستعارة، ما ينفع طالب الانتفاع، والوقوف عليه بدون ممارسة تلك الأساليب<lb/>والأسجاع، لا يتيسر إلا بهذا الفهرس الذي يوقف غير الواقف، ويسهِّل المراجعة<lb/>على العارف، وقد جعل ثمنها أقل من ثمن الطبعات الرديئة، ولا شك أن طلاب<lb/>هذه المقامات يفضلون هذه الطبعة على سائر الطبعات.<lb/>***<lb/>(شهيدة الأمانة)<lb/>أسطورة مختصرة غرامية دينية مسيحية هندية، تحكي بعض أحوال هنود<lb/>أميركا الدينية، وتبين فضل المسيحية عليها، ومثل هذا يؤثر في إشراب قلوب<lb/>العامة حب الدين، ما لا يؤثر كلام اللاهوتيين، وطالما تمنيت أن توضع قصص<lb/>إسلامية في هذه الأساليب لأجل عامة المسلمين، وكم منيت نفسي بالتأليف في ذلك،<lb/>وحثثت عليه إخواني ولم يسمح لي الزمان بالوقت، وهذه القصة فرنسوية الأصل،<lb/>وعرَّبها الشاب النشيط فرج أفندي عبده، وطبعها وجعل ثمنها أربعة غروش<lb/>مصرية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P916.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عيد الجلوس السلطاني</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الأحد الآتي يُحتفل بتذكار جلوس مولانا السلطان الأعظم أيَّده الله<lb/>تعالى بالنصر والتوفيق على عرش السلطنة العثمانية، ويشارك العثمانيين في هذا<lb/>الاحتفال كثير من البلاد الإسلامية التي تحكمها الأجانب، لا سيما الإنكليز كالهند<lb/>وسنغافورة وغيرها، وقد أبنَّا الفائدة والحكمة من هذا الاحتفال في منار السنين<lb/>الماضية فلا نعيده، وقد رأس لجنة الاحتفال العمومي في مصر هذه السنة صاحب<lb/>السعادة الشهير عبد السلام باشا المويلحي رئيس التجار؛ ولكن إقبال الناس لم يكن<lb/>كما يعهد في السنين الماضية، ومن أسباب ذلك عدم وجود صاحب المؤيد الذي كان<lb/>لكتابته وسعيه أكبر تأثير، وقد نظم الشعراء قصائد في التهنئة والاحتفال ننشر منها<lb/>قصيدة صاحبنا محمد حافظ أفندي إبراهيم لما امتاز به كلامه من الجزالة والسلاسة<lb/>التي ترقي اللغة عند القارئين وهي:<lb/>لمحت جلال العيد والقوم هُيَّب <gap resp="#org_MS"/> فعلَّمني آي العُلى كيف تكتب<lb/>ومثَّل لي عرش الخلافة خاطري <gap resp="#org_MS"/> فأرهب قلبي والجلالة ترهب<lb/>سلوا الفلك الدوَّار هل لاح كوكب <gap resp="#org_MS"/> على مثل هذا العرش أو غاب كوكب<lb/>وهل أشرقت شمس على رحب ساحة <gap resp="#org_MS"/> إلى مثل ذاك البيت تُعْزَى وتنسب<lb/>وهل قر في (برج السعود) متوج <gap resp="#org_MS"/> كما قرَّ في (يلديز) ذاك المعصَّب<lb/>تجلى على عرش الجلال وتاجه <gap resp="#org_MS"/> يهش وأعواد السرير ترحِّب<lb/>سما فوقه والشرق جذلان شيق <gap resp="#org_MS"/> لطلعته والغرب خذلان يرقب<lb/>فقام بأمر المُلك حتى ترعرعت <gap resp="#org_MS"/> به دوحة الإسلام والشرك مجدب<lb/>وقرب بين المسجدين تقرُّبًا <gap resp="#org_MS"/> إلى الملك الأعلى فنعم المقرَّب<lb/>وكم حاولوا في الأرض إطفاء نوره <gap resp="#org_MS"/> وإطفاء نور الشمس من ذاك أقرب<lb/>فراعهمو منه بجيش مُدَجَّج <gap resp="#org_MS"/> له في سبيل الله والحق مذهب<lb/>إذا ثار في يوم الوغى مال منكب <gap resp="#org_MS"/> من الأرض والأطواد وانهال منكب<lb/>له من رؤوس الشم في الأرض مركب <gap resp="#org_MS"/> ومن ثائر الأمواج في البحر مركب<lb/>فدى لك يا (عبد الحميد) عصابة <gap resp="#org_MS"/> عصت أمر باريها وحزب مذبذب<lb/>ملكتَ عليهم كل فجٍّ ولجَّة <gap resp="#org_MS"/> فليس لهم في البر والبحر مهرب<lb/>تقاذفهم أيدي الليالي كأنهم <gap resp="#org_MS"/> بها مَثَل في القول للناس يضرب<lb/>وكم سألوها لثم أذيالها التي <gap resp="#org_MS"/> لها فوق أجرام السموات مَسْحَب<lb/>فما بلغوا قصدًا ولا أدركوا مُنى <gap resp="#org_MS"/> كذلك يشقى الخائن المتقلّب<lb/>فيا صاحب العيدين لا زلت سالمًا <gap resp="#org_MS"/> يهنيك بالعيدين شرق ومغرب<lb/>ففي كل روض منك طيب ونضرة <gap resp="#org_MS"/> وفي كل أرض منك عيد وموكب<lb/>أرى مصر والأنوار منها مورَّد <gap resp="#org_MS"/> ومنها لُجَينيٌّ ومنها مذهَّب<lb/>وأشكالها شتى فهذا منظم <gap resp="#org_MS"/> وذلك منثور وذاك مقبَّب<lb/>وبعض تجلَّى في مصابيح زيتها <gap resp="#org_MS"/> يضيء ولا نار وبعض (مكهرب)<lb/>وأنظر في بستانها النجم مشرقًا <gap resp="#org_MS"/> فهل أنت يا بستان أفق مكوكب<lb/>وأسمع في الدنيا دعاء بنصره <gap resp="#org_MS"/> يردِّده البيت العتيق ويثرب <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p477" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P917.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قطع العلائق بين الدولة العلية وفرنسا</head>
               <lb/>
               <lb/>في الآستانة أرصفة أنشأتها شركة فرنسوية بامتياز مخصوص، ولبعض<lb/>التجار الفرنساويين دين على الدولة العلية كانوا من زمن طويل قدَّموا فيه أشياء<lb/>للعسكرية بربًا فاحش، وقد طال الزمان وهم عنه ساكتون لينمو بضم الربا في كل<lb/>عام إلى الأصل، وقد حصل الخلاف بين شركة الأرصفة وبين الحكومة العثمانية<lb/>في هذه الأرصفة، وطلب التجار أموالهم المتراكمة، فسلك الموسيو كونستيان سفير<lb/>فرنسا في حل الإشكال مسلك الخشونة والتهديد بقطع العلائق، فما زال مولانا<lb/>السلطان يمده بسياسته اللينة اللطيفة وهو يزداد عنفًا ونفورًا، حتى آذن الدولة بقطع<lb/>العلائق رسميًّا وخرج من الآستانة العلية، وآذنت نظارة خارجية فرنسا الدولة<lb/>العلية بأن لا يعود سفيرها منير بك إلى باريس، وكان مولانا السلطان لان لمطالب<lb/>السفير، وأمر بأن تظل شركة الأرصفة متمتعة بامتيازاتها بناء على غض النظر<lb/>عن ابتياعها، ولمَّا رأى هذه الخشونة أعرض بجانبه ولم يبال بقطع العلائق؛ ولكن<lb/>ورد أنه طلب من فرنسا إرسال سفير آخر للاتفاق معه، ويخاف الناس أن يُفضي<lb/>هذا الجفاء السياسي إلى الحرب بين الدولة العلية وفرنسا، وما كل جفاء سياسي<lb/>يستلزم الحرب وليست فرنسا كسائر الدول يثير الحرب فيها رجل متهور، فهي<lb/>جمهورية لا يمكن أن تعلن حربًا إلا بعد رضا الأمة بواسطة الأحزاب والنواب،<lb/>وإذا احتلت فرنسا بعض الثغور غير المحصنة كثغور سوريا تقوم قيامة الدول<lb/>وتكون الطامة الكبرى، لا خوف من هذا الجفاء إذا كان كما هو الظاهر قد جاء من<lb/>طبيعته؛ ولكن إذا كان هناك مواطأة بين روسيا وفرنسا على فتح باب الفتنة لمقاومة<lb/>نفوذ ألمانيا في الأناضول والعراق فهناك البلاء الأكبر، وهذا بعيد أيضًا؛ فإن<lb/>روسيا صارت أدهى وأحكم من أن تعرض أوربا كلها للدمار لأجل أطماعها، وقد<lb/>تعلمت أن الاستفادة بالسياسة أكبر ربحًا من الاستفادة بالقوة، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p478" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P918.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعازٍ ووفيات</head>
               <lb/>
               <lb/>السيدة أم عاصم<lb/>أعزي عمي التقي الفاضل، والعالم العامل السيد الشيخ محمد كامل عن وفاة<lb/>قرينته العاقلة التقية المهذبة السيدة زلفى أم عاصم، كانت رحمها الله قارئة كاتبة<lb/>مربية مقتصدة قرة عين لعمي ولأسرته فرحمها الله تعالى، وأطال حياة أنجالها في<lb/>حجر والدهم الكامل آمين.<lb/>توفيق بك الحموي<lb/>وأعزي الرصيف الكبير صاحب السعادة سليم باشا الحموي صاحب جريدة<lb/>الفلاح الغراء، عن وفاة ولده البار النجيب توفيق بك، اختطفته المنية في ريعان<lb/>الشباب من مهد المدارس ومعهد العلوم والمعارف، وكان في هذا العام من السابقين<lb/>في أخذ شهادة الدراسة الثانوية، ووجه همته بعد ذلك لتعلم علم الحقوق، قَضَى في<lb/>19 من الشهر الإفرنجي الحاضر عن عشرين ربيعًا لم يعرف فيها غير الدفاتر<lb/>والمحابر، فنسأل الله تعالى أن لا يفجع هذا الشيخ الكبير بمثل هذا المصاب،<lb/>ويحفظ له أهله وولده ويحسن عزاءه على من فقد، آمين.<lb/>خريستفورس جباره<lb/>وأعزي الثبات والصبر والهمة والاستقامة عن وفاة خريستوفورس جبارة<lb/>الشهير الذي قام في نفسه منذ سنين أن سعادة العالم الإنساني لا تتم إلا باتفاق أهل<lb/>الأديان السماوية الثلاثة اليهودية والنصرانية والإسلام، كان هذا خاطرًا وفكرًا، ثم<lb/>صار وجدانًا ملك عليه أمره، وحمله على الدعوة إليه بالقول والكتابة، أنشأ أولاً<lb/>جريدة نشرة سماها شهادة الحق، وبث دعوته في أمريكا في معرض شيكاغو وغيره<lb/>وكان يكتب الرسائل الطويلة فيه إلى علماء الدين المشهورين في بلاد الشرق وهو<lb/>في أمريكا أقصى الغرب، ثم جاء إلى مصر وألف فيها كتبًا ورسائل كثيرة يوفق<lb/>فيها بين التوراة والإنجيل والقرآن، فحرمته الكنيسة الأرثوذكسية، وكان قد وصل<lb/>من رتبها الكهنوتية إلى رتبة الأرشمندريت، وكذلك قابله المسلمون بالهزء<lb/>والسخرية فاحتمل من الإيذاء ما هو معهود في كل من يدعو الناس إلى خلاف ما هم<lb/>عليه.<lb/>كان الفقيد موحدًا يقيم الحجة على أنه ليس في الإنجيل ولا في رسائل الرسل ما<lb/>يدل على التثليث، ويؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر ويؤمن بالقرآن<lb/>وبرسالة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، ومما كان يخالف فيه المسلمين مسألة<lb/>صلب المسيح وكان يؤول قوله تعالى: {وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِن شُبِّهَ لَهُمْ} (النساء: 157) وبالجملة إن ما كان يدعو إليه هو من مقاصد الإسلام؛ ولكن لم يكن<lb/>عنده من العلم بالإسلام وبعلوم الاجتماع والأخلاق ما يقدر معه على إقامة الحجة على<lb/>كل مناظر له، وكان استفتى مفتي الديار المصرية عن عقيدته بكلام مجمل صريح<lb/>بالإيمان بنبوة محمد وصدقه في كل ما جاء به، فأجابه المفتي جوابًا قيَّد فيه اعتبار<lb/>إسلامه بعدم إنكار شيء مجمع عليه معلوم من الدين بالضرورة، فجاءني وقال لي<lb/>إنني لم أفهم معنى هذه الكلمة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> .<lb/>أصاب الفقيد مرض ونقه منه، ثم انتكس وعند إحساسه بشدة وطأة المرض<lb/>جاءني وقال لي: إنني منذ سكنت مصر لم أعرف فيها رجلاً رحيمًا يفعل الخير لغير<lb/>علة إلا فضيلة المفتي، وقد اشتدت حاجتي إلى مبلغ كذا لأجل دخول المستشفى،<lb/>أو السفر ونفسي عليَّ عزيزة، فأرجو أن تأخذ لي من فضيلة الأستاذ المبلغ المذكور<lb/>فأجبته سمعًا وطاعة، ثم واساه الأستاذ حفظه الله تعالى بضِعْف ما طلب، ودخل<lb/>أولاً مستشفى قصر العيني بمساعدة أحد الوجهاء، ثم المستشفى النمساوي بمساعدة<lb/>وجيه آخر، وتوفي فيه بمرض القلب، ولما كان الرجل غير معدود في النصارى؛<lb/>لأنه محروم من بطريقهم الأكبر، ولا في المسلمين؛ لأنه لم يُعْرَف عندهم بموافقتهم<lb/>في عقائدهم، كان أمر دفنه مشكلاً، فحلَّ هذا الإشكال بعض أذكياء النصارى،<lb/>فشهد عند غبطة البطريق أن الفقيد اعترف قبل موته بالكنيسة الأرثوذكسية، ورجع<lb/>إليها فدُفن أرثوذكسيًّا، وأخذوا كتبه وفيها رد عليهم متين، أما حقيقة أمره وما<lb/>يصير إليه في الآخرة فذلك مفوض إلى العليم الرحيم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P919.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>