<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2546.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1912م</date>
<pb n="n15-p321" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2547.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطبة الرئيسية في ندوة العلماء<lb/>بلكنهوء الهند</head>
               <lb/>لصاحب المنار<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي أحيانا بعد ما أماتنا وإليه النشور. والصلاة والسلام على نبيه<lb/>ورسوله الذي أرسله ليخرج الناس من الظلمات إلى النور. سيدنا محمد خاتم النبيين<lb/>وإمام المصلحين. وعلى آله وصحبه ومن تبعهم في هديهم إلى يوم الدين.<lb/>ثم إنني بعد حمد الله وشكره عودًا على بدء، أشكر لهذه الجمعية المباركة -<lb/>جمعية ندوة العلماء - دعوتها إياي من مصر إلى الهند لحضور الاحتفال السنوي<lb/>العام الذي تقيمه في هذا العام. وأن جعلت دعوتها هذه مبنية على حسن ظنها بي<lb/>ورجائها الفائدة بحضوري ومشاركتي لأعضائها العلماء الأعلام.<lb/>أشكر هذه الجمعية بالقول كما شكرتها بالفعل بأن أجبت دعوتها ولبيت طلبها<lb/>في وقت أنا أشغل فيه ما كنت منذ وُجِدْت. فقد كنت مشتغلاً بتأسيس دار الدعوة<lb/>والإرشاد والنظر في كل ما يحتاج إليه التأسيس الحسي والمعنوي من حاجات البناء<lb/>والأثاث والماعون وأدوات التعليم والكتب واختيار المعلمين والمستخدمين وغير<lb/>ذلك.<lb/>جاءتني الدعوة وأنا على ذلك، بل الأمر أعظم من ذلك، فوافقت ما كانت<lb/>تصبو إليه نفسي ويحن إليه قلبي من زيارة الديار الهندية واختبار حال التربية<lb/>والتعليم الإسلامي فيها. ولكن تعارض المانع والمقتضي بل كان هنالك موانع عديدة<lb/>كل واحد منها كان كافيًا للترجيح فكيف بها قد اجتمعت؟<lb/>مضت سنة الله في سجايا البشر وطباعهم في العمل الذي يندفعون إليه<lb/>بمقتضى فطرتهم أن يرجحوا المانع على المقتضي إذا كان كل منهما نظريًّا مناطه<lb/>الرأي والفكر، أو وجدانيًّا مناطه الشعور والهوى النفسي، وأما إذا كان أحدهما<lb/>وجدانيًّا أو يمده الوجدان والآخر ليس كذلك فإن الترجيح يكون في الغالب للوجداني<lb/>أو ما يمده ويؤيده الشعور الوجداني.<lb/>لهذا كانت تغالبني نفسي على إجابة الدعوة وترك إدارة مدرسة دار الدعوة<lb/>والإرشاد بعد فتحها وما عليّ من الدروس فيها، وترك إدارة المنار وأعماله واقتعاد<lb/>غارب الاغتراب، والنأي عن التلاميذ والمريدين والأصحاب، وإن لم أكن من<lb/>الذين يرضون لأنفسهم ترجيح مقتضى الشعور والميل على مقتضى المصلحة<lb/>والرأي، وإن كان من الشعور والهوى ما هو عين الحق والهدى بدليل حديث (لا<lb/>يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تبعًا لما جئت به) فتحت مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>وهي منتهى رجائي في خدمة الإسلام، وغاية سعيي في إصلاح التربية والتعليم،<lb/>وأقر الله عيني برؤيتها والبدء بإلقاء الدروس فيها، ورأيتني مدعوًّا إلى مفارقتها في<lb/>أول العهد بوصالها والتمكن من التمتع بجمالها، فتجدد لي شعور ووجدان لم يكن<lb/>عندي في أيام السعي والنصب، وكنت كالعاشق الذي دعي إلى ترك معشوقه بعد<lb/>طول العناء في طلبه.<lb/>هكذا كانت تتنازعني الآراء المتعارضة وتتجاذبني أرواح الشعور المتناوحة.<lb/>حتى عرضت ذلك على إخواني أعضاء إدارة جماعة الدعوة والإرشاد، بعد أن<lb/>استشرت غيرهم من الأصدقاء ذوي الرشاد، فأجمعت كلمة الجماعة على أن أجيب<lb/>الدعوة، وأن أكون فيها سفيرًا عنهم ووافدًا من قِبَلهم، أحيِّي بلسانهم ندوة العلماء،<lb/>وجميع من ألقاه من مسلمي هذه الديار الفضلاء، وأعرض عليهم رأيي ورأي<lb/>الجماعة فيما ينبغي لنا وما يجب علينا من خدمة الإسلام وترقية شأن المسلمين، من<lb/>طريق التربية والتعليم.<lb/>فأنا أيها السادة الإخوان! - أخاطبكم بالأصالة عن نفسي وبالنيابة عن جماعة<lb/>من إخوانكم المسلمين في مصر الذين يشاركونكم في مثل شعوركم الشريف،<lb/>وسعيكم الحميد. فكان إجماع الإخوان هو المرجح الأخير الذي عليه التعويل وها أنا<lb/>ذا بين أيديكم ألبيكم وأحييكم.<lb/>أيها الإخوة الكرام!<lb/>إذا كنت قد أضعت شيئًا من وقتكم بذكر كلمات من خبر رحلتي إليكم فإن لي<lb/>نية صالحة تتعلق بغرضين: أحدهما أن يكون شفيعًا لي بين يدي مذاكرتكم في أمر<lb/>التربية والتعليم بالإصغاء إلى ما أقول فإنه إذا لم يكن قول الخبير المدقق فهو قول<lb/>المحب المخلص. ومن كان هذا شأنه فهو جدير بأن يُتلقى ما يصيب فيه بالقبول<lb/>وما يخطئ فيه بالعفو والسماح، على أنني مشتغل بهذه المسألة منذ خمس عشرة<lb/>سنة بحثًا ومذاكرة ومناظرة وكتابة وخطابة وتعليمًا. وإن المقيم في مصر ليسهل<lb/>عليه أن يعرف من أحوال المسلمين في تربيتهم وتعليمهم وسائر شئونهم ما لا يسهل<lb/>على المقيم في قطر آخر، ولهذا قال بعض عقلاء الإفرنج: إن مصر هي الدماغ<lb/>المفكر للعالم الإسلامي.<lb/>والغرض الثاني من تلك الكلمات أن أبين لكم أنني لست أنا الذي أهتم وحدي<lb/>بزيارة بلادكم واختبار أحوالكم، بل يشاركني في ذلك جمهور المفكرين من إخواننا<lb/>المصريين وكذا غير المصريين من فضلاء المسلمين، وكل ما يحبه المرء ويهتم<lb/>به يدركه ويناله.<lb/>أيها الإخوة الكرام!<lb/>إن للإسلام عليكم وعلى سائر مسلمي بلادكم من حق إحياء علومه وآدابه<lb/>وأعماله مثلما له على مسلمي مصر من ذلك، فإنني علمت بالاختبار الطويل أنه لا<lb/>يوجد بلاد إسلامية فيها من حرية التربية والتعليم ويقظة الفكر وسعة الثروة مثل ما<lb/>في الهند ومصر، ويجب علينا شكر هذه النعمة باستعمالها والانتفاع بها.<lb/>إن إخواننا مسلمي التتار في روسية أيقاظ منتبهون وعندهم نهضة في التعليم<lb/>تذكر فتشكر، ولكن حكومتهم تضيق عليهم السبل، وتطارد الأساتذة المعلمين منهم،<lb/>وتعاقبهم على جريمة التعليم؟ ! بالنفي تارةً وبالسجن تارةً أخرى: كان الشيخ العالم<lb/>الجليل الصالح عالجان منذ ثلاث سنين عندنا في مصر منفيًّا من وطنه، مبعدًا عن<lb/>بلده؛ لأنه يعلم المسلمين وينبه أفكارهم في مدرسته الشهيرة في مدينة قزان، وقد<lb/>نفي أخوه ومساعده في التعليم معه أيضًا.<lb/>وإن الأخوين النجيبين عبد الله بوبي وعبيد الله بوبي قد أنشآ مدرسة في قرية<lb/>(بوبي) واجتهدا في أمرها ما استطاعا فألقت عليهما الحكومة الروسية القبض في<lb/>شتاء العام الماضي وألقتهما في غياهب السجن بقصد محاكمتهما في محكمة الجنايات<lb/>بقزان، وقد مضى العام بطوله ولم يُطلبا للمحاكمة ولكن رأينا في إحدى الجرائد<lb/>الإسلامية الروسية أنه ينتظر أن يحاكما في هذا الربيع والله أعلم، وقد نشرت<lb/>جريدة (نوفي فريميه) الروسية التي تصدر في بطرسبرج مقالات حثت فيها<lb/>الحكومة على منع التتار من السعي لتعليم مسلمي تركستان [*] ونبهتها إلى خطر<lb/>سياحتهم فيها لئلا ينبهوا الترك الغافلين [1] .<lb/>هذه إشارة إلى حال أقرب المسلمين الذين تحت سلطة دولة أوربية إليكم، وإن<lb/>حال مسلمي المغرب لشرٌّ من حالهم، فإن مسلمي التتار مجدُّون في أمر التربية<lb/>والتعليم، على مراقبة حكومتهم لهم وضغطها عليهم، وهم دائمًا يرسلون الوفود إلى<lb/>مصر وسورية والحجاز ليتعلموا ويتقنوا اللغة العربية ليكونوا معلمين إذا رجعوا<lb/>إلى بلادهم، ومنهم من يذهبون إلى الأستانة؛ لأجل تعلم الفنون العصرية،<lb/>والمراقبة على هؤلاء شديدة. أما مسلمو تونس والجزائر فلا يستطيعون أن يعملوا<lb/>مثل عملهم، فإن مراقبة فرنسة لهم أشد، وإحاطتها بهم أقوى وأعم، وقد اعترف<lb/>بعض المنصفين من الفرنسيين بهذا الضغط، وصرح بعضهم بأنهم يعتقدون أنهم<lb/>سينسخون الإسلام واللغة العربية من الغرب، ولكن أناسًا آخرين يرون أن حسن<lb/>معاملة المسلمين أنفع لهم ويسعون في إقناع حكومتهم بذلك ولما ينجحوا في سعيهم ,<lb/>ولا أحب أن أزيدكم مما أعلم في ذلك.<lb/>وأما مسلمو جاوه والملايو فحالهم أسوأ من جميع أحوال المسلمين , وقد<lb/>أحاطتهم هولندة بسور من الجهل لا يتسلقه أحد. وإن شئتم أن تعرفوا شيئًا مفصلاً<lb/>عنهم فإنني آتيكم برسالة مطبوعة باللغة الإنكليزية في ذلك فانقلوها إلى لغتكم<lb/>وانشروها في جرائدكم واعتبروا بها واشكروا نعمة الله عليكم وجدوا واجتهدوا في<lb/>تعميم التربية والتعليم بينكم أيها الإخوة الكرام!<lb/>إن الحكومة الإنكليزية أوسع الحكومات الاستعمارية حرية ويمكن لمن يكونون<lb/>في ظل حكمها أن يرقوا أنفسهم إذا سلكوا في ذلك طريق العقل والحكمة ولا يمكن<lb/>ذلك لكل من كان في ظل غيرها من الحكومات الاستعمارية، ورب ظل ذي ثلاث<lb/>شُعب، لا ظليل ولا يغني من اللهب، ومن العقل والحكمة أن يبتعد المشتغلون<lb/>بالإصلاح العلمي والتهذيبي عن السياسة سرًّا وجهرًا، فإن السياسة ما دخلت في<lb/>عمل إلا أفسدته كما قال الأستاذ الإمام.<lb/>لو كان الذين تضطهدهم بعض الدول وتعاقبهم على التعليم يمزجون عملهم<lb/>بالسياسة لكنت أول من يعذرها. فإنا علمنا من قواعد علم الاجتماع المستنبطة من<lb/>التاريخ أن الدول لا تغفر أن تعارض أو تنازع في ملكها وسلطانها وقد تغفر ما دون<lb/>ذلك من الذنوب إذا وقع ممن يخلصون لسلطانها أو تأمنهم عليه فذلك في دين<lb/>السياسة كالشرك في الإسلام قال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا<lb/>دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) .<lb/>قد عهد من بعض الدول المرتقية العدل والرحمة في القضاء والإدارة ولا توجد<lb/>دولة في الأرض تعتصم بالرحمة أو العدل في السياسة. وأعني من السياسة حفظ<lb/>الملك والسيادة، وما يتعلق بالتعدي على السلطة، ولكن الدولة العاقلة تزن الشدة في<lb/>ذلك والقسوة بميزان العقل والحكمة، والسياسة قد يكون لها عقل ولكن لا يكون لها<lb/>قلب.<lb/>كانت دول الإسلام في العصر الأول أعدل وأرحم ما عرف التاريخ من الدول<lb/>حتى في أثناء الفتوحات والحكومة العسكرية التي كانت ولا تزال تظهر القسوة<lb/>الشديدة وقد اعترف بذلك المنصفون من مؤرخي الإفرنج وعلماء التاريخ فيهم، قال<lb/>غوستاف لوبون الفيلسوف المؤرخ الفرنسي: (ما عرف التاريخ فاتحًا أعدل ولا<lb/>أرحم من العرب) فإذا كانت حكومة الخلفاء الراشدين لا يقاس عليها؛ لأنها خلافة<lb/>نبوة فهاتان الدولتان الأموية والعباسية كانتا أعدل دول الأرض في القديم والحديث<lb/>في القضاء وأوسعهن رحمة وجودًا وفضلاً على الرعية في الجملة ولكنهما استعملتا<lb/>الشدة والقسوة في التنكيل بمن نازعهما السلطة حتى إنهم كانوا يذبحون آل الرسول<lb/>عليه الصلاة والسلام ويقتلونهم أينما ثقفوا - من ظنوا أو توهموا أنه يسعى منهم إلى<lb/>الملك أو يُسعى له فيه، بل شهد التاريخ وروى لنا أن الأب كان يقتل ابنه والابن<lb/>يقتل أباه لأجل الملك.<lb/>أيها الإخوة الفضلاء!<lb/>إذا كانت حكومتكم تسمح لكم أن تربوا أولادكم على عقائد دينكم وآدابه<lb/>وفضائله وعباداته وأن تعلموهم ما ينفعهم في دينهم ودنياهم كما تشاءون لا تشترط<lb/>على جمعياتكم العلمية والدينية ولا على نظام مدارسكم إلا احترام سلطتها، وعدم<lb/>معارضتها في سيادتها، فقد أعذرت إليكم، وإذا قصرتم ولم تبذلوا كل طاقتكم في<lb/>تعميم التربية والتعليم فإنما إثمكم على أنفسكم، ولا لوم لكم إلا عليها، فكيف إذا<lb/>كانت حكومتكم هي التي تحثكم حتى على التعليم الأهلي، وتنشطكم حتى على<lb/>التعليم الديني، وقد فاجأني العجب وأخذ من نفسي كل ما أخذ عندما علمت أن<lb/>الحكومة الإنكليزية ترغِّب مسلمي الهند في تعلم اللغة العربية وتساعدهم على تعلمها،<lb/>وأنها خصصت مبالغ من المال لأجل تعليمها في بعض مدارسها، ومبالغ لإعانة<lb/>المدارس الأهلية على تعليمها، كمدرسة العلوم الإسلامية في عليكره وغيرها، كما<lb/>أعطت المسلمين أراضي غالية الأثمان في عدة مدن لبناء مدارسهم الأهلية فيها وهذه<lb/>ندوة العلماء جمعية دينية محضة ومن مقاصدها نشر الإسلام، وقد أعطتها الحكومة<lb/>أرضًا غالية الثمن لبناء مدرستها فيها وخصصت لها مبلغ ستة آلاف روبية إعانة<lb/>سنوية.<lb/>لا أطيل في تفصيل ما سمعته منكم أي من أهل بلادكم من أخبار هذه<lb/>المساعدات فإنكم أعرف بها مني وإنما أشير إليه لأذكركم بأن الحجة عليكم تكون<lb/>أنهض إذا أنتم قصرتم في التعليم، وإن الحكومات لا تنهض بالأمم إذا لم تنهض<lb/>الأمم بأنفسها، فعليكم أن تعتمدوا بعد الاستعانة بحول الله وقوته على جدكم<lb/>واجتهادكم وسعيكم {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) وقد أعجبني<lb/>جواب قاله لورد كرومر لبعض وجهاء المصريين إذ قال له ذلك الوجيه: إنك أيها<lb/>اللورد قد أصلحت المالية المصرية وجعلت خدمتك في مصر خالصة للحكومة ولم<lb/>تعمل للمسلمين شيئًا يرقيهم، فقال له اللورد: (إن الذي لا يرقي نفسه لا يرقيه<lb/>غيره، فيجب أن تعملوا لأنفسكم وإذا عملتم وطلبتم مني المساعدة فإنني أساعدكم) .<lb/>***<lb/>حاجتنا إلى إصلاح التربية والتعليم<lb/>إن حاجتنا معشر المسلمين إلى إصلاح التربية والتعليم قد صار من البديهيات<lb/>التي لا يماري فيها إلا الراسخون في الغباوة أو المسرفون في المكابرة، وقد اعترف<lb/>به كبار علماء الأزهر وهم أشهر علماء الإسلام وعلماء الآستانة ونفوذهم في المملكة<lb/>العثمانية لا يعلوه نفوذ، وقد عقدت في هذين السنتين لجان من الفريقين ومن رجال<lb/>الحكومة للنظر في ذلك ووضعوا للإصلاح قوانين وبرامج جديدة، واختاروا له كتبًا<lb/>لم تكن تقرأ فقرروها ورغبوا عن كتب كانت تقرأ فتركوها، ورأوا الحاجة شديدة<lb/>إلى علوم وفنون جديدة فزادوها وكذلك فعلتم أنتم أيضًا في ندوة العلماء ومكانكم من<lb/>علماء المسلمين مكانكم، وفضلكم فيه فضلكم، وكذلك علماء تونس قد بحثوا في هذا<lb/>الأمر منذ سنتين وأحدثوا عدة تغيرات في نظام التعليم، وبقي هنا وهنالك في كل<lb/>مكان من يرون أن ما جروا عليه واعتادوه هو غاية الكمال، التي لا تقبل الزيادة<lb/>بحال من الأحوال، ولكن أرقى الباحثين والمصلحين للنظام الماضي في تلك<lb/>الأقطار يرون أن ما وضع لإصلاح التعليم في الأزهر والأستانة ليس هو غاية<lb/>الكمال المطلوب، وإنما هو ضرب من التدريج في الإصلاح.<lb/>ليس هذا ببدع في أحوال البشر فقد عرف من سنة الله تعالى فيهم أنهم لا<lb/>يكادون يتفقون على شيء وأن الجمهور الأعظم منهم لا يتفقون على تغيير ما في<lb/>أحوالهم الاجتماعية إلا في الزمن الطويل، وأن التغيير الفجائي السريع لا يخلو من<lb/>خطر أو ضرر، فليتمسك من شاء بالنظام المألوف فلا يضر طلاب الإصلاح شيئًا<lb/>إذا كانوا يأخذونه بقوة، ويدعون إليه على بصيرة، وكان ذلك ناشئًا عن حياة جديدة<lb/>نفخ روحها في الأمة، فإن العاقبة لهم {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ<lb/>فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ} (الرعد: 17) .<lb/>ليس موقفنا هذا موقف مناظرة، ولا مقامنا مقام الإدلاء بالحجة، وإنما هو<lb/>موقف تذكير للناسي، وحفز لهمة الآسي، وحسبنا من الذكرى فيه قول الله عز<lb/>وجل: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وإننا<lb/>نحن المسلمين نعرف من تاريخنا ومن آثار سلفنا أننا كنا نحن الأئمة الوارثين،<lb/>والسادة المتبوعين، والحكام العادلين، والعلماء العاملين، والصلحاء المخلصين،<lb/>والأغنياء المنفقين، والصناع الماهرين، والزراع المعمرين، والتجار البارعين،<lb/>بل كنا فوق جميع الأمم في كل علم وعمل، حتى كاد العدد القليل منا لا يطئون<lb/>أرض قوم إلا ويجذبونهم بأزمة قلوبهم وعقولهم إلى اتباعهم في دينهم ولغتهم وآدابهم،<lb/>فهل نحن اليوم كذلك؟ ألسنا قد تدلينا بل هبطنا من سماء تلك العزة والرفعة<lb/>والسلطة وصرنا وراء الأمم، بعد أن كنا أئمة جميع الأمم؟ ألا نتفكر في ماضينا<lb/>وحاضرنا، ونعتبر بسبق كل أحد حتى الوثنيين لنا؟ أولئك الذين كانوا قبل إشراق<lb/>نور الإسلام على هذه الديار شرًّا مما ترون عليه عامتهم حتى الآن - عراة الأبدان،<lb/>يعبدون الجماد والحيوان، والأنهار والنيران، ويأكلون على ورق الأشجار، فهل<lb/>غيّر الله ما بنا إلا بعد أن غيرنا ما بأنفسنا؟ كلا إنها سنته في خلقه: {وَلَن تَجِدَ<lb/>لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) .<lb/>نعم إن الله لم يغير ما بنا من نعمة ورفاهة وعزة وسيادة إلا بعد أن غيرنا ما<lb/>بأنفسنا من استقلال الرأي، وصحة الحكم، وحقائق العلم، ومكارم الأخلاق،<lb/>وعقائل الصفات، والاعتصام بحبل الله، والتآخي في الإيمان، وعمل الصالحات،<lb/>والتواصي بالحق والتواصي بالصبر، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر،<lb/>وترجيح المصالح العامة على الأهواء الخاصة، وغير ذلك مما عده القرآن المجيد<lb/>من صفات المؤمنين، وقال فيهم: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَتُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ} (آل عمران: 110) كذلك لا<lb/>يغير ما بنا الآن من الضعف والفقر، وسوء الحال والهوان على الناس، والتحاسد<lb/>والتباغض، والتعادي والتفرق، وغير ذلك مما نشكو منه، ولا نقلع عن أسبابه،<lb/>حتى نغير ما بأنفسنا، ونعود إلى الهداية التي كان عليها سلفنا ورحم الله الإمام مالكًا<lb/>حيث قال: (لا يصلح آخر هذه الأمة إلا بما صلح به أولها) وإنما يكون تغيير ما<lb/>بالأنفس بالتربية والتعليم.<lb/>فإن المراد من التغيير ما يترتب عليه تغيير العمل , وإنما الأعمال آثار<lb/>العلوم والأخلاق فمتى كان العلم بالحق والباطل وبالمصالح والمفاسد والمنافع<lb/>والمضار صحيحًا، والأخلاق فاضلة - كانت الأعمال كلها صالحة مؤدية إلى<lb/>رفعة الأفراد وكمالهم الديني والمدني، فلا بد لنا من إصلاح طريقة التربية والتهذيب،<lb/>وإصلاح طريقة التعليم معًا، ولو كان التعليم الذي جرينا عليه من عدة قرون يخرج<lb/>لنا رجالاً ينهضون بالأمة الإسلامية ويخرجونها من جُحْر الضبّ الذي نحن فيه<lb/>لظهرت آثارهم ولما بقينا في هذه المهانة بضع قرون وكأننا مصابون بالفالج أو داء<lb/>السكتة، ولكن ما هي التربية التي نرجو بها صلاح أخلاقنا وارتفاع<lb/>هممنا، والتعليم الذي ترتقي به عقولنا ونعرف به ما ينبغي لنا؟<lb/>أما تربية الصغار التي عليها المدار، فهي ليست عندنا في محل البحث<lb/>والتبيين، ولا في حيز العمل والتنفيذ، فأكثر المسلمين يتركون أولادهم سُدى يجري<lb/>كل منهم على ما عليه عشيرته وعشراؤه من هوى أو هدى، إلا أن بعض<lb/>المتفرنجين في بعض الأمصار الكبيرة منا قد فتنوا بالمربيات الإفرنجيات يلقون<lb/>إليهن بأفلاذ أكبادهم فيعلمن الذكور والإناث منهم لغاتهن، وينشِّئنَهم على عادات<lb/>أقوامهن. وأما تربية الكبار بالوعظ والإرشاد فقد وكل عند عامتنا إلى مشايخ الطرق<lb/>وأكثرهم من الدجالين الجاهلين يزيدونهم بدعًا وفسادًا وغرورًا وضلالاً.<lb/>وأما التعليم الديني فقد أشرنا إلى عقمه وسوء أساليبه والاختلاف في الحاجة<lb/>إلى إصلاحه والاشتغال بوضع القوانين والأنظمة والبرامج له، فهل هذا هو<lb/>الإصلاح المطلوب؟<lb/>التعليم صناعة من الصناعات ترتقي بارتقاء العمران كما يقول حكيمنا<lb/>الاجتماعي ابن خلدون، وقد جرى أوائلنا فيه على مقتضى العقل والاختبار بحسب<lb/>الحاجة التي كانت تظهر لهم وتليق بحالهم، فكان أول ما جروا عليه طريق الرواية<lb/>والتحديث والإملاء، كان أحدهم يحفظ ما يتلقاه أو يكتبه أو يجمع بين الحفظ<lb/>والكتابة، ثم جروا على طريق آخر من وجه آخر وهو طريق الاستنباط من<lb/>المحفوظ والمكتوب وبسط الدلائل والمقارنة والترجيح بينها، باستقلال الفكر،<lb/>واتباع ما يظهر أنه الراجح، ثم وضعت المصنفات في العلوم والفنون المختلفة فكان<lb/>ما كتبه الأولون مبسوطًا سهل العبارة كثير الشواهد والبينات.<lb/>ثم صار الناس يدرسون مصنفات من قبلهم فيشرحون ما غمض منها<lb/>ويستدركون على المصنف فيما قصر فيه، ويبينون غلطه فيما غلط فيه مؤيِّدين<lb/>أقوالهم بالدلائل والشواهد، ثم ضعفت الهمم وونت العزائم فصار الناس<lb/>يختصرون المصنفات فيذكرون أهم قواعدها ومسائلها بعبارة مختصرة خالية من<lb/>الدلائل والشواهد والأمثلة - إلا قليلاً - وتباروا في الاختصار والإيجاز فيه حتى<lb/>نقل عن بعضهم أنه كان يقرأ الشيء الذي كتبه بعد عهد بعيد أو قريب فلا يفهمه، ثم<lb/>حدثت عندهم طريقة شرح المختصرات ثم شرح الشرح ووضع الحواشي<lb/>والتقارير عليها، وجعل هذه الكتب كلها كتب تدريس تقرأ للطلاب يبدأ الأستاذ منها<lb/>بقراءة المتن فالشرح فالحاشية فالتقرير فيكون جل شغله في إشغالهم في عبارات<lb/>أولئك الكاتبين؛ لأجل حل رموز ذلك المتن المختصر وبيان المراد منه وما يرد<lb/>عليه وعلى تلك العبارات وما يجيب به عنها ولو بالتمحل وتحميل الألفاظ ما لا<lb/>تحمل.<lb/>هذه إشارة وجيزة إلى كيفيات إفادة العلم في الزمن الماضي بالتدريس<lb/>والتصنيف ومنه يعلم أنها كانت أطوارًا مختلفة أقربها إلى الصواب أقدمها، ولم<lb/>ينتقل المسلمون من طور منها إلى طور دفعة واحدة؛ لأنها لم تكن تحصل من قبل<lb/>إدارة عامة تضع لها القوانين والأنظمة والبرامج والجداول وتوزعها على جميع<lb/>المعلمين كما تفعل وزارات العلوم والمعارف في الدول المرتقبة في هذا العصر،<lb/>وإنما كان الانتقال من طور إلى طور يحصل بالتدريج. وقد كان في زمن العباسيين<lb/>شيء من النظام المعروف المتبع في المدارس الكبرى ولاسيما المدرسة النظامية<lb/>ببغداد وما كان على طرازها فيها وفي غيرها، ولم يرتق ذلك النظام ويدون ويعم؛<lb/>لأنه لما وجد كانت جراثيم الضعف والمرض الاجتماعي قد بدأ يظهر تأثيرها في<lb/>جسم الأمة؛ ولذلك قام بعض العلماء الأعلام يبحثون في طريقة التعليم وأساليبه<lb/>ويضعون القواعد له كما فعل أبو حامد الغزالي في كتاب العلم من إحياء علوم الدين<lb/>وتلميذه أبو بكر العربي المغربي، ثم ابن خلدون، ثم الشيخ زكريا الأنصاري،<lb/>وكان ينبغي أن يقرأ فن التعليم بالتصنيف وتحقق مسائله وتحمل معاهد العلم الكبرى<lb/>على العمل حتى بما يظهر أنه الصواب، ولو بأمر الحكومة، إلى أن يظهر للعلماء<lb/>شيء من الخطأ فيه فيرجع عنه كما تنسخ نظارات المعارف في دول الحضارة الآن<lb/>كثيرًا من مواد قوانين التعليم ونظام المدارس إذا ظهر لها أنه ضار وأن غيره أنفع<lb/>منه وإنما لم يفعلوا؛ لأن الأمة كانت في طور التدلي والانحطاط، فكيف تهتدي إلى<lb/>أوثق أسباب النهوض والارتقاء؟ !<lb/>وقد بينت هذه المسألة في المقدمة التي وضعتها لكتاب أسرار البلاغة تصنيف<lb/>إمام البلاغة الشيخ عبد القاهر الجرجاني عند طبعه، وهذا الكتاب في البيان<lb/>وصِنْوه كتاب دلائل الإعجاز في المعاني هما خير مثل لما أشرنا إليه من تدلي<lb/>التصنيف والتعليم فإنهما على كونهما أول الكتب التي صارت بها البلاغة فنًّا مدونًا<lb/>ذا قواعد وقوانين كلية مقسمة إلى أبواب وفصول لا يزالان أفضل وأنفع مما صنف<lb/>بعدهما واستمد منهما ولا سيما الكتب المشهورة المتقنة الصنعة كالمفتاح للسكاكي<lb/>والمطول والمختصر للتفتازاني - اللذين فتن بدقة صنعتهما جميع علماء المسلمين<lb/>في بلاد العرب والعجم فجعلوهما من كتب التدريس فكان ذلك سبب موت البلاغة<lb/>العربية في جميع المدارس الإسلامية؛ ولذلك اجتهدنا مع شيخنا الأستاذ الإمام في<lb/>البحث عن نسخ أسرار البلاغة ودلائل الإعجاز في الحجاز والعراق والأستانة<lb/>وتصحيح ما ظفرنا به وطبعه، وقد قرأهما الأستاذ الإمام في الجامع الأزهر فاستفاد<lb/>منهما كثير من الطلاب وانتعشت البلاغة العربية العملية في الأزهر بل انبثت فيها<lb/>نسمة الحياة بعد أن طال عليها زمن الموت وقررتهما نظارة المعارف المصرية في<lb/>مدرسة دار العلوم وهي المدرسة التي يتخرج فيها مدرسو اللغة العربية، وقررتهما<lb/>إدارة معارف السودان أيضًا في مدرسة غوردون الكلية، ولو شئت أن أذكر الأمثلة<lb/>على تدلينا في التدريس والتصنيف في كل علم من العلوم الإسلامية لضاق وقت هذا<lb/>الاجتماع عنه وفاتكم ما تنتظرون سماعه من كثير من العلماء الأعلام.<lb/>إن ما أشرت إليه من التدلي في التصنيف والتعليم كان عامًّا شاملاً لجميع<lb/>البلاد الإسلامية ولا غَرْو فالمسلمون أمة واحدة وقد كان ارتقاؤها في العلوم<lb/>والأعمال من آثار هداية دينها , وتدليها فيهما من الانحراف عن صراط دينها ولكن<lb/>البلاد الأعجمية أصيبت بمرض آخر في تعليم الدين ووسائله وهو أن علماءها<lb/>صاروا يدرسون تلك العربية التي لا تصلح لتعليم العرب أنفسهم على الوجه المؤدي<lb/>إلى الغاية من اللغة والدين بالترجمة للطلاب فكان هذا مصابًا على مصاب. إذ<lb/>صار طالب العلم يشتري بالعشرات من سني عمره قواعد للغة لا يعرفها كما تعرف<lb/>اللغات فيعسر عليه أن يطبقها على جزئياتها وأن يصل بها إلى الغاية المقصودة من<lb/>اللغة وهي أن تكون ملكة له يقدر على التكلم والكتابة بها بغير تكلف ويفهم الكلام<lb/>البليغ منها بغير تردد ويتأثر به من غير تصنع فإن كان مقنعًا اقتنع وإن كان وعظًا<lb/>اتعظ وإن كان سارًّا سر وإن كان محزنًا حزن.<lb/>كان علماء العجم في القرون الإسلامية الأولى يشاركون إخوانهم المقيمين في<lb/>بلادهم كالشام ومصر وإفريقية والأندلس في التأليف والتصنيف والإنشاء والشعر<lb/>ويضربون معهم بكل سهم فكانوا أحسن مظهر لوحدة الإسلام وإنما كان ذلك لأنهم<lb/>كانوا يحذقون اللغة العربية بالعمل حتى تصير ملكة راسخة فيهم كرسوخها في<lb/>أبنائها ولما تضاءلت الهمم وضعفت العزائم وفشت بدعة تعليم العربية والدين ذهبت<lb/>تلك المزية وضعفت العلوم الدينية واللغوية وتراخت رابطة الوحدة الإسلامية وما<lb/>عاد ينبغ في بلاد الأعاجم في تحصيل تلك الكتب التي أشرنا إليها على قلة الغناء<lb/>فيها إلا أفراد يعدون على الأنامل، بل يمكنني أن أقول: إنهم من القلة بحيث لم<lb/>يصل إلينا من نثرهم ونظمهم شيء خال من لوثة العجمة، وقد كان السيد جمال<lb/>الدين الأفغاني الحكيم الكبير والمصلح العظيم هو الذي نفخ روح الإصلاح اللغوي<lb/>والعلمي في مصر وحمل تلاميذه من طلاب الأزهر على الكتابة والخطابة وأرشدهم<lb/>إلى طرقهما. وكان هو كاتبًا بليغًا، وخطيبًا مفوَّهًا، حتى كان يخطب بالعربية عدة<lb/>ساعات بلا تلعثم ولكنه مع هذا كله ظل إلى آخر عمره يعرف الأعلام التي لا يجوز<lb/>تعريفها وتظهر العجمة في لهجته وبعض ألفاظه فلم يصقل لسانه بفصاحتهما كما<lb/>كان الزمخشري وأمثاله ممن قال فيهم ابن خلدون: إنهم ليسوا أعاجم إلا في النسب ,<lb/>وسبب ذلك أنه تعلم العربية تعلمًا فنيًّا في الكتب ثم اهتدى في الكبر بثاقب عقله<lb/>ونور بصيرته إلى الطريقة التي بها تطبع ملكة اللغة في النفس واللسان فهدى<lb/>تلاميذه من العرب بمصر إليها فكانوا أسلس منه عبارة وأنصع ديباجة وأسلم من<lb/>تكلف الصنعة.<lb/>(للخطبة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قد صدر قانون (لائحة) المدارس في تركستان هو منشور في هذا الجزء.<lb/>(1) راجع الجزء الماضي ص 256.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p342" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2548.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شبلي النعماني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد تاريخ التمدن الإسلامي</head>
               <lb/>بقلم الشيخ شبلي النعماني<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>أما المصانع - فإن هشامًا حصَّن المثقب على يد حسان بن ماهون الأنطاكي<lb/>وحفر له خندقًا وبنى حصن قطر غاش، وحصن مورة، وحصن بوفا من عمل<lb/>أنطاكية. وبنى سعيد بن عبد الملك سور الموصل وهو الذي هدمه الرشيد. وفرش<lb/>الموصل بالحجارة ابن تليد صاحب شرطة المروانيين. وسار العباس بن الوليد إلى<lb/>مرعش فعمرها وحصنها ونقل الناس إليها وبنى لها مسجدًا جامعًا، وأسكن مسلمة<lb/>بن عبد الملك مدينة الباب أربعة وعشرين ألفًا من أهل الشام على العطاء وبنى هريًا<lb/>(مخزنًا) للطعام وهريًا للشعير وخزانة للسلاح وأمر بكبس الصهريج ورمّ المدينة<lb/>وشرفها , وأحدث الحجاج أحد أمرائهم في سنة 83 مدينة واسط بين الكوفة<lb/>والبصرة وبنى مسجدها وقصرها والقبة الخضراء بها، وأحدث سليمان بن عبد<lb/>الملك في ولايته مدينة الرملة ومصرها وبنى فيها القصور ومسجدًا وحفر الآبار<lb/>والقنى والصهاريج. وبنى أحد قوادهم عقبة بن نافع الفهري بإفريقية قيروانها<lb/>وأحدثوا غيرها من المدن والحصون والأرباض في الأندلس وحدود بلاد الروم<lb/>والسند.<lb/>ثم أمنوا الطرق وعمروا السبل فكان موضع قيروان غيضة ذات طرفاء<lb/>وشجر لا يُرام من السباع والحيات والعقارب فأحدثوا فيه تلك المدينة الزهراء<lb/>فأصبحت طرق إفريقية آمنة مستأنسة بعدما كانت مستوحشة ذات مخاوف ومهالك ,<lb/>وكانت الطريق فيما بين أنطاكية والمصيصة مسبعة يعترض للناس فيها الأسد<lb/>فوجه الوليد إليها أربعة آلاف من الجاموس نفع الله بها , وأذكر ما كتب ابن الأثير<lb/>في حوادث سنة 88: (إن الوليد كتب إلى البلدان جميعها بإصلاح الطرق وعمل<lb/>الآبار) وكان الموضع الذي فيه نهر سعيد بن عبد الملك غيضة ذات سباع فأقطعه<lb/>إياها الوليد فحفر وعمَّر ما هناك. ولما بغى سيل الجراف بمكة في سنة 80 في<lb/>زمن عبد الملك أمر عامله بعمل ضفائر الدور الشارعة على الوادي وضفائر المسجد<lb/>وعمل الردم على أفواه السكك. وحفر عديّ عامل البصرة من قِبَل عمر بن عبد<lb/>العزيز بأمره نهر عدي.<lb/>ومن الأخبار التي تدل على شدة حبهم للرعية وكثرة بذلهم في إزاحة خللها<lb/>وإماطة أذاها - أنه شكا أهل البصرة إلى عامل يزيد على العراق ملوحة مائهم فكتب<lb/>بذلك إلى يزيد فكتب إليه: إن بلغت نفقة هذا النهر خراج العراق فأنفقه عليه،<lb/>فحفر لهم النهر الذي يعرف بنهر ابن عمر وحفر عمالهم الجائرون الغاشمون (كما<lb/>يقول جرجي أفندي زيدان) والمنتسبون إليهم كثيرًا من الأنهار غير ما ذكر كنهر<lb/>معقل، ونهر ديبس، ونهر الأساورة، ونهر عمرو، ونهر أم حبيب، ونهر<lb/>حرب، ونهر بزيدان، ونهر سلم، ونهر ناقد، ونهر خيرتان، ونهر مرة،<lb/>ونهر بشار، ونهر بزور، ونهر حبيب، ونهر ذراع، ونهر أبي بكرة،<lb/>وغيرها من الأنهار وهذه الأنهار كلها حفروها [1] بالبصرة فما بال غيرها من<lb/>البلاد؟<lb/>أما ما بذلوا من الأموال وأفرغوا من الجهد في بناء المسجد النبوي وتذهيب<lb/>البيت والمسجد الأموي الذي هو معدود من إحدى العجائب في كثرة نفقاته وعظمة<lb/>بنائه ودقة صنعه وبهجة منظره وحسن نظامه فهو أشهر من نار على علم.<lb/>وبنو أمية هم أول من اتخذ دار الضرب في الإسلام فكسوا به الإسلام رفعة<lb/>وأغنوه عن نقود الروم والفرس ونجوه مما أوعده الروم بنقش شتم النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم عليها، وهم الذين نقلوا الدفاتر والدواوين من الفارسية والرومية والقبطية<lb/>إلى العربية [2] فزادت العربية انتشارًا ونفوذًا ولم يمض برهة من الدهر حتى<lb/>أصبحت هذه البلاد عربية النزعة واللسان، وهم أول من بنى مستشفى في الإسلام -<lb/>بنوه بدمشق سنة ثمان وثمانين، جعلوا فيه الأطباء وأمروا بحبس المجذومين<lb/>وأجروا لهم الأرزاق، وهم أول من أنشأ دارًا للعُميان، وهم أول من عمر دار<lb/>الضيافة [3] بعد عمر بن الخطاب، وهم أول من رثى للأيتام وتحنن عليهم ورتب<lb/>لهم المؤدبين ليعلموهم [4] .<lb/>***<lb/>نشر المعارف والعلم<lb/>أما العلم - فقد زخر بهم بحره، وأزهر بدره، فالقرآن الذي هو عمود<lb/>الإسلام، ورأس العلوم، وينبوع المعارف، أدرك الأمة قبل اختلافها فيه عثمان بن<lb/>عفان وهو أموي. ثم بعد ذلك اختلطت العرب بالعجم واحتكت بهم ففسدت لغتها<lb/>وأسلمت العجم فلم تستطع السلامة من اللحن فكثر التصحيف في القرآن وانتشر<lb/>بالعراق ففزع الحجاج وهو أحد أمراء بني أمية إلى كتابه فوضعوا النقط والأعجام<lb/>[5] فعصموا به كتاب الله أن يتطرق إليه التصحيف والتحريف تطرقهما إلى التوراة<lb/>والإنجيل، ووالله هذا أعظم مبرة برَّ بها الإسلام لا تساويها مبرَّة وأعظم منة منَّ بها<lb/>على الدين لا توازيها منة. ثم كتب الحجاج المصاحف وفرقها في الأمصار وكان<lb/>الوليد - الذي رماه صاحبنا بالاستهانة بالقرآن - يحث الناس على حفظ القرآن<lb/>وكان يجزل الصلات لحفظته ويضرب الذين لم يحفظوه [6] فكثر حفظته وعظم<lb/>قدرهم وجلت رتبتهم.<lb/>أما التفسير - ففي أيامهم نبغت أجلَّة المفسرين من التابعين، وفي أيامهم دُوِّن<lb/>التفسير في الصحف فأول من وضع في التفسير ابن جبير بأمر عبد الملك [7] ثم<lb/>مجاهد.<lb/>أما الحديث - فكانوا يدرون على أهله الصلات ويبعثون إليهم بالهدايا<lb/>ويجرون لهم الأرزاق لينقطعوا إلى حفظ الحديث وروايته ونقله وكانوا يكرمون<lb/>الفقهاء ويجلون مقامهم ويراعون جانبهم، فقد كان يصيح صائح من بني مروان في<lb/>موسم الحج: ألا لا يفتي الناس إلا عطاء بن أبي رباح إجلالاً لشأنه ولكثرة علمه<lb/>بالمناسك [8] وكان عبد الملك أمر الحجاج وهو أميره على الموسم أن يقدم ابن عمر<lb/>في الحج ويقتص أثره في المناسك، وكان سالم بن عبد الله والقاسم بن محمد<lb/>والشعبي وميمون بن مهران والزهري وأيوب بن أبي تميمة وقبيصة بن ذؤيب<lb/>ورجاء بن الحياة أعزة عند بني أمية وكان أكثرهم عمالاً لهم وهم أساطين<lb/>الحديث وأئمة الرواية وأعلام النقل. وأنت تعلم أن أحاديث الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم لولا أنها استودعت بطون الصحف لضاعت بهلاك العلماء وإسراع الموت فيهم<lb/>، فأسألك بحرمة التاريخ مَنْ أمر أهل هذا الشأن بتدوينها في الكتب - أليس هو عمر<lb/>بن عبد العزيز الأموي؟ فجاء في الآثار أن عمر بن عبد العزيز كتب إلى الآفاق:<lb/>(انظروا حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم فاجمعوه) وكتب إلى أبي بكر<lb/>بن حزم رأس المحدثين (أن انظر ما كان من سُنة أو حديث فاكتبه لي فإني خفت<lb/>دروس العلم وذهاب العلماء) وقد كتب ابن حزم كتبًا في الحديث فتوفي عمر ثم<lb/>وضع الكتب فيه ربيع بن صبيح وكان عمر بن عبد العزيز يكتب إلى الأمصار<lb/>يعلمهم السنن والفقه [9] .<lb/>أما أصول اللغة ونحوها - فقد كان تدوينها بأمر أمراء بني أمية، ذكر ابن<lb/>خلكان (الملجد الأول صفحة 240) أن أبا الأسود الدؤلي استأذن زيادَ ابن أبيه -<lb/>وهو والي العراقين يومئذ - أن يضع للعرب ما يقيمون به لسانهم فأبى ثم بدا له<lb/>صواب رأيه فدعا الدؤلي وقال له: ضع للناس الذي نهيتك أن تضع لهم فوضعه<lb/>وأخذ عنه ما وضعه عتبة بن مهران المهري وعنه ميمون وعنه عبد الله الحضري<lb/>وعنه عيسى بن عمر وعنه الخليل [10] وهؤلاء كلهم كانوا في عصر بني أمية وهم<lb/>واضعو النحو ومدونو أصوله.<lb/>أما الشعر - ففي عصرهم فتقت ألسنة الشعراء وارتفع قدرهم وانتشر ذكرهم<lb/>ففحول الشعر وأمراء القول وفرسان القريض هم الفرزدق الدارمي وجرير الخطفي<lb/>والأخطل التغلبي وعمر بن أبي ربيعة القرشي وكثير عزة وجميل بثينة<lb/>ومجنون ليلى وذو الرمة غيلان ونصيب وهؤلاء كلهم كانوا يقصدونهم بجياد<lb/>قصائدهم فكانوا يغمرونهم بالجوائز فنطقت ألسنتهم بما أصبح زهرة للأدب وزينة<lb/>للغة.<lb/>وكانوا يحثون الناس على اقتناء الأدب وتناشد الشعر وتدارس أخبار الشعراء،<lb/>وكانوا يستوفدون الشعراء ويستزيدونهم ويجيزونهم بالأموال الجزيلة وكانوا<lb/>يرسلون أبناءهم إلى البادية ليتلقنوا الأدب ويتلقفوا اللغة من أفواه الأعراب وأهل<lb/>البادية، وقد جمع الوليد بن يزيد بن عبد الملك ديوان العرب وأشعارها وأخبارها<lb/>وأنسابها ولغاتها [11] .<lb/>أما علم التاريخ والسير والمغازي - فبعصرهم افتتح عصره، وبأمرهم ارتفع<lb/>أمره، ففحول أصحاب السيَر والمغازي هم: وهب بن منبه عالم اليمن المتوفى سنة<lb/>114 ومحمد بن مسلم الزهري صاحب عبد الملك المتوفى سنة 124 وموسى بن<lb/>عقبة المتوفى سنة 141 ولهؤلاء كلهم كتب في التاريخ والسير والمغازي [12]<lb/>ووضع في أيامهم عوانة المتوفى سنة 147 كتاب التاريخ، وكتاب سيرة معاوية<lb/>وبني أمية، وكان لملوك بني أمية رغبة شديدة في استطلاع الأخبار الماضية<lb/>وحوادث الأمم الخالية. قال المسعودي: إنه كان معاوية يجلس لأصحاب الأخبار<lb/>في كل ليلة بعد العشاء إلى ثلث الليل ويقوم فيأتيه غلمان وعندهم كتب<lb/>فيقرءون عليه ما في الكتب من أخبار الأمم وسير الملوك وسياسات الدول، ولم<lb/>يصبر على ذلك حتى استحضر عالم عصره عُبيد بن شربة من صنعاء اليمن وسأله<lb/>عن الأخبار المتقدمة وملوك العجم وسبب تبلبل الألسنة وأمر افتراق الناس في البلاد،<lb/>وأمره أن يدوّن ما علمه، وعاش عبيد إلى أيام عبد الملك وتوفي وله من الكتب<lb/>كتاب الأمثال وكتاب أخبار الماضين [13] وأخذ عنه أناس سماهم ابن النديم وكان من<lb/>رواته زيد الكلابي في أيام يزيد بن معاوية عارف بأيام العرب وأحاديثها (الفهرست)<lb/>صفحة 90 (وقد كان هشام مشغوفًا بالسير والأخبار فنقل له جبلة بعض كتب<lb/>سير الفرس من الفارسية إلى العربية [14] وأمر هشام النقلة فنقلوا له كتاب تاريخ<lb/>ملوك الفرس وقوانين دولتهم وتراجم رجالهم وكان هذا الكتاب مصورًا، ثم نقله سنة<lb/>113 رآه المسعودي سنة 303 في مدينة اصطخر كما ذكر في التنبيه صفحة<lb/>(106) .<lb/>أما علوم الفلسفة ومنها الطب والكيمياء - فكان لهم في نقلهما إلى العربية<lb/>آثار صالحة فنقل ابن آثال لمعاوية كتب الطب من اليونانية وهذا أول نقل في<lb/>الإسلام، وكان في البصرة في أيام مروان بن الحكم طبيب ماهر يهودي النِّحلة<lb/>عارف بالعربية اسمه ماسرجويه فنقل ماسرجويه هذا كناش القس أهرون بن أعين<lb/>من السريانية إلى العربية فلما تولى عمر بن عبد العزيز وجد هذا الكتاب في خزائن<lb/>الكتب في الشام فأخرجه للناس وبثه في أيديهم [15] وخالد بن يزيد بن معاوية حكيم<lb/>آل أمية أول من طلب علوم الفلسفة في الإسلام، وخبره أنه كان يطمع في الخلافة<lb/>فلما وثب مروان عليها رغب خالد عنها إلى طلب العلم فاستقدم جماعة من فلاسفة<lb/>اليونانيين ممن كان ينزل مدينة مصر ومنهم مريانوس الرومي الذي أخذ عنه صنعة<lb/>الكيمياء والطب وأمرهم بنقل الكتب من اليونانية والقبطية إلى العربية فنقلوها له<lb/>ولخالد كلام في الكيمياء والطب - وكان بصيرًا بهذين العلمين متقنًا لهما - وله<lb/>رسائل دالة على معرفته وبراعته كما أخبر به ابن خلكان، وقد ذكر له ترجمة<lb/>صالحة ابن النديم في فهرسته ونقل سالم كاتب هشام - وهو أبو جبلة المار ذكره -<lb/>رسائل أرسطاطاليس إلى الإسكندر فبناء على ما قدمنا من القول بنو أمية هم أول<lb/>من استقدم الفلاسفة واستدناهم في الإسلام، هم أول من أمر بنقل العلوم إلى العربية<lb/>في الإسلام، هم أول من أنشأ خزائن للكتب في الإسلام، وقد ضربنا صفحًا عما<lb/>كان لآل أمية بالأندلس في السياسة والعلم من المآثر الحسنة والأعمال الجليلة والسير<lb/>العادلة. فهل لك أيها الفاضل المؤلف إلى الإذعان للحق من سبيل، وإلى الرجوع<lb/>عن ضلال الرأي من طريق؟<lb/>***<lb/>صنيع المؤلف بالعباسية<lb/>عهدنا الوحوش الضارية مع جفاء طبعها وقسوة قلبها وكونها مطبوعة على<lb/>الافتراس والفتك والارتواء بالدم وإذا دخلت غابتها وأحاطت بها عائلتها تبدل القسوة<lb/>بالرحمة والغلظة باللطف والغضب بالحنان، فبينما أحدها عبوس كاشر عن الأنياب<lb/>كالح الوجه مستبشع المنظر كريه الهيئة إذ هو هش بش حنون عطوف يذوب لطفًا<lb/>ورِقَّة، وكذلك شأن قواد الجند وأبطال الحرب فإنك ترى أحدهم إذا قاتل الأكفاء<lb/>وناطح الأقران فهو شهاب ينقضّ، ونار تلتهب، وسعير تفور، وإذا عاشر<lb/>الأصحاب فهو ألينهم جانبًا، وأحلاهم خلقًا، وأوسعهم حلمًا، وأرقهم طبعًا، وقد<lb/>جربنا المؤلف وعجمنا عوده في معاملته مع أعدائه (بني أمية) فلننظر كيف حاله<lb/>في معاشرته مع أصدقائه (العباسية) .<lb/>قال المؤلف:<lb/>(فحبب بعضهم إلى المنصور أن يستبدل الكعبة بما يقوم مقامها [16] في<lb/>العراق وتكون حجًّا للناس فبنى بناءً سماه القبة الخضراء تصغيرًا للكعبة وقطع<lb/>المِيرة في البحر عن المدينة) (الجزء الثاني صفحة 30) .<lb/>وقال: (وأراد المعتصم أن يستغني عن بلاد العرب جميعًا وكان قد بنى<lb/>سامرَّا بقُرب بغداد وأقام فيها جنده فأنشأ فيها كعبة وجعل حولها طوافًا واتخذ مِنى<lb/>وعرفات إلخ) (الجزء الثاني صفحة 32) .<lb/>وقال: (فلما أفضت الخلافة إلى المأمون إلخ - ثم قال: فأخذ يناظر أشياعه<lb/>وصرح بأقوال لم يكونوا يستطيعون التصريح بها خوفًا من غضب الفقهاء وفي<lb/>جملتها القول بخلق القرآن أي أنه غير منزَّل) (الجزء الثالث صفحة 141) .<lb/>غير خافٍ على أحد أن العباسية إن افتخروا وتطاولوا على منازعيهم في<lb/>الرئاسة فمعظم فخرهم وأبين حُججهم أنهم بنُو عم النبي وسَدنة البيت وخدمة الحرم<lb/>ودعاة الإسلام ونقباء القرآن وصاحبنا يقول: (إن المنصور وهو مؤسس دولتهم<lb/>وفاتحة خلفائهم بنى القبة الخضراء إرغامًا للكعبة وقطع المِيرة عن المدينة تضييقًا<lb/>على أهلها وأن المأمون - وهو أفضل خلفائهم دينًا وورعًا - كان يُنكر نزول القرآن<lb/>. وإن المعتصم - وهو فحلهم وواسطة عقدهم - بنى كعبة في سامرَّا وجعل لها<lb/>طوافًا. ولعلك تقول: إن الحاكم بالعدل والقائم بالقسط ليس له حميم ولا عدو فهو<lb/>يتحرى الصدق ويدور مع الحق كيفما دار. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فالمؤلف إذا أتته سيئة من بني العباس قضى عليهم من غير محاباة لهم ولا<lb/>ميل إليهم، وكذلك إذا عرضت له حسنة من بني أمية فهو يوفيهم حقهم من<lb/>الاستحسان وحسن القول وتنويه الذكر - هيهات هذا كان رجاؤنا فخاب الظن<lb/>وكذب الأمل وذهبت الثقة فإن المؤلف لما ذكر بني أمية عقد لمثالبهم أبوابًا منها:<lb/>استخفافهم بالدين، وذكر فيه قتال عبد الملك مع ابن الزبير فقلب الرواية كما سبق<lb/>ذكره، فلو كان مغزى المؤلف الصدق وبيان الحقيقة لكان يعقد بابًا للعباسية أيضًا<lb/>يذكر فيه استخفافهم بالكعبة وإنكارهم لنزول القرآن، وههنا موضع نظر إلى دقة<lb/>مكيدة المؤلف وحسن احتياله فإنه يريد من طرف الغض من الكعبة والحط من<lb/>القرآن ومن طرف الانتصار للعباسية والذب عنهم؛ لأجل أنهم كسروا شوكة<lb/>العرب واتخذوا العجم بطانتهم وعمود دولتهم فذكر استخفافهم بالكعبة ولكن مغموسًا<lb/>مبددًا تحت عنوان ثروة الدولة الإسلامية ليأخذ بطرفي المطلوب ويفوز ببغيتيه معًا.<lb/>أما كشف الجلية عن أصل الحال فالأمر أن من يدعي الخلافة (وهي منصب<lb/>ديني) ويرشح لها نفسه لا يجد إلى ذلك سبيلاً إلا بالتظاهر بالدين، والتصبغ به<lb/>ونصب نفسه لإعلاء كلمته ورفع مناره وحمل الناس على تعظيم شعائره والتدلي إلى<lb/>خاصة القائم به؛ ليجلب عطف القلوب وجذب الأميال ورضاء العامة والتحبب إلى<lb/>الناس؛ ولذلك كان الخلفاء (بنو أمية والعباسية كلاهما) يصلُّون بالناس ويؤمونهم<lb/>ويحضرون الموسم ويحجون بهم أو يرسلون مِن خاصتهم مَن ينوب منابهم<lb/>ويخطبون على المنابر؛ ولذلك لما أراد أهل الشام الميكدة بعلي رضي الله عنه<lb/>ورفعوا المصاحف كفَّ أصحاب علي عن القتال؛ ولما قال عليّ ٌ هذه خديعة منهم.<lb/>قالوا: إذا لم تذعن لهذا خلعناك، فلم يقدر على خلافهم ورضي بما لم يكن وفق<lb/>رضاه، ولما فعل يزيد ما فعل ضج الناس وكادوا يسطون عليه لولا أنه مات عاجلاً،<lb/>ولما أراد الحجاج قتال ابن الزبير أغراهم بأن ابن الزبير ألحد في الدين، وزاد<lb/>على الكعبة ولذلك نصب المناجيق تلقاء الزيادة التي كان زادها ابن الزبير (رضي<lb/>الله عنه) ولما جاهر الوليد بن يزيد بالفسق قاموا عليه وقتلوه، ولما قال أبو نواس<lb/>يمدح الأمين وصدَّر القصيدة بهذا البيت:<lb/>ألا فاسقني خمرًا وقل لي: هي الخمر <gap resp="#org_MS"/> ولا تسقني سرًّا فقد أمكن الجهر<lb/>
               <lb/>اتخذ المأمون هذا وسيلة لإغراء الناس على مخالفة الأمين. فهل تصدق بعد<lb/>كل ذلك بأن المنصور أو المعتصم كان يقدر أو يسوغ له أن يصغر شأن الكعبة<lb/>ويمس من شرفها؟ وهل كان يقدر المأمون أن يحمل الناس على إنكار القرآن<lb/>والعياذ بالله؟ فأما استشهاد المؤلف في هذه الواقعة بابن الأثير وغيره فكله تحريف<lb/>وتدليس وسوء تأول، ولولا أنني سئمت من كشف دسائسه مرة بعد أخرى<lb/>لأوضحتُ الأمر وبينت حقيقة الحال.<lb/>قال المؤلف: ولما تولى المعتصم سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0218" change="#d3e146">218</tei:date> هـ واصطنع الأتراك والفراعنة<lb/>ازداد العرب احتقارًا في عيون أهل الدولة وتقاصرت أيديهم عن أعمالها حتى في<lb/>مصر.. . - إلى أن قال -: فأصبح لفظ (عربي) مرادفًا لأحقر الأوصاف عندهم،<lb/>ومن أقوالهم: العربي بمنزلة الكلب اطرح له كسرة واضرب رأسه، وقولهم: لا<lb/>يفلح أحد من العرب إلا أن يكون معه نبي ينصره الله به (الجزء الثاني صفحة 31<lb/>و32) .<lb/>من أحسن أعمال آل عباس عند المؤلف أنهم صغروا شأن العرب وساموهم<lb/>الخسف وسلطوا عليهم الأعاجم والأتراك وجعلوا هؤلاء ولاة البلاد، بيدهم الأمر<lb/>والنهي والرفع والخفض والعقد والحل والنقض والإبرام. ذكر ذلك في غير موضع،<lb/>وكلما ذكره وجد من نفسه ارتياحًا إليه وشفاء لحزازته وهزة لعطفه ونيلاً لأربه،<lb/>ومع أن الواقعة مكذوبة أو محرفة على جري عادته فنحن لا ننازعه في ذلك ونطوي<lb/>الحديث على غرته ولكن نقول: إذا مدح أحد مثلاً دولة فرنسة، وقال: إنهم ذللوا<lb/>الفرنسيين وأرغموا أنوفهم واستلبوهم المناصب وقلدوا الولاياتِ الأجانبَ، وجعلوهم<lb/>قابضي أزمَّة الأمور يولون ويعزلون، وينفقون ويمسكون، فهل هذا يكون مدحًا<lb/>ترضى به دولة فرنسة أو يكون هذا عارًا يُسْتَحى منه؟ ومسبّة يستنكف عنها،<lb/>وشناعة تشمئز منها القلوب؟ وأنصف من نفسك ما كان حظ العباسيين من تولية<lb/>الأعاجم. أما آل برمك فلا ننكر فضلهم ومحاسن آثارهم، ولكنهم مع كل ذلك<lb/>استأثروا بالأموال وانفردوا بالأعمال حتى لم يكن حظ الخلفاء من الخلافة إلا الاسم<lb/>فقط، فاضطر الرشيد إلى النكبة بهم وإزالة دولتهم.<lb/>وأما الأتراك فصاروا يلعبون بالخلافة كل ملعب، فكم قتلوا من الخلفاء<lb/>وسجنوا وعذبوا بأنواع العذاب وتركوهم يموتون جوعًا يسألون الناس ولا يعطون.<lb/>فهل هذه سياسة تمدح ومأثرة تذكر وفضيلة يفتخر بها؟<lb/>***<lb/>الخلفاء الراشدون<lb/>المؤلف حرفته تأليف الكتب متكسبًا بها، وهو يعرف حق المعرفة أنه لو انتقد<lb/>على الخلفاء الراشدين، ونال منهم تصريحًا كَسَدَ سوقُه، وخابت صفقته، فدبر<lb/>لذلك حيلاً لا يكاد يتفطن لها اللبيب المتيقظ فضلاً عن البليد المتساهل، فعمد إلى<lb/>رءوس المثالب ونسبها إليهم بأنواع الاحتيال، فتارةً بتبديدها في ثنيات الكلام<lb/>وإبعادها عن موضع العناية، وتارةً بإيرادها عرضًا مُوهمًا عدم الاعتناء بها، وتارةً<lb/>بذكرها محتالاً لها عذرًا. وإذا كررت النظر في كلامه وتصفحت ما فيه وجمعت ما<lb/>هو مبدَّد، ونَظَمْت ما هو مفرَّق تكاد تستيقن أن الخلفاء كانوا من أشد أعداء العلم،<lb/>وأنهم أبادوا الكتب والخزانات، واضطهدوا أهل الذمة وجعلوهم أذلاء لا يؤذن لهم<lb/>ولا يُؤْبَه بهم.<lb/>أما كونهم أعداء العلم فبيَّن المؤلف ذلك إجمالاً وتفصيلاً فقال: (كان الإسلام<lb/>في أول أمره نهضة عربية، والمسلمون هم العرب، وكان اللفظان مترادفين، فإذا<lb/>قالوا: العرب أرادوا المسلمين، وبالعكس؛ ولأجل هذه الغاية أمر عمر بن الخطاب<lb/>بإخراج غير المسلمين من جزيرة العرب.. .. - إلى أن قال: - وتمكن هذا<lb/>الاعتقاد في الصحابة لما فازوا في فتوحهم وتغلبوا على دولتي الروم والفرس، فنشأ<lb/>في اعتقادهم أنه لا ينبغي أن يسود غير العرب ولا يتلى غير القرآن إلخ) .<lb/>(أما في الصدر الأول فقد كان الاعتقاد العام أن الإسلام يهدم ما كان قبله<lb/>فرسَخ في الأذهان أنه لا ينبغي أن ينظر في كتاب غير القرآن إلخ.<lb/>(فتوطدت العزائم على الاكتفاء به عن كل كتاب سواه، ومحو ما كان قبله<lb/>من كتب العلم في دولتي الروم والفرس كما حاولوا بعدئذ هدم إيوان كسرى وأهرام<lb/>مصر وغيرها من آثار الدول السابقة) إلخ (الجزء الثالث صفحة 39) .<lb/>(وبناء على ذلك هان عليهم إحراق ما عثروا عليه من كتب اليونان والفرس<lb/>في الإسكندرية وفارس) إلخ (الجزء الثالث صفحة 135) .<lb/>***<lb/>حريق خزانة الإسكندرية<lb/>لم يقتنع المؤلف بذلك فعقد بابًا لإثبات أن حريق خزانة الإسكندرية كان بأمر<lb/>عمر بن الخطاب وأطال وأطنب في ذلك واستدل عليه بستة دلائل [17] نحن نذكرها<lb/>مع الرد عليها إجمالاً:<lb/>قال: أولاً - (قد رأيت فيما تقدم رغبة العرب في صدر الإسلام في محو كل<lb/>كتاب غير القرآن بالإسناد إلى الأحاديث النبوية وتصريح مقدمي الصحابة) الذي<lb/>ذكر قبل ذلك (انظر صفحة 39 9) وحُوِّل عليه ههنا أقوال منها: (إن الإسلام يهدم<lb/>ما كان قبله) وكلنا يعرف أن المراد به إبطال عوائد الجاهلية ومزعوماتها وليس<lb/>المراد محو الكتب أو إحراق الخزائن ولكن لما كان المؤلف دخيلاً فينا غريب الذوق<lb/>والمعرفة حمل الكلام على غير محله أو لعله عارف يتجاهل وبصير يتعامى.<lb/>ومنها قول النبي عليه السلام: (لا تصدِّقوا أهل الكتاب ولا تكذبوهم وقولوا<lb/>آمنا بالذي أُنزل إلينا وأنزل إليكم وإلهنا وإلهكم واحد) وأي متعلق في هذا؟ بل هو<lb/>مخالف لما يريده المؤلف فإن الحديث يأمر بالإيمان بما أنزل إلى أهل الكتاب، أما<lb/>الإغفال عن تصديق أهل الكتاب وتكذيبهم فلأجل كون أهل الكتاب غير موثوق بهم<lb/>في الرواية، ومنها: أن النبي صلى الله عليه وسلم (رأى في يد عمر ورقة من<lb/>التوراة فغضب حتى تبين الغضب في وجهه ثم قال: ألم آتكم بها بيضاء نقية، والله<lb/>لو كان موسى حيًّا ما وسعه إلا اتباعي) وهذا لا مستند فيه للمؤلف فإن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم خاف على عمر عنايته بالتوراة والتصديق بكل ما فيها مع كونها<lb/>مغيَّرة لعبت بها أيدي النَّقَلة؛ ولذلك قال: ألم آتكم بها بيضاء نقية وهذا لا يستلزم<lb/>بل ليس فيه أدنى إشارة إلى محوها وإلحاق الضرر بها ونزيدك إيضاحًا للكلام بما<lb/>فيه ثلج الصدر وفصل الخطاب، فاعلم أن عمود الإسلام وقطب رحاه هو القرآن<lb/>وعليه المعول وهو المستمسك في كل باب وكان هو العروة الوثقى في ذلك العصر<lb/>للصحابة وأهل القرن الأول، والقرآن له عناية كبرى بالتوراة والإنجيل وهو الذي<lb/>نوّه بذكرهما وعظم شأنهما، فقال: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) ، (والمراد بالذكر التوراة) - {إِنَّا أَنزَلْنَا التَّوْرَاةَ فِيهَا هُدًى} (المائدة: 44) - {وَلَوْ أَنَّهُمْ أَقَامُوا التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِم مِّن رَّبِّهِمْ<lb/>لأَكَلُوا مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم} (المائدة: 66) - {وَمُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ<lb/>التَّوْرَاةِ} (آل عمران: 50) - {مَا كَانَ حَدِيثاً يُفْتَرَى وَلَكِن تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ<lb/>يَدَيْهِ} (يوسف: 111) ، (أي التوراة والإنجيل) .<lb/>ولأجل ذلك كان عدة من أجِلَّة الصحابة منقطعين إلى قراءة التوراة والإنجيل<lb/>والاعتناء بحفظهما ودرسهما ولم يكتفوا بها بل أخذوا يروون ويتفاوضون كل ما<lb/>وجدوا من أقاصيص أهل الكتاب ومروياتهم وقد اعترف بذلك المؤلف نفسه فقال:<lb/>(وقد رأيت أن العمدة في التفسير على النقل بالتواتر والإسناد من النبي<lb/>فالصحابة فالتابعين، والعرب يومئذ أميون لا كتابة عندهم فكانوا إذا تشوقوا إلى<lb/>معرفة شيء مما تتوق إليه نفوسهم البشرية من أسباب الوجود وبدء الخلقة وأسرارها<lb/>سألوا عنه أهل الكتاب قبلهم من اليهود والنصارى - إلى أن قال -: فكانوا إذا<lb/>سُئلوا عن شيء أجابوا بما عندهم من أقاصيص التلمود والتوراة بغير تحقيق<lb/>فامتلأت كتب التفسير من هذه المنقولات (الجزء الثالث صفحة 64) .<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع لكل ذلك البلاذري.<lb/>(2) راجع لكل ذلك فتوح البلدان للبلاذري.<lb/>(3) اليعقوبي ذكر الوليد.<lb/>(4) السيوطي ذكر الوليد.<lb/>(5) ابن خلكان ذكر الحجاج.<lb/>(6) العقد أخبار الوليد ص 239 وابن الأثير سنة 88.<lb/>(7) ميزان الاعتدال للذهبي ذكر عطاء بن دينار.<lb/>(8) ابن خلكان ذكر عطاء.<lb/>(9) مقدمة الزرقاني على الموطأ.<lb/>(10) ابن خلكان مجلد 2 ص 380.<lb/>(11) الفهرست صفحة 91.<lb/>(12) راجع كشف الظنون وتذكرة الحفاظ.<lb/>(13) كتاب الفهرست صفحة 244.<lb/>(14) راجع الفهرست أيضًا.<lb/>(15) أخبار الحكماء وعيون الأبناء.<lb/>(16) كانت العبارة أن يقول: أن يستبدل بالكعبة إلخ اهـ مصحح.<lb/>(17) الجزء الثالث من تمدن الإسلام ص 40.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p352" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2549.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بشائر عيسى ومحمد في العهدين<lb/>العتيق والجديد </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>وإذا ترجمنا عبارة داود هكذا (ثقبوا يديّ ورجليّ) كما يترجمونها كان<lb/>المعنى أنهم أتلفوهما وهو كناية عن تعطيل جميع قواه وقهره وإذلاله بسبي نسائه<lb/>ونساء رجاله وبنيهم وأخذهم الغنائم الكثيرة منهم (1 صمو 30: 3 و19) ألا ترى<lb/>إلى قوله في نفس هذا المزمور 22: 14 (كالماء انسكبت. انفصلت كل عظامي.<lb/>صار قلبي كالشمع. قد ذاب في وسط أمعائي) إلخ فهل هذه الأشياء وقعت بالفعل؟<lb/>وهل انفصلت عظام داود أو المسيح حقيقة وذاب قلبهما؟ أم كل هذا كنايات كقوله:<lb/>(ثقبوا يديّ ورجليّ) ؟ وكان داود يدعو الله أن ينصره على أعدائه ويخذلهم وينجيه<lb/>من تعيير رجاله له ورغبتهم في رجمه. وقد كان ذلك كله فنصره الله عليهم وقتلهم<lb/>واسترد منهم جميع ما أخذوه كما سبق (1 صمو 30: 17 - 19) .<lb/>وأمثال هذه الكنايات كثيرة في المزامير وغيرها راجع مثلاً قوله مز 3: 7<lb/>(قم يا رب. خلصني يا إلهي؛ لأنك ضربت كل أعدائي على الفك. هشمت أسنان<lb/>الأشرار) ومزمور 18 و35.<lb/>أما المسيح عليه السلام فلم ينجه الله تعالى - على قولهم - من يد أعدائه بل<lb/>أخذوه وعذبوه وصلبوه وقتلوه مع أن مقتضى المزمور الذي نحن بصدده أن الله<lb/>استجاب دعاء داود ونجَّاه من أعدائه ومن الكرب الذي كان فيه (انظر عدد 24 منه)<lb/>فكيف إذًا ينطبق هذا على المسيح؟ !<lb/>(برهانهم الرابع) ما ورد في الإصحاح الثاني عشر والثالث عشر من سفر<lb/>زكريا. اعلم أن الإصحاح الثاني عشر هو نبوءة عن يهوذا المكابي وملخص قصته<lb/>كما في التواريخ المسيحية وكما في سفر المكابيين المقدس عند الكاثوليك وعند<lb/>الأرثوذكس أن ثلاثة من الكهنة الأشرار منهم واحد يسمى (الكميس) جمعوا حولهم<lb/>نفرًا من قومهم اليهود وذهبوا إلى انتيوخس ملك سوريا اليوناني ووشوا إليه<lb/>بالآخرين من أمتهم وحرضوه عليهم فانقاد الملك لرأيهم وسار إلى أورشليم وسلب ما<lb/>في الهيكل فهرب من بقي في المدينة وولى على اليهود واحدًا من قواده وأمره أن<lb/>يطلب من اليهود أن يسجدوا لأصنامه وأن يأكلوا لحم الخنزير وأن يتركوا الختان<lb/>وكان يقتل كل من لم يقبل ذلك وكان أكثرهم طاعة الكهنة الثلاثة المذكورون سابقًا<lb/>وحزبهم فتسلطوا على إخوانهم الذين لم يطيعوا وفي سنة 166 قبل الميلاد قام كاهن<lb/>من اليهود الصالحين رئيسًا عليهم فقتل أحد عساكر الملك وهو يهودي منافق وقتل<lb/>القائد أيضًا فقويت بذلك قلوب اليهود.<lb/>ولما توفي خلفه ابنه (يهوذا) فالتف حوله جمع عظيم وحارب جيش الملك<lb/>فهزمه، وأراد الملك أن يأتي بنفسه إليه ولكنه مات في الطريق، ولما فرغ يهوذا<lb/>من محاربة اليونان دخل أورشليم وأزال الأوثان وطهر البيت وبنى مذبحًا جديدًا ثم<lb/>قتل بعد ذلك في بعض وقائعه مع اليونان وكان في جيش عدوه (الكميس) وكثير<lb/>من منافقي اليهود فبكاه شعب إسرائيل بكاءً عظيمًا وتولى أخوه يوناثان بعده (راجع<lb/>الفصل 9 من سفر المكابيين الأول عدد 20) فلذا قال زكريا في كتابه 12: 2<lb/>(هأنذا أجعل أورشليم كأس ترنح لجميع الشعوب حولها وأيضًا على يهوذا تكون في<lb/>حصار أورشليم) . (وفي نسخة الكاثوليك ويهوذا أيضًا تكون في الحصار على<lb/>أورشليم) إلى قوله 3 (يجتمع عليها كل أمم الأرض) أي الشعوب التي حولها فلا<lb/>يدل هذا على التعميم كما يقولون هم في مثل قول لوقا 2: 1 (وفي تلك الأيام<lb/>صدر أمر من أوغسطس قيصر بأن يكتتب كل المكونة) أي الأرض التابعة<lb/>للرومان فقط وفي قول التكوين 41: 56 (وكان جوع على كل وجه الأرض 57<lb/>وجاءت كل الأرض إلى مصر) وكذا قول تك 7: 19 (فتغطت جميع الجبال<lb/>الشامخة التي تحت كل السماء) إلى قوله 23 (فمحى الله كل قائم كان على وجه<lb/>الأرض) .<lb/>ثم قال زكريا 14: 4 (فى ذلك اليوم أضرب كل فرس بالحَيْرَة وراكبه<lb/>بالجنون 6 في ذلك اليوم أجعل أمراء يهوذا كمصباح 7 ويخلص الرب خيام يهوذا<lb/>10 وأفيض على بيت داود وعلى سكان أورشليم روح النعمة والتضرعات<lb/>فينظرون إليَّ الذي طعنوه وينوحون عليه كنائح على وحيد له 11 في ذلك اليوم<lb/>يعظم النوح في أورشليم) وصحة الترجمة (ويسلمون إليّ) أمر (الذي طعنوا)<lb/>بدون هاء الضمير وذلك أن الذين كانوا مع يهوذا المكابي تركوه خوفًا من جيش<lb/>العدو ولم يبق منهم إلا قليل هربوا أيضًا حينما قتل وسلموا أمره إلى الله وإنما نسب<lb/>الطعن إليهم؛ لأنهم تسببوا فيه بفرارهم من حوله، وأيضًا لأن الجيش الذي طعنه<lb/>كان فيه كثير من اليهود مع (الكميس) الذي كان يرغب أن يكون كاهنًا أعظم وأتى<lb/>بجيش الملك لمحاربة يهوذا معه , وعلى فرض صحة ترجمة البروتستنت وأن<lb/>المعنى: (فينظرون إليّ أنا الذي طعنوه) فالذي طعنوه هو (يهوذا) وإنما أسند<lb/>النظر والطعن إلى الله تعالى على حد قول الإنجيل (متى 25: 35 لأني جعت<lb/>فأطعمتموني. عطشت فسقيتموني) إلى قوله 40 (بما أنكم فعلتم ذلك بأحد إخوتي<lb/>هؤلاء الأصاغر فبي فعلتم) وقوله تعالى في القرآن الشريف: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ<lb/>رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) وقوله: {إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا<lb/>يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ} (الفتح: 10) ولما كان يهوذا المكابي هذا<lb/>مرضيًّا عند الله ومحبوبًا وأعماله إنما هي لله - نسب تعالى طعن أعدائه له لنفسه<lb/>تعالى كما نسب جوع الفقراء وعطشهم له. وقد أشار دانيال (كما قالوا) في آخر<lb/>سفره لحوادث يهوذا المكابي هذا (دا 12: 12) .<lb/>هذا وقول زكريا: (وينوحون عليه كنائحٍ على وحيدٍ له 11 في ذلك اليوم<lb/>يعظم النوح في أورشليم) إلى قوله 14: (كل العشائر الباقية عشيرة عشيرة على<lb/>حدتها) يؤيد تفسيرنا هذا وأنه في حق يهوذا لا في حق المسيح فإن الذين طعنوه<lb/>وهم عسكر الرومان (يو 19: 34) لم ينوحوا عليه في ذلك اليوم ولا عشائر<lb/>اليهود الذين تسببوا في صلبه. أما يهوذا فقد ناحوا عليه كثيرًا كما تقدم في سفر<lb/>المكابيين، ويؤيد قولنا أيضًا قوله قبل هذا 12: 2 (وأيضًا على يهوذا تكون في<lb/>حصار أورشليم) فإنه لا ينطبق على المسيح فإن أورشليم لم تكن محاصرة بجيوش<lb/>حينما كان المسيح عليه السلام فيها ولم يكن ثَمَّ حرب.<lb/>ثم قال زكريا في الإصحاح الثالث عشر 13: 1 (فى ذلك اليوم يكون ينبوع<lb/>مفتوحًا لبيت داود ولسكان أورشليم للخطية وللنجاسة) إلى قوله: (اضرب الراعي<lb/>فتتشتت الغنم وأرد يدي على الصغار) فالمراد بالراعي هنا (يوناثان) أخو يهوذا<lb/>المكابي الذي تولى بعده.<lb/>ولما قتل يهوذا دخل جيش الملك ومعه اليهود المنافقون ونجسوا المدينة وكان<lb/>رئيسهم (الكميس) فظلم اليهود الصالحين وأمر بهدم حائط بيت المقدس فلذلك قال:<lb/>(فى ذلك اليوم يكون ينبوع مفتوحًا لبيت داود ولسكان أورشليم للخطية والنجاسة)<lb/>ثم أصيب (الكميس) بفالج ومات فرحل الجيش وتولى يوناثان أخو يهوذا ودخل<lb/>المدينة وطهرها وأزال عبادة الأصنام كما قال زكريا 13: 2 (إني أقطع أسماء<lb/>الأصنام من الأرض) ثم قتله قائد يسمى (تريفون) بالخديعة وأخذ من أخيه<lb/>(سمعان) مئة قنطار من الفضة وولدي (يوناثان) أيضًا كما في سفر المكابيين ولما<lb/>قتل تشتت جيشه وحصل لليهود رعب شديد وفزع ثم جمعهم (سمعان) أخوه<lb/>وشجعهم واستأصل كل أثيم شرير من اليهود المنافقين (مكابيين أول 14: 14)<lb/>وانتهت عبادة الأصنام من بينهم فهذا هو قول زكريا: (استيقظ يا سيف على<lb/>راعيّ.. .. .. . اضرب الراعي فتشتت الغنم وأرد يديّ على الصغار) ولدي<lb/>يوناثان (ويكون في كل الأرض) أي أرض إسرائيل (أن الثلثين منها<lb/>يقطعان) وهم الأشرار الذين قتلهم سمعان (ويموتان والثلث يبقى فيها) وبعد<lb/>سمعان لم تعد اليهود لعبادة الأصنام فلذلك قال في آخر هذا الإصحاح (زك 13: 9)<lb/>هو (أي شعب إسرائيل) يدعو باسمي وأنا أجيبه. أقول: هو شعبي وهو يقول:<lb/>الرب إلهي) فهذان الإصحاحان لا علاقة لهما بالمسيح عليه السلام ألبتة<lb/>ولا ينطبقان عليه. وهل المسيح كان له ولدان فأُسِرا حتى يقول: (وأرد يدي<lb/>على الصغار) ؟ وهل مات بالسيف مع أنه ما ضُرب بالحربة إلا بعد موته؟ (يو<lb/>19: 33 و34) فما بالهم يريدون أن يجعلوا كل شيء رمزًا لدينهم ولو بالقوة وإن<lb/>خالفوا اللغة والتاريخ والعلم والعقل والدين؟ !<lb/>(برهانهم الخامس) قال متى في إنجيله 27: 9 (حينئذ تم ما قيل بأرميا<lb/>النبي القائل وأخذوا الثلاثين من الفضة ثمن المثمن الذي ثمنوه من بني إسرائيل)<lb/>فادعى متَّى وادعوا تبعًا له أن الأنبياء أخبروا أن المسيح سيباع بثلاثين من الفضة<lb/>وهذه النبوءة لا يوجد لها أثر في كتب العهد العتيق اللهم إلا في كتاب زكريا (لا<lb/>أرميا) فإنه يوجد بعض ألفاظ تشبه هذه العبارة (11: 12 و13) ولكن لا علاقة<lb/>لها بالمسيح وإنما النصارى كما قلنا مرارًا يخترعون من الحوادث للمسيح ما يمكنهم<lb/>أن يطبقوه على عبارات العهد القديم ليوهموا الناس أن الأنبياء السابقين أخبروا<lb/>بجميع أحوال المسيح حتى موته وصلبه وألوهيته المزعومة وفي هذه العبارة كما في<lb/>غيرها لم يحسنوا التلفيق فأخطئوا وذكروا اسم أرميا وكان الأولى أن يحسنوا السبك<lb/>ويذكروا زكريا بدله وإن كان كل من العبارتين مختلفًا لفظًا ومعنًى.<lb/>(برهانهم السادس) جاء في سفر الأعمال 2: 31 أن داود أنبأ عن قيامة<lb/>المسيح (من الموت بعد الصلب) بقوله: (إنه لم تترك نفسه في الهاوية ولا أرى<lb/>جسده فسادًا) يشير بذلك كاتب هذا السفر إلى المزمور السادس عشر الذي قال فيه<lb/>داود عليه السلام 16: 9 (لذلك فرح قلبي وابتهجت روحي. جسدي أيضًا يسكن<lb/>مطمئنًّا 10 لأنك لن تترك نفسي في الهاوية. لن تدع تقيك يرى فسادًا 11 تعرفني<lb/>سبيل الحياة - إلى قوله -: في يمينك نعم إلى الأبد) وظاهر أن داود في<lb/>هذا المزمور يتكلم عن نفسه. ولفظ (الهاوية) هنا أصله العبري (شآول) وهو اسم علم لدار الموتى سواء كانوا في سعادة أو في شقاء ولذلك قال يعقوب لبنيه<lb/>حينما أرادوا أخذ بنيامين منه تك 42: 38 (إن أصابته أذية في الطريق تنزلون<lb/>شيبتي بحزن إلى الهاوية) .<lb/>وعليه فمعنى هذا المزمور أن جسد داود يسكن بعد الموت مطمئنًّا؛ لأنه يعلم<lb/>أن الله لن يتركه ميتًا إلى الأبد بل سيرد روحه إليه من عالم الأرواح (شآول)<lb/>ويبعثه يوم القيامة للحياة الباقية فيخرجه من دار الموتى إلى نعيم الجنة.<lb/>وأما قوله: (لن تدع تقيك يرى فسادًا. تعرفني سبيل الحياة) فالكلمة<lb/>المترجمة هنا (بفساد) تفيد أيضًا معنى (القبر) والمراد بها المعنى المجازي أي<lb/>مكان الموت المعنوي وهو البعد عن الله فكأنه قال: (إنك لن تدعني يا الله أرى<lb/>مكان الموتى وهم الضالون الأشرار بل ستهديني إلى معرفتك التي بها الحياة الأبدية<lb/>وتعصمني من الاقتراب منهم) فلهذا ولاعتقادي بالبعث والنشور أراني مطمئنًا<lb/>وسيسكن جسدي بعد موتي مستريحًا واثقًا بوعدك لي بالنعيم الخالد فلذا أحمدك<lb/>وأشكرك؛ لأنك نجيتني من الموت (الموت الأدبي الروحاني) وذلك مثل قوله في<lb/>مزمور آخر 56: 13 (لأنك نجيت نفسي من الموت. نعم ورجلي من الزلق لكي<lb/>أسير قدام الله في نور الأحياء (أو الحياة) فالبعد عن الله هو الموت وهو الموصل<lb/>للقبر ومعرفته تعالى هي الحياة الباقية. قال المسيح عليه السلام يو 17: 3 (وهذه<lb/>هي الحياة الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك ويسوع المسيح الذي أرسلته)<lb/>وقال يو 11: 26 (كل من كان حيًّا وآمن بي فلن يموت إلى الأبد) وقال أيضًا<lb/>يو 6: 47 (من يؤمن بي فله حياة أبدية) فهذه الأقوال كلها هي كقول داود: (لن<lb/>تدع تقيك يرى فسادًا (أو قبرًا) . تعرفني سبيل الحياة) إذ إن من عرف الله وآمن<lb/>به واتقاه لا يرى الفساد ولا الشر وينجو من الموت النفساني ويبتعد عن مأوى<lb/>الأشرار الفجار الذين ماتت نفوسهم فيحيا إلى الأبد (كما قال المسيح عليه السلام) : حياة طيبة مع الأطهار الأبرار بعيدًا عن مواطن السوء والشر والفساد راجع<lb/>أيضًا متى 6: 13 ويو 17: 15 (قال الله تعالى في القرآن الشريف: {أَوَمَن<lb/>كَانَ مَيْتاً فَأَحْيَيْنَاهُ وَجَعَلْنَا لَهُ نُوراً يَمْشِي بِهِ فِي النَّاسِ كَمَن مَّثَلُهُ فِي الظُّلُمَاتِ لَيْسَ<lb/>بِخَارِجٍ مِّنْهَا} (الأنعام: 122)<lb/>أما إذا أصر النصارى على أن المراد بعبارة داود هذه الحقيقة لا المجاز<lb/>وترجمت هكذا: (لن تدع تقيَّك يرى قبرًا) كانت منافية لقوله قبلها مز 16: 9<lb/>(جسدي أيضًا يسكن مطمئنًّا) أي في القبر فإن ذلك يعين أن ما جاء بعد من عدم<lb/>رؤية القبر يراد به قبر موتى النفوس البعيدين عن الله (أي القبر المعنوي) فإن<lb/>المؤمن لا يموت أبدًا وليس المراد القبر الحقيقي وإلا فإن داود والمسيح عليهما<lb/>السلام قد رأيَا القبر ودفنا فيه وبقي المسيح فيه ثلاثة أيام - كما يقولون - ومن<lb/>راجع المزامير كلها علم أن المجازات فيها ربما كانت أكثر من الحقيقة وإني<lb/>لأعجب لماذا يريد النصارى حمل كل ما جاء في العهد القديم على المسيح ولو كان<lb/>بعيدًا عنه حتى مجَّ الإنسان سماع هذه الاستشهادات منهم! ! لكني أتذكر فأقول:<lb/>إنهم لو وجدوا لدينهم دلائل غيرها لما تهافتوا عليها تهافت الظمآن على السراب<lb/>حتى إذا جاءه لم يجده شيئًا.<lb/>فهذه هي براهينهم على الصلب من العهد القديم وقد انهارت جميعها على<lb/>أسسها وما توفيقي إلا بالله عليه توكلت.<lb/>***<lb/>الفصل الثاني<lb/>(فى إبطال ما يستدل به النصارى على ألوهية المسيح من العهد القديم)<lb/>نبدأ هذا الفصل بالمقدمة الآتية ثم نتبعها بالكلام على شواهدهم التي يتمسكون<lb/>بها من العهد القديم.<lb/>المقدمة - لا يخفى أن اليهود من عهد موسى عليه السلام إلى زمن المسيح<lb/>كانوا دائمًا يميلون إلى الوثنية فمع ظهور آيات الله تعالى لهم العظيمة ومع كثرة<lb/>أنبيائهم وشدة نهيهم لهم عن الشرك وعبادة غير الله نراهم كثيرًا ما ارتدوا وعبدوا<lb/>الأصنام وقربوا قرابينهم لمولك ولعشتورث ولكموش (1 مل 11: 33) [1] .<lb/>وسجدوا لها وعبدوا - في زمن موسى - العجل الذهبي وغير ذلك كما تشهد به<lb/>كتبهم. ولعل منشأ حب الوثنية في قلوبهم وجودهم أزمنة طويلة بين الوثنيين الذين<lb/>كانوا في كثير من الأوقات سادات لهم في مصر وبابل والذين تغلبوا عليهم في<lb/>أرض كنعان والمغلوب يميل عادة لتقليد غالبه ويعجب بما عنده من مظاهر الأبهة<lb/>والعظمة والجمال. فلا يبعد على مثل هؤلاء الناس (اليهود) الذين أُشربوا في<lb/>قلوبهم حب الوثنية من قديم الأزمان أن يقولوا في مسيحهم الذي كانوا ينتظرونه<lb/>ويظنون أنه سيكون ملكًا عظيمًا ينصرهم على جميع الأمم ويخلصهم من ظلم<lb/>أعدائهم ومن سلطانهم عليهم ويجعلهم سادة الأرض ويكون دينهم أبديًّا كما قالوا في<lb/>الختان (تك 17: 13) وفي مواسمهم وقرابينهم (راجع الإصحاح الثالث<lb/>والعشرين من سفر اللاويين) وكما قالوا في ملك سليمان إنه باقٍ إلى الأبد [2] (2<lb/>صمو 7: 12 - 16 وأخبار الأيام الأول 22: 10) فلا يبعد على مثل هؤلاء<lb/>الناس الذين علمت ميلهم للوثنية وأوهامهم وخيالاتهم في ملكهم وأمتهم ودينهم أن<lb/>يقولوا في مسيحهم هذا: إنه أعظم المخلوقات وأن الله تعالى خلقه قبل كل شيء وبه<lb/>عمل كل شيء وأنه صيره إلهًا وأن ملكه سيبقى إلى الأبد وأنه سيدين الخلائق جميعًا<lb/>يوم القيامة إلى غير ذلك من هذه الأحلام اللذيذة والخيالات الجميلة التي كانوا<lb/>يقولون نحوها حينما يرتدون في معبوداتهم التي عبدوها مرارًا من دون الله مع كثرة<lb/>نهي موسى والأنبياء لهم عن الشرك والوثنية (راجع الإصحاح الثالث عشر من<lb/>سفر التثنية وغيره) .<lb/>فلما جاء المسيح عليه الصلاة والسلام نمت هذه العقائد في قلوبهم وحاول<lb/>كثير ممن آمن به عليه السلام عبادته فكان يحارب هذه الأفكار بمثل قوله في إنجيل<lb/>متى 7: 22 (كثيرون سيقولون لي في ذلك اليوم: يا رب يا رب أليس باسمك<lb/>تنبأنا وباسمك أخرجنا شياطين وباسمك صنعنا قوات كثيرة 23 فحينئذ أصرح لهم<lb/>أني لم أعرفكم قط. اذهبوا عني يا فاعلي الإثم) وقوله مر 13: 32 (وأما ذلك<lb/>اليوم وتلك الساعة فلم يعلم بهما أحد ولا الملائكة الذين في السماء ولا الابن إلا الآب)<lb/>وقوله يو 17: 3 (وهذه هي الحياة الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك<lb/>ويسوع المسيح الذي أرسلته) وزجره لمن ناداه بقوله: (أيها المعلم الصالح) فقال<lb/>كما في متى 19: 17 (لماذا تدعوني صالحًا ليس أحد صالحًا إلا واحد وهو الله)<lb/>وقوله مر 12: 29 (الرب إلهنا رب واحد) وقوله متى 22: 40 (بهاتين<lb/>الوصيتين) أي محبة الله ومحبة القريب (يتعلق الناموس كله والأنبياء) وتسمية<lb/>نفسه في أكثر الأوقات (بابن الإنسان) إشارة إلى أنه إنسان مثلهم وقوله يو 20:<lb/>17 (إني أصعد إلى أبي وأبيكم وإلهي وإلهكم) أي أن الله أب له كما هو أب لهم<lb/>وإله له كما هو إله لهم إلى غير ذلك من أقواله الشريفة التي أبقاها الله تعالى في<lb/>الأناجيل إلى اليوم حجة ناهضة على النصارى، ولكن الناس في زمنه وبعده أبوا<lb/>إلا أن يعبدوه من دون الله وإن رفض تواضعًا منه أن يسمى صالحًا وأوَّلوا جميع<lb/>أقواله هذه وغيرها بالتعسف والتكلف البارد الذي نسمعه اليوم من النصارى في هذه<lb/>الأقوال الصريحة. وأي كلام لا يمكن تأويله بمثل هذه التأويلات السخيفة؟ !<lb/>فاليهود الذين تنصروا حملوا إلى المسيحية وثنيتهم القديمة رغمًا عن جميع<lb/>أقوال المسيح عليه السلام نفسه وتعاليمه وأولوها حتى أخرجوها عن معانيها الحقيقية<lb/>الظاهرة منها ظهور الشمس في رابعة النهار.<lb/>والذي يدلك على ميل اليهود في ذلك الوقت لهذه الأفكار الوثنية قول<lb/>يوسيفوس مؤرخهم الشهير في حق المسيح ما يأتي إذا صح أن النصارى لم يحرفوا<lb/>كلامه (كما حرفوا غيره) على ما يقول كثير من فلاسفة العلم في أوربا اليوم. فمع<lb/>أن يوسيفوس ما كان يعتقد صدق المسيح عليه السلام قال ما يأتي عنه في تاريخه<lb/>القديم كتاب 18 فصل 3 رأس 3 (ونحو هذا الوقت نشأ يسوع إنسان حكيم إذا صح<lb/>أن ندعوه إنسانًا؛ لأنه عمل أمورًا عجيبة وكان معلمًا لجماعة قبلوا الحق بسرور<lb/>وصار له مصدقون كثيرون من اليهود واليونانيين) [3] فانظر وتأمل! وقد ساعد<lb/>اليهود على هذه الأفكار وجودهم في ذاك الوسط الوثني وسط الرومانيين ووسط<lb/>الفلسفة اليونانية وغيرها وانتشار مثل هذه العقائد بين جميع الأمم الأخرى.<lb/>فحمل الذين تنصروا منهم في ذلك الزمن إلى دينهم الجديد أفكارهم القديمة في<lb/>مسيحهم المنتظر وغلوهم فيه فقالوا: إنه أفضل جميع المخلوقات وإنه خلق قبل<lb/>العالمين (وهو بكر الخلائق) وأن الله خلق الخلق بواسطته وأنه صيره إلهًا مثله<lb/>وأنه سيأتي ويدين الخلائق بدلاً عن أبيه إلخ إلخ، وهذه الأفكار هي التي نقرؤها في<lb/>الأناجيل المتأخرة (كإنجيل يوحنا) وفي رسائل بولس أعظم اليهود المتنصرين في<lb/>مبدأ المسيحية بل مؤسس المسيحية الحالية الحقيقي تأمل في الإصحاح الأول مثلاً<lb/>من رسالته إلى العبرانيين وفي قوله فيها 1: 4 (صائرًا أعظم من الملائكة بمقدار ما<lb/>ورث اسمًا أفضل منهم (وفي رسالته إلى أهل كولوسي) 1: 15 - 17<lb/>(فالظاهر من أقوالهم في تلك الأيام أنهم كانوا يعتقدون أن المسيح لم يكن مساويًا لله<lb/>تعالى في الدرجة والمقام والجوهر بل مخلوقًا منه قبل جميع الخلق (أي بكر كل<lb/>خليقة كما قال بولس) وأقل درجة منه تعالى وهو الذي وهبه كل شيء حتى جعله<lb/>بارًّا وإلهًا للعالمين كما جعل موسى إلهًا لفرعون على ما يقول سفر الخروج)<lb/>7: 1 (فلم تكن عقائد ألوهيته الأصلية الأزلية ولا عقائد التثليث ناضجة في أذهانهم<lb/>كما هي اليوم؛ ولذلك لا تجد بيانًا مفصلاً شافيًا لهذه العقائد في العهد الجديد.<lb/>هذه هي أفكار اليهود القدماء التي أدخولها في المسيحية وكانت نشأت فيهم<lb/>قبل وجود عيسى عليه السلام بسنين؛ لأجل مسيحهم الذي ينتظرونه. ثم شبت<lb/>ونمت حتى بلغت أشدها في زمن بولس وشابت وهرمت بعده فقال أكثرهم: إن<lb/>المسيح مساوٍ لله تعالى في الجوهر والمقام، وأنه هو هو، وبقي الآخرون على<lb/>عقائدهم القديمة في عدم المساواة وقام منهم فرق عديدة ورؤساء لهم كآريوس وغيره<lb/>مؤيدين كلامهم بمثل قول بولس: أفسس 1: 17 - 22 (كي يعطيكم إله ربنا<lb/>يسوع المسيح أبو المجد روح الحكمة والإعلان في معرفته - إلى قوله - 20:<lb/>الذي عمله في المسيح إذ أقامه من الأموات وأجلسه عن يمينه في السماويات - إلى<lb/>قوله - 22: وأخضع كل شيء تحت قدميه وإياه جعل رأسًا فوق كل شيء للكنيسة)<lb/>وقول بطرس أع 2: 22 (يسوع الناصري رجل قد يبرهن لكم من قِبَل الله<lb/>بقوات وعجائب وآيات صنعها الله بيده في وسطكم كما أنتم أيضًا تعلمون) ولكن<lb/>فاز الفريق الأقوى والأكثر على الفريق الأقل لميل النفوس إلى الغلو والمبالغة<lb/>ولانتشار الوثنية في العالم. وبقي الأقلون الذين لا يعتقدون في مساواة المسيح بالله<lb/>إلى أن جاء الإسلام فراق لهم وأعجبهم فدخلوا فيه أفواجًا أفواجًا واستمر فريق منهم<lb/>في أوروبا إلى اليوم ولكنهم بثوا أيضًا في نفوس بعض الغلاة من المسلمين شيئًا من<lb/>أفكارهم القديمة فجعلوا محمدًا صلى الله عليه وسلم مخلوقًا قبل كل شيء؛ ولأجله<lb/>خلق كل شيء ومن نوره [4] خلق كل شيء كما كانوا يقولون مثل ذلك في المسيح<lb/>من قبل ولولا أن نصوص الإسلام أصرح وأكثر من نصوص غيره في التوحيد<lb/>والتنزيه - ولولا ارتقاء البشر في زمنه عمن سبقهم في العقل والفكر لَعُبد محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم من دون الله كما عُبِدَ غيره من الأنبياء والمصلحين وغيرهم<lb/>ولدخل المسلمون في عين جحر الضب الذي دخله مَنْ قبلهم.<lb/>وعليه فإذا وجد في كتب اليهود ألف نص ونص على ألوهية بعض البشر أو<lb/>مساواتهم لله تعالى في الأزلية لما قبل منهم ولعلمنا أنه مما أدخلوه في عقائدهم ومما<lb/>أفسدوه في دينهم.<lb/>ولما وجد اليهود أن النصارى يتمسكون به عليهم لإقناعهم بدينهم وبمسيحهم<lb/>ترك اليهود هذه الأفكار القديمة في المسيح المنتظر شيئًا فشيئًا حتى محيت من بينهم<lb/>تقريبًا وأنسيت من أفكارهم ولم يبق لها إلا آثار قليلة في بعض كتبهم القديمة وهذه<lb/>الآثار هي التي يريد النصارى إقناع المسلمين بها اليوم.<lb/>على أنها غير صريحة وليست نصًّا فى الموضوع ويمكن تأويلها بنفس أقوال<lb/>كتبهم الأخرى بدون تكلف ولا تعسف كما يفعلون هم في أقوال المسيح عليه السلام<lb/>في التوحيد والتنزيه.<lb/>وإذا سألت النصارى: لماذا لم تذكر عقيدة التثليث والتجسد والفداء في كتب<lb/>أنبياء بني إسرائيل صراحة؟ أجابوك لعدم استعداد البشر لها في تلك الأزمنة.<lb/>ونقول: قد أثبت العماء الباحثون وجود مثل هذه العقائد تمامًا عند أكثر الأمم الوثنية<lb/>القديمة إن لم نقل كلها (راجع كتاب العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) فهل<lb/>وصل إليها الناس بالعقل أم بالوحي؟ فإن كان الأول فما عدم الاستعداد إذًا؟ وإن<lb/>كان الثاني فَلِمَ أَوحيت إلى الناس كافة ولم توحَ إلى شعب إسرائيل - شعب الله<lb/>المختار المفضل على العالمين؟ ! وما معنى هذا الاستعداد؟ هل كان الناس غير<lb/>قادرين على فهم هذه العقائد ثم فهموها مع أنها ما فهمت قط ولن تفهم أبدًا! ! فإن<lb/>قالوا: إنها أَوْقعت قديمًا كثيرًا من الناس في الشرك الحقيقي؛ فلذا لم توحَ إلى بني<lb/>إسرائيل. قلت: وهل سلمت اليهود من الشرك والوثنية وهم الذين عبدوا كثيرًا من<lb/>آلهة الكفرة والمشركين مع صراحة التوحيد في كتبهم وكثرة نصوصه؟ وهل سلم<lb/>النصارى من الشرك والوثنية وفيهم من عبد مريم العذراء والصليب والقديسين<lb/>والقديسات؟ وهم جميعًا إلى الآن يعبدون المسيح كله مع قول جمهورهم إنه إنسان<lb/>كامل وإله كامل وهم مع ذلك يعبدون الثالوث المركب من الآب والابن والروح<lb/>القدس مع تصريحهم بأن الآب هو الأصل وأن الروح القدس انبثق منه والابن انبثق<lb/>من أحدهما أو كليهما (على رأي آخرين) . وما الفرق بين عبادة الثلاثة على أنها<lb/>أقانيم وبين عبادتها على أنها ثلاثة آلهة؟ وما الفائدة من التوحيد إذًا؟ ؟<lb/>الحق أن جميع الأمم القديمة قالوا بهذه العقيدة (الثالوث) للجمع بين التوحيد<lb/>الذي أوحي إليهم من الله وبين الشرك الذي لم يُمْكِنهم أن يتصوروا وجود إله للعالم<lb/>بدونه لقصر عقولهم واستبعادهم أن يدبر هذا الكون العظيم إله واحد، ومثل هذا<lb/>السبب قد أوقع النصارى في نفس هذه العقيدة للجمع بين النصوص التي رأوها<lb/>متناقضة في العهد الجديد. أما العهد القديم فدلائل التوحيد فيه بينة ظاهرة في جميع<lb/>أسفاره من أولها إلى آخرها.<lb/>وإليك جميع الأقوال التي يتمسك بها النصارى من كتب اليهود على ألوهية<lb/>المسيح وبيان معناها وهي التي تركوا لأجلها نصوص المسيح عليه السلام الفصيحة<lb/>الصريحة ونصوص جميع الأنبياء الآخرين فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>***<lb/>الشواهد من العهد القديم<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>جاء في كتاب أشعيا ما يأتي 9: 6 (لأنه يولد لنا ولد ونعطى ابنًا<lb/>وتكون الرئاسة على كتفه ويدعى اسمه عجيبًا مشيرًا إلهًا قديرًا أبًا أبديًّا رئيس السلام<lb/>7 لنمو رئاسته وللسلام لا نهاية على كرسي داود وعلى مملكته ليثبتها ويعضدها<lb/>بالحق) إلخ فإذا صح أن هذا الكلام في حق المسيح فهو من أوهام اليهود في<lb/>مسيحهم الذي ظنوا أنه سيجلس على كرسي داود إلى الأبد كما قالوا في سليمان على<lb/>ما تقدم. على أن تسميته (إلهًا) قد ورد مثلها في حق موسى عليه السلام كما في<lb/>سفر الخروج 7: 1 (فقال الرب لموسى: انظر. أنا جعلتك إلهًا لفرعون<lb/>وهارون أخوك يكون نبيك) وورد في المزمور الثاني والثمانين 6 (أنا قلت: إنكم<lb/>آلهة وبنو العلي كلكم) ثم إن اللفظ المترجم بإله هنا في الأصل العبري يحتمل معنى<lb/>(القوي أو الجبار) وفي النسخة اليونانية الإسكندرانية بمعنى القوي ولا وجود له<lb/>هنا في النسخة السبعينية. ويقول اليهود الآن: إن المراد بهذه العبارة هو حزقيا<lb/>ومعنى حزقيا (قوة الله) وهو من أعظم ملوك اليهود ومعدود بين الملوك الثلاثة<lb/>الذين كانوا من أحسن ملوك يهوذا وهم يهوشافاط وحزقيا ويوشيا. ويقول المسلمون:<lb/>إن عبارة أشعياء هذه هي بشارة بمحمد صلى الله عليه وسلم فهو الذي جلس على<lb/>كرسي داود في الأرض المقدسة للآن وهو أب أبدي للمؤمنين رئيس السلام لغير<lb/>المعتدين (راجع فصل البشائر) وعلامة ملكه على كتفيه وهي المسماة في كتب<lb/>الحديث (بخاتم النبوة) واسمه (محمد) لم يكن معتادًا بين العرب قبله وهو قوي<lb/>منصور وجميع هذه الصفات لا تنطبق على المسيح مثل انطباقها على محمد صلى<lb/>الله عليهما وسلم.<lb/>وقوله: (يولد لنا ولد) معناه على هذا أنه يولد لهم ولد من إخوتهم بني<lb/>إسماعيل فإن أبناء العم هم إخوة ومن ولد لنا فقد ولد لهم فكأن بني إسماعيل وبني<lb/>إسحاق أسرة واحدة أو أهل بيت واحد فإذا ولد لأحدهم ابن فهو مولود للجميع وأبو<lb/>الكل إبراهيم عليه السلام (تك 17: 4 انظر أيضًا عدد 20: 14 وتث 2: 4<lb/>وتك 16: 12 و25: 18) .<lb/>سلمنا جدلاً أن هذه العبارة في حق المسيح عليه السلام وأن الناس سيدعونه<lb/>(إلهًا قديرًا) وقد وقع ذلك بالفعل فأي دليل فيها على صحة ألوهيته؟ غاية الأمر أن<lb/>أشعياء عليه السلام قد أخبر بقدره وعظمته حتى أن الناس سيتخذونه إلهًا وإن لم<lb/>يكن إلهًا حقيقيًّا؛ ولذلك قال: (يولد لنا. ونعطى. ويدعى اسمه كذا.. .. وغيرة<lb/>رب الجنود تصنع هذا) فالمولود والمعطَى (بالفتح) والذي صنعه رب الجنود لا<lb/>يكون إلهًا وإن دعاه الناس بهذا الاسم فإن قيل: لماذا لم ينبه أشعياء بأكثر من ذلك<lb/>على عدم ألوهيته قلت: إن المقام مقام تنبؤ وإخبار بما سيحدث لا مقام تحذير من<lb/>الوثنية فلذا اكتفى بما ذكر ولعلمه أن كتابه وسائر كتب العهد القديم قد حذرتهم من<lb/>عبادة غير الله وملئت صفحاتها بذلك وخصوصًا سفر التثنية (5: 7 - 9 و13:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - 5 4</hi>: 15 - 19 وغير ذلك كثير راجع أيضًا إصحاح 45 و46 من سفر<lb/>أشعياء) .<lb/>أما قول أشعياء في العدد السابع من هذا الإصحاح: إنه سيجلس على كرسي<lb/>داود إلى الأبد، فالنصارى أولى بتأويله منا فإنه لم يجلس على كرسي داود ولا<lb/>ساعة واحدة في الدنيا وإن كان المراد به ملكه الروحاني كما يعبرون (أي تسلطه<lb/>على النفوس) فنحن لا ننكره بل قال كتابنا الشريف: {وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ<lb/>الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ} (آل عمران: 55) فهو وإن بقي جالسًا على كرسي<lb/>داود المعنوي إلى الأبد إلا أنه سيكون مع ذلك تابعًا لمحمد صلى الله عليه وسلم إذ لا<lb/>منافاة بين هذا وذاك ويجوز أن نقول في هذه العبارة مثل ما يقولون هم في وعد الله<lb/>لسليمان بتثبت ملكه إلى الأبد (1 أيام 22: 10) وفي بقاء أورشليم عامرة إلى<lb/>الأبد (أرميا 31: 40) إن ذلك مشروط باستقامة بني إسرائيل وحفظهم لعهد الله<lb/>وشريعته كما في سفر أخبار الأيام الثاني (7: 18 - 22) فزوال الملك من اليهود<lb/>وعدم تملك المسيح عليهم وعدم دوام ملكه الدنيوي فيهم إلى الأبد وخراب أورشليم<lb/>إنما نشأ من كفرهم وعصيانهم وخروجهم عن طاعة الله فلو أنهم آمنوا به واتبعوه<lb/>لبقي ملكهم الدنيوي إلى يوم القيامة وإيمانهم بمحمد صلى الله عليه وسلم بعد ذلك لا<lb/>يزيل منهم هذا الملك بل يقويه ويعززه بوجود ملك آخر عظيم لإخوانهم بني<lb/>إسماعيل [5] ويكون الجميع يدًا واحدة على كل عدو لهم قال تعالى: {وَلَوْ أَنَّهُمْ<lb/>أَقَامُوا التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِم مِّن رَّبِّهِمْ} (المائدة: 66) (أي القرآن)<lb/>{لأَكَلُوا مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم} (المائدة: 66) أي لفاضت عليهم<lb/>الخيرات والبركات، من الأرض والسماوات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>قول أشعياء 35: 4 (قولوا لخائفي القلوب تشددوا. هوذا إلهكم.<lb/>الانتقام يأتي. جزاء الله. هوذا يأتي ويخلصكم) وهذه نبوءة بخلاصهم من أسر<lb/>بابل بدليل قوله في آخر هذا الإصحاح 10: (ومفديو الرب يرجعون ويأتون إلى<lb/>صهيون) أي أورشليم وإتيان الله كناية عن مجيء عذابه لأعدائهم ورحمته لهم<lb/>وخلاصهم وقد ورد مثل هذه الكناية كثيرًا في الكتب المقدسة (مزمور 78: 65 -<lb/>70) و (أشعيا 19: 1 و42: 13 و45: 21 و40: 10) (وتث 33:<lb/>2) وورد في القرآن الشريف قوله تعالى: {هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي<lb/>ظُلَلٍ مِّنَ الغَمَامِ وَالْمَلائِكَةُ وَقُضِيَ الأَمْرُ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الأُمُورُ} (البقرة:<lb/>210) . ومما يدل على أن عبارة أشعياء هذه ليست في المسيح أن المسيح لم يأت<lb/>بالانتقام والجزاء بل هو الذي أخذ وصلب وقتل - على قولهم -.<lb/>على أننا لا ننكر أن المسيح صلى الله عليه وسلم جاء ليخلص اليهود وينقذهم<lb/>من الآثام والعصيان والكفر والضلال بالتوبة والإيمان والهداية. ولو أنهم تركوا<lb/>أعمالهم السيئة وآمنوا به جميعهم واتبعوه واهتدوا بهديه لخلصوا أيضًا من الذل<lb/>والهوان وتسلط الأمم الأجنبية عليهم ولصارت لهم دولة عظيمة يرأسها عيسى<lb/>(يسوع) عليه السلام. ولعل في اسمه (يسوع) أي المخلص والمعين والمنقذ إشارة<lb/>إلى ذلك وإن كان اسمًا شهيرًا سمي به كثيرون من اليهود قبله وبعده تفاؤلاً به<lb/>للخلاص مما هم فيه من البلايا والمحن والمصائب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>قول أشعياء 7: 14 (ولكن يعطيكم السيد نفسُه آية. ها العذراء تحبل<lb/>وتلد ابنًا وتدعو اسمه عمانوئيل) أي (الله معنا) والكلمة المترجمة هنا بالعذراء<lb/>معناها الفتاة سواء كانت بكرًا أو غير بكر وكذلك وردت في سفر الأمثال 30: 1<lb/>و19 (ثلاثة عجيبة فوقي وأربعة لا أعرفها، طريق نسر في السماوات، وطريق<lb/>حية على صخر، وطريق سفينة في قلب البحر، وطريق رجل بفتاة) فصحة<lb/>الترجمة (ها فتاة تحبل وتلد ابنًا وتدعو اسمه عمانوئيل) وهي بشارة لآحاز أن مُلك<lb/>(رصين) مَلك آرام (وفقح) ملك إسرائيل سيزولان فلا يحق له أن يخاف منهما<lb/>وعلامة ذلك أن فتاة تحبل وتلد ابنًا وتصير أرض هذين الملكين خربة قبل أن يميز<lb/>هذا الابن الخير من الشر فخربت أرض (فقح) بعد إحدى وعشرين سنة.<lb/>واختلفوا فيمن هي هذه الفتاة؟ فقال بعضهم: إنها امرأة أشعياء وقال آخرون: إنها<lb/>امرأة آحاز أو امرأة أخرى كانت معلومة لهم؛ ولذلك قال أشعياء بعد هذه<lb/>العبارة 7: 16 (لأنه قبل أن يعرف الصبي أن يرفض الشر ويختار الخير تُخلى<lb/>الأرض التي أنت خاشٍ من مَلِكَيْها) راجع الإصحاح السابع من سفر أشعياء، فأي<lb/>علاقة لهذه المسألة بالمسيح ومتى سمي المسيح (عمانوئيل) ؟<lb/>فالحق يقال: إن متى الإنجيل أخطأ في زعمه أن هذه نبوءة عن المسيح كما<lb/>في إنجيله 11: 23) .<lb/>وعلى فرض أنها في المسيح فالمسلمون لا ينكرون أن أمه كانت عذراء لم<lb/>يمسسها بشر [6] وأما اسم (عمانوئيل) فهو علم عبري دعي به كثير من اليهود<lb/>والنصارى فليس من يسمى به يكون إلهًا كما لا يكون إلهًا من سمي بالأسماء الآتية:<lb/>أشعياء (أي خلاص الله) يهوشافاط (الله يقضي) يهوصاداق (الله يبرر) يهوشع<lb/>(الله يعين) يهوه شلوم (الله سلام) يهوياداع (الله يعلم) يسوع أو عيسى (الله<lb/>يعين) أليشع (الله خلاص) إلى غير ذلك من أسماء اليهود التي فيها لفظ الجلالة<lb/>(الله) فهل كان كل هؤلاء آلهة لأنهم سموا بهذه الأسماء؟ إن أمر النصارى والله<lb/>لَعجيب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>قال متى 2: 15 (وكان هناك أي في مصر) إلى وفاة هيرودس.<lb/>لكي يتم ما قيل من الرب بالنبي القائل: (من مصر دعوت ابني) والنبي المشار<lb/>إليه هنا هو (هوشع) الذي قال 11: 1 (لما كان إسرائيل غلامًا أحببته ومن<lb/>مصر دعوت ابني) ومعنى هذه العبارة ظاهر لا يخفى على أحد إلا من أعماه الله<lb/>وهو أن المراد منها بنو إسرائيل وخروجهم من أرض مصر وقد سموا هم وغيرهم<lb/>أبناء الله كما هو معلوم والظاهر من الأناجيل الأخرى أن المسيح لم يذهب إلى<lb/>مصر وخصوصًا إنجيل لوقا الذي ذكر تاريخ المسيح بالتفصيل ولكنه لم يذكر هذه<lb/>الحادثة بل قال 2: 41 (وكان أبواه يذهبان كل سنة إلى أورشليم في عيد الفِصْح)<lb/>فالغالب أن متَّى اخترع مسألة ذهابه إلى مصر ليلصق بالمسيح عبارة (هوشع)<lb/>النبي كما هو شأنهم في تاريخ المسيح عليه السلام وقد أخذوا كل ما قيل عن خلاص<lb/>اليهود من مصر ومن بابل وادعوا أنه رمز أو إشارة لخلاص البشر بصلب المسيح<lb/>كما قلنا سابقًا.<lb/>وعلى فرض أن المسيح هو المراد بما قاله (هوشع) فأي شيء فيه يدل<lb/>على ألوهيته مع أن إسرائيل (أي بنيه) قد سمي بالابن البكر في العهد القديم (خر<lb/>4: 22) وكذلك أفرايم (أر 31: 9) وداود (مز 89: 27) فإذا لم يكن الابن<lb/>البكر إلهًا فكيف يكون المسيح إلهًا لهذه التسمية.<lb/>فإن قيل: إن المسيح سمي بالابن الوحيد في إنجيل يوحنا (1: 18 و3:<lb/>16 و18) قلت: إن بحثنا الآن فيما ورد في كتب اليهود (العهد القديم) أما العهد<lb/>الجديد فليسمه النصارى فيه بما شاءوا وشاءت أهواؤهم على أن هذا الابن الوحيد<lb/>(المسيح) قد سبق منذ زمن بعيد بالابن البكر (وهو عادة مفضَّل) فالمسيح وإن<lb/>سمي في زمنه بالابن الوحيد؛ لأنه كان أعظم إنسان حينذاك لكن كان لإلههم أبناء<lb/>غيره سبقوا عيسى في الملك والوجود (كداود) . فالحق أن جميع هذه الأسماء<lb/>مجازية لا حقيقية وهي لا تدل على ألوهية أحد منهم - هذا ولم يسم المسيح نفسه<lb/>(بالوحيد) بل ذلك مما سماه به يوحنا - أما المسيح بحسب أناجيلهم فقد سمى نفسه<lb/>(وغيره أيضًا) بابن الله راجع ما قاله عليه السلام في هذا الموضوع في الأناجيل<lb/>(يوحنا 10: 31 - 38 ومتى 5: 9 و44 و45 ولو 20: 36) .<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الرابع ص 281.<lb/>(1) مولك اسم إله للعمونيين وكان من نحاس جالسًا على عرش من نحاس وعشتورت آلهة الصيدونيين وكموش إله المؤابيين.<lb/>(2) حاشية: يقول النصارى: إن ذلك إشارة إلى المسيح عليه السلام؛ لأنه أتى من نسل سليمان ونقول: إن من راجع نسب المسيح عليه السلام كما في إنجيل لوقا 3: 23 - 38 اتضح له أن المسيح من نسل ناثان بن داود لا من نسل سليمان فكيف يكون هو المراد بتلك العبارة؟ وقد قالوا لرفع الخلاف الذي بين متى ولوقا في نسب المسيح: إن ما ذكره لوقا هو نسب أمه مريم عليها السلام فهو نسبه الحقيقي أما ما ذكره متى فهو نسب يوسف النجار ولا يخفى أن يوسف ليس بأب المسيح وعليه فلا يكون المسيح عليه السلام من نسل سليمان إلا بالادعاء من غير برهان وإن كان يوسف النجار هذا من نسله كما في إنجيل متى (1: 6) إلا أن يوسف هو زوج مريم فقط وليس هو أبو المسيح عليه السلام ولا ندري لماذا ذكر لوقا الآباء الحقيقيين لبعض جدود مريم تارة والآباء الشرعيين كما يقولون للجدود الآخرين؟ ولماذا لم يجر على طريقة واحدة كمتى فيذكر إما الآباء الحقيقيين كلهم أو الآباء الشرعيين؟ وهل وجود ابن حقيقي للأب الشرعي يسوغ إهمال لوقا ومتى لذكره مع ذكر لوقا لبعض من لا ولد حقيقيًّا له لهذا السبب كما يدعون لرفع تناقضهما واختلافهما العظيم ولم يخجلوا من هذا الاضطراب والتضارب! ! ! .<lb/>(3) راجع الفصل الثالث من كتاب دين الله وسينشر في الأعداد الآتية.<lb/>(4) حاشية: قال ابن تيمية في كتابه: (الجواب الصحيح لمن بدل دين المسيح) في الجزء الثاني صفحة 198: إن جميع هذه الأحاديث الواردة في خلق العالم من نور النبي (كلها كذب) ولا يخفى على أحد علم ابن تيمية في الحديث.<lb/>(5) حاشية: هم الذين قالت عنهم التوراة تث 32: 21 (فأنا) الله أغيرهم بما ليس شعبًا بأمة غبية أغيظهم (وهم أمة غبية لجهلهم وأميتهم وقلة الأنبياء فيهم وقال عنهم المسيح لليهود كما في<lb/>متى 21: 43) إن ملكوت الله ينزع منكم ويعطى لأمة تعمل أثماره.<lb/>(6) حاشية: اسم أبي مريم في القرآن الشريف هو عمران وهو تعريب اسمه العبري (عمرام) الذي معناه (شعب عال) فهو يفيد معنى العلو أو السمو ويسمى في إنجيل لوقا (3: 23) (هالي) ومعناه أيضًا (عال) وهذا الإنجيل يوناني الأصل فالظاهر أن صاحبه سمي أبا مريم بمعنى اسمه لا بلفظه الأصلي ويوجد في كتب العهدين كثير من أسماء الأعلام التي لم تنقل كما هي من لغاتها بل ترجموها ترجمة ففي الترجمة العربية لسنة 1844 تجد لفظ (شيلون) (تك 49: 10) مترجمًا (بالذي له الكل) وفقًا للترجمة اليونانية مع أنه اسم علم ولذا بقي في التراجم الحالية كما هو وكما أبدلت في العربية ميم (عمرام) نونا فصارت (عمران) كذلك في الإنكليزية كثيرًا ما يبدلون ميم اللغات الأخرى بالنون مثال ذلك Collodium وEctropium اليونانيتان صارتا في الإنكليزية Collodion وEcotrpion وغير ذلك كثير فهذه يا قوم إحدى غلطات القرآن في عقل صاحب كتاب الهداية المنصف المحقق! ! هداه الله قبل أن يهدي غيره.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p369" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2550.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيو شاتليه</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغارة على العالم الإسلامي</head>
               <lb/>أو فتح العالم الإسلامي [*]<lb/>
               <lb/>(3)<lb/>مؤتمر القاهرة سنة 1906<lb/>كان القسيس (زويمر) رئيس (إرساليات التبشير العربية في البحرين) أول<lb/>من ابتكر فكرة عقد مؤتمر عام يجمع إرساليات التبشير البروتستانتية للتفكير في<lb/>مسألة نشر الإنجيل بين المسلمين.<lb/>وفي سنة 1906 أذاع اقتراحه وأبان الكيفية التي يكون بها فوضعت هذه<lb/>الفكرة على بساط البحث في (ميسور) من ولاية (أكرا) في الهند - لأن هذه<lb/>الولاية ذات أهمية كبرى من حيث المسائل الإسلامية لوجود مدرسة (عليكدة)<lb/>هناك، ثم عرض الاقتراح على مؤتمر التبشير الذي ينعقد في مدينة (مدراس)<lb/>الهندية كل عشر سنوات فأجاز عقده، وإن اتخاذ الهند قاعدة لتأسيس النظامات<lb/>الخاصة بتبشير المسلمين بالنصرانية أمر طبيعي وبديهي - لأن مسلمي الهند أخذوا<lb/>على عاتقهم منذ القرن التاسع عشر تعضيد السياسة الإنكليزية للتغلب على الهندوس.<lb/>ولما تقرر عقد المؤتمر شرع القسيس (زويمر) وزميل له يعدان المعدات<lb/>لتأليف لجنة مؤقتة تضع برنامج مذاكرات المؤتمر وتدعو المبشرين المنتشرين في<lb/>كل البلاد للاشتراك به.<lb/>وفي يوم 4 إبريل من سنة 1906 افتتح المؤتمر في القاهرة في منزل عرابي<lb/>باشا في باب اللوق وبلغ عدد مندوبي إرساليات التبشير 62 بين رجال ونساء،<lb/>وكان عدد مندوبي إرساليات التبشير الأمريكية التي في الهند وسورية والبلاد<lb/>العثمانية وفارس ومصر واحدًا وعشرين، ومندوبو إرساليات التبشير الإنكليزية<lb/>خمسة، واشتركت في المؤتمر الإرساليات الأسكتلندية والإنكليزية المنفردة<lb/>والألمانية والهولندية والسويدية وإرسالية التبشير الدانمركية الموجودة في بلاد<lb/>العرب.<lb/>انتخب القسيس (زويمر) رئيسًا للمؤتمر وعُيِّنَ معه نائب وكَتَبَة وحددت أيام<lb/>الجلسات. وهذا برنامج المسائل التي تفاوضوا فيها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ملخص إحصائي عن عدد المسلمين في العالم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الإسلام في إفريقية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الإسلام في السلطنة العثمانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الإسلام في الهند.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الإسلام في فارس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الإسلام في الملايو.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الإسلام في الصين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>النشرات التي ينبغي إذاعتها بين المسلمين المتنورين والمسلمين العوام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>التنصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>الارتداد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>وسائل إسعاف المتنصرين المضطهدين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>شئون نسائية إسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>موضوعات تتعلق بتربية المبشرين والعلاقات بينهم وكيفية التعليم في<lb/>الإسلام.<lb/>وهذه الموضوعات جمعت على حدة في كتاب كبير اسمه (وسائل التبشير<lb/>بالنصرانية بين المسلمين) . ثم صنف القسيس زويمر كتابًا جمع فيه شيئًا من<lb/>التقارير عن التبشير وسماه (العالم الإسلامي اليوم) .<lb/>***<lb/>وسائل لتبشير المسلمين بالنصرانية<lb/>جمع هذا الكتاب ونشره القسيس (فلمنج) الأمريكي وكتب عليه هذه الكلمة<lb/>(نشرة خاصة) بمعنى أنه طبع ليتنقل في أيدي فئة خاصة من رجال التبشير لا<lb/>ليطلع عليه كل الناس. وقد ضمنه المباحث التي دارت في مؤتمر القاهرة واختتمه<lb/>بنداءين أنهض بأحدهما همم رجال النصرانية ليجمعوا قواهم ويتضافروا بأعمال<lb/>مشتركة وعمومية ليستولوا على أهم الأماكن الإسلامية، والنداء الثاني خاص<lb/>بأعمال نسائية.<lb/>أما الفصل الأول من هذا الكتاب فيبحث في الطريقة التي ينبغي انتهاجها في<lb/>التبشير وعما إذا كان يفيد ضم إرساليات تبشير المسلمين إلى إرساليات تبشير<lb/>الوثنيين أو تفضيل بقائهما منفصلتين وفيه البحث أيضًا عما إذا كان الإله الذي يعبده<lb/>المسلمون هو إله النصارى واليهود أم لا (!) وقد صرح الدكتور (لبسوس) في<lb/>مؤتمر القاهرة بأن إله الجميع واحد إلا أن القسيس (زويمر) خالفه في هذا الرأي<lb/>فقال: إن المسلمين مهما يكونوا موحدين فإن تعريفهم لإلههم يختلف عن تعريف<lb/>المسيحيين؛ لأن إله المسلمين ليس إله قداسة ومحبة [1] ! ؟<lb/>وفي الفصل الثاني والثالث بحث في الصعوبات التي تحول دون تبشير<lb/>المسلمين العوام وذكر الوسائل التي يمكن استجلابهم بها وتحبيب المبشرين إليهم.<lb/>وأهم هذه الوسائل العزف بالموسيقى الذي يميل إليه الشرقيون كثيرًا. وعرض<lb/>مناظر الفانوس السحري عليهم وتأسيس الإرساليات الطبية بينهم. وأن يتعلم<lb/>المبشرون لهجتهم العامية واصطلاحاتها نظريًّا وعمليًّا وأن يدرسوا القرآن ليقفوا<lb/>على ما يحتويه. وأن يخاطبوا العوام المسلمين على قدر عقولهم ومستوى علمهم.<lb/>ويجب أن تلقى الخطب عليهم بأصوات رخيمة وبفصاحة وأن يخطب المبشر وهو<lb/>جالس ليكون تأثيره أشد على السامعين وأن لا تتخلل خطاباته كلمات أجنبية عنهم<lb/>وأن يبذل عنايته في اختيار الموضوعات وأن يكون واقفًا على آيات القرآن<lb/>والإنجيل عارفًا بمحل المناقشة وأن يستعين قبل كل شيء بالروح القدس والحكمة<lb/>الإلهية (!) ومن الضروري أن يكون خبيرًا بالنفس الشرقية وأن يستعمل التشبيه<lb/>والتمثيل أكثر مما يستعمل القواعد المنطقية التي لا يعرفها الشرقيون (!)<lb/>وختم المؤلف هذين الفصلين بأن أكثر المسلمين الذين تنصروا إنما هم من<lb/>العامة والأميين.<lb/>وفي الفصل الرابع يأتي على ذكر الصعوبات التي تقف في سبيل تبشير<lb/>المسلمين المتنورين. وهذه الصعوبات هي التي جعلت المؤتمر يترك المذاكرة في<lb/>بادئ الأمر بمسألة التنصير فخاض في البحث عن الوسائل التي يكون لها تأثير -<lb/>ولو قليلاً - على الناشئة الإسلامية لتدرك الأمور الاجتماعية والأخلاقية والأدبية.<lb/>وهنا قال سكرتير المؤتمر: إن الخطة العدائية التي انتهجها الشبان المسلمون<lb/>المعلمون اضطرت المبشرين في القطر المصري إلى محاولة إعادة ثقة الشبان<lb/>المسلمين بهم، فصار هؤلاء المبشرون يلقون محاضرات في موضوعات اجتماعية<lb/>وأخلاقية وتاريخية لا يستطردون فيها إلى مباحث الدين رغبة في جلب قلوب<lb/>المسلمين إليهم. وأنشأوا بعد ذلك في القاهرة مجلة أسبوعية اسمها (الشرق والغرب)<lb/>افتتحوا فيها بابًا غير ديني يبحثون فيه بالشئون الاجتماعية والتاريخية. وأسسوا<lb/>أيضًا مكتبة لبيع الكتب بأثمان قليلة والغرض من ذلك استجلاب الزبائن ومحادثتهم<lb/>في أثناء البيع. وقد مضى على ذلك ثلاث سنوات تسنى فيها للمبشرين أن يتوصلوا<lb/>إلى النتائج الآتية:<lb/>الأولى - أنهم عرفوا أحوال البلاد وأفكار المسلمين وشعورهم وعواطفهم<lb/>وميولهم.<lb/>الثانية - أنهم حصلوا على ثقة بعض المسلمين بهم.<lb/>الثالثة - أن المبشرين تحققوا أنهم بتظاهرهم في وداد المسلمين وميلهم إلى ما<lb/>تطمح إليه نفوسهم من الاستقلال السياسي والاجتماعي والنشأة القومية - يمكنهم أن<lb/>يدخلوا إلى قلوبهم.<lb/>وبناء على هذا ساعد المبشرون الشبان المسلمين في تأسيس جمعية الغرض<lb/>منها إيجاد صلة وتقرب بين الطبقة المتعلمة والطبقات المتعددة التي تتألف الأمة منها<lb/>وإنماء روح الاتفاق. هذه هي الطريقة التي استحسنها المبشرون بعد أن علموا أن<lb/>الأمور التي يتذرعون بها وتكون صبغتها دينية لا ريب أن عاقبتها الفشل. ولكن<lb/>المبشرين الذين هم على شيء من الجرأة يقولون: إنهم سمعوا بعض المسلمين<lb/>يشكون من الزواج في الإسلام وتعدد الزوجات وتربية المرأة وعدم وجود التسامح<lb/>الدينيي (!)<lb/>وكل ما خاض فيه المؤتمر من هذه المباحث يختص بالمجهودات التي يبذلها<lb/>المبشرون لتبشير الشبيبة الإسلامية التي تعلمت على الطريقة الأوروبية وفي<lb/>مدارس الحكومة وما يلقونه من الصعوبات والفشل في تبشيرها.<lb/>أما الذين تعلموا على الطريقة الشرقية في الأزهر وما يماثله فلم يتكلم أعضاء<lb/>المؤتمر عنهم إلا بعض اقتراحات ونظريات - من ذلك أن أحد أعضاء المؤتمر<lb/>أفاض في وصف ما للجامع الأزهر القديم من النفوذ وإقبال الألوف عليه من الشبان<lb/>المسلمين في كل أقطار العالم. وتساءل عن سر نفوذ هذا الجامع منذ ألف سنة إلى<lb/>الآن. ثم قال: إن السُّنيين من المسلمين رسخ في أذهانهم أن تعليم العربية في<lb/>الجامع الأزهر متقن ومتين أكثر منه في غيره والمتخرجون في الأزهر معروفون<lb/>بسعة الاطلاع في علوم الدين. وباب التعليم مفتوح في الأزهر لكل مشايخ الدنيا<lb/>خصوصًا وأن أوقاف الأزهر الكثيرة تساعد على التعليم فيه مجانًا؛ لأن في<lb/>استطاعته أن ينفق على 250 أستاذًا. ثم تساءل عما إذا كان الأزهر يتهدد كنيسة<lb/>المسيح بالخطر. وعرض اقتراحًا يريد به إنشاء مدرسة جامعة نصرانية تقوم<lb/>الكنيسة بنفقاتها وتكون مشتركة بين كل الكنائس المسيحية في الدنيا على اختلاف<lb/>مذاهبها لتتمكن من مزاحمة الأزهر بسهولة وتتكفل هذه المدرسة الجامعة بإتقان تعليم<lb/>اللغة العربية.<lb/>ثم قال: إن في الإمكان مباشرة هذا العمل في دائرة صغيرة وهي أن تخص<lb/>أولاً بتعليم المسلمين المتنصرين وتربيتهم تربية إسلامية ليتمكن هؤلاء من القيام<lb/>بخدم جليلة في تنصير المسلمين الآخرين.<lb/>وختم كلامه قائلاً: (ربما كانت العزة الإلهية قد دعتنا إلى اختيار مصر مركز<lb/>عمل لنا لنسرع بإنشاء هذا المعهد المسيحي لتنصير الممالك الإسلامية (!)<lb/>وفي الباب الخامس ذكر المؤلف ما دار في المؤتمر عن النشرات التي ينبغي<lb/>للمبشرين إذاعتها لتنصير المسلمين. وقد ظهر للمؤتمر أن التوراة مترجمة إلى<lb/>معظم اللغات الإسلامية وأكثر لهجاتها، أما أدبيات التبشير ومؤلفاته فمترجمة إلى<lb/>اللغات الإسلامية المهمة فقط.<lb/>وقد اقترح أحد المندوبين أن تراجع المؤلفات التي قدم عليها العهد لإصلاحها<lb/>واستخدامها في تبشير المسلمين المتنورين الذين اقتبسوا علومهم في المعاهد<lb/>العصرية مثل مدرسة أكسفورد وبرلين، وأشار إلى وجوب تخفيف اللهجة في<lb/>المجادلات الدينية.<lb/>وقال مندوب آخر: إن الحاجة شديدة إلى نشر كتب في الموضوعات الدينية<lb/>الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أسماء وألقاب المسيح التي في الأناجيل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>طبيعية الخطيئة الأصلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ضرورة الغفران.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الجنة وكيفية الحصول عليها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الروح القدس وأعماله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>عقيدة سر التجسد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الإنسان فرد اجتماعي وخالقه ليس كذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>وأن الإله الاجتماعي يشمل الثالوث.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>الشيطان وكيفية الخلاص منه.<lb/>***<lb/>إرساليات التبشير الطبية<lb/>خاض المؤتمر بعد ذلك في مسألة إرساليات التبشير الطبية فقام المستر<lb/>(هاربر) وأبان وجوب الإكثار من الإرساليات الطبية؛ لأن رجالها يحتكون دائمًا<lb/>بالجمهور ويكون لهم تأثير على المسلمين أكثر مما للمبشرين الآخرين. وهنا ذكر<lb/>المستر هاربر حكاية طفلة مسلمة عني المبشرون بتمريضها في مستشفى مصر<lb/>القديمة ثم ألحقت بمدرسة البنات البروتستانتية في باب اللوق وكانت نهاية أمرها أن<lb/>عرفت كيف تعتقد المسيح بالمعنى المعروف عند النصارى.<lb/>وذكر أيضًا عن رجل مسلم كان يحضر محاضرات المبشرين لإثارة الجلبة<lb/>والضوضاء. واتفق أنه مرض فدخل مستشفى المبشرين وبعد أن لبث فيه مدة شفي<lb/>وخرج منه فصار يحضر المحاضرات في هذه المرة ولكن بخشوع زائد وبعد ذلك<lb/>بقليل تعمد وأصبح نصرانيًّا على مذهب البروتستانت.<lb/>ثم قام الدكتور هارس (طبيب إرسالية التبشير في طرابلس الشام) فقال: إنه<lb/>قد مر عليه اثنان وثلاثون عامًا وهو في مهنته فلم يفشل إلا مرتين فقط وذلك عقب<lb/>منع الحكومة العثمانية أو أحد الشيوخ لاثنين من زبائنه من الحضور إليه.<lb/>وأورد إحصاءً لزبائنه فقال: إن 68 في المئة منهم مسلمون ونصف هؤلاء<lb/>من النساء وفي أول سنة مجيئه إلى حيث يبشر بلغ عدد زبائنه 175 وفي آخر سنة<lb/>كان عدهم 2500 وختم كلامه قائلاً:<lb/>(يجب على طبيب إرساليات التبشير أن لا ينسى ولا في لحظة واحدة أنه<lb/>مبشر قبل كل شيء ثم هو طبيب بعد ذلك) .<lb/>وقام بعده الدكتور (تمباني) وذكر الصعوبات التي يلقاها الطبيب في التوفيق<lb/>بين مهنتي التبشير والطب كما حدث معه هو. إلا أن ما بذله من المجهودات قد<lb/>أعانه على النجاح حتى تمكن من تأسيس مستشفى للتبشير من طريق الاكتتابات،<lb/>وكان أول مكتتب لهذا المستشفى التبشيري رجلاً مسلمًا!<lb/>وخطب الأستاذ (سمبسون) بعد ذلك في بيان فضل الإرساليات الطبية، ومما<lb/>قاله: إن المرضى والذين ينازعهم الموت بوجه خاص لا بد لهم من مراجعة<lb/>الطبيب وحسن أن يكون هذا الطبيب (المبشر) في جانب المريض عندما يكون في<lb/>حالة الاحتضار التي لا بد أن يبلغها كل واحد من أفراد البشر.<lb/>ثم خطبت المس (أناوستون) فتكلمت عن إرسالية التبشير الطبية في مدينة<lb/>(طنطا) قائلة: إن 30 في المئة من الذين يعالجون في مستشفى هذه الإرسالية هم<lb/>من الفلاحين المسلمين وأكثرهم من النساء. أما طريقة التبشير في هذا المستشفى<lb/>فهي أن يذكر الإنجيل للمرضى بأسلوب بسيط لا يدعو إلى التطرف في المناقشة،<lb/>إذ المستشفى يجمع بين جدرانه نساء ورجالاً.<lb/>***<lb/>الأعمال النسائية في التبشير<lb/>كان لهذا الموضوع اهتمام كبير من أعضاء المؤتمر؛ لأنه خاص بنصف<lb/>مسلمي العالم. فقالت المس (ولسون) : إن النساء المبشرات يستعن في الهند<lb/>بالمدارس وبالعيادات الطبية وزيارة قرى الفلاحين لينشرن النصرانية بين طبقات<lb/>الناس.<lb/>وخطبت المس (هلداي) في حث المبشرين على الرفق بالمرأة المسلمة<lb/>وتناولت السيدات المبشرات الخطابة في أخبار نجاحهن في المناطق التي انتدبن فيها<lb/>. فقالت إحداهن: إن المسلمات الفارسيات يظهرن ميلاً شديدًا للعلم بالرغم من<lb/>جهلهن باتساع نطاقه، وهن يعتقدن أن الذي يعرف جغرافية البلاد نابغة ولقصة<lb/>الابن المسرف التي في الإنجيل وللمزمار الحادي والخمسين تأثير شديد على النفس<lb/>المسلمة.<lb/>وقالت مبشرة أخرى: إن مدرسة البنات البروتستانتية في الخرطوم فيها من<lb/>80 إلى 90 تلميذة مسلمة. ولأهلهن الحرية في السماح لهن بقراءة العهد الجديد<lb/>(الإنجيل وذيوله) أو في منعهن من ذلك. إلا أن المدرسة في هذه السنة لم يرد عليها<lb/>طلب استثناء واحدة من التلميذات من قراءة الإنجيل.<lb/>وانتقل المؤتمر بعد ذلك إلى موضوع تربية النساء اللائي يتطوعن للتبشير.<lb/>***<lb/>المتنصرون والمرتدون<lb/>تساءل القسيس (جون فان أيس) عن الأركان التي يشترط توفرها في<lb/>الشخص المتنصر. أو النصراني الشرقي الذي يدخل في المذهب البروتستانتي.<lb/>وبعد أن بحث في ذلك قال: إن (المحبة) التي يعرفها نصارى الشرق<lb/>تشوبها نزعة الاعتقاد بالقضاء والقدر وعقيدة الشرقيين عمومًا ضرب من الخرافات<lb/>وإن تكن مبادئ الإيمان موجودة لديهم جميعًا. ثم تساءل عما إذا كان المسلم<lb/>المتنصر أهلاً لنشر النصرانية؟ وأجاب على ذلك بأن هذا الأمر هو محك إخلاصه؛<lb/>لأن نشر الدعوة أمر تقتضيه روح الإسلام وبهذا كان الإسلام دين دعوة وتبشير،<lb/>وكنت أتمنى لو انتفعنا بهذه المزية وأدخلناها في النصرانية.<lb/>وتناقش المؤتمر بعد ذلك بشأن المتنصرين المضطهدين ووسائل استخدام<lb/>المخلصين منهم وإدخال الأطفال الذين اعتنقوا المذهب البروتستانتي في المدارس<lb/>العادية والصناعية.<lb/>***<lb/>شروط التعميد<lb/>بسط القسيس (حسب) القول في هذا البحث وسأل عن الشروط التي يجب<lb/>أن تتوفر في المسلم المتنصر ليكون أهلاً للتعميد. ثم قال: إن المبشرين الكاثوليك<lb/>يعمدون الناس ليجعلوهم مسيحيين أما نحن فنعمدهم لأنهم مسيحيون.<lb/>وذكر بعد ذلك أيام التجربة والمعلومات الدينية التي يجب على المتنصر<lb/>معرفتها وبحث فيما إذا كان يحق له أن يتلقى سر التناول (أي تناول القربان الذي<lb/>هو جسد المسيح ودمه) .<lb/>واستطرد المؤتمر إلى مسألة تعدد الزوجات عند المسلمين. وتكلم عن موقف<lb/>المرأة التي تعمد زوجها هل يفرق الإسلام بينها وبينه أم لا. وعما إذا كان يجوز<lb/>للمتنصر أن يتزوج مرة ثانية. فتقرر أن هذه المسائل عويصة، وقد سبق الخوض<lb/>فيها في مؤتمر (لمبث) سنة 1888 وأن الظروف تقضي باعتبار المسلم المتنصر<lb/>وهو ذو زوجات متعددة بأنه تحت التجربة إلا إذا كان تنصره في ساعة الاحتضار.<lb/>أما هذه المسائل نفسها فقد تركت بدون حل.<lb/>***<lb/>كيف يتقرب المسلمون؟<lb/>خطب القسيس (هاريك) في هذا الموضوع فعرض على المؤتمر نتيجة<lb/>أبحاثه التي أجراها في بلاد السلطنة العثمانية فمنها أنه عرف أن لا فائدة لطريقة<lb/>المناظرة والجدل التي وضعها الدكتور (بفندر) المبشر ولم يكن من نتائجها غير<lb/>وقوف الحكومة العثمانية في وجه المبشرين والذين ينتمون إليهم. أما ترجمة<lb/>الإنجيل وكتب التبشير إلى اللغة التركية بدون مناقشة ومجادلة فكانت أكثر فائدة<lb/>وأعم نفعًا. وقد تبين أنه بمجرد اشتراء المسلمين لهذه الكتب ومطالعتهم لها صارت<lb/>تتبدد أوهامهم! القديمة.<lb/>ثم قال: إن الجدل والمناظرة يبعدان (المحبة) التي لها وقع كبير على قلوب<lb/>الأغيار وتأثير عظيم في نشر النصرانية. فالمحبة والمجاملة هما آلة المبشر؛ لأن<lb/>طريق الاعتقاد غايته دائمًا هي قلب الإنسان.<lb/>وقال بعد ذلك: يرى بعضهم أن الموازنة بين حياة وأخلاق الأمم النصرانية<lb/>وحياة وأخلاق الأمم الإسلامية تنتج دائمًا رجحان النصرانية على الإسلام، وأنا<lb/>أيضًا أوافق على رأي هؤلاء ولكن من الوجهة المادية. وفي هذه الأيام نجد جمهورًا<lb/>عظيمًا من متنوري المسلمين يرغب في المناظرة والجدل. والعثمانيون يشيرون<lb/>بازدراء إلى ما حدث في بلاد الروس النصرانية في السنة الماضية خصوصًا في<lb/>أودسا (يريد اضطهاد نصارى روسيا ليهودها) ويقولون لنا: (هذه هي<lb/>نصرانيتكم وأنتم الذين كنتم قبل زمن قليل تتهموننا بلا شفقة بأننا أرقنا قليلاً من<lb/>الدماء أثناء اشتغالنا بقمع فتنة) وعلق القسيس على ذلك بوجوب تحلي حياة المبشر<lb/>بمبدأ المسيحية قبل أن يعنى بالأمور النظرية كيما يظهر للمسلم أن النصرانية ليست<lb/>عقيدة دينية ولا دستورًا سياسيًّا بل هي الحياة كلها، وأنها تحب العدل والطهر<lb/>وتمقت الظلم والباطل - نفتح للمسلم مدارسنا ونتلقاه في مستشفياتنا ونعرض عليه<lb/>محاسن لغتنا ثم نقف أمامه منتظرين النتيجة بصبر وتعلق بأهداب الأمل. إذ المسلم<lb/>هو الذي امتاز بين الشعوب الشرقية بالاستقامة والشعور بالمحبة ومعرفة الجميل.<lb/>بهذه الطريقة فقط يمكن للمبشر أن يدخل إلى قلب المسلمين. ولو أن أحدًا<lb/>أظهر لنا شغفًا وميلاً عظيمًا إلى طرد كل العثمانيين من أوربا ومن وجه الأرض<lb/>كلها يجب أن نجيبه قائلين: بل سنتحد إن شاء الله مع العثمانيين وندعوهم بكل<lb/>إخلاص للاشتراك معنا في اقتباس أنوار النصرانية.<lb/>***<lb/>موضوعات تبشيرية<lb/>خاض المؤتمر بعد إتمامه الموضوع السابق في موضوعات كثيرة منها كيفية<lb/>عرض العقيدة النصرانية والمناظرة فيها والوسائل التي يجدر التذرع بها لنشر<lb/>مبادئها والتحكك بالنفوس الإسلامية والوقوف أمام صبغة الإسلام. والصفات التي<lb/>ينبغي أن يتصف بها مبشر المسلمين بالنصرانية والإنجيل.<lb/>ثم قال القسيس (ثرونتن) وعرض على المؤتمر هذه النظريات الأولية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الشعب البسيط يلزمه إنجيل بسيط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الشرق سئم المجادلات الدينية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الشرق يحتاج إلى دين أخلاقي روحي واستنتج من هذه النظريات القواعد<lb/>الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يجب أن لا نثير نزاعًا مع مسلم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يجب أن لا يحرض المسلم على الموافقة والتسليم بمبادئ النصرانية إلا<lb/>عرضًا وبعد أن يشعر المبشر بأن الشروط الطبيعية والعقلية والروحية قد توفرت<lb/>في ذلك المسلم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>إذا حدت سوء تفاهم حول الدين المسيحي فيجب أن يزال في الحال ولو<lb/>أفضى الأمر إلى المناقشة.<lb/>أما (لفروا) أسقف مدينة لاهور فيرى أن المبشر الذي يعد نفسه لمجادلة<lb/>المسلمين في أمور الدين يجب أن تتفوق فيه الصفات الأخلاقية والاستقامة التامة<lb/>على المزايا العقلية. وأن يكون مقتنعًا بصحة البراهين التي يحتج بها وأن يكون<lb/>صحيح المجاملة وأن يضع الأمل بالفوز على خصمه نصب عينيه ويحاول حمل<lb/>خصمه على الخضوع للحقيقة.<lb/>وهذا الأسقف يستنكر قسوة التعاليم القديمة ويرى أنها كانت ترمي إلى التغلب<lb/>على العدو لا إلى اكتساب مودته. ثم قال: ويظهر لي أن كثيرًا من إخواننا<lb/>المبشرين يريدون أن يبشروا الناس برشقهم بالحجارة لا بعرض الحقيقة عليهم. نعم<lb/>إن هذه الطريقة قد تفيد ولكني أشك في موافقتها للتبشير وبما ينتج عنها من الحالات<lb/>النفسية.<lb/>وختم كلامه قائلاً: يجب على المبشر أن يتذرع بالصبر والسكينة وأن يكون<lb/>حاكمًا على عواطفه إلى الغاية القصوى. وأن لا يخالج نفسه أقل ريب في أنه هو<lb/>الذي سيفوز.<lb/>وهذا كان آخر مناقشات المؤتمر ثم قام القسيس (زويمر) رئيس المؤتمر<lb/>وقال:<lb/>(إن انعقاد هذا المؤتمر كان بالتقريب نتيجة لأعمال (شبان التبشير<lb/>المتطوعين) . أما البحث في أحوال العالم الإسلامي وتبشيره بالنصرانية فقد سبق<lb/>الخوض فيه في مؤتمر (كلفلند) . وهذه الخريطة التي نراها أمامنا الآن موسومة<lb/>باسم (خريطة تنصير العالم الإسلامي في هذا العصر) قد بعثت الأمل في قلوب<lb/>ألوف من الطلبة في مؤتمر (ناشفيل) الذي انعقد في شهر فبراير الماضي والتبشير<lb/>متوقف على وجود زمرة من المبشرين المتطوعين يقفون حياتهم ويضحونها في هذا<lb/>السبيل) ثم ختم كلامه راجيًا أن يكون لندائه صَدى في المدارس الجامعة في أوربة<lb/>وأميركة.<lb/>***<lb/>(4)<lb/>العالم الإسلامي اليوم<lb/>هذا عنوان كتاب نشره القس (زويمر) رئيس إرسالية التبشير في البحرين<lb/>بمؤازرة زملائه - جمعوا فيه تقارير ومباحث تاريخية واجتماعية كتبها المبشرون<lb/>عن حال المسلمين القاطنين في مناطقهم التبشيرية. وتتلو هذه التقارير خلاصة عن<lb/>أعمال المبشرين التي قاموا بها في الأصقاع المختلفة وما نتج عنها من انتشار الدين<lb/>المسيحي.<lb/>وقد أنشأ جامعو هذا الكتاب مقدمة له ألحوا فيها بضرورة تنصير المسلمين<lb/>الذين أهمل المبشرون أمرهم. وهذه الفكرة قد توسع بها أخيرًا إمبراطور أهم<lb/>إمبراطورية أوربية في خطاب ألقاه على بعض المبشرين (يريد إمبراطور ألمانية)<lb/>فكانت تشف عن الحكم على الإسلام من الوجهة الأخلاقية عامةً والدينية خاصةً أما هذه الفكرة فهي أنه لم يسبق وجود عقيدة مبنية على التوحيد أعظم من عقيدة<lb/>الدين الإسلامي الذي اقتحم قارتي آسية وأفريقية الواسعتين وبث في مئتي مليون<lb/>من البشر عقائده وشرائعه وتقاليده وأحكم عروة ارتباطهم باللغة العربية<lb/>أصبحوا كالأنقاض والآثار القديمة المتراكمة على جبل المقطم أو هم كسلسلة<lb/>جبال تناطح السحاب وتطاول السماء مستنيرة ذرواتها بنور التوحيد<lb/>ومسترسلة سفوحها في مهاوي تعدد الزوجات وانحطاط المرأة! ؟<lb/>تلك هي الفكرة التي أشار إليها ناشرو الكتاب في المقدمة وأردفوها بقولهم:<lb/>إن الكنيسة المسيحية ارتكبت خطأ كبيرًا بتركها المسلمين وشأنهم إذ ظهر لها<lb/>أن أهمية الإسلام في الدرجة الثانوية بالنسبة إلى ثمانمائة مليون وثني - رأت أن<lb/>تشتغل بهم - رأت هذا وهي لم تعرف عظمة الإسلام وحقيقة قوته وسرعة نموه إلا<lb/>منذ ثلاثين سنة فقط.<lb/>على أن أبواب التبشير صارت مفتوحة الآن في ممالك الإسلام الواقعة تحت<lb/>سلطة النصرانية مثل الهند والصين الجنوبية الشرقية ومصر وتونس والجزائر.<lb/>وإن في العالم 14000<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</tei:date> مسلم يرتقبون الخلاص؟ !<lb/>وفي هذه المقدمة بعض ملاحظات ونصائح للمبشرين منها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يجب إقناع المسلمين بأن النصارى ليسوا أعداء لهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يجب نشر الكتاب المقدس بلغات المسلمين؛ لأنه أهم عمل مسيحي. على<lb/>أنه قد تم جزء من هذه المهمة بعد أن طبع في بيروت 46 مليون صفحة من الكتاب<lb/>المقدس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>يجب أن يكون تبشير المسلمين بواسطة رسول من أنفسهم ومن بين<lb/>صفوفهم؛ لأن الشجرة يجب أن يقطعها أحد أعضائها؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ينبغي للمبشرين أن لا يقنطوا إذا رأوا نتيجة تبشيرهم للمسلمين ضعيفة إذ<lb/>من المحقق أن المسلمين قد نما في قلوبهم الميل الشديد إلى علوم الأوربيين وتحرير<lb/>النساء وأن تنصير أمثال (كامل) في بيروت و (عماد الدين) في الهند و (ميرزا<lb/>إبراهيم) في تبريز وأعمالاً أخرى من هذا القبيل من شأنها أن تولد لنا مجهودات<lb/>جديدة يجب علينا أن نحمد بسببها نعمة الله علينا.<lb/>***<lb/>الإسلام في مصر<lb/>هذا الفصل من كتاب (العالم الإسلامي اليوم) يتضمن ملخص أعمال<lb/>المبشرين البروتستان في مصر والوسائل التي يتذرعون بها والنتيجة التي توصلوا<lb/>إليها.<lb/>وأهم معاهد التبشير في مصر هو الذي أسسته (جمعية اتحاد مبشري أمريكا<lb/>الشمالية) سنة 1854 وكان المبشرون قد وضعوا نصب أعينهم تبشير المسلم<lb/>واليهودي والنصراني وقد استطاعوا أن يتحككوا بالمسلمين بواسطة مؤلفاتهم<lb/>ومدارسهم. فنشروا منذ 35 سنة كتاب (شهادة القرآن) ووزعوا بعض نسخ من<lb/>كتاب (الكندي) وكتاب (ميزان الحق) المطبوعين في إنكلترة.<lb/>ووضعوا في الأيام الأخيرة كتاب (الهداية) وهو في أربعة أجزاء ألف في<lb/>الرد على الذين طعنوا في النصرانية.<lb/>والمحاضرات العامة التي يقيمها المبشرون مرتين من كل أسبوع للموازنة<lb/>والمناظرة بين الإسلام والنصرانية يحضرها عدد عظيم من المسلمين ويسمح لهم<lb/>بأن يتكلموا.<lb/>وفي مدارس المبشرين في القطر المصري 3050 طالبًا مسلمًا وخُمس هؤلاء<lb/>من البنات المسلمات.<lb/>وكانت نتيجة هذه المجهودات منذ بداية التبشير إلى أيامنا هذه أن تنصَّر مئة<lb/>وخمسون مسلمًا وأهم ما وقع من ذلك سنة 1903 وسنة 1904 فقد تنصَّر في<lb/>الأولى 14 شخصًا وفي الثانية 12.<lb/>وفي سنة 1882 تأسس في مصر معهد علمي للتبشير تابع لجمعية (تبشير<lb/>الكنيسة) وله أربعة فروع الأول قسم طبي والثاني مدرسة للصبيان والثالث مدرسة<lb/>للبنات والرابع لنشر الإنجيل. وينشر مبشرو هذا المعهد مجلة أسبوعية وكراسات<lb/>ولهم مكتبة خاصة بهم.<lb/>والنتيجة الأولى لمساعي هؤلاء هي تنصير قليل من الشبان والفتيات ,<lb/>والثانية تعويد كل طبقات المسلمين أن يقتبسوا بالتدريج الأفكار المسيحية.<lb/>وبعد المعهدين السابق ذكرهما تأتي (جمعية تبشير شمال أفريقيا) وهذه<lb/>الجمعية أسست معهدًا في مصر سنة 1892 وأهم وظائفها تنصير المسلمين. ولهذه<lb/>الجمعية ثلاثة وكلاء في الإسكندرية واثنان في شبين الكوم. وأعمال هذا المعهد<lb/>قاصرة على فتح المدارس لتعليم الإنجيل بوجه خاص. وأن تزور المبشرات منازل<lb/>المسلمين وتجتمع بسيداتهم. وأن توزع المؤلفات والكتب التبشيرية على المسلمين.<lb/>وأن تلقى محاضرات دينية لدرس الإنجيل في أيام الأسبوع. وأن تقام الصلاة.<lb/>وهذا المعهد قد نجح في تنصير خمسة أشخاص.<lb/>وفي سنة 1898 تأسست (الجمعية العامة لتبشير مصر) وغايتها تنصير<lb/>المسلمين أيضًا ولها معاهد في الدلتا والسويس وتدير مدارس للصبيان والبنات<lb/>وتبث فيهم مبادئ النصرانية ولها خزائن كتب تحوي كتبًا عربية ذات علاقة<lb/>بالإسلام ولها مجلة شهرية منتشرة جدًّا وخاصة بالمسلمين. وفي كل يوم سبت<lb/>يطوف المبشرون للتفتيش.<lb/>وأقل إرساليات التبشير أهمية في القطر المصري الإرسالية الهولندية التي<lb/>توطنت في قليوب , وفي مدارسها المتعددة تلاميذ من كل المذاهب , وهي تنشر<lb/>الإنجيل في القرى بواسطة بائعي الكتب , ومن أعمالها أنها أنشأت ملجأً للأيتام ,<lb/>وعنايتها متوزعة بين الأولاد المسلمين والنصارى على السواء.<lb/>أما العقبة الوحيدة التي تقف في سبيل إرساليات التبشير فهي أنه ليس لديها<lb/>قوة تزيل الضرر الذي يلحقها من مقاطعة المسلمين للمتنصرين وعدم إصغائهم لهم.<lb/>***<lb/>الإسلام وإرساليات الهند<lb/>من الذين ألفوا في هذا الموضوع المستر (م. وهري) فإنه تكلم عن حالة<lb/>التبشير في شمال الهند. وعن انتشار الإسلام ووسائط نشره وأشار إلى دراويش<lb/>جمعية (انجمن إسلام) وذكر التقدم الفكري والاجتماعي الذي حدث في هذه الجهات<lb/>وأن الإسلام عرقل سير هذه الميول.<lb/>ثم لخص هذا المبشر تاريخ التبشير في الهند فقال: إنه ابتدأ منذ مئة سنة<lb/>عندما نال (جيزوم كزافيه) اليسوعي إذنًا بالتبشير في لاهور ففتح باب الجدال في<lb/>مسائل التوحيد والتثليث وألوهية المسيح وصحة الكتب المقدسة. فتسبب عن ذلك<lb/>قيام (أحمد بن زين العابدين) وتأليفه كتاب (الأنوار الإلهية في دحض خطأ<lb/>المسيحية) .<lb/>إلا أن المبشر البروتستاني الذي يتكلم في تاريخ التبشير في الهند لم ترق له<lb/>الأعمال التي قام بها المبشرون الكاثوليك وقال: إن دفاعهم عن عقيدة عبادة العذراء<lb/>والآثار (ذخائر القديسين (أي بقايا عظامهم)) والصور عن الأماكن المقدسة كان<lb/>من شأنه إظهار النصرانية بغير مظهرها الحقيقي.<lb/>ثم جاء المبشر هنري مارتين فوضع أساسًا قويًّا للتبشير بالإنجيل فترجمه إلى<lb/>الفارسية والأوردية.<lb/>ثم جاء بعده (بفندر) فترجم كتابه (ميزان الحق) من الفارسية إلى<lb/>الأوردية وزاد عليه ترجمة كتاب (طريق الحياة) و (مفتاح الأسرار) وبهذا أثار<lb/>(بفندر) مجادلات شديدة مع علماء الإسلام في دهلي، وأكرا، ولكنهوء، وزلزل<lb/>بذلك إيمان كثير من المسلمين وإن يكن الذين تنصروا منهم قليلاً عددهم (!)<lb/>وأعان المبشرين في هذه المجادلات المسلمون المتنصرون مثل السيد مولوي صفدر<lb/>علي ومولوي عماد الدين وسيد عبد الله حاتم ومنشي محمد حنيف والدكتور بري<lb/>قدارخان.<lb/>وفي شمال الهند الآن ما لا يقل عن 12 جمعية تبشير بين إنكليزية وأمريكية<lb/>وأسترالية وكلها ترمي إلى غاية واحدة.<lb/>واجتهدت هذه الجمعيات بتنصير المسلمين منذ وطئت البلاد، ويتبين من<lb/>تقارير هذه الإرساليات أن من المسلمين المتنصرين من وصل إلى درجة المبشر،<lb/>وقد اختصت هذه الجمعيات المسلمين بكتب يطالعونها وهي معروضة لهم في<lb/>مكتبات التبشير.<lb/>وقد اشتد انتباه المبشرين إلى مكافحة الإسلام في الأيام الأخيرة فنمت فيهم<lb/>فكرة الاختصاص بتبشير المسلمين عن إثر كتابات الدكتور (مردوتش) وبادرت<lb/>جمعيات متعددة إلى إرسال مبشرين أخصائيين لهذا الغرض.<lb/>أما عدد المسلمين المتنصرين فلا تمكن معرفته من الاعتماد على الإحصائيات<lb/>ولكننا عثرنا في تقارير سنة 1904 على أسماء صار أصحابها قسيسين مبشرين،<lb/>وعدد المبشرين الذين هم من هذا القبيل 194 ويرى القارئ أسماء إسلامية في قوائم<lb/>أعضاء اللجان الدينية في (بشاور) وغيرها، وقرأ (المولوي عماد الدين) في<lb/>(برلمان الأديان) في شيكاغو سنة 1893 أسماء خمسين من المسلمين المتنصرين<lb/>الذين امتازوا بإخلاصهم للتبشير.<lb/>أما ثمرة التبشيرفي أواسط الهند فهي أضعف بكثير من ثمرة التبشير في شمال<lb/>الهند بالرغم من اجتهاد (تبشير الكنيسة) التي في مِدراس وحيدر آباد، وبالرغم من<lb/>تفاني إرسالية (تبشير الكنيسة) التي تبشر النساء فكل المتنصرين في أواسط الهند<lb/>عدد قليل في جهتين أو ثلاث، وفوق ذلك فإنه يكثر في هذه الجهات ارتداد<lb/>النصارى إلى الإسلام لأسباب مالية ومصالح شخصية، وجمعية (انجمن إسلام)<lb/>تنجح دائمًا بما لها من النشاط في حمل عدد كبير من الهندوس والمسيحيين على<lb/>اعتناق الإسلام.<lb/>ومؤتمر المبشرين الذي عقد في القاهرة لم يَفُتْه البحث في حركة الإصلاح<lb/>التي دخلت في مسلمي الهند والإشارة إلى (السير سيد أحمد خان) زعيم تلك<lb/>النهضة وما تبذله مدرسته الإسلامية في عليكدة ومؤتمر التربية الإسلامية.<lb/>ولقد خطب القسيس (ويتبرتشت) في مؤتمر القاهرة بموضوع (الإسلام<lb/>الجديد) فذكر أن تعاليم أوربة تقرب المسلمين من النصرانية ثم قال:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يحب علينا أن ننشئ جسرًا فوق الهاوية التي تفصل بين العناصر<lb/>وللتوصل إلى ذلك يجب أن ننتفع من وجود الطلبة المسلمين في إنكلترة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن يدرس الإنجيل على حدة أو على جماعات قليلة العدد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن تلقى محاضرات ودروس منظمة بمراقبة رجال ممتازين، وأن<lb/>تصرف العناية إلى المناقشات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>توسيع نطاق المطبوعات بالأوردية مثل مجلة (ترقي) وأن يترجم تاريخ<lb/>التوراة للدكتور بلاك وأن يتذرع لترويج ذلك بنشر الجرائد والكتب الإنكليزية التي<lb/>يأنس بها المسلمون.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرنا في الجزء الماضي طائفة من هذه المقالات وسنبدي رأينا فيها بعد تمام نشر جميعها في المنار.<lb/>(1) كنت قرأت في كتاب (الإسلام) لهنري دي كاستري أن مما يجب أن يقوله مسلم يتنصر عبارة معناها أنه يكفر بإله محمد فظننتها كلمة آثارها التعصب والتقبيح على دين يخالف دين واضعها وأن فكرة الانتقام كانت مستولية عليه حين وضعها ولم أكن أفكر بأن يقول مثل (زويمر) في هذه الأيام التي احتك فيها العالم بعضه ببعض وخصوصًا من (كرس) نفسه (للكرازة) في الإسلامية ووقف على ما يقوله المسلمون بإلههم وإله آبائهم الله الرحمن الرحيم الملك القدوس السلام وإذا كان معبودًا وإلهًا إنما تعرف صفاته من كتابها الذي تديه به فهاك النصوص القرآنية على قداسته جل وعلا، فمنها في سورة 2: 30 [وَنَحْنُ نُسَبِّحُ بِحَمْدِكَ وَنُقَدِّسُ لَكَ] (البقرة: 30) وس 59: 24 [هُوَ اللَّهُ الَّذِي لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ المَلِكُ القُدُّوسُ السَّلامُ] (الحشر: 23) إلخ وس 62: 1 [يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ المَلِكِ القُدُّوسِ العَزِيزِ الحَكِيمِ] (الجمعة: 1) وس 20: 12 [فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ إِنَّكَ بِالْوَادِ المُقَدَّسِ] (طه: 12) وس 79: 17 [إِذْ نَادَاهُ رَبُّهُ بِالْوَادِ المُقَدَّسِ] (النازعات: 16) وس 5: 24 [يَا قَوْمِ ادْخُلُوا الأَرْضَ المُقَدَّسَةَ] (المائدة: 21) ومن المعلوم أن غير المقدس لا يعطي القداسة لأن (فاقد الشيء لا يعطيه) وأما المحبة فهاك بعض النصوص القرآنية عليها أيضًا قال تعالى في س 2: 222 [إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ التَّوَّابِينَ وَيُحِبُّ المُتَطَهِّرِينَ] (البقرة: 222) وفي س 3: 31 [فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ] (آل عمران: 31) وس 3: 76 [بَلَى مَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ وَاتَّقَى فَإِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَّقِينَ] (آل عمران: 76) وس 3: 159 [فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَوَكِّلِينَ ٍ] (آل عمران: 159) وس 5: 58 [فَسَوْفَ يَأْتِي اللَّهُ بِقَوْمٍ يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ] (المائدة: 54) إلخ هذا وإن قداسة الله تعالى ومحبته مخلوقاته ومحبة المؤمنين إياه تعالى معلومة بالضرورة عند جميع المسلمين ولكننا أتينا بهذه النصوص ليراها مثل (زويمر) ثم إننا نسأل (زويمر) قائلين: هل تريد بالقداسة أن ينال الإنسان الأول (آدم) أخص صفات الإله بمجرد أكله من تلك الشجرة كما جاء في التكوين اص 3: 5 قول الحية لآدم وامرأته: بل الله عالم أنكما يوم تأكلان منها (الشجرة) تنفتح أعينكما وتكونان كالله (وصدقها الله بذلك كما جاء في تك 3: 22 (هو ذا آدم صار كواحد منا) وهل من القداسة أن يحمله الخوف من أن يكمل آدم صفات الألوهية بأكله من شجرة الحياة كما جاء في تك 3: 22 (والآن يمد يده فيأخذ من شجرة الحياة ويأكل ويحيا إلى الأبد) فيطرده من الجنة ويقوي الحرس عليها خوفًا من رجوع آدم إليها ثانية وأكله من الشجرة تك 3: 24 (وأقام شرقي جنة عدن الكوربين ولهيب سيف متقلب لحراسة شجرة الحياة) ثم هل الرحمة بأن يجعل على آدم وامرأته وذريتهما ذلك القصاص الصارم بأن يأكلوا خبزهم من الحسك والشوك وأن يلعن الأرض بسببه؟ تك 3: 17 (وقال الرب الإله لآدم: لأنك سمعت لقول امرأتك وأكلت من الشجرة - إلى قوله -: ملعونة الأرض بسببك بالتعب تأكل منها كل أيام حياتك) إلى 18 و19 وأن يكثر أوجاع حواء وبناتها تك 3: 16 (وقال للمرأة تكثيرًا أكثر إتعاب حَبَلك) إلخ وكذلك قصاص الحية (تك 3: 14) وقال الرب الإله للحية: لأنك فعلت هذا ملعونة أنت (إلخ مع أنها لم تقل إلا حقًّا فكان هذا القصاص لم يكن فيه شيء من الرحمة لاسيما وأنه كان قصاصًا أبديًّا؛ لأن تلك الخطيئة (أكل آدم من الشجرة) لم تكن قابلة للغفران أصلاً بدليل أن ذلك القصاص لايزال واقعًا مشاهدًا في ذرية آدم والحية معًا ولم يؤثر شيء من التجسد ولا نفعت تلك المصالحة في هذا الموضوع شيئًا؛ لأن الرب الإله لم يجعل قصاصًا لذلك الذنب غير لعن الأرض وطرد آدم من الفردوس إليها ليعمل فيها بالتعب؛ حيث تنبت له الحسك والشوك إلخ وهذه الأشياء لاتزال واقعة حاصلة لم تتغير اللهم إن إلهًا هذه قداسته وهذه محبته لَمِمَّا لا يعبد اختيارًا وإنما يخضع له كما كان الناس ولايزالون يخضعون للملوك القساة المستبدين الظالمين، وأي عاقل يحسد زويمر على إلهه هذا؟ ربما يقول زويمر بأن إلهه إنما هو إله العهد الجديد وإننا نحوله حينئذ على كتاب (دين الله في كتب أنبيائه) وكتاب (العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) ليعلم منهما قداسة ومحبة آلهة كثيرين كإلهه هذا وإننا نبرأ إلى الله مما جرى به القلم في مجاراة ومجالدة هذا القس ليعلم العالم أن روح قسس العصور المظلمة التي أثارت الحروب الصليبية قد دخلت في أجسام هؤلاء الدعاة وإنهم مهما علموا من فضل الإسلام فإنهم لا يرجعون عن الافتراء عليه فهم ضالون على علم. <gap resp="#org_MS"/>
                  <lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا</note>
            </note>
            <pb n="n15-p386" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2551.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>(حقيقة أخبار عن تونس لشاهد عِيان)<lb/>فى أواخر شهر أكتوبر من العام الماضي وزعت (البلدية) على جدران<lb/>الطرق العامة أوراقًا تستدعي بها الناس إلى الاجتماع بمقبرة الزلاج في اليوم السابع<lb/>من نوفمبر لتعيين قبور أهليهم لعزم (البلدية) على تسجيل المقبرة واعتبارها من<lb/>يوم التسجيل حقًّا من الحقوق الدولية تتصرف فيها كيف شاءت وقد كان لهذا<lb/>الإعلان أسوأ تأثير في القلوب؛ لأن مقبرة الزلاج وقف من الأوقاف العامة وقفها<lb/>الشيخ الزلاج (أثابه الله تعالى) على موتى المسلمين مذ أكثر من ثمانمئة عام وقد<lb/>ضمت من أجساد العلماء والأشراف وأهل الفضل والخير وأصحاب المكانة الحقيقية<lb/>في القلوب ما لا يأتي على إحصائه إلا الله تعالى وحسبك أن فيها مقام الشيخ أبي<lb/>الحسن الشاذلي معتقد العامة والخاصة منهم ومقام الشيخ محمد بن عرفة المالكي<lb/>الشهير وغيرهما من أولي العظمة والاعتبار فيهم، ولن يرضى أحد أن تخرج<lb/>عظامهم من ديارها لتتخذ بساتين يتنزه بها الأوربيون الذين لا يسمحون بشبر من<lb/>مقابرهم لمثل ذلك ساء الناس ما عزمت عليه (البلدية) فاتفق أكثرهم على الاجتماع<lb/>بالمقبرة في 7 نوفمبر لمنع البلدية من إجراء أعمال التسجيل وكان ما اتفقوا عليه.<lb/>اجتمعوا بالمقبرة قبل ظهور حاجب الشمس فجاء شيخ المدينة (رئيس البلدية)<lb/>والمهندسون فراعهم ذلك المنظر المهيب , فسألهم شيخ المدينة عن سبب اجتماعهم<lb/>فذكروا أنه (السبب) الإعلانات المعلقة على الجدران - فرأى على غير طائل -<lb/>أن يفرقهم بقوله: فسخت الدولة العزم على ذلك فانصرفوا إلى بيوتكم، ثم أمر من<lb/>حضر من أعوان المحافظة أن يغلقوا باب المقبرة في وجوههم ويردوهم عنها بعد أن<lb/>دخلها هو والمهندسون.<lb/>فسخِر الناس من قوله هذا المضحك وردوا أعوان المحافظة بقوة دفاعًا عن<lb/>موتاهم وغيرة على وقفهم، وبينا هم كذلك إذا أطلق طلياني مسدسه على رجل مسلم<lb/>وفرّ هاربًا فلحقوا به وأخرجوه من البيت الذي التجأ إليه وذبحوه بأيديهم وخرجوا<lb/>من طور الدفاع السلمي عن الموتى إلى الدفاع الحربي عن الأحياء وثارت الفتنة في<lb/>البلد وكثر الهرج في الطائفتين الإسلامية والصليبية ولم تقدر الحكومة أن تشرع في<lb/>إعادة الراحة إلا بعد يومين وهذا ما عملته لذلك:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>عهدت إلى الخطباء أن ينصحوا للناس باحترام الدماء ويذكروهم بما كتب<lb/>الله عليهم من حق المخالف بالدين - لأنهم يعتقدون أن المسألة بنت التعصب<lb/>الإسلامي الذي حركته (طرابلس) لا بنت مدافعة العادين ورد هجمات المحاربين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>علقت الإعلانات الرسمية بمنع اجتماع أكثر من ثلاثة أشخاص في<lb/>الطريق العام، ومنع الجوَلان فيه بعد الساعة الـ 9 مساء - وهذا الحجر كان على<lb/>المسلم خاصة؛ لأنه العادي عندهم - ثم أخذت تختطف الناس من الطرق والفنادق<lb/>وتزج بهم في السجن، فكم من غريب أخذ من فراشه في الفندق؟ وكم من بريء<lb/>أُخذ من الطريق العام؟ فانظر ما هو عمل السياسة وأهلها وكيف يجعلون من التهمة<lb/>الكاذبة، ألف حجة صادقة، ثم ماذا كان عمل الحكومة بعد؟<lb/>كان أن أوعزت إلى شيخ الإسلام أن يجمع العلماء الرسميين في دار الباي<lb/>ويعترفوا بقبح هذا الدفاع الواجب وكذلك فعلوا وفعل.<lb/>دعاهم إلى الاجتماع وأكد فيه تأكيدًا ولكنهم لم يعلموا الغرض منه إلا عند<lb/>الاجتماع، دخل بهم على الوزير الأكبر وهو يقول: إن أهل العلم لا يرضون بهذا<lb/>العمل الذي ينكره الشرع والعقل، وهم يريدون أن تعلم الحكومة ذلك منهم، ثم سأل<lb/>(شيخ الإسلام) الوزير الأكبر أن يرخص لهم السفير في زيارته فأجيب إلى ذلك<lb/>ولكن السفير خاطبه بقوله: يجب أن تسكن أميالكم (يعني المسلمين) القلوب ولا<lb/>تخرج إلى الطريق - هذا بعدما سمع من شيخ الإسلام - حاسبه الله - مثل ما قاله<lb/>الوزير ولم يقدر الشيخ أن يبين له أن المسألة لا علاقة لها بمسألة طرابلس وأنها<lb/>بنت الدفاع عن النفس وليس هي بالدفاع عن الجامعة الإسلامية.<lb/>أرادت الحكومة من هذا أن تفعل ما تشاء باسم الدين - الذي لاتزال سيادته<lb/>الحقيقية والصورية على جميع القلوب - ولكن العامة على جهلهم ورسوخ اعتقادهم<lb/>في أهل العلم كانوا يلعنونهم سرًّا وجهرًا ويعرفون أنهم خانوا الله ورسوله والمؤمنين<lb/>فعلقت الإعلانات الرسمية في اليوم نفسه تعلم بتفويض سمو الباي إلى الإدارة<lb/>الحربية الأمر في تفتيش بيوت من تقع عليه التهمة والحكم عليه، وفي نزع السلاح<lb/>من أصحابه إلخ وتبع ذلك جرأة الطليان على قتل المسلمين ولم توفق الحكومة إلى<lb/>نزع السلاح منهم إلا أخيرًا خشية الفتنة في البلاد.<lb/>كانت الصحف تدافع عن المسلمين بعض الدفاع وتنجي من الحق ما تريد<lb/>السياسة أن تقتله عمدًا ولكن الحكومة أصدرت قرارًا بتعطيل جميع الصحف العربية<lb/>(إلا الزهرة الإخبارية) إلى أجل غير مسمى.<lb/>هذا ما جرى في تونس - أيها الفاضل مما سمعته ورأيته أثناء وجودي بها -<lb/>وهو مما يدعو إلى تأليف كتاب خاص تشرح به أعمال الحكومة الصادرة عن<lb/>سياستها السوءى واستبدادها الفظيع واستخدامها في سبيل ذلك لشيوخ العلم الذين هم<lb/>أجدر الناس بالدفاع عن الأمة والسعي للتوفيق بينها وبين الحكومة وكف بأسها عنهم<lb/>ولكنا مُنينا برؤساء جهال منافقين جبناء همُّ الواحد منهم أن يملأ كيسه وبطنه ويحفظ<lb/>على نفسه مذهبها ولا يبالي بما وازر الظالمين على الضعفاء الأبرياء الذين لا ذنب<lb/>لهم إلا الدفاع عن أنفسهم، ولكن أين الذي يخاف الله ويحسب للقائه حسابًا من<lb/>هؤلاء الجامدين؟ وبعد فقد اتفق أن شرعت في كتابة هذا ثم حالت الشواغل دون<lb/>إتمامه حتى كان ما كان ما سأقصه عليك وأنا لا أزال في تونس:<lb/>* * *<lb/>(مقاطعة مراكب الكهرباء وسببها)<lb/>ذلك أن سائقي المراكب الكهربائية (وأكثرهم من الطليان) أسرفوا في المدة<lb/>الأخيرة في الاستهانة بالنفوس عمدًا فكثر عدوانهم على الضعفاء - من قائلي: لا<lb/>إله إلا الله محمد رسول الله - فعمدت ثلة من أصحاب الآراء الراقية لتنبه الناس إلى<lb/>مقاطعة هذه المراكب العادية حتى ترجع إلى الاعتدال وتكف عن البغي والعدوان<lb/>فاجتمعت كلمة الأمة على هذا ولم تمضِ إلا أيام قلائل حتى ساد هذا الرأي على<lb/>المسلم والمسلمة، ثم تقدم أفراد من القائمين بهذه الحركة إلى رئيس الشركة بمطالب<lb/>الأهالي التي يعلقون على تنجيزها العود إلى ما كانوا عليه، وأهمها التسوية في<lb/>أجور الخدمة بين المسلمين والإيطاليين واحترام الأرواح وإخراج الخدمة الإيطاليين<lb/>(وهذا مما لا يمكن) فقبلهم مدير الشركة شر قبول وصرح لهم أن الشركة لا تجيب<lb/>المسلمين إلا أكثر من وصية السائقين باحترام الضعفاء وتعليق ألواح مكتوبة<lb/>بالعربية في مراكز الوقوف يرسم عليها ما يرسم بالفرنسية على نظائرها (كما هي<lb/>الحال في مصر) وأما تسوية الأجور فهو موقوف على تسوية الدولة بين الأهلي<lb/>والأجنبي فمتى سوت الدولة بينهما سوت الشركة، فرجع هؤلاء الأفراد بخفي حنين<lb/>واستمرت المقاطعة فهال الدولة أمرها ورأت أنها أمارة حياة يخشى على الحكم<lb/>المطلق من آثارها فدعت نحوًا من أربعين رجلاً من أهل العلم والتجارة وسائر<lb/>الطبقات المعتبرة وخاطبتهم بلسان وزير القلم في حث الناس على ترك هذه المقاطعة<lb/>وأعلمتهم بتداخلها مع الشركة وتحصلها منها على كذا وكذا - مما علموه من مدير<lb/>الشركة يوم اجتمع به أولئك الأفراد لقصد إنهاء المسألة بصفة مُرضية - فقام<lb/>المحاميان الغيوران محمد نعمان وعلي باش حانبه صاحبا جريدتي التونسي العربية<lb/>والفرنسية يبينان أن الحكومة لم تفد شيئًا في الموضوع وأن مسألة تسوية الأجور من<lb/>أهم مطالبهم أو أهمها ولا ترضى الأمة أن تترك المقاطعة بدونها وطال النزاع بين<lb/>الحق والباطل ثم افترق الفريقان على غير طائل.<lb/>أعادت الحكومة دعوتهم في اليوم الذي تلى يومهم ذلك وصرحت لهم أن<lb/>المسألة صبغت بلون دولي وأن المقاطعة في نظر الدولة (اليوم) لدولة لا لشركة<lb/>وأن القائمين بهذه الحركة إن لم ينفثوا في هذه العقدة فسينالهم العقاب ودافع علي<lb/>باشحانبه ومحمد نعمان بما رأيا من الحق والله ولي جزائهما.<lb/>انبث دعاة الدولة في البلاد (بعد هذا الاجتماع) يدعون الناس إلى الركوب في<lb/>الترماي فلم يكد يستجيب لهم إلا الشيخ جمال الدين وقليل ممن لا يعرفون، على أن<lb/>الشيخ جمال الدين من الذين لا يرجون من الدولة شيئًا بل ولا يخشى على شيء مما<lb/>في يده منها لو اتبع الجماعة - ثم لم يكد يمضي على الاجتماع الثاني 48 ساعة -<lb/>وهو الأجل الذي ضربته الحكومة لإنهاء المقاطعة - حتى صدر أمر الباي (ونفذ)<lb/>بإبعاد ستة أشخاص عن الحاضرة منهم الشيخ عبد العزيز الثعالبي ومحمد الشاذلي<lb/>درغوث وعلى باش حانبه ومحمد نعمان - الأول والأخيران إلى ما وراء حدود<lb/>فرنسة والثاني إلى قصر مونسين، ولقد كان من أعجب ما سمعت ورأيت في ذلك<lb/>اليوم أن شيخًا من شيوخ التدريس بجامع الزيتونة كلفته الدولة أن يوصي المدرسين<lb/>والتلاميذ بالعمل بما تحب الدولة في مسألة المقاطعة من الركوب والدعوة إليه، فأخذ<lb/>يحث على ذلك بإخلاص واجتهاد، مع أنه معروف من أهل الإصلاح وليس هو من<lb/>أهل الفساد - ولعل صفته الرسمية هي التي ألجأته إلى ذلك - أبعدت الدولة هؤلاء<lb/>الستة المتهمين بتنبيه القلوب طمعًا في تمزيق الكلمة فكان القوم في المقاطعة بعد<lb/>الإبعاد أشد منهم قبله ولا تزال مستمرة إلى اليوم بعد أن توسلت الحكومة إلى حلها<lb/>بكل سبب فلم تنجح - كلفت أكثر الخدمة الإداريين أن يركبوا فركبوا بضع مرات<lb/>فلم يقتد بهم أحد - كلفت شيوخ الأضرحة أن يركبوا ويحثوا الناس على الركوب فلم<lb/>يفيدوها شيئًا في الموضوع، ومن أغرب ما أقصه عليك أن الشيخ جمال الدين -<lb/>شيخ ضريح الفزاني دفع المال من جيبه لتلاميذ زاويته ليركبوا فخرجوا من عنده<lb/>واشتروا بما أخذوا منه الخضر وتركوه ودعوته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن الحقيقة<lb/>(نظام التعليم الجديد في تركستان)<lb/>قرارات الحكومة الروسية في شئون مسلمي تركستان العلمية:<lb/>أرسلت إدارة ولاية يدي صو (فى تركستان) إلى رئيس شرطة (محافظ)<lb/>آلماطا أوامر على هذه الصورة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>اجمعوا معلوماتكم في شئون المكاتب الجديدة الأصول [1] للمسلمين وفي<lb/>معلميها وكتب التدريس فيها. وليكن تاريخ طبع تلك الكتب مبينًا وكذلك محل طبعها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وماذا يوجد للمسلمين من الجمعيات الخيرية وجمعيات نشر المعارف<lb/>والتعاون؟ ومَن الأعضاء والرؤساء فيها؟ وما وظيفة تلك الجمعيات وعلى أي<lb/>طريق تسير؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>في أي المحلات تباع الكتب الإسلامية؟ مع بيان شخصيات وخطة أولئك<lb/>المسلمين الذين أخذوا الرخصة لبيع الكتب في الشوارع والمجتمعات.<lb/>بناء على هذه الأوامر الصادرة في 18 فبراير سنة 1902 أمر رئيس الشرطة<lb/>(المحافظ) معاونيه والشرطة بسرعة جمع المعلومات الصحيحة المفصلة بهذا<lb/>الخصوص.<lb/>وفي 19 فبراير أرسل الوالي الحربي في (يدي صو) أوامر وتعليمات إلى<lb/>جميع المتصرفين ولمحافظ (آلماطا) المار ذكره وهذه صورتها.<lb/>فى اجتماعات المتصرفين المنعقدة في يناير كنت بينت طرق المعاملة التي<lb/>يجب سلوكها في شئون المسلمين ولا سيما في مكاتبهم، والآن أرسل بهذه الورقة<lb/>بعض تعليمات جديدة توافق ما نشر حديثًا من طرف والي تركستان إلى مأموري<lb/>المعارف في أمر مكتب المسلمين. وأطلب تنفيذ هذه الأوامر والسير دائمًا على هذه<lb/>القواعد الأساسية.<lb/>(المكاتب الجديدة الأصول)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>كل مكتب ينشأ من جديد من المكاتب الجديدة الأصول لا يقبل فيه إلا<lb/>أولاد قبيلة واحدة من قبائل تركستان ولا يكون المعلم إلا منهم (فلا يجوز تعليم<lb/>أولاد (صارت، ودونكان) مثلاً من مسلمي تركستان بواسطة معلم من التتر<lb/>(والباشقرد) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يجب على الأشخاص أو الجماعات الذين يريدون افتتاح مكتب جديد من<lb/>هذا القبيل تعليم اللغة الروسية في مكتبهم المراد افتتاحه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>وكذلك يجب عليهم أن يقدموا إلى الحكومة جدول دروس (بروغرام)<lb/>مكتبهم بالتفصيل وأسماء الكتب التي تدرس فيه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>والتي أنشئت قبل الآن من المكاتب الجديدة الأصول تكون تابعة لهذه<lb/>القوانين.<lb/>(المكاتب القديمة الأصول)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المكاتب القديمة الأصول تُعدُّ من الآن تابعة لنظارة مأموري المكاتب [2] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ولا يؤذن مطلقًا بدراسة الكتب الجديدة فيها ولا بإدخال بروجرام المكاتب<lb/>الجديدة الأصول إليها. وإذا كانوا يريدون توسيع معلومات أولادهم فلهم الخيار<lb/>في تسليمهم إلى مكاتب الحكومة الرسمية أو على الأصل إلى المكاتب الخصوصية<lb/>التي هي تحت نظارة الحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>في المكاتب القديمة يجب أيضًا أن يكون المعلمون والتلاميذ من قبيلة<lb/>واحدة، وأما المعلمون المنتمون إلى قبائل أخرى غير قبائل الأولاد فيتركون من<lb/>الآن هذه المكاتب والتعليم فيها لغيرهم.<lb/>(القوانين العمومية)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تصير هذه القوانين معمولاً بها في أول يوليو سنة 1912، وأي مكتب<lb/>من المكاتب الإسلامية لم ينفذ القوانين المذكورة تمامًا إلى تلك المدة فإنه يقفل ذلك<lb/>المكتب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يمنع حتمًا دوام المكاتب الإٍسلامية السرية، ومن ضمنها جميع المكاتب<lb/>غير المصدق عليها من طرف الحكومة.<lb/>جريدة (وقت) عدد 947 الصادرة أول إبريل سنة 1912.<lb/>(مدرسة البنات [3] للسيدة (لآييطوا) بمدينة قزان)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كانت فاتحة خانم كريمة المرحوم عبد الوالي ياويشف من كبار الأغنياء<lb/>وقرينة سليمان آبيطف من أعيان قزان قد أسست مدرسة للبنات في قزان وقامت<lb/>بشئونها منذ سنين تنفق عليها من أموالها الخصوصية , وفي هذه السنة كان عدد<lb/>تلميذات هذه المدرسة كما في السنين السابقة زهاء 180 تلميذة يتعلمن على عدة<lb/>معلمات ومديرتها فاتحة خانم نفسها , وهي مدرسة منتظمة متوفرة فيها أسباب التعليم<lb/>وبرنامج دروسها موافق لأحوال الزمان فهي لذلك جديرة اليوم بأن تعدّ من أحسن<lb/>مدارس البنات بمدينة قزان. تلميذات الصفوف العالية فيها يتعلمن الأشغال اليدوية<lb/>المتنوعة كالخياطة على يد معلمة خصيصة لذلك.<lb/>عقائل أعيان وأغنياء قزان يعلمن كل يوم جمعة من كل أسبوع مناوبة معلمات<lb/>هذه المدرسة وتلميذات الصفوف العالية فيها اللاتي يستعددن لصناعة التعليم -<lb/>دُروسَ الطبخ درسًا عمليًّا في مطبخ المدرسة , وأما السيدات اللاتي يتناوبن الآن<lb/>التعليم في الجمع فهن هؤلاء: كريمة المرحوم إسحاق يوسف من سراة قزان وقرينة<lb/>كازاكوف أفندي ورابعة خانم قرينة المرحوم حسام الدين كاستروف من الأغنياء<lb/>المشهورين في بلدة (خان كرمان) وقرينة آبانايف، وكريمة (قل أحمدف)<lb/>الشهير - أمينة خانم قرينة كشايف، وكريمة آغانورف الشهير من أغنياء مدينة<lb/>يكاتر ينبورغ صوفية خانم قرينة عليف، وكريمة المرحوم مصطفى كيلديشف من<lb/>كبار أغنياء (جيسطاي) قرينة إيمانقولف. وهؤلاء السيدات وإن كن قد التزمن<lb/>هذه الخدمات في المدرسة المذكورة رعاية لالتماس مؤسِّسة المدرسة فاتحة خانم<lb/>آييطو ولم يصدهن عن ذلك الجاه والغنى ولكنه يدل على شعورهن الديني وصدق<lb/>غيرتهن الملية؛ ولذلك كن جديرات بأن يمدحن وينوه بذكرهن على كل حال.<lb/>وهذه الحال في المدرسة هي أيضًا أمر مهم يحق الاعتبار به فإن اشتغال<lb/>هؤلاء السيدات المحترمات ساعات عديدة في مطبخ المدرسة بتعليم التلميذات مع نية<lb/>حسنة وهي الخدمة للأمة من غير اغترار بغناهن لَهيَ صفة حقيقة بالذكر والاعتبار.<lb/>وأما التزين بالحلي والأحجار الكريمة والألبسة الفاخرة والحضور في المجالس<lb/>فليس فيه شيء يوجب المدح وحسن الذكر , ونرجو أن يكنَّ هؤلاء السيدات نموذجًا<lb/>للسيدات الأخريات وسببًا في ازدياد الخدم الصالحة للأمة.<lb/>ولما رأينا هذه المدرسة بأعيننا وعرفنا الأحوال فيها أحسسنا بوجوب الشكر<lb/>لهن علينا فأردنا أن ننشر شكرنا العلني في جريدة (وقت) لمؤسسة المدرسة<lb/>ومديرتها فاتحة خانم وللخوانم الأخريات المشار إليهن , ونسأل الله أن يزيد من<lb/>أمثالهن يومًا فيومًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمينة شمس الدينوا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قزان <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اطلعنا على ما كتبته أمينة شمس الدينوا من معلمات مسلمي مدينة قزان في جريدة (وقت) عدد (948) عن هذه المدرسة ومعلماتها فآثرنا تعريبه عنها.<lb/>(2) يوجد عند مسلمي روسية مدارس تعلم على النظامات (الأصول) القديمة ومدارس تعلم على النظامات (الأصول) الجديدة وهذه النظامات هي من وضع مؤسسي تلك المدارس الأهلية.<lb/>(3) مأمورو المكاتب هم مفتشو المعارف.</note>
            </note>
            <pb n="n15-p394" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2552.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>
               <lb/>(كتاب البنين)<lb/>كتبت في الجزء الماضي مقالاً على هذا الكتاب وكنت عازمًا على تتبعه وبيان<lb/>فوائده وانتقاده ولكن منعتني كثرة الشغل عن إنجاز ما وعدت به وأرى أن مطالعته<lb/>مفيدةٌ جدًّا للذين يفكرون في شئون الأمة الاجتماعية وكذلك لآباء وأبناء البيوت<lb/>(العائلات) ولي كلمة في التعريب أقولها وهي:<lb/>إن هذه الكتب وما يماثلها مما ينقل إلى لغتنا العربية عن اللغات الأوربية التي<lb/>هي نتيجة تربية حكيمة وإعمال روية - والتي إنما تظهر في الأمة بطور<lb/>مخصوص من أطوار حياتها الاجتماعية - هذه الكتب هي ولا شك مما يساعد على<lb/>رقي مثلنا بعض الشيء ولكننا لا نزال بحاجة شديدة إلى نقل الكتب الصناعية<lb/>ووسائلها من كيماوية وطبيعية وما لدينا من الوسائل للوصول إلى الثمرة المطلوبة<lb/>لجعل الأمة غنية بنفسها عن غيرها مثل كتاب النقش في الحجر والدروس الأولية<lb/>في الفلسفة الطبيعية لا يصلح بأن يكون مجموعة تُجعل منوالاً تنسج عليه الأمة<lb/>ثوب حياتها المادية لتنضم بين برديه وتصبح أمة حية عالمة عاملة غنية بمعارفها<lb/>وصناعتها.<lb/>نعم إن ما يكتبه ويعربه الدكتور محمد عبد الحميد طبيب مستشفى قليوب من<lb/>الكتب الطبية وكتاب الكيمياء الحديثة الذي ألفه خان بهادر الشيخ عبد القادر بن<lb/>محمد المكي وكتاب روح الاجتماع وما يماثل ذلك ربما ألفت مجموعة تصلح لأن<lb/>تكون برنامجًا للمدارس العربية وتكون بها حجة الذين يطلبون من الحكومة المصرية<lb/>تعليم جميع العلوم بلغة الأمة - ناهضة، ومن لنا بتأليف جمعية علمية تبحث في<lb/>هذه المؤلفات وتبين ما يلزم من الزيادة عليها للإيفاء بالغرض المطلوب؟<lb/>وما دمنا نقرأ مثل كتاب التربية الاستقلالية أو كتاب البنين وكل ما نستفيده<lb/>منها هو الإعجاب بآراء المؤلف والثناء على همته ولغة المعرب فما نحن إلا<lb/>نظريون. ولم يرجع بنا القهقرى في علم دارَ سَنَاه وانتشر بيننا قديمًا وحديثًا إلا<lb/>الاشتغال بالنظريات عن العمليات. هذا كتاب سر تقدم الإنكليز نشر باللغة العربية من<lb/>سنين عديدة فهل غير شيئًا من طرق التربية في مدينة أو قرية أو بيت (عائلة) في<lb/>بلادنا وهو الكتاب الذي حرك العالم وزلزل أركان التربية في فرنسة فأنشأها خلقًا<lb/>جديدًا؟ فهل يكون حظنا من كتاب البنين كحظنا من الكتب السابقة أم أن حوادث<lb/>الدهر ومزعجات الأيام أهابت بنا إلى النهوض من هذه الهوة التي نحن بها<lb/>متدهورون؟<lb/>ثم هل نبقى معتمدين على غيرنا في جميع حاجياتنا أم يلجئنا حب البقاء إلى<lb/>التماس أسبابه بانتهاج منهج الغربيين في الصناعة والزراعة؟<lb/>هذا ما أريد أن يتفكر فيه المتفكرون ويكتب فيه الكاتبون ويعرِّب له الكتب<lb/>الذين يهمهم أمر بقاء أمتهم وحياتها.<lb/>هذا وإن ثمن كتاب البنين عشرة قروش غير أجرة البريد وهي 11 مليمًا في<lb/>مصر و22 مليمًا في الخارج ويطلب من مكتبة المنار بشارع عبد العزيز بمصر.<lb/>(رباعيات الخيام)<lb/>عمر الخيام أشهر من نار على علم وهو من نوابغ شعراء الفرس وقد ترجم<lb/>علماء أوربة وأمريكة شعره وعنوا به عناية كبرى، فحمل حب ضم التالد إلى<lb/>الطريف وديع أفندي البستاني معرب (معنى الحياة) و (السعادة والسلام) على<lb/>نقل هذه الرباعيات إلى العربية، فبحث ونقب عن هذه التراجم والشروح واختار<lb/>منها ترجمة (فتزجرلد) الإنكليزية وعربها ونظمها سباعيات بعد أن قابلها<lb/>بترجمات (هوينفلد) ونيقولاس وغارنر ومكارثي، وكتب لها مقدمة ضافية ذكر<lb/>فيها خلاصة ما وقف عليه مما كتب الغربيون في عمر الخيام واهتمامهم بآثاره،<lb/>وهذه المقدمة بديعة نفيسة جدًّا.<lb/>وعمر الخيام شاعر مفكر ينظم ما يمر في مخيلته من نتائج تأملاته فيصيب<lb/>الحقيقة تارة ويخطئها تارة أخرى فهو يحاكي أبا العتاهية في تزهده وحكمه وأبا<lb/>نواس في خمرياته ومسلم بن الوليد في غزلياته والمَعرِّي في حكمته وما ينسب<lb/>إليه من المجازفات، وإليك طائفة من هذه الرباعيات أو السباعيات من هذه الأنواع<lb/>قال في الفاتحة: من النشيد الأول:<lb/>ربّ رحماك ما كسبت ثوابًا <gap resp="#org_MS"/> لا ولا كنت مستحقًّا عقابا<lb/>إنما قلت ما رأيت صوابا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ووجودي عليّ كان مصابًا <gap resp="#org_MS"/> وعزائي الجميل كان الحبابا<lb/>وكفاني التوحيد ذخرًا فإني <gap resp="#org_MS"/> لم أُعدِّد في ديني الأربابا<lb/>وقال من النشيد الأول أيضًا:<lb/>وربيع الحياة عهد الصباء <gap resp="#org_MS"/> وحياتي كهذه الصهباء<lb/>مرها الحلو فهي طبي ودائي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وببلخ أو نيسبور سأقضي <gap resp="#org_MS"/> فدعوني بعض اللبان أقضي<lb/>ودعوني أُسقى المدام دعوني <gap resp="#org_MS"/> قبلما يدهم المشيب الشبابا<lb/>وقال من النشيد الأول أيضًا:<lb/>وأجبني ووافني الاعتزال <gap resp="#org_MS"/> وابتعاد عن محض قيل وقال<lb/>رُبَّ قفر من المظالم خال <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ليس فيه عبد ولا سلطان <gap resp="#org_MS"/> هو عندي المكان نعم المكان<lb/>رُبَّ كهف تئويه نفس أبي <gap resp="#org_MS"/> فاق قصرًا أطالت ذراه السحابا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>يا فؤادي حذارِ حتى النسيما <gap resp="#org_MS"/> إن هذا المنثور كان نظيما<lb/>فوق غصن واليوم غشى الأديما <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كم ورود لثامها الأكمام <gap resp="#org_MS"/> كخدود لها الحياء لثام<lb/>راودَتْها ريح الشمال وغاثت <gap resp="#org_MS"/> بلثام وقبَّلتها اغتصابا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>هات لي الجام يا نديمي مترع <gap resp="#org_MS"/> أسلُ عما مضى وما يتوقع<lb/>حسْبُ قلبي ما سمته وتقطع <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>واسقني اليوم مذهب الحسرات <gap resp="#org_MS"/> لا تكلني لحلم يوم آت<lb/>فغدًا ربما غدوت طريد الأَمْـ <gap resp="#org_MS"/> س أطوي الأدهار والأحقابا<lb/>وقال منه أيضا:<lb/>ولأهل اليقين والإيمان <gap resp="#org_MS"/> ولأهل الشكوك في الأديان<lb/>ولأهل الدنيا وأهل الجنان <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>سيقول الصوت الرهيب ضلالاً <gap resp="#org_MS"/> قد ضللتم وكنتم جُهَّالا<lb/>لا هنا أنتم كسبتم ثوابًا <gap resp="#org_MS"/> لا ولن تكسبوا هناك الثوابا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>واضطرارًا قد جئت هذي الديارا <gap resp="#org_MS"/> وسأضطر للرحيل اضطرارا<lb/>واختياري إن استطعت اختيارا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إن أُسرّي عن الفؤاد الهموما <gap resp="#org_MS"/> في حياة ملأى أسًى وغموما<lb/>فأدرها سلافة واسقنيها <gap resp="#org_MS"/> نعمة فالوجود كان مصابا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>زحل كان موطئي إذ رحلت <gap resp="#org_MS"/> بخيالي وفي السِّماك حللت<lb/>وصعابًا من مشكلات حللت <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>واجتليت الغوامض المبهمات <gap resp="#org_MS"/> ولقيت الحقائق السافرات<lb/>غير أن الآجال والموت فيها <gap resp="#org_MS"/> ذاك سرّ لم أنضِ عنه نقابا<lb/>وقال من النشيد الثاني:<lb/>قلت للنفس: أين ذاك القضاء <gap resp="#org_MS"/> أين ذاك الجحيم أين السماء<lb/>قالت النفس: يا فتى لا مِراء <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فيّ فيّ الأسرار والأقدار <gap resp="#org_MS"/> فيّ فيّ الجنات فيّ النار<lb/>ذا سؤالي وذا جوابك يا نَفْـ <gap resp="#org_MS"/> س وكنت الحيران فيه سؤالا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>يعلم الله أنني سِكّير <gap resp="#org_MS"/> ونظيري بين العباد كثير<lb/>وهو أمر سهل عليه يسير <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>يعلم الله يعلم الله فعلاً <gap resp="#org_MS"/> رب رحماك ليس علمك جهلا<lb/>فَزِقاقي مملوءة ودناني <gap resp="#org_MS"/> وأنا أدمن الخمور امتثالا<lb/>وقال منه أيضًا:<lb/>إيه سفر الحياة آن اختنامك <gap resp="#org_MS"/> إيه خيّام قد تداعت خيامك<lb/>وتدانت من حدّها أيامك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وليالي الربيع كُن قِصارا <gap resp="#org_MS"/> وهزار الشباب غنى وطارا<lb/>يا هزار الشباب لو كنت أدري <gap resp="#org_MS"/> منك هذا لسمتك الأغلالا<lb/>هذا وإن لغة الكتاب ونظمه من أحسن الكتب المعرَّبة وقد طبع في مصر طبعًا<lb/>متقنًا نظيفًا على ورق جيد وصفحاته 142 وهو يباع بمكتبة المنار بشارع عبد<lb/>العزيز بعشرة قروش صحيحة خلا أجرة البريد.<lb/>(كتاب العقائد الوثنية في الديانة النصرانية)<lb/>لدعاة النصرانية في البلاد الإسلامية طرق في بث دعوتهم وإلفات الناس إلى<lb/>سَوْم بضاعتهم، كانت إلى سنة 1911 خطة شغب وعداء أكثر مما هي خطة جدل<lb/>وإقناع يظهر هذا في جرائدهم وكتبهم ولاسيما في البلاد التي قوي فيها النفوذ<lb/>الأجنبي وكان موقف المسلمين أمام هذا التهجم والشغب والشذوذ والتطرف<lb/>والمغالطة يختلف باختلاف البلاد ودرجة نفوذ أولئك الدعاة وتأثيرهم في العامة أو<lb/>الخاصة.<lb/>فبيْنا الشيخ رحمة الله الهندي يجادل القوم في الهند بالتي هي أقوم ويدحض<lb/>سفسطتهم بالأدلة العقلية والنقلية إذا بالمسلمين في البلاد المصرية والشامية يهزأون<lb/>من تلك المجالدة ويضحكون زاعمين أن المسلم لا يمكن أن يكون نصرانيًّا، وينقلون<lb/>كلمة عن حكيم الشرق السيد جمال الدين الأفغاني: (إن المسلم هو نصراني وزيادة؛<lb/>لأن أركان دين النصرانية: الإيمان بالله والملائكة والوحي والدار الآخرة إلخ،<lb/>ولكن المسلم يؤمن بهذه الأشياء على وجه أكمل؛ فالمسلم موحد لله والنصراني مثلث<lb/>له، والمسلم منزه للأنبياء والنصراني مخطِّئٌ لهم، والمسلم معتقد بجزاء ينال<lb/>الإنسان في الدار الآخرة من حيث هو إنسان والنصراني يقول: إنه في الآخرة<lb/>يكون (كملائكة الله الذين في السماوات) أي أن الإنسان يكون مَلَكًا وتفنى<lb/>جسمانيته في روحانيته إلخ. فالدين الإٍسلامي مطابق للعقل والفطرة، والدين<lb/>المسيحي على العكس من ذلك؟ تلك حجتهم على سكوتهم وعن تقصيرهم في<lb/>الدعوة إلى دينهم والذود عنه.<lb/>ولم يفكر مسلم في هذه البلاد أن من خدمة الإٍسلام أن يدعو أحد إليه أو أن<lb/>يدافع عنه غافلين عن قوله تعالى: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا<lb/>وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) إلخ.<lb/>غلط دعاة النصرانية بحسبانهم المسلمين على وثنية فوضى وظنوا أن من<lb/>السهل عليهم دعوتهم إلى وثنية منظمة منمقة يجللها ثوب الخلاص من خطيئة لم<lb/>يقترفوها ويزينها حلي مصالحة الله لهم عن خصومة لم يأتوها - على قاعدة: الآباء<lb/>تأكل الحصرم ويضرس البنون - ويقابل هذا عند المسلمين ويدحضه قوله تعالى:<lb/>{وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) - غلطوا فأوغلوا بسيرهم<lb/>وأوضعوا خلال المسلمين يبغونهم الفتنة وفيهم سماعون لهم وقوم آخرون شغلتهم<lb/>أموالهم وأهلوهم.<lb/>ولما عقد مؤتمر القاهرة سنة 1911 (لدعاة النصرانية) بحث في طرق إمالة<lb/>المسلمين عن دينهم على اختلاف طبقاتهم وخط للدعاة خططًا جديدة - يعلمها من<lb/>يراجع مقالات (الغارة على العالم الإسلامي) التي تنشر في المنار تباعًا -<lb/>للوصول إلى قلب المسلم.<lb/>كل ذلك يجري من دعاة النصرانية ومثل النبهاني وعبد العزيز شاويش<lb/>يسودان الصحائف بشتم المسلمين المصلحين تارة وبشتم النصارى تارة أخرى ولهما<lb/>في بعض البلاد الإٍسلامية أمثال وأنصار من المعممين الذين كان يخاف على الإسلام<lb/>منهم الأستاذ الإمام، ولكن بعض شبان سورية الغيورين المفكرين أهدى إدارة المنار<lb/>في هذه الآونة كتابًا سماه (العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) ألفه لرد أباطيل<lb/>دعاة النصرانية وجعله تقدمة (إلى صليبي القرن العشرين المبشرين) ؟<lb/>ألف محمد طاهر أفندي التنير كتابه هذا من كتب علماء أوربة وقابل فيه بين<lb/>نصوص ديانات الوثنيين ونصوص ديانة النصارى المشابه بعضها بعضًا وعزا في<lb/>الهامش كل نقل إلى محله وذكر في أول الكتاب أسماء الكتب التي نقل عنها لتكون<lb/>الأدلة ملزمة والحجة ناصعة، ونحن نذكر مجمل مواضيعه:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>عقيدة التثليث عند الوثنيين وعند النصارى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>تقديم أحد الآلهة فداء عن الخطيئة عند الوثنيين وعند النصارى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الظلمة التي حدثت عند موت أحد المخلصين عند الوثنيين والظلمة التي<lb/>حدثت عند موت يسوع عند النصارى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ولادة أحد آلهة الوثنيين من عذراء وولادة يسوع من عذراء كذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>النجوم التي ظهرت عند ولادة أحد آلهة الوثنيين والنجم الذي ظهر عند<lb/>ولادة يسوع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الجنود السماوية التي ظهرت تسبح الله عند ولادة أحد آلهة الوثنيين<lb/>والجنود السماوية التي ظهرت تسبح الله كذلك عند ولادة عيسى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الاستدلال على الطفل الإلهي عند الوثنيين وعند النصارى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>محل ولادة أحد الآلهة عند الوثنيين ومثله عند النصارى إلخ ثم مقابلة بين<lb/>النصوص عند الفريقين، والكتاب يطلب من مكتبة المنار بمصر وثمنه خمسة<lb/>قروش وتبلغ صفحاته 176 ويكاد يكون أنفع كتاب في بابه وقد التزم مؤلفه النزاهة<lb/>في القول والمجادلة بالتي أحسن. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ما يكتب في هذا الباب بهذا الجزء هو من قلم السيد صالح مخلص رضا أيضًا.</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2553.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>