<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P174.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-06-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-11-01">16 جمادى الآخرة 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p628" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P175.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>] رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ [[*]<lb/>(الخلافة والخلفاء)<lb/>(1)<lb/>ليس من غرضنا في الكلام على الخلافة بيان شروطها وانطباقها على القائم في<lb/>مقام الخلافة لهذا العهد أو عدم انطباقها، فإن هذه المباحث إنما يأتيها أرباب<lb/>الأغراض الدنيوية، بل الأمراض الروحية، الذين يثيرون رواكد الأوهام<lb/>ويسيرون في دياجير الظلام، ونقول قبل الدخول في البحث: إن كل من يحاول<lb/>إشراب الأفهام وجوب نزع الإمامة من بني عثمان فهو عامل على الإجهاز على<lb/>السلطة الإسلامية ومحوها من لوح الوجود، وما لهؤلاء النوكى من تكأة يتكئون<lb/>عليها إلا قولهم: (الخلافة في قريش) وغفلوا أو أغفلوا الشروط المهمة التي لا<lb/>توجد اليوم في قرشيّ: كالعدالة على شروطها الجامعة، والعلم المؤدي إلى الاجتهاد<lb/>في النوازل والأحكام، والرأي الصحيح المفضي إلى سياسة الرعية وتدبير المصالح<lb/>وجمع الكلمة. وكل الذين توسوس لهم أمانيهم بالخلافة وتطريهم جرائدهم<lb/>باستحقاقهم لها عراة من هذه الصفات التي هي أركان بناء الخلافة. وما جعل النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم الخلافة في قريش إلا لما كان لهم من المكانة في النفوس التي<lb/>من أثرها اجتماع القلوب عليهم، والإذعان لسلطانهم عن رضا واختيار، وقد نال<lb/>هذا المعنى آل عثمان، فحصل المقصود الشرعي به.<lb/>إنما نتوخى في هذه المقالة الإلماع إلى أهم وظائف الإمامة، وكيف خرجوا بها<lb/>عن حدّها حتى صارت مثار النزاع والشقاق، بعد أن كانت معقد الاعتصام والاتفاق<lb/>فضلت الأمة بذلك عن رشادها، وفتنت في دينها، ووقعت في نيران الاختلال،<lb/>وأصليت جحيم فقد الاستقلال، وحق لأفرادها أن يقولوا<head change="#d2e141" xml:lang="ar">: {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا<lb/>وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ} </head>(الأحزاب: 67) وهذا عين النصيحة لله ولرسوله<lb/>ولأئمة المسلمين وعامتهم التي أمرنا بها في الحديث الصحيح.<lb/>الإمامة الكبرى هي خلافة النبوة في حراسة الدين وسياسة الدنيا، فهي<lb/>جامعة لما يسمونه السلطة الروحية والسلطة الزمنية معًا. وقد بينا في العدد<lb/>الثاني والعشرين من جريدتنا أن نظام الاجتماع البشري لا يتم بدون هاتين السلطتين،<lb/>بل لا تتكون الأمم والشعوب إلا بإحداهما أو كلتيهما، واجتماعهما في رئيس واحد<lb/>أعظم مبدأ للوحدة القومية الكاملة، وبينا أن تفويض أمر السلطتين للقائمين عليهما<lb/>بحيث تكون إرادتهم شريعة ومشيئتهم قانونًا لا رادّ لأمرهم ولا معقب لحكمهم -<lb/>تغرير بالأمم، ويؤدي غالبًا إلى تطويحها في مهاوي العدم، وإن سعادة البشر موقوفة<lb/>على تحديد القوانين والشرائع الروحية والزمنية، وجعل الناس فيها شرَعًا لا مزية<lb/>لرئيس على مرءوس إلا بما يمتاز به المرءوسون بعضهم على بعض، ولا طاعة<lb/>لأحد على أحد فيما وراء الشريعة والقانون، وإن الديانة الإسلامية هي التي<lb/>حددت الشريعتين، وقيدت السلطتين، وألمعنا هناك إلى بعض سيرة الصحابة مع<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم في ذلك، فليرجع إلى العدد المذكور<lb/>من شاء.<lb/>بهذا فتح للنوع الإنساني باب كان مغلقًا عند كل الأمم والشعوب المتمدنة، وهو<lb/>ما يسمونه المبدأ الديمقراطي الذي يظهر به استعداد الأفراد، وتتجلى به قوى<lb/>الشعوب، ويرقى به أوج السيادة، وتنال به غاي السعادة. فتح هذا الباب<lb/>بمصراعيه فدخل الناس منه إلى مدنية جديدة، ما عتّم الداخلون فيها أن صاروا بعد<lb/>شدة العداء إخوانًا، وبعد الأثرة والتعدي والطمع يؤثرون على أنفسهم ولو كان بهم<lb/>خصاصة، وبعد المحاباة متساوين في الحقوق، لا فرق فيها بين أعظم عظمائهم<lb/>وبين أخس مخالفيهم في دينهم وجنسهم، وما كان لملك من ملوكهم أن ينال امتيازًا<lb/>في الحق على صعلوك من صعاليكهم، ومن شواهد ذلك أن إمامهم عمر بن الخطاب<lb/>عليه الرضوان أبى إلا أن يقتص من جبلة بن الأيهم ملك بني غسان حين لطم<lb/>أعرابيًّا مجهولاً، ففر جبلة من هذه المساواة حيث لم يكن وقر الإسلام في صدره،<lb/>ولجأ إلى النصرانية.<lb/>وصاروا بعد العبودية للأوهام والخضوع للأصنام أحرارًا، لا يخضعون لغير<lb/>الحق، ولا يداجون أحدًا في الحق، فمحيت بذلك السلطة المقدسة والطاعة العمياء،<lb/>ومحق التمرد والاستبداد، وترفعت النفوس عن الدنايا والخسائس وتوجهت إلى معالي<lb/>الأمور.<lb/>حسبك دليلاً على تقيد سلطة الخلافة في الإسلام مع الشورى قول عمر -<lb/>وكفى باسم عمر مدحًا الذي سارت به الركبان وصار مثلاً عند جميع الأمم -: (مَن<lb/>رأى منكم فيّ عوجًا فليقوِّمْه، قاله على المِنبر، فقال رجل: لو رأينا فيك عوجًا<lb/>لقومناه بسيوفنا، فقال: الحمد لله الذي جعل في المسلمين مَن يقوم عوج عمر بسيفه) .<lb/>يظن قوم أن هذا القول جاء به عمر من نفسه، والحق أنه نطق بالشريعة التي<lb/>قلبت طبيعته من أسوأ الأحوال إلى أحسنها، وقول عثمان في خطبته التي خطبها<lb/>في الناس - يوم جاء أهل الأمصار ينتصفون إليه في شأن بني أمية -: (يا أهل<lb/>الأمصار قد جئتم من البلاد البعيدة تطالبونني بأمور لم أكن أنا الذي ارتكبتها وحدي -<lb/>إلى أن قال - وأنا في رهط أهل عيلة وقلة معاش، فبسطت يدي في شيء من<lb/>ذلك لما أقوم به فيه، فإن رأيتم ذلك خطأ فردوه؛ فأمري لأمركم تبع) . فتأمل قوله:<lb/>(فأمري لأمركم تبع) .<lb/>ولقد كان الأمراء وقواد الجيوش من الصحابة يُسألون من الروم وغيرهم عن<lb/>الإمارة، يقال لأحدهم: هل أنت أمير هؤلاء القوم؟ وإنما يسألونه لأنه مساوٍ لقومه،<lb/>لم يتميز عنهم في شارته وزيه فيقول: هكذا يقولون ما دمت على طاعة الله<lb/>تعالى، فإذا خالفت وعصيت فلا طاعة لي عليهم، أو لا إمارة لي عليهم. ومثل هذه<lb/>الشواهد في كلامهم كثيرة جدًّا، وحسبك من القلادة ما أحاط بالجيد.<lb/>لولا أن المسلمين كافة كانوا يعلمون أن الإمام مقيد بالشريعة التي توجب عليه<lb/>تحري مصلحة الأمة في كل عمل يعمله لها، وأنه مؤاخَذ على كل خطأ، لما وفد<lb/>أهل الأقطار على المدينة المنورة يناقشون عثمان - عليه الرضوان - الحساب<lb/>على ظلم عماله الأمويين، وتألبوا على خلعه أو قتله ثم قتلوه - ظلمًا - بغير محاكمة<lb/>شرعية، فأهين بهذا التطرف في الحرية والغلو في الافتئات مقام الخلافة الذي كان<lb/>حفاظ الدين، وأعقبه التفرق والشقاق، وكانت تلك الصدمة الأولى التي لم يندمل<lb/>جرحها حتى اليوم. أهين ذلك المنصب الشريف الذي كان المرجع في حل<lb/>المشكلات، والضياء في ظلمة الشهبات، فانفصمت عروة الوحدة وانحلت ربط<lb/>(بضمتين جمع: رباط) الاجتماع، ونجم عن التفرق في الخلافة التفرق في الدين<lb/>نفسه بحدوث المذاهب المختلفة، ومن الذي يرد ذلك التعدد إلى توحد، والافتراق إلى<lb/>اجتماع وهو من وظائف الخلافة التي نحدث عنها.<lb/>من غُص داوى بشرب الماء غصته <gap resp="#org_MS"/> فكيف يصنع من قد غص بالماء؟<lb/>كانت حرمة الخلافة تبيح لعبد حبشي كبلال - رضي الله عنه - أن يعتقل<lb/>سيد بني مخزوم، وفاتح بلاد الرومان (<placeName>الشام</placeName>) بعمامته في ملأ من الناس ويقوده<lb/>إلى أبي عبيدة ليناقشه الحساب، أو يبعثه إلى الخليفة الذي أمر بذلك.<lb/>ومن هنا تعلم فائدة استخلاف الإمام قبل موته من توفرت فيه الشروط، وهي<lb/>قطع عروق الخلاف الذي هو مدعاة الفتنة ومبعث الشقاق والهرج كما حصل، سنة<lb/>استنها الخليفة الأول وأجمع الصحابة على قبولها، وجنوا ثمار منافعها، ولكن الأمة<lb/>إذا انتكست - والعياذ بالله تعالى - انقلبت منافعها إلى مضار، وتحولت وجوه<lb/>مصالحها إلى مفاسد، وكذلك كان شأنهم في الاستخلاف، اتخذوه وسيلة إلى جعل<lb/>الخلافة إرثًا محضًا محصورًا في الأقربين والأهل، وإن كانوا ليسوا بأهل،<lb/>واشترعوا في ذلك شرعًا لم يأذن به الله، وفات بهذا التوارث معنى اختيار أهل<lb/>الحل والعقد من الأمة من يرونه صالحًا لهذا المنصب، فوسد الأمر إلى غير أهله،<lb/>وهي الصدمة الثانية التي صدم بها الإسلام وأهله، وإذا أضفتها إلى الصدمة الأولى<lb/>وهو تعدد الخلفاء يتجلى لك أنهما كانتا كافيتين لمحو السلطة الإسلامية من القرن<lb/>الأول وعدم امتدادها، ولكن روح الدين نفسه كانت في ريعان شبابها فقويت على<lb/>أعراض هذه الأمراض العارضة، فلم يظهر أثرها إلا بعد ضعف الدين نفسه، كذلك<lb/>يطرأ على الجسم في طور الشباب داء دوي فتدفع أعراضه قوة المزاج، حتى لا<lb/>تكاد تظهر، فإذا ألمّ بالمزاج ما أضعفه من كبر أو غيره نَمَتْ جراثيم الداء وظهرت<lb/>أعراضه، نعم تغلّب الإسلام بقوته المساوقة للفطرة فكانت طبيعة الوجود مساعدة له<lb/>على تدفق سيله الذي أروى العالم وامتداده الذي لم يعهد له نظير في التاريخ.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الأحزاب: 67) ، وهي فاتحة العدد الثالث والثلاثين الصادر في 16 جمادى الآخرة سنة 1316.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P176.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اليأس والرجاء في مصر</head>
<tei:p>
               <lb/>للأطباء في معالجة الأدواء ومداواة الأمراض طريقتان معروفتان؛ إحداهما:<lb/>مقاومة المرض بمناولة الأدوية في أوقات معينة بمقادير معلومة، وهي معالجة<lb/>المريض بما هو خارج عن ذاته منفصل عن ماهيته. والثانية: الأزم بمنع المصاب<lb/>من كل ما يزيد المرض ويطيل أمده، وهو الذي يسمونه: (الحمية) ومحاولة تقوية<lb/>المزاج بذلك وبما يستلزمه من تدبير الغذاء المناسب والنظافة التامة واستنشاق الهواء<lb/>النقي وحسن الخدمة وإزالة ما يهيج الانفعال ويؤلم النفس من كل شيء.<lb/>وهذه الطريقة هي المثلى، وعليها يعتمد الحكيم النطاسي وبها يثق؛ لأن<lb/>إشعارها تقوية المزاج حتى يقتدر على دفع المرض بذاته، والعلاج بالأدوية<lb/>والعقاقير إنما هو مساعد لقوة المزاج على دفع المرض؛ لأنه هو الدافع له، فهو<lb/>كالسلاح: لا عمل له في نفسه ولكنه مساعد للشجاع على الظفر.<lb/>وعادة السيف أن يزهو بجوهره <gap resp="#org_MS"/> وليس يعمل إلا في يدي بطل<lb/>وقد ضرب سيدنا الزبير بن العوام رجلاً فقدَّه نصفين، فقيل له: ما أمضى<lb/>سيفك! فقال: كلا إنما هي قوة الساعد، فإذا ضعف المزاج وحرض البدن<lb/>لاستحكام الداء، فالعلاج الخارجي لا يكاد يفيد شيئًا، وإذا قوي فربما يطرد المرض<lb/>من غير مساعدة الدواء، وأكمل المعالجة ما كانت بالطريقتين معا. فإن القوي<lb/>الأعزل إذا غلب اليوم فلا يأمن أن يغلب غدًا، هذا كله معروف في معالجة<lb/>الأشخاص.<lb/>ما أشبه أمراض الأمم بأمراض الأفراد، وما أشبه معالجتها بمعالجتها. إذا<lb/>مرضت الأمة بانتشار الجهل فيها واستبداد حكامها، أو فقد المحبة منها والغفلة عن<lb/>الجامعة التي تضمها وتجمعها، أو الانخداع لعدو في ثياب صديق طوح بها وعمل<lb/>على تفريق كلمتها بعنوان الناصح المصلح، أو الاغترار بنعيم يزول وصفو عيش<lb/>لا يدوم، وأعقب هذه الأمراض افتقاد الثقة بين الحاكم والمحكوم له، وبين الأفراد<lb/>بعضهم مع بعض والالتجاء إلى الأجنبي واتخاذه بطانة والاعتماد عليه والثقة به،<lb/>وكثرة الرشوة والمصادرة والسخرية والتعذيب من الحاكم للمحكوم له، والسفه<lb/>والتبذير من الخاصة والعامة، وصارت الأمة بهذا كله طعمة لكل طاعم، ونهبة لكل<lb/>ناهب طامع، وضريت الأمم القوية بصيد بلادها، وضربت الدول الفاتحة في<lb/>أحشائها، فعظم عليها الخطب وأنساها هذا المرض الأخير جميع ما تقدمه من<lb/>الأمراض المتولد هو منها؛ لأنه هو الذي يودي بحياتها وينتهي بمماتها (وهو فقد<lb/>الاستقلال) إذا كان هذا كله، فهل الصواب الاهتمام بمعالجة هذا المرض دون ما<lb/>تقدمه من الأمراض؛ لأنه المذفف على تلك الجروح والمجهز على حياة الأمة، أو<lb/>الاعتناء بمعالجتها جميعًا؟<lb/>أقول: إن السعي بمعالجة مرض نتج من أمراض أخرى تقدمته مع بقاء تلك<lb/>الأمراض متأصلة في الجسم عبث وضلال، وقصارى ما تفيد هذه المعالجة إزالة<lb/>بعض أعراض المرض بأدوية خارجية، ولا يؤمَن بعد إزالته أن يعود هو أو مثله ما<lb/>دامت العلة الأولى موجودة بمقدماتها كلها.<lb/>وبعد هذا فموضوع كلامنا المسألة المصرية واستقلال مصر، مرض مصر<lb/>الأخير الذي تولد من تلك الأمراض التي أشرنا إليها هو الاختلال الذي انتهى<lb/>بالاحتلال الإنكليزي لها، وأعني بالاختلال: فقد الانتظام من المعيشتين العائلية<lb/>والوطنية، ومن السلطة الحاكمة والاحتلال الإنكليزي.<lb/>من شأن المريض الاهتمام بإزالة أشد أعراض مرضه إيلامًا بأقرب الطرق<lb/>وبأسرع الأدوية فعلاً، ولذلك قد تعلقت آمال المصريين بأوروبا وكلما عنَّ سبب<lb/>لذكر المسألة المصرية أقلعوا مادِّين أعناقهم إليها وطامحين بأبصارهم إلى فرنسا التي<lb/>تحسد إنكلترا على سبقها لهذه الغنيمة (الاحتلال) واستئثارها بوادي النيل الذي<lb/>يعطيها السيادة على كل دولة عظيمة، وصار الرأي العام المصري كما قيل:<lb/>كلما ذاق كأس يأس مرير <gap resp="#org_MS"/> جاء كأس من الرجا معسول<lb/>وأرى أن مسألة فشودة هي آخر ما في طوامير النفوس من الرجاء والأمل<lb/>بأوروبا وفرنسا، فإذا انتهت على ما تحب إنكلترا وترضى، أو على ما فيه منفعة<lb/>الأمتين دون مصر، فلا جرم أن مرائر الرجاء تسحل، وأسباب الأمل تقطع، ولكن<lb/>هل ييأس المصريون من الاستقلال وجلاء الإنجليز؟ أقول: من الحمق أن يعتمد<lb/>المريض على الضماد والطلاء الخارجي الذي عسى ألا يفيد، وإذا أفاد فإنما هو<lb/>تسكين ألم أو إزالة عرض ربما يكون زواله وقتيًّا. والواجب الذي لا تخيير فيه إنما<lb/>هو الاعتماد على المعالجة الداخلية والعمل على اجتثاث جراثيم المرض واستئصال<lb/>ميكروبات الداء وتقوية مزاج الأمة حتى يكون في مأمن من مضرة أعراض المرض،<lb/>كما وقع لقبائل المرتة في الهند، ثم يدفع بطبيعته أصل الداء كما اتفق للولايات<lb/>المتحدة في أمريكا.<lb/>كل قارئ لهذه الجريدة عنده علم من خروج الأمريكيين على حكامهم<lb/>البريطانيين وإخراجهم من بلادهم قهرًا، واستقلال بلادهم عندما عمتها التربية<lb/>وانتشر في ربوعها التعليم الصحيح، وأما قبائل المرتة الهندية فقلما يوجد عند أحد<lb/>من هذه البلاد علم عن حالها، وإننا نشير إلى مجمل من خبرها فيه عبرة لمن يعتبر.<lb/>امتازت تلك القبائل بتهذيب الأخلاق ومحبة جنسها ووطنها واتفاق أفرادها<lb/>وتضافرهم على كل ما فيه مصلحة ومنفعة لهم، واتخذوا لهم رؤساء فضلاء لا<lb/>يشذون عن طاعتهم، ومن سجاياهم حب المسالمة والاتفاق مع مجاوريهم والطاعة<lb/>لحكامهم، ولما دخل الإنكليز بلادهم واستولوا عليها أصفقوا [1] على عدم قتالهم<lb/>وسلموا تسليمًا، ولو كانوا حربيين كقبائل الأفردين لما تسنى لبريطانيا إخضاعهم<lb/>أبدًا، بل لكانت سلطة بريطانيا على خطر منهم في الولايات المجاورة لهم إن لم نقل<lb/>في الممالك الهندية كلها؛ لأن الاتفاق والالتئام في الأمم لا يغالب. سلموا للإنكليز<lb/>ولكن أتدري بماذا؟ عقدوا مجالس الشورى وأقروا باتفاق الآراء على التسليم<lb/>للإنكليز بشيء واحد وهو: دفع الإتاوات التي يفرضونها عليهم مهما بلغت، وما<lb/>وراء هذا فكل من تحاكم إلى حاكم إنكليزي يقتل قتلاً، محقًّا كان أو مبطلاً، ومن<lb/>اشترى من تاجر إنكليزي سلعة يقتل مهما اشتدت حاجته إليها. وعلى ذلك جروا من<lb/>غير ما إخلال، وظلوا على عادتهم في لبوسهم وماعونهم وسائر حاجهم، حتى تعلم<lb/>طائفة منهم الصناعات الإفرنجية في أوروبا، بعثهم قومهم لهذه الغاية، فتعلموا<lb/>ورجعوا يعلمون ويصنعون ومن ذلك الحين كثر استعمال الماعون والنسج<lb/>الأوروبيين ونحوهما.<lb/>ولما كانت الطرق الحديدية مما يختص بالحكومة لم يمكنهم إنشاؤها في بلادهم،<lb/>وقد كانوا متفقين على عدم الركوب ونقل البضائع في السكك الحديدية التي أنشأها<lb/>الإنكليز في بلادهم، والاعتماد في ذلك على الإبل ونحوها، ثم وجدوا أن في ذلك<lb/>تأخرًا في التجارة فصاروا يركبون ويتجرون فيها. واتفق يومًا أن أحد وجهائهم أراد<lb/>السفر في الرتل (القطار) الحديدي فأخذ تذكرة من تذاكر الدرجة الأولى ولما دخل<lb/>العربة صادف فيها رجلاً إنكليزيًّا أراد منعه من الجلوس معه ترفعًا فأطلعه على<lb/>التذكرة التي تؤذن بأن له الحق بالركوب في تلك العربة، فأصر الإنكليزي على<lb/>منعه وأصر المرتي على عدم الامتناع، فلطمه الإنكليزي ودفع به إلى خارج العربة<lb/>فأقلع الرجل عن السفر، ولم تمض على الحادثة أيام حتى بلغ الخبر لجميع قبائل<lb/>المرتة الضاربين ما بين كلكته وحيدر آباد (ولهم وسائط مخصوصة لنقل الأخبار<lb/>وإيصال صوتهم إلى سائر أطراف بلادهم) وحتم عليهم أن لا يركبوا بعد ذلك في<lb/>الأرتال الحديدية ولا ينقلوا فيها عروض تجارتهم. وكان الأمر كذلك ورجعوا إلى<lb/>جمالهم ونياقهم وكادت السكك الحديدية المارة في بلادهم الواسعة تبطل، إذ معظم<lb/>عملها معهم ولا شغل فيها لغيرهم إلا ما كان من مسافر سائح أو عسكر ينقل من<lb/>مكان إلى آخر، وبعد البحث من مدير المصلحة علم السبب واجتهد في مرضاة القوم،<lb/>وما قدر على مصالحتهم حتى بلغ منه الجهد، واشترطوا عليه أن ينقل أشخاصهم<lb/>وبضائعهم مدة ستة أشهر بدون أجرة ولا مقابل، فرضي بذلك.<lb/>فهذه ثمار بعض الحب والاتفاق الناجمين عن حسن التربية القومية، فهل<lb/>أضرت بأولئك القبائل سيادة الإنكليز عليهم؟ هل أذلت نفوسهم وملكت عليهم أمرهم؟<lb/>هل استحوذت على أراضيهم واستأثرت بتجارتهم وصناعتهم؟ هل استبدت على<lb/>أمرائهم ورؤسائهم وافتاتت عليهم؟ هل استطاع القبض على زمام تربيتهم وقيادتهم<lb/>بها إلى الخضوع لعظمتهم والخنوع لعزتهم، بله التجنس بجنسيتهم؟ هل فعلت بهم<lb/>شيئًا من الأفاعيل والتي فعلتها بسائر الهنود التي تفعلها في مصر، وهي لم تستول<lb/>على مصر استيلاء شرعيًّا رسميًّا كاستيلائها عليهم؟<lb/>كل ذلك لم يكن، فعلامَ لا يعتبر المصريون بهؤلاء القوم، ويندفعون إلى التربية<lb/>الوطنية القومية، وإلامَ يعرضون عن العلاج الصحيح لمرضهم، وهو تقوية بنية<lb/>الأمة بالتربية الصحيحة، ولا سعادة لهم إلا بها، وحتامَ يمدون أعناقهم ويقنعون<lb/>رءوسهم ويرفعون بأبصارهم على من لا يسعى إلا لمصلحته، فإن وافقت مصلحتهم<lb/>فالعمل لنفسه لا لهم، والنظر إليه والرجاء به لا يزيدانه سعيًا في مصلحة نفسه؟<lb/>فيا أيتها الأمة التعسة الحظ النكدة العيش هبي من نوم الغفلة وانفضي عن<lb/>رأسك غبار الخمول، ولا تنخدعي لكلام المغررين، لا تيأسي من روح الله ولا<lb/>تعتمدي بعد التوكل عليه إلا على سعيك، فالعلاج الصحيح الذي يدفع عنك جميع<lb/>الأمراض ويذهب مع العرض الأكبر (الاحتلال) بسائر الأعراض - إنما يطلب منك<lb/>لأنه يتعلق بداخليتك وما هو إلا تعميم التربية الصحيحة والتعليم، والله يهدي من<lb/>يشاء إلى صراط مستقيم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أصفق القوم على الشيء، أي: أجمعوا عليه.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P177.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإنصاف من مزايا الأشراف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>عثرنا على مقالة في بعض جرائد سوريا المستعبدة - بإمضاء (الفقير السيد<lb/>محمد نوري الكيلاني) - ملخصها: أنه اطلع على النبذة التي نشرناها من مقدمة<lb/>كتابنا الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية في جريدتنا (<title change="#d5e221" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ووصف<lb/>الكتاب رجمًا بالغيب (بأنه بذر بذور شقاق جديد بين الطائفتين، وافتتح باب فتنة<lb/>سده الله) وإننا إن زعمنا الحب لجده الكيلاني فعلينا أن نحترم الرفاعي وإن غير<lb/>ذلك من مزالق المهالك، ويجب على أتباع الشيخين أن يضرب به وجه صاحبه،<lb/>وختمها بالتهديد والوعيد على طريقة الذي حركه لهذه الكتابة، وتمثل ببيتين من<lb/>الشعر يومئ بهما إلى أنه متحد مع رئيس الرفاعية سماحتلو الشيخ أبي الهدى أفندي<lb/>وأنهما يمزقان بالسر خصمهما ويذيبانه ولو كان من حديد! وذكر أن هذا الخطاب<lb/>لعصبية الطائفتين.<lb/>وقد ذيل الرسالة صاحب الثمرات الفاضل بأنه يرجو إقفال هذا الباب، وأن<lb/>مقام القطبين محفوظ لا تؤثر فيه العوامل مهما تلونت صبغتها، ونحن نقول في<lb/>الجواب: إن ما وصف به الكتاب سعادة نوري إنما هو وصف غير صحيح،<lb/>والكتاب إنما ألف في وقت احتدام النزاع لأجل سد باب الفتنة، وبيان الحق في<lb/>مسائل الخلاف والنزاع، لكن لا ينخدع أحد بتلك الشعب التي ذهبت بحرمة الطريق<lb/>ورجاله ومست الدين نفسه ويستحيل على قارئها أن يعتقد بأحد القطبين، بل يخشى<lb/>عليه إن لم يكن راسخًا في العلم والدين أن يختل اعتقاده الأساسي، والكتاب يبرئ<lb/>الشيخين من كل غميزة غمزا بها، ويؤول ما انتقصتهما به تلك الكتب إن أمكن<lb/>تأويله، وإلا يرده ويثبت بطلانه، ويضع حدًّا للإطراء الذي غالى به جهال أتباعهما<lb/>فرفعوهما به إلى مقام الألوهية، فقول سعادة الباشا: إذا كان يحب فلانًا فليحب<lb/>فلانًا أيضًا، نجيب عنه بخصوصه بأننا نحب الاثنين محبة اقتداء بهديهما، ولا<lb/>نخرجهما عن كونهما عبدين لا يملكان لنا، بل ولا لنفسهما ضرًّا ولا نفعًا،<lb/>ونحترمهما الاحترام الشرعي، ولا نعترف بشيء يخالف الشرع؛ فهو الحق {فَمَاذَا<lb/>بَعْدَ الحَقِّ إِلاَّ الضَّلالُ} (يونس: 32) وإذا فهم هذا سعادة الباشا يعلم أن كتاب<lb/>الحكمة الشرعية لم يؤلف مرضاة لعصبيته؛ لأن فيهم أغنياء ومساكين، ولا لعصبية<lb/>الرفاعية؛ لأن لهم رئيسًا يهب الرتب والنياشين، وإنما مرضاة للحق الذي لا يعدم<lb/>نصيرًا وظهيرًا في كل حين، فسقط بهذا تهديده، سواء كان على ظاهره أم إشارة<lb/>التي تمكنه مع الآخر من الإيذاء، وعلى كل حال فتهديده وتهديد الآخر سواء.<lb/>ومن آية صدقنا قولنا: إننا لم نؤلف الكتاب إلا لسكب مياه النصح على نيران<lb/>الضغائن لتتلاقى القلوب على الصفاء والوداد، ما كتبناه في التنبيه السادس من<lb/>المناقشة العاشرة من الشعب الأول من المقصد الثاني من كتابنا (الحكمة الشرعية..)<lb/>المذكور، وتلك المناقشة هي في قول (لباب المعاني) في القادرية (يجازون على<lb/>الحسنة بالسيئة وعلى الحسن بالقبيح) الوارد في الشاهد التاسع والأربعين من<lb/>شواهد السفه والشتم والهجو الشعري في ذلك الكتاب، وإننا نورد هنا ملخص ذلك<lb/>التنبيه وهو:<lb/>تخصيصه - أي مؤلف لباب المعاني - صاحب القلادة (هو أبو الهدى أفندي)<lb/>بالإحسان للقادرية دون غيره مع قوله: إنهم يجازون على الإحسان بالإساءة - فيه<lb/>إيماء إلى أن من القادرية من أساء إلى مؤلف القلادة نفسه، وتخصيصه ذلك<lb/>بغالب القادرية يكاد يخرجه من الإيماء إلى الظهور ولم يصرح بتلك الإساءة اكتفاء<lb/>بوضوح الإشارة، وتحاشيًا من زيادة شيوعها وعلم من لم يعلم بها، وهي على ما<lb/>ظهر لنا إنكار غالب القادرية (الشرقيين) على كيلانية حماة الذين صاهروا الأفندي<lb/>المشار إليه ووقوع النفور بين بعض وجهائهم وبين من صاهره ومن رضي عنهم،<lb/>وشايعهم على ذلك الاعتقاد، أولئك المنكرين الناقمين أنه ليس كفؤًا لهم من حيث<lb/>شرف النسب، إذ يرون أنه ليس من ذرية أبي الخير أحمد الصياد - قدس سره -<lb/>وأن الصياد هذا ليس من الأشراف وإنما هو من عرب <placeName>اليمن</placeName>، والقائلون بشرفه<lb/>بانون على أنه عراقي، قلت: وممن صرح بأن الشيخ أحمد الصياد هذا يمني شيخ<lb/>الإسلام التاج السبكي في الطبقات الكبرى <gap resp="#org_MS"/> هذا ما بلغنا - والعهدة على الراوي -<lb/>وإذا صح فهو لا يقتضي القطع بإنكار النسب المذكور، لجواز أن يكو صحيحًا، ولم<lb/>يقفوا على صحته وسيأتي البحث في ذلك في محله.<lb/>ولعله صح عند سماحة أبي الهدى أفندي طعنهم في نسبه وقولهم: إنه تمكن<lb/>من إشاعة دعواه بواسطة الجاه الدنيوي حتى عرض بنسب جدهم الغوث الأعظم في<lb/>كتبه ورسائله المنشورة باسمه، وإنما لم يطعن بنسبتهم إلى حضرة الغوث قدس<lb/>سره؛ لأن طعنه بها لا يقدح في تواترها، ولا سيما بعد العلم بأن ثمة غرضًا باعثًا<lb/>عليه، واتصال نسب الغوث بالبضعة الطاهرة، وإن كان متفقًا عليه ومعلومًا<lb/>بالتواتر كما يستفاد من عبارة العلامة الآلوسي المارة - وتفصيله في المقصد الرابع-<lb/>فالطعن فيه ربما يوهم أن ثمة مطعنًا لأن قائله لم يقله من عند نفسه وإنما يسنده<lb/>إلى بعض المتقدمين الذين هم مظنة للصدق والخلو من الأغراض والمنافسات القائدة<lb/>إلى هذه المساوي، والقاذفة في هاته المهاوي.<lb/>فإن قيل: من البيّن أن مقصد هذه الشرذمة من الرفاعية إعلاء قدر الرفاعي<lb/>وتغليب صيته على كل أولياء الأمة وعلى الجيلي بوجه خاص، فلأي شيء صرح<lb/>الشيخ أبو الهدى أفندي وهو رئيسهم على ما صرح به البحريني في الصفحة 79،<lb/>بأن الأقطاب الأربعة سواء في النسب والمرتبة والقدم والفيض، ألا يدل هذا<lb/>التصريح على أنه لا يرتضي بكلام تلك الجمعية من الرفاعية، ولا يذهب مذهبهم<lb/>في كتبهم الحديثة التي اختلقوها على بعض الغابرين فضلاً عن كونه رئيسًا لهم كما<lb/>يعلم من كتاب لباب المعاني؟ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فالجواب: لا دلالة في عبارته على ما ذكر؛ فإنه<lb/>كتب تلك العبارة قبل التصدي للإنكار على القادرية، والشروع أو التمادي في الغلو<lb/>في شأن الرفاعي المقارن لغمط حقوق الجيلي، بل الذي يترجح لناظر نحو (هداية<lb/>الساعي) من كتبه الأولى: أن غاية قصده إشراب الأفكار مساواة الشيخين، وربما<lb/>لم يكن طامعًا بمساواتهما في الشهرة، على أن له في تلك الكتب عبائر تشعر<lb/>بتفضيل الرفاعي على غيره، إلا أنه اعتذر عنها قبل إيرادها بأن أتباع كل شيخ<lb/>يحق لهم تفضيله على غيره، لكونه وسيلتهم وواسطتهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ويوشك أن يكون<lb/>كتاب هداية الساعي أول دفتر أنشأه في شأن الطريقة الرفاعية، كما يؤخذ من مقابلته<lb/>بغيره من كتبه في اللفظ والفحوى، سواء كانت المقابلة في النظم أم في النثر،<lb/>وسواء كان ذلك في مقوله أم منقوله (وربما ننشر في المنار شيئًا من هذه المقابلة)<lb/>ولقد طبع الكتاب المذكور في استانبول سنة 1289، وكان مؤلفه يومئذ نقيبًا في<lb/>جسر الشغراي أوائل رقيه في مراقي الجاه الدنيوي، وكان من أخلاقه وعاده في تلك<lb/>الأيام التملق لأشراف البلاد ووجهائها وتمداحهم بالأشعار ككيلانية حماة وكيلانية<lb/>حلب، وخلق التملق هو الخلق الفرد الذي ينهض بذويه إلى الحصول على سعادة<lb/>الدنيا من المال والجاه، ولو توخينا الاستدلال على عدم صحة ما ينسب لذلك الرجل<lb/>في حق الجيلاني والجيلانية من الكتاب المذكور لكان لنا في غير تلك العبارة المشار<lb/>إليها في السؤال دليل واضح على احترامه للقادرية وتعظيم طريقهم، والثناء على<lb/>الإمام الجيلاني ثناء لا يحتف به تعريض بطعن، ولكن الاستدلال بما في ذلك<lb/>الكتاب المؤلف من نحو عشرين عامًا على أحوال مؤلفه وعلاقاته مع غيره الآن غير<lb/>معتبر إلا إذا أيده تكذيب ما نُشر بعده من الكتب المخالفة له، ومع ذلك فلا بأس بذكر<lb/>ما هو من شعائر الود والصفاء، وعلائم المحبة والوفاء، استمالة للقلوب، وتذكارًا<lb/>للعهود، وتزييلاً بين أيام المناصبة والمناواة، وأيام المصاحبة والموالاة، لعلهم<lb/>يرجعون.<lb/>ذلك أن سماحة الشيخ أبي الهدى أفندي قد نص في الكتاب المذكور على أنه قد<lb/>تشرف هو ووالده الشيخ حسن وادي بخدمة الطريقة القادرية على يد بعض أكابر<lb/>مشاهير شيوخها، وتفصيل ذلك في خاتمة الكتاب من الصفحة 111 - 113،<lb/>ونص عبارتها بحروفها نشرناها برمتها في الكتاب، ونأتي بملخصها هنا على ما<lb/>شرطنا.<lb/>قال - بعد البسملة والحمدلة والتصلية -: وبعد فمِن مَنِّ ربّي علي لي شرف<lb/>ثانٍ بخدمة طريقة سلطان الأولياء الشيخ عبد القادر الجيلاني - قدس سره العالي -<lb/>وقد تشرفت بالانتساب لخدمة طريقته البهية وحضرته القادرية وأذنت بالخلافة<lb/>المباركة من حضرة والدي الأمجد السيد الشيخ حسن وادي بن علي بن خزام بن<lb/>علي بن الشيخ حسين البغدادي ابن الشيخ عبد الله ابن الشيخ محمود الصوفي دفين<lb/>شط <placeName>الموصل</placeName> الحدبأ الصيادي الخالدي نسبًا الرفاعي طريقة ومشربًا، نفعني الله بهم<lb/>أجمعين، وسيدي الوالد تخلف ولبس الخرقة القادرية من يد حضرة شيخه زبدة<lb/>العلماء وكوكب الصلحاء شيخ السجادة القادرية في حماة، لا زال قطره عامرًا<lb/>بوجوده وحماه، القائم لله على قدم الوفا، الشارب من خمر الصفا، مفتي الإسلام،<lb/>بضعة الأولياء العظام، كعبة الطالبين، ومورد السالكين، مرشد هذه الطريقة بكل<lb/>المعاني، والبدل الحاضر عن حضرة جده الجيلاني، سيدنا الأمجد المحترم السيد<lb/>الشيخ محمد مكرم أفندي ابن المرحوم شيخنا الكبير، وإمامنا الشهير الشيخ محمد<lb/>أفندي الأزهري دفين <placeName>بغداد</placeName> بجوار جده الغوث الأعظم ابن حضرة المرحوم الشيخ<lb/>عمر بن شيخ مشايخ زمانه وأستاذ عصره وأوانه قرة العين الشيخ ياسين ابن قطب<lb/>الدائرة القادرية بالاتفاق دفين حماة <placeName>الشام</placeName> السيد الشيخ عبد الرازق - وساق النسب<lb/>إلى أن قال: ابن حضرة الغوث الأعظم سلاب الأحوال أستاذ الرجال الدرة البيضاء،<lb/>الجامع بين المعشوقين، الكبريت الأحمر، الهيكل الصمداني والقنديل النوراني،<lb/>سلطان الأولياء، باز الله شيخ مشايخ العرب والعجم، كنز المعارف، ومعدن<lb/>المعاني السيد الشيخ عبد القادر الحسني الحسيني الصديقي الفاروقي المعروف<lb/>بالجيلاني - رضي الله عنه - وساق نسبه بلقب السيد لكل فرد إلى الإمام الحسن<lb/>السبط - رضي الله عنه - ثم قال: هذا النسب الصلبي المتصل من مرشدنا<lb/>وشيخنا السيد الشيخ مكرم أفندي لجده الأعلى صلى الله عليه وسلم. ثم أثنى على<lb/>شيخه وشيخ والده المذكور كثيرًا، منه أنه تمت له الكلمات في الظاهر والباطن،<lb/>وختم ذلك بهذه الأبيات:<lb/>يا طالبًا مدد الجناب القادري <gap resp="#org_MS"/> مل للحما الحموي وقف بالحاضر<lb/>وانزل بباب الأزهري إمامنا <gap resp="#org_MS"/> شيخ الطريق بباطن وبظاهر<lb/>أسد غيور قادري هاشمي <gap resp="#org_MS"/> حصن من الزمن الخؤون الغادر<lb/>علم له النسب الرفيع وشأنه السا <gap resp="#org_MS"/> مي سما بحقائق ومآثر<lb/>مدد له المدد العظيم وسره <gap resp="#org_MS"/> سيف القضا المردي لكل مكابر<lb/>حبر عليّ مناقب أنواره <gap resp="#org_MS"/> كالشمس لامعة لعين الناظر<lb/>سر خفي ليس يدركه الفتى <gap resp="#org_MS"/> إلا بعين بصيرة وسرائر<lb/>بدل عن الجيلي حل بحينا <gap resp="#org_MS"/> فمقامنا عال بعبد القادر<lb/>قل للجهول عميت عن أحواله <gap resp="#org_MS"/> وله العناية كابرًا عن كابر<lb/>وعظ الغبي وقل تقدم والتمس <gap resp="#org_MS"/> مدد العلا من خير ركن عامر<lb/>فوحقه لا شك عندي أنه <gap resp="#org_MS"/> بدل وقد شهدت بذاك بصائري<lb/>وتحققت نفسي حقائق فضله <gap resp="#org_MS"/> يا عاذلي في حبه كن عاذري<lb/>أنا لا أمل ولا أميل وإن جفا <gap resp="#org_MS"/> أبدًا وإن قطعت لذاك مرائري<lb/>(قال) : (وهنا ذكرنا هذه النبذة الجزئية من أحوال السادة القادرية، وأرجو من كرم الله أن يمن علي بجمع رسالة في ذكر أحوالهم الكريمة لتحصل لي بسببها<lb/>بركات همهم العظيمة والسلام ختام) اهـ. ملخصًا بالحرف.<lb/>قلت: فالشيخ أبو الهدى أفندي ووالده الشيخ حسن وادي من تلامذة القادرية<lb/>وأتباعهم وأستاذهما ومرشدهما الذي تشرفا بالسلوك على يده في قيد الحياة حتى الآن<lb/>(أي وقت التأليف وقد مات) فيجب أن لا يصدهما زخرف الحياة الدنيا عن بره،<lb/>فبر الآباء في الطريق متأكد عند القوم تأكدًا عظيمًا، وقد أنذروا عاق والده الروحي،<lb/>أي أستاذه في الطريق بالحرمان من الفتوح وبالسلب والعياذ بالله تعالى،<lb/>ونصوصهم في هذا المعنى غزيرة شهيرة. ومن البر أن يعلن أبو الهدى أفندي<lb/>بتخطئة البحريني مؤلف (لباب المعاني) الطاعن بحضرة الغوث الأعظم وبجميع<lb/>القادرية على الإطلاق وبشيوخهم بوجه خاص، وبذلك يظهر أن ذمته بريئة من<lb/>تأليفه ومن الحمل عليه، فإنه متهم بذلك كما تقدم في المقصد الأول، وأن يصرح<lb/>بأن الطعن بالعلامة الشطنوفي وبالإمام الجيلي المفضل في كتب الرفاعية المنتشرة<lb/>في هاته الأوقات مختلق لا صحة لمضمونه ولا لنسبته لبعض الغابرين، وفقًا للحجج<lb/>التي ينصبها على ذلك كتابنا هذا، وبذلك تتبين نزاهته وبراءته مما يشير إليه كلام<lb/>البحريني من كونه رئيس لجنة الرفاعية كما هو الرأي للمتنبهين لحدوث نشأتها<lb/>وجدة صبغتها.<lb/>أما إن هذا لهو خير من التناكر والتنافر والتقاطع والتدابر، وإذاعة ذلك وسائل<lb/>ومقاصد بلسان المطبوعات وفيه جعل آل بيت نبينا مضغة في الأفواه ومشاهير<lb/>أسلافنا لماظة بين الشفاه وعسى أن لا يصد سماحة الأفندي المشار إليه عن إجابة<lb/>ملتمسنا ما ينقله إليه الهمازون اللمازون ويقته عنده المذاعون عن بعض القادرية مما<lb/>يحتمل أن يكون لا صحة لجميعه أو مجموعه عنهم، ولو فرض أنه صحيح فما<lb/>الكلام اللساني إلا عرض يتلاشى في الهواء، وهم لم يثبتوا في كتاب أو رسالة فيما<lb/>علمنا. وعلى كل حال فالحقائق لا تخفى سواء قال الناس أم لم يكونوا يقولون.<lb/>وسواء داجى المداجون وصانع المصانعون وأنكر المحادون وكابر الحاسدون.<lb/>أم لم يصانع مبتغي الصنيعة، ولم يكابر باغي القطيعة. وإن كان لابد من<lb/>المماثلة {فادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ *<lb/>وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلاَّ ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ} (فصلت: 34-35) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p647" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P178.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عبرة<lb/>المنار وجريدة طرابلس</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>وقفنا في جريدة <placeName>طرابلس</placeName> - والمنار تحت الطبع - فرأينا فيها مقالات ترد على<lb/>(الحكمة الشرعية) أو على ما نشر منه في المنار، بعضها لصاحب الجريدة<lb/>وبعضها لآخرين، بعضها بذاء وسفاهة، وبعضها اعتدال ونزاهة، والعجب أن يرد<lb/>المسلم الصادق على شيء لم يطلع عليه، وكفى بذلك دليلاً على نفاق أولئك الكاتبين<lb/>وافترائهم، وكان يمكن من عنده مسكة من الدين أن يرضي من احتاج إلى مصانعته<lb/>بعبارة نزيهة صادقة، كما فعل أحدهم، ولكن النفاق ليس له حد يقف عنده، وقد<lb/>اتخذت جريدة <placeName>طرابلس</placeName> هذه الحادثة فرصة لإظهار حسدها للمنار وراء هذا الستار،<lb/>فطعنت في مشرب الجريدة في أول صدورها؛ لأنها نددت بالعادات المنكرة<lb/>المذمومة، وبنت هذا الطعن على أن ذلك لا يرضي الناس!! وفاتها أن إرضاء<lb/>الحق مقدم على إرضاء الناس، وإن كانت لنفاقها تقدم الثاني على الأول، ولولا<lb/>حسدها للمنار الذي فضح ضعف كتابتها ونفاقها بعبارته العربية ونزاهته الدينية - مع<lb/>كون صاحبه من بلدة <placeName>طرابلس</placeName> - لما خصته بالذم على ذلك. وهذه جريدة (مصباح<lb/>الشرق) الغراء تجري مع المنار في مضمار واحد، وتنتقد العادات المصرية حتى<lb/>المتعلقة بالمنتمين للطريق بأشد مما انتقدت المنار، فلم لم تذمها على ذلك؟ ولكن<lb/>الحسد إنما يقوى حيث تكون الصلة أقوى من نحو وطنية أو قرابة أو جوار، ومن<lb/>العجيب أن جريدة <placeName>طرابلس</placeName> طعنت في المنار بما فيه من (تنديدات بتقصيرات على<lb/>أهل الشرق وتحذيرات من تغلب أهل الغرب بما حازوا من قصب السبق) وكأن<lb/>نفاقها يسول لها أن الأولى بنا غش أمتنا، وقولنا للمريض: أنت صحيح قوي، فكل<lb/>ما شئت وإياك والدواء؛ لأن ذلك يسره فيرضى عنا، وزعمت أن الناس كلهم نقموا<lb/>علينا وعلى المنار، وهذا كذب؛ فوالله العظيم إن أفاضل الناس كتبوا إلينا من<lb/>مشارق الأرض ومغاربها يفضلون جريدتنا على كل الجرائد الشرقية، وأما الثناء<lb/>الذي سمعناه ونقل إلينا ممن سمعه شفاهًا من علماء مصر وفضلائها فهو أكثر من أن<lb/>يذكر، ولا تزال الجريدة في نماء، ومن عجيب الإقبال عليها أن أكثر من يتجدد لنا<lb/>من المشتركين يطلب الجريدة من أول سنتها، حتى تحدثنا بإعادة ما مضى منها،<lb/>ولئن شئنا لنفضحن هذا النفاق ونبين حقيقة أهله، فنحن أعرف بهم ولكن نعفو<lb/>ونصفح. وليعلم المنافقون أن كتابنا وجريدتنا لم يوضعا للطعن في أبي الهدى أفندي<lb/>ولا لإساءته فضلاً عن الطعن بالقطبين الكبيرين الجيلاني والرفاعي - رضي الله<lb/>عنهما - وكأنهم به وقد علم بحقيقة مقصدنا الشريف، ومشربنا النقي الطاهر،<lb/>فرضي عنه، وكأنهم بالمنار يضيء فوق جبال سوريا فيعم أغوارها وأنجادها<lb/>فيخطف أبصار الشامتين وتنقطع بذلك ألسنة المنافقين وتحترق قلوب الحاسدين.<lb/>{وَأَنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي كَيْدَ الْخَائِنِينَ} (يوسف: 52) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P179.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>