<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1050.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-02-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1902-05-25">16 صفر  1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1902-05-24">24 مايو 1902</date>م
<pb n="n5-p125" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1051.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء في الإسلام</head>
               <lb/>النبذة الثالثة في آدابه<lb/>
               <lb/>(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم<lb/>ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)<lb/>السكوت عند الغضب<lb/>عن أبي بكرة رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم يقول: (لايقضين حاكم بين اثنين وهو غضبان) [1] وروي عن غير أبي بكرة<lb/>أيضا وهذا أدب عظيم لا بد من مراعاته، فإن الغضب يذهب بالرويّة والفطنة<lb/>ويحكم الهوى فلا يتيسر معه استيفاء النظر والإحاطة بأسباب الحكم العادل , وقد ذهب<lb/>بعض العلماء المسلمين إلى أن الحكم في حال الغضب لا ينفذ لثبوت النهي عنه،<lb/>والنهي يقتضي الفساد. وقال الأكثرون: إنه صحيح وإن كان إتيانه مكروها وينفذ<lb/>إذا وافق الحق؛ لأن النهي الذي يفيد الفساد عند هؤلاء هو ما كان لذات المنهي عنه<lb/>أو لجزئه أو لوصفه اللازم له. وفي القاعدة خلاف لا محل للبحث فيه هنا.<lb/>***<lb/>المساواة بين الخصمين<lb/>عن عبد الله بن الزبير رضي الله عنه قال: (قضى رسول الله صلى<lb/>الله وعليه وسلم أن الخصمين يقعدان بين يدي الحاكم) [2] . وهذا من المساواة التي<lb/>جاء بها الإسلام. وقال بعض العلماء: إن هذه الهيئة مشروعة لذاتها لا لمجرد<lb/>المساواة.<lb/>[3] عن علي كرم الله وجهه أن رسول الله صلي الله وعليه وسلم قال له: (يا<lb/>علي، إذا جلس إليك الخصمان لا تقضِ بينهما حتى تسمع من الآخر كما سمعت من<lb/>الأول فإنك إذا فعلت ذلك تبين لك القضاء) .<lb/>[4] عن أم سلمة رضي الله عنها عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال:<lb/>(من ابتلي بالقضاء بين المسلمين فليعدل بينهم في لحظه وإشارته ومقعده<lb/>ومجلسه، ولا يرفع صوته على أحد الخصمين ما لا يرفع على الآخر) وهذا هو<lb/>العدل الأكمل الذي ما بعده غاية. وذكر المسلمين فيه؛ لأن الكلام في دينهم<lb/>وشرعهم وحكومتهم وإن كان المتقاضون من غيرهم كذلك؛ إذ لا فرق في حكمهم<lb/>العادل بين مسلم وذمي ومعاهد. وما روي عن علي كرم الله وجه أنه جلس بجنب<lb/>شريح القاضي في خصومة له مع يهودي أو نصراني وقال لو كان خصمي مسلمًا<lb/>جلست معه بين يديك، ولكني سمعت رسول الله صلى الله وسلم يقول: (لا<lb/>تساووهم في المجالس) فقد قال المحدثون: إنه منكر وأورده ابن الجوزي في العلل<lb/>وقال: لا يصح، تفرد به أبو سمية هذا ما قالوه في رواية أن الخصم كان يهوديًّا.<lb/>ورواية البيهقي التي ذكر فيها أن الخصم كان نصرانيًّا في إسناده عمرو بن سمرة<lb/>عن جابر الجعفي وهما ضعيفان. وقال ابن الصلاح: لم أجد له إسنادًا، فهو منكر<lb/>وباطل ومضطرب، والعلة في سنده ومتنه معًا، وكان مروجه من الجهلاء الذين<lb/>يرون تعظيم شأن المسلمين بظلم غيرهم، ولو كانوا كذلك لما قامت لهم دولة.<lb/>ومما تجب ملاحظته هنا أن ملوك عصرنا وأمراءه لو فعلوا مثل ذلك ورضي<lb/>أحدهم بأن يخضع للقضاء ويتحاكم مع بعض رعيته الموافقين أو المخالفين في الدين<lb/>وجلس مع ذلك بجنب القاضي أو على رأسه لوصف بأنه أعدل العادلين، وفضل<lb/>على الخلفاء الراشدين، وإنهم ليصفونهم بالعدل وينتحلون لهم ما شاء الهوى من<lb/>الفضل، على حين أنهم رفعوا أنفسهم فوق الشريعة الإلهية، بل نسخوا أكثر<lb/>أحكامها بقوانينهم الوضعية، فلا يمكن أن يتحاكم سلطان أو أمير مع كبير من<lb/>رعيته ولا صغير، فأضاعوا بكبريائهم الدين وإلى الله المصير.<lb/>[6] عن أبي حدرد الأسلمي رضي الله عنه أنه كان ليهودي عليه أربعة دراهم<lb/>فاستعدى عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: يا محمد، إن لي على هذا أربعة<lb/>دراهم، وقد غلبني عليها. فقال: أعطه حقه. قال: والذي بعثك بالحق ما أقدر<lb/>عليها قال: أعطه حقه قال: والذي بعثك بالحق ما أقدر عليها قد أخبرته أنك<lb/>تبعثنا إلى خيبر فأرجو أن تغنمنا شيئًا فأرجع فأقضيه قال: أعطه حقه.<lb/>قال (الراوي) : وكان النبي صلى الله عليه وسلم إذا قال ثلاثًا لا يراجع فخرج به<lb/>ابن أبي حدرد إلى السوق وعلى رأسه عصابة وهو متزر ببردة فنزع العمامة عن<lb/>رأسه فاتزر بها ونزع البردة فقال: اشتر مني هذه البردة فباعها منه بأربعة<lb/>الدراهم فمرت عجوز فقالت: ما لك يا صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم؟<lb/>فأخبرها فقالت: ها دونك هذا - لبرد عليها طرحته عليه. وقد أوردت هذا في أدب<lb/>المساواة وإن كان من باب آخر لمناسبة له. وانظر إلى شدة الإسلام في أداء<lb/>الحقوق، وإلى قساوة اليهود في أخذ دينهم فقد ترك اليهودي صاحب النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم عريانًا لا ساتر لعورته إلا عمامته لأجل أربعة دراهم لم ينظره بها.<lb/>*** <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الاحتجاب عن المتظلمين<lb/>[7] عن عمرو بن مرة قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:<lb/>(ما من إمام أو والٍ يغلق بابه دون ذوي الحاجة والخلة إلا أغلق الله دونه أبواب<lb/>السماء دون خلته وحاجته وسكنته) استدلوا بالحديث على منع الحاكم من اتخاذ<lb/>حاجب لبابه لمجلس حكمه. والحديث ناطق بأن المراد منع المظلومين من<lb/>التقاضي والشكوى اشتغالاً عنهم بشئون النفس أو حبًّا بالراحة أو ترفعًا عن الناس<lb/>ونحو ذلك ولا يدخل في النهي الحُجّاب الذين يقفون على أبواب المحاكم لحفظ<lb/>النظام ومنع الفوضى والخلل وهو الذي قال بعض علمائنا بجوازه وبعضهم<lb/>باستحبابه. وإنما يدخل فيه حجاب الأمراء والسلاطين الذين يذودون<lb/>الناس عن مجالسهم؛ لأنهم لا يقابلون إلا أشخاص معلومين لهم صفة رسمية عندهم<lb/>ويجهلون سائر أصناف رعيتهم بدون عذر. ونقل ابن التين عن الداودي أنه قال:<lb/>الذي أحدثه القضاة من شدة الاحتجاب وإدخال بطائق من الخصوم لم يكن من فعل<lb/>السلف. ثم قال متعقبًا له: إن كان مراده البطائق التي فيها الإخبار بما جرى<lb/>فصحيح، وإن كان مراده البطائق التي يكتب فيها للسبق ليبدأ بالنظر في خصومة<lb/>من سبق فهو من العدل في الحكم. وقال الشوكاني: لو لم يحتجب الحاكم لدخل<lb/>عليه الخصوم وقت طعامه وشرابه وخلوته بأهله وصلاته الواجبة وجميع أوقات ليله<lb/>ونهاره. وهذا ظاهر لا نزاع فيه.<lb/>***<lb/>منع الرشوة:<lb/>[8] عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لعن الله الراشي والمرتشي) ، والرشوة هي السحت في قوله تعالى: {سَمَّاعُونَ لِلْكَذِبِ أَكَّالُونَ لِلسُّحْتِ} (المائدة: 42) .<lb/>[9] عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لعن الله الراشي والمرتشي في الحكم) وفي هذا زيادة بيان.<lb/>[10] عن ثوبان رضي الله عنه قال: لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>الراشي والمرتشي والرائش، يعني الذي يمشي بينهما وفي هذا زيادة فائدة، ولا<lb/>حاجة لبيان مفسدة الرشوة وتدميرها للممالك وثلها لعروش الأمراء والسلاطين فإن<lb/>هذا يكاد يكون معلومًا للناس أجمعين.<lb/>*** <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>منع الحاكم من الهدية:<lb/>[11] عن أبي حميد الساعدي قال: استعمل النبي صلى الله وعليه وسلم رجلاً<lb/>من بني أسد يقال له: ابن اللتبية على صدقة، فلما قدم قال:هذا لكم وهذا أهدي إليّ<lb/>فقام النبي صلى الله عليه وسلم على المنبر (قال سفيان أيضًا) فصعد المنبر فحمد<lb/>الله وأثنى عليه ثم قال: (ما بال العامل نبعثه فيأتي يقول هذا لكم وهذا لي فهلا<lb/>جلس في بيت أبيه وأمه فينظر أيهدى له أم لا. والذي نفسي بيده لا يأتي بشيء إلا<lb/>جاء يوم القيامة يحمله على رقبته إن كان بعيرًا له رغاء أو بقرة لها خوار أو شاة تَيْعر، ثم رفع يديه حتى رأينا عفرة إبطيه (ألا هل بلغت) ثلاثًا. وتيعر الشاة<lb/>بمعنى تصيح.<lb/>[12] عن أبي حميد الساعدي رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (هدايا العمال غلول) وفي رواية: (هدايا الأمراء) . الغلول في الأصل:<lb/>خيانة في الغنيمة وهي المال الذي كان يأتي إلى أيدي العمال والأمراء في الأكثر<lb/>وورد في الكتاب العزيز التشديد فيه والهدية للحاكم مثله أو منه بحكم السنة. قال<lb/>الحافظ ابن حجر: إسناده ضعيف. ولكن له شواهد وطرقًا متعددة تقويه. والهدية<lb/>مستحبة لغير علة الحكم وما بمعناه.<lb/>[13] عن بريدة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من<lb/>استعملناه على عمل فرزقناه رزقًا فما أخذه بعد فهو غلول) .<lb/>[14] عن علي رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم: (أخذ الأمير<lb/>الهدية سحت وقبول القاضي الرشوة كفر) وإنني لأتنسم من تشديده الوضع.<lb/>***<lb/>آثار السلف عبرة للخلف<lb/>عدل عمر وسياسته<lb/>(2) روى سعيد بن منصور في سننه، وأبو بكر بن شيبة في مسنده<lb/>والبيهقي عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: اشتريت إبلاً وارتجعتها إلى الحِمى<lb/>فلما سمنت قدمت، فدخل عمر السوق فرأى إبلاً سمانًا فقال: لمن هذه الإبل؟ قيل<lb/>لعبد الله بن عمر فجعل يقول: يا عبد الله بن عمر! بخ بخ ابن أمير المؤمنين! !<lb/>فجئت أسعى فقلت ما لك يا أمير المؤمنين؟ قال: ما هذه الإبل؟ قلت: إبل<lb/>اشتريتها وبعثت بها الحمى أبتغي ما يبتغي المسلمون. فقال: ارعو إبل ابن أمير<lb/>المؤمنين. اسقوا إبل ابن أمير المؤمنين. يا عبد الله بن عمر اغد على رأس مالك<lb/>واجعل الفضل في بيت مال المسلمين. اهـ قوله: (ارعو إبل ابن أمير المؤمنين)<lb/>إلخ حكاية قول الناس.<lb/>فماذا يقول أمراؤنا الذين يستعبدون رعاياهم ما استطاعوا، ويمتصون دماءهم<lb/>إن استطاعوا، ويسخّرونهم في خدمة أرضهم ومواشيهم. ما لم يأخذ الأجنبي<lb/>الذي يسمونه كافرًا على أيديهم، فما هذا الزمان الذي يعلمنا فيه (الكفار) العدل بل<lb/>يلزموننا به إلزامًا حتى يطمئن الرعية على أموالهم ويأمنوا على أنفسهم من أمرائهم<lb/>وأئمتهم الذين انتحلو لأنفسهم إمامة الدين.<lb/>***<lb/>(3) روى ابن سعد في الطبقات وابن راهويه عن عطاء قال: كان عمر<lb/>بن الخطاب يأمر عماله أن يوافوه بالمواسم فإذا اجتمعوا قال: يا أيها الناس إني لم<lb/>أبعث عمالي عليكم ليصيبوا من أبشاركم ولا من أموالكم ولا من أعراضكم إنما<lb/>بعثتهم ليحجزوا بينكم، وليقسموا فيئكم بينكم، فمن فعل به غير ذلك فليقم. فما قام<lb/>أحد إلا رجل قام فقال: أمير المؤمنين إن عاملك فلانًا ضربني مائة سوط. قال<lb/>فيم ضربته؟ قم فاقتص منه. فقام عمرو بن العاص فقال: يا أمير المؤمنين إنك إن<lb/>فعلت هذا يكثر عليك وتكون سُنة يأخذ بها من بعدك. قال أنا لا أقيد وقد رأيت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يُقِيد من نفسه [15] قال: فدعنا لنرضيه. قال:<lb/>دونكم فأرضوه. فافتدي منها بمائتي دينار عن كل سوط بدينارين.<lb/>فماذا يقول الناس هنا في أمرائهم الذين كانوا يضربون السياط بغير حساب<lb/>لتحصيل الأموال الأميرية، ويضربونهم بغير حساب لتحصيل الضرائب والمكوس<lb/>الظالمة، ويضربونهم بغير حساب لتحصيل ديون الخراجات، ويضربونهم بغير<lb/>حساب لتسخيرهم في الأعمال العامة والخاصة. ومع هذا كله يمنون على البلاد<lb/>أنهم أنقذوها من ظلم الظالمين السابقين؛ أي: إنهم حصروه في أنفسهم واحتكروه لها<lb/>ولا فرق عند المظلوم بين أن يسمى ظالمه مالكًا أو مملوكًا. وإنه ليفرح بإنقاذه سواء<lb/>سمي منقذه مسلمًا أم سمي كافرًا. فالحقائق لا تتبدل بتبديل الأسماء والألقاب<lb/>وبالعدل قامت ممالك الإسلام، وبالظلم سقطت ممالك المسلمين {عَسَى رَبُّكُمْ أَن<lb/>يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الإسراء: 8) .<lb/>***<lb/>(4) روى ابن عساكر من مسند عمر عن الأحنف بن قيس قال: ما كذبت<lb/>إلا مرّة قالوا: وكيف يا أبا بحر قال وفدنا على عمر بفتح عظيم فلما دنونا من المدينة<lb/>قال بعضنا: لو ألقينا ثياب سفرنا ولبسنا ثياب صوننا فدخلنا على أمير المؤمنين<lb/>والمسلمين في هيئة حسنة وشارة حسنة كان أمثل. فلبثنا ثياب صوننا وألقينا ثياب<lb/>سفرنا حتى إذا طلع في أوائل المدينة لقينا رجل فقال: انظروا إلى هؤلاء أصحاب<lb/>دين ورب الكعبة. فقال: فكنت رجلاً ينفعني رأيي فعلمت أن ذلك ليس بموافق القوم<lb/>فعدلت فلبستها، (وفي نسخة: فلبثت ثياب سفري) وأدخلت ثياب صوني العيبة<lb/>وأشرجتها [16] وأغفلت طرف الرداء ثم ركبت ولحقت بأصحابي، فلما دفعنا إلى عمر<lb/>نَبَت عيناه عنهم ووقعت عيناه عليَّ فأشار إليّ بيده فقال: أين نزلتم؟ قلت في مكان<lb/>كذا وكذا فقال أرني يدك فقام معنا إلى مناخ ركبنا فجعل يتخللها ببصره، ثم قال:<lb/>ألا اتقيتم الله في ركابكم هذه؟ أما علمتم أن لها عليكم حقًّا؟ ألا تقصدتم بها في<lb/>المسير؟ (وفي راوية: قصدتم. وهما بمعنى التوسط) ألا حللتم عنها فأكلت من نبت<lb/>الأرض؟ فقلنا يا أمير المؤمنين إنا قدمنا بفتح عظيم فأحببنا أن نسرع إلى أمير<lb/>المؤمنين وإلى المسلمين بالذي يسرهم فحانت منه التفاتة فرأى عيبتي فقال: لمن<lb/>هذه العيبة؟ قلت لي يا أمير المؤمنين. قال: فما هذا الثوب؟ قلت ردائي. قال: بكم<lb/>ابتعته، فألقيت ثلثي ثمنه فقال: إن رداءك هذا لحسن لولا كثرة ثمنه! ثم انطلق<lb/>راجعًا ونحن معه فلقيه رجلٌ فقال: يا أمير المؤمنين انطلق معي فأعذني على فلان<lb/>فإنه قد ظلمني. فرفع الدرة فخفق بها رأسه [17] وقال: تدعون أمير المؤمنين وهو<lb/>معرض لكم حتى إذا أشغل في أمر من أمر المسلمين أتيتموه: أعذني أعذني.<lb/>فانصرف الرجل وهو يتذمر فقال: علي الرجل. فألقى المخفقة فقال: امتثل. فقال:<lb/>لا والله، ولكن أدعها لله ولك. قال: ليس هكذا. إما تدعها لله إرادة ما عنده،<lb/>أو تدعها لي فأعلم ذلك. قال: أدعها لله. قال: فانصرف ثم مضى حتى دخل منزله<lb/>ونحن معه، ففتح الصلاة فصلى ركعتين وجلس فقال: يا ابن الخطاب كنت وضيعًا<lb/>فرفعك الله وكنت ضالاًّ فهداك الله وكنت ذليلاً فأعزك الله ثم حملك على رقاب<lb/>المسلمين فجاءك رجل يستعديك فضربته. ما تقول لربك غدًا إذا أتيته؟ قال فجعل<lb/>يعاتب نفسه في ذلك معاتبة ظننا أنه خير أهل الأرض.<lb/>فأين أمراؤنا اليوم؟ وما مبلغ معرفتهم بالله وخوفهم منهم وتعظيمهم له. أعرف<lb/>أن بعض من يتراءى بالدين ويفتخر بأنه يصلي قال له قائل مرة: ورد في الحديث<lb/>(الدين النصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم) ومولاي من أئمتهم فأنا عملاً<lb/>بالحديث أقدم له هذه النصيحة في شأن كذا. فغضب عليه غضبًا شديدًا؛ لأنه وجه<lb/>إليه النصيحة ومثله أعلى في اعتقاده من أن ينصح، وإن كان الحديث ناطقًا بأن<lb/>النصيحة لله ولرسوله. ومثل هذه من أمرهم لا يحصى.<lb/>***<lb/>(5) روى الدينوري في (المجالسة) عن مالك بن أوس بن الحدثان قال: قدم<lb/>بريد ملك الروم على عمر بن الخطاب، فاستقرضت امرأة عمر بن الخطاب دينارًا<lb/>فاشترت به عطرًا فجعلته في قوارير، وبعثت به مع البريد إلى امرأة ملك الروم فلما<lb/>أتاها فرغتهن وملأتهن جواهر وقالت اذهب إلى امرأة عمر بن الخطاب فلما أتاها<lb/>فرغتهن على البساط فدخل عمر فقال: ما هذا؟ فأخبرته بالخبر، فأخذ عمر الجواهر<lb/>فباعها ودفع إلى امرأته دينارًا وجعل ما بقي من ذلك في بيت مال المسلمين. اهـ<lb/>وفي الأثر من الفقه: أن الهدية وإن كانت مكافأة على هدية أخرى فهي لأجل أن<lb/>امرأة عمر امرأة أمير المؤمنين لا لذاتها فيجب أن يكون ما أخذ بجاه أمير المؤمنين<lb/>للمؤمنين، ولكن الملوك والأمراء على المؤمنين في هذه العصور قد ملأوا قصورهم<lb/>جواهر من بيت مال المؤمنين، وهم يهدون منها ويهبون بلا معارض ولا منازع.<lb/>وفيه أيضًا الموادة والتحاب بالهدايا بين المسلمين وغيرهم وإن كانوا حربيين<lb/>ولكن في غير وقت الحرب وغير ما يتعلق بالحرب كالإعانة عليها فإن عمر لم ينكر<lb/>على امرأته إهداء العطر إلى ملكة الروم وهو يدل أن النساء أسرع إلى الائتلاف<lb/>والموادة بعضهن مع بعض من الرجال وهو مشاهد معروف.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة.<lb/>(2) رواه أحمد وأبو داود والبيهقي والحاكم، وقد طعن بمصعب بن ثابت من رجاله بأنه كان يغالط كثيرًا على صدقه، ولا يضرنا هذا في هذا الحديث.<lb/>(3) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وحسنه وابن حبان وصححه وله طرق أخرى.<lb/>(4) رواه الدارقطني والطبراني والبيهقي وفي إسناده عبادة بن كثير وقد ضعف ولكن الحديث صحيح المتن.<lb/>(5) رواه الإمام أحمد.<lb/>(6) استعداه عليه أي استغاثه واستنصره.<lb/>(7) رواه أحمد والترمذي والحاكم والبزار وتقدم غيره في الكلام على الأمراء في المجلد الرابع.<lb/>(8) رواه البخاري ومسلم وأصحاب السنن إلا النسائي، وابن حبان والطبراني والدارقطني.<lb/>(9) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وحسنه وابن حبان وصححه.<lb/>(10) رواه أحمد.<lb/>(11) رواه البخاري بل هو متفق عليه.<lb/>(12) رواه أحمد والبيقي وابن عدي وكذا أبو سعيد النقاش زاد في كنز العمال بعد ذكر أبي حميد الساعدي في الأولى (عن عرباض) وفي الثانية (وعن أبي سعيد عن أبي هريرة) وابن جرير وابن عساكر وغيرهم.<lb/>(13) أخرجه أبو داود.<lb/>(14) رواه أحمد في الزهد عن علي.<lb/>(15) القَوَدُ: القصاص. وأقاد الأمير القاتل بالقتيل إذا قتله به. المراد هنا: التمكين من القصاص.<lb/>(16) العيبة وعاء توضع فيه الثياب وأشرجها: ضمها.<lb/>(17) خفقه: ضربه ضربًا خفيفًا بشيء عريض كالمِخفقة، وهي الدرة أو خشبة عريضة.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p135" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1052.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>نزول المسيح<lb/>(س1) من أحمد أفندي عبد الحليم بشبين الكوم: هل يوجد دليل شرعي على<lb/>أن المسيح سينزل ويحكم؟ وهل يكون بنزوله نبيًّا مع أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>هو خاتم النبيين كما هو معلوم في الشرع، ولماذا حينئذ ينزل المسيح؟ وهل<lb/>يكون قبل نزوله فترة؟<lb/>(ج) ليس في الكتاب والسنة نص قطعي الثبوت والدلالة على نزول<lb/>المسيح توجب على المسلمين الاعتقاد بذلك، وإنما ورد في نزوله أحاديث اشتهرت<lb/>لغرابة موضوعها وتخريج الشيخين لها وأكثرها عن أبي هريرة. وهذه المسألة من<lb/>المسائل الاعتقادية التي يطلب فيها النص القطعي المتواتر. وقد استدل بعضهم<lb/>عليها بآيتين من القرآن ليستا نصًّا فيها بل ربما كان الظاهر منهما خلاف ما حملتا<lb/>عليه عند من ذكر، (إحداهما) قوله تعالى: {وَإِن مِّنْ أَهْلِ الكِتَابِ إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ<lb/>قَبْلَ مَوْتِهِ} (النساء: 159) جاءت الآية في سياق الكلام على المسيح ومزاعم<lb/>أهل الكتاب فيه ومعناها الظاهر أنه لا أحد من أهل الكتاب إلا ويؤمن بالمسيح<lb/>الإيمان الصحيح قبل أن يموت أي: قبل خروج روحه؛ لأنه وقت تشرف فيه النفس<lb/>على العالم الآخر فيظهر لها الحق، ولكن إذا جاء هذا الوقت {لاَ يَنفَعُ نَفْسًا إِيمَانُهَا لَمْ<lb/>تَكُنْ آمَنَتْ مِن قَبْلُ أَوْ كَسَبَتْ فِي إِيمَانِهَا خَيْرًا} (الأنعام: 158) فالضمير في<lb/>(موته) للمنفي في قوله: {وَإِن مِّنْ أَهْلِ الكِتَاب} (النساء: 159) الذي معناه لا<lb/>أحد من أهل الكتاب. وعليه الأكثرون. وذهب المستدل بالآية على نزول المسيح إلى<lb/>أن الضمير للمسيح، وأنهم يؤمنون به قبل أن يموت عندما ينزل ويقيم دين الإسلام<lb/>ويحكم به، ولكن النفي العام في الآية لا يصح على هذا الوجه؛ لأنه لا يشمل أهل<lb/>الكتاب الذين يموتون قبل النزول ولا يؤمنون به كاليهود في عصر التنزيل وما بعده<lb/>إلى عصر النزول المدعى. على أن القرآن مصرح بأن المسيح قد توفي قبل رفعه<lb/>كما هو المتبادر من قوله عز وجل: {يَا عِيسَى إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيّ} (آل عمران: 55) ولا يصار إلى التأويل ما لم يقم على خلاف الظاهر الدليل،<lb/>هذا ما يقال في الآية بذاتها فهي من حيث إنها متواترة ليست نصًّا ولا ظاهرًا في<lb/>المطلوب وإن وردت شاهدًا في بعض الروايات المرفوعة، وللرواية حكمها ومن<lb/>ثبتت عنده وجب عليه الإيمان بها.<lb/>والآية الثانية قوله تعالى بعد ذكر عيسى عليه السلام ومقارنة المشركين<lb/>بينه وبين آلهتهم: {وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِّلسَّاعَةِ فَلاَ تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ هَذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ} (الزخرف: 61) فذهب بعضهم إلى أن الضمير (إنه) لعيسى، واختلفوا في وجه<lb/>كونه علمًا للساعة فقيل: إنه حدوثه، وقيل: إحياؤه الموتى وقيل: نزوله في<lb/>آخر الزمان، والآية لا تدل على هذا وإنما هو احتمال، وإنما ذهب بعضهم إلى<lb/>أن الكلام في القرآن؛ لأن فيه الإعلام بالساعة والاستدلال عليها بالأدلة التي<lb/>تقرب الاعتقاد بها من العقول، وهذا مما امتاز به على سائر الكتب السماوية<lb/>التي سكتت عن ذلك أو أشارت إليه من طرف خفي، ولا غرو، فنبي القرآن هو<lb/>نبي الساعة، وقد عرفنا من أسلوب القرآن الانتقال من محاجة الزائغين في عقائدهم<lb/>وتقاليدهم إلى الدعوة إلى القرآن واتباع من جاء به، وتتمة الآية تؤيد هذا القول<lb/>الأخير، فظهر أن لا دليل في القرآن على نزول المسيح، وأما الأخبار فقد ورد فيها<lb/>ذلك فتلقاه الناس بالقبول لا سيما بعد اشتهار كتابي الشيخين ولكنهم لم<lb/>يذكروه في العقائد الإسلامية؛ لأنه ليس قطعيًّا.<lb/>ومما يستحق الذكر أن القول بظهور المسيح في آخر الزمن قد اتفق فيه<lb/>المسلمون مع اليهود والنصارى في الجملة، ولكنهم اختلفوا في التفصيل، فاليهود<lb/>ينتظرون مسيحًا جديدًا يجدد ملك إسرائيل ولذلك يسعون لتحقيق هذه الأمنية سعيًا<lb/>ماديًّا يناسب الملك. والنصارى ينتظرون مجيء المسيح في ملكوته وصليبه ليدين<lb/>العالمين ويحاسبهم على نحو ما يعتقد المسلمون في الآخرة. والمسلمون يعتقدون أن<lb/>المسيح ينزل في آخر الزمان فيكسر الصيلب ويقتل الخنزير ويضع الجزية ويقيم<lb/>الشريعة الإسلامية ويصلي مأمومًا وراء أحد أئمة المسلمين ليظهر أن الدين عند الله<lb/>الإسلام.<lb/>وقد بنت فرقة البهائية دينها على أساس هذا الاتفاق الإجمالي بين أهل الأديان<lb/>السماوية، وزعموا أن زعيمهم (بهاء الله) دفين عكا هو المسيح المنتظر، وأن<lb/>الباب هو المهدي الذي يقول المسلمون: إن ظهوره يتقدم ظهور المسيح. ولهم سبح<lb/>طويل في تأويل الأحاديث وأقوال الصوفية الواردة في المهدي والمسيح وتطبيقها<lb/>على الباب والبهاء وعندما يدعون النصارى إلى دينهم يعترفون بأن المسيح كان إلهًا<lb/>كاملاً ويقولون: إنه لم يكن إلهًا بجسمه بل بروحه وهذه الروح الإلهية نفسها هي التي<lb/>حلت في البهاء فهو إله كامل {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) .<lb/>وفي الهند قائم يدعي الآن أنه المسيح عيسى ابن مريم وكان من مشايخ الطريق<lb/>وأهل العلم الإسلامي، وقد رددنا عليه في مجلد المنار الثالث ورددنا على البهائية<lb/>أيضًا، وإن لنا لعودة إن شاء الله تعالى.<lb/>وإن من النصارى من يحمل ظهور المسيح أو نزوله في آخر الزمان على أن<lb/>الصفات التي امتاز بها والتعاليم التي كان يرشد إليها هي التي تكون سائدة في الناس<lb/>وهي المحبة والمسالمة والمؤاخاة والأخذ بمقاصد الدين والشريعة دون الوقوف عند<lb/>الرسوم الظاهرة التي قالوا: إنه طمسها من اليهودية. ثم عاد المنتسبون إليه فوضعوا<lb/>لهم رسومًا غيرها ربما تزيد عليها من بعض الوجوه. وهذا التأويل على حدّ (ظهر<lb/>في المسلمين عمر) إذا قام فيهم ملك عادل (وهذا الجيش يقوده نابليون) إذا كان<lb/>قائدة شجاعًا مدربًا ولا حاجة للمسلمين بالتأويل إلا إذا ثبت أن الأخبار الواردة<lb/>متواترة ويعارضها قطعي آخر ككون محمد خاتم النبيين صلى الله عليهم أجمعين.<lb/>فعلم من هذا أنه لا يكون زمن فترة يضيع فيها الإسلام فيجدده المسيح، وإنما يبقى<lb/>الإسلام معمولاً به إلى قيام الساعة كما ورد في الحديث الصحيح.<lb/>هذا وإن لفظ النزول يستعمل بمعنى الخروج كقوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا الحَدِيدَ} (الحديد: 25) فإذا احتجنا للتأويل نقول: إن معنى حديث نزول عيسى هو ظهور<lb/>حقيقته بظهور الإسلام واستعلاء برهانه فيعلم النصارى أن المسيح بشر لا إله، وأن<lb/>دين الله واحد لا فرق فيه بين عيسى ومحمد وغيرهما من الرسل، وهو توحيد الله<lb/>والإيمان بلقائه في الآخرة ووجوب عمل الخير وترك الشر وما يتفرع عن هذه<lb/>الأصول، ولا شك أن الترقي في علم النفس وعلم الكون سيرتقي بالناس إلى هذه<lb/>المعرفة {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ<lb/>بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت: 53) .<lb/>***<lb/>انتفاع الموتى بالقراءة<lb/>(س2) من الشيخ أحمد حسن يوسف معمَّر بالأزهر:<lb/>هل ورد دليل من الكتاب أو السنة أو الإجماع بانتفاع الموتى بقراءة القرآن عليهم<lb/>أم لا؟ فإن كان ورد شيء يؤيد ذلك فما معنى قوله تعالى {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا<lb/>سَعَى} (النجم: 39) الرجاء كشف النقاب عن هذه المسألة ولكم الفضل.<lb/>(ج) لم يرد في الكتاب ولا في السنة ولا في الإجماع شيء يثبت انتفاع<lb/>الأموات بقراءة غيرهم القرآن عليهم، والآية ناطقة بأن الإنسان لا ينتفع إلا بعمله<lb/>وكسبه، ومنه ما يبقى أثره أو عينه بعد موته كالصدقه الجارية والعلم النافع والذرية<lb/>الصالحة، ولذلك ورد أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إذا مات الإنسان انقطع<lb/>عمله إلا من ثلاث: صدقة جارية أو علم يُنْتَفع به أو ولد صالح يدعو له) رواه<lb/>مسلم وأصحاب السنن من حديث أبي هريرة.<lb/>فهذه الثلاث ملحقة بعمل الإنسان ومعتبرة منه فلا حاجة إلى ما قاله بعضهم من<lb/>تخصيص عموم قوله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) .<lb/>بالحديث إذ لا منافاة. ومثل ذلك يقال فيمن سأل النبي صلى الله عليه وسلم: هل<lb/>يتصدق عن أبيه، ومَنْ سأله هل يتصدق عن أمه، وإجابته إياهم بنعم ومنهم سعد بن<lb/>عبادة الذي سأله: أي الصدقة أفضل؟ فقال: سقي الماء. ولم يرد مثل ذلك إلا في<lb/>صدقة الأبناء عن الوالدين. وقد ألحقوا بهم غيرهم في الصدقة، ولا دليل على ذلك إلا<lb/>إذا صح القياس في الأمور التعبدية. وخصوا الآية بالعبادات البدنية كالصلاة<lb/>والقراءة.<lb/>وقد استدل الإمام الشافعي رحمه الله تعالى بالآية على أن ثواب القراءة<lb/>لا يلحق الأموات، وهو مذهب مالك أيضًا. ولا نخوض هنا في خلاف العلماء<lb/>وتأويلهم؛ لأن السائل لم يسأل عن ذلك.<lb/>وأما حديث (اقرأوا يس على موتاكم) فقد رواه أبو داود وابن ماجه<lb/>والنسائي وابن حبان وصححه وأحمد بلفظ آخر. ولكن ابن القطان أعله بالاضطراب<lb/>وبالوقف وبجهالة حال أبي عثمان وأبيه من رجال سنده، وقال الدارقطني: هذا حديث<lb/>ضعيف الإسناد مجهول المتن. وتصحيح ابن حبان لا يُعول عليه مع هذا الجرح؛<lb/>لأنه كان يتساهل بالجرح فيعتمد جرحه دون تعديله إذا انفرد به كما صرح به<lb/>الذهبي في (ميزان الاعتدال) على أنه فسره في صحيحه بقراءتها عند المحتضر<lb/>فقال: (أراد به من حضرته المنية لا أن الميت يُقْرَأ عليه) وخالفه المنتصرون<lb/>للقراءة على الأموات. ولو أن في الباب حديثًا صحيحًا لما احتاجوا للاستدلال<lb/>بحديث وضع الجريدتين على القبر، ولا دلالة فيه كما هو ظاهر.<lb/>***<lb/>اتخاذ الصور<lb/>(س3) أحمد أفندي صادق الدباغ بالإسكندرية: ما حكم اتخاذ الصور وهل<lb/>يحرم تزيين المنازل بها؟<lb/>(ج) اختلف العلماء في اتخاذ الصور فقيل: إنه محرم مطلقًا. وقيل: إن<lb/>المحرم منها ما له ظل، وأما ما لا ظل له فلا بأس باتخاذه. وقيل: إن المحرم هو ما<lb/>اتخذ بهيئة تعظيم، وهذا أقوى الأقوال عندي لوجهين:<lb/>أحدهما حديث عائشة عند أحمد والبخاري ومسلم وهو:<lb/>(أنها نصبت سترًا وفيه تصاوير فدخل رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>ونزعه. قالت: فقطعته وسادتين فكان يرتفق عليهما) وفي لفظ أحمد (فقطعته<lb/>مرفقتين فلقد رأيته متكئًا على إحداهما وفيها صورة) المرفقة: المتكأ والمخدة،<lb/>ولو كانت الصورة ممنوعة لذاتها لأزالها من المرفقة، وإنما هتك الستر؛ لأنه كان<lb/>منصوبًا كالصور المعبودة فهو يذكر بها وفيه تشبه بعابديها.<lb/>ثانيهما: العلة الحقيقية في النهي عن التصوير والصور المعظمة وهي محاكاة<lb/>عُباد الأصنام لا ما قالوا من أن فيها محاكاة خلق الله، فإن هذه العلة تقتضي تحريم<lb/>تصوير الشجر والجماد، وقد نقل بعضهم الإجماع على حله. فإذا انتفت العلة انتفى<lb/>المعلول والله تعالى أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1053.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع الثالث<lb/>الداء<lb/>أو: الفتور العام</head>
               <lb/>
               <lb/>في <placeName>مكة المكرمة</placeName> يوم الخميس ثامن عشر ذي القعدة سنة 1316<lb/>في الوقت المعين وهو بعد طلوع الشمس بساعة تم توارد الإخوان لمحفل<lb/>الجمعية غير أن الأستاذ الرئيس تأخر نحو نصف ساعة ثم حضر واعتذر بأنه عاقه<lb/>عن الحضور أن حضرة الشريف الأمير قد طلبه لزيارته فما وسعه إلا الإجابة باكرًا<lb/>وما كان يظن أن يسترسل بينهما الحديث فيتأخر عن الميعاد، ولكن اتفق أن<lb/>الحديث كان طويلاً.<lb/>ثم قال الأستاذ الرئيس: إننا متشوقون لتمام بحث المولى الرومي، وأمر السيد<lb/>الفراتي كاتب الجمعية فقرأ ضبط مذاكرات الاجتماع السابق حتى بلغ آخره<lb/>من عبارة المولى الرومي، وهي قوله: وعندي أن داءنا الدفين دخول ديننا تحت<lb/>ولاية العلماء الرسميين وبعبارة أخرى: ولاية الجهال المتعممين.<lb/>فحينئذ أفاض (المولى الرومي) في الكلام فقال: وهم المقربون من الأمراء<lb/>على أنهم علماء، وارتباط القضاء والإمضاء بهم فإن بعض هؤلاء المتعممين في<lb/>البلاد الإسلامية كانوا اتخذوا لأنفسهم قانونًا جعلوا فيه من الأصول ما أنتج منذ<lb/>قرنين إلى الآن أن يصير العلم منحة رسمية تعطى للجهال حتى للأميين بل<lb/>وللأطفال. ويترقى صاحبها في مراتب العلم والفضل والكمال بمجرد تقادم<lb/>السنين أو ترادف العنايات لا سيما إذا كان من زمرة الأصلاء. فإنه يكون طفلاً<lb/>في المهد وينعت رسمًا بأنه (أعلم العلماء المحققين) ، ثم يكون فطيمًا فيخاطب بأنه<lb/>(أفضل الفضلاء المدققين) ، ثم يصير مراهقًا فيعطى لقب (أقضى قضاة المسلمين<lb/>معدن الفضل واليقين، رافع أعلام الشريعة والدين، وارث علوم الأنبياء<lb/>والمرسلين) ثم وثم حتى يبلغ الوصف (بأعلم العلماء المتبحرين، وأفضل الفضلاء<lb/>المتورعين، ينبوع الفضل واليقين) .<lb/>ولا يظن ظانّ أن هذا الإطراء من الأمراء للمتعممين هو بقصد أن يقابلوهم<lb/>بالمثل بألقاب (المولى، المقدس، ذي القدرة، صاحب العظمة والجلالة، المنزه<lb/>عن النظير والمثال. واهب الحياة، ظل الله، مهبط الإلهامات، سلطان السلاطين،<lb/>مالك رقاب العالمين، ولي نعمة الثقلين، ملجأ أهل الخافقين، إلى غير ذلك من<lb/>مصارع الكبرياء والمهالك) .<lb/>هذا ولا ريب أن كثيرًا من هؤلاء العلماء المتبحرين لا يحسنون قراءة نعوتهم<lb/>المزورة كما أن بعض أولئك المتورعين رافعي أعلام الشريعة والدين يحاربون الله<lb/>جهارًا ويستحقون ما يستحقون من الله وملائكته والمؤمنين.<lb/>ويكفي حجة عليهم بذلك تميزهم جميعًا بلباس عروسي مزركش بكثير من<lb/>الفضة والذهب مما هو حرام في الإسلام، وقد اقتبسوا هذا اللباس من كهنة الروم<lb/>الذين يلبسون القباء والفلنسوات المذهبة عند إقامة شعائرهم وفي احتفالاتهم الرسمية<lb/>وكم من خطيب يستوي على المنبر ويقول: اتقوا الله. وعلى رأسه وصدره ومنكبيه<lb/>هذا اللباس المنكر (مرحى) .<lb/>ثم إن هؤلاء المتعممين ما كفاهم هذا القانون فألحقوه بقانون آخر جعلوا فيه<lb/>التدريس والإرشاد والوعظ والخطابة والإمامة وسائر الخدم الدينية كالعروض تباع<lb/>وتشترى وتوهب وتورث وما ينحل منها نادرًا عن غير وارث يبيعها القضاة لمن<lb/>يزيد في ثمنها أو يتكرمون بها على المتملقين، وبهذا القانون انحصرت الخدم<lb/>الدينية في الجهلاء والمنافقين. ثم لما شكلت بعض الحكومات مجالس إدارية لم<lb/>يرض المتعممون حتى جعلوا فيها قاضي المسلمين، وكذلك مفتي المؤمنين فهما في<lb/>كل بلد عضوان في مجالس الإدارة يحكمان بأشياء كثيرة مما يصادم الشرع كالربا<lb/>والضريبة على الخمور والرسوم العرفية وغيرها مما كان الأليق والأنسب بالإسلامية<lb/>أن يبقى العلماء بعيدين عنه، كما أن القسيس بل الشَّماس لا يحضر مجلسًا يعقد فيه<lb/>زواج أو تفريق مدينان ولا يشهد في صك دين داخله ربًا فضلاً عن أن يقضي أو<lb/>يمضي بصفة رسمية كهنوتية أمثال ذلك من الأعمال التي تصادم دين النصرانية.<lb/>وكذلك لما وضعت المحاكم العرفية (الأهلية) تهافت المتعممون على جعل<lb/>قاضي المسلمين رئيسًا للمحكمة العرفية التي تحكم بما لم ينزل الله وبما يتبرأ الدين<lb/>الحنيف منه من نحو ربًا صريح، ومن إبطال حدود الله التي صرح بها القرآن أو<lb/>باستبدال عقوبات سياسية أو تغريمات مالية بها.<lb/>ومن نحو معاقبة العباد بمجرد الظن والرأي وشهادة الواحد وشهادة الفاسق<lb/>وشهادة العاهرة المجاهرة بما لا يلائم الشرع قطعًا، ومن نحو تنفيذ كل حكم<lb/>عرفي حق أو باطل بدون نظر فيه، ومن تحصيل ضرائب وغرامات، ومن<lb/>توقيف الأحكام الشرعية على استيفاء الرسوم من الأخصام وأموال الأيتام.<lb/>ومن أهم دسائس المتعممين أنهم ينفثون في صدور الأمراء لزوم الاستمرار<lb/>على الاستقلال في الرأي وإن كان مضرًّا، ومعاداة الشورى وإن كانت سنة متبعة<lb/>والمحافظة على الحالة الجارية وإن كانت سيئة ويلقون عليهم بأن مشاركة الأمة في<lb/>تدمير شؤونها وإطلاق حرية الانتقاد لها يخل بنفوذ الأمراء ويخالف السياسة<lb/>الشرعية ويلقنونهم حججًا واهنة، ولولا أن أمامها جهل الأمة ووراءها سطوة<lb/>الإمارة لما تحركت بها شفتان ولا تردد في ردها إنسان.<lb/>والأمر الأمرّ أن أولئك الأمراء يقتبسون من هذه الحجج ما يتسلحون به في<lb/>مقابلة من يعترض على سياستهم من الدول الأجنبية بقولهم: إن قواعد الدين<lb/>الإسلامي لا تلائم أصول الشورى ولا تقبل النظام والترقيات المدنية، وإنهم<lb/>مغلوبون على أمرهم ومضطرون لرعاية دين رعاياهم ومجاراة ميل الفكر العام.<lb/>وبهذه القوانين استأثر الجهلاء الفاسقون بمزايا العلماء العاملين واغتصبوا<lb/>أرزاقهم من بيت المال ومن أوقاف الأسلاف، فبالضرورة قلَّت الرغبات في<lb/>تحصيل العلوم. وتثبطت الهمم وصار طالب العلم يضطر للاكتفاء ببلغة منه ويشتغل<lb/>بالاحتراف للارتزاق، وهكذا فسد العلم وقل أهله فاختلت التربية الدينية في<lb/>الأمة فوقعت في الفتور وعمت فيها الشرور.<lb/>أجاب الرياضي الكردي: إن هذا الداء خاص ببعض الشعوب الإسلامية<lb/>فلا يصاغ سببًا للفتور العام الذي نبحث فيه ونتساءل عنه , وعندي أن السبب العام<lb/>هو أن علماءنا كانوا اقتصروا على العلوم الدينية وبعض الرياضيات وأهملوا باقي<lb/>العلوم الرياضية والطبيعية التي كانت إذ ذاك ليست بذات بالٍ ولا تفيد سوى الجمال<lb/>والكمال ففقد أهلها من بين المسلمين، واندرست كتبها وانقطعت علاقتها فصارت<lb/>منفورًا منها على حكم (المرء عدو ما جهل) بل صار المتطلع إليها منهم يفسق<lb/>ويرمى بالزيغ والزندقة، على حين أخذت هذه العلوم تنمو في الغرب وعلى مر<lb/>القرون ترقت وظهر لها ثمرات عظيمة في جميع الشئون المادية والأدبية حتى<lb/>صارت كالشمس لا حياة لذي حياة إلا بنورها فأصبح المسلمون مع شاسع بعدهم عنا<lb/>محتاجين إليها لمجاراة جيرانهم احتياجًا يعم الجزيئات والكليات من تربية الطفل إلى<lb/>سياسة الممالك ومن استنبات الأرض إلى استمطار السماء، ومن عمل الإبرة<lb/>والقوارير إلى عمل المدافع والبوارج، ومن استخدام اليد والحمار إلى استخدام البرق<lb/>والبخار.<lb/>ولا شك أن المسلمين أصبحوا بعد الاكتشافات الجديدة يستفيدون من العلوم<lb/>الطبيعية والحكمية فوائد عظمية جدًّا بالنظر إلى كشفها بعض أسرار كتاب الله وبالغ<lb/>الحكمة المطوية فيه مما كان مستورًا إلى الآن وقد خبط فيه المفسرون خَبْط<lb/>عشواء.<lb/>بل أضحى المسلمون محتاجين للحكمة العقلية التي كادت تجعل الغربيين أدرى<lb/>منا حتى بمباني ديننا كاستدلالهم بالمقايسة على أن نبينا عليه أفضل الصلاة والسلام<lb/>أفضل العالمين عقلاً وأخلاقًا؟ وكإثباتهم بالمقابلة أن ديننا أسمى الديانات حكمة<lb/>ومزية.<lb/>وعندي أنه لولا هذا القصور، لما وقع المسلمون في هذا الفتور. والأمل بعناية الله أنه بعد زمان قصير أو طويل لا بد أن يلتفتوا إلى هذه العلوم النافعة<lb/>فيستعيدوا نشأتهم بل يجلبوا إلى دينهم العالم المتمدن؛ لأن نور المعارف على<lb/>قدر إبعاده العقلاء عن النصرانية وأمثالها يقربهم من الإسلامية؛ لأن الدين المملوء<lb/>بالخرافات والعقل المستنير لا يجتمعان في دماغ واحد. (مرحى)<lb/>ثم إن تبعة هذا التقصير وإن كانت تلحق علماء الأمة المتقدمين إلا أن علماءنا<lb/>المتأخرين أكثر قصورًا؛ لأنهم في زمان ظهرت فيه فوائد هذه العلوم ولم يحصل<lb/>فيهم ميل لاقتباسها بل نراهم مقتصرين على تدريس فنون اللغة والفقه فقط أو<lb/>بعلاوة شيء من المنطق إتمامًا للعقائد وشيء من الحساب إكمالاً للفرائض<lb/>والمواريث قلما يفيد.<lb/>وكذلك نرى وعاظنا مقتصرين على البحث في النوافل والقربات المزيدة في<lb/>الدين ورواية الحكايات الإسرائيليات، ومثلهم المرشدون أهل الطرائق فهم<lb/>مقتصرون على حكايات نوادر الزهاد من صحيح وموضوع ورواية كرامات الأنجاب<lb/>والنقباء والأبدال وعلى ضبط وزن التمايل وأصول الإنشاد. ولا ننسى خطباءنا<lb/>واقتصارهم على تكرار عبارات في النعت والدعاء للغزاة والمجاهدين وتعداد<lb/>فضائل العبادات والشهور والمواسم، والحاصل أن تقصيرات العلماء الأقدمين<lb/>واقتصارات المتأخرين وتباعد المسلمين إلى الآن عن العلوم النافعة الحيوية أحط من<lb/>كثير من الأمم، ولا شك أنه إذا تمادى تباعُدهم هذا خمسين عامًا آخرين تبعد النسبة<lb/>بينهم وبين جيرانهم كبعدها ما بين الإنسان وباقي أنواع الحيوانات فبناءً<lb/>عليه يكون ناموس الارتقاء هو المسبب لهذا الفتور كما قال تعالى: {قُلْ هَلْ<lb/>يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الزمر: 9) .<lb/>فأجابه الكامل الإسكندري: إن هذا سبب من الأسباب ولا يكفي وحده لحل<lb/>الإشكال؛ لأن فقد العلوم الحكمية والطبيعية لا يصلح سببًا لفقد الإحساس المِليّ<lb/>والأخلاق العالية؛ لأنها توجد في أعرق الأمم جهالة، وإنما سبب فتور حياتنا الأدبية<lb/>هو يأسنا من المباراة وذلك أننا كنا علماء راشدين وكان جيراننا متأخرين عنا فغرنا<lb/>البقاء فنمنا واجتهدوا فلحقونا , ولبثنا نيامًا فاجتازوا وسبقونا، وتركونا وراء، وطال<lb/>نومنا فبعُد الشوط حتى صار ما بعد ورائنا وراء، فصغرت نفوسنا وفترت همتنا<lb/>وضعف إحساسنا فيئسنا من اللحاق والمجاورة، وخرجنا من ميدان المنافسة<lb/>والمباراة وألسنتنا تفيض بقوله تعالى: {سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِن<lb/>مَّحِيصٍ} (إبراهيم: 21) فعدنا إلى كهف النوم مستسلمين للقضاء , نطلب الفرج<lb/>بمجرد التمني والدعاء ذاهلين على أن الله تعالى جلت حكمته رتب هذه الحياة لدنيا<lb/>على أسباب ظاهرية ولم يشأ أن يجعلها كالآخرة عالم أقدار، فهذا اليأس هو سبب<lb/>الفتور فنسأل الله تعالى اللطف في المقدور.<lb/>أجابه العارف التاتاري: أن هذه شكاية حال ولا تفي بالجواب؛ لأنه ما<lb/>السبب في أن هذا النوم غشي المسلمين ولم يزل يغشاهم دون كثير غيرهم من الأمم<lb/>التي انتبهت وسارت ولحقت ظعن الأحياء، وما المسلمون بالأبعدين المتقطعين<lb/>كأهل الصين ولا هم بالمتوحشين العريقين كأهل أمريكا الأصليين.<lb/>ثم قال: أنا أرى أن عارضنا فقدنا السراة والهداة فلا أمير عام حازم مُطاع<lb/>ليسوق الأمة طوعًا أو كرهًا إلى الرشاد، ولا حكيم معترف له بالمزيد والإخلاص<lb/>لتنقاد إليه الأمراء والناس، ولا تربية متحدة المقصد ينتج منها رأي عام، لا يطرقه<lb/>تخاذل وانقسام، ولا جمعيات منتظمة تسعى بالخير، وتتابع السير، ولذلك حل فينا<lb/>الفتور وإلى الله ترجع الأمور.<lb/>أجابه الفقية الأفغاني: إن ما وصفته من أمير وحكيم لا يوجدان في الأمم<lb/>المنحطة إلا اتفاقًا، وأما الرأي العام والجمعيات فلا يفقدان إلا بسبب فقد الإحساس<lb/>وهذا ما نتساءل عنه. وذكر أن الداء العام فيما يراه هو الفقر الآخذ بالزمام؛ لأن<lb/>الفقر قائد كل شرور ورائد كل نحس فمنه جهلنا ومنه فساد أخلاقنا بل منه تشتُّت آرائنا<lb/>حتى في ديننا، ومنه فقد إحساسنا ومنه كل ما نحن فيه , أو نتوقع أننا سنوافيه: فهذه<lb/>فطرتنا لا ننقص فيها عن غيرنا وعددنا كثير وبلادنا متواصلة وأرضنا خصبة<lb/>ومعادننا غنية وشرعنا قويم وفخارنا قديم فلا ينقصنا عن الأمم الحية غير القوة<lb/>المالية التي أصبحت لا تحصل إلا بالعلوم والفنون العالية، وهذه لا تحصل إلا بالمال<lb/>الطائل فوقعنا في مشكل الدور، وعسى أن نهتدي لفكه سبيلاً وإلا فيحيق بنا ناموس<lb/>فناء الضعيف في القوي وفناء الجاهل في العالم.<lb/>ومن أعظم أسباب فقر الأمة أن شريعتنا مبنية على أن في أموال الأغنياء حقًّا<lb/>معلومًا للبائس والمحروم فيؤخذ من الأغنياء ويوزع على الفقراء، وهذه الحكومات<lb/>الإسلامية قد قلبت الموضوع فصارت تجبي الأموال من الفقراء والمساكين وتبذلها<lb/>للأغنياء وتحابي بها المسرفين والسفهاء.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p146" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1054.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الكتاب الثالث من<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head> في اليافع [*]<lb/>
               <lb/>شذرات مقتطفة من جريدة أراسم. تحريرًا بمرازيون في سنة -185<lb/>الداخلة في سنة - 186<lb/>الشذرة الأولى<lb/>حب الزوجة والولد والوطن<lb/>منذ سنة تغيرت شئون حياتي كلها ولقد وجدتها هي بعينها [1] ولما تلاقينا كنا<lb/>كأننا لم نفترق في حياتنا فإن النَّوى لم تغير شيئًا من ضروب وجداننا ولا من عاداتنا<lb/>لبقاء قلبينا على ما كانا عليه من الارتباط والاتحاد، وغاية ما حدث أني أراني<lb/>الآن آنس مني في جميع أيامي السالفة بحسن معاشرتها وجمال معاملتها. نعم إنها<lb/>لم تبقَ طفلة كما عهدتها ولكنها لم تأخذ من مرور الأعوام وكرور الأيام إلا ما يزيد<lb/>المرأة في القلوب محبة وفي النفوس تأثيرًا، فكأن روحها وملامح وجهها تكملت<lb/>وتطهرت بأدائها فروض الأمومة المقدسة.<lb/>كنت أوشكت أن أقنط من معرفتي لولدي، ومما ينبغي التنبيه عليه في هذا<lb/>المقام أن الذين هم أكثر الناس اشتغالاً بالتربية لم يرزقوا أولادًا أو رُزقوهم وحُرموا<lb/>من رؤيتهم، وربما كان هذا هو الباعث لهم على الاهتمام بالتربية وجعل البحث في<lb/>شئونها غايتهم ليؤدوا بذلك ما فرضه الله عليهم منها بنوع آخر من الأداء.<lb/>فليت شعري بماذا استحققت أن أكون أسعد من هؤلاء مع كونهم أجدر مني<lb/>بالسعادة؟.<lb/>ما أشدني حُنُوًّا وتأثرًا عند تقبيل ولدي إياي، وما أعظم زهوي وإعجابي به<lb/>عندما آخذ بيده أتنزه معه في المزارع، وإن الدنيا لتُرى في عيني جديدة وهو معي<lb/>كأن لم أرها منذ سبع سنين. ولا جرم أن الإنسان لا يبصر وهو رهين السجن<lb/>محروم من الحرية فكل ما كنت أراه من أشجار وصخور عمرت عمر الدنيا القديمة<lb/>كأن يخيل إلي أنه لم يخلق إلا بالأمس.<lb/>خطر في ذهني ساعة خاطر العود إلى فرنسا ولكن ألف مانع، وإن شئت فقل<lb/>ألف وَهْم قد تحول بين المرء وبين معيشته في وطنه، وما أدراك أن من هذه الموانع<lb/>ما يعتريني من الألم الممضّ الذي لا أستطيع التعبير عنه إذا رأيت أمة عظيمة<lb/>عهدتها حرة قد أصبحت في قبضة حاكم وجميع ما يحصل في هذا الوطن لا يقل عن<lb/>ذلك إيلامًا للقلب ولا إزهاقًا للنفس.<lb/>يوجد في جميع عصور التاريخ رجال بررة صالحون رأوا من الواجب عليهم<lb/>لأنفسهم ولأوطانهم أن يخدموا هذه الأوطان وهم بمعزل عنها، فمثل هؤلاء هم فيما<lb/>أرى أشد حبًّا لها؛ لأنهم سواء قربوا منها أم بعدوا عنها يحيون بنفحاتها وينتشعون<lb/>بمجاهداتها في سبيل الخير وبما لها من الآمال في الوصول إليه. جرحهم في صميم<lb/>أفئدتهم ما مس أمتهم من القروح، وإن كان يبدو من حال الأمة عدم شعورها بألمها<lb/>كأن في مرور الزمن عليها والاعتياد على احتمالها من قوة التأثير ما يكفي لاندمالها<lb/>جميعاً. مثل هؤلاء المتطوعين بالاغتراب والنفي يلومون الناس وحوادث الدهر<lb/>ولكن إذا حاول مجادل أمامهم أن ينقص من كرامة فرنسا ويحط من شأنها استشاطوا<lb/>غضبًا وتليّغ الدم في عروقهم. ذلك أن هذه القطعة من الأرض التي تنازلوا عن<lb/>سكناها مختارين قد تغلغل حبها في أحشائهم وأخذ بمجامع قلوبهم، فتراهم يبذلون<lb/>الوطن نفسه في إعزاز شأن المعنى الذي قام في أذهانهم ويفضلون الحكم على<lb/>أنفسهم بالبعد عنه على رؤيتهم إياه مهينًا ذليلاً.<lb/>كأني بسائل يقول: لماذا اتخذت هذه العادة وهي تقييد أفكارك ومذكراتك كل<lb/>يوم بحسب المصادفة والاتفاق؟ فأجيبه: إن هذا مطوي أيام معيشتي في السجن أنشره<lb/>للناس، لأني لما لم يكن لي فيه أنيس أطارحه الحديث كنت أكتب كأني أراسل<lb/>نفسي. اهـ<lb/>***<lb/>الشذرة الثانية<lb/>تعليم المسميات قبل الأسماء<lb/>لم تُخْلِفْ طريقتها في تربية (أميل) أملاً من آمالي فلتبق على ما هي بسبيله<lb/>من تهذيبه وتثقيفه بما تقدمه له من الأُسى وبما توحيه إلى نفسه من الثقة بها، على<lb/>أننا من عهد أن أنعم الله علينا باللقاء رأينا من المفيد أن نقسم العمل بيننا؛ لأن<lb/>التعليم - إن لم أكن غاليًا في حكمي - هو من وظائف الوالد غالبًا، وأما التربية<lb/>فإنها من أعمال الوالدة، وإن أردت أن تعلم أين نحن من قيام كلٍّ بعمله فأقول:<lb/>لما يدرس (أميل) شيئًا درسًا منتظمًا فهو إنما لقف دروسه الأولى في علم<lb/>التاريخ الطبيعي متفرقة على نحو من الاتفاق وذلك بمعاينة ما كان يجده كل يوم<lb/>على شاطئ البحر من أنواع المحار والصدف. ثم إنني أمكنه من النظر بالمنظار<lb/>المعظم (الميكرسكوب) وهو آلة شائعة الاستعمال جدًّا عندنا محركًا أجزاءه<lb/>بنفسي فيكبر له بعض عجائب المخلوقات غير المتناهية في الصغر وأريه بالمرقب<lb/>(التليسكوب) وهو آلة أرصد بها النجوم ليلاً عجائب المخلوقات غير المتناهية في<lb/>الكبر.<lb/>وقد ملأنا إناءً من الزجاج بالماء المالح ووضعنا فيه حيوانات هلامية<lb/>وحيوانات قشرية وأسماكًا وكنا نجدد ماءه كل ثمانية أيام، ومنه تلقى (أميل) كل ما<lb/>عرفه فيما أرى من علم حياة الحيوانات التي تعيش في جوف البحر. وفي بعض<lb/>الأحيان أكرر بمشهد منه بعض تجارب سهلة جدًّا في الكيمياء والطبيعة وهو على<lb/>جهله باسمَيْ هذين العلمين يدرك بعض الإدراك تأثير بعض الأجسام الفطرية في<lb/>بعض. ورآني يومًا أضع مقاييس للحرارة والهواء، ومع كونها لم تكن من الإتقان<lb/>في شيء بدا لي منه أنه أدرك استعمالها في الجملة؛ لأني رأيته يريد محاكاتها.<lb/>جميع ما تقدم هو كتب تعليمنا حتى الآن.<lb/>لا بد أن أكون أنا و (أميل) تابعين في التعليم لمذهب أرسطاليس؛ لأن أغلب<lb/>درسنا يحصل في وقت التنزه، فإني أدع لأمور الكون وحوادثه تنبيه ذهنه غير<lb/>متعرض لها بشرح ولا تفسير إلا أن يكون إجابة عما يوجه إليّ من الأسئلة مجتهدًا<lb/>في أن يكون الشرح واضحًا والبيان وافيًا. وقد عرفت من محاورته أن الوسيلة إلى<lb/>إصغائه إليّ هي تتبع سلسلة أفكاره عند محادثته، وإن كثيرًا ممن يأخذون على أنفسهم<lb/>تعليم الأطفال ليبالغون لهم في البيان ويفرطون في الشرح كما لو كانوا في حاجة إلى<lb/>أن يثبتوا بذلك لأنفسهم أنهم على معارف واسعة وعلوم جمة.<lb/>أنا لا أعلم (أميل) شيئًا بل إني أتعلم معه فعوضًا عن كوني أعلمه طريقتي في<lb/>النظر أجتهد في معرفة طريقته وتمييزها وما لا يميل إلى معرفته بحال أجهله مثله أو<lb/>أتجاهله. نعم إن هذه الطريقة ليس من شأنها أن تعلي قدر الأستاذ في نظر تلميذه،<lb/>وأنه لا بد في اتباعها من تنزه العقل عن الغرض وتنازله عن بعض شهواته، ولكن<lb/>ما هو متبع الآن من نقش صيغ العلوم وقوانينها وقضاياها في أذهان الأطفال ليس هو<lb/>إلا كرقم الألفاظ على الرمل.<lb/>ملكة البحث عند الطفل هي كغيرها من الملكات تنمو بالاعتياد والمراس، فإن<lb/>الشوق إلى معرفة الأشياء يتولد في الإنسان ولا يولد معه وإنما يكتسب ذوق الملاحظة<lb/>الاستقلالية بالملاحظة نفسها. إن لي أن أعين تنبه (أميل) والتفاته بأن أريه ما لا<lb/>يراه في الأشياء لأول نظرة إليها غير أنه في هذه الحالة يجب أن يكون هو مصدر<lb/>الميل إلى ذلك أيضًا، وأن يكون صدور هذا الميل منه فطريًّا. ثم إن الأطفال في<lb/>الجملة مدفوعون جدًّا بسائق الطبع إلى الإكثار من السؤال، فرأيي أن التعجيل لهم<lb/>بالجواب قبل السؤال وتجاوز حدود ما يطلبون معرفته مما تخبو به نار هذا<lb/>الاستعداد المبارك، لأن ذلك يفضي بكثير منهم إلى التزام السكوت ليكفوا أنفسهم<lb/>مؤنة سآمة الدرس وطوله. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الباب الأول من هذا الكتاب في الأم، والباب الثاني في الولد، وقد تقدما وهذا الباب الثالث في تربية الغلام اليافع.<lb/>(1) يريد زوجته أم أميل.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p149" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1055.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قوانين التعليم الرسمي والجمعية العمومية</head>
               <lb/>النبذة الثانية<lb/>
               <lb/>تقدم في الجزء الماضي ملخص ما دار بين مفتي الديار المصرية وناظر<lb/>مدرسة المعارف من المناقشة والمراجعة في اقتراح عرض قوانين التعليم في<lb/>مدارس الحكومة على مجلس شورى كسائر قوانين الحكومة. ونذكر في هذا الجزء<lb/>ملخص ما دار في الجمعية بين الناظر والشيخ علي يوسف مع ذلك مع بيان رأينا فيه ثم ننقد القانون فنقول:<lb/>(الشيخ علي) (الضمانات) [1] التي ذكرها سعادة ناظر المعارف إنما هي<lb/>كافية في التغييرات الإدارية كتحديد أوقات الدروس وحصص المدرسين، وأما<lb/>القواعد الكلية المتعلقة بالعلوم من حيث ترتيبها في التعليم واللغة التي تعلم بها فربما<lb/>لا يصح تغيير قوانينها في أقل من عشرين سنة مثلاً لذلك يجب الضمان. والتعليم<lb/>باللغة الأجنبية معناه نقل أشخاص إلى العلم، وأما التعليم بلغة الأمة فهو نقل العلم إلى<lb/>الأمة فيسهل على الطالب معه أن ينفع بيته بعلمه وبما يجيء به من كتب التعليم.<lb/>وقد نشأ عن التعليم باللغة الأجنبية قلة التأليف بالعربية وعدم وجود الأساتذة الأكفاء في<lb/>المدارس الحرة ولم نق من ذلك (ضمانات) ناظر المعارف. فالقوانين<lb/>العمومية يجب عرضها على مجلس شورى القوانين؛ إذ لا يكفي فيها نظر<lb/>الحكومة وحدها.<lb/>(الناظر) إن الطرق المتبعة في التعليم ما وضعت إلا بعد تجارب شتى<lb/>بمعنى أن هذا التعليم الذي تبين أن تعليمه بالعربية أنفع يكون تعليمه بها والعكس<lb/>بالعكس إذ المدار في ذلك على الكتب والمدرسين والأقرب للترقي. ومما بينته من<lb/>(الضمانات) وغيرها يتضح أن وضع (البروجرامات) يتبع فيه أحسن الطرق<lb/>وأفضلها اهـ كما كتب.<lb/>(الشيخ) ذلك يراد به الأسهل في التعليم، والذي نريده هو نفع الأمة وقد كان<lb/>منذ عشر سنين تؤلف كتب في الطب والطبيعة وغيرهما من العلوم فيأتي بها التلميذ<lb/>فيستفيد منها أبوه وأهله، ولا شيء من ذلك الآن؛ لأن التعليم والتأليف باللغة الأجنبية<lb/>فيجب أن يكون التعليم الوسط بلغة البلاد، ويصح أن يكون في المدارس العالية باللغة<lb/>الأجنبية.<lb/>(الناظر) يترتب على هذا جعل التعليم ناقصًا، وانتشار العلم في البيوت لا<lb/>يكون بوجود الكتب في أيدي أفرادها؛ إذ لا من يفهم الكتاب إلا من كانت عنده<lb/>مبادي العلوم.<lb/>وعند ما رأى أعضاء الجمعية أن الناظر يعيد كلامه ويحتج (بضماناته) كلما<lb/>ألحت الجمعية بوجوب اطلاع مجلس الشورى على قوانين التعليم قال حسن بك<lb/>مدكور إن أحسن ضمان هو إرسال قوانين التعليم لمجلس الشورى. وأمر الرئيس<lb/>بأخذ الآراء (فتقرر بأغلب الآراء) طلب ذلك من الحكومة. ولا أدري هل كان في<lb/>المخالفين أحد غير ناظر المعارف؟ إن كان فلعله من بعض الموظفين الذين يرون<lb/>موافقة الناظر تأييدًا لحزب الحكومة وإن كانت المصلحة واحدة والشورى من<lb/>الحكومة.<lb/>أما الجواب الأول للناظر فقد أحسن الشيخ علي في نقضه بقدر ما يسمح له<lb/>المجلس الرسمي، ونزيده إيضاحًا بأن هذا التعليم الذي وصفه الناظر بأنه أنفع<lb/>وأحسن وأفضل قد خالفت النظارة فيه ما اتفقت عليه الأمم الأوربية كلها وفي<lb/>مقدمتهم الإنكليز.<lb/>ذلك أن التعليم الابتدائي في أوربا لا يكون إلا بلغة البلاد؛ لأن حياة الأمة بلغتها<lb/>وتعلم لغة أخرى لأجل المزيد في العلم كتعلم الإنكليز لغة الألمان هو من<lb/>الكماليات التي يجب أن تكون بعد الضروريات. فهل وصل نظار مدارس معارفنا<lb/>ومفتشوها - إن كان قانون التعليم برأيهم - إلى ما لم يصل إليه فلاسفة أوربا<lb/>وأساتذتها في علم التربية والتعليم؟ ؟<lb/>فإن قال الناظر: إذا ثبت أن تعلم الطبيعيات مثلاً أسهل باللغة الإنكليزية منه<lb/>باللغة العربية فكيف نتنكب الطريق السهل ونسير في الحزون الوعرة؟ نقول له<lb/>بعد التسليم: وهل تعدل عن الإنكليزية إلى التركية أو اليابانية إذا ثبت عندك أن<lb/>التعليم بها أسهل والتحصيل أقرب؟ وإنما قلنا: أسهل وأقرب ولم نقل: (أنفع) كما<lb/>قال الناظر لأن الأنفعية لا شبهة عليها إذا فسرت بالسهولة وقرب التحصيل؛ إذ لا<lb/>يمكن أن يقول عاقل: إنني أسعى بمحو لغة أمتي واستبدال لغة أخرى بها لمنفعة من<lb/>المنافع، وأي نفع في الدنيا يوازي ضرر إهمال الأمة التي هي من أقوى مقوماتها أو<lb/>هي أقواها في نظر الأكثرين.<lb/>وأما الجواب الثاني من أجوبة الناظر فأمثل ناقض له ما فعلته الجمعية من<lb/>ترك المناقشة بالمكابرة والإصرار على أن الضمان على التعليم لا يكون للأمة إلا<lb/>بعرض قوانينه على مجلس الشورى والجزم بطلب ذلك من الحكومة، وماذا عسى<lb/>أن يقال لمن يقول: إن التعليم الابتدائي بلغة الأمة يكون ناقصًا وجميع الأمم الحية<lb/>عليه كأن الكمال لم يوجد إلا في معارف مصر التي لا أثر لمعارفها يذكر بالنسبة<lb/>إلى سائر الأمم. وماذا عسى أن يقال لمن يدعي أن انتشار الكتب العلمية في الأمة<lb/>لا تأثير له في منفعة البيوت وترقي أفرادها؟ أليس تحدث التلامذة في بيوتهم<lb/>ومذاكراتهم في المسائل العلمية بلغتهم مما يجعل الاصطلاحات العلمية مألوفة في<lb/>البيوت لكثرة طروقها للسامع؟ أليس الآباء والأمهات الذين تلقوا شيئًا من مبادئ العلوم<lb/>وقضت عليهم شئون المعيشة بعدم إتمام تعليمهم ينتفعون بالكتب المؤلفة إذا كانت<lb/>بلغتهم؟ بلى وإننا نعود إلى الكلام في قانون التعليم فنقول: إن في هذا القانون<lb/>(البروجرام) عيوبًا وتقصيرًا نسرد ما يظهر لنا منها باختصار على ترتيب القانون<lb/>وهو:<lb/>(1) كون القرآن لا يدرس في السنتين الأولى والثانية وكون الذي يقرأ منه<lb/>جزأين فقط. والأمة ترغب في إقراء أولادها القرآن كله لما في قراءته من تقويم<lb/>اللسان وتعويده على الفصاحة في النطق والاستعانة على الكتابة والخطابة، ولكونه<lb/>أصل الدين والوسيلة العظمى لكمال من يفهمه. ولم تغن (الضمانات الخمس) عن<lb/>هذا النقص شيئًا.<lb/>(2) كون تعليم الدين والتهذيب في أثناء سنتين فقط مع أنه يجب أن يكون<lb/>ذلك موزعًا على جميع السنين؛ لأن الدين والتهذيب هما المقصود والأهم من التعليم<lb/>ومن لم يتمكن منهما يكون خاسرًا في حياته وإن تعلم جميع الفنون الأخرى. ولم<lb/>تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(3) كون الوقت المخصص لتعليم الدين والتهذيب معًا ساعة واحدة في<lb/>الأسبوع مع أن اللغة الأجنبية التي تعلم من السنة الأولى الابتدائية إلى آخر يوم من<lb/>أيام التعليم العالي لها سبع ساعات في الأسبوع من السنتين الأوليين. فالساعات<lb/>المقررة في القانون لتعليم علوم الدين وعلم التهذيب 36 ساعة في السنة و 72<lb/>ساعة في مدة الدراسة كلها، وتغتال منها أيام الأعياد والمواسم ما تغتال. فالمدة نحو<lb/>ثلاثة أيام وهي لا تكفي لتعليم الأكل. فهل تكفي ببركة (الضمانات الخمس) لمعرفة<lb/>الله وما أوجبه على عباده من أصول الإيمان وتثقيف الأخلاق وكيفية العبادات مع<lb/>التهذيب المدني الدنيوي الذي نوه به ذلك القانون. هذا أكبر عيب ونقص في نظام<lb/>المعارف ولم تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(4) كون علم الدين لا شأن له في درجات ترقي التلامذة في الامتحان<lb/>المعبر عنها بالنمرة، فلو فرضنا أن تلميذًا بلغ في فهم الدين ومعرفة أحكامه مبلغ<lb/>الأئمة وكان مساويًا لآخر في سائر العلوم فإن هذه المعرفة لا ترفعه عنه درجة واحدة<lb/>فإن زاد ذلك الآخر درجة واحدة في الخط الإفرنجي مثلاً فإنه يرتفع بذلك ويتقدم<lb/>على ذلك الإمام الديني الجليل، ومن لاحظ أن التلامذة لا يجتهدون إلا لأجل السبق<lb/>في الامتحان وعلم أن الدين لا مجال فيه للسبق؛ لأنه لا درجة له علم أن النظارة<lb/>متعمدة إهمال الدين أو جاهلة منزلته ومكانته، وهذا نقص فاحش في قانون التعليم ولم<lb/>تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(5) كون المسائل التي يبتدأ بها في تعليم الدين تعلو على عقول المبتدئين<lb/>وهي كما في الصفحة 12 من قانون (احتياج الإنسان إلى الدين - بيان الفوائد<lb/>المترتبة على التمسك به - بيان أنه ليس قاصرًا على أنواع العبادات بل هو مشتمل<lb/>على ما يلزم للإنسان من المعاملات وغيرها ويرشده إلى طريق المجد والشرف في<lb/>الدنيا والآخرة - أول ما أوجبه الدين - ما يجب في حقه تعالى وما يستحيل وما يجوز - الحكمة في إرسال الرسل - ما يجب في حقهم عليهم الصلاة والسلام وما يستحيل وما يجوز - نسبه صلى الله وعليه وسلم من جهة أبيه وأمه) .<lb/>ولا شك أن هذه المسائل يتوقف فهمها على معرفة الأحكام العقلية والإلمام بعلم<lb/>الاجتماع فابتداء التعليم بها نقص. وإذا فرضنا أن تلاميذ السنة الثالثة الذين لم<lb/>يكونوا تعلموا من الدين شيئًا مستعدون لفهم مقدمات هذه المسائل ثم لفهمها، ثم<lb/>فرضنا أنهم يعلمون المقدمات فعلاً، فهل يقدر المعلمون على تعليم ذلك كله مع علم<lb/>التهذيب في ست وثلاثين ساعة وهو الوقت المعين لدرس هذه الأشياء كما تقدم؟<lb/>اللهم إن هذا ما لا يستطيع أن يتصوره عاقل وإنه لنقص فاحش وخلل فاضح في<lb/>قانون تعليم المعارف، ولم تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(6) كون هذه المسائل غير محيطة بالعقائد الدينية فهناك مسائل أخرى<lb/>تجب معرفتها وليس بعد هذه السنة تعليم للعقائد وهذا نقص ضار منتقد، ولم تغن<lb/>(الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا آخر.<lb/>(7) كون الكتاب الذي تعلم به هذه العقائد وما معها ليس مؤلفًا على الوجه<lb/>الذي يؤدي إلى الغاية المذكورة في قانون التعليم قبل تلك المسائل التي ذكرناها، ثم<lb/>إن أثر تلك الغاية لم يظهر في تلامذة مدرسة من المدارس كلهم أو جلهم فنقول:<lb/>إن المدار على المعلمين في الوصول إليها وهذا إهمال عظيم ونقص محسوس ولم<lb/>تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(8) كون قسم الأخلاق الدينية لا وجود له في تعليم مدارس الحكومة وهذا<lb/>نقص عظيم، ولم تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(9) كون علم الحلال والحرام مهملاً لا وجود له في التعليم الديني وهذا<lb/>النقص قبيح، والغاية من تعليم الدين لا تتم إلا به، ولم تغن (الضمانات الخمس)<lb/>عن هذا النقص شيئًا.<lb/>(10) كون مسائل العبادات التي تدرس في السنة الرابعة غير كافية وغير<lb/>مؤدية إلى الغاية المطلوبة، وكون الوقت المخصص لتعليم العبادة غير كافٍ، وهذه<lb/>أنواع من النقص والخلل جعلناها واحدة؛ لأنه تقدم في قسم العقائد نظيرها. ولم<lb/>تغن (الضمانات الخمس) عن هذا النقص شيئًا. وقد طال الكلام في انتقاد تعليم<lb/>القسم الديني ومن بين لنا خطأ في شيء منه فإننا نرجع عنه؛ لأن قصدنا الإصلاح<lb/>لا إظهار العيوب. وسنتكلم عن النقص في سائر الأقسام فيما يأتي إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رأى القراء في النبذة الأولى أننا كنا نضع كلمة (الضمانة) و (الضمانات) بين علامات مميزة كما هنا إشارة إلى معناها الذي يخالف ما استعملت فيه وهو المرض فكان ناظر المعارف يقول: إن لقوانين التعليم في نظارته خمسة أمراض ونحن نقول: إنها أكثر.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p154" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1056.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شهادة مفتي الديار المصرية<lb/>لكتاب أسرار البلاغة</head>
               <lb/>
               <lb/>طلبنا من مولانا الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية أن يكتب لنا رأيه في<lb/>كتاب أسرار البلاغة الذي طبعناه بإرشاده فكتب حفظه الله ما يأتي:<lb/>اطلعت على كتاب أسرار البلاغة من تأليف الإمام الجليل الشيخ عبد القاهر<lb/>الجرجاني وسعيت في طبعه وقرأته درسًا في الجامع الأزهر. وقد وضعه مؤلفه في<lb/>علم البيان والاستعارة والمجاز وسلك المسلك الذي يوافق العقل البشري سلوكه في<lb/>تصوير المعاني وتشخيصها على وجه تتأثر منه العقول بالأثر المطلوب من إبرازها<lb/>لها. ولم أرَ كتابًا في هذا الفن لا بقلم متأخر ولا بقلم متقدم يقرب من هذا الكتاب<lb/>في حسن الأسلوب وحياة المعنى ورونقه. ولقد كان كنزًا مخفيًّا لا تصل إليه يد<lb/>الباحث حتى يسر الله لنا نسخة بعث بها إلينا أحد أهل العلم من <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>، وكان<lb/>فيها نقص وتحريف فأرسلت أحد طلبة العلم إلى الآستانة العلية ليقابلها على نسخة هناك ثم أكمل تصحيحها أثناء الدرس فكان ظهور هذا الكتاب من نعم الله على<lb/>المشتغلين بهذا الفن الجليل. وهو جدير بأن ينتفع به الأستاذ ويقتطف منه التلميذ<lb/>وتزين به كل مكتبة في مشارق الأرض ومغاربها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي الديار المصرية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبده<lb/>***<lb/>دلائل الإعجاز<lb/>يعلم قراء المنار أن الإمام عبد القاهر الجرحاني قد أسس علمي البلاغة بكتابيه<lb/>المشهورين (أسرار البلاغة) الذي طبعناه، وهو في فن البيان، و (دلائل الإعجاز)<lb/>الذي نطبعه وهو في فن المعاني. وإنما سماه دلائل الإعجاز؛ لأنه لا طريق إلى<lb/>معرفة كون القرآن الآن معجزًا ببلاغته (كما أنه معجز بهدايته) إلا بالقوانين التي<lb/>وضعها في هذا الكتاب. وقد كتب رحمه الله مقالة أو رسالة سماها (المدخل في<lb/>دلائل الإعجاز) وجعلها مقدمة له مبينة لمنزلته، ودالة على مكانته , ومصرحة بأنه<lb/>هو الواضع للفن. وهي على اختصارها قد أشارت إلى أصول قواعد النحو، وقال<lb/>بعد ذلك: إن جميع كلام العرب كان موافقًا لهذه القواعد، فإذا قال معترض: ما هذا<lb/>الذي امتاز به القرآن حتى كان معجزًا؟ نقول: إن الجواب عن هذا السؤال هو<lb/>كتاب دلائل الإعجاز لا جواب غيره. وإنني أذكر خاتمة كلامه في المدخل بنصه<lb/>وقصيدة ختمه بها وهو:<lb/>(إذا كان ذلك كذلك فما جوابنا لخصم يقول لنا: إذا كانت هذه الأمور وهذه<lb/>الوجوه من التعلق التي هي محصول النظم موجودة على حقائقها وعلى الصحة وكما<lb/>ينبغي في منثور كلام العرب ومنظومه، ورأيناهم قد استعملوها وتصرفوا فيها<lb/>وكانت حقائق لا تتبدل ولا يختلف بها الحال؛ إذ لا يكون للاسم بكونه خبرًا لمبتدأ أو<lb/>صفة لموصوف وحالاً لذي حال أو فاعلاً أو مفعولاً لفعل في كلام حقيقة هي خلاف<lb/>حقيقته في كلام آخر - فما هذا الذي تجدد بالقرآن من عظيم المزية وباهر الفضل<lb/>والعجيب من الرصف حتى أعجز الخلق قاطبة وحتى قهر من البلغاء والفصحاء<lb/>بالقوى والقدر , وقيد الخواطر والفكر حتى خرست الشقاشق [1] ، وعدم نطق الناطق<lb/>وحتى لم يجر لسان. ولم يُبِن بيان، ولم يساعد إمكان، ولم ينقدح لأحد منهم زَند،<lb/>ولم يمض له جد وحتى أسال الوادي عليهم عجزًا، وأخذ منافذ القول عليهم أخذًا؟<lb/>أيلزمنا أن نجيب هذا الخصم عن سؤاله، ونرده عن ضلاله، وأن نَطِبَّ لدائه<lb/>ونزيل الفساد عن رائه؟ [2]<lb/>فإن كان ذلك يلزمنا فينبغي لكل ذي دين وعقل أن ينظر في الكتاب الذي<lb/>وضعناه، ويستقصي التأمل لما أودعناه، فإن علم أنه الطريق إلى البيان،<lb/>والكشف عن الحجة والبرهان، تبع الحق وأخذ به وإن رأى أن له طريقًا غيره أومأ<lb/>لنا إليه ودلنا عليه، وهيهات ذلك، وهذه أبيات في مثل ذلك:<lb/>إني أقول مقالاًُ لست أخفيه <gap resp="#org_MS"/> ولست أرهب خصماً إن بدا فيه<lb/>ما من سبيل إلى إثبات معجزة <gap resp="#org_MS"/> في النظم إلا بما أصبحت أبديه [3]<lb/>فما لنظم كلام أنت ناظمه <gap resp="#org_MS"/> معنى سوى حكم إعراب تزجيه<lb/>اسم يرى وهو أصل للكلام <gap resp="#org_MS"/> فما يتم من دونه قصد لتشبيه<lb/>وآخر هو يعطيك الزيادة في <gap resp="#org_MS"/> ما أنت تثبته أو أنت تنفيه<lb/>تفسير ذلك أن الأصل مبتدأ <gap resp="#org_MS"/> تلقى له خبرًا من بعد تثنيه<lb/>وفاعل مسند فعل تقدمه <gap resp="#org_MS"/> إليه يكسبه وصفًا ويعطيه [4]<lb/>هذان أصلان لا تأتيك فائدة <gap resp="#org_MS"/> من منطق لم يكونا من مبانيه<lb/>وما يزيدك من بعد التمام فما <gap resp="#org_MS"/> سلطت فعلاً عليه في تعديه<lb/>هذي قوانين يكفي من تتبعها <gap resp="#org_MS"/> ما يشبه البحر فيضًا من نواحيه<lb/>فلست تأتي إلى باب لتعلمه <gap resp="#org_MS"/> إلا انصرفت بعجز عن تقصيه [5]<lb/>هذا كذاك وإن كان الذين ترى <gap resp="#org_MS"/> يرون أن المدى دانٍ لباغيه [6]<lb/>ثم الذي هو قصدي أن يقال لهم <gap resp="#org_MS"/> بما يجيب الفتى خصمًا يماريه<lb/>تقول من أين أن لا نظمَ يشبهه <gap resp="#org_MS"/> وليس من منطق في ذاك يحكيه<lb/>وقد علمنا بأن النظم ليس سوى <gap resp="#org_MS"/> حكم من النحو نمضي في توخيه [7]<lb/>لو نقَّب الأرض باغٍ غير ذاك له <gap resp="#org_MS"/> معنًى وصعد يعلو في ترقيه [8]<lb/>ما عاد إلا بخسر في تطلبه <gap resp="#org_MS"/> ولا رأى غير غي في تبغيه [9]<lb/>ونحن ما إن بثثنا الفكر ننظر في <gap resp="#org_MS"/> أحكامه ونروي في معانيه<lb/>كانت حقائق يُلفى العلم مشتركًا <gap resp="#org_MS"/> بها وكلا تراه نافذًا فيه<lb/>فليس معرفة من دون معرفة <gap resp="#org_MS"/> في كل ما أنت من باب تسميه<lb/>ترى تصرفهم في الكل مطردًا <gap resp="#org_MS"/> يجرونه باقتدار في مجاريه<lb/>فما الذي زاد في هذا الذي عرفوا <gap resp="#org_MS"/> حتى غدا العجز يهمي سيل واديه<lb/>قولوا وإلا فاصغوا للبيان تروا <gap resp="#org_MS"/> كالصبح منبلجًا في عين رائيه<lb/>وقد كان هذا الكتاب كالذي قبله كنزًا مخفيًّا فظفر الأستاذ الشيخ محمد عبده<lb/>مفتي الديار المصرية بنسخة منه، وكان عند الأستاذ العلامة اللغوي الشيخ محمد<lb/>محمود الشنقيطي نسخة أخرى، وكلاهما كان محرفًا ومبدولاً فعلم الأستاذ الإمام أن<lb/>في المدينة المنورة نسخة منه وفي <placeName>بغداد</placeName> أخرى فعمل على استناسخها وصحح<lb/>الكتاب هو والأستاذ الشنقيطي بمقابلة النسخ الأربع فكان الكتاب الوحيد الذي اجتمع على تصحيحه أعلم علماء العصر في المعقول والمنقول.<lb/>هذا وإن هذا الكتاب أكبر من أسرار البلاغة حجمًا، وأغزر علمًا، فهو يزيد<lb/>عليه بنحو عشر ملازم، وقد شرعنا بطبعه على ورق جيد وجعلنا قيمة الاشتراك فيه<lb/>مع ذلك قيمة الاشتراك في أسرار البلاغة رفقًا بمجاوري الأزهر الذين سيكونون<lb/>أكثر الناس اشتراكًا به؛ لأن الأستاذ الإمام سيقرأه درسًا في الأزهر الشريف.<lb/>وستكون قيمته بعد تمام الطبع عشرين قرشًا أميريًّا فمن أراد الاشتراك فليدفع إلينا<lb/>القيمة ويأخذ بها وصلاً بإمضائنا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الشقاشق ج شقشقة بكسر الشين وهي لهاة البعير أو شيء كالرئة يخرجه البعير من فيه إذا هاج، ويقال للفصيح: هدرت شقاشقه، يريدون الانطلاق في القول وقوة البيان، ويقال في مقابل ذلك، خرست الشقاشق.<lb/>(2) الراء هنا بمعنى الرأي كما قال ابن نباتة السعدي:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> يا أيها الملك الذي أخلاقه من خلقه ورواؤه من رائه<lb/>(3) يريد كتاب (دلائل الإعجاز) وهو صريح في كونه هو الواضع لعلم المعاني.<lb/>(4) يريد نظم القرآن وأسلوبه وفي هذا البيت تصريح أيضًا بأنه هو الواضع للفن.<lb/>(5) تزجُّه بالتشديد تدفعه برفق وتسوقه ومثله التخفيف.<lb/>(6) يكسبه من الثلاثي ومنه الحديث (تكسب العدوم) .<lb/>(7) التقصي: التتبع.<lb/>(8) باغيه: طالبه.<lb/>(9) توخي الشيء: تحريه وتعمد طلبه.<lb/>(10) صعَّد بالتشديد رقي كالثلاثي وهو هنا مقابل التنقيب في الأرض الذي فيه معنى التسفل، ويقال صوَّب النظر وصعده إذا نظر في أسفل الشيء وأعلاه، وعدَّى نقب بنفسه حاذفًا الخافض ولعله كان يراه قياسًا والمسموع تعديه بفي [فنقبوا في البلاد] .<lb/>(11) تَبغَّاه كابتغاه: طلبه.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1057.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(الاحتفال بتذكار محمد علي باشا)<lb/>في يوم الأربعاء الماضي تم لتأسيس محمد علي باشا هذه الإمارة في مصر<lb/>مائة عام هجري فاحتفل ديوان الأوقاف بذلك في جامع القلعة وكذلك احتفلت به مشيخة<lb/>الأزهر في الجامع الأزهر، ومن بدع الزمان وغرائب الأيام أن يحتفل في بيوت الله<lb/>تعالى بذكر الأمراء والسلاطين والظلمة من الحاكمين، وهي البيوت التي أذن الله أن<lb/>ترفع عن الحظوظ الدنيوية ويذكر فيها اسمه وحده تقربًا إليه وابتغاء مرضاته لا<lb/>لذكر أمير ميت ولا لمرضاة أمير حي. فلماذا تنفق أوقاف المسلمين على إحياء<lb/>البدعة ومخالفة السنة؟ ولماذا لا تكون أمثال هذه الاحتفالات في قصور المنعمين<lb/>كعابدين ورأس التين؟ فمحمد علي لم يؤسس دينًا ولم يكن إمام مذهب في دين<lb/>وإنما أسس ملكًا عضوضًا بسفك الدماء والقوة والجبروت، هذا هو محمد علي في<lb/>نظر الدين، والحكمة في الاحتفال بذكره والإشادة بحمده في بيوت الله تعالى دون<lb/>بيوت الحكومة يعرفها جميع الناس.<lb/>أما محمد علي في نظر التاريخ فهو من الرجال العاملين الذين يحفظ التاريخ<lb/>فضلهم؛ لأن التاريخ سياسي أكثر مما هو ديني أو علمي، وقد جرت العادة أن يتملق<lb/>الناس للأمراء بمدحهم ومدح سلفهم وجعل سيئاتهم حسنات، فإنك ترى العالم الديني<lb/>الذي يحكم بكفر من يحكم بالقانون وظلمه وفسقه يقدس من وضع القانون باسمه ويحكم<lb/>فيه بأمره فمدح الأمراء والسلاطين وأصحاب الجاه أكثره كذب، والمادح محل التهمة،<lb/>والمنتقد لهؤلاء أقرب إلى العدل والإنصاف وإن احتمل أن يكون له هوى في بعض<lb/>الأحوال، وإننا نقول في تاريخ محمد علي كلمة عادلة نرجو أن يتلقاها كل عاقل<lb/>بالقبول وهي: إذا ذكر الرجل بأعماله فلمحمد علي ثلاثة أعمال كبيرة وهي:<lb/>(1) تأسيس حكومة في بلاد مصر كانت مقدمة لدخول الأجانب فيها واحتلالهم<lb/>إياها. و (2) محاربة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وإظهار ضعفها للبرية. و (3) محاربة<lb/>الوهابية وخضد شوكتهم وإبطال امتداد دعوتهم.<lb/>وكل عمل من هذه الأعمال محل نظر الناس من بعده له، ومنهم من يعده<lb/>عليه وهم الأكثرون أو المحققون.<lb/>أما الأول فالمكبرون لأعماله يتوسعون فيه ما شاءوا؛ لأن المجال واسع<lb/>أمامهم فيذكرون إزالة دولة المماليك الظالمة الغاشمة وهو عمل جليل، ولكنهم<lb/>يستدلون بذلك على أن دولته كانت عادلة وهذا غير صحيح، فإن حكومته كانت<lb/>ظالمة منذ أسست إلى أن تولى الأوربيون السيطرة عليها فكان الظلم يقل كلما كثروا<lb/>والبغي يضعف كلما قوي نفوذهم ولكن الحسن في إزالة دولة المماليك من وجهين:<lb/>أحدهما: أن الظلم كان مشوشًا وحكومة محمد علي وأبنائه نظمته وكان متفرقًا<lb/>فوحدته وكان غير محصور فحصرته.<lb/>وثانيهما: أن نتيجة هذا النظام وهذه الوحدة هي تمهيد السبيل لدخول مدنية<lb/>أوروبا في مصر والأعمال إنما تمدح وتذم بنتائجها وغاياتها والعاملون إنما يمدحون<lb/>بحسن القصد والنية وبإتقان العمل، فأما محمد علي فقد أتقن عمله ولكن قصده لا<lb/>يحمد في نظر الدين ولا في نظر الفضيلة وإنما يحمد في نظر متاع الحياة وزينتها؛<lb/>لأن سيرته الملطخة بالدماء المحترمة تدل على أنه لم يكن يقصد غير الملك<lb/>وعظمته له ولذريته من بعده. وأما نتيجة عمله - فهي كما قلنا - دخول الأوربيين<lb/>هذه البلاد ونشر مدنيتهم فيها وإلقاء سيطرتهم عليها بالاحتلال الإنكليزي، فمن يرى<lb/>أن هذا خير وسيلة لنجاح البلاد وسعادتها فعليه أن يحمد عمل محمد علي وآل بيته<lb/>مهما ظلموا في الأموال والأعراض؛ لأن الإصلاح الكبير لا يأتي إلا ببذل الثمن<lb/>الكثير، ومن يقول: إن مدنية أوروبا شر على البلاد وأن الإصلاح الإنكليزي بلاء<lb/>عليها ووبال، فليحكم على عمل محمد علي وذريته بالإفساد وليحفظ له سوء الذكر إلى<lb/>يوم التناد.<lb/>وأما العمل الثاني وهو الخروج على <placeName>الدولة العثمانية</placeName> ومحاربتها وقهرها<lb/>وإظهار ضعفها، فلو سألت عنه أي مسلم في أي قطر لأجابك بأنه كان أضر عمل<lb/>عمله إنسان على الإسلام والمسلمين؛ لأنه في ذاته خروج والٍ على موليه وسلطانه<lb/>وتلك أكبر الخيانات، وأقبح الجنايات في الشرائع الإلهية، وفي القوانين البشرية.<lb/>وفي نتيجته إضعاف وقهر لأقوى دولة إسلامية، في عصر قويت فيه الدول<lb/>الأجنبية، فضعف بذلك الإسلام، ولم تقم لأهله قائمة بعد ذلك إلى الآن، ولكنك لا<lb/>تعدم ثلاثة نفر أو ثلاثين من الثلاثمائة المليون المسلمين يعتذر عن عمله أو يعده<lb/>فضيلة ومحمدة. فأشد هؤلاء المدافعين أَفَنًا في الرأي وصغارًا في النفس من يقول:<lb/>إن الدولة العلية لم تكن مرتاحة لاستقلاله، فكانت تدس الدسائس لزلزاله؛ أي: إنه<lb/>انتقم لنفسه من دولته، وحاربها لتمكين سطلته، ومن الناس من يقول: إن تلك<lb/>الحرب كانت بمواطأة بين محمد علي ورجال الدولة العلية في <placeName>الأستانة</placeName> وأنهم هم<lb/>الذين مكنوا له في أرض مصر ليخرج على الدولة، وأنه كان غرضهم الأخذ على<lb/>يد السلطان محمود وتخفيف سلطته الاستبدادية ومنعه من سفك الدماء، وعزل<lb/>العمال والوزراء بمجرد الهوى.<lb/>وأما العمل الثالث وهو محاربة الوهابية فأكثر العامة أو كلهم يعتقدون أنه كان<lb/>خدمة للإسلام، كفرت عن محمد علي جميع الذنوب والآثام، أما الخواص فإنهم<lb/>يعلمون أن الوهابية كانوا قائمين بإصلاح إسلامي لو تم لعاد للإسلام مجده الأول وأن<lb/>الذين وسوسوا لمحمد علي بمحاربتهم هم الأوربيون الذين ينظرون إلى غايات الأمور<lb/>وعواقبها كما هو مصرح به في بعض تواريخهم، وأما ما شاع في بلاد الشام<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> من أن الوهابية خارجون عن السنة وملحقون بأهل البدعة فسببه بعض<lb/>المصنفات التي لفقها العلماء الرسميون المصانعون للحكام وهي مملوءة بالأكاذيب،<lb/>وإنما مذهب القوم مذهب السلف في العقائد مذهب الإمام أحمد في الفروع ولهم تشديد<lb/>عظيم على مخالف السنة. هذا هو اعتقاد الخواص، وهم يقولون: إن هذا العمل<lb/>الثالث هو أكبر سيئات محمد علي وأنه به وبما سبقه كان أكبر بلاء على الإسلام<lb/>والمسلمين في القرن الماضي.<lb/>* * *<lb/>(مكتوب عالم هندي من أركان النهضة الإسلامية)<lb/>كتب إلينا العلامة العامل، والسري الكامل، محسن الملك بهادر سيد مهدي<lb/>علي خان ناظم مدرسة العلوم (في على كده) وكان انقطع المنار عنه؛ لأن جزءًا<lb/>ردّ إلينا مما أرسل إليه لخطأ في عنوانه فتوهمنا أنه هو الذي ردّه فمنعناه فكتب إلينا<lb/>يقول بعد رسوم المخاطبة ما نصه:<lb/>(كانت ترد علينا في الأعوام الخالية مجلتكم الغراء وكنا نقرأها بشغف<lb/>وفرحة لا مزيد عليهما، ونستفيد من مقالاتها الصافية العلمية الدينية الإسلامية في<lb/>الرد على المنكرات والبدع والتعاليم الفاسدة التي انتشرت بين المسلمين انتشارًا عامًّا،<lb/>ويسرُّنا ما لاح لنا من تآلف الأذواق وتوارد الخواطر بيننا وبينكم فإننا أيضًا قد<lb/>بذلنا جهدنا منذ عشرين عامًا في إيقاظ المسلمين من نوم الغفلة التي غرقوا فيها حتى<lb/>أضاعوا كل ما كان في أيديهم من العلوم والفنون والحكم والصنائع واتخذوا دينهم<lb/>هزؤًا ولعبًا، فأصبحوا كأنهم قوم لا يعقلون. فأخذنا ندعوهم إلى الانتباه من منامهم<lb/>الذي سبب امتهانهم لأجل تأخرهم عن الأقوام الذين كانوا شركاءهم في الوطنية<lb/>بالمقالات المشتهرة في الجرائد والمجلات، والخطبات والتصنيفات والتأليفات،<lb/>لتنبيههم واستنهاض هممهم على الأعمال النافعة، كتحصيل العلم حسب مقتضيات<lb/>الزمان وتعلم اللغة الإنكليزية (في الأصل اللسان) التي هي لغة حكامنا العادلين مع<lb/>الإقبال على تحصيل العلوم الجديدة المغربية، والنظر في شئون حياتهم الاجتماعية<lb/>وأمورهم الدينية والالتفات إلى إصلاحهم من كل الوجوه.<lb/>ولكننا نقول بأسف زائد: إن جميع مؤلفاتنا ومصنفاتنا ورشحات أقلامنا كلها في<lb/>لغتنا الأوردية، (وفي الأصل لساننا) التي لا تكاد تفهم في البلاد الأجنبية، وإلا<lb/>كان بودي أن نرسل إليكم بعض مؤلفاتنا.<lb/>أما الآن فالمرجو من حضرتكم أن تفضلوا وتراسلوا بإرسال مجلتكم الغراء<lb/>ولا تقطعوا عنا إرسالها.<lb/>ونثني ثناء جميلاً على غيرتكم الدينية وشغفكم بالاجتهاد في إصلاح حال<lb/>المسلمين وإرجاع مجدهم وحثهم على أسباب التقدم الملية والقومية. وقد سرني ما<lb/>شاهدت في مجلتكم من المقالات البديعة البالغة حد الإعجاز، المطابقة لذوقي تمامًا<lb/>وكمالاً.<lb/>فبهذا تعرفون ما يناسب ذوقي من الكتب؛ لأن ما وجدتم أنه تلذكم مطالعته فلا<lb/>بد من أنه يلذني أيضًا، فالرجاء أن ترسلوا إلينا من أمثال تلك الكتب، منها<lb/>مصنفات حضرتكم ومصنفات حضرة الأستاذ الشيخ محمد عبده المصري صاحب<lb/>رسالة التوحيد وغير ذلك من الكتب المفيدة <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فنشكر لهذا الأستاذ حسن ظنه ونسأل الله أن يوفقنا جميعًأ لما يرضاه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1058.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>