<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3245.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1922م</date>
         <pb n="n23-p96" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3246.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="96"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>رجم الأيِّم بالزنا<lb/>(س4) من صاحب الإمضاء أحد تلاميذنا المصريين في دار الدعوة،<lb/>والإرشاد، إنكم في تفسير قوله تعالى: {فَإِذَا أُحْصِنَّ فَإِنْ أَتَيْنَ بِفَاحِشَةٍ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 25) <gap resp="#org_MS"/> إلخ من سورة النساء (جزء خامس ص25-26) -<lb/>استنكرتم رجم الأيِّم، وقلتم لم يرد فيه حديث صريح. أفليس حديث عبادة عند<lb/>مسلم مرفوعًا: (خذوا عني؛ قد جعل الله لهن سبيلاً، الثيب بالثيب الرجم<lb/>الرجم) والثيب هو غير البكر، فهو شامل للأيِّم، ولذي الزوج. وحديث عمر<lb/>عند الشيخين، واللفظ للبخاري، قال: (الرجم في كتاب الله حق على مَن أحصن<lb/>من الرجال والنساء إذا قامت البينة أو كان الحبل أو الاعتراف) ، قال شارحه<lb/>صاحب الفتح: أي إذا وجدت المرأة الخَليَّة من زوجٍ أو سيدٍ حُبلى ولم تَذكر شبهةً أو<lb/>إكراهًا إلخ، وهو كما قال، وإلا فكيف يكون الحبل دليلاً على الزنا إلا إذا كانت<lb/>خليةً من زوجٍ وسيدٍ؛ لقوله صلى الله عليه وسلم: (الولد للفراش، وللعاهر<lb/>الحجر) ، فإطلاق حديث مسلمٍ وتفصيل حديث الصحيحين - يفيدان أن حكم الأيِّم<lb/>في الزنا الرجم كحكم ذي الزوج سواء، فكيف تقولون: لم يرد في ذلك حديثٌ<lb/>صريحٌ؟ !<lb/>(ج) قد راجعت قبل البدء بكتابة هذا الجواب نص عبارتي في تفسير الآية<lb/>وهو: (لا أذكر أنني رأيت حديثًا صريحًا في رجم الأيِّم الثيب) وقد كنت كتبت<lb/>في حاشية نسختي الخاصة بإزاء هذه العبارة ما نصه:<lb/>(وكان الأولى تقديم الثيب على الأيم، والمراد رجم مَن كانت كذلك بالفعل<lb/>لا بالقول، وقد يقال إنه يدخل في عموم حديث عبادة بن الصامت عند أحمد،<lb/>ومسلمٍ، وأبي داود، والترمذي، وابن ماجه أن (على الثيب الجلد والرجم،<lb/>وعلى البكر الجلد والنفي) ، ولكن أكثر الفقهاء لم يأخذوا بهذا الحديث؛ إذ لم<lb/>يجمعوا بين الجلد والرجم، وفيه احتمال أن يراد بالثيب فيه المحصن بالفعل وهو<lb/>ذو الزوج.<lb/>وفي أثر عمر في الصحيحين، وغيرهما أن حمل المرأة المحصنة دليلٌ على<lb/>الزنا موجبٌ للرجم، ولم يأخذ كثيرٌ من الفقهاء بهذا كالشافعي، والكوفيين وقال<lb/>النووي في شرح مسلمٍ: إن هذا مذهب عمر. وأقول: صح عنه أنه لم يعمل به في<lb/>قصة المرأة الحُبلى التي اعترفت له في منى بأن رجلاً جامعها وهي نائمةٌ، ولم<lb/>تعرفه. اهـ.<lb/>كتبت هذا لِما يقع من الاشتباه فيه لإيضاحه عند التوسع الذي وعدت به،<lb/>وأزيد الآن أن الجمهور قد تركوا العمل بحديث عبادة للجزم بنسخه، واستدلوا على<lb/>ذلك بأن النبي - صلى الله عليه وسلم - نفسه لم يعمل به، فهو لم يجمع بين الرجم<lb/>والجلد في حدِّ ماعز والغامدية المتأخر عن ذلك الحديث. والتحقيق في اللغة أن<lb/>الثيب: المتزوج، كما يُعلم من المصباح واللسان. وعللوه بأنه مِن ثاب بمعنى:<lb/>رجع، فالبكر ترجع بالزواج إلى صفةٍ أخرى تسمى بها ثيِّبًا، والأيِّم ترجع وتثوب<lb/>مِن رجل إلى آخر، فهي إنما تسمى ثيِّبًا باعتبار ما آلت إليه، لا ما كانت فيه، فلا<lb/>غَرْوَ إذا وردت في الحديث بمعنى المحصن. وما ذكره عن عمر - رضي الله عنه-<lb/>ليس بحديثٍ فيُعد حجةً، ولو كان حديثًا مرفوعًا لأخذ به الشافعي والحنفية، على<lb/>أن عمر قد عبَّر بالإحصان، وكون الولد للفراش - لا يمنع ثبوت حمل<lb/>المحصنة بالزنا، فإن له صورًا لا تخفى. ثم إن مذهب عمر في رجم الثيب<lb/>المحصن من ذكرٍ وأنثى قد أخذه من روايته في رجم الشيخ والشيخة إذا زنيا،<lb/>وكونه قرآنًا، وهو شاذٌّ لم يثبت كونه قرآنًا، ولو ثبت لوجب أن يكون خاصًّا<lb/>بالشيخ والشيخة؛ لأنه الشيخوخة وصف ترتب عليه الحكم، فأفاد كونه علةً له<lb/>كقوله تعالى: {وَالسَّارِقُ وَالسَّارِقَةُ فَاقْطَعُوا أَيْدِيَهُمَا} (المائدة: 38) وحكمته<lb/>ظاهرةٌ، ولو كانا غير محصنين، فإن الزنا في سن الشيخوخة فسادٌ كبيرٌ، ويستحق<lb/>أقصى العقوبة؛ ولذلك ورد في الحديث الصحيح أن الشيخ الزاني لا ينظر الله إليه<lb/>يوم القيامة، ولا يزكيه، وله عذابٌ أليمٌ كالفقير المستكبر.<lb/>وأما ثبوت الرجم بالسنة فلم ننكره، وإنما كان البحث فيما دل عليه قوله<lb/>تعالى: {فَإِذَا أُحْصِنَّ فَإِنْ أَتَيْنَ بِفَاحِشَةٍ فَعَلَيْهِنَّ نِصْفُ مَا عَلَى الْمُحْصَنَاتِ مِنَ<lb/>العَذَابِ} (النساء: 25) ، وحديث أحمد والبخاري أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم -: (قضى فيمن زنى ولم يحصن بنفي عام وإقامة الحد عليه) ، وهو الجلد<lb/>بالإجماع، وكون حكمة الشرع تقتضي أن يكون الإحصان ثابتًا بالفعل - فهل ينقض<lb/>هذا كله حديث عبادة المنسوخ، ومذهب عمر الذي خالفه فيه جمهور المسلمين؟ !<lb/>***<lb/>ما معنى الاستطاعة في الحج<lb/>(س5) ومنه:<lb/>فسَّروا الاستطاعة بالزاد والراحلة، وهذا إجمال، فمثلاً رجل يملك قطعة<lb/>أرضٍ زراعيةٍ أو بيتًا، ويُخرج له من ذلك ما يكفيه هو ومَن يعوله كفاية القصد،<lb/>أو الضرورة، وإذا باع أرضه أو بيته حصل على ثمنٍ يكفيه مدةً وتوفر له بعد ذلك<lb/>ما يحج به، فهل يقال: إن هذا الرجل غير مستطيعٍ نظرًا لغلة ملكه أو مستطيع<lb/>نظرًا لثمن ملكه؟ ، أفيدونا مأجورين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرزاق حمزة<lb/>(ج) بيَّنا في تفسير قوله تعالى: {مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران:<lb/>97) في أول الجزء الرابع من التفسير أن أمر الاستطاعة مَنُوط بالأفراد،<lb/>يختلف باختلاف أحوالهم البدنية، والمالية، وأن كل امرئٍ أعلم بنفسه ممن هو أعلم<lb/>منه بالأحكام والنصوص، حتى إن المسائل الخاصة التي اشتبه فيها السائل تختلف<lb/>باختلاف أحوال الناس في صحتهم، وهمتهم، ومعايشهم، ومعايش مَن يعولونه،<lb/>فمنهم مَن لا يضره بيع بيته، أو أرضه لينفق منها أو ينفقها على سفره لأداء<lb/>فريضة الحج، ومنهم مَن إذا باع بيته لا يجد لنفسه ولعياله مأوى سواه، وإذا باع<lb/>أرضه القليلة التي يَعِيش مع مَن تجب عليه نفقتهم مِن زرعها، لا يستطيع أن يعول<lb/>نفسه، وعياله من عملٍ يغنيه عنها، ومنهم مَن ليس كذلك، كمَن يحسن صناعةً،<lb/>أو خدمةً يجد فيها كفايته، فمتى فهم المكلف الحكم، فله أن يجتهد في تنفيذه،<lb/>والعمل به كاجتهاده في القبلة وغيرها عند الحاجة، ويعذر إذا أخطأَ في اجتهاده،<lb/>بل يؤجر أيضًا إذا لم يقصر فيه، ولم يكن مقصده منه العثور على شبهةٍ يتوَكَّأ<lb/>عليها في التَّفَصِّي عن أداء الواجب، والله أعلم.<lb/>***<lb/>التقليد والتلفيق فيه<lb/>وتقليد غير الأربعة<lb/>(س6، 7) مِن صاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName> (سورية)<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة مولانا الأستاذ المحترم السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء - حفظه الله -<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، وبعد:<lb/>أرفع لفضيلتكم السؤال الآتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه، ولسيادتكم مِن الله<lb/>تعالى جزيل الأجر ومني عظيم الشكر.<lb/>في حاشية العلامة الشيخ يوسف الصفتي المالكي على الشرح المسمى<lb/>بالجواهر الزكية على ألفاظ العشماوية، للعلامة أحمد بن تركي المالكي في باب<lb/>فرائض الوضوء ما نصه:<lb/>(واعلم أنهم ذكروا للتقليد شروطًا، إلى أن قال: (الثالث) أنه لا يلفق<lb/>في العبادة، أما إن لفق كأن ترك المالكي الدلك مقلدًا لمذهب الشافعي ولم يبسمل<lb/>لمذهب مالك فلا يجوز؛ لأن الصلاة حينئذٍ يمنعها الشافعي لفقد البسملة، ويمنعها<lb/>مالك لفقد الدلك، ثم قال - بعد ذلك -: وما ذكروه من اشتراط عدم التلفيق رده<lb/>سيدي محمد الصغير، وقال: المعتمد أنه لا يشترط ذلك، وحينئذٍ فيجوز مسح<lb/>بعض الرأس على مذهب الشافعي، وفعل الصلاة على مذهب المالكية، وكذا<lb/>الصور المتقدمة ونحوها، وهو سعةٌ ودين الله يسرٌ) .<lb/>فهل إذا اغتسل غسلاً واجبًا أو توضأ وضوءًا واجبًا مِن ماءٍ قليلٍ مستعملٍ في<lb/>رفع حدثٍ مقلدًا لمذهب الإمام مالك، وترك الدَّلك مقلدًا لمذهب الإمام الشافعي،<lb/>وترك النية مقلدًا لمذهب الإمام أبي حنيفة يكون غسله ووضوؤه صحيحًا مثل<lb/>الصورتين المتقدمتين أم لا؟ ، وهل هناك فرقٌ؟ وهل يجوز التلفيق من مذاهب<lb/>الأئمة الأربعة في قضيةٍ واحدةٍ كغسلٍ واجبٍ أو وضوءٍ واجبٍ أو تيمُّمٍ واجبٍ أو<lb/>صلاةٍ واجبةٍ، وغير ذلك من العبادات، والمعاملات أم لا؟ .<lb/>وهل يجوز تقليد غير مذاهب الأئمة الأربعة كمذهب الإمام داود الظاهري،<lb/>وأصحابه ومذهب الإمام أبي ثور، ومذهب الإمام الثَّوري، ومذهب الإمام إبراهيم<lb/>النَّخعِي، ومذهب الإمام ابن أبي ليلى، ومذهب الإمام الأصم، ومذهب الإمام عبد<lb/>الرحمن الأوزاعي، ومذهب الإمام إسحق بن راهويه، ومذهب الإمام حمَّاد بن أبي<lb/>سليمان، ومذهب الإمام ابن المبارك ومذهب الإمام الليث، ومذهب الإمام الحسن<lb/>بن صالح، ومذهب الإمام الزهري، ومذهب الإمام زُفر، ومذهب الإمام محمد بن<lb/>جرير الطبري، وغيرهم من الأئمة المجتهدين، ومذاهب الصحابة والتابعين -<lb/>رضي الله تعالى عنهم أجمعين - في العبادات والمعاملات أم لا؟ .<lb/>وهل يجوز التلفيق من مذاهبهم في قضيةٍ واحدةٍ كغسلٍ واجبٍ أو وضوءٍ واجبٍ أو<lb/>تيمُّمٍ واجبٍ أو صلاةٍ واجبةٍ، وغير ذلك من العبادات والمعاملات أم لا؟ ، تفضلوا<lb/>بالجواب ولكم من الله عظيم الأجر والثواب، والسائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الشافعي مذهبًا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بيروت<lb/>(ج) إن أكثر أحكام العبادات مُجمعٌ عليها، معلومةٌ مِن الدين بالضرورة؛<lb/>لتواتُرها بالعمل، وشهرة النصوص فيها فلا تقليد فيها، ومنها ما ثبت في السنة<lb/>على وجوهٍ أو بألفاظٍ مختلفةٍ كالتشهد في الصلاة، ودعاء الافتتاح، والوصل<lb/>والفصل في الوتر وغيره، أو ثبت فعله تارة، وتركه أخرى كالقنوت في الصبح<lb/>ورفع اليدين عند الركوع والقيام منه، ومن التشهد الأول، فأخذ بعض العلماء بهذا<lb/>وبعضهم بذاك، والخَطب في هذا سهلٌ؛ إذ العمل بكل ما ثبت في السنة صحيحٌ،<lb/>لا يضر العامل اختلاف الرواة، واعتماد الفقهاء لبعضها دون بعضٍ، وأما المسائل<lb/>الاجتهادية التي وقع فيها الخلاف بين علماء المِلة للاختلاف في فهم النصوص أو<lb/>مسالك العلة في الاجتهاد؛ فالواجب فيها اتباع قوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ<lb/>فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59)<lb/>الآية، ولا خلاف بين أئمة الدين في وجوب هذا الرد، ولا في كون الرد إلى الله<lb/>هو الرجوع في المسألة إلى كتابه، وكون الرد إلى الرسول هو الرجوع فيها إلى<lb/>سنته، فمن وجد نصًّا مِن الكتاب أو السنة يرجح بعض قول العلماء المختلفين على<lb/>بعضٍ - وجب عليه اتباعه حتمًا، ولا يجوز له تركه إلى اجتهاد أحدٍ، وإلا أخذ<lb/>بقول مَن ترجح عنده دليله إذا اطَّلع على تعارض أدلتهم، ومَن لم يكن أهلاً لذلك<lb/>يستفتي - فيما يعرض له، ويُشكل عليه - مَن يثق بعلمه ودينه، سواء كان قد<lb/>تلقى الفقه على مذهب زيد مِن الأئمة أو مذهب عمرٍو، فجميع الأئمة المشهورين<lb/>ممن ذكرتم، ومَن لم تذكروا كأئمَّة آل البيت النبوي - عليهم الرضوان والسلام -<lb/>على هدى من ربهم في تحري الحق باجتهادهم، ولا يضره اختلاف مذاهب المفتين،<lb/>والمفيدين، وإن أدى في بعض المسائل إلى التلفيق الذي اختلف المقلدون في<lb/>جوازه، فإن التلفيق بهذه الصفة كان شائعًا في عامة السلف؛ إذ لم يكن أحد من<lb/>عوامهم يلتزم العمل باجتهاد فقيهٍ معيَّنٍ، ولا بروايته، على أن للتلفيق صورة لا<lb/>يفتي بها عالمٌ، وهي التي أطلق بعضهم منع جواز التلفيق لأجلها؛ لأنها ضرْبٌ من<lb/>التلاعب بالدين اتباعًا للهوى، أو تتبُّعًا للرخص، وهي أن يأتي المقلد بعملٍ لا دليل<lb/>عليه مِن كتابٍ، ولا سنة، ولا إجماعٍ، ولا قياسٍ صحيحٍ، ولم يقل به أحدٌ من<lb/>الأئمة المجتهدين، بل ركَّبه هذا المتلاعب مِن عدة أقوالٍ اجتهاديةٍ على النحو الذي<lb/>ذكره السائل، وقد مثَّل له بعضهم بمَن يتزوج بامرأةٍ بالتعاقد معها بغير وليٍّ اتباعًا<lb/>لأبي حنيفة، وغير شهودٍ تقليدًا لمالك مع عدم إشهار الزواج، وإعلانه الذي<lb/>يستغني به مالك عن الشهود، ومنعوا تتبع الرخص أيضًا فيما لا تلفيق فيه، وهذا<lb/>المبلغ حقٌّ ظاهرٌ في الرخص الاجتهادية، فإن للعلماء هفواتٍ لا يؤاخَذون عليها،<lb/>وليس مِن التقليد المباح تتبعها، والعمل بها، وأما الرخص الثابتة بالكتاب والسنة<lb/>فلا حرج في تتبعها، ولكن لا تُجعل كالعزائم في المواظبة عليها.<lb/>وأما سبب ما اشتهر بين مقلدة المتأخرين من وجوب حصر التقليد في مذاهب<lb/>الفقهاء الأربعة فهو أنها قد دُونت، واتسع فيها التخريج والتفريع؛ فصارت كافيةً<lb/>للناس، فليس في هذا غضٌّ من مقام علماء الصحابة والتابعين ومَن بعدهم من<lb/>المجتهدين، ولكن يشاركها - فيما ذكروا - مذاهب أئمة أهل البيت الذين يسند إليهم<lb/>فقه الزيدية، والإمامية من الشيعة.<lb/>وهذا لا يمنع الأخذ بقول سائر علماء السلف التي يرويها عنهم المحدثون،<lb/>والفقهاء في كتبهم المعتمدة بشرطه الذي يجوز به الأخذ بقول أحد الأربعة، وأئمة<lb/>العترة الطاهرة. وقد فصلنا القول في بطلان التقليد، ومضاره والتلفيق في مقالات<lb/>(المصلح والمقلد) التي جُردت من المنار وطُبعت في كتابٍ مستقلٍّ، وفي غيرها<lb/>من مجلدات المنار، فليراجعها السائل إن شاء التوسع في هذه المسألة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p102" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3247.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="102"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>ألَّفه باللغة الأُوردية أحد زعماء النهضة الهندية<lb/>مولانا أبو الكلام محيي الدين آزاد - صاحب مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الهلال</title>) الهندية<lb/>وترجمه بالعربية أحد تلاميذ دار الدعوة والإرشاد<lb/>الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي - محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">بيغام</title>) الهندية<lb/>
               <lb/>(2)<lb/>اجتماع القوى والمناصب وانتشارها<lb/>لما كان المسلمون سائرين على هذا الناموس الإلهي - ناموس الاجتماع<lb/>والائتلاف - كانوا في الذُّروة العليا من التقدم والرقي، ولما حادوا عن هذا السبيل<lb/>القويم سقطوا وانحطوا، فحلَّ محل الاجتماع الانتشار؛ فتفرق جمعهم، وتمزق<lb/>شملهم، وتبددت قواهم، فكانوا قومًا بُورًا، ولم تقتصر هذه البلية على جانب دون<lb/>جانب، بل عمَّت، وأحاطت الأمة من جميع الجوانب، وهي لا تزال ضاربةً<lb/>بأطنابها منذ ألف وثلاثمائة سنة، بل آخذة في الازدياد، وما يمر يوم إلا وتشتد<lb/>وطأتها فيها.<lb/>وقد لهج الناس كثيرًا في انحطاط المسلمين، فعلَّلوا له عِللاً، واخترعوا له<lb/>أسبابًا، غير أن القرآن الحكيم، والسنة النبوية، والعقل الصحيح لا يقيم لهذا القيل<lb/>والقال والثرثرة وزنًا، ويرى أن الفساد والانحطاط نتيجة الانتشار والتشتت فقط،<lb/>وكل ما عدا هذا من العلل، والأسباب فمتفرعةٌ منه، وراجعةٌ إليه، فعلة سقوط<lb/>المسلمين واحدةٌ لا اثنتان، وإن سُميت بأسماءٍ مختلفةٍ، وذُكرت بألفاظ عديدةٍ.<lb/>نعم، قد عمَّت الفوضى جميع شؤون الأمة، غير أننا نذكر ههنا واحدًا منها<lb/>فنقول: كان النبي - صلى الله عليه وسلم - مركزًا للأمة الإسلامية ترتكز عليه،<lb/>ونقطةً لقواها تجتمع عليها؛ فلهذا لم يَخْلُ بوفاته محل نبيٍّ وحامل شريعةٍ فقط، بل<lb/>قد خَلا محل مركز جامعة الأمة، ومصدر قواها ونفوذها وحكومتها إلى غير ذلك<lb/>من الأوصاف والخصائص التي كانت مجتمعة في شخصه الشريف؛ إذ إنه لم يكن<lb/>كالمسيح - عليه السلام - معلمًا وواعظًا، ولا كالملوك الذين فتحوا، وحكموا<lb/>ودمروا، وخربوا، أو عمروا وشادوا، بل كان - صلى الله عليه وسلم - جامعًا<lb/>لصفات ومزايا كثيرة في حينٍ واحدٍ، فكان نبي الله ورسوله، وهادي الخلق،<lb/>وواعظهم، وواضع الشريعة، ومؤسس الأمة، وحاكم البلاد، وصاحب السلطة؛<lb/>فحينًا يقوم في المسجد على المنبر المسقف بجذوع النخل وجريده، يفسر الوحي<lb/>الإلهي، ويكشف عن خفايا أسباب السعادة الإنسانية، فهو إذ ذاك معلم الأخلاق،<lb/>وواعظ الخلق، وتارةً يقسم في صحن هذا المسجد نفسه خراج <placeName>اليمن</placeName> على الناس،<lb/>ويسير الجيوش إلى ميادين الوغى، فهو حينئذٍ حاكم إداري وسياسي، ثم تراه<lb/>يصلح نظام البيوت والعائلات، وينفذ قوانين الطلاق والنكاح، وبينما هو هكذا إذ<lb/>تأتيه الأخبار بقدوم الأعداء، فيأخذ سيفه على عاتقه، ويهبّ إليهم، ويناضلهم في<lb/>بدر، وأحد، وتبوك، ثم تراه داخلاً كفاتحٍ عظيمٍ في <placeName>مكة</placeName>، فيملكها ويكون له<lb/>السلطان فيها، فيمُنّ على هامات قريشٍ، وسادات العرب بالعتق، ويقيم بأمر الله<lb/>ميزان القسط، ولا غَروَ، فالنظام الإسلامي يوجب أن تجتمع قوى الأمة،<lb/>ومناصبها في مركزٍ واحدٍ؛ إذ هذا الدين الحنيف الفطري لم يفرق بين الدنيا<lb/>والآخرة، بل جمعها في سلكٍ واحدٍ، وجعل الشريعة والحكومة شيئًَا واحدًا، وأخبر<lb/>أن الله سبحانه إنما يرضى عن الحكومة التي يقوم بناؤها على أساس الشريعة<lb/>الإسلامية، لا على قوانين الأهواء البشرية؛ ولذا كان صاحب الشريعة - صلى الله<lb/>عليه وسلم - مركزًا لقوات الأمة الكثيرة، ومرجعًا لشؤونها المختلفة.<lb/>ولما لحق النبي - صلى الله عليه وسلم - بربِّه، قام في مقامه خلفاؤه<lb/>الراشدون، فكانوا خير الخلفاء لسلفهم ورسولهم، وكانوا بذلك جامعين لسائر شؤون<lb/>الأمة الدينية والسياسية، وقابضين على جميع قواتها، ومشرفين على مناصبها كلها،<lb/>فكانت خلافتهم كالنبوة قائمة على أساس اجتماع القوى والمناصب؛ ولذا سميت<lb/>(بالخلافة الراشدة) ، و (الخلافة على منهاج النبوة) .<lb/>وليعلم أن منصب النبوة يشتمل على وظائفَ كثيرةٍ، منها تلقّي الوحي الإلهي،<lb/>وتشريع القوانين والأحكام الدينية والسياسية، وصاحب هذا المنصب معصوم<lb/>وغير مسئولٍ لدى الخلق، ولقد ارتفع هذا المنصب بموت النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - وكملت الشريعة، وتمت نعمة الله على الخلق، فلا نبوة بعد نبوته، ولا<lb/>شريعةَ بعد شريعته، ولا حق في التشريع لأحدٍ بعده صلى الله عليه وسلم؛ لأن<lb/>الشيء إذا بلغ منتهى الكمال لا ينسخه شيءٌ آخر؛ إذ هذا منافٍ لكماله، ومُظهِر<lb/>لنقصه، قال الله تعالى: {الْيَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ<lb/>لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) .<lb/>نعم، تمت هذه الوظائف النبوية الأساسية، ولكن بقيت لها وظائف أخرى<lb/>فرعية، وستبقى على حالها ما بقي من الناس باقٍ، وقد عبر عنها النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - بعباراتٍ مختلفةٍ، فقال عن عمر - رضي الله عنه - إنه:<lb/>(محدث هذه الأمة) ، وقال عن العلماء إنهم (ورثة الأنبياء) ، وقال: (الرؤيا<lb/>الصادقة جزءٌ من أربعين جزءًا من النبوة) ، وإنه: (لم يبقَ إلا المبشرات) ،<lb/>وحديث: (التجديد) أيضًا من هذا النوع.<lb/>فخلفاؤه الراشدون كانوا خلفاءه في جميع وظائفه النبوية غير تلقي الوحي<lb/>وحق التشريع؛ إذ هما خاصان به، لا يشاركه فيهما أحدٌ من الخلق [1] ، فكانوا<lb/>مثله خلفاء الله في أرضه، وأصحاب السلطان، والنفوذ فيها، وسُوَّاس الأمم،<lb/>وقُوَّاد الجيوش، وقضاة المحاكم، وأصحاب الاجتهاد والفتيا، ومنظّمي البلاد،<lb/>وفاتحي الأقطار، وحكام الأمم والشعوب؛ وذلك لأن (الخلافة والإمامة) في ذاتها<lb/>كالنبوة مشتملةٌ على الدين والدنيا، وخليفة المسلمين كنبيهم مجتهدٌ دينيٌّ، وحاكمٌ<lb/>سياسيٌّ، فكنتَ ترى أمير المؤمنين عمر بن الخطاب مثلاً في دار شوراه بالمسجد<lb/>النبوي، يفتي في المسائل الدينية مِن حيث إنه مجتهدٌ، وفقيهٌ، ويقضي ويحكم بين<lb/>الناس من حيث إنه قاضٍ، وحاكمٌ، وينظم الجيوش، ويفرق عليهم الجراية مِن<lb/>حيث إنه ناظر الحربية، ويضع الخطط الحربية مِن حيث إنه القائد العام، ويقابل<lb/>سفراء الروم من حيث إنه ملِكٌ وسلطانٌ، ثم تراه في سواد الليل متفقدًا أحوال<lb/>المدينة كأنه حارسٌ وخفيرٌ، وأبٌ رحيمٌ للمسلمين.<lb/>بل الأمر أكبر مما ذُكِر؛ فقد ناب الخلفاء الراشدون عن النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - في وظائفه النبوية التنفيذية المتعلقة بهداية البشر التي جعلها القرآن<lb/>ثلاثة أقسامٍ بقوله تعالى: {يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (آل عمران: 164) ، فوظائف النبوة التنفيذية: تلاوة الآيات وتزكية النفوس،<lb/>وتعليم الكتاب والحكمة؛ فقاموا بهذه خير قيامٍ، ونابوا عنه فيها أحسن نيابةٍ، فكانوا<lb/>أسوةً به يتلون على الناس الآيات الإلهية، ويزكُّون القلوب والأرواح، ويربون<lb/>الأمة بتعليمها الكتاب وحكمة السنة، فكأنهم كانوا في آنٍ واحدٍ أبا حنيفة،<lb/>والشافعي وجنيدًا والشبلي وحمادًا والنخعي، وابن معين وابن راهويه<lb/>والبخاري، ولم يكن سلطانهم على الأجسام فقط، بل كانوا يحكمون على القلوب<lb/>والأرواح أيضًا بسيرتهم القويمة، وروحانيتهم القوية؛ ولذا سميت خلافتهم<lb/>(بالخلافة الراشدة) ، وجعلت أعمالهم تتمَّةً لأعمال النبوة، فقال - صلى الله عليه<lb/>وسلم - من وصيةٍ له: (فعليكم بسُنَّتي وسُنَّة الخلفاء الراشدين المهديين، عَضُّوا<lb/>عليها بالنواجذ) [2] ، فذكر مع سنته سنتهم، وأوصى الأمة بأن تعَضَّ عليها<lb/>بالنواجذ.<lb/>ولكن واأسفاه! ، لم تبق الخلافة النبوية، والهيئة الاجتماعية الإسلامية على<lb/>هذا المنوال طويلاً، بل انتهت بأمير المؤمنين علي - عليه السلام -، فعم الانتشار،<lb/>والتشتت جميع شؤون الأمة، فتزلزلت بناية الأمة الاجتماعية، وسقطت جدرانها،<lb/>فهي خاويةٌ على عروشها، وانتقض النظام الشرعي، وتبعثرت سائر القوى بعد<lb/>أن كانت كتلةً واحدةً مجتمعةً على نقطةٍ واحدةٍ، وتفرقت المناصب، والوظائف<lb/>على أناسٍ كثيرين، بعد أن كانت في يدٍ واحدةٍ؛ فمن ثَمَّ انفصلت الحكومة والسياسة<lb/>عن الدين والشريعة، وأصبحت الخلافة عاريةً من خصائصها الروحية، ومجردة<lb/>عن وظائفها المتشعبة عن نبع النبوة، فباتت ملكًا عَضوضًا طبقًا لقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (الخلافة بعدي ثلاثون سنة، ثم ملك) ، وقد تقدم، وأما وظائفها<lb/>الدينية فانقسمت أيضًا، وقام بها أناس آخرون، فحمل القضاء والاجتهاد الفقهاء<lb/>والمجتهدون، فأصبحوا فرقة، وحمل وظيفة الإرشاد وتربية الأرواح وتزكية<lb/>النفوس الصوفية وصاروا فرقةً، مع أن هذه الوظائف كلها كانت في بدء الأمر بيد<lb/>الخليفة الإسلامي، فكان قائمًا بها كلها خير قيام، وكانت بيعته تغني عن غيره، بَيْد<lb/>أنه بعد الانتشار والتشتت أصبح ملكًا محضًا، نائيًا عن وظيفة الإفتاء والقضاء،<lb/>بعيدًا عن التعليم الروحي، وتزكية النفوس، فهُرع الناس إلى أصحاب الطرق<lb/>والمتصوفة وأخذوا يبايعونهم (بيعة التوبة والإرشاد) (على اصطلاحهم) ، فبعد<lb/>أن كانت القوى والمناصب، والوظائف مجتمعة في شخص الخليفة، فكان ملكًا<lb/>وفقيهًا وقاضيًا وقائدًا ومحتسبًا - تفرقت في دور الشتات، وأصبحت لا نظام لها<lb/>ولا زمام، بل كلما امتد الزمان زاد الطين بلة، والخرق سعة، حتى بلغ السيل<lb/>الزبى، وعمت البلوى، فتعارضت القوى، وتصادم بعضها ببعض أيما تصادم،<lb/>هذه هي الداهية الدهياء التي دهت الأمة الإسلامية، فقضت عليها، لا ما يتخبط<lb/>فيه الناس مِن اختراع الأسباب والعلل لسقوط المسلمين تقليدًا للإفرنج.<lb/>والحاصل أن الخلافة التي تلت الخلافة الراشدة - سواء كانت قرشية أو غير<lb/>قرشية - كانت حكومة دنيوية محضة، وملكًا عضوضًا بعيدةً عن النيابة النبوية في<lb/>وظائفها إلا السياسية والحكم (اللهم إلا خلافة عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه)<lb/>وهي لا تزال على هذه الطريقة إلى الآن إلا ما كان في عهد السلطان عبد الحميد<lb/>من الانقلاب، وتأسيس الحكومة الدستورية [3] فإنه مما لا ريب فيه عود محمود إلى<lb/>الخلافة الراشدة قليلاً؛ لأن الشورى هي الشرط الأول، والميزة الكبرى للحكومة<lb/>الإسلامية الحق، أما في غير هذا فلم تغير من أحوالها شيئًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: حق التشريع في الإسلام لله؛ فهو الذي شرع الدين، وأحل الحلال، وحرم الحرام، واختلف العلماء في كونه تعالى أعطى للنبي أن يشرع من تلقاء نفسه ابتداءً أم لا، فذهب الجمهور إلى أن جميع ما ثبت في سنته من الأحكام فهو بوحيٍ من الله تعالى غير القرآن، أو باجتهادٍ في فهم أحكامه، والاستنباط منها، ولهم دلائل كثيرة على هذا، أظهرها إسناد الشرع إليه تعالى، بقوله:<lb/>[شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ] (الشورى: 13) إلخ، وقوله: [ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِّنَ الأَمْرِ فَاتَّبِعْهَا] (الجاثية: 18) وإذا أطلق عليه - صلى الله عليه وسلم - لقب الشارع فإنما يراد به على هذا القول مبلِّغ الشريعة، ومبيِّنها، وقال بعضهم إن الله أذن له بالتشريع من تلقاء نفسه، واستدلوا بتحريمه للمدينة كما حرم إبراهيم <placeName>مكة</placeName> أن يباح صيدها أو يعضد شجرها أو يُختلى خلاتها (أي يقطع حشيشها) ولما قال له عمه العباس: (إلا الإذخر يا رسول الله) ، وهو نبات عطر كانوا يضعونه على الموتى عند دفنهم، قال: (إلا الإذخر) ، ووراء هذا التشريع الديني ما جعل الله أمره مفوضًا إلى الرسول، وإلى أُولي الأمر، يقررونه بالمشاورة، وهو جميع ما يتعلق بالمصالح الدنيوية، ويسمى - في عرف علماء الحقوق، والقوانين - تشريعًا، وسنعود إلى بيانه عند الكلام على أولي الأمر.<lb/>(2) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وابن ماجه من حديث العرباض بن سارية وقال الترمذي: حديث حسن صحيح، وأول المرفوع منه: (أوصيكم بتقوى الله) .<lb/>(3) المنار: إن الانقلاب الذي وقع في آخر عهد عبد الحميد - بالرغم منه وكان قاضيًا على سلطته- لم يكن شرعيًّا، ولا وقع انتصارًا للشرع، وعودًا إليه، بل تقليدًا للإفرنج، ومن أصوله أن يسلب من الخليفة السلطة المستقلة في كل شيءٍ، ولكنه مع ذلك أدنى إلى تمكين الأمة من إقامة الحق، والعدل، ومراعاة الشرع من السلطة الاستبدادية التي كان يتمتع بها إذا كان الرأي العام في الأمة يريد ذلك.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محيي الدين آزاد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p107" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3248.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="107"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
<tei:p>
               <lb/>(3)<lb/>الطور الأول للإسلام<lb/>كان هَدي الإسلام في طوره الأول عبارة عن إشعال نور الحقائق وإنارة سبل<lb/>الانتباه أمام الذين كانوا يتعبدون بالخرافات والجهل. حينما ظهر الإسلام كان عند<lb/>العرب عقيدة ابتدائية تقوم - في نظرهم - مقام الدين. كانت عبادة الأصنام وعبادة<lb/>النجوم من أروج العقائد المنتشرة بين العرب في ذلك الوقت، <placeName>مكة</placeName> والمدينة كانتا<lb/>موجودتين ومعروفتين ولكنهما كانتا أشبه بملجأ شتوي منهما بمدينتين.<lb/>العقائد التقليدية الموروثة الراسخة في القلوب بطول القدم وتمادي الزمن توهن<lb/>مقومات الإنسان المادية والمعنوية، وهكذا كانت الحال عند العرب حينما كانوا<lb/>مقيدين بسلاسل عقائدهم العتيقة. ولما جاء الإسلام بهدايته الإصلاحية وجمع<lb/>بتعاليمه العالية أهواء القلوب المتفرقة إلى تلك الوحدة الكاملة في العقائد والفضائل<lb/>والنظام الاجتماعي - تمكن العرب بها من القضاء على دولتي العالم الكُبْريين، فلم<lb/>يتركوا لهم في السيادة الدنيوية نصيبًا، رفعت التلقينات النبوية بوقت قليل الأقوام<lb/>البدوية إلى مستوى الأستاذ في المدنية، وجعلت العالم كله تلميذًا لذلك الأستاذ:<lb/>(1) كان النبي صلى الله عليه وسلم يأمر الدعاة الذين يرسلهم إلى الأرجاء<lb/>لنشر الدين - أن يعاملوا الناس الذين يصادفونهم بالرفق واللين، وأن يجتنبوا<lb/>العنف والشدة، وها هي ذي الأوامر التي كان يتسلح بها أمناء الأمة عند العمل:<lb/>(أ) {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ<lb/>رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) .<lb/>(ب) (يسروا ولا تعسروا وبشروا ولا تنفروا) [1] .<lb/>بهذه الأوامر اصطادوا قلوب الناس وبهذه المشاعل أناروا سبل الحياة<lb/>والحضارة أمام العالم فهل نحن صادعون بالأمر؟ ! .<lb/>(2) آساس الإسلام عالية وساذجة يمكن دخولها في دماغ كل عاقل من بني<lb/>آدم وحواء. وهي خُلو من مثل مُحالات عقيدة التثليث عند النصارى من أساطير<lb/>الجبت التي يعزوها اليهود إلى الأنبياء عليهم السلام، وفيهم من سوء القدوة ما تأباه<lb/>أنفس الكرام.<lb/>(3) أن الإسلام يفيض نور العدل والسكينة والسلام والطمأنينة على أنفس<lb/>البشر المضطربة؛ فقد أمر بقهر الظالم وصيانة المظلوم وأعلن حرية الوجدان، ثم<lb/>قوض قواعد السلطنات المؤسسة على الاستبداد، ورفع كل حجاب عن وجه الحق<lb/>والعدل.<lb/>(4) تلقينات الإسلام بحق الألوهية كانت كافية لإقناع كل دماغ مفكر،<lb/>يسمعها العامي فيصبح مؤمنًا مهديًّا، ويتأملها العالم فيمسي موقنًا مطمئنًا؛ لأن<lb/>سذاجتها وعلويتها كافيان لإقناع كل عقل وطمأنينة كل روح.<lb/>(5) من أسباب سرعة انتشار الإسلام إنارته السبيل أمام الناس الذين كادت<lb/>الخرافات تزهق أرواحهم.<lb/>وإلى القارئ الكريم المشاعل التي أذكاها النبي الكريم في سفح جبل عرفات<lb/>في حجة الوداع:<lb/>(أ) احترام الأموال وتحريم أكل مال أحد بالباطل.<lb/>(ب) احترام الدماء وتحريم سفكها بغير حق شرعي.<lb/>(ج) تحريم الأعراض كتحريم الدماء والأموال.<lb/>(د) الوصية بالنساء وما لهن وعليهن من الحقوق.<lb/>(هـ) الاعتصام بكتاب الله تعالى.<lb/>(و) هدم قواعد الشرك ونارات الجاهلية.<lb/>أُلقيت هذه المشاعل بين مائة ألف من المسلمين، ونقلها الحاضر للغائب.<lb/>واتخذها المسلمون إذ ذاك دستورًا للعمل. ولم ينحرفوا عنها قيد شعرة ولا سيما في<lb/>دور الفاروق الذي كان أوضح مظهر للتجليات النجيبة الأحمدية، وأي صعوبة في<lb/>تنفيذ هذه الأحكام الآن؟ ! .<lb/>إن عظمة هذا الدور الفاروقي نشأت من حسن تفهم الأحكام الإسلامية وتطبيقها<lb/>حرفيًّا؛ لأن روح الإسلام الأخوة، ولقد جاء في القرآن الحكيم: {إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ<lb/>إِخْوَةٌ} (الحجرات:10) وقد ربطت وقتئذ جميع القلوب برباط الإخاء الديني<lb/>الذي كان يرفع فوق كل مصلحة خصوصية وكانت نتيجة هذا الإخاء الاتحاد الأكمل<lb/>وفقًا لما جاء في الفرقان المبين: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل<lb/>عمران: 103) وفي نور هذين المشعلين حكم المسلمون على أهم بقاع الأرض.<lb/>وما أُيد به عمر بن الخطاب رضي الله عنه من التوفيق لم يكن إلا مظهرًا من<lb/>مظاهر رعايته الدقيقة لأوامر الإسلام.<lb/>لئن كان ظهور الإسلام انقلابًا اجتماعيًّا وتطورًا تاريخيًّا عظيمًا؛ فإن تأثيره<lb/>في أرواح الشعوب تطور اجتماعي عظيم أيضًا. وهذا التأثير قد ظهر حكمه التام<lb/>في الطور الذي فُهمت فيه دقائق الإسلام ووضعت في موضع التنفيذ بالتمام والكمال<lb/>وكان ذلك على أكمله في خلافة الصديق وخلافة الفاروق رضي الله عنهما؛ فإن<lb/>هذين الإمامين الممتازين المنتخَبين بإجماع عقلاء الأمة - كانا يديران الأمور<lb/>بمعاونة جماعة من أكابر المسلمين.<lb/>(6) جعل الإسلام حل المعضلات من الأمور باستشارة العقلاء بقول الله<lb/>تعالى في المؤمنين: {َ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وأمر نبيه<lb/>بالمشاورة، بقوله: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) وكان النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يتذاكر مع أصحابه وفقًا لهذه الآية الكريمة، وكذلك الصديق<lb/>ألف مجلسًا استشاريًّا تحت رئاسة الفاروق مؤلَّفًا من أكابر المسلمين. وعندما انتقلت<lb/>الخلافة إليه تَرَأَّسَ المجلس علي كرم الله وجهه، وكان هذا المجلس مؤلفًا من كبار<lb/>المسلمين ورؤساء القبائل وأصحاب المكانة في المدينة.<lb/>(7) جعل الإسلام المساواة بين الناس في الأحكام من أصول الشريعة على<lb/>اختلاف طبقاتهم ومللهم ونِحَلهم بدون أدنى استثناء، وحادثة ابن الفاروق وقضية<lb/>علي المجتبَى مع اليهودي أوضح دليل على درجة احترام قاعدة المساواة في صدر<lb/>الإسلام. فكان الغني والفقير والأمير والمأمور والخليفة وآحاد السوقة سواء في ذلك.<lb/>فعلم مما تقدم أن الإخاء والمساواة كانا ركنين ركينين للحكومة الإسلامية التي<lb/>تألفت بعد وفاته صلى الله عليه وسلم. وكان رئيس الحكومة الخليفة يُنتخَب انتخابًا،<lb/>وكان لهذا الرئيس مجلس استشاري. وكان يحق لكل فرد أن يراجع الخليفة نفسه<lb/>إذا ظلم أو وقع عليه حَيْف.<lb/>(8) كانت <placeName>مكة</placeName> قبل الإسلام مباءة لمعاقري الخمرة وللمقامرين وكذا المدينة،<lb/>وكما طهر مُصْلحِ العالم <placeName>مكة</placeName> من الأصنام طهر قلوب أهلها من رجس الخمور<lb/>والقمار، وبقي هذا الطهر عامًّا شاملاً لأهل البلدين المكرمين إلى أن نَزَا الأمويون<lb/>على منصة الحكومة.<lb/>(9) منذ ظهور الإسلام شُوهد في <placeName>مكة</placeName> والمدينة رغبة في العلم وميل إلى<lb/>الحضارة؛ تعددت محافل العلم وعمت الدروس والخطب (المحاضرات) الأخلاقية<lb/>والمواعظ الدينية , كان في رأس هذه الحركة المدنية علي كرم الله وجهه. والمدينة<lb/>كانت تفوق <placeName>مكة</placeName> في هذا؛ من حيث كانت العاصمة، والمثابة للمفكرين من المسلمين،<lb/>فلا غرو إذا كان تجلي حياة الإسلام العلمية فيها أكبر وأظهر من تجليها في <placeName>مكة</placeName>.<lb/>كان يحضر هذه المحاضرات النساء كالرجال، الخليفة وحضرة الفاروق<lb/>وسلمان الفارسي وعبد الله بن عباس وأبو هريرة وزيد بن ثابت والسيدة عائشة<lb/>وأمثالهم من الواقفين على أسس الإسلام، كانوا يحضرون هذه المجالس، ويحلون<lb/>المشاكل التي تطرأ.<lb/>(10) حرية التفكر كانت محترمة، وما كان يُسفَّه أحد ولا يُهان لرأي أبداه،<lb/>حرية الفكر كانت محترمة كالحرية الشخصية، كان علماء الصحابة يجتهدون<lb/>ويفسرون الأحكام بما يوافق المصلحة والزمان. وما كان يُجبَر أحد على اتباع أحد<lb/>لم يقتنع بصحة فكره واجتهاده.<lb/>كان يحصل في بعض الأحايين اختلاف في حل مسألة واحدة بين علماء<lb/>الصحابة. فكان الناس على احترامهم للرأيين المتعارضين يتبعون الرأي الذي<lb/>يرجحه الأكثرون [2] ، وكان هذا الاختلاف يقع في عهد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فيوافق اجتهاد بعض الصحابة دون بعض، حتى الصديق أو الفاروق. وكان صلى<lb/>الله عليه وسلم يأخذ من القولين أحقهما مع احترام الذي يترك اجتهاده. وقد جاء في<lb/>الحديث: (إن أصبتَ فلك عشرُ حسنات، وإن أخطأت فلك حسنة) [3] ، ثم<lb/>كثرت الاختلافات في زمان الخلفاء الراشدين. ثم أتى زمان بدأ بعض أكابر العلماء<lb/>يعمل باجتهاد نفسه كما يُروَى عن الإمام البخاري [4] .<lb/>في زمان رئاسة الحكومة من قِبَل الصديق كانت الأمور العدلية (القضائية)<lb/>والمالية للفاروق. أي كان ناظرًا للعدلية والمالية. وأما المخابرات والأمور الحربية<lb/>فكانت في يد علي بن أبي طالب. أي كان ناظر الحربية وكاتب الخليفة.<lb/>(11) إن الإسلام بُنِيَ على الإخاء والمساواة والحرية والشورى كما تقدم؛<lb/>فكانت الكفاءة الذاتية هي المعتبرة في المصالح والولايات؛ لذلك نصب النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أسامة الشاب قائدًا لجيش المسلمين وأمر الصديق والفاروق وسعد بن<lb/>أبي وقاص وسعيد بن زيد وأبا عبيدة وأمثالهم من عظماء الصحابة - أن يأتمروا<lb/>بأمر هذا القائد الشاب، وبعد وفاته صلى الله عليه وسلم اعترض بعضهم على إمارة<lb/>هذا الشاب على كبار المهاجرين والأنصار، وعَدَّ بعضهم هذا أمرًا غريبًا، إلا أن<lb/>أبا بكر أقنع المعترضين بأن الكفاءة والاقتدار مرجحة على كل شيء وأسكتهم.<lb/>هكذا كانت المصلحة العامة مقدمة على كل ما سواها؛ لهذا كانت راية الإسلام<lb/>في زمان الصديق والفاروق كلما ارتفعت في مكان تشرق عليه بها شمس الإخاء<lb/>والحرية والمساواة والفضيلة، وتنقشع غيوم التشدق في الكلام والظلم في الأحكام.<lb/>وقد حقق حكماء المؤرخين أن سبب سرعة انتشار الدين المحمدي في بلاد<lb/>قيصر وكسرى هو عدل الخليفتين وحكمتهما وحسن تدبير رؤساء الجيش، ولم<lb/>يجدوا للظفر العسكري تأثيرًا في ذلك إلا الشيء الطفيف.<lb/>نعم، كل بلدة تُنشر عليها راية الإسلام كان الإخاء والحرية يكتنفان تلك<lb/>المدينة، فيصونان أهلها من تحكم الكهنة والأحبار والأساقفة والرهبان والموبذانات<lb/>المسيطرين على الأبدان والأرواح؛ لذلك كان الناس في ذلك الوقت ينظرون إلى<lb/>المسلمين نظرهم إلى المُنَجِّي من الظلم والمحرر من الرق، وهو ما ينتحله بعض<lb/>أدعياء الإفرنج اليوم بمحض الإفك وقول الزور.<lb/>أثبت التاريخ - ولا سيما السياسي منه - أن التبدل في الحكومة يُحدث ثورة<lb/>في البلاد. على أنه قد دان للواء الإسلامي إمبراطوريتان عظيمتان (إمبراطورية<lb/>الروم وإمبراطورية الفرس) ، ولم يحدث أدنى ثورة في بلادهما الواسعة على<lb/>رافعي ذلك العلم، بل لم يظهر من أحد من أهلهما أدنى امتعاض يحمل على<lb/>المقاومة، على ما كان من قلة عدد الفاتحين وعُددهم وبُعدهم عن عقر دارهم ومركز<lb/>سلطتهم، وإنما سبب ذلك حسن الإدارة والعمل بأصول الإسلام العالية، حتى إن<lb/>قادة الجيوش الروم كانوا يلقون أنفسهم في حِضن الإسلام أحيانًا! .<lb/>ولكن نقول مع الحزن والأسى: إن هذا الحال لم يَدُمْ، ولم يطُل عهده هكذا؛<lb/>فعندما استولى الأمويون في زمان ذي النورين على أمور الإدارة أُهملت العدالة<lb/>الإسلامية، وبدأت مقدمات التعدي تظهر وشوهدت بوادر العصيان في أمكنة مختلفة.<lb/>وقصارى القول أن الناس كانوا في صدر الإسلام إخوانًا متساوين في الحقوق،<lb/>وأحرارًا في أنفسهم وفي أفكارهم إذا تنازعوا في أمر ردُّوه إلى الكتاب والسنة -<lb/>كما أمرهم الله تعالى - وإذا أَشْكَلَ الأمر يستفتون كبار العلماء. وأما ساحة التفكر<lb/>فكانت واسعة أن يجول فيها العقل كما يشاء وأَنَّى شاء. ولم يكن الحجر<lb/>على العقل والضغط على الفكر مما يُعرف في ذلك الزمان، وما كان أحد يفتات<lb/>على غيره.<lb/>(12) الجمعية الإسلامية كانت مركبة من نساء ورجال متساوين في<lb/>الحقوق، وكان موقع المرأة عاليًا ومحترمًا. وكانت المكالمة والمعاملة بين النساء<lb/>والرجال جائزة. فكانت النساء تحج بيت الله مع الرجال، وكانت التربية الاجتماعية<lb/>مع هذا متينة، بحيث يعد أقل تجاوز على أية امرأة من كُبريات الجنايات. وكان<lb/>طلب العلم فرضًا على النسوان كالرجال. وقد جاء في الحديث الشريف: (طلبُ<lb/>العلمِ فريضةٌ لكل مسلم ومسلمة) [5] ، وبناءً على هذا الحديث المنيف ترى<lb/>الكثيرات من النساء تصدين للتعليم وأرشدن الناس إلى حقائق الأمور، فالسيدة<lb/>عائشة كانت في زمان الخلفاء الراشدين في مقدمة العالمات المرشدات من النساء،<lb/>حتى إن علماء الصحابة كانوا يراجعونها عند الشبهة بشيء هام. كان النساء<lb/>يحضرن في مجالس الوعظ، وكان يوجد بين تلاميذ ابن عباس الكثيرات<lb/>منهن، كان النساء يحضرن وقائع الحرب والقتال ويشتركن فيها فعلاً، وكان<lb/>بعضهن يداوين الجرحى ويوزعن المياه على العطاش، وينشدن الأشعار<lb/>الحماسية لتشجيع رجالهن وإخوتهن.<lb/>(13) أن إنشاء الشعر والغناء كان لهما قيمة في ذلك العصر الذهبي؛<lb/>لأنهما غذاء الروح؛ لذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم: (إن من البيان<lb/>لسِحْرًا) ، وكان صلى الله عليه وسلم يستمع ما ينشده أصحابه من الشعر بانشراح.<lb/>وقد كلل هام كعب بن زهير بالفخر عندما تلا على مسامعه الشريفة قصيدة البُردة<lb/>الشهيرة؛ لذلك جاء الحديث: (وإن من الشعر حكمًا) [6] ، وروى أبو الليث<lb/>السمرقندي عن سماك بن حرب عن جابر بن سمُرة قال: (كان أصحاب النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يتناشدون الشعر والنبي عليه السلام بينهم جالس يتبسَّم) ،<lb/>وكذلك الخطابة وطلاقة اللسان عدَّها صلى الله عليه وسلم من أسباب الجمال<lb/>للرجال؛ إذ قال: (الجمال في الرجال اللسان) [7] .<lb/>(14) خطَّ عليه السلام للأمة خطة حركة أوصلها باطمئنان إلى السلامة<lb/>والمدنية بكل سرعة، وهي: (اغدُ عالمًا أو متعلمًا أو مستمعًا أو محبًّا ولا تكن<lb/>الخامسة فتهلك) [8] ؛ فبناءً على هذا وعلى الحديث القائل: (آفة الدين ثلاثة: فقيه<lb/>فاجر، وإمام جائر، ومجتهد جاهل) [9] ، كان المسلم العالم ورعًا تقيًّا، والأمير<lb/>عادلاً منصفًا، والناس دائبين في صناعاتهم وأعمالهم، هكذا كان المسلمون، فهل<lb/>نحن كذلك؟ ! .<lb/>(15) العدل كان مقدمًا على كل شيء، حتى إن الله قال - في كتابه<lb/>المبين-: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ} (النحل: 90) والظلم كان<lb/>من أشنع الحركات، وقد جاء في الفرقان الحكيم: {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ<lb/>يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) وجاء في الحديث الشريف أيضًا - تهديدًا<lb/>للظالمين -: (يا أيها الناس: اتقوا الله؛ فوالله لا يظلم مؤمن مؤمنًا إلا انتقم الله منه<lb/>يوم القيامة) ، وقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن الظلم أيضًا بقوله: (اتقوا<lb/>دعوة المظلوم، وإن كان كافرًا؛ فإنه ليس دونها حجاب) ، وقال أيضًا: (اتقِ<lb/>دعوة المظلوم؛ فإنها مستجابة) .<lb/>وقد أمر صلى الله عليه وسلم بمقاومة الظالمين أيضًا، إذ قال: (أحب الجهاد<lb/>إلى الله كلمة حق تُقال لإمام جائر) (رواه أحمد والطبراني عن أبي أمامة) .<lb/>فكان كل مَن يظلم يُعاقَب، سواء كان كبيرًا أو صغيرًا بدون نظر إلى موقع<lb/>الظالم الاجتماعي؛ لذلك جاء في الحديث الشريف: (إنما هلك الذين من قبلكم؛<lb/>أنهم كانوا إذا سرق فيهم الشريف تركوه، وإذا سرق فيهم الضعيف أقاموا عليه الحد)<lb/>(اتفق عليه الجماعة) .<lb/>حسني عبد الهادي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حديث صحيح رواه البخاري ومسلم وغيرهما عن أنس رضي الله عنه.<lb/>(2) كانوا يرجحون رأي الأكثر من أهل الشورى في المصالح العامة، وأما المسائل الشخصية فكان كل أحد يعمل في المسائل الاجتهادية بما يراه هو الراجح، ويتبع في النقل أو الفهم مَن يثق هو به، ولم يستبيحوا إلزام أحد أن يأخذ بقول عالم معين، فضلاً عن إكراه الجمهور على اتباع مذهب أو شخص معين، هذا مخالف لإجماعهم.<lb/>(3) لا أتذكر تخريجًا لهذا الحديث الآن، وقد كتب المترجم بإزائه من حاشية مسوَّدته ما نصه: لهذا الحديث الشريف ألفت نظر رجال هذا العصر الذين لا يتركون في بحر السفه نقطة إلا ويسكبونها على رأس مَن يُبدي حكمة تخالف أهواءهم، ولو كانت روح الحقيقة، اللهم اهدِ قومي لتحرِّي الحق والمنطق، هذا ما أقوله وأتمناه فقط.<lb/>(4) أن جميع أهل الصدر الأول من الصحابة والتابعين وتابعي التابعين وعلماء الأمصار كانوا يعملون باجتهادهم فيما فيه مجال للاجتهاد، وليس هذا خاصًّا بالبخاري، ولا هو أول مَن فعله.<lb/>(5) الحديث رُوي عن ابن عباس وأنس وأبي سعيد الخدري من طرق، بعضها صحيح، ولبعضها تتمة، وليس في شيء منها لفظ (مسلمة) ، ولكنه مراد باتفاق العلماء، وكل ما ورد من الأحكام في الرجال يشاركهم فيه النساء، إلا ما كان خاصًّا كالإمامة مثلاً.<lb/>(6) المنار: حديث: (إن من البيان لسحرًا، وإن من الشعر حكمًا) رواه أبو داود عن ابن عباس.<lb/>(7) رواه الحاكم عن علي بن الحسين مرسلاً بسند صحيح.<lb/>(8) رواه البزَّار والطبراني في الأوسط بسند حسن.<lb/>(9) رواه الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس، وأما أحاديث الظلم فمشهورة كثيرة صحيحة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p114" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3249.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="114"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة الأوربية</head>
<tei:p>
               <lb/>(1)<lb/>مقدمة:<lb/>كادت أوربة تسود العالم الأرضي، وتستعبد جميع شعوب البشر، وتسخرها<lb/>لخدمتها، ولولا أن تفلَّت جل العالم الجديد في غربي الكرة (أميركة) من قبضة<lb/>يدها، وتلاه الشعب الياباني في شرقيها، فساوى الشعوب الأوروبية في العلم،<lb/>والصناعة، والنظام، وإتقان فنون الحرب وآلات القتال، ووسائل الثروة وتدبير<lb/>المال، وأما سائر بلاد المشرق من آسيوية وإفريقية، فكانت خاضعة خانعة لدول<lb/>الاستعمار الأوروبية على تفاوت بينها في هذا الخضوع، فمنها ما يعد مُلكًا خالصًا<lb/>لهن، ومنها ما يسمى التصرف فيه حمايةً أو احتلالاً، ومنها ما يسمى مناطق نفوذٍ<lb/>سياسية أو اقتصادية أو امتيازات دولية، دَعْ النفوذ العلمي الذي سيطروا فيه على<lb/>الأفكار بتأثير مدارسهم، وانتشار لغاتهم، وبثّ مطبوعاتهم، والنفوذ الديني الذي<lb/>سيطروا فيه على القلوب، والأرواح ببعثاتهم الدينية، وما أُنشِئ لها من المدارس،<lb/>والمستشفيات، والأندية، وما يطبع لها من الكتب، والصحف المنشرة، ولا تنس<lb/>في هذا المقام تأثير تجارهم وسيَّاحهم، ولا تأثير عاداتهم وأزيائهم، ولا أتحامى<lb/>ذكر تأثير بغاياهم، وفواجرهم في إفساد الأخلاق، وحاناتهم ومقامرهم،<lb/>واستنزاف الأموال.<lb/>فبهذه المزايا، والصفات، والمظاهر، والأفعال (حسنها وقبيحها) - تنجذب<lb/>قلوب الناس إلى رؤية بلاد هؤلاء الناس على اختلاف المقاصد، والنيات؛ فهي<lb/>كعبة طلاب العلوم والفنون والصناعات، كما أنها هيكل عُباد الشهوات، والتمتع<lb/>باللذات، فترى الناس يرحلون إليها من جميع أقطار الأرض، أفرادًا وثُبَاتٍ<lb/>وأكثرهم يبتغون بالرحلة إليها التمتع بمشاهد عمرانها، واحتساء كؤوس لذاتها،<lb/>ومنهم من يؤمها للاستشفاء بهوائها ومياهها المعدنية، أو لِعرْضِ نفسه على أطبائها<lb/>أُولِي الأخصاء في فروع الطب والجراحة، ومنهم مَن يلمّ بها لاستبضاع عروض<lb/>التجارة أو غير ذلك من الأعمال المالية، ومنهم من يهاجر إليها لطلب العلوم<lb/>الكونية والقانونية، والفنون والصناعات المختلفة، ومنهم من يتسلل إليها للقيام<lb/>بأعمال سياسيةٍ.<lb/>ولعل أقل زائريها مَن ينوي تكميل عقله، وتجارِبه بالاختبار، والاعتبار بما<lb/>يرى، ويسمع، وأرجو أن أكون من هذا القليل، وإن كان المحرك لهذه الرحلة<lb/>والداعي إلى جعْلها في الزمن الذي وقعت فيه، وإلى المكان الذي كان جلها فيه -<lb/>ليس إلا الخدمة السياسية لوطن المولد والتربية.<lb/>ذلك بأن حزب الاتحاد السوري - وهو أحد الأحزاب السياسية التي كنت من<lb/>مؤسسيها والعاملين فيها - قد قرر برأيي وموافقتي أن يدعو الأحزاب السورية<lb/>الاستقلالية إلى عقد مؤتمر سوري في مدينة (جنيف) من بلاد (سويسرة) ؛ حيث<lb/>تجتمع جمعية الأمم لأجل المطالبة بحق سورية في الحرية، والاستقلال الصحيح<lb/>المطلق من كل قيدٍ ينافيه؛ ولأجل جمع كلمة هذه الأحزاب، وتعاونها على العمل<lb/>دائمًا، وبناءً على هذا القرار نشر الحزب المنشور الآتي:<lb/>***<lb/>دعوة الحزب إلى عقد مؤتمر سوري:<lb/>(إن لجنة حزب الاتحاد السوري المركزية بمصر واثقة أنكم كنتم وما زلتم<lb/>مواظبين على مبادئكم القويمة الوطنية، ومساعيكم الشريفة إلى أن تكلل بالنجاح،<lb/>ويتحرر الوطن المحبوب، ويصبح كما يريد أبناؤه الأحرار العاملون وطنًا حرًّا<lb/>مستقلاً، زاهرًا برجاله، ناهضًا بهممهم، سائرًا كل يوم إلى الأمام، بفضل ما<lb/>يبذله الأحرار العاملون في سبيله مِن التضحيات العديدة، والمساعي الجليلة.<lb/>وبعد: فقد رأت لجنة حزب الاتحاد السوري التي كانت - وما زالت -<lb/>تجاهد بجميع الطرق المشروعة للحصول على استقلال البلاد التام الذي هو أمنية<lb/>كل سوري أَبِيّ النفس - أن تتآزر جميع الأحزاب والجمعيات السورية التي تعمل<lb/>لغاية الاستقلال التام، ووحدة البلاد سواء في سورية نفسها، أو في المهاجر البعيدة<lb/>المتفرقة، وتتفاهم فيما بينها على أسس المبادئ والمساعي معًا، وترفع صوتها في<lb/>وقت واحدٍ للعالم المتمدن بأسره بجميع الطرق المشروعة، طالبة الحصول على<lb/>حقها الوطني الطبيعي المؤيد بكثير من العهود والوعود من أقطاب السياسة في العالم<lb/>المتمدن كله.<lb/>ولما كان مجلس عصبة الأمم سيجتمع قريبًا، وينظر في شروط الوصاية<lb/>المفروضة على سورية، وغيرها من البلاد المنفصلة عن تركيا - فقد قررت لجنة<lb/>حزب الاتحاد السوري أن تدعو الجمعيات، والأحزاب السورية إلى عقد مؤتمر<lb/>سوري عام في (جنيف) - مركز عصبة الأمم - في 10 حزيران (يونيو)<lb/>المقبل؛ لتبرهن بكل ما لديها من الوثائق، والحجج، والأدلة على ما لسورية من<lb/>الحق بالحرية، والاستقلال، وتتوصل بالوسائل المشروعة لدى مجلس عصبة الأمم -<lb/>لسماع رأي البلاد قبل إبرام الحكم عليها، فلجنة حزب الاتحاد السوري تدعوكم،<lb/>وتدعو سائر الجمعيات السورية للاشتراك في هذا المؤتمر، وترجو منكم إشعارها<lb/>بأسماء مندوبيكم، وبميعاد سفرهم، وبما ترغبون الاشتراك فيه مِن نفقات المؤتمر<lb/>العامة، وتفضلوا بقبول فائق الاحترام، والسلام) .<lb/>نائب الرئيس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس حزب الاتحاد السوري<lb/>محمد رشيد رضا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ميشيل لطف الله<lb/>***<lb/>المانع والمقتضي والتعارف والترجيح:<lb/>اتفق في أثناء نشرنا لهذه الدعوة أن مرض أولادي، واحد بعد آخر، ثم توفي<lb/>صغيرهم، وكنا أرجأنا السفر انتظارًا للعلم بموعد اجتماع عصبة الأمم الرسمي<lb/>الذي كان عُيِّنَ، ثم أُرجِئ، ثم قرر أن يكون في أواخر شهر أغسطس؛ فتقرر أن<lb/>يسافر وفد حزبنا من الإسكندرية في 12 أغسطس، ثم اتفق أن أصيب ولدي محمد<lb/>شفيع في أول أغسطس بحمى معدية، يحتاج علاجها إلى دقةٍ وعلمٍ؛ فكنت أتولى<lb/>معالجته، وتغذيته بنفسي، على أن والدته كانت نُفَسَاء، وقرب الموعد، ولما ينقه<lb/>من مرضه، فترددت في السفر، ثم رجحت أن أتربص ريثما يَنقَه الغلام، وأسافر،<lb/>فلما حل الموعد رأيت أن مصلحة خدمة الوطن ينبغي ترجيحها على الأهل والولد،<lb/>فعزمت، وتوكلت، وأزمعت الرحيل، تاركًا الأسرة تستقبل عيد الأضحى في<lb/>حزنٍ، ونفاسٍ، وتمريضٍ، كما تركت أعمال المطبعة التي هي مادة المعيشة،<lb/>وغادرت <placeName>القاهرة</placeName> في اليوم الثامن من ذي الحجة (الموافق لليوم الثاني عشر من<lb/>أغسطس) ، وهو يوم التروية، ويليه يوم عرفة، فعيد الأضحى، فشق عليَّ،<lb/>وعلى الأهل، والعيال، ولكن سفري لم يكن منه بدٌّ باتفاق الإخوان من أعضاء<lb/>الحزب وغيرهم، وقد زارني قبله بيومين رئيس الحزب، وبالغ في وصف ما يراه<lb/>من ضرورة سفري، وما في تأخيره عن هذا الوقت من الضرر.<lb/>سافرت في قطار الضحى السريع من <placeName>القاهرة</placeName>، فألفيت في المركبة - التي<lb/>ركبتها من الدرجة الأولى - ثلاثةً مِن أصحابي علماء الشرع الأذكياء المشهورين،<lb/>وهم الشيخ محمد حسنين العدوي مِن هيئة كبار العلماء بالأزهر، والشيخ محمد<lb/>المراغي مِن قضاة المحكمة الشرعية العليا، والشيخ محمد الضواهري شيخ الجامع<lb/>الأحمدي بطنطا، فجلست إليهم، وقطعنا المسافة في البحث، والمذاكرة في المسائل<lb/>العلمية، والاجتماعية، ولا سيما مسألة ضعف المسلمين، وأسبابه، ووسائل<lb/>معالجته، وأهمها الإصلاح الديني.<lb/>***<lb/>سفر البحر من الإسكندرية:<lb/>ولما بلغت الإسكندرية ذهبت إلى أحد فنادقها المجاورة للبحر؛ فتغديت فيه،<lb/>ثم سألت بالمسرّة (التليفون) عن الأمير ميشيل بك لطف الله [1] ، فعلمت أنه قد<lb/>ذهب إلى الباخرة التي اتفقنا على السفر فيها، وأنها تسافر من المرفأ عند انتهاء<lb/>الساعة الثالثة بعد الظهر، فيمَّمتها، فألفيته هو ورفيقنا جورج أفندي يوسف سالم<lb/>ينتظران، وكانا قد أرسلا رسولاً للبحث عني، فصادفني بالقرب من الميناء،<lb/>فساعدني على إنهاء العمل المعتاد في الجمرك، كالنظر في جواز السفر، ورؤية<lb/>الطبيب، وما دون ذلك. ثم ركبت الباخرة.<lb/>الباخرة طليانية اسمها (كليوبطرة) ، وهي من البواخر المتوسطة في الكبر<lb/>والإتقان، فهي أكبر مِن بواخر الشركة الخديوية، ودون الباخرة (عثمانية) منها<lb/>إتقانًا، ولكنها دون أكثر البواخر التي تنقل الركاب بين مصر وأوربة. وكانت<lb/>لدولة النمسة فأُخذت منها، فيما أخذته دول الأحلاف من غنائم الحرب، وكان<lb/>مجراها مِن مرساها في الموعد المضروب لها (الساعة 3 بعد الظهر) .<lb/>كان الرفيقان في شكٍّ من سفري معهما؛ لما علما مِن الموانع التي أهمها<lb/>تمريض ولدي، ولكنهما استأجرا مخدعين في الدرجة الأولى، في أحدهما سريران<lb/>لي، وليوسف سالم إن حضرْتُ، وإلا كان له وحده، وهو واسع يمكن أن ينام فيه<lb/>آخرون، وهذه الشركة في المخدع خيرٌ لي مِن الانفراد الذي كنت أفضِّله لو كنت<lb/>أعرف لغة أصحاب الباخرة؛ فرفيقي يتكلم بلغتهم كما يتكلم بالفرنسية، والإنجليزية<lb/>وإتقانه للأخيرة أتم.<lb/>كان الهواء عند سفرنا لطيفًا، لا يشكو منه الجالس على ظهرها، ولكنه لا<lb/>أثر له في مخادع النوم منها، فلم أطق النوم في سرير مخدعنا لشدة الحر، فنمت<lb/>على ظهر الباخرة، وفي مساء اليوم الثاني (السبت) برد الهواء قليلاً، وطفقت<lb/>أحشاء البحر تضطرب على ما كان من خفة الهواء، وضعف حركته، فارتأى<lb/>بعض الناس أن هذا أثر نوءٍ سابقٍ، وبعضهم أنه مبدأ نَوءٍ جديدٍ، وهو الصواب؛<lb/>فقد اشتدت الريح في ناشئة الليل، وكانت باردةً، وأنشأ البحر يعبث بالسفينة، فلما<lb/>شعرت بالنودان لزمت كرسي الاستلقاء على ظهرها، ولم أستطع العشاء مع<lb/>الركاب على المائدة، بل أكلت، وأنا مستلقٍ على الكرسي خشية الدوار الذي<lb/>أدركتني بوادره، ولكنها وقفت عند حدها ولله الحمد. على أن الريح اشتدت في<lb/>اليوم الثالث، وزاد بردها؛ فلزمت المُستلقَى عامة نهاره، وقد تكلفت طعام الغداء<lb/>والعشاء، وأنا عليه تكلفًا، وصليت الظهر والعصر قاعدًا، ولم أذهل من كونه يوم<lb/>العيد، فكبرت الله تعالى في أوقات متقطعةٍ، وتضرعت إليه داعيًا إياه أن يشفي<lb/>ولدي، ويخلفني في أهلي، ويلطف بنا، وبمَن معنا، وقيل لنا إن اضطراب البحر<lb/>في هذا المكان المحاذي لقندية (كريد) معتاد. وفي اليوم الرابع (الإثنين) هدأت<lb/>شدة الريح؛ فصارت أقرب إلى اللطف منها إلى العنف، وزالت مقدمات الدوار،<lb/>ولله الحمد، وجملة القول أن السفينة لم تضطرب من هذه الريح؛ لأنها شماليةٌ<lb/>غربيةٌ، تناطح رأسها مناطحةً، ولو صدمتها مِن أحد جانبيها لكان النودان شديدًا،<lb/>والدوار عتيدًا.<lb/>كنت شرعت في كتابة بعض المقالات للمنار، وكتاب مطوَّل لأهل البيت،<lb/>فلما اضطرب البحر، وكان مِن تأثيره ما ذكرت تركت الكتابة، ثم أتممت ذلك كله<lb/>في يوم الثلاثاء؛ إذ كان لطيف الحركة، معتدلاً بين البرد والحرارة، حتى كنا<lb/>كأننا في جزيرةٍ لا في سفينةٍ، فطاب لنا الطعام والكلام.<lb/>لم يكن معنا مِن وجهاء المصريين في الباخرة غير أمين باشا يحيى أحد<lb/>وجهاء الإسكندرية وهو أشد أنصار عدلي باشا ووفده الرسمي في الإسكندرية،<lb/>وكان قد اشتد سخطه على سعد باشا زغلول، وكثر تحامله عليه، فخالف في ذلك<lb/>والده أحمد يحيى باشا الذي ما زال أقوى أنصار سعد باشا في الإسكندرية، ومعه<lb/>السواد الأعظم من جميع الطبقات، وبيني وبين كل من أحمد باشا، وأمين باشا<lb/>مودة قديمة، فكنت أكلم أمين باشا في المسألة المصرية بلسان الصديق له المعتدل<lb/>في المسائل العامة، لا يطلب إلا الحق، وذكرت له أنني قد حررت القول في<lb/>المسألة المصرية تحرير مَن يرجح الحق والمصلحة العامة على كل شيءٍ كما يعهد،<lb/>وأنني وصفت كُلاًّ من سعد باشا، وعدلي باشا وصفًا لم أبخس فيه أحدًا منهما<lb/>شيئًا من حقه، وذكرت له بعض ما قلته فأَحَبَّ أن يرى جزء المنار الذي نُشر فيه<lb/>ذلك قبل عودته مِن أوربة إلى مصر، وقد اتفقنا على أن شدة التطاعن والتشاحن<lb/>بين الأحزاب والزعماء مما يزيد في الشقاق، وهو أفتك أسلحة الخصم، ويَذْهَبُ<lb/>بالوفاق، وهو أمنع معاقل الأمة.<lb/>وأما طعام الباخرة فقد كانت أنواعه كثيرةً، أجودها السمك الطري، والدجاج<lb/>وأردَؤُها وأقلها الخضر، وقد كان جورج يوسف سالم يقرأ لي جريدة <title level="j" change="#d2e191">الطعام</title> عند<lb/>الجلوس على المائدة، ويبين لي ما يخالطه منها لحم الخِنزير لأَختار بدلاً منه؛<lb/>ليطلبه لي، فكان هذا خير ما أشكره له من آداب الصحبة والمساعدة على أعباء<lb/>السفر، وهو من أخبر الناس بها على ما أُوتي من النشاط والهمة والمروءة في<lb/>خدمة أصحابه.<lb/>قطعت باخرتنا المسافة بين الإسكندرية وتريسته في خمسة أيامٍ بلياليها إلا<lb/>ثلاث ساعات، ويقطعها غيرها من البواخر الجيدة في ثلاثة أيام وثلاث ساعات،<lb/>فقد كانت بطيئة السير، والبحر رهوٌ، فلما اضطرب زاد بطؤها، حتى لم تكن<lb/>تقطع في الساعة إلا زهاء 12 ميلاً.<lb/>قلما يحتاج المسافر إلى أوربة في هذه البواخر إلى بذل شيءٍ من الجهد في<lb/>معرفة القبلة؛ فإن عامة سيرها إلى جهة الغرب الشمالي، فتكون مستدبرة للقبلة،<lb/>فالذاهب إلى أوربة يتجه إلى مؤخر السفينة، والعائد من أوربة إلى مصر يتجه إلى<lb/>مقدمتها، وقلما يتغير هذا الوضع.<lb/>***<lb/>تريسته وجمركها<lb/>وفي ضحوة يوم الأربعاء (13 ذي الحجة - 17 أغسطس) قابلنا ميناء<lb/>(تريسته، ثم أرست السفينة في مرساها مِن المرفأ في وقت الظهر، وكانوا قد هَيَّئُُوا<lb/>طعام الغداء للركاب قبل موعده، فتغدينا قبيل الظهر؛ لنتمكن من النزول عند<lb/>الوصول. فلم نلبث أن نزلنا، فدخلنا إدارة الجمرك، ففتح عماله بعض صناديقنا<lb/>وأسفاطنا دون بعض، وقد فُتح لي اثنان من خمسٍ، ولم يُفَتش منهما شيءٌ،<lb/>ولأولئك العمال فراسة في الناس، وفي متاعهم، وأهم ما يبحثون عنه - فيمَن<lb/>يجيء من مصر - (سجاير الدخان) ، وكان الأمير ميشيل حمل معه صندوقًا<lb/>كبيرًا فيه ألوفٌ من هذه السجاير المصرية، ربما يبلغ مكسها ألوفًا من الليرات<lb/>الطليانية لو كانت محمولة لتُستهلك في إيطالية، وإنما هي محمولة إلى سويسرة،<lb/>وما يمر من بلاد إلى أخرى يعطى المكس عنه في البلد المحمول إليه دون البلاد<lb/>التي يمر منها، وقد مكثنا في إدارة الجمرك زمنًا طويلاً لحل الرفيقين هذه المشكلة<lb/>كما وقفونا لأجلها عندما بلغنا نهاية حدود إيطالية، وأول حدود سويسرة، فقبَّح الله<lb/>هذا الدخان، ما أعظم ضرره، وأكثر غوائله.<lb/>(تريسته) حاضرة من أعظم حواضر البحر في سواحل أوربة، على<lb/>شاطئ الشمال الشرقي مِن بحر الأدرياتيك، مرفأ واسعٌ، وثغرٌ باسمٌ، في سَفْح<lb/>جبلٍ شامخٍ، فهي كبيروت أو جونية مِن سفح لبنان، وأين مرفأ <placeName>بيروت</placeName> الصغير<lb/>من مرفئها الكبير ذي الأرصفة الكثيرة، وكانت لدولة النمسة، فلما مزقتها الحرب<lb/>الأخيرة آلت فيما آل إلى إيطالية مع بواخرها، وهي - في الأصل - من حواضر<lb/>بلادها.<lb/>كان أول عملٍ عملناه بعد الخروج من المكس أن أودعنا متاعنا في فندق<lb/>سافواي من فنادقها الكبرى، وبادرنا إلى إرسال البرقيات إلى أهلينا بمصر للإعلام<lb/>بوصولنا سالمين، وقد طلبت في برقيتي أن يخبروني بحالة محمد شفيع ببرقية<lb/>يرسلونها إلى جنيف، وأودعنا في البريد ما كتبنا إليهم من تفصيل أخبار سفرنا،<lb/>وما كتبته من المقالات للمنار، ثم طوّفنا في البلد ساعةً مِن الزمان وعدنا إلى الفندق،<lb/>وقد عهدنا إلى يوسف بك سالم بأن يأخذ لنا تذاكر السفر في صبيحة اليوم التالي<lb/>في السكة الحديدية؛ لما له مِن الخبرة ومعرفة اللغة، ففعل.<lb/>وأقول في هذا المقام: إن الإنسان لا يعرف قدر معرفة اللغات الأجنبية كما<lb/>يجب إلا إذا سافر إلى بلاد يعرف لغات أهلها؛ فإن معرفته بذلك في بلاده بين قومه<lb/>لا تعدو النظريات الفكرية، وشهوة التكمل والتوسع في العلم، فإذا سافر وصار بين<lb/>قوم لا يعرف لغتهم شعر بنقص الجهل بتلك اللغة، ورأى أن ما كان يعده كماليًّا فقد<lb/>صار من الحاجيات أو الضروريات: من الحاجيات إذا كان معه من الرفاق مَن<lb/>يقضي له حاجة تارة، ويترجم له كلام القوم أخرى، ومن الضروريات إذا فقد مثل<lb/>هذا الرفيق، وإذا كفاه المترجم ما لا بد منه في شؤون طعامه وشرابه، وتنقله من<lb/>مكان إلى آخر في البر والبحر، فهو لا يكفيه كل ما يحتاج إليه من إفادة واستفادة،<lb/>وقلما يوجد مترجم بين متحاورين يستطيع أن يوصل إلى كل منهما ما في نفس<lb/>الآخر من علمٍ ورأيٍ وحجةٍ وشعورٍ، بل كان الأستاذ الإمام يخبرهم بأن المرء قلما<lb/>يستطيع أن يوصل إلى نفس غيره بالخطاب أكثر من 80 في المئة، وبالكتاب<lb/>تنعكس النسبة، فإذا كان تبليغ المترجم عنه وسطًا بين تعبيره عن نفسه بالخطاب<lb/>وتعبيره بالكتاب - فقد يؤدي النصف أو أقل من النصف من نظريات السياسة<lb/>والاجتماع، والفلسفة، والدين، وإنما يؤدي المراد كله في الأمور القطعية التي لا<lb/>تختلف فيها الأفكار كأثمان السلع وجهات الطرق ومواعيد السفر وما أشبه ذلك.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لقب (أمير) أنعم به ملك <placeName>الحجاز</placeName> على رجال بيت لطف الله، وهذا الإنعام اختراع له، فيه مباحث اجتماعية وأدبية ليس هذا محل بيانها.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3250.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="121"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كوارث سورية في سنوات الحرب</head>
<tei:p>
               <lb/>من تقتيل وتصليب ومخمصة ونفي<lb/>مشاهدات ومجاهدات<lb/>شاهد عيان وهو الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>(مقدمة)<lb/>قد التقينا في أوربة بصديقنا القديم الأمير شكيب أرسلان الشهير بعد افتراق<lb/>بضع سنين، وكثر اجتماعنا به في جنيف (سويسرة) ؛ بسبب الاشتراك في<lb/>أعمال المؤتمر السوري الفلسطيني، وفي سياحتنا في سويسرة، وألمانيا، وفي<lb/>هذه الأثناء سمعنا منه أخبارًا تفصيليَّة لفظائع جمال باشا في سورية، وما كان من<lb/>معارضته له بالحسنى، ثم بالمغاضبة، فتمنينا لو تُنشر هذه الوقائع لبيان الحقيقة<lb/>التاريخية؛ فإن معرفة حقيقة تاريخ الأمة هو الوسيلة الأولى للنهوض بها،<lb/>والصعود في مراقي الحياة بين الأمم، وضرر الجهل به، والكذب فيه كضرر<lb/>الجهل والكذب في بيان أحوال المريض، وأعراض أمراضه للطبيب الذي يعالجه،<lb/>وقد كانت الحقائق التي سمعناها منه ومِن غيره في أوربة مؤيدة لرأينا في جمعية<lb/>الاتحاد والترقي، وفي تأثير سياستها في الأمة التركية، والدولة الألمانية كما سنبينه<lb/>في التعليق على هذا المقال بعد، ولرأينا في الأمير شكيب نفسه أيضًا، وهو ما<lb/>نبيِّنه في هذه المقدمة:<lb/>الأمير شكيب مِن أشهر كُتاب سورية وأدبائها، بل لا أبالغ إذا قلت إنه لا يُلزُّ<lb/>به قرينٌ منهم في مجموع مزاياه كجَوَلان قلمه في جميع ميادين المنظوم، والمنثور<lb/>والوقوف على دقائق السياسة، وشؤون الاجتماع، والعمران، وفصاحة اللسان في<lb/>الخطابة والمناظرة، وله في الكتابة السياسية والاجتماعية أسلوب خاص يشبه<lb/>أسلوب الحكيم ابن خلدون، وكانت سياسته الوطنية السورية محصورةً في وجوب<lb/>الإخلاص للدولة العثمانية، مهما يكن حال سلطانها ورجالها، في إدارتها وسياستها؛<lb/>لاعتقاده أنه إذا زالت سيادة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عن وطنه الخاص (لبنان) ، وسائر<lb/>سورية، وسقط تحت سلطة دولة أوربية فإنه يذل ويخزى، وكان له خصومٌ<lb/>كثيرون في سياسته هذه، أكثرهم مِن نصارى الجبل المشايعين لبعض الدول<lb/>الأوربية، ومبغضون آخرون لا مثير لبغضائهم إلا الحسد، أو التعصب الديني،<lb/>أو المذهبي. وهو من مريدي أستاذينا موقظ الشرق الأستاذ الإمام المصري،<lb/>والسيد جمال الدين الأفغاني، وله غيرةٌ على دينه الإسلامي، ودفاعٌ عنه لا يطيق<lb/>صبرًا على مَن نال منه بلسانه أو قلمه، على أنه لطيف التساهل فكِه المعاشرة،<lb/>وله أصدقاء كثيرون في بلاده السورية، وفي مصر والآستانة وأوربة مختلفو الملل<lb/>والأجناس، ولكنه حديد المزاج، ألد الخصام، فهو كما قال ابن دريد:<lb/>سهل إذا لوينتُ لَدْنٌ معطفي <gap resp="#org_MS"/> أَلْوَى إذا خوشنتُ مرهوب الشَّذَى<lb/>ولهذا يبالغ في وده أصدقاؤه، ويغلو في عداوته خصماؤه، وإنما شذاه في<lb/>نضال الأعداء، هو ما يعهد في مجالدة الأدباء، ومجادلة العلماء، لا يكاد يعدو<lb/>كلوم الكلام، بوخز أسلات الألسنة، وأسنَّة الأقلام، فهو أديبٌ متديِّنٌ، ينفر من<lb/>الاعتداء على الأنفس والأموال، وشجاع يترفع عن دنيئة السعاية والإغراء.<lb/>وقد كان الكثيرون من الناس يزعمون أنه ليس له مبدأٌ أو مذهبٌ في السياسة<lb/>ثابتٌ، وإنما يدهن للدولة، ولكُبراء رجالها لأجل المنفعة، وأكثر هؤلاء من حُساده<lb/>أو مخالفيه في مذهبه السياسي، وبعضهم كانوا ينكرون عليه مشايعته للحميديين في<lb/>عهد عبد الحميد، الذي كان يطريه بالنظم والنثر، ثم مشايعته للاتحاديين عند ما<lb/>صاروا في الدولة أصحاب النهي والأمر، وأنه لم يكن من طلاب الإصلاح للدولة<lb/>في جملتها، ولا لبلاده السورية أو العربية في خاصتها، وعندي أن مثله في هذا<lb/>كمثل مسلمي مصر والهند وغيرهما من الأقطار البعيدة يريد من مشايعة مَن بيده<lb/>زمام الدولة تأييدها على الأجانب لا الرضى بسوء الإدارة أو السياسة، وقد كنت أنا<lb/>من هؤلاء المنكرين عليه تشيُّعه للاتحاديين، ودفاعه عنهم على علمي بما ذكرت<lb/>من مذهبه السياسي في تفضيل الدولة على جميع الأجانب، وإيثارهم عليها مهما<lb/>تكن حالها؛ لأنني كنت على هذا المذهب بحزب اللامركزية العثماني منذ عقلت<lb/>السياسة، ولا أزال عليه مثله. وقد كان سيئ الظن بحزب اللامركزية العثماني الذي<lb/>كنت أحد مؤسسيه، وطعن في الحزب، حتى نالني من طعنه بالباطل ما نالني، على<lb/>ما كان يُحمد من خدمتي للإسلام، وإخلاصي للدولة، حتى إنه أطراني بمقالٍ نشره<lb/>في المؤيد، بزعمه أنه إذا اختير من العالم الإسلامي مئةٌ، ثم من المئة عشرةٌ، ثم<lb/>من العشرة واحدٌ - لكنت ذلك الواحد، ولم أرد عليه لعِلمي بالشبهات التي مكنت<lb/>ذلك الظن السيئ في نفسه.<lb/>ولما علم ما كان من أنباء تنكيل جمال باشا بالسوريين في أثناء الحرب أشيع<lb/>أن الأمير شكيبًا معه، وأنه مساعدٌ له على سياسته الطورانية في سورية لشبهات<lb/>روّجها أعداؤه وحُسّاده، حتى صدق التهمة غيرهم، ولما علمنا منه أخيرًا أن الأمر<lb/>بضد ما قالوا اقترحنا عليه أن يكتب لنا مذكرةً بما سمعناه منه، أو مقالاً فيه لننشره<lb/>في المنار؛ إنصافًا له وللتاريخ، وقطعًا لألسنة المتقوِّلين، فأجاب طلبنا معتذرًا عما<lb/>استلزمه من تزكية المرء لنفسه، وقد نهى الله تعالى عنها، وقد جاء ما كتبه رسالةً<lb/>طويلةً، فجعلناها عدة فصولٍ، وضعنا لها عناوين من عندنا، واختصرنا قليلاً منها،<lb/>ومنه اعتذار الكاتب، وهضمه لنفسه في فاتحتها، وها نحن أولاء ننشرها تباعًا،<lb/>قال الكاتب:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>التأليف بين السوريين واستعطاف الدولة على النصارى منهم:<lb/>عند ما نشبت الحرب العامة، وقبل دخول تركية بها، بل أثناء تأهبها<lb/>للدخول كنت في الآستانة، وكان قائد الفيلق العثماني في سورية الفريق زكي باشا،<lb/>فأبرق إليَّ أنور باشا ناظر الحربية يطلب تعجيل مجيئي إلى سورية لاحتياج الحالة<lb/>إلى وجودي فيها يومئذٍ، فأشار عليَّ أنور باشا بسرعة السفر، وإفادته ما أراه<lb/>مناسبًا مِن التدابير، فسافرت إلى سورية، وبعد وصولي بمدة دخلت الدولة في<lb/>الحرب، وحصل تخوفٌ عظيمٌ، لا سيما عند إخواننا المسيحيين، فتكلم معي كثيرٌ<lb/>منهم في خطورة مركزهم، وما يخالج ضمائرهم، فسكَّنت خواطرهم، وأخذت<lb/>على نفسي أنه لا يصيبهم أدنى سوء ماداموا هم ملازمين السكون والطاعة للدولة.<lb/>ثم أخذت ألقي المواعظ على المسلمين، وعلى غيرهم مِن الفرق الإسلامية، ولا<lb/>سيما الدروز بوجوب مصافاة المسيحيين، وحسن معاملاتهم أكثر مما يجب في كل<lb/>وقتٍ، وأظن أن ألوفًا من أهل جبل لبنان مِن كل طائفة يشهدون بذلك، ثم أبرقت<lb/>إلى أنور باشا بما عليه بطريرك الموارنة من الإخلاص للدولة، وما لا يزال ينصح<lb/>به طائفته من وجوب التمسك بالتابعية العثمانية، ويأمر به كهنته مِن الدعاء بنصر<lb/>الجيش العثماني، وبرقيتي هذه لا بد أن تكون مسجلةً في سجلات بيت التلغراف<lb/>في <placeName>بيروت</placeName>، فلا أستشهد بشيءٍ إلا وشاهده حاضرٌ لأي مَن أراد التحقيق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مسألة جمع أسلحة النصارى:<lb/>استشارني زكي باشا القائد المشار إليه في جمع أسلحة النصارى بقوله: إن<lb/>عندهم في لبنان بنادق كثيرة، وربما تُنزل الأعداء عساكر في سواحل سورية،<lb/>فينضم النصارى إليهم، فحذَّرته من هذا العمل قائلاً: إنه لا لزوم له، ولا يكون له<lb/>نتيجة سوى قلق الخواطر، وسوء الظن بأن مقصد الدولة تجريدهم من السلاح<lb/>لأجل الغدر بهم، فلم يكتفِ بملاحظتي الشفوية التي قلتها له في <placeName>دمشق</placeName>، بل أمهلني<lb/>ريثما ذهبت إلى بيتي في جبل لبنان، وحرر إليَّ كتابًا رسميًّا طلب مني فيه إذا<lb/>كنت مُصِرًّا على عدم جمع سلاح النصارى أن أكفل عدم تحفزهم لقيام ما على<lb/>الدولة. فجاوبته بما يؤيد كلامي له قبلاً، وأكدت له أنني أكفل بنفسي المسيحيين أن<lb/>لا يأتوا بأدنى حركةٍ على الدولة، ولأجل أن يزداد طمأنينةً قلت له في جوابي على<lb/>سبيل الفرض: إن بدا منهم شيءٌ مِن هذا القبيل فإنني أمشي عليهم بالدروز قبل أن<lb/>يزحف العسكر العثماني، فسكت عن هذه المسألة مِن بعد هذا الجواب. وكتابه<lb/>محفوظ عندي، ولا شك أن جوابي محفوظٌ في أوراق الحربية العثمانية. ولم أخبر<lb/>بهذه المسألة سوى بكر سامي بك الذي كان والي <placeName>بيروت</placeName> وقتئذٍ، فصوَّب رأيي هذا،<lb/>وكذلك أسررت بها إلى صديق حميمٍ لي، وهو الطيب الذكر المطران باسيليوس<lb/>الحجار مطران الكاثوليك في <placeName>صيدا</placeName>، وأوصيته جدًّا بكتمان هذا السر؛ لأنه من<lb/>الأسرار التي يعاقَب على إفشائها بأشد العقوبة، فكتمه بالرغم منه لإقناعي إياه<lb/>بالخطر على حياتي إذا علمت الحكومة العسكرية بأنني أطلعت عليه أحدًا، وكان<lb/>يتلهف إلى ساعة وفاته على كونه لا يقدر أن يخبر النصارى بما كنت أسعى به<lb/>لأجل المحافظة عليهم، مع أن الكثيرين منهم يرمونني بخلاف ذلك تحاملاً وتعصبًا.<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>حمل جمال باشا على احترام بطرك الموارنة:<lb/>ولما نقلت الدولة زكي باشا من قيادة جيوش سورية، وجعلت بدلاً عنه أحمد<lb/>جمال باشا، ورد عليَّ بواسطة بكر سامي بك والي <placeName>بيروت</placeName> تلغراف رقمي من أنور<lb/>باشا بأن جمال باشا عُيِّن قائدًا للحملة المصرية، وأنه هو - أي أنور - أوصاه بي،<lb/>فحضر جمال إلى <placeName>الشام</placeName>، وأول ما واجهته قال لي إنه سيستقدم بطريرك الموارنة<lb/>إلى <placeName>دمشق</placeName>، ويأمر بإقامته بها، فبقيت يومين أراجعه بكلامٍ يلين الجوامد، وأبين له<lb/>مقدار ما يكسر ذلك مِن خاطر الطائفة المارونية، على حين أن هذه الطائفة -<lb/>وسائر المسيحيين - لا يريدون شيئا سوى رضى الدولة عنهم، فنظرًا لكونه حديث<lb/>العهد بالمجيء، وموصى بي من الآستانة اقتنع بكلامي، وقال: ماذا يصنع إذًا أفلا<lb/>يأتي البطريرك للسلام عليَّ؟ ، قلت له: إن البطريرك لا يأبى أن يسلم عليك،<lb/>لكنه عدا علوّ سنه مريض، وسيرسل إليك أساقفة ينوبون عنه بالسلام عليك،<lb/>فقال: لا أقبل إلا إذا كانوا من الدرجة الأولى، فقلت له: يأتي أكبر الأساقفة،<lb/>ومتى نَقه البطريرك يقدم بنفسه. وهكذا حفظت شرف البطريرك مِن أن يعرض<lb/>للغض، وأخبرت عما جرى نجيب باشا الملحمة الذي كان يومئذ ب<placeName>الشام</placeName>، وكان ذهب<lb/>معي إلى جمال باشا، ففرح نجيب كثيرًا بهذا الخبر، وقال لي: اكتب التلغراف الذي<lb/>تريده إلى البطريرك؛ لأجل أن أمضيه، فأبرق إلى البطريرك بإرسال المطارِين،<lb/>وبلغني أنه كتب عما فعلت مِن جهة منع استقدامه؛ لأنني بعد عودتي إلى الجبل<lb/>صرت أسمع الثناء والشكر مِن أكثر مَن ألقى من الموارنة، ومن جملتهم حبيب باشا<lb/>السعد الذي قال لي: لا ننسى محافظتك على بطركنا، والرجل حي يُرزق،<lb/>والبطريرك نفسه حيٌّ، فلست مستشهدًا بغائبٍ، ولا بميت والحمد لله.<lb/>ثم إن البطريرك، وحبيب باشا المشار إليه اقترحا عليَّ أن يكون ذهاب وجوه<lb/>النصارى من لبنان إلى <placeName>الشام</placeName> للسلام على جمال باشا وفدًا واحدًا مع وجوه الدروز،<lb/>هذا إذا وافق ذلك هواي، فاستحسنت ذلك، وانتخبوا هم الوفد المسيحي، وانتخبت<lb/>أنا الوفد المحمدي، وتلاقى الوفدان ب<placeName>دمشق</placeName>، وكان المقصد مني - ومن البطريرك<lb/>ومن حبيب باشا - أن نعلن للحكومة العثمانية اتحادنا في لبنان، وأنه ليس بيننا<lb/>خلافٌ، فلا تمتد يدٌ بالتضريب فيما بيننا، وما أظن أحدًا يقدر أن ينكر كون مثل<lb/>هذه السياسة تدل على حسن النية وحب السلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>بدء جمال باشا بمؤاخذة بعض وجهاء لبنان:<lb/>ثم إن جمال باشا استقدم عدةً من وجوه الجبل الذين كان يبلغ الدولة منذ زمن<lb/>طويل - أنهم يحطبون في حبل الأجانب، هذا في حبل الفرنسيين، وذاك في حبل<lb/>الإنكليز <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأمر بإقامتهم ب<placeName>دمشق</placeName>، وكنت يومئذٍ في لبنان أجمع متطوعين<lb/>للذهاب إلى حرب الترعة، فلما ذهبت بالمتطوعين إلى <placeName>دمشق</placeName> تلاقيت مع حبيب<lb/>باشا السعد في محطة البرامكة، فقال لي: إن جمال باشا أمر بإقامتي ب<placeName>الشام</placeName> مع<lb/>غيري، وإنما أذن لي بالذهاب إلى البيت لجلب ثيابي، فذهبت توًّا إلى جمال باشا،<lb/>وفتحت له هذه المسألة أمام خلوصي بك الذي كان واليًا ب<placeName>الشام</placeName>، واعترضت بحدة،<lb/>فأجاب أنه لا يقبل مني تعرُّضًا لموضوع لم يسألني هو عنه، فقلت له: إنما<lb/>تكلمت لكوني أدرى بأمور بلادي، وبعد الآن لا أتكلم بشيءٍ، وخرجت مغاضِبًا.<lb/>وفي اليوم التالي ذهب جمال إلى زحلة لاستعراض الجند، فشاهد حبيب باشا، فأذن<lb/>له بالانصراف، وعاد إلى <placeName>الشام</placeName>، وطيَّب خاطري، وأنا سافرت إلى الترعة عن<lb/>طريق معان، وسافر جمال إلى <placeName>القدس</placeName>، وفي أثناء وجوده في <placeName>القدس</placeName> أبرق إليه<lb/>بعض الأساقفة المارونيين يلتمسون إطلاق سراح الذين كانوا مأمورين بالإقامة<lb/>ب<placeName>دمشق</placeName>، فغضب مِن تدخل الأساقفة فيما لا يعنيهم، وأمر بنقل أولئك الجماعة إلى<lb/>القدس، ولما رجعنا من حملة الترعة أمر جمال بمجيئنا إلى <placeName>القدس</placeName>، فوجدت<lb/>الجماعة المذكورين هناك، فرجوته أن يطلقهم، مع أن بعضهم كانوا مِن ألد<lb/>خصومي، فلم يُجب سُؤْلي إلا في المرحومين خليل بك الخوري، وسليم بك<lb/>المعوشي، وكانا لم يصلا إلى <placeName>القدس</placeName>، فأمر برجوعهما، فطفق المفسدون يتقوَّلون<lb/>بكوْني أنا الذي أشار بنفي الآخرين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>رد شبهة عن الكاتب واستبداد جمال باشا:<lb/>وطالما تشدقوا بهذا الاستدلال في مسائل أخرى قائلين إذا كان الأمير شكيب قد<lb/>أنقذ فلانًا من النفي، وفلانًا من القتل، وفلانًا وفلانًا، فهذا أوضح دليل على كون<lb/>ما وقع من أعمال جمال القاسية هو برأي الأمير شكيب. وكل مَن عنده ذرة من<lb/>المنطق يسلم بأنه إن كان أحدٌ من ذوي النفوذ تمكن بحظوته لدى حكومة أو حاكم أو<lb/>قائد أن يخلص فردًا أو أفرادًا مِن عقوبة - فلا يقتضي ذلك أنه كان يقدر أن يخلص<lb/>كل من يراد عقابه، وأن يستولي على الدولة، وأن يتصرف بالأحكام العرفية،<lb/>والمجالس العسكرية، وبإرادة القواد والولاة، وهم مئاتٌ وألوفٌ، ونحن نرى أن<lb/>أمورًا قد يأتيها أحد العمال خلافًا لرأي رئيسه أو رؤسائه، ولا يقدرون على منعه،<lb/>وأن جمال باشا بالتخصيص قد أتى أمورًا لم يكن يوافقه عليها طلعت الذي كان<lb/>روح السلطنة، ولا أنور الذي كان ناظر الحربية، وأنه لما شنق الذين شنقهم ثاني<lb/>مرة الزهراوي وشفيق المؤيد ورفقاءهما كان البرنس سعيد حليم الصدر الأعظم<lb/>نفسه خاليًا من علم هذه الحادثة، فأبرق إليه محتجًّا بشدَّةٍ، ويقال: إن قتل أولئك<lb/>الجماعة بدون قرار مجلس النظار كان سبب استعفاء خيري أفندي الأركوبي شيخ<lb/>الإسلام , وكان السلطان محمد رشاد نفسه يبرئ نفسه من العلم بمقتل أولئك الجماعة.<lb/>وأغرب من ذلك أن شلبي أفندي شيخ المولوية (وهي أكبر طريقة في تركية،<lb/>وكان المرحوم السلطان محمد رشاد ينتمي إليها) - لما ذهب بألوفٍ من مريديه<lb/>مجاهدًا في سورية رأى من غطرسة جمال ما لم يعجبه، فاستأذن في المجيء إلى<lb/>الآستانة، فأذن له جمال على شرط الرجوع وكان من المقربين جدًّا إلى السلطان،<lb/>فشكا إليه الأمر، وظن أن السلطان يُصدر إرادته السنية ببقائه في الآستانة، فكان<lb/>من السلطان أن همس في أذنه همسًا قائلاً له: لا ترجعْ إلى سورية، لكن لا تقل<lb/>إنني أنا قلت لك ذلك، أفلم يروا كيف أن جمالاً شنق في إستامبول صالح باشا خير<lb/>الدين صِهر الأسرة السلطانية في دعوى قتل محمود شوكت، وجاءت امرأة صالح<lb/>باشا - وهي ابنة أخي السلطان - تشكو إليه، وتؤكد له براءة زوجها، فتكلم<lb/>السلطان مع جمال في استبقاء صالح باشا في الحياة على الأقل، فلم يقبلوا منه،<lb/>وكان التشديد من جمال، كما كان يروي ذلك هو عن نفسه. أفبعد هذا يقال: لماذا<lb/>لم يمنعه شكيب أرسلان عن قتل زيدٍ ونفي عمرٍو؟ !<lb/>ثم إنه لما أراد إعادة الذين كانوا في <placeName>القدس</placeName> إلى أوطانهم أبرق إلى رضا باشا<lb/>قائد لبنان أن يسألني رأيي في إطلاقهم، فأجبته أنه لا يوجد من ذلك أدنى محذورٍ،<lb/>وأنا كفيلٌ لهم (مع أن منهم خمسة أشخاص كان مقطوعًا بيني وبينهم حتى السلام<lb/>والكلام) ، وأبرقنا بذلك إلى <placeName>القدس</placeName>، فأطلق نصفهم، ثم قبل إطلاق النصف الآخر<lb/>ألقوا عليَّ السؤال نفسه، فأجبت كأول مرة، وأظن أن هذه التلغرافات مقيدة مسجلة،<lb/>فلا تصعب مراجعتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>الشفاعة في الثلة الأولى من ضحايا جمال:<lb/>عندما قبض جمال باشا على رضى بك الصلح، وعبد الكريم الخليل، وعدة<lb/>من المتهمين الذين شنق منهم 11 رجلاً، وهي القافلة الأولى، لم أترك وسيلة من<lb/>الوسائل إلا استعملتها؛ لأجل إقناعه بالعفو عنهم، وإفهامه ما يترتب على فتح هذه<lb/>المسألة من الضرر للدولة والملة، وفي إحدى المرار بينما كنت ألح عليه في<lb/>الرجاء - وكنا في صوفر -قال لي: كنت أحب أن أطلعك على المكاتيب التي من<lb/>بعضهم إلى بعضٍ بالحث على قتلك (يشير إلى مكاتيب واردة إلى سورية من حقي<lb/>بك العظم يحث فيها على ذلك) ، فقلت له: هذه كتابات لا ذنب لهم فيها، ومع هذا<lb/>فلسنا الآن في ضغائن شخصيةٍ، وإنما أنظر إلى المسألة من وجهة سياسة الدولة،<lb/>فلا أجد فتح هذا الباب في محله، ولكثرة مراجعتي إياه كتم عني نيته إلى أن أنفذ<lb/>فيهم ما أراد، ومن بعد ذلك ابتدأ الخلاف بيني وبينه تدريجيًّا بحسب تزايد شدته،<lb/>ومن جملة مَن راجعتهم في أمر نصحه بترك هذه الشدة - من ولاة الدولة - عزمي<lb/>بك والي <placeName>بيروت</placeName> وخلوصي بك والي <placeName>الشام</placeName> وعزمي بك الآخر والي <placeName>الشام</placeName> بعد<lb/>خلوصي، وتحسين بك والي <placeName>الشام</placeName> بعد عزمي، وعلي منيف بك متصرف لبنان،<lb/>وعلي فؤاد بك رئيس أركان حرب الفيلق الرابع، وكلهم أحياء لم يمُت منهم سوى<lb/>خلوصي بك.<lb/>ولما أرسلت الدولة سنة 1916 وفدًا تركيًّا إلى سورية مؤلفًا من بضعة عشر<lb/>شخصًا من نواب الأمة، وأركان الدولة منهم صلاح جيمجوز بك مبعوث الآستانة،<lb/>وعصمت بك مبعوثها أيضًا، ووالي الآستانة سابقًا - التمست منهم أن يتوسطوا<lb/>في أمر الرخصة لي بالذهاب إلى الآستانة؛ لأنه كان يمنعني إلى ذلك اليوم من<lb/>الذهاب إليها بحجة احتياج المصلحة إليَّ في سورية، والحقيقة - وقد صرح بها<lb/>أخيرًا - أنه كان يعلم أنني لو وصلت إلى الآستانة لأظهرت هناك كل ما جرى،<lb/>وحملت على سياسته حملةً شديدةً، ولا يقدر أن يتهمني هو بسوء النية؛ لأن الدولة<lb/>تعلم صداقتي لها؛ ولذلك أخذ هو يتكلم مع صلاح جيمجوز، وعصمت في أسباب<lb/>الجفاء الذي حصل، وأنه من أجل التدابير الشديدة التي يراها ضرورية لسلامة<lb/>المملكة، مع أني أنا غالبةٌ عليَّ صفات الشاعرية ورقة القلب، ويهمني أن أُرضي<lb/>أبناء وطني، وأجيب رجاءهم، ولو بخلاف المصلحة، حتى تشفَّع إليَّ لأناس<lb/>كانوا يعملون لقتله! ، وكاشفته بذلك، فقال: لا تعلم مقدار اللذة التي يجدها الإنسان<lb/>في استحياءِ مَن كان يريد قتله!<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الشفاعة في الثلة الثانية من ضحايا جمال باشا:<lb/>لما قبض جمال على الفرقة الثانية (العسلي والشمعة وشفيق المؤيد<lb/>والزهراوي ورفاقهم) ، واجتمع في عاليه نحو من 70 معتقلاً - أخذنا نستعطف<lb/>خاطره؛ لأجل إطلاقهم، ونبين له الفوائد السياسية في العفو عنهم، وما تصاب به<lb/>الدولة من الأضرار بالنكال بهم، وحملنا علي فؤاد بك رئيس أركان الحرب على<lb/>الكلام معه في هذا الموضوع لما كان له من نفاذ الكلمة لديه، وأكدنا الرجاء الشفوي<lb/>بالرجاء كتابةً أولاً، وثانيًا، فلم تكن تعجبه هذه المساعي مني، ولم تسؤْه إلا عند<lb/>ما كلمت عزمي بك والي <placeName>الشام</placeName> في ذلك، وكان تعيينه لتلك الولاية بدون علمه،<lb/>فاحتج على تعيينه وطلب صرفه، فاستمهلوه ثلاثة أشهر، بعدها عاد عزمي<lb/>المذكور إلى الآستانة، وقبل سفره من <placeName>دمشق</placeName> ذهبت إليه في دار الولاية، وطلبت<lb/>منه مقابلة سرية، وقلت له في مبدأ خطابي إنني مودع هذه الكلمات شرفك، وأرجو<lb/>أن لا تعيدها إلا إلى طلعت بك ناظر الداخلية، وهي أن تمادي جمال باشا في<lb/>إرهاف الحد سيكون منه خطر على سورية، وينشأ عنه شقاق طويل بين العرب<lb/>والترك لا نهاية له. ولما كان جمال باشا لا يسمع ما نسمعه نحن أبناء البلاد، ولا<lb/>يجْرُؤ أحدٌ أن يقول له الحقيقة - فهو يظن أن الناس راضون بأعماله، وليس هناك<lb/>من راضٍ، ولا من مستحسن، حتى أنفس الذين يمتدحون لديه أعماله، ويملؤون<lb/>مجالسه نظمًا ونثرًا - تراهم يتهامسون فيما بينهم بوخامة العاقبة، وأنا صدقت إلى<lb/>اليوم مع هذه الدولة، وأعتدّ عدم تحذيري، وإنذاري إياكم بما ينفث في روعي من<lb/>هذه الجهة خيانة، وأخشى أن تقولوا في يومٍ من الأيام لماذا لم تنبه أفكارنا وتجهر<lb/>بالحقيقة؟ ! ، فها أنا ذا آتٍ لأقول لك الحقيقة بكل صراحة؛ لتبلغ طلعت بك ما<lb/>قلته لك بتمامه. فتأمل قليلاً، وقال: لماذا لم تراجع أنت جمال باشا؟ ، فقلت: قد<lb/>تكلمت معه مرارًا، وكتبت إليه تقارير، واستعنت بعلي فؤاد بك، ولم أَرَ منه دليلاً<lb/>على الرضى، وأخاف أن يصيب هذه القافلة الثانية ما أصاب الأولى، فتكون<lb/>المصيبة أطم والعاقبة أوخم، فقال لي: أنا لا أقدر أن أشافه بذلك طلعت بك كما<lb/>تريد؛ لأنه كالطعن في سياسة جمال باشا، مع أنني أنا أحترم هذا الرجل، وإن<lb/>شئت أقول أنا لجمال باشا نفسه. فلم يسعني إلا أن أقول له حسنًا تفعل إذا نصحته<lb/>بشرط أن تجعل الكلام منك لا مني، وبعد يومين من هذه الجلسة جاءني أحد<lb/>الشرطة يدعوني إلى (القرار كاه العمومي) أي محلة القائد العام، وذلك بخلاف<lb/>العادة إلى ذاك الوقت؛ إذ كان قبلها يدعوني دائمًا بواسطة ياور من قِبَله، فلما<lb/>ذهبت وجدت لونه متغيرًا، وصكّ الباب، وقال لي: إنه لم يحترم الآن أحدًا في<lb/>سورية نظيري لا لسبب سوى حسن أخلاقي <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ولكن بدأت منذ مدة أتدخل<lb/>بما لا يعنيني، وأنتقد أعماله، مع أنه هو القائد، وهو المسؤول وهو وهو <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>فقلت له: إنني غير موافق على خطة إرهاف الحد، وأخشى إذا سكتُّ أن أكون<lb/>مسؤولاً تجاه دولتي وملتي، بل تجاه ضميري، فقال لي: قلت وكتبت وبينت<lb/>فكرك وأرحت وجدانك، وهذا كافٍ، ولكنك لا تزال مواصلاً مساعيَك، غير راجعٍ<lb/>عن إصرارك، حتى ذهبت تستنجد عزمي بك، وتقول له هكذا بالحرف: قل<lb/>لطلعت بك يكتب إلى هذا الرجل ليخفف من هذه الشدة! . فلم أنكر شيئًا من هذا<lb/>الحديث، وقلت له: نعم لما قطعت أملي منك رأسًا - ظننت أنني أقدر على<lb/>استعطاف خاطرك بواسطة طلعت، وأنت تعلم أنني شخصيًّا ممنون لك، وأنك لا<lb/>تعامل أحدًا في سورية بمثل ما تعاملني به من الرعاية؛ إذ لا يحملني على هذا<lb/>السعي سبب شخصي، بل مجرد إخلاصي لدولتي، ووطني، ولشخصك أنت؛<lb/>لأنني أخشى أن يحمِّلوك في يومٍ من الأيام جميع عبء هذه المسؤولية. فقال: كن<lb/>مستريحًا من جهتي، ولا تظن أنني مقيَّدٌ بخاطر طلعت ولا غيره، ثم سكت قليلاً،<lb/>وقال: أتظن أنني أفعل ما أفعل بدون مشاورةِ رفقاء لي؟ ! ، ثم أنهى كلامه قائلاً:<lb/>إنني أنذرك بأن لا تتدخل من بعدُ في هذه المسائل التي هي منوطة بي<lb/>وحدي إلخ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>خيبة التوسل بأنور باشا وظهور خوفه من جمال باشا:<lb/>ولما جاء أنور باشا سورية، وكان السهم لما ينفذْ في القافلة الثانية -<lb/>افترصت زيارته لخلاصهم، فحرص جمال جد الحرص على منع المخالطة له<lb/>طول هذه السياحة من الآستانة إلى المدينة المنورة، حتى إنني لما طلبت منه<lb/>الاجتماع في جلسة سرية في (أوتل بترو) في <placeName>دمشق</placeName> لم أكد أبدأ معه بالحديث حتى<lb/>عرف جمال باشا بواسطة أحد عيونه - الذين كانوا محيطين بأنور ليلاً ونهاراً -<lb/>فجاء، ودخل علينا بغتةً بدون استئذان، وقال لأنور: نحن مدعوون عند فخري<lb/>باشا أفلم يحن الوقت للذهاب؟ فنظر إليَّ أنور، وقال: ألا يمكن إرجاء الحديث<lb/>إلى الغد؟ وكان صباح ذلك الغد موعد سفره، فقلت له: لي كُليمات لا يأخذن إلا<lb/>بضع دقائق؛ فاصفرَّ لون جمال حتى صار كالكهرباء، وخرج، وأنا أكملت حديثي<lb/>مع أنور بمعنى العفو عن المعتقلين الذين في عاليه، وجعل ذلك العفو إحدى نتائج<lb/>سياحته، بحيث تكون له هذه المنَّة على أبناء العرب. على أنه كان يرى أنه لا بد<lb/>من الحكم، فليكن بالنفي لا بالعدم؛ لأن النفي يلحقه العفو، وأما العدم فهو غير<lb/>قابل التلافِي، فلم يزد أنور في جوابه على قوله: سأوصي، وأبذل جهدي، ولكن<lb/>كان كلامه ضعيفًا، وكانت عليه علامة الحيرة. فعلمت أنه عاجز عن مقاومة جمال،<lb/>أو أن هذا نال من أكثرية الرفاق قرارًا أصبح مبرمًا لا يقدر أنور على نقضه. ثم<lb/>أسرع أنور بالخروج ليرى جمالاً أن الجلسة بيننا لم تطُل، وكان جمال واقفًا أمام<lb/>الباب ينتظر عمدًا لكيلا تطول الجلسة، فقال له أنور: يحكي لي شكيب بك في أمر<lb/>الذخيرة (وهي القمح في عرف الترك) ، فلم يجاوبه جمال؛ لعلمه أنني ما تكلمت<lb/>إلا في مسألة معتقلي عاليه. ورأيت أنا بعيني ساعتئذٍ من ضعف أنور بإزاء جمال<lb/>ما لا أنساه، وما أكد لي ما كان يقال من أنه كان يبرق إليه كثيرًا من الأحيان قائلاً:<lb/>أنا حر في مِنطقتي، مسؤولٌ عنها، وليس لك أن تعترضني بشيءٍ. على أنني<lb/>لم أكتفِ بهذه الكليمات مع أنور، بل ذهبت إلى رئيس رفقائه القائمقام كاظم بك،<lb/>وأطلت معه القول في العفو عن المعتقلين؛ ليبلغه إياه ثاني يوم حرفيًّا في أثناء<lb/>الطريق. وقد عرف كثير من أعيان سورية يومئذٍ بما وقع، وقالوا لي قد عملت<lb/>الذي عليك.<lb/>ثم عندما صمم جمال على شنق الجماعة استدعى إليه شكري بك رئيس<lb/>الديوان العرفي في عاليه إلى <placeName>الشام</placeName>، وأعطاه - على ما علمت من شكري بك نفسه-<lb/>أسماء 40 شخصًا يجب أن يُحكم عليهم بالموت، فراوده شكري بك كثيرًا،<lb/>ودافع كثيرًا، فتهدده بالقتل (بحسب قوله) ، ولما قال له: إن وجداني لا يرتاح<lb/>إلى الحكم بالموت على ثلاثة، وبالكثير على خمسة - استحضر جمال باشا أعضاء<lb/>الديوان، وكلمهم وهم ضباط شبان لا يخرجون عن أمره، فلم يبق مع شكري بك<lb/>إلا القائمقام ملحم بك حماده اللبناني البعقليني، وهو الذي كاشفني بذلك، إذ قلت له<lb/>مشجعًا: لا تعبأ بتهديده؛ لا يقدر على قتلك، ولا يريده، وإنما يريد إقناعك بالحكم،<lb/>فقال: إن الأمر خرج من يدي، وأكثرية المجلس صارت في يده، وليس معي<lb/>إلا ابن وطنكم ملحم بك. ولما فشلت هذه الرسائل بقي أمام ضميري وسيلة مراجعة<lb/>ألمانيا، فذهبت إلى (لوتفيد) قنصل ألمانيا، واستحلفته يمينًا بالشرف أن لا<lb/>يخونني؛ لأن مثل هذا الأمر فيه خطر على الحياة، فأقسم فأخبرته بما وقع مع<lb/>شكري بك من أوله إلى آخره، وأنه قد ظهر تصميم جمال على القتل، وأن هذه<lb/>المسألة - وإن كانت عثمانية داخلية لا حق لكم في التدخل بها - فإنها من جهة<lb/>أخرى تضر ألمانيا ضررًا بليغًا؛ إذ مما ينبغي أن تفهموه أن قتل هؤلاء الجماعة<lb/>سيُحدث بين العرب والترك فتنة لا نهاية لها، فتكونون زدتم الدول الائتلافية قوة<lb/>أمة جديدة هي الأمة العربية، فأبرق القنصل بالأرقام إلى السفارة بكل ما قلت له،<lb/>بعد ذلك بنحو جمعة وقع الشنق، وكان في ليلة السبت، وفي نهار الأحد، وزارني<lb/>القنصل في منزلي، وقال لي: قد تحقق لي الآن أنك كنت على بينة مما تقول،<lb/>ولم يرد جواب تلغرافي إلى اليوم. ثم لقيته بعد أيام، فقال لي: إن سفارتنا لم تقدر<lb/>أن تصنع شيئًا، ولكن الأتراك سيندمون على هذا العمل. وأخذ لوتفيد يُظهر أسفه<lb/>مما حصل أمام الكثيرين من أهل <placeName>الشام</placeName>؛ ليبرئوا ألمانيا من هذه الحادثة، ولعل<lb/>الحكومة الألمانية بعد رجوع العلاقات الدولية إلى ما كانت عليه - تنشر مثل هذه<lb/>المراسلات، فيظهر ما لعل المسيو كولمان - السفير الألماني الذي كان سنة 1917<lb/>في الآستانة - قد أخبر به حكومته، عما كنت قررته له من حقيقة هذه المسألة؛ فقد<lb/>قال لي: إن المسموع أن هؤلاء الناس الذين شُنقوا في سورية كانوا ممالئين لفرنسة<lb/>على احتلال سورية، فقلت له: لا صحة لذلك، ربما يوجد في سورية مَن يتمنى<lb/>باطنًا احتلال فرنسة، ولكن لا الزهراوي، ولا شفيق المؤيد، ولا العسلي، ولا<lb/>الشمعة إلخ - يريد احتلال فرنسة لسورية، بل هم وطنيون مثلنا، ويكرهون<lb/>احتلال الأجانب لبلادنا كما نكرهه نحن وزيادة، مع إن هؤلاء قاموا بحركة استقلال<lb/>إداري داخلي، وبطلب حقوق للعرب معلومة مع البقاء ضمن دائرة <placeName>الدولة العثمانية</placeName>،<lb/>وليس في ذلك خيانة تستحق العقوبة بالقتل، فضلاً عن الخطأ السياسي العظيم<lb/>الذي ارتُكب في هذه الواقعة، والذي أوجد هذا النفور بين العرب والترك، فسكت<lb/>السفير لكلامي هذا الذي عززته بقولي: إنني لم أكن على مشرب واحد في السياسة<lb/>أنا وأكثر مَن قُتلوا، ولكن حاشا أن أقول إنهم خونة، أو إنهم يبتغون احتلال<lb/>الأجانب لبلادهم. والمسيو فون كولمان لا يزال حيًّا، وهو شهير في ألمانيا، يمكن<lb/>أن يسأله مَن شاء عن ذلك، وعن سعي آخر لي لديه ولدى خلفه في السفارة (وهو) :<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>السعي لجعل الترك والعرب كالنمسا والمجر:<lb/>لما نشبت الثورة الروسية، وخلعوا القيصر، وشاع أنه ربما ينعقد الصلح<lb/>على قاعدة تمتُّع الأمم بحريتها، ويعم ذلك الجميع - ذهبت إلى المسيو كولمان هذا،<lb/>وأفضت إليه بما يتمناه العرب من الحصول على الحرية التي سيحصل عليها<lb/>غيرهم، فأجابني: كل ما تقوله مفيد، وجدير بالاهتمام، إلا أننا لا نقدر أن نتدخل<lb/>في مسائل تركية الداخلية، وبعكس ذلك (الكونت برنستورف) الذي جاء خلفًا<lb/>لكولمان، عندما صار هذا ناظرًا للخارجية في برلين فقد حادثته مرارًا بمسألة<lb/>العرب، ووجوب تغيير نظام السلطنة بعد الحرب العامة؛ بحيث تكون البلاد<lb/>العربية مع البلاد التركية كما هي البافيار وبروسيا، أو المجر وأُستريا. وكان<lb/>يصرح لي بكونه هو على هذا الرأي، وأنه فاوض طلعت فيه، ووجده قابلاً لهذه<lb/>الفكرة، وكان يعدني بالصراحة بأن ألمانيا ستساعد العرب بعد انتهاء الحرب على<lb/>تحقيق أمنيتهم هذه، ومرة اجتمعت مع الكونت برنستورف في برلين قبل انتهاء<lb/>الحرب ببضعة أشهر، وكنا نازلين أنا وإياه في (أوتل آدلون) الشهير، وكذلك<lb/>طلعت باشا، وكنا نجتمع كثيرًا لتسوية خلاف كان وقع بين الدولة، وبين ألمانيا<lb/>يتعلق بالقافقاس ومدينة باكو. وبينما كنا نتحادث مرة أسرَّ إليَّ الكونت برنستورف<lb/>خبرًا، قال لي إنه خبر يسرك، وهو أنه وقعت مفاوضة بين الأمير فيصل، وبين<lb/>الدولة على الصلح بواسطة القواد الذين بسورية، فطلب الأمير فيصل أن يكون<lb/>مركز العرب في الدولة كمركز البافيار في ألمانيا، قال لي الكونت: وقد استشارني<lb/>طلعت في هذه المسألة فقلت له: أسرعوا إلى قبول هذا الوجه. وبهذا أراني قد<lb/>قمت بما طالما وعدتك به، والكونت برنستورف في ألمانيا أشهر من نارٍ على عَلَمٍ،<lb/>وهو الآن نائب في الرايستاغ، فما على المريد إلا أن يسأله كيف كان كلامنا معه<lb/>في المسألة العربية؟ !<lb/>ثم إنني كتبت في هذا تقريرًا طويلاً تقدم إلى نظارة الخارجية الألمانية<lb/>بواسطة أحد أصدقائنا الألمان المشتغلين بالأمور الشرقية في أثناء زيارتي لألمانيا<lb/>سنة 1917، وملخصه تشكيل إمارات خمس عربية مستقلة استقلالاً داخليًّا تامًّا<lb/>مرتبطة مع الدول العثمانية في الجيش، وفي الأمور الخارجية، وفي كل منها<lb/>مجلس أمة، ومجلس شيوخ. وفي الآستانة مجلس عام للسلطنة. والرجل الذي قدم<lb/>هذا التقرير هو أيضًا في قيد الحياة، وهو من أصدقاء الأستاذ صاحب المنار.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أر سلان<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p134" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3251.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="134"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القياس في اللغة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>محمد الخضر<lb/>
               <lb/>(3)<lb/>القياس في العوامل<lb/>مِن البيِّن أن الرافع والناصب للكلمة في الواقع إنما هو اللافظ بها، وما تسميه<lb/>بالعامل - كالفعل والحرف - إنما هي أداة يلاحظها المتكلم، ويأخذها بمنزلة<lb/>الوسيلة لتلك الآثار الخاصة مِن رفع ونصبٍ وخفضٍ وجزمٍ.<lb/>وحيث لم يكن تأثير هذه العوامل النحوية مِن قبيل تأثير الأسباب العقلية أو<lb/>الحسية، وإنما هو بقصد المتكلم إلى جعلها واسطةً جاز تأخيرها عن المعمول،<lb/>واستقام لكلٍّ مِن اللفظين أن يكون عاملاً في صاحبه كاسم الشرط، والفعل المجزوم<lb/>به نحو: (أيًّا مَّا تدعو) ولا يتوجه الاعتراض عليها بأن الأثر لا يوجد قبل علته<lb/>الفاعلة، وساغ لهذا المعنى الذي انكشف في بيان العامل أن يتوارد عاملان على<lb/>معمولٍ واحدٍ، ولكنهم ضعَّفوا قول المُبَرِّد: (إن الابتداء عاملٌ في المبتدإ، وهما<lb/>عاملان في الخبر) مِن جهة السماع، فقالوا: إن توجه عاملين إلى معمولٍ واحدٍ لا<lb/>يعهد له نظيرٌ في العربية، ولمثل هذا لم يأخذوا بما ذهب إليه القراء مِن أن زيدًا<lb/>في قولك: قام وقعد زيدٌ - مرفوع بالفعلين، واختاروا أن يكون فاعلاً بالثاني،<lb/>وجعلوا الفاعل في الأول ضميرًا مقررًا.<lb/>وأكثر اختلافهم في تحقيق العامل لا يظهر له أثرٌ في نظم الجملة، وقد ينبني<lb/>عليه الحكم بصحة بعض التراكيب كاختلاف الكوفيين والبصريين في الرافع لاسم<lb/>كان الناسخة، فمقتضى قول الكوفيين: (إن الاسم لم يزل مرفوعًا بالابتداء، وإن<lb/>كان إنما عملت في الخبر) أن لا يجوز نحو: كان زيدٌ كاتبًا وعمرُ شاعرًا، لما في<lb/>هذا المثال من العطف على معمولين عاملين مختلفين، وهما الابتداء وكان، ولكنه<lb/>بمقتضى مذهب البصريين يكون المثال عربيّ فصيحًا؛ المعطوف عليهما - وهما<lb/>(زيدٌ كاتبًا) - كلاهما معمول للفعل الناسخ وهو كان. وعطف اسمين على معمولَيْ<lb/>عاملٍ واحدٍ - وإن اختلف إعرابهما - لا مرية في صحته.<lb/>ولما كان تقرير العامل مما ينشأ عنه آثارٌ في هيئة التراكيب - ساغ لنا أن<lb/>نأتي في هذه المقالات على أهم الأصول التي يراعونها في تحقيق العوامل، فنقول:<lb/>ينقسم العامل إلى: قويّ، ووسط، وضعيف، فالقوي: ما يتصدى للعمل<lb/>مِن جهة صيغته، ويكون له تعلق بالمعمول مِن حيث المعنى، مثل: الأفعال،<lb/>والمصادر، وما يشتق منها، ولقوتها في العمل صح لهم أن يسندوا إليها عملين<lb/>مختلفين مثل: كان وأخواتها، أو ثلاثة آثار كالأفعال التي تنصب ثلاثة مفاعيل.<lb/>والوسط: مثل الحروف، وما يعمل مِن جهة موقعه من الأسماء كالمضاف<lb/>يعمل في المضاف إليه، والمبتدأ يعمل في الخبر، والمميز المفرد يعمل في التمييز<lb/>والضعيف: مثل الابتداء، والتجرد، والإضافة في رأي بعض النحاة، ثم ما<lb/>يسميه الكوفيون بالصَّرف، ومِن هذا القبيل ما شابه الفعل في طلب العمل بمعناه<lb/>كاسم الإشارة، وحرف التنبيه في رأي مَن يجعلهما عاملين في الحال، وحرف<lb/>النداء، و (ما) النافية عند مَن يعلق بهما الظرف، أو الجار والمجرور.<lb/>ونبني على هذا التقسيم أنه متى أمكن أن يكون العامل مِن الصنف الأول فلا<lb/>نعدل عنه إلى القول بعمل الصنف الثاني، وإذا ساغ أن يكون من الصنف الثاني<lb/>فهو أحق مِن الصنف الثالث وأولى، وبمراعاة هذا الترتيب يترجح قول البصريين:<lb/>إن العامل في المفعول معه هو الفعل، لا واو المعية، وأضعف من القول إن<lb/>العامل هو الواو نفسها مذهب الكوفيين؛ حيث أسندوا العمل إلى ما هو مِن الصنف<lb/>الثالث، فقالوا هو منصوب على الخلاف، ومن هذا النمط قول سيبويه: (العامل<lb/>في التابع هو العامل في المتبوع) ، فإنه أقوى مِن قول الأخفش: (إن العامل في<lb/>التابع معنويٌّ، وهو كونه تابعًا) .<lb/>واختار سيبويه في باب النداء أن يكون العامل مِن الصنف الأول، ولو مقدَّرًا<lb/>ورجحه على الصنف الثاني، وإن كان ملفوظًا به؛ حيث قال: إن العامل في<lb/>المنادَى فعلٌ مُضمرٌ تقديره: (ادعوا) . والتحقيق فيما نرى أن الموازنة بين<lb/>الصنف الأول مقدرًا، والصنف الثاني مذكورًا ترجع إلى قوة النظر في المعنى،<lb/>وسرعة انتقال الخاطر إلى المقدر، فإذا كان المدَّعَى تقريره لا ينتقل إليه الذهن<lb/>بسرعةٍ أو لا يلتئم بنظم الكلام لو صرح به، فالراجح نسبة العمل إلى الملفوظ به،<lb/>ولو كان مِن الصنف الثاني، وهذا ما دعا المُبرِّد إلى أن قال: (العامل في المنادى<lb/>حرف النداء نفسه) .<lb/>والملفوظ مِن أي صنفٍ يقدَّم على المضمر الذي هو في رتبته بلا مِرْيةٍ،<lb/>وهذا الوجه مما يتقوى به قول سيبويه العامل في عطف النسق هو العامل في<lb/>المتبوع خلافًا لقول ابن جني في (سر الصناعة) : العامل مضمر ويقدر مِن جنس<lb/>العامل في المعطوف عليه، ويترجح به قول الجمهور إن المفعول لأجله منصوبٌ<lb/>بالفعل المذكور قبله خلافًا للزَّجَّاج؛ حيث أرجعه إلى المفعول المطلق، وقدر له<lb/>فعلاً مِن نوعه.<lb/>ومما يجري على هذا النسق أن الجمهور يرون عامل الجزم في الفعل الواقع<lb/>في جواب الطلب شرطًا مقدرًا، وذهب فريقٌ إلى أن العامل هو الطلب نفسه،<lb/>وأنت إذا أقمت موازنة بين المذهبين فربما دفعتك قوة المعنى إلى ترجيح قول<lb/>الجمهور؛ فإن إكرامك للمخاطَب في مثل قولك: (زرني أُكرمْك) معلق على<lb/>حصول الزيارة، وهذا المعنى لا يستقل بإفادته الأمر أو الاستفهام وحده، فلا بد من<lb/>ملاحظة شرط يستقيم به نظم الكلام، ويطابق به المعنى الذي قصدت التعبير عنه،<lb/>وللفريق الذي عزا عمل الجزم إلى الصيغة الملفوظ بها، وشذَّ مذهبه بقول سيبويه<lb/>في هذا المبحث مِن الكتاب: (انجزم بالأمر) ، (انجزم بالاستفهام) ، (انجزم<lb/>بالتمني) - أن يجيب أن ترتب الإكرام على الزيارة في ذلك المثال ودلالة الجملة<lb/>على توقفه عليها - يؤخذ بقرينة الجزم، فيكون الجزم بمنزلةِ الفاء في مثل قولك:<lb/>(كن شريف الهمة فيكبر عملك) ، فكبر العمل موقوف على شرف الهمة، وليس<lb/>ههنا شرطٌ مقدرٌ، وإنما هي الفاء تُنْبِيء عن هذا الارتباط الذي سميت مِن أجله فاء<lb/>السببية.<lb/>والأصل في الحروف المشتركة بين الأسماء والأفعال أن تكون معزولةً عن<lb/>العمل، وخرج عن هذا الأصل: ما، ولا، وأن النافيات؛ فإنها مِن قبيل ما<lb/>يَشْترك فيه النوعان، وقد أعطاها بعض العرب عمل (ليس) الناسخة، فإذا وقع<lb/>نزاع في نسبة العمل إلى حرفٍ مشتركٍ فالأصل في جانب مَن ينفي عنه العمل،<lb/>ويظهر بهذا ضعف القول بأن العامل في عطف النسق هو حرف العطف؛ فإن<lb/>العاطف لا يختص بأحد القبيلين، وعلى هذا الأصل ينبني خلافهم في (أن<lb/>وأخواتها) إذا اتصلت بها (ما) الزائدة، فقد سمع العمل في (ليتما) فقط، فاتفقوا<lb/>على جوازه في هذا الحرف، واختلفوا في بقية الحروف، فمنعه سيبويه، وأجازه<lb/>الزجاج، وابن سراج، والكسائي، ومذهب سيبويه قائمٌ على أن (ليتما) لم تزل<lb/>على اختصاصها بالأسماء، فساغ إعمالها، ولا يسوغ قياس الأحرف الباقية عليها؛<lb/>لأن (ما) أزالت اختصاصها بالأسماء، وهيأتها للدخول على الأفعال.<lb/>ومن أصولهم أن الحرف لا يعمل عملين مختلفين، وإنما يعمل عملاً واحدًا<lb/>كالحروف الخافضة للأسماء، والناصبة للأفعال، أو عملين متماثلين كأكثر الجوازم،<lb/>والحروف العاملة في المتبوع وتابعه، وخرج عن هذا الأصل عند البصريين<lb/>(إن وأخواتها) ، وحافظ عليه الكوفيون، فطرَّدوه في كل موضع، وقالوا إن<lb/>الناسخ عمل في الاسم وحده، وأما الخبر فإنه مرفوعٌ بما ارتفع به قبل أن يرد عليه<lb/>الناسخ، وهو المبتدأ، ومثل هذا قول سيبويه إن (لا) النافية للجنس إنما عملت<lb/>في الاسم، وأما الخبر فإنه مرفوعٌ بكونه خبرًا للمبتدأ.<lb/>والأصل فيما يُسند إليه العمل أن لا يتخلف عنه أثره أينما وُجد، فإذا احتمل<lb/>وجه الإعراب أن يُنسب إلى ما يدور معه العمل حيثما تحقق، أو يضاف إلى ما لا<lb/>يطّرد في جميع مواقعه - ترجح جانب المحمل الأول، ومِن أمثلة هذا أن الكوفيين<lb/>ومن تبعهم مِن البغداديين - يقولون إن الفعل الواقع بعد واو المعية المسبوقة بطلبٍ<lb/>أو نفيٍّ منصوبٍ بالخلاف المسمى عندهم بالصَّرف، وبيانه أن معنى (وتأتي) في<lb/>مثل قول الشاعر:<lb/>لا تنه عن خلق وتأتي مثله<lb/>لما كان مخالفًا لمعنى ما قبله في الإيجاب والسلب خُولف بينهما في الإعراب،<lb/>وهذا المذهب مردودٌ بأن الخلاف قد ثبت في مواضع لم يظهر له فيها عمل<lb/>كالأفعال الواردة بعد (لا) و (لكن) العاطفتين.<lb/>وإذا دلت الصيغة على معنى وتقرر لها عملٌ خاصٌّ، ثم جاءت صيغة أخرى<lb/>توافقها في الدلالة على ذلك المعنى - فليس لنا أن نلحقها بالأولى في إعطائها ذلك<lb/>العمل؛ إذ لا يلزم من الاتحاد في المعنى التماثل في العمل، فإنك ترى كثيرًا مِن<lb/>الكلم تتحد معنى، وهي تختلف في التعدي واللزوم نحو: صلى عليه ورحمه،<lb/>ومما يوضح هذا الغرض أن صيغة مفعول تعمل في الاسم الظاهر نحو: مقتولٌ<lb/>غلامه، ومذبوحٌ جزوره، ويوافق هذه الصيغة في الدلالة على معناها صيغة<lb/>(فعيل) نحو: قتيل، وجريح، وقد أبى الجمهور أن يلحقوه بشبيهه، ويرفعوا به<lb/>الظاهر وقالوا: لا يصح أن يقال: مررت برجلٍ كحيل عينه أو قتيل أبوه، وأجاز<lb/>ذلك ابن عصفور، قال أبو حيان: وهو محتاجٌ إلى نقلٍ صحيحٍ عن العرب.<lb/>ونحن نقول: إن كان مستند ابن عصفور في هذه المسألة قياس (فعيل) على<lb/>(مفعول) فقد عرفت فساده؛ إذ لا يلزم مِن الاتحاد في المعنى التوافق في العمل،<lb/>فيكون الأصل بيد المانع حتى يأتي المجيز بشاهده، وقد يقرر القياس في مذهب ابن<lb/>عصفور على وجهٍ آخر، وهو أن يقال قد اتفقوا على أن صيغة (فعيل) ترفع<lb/>الضمير، فألحق ابن عصفور به الأسماء الظاهرة، وقياس الاسم الظاهر على<lb/>الضمير في مثل هذا الحكم أيسر من قياس فعيل على مفعول.<lb/>وينتظم في هذا السلك صيغة (فَعِل) نحو: حَذِر، فسيبويه يذهب إلى أنه<lb/>يعمل عمل الصيغة المحول عنها، وهي اسم الفاعل، وخالفه الجمهور في ذلك،<lb/>وهم الواثقون بالأصل الذي كنا بصدد إيضاحه، وسيبويه هو المطالَب بإقامة شاهدٍ<lb/>على مذهبه، وحيث تلا عليهم قول الشاعرِ:<lb/>حذِرًا أمورًا ما تُخاف وآمن <gap resp="#org_MS"/> ما ليس ينجيه من الأقدار<lb/>ردوه بأن البيت مصنوعٌ، وحكوا على اللاحقي أنه قال: إن سيبويه سألني<lb/>عن شاهدٍ في تعدِّي (فَعِل) ، فعملت له هذا البيت.<lb/>***<lb/>القياس في شرط العمل<lb/>قد يكون العمل مقارنًا لوصفٍ، ولفظٍ خاصٍّ؛ فيسمون ذلك الوصف أو<lb/>مقارنة اللفظ شرطًا له، وهذا له حالان:<lb/>(أحدهما) ما إذا فقد ذلك الشرط بظل العمل، وبقي العامل مهملاً، كما<lb/>شرطوا في نصب (إذن) للمضارع أن تكون في صدر الجملة، فإذا فقدت الصدارة<lb/>بطل النصب مع بقاء (إذن) في نظم الكلام مهملة، ومثل هذا النوع مِن الشروط<lb/>لا تنبغي المخالفة فيه إلا مِمَّن لم تبلغه الشواهد التي خليت من الشرط؛ فانعزل<lb/>العامل عن العمل.<lb/>(ثانيهما) ما إذا فقد الشرط لم يصح أن يُؤتَى بالعامل في نظم الكلام ألبتة،<lb/>وهذا كما شرطوا لعمل (إن وأخواتها) الترتيب بين اسمها وخبرها؛ فإن المتكلم<lb/>إذا لم يُوفِ لها هذا الشرط لا يسوغ أن يدخلها في التركيب، ولو مع إهمالها، وهذا<lb/>النوع من الشروط هو الذي يختلفون فيه كثيرًا؛ فإن للمخالف في الشرطية أن<lb/>يدَّعي أن مقارنة ذلك الوصف إنما كانت على سبيل الاتفاق لا على وجه اللزوم،<lb/>وبناء العمل عليه؛ إذ لا يوجب ههنا صورة تبين كيف عزل العامل عن العمل مِن<lb/>أجل تخلف ذلك الوصف مِثلَما عرفت في القسم الأول.<lb/>ولمدَّعي الشرطية أن يقول: إني لم أَرَ هذه الأداةَ عاملةً إلا مع هذا الوصف<lb/>الخاص، فأعده شرطًا للعمل، ومَن ينفي الشرطية فعليه إقامة الدليل، ولا مقال<lb/>لمنكِر الشرطية في هذا المقام إلا أن يسوق شاهدًا على عملها، مع عدم ذلك<lb/>الوصف، أو يمنع أن يكون لارتباط العمل بذلك الوصف وجه مناسب.<lb/>فإن سلك الطريقة الأولى - وهي إقامة الشاهد على العمل مع تخلف الوصف-<lb/>فقد رمى بسهمٍ صائبٍ، وأصبح مذهبه في حرزٍ حارزٍ من الصحة، وهذا كأن<lb/>يقول الكوفي: إن خبر (كان) لا يأتي فعلاً ماضيًا إلا أن يقترن بقد، فيعارضه<lb/>البصري في هذا الشرط، ويتلو عليه مثل قوله تعالى: {إِن كَانَ قَمِيصُهُ قُدَّ مِن<lb/>قُبُلٍ فَصَدَقَتْ وَهُوَ مِنَ الْكَاذِبِينَ} (يوسف: 26) ، وقول زفر بن الحارث:<lb/>وكنا حسبنا كل بيضاء شحمةً <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقد يستمر مدعي الشرطية ماسكًا برأيه، ولو بعد أن تُلقى عليه الشواهد البينة<lb/>في إلغاء الشرط، وقيام الحكم بدونه ذاهبًا إلى حمل الشواهد على غير ظاهرها،<lb/>كما زعم الكوفيون في هذه المسألة أن (قد) في تلك الشواهد مضمرةٌ، ومتى سقط<lb/>مقال المناظر إلى هذا الدرك مِن التعسف كان الإعراض عنه أبلغ جوابًا وأحسن<lb/>جدلاً.<lb/>وإذا عجز المخالف في الشرطية عن الطريقة الأولى - حيث أعوزته الشواهد،<lb/>وجنح إلى الطريقة الثانية؛ وهي المطالبة بالوجه المناسب - لجعل ذلك الوصف<lb/>شرطًا، فإن أبدى القائل بالشرطية وجهًا صحيحًا لارتباط الحكم بالوصف المقارن<lb/>انقطع المخالف، واستقر الشرط في محله، وهذا كما يقول البصري: إن الفعل<lb/>الناسخ المقرون بما النافية لا يجوز تقديم خبره على ما. وهذا القول في معنى أن<lb/>شرط عمل الناسخ المنفي بما أن يكون خبره مؤخرًا عنها، وقد نازع الكوفيون في<lb/>هذا الشرط مع اعترافهم بأن الخبر لم يرد في السماع إلا مؤخرًا، فما وسع<lb/>البصري سوى أن قال في علة ربط العمل بهذا الشرط، واختصاصه به: إن (ما)<lb/>النافية مِن الأدوات المستحقة للصدارة، فلا يتمكن ما بعدها مِن العمل فيما قبلها،<lb/>ولو عجز القائل بالشرطية في أمثال هذه القضية عن بيان وجه الاشتراط لأمكن<lb/>للمخالف أن يولي وجهه شطر القياس، فإذا وجده قريب المأخذة حسن<lb/>الموقع جاز له أن يهدم به ذلك الشرط، ويستمر الحكم على إطلاقه، ومثال هذا أن<lb/>يذكر الجمهور في شرط إعطاء (ما) النافية عمل (ليس) تقدم اسمها على خبرها،<lb/>فينازعهم ابن عصفور في ذلك، ويستثني الظرف والجار والمجرور الواقعين<lb/>خبرًا، ويجيز تقديمها على الاسم. وإذا عدم الجمهور أمثلةً مِن كلام العرب تشهد<lb/>ببطلان عمل (ما) إذا قدم خبرها على الظرف أو الجار والمجرور، ثم لم يُبْدِ<lb/>وجهًا يقتضي التزام الترتيب اتسع في وجه ابن عصفور مدخل القياس، فألحق (ما)<lb/>النافية بباب (إن وأخواتها) حيث يجوز تقديم خبرها على اسمها متى كان<lb/>ظرفًا أو جارًّا ومجرورًا.<lb/>ومن الأمثلة الجارية على هذا الوجه قولهم إن الفعل لا ينصب الضمير العائد<lb/>إلى نفس الفاعل إلا إذا كان مِن النواسخ، فيجوز: أظنني كاتبًا، وتحسبك شاعرًا،<lb/>ولا يجوز (أعاتبتني) ، أو تحسن إليك، فإن قام مخالفٌ في اشتراط كون الفعل مِن<lb/>النواسخ، ولم يسُق شاهدًا على ما يدَّعي، بل ذهب إلى قياس نحو عاتَبَ، وأَحْسَنَ<lb/>على ما سمع في باب النواسخ - تعيَّن على سيبويه ومَنِ اقتدى على أثره في هذه<lb/>المسألة أن يتعرضوا للطعن في هذا القياس ببيان الفارق بين البابين، وكذلك فعلوا<lb/>فقالوا: إن حسبت وأخواتها دخلت على مبتدإ وخبر لتجعل الحديث شكًّا أو علمًا<lb/>فصارت بمنزلة (إن وأخواتها) في إفادة معانٍ زائدةٍ على أصل المعنى الخبري،<lb/>وكما جاز: إنني شاعرٌ، ولعلِّي كاتبٌ، جاز: حسبتني شاعرًا، وعلمتني كاتبًا،<lb/>وأما الأفعال غير الناسخة فلم تحرز هذا المعنى؛ إذ هي المقصودة بالحديث،<lb/>ومنزلتها مِن الأسماء المنصوبة بها منزلة المبتدإ مِن الخبر، وإذا تحقق الفارق بين<lb/>المسألتين امتنع إلحاق إحداهما بالأخرى.<lb/>***<lb/>القياس في الأعلام<lb/>المعروف في الأعلام أن أمرها موكولٌ إلى واضعها، فيركبها في أي وزنٍ<lb/>شاء، بدون أن يراعي فيها قانونًا، أو يجري فيها على سنة قياس، قال الشيخ ابن<lb/>عرفة - في تفسير قوله تعالى: {عِندَ سِدْرَةِ الْمُنتَهَى} (النجم: 14) -: انتقد<lb/>القرافي على الفخر بن الخطيب تسمية كتابه باسم (المحصول) ، قائلاً: إن فعل<lb/>(حصل) لا يتعدى إلا بحرف الجر، ومثل هذا لا يُبنَى منه اسم المفعول إلا<lb/>مصحوبًا بالمجرور، فكان حق التسمية: (المحصول فيه) ، والجواب أن ذلك<lb/>واجبٌ في نظم الكلام، وأما في التسمية فيجوز؛ لأنه يصح تسمية الإنسان ببعض<lb/>الاسم، فأحرى أن يسمى باسم (المفعول) غير مصحوبٍ بحرف الجر كما سميت<lb/>الشجرة بسدرة المنتهى إليها، وبمثل هذا يجاب مِن المعترض تسمية القاضي<lb/>عياض كتابه بالشفا، وقال: إن ما ورد ممدودًا كالشفاء لا يجوز قصره إلا في<lb/>ضرورة الشعر، والتحقيق أن إنكار تسمية بعض المؤلَّفات برد المحتار أو المقتطف،<lb/>إنما يتوجه على واضع الاسم، متى اعتقد صحة أخذ (افتعل) مِن مادة (حار)<lb/>أو (قطف) ، ولو علم أنه لا يقال محتار ومقتطف، ثم عمد إلى وضع أحدهما<lb/>اسمًا لتأليف بعينه لم يكن مخالفًا لقانون اللغة، وعلى أي حالٍ فالناطق بهما - بعد<lb/>أن صارا علمين - لا يتوجه إليه اعتراض، ولا يوصف بالخطأ الذي يوصف به<lb/>القائل: اقتطفت الثمرة، واحترت في أمر كذا.<lb/>ولا أدري إلى هذا اليوم ماذا أراد صاحب القاموس بالقياس في قوله: (فقعس<lb/>علم مرتجل قياسي) ؛ إذ لا نعلم فارقًا يميز فقعسًا عن بقية الأعلام المرتجلة سوى<lb/>أن مادته لم تُستعمل إلا في صيغة هذا العلم بخلاف غيره مِن المرتجلات كسعاد وأُدَد؛<lb/>فإنها مرتجلة نظرًا إلى صيغتها، وأما مادة حروفها فإنها مستعملةٌ في معانٍ أخرى<lb/>بصورٍ مختلفةٍ.<lb/>(يتبع)<lb/>محمد الخضر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3252.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="141"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
<tei:p>
               <lb/>(8)<lb/>الحديث مع سكرتير الجنرال غورو<lb/>مكثت مع موسيو روبير دوكيه ساعةً وأربعين دقيقةً، وقد افتتح الكلام بالثناء<lb/>عليَّ بقوله: إنه بلغه أنني مِن أشهر علماء الإسلام في هذا العصر، ومن الخطباء<lb/>المؤثرين، والكُتاب <gap resp="#org_MS"/> فتلطَّفت في الشكر، والتنصُّل، ونقل الحديث إلى<lb/>الموضوع، فشرعت أولاً في مقدماتٍ اجتماعيةٍ، تتألف منها أقيسة منطقية، تُفهَم<lb/>مِن سياق الكلام، وإن لم تُذكر بأسلوب تأليف المُنتَج مِن الأشكال، وأذكر المهم مِن<lb/>ذلك بالاختصار، قلت:<lb/>(1) أن للقوى الأدبية تأثيرًا في البشر لا تُغني عنه القوى المادية، كما<lb/>يرشد إليه قول المسيح عليه السلام: (ليس بالخبز وحده يعيش الإنسان) ؛ ولذلك<lb/>تجتهد الدول والأمم العليمة بطبائع الاجتماع في إعلان فضائلها، وتبذل في ذلك مالاً<lb/>كثيرًا بوسائلَ كثيرةٍ، كما تجتهد في الدفاع عن نفسها إذا وصفت بشيءٍ مِن الرذائل،<lb/>ولو بحقٍّ، وقد استفادت هذه الدول والأمم فوائدَ عظيمةً بإقناع الكثير مِن الناس<lb/>بأنها هي المقيمة لأركان العدل والحرية والمساواة بين الناس، والقائمة بأمر تحرير<lb/>الشعوب المظلومة من الظلم، والاضطهاد خدمة للإنسانية، ولكن هذه الحرب<lb/>الأخيرة قد هدمت - منذ عقد الهدنة إلى اليوم - ما بَنَتْه هذه الأمم، ودولها في قرنٍ،<lb/>بل في قرنين، ولا سيما إنكلترة، وفرنسة اللتين ملأتا الدنيا دعوى وفخرًا مدة<lb/>أربع سنين بأنهما حاربتا لتحرير الأمم، والشعوب المظلومة، وأنهما لا يبغيان فتحًا<lb/>ولا جرَّ مغنمٍ، ولا تحكيم القوة العسكرية في بلدٍ ولا شعبٍ، بل القضاء على القوة<lb/>العسكرية إلخ، فلما انتهت الحرب بظفرهما طفقتا تقتسمان جميع ما تقدران<lb/>على الاستيلاء عليه بالقوة حتى بلاد حلفائهما، وأصدقائهما باعترافهما إلخ.<lb/>(2) إن الانقلاب الاجتماعي الذي أحدثته الحرب في الشرق قد نفخ في<lb/>جميع الشعوب روح الشعور بحقها في الحرية؛ حتى حفَّزَها لطلب استقلالها بكل ما<lb/>يملك مِن الوسائل، وهذا الشعور إذا دبَّ في الشعوب يتعذر معه دوام استعبادها،<lb/>كما جربت دول أوربة في شعوبها، فإذا لم تقدر الدول الاستعمارية هذا الانقلاب<lb/>حق قدره، وتجاري طبيعة العمران بترك سيطرة القوة؛ فإنها ستلاقي عقابًا كبيرةً<lb/>يتعسر أو يتعذر عليها اقتحامها، ومشاكل عظيمة يصعب حلها إلخ.<lb/>(3) إن أوربة قد هدمت ما كان لها مِن حسن الصيت والمكانة الأدبية في<lb/>الشرق بما فعلته في هذه الحرب، وبعد الحرب، فلم يبقَ فيه أحد يصدق للأوربيين<lb/>قولاً، أو يحسن بهم ظنًّا، أو يراهم للفضل أو العدل أهلاً، بل صار العوام متفقين<lb/>مع الخواص على أن المدنية الأوربية ماديةٌ محضةٌ، لا يبالي أهلها بغير التمتع<lb/>بالشهوات، والتحكم في استعباد الضعفاء، وأنه لا يصد دولها عن الظلم، والعدوان،<lb/>وتخريب العمران إلا الضعف، والعجز، وأن كل ما يتبجَّحون به من دعوى<lb/>العدل، والمساواة، والحرية، والإنسانية - إفكٌ وتزويرٌ، ورياءٌ وتغريرٌ، وقد<lb/>صار أشد الناس نفورًا مِن الترك في سورية يفضلونهم عليكم عن اعتقاد، حتى إن<lb/>بعض التجار وغيرهم من الناس - الذين لا يحفلون بالسياسة - يسألونني سؤال<lb/>بحثٍ على الحقيقة: لماذا كنا نعتقد أن الإفرنج أرقى من الترك، وأعدل وأرحم<lb/>وأبعد عن التعصب الديني والمحاباة، مع أن الأمر بالضد كما تبين لنا الآن، وكنت<lb/>أجيبهم ببيان الفرق بين الإدارة في بلاد الدول، وفي مستعمراتها، وبيان حالة<lb/>سورية الخاصة في هذا الوقت <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(4) إن السوريين - وإن اختلفت أديانهم، ومذاهبهم وتربيتهم، وبعد<lb/>بالاستقلال التام عهدهم - لا يرضون بأن يكونوا تحت سيادة أجنبية عنهم، أما<lb/>الأكثرون منهم - وهم المسلمون - فإنهم لم يكونوا يشعرون في عهد الترك بأنهم<lb/>خاضعون لسلطةٍ أجنبيةٍ إلا في السنين الأخيرة التي ظهرت فيها العصبية الجنسية<lb/>التركية، وأما النصارى فجُلهم في لبنان، الذي كان مستقلاًّ في إدارته، ولم يكن<lb/>في حكومته غير واحدٍ أو اثنين مِن الترك في مركز المتصرفية، وكان ما يكلفون<lb/>من الواجبات في الولايات أخف مما يكلف المسلمون، وقد كان الذين يعلقون آمالهم<lb/>فيكم منهم يظنون أنكم ستؤسسون لهم ملكًا مسيحيًّا مستقلاًّ، تلتزمون فيه حمايتهم من<lb/>الخارج، وتتركون لهم السيادة والسلطان في الداخل، فبدا لهم منكم ما لم يكونوا<lb/>يحتسبون مِن السيطرة التامة العامة في جميع أنحاء لبنان، وثقل الضرائب المالية،<lb/>فبدءوا يتحولون عنكم، حتى إن أحد أهل الاختبار مِن أنصاركم قال لي: لو خير<lb/>موارنة لبنان أنفسهم بين فرنسة والترك لفضَّل ثمانون في المئة منهم الترك! .<lb/>وسترون مِن السوريين ما لم يكن يخطر في بالكم مِن الجهاد في سبيل الاستقلال في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها.<lb/>(5) إن الأسماء الجديدة التي يخترعها المستعمرون آنًا بعد آنٍ - لتلطيف<lb/>وقْع سيطرتهم على الشعوب - لم تعد تخدع شعبًا مهما يكن جاهلاً، فكيف ينخدع<lb/>بها الشعب السوري الذي لا يخفى على زعمائه، ولا على أدبائه شيءٌ مِن أمور<lb/>العالم وناهيك بالأسماء، والأقوال التي تنقضها الأفعال كأفعالكم، وأفعال حلفائكم<lb/>الإنكليز باسم الانتداب لمساعدة السوريين على النهوض بأمر استقلالهم المقرر في<lb/>عهد عصبة الأمم، فإنكما قبل أن يتم الصلح بينكما وبين أصحاب البلاد بحسب<lb/>القانون الدولي وهم الترك، وقبل أن يتقرر الانتداب المتوقف على هذا الصلح -<lb/>تتصرفون في البلاد تصرف المالك للأعيان الموروثة، وقد زدتم على تصرف<lb/>الإنكليز في سورية الجنوبية أنكم رفعتم عَلمكم على المعاهد الرسمية في ولاية<lb/>بيروت، ومتصرفية لبنان، واستبدلتم بطوابع البريد المؤقتة طوابع حكومتكم،<lb/>وهو ما لم تفعلوه في تونس، وجعلتم لغتكم رسمية (هذا وما فكيف لو) .<lb/>(6) إن المعروف لدى جمهور الباحثين مِن الفرق بين الاستعمار الفرنسي<lb/>والبريطاني أن جُل فائدة فرنسا منه اقتصادية، وأما الإنكليز فلهم وراء المنافع<lb/>الاقتصادية مقاصد أخرى دينية وسياسية، هي عندهم أهم مِن المنافع المالية، فهم<lb/>يطمعون في تنصير المسلمين، وجعْلهم إنجيليين، حتى إن رئيس وزارتهم قد<lb/>استهوته نشوة السرور بفتح <placeName>القدس</placeName>، فصرح في مجلس الأمة بأن هذه آخر حرب<lb/>صليبية، وهو ما كانوا يكتمونه مِن قبل، فلا عجب بعد هذا إذا أظهرت جميع<lb/>كنائسهم الابتهاج بهذا الفتح الصليبي الديني، ثم إنهم يطمعون في سيادة العالم كله،<lb/>ويظنون أنهم قد صاروا على مقربةٍ من الوصول إلى هذه الغاية، ومن مبادئ ذلك<lb/>إتمام تأسيس الإمبراطورية الإفريقية من رأس الرجاء الصالح إلى الإسكندرية،<lb/>وجعْل الإمبراطورية الآسيوية مِن حدود الصين إلى البحر الأحمر الذين يرون أنه<lb/>قد صار بحرًا بريطانيًّا صرفًا، وناهيك بما تقاسونه - قبل كل أحدٍ - مِن احتلالهم<lb/>للقسطنطينية، وللسيطرة على البحر الأسود مع البحر الأبيض الذي لهم فيه السيادة<lb/>العليا، ولا تطمع فرنسة بشيءٍ مِن ذلك.<lb/>لأجل هذه المطامع يخاف المسلمون من الإنكليز على دينهم - كما يشهد عليهم<lb/>فيلسوفهم ومؤرخهم الكبير غوستاف لوبون، وملكهم - ما لا يخافون مِن الفرنسيس،<lb/>وإن كانوا أشد منهم وطأةً في الاستعمار، ثم إن فرنسة قد خسرت في هذه الحرب<lb/>مِن الرجال والأموال ما لم تخسر مثله إنكلترة، وخرب قسمٌ عظيمٌ مِن بلادها،<lb/>وهبطت الثقة بماليتها، ولم تشاركها إنكلترة في هاتين المصيبتين، ففرنسة إذًا<lb/>أجدر من إنكلترة بالشعور بالحاجة إلى عطف الشعوب عليها، وحصرهما في<lb/>إصلاح ماليتها، وتوفير مواردها، وتعمير بلادها، والتوسل إلى ذلك باستعادة<lb/>مكانتها الأدبية في العالم، وإن استيلاءها على سورية، واستعمارها إياها ينافي ذلك<lb/>كله؛ فإنه يحمِّلها نفقات كثيرة، ويجعل العالم العربي كله خصمًا لها، وهي في<lb/>غِنًى عن ذلك بما نقترحه عليها.<lb/>(7) قلت: إن الشعوب الشرقية قد استيقظت مِن رقدتها الاجتماعية،<lb/>وتذكرت أنها أمةٌ، حقها أن تكون حرةً لا أَمَةً، وفي مقدمتها الأمة العربية ذات<lb/>التاريخ المجيد مِن طريفٍ وتليدٍ، وزعماء هذه الأمة يقدرون ارتقاء النظام<lb/>الاجتماعي، والاقتصادي، والفنون العملية في أوربة قدرها، ويودون أن يقتبسوا<lb/>لبلادهم ما تحتاج إليها منها، ويرون أنه لا بد لهم مِن الاستعانة بأمةٍ مِن الأمم<lb/>الغربية الراقية في العلوم، والفنون، ولكنهم ينفرون مِن كل دولةٍ لها مطامع<lb/>استعمارية في بلادهم، ويفضلون غيرها عليها، وإن لم تعتدِ على استقلالهم، ولا<lb/>أفضل عندهم مِن الأمة التي تعترف حكومتها لهم باستقلالهم وحريتهم، فهم يخطبون<lb/>ودَّها ويكافئونها على صداقتها لهم بكل ما يبلغه حولهم وقوتهم من المنافع الاقتصادية،<lb/>والأدبية، فيفضلون تجارتها، ولغتها، وفنونها، وصناعتها على غيرها<lb/>ويضمنون لها أن تنتفع منهم بالصداقة، أضعاف ما ترجو بالعدوان الموجب للعداوة،<lb/>بل يبثُّون الدعوة لجعْلها صديقة الشرق، والعالم الإسلامي كله، فالشعوب العربية<lb/>عامةً، والشعب السوري خاصةً مِن أقدر الشعوب على بثِّ هذه الدعوة، وعلى ما<lb/>يقابلها، ويضادّها؛ لما لهم في أنفسهم وفي بلادهم المقدسة مِن المزايا.<lb/>وإنني كنت قد عرضت هذه الصداقة على الدولة البريطانية بمذكرة أرسلتها<lb/>إلى رئيس وزرائها (مستر لويد جورج) ، ذكَّرته فيها بما يهدد دولتهم مِن الأخطار،<lb/>وعداوة شعوب الشرق والغرب، ولا سيما العالم الإسلامي الذي حاولوا هدم ما<lb/>بقي مِن بناء استقلاله، وصرحت لهم بأنهم إذا كانوا لا يحفلون بعداوة أمة يتجاوز<lb/>عدد نفوسها ثلاثمائة مليون - وهي المالكة لجُل الشرق الأدنى، والأوسط بسبب<lb/>ضعفها - فليعلموا أنها لن تكون أضعف مِن ميكروبات الأمراض، والأوبئة التي<lb/>تفتك بالأقوياء، وبأن صداقة هذه الأمة لا يمكن أن تُنال بمثل السياسة التي سلكوها<lb/>في المسألة العربية، وإنما السبيل إليها واحدة، وهي الاعتراف بالاستقلال المطلق<lb/>للشعوب الإسلامية الكبرى: العرب، والترك، والفرس، ولم أنسَ تخصيص<lb/>مصر بالذكر، وإن كانت عندي من الأمة العربية، وبينت له أن دولتهم إن فعلت<lb/>ذلك بإخلاص فإنها تدرأ عن نفسها أخطار الشرق، وتربح منه أضعاف ما تطمع<lb/>فيه بالعبث باستقلال شعوبه، ومحاولة وضعها تحت سيطرتها إلى آخر ما<lb/>فصَّلته في تلك المذكرة، ولكن لويد جورج لا يزال ثملاً بخمرة الظفر بالدولة<lb/>الألمانية، والاستعلاء على جميع الدول الأوربية، ويتوهم أنه قادر على حل جميع<lb/>المشكلات بأخاديع الوعود، ونُذُر الوعيد، وضروب التغرير، وبدر الدنانير،<lb/>(وأن صيحة مصر لا تزيد على صرخة طفلٍ، وثورة <placeName>العراق</placeName> لا تعدو ثوران هِرٍّ،<lb/>وأن هيجة الهند كهيجة دعد وهند، وغضبة الأفغان كغضبة فيروز ومَرجان) .<lb/>وغرضي الآن أن أعرض على فرنسة ما عرضته على إنكلترة قبلها، فهي<lb/>أجدر بقبوله لانتفاء المانع، وثبوت المقتضي اللذين ذكرناهما آنفًا، وليس من<lb/>المصلحة أن يعارضه الاستمساك باستعمار هذه الحصة التي أعطيتموها مِن سورية<lb/>باسم الانتداب على ما فيها مِن المُنَغِّصات والمشكلات، فإذا طبتم نفسًا باستقلالها<lb/>أمكنكم أن تعترفوا باستقلال جميع هذه الشعوب الشرقية، وفي مقدمتها العرب<lb/>والترك وأن تبنوا ذلك على ما كنتم تصرحون به منذ أُوقدت نار الحرب إلى أن<lb/>أطفئت مِن الرغبة عن الفتح والاستعمار إلى جعْل الظفر في الحرب قاضيًا على<lb/>الاستيلاء والاستعلاء بالقوة، ووسيلة إلى حرية الشعوب، وإعطائها حق تقرير<lb/>مصيرها، واختيار شكل حكومتها وإدارتها، وحينئذٍ تنفردون بالسلطة الأدبية في<lb/>العالم كله التي حاول الدكتور ويلسون أن يجعلها لأمته، فباء بالخيبة والخسار بعد<lb/>أن كان منها قاب قوسين أو أدنى، وأنا أضمن لكم إجماع الأحزاب السورية على<lb/>أن يكون ربحكم المادي والأدبي مِن سورية باختيارها فوق ما تمنون به أنفسكم<lb/>بقوة احتلالكم إياها.<lb/>ثم إننا دخلنا باب المناقشة في الموضوع بعد أن قال موسيو روبير دوكيه: إن<lb/>هذا مشروع عملي قابل للتنفيذ، وليس خياليًّا، ولكنه يفتقر إلى بحثٍ دقيقٍ بين<lb/>العقلاء مِن الفريقين (السوريين والفرنسيس) فإن الإسراع في تنفيذه - ولا سيما<lb/>جلاء الجيش عاجلاً كما تطلبون - يعقب مشاكلَ كثيرةً، ربما تأتي بخلاف المراد.<lb/>وليس لي أن أنقل في هذه الرحلة كل ما قاله؛ فإن مِن الأصول المتبعة عند<lb/>الكُتَّاب أن يستأذنوا في نشر أمثال هذه المسائل مَن ينقلون عنهم آراءهم فيها، ولا<lb/>سيما إذا كان لهم صفةٌ رسميةٌ تلحقها تبعة ومسئولية، وحسبي مِن تصريحه هذه<lb/>الكلمة المجملة منه، وهو أن استقلال سورية أمرٌ يمكن تنفيذه، واعتراف فرنسة به<lb/>باتفاقٍ يضعه العقلاء مِن الفريقين، وقد صرحت له بأن القطع في هذا الأمر مِن<lb/>جانب الفرنسيس لا تملكه إلا حكومتهم العليا في باريس، فما على مندوبهم السامي<lb/>في سورية ورجاله إلا أن يمحصوه، ثم يرفعوه إلى حكومتهم العليا، وإذا كان مثل<lb/>موسيو روبير دوكيه يقول باسمه، واسم الجنرال غورو - الذي هو أمين سره -<lb/>إن هذا المشروع حقيقي لا خيالي فأجدر بمثل موسيو بوانكاره وموسيو مليران أن<lb/>يقتنعوا به إذا حاول إقناعهم به مَن هم أهلٌ لذلك، ولكن البحث في تمحيص المسألة<lb/>وقف عند ذلك الحديث، فلم يهتم أحدٌ مِن كبراء أهل <placeName>بيروت</placeName>، ولا من غيرهم أن<lb/>يعيدوا الكرَّة، فيبحثوا مع الجنرال غورو في المسألة فيما أعلم، على أنني حدثت<lb/>كل مَن رأيته أهلاً للوقوف على ذلك فيه فسُرَّ به، وقدَّره قدْره على تفاوت الأفكار<lb/>في اليأس منه والرجاء فيه.<lb/>وأما عذري في تلك العودة إلى البحث في ذلك فهو أنني لما عدت مِن بيروت<lb/>إلى <placeName>دمشق</placeName> اشتغلت مع سائر أعضاء المؤتمر، وغيرهم مِن الأحزاب السياسية في<lb/>شأن إعلان استقلال البلاد السورية، ووضع القانون الأساسي لحكومتها. وفي أثناء<lb/>ذلك وقعت المشادّة والمحادّة بين الملك فيصل والجنرال غورو، حتى انتهى ذلك<lb/>بزحف الثاني بجنده على <placeName>دمشق</placeName>، وإخراج الأول منها، ثم عدت إلى مصر في أول<lb/>فرصة أمكنني فيها السفر كما أذكر بعد، على أن فرنسة شرعت - بعد ذلك - في<lb/>عقد اتفاق بينها وبين حكومة أنقرة التركية، فتركت للترك كليكية وجزءًا مِن ولاية<lb/>حلب السورية، وتوسلت بذلك إلى بث الدعوة بأنها صديقة الإسلام، ونصيرة<lb/>الخلافة الإسلامية.<lb/>(للرحلة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p147" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3253.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="147"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سعيد حليم باشا</head>
<tei:p>
               <lb/>شخصيته السياسية وشخصيته الفكرية [1]<lb/>
               <lb/>رسالة من مراسل جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title>) في الآستانة<lb/>في يوم 10 ديسمبر 1921<lb/>وردت الأنباء تلو الأنباء عن مقتل الصدر الأعظم الأسبق سعيد حليم باشا في<lb/>روما، فتأثرت جميع المحافل السياسية التركية، والرأي العام العثماني مِن هذه<lb/>العاقبة الفاجعة التي لقيها المرحوم، وقد أفاضت الصحف المحلية في ذكر المرحوم،<lb/>وتاريخ حياته، وتبارى كبار الكُتاب العثمانيين في نشر المقالات عنه، وعن<lb/>سياسته، وقد اتفقت جميع الآراء حول نقطةٍ أساسيةٍ هي التأثر لما أصاب المرحوم<lb/>مِن مفارقة الحياة الدنيا مضرجًا بدمائه، بعد أن قضى شطرًا مِن آخر سِنِيه معتقلاً<lb/>في مالطة وشطرًا قبله مسجونًا بأمر الديوان الحربي العرفي في الآستانة.<lb/>لا ريب أن الحياة التي قضاها سمو الأمير المرحوم سعيد باشا - منذ عقد<lb/>الهدنة - حياةٌ مُرةٌ، كئيبةٌ، مؤلِمةٌ، لا تطاق، وقد ذاق سموه خلالها مِن أنواع<lb/>المهانة، والعذاب ما جعل خصومه وأنصاره يتحدثون في التماس تخليصه مِن تلك<lb/>المصائب، بيد أن الحياة التي قضاها المرحوم في مقام الصدارة العظمى منذ تولاها<lb/>بعد مقتل المرحوم محمود شوكت باشا - كانت مِن أعز الأيام التي مرت عليه في<lb/>حياته، ويصح أن يقال إنه كان آخر الصدور العظام الذين سمح لهم الزمان بأن<lb/>يتمتعوا بأبهة مقامهم. ولقد كان لموكب سموه فخامةٌ وعظمةٌ تسترعي الأنظار، بل<lb/>تأخذ الأبصار؛ إذ يهبط مِن الباب العالي إلى الجسر ليتقدم إلى قصر السلطنة،<lb/>حيث كانت جياد الفرسان التي تتقدم عربته تدعو الناس بوقع أقدامها الموزون أن<lb/>يتنحّوا عن الطريق، ويعطلوا مسيرهم تحيةً لصدر الزمان، واحترامًا لناظم أمور<lb/>السلطان.<lb/>فالقدر قد خبَّأ للصدر الأسبق حياةً تنسَّمت شواهد العز والمجد، ثم هبطت<lb/>وهبطت، حتى تجندلت برَصاصةٍ فتَّاكةٍ.<lb/>للصدر الأسبق شخصية سياسية، وشخصية فكرية، وشخصية ثالثة اكتسبها<lb/>باستشهاده برصاصةٍ خائنةٍ.<lb/>أما شخصيته السياسية فلعلها أضعف شخصياته، ولم نصادف أحدًا يمتدح<lb/>هذه الشخصية، أو يذكرها مقرونة بحركةٍ سياسيةٍ أو توفيقٍ سياسيٍّ يستحق<lb/>عليه المرحوم ثناءً خاصًّا، بل إن خصومه وأنصاره متحدون في اتهامه بضعف<lb/>الإرادة، والتوغل في الغرور، والحرص على الجاه إلى حدٍّ ينسيه مهام واجباته،<lb/>ووظائفه السياسية، بل إلى حدٍّ يجعله على غير علمٍ بما يحدث مِن الحوادث<lb/>الخطيرة التي يتعهد مسئوليتها إزاء الأمة، وإزاء ضميره وربه. بل إنهم يقولون إنه<lb/>كان قد ألقى زمام الأمور إلى أيدٍ أخرى على أنها إنما أُلقيت إليه، وهم يضربون<lb/>لذلك مِن الأمثال أنه لم يكن له علمٌ بحادثة البحر الأسود التي كانت سببًا<lb/>لدخول الدولة الحرب العامة، ولا بحوادث الإبعاد، ولا بغير ذلك، ثم إنهم<lb/>يتهمونه بمخالفة مبادئه طمعًا في البقاء في كرسي الصدارة، ويبرهنون على ذلك<lb/>بأنه استقال على إِثْر دخول تركيا في الحرب لمعارضته لها، ولم يلبث أن عاد في<lb/>استقالته بلا مبررٍ! ، بل قد تحمل مسئولية إعلان الحرب أيضًا، بالرغم مما أبداه<lb/>مِن شدة المخالفة لها، ومما تكفل به لدى الدول مِن أن تركيا لن تدخل الحرب<lb/>ما دام على رأس حكومتها.<lb/>أما ضعف إرادته وتحمُّله ما لا قِبَلَ له به، فيقولون في الشواهد عليه إنه على<lb/>كونه كان يعلم أنه لن يستطيع أن يكبح جماح طلعت باشا أو أنور باشا بتدبيره<lb/>وكياسته على كونه رأى بعينيه أنهما لم يتركا له إلا التمتع بلقبه، والاسترسال في<lb/>أُبَّهته وفخامته - قد رضي أن يشاركهما في أعمالهما، وأن يذلل إرادته لإرادتهما،<lb/>وأن يتقبل كل ما عملاه!<lb/>ومن الصعب أن يتصدى الإنسان للدفاع عن سعيد باشا إزاء هذه الأمور التي<lb/>تُعزى إليه، لكننا إذا قرأنا شيئًا مِن تصريحاته على إثر عقد الهدنة لدى الشُّعبة<lb/>الخامسة مِن مجلس المبعوثين (أي الشعبة التي قامت للتحقيق في قضية المسئولين<lb/>عن الحرب، وتهيئتهم للمحاكمة أمام ديوانٍ عالٍ) - ظهر لنا أن أولئك الخصوم<lb/>على حقٍّ فيما يقولونه عن هذه الشخصية السياسية.<lb/>قال المرحوم إذ ذاك: لما علمت بحادثة البحر الأسود قلت لزملائي: إنكم<lb/>تلعبون بحياة البلاد، وبما أني المسئول عن إدارة البلاد فلا يمكنني أن ألبث على<lb/>رأس واجبي لحظةً واحدةً، وقد قدمت استقالتي على أثر ذلك. نعم، إنهم يقولون<lb/>الآن لماذا لم ينسحب بعد الاستقالة؟ ! ، لقد فكرت إذ ذاك، ولم أوافق على<lb/>الانسحاب في وقتٍ خاضت فيه البلاد غمار المصائب. ولو لم أفكر في ذلك<lb/>لخلصت نفسي، ولكنني لم أَرَ أن أنسحب، والبلاد تمخر في عباب المصائب؛<lb/>ولهذا فإنني رضيت أن أسحب استقالتي لما كلفوني ذلك على شرط أن أقدم الترضية<lb/>للذين تمسهم هذه الحادثة، وأن أتلافى ما حدث، وإذ قبلوا هذا الشرط راجعت<lb/>الدول المحالفة في الحال، وأرسلت إليها بلاغًا نشرته نظارة الحربية عن كيفية<lb/>وقوع الحادثة، وقلت لهم إن ما حدث كان قضاءً وقدرًا. ونحن نرضى أن تقوم<lb/>لجنةٌ بتعيين ما حدث مِن الخسائر، وأن نقدم الترضية اللازمة حتى تعد الحادثة كأن<lb/>لم تكن، وإنما لم تثمر هذه المساعي؛ لأن الدول المتحالفة أرادت أن تحل المسألة<lb/>حلاًّ تامًّا، والحال أني كنت أظن أنها تتقبل ذلك المسعى بسهولةٍ؛ إذ كانت تريد منا<lb/>أن نلازم الحياد، كما أني كنت أشعر بذلك من أقوال السفراء، لم تتقبل الدول<lb/>المتحالفة مسعاي، بيد أني لم أقف عند ذلك الحد، بل جمعت الوزراء وأعضاء<lb/>اللجنة الإدارية لحزب الاتحاد في بيتي، وقلت لهم: (الآن قد وجب علينا أن<lb/>نحافظ على حيادنا فعلاً بالمحافظة على حدودنا لا غير) ، ولكن لم ينفع كل ذلك،<lb/>وأنتم أعلم بالنتيجة، وتدل تجاربي الآن على أن مقام الصدارة لا حول له ولا<lb/>طَوْل، بل هو في يد الوزراء الذين يفعلون ما يشاءون دون أن يكون للصدر علمٌ بما<lb/>يفعلون. أما سبب بقائي في الصدارة بعد استقالتي - فهو أني رأيت أن الصدارة لا<lb/>تفوَّض إلى أهلها بعدي؛ ولهذا تقع البلاد في المهالك، كما أن الذين أثق بهم كانوا<lb/>يقولون لي: (لا تنسحب، وإلا ساءت الأمور، وهم يحترزون منك) ؛ لهذا بقيت<lb/>في الصدارة.<lb/>لا ريب أن المرحوم سعيد حليم باشا قد أعطى بأقواله - أو باعترافاته هذه -<lb/>سلاحًا قاطعًا لخصومه، كما أفشى سرائر إرادته، وحقيقة ضعفه.<lb/>***<lb/>آراؤه في المتفرنجين وغوائل المدنية الغربية وفوائدها للمسلمين:<lb/>وأما شخصيته الفكرية فإن للمرحوم آثارًا جليلة تبرهن على فكره وتضلُّعه<lb/>في التفكير في أهم الشئون الإسلامية الاجتماعية. وقد انتشرت جميع آثاره في مجلدٍ<lb/>واحدٍ، وكان لها تأثير عميق في المحافل الفكرية والعلمية. فمن ذلك رسالة في<lb/>(الضيقة الفكرية) العثمانية، بحث فيها في موضوع حلول الأفكار الغربية في<lb/>الرءوس الإسلامية، وتأثير ذلك في حياتهم الفكرية، ثم أفاض في شرح ما يعوز<lb/>المسلمين أخذه، واقتباسه مِن المدنية الغربية لإحياء المدنية الإسلامية، وإعلاء<lb/>شأنها كَرةً أخرى. وقد أنحى باللائمة في مؤلَّفه هذا على المفتتنين بالغرب<lb/>المنتظرين منه كل شيءٍ، الساعين لهدم كل ما بَنَتْه المدنية الإسلامية لاستبداله بما<lb/>يروق لأعينهم في الغرب، وقد شبه المفتتنين بالمدنية الغربية بهذا التشبيه:<lb/>(حال المفتتنين بالغرب كحال الذي توغل في مطالعة الكتب الطبية رجاء أن<lb/>يتوقى الأمراض، فإذا هو كلما طالع بابًا رأى نفسه معلولاً بمرض، فلا يخرج ذلك<lb/>المطالع مِن أبواب الكتب إلا وهو يعتقد أن الحياة عبءٌ ثقيلٌ، واضطرابٌ مديدٌ<lb/>يتحمله الإنسان تحملاً غريزيًّا. وهؤلاء المفتتنون بالغرب مِن المفكرين يدرسون<lb/>العلم أملاً في مداواة أمتهم، فإذا بهم يرونها مصابة بأفتك الأمراض، ولا يكون<lb/>حالهم معها إلا كحال المتوغل في الطب الذي لا يخرج منه إلا كئيبًا كاسف البال،<lb/>ذلك بأن معلوماتهم قائمة على غير أساسٍ طبيعيٍّ، أي أنها قائمةٌ على جهل النفس؛<lb/>فلذلك يختلط المرض، ويكتسب شكلاً خاصًّا به. ثم إنه استرسل - في شرح تلك<lb/>الحال - فقال:<lb/>(للمعلومات التي يتلقاها أولئك المفتتنون بالغرب قيمة فردية؛ إذ ينشأ مِن<lb/>بينهم الأطباء، والمهندسون، وغيرهم، ولكن لا تكون لها قيمةٌ اجتماعيةٌ؛ لأن<lb/>العلم لا يفيد إلا إذا اقترن بالقياس، والإنسان بمقايسة الأشياء يفهم الأمور الكونية،<lb/>ويدركها وينظم أموره بمقتضاها، والعلم معناه القدرة على القياس، فإذا لم نحصل<lb/>على المعلومات التي نستطيع بها أن نقارن بين هيئتنا الاجتماعية، والهيئات<lb/>الأخرى لم نَرَ النقائض، والفروق، ولم نتعرف مواقع الداء فينا، ومهما قارنَّا بين<lb/>الأمم الأجنبية التي تَفُوقنا في الرقي - ووصلنا إلى نتائج علمية منطقية - فلا ننتفع<lb/>من ذلك ألبتة. ثم إنه زاد آراءه إيضاحًا بقوله:<lb/>(إن تقاليد الأمم ومشخصاتها يتكون منها الوطن المعنوي الذي هو أعز<lb/>بكثيرٍ مِن الأرض الثمينة التي نعيش عليها؛ لأنها هي العوامل التي تجعل كل<lb/>جماعة إنسانية أمة، والأمة التي تتسلَّط عليها الأمم الأخرى يضيع استقلالها كما<lb/>تضيع تقاليدها ومشخصاتها، على أنها لا تضطر إلى المهاجرة مِن أرضها، بل لا<lb/>تنفك تنتفع منها، فالانصراف عن الوطن المعنوي أضر شيءٍ على البلاد، نعم،<lb/>إن الزمان لا يقاومه شيءٌ، ولا بد أن تنهج تلك التقاليد والمشخصات سبيل الكمال<lb/>ككل شيءٍ، وإنما ينبغي ألا تصرفنا تلك الحقيقة عن تقوية رابطتنا بها، وبذل<lb/>المجهود للمحافظة عليها، فإن تلك الرابطة لا تهن حتى تضمحل تلك التقاليد<lb/>والمشخصات وتكون نتيجة ذلك السقوط والهوان.<lb/>فالضيقة الأليمة التي حلت بأفكارنا ناجمةٌ مِن قبولنا المدنية الغربية بلا قيدٍ،<lb/>ولا شرطٍ، ومِن نسياننا مدنيتنا، ولا تزول هذه الضيقة إلا إذا أدركنا ذلك الخطأ<lb/>الفاحش، وأقدمنا على تصحيحه.<lb/>هنالك نتأمل في شخصيتنا، ونقضي حياة خاصة بنا، كما تكتسب أرواحنا<lb/>وعقولنا ما كانت تحظى به مِن انشراحٍ، واطمئنانٍ، وترتقي استعداداتنا في حال<lb/>طبيعية، وتبدأ بيننا حركةٌ فكريةٌ مثمرةٌ نحصل منها على الأسباب التي نداوي بها<lb/>جراحنا) .<lb/>وأما ما يرى المرحوم أن نقتبسه مِن الغرب لترقية مدينتنا، والانتفاع به في<lb/>تكامل قوة إمعاننا، وفكرنا، واجتهادنا وتعلمنا فهو (الفكرة الفنية) و (أصول<lb/>التجربة) .<lb/>وللمرحوم مؤلَّفٌ آخر عن (حقيقة التعصب) بحث فيه عما يُعزى إلى<lb/>المسلمين مِن صفة التعصب، وقد أشبع الموضوع بحثًا وتعمقًا، وأوضح أن علة<lb/>هذه التهمة هو سقوط مستوى الأمم الإسلامية عن الأمم الغربية لا غير، ثم ختم<lb/>كلامه بقوله:<lb/>(لقد آن أن يعلم الجميع أن ما يعلنونه مِن النفور مِن تعصبنا ليس في<lb/>الحقيقة ناشئًا مِن نقص قوانِيننا الاجتماعية أو بطلان عقائدنا الدينية، بل إن خصومة<lb/>الغرب للشرق ناجمة عن عجز الصليبيين عجزًا نهائيًّا عن محق الشخصية<lb/>الإسلامية التي حالت دون تحقق مطامعهم الدينية في الشرق كسدٍّ منيعٍ دون تمكن<lb/>الأوروبيين مِن تطبيق سياسة التمدن الغربي فيه (!) وكل ما يخيف الأوروبيين<lb/>منا، ويضطرهم إلى استعمال سياسة العسف والجور فينا، إنما هو تغيُّظهم من تلك<lb/>الشخصية المعنوية المجهزة بالتعاضد والتوكل، أجل، إن صبر أوروبا ينفد أمام<lb/>هذه الشخصية التي تفترق عن أية شخصيةٍ أخرى بغاياتها الحيوية، والتي تجدُّ،<lb/>وتكافح بالرغم من ظواهرها الخارجية، وتقف أمام بغي الغرب، وفتوحاته<lb/>الاستعمارية وقفة المعارض، والتي تجني الصبر والقوة مِن غِرَاس الحرمان<lb/>والخسران، وتعتقد أنها لا بد أن تتخلص يومًا ما مِن أَسْر الغربيين، كما تؤمن -<lb/>بملء قلبها - باستحالة أن يتمكن الغرب مِن محقها أبدًا. فليس معنى تعصب<lb/>الإسلام عداء المسلمين للمسيحيين، بل عداء الغربيين للشرقيين) .<lb/>وللمرحوم مؤلَّفات أخرى (كالضائقة الاجتماعية) ، و (أسباب انحطاط الأمم<lb/>الإسلامية) و (الدستور) و (الأخذ بمبادئ الإسلام) وهي مؤلفات تتضح<lb/>منها شخصيته الفكرية، وتتجلى في أحسن صورة.<lb/>- وأما الشخصية الثالثة التي اكتسبها المرحوم باستشهاده وصعوده إلى ربه<lb/>مجروحًا مضرجًا بدمائه - فإنها قد كللت حياته بإكليلٍ مِن المجدِ، ورفعته إلى<lb/>مصاف البررة الكرام، وجمعت الكلمة حول تبجيل ذكراه.<lb/>وعلى كل حالٍ فقد فقدت الدولة رجلاً تربع في منصب الصدارة في أحرج<lb/>أيامها التاريخية، ولا شك أنه كان مخلصًا لبلاده ساعيًا لخيرها. (عمر) .<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشرنا هذه الترجمة المفيدة بحروفها، بل مع تصحيح لبعض عباراتها اللغوية،<lb/>وهي مؤيدةٌ لرأينا الذي سبقنا إلى بيانه في المنار عقب عودتنا مِن الآستانة في<lb/>خطر زعماء جمعية الاتحاد والترقي على الدولة والإسلام، وقد صار هذا مِن<lb/>الأمور المتفق عليها في بلاد الترك، والعرب، والعجم، وإن كانت لا تزال خفية<lb/>عن أكثر مسلمي مصر وتونس، مع إكبارهم لشأن مصطفى باشا كمال، وشيعته<lb/>المنقذة للدولة والشعب التركي؛ فإن هؤلاء الجاهلين بحقيقة أحوال الدولة - على<lb/>إخلاصهم في حبها - لا يصدقون أن مصطفى باشا كمال لا يأذن لأحدٍ مِن زعماء<lb/>الاتحاديين بدخول <placeName>الأناضول</placeName>، وأنه هو وجميع شيعته يعتقدون أنه لم يجنِ أحدٌ مِن<lb/>البشر على <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، والشعب التركي في دينه ودنياه كجنايتهم، وهؤلاء<lb/>وأشباههم هم الذين كانوا يتشيعون للسلطان عبد الحميد على الاتحاديين وغيرهم مِن<lb/>رجال الدولة، ولم يعترفوا بظلمه واستبداده إلا بعد خلعه.<lb/>ولسنا نريد بهذه الكلمة إقناعهم، بل تذكير المستعدين للفهم والحريصين على<lb/>العلم بالحقائق - بأن يتدبروا كل ما يقوله أهل البصيرة والعلم، ولا يستعجلوا برد<lb/>كل ما يخالف أهواءهم، ومعلوماتهم الناقصة، وإن كانوا حَسَنِي النية فيها.<lb/>وأما آراء الأمير الاجتماعية، فلو لم يكن له منها إلا هذه الكلمات المختصرة-<lb/>التي ذُكرت في هذه الترجمة الوجيزة - لكانت وحدها شهادة عادلة على تحقيقه،<lb/>وصحة نظره، ودقة حكمه، فكيف وقد فصَّلها في مصنَّفات جليلة، لا غنى لأحدٍ -<lb/>مِن طلاب الإصلاح للشرق والمسلمين - عنها، فينبغي لهم أن يبادروا إلى ترجمتها<lb/>بجميع اللغات التي تتكلم بها الشعوب الإسلامية، ونشرها في جميع أقطارها،<lb/>وعلى المصريين - ولا سيما أمرائهم - أن يكونوا هم السابقين إلى هذه الخدمة<lb/>الجليلة التي يحق لهم الفخر بها، ولا سيما إذا جمعوا بين نشرها، والاعتبار<lb/>والعمل بها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو أحد أمراء الأسرة الوارثة لملك محمد علي بمصر، وإنما نقلنا هذه الترجمة لما فيها من تأييد رأينا في زعماء الاتحاديين في <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، ولما هو عندنا فوق ذلك، وهو آراء الأمير الاجتماعية والسياسية الموافقة لرأينا، وما نعتقد في نشرها من الفائدة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3254.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="153"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السياسة الإنكليزية<lb/>في البلاد العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">التيمس</title> في لندن مقالات في القضية العربية لمراسلها مِن<lb/>طهران بين إنكلترة وفرنسة، صرح فيها بحقائق لم يسبقه إلى التصريح بها أحد<lb/>مِن قومه، وارتأى آراءَ نوافقه على بعضها دون بعض، وقد نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title><lb/>بعض هذه المقالات مترجمةً بالعربية، فترتب على نشرها ما يأتي ذكره من الوثائق<lb/>الرسمية في المسألة العربية.<lb/>ومما قاله أن إنكلترة أرغمت <placeName>العراق</placeName> على قبول فيصل ملكًا عليها، وجزمت<lb/>الحكومة البريطانية رأيها بعدم السماح بتأسيس جمهورية في <placeName>العراق</placeName> ناكثة بذلك<lb/>عهودها للعرب، ويعتقد الكثيرون أنه لو أُخذ رأي أهل <placeName>العراق</placeName> بحريةٍ لأسفر<lb/>استفتاؤهم عن رغبتهم في تأسيس حكومة جمهورية؛ ولذلك كانت استشارة الرأي<lb/>العام هنالك صورية بأن سئل زعماء مشايخ القبائل، وأعيان البلاد: هل يقبلون<lb/>نصب الأمير فيصل ملكًا دستوريًّا عليهم أو يرفضون؟ ! ، ولم يكن مِن المنتظر أن<lb/>يكون بينهم شيخٌ واحدٌ تصل به الغباوة إلى حد الإجابة بالرفض بعد أن رأى ما حل<lb/>بالسيد طالب [1] . بل كان كل منهم يخشى على حياته إذا عارض في توليته، فلم<lb/>يعارض أحدٌ، بالرغم مِن أنهم جميعًا يرفضون، فالعراق في هذه اللحظة ملؤها<lb/>البغض، والحقد، والرغبة في الانتقام.<lb/>ثم ذكر عودًا على بدءٍ طمع أمراء <placeName>الحجاز</placeName> بتأسيس مملكةٍ عربيةٍ مِن البحر<lb/>الأحمر إلى خليج فارس، يدخل فيها شواطئ سورية وقال: إن فكرة الوحدة العربية<lb/>الجنسية غير موجودةٍ في هذه البلاد الآن، وإن بعض رجال الإنكليز في <placeName>القاهرة</placeName>،<lb/>ولندن، وفلسطين، و<placeName>العراق</placeName> يؤيدون هذا المشروع خلافًا لخطة حكومتهم المتفقة<lb/>مع فرنسا على تقسيمها، وذكر ما سلم به مستر تشرشل وزير مستعمراتهم من<lb/>ثبوت وجود تيار خفي من الترامي بالتهم بين الموظفين البريطانيين والفرنسيس،<lb/>قال: وستزداد الحال سوءًا إلى أن يكبح الرأي العام البريطاني جماح دعاة الجامعة<lb/>العربية بيد قوية.<lb/>ثم ذكر مهاجمة الملكِ حسين وابنه الأميرِ عبدِ اللهِ سعود، وكون ذلك نقضًا<lb/>لعهدهم الصريح بعدم التعدي على أحدٍ مِن أمراء البلاد العربية، قال: (ولكن<lb/>الوهابيين هزموهما ثلاث مرات هزيمةً معيبةً، وصارت <placeName>مكة</placeName> في (مايو سنة<lb/>1919) تحت رحمتهم؛ إذ إنه لم يبق لهم إلا السير إليها، ودخولها، ولكننا طلبنا<lb/>مِن ابن سعود أن يسحب قواته، ففعل إجابة لطلبنا، وطالما صبر على تحمل<lb/>الاعتداءات المتكررة التي يرتكبها الحجازيون اعتداءً عليه، ويلوح لنا أنه لا شك<lb/>في أن الوهابيين هم الأقوى، وأنهم يستطيعون في كل وقتٍ أن يقضوا على قوات<lb/>الملك حسين) ، وذكر مِن قوتهم أنهم لو لقوا مِن المساعدة ما لقي الملك حسين<lb/>لاستطاعوا إخضاع جبل شمر <gap resp="#org_MS"/> على أنهم أخضعوا هذا الجبل مِن غير مساعدة<lb/>أحدٍ.<lb/>ثم ذكر أنهم أنذروا المعتمد البريطاني في <placeName>العراق</placeName> (السير برسي كوكس) بأنه<lb/>عيل صبرهم، وسيضطرون إلى معاملة الملك حسين بمثل اعتدائه إلا إذا استطعنا<lb/>رد شكيمته، وأن ابن سعود لا يرى بجعْله بين نارين بوضع فيصل في <placeName>العراق</placeName> مع<lb/>عبد الله خصمًا ثالثًا في شرق الأردن، (قال) : فرد عليه السير برسي كوكس<lb/>مخاطبًا إياه بملك نجد. وبهذه المداهنة، وبدفعة قدرها ستون ألف جنيه تدفع مؤخرًا<lb/>(كذا، والصواب أنها تُدفع مشاهرة كل شهر خمسة آلاف جنيه) يرجون إبقاءه<lb/>ساكنًا، ثم صرح الكاتب باستنكار هذه السياسة المالية، وجزم بخيبتها، ثم قال:<lb/>(لم تبق إلا خطةٌ واحدةٌ: يجب علينا أن نجلو عن <placeName>العراق</placeName> في الوقت الذي نستطيع<lb/>فيه الجلاء، وهذا أنسب الأوقات؛ ففي <placeName>العراق</placeName> حكومة عربية، وحاكم عربي)<lb/>إلخ.<lb/>ثم أيد هذا بما ستُسْتَهْدَف له السياسة البريطانية في <placeName>العراق</placeName> مِن المشكلات،<lb/>والخسائر، واتساع مسافة الخُلف بينهم وبين فرنسة، وبحث في قواتهم العسكرية<lb/>في <placeName>العراق</placeName>، وتوقع حدوث حرب جديدة بينهم وبين العراقيين إن لم يقبل اقتراحه<lb/>بعد أن أشار متهكمًا بلطفٍ إلى الأساطيل الهوائية الثمانية التي أوجدوها في العراق<lb/>لتحقيق فكرة مستر تشرشل الجميلة في المواصلات الهوائية فوق الصحراء!<lb/>ثم ألمَّ بذِكر المعاهدة التي سيعقدونها مع فيصل محذرًا مِن انتفاع أصحاب فكرة<lb/>الجامعة العربية بها، وذكر ما قرره مؤتمر <placeName>القاهرة</placeName> [2] مِن إبقاء الجنود العربية<lb/>تحت قيادة ضباط بريطانيين مِن حيث هم قوة إمبراطورية، وإباحته زيادة هذه<lb/>الجنود، وذكر تجنيد الأكراد، والكلدانيين، والأوربيين وإنفاقهم عليهم كثيرًا من<lb/>النفقات [3] وحذر من العاقبة، ومن الاغترار بربح زيت البترول.<lb/>هذا ملخص هذه المقالة، وقد نقلتها جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> عن الأهرام بنصها في العدد<lb/>553 الذي صدر ب<placeName>مكة</placeName> في 21 جمادى الأولى سنة 1340 الموافق 9 يناير سنة<lb/>1922، وردت عليها في هذا العدد، وفي العدد 555 ردًّا طويلاً معسلطًا مشتملاً<lb/>على الوثائق الرسمية التي أشرنا إليها في صدر هذا المقال. وها نحن أولاء<lb/>ننشرها بعد مقدمة وجيزة، ونقفّي عليها ببعض ما كان من سوء تأثير نشرها.<lb/>***<lb/>وثائق رسمية في المسألة العربية<lb/>وإخلاص ملك <placeName>الحجاز</placeName> للإنكليز على خداعهم له وللعرب<lb/>كان الملك حسين يكتم كل ما كان لديه من المكتوبات بينه وبين الحكومة<lb/>الإنكليزية التي كان يظن أنه يملك بقوتها بلاد العرب كلها، ويكون آمنًا بحمايتها من<lb/>كل مقاومةٍ ومعارضةٍ. ومن العجيب أنه لا يزال عاضًّا على تلك الأماني بالنواجذ،<lb/>وقد خذلته (العظمة البريطانية وحسياتها النجيبة) التي ينوه بها، ويتَّكل عليها<lb/>أشنع خذلان، ولكنه يتوهم أنه يستميلها إلى الوفاء له بما ينشره في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title>،<lb/>وفي المكتوبات، والمنشورات الرسمية التي يبثّ بها آلامه، وتململاته من خذلها<lb/>إياه، وقد اضطر المرة بعد المرة إلى نشر بعض تلك المكتوبات الرسمية احتجاجًا<lb/>على الإنكليز، وتبرئةً لنفسه لديهم مما تتهمه به جرائدهم مِن نكث عهودهم، وغير<lb/>ذلك أو لدى العالم الإسلامي والعرب من جنايته عليهما، فأما تبرئة نفسه من عدم<lb/>الإخلال بشيءٍ ينافي الإخلاص للإنكليز أو (للعظمة البريطانية) - فحجته عليهم<lb/>فيه قوية، وأما التبرئة الثانية فكل ما نُشر في سبيلها فهو حجةٌ عليه لا له، ثم إننا<lb/>لم نَرَ من تلك المكتوبات الرسمية التي نشرها شيئًا ينتفع به العرب في إقامة الحجة<lb/>على الإنكليز كالوثيقة الثالثة مِن الوثائق الآتية:<lb/>***<lb/>الوثيقة الأولى: المصرّحة بجعْل الحجاز<lb/>في حماية إنكلترة<lb/>قالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title> في ردها على مقالة التيمس في عدد 553:<lb/>(أما ما يفهم من كل ما في قولكم أن لولا ردعكم ومنعكم له - أي ابن سعود -<lb/>لاستولى على <placeName>مكة</placeName> فيا أعزاءنا ليس معنا ما نقوله بالاختصار عن الإطالة أو<lb/>الخروج عن الصدد إلا بيان عجزنا عن شكر ذلك المنع، ومننه وأنه من مقتضى<lb/>شهامة بريطانيا، وشعبها النجيب فهو من مقتضيات مواد عهدنا الذي تقول فيه<lb/>المادة الثانية ما يلي:<lb/>تتعهد بريطانيا العظمى بالمحافظة على هذه الحكومة وصيانتها من أي مداخلة<lb/>كانت، بأي صورة كانت في داخليتها وسلامة حدودها البرية والبحرية من أي تعدٍّ<lb/>بأي شكل يكون، حتى ولو وقع قيام داخلي من دسائس الأعداء أو من حسد بعض<lb/>الأمراء - فهي تساعد الحكومة المذكورة مادةً ومعنًى على رفع ذلك القيام لحين<lb/>اندفاعه، وهذه المساعدة في القيامات أو الثورات الداخلية تكون مدتها محدودة، أي<lb/>لحين يتم للحكومة العربية المذكورة تشكيلاتها المادية) انتهى.<lb/>وعليه وبصرف النظر عن مؤدَّاها، وكل ما اشتمل عليه مضمونها ومراميها<lb/>(قبل كل قبل) فإن شرف مفكرة ذلك العهد منزَّهة بطبيعتها عن أقل مما<lb/>رميتونا به يثبته برقية جلالة مولانا المنقذ الصادرة لمدير هيئة شيختنا الموقرة<lb/>(التيمس) ننقلها للقراء، وما نقلها - وأبيك - إلا لزيادة وقوف المجموع عمومًا،<lb/>والشعب البريطاني خصوصًا، على أن جلالة مولانا المنقذ، وشيعته منزهون<lb/>بعنايته السبحانية عن أمراض الأغراض، والعلل ودناءة النحل إلا الغاية التي<lb/>اعترفت لهم بها، وإنها هي الغاية التي قلتم بعاليه عنها: إنكم ترفعون لها القبعات،<lb/>وهي الآمال والغايات التي عليها نحيا، وعليها نموت، وها هي البرقية المنوَّه عنها<lb/>تبتدي:<lb/>***<lb/>الوثيقة الثانية: المصرحة بكوْن ملك الحجاز<lb/>موظفًا إنكليزيًّا [4]<lb/>المدير العمومي لصحيفة (التيمس)<lb/>اطلعت على عددكم المشتمل الرد، والقدح باتحاد العرب، والتزامكم أحد<lb/>أمرائهم، ولزيادة إقناع حكومة جلالة الملك، وإيضاح الحقيقة لعموم الشعب النجيب<lb/>البريطاني أكرر بهذا طلبي بواسطتكم من حكومة جلالته تأكيد تعيين الأمير المذكور،<lb/>أو مَن تراه ليستلم البلاد؛ فإن غايتي الراحة العمومية وخدمتها، كما يعلم من<lb/>أساسات قيامي وشرائطه يؤيده طلبي هذا المثبت للحقيقة من سائر وجهاتها.<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قول ملك <placeName>الحجاز</placeName> (أكرر طلبي) إلخ يفيد أنه قد سبق له مطالبة الدولة<lb/>البريطانية (والعظمة البريطانية كما يسميها هو) أن تنصب أميرًا أو ملكًا غيره<lb/>على <placeName>الحجاز</placeName> إذا كانت غير راضيةٍ عنه، وقد سبق لنا أن نقلنا عن (القِبلة) نص<lb/>الكتاب الذي كان أرسله إلى نائب ملك الإنكليز بمصر في 20 ذي القعدة سنة 1336<lb/>الذي يطلب فيه منها أن تختار له ولأولاده بلدًا يقيمون فيه وتنصب على الحجاز<lb/>مَن تختاره له! ، وقد تكرر نشر جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title> لذلك الكتاب ومفاخرتها به لأمم الأرض<lb/>كلها (راجع ص 233، م22) ، وليس افتخار هذه الجريدة الجاهلة بهذه الفضائح<lb/>المخزية بأغرب من وجود أناسٍ محبين لاستقلال الأمة العربية، ويقرؤون هذا وذاك<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title>، ثم لا يرون لأنفسهم سياسة غير<lb/>سياستها، ولا زعيمًا يتبع غير واضع هذه الوثائق لها.<lb/>انتقاد الجرائد المصرية جعْل <placeName>الحجاز</placeName> تحت الحماية البريطانية<lb/>اطَّلع بعض مديري الجرائد الإسلامية بمصر على الوثيقة الأولى من هذه<lb/>الوثائق؛ فهالهم أمر جعْل <placeName>الحجاز</placeName> تحت الحماية البريطانية، فبعضهم تساءل بصيغة<lb/>استفهام الإنكار: هل يصح أن يكون <placeName>الحجاز</placeName> تحت حماية دولة أجنبية غير إسلامية؟ !<lb/>وهو ما اكتفت به جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title>) الشهيرة في العدد 292، وبعضهم شدَّد<lb/>في تغليظ الإنكار كجريدة (الأمة) في الإسكندرية.<lb/>فلما وصلت هذه الجرائد إلى <placeName>مكة المكرمة</placeName> صمد سائس جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title> إلى الرد<lb/>عليها كعادته، فنُشر في صدر العدد 561 ردًّا على جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> عنوانه بقلم<lb/>الثلث:] فََلاَ تَكُ فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ [، وصواب الآية الكريمة: {وَلاَ تَكُ فِي<lb/>ضَيْقٍ <gap resp="#org_MS"/> } (النحل: 127) إلخ، قال فيه ما نصه:<lb/>(وما مثل الصحيفة المذكورة بإسناد مزاعمها على المادة الثانية التي أوردتها<lb/>(القِبلة) إلا كمثل مَن وقف على قوله تعالى: {فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ <gap resp="#org_MS"/> } (الماعون:<lb/>4) دون أن يكمل الآية، فسوغ لنفسه بذلك ترك الصلاة، وكذلك الجريدة المذكورة<lb/>نظرت إلى أول المادة المشار إليها دون أن تلتفت إلى آخرها وهو: (وهذه<lb/>المساعدة تكون مدتها محدودة لحين يتم للحكومة العربية تشكلاتها المادية)<lb/>إلخ.<lb/>نقول: إن هذا الرد لم ينفِ ما صرحت به المادة من جعل البلاد تحت حماية<lb/>الدولة البريطانية في داخلها وخارجها؛ بل أكده وغايته أنه جعل المساعدة الداخلية<lb/>مغياة باقتدار الحكومة المحلية المحمية على حفظ داخليتها بنفسها، وأما الحماية<lb/>الخارجية، وحفظ الحدود البرية والبحرية فلم يقيَّد بهذه الغاية، وكأن سبب السكوت<lb/>عن تقييده علم واضع المادة - وهو الملك حسين نفسه - بأنه لا يستطيع أن ينشئ<lb/>أسطولاً ولا جيشًا قويًّا يستطيع حماية الحدود، فجعل ذلك حقًّا دائمًا للدولة<lb/>البريطانية التي يتكل على (حسياتها النجيبة) ، ولكنه وهب ما لا يملك هو، ولا<lb/>الدولة العثمانية التي كان هو تابعًا لها يوم وضع هذه المادة وغيرها مما يسميه<lb/>(مقررات النهضة) لأنه بنى عليه ما قام به من الثورة والخروج على الدولة،<lb/>ولكن الإنكليز بنَوْا على هذه المادة تأسيس محافظة سموها (محافظة البحر الأحمر)<lb/>وجعلوا مركز محافظها ثغر جدة، على أنهم لم يفوا لمَن أعطاهم هذا الحق الذي لا<lb/>يملكه بما طلبه منهم في مقابله هو تأسيس دولة عربية له، تكون ربيبةً لهم وتحت<lb/>كنفهم ووصايتهم بشرط ألا يستولوا على شيءٍ منها مباشرة إلا ولاية <placeName>البصرة</placeName> <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وكان يجب على محرر القِبلة - بل على ملك <placeName>الحجاز</placeName> - أن يستفيد من هرب مصر<lb/>من الحماية الإنكليزية، ومن تذكير جرائد مصر له، ولا سيما مدير جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title><lb/>العليم بأصول السياسة الدولية، الخبير بخفايا الدسائس الإنكليزية، فيتبرأ من هذه<lb/>(المقررات) التي تعد أكبر جناية على الحرمين الشريفين وعلى البلاد العربية والأمة<lb/>الإسلامية، لا أن يعبر عن تذكيره ونصحه بالسفاسف ويصفه بالغمز واللمز،<lb/>{وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلاَّ مَن يُنِيبُ} (غافر: 13) .<lb/>***<lb/>الوثيقة الثالثة: وعود إنكلترة<lb/>باستقلال بلاد العرب<lb/>أرسل بعض قواد الترك في أثناء الحرب كتبًا إلى الأميرين فيصل، وعبد<lb/>الله لاستمالتهما إلى الصلح باعتراف الدولة باستقلال البلاد العربية، مع الارتباط<lb/>بها (كارتباط المجر بالنمسة على ما قيل) فالملك حسين أبى قبول الصلح،<lb/>وأرسل كل ما كتبه الترك إلى ولديه إلى نائب الملك البريطاني بمصر، وهو<lb/>أرسلها إلى وزارة الخارجية، فأجابت عنها بالكتاب الآتي - الذي نُشر في العدد<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0555" change="#d3e146">555</date> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> الصادر في 28 جمادى الأولى سنة 1340 الموافق 16 يناير<lb/>سنة 1922 في أثناء مقالة في الرد على مقالة جريدة <title level="j" change="#d2e191">التيمس</title> المشار إليها آنفًا -<lb/>وهذا نصه:<lb/>برقية الحكومة الإنكليزية في تأكيد الوعد باستقلال البلاد العربية:<lb/>جدة في 8 فبراير سنة 1918 - 27/4/1336<lb/>جلالة صاحب السيادة العظمى ملك <placeName>الحجاز</placeName>، وشريف <placeName>مكة</placeName>، وأميرها<lb/>المعظم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>بعد بيان ما يجب بيانه من الاحتشام والتوقير، قد أمرني فخامة نائب جلالة<lb/>الملك أن أبلّغ جلالتكم البرقية التي وصلت إلى فخامته من نظارة الخارجية<lb/>البريطانية بلندن، وقد عنونتها حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى باسم جلالتكم،<lb/>وهذا نصها بالحرف الواحد:<lb/>(إن الرغبة والصراحة التامة التي اتخذتموها (جلالتكم) في إرسالكم<lb/>التحريرات التي أرسلها القائد التركي في سورية إلى سمو الأمير فيصل، وجعفر<lb/>باشا (الصواب سمو الأمير عبد الله بدل جعفر باشا إلى جناب فخامة نائب جلالة<lb/>الملك - كان لهما أعظم التأثير الحسن لدى حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى،<lb/>وإن الإجراءات التي اتخذتموها (جلالتكم) في هذا الصدد لم تكن إلا رمزًا يعبر<lb/>عن تلك الصداقة والصراحة التي كانت دائمًا شاهد العلاقة بين كل من الحكومة<lb/>الحجازية، وحكومة جلالة ملك بريطانية العظمى، ومما لا يحتاج إلى دليل أن<lb/>السياسة التي تنسج عليها تركيا هي إيجاد الارتياب والشك بين دول الحلفاء والعرب،<lb/>الذين هم - تحت قيادة وعظيم إرشادات جلالتكم - قد بذلوا الهمة الشمَّاء؛<lb/>ليظفروا بإعادة حريتهم القديمة، إن السياسة التركية لا تفتأ تغرس ذلك الارتياب<lb/>بأن توسوس للعرب أن دول الحلفاء يرغبون في الأراضي العربية، وتلقي بأذهان<lb/>دول الحلفاء أنه يمكن إرجاع العرب عن مقصدهم، ولكن أقوال الدساسين لن تقوى<lb/>على إيجاد الشقاق بين الذين اتجهت عقولهم إلى فكرٍ واحدٍ وغرضٍ واحدٍ.<lb/>إن حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى وحلفاءها مازالت واقفةً موقف الثابت<lb/>لكل نهضةٍ تؤدي إلى تحرير الأمم المظلومة، وهي مصممةٌ أن تقف بجانب الأمم<lb/>العربية في جهادها؛ لأن تبني عالمًا عربيًّا (الذي) يسود فيه القانون والشرع بدل<lb/>الظلم العثماني! وتتحد (كذا) التنافس الصناعي الذي أحدثته الصفات الرسمية<lb/>التركية، وإن حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى تكرر وعدها السالف بخصوص<lb/>تحرير الأمة العربية، وإن حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى قد سلكت مسلك<lb/>سياسة التحرير، وتقصد أن تستمر عليه بكل استقامة وتصميم بأن تحفظ العرب<lb/>الذين تحرروا من السقوط في وَهدَة الدمار، وتساعد العرب الذين لا يزالون تحت<lb/>نَير الظالمين؛ لينالوا حريتهم) انتهى، وفي الختام ألتمس قبول خالص التحيات،<lb/>وعظيم الاحتشامات، (نائب المعتمد البريطاني بجدة) .<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا الكتاب الرسمي هو أقوى الوثائق التي نشرتها جريدة <title level="j" change="#d2e191">القِبلة</title> حجة على<lb/>الدولة البريطانية، ومن الغريب تأخير نشره إلى الآن، وأغرب من ذلك أنها<lb/>نشرته في ضمن مقالة قالت: إنها جاءتها مِن أحد قرائها في جدة أقسم عليها الأيمان<lb/>الشديدة بأن تنشرها؛ فبرَّت قسمه! كأنها تعتذر بذلك عن ذنبٍ! وهي لم تنشر-<lb/>منذ وُجدت - شيئًا أنفع منه في إقامة الحجة على الإنكليز، وإن كانت حجج<lb/>الضعفاء لا تقنع هذه الدولة مهما تكن ناهضةً، وإنما الذي يقنعها حجج الأقوياء،<lb/>وإن كانت داحضةً. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: السيد طالب ابن نقيب <placeName>البصرة</placeName> كان ناظرًا للداخلية في حكومة <placeName>العراق</placeName> المؤقتة، وكان الإنكليز يعدُّونه من أصدقائهم، ولكنهم نفَوْه من <placeName>بغداد</placeName> قبل الاستفتاء؛ لما علموا أنه يعارض ملكية فيصل.<lb/>(2) هو المؤتمر الذي عقده مستر تشرشل وزير المستعمرات البريطانية مع الوفد الذي جاء من <placeName>العراق</placeName> إلى <placeName>القاهرة</placeName> في العام الماضي، وحضره جعفر باشا العسكري البغدادي (راجع ص 473، م 21 من المنار) .<lb/>(3) خلق الإنكليز هذا الجيش لأجل تفريق القوة، وإيجاد الشقاق الديني فيها؛ لتكون كلها آلة في أيديهم.<lb/>(4) هذا العنوان للمنار، والكلام متصل بما قبله.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3255.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>