<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P672.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-03-21" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-07-19">21 ربيع الأول 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">18 يوليو 1900</date>م
<pb n="n3-p313" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P673.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المشروع الحميديُّ الأعظم</head>
               <lb/>سكة حديد الحجاز<lb/>
               <lb/>سرور المسلمين بالمشروع. غلط الواهم بمضرته , غير المسلمين ممنوعون من<lb/>الحجاز رسميًّا , استعداد الإفرنج لدخول الحجاز بالتظاهر بالإسلام , الخطر على<lb/>الحجاز من البحر دون البر , إمكان إماتة أوربا أهله بالجوع إذا لم توجد هذه<lb/>السكة , مقاصد الأعداء في الكعبة والقبر الشريف. ردة الجهلاء إذا وقع بهما<lb/>سوء. وجوب مساعدة المشروع دينًا.<lb/>لقد رقصت قلوب المسلمين جذلاً وسرورًا لمشروع السكة الحديدية الحجازية ,<lb/>وهتفت ألسنتهم بالثناء والدعاء لمولانا السلطان الأعظم لتوجيه عنايته الشريفة إلى<lb/>هذا العمل المبرور الذي يرضي الله تعالى ويرضي الرسول (صلى الله عليه وسلم)<lb/>في ملحودة قبرة الشريف.<lb/>ولا التفات لذي نظرة حمقاء يتوهم أن في المشروع مضرة لأنه يسهل على<lb/>الأوروبيين دخول البلاد المقدسة متَّجرين، وهي الوسيلة الوحيدة لنفوذ سلطتهم فيها ,<lb/>وربما يجيء بعد ذلك يوم من الأيام يزحفون عليها بقوة عسكرية لحماية رعاياهم من<lb/>ضرر يتوقع نزوله بهم كما هو المعهود منهم في كل بلاد شرقية يعتدون عليها.<lb/>وكأن صاحب هذا الوهم يعتقد أن المانع الآن للأوروبيين من دخول البلاد الحجازية<lb/>هو حزونة الطريق وبُعد الشُّقة , والصواب أن المعاهدات التجارية بين الدولة العلية<lb/>وسائر الدول الغير المسلمة تُستثنى منها تلك البلاد الشريفة، فهم ممنوعون من دخولها<lb/>منعًا رسميًا متفقًا عليه لأنها معتبرة معبدًا من المعابد الإسلامية كالجوامع , ومن<lb/>دخلها مستخفيًا وسُفك دمه فالدولة العلية لا تسأل عنه مطلقًا. وهذا المنع الرسمي<lb/>هو الذي جعل المولعين بحب الاكتشاف من الأوربيين إذا أرادوا التسلل للوقوف<lb/>على شئون البلدين المكرمين وما يكتنفهما من البلاد العربية يستعدون لذلك زمنًا<lb/>طويلاً يتعلمون فيه لغة شرقية كالعربية أو التركية أو الفارسية أو الأوردية ,<lb/>ويتعلمون العبادات الإسلامية كالطهارة والصلاة ومناسك الحج , ثم ينسلون مع<lb/>الحجاج , ويؤدون معهم المناسك ويستخفون أشد الاستخفاء في أخذ رسوم البلاد<lb/>بالفوتغرافيا حتى إن أحدهم جعل الآلة الفوتغرافية في نوط الساعة. ولم ينس قراء<lb/>المنار ما قصصناه عليهم في المجلد الأول من خبر ذلك الأوروبي الذي أراد اكتشاف<lb/>البلاد الحجازية وغيرها من شبه جزيرة العرب فاستعد لذلك بإظهار الإسلام وتعلم<lb/>العربية وأخذ شهادة من أشراف حلب بأنه قرشي هاشمي النسب , وصدق على نسبه<lb/>هذا في الأستانة العلية وأخذ عليه فرمانًا شاهانيًّا , ثم كان من أمر دخوله ما كان<lb/>وكتب عن تلك البلاد ما كتب. فلو أن دخول البلاد الحجازية مباح للأوروبيين لما<lb/>احتاج مثل ذلك الرجل وغيره إلى كل ذلك العناء في التوسل إليه.<lb/>وأكثر الناس يعرفون أن الوصول إلى مكة المكرمة من جدة والمسافة بينهما<lb/>تعد بالساعات أيسر من الوصول إليها في السكة الحديدية التي تمتد إليها من الشام<lb/>حيث المسافة تعد بالأيام. هذا وإن التجار الأوربيين لا نجاح لهم في مثل دمشق<lb/>وطرابلس ونحوها من البلاد التي يغلب عليها العنصر الإسلامي، فكيف تروج<lb/>تجارتهم في مكة والمدينة والقياس على البلاد المصرية قياس مع الفارق , فإنه<lb/>لا يوجد في الدنيا كلها بلاد تعظم الإفرنج وتحترمهم كهذه البلاد , والسبب في ذلك<lb/>أمراؤهم كإسماعيل باشا وغيره.<lb/>لا ريب في أن الرغبة من الإفرنج في دخول تلك البلاد محصورة في أهل<lb/>العلم والسياسة , وأما الحصول على هذه الرغيبة جهرًا فهو غير مطموع فيه ما دام<lb/>للدولة العلية صفة رسمية في أوربا , وما دام الأوربيون يرون أن تهييج الرأي العام<lb/>الإسلامي مضر بهم وعاقبته وخيمة عليهم. ولكن لا نأمن أن يجيء يوم من الأيام<lb/>يفور فيه التنُّور ويؤمَن المحذور وتتصدى الدول الأوروبية كلها أو بعضها لتدمير<lb/>الكعبة المشرفة ونقل قبر المصطفى عليه أفضل الصلاة والسلام إلى متحف اللوفر<lb/>عملاً بنصيحة كيمون ومن على شاكلته , ولا يمكن أن يكون زحفهم عن طريق<lb/>الشام لتكون هذه السكة الحديدية عونًا لهم لأن هذا يحتاج أولاً إلى تدمير البلاد<lb/>الشامية نفسها وإفناء أهلها , وعندما تشتعل النار في الشام يمكن للعربان الضاربين<lb/>بين القطرين أن يقتلعوا القضبان الحديدية , ويمحوا أثر هذه السكة الحديدية إما بعد<lb/>بعث البعوث عليها لنجدة أهل الشام , وإما قبل ذلك , فكيف يختار الأعداء هذا<lb/>الطريق المحفوف بالأخطار على طريق جدة القريب؟ . وإذا هم زحفوا من جدة<lb/>فسكة الحديد هي الوسيلة الوحيدة لحماية البلاد المقدسة منهم لأن الدولة العلية لا<lb/>يتسنى لها في عشرات السنين أن تنشئ لها أسطولاً كأسطول فرنسا أو إنكلترا فما<lb/>بالك إذا اتفق الدول يومئذ اتفاقهن الآن على الإيقاع بالصين.<lb/>هذا ضرب من الاستعداد للمستقبل , ونرجو الله أن يقينا شواظ ناره ويحفظنا<lb/>من أخطاره. وثم خطر أقرب من هذا حصولاً وهو إمكان إماتة أهل البلاد<lb/>الحجازية بالجوع. من المعلوم أن تلك البلاد ليس فيها من القوت ما يقع أدنى موقع<lb/>من كفاية أهلها فمعظم أهلها من بدو وحضر يقتاتون مما يرد إليهم من الخارج ,<lb/>وأكثره الأرز الهندي الذي تفرغه البواخر الإنكليزية في مواني البحر الأحمر كجدة<lb/>وقنفذة، فإذا تسنى لإنكلترا أن تستبد بالبحر الأحمر وهي الآن صاحبة النفوذ الأكبر<lb/>فيه باحتلالها لمصر وامتلاكها لعدن فإن حياة البلاد الحجازية تكون حينئذ في قبضتها ,<lb/>وإذا كانت أوربا تحول دون هذه الأمنية الإنكليزية فهل من البعيد أن تتفق دولها<lb/>البحرية مع الإنكليز على منع البواخر العثمانية من العبور في قنال السويس. وإذا<lb/>كان هذا والعياذ بالله تعالى فهل يكون إلا لمنع الحج ومنع دخول القوت إلى بلاد<lb/>الحجاز؟ كلا إنه ليس لنا ما نتلافى به هذه الأخطار المتوقعة إلا هذه السكة الحديدية<lb/>التي تصل البلاد الحجازية ببلاد الشام الخصبة القوية , ولذلك توجهت إليها عناية<lb/>مولانا أمير المؤمنين أيده الله تعالى فيتحتم على كل مسلم أن يمد إليه ساعد المساعدة<lb/>لسرعة إنجازها {لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ<lb/>لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسا إِلاَّ مَا آتَاهَا سَيَجْعَلُ اللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْرا} (الطلاق: 7) .<lb/>يا أيها الذين آمنوا إن كعبتكم التي ينهدم بانهدامها - والمستغاث بالله - ركن<lb/>من أعظم أركان دينكم تستغيث بكم فأغيثوها , وإن قبر نبيكم عليه الصلاة والسلام<lb/>يستنجد بكم لحمايته وحفظه فانجدوه ولا تقولوا: إن الله تولى حفظهما، فإن الله يحفظ<lb/>ما يريد حفظه بالناس , ولكل شيء سبب , وقد شُجَّ رأس النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وهو حيٌّ وكسرت رباعيته وهدمت الكعبة من بعده {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ<lb/>بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيرا<lb/>وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) .<lb/>يا أيها الذين آمنوا إن صدى صوت كيمون الحاضّ على هدم الكعبة ونقل قبر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم إلى باريس لا يزال يرنٌ في مسامعكم ولا تزال آلامه<lb/>تدمي قلوبكم وتنفعل لها أرواحكم فليزعجكم هذا إلى مساعدة هذا المشروع العظيم إذا<lb/>كنتم نسيتم ما تمثل به المقطم الأغر إنذارًا لكم في مقالة له أيام الفتنة الأرمنية وهو:<lb/>ها مصر قد أودت وأودى أهلها <gap resp="#org_MS"/> إلا قليلاً والحجاز على شفا<lb/>لقد أنذركم الله بطشته فلا تتماروا بالنذر {وَأَنفِقُوا مِن مَّا رَزَقْنَاكُم مِّن قَبْلِ أَن<lb/>يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلا أَخَّرْتَنِي إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُن مِّنَ<lb/>الصَّالِحِينَ * وَلَن يُؤَخِّرَ اللَّهُ نَفْسا إِذَا جَاءَ أَجَلُهَا وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المنافقون: 10-11) .<lb/>يا أيها الذين آمنوا اسمعوا ما قال شيخ الإسلام في المجلس العالي الذي عقد<lb/>للمذاكرة في المشروع في دار السعادة، قال: (إن الدولة العلية إذا لم تتم هذا العمل<lb/>تسقط قيمتها من نظر العالم الإسلامي) ولقد قال حقًّا وكان لقوله أحسن الأثر عند<lb/>مولانا السلطان الأعظم رئيس اللجنة وسائر أعضائها.<lb/>ونحن نزيد على سماحته فنقول: إذا لم يتم هذا المشروع فإن العالم الإسلامي<lb/>كله يسقط من نظر العالم الإنساني بل ومن نظر نفسه أيضًا وييأس المسلمون من<lb/>كل عمل نافع للملة والأمة. بل يخشى أن يرتد الملايين من المسلمين إذا أصيبت<lb/>الكعبة أو القبر الشريف بسوء، وما أجدرهم باليأس إذا كان خليفتهم ورئيسهم الدنيوي<lb/>يحاول القيام بعمل يعد صغيرًا بالنسبة لأمثاله من الخطوط الحديدية ثم تعجز الدولة<lb/>والأمة الإسلامية كلها عن إتمامه! ! ! وكيف لا يرتدُّون وهم لجهلهم يعتقدون أن<lb/>تلك المواضع محفوظة بالخوارق؟ وأعوذ بالله أن يرضى مسلم يؤمن بالله واليوم<lb/>والآخر بهذه الإهانة الكبرى لأمته , وأن يقصر في عمل عاقبته اليأس والقنوط<lb/>{وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلاَّ الضَّالُّونَ} (الحجر: 56) .<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنجِيكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ * تُؤْمِنُونَ<lb/>بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ<lb/>تَعْلَمُونَ} (الحجر: 56) ومن آمن بالله لا يقصر في حفظ بيت الله وتسهيل<lb/>السبيل لحجاجه. ومن يؤمن برسوله يتمنى تسهيل زيارته على نفسه وعلى إخوانه<lb/>المؤمنين. ومن أفضل المجاهدة بالمال بذله في هذا العمل المبرور فمن فاته الجهاد<lb/>بالنفس لا يفوته الجهاد بالمال {وَمَا أَنفَقْتُم مِّن شَيْءٍ فَهُوَ يُخْلِفُهُ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ} (سبأ: 39) .<lb/>يا أيها الذين آمنوا تفكروا في ماضيكم وحاضركم واسمعوا ما تقول الأمم فيكم<lb/>اليوم، يزعمون أن المسلم يستحيل أن يقوم بمشروع نافع وأن يأتي بعمل عام مفيد ,<lb/>وأن السعادة مختصة بهم ومحصورة فيهم فكذبوهم بأعمالكم. وهذا المشروع فرصة<lb/>سانحة لتكذيبهم فاغتنموها {لِئَلاَّ يَعْلَمَ أَهْلُ الكِتَابِ أَلاَّ يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ مِن فَضْلِ<lb/>اللَّهِ وَأَنَّ الفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الحديد: 29) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P674.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">مدنية العرب<lb/>النبذة الثانية<lb/>الجهاد في الإسلام كان للضرورة. الميل للعلوم والفنون استفاده العرب من<lb/>القرآن. زيغ العقيدة ليس من لوازم العلوم الطبيعية. فساد الأخلاق والأعمال ليس<lb/>من لوازم الفقه. الخلاصة أن<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> مدنية العرب </head>من دينهم.<lb/>كان أول أثر للإسلام في العرب جمع كلمتهم وتكوين وحدتهم وتأليف قلوبهم ,<lb/>وهذه هي الغاية القصوى من المدنية التي من شأنها ألا تحصل إلا بعد ما تقضي<lb/>الأمة زمنًا طويلاً في مزاولة تعميم التربية والتعليم , ومن هنا نقول: إن الوحدة<lb/>العربية لأول عهدها كانت بإمداد سماويّ وعناية إلهية لا بسياسة القيّم الكسبية<lb/>وبراعة الداعي الطبيعية , ولذلك قال تعالى مخاطبًا النبي عليه الصلاة والسلام:<lb/>{لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي الأَرْضِ جَمِيعا مَّا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ} (الأنفال: 63) ولقد حسدتهم الأمم على هذه النعمة , وناوأتهم الشعوب للاختلاف في<lb/>الدين فاضطروا إلى المدافعة , ثم أُمروا بالدعوة بالتي هي أحسن فقابلهم المدعوون<lb/>بالتي هي أسوأ لما كانت عليه جميع الأمم لذلك العهد من الفساد والإفساد والبغي في<lb/>الأرض بغير الحق فاضطروا لمكافحتهم وكتب الله لهم النصر {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن<lb/>يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) ثم كان لهم ولوع بالفتوح وهي سنة<lb/>الكون: العالِم يستولي على الجاهل , والضعيف ذو الإصلاح يغلب القوي ذا<lb/>الإفساد. فلما تمكنوا في الأرض وأمنوا المناصبة والمواثبة؛ ظهر فيهم الميل إلى<lb/>ما يرشد إليه القرآن من النظر في ملكوت السموات والأرض ورغبوا في الكمال في<lb/>هذا النظر؛ فاهتدوا بذلك إلى الاستعانة بعلم من كان قبلهم فترجموا الكتب اليونانية<lb/>وغيرها وصححوا غلطها وزادوا عليها ما شاء الله أن يزيدوا كما سيأتي تفصيله.<lb/>يظن بعض الجاهلين أن الميل في العرب إلى العلوم الرياضية والطبيعية كان<lb/>من طبيعة الملك والعمران لا من إرشاد السنة والقرآن , ويتهم بعضهم المسلمين<lb/>بأنهم هم الذين أحرقوا مكتبة الإسكندرية اكتفاءً بالدين عن كل ما عداه. وقد جاءوا<lb/>بقولهم هذا ظلمًا وزورًا. فإن ما ورد في القرآن من الحث على النظر في ملكوت<lb/>السموات والأرض والانتفاع بكل ما يمكن الانتفاع به من هذه الخليقة هو أكثر مما<lb/>ورد في أحكام الصلاة والصيام أو أي عبادة أخرى. ومن هؤلاء الجاهلين من يزعم<lb/>أن العلم الذي كثر الترغيب فيه في هذا الكتاب العزيز إنما هو علم الأحكام الفقهية ,<lb/>ولكن حجة الإسلام الغزالي رحمه الله تعالى قال: إن أفضل العلوم العلم بالله تعالى<lb/>وبسننه في خلقه , وإنما كمال العلم بالله تعالى تابع لكمال العلم بأسرار صنعه وإبداع<lb/>خلقته وتدخل في هذا جميع العلوم الطبيعية , واتلُ عليهم إن شئت قوله تعالى:<lb/>{أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفا أَلْوَانُهَا وَمِنَ الجِبَالِ<lb/>جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ * وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأَنْعَامِ<lb/>مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ} (فاطر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27-28</hi>) فذِكر العلماء بهذه المنقبة الجليلة بعد الاستلفات إلى إنزال المطر وإخراج<lb/>الثمرات به وإلى اختلاف ألوان الجماد والحيوان والإنسان - يدل على أن<lb/>المراد بالعلم الذي يورث الخشية هو العلم بهذه المخلوقات من جماد<lb/>ونبات وحيوان التي لها في هذا العصر أسماء كثيرة منها: التاريخ الطبيعي<lb/>والجيولوجيا والجغرافيا الطبيعية والنبات وغير ذلك.<lb/>فإن قيل: إننا نرى المشتغلين بهذه العلوم لهذا العهد لا توجد عندهم خشية الله<lb/>تعالى، بل يقال: إن منهم من ينكر وجوده سبحانه وتعالى عما يقول الظالمون<lb/>علوًّا كبيرا. فالجواب أن المشتغلين بالعلم الذين يسمونه فقهًا ربما كانوا أبعد من<lb/>هؤلاء عن الخشية، فإن هؤلاء المتفقهة اتخذوا الدين حيلة للكسب وأحبولة لصيد<lb/>الحطام يحتالون على الله , ويعلمون الناس الحيل لأكل الحقوق , وقد فشا فيهم<lb/>الكذب والخيانة والطمع وغيرها من الصفات الخسيسة التي يتنزه عنها في الغالب<lb/>العالمون بعلوم الخليقة , ولا يصح أن نضيف هذا الفساد لعلم الفقه كما لا يصح أن<lb/>نضيف ما عليه بعض علماء الكون من زيغ العقيدة إلى أنه من لوازم العلوم الكونية<lb/>لأنه لا دليل على وجود البارئ وكماله إلا هذه الأكوان البديعة التي خلقها في أحسن<lb/>نظام , ولكن الفساد في الأخلاق والأعمال والزيغ في العقائد يرجعان إلى فساد<lb/>التربية التي يؤخذ بها الإنسان من نشأته الأولى. وقد صرّح الفيلسوف سبنسر بأن<lb/>العالم بأسرار الخليقة يجب أن يكون أعلم الناس بالله تعالى وأشدهم تعظيمًا له، قال:<lb/>وهذا هو الدين الصحيح المرضي عنده تعالى , وهذا القول صحيح لكن الذي قاله<lb/>هو أساس الدين لا كل الدين.<lb/>وإن تعجب فعجب قولهم: إن من يتعلم العلوم الطبيعية يفسد اعتقاده، قياسًا<lb/>على بعض فاسدي العقيدة من علمائها , وهو قياس مع الفارق ولا يخاف على دينه<lb/>إلا من لم يكن في عقائده على يقين فإن الموقن لا يخطر على باله أن يزول اعتقاده<lb/>لأنه جازم بأنه الحق المطابق للواقع , والواقع لا يزول. والإيمان بغير يقين لا<lb/>يقبل من أحد فقد قال تعالى: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئا} (يونس: 36)<lb/>وقال تعالى حاكيًا عن الذين لا إيمان لهم: {إِن نَّظُنُّ إِلاَّ ظَنا وَمَا نَحْنُ بِمُسْتَيْقِنِينَ} (الجاثية: 32) إن أكثر مسائل العلوم الطبيعية العصرية مبنية على المشاهدة<lb/>والاختبار فهي ثابتة يقينًا , واليقين لا يناقض بعضه بعضًا فيخاف على العقيدة من<lb/>شبه فيها وأما المسائل النظرية التي تخالف بعض قضايا الدين فهي غير مقطوع بها<lb/>عند أهل العصر ويسهل علينا أن لا نُعلِّم الأحداث هذه المسائل إلا بعد معرفة<lb/>البراهين الصحيحة على عقائدهم فتكون العقيدة أقوى منها. ولو كانت هذه العلوم<lb/>في عصر العلماء المتقدمين الذين ذموا الفلسفة كما هي في هذا العصر ولها من<lb/>الفوائد مثلما لها الآن؛ لكان كلامهم فيها غير الذي كان. ولقد خضنا في هذا<lb/>الموضوع مرارًا فلا حاجة للإطالة فيه بعد ذلك.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p323" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P675.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة جمعية شمس الإسلام في الفيوم</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشأت جمعية شمس الإسلام عدة مدارس ولم يحتفل بشيء منها احتفالاً<lb/>عموميًّا إلا مدرسة فرع الفيوم. نبت هذا الفرع من عهد قريب كما يعلم قراء المنار<lb/>ولكنه نما نموًّا حسنًا وأثمر ثمرًا قريبًا بهمة أعضاء مجلس إدارته الأخيار واجتهاد<lb/>سائر أفراده الأبرار. وقد كانوا من مدة عقدوا اجتماعًا حضره صاحب السعادة مدير<lb/>الفيوم الهمام وكثير من الأعيان وجمعوا بالاكتتاب مبلغًا لشراء أدوات المدرسة وتلا<lb/>ذلك التأسيس. وفي يوم الجمعة الماضي كان الاحتفال بافتتاح المدرسة فزين بناؤها<lb/>بالرايات والأعلام وما جاءت الساعة التاسعة صباحًا حتى غص المكان بالمدعوين<lb/>من أهل العلم والوجاهة ومأموري الحكومة وبعض رؤساء وأعضاء فروع الجمعية<lb/>في سائر البلاد , وابتدئ الاحتفال بتلاوة آي القرآن الكريم وفاقًا لسنة الجمعية في<lb/>كل أعمالها , ثم لحن التلامذة أنشودة مناسبة للمقام مسك ختامها الدعاء لمولانا أمير<lb/>المؤمنين السلطان الأعظم عبد الحميد خان ومولانا العباس عزيز مصر المعظم. ثم<lb/>تقدم أحدهم إلى بهرة الحلقة فحيا الحاضرين بتحية الإسلام فقالوا جميعا: وعليكم<lb/>السلام. وأنشد أبياتًا في الحث على التربية والتعليم وإعانة المدرسة وتلاه ثانٍ<lb/>وثالث فعلا مثل فعله فصفق لهم القوم تصفيق الاستحسان , وأقبل بعدهم تلميذان<lb/>فحيا وسلما ثم تحاورا محاورة لطيفة موضوعها تفضيل التعليم والكون في المدرسة<lb/>على البطالة واللعب فأحسنا الأداء وصفق لهما الحاضرون.<lb/>ثم قام العاجز كاتب هذه السطور فألقى خطابًا مطولاً في وجه الحاجة إلى<lb/>التربية والتعليم لسعادة الدنيا والآخرة , وأننا لا نظفر بفائدتهما إلا إذا كانا على<lb/>الطريقة الدينية التي هي أقرب الطرق للغاية المقصودة. ثم رغب سعادة رئيس<lb/>الجمعية على حضرة العالم الفاضل والخطيب المفوَّه أحمد لطفي أفندي السيد وكيل<lb/>النيابة في محكمة الفيوم في أن يقول شيئًا فأجاب الدعوة وحقق الرغيبة وألقي خطابًا<lb/>وجيزًا أنبأ عن أفكار عالية وآراء سامية وتدقيق في فلسفة الأخلاق والآداب ,<lb/>والقطب الذي كان يدور عليه الكلام أن العلم يجب أن يطلب لتكميل النفس لا<lb/>لتحصيل الرزق وابتغاء عرض الدنيا لأن طلب العلم لهذا الغرض الخسيس إهانة له ,<lb/>ومن الفوائد التي اشتمل عليها خطابه قوله نقلاً عن أحد فلاسفة الإنكليز: إن حب<lb/>الذات هو علة لجميع الفضائل , وقد شرح هذا الكلام شرحًا وجيزًا ومثل له بالحب<lb/>وبين أن الإنسان لا يمكن أن يحب أحدًا إلا إذا كان في ذلك الحب فائدة لنفسه , وأن<lb/>قول بعض الناس: إنني أحب فلانًا لوجه الله، غير صحيح لأنهم يقصدون به أنني<lb/>أحبه لغير سبب ولا فائدة تعود على نفسي , وبعد ما أتم كلامه انبرى هذا الفقير<lb/>فأثنى عليه بما هو أهله , ثم أوضحت من كلامه ما تراءى لي أنه يعلو على بعض<lb/>الأفهام فقلت ما ملخصه:<lb/>المشهور عند علماء الأخلاق أن حب الذات علة العلل لجميع الرذائل , وقد<lb/>سكتوا على هذا القول إلا المحققين فإنهم قالوا: إنه علة العلل لجميع الفضائل أيضًا<lb/>يكون علة للفضائل إذا كان واقفًا عند حد الاعتدال ومتى خرج عنه إلى إفراط أو<lb/>تفريط تولّدت منه الرذائل. ومن المعروف عن الحكماء من عهد اليونان إلى اليوم<lb/>أن الإنسان لم يحب إلا نفسه وما كان له اتصال بها أو لها فائدة منه؛ فالوالد يجب<lb/>ولده لأنه بضعة منه ويتوهم أن في بقاءه بقاء له في الجملة , والولد يحب والده لأنه<lb/>هو منه ولولاه لما وجد ولأنه تعاهده بالتربية والتغذية حتى نما وشب , ويحب<lb/>الإنسان صديقه لأنه يأنس به ويطمئن إليه ويستعين به على مهماته , ويحب أستاذه<lb/>لأنه يهذبه ويكمله , ويحب وطنه لأنه ينسب إليه فيشرف بشرفه ويهان بإهانته إلخ<lb/>وكل حب يكون سببه شرعيًّا وعلته مرضية لله تعالى يطلق عليه عند الصوفية<lb/>الحب في الله أو الحب لوجه الله أي للوجه الذي شرعه ويرتضيه لا أن معناه أنه<lb/>حب لغير علة ولا فائدة كما يتوهم بعض العامة , وربما أقسم أحدهم الأيمان المغلظة<lb/>بأنه يحب فلانًا لوجه الله لا لعلة مطلقًا. وكل من يفهم معنى الإنسان يمكنه أن<lb/>يستفتي نفسه في هذا الحب وهي تفتيه بأنه لا وجود له وأن مدعيه كاذب وهذا هو<lb/>الذي عناه بالنفي الخطيب الفاضل.<lb/>ثم خطب بعض أفراد الجمعية فحث الناس على مساعدة الجمعية وتعضيدها<lb/>في عملها , وتلاه تلامذة المدرسة بإعادة الترنم والأنشودة اللطيفة.<lb/>ثم وقف هذا الفقير منشئ المنار ثالثة , وتضرع إلى الله عز وجل بأن يؤيد<lb/>بالنصر والتوفيق مولانا الخليفة والسلطان الأعظم أمير المؤمنين عبد الحميد الثاني ,<lb/>وأن يؤيد عزيز مصر عباس باشا حلمي الثاني ويوفقه لما فيه سعادة هذه البلاد.<lb/>وأن يمطر سحائب الرحمة على مؤسسي هذه الجمعية النافعة , ويأخذ بأيدي القائمين<lb/>بشئونها. وختم الاحتفال كما بدئ بتلاوة القرآن العزيز , ثم وقف سعادة الرئيس<lb/>العام فأثنى على فرع الفيوم وشكر لهم هذه الهمة والغيرة الملية ولمن حضر<lb/>الاحتفال عنايتهم بحضوره وانفض الجمع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p326" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P676.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حِكم الفلاسفة ونوادرهم</head>
               <lb/>(ا)<lb/>
               <lb/>قال أفلاطون: لا تصحبوا الأشرار فإنهم يمنون عليكم بالسلامة منهم. وقال:<lb/>لا تقسروا أولادكم على آدابكم فإنهم مخلوقون لزمان غير زمانكم. وقال: إذا أقبلت<lb/>الدولة خدمت الشهواتُ العقولَ , وإذا أدبرت خدمت العقولُ الشهواتِ. وقال: لا<lb/>يضبط الكثير من لم يضبط نفسه الواحدة. وقال: موت الصالح راحة لنفسه وموت<lb/>الطالح راحة للناس. وقال: إذا قويت نفس الإنسان انقطع إلى الرأي وإذا ضعفت<lb/>انقطع للبخت. وقال: إذا أردت أن تعرف طبقتك من الناس فانظر إلى من تحبه<lb/>لغير علة. يريد أن الإنسان لا يحب هذا الحب إلا من يشاكله مشاكلة روحية<lb/>وظاهر أنه يريد بالعلة المنفعة الخارجية , وإلا فالمشاكلة علة لا تنكر. وسئل بماذا<lb/>ينتقم الإنسان من عدوه؟ فقال: بأن يتزيد فضلاً في نفسه. وقال: الأشرار<lb/>يتقربون إلى الملوك بمساوي الناس والأخيار يتقربون إليهم بمحاسنهم. وقال: لا<lb/>تقبلنَّ في الاستخدام إلا شفاعة الأمانة والكفاءة. ويقال: إن أفلاطون رأى فتى ورث<lb/>مالاً كثيرًا وضياعًا فأتلفها فقال: رأيت الأرضين تبلع الناس وهذا الإنسان بلع<lb/>الأرضين. أقول: إن أكثر أولاد الأغنياء في مصر كهذا الفتى , ولقد جاء فتى منهم<lb/>إلي أحد الوجهاء يطلب شفاعته في وظيفة ولو حقيرة وقال: أرجو أن تجعلني خادمًا<lb/>في البيت إلى أن تتيسر الوظيفة وما ذلك إلا لأجل القوت الضروري. وهذا الفتى<lb/>مات والده وترك له خمسة آلاف فدان فابتلعها كما قال أفلاطون، بل ابتلعتها حانات<lb/>الخمور ومواخير الفجور وبيوت القمار وصحبة الأشرار. ومن البلاء أن كلامنا<lb/>هذا لا يقرأه إلا الأفاضل , وأما أولئك الفتيان السفهاء فأوقاتهم مصروفة في تخريب<lb/>بيوتهم وتضييع أوطانهم.<lb/>وقال أفلاطون: لا ينبغي للأديب أن يخاطب من لا أدب له كما لا ينبغي<lb/>للصاحي أن ينازع السكران. وقيل له: كيف يغم الإنسان عدوه؟ فقال: بأن يصلح<lb/>نفسه. أقول: وإن شأن الأمم في هذا كشأن الأفراد سواء بسواء فلا تنكي الأمة<lb/>عدوها إلا بإصلاح شئونها. وقال: إذا صادقت رجلاً وجب عليك أن تكون<lb/>صديق صديقه , ولا يجب عليك أن تكون عدوَّ عدوه لأن هذا إنما يجب على خادمه<lb/>ولا يجب على مماثل له. وقال: الحر من وفى بما يجب عليه , وتسمّح بكثير مما<lb/>يجب له , وصبر من عشيره على ما لا يصبر منه على مثله وكانت حرمة القصد<lb/>عنده توازي حرمة النسب وذمام المودة له يجوز ذمام الإفضال عليه. وقال: ينبغي<lb/>لمن طال لسانه وحسن بيانه أن لا يحدث بغرائب ما سمع فإن الحسد لحسن ما<lb/>يظهر منه يحملهم على تكذيبه , وأن يترك الخوض في الشريعة وإلا حملتهم<lb/>المنافسة على تكفيره. أقول: إن شواهد هذه الحكمة واقعة في كل زمان وجد فيه<lb/>صاحب علم وبيان. وقال: أضرُّ الأشياء عليك أن يعلم رئيسك أنك أحسن حالاً منه<lb/>أقول: وهذا أصل بلاء العظماء الذين مكانهم في الاجتماع دون مكانتهم في العلم<lb/>والفضل. وقال: إذا حاكمت رجلاً فليكن فكرك في حجته عليك أقوى من فكرك في<lb/>حجتك عليه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p328" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P677.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القديم في الحديث والأول في الآخر</head>
               <lb/>
               <lb/>ذهبت بلاغة الشعر العربي بذهاب دول العرب حتى صار القرن يمضي كله<lb/>ولا يظهر فيه شاعر عربي الأسلوب بليغ الكلام , وحتى صرنا نعد وجود مثل<lb/>سعادة محمود سامي باشا من قبيل ما يسميه الحكماء بالرجعة، كأن السليقة العربية<lb/>رجعت إليه بالوراثة لأحد أجداده الأولين من غير عناء في كسب ملكتها , والظاهر<lb/>أن بلاد العراق لا تزال أقرب إلى السليقة العربية من أهل هذه البلاد وأن النابغين<lb/>فيها أكثر منهم في غيرها. ولقد وافى هذه البلاد من أشْهُرٍ رجل فاضل جدير بلقب<lb/>(الأديب) وقل الجدير به في هذا العصر ألا وهو الشيخ أبو المكارم عبد المحسن<lb/>الكاظمي (نسبة لكاظم بلدة في ضواحي بغداد) لقيناه فلقينا الأدب الصحيح<lb/>والأخلاق الحسنة من الشاعر المفلق العذب المنطق الذي ناهز المقدمين , وخاطر<lb/>المقرمين. ومن السجايا الفاضلة الظاهرة فيه الإباء وعزة النفس حتى إنك لا تشعر<lb/>في أول عهدك به بما عنده من لطف المعاشرة ورقة الطبع ولين العريكة. قال<lb/>صاحب السعادة إسماعيل باشا صبري وكيل الحقانية وأحد أركان الأدب في مصر:<lb/>إنني عندما لقيته أول مرة ظننت أنه لا تطيب معاشرته فلما خبرته علمت أنه لا<lb/>تطيب مفارقته. وما أجدره بقول شاعرنا أحمد بن مفلح المشهور بابن منير<lb/>الطرابلسي:<lb/>إِباء فارس في لين الشآم مع <gap resp="#org_MS"/> الظرف العراقي واللفظ الحجازي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أما شعره فعلى الطريقة العراقية العذبة القديمة: طريقة الشريف ومهيار ,<lb/>وأما إنشاده فهو يناسب شعره في التأثير الذي هو المقصود , الأهم من بلاغة القول<lb/>ولقد طلبنا منه شيئًا من شعره فوعدنا بذلك , ونشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> الغراء<lb/>منذ يومين قصديته العينية التي نظمها في مصر فرأينا أن نتحف قراء المنار<lb/>بنشرها تباعًا , وهى:<lb/>إلى كم تجيل الطرف والدار بلقع <gap resp="#org_MS"/> أما شغلت عينيك بالجزع أدمع<lb/>أأنت معيري عبرة كلما ونت <gap resp="#org_MS"/> يحفزِها برح الغرام فتسرع<lb/>وهل عريت أرض كسوتُ أديمَها <gap resp="#org_MS"/> بماء شئوني فهي زهراء ممرع<lb/>فمن حرّ أنفاسي وفيض محاجري <gap resp="#org_MS"/> مصيف تراءى في ثراها ومربع<lb/>ألم تر جرعاء الحمى كيف روضت [1] <gap resp="#org_MS"/> وسال بمحمرّ الشقائق أجرع<lb/>فهاتيك من دمعي وهذاك من دمي <gap resp="#org_MS"/> فللعين ذا مبكى وللقلب مجزع<lb/>جرى ماء جفني عن سويداء مهجتي <gap resp="#org_MS"/> فمن أجل ذا وشيُ الرياض مجزّع [2]<lb/>أفي كل دار أنت ماتح عبرة <gap resp="#org_MS"/> إذا غاض منها مدمع فاض مدمع<lb/>كأنك فيها ناظر رسم منزل <gap resp="#org_MS"/> حمته عن النظارة نكباء زعزع<lb/>تذكرت شعبًا في رباها ولعلعًا <gap resp="#org_MS"/> فهاج لكل البرحاء شعب ولعلع<lb/>كأن على عينيك عارض مزنة <gap resp="#org_MS"/> تصوب عزاليها ولا تتقشع<lb/>كأن بها خرقاء أوهت مزادها <gap resp="#org_MS"/> وليس لوهى سال واديه مرقع<lb/>تتبع تجد ما يغمر القلب سلوة <gap resp="#org_MS"/> وهل عدم السلوان من يتتبع<lb/>وهيهات تسلى الدار وهي فجيعة <gap resp="#org_MS"/> ويسلو أسير الدار وهو مفجع<lb/>وأفدح خطب شفني بصروفه <gap resp="#org_MS"/> وجرعني ما لم أكن أتجرع<lb/>وقوفي على تلك الديار وقد عفت <gap resp="#org_MS"/> معالم كانت زاهيات وأربع<lb/>معالم أعفاها البلى فتوزعت <gap resp="#org_MS"/> وما هي إلا أكبد تتوزع<lb/>وقفت عليها آخر الليل وقفة <gap resp="#org_MS"/> أودع من أطلالها ما أودع<lb/>ولا مسعد إلا الدموع وكيف بي <gap resp="#org_MS"/> إذا جف ما عندي من الدمع أجمع<lb/>أيا بانة الوعساء من أعلم الذوى <gap resp="#org_MS"/> بفرعك حتى اجتُث من حيث يفرع<lb/>ويا غفلات الجزع هل بعد عالج <gap resp="#org_MS"/> معاد لأيام الغميم ومرجع<lb/>فكم ليلة بتنا نَشَاوى ولا طلا <gap resp="#org_MS"/> وصرعى وما غير الأحاديث تصرع<lb/>يطير بنا الشوق ارتياحًا وكلنا <gap resp="#org_MS"/> رذايا [3] هوى في ندوة الحي وقع<lb/>فمن مغرم يصبو لنجواه مغرم <gap resp="#org_MS"/> ومن مولع يرثي لشكواه مولع<lb/>ويا حبذا بالجزع فرع أراكة <gap resp="#org_MS"/> تميل وفي أفنانها الوُرق تسجع<lb/>ورب حمامات مع الصبح أقبلت <gap resp="#org_MS"/> تردد في ألحانها وترجع<lb/>تهيج تباريح الغرام ولم تُبل [4] <gap resp="#org_MS"/> تذوب قلوب أو تقصف أضلع<lb/>نصبت لها أذني وقلت إصاخة <gap resp="#org_MS"/> عسى نبأ من ذي هوى يتسمع<lb/>فأعرضن عن ذي لوعة وروين لي <gap resp="#org_MS"/> أحاديث مجراها الجوى والتولع<lb/>فقلت: فظيع من نوى الدار حل بي <gap resp="#org_MS"/> فقالت: وما بالدار بعدك أفظع<lb/>أحن إلى النائي حنين موله <gap resp="#org_MS"/> وهل يُرجع النائيَ الحنينُ المرجع<lb/>وعندي وما عندي هل هي غُلَّة <gap resp="#org_MS"/> إذا عللوها بالتذكر تنقع<lb/>ولم أنس يوم الجزع والساعة التي <gap resp="#org_MS"/> وقفنا بها نبكي الديار ونجزع<lb/>وقفنا عليها برهة ويد الأسى <gap resp="#org_MS"/> تقطع من أحشائنا ما تقطع<lb/>ونادى المنادي حين أزمعت للسرى <gap resp="#org_MS"/> إلى أين يا حامي الحقيقة مُزمِع<lb/>فوسع من قلبي الأسى كل ضيق <gap resp="#org_MS"/> وضاق بعيني الفضاءُ الموسع<lb/>فلله ما فََتَّ الوداعُ من الحشا <gap resp="#org_MS"/> ولله ما قاسى الخليط المودع<lb/>سرينا نجوب البيد في غلس الدجا <gap resp="#org_MS"/> وصارت مطايانا تخب وتوضع<lb/>تعوج بنا شرقًا وغربًا كأنها <gap resp="#org_MS"/> تقيس بمسراها القفار وتذرع<lb/>كأنا وقد مالت بنا سنة الكرى <gap resp="#org_MS"/> سجود على أكوارهن وركع<lb/>نقطع من أعراض كل تنوفة [5] <gap resp="#org_MS"/> سماوية الأعلام ما ليس يقطع<lb/>ونعتام [6] تيار الدجى بعزائم <gap resp="#org_MS"/> تلوح بآفاق البلاد وتلمع<lb/>ويا مألف الآرام رد وديعتي <gap resp="#org_MS"/> فإن فؤادي عند سربك مودع<lb/>أقول وقد شَبَّت بقلبي جذوة <gap resp="#org_MS"/> تعلمني جمر الغضا كيف يلذع<lb/>أحباي هل من عطفة في رباعنا <gap resp="#org_MS"/> يطيب بها المصطاف والمتربع<lb/>وهل تنثني الأيام ثانية لنا <gap resp="#org_MS"/> ويجمعنا بعد التفرق مجمع<lb/>تهب صبا حتى تكاد من الصبا <gap resp="#org_MS"/> نزعًا إلى واديكم الروح تنزع<lb/>كأنكمو مني بمرأى ومسمع <gap resp="#org_MS"/> على حين لا مرأى هناك ومسمع <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) روضت: يقال: روض إذ لزم الرياض.<lb/>(2) المجزع: ما فيه سواد وبياض وأصله إرطاب البسر إلى نصفه، ومراده هنا مطلق اختلاف<lb/>الألوان.<lb/>(3) الرذايا: جمع رذي كعلي، وهو مَن أَثقَلَه المرض، والضعيف من كل شيء.<lb/>(4) لم تبل: بمعنى لم تبال.<lb/>(5) التنوفة: الصحراء.<lb/>(6) نعتام: معناه - فيما أعرف - نختار، أي نأخذ العيمة وهي بالكسر خيار الشيء، وليس بظاهر هنا ولعل له معنى آخر كالعوم وليس معي الآن قاموس.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p331" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P678.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(المحاماة)<lb/>سِفر جليل ظهر في هذه الأيام من تأليف القاضي الفاضل والكاتب البارع<lb/>صاحب العزة أحمد فتحي بك زغلول رئيس محكمة مصر الأهلية. والذي أدهش<lb/>الناس من أمر مؤلفه أنه على كثرة أعماله في المحكمة يتحف قراء العربية في كل<lb/>عام بكتاب من أنفع الكتب إما من تأليفه وإما من ترجمته , وقد قلنا هذه الكلمة من<lb/>قبل كما قالها غيرنا وإنما نعيدها الآن لنقرن بها ما يلي:<lb/>ذكر التاج السبكي في طبقات الشافعية الكبرى أن من أنواع الكرامات كثرة<lb/>التآليف في الزمن القليل , وضرب المثل على هذا بكثيرين منهم والده قاضي القضاة<lb/>تقي الدين السبكي (رحمهما الله تعالى) فإنه ألف كتبًا كثيرة مع اشتغاله بالقضاء<lb/>والتدريس بحيث لا يكون له من أوقات الفراغ ما يفي بنسخها. ولكننا نقول: إنها<lb/>همة الرجال تجعل الوقت كالمادة المرنة القابلة للتمدد أضعاف مساحتها , على أن<lb/>أكثر تآليف العلماء في تلك القرون المتوسطة كانت من قبيل النسخ لأن كل واحد<lb/>ينقل عمن قبله فيختصر أو يطيل ويضيف إلى القول أقوالاً ولو من غير الفن الذي<lb/>يؤلف فيه , وليس بين أيدينا من الكتب العربية التي يصح أن يقال: إن ما فيها نابع<lb/>من صدور مؤلفيها وفائض من سماء عقولهم، إلا العدد القليل كإحياء العلوم<lb/>وكالموافقات والاعتصام للعلامة الشاطبي ومقدمة ابن خلدون وغيرها , والأكثر ما<lb/>بين منسوخ وممسوخ. وهذا النسخ والمسخ لا يحتاج إلى زمن طويل. وقد كان<lb/>العلماء المشتغلون بالعلوم النقدية يستعينون بتلامذتهم وبالكتاب المستأجَرين على<lb/>التأليف فيدلونهم على ما يرون نقله وهم ينقلونه لهم , وإنني أعرف رجلاً من<lb/>المعاصرين ينسب له من المؤلفات ما يزيد على ثلاثين كتابًا ورسالة كتبت في مدة لا<lb/>تزيد على العشرين سنة إلا قليلاً مع أن له بغيرها شغلاً كثيرًا , ولكن هذه الكتب<lb/>الكثيرة ليست له فيها إلا الدلالة على الكتب والإيماء إلى المقاصد المطلوبة له وليس<lb/>فيها شيء من العلم الحقيقي يصح أن ينسب للمؤلف فيعد من بنات فكره أو من<lb/>استنباطه.<lb/>أما مثل كتاب المحاماة فهو كتاب لم يسبق المؤلف أحد للكتابة في موضوعه<lb/>فهو مبتكر، وأما استمداده فليس من كتب موجودة بين الأيدي قد سبق أنه طالعها<lb/>فسهل عليه أن يراجعها , ولكنه استمد من أوراق الحكومة ودفاترها الرسمية فاحتاج<lb/>إلى زمن طويل في التنقيب والتفتيش يعزّ على من ليس له مثل همته أن يختلسه من<lb/>أيدي الشواغل الكثيرة المنوطة به , وليس شأن القضاء في هذا العصر كشأنه في<lb/>الزمن الماضي فإنه لم يكن أمام حكم القاضي في الغالب إلا طلب البينة أو اليمين<lb/>عند فقدها , وأما الآن فرب قضية واحدة لا يتأتى للقاضي أن يحكم فيها إلا بعد<lb/>قراءة مئات من الصحائف، فهل يسهُل على الإنسان أن يؤلف كتابًا من هذه الكتب<lb/>الملفقة قبل أن يقرأها ويفهمها؟ ناهيك بالأعمال الإدارية المطلوبة من رئيس محكمة<lb/>مصر. فنسأل الله مع السائلين أن يكثر من أمثال مؤلف كتاب المحاماة في الأمة إذ لا<lb/>يمكن أن تجاري الأمم الحية إلا بأمثال هؤلاء الرجال العاملين. وسنعود إلى تقريظ<lb/>الكتاب بعد ما تتسنى لنا مطالعة كله أو جّله.<lb/>***<lb/>(خريطة الكرة السماوية)<lb/>أتحفتنا جريدة <title level="j" change="#d2e191">المبشر</title> الغراء بنسخة من خريطة الكرة السماوية مطبوعة باللغة<lb/>العربية جاءت ملحقة بالجريدة , وقد سررنا بهذا الأثر النافع بقدر حاجتنا إليه فإننا<lb/>لم نظفر بهذه الضالة بالعربية قبل الآن ويا حبذا لو كان طبعها على ورق نظيف<lb/>متين ليطول زمن الانتفاع بها بطول مكثها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p333" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P679.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والجواب<lb/>عن حل طعام أهل الكتاب</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي الأستاذ الفاضل الشيخ رشيد أفندي رضا منشئ المنار الأغر. السلام<lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد، فإننا لعلمنا بما أعطاكم الله جل شأنه من بسطة العلم<lb/>بما في كتابنا الكريم وسنتنا المحمدية نرجو التفضل بالجواب عن السؤال الآتي وهو:<lb/>(هل يجوز لمسلم أن يتناول طعامًا وشرابًا من يد نصراني أو يهودي وهو<lb/>مباشرهما؟ وهل يجوز الأكل من ذبح اليهود بعد قوله تعالى: {إِنَّمَا المُشْرِكُونَ} (التوبة: 28) الآية) راجين إدراجه مع السؤال في أول عدد صادر ولكم منا<lb/>مزيد الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد مشتركي المنار<lb/>(جواب المنار)<lb/>قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا المُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلاَ يَقْرَبُوا المَسْجِدَ<lb/>الحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَذَا} (التوبة: 28) لا يدل على عدم حلّ طعام أهل الكتاب<lb/>ولا يصح أن يكون ناسخًا لقوله تعالى: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ<lb/>وَطَعَامُكُمْ حِلٌّ لَّهُمْ} (المائدة: 5) والآية نزلت في منع مشركي العرب من الحج ,<lb/>ولذلك أمر النبي صلى الله عليه وسلم سيدنا علي بن أبي طالب كرم الله وجهه<lb/>بقراءتها في عرفة، والمراد بالنجاسة هنا النجاسة المعنوبة، وهي الشرك وعبادة غير<lb/>الله تعالى لا نجاسة الجسد؛ لأن الجسد إذا كان نجس العين لا يطهر بالإيمان<lb/>والاستحالة ههنا ممنوعة كما تستحيل الخمر خلاًّ. وإن كان المراد النجاسة العارضة<lb/>أي: أنهم لا يتطهرون من النجاسة ولا يغتسلون من الجنابة كما قال بعض<lb/>العلماء - فيقتضي أن يزول المنع بزوالها , ولم يقل أحد من الأئمة المجتهدين بأن<lb/>المشرك يمكَّن من الطواف إذا اغتسل وتنظف حتى عند من لم يشترط النية في<lb/>غسل الجنابة. ولو صح هذا لم يكن فيه دليل على تحريم طعام المشرك فضلاً عن<lb/>الكتابي , وأما النزاهة والاحتياط فهما يتبعان حال الأشخاص فرب مشرك أشد عناية<lb/>بالنظافة من مسلم , وإن نفس من تربى على النظافة لتأنف أن تأكل من طعام أكثر<lb/>الفلاحين في الأرياف لا سيما بعد اختبارهم ومشاهدة تساهلهم في النجاسة والقذارة.<lb/>لم يرِد في الصحيح عن النبي صلى الله عليه وسلم أو عن الصحابة عليهم<lb/>الرضوان أن الكفار أعيانهم نجسة فيكون ما يلمسونه مع الرطوبة نجسًا. وما نقل عن<lb/>ابن عباس رضي الله عنهما في ذلك فلا أراه يصح فهو اجتهاد أو فهم نخالفه فيه اتباعًا<lb/>للسواد الأعظم من الصحابة والأئمة وعمل الصدر الأول , وإن أخذ به منا بعض فرق<lb/>الشيعة , وأما حديث مصافحة النبي صلى الله عليه وسلم لجبريل عليه السلام فهو إن<lb/>صح لا يدل على النجاسة؛ لأن للملائكة شؤونًا خاصة , ولو كان يجب علينا أن نمتنع<lb/>عن كل ما يمتنع عنه جبريل لامتنع علينا أن ندخل بيتًا فيه كلب أو صورة ولا قائل<lb/>بهذا.<lb/>إن الله تعالى ما شرع لنا الدين ليبعدنا عن الناس ويجعله سببًا للنفور بين<lb/>الآخذين به وبين سائر الملل والنحل بل شرعه ليزيل به الخلاف ويستبدل بالنفور<lb/>الائتلاف لا سيما أهل الكتاب الذين احترم أديانهم وهداهم إلى أن رفض الابتداع<lb/>والتقاليد التي أحدثها التأويل والتحريف والرجوع إلى الأصول الأولى هما اللذان<lb/>يسهلان عليهم الاتفاق معنا في الدين واعتباره واحدًا لا ينبغي التفرق فيه. وقد سهل<lb/>علينا أسباب التآلف مع أهل الكتاب بحل المؤاكلة والمناكحة فقال تعالى في آخر<lb/>سورة أنزلت من القرآن وهي التي صرح فيها بإكمال الدين: {الْيَوْمَ أُحِلَّ لَكُمُ<lb/>الطَّيِّبَاتُ وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ حِلٌّ لَّكُمْ وَطَعَامُكُمْ حِلٌّ لَّهُمْ وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ<lb/>المُؤْمِنَاتِ وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ إِذَا آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} (المائدة: 5) الآية. فمن فطن لهذا يعرف أنه هو الموافق لغرض الدين وحكمته ,<lb/>ومن جمد على التقليد الأعمى فلا علاج له , وفي المقام كلام كثير , وفيما ذكرناه<lb/>مقنع لمن يريد الحق، والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>(شمس مكارم الأخلاق)<lb/>جمعية في الزقازيق من أحسن الجمعيات الإسلامية التي تألفت في القطر<lb/>المصري في هذا العهد فإنها بهمة مؤسسيها الأفاضل قد قامت بأعمال نافعة قبل أن<lb/>يأتي على تأسيسها شهران. رتبت مدرسين في ثلاثة مساجد يعلمون الناس الأخلاق<lb/>والآداب الدينية وجعلت لهم أجورًا شهرية. وأنشأت ناديًا علميًّا لمطالعة الكتب<lb/>ورتبت معاشًا لأسرة فقيرة توفي عائلها عن صِبية صغار ونساء ضعاف , وأنشأت<lb/>مدرسة لتعليم خمسين تلميذًا من أولاد الفقراء مجانًا، استأجرت لها محلاًّ فسيحًا بأربعة<lb/>وعشرين جنيهًا في السنة. وكانت عينت شيخًا للوعظ في ليالي الاجتماع الأسبوعية<lb/>فتبين لها أنه لا يحسن الوعظ ولا يصلح له ففصلته , وطلبت من صاحبي الفضيلة<lb/>مفتي الديار المصرية وشيخ الجامع الأزهر انتخاب واعظ لها يكون كفؤًا لهذا العمل<lb/>بعلمه وأدبه. ولها أعمال من دون ذلك تعملها كتجهيز الموتى من الفقراء وغير ذلك.<lb/>ومن أعضائها العاملين صاحبا مجلة نور الإسلام النافعة التي تدل قيمتها الزهيدة<lb/>أنها ما أنشئت إلا لتعميم الفائدة , ويصح أن نقرن هذه الحسنة بحسنات الجمعية وإن<lb/>كانا صاحباها الكريمان ينفقان عليها من مالهما الخاص لأنهما لم يوفقا لهذا العمل<lb/>الشريف إلا بعد الدخول في الجمعية. ويقال: إنه لا يشتكي شيء من هذه الجمعية إلا<lb/>وجود بعض أفراد فيها ليسوا من أهلها فعسى أن يوفق مجلس إدارتها لقطع<lb/>الأعضاء الفاسدة قبل انتشار العدوى منهم إلى غيرهم والله الموفق.<lb/>***<lb/>(دودة القطن)<lb/>استُلفتنا إلى مقالة مهمة في دودة القطن وكيفية تلافي ضررها نشرت في<lb/>جريدة الإخلاص الغراء وقد أردنا أن نراجعها لننبه على ما فيها فألفينا أن العدد التي<lb/>هي فيه قد اختزل فرأينا أن لا نترك التنبيه عليها بالإجمال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P680.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>