<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_30-i_2" next="oclc_1588981-v_30-i_3.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_30-i_1.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><persName xml:id="pers_TG"><forename>Till</forename><surname>Grallert</surname></persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_30-i_2.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_30-i_2.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e276" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348">1348</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1929" xml:lang="ar">يوليو - 1929م</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">30</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2024-09-09" xml:lang="en">removed milestones: lb</change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e268" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e276" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e252" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <gi>publicationStmt</gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <att xml:lang="en">xml:id</att>s for every element that is a descendant of <gi xml:lang="en">tei:text</gi> and had no existing <att xml:lang="en">xml:id</att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</gi> node </item><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item></list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</att> attributes</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_2.d2e146">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e148">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e157">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e163">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e165">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e167">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e171">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e173">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e177">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e181">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e184">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e187">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_5.d2e191">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e193">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e199">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e202">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_7.d2e207">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_8.d2e209">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e215">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_10.d2e218">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_9.d2e222">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e227">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3966.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e229"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e230"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e232">
            <div type="item" subtype="masthead" change="#d2e266"><head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_1.d2e234">صفر - هـ</head><dateline change="#d2e266"><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_2.d2e236">1348</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">يوليو - 1929م</date></dateline></div>
            

         <date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">يوليو - 1929م</date>
         <pb n="n30-p101" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3967.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_3.d2e245"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="101" xml:id="pb_4.d2e246"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_1.d2e248">أسئلة من أوروبة
(س1 - 5) من صاحب الإمضاء أحد علماء المسلمين في (إيبك -
يوغوسلافيا) حضرة العالم الفاضل، شيخ الإسلام، مرشد الأنام، قطب المحققين،
غوث المدققين، سيدي الشيخ رشيد رضا أدام الله بقاءه ونفعنا به وبعلومه والمسلمين
آمين.
(1) كيف كان السلف الصالح يصلون الجمعة؟ يعني كم ركعة من الرواتب
للجمعة؟ يصلون قبل فرض الجمعة أربع ركعات، هل هذا من تحية المسجد أو من
سنة الجمعة؟ وهل من السنة المؤكدة أن تصلي شيئًا بعد فرضها؟ أنا أريد منكم أن
تتفضلوا بالجواب بالقرآن والسنة لا من أقوال أصحاب المذاهب.
(2) ما قولكم في رجل لم يكن مستطيعًا للحج فحج بدلاً عن غيره قبل أن
يحج عن نفسه؛ لأنه ما كان مكلفًا به عند الحنفية، ثم رجع بعد الحج إلى وطنه،
وما أقام في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_4.d2e274">مكة</placeName> لأداء مناسك الحج في السنة الآتية عن نفسه، فهل يكون مأمورًا
ألبتة ومكلفًا به عن نفسه أم لا؟
(3) أربع ركعات قبل العشاء، هل لها حديث ثابت عن رسول الله صلى
الله عليه وسلم؟ أكان النبي صلى الله عليه وسلم يصلي هذه؟
(4) الاحتقان في رمضان هل يفسد الصوم أم لا؟
(5) ما حكم الجعة في الشرع؟ وهل تُعَدُّ من الخمر أم لا؟
أقدم لفضيلتكم هذه الأسئلة راجيًا الجواب عنها بأسرع ما أمكن، وأسترحم
جنابكم العالي قبول تحياتي واحتراماتي الفائقة الخالصة.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_1.d2e294"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_2.d2e296"/> يحيى سلامي
(أجوبة المنار)
(1) هل للجمعة راتبة قبلها وبعدها؟
سبق لنا بحث في هذه المسألة طال عهده، ونقول الآن: إنه لم يرد نص عن
الشارع بطلب عدد معين من الركعات قبل الجمعة، والمعروف في الصحاح أن
النبي صلى الله عليه وسلم كان يخرج من بيته لصلاتها فيبتدر المنبر فيؤذن بين
يديه فيخطب فينزل فيصلي فينصرف إلا أن يتأخر لسبب غير الصلاة؛ ولكن
وردت الآثار في التنفل قبلها، فكان السلف من الصحابة ومن بعدهم يبكرون في
السعي إلى المسجد قبل الزوال فيصلي كلٌّ ما بدا له لما ورد في السنة من الترغيب
في التبكير إلى المسجد وصلاة ما تيسر فيه، وكانوا إذا خرج الإمام إلى المسجد
يقطعون الصلاة لما تقدم إلا تحية المسجد لمن دخله، فقد ثبت في الصحيحين
وغيرهما أنه صلى الله عليه وسلم أمر بهما من دخل المسجد وهو يخطب. رواه
الجماعة كلهم، وقال صلى الله عليه وسلم (إذا جاء أحدكم يوم الجمعة والإمام
يخطب فليركع ركعتين وليتجوز فيهما) رواه أحمد ومسلم وأبو داود من حديث
جابر (رضي الله عنه) وفي رواية (وقد خرج الإمام) بدل (والإمام يخطب)
متفق عليه.
وجملة القول: إن صلاة النفل قبل الجمعة مأثور، ومن كرهه من العلماء بعد
الزوال فليس له عليه دليل خاص، وكون النبي صلى الله عليه وسلم كان يخرج
عند الزوال فتنقطع الصلاة بخروجه إلا تحية المسجد - ليس نصًّا في اطراد ذلك،
ومن قال: إن لها راتبة معينة كراتبة الصبح والظهر بحيث يُستحب قضاؤها إذا
فاتت، لا يمكنه أن يأتي بنص يثبته أيضًا؛ وإنما قصاراه قياس الجمعة على الظهر.
وأما الصلاة بعدها ففيه حديث أبي هريرة المرفوع (إذا صلى أحدكم الجمعة
فليصل بعدها أربع ركعات) رواه مسلم وأصحاب السنن، وحديث ابن عمر (أن
النبي صلى الله عليه وسلم كان يصلي بعد الجمعة ركعتين في بيته) رواه الجماعة
كلهم، وكان ابن عمر يفعل هذا لشدة تتبعه لآثاره صلى الله عليه وسلم إلا إذا كان
في المسجد الحرام؛ فإنه كان يصليهما فيه، وعلل بأن سببه رغبته في البقاء في
المسجد مثلاً، وورد أنه صلى الله عليه وسلم كان يطيل هاتين الركعتين بعد الجمعة،
فالأفضل لمن ينصرف من الجمعة إلى بيته أن يصلي فيه ركعتين، أو أربعًا،
وقال بعض الصحابة وفقهاء الأمصار: بل له أن يصلي ما يشاء؛ ولكنه ينوي
بالركعتين الاستنان به صلى الله عليه وسلم، وبالأربع امتثال أمره الذي هو هنا
للندب، وإن نشط للزيادة كان عاملاً بالترغيبات العامة في صلاة النفل.
(2) من حج عن غيره ولم يكن حج عن نفسه:
في هذه المسألة أقوال أقواها قول الجمهور: من حج عن غيره ولم يكن حج
عن نفسه وقعت حجته عن نفسه دون غيره سواء كان قبلها مستطيعًا أم لا، ودليلهم
حديث ابن عباس فيمن سمعه رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: لبيك عن
شبرمة. قال (من شبرمة؟) قال: أخ لي - أو: قريب لي - قال: (حججت عن
نفسك؟) قال: لا، قال (حج عن نفسك ثم حج عن شبرمة) رواه أحمد وأبو داود
وابن ماجه وصححه ابن حبان والبيهقي، والراجح عند أحمد وابن المنذر والطحاوي
وقْفه، ولا محل على هذا القول لبقية السؤال، فإن هذا الرجل قد سقطت عنه فريضة
الحج، وقال أصحابه: إنه يجب عليه رد ما عساه أخذه من المال أجرة ممن حج
عنه.
وقال بعض الفقاء من الحنفية وغيرهم: إن حجه عن غيره صحيح فعلى هذا
يجب عليه أن يحج عن نفسه إذا استطاع الحج بعد عودته إلى وطنه.
(3) راتبة العشاء:
روى أحمد وأبو داود والنسائي من حديث عائشة رضي الله عنها قالت: (ما
صلى النبي صلى الله عليه وسلم صلاة العشاء قط فدخل علي إلا صلى أربع ركعات
أو ست ركعات) ومن حديث ابن عباس في حديث صلاة النبي صلى الله عليه
وسلم في الليل عند البخاري أنه قال: بت في بيت خالتي ميمونة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_3.d2e400"/> الحديث، وفيه
فصلى النبي صلى الله عليه وسلم العشاء ثم جاء إلى منزله فصلى أربع ركعات،
وفي المسألة أحاديث أخرى ضعيفة يقويها تأييد الصحيح لها.
(4) الحقن في رمضان:
الحقن في رمضان إذا كان تحت الجلد في اليد أو الرجل أو غيرهما كما هو
المعهود في طب هذا العصر - فلا وجه للقول بإفطار الصائم به.
وأما الحقن في البطن وهو المعهود من زمن لا نعرف أوله، فمقتضى قواعد
الفقهاء أنه يفطر الصائم، بل غلا بعضهم كالشافعية فقالوا: إن كل ما يُدخله الصائم
في جوفه أو غيره بإذنه من منفذ أو غير منفذ كالمسبار - فإنه يفطر به. ومن المعلوم
أن الصيام الشرعي عبارة عن الإمساك عن الأكل والشرب والوقاع وفي معناه
الاستمناء، وقد يكون امتصاص الدخان في معنى شرب الماء ونحوه لأن الأجسام
الدخانية (الغازية) قريبة من الأجسام السائلة؛ ولذلك يسمى امتصاصها بالفم شربًا
في العرف العام، وهي تؤثر في الأعصاب كتأثير السائلات المخدرة كالقهوة والشاي
والمنبهة كالخمر، وتفيد متعاطيها شيئًا من قوة الغذاء، وحقن السائلات في الأمعاء
معروف، وهو يكون تارة لتطهيرها من الفساد، وتارة لإزالة ما يعرض لها من
القبض والجفاف، وقد يكون للتغذية والتقوية إذا كان في المعدة مرض يمنع من
قبولها الطعام والشراب، فهو يقوم مقامهما في التغذية.
وجملة القول: إن الصيام الشرعي معروف، والغرض منه معروف،
ومفسداته معروفة، وكل ما يستحدثه الناس مما ينافيه ويكون كالطعام والشراب في
إزالة الجوع والظمأ فحكمه حكمهما، وليس منه - فيما أرى - ما يكون من الحقن
تحت الجلد لتقوية المريض على مرضه أو ضعفه، إذا لم تكن هذه التقوية كالتغذية
والري، فإن كانت مزيلة للجوع والظمأ كالطعام والشراب فللقول بإفسادها للصيام
وجه ظاهر، وإن كان الحقن لأجلها، يباح للمريض كما يباح له الأكل والشرب وعليه
القضاء، وقد يقال: إنه لما لم يكن هذا الحقن أكلاً ولا شربًا ولا وقاعًا في حقيقته ولا
في صورته ولا لذته، فهو لا ينافي حقيقة الصيام، ولا حكمته والغرض من فرضه
وهو الإمساك عن هذه الشهوات الغالبة تعبدًا واحتسابًا لوجه الله تعالى وما يترتب عليه
من تربية الإرادة واكتساب ملكة التقوى المشار إليها بتعليل فرض الصيام بقوله
تعالى: {لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ} (البقرة: 183) .
(5) الجعة خمر يحرم شربها:
الجعة هي الخمر الذي يُتخذ من نقيع الشعير المسماة عن الإفرنج (بالبيرة)
والمشهور أنها من الأشربة التي يُسكر كثيرها دون قليلها، والتحقيق أن ما أسكر
كثيره فقليله حرام، وإن كان لا يُسمى قبل بلوغه درجة الإسكار خمرًا كنبيذ التمر
والزبيب ونحوهما (أي ما ينقع منه بالماء ليحلو) فإنه متى صار يُسكر كثيره دخل
في عموم معنى اسم الخمر على التحقيق الذي بيَّناه في تفسير آيات المائدة في تحريم
الخمر القطعي، وإن قلنا: إنه لا يدخل في عموم اسمها، كان تحريمه من باب سد
الذريعة كتحريم ربا الفضل الذي هو ذريعة لربا النسيئة الذي من شأنه أن يتضاعف،
وهو الربا القطعي المحرم بنص القرآن كما بيَّناه في تفسير آية آل عمران فيه.
وقد بلغنا أنهم يصنعون في بعض البلاد جعة (بيرة) لأجل إدرار البول، لا
تسكر لخلوها من الغول (الكحول) ، فهذه لا وجه للقول بتحريمها، إذ هي كنبيذ
التمر والزبيب (أي ما ينقع منهما في الماء) الذي كان يشرب منه النبي صلى الله
عليه وسلم والصحابة رضي الله عنهم، حتى إذا ما تغير طعمه بطول المكث
وخُشي تأثيره وإسكار كثيره تركوه، وهو الذي صار الفساق من الملوك والأمراء
والأغنياء يشربونه بعد تغيره ووصوله إلى درجة الإسكار لمن أكثر منه، ووجدوا
من شذوذ بعض فقهاء الكوفة ما جرأهم عليه، إذ قالوا: إن ما يُسكر كثيره لا يحرم
منه إلا القدر المسكر، وتفلسف بعضهم فقال: إنما المحرم الجرعة أو الحسوة التي
يحدث بها السُّكر دون ما قبلها، فاغتر بذلك المتهاونون حتى وقعوا في السكر، إذ
لا يمكن لأحد أن يعرف الجرعة التي يحدث بها السُّكر، بل السُّكر لا يحدث
بالجرعة الأخيرة وحدها؛ لأنها في ذاتها كالجرعة الأولى؛ وإنما يحدث بالمجموع
فهو كله حرام، وقد شرحنا ذلك بالتفصيل في تفسير آيات المائدة فيراجعها من شاء
(ص51-55 ج7 تفسير) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_1.d2e509"/>
            </note>
            <pb n="n30-p105" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3968.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_5.d2e513"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="105" xml:id="pb_6.d2e514"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_1.d2e516">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_2.d2e518">أسئلة في إهداء قراءة القرآن للموتى بالأجرة</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e521">
               

               
(س من 6 إلى 10)
بسم الله، والحمد لله، والصلاة والسلام على سيدنا رسول الله، محمد بن
عبد الله (وبعد) فمن محمد أحمد عبد السلام مؤسس الجمعية السلفية المؤلفة لإحياء
السنة المحمدية بعزب فابريقة السكر بالحوامدية إلى حضرة صاحب الفضل
والفضيلة مفتي الأنام، وشيخ مشايخ الإسلام، وإمام الأئمة الأعلام، محيي السنة
وآثار السلف، ومميت البدعة وآراء الخلف، سيدي ووالدي، الشفيق بأبنائه
المسلمين، الذي أرجو من ربي، وأتمنى عليه يريني وجهه قبل مماتي، والذي يصير
الإسلام بعده يتيم الأبوين، المجتهد الكبير، والعلم الشهير، الذي جعل الله الحق على
لسانه (السيد محمد رشيد رضا) .
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني سائل فضيلتكم عن الآتي،
وأرجو التكرم علي بالإجابة في أول عدد يُنشر من مناركم، وعدم إحالتي على
مجموعتكم لأني عارٍ منها؛ ولأني شارع في طبع كتاب اسمه المنحة المحمدية في
بيان العتاقة الشرعية من البدعية، وأريد إثبات فتواكم بهذا الكتاب، وصورة
المسألة:
(1) هل قراءة القرآن وإهداء ثوابها للأموات مشروعة أم لا؟
(2) هل كان النبي صلى الله عليه وسلم عند زيارته للقبور، أو عند موت
أحد أصحابه يقرأ له القرآن، أو يعمل له ختمة، أو عتاقة، أو سبحة أم لا؟ بيِّن
لنا ما كان عليه النبي صلى الله عليه وسلم.
(3) هل ما أورده عبد الحق الأزدي في كتاب العامة عن أبي بكر أحمد بن
محمد المروزي أنه سمع أحمد بن حنبل يقول: (إذا دخلتم المقابر فاقرءوا بفاتحة
الكتاب والمعوذتين، و (قل هو الله أحد) واجعلوا ثواب ذلك لأهل المقابر؛ فإنه
يصل إليهم) وما رواه النسائي والرافعي في تاريخه وأبو محمد السمرقندي في
فضائل سورة الإخلاص من حديث علي رضي الله عنه (من مرَّ على المقابر،
وقرأ (قل هو الله أحد) إحدى عشرة مرة، ثم وهب أجره للأموات أعطي من الأجر
عدد الأموات) كما في شرح الإحياء ج 10 ص 371، وما ذكره القرطبي في
تذكرته عن ابن عمر رضي الله عنه أنه أوصى أن يُقرأ عند رأسه بفاتحة البقرة
وخاتمتها، وما روي عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من دخل المقابر فقرأ
سورة يس خفف عنهم وكان له بعدد من فيها حسنات) وما يروى عن عبد الله بن
عمر رضي الله عنه: (أنه أمر أن يقرأ عند قبره سورة البقرة) كما في رسالة
جلاء القلوب للبركوي المطبوعة على هامش شرح شرعة الإسلام (ص94) هل
يا سيدي كل هذا وما شاكله صحيح أو موضوع لا يعمل به؟ وإذا قلتم بالوضع فمن
الذي قال به من علماء المحدثين أو غيرهم، وفي أي الكتب نجد ذلك؟
(4) هل يوجد في الكتاب أو السنة دليل صحيح قطعي ينافي الأحاديث
المتقدمة في وصول القراءة للأموات؟ إن قلتم يوجد فاذكروا لنا ما نقتنع به،
ويقطع لسان المبتدعة.
(5) ما حكم الله فيمن يقرءون القرآن بالأجرة في المآتم، وفي ليالي
رمضان، والذين يقرءونه بالقُرص والرغفان والبرتقان والملاليم والنياكل، أدركني
يا سيدي بالفتوى لعلي أدرك إثباتها في مؤلفي في موضعها أو ألحقها به قبل إتمام
طبعه، جعلك الله ذخرًا للمسلمين، وأراني وجهك قريبًا في خير، والسلام عليكم
ورحمة الله.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_4.d2e614"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_5.d2e616"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_6.d2e618"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_7.d2e620"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_8.d2e622"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_9.d2e625"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_10.d2e627"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_11.d2e629"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_12.d2e631"/> 9ذي الحجة 1347
أجوبة المنار:
الحمد لله، وعليكم السلام ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أعتذر للقراء عن
نشر إطراء هذا السائل ومن قبله لي بما لست أهلاً له ولا لجزء منه، وأرجو أن لا
يعودا إلى مثله، ولولا ما بينته في مجلد سابق من أسباب التزام نشر الأسئلة
بنصوصها، ومنه الاقتداء بمثله من كتب فتاوى جميع العلماء لما نشرتها، ثم أقول:

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_1.d2e646">6- </hi>أما الجواب عن السؤال الأول فهو النفي، وقد فصلت أدلته في آخر
تفسير سورة الأنعام (من ص255 - 270 ج 8 تفسير) فيراجع فيه إذ لا يمكن
إعادته.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_2.d2e656">7- </hi>وكذلك الجواب عن السؤال الثاني، وهو يدخل في تفصيلنا المشار إليه
آنفًا وأزيد عليه أنني لا أعلم أن أحدًا ادّعى أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقرأ
القرآن على القبور عند زيارتها أو يعمل ختمة أو عتاقة أو سبحة! على كثرة الروايات
الموضوعات والواهيات التي يدعيها أصحاب أمثال هذه البدع.
وأما ما كان يفعله صلى الله عليه وسلم عند زيارة القبور ويأمر به، فهو
معروف في دواوين السنة، وهو السلام عليهم ودعاء الزائر لهم وله بالعافية وغير
ذلك مما لا حاجة إلى ذكره لشهرته.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_3.d2e674">8- </hi>إن من إضاعة عمر الإنسان أن يبحث عن كل ما يراه في كتب المتأخرين
من الأخبار والآثار الشاذة والمنكرة المخالفة للأصول العامة المقررة في القرآن
المجيد والسنن الثابتة ليعلم ما عسى أن يكون لها من رواية، وماذا قيل في إسنادها
وذلك مثل كتب المروزي والسمرقندي والبركوي المذكورين في السؤال وأضرابهم.
فأما حديث علي في قراءة {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) فلا نعرفه
في سنن النسائي ولم نجده في فضائلها من كتاب فضائل القرآن، ولا كتاب الجنائز
من كنز العمال الذي جمع فيه مؤلفه أحاديث الجامع الكبير كلها. والرافعي
والسمرقندي يرويان كثيرًا من الأحاديث الواهية والموضوعة وكتاباهما ليسا في
أيدينا لننظر أسانيدهما له إن وجد فيها، وكذلك حديث (من دخل المقابر فقرأ سورة
يس <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_13.d2e697"/> إلخ) لم نجده في فضائلها من كنز العمال، وأما حديث النسائي في قراءتها
على المحتضر فقد ذكرناه في بحثنا المشار إليه آنفًا، ولم يذكر العلامة الحافظ ابن
القيم هذين الحديثين فيما أورده من الاحتجاج على وصول ثواب القراءة للموتى،
وناهيكم بسعة اطلاعه، ولا ذكرهما غيره من العلماء الذين يعتد بنقلهم في استدلالهم
على ذلك، ولا وصفهما الزبيدي بصحة ولا حسن كعادته، وأما سائر ما ذكرتم من
الآثار فإن ثبت لا يعد حجة، وقد صرح ابن القيم أيضًا بأنه لم يصح شيء عن
السلف في القراءة على الموتى، وأجاب عنه باحتمال إخفائهم لهذا العمل حتى لم
يعلم به رواة الآثار، وقد بيَّنا ضعفه في بحثنا المذكور، ونقلنا أقوال فقهاء الحنابلة
في المسألة، ومن المقرر عند العلماء أنه لا يجوز لأحد الأخذ ولا العمل بحديث لا
يعرف صحة سنده وموافقة متنه للقطعيات من الكتاب والسنة، ومن احتج علينا
بأمثال هذه الروايات نجيبه بالقاعدة الآتية:

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_4.d2e723">9- </hi>القاعدة عند أهل العلم أن يطلب الدليل ممن يدعي إثبات الشيء لا ممن
ينفيه فإنهم يكتفون من النافي بالمنع، والذي بيَّناه من قبل وفاقًا لأئمة الفقه أن آية
الأنعام التي ذكرنا هذا البحث في سياق تفسيرها وآية سورة النجم {أَلاَّ تَزِرُ وَازِرَةٌ
وِزْرَ أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 38-39) تدلان على
عدم وصول ثواب قراءة القرآن إلى من يُهدى ثوابها لهم من الموتى أو الأحياء،
وقد بيَّنا هنالك وجه الدلالة بالتفصيل وما يؤديدهما من الآيات الكثيرة في كون جزاء
كل أحد بعمله لا بعمل غيره، له ثوابه وعليه عقابه، وكون المدار في ثواب الأعمال
على تأثيرها في تزكية النفس، وهذه نصوص قطيعة تؤيدها الأحاديث الصحيحة،
فإن فرضنا أن الحديثين اللذين أوردتموهما في السؤال الثالث في فضل سورتي
الإخلاص ويس مرويين؛ فإنهما لا يصلحان لمعارضة هذه النصوص وهذه القاعدة
المأخوذة من قوله تعالى: {قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا * وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس:

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_5.d2e750">9-10</hi>) وإن صح سندهما! فكيف وهما لا يُعرفان في شيء من دواوين السنة؟

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_6.d2e755">10- </hi>قراءة القرآن عبادة كالدعاء والتهليل والتسبيح وغيرها من الأذكار،
ومن المعلوم من الإسلام للخاص والعام أنه لا يجوز أخذ الإنسان أجرة على العبادة
المحضة، ولا أن يؤدي العبادة لأجل غيره، ولا سيما إذا كان على عمل غير
مشروع كجعله للموتى، وناهيك بأخذ أجرة خسيسة حقيرة تنافي ما يجب من تعظيم
القرآن، وقد منع الحنفية أخذ الأجرة على تعليم القرآن بناء على أنه عبادة أيضًا،
وأجازه الجمهور، ومما استدلوا به حديث تزويج النبي صلى الله عليه وسلم المرأة
التي وهبت نفسها له لمن لا يجد مالاً يصدقها به بما معه من القرآن على أن يعلمها
ذلك، وبحديث إباحة أخذ الأجرة على الرقية بالفاتحة مع حديث (أحق ما أخذتم عليه
أجرًا كتاب الله) وكلاهما في صحيح البخاري وغيره، وما ورد في سنن أبي داود من
الوعيد على أخذ الأجرة على تعليم القرآن لا يرتقي إلى الصحة التي يعارض بها هذا
وهو غير صريح في المسألة، ولا يبعد أن يُعد من قبيل التعليم الإرشادي للقرآن ما
جرت به العادة من اختلاف بعض الحفاظ كل يوم إلى بعض البيوت في رمضان
وغيره يقرءون فيها شيئًا من القرآن ليسمعه أهلها، وسماع القرآن مفيد في تقوية
الإيمان، ومن السامعين له من يستفيد منه علمًا وأدبًا بقدر استعداده، فإذا قصد القارئ
ذلك مع التعبد والاتعاظ بنفسه أرجو أن يباح له أخذ ما يعطى في كل شهر وهو يكون
بغير عقد خسيس يخل بقدر حافظ القرآن، ولعل أكثر الأغنياء لا يسمعون القرآن إلا
بهذه الوسيلة، وهو هجر له، وناهيك به من مصيبة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_3.d2e793"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_1.d2e795">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_3.d2e797" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3969.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_7.d2e801"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="108" xml:id="pb_8.d2e802"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_2.d2e804">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_3.d2e806">فتاوى المنار</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e809">
               

               
هل يكفر تارك الصلاة؟
حكم التوسل بالرسول صلى الله عليه وسلم
الوهابية
(س11-12) من محمد أفندي جمعة الزيلع التاجر في ميناء <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_5.d2e822">طرابلس الشام</placeName>.
مولاي الأستاذ المعظم السيد رشيد أفندي رضا الأفخم.
إنني لمست مناركم الأغر فوجدته يضيء، ولم لم تمسسه نار، نور على نور،
يهدي الله لنوره من يشاء، لقد أضاء مناركم على الشرق والغرب فأصبحتم بنعمة
الله حكيمها، لا زلتم مصدرًا للعلم والعرفان، مكللاً بالنصر المؤزر من الرحمن
الرحيم.
مولاي: سؤالين أعرضهما على سماحتكم أيها البحر الزاخر علمًا، وأسترحم
بيانهما على صفحات مجلتكم الغراء لتعم الفائدة، والله ولي التوفيق:
(11) إنني كلما أرتل هذه الآية الكريمة، قوله تعالى: {مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ
وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ تَكُونُوا مِنَ المُشْرِكِينَ} (الروم: 31) وعندما أتلو هذه
الأحاديث الشريفة التي منها قوله عليه السلام: (ليس بين العبد والشرك إلا ترك
الصلاة فإذا تركها فقد أشرك) عن أنس صححه في الجامع الصغير، وعن ابن
عباس رضي الله عنهما قال حماد بن زيد: ولا أعلمه إلا قد رفعه إلى النبي صلى
الله عليه وسلم قال: (عرى الإسلام وقواعد الدين ثلاثة عليهن أسس الإسلام، من
ترك واحدة منهن فهو بها كافر حلال الدم: شهادة أن لا إله إلا الله، والصلاة
المكتوبة، وصوم رمضان) رواه أبو يعلى بإسناد حسن، ورواه سعيد بن زيد أخو
حماد بن زيد عن عمر بن مالك النكري عن أبي الجوزاء عن ابن عباس مرفوعًا
وقال فيه: (من ترك منهن واحدة فهو بالله كافر ولا يُقبل منه صرف ولا عدل،
وقد حل دمه وماله) .
وعن عبد الله بن عمر رضي الله عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه
ذكر الصلاة يومًا فقال: (من حافظ عليها كانت له نورًا وبرهانًا ونجاة يوم القيامة،
ومن لم يحافظ عليها لم يكن له نور ولا برهان ولا نجاة، وكان يوم القيامة مع
قارون وفرعون وهامان وأبي بن خلف) رواه أحمد بإسناد جيد والطبراني في الكبير
والأوسط وابن حبان في صحيحه.
فيرتعش فؤادي عندما أريد تطبيق ما ذكر على حالتنا الحاضرة معشر
المسلمين، فأجدنا غافلين عن الإسلام وتعاليمه فحسبنا الله تعالى، وبعد هذا
فيعترض البعض على قوله تعالى: {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم:
47) فأين المؤمنون ياترى؟ فما قول مولانا في صحة ما تقدم؟ فإن كان صحيحًا
هل يجوز شرعًا أن نعقد زواج بنتنا على الرجل الذي يترك الصلاة؟ وهل برئت
الذمة منه؟
(12) الدعاء إلى الله تعالى بالتوسل: هل فيه شك أو ريب إذ دعوت الله
قائلاً: اللهم إني أسألك وأتوجه إليك بنبيك محمد نبي الرحمة، يا محمد إنني قد
توجهت بك إلى ربك في حاجتي هذه لتُقضى، اللهم فشفِّعه في واقض حاجتي هذه
بجاهه عندك؟ وصلى الله على سيدنا محمد وآله.
أريد أن أزجر بهذا السؤال بعض الأفَّاكين الذين يقولون عن إخواننا المؤمنين
القائمين بالكتاب والسنة كبني نجد الكرام، وإمامهم العظيم خادم العلم الصحيح،
ونابذ البدع التي ما أنزل الله بها من سلطان، فكثير من الناس يقولون ما لا يعملون
عن هذا الإمام المعظم أدامه الله ذخرًا للإسلام، فيقول البعض: إن الإمام وقومه
يمنعون ذكر الرسول وتعظيمه عليه السلام، وهذا ما لا أعتقده؛ فإن أمثال الإمام
الكريم القائم بأمر الله وسنة نبيه لا يكون إلا محبًّا للرسول عليه السلام حيث قال
تعالى: {فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) إذًا محبة الله ورسوله هي
القيام بما أمر الله ورسوله لا بنشر البدع الى عمت، وأصبحت من الإسلام بنظر
الجاهلين حقيقة الدين وتعاليمه، فحسبنا الله.
نسأل الله أن يلهمنا الرشد إنه سميع مجيب، وأُقَبِّل أيادي مولاي في البدء
والختام.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_14.d2e925"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_15.d2e928"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_16.d2e930"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_17.d2e932"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_18.d2e934"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_19.d2e936"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_20.d2e938"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_21.d2e941"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_22.d2e943"/> المخلص

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_23.d2e947"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_24.d2e949"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_25.d2e951"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_26.d2e954"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_27.d2e956"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_28.d2e958"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_29.d2e960"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_30.d2e962"/> محمد جمعة الزيلع
(11) الكفر بترك الصلاة:
يرى السائل في تفسير القرآن الحكيم من هذا الجزء بحثًا مستفيضًا في مسألة
الكفر بترك الصلاة والزكاة والصيام، وخلاف العلماء في ذلك، وأن التحقيق في
المسألة أن من ترك الصلاة وكذا غيرها من أركان الإسلام جاحدًا أو مستبيحًا لذلك
غير مبالٍ بالدين - فهو كافر بإجماع المسلمين، وأن من ترك بعض الصلوات دون
بعض يكفر في قول بعض الأئمة دون بعض، ومن لا يكفر بترك الصلاة لا يكفر
بترك غيرها؛ لأنها عمود الإسلام وأعظم أركانه، وقد بيَّنا أنه لا يعقل أن يتركها
مؤمن صحيح الإيمان مذعن صحيح الإسلام إلا أن يكون جاهلاً مغرورًا بالاعتماد
على المغفرة والشفاعة، ومثل هذا لم يكن يُعدَّ عذرًا شرعيًّا أيام كان الإسلام إسلامًا
معروفًا، وقد يعد صاحبه في هذا الوقت ممن لم تبلغهم دعوة الإسلام على الوجه
الحق التفصيلي لعموم الجهل، والأحاديث التي استدلوا بها على كفر تارك الصلاة
كثيرة ذكرنا في هذا البحث أصحها، وما ذكره السائل منها لا يصح كله.
فمن علم من رجل أنه لا يصلي ولا يصوم لفساد عقيدته الدينية، وعدم
مبالاته بما أوجب الله وما حرَّم، فليس للمسلم أن يزوجه ابنته أو موليته؛ ولكنه إذا
علم أنه مؤمن مغرور متكل على المغفرة أو الشفاعة مثلاً فليس له أن يجزم بكفره،
بل ينصح له ويعلمه ما يجهله من ضروريات الدين وكونه بدون إقامة أركانه لا
وجود له.
وطالما أقمنا الدلائل وبيَّنا الآيات في إثبات أن الكثيرين من مسلمي البلاد
الإسلامية ليس لديهم من الإسلام الحقيقي إلا الاسم، وأطلقنا عليهم لقب (المسلمين
الجغرافيين) .
(12) التوسل بالنبي صلى الله عليه وسلم:
وأما التوسل بالنبي صلى الله عليه وسلم باللفظ الذي ذكرتم فله أصل في
حديث الأعمى الذي طلب من النبي صلى الله عليه وسلم أن يدعو له بأن يرد الله
عليه بصره، وأرشده صلى الله عليه وسلم إلى أن الصبر على مصيبته خير له في
الآخرة، فأبى إلا أن يدعو له صلى الله عليه وسلم، فدعا له صلى الله عليه وسلم
وعلَّمه أن يدعو الله تعالى بهذه الألفاظ، أو ما يقرب منها فدعا ورد الله عليه بصره
بدعاء نبيه ودعائه هو بأن يشفِّعه الله تعالى فيه، والحديث في سنن الترمذي
والنسائي وغيرهما من حديث عثمان بن حنيف الصحابي رضي الله عنه، وله
روايات عند غيرهما، والتحقيق أن هذا توسل بدعائه صلى الله عليه وسلم لا
بشخصه، ولا يتأتى مثله لأحد بعد وفاته فغير مشروع أن يطلب منه صلى الله عليه
وسلم بعد وفاته دعاء، لم يصح عن أحد من الصحابة ذلك، بل صح في حديث
توسلهم بالعباس في الاستسقاء ما يدل على امتناع التوسل بمثل ذلك بعد وفاته
صلوات الله وسلامه عليه إذ قال عمر: (اللهم إنا كنا إذا أجدبنا نتوسل إليك بنبينا
فتسقينا وإنا نتوسل إليك بعم نبينا) والحديث في صحيح البخاري، ولو كان التوسل
بشخصه صلى الله عليه وسلم أو بدعائه بعد موته مشروعًا معروفًا عندهم رضي الله
عنهم لما عدلوا عن الاستسقاء به صلى الله عليه وسلم إلى الاستسقاء بدعاء العباس
رضي الله عنه.
ولكن بعض العلماء المتأخرين لم يفطنوا لهذا الفرق بين التوسلين، فاستدلوا
بحديث الأعمى على جواز التوسل بشخص النبي صلى الله عليه وسلم، وبطلب
دعائه وشفاعته بعد وفاته، فهم معذورون باجتهادهم، وإن كان خطأ، وقد بيَّنا تحقيق
هذه المسألة من قبل في المنار، وهي مفصلة بأدلتها ومنها روايات حديث الأعمى ما
صح منها وما لم يصح في كتاب (التوسل والوسيلة) لشيخ الإسلام ابن تيمية رحمه
الله فليراجعها من شاء، وما ذكرتم من التقول والبهتان على الوهابية وملكهم إمام
السنة ومحييها فهو من غرائب افتراء أناس يدَّعون الإسلام، وقد عرف كذبهم في
العصر الملايين من الناس باختبار الحجاج الصادقين وأخبارهم، وما تنشره الجرائد
منها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_4.d2e1064"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_2.d2e1066">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_4.d2e1068" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p111" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3970.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_9.d2e1072"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="111" xml:id="pb_10.d2e1074"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_3.d2e1076">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_4.d2e1078">حكم من تبرأ منهن النبي صلى الله عليه وسلم
كالنائحات، ومدة الحداد</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1083">
               

               
(س13-14) من صاحب الإمضاء في مزارع أولاد عليوة (برديس)
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة المحترم الفاضل الشيخ السيد رشيد رضا: بعد السلام وواجبات
الاحترام، نعرف حضرتكم أنه استشكل علينا الأمر فيما يأتي:
(1) في صحيح البخاري حديث (ليس منا من لطم الخدود وشق الجيوب
ودعا بدعوى الجاهلية، وإني بريء من الصالقة والحالقة والشاقة جيبها والداعية
بالويل والثبور) [*] واختلف الناس في ذلك، فمنهم من قال: إن الفاعلة ذلك طالقة
من زوجها لا تحل له إلا من بعد أن تُستتاب، وبعد عقد جديد، ومنهم من قال
بطريقة التوبة فقط.
فنرجو منكم بيان ذلك بيانًا شافيًا في عدد من أعداد مجلتكم الغرّاء قريبًا، ولكم
منَّا الشكر.
(2) وأيضًا في حديث المحدة المروي في البخاري (لا تحد امرأة فوق
ثلاثة أيام إلا على زوج، فإنها تحد أربعة أشهر وعشرًا) [1] .
منهم من أجاز الإحداد لسبعة أيام على الأب، ومنهم من منع ذلك، فنرجو من
فضيلتكم البيان الشافي في ذلك، وما الحكم في المحدود مع ما ذُكِرَ لأن الناس
استغرقت في هذا الأمر استغراقًا كثيرًا حتى قل من ينهى زوجته وأقاربه عن ذلك.
فلهذا نرجو من فضيلتكم كل الاهتمام في هذا الأمر؛ ولنرى ما نتبع في ذلك،
وسلامنا على جميع من يسأل عنا وعنكم، والسلام على من اتبع الهدى ودين الحق.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_31.d2e1128"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_32.d2e1130"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_33.d2e1132"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_34.d2e1135"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_35.d2e1137"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_36.d2e1139"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_37.d2e1141"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_38.d2e1143"/> أحمد محمود أبو ستيت

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_39.d2e1148"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_40.d2e1150"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_41.d2e1152"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_42.d2e1154"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_43.d2e1156"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_44.d2e1158"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_45.d2e1161"/> السلفي السني
جواب المنار:
(13) وردت أحاديث كثيرة في الزجر عن المعاصي والرذائل، وفي
التقصير في الفضائل بلفظ (ليس منا من فعل كذا) وبلفظ البراءة، منها ما ذُكر في
السؤال، ومنها (ليس منا من تشبه بالرجال من النساء، ولا من تشبه بالنساء من
الرجال) رواه أحمد من حديث عبد الله بن عمرو بسند صحيح، ومنها (ليس منا
من غش) رواه أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم بهذا اللفظ، ورواه الترمذي
بلفظ (من غش فليس منَّا) كلاهما صحيح من حديث أبي هريرة، ومنها (ليس
منَّا من لم يتغن بالقرآن) رواه البخاري من حديثه وغيره من غيره، ومنها
(ليس منا من لم يرحم صغيرنا ويعرف شرف كبيرنا) رواه أحمد والترمذي من
حديث عبد الله بن عمر والترمذي بلفظ (ويوقر كبيرنا) من حديث أنس وكلاهما
صحيح، ومنها (ليس منَّا من دعا إلى عصبية، وليس منَّا من قاتل على عصبية،
وليس منا من مات على عصبية) رواه أبو داود من حديث جبير بن مطعم بسند
حسن، ولا يقول أحد يعرف أصول الإسلام وفروعه ويفهم نصوصه: إن هذه
الأعمال أو التروك كفر وارتداد عن الإسلام؛ وإنما اتفقوا على أن هذه الصيغة
وأمثالها للتغليظ والتشديد في هذه الأمور التي هي من أعمال الجاهلية وشؤونها،
فترى شراح البخاري يقولون في (ليس منَّا) أن معناه ليس من أهل سنتنا وطريقتنا،
وليس المراد به إخراجه عن الدين؛ وإنما المراد به المبالغة في الردع، وقال
بعضهم في حديث التبري: إنه وعيد للمتبرَّأ منه بأنه صلى الله عليه وسلم لا يُدْخِلَه
في شفاعته، فمن قال: إن المرأة المسلمة ترتد عن الإسلام وتبين من زوجها
بالنواح والندب ونحوهما من أعمال الجاهلية المحرمة - فهو جاهل، وإنما ينبغي
للمسلم الحريص على دينه وعلى زوجه أن يختبر عقيدتها فيما يُخِلُّ بتوحيد الله
تعالى مما نشأ في النساء والرجال من عقائد الوثنية كدعاء غير الله تعالى، والذبح
لغير الله تعالى وغير ذلك مما شرحناه في المنار والتفسير مرارًا كثيرة.
يجب العمل في الحداد بما صح في الحديث وعدم الالتفات إلى من أجاز
مخالفته بهواه {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ
أَلِيمٌ} (النور: 63) .
***
النفس الواحدة التي خلق منها الناس
(س14) من صاحب الإمضاء في (زنجبار) في ذيل كتاب خاص.
بسم الله الرحمن الرحيم
{يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (النساء: 1) .
ما قولكم في معنى النفس الواحدة هل هي نفس آدم؟ وهل حواء من تلك
النفس؟ وهل هي من تلك الطينة التي هي نفس آدم؟ أو هي من ضلعه الأيسر
على ما يزعمون؟ أفيدوا بالجواب الشافي ولكم مني جزيل الشكر والسلام.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_46.d2e1239"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_47.d2e1241"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_48.d2e1243"/> محمد عبد الله قرنح
(ج) يطلق لفظ النفس في اللغة على روح الإنسان، وعلى ذاته وعلى الدم،
قال في المصباح المنير: والنفس أنثى إن أُريد بها الروح، قال تعالى: {خَلَقَكُم
مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ} (النساء: 1) وإن أُريد الشخص فمذكر اهـ. ولا تطلق النفس
على الطينة مطلقًا، فالفيومي صاحب المصباح فسَّر النفس في الآية بالروح بدليل
وصفها بواحدة، ويظهر أنه يريد بها جنس النفس كأنه يقول: إنه خلقكم من جنس
واحد وحقيقة واحدة، فأصلكم واحد فلا ينبغي لكم أن يتكبر بعضكم على بعض
ويفتخر عليه بنسبه، وأما قوله تعالى: {وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (الأعراف:
189) فهو كقوله تعالى: {فَاطِرُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ جَعَلَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجاً
وَمِنَ الأَنْعَامِ أَزْوَاجاً} (الشورى: 11) أي جعل لكل جنس من الأحياء زوجين
لأجل التناسل كما قال: {وَمِن كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ} (الذاريات: 49)
والذي عليه جمهور المفسرين أن المراد بالنفس الواحدة هنا آدم عليه السلام، وهو
تفسير مراد مبني على الاعتقاد أن أبا البشر هو آدم عليه السلام لا تفسير بمدلول
اللغة، ولا بنص مأثور عن الشارع، وما صح في الحديث من كون آدم أبا البشر لم
يرد تفسيرًا للآية، وتفسير النفس بآدم في هذه الآية لا يظهر في آية الأعراف {هُوَ
الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا فَلَمَّا تَغَشَّاهَا حَمَلَتْ حَمْلاً
خَفِيفاً فَمَرَّتْ بِهِ} (الأعراف: 189) الآية، فإن النص يقتضي أن النفس الأولى
هي الأنثى، وأن زوجها الذي خُلق منها هو الذكر بدليل تغشيه إياها وحملها بالولد،
دع ما فيها من الحكم بالشرك عليهما وعلى ولدهما، وتجد في هذا الموضوع بحثًا
طويلاً في تفسير الآية، وهي أول سورة النساء في الجزء الرابع من تفسيرنا.
وأما قوله تعالى {وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (النساء: 1) فهو على القول بأن
النفس الواحدة آدم، لا يدل على أنها خُلقت من ضلعه، ولا من طينته، بل معناه
على كل حال أن هذا الزوج من جنس هذه النفس كما قال في سورة الروم {وَمِنْ
آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا} (الروم: 21) فليس معناه أن
زوج كل واحد من البشر بضعة من جسمه، بل المعنى أنها من جنسه الذي هو علة
سكون كل من الزوجين إلى الآخر الذي هو مقدمة الاختلاط الذي يكون سبب النسل
بمقتضى سنة الله تعالى في خلقه كما بيَّناه في التفسير، وفيه أن جمهور المفسرين
الذين قالوا: إن المراد بالنفس آدم عليه السلام، يقولون: إن المراد (بزوجها)
حواء، وأنها خُلقت من ضلعه الأيسر وهو نائم، وأن هذا قول مأخوذ من الفصل
الثاني من أسفار التوراة الذي لا يعرف أحد كاتبه على سبيل القطع، وما ورد في
حديث الوصية بالنساء من الصحيح من خلقهن من ضلع، فالتحقيق أنه من قبيل
قوله تعالى {خُلِقَ الإِنسَانُ مِنْ عَجَلٍ} (الأنبياء: 37) كما بيَّناه في المنار من قبل،
وفي لفظ للحديث من البخاري أنه صلى الله عليه وسلم قال: (إنما المرأة
كالضلع) <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_49.d2e1317"/> إلخ بالتشبيه، ونحن نقول بأن آدم عليه السلام أبو البشر، وأن
حواء عليها السلام أم البشر كما هو المشهور عندنا وعند أهل الكتاب، وإنما
نقول: إن الآية ليست نصًّا في هذا المعنى، ولا هو المعنى الظاهر المتبادر منها
بحسب مفهوم اللغة، والله أعلم بمراده. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_5.d2e1325">(*) قوله: (وإني بريء) حديث آخر رواه البخاري عن أبي موسى رضي الله عنه بلفظ (إني أبرأ ممن برئ منه محمد صلى الله عليه وسلم، برئ من الصالقة والحالقة والشاقة) وليس في هذا الحديث ذكر الويل والثبور؛ ولكنه ورد في حديث آخر، والصالفة التي ترفع صوتها بالبكاء أو التي تضرب وجهها، والحالقة التي تحلق رأسها عند المصيبة، والشاقة التي تشق ثوبها.
(1) لفظ الحديث (لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تحد على ميت فوق ثلاث إلا زوج أربعة أشهر وعشرًا) وفيه ألفاظ أخرى.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_3.d2e1330">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_5.d2e1332" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p115" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3971.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_11.d2e1336"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="115" xml:id="pb_12.d2e1337"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_4.d2e1339">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_5.d2e1341">الجمع بين مسألة الذكران والإناث في المدارس</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1344">
               
ومسألة التجديد والتجدد
(مجمل محاضرة ألقيناها في نادي جمعية الشبان المسلمين ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_7.d2e1350">القاهرة</placeName>)

               
إن مسألة جمع البنات مع البنين في مقاعد التعليم الثانوي والعالي من أعظم
الأغراض التي يرمي إليها دعاة الثورة الدينية المدنية باسم التجديد المراد به هدم
القديم من مقومات الأمة من دين وتشريع وأدب وسياسة، ومشخصاتها من العادات
والأزياء وغير ذلك، والتجديد سنة من سنن الاجتماع، كما أن التجديد من مقتضى
الفِطر والطباع، ومثلهما مقابلهما من المحافظة على القديم، ولكل منهما موضع فلا
تناقض بينهما ولا تضاد إذا وضع كل منهما في موضعه بغير تفريط ولا إفراط.
من التجدد في نظام الفطرة أن كل أحد يخالف خَلق والديه وأخلاقهما بعض
المخالفة، ولولا ذلك لم يكن ما نرى من التفاوت العظيم بين البشر، ومن حفظ
الأصل ما لا يجهل من إرثه لهما وشبهه بهما في بعض صفاتهما الجسدية والنفسية،
ولولا ذلك لوقع من التباين بين أفراد الناس ما يكاد يكون به كل منهم نوعا مستقلاًّ
بنفسه.
ومن حفظ القديم في الأعمال وراء سنة الوراثة ما تقتضيه غريزة التقليد من
محاكاة الإنسان لمن يعيش بينهم من أول سن التمييز إلى نهاية أجل الشيخوخة، ثم
تقليد الجماهير لمن يرونهم أوسع منهم علمًا، أو أعلى مكانة وقدرًا، ولولا هذا لما
تكونت البيوت والفصائل والشعوب والقبائل، بما يربط بعضها ببعض من
المشاركات في الأعمال، التي تطبع في الأنفس ملكات الأخلاق والعادات، فتكوِّن
رابطة الوحدة، التي تجتمع بها وشائج الكثرة، فتكون بها الفصائل قبيلة والبيوت
أمة.
ومن التجديد في الأعمال البشرية ما تهدي إليه غريزة الاستقلال - المقابلة
لغريزة التقليد - من الميل إلى الاستنباط والاختراع، ولولاه لكانت جماعات البشر
كأسراب الطير، ومساكنهم لا ترتقي عن خلايا النحل وقرى النمل.
التجديد الاجتماعي والسياسي والمدني والديني كل منها حاجة من حاج
الجماعات البشرية بمقتضى غرائزها واستعداد نوعها، به يرتقون في مدارج
العمران، ويصعدون في معارج العلم والعرفان، حتى إن الدين الإلهي الذي يستند
إلى وحي الرب الحكيم - بمحض فضله - لبعض من أعدّ أرواحهم القدسية لذلك من
أصفياء خلقه، قد سار مع غرائز الجماعات البشرية في ترقيها من طور إلى طور
حتى أكمله تعالى لهم بالإسلام عندما وصل مجموعهم إلى سن الرشد والاستقلال.
ومع هذا الإكمال يروي لنا المحدثون عن خاتم النبيين، صلوات الله وسلامه
عليه وعليهم أجمعين، أنه قال: (إن الله تعالى يبعث لهذه الأمة على رأس كل مائة
سنة من يجدد لها دينها) رواه أبو داود في سننه والحاكم في مستدركه والبيهقي في
المعرفة وغيرهم من حديث أبي هريرة، وأشار السيوطي في جامعه الصغير إلى
صحته، والمراد بتجديد الدين تجديد هدايته، وبيان حقيقته وحقيته، ونفي ما يعرض
لأهله من البدع أو الغلو فيه أو الفتور في إقامته، ومراعاة مصالح الخلق وسنن
الاجتماع والعمران في شريعته، وبهذا المعنى أُعد نفسي داعية تجديد ديني مدني،
وعدوًّا مجاهدًا للجمود على التقليد، والإصرار على ما ثبت بطلانه أو ضرره من
القديم، فلا يحسبن أحد من شبابنا أنني أحكم في موضوعنا بتأثير الجمود على كل قديم.
أول شاهد لي على هذا مقدمة العدد الأول من صحيفتي المنار التي كتبتها في
مثل هذا الشهر [*] (شوال) أي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1315" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_4.d2e1438">1315</date> منذ ثلاث وثلاثين سنة، فقد أشرت
في أولها إلى الجديد والتجديد المدني بهذه الكلمة:
(أيها الشرقي المستغرق في منامه، المبتهج بلذيذ أحلامه، حسبك حسبك،
فقد تجاوزت بنومك حد الراحة، وكاد يكون إغماء أو موتًا زؤامًا.
تنبَّه من رقادك، وامسح النوم من عينيك، وانظر إلى هذا العالم الجديد، فقد
بُدلت الأرض غير الأرض، ودخل بها الإنسان في طور آخر خضع له به العالم
الكبير) .
ثم أشرت فيها إلى جملة المخترعات الصناعية، وما تجدد في العلوم الطبيعية،
وانتقلتُ من ذلك إلى بيان أغراضي من إنشاء الصحيفة، مبتدئًا بقولي (وغرضها
الأول الحث على تربية البنات والبنين) هكذا بتقديم ذكر البنات على البنين، فأنا
داعية إلى تجديد من أهم قواعده ترقية مدارك النساء بالتربية والتعليم. وفي المنار
مقالات كثيرة وفتاوى في ذلك من أشهرها مقالات (الحياة الزوجية) التي أودع
بعضها الأستاذ الاجتماعي الاقتصادي محمد طلعت بك حرب الشهير كتابه (تربية
المرأة) .
فأنتم ترون أنني كنت منذ ثلث قرن داعية تجديد، وذلك قبل شيوع هذا اللفظ
في هذه السنين، وقد تفضل علي بلقب (المجدد) بعض الكتاب والمحبين، قبل أن
ينتحله ويريد احتكاره بعض المعاصرين؛ ولكني أسير في كل من التجديد
والمحافظة على سنن الطبيعة التي أشرت إليها آنفًا، فأقول في الدين بقاعدة الإمام
مالك رحمه الله تعالى، وهي الوقوف في العقائد والعبادات عند نصوص القرآن
وبيان السنة النبوية له وسيرة السلف الصالح فيه قبل حدوث الآراء والبدع،
ومراعاة مصالح العامة في الأحكام الدنيوية من مدنية وسياسية وغيرها.
وأما ما فوَّضه الشارع إلى الناس من أمور دنياهم، ووكله إلى علمهم
وتجاربهم في قوله صلى الله عليه وسلم: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) وقوله صلوات
الله وسلامه عليه: (إنما أنا بشر مثلكم إذا أمرتكم بشيء من أمر دينكم فخذوا به،
وإذا أمرتكم بشيء من رأيي فإنما أنا بشر) رواهما مسلم في صحيحه، أما هذا فأنا
أدعو فيه إلى أحدث ما انتهت إليه علوم البشر وفنونها، وإلى ما لا يُعرف له حد
من الزيادة عليها بقصد إعزاز الأمة وإعلاء شأن الملة بها، ولا بد فيه من المحافظة
على مقومات الأمة ومشخصاتها التي كانت بها أمة في وسائلها ومقاصدها.
أومأت إلى هذا التجديد في مصالح الدنيا وهداية الدين، ومقاومة التقليد الديني
للكتب والمؤلفين، بقولي في تلك الفاتحة بعد الحث على تربية البنات والبنين:
(وإصلاح كتب العلم وطريقة التعليم، والتنشيط على مجاراة الأمم المتمدنة في
الأعمال النافعة وطروق أبواب الاقتصاد، وشرح الدخائل التي مازجت عقائد الأمة،
والأخلاق الرديئة التي أفسدت الكثير من عوائدها، والتعاليم الخادعة التي لبّستْ
الغي بالرشاد، والتأويلات الباطلة التي شبهت الحق بالباطل، حتى صار الجبر
توحيدًا، وإنكار الأسباب إيمانًا وترك الأعمال المفيدة توكلاً، ومعرفة الحقائق كفرًا
وإلحادًا، وإيذاء المخالف في المذهب دينًا، والجهل بالفنون والتسليم بالخرافات
صلاحًا، واختبال العقل وسفاهة الرأي ولاية وعرفانًا، والذلة والمهانة تواضعًا،
والخنوع للذل والاستبسال للضيم رضا وتسليمًا، والتقليد الأعمى لكل متقدم علمًا
وإيقانًا) .
وعلى هذا الأساس المتين أبني رأيي في موضوع تعليم البنات والبنين، فأقول:
تقليدنا للإفرنج وما يجب نظره فيه:
إنني أرى أن ما يقال في فائدة الجمع بين الذكران والإناث في مقاعد التعليم
في جميع درجاته، أقرب إلى الخيال منه إلى الحقيقة، وأنه ناشئ عن تقليد للإفرنج،
لا عن خبرة تامة واستقلال في الرأي، ولا موازنة بينه وبين ما يعارضه في الضر
والنفع، ولا نظر دقيق في الفروق بيننا وبين أولئك القوم، وإنني خصم للتقليد
الديني والدنيوي معًا، وقد كان من أول نظمي للشعر في عهد طلب العلم في
<placeName>طرابلس الشام</placeName> قصيدة هذا مطلعها:
ليس التمدن تقليد الأوربي <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_50.d2e1546"/> فيما انتحاه من العادات والزّي
إن المقلد لا ينفك مرتكسًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_51.d2e1550"/> في الضعف يخبط في ليل دجوجي
بل التمدن ملزوم التقدم مد <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_52.d2e1555"/> عاة الرفاهة منفاة الألاقي [1]
روح شريف به تحيا الشعوب بما <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_53.d2e1559"/> يبث فيها من العلم الحقيقي
وحتى ترى كثرة الآحاد راجعة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_54.d2e1563"/> لوحدة والفرادى كالأثابي [2]
والاختلاف بآراء الرجال لأجـ <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_55.d2e1568"/> ـل الاتفاق على نيل الأماني
نعم إن الباعث الأول على التقليد هو احتقار المقلد لنفسه، وتعظيمه لشأن من
يقلده، سواء أكان المقلد فردًا وجماعة كبيرة أو صغيرة وهي الأمة، فمن وطَّن
نفسه أو أمته على التقليد فقد حكم عليها بالذل، وأن تكون تابعة لا متبوعة،
مستعبدة لا مستقلة، قاصرة لا رشيدة، وقد عقد حكيمنا العربي الاجتماعي ابن
خلدون في مقدمته الشهيرة فصلاً خاصًّا في بيان (أن المغلوب مولع أبدًا بالاقتداء
بالغالب في شعاره وزيه ونحلته وسائر عوائده) .
فيجب علينا أن نتقي هذا الخطر في حكمنا الاستقلالي على ما نُدعى إليه من
اتباع غيرنا - مما أشار إليه حكيمنا - وأن نكون على حذر في كل تغيير في مقومات
أمتنا ومشخصاتها، وأن نعتبر في ذلك بسير الأمم العزيزة في كل انقلاب حدث فيها،
ونوازن بين نفعه وضره، وما ينطبق وما لا ينطبق علينا منه، ولا يجب مثل هذا
فيما نحتاج إليه من الفنون الصناعية والزراعية والاقتصادية والعسكرية ونحوها لأن
الحاجة إليها في جميع الأمم واحدة مهما تكن أديانها وآدابها ولغاتها وتقاليدها.
وأول مَثَل يجب أن نعتبر به الأمة الإنكليزية التي هي أعز أمم الإفرنج
وأعظمها حضارة وسلطانًا، فإننا نراها أشد الأمم اعتصامًا بكل ما يتعلق بروابطها
الملية والقومية، من دينية ودنيوية، ومن أهم ذلك مسألة التغيير في كتاب الصلاة
التي كثر الخوض فيها أخيرًا، ورفض البرلمان قبول اقتراح التغيير فيه مع العلم
بأنه من وضع الكنيسة وتقاليدها، وكون تنقيحه بما يحتج به المقترحون من
المصلحة الدينية العامة لا يتضمن تغيير شيء من كتب العهدين القديم والجديد التي
هي عندهم ينابيع الدين.
ودون هذا ما يصر عليه الإنكليز من مقاييسهم وموازينهم لأنه إنكليزي، وعدم
قبولهم ما يخالفه من المقاييس والموازين العشرية على أفضليتها وتسهيلها لوسائل
التعامل العام بين البشر؛ لأنها من صنع اللاتين، لا من صنع الإنكليز.
ولنلق نظرة عجلى على تعليم النساء عندهم نجدهم إلى منتصف القرن التاسع
عشر قلما كانوا يَعْدُون في تعليم البنات الابتدائي شغل الإبرة والرقص والعزف
بالبيانو، ثم زادوا في مناهج تعليمهن الدين والأخلاق وتدبير المنزل، وفي ذلك
العهد أُسست في إنكلترة مدارس البنات الابتدائية، وفي العشر الأواخر منه بُدئ
بتأسيس مدرستين كليتين لهن وتلاهما غيرهما، ونجد أن مدرستي كمبردج
وأكسفورد الجامعتين كانتا تمتنعان عن إعطاء البنات الدرجة العلمية التي يستحققنها
بالامتحان، إلا أن الثانية رجعت عن هذا الحرمان لهن في سنة 1920 أي بعد أن
عظم سلطان النساء في أوربة كلها بما أبلين في عهد الحرب الكبرى، وبقيت الثانية
مصرة عليه إلى العام الماضي على ما رأيت في بعض المجلات العلمية، ولا أذكر
أنني رأيت نصًّا في رجوعها عنه.
ومما يجب أن ينظر فيه في مسألتنا نظرة تدقيق واعتبار ما بين نسائنا ونساء
الإفرنج من الاختلاف في العلم والعمل والتقاليد، ومع أهمية مشاركة النساء للرجال
عندهم في الكسب، وهو يسوغ من مشاركتهن لهم في التربية والتعليم ما لا يسوغه
حال نسائنا.
حجة القائلين باختلاط الجنسين:
إن الذي أعلمه أن أقوى حجج القائلين باختلاط الجنسين في جميع مراحل
التعليم وزعمهم أنه خير وسيلة للتربية الصحيحة، أن كلاًّ منهما يختبر الآخر حق
الاختبار، فيقف على أخلاقه وآدابه وآرائه ومقاصده من الحياة، فيكون من فوائد
ذلك أن تبنى البيوت (العائلات) التي تتكون منها الأمة على أساس ثابت صحيح
لا تقوضه أهواء جهل كل منهما بما ذكر، وما ينجم عن هذا الجهل من خلاف
وشقاق.
والذي أراه أن هذه نظرية خيالية، تنقضها الخبرة والتجارب العملية، ولو
ثبتت من بعض الوجوه لكان ما يعارضها من غوائل الاختلاط في أمتنا أحق وأولى
بالترجيح عليها، وهو ما سأشير إليه بالاختصار بعد نقضها.
أقول في هذا النقض (أولاً) إن كلاًّ من الفريقين الشقيقين يعرف في بلادنا ما
عليه الفريق الآخر في جملته من الأخلاق والآداب والعادات والتقاليد العامة
وأغراض الحياة ومنازعها بما يسمعه كل منهما ويراه ويبلوه من معاشرة الأقريين
والجيران وغيرهم، وأما معرفة كل فرد منهما لكل فرد من الآخر فلا سبيل إليه
بالاختلاط في المدارس، ولا فيما سيكون عاقبة له من الاجتماع في المحافل
والمجامع.
(ثانيًا) كانت هذه النظرية مسلَّمة عند جماهير المتفرنجين، وكثير من
غيرهم فيمن يريدان التزاوج، وقد بيَّنا بُطلانها في مقالات (الحياة الزوجية) بما
يؤيده ما فشا في هذه السنين من قلة الزواج وكثرة الطلاق في العالم الإفرنجي القديم
والجديد، وفي الشعوب المقلدة له وفي مقدمتها شعبنا المصري، وإنني في غنى عن
إيراد الشواهد وسرد الإحصاءات المخيفة في هذا بما تنشره الصحف منها في هذه
الأيام نقلاً عن صحف أوربة والولايات المتحدة الأمريكانية [**] .
(ثالثًا) إن من المعلوم بالاختبار أن كلاًّ من الجنسين يتجمل ويرائي الآخر
في معاشرته له منذ يشعران بالميل الغريزي الذي جعله الخالق الحكيم داعية التناسل
فيهما، فيخفي كل منهما عن الآخر ما يعهد أو يظن أنه يكرهه أو يستنكره،
ويتوخى إظهار ما يرجو أن يحبه ويؤثره، ولا سيما إذا كانا يميلان إلى الاقتران،
وقد شرحت هذا في مقالات الحياة الزوجية.
وإننا نرى علماء الإفرنج الأحرار يصرحون بأنه قلما يوجد عندهم زوجان
يعيشان كل عمرهما أو جله متحابين متوادين كما يصوره كُتّاب القصص الخيالية
التمثيلية وغيرها، ومنهم من قال إن الاتفاق الودي بين الزوجين لا يكاد يزيد عن
ثلاث سنين، ومنهم من مدَّ في أجله إلى خمس سنين، ولعل كثيرًا من السامعين
لهذه المحاضرة قد وقفوا على ما كتبه ذلك الحكيم الألماني الذي صور فقد السعادة
الزوجية من بيوت عاصمتهم بطرق أبواب كل بيت منها قائلاً لأهله: إنني سمعت
أن السعادة هبطت على الأرض ودخلت بيتكم، فأرجو أن تأذنوا لي بالدخول
لزيارتها، وبأن جواب أهل كل بيت منهم كان واحدًا: أن السعادة لم تدخل بيتنا، ولم
نرها. وقد نشرت <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_5.d2e1726">السياسة</title></bibl> من عهد غير بعيد أقوالاً لبعض الرجال والنساء من
الإنكليز في الحياة الزوجية تؤيد هذا.
والذي نعلمه عن الحياة الزوجية في الشعب الألماني أنها خير منها في غيره
من شعوب أوربة، كما حدثنا بذلك صديقنا المرحوم الدكتور الشيخ حامد والي الذي
تزوج ألمانية رُزق منها بعدة أولاد، وكان مغتبطًا بها كما كانت مغتبطة به.
ويظهر لي أن فضلاء الإفرنج، ولا سيما القائمين بحقوق الزوجية بما يرضاه
كل من الزوجين من الآخر إنما يعملون بحكمة أمير المؤمنين عمر بن الخطاب
رضي الله عنه، وإن لم يقفوا عليها، ذلك أن امرأة كانت تختصم إليه مع زوجها
فغلبها الغضب على الجهر بأنها لا تحبه، فقال عمر: إذا كانت إحداكن لا تحب
الرجل منا فلا تخبره بذلك؛ فإن أقل البيوت ما بني على المحبة؛ وإنما يتعاشر
الناس بالحسب والإسلام، والمراد بالحسب الشرف، ولا سيما إذا كان موروثًا،
والمعنى أن شرف الزوجية والأسرة يدعو كلاًّ من الزوجين لحفظ كرامة الآخر
وشرفه، وأن العمل بما تدعو إليه أحكام الإسلام كافٍ لهناء المعيشة من فرضه
المعاشرة بالمعروف والمساواة في الحقوق بين الزوجين، إلا رياسة الأسرة الخاصة
بالرجل، وإحصان كل منهما للآخر الذي يمنع بطبعه تطلعه إلى غيره، وكذا
توزيع الأعمال بينهما بجعل الخارجية للرجل والداخلية للمراة.
وأما غير الفضلاء منهم فلا يطيق الزوجان منهم الصبر على الحياة إلا
بإطلاق كل منهما الحرية للآخر حتى في اتخاذ الأخدان، واتباع خطوات الشيطان،
وقد سَرَتْ عدواهم في بلادنا إلى بعض المتفرنجين، المجردين من هداية الدين.
بعد هذه الإشارة إلى تفنيد نظرية التماس السعادة الزوجية بالاختلاط بين
الجنسين في المدارس أشير إلى غوائله الشخصية والملية فأقول:
غوائل الاختلاط بين الجنسين:
(الغائلة الأولى) من المعلوم أن الشعور بالميل الفطري في كل من الجنسين
إلى الآخر يبتدئ في سن المراهقة، ويقوى بعد البلوغ، والقرب يذكي ناره،
والمعاشرة تضرم أواره، فإذا جُمع بينهما في مقاعد التعليم كان لكل منهما من شغل
القلب ومسارقة النظر، ومساوقة الحديث الشاغل للفكر - ما يكون صارفًا له عن
تربية قوة الذهن كلها إلى العلم.
ولعل هذا هو السبب في إباحة اليابانيين للجمع بينهما في التعليم الابتدائي،
والمنع منه في التعليم الثانوي، على أنه ليس عندهم من صيانة الحجاب ولا من
شدة المحافظة على الأعراض ما عندنا بوازع الدين والوراثة والوجدان، فنحن
أولى في جميع الأطوار والأحوال.
(الغائلة الثانية) أن قرب السَّواد من السواد، يدعو إلى المناجاة وطول
السِّواد، ويثير فيهما ذكرى الوساد [3] فيفضي إما إلى التبكير بالزواج إن تيسر،
وفيه من الصد عن العلم ما فيه، دع ما يذكره الأطباء وغيرهم من المضار الأخرى
له، وإما إلى مفاسد أخرى من دينية وصحية واقتصادية واجتماعية، بدأ الباحثون
يشكون بوادرها، ونعوذ بالله مما يتوقع من عواقبها.
وإنا لنعلم أن من دعاة ثورة التجديد والإباحة المعنية من التحرير، من لا
يبالون هذه العواقب، وإن منهم من يكابر الحس، ويماري في غرائز النفس،
فيدعي أن اختلاط الجنسين أقوى وسائل العفة والصيانة، يكسب كل منهما حصانة أي
حصانة، يعنون أنه كالتلقيح بمصل بعض الأدواء المعدية والتسمم بميكروبها،
يكسب صاحبه مناعة تقيه من العدوى بوبائها، وهذا قياس مع الفارق فإن ما نحن
فيه هو أشبه بالتعرض لعدوى الوباء في عنفوان شدته، منه بالتلقيح ببعض ميكروبه
مع البعد عنه.
ولو شئنا لسردنا ما علمناه من الشواهد التي نقرءها في الجرائد، أو نسمعها
من كل مختبر أو مشاهد، على ما مُنِيَتْ به بلادنا من شرور الإباحة، وضروب
التهتك والوقاحة، وما أراني إلا من أقل السامعين لمحاضرتي علمًا بها.
وإنني أُذَكِّر من تنفعه الذكرى بأن تأثير هذا الاختلاط في مثل أمتنا أدهى وأمر
من مثله في أوربة بقدر ما بيننا وبين أهلها من التفاوت في العقائد والتقاليد والعادات،
وناهيكم بسرعة الانتقال من طور إلى طور، وما تقتضيه من غلو وإسراف، وقد
ثبت أن الذين ابتلوا بمصيبة السكر من المسلمين في الكبر، كانوا أشد إسرافًا فيه
ممن اعتادوه وكانوا يستحلونه من أول النشأة، وهذا يرجع إلى السنة المعروفة في
الطبيعة والاجتماع بناموس رد الفعل.
ومنه ما حدثني به عالم اجتماعي مؤرخ في سورية قال: إننا نحن النصارى
لما هتكنا ما كنا نجاري فيه إخواننا المسلمين من حجاب النساء لم يبق في مدينتنا
امرأة منا إلا ولها خدن أو أخدان، وقد هبط هذا الإسراف الآن، قال هذا منذ
عشرات من الأعوام، ولا بد أن يكون الإسراف قد عم وطم بما تجدد من حرية
الإباحة بعد الاحتلال الأجنبي.
(الغائلة الثالثة) أن الجمع بين الجنسين في مقاعد التعليم في جميع مراحله
وأسنانه، هو مبدأ ما ظهرت بوادره من إباحة الاختلاط بجميع صوره وأشكاله،
من رقص وسباحة وسفر مع الأجانب ومخادنة لهم وتزوج بهم، وفي ذلك من
المفاسد والمضار الأدبية والاجتماعية والصحية والمالية ما لا يمكن بيانه إلا في
محاضرة مستقلة أو رسالة طويلة.
(الغائلة الرابعة) أنه هدم لكثير من أحكام الدين وآدابه، وقطع لأقوى
الروابط المعنوية في الأمة، فهو جناية على الأفراد وعلى البيوت وعلى الأمة
بجملتها، ولا سيما أمة كالأمة الإسلامية استولى على نظام التربية والتعليم فيها
أناس من خصومها في دينها وفي سياستها، فلم يبق لها من القوى الروحية والأدبية
ما يقاوم فتك هذه المفاسد فيها، ولم يوجد فيها من السروات والزعماء ولا من رجال
الدين من يتلافى شيئًا من شر منع السيطرة الأجنبية على المدارس الأميرية والأهلية،
دع شرور المدارس التبشيرية، وإنما كان الباقي لها من صيانة الدين بعض تقاليده
الموروثة، وكانت كافية لحكم المختبرين بأن المسلمين أطهر أهل الملل أعراضًا،
وأصحهم أنسابًا.
ودعاة التجديد الإباحي يريدون التذفيف على هذه الجروح العميقة التي أحدثتها
هذه المدارس التي صَرَّح لورد سالسبوري بأنها الخطوة الأولى لاستعمار البلاد التي
تنشر فيها؛ لأن أول تأثيرها أنها تُحْدِث الانقسام والتفريق بين الأمة؛ فتجعل
بعضها لبعض عدوًّا، فهؤلاء الدعاة أعداء لأمتهم ووطنهم، أعوان لأعدائها، فإذا
لم تقو على القضاء عليهم قضوا عليها.
هذا ما كان كُتب في المسألة، وقد وضَّحنا بعضه باللسان، وقد قام بعدنا
الأستاذ الدردير فأثنى على المحاضرة وملقيها، وقال إنه موافق له على كل ما قاله
فيها؛ ولكن بقيت مشكلة زواج الرجل بمن لا يعرفها ‍! وقد أجبته عن ذلك بما
أقنعه وأقنع غيره بعد بحث ومراجعة، ثم سألني بعض الشبان مسائل كثيرة في
الموضوع وما حوله، وكان من سرورهم واقتناعهم ما حمل جماعة منهم على
المشي معي إلى الدار لإطالة المذاكرة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_6.d2e1904">(*) كنت كتبت هذا بطلب الجامعة المصرية في شوال العام الماضي؛ ليكون موضوع مناظرة فيها فمنعتها الحكومة لسبب سياسي عارض، ثم ألقتيه في جمعية الشبان المسلمين في المحرم الماضي مع زيادات تناسب المقام.
(1) الألاقي: جمع ألقية وزان أمنية، وهي الشدائد والدواهي.
(2) الأثابي: الجماعات الكبيرة.
(**) يراجع قراء المنار ما نشرناه من إحصاء الطلاق في الولايات المتحدة الأمريكانية في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0308" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_5.d2e1912">308</date> من المجلد 29.
(3) السواد، بالفتح هنا: الشخص، وشبح إنسان، والسواد بالكسر: المسارة في الكلام، فهو مصدر ساوده، أي: ساره، وبالضم اسم منه، والوساد: بالكسر - بل بالتثليث - المخدة والمتكأ، وهو هنا كناية عن الفراش ظاهرة المعنى.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_4.d2e1918">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_6.d2e1920" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3972.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_13.d2e1924"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="128" xml:id="pb_14.d2e1925"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_5.d2e1928">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_6.d2e1930">تاريخ حروف الكتابة ومكان العربية منها</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1933">
               

               
(أول من وضع الكتابة في العالم عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e1939">اليمن</placeName>، وعنهم أخذ الفينيقيون
الذين هم من عرب البحرين وما جاورها، وعنهم أخذ اليونان. والحروف اللاتينية
لا تصلح للغة العربية، ولا للشعوب العربية والإسلامية أبدًا) .
بحث وتحقيق للأمير شكيب أرسلان
كان أمير البيان قد كتب مقالاً في تفنيد ما انخدع به بعض كتاب العربية
المتفرنجين من استحسان تقليد الترك الكماليين في شر ما جَنَوا به على لغتهم
وثقافتهم، ومدارسهم وصحافتهم، إتمامًا لما جنوه على دينهم وآداب ملتهم، وهو
كتابة التركية بالحروف اللاتينية، ونشر هذا المقال في <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_6.d2e1957">العهد</title></bibl> الجديد التي هي
من أخلص الجرائد العربية لأمتها ووطنها وأقدرها على خدمتها، ثم استزاده بعض
المعجبين بتحقيقه لأمثال هذه المباحث فراجع فيه قبل إتمامه بعض كبار المحققين
من علماء أوربة، ذلك وفي مقدمتهم الأستاذ (مورتيز) الألماني المعدود من أشهر
علماء هذا الفن في العالم كله، وله فصل طويل في الكتابة العربية نُشر في دائرة
المعارف الإسلامية، والأستاذ (هس) السويسري مدرس الألسن الشرقية في جامعة
(زوريخ) وهو من أصحاب القدم الراسخة في تاريخ الخطوط عامة والخط العربي
خاصة، وقد تلقى عنه أستاذنا الإمام الخط المسند في سويسرة، كتب إليه الأمير في
ذلك وتلقى عنه مقدمة لجوابه مع وعد بتتمتها، وكتب أيضًا إلى الأستاذ ليتمان
الألماني العلامة الشهير يستوري زنده في الموضوع فلم يجده في برلين لأنه كان
بمصر.
وكان ذاكره في هذا البحث مرارًا، ثم جاء برلين، وبحث مع الأستاذ مورتيز
في المسألة زهاء ساعتين، وشرع بعد ذلك في كتابة خلاصة هذه المباحث، وأرسل
ما كتبه إلى <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_7.d2e1989">العهد</title></bibl> الجديد فنشرته متفرقًا في شهر شوال الماضي.
المقالة الأولى
قال الأمير بعد مقدمة ذكرنا خلاصتها آنفًا:
الأستاذ (موريتز) يرى ما يراه هذا العاجز، وما كان سبق لي ذكره في مقالة
بهذه الجريدة، وفي مقالات أخرى من قبل، وفي تصريح صرحت به في أيام
الحرب لإحدى الجرائد الألمانية وهو أن الخط العربي الحالي الذي يسميه علماء
الخطوط بالخط النسخي هو نوع من الاختزال (الستينوغرافيا) وأن العرب لم
ينتقلوا إليه من الخط المسند الحميري الذي كانت حروفه منفصلة إلا حبًّا بالسرعة،
ومن بعد أن استبحر العمران، وكثرت العلائق التجارية عند العرب.
والأستاذ مورتيز موافق لي على القول بأن طريقة العرب في الخط النسخي
هي الطريقة التي يجدر أن يقال لها طريقة عصرية، وأن فيها اختصارًا لائقًا بكتابة
الأمم التي ازدحمت أشغالها وتناهت مدنيتها، وأن فيها أيضًا توفيرًا من الوقت ومن
القرطاس.
ثم إن الأستاذ موريتز يصرح تصريحًا لا مجال معه لأدنى مراجعة بأن
الحروف اللاتينية لا تصلح أبدًا للسان العربي، وأن اللسان العربي بالحروف
اللاتينية لا يمكن أن يُعرف.
ومن بعد أن قررنا هذا نقلاً عن هذا العلامة الشهير المشار إليه بالبنان في
الشرقيات لا سيما علم الكتابات السامية - يحسن أن نذكر خلاصة آرائه في تاريخ
الخط البشري.
فالأستاذ موريتز يذهب إلى ما هو معروف عند جميع العلماء من أن الكتابة
وقعت بالتدريج، وأنها كانت في البداية صورًا تامة، فإذا أريد التعبير عن الأكل
مثلاً رسم الكاتب صورة رجل يأكل، وإذا أُريد التعبير عن النوم رسم صورة رجل
نائم على فراشه، وإذا كانت العبارة عن الضرب رسم رجلاً يضرب رجلاً آخر
وهلم جرًّا، وهذا الخط التصويري الذي يسمى بالهيروغليف في مصر وبالمسماري
في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_10.d2e2044">العراق</placeName> والذي منه آثار عند قدماء سكان أمريكا قد مست الحاجة إلى اختصاره،
وفي الصين لا يزال التصوير غالبًا على الخط.
يقول البروفسور موريتز: إن أول واضع للكتابة على شكلها الحالي منتقلاً
من الصورة التامة إلى الإشارة الجزئية يجب أن يكون رجلاً عربيًّا من أهل اليمن
ويقول إن الأستاذ ليتمان يرى هذا الرأي نفسه.
ويضرب مثلاً فيقول: كانوا في عهد الكتابة بالصور إذا أرادوا ذكر العين
صوروها كما هي أي هكذا (.) ثم عندما أرادوا الكتابة بالإشارات المختصرة عن
الصورة جعلوا حرف العين بصورة العين الباصرة فجلعوا حرف العين هكذا (5
أو ع) ثم إن الباء مختصرة من صورة البيت فالبيت صورته هكذا D، كما لا
يخفى لأن الأصل في البناء يكون مكعبًا، فعندما أرادوا الاختصار رسموا البيت
هكذا (ب) وتجد أن هذه هي صورة حرف الباء المشتقة من البيت، أما نقط الباء
فهو متأخر العهد، والعلماء مجمعون على أن النقط في العربي لم يقع الاصطلاح
عليه إلا في القرن الأول للهجرة.
ويستدل الأستاذ على أن بداية الخط وقعت عند عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_11.d2e2075">اليمن</placeName> بما يأتي:
أن المدنية البابلية ترجع إلى ثلاثة آلاف سنة قبل المسيح، وإذا رجعنا إلى
حفريات الإنكليز والأمريكيين الحديثة في (أرز) الكلدانية نجد أن مدينة بابل كانت
زاخرة مستبحرة العمران قبل المسيح بأربعة آلاف سنة.
والقرائن تدل على أن مدنية بابل جاءت إلى بابل من بلاد العرب.
ووجدت في بابل أسماء (حمورابي) و (عميصادق) وهي هذه الأسماء
نفسها وجدت في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_12.d2e2091">اليمن</placeName> بلفظ (عمي رافع) و (عمي صادق) وإنما تحرف في
بابل قليلاً، ومن هذا وغيره استدل علماء الآثار على أن أصل المدنية البابلية هو
من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_13.d2e2099">اليمن</placeName>.
وأما (الألف باء (Alphabet) فقد وجدت في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e2104">اليمن</placeName>، بل في الدنيا كلها
قبل المسيح بألفي سنة، وأقدم خط عربي وُجد في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_15.d2e2110">اليمن</placeName>، ويقال له المسند، وقد
أخذه الفينيقيون وأدخلوا عليه بعض تغييرات، هذا هو رأي المحققين الذي عوَّلوا
عليه أخيرًا بعد أن كان العلماء يظنون أن الفينيقيين هم الذين سبقوا الأمم كلها إلى
الكتابة.
ولعل الذي حمل علماء أوربة على نسبة إيجاد الكتابة إلى الفينيقيين هو كون
اليونان أخذوا الكتابة عن هؤلاء، وكان ناقل الكتابة من الفينيقيين إلى اليونان رجلاً
اسمه (قدموس) ومعناه (شرقي) .
فاليونان يعلمون أن الكتابة وصلت إليهم من الشرق، وهم نشروها في الغرب،
وكان اليونان يكتبون نظير الشرقيين من اليمين إلى الشمال، ولم يكتبوا من
الشمال إلى اليمين إلا فيما بعد، ولم يكن عند اليونان بادئ ذي بدء سوى عشرين
حرفًا، ثم صاروا يزيدون عليها.
وأما الخط الأقدم وهو المسند الذي هو أصل الخطوط كلها فهو ثلاثة أنوع،
وكلها كانت حروفها منفصلة كالحروف الإفرنجية الآن، وهذه الأنواع الثلاثة هي
الخط اللحياني والثمودي والصفاءلي (نسبة إلى حرَّة الصفاة التي وُجدت فيها
كتابات بهذا الخط) .
ومن الخطوط العربية الخط السبآءلي، قيل إنه وُجد قبل المسيح بستمائة سنة
إلا أن العلامة موريتز يقول إنه وُجد قبل المسيح بألفي سنة.
ومن الخط السبآءلي نوع جديد وُجد منه كتابات في الرحبة شرقي جبل الدروز
ترجع إلى ما بعد المسيح بثلاثمائه سنة، ووجدت خطوط سبائية بين الكتابات
اليونانية التي وُجدت هناك.
والخط الثمودي هو قبل السبآءلي، وهو والصفاءلي مختصران من المسند،
ومن هذه الخطوط جاء الخط النبطي الذي هو أول خط وُصلت فيه الحروف بعضها
ببعض (Corsif) والخط النبطي هذا هو أصل الخط العربي الموصول المسمى
بالنسخي، وقد تسنى للعلماء بحسب ما حققوه إلى هذا اليوم تتبع سير الخط العربي
منذ أول إيجاده إلى أن تقرر الخط النسخي الحالي، وأن هذه الآراء هي نتيجة ما
انكشف إلى الآن وستبقى معولاً عليها إلى أن يجد في الحفريات ما يغايرها أو يعدلها.
المقالة الثانية
تقدم لنا في (العهد الجديد) ذكر آراء بعض العلماء المستشرقين المتخصصين
في أمر الكتابات السامية، ومنهم الاستاذ موريتز الألماني الذي هو مجمع على أن
أقدم من كتب على وجه الأرض هو رجل عربي من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_16.d2e2176">اليمن</placeName>، وعلى أمر آخر وهو
أن اللغة العربية لا يجوز أن تكتب إلا بالحروف العربية.
وإني لناشر غدًا ما دار بيني وبينه من المباحثات الشفوية هذه المرة جوابًا
بعث به إلي إلى لوزان منذ نحو شهرين، وسأنشر له خلاصة بحثه عن الكتابة
العربية في (الإنسيكلوبيديا الإسلامية) التي بدأت بها لجنة من العلماء قبل الحرب
ولما تكمل، أما نص كتابه الأخير فهو هذا (بعد الترجمة) :
(ألف شكر لك على كتابك اللطيف، وعلى ما تمنيته لي بمناسبة دخول
السنة الجديدة التي ننتظر منها الاستمتاع بصحة جيدة والعون في إيصال أشغالنا إلى
غاية حسنة.
في الفصل الذي حررته في إنسيكلوبيدية الإسلام على الكتابة العربية قد فاتني
بعض تفاصيل لم يتسع لها المقام، فالكتابة النبطية التي تُشتق منها الكتابة العربية
(يريد الكتابة الحالية) هي ذات شكلين: (أحدهما) الشكل العادي الأقدم الذي منه
كتابات على المباني الباقية من الأعصر الأولى، ومنه الكتابات الرسمية، وحروف
هذا الشكل ليست متصلة بعضها ببعض (والثاني) الشكل المتصل وهو الشكل
الذي اختير له الاختصار والبساطة لأجل الكتابات اليومية، وقد وصلوا فيه
الحروف بقدر الإمكان حبًّا بالسرعة.
ولا شك في أن هذه الكتابة الموصولة قد جرى الاصطلاح عليها في المدن
التجارية الكبرى مثل بتراء و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_17.d2e2216">مكة</placeName> حيث كانوا يشعرون بالاحتياج الشديد إلى أن
يكتبوا سريعًا وكثيرًا، وأنه يوجد كتابات حجرية من القرن الثالث والقرن الرابع
قبل المسيح ليست من الكتابات الرسمية، يتجلى لك فيها هذا الشكل الجديد بكل
وضوح.
وأما من القرن الخامس قبل المسيح فلم تُوجد كتابة من هذا الشكل كما أن
كتابة زيد بقرب حلب وكتابة حران هي من الخط العربي الكوفي، وأما أصل
تسمية هذا الخط بالكوفي فلا أزال من أمره في ظلمات، ويحتمل أن تكون دولة لخم
الصغيرة في الحيرة قد اصطلحت على خط مشتق من الخط السوري، وقد أعطي
هذا الخط اسم الخط الكوفي لأن الكوفة هي خلف الحيرة - كما لا يخفى - فكأنهم
أرادوا إعطاءه اسمًا يميزه عن الخط السوري إلا أن هذا الافتراض لا يزال محتاجًا
إلى أدلة من كتابات على الحجر أو في الورق وهذه لَمَّا توجد.
وأما النقط فلم تظهر إلا في النصف الثاني من القرن الأول للهجرة وذلك على
كتابات المباني والمسكوكات المضروبة وعلى البردي، وكان الباعث إليها حس
الاحتياج إلي الفرق بين بعض أحرف الخط المتصل التي بوصلها بعضها مع بعض
تشابهت كثيرًا، ويظهر أن أقدم النقط هي نقطة الباء (ب) ونقطة الذال (ذ) وقد
وُجدت مؤخرًا قطعة سكة قديمة من مجموعة البارون أوبنهايم عليها الكتابة الآتية هكذا
(ضُرب هذا الدينار سنة سبع ومائتين) انتهى.
وإليكم هذا المكتوب الآخر من الأستاذ هس المستشرق الشهير الذي يدرس
الألسن الشرقية في جامعة زوريخ، وهو ممن أقاموا مدة مديدة في مصر، وعرفوا
بلاد العرب، وكانت له صحبة متينة العرى مع المرحوم الشيخ محمد عبده،
وعندما ساح الأستاذ الإمام في أوربة نزل ضيفًا على البروفسور هس في منزله في
فريبورغ، ولقد تمكنت الصحبة بيني وبين الأستاذ المشار إليه منذ نحو عشر
سنوات، ففي هذه المدة استطلعت رأيه في بعض مسائل تتعلق بالكتابة العربية
فصادف كتابي إليه أنه كان ملتاثًا فكتب إلي ما يأتي:
(يا أميري العزيز لم أكن قويًّا أصلاً عندما وردني بهذا الصباح كتابك الثاني،
وإني مع ذلك أسالك العفو، فمنذ ثمانية أيام أنا عليل بالنزلة الوافدة، وعندما جاءني
كتابك الأول لم أظفر بالوقت الكافي لأجاوبك إذ كانت الأسئلة التي ألقيتها علي
تقتضي لجوابها لا أقل من نصف نهار، وسأجاوبك عليها قريبًا، وإنما أكتفي الآن
بالجواب على نقطتين: الأولى هي أن جميع العلماء يذهبون إلى أن الفينيقيين هم
الذين اخترعوا الكتابة وحروف الهجاء السامية، وسأعطيك البراهين على أنه ليس
الأمر كذلك، فأما الكتابة العربية فيجب التمييز جيدًا بين الكتابة المعينية والسبائية
مما يسميه علماء العرب الخط المسند أو خط حمير، والكتابة العربية الشمالية
المسماة بالنسخي؛ فإنه لا تعلق لإحدى الكتابتين بالأخرى، وليس عندنا شيء من
العلم عن أصل (الألف باء) السبائية التي فيها عدة من الحروف لا توجد في
الفينيقية، أما الحروف الهجائية الشمالية التي أقدم أشكالها تشابه تمامًا النسخي الحالي
(بدون تنقيط كما لا يخفى) فهي مشتقة من حروف الهجاء النبطية، وأن أقدم كتابة
عربية بلغة عرب الشمال التي عندنا في القرآن هي المنسوبة إلى مر القيس (امرئ
القيس ابن عمرو) التي وجدت في (عارة) بقرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_18.d2e2299">دمشق</placeName>، وتاريخها سنة 328 بعد
المسيح وحروفها نبطية، والخط النبطي حروفه موصولة مثل النسخي.
وأنت تدري أن الكوفي هو مشتق من النسخي (وبعضهم ذهب إلى أن
النسخي مشتق من الكوفي) وقريبًا أكتب إليك مطولاً <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_56.d2e2309"/> إلخ) انتهى، فمتى
وردني كتاب الأستاذ (هس) الثاني أبادر إلى نشره، وقد يصيب الإنسان في نشر
منقوله أكثر مما يصيب في نشر مقوله، لاسيما إذا كان لا يتوخى شيئًا سوى الفائدة
وتجلية الحقيقة، وهذا لا يمنعنا من تعليق ملاحظاتنا الخاصة عند اللزوم.

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_57.d2e2319"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_58.d2e2322"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_59.d2e2324"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_60.d2e2326"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_61.d2e2328"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_62.d2e2330"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_63.d2e2332"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_64.d2e2335"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_65.d2e2337"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_66.d2e2339"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_7.d2e2341"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_5.d2e2343">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_7.d2e2345" ref="oape:pers:242 viaf:73935498">
                            <forename xml:lang="ar">شكيب</forename>
                            <surname xml:lang="ar">أرسلان</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p136" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3973.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_15.d2e2349"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="136" xml:id="pb_16.d2e2350"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_6.d2e2352">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_7.d2e2354">الفريدة العصماء</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2357">
               
لأشعر العلماء وشيخ الفقهاء والأدباء الأستاذ العلامة
الشيخ إسماعيل الحافظ
عضو محكمة الاستئناف الشرعية في فلسطين
في عيد الرافعي الذهبي

               
إن القريض صغت إليه الهامُ <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_67.d2e2372"/> وأحاطه الإعجاب والإعظام
لم أدر حين بدت طلائع آيه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_68.d2e2376"/> فكر يجود بهن أم إلهام
سارت مواكب نظمه وكأنها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_69.d2e2380"/> جيش من الدر اليتيم لهام
يتألق الإبداع فيه وفوقه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_70.d2e2385"/> من هدي أعلام الهدى أعلام
لا تلمح الأحلام سر بيانه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_71.d2e2389"/> حتي تفيء برشدها الأحلام
رقت حواشيه فهن مناهل <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_72.d2e2393"/> ورست قوافيه فهن إكام
وافترّ عن حر المعاني مثلما <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_73.d2e2398"/> تفتر عن أزهارها الأكمام
تمليه من (عبد الحميد) قريحة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_74.d2e2402"/> عَزَّت مناهجها فليس ترام
فياضة بجوامع الكلم التي <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_75.d2e2406"/> يبقى لهن على الدام دوام
دانت أساليب البيان لربها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_76.d2e2411"/> وأطاعه الإبداع والإحكام
وأقام في الفيحاء صرح بلاغة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_77.d2e2415"/> تعشو لضوء مناره الأقوام
سامٍ يجدد للعروبة سؤددًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_78.d2e2419"/> يُزهى به جد العروبة (سام)
يهدي المشارق ضوؤه بروائع <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_79.d2e2424"/> شغفت بها الأسماع والأفهام
من كل شاردة كأن بديعها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_80.d2e2428"/> قطع الرياض يجودهن غمام
جوابة الآفاق يُرقب نجمها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_81.d2e2432"/> في كل أفق أشرقت ويرام
كملت محاسن نظمها وسما بها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_82.d2e2437"/> طبع عليه وضاءة ووسام
والشعر هندام وطبع مشرق <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_83.d2e2441"/> والبعض لا طبع ولا هندام
لك في مجال الفضل يا ابن زعيمه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_84.d2e2445"/> سبق وفي أوج العلى استعصام
جددت من عهد القريض محاسنًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_85.d2e2450"/> ذهبت بها الأعصار والأوهام
ألقى عليك شعاع فكرك رونقًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_86.d2e2454"/> للسحر في جنباته إلمام
وكسوته من صفو طبعك حلة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_87.d2e2458"/> أضحى بها في الناس وهو غلام
فلبسته ثوبًا قشيبًا مونقًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_88.d2e2463"/> والشعر فوق حماته أهدام
وجلوت منه منهلاً مستغذبًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_89.d2e2467"/> يغشاه من فطن العقول زحام
شعر عليه من الجديد ملاحة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_90.d2e2471"/> ومن البراعة والنبوغ وسام
نسقان، منه عبرة وهداية <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_91.d2e2476"/> مثلى، ومنه صبابة وغرام
لولا احتشام فيه صان رواته <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_92.d2e2480"/> إذ أنشدوه وسامعيه لهاموا
هو في النفوس كواكب مشبوبة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_93.d2e2484"/> تهدي النفوس وفي الرؤوس مدام
غزل كمعتل النسيم وحكمة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_94.d2e2489"/> صحت بها لأولي النهى أحكام
وقلائد للمدح لو هي قلدت <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_95.d2e2493"/> للبدر تاه البدر وهو تمام
ولكَم له آيات وصف وحيها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_96.d2e2497"/> جهر، ولمح بيانها أعلام
يجلو الحقيقة ربها وضاحة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_97.d2e2502"/> لا الشك يعروها ولا الإبهام
فتكاد إذ يصف المعاني أن تُرى <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_98.d2e2506"/> للعين أو يبدو لهن قوام
وتكاد لا تدريه هل هو شاعر <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_99.d2e2510"/> بلغ المدى في الوصف أم رسّام
لا بدع أن سبق الرجال فإنه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_100.d2e2515"/> كسَّاب كل فضيلة غنَّام
صاغت يد الخلاق جوهر نفسه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_101.d2e2519"/> وأجاد صقل طباعه الإسلام
فبدا وفيه مناقب علوية <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_102.d2e2523"/> وله من الخلق العظيم ذمام
وغدا وفي برديه نفس برة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_103.d2e2528"/> تنبو عن الأسواء حين تسام
تخفى لفرط صفائها فإذا انجلت <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_104.d2e2532"/> للناس فهي محاسن ونظام
طبعت على الأدب الرفيع فما لها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_105.d2e2536"/> فيما سوى الحسن البديع مرام
فالكون شعر عندها، وضروبه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_106.d2e2541"/> أحداثه، ولُغى الورى أنغام
والأرض نادٍ والزمان قصيدة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_107.d2e2545"/> أبياتها الآناء والأيام
والنجم نور والظلام خمائل <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_108.d2e2549"/> والصبح وجه مليحة بسَّام
والأفق بهو والبروج هياكل <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_109.d2e2554"/> هي للشموس منازل وخيام
والنور لوح فيه من صور الورى <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_110.d2e2558"/> نقش، ومن أعدادهم أرقام
والضوء ما بين العوالم صبغة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_111.d2e2562"/> كُسيت به ألوانها الأجسام
والكائنات جواهر منثورة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_112.d2e2567"/> نظمت بها الأشكال والأقسام
فاعجب لها فطنًا تناهت في العلى <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_113.d2e2571"/> سبقًا فليس أمامهن أمام
واعجب لها نفسًا صفا لألاؤها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_114.d2e2575"/> فلها بآثار الفنون هيام
لو شاءت الأقلام وصف جمالها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_115.d2e2580"/> عيَت بوصف جمالها الأقلام
لئن اصطفت منك القوافي مبدعًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_116.d2e2584"/> أحيا رفات الشعر وهي رمام
فأبوك بحر العلم جدد نهجه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_117.d2e2588"/> وجرى مع الشعراء وهو إمام
ونمتك في عليا عدي سادة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_118.d2e2593"/> لهمُ بأندية البيان مقام
من كل غطريف كأن جنانه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_119.d2e2597"/> قبس، ومتن يراعه صمصام
(عمر أمير المؤمنين) يقودهم يوم الفخار وشبله العلام
شرف أشم لو استقر ضياؤه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_120.d2e2604"/> لم يبق لا ظلم ولا إظلام
شرف صحِبتَ المجد تحت ظلاله <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_121.d2e2608"/> وجفوت ما فيه عليك ملام
ورغبتَ عن زهو الحياة زهادة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_122.d2e2612"/> إذ قل أكفاء وعز كرام فلرب منزل رفعة طالت له الأعنـ ـاق وازدحمت به الأقدام
سحبت بساحته الأماني وانجلت <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_123.d2e2617"/> في أفقه الآمال وهي وسام
أعرضتَ عن أفيائه متذممًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_124.d2e2621"/> والمجد يأبى أن ينالك ذام
لا خير في نيل الفخار إذا استوى <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_125.d2e2625"/> يوم المفَاخر منسم وسنام
يا شاعر الأوطان ذُد عن حقها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_126.d2e2630"/> فلقد يصادَر حقها ويُضام
أنت البصير بما يصون كيانها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_127.d2e2634"/> ويصد عنها الخطب وهو جسام
نافحت عنها والحفائظ تلتظي <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_128.d2e2638"/> والعدل حور والضياء ظلام
وصوارم السفاح تحت شفارها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_129.d2e2643"/> حتف لأحرار البلاد زؤام
في فتية غرّ سمت بنفوسهم <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_130.d2e2647"/> همم تخوض الهول وهو ضرام
كرهوا الحياة على الهوان فأزمعوا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_131.d2e2651"/> والعيش في ظل الهوان حِمام
فقضيت حقًّا لا يقوم بمثله - إذ ذاك - إلا الأروع المقدام
وسُقيت فيه النفي صابًا علقمًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_132.d2e2658"/> والسجن، وهو على الليوث حرام
لك بين (جلق و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_19.d2e2662">الحجاز</placeName>) منازل جثم البلاء بها وعنَّ السام
وافيتها ثبت الجنان مشيعًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_133.d2e2667"/> بالصبر والصبر الجميل عصام
ولو أن جزعت لكنت أخلق جازع <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_134.d2e2672"/> لكنه لا يجزع الضرغام
والمرء لا يُبقي عليه نفسَه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_135.d2e2676"/> جبنٌ ولا يودي به الإقدام
حتى نزلت (بقركليسة) وانجلى عن وجه تلك المعجزات قتام
أطلقت من أبكارهن خرائدًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_136.d2e2683"/> جذب القلوب لحسنهن زمام
وبعثت في الأوطان صوتًا مشجيًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_137.d2e2687"/> مصر لقد طربت له والشام
فأعد على الأوطان من ألحانه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_138.d2e2691"/> تَنْتَبِهْ فقد خملت وطال مقام
وأجل مقالك للنضال مناهضًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_139.d2e2696"/> فمن المقال أسنة وسهام
وأهب بقومك للمعالي إنهم <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_140.d2e2700"/> نَهَضَ الورى للمكرمات وناموا
عصف الزمان بهم وهم في غفلة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_141.d2e2704"/> شغلتهم الأحلام والأوهام
وأزالهم عن خِيمهم وقديمهم <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_142.d2e2709"/> سيل من البِدع الجديد عبُام
يتزاحمون على متاع زائل <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_143.d2e2713"/> (فهمو قعود حوله وقيام)
نزعوا إلى الخلف الذميم فأركسوا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_144.d2e2717"/> والخلف داء في الشعوب عُقام
والخلف إن ينقض قضية معشر <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_145.d2e2722"/> يومًا فليس لنقضه إبرام
ولكم خلت من قوة موفورة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_146.d2e2726"/> ذهبت بها الأشياع والأحزام [1]
أولى الشعوب بعيشة مرهوبة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_147.d2e2730"/> شعب حمته ألفة ووئام
وأدل مفعول على حكم الهوى <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_148.d2e2735"/> بين الرجال تخاذل وخصام
فابعث لمن بعثوا الخلاف ملامة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_149.d2e2739"/> حرّى تذوب لبرحها الأوغام [2]
وأفض عليهم من شعورك إنه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_150.d2e2743"/> نعم الشعور محبة وسلام
وأدر سلافًا من بيان طالما <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_151.d2e2748"/> تلفت على نبراته الأخصام
واهنأ بعيدك إنه عيد له <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_152.d2e2752"/> أيدٍ على الأدب الصميم جسام
خمسين عامًا جزتها وكأنها <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_153.d2e2756"/> من حسن ما غذت القرائح عام
أهديت للفصحى بهن قلائدًا <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_154.d2e2761"/> لا عمرو أهداها ولا همام
واسلم يتيه بك القريض ويعتلي <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_155.d2e2765"/> ويحوطك التكريم والإكرام <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_8.d2e2767">(1) الأحزام: كالأحزاب وزنًا ومعنى.
(2) الأوغام: الأحقاد الثابتة في القلوب.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_6.d2e2772">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="persName_8.d2e2774">إسماعيل الحافظ</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p140" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3974.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_17.d2e2778"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="140" xml:id="pb_18.d2e2779"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_9.d2e2781">شهادات علماء الغرب المنصفين
للإسلام والنبي والمسلمين [1]

               
الشهادة الأولى
من كتاب (استعداد الإسلام لقبول الثقافة الروحية)
للأستاذ هورتن الألماني المستشرق
صحيفة 5- كانت العرب في القرون الوسطى (إلى سنة 1500 تقريبًا)
أساتذة أوربا.
صحيفة 8- لم ينشأ ظن الأوربيين بأن الدين الإسلامي لا يتمشى مع المدنية
إلا من جهلهم بهذا الدين وعدم تعمقهم فيه، بل لتعلقهم بالقشور التي لا يفهمون
منها إلا ما يكتبون.
صحيفة 9- في الإسلام وحده تجد اتحاد الدين والعلم، فهو الدين الوحيد الذي
يوحِّد بينهما، فتجد فيه الدين ماثلاً متمكنًا في دائرة العلم، وترى وجهة الفيلسوف
ووجهة الفقيه متعانقتين، فهما واحدة لا اثنتان.
صحيفة 9 -10 - كان في القرن العاشر في قرطبة زاهد يسمى (ابن مسرة)
وكان هذا الزاهد يشعر هو وتلاميذه أنه من الأسرة الإسلامية.
صحيفة 10- ابن رشد الفيلسوف الطائر الصيت في القرون الوسطى كان
إيمانه بالله عظيمًا، وكان معتصمًا بالقرآن حتى بكل كلمة في القرآن، ومع ذلك لم
يمنعه دينه والقرآن الذي يعتصم به من مطالعة الفلسفة اليونانية والأخذ من آثار
أريسطوطاليس والبناء عليها.
صحيفة 12- لا تجد في الإسلام سدًّا يمنع نفوذ الثقافة الغربية عنه، بل ترى
أن له استعدادًا غير محدود لقبول الثقافة.
صحيفة 17- استعداد الإسلام لقبول ثقافة غير إسلامية لا حدود له.
الشهادة الثانية
من مقدمة ترجمة القرآن للعلامة منني المستشرق
صحيفة 9- كان محمد صلى الله عليه وسلم أمينًا وأعدل رجل.
صحيفة 31- إن مرشد المسلمين هو القرآن وحده، والقرآن ليس بكتاب ديني
فقط، بل كتاب علم وآداب، وتجد فيه بيان الحياة السياسية والاجتماعية، حتى إنه
يرشد الإنسان إلى وظائفه اليومية، والأحكام الإسلامية التي لا توجد في القرآن
توجد في السنة، والتي لا تكون واضحة لا بالقرآن ولا بالسنة توجد في الفقه
الواسع الذي هو علم الحقوق.
صحيفة 36- إن العربي الذي أدرك خطايا المسيحية واليهودية، وقام بمهمة
لا تخلو من الخطر بين أقوام من المشركين يعبدون الأصنام يدعوهم إلى التوحيد
ويغرس في أفكارهم عقيدة أبدية الروح - لا يستحق أن يُعَدَّ بين صفوف رجال التاريخ
العظام فقط، بل يستحق أن يدعى نبيًّا [2] .
***
شكوى المنار إلى المنار، من أحد علماء مليبار
رسالة من زميلنا الأستاذ الفاضل المولى محمد عبد القادر المليباري الهندي.
إلى فضيلة السيد الإمام، حجة الإسلام، صاحب <bibl type="periodical" subtype="journal" change="#d3e268">مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_8.d2e2865">المنار</title></bibl> ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_20.d2e2868">القاهرة</placeName> - أدامه
الله للمسلمين ذخرًا، وزاده شرفًا وقدرًا.
من أحد مريديه في الغيب، المستفيدين من فيوض قلمه المهتدين بنور مناره
محمد عبد القادر.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته:
مولاي الجليل، أرجوكم أن تتفضلوا ببذل بضع دقائق من دقائقكم الثمينة
لسماع شكواي التي طالما كنت أردت أن أرفعها إلى فضيلتكم، ولم أتمكن منه إلا
الآن لما كان يتوارد عليَّ من نوائب الدهر.
أهم ما أشكوه وأبث حزني منه إلى فضيلتكم هو انقطاع المنار عني منذ ثلاث
سنوات، وحزني على هذا عظيم لأني صرت منذ انقطاعه عني كمن يعيش في
الظلام، لأن المنار كان لي منارًا بالمعنى الحقيقي.
كنت قارئًا للمنار تسع سنوات متوالية لكن لا على سبيل الاشتراك، بل
بمحض فضلكم ومنكم، ذلك أنه لما بلغني نبأ المنار حين كنت مباشرًا لعمل جريدتي
(المسلم) سنة (1334) بادرت إلى طلبه من إدارته، فلم تجبني، ثم أردفت
بطلب آخر مع خمس روبيات، ثم بآخر، هكذا كنت أوالي الطلب بعد الطلب إلى مدة
تزيد على ثمانية أشهر، ولم ألق من الإدارة إلا السكوت، وأخيرًا تفضل علي
المرحوم السيد صالح مخلص رضا بأجزاء من المنار مع كتاب قال فيه بعد الاعتذار
عن تأخر الإجابة (.. . إن شقيقي السيد محمد رشيد عندما قرأ كتابك الأخير
المؤرخ 21 ذي الحجة سنة 1331 استاء جدًّا، وأمر بإجابة الطلب، وأن يقدم
إليكم المنار لا على جهة الاشتراك، بل مبادلة أو مساعدة لمجلتكم فاقبلوا ذلك كرمًا
منكم، واحسبوا ما أرسلتم من ثمن ما تطلبونه في المستقبل من المطبوعات، وهو
يهديكم عاطر السلام) .
هكذا كنت منتظمًا في سلك قراء المنار، لا أستطيع أن أعبر عما أنا متلبس
به من الشكر على هذا الإحسان الجسيم، كما أني لا أستطيع الغفلة عنه ولو لحظة
في حياتي.
من أجلِّ نعم الله علي أن وفقني لأن أكون من قراء المنار إذ نفخ في روحًا
جديدةً جعلتني بصير القلب، وحيّ النفس، أنشأت لنشر مبادئ المنار مجلة باسم
(الإسلام) بلغة بلدي (اللغة الملبيارية) فلما رأى الناس ضوء المنار منعكسًا منها
استغربوه، وعلت من بينهم جلبة وضوضاء، ونسبوني إلى الزيغ والضلال
ونبزوني بلقب الوهابي، ولكن نور الحق لم يعدم قلوبًا تنزل فيها أشعته، فتنبهت
أفكار واستيقظت نفوس، وبالجملة فتح المنار في الديار المليبارية التي كانت
متصلبة في الجمود باب فكرة (الإصلاح الديني) ولكن الجماهير ممن انتسبوا إلى
العلم أخذوا يقاومون هذه الفكرة، ويمنعون الناس عن قراءة مجلتي ويحذرونهم
أيضًا من المنار، مع أنهم لم يكونوا حينئذ رأوه حتى ولا غلافه، وذلك لأنهم كانوا
قد أساءوا الاعتقاد فيه من قبل بسوء تأثير مؤلفات يوسف النبهاني [3] ، ولهذا لم
أنجح في سعيي لأن أجد أحدًا يرغب في الاشتراك فيه، فكنت أعير لبعض
أصدقائي الذين آنست فيهم سلامة الفطرة وحسن الاستعداد بعض أجزائه للقراءة،
رجاء أن يوفقهم الله للاقتداء بنوره، فلم أخب في رجائي ذلك، فإن الذين لم تفسد
فطرتهم في هذه البلاد قد أخذوا يعرفون قدر المنار ولو في الجملة؛ حتى ظهر من
بعضهم في الأيام الأخيرة رغبة في الاشتراك فيه فطلبوه بأنفسهم من إدارته كعبد
القادر بكننور، ومحمد سيدي، بكرانكنور بكوشي، ومحرر <bibl type="periodical" subtype="journal" change="#d3e268">مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_9.d2e2958">الإرشاد</title></bibl>،
ومحرر جريدة يولوكم بكاليكوت؛ ولكن من غرائب الزمن أن صرت بعد ذلك
أستعير منهم أجزاءه بعدما كنت أعيرها لهم، ومما يوجب المسرة بالنسبة إلى المنار
أن أرى منهم الآن في الإعطاء ما كنت رأيته منهم من قبل في الأخذ من الكراهة؛
ولكن ذلك يؤلمني نظرًا إلى ما صرت إليه من الحالة في أمر المنار.
فالمرجو من فضيلنكم أن تتفضلواعلي بأن تأمروا إدارة المنار أن ترسل إلي
المنار تباعًا، وإنما انقطع عني من الجزء الثاني من المجلد السابع والعشرين؛
ولكن لا أرى من الصواب أن أسالكم أن ترسلوا إلي جميع ما صدر منه إلى الآن،
فسأطلبها مع تقديم الثمن عندما يتيسر لي ذلك؛ وإنما أرجو الآن أن ترسل لي من
الجزء الأول من المجلد الجاري (29) .
هذا وإني لأستحيي أن أسألكم أن تواصلوا علي ذلك الكرم الذي غمرتموني به
تسع سنوات، ولهذا فإني مستعد لأن أدفع إليكم مبلغًا ترضونه لي ثمنًا للمنار، أو
كله على ما أنا عليه من ضيق اليد، وعلى كل حال فإني واثق بأني لا أكون
محرومًا من قراءة المنار؛ فإن حب المنار قد امتزج بدمي، وصارت قراءته قوت
روحي، حتى لا أستطيع فراقه، ولا يطيب لي العيش بدونه، ولولا أنه يأتي
لأصدقائي المذكورين وتمكنت من استعارة أجزاء منه منهم أحيانًا لضقت ذرعًا.
أود أن أفيدكم - للنشر في المنار- بيانات عما أحدث المنار في المليبار من
الشعور بالحاجة إلى الإصلاح الديني، وما يجري فيها من السعي وراء ذلك
الإصلاح، ومن المقاومة له ممن يُعرفون بعلماء الدين بادعائهم أنه (الوهابية) وما
قد حدث في هذه الأيام من قيام فريق يرأسه شاب عاد من مصر قبل سنة بعد أن
أقام بين المتفرنجين فيها مدة بالطعن في الإمام ابن سعود وأنصاره وقومه الذين
يُعرفون بالوهابيين انتصارًا للأخوين محمد علي وشوكت علي وسأرسل إلى
فضليتكم هذه البيانات بصورة مقالة إن شاء الله اهـ.
(<title change="#d2e120" xml:id="title_10.d2e3011">المنار</title>)
إننا نحيي أخانا وزميلنا بأحسن من تحيته، من السلام ورحمة الله وبركاته
ونعمته، وسيُطبع عنوانه المرسل باللغة الإنكليزية ويُرسل إليه المنارهدية دائمة،
مع المجلدات الثلاثة التي فقدها تامة، لا نطلب منه جزاء ولا شكرًا عليها إلا نشر
دعوة الحق وجهاد الباطل وأهله، والله في عونه ونصره، كما نصرنا على الدجالين
ونصر إمام السنة عبد العزيز آل سعود وقومه على الباغين، ومكَّن له في خير
الأرض ومهد الإسلام، وأنطق بالثناء عليه جميع الأقوام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_9.d2e3027">(1) أرسل إلينا شذرات الشهادات الآتية صديقنا الدكتور زكي كرام الدمشقي المقيم في (برلين) ووعد بترجمة غيرها من كتب علماء أوربة من كل شعب منهم على ضيق وقته، واشتغاله بالعلم والمعاش، فنشكر له جهاده واجتهاده، وما قصد به من تبكيت المبشرين وأعوانهم من ملاحدة المسلمين عبيد المستعمرين وخدمهم وأعداء أمتهم ووطنهم.
(2) المنار: إن بعض المستشرقين وغيرهم من علماء أوربة الذين اطلعوا على تاريخ الإسلام لم يروا ملتحدًا ولا مفرًّا من الإقرار بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم مع حفظ كرامتهم العلمية إلا وصفه بأنه من الرجال العظام، وأما هذا العلامة المنصف فقد أبي عليه استقلاله واحترامه للعمل والحق إلا أن يقول لهم: إنه ليس عظيمًا فقط بل هو نبي أيضًا.
(3) هو الدجال الخرافي الشاعر البيروتي، وكان استأجره رجل كبير بمصر للطعن في الأستاذ الإمام وخطته فلم يجد بدًّا من الطعن في أستاذه الحكيم السيد الأفغاني ومريده صاحب المنار؛ لأن الإصلاح الذي يعاديه قام بهم وكان قبل ذلك يطري الأستاذ الإمام قولاً وكتابة.</note>
            </note>
            <pb n="n30-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3975.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_19.d2e3036"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="144" xml:id="pb_20.d2e3037"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_7.d2e3039">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_8.d2e3041">ميزانية الأزهر</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e3044">
               

               
وافق مجلس الأزهر الأعلى برئاسة حضرة صاحب الفضلية الأستاذ الأكبر
الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر في اجتماعه بعد ظهر يوم
الثلاثاء 29 شوال الموافق 9 إبريل سنة 1929 على مشروع ميزانية الأزهر عن
السنة المالية المقبلة.
وقد قُدِّرت الإيرادات والمصروفات بنحو 320.000 جنيه، وهي تتضمن
المشروعات الجديدة التالية:

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_7.d2e3063">1- 7000 </hi>جنيه لإرسال بعثة أزهرية مؤلفة من عشرين طالبًا إلى الجامعات
الأوربية لتلقي العلوم التي تناسب التعليم في الأزهر والمعاهد الدينية.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_8.d2e3071">2- 6000 </hi>جنيه لإنشاء مكتبة لتعريب الكتب التي لها ارتباط بالتعليم بالأزهر
والمعاهد الدينية، وإنشاء مجلة دينية تدعو الناس إلى الدين، وتحببه إلى نفوسهم
بنشر فضائله وإذاعة محاسنه وتمكين عقائده من القلوب؛ حتى لا تزعزعها
الشبهات العصرية ومقاومة دعوة الملحدين ودفع أضاليلهم.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_9.d2e3082">3- </hi>زيادة 2500 جنيه على الاعتماد الخاص بمكافأة أعضاء امتحان الشهادات
لتكون متفقة مع المكافآت التي تمنح لأمثالهم بوزارة المعارف.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_10.d2e3090">4- 500 </hi>جنيه تمنح جوائز لتأليف كتب في العلوم التي تدرس بالأزهر
والمعاهد الدينية وتتقرر فائدتها للتعليم بهذه المعاهد.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_11.d2e3097">5- 500 </hi>جنيه ثمن أدوات وعقاقير للعيادات الطبية الصغيرة التي ستنشأ
بالمعاهد وانتداب الأطباء اللازمين لها.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_12.d2e3105">6- 5500 </hi>جنيه لاستئجار أماكن صحية لطلاب القسمين العالي والأولي
بالأزهر، وهم الذين يتلقون دروسهم بالمساجد على الطريقة القديمة، ولتجهيز هذه
الأماكن بالأدوات الحديثة.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_13.d2e3115">7- </hi>رفع مرتبات هيئة كبار العلماء من 36 جنيهًا في الشهر إلى 40 جنيهًا
في الشهر.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_14.d2e3122">8- </hi>جعل درجات العلماء المدرسين بالمعاهد ثلاث درجات: خامسة وسادسة
وسابعة، أسوة بدرجات مدرسي المدارس الأميرية التابعة لوزارة المعارف.

               <hi style="color:red;" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="hi_15.d2e3130">9- </hi>ضم مصروفات قسم الوعظ والإرشاد إلى مصروفات قسم التخصص
العالي. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_11.d2e3135"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_7.d2e3137">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_9.d2e3139" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3976.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_21.d2e3143"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="145" xml:id="pb_22.d2e3144"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_8.d2e3146">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_9.d2e3148">الحالة السياسية العامة في مصر</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e3151">
               
بيان حر للعبرة والحقيقة والتاريخ

               
منذ سنة كاملة حدث في مصر انقلاب في شكل الحكومة، إذ اقتضت إرادة
جلالة الملك تعطيل مجلسي النواب والشيوخ (البرلمان) إلى مدة ثلاث سنين،
ووقف العمل ببعض مواد الدستور التي تقيد الحكومة بالمجلس، وتتعذر مراعاتها
بدونه. واقتضى ذلك إقالة أو إسقاط وزارة مصطفى باشا النحاس البرلمانية، وهو
رئيس الوفد المصري ذو الأغلبية في البرلمان، ونوط رياسة الوزارة بمحمد محمود
باشا سليمان الذي كان وكيل الحزب الحر الدستوري ثم صار رئيسه، وكان ذلك
عاقبة اضطراب في أعمال الوزارة البرلمانية بتدخل السلطة البريطانية المحتلة في
شؤونها، ووضعها العواثير في طريق كل عمل من أعمالمها، ومحاولة السيطرة
على كل من السلطتين التشريعية والتنفيذية فيها، وتهديد الجرائد الإنكليزية لها من
بعد وفاة سعد باشا زغلول ورفض الحكومة الوفدية للمشروع المخزي الذي اتفق
عليه عبد الخالق ثروت باشا مع وزارة المحافظين البريطانية، وهو شر من الحماية
السابقة بما كان يجعل به سلطان الإنكليز في مصر والسودان شرعيًّا بإقرار برلمان
الأمة له.
كانت الوزارة البرلمانية من أول عهد دورتها الجديدة بعد تعطيل الدورة
السابقة بضغط السلطة المحتلة - وزارة ائتلافية تتمثل فيها قوى الأحزاب المصرية
كلها، وكان سعد باشا هو الضليع بجمع كلمتها وحفظ وحدتها في البرلمان والحكومة
معًا، بما آتاه الله تعالى من النفوذ الأعلى في البلاد المؤيد بالبصيرة والذكاء والعزم
والحزم وقوة العارضة، بعد أن ألانت قناته أحداث الزمان، حتى خضعت له
الأقران التي كانت تنافسه في الزعامة، واعترفت له بالتفوق والإمامة.
وقد كان من المقرر لدى جميع العارفين بحال مصر من أهلها ومن الأجانب
عامة، والإنكليز خاصة أنه لا يوجد في مصر رجل ذو مكانة عالية يمكن أن يملأ
الفراغ الذي حدث بموت سعد باشا، وصرَّح بذلك كبار محرري الجرائد الإنكليزية
كغيرهم، وظهر مصداقه بعد وفاته بقليل، فكان أول صدع حدث بعده في البرلمان
أن الأحزاب المنافسة للوفد صارت تنقم منهم أثرته في مجلس النواب، ثم تصرف
أعضائه في الحكومة، ونقم كثير من جماعات الأمة وأهل الرأي من أفرادها أثرة
القبط فيهما معًا (أي في المجلس والحكومة) فقد أسرفوا في ذلك حتى كادوا
يكونون - أو كانوا - كحزب البرامكة من موالي الفرس في حكومة الرشيد العباسية:
أخذوا من الوظائف فيهما أضعاف ما يناسب عددهم القليل وظلوا يطلبون المزيد،
وقد عجز خليفة سعد في الوفد عن القيام ببعض ما كان مضطلعًا به سعد من حفظ
الوحدة ومنع الشطط؛ لأنه على ما أوتي من علم بالحقوق واعتدال في الأخلاق،
وصدق في الوطنية، وما نعتقد فيه مع الجمهور من حسن النية - لم يؤت بعض ما
أوتي سعد من قوة الإرادة، وسحر البيان، وقوة السلطان.
هذا الضعف هو الذي أطمع السلطة المحتلة في إسقاط الوفد بعد اليأس من
تطويعه ونيل أربهم من مصر به، وزاد في طمعهم شقاق الأحزاب له، ولعله لو
قلد محمد محمود باشا رئاسة مجلس الوزراء، وقنع مصطفى باشا النحاس برئاسة
مجلس النواب لأمكنهما بالتعاون أن يحفظا تلك الوحدة التي كان سعد باشا يحرص
على بقائها حتى إنه ليفتديها بكل ما يراه معارضًا لها من آرائه ومقاصده، فإن محمد
محمود - فيما نرى - أقوى رجال مصر عزمًا، وأمضاهم إرادة بعد سعد وثروت،
ولقوة الإرادة في هذه المواقف ما ليس لغيرها من صفات الرجولية وقوة التأثير
وإمضاء الأمور.
لا يرجى ثبات أمر من أمور الأمم العامة يتوقف إتمامه على كفاية رجل واحد
إلا إذا عاش ذلك الواحد عمرًا طويلاً أمكنه فيه أن يربي جماعة يقرب استعدادهم
من استعداده، فيتمّوا ما بدأه بالتعاون والثبات، حتى إن الأمور العامة التي يكون
مبدؤها من الاختصاص الرباني لا من الكسب الإنساني (كالدين) تدخل في عموم
هذه السنة الإلهية في الاجتماع البشري، فلولا الخلفاء الراشدون وأعوانهم من
عظماء الصحابة رضي الله عنهم الذين رباهم النبي صلى الله عليه وسلم في مدة
عشرين سنة لضاع الإسلام كما ضاعت أديان أخرى من أديان الأنبياء المرسلين
الذين لم يستطع أصحابهم ضبط ما جاءوا به من الوحي وحفظه في الصدور
والسطور، ونشره في الصحف والدعوة في أنحاء المعمور، كما حفظ أصحاب
محمد صلى الله عليه وسلم القرآن في المصاحف الرسمية، وضبط التابعون لهم
السنة النبوية، ونشر ذلك في العالم مؤيدًا بقوة البرهان وقوة السلطان، وإقامة
الميزان.
ولقد كان بدء هذه النهضة المصرية السياسية المدنية والعلمية والعملية دعوة
السيد جمال الدين الأفغاني؛ ولكنه نُفي من البلاد قبل أن يُتم تربية حزبه الوطني،
ونُفي من بعده زعيم أصحابه الشيخ محمد عبده الذي قال هو يوم نفيه أنه هو الذي
يتم عمله في مصر، واستولى على البلاد الأجانب، فلما عاد الشيخ محمد عبده لم
يجد أدنى منفذ للعمل السياسي لضعف حزبه، وضعف الأمة أو عدم تمام تكوينها
ووحدتها، وقد كان يقول في هذا الأمر (يا ويح الرجل الذي ليس له أمة) وقال لي
في الأمر الذي قبله: (والله لو أن في مصر مائة رجل لما أمكن للإنكليز أن يُقيموا
فيها) أو لما أمكن أن يعملوا فيها ما أقاموا عملاً، لا أعني أنه لا يوجد فيها من يعلم
ما يجب أن يعمل، ولا من يستطيع أن يعمل، فإن فيها كثيرًا من المتعلمين
القادرين على الأعمال؛ ولكنهم ضعفاء الإرادة لا عزيمة لهم، وقد أظهرت الأيام
من بعده صحة قوليه، ولهذا انصرف بكل جهده إلى الشق الثاني من الإصلاح الذي
كان نهض مع السيد جمال الدين به، وهو الإصلاح العلمي الديني، وقال في الشق
الآخر، بل كتب ما نصه:
(أما أمر الحكومة فقد تركته للقَدَر يُقَدِّره، ولِيد الله بعد ذلك تدبره، لأنني قد
عرفت أنه ثمرة تجنيها الأمة من غراس تغرسه، وتقوم على تنميته السنين الطوال،
فهذا الغراس هو الذي ينبغي أن يعنى به الآن) .
صدق الإمام في قوله؛ فإنه مقتبس من قوله عز وجل: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا
بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وقد قدَّر سبحانه للشعب المصري
أن يغير ما كان عليه من التفرق والانقسام، والخنوع الذي يشبه التعبد للحكام،
وظهر في جمهور دهمائه مبدأ الوحدة التي تسمى بالرأي العام، وإنما كان هذا
بتأثير أحداث الزمان، وشطط رجال الاحتلال وإسرافهم في احتقار المصريين،
وسوء استعمالهم للسلطة العسكرية العرفية في زمن الحرب، وعدم وقوفهم في
إرهاف الحد عند حد، كما شرحناه في مقالنا التاريخي عن القضية المصرية سنة
1921 (ص496-522 ج7 مجلد22) فبذلك الإرهاف تم تكوين الشعور القومي
الوطني في الشعب المصري، وظهر ظهورًا جليًّا في ثورة سنة1919، وهو ما
كان ينوط به الأستاذ الإمام العمل السياسي المنتج لمصر، ولما كان هذا الطور
الجديد لابد له من زعيم سياسي قد أوتي من المواهب ما يمكنه به أن يوجهه إلى
السعي لاستقلال البلاد - لم يوجد في مصر من قدر على ذلك إلا بقية أعضاء حزب
السيد جمال الدين السياسي وربيب خليفته الأستاذ الإمام وهو سعد زغلول.
ولكن سعد كان شيخًا كبيرًا لم يرب أحدًا على الغرار- أو المبدأ - الذي
وضعه السيد جمال الدين قبل نيل هذه الزعامة؛ لأن القضاء كان قد شغله عن
التربية الأخلاقية والسياسية، ولا بعدها لقصر الوقت وكثرة الشواغل العملية عن
هذه التربية، ولكن آراءه ومنازعه الاستقلالية وسيرته في الجهاد دونها قد تمكنت
في أنفس كثير من رجال الوفد الذين جاهدوا معه وثبتوا على الجهاد والجلاد
فاستطاعت الثلة الإدارية له أن تحافظ على اتحاد الكثرة الساحقة في مجلسي الشيوخ
والنواب، وعلى تأييد السواد الأعظم من الأمة له.
فلما رأى المندوب السامي البريطاني هذا ناجز الحكومة المصرية العداء في
كل من هيئتها التشريعية والتنفيذية، وقعد لها كل مرصد، وشرع يعاقبها على كل
قول وفعل، ولا سيما تبرمها باستبداده، وحكومة لوندرة وهي بيد حزب المحافظين
تؤيده في كل ما يقرره، وتجيبه إلى كل ما يطلبه، حتى أرسلت بطلبه أسطولاً
ضخمًا إلى الإسكندرية لتأييد معارضته في مسألة داخلية صغيرة لا تدخل في معنى
التحفظات الأربعة التي قيدوا بها الاستقلال المصري بنص ولا فحوى، ولا يمكن
أن يُستدل بها عليها بطريق من طرق الدلالة الثلاث: المطابقة والتضمن والالتزام.
فثبت بهذا أن الحكومة البريطانية تريد أن تسخر الحكومة المصرية لمشيئتها
بالقوة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_21.d2e3367">القاهرة</placeName>، إن لم تذل وتستخْذِ لإدارة مندوبها السامي وتنفذ أوامره الشفوية
والتليفونية بدون أدنى معارضة من البرلمان وغيره، فهو قد عارض البرلمان في
وضع بعض القوانين وتقرير بعض الإصلاحات الداخلية، كقانون الجمعيات
والإصلاحات العسكرية، وأكره الحكومة على إعادة من شاء من موظفي الإنكليز
الذين خرجوا منها بمقتضى قانون التعويضات الذي غُبنت به مصر غبنًا فظيعًا،
فعاد من شاء منهم بعدما أخذوه من ألوف الجنيهات تعويضًا عما بقي لهم من سني
الخدمة، إلى غير ذلك مما ليس إحصاؤه من موضوع مقالنا هذا، وهو من
الجزئيات التي نعنى بمعناها الكلي دون أفرادها.
لم يتجرأ اللورد جورج لويد المندوب السامي على هذا الاستبداد كله إلا لما
ثبت عنده وعند حكومته من زوال الوحدة المصرية السعدية التي ألجأت دولتهم إلى
إلغاء الحماية والاعتراف لمصر بالاستقلال التام، ولو مع تلك التحفظات التي كان
ينكرها سعد باشا والرأي العام، ولم يكن لمصر من سبيل إلى وقف هذا التعدي عند
حده إلا المحافظة على تلك الوحدة في البرلمان والحكومة، فكان أكبر ما خسرت
بموت سعد أنه لم يوجد له خلف يستطيع أن يحل محله في جمع الكلمة كما قلنا،
ولم تكن وطنية زعماء الأحزاب قد ارتقت بهم إلى حيث يحلون النظام محل نفوذ
ذلك الزعيم الكبير، فيؤيدون خليفته في المصلحة العامة، ويتسامحون فيما ينكرون
من أنانية الوفد، ويُحكِّمون فيما يختلفون فيه معه ما يقضي به الشرع والعقل،
فاشتعلت نار الخلاف الحزبية في البرلمان، وانصدعت وحدة الحكومة باستقالة
بعض الوزراء، واندلعت ألسنة الكتاب والخطباء بالهُجر والبذاء، وشُرِّعت أسنة
الأقلام في ميادين الجرائد للطعن الهراء، والإفك والافتراء، فأحبط كبراء الأمة
أفضل ما كانوا قد عملوا فكان هباء منثورًا، وهذا هو الذي أطمع المحتلين فيهم،
فعادوا إلى شر ما كانوا عليه من العبث بهم، ويتعذر على المؤرخ المنصف حصر
التبعة في حزب أو شخص منهم.
وفي تلك الأثناء أثيرت شبهات في قضية الأمير سيف الدين، وما كان من
دفاع مصطفى النحاس باشا وغيره من كبار رجال الوفد عنه بالوكالة، إذ كانوا من
المحامين، وذلك قبل تقلد النحاس منصب رياسة الوزراء، فأسرفت الجرائد
المناصبة للوفد في الطعن على رئيسه ورفاقه المحامين برميهم بالطمع واستخدام
مناصبهم ونفوذهم في الحكومة والمجلس لتوفير منافعهم وتحقيق مطامعهم.
في أثناء هذه الزعازع صدرت إرادة جلالة الملك بما بدأنا بذكره في هذا
المقال من إقالة الوزارة المصطفوية البرلمانية، وتعطيل البرلمان، وإسناد منصب
الرياسة إلى محمد باشا محمود سليمان، فأراد إشراك بعض رجال الوفد في تأليف
وزارته فأبوا كل الإباء، فألَّف الوزارة من رجال حزبه، وأعلن أن عناية وزارته
ستتوجه إلى الإصلاحات الإدارية من زراعية وصحية وغيرها، دون الأعمال
السياسية التي استغرقت أوقات الوزارات السابقة كلها، وأن تراعي مقاصد الدستور
وأغراضه بقدر الإمكان حتى في أحكامه التي قضت الإرادة الملكية بوقفها.
كان وقع هذا الانقلاب في الأمة أشد من وقع الصاعقة، إذ ظهر لها أن
الحكومة الدستورية النيابية التي كانت كل ما ربحته من جهادها الطويل، ومن
ثورتها الدموية منذ عشر سنين، لم تكن إلا سرابًا خادعًا ليس له ثبات في الداخل،
فيحترمه الأجنبي من الخارج، ولولا الاحتلال الأجنبي لثارت له ثورة لا تنطفئ
جذوتها إلا بإعادة سلطانه وتوطيد أركانه وزيادة حقوقها فيه، ولكن لا يجهل أحد من
أهل الطبقات العليا ولا الوسطى أن الإنكليز يفترصون هذه الثورة لزيادة جيش
الاحتلال، والسيطرة العسكرية على البلاد، بحجة المحافظة على أموال الأجانب
وأنفسهم وتأمين ديونهم.
وكان الأكثرون من الناس يظنون أن وزارة محمد باشا محمود تعجز عن إدارة
أمور البلاد، والسواد الأعظم على ما يعلمون من السخط عليها والأسف على
دستورها، فبدا لهم منه ما لم يكونوا يحتسبون، من إرادة نافذة، وعزيمة ماضية،
وحزم (كالمبنيات في النحو) يعمل ولا تؤثر فيه العوامل، فكان كأحد الرجال الذين
سادوا أقوامهم وأخذوا حكوماتهم من رق رقبتها، فجعلوا إدارتها رهن إرادتهم،
وتصرفوا فيها كما يتصرفون في بيوتهم ورقبة أرضهم، حتى صار يلقب في
الجرائد الأوروبية بالدكتاتور كموسوليني ودريفيرا ومصطفى كمال.
ألجم الجرائد بعد أن عاقب بعضها بالنذر فالتعطيل الإداري، ومنع اجتماعات
التظاهر والاحتجاج على الحكومة، حتى اجتماع أعضاء الوفد وأعضاء البرلمان،
واستبدل بها الاجتماعات لتأييده والهتاف له بنفوذ الحكومة، وطفق حزبه (الحر
الدستوري) يعقد الاجتماعات في العاصمة وسائر المدن لإنشاء لجان جديدة له تمهيدًا
لانتخابات البرلمان الآتية بعد تعميمها، إذا اقتضت الحال إعادتها مع الثقة بفشل
الوفد فيها.
فالوفد هو الخصم السياسي للحزب الحر الدستوري، فلا يرجى له نجاح
في أي انتخاب ما دام الوفد هو صاحب النفوذ في البلاد، وكذلك الحزب الوطني
وحزب العهد، ومن المعلوم بالضرورة أن الوفد هو الخصم الألد للإنكليز، وأنهم لا
يرجون أن ينالوا من مصر ما يؤملون ما دام للوفد الأغلبية في البرلمان، ومن
المشهور أيضًا أن الوفد لم يُوفق لنيل العطف الملكي الذي لم يكن له بد منه.
ومما يجب أن يذكر ولا ينسى أن حكومة مصر آلة منظمة ذات سلطان على
الشعب يمكن لكل من تولى أمرها بالحزم أن يخضعه لإرادته وتصرفه، وأن
الشعور القومي في الشعب لم يرتق إلى الدرجة التي تضطر الحكومة إلى مراعاته،
وليس من موضوع هذا المقال شرح ذلك وبيان شروطه وأسبابه، وقد أشرنا إلى
بعضها فيه، وإنما ذكرناه لنقول: إن من فضل الله تعالى علينا في هذا البلد الآمن
المطمئن أن تكون القوة المسلحة التي تعتمد عليها الحكومة في حفظ الأمن وتنفيذ
الأحكام خاضعة لرؤسائها خضوعًا تامًّا لا تدخله السياسة ولا آراء الأحزاب، ومن
فضل الله علينا أيضًا أن كان مستخدمو الحكومة في جميع الوزارات خاضعين
لرؤسائهم كالشرطة والشحنة وإن خالفوهم في العقيدة السياسية، وبهذا وما قبله نقيم
الحجة على الأجانب بقدرتنا على إدارة شؤوننا بأنفسنا، وإنما الطريقة الأمينة
لإيقاف الحكومة عند إرادة الأمة هي جعلها شورى بالدستور.
قد سبق لنا بيان كنه سياسة الوفد، وكنه سياسة حزب الأحرار الدستوريين
في مقالنا التاريخي الممتع الذي أشرنا إليه آنفًا، كما بيَّنا فيه مزايا كل من سعد باشا
وعدلي باشا موزونين بالقسطاس المستقيم، في وقت كان فيه كل حزب يذم زعيم
الحزب الآخر منهما ويضعه في أسفل سافلين.
وقد ذكرنا في سياق هذا المقال بعض مزايا صاحبي الدولة مصطفى باشا
النحاس، ومحمد باشا محمود سليمان، وأما الموازنة بينهما فالحكم بالحق فيها أن
كلاًّ منهما وطني صميم؛ ولكن الأول رجل قضاء، والثاني رجل إدارة، وكل
منهما يصطنع رجال حزبه والمواتين له في حكومته كدأب من قبلهما، وإنما
يختلفان في السياسة بحسب اختلاف حزبيهما، فسياسة الوفد قائمة بمناصبة الإنكليز
بقوة الأمة إلى أن تنال حقها تامًّا كاملاً، وسياسة الأحرار الدستوريين قائمة
باستمالتهم، وفي كل من السياستين خطر على البلاد، فمناصبة الضعيف للقوي
تنتهي دائمًا أو غالبًا بفلج القوي وربحه وخسارة الضعيف، وكذلك استمالة الضعيف
الخاشع للقوي الطامع لا تزيد القوي إلا طمعًا وجشعًا، وإنما الأنفع للبلاد أن يتعاونا
ويتحدا ولو في الباطن، ويرتقبا الفرص للانتفاع بهذا التعاون، كما فعلوا في فرصة
الائتلاف الأخيرة التي كان لمحمد محمود باشا اليد البيضاء فيها.
فإذا عجز الآن أن يعيدها سيرتها الأولى، فالذي أراه أن من الجناية على
الأمة أن يستخدم قوى الحكومة في إضعاف الوفد؛ فإن الوفد هو الأمة فإذا ضعفت
عجز هو وغيره عن إدراك ما تطلبه من الاستقلال المطلق، بل عجز عن حفظ ما
نالته بالفعل من الاستقلال الإداري كما عجز مَنْ قبله، وهو يعلم أن زميله في
الحزب وسلفه في الوزارة الدستورية عبد الخالق ثروت باشا ما نال في عاقبة الثورة
الوطنية التصريح المعهود بإلغاء الحماية البريطانية الشؤمى على مصر، والاعتراف
لها بالاستقلال التام المقيد بتلك التحفظات التي انتقصته من جميع أطرافه - إلا بسبب
قوة الوفد ووحدة الأمة بزعامة سعد، كما صرحت بذلك الجرائد الإنكليزية حتى
التيمس في تأبينها لسعد، وقد رأينا ذلك الخزي العظيم الذي رضي به ثروت بعد موت
سعد، وكان الفضل الأكبر في رفضه للوفد.
ولا يخفى عليه أيضًا أن ما يظهره رجال الإنكليز من الرضا عنه والثقة به،
وما ينشرونه من الثناء عليه والإشادة بأعمال وزارته لا يزيده عند السواد الأعظم
من الأمة ثقة ولا حبًّا، بل هو من قبيل تعظيم الحسان للرجل بتسميته والدًا لهن أو
عمًّا.
وإذا دعوك عمهن فإنه <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_156.d2e3589"/> نسب يزيدك عندهن خبالا
على أن أهل البصيرة والرأي من المصريين وغيرهم يعلمون أن ثقة كبار
الرجال من الإنكليز برجل من غيرهم ذات قيمة عظيمة، إذا يمكن أن تكون رأس
مال كبير في السياسة لمن يقدر على استغلالها عند سنوح الفرصة لها، وقد ذكرت
للأستاذ الإمام مرة طعن المؤيد واللواء على مصطفى فهمي باشا واشتهاره بين
الوطنيين بالإخلاص للإنكليز والخيانة لوطنه، فقال ما معناه: إن هذا الرجل مهذب
الأخلاق، نزيه النفس، محب لوطنه، ولعله لا يوجد أحد من العارفين يُنكر نزاهته
وترفعه عن الرشوة والتجارة بمصالح الحكومة؛ ولكن عيبه الكبير هو ضعف
الإرادة مع اعتقاده أن الإنكليز قد استولوا على هذه البلاد بضرب من ضروب الفتح
السياسي العصري، والإنكليز يجلونه ويثقون به، فلولا ضعف إرادته لأمكنه أن
ينفع البلاد بهذه الثقة نفعًا عظيمًا في أمور كثيرة جليلة، فهم لا يكادون يخالفونه في
شيء يقترحه عليهم؛ ولكنه هو لا يدري هذا ولا يدرك كنهه، فهو كما يقول العوام
في الولي الذي لا يعرف نفسه.
وأقول: إن لمحمد محمود باشا عندهم الآن مثل تلك المنزلة أو أعظم؛ ولكنه
يدرك كنه هذا، وهو على إدراكه له قوي الإرادة، واسع الحيلة، وقد يعلم من
حوادث الزمان وقواعد الحقوق وسنن العمران أن مصر لم تصر مستعمرة بريطانية،
ولا مما يسمونه أملاك التاج، ولعل الفرصة قد سنحت له بوزارة العمال
البريطانية الجديدة لخدمة وطنه أجلّ خدمة، فإن ما تتسامح به الدولة البريطانية مع
صديق لها موروث، وربيب لمدارسها شكور، لا تتسامح به مع غيره، كما علمنا
من إعراض وزارة العمال الأولى عن سعد باشا بعد تواده مع رئيسها وبعض رجالها
قبل تسنمها غارب الوزارة لما هو معروف من عناد الإنكليز وكبريائهم.
وهي إن تسامحت معه، فلن تتسامح معه إكرامًا لخاطره، ولا مكافأة له على
صداقته، بل لأجل حل عقدة المسألة المصرية بما يرجى أن يرضي الشعب المصري
من غير طريق الوفد المعروف بمناوأة الدولة البريطانية، وما لا يُرضي الشعب
المصري لن يتم إذ لا يمكن أن يكون اتفاقًا قانونيًّا يرضى به الشعب البريطاني، إذن
لا يمكن الاتفاق القانوني بين الدولتين إلا إذا أُعيد البرلمان المصري ووافق على
مشروع الاتفاق بما يصير به قانونيًّا، وكيف يكون ذلك؟
الوفد يرى أن البرلمان قائم، وأن تعطيله غير قانوني، والوزارة وحزبها
يريان أن تعطيله صحيح، وأن سببه أنه كان ضارًّا بالبلاد مضيعًا لمصالحها؛ لأن
أكثر أعضائه لم يكونوا إلا أرقامًا يتم بها العدد القانوني للأعضاء الذين لا رأي لهم
ولا إرادة مع أركان الوفد، والمشهور على ألسنة العارفين المعتدلين أن الوفد
يرضى بإعادة الانتخاب إذا كان قانونيًّا حرًّا لا تبذل الحكومة نفوذها وأموالها للعبث
به كما فعل إسماعيل صدقي وزير الداخلية في وزارة زيور باشا سنة 1925، بل
يقول الكثيرون إن الفلج مضمون للوفد في الانتخاب مهما تفعل الحكومة، وقد يصح
هذا إذ لم يأت محمد محمود بما يرضي الأمة، والأمة لا تجهل مصلحتها، ولا تكفر
صنع من أحسن إليها.
وقد آن لي أن أصرح هنا برأيي في البرلمان الأخير الذي هو رأي جميع أهل
البصيرة في الدين؛ إيضاحًا لكلمتي التي جاءت عرضًا في فاتحة المجلد الثلاثين من
الجزء الماضي (الأول) فأقول: إنه كان شرًّا مما يقول فيه كتاب الأحرار
الدستوريين؛ وإنما تختلف في هذا وجهة النظر بيننا وبينهم، فهم إنما يذمون أكثر
الأعضاء بانقيادهم للوفد، فذمهم موجه للأكثرية الوفدية لأنها وفدية، ونحن أنصار
الدين إنما نذم ملاحدتهم اعتقادًا أو تقليدًا، وهم أمشاج من الدستوريين والوفديين،
فالحق أن المجلس السابق كان يغلب فيه نفوذ الملاحدة كما علم من مسألة رد اقتراح
مَن اقترح إيقاف الجلسة عدة دقائق لأداء صلاة المغرب، وتأييد من جاهر منهم
بأنهم لا يريدون الصلاة، وكما علم من طعن أحدهم في كتاب الله وصرَّح بتحقيره
في المجلس، ولم يَرُد على هذا الجهر بالكفر والارتداد عن الإسلام أحد، وكما ظهر
في مناقشاتهم في قضية الدكتور طه حسين من الدفاع عنه بعد تصريحه بالطعن في
القرآن، وفي مسالة الخلافة وغيرها من احتقار العلماء والطعن فيهم.
فأهل الدين يعلمون أن الحكومة الدستورية أقرب إلى الإسلام من الحكومة
الشخصية الاستبدادية، بشرط أن لا يكون نوابها من الملاحدة الذين يحاولون هدم
الدين الذي تُهدم بهدمه الفضيلة، وتُباح الأعراض، وتُستحل المحرمات، وتَهلك
الأمة بفساد أخلاقها، فلا أعاد الله ذلك المجلس، وعلى جميع أهل الدين إذا أُعيد
الانتخاب لمجلس آخر أن لا ينتخبوا أحدًا من هؤلاء الملاحدة المفسدين من أي
طائفة كانوا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_12.d2e3706"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_8.d2e3708">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_10.d2e3710" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3977.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_23.d2e3714"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="153" xml:id="pb_24.d2e3716"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_9.d2e3718">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_10.d2e3720">تطور الإصلاح في الحجاز</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e3723">
               
حديث إيراني كبير عن الحجاز

               
جاء في <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_11.d2e3731">العهد</title></bibl> الجديد البيروتية الغرَّاء تحت هذا العنوان ما نصه:
تمهيد: بعد انقلاب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_22.d2e3737">الحجاز</placeName> الخطير الذي أدى إلى سقوط الدولة الهاشمية،
وتبوأ صاحب الجلالة الملك ابن سعود عرش <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_23.d2e3742">الحجاز</placeName> - كانت حكومة إيران قد قطعت
علاقاتها مع ابن سعود تحت تأثير الدعايات المؤلفة التي قام بها فريق من الرجعيين
ساءهم ما يشاهدونه في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_24.d2e3749">الحجاز</placeName> من إصلاح وتقدم، فعملوا على تنفير القلوب،
وإيغار الصدور بين العرب والفرس.
علم أن صاحب الجلالة ملك إيران رضا خان بهلوي أدرك أخيرًا سوء نية
المفسدين، وأن ما أشاعوه فأقلقوا باله به لا يستند إلى ركن صحيح، فحسن ظنه
بحكومة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_25.d2e3761">الحجاز</placeName>، وسمح لرعاياه بحج بيت الله الحرام في هذا العام، كما أنه أرسل
إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_26.d2e3767">مكة المكرمة</placeName> ممثلاً سياسيًّا لدولته هو الميرزا حبيب الله خان عين الملك معتمده
السابق في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_27.d2e3772">بيروت</placeName>.
وكان بين حجاج هذا العام حضرة الميرزا إقبال شاه أزاد خان نائب مقاطعة
شيروان في المجلس النيابي الإيراني، وقد وصل أمس إلى الثغر قادمًا من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_28.d2e3779">مكة</placeName>،
ونزل في الفندق العربي، فأوفدنا أحد محرري (العهد) لمقابلته واستطلاع ما
أحدثته في نفسه زيارة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_29.d2e3787">الحجاز</placeName>، فوافانا بما يلي:
كانت الساعة الرابعة بعد ظهر أمس الأول حينما قابلت حضرة النائب إقبال
خان، هو في أواسط العقد الرابع من عمره، طويل القامة، معتدل الجسم، أسمر
الوجه حليقه، يتكلم التركية والإفرنسية ما عدا لغته فحييته باسم العهد، وسألته أن
يتفضل ببيان ما أحدثته في نفسه زيارته للأراضي الإسلامية المقدسة، فقال سعادته:
انتدبني مجلس الأمة الإيراني بصفة خاصة لدرس حالة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_30.d2e3801">الحجاز</placeName>، وما قيل عن
تلاعب الحكومة بالأماكن المقدسة، فقمت بمهمتي هذه دون أن أشعر الحكومة، وقد
دلني البحث الدقيق الذي قمت به بنفسي أن الحكومة السعودية وجلالة الملك شديدا
التمسك بالدين الإسلامي ونصوصه لا يدخران وسعًا في سبيل المحافظة على
المخلفات الإسلامية [1] ، وأن ما رأيته في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_31.d2e3813">الحجاز</placeName> من وسائل الإصلاح ومن العناية
التامة براحة الحجاج والمحافظة على صحتهم وسلامتهم لم أر مثله في البلاد التي
سبقنها مراحل في ميدان المدنية.
وقد كان بعض المصادر المعادي لابن سعود يحاول إيهام الناس بأن الأمن
مختل في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_32.d2e3825">الحجاز</placeName> صرفًا لهم عن الحج، وإذا الأمر خلاف ذلك تمامًا.
وإليك حادثة جرت لي تثبت مبلغ استتباب الأمن في الربوع العربية الحجازية،
فقد أضعت محفظة بين <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_33.d2e3832">مكة</placeName> وعرفة، وبالرغم من أنها تحوي مبلغًا كبيرًا من المال فإن
أحد الحجازيين وجدها، وأرسلها إلى الحكومة، وهذه أعادتها إلي دون أن تنقص منها
بارة واحدة، وهذا ما لا يمكن أن تشهد مثله في أعظم البلاد رقيًّا.
تقرير مندوب النواب الإيراني:
- هل أتمكن من معرفة التقرير الذي ستقدمه إلى البرلمان الإيراني؟
- تقريري لا يخرج عن حد إفهام زملائي حقيقة الوهابية، وبيان فساد الشوائع
التي كانت مثارًا لشعور الإيرانيين، ويمكنني أن أؤكد لكم بأنني سأكتبه بأمانة
وصدق وتجرد.
- أليس لكم ما تنتقدونه على الحكومة الحاضرة؟
- بالعكس، إني محبذ كل الإجراءات التي قامت بها حكومة صاحب الجلالة الملك ابن سعود.
- وهل يتضمن تقريركم بحث حالة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_34.d2e3857">الحجاز</placeName> من الوجهة السياسية؟
- كلا، وإنما سأقتصر فيه على الوجهة الاقتصادية، فقد تبين لي أن الحكومة
الحاضرة تريد أن تقوم ببعض المشاريع الاقتصادية والعمرانية والزراعية، ولكن
ينقصها بعض المال للقيام بها، وهي لا تريد أن تستمد حاجتها من رؤوس الأموال
الأجنبية؛ لأنها تعتقد أن ذلك يؤدي حتمًا إلى توطيد النفوذ الأجنبي؛ ولهذا فهي
تنوي أن تضع يدها بيد أصحاب رؤوس الأموال الإسلامية بشرط أن لا تكون هناك
أية صبغة أجنبية فيها، وترى أيضًا أن المساعدة الوحيدة التي يمكن أن تحصل
عليها هي من إيران وتركيا [2] .
ونحن كنا في حاجة إلى رؤوس الأموال لإصلاح اقتصادياتنا وزراعاتنا في
إيران، إلا أن بيننا أغنياء عديدين يستصعبون القيام ببعض هذه الأعمال، وأنا
سأعمل على تشجيعهم للإقدام على هذا العمل الذي يفيدنا ويفيد <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_35.d2e3882">الحجاز</placeName> معًا، وأما
المساعدات الفنية فأعترف أننا لا نستطيع تقديمها، فعلى الحكومة الحجازية أن
تستمدها من تركيا [3] .
مهمة مندوب الشاه في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_36.d2e3891">الحجاز</placeName>:
- وهل تعتقدون أن المفاوضات ستدور بهذا الصدد؟
- لا أعرف ذلك في الوقت الحاضر، ولا سيما وأن علاقتنا السياسية لم تُوطد
مع ابن السعود، ومن الواجب وضع الأسس العمومية أولاً للاتفاق السياسي [4] ثم
يباشر وضع اتفاقات اقتصادية وتجارية وخلاف ذلك.
- وماذا عمل حبيب الله خان حتى الآن في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_37.d2e3905">مكة</placeName>؟
- لقد قابل جلالة ابن سعود وسلَّمه كتاب صاحب الجلالة الشاه الذي يعترف فيه
بملكيته على نجد و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_38.d2e3913">الحجاز</placeName>، وقد تقبل جلالة الملك كتاب جلالة الشاه وسفيره،
وأبرق إليه معربًا عن استعداده للقيام بكل ما يقدر عليه في سبيل توطيد العلاقات
الودية بين أمته والأمة الإيرانية، كما شكر له دعوته لسمو نجله الأمير فيصل
لزيارة إيران قائلاً بأن نجله سيغتنم أقرب فرصة لزيارتها، وأنا أعتقد أن سمو
الأمير سيزور بلادنا في هذا الصيف.
الأمير أرسلان:
- هل قابلتم جلالة الملك ابن السعود؟
- نعم، اجتمعت بجلالته لأول مرة في المأدبة التي أقامها للأمير شكيب
أرسلان، وقد سبق لي التعرف على هذا الأمير في أوربا حيث كان يدافع عن القضية
السورية، ثم اجتمعت بجلالة الملك مرارًا على انفراد فلاقيت منه كل إكرام، وقد
طلب إلي أن ابلغ الأمة الإيرانية تحيته بواسطة مجلسها النيابي، وسأقوم مسرورًا بهذه
المهمة عند عودتي إلى بلادي.
الرابطة بين الحجاج:
- كيف وجدتم الرابطة الإسلامية في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_39.d2e3944">الحجاز</placeName>؟
- أقول: إن الرابطة الإسلامية مفقودة بين الحجاج الذين يؤمون البلاد المقدسة،
وسبب ذلك فقدان التجانس بين طبقات المسلمين، فمثلاً ترى الهنود في مقر منعزل
لا يختلطون بغيرهم؛ لأنهم يجهلون لغتهم، وكذلك الإيرانيون والعرب والروس
والترك وغيرهم من الأقوام الإسلامية، وأرى أن يتحقق ذلك بأن يلقى محاضرات
بكافة اللغات، وأن يصدر بهذه اللغات نشرات في موسم الحج، وبذلك يكون تقرب
نوعًا ما بين الجميع، وقد عرضت هذه الفكرة على جلالة الملك وكبار حجاج
المسلمين فلاقت كما أعتقد استحسانًا، وأرجو أن تنفذ في العام القادم.
والرابطة الإسلامية إذا توحدت يمكنها أن تؤدي نتائج حسنة تهم الجميع.
رأي في الخلافة:
- ما رأيكم في الخلافة؟
- أقول لكم بصراحة تامة: إن الخلافة بدعة!! وقد جرَّب المسلمون الخلافة
فماذا استفادوا منها؟ اللهم إلا أنها آلة يديرها الأجانب في الاتجاه الذي يريدونه، وكفى
المسلمين ما لاقوه، فعليهم الآن أن يلتفتوا إلى اللباب لا إلى القشور [5] . انتهى
الحديث. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_13.d2e3978">(1) المنار: يريد بالمخلفات: المعاهد الأثرية التي يعبر عنها بعض علماء <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_40.d2e3980">الحجاز</placeName> بالمآثر كالبيت الذي ولد فيه الرسول صلى الله عليه وسلم ودار خديجة رضي الله عنها، وقبور آل البيت عليهم السلام، وقد منعت الحكومة السعودية ما كان يجري فيها من الخرافات، فأذيع أنها هدمتها، وجعل أصحاب الأهواء والبدع هذه الإذاعة وسيلة لصد الشيعة عن الحج.
(2) المنار: هذا رأي غريب، لا نظن أن صاحبه مصيب.
(3) إن مصر وسورية أقرب إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_41.d2e3987">الحجاز</placeName>، وأقدر من الترك على هذه المساعدة.
(4) المنار: قد علمنا عن ثقة بأن أسس الاتفاق السياسي قد وضعت، واتُّفق عليها وستُمضى وتعلن في فرصة قريبة.
(5) المنار: إن هذا الرأي خطأ من وجوه، فالخلافة عند أهل السنة هي الإمامة العظمى التي يعدها الشيعة من أصول الدين في المرتبة التي تلي النبوة، وعند أهل السنة من فروع الشريعة المهمة، وقد استفاد المسلمون منها فوائد عظيمة على كون أكثر دولهم لم تقم بها كما يجب، ولا سيما خلافة التغلب المحض كخلافة الترك، وقد كانت دول أوربة تخشى أن يجيء يوم يعرف المسلمون كيف يستفيدون منها على علاتهم وعلاتها، وهم يعدون إلغاء مصطفى كمال لها خدمة جليلة لسياستهم الدينية الاستعمارية.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_9.d2e3996">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="persName_11.d2e3998">إيراني كبير</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n30-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3978.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_25.d2e4002"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="157" xml:id="pb_26.d2e4003"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_10.d2e4005">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_11.d2e4007">أداء الأمير شكيب لفريضة الحج</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e4010">
               
كان قلب الأمير شكيب يحن إلى أداء فريضة الحج منذ سنين، كما هو شأن
كل مسلم، وإن كان أمثال الأمير شكيب في تربيتهم المدنية والسياسية والاجتماعية،
صار يقل فيهم من يحج كما يقل من يصلي ويصوم إذا لم تقرن تلك النشأة
العصرية بمعارف دينية صحيحة راسخة كالطود لا تؤثر فيها أمواج الشبهات، ولا
تنال منها عواصف الشهوات، ولكن شكيبًا تلقى عقيدته من الأستاذ الإمام، وغذاها
بالعلم الصحيح والعمل، وقد كان لكبراء الرجال السياسيين من موانع الحج في
السنين الخالية ما ليس لغيرهم.
عزم شكيب على الحج في موسم السنة الماضية (1347) وكان يحب أن
يسافر من أوربة قبل موعد الحج، فيعرِّج على مصر فيقيم فيها مدة مع صديقه
الحميم صاحب المنار بداره التي يُعِدُّها بحق داره، وكتب إلي بذلك، وأنه لقي في
برلين معالي وزير خارجية مصر الدكتور حافظ بك عفيفي، وكان بينهما صداقة
سابقة فكاشفه بعزمه، فتبرع الوزير بوعده بأن يمهد سبيل الإذن الرسمي له بزيارة
مصر في طريقه لعلمه بأنه كان ممنوعًا من دخولها بعد الحرب الكبرى، ومن
المعلوم بالبداهة أن المرجع الرسمي في هذا الأمر لوزارة الخارجية؛ ولكن الوزير
نفسه رأى أن الإذن له يحتاج إلى تمهيد وسعي! ! .
ثم أزمع الأمير السفر وخرج من داره في لوزان قاصدًا البحر عن طريق
إيطاليا، وطفق يراسل وزير الخارجية، ثم يراسل بعض أصدقائه في مصر،
سائلاً هل تأذن له الحكومة المصرية بالإلمام بمصر، ولو بميناءي بورسعيد
والسويس لينتقل من الباخرة التي يسافر فيها إلى باخرة من البواخر التي تنقل
الحجاج؟ وكانت هذه الرسائل برقية، فعلمنا بعد البحث أنه لا يزال ممنوعًا من ذلك،
وبعد بذل السعي من بعض المهتمين بالأمر لدى صاحب الدولة رئيس الوزارة، اقتنع
بأن اللائق بحكومة مصر بصفتها الإسلامية الرسمية أن لا تمنع أحدًا من الإلمام ببعض
ثغورها بقصد السفر إلى الحج من غير إقامة تزيد على مدة الانتقال من باخرة إلى
أخرى، فأصدر أمره بالإذن في آخر وقت أدرك به الأمير آخر باخرة تحمل الحجاج
في آخر وقت يمكن إدراك الحج فيه، وقد علمنا أن الأمير بذل في أجور البرقيات
أكثر من ثلاثين جنيهًا، وأنه لو كان يعلم هذا لفضَّل أن يسافر في باخرة إيطالية إلى
مصوع أو عدن ثم يسافر منها إلى جدة.
في أثناء هذه المساعي وتبادل البرقيات شاع بين الناس أن الأمير شكيبًا مسافر
إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_42.d2e4075">الحجاز</placeName>، وأنه سينزل من الباخرة التي تقله من أوروبا في بورسعيد، وينتقل
منها إلى السويس، فعزم كثير من أصدقائه، وممن يحبون الحظوة بمعرفته،
لشهرته الشريفة في عالم العلم والأدب والسياسة، والجهاد الإسلامي والوطني -
على السفر إلى بورسعيد للقائه فيها، وطفقوا يتحدثون بتأليف الوفود لذلك في مصر
وفلسطين وسورية، ونُشر ذلك في الجرائد، ولكن بعضها ذكر خبر منعه من
الإلمام بالثغور المصرية، فلم يعلم بموعد وصوله إلى بورسعيد إلا بعض أصدقائه
في مصر، فسافر بعضهم إليها في ذلك اليوم، وبعضهم قبله بيوم، وقد نزلت مع
بعض السابقين في زورق بخاري، فاستقبلنا باخرته في البحر عقب وقوفها وإذن
طبيب المحجر بمخالطة ركابها للناس، وسبقنا ابن عمه الأمير أمين فصعد إلى
الباخرة مع الطبيب الرسمي، ولما تلاقينا لم أملك دمع السرور من حيث جرى،
ولا تسل هناك عما قد جرى، ووصل في ذلك اليوم إلى بورسعيد الأستاذ المربي
المصلح والزعيم الوطني الشهير الشيخ محمد كامل قصاب من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_43.d2e4102">حيفا</placeName> لأجل استقباله،
وأخبرنا أن وفد <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_44.d2e4107">حيفا</placeName> ووفد <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_45.d2e4110">القدس</placeName> قد انفض جمعهما إذ نشرت <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_12.d2e4113">الجامعة</title></bibl> العربية
برقية من مصر بعدم الإذن له وهو إنما جاء للاحتمال، وقد جاءت الأمير برقيات
كثيرة، وعاد بعض المستقبلين له إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_46.d2e4121">القاهرة</placeName>، وبات بعضهم في بورسعيد بعد
إلحاحه على الجميع بالعودة إلى أعمالهم، إلا كاتب هذه السطور، فقد قال له: أنت
تبقى معنا من البحر الأبيض إلى البحر الأحمر.
وقد سافرنا في اليوم الثاني إلى السويس فوجدنا بعض المستقبلين في
الإسماعيلية من طريقنا، وبعضهم في محطة السويس نفسها، وممن جاءها
بالسيارات الخاصة أحمد زكي باشا وعبد الحميد بك سعيد، وقد بلغ الأمير في
المحطة أمر الحكومة المصرية إياه بالانتقال منها إلى باخرة الحجاج الأخيرة التي
تبحر في ذلك اليوم 29 ذي القعدة إلى جدة، وأنها أمرت شركة بواخر البوستة
الخديوية التابعة لها بتخصيص مخدع له (قُمْرَة) في الدرجة الأولى منها، وكان
يريد السفر في باخرة البريد في 2 ذي الحجة، فركب الأمير ومن كان ثم من
المستقبلين المودعين السيارات إلى الباخرة توًّا، وذهبت أنا السوق فأخذت له منه
ثياب الإحرام؛ لأنني علمت منه أنه لم يحمل من أوروبا شيئًا من ذلك.
الأمير شكيب أكبر رجال السياسة من زعماء الأمة العربية، وأشهر كتابها
الذائدين عن حوضها والمنافحين عن حقوقها، والعاملين لمصالحها، فالمجاهدون
المخلصون منهم يسرون بلقائه لمجدد مُلك العرب ومجد العرب، وقبلة آمال العرب،
الملك عبد العزيز آل سعود، وتناجيهما في المصالح العربية السياسية والمدنية،
ويرجون من ذلك خيرًا كثيرًا
وللأمير شكيب مكانة إسلامية سامية عند طلاب الإصلاح الديني المدني الذي
يقتضيه هذا العصر من عرب المسلمين، وشعوب عجمهم الكثيرة، ولا سيما الترك
والهنود لما له من خدمة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_47.d2e4165">الدولة العثمانية</placeName> عندما كانت تمثل الزعامة الإسلامية، ثم ما
جاهد به ملاحدة الترك بعد جهرهم بنبذ الإسلام ومعاداتهم بالقول والفعل، ولما له
من الدفاع عن الإسلام والمسلمين في مواقع أخرى كثيرة قد كان آخر ما نشر منها
مقالة الممتع الذي رآه القراء في جزء المنار الماضي، ومن الدلائل على مكانته
الإسلامية إجماع أعضاء المؤتمر الإسلامي العام من جميع الشعوب ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_48.d2e4177">مكة</placeName> المكرمة
في موسم سنة 1344 على اختياره لأمانة السر العامة (السكرتارية للمؤتمر الدائم)
ولم أكن أنا أشد تقريرًا وعناية بهذا الاختيار من الوفود الهندية، ولا سيما الزعيمين
محمد علي وشوكت علي، المناوئين لملك <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_49.d2e4187">الحجاز</placeName> ونجد لعدم اتباعه لهواهما، فأهل
الرأي من مسلمي الأقطار المختلفة يسرون برحلة الأمير شكيب إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_50.d2e4192">الحجاز</placeName> لأداء
فريضة الحج، ولقائه للإمام المجدد للإسلام، في رحاب تلك المشاعر العظام؛ لأن
شخوص زعماء المسلمين السياسيين وعلمائهم العصريين إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_51.d2e4199">الحجاز</placeName> مفيد بما فيه من
القدوة والأسوة الحسنة لأمثالهم المقصرين في أداء هذه الفريضة، ومفيد بما يرجى من
ورائه من التعاون على المصالح الإسلامية، ومن هذا الباب أنه لما شاع في السنة
الماضية أن الإمام يحيى حميد الدين سيحج في موسمها تناقلت هذا الخبر ألسنة
المسلمين وصحفهم وتلقته بالإكبار والإعظام لأمرين (أحدهما) أن ملوك المسلمين قد
تركوا أداء هذه الفريضة منذ قرون عديدة (وثانيهما) حرص مسلمي العالم كله على
اعتصام إمامي الجزيرة العربية وملكي الإسلام المستقلين بعروة التحالف والاتحاد
الوثقى، ورجاؤهم أن يكون تلاقيهما في بيت الله تعالى متممًا لما مهدا له السبيل من
ذلك بالوفود والمكاتبات والهدايا، ومن فضل الله على صاحب هذه المجلة أن كان هو
الساعي الأول إلى ذلك بالمكاتبات والوفود من قبل الحرب الكبرى ومن بعدها، ويليه
فيه صديقه الأمير شكيب.
ومن دلائل اهتمام أهل الرأي والخدمة العامة من مسلمي الشعوب المختلفة،
وعرب الملل المختلفة، بحج الأمير شكيب ورجائهم الخير فيه للملة وللأمة، أنه ساء
دعاة الإلحاد في المسلمين ودعاة الاستعمار في العرب، ولا سيما السوريين من
الفريقين، فنشروا في بعض الجرائد مقالات سخيفة طعنوا فيها على الأمير في دينه،
وفي سياسته، وفي غرضه من أداء الحج، وكان الذي تولى كبر هذه الأراجيف
ذلك القناف النفاج الحسود المدعي للزعامة السورية؛ ولكن بإمضاء ألصق الناس
بخدمته، ولم يصده عن ذلك اشتهاره هو بالدعوة إلى الإلحاد، ونبذ الدين، وتهتك
النساء وغير ذلك، ومما اتهمه به أنه يسعى بحجه إلى جعل الملك عبد العزيز إياه
سفيرًا له في أوروبا! ! وربما كان هذا الملك أشد احتقارًا لهذا التشفي الدنيء فإنه
صار من أعرف الناس بفضائل الرجل، ورذائل حاسده، وقد احتفى جلالته
بضيافته احتفاء يسعر نار الحسد في كبد الحسود.
استقبلت الحكومة السعودية ووجهاء <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_52.d2e4250">الحجاز</placeName> الأمير شكيب في جدة، ثم في
مكة أحسن استقبال، فقد خف إلى لقائه في الباخرة الحاكم الإداري (القائمقام) وغيره
من الموظفين والوجهاء، وفي مقدمتهم عين أعيان <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_53.d2e4258">الحجاز</placeName> الشيخ محمد نصيف، ثم
قابله جلالة الملك في جدة إذ كان فيها، وبعد أن تمشى مع جلالته سار معه في
سيارته الملكية إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_54.d2e4265">مكة المكرمة</placeName> فكانت هذه أول فرصة واسعة للمذاكرة في المصالح
العامة، وقد كتب إليّ جلالته عن هذا التلاقي ما نصه:
(وقد أنسنا بلقاء صديقكم وصديقنا الأمير شكيب أرسلان، وهو كما وصفتم
إخلاصًا وعلمًا وأدبًا) ويعني جلالته بهذا الوصف ما كتبته إليه أخيرًا من أنني لم
أثن له على أحد وهو فوق ما أثنيت ووصفت من كل جهة إلا الأمير شكيب.
وقد علمت علم اليقين أن جلالته رغَّب إليه أن يبقى لديه في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_55.d2e4279">الحجاز</placeName> دائمًا أو
ما شاء، وطابت له الإقامة ليقوم بما لا يستطيع غيره أن يقوم به من أعباء
الإصلاح في حكومته، فاعتذر أولاً بوجود أهل بيته في أوربة، قال: نحضرهم إلى
الطائف، فاعتذر بأنه لابد له من البقاء في أوربة لأجل القضية السورية، وبأنه
يخدم القضية العربية هنالك بما شاء جلالته إلا الوظائف الرسمية؛ فإن فكرة
المناصب الرسمية قد خرجت من فكره، فهو لا يقبل منصبًا لا في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_56.d2e4293">الحجاز</placeName> ولا في
أوروبة كالسفارة في بعض العواصم.
بعد هذا زار الملك جدة فذكر في مجلسه الحافل ما نشر في المقطم من اتهام
الأمير شكيب بالسعي إلى نيل سفارة في أوربة - وهو ما أشرنا إليه في المقال -
فغضب الملك، وقال من هذا - يعني صاحب مقالة المقطم - وإيش يكون؟ ؟ ثم أثنى
على الأمير شكيب ثناءً عظيمًا؟ قال في سياقه: والله إن السفارة التي يريدها في
أوربة تكون له بشرط أن يرضى.
ومن أخبار الأمير في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_57.d2e4312">الحجاز</placeName> التي تسر محبيه الذين لا يحصيهم إلا الله تعالى
أن هواء الطائف قد وافق مزاجه، فزال هنالك ما كان أصابه في أوربة من مرض
الصدر الذي كان فيما يظهر من أسباب ما أنكرته عليه من استطالته لعمره ونعيه
لنفسه، ويسرنا أن ما رأينا عند تلاقينا الأخير في وجهه من الإشراق والبهجة، وفي
حديثه من جرس الصوت وقوة اللهجة، وفي مشيته من النشاط وخفة الحركة، وفي
أكلته من زقم اللقم، وجودة المضغ في غير نهم - ليبشرنا بأنه مستعد لحياة طيبة
طويلة الأجل، إذا لم يجن عليها بالإفراط في الانكباب على العلم والعمل، وفقنا الله
وإياه للقصد والاعتدال، والتوفيق لما يحب تعالى ويرضى من الأقوال والأعمال. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_14.d2e4330"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_10.d2e4332">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_12.d2e4334" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3979.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_27.d2e4338"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_28.d2e4339"/>


            </body>
   </text>
</TEI>