<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P624.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>غرة المحرم - 1318هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">30 إبريل 1900</date>م
<pb
             n="n3-p121"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P625.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الوحدة العربية</head>
               <lb/>يود كل مسلم عثماني أو محكوم من دولة غير إسلامية لو تكون الدولة العلية<lb/>في أعلى درج العزة وأقصى غايات القوة , فيعود للإسلام مجده على يديها , ويشتد<lb/>أزره بساعديها ويكون الترك والعرب وسائر العناصر الإسلامية في هذا المجد<lb/>سواء, وما كان أقرب هذه الأمنية لو استن من جاء بعد السلطان سليم ياوز (عليه<lb/>الرحمة) من الملوك بسننه السياسية , فعمموا اللغة العربية وجعلوها اللغة<lb/>الرسمية , ووجهوا عنايتهم إلى ضم سائر الممالك الإسلامية إليهم , ولكن لم يصل<lb/>عقل أحد منهم إلى ما وصل إليه ذلك العقل الكبير , بل ظلوا مفتونين بالبلاد<lb/>الأوربية التي أنفقوا على فتوحها خزائن قوتهم , وما زالت تتربص بهم الدوائر حتى<lb/>أمكنها بمساعدة الدول القوية أن تستقل دونهم مملكة مملكة وولاية بعد ولاية.<lb/>وما انفصلت ولاية من تلك الولايات من جسم الدولة إلا وأحدثت فيه من<lb/>الضعف مثلما يضعف الجسم الحي الذي تقطع أعضاؤه واحدًا بعد واحد لفسادها أو<lb/>خروجها عن ما يقتضيه مزاج مجموع الجسم.<lb/>كلنا نعلم أن أوربا متحاملة على الدولة العلية , وأنه لا يُنجي الدولة من الخطر<lb/>الذي يتهددها منها إلا قوة الأمة قوة شاملة لجميع عناصرها الحقيقية , ونعلم أن<lb/>العرب وهم العنصر الأكبر متأخرون عن الترك , وينذرهم من الخطر ما لا ينذر<lb/>الترك.<lb/>والعرب عز الإسلام وبيضته , وبلادهم منبع حكمته ومنبعث أشعته , فيها<lb/>أُسِّس بنيانه , وفيها تقام أركانه , فإذا غلب الأجانب العرب على أمرهم وأنشبوا<lb/>براثنهم في أحشاء بلادهم , فذلك هو الموت الأحمر والبلاء الأسود الذي يسلب<lb/>من المسلمين أسآر الرجاء , ويذهب بما بقي لهم من الذماء (بقايا النفس) والعياذ<lb/>بالله تعالى.<lb/>ومهما سلمت الأمة العربية وبلادها فإن النفوس تظل مطمئنة راجية أن يعتز<lb/>الإسلام بها يومًا من الأيام.<lb/>إن أنواع القوى للأمم ثلاث: العلم والثروة والاستعداد الحربي , فأما العلم فإن<lb/>الدولة قد خصصت جزءًا من مالها للمعارف إلا أنها كادت تجعل ذلك محصورًا في<lb/>البلاد التركية، فليس لها في البلاد المقدسة مدرسة ولا مكتب.<lb/>ولا نقول كما يقول سيئو الظن أنها تتحرى بقاء العرب على جهالتهم وضعفهم<lb/>لئلا يسترجعوا الخلافة منها , بل نقول ما يقتضيه حسن الظن والتأليف بين<lb/>العنصرين , وهو أن الدولة عاجزة عن تعميم المعارف , ومن السياسة تقديم<lb/>عاصمة السلطنة وما أطاف بها على سائر البلاد.<lb/>وإذا كانت عاجزة فالواجب على العرب خاصة - والمسلمين عامة - أن ينوبوا<lb/>عنها بإحياء البلاد العربية بالعلوم والفنون , ويعرفوا أهلها ما يتوعدهم من نوائب<lb/>الدهر وغوائله , وكيف يمكنهم حفظ معهد الدين وكعبة الإسلام. فنحض كل مسلم<lb/>على أن يجيب داعيهم ويمد إليهم ساعد المساعدة.<lb/>وأخص بالذكر الذين يسعون في إنشاء (دار علوم) في مكة المكرمة وهذا<lb/>سعي في مقدمات الوحدة العربية يرضي الدولة العلية , ولا يهيج علينا دول أوربا<lb/>فهو على ما اشترطنا في مقالة (إعادة مجد الإسلام) وأما الثروة فهي في هذا<lb/>العصر تابعة للعلوم والفنون والسلطة , فلا غرو حينئذ أن يكون الترك فيها أحسن<lb/>حالاً من العرب.<lb/>وأما القوة الحربية , فقد وجهت الدولة العلية عنايتها لتعليم فنونها للأتراك<lb/>أيضًا , فلا يكاد يوجد عندها قائد عسكري من العرب , وما كانت الدولة مقصرة بهم<lb/>أكثر من تقصيرهم بأنفسهم، فإنهم لعموم الجهالة يرغبون عن الخدمة العسكرية ولا<lb/>يرغبون فيها , وحيث كان التكلان في حماية البلاد على الدولة نفسها , فلا فرق بين<lb/>بلاد العرب وغيرها إذ الجميع بلادها , فهي تحميها على السواء ما دامت قادرة -<lb/>وستدوم إن شاء الله تعالى - وأما إذا كان من المخبوء لها في مطاوي الغيب أن<lb/>سيجيء يوم تحتاج فيه هذه البلاد إلى المدافعة عن نفسها بنفسها حيث يكون قواد<lb/>الترك مشغولين بأنفسهم وحفظ بلادهم عن غيرها , فذلك يوم تحتاج فيه إلى قواد<lb/>مهرة في الفنون العسكرية من أهل البلاد أنفسهم , فإذا وُجدوا - وما وجود السلاح<lb/>الجديد إلا أيسر من وجودهم - فحينئذ يُرجى بشجاعة العرب وبسالتهم أن يظلل الأمن<lb/>تلك البلاد المقدسة من لفحات هجير ذلك اليوم العصيب.<lb/>ولهذا اقترح المنار غير مرة على مولانا السلطان الأعظم أيده الله بنصره<lb/>وتوفيقه أن يعمم التعليم العسكري في جميع المملكة لأجل أن يكون كل قطر قادرًا<lb/>على الدفاع عن نفسه إذا وقعت الواقعة , وانكسر الباب الذي نسمع أوربا آنًا بعد آن<lb/>تنادي أنه (مفتوح) فادخلوه عسى أن تنالوا شيئًا , ثم يسكت المنادي معتبرًا أن<lb/>(الباب المفتوح) قد أغلق إلى أجل مسمى.<lb/>فإذا وفقت الدولة العلية لهذا ينال سائر البلاد العربية منه ما نال طرابلس<lb/>الغرب ويجب على أبناء العرب المشتغلين بالفن العسكري علمًا وعملاً أن تسمو<lb/>أنفسهم إلى إحراز الغاية من هذا الفن الجليل استعدادًا لذلك الأمر الجلل , وهذا نوع<lb/>من الاستعداد لحفظ الأمة العربية وسلامة وحدتها، لا يخل بسيادة الدولة العلية على<lb/>بلادها , ولا مجال لأوروبا لمعارضتنا فيه , بل يحصل ولا تشعر به لأنه عمل<lb/>نفسي محض , فمن لي بمن ينفثه في روع كل فرد من أهله.<lb/>ووراء هذا النوع نوع آخر يعرفه أهل الرأي الصائب والعقل النافذ لا يسطر<lb/>في الكتب والجرائد؛ لأنه مخالف لما شرطناه للكلام في الوحدة العربية.<lb/>وخلاصة القول: إن جميع العناصر الإسلامية أمست مهددة من أوربا , وأن<lb/>الخطر الأكبر على من كان أضعف في القوى الثلاث التي ذكرناها في هذه المقالة ,<lb/>وأن الخطر الذي يلحق بالإسلام من استيلاء الأجانب على العرب أشد من كل خطر<lb/>يصيبه من استيلائهم على غيرهم من العناصر الإسلامية المستقلة كالترك والفرس<lb/>والأفغان , وأن كل عنصر من هذه العناصر أكثر استعدادًا من العرب لحفظ وحدته,<lb/>وأنه لا يفيد الإسلام قوة واحد منها كما يفيده قوة العنصر العربي , فيجب إذن على<lb/>الأمة العربية أن تسعى في تقوية نفسها وجمع كلمتها وحفظ وحدتها , ويجب على<lb/>جميع المسلمين أن يساعدوها على ذلك؛ لأنها روح الجامعة الإٍسلامية التي توجهت<lb/>إليها أفكار عقلائهم بعد ما كاد الضغط يسحقهم سحقًا.<lb/>أما كفاكم أيها المسلمون ما جناه عليكم اختلاف العناصر وتفرق الأجناس؟ أما<lb/>آن لكم أن تعلموا أن أمتكم هذه أمة واحدة؟ اعلموا واعملوا , وعلى الله المتكل في<lb/>نجاح العمل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p125"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P626.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>من أراسم إلى هيلانة فى 31 أغسطس سنة - 185<lb/>الطفل يتلقى علومه الأولى من العالم الخارجي , ولكنه هيهات أن يرضى<lb/>بمجرد الانفعال بالمؤثرات الأجنبية كغيره من الحيوانات التي ترضخ لما يقرر لها<lb/>من أحوال المعيشة ساكتة عليه غير مفرقة بين ضاره ونافعه , فإنه لا يكاد يخرج<lb/>من ظلمة الرحم إلا ويكون قد أثبت حريته بصراخه الذي يعارض به ملمات الألم<lb/>وفواعل الطبيعة.<lb/>فترينه يبكي ويتبرم ممن حوله من الناس والأشياء , ويوجِد عليهم إن لم<lb/>يجروا على مقتضى رغائبه , وهو على عزله وعجزه يلج في الشكوى من سلطان<lb/>القدر , ويتذمر عليه بحسب حاله.<lb/>وبعد بضعة أسابيع أو أشهر من ولادته تنفتح عيناه وأذناه تدريجًا في مشهد<lb/>الكون، فمن ذا الذي كان يحسب أن هذا الجسم الضئيل الصغير لا يرتعد لما يراه<lb/>يثور حوله من قوة الفواعل الكونية.<lb/>بلى إنه لا يحسب لها حسابًا , فلا يلبث أن يتأمل في هذا الدولاب الأرضي<lb/>العظيم , ويرجع فيه بصره الرائق , وهو هادئ البال آمن مع أن أقل أداة فيه ربما<lb/>كانت كافية لسحقه ومحقه , وهو وإن ولد أسير الفطرة لكنه لا يلبث أن يكون<lb/>حاكمها المستبد فيطلب إلى أمه بلغته المبهمة الخفية الدلالة أن تجمع له بين الحر<lb/>والقر والمطر والصحو , بل إنه ربما استسهل أن يسألها إنزال القمر والكواكب من<lb/>السماء تحصيلاً للذته , ولما كانت الأم على كل حال ليست في نظره إلا مثالاً حيًّا<lb/>للنوع الإنساني كان شعوره بالقوة إنما يستمد من انتسابه لهذا النوع , فتسبق إلى<lb/>ذهنه العاجز عن الفكر غريزة السلطان الذي لتلك اللذات المختارة على العالم , فلا<lb/>يبقى تلقاء هذه القوة المعنوية التي لا يدركها إلا حدسًا غير بَيِّنٍ أدنى تأثير في نفسه؛<lb/>لعظم تسلط المادة.<lb/>ليس الطفل كما يقال لوحًا مصقولاً مجردًا من الإدراك , بل إن له ذاتًا تشعر<lb/>بالوجود , ولا تلبث أن تثبت وجودها بما لها من الطريقة المخصوصة في المعيشة<lb/>والإحساس , وبما يصدر عنها من الانفعالات اختيارًا , وبما لها من الغرائز خلقة.<lb/>وكما أن مشاعره قد جعلت بينه وبين ما حوله من الأشياء اتصالاً , كذلك<lb/>أمياله ورغائبه تتدرج في تعريفه من يعيش بينهم من الناس وتقريبه منهم , نعم إن<lb/>معظم انفعالاته النفسية تأتيه في مبادئ الأمر من الخارج , فيكون حبه لغيره<lb/>وضحكه وكلامه ناشئة من حب ذلك الغير إياه ورؤيته يضحك وسماعه يتكلم , لكنه<lb/>عما قليل يبدي ما يستقر في نفسه من ضروب النفور والميل والترجيح وجملة القول:<lb/>إن طبعه يستبين , وسأتكلم عن هذا الموضوع في بحث آخر.<lb/>أنا لا أعتقد مطلقًا أني قد أجبت في رسالتي هذه عن أسئلتك التي سألتنيها في<lb/>التربية , فإن توفية الإجابة حقها تستلزم زمنًا , وأنا قد عدوت فيها عدوًا أسرع ما<lb/>يكون , فوصيتي إليك أن تفرضي على نفسك أنت أيضًا مراقبة أميل، فإن أبعد<lb/>الأشياء عن نظر القائمين بأمر التربية إلى الآن وأكثرها انفعالاً هو اختبار الطفل<lb/>ومعرفته.<lb/>كلما فكرت فيك وفي أميل كان مثلي كمثل الخنفساء الطيارة يمسكها التلميذ ,<lb/>ويربط أحد أطرافها بخيط , ويرسلها فتطير في الشمس ناسية رباطها , وتسبح في<lb/>الهواء وتطن , فلم يكن إلا أن يجذب التلميذ الخيط حتى تسقط على الأرض , فها<lb/>هو السَّبَحان يدعوني لأن هذا الوقت هو وقت التنزه على أسوار السجن فأودعك ,<lb/>وأرجو أن يبقى الحب بيننا وثيق العرى. اهـ<lb/>(5) من هيلانة إلى أراسم في 2 أكتوبر سنة- 185<lb/>إن أميل لأجمل غلام في الدنيا , أقول هذا القول وأنا عالمة حق العلم أن<lb/>جميع الأمهات يدَّعين ذلك مثلي لأول مولود يرزقنه , وهذا يدلك على أننا نرى<lb/>أيضًا بقلوبنا أكثر مما نرى بأبصارنا.<lb/>المرأة تتعلم الحب , وتتعلم كيف تكون أمًّا ففي كل يوم تبدو لي شواهد على<lb/>ذلك بما يبعثه في نفسي هذا الغلام المحبوب من الرحمة والحنو المتزايدين , لكن لا<lb/>يدعونَّك هذا الأمر إلى أن تخاف علي الاستعباد لوجداني , والعجز عن القيام بما<lb/>فرضته على نفسي من تربيته , فإني اتباعًا لنصائحك ونصائح صديقك أقدم<lb/>مصالحه الحقيقية على ما تقتضيه أميالي وأذواقى , وقد أقام لي الدكتور على وجوب<lb/>ذلك دليلاً مستوفى الشرائط , فقال بما تعهده فيه من أدب المنطق وحسن اللهجة:<lb/>(خلق الله لسائر الحيوانات أعضاء تقوم لها مقام الأسلحة في الذود عن أنفسها، أما<lb/>الطفل فلا سلاح له إلا ضعفه وصراخه , ولكن ما أشد مقاومته لنا بهما , وما أكثر<lb/>ما يستفيد منهما , فهو وإن كانت أنواع الإحساس فيه لا تزال مبهمة؛ لكنه قد<lb/>طبعت فيه غريزة العدل من نشأته , فهو لا يلبث أن يميز بها ما يصدر عنا من<lb/>الأفعال في حقه صوابه من خطأه , فاعلمي وثقي بما أقوله لك أن الواجب في<lb/>سياسة الأطفال خاصة هو أن نكون نحن المحقين لا هم لأنه إذا انعكس الأمر فجعل<lb/>الحق والسلطة لهواهم واستبدادهم فقد أضعفنا كل شيء ذلك أن الطفل يبكي أحيانًا<lb/>للحصول على ماعوده أهله اشتهاءه ابتداء موافقة لهواهم فإذا لم يبادروا إلى إرضاء<lb/>شهوته إما إغفالاً منهم لها أو غضبًا عليه فإنه يستمر في بكائه ساعات كاملة , بل<lb/>إنه يبكي حتى يشارف الموت , فإذا انتهى الأمر بالإذعان إلى رغبته كان ذلك<lb/>أيضًا شرًّا من مخالفته؛ لأنه يبين منه أن والديه خلو مما يدرعانه لمقاومة شديد<lb/>أهوائه , فلا ينبغي أن يعارض الطفل في شيء مما يشتهيه إلا متى كان في<lb/>المعارضة خير له , وإذ ذاك يجب أن تكون عزيمتنا كالقانون ثباتًا وصرامة) .<lb/>هذا ما قاله لي , وإني لأخاله عقودًا من الدرر يلفظها من فيه، فقد اتفق لي -<lb/>ولا أخفي عليك - أني كنت أنسى أحيانًا الأخذ بنصائحه في سياستي لأميل , وفي هذه<lb/>الحالة كنت أنا وهو نتألم من عاقبة هذا النسيان.<lb/>قرأت الفصل الأول من كتابك , وهو على ما أرى كتاب تؤلفه في التربية ,<lb/>وأنا في انتظار قراءة باقيه لأكاشفك برأيي فيه فأعتقد تمام الاعتقاد أن تربية أميل<lb/>ستكون على وفق آرائك ورغائبك , ولكن لا يغرب عن فكرك أن خط المعاني على<lb/>الورق أسهل من نقشها في صحف الحياة ومجاري الواقع.<lb/>أنشأ ورق الشجر هنا يحت ويسقط , لكن فصل الخريف في هذا البلد<lb/>جميل وإن كان غزير الأمطار فهو كوداع العزيز ابتسام في بكاء , وتأتي فيه أيام قد<lb/>يتوهم الإنسان فيها أنه لا يزال فصل الصيف , ومما يزيد هذا الوهم قوة أن زِنْجِيَّنَا<lb/>البارَّ قد غرس في حديقتنا المربعة المقابلة لشباك حجرة نومي أشجار العود والصبار<lb/>والمانوليا [1] وأراد بهذه العناية اللطيفة أن يهديني شيئًا من جنى أرض بلاده التي<lb/>يحفظ لها في فؤاده أشد ذكر , ويؤكد الناس أن بعض نباتات المنطقة الحارة يمكن<lb/>إذا حيطت ببعض ضروب من العناية أن تغرس هنا وتنمو , ولا ينالها من<lb/>فصل الشتاء أدنى أذى , فقد قال لي بستاني السيدة وارنجتون ما نصه:<lb/>(إن السبب في هلاك هذه النباتات في غير إقليمها ليس هو فقدانها<lb/>ما كانت فيه من الحرارة , بل هو ما تلاقيه من الجليد في الأقاليم الأخرى ,<lb/>وحينئذ فهي تنجح في كورنواي لأن إقلميها معتدل , إذ ليس فيه إفراط في الحرارة,<lb/>ولا في البرودة) .<lb/>فكم من امرأة تعيش معيشة هذه النباتات مطوحًا بها عن مطلع شمس محبتها ,<lb/>فلا تموت لتستريح من عناء هذه المعيشة اهـ.<lb/>(6) من هيلانة إلى أراسم في أول يناير سنة- 185<lb/>قد حيرني سكوتك وانقطاع رسائلك عني , فقد مضى زمن طويل جدًّا لم أحظَ<lb/>فيه بشيء من إخبارك فلعل السر في ذلك أن دخول المكاتيب في السجن أيسر من<lb/>خروجها منه , وإني على يقين بأنك لا ذنب لك في هذا , ولكني لبعدي عنك تراني<lb/>أوجس خيفة من كل شيء.<lb/>فشا في كورنواي منذ بضعة أسابيع مرض معدٍ أودى بكثير من الأنفس ,<lb/>ويقال: إنه وفد علينا من جنوب إنكلترا.<lb/>ترى هل كان يدور في خلدك أن مسقط رأس الطبيب جنار [2] يصح أن يكون<lb/>أحد بلاد أوروبا التي فيها طبقتا الفعلة والمزارعين هما أشد مقاومة لنشر الفوائد<lb/>التي نجمت من اكتشاف ذلك الطبيب؟ فكثير من الأسر (العائلات) يرفضون تقديم<lb/>أولادهم للتلقيح إما بلادة فهم أو حذرًا أو وسوسة , بل إن منهم من يعتقدون أن في<lb/>إبعاد المرض باتخاذ الوسائل الواقية منه معارضة لمشيئة الله تعالى , ثم إن مصلحة<lb/>الطبيبات في هذا البلد , وهن طائفة من القوابل يطببن في القرى من على شاكلتهن<lb/>تنحصر في ترويج مثل هذه الأوهام، فإن هؤلاء النساء لما كان معظمهن يجهل<lb/>طريقة التلقيح كانت وظيفتهن القيام على من يصابون بالمرض , وهل بعد هذا<lb/>يستغرب ازدياد عدد وفياته؟ لم يكتفِ الدكتور وارنجتون بتلقيح أميل بل أراد أن<lb/>يجدد تلقيحي للتوقي من الخطر المحدق بنا.<lb/>إني ولا أخفي عليك عندما أفكر في الجدوى آنس من نفسي رعبًا واشمئزازًا<lb/>لا يحيط بهما الوصف , وخصوصًا إذا تمثل في خاطري أنه لم يسلم من آثار هذا<lb/>المرض الشنيع إلا قليل من رجال القرن الماضي ونسائه , ولا شك أن الإنسان<lb/>يقضي يومه عناءً وكدرًا إذا خطر في ذهنه أن كثيرًا من أخدان الملوك كالآنسة<lb/>فاليير والسيدة دوباري وعدة غيرهما من ربات الحسن اللاتي طار صيتهن بالجمال<lb/>لتعاسة حظهن كن جميعًا مجدورات بدرجات متفاوتة في القلة والكثرة , أما أنا فإني<lb/>أشكر لعلم الطب نعمته على الإنسان وهي تحرير وجهه وإعفاؤه مما كان يؤديه من<lb/>الجزية لذلك الداء المريع في أغلب إغاراته.<lb/>فلقد كانت الفتاة منا - معشر النساء - ترى أملها في أن تُحَب قد انقطع بزوال<lb/>ما كان ينمحي بسببه من محاسنها , وإني وإن لم أكن الآن فتاة لكني لو جعلت لي<lb/>الدنيا بما فيها على أن أخسر ما لي من بقية الجمال القليلة ما رضيتها منها بدلاً! فإني<lb/>أخال أنني لو فقدت تلك البقية لأنكرتَني , وانقطعتْ عنك معرفتي.<lb/>إنك بما كلفتني من مراقبة أحوال الطفولية واستعراف شئونها في شخص<lb/>أميل كأنك قد بعثتني لاكتشاف بلد مجهول , فإنه من المحقق الذي لا ريب فيه وجود<lb/>عالم للأطفال على حدته لأن جميع من رأيتهم منهم لا يكادون يختلفون في شيء من<lb/>طرق إحساسهم وإبداء انفعالاتهم , ولكن من الصعب جدًّا الرجوع إلى دخول هذا<lb/>العالم بعد الخروج منه , فإذا رجعنا إلى ما نذكره من ماضينا ابتغاء معرفة شئ من<lb/>أموره تَبَيُّنًا له , فالجنة الأرضية التي لم يخرجنا منها إلا مجرد نمونا وكبرنا وإنه<lb/>يكون من العبث البحث عن موقعها في خريطة ذاكرتنا , فليت شعري هل الطفل<lb/>الساكن في تلك الجنة التي هي مطلع فجر حياته ودار هدوئه وسكونه يعرف من<lb/>أمرها أكثر مما نعرف؟ أنا ربما ملت إلى اعتقاد هذا , ولكن إذا كان الله سبحانه قد<lb/>استودعه سرها فهذا السر هو في غاية الحفظ لم يطلع عليه أحد إذ كيف يصح<lb/>تخمين ما يقع في نفس ذات صغيرة عاجزة عن بيان لذاتها وآلامها اللهم إلا بلهجة<lb/>مبهمة وأصوات غير معروفة المخارج.<lb/>إني بما ألاحظه في الأطفال كل يوم قد تبينت أن لهم لغة تكون قبل الكلام<lb/>بكثير , ولكن ما أبهمها وأعسر فهمها حتى على الأمهات أنفسهن , وإني أخالنى أفهم<lb/>بعض رغبات أميل , وأدرك أفراحه وأحزانه فهل هذا يكفي في معرفته؟<lb/>منتهى ما يمكنني أن أقول فيما وصلت إليه من استعراف أحواله هو أني<lb/>لاحظت فيه حصول استحالات كبرى فإنه في مدة الشهرين الأولين من ولادته كانت<lb/>معيشته كلها في نفسه (إن صح تسمية هذا معيشة) فلم يكن له ارتباط بالعالم<lb/>الخارجي أما الآن فهو يميز بعض ما يحيط به من الأشياء تمييزًا فيه نوع من<lb/>الوضوح وفوق ذلك فهو يتبسم لي.<lb/>يومنا هذا هو عيد أول السنة الجديدة , ولكن ما أشد حزني فيه وأعظم كدري,<lb/>وأنت تعلم أن من عادة الناس في مثل هذا اليوم أن يتمنوا لمن يحبونهم من الخير ما<lb/>يشاءون وأنا أتمنى لك شيئًا واحدًا هو أن تعود إليك نعمة الحرية اهـ.<lb/>حاشية - هديتي إليك في هذا العيد هي جزء من شعر أميل أرسله طي هذه<lb/>الرسالة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) الصبار: هو التين الشوكي وليس بعربي , والمانوليا نبات أمريكي بهي الأزهار.<lb/>(2) جنار: طبيب إنكليزي هو المخترع للتلقيح بالمادة الجدرية في أوربا حوالي سنة 1776م.</note>
            </note>
            <pb
             n="n3-p130"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P627.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>(العام الجديد)<lb/>هذا اليوم هو افتتاح سنة 1318 للهجرة الشريفة , وقد قابل سمو العزيز<lb/>المعظم فيه جموع المهنئين من علماء العاصمة وأمرائها وموظفيها ووجهائها ,<lb/>فكان يتلقاهم بما عُهد في سموه من اللطف والطلاقة , وأنشد بين يدي سموه حضرة<lb/>صديقنا الفاضل عزتلو إسماعيل بك عاصم الخطيب والمحامي الشهير هذه التهنئة<lb/>التاريخية:<lb/>باكر لتهنئة العباس مبتهجًا <gap resp="#org_MS"/> فيومنا فيه بدء العام قد ثبتا<lb/>هل الهلال وسعد الملك طالعه <gap resp="#org_MS"/> ودوحة اليمن فيها غرسه نبتا<lb/>وانشر بشائره فيما نؤرخه <gap resp="#org_MS"/> عام جديد بإيناس الخديو أتى<lb/>فتقبلها سموه بالبشر والارتياح , نسأل الله تعالى أن يجعله عامًا سعيدًا ويهيئ<lb/>للأمة فيه مجدًا جديدًا.<lb/>***<lb/>(أوروبا والإسلام)<lb/>فرنسا وإنكلترا هما الدولتان اللتان تهتمان بقوة الإسلام وضعفه؛ لسعة<lb/>مستعمراتهما الإسلامية , ولكن الثانية أبرع من الأولى وأحكم , فإنها إذا أظلت<lb/>بنفوذها بلادًا إسلامية تتحامى جرح عواطف المسلمين في سائر البلاد بقدر الطاقة<lb/>بأن تَدخُلها باسم الإصلاح ووقاية الحقوق المهضومة , وتثبت ذلك بالفعل والتنائي<lb/>عن الضغط الذي يخشى أن يحدث الانفجار, وفي كل يوم تُسمِع المسلمين من<lb/>وزرائها وجرائدها ما يرضيهم ويربط بمودتها حبال آمالهم حتى يبلغ الكتاب أجله.<lb/>ولولا أن الإنكليز توهموا منذ سنين أن في مصر حزبًا وطنيًّا عاملاً يرتبط<lb/>بدولة فرنسا الطامعة في مصر ويعتمد عليها في حل عقدة الاحتلال الإنكليزي؛ لما<lb/>ظهر منهم ما ظهر من الضغط والاستعجال في القبض على أزِمّة كثير من المصالح<lb/>والمنافع المصرية , فلقد كان المفتونون بحزب الاستعمار الفرنساوي الذين لقبوا<lb/>أنفسهم بالوطنيين أكبر بلاء على مصر والمصريين.<lb/>وأما فرنسا فإنها لم تحسن هذه السياسة , ولذلك لا يوجد عندها من الاطمئنان<lb/>على مستعمراتها الإسلامية , والثقة بالمسلمين عشر معشار ما عند الإنكليز من ذلك,<lb/>وقد أحس سواسها بهذا فقاموا ينصحون حكومتهم بتلافي الأمر , واستنباط الوسائل<lb/>والحيل لربط ثقة المسلمين بهم؛ ليأمنوا على ما استعمروه من بلادهم , ويتسنى لهم<lb/>ضم غيره إليه , وتبين لهذا الفريق منهم خطأ الفريق الآخر الذي كان ولا يزال يرى<lb/>أنه لا يمكِّن لفرنسا في أرض الإسلام إلا الضغط الشديد وتقطيع الروابط الدينية ,<lb/>وهدم الأركان الإسلامية كمنع الحج إلى بيت الله الحرام الذي لم يتجرأ عليه من دول<lb/>أوربا غير فرنسا المتهورة.<lb/>كتب منهم الموسيو هانوتو وزير الخارجية سابقًا مقالتين في إحدى جرائدهم<lb/>ذكر فيها الرأيين وبين المذهبين , ولكنه خاض مع ذلك في فلسفة الديانتين<lb/>الإسلامية والمسيحية واستمدادهما وآثارهما , فخبط وخلط , وجرح الوجدان وآلم<lb/>النفوس , فرد عليه ذلك الإمام العظيم من علماء المسلمين ردًّا حكيمًا كان شفاءً لما<lb/>في الصدور , وهدى ورحمة للمؤمنين.<lb/>ثم ترجمت جريدة المؤيد الصادرة قبل أمس مقالة لسياسي فرنساوي آخر اسمه<lb/>(نابليون ني) هو أعلى من هانوتو كعبًا وأرسخ قدمًا في السياسة رمى بكلامه إلى<lb/>أغراض بعيدة , وأشار بآراء لهم سديدة ينبغي أن يجعلها المسلمون نصب أعينهم ,<lb/>ويعلقوا عليها الشروح والحواشي , ويضعوا لها التقارير, وإن أخذ ذلك وقتًا من<lb/>حواشي الصبان والأمير , وسنكتب ما يعن لنا بذلك في الجزء الآتي إن شاء الله.<lb/>كتبنا مقالة في الوحدة العربية في وقت كان الذهن فيه صافيًا والفكر موافيًا ,<lb/>ثم أضعناها فاستملينا الفكر معانيها مرة ثانية , فضن ببعض ما جاد به أولاً حيث<lb/>وجد الوقت ضيقًا , وهي ما ترى في صدر هذا الجزء.<lb/>***<lb/>(نور الإسلام)<lb/>ستصدر في هذا الشهر مجلة دينية في الزقازيق تدعى نور الإسلام , فنرحب<lb/>برفيقتنا , ونستوفي الكلام عليها بعد ظهور العدد الأول منها إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(جمعية شمس الإسلام)<lb/>يرى قارئ مجلة الجمعية أن لها ثلاث طبقات , وأن لها لجنة عليا , ويتساءل<lb/>الناس عن ذلك , والذي يمكن أن نوضحه لهم أن الجمعية عندما تنتشر في قطر من<lb/>الأقطار يرتقي أصحاب الجد والاجتهاد في خدمتها إلى الدرجة الثانية بشروط<lb/>مخصوصة , ومن هؤلاء تتألف اللجنة الثانية العالية التي تدير نظام الجمعية ,<lb/>وتنظر في شئونها في جميع القطر , ومن هؤلاء من يرتقي إلى الدرجة الثالثة<lb/>بشروط مخصوصة , ومنهم ينتخب أعضاء اللجنة العليا فيتعارفون بأمثالهم من<lb/>سائر الأقطار , ويتألف منهم من يدير أعمال الجمعية في جميع أقطار الأرض ,<lb/>وبهم يحصل التعارف العام الذي تقوم به الجامعة الإسلامية.<lb/>وقد اجتمعت اللجنة العالية التي تدير أعمال جمعيات القطر المصري اجتماعها<lb/>الأول في ليلة الجمعة الماضية , وستوالي ذلك في الأوقات المعينة إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(نجاح الجمعية)<lb/>سافر كاتب هذه السطور ثانية إلى الوجه القبلي بصحبة سعادة محمد علي بك<lb/>المؤيد الرئيس العام , فزرنا بعض الجمعيات , وأسسنا جمعية جديدة في بلدة (مسارة)<lb/>وأهل هذه البلدة كانوا مشهورين في الصعيد بسفك الدماء والسلب والنهب , فتاب<lb/>الجم الغفير منهم إلى الله تعالى , وعاهدوا الله تعالى على التمسك بالدين والعمل به<lb/>ودعوة سائر إخوانهم إلى ذلك وموالاة من والاهم على ذلك , ومنابذة من خالفهم فيه<lb/>وفقهم الله لذلك بمنه وكرمه.<lb/>***<lb/>(احترام الجمعية)<lb/>اشتهر أعضاء الجمعية في البلاد التي انتشرت فيها بالصدق والتمسك بالدين<lb/>وحدثني بعض القضاة أن امرأة لها دعوى جاءت بشاهد واحد , وقالت للقاضي<lb/>متبجحة: عندى شاهد من جمعية شمس الإسلام , وهو يعدل خمسين شاهدًا من سائر<lb/>الناس. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p136"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P628.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>سيد فرج</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تأسيس فرعي سمالوط ومعصرة سمالوط<lb/>لجمعية شمس الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>(لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء)<lb/>جاء طلب من حضرات أهالي معصرة سمالوط لحضرة مولانا صاحب<lb/>الفضيلة الشيخ محمد النجار قاضي مركز ديروط ورئيس جمعية شمس الإسلام فيها<lb/>بقصد تأسيس فرع هناك , فلبى الطلب , وقام يصحبه حضرة الوجيه الفاضل محمد<lb/>أفندي عارف عضو جمعية ديروط , وحضرة محمود أفندي إبراهيم الجوهري أستاذ<lb/>الرياضة في المدرسة الخيرية وأحد رجال الجمعية , ومحرر هذه السطور مكاتبكم ,<lb/>فلما جئنا سمالوط بدأنا بزيارة ضريحي أميري الصعيد المرحومين حسن باشا<lb/>الشريعى وإبراهيم باشا شقيقه , ثم زرنا منزل حضرات أشبال حسن باشا الشريعي<lb/>أحمد بك وحسين بك ونزلنا ضيوفًا عند سعادة الفاضل محمد بك أبو جبل عمدة<lb/>سمالوط نجل المرحوم إبراهيم باشا , ثم أسسنا فرعًا لجمعية شمس الإسلام في نفس<lb/>مدينة سمالوط رئيسه سعادة محمد بك هذا , وبعدها زرنا المسجدين اللذين أسسهما<lb/>المرحوم والده , وأحدهما بمنارة شائقة , وعلمنا أن سعادة العمدة مصمم على إيقاف<lb/>عشرين فدانًا لهذين المسجدين , وفي عزمه وعزم حضرات أنجال حسن باشا إنشاء<lb/>مدرسة لتثقيف أبنائهم وأبناء الفقراء , وعن قريب يخرج هذا العمل من حيز القول<lb/>إلى حيز الفعل، أكثر الله من أمثالهم.<lb/>ثم توجهنا إلى معصرة سمالوط ونزلنا ضيوفًا بمنزل حضرة الشهم الفاضل<lb/>علي أفندي شريف مهندس المركز وفيه شكلنا فرعًا آخر تحت رئاسته وعضوية<lb/>حضرات إبراهيم أفندي خضر وسليمان أفندي شكري والشيخ عبد الجواد سالم<lb/>وفي هذا المقام قام محرر هذه السطور , وألقى خطابًا يناسب المقام افتتحه بما يأتي:<lb/>أيها السادة اشترك اليوم الشعوب والقبائل من سائر الأجناس والمذاهب بموسم<lb/>شم النسيم الذي يعبر عنه بالعيد الوطني , وجدير بكل قوم أدوا واجباتهم نحو المدنية<lb/>والحضارة والتجارة والمعارف والحمية القومية والجامعة الدينية التي هي أعظم<lb/>الروابط أن يفتخروا ويتبادلوا عبارات التهاني , فإن كنا يا قوم قمنا ببعض الواجب<lb/>فلشعبنا الإسلامي أن يفرح ويلعب , ويخرج للمنتزهات , ويركب المركبات<lb/>ويتفسح في الحدائق , ولكن بكل أسف يا سادتي أقول: إن الذي ألم بمجموع أفرادنا<lb/>لا يخفى عليكم فإذا أردنا إحراز الفضائل؛ فلنتضافر على الاتحاد والإخاء والعمل<lb/>بالكتاب والسنة , وهذا لا يتسنى إلا بربط قلوبنا بجمعية شمس الإسلام التي هي<lb/>أوثق رابطة دينية تربط المسلم المصري بالمسلم العثماني والتونسي والجزائري<lb/>والمراكشي والجاوي والهولاندي والهندي والروسي والصيني والإنكليزي.<lb/>ماذا التقاطع في الإسلام بينكمو <gap resp="#org_MS"/> وأنتمو يا عباد الله إخوان<lb/>ألا نفوس أبيات لها همم <gap resp="#org_MS"/> أما على الخير أنصار وأعوان<lb/>ولولا ضيق المقام لذكرنا جميع الخطبة التي تلوناها شفاهيًا على مسامع<lb/>حضرات الإخوان , ثم قام حضرة محمد أفندي كامل كاتب الجمعية هناك , وألقى<lb/>مقالة غراء تحث على التعاون والتعاضد الأخوي , ثم قام حضرة الشاعر الأديب<lb/>الشيخ عبد الجواد , وألقى قصيدة جميلة يضمنها تطريز لفظ (جمعية شمس<lb/>الإسلام) وكلها حكم , ثم ختمت الجلسة , ثم قفلنا إلى ديروط , وكلنا نثني أجمل<lb/>الثناء على المساعدة التي قام بها حضرات الإخوان لا سيما حضرة الفاضل علي<lb/>أفندي شريف مهندس المركز ورئيس فرع معصرة سمالوط , وحضرات البكوات<lb/>أنجال سعادة حسن باشا , وإبراهيم باشا الشريعى فهكذا هكذا المسلمون، نفع الله<lb/>بهم الأمة والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سيد فرج <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p138"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P629.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>سيرة المرحوم عثمان باشا الغازي</head>
               <lb/>
               <lb/>ولد في مدينة توقات من ولاية سيواس سنة 1248 , وكان والده في الأستانة<lb/>فاستقدم بيته إليها , وأدخل عثمان أولاً إحدى مدارسها الابتدائية , ثم نقله إلى<lb/>المدرسة الإعدادية في سنة 1258 , وكان أخوه أو خاله أستاذًا فيها , فعني بتعليمه<lb/>وتربيته , وبعد خمس سنين انتقل منها إلى المدرسة الحربية , وخرج منها في سنة<lb/>1265 برتبة ملازم ثان في الفرسان وفي إثر ذلك كانت حرب القريم فجعل من<lb/>أركان حربها تحت قيادة عمر باشا فظهرت بسالة الفقيد ونجابته فيها , فترقى عقيبها<lb/>إلى رتبة يوزباشي في الحرس الشاهاني , ثم إلى رتبة (قول أغاسي) وفي سنة<lb/>1274 عين في اللجنة التي كلفت بتنظيم خرائط الأناضول , وفي سنة 1276<lb/>صار رئيسًا لأركان الحرب في معسكر بكييشهر فظهرت براعته فيها أحسن ظهور ,<lb/>وكان في العسكر الذي أرسل لإخماد فتنة سوريا المعروفة بفتنة سنة 1860<lb/>ميلادية برتبة بكباشي , واستقدم مع عسكره من سوريا لإخماد فتنة حدثت في كريد<lb/>وقد ارتقى ببراعته وبسالته فيها إلى رتبة قائمقام ثم أميرالاي وأنعم عليه بالوسام<lb/>المجيدى الثالث وكان ذلك في سنة 1283هـ و 1866م.<lb/>ولما كانت فتنة سنة 1283 في اليمن كان الفقيد أحد قواد العساكر التي<lb/>أرسلت إليه فارتقى بعمله فيها إلى رتبة أمير لواء.<lb/>ولما عين قائدًا لفرقة يكى بازار نظمها أحسن تنظيم؛ فارتقى إلى رتبة<lb/>فريق وجعل قائدًا للأستانة العلية , ثم لأشقودره ثم لبوسنه ثم تعين رئيسًا<lb/>للمجلس العسكري في الفيلق الرابع.<lb/>ولما حاربت بلاد الصرب الدولة العلية كان قائدًا للفرقة الأولى في محاربتها<lb/>فدوخها , وألجأ أهلها إلى طلب الصلح , فارتقى بهذا إلى رتبة المشيرية , وأنعم<lb/>عليه بالوسام المجيدي الثاني , ثم وقعت الحرب بين الدولة العلية والروسية , فتولى<lb/>عثمان باشا قيادة 68 طابورًا و17 كوكبة من الفرسان وأعطي 174 مدفعًا وكانت<lb/>له فيها الوقائع الهائلة التي كان فيها مثال الثبات والشجاعة والدراية في الفن<lb/>العسكري وقيادة الجيوش , وناهيك بما كان منه في حصار بلافنا فإن الروسيين<lb/>زحفوا عليه بقضهم وقضيضهم وعددهم وعديدهم , فصابرهم وكافحهم , وقتل منهم<lb/>الألوف , وهزم الزحوف بعدد قليل , ثم قطع عنه الزاد والإمداد , حتى لم يبق عنده<lb/>شيء يتلمظ به الجند , وهل ألجأ هذا الأسد للتسليم ما أصابه من البلاء الأليم؟ كلا<lb/>إنه نفخ في جنده روح الحمية والبسالة , وأمرهم بأن يخترقوا صفوف العدو بالقوة ,<lb/>وكان عددهم نحو أربعين ألفًا , وعدد الروس يزيد على مائة وخمسين ألفًا ومعهم<lb/>ستمائة مدفع، فأطاعوه واخترقوا صفين من المعسكر الروسي والنيران تنصب عليهم<lb/>كالمطر , وقبل النجاة باختراق الثالث أصيب القائد العظيم بالرصاص هو وجواده<lb/>فوقع جريحًا، فسلم جنده ظنًّا منهم أنه قتل.<lb/>وقد عرف الروسيون لهذا القائد الباسل فضله وقدروه قدره , فلم يعاملوه<lb/>معاملة الأسرى , بل أعادوه إلى بلافنا مكرمًا معظمًا؛ ليداوي جرحه , وكان دخلها<lb/>القيصر إسكندر الثاني وفي اليوم التالي من وصول عثمان باشا إليهم قابل القيصر<lb/>فوقف له وسلم عليه وجامله بالقول والفعل , ومما تناقله الركبان قول القيصر له:<lb/>(لا يحزنك أيها الباشا أنك اضطررت للتسليم فإنك لم تسلم جبنًا ولا تقصيرًا , بل<lb/>دافعت عن وطنك أشد الدفاع وانتهيت في الشجاعة والثبات إلى الغاية التي لا<lb/>وراءها , وإنني لا أنظر إليك كما أنظر إلى الأسير , وإنما أنظر إلى بسالتك بعين<lb/>الاحترام والتوقير , وأراني ذا حظ بالتقائي بشجاع مثلك في حومة الوغى , وها أنا<lb/>ذا أعيد إليك سيفك , وأبيح لك أن تتقلده في بلادي إقرارًا بشجاعتك واعترافًا<lb/>بجدارتك , وهذه مركبتي وهؤلاء حرسي تحت أمرك , فلك الخيار إن شئت ركبت<lb/>وإن شئت مكثت) .<lb/>وأمر بأن تضرب له خيمة بجانب خيمة الغراندوق نقولا القائد العام لعسكر<lb/>الروس , وكان الغراندوق يزوره كل يوم ويلاطفه ويسليه.<lb/>ولما ألقي السلم بين الدولة العلية والروسية في سنة 1296هـ 1878م وأطلق<lb/>سراح الأسرى عاد عثمان باشا إلى الأستانة فاستقبل فيها باحتفال عظيم , ومن<lb/>المستقبلين له عدد كثير انتهوا إلى مدخل البحر الأسود , ولما بلغها سار توًّا إلى<lb/>المابين الهمايوني حيث حظي بمقابلة مولانا السلطان , ولقي منه أجمل الالتفات ,<lb/>وتناول طعام العشاء في ذلك اليوم على المائدة السلطانية , وحضر العشاء معه<lb/>بالأمر السلطاني وكلاء الدولة وأكابر وزرائها , وكان مولانا أعزه الله يخصه<lb/>بالملاطفة على المائدة , وأنعم عليه في ذلك المجلس بالوسام العثماني المرصع ,<lb/>وقلده سيفًا محلًى بالذهب من آثار السلطان محمود خان عليه الرحمة، منقوش عليه<lb/>هذه الكلمة (للغازي) .<lb/>ثم عين مشيرًا للحرس السلطاني , ثم مشيرًا للمابين وفي 22 شهر أيلول أو<lb/>تشرين أول من سنة 1894 مالية عهد إليه بوزارة الحربية (سر عسكر) فبقي فيها<lb/>إلى 18 أيلول (سبتمبر) سنة 1302 مالية , ففصل منها وبقي مشيرًا للمابين , ثم<lb/>أعيد إليها في 9 أغسطس سنة 1307 عقيب وفاة السر عسكر علي صائب باشا ثم<lb/>انفصل بعد مدة , وبقي مشيرًا للمابين إلى آخر أيام حياته فكانت مدة خدمته في هذا<lb/>المنصب 22 عامًا كان فيها من مولاه محل الثقة الأول , وعليه المعتمد والمعول ,<lb/>وقلده في أثنائها أعلى وسامات الدولة- وسام الافتخار ووسام الامتياز والعثماني<lb/>والمجيدى المرصعات , وأنواع المداليا من ذهبية وفضية ولياقة وكريد , وحاز<lb/>وسامات الدول الأجنبية كلها من الدرجة الأولى ومنها أعظم وسام عند حضرة البابا.<lb/>وقد نال شرف المصاهرة السلطانية فإن نور الدين باشا أكبر أولاده تزوج<lb/>بدولة زكية سلطان , ونجله الثاني كمال الدين باشا تزوج بدولة نعيمة سلطان وهما<lb/>كريمتا مولانا أمير المؤمنين.<lb/>ولصاحب الترجمة عليه الرحمة ولدان آخران أحدهما جمال بك أفندي وهو<lb/>اليوم في برلين يشتغل بالتحصيل , ورتبته بكباشي في الجيش العثماني , وملازم<lb/>في عسكر بروسيا وسنه 22 سنة , وثانيهما حسيب بك من حُجاب الحضرة<lb/>السلطانية أحسن الله عزاءهم جميعًا , وجعلهم خير خلف لخير سلف.<lb/>فعلم من مجموع ما تقدم أن هذا القائد العظيم قد ارتقى إلى الأوج الذي كان فيه<lb/>بجده واجتهاده , ولو أنه أعطي الرتب والوسامات من أول النشأة قبل أن يظهر منه<lb/>عمل من الأعمال لما نال ما نال , وأن مبدأ شهرته كان من ظهور بسالته في<lb/>حصار بلافنا , وقد جاء في الهلال أن كل أمة حاولت أن تدعي في إثر تلك الواقعة<lb/>أنه منها , فقال الأميركان: إنه أميركانى الأصل , وقال الفرنساويون: إنه<lb/>فرنساوي , وقال غيرهم مثل قولهم , والحق أنه تركي صريح كما مر , وهكذا شأن<lb/>الناس تدهشهم الوقائع الغريبة ولذلك لم تشتهر بينهم الوقائع التي أظهر القواد فيها<lb/>من البراعة في الفن العسكري ما يكاد يكون معجزًا كبعض وقائع دولة الغازي<lb/>مختار باشا التي قررت دولة ألمانيا أن تجعلها من الدروس العسكرية الدائمة , ولا<lb/>شك أن عثمان باشا هو ثاني (مختار باشا) في الفنون العسكرية علمًا وعملاً على أنه<lb/>كان جديرًا بكل ما ناله , وإن ذهب بعض الناس إلى أن للمداراة يدًا في ذلك , تغمده<lb/>الله - تعالى - برحمته , وأسكنه فسيح جنته آمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p142"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P630.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>(تابع المعارف)<lb/>إن مدارس طائفة الأرمن الكاثوليك على قلتها لقلة عدد أفراد هذه الطائفة،<lb/>حسنة النظام معتنى بإدارتها , ومما يستحق أن يخص بالذكر منها هنا مدارس طائفة<lb/>الملكية التي أصلها في مدينة البندقية ومدينة ويانا ومدرسة البطركخانة ومدرسة<lb/>هيماز قياتز , وللراهبات الأرمنيات مدرسة يتعلم فيها البنات التعليم الابتدائي.<lb/>ويلي المدارس اليونانية والأرمنية في الدرجة المدارس الإسرائيلية التي كلها<lb/>مؤسسة ومدارة على نفقة بعض سراة اليهود أو جمعية الاتحاد الإسرائيلي العام ,<lb/>وفي أوائل سنة 1890 مسيحية كان يوجد من هذه المدارس في جميع بلاد الدولة<lb/>العثمانية سبع عشرة للذكور يتعلم فيها منهم 2935 طالبًا وثلاث عشرة للإناث يتعلم<lb/>فيها 2309 طالبة وزيادة عن ذلك توجد مدرسة مختلطة للذكور والإناث فيها 161<lb/>تلميذًا وتلميذة , والدروس التي تلقى في هذه المدارس تكاد تكون هي نفس ما يلقى<lb/>في المدارس الرشدية للحكومة فهي تشمل: اللغة العبرية , وتاريخ اليهود ,<lb/>والتاريخ الحديث , والجغرافية , والحساب , والقيد في الدفاتر , والكيميا , والتاريخ<lb/>الطبيعي , واللغات التركية والعربية واليونانية والتليانية والأسبانية بحسب<lb/>مقتضيات الجهات المختلفة المؤسسة بها هذه المدارس.<lb/>أما التعليم العالي فلا توجد له مدارس في الطائفة الإسرائيلية , ولكن يوجد<lb/>لهذه الطائفة غير ما تقدم من المدارس عشر مدارس صناعية للذكور وتسع للإناث<lb/>تحتوي الأولى على مائتين وأربعين متعلمًا والثانية على مائتين وخمس عشرة<lb/>متعلمة.<lb/>ولم يضيق كرم الحكومة العثمانية الواسع عن قبولها تأسيس الأوربيين معاهد<lb/>للتعليم العام في بلادها سواء في ذلك العاصمة والولايات , فجميع الطلبات التي تقدم<lb/>من الأجانب استئذانًا في فتح مدارس تصادف دائمًا من حكومة جلالة السلطان أحسن<lb/>قبول , وهذا هو السبب فيما يراه الإنسان بجميع أنحاء المملكة العثمانية من<lb/>المدارس الفرنساوية والتليانية والإنكليزية والنمساوية والألمانية والأمريكية التي<lb/>تنجح وتترقى في الكنف الواقي لجلالة السلطان الذي وجدت فيه الآداب والعلوم<lb/>والصنائع أقدر كفل , ففي القسطنطينية وحدها واحد وعشرون معهدًا من معاهد<lb/>التربية والتعيم بين مدارس وملاجئ أيتام وكليات يديرها اللازاريون وإخوة<lb/>المدارس المسيحية وأخوات الإحسان , وغيرهم من الطوائف الدينية الكاثوليكية<lb/>وعدد المتعلمين في هذه المحال يزيد عن 2500 تلميذ بين ذكور وإناث , وفوق ذلك<lb/>يوجد خمس مدارس بروتستانتية يديرها المبعوثون الدينيون من الإنجليز<lb/>الأموريكيين , ومدرسة يونانية كاثوليكية , وست مدارس للقسيسين العالميين تعلم<lb/>فيها العلوم الابتدائية والثانوية والعالية.<lb/>وقد أسس أحد أغنياء الأميركيين المدرسة الشهيرة بكلية روبرت التي امتازت<lb/>بحسن تعليمها العالي , وللمبعوثين الأمريكيين فوق ما تقدم مدرسة اشتهرت جدًّا<lb/>بتربية البنات.<lb/>ويوجد في بيروت مدرسة طبية حرة فائدتها لا تقدر بالنسبة للبلاد التي يُتكلم<lb/>فيها باللغة العربية.<lb/>ويوجد أيضًا في أدرنة وسالونيك وجنينا وأزمير وطرابزون وعنتاب<lb/>والموصل وغيرها مدارس أجنبية تساعد المدارس العثمانية في ترقية التعليم العام.<lb/>يخصص جلالة السلطان في كل سنة مبالغ طائلة ينفقها من جيبه الخاص<lb/>لنشر التعليم العام , وليست جلالته تقتصر على منح النقود اللازمة لإنشاء مكاتب<lb/>الصبيان والمدارس الابتدائية للذكور والإناث في الجهات التي تعوزها النقود بل إنها<lb/>على الدوام تساعد المدارس إما بالنفقات المالية التي تجود بها عليها بسخاء لا يعهد<lb/>إلا في أعاظم الملوك , أو بالهدايا المختلفة الأنواع والجوائز المعدة للتلامذة حثًّا لهم<lb/>على الجد , وتحريكًا لغيرتهم في تحصيل العلم , وجميع هذه المساعدات المالية<lb/>وغيرها يوزعها جلالة السلطان على جميع رعاياه بدون نظر إلى اختلافهم في الدين<lb/>فجميع الرعايا كما قلنا متساوون لأنهم أبناء وطن واحد , ولذلك ترى أن جلالته لما<lb/>تخرج في كل سنة إلى إستانبول في احتفال الخرقة الشريفة تحييها التلامذة<lb/>والمعلمون غير المسلمين تحية حماسية , وهم مصطفون في شوارع المدينة التي<lb/>يمر بها الركب السلطاني. وهذه التحية هي: (بادشاه مزجوق يشا) لتعش جلالة<lb/>سلطاننا كثيرًا , وليست هي إلا عنوانًا صغيرًا لما تكنه صدور الأمة لحاكمها من<lb/>الشكر الكثير والولاء المتين.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P631.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
