<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1539.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1905-02-06">6 فبراير 1905</date>م
<pb n="n7-p895" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1540.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الحيلة في الطلاق الثلاث<lb/>(س107) محمود أفندي أبو المكارم بطنطا , من علماء الجامع الأحمدي<lb/>رجل يناهز السبعين من العمر قضى نحو أربعين سنة في وظيفة التدريس وللعامة<lb/>ثقة بفتواه , وقد اعتاد أن يرجع المطلقة من زوجها ثلاثًا أو أكثر إليه بفتوى لا أظن<lb/>أن الكتاب والسنة يبيحانها ولا السلف الصالح سبقه إليها. ذلك أن الرجل إذا أتاه<lb/>فأخبره بأنه طلق زوجته ثلاثًا , ولم يجد من هذا الرجل شبهة أو تحريفًا في كيفية<lb/>الحلف كالتنفس في أثناء اليمين القاطع للكلام أو غير ذلك من الحيل؛ يقول له:<lb/>من الذي وكل لزوجتك عند العقد عليها أهو وليها أم غيره؟ فإن قال له الثانية؛<lb/>حكم بفسخ العقد الأول وعقد له عليها ثانية , ولو كان رزق منها بأولاد. وقد حدثت<lb/>منه هذه الفتوى لأقرب الناس إلي من عدّة سنين , وملخص هذه الواقعة أن لي قريبًا<lb/>تزوج بفتاة بالغة عاقلة رشيدة وكلت رجلاً أجنبيًّا لأنها لا أقارب لها إلا ابن خالة<lb/>كان في هذا الوقت على ما أظن لم يبلغ الحلم , ومكث هذا القريب مع زوجته هذه<lb/>عدة سنين رزق منها فيها بعدة أولاد , وحدث أنه طلقها طلقة وراجعها ثم بعد مدة<lb/>طلقها ثلاثًا , وسأل عدة من العلماء فأفتوه بأن لا مسوغ شرعًا لإرجاعها إليه حتى<lb/>تنكح زوجًا غيره , فأتى إليه هذا العالم وأفتاه بما تعود عليه من الفتوى , وعقد له<lb/>عليها جديدًا , والمستفتي في الحقيقة معذور لجهله بالشريعة وثقته بما يتحلى به هذا<lb/>العالم من العمامة والجبة ذات الأكمام الواسعة , وقد عمت هذه البلوى فأرجو إفادتي<lb/>على صفحات مجلتكم الغراء عن ما ترونه في هذه الفتوى هل هي موافقة للكتاب<lb/>والسنة أو أتى بمثلها السلف الصالح أم لا؟ فإن كانت الأولى فما النصوص؟ وإن<lb/>كانت الأخرى فما قولكم في النظام الواقع بعد العقد الجديد؟ وما حكم الشريعة فيما<lb/>أعقباه من الأولاد بعد هذا العقد؟ فهذان سؤالان أرجو الإجابة عليهما بعد إثباتهما<lb/>على صفحات المجلة حيث لا ثقة لنا إلا بإرشاداتكم، جعلكم الله هادين لهذه الأمة التي<lb/>أصبحت عديمة النصير حتى يرتجع أصحاب الغايات المضلين إلى أصل الشريعة<lb/>الغراء.<lb/>(ج) إن ما ذكر في السؤال من كيفية إرجاع المطلقة ثلاثًا إلى المطلق لم<lb/>يعرف عن أحد من السلف الصالح , ولا يدل عليه كتاب , ولم تمض به سنة ,<lb/>وإنما هو من احتيال المتفقهة المبني على اختلاف المذاهب , وهو من مفاسد التقليد<lb/>للعبارات من غير مراعاة نصوص الشرع وحكمه , والكتاب والسنة لا اختلاف<lb/>فيهما {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) فمن<lb/>عمل بهما لا يمكن أن يفتي في المسألة الواحدة (كالطلاق الثلاث) بفتاوى مختلفة ,<lb/>وما أظن الرجل يدعي ذلك فيبين خطؤه بذكر الآيات والأحاديث , وإنما يدعي أنه<lb/>يفتي بمذاهب الأئمة عليهم الرضوان فنقول في بيان خطئه: إنه لم يقل أحد منهم<lb/>بجواز إقامة الرجل مع المرأة زمنًا بعقد على مذهب ثم اعتباره فاسدًا وتجديد عقد<lb/>آخر على مذهب آخر , واعتبار الأولاد الذين ولدوا لهما في زمن كل من العقدين<lb/>أولادًا شرعيين. وقد صرحوا بأنه (إذا عمل العامي بقول المجتهد في حكم مسألة<lb/>فليس له الرجوع منه إلى غيره اتفاقًا , وأما في حكم مسألة أخرى فيجوز له أن يقلد<lb/>غيره، على المختار) وذلك أن التزام أحد أقوال المجتهدين بالعمل به يرفع الاختلاف<lb/>بالنسبة إلى العامل كحكم الحاكم.<lb/>ربما يقول هذا الملفق: إن عمله من التلفيق الذي أجازه بعض العلماء. ونحن<lb/>نعترف بأن بعض العلماء أجاز التلفيق خلافًا لما جاء في كتاب الدر المختار من<lb/>كتب الحنفية من حكاية الإجماع على بطلان الحكم الملفق , ولكن الذي يجيزه<lb/>يشترط أن يكون في مسألة واحدة بحيث يأتي بحكم لم يقل به أحد من المسلمين ,<lb/>وأن لا يكون فيه رجوع عما عمل به أو عن لازمه إجماعًا كما هنا، ذكر هذا ابن<lb/>نجيم في رسالته في بيع الوقف بغبن فاحش وقال: إنه مأخوذ من إطلاقهم جواز<lb/>تقليد من قلده في غير ما عمل به. وإذا كان العاميّ الغافل عرضة للمتجرين بالدين<lb/>يصدق كل ما يقولون، فكيف يتجرأ العالم المدرس على الفتوى بأقوال متناقضة<lb/>كالقول بأن الولي شرط في صحة النكاح والقول بأنه غير شرط مع علمه بأن الحق<lb/>واحد واجتماع النقيضين محال. أيعمل بقول من قال: نحن مع الدراهم قلة وكثرة؟<lb/>وهل يستحل أولئك الذين أجازوا لأنفسهم الفتوى بالقولين المتضادين لكثرة الدراهم<lb/>أن يفتوا بهما الرجل الواحد في الموضوع الواحد؟ أم يخففون وطأة جميع الأحكام<lb/>الدينية فيفتون كل مستفتٍ بقول ليكون هذا مقلدًا لفلان والآخر مقلدًا لعلان؟ إذ لا<lb/>معنى لتقليد شخص واحد لعالمين مختلفين في مسألة واحدة لها لوازم مختلفة كواقعة<lb/>السؤال.<lb/>أما ما كان عليه السلف في مسألة الطلاق الثلاث فالإجماع على أن من طلق<lb/>امرأته ثلاث مرات فإنها لا تحل له حتى تنكح زوجًا آخر نكاحًا صحيحًا مقصودًا ,<lb/>وهذا ظاهر نص القرآن , وجرت به السنة , وعليه العمل. واختلفت الروايات<lb/>والأحاديث في الطلاق مرة واحدة بلفظ الثلاث، فالمذاهب الأربعة على اعتبارها ثلاثًا<lb/>إلا بعض الحنابلة كابن تيمية وابن القيم ولهم سلف وحديث صحيح يحتجون به ,<lb/>وتقدم تفصيله في المنار فلا نعيده , وإنما نقول: إن عمل العالم المذكور في السؤال<lb/>ليس عليه إلا أن يكون بعد العدة , وعليه إذا طلق الزوج مرة أخرى كانت ثالثة لها<lb/>حكم الثلاث.<lb/>***<lb/>توبة الآيس<lb/>(س 10) ن. ب الطالب بمدرسة خانقاه في (سراي بوسنة) : ما تقولون<lb/>في توبة الآيس هل تصح أم لا؟ صرح كثير من العلماء بصحة توبته وقبولها عند<lb/>الله استدلالاً ببعض الأحاديث مع أنهم قائلون بعدم صحة الإيمان وقت اليأس ,<lb/>وفرقوا بينهما بأن التوبة تجديد عهد والإيمان إنشاء عهد لم يكن، وبوجوه أخرى<lb/>سوى هذه. وآية {وَلَيْسَتِ التَّوْبَةُ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ حَتَّى إِذَا حَضَرَ أَحَدَهُمُ<lb/>المَوْتُ قَالَ إِنِّي تُبْتُ الآنَ وَلاَ الَّذِينَ يَمُوتُونَ وَهُمْ كُفَّارٌ} (النساء: 18) بظاهرها<lb/>تنادي على خلاف ذلك. نحن نطلب رأيكم في ذلك، عمَّركم الله سبحانه وتعالى.<lb/>(ج) إن الله تعالى ما ذكر في هذه الآية الذين لا توبة لهم عنده إلا بعد أن<lb/>ذكر الذين تقبل توبتهم في الآية التي قبلها بصيغة الحصر وهي: {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى<lb/>اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُوْلَئِكَ يَتُوبُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَكَانَ<lb/>اللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً} (النساء: 17) والمعنى ظاهر فصيح لا تعارضه تلك الأقيسة.<lb/>وما ورد في بعض الأخبار من أن الله تعالى يقبل توبة العبد ما لم يغرغر فهي<lb/>واردة في معرض الزجر عن اليأس من رحمة الله والترغيب في التوبة ما دام<lb/>الإنسان حيًّا. وهو الواجب على المسلم إذ هو قبل الغرغرة مكلف بجميع الأحكام<lb/>الشرعية بشروطها , ومنها وجوب التوبة إذا كان عاصيًا. ولكن افرض أن الكتاب<lb/>العزيز لم يبين هذه المسألة بهذا الإيضاح الذي نراه في الآيتين، بل وَكَلَها إلى أفهام<lb/>الناس وعقولهم , فهل يتصور عقلك أن التوبة تتحقق ممن حضره الموت وأيقن<lb/>بمفارقة الدنيا؟ أليس معنى التوبة الرجوع عن المعصية إلى الطاعة مع التأسف<lb/>على ما مضى , والعزم على الاهتداء والاستقامة فيما يأتي طوعًا واختيارًا لطاعة<lb/>الله على معصيته؟ وهل هذا معقول ممن حضره الموت؟<lb/>ثم إن الحكمة من بعثة الرسل وإنزال الشرائع هي إصلاح الأرواح وترقيتها<lb/>بالإيمان الصحيح والعمل النافع ليصلح حال الناس في الدنيا ويكونوا أهلاً لجوار الله<lb/>تعالى في الآخرة مع أصحاب الأرواح العالية من الملائكة والنبيين , والتوبة من<lb/>الكفر أو من المعاصي عند حضور الموت لا تفيد صاحبها شيئًا من هذه الحكمة ,<lb/>فهي ندم عند استقبال الآخرة كالندم في الآخرة لا يفيد لأن وقت العمل قد فات،<lb/>ولكن من يتوب قبل حضور الموت أي قبل الشعور بنزوله به ويأسه من الحياة فلا<lb/>بد أن تكون نفسه قد أعرضت عن باطلها الأول وأذعنت بقبحه وتوجهت إلى الحق<lb/>والخير وهي ترجو العمل به لأملها بالحياة , وهذا صفاء في النفس وارتقاء عظيم<lb/>تستفيد به لأنها قد ارتقت عن طبقة الأشرار وإن عاجلها الموت عقيبه فلم تتمكن من<lb/>العمل الصالح الذي توجهت إليه , ولكنها لا تكون في مرتبة الذين عملوا وأصلحوا<lb/>{أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَن نَّجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>سَوَاءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُون} (الجاثية: 21) .<lb/>وهنا بحث أدق من هذا وهو: هل يصرّ الإنسان على عمل السيئات<lb/>والمعاصي ثم يتوب قبيل الموت توبة صحيحة ترتقي بها روحه عن أرواح الأشرار؟<lb/>وبعبارة أخرى: هل جرت سنة الله تعلى بأن النفس التي تكيفت بأفعال الشر<lb/>والخبث تدريجًا حتى صارت أخلاقها وصفاتها سيئة وملكتها رديئة تنقلب فجأة إلى<lb/>ضد ما تكيفت به؟ المعروف في علم النفس هو ما يستفاد من آيتي التوبة المشار<lb/>إليهما في السؤال والجواب فإن قوله: {يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ} (النساء: 17) يفيد<lb/>أن الحكمة بالقرب عدم تأثر النفس بالإصرار , ويفيده أيضًا قوله: {يَعْمَلُونَ السُّوءَ<lb/>بِجَهَالَةٍ} (النساء: 17) أي بسفه عارض كسورة غضب أو ثورة شهوة أي لا<lb/>بالميل الغريزي إلى الشر والخلق المطبوع , ولذلك لم يأت بهذا القيد في آية من<lb/>يقبل توبتهم. ومن قوله تعالى: {بَلَى مَن كَسَبَ سَيِّئَةً وَأَحَاطَتْ بِهِ خَطِيئَتُهُ فَأُوْلَئِكَ<lb/>أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (البقرة: 81) وقوله: {كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَى<lb/>قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ * كَلاَّ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ} (المطففين:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 - 15</hi>) ومن حديث النكتة السوداء. ومن قول السلف: المعاصي بريد الكفر ,<lb/>وعلم النفس والأخلاق يفيدنا أن الملكات التي تنطبع في النفس بالعمل هي صفة<lb/>للنفس كصفات الجسد، وأن مقاومة الأخلاق السيئة إنما تكون بترك العمل الذي هو<lb/>أثر الخلق الذميم , والمواظبة على عمل يضاده زمنًا طويلاً مع التكلف ليحدث في<lb/>النفس وصف يضعف ذلك الوصف ويغلب عليه , ومن عني بتهذيب نفسه أو غيره<lb/>في الكبر ولو بمقاومة بعض العادات والأخلاق يعرف صعوبة هذا الأمر وتعسره.<lb/>نعم إن من خلط عملاً صالحًا وآخر سيئًا فتزاحمت في نفسه آثار الخير وآثار الشر<lb/>يرجى أن يغلب في آخر عمره أثر الخير بتوفيق الله تعالى كما قال تعالى في بعض<lb/>المتخلفين عن الجهاد من المؤمنين في واقعة تبوك: {وَآخَرُونَ اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ<lb/>خَلَطُوا عَمَلاً صَالِحاً وَآخَرَ سَيِّئاً عَسَى اللَّهُ أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيم} (التوبة: 102) وربما كانت توبة الكافر من الكفر قبيل الموت أقرب إلى المعقول<lb/>لأن الإيمان مسألة عقلية، إذا زالت الشبهة وقامت الحجة يزول الكفر ويستقر<lb/>الإيمان حالاً.<lb/>وإذا طلبت زيادة النور في هذا المقام فعليك بمطالعة كتاب التوبة للإمام<lb/>الغزالي وما كتبه في معنى (سوء الخاتمة) نعوذ بالله منها في باب الخوف من<lb/>الجزء الرابع من الإحياء. ولا تأخذ بظواهر أقوال بعض الفقهاء وتعليلاتهم اللفظية<lb/>كقولهم عهد جديد وعهد قديم وغير ذلك. والله أعلم. وسنجيب عن سؤالك الآخر<lb/>في جزء آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p899" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1541.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شكل حكومة الإسلام<lb/>وضعف المسلمين باستبداد الحكام</head>
               <lb/>مراجعة الشيخ صالح بن علي اليافعي من (حيدر أباد الدكن)<lb/>ورده الثاني على رفيق بك العظم<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله نحمده ونستعينه ونعوذ بالله من شرور أنفسنا وسيئات أعمالنا ثم<lb/>أهدي السلام ورحمة الله وبركاته إلى حضرة العلامة الفاضل خادم السنة وقامع<lb/>البدعة مولانا السيد محمد رشيد رضا مدير المنار الأغر المنير، سلك الله بنا وبه<lb/>منهج الرشد والرضاء، آمين. وبعد، فإني وقفت على المراجعة التي كتبها حضرة<lb/>العلامة الفاضل كبير النفس وشديد الغيرة ورفيع الهمة، ذو المكارم الجمة، أخونا<lb/>رفيق بك العظم ونشرت في الجزء 17 من المجلد السابع من المنار تحت عنوان<lb/>(ضعف المسلمين بمزج السياسة بالدين) وافتنا هذه الرسالة في آخر رمضان شهر<lb/>الرحمة والغفران , ورأيتكم وعدتم بكتابة شيء في الموضوع فأخرت الجواب لعلمي<lb/>بأنكم إن فعلتم تأتوا بالحق الصراح وفصل الخطاب إن شاء الله. وفي رمضان<lb/>المعظم شاغل عما هو أهم من هذا , ووراء ذلك كله سبب آخر وهو أن محبكم<lb/>الحقير أصيب بالحمى , وحين حصلت الإفاقة ورأيت حضرتكم أرجأ البحث كتبت<lb/>إلى جنابكم هذه الكلمات لتنظروها أولاً ثم تصلحوا ما يلزم , ثم تنشروها في مناركم<lb/>الأغر. عسى بتكرار نشر هذه الأبحاث أن يجلي الله الصدأ عن متخيلات الأمة،<lb/>ويكشف عنهم الغمة والظلمة.<lb/>وأقول أولاً: ليعلم القراء الكرام أن هذه الأبحاث والمكاتبات والمراجعات<lb/>الصادرة مني ومن الأخ الفاضل رفيق - حفَّنا الله وإياه بالتوفيق - ليست من مباراة<lb/>المتنطعين، ولا من مغالبة المتعصبين، إنما مقصد كل منا ظهور الحق وبيان<lb/>الحقيقة التي هي ضالة كل مؤمن ومنصف , وغاية كل منا تنبيه أهل ملتنا على<lb/>حالتهم الواهنة وموقفهم الحرج المهين بإزاء الأمم المتراهنة في حلبة السبق إلى<lb/>مواقف الكمال وحلول منازل الشرف والسيادة. فيا عون الله ويا غارة الله ما لنا<lb/>وماذا حل بنا؟ أين الأنفة والغيرة التي يتحقق بها من يؤمن بقوله تعالى: {فَإِن<lb/>يَكُن مِّنكُم مِّائَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوا أَلْفَيْن} (الأنفال:<lb/>66) الآية؟ أعدم وثوق بوعده تعالى شأنه إيانا النصر؟ إنه لعار علينا أن نكون<lb/>من سلالة أولئك الأبطال الشجعان , ليوث المعامع والطعان الذين أجابوا بالتلبية<lb/>داعي الإيمان , ثم نحن نخضع ونرضى بخطة الذل وموقف الهوان، فوا عجباه<lb/>ووا أسفاه! أفهذا الجبن والجمود والعبودية لغير الله محبة في هذه الحياة المنغصة<lb/>التي يزهد فيها كل ذي شهامة؟ أم انقلب الأمر وعكست القضية حتى صدق علينا<lb/>قوله تعالى: {وَلَتَجِدَنَّهُمْ أَحْرَصَ النَّاسِ عَلَى حَيَاةٍ} (البقرة: 96) وقوله تعالى:<lb/>{يَوَدُّ أَحَدُهُمْ لَوْ يُعَمَّرُ أَلْفَ سَنَةٍ} (البقرة: 96) أما نتلوها كما كان يتلوها<lb/>أسلافنا في أناس أهانهم الله وسلطنا عليهم ثم أهانونا وتسلطوا علينا؟ أم كذبنا بما<lb/>وعد الله عباده المؤمنين تكذيبًا؟ وليت شعري كيف يتصور أن عقلاً يزهد في الدنيا<lb/>وفيما عند الله معًا؟ نعوذ بالله من الحور بعد الكور {فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن<lb/>تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) ويا ترى من أي صوب رمينا،<lb/>ومن أي وجهة بلينا، وما سبب هذا الداء العضال الذي حير ألباب الرجال؟<lb/>وأخونا الفاضل شريكنا في الألم والحزن والتوجع على القوم , وقد أبان في<lb/>ذلك من رأيه ما قد اطلع عليه القراء الكرام وأظهرت من رأيي ما ترجح لديَّ ,<lb/>وكان من رأيه أن هذا السقوط الذي يكاد أن يقضي على حياة الأمة باليأس والقنوط<lb/>سببه مزج السياسة بالدين منذ بدء الخلافة بعد الرسول صلى الله عليه وسلم إلى هذا<lb/>الوقت المرذول , وشرحت من رأيي أن هذا المرض لم تصب به هذه الأمة إلا بعد<lb/>الخلافة النبوية , وسببه ترك الدين , وكلما امتد الزمان وبعد العهد زاد بُعدهم عن<lb/>الدين , وبذلك يزداد مرضهم وضعفهم الذي هم الآن يأنُّون من وطئته بلسان حالهم<lb/>لا بلسان مقالهم. وقلت: إنهم لو مزجوا السياسة بالدين كما أمرهم الله لما نزل بهم<lb/>ما نزل. الأخ الفاضل يدعوهم إلى تدارك ما فات العرب في بدء الإسلام من إقامة<lb/>سلطة شورية نيابية , وأنا ما أنكرت عليه ما استحسنه من هذه السلطة بل وافقته<lb/>عليها كما أني وإياه ككل ذي لب وغيرة مشتركون في الكآبة والنوح على ما أصاب<lb/>أهل ملتنا، وإنما أنكرت إطلاق أن سبب هذا الضعف هو مزج السياسة بالدين وتمنيه<lb/>أن لو تركوا الدين جانبًا والسياسة جانبًا، وتمنيه أيضًا أن لو سلك العرب في إقامة<lb/>الحكومة مسلك الرومان، وقوله في العرب: لعراقتهم في البداوة. والحال أنه يعلم أن<lb/>من العرب بدوًا وحضرًا , ومنهم تبابعة وسلاطين وأمراء وأقيالاً , ولو كانوا كلهم<lb/>أهل بداوة لما صح نهيه صلى الله عليه وسلم من تحضر أن يعود إلى البداوة.<lb/>والصحابة رضي الله عنهم هم سادات الحضر , وظني أن الأخ الفاضل إنما أطلق<lb/>هذا اللفظ على ما هو المتعارف في هذا الزمان من أن البداوة ليست نقصًا , أو لعل<lb/>مراده العرب غير الصحابة لأن صحبتهم للرسول صلى الله عليه وسلم أنالتهم كل<lb/>فضيلة. فهم سادات الحاضرة ولكن لم يوجد لديهم تاريخ أساسي ولا سياسي للدولة<lb/>لكون أسلافهم متأصلين في البداوة وهذا الاحتمال هو اللائق بعلمه وفضله. وأنا<lb/>ذكرت أن الله تعالى أغنانا بما شرع لنا ولم يحوجنا إلى الرومان ولا إلى غيرهم<lb/>على أن الوقوف على معرفة أحوالهم وتواريخهم كان يومئذ متعذرًا وفي غاية<lb/>الاستبعاد , فطريقتهم مجهولة مهجورة , والحكومات التي كانت بذلك العهد شخصية<lb/>استبدادية , ولو قلنا: إن العرب بل وأكثر طوائف ذلك العهد لم يداخل متخيلاتهم<lb/>ولم يطرق أسماعهم شورى الرومان النيابية - لم يبعد قولنا , فاقتراح ذلك على العرب<lb/>أو غيرهم ليس في محله.<lb/>ورأيت أقرب من هذا الاقتراح لو أن المسلمين توجهوا إلى الآيات والأحاديث<lb/>التي تتعلق بالإمامة العامة والحكومة فجمعوها وفرعوا عليها كما توجهوا إلى ما ورد<lb/>في غيرها من سائر الفرعيات من عبادات ومعاملات وغيرها مما دونوه في كتب<lb/>الفقه وشروح الحديث وغير ذلك , وذكرت أنه لم يمنعهم ويصدهم عما ذكر إلا ظلم<lb/>ظلمة المستبدين , وقلت: إن الخلفاء الراشدين رضي الله عنهم لم تكن إماراتهم<lb/>شخصية استبدادية بل خلافة شورية أمرهم الله بها ووصفهم بها ومدحهم عليها ,<lb/>وأنه لم يكن في استطاعتهم رضي الله عنهم نصب مجلس شورى انتخابي كالمعهود<lb/>في هذا الزمان عند النصارى أو يكاد أن يكون مستحيلاً لأن أكثر كبارهم وقرائهم<lb/>وعلمائهم الذين لو وقع انتخاب لم يتعدهم كانوا متفرقين في الغزو والجهاد في سائر<lb/>البلاد مشتغلين بقيادة المجاهدين ونشر الدين , ولو أقيم مجلس شورى انتخابي منهم<lb/>لفاتهم الغرض الذي لأجله بعث الله أنبياءه وأنزل كتبه وهو نشر الدين , والبعض<lb/>القليل بقي في جوار الخلفاء فمن ينتخب ومن يترك؟ ومن هي الرعية التي تنتخب؟<lb/>فلم يبق في استطاعة الخلفاء في إقامة هذا الواجب شرعًا وعقلاً إلا ما عملوا به<lb/>وهو أنهم كانوا إذا نابهم الأمر ينادون: الصلاة جامعة، فيجتمع مَن ثَم مِن المسلمين ,<lb/>ويعرض الأمر المستشار فيه , فهذا عذرهم فاحفظه. وأما من سواهم ممن جاء<lb/>بعدهم من الظلمة فقل فيهم ما شئت. بقي أن الصحابة رضي الله عنهم لم يدونوا<lb/>لمن يأتي بعدهم الطريقة لتأسيس السلطة العامة؛ فجوابه أنهم لم يجمعوا غير القرآن<lb/>حذرًا من تدوين كتاب مع كتاب الله، وقد ثبت ذلك في الرسالة السابقة.<lb/>أما قول الأخ الفاضل: إنه قد ثبت عند الأصوليين أن الأنبياء قد يخطئون في<lb/>اجتهادهم , والعرب في صدر الإسلام لو فرضنا أنهم اجتهدوا وأخطأوا فهل في ذلك<lb/>ما يدعو إلى استكبار ذكر هذا الخطأ؟ فأقول في جوابه: ما ذكره من جواز اجتهاد<lb/>الأنبياء ثم جواز وقوع الخطأ فيه الذي لا يُقرون عليه ذكره الأصوليون واضطربوا<lb/>فيه , وما جزم به هو الحق الذي عليه أهل الأثر إنما بقي أمر وهو إن كان<lb/>الصحابة وسائر العرب اجتهدوا وأقاموا الحكومة , وفرض أنهم أقاموها شخصية<lb/>مطلقة فأخطأوا كما ذكر، أفليس يلزم حينئذ تجويز الخطأ على إجماعهم وعملهم<lb/>المستمر؟ وأنا وهو لا نقول به , أما إذا لم يكن إجماع فإني لا أستكبر ذكر هذا<lb/>الخطأ إنما يستكبره الجامدون على التقليد الذين يحيلون الخطأ من أئمتهم ويستثنونهم<lb/>ممن يجوز عليه الخطأ من أفراد الأمة.<lb/>قال الأخ الفاضل: والرسول صلى الله عليه وسلم لم يؤسس دولة بل شرع<lb/>شرعًا. إلى أن قال: وليس هناك نص بعينه يبين كيفية تأسيس الدولة. كذا قال<lb/>وليس بصحيح على إطلاقه من وجوه:<lb/>(الوجه الأول) إن من أبعد كل بعيد أن يكون الشارع مع كمال حكمته<lb/>وعدله وعلمه الذي لا يعزب عنه مثقال ذرة في السموات والأرض يدلنا على كل<lb/>أبواب الخير وطرقه , ورسوله صلى الله عليه وسلم يعلمنا أكمل الأخلاق حتى آداب<lb/>العشرة وآداب قضاء الحاجة , ثم يهمل الإرشاد إلى هذا الأمر العظيم الذي به قوام<lb/>شرعه وصلاح حزبه.<lb/>(الوجه الثاني) ما هو الجواب إذا قالت الطواغيت المستبدة وحزبهم أعوان<lb/>الشياطين وبطانات السوء: إنكم إذا سلمتم أن الشرع لم يبين تأسيس الحكومة وإنما<lb/>تركها إلى اجتهادنا، فأي قباحة إذا اخترناها شخصية مطلقة؟ وإذا كانت إمارة الخلفاء<lb/>الراشدين مطلقة فلنا بهم أسوة فنحن مثابون على كلا التقديرين ومتبعون , وأما ما<lb/>ترونه من سلاطيننا ظلمًا فإنما هو باجتهاد منهم وهم مثابون على ذلك الاجتهاد أيضًا<lb/>لأن الأمور العامة منوطة بهم واجتهادهم كافٍ , ثم يقولون: إن الاستشارة الواردة<lb/>في الكتاب إذا لم تكن تأسيسًا للدولة ولا بيانًا لطرزها فإيجابها على أي أمير باطل،<lb/>وغايته أن تكون مندوبًا إليها استحبابًا.<lb/>(الوجه الثالث) إن السلطة العامة إما أن تكون جمهورية نيابية أو شخصية<lb/>مقيدة أو شخصية مطلقة لا سبيل إلى الأخير لأن تعيين الخليفة الشرعي مشروط<lb/>برضاء المسلمين واختيارهم له وبيعتهم , والأصل أن تبقى لهم هذه الحقوق بعد<lb/>نصبه وإلا فاتت فائدة منحهم إياها ابتداءً وأيضًا فلا تعقل حكمة لهذا الانتخاب<lb/>والبيعة إلا إذا استمرت للأمة هذه الحقوق في كل شئون الدولة؛ يؤيد ذلك حجية<lb/>الإجماع , وأن الأمة لا تجتمع على ضلالة , وأنهم كالجسد الواحد إلى غير ذلك من<lb/>وصفهم بالاتحاد والاشتراك وتعميمهم بالخطاب ووصفهم بالتعاون على ما ورد من<lb/>أصول المدنية وتكميل كل خير عمومي , وفي القرآن والحديث من ذلك الكثير<lb/>الطيب , وكله منافٍ لتعيين أشخاص تستبد. فأقل حالات المستبد أن يكون عاصيًا<lb/>بتركه ما أمره الله وأوجبه عليه من استشارة المسلمين. وهذا الواجب لا يسقط<lb/>بمجرد اختياره أناسًا من خاصته الذين يتلونون بلونه ويتكيفون كيف شاء؛ إذ لا يكون<lb/>باستشارة هؤلاء مستشيرًا للمسلمين لا شرعًا ولا عرفًا , أما المستبد الظالم فتهديدات<lb/>الشارع وزواجره وإيعاده بغل يديه تارة وبالنار أخرى إلى غير ذلك من القوارع، لا<lb/>يبقى معها شك أن إقامة هذا القسم من الحكومات لا يأتي بها الشرع المتين، ولا<lb/>يرضاها الله ولا رسوله ولا المؤمنون، وتجويز أن الله شرع وأرشد إلى حكومة<lb/>مطلقة إنما يقوله البغاث والغثاء الذين لا يعبأ الله بهم المتزلفون بالمصانعة والنفاق<lb/>إلى طواغيتهم الظلمة , فقولهم هذا عار وخزي على المسلمين كما أنه كذب صريح<lb/>على الله ورسوله صلى الله عليه وسلم , فهو تنقيص لإكمال الأديان يقتضي نسبة<lb/>الظلم وتقريره والرضاء به على الله ورسوله صلى الله عليه وسلم , وأن يكون<lb/>الشرع آتيًا بنقيض ما تستحسنه العقول السليمة , ويكفي في رد هذا القول مجرد<lb/>حكايته , ويكفي في عدم المبالاة بقائليه الذين هم أهون على المسلمين من قمامة<lb/>الطريق مع وضوح افترائهم صغر أنفسهم وسقوط هممهم واقتصارهم على الحظوظ<lb/>الشخصية , واختيارهم هذا العرض الأدنى واستبداله بالذي هو خير , وتركهم<lb/>الإنسانية واعوجاجهم عن طريق العقلاء مع الوقاحة وقلة الحياء والغيرة , قلل الله<lb/>عددهم وأخزاهم.<lb/>وإذا بطلت الحكومة المطلقة شرعًا وعقلاً بقيت الحكومة المقيدة والحكومة<lb/>الجمهورية النيابية، فإذا نظرنا بالإنصاف والعدل ورمينا الإفراط والتفريط بعيدًا<lb/>عنا رأينا أن الشارع لم يهمل هذا الأمر المهم العظيم , وأن إرشادات الكتاب والسنة<lb/>دائرة على جواز تأسيس إحدى هاتين الحكومتين على التبادل واختيار إحداهما<lb/>بالمصلحة التي تقتضيها حاجة المسلمين , وعلى الحكومة الأولى مضت سنة الخلفاء<lb/>الراشدين , ويدل عليها قوله تعالى مخاطبًا لرسوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>{وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْر} (آل عمران: 159) وقد قرر علماء الأصول أن الأمر<lb/>يقتضي الوجوب , فهذه الآية أصل عظيم في جواز تأسيس الحكومة الشخصية<lb/>المقيدة بالشورى، بيانه أن الاستشارة واجبة , وترك الواجب معصية فترك<lb/>الاستشارة معصية , وقد جاء في الحديث: (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق)<lb/>والسلطان المستبد مخالف لأمر الله في حكمه , وكل مخالف لأمر الله في حكمه لا<lb/>يرضاه بل يسخط عليه فالسلطان المستبد لا يرضاه الله شرعًا فلزم أن هذا السلطان<lb/>لا طاعة له ولا يرضاه الله فلا يكون شرعيًّا إلا إذا كانت سلطته مقيدة بالشورى ,<lb/>فالمسلمون ينصبون الخليفة ويولونه , وهذه الآية الكريمة تقيد سلطته , وتبين طرز<lb/>الحكومة , فتعينه ونصبه بأيديهم , وأمور الحكومة مشتركة بينهم وبينه بحكم الشرع<lb/>والعقل , ويجب عليهم نصحه وطاعته في كل منصوص شرعًا , أو ما أجراه بعد<lb/>إبرام أهل الرأي والمشورة , وتكون طاعته في الأمر الأول كوجوب امتثال حكم<lb/>القاضي، ولا يلزم في أحكام القضاة المنصوصة المشاورة , وإذا كان الله أمر<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم بمشاورة المسلمين مع عصمته وتأييده بالوحي من<lb/>السماء فما بالك بمن يجوز عليه الخطأ وهو يدعي النيابة عن هذا الرسول المقبول<lb/>وأنه من أتباعه وأمته، أيليق به أن يرغب عن نهج متبوعه إلا أن يكون كاذبًا في<lb/>دعواه ماردًا متمردًا , والله تعالى لا يرحم المارد المتمرد.<lb/>ووالله إن هؤلاء الظلمة وأعوانهم قد تجرءوا على الله وخالفوا أمره واتبعوا<lb/>غير طريق الرسول صلى الله عليه وسلم والمؤمنين , وخالفوا العقول واستغنوا عما<lb/>لم يستغنِ عنه من يدَّعون أنهم نائبون عنه. أفسدوا أمر الأمة وأوهوا قواها وأماتوا<lb/>إحساسها وشعورها , ولقد بلغ هؤلاء النوكى من التهافت المبلغ الأردأ وهم للأمة<lb/>والدين والعقل أعداء. فلا أهلاً ولا سهلاً بهذه الوجوه القامحة ولا سمعًا ولا طاعة<lb/>ولا هم أمراؤنا بل الخصوم اللدّ. ولكن ذلك عقاب ما كسبت أيدينا، والتقصير منا<lb/>واللوم عائد علينا إذ وسدنا أمورنا إلى مثل هؤلاء وجعلناهم مختارين، وخالفنا بذلك<lb/>ديننا وعقول العقلاء ولو أنا نشترط مع تأمير كل أمير ما يضمن لنا السلامة من<lb/>فجوره وفتكه في أمورنا وأنفسنا لما تعدى طوره [1] .<lb/>أليس من العجيب الغريب أن نأتي ونعمد إلى شخص كسائر أفرادنا فنرفعه<lb/>ونعلي رتبته ونوليه أموالنا وأعراضنا وأنفسنا ونحن نرى ونذوق من أمثاله من<lb/>مزارات الاستبداد والظلم ما يضعضع الجبال ولا يجهله الأطفال , ومع ذلك كله لا<lb/>نشترط عليه شروطًا شرعها الله وقضى بها العقل؟ وهل هذا إلا عار على الإنسانية<lb/>وترك للدين أو سفاهة وجنون؟ اللهم سلم سلم، أما الحكومة الثانية أعني الجمهورية<lb/>النيابية فيستدل على جوازها بقوله تعالى: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ} (النور: 55) وقوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ<lb/>شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) بيانه أن وعد الله لهم بالاستخلاف جاء لتبشيرهم<lb/>وإدخال السرور على جميع المسلمين وهو لا يتحقق إلا إذا كان أمر الاستخلاف<lb/>مشتركًا بينهم ولكل فرد منهم فيه حق يستوفيه ويباشره بنفسه أصالة أو بإنابة من<lb/>يثق به , وهذا المعنى يتم بانتخاب النواب في الجمهورية , فالآية تدل على هذه<lb/>الحكومة وتحتمل الدلالة على الحكومة المقيدة أيضًا كل منهما في الوقت اللائق به.<lb/>أما قوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) فهي تبين<lb/>وصفهم على سبيل المدح والرضاء والتقرير في الحال والاستقبال والمراد بالأمر<lb/>الذي لا يجوز إرادة غيره الأمر الذي أمر رسوله صلى الله عليه وسلم أن يشاورهم<lb/>فيه جعله في هذه الآية بينهم مشتركًا لم يخص به أميرًا دون مأمور على تنزيل<lb/>المعدوم الموعود به في آية الاستخلاف منزلة الموجود , والخبر بهذه الصفة يفيد<lb/>معنى الأمر مع زيادة تأكيد لدلالته على الحال والاستمرار بخلاف الأمر بصيغته<lb/>ولفظه فإنه لا يدل على التجدد.<lb/>ومما يحتمل أن يراد به هذه الحكومة أو شبيهتها قوله تعالى: {أَطِيعُوا اللَّهَ<lb/>وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُول} (النساء: 59) الآية، وللمفسرين في أولي الأمر قولان: الأول: الأمراء , والثاني:<lb/>العلماء. ومآل التفسيرين ومعناهما واحد لأن الأمراء الذين يأمر الله بطاعتهم<lb/>لا بد وأن يكونوا علماء , وقد تقدم أن الله لا يرضى بتأمير الجهلة ولا يأمرنا<lb/>بنصبهم للخلافة قط , ولا يجوز لأي طائفة من المسلمين أن يختاروا للإمارة من كان<lb/>بهذه الصفة سواء كان من نواب جمهورية أو من أهل شورى مع الإمام أو من سائر<lb/>العمال. وجه دلالة الآية أن المأمور بطاعتهم في هذه الآية جماعة لا سيما على قول<lb/>من قال: إن أولي الأمر العلماء، ولا تتحقق إطاعة كلهم أو أكثرهم إلا إذا كانوا<lb/>مجتمعين معينين بالشخص والزمان والمكان , واتفاقهم على أمر واحد , وكل ذلك لا<lb/>يتصور إلا في الجمهوريات أو ما شابهها على الأقل. والمراد بالعلماء العلماء<lb/>بالكتاب والسنة إذ لم يكن إذ ذاك علماء سواهم , وهم الذين يردون فصل متنازعاتهم<lb/>إلى الله ورسوله صلى الله عليه وسلم , أما المقلدة فإنما يتحاكمون إلى كتب مذاهبهم<lb/>وإلى ما وجدوا عليهم آباءهم من كتب وأقوال مشايخهم , والعلماء والأئمة ذموا<lb/>المقلد ونهوا عن تقليدهم وقالوا: المقلد حاطب ليل , وقالوا: ليس هو من العلماء ولا<lb/>هو داخل في عدادهم وزمرتهم.<lb/>وأيضًا قوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) يؤيد ويوضح أن المراد بذلك طاعة أهل الحكومة الجمهورية أو<lb/>ماهي قريبة منها ومشابهة لها , إذ لا مراجعة ولا رجوع بعد النزاع إلا في هاتين<lb/>السلطتين , أما حكومة الفراعنة والنماردة المستبدة فلا يستطيع أحد من الأعيان<lb/>فضلاً عن عامة الرعية مراجعة أصحابها، فما بالك بمنازعتهم.<lb/>وأيضًا قوله تعالى (في شيء) عام يدخل فيه التنازع في كل الأشياء , وبعض<lb/>هذه أشياء الحكومة، فإذا كان المتنازع فيه أمرًا من أمور الحكومة فالمتنازعون فيه<lb/>هم أهلها وهو المراد. يؤيده أنه لو كان المتنازعون غير أهل الحكومة لكان رد<lb/>تنازعهم إلى أهل الحكومة ليفصلوا بينهم بحكم الله ورسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>فلزم أن أهل الحكومة هم المتنازعون، وذلك لا يكون أبدًا إلا إذا كانت الحكومة<lb/>جمهورية أو قريبة منها، والله أعلم.<lb/>وهذه الآية الكريمة حملها أعوان السلاطين المستبدين على غير محملها<lb/>وأرادوا منها غير ما أراده الله، فموَّهوا على المسلمين وخوَّفوا بها العامة وقادوهم بها<lb/>مرغمين افتراء على الله ورسوله {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) من زوال النعمة والرياسة ثم غضب الله وعذابه.<lb/>بقي أمر وهو ما إذا تغلب على أمر المسلمين أحد هذه الطواغيت، فهل يجوز<lb/>خلعه والخروج عليه أم لا؟ والحق أنه يجوز خلعه أو يجب , وأما الخروج عليه<lb/>فلا يخلو إما أن تترجح المصلحة على المفسدة , وإما أن يتساويا , وإما أن تترجح<lb/>المفسدة على المصلحة ففي الصورتين الأوليين الجواز أو الندب , وفي الأخيرة<lb/>اختلاف , والجمهور من المتأخرين قالوا بالمنع , وأجازه كثير من السلف , وقد<lb/>خرج جماعة من كبارهم على جبابرة زمانهم ولم ينقل إلينا عن علماء ذلك العصر<lb/>إنكار عليهم ولم يبدعهم أحد منهم ولا من المتأخرين القائلين بالمنع أيضًا , أما<lb/>الأحاديث في هذا الباب فهي كثيرة وبعضها قد يوهم التعارض , ومن جمع بين<lb/>أطرافها وتحقق فحوى خطابها عرف أن الأولى والأفضل عدم الخروج في هذه<lb/>الصورة لا عدم الجواز؛ لأن السائل لما قال للنبي صلى الله عليه وسلم: أجالدهم<lb/>بسيفي هذا؟ قال له: (ألا أدلك على ما هو خير لك من ذلك) وأرشده إلى الكف<lb/>عنهم , ووقع مثل هذا السؤال من كثير من الصحابة فأجابهم مثل ذلك أو مقاربه ,<lb/>وهو لم يقل لأحد منهم: إنك إن فعلت ذلك تكن من الظالمين المعاقبين , وفي<lb/>بعضها إطلاق الأمر بالطاعة وفي بعضها تقييدها بغير المعصية وقد كان هؤلاء<lb/>السائلون أفرادًا كل واحد يسأل عما يفعل حاله كونه منفردًا فجوابه صلى الله عليه<lb/>وسلم بالكف والصبر يحتمل أن يكون من باب الشفقة ولئلا يكلفهم ما لا يطيقونه مع<lb/>تحقق عدم المنفعة والجدوى بخروجهم , أو لئلا يفتح باب الفتن لأمته وخوفًا من أن<lb/>يحمل كل ظالم من أهل البغي وقطاع الطريق سيوفهم بدعوى التأويل فيخرجون<lb/>على الأمة يضربون برها وفاجرها , وقد صرح بهذا عليه السلام وروي عنه في<lb/>أحاديث كثيرة فأرشد إلى ما هو الأحوط والأفضل.<lb/>أما إذا كان الخارجون على هذا الظالم طائفة يترجح عادة أن يزيلوا ظلمه<lb/>ويكبحوا جماح غيه؛ فلا ريب ولا شك في جواز خروجهم عليه حيث أمن أن يكون<lb/>خروجهم فرصة يغتنمها عدو الدين -أعني الكفار- فإذا أمن هذا المانع فأقل الحالات<lb/>دخول جواز الخروج في عموم أحاديث الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، فهي<lb/>تؤذن بجواز ذلك إن لم نقل باستحبابه وقد قال صلى الله عليه وسلم: (من رأى<lb/>منكم منكرًا فليغيره بيده , فإن لم يستطع فبلسانه , فإن لم يستطع فلينكره بقلبه) -<lb/>وفي روايات زيادة - (وذلك أضعف الإيمان) .<lb/>قال أخونا الفاضل: والذي يستنتج من رأيه هذا أن الخلافة لو بقيت باختيار<lb/>أهل الحل والعقد ووسدت إلى أهلها ممن عناهم حضرته لما حل بالأمة من مصايب<lb/>الاستبداد ما حل , ولما طرأ على الدولة الإسلامية من الضعف ما طرأ - إلى أن<lb/>قال: وما دام مسلِّمًا معنا بهذه المقدمات فقد كان يلزمه أن يبحث عن السبب الذي<lb/>أفضى بالخلافة إلى غير أهلها , ويبين الوجه الذي يضمن بقاءها على ما تركها<lb/>عليه الخلفاء الأولون سائرة على نهج الحق والعدل لا سبيل لأولئك النازعين إلى<lb/>الملك المتوثبين على الخلافة إلى خرق حرمتها , والتغلب على من كانوا أهلها<lb/>وأحق بها، ويرى ما الذي أدخل على مركز الخلافة الاضطراب من عهد الاضطراب<lb/>عهد الخليفة الثالث رضي الله عنه حتى زعزعته عواصف الفتن إلخ.<lb/>وأقول: قد تقدم لنا ذكر تأسيس الحكومة الإسلامية شرعًا وبيان خلافة الخلفاء<lb/>الراشدين بما له وما عليه وفيه الكفاية على اختصاره , وجواب هذا السؤال أن نقول:<lb/>قال الله تعالى: {قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن<lb/>تَشَاء} (آل عمران: 26) وإلا فهل يمكن أن يكون في طوق البشر صد كل<lb/>الحوادث والاحتراز عن جميع الطوارق التي تأتي على غير المعتاد والمنتظر وهل<lb/>يلزم من وجود الأسباب انتفاء المعارضات والموانع؟ لا شيء يقطع للملك بالدوام<lb/>ولو بلغ من الانتظام والإتقان ما بلغ، وإلا فليبين لنا أخونا الفاضل ما هو السبب<lb/>الذي تداعت له أركان جمهورية الرومان، ولماذا هاج وماج وذهب أدراج الرياح<lb/>ذلك النظام المستقر على النواميس السياسية والبراهين العقلية الطبيعية لحكومة<lb/>كانت نيابية تتجدد في أوقات مقررة فاضمحلت بعد الهرم حتى لم يبق لها عين ولا<lb/>أثر أيام ظهور الإسلام والفتح الإسلامي؟ والحق أن يقال: سنة الله في خليقته<lb/>{وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) ونحن لا نترك الأسباب<lb/>بل نعمل ونجتهد فإذا غلبنا فوضنا مع الاعتراف بأن لله الحكمة البالغة وهو<lb/>أعدل الحاكمين وما أصابنا من مصيبة فيما كسبت أيدينا.<lb/>على أن سبب تلك الأعاصير والزوابع التي زعزعت سرادقات الخلافة في<lb/>دورها الثالث معلوم منشؤها، ألا وهي دسيسة ذلك الوزغ الطريد راجت على أولئك<lb/>الأغبياء الذين أوردوا الخليفة حياض المنون , وفتحوا على الأمة باب الشر والبلاء<lb/>وهم لم يأتوا ما أتوا بدعوى دينية , وإنما ساقتهم إلى الخروج سورة غضب من لم<lb/>يستثبت ولم يغضب لله ولدينه. يوضح ذلك طلبهم واقتراحهم عليه ما لا يستحقونه<lb/>شرعًا من خلع نفسه أو تحويلهم ذلك الطريد المنحوس، والأول ليس لهم إنما هو<lb/>إلى كبار الأمة أهل الحل والعقد، وتأديب المجرم إلى الحاكم وهو هو إذ ذاك , ولو<lb/>أنهم طالبوه بالحقوق الواجبة عليه للأمة من إقامة مجلس شورى ونحوه؛ لكان هناك<lb/>شبهة على أنهم قاموا عليه بدعوة دينية. على أن تلك العصابة كانوا قبل ذلك<lb/>الحادث المحزن خاضعين مذعنين له باستحقاقه الخلافة أو حقيتها، وعلى كل حال<lb/>فالأولى بنا أن نقول: {تِلْكَ أُمَّةٌ قَدْ خَلَتْ} (البقرة: 134) الآية وإنما موضوع<lb/>البحث أن الشارع هل وضع أصلاً تؤسس عليه الحكومة أم لا؟ وقد مر بيان ذلك.<lb/>وقوله: فإذا توهم أخونا الفاضل أن هذه الحياة لا تكون طيبة سعيدة إلا إذا<lb/>انصبغت بصبعة الدين فما رأيه في اليابانيين وهم من الوثنيين؟ جوابه أني لم<lb/>أتوهم ذلك ولم أقل أن العقل بمجرده لا يدل على حسن هذه الحياة السياسية , وإنما<lb/>قلت: إن المسلمين هم أولى بها عقلاً وشرعًا. هذا وقد اتفق العقلاء على أن أقوى<lb/>أسباب الاتحاد والتعاون والهجوم والدفاع هي الرابطة الدينية , والجابانيون وإن<lb/>كانوا وثنيين ومعارفهم ليست فرعًا عن داعٍ ومحرك دينيّ فاتحادهم وثباتهم في<lb/>ميادين الوغى المشهودة إنما هو ناتج عن اتحادهم الديني بزعمهم و {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا<lb/>لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) .<lb/>أما من تركوا الأديان بالكلية وانخرطوا في سلك الدهرية فاتحادهم المتكلف<lb/>للمصلحة هو أوهى من بيت العنكبوت , ولذلك لا تجد دهريًّا متحققًا بدهريته شجاعًا<lb/>أبدًا، بل هو أحرص الناس على الحياة وأشد الناس حرصًا وجهدًا في أسباب الثروة<lb/>والراحة لا يبالون من أي طريق وجدوها سواء لديهم الخيانة ونقض العهد والاغتيال<lb/>والظلم إلا إذا خافوا ضررًا يحبط أعمالهم أو صعوبة تؤدي إلى إنفاق الأنفس<lb/>والأموال والمنفعة المترقبة لهم في مقابلة ذلك أقل. فإذا توجسوا أمامهم هذه العقاب<lb/>والصعاب تكايسوا وعادوا إلى روغانهم وكلامهم المشهور عنهم من ذكر المدنية<lb/>وحب الأمان والإنسانية وشبهها من حبالات مكرهم وخداعهم. والعقلاء منهم عرفوا<lb/>ذلك من أنفسهم ولهذا تلبسوا بلباس عامتهم الديني , وشاركوهم في رسومه الظاهرة<lb/>حرصًا منهم على بقاء الرابطة الدينية في عامة أقوامهم. وهم تحققوا وعرفوا أن<lb/>العامة تكون بدعوة الدين ترسًا وحائلاً عظيمًا لحفظهم وصد كل هاجم على بلادهم<lb/>وأعراضهم وأنفسهم وأموالهم، وتارة يصدرون العامة ويتخذونهم آلة للهجوم وفتح<lb/>البلاد , أما أن أحدًا من هؤلاء الدهرية التاركين للدين يستميت في هذه السبيل فحاشا<lb/>وكلا؛ لأن ذلك مُنافٍ للوازم ما زعموا أنهم درسوه من علومهم , ومناقض لما قام<lb/>بأنفسهم واعتقدوه , وإن شذ أحد منهم فذلك لأسباب أخرى كأن تنغصت حياته بالآلام<lb/>حتى انقلب عليه نعيمها عذابًا وصفوُها كدرًا , وحينئذ قد يرغب بعضهم عن هذه<lb/>الحياة , ولهذا وأمثاله ترى بعض هؤلاء ينتحر باخعًا نفسه وهؤلاء هم كبار الزنادقة<lb/>وعلماؤهم، ومثلهم في حب الحياة والحرص عليها مَن تديَّن بدين يعلم بطلانه كاليهود<lb/>الذين كانوا في عصر نبينا صلى الله عليه وسلم.<lb/>وفي مقابلة هؤلاء وعلى نقيضهم علماء الإسلام وأهل الإيمان وحزب<lb/>الرحمن الذين يتحابون في الله ويتعاونون له مستعينين به، ويشفقون على أهل<lb/>ملتهم وعوامهم ابتغاء مرضاة الله تعالى لا يبخلون ولا يجبنون ولا يتخذون العامة<lb/>وقاية وترسًا بل يتقدمون الصفوف ويصافحون الحتوف رجاء فيما عند الله ومزيد<lb/>رضاه {وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ} (الحشر: 9)<lb/>تحققوا بوراثة النبيين وعلموا أنه ما من فضيلة ومزية أخروية أو دنيوية إلا والوحي<lb/>وفق العقل رائدها ودليلها وموضحها إيجابًا أو استحبابًا أو إباحة , وأنهم مثابون في كل<lb/>ذلك حتى في اللقمة يرفعها أحدهم إلى فيه، وما من رذيلة أو إثم أو نقيصة دنيوية أو<lb/>أخروية إلا وقد كرهها لهم الدين المبين. فكل العلوم والمكاسب التي فائدتها ونفعها<lb/>أكثر من مضرتها المستعملة لتقدم الطوائف وشرفها فأكثرها لا ينحط حكمها<lb/>عن فروض الكفاية وقد يكون بعضها من فروض الأعيان ومنها ما يستحق حكم<lb/>الاستحباب , وأقل حالات بعضها الإباحة ومن عرف دين الإسلام عرف ما ذكرناه.<lb/>ولما فسد هذا الصنف من المسلمين فسد سائر الأمة إلا أناسًا قليلين غرباء لا<lb/>يزالون يدْعون إلى الصلاح والإصلاح فنسأل الكريم المجيب أن يكثر عددهم<lb/>وعُددهم ويؤيدهم بروح منه. ولقد ظهرت في هذا العصر تباشير الظفر والنجاح،<lb/>وطلعت أعلام الهدى والنجاح، وزال الغطاء عن أذهان كثير من المسلمين فلا يزال<lb/>يزداد اشتراك المسلمين في معارف هذه الطائفة المصلحة , وذلك بفضيلة مولانا<lb/>الإمام وشيخ الإسلام المفتي محمد عبده توَّجَه الله بتاج عزه، وأخزى عدوه وأزّه،<lb/>وأرداه في رزءه، ووقفنا الله وإياه إلى الحق وإشاعته، وإرضاء الله وطاعته،<lb/>وأعان من تصدى لخدمة هذه الطائفة وبذل المجهود والجهد في إظهار الحق ونشره،<lb/>آمين.<lb/>أماّ قول أخينا الفاضل أني استعظمت قوله بترك الدين جانبًا والسياسة جانبًا<lb/>حتى تفرس في سوء الظن به حفظه الله فصحيح , ولقد صدقت فراسته والحق أحق<lb/>أن يقال , وصدق رسول الله صلى الله عليه وسلم (اتقوا فراسة المؤمن) الحديث<lb/>وكان ذلك قبل معرفتي بحاله , أما الآن فقد ذهب ذلك الظن وأستغفر الله لي وله<lb/>وسرني سرورًا لا مزيد عليه موافقته إياي على ذم التمذهبات والتقليد الذي فرق<lb/>المسلمين ونهك اتحادهم , وذكر أن له فيه كلامًا طويلاً في كتابة (أشهر مشاهير<lb/>الإسلام) وددت لو أني اطلعت عليه , ولكن حتى الآن لم ييسره الله لي جعلنا الله<lb/>وإياه من حزبه , ووفقنا للعمل الصالح واتباع كتابه وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم<lb/>وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين.<lb/>في 3 ذي القعدة سنة 1322 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (صالح بن علي اليافعي)<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) كثر في هذا الزمان الطعن في الإسلام حتى من بعض المنتسبين<lb/>إليه , وأشد ما يطعنون فيه شكل الحكومة؛ إذ يظن الأجانب أنها حكومة ملكية مطلقة,<lb/>ومن المسلمين المشتغلين بالقوانين من يطن ذلك , ومنهم من يقول: إن الشريعة<lb/>الإسلامية لم تبين شكل الحكومة ولم تضع لها أصلاً. ثم إن المستبدين الذين اتخذوا<lb/>علماء السوء أعوانًا يقنعون العامة بأن الخضوع للسلطة الاستبدادية الشخصية فرض<lb/>ديني حتى إنه ليوجد في العامة من يعتقد أن انتقاد أعمال السلاطين كفر. بل سمعت<lb/>رجلاً خطيبًا ومدرسًا رسميًّا يقول: من يعترض على السلطان فأنا لا أعتقد بصحة<lb/>إسلامه. لهذا نرى كثيرًا من أصحاب الغيرة طفقوا يبرءون دين الإسلام الحق<lb/>وشريعته العادلة مما يقول الأعداء له والجاهلون به. ورفيق بك يوجه كلامه إلى<lb/>هؤلاء المعاصرين ويريد من الدين القسم التعبدي الذي يجب الأخذ فيه بظواهر<lb/>النصوص الواردة في الكتاب والسنة بلا تصرف ولا زيادة ولا نقصان , ولا ينكر<lb/>أن للحكومة أصلاً اجتهاديًّا في الشريعة , فكلامه في ترك الدين جانبًا مبني على<lb/>الفرق بين القسم الديني المحض من الشريعة والقسم الدنيوي المحض وهو اصطلاح<lb/>عصري , وكلام الشيخ صالح اليافعي مبني على عدم التفرقة وهو الاصطلاح<lb/>الإسلامي القديم وقد فتحنا بابًا في المنار لمناظرتهما ليتجلى الحق في هذه المسألة<lb/>العظيمة التي هي مصدر كل شقاء. إذ لا يتجلي البحث الذي عمي على أهله قرونًا<lb/>طويلة إلا بكثرة المراجعة وإيضاح الدلائل. وأما أهل الذكاء والاطلاع فيكتفون بما<lb/>هو دون ذلك، وقد نشرنا في المجلد الرابع ما ورد في الأخبار النبوية وآثار السلف<lb/>في مسألة الحكومة الإسلامية , وجمعنا بين الأحاديث التي أشار إليها الشيخ صالح<lb/>في مقالته هذه. والأحاديث التي أوردناها هناك ثلاثون حديثا ونيفًا، وقد جلى الأخ<lb/>الصالح أصل المسألة على أن في بعض كلامه مجالاً للبحث , وإن لنا لعودة إلى<lb/>الموضوع في زمن قريب إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يظهر أن الكاتب تخيل أن الواجب في الشرع من اختيار الأمة لأمراء المؤمنين واقع بالفعل , ولكنها أساءت الاختيار لجهلها، ولو استملى الوجود دون التصور الخيالي لقال أن ابتلاء المسلمين بهؤلاء الأمراء هو عقوبة على تركهم مقومات الأمة حتى صاروا أفرادًا متفرقين لا يجمعهم جامع يحقق فيهم معنى الأمة التي تختار أمراءها , وتلزمهم بالتزام شريعتها فوثب عليهم المتغلبون وأذاقوهم عذاب الهون، وإنما تكشف الغمة إذا صاروا أمة.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p913" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1542.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>(كتاب العلم والعلماء ونظام التعليم)<lb/>كتاب صدر من عهد قريب وكتب عليه أنه السِّفر الأول من أسفار (التعاليم<lb/>الإسلامية) مؤلفه الشيخ محمد بن إبراهيم الأحمدي الظواهري أحد علماء الدرجة<lb/>الأولى بالأزهر والمدرس فعلاً في الجامع الأحمدي بطنطا وهو من النابتة الجديدة<lb/>الأزهرية التي فطنت لسيئات النظام القديم (أي عدم النظام) في الأزهر , وفساد<lb/>طريقة التعليم فيه، وشعرت بحاجة المسلمين إلى إصلاح ذلك وإلى العناية بوضع<lb/>طريقة جديدة للتعليم الإسلامي ولتربية المسلمين، وإلا كانوا حرضًا أو كانوا من<lb/>الهالكين.<lb/>وهذا الكتاب مؤلف من تسعة أبواب أولها في العلماء وفيه بيان وظائف العلماء<lb/>وأقسام التعليم وأبحاث في الأخلاق والإرشاد والعبادة والنفوذ والتأثير (والتنَوُّر)<lb/>العام والجرائد والمجلات، وبيان حال العلماء اليوم وما يجب عليهم , وطريقة نيل<lb/>العالمية ومرتبات العلماء. وثانيها في المدارس الدينية ونظامها ومعارف طلابها<lb/>ومعيشتهم وآدابهم وعقائدهم ونتيجة تعلمهم ومدة دراستهم والإصلاح وطرقه فيهم.<lb/>وثالثها في العلوم وفيه الكلام في الفقه والتفسير وسبب التهاون فيه والحديث<lb/>وثمرات علمه وكيفية الاشتغال به، والتوحيد والبلاغة والدعوة الإسلامية إلخ<lb/>ورابعها في طرق التعليم ونظامه وفيه بيان إهمال العلماء في أمر التعليم وإهمال<lb/>المشيخة في التعليم وعيوب طريقة الأزهر وطرق إصلاح التعليم. وخامسها في<lb/>تعليم الجمهور وهو تعليم المدارس الأميرية والأهلية وتعليم العامة والبعثات العلمية.<lb/>وسادسها في التعليم الابتدائي وبيان تقصيرنا فيه. وسابعها في الإرشاد وطرقه<lb/>والوعظ والخطبة. وثامنها في طرق تنفيذ الإصلاح وفيه الكلام على المكافآت<lb/>وعلى كساوي التشريف. وتاسعها في الإدارة الدينية وفيه الكلام على الإدارة الدينية<lb/>ومشيخة الجامع الأزهر واقتراح مؤتمر إسلامي ومجتمع عام للعلماء، وخاتمة الكتاب<lb/>في بيان مبدأ مؤلفه أي رأيه ومشربه.<lb/>تلك أبواب الكتاب وجل مسائله ويسرنا جدًّا أن نرى من أثر النهضة الجديدة<lb/>مدرسًا أزهريًّا يتكلم في المسائل العامة ويبحث معنا في حال المسلمين ويشعر مع<lb/>عقلاء الأمة بموقف الأمة المحفوف بالأخطار وبوجوب السعي في تلافي ذلك ويعلن<lb/>رأيه بكتاب ينشره بين الناس، فقد بحّ صوت الأستاذ الإمام من نداء الإيقاظ<lb/>والتنبيه فرأينا عيون بعض تلامذته في الأزهر قد فتحت، وأعناقهم قد التفتت،<lb/>ولكن ما زالت الألسنة ساكتة، والأقلام ساكنة، حتى سمع هذا الصوت الشديد،<lb/>ورؤيت هذه الحركة العنيفة، أعني هذا الكتاب الذي أغلظ في الإنكار على ما يراه<lb/>من المنكرات وأبرزها في أشنع صورة وأقبح منظر مما كنا نتحامى مثله في انتقادنا<lb/>ولم نعدم مع ذلك من عدنا مشددين أو متحاملين. وقد دعا إلى انتقاد مسائل الكتاب<lb/>شأن المخلص الباحث عن الحقيقة , ولكنه نهى عن انتقاد عبارته وهو يدعو إلى<lb/>إصلاح القول كما يدعو إلى إصلاح العمل ويعلم أن العلم الإسلامي لا يرتقي إلا<lb/>إذا ارتقت اللغة العربية وانتقاد العبارة وسيلة لارتقائها. وما ينبغي أن تكون<lb/>عبارة مدرس من الدرجة الأولى وداع من دعاة إصلاح العلوم العربية إلا بمكانة<lb/>يقل فيها الخطأ في الكلم والجمل والأسلوب والرسم وإننا لنهتم أولاً بالبحث في مسائل<lb/>الكتاب , ثم نذكر ما نراه في عبارته بعد ذلك ونكتفي في هذا الجزء بذكر رأي<lb/>المؤلف الذي جاء في خاتمة كتابه تنويهًا به. قال ما نصه بحروفه:<lb/>(أرى على الإجمال أننا معشر العلماء في نقص كثير وتقصير كبير وإهمال<lb/>زائد في أداء ما توجبه علينا للأمة وظيفتنا الدينية من التعليم والإرشاد وغرس<lb/>المبادئ الشريفة وتأسيس الملكات الكمالية والتفنن في سبيل إعلاء كلمة الدين وترقية<lb/>الشعوب الإسلامية إلخ إلخ , وإننا قد بلغنا في هذا النقص والتقصير حدًّا لم يبق<lb/>للعلماء معه رفعة ولا احترام ولا للأمة الإسلامية شائبة قوة ولا تقدم ولا ارتقاء في<lb/>حال من الأحوال. وإن من الواجب التنبيه إلى هذا الأمر الخطير والمبادرة إلى<lb/>الخروج من هذا النقص والتقصير والنهوض بالأمة الإسلامية وتخليصها من هذا<lb/>الخطر الذي أحدق بها بالإرشادات العالية والتربية المفيدة. أرى أن الأمة قد فاقت<lb/>العلماء الحاضرين في كثير من مراتب الاستكمال والترقي العقلي وأنه قد فُقدت<lb/>صفة التناسب بينهما حتى لم يعدوا مؤثرين عليها (كذا) وكان الواجب أن يكونوا دائمًا<lb/>هم الفائقين ليكون له سلطان على القلوب وتأثير في العقائد والأميال والأعمال.<lb/>أرى وجوب البحث والتدقيق والتدبير في معرفة ما هو كمالنا لنسارع إلى<lb/>التحقق به ومعرفة ما هي وظيفتنا وما هي واجباتها حتى نوصل الليل بالنهار في<lb/>طريق القيام بها وإتقانها. أرى وجوب البحث في معرفة ما هي الغاية التي يدعو<lb/>إليها الإسلام وما هي المبادئ والأحوال التي ينبغي أن يكون عليها المسلم في<lb/>العصر الحاضر لكي نرشد الناس إليها. أرى وجوب استئصال ما هو متفشٍّ بين<lb/>الأمة والعلماء من العقائد الفاسدة والآراء السخيفة. أرى وجوب التفاني في عتق<lb/>الأمة من رق الأوهام وتخليصها من النقائص التي لا تكاد تتناهى. أرى أن أجزاء<lb/>الكمال الإسلامي قد تفرقت وتشتتت فكان منها شيء عند الصوفية وشيء عند<lb/>العلماء وشيء عند (المتنورين) من طبقات الأمة {كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 53) وكان منها ما فر من أيدي الأمم الإسلامية وحل عند الأمم<lb/>الغربية وما لا يكاد يوجد من يتصف به. وأرى أن العالم الكامل هو من يأخذ<lb/>بأطراف هذا الكمال أو بتعبير مشهور من يمزج الحقيقة بالشريعة , ثم يمزج هذا<lb/>المجموع بخلاصة التقدم الغربي والتمدن الحديث ويجمع صفات الكمال المتفرقة في<lb/>الأمم والأفراد.<lb/>(يستمد في علمه من العقل المفكر والنقل الصحيح والوجدان العالي الحاصل<lb/>من التقرب إلى الجناب الأقدس. لا يقدس العادة ولا يثق بفكره، يبشر وينذر<lb/>ويدعو إلى سبيل ربه بالحكمة والموعظة الحسنة ويتفنن في أساليب الدعوة وطرق<lb/>الإرشاد، يبحث عن اللب ولا يقف مع القشور، يلاحظ مقاصد الشريعة وأسرار<lb/>التشريع، يقدم الأصول على الفروع والحاجيات على التحسينيات. يقرب المعقول<lb/>من المنقول. يصفح ويسامح ويصافي سائر الطوائف والفرق الإسلامية ولا يجادلهم<lb/>إلا بالتي هي أحسن (كأهل الكتاب) ويبذل الجهد في إحياء الجامعة الدينية وإماتة<lb/>المميزات الخلافية وترقية الأمة الإسلامية , ويبث في العالم مبدأ إسلاميًّا عاليًا هو<lb/>المبدأ الذي جاء سيدنا الرسول صلى الله عليه وسلم ليعطيه لسائر الأمم. يسعى في<lb/>سبيل سعادة الدارين وعمارة النشأتين. يجتهد في سبيل تربية أبناء المسلمين<lb/>وتقويمهم وإرشادهم , ويسلك في التربية والتعليم والإرشاد الطرق الصحيحة<lb/>والأساليب العالية.<lb/>لا تفتر له همة ولا يتراخى له عزم في سبيل الوصول إلى تلك الغاية السامية<lb/>والمطالب العالية والدعوة إلى هذه المبادئ ونشر تعاليمها بين الناس سرًّا وعلانية.<lb/>أكبر همه أن يعلي قدر المسلمين ويرفع من شأنهم ويرشدهم إلى ضروب لسعادات<lb/>الدنيوية والأخروية وأن يظهر في الكون مبدأً إسلاميًّا عاليًا وأمة مسلمة جديدة وطبقة<lb/>أخرى كاملة تضع غاية التصوف في فؤادها , ونهاية العلوم في رأسها , وتحمل لواء<lb/>الدين الإسلامي باليد اليمنى ولواء التقدم المدني باليد اليسرى وتسير بسم الله في<lb/>حرب الأهواء السخيفة والآراء الضعيفة والأخلاق الناقصة والفرق المبتدعة والمارقة<lb/>من الدين، مؤيدة بالنصر معززة بجنود الحق {وَمَا النَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ اللَّهِ} (آل<lb/>عمران: 126) .<lb/>هذا رأيي ومذهبي أبنته ليكون إما مبدأً عامًّا وإما مشروع مبدأ عام يُعدِّله أهل<lb/>العقول الكاملة والأفكار الصحيحة. ولو أن كلاًّ يبدي ما يكنُّ خاليًا من كل تعصب<lb/>ملتزمًا للآداب طالبًا للحق قابلاً له ولو من أصغر صغير؛ لأمكن للناس أن يبلغوا<lb/>من غايات الكمال ما لا يكاد يخطر بالبال.) اهـ<lb/>* * *<lb/>(الخواطر العراب في النحو والإعراب)<lb/>نوهنا في الجزء السابع بهذا الكتاب قبل تمام طبعه، فالقراء قد عرفوا أنه<lb/>تأليف جبر أفندي ضومط م. ع أستاذ العربية في الكلية الأمريكانية<lb/>ب<placeName>بيروت</placeName> , وعرفوا أن أسلوبه جديد يسهِّل علم النحو على طلابه، ويدخلهم إليه<lb/>من أقرب أبوابه، وقد سألَنا عنه غير واحد من المشتغلين فنبشرهم بأنه قد تم<lb/>طبعه ونشره فكانت صفحاته 334 , وهو أمثل كتب التعليم التي رأيناها، يفيد<lb/>قارئه نحوًا وإعرابًا، ومعاني وآدابًا، بما فيه من الأمثلة المختارة والشرح والتمرين.<lb/>وعبارة الكتاب كعبائر كتاب العصر سهولة وأسلوبًا لذلك لا تخلو مما عساه ينتقد<lb/>على المعاصرين , ولعل بعض ذلك على قلته مبني على أن المؤلف يرى صحته ,<lb/>فقد صحح في كتابه بعض ما ينتقده العلماء بحسب القواعد أو السمع كما فعله في<lb/>باب العدد. ولا يعرف فضل الكتاب إلا بالاطلاع عليه أو بإيراد نموذج منه ولعلنا<lb/>نورده في جزء آخر.<lb/>* * *<lb/>(النوادر المُطربة)<lb/>كتاب لطيف الحجم جمعه من كتب الأدب إبراهيم أفندي زيدان وجعله خمسة<lb/>أقسام: النوادر المطربة، محاسن المحبوب، وصف الشعر، الغزل، منظومات<lb/>لجامعه. وأتبع هذه الأقسام بملحق في الشجاعة والتهديد والأسلحة وطلب الثار<lb/>والتحذير من الحرب والهزيمة والفرار، وكلها نوادر وحكم وأفاكيه وملح نثرية<lb/>وشعرية، وإليك ثلاثة أمثلة وجيزة من ذلك:<lb/>(1) قال مقاتل بن مسمع لعباد بن الحصين: لولا شيء لأخذت رأسك.<lb/>قال: نعم، ذلك الشيء سيفي. وقال:<lb/>تواعداني لتقلتني نمير <gap resp="#org_MS"/> متى قتلت نمير من هجاها<lb/>(2) نظر فيلسوف إلى رامٍ تذهب سهامه يمينًا وشمالاً فقعد في موضع<lb/>الهدف وقال: لم أر موضعًا أسلم من هذا.<lb/>(3) قيل للكاتب: إلام تدل بهذه القصبة؟ فقال: هو قصب، ولكنه<lb/>يقطع العصب، إن القلم يقطع قضاء السيف، ويفسخ حكم الحيف، ويؤمن مسالك<lb/>الخوف. والكتاب يطلب من مؤلفه من مكتبة الهلال بالفجالة.<lb/>* * *<lb/>(لا يعنيني)<lb/>خطاب ألقاه في حفلة أدبية في <placeName>بيروت</placeName> جرجي أفندي نقولا من بضعة أشهر ,<lb/>ونشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title> المفيدة لما حواه من تشنيع أمور الإهمال الفاشي في بلادنا<lb/>وإهمال الأمور العامة , ثم طبعته على حدته لتعميم فائدته , وأهدتنا نسخة منه<lb/>فنشكر لها ذلك كما نشكر لها إهداءها كتاب الفيلسوف تولستوي في الدين , وقد أخذه<lb/>منا صديق قبل مطالعته فأضاعه ولذلك لم نتمكن من تقريظه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p917" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1543.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(خطبة اللورد كرومر بالفيوم، أو المدنية والخمر والميسر)<lb/>سرى سم الفسق من <placeName>القاهرة</placeName> وسائر المدن الكبيرة في القطر إلى القرى<lb/>والمزارع في الأرياف , فكثر هنالك الخمر والميسر والزنا وغير ذلك من آفات<lb/>الترف التي تدمر القرى وتهلك الأمم إذا هي فشت فيها، ويتوهم كثيرون من العمد<lb/>وأغنياء الفلاحين أن شرب الخمر والدعوة إليه والمضاربة ونحوها من أنواع القمار<lb/>من أمارات المدنية العصرية , ولذلك سبق إليها الأمراء والوجهاء في المدن ,<lb/>والصواب أن جميع فضلاء أوربا وعقلائها لا سيما الأطباء والفلاسفة ينكرون أشد<lb/>الإنكار على السكر والقمار , والذين يأتون هاتين الرذيلتين يعدون عندهم من<lb/>السفهاء. على أن آداب ديننا أعلى من مدنيتهم، وفضائله أسمى من فضائلهم لو كنا<lb/>نعلم ونعمل.<lb/>وقد زار في هذه الأيام اللورد كرومر مدينة الفيوم فاجتمع لاستقباله والاحتفاء<lb/>به المئون من وجهاء المديرية وعمد قراها فخطب فيهم خطبة ظهرت منها مكانته<lb/>في الفضيلة مضارِعة لمكانته في السياسة. فنصح للناس بأن يتركوا الخمر والميسر<lb/>لما فيهما من إفساد الأخلاق التي يمتاز بها عادة سكان القرى والمزارع على سكان<lb/>الحواضر والمدائن , وألمع إلى انتقال هذين الوبائين من المدن إلى القرى , وأرشد<lb/>العمد إلى العناية بمنع انتشارهما. فإذا كان يوجد من سفهاء الأحلام من يعتقد أن من<lb/>دلائل مدنيته وجود الخمر في بيته وتقديمها لمن عساه يلم به من الإنكليز أو غيرهم<lb/>من الأجانب - فهذا كلام اللورد حجة عليه , فهو أعلى القوم مكانًَا وأوسعهم عرفانًا<lb/>وهو يعد معاقرة الخمر منافية للفضيلة وذاهبة بها من الأرياف بعد أن كانت تمتاز<lb/>بها على القرى وهذا هو ركن المدنية الصحيحة , وإنما تبيح أوربا الفسق لما فيه<lb/>من الكسب ولتكون الفضيلة اختيارية. وقد حثهم على الاقتصاد وحفظ العفو من<lb/>أموالهم في صناديق التوفير كما حثهم على ترك المقامرات التي تخرب البيوت<lb/>العامرة , وتجعل الأغنياء فقراء والأعزاء أذلاء، وقلما ربح منها أحد فكان من<lb/>الموسرين.<lb/>قوله في الكتاتيب المنتظمة<lb/>وأفصح عن رغبته في ازدياد عدد الكتاتيب حتى يعم تعليمها الابتدائي القطر<lb/>بلغته العربية. ولعمري إن عناية المعارف بالكتاتيب عظيمة , وإن فائدة البلاد منها<lb/>فوق ما يظن الذين لا ينظرون لشيء تفعله الحكومة في مصر إلى من وجه السياسة ,<lb/>وحسبك أنها تجعل الطبقة الدنيا من الأهالي متصلة بالطبقة التي فوقها فيسهل<lb/>انتقال الأفكار والشعور بحاجات الأمة من أعلاها معرفة وشعورًا إلى أدناها رتبة في<lb/>الوجود , وذلك تمهيد لابد منه لتكوين الأمة إذا وجد من يسعى له سعيه. وكلمة<lb/>اللورد الوجيزة تؤثر في نفوس الوجهاء والعمد وفي المساعدة على تكثير الكتاتيب<lb/>وإنجاحها تأثيرًا عظيمًا؛ إذ لا يوجد في الأرض من يحترم مقام أصحاب السلطة<lb/>كأهل هذه البلاد. ولا أظن أن لتنظيم الكتاتيب كما تفعل المعارف غائلة ما إلا إذا<lb/>صح ما نسمعه من قلة العناية بحفظ القرآن، واتقاء هذه الغائلة فرض حتم على<lb/>مفتشي هذه الكتاتيب وهو في استطاعتهم إذا أرادوا.<lb/>وقد تكلم اللورد في مسائل أخرى في مصلحة الأهالي ليست من موضوعنا ,<lb/>وزار جميع معاهد الحكومة والمدرسة الأهلية فتعجب الناس للفرق بين هؤلاء<lb/>الأجانب عنهم وبين أمرائهم وحكامهم في القرون الأخيرة.<lb/>* * *<lb/>(نشرة إفساد أو حبالة صياد)<lb/>علمنا أن قد ورد من باريس إلى مصر صحيفتان أو نشرتان سريتان إحداهما<lb/>فرنسية والأخرى عربية يزعم كاتبهما وناشرهما أنهما من لجنة عليا لجمعية عربية<lb/>غرضها فصل البلاد العربية من الخليج الفارسي إلى البحر الأحمر من سلطنة الترك<lb/>وجعلها مملكة مستقلة بمساعدة بعض الدول. وقد اطلعنا على العربية التي كتب<lb/>عليها أنها تعريب الفرنسية فإذا هي طعن في إدارة الترك وسيرتهم بل وإسلامهم<lb/>وتحريض عليهم وترغيب للعرب في الانسلاخ عنهم. ويزعم الكاتب أنه مستعد<lb/>بجمعيته لعمله من غير إهراق قطرة دم! وأن لجمعيته هذه أعضاء في جميع<lb/>البلاد العربية!<lb/>وفي رأينا أن هذه النشرة لا تعدو أمرين: أحدهما إثارة الهواجس في (يلدز)<lb/>تمهيدًا لأمر تريده بعض الدول وهو المرجوح. وثانيهما أنه وسيلة من رجل أو نفر<lb/>من المحتالين بأمثال هذه الوساوس لنيل الرتب والرواتب المالية من السلطان وهو<lb/>الأرجح , ولا يبالي هؤلاء المفسدون بما عساه يكون وراء إفسادهم من فتح أبواب<lb/>الإيذاء للجواسيس في الولايات العربية لا سيما لمن أرسلت إليهم النشرة إذا وجدت<lb/>عندهم وإن كانوا لا يعرفون مصدرها.<lb/>وقد كنا نصحنا لسلطاننا في المجلد الثاني من المنار بأن لا يبالي بشيء مما<lb/>يكتب في الجرائد الطعانة على اختلافها ونحوها هذه النشرات , وأن لا يحسن إلى<lb/>صاحب جريدة على مدح، ولا يلتفت لما تكتبه في بلاد الحرية من قدح إلا للعظة<lb/>أو معرفة الحقيقة من المنصفين، فعدم المبالاة بأصحاب الدسائس والأغراض<lb/>السافلة هو أكبر عقوبة لهم وأحسن إصلاح لغيرهم.<lb/>إذا نطق السفيه فلا تجبه <gap resp="#org_MS"/> فإن جوابه أن لا يجابا<lb/>وما من سلطان أو أمير أو كبير يهتم بأمثال هذا الكلام إلا ويسلط على نفسه<lb/>السفهاء حتى لا يدعون له راحة كما هو مشاهد. ولقد كان أبو الهدى أفندي الشهير<lb/>مغرمًا بمدح الجرائد ونحوها فسلطها بذلك عليه حتى ذمته أضعاف ما مدحته فلما<lb/>ترك مكافأة المادح ومكافحة القادح، صان عرضه وحفظ غمره وبرضه، وقد<lb/>تحرشت الجرائد بمختار باشا فلم يأبه بها فتركته وشأنه. ومن كان الطمع فيهم<lb/>أكبر. كان هذا المسلك في حقهم أوجب.<lb/>أما الموعظة التي تؤخذ من أمثال هذه النشرة فهي أنه يجب على إخواننا<lb/>الترك أن يتناسوا مسألة الجنسية والنداء بها , ويجعلوا العثمانية مناط الارتباط<lb/>بسائر شعوب المملكة فإنما يمزق الأعداءُ الدولةَ باختلاف الجنسية. وإذا عنوا باللغة<lb/>العربية حتى جعلوها لسان الدولة فإنهم يجددون لهم قوة وحياة لا تغالب إن شاء الله<lb/>وهو الموفق.<lb/>* * *<lb/>(نَقَلة أخبار الحرب والثقة بالتاريخ)<lb/>نود أن نلفت الناس المرة بعد المرة إلى تهافت نقلة أخبار الحرب وتناقضهم،<lb/>ومِن ذلك أنهم ذكروا بعد استيلاء اليابانيين على ميناء (بور) آرثر أن حاميتها<lb/>سلمت الحصون والقلاع لنفاد المؤن والذخائر الحربية وهلاك معظم الجند , وقالوا:<lb/>إن التسليم كان شريفًا , ثم كروا على هذا الخبر بالنقض وأثبتوا أن ذلك التسليم عار<lb/>عظيم على الروس , وأنه كان في استطاعتهم الدفاع عدة أشهر أخرى. وكانوا قالوا:<lb/>إن الأسطول الروسي الذي تعطل وأغرق في الميناء لا ينتفع به , ثم عادوا فقالوا:<lb/>إنه يسهل استخراج سفنه ما عدا اثنتين منها ويمكن إصلاحها بنفقة قليلة. وكذلك<lb/>اختلفوا في الذخائر التي غنمها اليابانيون فحقر شأنها بعضهم وعظمه آخرون،<lb/>وكانوا قد اتفقوا على إطراء ستوسل قائد حامية الروس ثم انقلبوا يسلقونه بألسنة<lb/>حداد. والجرائد هي ينابيع هذه الأخبار مع الشركات البرقية. وقد أخذنا من ذلك<lb/>قاعدة عامة وهي أنه لا يوثق بالأخبار الحربية المختلف فيها وأما ما يتفقون عليه<lb/>فيوثق به ظنًّا بعد زمن يمر على الاتفاق وإنما الثقة الحقيقية بالنتائج المتفق عليها<lb/>ككون اليابانيين لهم الظفر في كل الوقائع. والتاريخ القديم أجدر بهذه القاعدة<lb/>وجرائد بلادنا في الجملة أجدر بعدم الثقة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1544.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>