<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1815.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1906-10-23">23 أكتوبر 1906</date>م
<pb n="n9-p664" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1816.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="664"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ماضي الأمة وحاضرها وعلاج عللها</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>نشرت في العدد الثالث من العروة الوثقى بالعنوان الآتي [1]<lb/>{سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62)<lb/>أرأيت أمة من الأمم لم تكن شيئًا مذكورًا ثم انشق عنها عماء العدم فإذا هي<lb/>بحمية كل واحد منها كون بديع النظام قوي الأركان شديد البنيان، عليها سياج من<lb/>شدة البأس ويحيطها سورين من مَنَعَة الهم، وتخمد في ساحاتها عاصفات النوازل،<lb/>وتنحل بأيدي مدبريها عُقد المشاكل. نمت فيها أفنان العزة بعد ما ثبتت أصولها<lb/>ورسخت جذورها، وامتد لها السلطان على البعيد عنها والداني إليها، ونفذت منها<lb/>الشوكة وعلت لها الكلمة وكملت القوة فاستعلت آدابها على الآداب، وسادت<lb/>أخلاقها وعاداتها على ما كان من ذلك لسابقيها ومعاصريها، وأحست مشاعر سواها<lb/>من الأمم بأن لا سعادة إلا في انتهاج منهجها وورود شريعتها وصارت وهي قليلة<lb/>العدد كثيرة الساحات كأنها للعالم روح مدبر وهو لها بدن عامل.<lb/>وبعد هذا كله وَهَى بناؤها، وانتثر منظومها، وتفرقت فيها الأهواء، وانشقت<lb/>العصا، وتبدد ما كان مجتمعًا، وانحل ما كان منعقدًا، وانفصمت عرى التعاون،<lb/>وانقطعت روابط التعاضد، وانصرفت عزائم أفرادها عما يحفظ وجودها، ودار كلٌّ<lb/>في محيط شخصه المحدد بنهايات بدنه لا يلمح في مناظره بارقة من حقوقها الكلية<lb/>والجزئية، وهو في غيبة عن أن ضروريات حاجاته لا تُنَال إلا على أيدي<lb/>الملتحمين معه بلحمة الأمة، وأنه أحوج إلى شد عضدهم من تقوية ساعده، وإلي<lb/>توفير خيرهم من تنمية رزقه، وكأنه بهذه الغيبة في سبات يخيله الناظر إليه صَحْوًا،<lb/>وذبول يظنه المغرور زهوًا، وأخذ القنوط بآمال أولئك المدهوشين فأبادها وحدثت<lb/>فيهم قناعة إليهم والرضا بكل حال، ولئن تنبه خاطر للحق في خيال أحدهم أو<lb/>استفزه داع من قلبه إلى ما يكسب ملته أو يعيد لها مجدًا عَدَّه هوسًا وهذيانًا أصيب<lb/>به من ضعف في المزاج أو خلل في البنية، أو حسب أنه لو أجاب داعي الذمة لعاد<lb/>عليه بالوبال وأورده موارد الهلكة، أو لصار من أقرب الأسباب لزوال نعمته ونكد<lb/>معيشته، ويحكم لنفسه سلاسل من الجبن وأغلالاً من اليأس فتغل يداه عن العمل<lb/>وتقف قدماه عن السعي، ويحس بعد ذلك بغاية العجز عن كل ما فيه خيره وصلاحه<lb/>ويقصر نظره عن دَرك ما أتى أسلافه من قبله، وتجمد قريحته عن فهم ما قام به<lb/>أولئك الآباء الذين تركوه خليفة على ما كسبوا وقيمًا على ما أورثوه لأعقابهم، ويبلغ<lb/>هذا المرض من الأمة حدًّا يشرف بها على الهلاك ويطرحها على فراش الموت<lb/>فريسة لكل عاد وطعمة لكل طاعم.<lb/>نعم رأيت كثيرًا من الأمم لم تكن ثم كانت، وارتفعت ثم انحطت وَقَوِيَتْ ثُمَّ<lb/>ضَعُفَتْ، وَعَزَّتْ ثُمَّ ذَلَّتْ، وصحَّت ثم مرضت، ولكن أليس لكل علة دواء؟ بلى<lb/>واأسفا ما أصعب الداء وما أعز الدواء وما أقل العارفين بطرق العلاج، كيف يمكن<lb/>جمع الكلمة بعد افتراقها وهي لم تفترق إلا لأن كلاًّ عَكَفَ عَلَى شأنه<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> أستغفر الله<lb/>لو كان له شأن يعكف عليه لما انفصل عن أخيه وهو أشد أعضائه اتصالاً به، ولكنه<lb/>صرف لشئون غيره وهو يظنها من شئون نفسه، نعم ربما التفت كلٌّ إلى ما هو في<lb/>فطرة كل حي من ملاحظة حفظ حياته بمادة غذائه، وهو لا يدري من أي وجه<lb/>يحصلها ولا بأية طريقة يكون في أمن عليها، كيف تبعث الهمم بعد موتها وما ماتت<lb/>إلا بعد ما سكنت زمانًا غير قصير إلى ما ليس من معاليها؟ هل من السهل رد<lb/>التائه إلى الصراط المستقيم وهو يعتقد أن الفوز في سلوك سواه؟ خصوصًا بعد ما<lb/>استدبر المقصد وفي كل خطوة يظن أنه على مقربة من الحظوة؟ كيف يمكن تنبيه<lb/>المستغرق في منامه المبتهج بأحلامه وفي أذنه وقر في ملامسه خَدَر؟ هل من<lb/>صيحة تقرع قلوب الآحاد المتفرقة من أمة عظيمة تتباعد أنحاؤها وتتناءى أطرافها<lb/>وتتباين عاداتها وطبائعها؟ هل من نبأة تجمع أهواءها المتفرقة، وتوحد آراءها<lb/>المتخالفة بعد ما تراكم جهل وران غَيْن وخُيِّلَ للعقول أن كل قريب بعيد وكل سهل<lb/>وعر؟ وأيم الله إنه لشيء عسير يعيا في علاجه النطاسي ويحار فيه الحكيم البصير،<lb/>هل يمكن تعيين الدواء إلا بعد الوقوف على أصل الداء وأسبابه الأولى والعوارض<lb/>التي طرأت عليه؟ إن كان المرض في أمة فكيف يمكن الوصول إلى علله وأسبابه<lb/>إلا بعد معرفة عمرها، وما اعتراها فيه من تنقل الأحوال وتنوع الأطوار؟ أيمكن<lb/>لطبيب يعالج شخصًا بعينه أن يختار له نوعًا من العلاج قبل أن يعرف ما عرض له<lb/>من قبل في حياته ليكون على بينة من حقيقة المرض؟ وإلا فإن كثيرًا من الأمراض<lb/>تتولد جراثيمها في طور من أطوار العمر ثم لا تظهر إلا في طور آخر لتغلب قوة<lb/>الطبيعة على مادة المرض فلا يبدو أثرها.<lb/>كلا إنه ليصعب على الطبيب الماهر تشخيص علة لشخص واحد سنو عمره<lb/>محدودة وعوارض حياته محصورة، فكيف بمن يريد مداواة أمة طويلة الأجل وافرة<lb/>العدد؟ لهذا يندر في أجيال وجود بعض رجال يقومون بإحياء أمة أو إرجاع شرفها<lb/>ومجدها إليها، وإن كان المتشبهون بهم كثيرين، وكما أن المتطبب القاصر في<lb/>الأمراض البدنية لا يزيد علاجه المرض إلا شدة لولا مساعدة الاتفاق والصدفة، بل<lb/>ربما يفضي بالمريض إلى الموت - كذلك يكون حال الذين يقومون بتعديل أخلاق<lb/>الأمم على غير خبرة تامة بشأنها وموجب اعتلالها ووجوه العلة فيها وأنواعها، وما<lb/>يكتنف ذلك من العادات وما يوجد في أفرادها من المذاهب والاعتقادات وحوادثها<lb/>المتتابعة على اختلاف مواقعها من الأرض ومكانتها الأولى من الرفعة ودرجتها<lb/>الحالية من الضعة وتدرجها فيما بين المنزلتين، فإن أخطأ طالب إصلاحها في اكتناه<lb/>شيء مما ذكرنا تحول الدواء داء والوجود فناء، فمن له حظ من الكمال الإنساني<lb/>ولم يطمس من قلبه موضع الإلهام الإلهي لا يجرؤ على القيام بما يسمونه تربية<lb/>الأمم وإصلاح ما فسد منها، وهو يحس من نفسه أدني قصور في أداء هذا الأمر<lb/>العظيم علمًا أو عملاً، نعم يكون ذلك من محبي الفخفخة الباطلة وطلاب العيش في<lb/>ظل وظائف ليسوا من حقوقها في شيء.<lb/>ظن أقوام في هذه الأزمان أن الأمم تعالج بنشر الجرائد، وأنها تكفل إنهاض<lb/>الهمم وتنبيه الأفكار وتقويم الأخلاق، كيف يصدق هذا الظن؟ وإنا لو فرضنا أن<lb/>كتاب الجرائد لا يقصدون بما يكتبون إلا نجاح الأمم مع التنزه عن الأغراض، فبعد<lb/>ما عم الذهول واستولت الدهشة على العقول وقل القارئون والكاتبون لا تجد لها<lb/>قارئًا، ولئن وجدت القارئ فقلما تجد الفاهم، وقد يحمل ما يجده على غير ما<lb/>يراد منه لضيق في التصور أو ميل مع الهوى، فلا يكون منه إلا سوء التأثير<lb/>فيشبه غذاء لا يلائم الطبع فيزيد الضرر أضعافًا، على أن الهمة إذا كانت في درك<lb/>الهبوط فمن يستطيع تفهيمها فائدة الجرائد حتى تتجه منها الرغبات لاستطلاع ما فيها<lb/>مع قِصَر المدة وتدفق سيول الحوادث؟ إن هذا وحقك لعزيز.<lb/>ويظن أقوام آخرون أن الأمة المنبثة في أقطار واسعة من الأرض مع تفرق<lb/>أهوائها وإخلادها إلى ما دون رتبتها بدرجات لا تحصر، ورضاها بالدون من<lb/>العيش والتماس الشرف بالانتماء لمن ليس من جنسها ولا مشربها، بل لمن كان<lb/>خاضعًا لسيادتها راضخًا لأحكامها - مع هذا كله يتم شفاؤها من هذه الأمراض القاتلة<lb/>بإنشاء المدارس العمومية دفعة واحدة في كل بقعة من بقاعها، وتكون على الطراز<lb/>الجديد المعروف بأوربا حتى تعم المعارف جميع الأفراد في زمن قريب، ومتى<lb/>عمت المعارف كملت الأخلاق واتحدت الكلمة واجتمعت القوة، وما أبعد ما يظنون،<lb/>فإن هذا العمل العظيم إنما يقوم به سلطان قوي قاهر يحمل الأمة على ما تكره أزمانًا<lb/>حتى تذوق لذته وتجني ثمرته، ثم يكون ميلها الصادق من بعد نائبًا عن سلطته في<lb/>تنفيذ ما أراد من خيرها، ويلزم له ثروة وافرة تفي بنفقات تلك المدارس وهي كثيرة.<lb/>وموضوع كلامنا في الضعف وداوئه، فهل مع الضعف سلطة تقهر وثروة تغني،<lb/>ولو كان للأمة هذان لما عدت من الساقطين.<lb/>فإن قالوا: يمكن التدريج مع الاستمرار والثبات، وافقناهم على الإمكان لولا ما<lb/>يكون من طمع الأقوياء، حتى لا يدعون لهم سبيلاً لأن يستنشقوا نسيم القوة، فأين<lb/>الزمان لنجاح تلك الوسائل البطيئة الأثر <gap resp="#org_MS"/> على أنا لو فرضنا مسالمة الدهر<lb/>ومنحت الأمة مدة من الزمان تكفي لبث تلك العلوم في بعض الأفراد والاستزادة منها<lb/>شيئًا فشيئًا، هل يصح الحكم بأن هذا التدريج يفيدها فائدة جوهرية، وأن ما يصيبه<lb/>البعض منها يهيؤه للكمال اللائق به، ويمكنه من القيام بإرشاد الباقي من أبناء أمته،<lb/>واعجبًا كيف يكون هذا، وإن الأمة في بُعْدٍ عن معرفة تلك العلوم الغريبة عنها،<lb/>وكيف بذرت بذورها، وكيف نبتت واستوت على سوقها وأينعت وأثمرت وبأي<lb/>ماء سقيت وبأي تربة غذيت؟ ولا وقوف لها على الغاية التي قصدت منها في<lb/>مناشئها ولا خبرة لها بما يترتب عليها من الثمرات، وإن وصل إليها طرف من ذلك<lb/>فإنما يكون ظاهرًا من القول لا نبأ عن الحقيقة، فهل مع هذا يصيب الظن بأن مفاجأة<lb/>بعض الأفراد بها وسوقها إلى أذهانهم المشحونة بغيرها يقوِّم من أفكارهم ويعدل من<lb/>أخلاقهم ويهديهم طرق الرشاد في إفادة إخوانهم، لعل الأقرب أن ناقلي تلك العلوم<lb/>وهم من أمة هذا شأنها مع ما ينعكس إليهم من الأوهام المألوفة فيها، وما رسخ في<lb/>نفوسهم على عهد الصبا وما يعظمونه من أمر الأمة التي تلقوا عنها علومهم -<lb/>يكونون بين أمتهم كخلط غريب لا يزيد طبائعها إلا فسادًا.<lb/>ماذا يكون من أولئك الناشئين في علوم لم تكن ينابيعها من صدورهم، ولو<lb/>صدقوا في خدمة أوطانهم؟ يكون منهم ما تعطيه حالهم يؤدون ما تعلموه كما سمعوه<lb/>لا يراعون فيه النسبة بينه وبين مشارب الأمة وطباعها وما مرنت عليه من عاداتها<lb/>فيستعملونه على غير وضعه. ولبعدهم عن أصله ولهوهم بحاضره عن ماضيه<lb/>وغفلتهم عن آتيه، يظنونه على ما بلغهم هو الكمال لكل نفس، والحياة لكل روح<lb/>فيرمون من الصغير ما لا يرام إلا من الكبير، وبالعكس غير ناظرين إلا إلى صور<lb/>ما تعلموه ولا مفكرين في استعداد من يعرض عليهم، وهل يكون له من طباعهم<lb/>مكان يحمد أو يزيدها على ما بها أضعافًا. وما هذا إلا لكونهم ليسوا أربابها، وإنما<lb/>هم لها نقلة وحملة، فهؤلاء الصادقون - إلا من وفقه الله منهم بعنايته الإلهية -<lb/>يكون مثلهم كمثل والدة حنون يلذ لها غذاء فتفيض منه على ولدها وهو رضيع<lb/>ليساهمها في اللذة وسنه سن اللبان لا يقبل سواه فيسرع إليه المرض وينتهى به إلى<lb/>التلف؛ فتكون منزلتهم من الأمة منزلة الآلة المحللة يشتتون بقية الجمع ويبددون<lb/>أخريات الالتئام. إن كان الفساد أبقى للقوم بعض الروابط فهؤلاء المغرورون<lb/>يغشونهم بما يذهلهم عنها، وما قصدوا إلا خيرًا إن كانوا مخلصين ويوسعون بذلك<lb/>الخصاص (الخرْق في باب ونحوه) حتى تعود أبوابًا، ويباعدون ما بين الضفاف<lb/>حتى تصير ميادين لتداخل الأجانب تحت اسم النصحاء وعنوان المصلحين،<lb/>ويذهبون بأمتهم إلى الفناء والاضمحلال وبئس المصير.<lb/>شيد العثمانيون والمصريون عددًا من المدارس على النمط الجديد، وبعثوا<lb/>بطوائف منهم إلى البلاد الغربية؛ ليحملوا إليهم ما يحتاجون له من العلوم والمعارف<lb/>والصنائع والآداب وكل ما يسمونه تمدنًا، وهو في الحقيقة تمدن للبلاد التي نشأ فيها<lb/>على نظام الطبيعة وسير الاجتماع الإنساني , هل انتفع المصريون والعثمانيون بما<lb/>قدموا لأنفسهم من ذلك، وقد مضت عليهم أزمان غير قصيرة، هل صاروا أحسن<lb/>حالاً مما كانوا عليه قبل التمسك بهذا الحبل الجديد، هل استنقذوا أنفسهم من أنياب<lb/>الفقر والفاقة؟ هل نجوا بها من ورطات ما يلجئهم إليه الأجانب بتصرفاتهم؟ هل<lb/>أحكموا الحصون وسدوا الثغور؟ هل نالوا بها من المَنَعَة ما يدفع عنهم غارة<lb/>الأعداء عليهم؟ هل بلغوا من البصر بالعواقب والتصرف في الأفكار حدًّا يميل<lb/>عزائم الطامعين عنهم؟ هل وجدت فيهم قلوب مازجتها روح الحياة الوطنية، فهي<lb/>تؤثر مصلحة البلاد على كل مصلحة وتطلبها وإن تجاوزت محيط الحياة الدنيا وإن<lb/>بادت في سبيلها خلفها وراث على شاكلتها كما كان في كثير من الأمم؟<lb/>نعم ربما يوجد بينهم أفراد يتفيهقون بألفاظ الحرية والوطنية والجنسية وما<lb/>شاكلها، ويصوغونها في عبارات متقطعة بتراء لا تعرف غايتها ولا تعلم بدايتها<lb/>ووسموا أنفسهم بزعماء الحرية أو بِسِمَةٍ أخرى على حسب ما يختارون، ووقفوا<lb/>عند هذا الحد، ومنهم آخرون عمدوا إلى العمل بما وصل إليهم من العلم فقلبوا<lb/>أوضاع المباني والمساكن، وبدلوا هيئات المآكل والملابس والفرش والآنية وسائر<lb/>الماعون، وتنافسوا في تطبيقها على أجود ما يكون منها في الممالك الأجنبية<lb/>وعدُّوها من مفاخرهم وعرضوها معرض المباهاة؛ فنسفوا بذلك ثروتهم إلى غير<lb/>بلادهم، واعتاضوا عنها أعراض الزينة مما يروق منظره ولا يحمد أثره، فأماتوا<lb/>أرباب الصنائع من قومهم، وأهلكوا العاملين في المهن لعدم اقتدارهم أن يقوموا بكل<lb/>ما تستدعيه تلك العلوم الجديدة والكماليات الجديدة؛ لأن مصانعهم لم تتحول إلى<lb/>الطراز الجديد وأيديهم لم تتعود على الصنع الجديد وثروتهم لا تسع جلب الآلات<lb/>الجديدة من البلاد البعيدة، وهذا جدع لأنف الأمة يشوه وجهها ويحط بشأنها، وما<lb/>كان هذا إلا لأن تلك العلوم وضعت فيهم على غير أساسها وفجأتهم قبل أوانها <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>علمتنا التجارب ونطقت مواضي الحوادث بأن المقلدين من كل أمة المنتحلين<lb/>أطوار غيرها يكوِّنون فيها منافذ وكوًى لتطرق الأعداء إليها، وتكون مداركهم<lb/>مهابط الوساوس ومخازن الدسائس، بل يكونون بما أفعمت أفئدتهم من تعظيم الذين<lb/>قلدوهم، واحتقار من لم يكن على مثالهم شُؤْمًا على أبناء أمتهم يذلونهم ويحقرون<lb/>أمرهم ويستهينون بجميع أعمالهم وإن جلَّت، وإن بقي في بعض رجال الأمة من<lb/>الشمم أو النزوع إلى معالي الهمم انصبوا عليه وأرغموا من أنفه حتى يمحى أثر<lb/>الشهامة وتخمد حرارة الغيرة، ويصير أولئك المقلدون طلائع لجيوش الغالبين<lb/>وأرباب الغارات يمهدون لهم السبيل ويفتحون الأبواب، ثم يثبتون أقدامهم ويمكنون<lb/>سلطتهم، ذلك بأنهم لا يعلمون فضلاً لغيرهم، ولا يظنون أن قوة تغالب قواهم.<lb/>أقول ولا أخشى لومًا: لو كان في البلاد الأفغانية عدد قليل من تلك الطلائع<lb/>عندما تغلب على بعض أراضيها الإنكليز لما بارحوها أبد الآبدين، فإن نتيجة العلم<lb/>عند هؤلاء ليست إلا توطيد المسالك والركون إلى قوة مقلديهم واستقبال مشارق<lb/>فنونهم، فيبالغون في تطمين النفوس وتسكين القلوب حتى يزيلوا الوحشة التي قد<lb/>يصون بها الناس حقوقهم ويحفظون بها استقلالهم، ولهذا لو طرق الأجانب أرضًا<lb/>لأية أمة ترى هؤلاء المتعلمين فيها يقبلون عليهم ويعرضون أنفسهم لخدمتهم بعد<lb/>الاستبشار بقدومهم، ويكونون بطانة لهم ومواضع لثقتهم كأنما هم منهم، ويعدون<lb/>الغلبة الأجنبية في بلادهم مباركة عليهم وعلى أعقابهم.<lb/>فما الحيلة وما الوسيلة والجرائد بعيدة الفائدة ضعيفة الأثر لو صحت الضمائر<lb/>فيها؟ والعلوم الجديدة لسوء استعمالها رأينا ما رأينا من آثارها والوقت ضيق والخطب<lb/>شديد؟ أي جهوري من الأصوات يوقظ الراقدين على حشايا الغفلات؟ أي قصفة<lb/>تزعج الطباع الجامدة وتحرك الأفكار الخامدة؟ أي نفخة تبعث هذه الأرواح في<lb/>أجسادها وتحشرها إلى مواقف صلاحها وفلاحها؟ الأقطار فسيحة الجوانب، بعيدة<lb/>المنكب والمواصلات عسرة بين الشرقي والغربي والجنوبي والشمالي، الرءوس<lb/>مطرقة إلى ما تحت القدم أو منغضة إلى ما فوق السماء، ليس للأبصار جولان إلى<lb/>الأمام والخلف واليمين والشمال ولا للأسماع إصغاء ولا للنفوس رغبات. وللأهواء<lb/>تحكم وللوساوس سلطان <gap resp="#org_MS"/> ماذا يصنع المشفقون على الأمة والزمن قصير؟ ماذا<lb/>يحاولون والأخطار محدقة بهم؟ بأي سبب يتمسكون ورسل المنايا على أبوابهم؟<lb/>لا أطيل عليك بحثًا، ولا أذهب بك في مجالات بعيدة من البيان، ولكني<lb/>أستلفت نظرك إلى سبب يجمع الأسباب ووسيلة تحيط الوسائل، أرسل طرفك إلى<lb/>نشأة الأمة التي خملت بعد النباهة، وضعفت بعد القوة، واستُرقَّت بعد السيادة،<lb/>وضيمت بعد المنعة، وتبين أسباب نهوضها الأول حتى نتبين مضارب الخلل<lb/>وجراثيم العلل، فقد يكون ما جمع كلمتها وأنهض همم آحادها ولحم ما بين أفرادها<lb/>وصعد بها إلى مكانة تشرف منها على رؤوس الأمم وتسوسهم، وهي في مقامها<lb/>بدقيق حكمتها - إنما هو دين قويم الأصول محكم القواعد شامل لأنواع الحكم باعث<lb/>على الألفة، داع إلى المحبة، مُزَكٍّ للنفوس مطهر للقلوب من أدران الخسائس،<lb/>منور للعقول بإشراق الحق من مطالع قضاياه، كافل لكل ما يحتاج إليه الإنسان من<lb/>مباني الاجتماعات البشرية، وحافظ وجودها، وينادي بمعتقديه إلى جميع فروع<lb/>المدنية، فإن كانت هذه شرعتها، ولها وردت وعنها صدرت فما تَراه من عارض<lb/>خَللها وهبوطها عن مكانتها، إنما يكون من طرح تلك الأصول ونبذها ظهريًّا،<lb/>وحدوث بدع ليست منها في شيء، أقامها المعتقدون مقام الأصول الثابتة، وأعرضوا<lb/>عما يرشد إليه الدين وعما أتى لأجله، وما أعدته الحكمة الإلهية له - حتى لم يبق منه<lb/>إلا أسماء تُذْكَر وعبارات تُقْرَأ، فتكون هذه المحدثات حجابًا بين الأمة وبين الحق<lb/>الذي تشعر بندائه أحيانًا بين جوانحها <gap resp="#org_MS"/> فعلاجها الناجح إنما يكون برجوعها إلى<lb/>قواعد دينها والأخذ بأحكامه على ما كان في بدايته، وإرشاد العامة بمواعظه الوافية<lb/>بتطهير القلوب وتهذيب الأخلاق وإيقاد نيران الغيرة، وجمع الكلمة وبيع الأرواح<lb/>لشرف الأمة؛ ولأن جرثومة الدين متأصلة في النفوس بالوراثة من أحقاب طويلة،<lb/>والقلوب مطمئنة إليه، وفي زواياها نور خفي من محبته فلا يحتاج القائم بإحياء<lb/>الأمة إلا إلى نفخة واحدة يسري نفثها في جميع الأرواح لأقرب وقت، فإذا قاموا<lb/>لشؤونهم ووضعوا أقدامهم على طريق نجاحهم، وجعلوا أصول دينهم الحقة نصب<lb/>أعينهم فلا يعجزهم بعدُ أن يبلغوا بسيرهم منتهى الكمال الإنساني <gap resp="#org_MS"/> ومن طلب<lb/>إصلاح أمة شأنها ما ذكرنا بوسيلة سوى هذه فقد ركب بها شططًا، وجعل النهاية<lb/>بداية، وانعكست التربية، وخلف فيها نظام الوجود؛ فينعكس عليه القصد ولا يزيد<lb/>الأمة إلا نحسًا، ولا يكسبها إلا تعسًا.<lb/>هل تعجب أيها القارئ من قولي: إن الأصول الدينية الحقة المبرأة عن<lb/>محدثات البدع تنشئ للأمم قوة الاتحاد وائتلاف الشمل وتفضيل الشرف على لذة<lb/>الحياة، وتبعثها على اقتناء الفضائل وتوسيع دائرة المعارف، وتنتهي بها إلى<lb/>أقصى غاية في المدنية؟ إن عجبت فإن عجبي من عجبك أشد، هل نسيت تاريخ<lb/>الأمة العربية وما كانت عليه قبل بعثة الدين من الهمجية والشتات وإتيان الدنايا<lb/>والمنكرات، حتى إذا جاءها الدين فوحَّدها وقوَّاها وهذَّبها ونوَّر عقولها، وقوَّم<lb/>أخلاقها، وسدَّد أحكامها؛ فسادت على العالم، وساست من تولته بسياسة العدل<lb/>والإنصاف، وبعد أن كانت عقول أبنائها في غفلة عن لوازم المدنية ومقتضياتها<lb/>نبهتها شريعتها وآيات دينها إلى طلب الفنون المتنوعة والتبحر فيها، ونقلوا إلى<lb/>بلادهم طب بقراط وجالينوس وهندسة إقليدس وهيئة بطليموس وحكمة أفلاطون<lb/>وأرسطو، وما كانوا قبل الدين في شيء من هذا، وكل أمة سادت تحت هذا اللواء<lb/>إنما كانت قوتها ومدنيتها في التمسك بأصول دينها.<lb/>وقد تكون نشأة الأمة قائمة بدعوة الملك وافتتاح الأقطار وطلب السيادة على<lb/>الأمصار، وتلك الدعوة لما تستدعيه من عظم الهمم وارتفاع النفوس عن الدنايا وبعد<lb/>الغايات وعلو المقاصد هي التي هذَّبت أخلاقهم، وقوَّمت أفكارهم، وكفتهم عن<lb/>معاطاة الرذائل وخسائس الأمور وسوافلها، ثم بعد ما مضى زمان من نشأتها أصابها<lb/>من الانحطاط ما أصابها، فبيان أسباب الخلل فيها وعلاته نفرد له فصلاً مستقلاًّ في<lb/>عدد آخر إن شاء الله، وهو الموفق للصواب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرنا هذه المقالة في المجلد الأول من المنار ونعيد نشرها الآن؛ لما فيها من التذكير الذي<lb/>يجب أن لا يُنسى، والعنوان لنا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1817.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="673"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سيرة السلف الصالحين في نصيحة السلاطين</head>
<tei:p>
               <lb/>(تابع لما في الجزء السابع وما قبله)<lb/>قال في الإحياء: وعن أبي عمران الجوني قال: لما ولي هارون الرشيد<lb/>الخلافة زاره العلماء فهنأوه بما صار إليه من أمر الخلافة؛ ففتح بيوت الأموال<lb/>وأقبل يجزيهم بالجوائز السنية، وكان قبل ذلك يجالس العلماء والزهاد، وكان يظهر<lb/>النسك والتقشف، وكان مواخيًا لسفيان بن سعيد بن المنذر الثوري قديمًا فهجره<lb/>سفيان ولم يزره؛ فاشتاق هارون إلى زيارته ليخلو به ويحدثه فلم يزره ولم يعبأ<lb/>بموضعه ولا بما صار إليه، فاشتد ذلك على هارون فكتب إليه كتابًا يقول فيه:<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم، من عبد الله هارون الرشيد أمير المؤمنين إلى أخيه سفيان<lb/>ابن سعيد بن المنذر أما بعد، ياأخي قد علمت أن الله تبارك وتعالى واخى بين<lb/>المؤمنين، وجعل ذلك فيه وله، واعلم أني قد واخيتك مواخاة لم أصرم بها حبك ولم<lb/>أقطع منها ودك، وأني مُنْطَوٍ لك على أفضل المحبة والإرادة، ولولا هذه القلادة<lb/>التي قلدنيها الله لأتيتك ولو حبوًا لما أجد لك في قلبي من المحبة، واعلم يا أبا عبد<lb/>الله أنه ما بقي من إخواني وإخوانك أحد إلا وقد زارني وهنأني بما صرت إليه،<lb/>وقد فتحت بيوت الأموال وأعطيتهم من الجوائز السنية ما فرحت به نفسي وقرت به<lb/>عيني، وإني استبطأتك فلم تأتني، وقد كتبت إليك كتابًا شوقًا مني إليك شديدًا، وقد<lb/>علمت يا أبا عبد الله ما جاء في فضل المؤمن وزيارته ومواصلته، فإذا ورد عليك<lb/>كتابي فالعجل العجل) .<lb/>فلما كتب الكتاب التفت إلى من عنده فإذا كلهم يعرفون سفيان الثوري وخشونته<lb/>فقال: علي برجل من الباب، فأدخل عليه رجل يقال له عباد الطالقاني فقال: يا عباد<lb/>خذ كتابي هذا فانطلق به إلى الكوفة فإذا دخلتها فسل عن قبيلة بني ثور، ثم سل عن<lb/>سفيان الثوري، فإذا رأيته فألق كتابي هذا إليه، وعِ بسمعك وقلبك جميع ما<lb/>يقول، فأحص عليه دقيق أمره وجليله لتخبرني به. فأخذ عباد الكتاب وانطلق به<lb/>حتى ورد الكوفة، فسأل عن القبيلة فأرشد إليها، ثم سأل عن سفيان فقيل له: هو في<lb/>المسجد، قال: فأقبلت إلى المسجد، فلما رآني قام قائمًا وقال: أعوذ بالله السميع<lb/>العليم من الشيطان الرجيم وأعوذ بك اللهم من طارق يطرق إلا بخير، قال عباد:<lb/>فوقعت الكلمة في قلبي فخرجت، فلما رآني نزلت بباب المسجد قام يصلي ولم يكن<lb/>وقت صلاة؛ فربطت فرسي بباب المسجد ودخلت، فإذا جلساؤه قعود قد نكسوا<lb/>رؤوسهم كأنهم لصوص قد ورد عليهم السلطان فهم خائفون من عقوبته، فسلمت فما<lb/>رفع أحد رأسه وردوا السلام عليَّ برؤوس الأصابع، فبقيت واقفًا فما منهم أحد يعرض<lb/>عليَّ الجلوس، وقد علاني من هيبتهم الرعدة، ومددت عيني إليهم فقلت: إن<lb/>المصلي هو سفيان، فرميت بالكتاب إليه فلما رأى الكتاب ارتعد وتباعد منه كأنه حية<lb/>عرضت له في محرابه؛ فركع وسجد وسلَّم وأدخل يده في كمه ولفها بعباءته وأخذه<lb/>فقلبه بيده ثم رماه إلى من كان خلفه وقال يأخذه بعضكم يقرؤه؛ لأني أستغفر الله أن<lb/>أمس شيئًا مسه ظلاَّم بيده، قال عباد: فأخذه بعضهم فحله كأنه خائف من فم حية<lb/>تنهشه ثم فضه وقرأه وأقبل سفيان يتبسم تبسم المتعجب، فلما فرغ من قراءته قال:<lb/>اقلبوه واكتبوا إلى الظالم في ظهر كتابه، فقيل له: يا أبا عبد الله إنه خليفة فلو<lb/>كتبت إليه في قرطاس نقي، فقال: اكتبوا إلى الظالم في ظهر كتابه، فإن كان اكتسبه<lb/>من حلال فسوف يُجْزَى به وإن كان اكتسبه من حرام فسوف يَصْلَى به ولا يبقى<lb/>شيء مسه ظالم عندنا فيفسد علينا ديننا، فقيل له: ما تكتب، فقال: اكتبوا.<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم من العبد المذنب سفيان بن سعيد بن المنذر الثوري<lb/>إلى العبد المغرور بالآمال هارون الرشيد الذي سُلِبَ حلاوة الإيمان. أما بعد، فإني<lb/>قد كتبت إليك أعرفك أني قد صرمت حبلك وقطعت ودك وقليت موضعك، فإنك<lb/>قد جعلتني شاهدًا عليك بإقرارك على نفسك في كتابك بما هجمت به على بيت<lb/>مال المسلمين، فأنفقته في غير حقه وأنفذته في غير حكمه، ثم لم ترضَ بما فعلته<lb/>وأنت ناءٍ عني حتى كتبت إليَّ تشهدني على نفسك، أما إني قد شهدت عليك أنا<lb/>وإخواني الذين شهدوا قراءة كتابك وسنؤدي الشهادة عليك غدًا بين يدي الله تعالى،<lb/>يا هارون هجمت على بيت مال المسلمين بغير رضاهم، هل رضي بفعلك المؤلفة<lb/>قلوبهم والعاملون عليها في أرض الله تعالى والمجاهدون في سبيل الله وابن السبيل؟<lb/>أم رضي بذلك حملة القرآن وأهل العلم والأرامل والأيتام؟ أم هل رضي بذلك خلق<lb/>من رعيتك؟ فشدَّ يا هارون مئزرك وأَعِدَّ للمسألة جوابًا وللبلاء جلبابًا، واعلم أنك<lb/>ستقف بين يدي الحَكَم العَدْل فقد رُزِئْتَ في نفسك إذ سُلِبْتَ حلاوة العلم والزهد ولذيذ<lb/>القرآن ومجالسة الخيار ورضيت لنفسك أن تكون ظالمًا وللظالمين إمامًا. يا هارون<lb/>قعدت على السرير، ولبست الحرير، وأسبلت سترًا دون بابك وتشبهت بالحجبة<lb/>برب العالمين ثم أقعدت أجنادك الظلمة دون بابك وسترك يظلمون الناس ولا<lb/>ينصفون، يشربون الخمور ويضربون من يشربها، ويزنون ويحُدُّون الزاني،<lb/>ويسرقون ويقطعون السارق، أفلا كانت هذه الأحكام عليك وعليهم قبل أن تحكم بها<lb/>على الناس؟ فكيف بك يا هارون غدًا إذا نادى المنادي من قِبَل الله تعالى:<lb/>{احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ} (الصافات: 22) أين الظلمة وأعوان الظلمة؟<lb/>فقدمت بين يدي الله تعالى ويداك مغلولتان إلى عنقك لا يفكهما إلا عدلك وإنصافك،<lb/>والظالمون حولك وأنت لهم سابق وإمام إلى النار، كأني بك يا هارون وقد أخذت<lb/>بضيق الخناق ووردت المشاق، وأنت ترى حسناتك في ميزان غيرك وسيئات<lb/>غيرك في ميزانك زيادة على سيئاتك بلاء على بلاء وظلمة فوق ظلمة. فاحتفظ<lb/>بوصيتي واتعظ بموعظتي التي وعظتك بها، واعلم أني قد نصحتك وما أبقيت لك<lb/>في النصح غاية، فاتق الله يا هارون واحفظ محمدًا صلى الله عليه وسلم في أمته،<lb/>وأحسن الخلافة عليهم، واعلم أن هذا الأمر لو بقي لغيرك لم يصل إليك، وهو<lb/>صائر إلى غيرك، وكذا الدنيا تنتقل بأهلها واحدًا بعد واحدٍ، فمنهم من تزود زادًا<lb/>نفعه ومنهم من خسر دنياه وآخرته، وإني أحسبك يا هارون ممن خسر دنياه<lb/>وآخرته، فإياك أن تكتب لي كتابًا بعد هذا فلا أجيبك عنه , والسلام) .<lb/>قال عَبَّادٌ: فألقى إليَّ الكتاب منشورًا غير مطوي ولا مختوم فأخذته وأقبلت<lb/>إلى سوق الكوفة وقد وقعت الموعظة من قلبي، فناديت: يا أهل الكوفة، فأجابوني،<lb/>فقلت لهم: يا قوم من يشتري رجلاً هرب من الله إلى الله؟ فأقبلوا إليَّ بالدنانير<lb/>والدراهم فقلت: لا حاجة لي في مال ولكن جبة صوف خشنة وعباءة قطوانية، قال:<lb/>فأوتيت بذلك ونزعت ما كان علي من اللباس الذي كنت ألبسه مع أمير المؤمنين،<lb/>وأقبلت أقود البرذون وعليه السلاح الذي كنت أحمله حتى أتيت باب أمير المؤمنين<lb/>هارون حافيًا راجلاً فهزأ بي من كان على باب الخليفة، ثم استؤذن لي فلما دخلت<lb/>عليه وبصر بي على تلك الحالة قام وقعد، ثم قام قائمًا وجعل يلطم رأسه ووجهه<lb/>ويدعو بالويل والحزن ويقول: انتفع الرسول وخاب المرسِل ما لي وللدنيا ما لي<lb/>ولملك يزول عني سريعًا، ثم ألقيت الكتاب إليه منشورًا كما دفع إلي فأقبل هارون<lb/>يقرأه ودموعه تنحدر من عينه، ويقرأ ويشهق، فقال بعض جلسائه: يا أمير<lb/>المؤمنين لقد اجترأ عليك سفيان فلو وجهت إليه فأثقلته بالحديد وضيقت عليه السجن<lb/>كنت تجعله عبرة لغيره، فقال هارون: اتركونا يا عبيد الدنيا، المغرور مَنْ<lb/>غررتموه، والشقي من أهلكتموه، وإن سفيان أمة وحده، فاتركوا سفيان وشأنه. ثم<lb/>لم يزل كتاب سفيان إلى جنب هارون يقرأه عند كل صلاة حتى توفي رحمه الله.<lb/>فرحم الله عبدًا نظر لنفسه واتقى الله في ما يقدم عليه غدًا من عمله فإنه عليه يحاسب<lb/>وبه يجازى، والله ولي التوفيق.<lb/>وعن عبد الله بن مهران قال: حج الرشيد فوافى الكوفة فأقام بها أيامًا، ثم<lb/>ضرب بالرحيل فخرج الناس وخرج بهلول المجنون فيمن خرج، فجلس بالكناسة<lb/>والصبيان يؤذونه ويولعون به إذ أقبلت هوادج هارون، فكف الصبيان عن الولوع<lb/>به، فلما جاء هارون نادى بأعلى صوته: يا أمير المؤمنين. فكشف هارون السجاف<lb/>بيده عن وجهه، فقال: لبيك يا بهلول، فقال: يا أمير المؤمنين حدثنا أيمن بن نائل<lb/>عن قدامة بن عبد الله العامري قال: رأيت النبي صلى الله عليه وسلم منصرفًا من<lb/>عرفة على ناقة له صهباء لا ضرب ولا طرد ولا إليك إليك، وتواضعك في سفرك<lb/>هذا يا أمير المؤمنين خير لك من تكبرك وتجبرك. قال: فبكى هارون حتى سقطت<lb/>دموعه على الأرض، ثم قال: يا بهلول زدنا رحمك الله، قال: نعم يا أمير<lb/>المؤمنين، رجل آتاه الله مالاً وجمالاً فأنفق من ماله، وعف في جماله، كُتب في<lb/>خالص ديوان الله تعالى مع الأبرار، قال: أحسنت يا بهلول، ودفع له جائزة فقال:<lb/>اردد الجائزة إلى من أخذتها منه فلا حاجة لي فيها، قال: يا بهلول فإن كان عليك<lb/>دين قضيناه، قال: يا أمير المؤمنين هؤلاء أهل العلم بالكوفة متوافرون قد اجتمعت<lb/>آراؤهم أن قضاء الدين بالدين لا يجوز، قال: يا بهلول فنجري عليك ما يقوتك أو<lb/>يقيمك، قال: فرفع بهلول رأسه إلى السماء، ثم قال: يا أمير المؤمنين أنا وأنت<lb/>من عيال الله فمحال أن يذكرك وينساني، قال: فأسبل هارون السجاف ومضى.<lb/>(ثم قال في الإحياء بعد نصيحة للمأمون) :<lb/>وعن أحمد بن إبراهيم المقري قال: كان أبو الحسن النوري رجلاً قليل<lb/>الفضول لا يسأل عما لا يعنيه، ولا يفتش عما لا يحتاج إليه، وكان إذا رأى منكرًا<lb/>غَيَّرَه ولو كان فيه تلفه، فنزل ذات يوم إلى مشرعة [1] تعرف بمشرعة الفحامين،<lb/>يتطهر للصلاة إذ رأى زورقًا فيه ثلاثون دَنًّا مكتوب عليها بالقار: (لطف) فقرأه<lb/>وأنكره؛ لأنه لم يعرف في التجارات ولا في البيوع شيئًا يعبر عنه بلطف، فقال:<lb/>للملاح: إيش في هذه الدنان؟ قال: وإيش عليك امض في شغلك. فلما سمع النوري<lb/>من الملاح القول ازداد تعطشًا إلى معرفته، فقال له: أحب أن تخبرني إيش في<lb/>هذه الدنان، قال وإيش عليك، أنت والله صوفي فضولي هذا خمر للمعتضد، يريد<lb/>أن يتمم به مجلسه. فقال النوري: وهذا خمر؟ قال: نعم، قال: أحب أن تعطيني<lb/>ذلك المدرى. فاغتاظ الملاح عليه وقال لغلامه: أعطه حتى أنظر ما يصنع، فلما<lb/>صارت المدرى في يده صعد إلى الزورق ولم يزل يكسرها دنا دنا حتى أتى على<lb/>آخرها إلا دنا واحدًا والملاح يستغيث إلى أن ركب صاحب الجسر [2] ، وهو يومئذ<lb/>ابن بشر أفلح فقبض على النوري وأشخصه إلى حضرة المعتضد، وكان المعتضد<lb/>سيفه قبل كلامه، ولم يشك الناس في أنه سيقتله. قال أبو الحسن: فأُدْخِلْتُ عليه<lb/>وهو جالس على كرسي حديد وبيده عمود يقلبه، فلما رآني قال: من أنت قلت:<lb/>محتسب [3] , قال: ومن ولاَّك الحسبة، قلت: الذي ولاَّك الإمامة ولاَّني الحسبة يا<lb/>أمير المؤمنين، قال: فأطرق إلى الأرض ساعة ثم رفع رأسه إليَّ، وقال: ما الذي<lb/>حملك على ما صنعت؟ فقلت: شفقة مني عليك إذ بسطت يدي إلى صرف مكروه<lb/>عنك قد قصرت عنه، قال: فأطرق مفكرًا في كلامي، ثم رفع رأسه إليَّ وقال:<lb/>كيف تخلص هذا الدن الواحد من جملة الدنان؟ فقلت: في تخلصه علة أخبر بها أمير<lb/>المؤمنين إن أذن، فقال: هات أخبرني، فقلت: يا أمير المؤمنين إني أقدمت على<lb/>الدنان بمطالبة الحق سبحانه لي بذلك، وغمر قلبي شاهد الإجلال للحق وخوف<lb/>المطالبة فغابت هيبة الخلق عني فأقدمت عليها بهذه الحالة إلى أن صرت إلى هذا<lb/>الدن فاستشعرتْ نفسي كبرًا على أني أقدمت على مثلك. فمنعت، ولو أقدمت عليه<lb/>بالحال الأول وكانت ملء الدنيا دنان لكسرتها ولم أبال، فقال المعتضد: اذهب فقد<lb/>أطلقنا يدك، غَيِّرْ ما أحببت أن تغيره من المنكر، قال أبو الحسن: فقلت: يا أمير<lb/>المؤمنين بَغُضَ إليَّ التغيير؛ لأني كنت أغير عن الله تعالى وأنا الآن أغير عن<lb/>شرطي، فقال المعتضد: ما حاجتك؟ فقلت: يا أمير المؤمنين تأمر بإخراجي سالمًا،<lb/>فأمر له بذلك، وخرج إلى <placeName>البصرة</placeName> فكان أكثر أيامه بها خوفًا من أن يسأله أحد حاجة<lb/>يسألها المعتضد، فأقام ب<placeName>البصرة</placeName> إلى أن توفي المعتضد ثم رجع إلى <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>فهذه كانت حالة العلماء وعادتهم في الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وقلة<lb/>مبالاتهم بسطو السلاطين، لكنهم اتكلوا على فضل الله تعالى أن يحرسهم ورضوا<lb/>بحكم الله تعالى أن يرزقهم الشهادة. فلما أخلصوا لله النية أثر كلامهم في القلوب<lb/>القاسية فَلَيَّنَهَا وأزال قساوتها، وأما الآن فقيدت الأطماع ألسن العلماء فسكتوا وإن<lb/>تكلموا لم تساعد أقوالهم أحوالهم فلم ينجحوا، ولو صدقوا وقصدوا حق العلم لأفلحوا،<lb/>ففساد الرعايا بفساد الملوك وفساد الملوك بفساد العلماء، وفساد العلماء باستيلاء<lb/>حب المال والجاه، ومن استولى عليه حب الدنيا لم يقدر على الحسبة على الأراذل<lb/>فكيف على الملوك والأكابر؟ والله المستعان على كل حال اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>هذا كلام الإمام الغزالي في ملوك عصره وعلمائه وهم الذين يفتخر أهل هذا<lb/>العصر بهم، فكيف حال ملوك عصرنا وعلمائه والذين أضاعوا الدنيا والدين،<lb/>وجعلوا المسلمين بظلمهم وفسادهم في أسفل سافلين؟ ولا نطيل هنا في وصفهم<lb/>فحسبك ما تقرأ في المقال الآتي، ولكننا نقول: إن الزمان لا يخلو من العلماء<lb/>المخلصين، وهؤلاء هم الذين ندعوهم إلى نصيحة ملوكنا وأمرائنا قبل أن يضيعوا<lb/>هذه البقية القليلة التي بقيت لنا، فالخطر قريب إن لم يتداركوه نزل، والعياذ بالله<lb/>تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مورد ماء.<lb/>(2) أي الحاكم المُوَلَّى من الخليفة وهو كالمحافظ في مصر.<lb/>(3) المحتسب هو من يزيل المنكرات كالبوليس.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو حامد الغزالي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p679" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1818.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="679"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامع الأزهر<lb/>مشيخته وإدارته</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في الجزء الثاني من منار السنة الماضية (ص 76 م 8) ما نصه:<lb/>ما كانت مشيخة الأزهر في زمن من الأزمان عُرْضَة للتغيير والتبديل من<lb/>الحكام كما نراها في هذه السنين، فقد تناول العزل والإبدال شيوخ هذا الجامع عدة<lb/>مرات في بضع سنين - عزل الشيخ حسونة باتفاق الحكومة مع الأمير وولي بعده<lb/>الشيخ عبد الرحمن القطب فلم يلبث أن عزله حكم المنون، فاختار الأمير للمشيخة<lb/>الشيخ سليمان البشري، ثم عزله بمحض إراداته، وولى مكانه السيد عليًّا الببلاوي<lb/>بالاتفاق مع الحكومة أو مع أولي الأمر كما يقال، وفي هذا الشهر (أي صفر)<lb/>استقال هذا الشيخ ونصب بدله الشيخ عبد الرحمن الشربيني باتفاق الحكومة، ثم<lb/>ذكرنا استقالة الأستاذ الإمام وبعض أعضاء مجلس الإدارة.<lb/>وكتبنا في نبذة أخرى أن الأمير قد اتفق مع الحكومة على أن كل ما يهم<lb/>الحكومة من الأزهر شيئان: الأول أن يكون أهله في أمان، والثاني: تخريج<lb/>القضاة الشرعيين، وأن التعليم فيه لما كان غير كافٍ لتخريج القضاة، عزمت<lb/>الحكومة علي إنشاء مدرسة لتخريج القضاة خاصة، ثم قلنا: إنه كثر التساؤل بين<lb/>الناس عن سبب استقالة الشيخ محمد عبده من إدارة الأزهر مع حرصه علي<lb/>إصلاحه، وأجبنا عن ذلك بالإشارة إلي الشغب الذي بلغ في ذلك العهد غايته في<lb/>ذلك المكان، فإن بعض الشيوخ الذين يترددون على قصر الأمير كانوا يحرضون<lb/>مدرسي الأزهر على الشكوى من شيخ الأزهر ومجلس الإدارة وعدم الخضوع لما<lb/>يراد تنفيذه من قانون، وعلى ما هو أعظم من ذلك، وقد اشتهر عند الأكثرين أن<lb/>الغرض من ذلك أن يستقيل شيخ الأزهر والمفتي (رحمهما الله) وأن الأمير هو<lb/>الذي يريد ذلك، وأكد ذلك ما نشر لذلك العهد في الجوائب المصرية والمؤيد<lb/>وغيرهما من الجرائد التي تخدم (المعية) وأهم ذلك مقال في حديث قال صاحب<lb/>الجوائب: إنه جرى بينه وبين شيخ من كبار علماء الأزهر وصفه بأوصاف فهم<lb/>الناس منها أنه الشيخ عبد الرحمن الشربيني الذي كان بعض بطانة الأمير يحاولون<lb/>إقناعه بقبول المشيخة، التي أيقنوا أن الببلاوي مستقيل منها لما اتخذ لذلك من<lb/>الأسباب الملجئة، ولما استقال السيد الببلاوي وعين الشيخ الشربيني شيخًا للأزهر،<lb/>واحتفل بإلباسه الخلعة بحضرة الأمير ألقى الأمير ذلك الخطاب على الشيوخ وكان<lb/>مؤيدًا لروح ما كانت تنشره تلك الجرائد.<lb/>كان مدار ذلك الكلام على أن كل ما يهم الأمير وحكومته من الأزهر أن يكون<lb/>في أمان وهدوء وبعد عن الشغب والقلاقل، وأن يظل مدرسة دينية كما كان وربما<lb/>كانوا يظنون أن سكون الأزهر، وراحة أهله، ورضا كبار شيوخه عن الأمير<lb/>وإخلاصهم له هو مما ينتجه جعل الشربيني شيخًا للأزهر؛ لأنه في مقدمة العلماء<lb/>الأزهريين الذين يرون وجوب بقاء الأزهر على حاله التي كان عليها في زمان<lb/>تعلمهم فيه وترك الشيخ محمد عبده له، وهو الذي يريد تغيير نظام التعليم وزيادة<lb/>العلوم والفنون فيه، ولكن جاء الأمر على نقيض ما كان يظن أولئك الظانون؛<lb/>فاستاء محبو الإصلاح من أهل الأزهر لترك الأستاذ الإمام لإدارته، كما استاء<lb/>عقلاء المسلمين في كل مكان، وأما المحافظون على الحالة العتيقة فقد رأيناهم على<lb/>عهد الشيخ الشربيني اشتد استياء من إدارة الأزهر منهم على عهد من سبقه كما<lb/>أشرنا إلى ذلك في العدد الماضي، وكثر في هذا كلام الناس وكتابة الجرائد<lb/>بالشكوى من حال الأزهر والطعن في علمائه حتى إن بعض الأفندية كتب في بعض<lb/>الجرائد اليومية يقول في بيان جهل علماء الأزهر بالدين وفقد الثقة بهم ما عناه أن<lb/>الناس لا يقصدون في حل مشكلات الدين والدفاع عنه إلا إلى بعض حملة<lb/>الطرابيش، وفي ذلك هضم لغير الأزهريين من حملة العمائم كأستاذة المدارس<lb/>الأميرية وغيرهم.<lb/>هذا ما ذكَّرنا برسالة كان أرسلها إلينا زعيم النهضة الإسلامية في الهند السيد<lb/>النواب محسن الملك خان الشهير بعلمه وفضله يرد بها على ما كنا اعتذرنا به عن<lb/>علماء الأزهر تعقيبًا على رسالته التي نشرناها في الجزء السادس من السنة الماضية،<lb/>وهي التي أظهر فيها استياءه واستياء مسلمي الهند من ترك الأستاذ الإمام للأزهر،<lb/>وطعن فيها بعلمائه طعنًا شديدًا فلم ننشرها في ذلك الوقت لمانع زال، فنحن<lb/>ننشرها الآن وهذه هي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وإياه نعبد وإياه نستعين<lb/>سعادة الفاضل الحكيم العلامة، دمتم بالعز والكرامة:<lb/>سلام عليكم، فإني أحمد إليك الله الذي لا إله إلا هو وأصلي على نبيه النبي<lb/>الكريم، وعلي آله وصحبه السادة اللهاميم، وبعد فإنا قد سررنا وتنشطنا بحسن<lb/>صنيعكم إلينا من نشر رسالتنا المشبعة الطويلة التي كتبناها إليكم في قضية علماء<lb/>الأزهر واستقالة الأستاذ الإمام الكبير محمد بن عبده في مجلتكم الباهرة الغراء التي<lb/>صدرت في السادس عشر من شهر ربيع الأول الماضي، وقد سرني أيضًا ما قد<lb/>استتبعتم ذلك بانتقادكم الحافل البديع عقيب هذه الرسالة تحامون فيه عن علماء<lb/>الأزهر واستفراغكم الوسع بذلك في دفع ما وقع من الغلط والخطأ في الآراء التي<lb/>ارتآها الناس فيهم، ولكن الذي آمل من طيب خلقكم وطهارة سريرتكم هو أن تعفوا<lb/>عني مما قد تجاسرت في الانتقاد على هذا الانتقاد، فإنه يا أخي ليس فيما أحسب<lb/>مما ليطمئن به بال أحد أو أن يفند به ما قد رآه أكثر أهل النظر في هؤلاء العلماء<lb/>من أنهم لا يحبون إشاعة العلوم الحديثة، ولا يجوزون لها السبيل والتطريق في<lb/>المدارس والكليات، ولا واحد عندي بمقلع عن رأيه ذلك فيهم فيما أحسب. فقد<lb/>علمت يا سيدي أن تعسف علماء الأزهر وتعصبهم للعلوم الخَلِقَة البالية وخلافهم<lb/>للإصلاح في شئون التعليم والأخذ بالعلوم الحديثة ليس مما يرتاب فيه أحد، فقد<lb/>شحنت بذلك الجرائد المصرية كلها، لا سيما مجلتكم الباهرة التي نصَّت على أنهم<lb/>لا يجوزون العدول بيسير عن المنوال العتيق الذي يجري عليه نصاب التدريس في<lb/>الجامع الأزهر، ويتحرجون في تشكيل صناعة التاريخ والجغرافيا في نصاب<lb/>الدرس الحاضر، فما ظنك بالعلوم العالية الإفرنجية، وما هي فيه من المنهاج الجديد<lb/>في أرض أوروبا، أفحسبت يا سيدي أن الذين لا يزالون يقرءون ويتلون الجرائد<lb/>المصرية ولا يَفْتُرُونَ عن مطالعة جريدتكم الغراء ليلاً ونهارًا أفتراهم يقلعون عن<lb/>رأيهم في شأن هؤلاء العلماء؟ أم ترى أن اعتقادهم في هؤلاء فيما أفديتم بنفسكم بأنهم<lb/>يعتقدون بأن العلوم الدنيوية تقوض بناء الدين وتفسد العقائد في قلوب المسلمين،<lb/>وأن إصلاح طريقة التعليم خروج عن صراط السلف المستقيم، أفترى أن هذا<lb/>الاعتقاد منهم يزول أو يحول أو يضمحل بشيء عن قلوبهم مما كان عندهم من قبل،<lb/>أما تراهم يوافقونك في قولك، وكل هذه الظنون فيهم باطلة كلا ولا كرامة وحاشاهم<lb/>عن ذلك.<lb/>فأما أنتم فلعمري لم تألوا جهدًا في المحاماة عن هؤلاء العلماء، وأتيتم في بيان<lb/>ذلك بحجتين وكلتاهما ننتقد عليهما وننظر في وزنهما ورجحهما على منهاج أصحاب<lb/>النظر، أما الحجة الأولي فقولكم: إن من أصحاب الدرجة العلمية الأولى فيهم من<lb/>يعلمون أولادهم العلوم الدنيوية في المدارس الأميرية وغيرها، وأما الأخرى فقولكم:<lb/>ولا يطعنون بدين أكابر أمرائهم، وهم قد تعلموا هذه العلوم في مدارس مصر<lb/>وأوروبا، ولكن هذا الكلام منكم لا يجديهم نفعًا ولا يحامي أو يذب عنهم بشيء، فقد<lb/>عرفتم ما هو من ديدن علماء هذا العصر أنهم يقولون ما لا يفعلون ويفعلون ما لا<lb/>يقولون، وهم الذين قال فيهم الشاعر العارف الحكيم مصلح الدين السعدي الشيرازي<lb/>وهو من معاريف الشعراء ومشاهير أهل النظم - قال:<lb/>ترك دنيا بمردم آموزند <gap resp="#org_MS"/> خويشن سم وغله اندوزند<lb/>يعني بذلك أنهم يعلمون الناس ويحملونهم علي رفض الدنيا وترك زخارفها،<lb/>وهم بأنفسهم يكنزون الفضة ويحتكرون الطعام لأنفسهم [*] ومن دَيْدَنِهِم أيضًا أن لا<lb/>يطعنوا بشيء على الأمراء والولاة كيما لا يُحْرَمُوا من صِلاَتِهِم ولا ييأسوا من<lb/>استجلاب خيرهم ومبراتهم، بل وإنا نراهم يوافقون العامة في بِدَعِهم ولا يشنِّعُون<lb/>بشيء على أفاعيلهم، ويشاركونهم في الأحداث الفظيعة التي يأتون بها في الدين،<lb/>فنراهم لا ينكرون عليها، بل يعاضدونهم بموافقتهم ومشاركتهم فيها، وشاهد ذلك<lb/>قولكم في هذه النمرة التي صدرت في السادس عشر من شهر ربيع الأول الماضي<lb/>(فمشايخ الأزهر يقرءون في كتب الحديث نهي الشارع عن بناء القبور واتخاذ<lb/>المساجد عليها واتخاذها أعيادًا وتعظيمها، ثم إنهم يشاركون العامة في هذه الأعياد<lb/>التي يسمونها موالد على ما فيها من المنكرات التي نهى عنها أئمتهم في الفقه، ثم<lb/>إنهم يقرءون في شمائل نبيهم أنه كان يسدل شعره الشريف ويفرقه وهم ينكرون على<lb/>من يفعل ذلك من أهل العلم والدين، وقد أمرني بذلك بعضهم، وكان شيخًا للأزهر<lb/>قائلاً: إنك من أهل العلم لا يليق بك أن ترسل شعرك فاحلقه فحججته بالسنة فحاجني<lb/>بأن ذلك شعار العلماء الآن) وقد صرحتم قبل ذلك بشيء في قولكم ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0221" change="#d3e146">221</date> من هذه<lb/>النمرة الحاضرة (وإنما صرح العلماء بكراهة حلق الرأس وكونه مخالفًا للسنة؛<lb/>لأنه كان في الصدر الأول شعار الخوارج، فأما إذا أخذنا بإطلاقهم كان اللوم في<lb/>ترك هذه السنة موجهًا في هذا العصر إلى علماء الدين فإنهم يحلقون، بل ينكرون<lb/>على من لم يحلق وهم مخطئون) .<lb/>هذا أم كيف يوافقكم أحد في قولكم: (ظلم وألف ظلم لعلماء الأزهر أن يقال<lb/>فيهم: إنهم يعدون علوم الدنيا خطرًا على الدين أو عائقًا عن علومه، وإنهم يجهلون<lb/>أن الإسلام جمع بين مصالح الدارين) إلى آخره.<lb/>وقد سلف منا مرارًا أنا قد رأينا في الجوائب المصرية أنها قالت في شأن<lb/>رجل عظيم من العلماء: إنه محترم المقام بين علماء المسلمين، يُجِلُّه كبيرهم<lb/>وصغيرهم لعلمه وفضله ويعدونه حجة وقته وإمام زمانه في علوم الدين وأصول<lb/>الشريعة، فهذا العالم الجليل الذي ترأس العلماء في عصره، ومن رأيه ما يقول<lb/>لمدير الجوائب ما تلك ألفاظه (غرض السلف من تأسيس الأزهر إقامة بيت لله يُعبد<lb/>فيه، ويطلب فيه شرعه، ويؤخذ الدين كما تركه لنا الأئمة الأربعة رضوان الله<lb/>عليهم <gap resp="#org_MS"/> وما سوى ذلك من أمور الدنيا وعلوم الأعصر فلا علاقة للأزهر به ولا<lb/>ينبغي له) ولما راجعه المدير واستحفاه بالسؤال قائلاً: (هل حدث يا مولاي ما<lb/>يقف للأزهر في الخدمة المطلوبة منه؟ فتبسم الأستاذ ثم قال: بل إن الذي من<lb/>شأنه أن يهدم معالم التعليم الديني ويحول هذا المسجد العظيم إلي مدرسة فلسفة<lb/>وآداب تحارب الدين وتطفئ نوره في هذا البلد وغيره من البلاد الإسلامية، إلي<lb/>آخره) وتجاهر في آخر كلامه متظاهرًا قائلاً: (إن الأزهر إنما وجد لحفظ الدين<lb/>ونشر علومه ليس إلا، وليتركوه كما هو حصن للدين وإن أرادوا به إصلاحًا فليكن<lb/>الإصلاح منحصرًا في حفظ صحة الطلبة والسهر على راحتهم وتقديم الغذاء الصالح<lb/>لهم، وما سوى ذلك من مبادئ الفلسفة والعلوم الحديثة العالية فلتدخله الحكومة إن<lb/>شاءت على مدارسها الكثيرة التي هي في حاجة ماسة إليه.<lb/>أم كيف نصدقكم في قولكم هذا وإنا نرى هؤلاء العلماء قد ثاروا وشغبوا الناس<lb/>وأثاروا في إصلاح الأزهر بما اضطر الخديوي إلي إخماد الفتنة، وخاطب شيخ<lb/>الجامع الأزهر قائلاً: (إن الجامع الأزهر قد أسس وشُيِّدَ على أن يكون مدرسة<lb/>دينية إسلامية تنشر فيها علوم الدين الحنيف في مصر وجميع الأقطار الإسلامية)<lb/>ولقد كنت أود أن يكون هذا شأن الأزهر والأزهريين دائمًا. ولما كان يخال<lb/>أن هؤلاء الرهط الذين يرومون الإصلاح كلهم مفسدون قال فيهم: (أول شيء<lb/>أطلب أنا وحكومتي أن يكون الهدوء سائدًا في الأزهر الشريف والشغب بعيدًا عنه<lb/>فلا يشغل علماؤه وطلبته إلا بتلقي العلوم الدينية النافعة البعيدة عن زيغ العقائد<lb/>وشغب الأفكار؛ لأنه هو مدرسة دينية قبل كل شيء، ومن كان يحاول بث الشغب<lb/>بالوساوس والأوهام أو الإيهام بالأقوال أو بواسطة الجرائد والأخذ فيها فليكن بعيدًا<lb/>عن الأزهر، ومن كان أجنبيًّا من هؤلاء فأولى به أن يرجع إلي بلده ويبث فيها ما<lb/>يريد من الأقوال والآراء المغايرة للدين ولمصلحة الأزهر والأزهريين) [1] .<lb/>فهل في الوجود أحد يقف على هذه الأحوال ويعرفها حق المعرفة ثم يرتاب<lb/>في أن هؤلاء العلماء أكثرهم لا يجوزون الإصلاح في المنهج القديم للتعليم،<lb/>ويحسون أن العلوم الحديثة بأسرها مطفئة لنور الإسلام، ولعمري إن هؤلاء العلماء<lb/>هم الذين اتخذوا جامع الأزهر الذي كان من حقه أن يكون رحمة وبركة للمسلمين<lb/>مركزًا للنكبة وموطنًا للمذلة ومعقلاً للمتربة وموضعًا للمسغبة، ولو نظرت إلى<lb/>العلوم التي تدرس فيها لوجدتها بأسرها علومًا بالية عتيقة اتخذها المقلدة من العلماء<lb/>علومًا دينية، ولا تجد فيها إلا تلقينَ نُبَذٍ من المسائل التي تشمئِز منها العقول وتمج<lb/>قبولها أحلام الفحول، وذلك من أجل مخالفتها لقواعد الحكمة وأصول الفطرة، ولا<lb/>يوجد فيها غير تعليم ما عداها من المطالب التي لا تستنير بها أدمغة الرجال ولا<lb/>يتسع بها فضاء علمهم ومعرفتهم، بل يتركز بها التقليد في تخوم قلوبهم، وقد امتلأ<lb/>القرآن العزيز بذمه وشُحن الكتاب المجيد برَدِّه، وجلَّ همتهم في أن يحمل الناس<lb/>على منهاج يعتقدون أن الإسلام بدع هذه البدع، ونفس الأحاديث التي ليست بأدون<lb/>من أحاديث خرافة، بل عين الشرك الجلي فضلاً عن الشرك الخفي، وإنما جهدهم<lb/>في المنع عن تعليم صنعة تنفعهم بشيء إما في الدنيا أو في الدين.<lb/>هذا شيء من حالهم في تعليم العلوم، فأما سبل التعليم ومنهاج تدريسهم ونظم<lb/>الأمور فيه فأمره أشهر من أن يُذْكَر وأبين من أن يُوَضَّح، ولقد تفجع له بعض<lb/>فضلاء الهند الذي كان حالاًّ ب<placeName>القاهرة</placeName>، وكتب في ذلك كتابًا إلى (حيدر أباد)<lb/>عاصمة (دكن) ولقد نشرتموه في الجزء العاشر من المجلد الخامس من مجلتكم<lb/>المنار، وبعد ذلك فهل تحسبون أنا نحسن الظن بهؤلاء العلماء ونضعهم في ميزان علماءنا السلف الذين مضوا إلى رضوان الله: كالإمام الغزالي وابن رشد الأندلسي<lb/>والإمام ابن الخطيب الرازي وغيرهم، فقد كانوا يعتقدون أن العلوم الكونية والعقلية<lb/>عين هذه العلوم الدينية، وكانوا يحضون المسلمين ويحثونهم ويحرضونهم على<lb/>تحصيلها في تآليفهم وكتبهم وأسفارهم وزُبُرِهم التي كانوا يعملونها لنشر تلك العلوم<lb/>ويخاطبون فيها إخوانهم المسلمين قائلين: (معاشر الخلان إني آنست نارًا في وادي<lb/>هذه الفنون آتيكم منها بخبر أو قبس لعلكم تصطلون) أَوَلَيس هؤلاء العلماء قد عثروا<lb/>على قضية عمر بن حسام فيما أخرج الخبر به الإمام الرازي في التفسير الكبير<lb/>من أن عمر بن حسام كان يقرأ كتاب المجسطي على عمر الأبهري فقال بعض<lb/>الفقهاء يومًا: ما الذي تقرؤونه، فقال: أفسر آية من القرآن وهي قوله تعالى:<lb/>{أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا} (ق: 6) فأنا أفسر كيفية<lb/>بنائها، ولقد صدق الأبهري فيما قال، فإن كل من كان أكثر توغلاً في بحار<lb/>مخلوقات الله تعالى كان أكثر علمًا بجلال الله وعظمته، انتهى كلام الرازي<lb/>بعيون ألفاظه.<lb/>أولم يعثر علماء الأزهر على فصل المقال للحكيم الفيلسوف القاضي أبي<lb/>الوليد ابن رشد (الذي) نص فيه على وجوب معرفة الموجودات والعلم بحقائقها<lb/>من جهة الشرع، وأن القرآن العزيز قد أمرنا بذلك أمرًا أكيدًا في كثير من الآيات.<lb/>وكتب في آخر ذلك ما تلك عيون ألفاظه: (وقد تبين من هذا أن النظر في كتب<lb/>القدماء واجب بالشرع، وأن من نهى عن النظر فيها فقد صد الناس عن الباب الذي<lb/>دعا الشرع منه الناس إلي معرفة الله وهو باب النظر المؤدي إلي معرفته حق<lb/>المعرفة وذلك غاية البعد عن الله تعالى <gap resp="#org_MS"/> ) أولم يدر هؤلاء العلماء أن الإمام<lb/>الغزالي كان من قوله في علم الهيئة فيما نقل عنه الفاضل عصمة الله في التصريح<lb/>شرح التشريح للشيخ العلامة بهاء الدين العاملي من أنه من لم يعرف الهيئة<lb/>والتشريح فهو عِنِّين في معرفة الله، وأعظم من ذلك كله الأثر المأثور المشهور عن<lb/>سيدنا علي فيما أشار به على سيدنا عمر رضي الله عنه بعدم إحراق خزانة الكتب<lb/>بالإسكندرية قال: إنها علوم ليست تخالف القرآن العزيز بل تعاضده وتفسره حق<lb/>التفسير لأسراره الغامضة الدقيقة وهو معروف عنه، وقد أخرج الخبر به مفصلاً<lb/>الحكيم المؤرخ الإسلامي القاضي الصاعد الأندلسي في طبقات الأمم فيما نقل عنه<lb/>العلامة المحدث ابن عيش القرشي التيمي في بعض مقاطع القسم الأول من الجزء<lb/>الأول من كتاب (الكشف عن الغثاثة) فليرجع إليه.<lb/>هذا وإنه لن يذهب عنا الأسف والكمد الذي نجده في أنفسنا من جهة قضية<lb/>الخديوي وآرائه ومن جهة الحال التي نحس في علماء الأزهر، ونحن بهذا العصر<lb/>في حاجة إلي مثل الرازي والغزالي وابن رشد الأندلسي وأمثالهم من العلماء، ومن<lb/>كانوا في ميزانهم في الدهر الحاضر مثل الأستاذ الكبير محمد بن عبده وأضرابه<lb/>الذين يضيئون العالم بنور الدين وضياء الإسلام ويُبَيِّنُون للناس ومن في قلوبهم<lb/>مرض وزيغ عن الحق أن الديانة الإسلامية كلها تطابق العقل والفطرة حذو القذة<lb/>بالقذة، وأن العلوم الكونية بِأَسْرِها في الأصل علوم دينية يجب على المسلمين<lb/>تعليمها والأخذ بها وتعلمها، فيخرجوا بذلك عن قعر الذل وغيابة الهوان والصَّغَار<lb/>التي أُلْقُوا فيها وهم صاغرون، وقد لزم الإسلام بهم عارٌ قَبُحَ به منظره وساءت<lb/>بذلك هيئته وهم يظنون من أجل ذلك أن الإسلام هو الرادع للناس عن التمدن<lb/>والارتقاء في معارج العز والاعتلاء، فأما نحن فلسنا في حاجة إلي أمثال هؤلاء<lb/>الذين يقولون: إن العلوم الحديثة مطفئة لنور الإسلام ومخمدة لناره ومطمسة لآثاره<lb/>ومجلية له عن عقر داره ومحله وقراره.<lb/>أَوَلَيْسَ أن الحال التي انتهت إليها هيئة المسلمين مما يتضاحك بها الأعداء<lb/>ويتصارخ لها الأولياء بالعويل والبكاء، وتسْكَاب الدماء، أَوَلَيس تراكمت على<lb/>المسلمين سحائب الذل والهوان، وجلَّلَتْهم غياهب العدم من كل جانب ومكان، أي<lb/>نقطة في الوجود من نقاط الأرض يكون فيها من حال المسلمين ما لا تتصدع<lb/>لها القلوب، وتتفطر بها الأكباد، وتجود لها المحاجر والآماق بأنهار الدماء السائلات<lb/>وتنسكب لها قاني الأمطار من المقل الغائرات، وخرجت الممالك من أيمانهم<lb/>واضمحلت الدول التي بقيت في أيديهم كأنهم لا حراك بهم، وصاروا في العالم<lb/>كأنهم اللعبة تتداولها أيدي الأجانب وتتلاعب بها أكف الأباعد بما خرجوا عن امتلاك<lb/>الأقارب، لا يحس فيهم شيء من آثار الثروة، ولا عندهم ميل إلي التجار والصنعة،<lb/>بل هم زاهدون فيها، وراغبون عنها، يستقبحون شكلها ومنظرها ويستفظعون<lb/>محلها ومصدرها، ورضوا بالافتقار في تحصيل كل شيء حقير، وجلب كل<lb/>ماعون يسير من أرض أوربا. يستجلبون الفُرُش والسرج للمساجد والصوامع من<lb/>أرض الإفرنج، ولا يتخذون من ذلك شيئًا بأنفسهم وأيديهم. لم يبق لهم عزة ولا<lb/>صولة وما بقي عندهم إمرة ولا دولة، وأما عددهم، فهم وإن كانوا يبلغون إلي<lb/>ألف مليون نفس في العالم فهم بعدُ ليسوا في قطر من أقطار الدنيا ممن يفتخر<lb/>هنالك بوجودهم ولا ممن يتفاخر بهم على لسان وليهم وودودهم، أو ليفرح الرجل<lb/>بالنظر إلي عيونهم وأشخاصهم أو يسير أخوهم إذا كان يرمق إلى عددهم وأفرادهم<lb/>فماذا يكون من السبب الأصيل في ذلك، وبيد من رهنت ذمة الأمور، والذي أحسب<lb/>أن جل السبب في ذلك ليس إلا نفارهم عن العلوم الحديثة وتعاميهم عنها، وإثم<lb/>ذلك كله على عاتق هؤلاء العلماء الذين يذرون تلك الأوزار ويجوزون للمسلمين أن<lb/>يخرجوا عن غمار الذل والصغار؛ ومن ثم تراهم يرعوون عن التعاليم النافعة،<lb/>ويردعون الناس عنها بفتاوى التكفير لمن ولع بهذه العلوم الحديثة، ويحولون<lb/>بينهم وبينها وعلى أبصارهم غشاوة فهم لا يبصرون، ولا يشعرون أن ارتقاء<lb/>الأوربيين الذي يُضْرَب به المثل ليس إلا من جهة توغلهم في العلوم الجديدة<lb/>ونبوغهم في الحكم الحديثة، وكل دولتهم وقوتهم منسوبة في الأصل إلي تجارتهم<lb/>وحرفهم، وهي في نوبتها منسوبة إلى تناغيهم في هذه العلوم الجديدة النافعة.<lb/>دع عنك أروبا وانظر إلى هذه الأمة الحقيرة التي يقال لها أمة (جابان) أفلا<lb/>يرونها كيف ارتقت في مدة لا تنيف على عدة سنين، ولا تعد إلا على أنامل<lb/>اليدين ارتقاء مبهرًا أبهرت الأنظار وخطفت لها النواظر والأبصار، فليس أنها لم<lb/>تستكمل لنفسها مدة خمسين سنة، وكانت تعد من قبل ذلك في الأقوام المتوحشة،<lb/>وتستحقرها الأمم المتمدنة، وهي اليوم في كل شأن على أعلى مراتب الصعود<lb/>والارتقاء، وقد أدهشت الدنيا بأسرها بأعمالها البديعة التي صدرت منها في هذه<lb/>الأزمان، وكل واحد يحترمها كل الاحترام، وحرمتها مركوزة في طبع كل إنسان،<lb/>فماذا الذي قلبها عن حالها القديم، وانعكس أمرها عن شأنها الفاسد الرميم؟ ما ذلك<lb/>إلا من أجل تناغيها في العلوم والحكم. والأزهريون على خبرة من حالها ومنهاج<lb/>ارتقائها ومنوالها، وإنما الأسف عليهم من أجل أنهم لا يقيسون أنفسهم بهؤلاء ولا<lb/>ينظرون في علل تلك الأشياء، ولا يفكرون في أسبابها التي أورثتهم الارتفاع<lb/>وأورثتنا الانحطاط والانخفاض، ولو كان عندهم صواب في الرأي وحزم في<lb/>الرواية ومعرفة صحيحة بالقرآن والإسلام لكانوا يستحيون مما هم فيه، ولكان كل<lb/>واحد منهم مثلكم ومثل الأستاذ الكبير محمد بن عبده يخرج نفسه من شرك التقليد<lb/>الذي أضل الناس كثيرًا، ولكان يسلك في منهاج التحقيق الذي هو الصراط المستقيم،<lb/>ويضيء فضاء الأرض برحبها، وينور العالم الإسلامي بسعته كلها بمشعلة<lb/>الإسلام ونبراس كلام الله الملك العلام.<lb/>وليت شعري ماذا الذي عَلَّمنا القرآن والإسلام؟ هل هو بعض هذه الحركات<lb/>البدنية أم نُبَذ من تلك المراسم الظاهرية أو مطالب عديدة من مسائل النفاس والحيض<lb/>يعنون بها التعليم الديني لا غيره أم ما دون ذلك؟ كلا ولا كرامة وحاشاهما عن ذلك،<lb/>بل وقد دلانا على ما فيه جُلُّ الخير وتمام النفع في الدين والدنيا وكمال الربح في<lb/>الأخلاق والمدنية وعلَّمَانَا الأصول التي بها نهتدي إلي تحصيل تلك العوائد<lb/>الثمينة والفوائد الغالية، وأوجبا علينا اكتساب العلوم الكونية والعقلية بأسرها , ولو<lb/>كان علماء الأزهر مشاركين في آرائهم لمثلكم ومثل محمد بن عبده وينظرون<lb/>بنظر الإمعان في إمضاءاتكم البديعة الرشيقة التي علمت الدنيا أن الإسلام من بين<lb/>سائر المذاهب هو المذهب الواحد الذي يرغِّبُ الناس ويشوِّقُهم في تحصيل الفوائد<lb/>الدنيوية والعوائد الملية والقومية، وهو الذي اتخذ العلم والعقل عين الإيمان والدين<lb/>ونفسهما في الأصل، ولو لم يكن الأزهريون يظنون ظنًّا باطلاً أن العلوم الدينية<lb/>بأسرها منحصرة في الفقه ومقصورة على جزئيات المسائل الفرعية التي لا يُعْتَدُّ ولا<lb/>يُعْبَأُ بها، وأكثر المطالب ليست بجديرة للعمل في هذه الأعصر والدهور، ولو عرفوا<lb/>ما في تعليمها من ضياع العمر وتضييع الوقت ذلك ما هو معلوم عند كل ذي حِجَى،<lb/>وهم يزعمون الولوع بها مما يشيد بناء الدين لما رُؤِيَ الطلبة الأزهريون كما<lb/>هم اليوم في غايتهم من الذل والهوان ونهايتهم من الصغار والخذلان، ولو كانوا<lb/>يعلمون أن العلوم العقلية والكونية عين العلوم الدينية لكانت كلية (كيمبردج)<lb/>(وأكسفورد) تحسد الأزهر وتغبطه غبطة ما كان يجحدها أحد، ولتخرج منها في<lb/>غضون عدة سنين رجال كانوا يصعدون بالبلاد الإسلامية، ويحلقون بها إلي أعلى<lb/>ذرى الارتقاء التي وصلت إليها أمة (جابان) في هذه الأعصر والأزمان.<lb/>هذا رأيي ورأي سائر الأفراد الذين لهم خبرة بأحوال الدنيا ووقوف على<lb/>أخبارها والإلمام بتواريخها، وإني لقاطع بصحة هذا الرأي ورأي هؤلاء ممن<lb/>عداني أن العلماء هم العلة الأصيلة لكل هذا الصغار والهوان وتمام تلك النكبة<lb/>والخذلان، وهم موقوفون إذًا بين يدي الرحمن ومسئولون من لدنه فليستعدوا<lb/>للجواب، فهم الأصل الأصيل لجل هذه المفاسد وكل تلك الشنائع. وأنت يا أخي لا<lb/>تستطيع وإن جهدت كل جهدك للمحاماة عن علماء الأزهر أن تغسل هذا العار عنهم،<lb/>وتدفع هذه التبعة والنقيصة منهم، فإنك لا تستطيع أن تكذب الحس والعيان ولا<lb/>أن تدفع الوقائع التي حدثت في الأدهر والأزمان، أفهذه الكلية التي مضت لبنائها<lb/>ألف سنة وتخرج منها مليون بل أضعاف مليون طلبة، ولا يزال يخرج منها كل<lb/>عام آلاف من هؤلاء الطلبة، أفيحق أن يكون نهج التعليم في هذه الكلية بحيث<lb/>يتخرج منها طائفة من صعاليك الناس وسائلين في الرقاب ويتخذون غداءهم بالذلة<lb/>وعشاءهم بالمسكنة، ويبيتون وهم مخذولون بالمسغبة، أو يجدر بها أن ينفر فيها<lb/>عن طريق التعليم التي يتخرج منها أناس يرتفع بهم منار الدين ويتقد به نار الإسلام،<lb/>ويعلو قدر المسلمين، ويهيئ بها المسلمون إلى لواحب الصعود والارتقاء، ويزيدهم<lb/>عزة وبهاء، ويهيئ لهم ذرائع الاصطعاد والاعتلاء، وإنما يحزننا أولاً<lb/>أنا نجد المسلمين في أي مصر وأية نقطة من نقاط الأرض كانوا بأسرهم ذاهلين<lb/>عن استجلاب العلم واكتساب الحكمة، غافلين عنها غير مكترثين بها، وثانيًا أنه<lb/>حيث ما نجد لهم وسائل التحصيل حاضرة ولواحب الاكتساب متسعة ومناهج<lb/>التدريس مطروقة متفتحة، وحيثما يوجد لهم كلية قديمة مثل هذه الكلية التي هي<lb/>أقدم كليات العالم يكون فيها مثل هذا التعليم الفاسد الضار الذي تضيع فيه الأعمار<lb/>ويضاع فيها الفضة والنضار، ويصطلح الناس فيه على أن يسموا مثل هذا النهج<lb/>الباطل العاطل العتيق الذي لا ينبعث المسلمون به للنهضة، وينسلب من أجلها مادة<lb/>التحقيق عن قلوبهم الخاوية، ويبغض إليهم النظر في العلوم النافعة، اصطلحوا<lb/>على أن يسموه تعليمًا دينيًّا، وعلى أن يسموا الرجل العارف بمسائل شتى من<lb/>الطلاق والرقية والنفاس والحيض رجلاً عالمًا ولا غير.<lb/>هذا وإني لست بمسهب مقالي في هذا الشأن ولا بمطنب في شكايتي من علماء<lb/>الزمان؛ نظرًا إلي ما حوت مجلتكم الباهرة الغراء من أحوال هؤلاء العلماء<lb/>وشئونهم وأخبارهم، فنحن في غنى عن إطالة الكلام عليها وبمعزل عن إسهاب<lb/>المقال فيها، وعلى كل حال فإن الأحوال الحاضرة للعلماء ومدارسهم ومكاتبهم مما<lb/>قد تبين واتضح للناس ضررها وفقدان نفعها للمسلمين وضوح الشمس في كبد<lb/>السماء، وإنما بثي وحزني على ذلك من جهة أن الأزهر كان هو المَدْرَس الواحد<lb/>في الدنيا من قديم الأعصر والأعوام الذي كان يرجى فيه إصلاح جميع المفاسد<lb/>الملية والمدنية في الإسلام ولا غير، ولو تقبل الناس آراء المفتي محمد بن عبده<lb/>وبادروها بالقبول لكنا نأمل منه خروج المسلمين عن غيابة الذل والنكبة، ونترقب<lb/>صعودهم إلى أعلى قمة من الفوز والسعادة، ولكن عليكم بعدُ أن لا تيأسوا من روح<lb/>الله، وتجِدُّوا كل الجد في إصلاح المسلمين، وأحسنوا إن الله لا يضيع أجر<lb/>المحسنين، وكتب يوم الخميس 25 خلون من شهر ربيع الآخر، وأنا مخلصكم<lb/>الصفي الوفي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> النواب محسن الملك <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قال الشاعر العربي:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> وذموا لنا الدنيا وهم يرضعونها <gap resp="#org_MS"/> أفاويق حتى ما يدر لهل نعل.<lb/>(1) المنار: قالت حريدة اللواء يومئذ أن المراد بالأجنبي هنا صاحب المنار.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p691" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1819.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="691"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على الشيخ بخيت</head>
<tei:p>
               <lb/>تابع لما في الجزء السادس<lb/>المسائل الدينية<lb/>(المسألة الأولى: متن الحديث)<lb/>نص حديث جابر عند ابن ماجه أورده الشيخ بخيت محرَّفًا فأشرنا إلى ذلك في<lb/>تلك الجملة الوجيزة، وكان غرضنا من تلك الإشارة الفرق بين عبارة الحديث عنده<lb/>وهي (إلا أن يقهره سلطان يخاف سيفه أو سَوْطَه) وعبارته عند راويه (ابن ماجه)<lb/>وهي (إلا أن يقهره بسلطان يخاف سيفه وسوطه) فقوله: (بسلطان) معناه<lb/>(بسلطة) فيشمل كل سلطة لكل قوي. وقد اكتفينا بالإشارة لأنه لم يكن من<lb/>غرضنا تفصيل خطأ المستنبط الجديد بل عدم الثقة باستنباطه، فلما أراد أن يرد<lb/>علينا كل ما قلناه - وإن كان حقًّا - رجع إلى الكتب التي من شأنها أن تذكر هذا<lb/>الحديث وكتب بعد ذكر عبارتنا في تصحيح الرواية ما نصه (ص32) :<lb/>(ونقول في الرد عليه: قد ذكر في (البرق الوميض) حديث جابر باللفظ الذي<lb/>ذكرنا وعزوناه في الرسالة إليه، وقد ذكره في (كنز العمال) مطولاً ونسبه للبيهقي<lb/>وفيه ألفاظ لا توجد في البرق، وجاء في آخره: ألا لا تَؤُمَّنَّ امرأةٌ رجلاً ولا يَؤُمَّنَّ<lb/>أعرابيٌّ مهاجرًا ولا يَؤُمَّنَّ فاجرٌ مؤمنًا إلا أن يقهره سلطان يخاف سيفه وسوطه.<lb/>اهـ. وقد ذكره في منتقى الأخبار باللفظ الذي ذكره المعترض، ولعله لقصوره<lb/>قصر الرواية عليه) . اهـ.<lb/>ثم ذكر بعد هذه الجملة أن الحديث ذكر في (المهذب) و (شرح الإقناع) قال<lb/>(وذكره ابن ماجه في سننه مطولاً) وذكر آخره عنه وفيه: (إلا أن يقهره بسلطان)<lb/>ثم ذكر أسماء بعض الفقهاء الذين أوردوه في كتبهم واستنبط من ذلك أن (كل من احتج<lb/>به في موضع اقتصر منه علي موضع حاجته في الاحتجاج، وكل ذلك جائز لم يقل<lb/>بمنعه أحد ولا ضرر في اختلاف الألفاظ مع اتحاد المعنى، ألا ترى أن ابن ماجه قد<lb/>ذكره في سننه بلفظٍ، والبيهقي قد ذكره بلفظٍ، ومنتقى الأخبار قد ذكره بلفظٍ؟<lb/>ولكن حب الاعتراض على الناس يُعْمِي ويصمُّ، نعوذ بالله من ذلك) . اهـ.<lb/>أقول: قد أخطأ الشيخ بخيت في هذا المقام من وجوه:<lb/>(أحدها) أن كلامه في رسالة السكورتاه كان في رواية ابن ماجه لحديث<lb/>جابر لا في الحديث علي الإطلاق، ورواية ابن ماجه ليس فيها اختلاف وليست كما<lb/>أورده فهو قد نسب إلى ابن ماجه تحريف الحديث، أو نسب إليه ما لم يروه. ولا<lb/>يخرجه من هذه الورطة كون غير ابن ماجه قد رواه باللفظ الذي ذكره إن صح ذلك.<lb/>(ثانيها) قوله: إنه عزا حديث جابر إلى (البرق الوميض) غير صحيح،<lb/>فإن المتبادَر من عبارته في رسالة (السكورتاه) أنه نقل الحديث عن سنن ابن ماجه<lb/>نفسها فإنه قال ما نصه: (ومما يدل علي أنه لا يشترط للسلطان الذي يقلد<lb/>القضاة ويأذن بالجمعة أن يكون مسلمًا، بل يجوز ذلك من السلطان الكافر - ما<lb/>أخرجه ابن ماجه وغيره عن جابر بن عبد الله قال: خطبنا رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم فقال: <gap resp="#org_MS"/> ) وساق الحديث وذكر في آخره (اهـ) ثم قال في<lb/>ابتداء كلام هكذا:<lb/>(ولذا قال في النهاية وغيرها: ويجوز التقلد من السلطان الجائر كما يجوز<lb/>من العادل وذكر في (الملتقط) والإسلام ليس شرطًا فيه، أي في السلطان الذي يقلد.<lb/>اهـ. كلامها) .<lb/>ثم ابتدأ كلامًا جديدًا هو حكاية قال في آخرها: اهـ. من البرق الوميض،<lb/>فهل يفهم أحد من ذلك أنه نقل حديث ابن ماجه من البرق الوميض؟ ! كلا، بل هو<lb/>يغالط أو يكتب ما لا يريد ثم لا يفهم ما يكتب!<lb/>(ثالثها) : إن البرق الوميض ليس من كتب الحديث التي يُعتمد عليها<lb/>ويوثق بها فاحتجاجه بنقله لحديث ابن ماجه لا قيمة له. ولعل اقتصاره على نقل<lb/>الحديث عنه أدل على قلة الاطلاع - ولا نقول على الجهل بالحديث وكتبه - من<lb/>اقتصارنا على عبارة منتقى الأخبار الذي هو من كتب الحديث المشهورة المعروفة<lb/>بالضبط وصحة النقل.<lb/>(رابعها) قوله: إن (كنز العمال) نسب حديثه المطول إلى البيهقي يفهم منه<lb/>أنه لم يعزُهُ إلي مخرجه الذي عزاه هو إليه، وهو ابن ماجه، والصواب أنه عزاه<lb/>إلي ابن ماجه فالبيهقي ولا نقول: إن الشيخ بخيتًا لا يعرف أنهم يرمزون إلي ابن<lb/>ماجه بحرف (هـ) .<lb/>(خامسها) ذكره ابن ماجه في جملة من رووا الحديث، والكلام في روايته<lb/>خاصة تحصيل حاصل لا يصدر من محصل.<lb/>(سادسها) إن الذين احتج باختلافهم في إيراد الحديث ليسوا كلهم رواة له<lb/>وإنما هم ناقلون، فالراوي للحديث هو ابن ماجه، وكذلك البيهقي كما في (كنز<lb/>العمال) وليس صاحب (كنز العمال) من أهل التخريج وإنما هو ناقل، وكذلك<lb/>الفقهاء الذين ذكرهم، فلا يحتج بنقل أحد منهم، وإنما يجب الرجوع إلي كتب أهل<lb/>التخريج وقد علمت نص ابن ماجه، وأما البيهقي فهذا نصه كما في السنن الكبرى<lb/>له:<lb/>(أخبرنا أبو الحسن علي بن محمد بن عبد الله بن بشران ب<placeName>بغداد</placeName> أخبرنا أبو<lb/>جعفر محمد بن عمر بن البحتري أخبرنا محمد بن عبد الملك الدقيقي أنا يزيد بن<lb/>هارون أخبرنا فضيل بن مرزوق حدثني الوليد بن بكير أخبرنا عبد الله بن محمد<lb/>عن علي بن زيد عن سعيد بن المسيب عن جابر بن عبد الله قال: سمعت رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول: (يا أيها الناس توبوا إلى الله عز وجل قبل أن<lb/>تموتوا وبادروا بالأعمال الصالحة وصِلوا الذي بينكم وبين ربكم بكثرة ذكركم له<lb/>وكثرة الصدقة في السر والعلانية تُؤجَروا وتحمدوا وترزقوا، واعلموا أن الله عز<lb/>وجل افترض عليكم الجمعة فريضة مكتوبة في مقامي هذا في شهري هذا في عامي<lb/>هذا إلي يوم القيامة من وجد إليها سبيلاً، فمن تركها في حياتي أو بعدي جحودًا بها<lb/>أو استخفافًا بها وله إمام جائر أو عادل فلا جمع الله شمله، ولا بارك له في أمره،<lb/>ألا ولا صلاة له ألا ولا وضوء له ألا ولا زكاة له ألا ولا حج له ألا ولا بر له حتى<lb/>يتوب فإن تاب تاب الله عليه. ألا ولا تؤمن امرأة رجلاً ألا ولا يؤمن أعرابي<lb/>مهاجرًا ألا ولا يؤمن فاجر مؤمنًا إلا لمن يقهره بسلطان يخاف سطوته) عبد الله بن<lb/>محمد هو العدوي منكر الحديث لا يتابَع في حديثه، قاله محمد بن إسماعيل البخاري.<lb/>اهـ. قول البيهقي.<lb/>أقول: ومنه تعلم أن طريقه هو عين طريق ابن ماجه لا طريق آخر كما زعم<lb/>الشيخ بخيت، وأنه أورد الحديث وبيَّن جرح راويه؛ ليعلم أنه لا يُحْتَج به.<lb/>ومن نص سنن البيهقي الموافق لنص سنن ابن ماجه في قوله (إلا أن يقهره<lb/>بسلطان) تعلم أن ما في كنز العمال من النقل عنهما محرَّف.<lb/>وأما الطبراني فلم يُخَرِّج هذا الحديث، وإنما حديثه خاص بفريضة الجمعة<lb/>ليس فيها ذكر الإمامة ولا القهر بالسلطان فهو لا يعد طريقًا ليقوى به الحديث، فما<lb/>هذا الغش والتلبيس؟ !<lb/>***<lb/>المسألة الثالثة: سند الحديث<lb/>ذكر الشيخ بخيت عبارتنا في تلك العجالة في كون الحديث منكرًا أو موضوعًا<lb/>لقول البخاري في رواية التميمي: منكر الحديث، وقول وكيع فيه: يضع الحديث،<lb/>ثم إننا أخذنا ذلك عن الشوكاني ونقل هو عبارة الشوكاني، وفيها ما ذكر عن البخاري<lb/>وعن وكيع ثم قال (ص34) (ولم يقل الشوكاني: إن الحديث منكر أو موضوع كما<lb/>اجترأ عليه المعترض من نفسه، ولا يلزم من الطعن في رجال الحديث الطعن في<lb/>نفس متن الحديث علي ما سيأتي بيانه، ونذكر لك ما قيل في رجاله لتقف على حقيقة<lb/>الحال ثم نتبعه بما يتعلق بحال المتن) .<lb/>ثم ساق سند ابن ماجه ونقل بعض ما قيل في رجاله واحدًا واحدًا ثم قال (ص<lb/>38) :<lb/>(ومما أوضحنا لك في الرجال تعلم أن كلاًّ من محمد بن عبد الله بن نمير<lb/>والوليد بن بكير ثقة عدل لا طعن فيه، وقد روى الوليد وهو ثقة هذا الحديث عن<lb/>عبد الله بن محمد العدوي ورواه محمد بن عبد الله بن نمير وهو ثقة عن الوليد، وقد<lb/>تابع محمد بن عبد الله العدوي في هذا الحديث عبد الملك بن حبيب، وأن الطعن فيه<lb/>غير مُسَلَّم ولم يتفقوا عليه وأن علي بن زيد قد روى عنه قتادة والسفيانان والحمَّادان<lb/>وخلق، وكفى بذلك توثيقًا وتعديلاً، وقد خرَّج له الأربعة والبخاري في الأدب<lb/>ومسلم في صحيحه، وإن قرن معه غيره. وبالجملة فلم يطعن على أحد من رجال<lb/>هذا الحديث بالفسق وعدم العدالة، وعلى فرض تسليم الطعن فغاية ما يقتضيه<lb/>ضعف هذا الراوي المطعون فيه، وضعف الرواة لا يسقط الاحتجاج بالحديث إلا<lb/>إذا عارضه ما هو أقوى فيقدم عليه، ولم يوجد ما يعارض هذا الحديث بل وجد من<lb/>الكتاب والسنة الصحيحة والإجماع ما يشهد بصحة معناه ويؤيده كما يأتي، وكون<lb/>الراوي منكر الحديث لا يقتضي أن متن الحديث الذي رواه منكر فإن المنكر قد<lb/>اختلفوا فيه فقال في التنقيح: هو ما لم يروه أصحاب السنن والمسانيد والصحيح<lb/>ولا يوجد له أثر في كتاب من كتب الأمهات كمسند أحمد ومعجم الطبراني ومصنف<lb/>ابن أبي شيبة وغيرهم مع شدة حاجتهم إليه. اهـ) .<lb/>ثم ذكر أقوالاً أخرى في الحديث المنكر لمتأخري المحدثين، واعتمد قول<lb/>التقريب بالتفصيل فيه كالشاذ قال: (وقد عملت أن من الشاذ ما يكون صحيحًا وما<lb/>يكون حسنًا فيكون المنكر كذلك <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>أقول: كلام الشيخ بخيت هنا يدل علي أحد أمرين: إما أنه لا يعرف علم<lb/>الحديث ولا بوجه الإلمام، وإنما يراجع الكتب عند الحاجة فيكتب عنها ما يلوح له<lb/>أنه يوافق غرضه، وإما أنه يحرف الكلم عن مواضعه ويدلس و.. و.. عامدًا<lb/>عالمًا. والأول هو الأظهر، ومن الدلائل علي ذلك من كلامه هذا ما ترى من أنواع<lb/>الخطأ وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>جعل الوليد بن بكير كمحمد بن عبد الله بن نمير عدلاً لا طعن فيه، وقد<lb/>قال الذهبي في الميزان: ما رأيت أحدًا وثَّقه غير ابن حبان، وقد نسب بعضهم ابن<lb/>حبان إلى التساهل في التعديل، وقالوا: إنه واسع الخطو في باب التوثيق يوثق<lb/>كثيرًا ممن يستحق الجرح، وفي تدريب الراوي للسيوطي وفتح المغيث للسخاوي<lb/>تفصيل في ذلك محصله أن له اصطلاحًا خالف فيه غيره منه أنه كان يجعل الحسن<lb/>صحيحًا، وأنه كان يوثق من لم يطعن فيه أحد. ولم يعتمد الذهبي قول أبي حاتم<lb/>فيه (شيخ) توثيقًا وكلمة (شيخ) عند أبي حاتم في المرتبة الثالثة قال في صاحبها:<lb/>(يُكتب حديثه ويُنظر فيه) أي يكتب لأجل البحث عنه، فهل يقال في مثل هذا:<lb/>إنه ثقة كمحمد بن عبد الله بن نمير الذي روى عنه الشيخان؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قوله: إن الطعن في عبد الملك بن حبيب غير مسلَّم، هو حكاية لقول<lb/>المقري المؤرخ صاحب نفح الطيب، وهو ليس من أهل الجرح والتعديل، وقوله<lb/>هذا لا يُعْتَدُّ به فإن الجرح المفسر مقدم على التعديل لا سيما إذا أيَّد بعض أهل<lb/>الجرح فيه بعضًا. وألفاظ الجرح فيه كثيرة منها ما نقله الشيخ بخيت عن الشوكاني<lb/>وعن ابن لباب ومنها ما ذكره الذهبي في الميزان عن ابن حزم أنه قال فيه: ليس<lb/>بثقة، وقال: روايته ساقطة مطروحة. وعن الحافظ أبي بكر بن سيد الناس أنه قال<lb/>فيه إنه صُحُفِيّ لا يدري الحديث، وضعَّفه غير واحد ثم قال: وبعضهم اتهمه<lb/>بالكذب وقال ابن حزم: روايته ساقطة مطروحة أقول: فإذا أجللناه عن الكذب فهل<lb/>نُجِلُّهُ عن القول بالجهل بالحديث الذي أيَّد كلام ابن لباب فيه قول الحافظ أبي بكر<lb/>إنه صُحُفِيّ لا يدري الحديث؟ والحافظ الذهبي نفسه قد وصفه بذلك مع اعترافه<lb/>بعلمه فإنه قال فيه: (كثير الوهم صحفي) ويؤيد هذا ما نقله بخيت من مسألة<lb/>الغرارة، والجواب الذي نقله عن المقري فيها ليس بشيء فإن الذين يقولون<lb/>بالإجازة لا يعدون من أجيز بغرارة من الكتب (أي جولق) لم يقرأها ولم تقرأ عليه -<lb/>راويًا لها ضابطًا لما فيها بحيث يُحتج بمتابعته في تقوية منكر الحديث، فليت شعري<lb/>هل فهم الشيخ بخيت هذا فأغمض فيه أم لم يفهمه؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>قوله: إن علي بن زيد قد روى عنه فلان وفلان وكفى بذلك توثيقًا -<lb/>مردود بأن رواية من ذكر عنه لا تدل على عدم الطعن فيه، بل الطعن فيه منقول<lb/>فقد قال الإمام أحمد فيه: هو ضعيف، وقال البخاري وأبو حاتم: لا يُحْتَجُّ به. ولا<lb/>ينافي ذلك رواية البخاري عنه في الأدب المفرد فإنه يروي فيه عن الضعفاء ولو لم<lb/>يكن ضعيفًا عنده لروى عنه في صحيحه. وكان ابن عيينة يضعفه وقال حماد بن<lb/>زيد أخبرنا علي بن زيد وكان يقلب الأحاديث. وقال الفَلاَّس كان يحيى القطان يتقي<lb/>الحديث عن علي بن زيد. وطعن آخرون فيه فراجعْ مع هذا سائر ما قيل فيه في<lb/>ميزان الاعتدل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>قوله: بالجملة فلم يُطعن على أحد من رجال هذا الحديث بالفسق وعدم<lb/>العدالة - مما يُتعجَّب منه. فإن الطعن بالفسق ليس من ألفاظ جرح الرواة الدال على<lb/>عدم الاحتجاج بروايتهم، وكأن الشيخ بخيتًا ظن أن شأن المحدثين في الرواة كقضاة<lb/>المحكمة الشرعية في الشهود، بل كشأن تحوت العامة في طعن بعضهم بعض، فإن<lb/>كان هذا فهو آثم فإنهم رضي الله عنهم ما كانوا يقولون: إن فلانًا لا تقبل روايته لأنه<lb/>فاسق أو زانٍ أو مرتشٍ، بل جعلوا للجرح مراتب ليس فيها شيء من قبيل ألقاب<lb/>السباب إلا لفظ الكذب ويذكره الجمهور للضرورة، ومنهم من يتنزه عنه كالبخاري<lb/>وقلما يصرحون بفسق الفاسق، وكل ما نقلنا عنهم من ألفاظ الجرح في رواة هذا<lb/>الحديث معناه أن المجروح ليس عدلاً؛ إذ الجرح يقابل التعديل ولا حاجة إلي<lb/>التصريح بكلمة (غير عدل) وما في معناه. فليبحث في كتب هذا الفن عن مراتب<lb/>الجرح يتبين له ذلك ويعلم أن قوله: لم يطعن على أحد من رجال هذا الحديث..<lb/>إلخ - لا يفيده في تقوية سنده وجعله مما يحتج به. وقد علم القراء ما قيل في غير<lb/>محمد بن عبد الله بن نمير منهم، وحسبهم أن البخاري قال في راوي الحديث: إنه<lb/>منكر الحديث. ومن اصطلاحهم أن مَن قال فيه ذلك لا تحل الرواية عنه، فهل يقول<lb/>الشيخ إن مَن لا تحل الرواية عنه ثقة عدل يحتج بحديثه؟ !<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>قوله: ضعف الرواة لا يسقط الاحتجاج بالحديث.. إلخ - خطأ يأتي بيانه<lb/>بعد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>قوله: إنهم لم يتفقوا على الطعن بعبد الملك لا يفيد -على تقدير صحته -<lb/>إلا إذا كان يشترط في الاعتداد بالجرح الاتفاق عليه.. وليس الأمر كذلك بل الجرح<lb/>مقدم علي التعديل مطلقًا أو بشرط كونه مفسرًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>قوله: وكون الراوي منكر الحديث لا يقتضي أن الحديث منكر - لا يفيد<lb/>بل يقوي الحجة عليه إلا إذا صح قوله: إن ضعف الرواة لحديث لا يسقط الاحتجاج<lb/>به، ولن يصح فإن كون الراوي منكر الحديث جرح له يمنع الاحتجاج بحديثه عند<lb/>البخاري، وقد يكون الحديث منكرًا وهو مما يحتج به على القول بأنه بمعنى الشاذ،<lb/>وهو ما اعتمده وإن كان غير معتمد في نفسه، وإنما المعتمد من أقوال كثيرة أن بين<lb/>المنكر والشاذ عمومًا وخصوصًا من وجه يجتمعان في كون الراوي قد انفرد برواية<lb/>كل منهما، وينفرد الشاذ بكون راويه ثقة، والمنكر بكون راويه ضعيفًا (انظر<lb/>كشاف اصطلاحات الفنون) وإنما توهم أن الشاذ والمنكر واحد من اختلاف القوم<lb/>في الاصطلاحات.<lb/>وإنما قلنا في تلك العجالة: إن الحديث منكر أو موضوع بناءً على انفراد<lb/>محمد بن عبد الله التميمي به وعدم الاعتداد بمتابعة عبد الملك بن حبيب له؛ لأنه<lb/>ليس من أهل الرواية، وقد نصوا على أن التميمي هذا لا يتابع. وإذا تفرد منكر<lb/>الحديث أو من يضعه بحديث كان متن الحديث منكرًا أو موضوعًا. فإذا أثبت الشيخ<lb/>بخيت أن لهذا الحديث روايات أخرى يكون قولنا ذاك خطأً سببه عدم اطلاعنا علي<lb/>تلك الروايات وأين هي ومَن هم رجالها.<lb/>***<lb/>آية من آيات دقة الشيخ بخيت<lb/>في علم الحديث<lb/>قال في آخر (ص40) بعد ما تقدم:<lb/>(وقول ابن حبان لا يجوز الاحتجاج به شهادة نفي، قال في الرحمة المرسلة<lb/>للحافظ عبد الحي الكتاني الفاسي: وقد قال الحافظ ابن حجر في القول المسدد في<lb/>الذَّبِّ عن مسند أحمد في حديث قال ابن حبان فيه: (إن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لم يقله ولا عمر ولا سعيد ولا الزهري) ما نصه: قول ابن حبان شهادة نفي<lb/>صدرت من غير استقراء تام على ما سنبينه فهي مردودة. اهـ. وقال الذهبي:<lb/>الكلام في الرجال لا يجوز إلا لتام المعرفة تام الورع. اهـ. فقول الشوكاني تالف<lb/>لا يقبل وقول وكيع: يضع الحديث، لا يقتضي أن هذا المتن موضوع ولو كان<lb/>موضوعًا ما رواه أولئك الأعلام ويسكتون عليه ولا يبينون ذلك وقد علمت متابعة<lb/>عبد الملك بن حبيب وعدم تسليم الطعن فيه وقول ابن حجر: واهي الحديث وقول<lb/>ابن عبد البر: هذا الحديث واهي الإسناد وقول البيهقي: لا يتابَع في حديثه - كل<lb/>ذلك لا يقتضي كون هذا المتن واهيًا، قال الحافظ عبد الحي الفاسي في الرحمة<lb/>المرسلة: لأن تعدد الطرق مانع من كون الحديث واهيًا شديد الضعف؛ لأن<lb/>الضعف إذا حصل له أدنى انتعاش واستئناس أحدث فيه قوة ومعلوم أن ضعيفين<lb/>يغلبان قويًّا!) . اهـ.<lb/>أقول: قد علم القراء أن هذا الحديث لم يُرْوَ إلا من طريق محمد بن عبد الله<lb/>العدوي التميمي الذي تكرر ذكره، والشيخ بخيت ينقل كل هذه المطاعن فيه وهي<lb/>أشد ألفاظ الجرح عند المحدثين ثم لا يراها جارحة له مسقطة لعدالته مانعة من<lb/>الاحتجاج بحديثه، ومن دقيق علمه أنه لا يفرق بين قولهم: فلان لم يحتج به،<lb/>وقولهم: فلان لم يقل كذا؛ إذ جعل الأول كالثاني شهادة نفي، ولعله عندما يعود<lb/>إلى عبارته هذه يستحي منها! وإذا علم أن تلاميذه رأوها وفهموها يستحي أن يظهر<lb/>بينهم بصفة المعلم؛ إذ لا أظن أنه يخفى عليهم أن قول أهل الجرح والتعديل: فلان لا<lb/>يجوز الاحتجاج به - معناه أنه غير عدل، فعبارة ابن حبان بمعنى قول البخاري منكر<lb/>الحديث أي لا تحل الرواية عنه أو هذه أشد، وأما قولهم: إن فلانًا لم يقل كذا، فلا<lb/>معنى له إلا أن القائل لم يعلم بأنه قال لعدم استقرائه.<lb/>وهل علمت أيها القاريء من هو الحافظ عبد الحي الكتاني الفاسي الذي يقتبس<lb/>الشيخ بخيت من علمه بالحديث ويحتج بقوله ورأيه؟ ! هو الشيخ الكتاني المغربي<lb/>الذي مر على <placeName>القاهرة</placeName> في العام الماضي و (الرحمة المرسلة) رسالة له حاول فيها<lb/>تحسين حديث البسملة (كل أمر ذي بال) وقد جعله الشيخ بخيت حافظًا ليحتج بكلامه<lb/>ولا فخر له في ذلك فإن الذي جعله من الحُفاظ لا يعرف علوم الحديث!<lb/>وجملة القول في سند هذا الحديث: أن الشيخ بخيتًا ادعى أنه لم يطعن أحد<lb/>في رجال سنده عند ابن ماجه بما يسقط عدالتها، وأنه مروي من عدة طرق يقوي<lb/>بعضها بعضًا، وأن الأعلام رووه وسكتوا عليه، وأن متابعة عبد الملك بن حبيب<lb/>للتميمي عليه معتبرة، وكل هذه الدعاوى باطلة كما علم مما تقدم على اختصاره.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p699" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1820.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="699"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أصول الإسلام</head>
<tei:p>
               <lb/>(الكتاب - السنة - الإجماع - القياس)<lb/>
               <lb/>جاءنا من الشيخ طه البِشْري الأستاذ المدرس بالجامع الأزهر تحت هذا<lb/>العنوان ما يأتي:<lb/>إلى الدكتور النطاسي محمد توفيق أفندي صدقي:<lb/>بعد أن نحمد الله إليك ونصلي على نبيه المجتبى ورسوله المصطفى وآله<lb/>وصحبه:<lb/>فلقد قرأنا مقالتك التي ذهبت فيها إلى أن الإسلام هو القرآن وحده، ونشدت<lb/>من العلماء من يساجلك القول ويبادلك الحجة حتى ينتهي البحث إلى الحق الذي لا<lb/>شبهة فيه، فإذا كنت مصيبًا تابعك وأيَّدك أو مخطئًا خالفك وأرشدك وإني مناظِرك<lb/>إن شاء الله تعالى بما لا ترى فيه حرجًا عليك من إلزامك بما قال زيد ورأى خالد،<lb/>لكن بالكتاب نفسه أو بما رأيت فيه حجة لنفسك من غيره ملتزمًا جهد المستطيع حد<lb/>المناظرة الصحيحة حتى تبلغ منزلة الحق الذي ننشده جميعًا فإما تهدّيًا إلى وفاق،<lb/>وإلا فقد بلغ أحدنا من مناظره عذرًا، وكثيرًا ما ابتدأت المناظرة بالمهاترة، وانتهت<lb/>بتلاحٍ، والحق ذاهب بينهما أدراج الرياح، ولا حول ولا قوة إلا بالله، نسأل الله<lb/>تعالى أن يعافينا وإياك من هذا البلاء.<lb/>اعلم - وفقنا الله وإياك - أن أصول الإسلام أربعة: الكتاب والسنة والإجماع<lb/>والقياس.<lb/>أما الكتاب فلا تنازع فيه، بل نراك اتخذته وحده التكأة التي تستند في أمر<lb/>دينك إليها والحجة التي تنافح عن نفسك فيما ذهبت بها.<lb/>وأما السنة فلأننا نثبتها بالكتاب نفسه فهي منه تستمد، وعليه تستند وعنه<lb/>تصدر وإليه ترجع، قال الله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) وليس هناك من معنى لتبيين الكتاب غير تفصيل مجمله،<lb/>وتفسير مشكله، وغير ذلك من مسائل الدين التي لم يتناولها الكتاب بالنص، ولم<lb/>ينبسط لها بالبيان ومثله: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) وقال تعالى: {كَمَا أَرْسَلْنَا فِيكُمْ رَسُولاً مِّنكُمْ يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا<lb/>وَيُزَكِّيكُمْ وَيُعَلِّمُكُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (البقرة: 151) . الآية فقال: {وَيُعَلِّمُكُمُ<lb/>الكِتَاب} (البقرة: 151) ولو كان المراد مجرد تبليغه لاكتفى بقوله: يتلو عليكم<lb/>آياتنا، ولا يذهب عنك أن التعليم غير الأداء والتبليغ، ثم عطف عليه بالحكمة،<lb/>وعطفها على الكتاب يقتضي أنها هنا شيء آخر وليس هناك غير السنة، وقال<lb/>تعالى في مواضع كثيرة: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ} (النساء: 59)<lb/>وطاعة الله لا شك بالرجوع إلى كتابه، وطاعة الرسول بالرجوع إلى سنته، ولو<lb/>كان المراد الكتاب وحده لما كان ثمة داعٍ للتكرار، وقال تعإلى: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ<lb/>الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوبًا عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِث..} (الأعراف: 157) .. الآية، فنص في هذه الآية الكريمة على الأخذ بما يحل<lb/>الرسول والتحرج عما يحظر مطلقًا، وقد ثبت أن السنة أباحت كثيرًا وحظرت<lb/>كثيرًا بدون أي نص أو إشارة خاصة من الكتاب ومع ذلك يجب الأخذ بكل ما جاءت<lb/>به لقوله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر:7) .<lb/>وقد صرح الكتاب العزيز بأن كل ما أوجب الرسول وأمر، أو نهى عنه<lb/>وحظر إنما هو من الله تعالى يجب اتباعه ولا يجوز اجتنابه؛ لقوله تعإلى: {مَن<lb/>يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّهَ} (النساء: 80) وقد أكد سبحانه وتعالى على الناس<lb/>في طاعة الرسول وشدد في مواضع كثيرة من القرآن العظيم بالترغيب في اتباعه<lb/>ووعد العاملين بأمره بعد أن قرن طاعته بطاعته في قوله تعالى: {وَمَن يُطِعِ اللَّهَ<lb/>وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا} (الأحزاب: 71) وبتخويف المخالفين لأمره،<lb/>والمتجافين عن حكمه بقوله تعالى: {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ<lb/>فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) فمخالفة الرسول - ولا ريب -<lb/>مخالفة صريحة لأمر الكتاب الصريح.<lb/>وقد استدللتَ على أن الإسلام هو القرآن وحده بقوله تعالى: {مَّا فَرَّطْنَا فِي<lb/>الكِتَابِ مِن شَيْء} (الأنعام: 38) . وعلى تسليم أن المراد بالكتاب هنا هو<lb/>القرآن، فإن أردت أن القرآن لم يفرط في شيء من مسائل الشريعة بطريق النص<lb/>فلا نستطيع أن نوافقك على هذا احترامًا لمكان الكتاب الكريم من الثقة والصدق؛<lb/>فإن القرآن لم يتناول بطريق النص من مسائل الشريعة إلا يسيرًا، وإن أردت أن<lb/>الكتاب لم يفرط في شيء من الدين على سبيل الإجمال، قلنا: نعم، فإن القرآن لم<lb/>يفرط في شيء من كليات الشريعة، وأنت خبير بأن ذكرها مجملة ليس كافيًا في<lb/>استنباط المجتهد ما يقوِّم به العبادة ويحرر المعاملة، على أننا نقول: إن القرآن لم<lb/>يفرط في شيء من كليات الشريعة وجزئياتها، فإن ما لم ينص عليه الكتاب منها أمر<lb/>باتباع الرسول فيه، فكل مسائل الشريعة على هذا من الكتاب إما مباشرة وإما باتباع<lb/>ما يسنه الرسول الأمين.<lb/>***<lb/>عصمة السنة الصحيحة<lb/>وأنها من الله قطعًا<lb/>لا نحسبك تخالف في أن الرسول معصوم، وأن كل ما يجري على لسانه أو<lb/>يبدو من عمله إنما هو بالوحي السماوي، أو الإلهام الإلهي الصادق، وما كان<lb/>للرسول أن يشرع شرعًا يتعبد الناس به من عند نفسه: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى *<lb/>إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم: 3-4) فأمر الرسول لا يختلف عن أمر القرآن<lb/>وكلاهما معصوم، فلا مجال ثمة للسؤال بأنه هل يفرض علينا الرسول فرضًا لم<lb/>يفرضه الكتاب؟ فإن الكتاب والرسول لا يفرضان شيئًا: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ<lb/>شَيْءٌ} (آل عمران: 128) . وإنما الذي يفرض هو الله الحكيم، ومظهر هذا<lb/>الفرض إما أن يجري على لسان النبي العظيم أو يتجلى في لفظ الكتاب الكريم،<lb/>وليس الأمر بطاعتهما إلا أمرًا بطاعة الله: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) .. الآية {مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّهَ} (النساء: 80) فالرسول عليه السلام هو الواسطة إلينا في نقل حكم الله العظيم<lb/>قرآنًا كان أو غير قرآن، والقول - نعوذ بالله - بعدم حجية الرسول قول بالأولى<lb/>بعدم حجية الكتاب؛ فإننا لم نأخذ الكتاب إلا منه، ولم نلقفه إلا عنه وهو أمين الله<lb/>على وحيه، وبعيثه إلى خلقه وحجته على عباده.<lb/>السنة إجمالاً مقطوع بها كالكتاب لا شك في أن الكتاب مقطوع به ولم يكن هذا<lb/>القطع إلا من طريقه الذي اتصل بنا منه وهو التواتر، والسنة بالجملة جاءتنا من<lb/>هذا الطريق بعينه؛ لأن إجماع الأمة من المبدأ إلى الآن منعقد على صحة السنة<lb/>إجمالاً عن رسول الله، وأنها أصل من أصول الدين كالكتاب، وإذا كان طريق<lb/>السنة هو بعينه طريق الكتاب لا جرم كان مقطوعًا بها إجمالاً كالقطع بالكتاب<lb/>تفصيلاً.<lb/>قلنا السنة بحسب الإجمال، أما هي الشخص فسيأتي عنها بعض التفصيل في<lb/>مراتب السنة الصحيحة.<lb/>***<lb/>عصمة الشريعة كلها<lb/>لنا في إثبات هذه الدعوى وجهان:<lb/>الأول: الدلائل الدالة على ذلك من الكتاب مثل قوله تعالى: {يُرِيدُونَ أَن<lb/>يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَه} (التوبة: 32) ونور الله<lb/>شرعه وقال تعالى: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9)<lb/>ولو فسرنا الذكر بالشريعة كلها كتابها وسنتها لكان الأمر ظاهرًا، ولو قصرنا<lb/>تفسيره على الكتاب لجاءت السنة بطريق اللزوم لما علمت من أنها كائنة لتفصيل<lb/>مجمله، وتفسير مشكله، ولا معنى لحفظ كليات الشريعة ومجملاتها دون جزئياتها<lb/>ومفصلاتها التي هي مناط التكاليف وعليها تدور الأحكام.<lb/>والثاني: الاعتبار الوجودي الواقع من زمن الرسول صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>الآن، فإن الله سبحانه كما قيَّض للكتاب العدد الجم من ثقاة الحفظة بحيث لو زِيد فيه<lb/>حرف واحد لصرفه الآلاف من القارئين، كذلك أقام لكل علم يتوقف عليه فهم<lb/>الشريعة من الناس من تأدى بعملهم هذا الفرض أحسن الأداء، فمنهم من استنفد<lb/>السنين الطوال في حفظ اللغات والتسميات الموضوعة على لسان العرب حتى<lb/>قرروا لغات الشريعة الغراء من القرآن والحديث، وهذا الباب الأول من أبواب فقه<lb/>الشريعة التي أوحاها الله تعالى إلى رسوله على لسان العرب، ومنهم من جدّ في<lb/>البحث عن تصاريف هذه اللغات في النطق بها رفعًا ونصبًا وإبدالاً وقلبًا وإتباعًا<lb/>وقطعًا وإفرادًا وجمعًا إلى غير ذلك من وجوه تصاريفها الإفراد والتركيب، ومنهم<lb/>من قَصَرَ عمره - وهو طويل - على البحث عن الصحيح من حديث رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم عن أهل الثقة والعدالة من النقلة حتى ميزوا الصحيح من<lb/>السقيم، وتعرفوا التواريخ وصحة الدعاوى في أخذ فلان عن فلان حتى استقر<lb/>الثابت المعمول به من الحديث الشريف، فلا محل لدعوى (حصول التلاعب<lb/>والفساد) في حديث الرسول الكريم، كيف وقد علمت أن السنة شطر الدين،<lb/>والدين قد جاء إلينا بطريق التواتر القطعي؟ ! وإذا كان نقلة الكتاب العزيز هم<lb/>العدول الضُبَّاط الحُفَّاظ الأمناء فإن الحديث ورواته إن لم يكونوا هم بأعيانهم فإنهم لا<lb/>يقلون عنهم في العدالة والحفظ والضبط والثقة والأمانة، فمن طعن في صحة السنة<lb/>فقد طعن في صحة الكتاب أيضًا.<lb/>وقد عللت صحة الكتاب وفساد سند السنة بتعاليل نرى من الحتم علينا الإلمام<lb/>بها جملة ونعقبها بما يكفي لدفعها:<lb/>(1) كون متن القرآن مقطوعًا به؛ لأنه منقول عن النبي باللفظ بدون زيادة<lb/>ولا نقصان.<lb/>(2) كتابة القرآن في عصر النبي عليه السلام بأمر منه.<lb/>(3) عدم كتابة شيء من الأحاديث إلا بعد عهده بمدة كافية في حصول<lb/>التلاعب والفساد الذي حصل!<lb/>(4) عدم إرادة النبي لأن يبلغ عنه للعاملين شيء بالكتابة سوى القرآن<lb/>المتكفل بحفظه في قوله تعالى: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ} (الحجر: 9) .. الآية<lb/>ولو كان غير القرآن ضروريًّا في الدين لأمر النبي بتقييده كتابةً، ولتكفل الله بحفظه<lb/>ولما جاز لأحد روايته على حسب ما أداه إليه فهمه.<lb/>ونقول:<lb/>(1) أما القطع بالقرآن كله فلا شك فيه، ولكن ليس بما ادعيت من نقله<lb/>عن النبي باللفظ بدون زيادة ولا نقصان، فإن هذا ليس كافيًا في القطع بل هو إنما<lb/>تحقق بالتواتر اللفظي، وهو الذي استفيد منه عدم الزيادة والنقصان، على أنك إن<lb/>عددت مثل ذلك موجبًا للقطع يلزمك أن تعد السنة الصحيحة مقطوعًا بها - بحسب<lb/>الشخص - كلها؛ لأنها جاءتنا أيضًا بلا زيادة ولا نقصان بل ولعُدَّ كل خبر ورد من<lb/>أي طريق بلا زيادة ولا نقصان - مقطوعًا به وهو غير مُسَلَّم.<lb/>(2) وأما كتابة القرآن بأمر النبي عليه السلام في عصره فلا نزاع فيها<lb/>أيضًا، ولكن العمدة في القطع به إنما هي بالتواتر كما قدمنا بحفظه في صدور<lb/>جماعة من الصحابة غير ممكن تواطؤهم على الكذب، والذين يلونهم كذلك ثم الذين<lb/>يلونهم إلى عصرنا هذا، على أننا لا نهمل ما للكتابة من التوكيد وفوائد أخرى كثيرة:<lb/>مثل ترتيب الآيات بعضها إلى بعض بإشارة جبريل عليه السلام، فإن القرآن<lb/>نزل نُجُومًا على حسب مقتضيات الوقائع لا بهذا الترتيب. ولا يعزب عنك أن ما<lb/>سطره كُتَّاب الوحي من القرآن ليس بين أيدينا شيء منه الآن، بل نحن لم نقطع<lb/>بحصول الكتابة في عصر النبي عليه السلام إلا بالتواتر اللفظي المسلسل إلى ذاك<lb/>العهد الشريف، وهناك تستوي الكتابة وعدمها في صحة النقل مادام مصدرها موجودًا<lb/>وهو النبي الكريم المبلغ آيات الكتاب الحكيم، فإذا كنت تعد الكتابة التي سجلت في<lb/>عهده عليه السلام هي الحجة وحدها في القطع بالقرآن، فقد شككت في القرآن المتلوّ<lb/>طول هذا الزمان في كل بلاد الإسلام. فإننا ومن قبلنا إلى قريب من ذلك العهد<lb/>الشريف لم نحظَ برؤية شيء من هذا الأثر الكريم! وإذا اعتبرت القطع بالنقل عن<lb/>ذاك الأثر قلنا: لا نسلم أن هذا موجب للقطع بصحة القرآن؛ إذ إن الكتابة نفسها لا<lb/>دليل موجب للقطع بأنها من الرسول بل هي في إثبات صحتها ذاتها محتاجة إلى<lb/>التواتر اللفظي المؤيد يقينًا لصحة العزو، فعلمت أن المدار في القطع بالقرآن<lb/>هو التواتر اللفظي لا غيره وقد نُقلت إلينا السنة إجمالاً من هذا الطريق، ولا يذهب<lb/>عنك أن العرب كانت أمة أمية، أكبر اعتمادها في حفظ مأثورها كان على<lb/>الصدور لا السطور.<lb/>(3) وأما عدم كتابة شيء من الحديث في عهده فهو لا يفيد دعوى التلاعب<lb/>والفساد، بل ربما كان عدم الكتابة مما يبالغ بالنفس في تأكيد صحة أسانيد السنة،<lb/>إذ رواية الحديث الواحد بطرق متعددة وبأسانيد مختلفة مع حفظ وسطه وطرفيه أكبر<lb/>مدفع لدعوى التلاعب والفساد. ثم إنك قلت: (من التلاعب والفساد ما قد حصل)<lb/>أترمي بذلك السنة الصحيحة المعتد بها، والمعتمد عليها المسطورة في مثل صحيح<lb/>مسلم والبخاري وموطأ مالك وأمثالها مما أجمعت الأمة على صحته، أو غير ذلك<lb/>مما نص على ضعفه أو وضعه؟ إن كان الأول فقد طعنت فيما أجمع القوم على<lb/>صحته في الجملة ومنه القرآن ولا تقول بهذا، وإن كان الثاني فإنا لا نعول منه على<lb/>شيء.<lb/>(4) وأما دعوى (عدم إرادة النبي عليه السلام لأن يبلغ عنه للعالمين شيء<lb/>بالكتابة سوى القرآن) ففي هذه المقدمة - أو شبه المقدمة - نظر، على أننا لو<lb/>تنازلنا بتسليمها لما نتجت النتيجة التي تريدها، وهي أنه لم يُرد أن يبلغ عنه شيء<lb/>أصلاً سوى القرآن (طبعًا) والنبي عليه الصلاة السلام أرسل كثيرًا من الرسل إلى<lb/>الجهات المختلفة ولم نسمع ولا تستطيع أن تثبت أنه كان يقتطع لهم من صحف<lb/>الكتاب ما يكون (الحجة) في دعوتهم إلى الإسلام أولاً، ويعلمهم أحكامه ثانيًا، ولو<lb/>كان الأمر كما رأيت ما صح تبليغ أولئك السفراء إلى الدعوة ولا اعتد بإقامتهم بين<lb/>الناس أحكام الشريعة، نعم يقال: إنه كان يكتفى بمحفوظهم من الكتاب، ونقول إنه<lb/>كان كذلك يكتفى بمحفوظهم من السنة، وإن قيل: إن النبي صلي الله عليه وسلم<lb/>أصحب وفوده إلى الملوك بكتابات مرقومة ورسائل مسطورة، قلنا: إن ذلك لم<lb/>يخرج عن الإيذان بصحة بعثة أولئك الرسل عن النبي عليه السلام وكل ما فيها لا<lb/>يجاوز الإلماع إلى الغرض الذي سرحهم إليه، وأما كونه لم يترك أثرًا من الدين<lb/>مسطورًا إلا الكتاب العزيز فقد علمت أن لا يترتب عليه شيء مما نحن فيه، ولو كان<lb/>الأمر كما تري فبِمَ كان يتعلم الناس كيفيات الصلاة مثلاً وهي القاعدة الثانية من<lb/>قواعد الإسلام؟ !<lb/>ترى أننا بعد هذا في غنًى من التماس العلل لكتابة القرآن دون السنة؟ فنحن<lb/>نقيلك من أصل العلة التي أوردتها لذلك وتكلفت مؤنة ردها، ولكنا نناقشك في هذا<lb/>الرد.<lb/>قلت: (فإن قيل: إن النبي لم يأمر بكتابة كلامه لئلا يلتبس بكلام الله. قلت:<lb/>وكيف ذلك والقرآن مُعْجِزٌ بنظمه ولا يمكن لبشر الإتيان بمثله؟ !) ونقول: إن<lb/>إعجاز نظمه لا يتحقق بقدر الآية الصغيرة مثلاً فلا مانع إذن بأن يلتبس هذا القدر<lb/>من الكتاب بالسنة، أو مثله من السنة بالكتاب، وأنت أوعى وأرشد من أن تنبه إلى<lb/>المصاب بخروج آية بل آيات متفرقات من القرآن عنه، ودخول أمثالها فيه وليست<lb/>منه، على أن عدم التباس القرآن بغيره إنما يتحقق في حق العربي الخبير بأسرار<lb/>البلاغة ودلائل الإعجاز، ولكنه غير متحقق أصلاً في جانب غيره أعجميًّا كان أو<lb/>من هؤلاء المستعربين.<lb/>على أننا نرجع إلى أصل الموضوع فنقول: إن وظيفة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم في هذا الباب إنما هي التبليغ من أي طريق كان، وقد قال: (ألا فليبلغ<lb/>الشاهد الغائب) وذلك غير مخصوص بالكتاب بل بكل ما سمع منه قرآنًا كان أو<lb/>سنة وقد قال تخصيصًا لهذه: (عليكم بسنتي وسنة الخلفاء الراشدين من بعدي<lb/>عَضُّوا عليها بالنواجذ) .<lb/>أما جواز رواية الحديث بحسب ما يؤديه الفهم فما لم نسمعه إلا منك، فإن<lb/>المقرر المعروف أن فهم الحديث في ذاته تابع لروايته، لا أن روايته تابعة لفهمه.<lb/>وإذا كانت روايات الحديث مسوقة حسبما تبلغ الأفهام فأحرى بها أن لا تساق أصلاً.<lb/>وكيف يجول الفكر ويضطرب الفهم في شيء قبل وروده وتقرره أولاً؟ !<lb/>وإذا أردت بذلك وقوع اختلاف الأفهام في بعض الأحاديث فذلك ضروري<lb/>كاختلافها في بعض آيات الكتاب سواء بسواء.<lb/>أما رواية الحديث بمعناه إذا غاب عن الراوي لفظه فجائز؛ لأن المراد منه<lb/>هو حكمه لا التحدي بنظمه أو التعبد بلفظه. فلا بأس إذن بروايته بأي لفظ يؤدي<lb/>معناه المراد.<lb/>***<lb/>فساد دعوى الاستنباط<lb/>من الكتاب وحده<lb/>إن المستنبط من الكتاب مهما صح فهمه وغزر علمه لا بد وأن تعترضه<lb/>مواضع لا يرى الكتاب مستغنيًا في تقرير الحكم فيها بنفسه، ولا مفصحًا بما يكون<lb/>بُلغة المهتدي وكفاية الطالب، كأن يرى ثمة لفظًا يتبادل أفرادًا مختلفة الحدود على<lb/>سبيل البدل لغةً كالقرء في قوله تعالى: {وَالْمُطَلَّقَاتُ يَتَرَبَّصْنَ بِأَنفُسِهِنَّ ثَلاثَةَ قُرُوءٍ} (البقرة: 228) فإنه مشترك لغة بين معنيين متناقضين (الحيض والطهر)<lb/>وهنا لا يسعه إلا ترجيح أحدهما بمرجِّح خارجي وإلا لزم إما التوقف أو التعسف<lb/>بالترجيح بلا مُرَجِّح، وقد رجَّح الحيض أبو حنيفة بما صح عنده من قوله عليه<lb/>السلام: (طلاق الأمة ثنتان وعدتها حيضتان) ، فإنه يدل على أن عدة الحرة ثلاث<lb/>حيض لا ثلاثة أطهار. وكأن يرى المجتهد أيضًا من لفظ الكتاب ما ازدحمت فيه<lb/>المعاني واشتبه المراد به اشتباهًا لا يُدْرَك بنفس العبارة، بل بالرجوع إلى شيء<lb/>آخر كقوله تعالى: {وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ} (البقرة: 43) فإن الصلاة<lb/>في اللغة: الدعاء. والزكاة: النماء. فأي دعاء وأي نماء أريد في الكتاب؟ !<lb/>لابد من تعيين المراد بشيء آخر ولقد عيَّنه النبي وبيّنه بيانًا شافيًا تصديقًا<lb/>لقوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44)<lb/>فالمستنبط من الكتاب لما ذكر فيه نفسه من الأحكام (إلا ما كان نصًّا) لم يسعه<lb/>تبيين المراد منه إلا بالسنة، وهذا فوق الكثير فكيف بما لم تؤمر به في الكتاب مما<lb/>انعقد الإجماع على وجوبه كواجبات الإحرام ونحوها؟ بهذا تعلم أن الاستنباط من<lb/>الكتاب وحده والتغني به في كل أحكام الدين مستحيل.<lb/>***<lb/>مراتب السنة الصحيحة<lb/>أثبتنا أن السنة بالجملة أصل من أصول الدين كالكتاب وأنها بهذا الوصف نقلت<lb/>إلينا نقلاً متواترًا لا شبهة فيه، أما هي بحسب الشخص فمنها المتواتر وهو (ما رواه<lb/>جماعة لا يتوهم تواطؤهم على الكذب ويدوم هذا الحد فيكون آخره كأوله وأوسطه<lb/>كطرفيه) وهو موجب لليقين كالعيان علمًا ضروريًّا فهو كالكتاب في صحة متنه،<lb/>وصدق عزوه بحيث يكفر منكره قطعًا؛ لأنه جحود للمستيْقَن بأنه من الله - وفيها<lb/>المشهور (وهو ما كان آحاديًّا في الأصل ثم اشتهر شهرة مستفيضة) - ومنها<lb/>الصحيح وهو (ما رواه العدول الضُبَّاط الحُفَّاظ من غير شذوذ ولا علة) . وغير ذلك<lb/>من أقسام السنة الصحيحة كثير.<lb/>وإذا كان القاتل يقاد منه بسفك دمه في عرف الشرائع - وما أدراك بحرمة<lb/>الدم - بمجرد شهادة عدلين، ألا يجب العمل في حكم شرعي بشهادة اثنين أو أكثر<lb/>من العدول الثقاة الأوفياء من صحابة رسول الله وتابعيهم. بل لو شئت لأوردنا لك<lb/>ما قال الشافعي حجة لنفسه في العمل بخبر الواحد، بل لأوردنا ما قال الله تعالى حجة<lb/>علينا في ذلك.<lb/>حكم الله بين السنة والكتاب حيث قد ثبت أن السنة الصحيحة شرع من<lb/>الله تعالى، مُتَعَبَّدٌ بها فيما كان عبادة ومتعبد بحكمها فيما كان معاملة فهي لا تناقض<lb/>الكتاب مطلقًا ولا دليل هناك على دعوى (وقوع التضارب والاختلاف) بين ما<lb/>ورد من الأحاديث الصحيحة المعمول بها في شرع الله القويم؛ لأن منشأ هذا<lb/>التضارب المدَّعى لا يخلو إما أن يكون من الأصل أو النقل أما من الأصل فمستحيل<lb/>لأنك ولا شك تعترف معنا بوجوب الصدق والفطنة والعصمة لجميع الأنبياء وليس<lb/>بشيء من هذه الواجبات أن يُحدث النبي في شرع الله بالمتضارب المتناقض، بل هذا<lb/>- والعياذ بالله تعالى - كذب لا يجوز لمسلم أن يرمي به نبيًّا معصومًا، وأما من حيث<lb/>النقل فقد بينا لك منه وجه الحجة وقلنا: إن نقلة السنة هم العدول الثقاة. وليس<lb/>(ولوع المتقدمين بجمع روايات الحديث مدعاة إلى وقوع التضارب والاختلاف فيها)<lb/>بل هو أدعى إلى حفظها وصيانتها. ولعلك لم يفُتك قراءة شيء من تاريخ أولئك<lb/>الأخيار العاملين الذين تصرمت أعمارهم في هذا السبيل؛ إذ كان يمضي الواحد منهم<lb/>الشهر والشهرين والأكثر متنقلاً بين الأقطار والأصقاع تنقُّل البدر بين منازله التماسًا<lb/>لتحقيق حديث واحد من أفواه الثقاة الأمناء، ولو أنه ظفر به من طريقه بعد طول<lb/>الجهد ثم اختلج في نفسه أقل شبهة من أحد رواته نفض يديه منه وانقلب إلى أهله<lb/>خاويًا من ذاك الحديث وفاضه.<lb/>وإليك كثيرًا من هؤلاء كالبخاري ومسلم ومالك والشافعي وأضرابهم الذين هم<lb/>الحجة في نقل الحديث الصحيح المعتد به والمعوَّل عليه وقولك بعد: (إن المجتهدين<lb/>تحققوا أن أكثر الأحاديث موضوعات!) هو حجة لنا أيضًا؛ لأن تمييزهم للموضوع<lb/>والضعيف تمييز - ولو بطريق اللزوم - لغيره وهو الصحيح.<lb/>قلت: (المجتهدون) وهم إما الصحابة الذين تلقوا الأحاديث بآذانهم عن فمه<lb/>الشريف بلا واسطة، والحديث في حق هؤلاء لا يختلف إلى صحيح وموضوع<lb/>وضعيف؛ لأن هذه الفروق إنما هي راجعة إلى قوة السند وضعفه ولا يكون هذا في<lb/>حال تسمعه من الرسول الكريم، فإن الحديث كله في حق سامعه منه عليه السلام -<lb/>صحيح مقطوع المتن كالقرآن، وأما غير هؤلاء ممن لم يتلقَّ الحديث الكريم إلا<lb/>بالواسطة، وهذه الواسطة إما أن تكون موجبة لليقين كما إذا كانت التواتر أو الظن<lb/>بالخبر أو كما إذا كانت غيره من الطرق المعتبرة التي أقلها موجب أيضًا للعمل وإن لم<lb/>يكن موجبًا لليقين؛ إذ التكليف باليقين تكليف بما لا يطاق أو موجب للحرج على<lb/>الأقل وهو مدفوع بقوله تعالى: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَج} (الحج:<lb/>78) بل المجتهد ليس مكلفًا فيما إذا كانت الأحكام غير مقطوعة المتون كما في<lb/>الأخبار الأحادية إلا بالبحث والتنقيب للعمل بالأقرب إلى يقينه وهو الأرجح في<lb/>ظنه والأخبار الأحادية الصحيحة تبلغ ولا شك هذا المقدار، فالعمل بها على هذا<lb/>واجب، وأيضًا كون بعض أحكام الأحاديث ظنية - لأن سندها ليس إلا موجبًا<lb/>للظن - لا يقدح في وجوب العمل بها كما لا يقدح في وجوب العمل ببعض أحكام<lb/>الكتاب نفسه التي دلائلها ظنية، وإن كانت مقطوعة المتن، كل مجتهد يحملها على<lb/>الوجه الذي يؤديه إليه مبلغ علمه وفهمه، فالقول بأن المجتهدين كلهم على حق<lb/>ليس (قول باجتماع النقيضين) بل المراد أن الحق على فرض كونه واحدًا دائر بينهم<lb/>وتعيينه في جانب واحد دون الباقين تعسف، بل المراد أن كل مجتهد بحث عن<lb/>الحق بما في وسعه حتى اهتدى إلى النقطة التي يلزمه اتباعها دون غيرها، وهي<lb/>التي يقال: إنها الحق بالنسبة له، والذي لا يجوز له التحول عنه، بل الذي خرج<lb/>ببلوغه من عهدة التكليف، فلا بأس إذن بالقول بأنهم جميعًا على الحق من هذا<lb/>الوجه.<lb/>وليس ثمة تعارض في السنة الصحيحة - كما قلنا - لا للكتاب ولا لبعضها<lb/>البعض. فإن الوارد فيها إما مُفَصِّل لما أجمل في الكتاب أو مُظْهِر لما خفي أو غير<lb/>ذلك مما يحويه معني التفصيل والبيان. وأما ما يخالف ظاهره منها الكتاب فكما يرد<lb/>في كثير من الآيات يخالف بعضه ظاهر بعض فمُؤَوَّل فيه حتى يطابق النص الكريم<lb/>سواء أخذنا بقول القائلين بنسخ السنة الصحيحة للكتاب إذا صح التعارض وامتنع<lb/>التطابق أو ذهبنا مع الذاهبين إلى أنه لا شيء من السنة بناسخ للكتاب؛ لأنه لا يقع<lb/>بينهما التعارض أصلاً، فلا تعارض هناك مطلقًا بين السنة والكتاب أما على الثاني<lb/>فظاهر، وأما على الأول ففرق ما بين النسخ وهو إلغاء حكم بآخر- كما في آيتي<lb/>العدة - والتعارض ببقاء الحكمين المتناقضين جميعًا، ولا قائل به من هؤلاء أو<lb/>أولئك.<lb/>وكذلك يقال فيما يرد من الأحاديث مخالفًا بعضه لظاهر بعض أي أنه يتأول<lb/>في أحدهما حتى يطابق الآخر أو يكون بعضه ناسخًا للبعض إذا تعارضا ولم يمكن<lb/>التطابق. فاختلاف المجتهدين راجع إما إلى الاختلاف في الفهم فيما كانت دلالته<lb/>على الحكم ظنية، وهذا يستوي فيه الاستنباط من الكتاب والسنة، وإما إلى<lb/>الاختلاف في العلم بأن يتلقى الواحد منهم حديثًا لم يصح عند الآخر - مع طول<lb/>البحث وفرط الجهد - أو لم يصل إليه علمه أصلاً. وقد يكون أحدهما ناسخًا أو<lb/>مطلقًا والثاني منسوخًا أو مقيدًا مثلاً، ولا يقال: إن أحدهما على الباطل بعد إذ<lb/>علمت ما قلنا في هذا السبيل من أن المجتهد مكلف بما يؤديه إليه اجتهاده وإلا للزم<lb/>الحرج وهو مدفوع على أن هذا ليس خاصًّا بالاجتهاد من السنة بل ومن الكتاب<lb/>أيضًا كما بينا.<lb/>أما خبر: (إذا روي لكم عني حديث فاعرضوه على كتاب الله فإن وافق<lb/>فاقبلوه وإن خالف فردوه) فغير صحيح على أننا لو سلمنا صحته فلا يمكن أن يكون<lb/>معناه أن يحدث بما يخالف حكم الله في كتابه وكيف وهو فوق عصمته أبلغ الناس<lb/>للكتاب حفظًا وأعظمهم لآياته تدبرًا، وأكثرهم لها ذكرًا، فتعين المعنى إذا صح<lb/>الخبر: إذا روي لكم عني حديث فاشتبه عليكم وجه الحق فيه فاعرضوه على كتاب<lb/>الله فإذا خالف فردوه فإنه ليس من قولي، والله أعلم.<lb/>أما الوارد من الطريق الصحيح فقد عرفت مبلغ القول فيه وسواء صح هذا<lb/>الخبر أو لم يصح فقد سقط الاستدلال به في هذا المقام، وأيضًا لو كان الأمر كما<lb/>رأيت من أن هذا الخبر دليل على كفاية القرآن والأمر بعدم قبول شيء من السنة إلا<lb/>ما وافقه منها نصًّا (طبعًا) لكان كل ما جاءنا من السنة - وهو بمجموعه متواتر لا<lb/>شبهة فيه - عبثًا تصان عنه أفعال العقلاء فضلاً عن الأنبياء ما دام هو بينة الذي<lb/>نص عليه صريح الكتاب، ولكان الأليق بمقام الرسول الكريم أن لا يحدث بحديث<lb/>مطلقًا حتى ولا بهذا الحديث الذي أوردته على فرض صحته وكذلك خبر: (لو كان<lb/>- أي الوضوء من القيء - واجبًا لوجدته في كتاب الله) فغير صحيح أيضًا ولو بما<lb/>أثبت ظاهره بالمعنى الذي فهمته ما أسرعنا إلى رده في الخبر المتقدم ولو صح ما<lb/>عيينا بتفسيره على ما يوافق إجماع المسلمين على أنه قد وردت السنة الصحيحة<lb/>الصريحة في ذاك نكتفي منها بخبر واحد معناه أنه سألت سائلة ابن مسعود - ومكانه<lb/>من العلم والدين والثقة مكانه - إني امرأة أصل الشعر فهل يحل ذلك لي؟ فقال: لا<lb/>يحل، فقالت: كيف وهذا ليس في كتاب الله؟ ! فقال: لو قرأت كتاب الله لوجدتيه<lb/>فيه، فقالت: إني قرأت ما بين الدفتين فلم أجده، قال ألم تقرأي: {وَمَا آتَاكُمُ<lb/>الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) فهذا في كتاب الله، فقالت:<lb/>بلى.<lb/>* * *<lb/>الإجماع<lb/>وحجته من الكتاب العزيز أيضًا لقوله تعالى: {وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ<lb/>مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ<lb/>مَصِيراً} (النساء: 115) وليس هناك من سبيل للمؤمنين غير ما اتفقوا عليه من<lb/>قضايا الدين ككون فرض الظهر أربعًا والمغرب ثلاثًا، وكون نصاب الضأن أربعين<lb/>والبقر ثلاثين ونحو ذلك، وأين وليت وجهك إلى أي فريق شئت في تعريف هذا<lb/>الإجماع وأهله فهو حجة عليك في كل المسائل التي خالفت إجماع المؤمنين قاطبة<lb/>عليها.<lb/>القياس<lb/>أثبتَّ القياس فكفيتنا مؤنة إثباته غير أنك أنكرت السنة، ومنكرها منكر للقياس<lb/>بطريق الأولى، على أننا نثبتهما جميعًا.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لهذه المقالة تتمة عنوانها (العقل والدين) ويليها بقية الرد وقد نشرنا عبارته<lb/>برمتها على طولها لنزاهتها واستيفائها للمقصد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">طه البشري</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p712" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1821.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="712"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>أميل القرن التاسع عشر [*]<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المكتوب العاشر - من أراسم إلى ولده</head>
               <lb/>عن لوندرة في 15 فبراير سنة 1860<lb/>لا حق لك يا عزيزي أميل في أن تكون بلا رأي سياسي، فأيما رجل يعيش في<lb/>قوم ويظهر معتزلاً لما يتعارض بينهم من المصالح غافلاً عما يتقاسم عقولهم من<lb/>المذاهب - فهو غاية في الحقارة والخسة وكان حقه أن ينشأ بين المتوحشين بل<lb/>المتوحشون يشتغلون بمصالح قبيلتهم بغيرة وحمية.<lb/>نعم، قد كان رؤساء الحكومات أكدوا للناس في الأزمان الغابرة أنهم مرسلون<lb/>من عند الله لسياستهم وتدبير شئونهم وكان عمل الرعايا على هذا الغرض قد قصر<lb/>على الطاعة المطلقة لأوامرهم فكانوا مِلكًا لولاتهم وخاصتهم كما تملك الأرض ولا<lb/>حق للأرض في أن تثور على اليد العاملة فيها. وأما الآن فلم يبقَ في البلاد المهتدية<lb/>بهدي العلم من أنصار هذا الحق الإلهي الذي يزعمه الملوك إلا النزر اليسير وقد<lb/>قضى العقل على بعض المذاهب السياسية المأخوذة من القوانين الإلهية ثم دل<lb/>التاريخ على أن السلاطين كانوا يسقطون من عروشهم ولم تكن عناية الله تأخذ<lb/>سلاحها لنصرهم وأنه كان من الميسور للأمم كل اليسر أن يستغنوا عنهم [1] .<lb/>هذا السلطان المعصوم الذي لم يكد يبقي للإنسان جراءة على ادعائه<lb/>للأشخاص في وجه عبر التجرِبة الزاجرة لا يزال يدَّعي للأوضاع البشرية فلا تكاد<lb/>أي حكومة من الحكومات تستقر حتى تدعي أنها حلت محل المحكومين في أفكارهم<lb/>وعزائمهم.<lb/>ولا يخفى أن البلاد التي وضعت حكومتها على هذا النمط يكون من عادة<lb/>شيوخ بيوتها لفرط حزمهم وبلوغهم في حد الجبن أن يعظوا شبانها بأن لا يشتغلوا<lb/>بالسياسة.<lb/>تسمع الأب منهم يقول لابنه: (يا بني آن لك أن تغتني وتتزوج وتجعل<lb/>لنفسك في الناس ذكرًا وليس من حقك الاشتغال بما وراء ذلك لوجود رجال عهد<lb/>إليهم الحاكم بمحض إرادته أن يفصلوا في جميع المسائل ويوزعوا المثوبات<lb/>والعقوبات على الناس فهم كما تقول التوراة أنفاس منخرية التي تحرق أموال<lb/>المعاندين للنظام المقرر كما تحرق السموم نبات المزارع، فالأحزم لك أن تخلي بين<lb/>الحكومة وعملها وإذا كان لا بد لك من رأي فلا بأس من أن تختار لنفسك ما يلائمها<lb/>من الآراء على شرط أن تقصره عليها؛ لأنه لا فائدة للمرء من الاشتغال بمصالح<lb/>غيره (والعاقل من يتوقى إدخال أصبعه بين الشجرة ولحائها) [2] .<lb/>وأما الأمم الحرة فالأمور فيها تجري على ما يخالف ذلك كل المخالفة، فلا يكاد<lb/>طالب العلم فيها يملك اليسير من فصاحة المنطق حتى يمارس المناظرة في المصالح<lb/>العامة وكل فرد من أفرادها إذا أراد أن يكون شريفًا وجب عليه أن ينتمي إلى حزب<lb/>من الأحزاب وهم بعيدون كل البعد أن يعتقدوا أن في مجاهدات المعيشة السياسية<lb/>ضررًا بالمعيشة البيتية بل هم يجلون الفضائل الخاصة على نسبة اتساعها وامتدادها<lb/>في ميدان الفروض العامة ولو أن وجدان العدل كان قاصرًا على المعاملات الخاصة<lb/>لعُد من الظلم في حق عامة الناس.<lb/>إذا تكرر هذا قلت: إن جميع الأمم خلقت لتكون أحرارًا ومن العبث أن يزعم<lb/>زاعم أن منها من هي مفرطة في الطيش، وفيها من هي غالية في التحمس، ومنها<lb/>من هي غاية في الجهل، ومنها من هي متنطعة في التأنق. فقد نسي أن الوسيلة إلى<lb/>ترقية أخلاق الأمم إنما هي ترقية أوضاعها وقوانينها ولا مراء في أن هذه الأوضاع<lb/>المؤسسة على الحرية لن تنزل من السماء! وأنه من الحمق والجنون أن تنتظرها<lb/>أمة من حكامها؛ لأن جميع الحكومات المستبدة مبنية على قاعدة أن الناس عاجزون<lb/>عن سياسة أنفسهم فكيف يرضى الحكام حينئذ أن يكذبوا أنفسهم بالتخلي عنهم وقد<lb/>يرخون زمامها أحيانًا حذقًا منهم في تصريفها وحزمًا ولكنهم يعرفون عند الحاجة<lb/>كيف يرتجعون تصريف شكيمتها إلى أيديهم. ليست الحرية بجميع أنواعها مما<lb/>يعطى ويوهب بل هي مما يغنم بالجهاد والمكافحة، فشدة كفاح العقول والعزائم<lb/>وجملة إخلاص المخلصين الخاملين وتصلب من لا يستخذون للذل من أفراد الأمة -<lb/>هي التي بضرورة الأحوال نفسها تكره غاصبي حق الحرية على إرجاعه إلى<lb/>نصابه ورده إلى أربابه وما يحصل من التعذير في أثناء الجهاد لا يلبث أن يزول<lb/>وما يعقبه من الرقي دائم لا فناء له، فإن القاطع يبلى بعمله في المقطوع.<lb/>ليس من قصدي مطلقًا أن أبعث في نفسك كراهة الأمة التي خلقت للمعيشة<lb/>فيها فأنت صاحب الحكم على أهل زمانك ولكن حذار من الاحتقار لغيرك<lb/>والاستخفاف به فإن عصرنا سيشتهر في التاريخ بخطوبه ومصائبه؛ لأننا قد عملنا<lb/>في الحكومات التي تعاقبت على البلاد وهي حكومة الإصلاح والحكومة المقيدة<lb/>والجمهورية وحكومة نابليون، وليست العصور التي تغمني وتؤلمني هي التي<lb/>تسعى فيها أمة عظيمة للحصول على الحرية من خلال الحوادث، وإنما هي التي<lb/>تخلد فيها إلى الدعة من غير أن تنال حريتها.<lb/>إن لداتي من جيل بذل نفسه في سبيل الحرية وأنا أشتهي بمجامع قلبي أن<lb/>يكون الناشئون أسعد منهم حظًّا وأوفر غبطةً ولكن ينبغي لهم أن يستفيدوا من زلاتنا<lb/>وتجاربنا.<lb/>إنا قد غلونا فيما رجوناه من تصاريف الزمان، وكلما سألت نفسي عن سبب<lb/>مصائبنا خِلتني أجده في عيوب تربيتنا السياسية فأشدنا بعدًا عن الإيمان يؤمن<lb/>بالمعجزة، ذلك أنه يعتقد في تغيير أحوال الأمة بأمر من أوامر حاكم مطلق مؤقت<lb/>الحكومة أو - على الأقل - بأمر مجلس حاكم. ولقد شهدت فرنسا غير مرة تلاشي<lb/>بيوت حاكمة كانت تعتقد متانة دعائمها وزوال مقاصد لبعض الطامعين من رجالها<lb/>الذين كانوا يدعون المستقبل لأنفسهم ثم إنها لما انتصرت انتصارها العقيم القصير<lb/>المدة كان اشتغالها بتحرير نفسها واستخلاص مصايرها أقل بكثير من اشتغالها<lb/>باختيار الرجال الذين ألقى إليهم الاتفاق زمام سياستها، نعم إن شكل الحكومة<lb/>واختيار الرجال الذين يصرفون زمامها ليس مما لا يعبأ به ولكن ينبغي أن تكون<lb/>الأمة هي المنشئة لحريتها على اختلاف ضروبها.<lb/>قد مضى زمن (المسحاء) فلن يُرى بعد الآن لا في شكل حكومة منجية ولا في<lb/>صورة حكومة تأتي إلى الدنيا بالنور والهدى، فعلينا أن نخلص أنفسنا من خداع<lb/>الناس ونطهرها من وثنية الأوهام؛ لأن الأمم لا تنال حريتها باتفاق ولا بسلطة<lb/>غيبية فائقة للطبيعة [3] ولا بالبخت فلتنظر فرنسا في نفسها تجد أن بختها هو<lb/>عزيمتها.<lb/>أنت حدث ومغترب عن بلادك فوسيلتك إلى خدمتها هي أن تنفي عن عقلك<lb/>الجهل والأوهام والأضاليل التي تبذر في الدنيا بذور الطغاة الغاشمين إذا فعلت ذلك<lb/>كنت قد أديت في سعيك إلى الحرية شيئًا من العمل والتعلم ائتمارًا بالشر لاستئصاله.<lb/>فلو لم يكن نظام تربيتنا برمته من شأنه تحرير أبناء الوطن من ملكة الاستقلال<lb/>بالفكر والإرادة لكانت فرنسا قد اهتدت الطريق إلى الحرية من زمان بعيد فإما أن<lb/>يكون هذا هو ينبوع ما أصابته من ضروب العجز وإما أن أكون مخطئًا خطأً فاحشًا.<lb/>لا حق لنا أن نعيب على الأتراك اعتقادهم بالقضاء والقدر , فنحن أثبت منهم<lb/>فيه ألف مرة؛ ذلك أننا تابعون لبخت يومنا خاضعون لمقدور سياستنا مؤدون لميثاق<lb/>الطاعة لحكومتنا حتى ولو انتقلت إلى أيدي الكفار وقد أصبح خمود الهمم وانحلال<lb/>العزائم ملاذًا يلوذ به أشدنا أنفةً وإباءً تراهم لما حل بهم من الكآبة وكسوف البال<lb/>يحولون وجوههم عما يجري بين أيديهم من الأمور كما لو كان لأي واحد من الناس<lb/>أن يقنط من أهل زمانه ومن بلاده.<lb/>إذا ظهر الشر والفساد في الأمة كان حقًّا على الإنسان ومن مقتضى عظمته أن<lb/>يجاهد في إزالة سببه وليس يكفي الرجل الصالح افتخاره أحيانًا بأن يتخيل في نفسه<lb/>عالمًا آخر يطوي فيه معتقداته ويشرف من أعاليه على أمور دهره فيحتقرها بل<lb/>عليه أيضًا أن لا يدخر سلاحًا في مكافحته.<lb/>ليست أمة من الأمم من هذا العجز في شيء فأنت تعرف كلمة (جوفينال) [4]<lb/>فكن خيرًا منهم وأنور فكرًا.<lb/>إن ما يشكو منه جميع الناس في أزمان التدلي من خمود النفوس وأثرة التواكل<lb/>وبله الاستسلام لضرورة الأحوال منشؤه الناس كلهم أيضًا فما منهم إلا شريك في<lb/>الهلاك العام إما بسكوته وإما بامتناعه اختيارًا عن العمل على أن تلك الأزمان هي<lb/>التي يتأتَّى فيها للنفوس الأبية أن تشتد وتثبت في تيار الدمار فعلينا - إن لم نأنس<lb/>من نفوسنا كفاية في القوة - أن نستعين من سبقت لهم الشهادة في سبيل الحق ومن<lb/>ماتوا من الكتاب وهم يجاهدون الاستبداد ويعالجون عمى البصائر قبل أن يجنوا<lb/>ثمار كدهم ومن خروا من منابرهم من الخطباء مخضَّبين بدمائهم ومن حكم عليهم<lb/>من العقلاء بشاق الأعمال وشكلوا خلال القرون الماضية في سلاسل العبودية<lb/>المعنوية.<lb/>ولنتأمل في ماضينا فإنا نجد فيه من السجون المظلمة والمنافي وأنواع العذاب<lb/>والنكال ما يشهد لنا بنزاهة مقصدنا نزاهة لا تدافع.<lb/>ألا إن لواء الحرية يُظل جميع المقاومين والمكروبين والمهيضين في سبيل<lb/>تأدية ما فرض عليهم وبهذا اللواء سيكون لنا الفوز والظفر وعلى هذا الاعتقاد. أقبّلك<lb/>قبلة الوداع اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مترجم من كتاب أميل القرن التاسع عشر في التربية.<lb/>(1) ما ادعاه الكاتب من تأكيد الملوك لرعاياهم أنهم مرسلون من عند الله أمر ثابت في التاريخ بل قد بلغ الغلو في هذه الدعوى ببعضهم أن ادعى الألوهية والصحيح المعروف لذوي العقول المطهرة من رجس مذهب الماديين أنهم عبيد استخلفهم الله في الأرض بمقتضى طبيعة أهلها لحفظ نظامهم فإن أحسنوا الخلافة سعدوا وسعد بهم رعاياهم، وإن أساءوها شقوا وشقوا بهم: [يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْضِ فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعِ الهَوَى فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا نَسُوا يَوْمَ الْحِسَابِ] (ص: 26) وما يزعم من قضاء العقل على المذاهب السياسية المأخوذة من القوانين الإلهية ليس صحيحًا على إطلاقه فإن القوانين الإلهية المحفوظة من التحريف هي أس العدل والحرية. واستشهاده بسقوط الملوك من عروشهم وعدم نصر الله لهم، وسوء تعبيره عن ذلك لا يدل إلا على أنه جهل أن الله لا ينصر إلا من نصره باتباع أوامره وأحسن السيرة في خلقه وأنه تنزه أن يحتاج في النصرة إلى الاستعانة بعدة أو سلاح.<lb/>(2) المثل العربي: (لا تدخل بين العصا ولحائها) .<lb/>(3) إنكار الكاتب تأثير السلطة الغيبية - يعني الله جل شأنه - في حرية الأمم أثر من آثار المذهب المادي القائل بأنه لا وجود لهذه السلطة، نزه الله عقولنا من لوثه.<lb/>(4) جوفينال: كاتب لاتيني هجائي شهير كان يعيش في آخر القرن الأول من الميلاد ومات في عهد الأنتونيين (بيت من بيوت الملك في روما) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1822.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="717"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(حواء الجديدة أو إيفون مونار)<lb/>ألف نقولا أفندي الحداد قصةً صوَّر فيها كيف يغوي الرجل المرأة حتى ينتهك<lb/>عِرضها ثم يتركها فتقع في الشقاء، وتضطر إلى البغاء فيحتقرها الناس من دونه<lb/>وهم ظالمون وبالغ في لوم الناس على ذلك حتى عذر الفواجر أو كاد، ووعد بكتابة<lb/>القصص في المسائل الاجتماعية , وقد كتب إليَّ كتابًا أرسله مع نسخة من القصة<lb/>قبل نشرها يقول فيه: إنه يرغب الوقوف على رأي (علمائنا) في القصة<lb/>وتأثيرها فيهم فأجبته بالكتاب الآتي:<lb/>عزيزي الفاضل..<lb/>رغبت إليَّ أن أقرأ قصتك الجديدة (حواء الجديدة) وأكتب إليك برأيي فيها<lb/>وأثرها فيَّ بعد القراءة. أراك أحسنت في التصوير والتخييل. واعتصمت بحبوة<lb/>النزاهة والأدب في التعبير. وأراني استعبرت لغير ما عبارة في القصة، أما<lb/>الموضوع الاجتماعي الذي نفخت فيها من روحه فليس طريفًا عندي قرأت وسمعت<lb/>فيه شيئاً عن الإفرنج وفكرت فيه كثيراً ولعل ما قرأته لك فيه خير من قليل ما<lb/>علمته عنهم وأبشرك بمستقبل حسن في خدمة أدب النفس والاجتماع بما توجهت إليه<lb/>من وضع مثال لهذه القصة في غايتها دون خصوص موضوعها.<lb/>كل بغي شقية في هذه الحياة قبل الحياة الآخرة ولكن يعز أن يوجد في بلادنا<lb/>بغي لها من مكارم الأخلاق وشرف النفس وجودة الذهن بعض ما رويت عن<lb/>(إيفون مونار!) ويوشك أن يوجد لها ند في بلاد الإفرنج لمكان التربية الدينية<lb/>والأدبية عندهم كما وصفت من تربيتها فأكثرهن - إن لم نقل كلهن - قوارير أقذار،<lb/>وقرارات وقاحة وصغار، لا فائدة من تصغير جرائرهن، وعطف القلوب عليهن،<lb/>إلا جذب من بقي عندنا سليم الفطرة إليهن، أقول هذا وأنا على تعجبي من فساد<lb/>فطرة من يستطيع الدنو منهن ممن يحزن لشقائهن ويصدق أن أكثرهن مكرهات<lb/>على الفجور كارهات للبغاء لو وجدن مخرجًا منه لهرعن إليه حتى إنه سبق لي<lb/>بحث مع بعض أهل الفضل في وجوب السعي لإنشاء ملجأ يؤوي من يريد التوبة<lb/>منهن ويغنيهن عن طلب الرزق بأعراضهن ولو وُجد من يسعى الآن في مثل هذا<lb/>لكان يكون للاعتذار عنهن والاستعطاف عليهن فائدة.<lb/>لك أن تصف من شقائهن بما شئت من إسهاب؛ لتنذر المعرَّضات لمثل فعلهن<lb/>أن يتدهورن في هاويتهن، ولك أن تصف من فساد الفاسقين وتشوه من سيرتهم بما<lb/>استطعت من إطناب، لتنفر عن مثل عملهم، وتحذر الفتاة الغر من تغريرهم،<lb/>فتكون على بصيرة من عاقبة فجورهم، وما يتوسلون به من بهتانهم وزورهم،<lb/>وليس لك في رأيي أن تجعل ما تكتب منظاراً يكبر مخازي الفساق من جهة ليصغر<lb/>فضائح الفواسق من الجهة الأخرى.<lb/>إذا انتقدت عليك تصغير فاحشة المسافحات في مقابلة تكبير فاحشة المسافحين<lb/>مرة فإنني أنتقد الاحتجاج على تصغيرها بشيوع الفاحشة في ربات البيوت ذوات<lb/>البعول سبعين مرة لأن ذنب المسافحات أشد ضرراً من ذنب ذوات الأخدان بل لأن<lb/>إظهار ذلك وبيان أن الناس يتسامحون مع ذوات الأخدان وهم يعلمون بخيانتهن<lb/>لأزواجهن يضر نشره في قصص يقرأها النساء من العذارى والأيامى، إذ لا<lb/>تتصور التي تلين للفاسق أن بذل عرضها يفضي إلى أن تكون بغيًّا مسافحة وإنما<lb/>يغلب على ظنها أنها تصادف زوجًا يستر فضيحتها بغفلته، أو قلة غيرته.<lb/>قرأت ما كتبت إيفون عن خداع ذلك الشرير لها وعن اجتهادها في استرداد<lb/>شرفها بالسيرة الحسنة وعن عجزها وإعواز ما تروم فتمنيت لو تقرأ ذلك العذارى<lb/>اللواتي أصبحن عرضةً لمثل ذلك البذل لأعراضهن بإطلاق أهليهن العنان لهن مع<lb/>كثرة ما يحاول الفساق من مخادعتهن، وقرأت ما كتبت أنت من شيوع الفاحشة في<lb/>ربات البيوت وإغضاء الناس عنهن فتمنيت لو لم تطلع عليه قارئة لا سيما إذا كانت<lb/>عذراءً.<lb/>هذا ما كان من أثر القصة في نفسي استحسان لما عدا الأمرين المنتقَدين من<lb/>ناحية ما تنظر من تأثيرهما وأرجو أن تتوخى فيما ستكتب الغاية والفائدة أكثر مما<lb/>تتوخى من حسن الوضع ولطف التعبير وقوة التأثير وأجدر بمن يعرض عمله لنقد<lb/>الرجال أن يبلغ منه غاية الكمال.<lb/>***<lb/>(التعليم والإرشاد)<lb/>كتاب جديد تأليف السيد محمد بدر الدين الحلبي. القسم الأول منه في التعليم<lb/>وفيه الكلام على العلوم والمؤلفات وبيان الجيد منها من غيره وشرح أسباب انحطاط<lb/>العلوم الشرعية وذكر الطرق النافعة في التعليم.<lb/>هذا ما كتب على ظهر الكتاب ونقول: أما المؤلف فهو من أذكياء المجاورين<lb/>في الأزهر وقد اشتغل بتصحيح كثير من الكتب التي طبعت حديثاً وفيها كثير من<lb/>مصنفات المصلح العظيم شيخ الإسلام أحمد بن تيمية وتلميذه ووارث علومه ابن<lb/>القيم وبعض كتب الأدب النفيسة فاستفاد بذلك وبالأسفار وقراءة الصحف ما امتاز به<lb/>على كثير من أقرانه وحرك همته للبحث في الكتب النافعة والتعليم.<lb/>وأما الكتاب فقد عرف من اسمه وما كتب عليه من بيان موضوعه وهو من<lb/>أهم الموضوعات لهذه الأمة التي لا ترجى لها الحياة الطيبة إلا بإصلاح التعليم<lb/>والإرشاد , وقد أهدى المؤلف كتابه إلى الجرائد والمجلات فشكرًا له على عمله<lb/>وشكرًا له على هديته , ومن الشكر أن بادرنا إلى التنويه له قبل مطالعته كله وقدمناه<lb/>على مطبوعات كثيرة أهديت إلينا من قبل.<lb/>قرأنا من الكتاب جملاً متفرقةً من فصوله فعرفنا منه وأنكرنا، عرفنا منه<lb/>مسائل كثيرة جاء بعضها مؤيدًا لما ندعو إليه منذ أنشئ المنار كبيان سوء طريقة<lb/>التعليم في مثل الأزهر وما اختير لها من الكتب وأنكرنا منه مسائل كثيرة واختلافاً<lb/>كثيرًا منه ما هو من قبيل الرأي ومنه ما هو من قبيل الحكاية والنقل , وفائدته<lb/>الإجمالية تأييد ما كتب كثيرًا لزلزال الثقة بالكتب التي تدرس في المدارس الدينية<lb/>وبمدرسيها وهذا تمهيد للإصلاح سبق إليه كثيرون من المصلحين ومقلديهم.<lb/>وحسبنا هذا التنبيه على فائدته الآن ونرجئ بيان ما أنكرنا منه وما ننتقد به<lb/>عليه إلى أن يتاح لنا مطالعته كله بالتدقيق، وعسى أن يبادر بعض من اطلع عليه<lb/>من المدققين إلى انتقاده عنايةً بهذا الموضوع ومسابقةً للأغرار الذين يحكمون<lb/>على الأشياء بادي الرأي فيظلمونها ويظلمون الناس ويغشونهم وهم لا يشعرون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n9-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1823.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="720"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار وآراء<lb/>
               <lb/>(تعيين سعد باشا زغلول ناظرًا للمعارف)<lb/>رأى اللورد كرومر أن يعين هذا النابغة ناظرًا للمعارف العمومية فصدر الأمر<lb/>العالي بذلك، فاتفقت الجرائد الوطنية والأجنبية في البلاد على استحسان هذا التعيين<lb/>ووصف الناظر الجديد بالعرفان واستقلال الفكر وقوة الإرادة والاستقامة - وهي<lb/>صفات الكمال في الرجال - وكان ينبغي أن يتفقوا على شكر اللورد كرومر ولكن<lb/>الذين جعلوا من مذهبهم ذم المحتلين على كل عمل - وإن كان نافعًا في نفسه وفي<lb/>عرفهم - قد ذموا نية اللورد في هذا التعيين وما ذموا إلا النية التي اخترعوها له<lb/>وانتقل بعضهم بسبب الثناء على الناظر الجديد إلى القدح بسائر النظار تصريحًا أو<lb/>تلويحًا، وما كان ذلك من الذوق في شيء وقال أشدهم إسرافًا: إنه لا خير في هذا<lb/>التعيين إلا إذا جعل الناظر الجديد آمرًا والمستشار الإنكليزي مأمورًا! ولفظ<lb/>المستشار يمنع أن يكون مسماه عبدًا مأمورًا وإن لم يكن من دولة محتلة بقوتها في<lb/>بلاد أبسلها ضعفها وجهلها , فدعْ كلام المسرفين واشكر هذا العمل لإدارة المحتلين،<lb/>فالشكر مدعاة المزيد من الإحسان عند كل إنسان، ومما قيل وكتب ما يؤيده حتى<lb/>في جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title>) أن في تعيين سعد باشا ناظرًا للمعارف قصدًا إلى ترقية حزب<lb/>المرحوم الشيخ محمد عبده الذي شهد له اللورد في تقريره بالاعتدال وقالت إحدى<lb/>الجرائد الأوربية: إذا كانت الأرواح تشعر بما يكون في الدنيا فإن روح الشيخ<lb/>محمد عبده مسرورة الآن بتعيين فلان ناظرًا للمعارف، وقد صدق صاحب القول<lb/>وسعد باشا جدير بخدمة المعارف وإسعاد أهل الاعتدال والاستقامة من مريدي أستاذه<lb/>وأستاذهم الإمام , جعله الله خير خلف له في عمله للبلاد وخدمته، واستقلاله<lb/>وحكمته.<lb/>* * *<lb/>(الجامع الأزهر - مشيخته وإدارته)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي ما كان بلغنا عن استقالة شيخ الأزهر وعزم الأمير<lb/>على تعيين الشيخ محمد شاكر وكيلاً للأزهر تمهيدًا لجعله أصيلاً وقد تحقق ذلك<lb/>ولكن استقالة شيخ الأزهر حُفظت وحمل على طلب إجازة ثلاثة أشهر، وعين<lb/>الشيخ محمد شاكر وكيلاً لمشيخة الأزهر فعظم ذلك على أهل الأزهر واستنكره<lb/>كبراء الشيوخ واستكبروا أن يكونوا مرءوسين له على حداثته في السن والعلم،<lb/>وانتهى الأمر إلى الحكومة أو إلى أولي الأمر فخاطبوا الأمير في ذلك وتقرر أن<lb/>الشيخ شاكرًا لا يكون شيخًا للأزهر ولا وكيلاً، وقد سمي الآن نائبًا، وقد زاد<lb/>الشغب والاضطراب في الأزهر أيام نيابته على إمداد الأمير إياه بنفوذه، ويتوقع أن<lb/>ينتهي هذا التلاعب في الأزهر بجعْله تحت مراقبة نظارة المعارف؛ إذ لا قرار إلا<lb/>مع السلطة الثابتة المنتظمة , ولعلنا نتكلم عن إصلاحه في جزء آخر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1824.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>