<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1663.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1323-07-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1905-09-16">16 رجب  1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 سبتمبر 1905</date>م
<pb n="n8-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1664.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملخص سيرة الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>(4)<lb/>(نموذج من كتبه وترسله)<lb/>كتب من <placeName>بيروت</placeName> سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1302" change="#d3e146">1302</date>هـ إلى صديق عالم في بعض البلاد، وفيه من<lb/>الحث على إحياء دين الله، والاهتداء بكتاب الله، ما لا تجد مثله في كلام، إلا أن<lb/>يكون لمثل علي،عليه السلام. قال رضي الله عنه:<lb/>السلام عليكم، تحية أخ يهزه التشوق إليكم، وبعد، فقد تلقيت اليوم كتابك<lb/>وتشممت منه الحمية والنعرة الدينية وأرجو أن تصل بك بدايتك إلى ما يختار الله<lb/>لك من حسن النهاية، ولم يكن ظني في همتك، دون ما تبينت في عبارتك، فليكن<lb/>سرورك بنفسك، على قدر شفقتك على دينك، وحركة ميلك للأخذ بيده، وتقويم<lb/>أوده، فإنما هو الدين المتين الذي أطلق العقل من قيده، وأخذ على الوهم في كيده،<lb/>وهز النفوس إلى نيل الفضائل، ونكب بها عن مشايعة الرذائل، حتى ساد به<lb/>الضعفاء، وذلت لسلطانه الأقوياء، وسبق وعد الله بأن يظهره على الدين كله،<lb/>والله منجز وعده لأهله، وإنما خلقنا الله، وكلفنا صرف همومنا إليه، وتعويلنا في<lb/>شؤوننا عليه، وليس لنا من الحق في أنفسنا وأموالنا، إلا ما نبذله في تأييد ديننا،<lb/>ولا حاجة لله فيمن لم يكن له من نفسه وماله نصيب.<lb/>داوم قراءة القرآن، وتفهم أوامره ونواهيه، ومواعظه وعبره، كما كان يتلى<lb/>على المؤمنين والكافرين أيام الوحي وحاذر النظر إلى وجوه التفاسير إلا لفهم لفظ<lb/>مفرد غاب عنك مراد العرب منه، أو ارتباط مفرد بآخر خفي عليك مُتَّصَلُه، ثم<lb/>اذهب إلى ما يشخصك القرآن إليه، واحمل بنفسك على ما يُحمل عليه، وضم إلى<lb/>ذلك مطالعة السيرة النبوية واقفًا عند الصحيح المعقول، حاجزًا عينيك عن الضعيف<lb/>والمبذول [*] ، واعتبر بما قاسى النبي وأصحابه من الجهد والعناء لنصر دين الله،<lb/>وما ركبوا من المتاعب، وما احتملوا من المصاعب، على ما تعلم من درجة قربهم<lb/>إلى الله وغفرانه لهم ما تقدم من ذنبهم وما تأخر، واجعل عيشك للآخرة واستعد لما<lb/>وعد؛ فإن سعادة أبدية لا تنال إلا بسيرة محمدية، ولن تنال بنوم موسد، على<lb/>فراش ممهد، واعلم أنك محاسب على الدقيقة من أوقاتك، لإعزاز دينك كانت لك<lb/>وإلا كانت عليك، وأرجو أن يكون كل سعيك خيرًا يجعله الله نورًا يسعى بين يديك<lb/>إن شاء الله.<lb/>أما ما ذكرت من مسألة الشيخ <gap resp="#org_MS"/> فبودي لو توجه إلى الله كل مسلم،<lb/>واعتصم بحبله كل مؤمن، فما بالك بشيخ من جمال الوصف على ما ذكرت ومن علوّ<lb/>المنزلة على ما بينت، فإن تيسر لك السبيل، فتقدم لدعوته (أي إلى الاعتصام)<lb/>وادخل إليه ابتداء من طريق لا يعرفه وتلطف له في القول، وإن شئت أطلعته على<lb/>شيء من مقالات العروة الوثقى، فإذا انتهيت به إلى ما يعرف وآنست منه الميل<lb/>والرضاء فإما أن يكتب إليّ، وإما أن يستعد لتلقي كتاب مني ثم سراع إليّ بالخبر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وكتب منها إلى عالم كبير في بعض البلاد في 7 جمادى الأولى في سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1302" change="#d3e146">1302</date>هـ:<lb/>(أشد ما أجد من فراقك، حرماني من محاضرة آدابك، والاقتباس من نوادر<lb/>فضلك، وتعرّف الصواب من صائب رأيك، وإنما يخفف ألم البعد عنك أن أكون<lb/>بمكان من فكرك، وأصيب حظًّا من مراسلتك، وجدير بكرمك أن تصل واصلاً،<lb/>وتجيب سائلاً، وسلامي عليك وعلى أنجالك الصالحين، والله ينفع المسلمين بسعيك<lb/>وخالص نيتك والسلام) اهـ.<lb/>فانظر كيف كان إحياء الدين وهمّ المسلمين والسعي في إصلاحهم مما يدخل في<lb/>كل أقواله، كما كان مسيرًا له في جميع أحواله، فهل تزن بمثله من ليس لهم حظ<lb/>من الدين، إلا الأكل به من السوقة والفلاحين، لا يهمهم إلا التحلق حول الموائد،<lb/>والتطواف لجمع النذور (والعوايد) .<lb/>قوة عقله وسعة علمه<lb/>يصف الناس كل نابغ بالذكاء الفطري ويعنون به سرعة الفهم وسهولة الحفظ<lb/>ولذلك كنت تجد الناس مجمعين على وصف الأستاذ الإمام بالذكاء النادر، لا يختلف<lb/>في هذا منصف ولا مكابر، أما هو فكان يقول عن نفسه إنه متوسط في الذكاء وإنه<lb/>يوجد في كل مئة رجل 75 رجلاً مثله في ذهنه، وعلى هذا كان يجب أن يكون<lb/>ثلاثة أرباع الناس أو طلاب العلم منهم خاصة مثله ولكن الناس لم يروا في الملايين<lb/>الكثيرة مثله وإنك لتسمع كثيرًا من أهل الفضل يقولون: (إن الدنيا إنما تلد مثل هذا<lb/>الرجل في كل عدة قرون مرة) وقالوا بعد موته: (إن الفراغ الذي حدث بفقده لا<lb/>يملأه أحد في هذا العصر) وقد راجعناه في قوله إن ثلاثة أرباع الناس يساوونه في<lb/>ذهنه، وقلنا له: كيف تحصل في الزمن القصير من العلم ما لا يحصلونه في الزمن<lb/>الطويل، فقال: (إن الفرق بين الناس في هذا لا يأتي من الاختلاف في الذهن فقط،<lb/>وإنما يأتي معظمه من الاختلاف في توجيه الإرادة إلى الشيء ومعرفة طريقه<lb/>وغايته قبل طلبه) وهذه حقيقة لا مرية فيها ولكنها لم تذهب بامترائنا في أن قوله<lb/>ذلك من المبالغة بمكان وإن كان قاله اعتقادًا لا تواضعًا وهضمًا لنفسه، على أننا<lb/>نعرف من أصحاب الذكاء المدهش من كان ذكاؤهم وبالاً عليهم خاصة، أو عليهم<lb/>وعلى كثير من الناس الذين يعرفون. فالعبرة بما قال وهو أن إدراك المقاصد إنما<lb/>يكون بصحة توجيه الإرادة إليها وطلبها من طرقها الطبيعية.<lb/>بلغ هذا الرجل من قوة العقل أن عجزت الأمراض الشديدة عن منعه المطالعة<lb/>فكان يقرأ في أيام مرضه أكثر مما يقرأ في صحته التي تشغله فيها الأعمال، أتظن<lb/>أنه كان يقرأ كتب القصص والفكاهات؟ كلا، إنما كان يقرأ العلوم العقلية والفلسفة<lb/>وكتب التربية والتاريخ، وقد رابه من مرضه الأخير ملله فيه من المطالعة، وقال:<lb/>إنه لم يعهد ذلك في مرض قط، فقلت له هكذا شأن أمراض المعدة على أن كثرة<lb/>الأعمال العقلية هي السبب الفعال في مرضك هذا - كما يقول الأطباء - ولم يكن<lb/>المرض يومئذ قد اشتدت وطأته.<lb/>وقد أصيب بحُمى التيفوس مرة في <placeName>بيروت</placeName> فبلغت نهاية شدتها وأعلى حرارتها<lb/>ولم يغب عقله ولم يهذ لسانه، حتى قال الطبيب الذي كان يعالجه: إنني لم أر مثل<lb/>دماغ هذا الرجل، ولو حدثت عن مثل ما رأيت منه لما صدقت. وكذلك قال بعض<lb/>الأطباء الذين زاروه قبل موته بأيام قليلة، فقد دب التسمم في جسمه وعقله حاضر<lb/>وذاكرته تملي على لسانه الأجوبة السديدة في وصف مرضه لمن يسأل عنه، وقد<lb/>اتفقنا نحن الذين كنا نلازمه على أن لا نحدثه في الجد ولا مسائل العلم والاجتماع<lb/>وأن نمنع عائديه من الحديث في ذلك لا سيما بعد اشتداد المرض عليه ولكنه كان<lb/>ينتقل بنا من الفكاهة إلى الجد فإذا ساقت شجون الحديث مسألة عويصة أو عبارة<lb/>احتجب معناها، أسرع ذهنه إلى كشف الحجاب عن الخفايا فجلاها، ونفث في عقدة<lb/>العويص من عراها، أذن لنا بذكر الشعر والأدب في يوم تواترت فيه نوبات الألم<lb/>فكان مما أنشده حافظ إبراهيم من مختار محفوظه قول بشار:<lb/>إذا ما غضبنا غضبة مضرية <gap resp="#org_MS"/> هتكنا حجاب الشمس أو قطرت دما<lb/>وقال: إنني أنشد هذا البيت منذ سنين وأنا لم أفهمه وسألت عنه غير واحد<lb/>من الأدباء، فلم يأت أحد بتفسير ترتاح إليه النفس فلم يلبث الإمام أن قال - والألم<lb/>ينال من كبده ما ينال -: إن معناه ظاهر فإنه يريد أنهم إذا غضبوا سلُّوا سيوفهم<lb/>وأشرعوا رماحهم فكان بريقها ولمعانها هتكًا لحجاب الشمس إلى أن يمكنوها من<lb/>طلي أعدائهم وصدروهم فتخرج وهي تقطر دماء وتسيل مهجًا، هنالك يخفى ذلك<lb/>البريق واللمعان بستر الدم له ورينه عليه، فالضمير في قوله (قطرت دمًا) عائد إلى<lb/>السيوف أو الرماح، وإن لم تذكر بالقول، فهي معلومة بالقرينة، أي على حد قوله<lb/>تعالى: {إِنِّي أَحْبَبْتُ حُبَّ الخَيْرِ عَن ذِكْرِ رَبِّي حَتَّى تَوَارَتْ بِالْحِجَابِ} (ص: 2) على التفسير المشهور.<lb/>ناهيك بمن كان يقتل عامة نهاره وزلفًا من ليله يحل المشكلات وإمضاء<lb/>الأعمال في معاهد كثيرة ولا يشكو تعبًا، ولا يخاف مللاً، كان يصبح فيغدو إلى<lb/>مجلس الشورى مثلاً فيجلي المسائل الموضوعة للبحث سواء كانت قضائية، أو<lb/>إدارية أو مالية، ويؤلف بينها وبين مصلحة البلاد ويؤيدها بالحجج القانونية والعقلية<lb/>التي تقنع الحكومة بعد اقتناع الأعضاء، ثم يخرج من هذا المجلس فيأكل طعام<lb/>الغداء ويذهب إلى الأزهر فإن كان اليوم يوم جلسة الإدارة جلسها وعمل فيها عمله،<lb/>ثم ينتقل إلى مكتب الإفتاء حيث كان ينتظره أصحاب الحاجات المختلفة في جميع<lb/>مصالح الحكومة وغيرها والمستفتون والزائرون وكتاب الجمعية الخيرية<lb/>والأزهريون من علماء ومجاورين فينظر في هذه الأمور إلى ما بعد العصر ثم<lb/>يخرج إلى ديوان الأوقاف إن كان اليوم يوم جلسة المجلس الأعلى أو مجلس إدارة<lb/>الجمعية الخيرية إن كان اليوم يوم جلسته، ثم يعود عند الغروب إلى الأزهر فيقرأ<lb/>الدرس فيخرج بعد العشاء قاصدًا داره فيجد العفاة وأصحاب الحاجات ينتظرونه في<lb/>المحطة وفي البيت يعرضون عليه حاجاتهم، وبعد هذا كله لم تكن تخلو داره ليلة<lb/>من السامرين، يتكلمون في العلم والأدب والمصالح العامة والخاصة، ولا تنس أن<lb/>الأيام التي لم تكن موعدًا لجلسة في تلك المجالس الرسمية هي التي تقرأ فيه أوراق<lb/>تلك المجالس، ولكنه كان على ذلك العقل الكبير والعرفان الغزير كثير النسيان<lb/>للأمور الجزئية لا سيما أسماء الأعلام حتى إنه نسي اسم نفسه، مرة ذهب لزيارة<lb/>صديق له فلم يجده فسأله البواب عن اسمه ليخبر مخدومه به فتوقف الأستاذ في<lb/>الجواب ذهولاً عن اسمه فقال الخادم أقول الشيخ (محمد عبده) ؟ قال: نعم، فأنت<lb/>أعرف باسمي مني.<lb/>أتقن جميع العلوم الإسلامية وضرب بسهم في العلوم والفنون العصرية قبل تعلم<lb/>اللغة الفرنسية وقد أتقن هذه اللغة في سن الكهولة وتوسع بها في العلوم على<lb/>طريقة الإفرنج، وكان يُعنى بالعلم على قدر الحاجة إليه في العلم والإصلاح، فأما<lb/>علوم اللغة العربية فقد بلغ منها أن كان أدق الناس فهمًا للقرآن ولغيره من فصيح<lb/>الكلام، وأبلغ الكتاب بلا منازع، وأخطب الخطباء بلا مدافع، وأما العلوم العقلية<lb/>فقد ارتقى فيها إلى أن كان فيلسوفًا حكيمًا، اعترف له بذلك من يعتد بمعرفتهم،<lb/>ونذكر هنا تفسيره لكلمة فيلسوف: حدثنا في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> قال: كنا في مجلس<lb/>بعض الوجهاء بمصر، وكان في المجلس بعض أهل العلم وحملة الأقلام من<lb/>السوريين، فقال ما معناه: إن الناس قد ابتذلوا لقب فيلسوف فصاروا يطلقونه على<lb/>غير أهله، وكان أطلق هذا اللقب في جريدة على بعض الحاضرين فجرى ههنا كلام<lb/>في معنى كلمة فيلسوف، قيل: الفيلسوف هو الذي يتقن جميع العلوم، قال الأستاذ:<lb/>إذًا لم يوجد فيلسوف في الأرض، قيل: هو الذي أتقن بعض الفنون وله إلمام<lb/>بسائرها قال: إن جميع الذين يتعلمون على الطريقة الحديثة يخرجون على إلمام بجميع العلوم العصرية ويتقنون بعضها، فما أكثر الفلاسفة المهندسين<lb/>والأطباء وفي التلامذة أيضًا، ثم قال بعد كل ما قال: الفيلسوف: هو الذي له رأي<lb/>ومذهب في العقليات يمكنه الاستدلال عليه والمدافعة عنه.<lb/>وأما العلوم الشرعية فقد كان فيها إمامًا مجتهدًا، وإن كبرت هذه الكلمة عند<lb/>الذين سجلوا على أنفسهم الحرمان من فضل الله على المتأخرين وإيتائهم من العلم<lb/>والفهم ما آتاه المتقدمين، وناهيك بفهمه في القرآن ووقوفه على أصول الشريعة<lb/>وحكمها وأسرارها وقوة حجته في إثبات عقائدها ودفع الشبهات عنها وتطبيق<lb/>أحكامها على مصالح البشر، ولست أعني بكونه إمامًا مجتهدًا في الشريعة أنه<lb/>صاحب مذهب دوَّنه أو كان يريد أن يدونه، وإنما أعني ما ذكرت آنفًا من فهمه الدين<lb/>أصوله وفروعه بالدلائل والبراهين والفقه فيه والوقوف على حكمه والقدرة على<lb/>بيانه بدون تقليد عالم معين من العلماء السابقين والأئمة المهديين الذين اتبع آثارهم<lb/>واهتدى بهديهم، وكان يرى أن من يضع للناس مذهبًا جديدًا فإنما يزيدهم عمى<lb/>وجهلاً وتفرقًا واختلافًا.<lb/>أخلاقه وشمائله<lb/>الأعمال ثمرات الأخلاق فما ذكرناه من أعمال الرجل تمثل بعض أخلاقه لأنها<lb/>بعض آثارها وأن وراء ذلك من أحاسن الخلال، وآيات الكمال، ما تقتصر عن<lb/>تمثيله جلائل تلك الأعمال، ولقد كملت للأستاذ الإمام أصول الفضائل الأربع، وما<lb/>نشأ عنها وتفرع، وإننا نشرح بعض أخلاقه لتكون قدوة للمقتدين.<lb/>طبع الله هذا الرجل على عزة النفس وعلوّ الهمة من أول نشأته وقد أدركه<lb/>السيد جمال الدين الذي درج في حجر السيادة وترعرع في بيت الإمارة وهو مجاور<lb/>في الأزهر منقطع إلى التصوف يلبس قميصًا يبدو من أعلى جيبه صدره الأشعر وقد<lb/>أرسل جمة كجمة الدراويش فراعه من صاحب هذا التقشف ما عنده من العزة والإباء<lb/>وحفظ الكرامة، ورقة شعور الشرف وأكبر أن يكون هذا أثر التربية والتخلق في<lb/>بلاد ساسها الظلم وتحكم فيها الجور المذل للنفوس، وكأنه سبق إلى نفسه أن هذا<lb/>أثر وراثة لأحد آبائه الأولين، وأنهم لا بد أن يكونوا من الملوك والحاكمين، فقال له<lb/>مرة: (قلي بالله: أي أبناء الملوك أنت؟) وهذا الخلق هو ركن الفضائل الركين،<lb/>وناهيك بقول الله تعالى: {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون: 8) ،<lb/>وهو الباعث على تلك الأعمال، والحامل على الاستهانة بما بين يديها من الأهوال،<lb/>وقد يشتبه على كثير من الناس هذا الخلق الكريم، بخلق الكبر الذميم، ولذلك كان<lb/>بعض الحاسدين والجاهلين ينبز الأستاذ الإمام بهذا اللقب لا سيما عندما كانوا يرونه<lb/>مترفعًا عن الدهان والتملق للكبراء، معرضًا عمن يعارضه في مقاصده، وإن كان<lb/>من العظماء، ولو عاشروه ناظرين بعين الإنصاف لرأوا حقيقة التواضع مع الرفعة،<lb/>كيف تكون لرأوا كيف كان ذلك الرجل العظيم يخدم الفقير والمسكين، ويتجافى<lb/>جنبه عن مضحعه لأجل العفاة والمستفيدين، ومن دقائق ملاحظته في التواضع أنه<lb/>كان يتحامى صيغة الطلب الجازم في مخاطبة أصدقائه ومحبيه، بل وتلامذته<lb/>ومريديه، فيستبدل بالأمر الاستفهام والتخيير ويوسع للمخاطب العذر قبل أن يحتاج<lb/>إلى الاعتذار، ثم إذا أخلف معه يتناسى فلا يقابله بلوم ولا عتب. أذكر من لطائفه<lb/>في هذا الباب قوله لي مرة: (إنني أكون غدًا في مكان كذا بعد الظهر، فإن ذكرت<lb/>ذلك ووجدت فراغًا وأحببت أن تجيء فعلت) ذكر كل هذه القيود، وأنا أعلم أنه<lb/>يريد أن أوافيه حتمًا، ولولا ذلك لذكر لي أنه يكون في ذلك المكان ولم يزد كعادته معي<lb/>إذ كان يخبرني بمواقيته.<lb/>وقد عُرف رحمه الله تعالى بسلامة الصدر وصفاء القلب والحلم والصفح، فما<lb/>انتقم من مسيء ولا سعى في ضرر أحد قط بل كان يحسن إلى من أساء إليه: إذا<lb/>استنجده أنجده، وإذا استرفده أرفده، وإن عاد إلى الإساءة سبعين مرة، وكان أهل<lb/>الخبث والمنكر من حاسديه يظنون أنهم يخدعونه بدهائهم ودهانهم ولكن فراسته<lb/>كانت تخترق صدورهم، وتنفذ إلى سواد قلوبهم، ويقرأ في صحائف وجوههم<lb/>الأولى، ما رسم على صحائف وجوههم الأخرى، وإنما يقبل منهم ما أظهروا،<lb/>ويتغابى عما أضمروا، عملاً بما ورد في الخبر: (اصنع المعروف مع أهله ومع<lb/>غير أهله فإن أصبت أهله فقد أصبت أهله، وإن لم تصب أهله فأنت من أهله)<lb/>وكان يعجبه قول أفلاطون: (استصلاح العدو أحزم من استهلاكه) .<lb/>نعم كان يغلب عليه حسن الظن وبذلك رفع أناسًا إلى مراتب لم يكونوا أهلاً لها<lb/>والناس يعدون ذلك عليه ويغفلون عن عذره فيه، وهو أن من رفعهم ورقاهم كان لا<lb/>بد للأعمال التي رقاهم إليها من عاملين فحسن الظن ببعض من يمكن أن يعهد إليه<lb/>العمل وناطه بهم، فمنهم من ظهر بالاختبار أنَّ ظنَّ الخير فيه صادق فكان صالحًا<lb/>للخدمة شاكرًا للصنيعة ومنهم من ظهر بعد التجربة لؤمه، وتبين فساده وشؤمه، فلم<lb/>يصلح عملاً، ولم يشكر محسنًا، ومن هذا الفريق من أساء إلى من أحسن إليه،<lb/>وكفر حقوق المنعم عليه، ومنهم من أظهر الوفاء في وقت الرخاء، وأظهر حقده<lb/>وضغنه، عند الضراء والمحنة، وليت شعري ما حيلة الرجل الذي جبلت طينته<lb/>على الإحسان وتوجهت همته إلى الخدمة العامة، وقد نشأ في قوم فشا فيهم فساد<lb/>الأخلاق، وقل فيهم الوفاء والإخلاص، أيمكن أن يقال له لا تُسْدِ إلى أحد معروفًا،<lb/>ولا تسع إلى أحد بخير، إلا بعد أن تجربه عدة سنين، فتعلم أنه من المصلحين<lb/>والشاكرين؟ كيف وإنما يجرب الرجل بما يعهد إليه من الأعمال، وما يعامل به من<lb/>البر والإحسان.<lb/>على أنني لا أنكر أنه كان لسلامة قلبه يفيض أمام بعض من يعتقد إخلاصهم<lb/>بما لا تسع عقولهم، ويفضي إلى بعضهم بما تضيق عنه صدورهم، وأنه كان<lb/>لمبالغته في الحلم يعفو عمن لا تعفو المصلحة العامة عنه، ويصفح عمن يقضي<lb/>الإصلاح بالانتقام منه، وقد كان يكون هذا العفو والصفح مما يخفى على من عفا<lb/>وصفح عنهم، كما كان يُخفي الانتقام لو أنه انتقم منهم، ولعله لولا هذا الخلق لكان<lb/>نجاحه أسرع وأتم، وإصلاحه أشمل وأعم.<lb/>وكان من الكمال في الوفاء لأصدقائه، والغيرة على أحبائه، بحيث يهتم<lb/>بشأنهم في السر والجهر والبعد والقرب والغيب والشهود بمثل ما يهتم آباؤهم<lb/>وأبناؤهم أو أشد، وكثيرًا ما نراه يسعى في دفع الشر عنهم وفي سوق الخير إليهم بأشد<lb/>مما كانوا يسعون لأنفسهم، وما من صديق ولا محب له إلا وكان آمنًا من انحرافه<lb/>عنه، بل من توانيه في الانتصار له، تأثرًا بقول واشٍ محتال، أو رهبته من كيد<lb/>قوي ذي مِحال، أو طمعًا في جاه أو مال، وقد كان في وفائه هذا خير قدوة<lb/>لمعاشريه والمتصلين به يربي نفوسهم بأخلاقه وسيرته، كما يربي عقولهم بعلمه<lb/>وحكمته، فمريدوه ومحبوه أشد الناس وفاء لمن يحبون، وأعظمهم إخلاصًا لمن<lb/>يصطفون.<lb/>وقد كان على ما علمت من صفحه عن الأعداء، وكمال الوفاء للأحباء،<lb/>والإحسان لأولئك وهؤلاء - لا يخاف في طريقه إلى الإصلاح عدوًّا مبينًا، ولا يعتمد<lb/>فيه على الصديق وإن كان ناصحًا أمينًا، وإنما كان مستقلاًّ برأيه مع الاستشارة، مستقلاًّ<lb/>بإرادته مع الاستعانة، واثقًا بأن الله يؤيده ويسخر له الناس لإخلاصه لله وللناس،<lb/>يستخدم في سعيه كل من استطاع استخدامه من موافق ومخالف ووطني وأجنبي<lb/>ولكنه لا يعتمد في قلبه على أحد من الناس، ولا يغتر بأحد منهم، كان في الناس<lb/>من يظن بأن السبب في شجاعته وقوة عزيمته في عمله ونفوذه عند الحكومة وإدلاله<lb/>عليها هو اعتماده على حزبه الكبير الذي يضم جماهير العقلاء والفضلاء والكتاب<lb/>والأدباء، وفيهم من يظن أن جراءته ومضاءه وإقدامه من ثقته بتأييد الحكومة له<lb/>والقوة المحتلة من وراء الحكومة، أما هو فكان يعتقد أنه لا حول له ولا قوة إلا بالله<lb/>العلي العظيم، وما وهبه من العزيمة والإخلاص وقد كلمته مرة في هذا فأقسم بالله<lb/>أنه يشعر بأنه في هذا الوجود كالعريان الذي ليس له فيه شيء وأنه لا يعتمد على<lb/>شيء إلا الله وهو المسخر لمن يشاء.<lb/>وكان رضي الله عنه معتصمًا بحبل الصدق، متحريًا ما يعتقد أنه حق، وإذا<lb/>تذكرت أن علة العلل لفشو الكذب في الناس هي شدة ظلم الحكام، واستبداد ذوي<lb/>السلطان، وأن أكذب الناس أكثرهم قربًا من الظالمين، ومعاملة للحكام المستبدين،<lb/>علمت أن ملكة صدق اللسان، لا تتربى إلا في حجر شجاعة القلب وجرأة الجنان،<lb/>ولولا شجاعته لما نادى بمقاومة الاستبداد - كما قال - في عنفوانه، والظلم قابض<lb/>على صولجانه، ولما حافظ على رأيه واعتقاده وإن خالف العلماء والحكام، وخالف<lb/>الجماهير المعبر رأيهم بالرأي العام.<lb/>هذان الخلقان - الصدق والشجاعة - هما شرطان للقدرة على الإصلاح<lb/>فالكذوب والجبان عدوان لله لا يصلحان لشيء من الخير ولا يصلح بهما شيء، وإنَّ<lb/>التزام الصدق في أمة فشا فيها الكذب، واعتادت على الدهان والملق من أشق الأمور<lb/>على النفوس، وأبعدها عن طاعة التهذيب، لما له من الأثر في إحفاظ القلوب،<lb/>والتأثير في إثارة البغضاء، وتكثير سواد الأعداء، وتنفير المحبين والأصدقاء،<lb/>فكيف يتكلفه المتكلف مع هذه المنفرات عنه، والمرغبات في ضده، ثم كيف يكون<lb/>ملكة نفسية، لا تكلف فيه ولا روية، ولا تحسبن الأمر سهلاً فإن الظهور بمخالفة<lb/>أهواء العامة مما يجبن أمامه الملوك القاهرون، وينكمش دونه العلماء العاملون،<lb/>ولهذا يدهن الرؤساء للمرءوسين، ويدهن المرءوسون للأمراء والسلاطين، فالصدق<lb/>فيما لا يرضي العامة أشد من الصدق فيما لا يرضي الخاصة، فما بالك بالصادق<lb/>فيما قد يُغضب الفريقين، والصابر على الطعن من الجانبين، أليس هو في مرتبة<lb/>الصديقين التي تلي مرتبة النبيين والمرسلين.<lb/>رأيت الأستاذ الإمام في النوم بعد موته بأيام فقال لي: إن الله تعالى أعطاني<lb/>مقام الصدق أو قال: إنني في مقام الصدق - فتذكرت كلام الشيخ محيي الدين ابن عربي<lb/>في مقام الصدق وحال الصدق، ومنه أن صاحب حال الصدق يكون كثير الظهور<lb/>بالولاية والكرامة كثير الدعوى بحق وصاحب مقام الصدق أعلى وأكمل، ويكون في<lb/>الولاية مجهولاً لا يعرف، ونكرة لا تتعرف، وتذكرت جهل الناس بمقام الأستاذ<lb/>الإمام في الولاية والعرفان، احتجابًا بمظهره الدنيوي ومعارفه الكونية، عن مرتبته<lb/>الروحية ومعارفه اللدنية، واستيقظت وعلى لساني قوله تعالى: {إِنَّ المُتَّقِينَ فِي<lb/>جَنَّاتٍ وَنَهَرٍ * فِي مَقْعَدِ صِدْقٍ عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرٍ} (القمر: 54-55) .<lb/>إن ما ذكرناه من الشجاعة في التزام الصدق، والمجاهرة بنصرة الحق، هو<lb/>ما يعبر عنه كتاب العصر بالشجاعة الأدبية وأنت لا تجهل أن من لا يهاب في الحق<lb/>وثبات الحكام، ولا يخاف طعن الخواص والعوام، فهو جدير بأن لا يخيفه الحسام،<lb/>ولا ترهبه السهام. كاشفني - رحمه الله - مرة بكتاب جاءه بغير توقيع يهدده مرسله<lb/>فيه بالقتل إذا هو ظل مسترسلاً في عمل نسب إليه ورأيته غير مبالٍ به ولا مكترث،<lb/>فقلت له: إن لك أعداء لا يخافون الله وإنك تجيء دارك في الليل وهي في الخلاء<lb/>بعيدة عن العمران فهل نظرت في ذلك؟ فقال: أوتخاف علي من مثل هذا الكاتب<lb/>المهدد؟ إنني لم أهنئ نفسي إلى الآن بأنه وجد في وطني من تجرأ علي بكلمة<lb/>(أخطأت) وسألته مرة: ماذا تصنع إذا هجم عليك لص في الليل، أتطلق عليه<lb/>الرصاص من هذا المسدّس؟ وأشرت إلى مسدس معلق بسرير نومه، فقال: لا يجوز إطلاق الرصاص في البيت فإنه يزعج النساء والعيال، وليس عندي للص إلا<lb/>القبض عليه والأخذ بقوف رقبته، وكذلك يفعل.<lb/>ومن خلائقه الإنصاف في الرأي والعلم كالإنصاف في الحكم، والبعد عن<lb/>المكابرة في المذاكرة والمناظرة، فلم يكن يزدهيه الغرور والإعجاب بسعة العلم<lb/>وكثرة الصواب، ولا كان يصده الارتقاء عن مرتبة للحق إذا ظهر له، يحترم فهم<lb/>غيره ورأيه، وهذا الخلق عزيز في العلماء، لا سيما ذوي الشهرة والجاه، ومن<lb/>طلب آية على هذا فليرجع إلى ما كتبه الإمام الغزالي عنهم في بيان آفات المناظرة<lb/>من كتاب العلم في الإحياء، فإذا علم بما كان يجري والعلم حي والأمة عزيزة -<lb/>ومن لوازم ذلك الإنصاف - فما ظنه بهذا الخلق في خلف لم يبق لهم من عزة سلفهم<lb/>إلا الفخر بها، ولا من علمهم إلا الحكاية عمن قلدهم فيه.<lb/>من آيات إنصاف أستاذنا ورجوعه إلى الحق مما هو مدون في المنار. لم ينسَ<lb/>القراء ما نشرناه له في تفسير: {وَأَمَّا السَّائِلَ فَلاَ تَنْهَرْ} (الضحى: 10) إذ<lb/>اختار قول بعض المفسرين أن المراد بالسائل من يسأل عن العلم ويطلب التفقه في<lb/>الدين وذكر فيما كتبه في تفسير (جزء عم) أن لفظ (السائل) لم يرد في كتاب الله<lb/>عنوانًا للفقير أو المسكين - فظن بعض من قرأ ذلك أن قوله يفيد أن لفظ السائل لم يرد<lb/>في القرآن بمعنى طالب المال، فذكَّره رجل من عُمَد البلاد بقوله تعالى: {وَالَّذِينَ<lb/>فِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ مَّعْلُومٌ * لِلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ} (المعارج: 24-25) فحسب أنه<lb/>أخطأ فيما كتب فأرسل إلي ورقة صغيرة يصرح فيها بتخطئة نفسه وكلفني طبع<lb/>عشرة آلاف نسخة منها بعدد ما طبع من كتاب تفسير جزء عم لتلصق بنسخ التفسير<lb/>وأمر الجمعية الخيرية بأن تمسك عن بيع الكتاب حتى تطبع الأوراق وتلصق<lb/>فرجعت إلى الجزء فرأيت عبارته صحيحة إلا أنها مبهمة ليس كالمعهود في بيانه<lb/>فراجعته في ذلك، ولم أطبع الورقة فعاد إلى التأمل في العبارة ورجع إلى مسودات<lb/>تفسير الجزء فتذكر أنه ما كتب تلك العبارة في السائل إلا وهو ذاكر لما توهموا أنه<lb/>ينافيها من قوله تعالى: {وَفِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ} (الذاريات:19) ،<lb/>وقوله تعالى {وَالسَّائِلِينَ وَفِي الرِّقَابِ} (البقرة: 177) ثم كتب ما كتب في<lb/>إيضاح العبارة واعترف بما فيها من الإبهام واستغفر الله من العود إلى مثله وقد نشرنا<lb/>ذلك في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0815" change="#d3e146">815</date> من المجلد السابع من المنار فليرجع إليه من شاء.<lb/>وكان هذا الأوَّاب الرجاع إلى الحق جبلاً راسخًا في الثبات والاستقامة لا يرجع<lb/>عما شرع فيه، فكيف يطمع في رجوعه عما طبع عليه؛ لأنه كان لا يقدم على العمل<lb/>إلا بعد الرّوية والتدبر والبصيرة والتثبت، وقد كان السيد جمال الدين يقول فيه: هو<lb/>كالفلك لا يتغير، قال هذا بعد ما غاب غيبته في بلاد المشرق ثم عاد إلى أوربا<lb/>ورأى فيه جماعة ممن كان يعرف قد تغيروا عما كان يعهد إلا الشيخ محمد عبده فإنه<lb/>لقيه كما تركه.<lb/>ولا حاجة إلى الكلام في جوده وسخائه فإنه صار فيه على اكتتامه الصدقة<lb/>وإخفائه البذل أشهر من علم، وعرف الناس كثيرًا من البائسين والعجزة الذين كان<lb/>يعولهم ويوصيهم بالكتمان، ولم يكن في أيام السراء أبسط يدًا منه في أيام الضراء،<lb/>لقيه صاحب في <placeName>بيروت</placeName> فقال له: إن والدي قد توفي، وليس لدي ما أنفقه في<lb/>تشييعه فأعطاه كل ما كان يملكه من النقد وهو راتبه الشهري من المدرسة السلطانية<lb/>كان قد قبضه ولم ينفق منه شيئًا ولكن الله أخلف عليه بما لم يكن يحتسب فقد كان له<lb/>دَين عند رجل في مصر يلويه ويمطله به أيام كان يتقاضاه، وهو يراه فيستحي منه<lb/>ويخشاه، فما مر يوم على بذل جميع ما في يده وإيثار صديقه على عياله حتى آذنه<lb/>مصرف (بنك) <placeName>بيروت</placeName> بأن حوالة برقية جاءت باسمه من مصر وإذا هي دَينه على<lb/>ذلك الرجل {وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاًّ * وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَحْتَسِبُ} (الطلاق: 2-3) وكان إذا وفر شيئًا من النفقة صرفه في سبل البر، كان يدخن<lb/>اللفائف المعروفة بالزنوبية والنارجيلة (الشيشة) ثم ترك التدخين بالمرة وجعل ما<lb/>كان ينفقه فيه صدقة ولولا بعض أصدقائه لما امتلك من طين هذه الأرض شيئًا ولا<lb/>حاجة إلى بيان ذلك هنا. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>لعلي لا أحتاج إلى التنويه بغيرته على ملته وأمته، فإن بذل حياته كلها في<lb/>السعي بتربية الأمة على آداب الملة لم يكن إلا أثر من آثار هذه الغيرة، فالدليل<lb/>وجودي عملي عرفه القريب والبعيد واعترف به العدوّ والصديق ولكني أذكر في هذا<lb/>الباب شيئًا لا يعرف نظيره إلا بعض أصفيائه الذين لم يغب عنهم شيء من أحواله:<lb/>جئته مرة في رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date>هـ، بعد الظهر على موعد فقيل إنه نائم،<lb/>ولم يكن ينام في مثل هذا الوقت، بل كان ينام طائفة من الليل ثم يقوم في السحر<lb/>ويلبث بعد السحور إلى أن يصلي الصبح ثم ينام حتى ترتفع الشمس فمكثت ريثما<lb/>استيقظ، فسألته ما أنامه، قال ما معناه: أرّقني الليلة الفكر في حال المسلمين،<lb/>وما ينزل بهم من البلاء ببعدهم عن دينهم واتباع أهوائهم وشهواتهم، وقوي سلطان<lb/>الفكر فهاج المجموع العصبي ونبهه تنبيهًا شديدًا حتى حدثتني نفسي بأن أنزل إلى<lb/>حيث يكثر اجتماع الناس كالموسكي والأزبكية فأقف في الطريق وأنادي: أيها الناس<lb/>ماذا رأيتم في دينكم من القبيح حتى تركتموه، وماذا رأيتم فيما اخترتم بديلاً منه حتى<lb/>تقلدتموه، ثم أخطبهم في حقيقة ما هم فيه، وأنذرهم عاقبة ما هم عليه، وأبيّن لهم<lb/>طريق النجاة منه، وقد عالجت النوم فلم أملك منه شيئًا فلجأت إلى الكتابة وما كنت<lb/>لأكتب في الليل فجرى القلب بفصل جعلته آخر فصول رسالة التوحيد فثابَت إلى ذلك<lb/>نفسي وران النوم على عيني، ولكن الليل قد آذن بالرحيل فلم أنل منه نيلاً فكانت هذه<lb/>النومة في النهار عوضًا عما فاتني في الليل.<lb/>أقول: قد عرف من سبق له قراءة رسالة التوحيد أن الفصل الذي كتبه في تلك<lb/>الحالة هو الفصل الذي عنوانه (انتشار الإسلام بسرعة لم يعهد لها نظير في التاريخ)<lb/>ولعمري إن ذلك الفصل لقول فصل، وما هو بالهزل، أملاه على كاتبه الإلهام،<lb/>حتى كاد يكون معجزة من معجزات الإسلام، وقد قال في أوائله:<lb/>(ابتدأ هذا الدين بالدعوة كغيره من الأديان ولقي من أعداء أنفسهم أشد ما يلقى<lb/>حق من باطل، أوذي الداعي - صلى الله عليه وسلم - بضروب الإيذاء وأقيم في<lb/>وجهه ما كان يصعب تذليله من العقاب لولا عناية الله، وعذب المستجيبون له<lb/>وحرموا الرزق، وطردوا من الدار، وسفكت منهم دماء غزيرة، غير أن تلك<lb/>الدماء كانت عيون العزائم تتفجر من صخور الصبر يثبت الله بمنظرها المستيقنين،<lb/>ويقذف بها الرعب في أنفس المرتابين، فكانت تسيل لمنظرها نفوس أهل الريب<lb/>وهي ذوب ما فسد من طباعهم فتجري من حناجرهم جري الدم الفاسد من المقصود<lb/>على أيدي الأطباء الحاذقين، {لِيَمِيزَ اللَّهُ الخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ الخَبِيثَ بَعْضَهُ<lb/>عَلَى بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعاً فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُوْلَئِكَ هُمُ الخَاسِرُونَ} (الأنفال: 37)<lb/>تألبت الممل المختلفة ممن كان يسكن جزيرة العرب وما جاورها على الإسلام<lb/>ليحصدوا نبتته، يخنقوا دعوته، فما زال يدافع عن نفسه دفاع الضعيف للأقوياء،<lb/>والفقير للأغنياء، ولا ناصر له إلا أنه الحق بين الأباطيل، والرشد في ظلمات<lb/>الأضاليل، حتى ظفر بالعزة وتعزز بالمنعة، وقد وطئ أرض الجزيرة أقوام من<lb/>أديان أخر كانت تدعو إليها وكان لهم ملوك وعزة وسلطان وحملوا الناس على عقائدهم<lb/>بأنواع المكاره، ومع ذلك لم يبلغ بهم السعي فلاحًا، ولا أنالهم القصد نجاحًا) إلخ.<lb/>وجئته مرة في داره بعين شمس سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ، وكان قد وعك غداة يومه<lb/>فرأيته ينظر في ثلاثة كتب عربية يقرأ المسألة في كل منها فسألته ما بك وما هذا<lb/>الذي تنظر فيه فقال هو التهيج العصبي، الذي يلمّ بي أحيانًا في الفكر في الأمور<lb/>العامة، وهذا كتب في أصول الفقه ألهو بمباحثها عن القرآن فإنني إذا فكرت فيه<lb/>رأيت بُعد المسلمين عنه فيقوى التهيج العصبي.<lb/>وأما عاداته فقد كان يخالف فيها علماء هذه الديار، يخالفهم فيما يُكره شرعًا أو<lb/>عقلاً كتطويل الأردان وتوسعيها وجر الأذيال؛ فكان زيه أقرب إلى زي علماء<lb/>سوريا منه إلى زي علماء مصر. وكان يكره أن تقبل يده بل يصافح الناس مصافحة،<lb/>وقد منع الأزهريين عن تقبيلها بعد الدرس كعادتهم. وكان يكره أن ينشد أمامه<lb/>شعر أو يقرأ شيء في مدحه يكره ذلك رأيًا وشعورًا؛ فيتألم لسماعه وينفر منه.<lb/>ولما كتب ما كتب في الرد على مقالات هانوتو في الإسلام، ونشر ذلك في المؤيد<lb/>معزوًّا إلى أحد أئمة الإسلام، ولم يَخْفَ على الناس أنه هو الكاتب لاعتقادهم أنه لا<lb/>يوجد في مصر من يقدر على مثل ذلك غيره، وقد ذكر هذا أمامه؛ فظهر التغير<lb/>على وجهه، وقال: إنه لا يؤلمه شيء مثل هذا؛ لأنه إقرار بأن أمته بلغت من<lb/>الجهل أن انفرد فيها واحد بالقدرة على أداء بعض الواجبات التي كان من الضروري<lb/>أن يضطلع بها كثير من أفرادها في كل بلد، وأي ألم أشد من ألم من يحب ارتقاء<lb/>أمته، ورفعة شأنها، وهو يراها بهذه الحال من العجز، قال: ومن البلاء أن يعجز<lb/>الإنسان في هذه البلاد عن التنكر في بعض الخدم التي تقضي المصلحة بتنكر من<lb/>يخدم الأمة بها. وقد ذكرني قوله هذا قولاً آخر له قريبًا منه، وهو أنني أحب لو<lb/>يكون في قومي كثير من الناس الذين يفضلونني في كل علم؛ لأن ذلك يعينني على<lb/>تكميل نفسي بالرجوع إليهم فيما أجهل والاستعانة بهم على ما أعجز، ومن أكبر<lb/>المصائب على محب العلم من يستمد منه فيقف علمه عند حد بحثه لا سبيل إلى ضم<lb/>بحث غيره إليه.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يريد بالمبذول تلك الموضوعات التي ينبذها روح الدين وتأباها قواعده العامة ونصوصه.<lb/>القطعية.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p553" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1665.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المصاب العظيم<lb/>بوالدنا البر الرحيم</head>
               <lb/>
               <lb/>] إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ [[*]<lb/>في يوم الأحد رابع رجب الحرام، فُجعنا بوفاة والدنا، ومربينا، ومربي<lb/>اليتامى، وكافل الأرامل، الشيخ الجليل، السيد النبيل، علي رضا الحسيني<lb/>الحسني أحد سادات الديار الشامية المشهورين وأجواد الأمة المحسنين، وله من<lb/>السن ستون سنة، أو ثلاث وستون سنة في الأكثر - وليس عندي هنا قيد لسنة<lb/>ولادته - فصبرنا واحتسبنا رجاء صلوات ربنا ورحمته وهدايته ومثوبته؛ فلم نقل<lb/>ولم نفعل ما لا يُرضي ربنا -جل جلاله- فله ما أعطى وله ما أخذ وإليه المصير.<lb/>وُلِدَ تغمده الله - تعالى - برحمته ورضوانه في قرية القلمون بسفح لبنان من<lb/>الجهة الشمالية بجوار <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>، وفيها تعلم مبادئ القراءة والكتابة، ثم اشتغل<lb/>بطلب العلم في <placeName>طرابلس</placeName> على المرحوم الشيخ محمود نشابة أشهر علماء الديار<lb/>السورية، وشيخ الشيوخ في <placeName>طرابلس</placeName> عدة سنين، وأدى امتحان العسكرية فيها غير<lb/>مرة، ثم انقطع عن الطلب قبل أن يتم حضور الكتب، ويصل إلى مقام التدريس<lb/>لشدة حاجة والده إليه في إدارة أملاكه، والنظر في أعماله مع الحكومة والناس؛ إذ<lb/>لم يكن يومئذ له ولد رشيد سواه، ولكنه لم ينقطع عن المطالعة في كتب الدين<lb/>والأدب والتاريخ، بل كان يتراوح بين هذه الكتب ما سمح له الوقت، وكان قوي<lb/>الذاكرة طلق اللسان جريء الجنان، يذكر ما يحفظ من الأشعار، وأخبار الأوائل،<lb/>ووقائع الأواخر كلما عرض ما يذكر بشيء منها، ولكنه كان يعيد الشيء المحفوظ كما<lb/>قرأه أول مرة؛ فإن اتفق أن كان محرفًا أو ملحونًا أعاده كذلك عند الاستشهاد به<lb/>غالبًا، وإن عرف بعد حفظه ما فيه من خطأ أو تحريف، كأنما ينطبع في ذهنه لا<lb/>يقبل المحو، وكأن ما يعرض بعد ذلك من التصحيح ينطبع في مركز آخر من مراكز<lb/>الدماغ فلا يلقيه إلى اللسان إلا إذا أورد المحفوظ لأجل بيان صحته. ومن قوة<lb/>ذاكرته أنه كان يحفظ كل ما مر به في سفره وحضره، وكل ما له عند الناس، أو<lb/>لهم عنده من الحقوق المالية وإن طال عليها الزمان.<lb/>وكان مهيبًا وقورًا حتى في طور الشباب؛ يجله كل من جالسه وإن كان أكبر<lb/>منه سنًّا أو فضلاً وجاهًا كمشايخه وكبار الحكام. وأعرف ما عرف به، وغلب على<lb/>سائر أخلاقه الجود والسخاء؛ فقد كان مِضْيافًا متلافًا، مَبْذُول القِرى لكل طارق من<lb/>غني وفقير، وقريب وغريب، ومسلم وغير مسلم، كل من نزل به يلقى ما يليق<lb/>به من الإكرام والحفاوة، وكان في أول العهد يتكلف لأهل الوجاهة والثروة؛ إذا<lb/>استضافوه زيادة عما جرت به العادة في المنزل، ويقدم لغيرهم ما راج حتى كنا<lb/>ننكر عليه، ثم رجع عن هذا إلى قاعدة الصوفية (لا نبخل بموجود، ولا نتكلف<lb/>لمفقود) حتى ربما أنكرنا ذلك أحيانًا، ولا حاجة لاستثناء ما لأهل الخصوصية<lb/>الذين يدعوهم إليه من الاختصاص، وإنما الكلام في العادة اليومية مع الضيوف،<lb/>وقد بلغت عنايته بأبناء السبيل أنه كان يحمل الطعام إليهم بنفسه أحيانًا. وقد جاع<lb/>الناس في سنة من السنوات؛ فكان يرسل الدقيق والأرز إلى بيوت القانعين الذين<lb/>يفضلون الموت على السؤال في حنادس الظلام، والناس نيام، وله في إخفاء<lb/>الصدقة حذق غريب.<lb/>أنعم السلاطين العظام على جدنا الثالث بسبعة قراريط من مال عشر القلمون<lb/>وما يتبعها من المزارع؛ لينفق منها على مسجده الذي جدده في القرية، وعلى نفسه<lb/>فلما وصل هذا إلى والدنا -رحمه الله تعالى- كان في الغالب يأخذ من الحكومة<lb/>حصتها بما يسمونها (الالتزام) ثم يسمح لأكثر الأهالي بعشر كثير مما يزرعون<lb/>من البقول وغيرها، وما يجنون من الثمار، لا يعنى إلا بعشر حب الحصيد<lb/>والزيتون، وكان كثيرًا ما يفوض إليهم أمر ما يجب عليه من غير أن يخرص<lb/>ويقدر: يجيئه الرجل بشيء من النقد يزعم أنه عشر ما استفاده من أرضه فيقبل.<lb/>وكنا نقول له يجب أن تضبط جميع ما لك عند الناس ثم تأخذ ما شئت وتسمح بما شئت - فلا يعجبه. وكان كريمًا بجاهه أيضًا، إذا قصد بحاجة أو قدر على دفع<lb/>مكروه أوجب منفعة للناس فإنه يبذل جهده.<lb/>وكان حسن المجاملة عظيم التساهل في معاشرة المخالفين في الدين مع الغيرة<lb/>الشديدة على الإسلام، والمناضلة عنه بما يحج المناظر ولا يؤذيه، وإنني منذ دخلت<lb/>في سن التمييز أرى في دارنا وجهاء النصارى من <placeName>طرابلس</placeName> ولبنان، بل أرى فيها<lb/>القسوس والرهبان، لا سيما أيام الأعياد، وأرى الوالد -رحمه الله تعالى- يجاملهم كما<lb/>يجامل من يزوره من الحكام ووجهاء المسلمين، ويذكر ما يعرف من محاسنهم في<lb/>غيبتهم بكل إنصاف، وقد كان هذا من أسباب دعوتي إلى التساهل والوفاق وتعاون<lb/>جميع أهالي البلاد على ما يرقي البلاد مع القسط والبر المشروعين فإن الإنسان إذا<lb/>تربى على شيء، ورأى ثمرته في نفسه وفي من يعاشر، كان أعرف بفائدته لاتفاق<lb/>فكره ووجدانه فيه.<lb/>وكان شديد الغيرة على الدولة العلية، وقد عرف كثيرين من وزرائها<lb/>وعظمائها كالمرحومين شرواني باشا وحمدي باشا اللذين وليا الصدارة وولاية سورية<lb/>وكامل باشا والي أزمير اليوم، والصدر الأعظم من قبل، وجميع متصرفي لبنان<lb/>السابقين وغيرهم، فكان لإجلاله لهؤلاء، واعتقاده بحسن سياسة أكثرهم كبير الأمل<lb/>في الدولة. ولا أعلم أنه صدر منه قول، ولا فعل ينافي الإخلاص للدولة،<lb/>والسلطان المعظم، وكان يعزّ على الجواسيس المفسدين أن يأخذوا من أقواله ما<lb/>يشون به عليه، إلا أن يكون حسن ذكره لمصر، وثنائه على أميرها الماضي<lb/>وأميرها الحاضر، وقد زارها في أيامهما على أنني عرضت عليه عندما زار مصر<lb/>في سنة 1317 أن أستأذن له في زيارة الأمير فلم يرض، ومع هذا كان يملأ الأندية<lb/>ثناء على سموه، وعلى أستاذنا الإمام، وكذا على صاحب المؤيد الذي عرفه هنا،<lb/>وأما اتهامه بالسياسة في هذا العام، وجعله تحت المراقبة إلى أن وافاه الحمام،<lb/>فسببه وشاية من مصر فيه إلى السلطان بأنه من أعوان مريدي إقامة الخلافة العربية<lb/>(الموهومة) على أنه منذ سنين لم يفارق القرية؛ فهل تقلب الدول وتؤسس الممالك<lb/>من شيخ مريض في قرية لا زعماء فيها ولا ثروة، ولا سياسة، ولا حكومة، ولا<lb/>مدارس؟<lb/>وإن تعجب فعجب عُجاب أن تهتم الدولة بأمر الشيخين- الشيخ محمد عبده<lb/>والسيد علي رضا - وتأخذ الحذر منهما بعد أن نزل بهما مرض الموت، وأعجب<lb/>من هذا أن يبقى هذا الحذر على أشده بعد موتهما؛ فإن كانا قضيا عمرهما، ولم<lb/>يحفظ عنهما قول، ولم يعرف لهما فعل يؤذي الدولة؛ فهل يخشى من رفاتهما في<lb/>القبر أن يقلب دولة ويؤسس دولة؟ يا للخجل من تلاعب سفهاء الجواسيس<lb/>بالدول، الحق أقول: إنني كنت شديد الميل إلى البحث في خلل الدولة، وبيان طرق<lb/>إصلاحها، وما منعني من الاسترسال في ذلك إلا الشيخان، أعلم أن والدي يستاء إن<lb/>كتبت ما لا يُرضي الدولة وأستاذي كان ينهاني عن الكتابة في السياسة مطلقًا.<lb/>وكان الوالد تغمده الله برحمته معتصمًا بكمال الصبر في المصائب: ابتلي<lb/>بمرض الصدر المعروف بالربو وهو في شبابه؛ فكانت النوبة تشتد عليه أحيانًا<lb/>حتى يمنعه الزفير من النوم والكلام المتصل، فلا تراه إلا حامدًا شاكرًا. وكان<lb/>فخورًا بنسبه إلى البيت النبوي خلافًا لما عليه أسرتنا من البعد عن الفخر. وكان<lb/>سنيًّا شافعي المذهب، ويميل إلى الشيعة إلا أنه يعظم الشيخين والسيدة عائشة ويقول<lb/>في معاوية (لا نسبه ولا نحبه) وينحي على غير الصحابة وعمر بن عبد العزيز<lb/>من بني أمية إنحاء شديدًا. وقد كان يقرأ في كتاب أمام أستاذه الشيخ محمود نشابة<lb/>فجاء ذكر معاوية، فقال له الشيخ: لِمَ لَمْ تقل (سيدنا معاوية) قال الوالد (سيدكم<lb/>معاوية) قال الشيخ: ألا تعترف بالسيادة لصاحب الرسول - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وكاتب الوحي؟ قال إنني لم أنكر صحبته، ولا كتابته للوحي، ولكن أقول: إنه<lb/>لا سيادة لأموي على هاشمي؛ فسكت الشيخ -رحمه الله تعالى- وكان الشيخ يحترمه<lb/>حتى كان يخاطب جميع تلامذته ويذكرهم بأسمائهم، ولا يذكره إلا بلقب السيد.<lb/>وكان - طيب الله ثراه - سليم القلب، بريئًا من الحقد والحسد، بعيدًا من الإيذاء<lb/>والانتقام، إلا أنه كان يحتقر من عاداه بقدر ما يتودد لمن والاه، فلا يعرف الدهان<lb/>والتملق، وكان باطنه خيرًا من ظاهره لأعدائه وأحبائه؛ فمهما أعرض عن عدوه<lb/>وازدرى به في الظاهر لا يستحل أن يؤذيه في الباطن، وإنني لأستحي أن أصف ما<lb/>امتاز به في معاملة الأصدقاء لئلا يشتم منها رائحة المنة على أحد منهم، مع أنه كان<lb/>يرى لهم المنة إذا حكموا في ملكه حكمه فيه.<lb/>وجملة القول: إن مزاياه كثيرة، وفضائله عظيمة، ولا بدع؛ فإن البيت الذي<lb/>نشأ فيه يندر أن يوجد مثله في هذه الأمة الآن؛ في سلامة الفطرة، وطهارة الأخلاق<lb/>وحسن الفعال؛ وإنني والله لم أحكم إلا بعد الأسفار وطول الاختبار، بل أقول إن<lb/>قريتنا تمتاز على القرى والمدن التي نعرفها بالخُبر والخَبر بالعفة والشجاعة،<lb/>والتقوى، والأخذ بالسنن، والبعد عن البدع، وإنما كانت كذلك بوجود بيتنا فيها؛ إذ<lb/>لا يخلو مسجدنا من واحد منا يقرأ علوم الدين والتهذيب للعامة واستعداد أهلها للعلم<lb/>عظيم، وكلهم في الأصل شرفاء النسب، مشهورون بالسيادة وقد كتب في سجل<lb/>الإحصاء العام للدولة المودع في الباب العالي المعبر عنه بالدركنار (القلمون سيدة القرى والمزارع) نعم، صار فيها دخلاء كثيرون، أكثرهم من مسلمي لبنان،<lb/>وأكثر ما يقع فيها من المخالفات الضرب، وسرقة الثمار. وفق الله أهلها وتاب<lb/>عليهم، إنه هو التواب الرحيم.<lb/>ومما كنت أنكره على الوالد -عفا الله عنه - بعد ما عرفت طرق التربية<lb/>الحديثة، وقرأت علم الأخلاق، اختيار الشدة والترهيب في التربية؛ فقد بلغنا مبلغ<lb/>الرجال ونحن نهاب مؤاكلته ومكالمته والاتكاء أمامه. وكان يعاقبنا على الذنب<lb/>بالإعراض والهجران حتى نتوسل إليه بأن يرضى. وقد صار في أخريات سنيه<lb/>يمازح أولاده الصغار، ويجمعهم على الطعام ذكرانًا وإناثًا؛ إذا اتفق خلو البيت من<lb/>الضيوف، وكان يوصينا دائمًا بالخوف من الله -تعالى- دون سواه. عفا الله عنه<lb/>وأحسن إليه ورحمه رحمة واسعة بمنه وكرمه، وأحسن عزاءنا عنه وثوابنا فيه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (البقرة: 156) .</note>
            </div>
            <pb n="n8-p557" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1666.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نعيه إلينا وتعزيتنا عنه</head>
               <lb/>
               <lb/>توفاه الله عن ستة ذكور، أكبرهم صاحب هذه المجلة (<title>المنار</title>) ومنهم ثلاثة<lb/>يشتغلون بالعلم في الأزهر، وواحد في السجن متهم بالسياسة، وهو منها بريء،<lb/>وبها جاهل، ولها غير مستعد، وواحد في القرية لا غناء به. وقد كتب إلينا أحد<lb/>علماء سوريا الأعلام في التعزية ما نصه:<lb/>إنا لله، ولا حول ولا قوة إلا بالله، مصاب بعد مصاب، وخطوب تذهل<lb/>الألباب، لقد جلت الرزية، وفدحت المصيبة، وتضاعف الأسف، وتجددت<lb/>الأحزان، بوفاة السيد السند الكريم، الوالد البر الرحيم، الذي فجع به الفضل<lb/>والكرم ورُزئ به المجد والشرف، وإنما غار الله له، فاختار له ما عنده، فنقله من<lb/>دار المحن والشجن، إلى دار الكرامة والمنن، وأنقذه ممن أرادوا به كيدًا، وأمهلهم<lb/>رويدًا، ولسوف يأخذهم عذاب يوم شديد، إن ربك فعال لما يريد، وإن من أنجب<lb/>مثلك أيها السيد الكريم؛ فهو حي باق أمد الدهر، لا يموت له ذكر، ولا ينقطع له<lb/>أجر، بل طوبى له، وقرة عين، لا سيما بجوار سيد الكونين، تغمده الله برضوانه<lb/>وعظيم رحمته، وأسكنه بحبوحة جنته، وأحسن عزاءكم عنه جميعًا، وأنزل عليكم<lb/>السكينة والرحمة، وأسبغ عليكم النعمة والمنة، وضاعف لكم الأجر، وأفرغ عليكم<lb/>جميل الصبر، إنا إلى الله راغبون، ولمثل هذا المصير صائرون، أساله تعالى أن<lb/>يعوضك وأشقاءك عنه خيرًا، ويعوضنا حياتكم <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وكتب آخر من أهل العلم والأدب هناك معزيًا عن الأستاذ الإمام والسيد الوالد:<lb/>أعزي السيد أطال الله حياته عن رزأيه بأبويه، ومصيبته في والديه، وما أجلهما<lb/>من رزئين عظيمين، وخطبين جسيمين، فقد أصيب به الإسلام كله، وبكى له<lb/>العالم بأسره، وانطمس لأجله نور العرفان، وغيضت ينابيع الفضل، وهيضت<lb/>أجنحة النهضة، وانقطع به ما اتصل من الآمال، واختل ما انتظم من الأعمال،<lb/>وأما رزء فقد ذبل له روض الكرم، وهوى نجم الشرف، وسقط عمود المجد القديم<lb/>والحسب الصميم، فأحسن الله عزاء السيد عنهما، بما يرثه منهما، من المجد الذي<lb/>لا يضاهى، والعلم الذي لا يتناهى، إن شاء الله تعالى <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وكتب غيرهما من أهل الفضل والوجاهة في تلك البلاد، والكلام كله في سياق<lb/>واحد؛ فنشكر لكل واحد فضله، ونكتم خوف الظلم اسمه وبلده، أما الجرائد<lb/>السورية فلم تكتب شيئًا عن وفاة الشيخين؛ لأنها لا حرية لها فهي تخاف أن تكتب<lb/>ثم إن هي سلمت من الضر، فلا يؤذن لها في الشر. ولما بلغ هذه البلاد كتبت<lb/>الجرائد اليومية الشهيرة ما كتبت، وألقى إلينا البرق والبريد من رسائل المحبين في<lb/>التعزية ما ألقى. قالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> في العدد 8352:<lb/>ورد من <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> نعي الشيخ الجليل السيد علي رضا والد حضرة العلامة<lb/>المفضال السيد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الإسلامية.<lb/>توفي إلى رحمة الله في يوم الأحد الماضي وهو في نحو الستين من عمره تاركًا<lb/>في دنياه أحسن ذكر مقدمًا للآخرة أعمالاً طيبات؛ فعز المصاب به على آله وعارفي<lb/>فضله ونبله؛ إذ كان الرجل وجيهًا في قومه، رحب الصدر، طيب الخلق مِضْيَافًا<lb/>كريمًا ما زار القلمون زائر إلا وكان في منزل الفقيد كأنه في منزله، ولا يذكر لهذا<lb/>البيت الكريم من قديم الزمان حتى اليوم إلا كل مأثرة طيبة وفضل ونبل.<lb/>وقد شيعت جنازته في بلدته القلمون بمشهد كبير يليق بمقام هذه الأسرة<lb/>الحسيبة الشريفة؛ فنحن نعزي حضرات أنجاله الكرام وآله الأفاضل على فقده<lb/>سائلين له الرحمة والرضوان، ولهم العزاء والصبر الجميل.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الظاهر</title> في العدد 548:<lb/>بلغنا بمزيد الأسف انتقال فضيلة الحسيب النسيب، والعالم الفاضل السيد علي<lb/>رضا الحسيني -من أعيان <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> وأشرافها- إلى رحمة الله - تعالى-<lb/>ورضوانه نهار الأحد 4 رجب عن عمر يناهز الستين قضاه في البر والإفادة وعمل<lb/>الخير إثر مرض حارت فيه الأطباء في بلدته القلمون فكان لنعيه رنة أسف عظيمة<lb/>في البلاد السورية لما له من سمو المكانة، وعلو القدر وشرف الأصل، وعميم<lb/>الإحسان تغمده الله برحمته وأسكنه فسيح جنته.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> في العدد 5002:<lb/>ورد على حضرة العالم الفاضل الشيخ رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> نعي<lb/>المرحوم والده الجليل الشيخ (علي رضا) إمام القلمون وشيخ جامعها توفاه الله يوم<lb/>الأحد الماضي (4 رجب) في القلمون عن ستين عامًا قضاها في عمل الخير<lb/>والصالحات، وهو من بيت مجد موصوف بالكرم وحسن الضيافة، ومعروف في<lb/>لبنان وولاية <placeName>بيروت</placeName>. وقد خلف ستة أولاد كلهم من النجباء وأكبرهم حضرة الشيخ<lb/>رشيد المشار إليه آنفًا.<lb/>وقد لقي الفقيد رحمه الله من اضطهاد الحكومة الحميدية، وظلم عمالها<lb/>وقسوتهم ما أضناه وعجل عليه بالوفاة؛ فقد كان يحتضر، والعساكر العثمانية<lb/>ملازمة باب داره ليلاً ونهارًا خوفًا من أن ينهض عن فراش الموت ويخلع السلطان<lb/>أو يثل عرش آل عثمان في حكم عقلاء هذا الزمان، وابنه المدبر أمور بيته في<lb/>غياب إخوته مطروح في سجن <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>؛ حيث يتقلب على جمر العذاب ريثما<lb/>تمتثل المحكمة أمر الظالمين، وتحكم عليه بالعقاب. وكل هذا الجور والظلم بناء<lb/>على وشايات قوم يبغضون صاحب المنار، ويحقدون على فقيد الوطن المرحوم<lb/>الشيخ محمد عبده. فاجتمع الشيخان الجليلان الآن أمام عرش العادل الديان يدعوان<lb/>إلى قاهر العتاة ومؤدب البغاة أن يجبر الضعفاء المظلومين ويكشف شر الطغاة<lb/>الظالمين.<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإخلاص</title> في العدد 1100:<lb/>{إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة: 156)<lb/>ننعي إلى حضرة رصيفنا المحبوب العالم الكامل المهذب الشيخ رشيد رضا<lb/>أفندي - صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء- والده الجليل سليل بيت المجد الأثيل الشيخ<lb/>علي رضا إمام القلمون، وشيخ جامعها في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>؛ فكان لنعيه رنة أسف<lb/>وحزن لا مزيد عليهما لدى كل من عرفه؛ لأنه -فضلاً عن حسبه ونسبه - كان<lb/>رحمه الله من ذوي الغيرة على الفقراء والبائسين مشهورًا بالجود والكرم ومحبًّا<lb/>للخير، والأعمال الصالحة قضى ستين عامًا من عمره، وهو في مقدمة الغيورين<lb/>على دولته ووطنه، ولكن في المدة الأخيرة وشى الواشون بحقه على إِثْر وفاة -<lb/>المغفور له فقيد الإسلام - الشيخ محمد عبده - مفتي الديار المصرية - فأهين من<lb/>رجال حكومة الدولة على ما بلغنا فكانت هذه الإهانة سببًا كبيرًا لفقد حياته العزيزة.<lb/>ولقد ساءنا ويسوءنا، وايم الله كلما سمعنا خبرًا كهذا؛ عن رجال دولتنا العلية<lb/>ومعاملتهم هذه المعاملة لرجال اشتهروا بالغيرة والإخلاص نحو سلطانهم ودولتهم<lb/>كهذا الفقيد الجليل. وهذه هي الفرص التي ينتهزها الأغيار منا فيحفظونها لنا في<lb/>سجلاتهم إلى أن يجيء اليوم الذي يحاسبوننا فيه عليها.<lb/>فيا أيها الرجال الأمناء والمخلصون للدولة وللجالس على كرسي الخلافة<lb/>العظمى اتقوا الله وفكروا في ما هو أهم لصوالح الدولة والأمة. اخدموا جلالة<lb/>السلطان بإخلاص اللسان والفؤاد، وانبذوا الوشايات واتركوا هذه الخطة الذميمة<lb/>لأنها لا تنيلكم المرام، وهب أنكم نلتموه؛ فسوف تجازون عن عملكم هذا؛ لأنه قيل:<lb/>(بالكيل الذي تكيلون به يكال لكم وأزود) تقربوا إلى جلالة المتبوع بطريقة غير<lb/>هذه الطريقة، حتى إن الله تعالى يبارك لكم في أموالكم وعيالكم، وينقذكم، وينقذهم<lb/>من شرورالزمان وغدراته، وقد كفى ما حل بنا وبدولتنا العلية، والأمة والوطن<lb/>من سوء أعمال بعض رجال الدولة الخائنين الذين يتظاهرون بصدق الخدمة نحو المتبوع الأعظم ولكنهم أولى المنافقين. والآن بما أن المجال ليس مجال وعظ وإرشاد<lb/>بل نعي فقيد تأثر لموته الكثيرون، فموعدنا بنشر شيء من هذا القيل في<lb/>أعداد قادمة إن شاء الله.<lb/>هذا وفي ختام نقدم واجبات التعزية لجناب زميلنا الفاضل المهذب الغيور الشيخ<lb/>رشيد أفندي، وجميع إخوته أنجال الفقيد، والله نسأل أن يفرغ في قلوبهم جميل<lb/>الصبر والسلوان، ويتغمد فقيدهم الجليل بواسع الرحمة والرضوان. اهـ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1667.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>