<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="23" to="23" change="#d2e128">23</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3281.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>شوال - 1340هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1922">يونيه - 1922م</date>
<pb
             n="n23-p421"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3282.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تتمة كلام الغزالي<lb/>في مسألة الحلال والحرام</head>
               <lb/>
               <lb/>(من جواب الفتوى 23 و 24)<lb/>وأما المستند الثالث: وهو أخيلها [1] أن يقال: الأموال إنما تحصل من المعادن<lb/>والنبات، والحيوان، والنبات، والحيوان حاصل بالتوالد، فإذا نظرنا إلى شاة مثلاً<lb/>وهي تلد في كل سنة فيكون عدد أصولها إلى زمان رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - قريبًا من خمسمائة، ولا يخلو هذا أن يتطرق إلى أصل من تلك الأصول<lb/>غصب أو معاملة فاسدة، فكيف يقدر أن يسلم أصولها عن تصرف باطل إلى زماننا<lb/>هذا، وكذا بذور الحبوب والفواكه تحتاج إلى خمسمائة أصل، أو ألف أصل مثلاً<lb/>إلى أول الشرع، ولا يكون هذا حلالاً ما لم يكن أصله، وأصل أصله كذلك إلى<lb/>أول زمان النبوة حلالاً. وأما المعادن فهي التي يمكن نيلها على سبيل الابتداء،<lb/>وهي أقل الأموال وأكثر ما يستعمل منها الدراهم والدنانير، ولا تخرج إلا من دار<lb/>الضرب، وهي في أيدي الظلمة بل المعادن في أيدي الظلمة يمنعون الناس منها<lb/>ويُلزمون الفقراء استخراجها بالأعمال الشاقة ثم يأخذونها منهم غصبًا [2] فإذا نظر<lb/>إلى هذا عُلم أن بقاء دينار واحد - بحيث لم يتطرق إليه عقد فاسد، ولا ظلم وقت<lb/>النَّيْل [3] ولا وقت الضرب في دار الضرب، ولا بعده في معاملات الصرف،<lb/>والربا - بعيد نادر أو مُحال، فلا يبقى إذًا حلال إلا الصيد، والحشيش في<lb/>الصحارى الموات، والمفاوز، والحطب المباح، ثم مَن يحصله لا يقدر على أَكْله؛<lb/>فيفتقر إلى أن يشتري به الحبوب، والحيوانات التي لا تحصل إلا بالاستنبات<lb/>والتوالد، فيكون قد بذل حلالاً في مقابلة حرام، فهذا هو أشد الطرق تخيُّلاً.<lb/>(والجواب) أن هذه الغَلَبَة لم تنشأ من كثرة الحرام المخلوط بالحلال،<lb/>فخرج عن النمط الذي نحن فيه، والتحق بما عددناه من قبل، وهو تعارُض الأصل<lb/>والغالب؛ إذ الأصل في هذه الأموال قبولها للتصرفات، وجواز التراضي عليها،<lb/>وقد عارضه سبب غالب يُخرجه عن الصلاح له، فيضاهي هذا محل القولين<lb/>للشافعي رضي الله عنه في حكم النجاسات، والصحيح عندنا أنه تجوز الصلاة في<lb/>الشوارع إذا لم يجد نجاسة؛ فإن طين الشوارع طاهر، وإن الوضوء من أواني<lb/>المشركين جائز، وإن الصلاة في المقابر المنبوشة جائزة [4] ، فنُثْبِتُ هذا أولاً، ثم<lb/>نقيس ما نحن فيه عليه، ويدل على ذلك توضُّؤ رسول الله صلى الله عليه وسلم من<lb/>مزادة مشركة، وتوضؤ عمر رضي الله عنه من جرَّةِ نصرانيةٍ، مع أن مشربهم<lb/>الخمر، ومطعمهم الخنزير، ولا يحترزون عما نجسه شرعنا، فكيف تسلم أوانيهم<lb/>من أيديهم؟ ! ، بل نقول نعلم قطعًا أنهم كانوا يلبَسون الفراء المدبوغة والثياب<lb/>المصبوغة والمقصورة، ومَن تأمل أحوال الدبَّاغين والقصَّارين والصبَّاغين علم أن<lb/>الغالب عليهم النجاسة، وأن الطهارة في تلك الثياب محال أو نادر، بل نقول نعلم<lb/>أنهم كانوا يأكلون خبز البُر والشعير، ولا يغسلونه، مع أنه يداس بالبقر<lb/>والحيوانات، وهي تبول عليه، وتروث، وقلَّ ما يخلص منها، وكانوا يركبون<lb/>الدواب، وهي تعرق، وما كانوا يغسلون ظهورها، مع كثرة تمرُّغها في النجاسات،<lb/>بل كل دابة تخرج من بطن أمها، وعليها رطوبات نجسة، قد تزيلها الأمطار،<lb/>وقد لا تزيلها، وما كان يحترز عنها، وكانوا يمشون حُفاة في الطرق، وبالنعال،<lb/>ويصلون معها، ويجلسون على التراب، ويمشون في الطين من غير حاجة،<lb/>وكانوا لا يمشون في البول والعَذِرَة، ولا يجلسون عليهما، ويستنزهون منه، ومتى<lb/>تسلم الشوارع عن النجاسات مع كثرة الكلاب وأبوالها، وكثرة الدوابّ وأرواثها،<lb/>ولا ينبغي أن نظن أن الأعصار أو الأمصار تختلف في مثل هذا حتى يُظن أن<lb/>الشوارع كانت تُغسل في عصرهم، أو كانت تُحرس عن الدواب، هيهات؛ فذلك<lb/>معلوم استحالته بالعادة قطعًا، فدلَّ على أنهم لم يحترزوا إلا من نجاسة مشاهَدة، أو<lb/>علامة على النجاسة دالة على العين، فأما الظن الغالب - الذي يُستبان من رد<lb/>الوهم إلى مجاري الأحوال - فلم يعتبروه، وهذا عند الشافعي رحمه الله، وهو<lb/>يرى أن الماء القليل ينجس من غير تغيُّر واقع؛ إذ لم يزل الصحابة يدخلون<lb/>الحمَّامات، ويتوضؤون من الحِيَاض، وفيها المياه القليلة، والأيدي المختلفة تُغمس<lb/>فيها على الدوام، وهذا قاطع في هذا الغرض، ومهما ثبت جواز التوضؤ من جرَّةِ<lb/>نصرانيةٍ ثبت جواز حكم شربه، والتحق حكم الحل بحكم النجاسة.<lb/>فإن قيل لا يجوز قياس الحل على النجاسة؛ إذ كانوا يتوسعون في أمور<lb/>الطهارات، ويحترزون من شبهات الحرام غاية التحرُّز، فكيف يقاس عليه؟ !<lb/>قلنا: إن أُرِيدَ به أنهم صلُّوا مع النجاسة - والصلاة معها معصية، وهي عماد<lb/>الدين - فبئس الظن، بل يجب أن نعتقد فيهم أنهم احترزوا عن كل نجاسة وجب<lb/>اجتنابها، وإنما تسامحوا حيث لم يجب، وكان من محل تسامحهم هذه الصورة التي<lb/>تعارض فيها الأصل والغالب، فبان أن الغالب - الذي لا يستند إلى علامة تتعلق<lb/>بعين ما - فيه النظر مطرح، وأما تورُّعهم في الحلال فكان بطريق التقوى، وهو<lb/>ترك ما لا بأس به مخافةَ ما به بأس؛ لأن أمر الأموال مخوف، والنفس تميل إليها<lb/>إن لم تضبط عنها، وأمر الطهارة ليس كذلك؛ فقد امتنع طائفة منهم عن الحلال<lb/>المحض خيفةَ أن يشغل قلبه، وقد حُكي عن واحد منهم أنه احترز من الوضوء بماء<lb/>البحر، وهو الطهور المحض، فالافتراق في ذلك لا يقدح في الغرض الذي أجمعنا<lb/>فيه، على أَنَّا نجري في هذا المستند على الجواب الذي قدمناه في المستندين<lb/>السابقين.<lb/>ولا نسلِّم ما ذكروه من أن الأكثر هو الحرام؛ لأن المال وإن كثرت أصوله -<lb/>فليس بواجب أن يكون في أصوله حرام، بل الأموال الموجودة اليوم مما تطرَّق<lb/>الظلم إلى أصول بعضها دون بعض، وكما أن الذي يبتدأ غصبه اليوم هو الأقل،<lb/>بالإضافة إلى ما لا يغصب ولا يسرق، فهكذا كل مال في كل عصر وفي كل أصل،<lb/>فالمغصوب من مال الدنيا، والمتناول في كل زمان بالفساد، بالإضافة إلى غيره -<lb/>أقل، ولسنا ندري أن هذا الفرع بعينه من أي القسمين، فلا نسلم أن الغالب<lb/>تحريمه؛ فإنه كما يزيد المغصوب بالتوالد يزيد غير المغصوب بالتوالد؛ فيكون<lb/>فرع الأكثر لا محالة في كل عصر وزمان أكثر، بل الغالب أن الحبوب المغصوبة<lb/>تُغصب للأكل لا للبذر، وكذا الحيوانات المغصوبة أكثرها يُؤكَل، ولا يُقتنَى للتوالد،<lb/>فكيف يقال: إن فروع الحرام أكثر، ولم تزل أصول الحلال أكثر من أصول<lb/>الحرام، وليتفهَّم المسترشد من هذا طريق معرفة الأكثر؛ فإنه مزلَّة قدم، وأكثر<lb/>العلماء يغلطون فيه، فكيف العوام؟ !<lb/>هذا في المتولّدات من الحيوانات والحبوب، فأما المعادن فإنها مخلاة مسبلة<lb/>يأخذها في بلاد الترك وغيرها مَن شاء، ولكن قد يأخذ السلاطين بعضها منهم،<lb/>أو يأخذون الأقل لا محالة لا الأكثر، ومَن حاز من السلاطين معدنًا، فظلمه بمنع<lb/>الناس منه، فأما ما يأخذه الآخِذ منه فيأخذه من السلطان بأجرة. والصحيح أنه<lb/>يجوز الاستتابة في إثبات اليد على المباحات والاستئجار عليها، فالمستأجر على<lb/>الاستقاء إذا حاز الماء دخل في ملك المستقى له، واستحق الأجرة، فكذا النيل [5]<lb/>فإذا فرعنا على هذا لم تحرم عين الذهب إلا أن يُقَدَّرَ ظلمه بنقصان أجرة العمل<lb/>وذلك قليل بالإضافة، ثم لا يوجب تحريم عين الذهب، بل يكون ظالمًا ببقاء<lb/>الأجرة في ذمته.<lb/>وأما دار الضرب فليس الذهب الخارج منها من أعيان ذهب السلطان الذي<lb/>غصبه، وظلم به الناس، بل التجار يحملون إليهم الذهب المسبوك أو النقد الرديء،<lb/>ويستأجرونهم على السبك، والضرب، ويأخذون مثل وزن ما سلموه إليهم إلا<lb/>شيئًا قليلاً يتركونه أجرة لهم على العمل، وذلك جائز، وإن فرض دنانير مضروبة<lb/>من دنانير السلطان، فهو بالإضافة إلى مال التجار - أقل لا محالة، نعم، السلطان<lb/>يظلم أُجَراء دار الضرب بأن يأخذ منهم ضريبته؛ لأنه خصصهم بها من بين سائر<lb/>الناس حتى توفر عليهم مال بحشمة السلطان، فما يأخذه عوض من حشمته، وذلك<lb/>من باب الظلم وهو قليل، بالإضافة إلى ما يخرج من دار الضرب، فلا يسلم لأهل<lb/>دار الضرب والسلطان من جملة ما يخرج منه من المائة واحد، وهو عشر العشير،<lb/>فيكون هو الأكثر.<lb/>فهذه أغاليط سبقت إلى القلوب بالوهم، وتشمر لتزيينها جماعة ممن رَقَّ دينهم<lb/>حتى قبَّحوا الورع، وسدوا بابه، واستقبحوا تمييز مَن يميز بين مالٍ ومالٍ، وذلك<lb/>عين البدعة والضلال، فإن قيل فلو قدر غلبة الحرام، وقد اختلط غير محصور<lb/>بغير محصور، فماذا تقولون فيه إذا لم يكن في العين المتناولة علامة خاصة<lb/>(فنقول) الذي نراه أن تركه ورع، وأن أخذه ليس بحرام؛ لأن الأصل الحل، ولا<lb/>يُرفع إلا بعلامة معينة كما في طين الشوارع ونظائرها، بل أزيد وأقول لو طبق<lb/>الحرام الدنيا حتى عُلم يقينًا أنه لم يبقَ في الدنيا حلال - لكنت أقول نستأنف تمهيد<lb/>الشروط من وقتنا، ونعفو عما سلف، ونقول ما جاوز حده انعكس إلى ضده،<lb/>فمهما حرم الكل حل الكل، وبرهانه أنه إذا وقعت هذه الواقعة فالاحتمالات خمسة:<lb/>أحدها: أن يقال يدع الناس الأكل حتى يموتوا من عند آخرهم.<lb/>الثاني: أن يقتصروا منها على قدر الضرورة وسد الرمق يزجّون عليها أيامًا<lb/>إلى الموت.<lb/>الثالث: أن يقال يتناولون قدر الحاجة كيف شاءوا سرقة، وغصبًا، وتراضيًا<lb/>من غير تمييز بين مال ومال وجهة وجهة.<lb/>الرابع: أن يتبعوا شروط الشرع، ويستأنفوا قواعده من غير اقتصار على<lb/>قدر الحاجة.<lb/>الخامس: أن يقتصروا مع شروط الشرع على قدر الحاجة.<lb/>أما الأول: فلا يخفى بطلانه، وأما الثاني: فباطل قطعًا؛ لأنه إذا اقتصر<lb/>الناس على سد الرمق، وزجوا أوقاتهم على الضعف، فشا فيهم الموتان، وبطلت<lb/>الأعمال والصناعات، وخربت الدنيا بالكلية، وفي خراب الدنيا خراب الدين؛<lb/>لأنها مزرعة الآخرة وأحكام الخلافة والقضاء والسياسات، بل أكثر أحكام الفقه<lb/>مقصودها حفظ مصالح الدنيا؛ ليتم بها مصالح الدين.<lb/>وأما الثالث وهو الاقتصار على قدر الحاجة من غير زيادة عليه، مع التسوية<lb/>بين مال ومال بالغصب، والسرقة، والتراضي، وكيف ما اتفق فهو رفْع لحكم<lb/>الشرع، وفتح لباب سدَّه الشرع بين المفسدين، وبين أنواع الفساد، فتمتد الأيدي<lb/>بالغصب والسرقة وأنواع الظلم، ولا يمكن زجرهم عنه؛ إذ يقولون ليس يتميز<lb/>صاحب اليد باستحقاق عنا، فإنه حرام عليه وعلينا، وذو اليد له قدر الحاجة فقط،<lb/>فإن كان هو محتاجًا فإنَّا أيضًا محتاجون، وإن كان الذي أخذته في حقي زائدًا على<lb/>الحاجة فقد سرقته ممن هو زائد على حاجة يومه، وإذا لم نراعِ حاجة اليوم والسنة،<lb/>فما الذي نراعي؟ ، وكيف يضبط؟ ، وهذا يؤدي إلى بطلان سياسة الشرع،<lb/>وإغراء أهل الفساد بالفساد.<lb/>فلا يبقى إلا الاحتمال الرابع، وهو أن يقال كل ذي يد على ما في يده،<lb/>ويقال هو أَوْلَى به لا يجوز أن يؤخذ منه سرقةً وغصبًا، بل يؤخذ برضاه،<lb/>والتراضي هو طريق الشرع، وإذا لم يَجُزْ إلا بالتراضي فللتراضي أيضًا منهاج<lb/>في الشرع تتعلق به المصالح، فإن لم يعتبر فلم يتعين أصل التراضي، وتعطل<lb/>تفصيله.<lb/>وأما الاحتمال الخامس - وهو الاقتصار على قدر الحاجة مع الاكتساب<lb/>بطريق الشرع من أصحاب الأيدي - فهو الذي نراه لائقًا بالورع لمَن يريد سلوك<lb/>طريقة الآخرة، ولكن لا وجه لإيجابه على الكافة، ولإدخاله في فتوى العامة؛ لأن<lb/>أيدي الظلم تمتد إلى الزيادة على قدر الحاجة في أيدي الناس، وكذا أيدي السُّرَّاق،<lb/>وكل مَن غلب سلب، وكل مَن وجد فرصة سرق، ويقول لا حق له إلا في قدر<lb/>الحاجة، وأنا محتاج، ولا يبقى إلا أن يجب على السلطان أن يُخرج كل زيادة على<lb/>قدر الحاجة من أيدي الملاك، ويستوعب بها أهل الحاجة، ويدرّ على الكل الأموال<lb/>يوما فيومًا أو سنة فسنة، وفيه تكليف شطط وتضييع أموال.<lb/>أما تكليف الشطط فهو أن السلطان لا يقدر على القيام بهذا مع كثرة الخلق،<lb/>بل لا يتصور ذلك أصلاً، وأما التضييع فهو أن ما فضل عن الحاجة من الفواكه،<lb/>واللحوم، والحبوب - ينبغي أن يُلقَى في البحر، أو يُترَك حتى يتعفن، فإن الذي<lb/>خلقه الله من الفواكه والحبوب زائد على قدر توسع الخلق وترفههم، فكيف على قدر<lb/>حاجتهم؟ ، ثم يؤدي ذلك إلى سقوط الحج، والزكاة، والكفارات المالية، وكل<lb/>عبادة نِيطتْ بالغِنَى عن الناس إذا أصبح الناس لا يملكون إلا قدر حاجتهم، وهو<lb/>في غاية القُبْح.<lb/>بل أقول لو ورد نبي في هذا الزمان - ضربًا للمثل - لوجب عليه أن<lb/>يستأنف الأمر، ويمهد تفصيل أسباب الأملاك بالتراضي وسائر الطرق، ويفعل ما<lb/>يفعله لو وجد جميع الأموال حلالاً من غير فرق. وأعني بقولي يجب عليه: إذا<lb/>كان النبي ممن بُعث لمصلحة الخلق في دينهم ودنياهم؛ إذ لا يتم الصلاح برد الكافة<lb/>إلى قدر الضرورة والحاجة إليه، فإن لم يُبعث للصلاح لم يجب هذا، ونحن نُجَوِّز<lb/>أن يقدِّر الله سببًا يهلك به الخلق عن آخرهم، فيفوت دنياهم، ويضلون في دينهم،<lb/>فإنه يضل مَن يشاء، ويهدي من يشاء، ويميت من يشاء، ويحيي من يشاء، ولكنَّا<lb/>نقدر الأمر جاريًا على ما ألف من سُنة الله تعالى في بعثة الأنبياء لصلاح الدين<lb/>والدنيا.<lb/>وما لي أقدر هذا وقد كان ما أقدره؟ ، فلقد بعث الله نبينا - صلى الله عليه<lb/>وسلم - على فترة من الرسل، وكان شرع عيسى - عليه السلام - قد مضى عليه<lb/>قريب من ستمائة سنة، والناس منقسمون إلى مكذبين له من اليهود، وعبدة الأوثان،<lb/>وإلى مصدقين له قد شاع الفسق فيهم، كما شاع في زماننا الآن، والكفار مخاطَبون<lb/>بفروع الشريعة [6] ، والأموال كانت في أيدي المكذبين له والمصدقين.<lb/>أما المكذبون فكانوا يتعاملون بغير شرع عيسى عليه السلام، وأما المصدقون<lb/>فكانوا يتساهلون - مع أصل التصديق بنبوته - كما يتساهل الآن المسلمون، مع أن<lb/>العهد بالنبوة أقرب، فكانت الأموال كلها أو أكثرها أو كثير منها حرامًا، وعفا -<lb/>صلى الله عليه وسلم - عما سلف، ولم يتعرض له، وخصص أصحاب الأيدي<lb/>بالأموال، ومهد الشرع، وما ثبت تحريمه في شرع لا ينقلب حلالاً لبعثة رسول،<lb/>ولا ينقلب حلالاً بأن يُسْلِم الذي في يده الحرام، فإنَّا لا نأخذ في الجزية من أهل الذمة<lb/>ما نعرفه بعينه أنه ثمن خمر أو مال ربا؛ فقد كانت أموالهم في ذلك الزمان كأموالنا<lb/>الآن، وأمر العرب كان أشد لعموم النهب والغارة فيهم.<lb/>فبان أن الاحتمال الرابع متعين في الفتوى والاحتمال الخامس هو طريق<lb/>الورع، بل تمام الورع الاقتصار في المباح على قدر الحاجة، وترك التوسع في<lb/>الدنيا بالكلية، وذلك طريق الآخرة، ونحن الآن نتكلم في الفقه المنوط بمصالح<lb/>الخلق، وفتوى الظاهر له حكم ومنهاج على حسب مقتضى المصالح، وطريق لا<lb/>يقدر على سلوكه إلا الآحاد، ولو اشتغل الخلق كلهم به لبطل النظام، وخرب العالم،<lb/>فإن ذلك طلب ملك كبير في الآخرة، ولو اشتغل كل الخلق بطلب ملك الدنيا،<lb/>وتركوا الحرف الدنية والصناعات الخسيسة لبطل النظام، ثم يبطل ببطلانه الملك<lb/>أيضًا، فالمحترفون إنما سُخِّروا لينتظم الملك للملوك، وكذلك المقبلون على الدنيا<lb/>سخروا؛ ليسلم طريق الدين لذوي الدين، وهو ملك الآخرة، ولولاه لما سلم لذوي<lb/>الدين أيضًا دينهم، فشرط سلامة الدين لهم أن يُعرض الأكثرون عن طريقهم،<lb/>ويشتغلوا بأمور الدنيا، وذلك قسمة سبقت بها المشيئة الأزلية، وإليه الإشارة بقوله<lb/>تعالى: {نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ<lb/>دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضاً سُخْرِياً} (الزخرف: 32) .<lb/>(فإن قيل) لا حاجة إلى تقدير عموم التحريم حتى لا يبقى حلال؛ فإن ذلك<lb/>غير واقع وهو معلوم، ولا شك في أن البعض حرام، وذلك البعض هو الأقل أو<lb/>الأكثر فيه نظر، وما ذكرتموه من أنه الأقل بالإضافة إلى الكل - جلي، ولكن لا بد<lb/>من دليلٍ محصلٍ على تجويزه ليس من المصالح المرسلة، وما ذكرتموه من<lb/>التقسيمات كلها مصالح مرسلة، فلا بد لها من شاهد معين تقاس عليه؛ حتى يكون<lb/>الدليل مقبولاً بالاتفاق، فإن بعض العلماء لا يقبل المصالح المرسلة [7] .<lb/>(فأقول) إن سلم أن الحرام هو الأقل فيكفينا برهانًا عصر رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - والصحابة مع وجود الربا والسرقة، والغلول، والنهب، وإن<lb/>قدر زمان يكون الأكثر هو الحرام، فيحل التناول أيضًا، فبرهانه ثلاثة أمور:<lb/>(الأول) التقسيم الذي حصرناه، وأبطلنا منه أربعة، وأثبتنا القسم الخامس؛<lb/>فإن ذلك إذا أُجري - فيما إذا كان الكل حرامًا - كان أحرى فيما إذا كان الحرام<lb/>هو الأكثر أو الأقل، وقول القائل هو مصلحة مرسلة هوس؛ فإن ذلك إنما تخيله<lb/>مَن تخيله في أمور مظنونة وهذا مقطوع به، فإنَّا لا نشك في أن مصلحة الدين<lb/>والدنيا مراد الشرع، وهو معلوم بالضرورة، وليس بمظنون، ولا شك في أن رد<lb/>كافة الناس إلى قدر الضرورة أو الحاجة أو إلى الحشيش، والصيد مخرب للدنيا<lb/>أولاً، وللدين بواسطة الدنيا ثانيًا، فما لا يُشك فيه لا يحتاج إلى أصل يشهد له،<lb/>وإنما يستشهد على الخيالات المظنونة المعلقة بآحاد الأشخاص.<lb/>(البرهان الثاني) أن يعلَّل بقياس محرر مردود إلى أصل يتفق الفقهاء<lb/>الآنسون بالأقيسة الجزئية عليه، وإن كانت الجزئيات مستحقرة عند المحصلين،<lb/>بالإضافة إلى مثل ما ذكرناه من الأمر الكلي الذي هو ضرورة النبي لو بُعث في<lb/>زمان عَمَّ التحريم فيه، حتى لو حكم بغيره لخرب العالم، والقياس المحرر الجزئي<lb/>هو أنه قد تعارض أصل وغالب فيما انقطعت فيه العلاقات المعيّنة من الأمور التي<lb/>ليست محصورة، فيحكم بالأصل لا بالغالب قياسًا على طين الشوارع وجرة<lb/>النصرانية، وأواني المشركين، وقد أثبتناه من قبل بفعل الصحابة، وقولنا:<lb/>انقطعت العلامات المعينة احتراز عن الأواني التي يتطرق الاجتهاد إليها، وقولنا<lb/>ليست محصورة احتراز عن التباس الميتة، والرضيعة بالذكية، والأجنبية.<lb/>(فإن قيل) كون الماء طهورًا مستيقن، وهو الأصل، ومَن يسلم أن الأصل<lb/>في الأموال الحل، بل الأصل فيها التحريم، (فنقول) الأموال التي لا تحرم لصفة<lb/>في عينها حرمة الخمر والخنزير خُلقت على صفة تستعد لقبول المعاملات<lb/>بالتراضي، كما خلق الماء مستعدًّا للوضوء، وقد وقع الشك في بطلان هذا<lb/>الاستعداد منهما، فلا فرق بين الأمرين؛ فإنها تخرج عن قبول المعاملة بالتراضي<lb/>بدخول الظلم عليها، كما يخرج الماء عن قبول الوضوء بدخول النجاسة عليه، ولا<lb/>فرق بين الأمرين.<lb/>والجواب الثاني أن اليد دلالة ظاهرة دالة على الملك نازلة منزلةَ الاستصحاب<lb/>أقوى منه، بدليل أن الشرع ألحقه به؛ إذ مَن ادُّعِي عليه دَين فالقول قوله؛ لأن<lb/>الأصل براءة ذمته، وهذا استصحاب، ومَن ادعي عليه ملك في يده فالقول أيضًا<lb/>قوله إقامةً لليد مقام الاستصحاب، فكل ما وُجد في يد إنسان فالأصل أنه ملكه، ما<lb/>لم يدل على خلافه علامة معينة.<lb/>(البرهان الثالث) هو أن كل ما دل على جنس لا يُحصر، ولا يدل على<lb/>معين لم يعتبر، وإن كان قطعًا فبأن لا يعتبر إذا دل بطريق الظن أولى، وبيانه أن<lb/>ما عُلم أنه ملك زيد فحقه يمنع من التصرف فيه بغير إذنه، ولو علم أن له مالكًا في<lb/>العالم، ولكن وقع اليأس عن الوقوف عليه، وعلى وارثه، فهو مال مرصد<lb/>لمصالح المسلمين، يجوز التصرف فيه بحكم المصلحة، ولو دل على أن له مالكًا<lb/>محصورًا في عشرة مثلاً أو عشرين - امتنع التصرف فيه بحكم المصلحة، فالذي<lb/>يُشك في أن له مالكًا سوى صاحب اليد أم لا - لا يزيد على الذي يتيقن قطعًا أن له<lb/>مالكًَا، ولكن لا يعرف عينه، فليَجُزْ التصرف فيه بالمصلحة، والمصلحة ما ذكرناه<lb/>في الأقسام الخمسة؛ فيكون هذا الأصل شاهدًا له، وكيف لا، وكل مال ضائع فقد<lb/>مالكه يصرفه السلطان إلى المصالح، ومن المصالح الفقراء وغيرهم، فلو صرف<lb/>إلى فقير ملكه، ونفذ فيه تصرفه، فلو سرقه منه سارق قُطع يده، فكيف نفذ<lb/>تصرفه في ملك الغير؟ ، ليس ذلك إلا لحكمنا بأن المصلحة تقتضي أن ينتقل الملك<lb/>إليه، ويحل له، فقضينا بموجب المصلحة.<lb/>(فإن قيل) ذلك يختص بالتصرف فيه السلطان، (فنقول) والسلطان لم<lb/>يجوِّز له التصرف في ملك غيره بغير إذنه؟ ، لا سبب له إلا المصلحة، وهو أنه<lb/>لو ترك لضاع، فهو (مردد) بين تضييعه وصرفه إلى مهم، والصرف إلى<lb/>مهم أصلح من التضييع، فرجح عليه، والمصلحة فيما يشك فيه، ولا يعلم تحريمه<lb/>أن يحكم فيه بدلالة اليد، ويترك على أرباب الأيدي؛ إذ انتزاعها بالشك وتكليفهم<lb/>الاقتصار على الحاجة - يؤدي إلى الضرر الذي ذكرناه، وجهات المصلحة تختلف؛<lb/>فإن السلطان تارة يرى أن المصلحة أن يبني بذلك المال قنطرة، وتارة أن<lb/>يصرفه إلى جند الإسلام، وتارة إلى الفقراء، ويدور مع المصلحة كيف ما دارت،<lb/>وكذلك الفتوى في مثل هذا تدور على المصلحة، وقد خرج من هذا أن الخلق غير<lb/>مأخوذين في أعيان الأموال بظنون لا تستند إلى خصوص دلالة في ملك الأعيان،<lb/>كما لم يؤاخذ السلطان، والفقراء الآخذون منه بعلمهم أن المال له مالك؛ حيث لم<lb/>يتعلق العلم بعين مالك مشار إليه، ولا فرق بين عين المالك، وبين عين الأملاك<lb/>في هذا المعنى، فهذا بيان شبهة الاختلاط، ولم يبقَ إلا النظر في امتزاج المائعات،<lb/>والدراهم، والعروض في يد مالكٍ واحدٍ، وسيأتي بيانه في باب تفصيل طريق<lb/>الخروج من المظالم اهـ. <note type="footnote" location="bottom">(1) قال شارح الإحياء: أي أكثرها خيالاً في النفوس.<lb/>(2) زاد الشارح: ويقاصصون في الأجر وهذا مبني على أن هذه المعادن مباحة للناس، وأن مستخرجيها يملكونها، ولهم حرية التصرف في بيعها، فأَخْذ الحكام إياها منهم، وإلزامهم قبولَ ما يأخذونه من الأجور - وإن قلَّت - ظلم مخالف للشرع كما سيأتي، وما أقرب هذا إلى الاشتراكية.<lb/>(3) المراد بالنَّيْل: الحيازة له بإخراجه من معدنه.<lb/>(4) أي صحيحة لا مباحة.<lb/>(5) أي استخراج المعدن وحيازته.<lb/>(6) هذه المسألة خلافية بين الفقهاء، والمشهور أن الشافعية ومنهم الغزالي يثبتونها، والحنفية ينفونها، والتحقيق أنهم مخاطَبون بطلب العبادات بالتبع للإيمان، فمَن لم يؤمن لا يطالَب بالعبادات، ولا تصح منه إذا فعلها، ولكن صرح بعضهم بأنه إذا صلى يصير مسلمًا بالصلاة وهو في الآخرة يعذَّب على ترك الإيمان، وترك الأعمال التي تُفرض على المؤمن بنص القرآن وكلام الغزالي هنا صريح في أنهم مخاطَبون بأحكام المعاملات بالفعل؛ لأن الإيمان ليس شرطًا فيها، وصرح فخر الإسلام الحنفي في آخر أصوله بأن الكافر أهل لأحكام لا يراد بها وجه الله؛ لأنه أهل لأدائها، فكان أهلاً للوجوب له وعليه وهذا هو الحق الذي لا معدل عنه، وإلا كانت الحقوق والمعاملات - بين المسلمين وأهل الذمة ومَن في حكمهم - معطلة في دار الإسلام.<lb/>(7) قد سبق للمنار ذِكر المصالح المرسلة والمصالح مطلقًا في عدة مجلدات منه، منها جعْل الطوفي الحنبلي المصلحة من أدلة الشرع، بل مقدمة في المعاملات على النص! (ص 745 - 770، م9) ومنها تحقيق صاحب الاعتصام المالكي لمعنى المصالح المرسلة التي هي مذهب مالك (ص 833 - 852 و919، م17) ، ومنها ما حققناه في تفسير: [لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ] (المائدة: 101) من سورة المائدة (ص 191، ج7 تفسير، وص 481، م 18 منار) والذي حققه الغزالي في الأصول - وأشار إليه هنا - هو أن المصلحة تُعتبر في حجج الشرع وأصوله إذا كانت ضرورية قطعية كلية، فالضرورية: أن تكون إحدى الكليات الخمس التي عليها مدار الشرع، وهي: حفظ الدين والنفس والعقل والمال والنسب (أي النسل الشرعي، ويدخل فيه تحريم الزنا واللواط) ، والقطعية: هي المجزوم بحصول المصلحة فيها دون ما كانت مظنونة، والكلية: ما كانت فائدتها عامة للأمة لا لشخص معين.</note>
            </note>
            <pb
             n="n23-p431"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3283.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>إسلام الأعاجم عامة والترك خاصة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 25) من صاحب الإمضاء (في كندا) يا صاحب الفضيلة: لي<lb/>الشرف أني أعرض على مسامعكم، ونأخذ لنا قاعدة من فضيلتكم، وأنتم أهل لها؛<lb/>لكي يستقيم الحق، ويزهق الباطل، وتنشرح الصدور، ولكم الأجر والثواب،<lb/>رفعكم العزيز الوَهَّاب.<lb/>يا صاحب الفضيلة: سؤالي لمقامكم العالي عن الأتراك والأعاجم: ما هم؟ ! ،<lb/>هل هم إسلام كما يزعمون؟ ! ، وهل هم صادقون سرًّا وجهرًا؟ ! ، أم هم كما<lb/>يزعم البعض في هذه الأيام أن الأتراك خصوصًا غير إسلام لا سمح الله بذلك؟ ! ،<lb/>وهذا خلاف ما نعهد بهم، وكيف نسمع في هذه الأيام عنهم مثل هذا من رجال كنا<lb/>نَعُدُّهم قوامًا للأمة، ومنهم الفاضل <gap resp="#org_MS"/> قال - في كتاب مخصوص لي - بهذا الأمر:<lb/>إن القوم هم أعداء الإسلام، وإنه يجب أن لا يهتم بهم، ولا مصطفى باشا،<lb/>وقوله عنه: هذا التتاري، وإنهم - أي الأتراك - هم سبب انحطاط الإسلام إلى<lb/>هذه الحالة، وإن السلطان الفاتح عقد محالفة مع فرديناند على قتل عرب الأندلس،<lb/>وإنه ربط البحور، وسدّ المنافذ بوجه مَن ينجدهم من إخوانهم حتى قُتلوا جميعًا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، وقوله عن السلطان عبد المجيد، ومحمود أطلقوا يد الإباحة فيما يخالف الدين<lb/>بدل أن يمنعوا، وتغييرهم الزي إلى الإفرنجي الذي يعيق المسلم عن الوضوء من<lb/>ضيق اللباس - الله أكبر لذلك - وقوله عن السلطان سليم السلطان الأحمر الأول،<lb/>واغتياله للخلافة من العباسي الفاطمي بمصر، وبقْره بطون الأمهات لقتل الجنين<lb/>لأجل أن لا يعود يطالبه بالخلافة الوهمية، نعوذ بالله من هذه الفعال التي كانت عنا<lb/>بطي الغيب إن كانت صدقًا، وكيف يدعوه المسلمون أمير المؤمنين وخليفة الله في<lb/>أرضه؟ !<lb/>ويزعم في الطورانيين أن باكورة أعمالهم قتل العرب، وتبديل القرآن، وأنهم<lb/>نزلوا في الحرب لأجل هذا، ويحلف اليمين على ذلك، وأن علماء الإسلام يعرفون<lb/>هذا كله، كما يعرفون دينهم الشريف، وسكتوا عن المرض حتى وصلنا لما نحن<lb/>عليه، ومثل هذا كثير من أعمالهم، وحيث إني على غير علم بشيءٍ من هذا كله -<lb/>قبل الآن - أتيت لكي أستنير من مناركم الشريف؛ لكي يهدأ روعي من وخز<lb/>الضمير لهذه الأخبار، عسى أن تلبّوا تلميذكم من كرمكم الذي وهبكم إياه رب<lb/>العالمين، وصلى الله وسلم على محمد النبي الكريم وآله وصحبه الطاهرين.<lb/>نرجوكم أن تفتنونا عن سؤالنا إما خصوصيًّا، وإما بنشرها بالمنار؛ لكي<lb/>يكون واضحًا، ونكسب إيمانًا بإيمانكم إن شاء الله، وتكونوا قدمتم خدمة يرضى بها<lb/>عنكم الله ورسوله والمؤمنون مع الثواب، وبإفتاكم نحصل على الحكمة، وفصل<lb/>الخطاب.<lb/>حسين عبد الرحمن دسوقي<lb/>(المنار)<lb/>اعلم - أيها المسلم المخلص الغيور - أن إسلام شعوب الأعاجم من الترك،<lb/>والفرس، والأفغان، والتتار والهند، والصين، والملاو وغيرهم كإسلام الشعب<lb/>العربي، وأن العرب في هذا العصر لا يستطيعون أن يفضلوا أنفسهم على الترك،<lb/>ولا على غيرهم من العجم في علم من علوم الإسلام، ولا عمل يعتز به المسلمون،<lb/>بل يعتقد أكثر المسلمين من العرب والعجم أن الأمر بالعكس؛ حتى إنني سمعت أحد<lb/>أمراء الفرس وفي أوربة يقول: لولا مصطفى كمال باشا لكان كل مسلم في الأرض<lb/>ذليلاً، ولكن العرب يفضلون جميع الأعاجم بما يعترف لهم به كل مسلم منهم، وهو<lb/>كوْن خاتم رسل الله - صلى الله عليه وسلم - والسواد الأعظم من أصحابه (رضي<lb/>الله عنهم) من صميم العرب، وهم الذين أقاموا دين الله كما أنزله، وهدى الله بهم<lb/>وبتابعيهم وتابعي تابعيهم مَن هدى من الأعاجم، الذين شاركوا العرب - بعد ذلك -<lb/>في تدوين علوم الإسلام وفنون لغته، ثم في إقامة مُلكه، وإعلاء كلمته.<lb/>وأما فتنة التنازع على المُلك والخلافة - وما تبعها من سفك الدماء - فقد كان<lb/>العرب هم الذين أوقدوا نارها أولاً، وزلوا بالإمامة الكبرى عن صراطها الذي<lb/>وضعها فيه كتاب الله تعالى وهَدي رسوله - صلى الله عليه وسلم - وهو اختيار<lb/>أهل الحل والعقد لمَن يرون فيه الكفاءة والكفاية بالعلم والعمل من زعماء قريش،<lb/>وجعلوها ملكًا عَضوضًا، مدارُهُ على قوة العصبية، ثم أهملوا وقصروا في إحكام<lb/>قوة العصبية، واتَّكل بعض الخلفاء من العباسيين على عصبية الفرس، ثم تحولوا<lb/>عنهم إلى عصبية الترك، حتى آل أمرُهم إلى إضاعة الخلافة والملك، فإذا كان<lb/>لبعض سلاطين الترك سيئات - فيما رأوه خطأً أو صوابًا معززًا لملكهم - فقد<lb/>سبقهم العرب إلى مثل ذلك في حصار الأمويين لمكة وهدْمهم للكعبة المشرفة،<lb/>واستباحتهم للمدينة المنورة، وفي ظلمهم وظلم العباسيين من بعدهم لآل بيت<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - وسفْك دماء الكثير منهم ومن غيرهم بالشبهة،<lb/>وتهم السياسة.<lb/>وأما البدع في الدين والفسق عنه فقد فشيا في جميع الشعوب الإسلامية في<lb/>القديم والحديث؛ حتى صار المتشدد في ترْكها، وإنكارها على أصحابها يُرمَى<lb/>بالابتداع، كما يفعل أهل مكة، وأهل الشام وغيرهم؛ إذ يسمون أهل نجد مبتدعة،<lb/>ويسمون أنفسهم سُنِّيَّة!<lb/>ثم اعلم - أيها السائل المخلص - أن سبب طعن بعض العرب في الترك في<lb/>هذه السنين الأخيرة هو السياسة، وأن الذي أثار هذه الفتنة جمعية الاتحاد والترقي<lb/>التي فُتنت بالعصبية الجنسية الطورانية أشد فتنة، ولا شك عندي في أن بعض<lb/>زعمائها من الملاحدة، ولا في أنهم حاربوا الإسلام، وأرادوا إضعاف سلطانه<lb/>الروحي؛ تمهيدًا لإزالة سلطانه السياسي، ولا في أنهم هم الذين نشروا تلك الكتب<lb/>الكثيرة المشتملة على الطعن فيه، وصد الترك عنه، وأن في متفرنجي الترك كثيرًا<lb/>من المرتدين، الذين راجت هذه الدعوة فيهم، وقد بينا هذا من قبل لإنكار المنكر،<lb/>والأمر بالمعروف، والتحذير من عواقب هذه الفتنة؛ لئلا تكون هي القاضية على<lb/>الدولة، التي هي على ضعفها أقوى سياج لهذه الملة (الإسلامية) ، وقد وقع ما<lb/>توقعناه من شرها، وحذَّرْنا التركَ منه مشافهةً لكبرائهم في الآستانة وكتابةً في<lb/>جرائدها وفي المنار. ولولا هذه الفتنة التي اصطلى بنارها ألوف من شبان العرب،<lb/>وكهولهم في الآستانة، ثم في غيرها، وما كان من فظائع جمال باشا في سورية<lb/>بسببها - لما وقعت الثورة الحجازية، وكانت أحد أسباب ما وقع من المصائب على<lb/>الأمة الإسلامية، التي كان ضررها على العرب أشد من ضررها على الترك.<lb/>ثم أخبرك مع هذا بأن في شبان العرب - الذين ناهضوا الترك، وعادوهم -<lb/>ملاحدة كمَن ذكرنا من الترك؛ لأنهم تعلموا، وتربوا في مدارس واحدة، ولما<lb/>نصحنا لمَن لجأ منهم إلى الحجاز في أثناء الثورة بأن يحترموا بيت الله، ولا<lb/>يُظهروا شيئًا من إلحادهم فيه - غضب علينا ملك الحجاز، ومنع المنار من الحجاز،<lb/>كما بينا ذلك من قبل.<lb/>ثم أخبرك أن الاتحاديين قد عرفوا بعد الانكسار في الحرب العامة خطأهم،<lb/>واعترف لي مَن لَقِيتُ في أوربة منهم بذلك، وهم يجتهدون الآن في إحياء الجامعة<lb/>الإسلامية لا يختلف في ذلك المتدين منهم بالفعل مع غيره، حتى إن جمال باشا -<lb/>وهو أشدهم إجرامًا، وعصبية طورانية -قد خدم الدولة الأفغانية الإسلامية الفتاة<lb/>أجلّ خدمة، كما أخبرك أن جمهور الترك كانوا قد سخطوا عليهم في أثناء الحرب،<lb/>وأظهروا الطعن فيهم، وعزموا على الثورة عليهم، والتنكيل بهم، وأكد لي بعض<lb/>المؤمنين منهم في أوربة أن الدولة لو انتصرت لقامت فيها ثورة داخلية بسبب حنق<lb/>السواد الأعظم من الترك عليهم.<lb/>وجملة القول أن الترك كالعرب، السواد الأعظم منهما مسلمون مقلدون، وفي<lb/>كُلٍّ منهما علماء مستقلون ومتمذهبون، وفي كل منهما ملاحدة ومبتدعون،<lb/>وصالحون وفاسقون، وإن الترك خير من العرب استمساكًا بما يجب من المحافظة<lb/>على الاستقلال والسلطان القومي والعمل للجامعة الإسلامية، وإنه لا فائدة لأحد من<lb/>الفريقين في الطعن بالآخر، والبحث عن عيوبه القديمة والجديدة الآن، بل ذلك<lb/>ضارّ بهما، ومفيد لأعدائهما، فلا حاجة إذًا إلى البحث فيما كان من تقصير<lb/>السلطان محمد الفاتح في إغاثة مسلمي الأندلس، والدفاع عنهم، أو مساعدته على<lb/>القضاء عليهم، ولا في قسوة حَجَّاج الترك السلطان سليم، وإسرافه في سفك الدماء،<lb/>على أنه أعز دولة الإسلام، وأذل أعداءها؛ فكان خيرًا من حَجَّاجنا، وأما الطعن<lb/>في دين السلطان محمود بتغييره للزي العثماني الرسمي، واستبداله الزي الإفرنجي<lb/>به فهو ظلم مبين؛ فإن الزي العثماني السابق لم يكن زيًّا دينيًّا، والدين لم يأمر<lb/>بالتزام زي خاص، وما صَحَّ من نهينا عن التشبه بغيرنا يُراد به أن الإسلام قد<lb/>جعلنا أئمة متبوعين لا تابعين لغيرنا، ولو في المباح كالزي، ولكن التشبه لا<lb/>يتحقق إلا بالقصد والمحاكاة التي يشتبه فيها المتشبه بالمتشبَّه به فيما فيه التشبه،<lb/>ولا يسهل تطبيق ذلك على عمل السلطان محمود، الذي أدخل به الإصلاح<lb/>العسكري الجديد في الدولة، فأنقذها من فوضى الإنكشارية التي كادت تقضي عليها،<lb/>ولم يكن الزي الذي اختاره عائقًا عن الصلاة، وإنما يعوق عنها ما أُحدث بعد ذلك<lb/>من السراويلات الحازقة (الضاغطة) كالتي يلبَسها ضباط الشرطة (البوليس)<lb/>بمصر، وقد فصلنا القول في اللباس والتشبه من قبلُ.<lb/>وأما ادعاء أن السلطان محمود والسلطان عبد المجيد أباحا مخالفة الدين، فلا<lb/>ندري من أين جاء بها ذلك الذي كتبها إليكم، وكان ينبغي لكم أن تسألوه عن حجته<lb/>عليها، فالمشهور عنهما خلاف ذلك، حتى إن الترك يضربون المثل بشدة تديُّن<lb/>عبد المجيد بكل ما يفهم به الدين جماهير المسلمين من الترك والعرب، على أن<lb/>هذا الوقت لا يفيدنا فيه أن نبعثر القبور، ونحصِّل ما في الصدور، ولا لأجل<lb/>تمحيص التاريخ في هذا الموضوع، فكيف إذا كان الغرض من البحث إثارة العداوة<lb/>بين أكبر شعوب المسلمين، وهو أقرب الطرق لاستذلال الأجنبي لهما جميعًا، فهذا<lb/>ما نراه من الجواب موافقًا لمقتضى الحال، والسلام على مَنِ اتبع الهُدى، ورجح<lb/>الحق على الهوى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n23-p435"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3284.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">مدنية القوانين<lb/>أو سعي المتفرنجين إلى نبذ بقية الشريعة الإسلامية<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>مقدمة تمهيدية<lb/>قررت الدولة البريطانية إلغاء الحماية التي كانت ضربتها على مصر،<lb/>واعترفت لها بأنها دولة دستورية ذات سيادة، واعترف لها بذلك الدول الكبرى<lb/>وغيرها، وألفت الحكومة المصرية لجنة لوضع قانون أساسي للدولة المصرية،<lb/>وكان مما وضعته هذه اللجنة من مواد الدستور الأساسية أن دين الدولة المصرية<lb/>الرسمي هو دين الإسلام، وأنه يُشترط في ملكها أن يكون مسلمًا ثابت النسب في<lb/>بيت الملك العلوي بزواجٍ شرعيٍّ، فساءت هذه المواد بعض ملاحدة المتفرنجين<lb/>المقلدين لأعداء الأديان من الإفرنج في الدعوة إلى التفصِّي من روابط الدين، ولا<lb/>سيما السياسية والاجتماعية منها، وهي التي يبدءون بها؛ لعِلمهم بأن الروابط<lb/>الروحية لا سبيل إلى إبطالها، ومَحْوها من الأمة، ولكنها تضعف، ويتركها أهلها<lb/>بالتدريج، إذا لم يكن لهم - ولا لها - شأن في الحكومة، ولا في الروابط<lb/>الاجتماعية العامة.<lb/>قام كاتب منهم في هذه الأيام يقترح من الإصلاح لمصر في عهد الاستقلال<lb/>والدستور أن توحد قوانينها؛ لتُجعل كلها مدنية بوضع قانون مدني للأحوال الشخصية<lb/>من زواج وطلاق وغير ذلك، ويعنون بالمدني ما يقابل الديني، واحتج هذا المقترِح<lb/>على رأيه بأن الشريعة الإسلامية غير عادلة؛ لأنها تبيح للمسلم أن يتزوج يهودية<lb/>أو نصرانية، ولا تبيح أن يتزوج غير المسلم امرأة مسلمة!<lb/>ساء المسلمين هذا الاقتراحُ، وأنه صادر عن كاتب يُعَدُّ منهم، ورد عليه<lb/>كثيرون في جريدة الأهرام التي نشر فيها وفي غيرها من الجرائد، ونزل بعض<lb/>علماء الأزهر هذه المرة في الميدان، فكتب أفراد منهم مقالات في الرد، منها<lb/>اللطيف اللين في القول الذي لم يَسُؤْ المردود عليه، ومنها الشديد الوطأة الذي ساءه<lb/>وعدَّه ذمًّا وطعنًا، لا تخطئةً ونقدًا، وقد تبارت الأقلام في بيان حكمة الشرع<lb/>الإسلامي في إباحة التزوج بالكتابية دون تزويج الكتابي مسلمة، فأجادت، على أن<lb/>كل واحد مما اطلعنا عليه منها ترك لغير صاحبه في ذلك مقالاً.<lb/>وقد ذاكرني بعض علماء الدين وطلبة الأزهر وغيرهم في ذلك، ورغبوا إليَّ<lb/>أن أكتب في الرد ما يرجون أن يكون حزًّا في المفصل، وضربًا على الأكحل،<lb/>وأنا أعلم أن جميع قراء المنار ينتظرون ذلك مني، ولا يرون أنهم في حاجة إلى<lb/>الطلب والاقتراح لما تعوَّدوه من تتبُّع المنار لأمثال هذه المطاعن في دين الإسلام<lb/>الحق، وشرعه العدل، والرد عليها بما كانوا يعدونه القول الفصل، ولكنني لم<lb/>أبادر إلى الرد لعِلمي بأنه من فروض الكفاية التي تسقط بقيام بعض المسلمين بها،<lb/>وكنت أنتظر لأرى هل يتناول ما يكتبون جميع ما أرى أنه ينبغي أن يُكتَب، فأكون<lb/>في حِلٍّ من ترك الكتابة، فرأيت كل ما اطلعت عليه خِلْوًا من أهم ما أرى وجوب<lb/>البحث فيه، ورأى مثل هذا أفضل مَن كلمني في المسألة من أهل العلم والرأي،<lb/>ولا سيما بعد أن ذكرت له بعضه، فأعاد عليَّ ما بدأ من الاقتراح والرغبة، فوعدته<lb/>كما وعدت غيره.<lb/>***<lb/>مسألة التزوج بالكتابية وعدم تزويج الكتابي<lb/>إن أهون ما في مطالبة الحكومة المصرية بجعْل قانون الأحوال الشخصية<lb/>مدنيًّا لا دينيًّا - ذلك الاستدلال الضعيف على الحاجة إلى ذلك بدعوى عدم عدل<lb/>الشريعة في مسألة أو مسألتين من النكاح، فلو لم تُعرف حكمة للشريعة في الفرق<lb/>بين المسألتين تقتضي عدم تساوي الحكم فيهما - لما جاز للعاقل أن يعترض عليها،<lb/>ويَعُدَّها غير عادلة، ولا مساوية بين المسلم وغيره؛ لأن المساواة إنما تُطلب في<lb/>الأحكام المفروضة على متَّبِعي الشريعة والمتقاضين إلى حكامها، وهذه المسألة<lb/>خاصة بما يباح للمسلم، وما يحرم عليه في النكاح دينًا، وغير المسلم لا يُخاطَب<lb/>بالعمل بفروع الشريعة فيما يباح له، ويحظر عليه مما هو خاص به، لِتَساوٍ بينه<lb/>وبين المسلم فيه، وهي لا توجب على المسلم أن يتزوج كتابية، ولا تُلزم الكتابي<lb/>أن يزوجه ابنته إذا طلبها، ففي استطاعة الكتابي أن يكون مساويًا للمسلم إذا رأى<lb/>ذلك خيرًا له، بأن لا يزوجه.<lb/>على أن النص القطعي في القرآن إنما ورد بالنهي عن نكاح المشركات<lb/>وإنكاح المشركين، وبحل نكاح المحصنات من أهل الكتاب، ولم يصرح بتحريم<lb/>إنكاحهم، ولكن ذهب بعض الفقهاء إلى أن المشركين والمشركات في آية البقرة<lb/>يشمل أهل الكتاب، ثم جاءت آيه المائدة بحل نكاح الكتابيات، فكانت ناسخة أو<lb/>مخصصة لآية البقرة، والشيعة يحرمون نكاح الكتابية، والتحقيق أن المراد<lb/>بالمشركين والمشركات في الآية خاص بالعرب منهم، كما رُوي عن قتادة وغيره،<lb/>واختاره ابن جرير، وأن أهل الكتاب - وإن أُسند إليهم الشرك - فعنوان المشركين<lb/>عند إطلاقه لا يعمهم، ومن الفقهاء مَن يقول: إن العمدة في تحريم إنكاح غير<lb/>المسلمين أن الأصل في النكاح التحريم حتى يرد النص، ولم يرد إلا بالمؤمنة<lb/>والكتابية، ويمكن النزاع في هذا الأصل وأن يقال: إن الأصل في جميع عقود الناس<lb/>الصحة والحل حتى يرد شرع بخلاف ذلك، وأن يُستدل على ذلك بإقرار مَن يدخل<lb/>في الإسلام على نكاحه قبله، وبإقرار أهل الذمة على أنكحتهم، والحكم بمقتضى<lb/>ذلك عند تحاكُمهم إلينا وبقوله تعالى - بعد بيان محرمات النكاح من سورة النساء -:<lb/>{وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَلِكُمْ} (النساء: 24) ، وغرضنا من هذا أنه لو لم يكن<lb/>لدينا من الدلائل والحكم ما نؤيد به المسألة المعترَض عليها لكان لنا أن نقول: إن<lb/>الاعتراض لا يرد على أصل الشرع القطعي، بل على مسألة فرعية من مسائله،<lb/>اتفقت فيها المذاهب لسد ذريعة الفساد الذي سنبينه، وهو ما عُلل به النهي عن<lb/>مناكحة المشركين في النص، على ما بينهم وبين غيرهم من الفرق.<lb/>بل نقول: إن هؤلاء المتفرنجين - ولا سيما علماء القانون منهم - لو عرفوا<lb/>جميع ما يتعلق بهذه المسألة من الأحكام والحِكَم لعدّوها مما يفاخر به المسلمون جميع<lb/>أهل الملل والأديان بحرية الدين، وترغيبه في مودة غير المسلمين؛ فإن الإسلام قد<lb/>جاء لإصلاح ما أفسد البشر من دين الرسل ولتكميله وإتمامه، وقد كانت جميع الأمم<lb/>عند بعثة خاتم الرسل - صلى الله عليه وسلم - تحقر النساء، وتهضم حقوقهن،<lb/>فجاء الإسلام بالقاعدة العليا التي لا تعلوها - ولن تعلوها - قاعدة، وهي قوله:<lb/>{وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) ، أي<lb/>درجة الولاية ورياسة الأسرة، وكانت حرية الدين مفقودة عند جميع الملل، فجاء<lb/>بالقاعدة العليا فيها، وهي قوله تعالى: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الْغَيِّ} (البقرة: 256) .<lb/>فالشريعة تفرض على المسلم - الذي يتزوج امرأة غير مسلمة - أن يسمح لها<lb/>بأداء عبادات دينها في الدار وفي المعبد كما تشاء، ولا يخشى أن تسمع منه تكذيبًا<lb/>لأصل كتابها، ولا للرسل الذين تؤمن بهم وتحبهم؛ لأنه يؤمن بذلك، فهو إذا<lb/>تزوجها، وأقام أحكام الشريعة، وحكَّمها فيها يكون ذلك الزواج من أكبر أسباب<lb/>التآلف والمودة بين الزوجين؛ لأن روح الزواج وسره الأدبي هو ما بيَّنه تعالى<lb/>بقوله: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً<lb/>وَرَحْمَةً} (الروم: 21) ، وقد يسري التآلف من الزوجين إلى عشائرهما وإلى<lb/>أقوامهما.<lb/>ولو تزوج غير المسلم بالمسلمة - وهو لا يَدين الله كالمسلم بحُرية الدين التي<lb/>توجب عليه أن يسمح لها بأداء واجبات دينها، وإقامة شعائره، ولا يدين الله<lb/>كالمسلم بمساواة النساء للرجال بالمعروف، فيما عدا تلك الدرجة فقط، ولا يُؤْمَن<lb/>أن يفتنها، وينطق أمامها بتكذيب كتابها ورسولها - لكان ذلك ظلمًا لها في دينها<lb/>ودنياها، وسببًا للضغائن والعداوة بين العشيرتين، وإذا تعدد يكون سببًا لانتشار<lb/>العداوة في أهل الملتين.<lb/>ولا يُعترض على هذا باختلاف أحوال الأمم، وكوْن الكثيرين من مسلمي<lb/>زماننا يظلمون النساء في دينهن ودنياهن، وكثير من غيرهم لا يظلمنهن ظلمهم،<lb/>بل يعاملوهن بما يرضيهن، فإن أحكام الدين موضوعة لمَن يتبعون الدين عن إيمان<lb/>وإذعان نفسي، وإلا فإن من الدعاة إلى هدم شريعة الإسلام مَن يسمون بأسماء<lb/>المسلمين، ويشاركونهم في جميع حقوق المسلم على المسلم من إرثٍ ووقف وزواج<lb/>وغير ذلك.<lb/>لا نطيل القول في هذه المسألة لما علم القارئ من أنها فرعية وثانوية في<lb/>موضوع البحث، ولما سبق لنا من القول فيها في التفسير والفتاوى؛ ولأن العلماء<lb/>الكرام الذين ردوا على مقترح<head> مدنية القوانين - </head>أحسنوا فيما كتبوا فيها، بل نكتفي<lb/>بهذه الكلمة، ونطيل بعض الإطالة في الأمر الأهم، والبلاء الأعظم، وهو الدعوة<lb/>إلى ترك الشريعة الإسلامية، ونبذها وراء الظهور، حتى في الأحكام الشخصية<lb/>التي تتعلق بما يدين المسلمون ربَّهم به، فيما يُحِلّ لهم، ويُحَرِّم عليهم في أمر<lb/>النساء والنسل والإرث، بحيث تكون حكومتهم مكرِهة لهم على ما يعتقدون أنه<lb/>محرم عليهم، وأنهم يعاقَبون عليه في الآخرة، وأن استحلاله كفر بالله وبكُتُبه<lb/>ورسله، وما في ذلك من الضرر على الأمة في دنياها التي هي أكبر هَمِّ هؤلاء<lb/>المتفرنجين.<lb/>غرض المتفرنجين والإفرنج من إبطال الشريعة:<lb/>هذا الفريق من المتفرنجين ربيب بعض ساسة الإفرنج الذين سَعَوْا لتحويل<lb/>حكومة مصر وغيرها عن أحكام الشريعة الإسلامية في المعاملات المالية،<lb/>والعقوبات وغيرها، واستبدال قوانينهم بها، فكان لنجاحهم تأثير عظيم في إضعاف<lb/>مقوماتنا المِلِّية بإعراضنا عن أصول التشريع الذي قامت به مدنيتنا العربية الزاهرة،<lb/>وعن تاريخ هذه المدنية، وعظماء رجال الشرع من أئمة مجتهدين وحكام عادلين،<lb/>فأصبحت الأمة بذلك مهينة في نفسها؛ لأنها لا تعرف لها سلفًا صالحًا تفخر به،<lb/>وتهتدي بهَدْيه في أشرف مقومات الأمم المدنية، وهو الشرع العادل، والحكومات<lb/>المعمرة، وحل محل احتقارها لنفسها تعظيم الأجانب الطامعين فيها، الساعين<lb/>لتقطيع جميع روابطها؛ ليسهل عليهم استعبادها.<lb/>وإن هؤلاء التلاميذ لَيعملون لأساتذتهم ما لا يستطيع أولئك الأساتذة أن يعملوه<lb/>بأنفسهم، وهم لا يشعرون أنهم يخدمون الأجانب، بل يحسبون أنهم يخدمون بلادهم<lb/>وأمتهم بالصعود إلى مستوى أولئك الأجانب في الحضارة، فإنهم لا يُتَّهمون كما يتهم<lb/>الأجنبي؛ لأن المسلمين يعدونهم منهم، وقلما يدعو أجنبي دعوة صريحة - في بلاد<lb/>إسلامية - إلى ترك أحكام الشريعة، بل هم يسيرون في حل الرابطة الإسلامية في<lb/>شعوب المسلمين من طريقين: (أحدهما) : تعليم المدارس الخاصة بهم كمدارس<lb/>دعاة النصرانية (المبشرين) في بلاد الإسلام، ومدارس بلادهم التي يرحل إليها<lb/>الطلاب المسلمون، ومدارس الحكومة التي يسيطرون عليها، ولهم في كل نوع<lb/>منها أسلوب خاص، (والطريق الثاني) : إقناع المتفرنجين من الأمراء والحكام<lb/>والكُتَّاب بوجوب الفصل بين الدين والحكومة، وبأن الشرع المبني على أصول<lb/>الدين لا يصلح لترقي البشر الدنيوي. وبأن الشرع الإسلامي قد وُضع لأمة بدوية<lb/>أو قريبة من البداوة؛ فلا ينطبق على مصالح الناس في هذا العصر، وبوجوب<lb/>توحيد قوانين الأمة، وجَعْلها موافِقةً لجميع أهل الأديان في الوطن الواحد ومساوية<lb/>بينهم.<lb/>وطالما كشفنا هذه الشبهات في المنار، وبيَّنَّا الحق فيها، وأنه لا يرد على<lb/>الشريعة الإسلامية شيء منها، وأنها شريعة مدنية عادلة مرنة تنطبق على مصالح<lb/>البشر في كل زمان ومكان، وأن ذنب إضاعتها على أهلها، ولا سيما علماء<lb/>أصولها وفروعها، وأنهم إذا ظلوا على جمودهم التقليدي فلا بد أن يضيعوا البقية<lb/>المعمول بها منها.<lb/>ونبدأ كلامنا هنا فيما كان من السعي لهذا الأمر من عهد السير سكوت المستشار<lb/>القضائي الإنجليزي المشهور، الذي اقترح إلغاء المحاكم الشرعية من مصر، إلى<lb/>هذا العهد الذي اقترح فيه بعض المصريين (مدنية القوانين) ، وقد كان فيما بينهما<lb/>صيحة منكرة لأحد وكلاء النيابة من المصريين هي شر من هذا الاقتراح،<lb/>للتصريح فيها بهدم جميع أصول الإسلام، وعمل هادئ قَبِله الرأي العام، ولم ينكره<lb/>غير المنار، وهو ما تشتغل به الحكومة بمساعدة العلماء من وضع قانون للأحكام<lb/>الشخصية مستمد من الكتب الفقهية، ثم نعود إلى تلك النظريات، فنبين الحق<lb/>فيها، وما يجب على المسلمين - ولا سيما علماء الدين -: من السعي له، ومن<lb/>مقاومة تيار الإلحاد بالوسائل التي يُرجَى نفعُها، والاجتهاد في إقناع الملاحدة<lb/>بحقِّية الدين من أقرب طريق إلى تربيتهم وأفكارهم، وإلا فبإقناعهم بأن الشريعة<lb/>الإسلامية عادلة، وأن من أصولها الثابتة دفع المفاسد، وحفظ المصالح العامة في<lb/>كل زمن بحسبه، وأنها تعين على الحضارة وعزة الأمة، ولا تعارضها، وبما في<lb/>المحافظة عليها من المنافع والمصالح السياسية والاجتماعية والأدبية، وبما في<lb/>إهمالها من المفاسد المقابِلة لهذه المصالح.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n23-p441"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3285.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الرحلة الأوربية</head>
               <lb/>(4)<lb/>
               <lb/>أحمد عزت باشا العابد:<lb/>لما وصلنا إلى جنيف كان قد جاءها من باريس أحمد عزت باشا العابد من<lb/>كبار وجهاء وأغنياء سورية والذي كان الكاتب الثاني عند السلطان عبد الحميد،<lb/>فاجتمعنا به زائرين، ودعوناه إلى حضور المؤتمر، فاعتذر بأنه مضطر إلى السفر<lb/>إلى باريس لأعمال مالية يضره تأخيرها، وقال: إنه يشرح لنا رأيه فيما ينبغي أن<lb/>نطلبه من تخفيف وطأة الوصاية على سورية، وهو ما كان طلبه بنفسه من وزراء<lb/>فرنسة. فرددت عليه بأننا نحن طلاب استقلالٍ مطلقٍ من قيود الوصاية لا طلاب<lb/>وصاية خفيفة، وأكبر عار على السوريين أن يقبلوا الوصاية، أو يسكتوا عن<lb/>رفضها، ويقعدوا عن السعي لدرء نائبتها.<lb/>ثم قلت له سرًّا: إنني أعلم أنك تخاف الفرنسيس أن يضروك إذا اتحدت معنا،<lb/>وانتظمت في مؤتمرنا، ويمكنك أن تتلافى هذا الضرر بأن تمنَّ عليهم بأنك<lb/>حاولت أن تخدمهم بالتوسط بيننا وبينهم، وجعْل دخول المؤتمر وسيلة إلى ذلك،<lb/>ويمكنك أن تذكر ذلك لمَن تلقاه منهم في باريس، حتى الرئيس موسيو بريان،<lb/>فلعلهم يأذنون لك بالعودة إلى هنا، ومساعدتنا على هذه الخدمة الوطنية، وأنت<lb/>بمأمن من الضرر والاعتداء على أملاكك في الشام.<lb/>قال: وفي الباطن أكون مع مَن؟ قلت: أنت بالطبع منا ومعنا في خدمة<lb/>وطنك، وكُلٌّ يسلك طريقًا، والغاية واحدة، فأعجبه هذا الرأي فيما ظهر لي من<lb/>وجهه وقوله؛ إذ قال: إنه يجتهد أن يعود من باريس إذا تمكن من إتمام عمله قبل<lb/>انفضاض المؤتمر.<lb/>كان هذا الحديث في يوم السبت (20 أغسطس) ، وفي اليوم التالي زارنا<lb/>قبل ذهابه إلى المحطة للسفر إلى باريس، فأعدت الحديث معه في وجوب مساعدة<lb/>المؤتمر بنفسه وماله، وأتيته بدلائل وآيات، دينيات، وعقليات، وأدبيات، حتى<lb/>حلف لي بالطلاق بأنه سيجتهد في العودة إلينا! وإن أدري أيجتهد في إقناع<lb/>الحكومة الفرنسية، وإرضائها بذلك، أم في غير ذلك، وأما المساعدة المالية فقال:<lb/>إنه مستعد لها، ولكن مثل هذا العمل يجب أن يشترك فيه جميع أغنياء البلاد، ومَن<lb/>هو أكبر منهم كالملك حسين. قلت: نعم، إن ذلك واجب على الجميع، وعلى<lb/>الملك حسين، وأولاده الذين كانوا من أسباب وقوع البلاء في هذه البلاد، ولكن<lb/>تقصير بعض الناس فيما يجب عليهم لا يكون عذرًا لغيرهم، وعلى كل أحد أن<lb/>يطالب نفسه بالواجب قبل أن ينظر إلى غيره <gap resp="#org_MS"/> وما أشبه هذا الكلام، الذي قابله<lb/>بالتسليم، والاستحسان، ثم سافر إلى باريس، ومنها إلى الآستانة لأجل تعاهد<lb/>أملاكه فيها، ومطالبة الدولة بصرف ما يستحقه من المعاش (التقاعد) على ما هي<lb/>عليه من الفقر، وما منيت به من المصائب، والنوائب، ومنها فقد البلاد العربية<lb/>كلها، على أن معظم ثروته العظيمة من خيرها وفضلها.<lb/>زيارة رئيس لجنة الوصايات في جمعية الأمم:<lb/>وفي أصيل يوم الأربعاء (24 أغسطس) زُرنا رئيس لجنة الوصايات<lb/>لجمعية الأمم موسيو (رابار) ، وهو من علماء سويسرة وأغنيائها، مستقل الفكر،<lb/>مهذب الأخلاق، وكان توفيق أفندي اليازجي أخذ لنا موعدًا منه بهذه الزيارة؛ لأنه<lb/>عرفه من قبل، وذهب معنا رفيقانا وهبي أفندي العيسى، ويوسف أفندي سالم،<lb/>وأما الأمير ميشيل، فكان قد خرج من جنيف لزيارة شقيقته في مصطافها. وبعد<lb/>التعارف دار الحديث بيني وبينه في مسألتنا، وكان المترجم بيننا زميلنا وهبي<lb/>أفندي العيسى، وشاركه في ذلك الرفيقان الآخران.<lb/>بدأت الكلام ببيان نظرية الرئيس ويلسون في مشروع جمعية الأمم التي<lb/>اقترحها، ومكيدة الدولتين الاستعماريتين وخداعهما له بإدخال مسألة الوصاية<lb/>(الانتداب) في عهدها؛ ليكون منفذًا لهما إلى ما تعاهدتا عليه من استعمار البلاد،<lb/>واقتسامها بينهما، وأن هذا منافٍ للغرض الأول منها، وهو السلم الدائم بحرية<lb/>الأقوام. ثم انتقلت من ذلك إلى سعي هاتين الدولتين إلى إبطال ثقة الشعوب<lb/>المعتدَى عليها، وغيرها بجمعية الأمم، وإقناعهم بأنها آلة في أيدي رجالهما، وأننا<lb/>مع ذلك لم نيأس من فائدتها ونفعها، ولا نجزم بأنه يسهل عليهما تسخير هذا العدد<lb/>العظيم من مندوبي الدول الكثيرة لتحقيق مطامع دولتين، لولا مطامعهما لما وقعت<lb/>أكثر الحروب في أوربة بجعْلهم استعبادهما للأقوام قانونيًّا مؤيدًا من العالم المدني<lb/>كله.<lb/>ثم انتقلتُ من هذه المقدمات إلى أن آمالنا في جمعية الأمم هي التي حملتنا<lb/>على المجيء إلى جنيف؛ لأجل بيان حقيقة الحال في سورية وفلسطين لها، ثم<lb/>شرحت له خلاصة تصرُّف الدولتين في سورية وفلسطين، وأنه من قبيل تصرف<lb/>المالك في ملكه، على أن وجودهما هنالك بحسب القانون الدولي احتلال مؤقت في<lb/>بلاد الأعداء لأجل حفظ النظام إلى أن يتم الصلح بينهما وبين الدولة صاحبة البلاد<lb/>(ولا حاجة إلى ذِكْر ما قيل هنا؛ لأنه مما أودع بعد في النداء الذي وضعه المؤتمر،<lb/>وقُدِّمَ للعُصبة) .<lb/>ومما سألني عنه موسيو رابار في أثناء الحديث: أرأيت إذا خرج الجيش<lb/>المحتل من بلادكم، وترك أمرها إليكم، أتقدرون على حفظ الأمن فيها، والقيام<lb/>بشئون الإدارة؟ ، قلت: نعم، وأستدل على قولي بالحق الواقع لا بدعاوي تحتمل<lb/>المناقشة، ذلك بأن الترك قد جلوا عن سورية، وتركوها لأهلها قبل وصول الحلفاء<lb/>إليها، ولم يبقَ فيها أحد من ضباطهم، ولا من رجال الإدارة والقضاء منهم، وقد<lb/>قام الأهالي السوريون بحفظ الأمن وسائر أعمال الحكومة عدة أيام، إلى أن احتلها<lb/>الجيش العربي المؤلف من السوريين وغيرهم، وكانت جُل الأعمال الإدارية في<lb/>أيديهم إلى أن شاركهم الجيشان البريطاني والفرنسي في احتلال البلاد، ولم يقع في<lb/>هذين العهدين خلل، ولا تعدٍّ على أحد، كما صار يقع كثيرًا بعد احتلال الحلفاء،<lb/>وذلك أن الحكومة كانت في عهد الترك بيد الأهالي، ولم يكن فيها إلا عدد قليل من<lb/>موظفيهم يوجد فيها من أهلها مَن هم مثلهم، وأرقى منهم كما يوجد في ولاياتهم من<lb/>موظفينا مثلهم، فقال: إن هذا شيء لم نكن نعرفه.. وبعد انتهاء الحديث شكرنا له<lb/>عنايته بسماع حديثنا، وحسن لقائه لنا، وودعنا - كما ودعناه - ببشاشة الإخلاص،<lb/>وكنا - كلما تلاقينا بعد ذلك - يسلم بعضنا على بعض سلام الأصدقاء.<lb/>المؤتمر السوري الفلسطيني:<lb/>لم نكد نلقي عصا التسيار في جنيف حتى بحثنا عن مكان لائق لنعقد فيه<lb/>المؤتمر الذي دعونا إليه، وجئنا هذا البلد لأجله، فاهتدينا إلى بهوٍ عظيمٍ في دار<lb/>كبيرة لبلدية المدينة معدة للاحتفالات، والمراقص، والمقاصف وغير ذلك من<lb/>الاجتماعات العامة، فطلبناه، فأُجيب طلبنا، وبادرنا إلى عقد الجلسة الأولى في<lb/>الموعد الذي ضربناه لعقده في الدعوة العامة إليه (27 أغسطس) ، ولكن لم نلبث<lb/>أن تلقينا برقية من تريستة بإمضاء (رياض الصلح) يُنْبِئ فيها بأنه سيصل إلينا<lb/>غدًا حاملاً وثائق التوكيل من بعض الأحزاب السورية لنفسه ولمندوبين آخرين،<lb/>وبرقية أخرى من الوفد العربي الفلسطيني المقيم بلندن، يُنْبِئُ فيها بأن شطر الوفد<lb/>قد سافر إلى جنيف لمشاركتنا في المؤتمر، وبقي الشطر الآخر في لندن لمتابعة<lb/>السعي في المسألة الفلسطينية من الوجهة البريطانية، وكنت قد كتبت إلى الأمير<lb/>شكيب أرسلان عقب وصولي إلى جنيف كتابًا إلى برلين أنبئه فيه بوصولنا،<lb/>وأسأله عن موعد مجيئه، وكان على علم بالمشروع، وبأنه من المختارين لحضوره،<lb/>فجاءني منه كتاب باستعداده للسفر، وموافاتنا على جناح الطائر (وبعد ذلك بأيام<lb/>جاءت برقية من طعان بك العماد - مندوب حزب الاستقلال العربي في الأرجنتين-<lb/>تنبئ بأنه قادم لحضور المؤتمر، وكان قد وصل إلى إيطالية) .<lb/>لأجل ذلك جعلنا الجلسة الأولى بالفعل جلسة تحضيرية، بحثنا فيها في النظام<lb/>الإداري التمهيدي للعمل، وقررنا انتظار الوفود الجائية، والنظر فيما تحمله من<lb/>أوراق اعتمادها، وانتدابها لحضور المؤتمر من قِبَل أحزابها، ثم تأليف المؤتمر من<lb/>جميع المندوبين المعتمدين، وجعل الجلسة الأولى للتعارف، فانتخاب الرئيس،<lb/>ونائب الرئيس، والكاتب العام (السكرتير) ومساعديه.<lb/>ثم لم تلبث الوفود أن حضرت في المواعيد التي أنبأت بها، وكان وفد<lb/>فلسطين مؤلَّفًا من الحاج توفيق حماد وأمين بك التميمي وشبلي أفندي الجمل،<lb/>ولما أخذنا بأطراف الأحاديث بيننا علمنا أن وفدهم يرجح التفاؤل على التشاؤم في<lb/>قضيتهم، وأنه يرجو رجاءً قويًّا أن تكون فلسطين أسبق البلاد العربية إلى نيل<lb/>الاستقلال، وهذا خلاف ما أعتقد أو نقيضه، وقد كثُر - بعد ذلك - البحث فيه.<lb/>استطراد في مكانة فلسطين عند الإنكليز:<lb/>ولما صرح لي بعضهم بذلك قلت: إنني أتمنى ذلك إلا أنه لا يعقل أن يقع إلا<lb/>بعد وقوع الإنكليز في هوة العجز؛ فإن الدولة البريطانية الطامعة في البلاد العربية<lb/>من مصر إلى منتهى ساحل خليج فارس تهتم بأرض البلاد المقدسة (فلسطين) ما<lb/>لا تهتم ببقعة أخرى من البلاد العربية لأسباب دينية، وأدبية، وتاريخية، ومالية،<lb/>وجغرافية وحربية؛ فإنها مهد المسيحية، وميدان الحروب الصليبية الإسلامية،<lb/>وحيث قهر ملكها ريكارد قلب الأسد في حربه مع السلطان صلاح الدين، وبها<lb/>استمالت إليها اليهود، وتمتَّعت بالملايين من أموالهم، واجتذبوا بسعيهم الولايات<lb/>المتحدة إلى إنقاذها من ألمانية وبكيدهم وقعت الثورة الاشتراكية في الأسطول<lb/>الألماني الذي كان مستعدًّا لتدمير الأسطول البريطاني، ثم في العمال الذين ألجئوا<lb/>الحكومة الألمانية إلى طلب الصلح، على حين كانت ظافرة في الحرب، وهي مع<lb/>ذلك متصلة بمصر وبالبحر الأحمر، فإذا كان لهذه البلاد كل هذه المزايا، وترى<lb/>بريطانية العظمى أنها قد فتحتها فتحًا، أخذت به ثأر قلب الأسد والصليب،<lb/>واستخدمت في فتحها من المسلمين المحاربين الهنود، ومن العمال المصريين في مد<lb/>السكك الحديدية، وأنابيب المياه وسائر الأعمال الحربية أضعاف مَن استخدمت من<lb/>البريطانيين المسيحيين، كما أنها استعانت على هذا الفتح بنفوذ شريف مكة وأولاده<lb/>وأنصارهم من الحجازيين، والعراقيين، والسوريين، وإذا كانت جميع الكنائس<lb/>البريطانية قد احتفلت بهذا الفتح الديني، وافتخرت به، وإذا كان وزير بريطانية<lb/>الأكبر قد صرح في مجلس أمتهم الأعظم - بأن هذا الفتح خاتمة الحروب الصليبية،<lb/>أي لا يُرجَى أن يكون بعده للمسلمين دولة قوية عزيزة تحارب في هذه البلاد، بل<lb/>ولا في غيرها، أرأيت مع هذا كله تسمح بريطانية العظمى مختارة بأن تكون هذه<lb/>البلاد مستقلة تابعة لدولة عربية ذات أكثرية إسلامية ساحقة، فتترك هذه المزايا<lb/>راغبة عنها، وتغضب النصرانية في بلادها وسائر أوربا وأمريكا، وتنفر اليهود،<lb/>وهي في أشد الحاجة إليهم في تعزيز ماليتها، والثقة بها! ، ولماذا تفعل هذا؟ ،<lb/>أَلِأَجْلِ فضيلة الوفاء للعرب؟ ، أم لأجل ما يعتمد عليه ملك الحجاز من (الحسيات<lb/>النجيبة البريطانية) ؟ !<lb/>الإنكليز أقدر مَن خلق الله من الإنس والجن على الخداع، فكيف وقد عززهم<lb/>فيه خداع اليهود وكيدهم، ومن العجيب أن قد فضحت عواقب هذه الحرب كيدهم<lb/>وخداعهم، ومع هذا نرى أجدر الناس بالحذر من هذا الخداع لا يزال الكثير منهم<lb/>مخدوعين!<lb/>ومن أساليب الخداع الإنكليزي الخفية ما سبق موقظ الشرق وحكيمه السيد<lb/>جمال الدين إلى بيانه منذ عشرات من السنين، إذ قال: لا يظلم الإنكليز قومًا إلا<lb/>ويقوم أفراد منهم يرفعون أصواتهم في الصحف، وعلى مقاعد مجلسي النواب<lb/>والأعيان باستنكار ذلك الظلم، وعذل حكومتهم عليه، ومطالبتهم إياها برفعه؛<lb/>لأجل أن تظل آمال المظلوم معلقة بهم، لا يطلب العدل والرحمة إلا من قبلهم،<lb/>ومن آفات هذه الخدعة أنها تصرف المظلومين عن مقاومة الظلم بما آتاهم الله من<lb/>القوى الذاتية، وبسائر الوسائل التي تهديهم إليها سنن الله في الاجتماع البشري،<lb/>وتدَعهم متَّكلين على خصمهم متوهمين أنهم يجدون من قومه عونًا لهم عليه،<lb/>ويحذرون أن يغضبوا ذلك العون الموهوم؛ لئلا يخسروا عطفه، وكل مقاومة<lb/>لحكومته لا بد أن تغضبه.<lb/>هذا ما كان من رأي السيد الحكيم في انتصار بعض رجال الإنكليز لمَن<lb/>تظلمهم حكومتهم، وهو واقع، ولكنه غير مطَّرد، وغرضه منه التحذير من<lb/>الانخداع، ولم يبق ذو بصيرة ينخدع بعهودهم ووعودهم الرسمية بعد ما أظهرت<lb/>عاقبة هذه الحرب من نكثهم وإخلافهم فيها، فكيف تنخدع بقول بعض الأفراد،<lb/>وكُتاب الصحف غير المسئولين، وإن قالوا ما قالوا لمخالفتهم للحكومة في الرأي،<lb/>أو انتصارًا لبعض الأحزاب على بعض؟ ! ، ولكن من الناس مَن [لا] تنفتح عين<lb/>بصيرته إلا بعد طول التجربة بنفسه، وقد أطلنا في هذا الاستطراد لشدة الحاجة إليه<lb/>في هذا الوقت، ولا نحسب إلا أن الوفد العربي الفلسطيني قد انتهى - أو ينتهي -<lb/>في جهاده في لندن إلى معرفة كُنه هذا الأمر، وأنه أفاد في إطلاع كثير من خواص<lb/>الشعب البريطاني على خطأ حكومته في المسألة الصهيونية.<lb/>اختلاف نظريتي الاتحاد السوري والوفد الفلسطيني:<lb/>دارت المذكرات بيننا وبين أعضاء الوفد الفلسطيني على مقاصد المؤتمر<lb/>وغايته واسمه، فذكَّرناهم بأن دعوة حزب الاتحاد السوري إلى عقد المؤتمر مبنية<lb/>على قواعده الأساسية في استقلال البلاد السورية، ووحدتها وشكل حكومتها، وأن<lb/>لا مندوحة عن تسميته بالمؤتمر السوري الأول، فقالوا: إن الدول قد فصلت بعض<lb/>مناطق البلاد من بعض، ووضعت لكل منها اسمًا، فإذا أُطلق اسم سورية الآن لا<lb/>تدخل فلسطين في مسماه، فنقترح أن يسمى (المؤتمر السوري الفلسطيني) ، بل<lb/>نشترط ذلك، فقَبِلنا بعد جدال طويل.<lb/>وقالوا: إن الوحدة السورية قد تتعارض مع الوحدة العربية التي يطلبها أهل<lb/>فلسطين، وإذا استقلت فلسطين دون سورية - أو قبلها كما ينتظر - فإن ارتباطها<lb/>بالوحدة السورية يكون ارتباطًا ببلاد غير مستقلة فينا في استقلالها، فلا بد إذًا من<lb/>طلب الوحدة العربية، أو طلب الاستقلال لكل من سورية وفلسطين على حِدَتها،<lb/>فعزَّ هذا الطلب على الأمير ميشيل لطف الله؛ لأنه رآه هادمًا لأساس حزب الاتحاد<lb/>السوري، فلم يقبله، فوقع الخلاف، وطال فيه الجدال، وكان الأمير شكيب في<lb/>مقام التوفيق والجمع بين الرأيين، وذكر في هذا المقام مسألة لبنان، وأن من أهله<lb/>مَن سبقوا الفلسطينيين في رفض الاتحاد مع سائر سورية، وكنت أنا حريصًا على<lb/>إرضاء كل من السوريين واللبنانيين، وجعْل المقصد الأهم جمْع كلمة الجميع على<lb/>الحرية، والاستقلال التام الناجز، وتفويض أمر الوحدة إلى الرأي العام في الشعب<lb/>بعد أن يصير أمره بيده، وأرى أن هذا ليس ناقضًا لأساس حزب الاتحاد السوري؛<lb/>لأن له أن يظل يسعى إلى إقناع الشعب برأيه في وجوب الوحدة، والشعب هو<lb/>صاحب الرأي الأخير في شكل حكومته، ووحدة البلاد وعدمها، وأن مطالب<lb/>الأحزاب والمؤتمرات لا تقيده بما لا يقتنع به.<lb/>وبعد طول البحث والمناقشة اتفقنا على الأساس الذي بنينا عليه أركان مطالب<lb/>المؤتمر التي وضعناها بعد ذلك في النداء الذي وجهناه إلى جمعية الأمم، ومنها<lb/>رفض الانتداب على كل من سورية، وفلسطين، ولبنان، وما يلزمه من إخراج<lb/>الجيوش المحتلة لها منها. وكنا نخشى أن يعارض الفلسطينيون في هذا، لا لأنهم<lb/>يقبلون الانتداب، ويرضَوْنه - حاشاهم الله من ذلك بصدق وطنيتهم، وإخلاص<lb/>عقيدتهم - وإنما قيل: إن من سياسة وفدهم في أوربة السكوت عن الانتداب،<lb/>والحملة على وعد بلفور بالوطن القومي لليهود؛ عسى أن يستميلوا إليهم كثيرًا من<lb/>البريطانيين الذين يكرهون أن يكون لليهود نفوذ ممتاز في مهد النصرانية، ولكن<lb/>موضع هذه السياسة لندن لا جنيف، وقد رضي أعضاء الوفد كلهم برفض الانتداب،<lb/>ولله الحمد.<lb/>أقول: (كلهم) تسجيلاً لهذه الفضيلة لكل فرد منهم؛ إذ من المعلوم المعهود أن<lb/>ما تقرره الجماعات بالبحث والتشاور لا يكون كله بإجماع منهم، بل بعضه يكون<lb/>باتفاق الرأي، وبعضه بترجيح رأي الأكثرين على الأقلين، وإن كان يُنسب إلى<lb/>الجميع؛ لأنهم بتضامنهم يُعَدون كالشخص الواحد، وههنا أقول: إن المطالب المدونة<lb/>في نداء المؤتمر الآتي كلها متفق عليها بين الأحزاب وأفرادها، وإنما كان الخلاف-<lb/>الذي هو ضروري في أمثال هذه المجامع - محصورًا في بعض المسائل الجزئية، أو<lb/>في العبارة التي تؤدَّى بها في لغتنا العربية، أو تُنقل بها إلى اللغة الفرنسية،<lb/>مثال ذلك في الجزئيات القول بأن لبنانًا كان مستقلاًّ منذ أربعة عشر قرنًا، هو قول<lb/>أُخذ من مذكرة زميلنا سليمان بك كنعان عضو مجلس إدارة لبنان، والموكل من قِبَل<lb/>ألوف من أهله، وأنا أول منكر لهذه الدعوى على التاريخ، ولكن الأكثرين رأوا<lb/>العضو اللبناني - الذي نعده ركنًا من الأركان - متمسكًا بهذه الدعوى، فوافقوه<lb/>عليها؛ لأنها لا تنقض شيئًا من مقاصدنا.<lb/>الجلسة الأولى للمؤتمر وانتخاب الرئيس:<lb/>بعد الاتفاق على أساس مقاصد المؤتمر واسمه عقدنا الجلسة الرسمية الأولى<lb/>(في 27 أغسطس) ، وكان في أول ما وُضع من برنامجها في الجلسة التمهيدية أو<lb/>التحضيرية انتخاب الرئيس ونائبين له <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وكنا قد تحدثنا قبل الجلسة في<lb/>مسألة الرياسة، واتفق المسلمون منا على انتخاب الأمير ميشيل لطف الله لعدة<lb/>أسباب:<lb/>(أهمها) : إثبات التكافل والتضامن الوطني بيننا في المسائل الوطنية العامة،<lb/>بحيث يتفق على ذلك جماعة منهم، يكبرونه في السن، منهم الأمير العريق في<lb/>مجد الإمارة التليد، المزيّن بمجد البراعة في السياسة والأدب الطريف - كالأمير<lb/>شكيب أرسلان - والوجيه الزعيم في وطنه بصفاته الذاتية، ومجد أسرته - كالحاج<lb/>توفيق بك حماد - وكذلك إحسان بك الجابري، ومكانته في أسرته من وجهاء حلب،<lb/>وفي شخصه ومناصبه معروفة، والعالم الديني ذو النسب النبوي كصاحب المنار.<lb/>ومنها أننا كلنا نعترف بأن الأمير ميشيل ليس له من المنافع في استقلال<lb/>سوريا مثل ما لنا ولأمثالنا، ممن لهم في البلاد أهل وأملاك وأوقاف، ولا عليه من<lb/>المضار في عدم استقلالها مثل الذي علينا وعلى أمثالنا، فكان فضله في إجهاد<lb/>النفس، وبذل الوقت، والمال في سبيل استقلالها أكبر من فضل غيره من الساعين<lb/>إلى ذلك، وناهيك بأكثر أغنياء البلاد الأشحَّة البخلاء الأنذال، الذين لا يعملون،<lb/>ولا يساعدون العاملين ببذل قليل من المال! .<lb/>هذا الاتفاق على الرياسة منعنا أن نجعل الانتخاب سريًّا بورق يُكتب، ولما<lb/>صرح بعضنا به وافق الآخرون بالإجماع، ثم اقترح بعضهم أن يكون كل من<lb/>صاحب المنار، والحاج توفيق بك حماد نائبي رئيس، والأمير شكيب الكاتب العام<lb/>(السكرتير) ، فوافق الأعضاء على ذلك بالإجماع، واختير توفيق أفندي اليازجي<lb/>مساعدًا للسكرتير، ثم وقف الرئيس، فشكر للأعضاء ثقتهم به، وانتخابهم إياه<lb/>بعبارة يزينها ما عُهد فيه من الأدب والتواضع، ثم انعقدت الجلسة، وانتُخِبت<lb/>اللجان للعمل، وتوالت بعدها الجلسات.<lb/>ولما كان المؤتمر قد قرر أن تدوَّن أعماله في كتاب خاص يُطبع، نكتفي بهذه<lb/>الخلاصة من خبر تكوينه، ونقفِّي عليها بنشر النداء الذي وضعه في عدة جلسات،<lb/>ووزَّعه على رئيس جميع الأمة وأعضائها، وأرسله إلى وزارات دولها، والدول<lb/>غير الممثلة فيها، وإلى جرائد سويسرة، وأشهر جرائد العالم؛ ليحفظ أثرًا تاريخيًّا<lb/>في مجلتنا، وهذا نصه:<lb/>نص النداء الذي قدمه المؤتمر إلى المجمع الثاني العام لجمعية الأمم:<lb/>جنيف في 21 سبتمبر 1921<lb/>إلى سعادة هـ. ا. فان كارنبك رئيس المجمع الثاني العام لجمعية الأمم<lb/>وإلى حضرات مندوبي الدول في هذا المجمع<lb/>يا حضرة الرئيس ويا حضرات الأعضاء<lb/>إننا نحن الموقعين أدناه - ممثلي الأحزاب، والفرق السياسية في سورية<lb/>ولبنان ومعتمدي أهالي فلسطين من المسلمين، والمسيحيين الناطقين بلسان أهالي<lb/>هذه البلاد - نتشرف بأن نلجأ إلى سلطة جمعيتكم العليا باسم المؤتمر السوري<lb/>الفلسطيني المنعقد الآن في جنيف في بسط الحالة السيئة التي آلت إليها أمتنا،<lb/>واستمداد معونتكم لها بجعْل حقوقها محترمة ومعترفًا بها.<lb/>نقرع باب جمعيتكم واثقين بالمبادئ التي كانت أساسًا لبناء جمعية الأمم،<lb/>والتي أنعشت في جميع القطار آمالاً مشروعة، ألا وهي احترام القوميات، وحق<lb/>الأمم في تقرير مصيرها، وإقامة العدل، ومراعاة الشرف في العلاقات الدولية،<lb/>ونبْذ سياسة الفتح، والدقة في رعاية العهود في الصلات المتبادلة بين الشعوب<lb/>المنظمة.<lb/>نلجأ إلى جمعيتكم عالِمين أنها بموجب الخصائص التي خوَّلها إياها عهد<lb/>جمعية الأمم الموقع عليه في فرسايل في 28 يونيو سنة 1919 مرجع لقضيتنا هذه،<lb/>ولها فيها حق النظر والحكم وفقًا لروح هذه العهد.<lb/>إن سورية وفلسطين ولبنان تسألكم بادئ ذي بدء الالتفات إليها، والاعتراف<lb/>بحقها في طلب الاستقلال التام المطلق بمقتضى القواعد العامة لحقوق الشعوب،<lb/>والعهود الخاصة المقطوعة لها في السنوات الأخيرة.<lb/>إن الحرب الطويلة التي وضعت أوزارها، وأنجبت جمعية الأمم كانت<lb/>صراعا بين فكرتين: فكرة القوة والغصب، وفكرة الحق والحرية، فالأمم التي<lb/>كانت تقاتل تحت لواء الحق وضعت مبدأ استقلال الشعوب في طليعة مقاصدها من<lb/>الحرب، وكان كُبَراء رجال الأمم المتحالفة يعلنون واحدًا بعد آخر - على منابر<lb/>مجالسهم النيابية - أن الحرب لن تؤدي إلى فتوحاتٍ جديدةٍ، أو إلى ضم أقطار<lb/>جديدة، وإنما يجب أن تسفر عن ظفر الحضارة واستقلال الشعوب.<lb/>ولقد سمع الشعب السوري هذه التصريحات؛ فتقبَّلها بثقة تامة، وخاصة ما<lb/>يضمن منها للشعوب الخاضعة للسلطة التركية السلامة التامة لحياتها، وحرية<lb/>الارتقاء بدون عائق (مواد الرئيس ولسون الأربع عشرة) .<lb/>فالشعب السوري المؤيَّد بهذه التصريحات يمتُّ إلى الأمم بتاريخ، ومقومات<lb/>تؤهله أن يطالب بالاستفادة من تلك التصريحات، وبالاعتراف بسيادته وفقًا<lb/>للمبادئ التي كان لها الفوز.<lb/>وإذا كان تعريف الأمة - هو كما قرر كثير من كبار المشترعين - (مجموع<lb/>أفراد من عنصر واحد ولغة واحدة وحضارة واحدة أُولي إرث تاريخي شامل عام<lb/>وشعور بإرادة تأليف جماعة سياسية واحدة) - فإن سورية إذًا أمة، وإذا كان تحديد<lb/>القومية هو الشعور بأخوَّة متينة، واشجة العروق، وحب متوارد لمسقط الرأس،<lb/>فالأمة السورية هي ذات شعور قومي.<lb/>إن وحدتي السلالة واللغة مؤكَّدتان بكوْن السحنة واحدة في جميع البلاد،<lb/>وبكون اللسان العربي لسان الجميع، والغرباء الذين في البلاد لا يتجاوزون واحدًا<lb/>في المائة، كما أن الحضارة العربية هي السائدة في البلاد، وهي أحد فروع شجرة<lb/>المدنية الذي كان - مع الفرعين اليوناني والروماني - أصل الهيئة الاجتماعية<lb/>الحاضرة، وسبب ازدهارها، ثم إنها لم تقف في سيرها؛ فالتعليم العربي منتشر<lb/>في جميع البلاد بعشرات من المدارس العليا، ومئات من المدارس الثانوية، وألوف<lb/>من المدارس الابتدائية، وهناك مدرستان جامعتان، و620 مدرسة مختلفة الدرجة<lb/>من مؤسسات الأجانب، تضم مجهوداتها إلى عمل المدارس الوطنية، وكان نحو<lb/>من مائة جريدة تصدر في أنحاء سورية إلى حين انفجار الحرب العامة، ويقدر عدد<lb/>القارئين والكاتبين في أكثر المقاطعات بستين في المائة، وأما الطبقة المستنيرة -من<lb/>أدباء وشعراء ومؤلفين، وحقوقيين، وأطباء، ومهندسين - فعدد رجالها عظيم،<lb/>وكثيرون منهم نالوا شهاداتهم من أوربة، ولهم في البلاد مركز رفيع، كما أن في<lb/>البلاد جمًّا غفيرًا من الضباط المتخرجين من مدارس الحربية في الآستانة وفي<lb/>أوروبا - قد أثبتوا كفاءتهم في تنظيم مصالح الأمن العام، ولما جلا الترك فجأة عن<lb/>البلاد قام أهالي سورية بمهمة تنظيم بلادهم المحررة، وتشكلت في الحال لجان<lb/>إدارية في كل ناحية، فوطدت أركان النظام والأمن العام، إلى أن احتلت جنود<lb/>الحلفاء البلاد، ولما أُلقيت - بعد ذلك - مقاليد الإدارة في المنطقة الداخلية إلى<lb/>حكومة وطنية كان الأمن والنظام فيها أثبت، وأتم منه في المناطق المحتلة، كما<lb/>شهد بذلك الأجانب الذين زاروا البلاد في تلك الأثناء.<lb/>إن تراث مجد السوريين المشترك لَغنِيّ عن الإشارة إليه، أية مدنية كانت<lb/>أبهى وأبهر من حضارة عصر عبد الملك بن مروان، وهارون الرشيد، وصلاح<lb/>الدين الأيوبي، وخلفائهم. ومَن ذا الذي لا يتذكر تألق أنوارها على سواحل بحر<lb/>الروم، ولا يشهد تأثيرها العالق بناصية الحمراء، وبقباب كنائس بلرم (صقلية)<lb/>إلى اليوم، ولا يمكن إنكار ما في شعبنا من الكفاءة السياسية، والإدراك السياسي،<lb/>حتى إن حياتنا الإقليمية وتقاليدنا المحلية ظلت باقية لنا في عهد الحكم التركي نفسه.<lb/>وفي سنة 1908 أُعلن الانتخاب العام (في السلطنة العثمانية) ، فتمتع<lb/>السوريون بجميع حقوقه، فكان عدد نواب العرب في الندوة العثمانية يتجاوز ثلث<lb/>أعضائها، وكان لهم دور مهم في جلساتها وفي لجانها، وكانت سورية قبل الحرب<lb/>تقوم بنفقات إدارتها، بل كانت الضرائب التي تدفعها تزيد عنها، فتفيض على<lb/>ميزانية السلطنة العامة.<lb/>إن شعور سورية القومي لم يزل ينمو منذ أوائل هذا العصر، وكانت الدعوة<lb/>إليه تُبَثُّ بنشاط من قِبَل الصحف، والجمعيات الوطنية، وقد جاد فريق كبير من<lb/>كبراء البلاد بأرواحهم على مشانق الترك تكفيرًا عن جرم التفكر في استقلال وطنهم.<lb/>وإن القومية السورية متجلِّية فيما وراء الحدود والبحار أيضًا، فهناك جاليات<lb/>سورية عديدة منتشرة في جميع القارات، ولا سيما في العالم الجديد، ولها صحفها<lb/>وجمعياتها وأنديتها.<lb/>وعند نشوب الحرب أعلن الملك حسين الأول استقلال العرب بالاتفاق مع<lb/>معظم الجمعيات السياسية في سورية، ومنذ سنة 1916 قامت القوات العربية<lb/>بمساعدة الإنكليز على هدم السلطنة التركية! ! !<lb/>وكان المقاتلة من العرب واثقين بأنهم يسعون لاستقلالهم؛ لأن الحلفاء كانوا<lb/>يعلنون أنهم يكافحون دفاعًا عن حقوق الشعوب، ولم تكن آمال هؤلاء المقاتلة مبنية<lb/>على تصريحات رجال السياسة فقط، بل على الوعود الصريحة التي قطعها للملك<lb/>حسينٍ السر هنري مكماهون العميد البريطاني في مصر باسم إنكلترة، إحدى دول<lb/>الحلفاء سنة 1915، وقد ضمنت هذه الوعود الاعتراف باستقلال بلادنا، فكل تلك<lb/>الوعود والدماء التي أُهرقت في سبيل الغاية المشتركة كانت تعزز الآمال بإنشاء<lb/>دولة سورية قائمة على النظام والحرية والسلام.<lb/>ولكن لم يتم لسوء الحظ شيء مما كنا نؤمله، حتى إن لبنانًا - الذي كان<lb/>يتمتع باستقلال ذاتي تام تضمنه الدول العظام - قد سُلب منه استقلاله؛ فطفق<lb/>الشعب السوري ينظر إلى ماضيه، والخيبة ملء فؤاده!<lb/>ولم تمر بضعة شهور على اليوم الذي ضمن فيه السر هنري مكماهون للعرب<lb/>استقلالهم السياسي، حتى عُقد اتفاق سري بين مسيو جورج بيكو المندوب الفرنسي،<lb/>والسر مارك سايكس ممثل الحكومة البريطانية، ظل أصحابه ينكرونه على ما<lb/>كان من تثبيته في 9 مايو سنة 1916 برسائل تُبودِلت بين مسيو بول كامبون<lb/>والسير إدوارد غراي، هذا الاتفاق قضى على وحدة سورية وشطرها إلى منطقتي<lb/>نفوذ، إحداهما فرنسية والأخرى إنكليزية، وهو يسلب الحكومة العربية حريتها<lb/>الاقتصادية؛ بما أعطى للدولتين المتعاقدتين من حق الأولوية في المشروعات،<lb/>والقروض، والسكك الحديدية، وشرع لأهم مناطق الساحل إدارات فرنسية<lb/>وإنكليزية، تتولى الأمور مباشرة، أو بشكل حماية حقيقية على الأقل.<lb/>وفي 2 نوفمبر سنة 1917 صدر تصريح من الحكومة البريطانية بوعد اليهود<lb/>في فلسطين بامتيازات لا تتفق مع حقوق أصحاب البلاد.<lb/>ثم إنه بعد التوقيع على معاهدة فرسايل وعهد جمعية الأمم في شهر سبتمبر<lb/>سنة 1919 - وقع التواطؤ بين المستر لويد جورج والمسيو كليمانصو على ما يؤيد<lb/>اتفاق سايكس - بيكو، وعلى قسمة سورية نهائيًّا إلى مناطق، غريب بعضها عن<lb/>بعض (انظر الملحق رقم 2) .<lb/>وإن الأمور التي جرت على أثر هذا الاتفاق، والتي سنأتي على ذكرها فيما<lb/>بعد قد حققت - وللأسف - كل المخاوف التي أحدثها هذا الاتفاق.<lb/>على أننا نريد أن نوجه نظركم - قبل كل شيء - إلى كوْن سورية التي هي<lb/>أمة حقيقية، وقد وُعدت بالاستقلال تستحق بأن تطالبكم بالاعتراف بسلطانها القومي<lb/>واستقلالها.<lb/>إن المادة الثامنة والعشرين من عهد جمعية الأمم تنص على: (أن بعض<lb/>الجماعات التي كانت من السلطنة العثمانية في ما سبق قد بلغت درجة من الارتقاء<lb/>يمكن أن يعترف معها موقتًا بكونها أمة مستقلة، على شرط أن تسترشد إدارتها<lb/>بنصائح ومساعدة تستمدها من دولة منتدبة، إلى أن تصير أهلاً للسير وحدها) !<lb/>فبهذا النص قد وضع بعض الجماعات تحت الانتداب، وأما الجماعات<lb/>الأخرى - كالحجاز وأرمينية مثلاً - فقد اعتُبرت بالغة درجة كافية من الارتقاء،<lb/>تُغنيها عن دولة منتدبة.<lb/>إلا أن سورية - أيها السادة - تقيم لكم الدليل على رشدها السياسي، وحقها<lb/>في السيادة تجنُّبًا للانتداب كأرمينية والحجاز، فهي بما أهرقته من دماء خيرة أبنائها،<lb/>وبمظاهر مدنيتها الموروثة خلفًا عن سلف، وبارتقاء تنظيماتها السياسية المحلية<lb/>والإيالية، وبانتشار تجارتها وصناعتها - قد أثبتت أنها أمة رشيدة، قد بلغت أشُدَّها،<lb/>وأهليتها للحرية، فنطلب منكم أن تعلنوا في جمعيتكم - بمقتضى الحق الذي لا<lb/>يمكن أن يماريكم فيه أحد - تحرير أمة حقيقية من انتداب لا فائدة منه.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>نوجه إليكم هذه العريضة بأصدق عزيمةٍ، وأرسخ إيمان بأنكم سترون من<lb/>الوقائع التي نبسطها لكم ما يجعلكم تعرفون إلى أي حد قضى الانتداب - الذي<lb/>ينفذون حكمه فينا - على استقلالنا، وكيف أصبح يهوي بنا إلى دركة مستعمرة من<lb/>مستعمرات المنتدبين علينا.<lb/>جاء في الفقرة الرابعة من المادة الثانية والعشرين التي تعين حدود الانتداب<lb/>المختص بالجماعات العثمانية ما يأتي:<lb/>(1) أن هذه الجماعات قد بلغت درجة من الارتقاء يصح معها الاعتراف<lb/>بكونها أمة مستقلة.<lb/>(2) أن مهمة المنتدب قاصرة على المساعدة والنصح.<lb/>(3) أن رغائب الجماعات يجب أن توضع أولاً موضع الاعتبار عند<lb/>اختيار الدولة المنتدبة.<lb/>وسترون - كما نرى - أن هذه القيود المعينة في الانتداب لم يُحترم شيء<lb/>منها، وأن استقلالنا ليس سوى لغو من القول.<lb/>لقد قسمت بلادنا إلى مناطق كما ذكر آنفًا عملاً بمعاهدة سايكس - بيكو المؤيدة<lb/>باتفاق لويد جورج، وكليمانسو في سنة 1919، فأخذ الإنكليز فلسطين، والساحل<lb/>الفلسطيني، وأخذ الفرنسيس ساحل سورية الشمالية، واحتفظ الأمير فيصل<lb/>بالمنطقة الداخلية؛ فأسفرت هذه الوقائع عن إحراج صدور الأهلين، والْتَأَمَ في<lb/>دمشق مؤتمر سوري عام في شكل مجلس مؤسس، يتألف من مندوبين انتخبوا من<lb/>المناطق الثلاث، وقد عَقَدَ هذا المؤتمر برغبة الرأي العام الشديدة جلسة عامة،<lb/>وأعلن بالاتفاق مع الزعماء السياسيين، والرؤساء الروحيين من جميع الملل<lb/>والنِّحَل - في 8 مارس سنة 1920 - استقلال سورية التام بحدودها الطبيعية<lb/>أي مع فلسطين، ولبنان، ونادى بالأمير فيصل ملكًا دستوريًّا على البلاد،<lb/>وانصرف إلى سنّ القوانين، وتنظيم الحكومة الوطنية التي كان لديها ممثلون<lb/>للحكومات الأجنبية، على أن هذه السيادة على المنطقة الداخلية ما لبثت أن<lb/>انتُزِعت في صيف سنة 1920 كما تعلمون.<lb/>بعث الجنرال غورو بإنذار نهائي إلى الملك فيصل في 14 يوليه سنة<lb/>1920، طلب منه فيه حل جيشه، وقبول سلطته بلا قيد، ولا شرط، فلرغبة<lb/>الملك في اجتناب سفك الدماء قَبِل شروط الإنذار على شدة المعارضة من المؤتمر<lb/>والشعب، ولكن الجنرال غورو انتحل لنفسه حجة تافهة للزحف بجيوشه على<lb/>دمشق، واحتلالها، ففعل، ولم يلبث أن عقد محاكم عسكرية حكمت حكمًا غيابيًّا<lb/>بالإعدام على ستة وثلاثين شخصًا من الوطنيين بدعوى التواطؤ مع العدو، وفرض<lb/>على البلد غرامة حربية تُدفع ذهبًا، وطفق يتصرف في البلاد - بعد ذلك -<lb/>تصرف الفاتح.<lb/>وفي 10 يوليه سنة 1920 اعتقلت السلطة العسكرية الفرنسية أعضاء مجلس<lb/>لبنان الإداري المنتخب من الشعب اللبناني، ودفعتهم إلى مجلس حربي فرنساوي،<lb/>حكم عليهم بالنفي بسبب قرار أصدره ذلك المجلس اللبناني في 9 يوليه سنة 1920،<lb/>طلب فيه المحافظة على استقلال لبنان، وحياده العسكري، وضمان الدول له،<lb/>وعلاوة على ذلك أصدرت السلطة الفرنسية أمرها بإلغاء هذا المجلس؛ فقضت بذلك<lb/>على نظام التمثيل النيابي في جبل لبنان.<lb/>وقد قُسم الشعب السوري الآن إلى قسمين تحت سلطة سيدين مختلفين، تتولاه<lb/>إدارة عسكرية أشد وطأة من أية إدارة في أي بلاد مغلوبة في الحرب، وقد زال كل<lb/>ما كان يتمتع به الأهلون من الحرية في الولايات والألوية في زمن الترك.<lb/>مُنع العلم السوري، ورُفع على الأبنية الرسمية علم وضعته السلطة الفرنسية<lb/>لكل من الدول التي أحدثتها، ونقشت فيه العلم المثلث الألوان، ورفع العلم<lb/>البريطاني في فلسطين، واشتدت وطأة القسوة والإرهاب عقابًا على أبسط الأحداث،<lb/>وترون في الملحقات المربوطة بهذا مثالاً من المعاملات الجائرة التي يُعامَل بها<lb/>أهالي بلادنا.<lb/>يُخيَّل إلى الإنسان أنه في حُلم عندما يسمع الجنرال غورو يصرح بأنه يوطد<lb/>الوصاية بالدم، وعندما يرى ست قرى و17 مزرعة تُدمَّر بسبب اعتداء شخصي<lb/>(انظر الملحق الأول) .<lb/>وأما ما كان في الأمور التجارية والمالية فخيرات البلاد تُستنزف بدون وازع،<lb/>وثمة جيش من الموظفين يغلب في رجاله أنهم أقل كفاءة ودراية من سكان البلاد،<lb/>يسومون الأهالي أنواع الخسف (انظر الملحق الثالث) ، والمندوب السامي كحاكم<lb/>بأمره، بيده أوسع سلطة، والذي أرادوا القدوم إلى أوروبا من أهل وطننا - طلبًا<lb/>للعدل - حُرِموا حرية السفر.<lb/>نذكر لكم بمنتهى الحزن هذه الوقائع التي أنتجها إرخاء العِنَان لإدارة عسكرية<lb/>مطلقة اليد، ونغتنم هذه الفرصة لتوجيه نظر مندوبي الدولتين المحتلتين إليها.<lb/>إن لنا من عظيم الثقة بالشعبين الفرنسي والإنكليزي - اللذين دافعا عن حرية<lb/>الشعوب في اليونان، وإيطاليا، وبلجيكا، والبلقان - ما لا يجعل لنا سبيلاً إلى<lb/>الظن بأن الرأي العام فيهما لا يعطف علينا نفس ذلك العطف، عندما يقف على<lb/>الحقيقة.<lb/>نبسط هذه الوقائع لعصبة الأمم؛ فهي تُقترف باسمها، ولا شك أنكم تأبون -<lb/>أيها السادة المندوبون - أن يُستعبَد شعب بأَسْره باسم مقاصدكم السامية، وباسم<lb/>أوطانكم وباسم انتدابكم، العهد ناطق بأن مهمة المنتدب قاصرة على المساعدة<lb/>والمشورة، ولم يكن في التصور أن يدخل في معناه إكراه أمة مستقلة على الخضوع<lb/>لمثل نظام المفوضية السامية المطلقة في التصرف بسلطةٍ مماثلةٍ لسلطة حاكم في<lb/>مستعمرة.<lb/>إن أحد المؤلفين - المرتابين في عاقبة عملكم - قد عرَّف الانتداب في كتاب<lb/>حديث وضعه في حقوق الدول (مارسل موان - سراي - باريز 1921، صفحة<lb/>72) ، فقال: (هو مظهر من أخاديع السياسة الدولية يُقصَد به التلبيس في<lb/>الاستيلاء على مستعمرة مشتهاة) ! .<lb/>ولكن في نفوسنا من الاحترام لسمو الغاية - التي تتوخاها جمعية الأمم - ما<lb/>لا يفسح لنا مجالاً للاعتقاد بأنكم لا تفندون هذا التعريف المعيب، الذي طالما تشدَّق<lb/>به شر خصوم جمعية الأمم.<lb/>إن السلطة التي تستمدونها - من المواد 3 و 11 و 22 من عصبة الأمم -<lb/>تخولكم أن تأخذوا قضية بلادنا هذه في أيديكم، وتسيروا بها في سبيل الحق.<lb/>نتشرف بأن نلجأ إلى سلطتكم العليا؛ لنطلب منكم أن تجعلوا الدفاع عن حقوق<lb/>لبنان، واستقلاله تحت حمايتكم؛ فهو مهدد بنظام الوصايات المذكور في المادة<lb/>الثانية والعشرين من عهد جمعية الأمم، ومهدد أيضًا بالأسلوب الجائر الذي تفسر به<lb/>الدولة المنتدَبة نصوص الانتداب.<lb/>لقد كان لبنان - منذ 14 قرنًا - ذا وحدة سياسية مستقلة، متمتعًا بسيادته<lb/>التامة، وكانت الحكومة العثمانية كلما حاولت تحديد حقوقه تبوء بالفشل المبين.<lb/>ففي سنة 1842 جربت تركيا وضع عمر باشا مندوبًا ساميًا، فاضطر إلى<lb/>الرجوع بعد قدومه ببضعة أشهر، وهو الموظف الوحيد الذي رآه لبنان حتى سنة<lb/>1861.<lb/>وتجنُّبًا لانفراد إحدى الدول العظمى في التحكم في لبنان وضع المجمع<lb/>الأوربي الدولي سنة 1861 نظامًا أساسيًّا له، تقرر فيه مبدأ سيادته وحكمه الذاتي،<lb/>وهذا النظام مؤسَّس على النقط الآتية:<lb/>(أ) الاستقلال الإداري والاقتصادي.<lb/>(ب) الحياد السياسي.<lb/>(ج) ضمان الدول له.<lb/>(د) سيادة تركيا الاسمية.<lb/>ثم إن سيادة تركيا زالت بعد الحرب، فلم يبق بُدٌّ من أن تكون للبنان سيادته<lb/>التامة مؤسسة على المبادئ الثلاثة الأولى المذكورة آنفًا، ولكن لم يكن شيءٌ من<lb/>هذا القبيل ويا للأسف، إن استقلال لبنان قد خُرق باحتلال الجنود الفرنسية البلاد<lb/>احتلالاً عسكريًّا، وخرق بتحكم الإدارة الفرنسية في جميع شئون البلاد، وهذان<lb/>الخرقان من الأعمال القاضية على نظم لبنان الأساسية المحترمة من جميع الدول<lb/>إلى هذا العهد.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>ثم إننا نوجه نظركم إلى إعطاء الحكومة البريطانية عهدًا لليهود في 2 نوفمبر<lb/>سنة 1917 بمنحهم وطنًا قوميًّا في فلسطين، وهذا العهد قد تكرر في المادة 95 من<lb/>معاهدة سيفر المعقودة في 10 أغسطس سنة 1921.<lb/>إن هذا العهد مخالف لحقوق الأمم، ولا يتفق مع الوعود التي نالها الشعب<lb/>العربي من السير هنري مكماهون المندوب البريطاني باسم الحلفاء.<lb/>كان الشعب السوري مستعدًّا دائما لمقابلة الأجانب بحسن الوفادة، ولكن لا<lb/>يجوز إكراه العرب أصحاب البلاد منذ أجيال على إعطاء اليهود وطنًا قوميًّا في<lb/>فلسطين (انظر الملحق الثالث) .<lb/>كان اليهود - قبل عشرين قرنًا - قد ملكوا بين غيرهم من الشعوب قِسمًا من<lb/>فلسطين، فمهما يكن قدر ما نالته الحضارة من اليهود فليس ثمَّت مشترع ضليع<lb/>يجرؤ على الادعاء أن تملُّكًا زال منذ عهد الإمبراطور تيطس يخول سلائل أصحابه<lb/>الأقدمين حقوقًا ضد الوطنيين أصحاب البلاد الشرعيين الآن، فإذا فُتح الباب لمثل<lb/>هذه الدعوى، فإلى أين المنتهى؟ ألا يجب عندئذ أن يسمح للعرب باسترجاع<lb/>الأندلس ولليونان باستعادة سيراقوسه المدينة اليونانية في عهد أرخميدس.<lb/>***<lb/>(4)<lb/>فالمؤتمر السوري الفلسطيني يطلب إذًا منكم - أيها الرئيس والأعضاء الكرام-<lb/>ما يأتي:<lb/>(1) الاعتراف بالاستقلال، والسلطان القومي لسورية وللبنان ولفلسطين.<lb/>(2) الاعتراف بحق هذه البلاد في أن تتَّحد معًا بحكومة مدنية مسئولة أمام<lb/>مجلس نيابي ينتخبه الشعب، وأن تتحد مع باقي البلاد العربية المستقلة في شكل<lb/>ولايات متحدة (فيدراسيون) .<lb/>(3) إعلان إلغاء الانتداب حالاً.<lb/>(4) جلاء الجنود الفرنسية والإنجليزية عن سورية ولبنان وفلسطين.<lb/>(5) إلغاء تصريح بلفور المتعلق بوطن قومي لليهود في فلسطين.<lb/>فإذا لم يكن لدى عصبة الأمم الاستنارة الكافية، وأرادت أن توقن أن ما<lb/>بسطناه هو رغائب الشعب الحقيقية، فنحن نرجوها أن ترسل إلى سورية، ولبنان،<lb/>وفلسطين لجنة تحقيق ذات سلطة كافية؛ لتتمكن من إجراء تحقيق نزيه، وأن<lb/>يُعطَى أهالي سورية من جمعية الأمم ضمانًا بأن يكونوا آمنين من انتقام المحتلين،<lb/>واضطهادهم إذا أبدوا آراءهم بحرية، وذلك بأن تأمر بجلاء الجنود التي تضغط<lb/>على الأهالي، وتفضلوا - أيها السادة - الرئيس والأعضاء بقبول فائق احترامنا.<lb/>الأمير ميشيل لطف الله (رئيس) <gap resp="#org_MS"/> رئيس اللجنة المركزية لحزب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الاتحاد السوري.<lb/>السيد رشيد رضا (نائب رئيس) <gap resp="#org_MS"/> رئيس المؤتمر السوري العام في دمشق، <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ونائب رئيس الاتحاد السوري ومندوبه<lb/>الحاج توفيق حماد (نائب رئيس) <gap resp="#org_MS"/> مبعوث سابق - رئيس الجمعية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإسلامية المسيحية في نابلس (فلسطين) ، <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مندوب المؤتمرالفلسطيني الممثل للأهالي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المسلمين والمسيحيين.<lb/>الأمير شكيب أرسلان (سكرتير عام) مبعوث سورية سابقًا، مندوب حزب <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الاستقلال العربي.<lb/>سليمان كنعان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) عضو مجلس لبنان الإداري.<lb/>إحسان الجابري (عضو) سكرتير سابق لسلطان تركية - رئيس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سابق لبلدية حلب ولتشريفات البلاط السوري - مندوب <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حزب الاستقلال العربي.<lb/>أمين التميمي <gap resp="#org_MS"/> (عضو) في الوفد العربي الفلسطيني ومندوبه-<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستشار رئيس الوزارة في دمشق سابقًا-مفتش <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملكي في السلطنة العثمانية سابقًا.<lb/>وهبة العيسى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) رئيس اللجنة الفلسطينية بمصر ومندوبها.<lb/>شبلي الجمل <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب الوفد العربي الفلسطيني وسكرتيره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وأحد أعضائه.<lb/>رياض الصلح <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب حزب الاستقلال العربي.<lb/>نجيب شقير <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب حزب الاستقلال العربي.<lb/>صلاح عز الدين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب الجمعية السورية الوطنية في<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بوسطن.<lb/>طعان العماد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب الحزب الوطني في الأرجنتين.<lb/>جورج يوسف سالم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب حزب تحرير سورية في<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نيويورك.<lb/>توفيق اليازجي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عضو) مندوب حزب استقلال سورية ووحدتها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في سانتياغو (شيلي) .<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>صرفنا النظر عن نشر ملحقات هذا النداء في الرحلة، وقد طُبعت معه على<lb/>حدة، ووُزِّعَتْ مجانًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n23-p459"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3286.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كوارث سورية في سنوات الحرب</head>
               <lb/>من تقتيل وتصليب ومخمصة ونفي<lb/>مشاهدات ومجاهدات شاهد عيان هو الأمير شكيب أرسلان<lb/>(7)<lb/>
               <lb/>ولنَعُدْ الآن إلى إكمال حديث المجاعة، لا يسعني أن أحصي المساعي التي<lb/>سعيناها لأجل جلْب الأقوات اللازمة من الداخل إلى لبنان والساحل، وفي هذا<lb/>المعنى لا بد أن تكون برقياتي أيضًا مسجلة في دفاتر التلغراف.<lb/>ثم لما جاء بطريرك الموارنة إلى صوفر للسلام على جمال باشا، وهذا أبدى<lb/>له مزيد الحفاوة، وكان معه المطران بولس عواد ورهط من أعوانه، تكلمت مع<lb/>جمال أمامهم بما يتهدد البلاد من الجوع، وكان الشيء على أوله، وكان كلامي<lb/>بصراحة تامة، فشكر لي البطريرك - فيما بعد - هذه الهمة كثيرًا، ثم إنني لما<lb/>رأيت علي منيف بك متصرف لبنان قد أسس في الجبل عدة ملاجئ لطعام الأولاد،<lb/>وهيأ لها لوازمها، وكانت كلها في كسروان والمتن - طلبت منه المساعدة في<lb/>تأسيس مثلها في الشوف، وأسست ملجأً في عين عنوب، وآخر في مغوايا بقرب<lb/>شرتون، وآخر في بريح، وجمعت لها جميع الثياب، والأغطية، والأكسية<lb/>اللازمة من بيوت أرباب الحمية من ذوي اليسار، وأجرى عليها المتصرف<lb/>الأرزاق الكافية من إدارة الإعاشة، وعاش بها مئات من الأحداث ممن لا ملجأ لهم،<lb/>وكان نحو 90 في المائة من الأولاد - الذين عاشوا في هذه الملاجئ - مسيحيين،<lb/>مع أن الألبسة والمفروشات جِيءَ بأكثرها من بيوت الدروز، ولكن لم نكن نشعر<lb/>بهذا الفرق أصلاً، ولا سيما أيام الحرب، ثم لما وجدنا الأمر اشتد عن ذي قبل،<lb/>وأنه لا مناص من شر هذه المسغبة إلا بالاتفاق مع الحلفاء على الإذن بتسريب<lb/>الإعانات من طريق البحر - راجعنا متصرف لبنان ووالي بيروت، وهما راجعا<lb/>الباب العالي، وجرت مساعٍ من الباب العالي؛ لكي يُغاث أهل سورية كما أُغيث<lb/>أهل بلجيكا، وغيرها بواسطة الحلفاء، فذهبت جميع مساعي الباب العالي سُدًى،<lb/>وإذا بأميركا قد أرسلت باخرة، وقيل باخرتين مشحونتين أقواتًا وألبسة بناءً على<lb/>إلحاح السوريين في أميركا، ووصلت هاتان إلى ميناء الإسكندرية، وذلك في<lb/>أواخر سنة 1916، وانعقدت الآمال بهما، لا بل نزلت أسعار الدقيق قليلاً في<lb/>بيروت بمجرد إشاعة وصولهما إلى ثغر الإسكندرية.<lb/>وتألَّفت في بيروت لجنة من مسلمين ومسيحيين؛ لأجل استقبال هذه الأرزاق،<lb/>وتوزيعها على المعوزين من جميع الطوائف، وبات الناس يرقبون وصولها،<lb/>والأعناق مُشرئبَّة، والعيون محدقة نحو البحر، وهذه الأرزاق لا تصل، وكان<lb/>مجلس النواب العثماني قد افتتح، وتأخرتُ عن ميعاد الافتتاح نحو شهر بسبب<lb/>اشتغالي بتأسيس الملاجئ، ثم ذهبت إلى الآستانة، فأول شيء عملته - وقبل أن<lb/>أرى أحدًا من رجال الدولة - هو أنني قابلت سفير الولايات المتحدة، وسألته عن<lb/>سبب تأخر هذه الأرزاق في الإسكندرية، فأجابني بكوْن حكومته تأبى تسليم هذه<lb/>الأرزاق إلا على شريطة توزيعها بمعرفة قنصل أميركا في بيروت، والحكومة<lb/>العثمانية تستنكف من ذلك، فصدقت كلامه، ولكنني قلت له: إن كان مرادكم عمل<lb/>الخير، وإجابة طلب السوريين الذين في أميركا - فلا يجوز أن تتوقفوا بعلل كهذه،<lb/>ثم ذهبت إلى طلعت باشا أعاتبه على مثل هذه التصعيبات، والعلات التي لا<lb/>طائل تحتها عند ما يكون الناس يموتون جوعًا، فأجابني: هذا طلب كنا طلبناه في<lb/>الأول، ثم بناءً على إلحاح سفارة أميركا رجعنا عنه، وها أنا ذا أفوِّض إليك أن<lb/>تتفق مع سفير أمريكا على الشرط الذي يريده، وأنا أنفذه، فذهبت إلى السفير،<lb/>وأخبرته بما جرى، فقال: إنه يريد مكاتبة بذلك من نظارة الخارجية، فذهبت إلى<lb/>أحمد نسيمي بك ناظر الخارجية، وهو أخ حميم لي، فاستكتبته الذي أراده السفير،<lb/>ثم عدت إلى السفير، وقلت له: هل بقي شيء الآن؟ ! ، فقد أجبناك إلى طلبك،<lb/>فلم يبق إلا أن تأمر بإرسال البواخر إلى بيروت فقال: لكن أمامنا عقبة ثانية! ،<lb/>قلت: ما هي؟ قال: نخاف من أن غواصات الألمان المنتشرة في البحر<lb/>المتوسط تُغرق السفن المذكورة، قلت: نأتي بأمر من ألمانيا إلى الغواصات،<lb/>فذهبت إلى سفير ألمانيا فون كولمان، وحكيت له القصة، فأخذني بنفسه إلى<lb/>الملحق البحري بالسفارة فون هومان (وهو الآن المحرر السياسي الأول في جريدة<lb/>دوتش الغماين تسايتونغ) ، وقال له: اكتب له ما يشاء، فأخبرته بطلب سفير<lb/>أميركا، واستكتبته الإنهاء المعجل بعدم تعرض الغواصات للبواخر المحمّلة أرزاقًا<lb/>لسورية، وبعد أيام ذهبت أسال عن الجواب، فتأخر الجواب نحو 20 يومًا؛ لأن<lb/>البرقيات اللاسلكية إذا أُرسلت إلى الغواصات - وهي في البحر جائلة - قد يقع فيها<lb/>غلط، فلا بد من انتظارها حتى ترفأ إلى مراسيها، فلما ورد الجواب أبلغته السفارة<lb/>الألمانية إلى السفارة الأميركية، وجئت أنا أستنجز سفير أميركا وعده، فبدلاً من<lb/>أن يفرح بانحلال العقدة رأيته ضجر وتبرَّم! ، وقال: لكن بقيت الغواصات<lb/>النمساوية! ، فقلت له: لا يوجد للنمسا غواصات إلا في بحر الإدرياتيك لحماية<lb/>أسطولها، ولم يبق ثمة من خطر، فقال: لا بد من الأمر لها أيضًا، فحصلنا على<lb/>الأمر من النمسا بواسطة سفارة ألمانيا، ورجعنا إليه، ولكن كنت بدأت أصدق ما<lb/>كان قاله لي طلعت من كون المانع الحقيقي ليس من الدولة العثمانية، بل من<lb/>الإنكليز! ، فلما أخبرناه بأن العقدة الأخيرة هذه قد انحلت، قال: لكننا أصبحنا لا<lb/>نقدر على إرسال هذه البواخر؛ لأن الولايات المتحدة قررت إعلان الحرب على<lb/>ألمانيا، فقلنا له: هذه مسألة سبقت إعلان الحرب بأشهر، على أن الحرب لما تُعلنْ<lb/>فيمكنك أن تأمر بإرسال البواخر من الإسكندرية إلى بيروت، وكل ذلك يتم في<lb/>يومين قبل شهر الحرب منكم على الألمان، فلم يقتنع، فقلنا له: أنتم ستعلنون<lb/>الحرب على ألمانيا لا على تركيا، فلا معنى لحبس هذه الأرزاق عنا بهذه العلة،<lb/>ونحن من المملكة العثمانية لا من ألمانيا، فبقي يراوغ، فقلت له: حوِّلوا هذه<lb/>المسألة إلى دولة متحايدة كأسبانيا، أو هولاندا؛ فإنها مسألة إنسانية، لا مدخل لها<lb/>في السياسة، فلم يجاوب بالإيجاب، وعندها صرحت له بقولي: قد تحققت كون<lb/>طلعت باشا هو الذي قال الحقيقة، وأن تركيا ليست هي المانعة لوصول الأرزاق،<lb/>بل أنتم لا تريدون إيصالها، وتحبون أن تعتذروا للسوريين - الذين في أميركا -<lb/>بكونكم عملتم الذي عليكم، وإنما تركيا وقفت سدًّا في وجه هذا الخير! ولكن<lb/>الحقيقة لن تخفى، وكنت في جميع هذه المساعي وحدي من المبعوثين السوريين،<lb/>لم يشاركني أحد من زملائي لا لنقص في حميتهم ومروءتهم، بل لاعتمادهم عليَّ،<lb/>واعتقادهم بنفاذ كلامي، ثم لما قطعنا الأمل من جهة أميركا، حولناه نحو أسبانيا،<lb/>وأشرنا على ناظر الخارجية بمفاتحة سفير هذه الدولة، فلم يمكن عمل شيء، ثم<lb/>دفعت أنور باشا أن يراجع البابا بواسطة القاصد البابوي في الآستانة، فاستدعاه،<lb/>وقال له: إن قلة الأقوات في البلاد - بسبب تطاول الحرب - قد أعجزتنا عن ميرة<lb/>جيشنا والأهالي معًا، وقد بدأ الجوع في سورية لا سيما في لبنان، وغدًا إذا مات<lb/>جماعات من المسيحيين تجعلون اللائمة علينا، فها نحن أولاء نخبركم بالواقع، ولا<lb/>يصعب على الحضرة البابوية أن تنال من الحلفاء الإذن بإرسال باخرة مشحونة<lb/>أرزاقًا كل شهر مرة؛ لأجل نصارى سورية، ولا سيما لبنان، وإن احتج الحلفاء<lb/>بكون المقصود هو توزيع أكثرها على المسلمين - فنحن نتعهد بترك التوزيع إلى<lb/>قاصد البابا في بيروت، وإلى البطاركة، ولا ندخل في هذه المسألة أصلاً! ، وإن<lb/>ظهر من أول بعثة تأتي أننا مددنا يدنا إلى شيء منها فعليكم أن لا تعيدوا التجرِبة،<lb/>ثم إن كان البابا لا يريد - أو لا يقدر - أن يؤدي ثمن هذه الأرزاق فأنا أؤديها إليك<lb/>أيها القاصد من صندوق الحربية، فشكره القاصد كثيرًا، وذهب، وكتب إلى<lb/>الفاتيكان، فلم يَرِدْ شيء، فراجعت أنور، فقال لي: إنه فاوض القاصد، ولا يزال<lb/>منتظرًا الجواب، ثم استدعاه ثانية، فقال له القاصد: قد بلغت مرجعي كل ما<lb/>ذكرتم، ولكن إلى اليوم ما جاءني جوابٌ، وسترون - فيما يأتي - السبب في عدم<lb/>الجواب.<lb/>عندما ذهبت إلى ألمانيا سنة 1917 دعتني الحكومة الألمانية أن أعمل سياحة<lb/>في عواصمها الشهيرة مثل هامبورغ، وفرانكفورت، وكولونيه، ولايبسيغ،<lb/>ومونيخ وغيرها، وأرسلتْ معي رفيقًا خاصًّا من نظارة الخارجية، وأبرقوا إلى كل<lb/>الأماكن بالاحتفاء بنا، كما يعملون للضيوف الأعزاء، ولما وصلنا إلى مونيخ أدبت<lb/>لنا البلدية مأدبة عظيمة، حضرها نحو 30 رجلاً من وزراء الحكومة البافارية،<lb/>ورجال السيف والقلم، ثم طلب منا المسيو كمريخ قنصل تركيا، وهو من أعيان<lb/>مونيخ أن نلقي محاضرة بحضور ملك البافيار، وجمع من أعيانها، وذلك في الليلة<lb/>الثانية، فألقينا محاضرة في فندق (بايريشرهوف) ، حضرها الملك، وكثير من<lb/>رجال تلك الدولة، ومن الوجوه وأرباب الأقلام، وكان موضوعها (سورية في<lb/>أثناء الحرب) ، وقد اخترت أنا هذا الموضوع قصدًا؛ لأذكر ما جرى فيها من<lb/>أهوال المجاعة، بحيث ذكرت الجرائد ثاني يوم أن الملك رَقَّ جدًّا لسماع هذه<lb/>المحاضرة، ثم جاءني المسيو كمريخ فيما بعد، وقال لي: إنه قد حادث قاصد البابا<lb/>في مونيخ - وهو من مشهوري الكرادلة - وقص عليه ما ذكرته من كون الحكومة<lb/>العثمانية سعت بواسطة بعض الدول المتحايدة لدى الحلفاء في جلب أقوات من<lb/>طريق البحر إلى سواحل سورية، وكون أنور باشا استدعى القاصد البابوي في<lb/>الآستانة، وكلفه أن يعرض الأمر إلى حضرة البابا، وأنه إلى هذه الساعة لم<lb/>تحصل أدنى نتيجة، فطلب قاصد مونيخ من المسيو كمريخ تقريرًا بذلك، فجاءني،<lb/>وأعطيته التقرير اللازم مفصلاً بإمضائي، وذكرت فيه أنني أتعهد بالنيابة عن<lb/>الحكومة العثمانية أنه مهما ورد من الأرزاق بواسطة الحاضرة البابوية إلى سورية-<lb/>فلا تتعرض له الدولة لا في قليل، ولا في كثير، ولا يتناول منه أحد من<lb/>المسلمين حبة واحدة! ! !<lb/>نعم، لنا - من ذلك - فائدتان: الأولى: وقاية إخواننا وأبناء وطننا<lb/>المسيحيين من المجاعة، والثانية: كون القليل الوارد إلينا من الداخل - والذي<lb/>نتقاسمه وإياهم الآن، ولا يسد حاجتنا ولا حاجتهم - يصير فيه كفاية نوعًا، ثم<lb/>ذكرت في هذا التقرير جملة مؤثرة، وهي أن الحضرة البابوية إن لم تُغِثْ نصارى<lb/>الشرق في أزمة كهذه الأزمة فمتى يرجون إذًا مساعدتها؟ !<lb/>وبعد نحو 15 يومًا من كتابة هذا التقرير - بينما أنا في فندق آدلون الشهير<lb/>في برلين - إذ جاءني تلغراف من المسيو كمريخ ينبئ فيه بورود جواب الفاتيكان،<lb/>وأن مآله سيرد عليَّ في كتاب مضمون، ثم لم يلبث أن ورد الكتاب، وهو من<lb/>المسيو كمريخ نفسه، يذكر فيه ملخص ما ورد من الفاتيكان على قاصد مونيخ من<lb/>الجواب على تقريري، حتى إنه يضع بعض العبارات بين قوسين إشارة إلى أنها<lb/>هي الواردة بعينها من الكرسي البابوي، ومآل الكتاب أن البابا سعى من قبل مرارًا،<lb/>وكرر السعي هذه المرة، ولكن دولة <gap resp="#org_MS"/> - وأشار إلى إحدى دول الحلفاء - لا<lb/>تزال تعارض في إرسال هذه الأقوات إلى سورية؛ لذلك ( <gap resp="#org_MS"/> فؤاد الأب الأقدس<lb/>مجروح من خطة هذه الدولة) ! ، ثم يقول: ( <gap resp="#org_MS"/> وسيعلم مسيحيو الشرق - فيما<lb/>بعد - أن الحَبْر الأعظم لم يهملهم في أزمتهم هذه، ولكن <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>ولقد اطَّلع بعض صحافيي الألمان على هذا الكتاب، فأحبوا أن ينشروه، فلم<lb/>أُجِبْهم إلى ذلك؛ خشية أن أثير مسألة، وأجعل قيلاً وقالاً بين البابا وتلك الدولة،<lb/>ولكن هذا الكتاب لا يزال عندي، والمسيو كمريخ لا يزال حيًّا، وبعد إيابي إلى<lb/>الآستانة حررت الخبر إلى لبنان، وأتذكر أنني كتبته إلى الشيخ بان الخازن من<lb/>وجوه الموارنة، وكلفته أن يُطْلع عليه غبطة البطريرك.<lb/>وبالاختصار، إن المسئولية الحقيقية تقع في مجاعة سورية على أولئك الذين<lb/>أبَوْا إدخال الإعانات إلى سورية، وهم معروفون <gap resp="#org_MS"/> ، وكان جُلّ مقصدهم بذلك أن<lb/>يبغِّضوا الدولة العثمانية إلى الأهالي، ويجعلوهم منتظرين زوالها، ومجيئهم هم،<lb/>وأن يقتلوا الناس جوعًا؛ ليقولوا: إن الأتراك هم الذين قتلوهم! ، وأغرب من عملهم<lb/>هذا أن أناسًا يعتذرون عنهم بأعذار واهية [1] ، ويزعمون أنهم لم يكونوا يقدرون<lb/>على إغاثة جياع سورية، وقد لقيت - منذ سنتين في برن - رجلاً سوريًّا مقيمًا<lb/>بالقطر المصري، يقول: إن سبب عدم إرسال الأرزاق إلى سورية هو كوْن<lb/>البواخر لا تقدر أن ترفأ إلى سواحل سورية من الألغام <gap resp="#org_MS"/> ! ، فليسمع الإنسان هذه<lb/>الأضاحيك، وليتأمل، وأغرب من هذا الأغرب أن أناسًا يعرفون الحقيقة،<lb/>ويكتمونها، ويستمرون على نغْمة أن الأتراك هم سبب المجاعة، وأن الحلفاء<lb/>أرادوا رفْد سورية، والأتراك رفضوا! ، وقد بلغ الأمر من تضييق الحصر<lb/>البحري على سورية أن بعض السوريين بمصر جمعوا إعانات نقدية لإرسالها إلى<lb/>سورية، وحِيلَ بينهم وبين مشروعهم، وهذا أيضًا معروف بمصر <gap resp="#org_MS"/> مع أنها نقود<lb/>لا حبوب. ويقال: إن الفرنسيس كانوا يرسلون دراهم خفية إلى الموارنة من<lb/>جزيرة أرواد، ولكن الذي كان يعوزهم هو القوت بعينه لا الدرهم؛ فإن الدولة<lb/>كانت تتعهد بدفع أثمان جميع الأقوات بشرط وجودها، فكان على الفرنسيس أن<lb/>يفرغوا باخرة مشحونة طعامًا؛ ذلك خير من إرسال حجارة رنانة لا تؤكل!<lb/>هذا ما عندنا من الأدلة والبراهين على كون المجاعة هي ناشئة عن الحالة<lb/>الحربية، وعلى كون استمرارها نشأ عن الحصر البحري، ورفض بعض الدول<lb/>إيصال شيء من القوت إلى الجياع، فإن كان عند غيرنا أدلة على العكس فليأتوا<lb/>بها، بدلاً من أن يتشدَّقوا بالأقوال الفارغة، إن كانوا يقدرون أن يثبتوا أن الدولة<lb/>كان عندها في الحرب الأرزاق الكافية، وأن المجاعة لم تشتد إلا في لبنان فقط،<lb/>وأنه لم يمُت مسلمون من الجوع كما مات من النصارى، بل أكثر، وأن مئات<lb/>ألوف من أتراك الأناضول لم يموتوا، فليدلوا على ذلك بحجتهم.<lb/>إن كانوا يقدرون أن ينكروا كون العسكر العثماني نفسه قَلَّ في الآخر غذاؤه،<lb/>وصار الجنود يفرون بالألوف من قلة الطعام مع الجهد والقتال؛ مما لا يبقى معه<lb/>محل للشك بكون المجاعة مجاعة لا تجويعًا، فليأتوا ببرهانهم.<lb/>إن كانوا يقدرون أن يجحدوا كون الأرزاق - التي أُرسلت من أميركا لأجل<lb/>سورية - وقفت في الإسكندرية، ولم يكن السبب في وقفها هناك الترك، بل<lb/>غيرهم، وكذلك النقود التي جُمعت بمصر - لأجل الفقراء من السوريين - لم<lb/>يرخص في إرسالها إلى سورية، فليعطونا على ذلك بينة واحدة.<lb/>إن كانوا في شك مما ذكرناه من مساعي أنور باشا مع قاصد البابا في الآستانة<lb/>ومساعينا مع قاصده في مونيخ لأجل إغاثة مسيحيي لبنان خاصة، وكيف فشلت،<lb/>وبسبب مَن فشلت تلك المساعي؟ ! - فليسألوا الفاتيكان نفسه.<lb/>نحن عملنا الذي عملناه - أثناء الحرب من خدمة وطننا ومعاونة أبناء وطننا-<lb/>قيامًا بواجب الإنسانية والوطنية، لا نريد من أحد جزاءً ولا شُكورًا، ولم نكن<lb/>نتصور أن نُساق في يوم من الأيام إلى التلويح أو الإلماع بخدماتنا هذه؛ لأنه لا<lb/>يوجد شيء أسمج من عمل الخير والمنّ به، ولكن أبى حسد الحُسَّاد، وبُغض الذين<lb/>في قلوبهم مرض إلا أن يحملونا بافترائهم ومباهتاتهم على نشر حقائق، كنا نود لو<lb/>بقيت مطوية، ولقد حررنا منها ما اقتضاه المقام الآن، وسنستوفي الباقي في كتاب<lb/>عن ذكريات الحرب، وإننا نراهن - ونخاطر كل أحد يقصد الإنكار - أن يأتي<lb/>بدليل واحد على كوننا اشتركنا أثناء الحرب بأذى أقل مخلوق من أبناء وطننا أيًّا<lb/>كان، في أي موضوع كان، بل نراهن ونخاطر - كل مَن شاء - أن يأتي بحجة<lb/>تبطل دَعوانا بما بذلناه من المساعدات، وقدمنا من الخدمات {قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن<lb/>كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>{إِلَى اللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ} (المائدة: 48) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>برلين في 4 يناير سنة 1922.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) أنى له عن دمي المسفوك معتذرٌ <gap resp="#org_MS"/> أقول حمَّلته في سفكه تعبًا.</note>
            </note>
            <pb
             n="n23-p466"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3287.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محيي الدين آزاد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخلافة الإسلامية</head>
               <lb/>ألَّفه باللغة الأُوردية أحد زعماء النهضة الهندية<lb/>مولانا أبو الكلام محيي الدين آزاد - صاحب مجلة (الهلال) الهندية<lb/>وترجمه بالعربية أحد تلاميذ دار الدعوة والإرشاد<lb/>الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي - محرر جريدة (بيغام) الهندية<lb/>
               <lb/>فصل<lb/>إذا بويع الخليفتان فاقتلوا آخرهما<lb/>أي إذا قامت خلافة خليفة، وتمكنت حكومته في الأرض - فلا يجوز لأحد<lb/>الخروج عليه، ومَن يخرج يجب قتله؛ لأنه غادر، وفتنة، ومَهلكة للهيئة<lb/>الاجتماعية، يريد أن يفرق بين المسلمين، ويهدم النظام القائم {وَالْفِتْنَةُ أَشَدُّ مِنَ<lb/>الْقَتْلِ} (البقرة: 191) [1] .<lb/>وعن عرفجة الأشجعي قال: سمعت رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>يقول: (مَن أتاكم وأمركم جميعٌ على رجل واحد - يريد أن يشق عصاكم، أو<lb/>يفرق جماعتكم - فاقتلوه) (أحمد ومسلم) .<lb/>ولذا اتفقت كلمة المسلمين [2] أن الخليفة - سواء كان أهلاً أو غير أهل - إذا<lb/>قامت خلافته - لا يخرج عليه، ومَن يخرج يُقتل بعد إتمام الحجة عليه، والدعوة<lb/>إلى الصلح {فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي} (الحجرات: 9) .<lb/>وفي نيل الأوطار: قد حكى في البحر عن العترة جميعًا أن جهادهم أفضل من<lb/>جهاد الكفار في ديارهم؛ إذ فِعْلهم في دار الإسلام كفعل الفاحشة في المسجد (ج7،<lb/>ص80) .<lb/>وحكمة هذا الحكم ظاهرة؛ لأنه لو لم يسد باب الخروج بتاتًا لا تسلم الحكومة<lb/>الإسلامية من الخارجين والثائرين مهما كانت صالحة وحسنة، ومهما كان صاحبها<lb/>أهلاً وجامعًا للشروط؛ إذ كل ذي عصبية يدَّعي لنفسه الحق والفضيلة أكثر منه،<lb/>والناس لا يستطيعون التفاضل بينهما، فيتفرقون حزبين، حزب مع هذا، وحزب<lb/>مع ذاك، ثم يخوضون غمار حروب لا تنتهي أبدًا، فوجب أن يُمنع الخروج منعًا<lb/>تامًّا، ويُعاقب الخارج عقابًا شديدًا؛ ليكون عبرةً لغيره، فقتْل نفس واحدة خيرٌ من<lb/>قتل الألوف، وقد أُشير على هذه الحكمة في الحديث: (يريد أن يشق عصاكم) .<lb/>وقد وردت في هذا الباب أحاديث كثيرة مَن يرد الاطلاع عليها فليراجع كتب<lb/>الصحاح.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>إجماع الأمة وجمهور الفقهاء<lb/>قد قامت حكومة أمراء بني أمية على القهر والاستبداد في زمنٍ كان أصحاب<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - وأئمة أهل بيته موجودين فيه بكثرة زائدة، ثم تلتها<lb/>الخلافة العباسية، وظلت خمسة قرون، وفي عصرها دُوِّنت العلوم الشرعية،<lb/>وأُلفت الكتب الدينية، ووجدت أئمة المذاهب، بَيْد أنه لم يختلف طوَل هذا الزمن<lb/>أحد من الصحابة والعترة، والأئمة والفقهاء في هذه المسألة، بل كلهم أجمعوا على<lb/>قول واحد، وعمل واحد، ولعله لا يوجد بعد العقائد الأساسية وأركان الإسلام<lb/>الأربعة إجماع على شيءٍ غير هذا.<lb/>فعمل الصحابة معلوم ومشهور، كان مروان بن الحكم واليًا على المدينة،<lb/>وأبو هريرة صحابي رسول الله - صلى الله عليه وسلم - مؤذّنًا في المسجد النبوي،<lb/>وكان مروان يستعجل في الصلاة إلى درجة لا يقول (التأمين) استثقالاً، ولا يقف<lb/>بعد الفاتحة وقفة ليقوله المأمومون، بل يُسرع ويبدأ - بعد أم الكتاب - بسورة<lb/>أخرى، مع أن فضل التأمين ثابت في السنة، كما في حديث: (فمَن وافق تأمينُهُ<lb/>تأمينَ الملائكة غُفر له ما تقدم من ذنبه) (بخاري) ، ولكن مع هذا لم يتخلف أبو<lb/>هريرة عن الصلاة وراءه، ولم يخرج من طاعته، إلا أنه كان يأخذ عليه العهد<lb/>فيقول: (لا تفتني بآمين) [3] .<lb/>وكذلك كان الناس في عهد بني أمية يكرهون سماع خُطبهم الخرافية، فكانوا<lb/>يتفرقون بعد صلاة العيد، ولا ينتظرون الخطبة، فأراد مروان أن يخطب قبل<lb/>الصلاة؛ ليضطر الناس إلى سماعها - فقام رجل في وجهه، وأنكر عليه عمله،<lb/>فروى إذ ذاك أبو سعيد الخدري رضي الله عنه حديث: (مَن رأى منكم منكرًا<lb/>فليغيره <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ [4] .<lb/>وهكذا كان أمراء بني أمية يخالفون صريح السنة كل يوم، وينكر عليهم<lb/>الصحابة بكل جرأة وشجاعة، ولا يتركون الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر،<lb/>ولكن مع كل هذا لا ينزعون اليد عن طاعتهم، ولا يخرجون عليهم، ولا ينكرون<lb/>خلافتهم لأجل أن خالفوا النظام الشرعي، وتسلطوا على الخلافة بغير حق، وحادوا<lb/>على الصراط السويّ.<lb/>وكان سيد التابعين سعيد بن المسيب يقول في بني مروان: (يُجيعون الناس،<lb/>ويُشبعون الكلاب) (تذكرة الحفاظ للذهبي ج1، ص47) ، ويُعاقَبُ بأنواع من<lb/>العذاب، ولكن يطيعهم، ولا ينكر خلافتهم (؟) .<lb/>وقد قامت فتنة القول بخلق القرآن في عهد المأمون، والمعتصم، وابتُلِيَ بها<lb/>علماء السنة ابتلاءً شديدًا، فجُلد الإمام أحمد بن حنبل - رضي الله عنه - ثمانين<lb/>جلدة، وحُبس في السجن سنين عديدة، ولكن لا داهن المأمون والمعتصم في<lb/>بدعتهما، ولا خرج عن طاعتهما، بل كتب في وصيته: (والدعاء لأئمة المسلمين<lb/>بالصلاح، ولا تخرج عليهم بالسيف، ولا تقاتلهم في الفتنة) ، كذا نقل عنه ابن<lb/>الجوزي في سيرته.<lb/>وقد نقل ابن حجر العسقلاني قولاً لابن التين يخالف ما قلناه من الإجماع،<lb/>فقال: (وقد أجمعوا أنه - أي الخليفة - إذا دعا إلى كفر، أو بدعة أنه يقام عليه) ،<lb/>ثم رد عليه قائلاً: ما ادعاه من الإجماع على القيام - فيما إذا دعا إلى البدعة -<lb/>مردود، إلا إذا حمل على بدعة تؤدي إلى صريح الكفر، وإلا فقد دعا المأمون،<lb/>والمعتصم، والواثق إلى بدعة القول بخلق القرآن، وعاقبوا العلماء من أجلها<lb/>بالقتل، والضرب، والحبس، وأنواع الإهانة، ولم يقل أحد بوجوب الخروج<lb/>عليهم بسبب ذلك، ودام الأمر بضع عشرة سنة، حتى ولي المتوكل الخلافة،<lb/>فأبطل المحنة. (فتح، ج 13: 103) .<lb/>والحقيقة التي لا مراء فيها أن كل ما كان النبي - صلى الله عليه وسلم - أمر<lb/>به من طاعة الخلفاء، وما ينبغي أن يُعامَلوا به - فسَّره السلف الصالح بعملهم الحق،<lb/>وقد علمت في الفصول الماضية الأحاديث التي تبين أدوار الخلافة الإسلامية،<lb/>وما لكل دور من الأحكام، فدور الخلافة الراشدة كان دور رحمة واسعة للأمة، وأما<lb/>دور الملك العَضوض فكانت خصائصه المتضادة، وأحواله المتناقضة - ابتلاءً<lb/>عظيمًا لها، فكان ذا وجهين مختلفين، اجتمع فيه البياض والسواد، والنور والظلمة،<lb/>والحق والباطل، ويستلزم الحب والبغض، والترك والطلب، والقطع والوصل،<lb/>والطاعة والخلاف، وطُولِبت الأمة بالقيام بكل منهما في وقته ومحله، فتطيع<lb/>هؤلاء الملوك، وتسمع لهم؛ لأنهم أولياء الأمور والقائمون بالحكومة الإسلامية،<lb/>فلا تخرج عليهم، ولا تقوم في وجههم، ونُهيت من جهة أخرى أن تتبعهم، وتقتدي<lb/>بهم؛ لأن أعمالهم لا تكون مرضية، فتطيعهم، ولكن لا تستنُّ بسُنَّتهم، وإن دعوا<lb/>إلى المنكر ردت دعوتهم، وخالفتهم في ذلك باليد، واللسان، والقلب، ولا تزيغ<lb/>عن الحق ابتغاءً لمرضاتهم.<lb/>فما أصعب هذا المقام! ، ولعمري، إن الإنسان ليزلُّ قدمه دون أن يبلغ هذا،<lb/>فكيف السبيل إلى القيام فيه؟ ! ؛ لأن الإنسان طوع عواطفه، فلا يستطيع أن يجمع<lb/>بين عاطفتين متناقضتين، فإنه إما أن يحب ويطيع، وإما أن يبغض ويعصي،<lb/>فمَن يحسبه أهلاً لحبه وطاعته يحلو منه كل شيءٍ في عينه، فيطيعه بكل قلبه، ولا<lb/>يعصي له أمرًا، ومَن يبغضه يبغضه بكل قلبه فلا يطيعه ألبتة، نعم، لا سبيل إلى<lb/>النجاح إلا أن يدركه الله بتوفيقه، فيجعل كل عاطفة في محلها، ولا يدع بعضها<lb/>يغلب بعضها الآخر، فيهلك، ويضل ضلالاً بعيدًا؛ لأنه لو تجاوز الحد في الطاعة<lb/>دخل في الاقتداء، والتأسِّي الذي يجرُّ إلى الغلو في الباطل، والانحراف عن الحق،<lb/>ثم إنه لو تصلَّب في المخالفة، وغلا في الأمر بالمعروف خُشي عليه الخروج من<lb/>الطاعة، ومن ثَمَّ الولوج في الحروب، وقتل النفوس، والفوضى، وهذه هي علة<lb/>تلك الفتن التي لا تزال تنزل بهذه الأمة من ثلاثة عشر قرنًا؛ لأن الناس لا<lb/>يستطيعون التوازن بين العواطف، فكم من أُناس غلوا في التمسك بالحق، والأمر<lb/>بالمعروف - فخرجوا على السلاطين والخلفاء، وأضعفوا بعملهم هذا الخلافة والأمة<lb/>معًا، وكم مثلهم مَن غلوا في الطاعة - فجعلوا الحق باطلاً، والباطل حقًّا، مداراةً<lb/>للأمراء والملوك؛ فأفسدوا بذلك نظام الأمة!<lb/>ولقد ابيضَّت عين الدهر، ولم ترَ أمة سارت على مثل هذا الطريق<lb/>الاجتماعي المحفوف بالمصائب والمصاعب سالمة آمنة إلا الأمة الإسلامية؛ فإنها -<lb/>ولا شك - سارت عليه بكل فوز ونجاح وسلامة، مراعيةً كل جوانبه، متجنِّبةً<lb/>جميع مزالقه، فعملت في آنٍ واحدٍ عملين متناقضين، فأطاعت الخليفة وخالفته،<lb/>أطاعت فيما تجب فيه طاعته، وخالفت فيما تجب فيه مخالفته، وقد شرحت بعملها<lb/>مسألة (الاقتداء والطاعة) ، والفرق بينهما بكل وضاحة، تحير منها علماء<lb/>الأخلاق؛ إذ لم يكونوا وُفِّقوا إلى حلها من قبل.<lb/>وأي طاعة للحكومة القومية تكون أكمل من طاعة الصحابة والتابعين للأمراء<lb/>الجائرين المستبدين من بني أمية، ثم من بعدهم من طاعة علماء السلف لدعاة<lb/>البدعة من الخلفاء العباسيين؟ ! ، فقد عُذِّبوا بأنواع من الظلم والعسف، وحُبسوا<lb/>في السجون، وقُتلوا، وأُوذُوا بكل ما كان يمكن أن يؤذوا به، ولكنهم تحملوا كل<lb/>ذلك، ولم يخرجوا عن الطاعة قيد شبر، بل إذا حرضهم أحد على العصيان<lb/>قالوا: (يُنصب لكل غادر لواء يوم القيامة، ونحن بايعناهم) .<lb/>هكذا كانت حالهم في الطاعة، أما التمسُّك بالحق، والأمر بالمعروف،<lb/>والعمل بالسنة - فكانوا فيه كالجبال راسخين، فلم يهابوا سيف عبد الملك ولا قهر<lb/>الحجاج، ولا تنمُّر المأمون والمعتصم، فإذا نطقوا نطقوا بالحق، وإذا عملوا عملوا<lb/>بالحق، ولم يكن في قلبهم سعة لشيء إلا لكتاب الله، وسنة رسول الله، فهم عملوا<lb/>بكل دقة على أمر: (تسمع وتطيع، وإن ضُرب ظهرك، وأُخذ مالك فاسمع وأَطِعْ)<lb/>(مسلم) ، وعلى أمر: ( <gap resp="#org_MS"/> فإن أمر بمعصية فلا سمع ولا طاعة) ، وأمر:<lb/>(مَن رأى منكم منكرًا فليغيره بيده، فإن لم يستطع فبلسانه، وإن لم يستطع فبقلبه،<lb/>وذلك أضعف الإيمان) (مسلم) .<lb/>وحسبنا محنة الإمام أحمد بن حنبل عبرة، فقد كان يجلد ظهره تسعة رجال،<lb/>والمعتصم واقف على رأسه، ينظر إلى دمه الطاهر الذي يفور من جسمه فورًا،<lb/>ويأمره بأن يقول كلمة في القرآن، ما قالها الله ولا رسوله، ولا أمر بها، فكان<lb/>يتحمَّل كل هذا العقاب الشديد، ولكن لا يفوه بشيءٍ إلا قوله: (أعطوني شيئًا من<lb/>كتاب الله وسُنة رسوله حتى أقول) [5] .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: الفتنة المرادة من الآية هي ما كان من إكراه المشركين للمسلمين على الرجوع عن الإسلام بالتعذيب والنفي من الوطن؛ فاللام فيها للعهد لا الجنس.<lb/>(2) المسألة خلافية فيما ذكره، وهو أعم مما ورد في الحديث.<lb/>(3) استدل على دعوى الإجماع بسكوت الأفراد وسكونهم، ومن الضروري أن الفرد لا يقاوم الدولة لعجزه، وقد روى البخاري وغيره أن أبا هريرة كان يكنِّي ويُعرِّض بما سمع من النبي صلى الله عليه وسلم في إفساد أُغَيلمة من قريش لأمر هذه الأمة - وهم هم - ويقول إنه لو صرح لقُطع بلعومه، ولا شك في أنه لو كان له قوة من الأمة لأسقط بها إمارتهم، كما فعل المسلمون بعد ذلك عندما أسسوا العصبية، والمراد أن المسلمين لم يجمعوا على الخضوع لأهل الجور والباطل، وتقدم نقل الخلاف في حاشية سابقة.<lb/>(4) المنار: تتمة الحديث: (بيده، فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) .<lb/>(5) المنار: قد سدد الكاتب في آخر هذا الفصل وقارب، ولا شك في أن عمل علماء الصدر الأول من الصحابة والتابعين وعلماء الأمصار - كالإمام أحمد - خير قدوة في كل محنة، ولا شك في أن أفراد الأمة لا يجوز لهم الخروج على أمرائهم، وإن ظلموا، ولا يجوز لهم طاعتهم في معصية الله إلا مَن أُكره بالتعذيب أو القتل على الشيء، وحكمه وشروطه معروفة، وأما جماعة أهل الحل والعقد من زعماء الأمة - الذين لا تنعقد الخلافة إلا ببيعتهم، ويتقيد الخليفة بمشورتهم - فحكمهم غير حكم الأفراد، هؤلاء هم الجماعة [الذين] يمثلون الأمة صاحبة السلطة في الإجماع الواجب الاتباع، الذي عناهم الخليفة الأول بقوله في خُطبته الأولى بعد البيعة: (فإذا استقمت فأعينوني، وإذا زُغت فقوِّمُوني) ، فعليهم أن يقوِّموا الخليفة، فإن لم يستقم بتقويمهم خلعوه، وولوا غيره، فإذا غلبهم المستبد المتغلب على أمرهم، أو فقدوا من الأمة شدة الجور والقهر - فقد زالت الجماعة، وصار أمر الأفراد أمر ضرورة، والضرورة تقدَّر بقدرها، ويجب السعي الدائم لإزالتها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n23-p472"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3288.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مسألة ثواب القراءة للموتى</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل إلينا صديقنا الرحَّالة الجليل السيد محمد بن عقيل من (المكلا) ما يأتي<lb/>بغير إمضاء:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>كتب في المنار في الصحيفة 81 وما بعدها - من ج 2 م 23 لسنة 1340 -<lb/>مقالة مطولة في عدم وصول ثواب قراءة أحد من الناس إلى شخص آخر مطلقًا،<lb/>وكثير مما نقله غير صحيح فيما نرى.<lb/>وقد عَنَّ لنا أن نرقم شيئًا خطر بالبال عند قراءة ما جاء في المنار، فنقول:<lb/>أولاً - إن الأعمال ما لم تكن خالصة لله تعالى - لا تُقبَل، وما لا يُقبَل فلا<lb/>ثواب فيه، فقراءة المستأجر أو صاحب الوقف إنما هي من باب طلب الدنيا بعمل<lb/>الآخرة، وهو مذموم، فأي ثواب يهبه هذا المغرور؟ !<lb/>ثانيًا - بعض أعمال المكلف لا يمكن أن ينفك عنه ثوابها، ولا يمكنه أن<lb/>ينتفع بأمر آخر بدونها، وذلك الإيمان، وأعني به المقدار الذي لا يخلد في النار مَن<lb/>اتصف به، وقريب من هذا ما تنصبغ به النفوس من آثار الأعمال.<lb/>ثالثًا - يدور كلام المنار في منع الإهداء للثواب على شبهتين:<lb/>(أولاهما) ما فهموه غلطًا من الحصر في نحو قوله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ<lb/>لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) ، {لَهَا مَا كَسَبَتْ وَعَلَيْهَا مَا اكْتَسَبَتْ} (البقرة: 286) ، ومن الأحاديث الواردة في هذا المعنى، وهذا الحصرُ إنما معناه<lb/>قصر الاستحقاق على سبيل الوجوب فيما ذُكر طبق العدل الإلهي، والأمر في الدنيا<lb/>هكذا أيضًا، لكل مكلف ربحُ عمله، وعليه تبعتُهُ، ولكن ليس في شيء من الأدلة<lb/>ما يمنع أن يتكرَّم الله سبحانه وتعالى بجود منه، وفضل على عبد من عبيده ابتداءً.<lb/>منه طولاً ورحمة، لا بسابق عمل ولا سعي، وهذا غير التضعيف الذي نواتُهُ<lb/>صالح الأعمال، كما أنه ليس فيها ما يمنع أن يفوز المؤمن بشفاعة مَن يأذن له<lb/>بالشفاعة ثوابًا ودرجات، وأن ينال بسبب دعاء مَن يقبل الله دعاءه - ما لم يسعَ فيه،<lb/>أو يخطر له ببال، وكذلك ليس فيها أنه لا يصل إليه من الثواب ما يهديه إليه<lb/>إخوانه من عمل صالح مقبول.<lb/>والشبهة الثانية أن أعمال المكلف ليست من ممتلكاته كعروض التجارة <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>والجواب عليها أننا نعلم أن ثواب الأعمال الصالحة لا يجري مجرى عروض<lb/>التجارة، ولكنه مع ذلك قابل للانتقال من شخص إلى آخر، فينتفع به غير عامله -<lb/>أي ما خلا ما استثنيناه آنفًا - كما ورد من أخْذ حسنات الظالم، وإعطائها للمظلوم،<lb/>وأخذ سيئات المظلوم، ووضْعها على الظالم، وهل هذا إلا من التصرف؟ ! ، وأما<lb/>دليلنا - فيما استثنيناه - فهو أننا لم نطلع على نص يفيد سلب إيمان أحد ليُعطَى<lb/>لآخر، فيدخل هذا في النار، وذاك في الجنة بخلاف ثواب الأعمال وعقابها، وأما<lb/>مطلق المنع فعليه - فيما أفهم - شمة من قول الوعيدية.<lb/>ويوضح ما رجحناه - من جواز الهبة وانتفاع المكلف بعمل غيره - آية<lb/>الإلحاق {أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ} (الطور: 21) ، والأحاديث الواردة في ذلك<lb/>المعنى، وفي بعضها: (كنت أعمل لي ولهم) ، وإذا صح أن ينتفع الشخص بعمل<lb/>قريبه - من أصل أو فرع - صح أن ينتفع بما وُهب له، فذاك كالميراث، وهذا<lb/>هو الهدية أو الهبة أو الصدقة أو الصلة أو ما شئت.<lb/>جعلنا الله ممن غمره جود جوده في الدنيا والآخرة بِمَنِّه وكرمه، وصلاته<lb/>وسلامه على سيدنا محمد وآله. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>إننا بسطنا أدلة ما قررناه في هذه المسألة، وبيَّنَّا بالبراهين الصريحة من<lb/>القرآن أن من أصول دين الله تعالى على ألسنة جميع رسله {أَلاَّ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ<lb/>أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 38-39) ، وأن أصل الأديان<lb/>الوثنية التي سرت عدواها إلى كثير من أهل الكتب السماوية - هي أن المجرمين<lb/>إنما ينجون بعمل الصالحين أو بجاههم، لا بأعمال أنفسهم، وبينا أن الله تعالى<lb/>ألحق بالمؤمنين ذريتهم، وأنه شرع للمؤمنين أن يدعو بعضهم لبعض، وأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أذن لبعض الأولاد - بناءً على إلحاق الله إياهم بوالديهم - أن<lb/>يقضوا عنهم بعض حقوقه تعالى عليهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فما قررناه مبني على الأخذ<lb/>بصريح النصوص الثابتة في الكتاب والسنة، مع مراعاة القاعدة المعروفة وهي:<lb/>أن أمور الآخرة لا تُعلم إلا من كلام الله وكلام رسوله، وأنه ليس للآراء العقلية حُكم<lb/>فيها، ولا هي مما يعلم بالأقيسة الاجتهادية كمسائل البيع والإجارة، فظنون<lb/>المجتهدين لا مجال لها في عالم الغيب، ولا في شيء من مسائل العقائد.<lb/>وصاحب هذه الرسالة قد زعم أن كثيرًا - مما قلناه وما نقلناه - غير صحيح،<lb/>فأما النقل فلم يستطع إثبات زعمه في شيء منه ألبتة، وأما غيره فقد وافقنا فيه في<lb/>أمور، وانفرد بمسائل ليست من موضوع البحث كقوله: ليس في النصوص ما<lb/>يمنع أن يتكرم الله على عبد من عبيده <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وهل يمكن لعبد أن يحجر على ربه<lb/>أن يتكرم؟ ! ، لا، وليس لعبد أن يفتات على ربه بمحض رأيه أيضًا، فيخبر عنه<lb/>بما لم يخبر سبحانه به عن نفسه في كتابه ولا على لسان رسوله، أو يقيد ما أطلقه،<lb/>وهو يقول: {وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ} (الإسراء: 36) ، ويقول - في<lb/>بيان أصول الجرائم والكفر -: {وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة:<lb/>169) .<lb/>وهو قد حصر - ما زعمه من تخطئة المنار - في شبهتين:<lb/>إحداهما: الأخذ بما فهمه المحققون من العلماء - كالإمام الشافعي رحمه الله<lb/>تعالى - من الحصر في آيه النجم، وما في معناها من الآيات والأحاديث، وزعم<lb/>أن هذا الفهم غلط، قال: وإنما معناه قصر الاستحقاق على سبيل الوجوب <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>وهو تقييد لحصر مطلق لا دليل له عليه، ولا سلف له فيه، وهو في آيات كثيرة<lb/>وردت في بيان الجزاء الذي يجب الإيمان به، كقوله: {إنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ<lb/>تَعْمَلُونَ} (الطور: 16) ، لا في بيان ما يجب عليه تعالى منه، وما لا يجب،<lb/>والحق أنه تعالى لا يجب عليه شيء إلا ما أوجبه على نفسه، أي أثبته، وأكده في<lb/>وَحيه بمشيئته التي لا تتعارض مع حكمته، ومسألة الوجوب على الله تعالى عقلاً يقول<lb/>بها المعتزلة، وينكرها أهل السنة.<lb/>والشبهة الثانية - التي زعمها -: مسألة جعْل عبادات المؤمن كعروض<lb/>التجارة يتصرف فيها وفي ثوابها المجهول في الآخرة، فهو قد ادعى أن ثوابها قابل<lb/>للانتقال، وللعامل أن يتصرف فيه قبل أن يملكه بأن يهبه وهو في الدنيا، أو<lb/>يتصدق به، واستدل عليه بأخْذ الله تعالى من حسنات الظالم للمظلوم دون أخذ إيمانه،<lb/>وجعْله لغيره، وهو استدلال باطل؛ لأنه قاس فيه تصرف العبد في الدنيا بما لم<lb/>يملكه - ولا يعلمه من أمر الغيب - على تصرف الرب في الآخرة: {يَوْمَ لاَ تَمْلِكُ<lb/>نَفْسٌ لِّنَفْسٍ شَيْئاً وَالأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ} (الانفطار: 19) ، كما قاس عمل كل عامل<lb/>على عمل الوالدين للأولاد الذين ألحقهم الله بهم، وعدَّ النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عملهم من عملهم؛ لأنه سبب وجودهم، وما تبعه من أعمالهم، وكلاهما من القياس<lb/>مع الفارق، والفرق مثل الصبح ظاهر، ولو صح أن القصاص يوم القيامة<lb/>معارض للآية لم يكن حجة علينا؛ لأنه خارج عن محل النزاع؛ ولأننا نحن<lb/>نستثني من عموم النصوص ما خصصها من كتاب أو سُنَّة صحيحة بالشروط الثابتة<lb/>في تخصيص العام من الأصول لا بالرأي وهوى النفس، ولولا الشرع لكنَّا نهوى<lb/>أن نقدر على نفع أمواتنا، وأن يقدر أحياؤنا على نفعنا بعد موتنا، وهل عمم هذه<lb/>البدعة إلا كونها موافقة للأهواء؟ ! ، والصواب أنه لا تعارُض، وأن المقاصة في<lb/>الآخرة كحكم الشرع في الغرامات في الدنيا، فهو لا ينافي أن لكل إنسان ملكه، ولا<lb/>حق له في ملك غيره، وأنه لا يملك إلا ما جعله الشرع مالكًا له، ولا يؤخذ منه<lb/>باختياره وبغير اختياره إلا ما أذن به الشرع، قال الإمام المازري - في حديث<lb/>مسلم في المقاصة بالحسنات والسيئات الذي نقلناه في تفسير هذا الجزء -: (وزعم<lb/>بعض المبتدعة أن هذا الحديث معارض لقوله تعالى: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ<lb/>أُخْرَى} (الأنعام: 164) ، وهذا الاعتراض غلط منه وجهالة بيِّنة؛ لأنه إنما<lb/>عُوقب بفعله ووزره وظلمه، فتوجَّهت عليه حقوق لغُرمائه، فدفعت إليهم من<lb/>حسناته، فلما فرغت، وبقيت بقية - قُوبلت على حسب ما اقتضته حكمة الله تعالى<lb/>في خلقه وعدله في عباده، فأخذ قدرها من سيئات خصومه، فعوقب به في النار،<lb/>فحقيقة العقوبة إنما هي بسبب ظلمه، ولم يعاقَب بغير جناية، وظلم منه، وهذا كله<lb/>مذهب أهل السنة) ، والله أعلم. اهـ من شرح النووي على صحيح مسلم.<lb/>***<lb/>انتقاد آخر في الموضوع<lb/>من صاحب الإمضاء الرمزي في بيتن زورغ (جاوه) في 22 شوال 1340<lb/>حضرة الفاضل المحترم السيد محمد رشيد رضا حفظه الله.<lb/>بعد السلام والتحية والإكرام<lb/>إني اطلعت على ما ذكرتم في عدد 81 من المنار في مسألة انتفاع أموات<lb/>المسلمين بما يُهدَى لهم من ثواب قراءة أو ذكر، وذكرتم أن جواب ابن القيم عن<lb/>هذه الحجة ضعيف جدًّا، وأطلتم الكلام في ذلك، وهذا الشيء معمول به في سائر<lb/>الأقطار الإسلامية، بل يُؤَجِّرون على ذلك لمَن يقرأ القرآن على الختمة شيء<lb/>معلوم (كذا) ، وعلى التهليل مَن جاب 70 ألف مرة فله كذا وكذا، ويهدي ذلك إلى<lb/>أرواح الأموات، ولا أحد يعترض عليهم في ذلك؛ لأن وصول ثوابه إلى الأموات -<lb/>وعدم وصوله وقبوله عند الله تعالى - من الأمور الغيبية التي لا يعلمها إلا الله،<lb/>وأنتم تقولون: إنه لا يصل إليهم ثواب القراءة والذكر، فمَن أطلعكم على ذلك،<lb/>وفضل الله واسع، والظن بالله جميل؟ !<lb/>ومع ذلك أنكم خطَّأتم ابن القيم، وأكثرتم الأدلة والتأويلات في هذه المسألة،<lb/>ولو فرضنا أنها بدعة - كما ذكرتم - فهي من البدع الحسنة، وليس يأثم مَن قرأ<lb/>القرآن والذكر، وأهدى ثوابه للأموات، بل يُثَاب، وليس هي من البدع المضرَّة<lb/>في الدين، وقد ورد في الخبر: (مَن سَنَّ سنة حسنة فله أجرها، وأجر مَن عمل<lb/>بها إلى يوم القيامة، ومَن سن سنة سيئة فعليه وزرها ووزر مَن عمل بها إلى يوم<lb/>القيامة) ، أو ما هذا معناه.<lb/>وقال الإمام الشافعي رحمه الله: البدع بدعتان، بدعة محمودة وبدعة مذمومة،<lb/>وتنقسم البدع إلى خمسة أقسام: واجبة ومندوبة ومحرمة ومكروهة ومباحة، وهذه<lb/>المسألة ترجع إلى أي قسم من هذه الأقسام.<lb/>أفيدوني، وأجركم على الله، وأرجو أن تنشروا جوابكم في المنار على ما<lb/>ذكر.<lb/>أ. ح. ب. ر<lb/>(المنار)<lb/>اعلم - أيها الأخ المستفهم - أن أصول دين الله تعالى وفروعه مبنية على<lb/>أساسين: (أحدهما) أن لا يُعبد إلا الله تعالى، (ثانيهما) أن لا يُعبد إلا بما شرعه،<lb/>ونحن قد بنينا على هذا الأصل، ولم نتجرأ على عالم الغيب، وإنما وقفنا عند<lb/>النصوص، فعبادات الدين لا تثبت إلا بنص من كتاب الله تعالى أو سنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم، وليس لأحد أن يزيد فيها برأيه شيئًا؛ فإن الله تعالى قد أكمل<lb/>دينه على لسان رسوله بنص الآية المشهورة، وكل بدعة في الدين فهي ضلالة<lb/>بنص الحديث الصحيح، وإجماع علماء الأمة، وأما البدعة التي قالوا: إنها تكون<lb/>حسنة وسيئة المشار إليها بحديث: (مَن سن سُنَّة حسنة <gap resp="#org_MS"/> ) - فهي في<lb/>المستحدثات الدنيوية، فالحسن منها هو النافع كبناء القناطر والمدارس والمستشفيات<lb/>وتدوين العلوم والصناعات والحرف، والقبيح منها هو الضار في الدين أو الدنيا،<lb/>والحسن يكون واجبًا أو مستحبًّا، والقبيح يكون حرامًا أو مكروهًا، وما ليس من<lb/>هذا ولا ذاك فهو المباح، كمستحدثات الزينة غير المحرمة والطيبات من الرزق،<lb/>وهذه إنما تسمى بدعًا في اللغة، لا في عرف الشرع، وممن صرح بأن البدعة<lb/>اللغوية هي التي تعتريها الأحكام الخمسة، والبدعة اللغوية لا تكون إلا ضلالة: ابن<lb/>حجر المكي الهيتمي (في ص 206 من الفتاوى الحديثية المطبوعة بمصر) ، ولو<lb/>أبيح للناس أن يزيدوا في العبادات لضاع الإسلام، كما ضاعت أديان الرسل<lb/>السابقين بتصرف أتباعهم فيها، وكل هذه المسائل مبينة في مواضع كثيرة من<lb/>المنار بدلائلها التفصيلية، ويمكنكم مراجعتها مستدلين عليها بالفهارس.<lb/>ثم اعلم - أيها الأخ - أن عمل الناس بغير المشروع، وسكوتهم على إنكار<lb/>المنكر لا يغير حكم الله في ذلك، ولعلكم رأيتم ما حققه في هذه المسألة السيد محمد<lb/>إسماعيل الأمير في رسالته (تطهير الاعتقاد) ، التي نشرناها في الأجزاء الأخيرة،<lb/>وهو أن الناس يعملون منكراتٍ كثيرةً مجمعًا على تحريمها، وقد صارت فاشية<lb/>في جميع بلاد الإسلام، ولكن الأمة لا تُجمِع على السكوت على المنكر؛ ولهذا<lb/>تجدون في كل عصر مَن ينكر كل بدعة تحدث، وقد نقلنا عن العلماء إنكار هذه<lb/>البدعة، ومَن لم ينكرها اجتهادًا فهو معذور. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n23-p477"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3289.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تعزيتان</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا كتب وبرقيات كثيرة في التعزية عن شقيقنا السيد صالح من هذا القطر،<lb/>ومن أقطار أخرى؛ فرأينا أن ننشر كتابين منها لكاتبين في الذروة من خواص<lb/>أدبائنا، والصفوة من أصدقائنا؛ لما فيهما من رثاء فقيدنا، وبيان بعض مكانته<lb/>عندهم وعندنا، الأول من ملك دولة البيان، الأمير شكيب أرسلان، والثاني من<lb/>أبي حنيفة العصر، ورب النظم والنثر، الأستاذ الشيخ إسماعيل الحافظ الطرابُلسي<lb/>وهو أعز أخلاء الفقيد.<lb/>***<lb/>(الكتاب الأول)<lb/>روما 11 يونيو 1922<lb/>سيدي الأخ الأستاذ<lb/>أنت تعلم أن أقل حادث يسوؤك، ويكدر صفو خاطرك - يسوؤني جدًّا،<lb/>ويحملني إدًّا، فكيف إذا كان رُزءًا عظيمًا كالذي رُزئتَه، وخَطْبًا فادحًا كالذي<lb/>تحملت وِقْره، وكانت الفجيعة بالأخ الخطير، والصِّنْو الجليل، والركن الذي كان<lb/>يعتمد عليه البيت الرِّضَوِي الأصيل، لا جرم أنني أشاطرك بأوفر سهمٍ من وقْع ذلك<lb/>السهم الأليم، وأكرع معك مرارة تلك الكأس، وما يكرع معك الحميمَ إلا الحميمُ،<lb/>لقد كنت منذ مدة أعجب لانقطاع كتبك عني، ولا أقدر لذلك سببًا سوى عدواء<lb/>الأشغال، فإذا به عدوان الدهر، ومصائب الأيام، وإذا بي أقرأ خبرًا عرفت منه<lb/>سبب انقطاع أخبارك، واحتباس آثارك، ألا وهو انتقال المرحوم السيد صالح إلى<lb/>جوار ربه، فنزل عليَّ ذلك النعي الفجائي نزول الصواعق، وإن كنت أعلم أن<lb/>الدنيا كلها إن هي إلا مجال لغراب البَيْن الناعق، وتخيلت لهذا حزنك، وارتماضك<lb/>لهذا المصاب، بما أنت عليه من رقة الشعور وفرط الحنان، وشفوف شغاف<lb/>الجنان، وبمكان الأخ الراحل بذاته من الفضل والنبل، وإنه الذي يؤسف على مثله<lb/>لذاته وصفاته، قبل علاقاته ومضافاته، فلا حول ولا قوة إلا بالله، إنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>ليس لنا إلا التأمل في زوال الدنيا، وإنها دار قلعة، وإن هذا اليوم لا بد منه<lb/>إن لم يكن اليوم فغدًا، فالخلائق كلها موتى منذ الآن، مَن ليس بميت فعلاً فهو ميت<lb/>حكمًا، وقافلة واحدة، منها واصل، ومنها مَنْ هو على أهبة الوصول، وكلاهما<lb/>بالغ أمده جزمًا، إذًا ليس للمتخلف منا أن تذهب نفسه حسرات على أمر كلنا بالغه،<lb/>وفراق كلنا وارده، بل قد يكون السابق منا أسعد حالاً بمغادرة حياة هي أشبه<lb/>بالممات، وبغمض عين هو عين اليقظة، وإن كان يظن أنه سبات، فضلاً عما<lb/>هناك من فضيلة الصبر التي مثل الأستاذ السيد مَن تحلى بحليتها، واشتمل بحلتها،<lb/>لا بل مَن حث تلاميذه الكثيرين ومريديه العديدين على التمسك بسُنَّتها.<lb/>نسأل الله أن يحسن مثوى العزيز الراحل، ويكرم نُزُله، ويبلغه من سعادة<lb/>المنقلب أمله، وأن يجعل في السيد الرشيد العزاء، ويطيل عمره لهذه الأمة،<lb/>ويجزل ثوابه، ومني واجب التعزية لحضرة السيدة الوالدة، أجزل الله أجرها،<lb/>وجبر قلبها، وإلى حضرة السيد عاصم، والسيد محيي الدين، وأطال المولى<lb/>بقاءكم جميعًا.<lb/>***<lb/>(الكتاب الثاني)<lb/>سيدي الأخ الرشيد.. أعظم له ولي الأجر، وألهمني وإياه الصبر، على<lb/>فواجع الدهر.<lb/>بلغني الخبر الذي صدَّع القلبَ وقعُهُ، وأصم الآذان سمعه، وضاعف الأحزان،<lb/>التي ما زالت تلدها أحداث هذا الزمان، ولو وصل إلى يقينه دفعة لأصماني الكمد،<lb/>ولما بقي لي هذا الذماء القلل من الجلد، ولكنني سمعته لأول الأمر ممن لا يَتَثَبَّتُ<lb/>في حديثه، فرجحت أنه غلط عن المرض الحنجري، الذي كان ألمَّ بالفقيد العزيز،<lb/>عوَّضه الله الجنة، أو طاب لنفس أن ترجح ذلك ضنًّا منها بتلك الحياة الثمينة،<lb/>وبقيت في حالة الشك مدة، لقيت فيها السيد إبراهيم أدهم غير مرة، وسألته عن<lb/>ورود كتاب من قِبَلكم، ولم أستطع أن أخرج في السؤال عن هذا الحد؛ خشية أن<lb/>أسمع من الجواب ما ينقلني من أعراف الشك إلى جحيم ذلك اليقين، وهو - حرسه<lb/>الله - لم يشأ أن يزيدني مما عنده إشفاقًا عليَّ، وتفاديًا من مبادهتي بوقوع ذلك<lb/>الخطب الجليل، ولكن لم يلبث ذلك الشك - والَهَفَ نفسي! - أن صار يقينًا محرقًا،<lb/>أو سهمًا مصميًا.<lb/>الشك أبرد للحشى من مثله <gap resp="#org_MS"/> يا ليت شكي فيه دام وطالا<lb/>وهنالك عالجت من الأحزان الفادحة ما لو كان بالروض الأريض لأذواه، أو<lb/>بالصخر الأصم لأبلاه، وعلمت كيف يسطو الكمد على الأكباد، فيذيبها، وكيف<lb/>يحيط الجزع بالأنفس، فيحُول بينها وبين الصبر؛ حتى لا نهتدي إليه سبيلاً، ولا<lb/>نجد عليه دليلاً، ولعمري إن الرزء بالفقيد العزيز فقيد الفضيلة والأدب،<lb/>فقيد الشرف والحسب، فقيد الصدق والوفاء، فقيد الشمم والإباء - ليس مما<lb/>يُستطاع الصبر عليه، أو يتسرب السلوان إليه، وليس مما تخفف الأيام آلامه<lb/>عندي، أو تكاد تُعَفِّي آثاره من نفسي، بل هو ألم الدهر، وحزن الأبد، وكيف أجد<lb/>سلوا عمن لا أجد الفضائل اجتمعت في شخصٍ اجتماعها فيه؟ ! بل كيف أجد<lb/>سلوا عمن لو نُعيت له لقضى عمره حسرات، وأفاض من شئونه عَبَرات وأي<lb/>عبرات؟ ! فوالهف نفسٍ ولهف الوفاء والمروءة عليه، ويا طول حزني وحزن<lb/>الكرم، ومحاسن الشيم، ويا ما أحوجني عند هذه الملمَّة الفادحة أن تعيرني - أيها<lb/>السيد الكريم - جانبًا من ثباتك، وذروًا من صبرك وأَنَاتك، وأن ترفدني بحكمتك<lb/>العالية.<lb/>أحسن الله إليك العزاء، وأحسن ذلك لسيدتي والدتكم المحترمة، ولنجل الفقيد<lb/>النجيب السيد محيي الدين حرسه الله تعالى، وأورثه فضائل والده، وأحسن ذلك<lb/>لشقيقه السيد حسن ولشقيقته الفاضلة السيدة حفصة، ولكافة الأسرة الكريمة،<lb/>وألهمنا جميعًا الصبر على فراقه، وأسكنه فراديس الجنان، بين رَوْح وريحان،<lb/>وجنات ذات أفنان، وأطال الله تعالى بقاءكم، والسلام عليكم، وعلى مَن إليكم،<lb/>ورحمة الله وبركاته. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n23-p479"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3290.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أحوال العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>العراق ومصر<lb/>إن بين مصر والعراق شبهًا في مطالب أهلهما، وفيما تبغيه السياسة<lb/>البريطانية منهما، فأما الأهالي في القطرين فيطلبون لأنفسهما الحرية القومية،<lb/>والاستقلال السياسي، والاقتصادي، والإداري، ولا يأبون - في حال مواتاة الدولة<lb/>البريطانية لهم على ذلك - أن يتخذوها صديقة، ويفضلونها وشعبها على سائر<lb/>الدول والشعوب بمنافع عظيمة مضمونة، وكل منهما قد ثار على السلطة البريطانية<lb/>بحسب حاله، فثورة مصر كانت سياسية اجتماعية، وثورة العراق كانت حربية،<lb/>وقد قاومت السلطة البريطانية العسكرية كلاًّ منهما بغاية القسوة، والشدة؛ فكانت<lb/>الخاسرة.<lb/>ثم اضطرت بعد ذلك إلى سلوك سبيل اللين بأن تسمح لكل من القطرين بأن<lb/>يكون ذا دولة مستقلة في المظهر، لها ملك ووزارة مسئولة ومجلس شورى منتخب<lb/>ودستور بشرط أن تقرر هذه الهيئات كلها وتضمن للدولة البريطانية كل ما تطلبه<lb/>من الحقوق والمنافع في البلاد، وتكون تحت رحمة جيش بريطاني محش في قلب<lb/>البلاد، أو بعض أطرافها، يمكنه في كل وقتٍ تنفيذ ما عسى أن تأمر به دولته من<lb/>التغيير، والتبديل، ومن سلب السلطة الوطنية ما ترى سلبه منها بالحجج التي<lb/>تقيمها هي على أن لها الحق في ذلك، وهذه الحجج قد صارت معروفة الأنواع<lb/>كدعوى ظهور عجز الأهالي عن القيام بشؤون بلادهم بغير مساعدة أجنبي،<lb/>ودعوى ظلمهم للأقليات الدينية والجنسية.<lb/>وهذه التجربة لم تنجح في العراق، فقد عُلم أن الرأي العام فيها كاره للانتداب،<lb/>رافض له، وكثر الحديث في عقد معاهدة بين الحكومتين، لا يُذكر فيها الانتداب،<lb/>يضمن فيها للدولة البريطانية كل ما تبغيه باسمه من سلطة ومنفعة، وقد قيل<lb/>مرارًا إن المعاهدة قد وُضعت، وإن الحكومة العراقية المؤقتة لم تقبلها، فلم تتفق<lb/>مع المندوب البريطاني السامي على انتخاب الجمعية الوطنية، التي يشترط أن<lb/>تقررها، وهو لا يسمح بانتخابها إلا بعد الاتفاق مع الملك فيصل، ووزرائه على<lb/>المعاهدة، وعلى كفالة إيجاد جمعية وطنية ترضاها، وتقررها، ولم تضمن له<lb/>الحكومة ذلك.<lb/>وقد ظهر بهذا أن الرأي العراقي العام - وكذا الخاص - لا يهتم بالألفاظ<lb/>والمظاهر دون الحقائق كما يزعم الإنجليز في الشرقيين؛ إذ قالوا في المصريين:<lb/>إنهم ينفرون من كلمة الحماية لا من معناها، والأمر المهم الذي نريد أن نذكِّر<lb/>إخواننا العراقيين به - هو أن الحقوق التي تعطيها العراق للإنكليز إذا كانت مخلة<lb/>بالاستقلال التام المطلق؛ فتقييدها بالانتداب أقل خطرًا عليها من جعْلها مطلقة، لا<lb/>يحاسب الإنكليز عليها محاسب، ولا ينازعهم فيها منازع. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3291.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
