<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2864.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ربيع الآخر - 1333هـ</head>
            <lb/>مارس - 1915م
<pb
             n="n18-p108"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2865.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">كتاب مدارج السالكين<lb/>
               <lb/>كلام الصوفية في الوقت<lb/>من الجزء الثالث من كتاب مدارج السالكين<lb/>
               <lb/>قال: ومنها الوقت. قال صاحب المنازل (باب الوقت)<lb/>قال الله تعالى {ثُمَّ جِئْتَ عَلَى قَدَرٍ يَا مُوسَى} (طه: 40)<lb/>الوقت اسم لظرف الكون، وهو اسم في هذا الباب لثلاثة معانٍ على ثلاث<lb/>درجات [1] : المعنى الأول [2] حين وجد [3] صادق لإيناس ضياء فضل جذبه صفاء<lb/>رجاء أو [4] لعصمة جذبها صدق خوف، أو لتلهب شوق جذبه اشتعال محبة) وجه<lb/>استشهاده بالآية أن الله سبحانه قدر مجيء موسى أحوج ما كان الوقت إليه، فإن<lb/>العرب تقول: جاء فلان على قَدَر. إذا جاء وقت الحاجة إليه، قال جرير:<lb/>نال الخلافة إذ كانت على قَدَر <gap resp="#org_MS"/> كما أتى ربَّه موسى على قَدَر<lb/>وقال مجاهد: على موعد، وهذا فيه نظر لأنه لم يسبق بين الله سبحانه<lb/>وبين موسى موعد للمجيء؛ حتى يقال إنه أتى على ذلك الموعد؛ ولكن وجه هذا<lb/>أن المعنى جئت على الموعد الذي وعدناه أن ننجزه، والقدر الذي قدرناه أن يكون<lb/>في وقته، وهذا كقوله تعالى: {قُلْ آمِنُوا بِهِ أَوْ لاَ تُؤْمِنُوا إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ مِن<lb/>قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلأَذْقَانِ سُجَّداً * وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِن كَانَ وَعْدُ<lb/>رَبِّنَا لَمَفْعُولاً} (الإسراء: 107-108) لأن الله سبحانه وتعالى وعد بإرسال<lb/>نبي في آخر الزمان يملأ الأرض نورًا وهدى، فلما سمعوا القرآن علموا أن الله<lb/>أنجز ذلك الوعد الذي وعد به، واستشهاده بهذه الآية يدل على محله من العلم،<lb/>لأن الشيء إذا وقع في وقته الذي هو أليق الأوقات بوقوعه فيه كان أحسن وأنفع<lb/>وأجدر، كما إذا وقع الغيث في أحوج الأوقات إليه، وكما إذا وقع الفَرَج في وقته<lb/>الذي يليق به.<lb/>ومن تأمل أقدار الرب تعالى، وجريانها في الخلق علم أنها واقعة في أليق<lb/>الأوقات بها، فَبَعَث الله سبحانه موسى أحوج ما كان الناس إلى بعثته، وبعث<lb/>عيسى كذلك، وبعث محمدًا صلى الله (عليه وعليهم أجمعين) أحوج ما كان أهل<lb/>الأرض إلى إرساله، فهكذا وقت العبد مع الله يعمره بأنفع الأشياء له أحوج ما كان<lb/>إلى عمارته.<lb/>قوله: (الوقت ظرف الكون) الوقت عبارة عن مقارنة حادث لحادث عند<lb/>المتكلمين، فهو نسبة بين حادثين، فقوله ظرف الكون أي وعاء التكوين فهو<lb/>الوعاء الزماني الذي يقع فيه التكوين، كما أن ظرف المكان هو الوعاء المكاني<lb/>الذي يحصل فيه الجسم؛ ولكن الوقت في اصطلاح القوم أخص من ذلك. قال أبو<lb/>علي الدقاق: الوقت ما أنت فيه، فإن كنت في الدنيا، فوقتك الدنيا، وإن كنت<lb/>بالعقبى، فوقتك العقبى، وإن كنت بالسرور، فوقتك سرور، وإن كنت بالحزن،<lb/>فوقتك الحزن. يريد أن الوقت ما كان الغالب على الإنسان من حاله، وقد يريد أن<lb/>الوقت ما بين الزمانين الماضي والمستقبل، وهو اصطلاح أكثر الطائفة، ولهذا<lb/>يقولون: الصوفي والفقير ابن وقته. يريدون أن همته لا تتعدى وظيفة عمارته بما<lb/>هو أولى الأشياء به، وأنفعها له، فهو قائم بما هو مطالب به في الحين والساعة<lb/>الراهنة، فهو لا يهتم بماضي وقته وآتيه، بل بوقته الذي هو فيه، فإن الاشتغال<lb/>بالوقت الماضي والمستقبل يضيع الحاضر، وكلما حضر وقت انشغل عنه<lb/>بالطرفين فتصير أوقاته كلها فواتًا.<lb/>قال الشافعي (رضي الله عنه) : صحبت الصوفية فما انتفعت منهم إلا<lb/>بكلمتين: سمعتهم يقولون: الوقت سيف فإن قطعته وإلا قطعك، ونفسك إن لم<lb/>تشغلها بالحق وإلا شغلتك بالباطل، قلت: يا لهما كلمتين ما أنفعهما، وأجمعهما،<lb/>وأدلهما على علو همة قائلهما ويقظته! ويكفي هذا ثناء من الشافعي على طائفة هذا<lb/>قدر كلماتهم.<lb/>وقد يريدون بالوقت ما هو أخص من هذا كله، وهو ما يصادفهم في تصريف<lb/>الحق لهم دون ما يختارونه لأنفسهم. ويقولون: فلان بحكم الوقت. أي مستسلم لما<lb/>يأتي من عند الله من غير اختيار، وهذا يحسن في حال، ويَحْرُم في حال،<lb/>وينقص صاحبه في حال، فيحسن في كل موضع ليس لله على العبد فيه أمر ولا<lb/>نهي، بل في موضع جريان الحكم الكوني الذي لا يتعلق به أمر ولا نهي كالفقر،<lb/>والمرض، والغربة، والجوع، والألم، والحر، والبرد، ونحو ذلك، ويَحْرُم في<lb/>الحال التي يجري عليه فيها الأمر، والنهي، والقيام بحقوق الشرع، فإن التضييع<lb/>لذلك، والاستسلام، والاسترسال مع القدر انسلاخ من الدين بالكلية، وينقص<lb/>صاحبه في حال تقتضي قيامًا بالنوافل، وأنواع البر، والطاعة، وإذا أراد الله<lb/>بالعبد خيرًا أعانه بالوقت، وجعل وقته مساعدًا له، وإذا أراد به شرًّا جعل وقته<lb/>عليه، وناكده وقته فكلما أراد التأهب للمسير لم يساعده [5] الوقت، والأول كلما<lb/>همت نفسه بالقعود أقامه الوقت وساعده.<lb/>وقد قسم بعضهم الصوفية أربعة أقسام: أصحاب السوابق، وأصحاب<lb/>العواقب، وأصحاب الوقت وأصحاب الحق، قال:<lb/>(فأما أصحاب السوابق) فقلوبهم أبدًا فيما سبق لهم من الله، لعلمهم أن<lb/>الحكم الأزلي لا يتغير باكتساب العبد، ويقولون: مَن أقصته السوابق لم تدنه<lb/>الوسائل ففكرهم في هذا أبدًا، ومع ذلك فهم يجدون في القيام بالأوامر، واجتناب<lb/>النواهي، والتقرب إلى الله بأنواع القرب غير واثقين بها ولا ملتفتين إليها، يقول<lb/>قائلهم:<lb/>من أين أرضيك إلا أن توفقني <gap resp="#org_MS"/> هيهات هيهات ما التوفيق من قِبَلي<lb/>إن لم يكن لي في المقدور سابقة <gap resp="#org_MS"/> فليس ينفع ما قدمت من عملي<lb/>وأما (أصحاب العواقب) فهم متفكرون فيما يختم به أمرهم، فإن الأمور<lb/>بأواخرها، والأعمال بخواتيمها، والعاقبة مستورة كما قيل:<lb/>لا يغرنك صفا الأوقات <gap resp="#org_MS"/> فإن تحتها [6] غوامض الآفات<lb/>فكم من ربيع نورت أشجاره، وظهرت أزهاره، وزهت ثماره، لم يلبث أن<lb/>أصابته جائحة سماوية فصار كما قال الله عز وجل {حَتَّى إِذَا أَخَذَتِ الأَرْضُ<lb/>زُخْرُفَهَا وَازَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَا أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَا} (يونس: 24) إلى قوله:<lb/>{يَتَفَكَّرُونَ} (يونس: 24) فكم من مريد كَبَا بِهِ جواد عزمه (فخر صريعًا لليدين<lb/>والفم) وقيل لبعضهم وقد شوهد منه خلاف ما كان يعهد عليه: ما الذي أصابك فقال<lb/>حجاب وقع، وأنشد:<lb/>أحسنت ظنك بالأيام إذ حسنت <gap resp="#org_MS"/> ولم تخف سوء ما يأتي به القدر<lb/>وسالمتك الليالي فاغتررت بها <gap resp="#org_MS"/> وعند صفو الليالي يحدث الكدر<lb/>ليس العجب ممن هلك كيف هلك إنما العجب ممن نجا كيف نجا؟<lb/>تعجبين من سقمي <gap resp="#org_MS"/> صحتي هي العجب<lb/>الناكصون على أعقابهم أضعاف أضعاف من اقتحم العقبة:<lb/>خذ من الألف واحدًا <gap resp="#org_MS"/> واطرح الكل بعده<lb/>وأما (أصحاب الوقت) فلم يشغلوا [7] في السوابق، ولا في العواقب بل<lb/>اشتغلوا بمراعاة الوقت، وما يلزمهم من أحكامه، وقالوا: العارف ابن وقته [8] لا<lb/>ماضي له، ولا مستقبل، ورأى بعضهم الصديق رضي الله عنه في منامه، فقال:<lb/>أوصني، فقال له: كن ابن وقتك.<lb/>وأما (أصحاب الحق) فهم مع صاحب الوقت، والأزمان، ومالكهما،<lb/>ومدبرهما، مأخوذون بشهوده عن مشاهدة الأوقات، ولا يتفرغون لمراعاة وقت<lb/>وزمان كما قيل:<lb/>لست أدري أطال ليلي أم لا <gap resp="#org_MS"/> كيف يدري بذاك من يتقلى<lb/>لو تفرغت لاستطالة ليلي <gap resp="#org_MS"/> ولرعي النجوم كنت مخلَّى<lb/>إن للعاشقين عن قصر لليل <gap resp="#org_MS"/> وعن طوله من العشق شغلا<lb/>قال الجنيد: دخلت على السري يومًا فقلت له كيف أصبحت فأنشأ يقول:<lb/>ما في النهار ولا في الليل لي فرج <gap resp="#org_MS"/> ولا أطال الليل أو قصر<lb/>ثم قال: ليس عند ربكم ليل ولا نهار. يشير إلى أنه غير متطلع إلى الأوقات، بل هو مع الذي يقدر الليل والنهار.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال صاحب المنازل: (الوقت اسم في هذا الباب لثلاثة معان: المعنى الأول<lb/>حين وَجْد صادق) أي وقت وجد صادق. أي زمن وجد يقوم بقلبه وهو صادق<lb/>فيه غير متكلف له ولا متعمل في تحصيله (يكون متعلقه إيناس ضياء فضل) أي<lb/>رؤية ذلك، والإيناس الرؤية قال الله تعالى {فَلَمَّا قَضَى مُوسَى الأَجَلَ وَسَارَ بَأَهْلِهِ<lb/>آنَسَ مِن جَانِبِ الطُّورِ نَاراً قَالَ لأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَاراً} (القصص: 29)<lb/>وليس هو مجرد الرؤية، بل رؤية ما يأنس به القلب ويسكن إليه، ولا يقال لمن<lb/>رأى عدوه أو مخوفًا " آنسه "، ومقصوده أن هذا الوقت وقت وجد صاحبه صادق<lb/>فيه لرؤية ضياء فضل الله ومَنِّه عليه، والفضل هو العطاء الذي لا يستحقه المعطى<lb/>أو يعطى فوق استحقاقه، فإذا آنس هذا الفضل، وطالعه بقلبه أثار ذلك [9] فيه وجدًا<lb/>آخر باعثًا على محبة صاحب الفضل، والشوق إلى لقائه، فإن النفوس مجبولة<lb/>على حب من أحسن إليها، ودخلت يومًا على بعض أصحابنا وقد حصل له وجد<lb/>أبكاه فسألته عنه فقال: ذكرت ما مَنَّ الله به عليّ من السنة ومعرفتها، والتخلص<lb/>من شُبَه القوم، وقواعدهم الباطلة، وموافقة العقل الصريح، والفطرة السليمة لما<lb/>جاء به الرسول - صلى الله عليه وسلم - فسرني ذلك حتى أبكاني. فهذا الوجد<lb/>أثاره إيناس فضل الله ومَنِّه.<lb/>قوله: (جذبه صفاء رجاء) أي جذب [10] ذلك الوجد، أو الإيناس، أو<lb/>الفضل رجاء صافٍ غير مكدر، والرجاء الصافي هو الذي لا كدر يشوبه [11] بوهم<lb/>معاوضة منك، وأن عملك هو الذي بعثك على الرجاء، فصفاء الرجاء يخرجه [12]<lb/>من ذلك بل يكون رجاء محضًا لمن هو مبتدئ بالنعم من غير استحقاق، والفضل<lb/>كله له ومنه، وفي يده أسبابه، وغاياته، ووسائله، وشروطه، وصرف موانعه.<lb/>كل بيد الله لا يستطيع العبد أن ينال منه شيئًا بدون توفيقه وإذنه ومشيئته.<lb/>ويلخص ذلك أن الوقت في هذه الدرجة الأولى عبارة عن وجد صادق سببه<lb/>رؤية فضل الله على عبده، لأن رجاءه كان صافيًا من الأكدار.<lb/>قوله: (أو لعصمة جذبها صدق خوف) اللام في قوله أو لعصمة معطوف<lb/>على اللام في قوله أو لإيناس ضياء فضل، أي وجد لعصمة جذبها صدق خوف،<lb/>فاللام ليست للتعليل بل هي على حدها في قولك: ذوق لكذا، ورؤية لكذا. فمتعلق<lb/>الوجد عصمة، وهي منعة وحفظ ظاهر وباطن جذبها صدق خوف من الرب<lb/>سبحانه، والفرق بين الوجد في هذه الدرجة والتي قبلها أن الوجد في الأولى جذبه<lb/>صدق الرجاء، وفي الثانية جذبه صدق الخوف، وفي الثالثة التي تذكر جذبه صدق<lb/>الحب، فهو معنى قوله: (أو لتلهب شوق جذبه اشتعال محبة) ، وخدمته التورية<lb/>في اللهيب، والاشتعال، والمحبة متى قويت اشتعلت نارها في القلب فحدث عنها<lb/>لهيب الاشتياق إلى لقاء الحبيب، وهذه الثلاثة التي تضمنتها هذه الدرجة، وهى<lb/>الحب، والخوف، والرجاء، هي التي تبعث على عمارة الوقت بما هو الأَوْلَى<lb/>لصاحبه، والأنفع له، وهي أساس السلوك، والسير إلى الله، وقد جمع الله سبحانه<lb/>الثلاثة في قوله: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ<lb/>وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُوراً} (الإسراء: 57)<lb/>وهذه الثلاثة هي قطب رحى العبودية، وعليها دارت رحى الأعمال، والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (والمعنى الثاني [13] اسم لطريق سالك يسير بين تمكن وتلون؛ لكنه إلى<lb/>التمكن ما هو يسلك الحال، ويلتفت إلى العلم، فالعلم يشغله [14] في حين، والحال<lb/>يحمله في حين، فبلاؤه بينهما يذيقه شهودًا طورًا ويكسوه عبرة طورًا، ويريه غيرة<lb/>تفرق طورًا) هذا المعنى هو المعنى الثاني من المعاني الثلاثة من معاني الوقت<lb/>عنده، قوله: (اسم لطريق سالك) هو على الإضافة أي لطريق عبد سالك، قوله:<lb/>(يسير بين تمكن وتلون) أي ذلك العبد يسير بين تمكن وتلون، والتمكن هو الانقياد<lb/>إلى أحكام العبودية بالشهود والحال، والتلون في هذا الموضع خاصة هو الانقياد<lb/>إلى أحكام العبودية بالعلم، فالحال يجمعه بقوته وسلطانه، فيعطيه تمكينًا، والعلم<lb/>يلونه بحسب متعلقاته، وأحكامه، قوله: (لكنه إلى التمكن ما هو يسلك الحال،<lb/>ويلتفت إلى العلم) يعني أن هذا العبد هو سالك إلى التمكن ما دام يسلك الحال،<lb/>ويلتفت إلى العلم [15] ، فأما إن سلك العلم والتفت إلى الحال لم يكن سالكًا إلى التمكن،<lb/>فالسالكون ضربان: سالكون على الحال ملتفتون إلى العلم، وهم إلى التمكن أقرب،<lb/>وسالكون على العلم ملتفتون إلى الحال وهم إلى التلون أقرب، هذا حاصل<lb/>كلامه.<lb/>وهذه الثلاثة هي المفرقة بين أهل العلم، وأهل الحال، حتى كأنهما غيران<lb/>وحزبان، وكل فرقة منهما لا تأنس بالأخرى، ولا تعاشرها إلا على إغماض،<lb/>ونوع استكراه، وهذا من تقصير الفريقين، حيث ضعف أحدهما عن السير في<lb/>العلم، وضعف الآخر عن الحال في العلم، فلم يتمكن كل منهما من الجمع بين<lb/>الحال والعلم، فأخذ هؤلاء العلم، وسعته، ونوره، ورجحوه، وأخذ هؤلاء الحال،<lb/>وسلطانه، وتمكينه، ورجحوه، وصار الصادق الضعيف من الفريقين يسير<lb/>بأحدهما ملتفتًا إلى الآخر، فهذا مطيع للحال [16] ، وهذا مطيع للعلم؛ لكن المطيع<lb/>للحال متى عصى به العلم كان منقطعًا محجوبًا، وإن كان له من الحال ما عساه أن<lb/>يكون، والمطيع للعلم متى أعرض به عن الحال كان مضيعًا منقوصًا مشتغلاً<lb/>بالوسيلة عن الغاية، وصاحب التمكين يتصرف علمه في حاله، ويحكم عليه،<lb/>فينقاد لحكمه، ويتصرف حاله في علمه فلا بد أن يقف معه، بل يدعوه إلى غاية<lb/>العلم فيجيبه ويلبي دعوته، فهذه حال الكُمَّل من هذه الأمة.<lb/>ومن استقرأ أحوال الصحابة وجدها كذلك، فلما فرق المتأخرون بين الحال<lb/>والعلم دخل عليهم النقص، والخلل، والله المستعان {يَهَبُ لِمَن يَشَاءُ إِنَاثاً وَيَهَبُ<lb/>لِمَن يَشَاءُ الذُّكُورَ * أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَاناً وَإِنَاثاً وَيَجْعَلُ مَن يَشَاءُ عَقِيماً إِنَّهُ عَلِيمٌ قَدِيرٌ} (الشورى: 49-50) فكذلك يهب لمن يشاء علمًا، ولمن يشاء حالاً، ويجمع<lb/>بينهما لمن يشاء، ويخلي من يشاء منهما.<lb/>قوله: (فالعلم يشغله في حين) أي يشغله عن السلوك إلى تمكن الحال؛ لأن<lb/>العلم متنوع التعلقات فهو يُفَرِّق، والحال يُجَمِّع، فإنه يدعوه إلى الفناء، وهناك<lb/>سلطان الحال، قوله: " والحال يحمله في حين " أي يغلب عليه الحال تارة فيصير<lb/>محمولاً بقوة الحال وسلطانه على السلوك فيشتد [17] سيره بحكم الحال، يعني وإذا<lb/>غلبه العلم شغله عن السلوك، وهذا هو المعهود من طريقة المتأخرين (إن العلم<lb/>يشغل عن السلوك) ، ولهذا يعدون السالك من سلك على الحال ملتفتًا إلى العلم،<lb/>وأما على ما قررناه من أن العلم يعين على السلوك، ويحمل عليه، ويكون صاحبه<lb/>سالكًا به، وفيه فلا يشغله العلم عن سلوكه، وإن أضعف سيره على درب الفناء،<lb/>فلا ريب أن العلم لا يجامع الفناء، فالفناء ليس هو غاية السالكين إلى الله، بل ولا<lb/>هو لازم من لوازم الطريق، وإن كان عارضًا من عوارضها يعرض لغير الكُمَّل -<lb/>كما تقدم تقرير ذلك - فبينا أن الفناء الكامل الذي هو الغاية المطلوبة، الفناء عن<lb/>محبة ما سوى الله وإرادته، فيفنى بمحبة الله عن محبة ما سواه، وبإرادته،<lb/>ورجائه، والخوف منه، والتوكل عليه، والإنابة إليه عن إرادة ما سواه، وخوفه،<lb/>ورجائه، والتوكل عليه، وهذا الفناء لا ينافي العلم بحال، ولا يشغل عن العلم ولا<lb/>يحول بين العبد وبينه، بل قد يكون في أغلب الأحوال من أعظم أعوانه، وهذا<lb/>أمر غفل عنه أكثر المتأخرين بحيث لم يعرفوه ولم يسلكوه؛ ولكن لم يُخل الله<lb/>الأرض من قائم به، داعٍ إليه.<lb/>قوله: (فبلاؤه بينهما) أي عذابه وألمه بين داعي الحال، وداعي العلم،<lb/>فإيمانه يحمله على إجابة داعي العلم، ووارده يحمله على إجابة داعي الحال،<lb/>فيصير كالغريم بين مطالبين، كل منهما يطالبه بحقه وليس بيده إلا ما يقضي<lb/>أحدهما، وقد عرفت أن هذا من الضيق، وإلا فمع السعة يوفي كلا منهما حقه.<lb/>قوله: (يذيقه شهودًا طورًا) أي ذلك البلاء الحاصل بين الداعيين يذيقه<lb/>شهوده طورًا، وهو الطور الذي يكون الحاكم عليه فيه هو العلم.<lb/>قوله: (ويكسوه عبرة طورًا) الظاهر أنه عِبْرَة بالباء الموحدة والعين، أي<lb/>اعتبارًا بأفعاله، واستدلالاً عليه بها، فإنه سبحانه دل على نفسه بأفعاله، فالعلم<lb/>يكسو صاحبه اعتبارا، واستدلالاً على الرب بأفعاله.<lb/>ويصح أن يكون عيرة بالعين المهملة [18] ، والياء المثناة من تحت ومعناه أن<lb/>العلم يكسوه عيرة [19] من حجابه عن مقام صاحب الحال، فيعار من [20] احتجابه<lb/>عن الحال بالعلم، وعن العيان بالاستدلال، وعن الشهود الذي هو مقام الإحسان<lb/>بالإيمان الذي هو إيمان بالغيب.<lb/>قوله: (ويريه غيرة تفرق طورًا) هذا بالغين المعجمة ليس إلا، أي ويريه<lb/>العلم غيرة تفرق في أوديته، فَيُفَرِّق بين أحكام الحال، وأحكام العلم، وهو حال<lb/>صحو وتمييز، وكأن الشيخ - رحمه الله - يشير إلى أن صاحب هذا المقام يغار<lb/>تفرقه [21] من جمعيته على الله، فنفسه تفر من الجمعية على الله إلى تفرق العلم،<lb/>فإنه لا أشق على النفوس من جمعيتها على الله، فهي تهرب من الله إلى الحال تارة<lb/>وإلى العمل تارة، وإلى العلم تارة، هذه نفوس السالكين الصادقين، وأما من ليس<lb/>من أهل هذا الشأن فنفوسهم تفر من الله إلى الشهوات والراحات، فأشق ما على<lb/>النفوس جمعيتها على الله، وهي تناشد صاحبها أن لا يوصلها إليه، وأن يشغلها بما<lb/>دونه، فإن حبس النفس على الله شديد، وأشد منه حبسها على أوامره، وحبسها<lb/>عن نواهيه، فهي دائمًا ترضيك بالعلم عن العمل، وبالعمل عن الحال، وبالحال<lb/>عن الله سبحانه وتعالى، وهذا أمر لا يعرفه إلا من شد مئزر سيره إلى الله، وعلم<lb/>أن كل ما سواه فهو قاطع عنه.<lb/>وقد تضمن كلامه في هذه الدرجة ثلاث درجات - كما أشار إليه -: درجة<lb/>الحال، ودرجة العلم، ودرجة التفرقة بين الحال والعلم، وهذه الثلاث درجات [22]<lb/>هي المختصة بالمعنى الثاني من معاني الوقت، والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: والمعنى الثالث [23] قالوا: الوقت الحق أرادوا به استغراق رسم الوقت<lb/>في وجود الحق، وهذا المعنى يسبق على هذا الاسم عندي لكنه اسم [24] في هذا<lb/>المعنى الثالث لحين تتلاشى فيه الرسوم كشفًا لا وجودًا محضًا، وهو فوق البرق<lb/>والوجد، وهو يفارق [25] مقام الجمع لو دام وبقي، ولا يبلغ وادي الوجود؛ لكنه<lb/>يلقي [26] مؤنة المعاملة، ويصفي عين المسامرة، ويشم روائح الوجود.<lb/>هذا المعنى الثالث من معاني الوقت أخص مما قبله، وأصعب تصورًا<lb/>وحصولاً، فإن الأول وقت سلوك يتلون، وهذا وقت كشف يتمكن، ولذلك أطلقوا<lb/>عليه اسم الحق لغلبة حكمه على قلب صاحبه، فلا يحس برسم الوقت بل يتلاشى<lb/>ذكر وقته من قلبه لما قهره من نور الكشف.<lb/>فقوله: (قالوا الوقت هو الحق) يعني أن بعضهم أطلق اسم الحق على الوقت،<lb/>ثم فسر مرادهم بذلك، وأنهم عنوا به استغراق رسم الوقت في وجود الحق،<lb/>ومعنى هذا أن السالك بهذا المعنى الثالث إذا شهد استغراق وقته في وجود الحق<lb/>يتلاشى عنه وقته بالكلية، وتقريب هذا إلى الفهم أنه إذا شهد استغراق وقته<lb/>الحاضر في ماهية الزمان فقد استغرق الزمان رسم الوقت إلى ما هو جزء يسير<lb/>جدًّا من أجزائه، وانغمر فيه كما تنغمر القطرة في البحر، ثم إن الزمان المحدود<lb/>الطرفين يستغرق رسمه في وجود الدهر، وهو ما بين الأزل والأبد، ثم إن الدهر<lb/>يستغرق رسمه في دوام الرب جل جلاله، وذلك الدوام هو صفة الرب، فهناك<lb/>يضمحل الدهر، والزمان، والوقت ولا يبقى له نسبة إلى دوام الرب جل جلاله<lb/>البتة، فاضمحل الزمان، والدهر، والوقت في الدوام الإلهي، كما تضمحل الأنوار<lb/>المخلوقة في نوره، كما يضمحل علم الخلق في علمه، وقدرهم في قدرته،<lb/>وجمالهم في جماله، وكلامهم في كلامه [27] بحيث لا يبقى للمخلوق نسبة ما إلى<lb/>صفات الرب جل جلاله.<lb/>والقوم إذا أطلق أهل الاستقامة منهم (ما في الوجود إلا الله) أو (ما ثم<lb/>موجود على الحقيقة إلا الله) أو (هناك يفنى من لم يكن، ويبقى من لم يزل)<lb/>ونحو ذلك من العبارات، فهذا مرادهم لا سيما إذا حصل هذا الاستغراق في الشهود<lb/>كما هو في الوجود، وغلب سلطانه على سلطان العلم، وكان العلم [28] مغمورًا<lb/>بوارده، وفي قوة التمييز ضعف، وقد توارى العلم بالشهود، وحكم الحال، فهناك<lb/>يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت، وتزل أقدام كثيرة إلى الحضيض الأدنى، ولا<lb/>ريب أن وجود الحق سبحانه ودوامه يستغرق وجود كل ما سواه، ووقته، وزمانه،<lb/>بحيث يصير كأنه لا وجود له، ومن هنا غلط القائلون بوحدة الوجود، وظنوا أنه<lb/>ليس لغيره وجود البتة، وغرهم كلمات مشتبهات جرت على ألسنة أهل الاستقامة<lb/>من الطائفة فجعلوها عمدة لكفرهم وضلالهم، وظنوا أن السالكين سيرجعون إليهم،<lb/>وتصير طريقة الناس واحدة {وَيَأْبَى اللَّهُ إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ الكَافِرُونَ} (التوبة: 32) .<lb/>وقوله: (وهذا المعنى يسبق على هذا الاسم عندي) يريد أن الحق سابق [29]<lb/>على الاسم [30] الذي هو الوقت، أي هو منزه عن أن يُسمى بالوقت، فلا ينبغي<lb/>إطلاقه عليه، لأن الأوقات حادثة.<lb/>قوله: لكنه اسم في هذا المعنى الثالث لحين تتلاشى فيه الرسوم كشفًا لا<lb/>وجودًا محضًا تلاشي الرسوم اضمحلالها وفناؤها، والرسوم عندهم ما سوى الله،<lb/>وقد صرح الشيخ أنها إنما تتلاشى في الكشف، لا في الوجود العيني الخارجي،<lb/>فإن تلاشيها في الوجود خلاف الحس والعيان، وإنما تتلاشى في وجود العبد الكشفي<lb/>بحيث لا يبقى فيه سعة للإحساس بها لما استغرقه من الكشف، فهذه عقيدة أهل<lb/>الاستقامة من القوم.<lb/>وأما الملاحدة أهل وحدة الوجود، فعندهم أنها لم تزل متلاشية في عين وجود<lb/>الحق، بل وجودها هو نفس وجوده، وإنما كان الحس بين الوجودين فلما غاب عن<lb/>حسه بكشفه تبين أن وجودها هو عين وجود الحق؛ ولكن الشيخ كأنه عَبَّر بالكشف<lb/>والوجود عن المقامين اللذين ذكرهما في كتابه، والكشف هو دون الوجود عنده،<lb/>فإن الكشف يكون مع بقاء بعض رسوم صاحبه فليس معه استغراق في الفناء<lb/>والوجود لا يكون معه رسم باقٍ، ولذلك قال (لا وجودًا محضًا) فإن الوجود<lb/>المحض عنده يُفني الرسوم، وبكل حال فهو يفنيها [31] من وجود الواجد لا يفنيها في<lb/>الخارج.<lb/>وسر المسألة الواصل إلى هذا المقام يصير له وجود آخر غير وجوده الطبيعي<lb/>المشترك بين الموجودات، ويصير له نشأة أخرى لقلبه وروحه نسبة النشأة<lb/>الحيوانية إليها كنسبة النشأة في بطن الأم إلى هذه النشأة المُشَاهَدَة في العالم،<lb/>وكنسبة هذه النشأة الأخرى.<lb/>فللعبد أربع نشآت: نشأة في الرحم حيث لا بصر يدركه، ولا يد تناله،<lb/>ونشأة في الدنيا، ونشأة في البرزخ، ونشأة في المعاد الثاني [32] ، وكل نشأة أعظم<lb/>من التي قبلها، وهذه النشأة للروح والقلب أصلاً، وللبدن تبعًا، فللروح في هذا<lb/>العالم نشأتان: (إحداهما) الطبيعية المشتركة (والثانية) نشأة قلبية روحانية يُولَد<lb/>لها قلبه، وينفصل من مشيمة طبعه، وكما وُلد بدنه، وانفصل من مشيمة البطن،<lb/>ومن لم يصدق بهذا، فليُضرب عن هذا صفحًا، وليشتغل بغيره. وفي كتاب الزهد<lb/>للإمام أحمد أن المسيح - عليه السلام - قال للحواريين: إنكم لن تلجوا ملكوت<lb/>السماء حتى تُولَدُوا مرتين، وسمعت شيخ الإسلام ابن تيمية - رحمه الله - يقول:<lb/>هي ولادة الأرواح، والقلوب من الأبدان، وخروجها من عالم الطبيعة كما وُلِدَت<lb/>الأبدان من البدن، وخرجت منه، والولادة الأخرى هي الولادة المعروفة، والله<lb/>أعلم.<lb/>قوله: (وهو فوق البرق والوجد) يعني أن هذا الكشف الذي تلاشت فيه<lb/>الرسوم فوق منزلتي البرق والوجد؛ فإنه أثبت وأدوم، والوجود فوقه لأنه يشعر<lb/>بالدوام، قوله: (وهو يشارف مقام الجمع لو دام) أي لو دام هذا الوقت لشارف<lb/>مقام الجمع، وهو ذهاب شعور القلب بغير الحق سبحانه شُغلاً به عن غيره، فهو<lb/>جمع في الشهود، وعند الملاحدة هو جمع في الوجود، ومقصوده أنه لو دام الوقت<lb/>بهذا المعنى الثالث لشارف حضرة الجمع لكنه لا يدوم.<lb/>قوله: (ولا يبلغ وادي الوجود) يعني أن الوقت المذكور لا يبلغ السالك فيه<lb/>وادي الوجود حتى يقطعه، ووادي الوجود هو حضرة الجمع، قوله: (لكنه يلقي<lb/>مؤنة المعاملة) يعني أن الوقت المذكور، وهو الكشف المشارف لحضرة الجمع<lb/>يخفف عن العامل أثقال المعاملة من قيامه بها أتم القيام، بحيث تصير هي الحاملة،<lb/>فإنه كان يعمل على الخبر فصار يعمل على العين، هذا مراد الشيخ، وعند الملحد<lb/>أنه يفنى عن المعاملات الجسمانية، ويَرُدّ صاحبه إلى المعاملات القلبية، وقد تقدم<lb/>إشباع هذا المعنى.<lb/>قوله: (ويصفي عن المسامرة) المسامرة عند القوم هي الخطاب القلبي<lb/>الروحي بين العبد وربه، وقد تقدم أن تسميتها بالمناجاة أولى، فهذا الكشف يخلص<lb/>عن المسامرة من ذكر غير الحق سبحانه ومناجاته.<lb/>وقوله: (ويشم رائحة الوجود) أي صاحب مقام هذا الوقت الخاص يشم<lb/>روائح الوجود وهو حضرة الجمع؛ فإنهم يسمونها بالجمع والوجود، ويعنون بذلك<lb/>ظهور وجود الحق سبحانه وفناء وجود ما سواه. وقد عرفت أن فناء وجود ما<lb/>سواءه بأحد اعتبارين: إما فناؤه من شهود العبد فلا يشهده، وإما اضمحلاله<lb/>وتلاشيه بالنسبة إلى وجود الرب، ولا تلتفت إلى غير هذين المعنيين فهو إلحاد<lb/>وكفر والله المستعان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) قال في المتن (وهو على ثلاث درجات) .<lb/>(2) وقال فيه: الدرجة الأولى.<lb/>(3) وفيه (وجد وجه) إلخ.<lb/>(4) سقطت هذه الجملة من نسخة المتن.<lb/>(5) سقط من قوله (وإذا أراد به شرا) إلى هنا - فنقلناه من ب.<lb/>(6) لعل الأصل (فتحتها) فَبِهِ يستقيم الوزن، أو أن كلمة صفاء ممدودة، وربما كانت العبارة سجعًا؛ ولكنها كتبت في ب كما يكتب الشعر.<lb/>(7) قال في ب بالفكر في السوابق.<lb/>(8) وفيها (الفقر لا ماضي له) إلخ.<lb/>(9) في ب (بذلك) .<lb/>(10) وفيها (جذبه) .<lb/>(11) كانت العبارة عندنا ناقصة فصُححت على ب.<lb/>(12) في ب (يخلصه) .<lb/>(13) في المتن (الدرجة الثانية) .<lb/>(14) في ب (يستعمله) .<lb/>(15) سقطت هذه الجملة من ن فأثبتناه من ب.<lb/>(16) في ن (إلى الحال) وهو غلط.<lb/>(17) وفيها (فيشتمل) .<lb/>(18) في ب زيادة (بالغين المعجمة) .<lb/>(19) وفيها (غيرة) .<lb/>(20) وفيها (فيعار حتمًا احتجابه) إلخ.<lb/>(21) وفيها (تفرقته) .<lb/>(22) كان الظاهر أن يقال: الثلاث الدرجات.<lb/>(23) وفي المتن (الدرجة الثالثة) .<lb/>(24) وفيه (لكنه هو اسم) .<lb/>(25) وفيه وفي ب وفيه (يشارف) وهو الصواب.<lb/>(26) وفيها وفيه (يكفي) .<lb/>(27) لعل الأصل: وكمالهم في كماله.<lb/>(28) في ب (وكان القلب) .<lb/>(29) وفيها (سبحانه) بدل (سابق) وهو غلط.<lb/>(30) وفيها (هذا اسم) إلخ.<lb/>(31) وفيها (ينشيها) وهو غلط.<lb/>(32) كلمة الثاني من زيادة ب.</note>
            </note>
            <pb
             n="n18-p120"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2866.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>استفتاء أدباء العصر<lb/>في بيت من الشعر</head>
               <lb/>
               <lb/>ذهب ذاهب، بل كتب كاتب يقول في البيت المشهور الجامع لعيوب الخطيب<lb/>في أول كتاب البيان والتبيين للجاحظ:<lb/>مليء ببُهرٍ والتفاتٍ وسعلةٍ <gap resp="#org_MS"/> ومسحة عُثنون وفَتْل الأصابع<lb/>إن ضبط التفات، وما عطف عليه بالجر غلط، صوابه الرفع فيها كلها على أن<lb/>(التفات) مبتدأ حُذِف خبره، وما بعده معطوف عليه، فإن كان يوجد أحد يجيز فهمه<lb/>وذوقه للغة هذا الضبط فليتفضل ببيان ذلك لنا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n18-p121"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2867.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(4)<lb/>والحق أن الأعصاب كلها تربط أجزاء الجسم بعضها ببعض، كما تربط<lb/>أسلاك التلغراف بعض الممالك بالبعض الآخر.<lb/>
               <lb/>تذييل لما تقدم<lb/>في الإرادة والروح والقوى العقلية<lb/>قلنا إن سبب حركة القلب لا يعلمه أحد إلا الله تعالى، فهي من الخواص التي<lb/>وهبها له، وكذلك وهب مثل هذه الحركة الذاتية للخلايا ذات الأهداب المبطنة<lb/>لبعض الأغشية كالشعب الرئوية، وللخلايا المتحركة ككريات الدم البيضاء وغيرها،<lb/>ولكن هناك فرقًا بين حركة هذه وتلك؛ فإن حركة الكريات لا نظام لها بخلاف<lb/>حركة الأهداب فإنها في غاية النظام، وسريعة جدًّا، وهي في انتظامها تشبه انتظام<lb/>ضربات القلب، فكل هذه الخلايا تتحرك حركة ذاتية لا يعلم لها سبب مطلقًا، وإن<lb/>كان للبيئة تأثير فيها بمثل الزيادة أو النقصان، ولكن نفس الحركة كأنها بإرادة هذه<lb/>الخلايا الحية، والحق أنها من أعظم مظاهر إرادتها وحياتها، وهي عامة في كل<lb/>الخلايا، نباتية كانت أو حيوانية؛ ولكنها تكون أظهر في بعضها من البعض الآخر<lb/>أو تكون كامنة فيه، وهي أدل على إرادة بعضها من بعضها.<lb/>ومعنى كون هذه الحركة بإرادة الخلية أنها من عملها الذاتي الذي لا يظهر أن<lb/>للبيئة تأثيرًا في إيجاده وإنشائه، فمثلاً تشاهد الكريات البيضاء أو بعض<lb/>الميكروبات تتحرك في السائل الواحد، ثم تسكن، ثم تتحرك بدون أي سبب<lb/>خارجي، وأحيانًا تتجه إلى جهة ثم تعدل عنها إلى غيرها وهكذا، أي أن عملها<lb/>يختلف في البيئة الواحدة، ولا معنى للإرادة سوى هذا.<lb/>وكذلك المخ قد يبدأ العمل، ثم يتركه بدون أي سبب خارجي، لا في الحال<lb/>ولا في الماضي بحسب ما نعلم، بل بمحض الإرادة والاختيار، وإن عارض ذلك<lb/>كثير من الفسيولوجيين.<lb/>فالحق أن الإرادة وحرية العمل، هي أكبر خواص الأحياء، وهي أعظم ما<lb/>يميزها عن الجماد، وأما زعم بعضهم أن الأعمال كلها ليست إلا أفعالاً منعكسة فهو<lb/>لا يمكن إثباته، وما هذا الزعم إلا أثر من آثار التعاليم المادية في نفوسهم.<lb/>هذا ولما كانت حياة الجسم كله متوقفة على حياة القلب، فلا يبعد أن تكون<lb/>الروح شيئًا مستقرًّا فيه، ولا يبعد أن تكون من عالم الأثير، وبموت القلب تنفصل<lb/>عنه، ولا نقول إن الخلايا الأخرى حية بغير شيء كهذا، بل نقول إن حياة القلب<lb/>أو روحه هي أكبرها وأعظمها؛ ولذلك قلنا إن روحه هي روح الإنسان؛ لأن عليها<lb/>مدار حياته، فهي الروح الرئيسة وغيرها تابع لها.<lb/>واعلم أن القشرة السنجابية للمخ هي مركز الشعور العام والإدارة والتعقل،<lb/>وإن كان لكل الخلايا الحية مثل هذه الصفات، إلا أنها فيها في الحالة الأثرية، كما<lb/>أن الانقباض هو من خواص الخلايا الحية كلها؛ ولكنه في خلايا العضلات أظهر<lb/>منه في غيرها، وهكذا يقال في سائر الخواص الأخرى للحياة.<lb/>وهناك علاقة كبرى بين قوة المخ فيما ذكر وبين حجمه، وإذا قارنَّا وزنه<lb/>بوزن الجسم كله وجدنا أن مخ الإنسان أكبرها بالنسبة إلى جسمه، أما أكبر الأمخاخ<lb/>على الإطلاق فهو مخ الفيل والحوت.<lb/>ثم إنك تجد أن مخ الذكي أثقل من مخ البليد والأبله، ومخ الرجل أثقل من مخ<lb/>المرأة، وقل مثل ذلك في الراقي في العلم والأدب مع المنحط، إلا ما يستثنى من<lb/>ذلك.<lb/>وكذلك كثرة التلافيف في القشرة السنجابية، وتعقد تعاريجها، وعمق<lb/>الميازيب التي بينها كلها أشياء تختلف باختلاف القوى العقلية، فهي تكثر في<lb/>الإنسان وتقل أو تنعدم في الحيوانات التي هي دونه رقيًّا، وعند ولادة الطفل يكاد<lb/>المخ يكون غفلاً منها، ثم تكثر إلى زمن الشباب والكهولة، وبعده تقل تدريجيًّا حتى<lb/>تقارب في أرذل العمر شكل مخ الأطفال.<lb/>ويلي مخ الإنسان في كثرة التلافيف وتعقدها مخ بعض أنواع القردة.<lb/>ففي المخ روح الإدراك والشعور، وفي القلب روح الحياة ولا يبعد أنهما<lb/>أجزاء من روح واحدة، وهذه روح الأحياء ذات الخلية الواحدة (وتسمى الأولى) ،<lb/>موزعة على جميع أجزائها بالتساوي، وكلما ارتقينا في سلم الأحياء وجدنا أنها<lb/>موزعة على الجسم بدرجات متفاوتة، كما ترى في الإنسان، والله أعلم، {وَمَا<lb/>أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء: 85) .<lb/>***<lb/>المجموع الدوري للدم<lb/>ليس الدم في أجسام الحيوانات واقفًا، بل هو دائر فيها، ولله في ذلك حكمتان<lb/>رئيستان، عليهما مدار حياة الحيوان:<lb/>(أولهما) توزيع المواد الغذائية وغيرها كالأدوية على جميع أجزاء<lb/>الجسم، وكذلك توزيع الأكسجين الذي هو ضرورة للاحتراق الداخلي (التفاعل<lb/>الحيوي) .<lb/>(وثانيهما) حمل جميع المواد المتخلفة عن التفاعل الحيوي إلى<lb/>الأعضاء المختصة بإخراجها من الجسم لضررها عن طريق الكليتين، ومن ذلك<lb/>أيضًا حمل ثاني أكسيد الفحم إلى الرئتين لإخراجه إلى الهواء.<lb/>والأعضاء المختصة بحركة الدم هي القلب والشرايين والأوعية الشعرية<lb/>والأوردة.<lb/>أما القلب فهو جسم مخروطي الشكل موضوع في الصدر بين الرئتين أعلى<lb/>الحجاب الحاجز وقاعدته إلى الجانب الأعلى الأيمن، وقمته إلى الأسفل الأيسر وهو<lb/>محاط بغلاف مصليّ يسمى الشغاف ويسميه الأطباء المتأخرون من العرب<lb/>بالتامور.<lb/>وفي القلب أربع غرف اثنتان علويتان واثنتان سفليتان، فالأوليان تسميان<lb/>أذينين والأخريان تسميان بطينين.<lb/>أما الأذين الأيمن ففيه ينفتح (الأجوف الأعلى) و (الأجوف الأسفل) وهما وريدان<lb/>عظيمان يجتمع فيهما الدم من الجسم كله ومن البطين الأيمن يخرج شريان كبير<lb/>يحمل الدم إلى الرئتين.<lb/>وفي جُدُر الأذين الأيسر أربع فتحات لأربعة أوردة: اثنان منها آتيان من<lb/>الرئة اليمنى، واثنان من الرئة اليسرى.<lb/>ومن البطين الأيسر يخرج شريان عظيم يسمى بالإفرنجية Aorta (أورطى)<lb/>وبالعربية الأبهر، وهو أكبر شريان في الجسم يحمل الدم في فروعه إلى جميع<lb/>أجزاء الجسم.<lb/>وبين الأذين الأيمن والبطين الأيمن فتحة لها صمام (غطاء) يسمح بمرور<lb/>الدم من الأولى إلى الثانية، ولا يسمح بالعكس.<lb/>وبين الأذين الأيسر والبطين الأيسر فتحة لها صمام أيضًا؛ ولكنها أصغر من<lb/>الفتحة المتقدمة ووظيفتها كوظيفة تلك.<lb/>وكل من الشريان الرئوي والأبهر له ثلاثة صمامات تسمح بمرور الدم من<lb/>القلب إلى الشريان، ولا تسمح بالعكس.<lb/>وأعظم أمراض القلب هي التي ينشأ عنها تلف هذه الفتحات بحيث تضيق عن<lb/>المعتاد، أو تسمح برجوع الدم إلى عكس المجرى الطبيعي.<lb/>والقلب ينقبض من أعلى إلى أسفل؛ فينقبض أولاً الأذينان؛ فيندفع الدم منهما<lb/>إلى البطينين، ثم ينقبض البطينان؛ فيندفع الدم منهما إلى الشريان الرئوي من<lb/>الجهة اليمنى للقلب، ويندفع الدم إلى الأبهر من الجهة اليسرى للقلب.<lb/>وإذا اجتمع الدم الفاسد في الأوردة سار إلى الأجوف الأعلى، والأجوف<lb/>الأسفل، وانصب في الأذين الأيمن، ومنه إلى البطين الأيمن، ومنه إلى الشريان<lb/>الرئوي، فالرئتين لينصلح هناك (بخروج ثاني أكسيد الفحم منه، ودخول أكسجين<lb/>فيه من الهواء) ثم يعود الدم من الرئتين في الأوردة الأربعة التي تصب في الأذين<lb/>الأيسر، ومن الأذين الأيسر يندفع الدم إلى البطين الأيسر، ومنه إلى الأبهر<lb/>(الأورطى) ومن الأبهر يوزع على جميع أجزاء الجسم كافة، فيحمل إليها دمًا<lb/>صالحًا، وتنتهي جميع فروع الأبهر بعروق دقيقة جدًّا يتصل بعضها ببعض كشبكة<lb/>وهذه العروق هي المسماة بالشعرية تشبيهًا لها بالشعر، وينشأ منها أوردة صغيرة<lb/>(وهي العروق التي يتجمع فيها الدم بعد مروره على جميع أجزاء الجسم ولونه أسود)<lb/>وهذه الأوردة الصغيرة يجتمع بعضها ببعض؛ فيتألف منها أوردة أكبر فأكبر حتى<lb/>تنتهي إلى الأجوف الأعلى والأجوف الأسفل، وهما أعظم وريدين في الجسم.<lb/>ومن ذلك يُعلم أن الشريان هو العرق الحامل للدم الصالح، والوريد هو العرق<lb/>الحامل للدم الفاسد، وهذه التسمية صحيحة في الجسم كله ماعدا الشريان الرئوي<lb/>فإنه يحمل دمًا فاسدًا، وما عدا الأوردة الأربعة الرئوية؛ فإنها تحمل دمًا صالحًا،<lb/>ولذا رأى المشرحون تعريفًا آخر أصح، وهو أن الشريان هو كل عرق يحمل الدم<lb/>الخارج من القلب، والوريد كل عرق يحمل الدم الذاهب إلى القلب بقطع النظر عن<lb/>صلاحه أو فساده.<lb/>ومما تقدم يُعلم أن الدم في دورته في الجسم كله لا يخرج مطلقًا عن العروق<lb/>(الشرايين والأوعية الشعرية والأوردة) إلا إذا أصابها حادث تمزقت بسببه فيخرج<lb/>إذًا منها، وينسكب حولها، ويسمى ذلك بالرض أو الكدم [1] ، وهو الزرقة التي<lb/>تشاهد في الجسم عند ضربه أو اصطدامه بجسم صلب.<lb/>ويستثنى من ذلك موضعان ليس فيهما أوعية شعرية، فيسير الدم من<lb/>الشرايين إلى تجاويف فيهما، ومنها إلى الأوردة وهما الذكر والطحال، وانصباب<lb/>الدم في هذه التجاويف بكثرة في الذكر تُحْدِث انتصابه.<lb/>أما الأشياء الصالحة التي في الدم فتخرج مع مائية الدم من خلال جدر<lb/>الأوعية الشعرية لتعذية جميع خلايا الجسم.<lb/>وأما الكريات الدموية فهي التي تبقى دائمًا في داخل العروق، إلا في الأحوال<lb/>الالتهابية، والمواد المائية الخارجة من الأوعية الشعرية تفعل ذلك بطريقة الإسموز<lb/>الذي سبق بيانه في علم الطبيعة.<lb/>عدد ضربات القلب والنبض:<lb/>انقباضات قلب الإنسان تبلغ في الدقيقة الواحدة نحو 70 أو 72 مرة في الذكر<lb/>ونحو 80 في الأنثى، وهي في الأجنة والأطفال أكثر منها في غيرهم، وتقل في<lb/>الشيوخ، وقد تزيد هذه الانقباضات في كثير من الأحوال، كما في الخوف الشديد<lb/>وفي الحميات وغير ذلك، وقد تكون هذه الانقباضات أو الضربات قليلة في بعض<lb/>الأشخاص بدون مرض، وهي تضعف في بعض الأمراض وخصوصًا قبيل الموت،<lb/>والدورة الدموية تتم في أقل من نصف دقيقة.<lb/>وكلما انقبض القلب اندفع الدم منه إلى الشرايين؛ فيحدث فيها امتلاء فجائيًّا<lb/>وهو المسمى بالنبض، وهو الذي يجسه الأطباء فوق الرسغ وغيره لمعرفة حالة<lb/>ضربات القلب، والنبض لا يُشْعَر به عادة في الأوردة؛ لأن قوة الضغط إذا<lb/>وصلت إلى الأوعية الشعرية التي بين الشرايين والأوردة تكون قد قلت، حتى لا<lb/>يشعر الإنسان في الأوردة بضغط جديد متكرر كما في الشرايين، وعدد مرات<lb/>النبض في الشرايين تعادل تمامًا مرات ضربات القلب وتحدث بعدها مباشرة، إلا<lb/>أنها في الشرايين البعيدة تتأخر فترة قصيرة جدًّا عن ضربات القلب.<lb/>الدم:<lb/>يوجد في جسم الإنسان عادة 1/13 من وزن جسمه دماء، فيكون القدر الذي<lb/>في جسم الكهل المعتاد 5 إلى 6 لترات من الدم، وهو سائل أحمر اللون غليظ<lb/>يتركب ميكروسكوبيًّا من قسمين الأول الكريات، والثاني ماء الدم وهو المسمى<lb/>بالإفرنجية (plasma) .<lb/>أما الكريات فهي نوعان: كريات حمراء وهي عبارة عن غشاء رقيق ممتلئ<lb/>بمادة حمراء زلالية فيها جزء من الحديد تسمى (الهيموجلبين) ، ويختلف شكل هذه<lb/>الكريات الحمراء باختلاف الحيوانات، ففي ذوات الثدي تكون أقراصًا مستديرة<lb/>مقعرة من الجانبين ولا نواة لها، ما عدا الجمال فإن كراتها محدبة من الجانبين،<lb/>وهو الفرق الوحيد بينها وبين الحيوانات الأخرى الثديية.<lb/>أما في الطيور والزواحف والأسماك وذوات الحياتين، وهي التي تعيش في<lb/>الهواء والماء [2] ، كالضفادع فكرياتها جميعًا بيضاوية الشكل محدبة من الجانبين،<lb/>ولها نواة وحجم هذه الكريات كلها يختلف باختلاف الحيوانات، وأعظم منشأ<lb/>للكريات الحمراء هو العظام الإسفنجية كما سبق، وخصوصًا عظام الضلوع وهي<lb/>أهم مصدر لها.<lb/>وأما الكريات البيضاء، فهي خلايا حيوية ولها نواة واحدة أو أكثر وحركة<lb/>ذاتية، بحيث يمكن أن تنتقل من مكان إلى مكان بنفسها، وهي تنشأ من الغدد<lb/>اللمفاوية ونحوها كالطحال، وأعظم وظيفة لها أنها تقتل الميكروبات، وتأكلها فتنقي<lb/>الدم منها، فإذا أصاب جزءًا من الجسم عارض أحدث فيه التهابًا، ودخل فيه بعض<lb/>الميكروبات أسرعت هذه الكريات البيضاء إليها؛ فالتقمتها وقتلتها فإن تغلب<lb/>الميكروبات مرض الجسم، وإن نجحت الكريات في قتالها وقت الجسم من شر هذه<lb/>الميكروبات، وما يموت منها في أثناء هذا القتال يتجمع في موضع الالتهاب<lb/>مختلطًا بغيره، ويسمى بالمِدّة أو الصديد، فأكثر كريات المدة عبارة عن شهداء<lb/>هذي الحرب، أي كرات بيضاء ميتة.<lb/>أما عدد الكريات الحمراء في الجسم، فهو 5 ملايين كُرية في كل ملليمتر<lb/>مكعب من الدم تقريبًا، وأما البيضاء فهي من سبعة آلاف إلى عشرة، وسيأتي في<lb/>فصل التنفس الكلام على وظيفة الكريات الحمراء.<lb/>وإذا خرج الدم من العروق تجمد، وتجمده يحصل هكذا:<lb/>ينفصل من مائية الدم مادة تسمى (الفبرين) أو (الليفين) لأنها كخيوط<lb/>الليف؛ فتحيط هذه الألياف بالكريات البيضاء والحمراء، وتنقبض عليها وتكوِّن<lb/>الجزء المتجمد الذي يسمى بالعربية العلقة [3] (clot) ، وما بقي من ماء الدم<lb/>يسمى المصل.<lb/>وفي الدم مواد زلالية وسكر (جلوكوز) وأملاح عديدة، ومواد دهنية، وماء<lb/>وغير ذلك أما مائية الدم إذا خففت بماء أكثر أو قلَّ، زلالها فتسمى اللمف.<lb/>ومما تقدم يُعلم أن الدم في دورته يحمل معه جميع المواد المغذية التي يحتاجها<lb/>الجسم، وكذلك يأخذ معه من الجسم المواد التالفة التي تخلفت عن الاحتراق<lb/>الجثماني؛ ليوزعها على الأعضاء المختصة بإخراجها من الجسم كالجلد والكُليتين،<lb/>وأهم هذه المواد التالفة البولينا، وحامض البوليك والكرياتينين وغير ذلك.<lb/>حكم تحريم شرب الدم في الشرائع الإلهية:<lb/>(أولها) : أن الدم عسر الهضم جدًّا، حتى أنه إذا انصب جزء منه في<lb/>المعدة تقيأه الإنسان، أو يخرج مع البراز بدون هضم على صورة مادة لزجة سوداء،<lb/>والسبب في عسر هضمه هذا هو وجود المادة الحمراء الحديدية التي فيه، وفي<lb/>أثناء مرور الدم في القناة الهضمية يتحلل ويتعفن؛ وبذلك يضر الجسم أيضًا ومسألة<lb/>عسر هضمه المذكورة هنا مشاهدة كثيرًا كلما انصب دم في المعدة بسبب جرح أو<lb/>غيره.<lb/>(ثانيها) : أن الدم - كما سبق - يحمل كثيرًا من المواد المتخلفة عن الجسم<lb/>وهي فضلات له، فلا يصح إعادتها إليه، مع أن الطبيعة اقتضت خروجها منه،<lb/>نعم قيل إن البولينا نافعة في السل الرئوي؛ ولكن ذلك لم يثبت إلى الآن، وهي<lb/>ليست موجودة وحدها، بل معه أشياء أخرى ضارة.<lb/>ولعله إذا ثبت أن البولينا نافعة يكون ذلك أحد أسباب شرب العرب بول<lb/>الإبل، وهو يختلف بعض الاختلاف عن بول الحيوانات آكلة اللحم؛ فلهذا ربما<lb/>كان نافعًا في بعض الأمراض كما ورد في بعض الأخبار النبوية.<lb/>وأعظم اختلاف بين هذا البول وبين الأبوال الأخرى أنه هو وغيره من أبوال<lb/>آكلات النباتات قلوي التأثير، مشتمل على كثير من الكربونات، وهي لا شك نافعة<lb/>للمعدة وغيرها، مدرة للبول.<lb/>(ثالثها) : أنه في كثير من الأمراض العفنة المعدية يوجد في الدم ميكروبات<lb/>ضارة جدًّا، وكذا سمومها القتالة؛ فإنها تدور في الدم، فإن قيل لم لا يطبخ الدم<lb/>ويؤكل بعد قتل هذه الميكروبات بالغلي، قلت:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>إن الغلي يجمد جميع المواد الزلالية التي في الدم؛ وبذلك تصير أشد عسرًا<lb/>مما كانت.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>إن من هذه السموم ما لا يتغير بالغلي تغيرًا يجعلها صالحة للجسم.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>إن بعض الميكروبات إذا تجمد ما حولها من المواد الزلالية التي في الدم<lb/>وقتها من فعل النار؛ لأنها موصلة رديئة للحرارة، وأيضًا فإن حبيبات (أي<lb/>بزور) الميكروبات تقاوم درجة الغليان بضع دقائق، فإذا لم تمت نمت في جسم<lb/>آكل الدم وأمرضته.<lb/>أما حقن دم الحيوان في وريد الإنسان، ففيه أنه قد ينقل المرض إليه، أو<lb/>يجمد الدم في عروقه، فإن اتقينا هذا وذاك بالطرق العلمية انحلت كريات الدم<lb/>الحمراء لاختلاف كثافة الدمين ولغير ذلك ونزلت حمرة الدم في البول وذلك ضياع<lb/>له.<lb/>ولذلك لا يحقن الأطباء الآن الدم، ويحقنون عادة محلول ملح الطعام، على<lb/>أن حقن الدم خارج عن موضوع التحريم.<lb/>اللمف والأوعية اللمفاوية:<lb/>إذا خرجت مائية الدم من الأوعية إلى أنسجة الجسم عادت إلى الدم ثانية<lb/>بطريق الأوعية اللمفاوية، وهذه الأوعية عبارة عن قنوات دقيقة شعرية منتشرة في<lb/>جميع أجزاء الجسم، وفيها صمامات عديدة؛ فتحمل جميع مائية الدم التي خرجت<lb/>منه وتعيدها إليه.<lb/>أما هذه المائية المخففة [4] والمالئة لجميع أجزاء الجسم، فهي المسماة (بالمادة<lb/>اللمفاوية) و (لمفا) كلمة لاتينية معناها الماء.<lb/>وجميع الأوعية اللمفاوية التي في الذراع الأيمن، ونصف الصدر الأيمن وما<lb/>حوى، ونصف الرأس والعنق الأيمن، وأعلى سطح الكبد كلها تجتمع وتصب في<lb/>قناة واحدة تسمى (القناة اللمفاوية اليمنى) وهذه تصب في أحد الأوردة التي في<lb/>داخل الصدر من أعلى الجانب الأيمن.<lb/>أما الأوعية اللمفاوية الباقية فتصب في قناة أخرى عظيمة تسمى (القناة<lb/>الصدرية) ، وهي أيضًا تصب في أحد الأوردة في أعلى الصدر من الجهة اليسرى.<lb/>ويوجد في طريق جميع هذه الأوعية اللمفاوية غدد من مادة مخصوصة تسمى<lb/>(الغدد اللمفاوية) ، ووظيفتها تكوين كريات بيضاء للدم وتصفية جميع المادة<lb/>اللمفاوية المارة بها من كل ما فيها من الميكروبات وغيرها، فإذا أصاب أحد أصابع<lb/>اليد جرح مثلاً فسد؛ بسبب وجود ميكروبات فيه أحس الإنسان بانتفاخ وألم في<lb/>إبطه، وذلك ناشىء من كبر حجم هذه الغدد وانفعالها انفعالاً شديدًا لقتل الميكروبات<lb/>الواصلة إليها، فإن تغلبت عليها وإلا تحولت إلى خُرَّاج بسبب موت كثير من<lb/>الكريات البيضاء التي فيها من عراكها مع الميكروبات كما سبق.<lb/>وهذه المادة اللمفاوية تندفع نحو القلب بسبب ضغط المواد اللمفاوية المتجددة<lb/>خلفها، وبسبب حركات العضلات، وأيضًا بسبب انقباض بعض هذه الأوعية<lb/>اللمفاوية على ما فيها وغير ذلك، ويمنع رجوع هذه المادة إلى الأنسجة ما في هذه<lb/>الأوعية من الصمامات العديدة.<lb/>ويوجد في بعض الحيوانات التي تحت رتبة الإنسان (وهي الواطئة)<lb/>كالضفادع مثلاً قلوب لتحريك هذه المادة اللمفاوية كقلب الدم الموجود في الإنسان<lb/>وغيره.<lb/>دم الحيض:<lb/>ينشأ دم الحيض من تمزق في أوعية الدم الموجودة في الغشاء المخاطي<lb/>المبطن للرحم في كل شهر قمري مرة على الغالب، ويختلط هذا الدم في أثناء<lb/>نزوله بمواد مخاطية وأحماض وغير ذلك من مفرزات الرحم وغيره، ولا يعلم<lb/>سبب هذا التمزق الشهري إلى الآن، ومن ذلك يُفْهَم أنه ليس دمًا صافيًا نقيًّا، بل<lb/>مختلطًا بمفرزات الرحم والمبيضين وغيرهما، وتأثيره في ورق عباد الشمس يدل<lb/>على حموضته؛ وإنما حُرِّم الجماع في زمن الحيض للأسباب الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>إن تهييج أعضاء الأنثى بالجماع في هذا الوقت قد يحدث احتقانًا،<lb/>فالتهابات رحمية أو مبيضية أو حوضية تضر بصحتها ضررًا بليغًا، وربما نشأ<lb/>عن هذا الالتهاب تلف في المبيضين أو مجاري البيوضة يؤدي إلى العقم، وأيضًا فإن<lb/>تعريض الأنثى للهواء في هذا الوقت يضر بأعضائها الداخلية وقد يحدث فيها التهابًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>إن دخول مواد الحيض في مجرى قضيب الرجل قد يحدث فيه التهابًا<lb/>صديديًّا في بعض الأحيان، وهذا الالتهاب يشبه السيلان، وقد يمتد إلى الخصيتين<lb/>فيؤذيهما وربما نشأ عن ذلك أيضًا عقم الرجل.<lb/>فجملة القول: أن الجماع في المحيض قد يُحْدِث عقمًا في الذكر والأنثى،<lb/>ويؤدي إلى التهاب أعضائهما الذي يفسد صحتهما، وكفى بذلك ضررًا؛ ولذلك تجد<lb/>أطباء العالم المتمدن الآن ينهون عن الجماع في ذلك الوقت، كما نهى القرآن عنه،<lb/>فإنه لا شك أذى للرجل والأنثى.<lb/>النزف والنزيف:<lb/>النزف معناه: خروج الدم من أوعيته (الشرايين والأوعية الشعرية والأوردة)<lb/>والنزيف: هو الدم المنزوف، والنزف ثلاثة أنواع:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>نزف إلى خارج الجسم كأن ينصب الدم على الأرض مثلاً.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>نزف في تجاويف الجسم كأن ينصب في البطن.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>نزف في داخل الأنسجة كأن ينصب تحت الجلد، أو في العضلات وهذا<lb/>النوع الأخير هو المسمى بالرض، أو الكدم كما سبق.<lb/>وسبب النزف هو تمزق العروق بسبب ما كحادث يقطع العرق، أو مرض<lb/>يفجره كالدرن أو الزهري أو مرض القلب.<lb/>أما النزيف الذي يكون خارج الجسم، أو في تجويفه فالغالب أنه ينتهي<lb/>بالموت إذا كان غزيرًا، بشرط أن لا يعوقه عائق يسد العرق الذي يخرج منه الدم،<lb/>ففي هذه الحالة لا يموت الشخص، وإنما يصاب بدوار شديد واصفرار، وبعد ذلك<lb/>تعود إليه صحته شيئًا فشيئًا كلما تجدد دم بدل الجزء المفقود.<lb/>وأما النوع الثالث وهو الذي ينسكب في أنسجة الجسم، فهذا في الغالب لا<lb/>يورث ضررًا كبيرًا؛ لأن كمية الدم تكون عادة قليلة بسبب ممانعة أنسجة الجسم<lb/>للنزيف، وقد يحدث في مكان الدم خُرّاج.<lb/>أما في الحالة الأولى والثانية؛ فإذا فُقِدَ دم كثير من الجسم اشتد الدوار<lb/>والاصفرار كما قلنا، ويصاب الإنسان بما يسمى في علم الطب بالهبوط (أو الهمود)<lb/>فيغمى عليه، ويضعف نبضه، ويصاب الجسم بعرق بارد، وتبرد الأطراف،<lb/>وبعد ذلك يموت الشخص، وقد يتشنج جسمه قبيل الموت.<lb/>وأما في النزف داخل الأنسجة؛ فيزرق الجلد إذا كان الدم المنسكب قريبًا منه،<lb/>وبعد بضعة أيام تأخذ هذه الزرقة في التلاشي تدريجيًّا، حتى يعود الجسم كما كان<lb/>ذلك بأن يمتص الدم المنسكب شيئًا فشيئًا، حتى يعود إلى العروق، وإن كان منحلاًّ<lb/>إلا أنه يتركب مرة أخرى في البنية فإن عناصره لم تفقد.<lb/>المعالجة:<lb/>إذا قُطع عرق انكمش بسبب مرونته، وانقبض فمه بسبب الألياف العضلية<lb/>الموجودة في جداره، فيمتنع بذلك النزف إذا كان العرق المقطوع صغيرًا، أما إذا<lb/>كان عظيمًا فلا بد من عمل الإنسان لإيقاف النزيف، وإلا هلك الشخص.<lb/>ويوجد عدة طرق لإيقاف النزيف بعضها مؤقتة، وبعضها دائمة.<lb/>أما المؤقتة فتنحصر في الضغط على المكان الذي يخرج منه الدم، أو ربط<lb/>العضو ربطًا شديدًا، مثال ذلك أنا إذا رأينا رجلاً طُعن بسكين في ذراعه، وشاهدنا<lb/>دمًا كثيرًا ينزف منه وجب علينا في الحال أن نبحث في الجرح عن مكان خروج<lb/>هذا الدم، ونضغط عليه ضغطًا شديدًا بأصابعنا أو بيدنا أو نربط الذراع فوق الجرح.<lb/>ولا يترك الضغط أو الربط حتى يحضر الطبيب لإيقاف النزيف بالطرق<lb/>العلمية، ولا ضرر إذا استمر الضغط بضع ساعات؛ فإن العضو لا يموت من<lb/>الضغط إلا إذا امتنع عنه الدم فوق أربع أو ست ساعات.<lb/>وأما الطرق العلمية لإيقاف النزيف فأعظمها، وأهمها ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أن يمسك العرق المفتوح بجفت مخصوص لذلك (أي مقبض) [5] ، ويربط العرق بخيط من حرير أو نحوه مطهرًا تطهيرًا تامًّا بالغلي في الماء.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>أن يمسك العرق بالجفت، ثم يلوى الجفت عدة مرات، حتى ينقطع العرق<lb/>وبهذه الوسيلة يقف النزيف ما لم يكن الشريان عظيمًا فيفضل ربطه.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>أن يمسك العرق إن كان صغيرًا بالجفت، ويترك عليه بضع دقائق، ثم<lb/>يرفع الجفت؛ فيقف أيضًا النزيف.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>وما يُستعمل في الأوعية الشعرية أو الصغيرة جدًّا هو أن يوضع على<lb/>مكان النزف قطعة من الثلج أو شيء آخر بارد؛ فتنكمش الأنسجة، والعروق<lb/>فيبطل النزيف.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>أن يوضع على مكان النزف ماء حميم (شديد الحرارة) أو يكوى بشيء<lb/>محمي بالنار، وقد كان القدماء يوقفون النزيف في الأعضاء المبتورة بوضعها في<lb/>الزفت حينما يغلي، ولكنها طريقة وحشية.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>أن يحشى المكان الذي ينبعث منه الدم حشوًا جيدًا بقطن أو قماش،<lb/>ويربط ربطًا شديدًا، وهذه الطريقة تستعمل كثيرًا في إيقاف الأنزفة من الأعضاء<lb/>الغائرة التي لا يمكن ربط عروقها كالرحم مثلاًَ.<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>أن يوضع على الجرح مواد قابضة، إما مسحوقة، أو محلولة بالماء<lb/>أو بغيره كالشب، والقرض، ومغلي الشاي، ومغلي الرمان، والعفص، وماء<lb/>الجير وأملاح المعادن كالحديد والنحاس، وغير هذا كثير، وهذه الطريقة قَلَّ أن<lb/>تستعمل الآن إلا في الأوعية الصغيرة أو الشعرية.<lb/>
               <hi style="color:red;">8- </hi>إذا كان النزف من داخل الأحشاء كالرئة أو المعدة، يجب أن يستلقي<lb/>المريض على ظهره، ويمتنع عن كل حركة حتى الكلام، ويوضع الثلج على<lb/>العضو الذي ينزف منه الدم، ثم يستدعى الطبيب في الحال.<lb/>وأحسن ما يعطيه الطبيب في مثل هذه الأحوال هو مركبات الأفيون<lb/>والجويدار (وهو مادة فطرية تسلقية تنمو على نوع من الشعير يسمى الشيلم)<lb/>وكلوريد الكلسيوم وغيرها، وهذه الأدوية توقف النزيف، إما بإضعاف ضربات<lb/>القلب، أو بقبض أوعية الدم، أو بجعل الدم أقرب إلى التجمد مما كان.<lb/>أما النزف في داخل تجاويف الجسم كالبطن مثلاً إذا تمزق عضو فيه؛<lb/>فيعرف ذلك بحصول هبوط شديد عقب الإصابة مباشرة أو بعدها بقليل، واصفرار<lb/>زائد في جميع الجسم، وصغر في النبض، ومعنى ذلك أن يشعر الإنسان المتمرن<lb/>بأن الأوعية الدموية ليست بممتلئة بالدم كالمعتاد، وإذا جس البطن في مكان<lb/>الإصابة وجد فيه انتفاخًا وألمًا وأصمية يعرفها الطبيب عند القرع، وإذا كانت<lb/>المعدة أو الأمعاء هي المصابة تقيأ الشخص دمًا أو وجد في برازه؛ وإذا كانت<lb/>الإصابة في الكُلية وما يتبعها بال الشخص دمًا.<lb/>فهذه العلامات وأمثالها تدلنا على النزيف الداخلي، فالإسعاف الواجب في مثل<lb/>هذه الحالة أن يُلقى الشخص على الأرض، وترفع كل الوسائد من تحت رأسه<lb/>وتدفأ أطرافه السفلى، ويؤمر بالامتناع عن كل حركة حتى الكلام، ولا بأس من<lb/>وضع شيء بارد على البطن إذا كانت الإصابة فيه.<lb/>ثم يستدعى الطبيب في الحال، ولا حيلة للطبيب في مثل هذه الحالة إلا عمل<lb/>عملية عظمى بأسرع ما يمكن، وفيه يفتح البطن وتربط الأوعية النازفة، وتخاط<lb/>جميع الجروح، وينظف البطن من الدم الذي انسكب فيه.<lb/>أما علاج النزف تحت الجلد، أو في العضلات فيكون بوضع أشياء مبردة<lb/>على موضع الإصابة؛ فإنها تقبض الأوعية، وتعوق النزف أو تمنعه، وإذا لم<lb/>توجد هذه الأشياء المبردة، فالأحسن ربط العضو فإن ذلك أيضًا يوقف النزف<lb/>بسبب الضغط، ويجب إراحة العضو المرضوض كمال الراحة.<lb/>ومن الخطأ وضع الأشياء الدافئة على المكان المرضوض والدلك في أول<lb/>الأمر؛ فإن ذلك مما يزيد في النزف، ولا بأس من وضع الأشياء الدافئة بعد مضي<lb/>عدة أيام لمساعدة امتصاص الدم المنسكب.<lb/>أما علاج البنية بعد إيقاف النزيف فيكون كما يأتي:<lb/>يوضع الشخص بحيث يكون الرأس منخفضًا عن باقي الجسم، ويدفأ تدفئة<lb/>تامة، وتدلك أطرافه، ويستحسن أن تلف بلفائف من أسفل إلى أعلى، والغرض<lb/>من ذلك كله دفع الدم إلى الدماغ، ثم يُعطى كميات كبيرة من المرق أو اللبن أو<lb/>الماء ليشربه، وتعطى له أيضًا بعض المنعشات، وأحسنها الخمر والقهوة والشاي<lb/>أو محلول النوشادر المخفف (من 10 إلى 20 نقطة) أو الأثير (من 10 إلى 30<lb/>نقطة) ويحترس من تصاعد الأثير في الهواء؛ فإنه إذا وصلت إليه النار أحدث<lb/>فرقعة عظيمة خطرة، وكذلك إذا استنشقه شخص بمقدار عظيم تحصل له غيبوبة<lb/>تامة.<lb/>وللطبيب في هذه الحالة أن يحقن المصاب تحت الجلد بمادة الإستركنين<lb/>(بمقدار مليجرام إلى ثلاثة) أو بسترات القهوين أو البنين (بمقدار ربع أو نصف<lb/>جرام) ويحقن أيضًا بمحلول ملح الطعام بنسبة سبعة جرامات ونصف في كل لتر<lb/>(أي قدر ملعقتين صغيرتين في رطلين من الماء تقريبًا) ، ويحقن برطلين إلى ثلاثة<lb/>فأكثر من هذا المحلول تحت الجلد، أو في الشرج أو في الأوردة، والغرض من<lb/>هذا الحقن ملء أوعية الدم بسائل بدل الدم المنزوف؛ ليستمر القلب في عمله،<lb/>وليتغذى الدماغ بما بقي من الدم في الجسم، ويسمى ذلك المحلول بمحلول الملح<lb/>الطبيعي أو بالمصل الصناعي.<lb/>ويجب الاحتراس من عمل هذه الأدوية المنعشة، والحقن المالئة للعروق قبل<lb/>إيقاف النزيف بالطرق العلمية السابقة، وإلا فإن النزف يعود ثانية إذا امتلأت<lb/>العروق بالسوائل وانتعش القلب، ويكون في هذه الحالة أشد خطرًا على الشخص.<lb/>ويقسم النزف باعتبار وقت حصوله إلى ثلاثة أقسام:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>ابتدائي: وهو الذي يحصل من الإصابة نفسها.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>انتعاشي: وهو الذي يحدث بعد انتعاش الجسم إذا لم تربط الأوعية.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>ثانوي: وهو الذي يحصل بعد مضي 24 ساعة من حصول الإصابة؛<lb/>بسبب أن الطرق التي أجريت لإيقاف النزيف لم تكن محكمة، أو كانت عفنة، أو<lb/>كان الشخص مصابًا بالزهري أو غيره، فيُفَك الخيط الذي رُبط به الشريان أو<lb/>يسقط، أو يتقرح الشريان المربوط بسبب عدم تطهير الخيط، أو يحدث غير ذلك<lb/>غالبًا، ولا يتدفق النزف الشرياني، ولون الدمين مختلف، فالشرياني أحمر،<lb/>والوريدي يميل إلى السواد، ويعالج قبل حضور الطبيب بربط العضو من أسفل<lb/>الجرح، لا من أعلاه، وباقي العلاج هو كما في النزف الشرياني.<lb/>الرعاف:<lb/>الرعاف نزف يحصل من باطن الأنف وأسبابه عديدة تنحصر في نوعين:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>أسباب عرضية: وهي التي تحدث من إصابة الأنف بصدمة أو غيرها تجرحها أو تكسر عظامها.<lb/>
               <hi style="color:red;">2-</hi>أسباب مرضية: وهي أيضًا نوعان:<lb/>أ- موضعية وهي إصابة الأنف نفسه بمرض كالزهري أو الدرن أو التهاب<lb/>غشائها المخاطي التهابًا حادًّا شديدًا (وهو المسمى بالزكام) .<lb/>ب - عمومية: وهي كثيرة منها أمراض الدم كالإسكربوط [6] والأرجوانية<lb/>(الفرفورة) [7] والصفار (الأنيميا) وبعض الحميات العفنة (مثل الحمى الراجعة)<lb/>وكأمراض القلب والكبد والكُلى.<lb/>وقد يحصل الرعاف في الأطفال والفتيات والفتيان، ولا يُعلم له سبب سوى<lb/>رقة أنسجة أجسامهم، فكثيرًا ما تشاهد بعض البنات في سن البلوغ يحصل لها<lb/>رعاف كثير، ويتكرر ذلك عدة سنين حتى إذا كبرت زال من نفسه.<lb/>وفي جميع تلك الأحوال السابقة سواء أكانت موضعية أم عامة يحصل النزف<lb/>بتمزق شريان، أو وريد صغير في غشاء الأنف المبطن له، ويكثر تمزيق عرق<lb/>صغير يُشاهد في الجزء الأمامي الأسفل الحاجز بين المنخرين.<lb/>المعالجة:<lb/>تختلف باختلاف سبب النزيف - ففي الرعاف العادي للأطفال والشبان يجلس<lb/>الشخص، وتُرفع ذراعاه حتى تكون أعلى من رأسه، ويوضع الثلج على قفاه،<lb/>ويستنشق الماء البارد، أو أي محلول قابض كالشب أو مغلي الشاي باردًا وغير<lb/>ذلك كثير، فإن تعاص الرعاف بعد ذلك يحقن الراعف بشيء قليل من خلاصة<lb/>الجويدار تحت الجلد، أو يحشى الأنف حشوًا جيدًا بالموصلي (الشاش) المغموس<lb/>في شيء قابض كالدّرمتول [8] أو الشب وغيره، وإذا لم يوجد شيء من ذلك، وكان<lb/>النزف من جزء قريب أمكن إيقافه بالضغط على الأنف نفسه، أو بإدخال قطعة من<lb/>القطن بجفت أو نحوه والضغط بها على العرق النازف.<lb/>***<lb/>جهاز التنفس<lb/>الغرض من التنفس دخول هواء صالح إلى الرئتين ليتحد أكسجينه بالدم فيهما؛<lb/>فينصلح بذلك، وبخروج بعض أشياء ضارة منه أهمها غاز ثاني أكسيد الفحم.<lb/>فإذا دار الدم في الجسم حمل إليه هذا الأكسجين؛ فإنه ضروري جدًّا للاحتراق<lb/>اللازم لحياة الجسم.<lb/>ومجاري الهواء هي الأنف، ثم الحلق، ثم الحنجرة، ثم القصبة الهوائية، ثم<lb/>الشعبتين، ثم الشعب الكبيرة، ثم الشعب الصغيرة، ثم التجاويف القمعية، فالخلايا<lb/>الهوائية، أو الحويصلات الرئوية.<lb/>وإنما بدأنا بالأنف؛ لأنه هو المسلك الطبيعي للتنفس لا الفم، وذلك لأن في<lb/>الأنف شعرًا ينقي الهواء من بعض قاذوراته، وميكروباته، وفيه أيضًا أجزاء<lb/>مخصوصة ممتلئة بالدم؛ فتسخن الهواء قبل وصوله إلى الرئتين، وأما إذا كان<lb/>التنفس من الفم؛ فإن الهواء يكون حاملاً لكثير من الميكروبات والقاذورات الضارة<lb/>بالرئتين وبالجسم كله، ولا يسخن الهواء بمروره من الفم كسخونته إذا مر بالأنف<lb/>فيكون أبرد؛ فيحدث سعالاً إذا وصل إلى الرئتين، أو التهابًا في الحنجرة أو<lb/>الشعب الرئوية.<lb/>ولذلك يجب حتمًا تعويد الناس عدم التنفس إلا من الأنف خصوصًا وقت<lb/>نومهم في الليل.<lb/>أما الحلق أو الحلقوم: فهو تجويف متصل بالأنف والفم والحنجرة والمريء<lb/>(البلعوم) وموضعه خلف تجويف الفم، ويمر به الطعام والشراب وهواء التنفس.<lb/>وأما الحنجرة فهي جهاز الصوت، وموضعها في أسفل الحلقوم وفي الجزء<lb/>الأمامي من العنق، وهي محاطة بغضاريف تحمل حبلين يسميان (الحبلين<lb/>الصوتيين) وهما أقصر في النساء منهما في الرجال، وبينهما فتحة ضيقة لمرور<lb/>الهواء منها، وفي أعلاها قطعة كاللسان تشبه الغطاء تسمى (لسان المزمار) تساعد<lb/>على منع دخول أي شيء في الحنجرة أثناء البلع.<lb/>والحبلان المذكوران هما اللذان يُحْدِثان الصوت؛ بسبب اهتزازهما إذا اندفع<lb/>الهواء من بينهما، ويتنوع الصوت بمروره في تجويف الحلق والفم والأنف،<lb/>والكلام عبارة عن تقطيع هذا الصوت المتولد من اهتزازهما؛ فيتقطع بالشفتين<lb/>واللسان وغيرهما، وهذا الاهتزاز يحدث تماوجًا في الهواء [9] يتصل إلى طبلة<lb/>الأذن فيسمعه الإنسان.<lb/>ونجد في أسفل الحنجرة القصبة الهوائية، وهي منفصلة عن المريء انفصالاً<lb/>تامًّا، وتمتد من الفقرة الخامسة العنقية إلى نقطة أمام الفقرة الثالثة الظهرية، وهناك<lb/>تنقسم إلى قسمين لكل رئة قسم، وهما الشعبتان.<lb/>وكل شعبة منهما تمتد إلى الرئة، وتنقسم إلى عدة أقسام، وكل قسم إلى أقسام<lb/>أخرى كالشجرة، إلى أن تنتهي بشعب صغيرة جدًّا، وهذه الشعب الصغيرة تنتهي<lb/>بتجاويف صغيرة قمعية الشكل، وهي المسماة بالتجاويف القمعية، وفي حيطان هذه<lb/>التجاويف أبواب للخلايا الهوائية، أو الحويصلات الرئوية، ومن هذه الأبواب ما<lb/>يوصل إلى خلية واحدة، ومنها ما يوصل إلى عدة خلايا مجتمعة معًا وهو الأكثر.<lb/>وجميع المجاري التنفسية مبطنة بغشاء مخاطي لخلاياه السطحية أهداب (ما<lb/>عدا الحويصلات والتجاويف القمعية) تتحرك من أسفل إلى أعلى، ووظيفتها طرد<lb/>ذرات التراب وغيره إلى الخارج، ومن التجاويف القمعية تتكون فصيصات الرئة.<lb/>وصف الرئتين:<lb/>الرئة اليسرى مكونة من جزأَيْنِ عظميين يسميان الفصين، واليمنى مكونة من<lb/>ثلاثة فصوص كبيرة، وهذه الفصوص مركبة من الفصيصات المذكورة.<lb/>وكل رئة مغطاة بغشاء مصلي يسمى (البليورا) كأنه كيس مختوم من جميع<lb/>جهاته انبعج بدخول الرئة فيه؛ ولذلك يغطى سطحها بطبقة منه، والطبقة الأخرى<lb/>تغطي الضلوع، والبليورا كلمة يونانية معناها الجنب.<lb/>أما الدم فيصل إلى الرئتين بواسطة الشريان الرئوي الذي سبق ذكره، وهناك<lb/>ينقسم الشريان إلى عدة فروع، حتى تصير شعرية، وهذه الأوعية الشعرية منتشرة<lb/>في حيطان جميع الحويصلات الرئوية والتجاويف القمعية، وليست متصلة بالهواء،<lb/>وإنما يصل إليها الأكسجين، ويخرج منها غاز ثاني أكسيد الفحم وغيرهما بطريقة<lb/>الإندوسموز، والإكسوسموز، وقد سبق تفصيلهما (في صفحة 24من هذا الكتاب) [**]<lb/>فإذا انقطع ما بين الدم الذي في هذه الأوعية الشعرية والهواء حدث نزف رئوي.<lb/>واعلم أن الرئتين في الصدر كأنهما في صندوق مغلق من جميع جهاته ما عدا<lb/>فتحة واحدة وهي الحنجرة المتصلة بالفم والأنف، ولبيان كيفية حصول التنفس<lb/>نقول:<lb/>إذا فرض أن هذا الصندوق كان كيسًا من جلد أو نحوه، وشُدَّت جوانب هذا<lb/>الكيس حتى اتسع تجويفه دخل الهواء بقوة الضغط الجوي؛ ليملأ هذا التجويف<lb/>المستجد، فإذا حال بينه وبين إتمام غرضه شيء آخر تمدد أمام الهواء، وإلا انفجر،<lb/>وهذا هو عين ما يحصل في الصدر؛ فإنه يتسع فيدخل الهواء إلى الرئتين<lb/>فيمددهما في أثناء الزفير (وهو جذب الهواء إلى الصدر) فإذا انتهت حركة الزفير<lb/>عادت الرئة إلى حجمها الأصلي بسبب مرونتها فخرج الهواء منها، ويسمى<lb/>خروجه منها بالشهيق.<lb/>كيفية تمدد الصدر واتساعه:<lb/>اعلم أن الضلوع متصلة بالعمود الفقري من الخلف، ومتجه كل منها إلى<lb/>الأمام والأسفل، فإذا انقبض ما بينها من العضلات ارتفعت هي والقفص؛ فاتسع<lb/>بذلك تجويف الصدر من جميع جوانبه.<lb/>وهناك عضلة شهيرة تفصل الصدر عن البطن تسمى (بالحجاب الحاجز)<lb/>وهي مقعرة من أسفلها ومحدبة من أعلاها كالقبة.<lb/>فإذا انقبضت هذه العضلة تحول تقعيرها إلى مسطح، ونزلت إلى البطن<lb/>فضغطت على الأحشاء كالكبد والطحال والمعدة، وبذلك يتسع الصدر في قطره<lb/>الرأسي.<lb/>ومما تقدم يُفْهَم أن الصدر في التنفس يتسع من جميع جهاته بارتفاع الضلوع<lb/>وبانخفاض الحجاب الحاجز فيضغط الهواء - كما قلنا - على الرئتين فيتسعان أمامه.<lb/>فترى من هذا أن الرئتين لا تتسعان بنفسهما، بل بحركة الصدر، فإذا فُرض<lb/>أن الصدر اخترق من أحد الجنبين مثلاً، بطل عمل رئة هذه الجهة لدخول الهواء<lb/>من الخرق، فإذا اخترق الجنبان مات الشخص في الحال بانطباق الرئتين، وبطلان<lb/>التنفس.<lb/>وحركة التنفس هذه وإن كانت تابعة للإرادة، إلا أن لها أعصابًا تفعلها بدون<lb/>إرادة الإنسان أو علمه، ومركز هذه الأعصاب هي (البصلة أو النخاع المستطيل)<lb/>وهي الجزء الذي بين النخاع الشوكي والمخ، ويسمى هذا المركز بمركز الحياة،<lb/>وتنبعث إليه منبهات في هذا المركز فتجري في الأعصاب المحركة لعضلات<lb/>الصدر، ولذلك نرى أنه إذا صُب الماء البارد على الجسم اشتدت حركة التنفس،<lb/>وكذلك إذا مس الهواء جسم الطفل المولود ابتدأ تنفسه.<lb/>أما الذي يحمل مركز التنفس على العمل الدائم في الحالة الطبيعية فأمران:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>حالة الدم، فإذا كثر أكسجينه استراح المركز من العمل، وإذا زاد في الدم<lb/>غاز ثاني أكسيد الفحم تهيج المركز للعمل، وقيل: إن الذي يهيجه هو نقص الأكسجين<lb/>من الدم، وهذا القول الأخير هو الراجح الآن عند علماء الفسيولوجيا.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>تمدد الرئتين بالهواء يحمل هذا المركز على إيقاف عمله؛ فترتخي<lb/>العضلات، وارتخاء العضلات الذي يتبعه هبوط الرئتين يحمل المركز على العمل؛<lb/>فتنقبض عضلات التنفس وهلم جرّا.<lb/>وهذا وما قبله هو السبب في حصول التنفس، ولو كان الإنسان نائمًا أو<lb/>مخدرًا بالكلوروفورم أو غيره.<lb/>ومما تقدم يُفهم معنى الحديث القائل: (ما ملأ ابن آدم وعاء شرًّا من بطنه،<lb/>بحسب ابن آدم لقيمات يقمن صلبه، فإن كان لا بد فاعلاً، فثلث لطعامه وثلث<lb/>لشرابه، وثلث لنَفَسه) .<lb/>فإن امتلاء المعدة يعوق نزول الحجاب الحاجز، ويضغط عليه، وعلى القلب<lb/>وبذلك يحصل عسر في التنفس، وضيق في الصدر، وخفقان في القلب.<lb/>أما عدد مرات التنفس في الدقيقة الواحدة فيختلف من 14 إلى 18 مرة في<lb/>الشبان، وحركة التنفس تختلف في الأطفال عنها في الرجال وفي النساء، ففي<lb/>الأطفال يحصل تنفسهم على الأكثر بنزول الحجاب الحاجز؛ فيضغط على الأحشاء؛<lb/>وبذلك يرتفع البطن، ويسمى هذا الضرب من التنفس (بالتنفس البطني) ، أما<lb/>في الرجال فأكثر حركة التنفس تُشاهد في الجزء الأسفل من الصدر مع بروز البطن<lb/>أيضًا، وفي النساء تشاهد الحركة على الأكثر في الجزء العلوي من صدرهن.<lb/>ويختلف أيضًا عدد مرات التنفس باختلاف الأعمار وبالراحة والتعب<lb/>وبالصحة والمرض، فيكون في الصغار، وفي الحميات وغيرها أكثر، وكذا بعد<lb/>التعب الجسماني أو الانفعال النفساني.<lb/>(يتبع)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) الرض: لغة الدق، والكدم: العض، وفي اصطلاح أطباء هذا العصر يطلق الأول على النزف تحت الجلد من الأوعية الكبيرة، والثاني عليه من الأوعية الصغيرة.<lb/>(2) تسمى باليونانية وغيرها amphibia ومعنى amphi (كلتا) وbios (حياة) وهي تعيش<lb/>في البر والبحر.<lb/>(3) يسمى أول طور من أطوار الجنين أيضًا بالعلقة؛ لأنه مركب من عدة خلايا (كريات) ناشئة من انقسام البويضة، وتكون قطعة جامدة كعلقة الدم.<lb/>(4) نظرًا لعسر مرور المواد الزلالية خلال الأغشية بطريق الإسموز - كما سبق بيانه - كانت هذه المائية مخففة لقلة الزلال فيها لذلك السبب.<lb/>(5) أرى أن الأحسن تسمية مثل هذا المقبض بالحاسم؛ لأنه يقطع الدم.<lb/>(6) الإسكربوط مرض يحصل من عدم أكل النباتات والخضروات، أو أكل الأشياء المتعفنة، وأعراضه ضعف وتقرح في اللثة، ونزف من أجزاء كثيرة من الجسم، وفي منسوجها.<lb/>(7) مرض يشبه الإسكربوط ويختلف عنه بعدم تقرح اللثة، وقلة فساد الصحة وبسببه وغير ذلك.<lb/>(8) مادة مطهرة قابضة صفراء، وهي تحت عفصات البزموت، والكلمة يونانية معناها الجلد لنفع هذه المادة في بعض أمراضه.<lb/>(9) لا بد لانتقال الصوت من وسط مادي غير الأثير يجري فيه، ولذلك لا يسمع الصوت في الفراغ فلا ينتقل من كوكب إلى كوكب كالنور، وهو أسرع سيرًا في الجامد منه في السائل، وفي السائل منه في الغاز.<lb/>(*) أي ما يطبع منه على حدة.</note>
            </note>
            <pb
             n="n18-p141"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2868.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عن جريدة الأفكار العربية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الحق والقوة</head> [*]<lb/>وبحث فلسفي عنهما بمناسبة الحرب الحاضرة <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أو: درس ضروري لنا نحن السوريين خصوصًا<lb/>والشرقيين عمومًا<lb/>
               <lb/>الجنرال فون برنهاردي قائد مجرب، له مكانة سامية في الجيش الألماني،<lb/>كما أنه عالم طبيعي شهير له مصنفات شتى في علم الأحياء (بيولوجيا) يُرْجَع<lb/>إليها، ويُسْتَقَى منها، وقد أصدر هذا الجنرال كتابًا في سنة 1913 دعاه (المنطق<lb/>والمبادئ في الحروب) ضمنه آراءه في الحرب، ووجوب الالتجاء إليها عادًّا إياها<lb/>فضيلة، فكان هذا المؤلَّف موضوع الأحاديث في الأندية العلمية والسياسية في<lb/>العالم بأسره، وزادت أهميته بعد إعلان الحرب الكبرى الحاضرة؛ لأن كثيرًا<lb/>من الأعمال الألمانية فيها أتت مصداقًا لما ورد في ذلك الكتاب - كأن أركان حرب<lb/>ألمانية كلهم هم الذين أنشأوه لا فردًا واحدًا من قوادهم.<lb/>ولما أكثرت المجلات العلمية والسياسية من البحث في هذا الكتاب، وتعاليمه<lb/>تصدت مجلة القرن التاسع عشر الشهيرة لنقده، فنشرت مقالة بليغة مسهبة في<lb/>عددها الأخير عنوانها " الحق والقوة " أردنا تعريبها والتعليق عليها؛ لأننا نحن<lb/>الشرقيين صرنا أحوج أمم الأرض إلى تعاليم الجنرال فون برنهاردي، وأشدهم<lb/>افتقارًا إلى من يذيعها بيننا، بعد أن شبعنا من التعاليم الأكليريكية، والمبادئ<lb/>الخيالية التي أذلتنا، وغيرنا عزَّ، وأفقرتنا، وغيرنا اغتنى، وأضعفتنا، وغيرنا<lb/>قوي وأفلح.<lb/>قالت مجلة القرن التاسع عشر:<lb/>اشتهر كتاب الجنرال فون برنهاردي الأخير لأنه لم يتضمن أبحاثًا سياسية<lb/>فقط، بل تضمن أيضًا أبحاثا فلسفية، وعمرانية، واجتماعية، تشهد له بالجرأة،<lb/>وطول الباع، وإننا في نقدنا فلسفةَ الاجتماع، ومبادئها الواردة في ذلك الكتاب<lb/>نحصر كلامنا فيما له علاقة بالحرب الحاضرة من تلك المبادئ، وأيضًا لما نحن<lb/>بصدده الآن ننشر أولاً أهم تلك التعاليم التي نرى برنهاردي يبشر بها وهي<lb/>مقتطفات من كتابه الآنف الذكر:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>تنازع البقاء:<lb/>قال: إن التنازع لأجل البقاء هو الناموس الأولي الذي لا مفر منه،لا في المجتمع الإنساني فقط، بل في العالم الحيواني بأسره، وبموجب هذا الناموس لا<lb/>يمكن إحراز النجاح والارتقاء من دون استئصال العضو الضعيف من المجتمع<lb/>فالضعيف - إذن - يجب أن يهلك ويفنى. بيد أن المجتمع البشري يختلف عن<lb/>غيره من المجتمعات الحيوانية في أن الإنسان له حياة فردية، وحياة عمومية معًا،<lb/>وهذه الأخيرة مرتبطة بالوطن الذي ينتمي الفرد إليه، ولذلك فإن ناموس تنازع<lb/>البقاء وبقاء الأنسب لا ينطبق تمام الانطباق على الإنسان، كما ينطبق على الحيوان؛<lb/>لأن الواحد من الحيوان لا ينظر إلا إلى مصلحته الخاصة فقط، أما الفرد البشري<lb/>- المرتبط بمجموع الأمة المنتمي هو إليها - فعليه نوع من المسؤولية نحو تلك<lb/>الأمة من حيث هي مجموع منتظم، والأمة - وهي مجموع أفراد - لا حياة لها إلا<lb/>بالتنازع أيضًا؛ ولكنها في هذا الجهاد يجب أن تلتجئ إلى نظام موافق، أو شريعة<lb/>عادلة تسري على الكل من دون تمييز، حتى إذا تعارضت مصلحة الفرد ومصلحة<lb/>الأمة، كان على الفرد أن يضحي بمصلحته الخاصة إذا اقتضت المصلحة العمومية<lb/>تضحيتها [1] أي أن المنفعة الشخصية يجب أن تضحي على مذبح المنفعة العمومية<lb/>عند الحاجة، وفي الهيئات الراقية المنظمة.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>القوة المحسوسة واجبة لحفظ المجتمع:<lb/>هذا من النظرة الشخصية الفردية، أما من النظرة العمومية فالمسألة فيها نظر<lb/>لأن الأمة الواحدة في أثناء معاملاتها مع سائر الأمم لا يجوز لها أن تسير بموجب<lb/>المبدأ الآنف الذكر، أي مبدأ تضحية الواحد لأجل الخير العام عند الحاجة إلى ذلك<lb/>بل يجب على الأمة كمجموع منظم أن تفسر الحق والعدالة تفسيرًا آخر يلائم<lb/>مصلحتها كما سترى.<lb/>لا يمكن تنظيم أمة ما لم يجتمع عدد كبير من أفراد تلك الأمة تحت لواء<lb/>المصلحة المشتركة بينهم، ومن العبث اجتماع البشر كلهم في أمة واحدة تحت نظام<lb/>واحد؛ لأن هذه النظرية لا يمكن تطبيقها. وتأليف أمم صغيرة ضعيفة غير<lb/>مستحيل غير أن حالة مثل هذه الأمم الصغيرة تستوجب الشفقة؛ لأن وجودها<lb/>مخالف للناموس الطبيعي، أي أن ليس لها حق الوجود، ودونك البرهان الحسي<lb/>العملي المعقول:<lb/>المقدمة المنطقية الأولى: إن البشر مضطرون بحكم نمو عددهم المضطرد<lb/>إلى تأليف جماعات طبقًا لناموس التعاون؛ ولكن هذه الجماعات تكون متباينة لا في<lb/>الكمية فقط، بل في الكيفية أيضًا.<lb/>المقدمة المنطقية الثانية: إن اختلاف العناصر، وعوامل الإقليم، والمناخ<lb/>وجدت منذ الأزل، وسوف تبقى بحكم الطبع إلى الأبد.<lb/>النتيجة المنطقية الثابتة: لذلك وجب تباين الأمم بعددها، وأنواعها؛ بسبب<lb/>تباين الأجناس، والألوان، والأخلاق، والعوامل الطبيعية من جيوغرافية وغيرها<lb/>من العوامل الخارجية، أي أنه وجب وجود أمم ضعيفة بين أمم قوية بحكم الطبع.<lb/>ولما كان ناموس تنازع البقاء - وهو ناموس طبيعي ثابت - يجبر الأمم على<lb/>حفظ كيانها، وعلى تقوية ذلك الكيان على حساب الضعيف من جيرانها [2] ، كان<lb/>من الضروري وجود ذلك التنازع بين الأمم الضعيفة، والأمم القوية، لذلك قلت<lb/>إن الأمم الضعيفة تستوجب الشفقة؛ لأنه لا حق لها بالوجود - ومن المستحيل<lb/>دوام وجودها، وهي عرضة لخطر الاضمحلال في كل حين بسبب التنازع<lb/>الطبيعي بينها، وبين القوي من جيرانها، ولا بد للقوي من استعمال قوته، وهذا<lb/>الاستعمال هو الحرب بأبسط معانيه، وأقول - بعبارة أوضح -: إن كل أمة يجب<lb/>أن تعتمد على القوة، على القوة وحدها، في أثناء معاملاتها العمومية مع سائر<lb/>الأمم، وإلا كانت أمة ضعيفة عرضة للفناء في كل حين.<lb/>انتقد الفيلسوف التلياني ماشيافللي مثل هذا التعليم بحجة أنه يرمي إلى اعتبار<lb/>القوة غاية الوجود لا واسطته؛ ولكن غاية الوجود (هي حماية مصالح الفرد،<lb/>وترقيتها حتى يصل إلى الدرجة المطلوبة من السعادة، والكمال) وهذه لا يمكن<lb/>الحصول عليها من دون مساعدة الأمة، والأمة لا يمكن أن تقوم بالحماية والترقية<lb/>ما لم تكن قوية، وقوتها لا تأتي إلا من حصر محبة بنيها لها وحدها أولاً، وإلا<lb/>فإنني لا أفهم كيف أن زيدا يحب خير العالم أجمع، وهو لا يحب خير أمته،<lb/>ووطنه، وجنسه، وعائلاته أولاً. فالواجب الإنساني إذن يقضي على المرء بمحبة<lb/>جنسه أولاً.<lb/>إذن أرى أن الناموس المسيحي القائل بالمحبة، والإحسان، والغيرية هو<lb/>أشرف ناموس في الكون؛ لكنه وُضِعَ لأجل العلاقات الفردية في الأمة الواحدة فقط<lb/>ولا يمكن تعميمه على الإنسان والإنسانية؛ لأن التعميم مخالف للنواميس الطبيعية<lb/>الثابتة، والتخصيص أولى، إذ إن الذي لا يحب أخاه القريب، لا يقدر على أن<lb/>يحب البعيد الغريب، وعلى هذا الرسول بولس ذاته فيلسوف الكنيسة المسيحية،<lb/>وواضع أهم تعاليمها.<lb/>
               <hi style="color:red;">3 - </hi>فلسفة العدالة في المعاهدات والحروب:<lb/>ليست الحرب مقتصرة على اقتتال الجيوش فقط، بل الحرب اصطلاح<lb/>سياسي يعني وجود أمة تنازع أمة أخرى، سواء كان باستخدام السلاح، أو<lb/>باستخدام السياسة، والحروب السياسية تعنى مضايقة فريق لفريق آخر بواسطة<lb/>المعاهدات التجارية، أو المعاملات الاقتصادية من صناعية، وتجارية، وزراعية،<lb/>وما أشبه. وإذا لم يذعن أحد الفريقين للآخر بحرب السياسة يصير الالتجاء إلى<lb/>السلاح أمرًا لازمًا، غير أن مسؤولية رجال الحكومة في أثناء الحروب السياسية<lb/>تقضي عليهم بالمحافظة على مصالح الشعب، وإنماء ثروته، هذه هي الغاية الأولى<lb/>لهم. أما الواسطة فخاضعة لحكم الظروف، فإذا كانت الظروف تحوجهم إلى<lb/>إطراح المبادئ النظرية الأدبية جانبًا، فلهم ذلك لأنهم بهذا الانحراف يخدمون<lb/>المصلحة العمومية لا المصلحة الفردية، وإذا رأوا الخطر محدقًا بالشعب فعليهم<lb/>مباغتة العدو، والغدر به قبل أن يتم معداته حتى يقضوا على قواه الهجومية<lb/>والدفاعية، ويأمنوا شر تَنَازُعِه إياهم منافع البلاد، وثمار أراضيها، ومعاملها،<lb/>وهذا لا يأتي إلا بإنماء القوة المحسوسة وازديادها، ولذلك كانت القوة مظهرًا من<lb/>مظاهر العدالة؛ لأن الحروب عدل، وبها وحدها تَثْبُت العدالة على أساس متين.<lb/>وبرهانًا لذلك أقول:<lb/>لنفرض أن أمة إبان ضعفها خضعت بحكم السيف إلى جارها القوي، وسلمت<lb/>معه بشروط مكتتبة على ورق سموها معاهدة، ولنفرض أن تلك الأمة الصغيرة<lb/>صارت قوية على تمادي السنين فرأت أن تلك الشروط التي كانت قد رضيت بها<lb/>أولاً في أيام ضعفها صارت ثقيلة عليها، تضر بمصالح الشعب في أيام قوتها.<lb/>فالشعب في هذه الحالة الأخيرة صار يرى ذاته مغدورًا مغبونًا، وإذا هب<lb/>إلى تمزيق المعاهدة الأولى المجحفة بحقوقه فعمله هذا هو العدل بعينه، ولا يمكن<lb/>أن ترضى العدالة المجردة بغبن شعب كامل وغدره، ليس ذلك فقط بل إننا لا نقدر<lb/>أن ندعو الإذعان لشروط مجحفة عدالة وفضيلة، بل إن العدالة تقضي بتمزيق<lb/>المعاهدة المضرة الجائرة بواسطة المفاوضات السياسية أولاً التي أدعوها حربًا بطيئة<lb/>كامنة؛ فإذا نجحت فيه، وإلا فاستعمال السيف، والمدفع يصبح أمرًا واجبًا - ولا<lb/>يمكن أن يوجد الحق ويثبت ما لم يكن مُؤَيَّدًا بالسيف، ومدعومًا بالمدفع وقوة الساعد،<lb/>ولذلك كانت الحرب فضيلة. أي أن الحرب أمر ضروري للمجتمع الإنساني؛ لأنه<lb/>رمز العدالة، ومنشئ الشجاعة والجرأة في الأمة، ورفيق الحق والمطالبين به،<lb/>وإذا تُرِكَت الحرب تجبن الأمة عن المطالبة بحقوقها؛ فتبقى مغبونة مقهورة<lb/>ذليلة، ومثلها لا يثبت في ميدان تنازع البقاء؛ لأن ناموس بقاء الأنسب يقضي<lb/>عليها إن عاجلاً أو آجلاً، والأنسب هو الأقوى في كل حال.<lb/>هذه هي زبدة تعاليم الجنرال فون برنهاردي المدونة في كتابه الجديد (المنطق<lb/>والمبادئ في الحروب) ودونك مجمل الانتقاد العلمي الفلسفي البديع الذي نشرته<lb/>مجلة القرن التاسع عشر الطائرة الصيت في عددها الأخير قالت:<lb/>تعليق مجلة القرن الـ 19 على الكتاب الألماني:<lb/>ليس الجنرال فون برنهاردي وحده القائل هذا القول، ولا هو من وضع هذه<lb/>الفلسفة، أي فلسفة القوة والاعتماد عليها وحدها لأجل تثبيت الحق والعدالة، بل إننا<lb/>إذا أمعنا النظر، نرى أن معظم علماء الألمان وفلاسفتهم قالوا بهذا الرأي ونشروا<lb/>مثل هذه التعاليم من أرنست هكل العالم الطبيعي المعروف زميل شارلس دارون إلى<lb/>نياتش المادي الشهير، وغيرهما كثير، وليس من العدل والإنصاف أن نقلل من<lb/>أهمية هذه التعاليم لمجرد أنها صادرة عن أعدائنا؛ فإن (العلم مشاع بين جميع الأمم<lb/>وليس لوطنه حدود) فلندرس إذا مبادئ الجنرال برنهاردي، وتعاليمه بكل نزاهة<lb/>ولنمحصها في بوتقة التحري بقطع النظر عن قائلها.<lb/>قال أرسطو الفيلسوف اليوناني القديم: إن الفضيلة هي الوسط بين متضادين،<lb/>أي أن الشجاعة مثلاً هي فضيلة لأنها وسط بين الجبن والتهور، فالجبن رذيلة<lb/>لأنه دليل الذل، وصغر النفس، والتهور رذيلة أيضًا؛ لأنه دليل الحماقة والكبرياء<lb/>وكل هذه العيوب الأخلاقية تدل على وجود مرض بعقل المصابين بها،<lb/>وخصوصًا الغرور والكبرياء [3] ، وقس على ذلك الصدق، والكذب، والحق،<lb/>والباطل، وما أشبه ذلك من المتضادات.<lb/>وكم ضل أفاضل من الرجال سواء السبيل؛ لأنهم اتخذوا التطرف ديدنًا لهم<lb/>فكانوا بإهمالهم الصدق مثلاً يكذبون، وهم لا يدرون، وبتطرفهم بالتمسك بالحق -<lb/>حسب اعتقادهم - يخدمون الباطل وهم لا يقصدون، والحقيقة أن تعاليم الجنرال<lb/>برنهاردي مطابقة تمام المطابقة لتعاليم أرسطوطاليس كبير الفلاسفة، لولا ما بها من<lb/>تجسيم يبلغ حد الغلو أحيانًا فضلاً عن خلوها من رابط متين يربط الحق بالقوة كما<lb/>سترى.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>إن الأساس الذي بنى عليه الجنرال برنهاردي كتابه هو التعليم القديم القائل إن<lb/>(الحق للقوة) ، والدعامة التي دعم بها ذلك الأساس هو تعليمه القائل بأن كل الآراء<lb/>المتعلقة بالحياة الاجتماعية والسياسية تكون آراء مضرة إذا تجاهلت كون الحق للقوة؛<lb/>لأنها أي الآراء ليست في هذا التجاهل سوى رياء وتضليل.<lb/>وبموجب تعاليم برنهاردي يكون الاشتراكيون مرائين، ويكون الراديكاليون<lb/>المتطرفون أكثر رياء وخداعًا، ليس ذلك فقط بل إن كل الفلاسفة الذين يخالفون<lb/>مذهب دارون القائل ببقاء الأنسب بعد التنازع لأجل البقاء، قد أضروا الهيئة<lb/>الاجتماعية؛ لأنهم دلوها على التواكل والاستسلام، وعلموها الحيلة والرياء،<lb/>وأبعدوها عن القوة - وهي الفضيلة المقدسة التي هي أساس كل الفضائل.<lb/>وللجنرال برنهاردي فضل عظيم في أنه شرح هذه التعاليم العملية، وحاول<lb/>تطبيقها على حالة أوربا السياسية الحاضرة، ولا شك في أنه صادق فيما يقول عن<lb/>القوة وتقديسها - تلك القوة التي صار الشعب الإنكليزي - تذكر أن الكاتب عالم<lb/>إنكليزي - يستخف بها، وينسبها إلى قبائل الزولوس المتوحشة حتى أنه أصبح في<lb/>الآونة الأخيرة يبالغ في تحقيرها وتحقير كل أمة تعتمد عليها؛ ولكن لما نشبت<lb/>الحرب الحاضرة أدرك الشعب خطأه وعلم أن من دون الاعتماد على القوة خطر<lb/>الغزوة الألمانية، وبالتالي خطر فناء إنكلترة من العائلة السياسية الكبرى.<lb/>ولا جدال في أن القوي تغلب يومًا على الضعيف جاره، واحتفظ بمركزه<lb/>المتفوق بالقوة الوحشية، وهذا ينطبق على الأمم كما على الأفراد، ولا جدال أيضًا<lb/>في أن كل حكومة راقية تضمن لأبنائها المتفردين بالقوة أفضل المراكز ولو على<lb/>حساب المجموع؛ لأن مجموع الأمة يستفيد منهم، وكما أن الأم يجب أن تكون قوية<lb/>جدًّا، حتى تتمكن من الاعتناء بطفلها الضعيف، كذلك يجب على رَجُلها أن يضمن<lb/>لها التقوية محافظة عليها، وعلى صغيرها. هذا الشطر الأول من كتاب برنهاردي،<lb/>وأظن أن الأندية العلمية والسياسية عندنا سَلَّمت بصحته فورًا.<lb/>أما الشطر الثاني الذي أقام العلماء وأقعدها، فهو كلام ذلك الجنرال الألماني<lb/>عن علاقة الأمة الواحدة بغيرها من الأمم الأخرى؛ فإن ذلك الكلام يقرر أن أفراد<lb/>الأمة الواحدة يجب عليهم التضامن، والتكاتف، وتبادل الصدق، والولاء،<lb/>والعطف، والمحبة بعضهم مع بعض فقط حسبما ورد في مثل الزوج والزوجة<lb/>ومسؤوليتهما نحو طفلهما الضعيف، أما في علاقة الشعب بغيره من الشعوب<lb/>القريبة فالجنرال برنهاردي يقول بصراحة: إن لا رحمة، ولا شفقة، بل ويل<lb/>للضعيف في تنازع البقاء؛ لأن القوة وحدها هي الحَكَم الأخير في العلاقات<lb/>العمومية، وبقاء الأنسب يقضي بانقراض الضعيف، إن لم يكن اليوم فغدًا.<lb/>وبجملة أوضح أقول: إن أركان حرب ألمانية يقولون بالحق، والعدالة،<lb/>والرحمة بين أبناء العائلة السياسية الواحدة؛ ولكن يقولون بمعاملة الغريب على<lb/>قاعدة بقاء الأنسب - أي على قاعدة الحق للقوة، وعند درس هذا المذهب بنزاهة<lb/>وإنصاف نرى أنه ليس مذهبًا جديدًا، ولا مخالفًا لما نراه جاريًا في الكون، سواء<lb/>أردنا ذلك أم لم نرده، إذن لا أرى أن الذين خطَّئُوا برنهاردي هم من القوم<lb/>المصيبين المنصفين [4] .<lb/>نعم إن عندنا شرائع تضمن العدالة، وتجبر الحكومة على إجرائها حفظًا<lb/>لحقوق الضعيف من جاره القوي؛ ولكن هذه الشرائع، وتلك العدالة تسري على<lb/>أبناء الأمة الواحدة فقط، أما على غيرنا من الأمم والحكومات فمن ينكر أننا لا<lb/>نعاملهم بما يعامل به بعضنا بعضًا، إن نكران هذا الأمر هو الرياء بعينه، وهذا<lb/>هو مبدأ برنهاردي أيضًا، وهاك نص إحدى عباراته حرفيًّا بهذا الصدد قال:<lb/>(لا يوجد في الكون حكومة تُجْرِي على غيرها من الحكومات ذات القوانين<lb/>وذات النوع من العدالة الذي تجريه على أفرادها هي، كذلك ليس من الواجب على<lb/>أي حكومة أن تعتني بالغريب، وتعطف عليه وتساعده؛ لكن من أوجب الواجب<lb/>عليها الإعتناء بأولادها، وتقوية الضعفاء منهم فقط، وإجراء العدالة بتمام النزاهة<lb/>والتدقيق بين المتخاصمين منهم وحدهم، وإذا قلنا: إن محكمة دولية عمومية يجب أن<lb/>تنشأ لأجل فض الخلافات بين الدول على مبدأ الحق والعدالة المجردة، نعود<lb/>ونرجع إلى القوة الوحشية المحسوسة لأجل تأييدها، وإليك البرهان:<lb/>(هب أن خلافًا نشب بين أمتين، أو أكثر، ورُفِعَ أمره إلى تلك المحكمة<lb/>الدولية العمومية العليا (الموهومة) ، وهذه بموجب الحق، والعدالة المجردة<lb/>أصدرت حكمها ضد الأمة القوية المتعدية، ورفضت تلك الأمة القوية أن تخضع<lb/>لحكم المحكمة العادل، فماذا علينا أن نفعل؟ علينا أن نلتجئ إلى جيش قوي جدًّا<lb/>يرغم تلك الأمة القوية على قبول حكم المحكمة العليا وتنفيذه، وإلا كانت العدالة،<lb/>والحق، والحكم حبرًا على ورق من الوجهة العملية، ولما لم يكن تنظيم جيش<lb/>عمومي ممكنا، كان من المستحيل - إذن - إجراء الحق بين الأمم المتباينة في<lb/>العدد والقوة إجراء فعليًّا، كما يجري في الأمة الواحدة التي لها من قوة جندها ما<lb/>يجعل الحق نافذًا، والعدالة المجردة ممكنة - ولكن بين أفرادها فقط، ومجمل القول<lb/>أن الناموس الطبيعي المعقول هكذا يأمر، أي أن العدالة المجردة يجب أن تجري؛<lb/>ولكن بين أبناء الأمة الواحدة فقط؛ لأن ذلك ضروري لحفظ كيانها ولتقويتها، أما<lb/>مع الأمم الأخرى فالحق للقوة في كل حال، وويل للضعيف والمستضعف [5] .<lb/>***<lb/>الاستعمار<lb/>تنازع ألمانية وإنكلترة بسببه<lb/>بعد هذا يوضح الجنرال برنهاردي مسألة الاستعمار بقوله: إن كل أمة قوية<lb/>لا بد لها يومًا من طلب التوسع في أملاكها؛ لأن أفرادها المتزايد عددهم يحتاجون<lb/>أولاً إلى المواد الغذائية، وثانيًا إلى المواد الأصلية في الصناعة حاجة تزيد بالنسبة<lb/>إلى عددهم المتكاثر، وهذه لا يجدونها إلا في الخارج، وإذا زادت مصنوعاتهم<lb/>تراهم يضطرون إلى إيجاد أسواق جديدة لأجل تصريفها - أي إلى إيجاد مستعمرات،<lb/>فالمستعمرات - إذن - من لوازم الأمم الراقية.<lb/>والاستعمار يتم بطرق ثلاث:<lb/>(1) المهاجرة واختلاط المهاجرين تدريجًا مع السكان الأصليين، والامتزاج<lb/>بهم امتزاجًا سلميَّا، حتى يتغلبوا عليهم بفضل تفوقهم على الوطنيين بالقوى<lb/>البدنية، والعقلية، والأخلاقية.<lb/>(2) بإنشاء مستعمرات منظمة في بلاد أهلها من نصف المتمدنين، أو من<lb/>غير المتمدنين، وامتلاك مثل هذه المستعمرات غير صعب البتة.<lb/>(3) بالحرب، واغتصاب المستعمرات من أيدي أهليها عنوة، إذا كان<lb/>أولئك الأهلون على جانب من المنعة، والتمدن، وهذه الطرق الثلاث تُدْعَى<lb/>المهاجرة، والاستعمار، والاغتصاب، وهي لا تتم إلا باستعمال القوة في إحدى<lb/>مظاهرها، وبمعاملة سكان البلاد الأصليين حسب ناموس تنازع البقاء، لا حسب<lb/>الحق، والعدالة.<lb/>والحق كل الحق مع الجنرال برنهاردي في هذا التصريح، لأن كل أمة قوية<lb/>استملكت بلادها وبلاد غيرها بقوة السيف يومًا، لم تعامل الأهلين الأصليين قط<lb/>بالمساواة، والعدالة، كما يَدَّعُون، وليس في هذه التعاليم شيء جديد كما قلت آنفًا؛<lb/>ولكن الذي زادها أهمية هو اشتباك ألمانيا منفذة هذه المبادئ بحرب كبرى مع<lb/>غيرها من الأمم، ووجود حزب قوي عندنا (أي في إنكلترا) شعاره (السلم مهما<lb/>كلفه الأمر) ، ومذهبه هو أن الذي يأخذ بالسيف بالسيف يؤخذ، وسها عن بال هذا<lb/>الحزب المتخنث أن الذي لا سيف عنده يكون أول من يسقط بسيف الغير، وخصوصًا<lb/>في هذه الأيام، أيام المنازعات، والمناظرات، والمسابقات الهائلة.<lb/>ولا أصدق من كلام الجنرال برنهاردي عن السوسياليست والراديكاليين<lb/>(الاشتراكيين والمتطرفين) الذين يزعمون أن الحكومة ليست سوى شركة ضمانة<lb/>عملها توزيع المنافع، والمرافق بالسواء - أن هذه الآراء لا يمكن العمل بموجبها<lb/>أبدًا؛ لأنها آراء نظرية بحتة، وكل أمة تسير بموجبها تضعف؛ فتنحط وتفنى على<lb/>تمادي الأجيال، والشواهد العديدة التي اقتبسها برنهاردي من دارون وكنت وهكل<lb/>وفشت وشلر وغوث تؤيد هذا المذهب، وحبذا لو أنه ذكر اسم كروب ومدافعه<lb/>أيضًا، حتى يصير الاقتباس تامًّا؛ لأن كروب واختراعاته لا تقل أهمية عن تعاليم<lb/>أولئك الفلاسفة.<lb/>***<lb/>فضائل الحرب<lb/>نقد برنهاردي<lb/>إنني من المعجبين بتصريح برنهاردي القائل: إن للحرب فضيلتين هما<lb/>الشجاعة والعدالة، فالشجاعة فضيلة لأنها رائد الاستقلال، والعدالة فضيلة لأنها رائد<lb/>الصدق، والصدق رفيق القوي دائمًا؛ ولكن العدالة والصدق يجب أن ينحصرا مع<lb/>الغرباء، وبين الأمم الأخرى، فللقوة المركز الأول دائمًا، وكل من يقول بخلاف<lb/>ذلك فهو خادع أو مخدوع.<lb/>إلى هنا انتهى إعجابي بالتعاليم العملية التي دونها الجنرال برنهاردي في كتابه<lb/>الأخير؛ ولكن موضوعًا اجتماعيًّا فلسفيًّا كهذا لا يخلو من التعقيد والصعوبة لذلك لا<lb/>ألوم برنهاردي إذا رأيته يناقض نفسه في بعض الأحايين، ويخلط في تدوين<lb/>المبادئ وشرحها في البعض الآخر.<lb/>فمن جملة المتناقضات في تعاليمه عدم شفقته على الأمم الضعيفة حالة كونه لم<lb/>يضمن لنا طريقة ثابتة بها تبقى الأمة القوية قوية إلى ما شاء الله - وهذا من أهم<lb/>الاعتراضات أيضًا على مذهب دارون القائل ببقاء الأنسب، ومن جملة مواضع<lb/>الخلط والخبط في شرح مبادئه عدم جمعه بين العدالة والقوة جمعًا علميًّا ترتاح<lb/>النفس إليه، بل أراه أبقى هوَّة عميقة بين القوة الوحشية التي عبر عنها بالحرب،<lb/>وبين العدالة المجردة التي لا يجوز لها أن تخضع للقوة.<lb/>ليس ذلك فقط، بل إن الجنرال برنهاردي اعتمد على علم الأحياء (بيولوجيا)<lb/>في مصنفه الأخير، وهو مولع بهذا العلم؛ لكنه تجاهل وجود ناموس التعاون<lb/>والتضامن في النوع الواحد، ونسي أو تناسى أن الإنسان مهما تعددت أممه،<lb/>وأجناسه، وعناصره، وألوانه لم يخرج عن كونه نوعًا واحدًا من أنواع الأحياء،<lb/>هو نوع الإنسان يتطلب كيانه ناموس التعاون، والتضامن، ولو بأحد أشكاله<lb/>البسيطة.<lb/>ويحوجني الوقت والمجال؛ لأُبيِّن أن العلاقة بين الحق والقوة هي علاقة<lb/>شديدة موجودة فعلاً، وهي مثل الارتباط المتين الموجود بين الحرية والمسؤولية،<lb/>وبين الحق والواجب، فكما أن الحرية تُوجِد المسؤولية والحق يوجد الواجب،<lb/>والعكس بالعكس، كذلك أرى أن ناموس الحق للقوة - الذي ينادي به الجنرال<lb/>برنهاردي، وأركان حرب ألمانيا عمومًا - يقتضي وجود علاقة متينة بين الحق<lb/>والقوة لم يشر إليها برنهاردي، ولا عَرَضًا في سياق كلامه، لذلك نرى أن ألمانيا<lb/>في هذه الحرب مغمضة عين الحق في بعض تصرفاتها المخالفة، ومجسمة فضيلة<lb/>القوة الوحشية المحسوسة في سائر إجراءاتها مما جعلها عرضة للنقد العادل.<lb/>أما ما خلا هذه النقط القليلة القابلة الانتقاد، فكلام الجنرال برنهاردي صحيح<lb/>لا غبار عليه، ويجدر بالحزب السلمي في إنجلترا أن يدرسه بمزيد التدقيق<lb/>والتروي، عله يُقْلِع عن تعاليمه النظرية الضارة، ويساعد القائلين منا بوجوب<lb/>تنظيم جيش قوي دائم، وتعويد الأمة على تربية رجال أشداء أقوياء البدن، وعلى<lb/>غاية من النشاط والبسالة. اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نقلنا ما تقدم عن جريدة الأفكار البرازيلية بنصه، مع تصحيح لفظي قليل،<lb/>والقارئ يرى أن غرض صاحب مجلة القرن التاسع عشر الإنكليزية من تلخيص ما<lb/>لخصه من الكتاب الألماني هو إقناع قومه بأن يحذوا حذو الألمان في شدة العناية بالقوة<lb/>الحربية، ومنه جعل الخدمة العسكرية إجبارية، والظاهر أن شر عاقبة لهذه الحرب<lb/>هو زيادة عناية الأمم الأوربية كلها بالاستعداد للحرب، وإن كان بعض الناس يظنون<lb/>أنها سترجع إلى رشدها بما تقاسي من خسارة الأنفس والأموال. <note type="footnote" location="bottom">(*) نقل عن جريدة الأفكار التي تصدر في البرازيل (عدد 902) .<lb/>(1) الأفكار: كما تمنينا مرة أن يُطْبَع خطاب روزفلت في " الأخلاق "، ويُوَزَّع منه مليون نسخة في سورية والآستانة، كذلك نتمنى الآن أن يُتَرْجَم كتاب برنهاردي هذا، ويُوَزَّع على جميع العثمانيين، وعموم الشرقيين؛ لأن الشرق كله بحاجة ماسة إلى مبادئ هذا الكتاب العملية دون المبادئ النظرية التي كانت علة انحطاطه.<lb/>(2) المنار: يعني أن سُنَّة تنازع البقاء تدفع الأمم بما يشبه الإجبار إلى حفظ وجودها الأمي، وتنميته مما تسلبه من الأمم الضعيفة المجاورة لها.<lb/>(3) الأفكار: اتفق ونحن نقرأ هذه المقالة البديعة أن وصلتنا الصفاء الغراء فوجدنا فيها ما يأتي: - قال أحدهم: المتكبر أجدر الناس بالشفقة؛ لأن الكبرياء مرض في العقل، أي أن صاحب الصفاء يتأمل من كثرة ما يرى من المتكبرين حوله، وقد تذكرنا خطبة مطبوعة باللغة الإنكليزية عندنا للدكتور دانيال بلس رئيسنا العلامة الكبير قالها أمام صف المنتهين مرة فراجعناها، وإذا في إحدى صفحاتها ما يأتي: " وإنني أوصيكم بالاعتدال في كل شيء؛ لأن الاعتدال من أهم الأخلاق التي يحتاج إليها الشرق، ومن أعظم المصاعب أمام عملنا - نحن المربين والمُهَذِّبين في هذه البلاد - أننا نرى أفرادًا بين السوريين هم متهذبون بكل معنى الكلمة تمام التهذيب - وبالأصل gentleman، وأفرادًا غيرهم على غاية من التأخر، والانحطاط، والحلقة الوسطى بينهم تكاد تكون مفقودة، وبينما نرى الكرم لحد التبذير في البعض نرى أيضًا البخل لحد الشح في البعض الآخر، وكذلك بينما نرى الذل والجبن في طبقة، نرى الغرور فاشيًا، والكبرياء لحد الادعاء الممقوت في طبقة ثانية، وإذا قدرت هذه المدرسة " أي المدرسة الكلية " على إيجاد حلقة وسطى تُوجِد الاعتدال في مشارب السوريين، وأخلاقهم نكون قد عملنا عملاً تهذيبيًّا عظيمًا ".<lb/>(4) الأفكار: إن قائل هذا الكلام هو مستر مالوك من علماء الإنكليز أعداء الألمان الألداء، وكلام الخصم حجة.<lb/>(5) المنار: حقًّا أنه لم توجد شريعة تأمر بالمساواة والعدل العام غير الإسلام؛ ولكن كانت الدول الأوربية تراعي العدل فيما بينها في الجملة، حتى جاءت هذه الفلسفة الجديدة بهذه الحرب العامة التي لا بد أن تعود عليها بالنقض ولو بعد حين.</note>
            </note>
            <pb
             n="n18-p153"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2869.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عن جريدة الأفكار البرازيلية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بين روسيا وألمانيا</head> [*]<lb/>وفيه وصية غليوم الأول لحفيده غليوم الثاني<lb/>
               <lb/>يذكر قراء (الأفكار) ما عرّبناه من مدة من تلغراف الإمبراطور غليوم إلى<lb/>القيصر نقولا، إذ قال له يومئذ: إنه موصى - على فراش موت جده - بالمحافظة<lb/>على صداقة روسيا. وقد قرأنا مؤخرًا تلك الوصية المشهورة التي أوصى بها<lb/>الإمبراطور غليوم الأول حفيده إمبراطور ألمانيا الحالي في الساعات الأخيرة من<lb/>حياته، إذ استدعاه، وزوده بنصائحه، ووصاياه، وما يفرض عليه عمله،<lb/>والسياسة التي يجب عليه اتِّباعُها إذا تبوأ العرش، وهذا ملخص نص الوصية:<lb/>إذا كتب لك الحق - سبحانه وتعالى - أن تملك على عرش أجدادك<lb/>القياصرة فاعتنق الحق والعدل، وبثهما في الرعية، واعتن بالجيش مزيد العناية،<lb/>واجهد في اكتساب ميل العامة، وحب الشعب الألماني بأسره، واسْعَ في تقرير<lb/>السلام العسكري والسياسي في داخل المملكة وخارجها، مع مراعاة قوانينها،<lb/>وشرائعها، وساعد الضعيف، وأعضد العاجز، وساو كليهما بالقوي، حتى لا<lb/>يكون امتياز ولا حيف، و (حتى) تكون حرية مطلقة في جميع الأديان والمذاهب،<lb/>تودد إلى الأمم الغربية على إخلاف نزعاتها، وحافظ على اتحاد أوستريا والمجر<lb/>حليفة جرمانيا الأمينة؛ لأن في هذا الاتحاد موازنة للسياسة الأوربية، ورابطًا بين<lb/>الدولتين من قديم التاريخ، ولا تحرم البلاد من فوائد السلم وثماره الطيبة المذاق،<lb/>إذا لم تكن الحرب أمرًا واجبًا فيما لو تعدت على ألمانيا دولة ورامت مهاجمتها أو<lb/>مهاجمة حليفتها، ولا تستخدم قوة ألمانيا لإثارة حرب عدائية تكون أنت البادئ فيها؛<lb/>فإن ألمانيا ليست في حاجة إلى مجد عسكري جديد، ولا إلى افتتاح حديث، حاذر<lb/>الحرب قدر استطاعتك وإياك، ودولة الشمال، ثابر على اتِّباع خطة المودة الوطيدة<lb/>نحو قيصر روسيا إسكندر الثالث، ودع ألمانيا أن تسير على خطة السلام والوفاق<lb/>الحبي مع روسيا، وابذل كل نفيس في سبيل مرضاتها، واستمالة ودها إليك، وأيد<lb/>الصلات السلمية التي كانت لنا في مدة المائة سنة الماضية في مملكة روسيا جارتنا،<lb/>فهذه كانت حاساتي (؟) الشخصية التي تنطبق على مصالح ألمانيا) . انتهى<lb/>هذا بعض ما وقفنا عليه من وصايا الإمبراطور غليوم الأول إلى حفيده<lb/>الإمبراطور غليوم الثاني، الذي بذل جهده في اتِّباع وتحقيق أماني جده من توثيق<lb/>عرى الصلات مع جاراته، والممالك المتحالفة معه، حتى تبقى العلائق الودية على<lb/>سابق حالها غير واهية ولا منفصمة.<lb/>وقد عرف العالم أجمع ما كان لروسيا من الشأن المهم في حربي عام 1866<lb/>مع النمسا، وعام 1870 مع فرنسا، والخدمة الجليلة التي قام بها إسكندر الثاني<lb/>قيصر روسيا في تسهيل الوحدة الألمانية، وقد عرف ذلك غليوم الأول، كما عرفه<lb/>وزيره البرنس بسمارك، ولهذا أوصى حفيده غليوم الثاني بتحسين صلاته مع<lb/>روسيا، ولا يزال العالم يذكر تلغراف غليوم الأول إلى القيصر إسكندر الثاني سنة<lb/>1870، إذ قال له (أعترف بأن جل الفضل في فوزي ونجاحي عائد إليك) فضلاً<lb/>عما كان من أعمال بسمارك في حياة غليوم الأول وفردريك الثالث في تسهيل<lb/>التقرب إلى روسيا بالرغم من التحالف الثلاثي، ومن مبادئ أوستريا وسياستها<lb/>البلقانية. وقد كان بسمارك لا يطيب له عيش إلا يوم يأمن نفوذ روسيا،<lb/>والإمبراطور غليوم الثاني ذاته - بعد قبضه على صولجان الإمبراطورية - زار<lb/>القيصر الروسي قبل أن يزور حليفتيه النمسا وإيطاليا، كما زار جده غليوم الأول<lb/>قيصر روسيا يوم تبوأ عرش أجداده، وعمل على تأييد التحالف الشمالي، واهتم<lb/>في زيادة التقرب من روسيا لتحسين صلات الدولتين، إذ لم يشأ أن يبتعد عنها لما<lb/>بين الأسرتين المالكتين في روسيا وألمانيا من صلة القربى، فضلاً عن ضرورة<lb/>الاحترام للوصية السابقة الذكر.<lb/>ولكن دلكاسه الداهية وزير خارجية فرنسا حالاً مشهور بعدواته لألمانيا، فعين<lb/>منذ سنة ونصف سفيرًا لدولته في بطرسبرج، واستطاع بدهائه الغريب أن يُفْهِم<lb/>روسيا أن النمسا ليست بالعدوة الرهيبة لو لم تكن تعضدها ألمانيا، وأن خير طريقة<lb/>لكسر شوكة النمسا هي إضعاف ألمانيا وساعدته الظروف، والحنكة السياسية،<lb/>فأبان لروسيا مطامع ألمانيا، وما صنعته مع روسيا في معاهدة برلين وغيرها، وقد<lb/>نجح دلكاسه في سياسته نجاحًا باهرًا، إذ أضاف إلى الحقد الكامن في قلوب الشعب<lb/>حقد الحكومة الروسية، فتراخت العلائق بين الحكومتين، وسعى القيصر للتملص<lb/>من ربقة نفوذ إمبراطور ألمانيا عليه، وخصصت حكومته عشرة مليارات ليرة<lb/>لنظارة الحربية لسنة 1913، واشترت بتسعة وعشرين مليونًا من الليرات<lb/>أوتوموبيلات حربية وأضافت عددًا عظيمًا إلى جيشها الهائل، وجعلت الخدمة<lb/>العسكرية في بعض الفرق أربع سنوات، وأرادت تغيير المعاهدة التجارية بينها<lb/>وبين ألمانيا، وضربت رسمًا باهظًا على القمح الوارد من ألمانيا إلى فنلندا،<lb/>وأطلقت سراح الصحافة؛ فأثارت على حكومة برلين عواطف السلافيين، ومكنت<lb/>الحقد بين الشعبين، وكان المسيو دلكاسه العامل في كل ذلك الذي وصل إلى هذه<lb/>النتيجة.<lb/>وكانت الأمة الروسية قد رأت خيلاء الأمة الألمانية؛ فهالها أمرها لاسيما<lb/>وهي تنظر إليها نظرة جار يود ضرر الآخر، تجارة، وصناعة، وسياسة. أضف<lb/>إليه الحقد المتولد في قلوب السلافيين ضد الجرمانيين، وتصرف بسمارك نحو<lb/>روسيا في معاهدة برلين كما قلنا بعد أن كان حليفها سنة 1878، وقلما ترى الآن<lb/>في روسيا من يحب ألمانيا، حتى من أولئك الذين يجري في عروقهم الدم الألماني<lb/>أو النمساوي كالبولونيين في بوزين، وفرسوفيا والتشك في برات، والصرب<lb/>والكروات في إغرام وبلغراد، حتى في طيات قلوب البلغاريين في صوفيا، وهذا<lb/>الحق المنفجر في جميع جوارح السلافيين أرغم حكومة بطرسبرج على الانتصار<lb/>للصربيين، وشهر الحرب على النمسا، وقد أرادت حكومة القيصر أولاً أن تتخذ<lb/>من السلافيين حقدهم لرشق نباله في صدور النمساويين فقط، وذلك لأن ألمانيا قد<lb/>لعبت دورًا مهما في بلاط روسيا لوجود عدد عظيم من الدوقات الألمانيات في<lb/>القصر الإمبراطوري - كماريا بافلوفنا قرينة الغراندوق فالديمير وإليزابت<lb/>فيودوروفنا شقيقة القيصر، ورئيسة دير كبير الراهبات، ودوقيات أولدنبرغ<lb/>وليستنبرغ، والإمبراطورة ألكسندرا - وعدد عظيم من القواد، والضباط، وولاة<lb/>الأمور الألمانيي الأصل الذين يشتغلون بجميع قواهم لزيادة متانة العلاقات بين<lb/>روسيا وألمانيا، عدا عن العلائق الوطيدة الشخصية بين القيصر والإمبراطور،<lb/>ولأن حربًا عوانًا تقع بين ألمانيا وروسيا لا تفيد الثانية كثيرًا.<lb/>أما حقد حكومة القيصر على النمسا فكان ولا يزال هائلاً جدًّا؛ لأن فيها إلا<lb/>أقل من 16 مليونًا من السلافيين تابعين لخمسة عشر مليونًا من الجرمانيين، لذلك<lb/>ليس من الصعب على حكومة بطرسبورج الضرب على وتر نصرتهم الجنسية،<lb/>فضلاً عن أن النمسا ما زالت تعرقل سياسة روسيا في البلقان، وكانت الحرب بينها<lb/>بين روسيا أمرًا طبيعيًّا لا مفر منه. اهـ. <note type="footnote" location="bottom">(*) منقولة عن جريدة الأفكار البرازيلية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n18-p156"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2870.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>حبيب الرحمن خان الشرواني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ترجمة الشيخ شبلي النعماني</head>
               <lb/>بقلم الشيخ حبيب الرحمن خان الشرواني<lb/>
               <lb/>مترجمة من جريدة (عليكدة إنستيتيوت غازت) بقلم عبد الرزاق من تلاميذ<lb/>دار الدعوة والإرشاد.<lb/>انتهت السنة الثانية والثلاثون الهجرية على حادثة فجائية ستُذْكَر في تاريخنا<lb/>إلى زمن بعيد: أذيع خبر وفاة الشيخ شمس العلماء شبلي النعماني في صبيحة 28<lb/>ذي الحجة، أي في الوقت الذي تنير فيه الشمس العالم، ولكن وآسفاه غربت فيه<lb/>شمس العلم، وأظلم العالم العلمي.<lb/>(ثم بين الكاتب مجد المسلمين القدماء، وكثرة وجود العلماء والنابغين فيهم<lb/>الذين كانوا يخلفون السلف، وانحطاط المسلمين الآن، وفقدان الرجال الذين يحلون<lb/>محل موتاهم، قال:<lb/>إن في سيرة الشيخ عبرًا ودروسًا للطبقتين: طبقة النابتة الحديثة، وطبقة<lb/>العلماء، فلو كُتب تاريخه لكان نافعًا للمسلمين، وتوخيًا للفائدة نلمح إلى تاريخه<lb/>فنقول:<lb/>الشيخ شبلي النعماني من بلدة أعظم كدة الشهيرة، وهو من أسرة كبيرة،<lb/>وابن رجل عظيم، لا أعلم سنة ولادته؛ ولكني قرأت ما كُتب في الجرائد من أنه<lb/>ولد سنة 1857 أي سنة الثورة، وكان من أسباب تقدمه العلمي ذهنه الثاقب،<lb/>وطبعه السليم، وحرص والده على تثقيفه وتربيته، ووجود أستاذ كامل له كمحمد<lb/>الفاروق، الذي كان ماهرًا في العلوم العربية والآداب الهندية، أخذ الشيخ شبلي علم<lb/>الحديث عن العلامة أحمد علي الشهير، وبعد فراغه من التحصيل دخل خدمة<lb/>الحكومة، ولكنه لم يلبث أن تركها من تلقاء نفسه، ثم قُرر معلمًا للغة العربية في<lb/>كلية علي كرة، فاتخذ له بيتًا بجوار السيد أحمد خان رئيس الكلية، وكان السيد<lb/>يبحث في العلوم المختلفة، فاقتبس منه ومن المعلم آرنلد الأستاذ في الكلية معلومات<lb/>في الفلسفة والعلوم الحديثة، وهو الذي علم الأستاذ المذكور عليه كثيرًا من العلوم<lb/>الإسلامية واللغة العربية، لهذا كان في تأليف كتاب (الدعوة الإسلامية preachig<lb/>Islam of) للأستاذ آرنلد يد كبيرة للشيخ.<lb/>وخرج من الكلية سنة 1898 بعد أن توفي السيد أحمد، وذهب إلى حيدرآباد،<lb/>وهنالك كانت قد أسست الجمعية العلمية المسماة (السلسلة الآصفية) فتوظف فيها<lb/>براتب 200 روبية في الشهر (والآن قد زيد فيها مائة فصارت 300 روبية)<lb/>وألف بضعة كتب باسمها، ثم رتب مشروع كلية حيدرآباد.<lb/>ولما رجع من حيدرآباد طلبه محسن الملك رئيس الكلية لها ولكنه لم يقبل،<lb/>ورجح ندوة العلماء عليها، وأقام في مدينة لكهنؤ، فكان فيها عضوًا كبيرًا عاملاً،<lb/>وفهم مقاصدها حق الفهم، وأراد أن يثمرها فنظم شؤونها، وأصدر مجلة كبيرة<lb/>باسمها كانت من أشهر المجلات الهندية وأرقاها، وهي لا تزال فخرًا في اللغة<lb/>الهندية؛ ولكنه لما انتخب رئيسًا للجمعية بعد اعتزال رئيسها الشيخ محمد علي لم<lb/>يقدر على استخدام الأعضاء كلهم كما استخدمهم سلفه؛ لأنه اشتهر بحرية الرأي<lb/>والاجتهاد في كل شيء، فخالفه العلماء وظنوا به الظنون، حتى قال بعضهم: إنه<lb/>دهري ويريد إفساد الجمعية، فلم ينجح في عمله هذا كما ينبغي؛ ولكنه استطاع<lb/>تنفيذ كثير من مقاصدها.<lb/>وساح في البلاد الإسلامية في زمن إقامته في الكلية للاستعانة على تأليف<lb/>تاريخ عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - بمطالعة الكتب التي لا توجد في الهند،<lb/>فكان الكتاب من أحسن الكتب التاريخية على طريقة حديثة، وسيكون فخرًا له إلى<lb/>الأبد، وبعد رجوعه من السفر ذهب إلى رستميد، فمرض هناك مرضًا شديدًا ذهب<lb/>بصحته الجيدة، فلم تعد إلى الموت.<lb/>ومن الحوادث المؤلمات في حياته إصابة رجله بالرصاص؛ وسبب ذلك أنه<lb/>كان جالسًا في حرمه والبندقية في يد زوجة ابنه، فسقطت على الأرض فأصابت<lb/>ساقه. وآخر حياته مملوءة بمخالفة العلماء له في الندوة؛ ولكنه مع هذا كله ما زال<lb/>مشغولاً بتأليف تاريخ النبي - صلى الله عليه وسلم - وأرسل إليّ خطابًا قبل<lb/>وفاته بقليل وصف فيه تأثير موت أخيه في نفسه، ثم قال: أريد تأسيس دار<lb/>للمصنفين، ودار لتكميل العلوم أدرس فيها بنفسي التفسير والحديث ويدرس فيها<lb/>غيري من العلماء الآخرون لعلي أنجح في هذا بعد العجز عن العمل في الندوة التي<lb/>أضعت وقتي فيها، ولكن جاءت المنية قبل تحقق رجائه، جزاه الله خير الجزاء<lb/>لأعماله النافعة للمسلمين.<lb/>***<lb/>ترجمة الشيخ شبلي النعماني<lb/>بقلم عبد الرزاق<lb/>أحد طلبة دار الدعوة والإرشاد<lb/>كان الشيخ شبلي النعماني من أكبر علماء الهند قدرًا، وأوسعهم علمًا،<lb/>وأشدهم غيرة على الدين والأمة، خدم المسلمين زمنًا طويلاً، بدون تعب ولا نصب<lb/>ولا مبالاة بحوادث الدهر، ومن مزاياه الكثيرة أنه كان نابغًا في علوم عديدة،<lb/>مجتهدًا في الدين والعلوم العقلية، ماهرًا في تاريخ الشرق والغرب، أديبًا بارعًا في<lb/>اللغة العربية والفارسية، ينشد الشعر بالفارسية مثل أعظم شعراء العجم، وهو يعد<lb/>من أئمة اللغة الهندية، وأفصح كتابها، له كتب كثيرة جدًّا في الفلسفة والتاريخ<lb/>وآداب اللغتين الفارسية والهندية، وفي علوم شتى، وآخر كتاب كان يعنى بتأليفه<lb/>هو (سيرة النبي صلى الله عليه وسلم) ، ولم يكد يتمم جزءًا منه حتى عاجلته منيته،<lb/>وهو ابن خمس وستين سنة تقريبًا، هذا الكتاب ليس مثل سائر الكتب التاريخية،<lb/>بل أراد رحمه الله أن يكتب باستقصاء لا يغادر صغيرة ولا كبيرة من آثار النبي،<lb/>وأقوال المتخرسين (؟) إلا أحصاها، وبحث فيها بحثًا فلسفيًّا ليس من ورائه بحث،<lb/>وكان من اهتمامه بالكتاب المذكور أنه قبل الاشتغال فيه أعلن في الجرائد الهندية<lb/>أنه يحتاج إلى خمسين ألف روبية (3325 جنيهًا) ليسافر إلى الممالك الإسلامية<lb/>والإفرنجية، ويطالع في مكاتبها الكتب المؤلفة في سيرة النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -، وتساءل عمن يساعده بذلك؟ فأجابت طلبه (أميرة بهوبال) التي اشتهرت<lb/>بالأعمال الخيرية والعلمية، غير أنها لم تأذنه بالسفر لكبر سنه، وما أصابه من<lb/>المرض، بل وعدت بأن تطلب له جميع الكتب المحتاج إليها، وتعطي 200 روبية<lb/>شهريًّا لمترجمي الكتب الإفرنجية منها (لأن الشيخ لم يكن عالمًا بلغات العرب)<lb/>فاشتغل الشيخ بالكتاب ثلاث سنوات، وكمل منه جزء واحد كما ذكر آنفًا.<lb/>وكان ينتهز الفرص لينفع المسلمين، ومن مآثره أنه نجح في مسألة الوقف<lb/>على الأولاد عند الحكومة، فأجازته بعد أن كانت أبطلته.<lb/>ربما يظن ظان أن هذا الشيخ الجليل كان من متخرجي المدارس العالية، ومن<lb/>أصحاب الشهادات العليا، وليس الأمر كذلك؛ فإنه لم يتعلم في مدرسة ما قط، بل<lb/>كان يتلقن بعض العلوم المتروكة القديمة في بيوت بعض العلماء، ولم يكن يعلم<lb/>شيئًا من أحوال العالم المدني، ولكن علامات الذكاء كانت تنطق على سِيمَاه بعظيم<lb/>مستقبله.<lb/>ولما كمَّل دروسه غير المنظمة، انتظم في سلك المعلمين في كلية علي كرة<lb/>الشهيرة، وهنالك ظهر له أنه يوجد عالم غير عالمه، وعلوم غير الفقه والكلام<lb/>والفلسفة اليونانية، فأخذ يطالع العلوم حتى عُدَّ من أكبر علماء الهند، وفي هذه<lb/>الأثناء ساح في البلاد الإسلامية كلها ليعرف داء المسلمين ودواءه، وبعد رجوعه إلى<lb/>وطنه ابتدأ دوره الذهبي؛ لأنه ترك الوظيفة، ولم يعمل شيئًا بعد إلا لإصلاح<lb/>المسلمين، ولهذا الغرض أخذ على عاتقه مشروع ندوة العلماء، وهي لم تكن<lb/>شيئًا يذكر قبله، وبهمته العالية ترقت في مدة قصيرة حتى سُمع صوتها في العالم<lb/>المدني، وتخرَّج فيها العلماء والمربون، وكانت له أماني كثيرة حالت منيته دونها<lb/>إذا وافته بعد أن مرض نصف شهر، فسقطت بذلك حلقة كبيرة في سلسلة<lb/>المصلحين، وانطفأ مصباح الهند، فليحزن على فقده المصلحون، والهنود<lb/>المسلمون، إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>(المنار)<lb/>فقدنا الأستاذ النعماني في عهد هذه الحرب التي حرمتنا رؤيته، ما عدا جريدة<lb/>عليكدة من جرائد الهند، فلم نقف على شيء من تأبينها وترجمتها له، والشيخ<lb/>حبيب الرحمن الذي كتب تلك النبذة الوجيزة في جريدة عليكده من أهل العلم والدين،<lb/>وحزب المصلحين المعتدلين، ولكنه أوجز واختصر حتى أنه لم يذكر لنا<lb/>مصنفات الشيخ، ولعل أهل مصر وغيرها من البلاد العربية لا يعرفون منها إلا<lb/>رده الوجيز على كتاب تاريخ التمدن الإسلامي، وما هو إلا عجالة جعلها نموذجًا<lb/>لبيان ما أنكره من ذلك الكتاب، ولم يرد به الاستقصاء، وكنت رأيت له رسالة في<lb/>الجزية نشرت بعضها في المجلد الأول من المنار، وهي تدل على اجتهاد في<lb/>التاريخ وعلوم الدين، ومن سوء حظ المسلمين أن يقوم حزب الجمود في وجوه<lb/>هؤلاء الأفراد من المصلحين كالشيخ النعماني، ويحولوا بينهم وبين خدمتهم لملتهم<lb/>وأمتهم، ويضعف أنصار الإصلاح عن إحباط أعمالهم، ومما يذكر بالإعجاب في<lb/>ترجمته أنه لم يوجد في أمراء الهند وعظمائها رجل عرف قيمة هذا الأستاذ الكبير<lb/>المصلح، كما عرفته أميرة بهوبال فضلى نساء تلك الأقطار وأقيالها.<lb/>وسننشر في الجزء التالي كلمة وجيزة من صلة المودة بيننا، وبين الفقيد<lb/>وكتابًا منه يعلم منه شيء من صلته العلمية الدينية بصاحبة بهوبال، أدام الله النفع<lb/>بها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n18-p159"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2871.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السر محمد سلطان آغا خان</head>
               <lb/>
               <lb/>زار مصر في أوائل هذه السنة السر محمد سلطان آغا خان زعيم طائفة<lb/>الإسماعيلية أقدم طوائف الباطنية، بل إمامهم ومعبودهم، جاءها عائدًا من لندرة<lb/>عاصمة إنكلترة - حيث يقيم معظم سنته - إلى وطنه بمبي أول ثغور الهند، حيث<lb/>يقيم مدة فصل الشتاء عادة، وقد نزل ضيفًا على الجنرال غرانفيل مكسويل القائد<lb/>العام للجيوش البريطانية بمصر، فلقي من الحفاوة والإكرام من الحكومة المصرية،<lb/>وكبراء الإنكليز ما يليق بمقامه ومكانه من ثقة الدولة البريطانية به، وإخلاصه في<lb/>خدمته لها.<lb/>وقد اجتمعت به في دار (مستر ستورس السكرتير الشرقي لدار الحماية<lb/>الإنكليزية) وتحدثنا أكثر من ساعة في الشؤون المصرية، وأحوال المسلمين في<lb/>مصر، وفي غيرها من الأقطار، وكان أكثر الحديث أسئلة منه وأجوبة مني،<lb/>وكنت أحب أن أسأله عن أمور فلم يتسع الوقت لذلك، وتحدثنا بتمني اجتماع آخر،<lb/>فلم يتيسر؛ ولعل من أسباب ذلك كثرة تنقله في البلاد المصرية، وعدم لبثه في<lb/>القاهرة بعد ذلك إلا قليلاً.<lb/>وقد كان أول حديثه الشكوى من قلة عناية المسلمين بالعلم، وسألني عن سبب<lb/>ذلك، فشرحت له رأيي فيه، ومما ذكرته له في ذلك أن العلم لا يرتقي وترتقي الأمم<lb/>به إلا بالعمل، ولا سيما العلوم الطبيعية والآلية (الميكانية) التي يشعر عقلاء<lb/>المسلمين بشدة حاجاتهم إليها، وتوقف مجاراتهم للإفرنج عليها، وأن أسبابا سياسية،<lb/>واجتماعية حالت دون السير في هذه العلوم على الطريقة العملية التي تتوقف على<lb/>إيجاد المعامل، ودور الصناعة في البلاد، وأن الحكومات هي ذات الشأن الأول في<lb/>إيجاد ذلك، وأكثر حكام المسلمين ليسوا منهم، وأما الحكومات الإسلامية المستقلة،<lb/>فقد كانت الدولة العثمانية، والإمارة المصرية - وهما أقربهن إلى الحضارة - شرعتا<lb/>في اقتباس العلوم والفنون الأوربية منذ مائة سنة أو أكثر، أي قبل شروع اليابان<lb/>في ذلك؛ ولكن حال دون استمرارهما على الطريقة العملية ما لا سعة في الوقت<lb/>لشرحه؛ فزالت المعامل ودور الصناعة التي شرع فيها محمد علي باشا كما اضمحل<lb/>ما أنشئ من ذلك في الآستانة، مع كون الحاجة إليها أشد، والقدرة عليها أتم، واكتفى<lb/>الترك والمصريون باقتباس المبادئ الناقصة من هذه العلوم والفنون، وإنما يتوسع<lb/>قليل منهم بما هم أقل حاجة إليه من غيره كالقوانين، وتاريخ الأمم الأوربية،<lb/>ولغاتها، مع جهلهم بشريعتهم، وتاريخ ملتهم، وآدابها، ولأجل هذا كان ضرر<lb/>أكثر المتعلمين أكبر من نفعه، ولما كان الطب لا يكون إلا عمليًّا كان هو أنفع ما<lb/>اقتبسناه من العلم الحديث، ففي مصر والبلاد العثمانية كثير من الأطباء الذين يخدمون<lb/>البلاد أَجَلّ خدمة، وكذلك الهندسة فإنها قد أفادت بقدر الحاجة إليها في الأعمال<lb/>كالري، وسكك الحديد، فالمهندسون المصريون لا يقصرون عن الأوربيين الذين<lb/>يعملون معهم في هذه البلاد.<lb/>أما حديثنا عن حالة مصر، ومسألة الحماية الإنكليزية الجديدة فلا يجوز نشره<lb/>الآن. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2872.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
