<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P605.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-11-21" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-03-23">21 ذو القعدة 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-03-22">22 مارس 1900</date>م
<pb n="n3-p49" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P606.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكتب العربية والإصلاح</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لا تسعد الأمة إلا بالأعمال النافعة التي يقوم بها أفرادها ولا يعمل أحد عملاً<lb/>إلا إذا كان يعتقد أن فيه منفعة ومصلحة , فأعمال الناس إذن تابعة لعلومهم ومعارفهم ,<lb/>والناس متفاوتون في العلم بالمصالح والمنافع؛ لأن القارئين يكونون أعلم بها من<lb/>الأميين , بل هم الذين يفيضون عليهم المعارف , ويلقنونهم إياها بطرق مختلفة<lb/>أعمها المذاكرة والعمل بها , وكل ما وراء البديهيات من المعارف يستفيده الناس<lb/>من الكتب , فنتيجة هذه المقدمات كلها أن الأمة لا يصلح حالها إلا إذا كانت الكتب<lb/>المتداولة بين أفرادها في التعليم والمطالعة مشتملة على ما فيه صلاحها وطرق<lb/>منافعها على الوجه الصحيح من حيث الأخلاق والآداب , ومن حيث الأعمال.<lb/>وهل الكتب التي في أيدي أمتنا لهذا العهد وعليها مدار معارف الأكثرين منهم هي<lb/>كذلك؟ كلا ثم كلا , بل هي بخلاف ذلك: كتب التعليم صعبة لا ترشد إلى العمل،<lb/>وكتب المطالعة ملأى بالمجون والخرافات والأوهام التي تفسد العقول والآداب بل<lb/>والدين أيضًا.<lb/>ألف آباؤنا الأولون كُتبًا نافعة في جميع العلوم والفنون أيام كانت أسواق العلم<lb/>في أمتنا نافقة وبضاعة المعارف فيها رائجة , ثم لما كسدت تلك الأسواق وعمت<lb/>الجهالة والبطالة؛ مالت النفوس إلى اللهو الباطل والهذيان وطلب المنافع والمصالح<lb/>من غير طرقها الطبيعية لِما لابس النفوس من الكسل، وظهرت فيها كتب الخلاعة<lb/>والمجون وكتب الأوهام والخرافات وكتب الروحانيات والطلسمات وراجت بضاعتها<lb/>ونفقت أسواقها؛ لأن الناس يميلون في كل عصر إلى ما يناسب حالتهم , وصارت<lb/>الكتب النافعة تخفى عن العيون وتختزل من الأيدي، حتى لم يبق منها بين الأيدي<lb/>بل في البلاد العربية التي أُلفتْ فيها إلا أقل القليل , وهي الآن محشورة في مكاتب<lb/>باريس ولندن وبرلين وغيرهم من عواصم أوربا وفي القسطنطينية جملة صالحة<lb/>منها لم تقدر أيدي أوربا على انتزاعها كما انتزعت الكتب النافعة من مصر<lb/>وسوريا , ولولا تنظيم الكتبخانة الخديوية أخيرًا على النسق الجديد لما بقي فيها<lb/>شيء من مهمات الكتب , ولا نعرف حال الكتب الإسلامية في الهند وبلاد فارس<lb/>على وجه يعتمد. على أنه لا يخلو مصر من الأمصار الإسلامية التي سبقت لها<lb/>الحضارة والعلم من بقايا من تلك الكتب غفلت عنها عين الزمان , ولم تصل<lb/>إليها أيدي الحوادث التي أودت بأخواتها , ونحمد الله أن وفق منا من ألفوا شركة<lb/>في مصر لإحياء كل ما يعرفونه من تلك الكتب بالطبع ليعم نفعها , لكن جميع<lb/>هذه الكتب النافعة التي أشرنا إليها إنما ألفت للمشتغلين بالعلم في الأغلب , فالذين<lb/>ينتفعون منها هم العلماء , وإن من علماء عصرنا من يهاب قراءة كتب الأئمة<lb/>المتقدمين لا سيما ما لم يكتب عليه الشروح والحواشي وهو الأكثر، فإحياء هذه<lb/>الكتب ونشرها على ما فيه من الفائدة العظيمة لا يغنينا عن نوعين من الكتب نحن في<lb/>أشد الحاجة إليهما إذا أردنا العمل للنهوض والخروج من الحضيض الضيق الذي<lb/>نحن فيه:<lb/>النوع الأول: كتب سهلة مختصرة في اللغة والدين والأخلاق والآداب<lb/>والتاريخ وسائر الفنون المتداولة في هذا العصر لأجل تعليم النشء الجديد، يراعي<lb/>مؤلفوها فيها أعمار التلامذة وأفكارهم وسائر ما يرشد إليه فن التعليم , وأساليبه<lb/>الحديثة التي ثبتت فوائدها بالتجربة والاختبار , ولقد بعثت الحاجة أو الضرورة<lb/>بعض أساتذة المدارس الأميرية وشبه الأميرية في مصر والمدارس الأجنبية في<lb/>سوريا إلى تأليف كتب ورسائل في فنون اللغة العربية , وبعض العلوم والفنون<lb/>الأخرى التي تعلم في هذه المدارس , ولكن لما يوجد منها ما يفي بالمراد , بل إن ما<lb/>نحن أحوج إليه هو الذي لم يكد يوجد منه عندنا شيء يعتد به ككتب العقائد<lb/>والأخلاق والعبادات ومبادئ علم الاجتماع وآداب اللغة العربية , ألا ترى كيف<lb/>تلقفت المدارس كتاب (الدروس الحكمية) عندما ظهر , وما ذلك إلا لأن مؤلفه ما<lb/>كتبه إلا عند ما رأى شدة حاجة المدرسة العثمانية إلى مثله أيام كان ناظرها , وما<lb/>تحتاجه إحدى المدارس تحتاجه سائرها لأن المطلوب واحد للجميع , وقد طلب مني<lb/>بعض أفاضل أعضاء الجمعية الخيرية الإسلامية أن أكتب رسائل في الدين على<lb/>الوجه المطلوب لأجل دراستها في مدارس الجمعية , ومن يشاء من سائر المدارس<lb/>الإسلامية , وسألبي الطلب إن شاء الله تعالى عن قريب.<lb/>النوع الثاني: كتب سهلة العبارة صحيحة المعاني لأجل قراءة العوام<lb/>ومطالعتهم , والكتب التي تتوجه إليها رغبات الناس ليست نوعًا واحدًا , وإنما هي<lb/>أنواع شتى منها القصص , وهذه على ضربين , الضرب الأول: القصص الدينية<lb/>كقصة المولد النبوي الشريف , وقصص الأنبياء , وقصة المعراج , وقصة فتوح<lb/>اليمن وقصة تودد الجارية وغير ذلك , وفي المنتشر بين الأيدي من هذه القصص<lb/>من الكذب على الله ورسوله وسائر أنبيائه ودينه العجب العجاب.<lb/>الضرب الثاني: القصص الوضعية كقصة عنترة العبسي وألف ليلة وليلة ,<lb/>ويسمون ما أُلف في هذا العصر من هذه القصص بالروايات , ومنها ما له أصل<lb/>زيد عليه , ومنها ما لا أصل له , وأكثر المتداول منها مشتمل على العشق والغرام<lb/>بحيث يُنتقَد , ويُخشى تأثيره في إفساد الآداب والأخلاق , والعصري يمتاز على<lb/>القديم بالنزاهة والخلو من ألفاظ الفحش والمجون , ولكنه مع ذلك قليل الجدوى لخلوه<lb/>غالبًا من الأفكار الصحيحة والإرشادات القويمة , ومنها كتب المناقب وحكايات<lb/>الصالحين , وفيها من الخرافات والأكاذيب ما يزلزل ركن التوحيد ويفسد الفكر<lb/>والعقل , ومنها كتب الأوراد والأدعية , وفيها من الشرور وأسباب الغرور ما نبهنا<lb/>عليه في العدد 40 من المجلد الأول , وناهيك بدعاء عكاشة , والدعاء الذي طبعه في<lb/>العام الماضي عبد اللطيف القباج , وأمثالهما كثير , ومنها كتب الروحانيات<lb/>والطلاسم والتنجيم والعزائم , وفي هذه الكتب من المفاسد في الدين والدنيا ما لا سعة<lb/>في هذه المقالة لشرحه , ولكننا نشير إلى أهمه إجمالاً , فمن ذلك: تعليق الآمال<lb/>بحصول المنافع وقضاء الحوائج بغير أسبابها الطبيعية التي علقها الله تعالى بها , ومنه<lb/>طبع النفوس بطابع الخوف والجزع من مس الجن وملابسة الشياطين والعفاريت ,<lb/>وهذا الوهم يؤثر في النفوس , حتى إنه يولد فيها أمراضًا عصبية قد تؤدي بها إلى<lb/>الجنون , ويحملها على بذل المال للعرافين والدجالين الذين يدَّعون إخراج الجن من<lb/>المصروعين ونحوهم , ومنه تعويد العقل على التصديق بما لا دليل عليه , بل وبما<lb/>يقوم البرهان على بطلانه أو استحالته , وأي جناية على العقل الذي هو مشرق نور<lb/>الايمان وقائد الإنسان إلى جميع مصالحه أشد من هذه الجناية؟ ومنه رغبة المعتقدين<lb/>بهذه الخرافات عن معالجة الأطباء القانونيين لهم في أمراضهم لا سيما العصبية ,<lb/>والتجائهم إلى أصحاب الروحانيات والطلسمات , وإن تعجب فمن مثارات العجب أن<lb/>طلاب العلم في الأزهر الشريف هم أشد الناس تهافتًا على هذا النوع من الكتب , ومن<lb/>كان في ريب من هذا فليسأل الكتبخانة الخديوية؛ فإنها تنبئه بالخبر اليقين , هذا وهم<lb/>يقرءون في كتب الفقه تشديد الفقهاء في ذلك حتى إن منهم من رمى الآخذين بها<lb/>بالسحر أو الكفر (انظر فتوى ابن حجر في باب الآثار العلمية) .<lb/>والذي أقترحه في الكتب السهلة التي تؤلف للعامة أن تكون نزيهة لا مجون<lb/>فيها , وأن تكون مشتملة على التحذير من الخرافات والأمور المضرة بدلاً من<lb/>إقرارها والإغراء بها , وأن لا يكون فيها كذب على رجال الدين , لا سيما الشارع<lb/>صلى الله عليه وسلم , وأن تكون خالية مما يخالف عقائد الدين وآدابه وأحكامه ,<lb/>هذا ركن عظيم من أركان الإصلاح , وهو مطلوب من رجال العلوم وحملة الأقلام<lb/>لا من رجال السياسة والأحكام , فعسى أن تتوجه نفوسهم لإقامته خدمة لهذه الأمة<lb/>المرحومة والله ولي المحسنين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p53" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P607.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس التاسع)<lb/>
               <lb/>(29) الوحدانية وأقسامها<lb/>جعل المتأخرون مبحث الوحدانية ثلاث مسائل، إحداها: وحدانية الذات بمعنى<lb/>أن الواجب واحد لا يتعدد ويسمون هذا نفي الكم المنفصل , وأن ذاته لا تركيب<lb/>فيها كما أنها ليست جوهرًا فردًا يدخل في بناء الأجسام , ويدعون هذا نفي الكم<lb/>المنفصل , والثانية: وحدانية الصفات بمعنى أن صفاته لا تعدد فيها , فليس له<lb/>علمان وإرادتان وقدرتان , بل علم واحد محيط بكل المعلومات , وإرادة واحدة نافذة<lb/>في جميع الأشياء , وقدرة واحدة لا يتعاصى عليها شيء من الممكنات , وهكذا سائر<lb/>صفات الكمال , ويسمون هذا نفي الكم المتصل , وأنه ليس لغيره تعالى صفة تشبه<lb/>صفاته تعالى , بل ليست الموافقة بين صفات الخلق وصفات الخالق إلا بالتسمية<lb/>فقط , ويسمون هذا نفي الكم المنفصل , والثالثة: وحدانية الأفعال، ولا يُتصور فيها<lb/>إلا الكم المنفصل , ومعناها أنه لا فعل إلا لله - تعالى - وحده , هذا ما جرى<lb/>عليه المؤلفون في التوحيد من عهد السنوسي إلى الآن ولم يكن المتقدمون يُدخلون<lb/>هذه المسائل كلها في مبحث الوحدانية؛ لأن الوحدة بمعنى نفي التركيب , وكون<lb/>صفات الله تعالى لا تشبه صفات أحد من خلقه يدخلان في مبحث التنزيه (راجع عدد<lb/>19 و23 من الدرس السادس) وأما تصور تعدد الصفات من جنس واحد , فقد جاء<lb/>من التعمق في فلسفة الأفكار , فاحتاجوا إلى نفيه , ولا يوجد أمة من الأمم تعتقد هذا<lb/>الاعتقاد , وليس عليه شُبه ظاهرة يُلتفت إليها , وأما الاعتقاد بأن الله تعالى خالق<lb/>كل شيء , وإليه يستند وجود كل ممكن , فهو يدخل في مبحث وجوب الوجود<lb/>(راجع الدرس الخامس) نعم إن مسألة أعمال العباد وكسبهم لها تعلق بهذا<lb/>المبحث , وسنفرد لها درسًا مخصوصًا , فبقي أن الوحدانية إذا أُطلقت تنصرف<lb/>إلى مفهوم كلمة (لا إله إلا الله) أي نفي الألوهية عن غير الله - تعالى - والمتبادر<lb/>من معنى الألوهية المعبودية , ومن معنى الإله المعبود , فالوحدانية إذن هي<lb/>وحدانية العبادة التي شرحناها في الدرس الثامن , ولما كان المعبود بحق هو<lb/>خالق الكون ومدبره؛ وجب أن يبرهن في مبحث الوحدانية على كون هذا الخالق<lb/>واحدًا لا ند له ولا شريك وهو ما عقدنا له هذا الدرس.<lb/>(30) البرهان:<lb/>قام البرهان على وجود الواجب كما بيناه في الدرس الخامس , وهو يصدق<lb/>بواجب واحد , ولا تقوم حجة على وجود واجب آخر , بل على عدمه وانتفائه ,<lb/>وبيانه من وجوه:<lb/>(الأول) : لو جاز التعدد للزم المحال لأنه لا عدد وراء الواحد تقتضيه<lb/>ذات الواجب , فكل عدد يفرض لا بد أن يكون له مرجح يرجحه على سائر الأعداد<lb/>المتساوية في نظر العقل بالنسبة لما يجوز عليه التعدد , فإن وجد المرجح لزم أن<lb/>يكون الواجب المسبوق به حادثًا؛ لأنه ليس من ذاته , والواجب قديم كما سبق<lb/>برهانه , فلا يكون ما فرض واجبًا واجب وهو تناقض محال , وإن لم يوجد<lb/>المرجح؛ لزم ترجيح العدد الذي فرض انتهاء الواجب إليه على غيره بدون مرجح<lb/>وهو محال فثبت نقيضه وهو أن الواجب واحد لا يتعدد.<lb/>(الثاني) : أن واجب الوجود ما عرف بالحس , وإنما عرف بالعقل الذي<lb/>نظر في هذه الكائنات الممكنة فوجدها بديعة النظام متقنة الصنع سننها مطردة<lb/>ونواميسها ثابتة محكمة , فعلم أنها صادرة عن ذات واحدة واجبة ذات علم وإرادة<lb/>وقوة , ولو كان صدروها عن ذوات واجبة متعددة للزم أن يكون لكل ذات علم<lb/>وإرادة وقدرة مغايرات لما للذات الأخرى , وما كان صادرًا عن قُدر وإرادات وعلوم<lb/>متعددة لا يجري على نظام واحد , بل يختلف باختلاف مصادره , وهذه الكائنات لا<lb/>خلل فيها ولا اختلاف؛ فوجب أن تكون صادرة عن ذات واحدة لا عن ذوات<lb/>متعددة {لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ اللَّهُ لَفَسَدَتَا} (الأنبياء: 22) .<lb/>(الثالث) : يمكن الاستدلال على وحدة الصانع من كل ذرة في الكون كما<lb/>يستدل بمجموع الكائنات على ما في الوجه الثاني , ولهذا قال الشاعر:<lb/>وفي كل شيء له آية <gap resp="#org_MS"/> تدل على أنه واحد<lb/>وبيانه بالإيجاز أن كل ذرة من الذرات التي تألفت منها مادة الكون (كالجوهر<lb/>الفرد أو الجزء الذي لا يتجزأ) إذا فرضنا تعلق أكثر من إرادة بإيجادها فلا يخلو<lb/>إما أن تنفذ واحدة من تلك الإرادات فقط , وإما أن تنفذ جميعها , فإن نفذت جميعها<lb/>لزم اجتماع أكثر من مؤثر على أثر واحد بسيط وهو محال , وإن نفذت إرادة واحدة<lb/>فقط ووجدت تلك الذرة بقدرة صاحبها وحده كان صاحب الإرادة النافذة والقدرة<lb/>المؤثرة هو الواجب الذي يستند اليه الإيجاد , وماعداه من الواجبين المفروض<lb/>وجودهم باطل لا حقيقة له (ألا كل شئ ما خلا الله باطل) هذا إذا فرضنا أن<lb/>الواجبين اتفقوا على إيجاد الذرة , وإذا فرضنا أنهم اختلفوا بأن أراد أحدهم إيجادها<lb/>وغيره عدم إيجادها , فحينئذ إما أن تنفذ الإرادتان معًا؛ فيلزم التناقض المحال وهو<lb/>أن الذرة وجدت ولم توجد , وإما أن تنفذ إرادة واحدة فقط فيكون صاحبها هو<lb/>الواجب الذي تصدر عنه الممكنات , وفرض وجود واجب آخر معه باطل لا حقيقة<lb/>له لأننا لا نعرف للواجب معنى إلا الذات التي لها الوجود من نفسها , وعنها تصدر<lb/>سائر الوجودات الممكنة بقدرة وإرادة وعلم.<lb/>ويمكن ايراد البرهان بكيفية أخرى , وهي إذا فرضنا وجود واجبين لكل منهما<lb/>علم تام وإرادة نافذة وقدرة كاملة , وأرادا إيجاد شيء فلا يجوز أن تنفذ الإرادتان<lb/>لئلا يكون للشيء الواحد وجودان متغايران لكل واحد منهما مصدر مغاير للمصدر<lb/>الآخر , وهو محال , ولا يجوز أن تنفذ إحدى الإراتين إذ لا مرجح يرجحها على<lb/>الأخرى؛ لأن الفرض أنهما متساويان فيلزم من تعدد الواجب أن لا يوجد ممكن ما ,<lb/>لكن وجود الممكنات ثابت بالمشاهدة , فتعين أن تكون صادرة عن واجب لا إله<lb/>غيره ولا رب سواه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p57" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P608.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نجاح التعليم في الأزهر</head>
<tei:p> الشريف<lb/>
               <lb/>يسرنا ما نراه عامًا بعد عام من نجاح الإصلاح الجديد الذي أدخل<lb/>في الأزهر الشريف , وهذا النجاح لم يظهر إلا في المشتغلين من طلاب العلم<lb/>بالعلوم الجديدة التي أضيفت على علوم الأزهر كالحساب والجغرافيا , فقد تبين<lb/>بالإحصاء الدقيق في امتحان المكافأة لهذه السنة أن الذين امتُحنوا في علم التفسير من<lb/>المشتغلين بالعلوم الجديدة 41 طالبًا نجح منهم ثلاثون , ستة منهم نالوا المكافأة,<lb/>وأربعة وعشرون نقلوا إلى درجة أعلى , أو سنة أخرى في التعليم , وسقط أحد<lb/>عشر أي نحو الربع , والذين امتحنوا في هذا العلم من غير المشتغلين بالفنون<lb/>الجديدة 22 طالبًا سقط نصفهم , ونال المكافأة واحد فقط , ونقل العشرة الباقون ,<lb/>وإن الذين امتحنوا في علم الفقه والميراث من المشتغلين بالفنون الجديدة 357 طالبًا<lb/>نجح منهم 198 أخذ المكافأة منهم 59 ونقل 139 وسقط 159 والذين امتحنوا فيه<lb/>من غير المشتغلين بالفنون الجديدة 177 نجح منهم 71 منهم 15 أخذوا المكافأة<lb/>و56 نقلوا وسقط 106 , والذين امتحنوا في الحديث والمصطلح من المشتغلين بالفنون<lb/>الجديدة 25 نجح منهم 11 أخذ المكافأة منهم 5 ونقل 6 وسقط 14 , ومن غير<lb/>المشتغلين بها 21 نجح منهم 8 أخذ المكافأة واحد , ونقل 7 , وسقط 13 , والذين<lb/>امتحنوا في النحو والصرف والوضع والاشتقاق من المشتغلين بالعلوم الجديدة 310<lb/>نجح منهم 168 أخذ المكافأة منهم 21 , ونقل 147 , وسقط 142 , ومن غير<lb/>المشتغلين بها 155 نجح منهم 64 أخذ المكافأة منهم 8 , ونقل 56 , وسقط 91 ,<lb/>والذين امتحنوا في علوم البلاغة الثلاثة من المشتغلين بالعلوم الجديدة 93 نجح منهم<lb/>68 طالبًا أخذ المكافأة منهم 19 ونقل 49 وسقط 25 , ومن المشتغلين بها 83 نجح<lb/>منهم 50 أخذ المكافأة منهم 14 ونقل 36 وسقط 33 , والذين امتحنوا في علم<lb/>التوحيد من المشتغلين بالعلوم الجديدة 157 نجح منهم 63 أخذ المكافأة منهم 15 ونقل<lb/>48 وسقط 94 , ومن غير المشتغلين بها 98 نجح منهم 22 أخذ المكافأة منهم اثنان<lb/>فقط ونقل 20 وسقط 76 , والذين امتحنوا في المنطق وآداب البحث من<lb/>المشتغلين بالعلوم الجديدة 131 نجح منهم 83 أخذ المكافأة منهم 19 أو نقل 64<lb/>وسقط 48 ومن غير المشتغلين بها 62 نجح منهم 34 أخذ المكافأة منهم 3 فقط<lb/>ونقل 31 وسقط 28.<lb/>فتبين من ذلك أن الذين يشتغلون بالعلوم الجديدة هم الناجحون في العلوم<lb/>الدينية ووسائلها من علوم اللغة والمنطق , والنسبة بينهم وبين من لم يشتغل بها<lb/>بعيدة جدًا , وإنهم لثقتهم بنجاحهم وتحصيلهم أكثر إقدامًا على الامتحان فإن الذين<lb/>امتحنوا منهم أكثر عددًا من الذين امتحنوا من غيرهم كما هو ظاهر في الإحصاء.<lb/>ولا غرو فإن علم الحساب والهندسة مما يقوي العقل والإدراك ويقوم الذهن؛ لأنه<lb/>عمل فكري محض , ومسائله وبراهينه كلها يقينية، متى برع فيها الذهن سهلت<lb/>عليه البراعة في غيرها , وعلم الجغرافيا يعطي صاحبه معرفة بالعالم الذي يعيش<lb/>فيه فيستنير عقله , وتنشط نفسه في طلب التقدم والترقي , وسيكون المشتغلون بهذه<lb/>العلوم هم المدرسين والمؤلفين والقضاة والمفتين , وإذا ضموا إليها سائر العلوم<lb/>العصرية التي عليها مدار العمران؛ فإننا نرجو أن يكون منهم أئمة يفتخر بهم العالم<lb/>الإسلامي , ويرجع إليه مجده بهديهم , فإن أكابر أئمة العلماء السالفين كانوا واقفين<lb/>أتم الوقوف على العلوم الحكمية والرياضية التي كانت في عصرهم لا سيما الإمام<lb/>الغزالي والإمام الرازي وأضرابهم مع أن تلك العلوم لم تكن في عصرهم مدار<lb/>العمران ومن أسباب القوة والعزة والثروة كما هي الآن , ومن المشاهد أن الذين<lb/>لهم معرفة ما بهذه العلوم من علماء هذا العصر هم أكثر تقدمًا ونجاحًا من غيرهم<lb/>فعسى أن يتدبر ما نقول نجباء الطلاب وما يتذكر إلا أولو الألباب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p59" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P609.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(28) من الدكتور وارنجتون إلي الدكتور أراسم في 12 يوليه سنة - 185.<lb/>أبشرك أيها السيد العزيز بغلام جميل ولد لك في الساعة الثالثة من صباح هذا<lb/>اليوم بعد ما قاسته والدته من طول العناء وشديد الألم , ولقد كنت عشية أمس مشفقًا<lb/>من أن يحل بها مكروه لبعض علامات بدت عليها , ولكن قد أعانتنا قوة طبيعتها ,<lb/>وسلامة خلقها على النجاة من الخطر , وأصبحت صحتها من الجودة على ما كنا<lb/>نرجوه لها , أما الغلام فجل ما يبتغيه أن يعيش ليخلد به ذكرك , ويعلو بنباهته قدرك<lb/>ويعظم فخرك.<lb/>وهذه فرصة قد انتهزتها لمكاشفتك بما في قلبي لك من المنزلة الرفيعة ,<lb/>وما في نفسي من جواذب الميل إليك ورجائك في أن لا تضن بي على أي خدمة<lb/>يلزم لك أداؤها , وأن لا تكتم عني حاجة يعوزك قضاؤها , فإن قبلت هذا<lb/>الرجاء استوجبت خالص شكري لأنك بذلك تكون قد برهنت لي على أنك لم تنس<lb/>صديقك القديم , نحن معشر الإنكليز متهمون عندكم بأن فينا شيئًا من الانقباض عن<lb/>الناس والاحتراس في معاملتهم , ولكن ربما كنا خيرًا مما اشتهر عنا , وعلى كل<lb/>حال فإن لنا قلوبًا تعطف على البائسين وتكرم المنكوبين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صديقك المخلص. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(29) من هيلانة إلي أراسم في 2 أغسطس سنة- 185<lb/>لابد لي أن أقص عليك تاريخي فيما يسميه الإنكليز اعتكاف النُّفَساء، ملتزمة<lb/>في ذلك طريق الايجاز فأقول:<lb/>استأجرت ممرضة كما هي العادة هنا , وهي امرأة واسعة الخبرة في أمور<lb/>التمريض والولادة , أراك تقضي منها العجب لو سمعتها تتكلم في الطب والجراحة<lb/>والقيام على الأطفال وغير ذلك مما يدل على كثرة درايتها فيما يلزم لمهنتها ,<lb/>والظاهر أنه يوجد من هؤلاء القوابل في إنكلترا قبيلة بتمامها , ووظيفتهن في حق<lb/>الوالدات هي أن يرشدن من يكن منهن حديثات عهد بالولادة إلي ما يعود عليهن<lb/>وعلى أولادهن بالنفع , وينفذن ما يصفه الطبيب من طرق التداوي , وعندهن<lb/>بحسب ما يُسمع منهن عدة من المركبات الدوائية لمداواة بعض طوارئ العلل لا<lb/>يتخلف عنها الشفاء , أما قصصهن في هذا الموضوع , فإنها لا نفاد لها , وإني لو<lb/>اعتقدت صدق كلامهن في جميع الأطفال الذين يدعين أنهم نجَوا على أيديهن من<lb/>الموت لبطل عجبي من كون إنجلترا قد وجدت من أبنائها العدد الكافي لعمارة<lb/>إستراليا وزيلاندا الجديدة , وسائر مستعمراتها.<lb/>أما التي تقوم علي منهن , فهي - فوق ما تقدم من الصفات - امرأة بارعة<lb/>ذات فضل يظهر أن صفة الأمومة العامة قد صارت غريزة من غرائزها , وهي<lb/>قصيرة هيفاء تلوح عليها سمات الاستقامة وكرم النفس، شهدت في ماضيها كما يقال<lb/>أيامًا فإنها كانت زوجة لرجل كان ملاحظًا للأعمال في أحد مناجم كورنواي وقتل<lb/>بسبب اندكاك هذا المنجم فترملت من بعده , وقد رزقت هي أيضًا عدة أولاد فارقوها<lb/>من عهد بعيد , وتشتتوا في البر والبحر ابتغاء الرزق، اثنان منهم ملاحان صالحان<lb/>يصلانها حينًا بعد حين بصندوق من الشاي وقطعة نقد من الذهب , وقد عرض عليها<lb/>أن تكون ممرضة في مستشفي كبير فلم تقبل على ما في إبائها من المباينة لمصلحتها ,<lb/>وقالت: إني أفضل أن أتلقى الوافدين إلى الدنيا , وأرجو لهم حياة طويلة فيها على<lb/>توديع من يفارقها فراقًا أبديًّا.<lb/>كان الدكتور وارنجتون قد أوصى قبل سفره بأن يؤذَن بدنو ساعة الولادة، فلما<lb/>حان الوقت أُرسل إليه مكتوب فلم يلبث أن جاء من لوندرة على إثره قبل أن<lb/>يضربني الطلق وتنزل بي شدائد المخاض وأهواله , ومما يُحمد في خصال<lb/>الإنكليز أنهم إذا أسدوا إلى غيرهم معروفًا لا يمنون عليه , بل لا يظهرون له<lb/>قصدهم بذلك خدمته , أو إسداء المعروف إليه , وذلك إما أن يكون منهم رقة طبع<lb/>وكمال أدب أو كبرًا وترفعًا عن خدمة سواهم، يدلك على ما أقول أني لما شكرت هذا<lb/>الدكتور على مجيئه وتركه مرضاه في لوندرة كان جوابه لي أن قال: رويدك فإني<lb/>ما جئت من أجلك , وإنما جئت لزيارة زوجتي وأولادي , فهذا الجواب يعتبر<lb/>في رأينا معشر الفرنساويات دليلاً على قلة الظرف , ويعده كثير من الباريسيات<lb/>إهانة وتحقيرًا , أما أنا فلم أنظر إلا إلى قصد قائله , فهو جليل , فإنه على يقيني<lb/>بأن الغرض من مجيئه هو غير ما يقول قد أراد أن يقنعني بأن وجوده عندي إنما<lb/>كان اتفاقًا لا تعملاً فلا يد ولا منة له علي , أو أنه كان شيء من ذلك فلا ينبغي أن<lb/>يتمدح به أو أن يذكر.<lb/>ثم إنه لم يقف في تفضله علي عند حد مساعدتي بعلمه وحذقه في فن التوليد<lb/>على النجاة من الهلاك الذي كنت مشفقة من الوقوع فيه , بل إنه قد تكرم أيضًا بأن<lb/>محضني النصح شأن الصديق مع صديقته فيما يجب للمولود من ضروب العناية<lb/>فقال: (إني أخاطب الآن غَرة لا خبرة عندها فلا تدهش لما سألقيه عليها من<lb/>أفكاري , فإن أقل مزية لها أن أساسها التجربة والاختبار , قد نبه كثير من وصفائي<lb/>أفكار الناس في جميع البلدان إلى كثرة عدد الوفيات المريعة في الأطفال الحديثي<lb/>العهد بالولادة , ويمكن إرجاع هذه البلوى إلي جملة أسباب، كفاقة الوالدين وفساد<lb/>أخلاقهما وعدم كفاية أقواتهما , ولكني أعتقد أن أخص سبب يجب أن ينسب إليه<lb/>ذلك هو جهل الأمهات بما تجب عليهن رعايته في شأن أولادهن، فإن الاساءة في<lb/>بعض طرق العناية بالمواليد كاتخاذها في غير وقتها , أو الخطأ في تدبيرها لا تقل<lb/>عن إهمال شأنهم شؤمًا وسوء مغبة , وإني لست أقصد بهذا أنه يجب على الأمهات<lb/>أن يجرين على ما تقتضيه الفطرة جري عماية وغفلة , فإنهن إن يفعلن ذلك يعصين<lb/>الله (سبحانه) بتخليهن عن العقل الذي لم يهبه لهن إلا لمراقبة سير الفطرة في<lb/>مناهجها وإقامتها عليها إذا حادت عنها , وإنما أعني بذلك أن الاوهام والعادات<lb/>والمعارف الكاذبة هي أعدى أعداء المواليد فتجب محاربتها ومحو آثارها , وينبغي<lb/>أن تعتقدي أننا لسنا أسوا من غيرنا حالاً في تربية مواليدنا؛ لأن شعبنا يزداد زيادة<lb/>ظاهرة حتى إنه قد ضاقت عن سكناه أرجاء بلادنا وها نحن أولاء نرسله أفواجًا إلي<lb/>الأقطار السحيقة ليتوطنها ويستعمرها، ومن هذا تعلمين أن ازدياد الأجناس لا يكون<lb/>على نسبة عدد الأطفال المولودين , بل على نسبة عدد من يتخطاهم الموت منهم ,<lb/>وعندي أن هذه النتيجة الحسنة الداعية إلي الاغتباط في بلادنا ترجع إلي ثلاثة أمور<lb/>وهي: استعداد الدم الإنكليزي السكسوني للحياة , وانطباع نسائنا على حب بيوتهن<lb/>والعناية بها وما لذوي العقول المستضيئة بنور العرفان من علمائنا من التأثير في<lb/>نفوس العامة فإن كثيرًا من نطس الأطباء الطائري الصيت عندنا لم يأنفوا أن يقوموا<lb/>ببث الأفكار الصحيحة والآراء السديدة في فن القيام على المواليد بين<lb/>أفراد الشعب) .<lb/>ولم يكد الدكتور يفرغ من كلامه حتى باشر العمل بنفسه ورتب ما رآه غير<lb/>مرتب في غرفة نومي، من ذلك أنه وجد مهد (أميل) قد وضع خطأ تجاه الشباك<lb/>فغير وضعه وقال لي: (إني رأيت أطفالاً أصبحوا عميًا أو حولاً بسبب تعريضهم<lb/>بعد ولادتهم بأيام لضوء شديد) هذا وإني سأتحفك بنصائح أخرى وعيتها عن هذا<lb/>الرجل الفاضل لما رأيته فيها من كمال الحكمة والسداد , ولم أُخِل بشيء منها ,<lb/>وإني لا أرتاب في أنه قد تكلف من المشقة والتعب من أجلي ما لم يتكلفه لغيري من<lb/>النساء اللاتي يُدعى لتوليدهن , وعاملني كما يعامل الرجل زوجة صديقه , على أن<lb/>الناس قد أكدوا لي أن الأطباء المولدين هنا لا يرون أن عملهم قد تم بمجرد انتهاء<lb/>الولادة , بل يرشدون الوالدة بعد ذلك إلي جميع ما يلزمها في تربية وليدها اهـ.<lb/>(30) من هيلانه إلي أراسم في 3 أغسطس سنة - 185<lb/>كلما رددت النظر إلى (أميل) رأيت مثالك محققًا فيه ولا بد لي أيها<lb/>العزيز أراسم أن أحكي لك بهذه المناسبة حكاية طبق ذكرها الآفاق في البلد الذي<lb/>أسكنه، ذلك أن قسيسًا بروتستنتيًّا قاطنًا في جنوب إنكلترا وجد اتفاقًا في كورنواي<lb/>يومًا من الأيام فطلب أن يزور قصرًا عتيقًا جدًّا في ضيعة هناك كانت لأسلافه في<lb/>غابر الأزمان , ولذلك كان كثير الاهتمام برؤية أماكنها , فلما حل بها ملأه العجب ,<lb/>وأخذ منه الاندهاش كل مأخذ إذ رأى في الرواق المعلقة فيه صور أهل هذا البيت<lb/>السالفين صورة كأنها تمثله بذاته مرسومًا على قماش قديم لابسًا عُدة الحرب كما كانت<lb/>سُنة الناس في القرون الوسطى لا بملابسه السوداء التي يلبسها اليوم , وبينما هو يتأمل<lb/>في هذه الصورة وفيما يليها من الصور إذ وقع بصره على صورة أخرى زادته ارتياعًا<lb/>ودهشةً فتقهقر خطوتين إلي الوراء وهي صورة تمثل ابنه البكر , وهو في الثالثة<lb/>عشرة من عمره , وكان معه في هذا الرواق، فماذا تفتكر في هذه الصورة الوراثية؟<lb/>أما أنا فإني أكاد أفزع عند ما أفتكر في أن رجلاً من الأحياء يعرف نفسه وابنه في<lb/>شخصين مجهولين من أهله ماتا من عدة قرون.<lb/>فليت شعري هل نحن راجعون إلي الدنيا بعد الفناء كما روى لنا التاريخ ذلك<lb/>عمن يؤمنون بالرجعة والتناسخ؟ اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p64" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P610.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(حكم الشعوذة والروحانيات والعزائم والطلاسم)<lb/>أنقل فيه فتوى للعلامة ابن حجر الهيتمي ليعتبر بها مجاورو الأزهر وغيرهم<lb/>وهي:<lb/>(وسئل نفع الله به: هل من السحر ما يفعله أهل الحِلق الذين في الطرقات ,<lb/>ولهم فيها أشياء غريبة كقطع رأس الإنسان وإعادتها وندائهم له بعد قطعها ,<lb/>وقبل إعادتها فيجيبهم , وجعل نحو دارهم في التراب , وغير ذلك مما هو مشهور<lb/>عنهم , وكذا كتابة المحبة والقبول وإخراج الجان ونحو ذلك؟ فأجاب بقوله: هؤلاء<lb/>في معنى السحرة إن لم يكونوا سحرة، فلا يجوز لهم هذه الأفعال , ولا يجوز لأحد<lb/>أن يقف عليهم لأن في ذلك إغراء لهم على الاستمرار في هذه المعاصي والقبائح<lb/>الشنيعة , وإفسادهم قطعي وفسادهم حقيقى , فيجب على كل من قدر منعهم من<lb/>ذلك , ومنع الناس من الوقوف عليهم , وإذا كان كثير من أئمتنا أفتوا بحرمة المرور<lb/>بالزينة على أن أكثر أهلها مكرَهون على التزيين بخصوص الحرير , ورأوا أن<lb/>التفرج عليها فيه إغراء على فعلها , وللحكام على الأمر بها , فما ظنك بالفرجة<lb/>على هؤلاء الكذبة المارقين والجهلة المفسدين , وفي الموَّازية من كتب المالكية:<lb/>الذي يقطع يد الرجل أو يدخل السكين في جوف نفسه , إن كان سحرًا قتل، وإلا<lb/>عوقب , وسئل ابن أبي زيد من أئمتهم عن نحو ما في السؤال , فقال: إن لم يكن<lb/>في أفعالهم تلك كفر فلا شيء عليهم , وتعقبه المرزباني فقال: هذا خلاف ما اختاره<lb/>شيخنا الإمام أنهم سحرة , وأن الوقوف عليهم لا يجوز , وهو يشبه ظاهر الرواية<lb/>لابن عبد البر، روى ابن نافع في المبسوطة في امرأة أقرت أنها عقدت زوجها عن<lb/>نفسها أو غيرها أنها تنكل ولا تقتل , قال: ولو سحر نفسه لم يقتل، بذلك قال شيخنا<lb/>الإمام , والأظهر أن فعل المرأة سحر , وإن كان فعل ينشأ عنه حادث في أمر منفصل<lb/>عن محل الفعل فإنه سحر , وعن ابن أبي زيد: من يعرف الجن وعنده كتب فيها<lb/>جلب الجن وأمراؤهم فيصرع المصروع , ويأمر بزجر مردة الجن عن الصرعة ,<lb/>ويحل من عقد عن امرأة , ويكتب كتاب عطف الرجل على المرأة , ويزعم أنه يقتل<lb/>الجن - أفي هذا بأس إذا كان لا يؤذي أحدًا وينهى بريًّا أن لا يتعلمه (كذا) قلت:<lb/>هذا نحو مما أنكره شيخنا من عقد المرأة زوجها , والصواب أن التقرب إلى<lb/>الروحانيات , وخدمة ملوك الجان من السحر , وهو الذي أضل الحاكم العبيدي لعنه الله<lb/>حتى ادعى الألوهية , ولعبت به الشياطين حتى طلب المحال , وهو مجبول على<lb/>النقص وفعل أفاعيل من لا يؤمن بالآخرة.<lb/>وعن ابن أبي زيد أيضًا: لا يجور الجُعل على إخراج الجان من الإنسان لأنه<lb/>لا يعرف حقيقته ولا يوقف عليه , ولا ينبغي لأهل الورع فعله ولا لغيرهم، وكذا<lb/>الجُعل على حل المربوط والمسحور , وسئل أيضًا عمن يكتب كتاب عطف لامرأة<lb/>أعرض عنها زوجها ليُقبل عليها وتكتفي شره , فأجاب: أما ما بين الزوجين فأرجو<lb/>أن يكون حقيقيًّا بكتب القرآن وغيره مما لا يستنكر ولا يشترط في جُعله , قلت:<lb/>وهذا خلاف ما تقدم له، إلا أن هذا بالرقى الظاهرة الحُسن كرقي أبي سعيد الخدري<lb/>رضي الله عنه سيد الحي الملدوغ بالفاتحة. انتهى.<lb/>ومذهبنا أن كل عزيمة مقروءة أو مكتوبة إن كان فيها اسم لا يعرف معناه فهي<lb/>محرمة القراءة والكتابة سواء في ذلك المصروع وغيره , وإن كانت العزيمة أو<lb/>الرقيا مشتملة على أسماء الله تعالى وآياته والإقسام به وبأنبيائه وملائكته، جازت<lb/>قراءتها على المصروع وغيره وكتابتها كذلك , وما عدا ذلك من التبخيرات<lb/>والتدخينات ونحوهما مما اعتاده السحرة الفجرة الحرام الصرف , بل الكبيرة , بل<lb/>الكفر بتفصيله المشهور عندنا , ومطلقًا عند مالك وغيره , وسئل ابن أبي زيد<lb/>المالكي عن أجر أن يكتب فيها (كذا) نحو اسم الله الذي أضاء به كل ظلمة ,<lb/>وكسر به كل قوة , وجعله على النار فأوقدت , وعلى الجنة فتزينت , فأقام به<lb/>عرشه وكرسيه , وبه يبعث خلقه , وما أشبه ذلك مع قرآن تقدمه فهل بهذا بأس؟<lb/>فقال: لم يأت هذا في الأحاديث الصحاح , وغير هذا من القرآن والسنة الثابتة عن<lb/>النبي صلي الله عليه وسلم أحب الينا أن يدعى به , وذكر في أثناء كلامه أن ذلك لا<lb/>يجوز إلا ببعد من التأويل. انتهى.<lb/>وممن صرح بتحريم الرقيا بالاسم الأعجمي الذي لا يعرف معناه (أي كأسماء<lb/>الطهاطيل وأسماء أهل الكهف) ابن رشد المالكي والعز بن عبد السلام الشافعي<lb/>وجماعة من أئمتنا وغيرهم , وقيل وعن ابن المسيب ما يقتضي الجواز لقوله صلي<lb/>الله عليه وسلم: من استطاع منكم أن ينفع أخاه فلينفعه. انتهى , ولا دليل فيه لأنه لم<lb/>يقل لهم ذلك إلا بعد أن سألوه أن عندهم رقيا يرقون بها فقال لهم صلي الله عليه<lb/>وسلم:) اعرضوا علي رقاكم فعرضوها عليه فقال صلي الله عليه وسلم: (لا بأس)<lb/>ثم قال: (من استطاع منكم) إلخ فلم يقل ذلك إلا بعد أن عرف رقاهم , وأنه لا<lb/>محذور فيها , وذكر بعض أئمة المالكية أن من أمر الغير بعمل السحر لا يقتل<lb/>بالأمر بل يؤدب أدبًا شديدًا كما في المدونة , وسئل بعضهم عن رجل صالح يكتب<lb/>للحُمى ويرقي , ويعمل النشر ويعالج أصحاب الصرع والجنون بأسماء الله والخواتم<lb/>والعزائم , وينتفع بذلك كله من عمله , ولا يأخذ على ذلك الأجور فهل له بذلك أجر؟<lb/>فأجاب: أما الكتب للحمى والرقى وعمل النشر بالقرآن وبالمعروف من ذكر الله<lb/>تعالى , فلا بأس به , وأما معالجة المصروع بالجنون بالخواتم والعزائم ففعل<lb/>المبطلين، فإنه من المنكر والباطل الذي لا يفعله ولا يشتغل به من فيه خير أو دين ,<lb/>فإن كان هذا الرجل جاهلاً بما عليه في هذا فينبغي أن يُنهى عنه , ويُبصر فيما عليه<lb/>فيه حتى لا يعود إلى الاشتغال به. اهـ فتوى ابن حجر , ولا يخفي أنه ليس كل ما<lb/>يفرضه الفقهاء لبيان حكمه يكون واقعًا أو مما يقع، فإنهم أحيانًا يفرضون المستحيل<lb/>عادة بل وعقلاً كما صرحوا به.<lb/>(اقتراح في الإصلاح الإسلامي)<lb/>كتب بعض أهل الفضل والغيرة الملية كتابًا إلى مولانا الأستاذ الأكبر الشيخ<lb/>محمد عبده مفتي الديار المصرية يقول فيه: إنه قرأ رسالة التوحيد؛ فعرفتْه دينه<lb/>بقليل من الزمن , وأزاحت من سماء فكره سحب أوهام وشُبه طال عناؤه من قبل<lb/>في السؤال عنها , فلم يستفد من كتاب ولا من عالم ما يزيحها , ثم اطلع على تقرير<lb/>المحاكم الشرعية فألفاه قد شخص الداء ووصف الدواء على أكمل وجه , وعند ذلك<lb/>جال في فكره أنه ينبغي لهذا الإمام الحكيم أن يضع تقريرًا آخر يشخص مرض الأمة<lb/>الإسلامية كلها ويصف دواءه , وقوي عنده هذا الفكر حتى دفعه إلى الكتابة للأستاذ<lb/>يطلب منه ذلك بالوجه الذي يرى , وعلى الوجه الذي يرى , وقال: إن ذلك التقرير قد<lb/>طلبته منك الحكومة , وهذا التقرير يطلبه منك دينك وأمتك ووطنك ويكافئك عليه الله<lb/>الذي بيده ملكوت السموات والأرض , واقترح على الأستاذ أن يجاوبه على كتابه هذا<lb/>في مجلتنا (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) وهذا المنار يجاوبه بما يعلمه عن الأستاذ في هذا المقام علم اليقين<lb/>وهو:<lb/>إن الأستاذ وعد بتأليف كتاب مخصوص في هذا الغرض يسميه (الإسلام<lb/>والمسلمون) وقد أشار إلى هذا الوعد في الصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0128" change="#d3e146">128</date> من رسالة التوحيد , ولم<lb/>تزل عوائق الزمان وصوادف البيئة والمكان تحول دون الشروع فيه , وقد<lb/>اقترحنا على فضيلته نحن وكثيرون ممن يحضرون درسه في التفسير الذي يقرأه<lb/>في الأزهر الشريف أن يؤلفه تفسيرًا على الوجه الذي يقرأه , فإنه مبين لأمراض<lb/>الأمم الروحية والاجتماعية ومرشد إلى علاجها؛ لأن القرآن فيه تبيان كل شيء ,<lb/>وقد فسر من حيث هو كلام بليغ مشتمل على أحكام وفرائض , ولكنه لم يفسر على<lb/>أنه دين مرشد للأمم وقائد للشعوب إلى السعادة الاجتماعية المدنية في دنياهم<lb/>والسعادة الروحية الأخروية في عقباهم، حتى قام هذا الأستاذ الحكيم يفسره على هذا<lb/>الوجه , بل إن غير واحد ممن يعرف فضل الأستاذ في غير مصر قد كتبوا<lb/>يقترحون عليه هذا الاقتراح حتى بواسطتنا , ويرون أن هذا التفسير كافٍ لإرشاد<lb/>الأمة إلى جميع ما تطلبه لسعادتها وإرجاع مجدها , وقد أجاب الاقتراح ووعد<lb/>بالكتابة، فما علينا إلا أن نسأل الله تعالى أن يسهل لفضيلته أسباب التعجيل بالعمل.<lb/>ثم نقول: إنه يجب على الذين تنبهت نفوسهم إلى سوء حال الأمة ووجوب<lb/>السعي في تجديد دينها وإعادة مجدها أن لا يتواكلوا ويعتمدوا على من يعتقدون أنه<lb/>أوسع منهم علمًا وحكمة , بل يجب على كل واحد أن يبحث ويسعى في استعراف<lb/>الداء والدواء وطريق المعالجة والله تعالى يهدي كل طالب بصدق وإخلاص ,<lb/>ويعطيه على مقدار جده واجتهاده , وهؤلاء الباحثون يكونون بلا ريب أبلغ فهمًا<lb/>وأكثر انتفاعًا بما يكتبه الأستاذ , والذين يسيرون في طريق واحد ينتهون مع<lb/>الاستقامة في السير إلى غاية واحدة , وإن كان سير بعضهم بطيئًا وسير الآخر<lb/>حثيثًا , وأما الواقف انتظارًا لمن يحمله ويوصله إلى الغاية فقد يهلك دون مقصده<lb/>ولا يجد من يحمله , ومن لطيف الاتفاق أن كاتب هذه السطور كان يذاكر بعض<lb/>المهذبين في حال الأمة وما تحتاجه من الإصلاح فقال شاب مهذب: إنني أتمنى<lb/>أن يكتب مولانا الأستاذ مفتي الديار المصرية كتابًا في حال الأمة وأمراضها وطرق<lb/>علاجها , وأن يعرضه على المشهورين من أهل العلم والفكر ليقرّوه ويوافقوا عليه ,<lb/>ثم يُنشر لتأخذ به الأمة وتعتمده , وفي مساء ذلك اليوم علمت بورود الكتاب الذي<lb/>نحن بصدد الكلام عليه إلى فضيلة الأستاذ فالأفكار التي تتسابق في ميدان واحد<lb/>كثيرًا ما تلتقي في نقطة واحدة , فالباحثون في حال الإسلام والمسلمين بصدق<lb/>وإخلاص لا بد أن يصلوا في يوم ما إلى نتيجة واحدة (وعلي الله قصد السبيل<lb/>ومنها جائر ولو شاء لهداكم أجمعين) .<lb/>(الانتصار بالدين، وصلاة روبرتس)<lb/>يقول الله - تعالي - في كتابه العزيز: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً<lb/>فَاثْبُتُوا وَاذْكُرُوا اللَّهَ كَثِيراً لَّعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (الأنفال: 45) والفلاح في الحرب<lb/>الانتصار , والسبب فيه معقول , وهو أن المحارب إذا ذكر الله الذي يعتقد أن بيده<lb/>ملكوت كل شيء وهو يجير ولا يجار عليه , واستمد منه النصر لأنه يحارب<lb/>بحق يرضيه , وهو القوي الذي تتضاءل لديه كل القوىَ فلا شك أنه يزداد جرأة<lb/>وإقدامًا ويستهين بخصمه وإن كان استعداده فوق استعداده , ولذلك فرض على<lb/>المؤمنين أن يقاتلوا ضِعفهم على الأقل. وقد ثبت هذا بالتجربة في كل عصر ,<lb/>ومن ذلك ما اتفقت عليه كلمة الباحثين في الحرب الأخيرة بين الإنكليز والترنسفال<lb/>من أن من جملة أسباب انتصار البوير على الإنكليز نحو خمسة أشهر متوالية، أن<lb/>البوير كانوا عند اشتباك القتال يذكرون الله ويستمدون النصر من عنايته والإنكليز<lb/>يذكرون الوطن (ليعتبر أنصار الوطنية) والملِكة , ولما تلافى الإنكليز أسباب<lb/>الانكسار وأكثروا عَددهم وأصلحوا عُددهم لم ينسوا هذا السبب المهم , ولذلك كتب<lb/>قائدهم الجديد العام اللورد روبرتس صلاة (دعاء) وزعها على الجيش ليتلوها كل<lb/>واحد منهم عند الزحف وهذه ترجمتها:<lb/>(اللهم إننا ملوثون بالذنوب والآثام , فطهرنا منها بدم المسيح , وأيدنا بروح<lb/>منك لنقدر على إصلاح حالنا وحياتنا , ويسر لنا لقاء أهلنا وأولادنا الذين خلَّفناهم<lb/>في ديارنا , وقوِّنا على رفع كلمتنا الحقة بالشجاعة والإقدام , ووفقنا للثبات في<lb/>المهالك التي انتُدبنا إليها , والقيام بخدمة وطننا ورفع أعلامنا بصدق واخلاص ,<lb/>وألهمنا الصبر على ما ابتلينا به ووفقنا لإعلاء شأن إنكلترا بالظهور على الأعداء<lb/>إن كان ذلك قد سبق في علمك , وارزقنا مع عصياننا لك قوة نغلب بها عدونا ,<lb/>لنكون مقبولين عندك أكثر ممن ظهروا علينا بجاه سيدنا المسيح الذي بذل نفسه<lb/>لأجلنا) اهـ.<lb/>(الصواب)<lb/>جريدة أسبوعية سياسية تجارية أدبية تصدر في ريوجانيرو من جمهورية<lb/>البرازيل رئيس تحريرها حبيب أفندي الخوري , والمحرر المسئول ميخائيل أفندي<lb/>مراد , ومدير أعمالها بطرس أفندي روفائيل كرم , وقد ورد علينا منها إلى الآن 6<lb/>أعداد رأينا فيها من الفوائد ما يقوي الرجاء بنجاحها فسُقيا لأصحابها وحمدًا وشكرًا.<lb/>نقلت جمعية شمس الإسلام إلى سراي محمود باشا سامي البارودي في باب<lb/>الخلق حيث إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>.<lb/>وكلاء المنار<lb/>علم قراء المنار أن وكيله علي رضا الديب قد جمع مبلغًا من مال الاشتراك ,<lb/>وانقطع خبره عنا , فنشدناه في المنار , فخاف الفضيحة بأكل مبلغ رآه قليلاً فحضر ,<lb/>وقال: إنني اضطررت إلى إنفاق المبلغ الفلاني الذي جمعته , وإذا أبقيتموني في<lb/>العمل أعوضه في وقت قريب , ولكن لا يلدغ المؤمن من جحر مرتين , فوقفناه عن<lb/>العمل حتى يُحضر المبلغ , فما كان منه إلا أنه اختفى عن الأنظار , فنرجو ممن<lb/>يعرف مكانه من قرائنا أن يتفضل علينا بالبيان، وقد فعل معنا هذا الوكيل كما فعل<lb/>معنا مِن قبله وكيلنا السابق في الإسكندرية الشيخ أحمد عبد الكريم فإنه جمع مبلغًا<lb/>وأكله , وقطع المخابرات بيننا وبينه بعد ما كان يوهمنا أنه شيخ صوفي , الآن<lb/>نطلب وكيلاً للمنار من أهل الإيمان (ولا إيمان لمن لا أمانة له) ولا نقبله مع ذلك<lb/>إلا بضمانة معتمدة يوثق بصاحبها.<lb/>(فذلكة ومقابلة) علم من الإحصاء الأزهري المنشور في باب التربية<lb/>والتعليم أن الذين أخذوا المكافأة من المشتغلين بالعلوم الجديدة 13 في المائة والذين<lb/>نقلوا 44 في المائة , والذين سقطوا 45 في المائة والذين أخذوا المكافأة من غيرهم<lb/>7 في المائة أي نحو نصف أولئك , والذين نقلوا 36 في المائة , والذين سقطوا 60<lb/>في المائة (بالتقريب) وعلم أن مجموع الذين امتحنوا من الأولين 1114 طالبًا<lb/>ومن الآخرين 618 أي أن الممتحنين من غير المشتغلين بالعلوم الجديدة نحو نصف<lb/>الممتحنين من المشتغلين بها مع أن المشتغلين بها لا يبلغ عددهم الثلث من مجموع<lb/>طلاب العلم في الأزهر.<lb/>***<lb/>قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني<lb/>
               <lb/>(تابع المعارف والمدارس)<lb/>عدد المدارس اليونانية في القسطنطينية وضواحيها يزيد عن مائة يختلف عدد<lb/>تلامذتها من أحد عشر إلى اثني عشر ألفًا، ثلاثة أرباعهم ذكور. أكثر الطوائف<lb/>استفادة مما منحته جلالة السلطان للرعايا من وسائل في التربية والتعليم العام هي<lb/>الطائفة الأرمنية , وكان يجب عليها من أجل هذا أن تخلص لجلالته شكرها وتعترف<lb/>بفضله عليها، فإنها قبل حكمه لم يكن لها من المدارس إلا عدد يسير في العاصمة<lb/>وبعض المدن الكبرى , فكان في كل خورنية بالقسطنطينية مدرسة ابتدائية كان التعليم<lb/>فيها قاصرًا على القراءة والكتابة ومبادئ الحساب والدين والترتيل الكنيسي لمن يكون<lb/>حسن الصوت من الأطفال , وفي بعض هذه المدارس كان يعلم زيادة عما ذكر النحو<lb/>والتاريخ والجغرافيا وقليل من العلوم الرياضية , فبفضل عزيمة جلالة السلطان<lb/>الموجهة إلى ترقية أمته في معارج الحضارة قد بلغت هذه الطائفة من التقدم في التعليم<lb/>العام مبلغًا عظيمًا في أسرع ما يكون , وصارت مدارسها اليوم مساوية لمدارس<lb/>الحكومة , وصارت النهضة العقلية للأرمن أظهر ما يكون خصوصًا في العاصمة ,<lb/>فيوجد منهم فيها مائتا ألف مقيمون في ست وثلاثين محلة وضاحية , ولهم في هذه<lb/>المحلات والضواحي تسع وثلاثون كنيسة يتبعها إحدى وخمسون مدرسة ابتدائية للذكور<lb/>والإناث , والتعليم في معظم هذه المدارس مجاني على نفقة الطائفة , وعدد تلامذتها<lb/>يقرب من ستة آلاف تلميذ أربعة آلاف منها ذكور وألفان إناث.<lb/>من المدارس الثانوية للأرمن مدرسة بربريان ومدرسة إيفازيان ومدرسة<lb/>مسيوريان للإناث في إسكودار ومدرسة ميخدوجيان في يني قبو ومدرسة تريد<lb/>يانيان في قوم قبو , وجميع هذه المدارس أسسها بعض أفراد من الأرمن ,<lb/>وللمستشفي الأرمني في يدي قولا مدرسة صناعية للأيتام الذكور والإناث , وعدد<lb/>تلامذتها <date calendar="#cal_gregorian" when="0425" change="#d3e146">425</date> منهم 206 ذكور و219 إناث , وفي حسقنى ملجأ لليتامى الذين لا<lb/>يوجد لهم من يعولهم تدبر شؤونه الأخوات الأرمنيات , أول المدارس الأرمنية هي<lb/>مدرسة غلطة المركزية التي يتعلم فيها 150 تلميذًا من الذكور التعليم الثانوى ,<lb/>ومعلموها من الأرمن والأتراك والأوربيين , وهم منتدبون من كلية سراي غلطة<lb/>الأميرية الاختيارية , والدروس التي تلقى فيها هي الدين واللغة الأرمنية والإنشاء<lb/>واللغات التركية والفرنساوية والألمانية والخط والرسم والجغرافيا والتاريخ العام<lb/>والحكمة والتاريخ الطبيعي والطبيعة والكيمياء وعلوم الرياضية والقانون والاقتصاد<lb/>السياسي والتحرير في الدفاتر وفن التعليم وفن حفظ الصحة والرياضات البدنية. لم<lb/>تتأسس هذه المدرسة إلا في سنة 1886 وقد نتج عنها نتائج جليلة أعلت قدرها كما<lb/>أعلت قدر مدرسة سراي غلطة الاختيارية.<lb/>من أجل أن يشرك الأرمن معهم في فوائد التعليم العام ومزاياه إخوانهم في<lb/>الدين قد أسسوا شركات لنشر التعليم مثل شركة باريكو تساجان , وشركة أزياجان ,<lb/>وشركة وارتانيان وشركة سينيكير يميان وغيرها , وأشهرها بلا شك هي الشركات<lb/>الأرمنية المتحدة التي أنشئت في عهد جلالة السلطان عبد الحميد وإن جلالته تدفع<lb/>لهذه الشركة معونات سنوية لمساعدتها على نشر التعليم بين رعاياه المخلصين له<lb/>في تركية آسيا , ولهذه الشركات خمس وثلاثون مدرسة للذكور فيها 2362 تلميذًا<lb/>وعشر مدارس للإناث فيها 839 تلميذة , وإنها لجديرة بالشكر لأنها تعلم <date calendar="#cal_gregorian" when="3201" change="#d3e146">3201</date> من<lb/>أبناء الفقراء التعليم الابتدائي مجانًا.<lb/>ويوجد أيضًا شركتان مؤلفتان من السيدات في عهد جلالة السلطان أيضًا<lb/>تنافسان شركات الرجال في تعليم بنات الفقراء في الأقاليم وهما:<lb/>أولاً: شركة تبروتزاسير هاهيو هيانز التي تخرج المعلمات لمدارس البنات<lb/>في الأقاليم فإن لها مدرسة معلمات في استانبول فيها ثمانون طالبة ومن عهد تأسيسها<lb/>يتخرج منها كل سنة نحو ثلاثين معلمة للمدارس المختلفة بالأقاليم.<lb/>ثانيًا: شركة إسكنانر هاهيو هيانز التي غرضها إنشاء مدارس للبنات<lb/>في المراكز الخالية منها فإنها قد أسست إلى الآن خمس مدارس ابتدائية<lb/>فيها 500 طالبة.<lb/>تتعلم الناشئات من البنات في العاصمة التعليم العالي في مدرسة الحرف التي<lb/>في بيرا ففي هذه المدرسة 150 طالبة بقسميها التجهيزي والعالي , وشرط القبول<lb/>فيها أن تكون التلميذة قد تعلمت التعليم الابتدائي , يتعلم التلميذات فيها زيادة عن<lb/>الدروس العلمية شغل الإبرة بجميع أنواعه , واللاتي يعلمنهن إياه معلمات<lb/>استحضرن من البلاد الأجنبية لهذا الغرض , ولقد كان من صنع أيدي التلميذات<lb/>اللاتي في الفرق العالية فيها أشياء من لوازم العرس , وأنواع من الأطرزة الشرقية<lb/>نادرة الإتقان.<lb/>مما ينبغي ذكره هنا مدرسة سناياريان في أرضروم التي أسسها أرمنى روسي<lb/>من بلدة (وان) في سنة 1881 بتصريح من جلالة السلطان , وهي مدرسة ثانوية<lb/>تننفع بها ولايات آسيا التركية , ومعلمو هذه المدرسة منتدبون لها من المدارس<lb/>الجامعة بألمانيا , ويتعلم الطالب فيها أيضًا كثيرًا من الحرف اليدوية المتنوعة<lb/>كصناعة النعال والنجارة والحدادة وغيرها , ويقوم بتعليم فني الزراعة وإنشاء<lb/>البساتين رجال مخصوصون بعلم هذين الفنين من بلاد الشرق ومن أوربا.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P611.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>