<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="24"
                                 to="24"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3365.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1341"
                      change="#d3e146">1341</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1923"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أبريل - 1923م</date>
         <pb n="n24-p257"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3366.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">33- </hi>كراهية غير المسلمين لحكومة الخلافة:<lb/>قد يقول قائل: إن غير المسلمين في البلاد التي توصف بالإسلامية (نسبة<lb/>للسواد الأعظم من أهلها) يكرهون أن تؤسس حكومة الخلافة فيها، ولا سيما<lb/>النصارى الذين يرون أن ضعف النفوذ والتشريع والآداب والتقاليد الإسلامية في كل<lb/>بلد إسلامي إنما يكون بقوة نفوذ الإفرنج وتشريعهم وآدابهم وتقاليدهم - وكذا لغاتهم -<lb/>وبذلك تكون مقومات الأمة ومشخصاتها أقرب إلى النصرانية منها إلى الإسلام، ومن<lb/>لم يؤمن بالعقيدة النصرانية والوصايا الإنجيلية بمحبة الأعداء وكراهية الغنى وإدارة<lb/>الخد الأيسر لمن يضربه على خده الأيمن - فإنه قد يكون أشد استمساكًا بالنصرانية<lb/>الاجتماعية السياسية أقوى من المؤمنين بالإنجيل إيمانًا، فتلك النصرانية المُزَوَّرَة<lb/>التي تنسب إليها المدنية المادية الأوربية هي مثار التعصب والكراهة لكل ما هو<lb/>إسلامي، لا نصرانية الإنجيل الزاهدة المتواضعة الخاشعة ذات الإيثار الذي يسمونه<lb/>(إنكار الذات) .<lb/>وإذا كان أمثالهم من مُتَفَرْنِجَة المسلمين يكرهون الحكومة الدينية ويعارضون<lb/>في إحياء منصب الخلافة، أفلا يكون متفرنجة النصارى أولى؟ وإذا كان الأمر<lb/>كذلك فكيف نعود إلى تجديد حكومة دينية يكرهها كثير من رعاياها وينفرون منها؟<lb/>الجواب عن هذا يحتاج إلى تفصيل نكتفي بالضروري منه فنقول: إذا صح<lb/>ما يُعْزَى إلى من ذُكر من أهل الوطن بمقتضى العاطفة وتأثير التربية فإن مَن<lb/>يمحص الحقيقة وينظر إليها بعين المصلحة سواء كان منهم أو من غيرهم فإنهم<lb/>يحكمون فيها حكمًا آخر.<lb/>إن حكومة الخلافة إسلامية مدنية قائمة على أساس العدل والمساواة إلا أن<lb/>لغير المسلمين فيها من الحرية الشخصية ما ليس للمرتد والمنافق من المسلمين،<lb/>فهؤلاء يريدون أن يكون الإسلام رابطة جنسية أدبية حرة بحيث يكون لهم في<lb/>حكومته جميع حقوق المسلمين الشرعية والعرفية والقانونية، وإن صرحوا بأنهم لا<lb/>يدينون الله بالإيمان بعقيدته ولا بإقامة أركانه وشعائره وهم يعلمون أن الحكومة<lb/>الإسلامية لا تعطيهم شيئًا من ذلك، حتى إن المرأة إذا علمت من زوجها أنه ارتد عن<lb/>الإسلام حرم عليها أن تقيم معه وتستمر على عصمته، وأحكام المرتدين معروفة،<lb/>فأمرهم أغلظ من أمر الوثنيين، دع الكتابيين الذين تحل ذبائحهم والتزوج<lb/>بالمحصنات من نسائهم، ولا تعاقب الحكومة الإسلامية غير المسلمين على كل<lb/>شيء يحل لهم في دينهم - وإن لم يكن حلالاً في الإسلام - إلا ما فيه إيذاء لغيرهم -<lb/>بل لا تحاسبهم على شيء من أعمالهم الشخصية التي لا تضر المسلمين ولا غيرهم<lb/>من رعيتها وإن خالفت دينهم، ولكنها تحاسب المسلمين وتعاقبهم على المعاصي<lb/>بالحدود وأنواع التعزير كالتوبيخ والحبس، وذلك أن من أصول الإسلام حفظ<lb/>الآداب والفضائل ومنع الفواحش والمنكرات، وقد وصف الله المسلمين بقوله:<lb/>{الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا<lb/>عَنِ المُنكَرِ} (الحج: 41) وقال فيهم: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ<lb/>تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 110) وأحكام الردة<lb/>والحسبة في الإسلام معروفة.<lb/>فعُلم بهذا أن ملاحدة المسلمين وفُسَّاقهم المستهترين أجدر أن يكونوا أشد<lb/>كراهية لإقامة أحكام الشريعة من غير المسلمين؛ لأنها تكلفهم ما لا تكلف غيرهم<lb/>وتؤاخذهم بما لا تؤاخذهم به، وقد اقترح بعض هؤلاء الملاحدة على جماعة المؤتمر<lb/>السوري العام الذي عقد في دمشق أن يقرروا جعل الحكومة السورية غير دينية،<lb/>ولا أذكر أن أحدًا من الأعضاء النصارى وافق على الاقتراح، بل صرح بعضهم<lb/>برده كأكثر المسلمين، واقتُرِحَ في ذلك المؤتمر أن تقيد مادة الحرية الشخصية من<lb/>القانون الأساسي بقيد عدم الإخلال بالآداب العامة، فرد هذا الاقتراح بعض هؤلاء<lb/>الموصوفين بالمسلمين وصرَّح بعضهم بتعليل الرد بأنه يترتب عليه أن يجوز<lb/>للشرطة منع الرجل من الجلوس مع امرأة في ملهي من الملاهي أو مقهى من<lb/>المقاهي العامة لمعاقرة الخمر ‍!! وقد كان ردُّ هذا الاقتراح أقبحَ خزيٍ صدر من<lb/>ذلك المؤتمر، وإن علل الرد بعضهم بالاستغناء عن قيد الآداب العامة بقيد القوانين<lb/>التي يمكن أن ينص فيها على ذلك القيد، وخُدع بعض أهل الدين والأدب بذلك،<lb/>وما كان ينبغي لهم أن يُخدعوا، بل أقول: إن أكثر النصارى من أعضاء ذلك<lb/>المؤتمر كانوا أقرب إلى المسلمين المتمسكين بأحكام الإسلام منهم إلى المنفلتين من<lb/>الدين، وإن كانوا يتقربون إليهم وينتصرون لهم فيما يوافق أهواءهم من مخالفة<lb/>هداية الدين العامة.<lb/>وقد ثبت بالتجارب أن غير المتدينين إذا اختلفوا لأسباب سياسية أو غيرها<lb/>فإنهم يكونون أشد عداوة وقسوة بعضهم على بعض من المتدينين بالفعل من الفريقين -<lb/>فالمتدين وإن شذ يكون أقرب إلى الرحمة من المادي - واعتبر ذلك بما وقع من<lb/>القسوة في هذه الحرب البلقانية العامة بين الأوربيين أنفسهم وبين من غلبت عليهم<lb/>تربيتهم من الأرمن والروم والترك.<lb/>وأضرب مثلاً آخر: الدكتور (برتكالوس) الرومي قال لجماعة من السوريين<lb/>كانوا يُظْهِرُونَ الابتهاج والسرور بالدستور العثماني عقب إعلانه: إن حكم الشريعة<lb/>الإسلامية خير لنا - معشر النصارى - من حكم الدستور الذي يسلبنا كثيرًا مما أعطتنا<lb/>الشريعة من الامتيازات، ويُحمِّلنا ما أعفتنا من التكليفات. وأيد كلامَه اشتدادُ العداء<lb/>بين الترك وبين الروم والأرمن وغيرهما بعد الدستور الذي ترتب عليه سلب هؤلاء<lb/>كثيرًا مما كان لهم منذ كان الحكم بالشرع وحده.<lb/>وإنني أعقب على هذا القول بأن أشد ما يتبرم به متفرنجة الترك من أحكام<lb/>الشريعة هو ما أعطته من الحرية الواسعة لغير المسلمين في بلاد الإسلام، ويرون<lb/>أنه لولاها لصارت هذه البلاد ملة واحدة كبلاد أوربا التي لم يكن فيها شيء من هذه<lb/>الحرية، ولاستراحت من العداوات والفتن التي أثارها عليهم نصارى الرومللي<lb/>فالأناضول بدسائس أوربة حتى كانت سبب انحلال السلطنة العثمانية. هذا رأيهم،<lb/>ومن الغريب أن كثيرًا من نصارى بلادنا المتفرنجين يوافقونهم على هذه النظرية،<lb/>ويقولون ياليت المسلمين أكرهوا أجدادنا على الإسلام في أزمنة الفتح والقوة، إذًا كنا<lb/>في أوطاننا أمة واحدة ذات ملة واحدة فنسلم من شقاء هذا الشقاق والفتن المخربة<lb/>للبلاد.<lb/>لا مجال في هذا المقام لتحرير القول في هذه المسألة، وليس من الصعب بيان<lb/>خطأ مَن يظن أن معاملة نصارى الدولة بعدل الشريعة الإسلامية وحريتها هو الذي<lb/>ألبهم عليها، ولا إثبات أن الذي ألبهم ثم أثارهم هو جهل رجال الدولة وغفلتهم عن<lb/>دسائس أوربة في هذه الشعوب وما بثوا في مدارسها وكنائسها، وإنما غرضنا من<lb/>ذكرها أن الشريعة الإسلامية خير للنصارى في بلاد أكثر أهلها مسلمون، من حكومة<lb/>مدنية لا يتقيد أهلها بأصول هذه الشريعة - كما كانوا في عهد الخلفاء من العرب - فإن<lb/>الفرق الحقيقي بين الحكومتين هو أن الأكثرية المسلمة لا يحل لها أن تتبع هواها<lb/>في التشريع الديني ولا في التنفيذ بما يعد ظلمًا للأقلية غير المسلمة؛ لأن الله تعالى<lb/>حرَّم الظلم تحريمًا مطلقًا لا هوادة فيه ولا عذر، وأوجب العدل إيجابًا مطلقًا عامًّا لا<lb/>محاباة فيه، وحذَّر تحذيرًا خاصًّا من ترك العدل في حالة الكراهية والبغض من أي<lb/>فريق كان بقوله تعالى: {وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ<lb/>لِلتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة: 8) أي ولا يحملنكم بُغْضُ<lb/>قوم لكم أو بغضكم لهم - قال بعض المفسرين: أي الكفار، والصواب أنه أعم - على<lb/>أن لا تعدلوا فيهم بل اعدلوا فيهم كغيرهم - وحذفُ المعمول دليلُ العموم- أي<lb/>اعدلوا عدلاً مطلقًا عامًّا في المؤمن والكافر والبر والفاجر والصديق والعدو إلخ، وقال<lb/>في آية أخرى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى<lb/>أَنفُسِكُمْ أَوِ الوَالِدَيْنِ وَالأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِياًّ أَوْ فَقِيراً فَاللَّهُ أَوْلَى بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُوا الهَوَى<lb/>أَن تَعْدِلُوا وَإِن تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً} (النساء: 135)<lb/>أي كونوا قائمين بالعدل في الأحكام وغيرها على أكمل وجه - كما تدل صيغة<lb/>المبالغة - شهداء لله في إثبات الحق، وما كان لله لا يميز فيه المؤمن نفسه ولا والديه<lb/>وأقرب الناس إليه على غيره؛ لأن هذا التمييز إيثار لنفسه أو لقريبه على ربه الذي<lb/>جعل الشهادة له سبحانه، ولا يفرق فيه بين الغني والفقير بأن يحابي الغني طمعًا في<lb/>نواله والفقير رحمة به، وقَفَّى على هذا الأمر بالنهي عن ضده وهو اتباع هوى النفس<lb/>كراهية للعدل، وبحظر اللَّىّ والتحريف للشهادة أو الإعراض عنها أو عن الحكم<lb/>بالحق، وتهدد فاعل ذلك وتوعده بأنه خبير بأمره لا يخفى عليه منه شيء. دع ما<lb/>ورد في الأحاديث النبوية من الوصية بأهل العهد والذمة خاصة، ولولا ذلك لفعلت<lb/>الحكومات الإسلامية القوية بالمخالفين لهم ما فعل غيرهم من إبادة بعض وإجلاء<lb/>آخرين عن ديارهم أو إكراههم على الإسلام أو سن قوانين استثنائية لقهرهم وإذلالهم.<lb/>وفي التاريخ العثماني أن السلطان سليمان استفتى شيخ الإسلام أبا السعود العمادي<lb/>الدمشقي الأصل في إكراه النصارى على الإسلام أو الجلاء، فأبى أن يفتيه وبيَّن له<lb/>أن الشريعة لا تبيح ذلك، فأذعن وكان يريد أن يفعل بهم كما فعلت الدولة الأسبانية<lb/>بمسلمي الأندلس.<lb/>وثَم فرق آخر بين الشرع الإسلامي والاشتراع البشري الذي لا تتقيد حكومته<lb/>بالدين هو في مصلحة غير المسلمين أيضًا، وهو أن كل مسلم يعتقد أن الحكم<lb/>الشرعي حكم إلهي، وأن طاعته قربة وزلفى عند الله يُثاب عليها في الآخرة،<lb/>وعصيانه عصيان لله تعالى يُعاقَب عليه فيها، سوء حكم به الحاكم عليه أم لا، ولكن<lb/>حكم الحاكم يرفع خلاف المذاهب فتكون طاعته ضربة لازب، وهذا ضمان لغير<lb/>المسلم، الوازع فيه نفسيّ، ولا ضمان مثله للمسلم من غيره.<lb/>(فإن قيل) : كل ذي دين يحاسب نفسه (أو ضميره) على ما يعتقده من<lb/>حق عليه.<lb/>(قلنا) : هذا عام مشترك وما نحن فيه أخص منه، وهو احترام الحكم<lb/>الشرعي، ووجوب طاعة الحاكم إذا حكم عليه سواء اعتقد صحته أم لم يعتقد، وإن<lb/>أمن عقاب الحكومة في التفصي منه بالحيلة.<lb/>وجملة القول: إنه ليس في الشريعة ظلم لغير المسلم يُعْذَر به على كراهيتها،<lb/>وهي تساوي بين أضعف ذمي أو معاهد وبين الخليفة الأعظم في موقف القضاء<lb/>وتقرير الحقوق، والشواهد على هذا في عصر الخلافة الراشدة وما بعدها متعددة،<lb/>وإننا نصرح بكل قوة بأن العدل العام المطلق لم يوجد إلا في الإسلام<lb/>ولا نعرف لهم مطعنًا في هذه المساواة إلا مسألة رد شهادة غير المسلم على المسلم،<lb/>وهي مسألة لا يقوم دليل على إطلاق القول فيها بل لها مخرج من الكتاب والسنة<lb/>وأصول الشريعة، فقد قال تعالى في سورة المائدة، وهي من آخر ما نزل من القرآن<lb/>ليس فيها حكم منسوخ: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ<lb/>حِينَ الوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ} (المائدة: 106) الآية -<lb/>والمتبادَر الذي عليه جمهور السلف والخلف أن المراد بـ (غيركم) غير المخاطبين<lb/>بالآية، وهم المسلمون، وخصه بعض العلماء بأهل الكتاب، ولا دليل على هذا<lb/>التخصيص، وقيَّدَه بعضهم بمثل الحالة التي نزلت فيها الآية بناء على أن الأصل<lb/>في شهادة غير المسلم العدل أن ترد؛ لقوله تعالى: {وَأَشْهِدُوا ذَوَيْ عَدْلٍ مِّنكُمْ} (الطلاق: 2) وقد بيَّنا ضعف الاستدلال بهذه الآية على ما ذكر في تفسير آية المائدة<lb/>بتفصيل، منه أن هذا في الأمر بالإشهاد في مسألة المطلقات المعتدات من المسلمات<lb/>لا في الشهادة مطلقًا ولا في كل إشهاد، وقد قال الله تعالى في الإشهاد على الأموال:<lb/>{فَإِذَا دَفَعْتُمْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ فَأَشْهِدُوا عَلَيْهِمْ} (النساء: 6) ولم يقيِّد هذا الإشهاد<lb/>بالعدول من المؤمنين كما قيده في المسألة الخاصة بالنساء المسلمات، وبيَّنا ضعف<lb/>حمل المُطْلَق على المقيَّد في الآيتين مع اختلاف موضوعهما، والفرق بين الإشهاد<lb/>والشهادة، كما بيَّنا ضعف القول بأن غير المسلم لا يكون عدلاً بدليل القرآن؛ إذ جاء<lb/>فيه: {وَمِن قَوْمِ مُوسَى أُمَّةٌ يَهْدُونَ بِالْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ} (الأعراف: 159) وقوله:<lb/>{وَمِنْ أَهْلِ الكِتَابِ مَنْ إِن تَأْمَنْهُ بِقِنطَارٍ يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ} (آل عمران: 75) كما بيَّنا<lb/>ضعفه بدليل سيرة البشر المعلومة بالاختبار والعقل، وهو أنه لم توجد أمة من الأمم<lb/>جردت من الصدق والعدالة بحيث لا يصدق أحد من أهلها، وبيَّنا أيضًا سبب<lb/>تفضيل الفقهاء للمسلم على غيره في الشهادة من أربعة أوجه، أهمها ما كان عليه<lb/>المسلمون الأولون من التقوى والصدق وعدم المحاباة عملاً بوصايا الدين التي تقدم<lb/>بعض الآيات فيها آنفًا، وما اتفق عليه المؤرخون في مقابلة ذلك من غلبة فساد<lb/>الأخلاق على الأمم الأخرى التي فتح المسلمون بلادها.<lb/>وفي أصول الشريعة مستند آخر لشهادة غير المسلم، وهو دخولها في عموم<lb/>البينة إذا ثبت عند القاضي صدقه فيها، فإن البينة في اللغة كل ما يتبين به الحق،<lb/>وقد فصَّل المحقق ابن القيم هذا المعنى في كتابه: (إعلام الموقعين) ونشرنا ذلك<lb/>في المنار وبيَّنا أنه يدخل في عموم البينة كل ما تجدد في هذا العصر من أنواع الكشف<lb/>عن الجرائم، كأثر خطوط الأصابع على الأشياء مثلاً، ومن أراد التفصيل فعليه<lb/>بالمنار وتفسيره.<lb/>فلم يبق بعد هذا البيان على إجماله من عذر لغير المسلمين إذا كرهوا إحياء<lb/>الشريعة الإسلامية العادلة لمحض التعصب الأعمى أو لتفضيل تشريع الأجانب على<lb/>تشريع من يشاركهم في وطنهم، وليس من الحق ولا من العدل أن تكلف أمة ترك<lb/>منقبة التشريع الفضلى ومثل هذه الحكومة المثلى؛ إرضاء لفئة قليلة لا مصلحة لها<lb/>في تركها وإنما تكرهها لمحض التعصب على السواد الأعظم من أهل وطنها،<lb/>وناهيك بما تأرّث من الضغائن بين مسلمي الأناضول والروم والأرمن الذين خرجوا<lb/>على الترك في زمن محنتهم وساعدوا أعداءهم عليهم في حربهم.<lb/>وموضوع الكلام في إقامة الخلافة في هذه البلاد التركية، فإذا رضي الترك<lb/>بذلك وعاملوا هؤلاء الجناة البغاة بعدل الشريعة ورحمتها، فلا يُعقل أن يكرهوا ذلك<lb/>أو يفضلوا عليه غيره إن كانوا يعقلون، وإنما أخشى أن يكون هذا الأمر نفسه مما<lb/>ينفر كثيرًا من الترك عن إقامة الشريعة التي تحرم أن يتبعوا الهوى في معاملة أقوام<lb/>أولئك الجناة القساة الذين خربوا ديارهم بالنار والبارود وهم يرونها بأعينهم أكوامًا<lb/>من الرماد والأنقاض.<lb/>وهذه حكومات جزيرة العرب إسلامية محضة ليس فيها قوانين وضعية ولا<lb/>تشريع أوربي، وأقدَمها حكومة أئمة اليمن، وهنالك كثير من اليهود وهم راضون من<lb/>حكومة الإمامة الشرعية لم يشْكوا منها ظلمًا ولا هضمًا ولا يفضِّلون عليها حكومة<lb/>أخرى، ولو سرى إليهم سم السياسة الاستعمارية من طريق التعليم أو غيره لأفسدوهم<lb/>على حكومتهم وأثاروهم عليها لطلب وطن قومي لهم في البلاد، وَلَوَعَدَهم نافثو السم<lb/>بالمساعدة على ذلك حبًّا في الإنسانية، أي حبًّا بإفساد الإنسانية وإثارة البغضاء بين<lb/>المختلفين في الدين والجنس أو اللغة بعضهم على بعض؛ ليتمكنوا هم من استعباد<lb/>الجميع {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">34- </hi>الخلافة ودول الاستعمار:<lb/>من البديهي [1] أن إقامة الخلافة الإسلامية يسوء رجال دول الاستعمار، وأنهم<lb/>قد يقاومونها بكل ما أوتوا من حول، وقوة وأحرصهم على ذلك الدولة البريطانية.<lb/>ولا أجهل ممن يظنون أنها كانت تسعى قبل الحرب لجعل الخلافة في الأمة العربية،<lb/>إلا الذين يظنون اليوم أنها تود تأسيس دولة أو دول عربية! ولو كانت تريد هذا من<lb/>قبل لكان أقرب طرقه مساعدة أئمة اليمن المجاورين لها في منطقة عدن على التُّرك<lb/>بالسلاح والمال لتنظيم جيشهم والاستيلاء على الحجاز؛ فإن حكومة الإمامة في اليمن<lb/>قوية عادلة قديمة راسخة يرجع تاريخها إلى القرن الثالث من الهجرة وقد حاربتها<lb/>الدولة العثمانية زهاء أربعة قرون لإسقاطها فعجزت عن ذلك، ولكن الحكومة<lb/>البريطانية كانت لها بالمرصاد، وما زالت تكيد لها وتسعى بالدسائس والفتن للتدخل<lb/>في شؤونها والتوسل بذلك للاستيلاء عليها ولم تستطع ذلك، ولن يجعل الله لها<lb/>عليها سبيلاً.<lb/>ولقد اشتهر لدى الخاص والعام أن الدولة البريطانية كانت ظهيرة للخلافة<lb/>العثمانية التركية، وما ذلك إلا لعلمها أنه صورية وأنها هي التي تنتفع بإظهار<lb/>صداقتها لها، وكان رجال هذه الدولة الداهية أعلم الناس بأن هذه الدولة قد دَبَّ في<lb/>جسمها الانحلال، وأنها سائرة في طريق الفناء والزوال، وإنما كانوا يحاولون أن<lb/>تبقى حصنًا بين القيصرية الروسية المخيفة بسرعة تكونها ونموها، وبين البحر<lb/>الأبيض المتوسط على شرط أن تكون قوة هذا الحصن بما وراءه من المساعدة<lb/>البريطانية لا بنفسه، وقد بيَّنا هذا في المنار من قبل، وأن الغازي أحمد مختار باشا<lb/>وافقنا على أن قاعدة الدولة البريطانية في السياسة العثمانية: أن لا تموت الدولة ولا<lb/>تحيا، وبيَّنا أيضًا أن هذه القاعدة قد تغيرت بما كان بين الدولتين - البريطانية<lb/>والروسية - على مسائل الشرق، واقتسامهما بلاد إيران قبل الحرب، وأنها تجنح إلى<lb/>إقامة خلافة عربية صورية تكون آلة بيدها بعد الحرب العامة، والتمكن من خداع<lb/>شريف مكة وتسخيره لمساعدتها، ونحمد الله أن جعلنا من أسباب خيبة هذا السعي<lb/>حتى لم يتم لها.<lb/>قد عنيت الدولة البريطانية منذ أول زمن هذه الحرب بالبحث في مسألة<lb/>الخلافة، وطفق رجالها يستطلعون علماء المسلمين وزعماءهم في مصر والسودان<lb/>والهند وغيرها آراءهم فيها ليكونوا على بصيرة فيما يريدونه من إبطال تأثير إعلان<lb/>الخليفة العثماني الجهاد الديني بدعوى بطلان صحة خلافته من جهة، وبدعوى أن<lb/>هذه الحرب لا شأن للدين فيها من جهة أخرى، وقد وجد من منافقي الهند مَن كَتَبَ<lb/>لهم رسالة باللغة الإنكليزية في ذلك وأرسلها إلينا ناشرها لنترجمها بالعربية<lb/>وننشرها في المنار، فعجبنا من جهله ونفاقه، ولولا المراقبة الشديدة على الصحف<lb/>عامة والمنار خاصة في تلك الأيام لرددنا عليها، وقد اطلعنا على ما كتبه بعض<lb/>علماء مصر لهم في الخلافة، وهو نقل عبارة (شرح المقاصد) وعبارات أخرى<lb/>في معناها، وعلمنا أن بعض العلماء كتب لهم بعض الحقائق فيها.<lb/>وقد دارت بيننا وبين بعض رجالهم مناقشات في المسألة العربية اقتضت أن<lb/>تكتب لهم مذكرات في تخطئة سياستهم فيها، بيَّنا في المذكرة الأولى منها التي قدمناها<lb/>لهم في أوائل سنة 1915 أن أكثر مسلمي الأرض متمسكون بالدولة العثمانية<lb/>وخليفتها؛ لأنها أقوى الحكومات الإسلامية وأنهم يخافون أن يزول بزوالها حكم<lb/>الإسلام من الأرض، وأن هذا أعظم شأنًا من بقاء المعاهد المقدسة سليمة مصونة،<lb/>بل بيَّنا لهم أيضًَا أن إعلانها الجهاد شرعي، وأن سبب ضعف تأثيره في مثل مصر<lb/>هو الاعتقاد بأنها منتصرة مع حلفائها فلا تحتاج إلى مساعدة.<lb/>وعدت إلى بحث الخلافة في آخر مذكرة منها وهي التي أرسلتها إلى الوزير<lb/>لويد جورج في منتصف سنة 1919 فقلت في بيان ما يرضي المسلمين من إنكلترا:<lb/>(إن الوزير قد علم أن الاعتراف باستقلال الحجاز وتسمية أمير مكة ملكًا لم يكن<lb/>له ذلك التأثير الذي كان الإنكليز يتوقعونه من قلوب المسلمين - ذلك بأن بلاد<lb/>الحجاز أفقر البلاد الإسلامية وأضعفها في كل شيء، وهي موطن عبادة لا ملك<lb/>وسيادة، ولم يكن المسلمون مضطربين من الخوف على المساجد المقدسة أن تهدم أو<lb/>يمنع الناس من الصلاة فيها والحج إليها وزيارته، بل الاضطراب الأعظم على<lb/>السلطة الإسلامية التي يعتقدون أن لا بقاء للإسلام بدونها، والحرص على بقائها<lb/>ممزوج بدم كل مسلم وعصبه، فهو لا يرى دينه باقيًا إلا بوجود دولة إسلامية<lb/>مستقلة قوية قادرة بذاتها على تنفيذ أحكام شرعه بغير معارض ولا سيطرة أجنبية،<lb/>وهذا هو السبب في تعلق أكثر مسلمي الأرض بمحبة دولة الترك واعتبارهم إياها<lb/>هي الدولة الممثلة لخلافة النبوة مع فقد سلطانهم لما عدا القوة والاستقلال من شرطها<lb/>الخاصة، ولولا ذلك لاعترفوا بخلافة إمام اليمن لشرف نسبه وعلمه بالشرع<lb/>واستجماعه لغير ذلك من شروط الخلافة، ذلك بأن الشروط تعد ثانوية بالنسبة إلى<lb/>أصل المطلوب. مثال ذلك: أن الحكومة المصرية تشترط في مستخدميها أن يكونوا<lb/>مصريي الجنس عارفين باللغة العربية حاملين لشهادات مخصوصة - ولكنها عندما<lb/>تحتاج إلى مستخدم فني لعمل لا يوجد مصري يعرفه تترك اشترط ذلك فيه؛ لأنه<lb/>إنما يُقَدَّم المستوفِي للشروط على غيره إذا كان قادرًا على أصل العمل المطلوب) .<lb/>اهـ. المراد هنا من مذكرتنا إلى لويد جورج.<lb/>وكان الغرض من هذا أن لا يغترُّوا بما يعلمون من عدم استجماع الخليفة<lb/>التركي لشروط الخلافة، ولا بما كانوا يرمون إليه من جعل شريف مكة خليفة بعد<lb/>اعترافه لهم بأن مكان الأمة العربية من إنكلترا مكان القاصر بالطفولية أو العَتَه من<lb/>الوصي ورضاه بحمايتهم له ولها، وقد صرحنا للوزير في هذه المذكرة بأن الذي<lb/>يرضي العالم الإسلامي من دولته ترك الشعوب الإسلامية العربية والتركية<lb/>والفارسية أحرارًا مستقلين في بلادهم وبقاء مسألة الخلافة على ما هي عليه إلى أن<lb/>يمكن تأليف مؤتمر إسلامي عام لحل مشكلتها، وقد بيَّنا فيها أيضًا أن هذه الدولة<lb/>مستهدفة لعداوة الشرق كله بالتبع لعداوة العالم الإسلامي، فلا يغرنها ضعف المسلمين<lb/>وتفرقهم فتحتقر عداوتهم مع كونهم مئات الملايين، فإنهم لن يكونوا أضعف من<lb/>(ميكروبات) الأوبئة، وسننشر هذه المذكرة في الوقت المناسب.<lb/>لم يبال هذا الوزير بنصح هذه المذكرة فاستمر على سياسة القضاء على دولة<lb/>الترك واستعباد العرب حتى خذله الله وخذله قومه وأسقطوا وزارته، لكن بقي أشد<lb/>أنصاره في الوزارة التي خلفتها وهو لورد كرزون الذي هو أشد تعصبًا وعداوة<lb/>للمسلمين منه؛ فلذلك لم يتغير من سياسة الدولة شيء في المسألة الإسلامية إلا ما<lb/>اضطرت إليه من مجاملة الدولة التركية الجديدة بعد تنكيلها بالجيش اليوناني الذي<lb/>أغرته وزارة لويد جورج بالقضاء على ما بقي للترك من القوة في الأناضول، فأثبتت<lb/>بذلك أنها لا تلين إلا للقوة وأما الحق والعدل والوفاء بالعهود والوعود فلها في<lb/>قاموس سياستها معانٍ أخرى غير ما يعرفه سائر البشر في لغاتهم.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">35- </hi>الخلافة وتهمة الجامعة الإسلامية:<lb/>إن العيب الأول لكون الدولة البريطانية هي الخصم الأكبر الأشد الأقوى من<lb/>خصوم الخلافة الإسلامية هو أنها تخشى أن تتجدد بها حياة الإسلام وتتحقق فكرة<lb/>الجامعة الإسلامية فيحول ذلك دون استعبادها للشرق كله، وقد نشرنا في مجلدات<lb/>المنار أقولاً كثيرة للساسة الأوربيين في هذه المسألة، من أهمها ما نشرناه في المجلد<lb/>العاشر سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1325" change="#d3e146">1325</tei:date> من رأي كرومر في تقريره السنوي في مصر والسودان سنة<lb/>1906 فيها، وأهمه قوله:<lb/>(المقصود من الجامعة الإسلامية بوجه الإجمال اجتماع المسلمين في العالم<lb/>كله على تحدي قوات الدول المسيحية ومقاومتها، فإذا نُظر إليها من هذا الوجه وجب<lb/>على كل الأمم الأوربية التي لها مصالح سياسية في الشرق أن تراقب هذه الحركة<lb/>مراقبة دقيقة لأنه يمكن أن تؤدي إلى حوادث متفرقة فتضرم فيها نيران التعصب<lb/>الديني في جهات مختلفة من العالم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>..)<lb/>ثم ذكر أن للجامعة الإسلامية معانيَ أخرى أهم من المعنى الأصلي، وهي:<lb/>(أولها) في مصر الخضوع للسلطان وترويج مقاصده<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>(وثانيها) استلزامها لتهييج الأحقاد الجنسية والدينية إلا فيما ندر <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(وثالثها) السعي في إصلاح أمر الإسلام على النهج الإسلامي!! وبعبارة<lb/>أخرى السعي في القرن العشرين لإعادة مبادئ وضعت منذ ألف سنة هدًى لهيئة<lb/>اجتماعية في حالة الفطرة والسذاجة.<lb/>وذكر أن عيب هذه المبادئ والسنن والشرائع هو المناقضة لآراء أهل هذا<lb/>العصر في علاقة الرجال بالنساء. وأمرًا ثالثًا، قال: إنه أهم من ذلك كله، وهو<lb/>إفراغ القوتين المدنية والجنائية والملية في قالب واحد لا يقبل تغييرًا ولا تحويرًا<lb/>(قال) : وهذا ما أوقف تقدم البلدان التي دان أهلها بدين الإسلام) .<lb/>ثم قَفَّى على تحذير الأوربيين من الجامعة الإسلامية بتحذيرهم من الجامعة<lb/>الوطنية؛ لئلا تتجلبب بها الأولى (التي هي أعظم الحركات المتقهقرة) .<lb/>رددنا على اللورد كرومر في كل هذه المسائل ردًّا مسهبًا ورد غيرنا عليه<lb/>أيضًا، وفي هذه المباحث ما فيها من تفنيد كلامه، وغرضنا هنا أن نبين شدة<lb/>اهتمام الإنكليز بمقاومة الجامعة الإسلامية بكل معنى من معانيها وتحريضهم جميع<lb/>الأوربيين وجميع النصارى عليها، وعلى مَن يتصدى لها وتخويف المسلمين منها.<lb/>ولقد كان من إرهاب أوربة للشعوب الإسلامية وحكومتها أن جعلتها تخاف<lb/>وتحذر كل ما يكرهه الأوربيين منها وتُظهر الرغبة في كل ما يدعونها إليه وجروا<lb/>على ذلك حتى صار الكثيرون منهم يعتقدون أن ما يَستحسن لهم هؤلاء الطامعون<lb/>فيهم هو الحسنُ، وما يستقبحونه منهم هو القبيحُ؛ إذ تربوا على ذلك ولم يجدوا<lb/>أحدًا يبين لهم الحقائق. وكان هذا عونًا لهم على سلب استقلال هؤلاء المخدوعين<lb/>والمرهبين في بعض البلاد وغلبة نفوذهم على نفوذ الحكومة في بلاد أخرى كمصر<lb/>والدولة العثمانية، واستحوذ الجبن والخور على رجال الحكومات في هذه البلاد حتى<lb/>إن أركان الدولة العثمانية لم يتجرأوا على الإذن لنا بإنشاء مدرسة إسلامية في<lb/>عاصمتها باسم (دار الدعوة والإرشاد) كما تقدم، ولم يكونوا كلهم يجهلون ما<lb/>ذكرت، بل قال لي شيخ الإسلام حسني أفندي رحمه الله تعالى: إن عندنا قاعدة<lb/>مطردة في الإفرنج هي أن كل ما يرغبوننا فيها فهو ضار بنا وكل ما ينفروننا عنه<lb/>فهو نافع لنا. وإنما هو جبن بعض الرؤساء وفساد عقائد بعض، وما الجبن إلا<lb/>غشاوة من الوهم على عين البصيرة انقشعت عن ترك الأناضول فرأوا أنهم بعد<lb/>انكسارهم في الحرب العامة وفقدهم لتلك الممالك الواسعة أعز وأقوى مما كانوا عليه<lb/>منذ مائتي سنة؛ إذ كانت البلاد فيها تنتقص من أطرافها ونفوذ الأجانب في عاصمة<lb/>الدولة فوق نفوذ خليفتها وسلطانها.<lb/>لهذا السبب ينوط الرجاء بحكومة الأناضول ألوف الألوف من المسلمين أن<lb/>تحيي منصب الخلافة وتجدد به مجد الإسلام وشريعته الغراء التي يُرْجَى أن يتجدد<lb/>بإحيائها مجد الإنسانية ويدخل البشر في عصر جديد ينجون به من مفاسد المَدَنِيَّة<lb/>المادية التي تهدد العمران الأوربي بالزوال.<lb/>أنا لا أتصور أن يكون الرعب من معارضة دول أوربة الاستعمارية هو الذي<lb/>يمنع الترك من إقامة الخلافة الإسلامية؛ فإن هذا شكل حكومتنا ومقتضى ديننا،<lb/>وطالما صرحت هذه الدول بعد الحرب بأنها لا تفتات على المسلمين في أمر الخلافة،<lb/>وأما الجامعة الإسلامية فهي مسألة أخرى، ولكل دولة لها رعايا من المسلمين أن<lb/>تسوسهم بالطريقة التي تراها أحفظ لمصلحتها، نعم لن يكون الإفرنج هم الذين<lb/>يمنعون إقامة الخلافة ولكن الذي يخشى أن يمنعها إنما هم المتفرنجون دون غيرهم<lb/>وقد شرحنا ذلك من قبل.<lb/>من المعقول في السياسة أن يطعن المستعمرون للبلاد الإسلامية في جامعة<lb/>دينية يظنون أنها قد تفضي إلى انتفاض أهل هذه البلاد عليهم، ويخافون أن تكون<lb/>الخلافة الحق سببًا لتحقق هذه الجامعة، وأن يطعنوا في الشريعة الإسلامية وينفروا<lb/>المسلمين منها لأجل ذلك كما يطعن فيها دعاة النصرانية لهذه العلة وللطمع في<lb/>تنصير المسلمين، وهذا الخوف من إقامة الخلافة يكون على أشده إذا كان الباعث<lb/>على إقامتها السياسة المحضة التي يستحل أصحابها كل عمل لأجل مصلحتهم، وقد<lb/>يكون ذلك إذا كان الباعث دينيًّا محضًا وهو إقامة حكم الإسلام كما شرعه الله تعالى،<lb/>وليس من شروطها أن يتبعها جميع المسلمين، ونحن نعلم أن هذا متعذِرٌ غير<lb/>مُسْتَطَاع في هذا الزمان وتكليفُ غير المستطاع ممنوعٌ في الإسلام: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ<lb/>نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) بل نحن نرى الرأي الغالب في بعض البلاد<lb/>يأبى إحياء الخلافة حتى إننا نجتهد في إقناع الحكومة التركية الحاضرة به ونشك في<lb/>قبولها، فإن زعيمها وصاحب النفوذ الأعلى في أقوى أحزابها يصرح في خطبه بأن<lb/>السلطة في هذه الحكومة للأمة التي يمثلها المجلس الوطني الكبير بلا شرط ولا قيد،<lb/>وأنه لا يمكن أن يكون لشخص معين نفوذ فيها مهما يكن لقبه، أي خليفة سُمِيَ أو<lb/>سلطانًا.<lb/>لما أذاع الاتحاديون عزمهم على إنشاء مدرسة جامعة إسلامية في المدينة<lb/>المنورة وابتداع سجل لطلاب الشفاعة النبوية فيها، وقالت الجرائد وغير الجرائد: إن<lb/>مرادهم بذلك إحياء الجامعة الإسلامية - كتبتُ مقالة في هذا الموضوع نشرتها في<lb/>المجلد السابع عشر من المنار (سنة 1330) قلت فيها نصه:<lb/>(وأما رأيي الذي أنصح به الدولة فهو أن تصدي رجاله السياسيين لتحريك<lb/>أوتار الجامعة الإسلامية يضر الدولة كثيرًا ولا ينفعها إلا قليلاً، ويوشك أن تكون<lb/>هذه الأقوال التي قيلت في هذه المسألة - على قلة تأثيرها- من أسباب ما نراه من<lb/>شدة تحامل أوربة عليها، وأكتفي في هذا المقام بالمثل الذي يكرِّره الإمام الغزالي<lb/>(كن يهوديًّا صِرْفًا وإلا فلا تلعب مع اليهود) .<lb/>ومُرَادي من هذا أنه يجب عليها أحد أمرين:<lb/>(الأول) أن تؤسس حكومة إسلامية خالية من التقاليد والقوانين الإفرنجية إلا<lb/>ما كان من النظام الذي يتفق مع الشرع ولا يختلف باختلاف الأقوام، وتعطي مقام<lb/>الخلافة حقه من إحياء دعوة الإسلام وإقامة الحدود وحرية أهل الأديان ولا يعجزها<lb/>حينئذ أن ترضي غير المسلمين من رعاياها الذين ليس لهم أهواء سياسية ولا ضلع<lb/>مع الدول الأجنبية، بل يكون إرضاؤهم أسهل عليها منه الآن إن شاءته، ولو كان لي<lb/>رجاء في إصغائها إلى هذا الرأي أو جعله محل النظر والبحث لبينت ذلك بالتفصيل<lb/>ولأوردت ما أعلمه من المشكلات والعقبات التي تعترض في طريق تنفيذه من<lb/>داخلية وخارجية مع بيان المَخْرَج منها، ثم ما يترتب عليه من تجديد حياة الدولة،<lb/>وكونه هو المُنْجِي لها من الخطر، وإن تراءى لكثير من الناس أنه هو المسرع<lb/>بالخطر ظنًّا منهم أن أوربة تعجل بالإجهاز على الدولة إذا علمت أنها شرعت<lb/>بنهضة إسلامية لعلمها بأن هذه هي حياتها الحقيقية، وكون حياتها بهذا هو ما<lb/>يصرح به بعض أحرار الأوربيين، وإن خوف منه بالتمويه والإيهام أكثر<lb/>السياسيين.<lb/>(الثاني) أن تدع كل ما عدا الأمور الرسمية المعهودة لديها من أمور الدين<lb/>إلى الجمعيات الدينية الحرة والأفراد الذين يدفعهم استعدادهم إلى هذه الخدمة، ولها<lb/>أن تساعد ما يستحق المساعدة من هذه الأعمال بالحماية، وكذا بالإعانة المالية من<lb/>أوقاف المسلمين الخيرية (إذا كانت تريد بقاء الأوقاف العامة في يدها ولم تُجِبْ<lb/>طلاب الإصلاح إلى جعل أوقاف كل ولاية في أيدي أهلها) مع بقائها بمَعْزِل عن<lb/>السياسة وأهلها، ولولا أن هذا هو رأيي لَمَا اشترطت على رجال الدولة وجمعية<lb/>الاتحاد - إذ عرضت عليها مشروع الدعوة والإرشاد - أن يكون في يد جماعة حرة<lb/>لا علاقة لها بالسياسة، وأن لا تخصص لها إعانة من خزينة الدولة بل تكون نفقاتها<lb/>مما تجمعه هي من الإعانات بأنواعها، ومما تعطاه من أوقاف المسلمين الخيرية<lb/>{فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ} (غافر:<lb/>44) اهـ.<lb/>هذا ما كتبناه في ذلك الوقت، وقد شرحنا آراء الإفرنج في الجامعة الإسلامية<lb/>وما فيها من الأوهام وما ينبغي للمسلمين، مرارًا في مجلدات المنار.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">36- </hi>شهادة لوردين للشريعة الإسلامية:<lb/>ما كل من يتكلم في الإسلام وشريعته من الإفرنج يتكلم عن علم صحيح، وما<lb/>كل من لديه علم يقول ما يعتقد؛ فإن منهم من تنطقه السياسة بما تريه من مصلحة<lb/>دولته، ومنهم المتعصب الذي لا يبحث عن شيء من أمر الإسلام إلا ما يمكن<lb/>الطعن فيه لتشكيك المسلمين في دينهم أو لتحريض أعدائهم عليهم، وقد وُجد فيهم<lb/>من قال الحق في الإسلام وشريعته في أحوال اقتضت ذلك.<lb/>من هؤلاء لورد كرومر الذي طعن الشريعة تلك الطعنة النجلاء التي أقامت<lb/>مصر وأقعدتها، قد اضطر إلى إنصافها وتقييد ما أطلقه من الطعن فيها بما لا ينكره<lb/>أحد، وذلك في مجلد المنار العاشر إذ كان هو بمصر، فقد قلت في سياق الرد على<lb/>طعنته: إن الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى حدثني أنه كان يكلمه مرة في مسألة<lb/>إصلاح المحاكم الشرعية في إبان اهتمام الشعب والحكومة بها واعتراض بعض<lb/>العلماء على إصلاحها فأقام له الدلائل على أن الإسلام يدعو إلى كل إصلاح ويناسب<lb/>كل زمان فقال له اللورد ما ترجمته:<lb/>(أتصدق يا أستاذ أنني أعتقد أن دينًا أوجد مدنية جديدة وقامت به دولة<lb/>عظيمة لا يكون أساسه العدل؟ هذا محال ولكنني أعلم أن هذه المقاومات - أي<lb/>لإصلاح المحاكم - أمور إكليركية) أي تقاليد لرجال الدين الإسلامي كتقاليد الكنيسة<lb/>عند النصارى.<lb/>هذه الكلمة حملتني على إرسال كتاب إلى اللورد هذا نصه:<lb/>القاهرة في 20 ربيع الأول سنة 1325<lb/>جناب اللورد العظيم:<lb/>أحييك بما يليق بمكانتك وإن لم يسبق لي شرف المعرفة لحضرتك، وأرجو<lb/>أن تَمُنَّ عليَّ ببضع دقائق من وقتك الثمين تجيبني فيها عن السؤال الآتي الذي<lb/>يهمني من حيث أنا صاحب مجلة إسلامية تدافع عن الدين وتبحث في فلسفته وهو:<lb/>هل عنيت بما قلت في تقريرك الأخير عن الحكم بالشريعة الإسلامية التي<lb/>وُضِعَتْ منذ أكثر من ألف سنة الدين الإسلامي نفسه الذي هو عبارة عن القرآن<lb/>الكريم والسنة النبوية؟ أم عنيت بذلك الفقه الإسلامي الذي وضعه الفقهاء؟ فإن<lb/>كنت تعني الثاني فهو من وضع البشر، وقد مزجت فيه آراؤهم بما يأخذونه عن<lb/>الأول، وخطَّأ فيه بعضهم بعضًا، وقد ترك حكام المسلمين أنفسهم العمل بكثير منه،<lb/>ولطلاب الإصلاح من المسلمين انتقاد على كثير من تلك الآراء في كل مذهب،<lb/>وإن كنت تعني الأول فهذا العاجز مستعد لأن يبين لجنابكم أن معظم ما جاء في<lb/>الدين نفسه من الأحكام القضائية والسياسية هو من القواعد العامة - وهي توافق<lb/>مصلحة البشر في كل زمان ومكان؛ لأن أساسها درء المفاسد وجلب المصالح بحكم<lb/>الشورى - وما فيه من الأحكام الجزئية (وهو مُقابل المُعْظَم) راجع إلى ذلك<lb/>وأختم رقيمي مودعًا لجنابكم بالتحية والاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار بمصر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>وقد أجابنا بالكتاب الآتي بنصه العربي موقعًا ومؤرخًا بخطه الإفرنجي، وهو:<lb/>كتاب لورد كرومر إلى صاحب المنار:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العلامة الشيخ رشيد رضا صاحب جريدة المنار؛<lb/>جوابًا على خطابكم أقول: إني عنيت بما كتبت مجموع القوانين الإسلامية التي<lb/>تسمونها الفقه؛ لأنها هي التي تجري عليها الأحكام، ولم أَعْنِ الدين الإسلامي نفسه،<lb/>ولذلك قلت في هذا التقرير الأخير وفي غيره بوجوب مساعدة الحزب الإسلامي<lb/>الذي يطلب الإصلاح، ويسير مع المدنية من غير أن يمس أصول الدين، ولعل<lb/>العبارة التي كتبتها بتقريري كانت موجزة فلم تؤدِّ المراد تمامًا، واقبلوا يا حضرة<lb/>الأستاذ احترامي الفائق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في4 مايو سنة 1907 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كرومر<lb/>كلمة لورد كتشنر للسيد الزهراوي:<lb/>زار السيد عبد الحميد الزهراوي عقب تعيينه عضوًا في مجلس الأعيان<lb/>العثماني مصر ونزل ضيفًا عند صديقه صاحب المنار؛ وزار لورد كتشنر العميد<lb/>البريطاني في ذلك الوقت بإيعاز، وكنت معه فكان مما قاله له اللورد باللغة<lb/>العربية [2] :<lb/>إن الدولة العثمانية لا تصلح بالقوانين التي تقتبسها منا - معشر الأوربيين -<lb/>ونحن ما صلحت لنا هذه القوانين إلا بعد تربية تدريجية في عدة قرون كنا نغير فيها<lb/>ونبدل بحسب اختلاف الأحوال، وإن عندكم شريعة عادلة موافقة لعقائدكم ولأحوالكم<lb/>الاجتماعية، فالواجب على الدولة أن تعمل بها وتترك قوانين أوربة، فتقيم العدل<lb/>وتحفظ الأمن، وتستغل بلادها الخصبة، وعندي أنها لا تصلح بغير هذا) .<lb/>هذه الكلام حق، وإن جاز على قائله الجهل والخطأ فيما يظن أنه لا يصلح لنا<lb/>من قوانين أوربة، ونحن نعلم أن كل ما لديهم من حق وعدل في ذلك فشريعتنا قد<lb/>سبقت إلى تقريره كما علم مما تقدم، ولتفصيل ذلك مقام آخر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إننا نختار ما اختاره علماء المعقول من قدمائنا في النسبة إلى البديهة والطبيعة والغريزة على ألفاظها كالسليقة الذي ثبت سماعًا.<lb/>(2) نشرنا هذا في ص 77 م 17 من المنار.</note>
            </note>
            <pb n="n24-p273"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3367.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهل الصُّفة وأباطيل بعض المتصوفة فيهم وفي الأولياء<lb/>وأصنافهم والدعاوي فيهم</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية قدس سره<lb/>تابع لما قبله<lb/>
               <lb/>وقد غزا النبي صلى الله عليه وسلم غزوات متعددة، وكان القتال منها في<lb/>تسع مغازٍ مثل بدر وأحد والخندق وخيبر وحنين، وانكسر المسلمون يوم أحد<lb/>وانهزموا. ثم عادوا يوم حنين، ونصرهم الله ببدر وهم أذلة، وحصروا في الخندق<lb/>حتى دفع الله عنهم أولئك الأعداء، وفي جميع المواطن (كان) يكون المؤمنون من<lb/>أهل الصفة وغيرهم مع النبي صلى الله عليه وسلم، لم يقاتلوا مع الكفار قط.<lb/>وإنما يَظن هذا ويقوله من الضُلاّل والمنافقين قسمان (قسم منافقون) وإن<lb/>أظهروا الإسلام، وكان في بعضهم زهادة وعبادة يظنون أن إلى الله طريقًا غير<lb/>الإيمان بالرسول ومتابعته، وأن من أولياء الله من يستغني عن متابعة الرسول<lb/>كاستغناء الخضر عن اتباع موسى، وفي هؤلاء من يفضل شيخه أو عالمه أو مَلِكَهُ<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم إما تفضيلاً مطلقًا أو في بعض صفات الكمال.<lb/>وهؤلاء منافقون كفار يجب قتلهم بعد قيام الحجة عليهم، فإن الله بعث محمدًا صلى الله<lb/>عليه وسلم إلى جميع الثقلين إنسهم وجنهم زهادهم وملوكهم، وموسى عليه السلام إنما<lb/>بعث إلى قومه لم يكن مبعوثًا إلى الخضر، ولا كان يجب على الخضر اتباعه، بل<lb/>قال له: إني على علم من علم الله عَلَّمَنِيهِ الله لا تعلمه، وأنت على علم من الله تعالى<lb/>عَلَّمَكَهُ الله لا أعلمه. وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم: (وكان النبي يُبْعَثُ إلى<lb/>قومه خاصة وبُعِثْتُ إلى الناس عامة) وقال الله تعالى: {قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنِّي<lb/>رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ جَمِيعاً الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (الأعراف: 158)<lb/>وقال تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ<lb/>يَعْلَمُونَ} (سبأ: 28) .<lb/>(القسم الثاني) من يشاهد ربوبية الله تعالى لعباده التي عمت جميع البرايا،<lb/>ويظن أن دين الله الموافقة للقدر سواء كان ذلك في عبادة الأوثان واتخاذ الشركاء<lb/>والشفعاء من دونه، وسواء كان في الإيمان بكتبه ورسله والإعراض عنهم والكفر<lb/>بهم، وهؤلاء يسوون بين الذين آمنوا وعملوا الصالحات وبين المفسدين في الأرض،<lb/>وبين المتقين والفجار، ويجعلون المسلمين كالمجرمين، ويجعلون الإيمان والتقوى<lb/>والعمل الصالح بمنزلة الكفر والفسوق والعصيان، وأهل الجنة كأهل النار وأولياء<lb/>الله كأعداء الله، وربما جعلوا هذا من باب الرضا بالقضاء وربما جعلوه التوحيد<lb/>والحقيقية، بنوا على أنه توحيد الربوبية الذي يقر به المشركون وأنه الحقيقة<lb/>الكونية، وهؤلاء يعبدون الله على حرف فإن أصابهم خير اطمأنوا به وإن أصابتهم<lb/>فتنة انقلبوا على وجوههم خسروا الدنيا والآخرة، وغايتهم يتوسعون في ذلك حتى<lb/>يجعلوا قتال الكفار قتال الله، وحتى يجعلوا أعيان الكفار الفجار والأوثان من نفس<lb/>الله وذاته، ويقولون: ما في الوجود غيره ولا سواه، بمعنى أن المخلوق هو الخالق<lb/>والمصنوع هو الصانع، وقد يقولون: {لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا<lb/>مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 148) ويقولون: {أَنُطْعِمُ مَن لَّوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ} (يس:<lb/>47) إلى نحو ذلك من الأقوال والأفعال التي هي شر من مقالات اليهود<lb/>والنصارى بل ومن مقالات المشركين والمجوس وسائر الكفار من جنس مقالة<lb/>فرعون والدجال ونحوهما ممن ينكر الصانع الخالق الباري رب العالمين، أو<lb/>يقولون: إنه هو، أو إنه حل فيه.<lb/>وهؤلاء كفار بأصل الإسلام، وهو شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول<lb/>الله؛ فإن التوحيد الواجب: أن نعبد الله وحده لا نشرك به شيئًا فلا نجعل له ندًّا في<lb/>ألوهيته ولا شريكًا ولا شفيعًا، فأما توحيد الربوبية وهو الإقرار بأنه خالق كل شيء،<lb/>فهذا قد قاله المشركون الذين قال الله فيهم: {وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُم بِاللَّهِ إِلاَّ وَهُم<lb/>مُّشْرِكُونَ} (يوسف: 106) قال ابن عباس: تسألهم من خلق السموات والأرض؟<lb/>فيقولون: (الله) وهم يعبدون غيره، وقال تعالى: {وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ} (لقمان: 25) {قُل لِّمَنِ الأَرْضُ وَمَن فِيهَا إِن<lb/>كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ * قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ<lb/>العَرْشِ العَظِيمِ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ * قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ<lb/>يُجِيرُ وَلاَ يُجَارُ عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ} (المؤمنون: 84-89) .<lb/>فالكفار المشركون مُقِرُّونَ بأن الله خالق السموات والأرض وليس في جميع<lb/>الكفار من جعل لله شريكًا مساويًا له في ذاته وصفاته وأفعاله، هذا لم يقله أحد قط لا<lb/>من المجوس الثنوية ولا من أهل التثليث ولا من الصابئة المشركين الذين يعبدون<lb/>الكواكب والملائكة، ولا من عُبَّاد الأنبياء والصالحين ولا من عُبَّاد التماثيل والقبور<lb/>وغيرهم، فإن جميع هؤلاء، وإن كانوا كفارًا مشركين متنوعين في الشرك فهم<lb/>يقرون بالرب الحق الذي ليس له مثل في ذاته وصفاته وجميع أفعاله، ولكنهم مع هذا<lb/>مشركون به في ألوهيته بأن يعبدوا معه آلهة أخرى يتخذونها شركاء أو شفعاء. أو<lb/>في ربوبيته بأن يجعلوا غيره رب الكائنات دونه مع اعترافهم بأنه رب ذلك الرب<lb/>وخالق ذلك الخالق.<lb/>وقد أرسل الله جميع الرسل وأنزل جميع الكتب بالتوحيد الذي هو عبادة الله<lb/>وحده لا شريك له كما قال تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رَّسُولٍ إِلاَّ نُوحِي إِلَيْهِ<lb/>أَنَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنَا فَاعْبُدُونِ} (الأنبياء: 25) وقال تعالى: {وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِن<lb/>قَبْلِكَ مِن رُّسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِن دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ} (الزخرف: 45) وقال<lb/>تعالى: {وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولاً أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاجْتَنِبُوا الطَّاغُوتَ فَمِنْهُم مَّنْ<lb/>هَدَى اللَّهُ وَمِنْهُم مَّنْ حَقَّتْ عَلَيْهِ الضَّلالَةُ} (النحل: 36) وقال تعالى: {يَا أَيُّهَا<lb/>الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحاً إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ * وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً<lb/>وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ} (المؤمنون: 51-52) .<lb/>وقد قالت الرسل كلهم مثل نوح وهود وصالح وغيرهم: {أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ<lb/>وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ} (نوح: 3) فكل الرسل دعوا إلى عبادة الله وحده لا شريك له<lb/>وإلى طاعتهم.<lb/>والإيمان بالرسل هو الأصل الثاني من أصلي الإسلام، فمن لم يؤمن بأن هذا [1]<lb/>رسول الله إلى جميع العالمين؛ وأنه يجب على جميع الخلق متابعته، وأن الحلال ما<lb/>أحله والحرام ما حرَّمه، والدين ما شرعه - فهو كافر مثل هؤلاء المنافقين ونحوهم<lb/>ممن يُجَوِّزُ الخروجَ عن دينه وشريعته وطاعته إما عمومًا وإما خصوصًا ويُجَوِّزُ<lb/>إعانة الكفار والفجار على إفساد دينه وشرعته.<lb/>ويحتجون بما يفترونه أن أهل الصفة قاتلوه وأنهم قالوا: نحن مع الله، من<lb/>كان مع الله كنا معه، يريدون بذلك الحقيقة الكونية دون الأمر والحقيقة الدينية.<lb/>ويحتج بمثل هذا مَن ينصر الكفار والفجار ويخفرهم بهمته وقلبه وتوجهه من ذوي<lb/>الفقر. ويعتقدون مع هذا أنهم من أولياء الله وأن الخروج عن الشريعة المحمدية<lb/>سائغ لهم، وكل هذا ضلال وباطل، وإن كان لأصحابه زهد وعبادة، فهُم في العبادة<lb/>مثل أوليائهم في الأجناد، فإن المرء على دين خليله والمرء مع من أحب. هكذا<lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقد جعل الله المؤمنين بعضهم أولياء بعض والكافرين بعضهم أولياء بعض،<lb/>وقد أمر النبي صلى الله عليه وسلم بقتال المارقين من الإسلام مع عبادتهم العظيمة<lb/>الذين قال فيهم: (يحقر أحدكم صلاته مع صلاتهم وصيامه مع صيامهم وقراءته مع<lb/>قراءتهم يقرءون القرآن لا يجاوز حناجرهم يمرقون من الإسلام كما يمرق السهم من<lb/>الرمية أينما لقيتموهم فاقتلوهم، فإن في قتلهم أجرًا عند الله لمن قتلهم يوم القيامة؛ لئن<lb/>أدركتهم لأقتلنهم قتل عاد) وهؤلاء قاتلهم أمير المؤمنين علي بن أبي طالب لما خرجوا<lb/>عن شريعة رسول الله صلى الله عليه وسلم وسنته وفارقوا جماعة المسلمين، فكيف<lb/>بمن يعتقد أن المؤمنين كانوا يقاتلون النبي صلى الله عليه وسلم؟<lb/>ومثل هذا ما يرويه بعض هؤلاء المفترين أن أهل الصفة سمعوا ما خاطب الله<lb/>به رسوله ليلة المعراج، وأن الله أمره أن لا يُعْلِمَ به أحدًا فلما أصبح وجدهم<lb/>يتحدثون به فأنكر ذلك فقال الله له: أنا أمرتك أن لا تُعْلِمَ به أحدًا، لكن أنا الله<lb/>أعلمتهم. إلى أمثال هذه الأكاذيب التي هي من أعظم الكفر، وهي كذب واضح فإن<lb/>أهل الصفة لم يكونوا إلا بالمدينة ولم يكن بمكة أهل الصفة، والمعراج إنما كان من<lb/>مكة كما قال سبحانه وتعالى: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى<lb/>المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ} (الإسراء: 1) ومما يشبه هذا من بعض<lb/>الوجوه رواية بعضهم عن عمر رضي الله عنه أنه قال: كان النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم يتحدث هو وأبو بكر وكنت كالزنجي بينهما، وهذا من الإفك المُخْتَلَق. ثم<lb/>إنهم مع هذا يجعلون عمر الذي سمع كلام النبي صلى الله عليه وسلم وصديقه، وهو<lb/>أفضل الخلق بعد الصديق لم يفهم ذلك الكلام بل كان كالزنجي، ويدعون أنهم هم<lb/>سمعوه وعرفوه، ثم كل منهم يفسره بما يدعيه من الضلالات الكفرية التي يزعم أنها<lb/>علم الأسرار والحقائق، إما الاتحاد وإما تعطيل الشرائع. ونحو ذلك مثلاً ما يدعي<lb/>النُّصَيْرِيَّة والإسماعيلية والقرامطية والباطنية والثنوية والحاكمية وغيرهم - من<lb/>الضلالات المخالفة لدين الإسلام ما ينسبونه إلى علي بن أبى طالب أو جعفر الصادق<lb/>أو غيرهما من أهل البيت كالبطاقة والهفت والجدول والجفر وملحمة ابن عقب، وغير<lb/>ذلك من الأكاذيب المفتراة باتفاق جميع أهل المعرفة، وكل هذا باطل فإنه لما كان لآل<lb/>رسول الله صلى الله صلى الله عليه وسلم به اتصال النسب والقرابة، وللأولياء<lb/>والصالحين منهم ومن غيرهم به اتصال الموالاة والمتابعة - صار كثير ممن يخالف<lb/>دينه وشريعته وسنته يُمَوه باطله ويزخرفه بما يفتريه على أهل بيته وأهل موالاته<lb/>ومتابعته، وصار كثير من الناس يغلو إما في قوم من هؤلاء أو من هؤلاء حتى<lb/>يتخذهم آلهة أو يقدم ما يضاف إليهم على شريعة النبي صلى الله عليه وسلم وسنته،<lb/>وحتى يخالف كتاب الله وسنة رسوله وما اتفق عليه السلف الطيب من أهل بيته ومن<lb/>أهل الموالاة له والمتابعة، وهذا كثير في أهل الضلال.<lb/>(فصل) وأما تفضيل أهل الصفة على العشرة وغيرهم فخطأ وضلال بل<lb/>خير هذه الأمة بعد نبيها أبو بكر ثم عمر كما تواتر ذلك عن أمير المؤمنين علي بن<lb/>أبي طالب موقوفًا ومرفوعًا، وكما دل على ذلك الكتاب والسنة واتفق عليه سلف<lb/>الأمة وأئمة العلم والسنة وبعدهما عثمان وعلي، وكذلك سائر أهل الشورى مثل<lb/>طلحة والزبير وسعد وعبد الرحمن بن عوف وهؤلاء مع أبي عبيدة بن الجراح<lb/>أمين هذه الأمة ومع سعيد بن زيد هم العشرة المشهود لهم بالجنة، وقد قال الله تعالى<lb/>في كتابه: {لاَ يَسْتَوِي مِنكُم مَّنْ أَنفَقَ مِن قَبْلِ الفَتْحِ وَقَاتَلَ أُوْلَئِكَ أَعْظَمُ دَرَجَةً مِّنَ<lb/>الَّذِينَ أَنفَقُوا مِنْ بَعْدُ وَقَاتَلُوا وَكُلاًّ وَعَدَ اللَّهُ الحُسْنَى} (الحديد: 10) فَفَضَّل<lb/>السابقين قبل فتح الحديبية إلى الجهاد بأنفسهم وأموالهم على التابعين بعدهم، وقال<lb/>الله تعالى: {لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ المُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ} (الفتح:<lb/>18) وقال تعالى: {وَالسَّابِقُونَ الأَوَّلُونَ مِنَ المُهَاجِرِينَ وَالأَنصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُم<lb/>بِإِحْسَانٍ} (التوبة: 100) .<lb/>وقد ثبت في فضل البدريين ما تميزوا به على غيرهم، وهؤلاء الذين فضلهم<lb/>الله ورسوله، فمنهم من هو من أهل الصفة. والعشرة لم يكن فيهم مَن هو من أهل<lb/>الصفة إلا سعد بن أبي وقاص، فقد قيل: إنه أقام بالصفة مرة. وأما أكابر المهاجرين<lb/>والأنصار مثل الخلفاء الأربعة ومثل سعد بن معاذ وأُسَيْد بن الحُضَيْر وعبَّاد بن بِشْر<lb/>وأبي أيوب الأنصاري ومعاذ بن جبل وأُبَيّ بن كعب ونحوهم - لم يكونوا من أهل<lb/>الصفة بل عامة أهل الصفة إنما كانوا من فقراء المهاجرين. والأنصار كانوا في<lb/>ديارهم، ولم يكن أحد ينذر لأهل الصفة ولا لغيرهم.<lb/>(فصل) وأما سماع المكاء والتصدية - وهو الاجتماع لسماع القصائد الربانية<lb/>سواء كان بِكَفٍّ أو بقضيب أو بدُفٍّ أو كان مع ذلك شبَّابَة فهذا لم يفعله أحد من<lb/>الصحابة ولا من أهل الصفة ولا من غيرهم ولا من التابعين، بل القرون الثلاثة<lb/>المفضلة التي قال فيها النبي صلى الله عليه وسلم: (خير القرون القرن الذي بعثت<lb/>فيهم، ثم الذين يلونهم، ثم الذين يلونهم) لم يكن فيهم أحد يجتمع على هذا السماع<lb/>لا في الحجاز ولا في الشام ولا في اليمن ولا في العراق ولا مصر ولا خراسان ولا<lb/>المغرب. إنما كان السماع الذين يجتمعون عليه سماع القرآن وهو الذي كان الصحابة<lb/>من أهل الصفة وغيرهم يجتمعون عليه، فكان أصحاب محمد إذا اجتمعوا أَمَرَوا واحدًا<lb/>منهم يقرأ والباقي يستمعون، وقد روي أن النبي صلى الله عليه وسلم خرج على<lb/>أهل الصفة وفيهم قارئ يقرأ فجلس معهم، وكان عمر بن الخطاب يقول لأبي<lb/>موسى: يا أبا موسى ذَكِّرْنَا رَبَّنَا. فيقرأ وهم يستمعون، وكل مَن نقل أنهم كان لهم<lb/>حادٍ ينشد القصائد الربانية بصلاح القلوب، أو أنهم لما أُنشد بعض القصائد تواجدوا<lb/>على ذلك أو أنهم مزقوا ثيابهم أو أن قائدًا أنشدهم:<lb/>قد لسعت حية الهوى كبدي <gap resp="#org_MS"/> فلا طبيب لها ولا راق<lb/>إلا الطبيب الذي شغفت به <gap resp="#org_MS"/> فعنده رقيتي وترياقي<lb/>أو أن النبي صلى الله عليه وسلم لما قال: (إن الفقراء يدخلون الجنة قبل<lb/>الأغنياء بنصف يوم) أنشدوا شعرًا وتواجدوا عليه - فكل هذا وأمثاله إفك مفترًى<lb/>وكذب مُخْتَلَق باتفاق أهل الآفاق من أهل العلم وأهل الإيمان لا يُنَازِع في ذلك إلا<lb/>جاهلٌ ضال، وإن كان ذُكر في بعض الكتب شيء من ذلك فكله كذب باتفاق أهل<lb/>العلم والإيمان.<lb/>(فصل) وأما قوله: {وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ<lb/>يُرِيدُونَ وَجْهَهُ} (الكهف: 28) فهي عامة فيمن تناوله هذا الوصف مثل الذين<lb/>يصلون الفجر والعصر في جماعة، فإنهم يدعون ربهم بالغداة والعشي يريدون وجهه،<lb/>سواء كانوا من أهل الصفة أو غيرهم. أمر الله نبيه بالصبر مع عباد الله الصالحين<lb/>الذين يريدون وجهه، وأن لا تعدو عيناه عنهم: {تُرِيدُ زِينَةَ الحَيَاةِ الدُّنْيَا} (الكهف: 28) وهذه الآية في الكهف، وهي سورة مكية، وكذلك الآية التي هي في<lb/>سورة الأنعام: {وَلاَ تَطْرُدِ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ مَا<lb/>عَلَيْكَ مِنْ حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَمَا مِنْ حِسَابِكَ عَلَيْهِم مِّن شَيْءٍ فَتَطْرُدَهُمْ فَتَكُونَ مَنَ<lb/>الظَّالِمِينَ} (الأنعام: 52) .<lb/>وقد روي أن هاتين الآيتين نزلتا في المؤمنين المستضعَفِينَ لما طلب<lb/>المستكبرون أن يُبْعِدَهم النبي صلى الله عليه وسلم فنهاه الله تعالى عن طرد من يريد<lb/>وجهه وإن كان مُسْتَضْعَفًا ثم أمره بالصبر معهم، وكان ذلك قبل الهجرة إلى المدينة<lb/>وقبل وجود الصفة، لكن هي متناولة لكل مَن كان بهذا الوصف من أهل الصفة<lb/>وغيرهم.<lb/>والمقصود بذلك أن يكون مع المؤمنين المتقين الذين هم أولياء الله، وإن كانوا<lb/>فقراء ضعفاء، فلا يتقدم أحد عند الله تعالى بسلطانه وماله ولا بذُلِّه وفقره وإنما<lb/>يتقدم عنده بالإيمان والعمل الصالح، فنهى الله سبحانه وتعالى أن يطاع [2] أهل<lb/>الرئاسة والمال الذين يريدون إبعاد من كان ضعيفًا أو فقيرًا وأمره أن لا يطرد مَن<lb/>كان منهم يريد وجهه، وأن يصبر نفسه معهم في الجماعة التي أمر فيها بالاجتماع<lb/>بهم كصلاة الفجر والعصر، ولا يطيع أمر الغافلين عن ذكر الله المتبعين لأهوائهم.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المناسب أن يقال: بأن محمدًا صلى الله عليه وسلم.<lb/>(2) لعل الأصل: فنهى الله سبحانه وتعالى نبيه أن يطيع إلخ، بدليل ما عطف عليه من قوله: وأمره إلخ.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p280"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3368.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الكلام</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطاب الذي خاطب به المحكمة الإنكليزية<lb/>العالم العلامة الأستاذ أبو الكلام<lb/>
               <lb/>إني قد كنت عازمًا على أن لا أقدم إلى المحكمة بيانًا ما؛ لأنها مكان لا رجاء<lb/>لنا فيه ولا طلب منه، ولا شكوى إليها، وإنما هي كمنعرج الطريق إلى المنزل لا بد<lb/>من قطعه للسابل، ولذا نقف فيه وقفة على كُرْهٍ منا وإلا لدخلنا السجن تَوًّا.<lb/>إن الجمعية الوطنية وجمعية الخلافة وجمعية العلماء قد أبحن تقديم بيان إلى<lb/>المحاكم لا للدفاع بل لإعلام الأمة الحقيقة، بيد أني ما برحت أشير على الناس بأن<lb/>يؤثروا الصمت على الكلام، وأن يقاطعوا المحاكم مقاطعة تامة، وذلك لأني أرى<lb/>أن كل من يقدم بيانًا لدحض التهمة وكشف الحق - وإن كان قصده به إعلام<lb/>الجمهور- لا يسلم من الظنة؛ إذ يجوز أن يكون في نفسه أدنى هوى للتخلص من<lb/>العقاب أو في أعماق قلبه أقل رجاء في عدل المحاكم مع أن سبيل (تارك التعاون)<lb/>مستقيم نَيِّر لا ينبغي أن توسخه الظنون والشبهات.<lb/>اليأس التام من العدل:<lb/>إن (اللا تعاون) نتيجة لليأس التام من الحالة الحاضرة، وهذا اليأس هو<lb/>الذي ألجأ الأمة إلى أن تغيرها وتتبدل غيرها بها، فكأن مَن يقاطع الحكومة ويأبى<lb/>معاونتها يعلن بأنه يئس من عدلها وحبها للحق، وأنه لا يعترف بها بل يعدها<lb/>حكومة غاصبة جائرة وغير شرعية؛ لهذا يود إسقاطها وتحطيمها، أفبعد هذا يرجع<lb/>القهقرى، فينتظر منها أن تنصفه كحكومة عادلة صالحة للبقاء والدوام؟<lb/>وإن غضضنا الطرف عن هذه الحقيقة الثابتة، فإن السعي للتبرئة من التهمة<lb/>ليس إلا فعلاً عبثًا وإنكارًا للحقائق؛ إذ كل بصير يعلم أنه لا رجاء في المحاكم أن<lb/>تنصف وتعدل في الحالة الحاضرة لا لأن رجالها لا يحبون العدل؛ بل لأنها سائرة<lb/>على نظام لا يستطيع معه حاكم أن ينصف أولئك الذين لا تريد الحكومة نفسها أن<lb/>تنصفهم، وإني ههنا أصرح بأن خطاب (اللاتعاون) ليس مع الأفراد والآحاد بل<lb/>مع الحكومة ونظامها ومبادئها.<lb/>موقف أصحاب الحق أمام المحاكم والقضاة:<lb/>إن هذه الحالة مثل سائر حالات عصرنا ليست بفذة، فالتاريخ شاهد على أنه<lb/>كلما طغت القوات الحاكمة ورفعت السلاح في وجه الحرية والحق، كانت المحاكم<lb/>آلات مسخرة بأيديها تفتك بها كيف تشاء، وليس هذا بعجيب، فإن المحاكم تملك<lb/>قوة قضائية، وتلك القوة يمكن استعمالها في العدل والظلم على سواء! فهي في يد<lb/>الحكومة العادلة أعظم وسيلة لإقامة العدل والحق، وبيد الحكومات الجائرة أفظع آلة<lb/>للانتقام والجَوْر ومقاومة الحق والإصلاح.<lb/>والتاريخ يدلنا على أن قاعات المحاكم كانت مسارح للفظاعة والظلم بعد<lb/>ميادين القتال، فكما أهريقت الدماء البريئة في ساحات الحروب حوكمت النفوس<lb/>الزكية في إيوانات المحاكم فشنقت وصلبت وقتلت وأُلقيت في غياهب السجون،<lb/>وليس هنالك عصبة صالحة محبة للحق من الأنبياء والحكماء والعلماء والصالحين إلا<lb/>ونراها واقفة كالجناة والمجرمين في قاعات المحاكم أمام القضاء، نعم إن كَرَّ الأيام<lb/>ومَرَّ العشي قد محا كثيرًا من مساوئ العهد القديم، فلا يوجد الآن شيء من المحاكم<lb/>الرومية للقرن الثاني المسيحي ولا جمعيات التفتيش السرية (jnquisifon) التي<lb/>كانت في القرون المتوسطة، ولكني لا أستطيع الاعتراف بأن عصرنا هذا قد نجا من<lb/>تلك العوامل النفسية التي كانت تعمل في تلك المحاكم - حقًّا إن تلك الأبنية التي كانت<lb/>مكامن للأسرار الرهيبة قد دُكت دكًّا، ولكن مَن ذا الذي يقدر أن يقلب تلك القلوب التي<lb/>تكمن فيها الأسرار المخيفة لحب الذات والظلم؟<lb/>مقام عجيب ولكنه عظيم:<lb/>إن جدول مظالم المحاكم وفظائعها طويل عريض - تلك المظالم التي لم يفرغ<lb/>التاريخ إلى الآن من البكاء منها - فترى فيه اسم المسيح صلى الله عليه وسلم<lb/>الإنسان الكامل الذي أُوقف مع اللصوص في محكمة أجنبية، وسقراط الحكيم الذي<lb/>اضطر إلى شرب كأس من السم (لأنه كان أصدق رجل في بلاده) وكذا فلورنس<lb/>غيليلو الذي لم يكذب مشاهداته العلمية؛ لأنها كانت جناية في عين القضاء والمحاكم<lb/>(وصفت المسيح بالإنسان الكامل لأني اعتقد أنه إنسان، ولكن الملايين من الناس<lb/>يعتقدون أنه فوق هذا) إذن ما أعجب قفص الجناة وما أعظم شأنه ‍‍!! إنه موقف<lb/>للصنفين معًا: الأبرار والأشرار، حتى إنه كان لائقًا بهذا الوجود العظيم.<lb/>حمدًا وشكرًا:<lb/>وإني إذ أتدبر التاريخ العظيم لهذا الموقف وأراني قد شرُفت بالوقوف فيه<lb/>يسبح روحي بحمد الله ويلهج لساني بشكره من غير قصد مني، وهو وحده يعلم ما<lb/>أجده من الجذل والابتهاج؛ إذ أحسبني في هذا القفص محسودًا للملوك والسلاطين<lb/>العظام، فأين لهم في قصورهم المريحة تلك المسرة والراحة التي يرقص لها قلبي<lb/>في صدري؟ ويا ليت الإنسان الغافل والعاكف على هواه يشعر بنفحة منها! وإني<lb/>أقول حقًّا: إنه لو أدركها الناس لتمنوا المثول في هذا المكان، ولنذروا النذور لأجله!<lb/>***<lb/>لِمَ أخاطب المحكمة؟<lb/>إني كنت عازمًا على السكوت في المحكمة، ولمَّا أُحضرت فيها ورأيت<lb/>الحكومة تقدم في إثبات جريمتي الخطبتين اللتين ألقيتا في بعض مجامع (كلكتا)<lb/>وهما لا يحتويان على جميع الأمور التي ما زلت أكررها في جميع خطبي ورسائلي<lb/>ومقالاتي التي تعدو الحصر، والتي إن قدمت كانت أنفع لمقصدها - علمت أنها<lb/>عاجزة حتى عن تهيئة ذلك المستند الذي يعتبر في هذه الأيام كافيًا لإنزال العقاب مع<lb/>شدة رغبتها وحرصها على سجني. فغيرت قصدي وقلت: إن العلة التي كانت<lb/>مانعة من الكلام أصبحت موجبة له فأردت أن أثبت بلساني الأمر الذي لا تستطيع<lb/>الحكومة إثباته مع علمها به وشدة رغبتها في إثباته، وإني أعلم أن قوانين المحاكم<lb/>لا توجبه عليَّ ولا تضطرني إلى الاعتراف به من تلقاء نفسي، ولكن قانون الحقيقة<lb/>فوق هذه القوانين الوضعية، وهو الذي يسوقني إلى ما سأقوله؛ إذ ليس من الحق<lb/>أن نذر شيئًا مستورًا؛ لأن الخصم لا يستطيع إثباته.<lb/>الاعتراف بالجناية:<lb/>إن الاستبداد الذي ابتليت به الهند نوع من ذلك الاستبداد الذي يصيب الأمم في<lb/>طور ضعفها ووهنها وهو من طبعه يبغض الحركة الوطنية والحرية والمطالبة<lb/>بالحقوق بغضًا شديدًا؛ لأنه يعلم أنها إذا نجحت سقطت قوته الظالمة وانمحى وجوده<lb/>الفاحش، وما من وجود يحب سقوط نفسه وزواله مهما يكن زواله ضروريًّا في<lb/>عين الحق والإنصاف. فالتدافع بين الحرية والاستبداد (تنازع للبقاء) و (تزاحم في<lb/>الحياة) كل من الفريقين يجدّ ويكد للفوز والبقاء: الأمة تريد أن تنال حقها<lb/>المغصوب، والاستبداد يأبى عليها ولا يريد التزحزح عن مقامه، ولا تثريب عليه<lb/>لأنه - وإن كان وجوده خلافًا للحق - يدافع عن نفسه وحياته، وليس لنا أن ننكر<lb/>مقتضيات الطبيعة فكما يسعى الخير لبقائه يسعى الشر أيضًا، ومهما يكن ملومًا في<lb/>نفسه لا يلام على رغبته في الحياة.<lb/>وقد بدأ التزاحم في الهند بين هاتين القوتين: الحرية والاستبداد - فليس ببدع<lb/>أن تكون الحرية والمطالبة بالحقوق جناية في عين الاستبداد، وأن يكون محاربو<lb/>وجوده الباطل جناة وأثمة وأهلاً للعقاب الشديد. فما دام الأمر كذلك فإني أعلن على<lb/>مسمع من المحكمة والحكومة بأنني أنا قد ارتكبت هذه الجناية ارتكابًا واقترفتها<lb/>اقترافًا، وإن كانت الحكومة لا تعلم - وهي تعلم - فلتعلم الآن أني من أولئك الجناة<lb/>الذين بذروا بذور هذه الجناية في قلوب أمتهم ووقفوا حياتهم على سقيها وتنميتها<lb/>وتثميرها بل إني - ولا فخر - أول مسلم في الهند دعى أمته من اثنتي عشرة سنة<lb/>إلى هذه الجناية دعوة عامة وحول وجهتها في خلال ثلاث سنوات عن العبودية التي<lb/>كانت الحكومة زينتها لها إلى الحرية التي قد أشرقت شمسها الآن، ولن تنكسف أبدًا.<lb/>فإن كنت آثمًا في زعمها فلتعاقبني بما تشاء، فها أنا ذا معترف بالجناية بصدر رحب<lb/>ولسان طلق غير جذع منها ولا نادم عليها؛ لأن هذا ما كنت أتوقعه وأعرفه من قبل.<lb/>وإني لا أنتظر من الحكومة إلا الغلظة والقسوة لأني - وإن ألفيتها تدعي العصمة<lb/>من الخطأ والزلل ولا تعترف بذنوبها - أعلم أنها ما ادّعت أبدًا أنها مثل المسيح في<lb/>لينه وحنانه، فإذًا كيف أنتظر منها أن تقبل أعدائها وتحبهم كأصدقائها.<lb/>وأعلم أنها لا تعاملهم إلا بتلك المعاملة التي نراها منها الآن والتي ما زال<lb/>الاستبداد يختارها لمحق الحرية والحق وخنق أصحابه وحماته، فالشدة الغلظة من<lb/>الحكومة شيء طبيعي لا ينبغي لنا أن نشكو أو نعجب منه بل على كل من الحزبين<lb/>أن يعملا على مكانتهما حتى يفصل الله بينهما وهو خير الفاصلين.<lb/>(ثم قال بعد هذا: إنه لم يقبض عليه لأجل الخطبتين اللتي قُدمتا في<lb/>المحكمة بل ليخلو للحكومة جو كلكتا كيلا يقاطع احتفال ولي عهد إنكلترة عند قدومه<lb/>إليها وتضعف الحركة الوطنية والإسلامية. ثم ذكر أشد ما في الخطبتين وهو ما<lb/>يلي) :<lb/>أشد ما في الخطبتين:<lb/>إن الحكومة التي تأسست على الظلم لظالمة، وهي إما أن تتوب من ذنوبها<lb/>وفظائعها وتخضع للحق، وإما أن تزول من الوجود.<lb/>أيها الناس: إن كنتم تتألمون لإخوانكم الذين قُبِضَ عليهم فعلى كل منكم أن يبت<lb/>في نفسه الآن: هل هو راضٍ بأن تظل هذه الحكومة قائمة في بلادنا كما كانت عند<lb/>القبض على إخواننا؟<lb/>إذا كنتم تريدون تحرير بلادكم من رق العبودية فطريقته واحدة، وهي أن لا<lb/>تَدَعوا فرصة لأعدائكم الماكرين لاستعمال أسلحتهم القتالة التي عندهم بغير<lb/>حساب<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>إن بعض الناس يظن أن الخطيب إذا فاه بمثل هذه الأقوال يحتاط لنفسه وإلا<lb/>فإنه بالحقيقة لا يقصد بها شيئًا، ولكني أيها الإخوان أعتقد أنه ليس فيكم أحد يحسب<lb/>أولئك الذين يتعبون من أجلكم خوافين من السجن أو الاعتقال أو مخلصين لهذه<lb/>الحكومة الظالمة في نفسها وقوتها بقولهم: إن أعمالنا يجب أن تكون بالأمن والنظام<lb/>- لا لا، إن هذا لا يتصور أبدًا، بل الحق الذي لا مراء فيه أنهم يقولون ذلك لأنهم<lb/>يرون نجاحكم متوقفًا على الأمن والنظام؛ إذ أنتم لا تملكون تلك الآلات الجهنمية<lb/>التي تتسلح بها هذه الحكومة، وإنما الأسلحة التي لديكم هي الإيمان والضمير وقوة<lb/>التضحية، فاستعملوها في وجهه تنجحون، وإلا فلا نجاح لكم بالأسلحة المادية.<lb/>أيها الناس: إن كنتم تريدون أن تعرقلوا الحكومة برهة من الزمن فطرقه<lb/>كثيرة، ولو كنت - لا سمح الله - من المحبين للحكومة لبُحْتُ بها ودعوتكم إليها ولكن<lb/>الذي أريده منكم هو (الحرب الحرب) الحرب التي لا تنتهي في يوم واحد بل تمتد<lb/>إلى يوم الفصل، وما أدراكم ما يوم الفصل؟ اليوم الذي إما أن تُمحى فيه هذه الحكومة<lb/>الجائرة، وإما أن تُفني ثلاثمائة مليون من النفوس البشرية.<lb/>***<lb/>الاعتراف فوق الاعتراف:<lb/>إن كانت هذه التصريحات (جناية) فإني معترف بأن قلبي قد اشتغل بها<lb/>ولساني قد نطق بها، وإني الذي صرحت بها أمام عشرات الألوف من الناس ليس<lb/>في هاتين الخطبتين فقط، بل في خطب أكثر من أن تُعَدَّ وتُحْصَى بل ما برحتُ<lb/>أقول أكبر وأشد منها؛ ذلك بأني أعتقد أن الصدع بها واجب عليَّ، ولن يمنعني من<lb/>أداء الواجب كونه مُعَاقَبًا عليه بقانون <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0124" change="#d3e146">124</tei:date> من القوانين الهندية [1] بل إني لأجدني<lb/>الآن مدفوعًا إلى التصريح بها أمام المحكمة، ولا أزال قائلاً بها ما دام لساني بين<lb/>أسناني وروحي في جثماني. وإن لم أفعل ذلك أكن ظالمًا لنفسي وعاصيًا عند الله<lb/>وعند الناس أجمعين.<lb/>الحكومة الحاضرة (ظالمة) :<lb/>نعم إني قلت: (إن الحكومة الحاضرة ظالمة) وإن لم أقل هذا فماذا أقول يا<lb/>ترى؟ وأيم الله إني لأعجب كيف يُطْلَبُ مني أن أسمي شيئًا بغير اسمه، وأن أدعو<lb/>الأسود بالأبيض؟<lb/>إن ما قلته هو أهون ما يجب أن يقال في هذا الباب؛ إذ لا أعلم حقيقة ملفوظة<lb/>أخف منه.<lb/>لا ريب أني ما زلت أقول: إنه ليس إلا أن تتوب الحكومة من آثامها، وتغير<lb/>خطتها، وترجع عن ظلمها، فإن لم تستطعه فبُعْدًا لها وسُحْقًا، وليت شعري ماذا<lb/>يقال غير هذا؟ الشر إما أن يصلح وإما أن يزول وهل بينهما طريق آخر؟ إن هذه<lb/>الحقيقة قديمة العهد طويلة العمر لا يضاهيها في الكبر إلا الجبال والبحار وإني ما<lb/>دمت أعتقد أن هذه الحكومة من أولها إلى آخرها شر على شر، فكيف أستطيع أن<lb/>أدعو لها وأقول: دومي ولا تصلحي.<lb/>لماذا أعتقد هذا؟<lb/>لماذا أعتقده أنا وملايين من أبناء وطني وإخوان ديني؟ الجواب أصبح الآن<lb/>واضحًا جليًّا حتى يصح أن يعبر عنه بقول الشاعر الإنجليزي (ملتون) : إنه بعد<lb/>الشمس أوضح شيء وأجلى محسوس. على أني أصرح ههنا بأني أعتقد ذلك لأني<lb/>هندي ولأني مسلم ولأني إنسان.<lb/>الحكم الشخصي ظلم بالذات:<lb/>إني أعتقد أن الحرية حق طبيعي لكل إنسان ولكل أمة {فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي<lb/>فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا} (الروم: 30) وليس لشخص أو حكومة أن تستعبد عباد الله<lb/>وتتخذهم خولاً. وسَمِّ الاستعباد والرق بأي اسم شئت، غير أنه على كل حال<lb/>استعبادٌ ورقٌّ، ومشيئة الله وناموسه يمقته وينفيه، وإني لأجله لا أعترف بالحكومة<lb/>الهندية، بل أَعُدُّهَا حكومة غير شرعية؛ لأنها مستبِدَّة طاغية استعبدت البلاد<lb/>وقهرت العباد داست الشرائع وخانت المواثيق! ليسخطها الشعب ويمجها الحق،<lb/>فهي معدومة في نظر الأمة، وإن كانت موجودة بقوة السلاح، وأرى واجباتي الدينية<lb/>والوطنية والإنسانية تطالبني بأن أحرر بني جلدتي من رقها وعبوديتها الشائنة.<lb/>ولا يقاطع كلامي (بالإصلاحات الإدارية) و (الترقي التدريجي) كلمات<lb/>خَطَّتها الحكومة وزخرفتها لتخادع به البُلْهَ والحَمْقَى. أما أنا فلا أُخْدَعُ بها؛ إذ<lb/>الحرية في اعتقادي حق طبيعي للإنسان، وليس لأحد أن يحدد ويقسم في تأدية<lb/>الحقوق، وإن مَثَلَ الذي يقول: إن أمة تنال حريتها تدريجيًّا، كَمَثَل الذي يقول<lb/>للدائن: يُرد إليك الدَّين قسطًا قسطًا، نعم إن لم يستطع أخذه دفعة واحدة يضطر إلى<lb/>قبوله بالأقساط، ولكن لا يسقط به حق الأخذ مرة واحدة.<lb/>(الإصلاحات) وما هي (الإصلاحات؟) إن هي إلا كما قال الفليسوف<lb/>الروسي تولستوي:<lb/>(إن أبيح للمسجونين انتخاب سجانهم بالأصوات، فإنهم لا يصيرون أحرارًا)<lb/>الحكومة الحاضرة حسنة أو قبيحة؟ سؤال ثانوي، أما السؤال الأساسي فهو:<lb/>هل وجودها حق وشرعي؟ فإني أعتقد أن مثل هذه الحكومة الأجنبية المتسلطة<lb/>باعتبار أصل خلقتها غير شرعية؛ لأن نفس وجودها ظلم وشر، فهي لو لم ترتكب<lb/>جميع تلك الفظائع التي ارتكبتها بهذه الكثرة لكانت في اعتقادي ظالمة وجائرة،<lb/>ويكفي لقبحها وشناعتها أنها موجودة! نعم نعترف بحسناتها إن كانت لها حسنات،<lb/>ولكن يظل وجودها على كل حال ظلمًا غير شرعي. ومثاله أن لو تسلط أحد على<lb/>بيتنا وأدارها إدارة حسنة وعمل أعمالاً صالحة، فإنه بهذه الحسنات لا يصير تسلطه<lb/>حقًّا شرعيًّا.<lb/>إن الشر يصح أن يُنْعَتَ ويُقْسَمَ بالكم والكيف، فنقول: (كم هو؟ وكيف<lb/>هو؟) ولكن لا يصح نعته وتقسيمه بالحسن والقبيح فلا تقول (أَحَسَنٌ هو أم قبيح؟)<lb/>نعم يقال: (سرقة قبيحة) و (سرقة أقبح) ولكن لا يقال: (سرقة حسنة)<lb/>و (سرقة قبيحة) وهكذا الاستبداد؛ فإني لا أستطيع أن أتصوره حسنًا وشرعيًّا في<lb/>حال من الأحوال؛ لأنه بذاته ووجوده قبيحٌ وشرٌّ وغير شرعي. نعم ربما يوجد نوع<lb/>من الاستبداد أخف وطأة وأقل ظلمًا وأكثر لينًا من غيره، ولكن الاستبداد الذي دهم<lb/>الهند لم يقف عند حد قبحه الخلقي، بل ما زال يكتسب السيئات فوق السيئات<lb/>والمنكرات تلو المنكرات (ظلمات بعضها فوق بعض) فإذن كيف لا يُعْلَن ظلمُهُ<lb/>ولا يُشْهَرُ قبحُهُ ولا يُشَدَّدُ النكيرُ عليه؟<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن المادة 124 هذه مثل المادة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0151" change="#d3e146">151</tei:date> من القوانين المصرية الخاصة بالذين يحرضون على كراهية الحكومة بأي واسطة من وسائط النشر أو الصور أو الكلام أو الخطابة إلخ (المترجم) .</note>
            </note>
            <pb n="n24-p288"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3369.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتداب العرب في سويسرة في القرون الوسطى</head>
               <lb/>طرفة تاريخية من قلم الأمير شكيب أرسلان الشهير<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>آثار العرب في سويسرة:<lb/>لم تزل للعرب آثار كثيرة في سويسرة، منها برج السارازين (لا يخفى أن<lb/>لفظة سارازين كان يطلقها الإفرنج على المسلمين في القرون الوسطى واختلفوا كثيرًا<lb/>في أصل هذه الكلمة وكيفية اشتقاقها، وقرأت في رحلة ابن بطوطة أن الملك الرومي<lb/>الذي كان في القسطنطينية سأله هل أنت سراكنوا؟ قال: وهذا اللفظ معناه مسلم<lb/>بلغتهم) وهو برج بقرب بلدة فيفاي بجوار (مونتروا) من مقاطعة (لوزان) ومما<lb/>ينسب إليهم مغارة وكهف في جهات لوستس.<lb/>وقال بعض المؤرخين ممن نقل عنه كلر: مِن المُحقَّق أن عصائب العرب<lb/>زحفت إلى (الجورة) وبحيرة جنيف وأنه لم يوجد من مؤرخينا من يذكر دخولهم إلى<lb/>روارسيه، وكانت كتبنا صامتة عن ذلك. فالتواتر ورواية الأخلاف عن الأسلاف<lb/>متصلة بالسند تقومان مقام ذلك، وكثير من أسماء هذه البلاد تدل على وقوع هذه<lb/>الغزاة.<lb/>وعلى نصف ساعة من دفليه في الجبل من جهة الشمال الغربي على مقربة<lb/>من الطريق الروماني المؤدي من دليمون إلى آجوا يوجد مضيق بين جندلين اسمه<lb/>كهف (السارازين) وشيوخ دفليه يروون عن آبائهم وأجدادهم خلفًا عن سلف أن<lb/>هذا المكان كانت أقامت فيه شرذمة من (السارازين) كانوا يوردون جمالهم (يظهر<lb/>أنه أينما تكون العرب تكون الجِمَال ولو في قلب أوربا) ماء سورن بقرب كورتتل،<lb/>وهذا اسم طريق روماني مهجور الآن، ثم إلى أحد صخور غار السارازين عدد<lb/>23 منقور نقرًا غريبًا بأرقام عربية لا يعرف السبب في نقر هذا العدد خاصة<lb/>لانقطاع سند التواتر وعدم وجود تاريخ لذلك، وإنما المعروف أن العرب كانوا<lb/>مقيمين هناك دركًا ثم إنه بقرب روسميزون تجاه جبل شبوت يوجد طريق اسمه<lb/>طريق السارازين.<lb/>ثم إنه يوجد في بلاد البيامون ووادي ساس في الجبل طريقان: أحدهما يمر من<lb/>فوركنتال مخترقًا ممر أنترونه، والثاني يمر من مونتومورو أي جبل المورو -<lb/>وهو المسلم المغربي في عرف الإفرنج - وكل من المضيقين كان إلى سنة 1440<lb/>يقال له الممر القديم، ويقول فرديناند كلر نقلاً عن المؤرخين أنه مما لا يجوز أن<lb/>ننساه أن المعاهدة التي عقدها الملك (هوغ كونت برفاتس) مع العرب كان من جملة<lb/>شروطها: سد جميع المضايق والثنايا إلا ثنية سان برنار فقط؛ فلذلك ترى هناك<lb/>محلاًّ اسمه (الماجل) وهو بدون شك محطة بريدية، وتجد في وادي ساس مكانًا<lb/>يسمى (ألا لاين) وهو (العين) وهناك ماء على الطريق في أعلى الوادي كما أن<lb/>في شرقي الوادي عين ماء اسمها Eienapl أي عين الألب.<lb/>وفي غربي وادي ساس محل اسمه ميشابل وهو حسبما يظن الأستاذ هيتسيغ<lb/>مُحَرَّف عن (مشبل) أي اللبوة التي معها أشبالها بدليل أن هناك غربي ممر<lb/>سيميلون جبلاً اسمه جبل الأسد، ونحن نظن أن الاسم هو (مشابل) كما يلفظونه<lb/>الآن لا (مشبل) وهو جمع (مشبل) اسم مكان، كقولك: مأسدة. أو هو<lb/>(مشابيل) جمع (مشبول) ومكان مشبول: كثير الأشبال.<lb/>ومن أكثر الأشياء في تلك الجهات التي جال فيها العرب اسم (مورو) الذي<lb/>هو - كما تقدم - اسم المغربي عند الإفرنج؛ لأن الرومان كانوا يسمون المغرب<lb/>الأقصى (موريتانيه) فمن ذلك جبل مورو الذي عند فراكسينة، وعليه قصر من آثار<lb/>العرب ويوجد ممر اسمه موروباس في ناحية (ماكوغناغه) في البيامول، كذلك في<lb/>واد يقال له وادي أنزا (ولعله وادي العنزة) محل يقال له (سيما دليمورو) أي قنة<lb/>المغربي وهو إلى الشمال من بريسينون، وفي جبل سان برنار غربي الدير الشهير<lb/>قنة شاهقة اسمها مونتمور.<lb/>وما عليه اسم (سارازين) شيء لا يكاد يُحْصَى. ذكر المسيو إدوارد كلرك في<lb/>تاريخ ولاية (فرانش كونته بفرنسة) أن الأسماء المضافة إلى سارازين كثيرة في<lb/>تلك الولاية، قال: عندنا خمسة كهوف يسمى كل واحد منها بكهف السارازين،<lb/>وجسران اسم كل منهما جسر السارازين، وثلاثة قصور كل منها يقال له قصر<lb/>السارازين، وطريقان كل منهما يسمونه السارازين، وسد طاحون منسوب إلى<lb/>السارازين، وواد صغير يسمونه وادي السارازين، وجندلان كبيران كل منهما يقال<lb/>له صخر السارازين، وباب يُرْفَع ويخفض من آثار السارازين، وقرية اسمها ساراز،<lb/>وهناك أيضًا حائط السارازين ومعسكر السارازين إلخ، وأمثال هذه الأسماء يجدها<lb/>الإنسان في مقاطعة بريس وفي الليونه، فمن ليون إلى حدود فرنسة الجنوبية تكثر<lb/>الأبواب التي ترفع وتحط أمام القلاع، وكلها منسوبة إلى السارازين.<lb/>ويقول هؤلاء المؤرخون الذين أثرنا عنهم ما تقدم من تاريخ العرب في<lb/>سويسرة: إنه كان للعرب قدرة بالغة على البناء وتشييد الأبراج وتحصينها وإحكام<lb/>أقفالها، وقد تركوا آثارًا بديعة مدهشة، ففي إيطالية وغربي سويسرة لا تزال جدران<lb/>كثيرة مبنية بالحجارة الكبرى من بناء العرب، وفي كل بناء تركوه ظهر أنهم أهل<lb/>هندسة وقوة حيلة يُعْجَب بها كل من تأملها، فتركوا بهذه الآثار ذكرًا عظيمًا بين<lb/>الأهالي؛ ثم إنه قد وجدت في سويسرة مسكوكات كثيرة عربية، وأكثرها من<lb/>مسكوكات الإسلام في إفريقيا منها ضرب سنة 169 للهجرة ومنها ضرب 182<lb/>للهجرة، وأكثرها من عصر هارون الرشيد، وقسم منها مضروب في القيروان،<lb/>ويُظن أن أكثر هذه النقود وصلت إلى سويسرة بواسطة النورمانديين، وكذلك وجدت<lb/>في بلدة مودون من سويسرة مسكوكات منها من سنة 170 للهجرة مضروب في أفريقيا<lb/>ومنها ضرب إسماعيل بن أحمد في أيام الخليفة المعتضد سنة 283 للهجرة، ومنها<lb/>ضرب في بغداد سنة 361 هجرية مكتوب على بعضها من الوجه الواحد (لا إله إلا<lb/>الله وحده لا شريك له. ركن الدولة أبو علي بويه، ومن الوجه الآخر: بسم الله، قد<lb/>ضرب هذا الدرهم في مدينة السلام عام ثلاث مائة وأربع وستين. ووجدت على<lb/>بعضها: محمد رسول الله. الطائع لله الملك العادل عضد الدولة أبو شجاع.<lb/>ويظن أن هذه المسكوكات وصلت بواسطة الحروب الصليبية أو عن طريق<lb/>التجارة.<lb/>ومما وجد من آثار العرب في سويسرة ثوب حريري مُطَرَّز في دير بقرب<lb/>(شور) يستعمله القسوس في القداس عليه كتابات عربية مطرَّزَة بالقصب، ولا شك<lb/>أنه قبل أن يصير ثوبًا كَنَسِيًّا كان خلعة ملوكية أو حلة لأحد الأمراء، وقد أتى<lb/>المسيو سلنستر دوساسي في كتابه (المنتخب من تآليف العرب) في الصفحة 305<lb/>على بحث دقيق يتعلق بهذه المنسوجات العربية الفاخرة فقال ما ترجمته:<lb/>(عرفنا منسوجات كثيرة من هذا النوع الذي يسميه ابن خلدون بالطراز، منها<lb/>المعطف الذي كان يلبسه قياصرة ألمانية عند تتويجهم، فهذا الرداء عليه كتابات<lb/>عربية منسوجة بخيوط ذهبية، وقد قرأها وترجمها المسيو تيسشن فظهر أنه نسج في<lb/>بلرم في دولة الملك روجر (والعرب يقولون رجار) سنة 528 هجرية أي 1133<lb/>ميلادية وتجزم بأنه في أيام رجار؛ لأن الكتابات ليس فيها شيء من آثار الدين<lb/>الإسلامي، ومنها قطعة حريرية مطرَّزَة بالذهب محفوظة في خزانة ذخائر كنيسة<lb/>(نوتردام) الكبرى بباريز بديعة الصنع مكتوب عليها اسم الخليفة الحاكم بأمر الله<lb/>المتوفى سنة 411 للهجرة، ثم قطعة ثالثة شبيهة في النفاسة بالثانية وجدت في<lb/>ضريح بدير (سان جيرمان) المروج، عليها كلمتان عربيتان مكررتان مرارًا. كذلك<lb/>في مؤلف ظهر على آثار بلرم باللغة الإيطالية طبع في نابلي سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1814" change="#d3e146">1814</tei:date> مذكورة كتابة<lb/>عربية وجدت على أكمام القميص الذي وجد في ضريح الإمبراطور فريدريك الثاني<lb/>المتوفى في 13 ديسمبر سنة 1250. كذلك يذكر المسيو (دومور) سجادة عليها<lb/>كتابة عربية نسجت في مصر في زمان الخليفة المستعلي بالله وذلك يكون بين سنة<lb/>1094 وسنة 1101 للميلاد وهذه السجادة هي في خزانة آثار الفاتيكان الآن (أي<lb/>في زمان دساسي وهذا عاش بين سنة 1758 وسنة 1838) .<lb/>قد نقلنا كثيرًا من هذا التاريخ عن المسيو رينو الفرنسي وهو من المستشرقين<lb/>المشهورين، كان عضوًا للمجمع الملكي للآثار والآداب وأحد حفظة الكتب الشرقية<lb/>المخطوطة في مكتبة باريز الملوكية وتأليفه المسمى غارات العرب في جنوبي<lb/>فرنسة وفي البيامون (شمالي إيطالية) وفي سويسرة طبع بباريز سنة 1836 وقد<lb/>طالعنا منه نسخة في مكتبة منيخ عاصمة البافيار وذلك سنة 1920.<lb/>وأما المؤرخ الألماني الذي اعتمد عليه (فرديناند كلر) فهو (ليود براند)<lb/>المؤرخ الشهير القديم العهد ولد سنة 922 في لومباردية من أصل شريف ونشأ في<lb/>بلاط الملك هوغ المارّ الذِكْرِ في بافيان سنة 945 وعندما نفي الملك هوغ دخل<lb/>(ليود براند) في خدمة (برانجر) خلفه وقد سفر لبرانجر هذا إلى ملك القسطنطينية<lb/>وكانت وفاته سنة 970 وألف كتابين باللاتينية أحدهما اسمه: (معالي الإمبراطور<lb/>أوتون الكبير) والثاني اسمه (سياحتي إلى القسطنطينية) ملأه هزؤًا بدولة<lb/>بيزنطية وصنَّف كتابًا اسمه (الانتقام) كله نكات ونوادر على أبناء عصره. وفي<lb/>زمانه كانت وقائع العرب في سويسرة.<lb/>هذا ما اتصل إليه علمنا من تاريخ إقامة العرب بسويسرة، أو بالأحرى<lb/>(انتداب) العرب لإدارة تلك البلاد في القرن العاشر.<lb/>فإن قيل: إنك تُعَرِّضُ بما تسميه دول الحلفاء اليوم (انتدابًا) على سورية<lb/>وفلسطين والعراق، وهذا لا يشبه ذاك؟ أجبنا أنه لا يوجد أدنى فرق بين الانتدابين،<lb/>فإذا كان العرب سفكوا دماء بسويسرة فهو - ولا شك - أقل جدًّا مما سفكه الحلفاء في<lb/>سورية والعراق، وإذا كان أخذوا جماعة بثأر واحد فالحلفاء لم يتوقفوا دقيقة واحدة عن<lb/>تدمير قرى بتمامها ورمي القنابر الديناميتية على النساء والأطفال والعاجزين وحصد<lb/>رءوس الألوف لأجل الانتقام من عمل رجل واحد أو عصابة مؤلفة من بضعة رجال.<lb/>وإن قيل: إن العرب في سويسرة سلبوا ونهبوا، فهل إذا تأمل المنصف إدارة الحلفاء<lb/>في البلاد الشرقية التي احتلوها وما جمعوه منها من الذهب وما وزعوا من الأوراق<lb/>المالية بدون ضمان وما حمّلوا الأهلين من المغارم وما استأثروا لأنفسهم من معادن<lb/>البلاد وأصناف مرافقها - يجد شيئًا غير السلب والنهب؟ وزد على ذلك شيئًا، وهو<lb/>أن العرب لم يخدعوا أهل سويسرة في القرون الوسطى بقولهم: أنهم حلفاؤهم وأنهم<lb/>إنما جاءوهم لتحريرهم من رق الأجانب حتى إذا انكشف الغطاء عرفوا أنها خدعة<lb/>وظهرت الذئاب من تحت أصواف الحملان، كلا كان عمل العرب في سويسرة<lb/>أشرف، وأبعد عن اللؤم، ولم يكونوا مع ذلك دولاً عظامًا بل شرذمة صعاليك لا<lb/>يعيبهم ما يعيب الدول العظام {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 15 إبريل سنة 1922<lb/>(المنار)<lb/>إننا نود لو يكون للقراء من العبرة بهذه الأثارة من تاريخهم ما هو في نظرنا أهم<lb/>من المقارنة التي ختمها بها الأمير الكاتب مراعاة لمقتضى الحال، وهي المقارنة بين<lb/>أحوال الأمة في طَوْر حياتها وإقبالها، وطور ضعفها وإدبارها. تتقاذف الأمواج برهط<lb/>من صعاليك العرب لا يتجاوز عددهم أصابع اليدين فتلقيهم بسواحل بلاد لا يشاركهم<lb/>أهلها في لغة ولا دين، ولا تربطهم معرفة ولا عهد ‍! يكون من أمرهم وأمر شراذم<lb/>تتبعهم ما استخرجه لنا الكاتب من أسفار تواريخهم من عزة ومنعة، وتمكن في<lb/>الأرض، وقتال أو إجارة للأمراء والملوك وفرض الضرائب والمكوس، وإقامة<lb/>للصروح والحصون. ثم يكون من أمر هذه الأمة أن يذل ألوف الألوف منهم في عقر<lb/>دارهم، ويسلمون قيادهم فيها لأعدائهم باختيارهم، حتى يكون من مثل أمير الحجاز،<lb/>تلك البلاد المقدسة التي تحترمها الدول الكبرى ولا تدنو منها بسوء، أن يقترح<lb/>باختياره على الدولة الإنجليزية أن تنتزع البلاد العربية حتى المقدسة من الترك<lb/>وتجعلها تحت حمايتها - وأن يكون هذا الاقتراح في الوقت الذي كانت فيه هذه الدولة<lb/>تتوقع محو اسمها من الدول العظمى بقوة الحلف الألماني التركي، حتى لو أجمع<lb/>العرب أمرهم واقترحوا عليها الاعتراف باستقلالهم المطلق ومساعدتهم عليه، ولو<lb/>في مقابلة عدم مساعدة الترك عليها - فضلاً عن مساعدتها على الترك - لقبلوا<lb/>شاكرين {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p294"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3370.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد عطية قوره</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إماطة اللثام عما علق بأذهان بعض المنتسبين<lb/>إلى العلم من الأوهام</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءتنا الرسالة الآتية في مسألة تسويد النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>العبادات المشروعة، ومسألة التوسل، فننشرها مع الوعد بنشر ما يجيئنا من رد<lb/>عليها تُرَاعى فيه آداب المناظرة.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، وصلى الله على محمد وعلى آله الهادين المرشدين<lb/>(أما بعد) فإنا نحرِّر هذه الرسالة قيامًا بما أوجبه (الدين النصيحة) في الكشف عن<lb/>مسألتين خلط فيهما بعض من ينتسب للعلم: (الأولى) راجعة إلى الأحكام<lb/>(والثانية) راجعة إلى العقائد.<lb/>موضوع الأولى (تسويد) النبي صلى الله عليه وسلم، وقضاؤنا فيها أن من<lb/>أتى بها في الصلاة أو في الأذان أو في دعاء مأثور عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على أن تكون من شرع الله ودينه - فهو مبتدع، وفي الأوليين مبطلة لهما ? وفي<lb/>الثالث مكروهة كراهة تحريم، وقد رأينا أن نجري على ما كان عليه المهتدون<lb/>الأولون في الإرشاد، فنقدم الأدلة على هذه الأمور الثلاثة: التسويد في الصلاة، وما<lb/>بعدها؛ تطبيقًا للفروع على الأصول، وإن كانت أحوال المناظرة وقوانينها تقضي<lb/>على المثبت بإقامتها لا علينا كما هو معروف عند الأصوليين وسواهم أن المثبت<lb/>لأمر هو المُدَّعِي المطالَبُ بإقامة الأدلة على دعْواه، أما النافي فيكفي أن يقول: لم<lb/>يرد ونحوه، فنقول:<lb/>إن مرجع الأحكام إلى واحد من أربعة أمور أو خمسة على الخلاف في<lb/>الاستحسان والمصالح المرسلة:<lb/>(1) كتاب الله.<lb/>(2) صحيح السنة أو حسنها أو ضعيفها فيما يتبع العبادة المعروفة عندهم<lb/>بفضائل الأعمال، الخالي عن ورود شيء فيه من النوعين الأولين.<lb/>(3) الإجماع بأنواعه، ولا سيما الثابت عن الصحابة.<lb/>(4) القياس الصحيح فيما لا نصَّ فيه (دع الاستحسان والمصالح<lb/>المرسلة) .<lb/>أما الكتاب فلا تعرض لها فيه؛ إذ لم يذكر اسم النبي صلى الله عليه وسلم إلا<lb/>مجردًا عنها، وأما السنة فهي نافية لها؛ لأن الصلاة على النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم المذكورة بعد التشهد على اختلاف الروايات فيها حال تعليم النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم إياها للصحابة خالية من تسويده، وكل من الأذان والصلاة على النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم توقيفي ثابت بِعَدِّ كلماته، ولم يذهب أحد من الأربعة ولا<lb/>غيرهم من علماء المسلمين - متقدميهم ومتأخريهم - إلى جواز ذكرها في الأذان ولا<lb/>في الإقامة، وأما بعد التشهد فالكثيرون أو الأكثرون على عدم جوازها، كما سيأتي<lb/>بيانه بعد مفصلاً.<lb/>لا يقال: إن النبي صلى الله عليه وسلم تركها تواضعًا، فإنها لو وجبت أو<lb/>شرعت ولو استحبابًا أو جوازًا لوجب على النبي صلى الله عليه وسلم تبليغها،<lb/>وإلا لم يؤد وظيفة البلاغ كما أمره الله تعالى بقوله: {بَلِّغْ مَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن<lb/>رَّبِّكَ} (المائدة: 67) الآية، خصوصًا وأنه في مقام البيان بعد سؤال الصحابة<lb/>(رضي الله عنهم) عن كيفية الصلاة عليه المشروعة بقوله: {إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ<lb/>يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب:<lb/>56) الآية. رواه مسلم وغيره. وأيضًا فهي مخالفة لقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(صلوا كما رأيتموني أصلي) رواه البخاري. ولقد فهموا - رضي الله عنهم - ما<lb/>أراده<lb/>ونِعْمَ ما فهموا، ولذلك امتنعوا عن الإتيان بها ولو كانت غير مبطلة فضلاً عن<lb/>كونها مندوبة كما يزعم البعيد عن معنى كونه صلى الله عليه وسلم مشرعًا وكونهم<lb/>ممتثلين، لَمَا فاتهم الإتيان بها وهم أفضل الأمة وأكثرها أدبًا وقدوة لمن بعدهم<lb/>إلى يوم القيامة، وإن اتفاقهم على عدم الإتيان بها من غير إنكار أحد منهم على أحد<lb/>مع ما هو معروف عنهم من إكباره صلى الله عليه وسلم وإجلاله - لهو أبلغ إجماع<lb/>على عدم الإتيان هذا، وقد روى النسائي عن عبد الله بن الشخير رضي الله عنه<lb/>أنه قال: (انطلقت في وفد من بني عامر إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقلنا:<lb/>أنت سيدنا، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: السيد الله، قلنا: وأعظمنا<lb/>وأفضلنا، قال: قولوا بقولكم- أو: بعض قولكم - أنا محمد عبد الله ورسوله، ما<lb/>أُحب أن ترفعوني فوق منزلتي التي رفعني الله عز وجل) . فهذا الحديث صريح في<lb/>نفيها من وجهين: الأول دلالة الفحوى، فإنها إحدى طرق القصر، وذلك قوله:<lb/>(السيد الله) فإنها جملة مُعرَّفة الطرفين مفيدة للحصر؛ ولهذا وقع الرد بها في<lb/>القرآن ردًّا على الحصر بـ (إنما) في قوله تعالى: {أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ المُفْسِدُونَ} (البقرة: 12) ردًّا لقولهم: {إِنَّمَا نَحْنُ مُصْلِحُونَ} (البقرة: 11) وأمثال هذا<lb/>كثير.<lb/>الوجه الثاني: بالمنطوق، وهو قوله صلى الله عليه وسلم: (ما أحب أن<lb/>ترفعوني.. .) إلخ، ومنزلته بالحصر {مُحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ} (الفتح: 29) وقوله:<lb/>{وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ} (آل عمران: 144) وأمثال هذا.<lb/>فقد تبين من هذا أن كلاًّ من الكتاب والسنة والإجماع يمنع الإتيان بها، ولا<lb/>يجترئ مسلم على القول بأن الصحابة (رضى الله عنه) اجتمعوا على منكر وهو<lb/>ترك شيء من الدين، وبهديهم اهتدى التابعون لهم بإحسان فمن بعدهم حتى دَبَّ<lb/>الفساد في المسلمين، وغلبت الأهواء على أئمة الدين، فجاءوا بالاستحسان<lb/>والمصالح المرسلة فزلزلوا سلطان الدين من النفوس [1] حتى صار لا يسمع إلا قول<lb/>فلان وفلان وصار الدين وضعًا فكريًّا لا وضعًا إلهيًّا.<lb/>وأما القياس فهو بنفيها أشبه وإن لم تكن إليه حاجة بعد النصوص؛ لأنه إنما<lb/>يُسْتَدَل به فيما لا نص فيه، وقد قدمنا النصوص من الكتاب والسنة والإجماع ومع<lb/>ذلك فهو قاطع في نفيها، ولنورد على ذلك بعض الأمثلة:<lb/>لا يجهل أحد أن أفضل ما ينطق به اللسان هو القرآن الكريم، وقد أجمعوا على<lb/>أنه لو أتى به في ركوعه أو سجوده كان مخالفًا للسنة، وقد روى مسلم في صحيحه أن<lb/>رسول الله (صلى الله عليه وسلم) رفع سجاف حجرته في مرضه الذي مات فيه<lb/>فأشرف على الصحابة وهم متأهبون للصلاة، فقال: (نُهيتُ أن أقرأ القرآن راكعًا أو<lb/>ساجدًا) ولا يقال: إنه نهى عنه لإطالة الركوع والسجود لأن كثيره وقليله سواء في<lb/>النهي؛ ولأنه لو أطالهما بالتسبيح بمقدار سورة البقرة - ولا سيما في النوافل - لما<lb/>بطلت صلاته، فقد ثبت عنه صلى الله عليه وسلم أنه قرأ في ركعة واحدة البقرة ثم<lb/>النساء ثم آل عمران ثم كان سجوده قريبًا من ركوعه المذكور. رواه مسلم. فالسيادة<lb/>التي ليست بذكر ولم ترد في شىء مما تقدم من الأدلة أولى بالمنع.<lb/>مثال آخر: قال الإمام النووي في شرحه حديث كيفية تعليم النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم للصحابة رضي الله عنهم أن يصلوا عليه، ما حاصله: أن قول القائل في<lb/>الصلاة (ورحمت) قبل (وباركت) أو بعدها - غير جائز وإن وردت في حديث<lb/>غريب؛ لأن العبادة لا يؤخذ فيها إلا بالحديث الصحيح أو الحسن الخالي عن علة<lb/>كالغرابة ونحوها اهـ.<lb/>فالسيادة أولى بالمنع لعدم ورودها ولا في حديث موضوع، بل ورد النهي عنها<lb/>كما تقدم في حديث النسائي فهي إحْدَاثٌ محضٌ في الدين [2] مردودةٌ على مُحْدِثها،<lb/>عليه وزرها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة. يشهد بذلك قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رَدٌّ) وفي رواية: (من عمل<lb/>عملاً ليس عليه أمرنا فهو رد) رواه مسلم عن عائشة [3] .<lb/>هذا ما يتعلق بها من حيث الأصول الأربعة المُعَوَّل عليها. ولنرجع إليها من<lb/>حيث الفروع، فنقول: مذهب الشافعي أن كل كلام أجنبي - أي غير مشروع -<lb/>مُبْطِل للصلاة ولو حرفًا مفهمًا أو حرفين وإن لم يُفهِما. وقد تبين مما تقدم أنها كلام<lb/>أجنبي بالمعنى المذكور، والقول بالبطلان ليس بدعًا منا، بل هو قول المحقق<lb/>الطوسي من أئمة الشافعية، وقد نقل هذا العلامة الكردي المدني في حاشيته على شرح<lb/>ابن حجر الهيتمي، قال ما محصله: اختلف في تسويد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عقب التشهد، فقيل بجوازه تأدبًا، وقيل بكراهته، وقيل بحرمته، وقال الطوسي من<lb/>أئمتنا: إنها مبطلة. قال الكردي بعد هذا: ولعل الطوسي غلط اهـ وقد تبين مما<lb/>تقدم أنه الحق، وأما تغليطه إياه فهو مبني على ما قدَّمه من جوازها تأدبًا، وعلى ما<lb/>قاله بعض المتأخرين من الشافعية وهم شذوذ بالنسبة إلى المتقدمين؛ لأن القول<lb/>بجوازها تأدبًا يؤدي إلى رفع الأدب عن الصحابة والتابعين لهم بإحسان، وهو ما لا<lb/>يجترئ على القول به ذو دين.<lb/>هذا ولم يقل بجوازها أحد من الأئمة الأربعة، ولم ينقل عن أحد من أصحابهم<lb/>القول بالجواز. هذا ما يتعلق بها من حيث الفروع والأصول. وإن فيه لمقنعًا لمريد<lb/>الحق المنصف.<lb/>***<lb/>مسألة التوسل<lb/>والمسألة الثانية من الرسالة موضوعها ما ادعاه بعض من انتمى إلى العلم من<lb/>سنية التوسل مُرْتَكِنًا فيه على حديثين: أحدهما (اللهم إني أسألك بحق السائلين<lb/>عليك) الثاني ما ورد في تفسير الكلمات التي تلقت آدم أو تلقاها في قوله تعالى:<lb/>{فَتَلَقَّى آدَمُ} (البقرة: 37) الآية، وإنا نتكلم على كل من الحديثين ثم نفصل<lb/>المسألة من حيث المنقول فيهما عن الأئمة بالإيجاز، فنقول في شرح الحديث الأول،<lb/>وخير ما فسرته بالوارد<lb/>جاء من حديث معاذ عند مسلم ما ملخصه: (إن حق الله على العباد أن يعبدوه ولا<lb/>يشركوا به شيئًا، وإن حقهم عليه إذا هم فعلوا ذلك ألا يعذبهم) فمعنى حق السائلين<lb/>أي العابدين المخلصين في عبادتهم - كما يؤخذ من الحديث - هو أن تشملهم رحمته،<lb/>وحينئذ يرجع معنى الحديث إلى أن رسول الله صلى الله عليه وسلم سأل الله أن يدخله<lb/>في رحمته؛ لأنه خير عابد مخلص بصفة من صفاته الذاتية وهي الرحمة المبينة في<lb/>حديث: (إن رحمتي سبقت غضبي) وسؤال الله بصفة من صفاته لا شيء فيه،<lb/>وليس هو توسلاً بذات مخلوق أو عمله بل هو مسئول بجزاء على عمل الإنسان نفسه<lb/>في مقابلة عمله كما يوضحه قوله صلى الله عليه وسلم في حديث معاذ (إذا هم فعلوا<lb/>ذلك) فإذا كان معنى الحديث ما قدمناه لم يدل على سنية ما زعم من التوسل ولا على<lb/>جوازه. وإنا ننقل عن الصحابة والتابعين ومن بعدهم خصوصًا أئمة المذاهب الأربعة<lb/>وأصحابهم عدم الجواز.<lb/>رأي أبي حنيفة وأصحابه:<lb/>قال أبو حنيفة وأصحابه: لا يجوز أن يسأل بمخلوق ولا يقول أحد: أسألك<lb/>بحق أنبيائك. قال أبو الحسين القدوري في كتابه الكبير في الفقه المسمى (بشرح<lb/>الكرخي) بعد أن ذكر ما تقدم ما نصه: وقد ذكر هذا غير واحد من أصحاب أبي<lb/>حنيفة، قال بشر بن الوليد: حدثنا أبو يوسف عن أبي حنيفة أنه قال: لا ينبغي لأحد<lb/>أن يدعو الله إلا به. وقال أبو يوسف: أكره أن يقول: بحق فلان، أو: بحق أنبيائك<lb/>ورسلك، وبحق البيت الحرام والمشعر الحرام، وقال القدوري: المسألة بخلقه لا<lb/>تجوز؛ لأنه لا حق للخلق على الخالق، فلا تجوز وفاقًا. وما يقول فيه أبو حنيفة<lb/>وأصحابه: (أكره كذا) هو عند محمد حرام، وعند أبي حنيفة وأبي يوسف إلى<lb/>الحرام أقرب وجانب التحريم عليه أغلب.<lb/>رأي الشافعية:<lb/>في فتاوى أبي محمد العز بن عبد السلام ما نصه: لا يجوز سؤال الله بشيء<lb/>من مخلوقاته لا الأنبياء ولا غيرهم. ثم قال: وأتوقف في جوازه بنبينا صلى الله<lb/>عليه وسلم لأني لا أعرف صحة الحديث فيه. والحديث الذي يشير إليه هو<lb/>(توسلوا بجاهي فإن جاهي عند الله عظيم) [4] حديث باطل باتفاق الحفاظ، ونقل ابن<lb/>القيم أن الدعاء عند القبر والصلاة عنده والتمسح به لأنه قبر فلان الصالح: بِدَعٌ<lb/>منكرة باتفاق أئمة المسلمين. وإن ما ينقله بعض الجهلة من دعاء الشافعي عند قبر<lb/>أبي حنيفة كذب ظاهر اهـ.<lb/>ونقل الثوري عن الشافعي ما نصه: أكره أن يُعَظَّم مخلوق. واصطلاحه في<lb/>مثل هذه العبارة معروف، وهو التحريم.<lb/>ولم يُنقل عن مالك وأحمد في المسألة شيء سوى السلام على النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وصاحبيه رضي الله عنهما لمن وُجد عند القبر، بل نقلت موافقتهما<lb/>لغيرهما من الأئمة كما تقدم عن القدوري وابن القيم اهـ. الكلام على أحد الحديثين.<lb/>وأما على الثاني فقد قال السيوطي في تفسير الكلمات من قوله تعالى:<lb/>{فَتَلَقَّى آدَمُ مِن رَّبِّهِ كَلِمَاتٍ} (البقرة: 37) الآية، قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لما أذنب آدم الذنب الذي أذنبه رفع رأسه فقال: أسألك بحق محمد إلا<lb/>غفرت لي، فأوحى الله إليه: ومن محمد؟ فقال: تبارك اسمك لما خلقتني رفعتُ<lb/>رأسي إلى عرشك فإذا فيه مكتوب لا إله إلا الله محمد رسول الله، فعلمت أنه ليس<lb/>أحد أعظم قدرًا ممن جعلت اسمه مع اسمك، فأوحى الله إليه: يا آدم إنه آخر النبيين<lb/>من ذريتك لولاه ما خلقتك) رواه الطبراني وأبو نعيم والبيهقي وابن عساكر<lb/>والحاكم وانفرد الأخير بتصحيحه اهـ. يرويه جميعهم عن عبد الرحمن بن زيد بن<lb/>أسلم عن أبيه عن جده عمر بن الخطاب يرفعه، ولم يتابع السيوطي عليه أحد من<lb/>المفسرين بالمأثور كابن جرير والحافظ ابن كثير وغيرهم، ولو شئنا أن ننقل أقوال<lb/>أولئك العلماء في تفسير الآية لاحتجنا إلى عدة أوراق ولكن نكتفي بأنهم أهملوا ما<lb/>قال السيوطي، وإسناد الحديث في الطبراني الصغير هكذا: عن محمد بن داود بن<lb/>أسلم الصوفي المعري عن أحمد بن سعيد المدني الفهري عن عبد الله بن إسماعيل<lb/>المدني عن عبد الرحمن بن زيد بن أسلم عن أبيه عن جده عن عمر بن الخطاب<lb/>قال الطبراني: لا يُروى عن عمر إلا بهذا الإسناد، تفرد به أحمد بن سعيد اهـ.<lb/>(ملحوظة) : (اتفق العلماء المحققون على عدم الاحتجاج بالحديث إذا روي<lb/>بالعنعنة المحضة [5] كالإسناد الذي مر معنا؛ إذ لم يصرح بلفظ التحديث أو الإخبار<lb/>أو السماع من طريق أخرى وقد صرَّح الطبراني أنه لا يُرْوَى إلا بهذا الإسناد كما<lb/>تقدم عنه) .<lb/>قال البيهقي: (وهو أحد رواته وتفرد به عبد الرحمن اهـ) يريد بذلك<lb/>أنه شاذ كما أراد الطبراني بأحمد بن سعيد، وقال بعضهم تعليقًا على تصحيح الحاكم:<lb/>ليس كل ما صحَّحه الحاكم مقبولاً، وقال المدارسي في هذا الحديث بخصوصه في<lb/>كتابه (كشف الأحوال في نقد الرجال) إن عبد الرحمن بن زيد بن أسلم ضعيف<lb/>باتفاق، وقال العلامة أحمد بن ناصر التميمي في كتابه (تقريب التهذيب) جوابًا<lb/>لسائل سأله عن تصحيح الحاكم لهذا الحديث: إنه من رواية عبد الرحمن بن زيد:<lb/>يعني ليس بصحيح، وقال أحمد بن حنبل: عبد الرحمن بن زيد بن أسلم ضعيف،<lb/>وقال يحيى بن معين: ليس حديثه بشيء. وضعَّفه علي بن المديني جدًّا وهو إمام<lb/>الحفاظ في عصره صاحب تآليف عديدة في الجرح والتعديل. وقال أبو داود<lb/>صاحب السنن: أولاد زيد بن أسلم كلهم ضعيف، وقال النسائي من أصحاب السنن:<lb/>ضعيف، وقال ابن عبد الحكم: سمعت الشافعي يقول: ذكر رجل لمالك حديثًا،<lb/>فقال: من حدثك؟ فذكر إسنادًا منقطعًا فقال مالك: اذهب إلى عبد الرحمن بن زيد<lb/>يحدثك عن أبيه عن جده عن نوح (ومالك هو الإمام الجليل) وقال أبو زرعة أحد<lb/>الحفاظ الذين يروي عنهم البخاري ومسلم وغيرهما من أصحاب السنن في شأن<lb/>عبد الرحمن: إنه ضعيف، وقال أبو حاتم الحافظ المعروف: ليس عبد الرحمن بن<lb/>زيد بقوي في الحديث كان في نفسه صالحًا وفي الحديث واهيًا اهـ.<lb/>وقال ابن حبان: كان يقلب الأخبار وهو لا يعلم حتى كثر ذلك في روايته من<lb/>رفع المراسيل وإسناد الموقوف فاستحق الترك اهـ.<lb/>وقال ابن سعد صاحب الطبقات في شأنه: كان كثير الحديث ضعيفًا جدًّا<lb/>اهـ وقال ابن خزيمة: ليس عبد الرحمن ممن يحتج أهل العلم بحديثه اهـ.<lb/>وقال الحاكم وأبو نعيم: وهو الراوي للحديث، روى عن أبيه أحاديث موضوعة<lb/>اهـ. وقال الحافظ ابن الجوزي الناقد للأحاديث: أجمعوا على ضعفه اهـ.<lb/>فهذا الحديث الذي يتمسك به جهلة المرتدين في جواز التوسل قد بينا شأنه<lb/>وأقوال العلماء فيه، وكان يصح لهم ذلك لو لم يعارضه اتفاق المسلمين كما نقلناه<lb/>عن الأئمة على عدم جواز التوسل فضلاً عن سنيته، نسأل الله التوفيق والاهتداء<lb/>بما جاء عن خير الأمة والمهديين بسنته، والحمد لله رب العالمين وصلى الله على<lb/>محمد وعلى آله وصحبه آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا بالعلاقمة في 4 شوال سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1340"
                      change="#d3e146">1340</tei:date>هـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد عطيه قوره <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن مراعاة المصالح المرسلة في الأحكام الشرعية قال بها الإمام مالك، وهو عنده خاص بالمعاملات القضائية والسياسية دون العبادات التي جعل مدار إثباتها على الاتباع المحض، وهو الحق.<lb/>(2) صح عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (أما بعد فإن أصدق الحديث كتاب الله، وخير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم، وشر الأمور محدثاتها، وكل محدثة بدعة، وكل بدعة ضلالة، وكل ضلالة في النار) وقد عرف الإمام الشافعي رضي الله عنه البدعة بما نصه (ما أُحدث وخالف كتابًا أو سنة أو إجماعًا أو أثرًا فهو البدعة الضالة) وقد بينا أن تسويد النبي صلى الله عليه وسلم في الصلاة والأذان والدعاء المأثور لم يرد في واحد من الأربعة التي ذكرها الشافعي في تعريف البدعة اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(3) اللفظ الثاني انفرد به مسلم، ورواه أحمد أيضًا، وأما الأول فمتفق عليه.<lb/>(4) المنار: الذي نجزم به أن سلطان العلماء لا يخفى عليه أن هذا الحديث موضوع، وأنه إنما عنى حديث الأعمى، والرواية التي تدل على ما ذكر من رواياته ضعيفة كما حقَّقه شيخ الإسلام في كتاب التوسل والوسيلة.<lb/>(5) المنار: لا يصح هذا على إطلاقه بل هو مقيد بعنعنة المدلسين.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p303"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3371.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى عبد الرازق</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى رينان في الجامعة المصرية</head>
               <lb/>محاضرة الشيخ مصطفى عبد الرازق في رينان والأفغاني<lb/>
               <lb/>(رينان) كاتب بليغ من كُتاب الفرنسيس وملاحدتهم اشتُهر اسمه في مصر<lb/>وبعض البلاد العربية الأخرى بخطاب (محاضرة) موضوعه (الإسلام والعلم)<lb/>وجه به قوة فصاحته وبلاغته الخلاّبة إلى الطعن في الدين الإسلامي والأمة العربية<lb/>لينقض بها ما شاده علماء فرنسة الفلاسفة الأعلام وغيرهم من التاريخ المجيد للعرب<lb/>والإسلام، وفي مقدمتهم الفيلسوف الاجتماعي الكبير (غوستاف لوبون) صاحب<lb/>كتاب (حضارة العرب) الذي سارت بذكره الركبان، والعلامة (سديو) الشهير<lb/>صاحب كتاب (تاريخ العرب) ولكنه تكلم بجهل وتكلموا بعلم.<lb/>وقد كان من مثار العجب للناس أن الجامعة المصرية أقامت حفلة حافلة لذكرى<lb/>(رينان) بمناسبة انقضاء قرن من عهد ولادته وحاروا في استنباط الباعث لأساتذة<lb/>الجامعة على اختيار هذا الملحد الطاعن في دين الإسلام وفي المسيحية أيضًا<lb/>للإشادة بذكره وإعلاء قدره، على عدم حفظ أي منقبة له نفع بها البشر فأصاب هذه<lb/>البلاد وهذه الأمة حظ منها يستحق بها ذلك عليها، والعهد قريب باحتفال فرنسة<lb/>وغيرها بذكرى عالم من علمائها بل من أكبر علماء الأرض ومكتشفيهم نفع البشر<lb/>كلهم بعلمه واكتشافاته وهو (باستور) الشهير، فلماذا لم تحتفل الجامعة بإحياء ذكره<lb/>وإعلاء قدره؟<lb/>وقد كان الدكتور طه حسين أحد مدرسي الجامعة المصرية ينشر في هذه<lb/>الأثناء التي وقع فيها الاحتفال بذكرى (رينان) مقالات في جريدة السياسة يحاول<lb/>فيها إثبات انتشار الارتياب في الدين الإسلامي، والإلحاد، والفسق عنه في أهل<lb/>القرن الثاني والثالث للهجرة الإسلامية في بلاد الحضارة العربية كالعراق بل في<lb/>الحجاز أيضًا!! ويستدل على ذلك بشبهات كشبهات رينان، كما أخبرنا الثقات الذين<lb/>رد بعضهم عليه.<lb/>وفي إثر ذلك نُشر في الجرائد إعلان يبشر الناس بأن الأستاذ الشيخ مصطفى<lb/>عبد الرازق سيلقي في الجامعة المصرية محاضرة موضوعها (الفيلسوف رينان<lb/>وجمال الدين الأفغاني) فظننا نحن وأمثالنا أنه يريد بهذه المحاضرة أن يمحو سيئة<lb/>ذلك الاحتفال بالإشادة بفضل فيلسوف الإسلام السيد الحسيني سليل البضعة النبوية<lb/>الطاهرة الذي اشتهر عنه أنه رد على محاضرة رينان في وقتها بما هدم بنيانها<lb/>وقوض أركانها، وقد أممنا دار الجامعة في مساء اليوم الثاني من شعبان (20<lb/>مارس) مع الكثيرين لسماع محاضرته فلما سمعناها دهشنا وخاب أملنا، فخرجنا<lb/>من دار الجامعة إلى دار جريدة الأهرام لموعد اجتماع مجلس إدارة نقابة الصحافة<lb/>فيها فخَفَّ بنا كثيرون ممن خرج معنا من الأزهريين وغيرهم فرأيناهم مستائين مما<lb/>سمعوا كارهين له، فذكرنا لهم بعض ما في الخطاب من الخطأ والخطل والضعف<lb/>في المحاضرة فتمنوا لو يكتب فوعدناهم بذلك، وقد كتبنا في تلك الليلة العجالة<lb/>التالية لجريدة الأهرام:<lb/>محاضرة الشيخ مصطفى عبد الرازق<lb/>موسيو رينان وجمال الدين<lb/>نظرة عَجْلَى:<lb/>حضرتُ هذه المحاضرة في الجامعة المصرية وكنت قد سمعت من شيخنا<lb/>الأستاذ الإمام كلمة مجملة عن رد السيد على (رينان) فهمت منها ما سأذكره بعدُ.<lb/>كنت أظن أن سأسمع ما قاله (رينان) في الإسلام مفصلاً، وأن يكون فيه<lb/>شبهات ومطاعن دقيقة تحتاج إلى حجج جمال الدين وقوة عارضته فخاب ظني،<lb/>وكنت أنتظر أن أسمع تتمة المحاضرة المعلن عنها في الصحف، وهي ما كان بين<lb/>رينان ومحمد عبده لأرى هل أسمع عنه ضد ما أعلم منه عن نفسه، كما سمعت ضد<lb/>ما أعلم منه عن أستاذه، ولكن الأستاذ صاحب المحاضرة أطال في المقدمة فضاق<lb/>الوقت المعين عن الخاتمة، وهي على ما أظن رد الشيخ محمد عبده على رينان.<lb/>طعن رينان في الإسلام بأنه عدو العلم والعقل وطعن في العرب بأن عقولهم<lb/>قاصرة بطبعها غير مستعدة لفهم الفلسفة وما وراء الطبيعة، وكل ما ذكر في<lb/>المحاضرة من تلخيص كلامه يدل على أنه لم يكن يعرف من أصول الإسلام شيئًا<lb/>إلا بعض كلام دعاة النصرانية في الجزائر ورجال السياسة الفرنسية فيها، وناهيك<lb/>بإخلاص الفريقين والتحقيق والصدق منهما، فمن تحقيق الفريق الأول ما يعرفه<lb/>قراء العربية من كتاب (الإسلام للكونت دي كاستري) الذي ترجمه بالعربية<lb/>المرحوم أحمد فتحي باشا زغلول، فإن فيه من العقائد المنسوبة إلى الإسلام ما لم<lb/>يخطر في بال أحد من البشر لم يطلع على مفترياته. ومن تحقيق الفريق الآخر<lb/>تفضيل البربر على العرب في العلم والمدنية، ودليلهم على ذلك أن أصلهم من<lb/>برابرة الشمال الأوربيين لا من همج الساميين! وقد اضطر إلى تجهيلهم الفليسوف<lb/>الاجتماعي بحق (غوستاف لوبون) أحد أفراد علماء الفرنسيس الذين أنصفوا<lb/>العرب حق الإنصاف على علم صحيح بالتاريخ.<lb/>ومن هذا الباب ثناء رينان على جمال الدين وعلى قومه الأفغان بأنهم من<lb/>الأرومة الآرية ذات العقل الراقي المستعد للفلسفة العليا التي تستعصي على عقول<lb/>العرب، وعلّل بذلك ما زعمه من عدم استمساك هذا الشعب بالإسلام. والحق الواقع<lb/>القطعي الدال على مبلغ جهل رينان هو أن السيد جمال الدين هو الفليسوف الوحيد<lb/>الذي خرج من الأفغان وهو من صميم العرب من سلالة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأن الشعب الأفغاني هو أشد الشعوب الإسلامية اعتصامًا بدين الإسلام وتعصبًا له<lb/>لعله لا يفوقه في هذا أو يساويه فيه إلا عرب نجد، فإذا كان السيد جمال الدين غير<lb/>متدين كما تراءى لعقل رينان فقد نقضت قاعدته في العرب وفي الأفغان جميعًا، فما<lb/>هذه الفلسفة؟ وإذا كان هذا مبلغ علمه بهذا الشعب الحاضر، فما القول بعلمه<lb/>بالشعب العربي الأندلسي الغابر؛ إذ فضح نفسه فيما قاله عنه شر فضيحة.<lb/>على أننا لا نثق بما نقل إلينا الأستاذ صاحب المحاضرة من كلام فيلسوفي<lb/>الغرب والشرق - على رأيه - فإن السيد جمال الدين كتب رده على رينان بالعربية -<lb/>كما قال - وترجم لجريدة الديبا بالفرنسية، ونقل من الفرنسية إلى الألمانية، ومنها<lb/>إلى العربية، فهل حفظ الأصل مع كثرة النقل من لغة إلى لغة إلى أخرى.<lb/>نقل إلينا قبل هذا كلام من قول رينان في الإمام الغزالي وجدناه غلطًا مخالفًا<lb/>لما في كتبه المشهورة كتهافت الفلاسفة وإحياء علوم الدين، وهو لم يعتوره من تعدد<lb/>الترجمة ما أصاب رد السيد جمال الدين.<lb/>ملخص ما ذكر في المحاضرة من رد السيد الأفغاني على الفيلسوف الفرنسي<lb/>أنه وافقه على كون الإسلام عدو العلم والعقل كسائر الأديان وخالفه في طعنه في<lb/>العرب. ولكن الأستاذ صاحب المحاضرة نقل عن السيد كلمة وجيزة مجملة فيما<lb/>عزاه رينان إلى الإسلام هل هو من تأثير الدين نفسه أم هو تأثير فهم الناس له<lb/>واختلاف الشعوب في فهمه؟ خرجت هذه الكلمة بصوت غير جهوري فلم تَعِهَا كل<lb/>أذن؛ ولا فكَّر فيها كل سامع، ولعل كل ما في الرد من التسليم باضطهاد الإسلام<lb/>للعلم وعداوته للعقل مبني على هذه الكلمة.<lb/>ههنا أذكر كلمة الأستاذ الإمام عن رأي أستاذه السيد جمال الدين في الدين<lb/>والعلم، وهي أن الإسلام دين العقل والحكمة والفلسفة الصحيحة، وأنه لولا تأثير<lb/>هدايته لما انتقل العرب من الأمية إلى أعلى مما كان عليه جميع البشر في كل علم<lb/>وكل فن وكل نظام وكل عمران في مدة جيل واحد حتى سادوا الفرس والروم<lb/>والأوربيين وغيرهم. وهل يعقل أن تلك الشراذم التي خرجت من جزيرة العرب<lb/>حفاة عراة لا يعرفون من العلم شيئًا غير القرآن، ولم يكن كل واحد منهم يحفظه<lb/>كله - يمكن أن تدوخ كل هذه الأمم وتسودها وتسوسها من ساحل المحيط الأطلسي<lb/>إلى الشرق الأقصى وتُخْضِعَهَا لدينها ولغتها بالسيف؟<lb/>ولكن المسلمين ابتدعوا في الإسلام بِدَعًا كثيرة لم يمكن تداركها بسبب فساد<lb/>نظام الخلافة وإخراجها عن أصلها الذي يشترط فيه العلم الاستقلالي والعدالة، وبهذا<lb/>الابتداع الذي صار إسلام القرآن فيه غير إسلام المنتسبين إليه أضاعوا العلم به ثم<lb/>عادوا كل علم حتى صاروا إلى ما كان يسعى السيد لتلافيه وتداركه، فكأنه يقول<lb/>لرينان: كل ما ذكرت من عداوة الإسلام للعلم مما تكثر الشواهد عليه في التاريخ -<lb/>وإن كانت قليلة في عهد الإسلام بالنسبة إلى غيره من الأديان - فهو الإسلام الذي<lb/>فهمه خطأ أولئك الذين عادوا العلم والعقل والحضارة لا إسلام القرآن الذي يخاطب<lb/>العقل ويرفع شأن العلم في آيات كثيرة، ويبين أن لله سننًا في الكون قام بها نظامه،<lb/>وأن هذه السنن لا تبديل لها ولا تحويل.<lb/>من الكلمات المأثورة عن السيد جمال الدين: إن القرآن وحده كاف لرفع<lb/>البشر إلى أرقى مقام من العلم والعرفان والفضائل والحضارة، لو أن شعبًا وجده<lb/>على صخرة في جزيرة بالبحر لم ير غيره. وليس معنى هذا أن فيه مسائل جميع<lb/>العلوم والفنون التي يرقى بها البشر، وإنما معناه أنه يُصْلِحُ العقول والأنفس ويدفعها<lb/>بهدايته إلى طلب هذا الكمال.<lb/>وكتب إليَّ صديقي الشيخ عبد القادر المغربي من الآستانة أيام كان السيد فيها<lb/>أنه زاره فكان مما سمعه منه أنه ليس بين أوربا وبين القرآن من حجاب يمنعهم من<lb/>الاهتداء به إلا نحن معاشر المسلمين. قال: إنه رفع كفيه ووضعهما أمام وجهه<lb/>وفرج بين أصابعه وقال: ينظرون إلينا من خلال القرآن هكذا فيرون وراءه شعوبًا<lb/>قد فشا فيها الجهل والفقر والكسل و.. و.. فيقولون: لولا أن تعاليمه باطلة لما كان<lb/>أتباعه بهذه الدركة من الانحطاط! فإذا أردنا أن نهديهم إلى الإسلام فلنقنعهم أولاً أننا<lb/>لسنا مسلمين.<lb/>وقد سألت الأستاذ الإمام: هل وَفَّى السيد بما وعد به من كتابة كتاب يثبت فيه<lb/>أن المَدِينة الفاضلة التي مات الحكماء بحسرةٍ مِن فَقْدها لا تختطُّ في العالم إلا بالدين<lb/>الإسلامي؟ فقال: لا أعلم أنه كتب شيئًا بهذا العنوان، ولكنه كتب كتابًا أو قال<lb/>رسالة فارسية في العدالة العامة أثبت فيها هذه القضية، ولا أعلم ما فعل الله بهذا<lb/>الكتاب أو الرسالة (الشك مني) .<lb/>ومن أراد أن يعرف رأي السيد في تأثير الإسلام في إصلاح البشر فليقرأ<lb/>مقالات (العروة الوثقى) الاجتماعية في الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام. وأما<lb/>موضوع الإسلام والعلم فقد فصَّله الأستاذ الإمام في كتاب (الإسلام والنصرانية)<lb/>تفصيلاً. وسأعود إلى هذا الموضوع فأوفيه حقه في المنار إن شاء الله تعالى.<lb/>فعلم من هذا أن الذي يتفق مع ما كتبه السيد جمال الدين أو أملاه في حقيقة<lb/>الإسلام وكونه دين الحكمة والعقل والمدنية - هو أنه قد وافق على أن الإسلام<lb/>الممزوج بالبدع هو ذلك الذي اضطهد بعضُ أهله رجالَ العلم، كما كان يقول في<lb/>مجالسه بمصر عند رده على بعض آراء الأشعري في الكسب والجبر والتحسين<lb/>والتقبيح العقليين: إن دين الأشعري في المسألة كذا وإن إله الأشعري قادر مريد،<lb/>غير حكيم.<lb/>ويحب الملحد أن يكون عظماء الرجال ملاحدة مثله، وإذا كان مِن منتحلِي<lb/>الفلسفة والعلم والباحثين في الأدلة يظن أن من عرف بالعقل والعلم والحكمة لا يمكن<lb/>أن يكون ذا دين. وهذا ما كان يحمل بعض الناس على القول بأن جمال الدين<lb/>ومحمد عبده غير متدينين.<lb/>وقد كان يسألني بعض من يعرفون مني الصدق: هل الأستاذ الإمام متدين<lb/>بالفعل اعتقادًا وعملاً؟ بل كثيرًا ما سألني مثل هذا السؤال عن نفسي من يحسنون<lb/>الظن بي ويعدونني من (المتنورين) مثلهم ? وآخر مَن سألني هذا السؤال عن<lb/>نفسي أديب في حضرة جماعة من المسلمين والمسيحيين، منهم سليم أفندي سركيس<lb/>الكاتب المشهور، وموضوع السؤال الإيمان بالبعث والحياة الأخرى بعد الموت،<lb/>وقد أجبتهم بما أزالَ استبعادَهم للبعث، وصوّرته لهم بصورة تتفق مع العلوم والفنون<lb/>العصرية ولا سيما الكيمياء حتى اعترفوا بذلك.<lb/>إن الملحد يحكم على غيره بالإلحاد بأدنى شبهة، وقد حدثني الدكتور شميل أنه<lb/>سأل السيد جمال الدين عن الدليل على وجود الله تعالى! قال: فشرع يذكر لي قواعد<lb/>كلامية في استحالة الترجيح بغير مرجِّح، والممكن والواجب. لم أفهمها فعلمت أنه<lb/>شاك ولا يستطيع أن يقيم برهانًا علميًّا واضحًا. والذنب على الدكتور شمبل الذي<lb/>كان خالي الذهن من تلك الأصول والقواعد العقلية التي اعتمد عليها متكلمو الإسلام<lb/>في المسائل الإلهية، فظن أن السيد يقول ما لا يفهم؛ لأنه هو لم يفهم ما قاله السيد.<lb/>أرى في هذا البلد أفرادًا يعنون في هذه الأيام بإفساد عقائد المسلمين وتجرئتهم<lb/>على الكفر وعلى الفسق أيضًا [1] حتى زعم بعضهم أن أكثر المسلمين كانوا كذلك في<lb/>القرن الثاني للهجرة مرتابين في الدين وفاسقين عنه بدليل ما يوجد في بعض<lb/>كتب الخلاعة والأخبار من حكاية ما يؤثر في ذلك عن بعض الأفراد من الشعراء<lb/>والمغنين والمخنثين! على أن رواة هذه الأخبار لا يثق بهم، وأين هم من كتب<lb/>المحدثين الثقات وتراجم العلماء والصلحاء الذين ملأوا الدنيا علمًا وفضلاً وقدوة<lb/>صالحة؛ إنهم لا يستطيعون قراءة أمثال هذه الكتب ولا تصديق مؤلفيها {وَلِكُلٍّ<lb/>وَجْهَةٌ هُوَ مُوَلِّيهَا} (البقرة: 148) .<lb/>وأما نحن فإننا لا نقبل إلا رواية الثقات العدول وننصح للناس أن يعرضوا عن<lb/>اللغو والفضول، وروايات مَن لا يوثق بعدالتهم، ولا سيما إذا كانت مخالفة<lb/>للروايات الصحيحة التي تعارضها. وعلماء نقد الحديث يردون رواية العدل<lb/>المعروف بالصدق إذا خالفت روايات الثقات الأثبات المعروفة، فآراء حكيم الإسلام<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني مُدَوَّنَة في رده على الدهريين وفي مقالات (العروة<lb/>الوثقى) وغيرها برواية الثقات، وقد طبعت في عصره وتلقاها الألوف ومئات<lb/>الألوف في الشرق والغرب، فهل يصح أن نردها بجمل مقتضبة منقولة عمن لا يوثق<lb/>بهم بعد مرورها من مضيق لغات مختلفة تعودنا أن نسمع من أهلها الاختلاق علينا في<lb/>ديننا وتاريخنا وسياستنا؟ كلا إنه لو صح ما فعلوه فيها عن السيد جمال الدين لكانت<lb/>دليلاً على جهله فيما نعلم أنه من أعلم الناس به، وعلى تناقضه وعلى كذبه ونفاقه.<lb/>ولو كان ذلك - أجلَّ اللهُ قدرَه - لما صح أن يكون قدوة لأحد، وفات على دعاة<lb/>الإلحاد أن يتخذوه قدوة فيه للناس، كيف وهو الذي أحيا النهضة العلمية والسياسية في<lb/>الإسلام. رحمه الله وبرأه من تهم أعداء الأديان، كرينان ومقلدة رينان، ونحن إنما<lb/>نهتدي بقوله تعالى: {فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ<lb/>هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) .<lb/>***<lb/>كلمة المنار في المحاضرة<lb/>(1)<lb/>كتبنا كلمتنا العجلى للأهرام عقب حضور المحاضرة بحافز التأثير السيئ الذي<lb/>كان لها في نفسنا، وفي أنفس الجمهور كما علمنا، كما أن أحد أساتذة الجامعة جاء<lb/>الأهرام في تلك الليلة بكلمة أثنى فيها على المحاضرة، وزعم أن الجمهور تلقاها<lb/>بالقبول والارتياح <gap resp="#org_MS"/> ورغّب إلى رئيس تحريرها أن ينشرها في الجريدة على أن<lb/>تكون باسمها ففعل، ثم استكتبوا رضا توفيق بك الملقب بالفيلسوف التركي مقالة في<lb/>الثناء على المحاضرة وتحبيذ موضوعها والتنويه بأمر الجامعة المصرية وأساتذتها<lb/>ونشروها.<lb/>ونحن وعدنا في كلمتنا العجلى أن نعود إلى الموضوع فَنُجَلِّيه في المنار -<lb/>والمنار أجدر به - لأجل أن نكتب ما نرى فيه الفائدة بعد قراءة المحاضرة؛ لعلمنا<lb/>بأن ستنشر في جريدة (السياسة) التي كانت خصصت بعض صفحاتها لنشر أمثالها،<lb/>فلما قرأناها ظهر لنا ما كان خفي علينا عند سماعها، وأوله افتتاحها بتدقيق البحث<lb/>في تاريخ إخراج السيد جمال الدين من مصر واعتقاله في الهند ومجيئه إلى باريس،<lb/>فقد أطال فيها بما لم ينشر كله في صحيفة السياسة إذ لم يكن مكتوبًا، وكان هو أول<lb/>ما تبرم به السامعون ونكروه فإنهم لم يحضروا لأجل سماع تاريخ السيد في أسفاره<lb/>وتحرير القول في تاريخها، ونرى أن نقسم القول في المنار إلى بيان ما ظهر لنا<lb/>من غرض الأستاذ الشيخ مصطفى من المحاضرة، فالدفاع عما رمى به السيد جمال<lb/>الدين فتُفنَّد مطاعن رينان الجهلية.<lb/>الغرض من المحاضرة:<lb/>كنا نظن أن الأستاذ الذي درس العلم الإسلامي في الجامع الأزهر، وبعض<lb/>العلم الأوربي في باريس أراد - بعد احتفال الجامعة المصرية برينان الذي لم يعرف<lb/>في هذه البلاد إلا بما اشتهر من طعنه في الإسلام - أن يقوم بما هو جدير به من<lb/>تلخيص رأي رينان في الإسلام وتلخيص رد السيد جمال الدين عليه، والزيادة عليه<lb/>بما يَعِنُّ له، وختْم الكلام بخلاصة الموضوع الذي هو (الإسلام مع العلم والفلسفة)<lb/>ذلك ما كنا نوده وما كان يظنه الكثيرون.<lb/>فكانت خلاصة المحاضرة أن السيد جمال الدين الذي اشتهر في العالم<lb/>الإسلامي كله بأنه حكيم الإسلام وموقظ شعوبه والداعية إلى تجديد مجده وإعزاز<lb/>دولته بهدي الدين وعدو الإلحاد وصاحب تلك الحملة المنصورة على أهله في رده<lb/>على الدهريين - قد كان ما كان من أمره في ذلك محصورًا في حياته قبل أن يذهب<lb/>إلى أوربة - بل إلى باريس - وإنما كان الغرض سياسي، وأنه بعد وصوله إلى<lb/>مدينة الكفر والإلحاد واجتماعه برينان وأمثاله في أوائل سنة 1883 قد تطور فكره<lb/>في أقل من ثلاث سنين، فمرق من الدين، واعتقد أنه عدو للعلم والعقل والمدنية،<lb/>حتى إنه قَبِلَ بكل تعظيم وارتياح طعن رينان في الإسلام، وعظَّمه وأثنى عليه من<lb/>جرائه أطيب الثناء، على ما سنبينه بالإجمال من بطلانه وسخفه الذي لا يخفى على<lb/>طالب علم بله حكيم الإسلام، ومكمل تربية الأستاذ الإمام.<lb/>بهذا أجاب الأستاذ الشيخ مصطفى عن المقارنة بين رد السيد على رينان سنة<lb/>1883 وبين سائر محرراته حتى رده على الدهريين الذي كتبه سنة 1881 - وهذا<lb/>سر ذلك التدقيق التاريخي الذي أشرنا إليه في فاتحة هذه الكلمة، ولكن المعروف من<lb/>تاريخ السيد الحكيم، ومن محرراته في سنة 1883 وما بعدها أنه لم يزدد بعد<lb/>إقامته في أوربة - وباريس خاصة - إلا استمساكًا بعروة الإسلام الوثقى ودفاعًا عنه<lb/>ودعوة إلى النهضة الإسلامية المدنية بهدايته العالية. وخلاصة المحاضرة أن<lb/>فليسوفي الشرق والغرب قد اتفقا على إثبات عداوة الدين للعلم والعقل وحرية الفكر<lb/>لا فرق بين الإسلام وغيره.<lb/>علمنا أن صاحب المحاضرة كان يبحث منذ سنين عن آثار السيد جمال الدين<lb/>والشيخ محمد عبده، فهل كل هذا التعب كان لأجل هذه النتيجة المستنبطة من تلك<lb/>المقدمات غير المُسَلَّمَة؟<lb/>الدفاع عن السيد جمال الدين:<lb/>إننا نرى التعارض تامًّا بين هذا الرد الذي استخرجه لنا صاحب هذه<lb/>المحاضرة من ترجمة ألمانية عن ترجمة فرنسية لم يرها عن أصل عربي مفقود -<lb/>وبين سيرة السيد ومكتوباته وما روى الثقات عنه من أول عمره إلى آخره حيث كان<lb/>في الآستانة يختلف إليه العلماء والكتاب والأذكياء الذين لقينا كثيرًا منهم، فأي<lb/>الأمرين نُرَجِّح؟<lb/>لدينا رجل معروف مشهور، روى لنا عنه آراءه وأفكاره كثير من العلماء<lb/>والفضلاء من أقطار مختلفة عاشروه وتلقوا عنه، منهم من توفي كالأستاذ الإمام<lb/>والأستاذ الشيخ عبد الكريم سلمان والأستاذ إبراهيم اللقاني الذي كان أقرب الناس<lb/>إليه، وألصقهم به وأكثرهم استفادة منه، ومنهم الأحياء كالأستاذ الشيخ بخيت<lb/>والأستاذ إبراهيم بك الهلباوي، ومنهم آخرون من أهل سورية والآستانة وغيرها من<lb/>الأقطار كالأمير شكيب أرسلان والشيخ طاهر الكيال والشيخ عبد القادر المغربي<lb/>وله آثار مخطوطة ومطبوعة في عصره، أشهرها رسالة الرد على الدهريين،<lb/>وجريدة العروة الوثقى التي نشرها بباريس سنة 1884.<lb/>كل ذلك متفق في تعريف الرجل إلينا أو تعريفنا به، ويعارضه تلخيص<lb/>بالعربية عن ترجمة ألمانية لترجمة فرنسية لرده بالعربية على رينان، فيه إبهام<lb/>التلخيص واحتمال الخطأ فيه وعدم الثقة بمطابقة الترجمة الألمانية للفرنسية<lb/>والترجمة الفرنسية للأصل العربي الذي كتبه السيد ردًّا على رينان، فإذا هو بهذه<lb/>الظلمات الثلاث أقرب إلى التأييد منه إلى الرد، والمشهور أنه رد على أننا فهمنا منه<lb/>غير ما فهمه صاحب المحاضرة.<lb/>فأي هذين الأمرين المتعارضين نُرجح؟ أَفَهْمُنَا المؤَيَّد بالآثار المخطوطات<lb/>والمطبوعات وبروايات الثقات الأثبات، أم فهمه المعارَض بكل ما ذكرنا الذي تعلوه<lb/>تلك الظلمات الثلاث، إننا نرى أهل الفرق المختلفين في أصول الدين الواحد منهم<lb/>على مذهبه بنصوص من كتاب ذلك الدين الإلهي، وكذلك المختلفون في الفروع قد<lb/>يرد بعضهم على بعض بنصوص الكتاب وأقوال الرسل عليهم السلام، بل نرى<lb/>أهل دين يستدلون بكتاب غير كتابهم على خلاف ما أجمع عليه المؤمنون بذلك<lb/>الكتاب، كما ألف بعض دعاة النصرانية كتابًا استدل فيه بآيات من القرآن على أن<lb/>التوراة والإنجيل اللذين بأيدي أهل الكتاب حق كما أنزلهما الله وأنه لا تحريف فيهما<lb/>ولا تبديل، وأنه يجب العمل بهما بعد الإسلام! !<lb/>إننا نجد فيما لخصه الأستاذ صاحب المحاضرة من رد السيد جمال الدين على<lb/>رينان جملاً متفرقة تخالف جملاً أخرى منها وتحول دون صحة النتيجة التي<lb/>استنبطها من مجموع الرد وقد يؤيدها في ذلك جملة من تلخيص رد رينان على<lb/>السيد.<lb/>أول ما لخصه من رد السيد قوله:<lb/>(تشتمل محاضرة الموسيو رينان على نقطتين أساسيتين، فقد حاول هذا<lb/>المفكر العظيم أن يبرهن على أن الديانة الإسلامية كانت بما لها من نشأة خاصة<lb/>تناهض العلم وأن الأمة العربية غير صالحة بطبيعتها لعلوم ما وراء الطبيعة ولا<lb/>للفلسفة.<lb/>ويظهر أن الموسيو رينان يقول: إن هذه النبتة الصالحة ذبلت في أيدي<lb/>المسلمين كما يذبل النبات تلفحه ريح الصحراء الساخنة.<lb/>وإن المرء ليتساءل بعد أن يقرأ المحاضرة عن آخرها: أَصَدَرَ هذا الشر عن<lb/>الديانة الإسلامية نفسها؟ أم كان منشؤه الصورة التي انتشرت بها الديانة الإسلامية<lb/>في العالم ? أم أن أخلاق الشعوب التي اعتنقت هذا الدين أو حُملت على اعتناقه<lb/>بالقوة - وعاداتها ومواهبها الطبيعية - هي جميعًا مصدر ذلك؟<lb/>ولا ريب [2] أن الوقت المخصص لرينان قد حال دون إجلائه هذه النقطة)<lb/>اهـ. بحروفه.<lb/>فيؤخذ من هذه الجملة أو الجمل أمور:<lb/>(أحدها) أن السيد صرَّح بأن رينان يحاول أن يبرهن على نظريته في<lb/>الإسلام، لا أنه برهن، ومعنى (حاوله) طلبه بحيلة كما بيَّنه الزمخشري في أساس<lb/>البلاغة، وإنما يلجأ إلى الحيلة العاجز.<lb/>(ثانيا) : أنه حاول ذلك بأخذه من نشأة هذا الدين الخاصة وكون العرب<lb/>الذين نزل كتابه بلغتهم غير مستعدين للعلم والفلسفة، لا من طبيعته وتعاليمه.<lb/>(ثالثها) : أن الإسلام نفسه نبتة صالحة - أو العلوم - فالعبارة محتملة،<lb/>وأنها ذبلت في أيدي المسلمين وتصوحت كما يتصوح النبات الغض تلفحه ريح<lb/>السَّمُوم.<lb/>ومعنى هذا على الوجه الثاني أن العلوم وجدت في عهد الإسلام ثم ذبلت،<lb/>وهذا حق، فالتاريخ يشهد أن العرب هم الذين أحيوا العلم والفلسفة بعد أن أخرجهم<lb/>الإسلام من أميتهم، وأنها إنما ذبلت بعد ضعف دولهم، ثم جفت ويبست بعد زوال<lb/>تلك الدول، وسيأتي تفصيل ذلك.<lb/>(رابعها) قوله: إن المرء ليتساءل بعد أن يقرأ المحاضرة عن آخرها:<lb/>أَصَدَرَ هذا الشر عن الديانة الإسلامية نفسها؟ أم كان منشؤه الصورة التي انتشرت<lb/>بها الديانة الإسلامية.. إلخ ما تقدم.<lb/>والذي يتفق مع سيرة السيد مجمَلَة ومفصَّلَة - بل الذي نقل عنه صراحة - هو<lb/>أن إسلام القرآن أكمل هداية للبشر، وأنه كافل للمدنية الفاضلة التي مات الفلاسفة<lb/>والحكماء في حسرة من فقدها وعدم اهتداء السبيل إليها، وأن المسلمين لم يقوموا بكل<lb/>ما أرشد إليه الإسلام من كل وجه، وأنهم جَنَوْا على دينهم حتى نَفَّرُوا الناس منه في<lb/>القرون الأخيرة، وقد نقلنا في الكلمة العجلى بعض ما روى لنا الثقات عنه في آخر<lb/>عمره في الآستانة، أي بعد التطور الذي استنبطه الأستاذ الشيخ مصطفى عبد الرازق<lb/>فكان منشأ أغلاطه. ومما يؤثر عنه وسمعه منه الكثيرون: أن القرآن لا يزال بِكْرًا لم<lb/>يفسره أحد حق تفسيره، وأن فيه من الهداية ما يناسب كل عصر، وأن المسلمين<lb/>أخذوا من هدايته المدنية في كل عصر بقدر استعدادهم وأحوالهم الاجتماعية، ولولا ما<lb/>سنشير إليه من الصدمات التاريخية لبلغوا به الكمال المدني كما بلغوا الكمال الديني.<lb/>يؤيد فهمنا هذا ما نقله الأستاذ صاحب المحاضرة من رد رينان على السيد جمال الدين<lb/>قبل خاتمتها، وهو قوله:<lb/>(ويلوح لي أن الشيخ جمال الدين قد زودني بطائفة من الآراء الهامة [3]<lb/>تعينني على نظريتي الأساسية وهي أن الإسلام في النصف الأول من وجوده لم<lb/>يَحُلْ دون استقرار الحركة العلمية في الأراضي الإسلامية. ولكن في النصف الثاني<lb/>خنق الحركة العلمية وهي في حظيرته فكان هذا من سوء حظه) . اهـ.<lb/>أضف إلى هذا إطناب السيد في تفنيد رأي رينان في العرب - واستنتِجْ منهما<lb/>أنه يعني بالنصف الأول عصر الدولة العربية المحضة قبل تغلب الأعاجم على<lb/>خلفاء العرب من ترك وفرس - وبهذا تعلم أن السيد قد هدم محاضرة رينان ونسفها<lb/>نسفًا برقة ولطف، كالماء تخلل أساس بناء بني على شفا جرف هار فانهار به،<lb/>وإن كل ما وافقه عليه هو أن المسلمين قد وجد منهم - كغيرهم - في نشأة الإسلام<lb/>الأعجمية في النصف الثاني من حياته ما خنق الحركة العلمية، فكل ما أسنده إلى<lb/>الإسلام موافقًا لرينان يُراد به الإسلام الأعجمي المشوه بالبدع، لا الإسلام العربي<lb/>المنصوص في القرآن والسنن، وإلا كان كلامه متناقضًا، ولا وجه لدفع التناقض<lb/>الذي يُصَان عنه كلام العقلاء إلا ما ذكرنا.<lb/>شرح الشيخ محمد عبده لرد الأفغاني على رينان:<lb/>إنني أستطيع أن أشرح لك أيها القاريء هذا الحكم ولكنك غني عن شرحي<lb/>بشرح أكبر تلاميذ السيد جمال الدين ومريديه وأعلم الناس بآرائه والمطلع على رده<lb/>على رينان بنصه، فهو قد شرح هذا الرد بكتاب حافل، تتزين به الخزائن<lb/>والمحافل ألا وهو (كتاب الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) .<lb/>أورد في هذا الكتاب بضعة من أصول الإسلام هي نصوص جليلة، وبراهين<lb/>قطعية، على كونه دين العمل والعقل والمدنية، ثم ذكر خلاصة تاريخية لمؤرخي<lb/>الإسلام والإفرنج عن الدول العربية، تثبت أن تلك المدنية الزاهرة وانتشار العلم<lb/>والفلسفة كان نتيجة تلك الأصول الإسلامية واستعداد الأمة العربية. ومما نقله من<lb/>كلام غوستاف لوبون الفيلسوف المؤرخ الفرنسي فيه: إن العرب أول من علَّم العالَم<lb/>كيف تتفق حرية الفكر مع استقامة الدين.<lb/>وبعد أن شرح نتائج تلك الأصول فتح بابًا آخر للكلام عنوانه (الإسلام اليوم<lb/>أو الاحتجاج بالمسلمين على الإسلام) وصف فيه سوء حال المسلمين علمائهم<lb/>ودهائهم، وذكر أنه هو الذي حمل رينان على الطعن في الإسلام واتخذه حجة له.<lb/>وقد أورد ذلك بصيغة السؤال ثم أجاب عنه بعد أن سماه (جمود المسلمين) جوابًا<lb/>بيَّن به أسبابه والمخرَج منه، ومما قاله في أوائل هذا الجواب (والعنوان لنا) :<lb/>ضعف الإسلام العربي بتغلب الأعاجم:<lb/>انظر كيف صارت مزية من مزايا الإسلام سببًا فيما صار إليه أهله: كان<lb/>الإسلام دينًا عربيًّا، ثم لحقه العلم فصار علمًا عربيًّا بعد أن كان يونانيًّا، ثم أخطأ<lb/>خليفة في السياسة فاتخذ من سعة الإسلام سبيلاً إلى ما كان يظنه خيرًا له: ظن أن<lb/>الجيش العربي قد يكون عونًا لخليفة علوي؛ لأن العلويين كانوا ألصق ببيت النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم فأراد أن يتخذ له جيشًا أجنبيًّا من الترك والديلم وغيرهم من<lb/>الأمم التي ظن أنه يستعبدها بسلطانه، وبصطنعها بإحسانه، فلا تساعد الخارج<lb/>عليه، ولا تعين طالب مكانه من الملك، وفي سعة أحكام الإسلام وسهولته ما يبيح<lb/>له ذلك، هنالك استعجم الإسلام وانقلب عجميًّا) .<lb/>(خليفة عباسي أراد أن يصنع لنفسه ولخَلَفه، وبئس ما صنع بأمته ودينه،<lb/>أكثر من ذلك الجند الأجنبي، وأقام عليه الرؤساء منه، فلم تكن إلا عشية أو<lb/>ضحاها حتى تغلب رؤساء الجند على الخلفاء واستبدوا بالسلطان دونهم ‍! وصارت<lb/>الدولة في قبضتهم. ولم يكن لهم ذلك العقل الذي راضه الإسلام والقلب الذي هذبه<lb/>الدين، بل جاءوا إلى الإسلام بخشونة الجهل يحملون ألوية الظلم، لبسوا الإسلام على<lb/>أبدانهم، ولم ينفذ منه شيء إلى وجدانهم، وكثير منهم كان يحمل إلهه معه يعبده في<lb/>خلوته، ويصلي مع الجماعات لتمكين سلطته، ثم عدا على الإسلام آخرون كالتتار<lb/>وغيرهم، ومنهم من تولى أمره) .<lb/>(أي عدو لهؤلاء أشد من العلم الذي يعرف الناس منزلتهم ويكشف لهم قبح<lb/>سيرهم، فمالوا على العلم وصديقه الإسلام ميلتهم، أما العلم فلم يحفلوا بأهله،<lb/>وقبضوا عنه يد المعونة، وحملوا كثيرًا من أعوانهم أن يندرجوا في سلك العلماء،<lb/>وأن يتسربلوا بسرابيله، ليعدوا من قبيله، ثم يضعوا للعامة في الدين ما يُبَغِّض<lb/>إليهم العلم ويبعد بهم عن طلبه، ودخلوا عليهم وهم أغرار من باب التقوى وحماية<lb/>الدين: زعموا الدين ناقصًا ليكملوه، أو مريضا ليعللوه، أو متداعيًا ليدعموه، أو<lb/>يكاد أن يَنْقَضَّ ليقيموه) .<lb/>(نظروا إلى ما كانوا عليه من فخفخة الوثنية، وفي عادات من كان حولهم<lb/>من الأمم النصرانية، فاستعاروا من ذلك للإسلام ما هو براء منه، لكنهم نجحوا في<lb/>إقناع العامة بأن في ذلك تعظيم شعائره، وتفخيم أوامره، والغوغاء عون الغاشم،<lb/>وهم يد الظالم، فخلقوا لنا هذه الاحتفالات، وتلك الاجتماعات، وسنوا لنا من عبادة<lb/>الأولياء والعلماء والمتشبهين بهم ما فرَّق الجماعة وأركس الناس في الضلالة،<lb/>وقرروا أن المتأخر، ليس له أن يقول بغير ما يقول المتقدم، وجعلوا ذلك عقيدة<lb/>حتى يقف الفكر وتجمد العقول، ثم بثوا أعوانهم في أطراف الممالك الإسلامية<lb/>ينشرون من القصص والأخبار والآراء ما يقنع العامة بأنه لا نظر لهم في الشئون<lb/>العامة. وأن كل ما هو من أمور الجماعة والدولة فهو ما فرض فيه النظر على<lb/>الحكام دون من عداهم، ومن دخل في شيء من ذلك من غيرهم فهو متعرض لما لا<lb/>يعنيه، وأن ما يظهر من فساد الأعمال واختلال الأحوال ليس من صنع الحكام،<lb/>وإنما هو تحقيق لما ورد في الأخبار من أحوال آخر الزمان، وأنه لا حيلة في<lb/>إصلاح حال ولا مآل، وأن الأسلم تفويض ذلك إلى الله وما على المسلم إلا أن<lb/>يقتصر على خاصة نفسه، ووجدوا في ظواهر الألفاظ لبعض الأحاديث ما يعينهم<lb/>على ذلك وفي الموضوعات والضعاف ما شد أزرهم في بث هذه الأوهام، وقد<lb/>انتشر بين المسلمين جيش من هؤلاء المضلين، وتعاوَنَ ولاةُ الشر على مساعدتهم في<lb/>جميع الأطراف واتخذوا من عقيدة القدر مثبطًا للعزائم وغلا للأيدي عن العمل.<lb/>والعامل الأقوى في حمل النفوس على قبول هذه الخرافات إنما هو السذاجة وضعف<lb/>البصيرة في الدين وموافقة الهوى، أمور إذا اجتمعت أهلكت، فاستتر الحق تحت<lb/>ظلال الباطل ورسخ في نفوس الناس من العقائد ما يضارب أصول دينهم ويباينها<lb/>على خط مستقيم كما يقال.<lb/>هذه السياسة - سياسة الظلمة وأهل الأثرة - هي التي روجت ما أدخل على<lb/>الدين مما لا يعرفه وسلبت من المسلم أملاً كان يخترق به أطباق السموات، وأخلدت<lb/>به إلى يأس يجاور به العجماوات، فجُلُّ ما تراه الآن مما نسميه إسلامًا فهو ليس<lb/>بإسلام، وإنما حفظ من أعمال الإسلام صورة الصلاة والصوم والحج، ومن الأقوال<lb/>قليلاً منها حُرِّفَت عن معانيها. ووصل الناس بما عرض على دينهم من البدع<lb/>والخرافات إلى الجمود الذي ذكرته وعدُّوه دينًا، نعوذ بالله منهم ومما يفترون على<lb/>الله ودينه، فكل ما يعاب الآن على المسلمين ليس من الإسلام، وإنما هو شيء آخر<lb/>سموه إسلامًا والقرآن شاهد صادق: {لاَ يَأْتِيهِ البَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلاَ مِنْ خَلْفِهِ<lb/>تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ} (فصلت: 42) يشهد بأنهم كاذبون وأنهم عنه لاهون<lb/>وعما جاء به معرضون، وسنوفي لك الكلام في مفاسد هذا الجمود، ونثبت أنه علة<lb/>لا بد أن تزول اهـ. المراد منه هنا.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تساءل الناس في الجرائد عن هؤلاء الأفراد وهم غير محصورين، وليس لنا أن نطعن في تدين فرد معين منهم إلا بدليل لا يحتمل التأويل، والمحاضرة التي نرد عليها ليست كذلك، على ضررها في هذا الباب وتأييدها لهؤلاء الأفراد.<lb/>(2) الظاهر أن هذه الجملة استئناف بياني، فواو العطف في أولها غلط.<lb/>(3) المنار: الصواب (المهمة) فإن المهم ما يهتم به الإنسان، والهام المذنب، ومن سجع الأساس: أهمه حتى همه.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p318"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3372.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسائل الطعن في الوهابية</head>
               <lb/>
               <lb/>كان السلطان عبد الحميد يخاف عاقبة نهضة العرب الدينية في نجد؛ إذ كان<lb/>يعتقد هو وبعض أركان دولته أن العرب لا تجتمع لهم كلمة ولا تقوم لهم دولة إلا<lb/>بدعوة دينية كما قرَّره حكيمهم ابن خلدون في مقدمته - فكان يغري بعض أمرائهم<lb/>ببعض كإغراء آل رشيد بآل سعود وكان المنافقون من المُعَمَّمِينَ يتقربون إلى<lb/>حكومته بالطعن في الوهابية ويزعمون أنهم يخدمون بذلك الدين وينصرون السنة،<lb/>ولكننا لم نر أحدًا من هؤلاء المنافقين نصر الدين بالرد على الملاحدة ولا على دعاة<lb/>النصرانية الذين يطعنون في أصل الإسلام وكتابه ورسوله لتنصير المسلمين، وكان<lb/>بعض حشوية الشام المُتَمَلقين أشد الناس إسرافًا في الطعن في الوهابية فلا يكادون<lb/>يُذكرون في كل البلاد العثمانية بقدر ما يذكرون في دمشق وحدها.<lb/>وقد خفت هذه الوطأة في السنين الأخيرة ثم اشتدت بعد أن استقرت إمارة عبد الله<lb/>ابن الملك حسين في شرق الأردن وشاع أن الوهابية سيزحفون للاستيلاء على هذه<lb/>المنطقة لانتزاعها من السلطة الحجازية البريطانية، وكان بعض الجرائد المسيحية<lb/>في دمشق والقدس أول ميادين هذه الحملة، فأصحابها النصارى يطعنون في<lb/>الوهابية ويفضلون أمراء الحجاز على أمراء نجد من طريق السياسة، بل ذكرت<lb/>جريدة (لسان العرب) التي تأخذ راتبًا شهريًّا من الأمير عبد الله، ومنحتها جريدة<lb/>القبلة الحجازية لقب (لسان أقوامنا) أنه يجب على النصارى في سورية وفلسطين<lb/>تأييد الملك حسين وأولاده؛ لأن حكومتهم مدنية لا إسلامية بخلاف حكومة نجد فإنها<lb/>إسلامية دينية متعصبة. وقد فتحوا أبواب صحفهم لكل من يطعن في الوهابية من<lb/>المسلمين طعنًا دينيًّا بحتًا لأجل هذه الغاية السياسية.<lb/>وفي هذه الأثناء جاءتنا عدة رسائل من دمشق ورسالة من بيروت في الطعن<lb/>في الوهابية كُتِبَ على ظهر بعضها أنها (تُوَزَّع مجانًا وقفًا لله تعالى) وعلى<lb/>البعض الآخر (توزع مجانًا في محبة رسول الله صلى الله عليه وسلم) وغير<lb/>معهود من أصحابها هذا السخاء في نشر العلم والدين! .<lb/>لم يرسل إلينا هذه الرسائل مؤلفوها، بل أرسلها بعض أهل العلم والدين لنرد<lb/>عليها، وقد تصفحنا أوراقًا من كل منها من أولها وآخرها فلم نر شيئًا منها يستحق<lb/>أن يكرم بالرد؛ لأنهم يقولون زورًا ويخلقون أفكارًا ويردون عليها كما يردون بعض<lb/>الحق بمحض الجهل وتقليد العوام ومجاراتهم وجعل البدع الفاشية فيهم سننًا مجمعًا<lb/>عليها، بل ذكروا في رسائلهم من الأحاديث الموضوعة والآثار المصنوعة والكذب<lb/>على السلف الصالح والأئمة ما يعد معه الكذب على الشيخ محمد عبد الوهاب وأهل<lb/>نجد أمرًا هينًا؛ فإن كذبًا عليه صلى الله عليه وسلم ليس ككذب على غيره، فمن كذب<lb/>عليه متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار، كما تواتر عنه عليه صلوات الله وسلامه. على<lb/>أن بعض علماء دمشق الأثريين قد ردوا عليهم برسائل فضحوا بها ما ستروا ولقفوا<lb/>ما لفقوا.<lb/>فمن هذه الرسائل ثلاث لرجل في دمشق يدعي الشيخ عبد القادر الكيلاني<lb/>الإسكندراني لقيته في دمشق غير مرة فأوهمني أنه يكره الحشو والبدع ويحب<lb/>الإصلاح. وما كنت أظن فيه أن يكتب أمثال هذه الرسائل، ولكنها هي أدل على<lb/>حقيقة حاله مما تراءى لي منه.<lb/>(ومنها) رسالة لرجل عامي لا ندري أهو من طائفة المعممين أم من غيرهم<lb/>اسمه محمد توفيق السويقة، وقد كتب عليها أنها الرسالة الأولى.<lb/>(ومنها) رسالة للشيخ محمد جميل الشظي الحنبلي سماها (الوسيط بين<lb/>الإفراط والتفريط) نصب فيها نفسه حكمًا بين الوهابية وغلاة خصومهم، وكنا نظن<lb/>أنه يحكم عن علم، ويلتزم الحق فلا يجور في الحكم، فإذا هو خصم أي خصم،<lb/>نقل عنهم ما ليس عندهم، ولبَّس الحق بالباطل، ولم يميز بين الأواخر والأوائل،<lb/>بل جعل الخلف الطالح، كالسلف الصالح، وأيَّدهم في بعض المواضع من حيث لا<lb/>يدري بل في سياق الرد عليهم، واعتمد في هذا الرد على كلام أعدائهم ومقلدة<lb/>أعدائهم.<lb/>رد على هذه الرسائل الشيخ ناصر الدين الحجازي الأثري، والشيخ أبو اليسار<lb/>الدمشقي، فأتيا بما يكفي دافعًا لمفترياتها، ومزيلاً لشبهاتها، وإن لم يستقصيا جميع<lb/>ضلالاتها، وردهما عليها رد على رسالة الشيخ مصباح شبقلو البيروتي.<lb/>فإن كل الذين يردون على الوهابية يستمدون الافتراء عليهم من مصدر واحد<lb/>كما أن مصدر مادتهم العلمية والدينية واحد هو التقليد لمتأخري مقلدة الحشوية<lb/>وبدعهم، فلا تحري في النقل، ولا استقلال في الفهم، ولا رسوخ في شيء من<lb/>العلم، وأنَّى والعلم الذي فرضه الله على كل مسلم محرم عندهم؛ لأنه يدخل في مفهوم<lb/>الاجتهاد الذي أقفل بابه بعض شيوخ مشايخهم، وشرعوا للناس تقليد المجتهدين بدلاً<lb/>منه، ثم شرع آخرون لهم تقليد المقلدين، وجميع من ينسب إلى مذاهبهم من الميتين<lb/>إلى خمس طبقات مرتبة في خمس دركات على أنهم يستدلون فيجتهدون لتأييد التقليد؛<lb/>لأن الاجتهاد المحرم عندهم ما يطلب به الحق لذاته؛ ولذلك يحتجون بالأحاديث<lb/>الموضوعة أو المفتراة حديثًا لأن مشايخهم ذكروها، ولا يعلم الفريقان أن المحدثين<lb/>أنكروها أو لم يثبتوها، والتمييز بين الأحاديث الصحيحة والباطلة من شروط العلم<lb/>المحرم عندهم، وإن لنا كلمة فاصلة فيهم وفي بيان عقائد الوهابية سَيَرَوْنَهَا في جزء<lb/>آخر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3373.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
