<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="31"
                                 to="31"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">31</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="5"
                                 to="5"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4089.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1349"
                      change="#d3e146">1349</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1930"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">ديسمبر - 1930م</date>
         <pb n="n31-p331"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4090.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ليلة النصف من شعبان</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 36) لدينا أسئلة متعددة عما يشرع في ليلة نصف شعبان وقد سئلنا<lb/>عنها مرارًا في السنين السابقة وأجبنا بما حاصله: أن ما جرت به العادة فيها من<lb/>الاحتفال في المساجد بدعة نهى عنه الفقهاء وأنكروا ما يقع فيه من المنكرات حتى<lb/>إيقاد المصابيح الكثيرة. وقد ورد في قيام ليلة النصف وصلاتها أخبار وآثار<lb/>موضوعة وحديث ضعيف رواه ابن ماجه من حديث علي (رضي الله عنه)<lb/>مرفوعًا: (إذا كانت ليلة النصف من شعبان فقوموا ليلها وصوموا نهارها) وزاد<lb/>فيه عبد الرزَّاق في مصنفه: (فإن الله عز وجل ينزل فيها لغروب الشمس إلى<lb/>السماء فيقول: ألا مستغفر أغفر له، ألا مسترزق أرزقه، حتى يطلع الفجر) .<lb/>وأما دعاء شعبان المشهور فأحيل السائلين عنه على ما هو أقرب إليهم مما<lb/>كتبته من قبل وهو ما كتبه الأستاذ الشيخ علي محفوظ المدرس بقسم التخصص<lb/>بالأزهر في كتابه (الإبداع في مضارّ الابتداع) قال: (ومن البدع الفاشية هذا<lb/>الدعاء الذي يجتمعون له ليلة النصف من شعبان في المساجد عقب صلاة المغرب<lb/>يقرءونه بأصوات مرتفعة بتلقين الإمام، فإنه مشكوك فيه، وكل الأحاديث الواردة<lb/>في ليلة نصف شعبان دائر أمرها بين الوضع والضعف وعدم الصحة) . ثم ذكر<lb/>أقوال العلماء في ذلك. وقد قرظ هذا الكتاب بعض كبار علماء الأزهر المعاصرين<lb/>وقرظناه في هذا الجزء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p347"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4091.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من جاوه</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 37 - 42) من صاحب الإمضاء في سمبس (برنيو)<lb/>مولاي الأستاذ المصلح العظيم صاحب المنار الإسلامي.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد:<lb/>فإني أرجو أن تتفضلوا بالجواب عن أسئلتي الآتية بأسرع ما أمكن فإنه قد<lb/>حمي في جهاتنا - الملاوية الآن - وطيس التنازع والتخاصم فيها بين أهل التقليد<lb/>الجامدين، وبين محبي الإصلاح والمصلحين، وإنني أرى أن عاقبة ذلك غير<lb/>محمودة فإن ضرره أكبر من نفعه، وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>هل يجوز لأحد تلقين الميت بعد الدفن بنحو ما ورد من حديث أبي أمامة<lb/>أم يحرم عليه؟ وهل هو بدعة ضلالة أم لا؟ وقد قرأت قولكم في (ج 6، م 17<lb/>من المنار) ما نصه:<lb/>وجملة القول أن التلقين لم يثبت بكتاب الله ولا بسنة رسوله ولا قال أحد من<lb/>المحققين إنه سُنَّة، بل قال بعض الفقهاء باستحبابه للتساهل في العمل بالحديث<lb/>الضعيف والاستئناس له بما يناسبه، والبرماوي ليس قدوة، وكم في كتب أمثاله<lb/>وكتب مَن هم أعلم منه من البدع، فلا ينبغي لأحد أن يثق إلا بما يصرح المحققون<lb/>بثبوت نقله عن النبي صلى الله عليه وسلم وجمهور السلف دون ما يذكر غفلاً.<lb/>أفلا يجوز لأحد اتباع بعض هؤلاء الفقهاء الذين قالوا باستحبابه للتساهل في<lb/>العمل بالحديث الضعيف في ذلك؟ .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل يجوز التلفظ بنية نحو الصلاة تبعًا لما قال الإمام النووي في المنهاج:<lb/>ويندب النطق قبل التكبير. اهـ، أم لا لعدم وجود ذلك لا في الكتاب ولا في<lb/>السنة؟ .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>هل يجوز لأحد أن يصلي صلاة الحاجة عملاً بحديث عبد الله بن أبي<lb/>أوفى قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (مَن كانت له إلى الله حاجة أو<lb/>إلى أحد من بني آدم فليتوضأ وليحسن الوضوء ثم ليصلِّ ركعتين وليثن على الله<lb/>تعالى) .<lb/>الحديث رواه الترمذي وقال: حديث غريب. اهـ الجزء الأول من المغني<lb/>للإمام ابن قدامة وميدان هذا التنازع والتخاصم جريدة (سوْدارا) الملاوية التي<lb/>تصدر في فلفلان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هل المدارس العالية بمصر تضاهي المدارس العالية في أوربا كإنكلترة<lb/>وفرنسة وألمانية وسويسرة وهولندة في جميع العلوم والفنون واللغات التي تعلم فيها ما<lb/>عدا اللغة العربية والعلوم الدينية الإسلامية أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>هل موظفو حكومة مصر الذين ترقوا إلى مناصب الوزارة تعلموا في<lb/>مدارسها فقط أم تعلموا أيضًا في إحدى مدارس أوربا العالية وتخرجوا بها أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>هل يصح قول قائل: لا عبرة بعلوم مَن تخرج بأعلى مدارس مصر -<lb/>أي العلوم الأوربية العصرية ولغاتها - بالنسبة إلى علوم مَن تخرج بإحدى<lb/>المدارس الأوربية العالية؛ فإن مدارس مصر العالية تنقصها لغات أوربية وغيرها<lb/>من العلوم التي تعلم في المدارس الأوربية.<lb/>هذا، وتفضلوا بقبول فائق تحياتي الزاكية وتسليماتي الطيبة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>مقدمة لجواب المنار<lb/>في ضرر التفرق والاختلاف في الدين<lb/>اعلموا أيها الإخوان المختلفون في هذه المسائل، وليعلم كل المختلفين في<lb/>أمثالها من المسائل الاجتهادية، أي غير المجمع عليها، أن التفرق والاختلاف في<lb/>الدين من أكبر المفاسد وأضر المآثم، وأن كلًّا مِنْ فِعل هذه الأشياء وتركها أهون<lb/>من التفرق والتعادي لأجلها، فإن من فعلها ثقة بعلم من قال بها حسن النية، ومن<lb/>تركها لعدم الثقة بدليلها حسن النية، ولكن من يشاقّ طائفة من إخوانه المسلمين<lb/>لمثل هذا لا يكون إلا متبعًا للهوى، وإن أصاب فيما احتج وادعى، فإذا ترك كل<lb/>فريق الشقاق والقدح في المخالف له، واكتفى ببيان ما عنده من الدليل ونشره فلا<lb/>بد أن ينتهي الأمر بانتصار الدليل الصحيح القوي على ما له شبهة الدليل {وَاعْتَصِمُوا<lb/>بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) - {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا<lb/>وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105)<lb/>- {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ<lb/>الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) .<lb/>اتفق العلماء على أن المراد برد المسائل المُتَنَازَع فيها إلى الله الرد إلى كتابه<lb/>والمراد بالرد إلى الرسول بعد وفاته الرد إلى سنته. وشبهة المقلدين الذين تقوم<lb/>عليهم الحجة من كتاب الله وسنة رسوله أن المشايخ الذين يقلدونهم أعلم بالكتاب<lb/>والسنة من مورِد الدليل عليهم منهما، وهذه شبهة واهية؛ لأن الله تعالى يحاسب<lb/>الناس على العمل بما علموا من كتابه وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم لا بما قال<lb/>هؤلاء المشايخ، ولأن مورد الدليل معه من العلماء الآخذين به مَن هم أعلم من<lb/>أولئك العلماء الذين قلدوهم بدون دليل أو مثلهم، ومعه زيادة الدليل الذي يجب الرد<lb/>إليه فيما تنازع فيه العلماء. وإنما يعذر مَن يتبع من يثق بعلمه إذا كان اتباعه في<lb/>شيء لم يعلم حكم الله وحكم رسوله فيه.<lb/>وهاك أجوبة هذه المسائل، مع الاختصار في الدلائل.<lb/>(37) تلقين الميت<lb/>بينا الحق في هذه المسألة بما نشرناه في المجلد السابع عشر ونَقَلَ السائل<lb/>خلاصته. وقد طبع في هذه السنين الأخيرة تسع مجلدات من كتاب (المجموع<lb/>شرح المهذب) للإمام النووي محرر فقه الشافعية وهو أدق كتب الخلاف المطولة<lb/>في بسط الأدلة على المسائل الخلافية، فرأيناه يعزو استحباب تلقين الميت إلى<lb/>(جماعات) من أصحابهم أي الشافعية ولا يذكر لهم مستندًا إلا حديث أبي أمامة الذي<lb/>ذكرناه في المجلد السابع، وينقل عن ابن الصلاح أنه قال: (إسناده ليس بالقائم،<lb/>لكن اعتضد بشواهد وبعمل أهل الشام) ثم يقول - أي النووي -: رواه أبو القاسم<lb/>الطبراني في معجمه بإسناد ضعيف ثم يقول بعد إيراده: قلت فهذا الحديث وإن كان<lb/>ضعيفًا فيُستأنس به، وقد اتفق علماء المحدثين وغيرهم على المسامحة في أحاديث<lb/>الفضائل والترغيب والترهيب.<lb/>وأقول: إن الحديث الضعيف لا يثبت به حكم شرعي، والمراد بتسامح بعض<lb/>العلماء في أحاديث الفضائل والترغيب والترهيب ما فيه تقوية لأمر مشروع دون ما<lb/>كان تشريعًا جديدًا لما لم يشرعه الله ورسوله، فمن الأول الحث على صلة الرحم<lb/>وكثرة ذكر الله والترهيب من المعاصي، ومن الثاني صلاة الرغائب وليلة نصف<lb/>شعبان اللتان قال فيهما النووي في المنهاج: (وصلاة رجب وشعبان بدعتان<lb/>قبيحتان مذمومتان) ذلك بأنهما وردتا في عدد معين وصفة معينة فكانتا تشريعًا<lb/>جديدًا، وقد شرحنا هذه المسألة مرارًا وذكرنا ما قاله الحافظ ابن حجر عن المحققين<lb/>في شروط العمل بالحديث الضعيف عندهم، وكم دخل على الأمة من البدع بهذا<lb/>التساهل.<lb/>وأما الاعتضاد الذي ذكره ابن الصلاح فقد بيَّن النووي مراده منه وهو حديث:<lb/>(واسألوا له التثبيت) أي للميت ولكن هذا دعاء يصلح معضدًا للدعاء للميت<lb/>بغير التثبيت مما هو بمعناه ولكنه لا يصلح معضدًا للتلقين، وذكر أيضًا وصية<lb/>عمرو بن العاص، ولا حجة في مثلها على هذا ولا غيره.<lb/>وإذا كان هذا كل ما عندهم في أوسع كتبهم فلا عذر لمن علمه إذا أصر على<lb/>تقليدهم في التلقين بشبهة أنهم أعلم ممن ينكره، والمنكرون له هم جمهور أئمة الأمة<lb/>وعلمائها من المجتهدين والمقلدين لسائر المذاهب ومنهم بعض علماء الشافعية كما<lb/>علم من عبارة النووي إذ لم ينقل اتفاقهم في المسألة، فالتلقين بدعة، وكل بدعة في<lb/>الدين ضلالة.<lb/>***<lb/>(38) التلفظ بنية العبادة<lb/>هذه المسألة بيناها في المنار من قبل غير مرة، ونعود الآن فنقول: إن علماء<lb/>المسلمين أجمعوا على أن النية محلها القلب، ولكن قال بعض المؤلفين المقلدين من<lb/>الشافعية: إنه يندب أو يستحب التلفظ بها من باب الاحتياط للتذكر، وقولهم ليس<lb/>بشرع، ولم يذكروا عليه دليلاً من الكتاب ولا من السنة ولا من الإجماع أو عمل<lb/>بعض علماء السلف. وقد غلط بعضهم في فهم عبارة للإمام الشافعي ظن أنها تدل<lb/>على ذلك فصرحوا بأنه خطأ.<lb/>وعبارة الشيخ أبي إسحاق في المهذب هكذا: والنية من فروض الصلاة لقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إنما الأعمال بالنيات وإنما لكل امرئ ما نوى) ولأنها قربة<lb/>محضة فلم تصح من غير نية كالصوم. ومحل النية القلب، فإن نوى بقلبه دون<lb/>لسانه أجزأه. ومن أصحابنا من قال ينوي بالقلب ويتلفظ باللسان، وليس بشيء؛<lb/>لأن النية هي القصد بالقلب اهـ.<lb/>وقال النووي في شرحها: فإن نوى بقلبه ولم يتلفظ بلسانه أجزأه على المذهب<lb/>وبه قطع الجمهور، وفيه الوجه الذي ذكره المصنف وذكره غيره، وقال صاحب<lb/>الحاوي هو قول أبي عبد الله الزبيري إنه لا يجزئه حتى يجمع بين نية القلب وتلفظ<lb/>اللسان؛ لأن الشافعي رحمه الله قال في الحج: إذا نوى حجًّا أو عمرة أجزأ وإن لم<lb/>يتلفظ وليس كالصلاة لا تصح إلا بالنطق. قال أصحابنا غلط هذا القائل وليس مراد<lb/>الشافعي بالنطق في الصلاة هذا بل مراده التكبير. ولو تلفظ بلسانه ولم ينوِ بقلبه لم<lb/>تنعقد صلاته بالإجماع فيه، كذا نقل أصحابنا الإجماع فيه. ولو نوى بقلبه صلاة<lb/>الظهر وجرى على لسانه صلاة العصر انعقدت صلاة الظهر اهـ كلام النووي<lb/>وأنت ترى أنهم لم يسموا النطق باللسان نية ولا جعلوا له حكمًا.<lb/>وما ذكره الشافعي من التلفظ في مسألة الحج والعمرة ليس مرادًا به إلا التلبية<lb/>بهما أو بأحدهما عند النية، والتلبية مشروعة فيهما بالنص فليس المراد بها التعبير<lb/>عن نية القلب.<lb/>وجملة القول أن تلقين الناس أن التلفظ بالنية مندوب شرعًا - ابتداع وشرع لم<lb/>يأذن به الله، فالمندوب عند علماء الأصول: خطاب الله المقتضي للفعل اقتضاءً<lb/>غير جازم.<lb/>***<lb/>(39) صلاة الحاجة<lb/>حديث ابن أبي أوفى في صلاة الحاجة واهٍ جدًّا رواه الترمذي من طريق فائد بن<lb/>عبد الرحمن الكوفي أبي الورقاء وقال إنه يضعّف في الحديث، وهذا أهون ما قيل<lb/>فيه، ومما قاله الإمام أحمد فيه: لو أن رجلاً حلف أن عامة حديثه كذب لم<lb/>يحنث.<lb/>وقال الحاكم: روى عن ابن أبي أوفى أحاديث موضوعة. فهذا الحديث<lb/>لا يعمل به حتى على قول من قال: إن الأحاديث الضعيفة يعمل بها في الفضائل<lb/>المشروع مثلها. فقد اشترط في ذلك أن لا يشتد ضعف الحديث، فكيف إذا كان من<lb/>رواية الكذابين والوضّاعين؟<lb/>ولكن التوسل بالصلاة لقضاء الحاجة ولغير ذلك مشروع، ويدخل في عموم<lb/>قوله تعالى:] وَاسْتَعِينُوا بِالصَّبْرِ وَالصَّلَاةِ [وإنما الممنوع أن يُسند إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم ما لم يثبت عنه ويُعمل به على أنه ثابت.<lb/>***<lb/>(40) مدارس مصر ومدارس أوربة:<lb/>لو كانت مدارس مصر العالية تضاهي المدارس العالية في أوربة لاستغنى بها<lb/>أهل مصر وحكومة مصر عن إرسال أولادهم إلى أوربة، ولكن بعض الذين تعلموا<lb/>في مصر أرقى علمًا من بعض الذين تعلموا في أوربة.<lb/>***<lb/>(41) في أي المدارس تخرَّج وزراء مصر<lb/>إن بعض الذين ارتقوا إلى منصب الوزارة في مصر قد تعلموا وتخرجوا في<lb/>مدارس مصر وبعضهم قد تخرَّجوا في مدارس أوربة، ويقال فيهم ما قيل في جواب<lb/>السؤال السابق. وإن سعد باشا زغلول الذي ارتقى إلى رياسة الوزارة ورياسة<lb/>مجلس النواب - وكان أكبر زعماء السياسة في مصر حتى دانت له رقاب المتعلمين<lb/>في أوربة وفي مصر جميعًا - لم يتخرج في مدارس مصر ولا مدارس أوربة، وقد<lb/>جاور في الأزهر ولكنه لم يأخذ منه شهادة العالِمية، وإنما تخرج بالأستاذ الإمام<lb/>تعليمًا وتربية، وأكبر ما استفاده منه استقلال العقل، وعلو الهمة، وقوة الإرادة،<lb/>والعناية بمصلحة الأمة، وقد تعلم اللغة الفرنسية ودرس بها علم الحقوق دراسة<lb/>مستقلة في الكبر ثم أدى امتحانها في فرنسا فنال الشهادة العالمية (ليسانس) .<lb/>***<lb/>(42) النسبة بين المتعلمين في مصر والمتعلمين في أوربة:<lb/>قد علم من الجواب عن السؤالين السابقين جواب هذا السؤال من حيث العلوم،<lb/>وأما اللغات الأجنبية فإن الذين يتعلمونها في بلاد أهلها يكون أكثرهم أحذق لها<lb/>وأفصح فيها ممن يتعلمها في مصر، إلا بعض مَن تمرن على مزاولتها مع أهلها في<lb/>بلادهم وغير بلادهم، فالأستاذ الإمام كان أفصح نطقًا باللغة الفرنسية وأدق فهمًا من<lb/>أكثر من تعلموها في فرنسة وسويسرة الفرنسية، وهو قد تعلمها في الكبر على معلم<lb/>مصري، ولكنه كان يحضر دروس آدابها العالية في كلية جنيف عدة سنين، ومن<lb/>الغريب أنه ترجم كتاب التربية للفيلسوف سبنسر ترجمة حرفية بقصد التمرن<lb/>والتعلم، وقد اطّلع عليه صديقه قاسم بك أمين الذي كان يعد من أرقى مَن أتقن اللغة<lb/>الفرنسية في بلادها من المصريين ليصحح له الترجمة، وقد علمنا أخيرًا أن ما<lb/>صححه قاسم بك من مسودة الترجمة كان أبعد عن الصواب مما كتبه الأستاذ كتابة<lb/>تعلم وتمرن، ولكن سبب هذا ضعف قاسم أمين بك في اللغة العربية لا الفرنسية،<lb/>وكان الأستاذ هو الذي صحح له كتاب (تحرير المرأة) ، دون كتاب المرأة<lb/>الجديدة، ولا يخفى على مَن قرأ الكتابين أن عبارة الأول أفصح وأبلغ من عبارة<lb/>الثاني، وكان القياس العكس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p353"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4092.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لماذا تأخر المسلمون؟<lb/>ولماذا تقدم غيرهم؟!</head>
               <lb/>(1)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) ،<lb/>{ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الأنفال:<lb/>53) ، {إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأَشْهَادُ} (غافر: 51) ، {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا<lb/>بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) .<lb/>كتب إليَّ تلميذي المرشد الشيخ محمد بسيوني عمران إمام مهراجا جزيرة<lb/>سمبس برنيو كتابًا يقترح فيه على أخينا المجاهد أمير البيان أن يكتب للمنار مقالاً<lb/>بقلمه السَّيَّال في أسباب ضعف المسلمين في هذا العصر وأسباب قوة الإفرنج<lb/>واليابان وعزتهم بالملك والسيادة والقوة والثروة. وقال - في كتاب آخر - إنه قرأ ما<lb/>كتبناه في المنار وتفسيره من بيان الأسباب في الأمرين وما كتبه الأستاذ الإمام في<lb/>مقالات (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) في الموضوع، وإنما غرضه أن<lb/>يكتب في ذلك أمير البيان بقلمه المؤثر المعبر عن معارفه الواسعة، وآرائه الناضجة<lb/>لتجديد التأثير في أنفس المسلمين بما يناسب حالهم الآن، لتنبيه غافلهم، وتعليم<lb/>جاهلهم، وكبت خاملهم، وتنشيط عاملهم. وبنى الاقتراح على الأسئلة الآتية التي<lb/>صارت مثار شبهة على الدين عند غير علمائه، فهو يعلم مما سمعه من دروسنا في<lb/>مدرسة الدعوة والإرشاد ومما كتبناه مرارًا في أن كتاب الله تعالى حجة على أدعياء<lb/>الإسلام والإيمان، وليسوا هم حجة عليه.<lb/>افترصْت هذا الاقتراح لحمل أخي ووليي الأمير شكيب على كتابة شيء مثل<lb/>هذا للمنار، وأنا الذي أنصح له دائمًا بتخفيف أحمال الكتابة عن عاتقه لكثرة ما<lb/>يكتب لصحف الشرق والغرب وللأصدقاء وغيرهم، فأرسلت إليه كتاب الشيخ<lb/>محمد بسيوني عقب وصوله إليّ، فأرجأ الجواب عنه لكثرة الشواغل إلى أن عاد<lb/>من رحلته الأخيرة إلى أسبانية وقد أثرت في نفسه مشاهد حضارة قومنا العرب في<lb/>الأندلس والمغرب الأقصى، وشاهد تأثير محاولة فرنسة تنصير شعب البربر في<lb/>المغرب تمهيدًا لتنصير عرب إفريقية المرزوئين باستعبادها لهم كما فعلت أسبانية<lb/>في سلفهم في الأندلس - فكتب الجواب منفعلاً بهذه المؤثرات، فكان آية من آيات<lb/>بلاغته، وحجة من حجج حكمته، لعلها أنفع ما تفجر من ينبوع غيرته، وانبجس<lb/>من معين خبرته، فسال من أنبوب براعته، جزاه الله خير ما جزى المجاهدين<lb/>الصادقين.<lb/>***<lb/>كتاب الشيخ<lb/>محمد بسيوني عمران<lb/>حضرة مولاي الأستاذ المصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>نفعني الله والمسلمين بوجوده العزيز. آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد:<lb/>فإن مَن قرأ ما كتبه في المنار وفي الجرائد العربية العلامة السياسي الكبير<lb/>أمير البيان، الأمير شكيب أرسلان، من مقالاته الرنانة المختلفة المواضيع، عرف<lb/>أنه من أكبر كُتاب المسلمين المدافعين عن الإسلام، وأنه أقوى ضلع للمنار<lb/>وصاحبه في خدمة الإسلام والمسلمين، وإني أرجو من الله تعالى أن يطيل بقاءهما<lb/>الشريف في خير وعافية، كما أرجو من مولاي الأستاذ صاحب المنار أن يطلب<lb/>من هذا الأمير الكاتب الكبير أن يتفضل عليَّ بالجواب على أسئلتي الآتية وهي:<lb/>(1) ما أسباب ما صار إليه المسلمون (ولا سيما نحن مسلمو جاوة وملايو)<lb/>من الضعف والانحطاط في الأمور الدنيوية والدينية معًا، وصرنا أذلاء لا حول لنا<lb/>ولا قوة، وقد قال الله تعالى في كتابه العزيز: {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون: 8) فأين عزة المؤمنين الآن؟ وهل يصح لمؤمن أن يدعي أنه<lb/>عزيز وإن كان ذليلاً مهانًا ليس عنده شيء من أسباب العزة إلا لأن الله تعالى قال:<lb/>{وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون: 8) .<lb/>(2) مالأسباب التي ارتقى بها الأوربيون والأمريكانيون واليابانيون ارتقاءً<lb/>هائلاً؟ وهل يمكن أن يصير المسلمون أمثالهم في هذا الارتقاء إذا اتبعوهم في<lb/>أسبابه مع المحافظة على دينهم (الإسلام) أم لا؟<lb/>هذا، والمرجو من فضل الأمير أن يبسط الجواب في المنار عن هذه الأسئلة<lb/>وله وللأستاذ صاحب المنار - من الله - الأجر الجزيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنبس - برنيو الغربية في 21 ربيع الآخر سنة 1348<lb/>***<lb/>جواب الأمير شكيب أرسلان<lb/>إن الانحطاط والضعف اللذيْن عليهما المسلمون شيء عام لهم في المشارق<lb/>والمغارب لم ينحصر في جاوة وملايو، ولا في مكان آخر، وإنما هو متفاوت في<lb/>دركاته، فمنه ما هو شديد العمق، ومنه ما هو قريب الغور، ومنه ما هو عظيم<lb/>الخطر، ومنه ما هو أقل خطرًا.<lb/>وبالإجمال حالة المسلمين الحاضرة - ولا سيما في القرن الرابع عشر للهجرة<lb/>أو العشرين للمسيح - لا تُرضي أشد الناس تحمسًا بالإسلام وفرحًا بحزبه، فضلاً<lb/>عن غير الأحمسي من أهله.<lb/>إن حالتهم الحاضرة لا ترضي لا من جهة الدين ولا من جهة الدنيا، ولا من<lb/>جهة المادة ولا من المعنى. وإنك لتجد المسلمين في البلاد التي يساكنهم فيها غيرهم<lb/>متأخرين عن هؤلاء الأغيار لا يسامتونهم في شيء إلا ما ندر، ولم أعلم من<lb/>المسلمين ممن ساكنهم أمم أخرى في هذا العصر ولم يكونوا متأخرين عنهم إلا بعض<lb/>أقوام منهم، وذلك كمسلمي بوسنة مثلاً فإنهم ليسوا في سوي مادي ولا معنوي أدنى<lb/>من سوي النصارى الكاثوليكيين، أو النصارى الأرثوذكسيين الذين يحيطون بهم،<lb/>بل هم أعلى مستوى من الفريقين، وككثير من مسلمي الروسية الذين ليس المسيحيون<lb/>الذين يجاورونهم أرقى منهم. ولقد كان المسلمون في أذربيجان قبل الحرب أرقى<lb/>من الطوائف المسيحية التي تساكنهم، ولا خلاف في أن مسلمي الصين إجمالاً على<lb/>تأخرهم هم أرقى من الصينيين البوذيين، هذا إذا كانت النسبة بين الفريقين باقية<lb/>كما كانت قبل الحرب العامة، وفيما عدا هذه الأماكن نجد تأخر المسلمين عن مسامتة<lb/>جيرانهم عامًّا مع تفاوت في دركات التأخر.<lb/>ويقال: إن العرب في جزيرة سنغافورة هم أعظم ثروة من جميع الأجناس التي<lb/>تساكنهم حتى من الإنكليز أنفسهم بالنسبة إلى العدد، ولا أعلم مبلغ هذا الخبر من<lb/>الصحة، ولكنه على فرض صحته ليس بشيء، يقدم أو يؤخر في ميزانية<lb/>المسلمين العامة.<lb/>ولا إنكار أن في العالم الإسلامي حركة شديدة، ومخاضًا عظيمًا شاملاً للأمور<lb/>المادية والمعنوية، ويقظة جديرة بالإعجاب، قد انتبه لها الأوربيون وقدروها<lb/>قدرها، ومنهم مَنْ هو متوجس خيفة مغبتها، لا يُخفي هذا الخوف من تضاعيف<lb/>كتاباتهم، إلا أن هذه الحركة إلى الأمام لم تصل بالمسلمين حتى اليوم إلى درجة<lb/>يساوون بها أمة من الأمم الأوربية أو الأميركية أو اليابان.<lb/>فبعد أن تقرر هذا وجب أن نبحث في الأسباب التي أوجدت هذا التقهقر في<lb/>العالم الإسلامي بعد أن كان منذ ألف سنة هو الصدر المقدم، وهو السيد المرهوب<lb/>المطاع بين الأمم شرقًا وغربًا، فقبل أن نبحث في أسباب الانحطاط يجب أن نبحث<lb/>في أسباب الارتقاء فنقول:<lb/>أسباب ارتقاء المسلمين الماضي<lb/>إن أسباب الارتقاء كانت عائدة في مجملها إلى الديانة الإسلامية التي كانت<lb/>ظهرت جديدًا في الجزيرة العربية فدان بها قبائل العرب، وتحولوا بهدايتها من<lb/>الفرقة إلى الوحدة، ومن الجاهلية إلى المدنية، ومن القسوة إلى الرحمة، ومن<lb/>عبادة الأصنام إلى عبادة الواحد الأحد، وتبدلوا بأرواحهم الأولى أرواحًا جديدة،<lb/>صيرتهم إلى ما صاروا إليه من عز ومنعة، ومجد وعرفان وثروة، وفتحوا نصف<lb/>كرة الأرض في نصف قرن، ولولا الخلاف الذي عاد فدب بينهم منذ أواخر خلافة<lb/>عثمان وفي خلافة علي (رضي الله عنه) لكانوا أكملوا فتح العالم ولم يقف في<lb/>وجههم واقف.<lb/>على أن تلك الفتوحات التي فتحوها في نصف قرن أو ثلثي قرن برغم<lb/>الحروب التي تسببت بها مشاقّة معاوية لعلي والحروب التي وقعت بين بني أمية<lb/>وابن الزبير - قد أدهشت عقول العقلاء والمؤرخين والمفكرين، وحيرت الفاتحين<lb/>الكبار، وأذهلت نابليون بونابرت أعظمهم، وله تصريح في ذلك.<lb/>فالقرآن أنشأ إذًا العرب نشأة مستأنفة وأخرجهم من جزيرتهم والسيف في<lb/>إحدى اليدين والكتاب في الأخرى يفتحون ويسودون ويتمكنون في الأرض.<lb/>ولا عبرة بما يقال في شأن العرب قبل الإسلام، وما يُروَى من فتوحات لهم،<lb/>وما ينوه به من أخلاق عظام في الجاهلية، فهذه قد كانت ولا تزال آثارها ظاهرة،<lb/>ولا يكفي مدنية العرب القديمة وأنها من أقدم مدنيات العالم، ومما يرجح أن الكتابة<lb/>قد بدأت عندهم، ولكن دائرة تلك المدنية كانت محدودة مقصورة على الجزيرة وما<lb/>جاورها. وقد أتى على العرب حين الدهر سادهم الغرباء في أرضهم، وأذلهم<lb/>الأجانب في عقر دارهم، كالفرس في اليمن وعُمَان وفي الحيرة، وكالحبشة في<lb/>اليمن، وكالروم في أطراف الحجاز ومشارف الشام. والحقيقة أنهم لم يستقلوا<lb/>استقلالاً حقيقيًّا إلا بالإسلام، ولم تعرفهم الأمم البعيدة وتخنع لهم وتتحدث بصولتهم،<lb/>ولم يقعدوا من التاريخ المقعد الذي أحلهم في الصف الأول من الأمم الفاتحة إلا<lb/>بمحمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>فالسبب الذي به نهضوا وفتحوا، وسادوا وشادوا، وبلغوا هذه المبالغ كلها من<lb/>المجد والرقي يجب علينا أن نبحث عنه وننشده، ونُحفي المسألة ونمعن في النشدان:<lb/>هل هو باقٍ في العرب وهم قد تأخروا برغم وجوده وتأخر معهم تلاميذهم الذين<lb/>هم سائر المسلمين؟ أم قد ارتفع هذا السبب من بينهم، ولم يبق من الإيمان إلا<lb/>اسمه، ومن الإسلام إلا رسمه، ومع القرآن إلا الترنم به من دون العمل بأوامره<lb/>ونواهيه، إلى غير ذلك مما كان في صدر الملة؟<lb/>فقد المسلمين السبب<lb/>الذي سار به سلفهم<lb/>إذا فحصنا عن ذلك وجدنا أن السبب الذي به استقام هذا الأمر قد أصبح<lb/>مفقودًا بلا نزاع وإن كان بقي منه شيء فكباقي الوشم في ظاهر اليد. فلو كان الله<lb/>تعالى وعد المؤمنين بالعزة بمجرد الاسم دون الفعل لكان يحق لنا أن نقول: أين<lb/>عزة المؤمنين؟ من قوله تعالى: {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون:<lb/>8) ولو كان الله قد قال: {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47)<lb/>بمعنى أنه ينصرهم بدون أدنى مزيّة فيهم سوى أنهم يعلنون كونهم مسلمين، لكان<lb/>ثمة محل للتعجب من هذا الخذلان بعد ذلك الوعد الصريح بالنصر. ولكن<lb/>النصوص التي في القرآن هي غير هذا، فالله غير مخلف وعده والقرآن لم يتغير،<lb/>وإنما المسلمون هم الذين تغيروا، والله تعالى أنذر بهذا فقال: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا<lb/>بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) فلما كان المسلمون قد غيروا ما<lb/>بأنفسهم - كان من العجب أن لا يغير الله ما بهم، وأن لا يبدلهم الذل والضِّعة من<lb/>ذلك العز وتلك الرفعة، بل كان ذلك منافيًا للعدل الإلهي. والله عز وجل هو العدل<lb/>المحض.<lb/>كيف ترى في أمة ينصرها الله بدون عمل ويفيض عليها الخيرات التي كان<lb/>يفيضها على آبائها، وهي قد قعدت عن جميع العزائم التي قد كان يقوم بها آباؤها؟ !<lb/>وذلك يكون مخالفًا للحكمة الإلهية، والله هو العزيز الحكيم.<lb/>ما قولك في عزة بدون استحقاق، وفي غلة بدون حرث ولا زرع، وفي فوز<lb/>بدون سعي ولا كسب، وفي تأييد بدون أدنى سبب يوجب التأييد؟<lb/>لا جرم أن هذا مما يغري الناس بالكسل، ويحُول بينهم وبين العمل، بل مما<lb/>يخالف النواميس التي أقام الله الكون عليها، ومما يستوي به الحق والباطل،<lb/>والضار والنافع، وحاشا لله أن يفعل ذلك. ولو أيد الله مخلوقًا بدون عمل لأيَّد من<lb/>دون عمل محمدًا رسوله ولم يُحوجه إلى القتال والنزال والنضال، واتباع سنن<lb/>الكون الطبيعية للوصول إلى الغاية. وتصوَّرْ أمة لله عندها مائة وهي تؤدي من<lb/>المائة خمسة فقط أتعد نفسها قد أدت ما عليها وتطمع في أن يكافئها الله كما كان<lb/>يكافئ أجدادها الذين كانوا يؤدون المائة مائة، وإن قصروا عن المائة أدوا بالأقل<lb/>تسعين أو ثمانين؟ كلا. هذا مخالف لما وعد الله على رسله ومخالف للعقل<lb/>والمنطق، وليس هذا هو الشرط الذي شرطه الله على المؤمنين، وليس هذا هو<lb/>البيع الذي يستبشر به المؤمنون.<lb/>قال الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ المُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الجَنَّةَ<lb/>يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ وَعْداً عَلَيْهِ حَقاًّ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ وَالْقُرْآنِ<lb/>وَمَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ مِنَ اللَّهِ فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بَايَعْتُم بِهِ وَذَلِكَ هُوَ الفَوْزُ العَظِيمُ} (التوبة: 111) فأين حالة المسلمين اليوم من هذا الوصف الذي في كتاب الله؟<lb/>وأين حالتهم من سلفهم الذين كانوا يتهافتون على الموت لإحراز الشهادة وكثيرًا ما<lb/>كانوا ينشدون الموت ولا يجدونه؟ وكان فارسهم يكر وهو يقول: إني لأشم ريح<lb/>الجنة، ثم لا يزال يكر ويخوض غمرات الحرب حتى إذا استشهد قال: هذا يوم<lb/>الفرح، وإذا فاتته الشهادة برغم حرصه عليها عاد إلى قومه حزينًا.<lb/>المقابلة بين حالي<lb/>المسلمين والإفرنج اليوم<lb/>اليوم فقد المسلمون أو أكثرهم هذه الحماسة التي كانت عند آبائهم، وقد تخلق<lb/>بها أعداء الإسلام الذين لم يوصهم كتابهم بها، فتجد أجنادهم تتوارد على حياض<lb/>المنايا سباقًا، وتتلقى الأسنة والحراب عناقًا، ولقد كان مبلغ مفاداتهم بالنفائس<lb/>وتضحيتهم للنفوس في الحرب العامة فوق تصور عقول البشر، كما يعلم ذلك كل<lb/>أحد، فالألمان فقدوا نحو مليوني قتيل، والفرنسيون فقدوا مليونًا وأربعمائة ألف<lb/>قتيل، والإنكليز فقدوا ستمائة ألف قتيل، والطليان فقدوا أربعمائة وستين ألف قتيل،<lb/>والروس هلك منهم ما يفوق الإحصاء، وهلم جرًّا. هذا من جهة النفوس، وإنكلترا<lb/>بذلت نحو مليارين، وألمانية أنفقت ثلاثة، وإيطالية أنفقت خمسمائة مليون والروسية<lb/>أنفقت ما أوقع فيها المجاعة التي آلت إلى الثورة ثم إلى البلشفة وهلم جرًّا.<lb/>فليقل لي قائل: أية أمة مسلمة اليوم تقدم على ما أقدم عليه هؤلاء النصارى<lb/>من بيع النفوس وإنفاق الأموال بدون حساب في سبيل أوطانهم ودولهم حتى نعجب<lb/>لماذا آتاهم الله هذه المنعة والعظمة والثروة وحرم المسلمين اليوم أقل جزء منها؟ !<lb/>وقد يقال: إن المسلمين فقراء ليس عندهم هذه الأموال لينفقوا هذا الإنفاق كله،<lb/>فنجيب بأننا نوزع هذه النفقات على الأوربيين بنسبة رأس المال ولا نكلف<lb/>المسلمين إلا الإنفاق مثل الأوربيين على هذه النسبة. فهل تسخو الأمم الإسلامية<lb/>الحاضرة بما تسخو الأمم الأوربية التي منها مَن قد أنفقت في الحرب العامة أكثر<lb/>من نصف ثروتها؟<lb/>الجواب: لا. ليس في المسلمين اليوم من يفعل ذلك لا أفرادًا ولا أقوامًا وقد<lb/>يقال: إن الأمة التركية وهي أمة مسلمة قد أنفقت كل ما تقدر عليه في حرب<lb/>اليونان ولم تقصر عن شأو الأوربيين في المفاداة بالأنفس والنفائس.<lb/>والجواب: نعم. قد كان ذلك. ومن الترك من بذل ثلث ثروته ومنهم من<lb/>بذل نصف ثروته في هذه الحرب، ولكنهم لما فعلوا ذلك انقلبوا بنعمة من الله<lb/>وفازوا، وحرروا أنفسهم واستقلوا، وارتفعوا بعد أن كانوا هووا، وعزوا بعد أن<lb/>كانوا ذلوا. إذًا الأمم الإسلامية إذا ائتمرت في المفاداة بما أمرها به كتابها كما كان<lb/>يفعله آباؤها، أو اقتدت على الأقل بما هو دأب الأوربيين اليوم من بذل النفوس<lb/>والنفائس في سبيل حفظ بيضتها، وذود المعتدين عنها، لم تقطف من ثمرات<lb/>التضحية إلا مثل ما قطفه غيرها. وانقلبت بنعمة من الله وفضل لم يمسسها سوء.<lb/>ولكن الأمم الإسلامية تريد حفظ استقلالها بدون مفاداة ولا تضحية، ولا بيع<lb/>أنفس ولا مسابقة إلى الموت، ولا مجاهدة بالمال، وتطالب الله بالنصر على غير<lb/>الشرط الذي اشترطه في النصر [1] فإن الله سبحانه يقول: {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن<lb/>يَنصُرُهُ} (الحج: 40) ويقول: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ<lb/>وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) .<lb/>ومن المعلوم أن الله تعالى غير محتاج إلى نصرة أحد، وإنما يريد بنصرته<lb/>تعالى إطاعة أوامره واجتناب نواهيه. ولكن المسلمين أهملوا جميع ما أمرهم به<lb/>كتابهم أو أكثره، واعتمدوا في استحقاق النصرة على كونهم مسلمين موحدين،<lb/>وظنوا أن هذا يغنيهم عن الجهاد بالأنفس والأموال. ومنهم مَن اعتمد على الدعاء<lb/>والابتهال لرب العزة؛ لأنه يجده أيسر عليه من القتل والبذل. ولو كان مجرد<lb/>الدعاء يغني عن الجهاد لاستغنى به النبي صلى الله عليه وسلم وصحابته وسلف هذه<lb/>الأمة فإنهم الطبقة التي هي أولى بأن يسمع الله دعاءها. ولو كانت الآمال تبلغ<lb/>بالأدعية والأذكار، ودون الأعمال والآثار لانتقضت سنن الكون، وبطل التشريع،<lb/>ولم يقل الله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) ولم يقل:<lb/>{وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ} (التوبة: 105) ولم يقل للمعتذرين<lb/>عن القتال {لاَّ تَعْتَذِرُوا لَن نُّؤْمِنَ لَكُمْ قَدْ نَبَّأَنَا اللَّهُ مِنْ أَخْبَارِكُمْ وَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ<lb/>وَرَسُولُهُ} (التوبة: 94) الآية ولم يقل {أَنِّي لاَ أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنكُم} (آل<lb/>عمران: 195) .<lb/>لقد ظن كثير من المسلمين أنهم مسلمون بمجرد الصلاة والصيام، وكل ما لا<lb/>يكلفهم بذل دم ولا مال، وانتظروا على ذلك النصر من الله. وليس الأمر كذلك فإن<lb/>عزائم الإسلام لا تنحصر في الصلاة والصيام، ولا في الدعاء والاستغفار , كيف<lb/>يقبل الله الدعاء ممن قعدوا وتخلفوا، وقد كان في وسعهم أن ينهضوا ويبذلوا [2] .<lb/>اعتذار المسلمين عن أنفسهم وردّه<lb/>يقولون: ليس عند المسلمين ما عند الإفرنج من الثروة والسعة لينفقوا في<lb/>أعمال الخير وفي مساعدة بعضهم بعضًا. فنقول لمن يحتج بهذه الحجة: إننا<lb/>نرضى منهم أن ينفقوا على نسبة رؤوس أموالهم كما تقدم الكلام عند ذكر الجهاد<lb/>بالمال. فهل المسلمون فاعلون؟ !<lb/>إننا نراهم قد محوا رسوم الأوقاف والمؤسسات الخيرية التي تركها آباؤهم،<lb/>فضلاً عن كونهم لا يتبرعون بأموالهم الخاصة ولا يجرون مع الأوربيين في ميدان<lb/>من جهة التبرع لأجل المشروعات العامة، فكيف يطمع المسلمون أن تكون لهم<lb/>منزلة الأوربيين في البسطة والقوة والسلطان وهم مقصرون عنهم بمراحل في<lb/>الإيثار والتضحية؟ . فإن العمل لأجل السلطان في الأرض أشبه بالحرث في<lb/>الأرض، فبقدر ما تشتغل فيها هي تعطيك. وإن قصرت في العمل قصرت هي في<lb/>الثمر. والمسلمون يريدون سلطانًا يشبه سلطان الأوربيين بدون إيثار ولا بذل،<lb/>ولا فقد شيء من لذائذهم، وينسون أن الله تعالى يقول: {وَلَنَبْلُوَنَّكُم بِشَيْءٍ مِّنَ<lb/>الخَوْفِ وَالْجُوعِ وَنَقْصٍ مِّنَ الأَمْوَالِ وَالأَنفُسِ وَالثَّمَرَاتِ وَبَشِّرِ الصَّابِرِينَ} (البقرة:<lb/>155) .<lb/>وقد يقولون: إننا جربنا البذل والتضحية، وابتُلينا بالنقص من الأموال<lb/>والأنفس والثمرات وصبرنا ولم يفدنا ذلك شيئًا، وبقي الأوربيون مسلطين علينا،<lb/>إني أنقل هذا القول عن بعضهم لأني قد سمعته كثيرًا.<lb/>والجواب: هل يقدرون أن يقولوا لنا: إن ما يدعونه من البذل والتضحية<lb/>يشبه شيئًا مما يقوم به النصارى واليهود من هذا القبيل؟ أو إنه إذا نُسب إليه يكون<lb/>نسبته نسبة الواحد إلى المائة؟ !<lb/>عندنا مثال حديث العهد هو مسألة فِلَسْطين: حدثت وقائع دموية بين العرب<lb/>واليهود في فلسطين فأصيب بها أناس من الفريقين. فأخذ اليهود في جميع أقطار<lb/>الدنيا يساعدون المصابين من يهود فلسطين. وأراد العالم الإسلامي أن يساعد عرب<lb/>فلسطين كما هو طبيعي فبلغت تبرعات اليهود لأبناء ملتهم من فلسطين مليون جنيه،<lb/>وبلغت تبرعات المسلمين كلها 13 ألف جنيه أي نحو جزء من مائة.<lb/>فسيقولون: إن المسلمين لا يملكون مثل ثروة اليهود. ونعود فنجيبهم نرضى<lb/>منهم بأن ينفقوا في مساعدة ملتهم على قدر اليهود والإفرنج بالنسبة إلى رؤوس<lb/>أموالهم، ولا نطالب منهم الفقراء الذين لا يملكون ما يزيد على كفاية عائلاتهم.<lb/>قال الله تعالى: {إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وَهُمْ أَغْنِيَاءُ رَضُوا بِأَن<lb/>يَكُونُوا مَعَ الخَوَالِفِ} (التوبة: 93) . ونجيب أيضًا: أنه وإن كان اليهود أغنى<lb/>بالأموال من المسلمين فالمسلمون أكثر جدًّا بالعدد؛ لأن اليهود عشرون مليونًا،<lb/>والمسلمين نحو من ثلاثمائة وخمسين مليونًا.<lb/>فلو أن كلاًّ من المسلمين تبرع لفلسطين بقرش واحد - وهو الذي لا يعجز<lb/>عنه أحد في العالم مهما اشتد فقره - لاجتمع من ذلك ثلاثة ملايين جنيه ونصف.<lb/>فلنترك تسعة أعشار المسلمين ونفرض هذه الإعانة لفلسطين على عُشر واحد<lb/>منهم أي على 35 مليون نسمة لا غير. وهؤلاء الخمسة والثلاثون مليون نسمة<lb/>نجدهم حول فلسطين في لمحة بصر. فإن مسلمي مصر وسورية وفلسطين والعراق<lb/>ونجد والحجاز واليمن وعُمان هم 35 مليونًا. ولنتقاضَ من هؤلاء أداء قرش واحد<lb/>عن كل جمجمة، فماذا يجتمع لنا من ذلك؟ الجواب: يجتمع ثلاثمائة وخمسون<lb/>ألف جنيه.<lb/>فالمسلمون قد تبرعوا عن هذه الأعداد كلها بثلاثة عشر ألف جنيه أي بما<lb/>يساوي نحو ثلثي عُشر القرش عن كل نسمة من عُشر عددهم.<lb/>أهذا ما تريدون أن تسموه (تضحية) ؟ !<lb/>أَوَ بمثل هذا تجاهدون في سبيل الله بأموالكم وأنفسكم؟ !<lb/>أَوَ هذه درجة نجدتكم لإخوانكم في الدين وجيرانكم في الوطن والقائمين عنكم<lb/>بالدفاع عن المسجد الأقصى الذي هو ثالث الحرمين وأول القبلتين؟ ، أفلم يقل الله<lb/>تعالى: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) أفهذه نجدة الأخ لأخيه؟ !<lb/>يقولون: لماذا سادت الأمة الإنكليزية هذه السيادة كلها في العالم؟<lb/>نجيبهم: إنها سادت بالأخلاق وبالمبادئ. حدثني رجل ثقة أنه يعرف إنكليزيًّا<lb/>ذا منصب في الشرق كان يأمر خادمه أن يشتري له الحوائج اللازمة لبيته يوميًّا من<lb/>دكان رجل إنكليزي في البلدة التي هم فيها. فجاءه الخادم مرة بجدول حساب وفر<lb/>عليه به 20 جنيهًا في مدة شهر. فسأله الإنكليزي: كيف أمكنك هذا التوفير؟ فقال<lb/>الخادم: تركنا دكان الإنكليزي الذي كنا نشتري منه وصرنا نشتري من دكان أحد<lb/>الأهالي العرب. فقال له الإنكليزي: ارجع إلى دكان الإنكليزي الذي كنا نشتري<lb/>منه. فقال الخادم: أو لو كان ذلك يستلزم إنفاق 20 جنيهًا زيادة؟ قال الإنكليزي:<lb/>ولو كان يستلزم 20 جنيهًا زيادة. وسمعت أن كثيرين من الإنكليز الذين في<lb/>الأقطار لا يشترون شيئًا ذا قيمة إلا من بلادهم ويرسلون إلى لندرة فيوصون على<lb/>كل ما يحتاجون إليه حتى لا يذهب مالهم إلى الخارج.<lb/>أفنقيس هذا بأعمال المسلمين الذين مهما أوصيتهم بالشراء من أبناء جلدتهم أو<lb/>أوطانهم وعلموا أنهم يقدرون أن يوفروا في السلعة الواحدة نصف قرش إذا أخذوها<lb/>من الإفرنجي تركوا ابن جلدتهم أو ملتهم ورجحوا الإفرنجي؟ ! أفلم يكن سبب<lb/>حبوط مقاطعة العرب لليهود في فلسطين أشياء كهذه؟ حرموا أنفسهم أمضى سلاح<lb/>في يدهم وهو المقاطعة في الأخذ والعطاء مع اليهود من أجل فروق تافهة مؤقتة<lb/>ونسوا أن الضرر الذي يصيبهم من الأخذ والعطاء مع اليهود هو أعظم ألف مرة من<lb/>ضرر هاتيك الفروق الزهيدة! .<lb/>وكنت مرة أشكو إلى أحد كبار المصريين إهمال إخواننا المصريين<lb/>لمجاهدي طرابلس وبرقة الذين إن لم تجب عليهم نجدتهم قيامًا بواجب الأخوة<lb/>الإسلامية والجوار وجبت عليهم احتياطًا من وراء استقلال مصر واستقبال مصر؛<lb/>لأنه كما أن وجود الإنكليز في السودان هو تهديد دائم لمصر فوجود الطليان في<lb/>برقة هو تهديد دائم لها أيضًا. فكان جواب ذلك السيد لي: لقد بذل المصريون<lb/>مبالغ وفيرة يوم شنت إيطالية الغارة على طرابلس ولم يستفيدوا شيئًا فإن إيطالية<lb/>لم تلبث أن أخذتها!<lb/>فقلت له: إن المصريين قد نهضوا في الحرب الطرابلسية نهضة هي بدون<lb/>شك ترضي كل مسلم، بل ترضي كل إنسان يقدر قدر الحمية. ولكن المبلغ الذي<lb/>تبرعوا به يومئذ معلوم وهو 150 ألف جنيه؟ ! فهل يطمع المسلمون في أنحاء<lb/>المعمورة أن ينقذوا طرابلس من براثن إيطالية بمائة وخمسين ألف جنيه؟ وهل هذه<lb/>التضحية تقاس في كثير أو قليل إلى التضحيات التي قامت بها إيطالية بالمال<lb/>والرجال؟ !<lb/>كانت إعانة مصر في الحرب الطرابلسية 150 ألف جنيه، وأنفقت الدولة<lb/>العثمانية على تلك الحرب نحو مليون جنيه.<lb/>فانظر إلى ما كان لذلك من النتائج:<lb/>(النتيجة الأولى) وهي أهم شيء: حفظ شرف الإسلام وإفهام الأوربيين<lb/>أن الإسلام لم يمُت، وأن المسلمين لا يسلمون بلدانهم بدون حرب، وفي ذلك<lb/>من الفائدة المادية والمعنوية للإسلام ما لا ينكره إلا كل مكابر.<lb/>(النتيجة الثانية) أن هذا المبلغ الضئيل بالنسبة إلى نفقات الدول الحربية قد<lb/>كان السبب في توطين الطرابلسيين أنفسهم على المقاومة والمجاهدة بما رأوا من<lb/>نجدة إخوانهم لهم. فكانت هذه المقاومة سببًا لتجشيم إيطالية المعتدية من المشاق<lb/>والخسائر ما هو فوق الوصف إلى أن صار كثير من ساسة الطليان يصرحون<lb/>بندمهم على هذه الغارة الطرابلسية.<lb/>(النتيجة الثالثة) مهما يكن من عدد القتلى الذين فقدهم العرب في هذه الحرب<lb/>فإن مجموع قتلى الطليان إلى اليوم يفوق مجموع قتلى العرب أضعافًا مضاعفة.<lb/>فلقد لقي الطليان في هذه الحرب من الأهوال ما لا يتسع لوصفه مقالة أو رسالة.<lb/>وفي واقعة واحدة هي واقعة (الفويهات) على باب بنغازي ثبت فيها 150<lb/>مجاهدًا عربيًا لثلاثة آلاف جندي طلياني من الفجر إلى غروب الشمس إلى أن<lb/>انقرضوا جميعًا، إلا أفذاذًا أتى عليهم الليل، ورجع العدو ولما يموتوا. وبينما كان<lb/>العرب في حزن عظيم على مَن فقدوهم في تلك المعركة إذ جاءهم الخبر البرقي من<lb/>الآستانة عن برقية وردت إليها سرًّا من برلين عن برقية رقمية جاءت من سفارة<lb/>الألمان في رومية بأنه سقط في هذه المعركة ألف وخمسمائة جندي من الطليان،<lb/>وأصاب الجنون سبعة من ضباطهم، وهذه وقعة من خمسين وقعة بالأقل تضاهيها،<lb/>فالمسلمون قد قاتلوا في هذه المعركة جيشًا يفوقهم في العدد عشرين ضعفًا وقتلوا<lb/>نصفه أي قتلوا عشرة أضعافهم، والله تعالى قد قدر لهم في حال القوة أن يغلبوا<lb/>عشرة أضعافهم وفي حال الضعف أن يغلبوا ضِعفَيْهم فقط كما قال في سورة<lb/>الأنفال: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَرِّضِ المُؤْمِنِينَ عَلَى القِتَالِ إِن يَكُن مِّنكُمْ عِشْرُونَ<lb/>صَابِرُونَ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُم مِّائَةٌ يَغْلِبُوا أَلْفاً مِّنَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ<lb/>يَفْقَهُونَ * الآنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفًا فَإِن يَكُن مِّنكُم مِّائَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُوا<lb/>مِائَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوا أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ اللَّهِ وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ} (الأنفال:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">65-66</hi>) .<lb/>(النتيجة الرابعة) أنه قد كانت نفقات إيطاليا في الحرب الطرابلسية في السنة<lb/>الأولى منها - أي من سنة 1911 إلى سنة 1912 - نحو مائة مليون جنيه،<lb/>ويظن أنها من عشرين سنة إلى اليوم - إذ المقاومة لم تنقطع حتى هذه الساعة -<lb/>قد بلغت ثلاثمائة مليون جنيه.<lb/>فهذا كان كله نتيجة تلك الإعانة القليلة والنفقات الضئيلة التي قام بها المسلمون<lb/>في تلك الحرب، ولكن المسلمين ينتظرون أن تنهزم إيطالية الدولة الكبيرة التي<lb/>أهلها 41 مليون نسمة ودخلها السنوي <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0200" change="#d3e146">200</tei:date> مليون جنيه في صدمة واحدة أو في<lb/>السنة الأولى من الحرب [3] وإن لم يتحقق أملهم هذا انقطع منهم كل رجاء وبطلت<lb/>كل حركة، وأصاب بعضهم اليأس الذي هو مرادف للكفر بصريح الذكر الحكيم:<lb/>{إِنَّهُ لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) .<lb/>ولنضرب مثلاً ثالثًا ونمسك بعده عن ضرب الأمثال؛ لأنها لا تُعَد ولا تُحصَى:<lb/>قام أهل الريف في وجه الدولة الأسبانية مدة بضع سنين إلى أن تغلبوا عليها<lb/>وطردوا جيوشها بعد أن أبادوا منهم في واقعة واحدة 26 ألف جندي وغنموا 170<lb/>مدفعًا وجميع أهل الريف بقضّهم وقضيضهم ثمانمائة ألف نسمة. وعدد أهالي<lb/>أسبانية 22 مليون نسمة، وأراضي الريف أكثرها قاحل والأهالي فيه فقراء<lb/>يعيشون من كسب أيديهم، ولقد قاموا بعملٍ أدهش أهل الأرض بالطول والعرض.<lb/>فلو كان أهل الريف نصارى لانثالت عليهم الملايين من الجنيهات من كل<lb/>الجهات إما بطريقة خفية وإما بواسطة جمعية الصليب الأحمر في سبيل مداواة<lb/>جرحاهم. فليقل لنا المسلمون كم جنيهًا قدموا للريف في ذلك الوقت؟<lb/>ثم تألب الفرنسيس مع الأسبانيول وحشدوا لحرب الريفيين 300 ألف مقاتل<lb/>وحصروا الريف من كل جانب من البر والبحر، وكانت طياراتهم القاذفة بالديناميت<lb/>على قرى الريفيين تُحصى بالمئات لا بالعشرات، ولم تكفِ طيارات الفرنسيس<lb/>والأسبانيول حتى جاء سرب طيارات أمريكية من نيويورك نجدة لفرنسة وأسبانية<lb/>(النصرانيتين على المسلمين لأنهم مسلمون) .<lb/>هذا كله والمسلمون ينظرون إلى حرب الريف مكتوفي الأيدي، ولبثوا مكتوفي<lb/>الأيدي مدة سنة. وأخيرًا نهض منهم أفراد لجمع شيء من أجل جرحى الريف،<lb/>ولأجل بعث الحمية في الناس لم يكتفِ محرر هذه السطور بالكتابة بل تبرعت<lb/>بأربعة جنيهات لأجل القدوة.<lb/>فماذا كان مجموع تلك الإعانات من كل العالم الإسلامي؟<lb/>الجواب: 1500 جنيه.<lb/>***<lb/>خيانة بعض المسلمين لدينهم ووطنهم واعتذارهم الباطل:<lb/>ويا ليت المسلمين وقفوا عند هذا الحد في خذلان الريفيين بل قامت منهم فئام<lb/>يقاتلون الريفيين بأشد ما يقاتلون به الأجانب، وتألبت على محمد بن عبد الكريم<lb/>قبائل وافرة العدد شديدة البأس ومالئوا الفرنسيس والأسبانيول على أبناء ملتهم<lb/>ووطنهم تزلفًا إلى الفرنسيس والأسبانيول وابتغاء الحظوة لديهم. وقد جرى مثل<lb/>ذلك عندنا في سورية يوم الثورة على فرنسة، وجرى في بلاد إسلامية كثيرة.<lb/>أفبمثل هذه الأعمال يطالب أخونا الشيخ بسيوني عمران ربه بما وعد تعالى به<lb/>من جعْل العزة للمؤمنين؟ !<lb/>وإذا سألت هؤلاء المسلمين الممالئين للعدو على إخوانهم:<lb/>كيف تفعلون مثل هذا وأنتم تعلمون أنه مخالف للدين وللشرف وللفتوة<lb/>وللمروءة وللمصلحة وللسياسة؟<lb/>أجابوك: كيف نصنع فإن الأجانب انتدبونا ولو لم نفعل لبطشوا بنا،<lb/>فاضطررنا إلى القتال في صفوفهم خوفًا منهم؟ ونسوا قوله تعالى: {أَتَخْشَوْنَهُمْ<lb/>فَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (التوبة: 13) وقوله تعالى: {فَلاَ<lb/>تَخَافُوهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (آل عمران: 175) .<lb/>وكلام مثل هؤلاء في الاعتذار غير صحيح؛ فإن الأجانب قد ندبوا كثيرًا من<lb/>المسلمين إلى خيانات كهذه فلم يجيبوهم ولم تنقضّ عليهم السماء من فوقهم، ولا<lb/>خسفت بهم الأرض من تحتهم، ثم إنه إن كان الأجانب المحتلون لبلاد المسلمين قد<lb/>أصبحوا يغضبون على المسلمين الذين لا يلبون دعوتهم إلى خيانة قومهم فإنما كان<lb/>ذلك من أجل أن كثيرين من المسلمين كانوا يعرضون عليهم خدمتهم في مقاومة<lb/>إخوانهم، ويقومون بها بكل نشاط ومناصحة، ويبدون كل أمانة لهم في أثناء تلك<lb/>الخيانة! . ولولا هذا التبرع بالخيانة والتسرع إلى مظاهرة الأجنبي على ابن الملة<lb/>لما استأسد الأجنبي وصار يتحكم في المسلمين هذا التحكم الفاحش، ويتقاضاهم أن<lb/>يخالفوا قواعد دينهم ومقتضى مصلحة دنياهم من أجل مصلحته، بل قام يحملهم<lb/>على الموت لأجل الموت.<lb/>فإن الموت موتان: أحدهما الموت لأجل الحياة وهو الموت الذي حث عليه<lb/>القرآن المؤمنين إذا مد العدو يده إليهم، وهو الموت الذي قال عنه الشاعر العربي:<lb/>تأخرت أستبقي الحياة فلم أجد <gap resp="#org_MS"/> لنفسي حياة مثل أن أتقدَّما<lb/>وهو الموت الذي يموته الإفرنسي لأجل حياة فرنسة، والألماني لأجل حياة<lb/>ألمانية، والإنكليزي في سبيل بريطانية العظمى - وهلم جرًّا - ويجده على نفسه<lb/>واجبًا لا يتأخر عن أدائه طرفة عين.<lb/>وأما الموت الثاني فهو الموت لأجل استمرار الموت، وهو الموت الذي يموته<lb/>المسلمون في خدمة الدول التي استولت على بلادهم. وذلك أنهم يموتون حتى<lb/>ينصروها على أعدائها كما يموت المغربي مثلاً حتى تنتصر فرنسة على ألمانية<lb/>مثلاً. ويموت الهندي حتى تتغلب إنكلترة على أي عدو لها. ويموت التتري في<lb/>سبيل ظفر الروسية. والحال أنه بانتصار فرنسة على أعدائها تزداد في المغرب<lb/>غطرسة وظلمًا وابتزازًا لأملاك المسلمين وهضمًا لحقوقهم. وذلك كما حصل بعد<lb/>الحرب العامة إذ ازداد طمع الفرنسيس في أهل المغرب وحدثوا أنفسهم بتنصير<lb/>البربر.<lb/>وبالاختصار يموت المغربي على ضفاف الرين أو في سورية حتى يزداد<lb/>موتًا في المغرب! ؛ لأن كل طائلة تفوز بها فرنسة في الخارج هي زيادة في قهر<lb/>المغربي وإعناته وإذلاله مما لا سبيل للمناكرة فيه، ومما قد ثبت بالتجربة. وكذلك<lb/>موت الهندي في سبيل نصرة إنكلترة هو تطويل في أجل عبودية الهند. وكذلك<lb/>موت التتري في خدمة الروسية لا عاقبة له سوى ازدياد قهر الروس للتتر. وهلم<lb/>جرا.<lb/>وهذا الموت لأجل الموت هو ما كان بخط مُنحنٍ كما يقال، أي باعتبار<lb/>النتيجة، ولكنه هناك موت لأجل الموت مباشرة بدون واسطة، وهو عندما يموت<lb/>المغربي في قتال أخيه المغربي الذي قام يحاول أن يزحزح شيئًا من النير الإفرنسي<lb/>الذي كاد يدق عنقه، وإن لم يدق عنقه بتاتًا استحياه حياة هي أشبه بالموت!<lb/>ولو انحصرت هذه الأمور في العوامّ والجهلاء لعذرناهم بجهلهم، وقلنا: إنهم لا<lb/>يدرون الكتاب ولا السنة ولا السياسة الدنيوية، ولا الأحوال العصرية، وإنهم إنما<lb/>يساقون كما تساق بهيمة الأنعام إلى الذبح.<lb/>ولكن الأنكى هو خيانة الخواصّ. مثال ذلك الوزير المقري الذي هو أشد<lb/>تعصبًا لقضية رفع الشريعة الإسلامية من بين البربر من الفرنسيس أنفسهم. ومثله<lb/>البغدادي باشا فاس الذي طرح نحو مائة شخص من شبان فاس وجلدهم بالسياط<lb/>لكونهم اجتمعوا في جامع القرويين وأخذوا يرددون دعاء: (يا لطيف الطف بما<lb/>جرت به المقادر، ولا تفرق بيننا وبين إخواننا البرابر) ومفتي فاس الذي أفتى بأن<lb/>إلغاء الشرع الإسلامي من بين البربر ليس بإخراج للبربر من الإسلام! وهلم جرًّا.<lb/>وكلٌّ من هؤلاء الخونة المارقين - أخزاهم الله - قد بلغ من الكبر عتيًّا،<lb/>وانتهى من أموال الأمة شبعًا وريًّا، وهو لا يزال حريصًا على الزلفى إلى فرنسة،<lb/>وإثبات صداقته لها ولو بضياع دينه ودنياه، حتى تُبقي عليه منصبه وحظوظه في<lb/>هذه البقية الباقية من حياته التاعسة [4] .<lb/>وليس واحد من هؤلاء ولا من في ضربهم في المغرب إلا وهو مطَّلع على<lb/>نيات فرنسة وعلى مراميها من جهة هذا النظام الجديد لأمة البربر، وليس فيهم إلا<lb/>مَنْ هو عارف بوجود جيش من القسوس والرهبان والراهبات يجوس خلال بلاد<lb/>البربر ويبني الكنائس ويتصيد اللقطاء والأيتام والفقراء وضعفاء الإيمان، وليس<lb/>فيهم إلا مَنْ هو عالِم بمنع فرنسة فقهاء الإسلام والوعاظ من التجوال بين البربر<lb/>حتى ترتفع الحواجز أمام دعوة المبشرين إلى النصرانية. وقد يكون المقري<lb/>والبغدادي هذان هما في مقدمة الموقعين على الأوامر بمنع علماء الإسلام وحَمَلَة<lb/>القرآن من الدخول إلى قرى البربر. وقد يكون المقري هذا هو الذي خصص المبلغ<lb/>من مال المخزن لجريدة (مراكش الكاثوليكية) التي تطعن في الإسلام، وتقذف<lb/>محمدًا عليه الصلاة والسلام، ولدينا كثير من أعدادها التي تتضمن هذه المطاعن.<lb/>وبعد هذا فمن يدري؟ فقد يكون المقري مصليًا وصائمًا وبيده سبحة يقرأ<lb/>عليها أورادًا. ومن يدري؟ فقد يكون البغدادي السيئ الذكر ممن يتمسحون بالقبور<lb/>ويستغيثون بالأولياء ويتظاهرون بهذا الورع الكاذب. وأما المفتي فهو المفتي فلا<lb/>حاجة إلى تثبيت كونه يصلي الخمس ويصوم ويتهجد ويوتر ويتنفَّل! ! .. إلخ.<lb/>وقد مضى علينا - نحن في سورية - شيء من هذا لأوائل عهد الاحتلال،<lb/>لكن لم تكن خيانة هؤلاء المعممين في قضية دينية مباشرة. فقد اقترحت عليهم<lb/>فرنسة أن يمضوا برقية إلى جمعية الأمم ينكرون بها عمل المؤتمر السوري<lb/>الفلسطيني المطالِب باستقلال سورية وفلسطين، فأمضاه منهم عمائم مكورة،<lb/>وطيالس محررة مجررة، ورقاب غليظة، وبطون عظيمة، وإن لم أقل الآن:<lb/>أخزاهم الله، أخشى عتاب إخواننا المغاربة الذين يرونني خصصت بهذا الدعاء<lb/>صدرهم الأعظم، ومفتيهم الأكبر، وأعفيت معممي سورية؛ فلذلك يقضي العدل<lb/>بأن نقول: أخزاهم الله أجمعين، أخزى الله الذين منهم في المشرق والمغرب، ممن<lb/>يوقعون على اقتراحات الأجانب المضرة بالدين والوطن.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يراجع تفصيل هذه المسألة في أجزاء تفسير المنار تجده في مواضع من أكثرها، منها 13 موضعًا في الجزء الرابع منه و7 مواضع في الجزء الثاني وآخرها في آخر الجزء التاسع ولها مزيد من الجزء العاشر الذي سيصدر قريبًا.<lb/>(2) يظهر أن الأمير لم يقرن الزكاة بالصلاة والصيام لعلمه بأن أكثرهم تركها وهي ركن الإسلام الدنيوي المادي، والصلاة ركنها الروحي، وهم يطلبون الدنيا ويتركون من الإسلام أهم أركانه - الزكاة والجهاد بالمال والنفس في سبيل الله وقد وصف الله المؤمنين الصادقين بالجهاد بأموالهم وأنفسهم فقدم ذكر المال وقال في سياق آيات القتال (وَأَنفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلاَ تُلْقُوا بِأَيْدِيكُمْ إِلَى التَّهْلُكَةِ) (البقرة: 195) أي بعدم الإنفاق، وقد قاتل الصحابة رضي الله عنهم مَن منع الزكاة ولم يعتدّوا بإسلامهم بدونها.<lb/>(3) أي وهذا عددها، وهذا دخلها، وهذا إنفاقها على الحرب وأما عصبيتها وضراوتها في سفك دماء المسلمين فحسْب المسلم الذي لم يفسده التفرنج والإلحاد أن يقرأ النشيد الطلياني الذي ننقل ترجمته عن جريدة (الشرق) عدد 543 وهو:<lb/>إن من أعظم الآلام لشاب في العشرين من عمره أن لا يحارب في سبيل وطنه مع دوام القتال في طرابلس والراية المثلثة الألوان والموسيقى الحربية تنبهان النفس المقدامة يا أماه، أتمي صلاتك ولا تبكي، بل اضحكي وتأملي ألا تعلمين أن إيطاليا تدعوني وأنا ذاهب إلى (طرابلس) فرِحًا مسرورًا؛ لأبذل دمي في سبيل سحق الأمة المعلونة (كذا) ولأحارب الديانة الإسلامية التي تجيز البنات الأبكار للسلطان (*) سأقاتل بكل قوتي لمحو القرآن (كذا) ليس بأهلٍ للمجد مَن لم يمُت إيطاليًّا حقًّا تحمسي أيتها الوالدة، تذكري (كاروني) التي جادت بأولادها في سبيل وطنها يا أماه، أنا مسافر، ألا تعلمين أن على الأمواج الزرقاء الصافية من بحرنا ستلقي سفائننا المراسي؟ أنا ذاهب إلى طرابلس مسرورًا؛ لأن رايتنا المثلثة الألوان تدعوني، وذلك القطر تحت ظلها لا تموتي؛ لأننا في طريق الحياة وإن لم أرجع فلا تبكي على ولدك ولكن اذهبي في كل مساء وزوري المقبرة ونسائم الأصيل تحمل إلى طرابلس وداعك الذي يأبى الحداد على قبر فلذة كبدك وإن سألك أحد عن عدم حدادك عليَّ فأجيبيه: إنه مات في محاربة الإسلام!<lb/>الطبل يُقرع يا أماه، أنا ذاهب أيضًا ألا تسمعين هزج الحرب، دعيني أعانقك وأذهب! (*) الديانة الإسلامية لا تجيز للسلطان إلا ما تجيزه لغيره من المسلمين وهو تزوُّج البكر والثيِّب، ولكن الإفرنج تبيح لهم نصرانيتهم الافتراء على الإسلام.<lb/>(4) الغريب في هذا أن أمثال هؤلاء يبيعون بلادهم كلها للأجنبي بثمن خسيس هو جزء منها لا من مال الأجنبي، ولو أخلصوا في صده عنها لكان لهم منها أكثر مما يعطيهم الأجنبي منها ثم يكون باقيها لأولادهم وأهليهم وإخوانهم في الدين مع العز والشرف.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p371"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4093.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">للحقيقة والتاريخ</head>
               <lb/>(1)<lb/>(جاءتنا المقالة التالية من فضيلة رئيس تحرير مجلة نور الإسلام وجمعية<lb/>الهداية تحت هذا العنوان فنشرناها على قاعدتنا في نشر ما يُنتقد علينا، ونقفي<lb/>عليها بالرد الذي تمليه علينا معرفة الحقيقة ويتقاضاه التاريخ والمصلحة) .<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب (مجلة المنار)<lb/>الغراء، السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد:<lb/>فقد قرأت ما كتبتموه في مجلتكم الزاهرة تقريظًا ونقدًا لمجلة (نور الإسلام)<lb/>فأشكركم على النقد بمقدار ما أشكركم على التقريظ وإنا لنعلم أن مجلة كمجلة (نور<lb/>الإسلام) يرقبها طوائف تختلف مذاهبهم وتتفاوت أنظارهم وتتباعد أغراضهم،<lb/>ليس في استطاعة القائمين بها أن يخرجوها على ما يوافق رغبة الطوائف بأجمعها؛<lb/>حتى لا تلاقي إلا رضا عنها وتقريظًا.<lb/>فنحن على اعتقاد يشبه اليقين أن المجلة ستواجه ضروبًا من النقد مختلفة،<lb/>هذا في إشفاق ورفق، وذاك في قسوة وعنف، وربما كان كلٌّ من الفريقين حسن النية<lb/>سليم القصد، وما علينا إلا أن ننظر إلى وجه النقد فنتقبله إن كان في نظر الدين<lb/>والعلم وجيهًا، فإن رأينا الصواب في جانبنا قررنا وجهة نظرنا بالتي هي أحسن<lb/>حرصًا على أن يكون العلم صلة تعارف وائتلاف [1] ، فلا عتب علينا إذا كنا قد قرأنا<lb/>في تقريظكم كلمات معدودة ألقيتموها بقصد خدمة الحقيقة والتاريخ، فلم تقع الموقع<lb/>الذي قصدتم إليه، فكانت وجهة نظرنا فيها غير وجهة نظركم، وشعرنا بأن الحقيقة<lb/>والتاريخ لا يسمحان لنا بالسكوت عنها، وفضيلتكم من أول الداعين إلى إيثارهما<lb/>على كل ما يقضي الأدب الجميل برعايته.<lb/>قلتم في التقريظ: (إن الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الأزهر السابق قد<lb/>جعلني مدرسًا في قسم التخصص من الأزهر بعناية خاصة استثنائية) والواقع أن<lb/>مجلس الأزهر الأعلى قد ندبني للتدريس بقسم التخصص قبل ولاية فضيلة الشيخ<lb/>المراغي مشيخة الأزهر بنحو سنة وكان الذي يرأس المجلس الأعلى وقتئذ حضرة<lb/>صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة مفتي الديار المصرية سابقًا وكان<lb/>لذلك الحين رئيسًا لقسم التخصص أيضًا.<lb/>قلتم: (قد عجبتم لي حيث لم أذكر الشيخ محمد مصطفى المراغي في<lb/>الخلاصة التاريخية التي كتبتها في فاتحة العدد الأول من مجلة (نور الإسلام) مع<lb/>أن له الفضل عليَّ وإن لم أكن من أعضاء جمعيته أو حزبه.<lb/>إذا لم أذكر اسم فضيلة الأستاذ المراغي فقد ذكرت أن المجلس الأعلى حينما<lb/>أخذ ينظر في ميزانية سنة 1929 أدرج فيها مبلغًا للمجلة، ومعلوم من ذكر التاريخ<lb/>أن المجلس الذي قرر هذا المبلغ كان تحت رياسة الأستاذ الشيخ المراغي فللأستاذ<lb/>المراغي نصيبه من فضل هذا المشروع ولا يلزم المندوب لرياسة تحرير المجلة أن<lb/>يكون على علم من مقدار هذا النصيب حتى إذا لم يتعرض له في فاتحة المجلة عُدَّ<lb/>متهاونًا بحق التاريخ أو غير معترف بالفضل.<lb/>وما بال فضيلتكم تعجبون لعدم ذكر رئيس المجلس الأعلى الذي قرر المبلغ<lb/>الذي ينفق على المجلة وتعدونه استخفافًا مني بحق التاريخ ونكرانًا لفضل ذلك<lb/>الرئيس عليَّ، ولم يعجب أحد من مريدي صاحبي الفضيلة المرحوم الأستاذ الشيخ<lb/>محمد أبي الفضل والأستاذ الجليل الشيخ عبد الرحمن قراعة لعدم ذكر اسمهما في<lb/>تلك الخلاصة، وقد كان الشيخ أبو الفضل يرأس المجلس الأعلى الذي قبل اقتراح<lb/>مشروع المجلة سنة 1926 وكان فضيلة الأستاذ عبد الرحمن قراعة يرأس المجلس<lb/>الذي ألف لجنة لوضع تقرير في هذا الاقتراح سنة 1927 وهذا العمل بالنظر إلى<lb/>كونه الأساس الذي قام عليه المشروع عمل لا يستهان به.<lb/>ولا أرى إلا أن مريدي الأستاذين الشيخ أبي الفضل والشيخ قراعة قرؤوا<lb/>فاتحة المجلة وقد حضرهم أن المندوب لرياسة التحرير إذا نسب العمل إلى المجلس<lb/>الأعلى مع ذكر تاريخ انعقاده فقد قضى واجب التاريخ عليه - وليس من واجب<lb/>التاريخ عليه - أن يسمي رئيس المجلس الأعلى أو أعضاءه في خلاصة قصد بها<lb/>الإشارة إلى تاريخ نشأة المشروع والأطوار التي مر عليها حتى صار<lb/>عملاً ظاهرًا.<lb/>وعلى فرض أن أكون قد أجملت القول في مواضع تعلمون منها أكثر مما أعلم<lb/>كان لفضيلتكم أن تكتبوها للتاريخ في صفاء خاطر متحامين الكلمات التي يسبق إلى<lb/>أذهان بعض الناس أنها مصنوعة لتثير غبار فتنة، ومثل هذه الفتنة لو أيقظها<lb/>غيركم لكان واجب الدين وسماحة الأخلاق قبل كل داعية.<lb/>وأنا لا أستنكف أن يكون للأستاذ المراغي عندي يد، ولكن التدريس الذي<lb/>تعنونه بقولكم: (كما أن له الفضل عليه نفسه) قد عرف الناس أني نُدبت له من<lb/>قبل أن يتولى فضيلته منصب المشيخة، على أني أربأ بكم أن تزنوا العلم بهذا<lb/>الميزان وتجعلوه أنقص قدرًا من متاع هذه الحياة؛ إذ سميتم انتدابي للتدريس فضلاً<lb/>من النادب عليَّ بدل أن تجعلوه إخلاصًا منه للمعهد الذي تولى أمره ليدير شؤونه<lb/>بنصح وأمانة.<lb/>وإذا لم أكن من جمعية الشيخ المراغي فلأني لا أذكر أن أحدًا من الناس<lb/>عرض عليَّ قانون حزب أو جمعية تُدعى بهذا الاسم فأعرف مبادئها والغاية التي<lb/>تألفت من أجلها، ولست ممن يحب أن يحشر نفسه في كل جمعية أو حزب وإن لم<lb/>يعرف مبادئه ويطمئن إلى الغاية التي يرمي إليها.<lb/>نقدتم ما جاء في فاتحة المجلة من أنها لا تمس السياسة في شأن وقلتم: إن<lb/>هذا حرمان لمحرريها من خدمة الإسلام والدفاع عنها بالسكوت عن أمور كثيرة<lb/>يجب بيانها.<lb/>وجواب هذا أن المجلة إذا تجنبت التدخل في النزعات السياسية فإن أقلام<lb/>محرريها لا تقف دون الكتابة فيما يصيب الشعوب الإسلامية من مكاره، أو فيما<lb/>تراه مخالفًا للدين ولو كان من أعمال الإدارة الداخلية، غير أنها تكتب في مثل هذا<lb/>على وجه الوعظ والإرشاد، فلا يخرج عن دائرة مجلة (نور الإسلام) أن تكتب<lb/>في إنكار بعض تصرفات يعتدى بها على حق ديني لأحد الشعوب الإسلامية، ولا<lb/>يخرج عن دائرتها أن تطالب بنحو إلغاء البغاء الرسمي أو احترام المحاكم الشرعية<lb/>فيما إذا خطر لأحد رجال الإدارة أن ينقص مما هو داخل في اختصاصها، أو<lb/>الاحتفاظ باللغة العربية فيما إذا رأى ذو سلطة اهتضام جانبها، إلى غير هذا من<lb/>الشؤون التي تحفظ على الأمة دينها ولغتها، ويرغب أولو السياسة الرشيدة أنفسهم<lb/>أن يعلموا حكم الدين في أمثالها.<lb/>ونقدتم ما جاء في فاتحة المجلة من: (أنها لا تنوي أن تهاجم دينًا بالطعن<lb/>ولا أن تتعرض لرجال الأديان بمكروه من القول) وحملتم هذه العبارة على معنى<lb/>أنها لا ترد على المخالفين إذا هاجموا الإسلام، وقلتم: إن العلماء لا يستطيعون<lb/>القتال بالسلاح فهم يستطيعون الجهاد بالقلم واللسان ومجادلتهم بالتي هي أحسن<lb/>وإن كرهوها.<lb/>ولو صدر هذا النقد من غير فضيلتكم لقلنا: إنما يريد أن يكثر سواد وجوه<lb/>النقد، ولكن مكانكم أرفع من أن يقصد إلى هذه الغاية، وذلك لأنا نقول في فاتحة<lb/>المجلة: (تناقش المجلة الأشخاص أو الجماعات الذين يقولون في الدين غير الحق<lb/>مقتدية في مناقشتها بأدب قوله تعالى: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ<lb/>الحَسَنَةِ} (النحل: 125) .<lb/>وإذا قالت: إنها لا تنوي أن تهاجم دينًا بالطعن، أو قالت لا تتعرض لرجال<lb/>الأديان بمكروه من القول - فإنما تريد الترفُّع عن بذاءة القول والخروج عن دائرة<lb/>البحث العلمي إلى ما يهيج البغضاء دون أن يكون له في تقرير الحقائق أو إزهاق<lb/>الباطل - أثر كثير أو قليل.<lb/>وأظن حضرات قراء مجلة (نور الإسلام) إنما يذهبون في فهم هذه الجمل<lb/>إلى أننا نظرنا عند صوغها إلى قوله تعالى: {ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي<lb/>بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ} (فصلت: 34) وقد أصبح حكماء الكتاب<lb/>يصوغون دفاعهم على قدر بيان الحق أو كشف شبه الباطل، ولا يحسون من<lb/>أقلامهم نزوعًا إلى السوء من القول، ومَن كان في ثروة من الحجج لا يرى نفسه<lb/>في حاجة إلى أن يستعين في دفاعه أو هجومه بشيء من اللمز والبذاء.<lb/>هذا: وظننا في الأستاذ أنه ينقد في إخلاص، ويتلقى الجواب في سكينة<lb/>وإنصاف، وسلام عليك يوم تقرظ ويوم تنقد ويوم تكون للحق وليًّا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضر حسين<lb/>***<lb/>رد المنار<lb/>الذي تتجلى به الحقيقة وينصف التاريخ<lb/>أرسل إلينا الأستاذ رئيس تحرير مجلة الأزهر هذا الرد على ما كتبناه في<lb/>تقريظها والنصيحة الإسلامية لها، ونشره هو في مجلة جمعيته (الهداية) ولم<lb/>ينشره فيها، خلافًا للأصول المتبعة وللمعقول، بل عوقبنا على تقريظنا ونصيحتنا<lb/>بقطع تلك المجلة عن مبادلة أختها المنار، وأخبرنا فضيلته بذلك فلم يتفضل بالأمر<lb/>بإعادة إرسال المجلة إلينا بالمبادلة كما هي سُنَّة الصحف على اختلاف موضوعاتها<lb/>ومذاهبها، وتلك جفوة وقطيعة بل عقوبة صحفية تنافي ما ذكره من الشكر للمنار<lb/>على التقريظ والنقد جميعًا، إلا أن تكون العقوبة من إدارة مجلة نور الإسلام -<lb/>وكانت - بحيث لا يقبل فيها شفاعة رئيس التحرير، على أن الإدارة لم ترسل<lb/>المجلة إلينا أولاً إلا بعد أن رأينا تقريظها في جرائد مصر وسورية وتونس،<lb/>والذي جاءنا منها 3 أجزاء فقط، وكنا نود لو عاتبنا الأستاذ فيما خالف وجهة نظره<lb/>مشافهة وسمع جوابنا، واختار بعد ذلك أن يكتب وينشر، أو أن يرضى ويصمت،<lb/>ولكنه قد طرق بالنشر هذا الباب، فوجب أن يسمع منه الجواب.<lb/>مقدمة وتمهيد للرد<lb/>إن الحقيقة والتاريخ يقتضيان قول الحق بغير محاباة لأحد ولا هضم لحق أحد،<lb/>لا لأسباب حزبية، ولا لعلل سياسية، ولا لشؤون شخصية، والصراحة في<lb/>الحق بغير تأويل، ولا ميل عن سواء السبيل، ومن لم يستطع ذلك فليصمت، ذلك<lb/>خير وأحسن تأويلاً، وإني ألتزم هذا الشرط فيما أتعقب به رد الأستاذ مع المحافظة<lb/>على سابق مودته إن شاء، فأقول:<lb/>إنني قصدت بما كتبت في شأن هذه المجلة التقريظ والتنويه بما أحب أن<lb/>يكون لها من المكانة في العالم الإسلامي وما يُرجى من نفعها للمسلمين، فقلت في<lb/>ذلك ما لم يقله أحد من مقرظيها الذين اطلعت على تقاريظهم، ولم أقصد أن أنتقدها<lb/>كما صرحت بذلك، ولو شئت ذلك لكان مجاله عندي أوسع مما يعتقدون؛ إذ قال:<lb/>إنهم يعتقدون اعتقادًا يشبه اليقين أن المجلة ستواجه ضروبًا من النقد مختلفة.. إلخ،<lb/>وإنما وجدت من الواجب عليَّ أن أذكر أصحاب الشأن فيها بأهم ما تجب مراعاته<lb/>لأجل أن تتبوأ تلك المكانة وتحقق ذلك الرجاء، مما ظهر لي من فاتحتها وما نشر<lb/>في الجزءين الأولين منها - أنهم لم يراعوه ولا ينتظر أن يراعوه من تلقاء أنفسهم،<lb/>لم أنتقدهم انتقاد تخطئة وتجهيل، بل ذكرتهم التذكير الذي ينفع المؤمنين، مع اتقاء<lb/>نقد المقالات الذي لا يُرضي الكاتبين، فاقترحت أمرين: (أحدهما) الدفاع عن<lb/>الإسلام وعن المسلمين بصدّ كل ما يهاجمان به في هذا العصر بالحجة، والإرشاد<lb/>إلى العمل الذي يكشف الغمة، ويجمع الكلمة، (والثاني) الدقة في تخريج كل ما<lb/>يُنشر في المجلة من الأحاديث والآثار؛ إذ اعتاد أكثر علماء الأزهر وأمثالهم نقل<lb/>الأحاديث في كتبهم وخطبهم من الكتب المتداولة، دون الرجوع في تخريجها إلى<lb/>دواوين السنة المعتمدة، وبيان ما يصح وما لا يصح منها، حتى اشتهروا بإهمال<lb/>علم السنة، وقد راوغ رئيس التحرير في الأول ولم يستطع المراوغة في الثاني بل<lb/>سكت على قاعدتهم التي قررها في مقاله هذا.<lb/>وأما النقد الذي قصدته بحسن النية، وتوخِّي اللين والمرونة، والمحافظة على<lb/>سابق المودة - فهو ما أنكرته على فضيلة رئيس التحرير خاصة؛ لأنه جاء على<lb/>غير ما تقتضيه الحقيقة والتاريخ، وعلى خلاف ما نعهد من أخلاقه الفاضلة وأدبه<lb/>النفسي، وهما أكبر في أنفسنا من علمه وأدبه اللغوي، فرد علينا رد الجدليين،<lb/>وكابر الحقيقة كمكابرة السياسيين، فوجب أن أبحث معه في جوابه عنه بما تُعلم به<lb/>الحقيقة ويرضاه الله والتاريخ {وَاللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرْضُوهُ إِن كَانُوا مُؤْمِنِينَ} (التوبة: 62) .<lb/>هذا ما كنت قصدته وعبارتي صريحة فيه، وناطقة بالحجة المثبتة له،<lb/>ورئيس التحرير يقول في مقدمة رده المنتقَدة من عدة وجوه لا نضيع الوقت في<lb/>بيانها: (فلا عتب علينا إذا كنا قد قرأنا في تقريظكم كلمات معدودة ألقيتموها بقصد<lb/>خدمة الحقيقة والتاريخ فلم تقع الموقع الذي قصدتم إليه..) إلخ، ثم بيَّن وجهة<lb/>نظرهم في الرد فقال - والعناوين من المنار -:<lb/>(1) مسألة التدريس في الأزهر<lb/>(قلتم في التقريظ) : إن الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الأزهر السابق<lb/>قد جعلني مدرسًا في قسم التخصص من الأزهر بعناية خاصة استئنائية، والواقع أن<lb/>مجلس الأزهر الأعلى قد ندبني للتدريس بقسم التخصص قبل ولاية فضيلة الشيخ<lb/>المراغي بنحو سنة وكان يرأس المجلس الأعلى وقتئذ صاحب الفضيلة الأستاذ<lb/>الشيخ عبد الرحمن قراعة مفتي الديار المصرية سابقًا. اهـ. بحروفه ورقمه. ثم<lb/>ذكر هذا الرد مرة أخرى وأطال فيه.<lb/>أقول في جوابه (أولاً وقبل كل شيء) إنه حكى قوله هذا بمعناه لا بلفظه كله<lb/>فلماذا وضعه بين علامات الرقم الدالة على نقله إياه بحروفه هكذا: () ؟ ، إن<lb/>أمثاله من الكُتاب العصريين والمحررين الصحفيين لا يفعلون هذه الفعلة بدون قصد،<lb/>وإني لأغضي عن مناقشته فيه وهو ضرب من التحريف حتى لا أكثر في الرد<lb/>عليه، ولكني أنبه القراء لعادته كغيره في التزام الألقاب الرسمية والعرفية لكبار<lb/>العلماء وغيرهم عند ذكر أسمائهم، وعدم التزام المنار هذه العادة اتباعًا لعلمائنا<lb/>وكتابنا المتقدمين كما صرحت بذلك من قبل، وأوجه نظرهم إلى ما في مقالته من<lb/>التفاوت في التعبير والألقاب عند ذكر المراغي وذكر غيره من أقرانه على أن كلمة<lb/>(المراغي) وحدها صارت في هذا العهد غنية في نظرنا ونظر الذين يعرفون أقدار<lb/>الرجال عن تحليتها بالألقاب ككلمة الغزالي والنووي في عهدهما ومَن بعدهما.<lb/>وأقول: (ثانيًا) إن ندبه للتدريس في قسم التخصص قبل مشيخة المراغي<lb/>غير جعل هذا إياه مدرسًا فيه، وجميع مَن في مصر يعلم الفرق بين الندب في<lb/>الحكومة لعمل من الأعمال وبين الوظيفة الثابتة وإن تساوى الراتب فكيف إذا<lb/>تضاعف، وإن مجافاة ما كتبه الأستاذ الخضر للحقيقة والتاريخ في المسألة يحملنا<lb/>على إنصافهما ببيان هذه الحقيقة التاريخية:<lb/>نُدب الأستاذ الشيخ محمد الخضر التونسي الفرنسي التبعة للتدريس في قسم<lb/>التخصص سنة 1927 بمكافأة شهرية قدرها ثمانية جنيهات مصرية في كل شهر<lb/>من شهور الدراسة فحسب. هذا ما كان قبل مشيخة المراغي.<lb/>وأما ما كان فيها فهو أنه قد عرض على مجلس الأزهر الأعلى مذكرة بطلب<lb/>تعيين الشيخ الخضر مدرسًا بالأزهر براتب قدره خمسة عشر جنيهًا في كل شهر<lb/>بعقد من 16 نوفمبر سنة 1928 فوافق المجلس عليها، فصار بهذا مدرسًا ثابتًا،<lb/>وارتقى ما يأخذه من مكافأة في مدة العمل قدرها 72 جنيهًا إلى راتب يبلغ في السنة<lb/>180 جنيهًا! !<lb/>أفليست هذه عناية خاصة بصفة استثنائية؛ لأن الأستاذ أجنبي غير مصري؟!<lb/>أو ليست مِنَّة للمراغي تستحق الشكر من الأستاذ الخضر الذي رأينا من<lb/>مبالغته في شكر من يحسن إليه أنه رفع صوته في حفلة تأبين المرحوم أحمد باشا<lb/>تيمور الحافلة فذكر من عنايته به أنه أخبر بأنه يريد الذهاب إلى الإسكندرية لحاجة<lb/>له فكان من بره أنه سافر معه وعاد به، فكان سفره لأجله؟ بلى، وإن بر الأستاذ<lb/>المراغي به كان أفضل وأكمل وأشرف وأحق بالشكر، أفيعقل أن يقابله هذا الشكور<lb/>بالكنود، فيسند الفضل فيه إلى غيره ولا يعترف له بشيء منه، بل ينكر على مَن<lb/>يذكر ذلك ويعدّه منتقصًا لقدر العلم والعلماء، يقول: إنه يكتب هذا للحقيقة والتاريخ؟!<lb/>(2) مسألة ترك ذكره للمراغي في تاريخ المجلة<lb/>قال: قلتم: (قد عجبتم لي حيث لم أذكر الشيخ محمد مصطفى المراغي في<lb/>الخلاصة التاريخية التي كتبتها في فاتحة العدد الأول من مجلة (نور الإسلام) مع<lb/>أن له الفضل عليَّ وإن لم أكن من أعضاء جمعيته أو حزبه. اهـ بحروفه ورقمه<lb/>أي علاماته ويقال في هذا الرقم ما أشير إليه في الإنكار على سابقه من أنه تحريف.<lb/>وفيه تحريف آخر وهو أنه جعل الضمير في قولي جمعيته وحزبه عائدًا إلى<lb/>الأستاذ المراغي وإنما هو عائد إليه نفسه، فعبارتي في تعليل فضله عليه (وإن لم<lb/>يكن من أعضاء جمعيته..) إلخ أي وإن لم يكن المراغي - فحرفها بقوله: (وإن<lb/>لم أكن..) إلخ ومن المعلوم أن الخضر له جمعية والمراغي ليست له جمعية كما<lb/>صرح هو بذلك في قوله بعد: وإذا لم أكن من جمعية الشيخ المراغي فلأني لا أذكر<lb/>أن أحدًا من الناس عرض عليَّ قانون حزب أو جمعية تدعى بهذا الاسم فأعرف<lb/>مبادئها.. إلخ.<lb/>ويعتقد كثير من الناس أن لجمعية الخضر مقاصد حزبية وقد أضفتها إليه لأنه<lb/>رئيسها، ولو كان للأستاذ المراغي جمعية كجمعيته لعرفت واشتهر أمرها، ولكان<lb/>هو أجدر من كثير من الناس بمعرفتها لما كان من كثرة تردده على الأستاذ في عهد<lb/>مشيخته، ولأن الأستاذ كان يحسن الظن به، ولما له من التدخل والتغلغل في<lb/>شؤون الأزهر والأزهريين والحرص على تعرُّف ما هنالك.<lb/>ثم ذكر أنه إذا لم يذكر اسم فضيلة الأستاذ الشيخ المراغي في الخلاصة<lb/>التاريخية التي كتبها في فاتحة المجلة فقد ذكر: (أن المجلس الأعلى حينما أخذ<lb/>ينظر في ميزانية سنة 1929 أدرج فيها مبلغًا للمجلة، ومعلوم من ذكر التاريخ أن<lb/>المجلس الذي قرر هذا المبلغ كان تحت رياسة الأستاذ الشيخ المراغي، فللأستاذ<lb/>المراغي نصيبه من فضل هذا المشروع، ولا يلزم المندوب لرياسة تحرير المجلة<lb/>أن يكون على علم من مقدار هذا النصيب حتى إذا لم يتعرض له في فاتحة المجلة<lb/>عدّ متهاونًا بحق التاريخ أو غير معترف بالفضل) .<lb/>وأقول: هذا الكلام مغالطة لا يحتج بقياسها منطقي على مَن يعرف المنطق<lb/>مثله، فما كان ينبغي لمثله أن يكتبه، وبيان هذا من وجوه:<lb/>(أولها) أنه يلزم المندوب لرياسة تحرير مجلة كهذه أن يكون على علم<lb/>تفصيلي من التاريخ الذي يتصدى لوضعه لها ولو مجملاً، فإن لم يقدر على معرفة<lb/>نصيب كل فرد من أفراد مَن لهم عمل ما أو اقتراح ما في هذا التاريخ - وهو ما لا<lb/>يطلبه منه أحد - فلا يصح أن يجهل نصيب الرئيس الأكبر للمصلحة التي قررت<lb/>هذا الأمر ووضعت ميزانيته، ثم انفرد هو بالجهاد في سبيل القانون الجديد للأزهر<lb/>الذي جعلت المجلة من فروعه، ومنه مناقشة الوزراء ورجال البلاط الملكي فيه عدة<lb/>أشهر.<lb/>(ثانيها) قوله إن ذكر تاريخ الميزانية يلزم منه العلم بأن رئيس المجلس<lb/>الذي وضعها هو فلان فيعلم منه نصيبه من فضل المشروع - غير مسلَّم على<lb/>إطلاقه، وغير مُجدٍ في دفع الملام عنه، فإن أكثر قراء خلاصته التاريخية لا<lb/>يعلمون من ذكر ذلك التاريخ أن الأستاذ المراغي كان رئيس ذلك المجلس، ومن<lb/>يعلم هذا من الأزهريين وغيرهم لا يعد هذا اللزوم غير البين اعترافًا بما لهذا<lb/>الرئيس من الفضل فيه.<lb/>(ثالثها) أن هذه قاعدة غريبة من قواعد التاريخ وتراجم الرجال العاملين،<lb/>وهي أن ذكر التاريخ السنوي لعمل من الأعمال العظيمة يغني عن ذكر من قاموا<lb/>بذلك العمل وعن التنويه بفضلهم، بل يعد تعريفًا به وبهم.<lb/>(رابعها) أن هذا الأمر الذي قال إنه لا يلزم المندوب لتحرير المجلة أن<lb/>يكون على علم منه - أي على أدنى علم منه - يعلم أمثالنا كما يعلم هو أنه على<lb/>علم تام به، فإن كان لا يلزم كل مندوب لتحرير مجلة فهو لازم لبعض المندوبين<lb/>لمثل ما ذكر، ونمهم الأستاذ محمد الخضر حسين، فنقيض السالبة الكلية موجبة<lb/>جزئية.<lb/>(خامسها) أننا رأيناه قد ذكر أسماء أعضاء اللجنة التي أُلفت في سنة<lb/>1927 للبحث في التقرير الذي وضعه عبد العزيز بك محمد للمشروع ولم يكتفِ<lb/>بذكر التاريخ عن ذكر الأسماء، وذكر بعدها أن المجلس أدرج في ميزانية سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d3e146">1929</tei:date> مبلغًا للإنفاق على هذه المجلة، ولم يزد على هذا كلمة واحدة مما عمله<lb/>المجلس ولا رئيسه في هذه السنة التي كانت كلها جهادًا في سبيل الأزهر قانونه<lb/>وميزانيته ومجلته. ثم قفى على ذلك بقوله:<lb/>(ولما أسندت مشيخة الأزهر إلى حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر<lb/>الشيخ محمد الأحمدي الظواهري كان من أول ما توجهت إليه عنايته مشروع هذه<lb/>المجلة فأخذ يديره بجد وحكمة حتى لانت صعابه، وتهيأت بتأييد الله أسبابه) اهـ،<lb/>فسكوته عن ذكر اسم الشيخ المراغي وموضعه بين ذكر أسماء أعضاء اللجنة<lb/>المذكورة وذكر الشيخ الأحمدي يدل على التعمد.<lb/>والذي نعلمه - ويعلمه جماهير المطلعين على سير الأمور العامة في مصر -<lb/>أن الذي ألان الصعاب لهذا المشروع في ضمن قانون الأزهر الجديد وميزانيته<lb/>وجاهد في سبيله حتى ضحى منصب المشيخة برواتبه الضخمة وجاهه العريض -<lb/>هو الشيخ محمد مصطفى المراغي، فكان موضع إعجاب جميع الناس الذين<lb/>يعرفون قيمة الأنفس الكبيرة بالعزة والشرف والإباء، وما شاءت الفضائل من علو<lb/>الأخلاق، وقد أكبر الذين يتهضمون الأزهر وشيوخه من أبناء الدنيا أن يتحلى شيخ<lb/>أزهري قحّ بهذا الشمم وعلو الهمة وعزة النفس.<lb/>وأما فضل الشيخ محمد الأحمدي الذي انفرد به في هذا الموضوع فهو في<lb/>رأينا ما ذكرناه في تقريظنا للمجلة، وهو نوط أعمالها الرئيسية من إدارة وتحرير<lb/>بغير علماء الأزهر المصريين - على ما فيه من الإشعار أو الإيهام بأنه ليس فيهم<lb/>مَن هم أهل لذلك في نظر الشيخ - وأهمها جعْل رئيس التحرير أحد الغرباء<lb/>المشمولين بالحماية الفرنسية مع عدم الحاجة إلى الانتفاع بهذه الحماية من جانب<lb/>السياسة. وإنني لأعد هذا مزيَّة للشيخ جادًّا غير هازل، ولا عاديًا جادة الحقيقة،<lb/>إلى شيء من نواشط التعريض والكناية؛ فإن الشعوب تلوذ في طور الضعف<lb/>بالأثرة والعجب، فتهضم حق الغريب عن بلدها أو معهدها، وأما في طور اليقظة<lb/>والارتقاء فإنها تعرف لكل ذي فضل فضله، وأجدر الشعوب بذلك من يدينون بقول<lb/>ربهم {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) وقد كان من إعجاب أهل الأزهر<lb/>بعلمهم وصيته أنهم لم يدعوا مثل السيد جمال الدين الأفغاني إلى التدريس فيه، وهم<lb/>لم يروا له مثلاً، بل قلما تجود الأعصار له بمثله، فكان يدرس في بيته وكان أكابر<lb/>شيوخ الأزهر الجامدين يصدون عنه صدودًا. وقد كان الأستاذ الإمام مهَّد السبيل<lb/>لإيجاد درس في الإنشاء وآداب اللغة بالأزهر يُناط بأديب معمم غير أزهري ولا<lb/>مصري فلم يتم له ذلك على ما كان له من النفوذ.<lb/>ولكن تعيين الشيخ الخضر رئيسًا لتحرير الأزهر لم تكن الفضيلة فيه خالصة<lb/>للأحمدي، بل كان المراغي قد مهد السبيل لها بتعيينه مدرسًا في الأزهر وبهذا<lb/>اللقب حلي رئيس التحرير في ديباجتها، إذ كان هو المحلل له، ولو شاء أن يكتب<lb/>بجانب اسمه (التونسي) أو خريج جامعة الزيتونة لما سمحوا له، ولو سمحوا به<lb/>وفعله لتم لهم عندي فضل الإنصاف والأخوة الإسلامية ولعل الندب الأول له ما كان<lb/>يسوغ هذا، وإنما كان ذلك بوصية أو إيعاز لا يرد كامتحان العالمية ودرجتها،<lb/>وكان واسطته - كما قيل - أحمد باشا تيمور رحمه الله تعالى، فالفضل الأول في<lb/>تدريج الخضر إلى الأزهر خارج عن محيط الأزهر، وإنما أشرح هذا لأنه من<lb/>قبيل ما يسمى في هذا العصر بالنقد التحليلي لتاريخ الأزهر الذي خبرت أطوار<lb/>الانقلاب العصري فيه من أولها، ولذلك أنكرت على صديقي شكره لكل مَنْ أحسن<lb/>إليه إلا المراغي فإنه غمطه حقه.<lb/>وأما ما أورده علينا من أنه لم يعجب أحد من مريدي الشيخين الجيزاوي<lb/>وقراعة من مثل ما عجبنا منه فهو سفسطة ظاهرة؛ إذ لا يمكنه إثبات هذه السالبة<lb/>الكلية. ولو أثبتها لا تقوم بها حجة.<lb/>(3) كبوته في وزن العلم ونفسه بغير ميزانهما<lb/>أنتقل من هذا البيان إلى الجواب عن قوله: وأنا لا أستنكف أن يكون للأستاذ<lb/>المراغي عندي يد. ولكن التدريس الذي تعنونه بقولكم: (كما أن له الفضل عليه<lb/>نفسه) قد عرف الناس أني ندبت له قبل أن يتولى فضيلته منصب المشيخة. على<lb/>أني أربأ بكم أن تزنوا العلم بهذا الميزان، وتجعلوه أنقص قدرًا من متاع هذه الحياة،<lb/>إذ سميتم ندبي للتدريس فضلاً من النادب عليَّ بدلاً من أن تجعلوه إخلاصًا منه<lb/>للمعهد الذي تولى أمره ليدبر شؤونه بنصح وأمانة) .<lb/>وأقول في الجواب:<lb/>(أولاً) لا شبهة عندي في أنه لا يستنكف أن يكون للأستاذ المراغي يد عنده،<lb/>لما أعلم من أدبه وتواضعه، ولأنه نوه بما كان لأحمد باشا تيمور عليه من يد،<lb/>والمراغي أعلى من أحمد تيمور مقامًا في العلم وفي الهيئة الاجتماعية، والتدريس<lb/>في الأزهر الذي نعني به يد المراغي أعلى وأشرف من يد تيمور في صحبة<lb/>الأستاذ إلى الإسكندرية ذهابًا وإيابًا التي شاد بذكرها وإطرائه بها على مسامع<lb/>حاضري لجنة التأبين كما تقدم.<lb/>(ثانيًا) إنني بينت آنفًا أن للمراغي من الفضل في مسألة التدريس ما ليس<lb/>لمن قبله، وأن إنكاره لذلك جحد للحقيقة الواقعة.<lb/>(ثالثًا) وهو المقصود بالذات أن منصب التدريس في الأزهر عندي ليس<lb/>من متاع هذه الحياة الدنيا وإنما هو عمل علمي ديني من أفضل الأعمال التي تنال<lb/>بها سعادة الآخرة بالإخلاص فيه لله تعالى، وشرفه في الدنيا من الكمال الحقيقي<lb/>الشرعي بشرطه لا الوهمي، ولم أذكر في تلك العبارة التي انتقدها الأستاذ الخضر<lb/>قدر الراتب الذي جعله المراغي للتدريس وكونه أكثر من ضعفي الراتب الأول؛ إذ<lb/>ليس هو موضوع الفضل عندي، وإنما ذكرته في هذا الرد على الحقيقة التاريخية<lb/>التي طمسها في مقاله الذي جعل عنوانه (للحقيقة والتاريخ) .<lb/>فتبين بهذا أنه هو الذي هضم حق العلم؛ إذ لم يخطر بباله من ذكر هذه<lb/>المسألة إلا ما يقترن بالتدريس من الراتب الذي هو متاع هذه الحياة، فنحن أحق<lb/>بأن نربأ به أن يزن العلم وأن يزن نفسه بهذا الميزان، ولعله لا يدري أن أهل<lb/>المعرفة بهذه الأحوال يقولون: إن الرجل معذور فيما يُنتقد عليه في هذا المقام<lb/>باضطراره إلى مراعاة ما ينقده من الراتب الذي هو قوام معيشته.<lb/>(رابعًا) إنني أعتقد أن الأستاذ المراغي جعل الأستاذ الخضر مدرسًا في<lb/>الأزهر بباعث الإخلاص للمعهد وحسن الظن فيه هو؛ إذ علمت أنه اختار ذلك من<lb/>تلقاء نفسه ولم يفعله بتوصية ولا إيعاز من خارج الأزهر كما قيل في غيره، وبهذا<lb/>كان أجدر بالشكر من غيره.<lb/>(4) الكبوة الكبرى له إيقاظ الفتنة<lb/>قال: (وعلى فرض أن أكون قد أجملت في مواضع تعلمون منها أكثر مما<lb/>أعلم كان لفضيلتكم أن تكتبوها للتاريخ في صفاء خاطر متحامين الكلمات التي يسبق<lb/>إلى أذهان بعض الناس أنها مصنوعة لتثير غبار فتنة، ومثل هذه الفتنة لو أيقظها<lb/>غيركم لكان واجب الدين وسماحة الأخلاق قبل كل داعية) اهـ بنصه وفصه<lb/>وحروفه ونقطه.<lb/>أقول: إن هذه الكلمة هي التي حملتني قبل كل شيء على كتابة هذا الرد بعد<lb/>نشر الأستاذ لمقالته في مجلة الهداية، وإنني كتبت كلمتي الأولى بصفاء خاطر وود<lb/>محفوظ مكتفيًا بالإشارة اللطيفة التي تغني اللبيب الذي أردت تذكيره بها إلى ما كنت<lb/>أربأ به أن يغمز به، ولا أقسم بما تبصرون وما لا تبصرون إنني لم يخطر ببالي<lb/>أن فيها كلمة تثير غبار فتنة، بل عجبت لذكره كلمة الفتنة في مقالته ولم أفهم بادئ<lb/>ذي بدء ما يريد منها، فذكرتها لبعض إخوانه وإخواني الذين هم أعرف مني<lb/>بشؤونه الأخيرة في جمعيته وفي الأزهر، لعلهم يفهمون من مراده بالفتنة ما لم أفهم،<lb/>فقالوا: أو لم تقرأ ما كتبه في مجلة الهداية من الإشارة إلى آماله في تعيين الأستاذ<lb/>الظواهري شيخًا للأزهر؟ قلت: إنني لا أجد وقتًا لقراءة هذه المجلة وهي تجيئني<lb/>بالمبادلة. قالوا: ارجع إلى الجزء الأول من السنة الثانية لهذه المجلة تجد فيه ما<lb/>لعلك تفهم منه مراده بالفتنة التي يريدها هو وأنت لا تعلم من أمرها شيئًا، فرجعت<lb/>إليه فقفَّ شَعري من قراءته وهذا نصه:<lb/>نص ما كتبه الأستاذ الخضر في الجزء الأول من السنة الثانية لمجلة الهداية<lb/>الإسلامية بصحيفة 56 تحت عنوان:<lb/>شيخ الأزهر الجديد<lb/>(تولى حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ محمد الأحمدي<lb/>الظواهري مشيخة الأزهر الشريف، فكان لولايته هذا المنصب الكبير أثر ارتياح<lb/>وابتهاج في الأمة لما يعرفونه لفضيلته من غزارة العلم والغيرة على الدين ونحن<lb/>نهنئ فضيلته بهذا المقام السامي ونرجو له المعونة من الله، والتوفيق والمؤمل في<lb/>فضيلته العناية بإصلاح التعليم في الأزهر، وحمايته من عدوى أمراض عقلية أو<lb/>خلقية أخذت تدب فيه منذ عهد قريب. اهـ المراد منه.<lb/>قالوا: وقد سئل الشيخ الخضر عن مقصده من قوله: (وحمايته..) إلخ<lb/>وكُلف أن يبين مراده من هذه الأمراض العقلية والخلقية التي زعم أنها تدب في<lb/>الأزهر من عهد قريب قولاً وكتابةً في المجلة (الهداية) فأبى أن يقول أو يكتب<lb/>شيئًا واستقال من أجل ذلك بعض العلماء من جمعية الهداية وكانوا أعضاء فيها.<lb/>وأقول إذًا ولا يجوز لي أن أسكت:<lb/>إن كلمة الأستاذ الخضر في دبيب الأمراض العقلية والخلقية في الأزهر لَكلمة<lb/>كبيرة لا يمكنني تحديد مراده منها، وهو قد أبى بيانها على مَن سألوه عنها، ولم<lb/>يبالِ باستقالة مَن استقال من جمعيته لأجلها؛ لأنه يعلم أن أكبر أعضائها لا يدققون<lb/>النظر في مثل هذا فيحاسبوه على كتابته باسم جمعيتهم، وإن هذه الكلمة لأجدر<lb/>بإثارة غبار الفتنة من إشارتي إلى ما كان يجب من إنصاف التاريخ، أو هي إنذار<lb/>بفتنة تراد إثارتها في الأزهر بالتهمة التي صبَّها على الأزهر، وأنذرني إياها.<lb/>أظن أنني أعلم بتاريخ الأزهر الحديث من الأستاذ الخضر؛ لأنني كنت أمين<lb/>سر الأستاذ الإمام وظهيره فيما كان يحاول من إصلاحه العقلي والخلقي، وما هو<lb/>نتيجة لهما من الإصلاح العلمي والعملي، ولعله لا يوجد أحد ينكر أن الأستاذ الإمام<lb/>كان أوسع الناس علمًا بتاريخ الأزهر الحديث - وكذا القديم - لأنه نشأ فيه وعني<lb/>بمعرفة تاريخه بالتبع لتاريخ الإسلام ومصر وتصدى لإصلاحه منذ كان طالبًا<lb/>مجاورًا فيه واختبر كبار شيوخه بالمعاشرة، وبما كان له من النفوذ في إدارة<lb/>الأزهر الذي كان هو الواضع لقانونها صاحب التأثير الأكبر فيما نُفذ منه، وبما كان<lb/>له من النفوذ أيضًا في تعيين القضاة الشرعيين والمدرسين، على ما آتاه الله من<lb/>الحكمة وفصل الخطاب، وقد كتبت في أطوار الأزهر في حياته وبعد وفاته مقالات<lb/>كثيرة لو جُمعت لكانت سفرًا كبيرًا، وكتبت في الجزء الأول من تاريخ الإمام ما<lb/>فيه العبرة من أطوار الأزهر، وطبعت قبل ذلك كتاب أعمال مجلس إدارة الأزهر<lb/>في عشر سنين، وهو تاريخ شبه رسمي كتبه الأستاذ الشيخ عبد الكريم سلمان<lb/>باقتراح الأستاذ الإمام وكان زميله وساعده وعضده في تلك الأعمال، وفيه من بيان<lb/>أمراض الأزهر العقلية والخلقية الثابتة بالأدلة الرسمية العجب العجاب، فما الذي<lb/>يريده الخضر بالأمراض العقلية أو الخلقية الجديدة التي تدب عدواها إلى الأزهر من<lb/>عهد قريب بزعمه وحسب فهمه ويطلب من الأستاذ الظواهري حمايته منها؟ !<lb/>الأمراض العقلية قسمان: أمراض عصبية موضوعها الطب وهي غير مرادة<lb/>هنا قطعًا، وأمراض معنوية تتعلق بوظائف العقل في العلم والتعليم، وأقتلها بناء<lb/>التعليم على أساس التقليد لمؤلفي الكتب المتداولة في التدريس والمطالعة وحرمان<lb/>العقل من الاستقلال في العلم بالاستدلال الصحيح في كل علم بحسبه، وهذا الأمر<lb/>قديم في الأزهر وغيره من المدارس الإسلامية، وهو علة عقم التعليم فيها منذ<lb/>قرون.<lb/>ويمتاز هذا العهد الأخير بأنه كان من أثر الإرشاد المعنوي الذي بثه الأستاذ<lb/>الإمام فيه بعد السيد جمال الدين، وجرى عليه بعض تلاميذه ومريديه - أن دب<lb/>دبيب الشفاء من ذلك الداء العضال في بعض تلك العقول العقام من الأزهريين،<lb/>ولكن هؤلاء الأصحاء كانوا مضطهَدين من المقلدين الجامدين، ومعضَّلين من قبل<lb/>رؤساء المرضى المعضِّلين، حتى إذا ما صارت رياسة الأزهر إلى أكبر مريدي<lb/>الإمام من خريجي الأزهر قدرًا، وأقواهم عزمًا - وهو الأستاذ المراغي- وجدوا<lb/>حرية وانتعاشًا، جددوا بها لمحبي الإصلاح لهذا المعهد التليد آمالاً ولا نعرف شيئًا<lb/>جديدًا يتعلق بصحة العقل ومرضه قد طرأ على الأزهر من عهد قريب غير هذا،<lb/>فيا ليت شعري أهذا ما يعنيه الأستاذ الخضر من المرض العقلي؟<lb/>أما أنا فكان ظني فيه منذ عرفته وذاكرته في مسائل العلم إلى أن قرأت هذه<lb/>العبارة في مجلة هدايته أنه يعد استقلال العقل في تحصيل العلم هو الصحة، وأن<lb/>فقد هذا الاستقلال هو المرض العضال، والداء القتَّال، فهل كذبت فيه الظنون<lb/>وخابت الآمال؟ أم ماذا يعني بهذه العبارة؟<lb/>وأما المرض الخلقي القديم في الأزهر الذي كان يشكو منه الأستاذ الإمام<lb/>ويحاول معالجته - وفي كتاب أعمال مجلس إدارة الأزهر كثير من الشواهد عليه -<lb/>فشرّه وأضرّه وأقتله الجبن وذلة النفس وما يتبعهما من التملق والخنوع لكبراء رجال<lb/>الدنيا من الأمراء والوزراء، والطمع في الحُطام المُزري بشرف العلم وكرامة<lb/>العلماء، ولم يُرَ الأزهر بعد الأستاذ الإمام أعز نفسًا وأعلى همة وأكمل قناعة من<lb/>الشيخ محمد مصطفى المراغي، تجلى هذا بأبهى مجاليه وأشرف مظاهره في<lb/>استقالته من مشيخة الجامع الأزهر ورياسة المعاهد الدينية على ما نوهنا به في هذا<lb/>الرد، فكان هذا خير قدوة ومثال للفئة المهذبة الكريمة الأخلاق في الأزهر، ولا<lb/>نعرف شيئًا جديدًا خلقيًّا دب في الأزهر من عهد قريب غير هذا، فهل هو الذي<lb/>يسميه الأستاذ الخضر مرضًا خلقيًّا أم ماذا يعني؟<lb/>يجب على الأستاذ الخضر رئيس جمعية الهداية ورئيس تحرير مجلة (نور<lb/>الإسلام) لسان حال الأزهر والمعاهد الدينية أن يبين لنا مراده من الأمراض العقلية<lb/>والخلقية، ونحن نعاهد الله تعالى على أن نكون من أعوانه وأعوان الأستاذ الأكبر<lb/>الذي علق آماله بحمايته للأزهر منها إن ظهرت لنا صحة الدعوى وصدق المقال،<lb/>وإلا وجب علينا أن ندفع عن الأزهر هذه التهمة، كما هو الواجب على كل مَن<lb/>يغار على الحق والفضيلة، من غير أدنى مبالاة بالتهديد والوعيد بإثارة الفتنة، فقد<lb/>هُددنا من قبل بمثل هذا وبما هو أشد منه فلم نخفْ ولم نجبن.<lb/>ماذا يخشى من يطلب حماية أعظم المعاهد الإسلامية العلمية من الأمراض<lb/>العقلية والخلقية من عاقبة التصريح بها؟ وبيان البيئة التي دبت منها عدواها، وهو<lb/>طالب حق ومصلحة، ومؤيد من جانب السلطة والقوة، وهو رئيس للمستشفى<lb/>الروحي الذي يصف الأدوية لهذه الأمراض والأوبئة (أعني مجلة الأزهر) وظهير<lb/>رئيس الأطباء له (أعني شيخ الأزهر) .<lb/>لو لم يُسأل الأستاذ بيان مراده ويمتنع من بيانه لكان أول ما يخطر بالبال أنه<lb/>يعني بتلك الكلمة الموهمة سريان عدوى الأفكار المادية والنزعات السياسية إلى<lb/>الأزهر، ولو عنَى هذا لصرح لسائليه من إخوانه به دفعًا للظنة، وبراءة من سوء<lb/>النية.<lb/>***<lb/>فتنة السعاية بالأستاذ المراغي<lb/>بقيت علينا كلمة ذكَّرتنا بها كلمته في إثارة الفتنة وهي ما بلغنا في هذه الأثناء<lb/>من أن بعض السعاة المحَّالين النمامين القتَّاتين المتذقحين المتجرمين قد سعى<lb/>بالأستاذ المراغي، فاتهمه بما يعبر عنه بعدم الإخلاص للمقام الملكي، وكذلك كان<lb/>أمثالهم يسعون بالأستاذ الإمام إلى المقام الخديوي، فكانوا مسيئين إلى أنفسهم وإلى<lb/>ولي أمرهم بإقامة خصوم له من خيار رجال ملكه، وأجدرهم وأقدرهم على تسيير<lb/>فُلكه، وهم كاذبون في وشايتهم، ملعونون على كذبهم، وعلى نميمتهم.<lb/>أما الأستاذ الإمام فأقول - ولا أخشى أن أتهم الآن بأنني أريد الدفاع عنه أو<lb/>التزلف إلى الخديوي -: إنه كان أخلص له من جميع رجال خاصته وموظفي قصره،<lb/>ومن حاشيته وبطانته، وأما الأستاذ المراغي فأقول فيه - ولا مجال للظنّ بأنني<lb/>أبتغي أدنى انتفاع منه -: إنني لم أسمع منه كلمة واحدة يصح أن تعد دليلاً أو<lb/>شبهة على صحة تلك السعاية فيه، بل أقسم بالله وآياته أنني لم أسمع من أحد ولم<lb/>أقرأ لأحد كلمة ثناء على جلالة الملك فؤاد - على كثرة ما نشرت الجرائد في<lb/>الثناء عليه - كانت أكبر في نفسي مما سمعته من الشيخ المراغي من رأي<lb/>لجلالته في علماء المسلمين، وما يتمناه للأزهر ورجاله في خدمة الدين.<lb/>ذلك أننا كنا نتحدث فيما يجب من إصلاح الأزهر فذكرت للأستاذ ما اقترحته<lb/>على الشيخ أبي الفضل الجيزاوي رحمه الله تعالى ومنه أنه يجب أن يؤلف لجنة<lb/>للنظر في المقترحات بعد تحريرها وأنه ينبغي للجنة التي يناط بها تقرير الإصلاح<lb/>له أن تطَّلع على تاريخ الفاتيكان وقوانينه ونظمه. وتاريخ الكنيسة والإصلاح<lb/>الديني في النصرانية؛ لتعلم كيف كانت الكنيسة تقاوم العلوم الكونية وتكفر العلماء<lb/>وتنتقم منهم بأقسى ضروب الانتقام، ثم كيف صار بعض رهبانها من أعلم العلماء<lb/>المدرسين والمؤلفين في تلك العلوم، وكيف أمكنه المحافظة على الدين ونفوذ<lb/>الكنيسة بذلك، وما كان من تأثير ذلك في أوربة وفي سائر العالم.<lb/>فقال لي الأستاذ: إن جلالة الملك فؤاد قد درس تاريخ الفاتيكان ونظمه وقد<lb/>علمت من حديث لجلالته أنه يتمنى أن يكون لعلماء الإسلام من مثل تلك النظم ما<lb/>يكون خير الوسائل لحفظ الدين وارتفاع شأنه في هذا العصر.<lb/>فيا ليت شعري مَن قدر على تحقيق ما يتمناه جلالته مما ذكر؟ المستقلون؟ أم<lb/>الجامدون المقلدون؟ ولا أقول الآن أكثر من هذا.<lb/>رُب مدح في لفظه كان ذمًّا في معناه، ورب نصر في صورته وهو خذل في<lb/>حقيقته، ورب صديق جاهل شر من عدو عاقل، وإن ما نقله لي الأستاذ المراغي<lb/>من حديث جلالة الملك في هذه المسألة هو أعظم شأنًا عند كل من يغار على الإسلام<lb/>بعلم وعقل من سبعين قصيدة وسبعين مقالة مما نقرؤه في مدحه المرة بعد المرة،<lb/>مما يستحق بعض كاتبيه الصفع على أقفيتهم، كقول بعضهم في مقالة نُشرت في<lb/>الأهرام يوم عيد الجلوس ما معناه: إننا - معشرَ المصريين - غلبنا أو نغلب جميع<lb/>الأمم ونقول: بعزة فؤاد إنا لنحن الغالبون، أي كما قال سحرة فرعون: {بِعِزَّةِ<lb/>فِرْعَوْنَ إِنَّا لَنَحْنُ الغَالِبُونَ} (الشعراء: 44) والكاتب يعلم أن الله تعالى قال فيهم:<lb/>{فَغُلِبُوا هُنَالِكَ وَانقَلَبُوا صَاغِرِينَ} (الأعراف: 119) ! ! وربما لم يكن<lb/>أصحاب الأهرام يعلمون هذا؛ إذ لو علموه لما نشروا تلك المقالة السوءَى في صدر<lb/>جريدتهم.<lb/>لقد كان الشيخ محمد عبده وحده خيرًا للخديوي من جميع علماء الأزهر،<lb/>وكان أقدر على حملهم على الخدمة النافعة التي لم يكونوا يقدرون عليها من دونه؛<lb/>لأنهم كانوا كالجند غير المتمرن على الحرب فلا يصلح للجهاد، إلا بتدريب مهرة<lb/>القواد، وإنما يصلح لقيادة الجيوش مَن بلغ رتبة القيادة العليا في الفنون العسكرية،<lb/>ولكل جيش قائد من جنسه ولقد جرب الخديوي قيادة العلماء في دفع ما حملته عليه<lb/>سلطة الاحتلال من عزل قاضي مصر التركي المولَّى من قِبَل السلطان فما أغنوا<lb/>عنه شيئًا، حتى إذا ما بلغ الأمر غايته، وجاء الأمر القطعي من وزير الخارجية<lb/>البريطانية إلى لورد كرومر بوجوب اجتماع مجلس النظار تحت رياسة الخديو<lb/>لتعيين قاضٍ لمصر من علماء الأزهر بدلاً من قاضي الآستانة والخليفة - عظم<lb/>الأمر على الخديو ولم يَرَ عند أحد من رجاله الرسميين ولا غير الرسميين مخرجًا<lb/>من هذا المأزِق الذي يقطع آخر صلة دينية له ولمصر بالدولة، فأمر حسن باشا<lb/>عاصم أن يطلب له الشيخ محمد عبده بلسان البرق ليلاً؛ ليقابله في قصر رأس<lb/>التين بالإسكندرية صباحًا، فسافر الأستاذ في قطار الصعيد منتصف الليل، فوجد<lb/>الأمير ينتظره بكرةً، فاستشاره فوصف له المخرج بداهة، وبَيْنَا هو في حضرته<lb/>وصل لورد كرومر حسب الموعد ليبلغه الأمر البرقي الأخير، فخرج الشيخ من<lb/>باب، ودخل اللورد من باب، فذكر له الخديو ما لقنه الشيخ من الجواب، فكان<lb/>فصل الخطاب واستغفر اللورد وأناب!<lb/>ولو شئت لذكرت هنا ما حاول كبراء العلماء نصر الحكومة الحاضرة به في<lb/>هذه الأيام، وما كان من سوء تأثيره في الخواص والعوام، وما قالت الجرائد<lb/>والخطباء فيه، وما حاول بعض العلماء المستقلين من إصدار نداء آخر يُرجى أن<lb/>يكون أحسن تأثيرًا، وأحفظ لكرامة الأزهر، وما حال دون ذلك، ولكن من خطة<lb/>المنار اجتناب الدخول في مآزق الحكومة بترجيح أو تجريح، ولم أحب التصدي<lb/>لانتقاد الأزهر قبل أن تظهر خطته في هذا الطور الجديد، ولكن يظهر من كلام<lb/>رئيس تحرير مجلة الأزهر ومما بلغني من منهاج التعليم الجديد فيه - أنه عين<lb/>القديم الذي كنا نجاهده، وأنهم قرروا قراءة المواقف والطوالع وأمثالها لطلبة الأزهر،<lb/>وسنوفي هذا حقه في مقالات أخرى.<lb/>وحسبي هذا ردًّا على ما كتبه الأستاذ الخضر فيما يتعلق بشخصه للحقيقة<lb/>والتاريخ، وسأرد في الجزء التالي على ما كتبه في شأن نصيحتي لمجلة الأزهر إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>وإنني لأود لو أكون مخطئًا فيما فهمت من مقالته ومن مجلة جمعيته، وما<lb/>يعنيه من إثارة الفتنة ومن الأمراض العقلية والخلقية، وأن يكون كما كنت أظن من<lb/>حزب المصلحين المعتدلين بين الجامدين والمتفرنجين، فنعود بعد هذا التنازع<lb/>متعاونين، وبعد هذا الاختلاف متفقين، وتلك عقبى المخلصين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذكر ما يفعلون إذا رأوا الصواب في جانبهم ولم يذكر ما يفعلون إذا ظهر لهم الخطأ في جانبهم، فدل هذا على أنهم لا يعترفون بأنهم مخطئون وإن كان مما قال إن عليهم أن يتقبلوه.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p390"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4094.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">زيارة وزير الحقانية<lb/>لقسم التخصص التابع للأزهر</head>
               <lb/>وما أعجب به من حياة العلم فيه<lb/>
               <lb/>(بعد جمع ما تقدم في المطبعة وقبل طبعه كله جاءتنا الرسالة التالية فنشرناها<lb/>بنصها لما فيها من تأييد رأينا في الرد على الأستاذ الخضر وهي) :<lb/>زار صاحب المعالي علي ماهر باشا وزير الحقانية قسم تخصص الأزهر يوم<lb/>الأربعاء 19 رجب الحالي (10 ديسمبر) ومعه سعادة طاهر باشا نور وكيل<lb/>الحقانية، فمر على كثير من مدرسي القسم ولم يُعجَب بأحد كما أعجب بالشيخ علي<lb/>الزنكلوني عند ما كان يشرح قوله تعالى: {الَّذِي أَحْسَنَ كُلَّ شَيْءٍ خَلَقَهُ وَبَدَأَ خَلْقَ<lb/>الإِنسَانِ مِن طِينٍ} (السجدة: 7) إذ شرح كيفية خلق الإنسان من الطين أولاً<lb/>وآخرًا مارًّا معه في سائر أطواره على أحدث النظريات العلمية التي تشهد لها<lb/>مجاري استعمال القرآن الحكيم. وكذا أعجبه درس الأستاذ الشيخ محمود شلتوت<lb/>وكان يقرأ مبحث (الشهادة) في فقه الأحناف، فشرح رأي الفقهاء القائلين بعدم<lb/>قبول شهادة غير المسلم، ثم فند هذا الرأي وفصل مواطن الشهادة وبيَّن أن منها<lb/>مواطن يجوز فيها شهادة غير المسلم، ثم فسر آية: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ<lb/>بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ} (المائدة: 106) الآية. ووجَّه رأيه بما تعطيه<lb/>الآية ونظائرها وما يرمي إليها سر تشريع الشهادة، وكون الإسلام دينًا عامًّا لا<lb/>يخص طائفة دون طائفة ولا زمانًا دون زمان.<lb/>فسُرَّ الوزير من ذلك جدًّا وأعجبته تلك الحرية التي لم يكن يعهدها في الأزهر<lb/>ولم يستطع إخفاء سروره من ذلك حتى كاشف به فضيلة شيخ القسم (المفتي) .<lb/>ومما كان له وقع جميل عند محبي الحياة للأزهر - البِشر الذي ظهر على<lb/>وجه الوزير عند ما قال له الشيخ الزنكلوني - وهو في الإدارة يشرب القهوة -<lb/>الجملة الآتية: يا معالي الباشا أنا مسرور منك جدًّا لا لأنك وزير؛ بل لأنك عالم<lb/>فطن، ومن شأن العالم الذكي أن يحب العلم الصحيح والأفكار الحية، فيجب عليك<lb/>أن تُكثر من زيارة الأقسام العالية في الأزهر لتنشط الأذكياء أرباب الأفكار السليمة<lb/>من الأمراض، فيتكون من الأزهر كتلة علمية حية قوية، ويكون جيش جلالة<lb/>الملك العلمي الديني جيشًا مسلحًا بسلاح العصر الجديد يقوم في وجه أعداء الدين<lb/>الذين يهاجمونه من كل ناحية، وإلا كان وراء جلالته حثالة من الخلق مبعثرة ميتة،<lb/>لا تصلح لمقاومة بعوضة! . اهـ<lb/>(المنار)<lb/>سبحان الله! إن هذه الرسالة جاءت مؤيدة لما قلناه في ردنا هذا ولا سيما<lb/>كلمة الأستاذ الزنكلوني للوزير. وأما مسألة شهادة غير المسلم فما ذكره الكاتب فيها<lb/>مجمل موجز لا يُفهم منه ما فيها من خطأ وصواب. ولا شك أن الجامدين يعدونها<lb/>مهاجمة لفقهاء المذاهب المتبعة، ونحن قد حققنا هذا الموضوع في تفسير آية<lb/>الوصية في السفر من سورة المائدة في فصل خاص عقدناه لها (فيراجع في ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">229 - 227 </hi>ج 7 تفسير) فإن كان الأستاذ محمد الخضر يعد هذا وذاك من آثار<lb/>الأمراض العقلية فليرد عليهما في إحدى المجلتين (نور الإسلام والهداية) أو<lb/>كلتيهما لنبحث معه بعد ذلك فيما كتبه من موافقة شريعة الإسلام لكل زمان ومكان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p391"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4095.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسيح الهند القادياني الدجال</head>
               <lb/>ودعاة مسيحيته في سورية<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>إن هؤلاء المسيحيين الإسلاميين قد جمعوا من الهند أموالاً كثيرة بثُّوا بها<lb/>دعايتهم في البلاد، وقد طبع دعاتهم في سورية رسائل متعددة في الدعوة إلى نِحْلته<lb/>فانخدع بها شاب دمشقي عنده هوس في الأفكار الدينية بغير علم بأصول الإسلام<lb/>الصحيحة ولا فروعه، اسمه (منير الحصني) جاء مصر في العام الماضي فتمنينا<lb/>لو يلقانا لنتكلم معه فلم يكن ذلك. وأخيرًا جاءنا منه رسالة يرد فيها على بعض ما<lb/>كنا نشرناه في المنار من تفنيد هذه المسيحية وتكذيب دجالها القادياني في حال حياته،<lb/>وإننا لكثرة الشواغل لم نفرغ للاطِّلاع على شيء من تلك الرسائل التي طبعوها<lb/>أخيرًا.<lb/>وأما هذه الرسالة الخطية فقد كنت أراجع في آخر هذا الشهر (رجب)<lb/>إِضْبارَة الرسائل المحفوظة للمراجعة فوقعت عيني عليها، وكان تحرير الجزء<lb/>الخامس من المنار لم يتم فأحببت أن ألخصها وأبين أهم ما فيها من حجج القوم<lb/>الداحضة. والرد عليها بالبينة الناهضة.<lb/>يرد هذا الداعية للمسيحية الإسلامية التي يسمونها (الأحمدية) على المنار في<lb/>ثلاث مسائل:<lb/>(1) ما أنذر مسيحهم به صاحب المنار فكان إنذاره كاذبًا.<lb/>(2) نسخ مسيحهم لمشروعية الجهاد.<lb/>(3) كوْنهم أعداءً للإسلام، كافرين ببعض القطعيات من أصوله، مضللين<lb/>لأهله.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إنذار القادياني لصاحب المنار<lb/>ذكر الكاتب في مقدمة رسالته أن مسيحهم بلغني دعوته فأنكرتها عليه (بلا<lb/>دليل بيِّن ولا حجة دامغة) لجهله ما اتفق عليه علماء الشرع والعقل من أن البينة<lb/>على المدعي، ثم قال: (وقد جئت بأسطري هذه ردًّا على ما يمس الأحمدية التي<lb/>هي عندي الإسلام الصحيح من تُهَمك المنشورة عنها في المنار، وأملاً أن تذعن<lb/>للحق ولو على نفسك، كما أنني أفعل ذلك إذا أظهرت لي بعض الخطأ، والله على<lb/>ما أقول شهيد) .<lb/>ثم قال: (ذكرت في مجلتك كما كتبت إلى أحد قرائها في بيروت ما مفاده بأن<lb/>أحمد المسيح الموعود عليه السلام كان أنبأ في كتابه - الهدى والتبصرة لمن يرى -<lb/>بوحي من الله عن موتك في حياته ولكن نبوته لم تصدق إذ مات في حياتك وهذا ما<lb/>أدرجته في منارك بنصه:<lb/>(وقد رددنا عليه في حياته بما أظهر بهتانه حتى بنفس مماته فإنه كان رد<lb/>علينا في كتابه الهدى والتبصرة لمن يرى فزعم أنه قد جاءه الوحي بأن صاحب<lb/>المنار (سيهزم فلا يرى نبأ من الله الذي يعلم السر وأخفى) يعني أن الله تعالى<lb/>وعده بأن ينتقم له منه، ولكنه مات ولم تقر عينه بموتنا ولا بمصيبة يفسر بها وحيه<lb/>الشيطاني) .<lb/>فقبل أن أبين لك خطأك الفادح في فهم هذا النبأ الذي تم صدقه بكل وضوح<lb/>أقول: إن نفس مماته عليه السلام كان دليلاً على صدقه لا على بهتانه، كما تزعم؛<lb/>لأن الله أخبره عن عمره قبل وفاته بثلاثين سنة بقوله: (ثمانين حولاً أو قريبًا من<lb/>ذلك) وقد توفي عن 75 سنة توالى عليه الوحي في السنوات الأخيرة منها بشأن الوفاة<lb/>إذ أخبره الله في ديسمبر سنة 1905 بقوله: (قرب أجلك القدر) وقال له<lb/>في 7 نوفمبر سنة 1907: (موت قريب هي) أي أن الموت قريب. وكذلك أوحى<lb/>إليه بهذا المعنى مرتين في 7 مارس سنة 1908 و3 نيسان سنة 1908 ونُشرت هذه<lb/>الأنباء في حينها في الجرائد والمجلات وأن وفاته عليه السلام في مايو سنة 1908<lb/>طبق الأنباء المذكورة بدليل ساطع على صدقه.<lb/>بعد هذا حصر الرد على عبارتي في الشق الأول مما فسرت به إنذار مسيحه<lb/>وهو موتي، وترك الشق الثاني وهو وقوع مصيبة بي يفسر بها وحيه الشيطاني،<lb/>وقد أطال في تخطئتي واستطال في التثريب عليَّ والتأنيب لي والتحقير والتهديد بما<lb/>يدل على هوسه العقلي في هذا الدجل الشيطاني، فأقول:<lb/>زعم القادياني أن الله أخبره بعمره!<lb/>أقول في تفنيد هذا الهوس:<lb/>(أولاً) مَن كان واسع الاطلاع على التواريخ أو الاختبار لأحوال الأمم<lb/>وأخبار الدجالين فيها يعلم أن الأغرار ينخدعون بأمثال هذه الأخبار التي يسميها<lb/>الجاهلون كشفًا وكرامات، أو وحيًا ونبوات، وإن كان مثلها معتادًا، والصادق منها<lb/>كثير الوقوع من غير مَن يعتقدون هذا الاعتقاد فيهم، ولكن أغرار العوام قلما<lb/>يميزون بين الصادق والكاذب، فهذا الذي ذكره الحصني من وحي مسيحهم القادياني<lb/>أدل على كذبه منه على صدقه.<lb/>فهو يقول: إن الله تعالى أخبر مسيحهم عن عمره بقوله: (ثمانين حولاً أو<lb/>قريبًا من ذلك) أي هذا نص الوحي الذي خاطبه الله به، ووجه الدلالة هذا القول<lb/>على كذبه في دعوى أنه وحي: تردده في تحديد العمر، فلو كان هذا خبرًا من الله<lb/>تعالى - وهو علام الغيوب - لكان جزمًا بالتحديد، وتعيينًا لعدد الخمسة والسبعين،<lb/>وقد يزاد على هذا أن عدد 75 لا يعد قريبًا من عدد الثمانين في مثل هذا المقام؛<lb/>لأن الخطأ في العدد التقريبي هو ما كان في كسر السنة لا في عدة سنين.<lb/>ثم ما فائدة هذا الوحي المتتابع من أواخر سنة 1905 إلى ما يقرب من نصف<lb/>سنة 1908 وهي بعد استكماله لسن السبعين بتلك العبارات السخيفة؟ وما الدليل<lb/>على أن تلك الخواطر وحي من الله تعالى بتلك الألفاظ العامية؟ ولماذا جاءه الوحي<lb/>بتاريخ مسيح اليهود والنصارى، ولم يجئه بتاريخ الهجرة المحمدية أو بتاريخ<lb/>مسيحيته هو؟ !<lb/>ومن المعلوم أن مسألة قرب الأجل مما يكثر خطره في أذهان أكثر الناس في<lb/>هذه السن ويكثر تعبيرهم عنه، وقد اشتهر عن كثير من الناس ذكر قرب آجالهم في<lb/>حال الصحة وذكر مواضع موتهم، ووقوع الحوادث على وفق الخواطر في هذه<lb/>المسألة كثير.<lb/>(ثانيًا) إن إنذاره لي كان كإنذاره لأناس غيري في إبهامه واحتماله للتأويل<lb/>وكذلك دأب الدجالين في نُذُرهم وما يدعونه من الإنباء بالغيب، فإن اتفق صدقه<lb/>هللوا وكبروا، أو طبلوا وزمروا، وزعموا أنه يدل على صدقهم فيما زعموا، وإن<lb/>لم يتفق صدقه - كما هو - التمسوا له تأويلاً ولو سلبيًّا كما فعل الحصني في<lb/>رسالته هذه.<lb/>ادعى أنني جزمت بأن إنذار مسيحه لي نص بأنني أموت قبله وأطال في<lb/>ذلك بما أشرت إليه آنفًا، وهذا كذب صريح وبهتان جلي عليَّ فإنني إنما فسرته أنا<lb/>بأنه يعني به انتقام الله تعالى له مني، وأنني لو متُّ قبله لفسر هذا الانتقام بموتي،<lb/>وكذلك لو أصابتني مصيبة لفسره بها أيضًا. فهذا الحصر الذي حمل عليه الحصني<lb/>كلامي إما أن يكون عن جهل منه بمدلول الألفاظ العربية وحينئذ لا يكون أهلاً<lb/>للمناظرة في شيء قط؛ لأنه لا يفهم ما يكتب وما يقال، وإما أن يكون تحريفًا<lb/>متعمدًا؛ فيكون منافقًا في مسيحيته الأحمدية هذه، ولا يغنيه إزراؤه بنا في رسالته<lb/>وتحدينا بنقل ألفاظ الوحي المنزلة بأننا نموت قبله وتوبيخنا عليها، ولولا أن نقلها<lb/>سفه وإضاعة لوقتنا ووقت القراء لنقلناها لإضحاك الناس على كاتبها! ، وإنما نذكر<lb/>منها ما يتعلق بالاحتجاج.<lb/>(ثالثًا) قال: إن مسيحه الدجال صرح في جريدته (الحكم) : (أنه ليس<lb/>بضروري أن يموت أعداء الأنبياء في حياتهم) واستثنى المباهل ثم قال مكررًا<lb/>للكلام: (وهذا وإن كل مَن دعا عليه المسيح الموعود وأخبره الله عن استجابته<lb/>ذلك الدعاء بالوحي وكذلك مَن باهله على شرط أن يموت الكاذب في حياة الصادق<lb/>أهلكه الله في حياته مثل ألكسندر دوتي من أهالي أمريكا [1] وفريق من النصارى<lb/>في الهند) وذكر أسماءً أخرى. ثم توعدني بآيات القرآن، فيمن يمدهم الله في<lb/>طغيانهم يعمهون ويملي لهم ليزدادوا إثمًا.. إلخ.<lb/>وهذا عين ما قلته في ضلالهم وإضلالهم وهو أن من يموت من المكذبين له أو<lb/>تصيبه مصيبة يقولون: إنه مات معجزة له، وتصديقًا للوحي الذي زعمه، ومن<lb/>يبقى حيًّا يقولون إنه ما دعا عليه، وإنه ما عاش إلا ليزداد طغيانًا وإثمًا، ونحمد الله<lb/>أنه تعالى أحيانا حياة طيبة نقيم دينه بالقول والعمل، وندافع عنه بالحجة، لا ندَع<lb/>ملحدًا ولا داعية كفر وضلالة، ولا أصحاب بدعة ولا أولي منكر إلا<lb/>ونرد عليهم، ونفسر كتابه العزيز بما فضله العلماء المستقلون على جميع تفاسير<lb/>الأمة، لا كتحريف القادياني وأتباعه له بما يتبرأ منه الدين واللغة كزعمه أن<lb/>البشارة به من معاني البسملة.<lb/>زَعْم الحصني صدق مسيحه فيما أوعدنا به:<lb/>ثم إنه رد عليَّ بما زعمه أن ما قاله مسيحه فيَّ قد صدق ووقع وهو الهزيمة<lb/>من مناظرته قال:<lb/>(وفهمك منه أنه أراد موتك في حياته فإن هذه الجملة لا تدل على ما ذهبت<lb/>إليه بتاتًا، وليس فيها سوى ذكر الهزيمة، والهزيمة هي الفرار إبقاءً على الحياة،<lb/>فكيف يسوغ لك أن تفهم منها الموت، نعم إن النبأ واضح على فرارك من الميدان<lb/>الذي دعاك إلى المبارزة فيه بصورة لا ترى فيه أبدًا، وأن ما دعاك إليه هو كتابة<lb/>كتاب مثل كتابه الذي تحداك به وجعله معيارًا لصدقه كما قال في ص 20 ما نصه:<lb/>ووقفت لتأليف ذلك الكتاب، فسأرسله إليه بعد الطبع وتكميل الأبواب، فإن أتى<lb/>بالجواب الحسن وأحسن الرد عليه فأحرق كتبي وأقبّل قدميه، وأعلق بذيله، وأكيل<lb/>للناس بكيله، وها أنا أقسم برب البرية، وأؤكد العهد بهذه الآلية) اهـ.<lb/>(أقول) :<lb/>(أولاً) بوجه الإجمال إن المسيح الدجال القادياني قد كذب وأخلف وعده<lb/>بإرسال الكتاب المذكور فليس لي علم بهذا الكتاب، وكذب الحصني في زعمه أنه<lb/>دعاني للمبارزة في هذا الميدان ففررت منه بصورة لا أرى فيها أبدًا. فأنا ظللت<lb/>أرد عليه حتى هلك، وإنما ميداني الواسع هو المنار، ولا أزال أجول فيه وأصول،<lb/>بسيف الله المسلول، وسُنَّة الرسول صلى الله عليه وسلم على أنني ظهرت ورئيت<lb/>بفضل الله في ميادين أخرى لسانية لا كتابية كثيرة، منها ميدان بلاده الهندية،<lb/>فقد زرت الهند ولقيت حفاوة وحفلات عظيمة بيَّنت دجل القادياني وكذبه على الله<lb/>في بعضها كما سأبينه بعد.<lb/>(للمسألة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا الرجل كان دجالاً في النصارى كدجل غلام أحمد القادياني في المسلمين.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p396"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4096.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة<lb/>(تنبيه)<lb/>لقد ثقل علينا حمل ما علينا من الحق الأدبي لمن يهدون إلينا مؤلَّفاتهم فنسوف<lb/>في تقريظها انتظارًا لفرصة نطّلع فيها على ما يمكننا من معرفة مزاياها، وهذه<lb/>الفرص تفر منا أو تحول بيننا وبينها المسائل الضرورية، وكل ما نكتبه في أبواب<lb/>المنار لا يتوقف على بذل وقت طويل لإعطائه حقه، فكثيرًا ما نكتب باب الفتوى<lb/>كله من غير مراجعة شيء من الكتب، بل كتابة التفسير لا يتوقف إتقانها على<lb/>مراجعة طويلة كباب التقريظ إذا أريد كتابته على علم، لهذا عزمنا على الاختصار<lb/>في تقريظ لم نقرأه منها، والإعلام بها بالإجمال كما يفعل غيرنا من أصحاب<lb/>المجلات.<lb/>***<lb/>(تفسير القرآن بكلام الرحمن)<lb/>تفسير وجيز لأحد علماء الهند المعاصرين المشهورين الأستاذ الشيخ أبو الوفاء<lb/>ثناء الله الأَمْرِتْسَرِي. وطريقته فيه تُعلم من اسمه، وبيانه أنه يفسر الآية أو الجملة<lb/>ويستشهد على تفسيرها بآية أو أكثر مما ورد بلفظها ومعناها أو أحدهما بحسب<lb/>اجتهاده كقوله - في تفسير الفاتحة بعد ذكر البسملة -: {الْحَمْدُ لِلَّهِ <gap resp="#org_MS"/> } (الفاتحة<lb/>: 2) أي قولوا أيها العباد نقرأ باسم الله الرحمن الرحيم لقوله تعالى: {اقْرأْ بِاسْمِ<lb/>رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ} (العلق: 1) وقوله تعالى: { <gap resp="#org_MS"/> رَبِّ العَالَمِينَ} (الفاتحة:<lb/>2) الذي خلقهم وخلق أسباب رزقهم لقوله تعالى: {قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ<lb/>الأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُ أَندَاداً ذَلِكَ رَبُّ العَالَمِينَ} (فصلت: 9) (وذكر<lb/>الآية التي بعدها) : {الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ} (الفاتحة: 3) هو العطف على العباد<lb/>بالإيجاد والهداية إلى الإيمان وأسباب السعادة والإسعاد في الآخرة لقوله تعالى:<lb/>{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ * خَلَقَ الإِنسَانَ * عَلَّمَهُ البَيَانَ} (الرحمن: 1-4)<lb/>وقوله تعالى: {هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلائِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ<lb/>وَكَانَ بِالْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً} (الأحزاب: 43) ، لعلهما مترادفان، فافهمْ..إلخ.<lb/>وله في هذه الشواهد أفهام دقيقة وأخرى غريبة. وقد طبع الكتاب في المطبع<lb/>البرقي انتاب في بلدة أمرتسر سنة 1327 طبعًا حسنًا بلغت صفحاته زهاء أربعمائة<lb/>صفحة وثمن النسخة منه 30 قرشًا، ويطلب من مكتبة المنار بشارع الإنشاء<lb/>بمصر.<lb/>***<lb/>(كتاب المساكين للرافعي)<lb/>الأستاذ مصطفى صادق الرافعي صاحب هذا الكتاب أشهر من نار على عَلَم،<lb/>يراها كل أحد ولا يصل إليها أحد، فهو معروف والمعروف لا يعرَّف، ومجهول لا<lb/>يوصف، أو نكرة لا تتعرف، أوتي عقله نصيبًا كبيرًا من فلسفة النفس والاجتماع<lb/>فهو يغوص في أعماقها، وأوتي خياله حظًا عظيمًا من المعاني الشعرية فهو يطير<lb/>في أجوائها، وأودع ذهنه مادة واسعة من اللغة العربية مفرداتها وأساليبها فهو يُبرز<lb/>النظريات الفلسفية في صورة من التخيُّلات الشعرية، تتجلى في طُرُز طريفة<lb/>(مُودَات) من الحلي والحُلل اللغوية، جمع فيها بين الإجادة في المنظوم والمنثور،<lb/>وقلما تتفق الإجادة فيهما معًا إلا للأقلين كما قال الحكيم ابن خلدون، وبهذه المزايا<lb/>كان أمة وحده في الكتاب والشعراء والمصنفين، وكان جمهور قراء العربية يشكون<lb/>شيئًا من الغموض في كلامه، والحاجة إلى التأمل الكثير في بعضه لاستبانة مراده،<lb/>ولكن لا ينكر أحد من أولي الفهم أن كل قارئ له يرى فيه من فرائد اللغة ودقائق<lb/>التعبير البليغ عن المعاني ما لم يكن يعلمه، فهو كثير الابتكار والإبداع، بغير<lb/>مكابرة ولا نزاع، ولو كان جمهور القراء يفهمون لغته حق الفهم لعمّ انتشارها،<lb/>وأقبل الألوف على قراءتها.<lb/>له عدة مصنَّفات أجلّها موضوعًا وأوضحها بيانًا (إعجاز القرآن) وقد<lb/>أعطيناه حقه من التقريظ فنشره معه. وطبع ثلاث مرات، كانت الثالثة منها على<lb/>نفقة جلالة الملك فؤاد، ويليه (تاريخ آداب العرب تحت راية القرآن) ومنها<lb/>(حديث القمر) ورسائل الأحزان والسَّحاب الأحمر، وأوراق الورد، وهذه<lb/>الأربعة كتب فلسفة وشعر، وله شعر كثير، ليس له فيه ضريب ولا نظير.<lb/>وأما كتاب المساكين الذي جعلناه ذريعة كلها فقد عرفه مصنفه بكلمة بيَّن بها<lb/>ماأراده منه وكتبها تحت اسمه وهي: (أردت به بيان شيء من حكمة الله في شيء<lb/>من أغلاط الناس) وقد صدق في قوله وفي مراده، ولقد كنت أعجز كما إخال أن<lb/>كل أحد غيره يعجز عن تعريفه هذا.<lb/>ثم وصفه بكلمة أخرى قال إنها من (قلم الغيب) وذكر أنها أُوحيت إليه في<lb/>النوم، وهي (هذا كتاب المساكين. فمَن لم يكن مسكينًا لا يقرؤه؛ لأنه لا يفهمه،<lb/>ومَن كان مسكينًا فحسبي به قارئًا، والسلام) .<lb/>فإن كان صدق في أن هذه الكلمة من قلم الغيب، كما صدق في أن مَن لم يكن<lb/>مسكينًا لا يفهمه - فأنا أظن أنه لا يوجد مسكين يفهمه؛ بأنني أظن أنني مسكين ولم<lb/>أفهمه، إلا أن مسكنتي مسكنة أخلاق، لا مسكنة إملاق، ولا أدري أية مسكنة<lb/>ينتحل منشيء كتاب المساكين، الذي لا يفهمه مَن ليس بمسكين، قرأت صفحات<lb/>منه ففهمت بعض جمله، وأعجبت ببعض حكمه، واستعذبت بعض استعاراته<lb/>التمثيلية والتخييلية، ولكني أقر بأنني لا أفهمه كله فهمًا إجماليًا يمكنني تلخيصه به،<lb/>ولا أفهم فصلاً منه فهمًا تفصيليًا يمكنني من تفسيره لمَن لم يفهمه، ولا تفسير كل<lb/>جملة من جمله، فالكتاب - في جملته - من قلم الغيب، هبط على عالم الشهادة،<lb/>وفي الاطلاع على عالم الغيب من اللذة الروحية والإنس ما ليس في الإطلاع على<lb/>عالم الشهادة، وإن حارت فيه الأفهام، وكان حُلمًا من الأحلام. وقد طبع في مطبعة<lb/>العصور، وضبط الكثير من كلمه بالشكل وصفحاته 287 وثمن النسخة منه عشرة<lb/>قروش.<lb/>***<lb/>(الإبداع في مضار الابتداع)<lb/>كتاب جديد صنَّفه أخونا الأستاذ الشيخ علي محفوظ من تلاميذ الأستاذ الإمام،<lb/>المدرس بقسم التخصص في الأزهر الشريف (طبق ما قرره المجلس الأعلى من<lb/>مناهج التعليم في السنة الثالثة لقسم الوعظ والخطابة في الأزهر الشريف) فرغ من<lb/>تأليفه سنة 1341 وطبع عقب ذلك، ثم أعيد طبعه في آخر سنة 1348، وقد ذكر<lb/>المصنف في آخر الطبعة الثانية سبب إعادته طبعه فقال:<lb/>(لما ولي صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي مشيخة الجامع الأزهر الشريف ورياسة مجلسه الأعلى كان من باكورة<lb/>أعماله الحكيمة أن وجَّه (حفظه الله) عنايته إلى إصلاح نظام قسم الوعظ والخطابة<lb/>ومناهجه إصلاحًا يكفل للطلاب النبوغ في هذا الفن، ويتناسب مع روح العصر<lb/>الحاضر، فأدخل تعديلاً رشيدًا في مواد الدراسة، وأضاف إلى مادة البدع والعادات<lb/>زيادات ذات شأن. وقد عرض على مجلس الأزهر الأعلى مذكرة بشأن هذا<lb/>الإصلاح فوافق عليه في جلسة يوم الثلاثاء 13 ربيع الأول سنة 1347. وقد طُبع<lb/>هذا الكتاب المرة الثانية في ذي الحجة من السنة المذكورة وهي تمتاز عن الطبعة<lb/>الأولى بتنقيحات مفيدة مع تلك الزيادات التي أقرها المجلس الأعلى في الجلسة<lb/>المذكورة - اقرأ الدليل) .<lb/>ويعني بالدليل فهرس الكتاب وهو مؤلَّف من مقدمة وبابين وخاتمة. وفي<lb/>المقدمة مبحثان: الأول إخبار النبي صلى الله عليه وسلم بغُربة الدين، والثاني<lb/>الحث على التمسك بالدين وإحياء السنة النبوية. والباب الأول في النظر في البدع<lb/>من جهة الأصول والقواعد وفيه سبعة فصول وجُله مستمد من كتاب (الاعتصام)<lb/>للشاطبي، والباب الثاني في النظر في البدع من جهة فروعها وفيه اثنا عشر فصلاً:<lb/>(1) في بدع المساجد، (2) في بدع القابر والأضرحة وزيارة القبور وما<lb/>فيها من المفاسد، (3) بدع الجنائز والمآتم، (4) في بدع الموالد، (5)<lb/>منكرات الأفراح، (6) بدع الأعياد والمواسم، (7) في البدع التي تقع في<lb/>العبادات، (8) في بدع الطرق (أي طرق المتصوفة) ، (9) في بدع<lb/>الاعتقادات، (10) في بدع الضيافة والولائم، (11) في بدع المعاشرة والعادات،<lb/>(12) في خرافات العامة وأوهامهم.<lb/>وفي كل فصل من هذه الفصول مسائل كثيرة لخص فيها كتاب المدخل لابن<lb/>الحاج وزاد عليه بعض ما حدث بعده من منكرات العادات، وبدع الضلالات<lb/>ومسائل متفرقة في كتب كثيرة جمعها في زهاء 300 صفحة بقطع المنار.<lb/>ولم تكن كتابته لهذه المباحث كتآليف أكثر المتأخرين من علماء الأزهر<lb/>وأمثالهم التي لا تعدو اختصار أحدهم لكتاب غيره وشرح آخر لبعض المختصرات<lb/>بما ينقله من المطولات، هو تصنيف جديد حملته عليه حاجة العصر إليه، وكان له<lb/>فهم ورأي فيما ينقله عن غيره.<lb/>وجملة القول إن هذا الكتاب من الكتب النافعة الجديرة بالانتشار، ولعل ما<lb/>يُنتقد من مسائله قليل، فهو خير من كثير من الكتب التي ينقل عنها ويقول قال<lb/>الإمام فلان والعلامة فلان، وإذا كان لا يسلم من الخطأ في مسائله فهو أولى بألا<lb/>يسلم من الغلط في طبعه، وإن قال في آخر فهرسه إنه: (قد استغنى عن بيان<lb/>الخطأ والصواب فيه لسلامته من الخطأ! !) وسنعود إلى بيان الشواهد على هذا إن<lb/>وجدنا فرصة. وثمن النسخة منه 10 قروش وهو يُطلب من مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>مطبوعات دار الكتب المصرية<lb/>(كتاب الأغاني)<lb/>أصدرت الجزء الثالث من هذا الكتاب المشهور على نسق ما قبله في الجودة<lb/>وإتقان الطبع وقد قرظنا الكتاب في الجزء الأخير من المجلد 29 وثمن هذا الجزء<lb/>كغيره 25 قرشًا.<lb/>(نهاية الأرب في فنون الأدب)<lb/>أصدرت الجزء السابع منه وهو في فنون الكتابة ومنها أنواع البديع وصفحاته<lb/>312 وثمنه 15 قرشًا.<lb/>(عيون الأخبار)<lb/>أصدرت الجزء الرابع منه، وموضوعه (كتاب النساء في أخلاقهن وخلقهن<lb/>وما يُختار منهن وما يُكره) وهو زهاء ثلاثمائة صفحة. وفيه مقدمة حافلة في<lb/>ترجمة المؤلف تزيد صفحاتها على الخمسين وفيها كلام على هذا الكتاب وصور<lb/>شمسية لبعض صحائف الخطية. وثمنه 15 قرشًا.<lb/>(ديوان مهيار الديلمي)<lb/>أصدرت الجزء الثالث منه ولم تتم به قافية الميم وثمنه 15 قرشًا، وكل هذه<lb/>الكتب تُطلب منها ومن مكتبة المنار بمصر.<lb/>(الجزء الخامس من فهرس الكتب العربية)<lb/>ويشتمل على فهرس التاريخ وملحق بالكتب العربية الواردة على الدار في<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d3e146">1929</tei:date>م.<lb/>(جريدة الشورى)<lb/>أختم هذا الجزء بتهنئة زميلنا الأستاذ محمد علي الطاهر بدخول جريدته<lb/>الشورى في عامها السابع محمودة الخدمة للأمة العربية عامة وللوطن الفلسطيني<lb/>خاصة. وقد جاءته التهاني تترى من الأقطار العربية الشرقية والغربية وهو أهل<lb/>لها، أدام الله النفع بها والترقِّي لها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4097.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
