<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P710.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">21 جمادى الأولى 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">16 سبتمبر 1900</date>م
<pb
             n="n3-p457"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P711.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الدعوة حياة الأديان</head>
               <lb/>
               <lb/>انتشار الأديان والمذاهب وثباتها وعدمها. موقع الدين من النفوس وأثره.<lb/>غيرة المسلمين على دينهم. انتشار المسيحية في أفريقيا والسودان. الحيرة والجهل<lb/>في المسلمين. انتشار الأديان. زعم بعضهم أن سببه القوة الحاكمة ورده. قول<lb/>الآخرين إن السبب كونها حقًّا ورده. بيان السبب الحقيقي. الإسلام انتشر بالدعوة<lb/>لا بالسيف. شأن الدعوة العظيم. المرتدون من الصنف الملقب بالإسلام. إهمال<lb/>العلماء.<lb/>{وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلا مِّمَّن دَعَا إِلَى اللَّهِ وَعَمِلَ صَالِحا وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ المُسْلِمِينَ} (فصلت: 33) , {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) .<lb/>قام في العالم الإنساني أديان كثيرة ثبت بعضها وانتشر وانقرض البعض<lb/>الآخر , ووجد في هذه الأديان مذاهب متعددة كان شأنها شأن الأديان نفسها في الثبات<lb/>والانتشار والعفاء والاضمحلال. ومن الناس من يلتفت إلى هذا الأمر العظيم ولا<lb/>يبحث في سببه ومنهم من يحكم فيه بغير هدى ولا عقل منير على أن البحث فيه<lb/>بحث في حياة الأديان ومماتها وبقاء المذاهب وفنائها، وللدين في نفوس البشر أعلى<lb/>المنازل وموقعه منها أشرف المواقع فلا يرون مفخرًا أسمى من سعة انتشار دينهم<lb/>وكثرة سواد متبعيه وعزة أهله وقوة بنيه ولا يرون ذلة أشد إيلامًا ولا مهانة أوجع<lb/>سهامًا من تقلص ظلال دينهم ومروق متبعيه منه أو وقوع الحيف والظلم فيهم<lb/>وضرب الذلة والمسكنة عليهم. وقوة هذه الوجدانات المؤلمة أو الملائمة وضعفها<lb/>يتبعان قوة التمكن في الدين والثقة به والاعتقاد بوجوب تعميمه وشيئًا آخر هو من<lb/>الاعتبار بمكان وهو تاريخ الدين وما يقصه على أبنائه من مجد سلفهم السابق<lb/>واستعلائهم بدينهم على من سواهم وما نالوا به من سيادة وسلطان. وكل هذه<lb/>الشروط متوفرة في المسلمين ولا تكاد توجد كلها أو أكثرها فيمن عداهم ولذلك نراهم<lb/>على خذلانهم لدينهم في هذه الأزمنة وتنكبهم طريقه وانحرافهم عن صراطه يتنفسون<lb/>الصعداء ويتململون من الألم إذا سمعوا بأن زنجيًّا في أحشاء أفريقيا أو مغوليًّا في<lb/>أطراف الصين انتسب بعد الإسلام إلى دين آخر أو استبدل اسمًا من أسماء العلوج<lb/>باسم محمد أو أحمد وإن كانوا يعلمون أنه من المسلمين الجغرافيين الذين ليس لهم<lb/>من الإسلام إلا الأسماء والألقاب ولكنهم على هذا كله لا يبحثون عن الأسباب<lb/>الحقيقية لطي الأديان ونشرها فيستعدوا لاستكمال السبب والعمل به ليمتنع الطي<lb/>ويثبت النشر ويزداد امتدادًا.<lb/>نشر المؤيد من أيام مقالة عنوانها (الإسلام والمسيحية. في البلاد السودانية)<lb/>للرحالة ابن حام مكاتبه الشهير ذكر فيها انتشار النصرانية في أفريقيا بهمة المبعوثين<lb/>المسيحيين قائلاً: إن أهالي مستعمرة السنيغال الفرنساوية صاروا كاثوليكًا غالبًا<lb/>وأهالي مستعمرة الكونغو البلجيكية كذلك وسكان بلاد أوجندة الإنكليزية صاروا<lb/>بروتستانًا , ثم ذكر أنه جاء أم درمان من خمسة أشهر ثلاث حملات عسكرية من<lb/>الجنوب الأولى الإنكليزية والثانية فرنساوية والثالثة بلجيكية. رجال هذه الحملات<lb/>أفريقيون وضباطهم أوربيون وكلهم مسيحيون وذكر الرحالة أنه رأى في زنوج<lb/>أوجنده من يعرف العربية وبعد سؤاله عن اسمه ودينه علم أنه كان مسلمًا تنصر<lb/>لكثرة جدال المبعوثين له وعدم وجود عالم يزيل شبههم ولكثرة مواساتهم له<lb/>ومعالجتهم إياه في مرض ألم به. ثم ذكر أن في أم درمان الآن ثلاث بعثات مسيحية<lb/>أميركانية بروتسنتية ونمساوية كاثوليكية وقبطية أرثوذكسية ولكل بعثة مدرسة<lb/>وكنيسة وليس للمسلمين والبلاد بلادهم مدرسة يُعلَّم فيها الإسلام طفل مسلم ولكل<lb/>بعثة من هذه البعثات شعبة في جنوبي فشودة توزع الإنجيل (الذي نقلوه إلى لغة<lb/>البرابرة حديثًا) وتدعو إلى النصرانية وأكثر دعاتها من أقباط مصر يخدعون<lb/>الزنوج ويختلبونهم بقولهم: إن الترك (اسم يشمل المصريين عندهم) كلهم<lb/>مسيحيون.. وأكَّد الرحالة هذا بأنه بلغه أن ملك الزنوج في جهات (دارفونج)<lb/>اعتنق النصرانية على أنها دين الحكومة الخديوية والدولة العلية ويتوقع أن يصير<lb/>أتباعه كلهم بروتستنتًا لأن العبيد على دين ملوكهم كما يقال. وقد رمى الرحالة<lb/>الفاضل علماء الأزهر بالتقصير كغيرهم في خدمة الدين والدعوة إليه ورمى الجرائد<lb/>الإسلامية بالغش فيما تنشره من ذكر قوة الإسلام وامتداده وانتشاره بنفسه تفريحًا<lb/>للناس وإنماءً لكسلهم وتماديهم في الخذلان كما رمى الجمعيات الإسلامية بالتقصير<lb/>في عدم التصدي لبعث البعوث للإرشاد وحفظ الإسلام على المسلمين وله الحق في<lb/>كل ما قال. نعترف له بالحق لأنه الحق لا لأننا نرجو أن لا تصيب سهامه المنار<lb/>الذي يكاد يكون كله إنذارًا للمسلمين بسوء مغبة ما هم فيه من الغرور وبيانًا لتقصير<lb/>العلماء في خدمة الدين بما يقتضيه حال العصر وإلحاحًا عليهم بوجوب الإصلاح<lb/>العلمي والديني ولم يثننا عن هذا عدم استعذاب كثير من الناس لهذا المشرب لما فيه<lb/>من مرارة الحق لرجائنا أن الزمان سيوضح لهم أنه الحق الذي لا محيص عنه وقد<lb/>رأينا بوادر هذا فقوي الرجاء بل صار يقينًا.<lb/>نشرت مقالة الرحالة فكان لها تأثير عظيم في نفوس المسلمين وألم سرى في<lb/>أرواحهم سريان الاعتقاد في مداركهم ولكنه ألم كسائر آلامهم في طورهم هذا لا يزيد<lb/>على حزن العجائز وتوجع الزمنى لا يجيء بسعي ولا يبعث على عمل إلا أن تكون<lb/>حضانة الحركة الفكرية الإسلامية الحاضرة قد أتمت تربية نفوس نفر من المسلمين<lb/>من حيث لا ندري فيندفع بعضهم إلى السعي في رتق الفتق في السودان ومداواة<lb/>العلة قبل استحكامها. والذي نعرفه هو ما أثبتناه قبلاً من طفولية الأمة وما فيها من<lb/>الحيرة والغمة بحيث لا تدري كيف يمكن تلافي هذا الأمر ومن كان على علم بشيء<lb/>من ذلك فإنما علمه رسوم تلوح في الخيال لا أثر لها في الروح والوجدان فتبعث<lb/>على العمل وهي أيضًا إجمالية غامضة لا تكفي في هداية من يريد العمل اللهم إلا<lb/>أفرادًا لا يصلون إلى منتهى جمع القلة يجب أن يصرف وقت الواحد منهم في تربية<lb/>بعض العلماء والفضلاء ليكونوا من المصلحين لا تعليم الزنوج مبادىء الدين. على<lb/>أنه لا يهدي العامل كالصدق والإخلاص إذا تكيفت بهما الروح وانفعل بهما الوجدان<lb/>انفعالاً. ولله در من قال:<lb/>لو صح منك الهوى أرشدت للحيل<lb/>
               <lb/>هذا ضرب من الاستشهاد أطلنا به الاستطراد لأن الذي حرك النفس للكتابة<lb/>في هذا الموضوع إنما هو كلام الرحالة فلنعد إلى البحث في السبب عن انتشار<lb/>الأديان والمذاهب فنقول: يذهب الأكثرون إلى أن القوة الحاكمة هي السبب الوحيد<lb/>في ذلك كما أنها السبب في كل إصلاح وإفساد فما شاءت الحكومة كان وما لم تشأ لم<lb/>يكن , وقد بارز (المنار) هذا الرأي بالحرب منذ إنشائه وهيهات أن يقتنع بالكتابة<lb/>إلا الأقلون على أننا لا ننكر أن القوة الحاكمة تستطيع تأييد السبب الحقيقي وتعزيزه<lb/>كما تستطيع خذله وتهديد القائمين به لكي يهنوا ويضعفوا ولكنها ليست هي عين<lb/>السبب وإذا هو وجد فلا تستطيع إعدامه وربما كان عملها على طيّه من علل<lb/>الانتشار وضغطها على أهله من أسباب الانفجار وما وجد دين ولا مذهب لم تقاومه<lb/>القوة وتواثبه الحكومة وقد انتصرت تلك المذاهب والأديان. وخذل من ناوأها من<lb/>حاكم وسلطان.<lb/>ويقول آخرون: إن العلة الحقيقية في امتداد الأديان وانتشارها هو كونها حقًّا<lb/>في ذاتها وعندما يرمى هذا القول على إطلاقه يسهل التسليم به ولا سيما على المسلم<lb/>البصير الذي يعلم أن دينه الإسلام ما قام وانتشر بالسيف كما يزعمون وإنما انتشر<lb/>بكونه حقًّا صارع الأباطيل فصرعها بالبرهان وظهور انطباقه على مصالح الإنسان<lb/>وإذا سئل هذا المسلم عن علة انتشار سائر الأديان يصعب عليه أن يجيب جوابًا فيه<lb/>مقنع لنفسه وللسائل لأنه إذا قال: (إن اليهودية والنصرانية إنما انتشرتا بالحق ثم<lb/>طرأ عليهما الباطل فظلتا سائرتين بحركة الاستمرار) يقال له: وما تقول في الديانة<lb/>الوثنية التي هي أعم الأديان انتشارًا؟ لا جرم أنه يحار في الجواب. ومن أهل<lb/>الإسلام طائفة قامت بمذهب بل دين جديد وهو آخذ بالانتشار حتى إن في مجاوري<lb/>الأزهر من يدين به ويدعو إليه يحاول هؤلاء أن يثبتوا أن انتشار الأديان والمذاهب<lb/>هو الدليل على حقيتها وهؤلاء يدعون أن أصول الديانات الوثنية. كديانة بوذه ,<lb/>وبرهما , وزرادشت صحيحة وسماوية أيضًا ليسلموا من هذا الإيراد (هكذا بلغني<lb/>عنهم) ولعلهم إذا سئلوا عن السبب في نجاح مذهب البروتستنت وانتشاره مثلاً<lb/>يقولون: إنه لم يخرج عن قاعدتنا فإن هذا المذهب إنما دعا إلى ترك التقاليد والبدع<lb/>التي طرأت على النصرانية والقرب بها من أصلها الحق , ولكن إثبات حقية الديانة<lb/>الوثنية وحقية الأديان والمذاهب الأخرى التي انتشرت وثبتت إلى الآن يتعسر، أو<lb/>يتعذر عليهم , والصواب أن هناك سببًا آخر للانتشار هو الذي انتشر به كل دين<lb/>ومذهب في العالم سواء في ذلك الحق والباطل , وإنما الفرق بين الحق والباطل أنه<lb/>إذا قذف بالأول على الثاني يدمغه وأنهما إذا تساويا في سبب الانتشار الذي نذكره<lb/>يثبت الحق ويزهق الباطل كما أرشدنا القرآن الحكيم وبهذا كان للإسلام السلطان<lb/>الأعلى على جميع الأديان لا بقوة السيف والسنان. ولو كان الحق ينتشر بذاته لأنه<lb/>الحق لما كتب الله علينا (الدعوة) إليه - وهي العلة الحقيقية والسبب الصحيح -<lb/>ولما كان من حاجة إلى الأنبياء والمرسلين ووراثهم من العلماء والمرشدين الداعين<lb/>إلى دين الله تعالى ولما وصف الله الدعوة إليه بأنها أحسن القول ولما أمر نبيه عليه<lb/>الصلاة والسلام بأن يبين للناس أن سبيله وطريقته التي يسلكها هو وأتباعه إنما هي<lb/>الدعوة إلى الله على بصيرة.<lb/>ما قام دين من الأديان ولا انتشر مذهب من المذاهب ولا ثبت مبدأ من المبادئ<lb/>إلا بالدعوة , وما تداعت أركان ملة بعد قيامها , ولا انتكث فتل شريعة بعد إحكامها ,<lb/>ولا درست رسوم طريقة بعد ارتفاع أعلامها إلا بترك الدعوة. فالدعوة حياة كل<lb/>أمر عام تدعى إليه الشعوب والأقوام سواء كان ذلك الأمر حقًّا وإصلاحا في نفسه أو<lb/>كان باطلاً مموهًا بالحق وإفسادًا مغشى بالإصلاح ومسمى باسمه , ومن راجع<lb/>التاريخ يعلم أنه ما وجد أحد يدعو إلى شيء ولم يجد تابعًا , وها نحن أولاء نرى<lb/>المذاهب الباطلة تنمو بالدعوة ويعم انتشارها والمذاهب الحقة تتضاءل وتعفى آثارها.<lb/>وقد بدأ الإسلام يضعف منذ اقتنع أهله بالترف والنعيم وأهملوا العناية بالدعوة إليه<lb/>وإنما طال زمن دور نموه مع كثرة ما صرفه من الموانع لقوته وأصالته في الحق ,<lb/>ولذلك ما أمكن لأهل دين آخر أن يردوا مسلمًا يعرف الإسلام عن دينه بل صعب<lb/>عليهم أن يردوا المقلدين فيه عنه لوضوح الفرق بينه وبين ما يدعون إليه من<lb/>الأديان الأخرى وغاية ما أمكنهم هو أن يفتنوا عددًا قليلاً ممن ليس لهم من الإسلام<lb/>إلا أنهم من صنف يُسَمَّى أهلُهُ المسلمين ويسمى دينهم الإسلام كبعض زنوج أفريقيا<lb/>وجهال جبال الهند وقفارها الذين لا يعرفون من الإسلام إلا حل أكل لحم البقر الذي<lb/>يقدسه مجاوروهم ولو بقي لعلماء المسلمين سؤر من الغيرة لنفروا خفافًا وثقالاً إلى<lb/>إرشاد هؤلاء الجاهلين ولكنهم لا يعملون إلا للمال. وقد طال بنا الشرح فأشفقنا على<lb/>القراء من الملل , وإننا نرجىء البحث إلى الجزء الآتي نبين فيه شروط الدعوة<lb/>وآدابها على ما أرشد إليه قوله تعالى: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ} (النحل:<lb/>125) الآية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p464"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P712.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">أمالي دينية<lb/>(الدرس الثالث عشر)<lb/>
               <lb/>م (36) الإرادة<lb/>ما تقدم من البحث في العلم من حيث كونه صفة يأتي في الإرادة وفى غيرها<lb/>من الصفات الذاتية. الإرادة صفة يخصص بها الفاعل في فعله بعض الوجوه<lb/>الممكنة المتقابلة على بعض بحسب العلم بوجوه التخصيص والترجيح فوظيفتها<lb/>بعث القدرة على العمل الذي يجزم العلم بأن فيه المصلحة والحكمة وقد اشتبه على<lb/>كثير من الناس فهم الإرادة فمن الناس من يظن أنها بمعنى المحبة والرضى ولذلك<lb/>قالوا: إن ضدها الكراهة , والصواب أن ضدها (عدم الإرادة) يصدق بأمور منها<lb/>كون الفعل يصدر بالإجبار والإكراه ومنها كونه يصدر بالعلة والطبع والحق أنه ما<lb/>شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن ولا يشاء الله إلا ما سبق في علمه وإلا لزم الجهل<lb/>تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا. ومنهم من لا يفرق بين إرادة الله تعالى وإرادة<lb/>الإنسان حيث يتوهم أن معنى إرادة الواجب صفة يصح له بها أن ينفذ ما قصده وأن<lb/>يرجع عنه , وهذا محال في جانب الواجب كما قال أستاذنا في رسالة التوحيد (فإن<lb/>هذا المعنى من الهموم الكونية والعزائم القابلة للفسخ وهي من توابع النقص في العلم<lb/>فتتغير على حسب تغير الحكم وتردد الفاعل بين البواعث على الفعل والترك) .<lb/>م (37) أما الدليل على إثبات الإرادة للبارئ تعالى؛ فهو لازم لدليل إثبات<lb/>العلم لأن من يجزم بأن علم الله تعالى محيط بكل شيء بدليل أنه خالق كل شيء ,<lb/>وأنه لا يُعْقَل أن يخلق ما لا يعلم ويعرف مع هذا أن كل هذه المخلوقات يجوز في<lb/>العقل أن تكون على غير ما هي عليه بأن يكون الكبير صغيرًا والأسود أبيضًا إلى<lb/>غير ذلك من الوجوه الممكنة وما يقابلها يجزم بعد الإحاطة بما ذكر بأن الإرادة هي<lb/>التي رجحت بحسب العلم ما كان على ما لم يكن من الوجوه الممكنة.<lb/>م (38) القدرة<lb/>هى الصفة التى يكون بها الفعل والتأثير والتحويل والتغيير , ودليلها ما بيناه<lb/>أولاً من أن جميع الممكنات صادرة عن الواجب تعالى ثم ما بيناه أخيرًا من أن<lb/>صدورها عنه إنما هو بتخصيصه المطابق لعلمه , وهل يعقل أن الفاعل بإرادة عن<lb/>علم لا يكون قادرًا؟ كلا {إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة: 20) .<lb/>م (39) الاختيار والنظام<lb/>الاختيار: هو أن يُصدر الفاعل الفعل بقدرته وإرادته الموافقة لعلمه لا<lb/>بإيجاب موجب ولا قهر قاهر ولا بالعلة العمياء ولا بالطبع الذي لا شعور معه.<lb/>وهذا المعنى لازم لثبوت الصفات الثلاث (العلم والإرادة والقدرة) , ثم إن الأفعال<lb/>الاختيارية يكون كمالها ونظامها وإتقانها وإحكامها بحسب كمال العلم وإحاطته بوجوه<lb/>المصالح ومواقع الحكمة والنظام. وعلم الله تعالى كسائر صفاته في منتهى الكمال<lb/>فأفعاله تعالى في غاية الكمال {الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقاً مَّا تَرَى فِي خَلْقِ<lb/>الرَّحْمَنِ مِن تَفَاوُتٍ فَارْجِعِ البَصَرَ هَلْ تَرَى مِن فُطُورٍ * ثُمَّ ارْجِعِ البَصَرَ كَرَّتَيْنِ<lb/>يَنقَلِبْ إِلَيْكَ البَصَرُ خَاسِئاً وَهُوَ حَسِيرٌ} (الملك: 3-4) . فإذا أمكن أن يكون<lb/>علمه - تعالى وتقدس - قاصرًا عن الإحاطة بكمال النظام أو أن قدرته قاصرة عن<lb/>إنفاذ ما علم أنه الكمال (سبحانه سبحانه) يمكن أن تكون هذه العوالم التي هى أثر<lb/>علمه وحكمته وإرادته وقدرته ناقصة وغير تامة النظام ولكن ذلك غير ممكن وما<lb/>يترتب عليه ويلزمه أيضًا غير ممكن فثبت قول حجة الإسلام الغزالي (ليس في<lb/>الإمكان أبدع مما كان) ولا تستلزم هذه الكلمة نقص القدرة كما توهم بعض أهل<lb/>العلم كيف وهى لازمة لكمالها وكمال العلم والإرادة والحكمة. فلا يقال: إن الله<lb/>تعالى قادر على فعل الخلل وإفساد النظام لأن هذا محال والقدرة لا تتعلق بالمحال ,<lb/>كما لا يقال: إنه ليس بقادر على ذلك لأن الذي يصح أن ينفى هو الذي من شأنه أن<lb/>يكون ثابتًا وقد اتفقوا على أن القدرة والإرادة لا تتعلقان إلا بالممكنات وأنه ليس من<lb/>النقص في القدرة عدم تعلقها بإعدام الواجب أو ايجاد المستحيل , وقد تقدم هذا<lb/>البحث في درس سابق. وجاءَ في فاتحة مقصورتنا في هذا المعنى قولنا:<lb/>تبارك البارئ مبدع الورى <gap resp="#org_MS"/> بحكمة تروق أرباب الحجى<lb/>براه من حيث رَصَاه فانبرى <gap resp="#org_MS"/> مستحصف المرير مشدود العرى [1]<lb/>أنشا من الهباء كل صورة <gap resp="#org_MS"/> فسمك السماء والأرض دحا [2]<lb/>ثمت أعطى كل شيء خلقه <gap resp="#org_MS"/> بحسب استعداده ثم هدى<lb/>وخلق الأشياء أزواجا وقد <gap resp="#org_MS"/> قضى بناموس تنازع البقا<lb/>فابعث رسول الطرف منك رائدًا <gap resp="#org_MS"/> يجوب أجواز البحار والفلا [3]<lb/>واسر به للأفق في مراصد <gap resp="#org_MS"/> معراجها يدني إليك ما نأى<lb/>وأرسل الفكر رسولاً ثانيًا <gap resp="#org_MS"/> لعالم الأرواح يسعى والنهى<lb/>حتى إذا جاسا خلال الدار من <gap resp="#org_MS"/> عوالم الحس وعالم الحجى<lb/>سائلهما هل ثَمَّ من تفاوت <gap resp="#org_MS"/> أو خلل في البدء كان أوعرى<lb/>أنى وتلك مظهر الحق بها <gap resp="#org_MS"/> قد ظهرت لسماه جل وعلا<lb/>من جري هذا قيل لا إمكان في <gap resp="#org_MS"/> أبدع مما كان قبل وجرى [4]<lb/>فارجع إليها الطرف كرتين واس <gap resp="#org_MS"/> تجل دناج الأمر من ثني القضا [5]<lb/>ترى هناك سننًا حكيمة <gap resp="#org_MS"/> لا يعتريهن العفاء والوهى<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) رصاه: أحكمه وأتقنه , والمرير: الحبل , واستحصافه: إحكام فتله.<lb/>(2) الهباء: هو المادة التي برأ الله منها الكون الأعظم وإليها الإشارة بقوله تعالى: [أَوَ لَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ كَانَتَا رَتْقاً فَفَتَقْنَاهُمَا] (الأنبياء: 30) على التفسير الذي ينطبق على العلم الحاضر وسمى القرآن هذه المادة دخانًا لأنها تشبهه وذلك في قوله: [ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً] (فصلت: 11) الآية , ويسمي علماء الطبيعة هذه المادة بالسديم , وسمكها دعمها , ودحى الأرض: سواها ومهدها للسكنى.<lb/>(3) الأجواز: الأوساط.<lb/>(4) من جري هذا: أى من أجله , ويقال من جرائه أيضًا.<lb/>(5) دناج الأمر (ككتاب) إحكامه وإتقانه والثني معروف وتقوله العامة بالتاء المثناة وإذا ثنيت الثوب فجعلته أطواقًا فكل طاق يسمى ثنيًا وهو المراد هنا وجمعها أثناء , ويضاف إلى المعاني تجوزًا فيقال: أثناء الكلام , والمراد بالقضاء ما صدق عليه وهو المقضي والمعنى اطلب جلاء أحكام الكون وإتقانه من مظاهر قضاء الله وهي خليقته كلها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n3-p467"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P713.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد)<lb/>(14) من هيلانة إلى أراسم في 30 أكتوبر سنة - 185<lb/>لا يزال (أميل) عاجزًا عن التكلم غير أن كلاًّ منا يفهم مراد صاحبه؛<lb/>لأن الأطفال قبل أن يصير في مقدورهم إخراج الحروف من مخارجها بزمن<lb/>طويل يعبرون عما يعروهم من الفرح والدهشة والخوف والألم بضروب من<lb/>الصياح والصراخ الفطري يندر أن تخطىء الأم في فهم معانيها , وهي إن لم<lb/>تكن لسانًا معروفًا فأقل ما فيها أنها لهجة تفصح عما في نفوسهم من الوجدانات<lb/>والأفكار , وإني لفي شك من أن الكلام يكون في إعرابه لي عن انفعالات ولدي<lb/>أكثر من هذه الأصوات بيانًا على أنني لا أخال أن صورة أخرى من صور<lb/>التعبير عما في النفس توافق حالته موافقة هذه لها.<lb/>لم يقتصر (أميل) على هذه اللهجة , بل إنه اخترع من بضع أسابيع<lb/>طريقة للمحادثة معي فإذا أراد أن يكلمني عن كلب البيت قلد نباحه بقدر ما في<lb/>أعضائه الضعيفة من الاستطاعة , وإذا حملته جورجيا وخرجت به للتنزه على<lb/>ساحل البحر فإنه عند عوده يخبرني بهبوب الرياح وذلك بأن ينفخ فيحدث<lb/>صوتًا مخصوصًا , وإذا صادف في طريقة قطيعًا من البقر أو الغنم؛ قص<lb/>عليَّ ما رآه بأصوات أفهم ما يريده بها , وإني على ما أجده في قصصه هذه<lb/>من اللذة قد أنشأت أقلق لحالته هذه وأحدث نفسي بأني أفرطت في إغفاله<lb/>وإسلامه إلى الفطرة , وأنه ربما كانت عاقبة ذلك حدوث بعض عاهات في قواه<lb/>النفسية أكون أنا السبب في حدوثها ولقد استفتيت في هذا الأمر السيدة<lb/>وارنجتون وكاشفتها بما أجده من الخوف لأنها لما كانت زوجة طبيب كان لها<lb/>هى أيضًا بعض الدراية في الطب فاجتهدت كثيرًا في محو هذا الفكر من نفسي<lb/>وفي تسكين روعي , وقالت لي: إن هذا الأمر عام في جميع الأطفال الذين<lb/>يربون في الأرياف.<lb/>وعلى كل حال فما أدرانا أن هذه الأصوات ليست هى أصل اللغات<lb/>الإنسانية؟ أقول هذا وأنا عارفة أنه ربما أضحكك , ولكن ما المانع في أن<lb/>الإنسان وهو في زمن طفوليته إذ كان يسكن الآجام والكهوف كان يتلمس<lb/>مبادىء الكلام في ألغاط الغابات وأصوات الحيوانات وغيرها من المخلوقات<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p471"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P714.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أبو الهدى أفندي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مكتوب من بعض بلغاء مصر<lb/>لسماحة أبي الهدى </head>أفندي الشهير<lb/>
               <lb/>أهم الأخبار التي يتحدث بها الناس في العاصمة أن بعض الوجهاء في مصر<lb/>حمل إلى دار السعادة تقارير مختومة بأختام مزورة بأسماء أكابر العلماء كصاحبي<lb/>الفضيلة مفتي الديار المصرية وشيخ الجامع الأزهر , وأن وجيهًا آخر ذهب ليكشف<lb/>للحضرة السلطانية مؤامرة على حياته الشريفة , وكثر القيل والقال في هذا , وتناقل<lb/>الناس أن هؤلاء الوجهاء لقوا هناك ما يستحقه السعاة المحالون لا ما كانوا ينظرون<lb/>وكثرت الرسائل ممن تعنيهم هذه الأمور في مصر إلى دار السعادة وقد وقفنا أخيرًا<lb/>على رقيم من أحد بلغاء الكتاب الوجهاء في مصر أرسله إلي سماحة السيد أبي<lb/>الهدى أفندي الشهير لكنه يرمي فيه صاحب السماحة السيد توفيق البكري شيخ<lb/>مشايخ الطريق بأنه ممن خاض الناس فيهم , فنشرناه لما فيه العبرة مع البلاغة<lb/>والفكاهة , وإن كنا نصرح بأن الكلام السابق لا ينطبق على السيد البكري لأنه لقي<lb/>إنعامًا (دار ووسام لوالدته وإلزام بالإقامة في الآستانة) لا انتقامًا وهو بحروفه:<lb/>سيدي ومولاي<lb/>(أقبل يدًا خلق باطنها للكرم وظاهرها للقبل. وبعد فقد كثرت الإشاعات عن<lb/>سماحة السيد البكري واختلفت فيها الظنون حتى خشيت عليه من صدق بعضها ,<lb/>وقد أقرأني بالأمس شاهين بك مكاريوس كتابًا جاءه من صفا أو صفر بخطه<lb/>وإمضائه لا يستطيع صديق لمولاي أن يأتي عليه كله لمحتوياته من القذف والسباب<lb/>والشتم والهجاء في البيت الرفيع الرفاعي , وقد ذكر السيد البكري فيه ذكرًا لو سمعه<lb/>المسكين لكر إلى مصر هائمًا على وجهه أو عائمًا على قفاه , ولترك بلدًا ليس فيه<lb/>للقانون سماعون ولا لكلمة الحق واعون , ولا هى كالبادية يحفظ الرجل فيها شرفه<lb/>بقوته ولا هى كالحضر يعز الإنسان فيه بحسن سيرته بل كالجحيم كلما دخلت أمة<lb/>لعنت أختها. وماذا أقول في بلد لو كان الإنسان يمشي فيه على صرح بلقيس<lb/>ويجلس على بساط سليمان ويأكل شواء من كبش إسماعيل , ويشارب الخضر من<lb/>عين الحياة، وينادمه مالك , وعقيل ويصرف ختمه الأمر من مصر إلى عدن إلى<lb/>العراق , فأرض الروم , فالنوب , وكان معه أمثال هؤلاء يساكنونه فيه وهو عاجز<lb/>أن يؤذيهم فيسحقهم، أو يرديهم فيمحقهم لكن المشي على شوك السيال والجلوس<lb/>على صخرة في منقطع العمران والأكل من رأس الضب، والشرب من الطحلب،<lb/>والحديث مع حسن باشا محافظ بشكطاش والعجز عن تصريف عنز أروح للنفس<lb/>وأهنأ للبال.<lb/>لن تطلب الدنيا إذا لم ترد بها <gap resp="#org_MS"/> سرور محب أو إساءة مجرم<lb/>مولاي: إن الصابون يغسل الأجساد ولا يغسل الأعراض إلا الدم , ولهذا قيل:<lb/>الجمال أحمر. أتحاكم المؤيد من بعد ألف ميل على كتاب قيل إنه طبع في مطبعته<lb/>لا هوَ ألفه ولا كتبه ولا أمضاه ولا نشره وتترك من يؤلف ويكتب ويمضي وينشر<lb/>مطلق اليد واللسان وهو منكم بين المخلب والناب. والله إن قلبي يكاد يتقطع نياطه<lb/>حين أسمع من الناس هذا الاعتراض وهم يبتسمون في خلاله ابتسامات تبكي لها<lb/>عيون الذين يعرفون فضلكم وقدركم.<lb/>أكتب لمولاي هذا، وأنا أحدث نفسي التي تنظر إلى نفسكم في علوّها<lb/>وارتفاعها نظر السلحفاة إلى الأجدل فوق شرفات المجدل بأنه لو مُدَّ لي طريق<lb/>قضبانه من الذهب لا الحديد ومركباته من اليواقيت وسائق آلته جبرائيل ليبلغني إلى<lb/>بلد أساكن فيه هؤلاء الأوغاد لفضلت الجلوس فوق الأرض وتحت هذه الشجرة التي<lb/>تظلني وأنا أكتب لك هذا الكتاب لا أَظْلِم ولا أُظْلَم.<lb/>سيدى إنك ابن من منَّ الله عليه بقوله: {إِنَّا كَفَيْنَاكَ المُسْتَهْزِئِينَ} (الحجر: 95) فليجعل مولاي همه في الدعاء أن يكرمه الله بما أكرم به جده فيكفيه<lb/>هؤلاء المستهزئين الشاتمين القاذفين القادرين على الإقامة معه حيث يراهم ويرونه.<lb/>مولاي: اعذرني إذا طغى القلم فإني أخاطبك خطاب المحب الصادق والله<lb/>يعلم أني أحبك لعلمك وحلمك ونسبك وأدبك لا لجاهك وذهبك , فأنا الغني بالقناعة<lb/>وفى مصر لا أخاف ظلمًا ولا أخشى , وأسأل الله جلت قدرته أن يمتعنا بأخلاقك<lb/>وصفاتك نياشين المجد والفخر لا بتلك النياشين التي يساويك فيها نجيب ملحمة ,<lb/>فلعنة الله على هذه الدنيا ولعنة الله على الآخرة إن كانت مثلها) اهـ بنصه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n3-p474"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P715.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">باب <head>البدع والخرافات</head> والتقاليد والعادات<lb/>
               <lb/>يعلم القراء أن البحث في هذه المواضيع هو من المقاصد التي أنشىء لأجلها<lb/>المنار وأننا كتبنا فيها كثيرًا، وقد اقترح علينا في هذه الأيام الأخ الفاضل المجاهد<lb/>العامل محمد علي أفندي كامل صاحب دار الترقي أن نجعل هذه المباحث في باب<lb/>مخصوص من المنار وأن لا يقل الكلام فيه عن كراسة من كل جزء ليسهل الرجوع<lb/>إليه على من يريده في كل عدد وفي كل مجلد من مجلدات المنار. واقترح أيضًا<lb/>طريقة لتعميم نشر المنار وهي أن تخصص مئات من نسخ كل جزء لتوزيع بعضها<lb/>مجانًا على طلاب العلم الفقراء الذين لا يستطيعون الاشتراك وبعضها على طائفة<lb/>منهم بنصف القيمة أى بخمسة وعشرين قرشًا أميريًّا، وأن يرسل المنار إلى كل من<lb/>يطلبه لأجل الاطلاع عليها بغير ثمن ولا أجرة، وقد حلت هذه الاقتراحات منا محل<lb/>القبول؛ لأنها موافقة للغرض من إنشائه، وسنوزع المقدار المخصص لطلاب العلم<lb/>ونحوهم بمساعدة المقترح بعد التحري والعلم بحالهم ونشترط عليهم شرطًا واحدًا لا<lb/>نحل لهم أخذ المنار إلا به وهو قراءته والسعي بنشر ما يرونه حقًّا من مسائله<lb/>ومراجعتنا فيما يرونه خطأ أو باطلاً. أما مواضيع الباب الجديد فنقسمها تقسيمًا كما<lb/>ترى:<lb/>قسم الأحاديث الموضوعة والواهية والمنكرة<lb/>
               <lb/>المصافحة الحبشية. استفتاء وبلاء<lb/>كتب إلينا من حضرة الفاضل الشيخ عبد السلام الرفيقي رئيس جمعية رفيق<lb/>الإسلام في مقاطعة بنجاب - الهند رسالةً مطولةً يتبعها رقيم يستلفت إلى ما في<lb/>الرسالة، ويطلب الجواب السديد عنه.<lb/>ملخص الرسالة أنه وقعت في كشمير داهية عجيبة ومصيبة عظيمة،<lb/>واضطرمت نار الفتنة وصار يجادل المرء زوجته والابن أباه والأخ أخاه والصديق<lb/>صديقه في المسألة التي كانت مثار الفتنة وهى أن بعض الواعظين قرأ على منبر<lb/>المسجد الجامع يوم الجمعة في كشمير إنكار المصافحة والصحبة لأبي سعيد الحبشي<lb/>من المعمّرين وقال في شأنه: إنه خبيث مع من أقرّه وكذاب وشيطان وسبه ولعنه.<lb/>(قال في الرسالة ما معناه) : إن هذا يستلزم تنقيص الأولياء والأصفياء وكونهم<lb/>غير محققين لأنهم من المصدقين بهذا الحديث وقال: إن المنكر أفتى العوام بتجديد<lb/>الصلوات، وصار مناعًا للخيرات والصدقات لمن صلى خلف المقرين. وذكر أن<lb/>المنكر احتج على إبطال هذا بمثل الحديث الصحيح الناطق بأنه لا تبقى بعد مائة<lb/>سنة نفس منفوسة ممن كان في ذلك الوقت، وردّ عليه بأن الحديث مختلف في<lb/>تفسيره لحياة الخضر وغيره وبما نقل في حاشية رآها صاحب الرسالة عن<lb/>(الإصابة في معرفة الصحابة) من أن عثمان بن الصالح مات سنة تسع<lb/>عشرة ومائتين. قال: فمع هذه التأويلات والاحتمالات وإقرار أصفياء الله تعالى في<lb/>أرضه كسيدنا وسندنا السيد محيي الدين عبد القادر الجيلاني رضي الله عنه بوجود<lb/>المعمرين كإلياس والخضر يقال هذا , ثم ذكر أسماء كثيرين من أهل الطريق والمشايخ والمتصوفة الذين تلقوا حديث هذه المصافحة بالقبول وذكر بعض طرقهم.<lb/>ثم ذكر أن المنكر قد أوقع الخلاف بين أرباب الطريقة بزعمه أنه لو صحت<lb/>صحابية أبي سعيد الحبشي من المعمرين لكان عسكر سلطان قطب الذي كان واليًا<lb/>في كشمير في عهد الأمير السيد علي الهنداني أفضل درجة ورتبة من سيدنا محيي<lb/>الدين عبد القادر الجيلاني رضي الله عنه لأنهم صاروا من أتباع التابعين، وردّ<lb/>عليه بأنه لم يراع القرن في حديث (خير القرون قرني) إلخ ولم يراع حال الذين<lb/>يرون سيدنا عيسى في آخر الزمان وكونهم يصيرون تابعين أفضل درجة، ومزية<lb/>من سيدنا محيي الدين عبد القادر الجيلاني وغيره من الأولياء الكاملين , ثم ختم<lb/>الرسالة بقوله:<lb/>(فيا أهل العلم والحديث والنهي وأصحاب الشرع والفقه والحجى , وأرباب<lb/>الورع والتُّقَى أعينونا بالإنصاف وأغنونا عن الاختلاف وبينوا لنا جوابًا شافيًا<lb/>للقرآن والسنة , وما استنبط منها العلماء الراسخون والأتقياء العارفون، فلله دركم<lb/>وأجركم والسلام) .<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>حديث المصافحة الحبشية رويناه عن أستاذنا الشيخ أبي المحاسن محمد<lb/>القاوقجي بسنده إلى الأستاذ علي البيومي كما صافحه الشيخ عيسى الطيلوني كما<lb/>صافحه الشيخ أحمد بن محمد بن العجل اليمني ح وعن أستاذه الشيخ محمد عابد<lb/>السندي كما صافحه الشيخ صالح الفلاني كما صافحه مولاي محمد بن سنّه كما<lb/>صافحه مولاي محمد بن عبد الله كما صافحه الشيخ أحمد بن محمد بن العجل اليمني<lb/>كما صافحه تاج الدين الهندي كما صافحه عبد الرحمن حاجي كما صافحه الحافظ<lb/>علي كما صافحه محمود إستقرازي كما صافحه أبو سعيد الحبشي وهو صافح سيد<lb/>الأولين والآخرين صلى الله عليه وسلم. قال شيخنا: وكتب في مسلسلاته (وأبو<lb/>سعيد الحبشي لم يعرف في الصحابة ولعله ممن لم يشتهر) .<lb/>ونقول: إن غرام المشتغلين بالرواية في علوّ الإسناد هو الذي يحملهم على<lb/>التأويل في الذي لم يثبت وإلا فكيف يتصور أن صحابيًّا يعيش مئات من السنين ولا<lb/>يشتهر ولا يعرفه الأئمة والحفاظ , وثم أسباب أخرى لنقل هذه الأحاديث التي لم<lb/>تثبت منها حسن الظن ومنها الامتياز بالروايات وكثرة الأشياخ وبمضمون الرواية<lb/>إذا كانت كحديث المصافحة الذي قال فيه: (من صافحني أو صافح من صافحني<lb/>دخل الجنة) فالذين يعيشون بالصلاح يأخذون هذه الأحاديث على ظواهرها<lb/>ويقيمون النكير على من يبحث في نقد سندها أو متنها ويرمونه بالتهاون في الدين،<lb/>وأما المشتغلون بالحديث فقلما يسكتون عليها، ولذلك جاء في مسلسلات شيخنا<lb/>القاوقجي عن شيخه السندي ما نصه على ما رويناه عنه قولاً وكتابة (وأوهى طرق<lb/>هذا الحديث ما تلقيته عن شيخنا علي سلطان قال: من صافحني أو صافح من<lb/>صافحني دخل الجنة) إلى أن انتهى إلى أبي العباس الملثم كما صافحه المعمّر،<lb/>وهو صافح النبي صلى الله عليه وسلم. قال: ذكر الشعراني في طبقاته في ترجمة<lb/>أبي العباس أحمد الملثم أنه كان له لثام يتلثم به دائمًا، قال: واختلفوا في عمره،<lb/>فقال قوم: إنه من قوم يونس عليه السلام، وقال آخرون: إنه رأى الإمام الشافعي<lb/>وصلى خلفه، وقال قوم: إنه يعرف القاهرة وهي أخصاص، ثم ذكر عن تلميذه<lb/>عبد الرحمن القوصي أنه سأله عن عمره فقال: نحو أربعمائة سنة. توفي في حدود<lb/>الستمائة ودفن في الحسينية في القاهرة، وقال ابن حجر بعدما أطال الكلام على هذا<lb/>الحديث: (والمعمر شخص من المغاربة اختلف باسمه وهو من الكذابين) ، قال<lb/>الشيخ: وقد أوردت هذا الطريق تبركًا بذكر هذه الأشياخ أي لا لأنه يوثق به ,<lb/>وصلاح الأشياخ لا يدل على صحته كما توهم في الرسالة.<lb/>والحاصل أن الذي أنكر صحابية أبي سعيد الحبشي على منبر الجامع في<lb/>كشمير مصيب في إنكاره ولكنه مخطىء في السبّ واللعن , وقد تنازعنا بإزاء هذه<lb/>الواقعة عاملان: عامل سرور لاهتمام مسلمي الهند رجالاً ونساءً بأمور الدين حتى<lb/>ما كان من قبيل رواية الحديث، وأكثر المسلمين لا يبالون اليوم إلا بالمحافظة على<lb/>التقاليد والعادات التي تلبسوا بها باسم الدين، وعامل كدر للغلوّ في الدين المذموم في<lb/>القرآن فإذا أنكر أحدنا منكرًا يغالي في الإنكار فينفر المنكر عليهم ويحملهم على<lb/>اللجاج والعناد في مقاومته ومنازعته فيضيع الحق بهذه التعصبات والتحزبات،<lb/>وهذا الخلق صار موروثًا عند المسلمين منذ قرون حيث فتح على الفقهاء والمتكلمين<lb/>باب المناظرة والجدل في المذاهب لا يبتغي أحد إلا تأييد قوله وإثبات مذهبه، وقد<lb/>شرح مفاسد مناظراتهم الإمام حجة الإسلام في كتاب العلم من الإحياء.<lb/>هذا ما تيسر لنا الآن أن نكتبه ونحن في المطبعة يطالبنا العَمَلَةُ به ورقة فورقة<lb/>لأجل جمع حروفه للطبع ونرجو من السادة العلماء المشتغلين بعلم الحديث الشريف<lb/>رواية ودراية أن يكتبوا لنا ما عندهم في هذه المسألة إجابة لرغبة إخوانهم الهنديين<lb/>والله الهادي.<lb/>قسم الموالد والمواسم<lb/>نكتفي في هذا الجزء بمقالة نشرت في جريدة المؤيد الغراء ببعض اختصار<lb/>وهي:<lb/>
               <lb/>المولد الأحمدي في<lb/>مدينة طنطا<lb/>انفض الاحتفال بالمولد الأحمدي في طنطا يوم الجمعة الماضي. ولم ير الناس منذ<lb/>سنين احتفالاً مزدحمًا مثله فقد كانت الخيام إلى 15 كيلو مترًا في ضواحي المدينة<lb/>صفوفًا متصلة ومتداخلة في بعضها.<lb/>وبلغ عدد التذاكر الواردة على محطة طنطا مدة المولد من الجهات المختلفة<lb/>مائة وخمسين ألف تذكرة بزيادة 36 ألف تذكرة عن العام الماضي. ويقدر عدد<lb/>الذين حضروا من طريق البر على الجمال والدواب بأربعة أمثال هذا العدد على<lb/>الأقل فكان زائرو المولد هذا العام نحو ثلاثة أرباع المليون ضاقت مدينة طنطا حتى<lb/>كأنها المحشر اجتمع الناس بها في صعيد واحد. لذلك كان الذي يمشي على رجليه<lb/>قدر كيلو متر لا يستطيع أن يقطعه في أقل من ساعة زمانية والركوب في مثل هذا<lb/>الزحام أكثر عناءً وخطرًا.<lb/>أما التجارة العمومية في البضائع المختلفة الواردة على المولد وخصوصًا<lb/>المواشي فلم تكن على نسبة هذا الزحام من الرواج، ولكن مقالي الحمص أدت<lb/>وظيفتها كالعادة وقد ربحت الربح الوافر من تجارتها هذه لأن زوَّار السيد على<lb/>العموم لا يرضى أحدهم أن يخرج (من المولد بلا حمص) .<lb/>وبديهي أن ثمانين في المائة من زوار السيد البدوي في مولده أو قصاد المولد<lb/>لسيده منساقون إليه بقوة الاعتقاد في هذا الولي الكبير صاحب الكرامات المشهورة.<lb/>فكل من له عادة في زيارته يتشاءم إذا قطع عادته حتى لا يقطع السيد معه عوائده،<lb/>فلو وجد من يستطيع أن يستخدم هذا الاعتقاد القوي الحسن في نفوس الناس إلى<lb/>خيرهم كل سنة لكان المولد كله بركة على القطر. ولكن من الأسف العظيم أن هذا<lb/>الاعتقاد في نفوسهم مرتكن أكثره إلى خيالات باطلة وأوهام فاسدة تجعلهم يرقبون<lb/>السيد أكثر مما يرقبون الله.<lb/>رسخت عندهم أوهام فاسدة أضر غالبها بأخلاقهم وأودى بها لأنها مغايرة<lb/>للشرع الشريف وهو أسّ الفضيلة ونموذج الكمالات. فترى مولد السيد بذلك محشرًا<lb/>لأصناف الناس على أزياء شتى ومقاصد شتى أكثرها مفسدة للآداب. وأجمع ما<lb/>يجمعها الاحتفال الذي يسمى بزفة الخليفة الذي قد كان راكبًا على رأسه تاج الخلافة<lb/>الأحمدية مثنيًا عنقه ذات اليمين تارة وذات الشمال أخرى، ولكن خلفه بقيد ذراع<lb/>راقصة مشهورة في العاصمة اسمها (شفيقة القبطية) كانت ترقص على الجمل<lb/>سائرًا ويقول البسطاء من أولئك الحَسْنَى الاعتقاد: إن بركة السيد هي الحافظة لها<lb/>على هذا الحال من السقوط، وإذا رأوا الجمل قد أرغى وأزبد قالوا: إن بركة السيد<lb/>قد حفت هذا الحمل وكاد يكون وليًّا من أولياء الله تعالى.<lb/>وعلى هذا النحو من خليط الأوهام وحسن الاعتقاد وسوئه وسذاجة العقول<lb/>وفساد الآداب. وعلى مثل هذا المزيج من الحسنات والسيئات كان نظام المولد<lb/>الأحمدي ونموذج الآداب فيه.<lb/>فمن لنا بمصلح للأخلاق يبعثه الله تعالى ليجدد للناس دينهم بل وعقولهم.<lb/>نحن لا نطلب ولا نريد أن يبطل احتفال عظيم كالاحتفال بالمولد الأحمدي<lb/>الذي يجمع مئات الألوف من المصريين في صعيد واحد يتبادلون الأخذ والعطاء<lb/>والسلام والكلام ولكن نتمنى من صميم أفئدتنا أن يكون عقلاء المسلمين فيه هداة<lb/>بسطائهم إلى ما يحول وساوسهم الجائلة في نفوسهم إلى عقائد حسنة تصلح بها<lb/>آدابهم وأخلاقهم. ولأئمة ديننا الأعلام أولاً ولرجال حكومتنا ثانيًا في مثل هذا القدوة<lb/>الحسنة إن شاءوا والله الموفق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P716.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
