<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3461.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1924م</date>
         <pb n="n25-p257" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3462.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة والخليفة<lb/>الإمام الحق في هذه الأيام</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س13 - 16) من صاحب الإمضاء في حمص (سورية) .<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل صاحب المنار الشيخ العلامة محمد رشيد رضا وفقه<lb/>الله، وأمتعه بتقواه.<lb/>إن ثقتنا بدرجتكم العلمية العالية، واعتقادنا بإحاطتكم الكاملة لقواعد الشريعة<lb/>المحمدية، دعتنا أن نوجه لحضرتكم الأسئلة الآتية، آملين الإجابة عليها بسرعة،<lb/>دون احتراز من ملامة، أو اكتراث لغاية، بل لإنقاذ المسلمين من الضلالة، وإزالة<lb/>الفتن، وتنوير البصائر، وأجركم وحسابكم على الله:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>هل للخليفة عبد المجيد اليوم - في هذه الحالة - من بيعة له في أعناق<lb/>المسلمين؟ أسباب بقائها أو زوالها مفصلاً؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>هل تصح إمامة المسلمين للملك حسين - وهو والإسلام في هذه الحالة؟<lb/>أسباب صحتها أو عدم صحتها مفصلاً؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>من هم اليوم أهل الحل والعقد في جميع الأقطار الإسلامية المستقلة أو<lb/>غيرها الذين في استطاعتهم نصرة وإرشاد من أرادوا مبايعته، والذين يعدون<lb/>حائزي الشروط لأن يكونوا أولي الأمر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>من هو الإمام للمسلمين (إذا لم تصح الخلافة لعبد المجيد ولحسين)<lb/>الذي يجب أن يعرفه كل مسلم - لبينما يجتمع أهل الحل والعقد، أو يعقد مؤتمر<lb/>إسلامي للبت في الخلافة - لئلا تموت الناس ميتة جاهلية؟ محمد فوزي القاوقجي<lb/>خلافة عبد المجيد التركي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>الجواب عن السؤال الأول هو أن عبد المجيد أفندي المسؤول عنه لم<lb/>تنعقد له خلافة فيسأل عن بقائها أو زوالها؛ ذلك بأنه لم يبايعه أهل الحل والعقد من<lb/>أهل بلاده بالخلافة الإسلامية التي هي الإمارة العليا ورئاسة الحكومة في أمورها<lb/>الدينية والدنيوية من سياسية وحربية وقضائية وإدارية، بل أسسوا حكومة جمهورية<lb/>جعلوا لها رئيسًا آخر، وجعلوا هذه الحكومة مدنية غير دينية؛ أي: ليست مقيدة<lb/>بأحكام الشرع الإسلامي، ولأمر ما سموا عبد المجيد أفندي المشار إليه خليفة بعد<lb/>إقراره إياهم على حكومتهم الجديدة، وصرحوا بأنهم أرجؤوا بيان معنى هذه الخلافة<lb/>الجديدة التي ليس لها أدنى علاقة بحكومتهم، وأذيع عنهم أنهم سيشاورون بعض<lb/>كبراء الشعوب الإسلامية في ذلك لجعله خليفة للجميع بمعنًى ديني أو روحاني<lb/>جديد مبهم؛ أي: كخلفاء طرق المتصوفة. وكان كثير من أهل الرأي يرون أن هذه<lb/>التسمية مؤقتة لأمر ما. ثم ظهر السر في ذلك وهو أنه لما تم لهم الأمر ورأوا<lb/>أن جمهوريتهم قد توطدت أركانها , ألغوا هذه الخلافة أيضًا وطردوا المسمى<lb/>الخليفة من بلادهم مع جميع أهل بيته والأسرة العثمانية بأسرها.<lb/>وإذا كان الذين انفردوا بالشوكة فصاروا بها أهل الحل والعقد في الترك لم<lb/>يبايعوا عبد المجيد أفندي بالخلافة الشرعية فهو لم يكن خليفة فيهم، ولو بايعوه بها؟<lb/>لرضوا أن يكون هو رئيس حكومتهم سواء سميت جمهورية أم لا، وأن تكون<lb/>حكومتهم مقيدة بنصوص الشرع القطعية المجمع عليها، والأحكام الاجتهادية التي<lb/>ثبتت عند الخليفة وأهل الشورى في حكومته دون غيرها من آراء المجتهدين، ولما<lb/>جاز أن يجعلوا حق التشريع فيها للمجلس الوطني بلا شرط ولا قيد. كما نصوا عليه<lb/>في قانونها الأساسي.<lb/>على أن خلافته تكون فيهم خلافة تغلب , ولا تكون هي الإمامة الحقيقية التي<lb/>تجب طاعة صاحبها بأنه خليفة الرسول صلى الله عليه وسلم، والإمام الحق لجميع<lb/>المسلمين؛ إذ يشترط في الإمام الحق شروط أخرى أجمع عليها أهل السنة كالنسب<lb/>القرشي الذي يماري فيه اليوم بعض الجاهلين، وبعض الذين يحكمون أهواء<lb/>السياسة في الدين، وعبد المجيد أفندي غير مستجمع لهذه الشروط كالقرشية والعلم<lb/>الاجتهادي , والعدالة الشرعية التي ينافيها رضاه بالحكومة اللادينية - وفيهما خلاف لبعض الحنفية - وكذا عنايته بالتصوير والعزف على الآلات الوترية عند جمهور<lb/>فقهاء المسلمين. على أنه من أفضل أسرته وغيرها سيرة وسريرة وتدينًا ورغبة في<lb/>خدمة المسلمين، كما نقل إلينا الثقات الذين عرفوه. دع كون أهل الحل والعقد في<lb/>الترك ليسوا أهل الحل والعقد في سائر الشعوب الإسلامية المستقلة كعرب الجزيرة<lb/>وغيرهم، ودع كون بيعتهم مسبوقة ببيعة غيرها أقرب إلى الشرع منها، كما تراه في<lb/>الجواب عن السؤال الثاني.<lb/>وأما بيعة من بايع عبد المجيد أفندي من مسلمي مصر والهند وأفريقية فهي<lb/>باطلة لا يثبت بها شيء؛ لأنهم ليسوا أهل الحل والعقد في بلادهم الذين يترتب على<lb/>بيعتهم نفوذ أحكام من بايعوه فيها، ولم تكن بيعتهم تابعة لبيعة أهل الحل والعقد في<lb/>بلاده هو , ولا في غيرها لتكون مؤكدة لها، وإنما تنعقد البيعة شرعًا بمبايعة أهل<lb/>الحل والعقد من أهل الاختيار الذين بينا شروطهم , وما يعتبر فيهم في كتابنا<lb/>(الخلافة أو الإمامة العظمى) كما بينا فيه شروط الخليفة , وما تنعقد به البيعة، وما<lb/>يجب بها على المبايع والمبايعين له.<lb/>واعلم أن الحكم الشرعي في خلافة التغلب كالخلافة العثمانية السابقة - أن<lb/>الطاعة فيها للخليفة إنما تجب على من هو متغلب عليهم بشوكته دون غيرهم من<lb/>المسلمين، وإنما ذلك لدفع الفوضى فهو ضرورة تقدر بقدرها، وأنه إذا وجد في<lb/>بلاد أخرى خلافة صحيحة، ودعا الإمام الحق فيها هذا الخليفة المتغلب وقومه لطاعته<lb/>وجب عليهم ذلك. فإن أبوا وجب عليه قتالهم إن قدر، ووجب على كل من دعاه<lb/>إلى ذلك من المسلمين أن يقاتلهم معه؛ أي: تحت لوائه.<lb/>وقد صرح شيخ الإسلام الحافظ ابن حجر في شرحه للحديث الثاني من كتاب<lb/>الأحكام من صحيح البخاري بأن الذين انتحلوا منصب الخلافة من غير قريش<lb/>بشوكة التغلب حكمهم حكم البغاة؛ أي: قطاع الطريق الذين يخرجون من طاعة الإمام<lb/>الحق.<lb/>خلافة حسين العربي المكي:<lb/>وأما السؤال الثاني فصحته كما يفهم بالقرينة لضعف عبارته العربية: هل<lb/>تصح إمامة الملك حسين للمسلمين؟ أو هل تصح توليتهم إياه إمامًا عليهم؟ وهو<lb/>يريد بذلك مبايعة بعض أهل فلسطين وسورية و<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName> له.<lb/>والجواب عنه أن هذه المبايعة لا تجعله إمامًا للمسلمين , فهي بيعة غير<lb/>صحيحة وبيان ذلك من وجوه:<lb/>(الوجه الأول) أنه يوجد بجوار بلاده إمام آخر قد ولي الإمامة قبله بسنين<lb/>كثيرة في <placeName>اليمن</placeName> , وهو قرشي علوي مستجمع للشروط الشرعية التي يفقدها هو:<lb/>كالعلم والعدالة والشوكة كما يعلم مما يأتي. ومن المعلوم أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أمر بقتل من يبايع بالخلافة مع وجود إمام آخر بويع قبله. والحديث في ذلك<lb/>مشهور رواه مسلم في صحيحه.<lb/>فإن قيل: إن إمام <placeName>اليمن</placeName> زيدي غير سني. أجيب!<lb/>(أولاً) بأنه من أهل العلم الاجتهادي، ولا يبايع علماء الزيدية أنفسهم أحدًا إلا<lb/>إذا ثبت عندهم اجتهاده.<lb/>(وثانيًا) بأن علماء السنة اشترطوا في الإمام الإسلام، ولم يشترطوا مذهبًا<lb/>معينًا، بل اشتراطهم للاجتهاد في الدين ينافي اشتراط المذهب، وأما ما يسمونه<lb/>البدع وخاصة ما كان منها محل النظر والاجتهاد - كاختلاف المذاهب - فلا يعدون<lb/>مخالفة السنة فيه بالتأول مانعًا من صحة الخلافة , كما في شرح البخاري للحافظ ابن<lb/>حجر. واستدل على هذا بأن كبار أئمة السنة كالإمام أحمد لم يقولوا ببطلان خلافة<lb/>المأمون والمعتصم اللذين حملا الناس على القول بخلق القرآن، وقد استدل الحافظ<lb/>بإمامة اليمانيين على بقاء الإمامة في قريش إلى عصره وكانوا زيدية فيراجع في<lb/>شرح حديث (لا يزال هذا الأمر في قريش <gap resp="#org_MS"/> ) من شرح للبخاري.<lb/>(وثالثًا) أن حسين بن علي ليس من علماء أهل السنة المجتهدين , ولا<lb/>المقلدين لأحد مذاهبهم عملاً وحكمًا كما يعلم مما يأتي، وإن كان قد نشأ في قوم<lb/>يسمون سنية وحنفية وشافعية , فذلك لا يقتضي أن يكون ملتزمًا لمذهب الحنفية أو<lb/>الإمام الشافعي، وسنبين هذا بالإجمال هنا، وقد بيناه بالتفصيل مرارًا آخرها:<lb/>الخطاب الذي نوجهه في شأنه إلى العالم الإسلامي وينشر في المنار تباعًا. ومما<lb/>فيه أنه يحكم بين الناس في الحضر برأيه وهواه، وبين البدو بقانون أبي نمي<lb/>المخالف لنصوص القرآن وإجماع المسلمين.<lb/>فإن قيل: إن إمامة يحيى محصورة في بلاده ولم يعترف بها غير أهلها.<lb/>(فالجواب) أن إمامة حسين محصورة كذلك، بل دون ذلك. ففي <placeName>اليمن</placeName> من أهل<lb/>الحل والعقد ما ليس في <placeName>الحجاز</placeName> وهم أكثر عددًا، وأشد بأسًا وشوكة من أهل<lb/>الحجاز ومن أهل سورية وفلسطين - إن فرضنا أن لاعترافهم تأثيرًا شرعيًّا -<lb/>بدليل أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> قاتلتهم عدة قرون ولم تقدر على إزالة إمامتهم. فيحيى<lb/>يرجح على حسين من وجوه، وحجته عليه بمبايعته بالإمامة قبله قائمة. (وللكلام<lb/>فيها بقية تأتي في جواب السؤال الرابع) . وبهذا يعلم خطأ الذين بايعوا حسينًا بدعوى<lb/>أن الخلافة التركية قد سقطت , وأصبح منصب الخلافة معطلاً، وأنه يجب التعجيل<lb/>بإقامة إمام للمسلمين؛ لئلا يصدق على من يتأخر عن ذلك حديث: (من مات وليس<lb/>في عنقه بيعة لإمام مات ميتة جاهلية) فقد غشوا الناس بهذا القول، كما غشوهم بأنه<lb/>لا يوجد أحد مستجمع لشروط الإمام غير هذا الرجل ويعلم هذا بما يأتي:<lb/>(الوجه الثاني) : أن الملك حسينًا فاقد للعلم الشرعي اجتهادًا وتقليدًا كما<lb/>يعلم بالقطع من مكتوباته الرسمية وغير الرسمية , فإنها مشتملة على الأغلاط<lb/>اللغوية الفاحشة في المفردات والجمل والأسلوب. وفهم الكتاب والسنة وكتب أئمة<lb/>العقائد والفقه يتوقف على إتقان اللغة العربية. ومشتملة على تحريف فظيع للآيات<lb/>والأحاديث، وعلى تفسيرهما بالرأي بل الهوى، وعلى أحكام باطلة لا دليل عليها،<lb/>وأحاديث موضوعة لا أصل لها، وقد أوردنا في مواضع متعددة من المنار بعض<lb/>ذلك، فإذا وجد من أدعياء العلم المتحيزين إليه من ينكر علينا ذلك؛ فإننا نجمعه في<lb/>كتاب نطبعه على حدته ونطالبهم بالرد عليه إن استطاعوا.<lb/>(الوجه الثالث) أنه فاقد للعلم بالسياسة العامة وشؤون الدول والأمم التي<lb/>صارت تتوقف في هذا الزمان على علم واسع، وهو مع ذلك ينفرد بعقد الاتفاقات<lb/>مع الدول، فيقع فيما يضيع به حقوق المسلمين ومصالحهم , كما يعلم بالقطع من<lb/>الاتفاق مع الإنكليز على ما يسميه (مقررات النهضة) وفيها التصريح بجعل البلاد<lb/>العربية وفي مقدمتها الحرمان الشريفان تحت حماية دولة أجنبية غير مسلمة ,<lb/>تجتهد في إزالة ملك الإسلام وشرعه من الأرض. وقد نشرنا هذه المقررات مرارًا<lb/>وبيَّنا مفاسدها. ومثلها المعاهدة الأخيرة المبنية على أساسها: التي كان أعلن قبولها<lb/>بادئ بدء في أول شوال من السنة الماضية - 1341 - ولكن كان من توفيق الله<lb/>تعالى أن علم بجل مضمونها أهل فلسطين وغيرهم , فانتقدوها وصرحوا برفض ما<lb/>يتعلق بهم منها، وبينا نحن وغيرنا سائر مفاسدها، فاضطر الملك حسين إلى<lb/>الامتناع من إمضائها النهائي بعد أن أمضاها الإمضاء المبدئي وأمر باتخاذ يوم<lb/>إعلانها عيدًا رسميًّا للأمة العربية. وقد أرسل قبل سفره إلى شرق الأردن خطابًا<lb/>إلى الأمة الإنكليزية اعترف فيه بموالاة حكومتها - خلافًا لنص القرآن - وبأنه<lb/>أضاع بذلك استقلال من تبعه في ذلك من الأمة العربية؛ ونشر هذا الخطاب في<lb/>الجرائد العربية واشتهر.<lb/>(الوجه الرابع) فقده للعدالة من شروط الخلافة , والدلائل على ذلك كثيرة<lb/>جدًّا من أهمها: استبداده الذي لا يكابر فيه أحد يعرف حاله، وظلمه الذي نذكر منه<lb/>منعه لشرفاء قومه الذين كانوا في الآستانة وغيرهم من الرجوع إلى بلدهم ,<lb/>واستيلاؤه على أموالهم من أملاكهم وأوقافهم , وعدم إعطائهم شيئًا منها، وناهيك بما<lb/>ذكرناه آنفًا من حكمه بما يخالف كتاب الله وإجماع المسلمين. ومن أشهر أعماله<lb/>الاستبدادية! ضربه الضرائب على الحجاج، وظلمه لأهل الحرمين الشريفين<lb/>ومنه: حرمانهم من مئات الألوف من الدراهم والغلال التي كانت ترسلها إليهم<lb/>الحكومة المصرية في كل عام وقد رأينا ما دافع به عنه بعض المأجورين<lb/>والمنافقين في العام الماضي.<lb/>وملخصه أنه ملك للحجاز ومالك له وله أن يمنع من دخوله ولو لأداء فريضة<lb/>الحج من شاء ويأذن لمن شاء (وقد صرح بهذا ولده الأمير عبد الله ونشر في<lb/>الجرائد) وأن يشترط ما شاء على من شاء من الحجاج كمنع ركب الحج المصري من<lb/>وضع أدويته وأدواته الصحية في جدة و<placeName>مكة</placeName> وغير ذلك، مع أن المعلوم من الدين<lb/>بالضرورة أنه ليس لأحد أن يشترط على مؤدي ركن من أركان الإسلام شروطًا أو<lb/>يضع عليه ضريبة , ولو جاز هذا في أداء الحج لجاز في أداء الصلاة , فإذًا لا<lb/>يجوز له أن يتحكم في حرية الحجاج بشيء إلا إذا ارتكب أحد ذنبًا يعاقب عليه<lb/>الشرع، فله أن يحاكمه وينفذ ما يحكم به عليه بالعدل. وأما استصحاب الحجاج<lb/>للأطباء وللأدوية والعقاقير , واستخدامهم للمطوفين أو غيرهم من أهل البلاد في<lb/>أعمال مشروعة بالتراضي - فليس له أن يمنع أحدًا منها.<lb/>(الوجهان الخامس والسادس) فقده للشوكة والقوة المالية والجندية اللتين<lb/>يتوقف عليهما حفظ البلاد وحماية الثغور والجهاد المشروع، وجعله البلاد تحت<lb/>حماية الدولة البريطانية بنص مقررات النهضة. وقد رفع استقالته المرة بعد المرة<lb/>إلى الحكومة الإنكليزية , وطلب منها أن تولي غيره على <placeName>الحجاز</placeName>، وتختار له<lb/>ولأولاده مكانًا يقيمون فيه. ونشر هذا في جريدته (القبلة) ونقلناه عنها في<lb/>المنار مرارًا، ولو لم يكن له إلا هذه الخزية لكفت مانعًا من جواز خلافته، فإن<lb/>المراد من الخلافة إعزاز الإسلام والمسلمين بالاستقلال والحرية الشرعية، لا<lb/>جعلهم أذلة تحت سلطان دولة غير إسلامية.<lb/>(الوجه السابع) أن الذين بايعوه ليسوا أهلاً لأن يبايعوا , كما أنه هو ليس<lb/>أهلاً لأن يبايع. أما من حضر <placeName>الحجاز</placeName> منهم فهم تحت سيطرته وقهره؟ فليسوا أحرارًا<lb/>ولا مختارين، وليس لهم صفة أهل الحل والعقد، كما يعلم مما بيناه مفصلاً في كتاب (الخلافة - أو الإمامة العظمى) وأما من بايعه من أهل سورية وفلسطين<lb/>و<placeName>العراق</placeName> فهم تحت سيطرة دولتين أجنبيتين قويتين؛ لا يملكون من أمرهم طاعة حاكم<lb/>آخر. وإنما المبايعة على السمع والطاعة في الجهاد , وأموال الزكاة وإقامة الحدود<lb/>وغير ذلك من الأحكام، فلا الملك حسين يستطيع أن يقيم شيئًا من هذه<lb/>الأحكام في هذه البلاد , ولا أهلها قادرون على إعطائه هذه الاستطاعة، ولا على<lb/>طاعته إذا هو أمر بشيء منها (والمبايعة في عقد الخلافة كالمبايعة في عقد البيع) بل<lb/>هذا هو الأصل وذلك وما في معناه مأخوذ منه، قال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ<lb/>المُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الجَنَّةَ} (التوبة: 111) - إلى أن قال:<lb/>{فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بَايَعْتُم بِه} (التوبة: 111) ولا تتحقق المبايعة في هذا<lb/>ولا ذاك إلا إذا كان كل من المتبايعين أهلاً للقيام بنصيبه من العقد. كأهلية الخليفة<lb/>لإقامة أحكام الله تعالى كما أنزلها بما له من صفتي العلم والعدالة، وأهليته لتنفيذها<lb/>بما له من القوة والشوكة، وأهلية المبايعين له لقبول أحكامه وطاعته فيها وإعانته<lb/>عليها. ومثال ذلك في بيع الأعيان ملك البائع لما يبيعه وقدرته على تسليمه، وقدرة<lb/>المشتري على أداء الثمن. ومن المعلوم بالضرورة لكل من الملك حسين ومن بايعوه<lb/>في شونة شرق الأردن - كما بايع سلفهم في هذه البلاد مروان بن الحكم - أن كلاًّ<lb/>منهما عاجز عما توجبه عليه البيعة، فمثلهما كمثل من قال لآخر: بعتك هذا<lb/>الطائر في الفضاء، بهذا القمر الذي يلوح في السماء. فقال: قبلت.<lb/>على أنني أعلم أن أكثرهم لا يعرف معنى الخلافة , ولا معنى المبايعة , ولا<lb/>ما توجبه عليهم , وأن من يعرف ذلك منهم لم يقصدوه بمبايعتهم حتى فيما<lb/>يستطيعونه منه , كأن ينفروا إلى قتال سلطان نجد أو إمام <placeName>اليمن</placeName> إذا استنفرهم<lb/>خليفتهم , ولم تمنعهم الدولة المسيطرة على بلادهم من القتال معه. والدليل على<lb/>ذلك أن هذه البلاد كلها كانت قد بايعته من قبل , وكان أهل سورية وفلسطين يظنون<lb/>عقب احتلال ولده الأمير فيصل للبلاد مع جيوش الحلفاء أنه تنفيذ لما كانوا يعدونهم<lb/>به في زمن الحرب، من أن الشريف يحارب لاستقلالهم وأنه هو ملكهم، فلهذا<lb/>بايعوه، وخطبوا باسمه في طول البلاد وعرضها. ولما انعقد المؤتمر السوري<lb/>لتقرير استقلال البلاد وإعلانه لم يجعل له شيئًا من الأمر فيها لا بلقب الخليفة ولا<lb/>غيره، وقد استنجد ولده فيصلاً ملك سورية لحرب النجديين مرة، فقررت وزارة<lb/>هاشم بك الأتاسي رفض الطلب , وإنما سمحت بالتطوع لمن شاء من السوريين<lb/>باختياره على نفقة <placeName>الحجاز</placeName>. ولو كانوا بايعوا على علم وعزم؛ لربطوا سورية<lb/>ب<placeName>الحجاز</placeName> في ذلك العهد، ولكانوا أجدر بالنجاح يومئذ منهم اليوم.<lb/>ما بايع القوم لأجل السمع والطاعة. وإنما بايع بعضهم لهوى أو منفعة<lb/>شخصية، وبعضهم لنكاية الدولة الأجنبية المسيطرة , ولا سيما الذين صدقوا<lb/>قول دعاة الرجل: إنه هو القادر وحده على إنقاذهم من هذه السيطرة. وبايع<lb/>بعضهم لتصديق من قال له: إن هذه المبايعة فرض عليه لا يترتب عليها غرم<lb/>ولا تخلو من غنم، وإنه إذا امتنع منها ومات من ليلته مات ميتة جاهلية , وكان من<lb/>أهل النار. وقد يوجد في هؤلاء العوام المخلصين من إذا دعي مثل هذه الدعوة إلى<lb/>القتال مع الخليفة استجاب على غير علم ولا هدى.<lb/>وهنالك أناس آخرون بايعوا لغرض سياسي عام أو خاص؛ أما الخاص فهو<lb/>غرض من ظن من أهل فلسطين أن تقوية رابطتهم بملك <placeName>الحجاز</placeName> بالخلافة يحمله<lb/>على مساعدتهم ولو فيما يغضب الدولة البريطانية، أو يمنعه أن يعقد معاهدة معها<lb/>يوافقها فيها على الحالة الحاضرة , وهي حالة الانتداب المرتبط بوعد بلفور بجعل<lb/>فلسطين وطنًا قوميًّا لليهود الصهيونيين، وقد كان رضي بالمعاهدة المشتملة على<lb/>هذا وأعلنها رسميًّا ب<placeName>مكة</placeName> في أول شوال من السنة الماضية ثم اضطر إلى طلب<lb/>تعديلها كما تقدم آنفًا.<lb/>وأما الغرض العام فهو ما أراده أولو العصبية العربية من إعادة الخلافة<lb/>الرسمية العامة إلى العرب , وقد ظنوا أن الفرصة قد سنحت لهم بما فعل الترك.<lb/>وأكثر أهل البصيرة والمعرفة والإخلاص من هؤلاء يعلمون أن هذا الرجل ليس<lb/>أهلاً للخلافة ولا للملك، ولكنهم يقولون: إن مركزه البارز في <placeName>الحجاز</placeName> جعله مرجحًا<lb/>على غيره من العرب، وهو شيخ كبير , إذا لم ينتفع العرب بهذا المركز في حال<lb/>حياته - لما نعلم من صفاته - فلا يمنع ذلك من انتفاعهم به بعد وفاته، ومهما يطل<lb/>أجله الشخصي فهو قصير في جانب أجل الأمة. وقد خاطبني بعضهم بهذا قولاً<lb/>وكتابة. ولكن المبايعة لأجل العصبية باطلة، والعصبية محرمة، والأحاديث<lb/>فيها معروفة في الصحاح والسنن، وهي تضر العرب بتنفير الأعاجم منهم وهم في<lb/>غنى عنها بجعل الشارع الإمامة في قريش، وما على قريش وغيرهم إلا أن يرشحوا<lb/>من أفضل رجالات قريش من تقوم الحجة على قدرتهم على النهوض بهذا الأمر , وأما<lb/>إلصاقه برجل يمقته أكثر مسلمي الأرض، ويرمونه بأقبح الطعن كخيانة<lb/>العرب والإسلام وإضاعة ملكهم - كما اعترف به في خطابه الأخير للشعب<lb/>البريطاني - فهو أكبر العقبات في سبيل إعادة هذا الحق إلى أهله.<lb/>حفظ هؤلاء السياسيون شيئًا وغابت عنهم أشياء لا محل لبيانها هنا، وإنما<lb/>نقول: إن إعطاء لقب الخلافة لهذا الرجل سيكون أضر على الأمة العربية عامة من<lb/>إعطائه لقب ملك العرب , ومن جعله زعيمًا للأمة العربية من قبل بما يزيد هذه<lb/>الأمة تفرقًا وعداوة وضعفًا في أنفسها، وكراهة واحتقارًا من جميع الشعوب<lb/>الإسلامية الذين أرادوا أن يجعلوه إمامًا لها، وخليفة مطاعًا أو محترمًا عندها، ومن<lb/>ثم يزيد نفوذ الأجانب قوة فيها، ودسائسهم توغلاً في بلادها. وهو قد بدأ ببث<lb/>الدسائس في شافعية <placeName>اليمن</placeName> العليا والسفلى لإيقاع الفتن بينهم وبين الإمام يحيى،<lb/>وإيقاد نار الحرب؛ إذ بلغهم دعاته بأنه سينقذهم من سلطان هذا الإمام الزيدي،<lb/>ويقيم لهم حكامًا شافعيين من أهل مذهبهم يكونون تابعين له ومستمدين للسلطة منه.<lb/>وهذا يوافق ما صرح به لرئيس مؤتمر الجزيرة ب<placeName>مكة</placeName> , ونشر في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>)<lb/>في أوائل ربيع الآخر من هذه السنة - أعني أنه لا بد من إعطاء أهل هذه<lb/>البلاد من <placeName>اليمن</placeName> ما يطلبون من شكل الحكومة الداخلية التابعة لملك العرب! ! !<lb/>وإن من أعجب العجائب وأغرب الغرائب أن يوجد رجل عربي يحب أمته<lb/>ويعمل لها بإخلاص يزيد في غرور هذا الرجل وتجرئته على المضي في سياسته<lb/>العربية , بعد أن صرح في جريدته (القبلة) تصريحًا رسميًّا بأنها قائمة على<lb/>أساس عداوته لجميع أمراء الجزيرة أصحاب القوة والبأس فيها، مع العلم بأنه<lb/>أضعف من كل واحد منهم، وأنه لا اتكال له وله اعتماد في هذه العداوة إلا على<lb/>قوة الأجنبي الطامع في استذلال جميع العرب والسيطرة على جميع بلادهم، وأنه<lb/>لا وسيلة لهذا الأجنبي إلى غرضه إلا هذا الشقاق الذي يعتمد فيه على هذا الملك<lb/>وأولاده، ولذلك جعل واحدًا منهم ملكًا في <placeName>العراق</placeName>؛ ليقنع أهله بعقد محالفة<lb/>العبودية والاسترقاق لأهله، والتصرف في أرضه. ويطمع الآخرون أن يصيروا<lb/>ملوكًا في سورية وفلسطين و<placeName>اليمن</placeName> ونجد تحت ظل هذا الأجنبي وحمايته، وهذا ما<lb/>يبغونه من الوحدة العربية.<lb/>أمثل هذا يعطى لقب الخلافة ليتخذه آلة للدعاية المروجة لهذه السياسة؟ أبمثل<lb/>هذا تتحد الأمة العربية , وتستعيد مجد الخلافة وتعيد بها مجد العرب؟ ألا إن الأمة<lb/>العربية لم تصب بمصيبة أشد ضررًا وأعظم خطرًا من هذا الرجل وأولاده، وإنه<lb/>لا أحد من أشياعهم أجدر باللوم على مبايعته وموالاته من إخواننا الفلسطينيين<lb/>والسوريين الذين كنت أجل كثيرًا من أذكيائهم وأولي الخبرة والاطلاع منهم أن<lb/>يظلوا منقادين بالدعاية الكاذبة الخاطئة إلى هؤلاء الأفراد، بعد أن افتضح أمرهم<lb/>فعرفه كل حاضر وباد، ولم أر أحدًا منهم استطاع أن يدافع عنهم بكلمة حق، وكان<lb/>يجب على من يظنون منهم أنه يمكن استصلاحهم والانتفاع منهم - وقد خاطبنا<lb/>بعضهم بذلك قولاً وكتابة - أن يحتفظوا بمبايعة كبيرهم بالخلافة - التي هي منتهى<lb/>أمانيه وأول ما خاطب به أولياءه الإنكليز قبل الاتفاق معهم -؛ ليمهدوا لها بنظام<lb/>معقول وضمان يوثق به. فماذا أبقوا بأيديهم، بعد أن أعطوه حق الولاية الشرعية<lb/>عليهم، إن كانوا يعدون بيعتهم له صحيحة؟ وسيبث هو الدعاية بأنه لا معنى لها<lb/>إلا وجوب طاعته في كل مستطاع يأمر به بلا شرط ولا قيد ولا نظام ولا قانون،<lb/>إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>(الوجه الثامن) حرصه على السلطة وتهالكه على لقب خليفة وملك؛ حتى<lb/>إنه اعتمد فيه على موالاة دولة غير مسلمة , كما ثبت من المكاتبات الرسمية بينه<lb/>وبينها التي انتهت بقبوله لحمايتها , كما أشرنا إليه في هذه الفتوى وفصلناه بالوثائق<lb/>الرسمية في عدة أجزاء من المنار.<lb/>وما كان يدعيه من التعفف وعدم الرغبة في الخلافة يوجد في قوله وفعله<lb/>ومنشوراته وأقواله المطبوعة في جريدته ما يناقضه أو يعارضه. وذلك شأنه في<lb/>جميع أقواله وأعماله كالوحدة العربية وغيرها: صرح بأن الخلافة قد ماتت،<lb/>وصرح بأنه لا يقبل أن يبايع بها إلا إذا أجمع المسلمون على اختياره لها، وكان<lb/>يسعى لها هو وأولاده قبل ذلك وفي أثنائه! ثم قبل المبايعة من بعض أهل فلسطين<lb/>وشرقي الأردن وسورية المستعبدين للأجانب بشؤم نهضته، وقد كان أهل هذه<lb/>البلاد بايعوه في عهد وجود ولده فيصل في سورية، وصرح أهل <placeName>مكة</placeName> في مبايعته<lb/>بأنهم قد كانوا بايعوه من قبل وهم يبايعونه الآن تجديدًا وتوكيدًا. وقد نشرت هذا<lb/>المعنى جريدته (القبلة) ، فأين الإجماع من المسلمين وما ثم شيء جديد؟!<lb/>وأما الدليل على أن طالب الولاية والحريص عليها لا يولى؛ فأحاديث، منها<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم لرجلين طلبا منه أن يؤمرهما: (إنَّا والله لا نوَلِّي على هذا<lb/>العمل أحدًا سأله ولا أحدًا حرص عليه) رواه الشيخان في الصحيحين واللفظ<lb/>لمسلم، وفي رواية للإمام أحمد (إنَّ أَخْوَنَكُم عِندنا مَنْ يطلُبه) وقد ورد أنه صلى<lb/>الله عليه وسلم لم يستعن بأحد من الرجلين حتى مات. وحكمة ذلك ومدركه<lb/>أن حب الملك والرياسة هو أكبر أسباب الفتن التي سفكت فيها الدماء أنهارًا ,<lb/>ومزقت الأمة شر ممزق , وأفسدت عليها أمر دينها ودنياها أممًا وشعوبًا متعادية،<lb/>والله يقول: {إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ} (الأنبياء: 92) وهي<lb/>التي أخضعت أمثال هؤلاء الأمراء للأجانب في الأجيال الأخيرة , وكانوا أولياءً<lb/>وأنصارًا لهم على سلب سيادة الإسلام عن بلادهم وغير بلادهم. وقد آن للمسلمين<lb/>أن يقيموا شرعهم باختيار أهل الحل والعقد لأئمتهم بنظام تضمن فيه حريتهم<lb/>وحرية الأمة، وتلتزم فيه أحكام الشرع وحكمه، وإن لم يكن تنفيذه إلا بعد زمن<lb/>طويل، وهذا أهم ما يطلب من المؤتمر الإسلامي المقترح.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أهل الحل والعقد<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثالث وهو تعريف أهل الحل والعقد في هذا العصر<lb/>إلخ فنجيب عنه بما يتعلق بالمقام فنقول: إن من عرف المراد من كلمتي الحل<lb/>والعقد في اللغة يعرف أهلهما، وكذلك كلمة الأمر. الحل والعقد عبارة عن<lb/>التصرف في الأمور العامة. والأمر هو الشأن، والمراد به شأن الأمة العام من<lb/>سياستها وإدارة مصالحها ونظام أحكامها، ويؤخذ هذا من تعريف الكلمة بالألف<lb/>واللام، وهو المراد من قوله تعالى: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران:<lb/>159) وقوله: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وقوله: {وَلَوْ رَدُّوهُ<lb/>إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُم} (النساء: 83)<lb/>والضمير في قوله: (ردوه) يرجع إلى أمر الأمن والخوف وخاصة في حال<lb/>الحرب، فأولو الأمر هم أصحاب الرأي والمكانة الذين تثق بهم الأمة وتعول على<lb/>تدبيرهم وتتبعهم فيه. وكانوا موجودين مع الرسول صلى الله عليه وآله وسلم , وكان<lb/>يستشيرهم في كل شيء ليس فيه وحي من الله تعالى , ويعمل برأي من اتضح له<lb/>صواب رأيه منهم، كما عمل برأي الحباب بن المنذر في غزوة بدر لما راجعه في<lb/>المكان الذي أمر صلى الله عليه وسلم بنزولهم فيه - ويعمل برأي الأكثرين وإن لم<lb/>يره صوابًا , كما وقع في مسألة الخروج من المدينة في غزوة بدر وكان مخالفًا لرأيه<lb/>ورأي بعض كبراء الصحابة: كأبي بكر - رضي الله عنه - ولكن الاستشارة<lb/>في أحد كانت للأمة لا للزعماء المعبر عنهم بأولي الأمر وأهل الحل والعقد فقط.<lb/>والأمة هي الصاحبة الشأن والسلطة في أمرها العام بنص آية الشورى ,<lb/>ولما كان من المتعذر أن يقوم جميع أفرادها أو أكثرهم بالأمور العامة من<lb/>حربية وسياسية وقضائية وإدارية , كان المشروع المعقول أن ينوب عنها من<lb/>يكونون محل ثقتها من الأفراد الممتازين فيها بالعلم والتجارب والاستقامة , فيكونوا<lb/>هم أرباب الحل والعقد فيها الذين يختارون لها الرئيس (الخليفة أو الإمام) المنفذ<lb/>لشريعتها , ويؤيدونه بالرأي والعمل؛ فيكون منهم أهل الشورى له والوزراء والقواد<lb/>والقضاة وغيرهم. وقد بينا ذلك بالتفصيل في المبحث الثالث: (مَن ينصب الإمام<lb/>ويعزله؟) ، والمبحث الرابع: (سلطة الأمة ومعنى الجماعة) ، والمبحث<lb/>الخامس: (شروط أهل الاختيار للخليفة) من كتابنا (الخلافة أو الإمامة<lb/>العظمى) ، ثم عقدنا المبحث التاسع عشر (وطبع 17 غلطًا) لأهل الحل والعقد في<lb/>هذا الزمان، وما يجب عليهم في أمر الأمة والإمام. وقد صرحنا فيه بأن أهل الحل<lb/>والعقد قلما يوجدون في غير الأمم الحرة إلا أفرادًا , يكون لهم هذا الوصف بالقوة لا<lb/>بالفعل.<lb/>والقول الفصل في النازلة التي هي موضوع الفتوى , والشغل الشاغل لأكثر<lb/>المسلمين اليوم هو أن أهل الحل والعقد بالفعل في العالم الإسلامي الآن هم رؤساء<lb/>الحكومات الإسلامية المستقلة , وأركان دولتهم وأصحاب الزعامة الذين يوجدون في<lb/>بعضها دون بعض، وتوجد الشروط الشرعية في بعضهم دون بعض، وهم على ما<lb/>هم إذا بايعوا رجلاً بالخلافة، وعاهدوه على السمع والطاعة، وكان مستجمعًا<lb/>للشروط الشرعية المجمع عليها عند أهل السنة والجماعة؛ صار هو الإمام الحق<lb/>الذي تجب طاعته على كل مسلم في الحق والمعروف. وإن لم يكن كذلك؛ وجبت<lb/>طاعته على البلاد التي بايعه أولو الأمر والحل والعقد فيها دون غيرهم.<lb/>في مصر الملك فؤاد ووزراؤه وكبار العلماء , وأعضاء مجلسي النواب<lb/>والشيوخ , وفي الأفغان الأمير أمان الله خان وأركان دولته، وفي الترك أعضاء<lb/>المجلس الوطني الكبير، وفي جزيرة العرب أمراؤها وأئمتها المعروفون: إمام<lb/>اليمن، وسلطان نجد، وملك <placeName>الحجاز</placeName>، وأمير تهامة. ولدى كل من هؤلاء زعماء<lb/>وعلماء إذا لم يوافقوه على البيعة لا تنفذ الأحكام في بلادهم؛ فهم من أهل الحل والعقد<lb/>فيها، إلا ملك <placeName>الحجاز</placeName> فهو المستبد المطلق الذي ليس لأحد من مدن بلاده معه<lb/>أمر ولا رأي. وأما القبائل فأهل الحل والعقد فيهم شيوخهم , وأكثرهم غير<lb/>خاضعين له.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>إمام المسلمين الذي تجب معرفته اليوم<lb/>وأما السؤال الرابع وهو تعيين الإمام الذي يجب أن يعرفه كل مسلم مؤقتًا إلخ<lb/>فنقول في جوابه:<lb/>- أولاً - إن السؤال يشعر بأن السائل يعتقد أنه لا بد من وجود إمام للمسلمين<lb/>بالفعل في كل وقت تجب عليهم معرفته والاعتراف بإمامته , وإن لم يكن له فيهم<lb/>أمر ولا نهي إلى أن يقوموا بنصب الإمام الحق , باختيار المؤتمر الإسلامي العام<lb/>الذي يجب اتباعه على جميع المسلمين , وفي هذا مباحث لا تتسع لبسطها هذه<lb/>الفتوى. منها: هل يجوز خلو الأرض من إمام يقيم الحق والعدل في جماعة من<lb/>المسلمين؟ في الأحاديث الصحيحة أنه لا تزال طائفة من هذه الأمة ظاهرين على<lb/>الحق يقاتلون عليه لا يضرهم من خالفهم حتى يأتي أمر الله. والظاهر أنهم الإمام<lb/>وجماعته، وقيل: إن المعنى أعم مما ذكر. وحديث الصحيحين (لا يزال هذا<lb/>الأمر في قريش ما بقي من الناس اثنان) وهذا لفظ مسلم - يدل على ذلك إن عُدَّ<lb/>خبرًا. والأظهر أنه إنشاء حكم؛ أي: يجب ذلك.<lb/>وفي الصحيحين من حديث حذيفة بن اليمان - رضي الله عنه - قال: (كان<lb/>الناس يسألون رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الخير، وكنت أسأله عن الشر<lb/>مخافة أن يدركني فقلت: يا رسول الله إنا كنا في جاهلية وشر فجاءنا الله بهذا الخير<lb/>فهل بعد هذا الخير من شر؟ قال: (نعم) قلت: وهل بعد ذلك الشر من خير؟<lb/>قال: (نعم وفيه دخن) قلت: وما دخنه؟ قال: (قوم يهدون بغير هديي تعرف منهم<lb/>وتنكر) قلت: فهل بعد ذلك الخير من شر؟ قال: (نعم دُعاة على أبواب جهنم مَن<lb/>أجابهم إليها قذفوه فيها) ، قلت: يا رسول الله صِفهم لنا. قال: (هم من جلدتنا،<lb/>ويتكلمون بألسنتنا) . قلت: يا رسول الله فما تأمرني إن أدركني ذلك؟ قال:<lb/>(تلزم جماعة المسلمين وإمامهم) . قلت: فإن لم يكن لهم جماعة ولا إمام؟ قال:<lb/>(فاعتزل تلك الفرق كلها، ولو أن تعض بأصل شجرة حتى يدركك الموت وأنت<lb/>على ذلك) [1] وهذا محل الشاهد، واللفظ للبخاري في كتاب الفتن من صحيحه،<lb/>وهو يدل على جواز خلو الأرض من الإمام والجماعة، إلا أن يقال: إنه ذكر على<lb/>سبيل الفرض والاحتمال العقلي.<lb/>أما الشر الأول في هذا الحديث فهو الفتن التي تجمعت في خلافة عثمان<lb/>واشتدت في خلافة علي , وأما الخير الذي بعده فهو الرجوع إلى السنة والجماعة ,<lb/>ونبذ البدع في خلافة عمر بن عبد العزيز ومن بعده من الأمويين والعباسيين ما كان<lb/>المسلمون على إمام واحد. والدخن الذي في هذا العهد ما دخل على بعض الخلفاء من<lb/>الفسق وعلى بعضهم البدع الاجتهادية، فكان منهم ما يعرفه الشرع وما ينكره. وأما<lb/>الدعاة على أبواب جهنم، فهم الذين فرقوا الكلمة وتعمدوا صدع وحدة الأمة والإمامة<lb/>بتعدد السلطة، اتباعًا لعصبيات المذاهب والأجناس، فكان منهم القرامطة وغيرهم<lb/>من الباطنية (الزنادقة) الذين يدعون إلى الإيمان بالأئمة المعصومين، ويؤولون<lb/>النصوص القطعية حتى في أركان الإسلام وأصول الدين، ومنهم المبتدعة فيما<lb/>دون الكفر، ووصفه صلى الله عليه وسلم إياهم بقوله: ( <gap resp="#org_MS"/> من جلدتنا ويتكلمون<lb/>بألسنتنا) قيل: معناه من العرب. وقيل: من بني آدم. ويؤيده جمع الألسنة،<lb/>وليس للعرب إلا لسان واحد، وهو صريح أو كالصريح في عصبية الأجناس<lb/>اللغوية التي سنها الفرس وتبعهم فيها الترك وغيرهم.<lb/>- وثانيًا - مذهب أهل السنة والجماعة في الإمامة أنها من أمور الإسلام<lb/>العملية لا الاعتقادية , فليس الواجب على كل مسلم في كل زمن أن يعتقد بوجود<lb/>إمام وأن يعرفه بالعيان أو بالوصف والاسم , حتى يخرج من الإثم؛ لأنه اعتقاد<lb/>مطلوب لذاته , وإنما يجب على المسلمين في جملتهم أن ينصبوا لهم إمامًا يكون<lb/>رئيسًا لأولي الأمر وأهل الحل والعقد في إقامة أمور دينهم , ونظام حكومتهم وحفظ<lb/>بيضتهم. فإن تعدد الحكام في المسلمين، ووجد الإمام الحق والجماعة أولو الأمر<lb/>وجب على المسلم أن يعتزل سائر الفرق وحكوماتها، ويلزم الإمام والجماعة ولو<lb/>بالهجرة إليهم. فإن تعددوا وجب الوفاء للأول وقتل من يبايع بعده، كما أمر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وقيدوه بما إذا لم يندفع إلا بالقتل. وفي صحيح مسلم من<lb/>حديث أبي هريرة مرفوعًا: (كانت بنو إسرائيل تسوسهم الأنبياء كلما هلك نبيُّ<lb/>خلفه نبي، وإنه لا نبي بعدي، وستكون خلفاء فتكثر) قالوا: فما تأمرنا؟ قال: (فوا ببيعة الأول فالأول) الحديث , وإن لم يوجد فيهم الإمام الحق والجماعة الذين<lb/>يقيمون الحق والعدل بشرع الله , وجب على الفرد اعتزالهم جميعهم إن استطاع، وإلا<lb/>أطاع المتغلب على بلاده في غير معصية الله. وعلى مجموع الأمة أن يسعوا<lb/>لإيجاده وإلا كانوا آثمين , والمطالب بذلك أهل الحل والعقد منهم، فإن فقدوا وجب<lb/>على سواد الأمة السعي لإيجادهم، ويحصل ذلك بوضع نظام كنظام الأحزاب<lb/>والجمعيات في هذا العصر؛ يختارون بها زعماء من أمثل أهل العلم والرأي<lb/>والاستقامة , ويعضدونهم بشروط يحصل بها المقصود.<lb/>- وثالثًا - إذا كان غرض السائل أن يعلم هل يوجد إمام للمسلمين في أي<lb/>بقعة من بقاع الأرض؟ ليطمئن قلبه بأن الأمة الإسلامية كلها غير آثمة كلها، وإن<lb/>لم يعترف غير أهل بلاده بإمامته - فقد علم أن في <placeName>اليمن</placeName> إمامًا، وقد ذكرنا في كتاب<lb/>الخلافة أن في نجد إمامًا حنبليًّا، وفي تهامة إمامًا شافعيًّا، وكل من الثلاثة مبايع<lb/>قبل حسين الذي في <placeName>مكة</placeName>، ولكنه هو أبرع وأحذق منهم في بث الدعاية لنفسه ,<lb/>ومقامه في <placeName>مكة المكرمة</placeName> يساعده على ذلك، فهو يجتهد في تكثير أفراد مبايعيه من<lb/>الحجاج وغيرهم , وينشر ذلك في جريدته (القبلة) وربما يعبر فيها عن مبايعة<lb/>فرد أو أفراد من عامة السوقة في بلدة بمبايعة البلدة أو القطر التي هي فيه،<lb/>وهذا ضرب من ضروب اللذة والجاه , وهو ما أنشأ جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) إلا لأجل إطراء<lb/>نفسه فيها ووصفه بملك العرب ومنقذهم وإمام المسلمين وخليفتهم. وأكثر ما<lb/>ينشر فيها من ذلك فهو الذي يكتبه أو يأمر بكتابته، فخلافته للمسلمين كملكه<lb/>للعرب سيظلان حيث هما من <placeName>الحجاز</placeName> وجريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) , إلى أن يقوم العرب<lb/>مع الرأي الإسلامي العام، بما يجب عليهم لمهد الإسلام، وبلد الله الحرام، وعسى أن<lb/>يكون قريبًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الدخن - بوزن جبل - الغش والفساد , وأصله لون في الدابة غير لونها يشبه الدخان.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p273" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3463.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانقلاب الديني السياسي<lb/>في الجمهورية التركية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(الدسائس الأوربية في <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، تأثير التعليم الأوربي والمدارس<lb/>في حل المسألة الشرقية , طلاب الإصلاح للدولة مقلدون مدحت باشا وعصبته،<lb/>جمعية الاتحاد والترقي، الكماليون. إلغاء الخلافة العثمانية وطرد الخليفة الوهمي<lb/>وعشيرته من البلاد التركية , واستصفاء أموالهم. إلغاء نظارة الأمور الشرعية،<lb/>إلغاء وزارة الأوقاف، إلغاء المدارس الدينية , جعل التعليم بجميع أنواعه لنظارة<lb/>المعارف التركية. عَمَهُ المسلمين واضطرابهم) .<lb/>تمهيد ومقدمات:<lb/>ما زالت الدسائس الأوربية تتغلغل في مدارس <placeName>الدولة العثمانية</placeName> , فتفسد الأفكار<lb/>الدينية التي خولت هذه الدولة انتحال مقام الخلافة الإسلامية، وتفسد المقومات<lb/>الاجتماعية , وتقطع الروابط السياسية التي كانت بها هذه الدولة سلطنة<lb/>(إمبراطورية) إسلامية عظيمة , يخضع لها كثير من الشعوب المختلفة في<lb/>الأنساب واللغات والأديان والأقاليم - ما زالت كذلك حتى صارت مصداقًا لقول<lb/>بعض عقلاء الأوربيين: إن المدارس الثانوية قد عملت في حل المسألة الشرقية ما<lb/>عجز عن مثله جميع سفراء الدول في الآستانة.<lb/>بدأ ساسة أوربة وأساتذتها ينفثون سم العصبيتين الدينية والجنسية في<lb/>الشعوب الأوربية المسيحية العثمانية: كاليونان والصرب والرومان والبلغار حتى<lb/>نهضوا بهما إلى طلب استقلال بلادهم وساعدتهم الدول الأوربية على ذلك حتى<lb/>نالوه، ثم طفقوا ينفثون هذا السم في أرواح سائر الشعوب العثمانية عامة، وعصبة<lb/>الجنس واللغة في شعب الترك خاصة، حتى صار المتعلمون من هؤلاء أشد كراهة<lb/>للسلطنة العثمانية من الروم والأرمن فيها، فطفق بعض هؤلاء الترك الذين لقبوا<lb/>أنفسهم بالأحرار يسعون لإسقاط هذه الدولة العظيمة؛ ليبنوا من أنقاضها دولة تركية<lb/>محضة , يكرهون جميع أهلها على قبول الجنسية التركية , وما تعذر تتريكه منها<lb/>يجعلون بلادها مستعمرة للترك، ولم يكتفوا ببقاء السلطنة كلها والرضا بما لهم من<lb/>الامتياز فيها بكون لغتهم هي الرسمية لها، وشعبهم هو الشعب الممتاز فيهما بلغته ,<lb/>وبحصر الملك والخلافة في بيت من بيوته وبجعل العاصمة في بلاده.<lb/>فتن المتفرنجون من الترك بتقليد الأوربيين في نظم حكوماتهم وقوانينها ,<lb/>وفي أزيائهم وعاداتهم , في مجامعهم وأكلهم وشربهم ولهوهم ولعبهم , فجروا على<lb/>ذلك جيلاً بعد جيل , وهم يزدادون ضعفًا وفقرًا كلما أوغلوا فيه؛ لأن التقليد الأعمى<lb/>لا يأتي بخير , وإنما ترتقي الأمم بالعلم الاستقلالي , مع البصيرة والروية في وضع<lb/>كل شيء في موضعه بقدر الحاجة إليه , مع مراعاة استعداد الأمة ومقوماتها،<lb/>واتقاء ضرر التحول والانقلاب فيها. ومن غريب هذا التقليد أن أنفع ما أخذته<lb/>الدولة عن أوربة به وهو النظام العسكري ظلت عالة على الأوربيين فيه إلى هذا<lb/>اليوم , فلم تكن مستقلة دونهم بعلم ولا عمل ولا صناعة مما يتعلق به.<lb/>وكانوا كلما فشلوا وخابوا في تجربة من تجارب التفرنج يحسبون أن سبب<lb/>ذلك من رسوخ الاستبداد في سلاطينهم، المؤيد بتقديس منصب الخلافة لهم<lb/>بمقتضى تعاليم دينهم، لا من جهلهم هم في أخذ النافع وترك الضار، وضلالهم في<lb/>ظنهم أن الإسلام يؤيد الاستبداد؛ فجزموا بأن التفرنج المطلوب لهم لا يتم إلا بترك<lb/>التقيد بالإسلام في حكومتهم، وأن الأسرة السلطانية العثمانية قد رسخت في الإسلام<lb/>وما فيه من رياسة الخلافة , حتى صار يتعذر سلها منه والاستعانة بأفرادها على<lb/>سل سائر الشعب التركي منه؛ فقرروا إسقاط الدولة، والقضاء على هذه الأسرة.<lb/>يقول الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد:<lb/>11) وهذه قاعدة اجتماعية لا يختلف فيها عاقلان، ومن فروعها ما أفاده قوله تعالى:<lb/>{وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) وهي قاعدة<lb/>أخرى ولكنها أخص من الأولى التي تشمل النعم والنقم، والرغائب والمصائب.<lb/>وهما يطردان في الأمم دون الأفراد , فقد تمس الفرد نعمة أو تصيبه مصيبة بغير<lb/>سعي منه ولا كسب لسبب هذه أو تلك، بأن يرث مالاً من قريب، أو يقع عليه ظلم<lb/>من معتد أثيم. وأما الأمم فلا تتغير أحوالها من خير أو شر , إلا بعمل منها ناشئ<lb/>عن تغير ما في نفس السواد الأعظم من أفرادها من العقائد والأفكار , والملكات<lb/>والوجدانات التي هي مصادر أفعالها , سواء كان هذا التغير بالاستقلال أو باتباع<lb/>الدهماء للزعماء والكبراء من رؤساء الدنيا والدين.<lb/>وقد كان الذين شعروا بحاجة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> إلى الإصلاح في القرن (الثالث<lb/>عشر الهجري) الماضي يجهلون أولاً هذه القاعدة الاجتماعية , فلم يبحثوا عن علل<lb/>الضعف وأسباب الفساد كالجهل والخلل والرشوة، وعن علاجها اللائق بها في<lb/>أنفس الأمة أولاً وبالذات وفي نظام الدولة ثانيًا وبالتبع لحال الأمة، بل حصروا<lb/>وجهة نظرهم في مظاهر قوة الإفرنج الحادثة بعد ضعف، وفي أعراض ضعف<lb/>دولتهم الطارئ بعد قوة، فاستنبطوا من هذا النظر في المظاهر والأعراض أن<lb/>الدولة تقوى وتعتز بتقليد الإفرنج في قوانين حكوماتهم ونظمها ومظاهر حياتها،<lb/>ولكن لم يراعوا ما في ذلك من الموافقة لمقوماتها ومشخصاتها من عقائد وتقاليد<lb/>وآداب وأخلاق وعادات موروثة ومكتسبة بالتربية والتعليم، ولم يفطنوا لما بينهم<lb/>وبين الإفرنج من الاختلاف والفروق في ذلك، ولا تأملوا في الأطوار التي تنقل<lb/>فيها الإفرنج من حال إلى حال، ولا قدروا ما يحيط بدولتهم من الأمور السياسية<lb/>وغيرها، وكذلك شأن المقلد، وناهيك بمقلد يسترشد برأي أعدائه من حيث لا يدري.<lb/>وكان من معلولات هذا الجهل أن كل مانع يعرض لهؤلاء المتصدين للإصلاح<lb/>يظنون أنه من أسباب الفساد , ويحاولون إزالته وإن كان من مقومات الأمة التي لم<lb/>تكن هي إياها إلا به - فكان مثلهم كمثل من رأى حلة على امرأة مهفهفة القوام<lb/>فاشترى مثلها لامرأته الضخمة فلما تعذر عليها لبسها؛ رأى أن لا سعادة له ولها إلا<lb/>بترقيق بدنها , بإذابة لحمه وشحمه ليمكنها لبسها، فإن لم يمكن؛ وجب إلقاء الحلة<lb/>عليها وإن لم تلبسها لبسًا.<lb/>هذا مثل من كان مخلصًا في محاولة إصلاح هذه الدولة من رجالها , لما له<lb/>فيها من عرق راسخ أو دين ثابت، وكأي من متصد لذلك وهو يبغي الإفساد؛ لأنه<lb/>دخيل فيها وهو من أعدائها الذين تربوا في مدارسها التقليدية. وكم تخرج في هذه<lb/>المدارس من عدو للدولة دسه فيها قومه الأعداء , ثم تعاهدوه وسعوا إلى ترقيته في<lb/>المناصب الملكية والعسكرية بالرشوة والشفاعات , حتى صار من كبار رجالها الذين<lb/>يسعون في خرابها بما في أيديهم من أزمة أمورها.<lb/>مدحت باشا والإنكليز:<lb/>كان مدحت باشا من هؤلاء المخلصين المقلدين المخدوعين. قال حكيم الشرق<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني فيه وفي رجاله من مقال له عنوانه (الشرق<lb/>والشرقيون) ضرب فيه الأمثال بجهل حكومات الهند وإيران والأفغان وبخارى<lb/>والقوقاس والعثمانيين والمصريين الذي كان سببًا لضرب الإفرنج المستعمرين<lb/>بعضهم ببعض للاستيلاء على ممالكهم - ما نصه:<lb/>(وإن مدحت باشا وأعوانه لو نظروا بعين بصيرتهم إلى أركان سلطنتهم<lb/>المتداعية إلى السقوط، وشعروا بهداية عقولهم أن دعائم حكومتهم كادت تنهد بما أَلَمَّ<lb/>بها من المصائب، وعلموا بتدبرهم أن البلايا تترصدهم من جوانبهم - لما تقحموا<lb/>غرورًا وضلالة في خلع السلطان عبد العزيز وقتله وقتما تترقب الأعداء سقطاتهم،<lb/>وتغتنم هفواتهم، ولكنهم اعتمادًا على واهي آرائهم، واغترارًا بدسائس الحكومة<lb/>الإنكليزية قد جلبوا الهلاك على أمتهم , ويظنون أنهم هم المصلحون) .<lb/>وقد كان من رأي مدحت باشا يومئذ الفصل بين الدولة والخلافة , وكلم<lb/>الشريف عبد المطلب في جعله خليفة في <placeName>مكة</placeName> تابعًا للدولة في السياسة الخارجية<lb/>ومحميًّا بقوتها , فأبى واحتج بأن مصلحة الدولة والعرب تأبى ذلك، ولما طفق<lb/>يشرح رأيه قال له مدحت باشا: شريف أفندي! نحن جئنا بك لنعرض عليك أمرًا،<lb/>لا لنطلب رأيك فيه، وإذ أبيت فتفضل بالرجوع من حيث أتيت.<lb/>وكان الشريف عبد المطلب أعقل شرفاء <placeName>مكة</placeName>، ولم ينل أحد منهم مثل منزلته<lb/>عند رجال الدولة، وهو لم يكاشف السلطان بهذه المسألة، ولكن السلطان عبد<lb/>الحميد كان منذ نزل بعمه عبد العزيز ثم بأخيه مراد ما نزل يذكي العيون ,<lb/>ويصطنع الجواسيس؛ لإخباره بما يدبر رجال الدولة، وصار أقدر الناس وأحذقهم<lb/>في ذلك بعد توليه أمر السلطنة، فعلم أن (الجون ترك) يكيدون له ولأسرته كلها , فلج في مطاردتهم، فكان له من مكابدتهم في الداخل، ومكايدة الدول من الخارج، ما صرفه عن إصلاح الدولة، واضطره إلى الإسراف واتباع الوساوس التي<lb/>يثيرها في خياله مرتزقة الجواسيس وصنائع الأعداء منهم، حتى صار كل مخلص<lb/>للدولة من أهلها يتمنى زواله، ويعتقد أن جميع أنصاره في بلاد الدولة<lb/>منافقون أو مأجورون، وجميع أنصاره من الأقطار الأخرى جاهلون، أو مغلوبون<lb/>على أمرهم بين آلام من استذلال الأجنبي لهم، وآمال في الدولة الإسلامية المستقلة ,<lb/>يكرهون أن ينغصها البحث في عيوبها عليهم.<lb/>مقاصد الإنكليز من الترك والعرب والإسلام:<lb/>وكان عطف الدولة البريطانية على (الجون ترك) ومساعدتها لهم من دلائل<lb/>استخدامها إياهم في سياستها من حيث يشعرون أو من حيث لا يشعرون، ولكن<lb/>سياستها العثمانية كانت موضع الخلاف ومثار الشبهات، فكان بعض رجال الدولة<lb/>يرون هذه الدولة صديقة لدولتهم بما كانت تعارض روسية في محاولة فتح<lb/>القسطنطينية والاستيلاء على زقاقي البوسفور والدردنيل، وبما كانت تقاوم محمد<lb/>علي باشا الكبير وأحفاده في تأسيس مملكة عربية جديدة في مصر، ثم تبين أن هذه<lb/>السياسة كانت مبنية على القواعد الآتية:<lb/>(1) يجب أن تكون <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في الأرض كأهل جهنم: لا تموت فيها<lb/>ولا تحيا - لا تموت؛ لئلا تحل الروسية محلها من الآستانة، فهو على حد المثل (لا<lb/>حبًّا في علي ولكن بغضًا في معاوية) ، ولا تحيا؛ لئلا يعتز بها المسلمون فيحول ذلك<lb/>دون مطامعها في استعباد من بقي منهم، وتتعلق آمال مسلمي الهند بالتحرر من<lb/>رقهم. وقد هدمت هذه القاعدة بالاتفاق البريطاني الروسي على التوازن في الشرق ,<lb/>والبدء باقتسام إيران بجعلها منطقتي نفوذ لهما، ثم بالاتفاق معها ومع فرنسة سنة<lb/>1912 على تقسيم الدولة بينهن.<lb/>(2) التوسل بإظهارها المساعدة لهذه الدولة إلى اصطناع كثير من رجالها<lb/>والاستعانة بالملاحدة منهم على إفساد أمر الخلافة عليها، وبالمتدينين على جعل<lb/>الخليفة عضدًا لها، قبل قضاء الملاحدة عليها. وقد ثبت عندنا أن ساسة الإنكليز<lb/>قالوا: إن قوة الإسلام في الشرق لا يمكن القضاء عليها إلا بتولي ملاحدة الترك<lb/>لأمور دولتهم. وأنها لهذا كانت تعطف عليهم في كل زمان ومكان، حتى إنها لم<lb/>تقطع آمالها منهم بتحيز من تحيز من زعمائهم إلى الألمان، ولكنها بعد الحرب<lb/>طفقت تصطنع بعض الرجال المتدينين؛ لأن زعماء المتفرنجين صاروا مع أعدائها<lb/>عليها.<lb/>(3) التوسل بسيادة هذه الدولة على مصر و<placeName>الحجاز</placeName> وسائر البلاد العربية<lb/>إلى إحباط كل سعي لتأسيس دولة عربية جديدة في مصر أو غيرها.<lb/>(4) انتهاز الفرص من وراء كل ما ذكر إلى الاستيلاء على مصر فالعراق<lb/>فجزيرة العرب، وقد تم لها جل ما كانت تنويه وتقصد قصده حتى القضاء على<lb/>خلافة الترك , فقد تعددت الروايات بأنهم هم الذين أقنعوا الكماليين بالإقدام على<lb/>إلغائها.<lb/>نقف عند هذا الحد من التمهيد للانقلاب , ونعود إلى بيان جهل الذين تصدوا<lb/>لإصلاح الدولة وما فعلوه فنقول:<lb/>الطور الاستقلالي للانقلاب التركي:<lb/>ما زالت الحال في متفرنجة الترك على ما ذكرناه من التقليد الصوري حتى<lb/>نبتت فيهم نابتة تلقوا عن أساتذتهم من الإفرنج ما جهله من قبلهم، وهو أن تغيير<lb/>حال الدولة، لا يتم ولا يثبت إلا بتغيير حال الأمة، وإن الواجب عليهم أن يجعلوا<lb/>هذه الدولة تركية محضة لا بلغتها فقط، فإن كون لغة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> هي التركية لم<lb/>يجعلها تركية محضة، بل هي بعد بضعة قرون من تكوينها مشتركة بين الترك<lb/>والعرب والكرد والألبان والروم والأرمن والجركس وغيرهم، وقد جعل لهم<lb/>الدستور من الحقوق فيها ما لم يكن لهم. وإنما تكون الدولة تركية محضة إذا كانت<lb/>أمتها تركية محضة، وإنما تكون كذلك إذا كانت سائر مقوماتها تركية، وهي<lb/>التشريع والتهذيب والتقاليد التاريخية، وهذه المقومات في <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عربية<lb/>محضة؛ لأنها مستمدة من الدين الإسلامي. فتوجهت وجوه هذه النابتة إلى تكوين<lb/>أمة تركية جديدة لا تستمد تشريعها ولا تهذيبها ولا تقاليدها من الإسلام , ولكن لا<lb/>بأس عندها باستمداده من الإفرنج، وطفقت تبث الدعاية لذلك في مدارس الدولة<lb/>وأكثر طلابها من الترك، وفي الجيش أيضًا. وألفوا في ذلك الكتب ونظموا<lb/>القصائد والأناشيد , وكانوا في عهد السلطان عبد الحميد يتحامون الدعوة الصريحة<lb/>إلى ترك الإسلام والطعن فيه، إلا فيما ينشرونه في أوروبة أو غيرها من البلاد<lb/>حتى إذا زالت دولته، وورثت جمعية الاتحاد والترقي نفوذه؛ ظهرت الدعاية<lb/>الصريحة , ودخل الانقلاب في طور عملي عاجل.<lb/>جمعية الاتحاد والترقي:<lb/>لما ظفر السلطان عبد الحميد بمدحت باشا وكبار حزبه وداس دستوره واستبد<lb/>بجميع أمور الدولة , وتفرق طلاب الانقلاب في بلاد أوربة وغيرها؛ انحصر همهم<lb/>في إسقاطه وإعادة القانون الأساسي، ولما أديل لهم منه بإعادة الدستور وانتخب<lb/>النواب لمجلس المبعوثين , ورأوا كثرة نواب الغرب وغيرهم فيه , ورأوا من<lb/>معارضتهم فيه ما أثبت لهم أن الدولة ليست تركية محضة، وأن جعل المجلس آلة في<lb/>أيديهم للتصرف فيها كما يشاؤون ليس بالخطب السهل - لما رأوا ذلك عزموا<lb/>على تنفيذ مقاصدهم بقوة الجيش التي قضوا بها على سلطة عبد الحميد الراسخة،<lb/>وكان من أمرهم ما هو معروف , وقد شرحنا ما يتعلق منه بالإسلام في مجلدات المنار<lb/>السابقة.<lb/>ألفوا الجمعيات واللجان فنشرت الكتب الطاعنة في الإسلام الداعية إلى<lb/>استبدال الرابطة التورانية بالإسلامية، ولكنهم كانوا يخافون عاقبة تنفيذ مقاصدهم<lb/>حتى إذا تهوَّكوا في الحرب الأوربية الكبرى مع الحلف الجرماني ولاحت لهم<lb/>مخايل النصر في أوائل العهد بالحرب , شرعوا في التنفيذ - أعني أنهم شرعوا<lb/>في إذابة بدن هذه العجوز العفضاج الشرقية؛ ليلبسوها ثوب تلك المهفهفة الغربية.<lb/>كانت عاقبة إصلاح مدحت باشا ورجاله فقد الدولة لبعض من ممالكها،<lb/>وتأليف دول منها في أوربة يهددون بمساعدة بعض الدول الكبرى حياتها.<lb/>وكانت عاقبة إصلاح جمعية الاتحاد والترقي فقد الدولة لسائر ممالكها في<lb/>أوربة وأفريقية وآسية، بل إلى سقوط هذه السلطنة (الإمبراطورية) العظيمة<lb/>وزوالها، وكاد الشعب التركي أن يفقد كل سلطة في عقر داره من الأناضول<lb/>والآستانة وما جاورها من بقية الرومللي وهو القطعة المعروفة بتراقية الشرقية،<lb/>ولكن الله سلم.<lb/>قضت الأقدار الربانية بوقوع الشقاق والتنازع بين دول الحلفاء الذين مزقوا<lb/>هذه الدولة (بمعاهدة سيفر) شر ممزق , حتى صار بعضهم يساعد الترك على<lb/>اليونان الذين توغلوا في بلاد <placeName>الأناضول</placeName> وجاسوا خلالها مخربين مدمرين محرقين<lb/>هاتكين للأعراض، تجاه مساعدة الآخرين لليونان. وبما سخر الله دولة الروس<lb/>البلشفية لمساعدة الترك أيضًا. وبما ارتفع من الصياح في وجه الدولة البريطانية<lb/>المتصدية للإجهاز على الدولة من صياح مسلمي الهند وهندوسها وتهديدها بالخروج<lb/>عليها - هذه الأقدار وغيرها مكنت الترك المستبسلين من النصر على اليونان<lb/>المتهوكين، ثم من عقد صلح شريف مع دول الأحلاف.<lb/>تقرر في معاهدة الصلح بلوزان استقلال ما بقى للترك مما أشرنا إليه، وإلغاء<lb/>الامتيازات الأجنبية منه، وكان على رأس هؤلاء الغزاة من الترك قائد باسل حازم<lb/>اسمه (مصطفى كمال باشا) , ألف عصبة من الضباط الموافقين له في الرأي<lb/>ومن غيرهم من كبراء المجلس الوطني , الذي تولى إدارة البلاد في أثناء<lb/>الحرب الدفاعية فأطلق على هؤلاء اسم (الكماليين) .<lb/>الكماليون:<lb/>الكماليون هم الاتحاديون، لا فرق بينهما في المقصد ولا في الوسائل , وإنما<lb/>كانوا ينسبون إلى معنى فصاروا ينسبون إلى جثة أو شخص، وهذه النسبة تنافي ما<lb/>يتبجحون به من القضاء على نفوذ الأشخاص وسلطتهم وإحلال سلطة الأمة محلها،<lb/>فما تغير شيء إلا التسمية التي صارت ممقوتة عند الأمة بما جنته الجمعية عليها -<lb/>وإلا رؤساء الزعماء، وأما العاملون بنفوذ الرؤساء في الانقلاب الديني والاجتماعي<lb/>فهم هم، وكون كل عمل يعملونه في الحكومة والأمة بالاعتماد على قوة الجيش فهو<lb/>هو. وحل اسم حزب الشعب محل اسم جمعية الاتحاد والترقي، واسم مصطفى<lb/>كمال باشا وعصمت باشا وغيرهما محل اسم طلعت باشا وجمال باشا والدكتور<lb/>ناظم وغيرهم.<lb/>بل أقول: قد كنا نظن أن الكماليين ربما يكونون أقل من الاتحاديين جرأة<lb/>على التغيير والتبديل المراد بهذا الشعب الذي أتى من طاعته العمياء لرؤسائه، لما<lb/>كان للاتحاديين من سوء الخاتمة، فإذا هم أشد منهم جرأة. وسبب الجرأة في<lb/>الفريقين واحدة , وهي القبض على أعنة السلطة بالقوة العسكرية، وقد تم هذا<lb/>للاتحاديين في عهد الحرب , وهو آخر العهد بهم، ولكن الكماليين نالوه في أول<lb/>العهد بسلطتهم ولا نعلم متى يكون آخرها.<lb/>سهل عليهم إسقاط نفوذ السلطان محمد وحيد الدين عقب تحرير البلاد<lb/>بالانتصار على اليونان؛ لأنه كان مقاومًا لهم باجتهاد منه أخطأ فيه وأحبطه عليه<lb/>ظفرهم وخذلانه، كما أشرنا إليه في تعليقنا على الوثائق الرسمية لهذه المقاومة<lb/>وتمثلنا بقول الشاعر.<lb/>والناس من يلق خيرًا قائلون له <gap resp="#org_MS"/> ما يشتهي ولأم المخطئ الهبل<lb/>وكانوا كلما ازدادوا تمكنًا من السلطة ينفذون من برنامجهم شيئًا - أعني برنامج<lb/>غلاة المتفرنجين الذي أشرنا إليه في صدر هذا المقال - بعد تمهيد قليل، وإلباس<lb/>الباطل ثوبًا يشبه الحق بضرب من التأويل، فكانوا يرون أن الشعب التركي<lb/>يرضى ويستكين في الداخل، والعالم الإسلامي يهلل ويكبر في الخارج، فجروا في<lb/>الميدان إلى آخر الشوط أو إلى مقربة منه. فإن وراء إبطال تعليم الدين بلغته<lb/>ترجمة القرآن المجيد , وإلزام الترك بالتعبد بالقرآن التركي الذي ينشئه بعض<lb/>رجالهم، وترك القرآن العربي المنزل من عند الله تعالى على خاتم رسله محمد<lb/>النبي العربي بلسان عربي مبين. وما يتبع ذلك من الكفر والضلال.<lb/>كانت الخطوة الأولى لإلغاء الخلافة أن وضعوا قانون الدولة الأساسي في<lb/>أول سنة 1321 الميلادية , وصرحوا في المادة الأولى منه بأن (السيادة للشعب<lb/>بلا قيد ولا شرط) وفي المادة الثانية (باجتماع القوة التنفيذية والقوة التشريعية<lb/>في الجمعية الوطنية الكبرى) فلم يبحث معهم أحد: ألا يجب أن تكون السيادة<lb/>والسلطة التشريعية مقيدتين بالشريعة الإسلامية التي يدين بها الشعب صاحب<lb/>السلطة ربه، ويعتقد أنها مناط سعادة الدنيا والآخرة؟!<lb/>أولاً يجب أن يكون بعض أعضاء الجمعية - على الأقل - عارفين بأصول<lb/>هذه الشريعة وفروعها , بتلقيها عن أهلها فيشترط ذلك في قانونها؟؟<lb/>ربما يكون الناس قد استغنوا عن هذا السؤال بما في المادة السابعة من أن<lb/>تنفيذ الأحكام الشرعية خاص بالجمعية الوطنية كسن القوانين وتعديلها، ومن أن<lb/>الأحكام الفقهية والحقوقية الموافقة لمعاملات الناس , وحاجيات الزمان والمكان<lb/>والآداب تتخذ أساسًا لوضع القوانين والنظم. وإن كان هذا يحتاج إلى البحث فيه<lb/>كالذي سبقه , ولكن هذه السلطة المطاعة للجمعية تقتضي إلغاء الخلافة , وإن لم<lb/>تذكر في ذلك القانون ألبتة، فلم لم يسأل عنها أحد؟<lb/>وكانت الخطوة الثانية أنهم قبل مضي سنتين على وضع هذا القانون وضعوا<lb/>قرارًا في الجمعية الوطنية , ونشروه في أول نوفمبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d3e146">1923</date> من التاريخ<lb/>الميلادي , صرحوا فيه بتأييد ذلك القانون , وبأنه قد ترتب عليه أن الشعب التركي<lb/>يعتبر أن الحكومة التي في الآستانة المستندة على السيادة الشخصية قد زالت<lb/>وانتقلت إلى التاريخ انتقالاً أبديًّا من يوم 16 مارس سنة 1920 , وأن الخلافة في<lb/>آل عثمان فتنتخب الجمعية الوطنية لها من آل هذا البيت أرشدهم وأصلحهم علمًا<lb/>وأخلاقًا. والدولة التركية سناد مقام الخلافة.<lb/>وقد تلقى جماهير المسلمين في البلاد التركية وغيرها هذا العمل بالقبول , ولم<lb/>ينتقده إلا أفراد منهم كما بيناه في المنار (ج10 م23) بل زعم بعضهم أنه إحياء<lb/>لخلافة الراشدين، وتجديد لمجد الدين (!!!) حتى فسره أعلم الناس بمعناه من<lb/>أساطين الكماليين؛ إذ كان هو المقترح الأول له مع جماعة من أصحابه في الجمعية<lb/>الوطنية وهو الدكتور رضا نور بك , فإنه بعد أيام من وضع القرار مر بالآستانة<lb/>في طريقه إلى لوزان؛ إذ كان عضوًا مع عصمت باشا في مؤتمر الصلح، فسأله أحد<lb/>محرري الصحف أسئلة في الموضوع أجاب عنها بصراحة، ومما قاله: (من<lb/>الحقائق الثابتة أن الأمة التركية لا تعيش في داخل دائرة امتزج فيها الدين بالدنيا) .<lb/>ثم صرحت الحكومة بفصل الدولة من الدين، وجعل الحكومة بمعزل من<lb/>الخلافة، وسموا عبد المجيد أفندي بن السلطان عبد العزيز خليفة , ثم أقاموا له<lb/>حفلة سموها حفلة المبايعة , بأن مر أمامه الكبراء والوجهاء والعلماء مسلمين،<lb/>وذهب إلى صلاة الجمعة باحتفال جميل، ولكن لم يقل له أحد: بايعتك على السمع<lb/>والطاعة، ولا على السنة والجماعة؛ إذ لا أمر له فيطاع، بل قرروا التصريح<lb/>بجعل حكومتهم جمهورية وبفصل الخلافة منها، فهنأ الخليفة رئيسها مصطفى كمال<lb/>باشا بها، مقرًّا له عليها، داعيًا لهم بالتوفيق فيها، ولم يسم خليفة إلا بعد إقراره<lb/>ورضاه بإبطال مسمى الخلافة وتحليته بلفظها، وماذا فعل غيره من المسلمين؟<lb/>ضجت أكثر البلاد الإسلامية لهذه المبايعة بالتهليل والتكبير والفرح والسرور،<lb/>وتجاوبت أسلاك البرق من أقطار العالم الإسلامي بتهنئة (الغازي مصطفى كمال<lb/>باشا بطل الإسلام) بإحيائه لسنة الخلفاء الراشدين , في إقامة كل من الدولة<lb/>والخلافة على أساس الشورى، وبالمبايعة لعبد المجيد أفندي بالخلافة الكبرى<lb/>والإمامة العظمى، وتلقيبه بأمير المؤمنين، وخليفة رسول رب العالمين،<lb/>وبالسلطان الأعظم، وبحامي الحرمين الشريفين. وكان أسرع الناس إلى هذه<lb/>التهاني وأشدها مبالغة فيها مسلمو الهند , وفي مقدمتهم أعضاء جمعية الخلافة،<lb/>وجمعية العلماء، ومسلمو مصر وجمهور الجماعات الراقية فيها كالعلماء ,<lb/>وأساتيذ المدارس , والمحامين الشرعيين , والقانونيين وفي مقدمتهم علماء الدين في<lb/>الأزهر والمعاهد الملحقة به في الإسكندرية وطنطا وأسيوط وغيرها، اللهم ماعدا<lb/>الرؤساء الرسميين كشيخ الجامع الأزهر رئيس هذه المعاهد كلها، ومفتي الديار<lb/>المصرية ومن تبعهم. وربما كان في الساكتين من كان سبب سكوتهم العلم ببطلان<lb/>هذه المبايعة , وكونها من العبث والاستهزاء بالإسلام وأهله، ولكن لم نسمع لأحد<lb/>منهم صوتًا بذلك، وقد كلمت شيخ الأزهر في الأمر وسألته السعي لمنع العلماء من<lb/>هذه المبايعة الباطلة فلم يجب. وأردت مخاطبة الملك بذلك وبسوء عاقبته , فلم<lb/>يسمح لي رئيس الأمناء بذلك.<lb/>نعم كتب في بعض الجرائد شيء من الإنكار على ذلك، بعضه بقلمنا أو<lb/>بإيعاز منا، وهو غير ما كتبنا في المنار ثم في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> بإمضائنا، وبعضه<lb/>بإمضاء مستعار وأقله بإمضاء صريح.<lb/>كان الكتاب الذين خاضوا في المسألة أزواجًا أربعة:<lb/>(1) الذين يقولون: إن هذه البيعة صحيحة شرعًا، وإن اشتراط الحكومة<lb/>التركية على الخليفة أن لا يكون له في الدولة أمر ولا نهي - فاسد، ويجب على تلك<lb/>الحكومة طاعته. سمعت هذا القول من بعض الأزهريين وقيل لي: إن الذين بايعوه<lb/>يرون ذلك ولأجله بايعوا.<lb/>(2) الذين يقولون: إن البيعة صحيحة , وإن الخليفة لا يجب أن يكون<lb/>صاحب نفوذ ولا أمر ولا نهي بدليل ما فعله سلف هؤلاء الترك , الذين غلبوا الدولة<lb/>العباسية على أمرها، بقوة الجند الذي اعتز به بعض خلفائها، فسلبوا منها السلطة<lb/>والنفوذ، وكانوا يكرهون الخليفة على ما يطلبونه، وإذا غضبوا عليه يقتلونه، وقد<lb/>بلغ من أمر الخليفة في مصر في بعض الأوقات أن صار يعيش من النذور والهبات.<lb/>وأكثر هؤلاء من الجاهلين بأحكام الشرع، ولكن أيدهم الشيخ محمد الخضري بك<lb/>المفتش في وزارة المعارف , فزعم أنه يكفي في صحة الخلافة أن يكون الخليفة<lb/>إمامًا في صلاة الجماعة، ولم يدر أن عبد المجيد أفندي لم يعط هذه الإمامة<lb/>أيضًا.<lb/>(3) الذين يقولون: إن ما فعلته الحكومة التركية من الفصل بين الدين<lb/>والدولة , هو الصواب الموافق لما جرى عليه أحرار الأوربيين من الفصل بين<lb/>الكنيسة والحكومة، ومن هؤلاء من صرحوا بوجوب تصريح تلك الحكومة بأنه لا<lb/>دين لها ألبتة.<lb/>(4) الذين يقولون: إن هذا العمل باطل، وإن هذه البيعة باطلة، وإن<lb/>الخلافة بهذا المعنى كخلافة مشايخ الطرق وهي مبتدعة , ليست من الإسلام في<lb/>شيء.<lb/>فالفريق الأول أيد حكومة أنقرة وهو لا يدري من أمرها ولا من أمر العالم<lb/>شيئًا، وأكثر أفراده لم يكونوا يعرفون أحكام الخلافة الشرعية معرفة تامة وإن كانوا<lb/>معممين، ومن عرفها منهم فهو لا يعرف وجه انطباقها على النوازل.<lb/>والفريق الثاني أيدها بغير علم أيضًا , وإنما قصارى احتجاجه لها أن سلفها<lb/>من الترك جنوا على الخلافة العباسية مثل جنايتها على الخلافة العثمانية، وهي<lb/>أولى منهم بذلك، وهذا رأي مصطفى كمال وحزبه , كما يعلم من خطبته التي<lb/>جعلها مقدمة لهذا العمل، وعلى هذه القاعدة تباح كل جناية وفاحشة ومنكر في العالم؛<lb/>لأنه وجد في المتقدمين من فعله، ولا سيما القتل. فإن أحد أولاد آدم قتل أخاه بغيًا<lb/>وعدوانًا، فسن القتل لكل قادر عليه، ولكن الباعث لهؤلاء على هذه الأقوال هو هوى<lb/>السياسة الذي يفسد كل شيء دخل فيه.<lb/>والفريق الثالث أيدها وهو يعلن كُنه ما عملت ويوافقها عليه؛ لأنه غير متدين<lb/>ويكره أن تكون الحكومة مقيدة بدين أو منسوبة إليه، لا يخاف في ذلك عذلاً ولا<lb/>إنكارًا.<lb/>والفريق الرابع هو الذي خطأها على علم بما فعلت، وعلى علم بأحكام الشرع<lb/>ومصلحة المسلمين العامة، ولعله لم يصل إلى حكومة أنقرة إلا أسماء معدودة من<lb/>أفراد هذا الفريق لقلة من كتب في الجرائد منهم , ولم يكتب أحد فيه ما كتبنا , فقد<lb/>بلغت مقالاتنا في المنار وحده أن صارت مصنفًا حافلاً، فلم ندع للذين على رأينا<lb/>مجالاً واسعًا للكتابة فيه، وإلا فهم - ولله الحمد - كثيرون.<lb/>إلغاء الخلافة والمصالح الإسلامية الكبرى من الدولة:<lb/>لهذا كله اعتقد هؤلاء الكماليون أن العالم الإسلامي يؤيدهم في كل ما يعملون:<lb/>إما عن جهل , وإما عن هوى وخضوع لسلطة القوي، وأن الفرصة سانحة لإتمام<lb/>تنفيذ برنامجهم باستسلام شعبهم الفقير المنهوك لهم، وتأييد العالم الإسلامي إياهم،<lb/>إلا من شذ من الأفراد الذين لا تُحْبِطُ العملَ مُعَارَضَتُهُمْ، بل أقول: إنهم أصبحوا لا<lb/>يبالون بالعالم الإسلامي رضي أم سخط , إذا كان رضاه أو سخطه لا يؤثر في<lb/>الشعب التركي تأثيرًا يحمله على معارضة الحكومة , وقد صرحوا بعدم مبالاتهم به<lb/>مطلقًا.<lb/>يقول بعض علماء الاجتماع والباحثين في أخلاق الأمم والشعوب: إن الترك<lb/>إذا ظفروا بطروا، وإذا غُلِبوا وخُذِلوا استكانوا واستخذوا، فإذا ربحوا في الحرب<lb/>يخسرون في الصلح.<lb/>فعلى هذا لا يكثر على الكماليين - وقد ربحوا في هذه المرة في الحرب والصلح<lb/>معاً - أن ينتفخوا عجبًا وغرورًا، وأن يطمع زعيمهم أن يفعل في الخلافة الإسلامية<lb/>فوق ما فعله نابليون الأول في البابوية، وأن يحدث في الشعب التركي أكبر مما<lb/>أحدثه بطرس الأكبر أو لينين وتروتسكي في الأمة الروسية، منتهزًا الفرصة<lb/>السانحة باضطراب الشرق والغرب من دوار الحرب، مغترًّا بظهور أفراد تمكنوا<lb/>بقوة العزيمة أن يتصرفوا بإرادتهم في أرقى أمم الغرب، آمنًا من كل مقاومة من<lb/>الداخل، محتقرًا كل معارضة من الخارج - بعد أن اغتيل أحد أعضاء الجمعية<lb/>الوطنية اغتيالاً خفيًّا لإظهاره الإنكار على ما تقرر من فصل الخلافة من الدولة -<lb/>وبعد أن قضي على الحركة التي ظهرت في الآستانة تجاه الخلافة الاسمية، بنصب<lb/>محاكم الاستقلال الممنوحة حق الحكم بالقتل على كل معارض للجمهورية، فسيق<lb/>إليها أكبر أصحاب الصحف ومحرريها وغيرهم من قادة الأفكار كلطفي بك نقيب<lb/>المحامين. وبعد أن اتهم أحد أركان الدولة الجديدة ورئيس وزارتها السابق رؤوف<lb/>بك بالخيانة لزيارته الخليفة عند إلمامه بالآستانة، فنوقش الحساب لدى إخوانه من<lb/>أعضاء الشعب في الجمعية الوطنية، حتى آل أمره إلى مغادرة البلاد إلى أوربة<lb/>بصفة اختيارية.<lb/>بعد هذا كله جمع حزب الشعب أعوانه وأنصاره للخطوة الثالثة، فأجمعوا<lb/>أمرهم وهم يمكرون، ووضعوا قرارهم وهم يأتمرون، وأعلنوا إلغاء الخلافة وطرد<lb/>الخليفة وعشيرته من المملكة، وإلغاء المصالح والأركان الكبرى للدين وهي التعليم<lb/>الديني والمحاكم الشرعية والأوقاف الإسلامية.<lb/>قد مهَّد مصطفى كمال باشا للفصل بين الحكومة الجمهورية والخلافة الإسلامية<lb/>بخطبة كتبها له الأستاذ سيد بك الأزميري , الذي هو وكيل (وزير) العدلية<lb/>(الحقانية) في حكومته اليوم، كما مهدوا لإلغاء الخلافة بكتاب (خلافت<lb/>وحاكميت مليه) الذي لفقه لهم سيد بك هذا , ونشروه في بلاد الترك وغيرها من<lb/>الأقطار الإسلامية على نفقة الحكومة التي طبعته , ولم تكتب عليه اسم المؤلف ,<lb/>وتولت توزيعه (إدارة الاستخبارات التركية في أنقرة) .<lb/>وسيد بك هذا رجل عليم اللسان جريء الجنان ذكي الذهن , اشتغل أولاً<lb/>بالعلوم الدينية , ثم تعلم علم الحقوق وصار محاميًا في المحاكم العدلية , ونزع<lb/>العمامة ثم انتخب مبعوثًا، واتفق أن التقيت به في الباخرة (إسماعيلية) من بواخر<lb/>الشركة الخديوية عندما جرت بنا من ميناء أزمير في رحلتي إلى الآستانة سنة<lb/>1923 , وكنت كلما رأيته في الآستانة يسألني عما تم في مشروع الدعوة والإرشاد<lb/>مظهرًا الاهتمام به والرغبة في تنفيذه. ثم بلغني أن الاتحاديين استعملوه في وضع<lb/>ما يريدون من الصيغ والتوجيهات , والتأويلات لما يريدون التصرف فيه من أمور<lb/>الشرع الإسلامي , وأنه هو الذي وضع لهم (قانون العائلة) كما أنه هو الذي نقحه<lb/>للكماليين.<lb/>وقد رددت على خطبة مصطفى كمال باشا عند نشرها في أواخر المجلد<lb/>الثالث والعشرين (ج10 ص772 - 785) , ثم رددت على كتاب (خلافت<lb/>وحاكميت ملية) في المجلد الرابع والعشرين (ص692) , وسأعود إلى رد<lb/>شبهات أخرى لهم في الخلافة وفي مسائل التعليم الديني والمحاكم الشرعية والأوقاف.<lb/>ليس سيد بك وحده هو الذي يعمل للكماليين ما كان يعمل للاتحاديين , بل أوى<lb/>إليهم سائر دعاة الانقلاب الديني ودعاة تحويل الترك عن القواعد الإسلامية إلى<lb/>القواعد التورانية والإفرنجية: كضياء كوك آلب صاحب ديوان الشعر الذي سموه<lb/>(قرآن الترك) وأحمد أغايف، ويوسف أقشورا، وآغا أوغلي أحمد، وحمد<lb/>الله صبحي وكذا جلال نوري، فهم الآن يتولون إدارة رحى الانقلاب الديني<lb/>والاجتماعي، ولهم من المكانة والحرية في الطعن في الإسلام والصد عن سبيل الله<lb/>وابتغائها عوجًا فوق ما كان لهم في عهد الاتحاديين.<lb/>وقلما يعرف لأحد من هؤلاء المفسدين نسب صحيح وعرق راسخ في الترك،<lb/>ولكن نعلم أن منهم من قذفته البلاد الروسية إلى عاصمة الترك لأجل هذه الأعمال.<lb/>وكل من قال للترك: إنني منكم. يعدونه منهم إذا كان يتكلم بلغتهم. وإنما عني<lb/>زعماء الاتحاديين فالكماليين بما أشرنا إليه من عمل هؤلاء لأجل سل الشعب<lb/>التركي من الإسلام ليكون الانقلاب بتغيير الأمة ما في أنفسها فيدوم. فإنهم علموا<lb/>أن ما وجد بقوة خارجية يزول بقوة مثلها معارضة لها وفاقًا لما بيناه في المقدمة<lb/>التمهيدية، وأما مراعاة شعور العالم الإسلامي فلا قيمة لها عند هؤلاء , بل يظهر<lb/>لنا أنهم وازنوا بين ما لهم من الفائدة السياسية والمادية من عطف العالم الإسلامي<lb/>عليهم مع تقيدهم بالإسلام والخلافة التي تمثل حكومته أو هدايته، وبين فوائد<lb/>الانطلاق من هذا القيد , فترجح عندهم هذا الانطلاق، وقد خطأهم في هذا الترجيح<lb/>العالم الإسلامي والعالم الأوربي , كما علم مما نقلته البرقيات وصحف الأخبار من<lb/>آراء العاملين في إلغاء الخلافة، وإننا ننشر نموذجًا منها للاستدلال والاعتبار.<lb/>***<lb/>تأثير الانقلاب التركي في العالمين<lb/>لقد رجفت في الترك الراجفة، وتبعتها الرادفة، فإذا قلوب أهل الشرق واجفة،<lb/>وأبصارهم خاشعة، يقولون أئنا لمردودون في الحافرة؟ ذهبت خلافة النبوة،<lb/>فانقطع سلك الجامعة الإسلامية، وستبدها الحكومات الضعيفة أو المحمية بددًا،<lb/>ويفرقون بها المسلمين طرائق قددًا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.<lb/>وإذا عيون أهل العرب شاخصة، وأذهانهم حائرة، يتساءلون عن النبأ العظيم،<lb/>متعجبين من تهوك الترك المغرورين، مراقبين لما يكون من أمرهم وأمر المسلمين.<lb/>لم تبق جريدة من جرائد الشرق والغرب للمسلمين أو الكتابيين أو الوثنيين إلا<lb/>وقد استكبرت هذا الخطب جدًّا، وعدته أمرًا إدًّا، وإن سر أقوامًا وساء آخرين،<lb/>ولكن كان أغرب أنبائه أنه أحدث هزة في جميع العالم إلا في البلاد التركية التي<lb/>فيها حدث وعنها صدر، وهذا دليل على إحداثه بقوة الجندية، وعلى فقد الحرية<lb/>من البلاد التركية، كما بيناه آنفًا، فنسبته إلى الشعب التركي باطلة؛ إذ لا يعقل أن<lb/>يتجرد شعب من الشعوب في أيام أو أعوام معدودات مما رسخ في نفسه مدة بضع<lb/>قرون من عقائد ونظم وأحكام وحكام، توارثت إجلالها الأجيال بعد الأجيال.<lb/>إن زعماء هذا الانقلاب يعترفون بأن أدنى شعوب أوربة أرقى من الشعب<lb/>التركي في علوم الحقوق وملكات الحكم الديمقراطي , وفي الحرية بأنواعها , ولذلك<lb/>يريدون بكل ما عملوا ويعملون اللحاق بالأوربيين في ذلك وفي ثمراته. ولا يزال<lb/>أكثر هذه الشعوب عددًا، وأرقاها أحكامًا ونظمًا، وأرسخها في الديمقراطية قدمًا،<lb/>راضية بأن يكون رئيس حكومتها عاهلاً وملكًا، وأن يكون حامي الإيمان ورئيس<lb/>الكنيسة فيها كالشعب الإنكليزي وكذا الشعب الألماني , الذي فاقه في العلوم<lb/>والفنون، وإنما جمهوريته الحادثة عرض من أعراض الخذلان في الحرب، تحافظ<lb/>عليه الدولة الظافرة المسيطرة على هذا الشعب، ولم تكن هذه الدولة ولا تلك<lb/>كدولة آل عثمان فيما كان لها من النفوذ الديني والدنيوي، لو كانت ذات أمة تحسن<lb/>الانتفاع بهذا النفوذ، وتقيده بما شرعه الإسلام من الشورى وسيطرة أهل الحل<lb/>والعقد.<lb/>ليس من موضوعنا الإطالة في هذه المسألة , ولا ننكر أن الحكم الإسلامي<lb/>أقرب إلى الجمهورية منه إلى الملكية المطلقة، وإنما موضوعنا تأثير الانقلاب<lb/>التركي في العالم، وإننا نذكر هنا بعض الشواهد على تأثيره في مصر، ونرجئ<lb/>الشواهد على تأثيره وآراء غير المصريين فيه إلى جزء آخر.<lb/>***<lb/>رأي المصريين في الانقلاب التركي<lb/>أرسل أفراد كثيرون وجماعات كثيرة برقيات إلى مصطفى كمال باشا يصفونه<lb/>فيها بضد ما كانوا وصفوه عند الصدمة الأولى , التي لم يفقهوا المراد منها، فقد<lb/>وصفوه الآن بالكفر والإلحاد، وعداوة الإسلام والظلم والطغيان، وقد نصح له<lb/>بعضهم بوجوب الرجوع عن غيه وضلاله، وهدده آخرون بما هو جدير بأن<lb/>يضحك منه، وكتب كثيرون مقالات في جميع الصحف نختار منها هنا بعض ما<lb/>كتبه أشد كتاب المصريين المشهورين تأييدًا للترك ومبالغة في الدعوة إليهم والدفاع<lb/>عنهم: الأستاذ الشيخ عبد العزيز شاويش - وقد صار أوسعهم بهم علمًا - والأستاذ<lb/>أمين بك الرافعي والأستاذ محمد شاكر.<lb/>رأي الشيخ شاويش في كمال والكماليين والاتحاديين:<lb/>مما كتبه في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> ثلاث مقالات عنوانها (القنبلة الكمالية) , افتتح<lb/>المقالة الأولى وقد نشرت في عدد الأخبار الذي صدر في 3 رجب الموافق 6 مارس<lb/>بوصف ما ناله مصطفى كمال باشا من الشهرة والعظمة الإسلامية والعسكرية<lb/>والسياسية , بحيث لو مات أو اعتزل شؤون الدولة بعد ختام مؤتمر الصلح؛ لكان<lb/>له مقام لا يبلغه زعيم في التاريخ - وهذا رأي قد شارك الشيخ فيه كثير من<lb/>المفكرين ثم قال ما نصه:<lb/>(لقد كان يمكن أن يكتفي مصطفى كمال في مسألة الخلافة بالنحو الوسط<lb/>الذي كان قائمًا لعهد جلالة الخليفة عبد المجيد , ذلك الحل الذي منع الخليفة من<lb/>التدخل والاتصال بأمر الدولة التركية السياسي , والذي لم يحدث من الخليفة ولا من<lb/>أسرة البيت العثماني ما يدعو إلى تغييره بله محوه.<lb/>خرج الخاقان السابق وحيد الدين على النحو المعروف فكتب الغازي إلى ولي<lb/>العهد عبد المجيد خان يقترح بيعته بالخلافة، على شريطة ألا يمس شؤون الدولة<lb/>السياسية , فلم يلبث عبد المجيد أن قبل البيعة على هذا الشرط , وظل صادقًا لوعده<lb/>موفيًا لعهده. حتى لقد أكد الخليفة لي ذات يوم أنه قطع على نفسه ألا يفكر في شيء<lb/>من أمور تركيا وأن كل همه أن ينقطع لخدمة الإسلام. ولقد أعرب لي عن<lb/>ضرورة إيجاد مجلس للخلافة , تمثل فيه الشعوب الإسلامية؛ ليتمكن بذلك من<lb/>إصلاح شؤون المسلمين وترقيتهم ومحاربة البدع والخرافات والضلالات التي<lb/>وجدت سبيلها بينهم، وأذهبت ريحهم.<lb/>كان يذكر جلالة الخليفة ذلك وهو مطمئن القلب , لا يحلم بما كمن له وراء<lb/>آكام أنقرة , فالخليفة كما أعلم يقينًا لم يدر بخلده أن يكيد للجمهورية , ولا أن<lb/>يشخص ببصره إلى التدخل في شيء من أمورها , ولكن أبى الله لحكمة يعلمها إلا<lb/>أن يتقدم الغازي بما قرره اليوم فيصيب كبد الإسلام بتلك القنبلة القتالة , ويزلزل<lb/>صرح الوحدة الإسلامية ذلك الزلزال الشديد.<lb/>لقد طمح الغازي ذات يوم أن يكون الخليفة كما علمت عند هبوطي أنقرة , فلم<lb/>يمنعه من ذلك سوى خشيته أن يحدث اضطراب داخلي يهدد المملكة قبل تمام<lb/>الصلح , لما يعلمه من فرط تعلق الأمة التركية بالبيت العثماني وبالخلافة الإسلامية<lb/>فهل تبدلت اليوم ميول الأمة التركية وعواطفها إزاء خليفتها والبيت الذي أورثها هذا<lb/>الملك العظيم؟ إن الغازي يعلم - فيما أعتقد - أن خطوته التي خطاها محفوفة<lb/>بالأخطار في الداخل. وهذا يفسر لنا ما نشرته التلغرافات العمومية الخصوصية،<lb/>من أنه قرر تكثير محاكم الاستقلال ومنحها حتى الحكم بالقتل , وامتدادها حتى فوق<lb/>ضفتي البسفور. ولكن هل يغني حذر من قدر؟! إن الأمة التركية - فيما نعلم -<lb/>أمة مسلمة ومحاربة , وإذا اعتمد الغازي على بعض اللادينيين ممن حوله فإن في<lb/>الضباط من لا يزالون يعتصمون بالإسلام , وينقشون على (قلابقهم) كلمة<lb/>(يا غازي يا شهيد [1] ) .<lb/>إن الذين يزينون لمصطفى ما فعل إنما هم فئة التتار التي دستها روسيا<lb/>القيصرية بين الترك لا لغرض سوى القضاء عليهم، وإفساد أمرهم وقطع ما<lb/>يصلهم بالمسلمين.<lb/>ذلك النفر من التتار لم يترب تربية إسلامية قط , ولا أثر للروح الإسلامية في<lb/>أفئدتهم , ولكنهم مسلمون منبتًا وروسيون روحًا.<lb/>جاء هؤلاء المفسدون إلى الآستانة قبل الدستور العثماني , فزينوا للاتحاديين<lb/>مسألة العنصرية والتباعد عن الإسلام.<lb/>وسوسوا للاتحاديين أن سبب تألب أوربة على تركية إنما هو الإسلام وقيام<lb/>الخلافة فيها , ثم أخذوا يزينون لهم أن تعتبر غير البلاد التركية من الإمبراطورية<lb/>العثمانية مستعمرات محكومة، وأن يكون للعنصر التركي وحده حق الحكم غير<lb/>مشارك. ساقوهم إلى الطورانية، وزينوا لهم أن ذلك يمكنهم من ضم عشرات<lb/>الملايين من الأتراك القاطنين في آذربيجان والتركستان إليهم.<lb/>كما استدرجوهم إلى محاربة اللغة العربية بعد إذ صارت نحو 70% من اللغة<lb/>العثمانية , وإلى استبدال الحروف اللاطينية بالحروف العربية، مع أن اللغة التركية<lb/>لم تكتب - فيما نعلم - بغير الحروف العربية منذ دخل الترك في الإسلام.<lb/>لم يقف وسواس تلك الطائفة وإفسادها للأمة العثمانية عند هذا الحد , بل<lb/>خاضوا في الشريعة ومسألة المرأة , وجرؤوا الترك على الفساد وإعلان الإلحاد.<lb/>ولما لها من سعة الاطلاع والدرس , استطاعت أن تسوق ذوي الرأي من الترك ,<lb/>وجلهم قليل التحصيل محدود الدراسة , لم تثقفه التربية , ولم تنضجه التجارب , ولم<lb/>تفقهه بأمر الدين أو التاريخ مدرسة ولا كتاب.<lb/>ولقد كادت تنجح تلك الفئة الضالة في زمن الاتحاديين لولا وجود المرحومين<lb/>البرنس سعيد حليم وأنور باشا , فإن امتلاء قلوب هذين الرجلين بالإسلام ووفرة<lb/>محصولهما التاريخي , ويقينهما أن سلامة تركية لا تتحقق إلا بارتباطها بالعالم<lb/>الإسلامي , وأن عظمتها لا تقوم إلا على دعائم الخلافة , كل ذلك حمل هذين<lb/>الرجلين العظيمين على القيام في وجه أولئك الهادمين ومن حذا حذوهم من الترك<lb/>الغافلين، ولكن - ذهب الناس وبقي النسناس - فقد حرمت المملكة العثمانية<lb/>المصلحين المفكرين , وخلا الجو لذلك النفر من التتار المارقين، فما لبثوا أن<lb/>بطشوا بيد مصطفى بطشتهم بالإسلام وبتركية جميعًا. (ثم قال بعد كلام في تعظيم<lb/>وقع الخطب وخطره على المسلمين) .<lb/>(أما تركية فقد مادت بها أنقرة ميدًا هدم أركان عظمتها وهبط بها في<lb/>الدول السياسية إلى ما دون منزلة بلغاريا. فلقد كانت معدودة من الإمبراطوريات لا<lb/>بواقعة سقاريا ولا بخرائب أنقرة , ولكن بقيام مقام الخلافة في ربوعها - ذلك المقام<lb/>الذي ملك الترك القلوب والأبصار من ثلاثمائة مليون من المسلمين - ذلك المقام الذي<lb/>جعل مسلمي الأرض يدخلون في الإمبراطورية التركية , ويدعون سليمًا وغير سليم<lb/>لاستلحاق ممالكهم راغبين، فلم يكن يجد هؤلاء في آسيا وإفريقيا الشمالية ما<lb/>يضطرهم إلى امتشاق الحسام وسوق الفيالق , بل كانوا يدعون إلى دخولها كما<lb/>يدعى الأخ إلى منزل أخيه، ولولا ما كان لبعض أمراء تلك البلاد من المقاومات<lb/>التي لم يؤيدها شعوبهم؛ ما وجد الترك في صدر دولتهم - ببركة الخلافة - عقبة ما<lb/>في نشر رواق سلطانهم على تلك الممالك.<lb/>فقدت تركية اليوم ذلك المقام (مقام الخلافة) , ففقدت بفقده تلك الرابطة<lb/>القدسية التي كانت سياجًا لها في أحرج أوقاتها , فهل تستطيع جمهورية مصطفى<lb/>كمال اليوم - وهي ذات خمسة ملايين من النفوس - أن تحمي نفسها أمام<lb/>مطامع الطامعين بعد إذ حرمت عطف العالم الإسلامي؟) اهـ.<lb/>ثم ختم المقال بتهديد الكماليين بانفصال الكرد عنهم , وتألب العنصر التركي<lb/>عليهم , وتهديد تركية بالتردي في الحفرة التي حفرها لها سادتها وكبراؤها.<lb/>***<lb/>القنبلة<lb/>رواية الشيخ شاويش عن مصطفى كمال:<lb/>ومما قاله في المقالة الثانية التي نشرت في الأخبار بتاريخ 3 شعبان الموافق<lb/>9 مارس:<lb/>(هبطت أرض أنقرة في السابع عشر من شهر ديسمبر سنة 1922 , وبعد<lb/>بضعة أيام ذهبت مع صديق لي من الوزراء إلى دار المجلس الوطني الكبير؛<lb/>لزيارة مصطفى كمال باشا , وقد كنت عاهدت نفسي ألا أتكلم معه في أمر الخلافة ,<lb/>لما اتصل بي من نيته تجاه البيت الشاهاني قبل ذلك بأيام؛ أي: يوم هبطت<lb/>مدينة أزمير , ولكن لم نكد نأخذ مجلسنا في حضرته حتى استقبلني بهذا السؤال. ما<lb/>رأيك يا فلان في أمر الخلافة وفصلها عن سياسة الدولة؟ فاستقلته الجواب معتذرًا بأن<lb/>في المجلس الوطني الكبير من العلماء وذوي الرأي ما يغنونه عن رأيي , ولكنه أصر<lb/>علي إلا أن أبسط له ما لدي من الرأي , ولقد علمت من بعد أنه ما كان يريد<lb/>من استفتائي الوقوف على ما حف به ذلك الأمر الخطير من المحاذير والأخطار ,<lb/>أو العلم بما جاء في الشريعة من أحكام الخلافة والخلفاء , ولكن كان كل همه أن<lb/>يسبر غوري , ويعرف مجرى فكري , ولذلك ألح في سؤالي وأبى إلا أن أصارحه<lb/>برأيي , فلما لم أجد بدًّا من القول أجبته أنه (ليس في الإسلام خلافة بلا قوة ,<lb/>كما أنه ليس في الإسلام خلافة مستبدة) أجبته بهذه العجالة الوجيزة وكنت أرجو<lb/>أن يجد فيها من المعاني والمغازي ما يصدفه عن الاسترسال في المساءلة ,<lb/>ولكنه عاد فسألني: إذن بم تفسر ما فعله عبد الحميد وغيره من الخلفاء العثمانيين؟<lb/>وإلام تعزو ما أصابوا به الدولة من النكبات والأرزاء؟ أليس أولئك الخلفاء هم<lb/>الذين كانوا مصدر شقائنا وبلائنا؟ أو ليسوا هم الذين ساقونا إلى تلك الحرب<lb/>الطاحنة , وضاعفوا مصابنا بما أصدروا من فتوى الجهاد وأمثالها؟ فلما فرغ من<lb/>أسئلته هذه قلت: إن الخلفاء الذين قاموا في السنوات الدستورية لم تطلق أيديهم في<lb/>تدبير البلاد , ولا كانوا مستبدين بأمرهم , بل كانت تجري الأمور في المملكة لا<lb/>يحيطون بها علمًا. وكلنا يعلم كيف تقرر إعلان الجهاد , وكيف كانت حادثة البحر<lb/>الأسود التي انتهت بإعلان الحرب , وكيف جرد المرحوم السلطان محمد الخامس<lb/>من القوة , حتى لقد رأينا الدكتور ناظم بك أحد أركان الاتحاديين يذهب إلى سراي<lb/>الخليفة عام 1916؛ لينقص أعطية من فيها من الرجال والنساء , ويفرض لهم من<lb/>الرزق مثل ما كانوا يفرضون للعامة والآفاقيين، على أنه إذا كان لهؤلاء الخلفاء<lb/>في زمن الدستور شيء من الامتيازات القانونية، فما ذلك إلا لكون الدستور جعلهم<lb/>خلفاء على الأصول الرومانية، لا خلفاء وفق الشريعة الإسلامية.<lb/>فلما بلغت هذه العبارة تخلّجتْ عينَا الباشا , وأخذه ما يأخذ المستفسر العجل<lb/>من الحركات المضطربة , وسألني متخازرًا: وكيف ذلك؟<lb/>قلت: ذلك أن الإسلام أنكر الفروق الطائفية وامتياز الطبقات والأفراد بعضها<lb/>على بعض في الأحكام والتكاليف الشرعية , بل أقام سائر العوالم البشرية في<lb/>مستوى من تكاليفه تتحاذى فيه الأقدام والرؤوس , فلا يمتاز في أحكام دين الإسلام<lb/>رجل عن امرأة , ولا أمير عن سوقة , ولا فقيه عن غيره , بل كلهم خاضعون<lb/>للقانون السماوي] ليس بأمانيكم ولا أماني أهل الكتاب من يعمل سوءًا يجز به. ولا<lb/>يجد له [2] من دون الله وليًّا ولا نصيرًا [بذلك سوى الإسلام بين الرعاة والرعايا<lb/>في سائر الأحكام والتكاليف , فقضى بمجازاة من يعتدون حدود الله بلا تفرقة ولا<lb/>تفاوت، فإذا أصاب أمير أو سلطان أو خليفة أي فرد بأذى؛ كان عليه من الجزاء<lb/>مثل ما على غيره من عامة الناس، سواء كان ذلك الأذى عدوانًا على نفس أو<lb/>جارحة أو عرض أو مال. فليس في دين الإسلام فوق الشرائع والأحكام أمير ولا<lb/>خليفة ولا سلطان، ولكن تركية التي قلدت أوربا اقتبست من القوانين الرومانية<lb/>قاعدة أن الخلفاء فوق القانون والشرائع , فأصبح الخلفاء بهذا خلفاء رومانيين لا<lb/>خلفاء إسلاميين، ولو عقل رجال النهضة الدستورية إذ ذاك؛ لأدركوا ذلك الفرق<lb/>البعيد بين دين يقول: {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) ويقول:<lb/>{إِنِ الحُكْمُ إِلاَّ لِلَّهِ يَقُصُّ الحَقَّ وَهُوَ خَيْرُ الفَاصِلِينَ} (الأنعام: 57) ويقول:<lb/>(كلكم راع وكلكم مسؤول عن رعيته) وبين شرائع قامت في أقوام , كانت<lb/>تعبد الملوك والبراطرة , وتعدهم مصدر الاشتراع والحكم , فرفعتهم إلى مستوى<lb/>الإله الحق الذي هو وحده يحكم لا معقب لحكمه.<lb/>أوجب دين الإسلام طاعة أولي الأمر ولكن على شريطة ألا يأمروا بما يخالف<lb/>أوامر الخالق، ثم أبان لنا أنه إذا وقع تنازع بين الراعي والرعية؛ وجب أن<lb/>يتحاكموا إلى كتاب الله وسنة رسوله , فلم يبح لأحد مهما بلغ سلطانه وصولته أن<lb/>يحكم الناس بما تهواه نفسه وتستطيعه شهوته , حتى لقد أجاز للناس الخروج على<lb/>غير العدول الذين لا يقفون عند حدود الله من السلاطين والأمراء مبيحًا لأولي<lb/>الأمر مقاتلتهم، بل وقتلهم , ولقد قتلت طائفة من المسلمين اجتهادًا منهم الخليفة عثمان<lb/>ابن عفان ومنزلته من الدين وبلاؤه في نصرة الرسول ما نعلم. وكذلك ألزم الناس<lb/>علي بن أبي طالب أن يقبل التحكيم عندما رفعت المصاحف على أسنَّة الرماح ,<lb/>وطلب خصومه التحاكم إلى كتاب الله , فلم يسعه - وهو يعلم أن ذلك خدعة<lb/>منهم دبروها لبلوغ حاجاتهم - لم يسعه إلا أن ينزل على ما طلبوا من الرجوع إلى<lb/>كتاب الله؛ ليفصل فيما شجر بينهم , ولم يغنه أن كان خليفة الرسول , وزوج<lb/>ابنته , وصاحب الحق في ذلك المقام.<lb/>(وبينا نحن كذلك دخل علينا أحد النواب فقال: يا حضرة الباشا إن أعضاء<lb/>المجلس قد اختلفوا أمن قيام يقرأ تلغراف الخليفة الذي أرسله بقبول بيعته أم من<lb/>جلوس؟ فسأله الباشا: وكم القائلون بالقيام؟ قال النائب: فوق الثمانين. فما لبث<lb/>مصطفى أن أقبل علي وقد قطّب غضبًا يسألني: أحكومة شعب هذه التي تريد<lb/>قراءة تلغراف الخليفة من قيام؟ فأجبته: (إنه ليس في الشريعة يا حضرة<lb/>الغازي ما يوجب القيام ولا يمنعه , وإنما يرجع في أمثال هذه الحالة إلى ما يجري به<lb/>العرف والعادة في الناس. وهنا أحس مصطفى باشا عين ما أحسست أننا لا نتفق<lb/>أصلاً. فهَمَّ بالوقوف إيذانًا بالانصراف , فخرجت من عنده وأنا أذكر ما قصه علي<lb/>صديق لي في برلين خلال الحرب الكبرى أيام كان مصطفى باشا ياورًا لولي<lb/>العهد إذ ذاك وحيد الدين أفندي؛ إذ قال له: إن الاتحاديين دعوني ذات يوم للدفاع عن<lb/>جبهة <placeName>العراق</placeName> فأجبتهم إلى ذلك وكنت أضمر أن أستقل ب<placeName>العراق</placeName> , إذا ما أمكنوني من<lb/>السلاح والأموال الكافية. قال: ولكنهم - فيما أظن - شعروا بذلك يوم عرضت<lb/>عليهم مطالبي. فإنهم بعد إذ تدبروها أعرضوا عن تعييني في ذلك الميدان ,<lb/>واستبدلوا بي غيري. فهم الغازي مما دار بيننا كنه رأيي وفكري , ولكنه لم يكتف<lb/>بذلك , فلقد أوعز إلى فرقته في المجلس أن تدعوني ذات يوم للاستفتاء<lb/>رسميًّا. فجاءني كتاب من أحد أعضاء هذه الفرقة جلال نوري بك لأكون بمركزها في<lb/>يوم 2 يناير سنة 1923 , وهنالك جرى ما سأقصه على العالم الإسلامي فيما<lb/>يلي، مما يتبين منه جليًّا أن سبب شقاء الترك وتأخرهم لم يكن دين الإسلام , ولا<lb/>قيام الخلافة في ديارهم كما يزين لهم التتار الواغلون ويتوهمه الرهط المارقون،<lb/>ولكنها الأمراض الاجتماعية والجهالة الفاشية الفاعلة فيهم ما تعجز عنه الأوبئة<lb/>القتالة مما سنأتي بعد على شيء من تفصيله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز جاويش<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إنما بدأنا بإيراد بعض ما كتبه هذا الأستاذ لثلاث:<lb/>(1) إنه كتب عن علم وخبرة؛ لأنه عاشر كبار الاتحاديين , وخدمهم بضع<lb/>سنين في عاصمة الدولة خدمة سياسية , ثم خدم الكماليين وأحاط خبرًا بنشأتهم وكنه<lb/>حالهم.<lb/>(2) إنه غير متهم في انتقاد هؤلاء ولا أولئك؛ لأن كلاًّ منهما أكرم مثواه ,<lb/>وقلده أعمالاً عظيمة كان يأخذ عليها راتبًا كبيرًا.<lb/>(3) العبرة بما كان من الخلاف بيننا وبينه في الاتحاديين في المسألتين<lb/>الإسلامية والجنسية , فإننا قد سبقناه إلى معرفة كنه حالهم وما يكيدون للإسلام , وما<lb/>يسيئون به إلى الأمة العربية المشاركة لهم في الجنسية العثمانية السياسية , وكتبنا<lb/>في ذلك منتقدين وناصحين , فأنكر ذلك علينا الأستاذ الشيخ عبد العزيز شاويش ,<lb/>وأساء فينا الظن بقدر ما كان يحسنه في الاتحاديين , ورد علينا وطعن فينا، بل كان<lb/>خصمًا لكل العرب المستائين من معاملة الاتحاديين، وعونًا لهؤلاء عليهم. ثم ظهر له<lb/>أنهم شر مما كنا نقول فيهم. وأكبر وجوه العبرة في هذه المسألة ما نبهت عليه من<lb/>قبل , وهو أننا - معشر العرب أو المسلمين أو الشرقيين - لا نزال بعداء عن<lb/>العمل المنظم المشترك؛ إذ لا يكاد أحد منا يهتم بأن يبني عمله في خدمة أمته على<lb/>اختبار من سبقه من قومه في تمحيص بعض الأمور، بل يعمل كل متصد<lb/>للعمل عملاً مستأنفًا , فإذا دمنا على هذا فلا يمكن أن نتقن عملاً ولا أن نرتقي فيه؛<lb/>إذ لا يمكن لكل فرد منا أن يحيط علمًا واختبارًا بكل شيء بنفسه، ولو استفاد<lb/>المصريون والهنود من اختبارنا السابق , واختبار الشيخ شاويش اللاحق لما<lb/>رأيتهم اليوم يطمعون في تحويل مصطفى كمال عن رأيه في الخلافة والدين والدولة.<lb/>***<lb/>ما هذه العاصفة الهوجاء<lb/>أول مقالة للأستاذ الشيخ محمد شاكر في الانقلاب نشرها في المقطم<lb/>خليفة يخلع، وخلافة تلغى، وأموال تصادر، وأوقاف تضم إلى أملاك الدولة<lb/>وتعليم ديني يمحى، ومحاكم شرعية تغلق، وأسرة عثمانية تطرد من آفاق البلاد،<lb/>وتحرم حتى من جنسيتها التركية، فما هذه العاصفة الهوجاء؟ عاصفة الجنون التي<lb/>تهب على العالم في مشارق الأرض ومغاربها , من عاصمة الجمهورية التركية<lb/>بقرارات الجمعية الوطنية في أنقرة كما تقول جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجورنال</title> الباريسية.<lb/>رحم الله زمانًا كنا نعطف فيه على هذه الفئة إبان تمردها على السلطنة<lb/>العثمانية , وهي تجالد مجالدة الأبطال؛ لطرد الأعداء من <placeName>الأناضول</placeName>، وزحزحة<lb/>الحلفاء عن دار الخلافة. والله يشهد أن الذي حدا بنا إلى العطف على هؤلاء<lb/>المتمردين , إنما هو الإشفاق على الخلافة العظمى أن تمتد إليها يد المهانة<lb/>والاستذلال. وهي البقية الباقية من مجد الإسلام , وعهد النبوة الأولى , وهي<lb/>العزاء الوحيد الذي كنا نتعزى به في نكبات الأيام وصروف الليالي {فَهَلْ عَسَيْتُمْ<lb/>إِن تَوَلَّيْتُمْ أَن تُفْسِدُوا فِي الأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ} (محمد: 22) {فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى<lb/>الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) .<lb/>عاصفة جنون هذه التصرفات التي بها دمر المجلس الوطني في عاصمة<lb/>الجمهورية التركية مجد السلطنة العثمانية , حتى جردها من تاج الخلافة العظمى<lb/>وقد احتملته رؤوس العظماء من آل عثمان أكثر من أربعة قرون.<lb/>عاصفة جنون هذه التصرفات التي ألغى بها المجلس الوطني نظامًا كان ولا<lb/>يزال من مقومات العالم الإسلامي في تكوينه الحيوي. وأنى لهؤلاء المتمردين على<lb/>النظام الديني أن يقتطعوا من مقومات الحياة الإسلامية نظام الخلافة فيقرروا إلغاءه.<lb/>حقًّا إن التمرد إذا انتهى بالبطولة استحال إلى العبث بكل نظام يعترضه في<lb/>طريقه. فالأبطال من المتمردين ينقلبون مدمرين , إذا لم تقلم أظفارهم هيمنة الأمم والشعوب بقوتها <placeName>القاهرة</placeName>. وسوف يرى هؤلاء المدمرون من المتمردين<lb/>كيف تقلم الأمم الإسلامية أظافرهم، وكيف يرتدون على أعقابهم خاسرين<lb/>أمام العالم الإسلامي حتى من الشعب التركي نفسه {أَفَأَمِنَ الَّذِينَ مَكَرُوا<lb/>السَّيِّئَاتِ أَن يَخْسِفَ اللَّهُ بِهِمُ الأَرْضَ أَوْ يَأْتِيَهُمُ العَذَابُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَشْعُرُونَ} (النحل: 45-47) . {أَفَأَمِنُوا مَكْرَ اللهِ فَلاَ يَأْمَنُ مَكْرَ اللهِ إِلاَّ القَوْمُ الخَاسِرُونَ} (الأعراف: 99) .<lb/>عجيب أمر هؤلاء الذين تسللوا في جنح الظلام إلى كهوف <placeName>الأناضول</placeName> , وظلوا<lb/>يهتفون باسم الإسلام , حتى حازوا فخار النصر. كيف ارتدوا على أدبارهم ,<lb/>يحاربون الإسلام بأسوأ أداة ملكتها أيديهم في أعز عزيز على العالم الإسلامي وهو<lb/>نظام الخلافة؟<lb/>ما كانت الخلافة يومًا ما نظامًا قوميًّا , تتقاذفه أيدي المتسلطين في الجمعيات<lb/>الوطنية , حتى يتسنى لزعماء الجمهورية التركية أن يقرروا إلغاءه.<lb/>إنما الخلافة نظام ديني عام لا يحل لرجل يؤمن بالله ورسوله أن يتخلى عن<lb/>الاندماج في دائرته المرنة. كذلك كان نظام الخلافة منذ تولاها أمير المؤمنين أبو<lb/>بكر الصديق - رضي الله عنه - وهو أول خليفة بعد رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم. إلى أن تقلدها بالبيعة العامة أمير المؤمنين عبد المجيد بن عبد العزيز {فَمَنْ<lb/>نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا} (الفتح: 10) .<lb/>ماذا تركته حكومة الجمهورية التركية من التقاليد الإسلامية لم تنقضه رأسًا على<lb/>عقب بعد خلع الخليفة وإلغاء الخلافة , وهي تضم أوقاف المسلمين إلى أملاك الدولة<lb/>وتقرر إلغاء المحاكم الشرعية , وإغلاق معاهد التعليم الديني , وتضع للنظام العائلي<lb/>قانونًا يهدم أصول الشريعة الإسلامية في كثير من أحكامه , ويذهب بتلك الفضائل<lb/>والآداب التي أفاضها الإسلام على المستمسكين بعروته الوثقى والمستعصمين في<lb/>حرز صيانته الحصين؟! {مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ المُهْتَدِ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِياً مُّرْشِدًا} (الكهف: 17) .<lb/>عاصفة جنون هذه التي هبت على العالم الإسلامي من عاصمة الجمهورية<lb/>التركية في نظامه الدولي، ونظامه الحكومي، ونظامه العائلي. ولكنها ستنقشع<lb/>بتوفيق الله , وحكمة عظماء الإسلام وقادته المحنكين في مشارق الأرض ومغاربها<lb/>{فَسَوْفَ يَأْتِي اللَّهُ بِقَوْمٍ يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ أَذِلَّةٍ عَلَى المُؤْمِنِينَ أَعِزَّةٍ عَلَى الكَافِرِينَ<lb/>يُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلاَ يَخَافُونَ لَوْمَةَ لائِمٍ ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ<lb/>وَاسِعٌ عَلِيمٌ} (المائدة: 54) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد شاكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل الجامع الأزهر سابقًا<lb/>***<lb/>كلمة الأستاذ أمين بك الرافعي<lb/>(من مقالة له في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> بتاريخ 29 رجب الماضي)<lb/>يعمل الكماليون بسرعة على تنفيذ قرارهم الطائش بإلغاء الخلافة وعزل<lb/>الخليفة، وقد استعملوا في أقوالهم عبارات تدل على غرورهم وجهلهم بعاقبة ما<lb/>ارتكبوه ضد الإسلام والمسلمين. فعصمت باشا يزعم في خطبته التي نقلت إلينا<lb/>التلغرافات خلاصتها ونشرناها في باب التلغرافات: أن العالم الإسلامي لم يصادق<lb/>تركيا إلا لأنها قوية، لا لأنها دولة الخلافة. فهل بعد ذلك جهل وغرور؟!<lb/>وقد ذهبوا إلى جلالة الخليفة في ساعة متأخرة من الليل , وأمروه بالجلوس<lb/>فوق العرش , وبعد أن تلوا عليه قرار العزل أنزلوه وساروا به في سيارة إلى<lb/>الحدود، ومنها إلى سويسرا. فعلوا به ذلك في جنح الظلام؛ لأنهم يعلمون أنهم<lb/>يرتكبون جريمة شنيعة , ومن أجل ذلك تراهم أيضًا يعقدون محاكم التفتيش في<lb/>جميع أنحاء البلاد , ويخولونها سلطة الحكم بالإعدام؛ ليملؤوا النفوس إرهابًا حتى<lb/>لا تثور على قرارهم.<lb/>ولكن هل مثل هذه التدابير الإرهابية تحول دون إظهار الاستياء العام من<lb/>فعلتهم القبيحة؟<lb/>وبهذه المناسبة لا نرى بُدًّا من توجيه نظر علمائنا الأفاضل إلى ضرورة<lb/>قيامهم بواجبهم الديني في هذه الحادثة الخطيرة. فقد سبق لهم أن أعلنوا بيعتهم<lb/>لجلالة الخليفة , ولما كانت البيعة قائمة بالرغم من قرار أولئك الملحدين الخارجين<lb/>على الإسلام , فيجب على العلماء أن يعلنوا ذلك في اجتماع كبير يعقدونه ,<lb/>ويبرقون بقراراته إلى حكومة أنقرة؛ لتعلم أن العالم الإسلامي ساخط على أعمالها<lb/>المنكرة.<lb/>كما نرجو من علمائنا أن يدعوا جلالة الخليفة للحضور إلى مصر ليعيش<lb/>وأسرته في بلد إسلامي , ويكون متصلاً بالمسلمين في مشارق الأرض ومغاربها؛<lb/>لأن فكرة إبعاده إلى سويسرا لا يقصد منها سوى الحيلولة بينه وبين المسلمين.<lb/>وبالجملة! فإن على علماء المسلمين في الظرف العصيب الذي يجتازه الإسلام<lb/>الآن فروضًا مقدمة , يجب عليهم أن يقوموا بها بلا توان ولا تردد لدرء الخطر<lb/>الذي يتهدد الإسلام والمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين الرافعي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: يا في التركية كإما العربية، والغازي المجاهد الذي يظفر في القتال في سبيل الله والمعنى: أطلب إما شرف لقب الغازي وإما شرف الشهيد وثوابه، وهذا مأخوذ من أمر الله تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم أن يخاطب الكفار بقوله: [هل تربصون بنا إلا إحدى الحسنيين] أي: الخصلتين والعاقبتين التين تفضلان كل ما سواهما وهما النصر أو الشهاد - والقلبق كمة توضع على الرأس.<lb/>(2) وفي جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> (ولن تجد له) وهو غلط.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p300" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3464.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة ملك <placeName>الحجاز</placeName> إلى الأمة البريطانية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لما أراد ملك <placeName>الحجاز</placeName> زيارة شرقي الأردن من أطراف البلاد السورية؛ قدم بين<lb/>رحلته هذه الرسالة متوهمًا أن يكون حاملاً للحكومة الإنكليزية على العطف عليه بما<lb/>يتقرب به إلى أهل فلسطين وينال موافقتهم على المعاهدة العربية، فجاءت هذه<lb/>الرسالة حجة لنا عليه وعلى أنصاره، ولو كانوا منصفين أو مخلصين لقلنا: (أقر<lb/>الخصم وارتفع النزاع) ولكن كم أقر الخصم قبل هذا بما كان حجة لنا في سائر ما<lb/>انتقدنا عليه , ولم يرتفع النزاع بيننا وبين الغارين والمغرورين من أنصاره , وأما<lb/>المخلصون فهم يرجعون إلينا آنا بعد آن (والعاقبة للمتقين) وقد نشرت الرسالة في<lb/>جرائد لندن فرد عليها (اللورد رجلان) بمقالة شديدة اللهجة في إهانة ملك الحجاز<lb/>وأولاده الملوك والأمراء خلاصتها أنهم كانوا أجراء للدولة البريطانية ووفتهم<lb/>أجورهم بأكثر مما يستحقه عملهم؛ إذ جعلت حسينًا ملكًا للحجاز وفيصلاً ملكًا في<lb/>العراق وعبد الله أميرًا في شرق الأردن <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وإننا ننقل ترجمة الرسالة بالعربية عن<lb/>المقطم وهذا نصها:<lb/>تلغراف خصوصي للمقطم<lb/>لندن الإثنين في 31 ديسمبر الساعة 9 صباحًا<lb/>تلقت الصحف الكبرى بلندن نداءً بالإنكليزية من جلالة ملك <placeName>الحجاز</placeName> , وجه<lb/>فيه الخطاب إلى الأمة البريطانية , وقد أرسلت نسخ منه إلى أعضاء مجلس الأعيان<lb/>وغيرهم من الكبراء وأصحاب الكلمة النافذة , فرأيت أن أرسل إليكم صورته كما<lb/>تلقيناه وهو:<lb/>***<lb/>إلى الأمة البريطانية الكريمة<lb/>من الحسين بن علي<lb/>بناءً على ما اشتهر به الشعب البريطاني الكريم من الثبات والنزاهة وهي<lb/>الصفات المعروفة لي شخصيًّا , رأيت أن أعرض على ضميره الصادق , وحكمه<lb/>السليم آرائي في الحيف الذي أصاب قومي العرب في بلدانهم المختلفة.<lb/>لقد لبيت دعوة حكومة جلالة الملك؛ لأني كنت أعتقد أن في دعوتها منافع<lb/>مادية وأدبية متبادلة , وهو اعتقاد أعترف بأن الحكومة البريطانية كانت تشاطرني<lb/>إياه.<lb/>ولم تكن لتلبيتي لهذه الدعوة تنافر ما مع شيء من العواطف القومية أو الدينية،<lb/>بدليل ما جاء في منشوراتي الرسمية العديدة , فنهضت مع شعبي بعد نيل ضمانات<lb/>تضمن مصالحهم ومستقبلهم , وخضت معهم غمار القتال جنبًا إلى جنب , وكنت<lb/>وطيد الإيقان بأننا نحارب في جانب شرف الأمة البريطانية كلها , لا بجانب أفراد<lb/>تفصم العرى التي تربطنا زوالهم، ومثل لعيني شرف الأمة البريطانية وشهامتها<lb/>وعظمتها , فأقدمت على خوض القتال وأنا ممتلئ ثقة , في حين كانت فيه كفة<lb/>الخصم راجحة في كوت الإمارة والقنال والدردنيل وجميع ساحات الحرب في<lb/>أوربا , وواصلت اشتراكي وشعبي إلى النهاية وإلى أن تقشعت السحب السوداء<lb/>الملبدة , التي كانت تنذر بحرب دينية في الشرق , تكون بعيدة المدى والعواقب،<lb/>وضربت المثل الأعلى للعالم في سعة الصدر والتسامح والدفاع عن المبادئ السامية،<lb/>فلبى العرب دعوتي في <placeName>العراق</placeName> وفلسطين وسورية.<lb/>وكان بيدي وثائق الساسة المسؤولين وتصريحاتهم الرسمية والخصوصية التي<lb/>فاهوا بها على رؤوس الأشهاد، وكلها مجمع على أن العرب سيفوزون بوحدتهم<lb/>واستقلالهم مكافأة على ولائهم، وأن مصائبهم ومحنهم ستزول. وقد وضعوا أقصى<lb/>ثقتهم وآمالهم - بعد الله - في شرف الأمة البريطانية. ومما يشهد بذلك ويثبته أيضًا<lb/>أنهم أبوا صلحًا منفردًا , يعقد مع العدو الذي عرض عليهم أن ينيلهم استقلالهم،<lb/>وقطع لهم المواثيق الرسمية والضمانات المؤكدة؛ وذلك لأن العدو أخذ يشعر<lb/>بتأثير الصدمة الشديدة الأدبي والمادي من جراء قتال العرب في جانب بريطانيا<lb/>العظمى وحلفائها.<lb/>وكان من نتائج هذا الولاء والوفاء تلغراف رسمي ورد من وزير الخارجية<lb/>البريطانية يؤكد به وحدة العرب واستقلالهم , وتصميم الحلفاء على تحقيقهما، وأنه<lb/>يستحيل أن يعقدوا صلحًا إلا إذا نص في شروطه الأساسية على حرية شعوبنا<lb/>واستقلال بلدانهم، وقد أرسل هذا التلغراف باسم حكومة جلالة الملك البريطانية<lb/>وأبلغنيه المعتمد البريطاني في جدة يوم 8 فبراير 1918.<lb/>فلهذه الأسباب ألفت نظر الأمة البريطانية إلى ما حل بحلفائها العرب , الذين<lb/>لا يزالون يعدون أنفسهم حلفاءها على قلة ما في العالم من الحلفاء الحقيقيين اليوم<lb/>فقد مزقت وحدتهم وقطعت أوصالها، وتفككت بلدانهم وصارت محتلة، وأخذ العالم<lb/>الإسلامي خاصة والسواد الأعظم من قومي يرميانني بتهمة أني بعت بلدانهم<lb/>لبريطانيا العظمى وحلفائها , وهي تهمة تكفي لتلطيخ كرامة بيتي وتسويد تاريخه.<lb/>وصمة لا يصبر عليها حتى الذين تجردوا من كل معاني الشرف وكرم الشيم [1] ,<lb/>ولا أعرف أن العرب ارتكبوا ما يستحقون أن يعاملوا لأجله هذه المعاملة إلا ثقتهم<lb/>المطلقة ببريطانيا العظمى , ووفاؤهم لها إن صح أن يعد هذا جناية حقيقية [2] .<lb/>فالعرب المدفوعون بآخر شرارة في جوانحهم من الوفاء لحليفتهم العظيمة،<lb/>وبما فطر عليه جنسهم من عرفان الجميل والوفاء بالعهود، يرغبون إليَّ أن أبلغ<lb/>الشعب البريطاني أنهم لا يبغون بهذه الأقوال أن يباهوا بفعلهم , أو يمنوا بمساعدتهم<lb/>أو ينكروا على بريطانيا العظمى حقها في ضمان مصالح شعبها , أو يعارضوا في<lb/>صدق وطنية الأمة البريطانية، ولكنهم يرون من الإنصاف أن لا تنحصر هذه<lb/>الصفات فيها بل أن تكون في سواها أيضًا، وقد جاء في الحديث النبوي الشريف<lb/>(حب الوطن من الإيمان) [3] فالعرب - والحالة هذه - حائرون كيف يوفقون<lb/>بين وطنيتهم ووفائهم وولائهم لحلفائهم.<lb/>ولهذا أرغب في أن أصف في رسالتي هذه دهشتي وحالتهم الحاضرة للشعب<lb/>البريطاني الكريم؛ لئلا يقع عليهم لوم ما إذا توسلوا بوسائل أخرى إلى درء هذا<lb/>الذل العظيم الذي يسود تاريخهم المجيد , غير مكترثين للعواقب مهما كانت، وإلا<lb/>انطبق عليهم بحق المثل القائل: (فر من الموت وفي الموت وقع) وهذه أبسط تهمة<lb/>يلصقها بهم أعداؤهم؛ إذ يحق لهم أن يخاطبوهم بقولهم: (لو بقيتم كما كنتم قبلاً<lb/>لنجوتم من جميع هذه البلايا والرزايا) .<lb/>أما <placeName>الحجاز</placeName> فقد كان متمتعًا بامتيازاته واستقلاله في الماضي.<lb/>ويستحيل الصبر على موقف الأمة العربية في عيون العالم الإسلامي والشرق<lb/>عامة , وفي عيونهم أنفسهم وفي مرآة تاريخهم , وأن ينظر إليهم كخونة ظالمين.<lb/>إن هذا الموقف الشائن مما يستحيل قبوله والتسليم به.<lb/>ولست في ما أقول منذرًا، ولكنني مذكر، فقد كانت شهرة بريطانيا العظمى<lb/>أساس عظمتها في الشرق , وهذه الشهرة أعظم نفوذًا من أساطيلها العظيمة وجيوشها<lb/>الجرارة، فهي في حاجة عظيمة إلى تجديد مكانتها. أقول ذلك بصراحة العربي<lb/>وإخلاصه , وعلى بريطانيا العظمى أن تبدأ بمعاملة العرب الذين حالفوها ووالوها<lb/>إلى يومنا هذا مع كل ما طرأ من الطوارئ من اليوم الذي كانت فيه الحرب حقيقة<lb/>بادية للعيان إلى أن صارت خفية مستورة. ولا أطيل الكلام في هذا الصدد ولكني<lb/>أرجو أن تشرع الأمة البريطانية في أن تلقي عن عاتقها جميع هذه الأعباء، وأن<lb/>تنصف العرب حلفاءها الأوفياء، وخير لها أن يكون لها حليف متحد قوي مستقل،<lb/>من أن يكون هذا الحليف ممزقًا مقطع الأوصال ذليلاً كما هي حالة العرب الآن،<lb/>ولا يعلم إلا الله إلى أين يسوقهم قنوطهم بعد ما طفح الكيل.<lb/>أقول ما تقدم مدفوعًا إليه بعامل الإخلاص والوفاء , لما علي من العهود<lb/>والواجبات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> البلاط الهاشمي بمكة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في24 نوفمبر سنة 1923<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن هذا الخطاب يشرح للناس كنه عقل السيد حسين المكي ومبلغه من العلم<lb/>والسياسة , فهو صريح في أنه قد أسس سياسته في نصر الإنكليز على الترك على<lb/>شفا جرف هار من تخيل ما يسميه (الحسيات النجيبة البريطانية) , وتوهم أن<lb/>الإنكليز يعاملون الناس بمقتضى الحس والشعور بالوفاء والنجدة والكرم والإيثارعلى<lb/>أنفسهم , والوفاء بوعودهم وعهودهم مضاعفة. وجميع ذوي الإلمام بشؤون العالم<lb/>في الشرق والغرب يعلمون أن السياسة ليس فيها عواطف ولا فضائل ولا تقرب إلى<lb/>الله تعالى بإسداء المعروف إلى الناس - وأن الإنكليز خاصة أبعد البشر عن بناء أي<lb/>عمل من أعمالهم على الشعور والعواطف، وأنهم تجار ماديون قليلو التأثر والشعور ,<lb/>ولذلك لقبوا في كل العالم بأصحاب الدم البارد , وأنهم أبعد خلق الله عن الوفاء فيما<lb/>لا يعدونه من مصلحتهم التي يفتدون بها مصالح الخلق كله , ولكنهم لبراعتهم في<lb/>الرياء الفريسي - كما يصفهم أهل أوربة - يدعون الوفاء بتأويل ما يقع منهم من الغدر<lb/>والإخلاف، كتأويل معاوية وعمرو بن العاص لقتل عمار، وقد قال فيهم إمام<lb/>السياسة الأوربية ودهقانها في عصره (البرنس بسمارك)<lb/>إن الإنكليز أبرع الأمم في التفصي من المعاهدات بالتأويل. ونقول نحن:<lb/>إن هذا شأنهم مع الدول العظمى , وأما الضعفاء فإنهم لا يهتمون بتأويل غدرهم<lb/>وإخلافهم معهم.<lb/>ولنا من سياستهم في مصر والسودان مئات من الأدلة القطعية على ذلك ,<lb/>ولكن هذا الرجل لا يعرف من تاريخ مصر المجاورة له - دع تاريخ الهند وغيرها من<lb/>البلاد التي ابتليت بالإنكليز. اعترف الزعيم العربي بهذا الأساس الخيالي لسياسته ,<lb/>وأنه لم يبال برمي أمته له بالخيانة لثقته بهذه الخيالات , وأنه مصر على ذلك إلى<lb/>الآن، فهل يجوز أن يتخذ مثل هذا زعيمًا لشعب أو أمة , وخليفة للرسول الأعظم<lb/>على أمته وهو يخالف كتاب الله وسنته في كل خطوة من خطوات سياسته؟<lb/>سيقول الجاهلون بالتاريخ الحديث والسذج الذين لا يتفكرون في عواقب<lb/>احتلال الأجانب لأخصب البلاد العربية، والطامعين في الاستيلاء على ما بقي<lb/>منها وهو مركز القوة الدفاعية: ما بال صاحب المنار يوالي الطعن في الملك حسين<lb/>وأولاده دون غيرهم؟ ونقول لهؤلاء: إن الأمر أعظم مما وصلت إليه عقولكم،<lb/>وإن خطر هؤلاء على أمتكم أبعد مما تصورته أفكاركم، فانظروا وتفكروا، ثم<lb/>انظروا وتفكروا، ثم انظروا وتفكروا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: حكم الشيخ على نفسه.<lb/>(2) لا شك إنها من أقبح الجنايات.<lb/>(3) هذا ليس بحديث، قال الحافظ السخاوي في المقاصد الحسنة: لم أقف عليه ومعناه صحيح.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3465.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب عام للمسلمين</head>
<tei:p>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>وجاء في الرسالة المطولة التي أشرنا إليها من قبل ما يأتي:<lb/>الحدود<lb/>سمع مولانا المنقذ بأن إمام <placeName>اليمن</placeName> يحكم بالشرع المنيف , ويقيم الحدود فعمل<lb/>شر المنكر ليذكر. فكل من ساء حظه أمسكه المنقذ بتهمة سرقة, يأمر بقطع يده،<lb/>أو يده ورجله اعتباطًا، وبدون محاكمة ولا مراعاة لشروط الحد من حرز أو عدالة<lb/>للشهود والأمر بدرء الحدود بالشبهات , وإليك إشارة إلى التنفيذ الفظيع.<lb/>***<lb/>(التنفيذ)<lb/>تأخذ الزبانية هذا التعس , فيضعون العضو المأمور ببتره على خشبة،<lb/>ويمسكون المسكين كما يمسك العصفور للذبح , ويقوم على رأسه أحدهم شاهرًا<lb/>سيفه ممسكًا له بكلتا يديه , فيهوي به إلى ذلك العضو فإن أصاب مَفْصِلاً أبانه وذلك<lb/>من رحمة الله بالمسكين , ولكن الغالب أنه يصيب محلاً آخر فوق المَفْصِل أو دونه ,<lb/>فتتهشم العظام ولا ينقطع العضو إلا بعد ضربات عديدة يذوق ذلك المنكود الحظ<lb/>منها الموت الزؤام مرارًا عديدة، ولذلك لا يسلم من الموت ممن قطعهم ذلك القاطع<lb/>إلا نحو العشر، ولا بد أن يقلقوا بصياحهم أهل الحارة التي يكونون فيها. أفهذا حكم<lb/>الشرع المنيف؟ حاشى لله ألف ألف مرة. إن الشرائع كلها السماوية والوضعية تتبرأ<lb/>من هذه الوحشية السبعية الإبليسية فإنا لله وإنا إليه راجعون. أي جناية على<lb/>الدين؟ وأي ازدراء به شر من هذا؟ إن أكبر أعدائنا لا يقدر أن يذمنا وينفر عن ديننا<lb/>بمثل ما يصنعه (سيدنا وسيد الجميع) .<lb/>***<lb/>(السجن الهاشمي)<lb/>أخبرنا الثقات من المكيين أن هذا السجن شر من سجن الحجاج؛ ففيه ضروب<lb/>من التعذيب , لم يبق لأقلها وجود في منشوريا ولا غيرها - بل هنالك سجنان:<lb/>(أحدهما) سجن المجرمين العاديين , وهو بناء كان مخازن للغلال ذات<lb/>رواق فبني الرواق , وجعل له باب أو بابان. وهو مع المخازن لا يسع مائة رجل ,<lb/>ولكن له رحبة أو حوشًا تسع مائة أو أكثر، وهو ليس لها سقف يقي هاجرة الحر<lb/>المحرقة في الصيف وبرد الليل في الشتاء , والمسجونون فيه خمسمائة أو يزيدون<lb/>(وثانيهما) القبو وما أدراك ما القبو؟! وهو سجن الذين ينزل عليهم<lb/>الغضب الهاشمي كالأستاذ العلامة الشهير أبو بكر خوقير علامة الحنابلة ومفتيهم<lb/>الذي كان يتهمه بأنه وهابي. وهو قبو مظلم تحت دار الإمارة له منفذ ودرج - بل<lb/>درك - للنزول إلى أسفله , وأرضه رطبة عفنة كثيرة الحشرات والغازات السامة ,<lb/>قلما يعيش أحد فيه عدة أيام , وليس له نوافذ غير مدخله، فلا يدخله نور الشمس<lb/>المطهر ولا الهواء المنقي للهواء من الأبخرة السامة , وليس فيه مرحاض ولا مكان<lb/>للطهارة.<lb/>ومن ضروب الفظاعة المشتملة على عدة محرمات أن زبانيته يسلكون الآحاد<lb/>والعشرات من المسجونين في سلسلة واحدة من الحديد آناء الليل والنهار , فكلما<lb/>ذهب واحد لقضاء حاجته جرهم كلهم معه , ويؤيد هذا ما كتبه ذلك العالم الفاضل<lb/>من جزائر الهند الشرقية في مذكرته المذكورة آنفًا وهو:<lb/>(ومما اختصت به <placeName>مكة</placeName> - صانها الله تعالى دون سائر الأرض - أن<lb/>العقوبات تجري فيها بمنتهى الوحشية استبدادًا , ولو رأى أحد المنصفين السجن<lb/>ب<placeName>مكة</placeName> لبكى الدم حنانًا على من أوقعه نحس الطالع فيه , فإن أكثره لا سقف له يقي<lb/>من تلك الشمس المحرقة نهارًا والبرد القارص في أيامه ليلاً , وهو محل قذر للغاية<lb/>وضيق لا يتسع لأكثر من 70 شخصًا , وقد حشروا فيه نحو ألف إنسان والحكومة<lb/>لا تعطيهم طعامًا , وكثير منهم يموتون جوعًا , وقل أسبوع لا تحدث فيه حوادث<lb/>من هذا القبيل , ومن أرسل له أهله قوتًا؛ تخاطفه عليه الجياع، هذا إن سلم من حراس السجن فإن لهم حتمًا أطايبه , ومن مات يبقى بين من هم هناك نحو<lb/>يومين حتى تفوح رائحته لشدة الحرارة وكثرة التحلل من الجيفة بسببها , وبذلك<lb/>يحصل الإذن من الذات المقدسة بالدفن , وليس لمن في السجن محل للغسل ولا لهم<lb/>بيت للراحة إلا محلاًّ واحدًا يؤمه ألف شخص<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ومن رحمة سيدنا المنقذ أنه يطوق بعض رعاياه المحكوم عليهم بالسجن<lb/>بأطواق من الحديد , ويعلق فيها من القلل ما تنوء بحمله العصبة أولو القوة , وينظم<lb/>الخمسة إلى العشرة في سلسلة واحدة. إلى ما أخاف أن لا يصدقني القارئ إن ذكرته<lb/>من الفلكة الهاشمية والقبو , وما ضاهى ذلك مما لم يتفطن له الحجاج ولا نيرون ولا<lb/>نمرود، ولا وسوس لهم به إبليس، فليبحث عن هذا من يحب معرفة الحقيقة)<lb/>اهـ وفيه خطأ بتقدير ما يسع السجن وعدد المسجونين , والصواب ما قلناه ومسألة<lb/>القلل لم تبلغنا عن غيره.<lb/>***<lb/>(ظلمه للأشراف)<lb/>اختارت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> بطنين من بطون شرفاء <placeName>مكة</placeName> لإمارتها تولي واحدًا من<lb/>هؤلاء مرة، وواحدًا من الآخرين مرة - فأوقعت به التعادي والتنافس بينهما،<lb/>وأغرتهما باحتكار الجاه والرفاهة دون سائر الشرفاء الذين أصبحوا في دركة من<lb/>الجهل والفقر، تحول دون كل مطمع في نباهة الذكر. وكان الملك حسين من أشد<lb/>من ولي الإمارة بغضًا في البطن الآخر، ولا سيما آل الشريف عبد المطلب الشهير،<lb/>فهو يتصرف في أملاكهم وأوقافهم كما يشاء. وقد أشرنا إلى ذلك في الشاهد<lb/>العاشر من شواهد المالية في <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>وقد كان نفر من كبار هؤلاء الشرفاء يقيمون في الآستانة مكرمين منعمين بما<lb/>تجريه <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عليهم من الرواتب الكافية , وقد منعتهم دولة الجمهورية من<lb/>ذلك , فأمسوا في أسوأ حال، وتعذر عليهم السكنى في الآستانة وفي غيرها , ولم يعد<lb/>يسعهم إلا وطنهم (<placeName>مكة</placeName>) ولهم فيه أملاك وأوقاف، ولكن رئيس أسرتهم وملك<lb/>العرب ومنقذهم، لا يأذن لهم بالعودة إلى بلدهم، ولا يرسل إليهم شيئًا من حقوقهم،<lb/>على أن الذين يعيشون هنالك في أسوأ حال كما أشرنا إلى ذلك في الشاهد العاشر من<lb/>شواهد الجناية الثالثة , وهم أحق من سائر العرب بما يدعيه من إنقاذهم وإسعادهم.<lb/>ومن لا يصل رحمه ولا يغار على شرف أهله؛ فكيف يصدق بدعوى الغيرة على<lb/>غيرهم؟<lb/>وقد ختم ذلك العالم الجنوبي مذكرته بوصف حالهم وهذا نص ما كتبه:<lb/>(ولو أردت أن أكتب ما عرفته من فضائح جمرك جدة لأضجرت القارئ ,<lb/>ولكني أختم مقالي بالإشارة إلى حالة أشراف <placeName>الحجاز</placeName> الذي ينتمي إليهم مولانا المنقذ ,<lb/>فإنهم في أحط الحالات دينًا ومعاشًا , وكل ذلك سببه الآن أعمال هذا المنقذ، فإن سلفه<lb/>قد تعمد وحتم بقاء سائر الأشراف إلا قرابته الأدنين على شر حالات البداوة جهالة،<lb/>وقذارة , وغباوة، وبعدًا عن العلم والمعارف؛ لئلا يشاركوه في أمور الإمارة،<lb/>وليتسنى له الاختصاص بالظلم ليشبع نفسه الأمارة. وقد زاد (منقذنا) على هذا<lb/>بأن عمد إلى مكاسبهم , فوضع عليهم إتاوات ثقيلة , ثم فرض مناصفة ما تنتجه<lb/>زروعهم من قصب وحشيش يحملونه ويسلمونه مجانًا للإسطبل الهاشمي , وما بقي<lb/>لهم يدفعون عليه إتاوة دخولية تستغرق جل الثمن , وقد كانوا يكسبون من كراء<lb/>جمالهم , أما الآن فقد مر بك ما يختص بالجيب أو الجراب العلي الشأن , وذلك<lb/>مما يؤخذ من كرى الجمال أكثره , فلا يبقى لصاحب البعير إلا ما يكفي أكل الجمل<lb/>بشرط أنه هو وعياله يجوعون أو يقتل الجمل جوعًا؛ ليسد رمقه ورمق عياله ,<lb/>ولذلك صار الجمالة يستجدون الحجاج في محلات الأمن وينهبونهم في خارجها؛ إذ<lb/>لم يبق لهم إلا تلقيهم بعر الجمال برؤوسهم , إذ يسوقونها والكرى الصافي<lb/>(لسيدهم وسيد الجميع) .<lb/>ويكفي أن أقول: إن الأشراف عدد عديد وجلهم أمي , ومن يكتب ويقرأ منهم<lb/>فكتابتهم ضعيفة كأنها العبرانية، ولا أرى الباحث يجد منهم من يخرجه عن حكم<lb/>الأمية إن أنصف، فضلاً عن أن يجد منهم عالمًا أو عارفًا بأحوال الوقت، وقد<lb/>عرفت بعض الأشراف , وخضت معه فحاول إرسال أولاده إلى مصر ليتعلموا،<lb/>فمنعهم من ذلك (مولانا المنقذ) وقال: إن أعلى مدارس الدنيا تلك الكتاتيب القذرة<lb/>التي يقيمها ب<placeName>مكة</placeName> لذر الرماد (هكذا وهكذا وإلا فلا لا) .<lb/>***<lb/>الجناية الرابعة<lb/>معاملته للحجاج وسلب أموالهم<lb/>نحمد الله تعالى أن وفقنا لقول الصدق، والتزام الحق، ومنه أن صرحنا<lb/>مرارًا بما ثبت عندنا من عناية الملك حسين بأمر الحجاج ما استطاع , مع مراعاة<lb/>غاية الدقة واللطف فيما يناله منهم من المنفعة , وسبب هذا ظاهر، وهو أن جاهه<lb/>وكرامته وثروته رهينة بتسهيل الحج وإرضاء الحجاج، ولكن تسمية نفسه بملك<lb/>العرب وسعيه الدائم لصدق التسمية اقتضيا منعه أهل نجد من إرسال ركب للحج.<lb/>كما أن سخط مسلمي الهند عليه وطعنهم في سياسته البريطانية حملاه على إيذاء<lb/>حجاجهم , كما روته مجلة <title level="j" change="#d2e191">الجامعة</title> الهندية المشهورة وغيرها. وحاجته إلى الدراهم<lb/>الكثيرة لجعل <placeName>الحجاز</placeName> دولة عسكرية مستعدة لإخضاع الإمارات المجاورة له في<lb/>نجد و<placeName>اليمن</placeName> وتهامة , وجعلها تابعة له (كما علم من كلامه في الوحدة العربية الذي<lb/>نقلناه في الوثيقة الخامسة) حملته على زيادة ما يأخذه على نقل الحجاج من مكان<lb/>إلى آخر، وعلى فرض ضرائب جديدة لا تحل له شرعًا وهي أنواع:<lb/>(الضرائب على الحجاج)<lb/>(1) قد فرض على كل حاج ضريبة لا يؤذن له بدخول <placeName>الحجاز</placeName> إلا إذا<lb/>أداها لعماله , وعند النزول في ثغر جدة أو غيره إلا أن يكون قد دفعها لوكيله في<lb/>القطر المصري , ووقع له على جواز السفر باستيفائها منه , وهذه الضريبة جنيه<lb/>إنكليزي على من يجيء من الجنوب كأهل الهند وجاوه وغيرهم , ونصف جنيه<lb/>على من يجيء من الشمال: كمصر وغيرها أو تزيد فهو يجبي منها مئات الألوف<lb/>من الجنيهات في كل سنة.<lb/>(2) قد فرض على كل الحجاج ضريبة أخرى برسم الحجر الصحي , ولها<lb/>شروط مخصوصة مُدوَّنة بأوراق رسمية.<lb/>(3) قد فرض عليهم ضريبة ثالثة , يؤديها كل خارج من جدة قبل خروجه<lb/>باسم الشهادة الطبية , وقدرها ريالان مجيديان أو 30 قرشًا مصريًّا صحيحًا،<lb/>ويعطى بها ورقة رسمية.<lb/>هذه الضرائب تعد في أحكام الشرع من أكل أموال الناس بالباطل المنهي عنه<lb/>بنص القرآن، وأخذها من الحجاج يعد من الإلحاد في الحرم بالظلم , وهي أولى<lb/>بذلك مما ورد في الأحاديث المرفوعة والموقوفة في تفسير {وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ<lb/>بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج: 25) كالاحتكار وتجارة الأمير , وقد تقدم -<lb/>وتعد أيضًا من الصدِّ عن المسجد الحرام , فإن من الفقراء من لا يستطيع دفعها على<lb/>أن بعض الفقهاء قالوا: بسقوط الحج عمن تصادر أمواله بسببه.<lb/>ولأجل انتفاع الملك من هذه الضرائب أسس محجرًا صحيًّا , يُكْرَه الحجاج<lb/>على الدخول فيه ولا يعتد بدخولهم قبله في المحجر المصري , في الطور من جهة<lb/>الشمال والمحجر البريطاني في قمران من جهة الجنوب , مع العلم بأنه عاجز عن<lb/>إتقان محجره كإتقانهما. هذا إذا فرضنا أنه فوض أمر محجره إلى أطباء ثقات , ولم<lb/>يكن له رأي ولا أمر في أعمالهم الفنية المحضة، أما إذا كان المحجر يدار برأيه<lb/>فهنالك البلاء المبين، إذ يخشى أن يمنع بعض الأدوية المتفق عليها بين الأطباء ,<lb/>ويستبدل بها بعض مجرباته أو ماء زمزم الذي صرح في جريدته (القبلة) بأنه شفاء<lb/>من كل داء , وإن كان مشوبًا بقذر المصابين بالهيضة الوبائية , وأمثالها من<lb/>الأمراض التي أجمع أطباء هذا العصر من مسلمي جميع الشعوب ومن غيرهم على<lb/>أنها معدية، وأن أسباب العدوى فيها ثابتة بالتجربة وبالمشاهدة بالمناظر المكبرة.<lb/>ثم إنه لأجل هذه المنافع المالية بينه وبين الدولة البريطانية قد وضعا لها مواد<lb/>في مشروع المعاهدة البريطانية الحجازية أو العربية ليتقاسما المنفعة، على ما في<lb/>هذا العمل من التضييق على الحجاج وتنفيرهم من الحج، وقد بينا في تعليقنا على<lb/>هذه المواد ما فيها من الضرر على الحجاج , والدلالة على كون <placeName>الحجاز</placeName> تحت سيادة<lb/>الإنكليز.<lb/>(أجور نقل الحجاج)<lb/>(1) جعل أجرة الجمل بين الحرمين الشريفين أربعة عشر جنيهًا إنكليزيًّا<lb/>وريالين مجيديين , يأخذ هو نصفها أو أكثرها والباقي لصاحب الجمل ولسائقه ولمن<lb/>يتبعهما في خدمة الحجاج كالمطوف. وهو يساوم أصحاب الجمال , فمن كان منهم<lb/>بليدًا جبانًا يأخذ منه أكثر مما يأخذه من الجريء المجادل.<lb/>وهو يأخذ على كل جمل ينقل الحجاج من جدة إلى <placeName>مكة</placeName> والعكس، ومن <placeName>مكة</placeName> إلى<lb/>عرفة والعكس نصف جنيه مصري أو أكثر - فهو بهذا يأخذ من كل حاج جنيهين<lb/>من هذا الباب وحده , وذلك أنه جعل أجرة الجمل جنيهًا يأخذ صاحبه ربعه في<lb/>الغالب والباقي للملك، وإن من الحجاج من يحتاج كل واحد منهم إلى جمل خاص<lb/>لأجل حمل زاده ومتاعه , فإن حجاج جاوه يحملون كل ما يحتاجون إليه من الزاد<lb/>من بلادهم. ولحجاج جاوه معاملة خاصة؛ وذلك أن لهم ب<placeName>مكة</placeName> مطوفين يسمون مشايخ<lb/>الجاوه , وهم يتولون خدمتهم في مسكنهم وتنقلهم , وكان الشريف أو الملك قد جعل<lb/>لهم على كل حاج ثلاثة جنيهات ونصف إنكليزية , يأخذ منها لنفسه جنيهًا واحدًا ,<lb/>وقد سمح لهم منذ سنتين بأخذ أربعة جنيهات ونصف من كل حاج على أن يكون له<lb/>اثنين منها , وقد بلغ حجاجهم في الموسم الماضي 35 ألفًا.<lb/>ولولا مقاسمته لأصحاب الجمال لأمكنه جعل أجور نقل الحجاج رخيصة جدًّا،<lb/>ولكن هذه شنشنة قديمة له ولسلفه وما هي بالجديدة.<lb/>(الأمن في <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>هو والحق يقال يعنى بحفظ الأمن في المنطقة التي ينفذ حكمه فيها من جدة<lb/>إلى <placeName>مكة</placeName> إلى عرفات , ولكن لا نفوذ له ولا سلطان على الأعراب بين الحرمين<lb/>الشريفين، وإنما الوسيلة لتأمين الطرق هنالك واحدة , وهي بذل مبالغ معينة من المال<lb/>لهم بدلاً مما كانوا يأخذونه من <placeName>الدولة العثمانية</placeName> والحكومة المصرية.<lb/>وقد كان الشريف وعدهم عند دعوتهم إلى الثورة والخروج معه على الدولة<lb/>بأنه يعطيهم تلك المخصصات مضاعفة , وكانت الأموال الإنكليزية في مدة الحرب<lb/>تغدق عليه إغداقًا , فكان يفيض عليهم منها ويرضيهم، ثم أعطى قليلاً وأكدى - أي:<lb/>منع الباقي - وهم يعلمون أنه أخذ باسم ثورتهم عشرات الملايين من تلك الجنيهات،<lb/>وأنه ما زال يأخذ الأموال من الحكومة المصرية، وأنه يأخذ أكثر أجور نقل<lb/>الحجاج بغير حق، فلم يجدوا بدًّا من مطالبة الحجاج ببعض نصيبهم من ذلك وبيان<lb/>سببه لهم , وقد بلغنا أنهم كانوا في الموسم الأخير (سنة 1341) يعطون الحجاج<lb/>سندات بما أخذوا منهم , ويحولونهم به على الملك حسين ليدفعه لهم من الأموال<lb/>المستحقة لهم عنده بحسب الاتفاق معه المبني على التعامل السابق، وهم يرون أن<lb/>أخذ المال منهم كأخذه منه؛ إذ كان من الواجب عليه المحافظة على أموال الحجاج<lb/>وأنفسهم، وضمان ما يؤخذ منهم - وهو قد أعلن في جريدته أنه يعطي ذلك , ولكنه<lb/>أوعز إلى المطوفين بأن ينصحوا لمن أخذ منهم المال , بأن يتعففوا عن تكليف<lb/>الملك دفعه، فكان نصحهم مقبولاً.<lb/>كان الزوار في الموسم الماضي يدفعون لكل قبيلة ما تطلبه منهم , وأقله<lb/>ريالان مجيديان , وهو ما كان يأخذه بنو عوف الذين لم يكن لهم مرتبات على الدولة ,<lb/>وأما أصحاب المرتبات الرسمية كقبائل الأحامدة فقد كانوا يأخذون من كل حاج<lb/>من 20 - 25 ريالاً مجيديًّا , ومن حجاج إيران خاصة ستين ريالاً مجيديًّا , وقد<lb/>كان من جملة الزائرات الأميرة الأفغانية زوجة الأمير عبد الرحمن خان جد أمير<lb/>الأفغان لهذا العهد، وقد أوقفها الأحامدة في الطريق أيامًا حتى افتداها جلالة الملك<lb/>المنقذ حامي الحرمين الشريفين بألفي جنيه وخمسمائة جنيه أرسلها إليهم من <placeName>مكة</placeName> ,<lb/>ولابد أن تكون الأميرة قد أعادتها إليه مع الهدايا اللائقة.<lb/>هذا ما كنا كتبناه منذ بضعة أشهر مما جاءنا عن موسم سنة 1341، وتريثنا في<lb/>نشره، وقد حدث في أثناء العام انتحاله لمنصب الخلافة فصار خطره أشد،<lb/>والسعي لتلافيه أوجب، ونبين ذلك بالإجمال فنقول:<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p314" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3466.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحريم المسلمة على الكتابي</head>
<tei:p>
               <lb/>(بقية ما في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0222" change="#d3e146">222</date> من ج3م25)<lb/>
               <lb/>دين الله على ألسنة رسله واحد , وما الإسلام إلا إصلاح وتكميل للشريعة<lb/>الموسوية الشديدة الوطأة , الخاصة بشعب واحد في تاريخ خاص، وتكميل للآداب<lb/>المسيحية الشديدة المبالغة في الفضيلة , لما كان عليه الروم واليهود من المبالغة في<lb/>الطمع والشهوات، فأجدر بأهل الكتاب إذا عرفوا الإسلام حق المعرفة بمعاملته<lb/>إياهم بالعدل والحرية والألفة، أن يعرفوا بفهمهم له أنه هو دين أنبيائهم الذي نسوا<lb/>حظًّا منه وحرّفوا شيئًا منه، وأن الله تعالى أكمله لهم بحسب سنته تعالى في الترقي<lb/>الإنساني كما بشّروهم به. ففي الإنجيل أن المسيح عليه السلام صرح بأنه لا<lb/>يستطيع أن يقول لهم كل شيء لعدم استعدادهم وعدم حرية حكومتهم، ولكن<lb/>سيأتي بعده روح الحق الذي يقول لهم كل شيء؛ أي: لظهوره في أمة حرة ولإعداد<lb/>الله الأمم كلها لاستقلال الفكر. وكذلك فعل غير المتعصبين الموثقين بالتقليد، وقد<lb/>آمن بهذه المعاملة ألوف الألوف من المستقلين الذين قال الله تعالى فيهم: {الَّذِينَ<lb/>يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوبًا عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم<lb/>بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ وَيَضَعُ<lb/>عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ الَتِي كَانَتْ عَلَيْهِمْ} (الأعراف: 157) الآية , ولو أن<lb/>المسلمين يدعون إليه في شعوب الإفرنج دعوة صحيحة تؤيدها أفعالهم وأخلاقهم -<lb/>لدخل الناس فيه أفواجًا لشدة الحاجة إلى الدين المعقول الذي يتفق مع العمران في<lb/>هذا العصر , بعد ظهور مفاسد التعاليم المادية، ولقوة استقلال أفكار تلك الشعوب<lb/>الغربية.<lb/>ولو أعطي مشركو العرب هذه الحرية , وعوملوا هذه المعاملة؛ لبقيت عبادة<lb/>الأصنام سائدة في جزيرة العرب كلها، وفي <placeName>مكة</placeName> نفسها. ونتيجة ما شرحناه أن<lb/>التسوية بين المشركين وأهل الكتاب باطلة لا تصح بحال، ويترتب عليه أن ما ورد<lb/>في المشركين من النصوص لا يجري على أهل الكتاب بذلك النص بل يحتاج<lb/>إجراؤه عليهم إلى دليل آخر.<lb/>وما نقل مخالفًا لهذا التحقيق من بعض الآثار أو أقوال العلماء؛ فهو إما خاص<lb/>بأناس بأعيانهم، أو تساهل في إطلاق الخاص على العام فيما يرى المطلق له أن<lb/>الحكم في العام والخاص واحد، وقد يكون مخطئًا في ذلك وقد يكون مصيبًا.<lb/>***<lb/>حكم الزوجية مع اختلاف الدار والدين<lb/>بقي ادعاء المنتقد أن آية الممتحنة {فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الكُفَّارِ لاَ هُنَّ حِلٌّ لَّهُمْ<lb/>وَلاَ هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنّ} (الممتحنة: 10) نص أصولي في المسألة , وهي قد نزلت<lb/>عقب صلح الحديبية في النساء المؤمنات اللاتي هاجرن من بلاد الشرك إلى<lb/>دار الإسلام والهجرة , وطلبهن أزواجهن، نهى الله تعالى عن إرجاعهن إلى الكفار<lb/>في دار الشرك , عملاً بما اشترطوه في الصلح من إرجاع من يجيء النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم منهم مسلمًا. تخصيصًا لعموم الشرط بجعله للرجال المحاربين،<lb/>وسورة الممتحنة نزلت بعد سورة البقرة التي حرمت المؤمنات على المشركين ,<lb/>فهي في واقعة معينة مع المشركين سبق فيها نص قطعي , فبنيت عليه. فالمراد<lb/>بالكفار فيها المشركون بدليل نزولها في واقعة معهم , وسبق بيان حكم الله تعالى في<lb/>تحريم مناكحتهم , بعد أن كانت مباحة قبل نزول التحريم في المدينة.<lb/>والأصل في وقائع الأعيان أنها لا عموم لها , فإن تسامحنا وقلنا بجواز<lb/>عمومها، فلا يمكن أن نقول: إنه نص أصولي قطعي , والاحتمال قائم وقد صرح<lb/>المفسرون بنزولها في المشركين خاصة , وهو مروي عن مجاهد كما في صحيح<lb/>البخاري , وقد اختلف الفقهاء في الموجب لفرقة المرأة من زوجها في مثل هذه<lb/>الحالة , هل هو إسلامها أو هجرتها؟ فقال أبو حنيفة ومن وافقه: هو اختلاف<lb/>الدارين؛ إذ لم يكن النبي صلى الله عليه وسلم يفرق بين المرأة التي تسلم وبين<lb/>زوجها المشرك في الدار الواحدة كمكة , وقد أطال الإمام الجصاص الحنفي في<lb/>ترجيح هذا القول في تفسير الآية من كتابه (أحكام القرآن) , وقال الجمهور: إن<lb/>الموجب لذلك الإيمان، قال ابن العربي بعد ذكر هذا الحكم في كتابه أحكام القرآن:<lb/>(المسألة التاسعة) {وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَن تَنكِحُوهُنَّ إِذَا آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} (الممتحنة: 10) يعني إذا أسلمن وانقضت عدتهن , لما ثبت من تحريم نكاح<lb/>المشركة والمعتدة , فعاد جواز النكاح إلى حالة الإيمان ضرورة.<lb/>(المسألة العاشرة) قوله: {وَلاَ تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الكَوَافِرِ} (الممتحنة: 10)<lb/>هذا بيان لامتناع نكاح المشركة من جملة الكوافر , وهو تفسيره والمراد به. قال<lb/>أهل التفسير: أمر الله تعالى من كان له زوجة مشركة أن يطلقها , وقد كان الكفار<lb/>يتزوجون المسلمات والمسلمون يتزوجون الكافرات , ثم نسخ الله ذلك في هذه الآية<lb/>وغيرها اهـ المراد منه.<lb/>فهذا المفسر المحقق القائل بأن علة التحريم إيمان المرأة يقول: إن الآية<lb/>خاصة بنكاح المشركة من جملة الكوافر , ومثله قول البيضاوي في تفسير {وَلاَ<lb/>تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الكَوَافِرِ} (الممتحنة: 10) قال: (والمراد نهي المؤمنين عن<lb/>المقام على نكاح المشركات) والأول أصرح في التخصيص , وكل منهما يؤيد قولنا:<lb/>إن كلمة الكفار والكوافر لا عموم لها هنا , وإنما هي خاصة بأهل الشرك من الكفار.<lb/>فإن ساغ لنا أن نرد هذا القول فلا يمكن أن نعلل الرد بأن العموم فيها نص<lb/>أصولي لا يحتمل غير هذا المعنى , ويؤيد هذا ما أقره المنتقد من الروايات في<lb/>الاستدلال على تحريم المسلمة على الكتابي بالسنة , فكانت حجة عليه لا له وهي:<lb/>(1) ما رواه البخاري عن ابن عمر من تحريم النصرانية وتعليله بأنها<lb/>مشركة , وقد تقدم أنه أثر شاذ مخالف لإجماع الصحابة ونص آية المائدة، وقد<lb/>صرح بهذا القسطلاني وغيره من شراح البخاري , وذكروا في رده أيضًا أن بعض<lb/>السلف قالوا: إن المراد بالمشركات في آية البقرة عبدة الأوثان , وقول من قال من<lb/>العلماء: إن الذين قالوا من اليهود والنصارى: العزير ابن الله والمسيح ابن الله<lb/>طائفتان منهما لا كلهم. فهل يدخل عند المنتقد في مفهوم السنة رأي شاذ لصحابي<lb/>أجمع السلف والخلف من أهل السنة على رفضه وغلطه في تأوله الآية له؟ ؟<lb/>(2) ما رواه البخاري في باب: (نكاح من أسلم من المشركات وعدتهن)<lb/>عن ابن عباس قال: كان المشركون على منزلتين من رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم والمؤمنين - كانوا مشركي أهل حرب يقاتلهم ويقاتلونه، ومشركي أهل عهد لا<lb/>يقاتلهم ولا يقاتلونه.. (قال المنتقد) : فلم يذكر ابن عباس قسمًا ثالثًا للمشركين فدل<lb/>على أن أهل الكتاب منهم.<lb/>ونقول: إن ابن عباس لم يذكر قسمًا ثالثًا؛ لأن أهل الكتاب ليسوا من صنف<lb/>المشركين وإلا لجعلهم ثلاثة أقسام , الثالث: أهل الذمة الذين أقرهم صلى الله عليه<lb/>وسلم على دينهم , وعقد بينه وبين من يجاوره منهم اتفاقًا معروفًا في كتب الحديث<lb/>والسير , فليراجعه في الهدي النبوي؛ ليعلم الفرق بين معاملته لهم ومعاملته<lb/>للمشركين.<lb/>(3) ما ذكره البخاري عن ابن عباس تعليقًا لا مسندًا , كما توهم المنتقد في<lb/>(باب إذا أسلمت المشركة أو النصرانية تحت الذمي أو الحربي) وهو حجة عليه<lb/>بعطف النصرانية على المشركة , فإن العطف يقتضي المغايرة.<lb/>وأما المسألة أو المسائل التي أورد البخاري هذه الآثار فيها فهي ما تقدم آنفًا<lb/>في الكلام على آية الممتحنة من الخلاف في المسلمة إذا هاجرت من دار الحرب إلى<lb/>دار الإسلام , هل ينقطع نكاحها إذا كانت متزوجة حالاً أو بعد انقضاء العدة , أو<lb/>يستمر إلى ما بعد ذلك بحيث إذا أسلم زوجها وهاجر تحل له بالنكاح الأول؟ وهل<lb/>الانقطاع باختلاف دار الحرب أم باختلاف الدين؟ ويتبعها ما هو أعم منها وهو<lb/>الحكم في إسلام المرأة قبل زوجها ولو في دار الإسلام. ومذهب البخاري في هذا<lb/>الباب موافق لما نقله عن عطاء ومجاهد من كون انقطاع النكاح باختلاف الدين ,<lb/>وهو قد نقل في هذا الباب عن مجاهد , أن آية الممتحنة نزلت في العهد الذي كان<lb/>بين النبي صلى الله عليه وسلم ومشركي <placeName>مكة</placeName>. ولم ينقل المنتقد هذه الجملة عنه<lb/>(! !) , ومن أهم ما ورد في السنة في أصل المسألة ما رواه أحمد وأبو داود<lb/>والحاكم عن ابن عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم رد ابنته زينب على أبي<lb/>العاص بن الربيع بالنكاح الأول بعد سنتين , وفي رواية ست سنين من إسلامها ,<lb/>ولم يحدث عقدًا جديدًا ولا صداقًا - قيل: إن رواية ست سنين هي ما بين إسلامها<lb/>وإسلامه , ورواية سنتين ما بين نزول آية التحريم وإسلامه، ويحتمل أن يكون<lb/>مرادهم بآية التحريم آية البقرة , وهي لا تنافي قول أهل السير: إنه أسلم قبل صلح<lb/>الحديبية. والتحقيق في حكم المسألة - كما قال ابن القيم - أن الكافرة إذا أسلمت<lb/>وبقي زوجها كافرًا , يكون نكاحها موقوفًا إلى انقضاء العدة , فإن انقضت العدة ولم<lb/>يسلم كان لها أن تتزوج , فإن أحبت انتظاره وأسلم بعد انقضائها كانت زوجته<lb/>بالعقد الأول.<lb/>وأما ما ذكر في هذه الآثار من تحريم المسلمة على الكتابي فليس من نصوص<lb/>الكتاب ولا من نصوص السنة، فهو ليس من موضوع انتقاده علينا؛ إذ لسنا نحل<lb/>المسلمة للكتابي، ولو كان إثبات تحريمها عليه مقصورًا على هذه الآثار لكان في<lb/>غاية الضعف.<lb/>***<lb/>أدلة تحريم المسلمة على الكتابي<lb/>قلنا في تفسيرنا لقوله تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنّ} (البقرة: 221) ما نصه:<lb/>وأما الكتابيات فقد جاء في سورة المائدة أنهن حل لنا , وسكت هناك عن<lb/>تزويج الكتابي بالمسلمة وقالوا - ورضيه الأستاذ الإمام -: إنه على أصل المنع<lb/>وأيدوه بالسنة والإجماع. ولكن قد يقال: إن الأصل الإباحة في الجميع , فجاء<lb/>النص بتحريم المشركين والمشركات تغليظًا لأمر الشرك، وبحل الكتابيات تألفًا<lb/>لأهل الكتاب ليروا حسن معاملتنا وسهولة شريعتنا، وهذا إنما يظهر بالتزوج منهم؛<lb/>لأن الرجل هو صاحب الولاية والسلطة على المرأة , فإذا هو أحسن معاملتها كان<lb/>ذلك دليلاً على أن ما هو عليه من الدين يدعو إلى الحق وإلى طريق مستقيم، وأما<lb/>تزويجهم بالمؤمنات فلا تظهر فيه هذه الفائدة؛ لأن المرأة أسيرة الرجل ولا سيما في<lb/>ملل ليس للنساء فيها من الحقوق مثل ما أعطاهن الإسلام , فقد يصح أن يكون هذا<lb/>هو المراد من النصين في السورتين. وإذا قامت بعد ذلك أدلة - من السنة أو الإجماع<lb/>أو من التعليل الآتي لمنع مناكحة أهل الشرك - على تحريم تزويج الكتابي بالمسلمة؛<lb/>فلها حكمها، لا عملاً بالأصل أو نص الكتاب , بل عملاً بهذه الأدلة اهـ (ص 355<lb/>ج2 تفسير) .<lb/>ونقول الآن: أما كونه غير عمل بالأصل، فلأن المسلمين كانوا يتزوجون<lb/>بالمشركات قبل نزول الآية، وأما كونه غير عمل بالنص، فالمراد به القطعي وهو<lb/>موضع الخلاف , وقد بينا وجهه ودفعنا الشبهات عنه , وأما التعليل الذي قلنا إنه يؤيد<lb/>السنة والإجماع في تحريم المسلمة على الكتابي فهو قوله تعالى: {أُوْلَئِكَ يَدْعُونَ<lb/>إِلَى النَّارِ} (البقرة: 221) وقد بينا في تفسير الآية أنه يتحقق في تزوج الكتابي<lb/>بالمسلمة دون تزوج المسلم بالكتابية، فراجعه في محله (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0359" change="#d3e146">359</date> منه) .<lb/>ويجوز أن يستدل على ذلك بقوله تعالى: {وَلَن يَجْعَلَ اللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى<lb/>المُؤْمِنِينَ سَبِيلا} (النساء: 141) وهو ليس نصًّا قطعيًّا في المسألة لا ظاهرًا<lb/>فيها , ولكنه دليل صحيح يثبت الحكم مع عدم معارضته بنص أقوى منه.<lb/>وإذا كان المنتقد لا يرضيه من الأدلة على حظر تزويج المسلمة للكتابي السنة<lb/>المتبعة وإجماع الأمة , والقياس الجلي المأخوذ من العلة المنصوصة في القرآن، وإن<lb/>شئت قلت: وفحوى القرآن وبعض الظواهر العامة. بل يطلب عليه نصًّا أصوليًّا لا<lb/>يحتمل التأويل , فهذا التزام لم يلتزمه أحد من السلف ولا من الخلف في شيء من<lb/>أحكام الدين العملية , فهذه هيئة الصلاة التي هي عماد الدين , لم ترد في نصوص<lb/>القرآن القطعية ولا غير القطعية , فأين النص فيه على أن الصلوات خمس: واحدة<lb/>منها ركعتان , وواحدة ثلاث ركعات , والبواقي رباعيات؟ وأين النص فيه على<lb/>توحيد الركوع وتثنية السجود؟ وإنما ثبتت هذه الأركان بالسنة والإجماع. والفقهاء<lb/>متفقون على أن أحكام الفروع تثبت بالأدلة الظنية , ومرادهم بالفروع ما يتعلق<lb/>بالعمل من عبادات ومعاملات لا ما فهمه المنتقد. وقد زاد هذا الرد على ما قدرنا<lb/>فعسى أن يكون مقنًعا له , ووفقنا الله تعالى وإياه لاتباع الحق في كل حال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n25-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3467.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">موقف العالم الإسلامي مع الجمهورية التركية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>إن كل ما قرر في الجمعية الوطنية للجمهورية التركية من إلغاء الخلافة<lb/>والمحاكم الشرعية والتعليم الديني والأوقاف قد حف في أثناء المناقشة بتأويلات<lb/>وتمويهات , مما لفقه سيد بك وأمثاله لإقناع المتدينين من أعضائها , أو إلزامهم<lb/>الحجة بأنه لا ينقض شيئًا من عرى الإسلام ولا يهدم شيئًا من أركانه , وإنما هو<lb/>إصلاح لحال الأمة التركية , إذا لم يوافق نصوص الشرع فإنه يوافق مقاصده.<lb/>والظاهر أنهم تحروا في انتخاب الأعضاء أن لا يكون فيهم أحد من علماء الشرع<lb/>الأعلام، الجامعين بين قوة الإيمان وطلاقة اللسان وجراءة الجنان؛ إذ لم ينقل إلينا<lb/>عن أحد منهم دفاع يدل على ذلك.<lb/>ولما كانت هذه التأويلات الخادعة مضلة للمسلم الجاهل، وشبهة للمنافق<lb/>الضال، ومزلة للمحب الغال، وجب علينا أن نفندها، ونبين الحق الصراح فيها،<lb/>كما فندنا بدعة الخلافة الروحانية التي بدأوا خطتهم بها، ونحن لا نكفر شخصًا<lb/>معينًا إلا بكفر بواح بإجماع أهل الحق، وإنما نبين الأحكام، ونترك تطبيقها إلى<lb/>القارئ.<lb/>ورأينا أنه يجب على العالم الإسلامي أن يزداد عطفًا على الشعب التركي<lb/>وعناية بأمره ودفاعاته، وأن لا يقصر في الدفاع عن حكومته أيضًا فيما تختلف فيه<lb/>مع الأجانب، ولكن من أكبر الجنايات عليه وعلى الإسلام أن يتأولوا لهذه الحكومة<lb/>ويواتوها في أي عمل من الأعمال , التي تضعف الدين أو الشرع في هذه الأمة ,<lb/>بل من أكبر المحرمات أن يسكتوا لها عن شيء من ذلك , كما كان يفعل أكثرهم من<lb/>قبل في الدفاع عن السلطان عبد الحميد ثم عن الاتحاديين الذين تغلبوا عليه وخلعوه ,<lb/>فكانوا شرًّا منه، وقد خلفهم الكماليون , فكان الافتتان بهم أشد منه بمن قبلهم، ولم<lb/>يلبثوا أن هتكوا الستر فانقلب العالم الإسلامي كله عليهم، وبعد أن أشبعوهم طعنًا<lb/>ولعنًا وتكفيرًا عاد بعضهم إلى نوط الآمال بهم، والتأول لهم والرضى منهم بأسماء<lb/>يسمونها ما أنزل الله بها من سلطان.<lb/>هذا النوع من المحبة والعطف الذي جرى عليه الكثيرون من مسلمي الهند<lb/>ومصر وتونس قد أضر الترك ولم ينفعهم. وهو هو الذي أنطق عصمت باشا بأن<lb/>العالم الإسلامي لم يكن يعطف على الدولة التركية ويظاهرها؛ لأنها دولة الخلافة بل<lb/>لأنها قوية، وقد أنكر الكثيرون هذه الكلمة وعدوها من الغرور، وهو فيها معذور أي<lb/>معذور، فإن العالم الإسلامي لم يكن يشعر بخلافة العثمانيين في وقت من الأوقات كما<lb/>يشعر بها في عهد السلطان عبد الحميد، ولم يلقب أحد بالخليفة في الجرائد والقصائد<lb/>غيره أو مثله، ثم أسقطته جمعية ماسونية إلحادية , ونصبت بعده آخر لم تجعل له<lb/>أمرًا ولا نهيًا، فلم تر من العالم الإسلامي إلا مدحًا وإعجابًا، ثم جاءت شيعة الكمالية<lb/>فجعلت الحكومة جمهورية، وأزالت سلطة الخلافة من الدولة، ولكنها سخرت من هذا<lb/>العالم الإسلامي بتسمية خليفة أخذت عليه العهود والمواثيق بأن لا يكون خليفة،<lb/>فرضي، فصفق لها الجماهير، وقالوا: إن هذه خلافة الراشدين! !<lb/>ومن العجيب أن بعض المتحككين بالسياسة من المسلمين لا يزالون يحمدون<lb/>كل ما تفعله , بشرط أن تحافظ على بعض الألفاظ الإسلامية محافظة رسمية , كأن<lb/>تسمي الحكومة الجمهورية التي تعطي جمعيتها الوطنية حق التشريع والتنفيذ بلا<lb/>شرط ولا قيد (حكومة الخلافة) - وتسمي إلغاء المحاكم الشرعية توحيدًا للقضاء،<lb/>وإبطال المدارس الدينية تنظيمًا للمعارف <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ولا يعقل لهذا سبب إلا الاعتزاز بالقوة<lb/>ولو وهميًّا، ومن هؤلاء السياسيين من يفهم الحقائق ولكنهم كانوا قد ألقوا أنفسهم في<lb/>ورطة , ثم رأوا أنفسهم عاجزين عن الخروج منها بغير التأويل لمصطفى كمال<lb/>وشيعته كل ما يفعل إلا إلغاء كلمة (خلافة) ! ! ! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3468.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>