<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1824.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1906" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1906م</date>
         <pb n="n9-p721" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1825.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أدلة الشرع<lb/>وتقديم المصلحة في المعاملات على النص</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا في بعض أجزاء المجلدين الثالث والرابع فصولاً عنوانها: (محاورات<lb/>المصلح والمقلد) بينا فيها طريق الوحدة الإسلامية وجمع كلمة المسلمين المختلفين<lb/>في المذاهب على الحق الذي أمرهم الله أن يقيموه ولا يتفرقوا فيه , ومما بيناه فيها<lb/>أن الأحكام السياسية والقضائية والإدارية - وهي ما يعبر عنها علماؤنا بالمعاملات-<lb/>مدارها في الشريعة الإسلامية على قاعدة درء المفاسد وحفظ المصالح أو جلبها،<lb/>واستشهدنا على ذلك بترك سيدنا عمر وغيره من الصحابة إقامة الحدود أحيانًا لأجل<lb/>المصلحة، فدل ذلك على أنها تقدم على النص! وقد طبعت في هذه الأيام مجموعة<lb/>رسائل في الأصول لبعض أئمة الشافعية والحنابلة والظاهرية منها: رسالة للإمام<lb/>نجم الدين الطوفي الحنبلي المتوفى سنة 716 تكلم فيها عن المصلحة بما لم نَرَ مثله<lb/>لغيره من الفقهاء، وقد أوضح ما يحتاج إلى الإيضاح منها في حواشيها الشيخ جمال<lb/>الدين القاسمي أحد علماء دمشق الشام المدققين فرأينا أن ننشرها بحواشيها في المنار؛<lb/>لتكون تبصرةً لأولي الأبصار، وهي هذه: (قال بعد البسملة) :<lb/>اعلم أن أدلة الشرع تسعة عشر بابًا بالاستقراء [1] لا يوجد بين العلماء<lb/>غيرها [2]<lb/>أولها: الكتاب.<lb/>وثانيها: السنة.<lb/>وثالثها: إجماع الأمة.<lb/>ورابعها: إجماع أهل المدينة [3] .<lb/>وخامسها: القياس [4] .<lb/>وسادسها: قول الصحابي [5] .<lb/>وسابعها: المصلحة المرسلة [6] .<lb/>وثامنها: الاستصحاب [7] .<lb/>وتاسعها: البراءة الأصلية [8] .<lb/>وعاشرها: العادات [9] .<lb/>الحادي عشر: الاستقراء [10] .<lb/>الثاني عشر: سد الذرائع [11] .<lb/>الثالث عشر: الاستدلال [12] .<lb/>الرابع عشر: الاستحسان [13] .<lb/>الخامس عشر: الأخذ بالأخف [14] .<lb/>السادس عشر: العصمة [15] .<lb/>السابع عشر: إجماع أهل الكوفة [16] .<lb/>السابع عشر: إجماع العترة عند الشيعة [17] .<lb/>التاسع عشر: إجماع الخلفاء الأربعة.<lb/>وبعضها متفق عليه وبعضها مختلف فيه ومعرفة حدودها ورسومها والكشف عن حقائقها وتفاصيل أحكامها مذكور في أصول الفقه [18] .<lb/>ثم إن قول النبي صلى الله عليه وسلم: (لا ضرر ولا ضرار) [19] يقتضي<lb/>رعاية المصالح إثباتًا ونفيًا والمفاسد نفيًا، إذ الضرر هو المفسدة فإذا نفاها الشرع<lb/>لزم إثبات النفع الذي هو المصلحة؛ لأنهما نقيضان لا واسطة بينهما، وهذه الأدلة<lb/>التسعة عشر أقواها: النص والإجماع، ثم هما إما أن يوافقا رعاية المصلحة أو<lb/>يخالفاها فإن وافقاها فبِها ونعمت ولا تنازع إذ قد اتفقت الأدلة الثلاثة على الحكم<lb/>وهي النص والإجماع ورعاية المصلحة المستفادة من قوله عليه السلام: (لا ضرر<lb/>ولا ضرار) وإن خالفاها وجب تقديم رعاية المصلحة عليهما بطريق<lb/>التخصيص [20] والبيان لهما لا بطريق الافتئات عليهما والتعطيل لهما، كما تُقدم<lb/>السنة على القرآن بطريق البيان، وتقرير ذلك أن النص والإجماع إما أن لا يقتضيا<lb/>ضررًا ولا مفسدةً بالكلية أو يقتضيا ذلك، فإن لم يقتضيا شيئًا من ذلك فهما<lb/>موقوفان لرعاية المصلحة، وإن اقتضيا ضررًا فإما أن يكون مجموع مدلولهما<lb/>ضررًا ولا بد أن يكون من قبيل ما استثني من قوله عليه السلام (لا ضرر ولا<lb/>ضرار) جمعًا بين الأدلة، ولعلك تقول: إن رعاية المصلحة المستفادة من قوله عليه<lb/>السلام (لا ضرر ولا ضرار) لا تقوى على معارضة الإجماع لتقضي عليه<lb/>بطريقة التخصيص والبيان؛ لأن الإجماع دليل قاطع وليس كذلك رعاية المصلحة؛<lb/>لأن الحديث الذي دل عليها واستفيدت منه ليس قاطعًا فهو أولى - فنقول لك: إن<lb/>رعاية المصلحة أقوى من الإجماع ويلزم من ذلك أنها من أدلة الشرع لأن الأقوى من<lb/>الأقوى أقوى، ويظهر ذلك من الكلام في المصلحة والإجماع.<lb/>أما المصلحة فالنظر في لفظها وحدها وبيان اهتمام الشرع بها وأنها مبرهنة،<lb/>أما لفظها فهو (مفعلة) من الصلاح وهو كون الشيء على هيئة كاملة بحسب<lb/>ما يراد ذلك الشيء له، كالقلم يكون على هيئة المصلحة للكتابة، والسيف على<lb/>هيئة المصلحة للضرب.<lb/>وأما حدها بحسب العرف فهي السبب المؤدي إلى الصلاح والنفع كالتجارة<lb/>المؤدية إلى الربح، وبحسب الشرع هي السبب المؤدي إلى مقصود الشارع عبادةً أو<lb/>عادةً , ثم هي تنقسم إلى ما يقصده الشارع لحقه كالعبادات وإلى ما لا يقصده الشارع<lb/>لحقه كالعادات.<lb/>وأما بيان اهتمام الشرع بها فمن جهة الإجمال والتفصيل، أما الإجمال فقوله<lb/>- عز وجل - {يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَتْكُم مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَشِفَاءٌ لِّمَا فِي الصُّدُورِ} (يونس: 57) , الآيتين ودلالتهما من وجوه:<lb/>أحدها قوله - عز وجل -: {قَدْ جَاءَتْكُم مَّوْعِظَةٌ <gap resp="#org_MS"/> } (يونس: 57)<lb/>حيث إنه توعدهم وفيه أكبر صالحهم؛ إذ في الوعظ كفهم عن الأذى وإرشادهم إلى<lb/>الهدى.<lb/>الوجه الثاني: وصف القرآن أنه { <gap resp="#org_MS"/> شِفَاءٌ لِّمَا فِي الصُّدُور} (يونس:<lb/>57) يعني من شك ونحوه وهو مصلحة عظيمة.<lb/>الوجه الثالث: وصفه بالهدى.<lb/>الوجه الرابع: وصفه بالرحمة، وفي الهدى والرحمة غاية المصلحة.<lb/>الخامس: إسناد ذلك إلى فعل الله - عز وجل - ورحمته ولا يصدر عنهما<lb/>إلا مصلحة عظيمة.<lb/>السادس: الفرح بذلك لقوله - عز وجل -] <gap resp="#org_MS"/> فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا [ (يونس:<lb/>58) وهو في معنى التهنئة لهم بذلك , والفرح والتهنئة إنما يكونان لمصلحة<lb/>عظيمة.<lb/>الوجه السابع: قوله عز وجل: {هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ} (يونس:58)<lb/>والذي يجمعونه هو من مصالحهم، فالقرآن ونفعه أصلح من مصالحهم،<lb/>والأصلح من المصلحة غاية المصلحة.<lb/>فهذه سبعة أوجه من هذه الآية تدل على أن الشرع راعى مصلحة المكلفين<lb/>واهتم بها ولو استقرأت النصوص لوجدت على ذلك أدلةً كثيرةً.<lb/>فإن قيل: لم لا يجوز أن يكون من جملة ما راعاه من مصالحهم نصب النص<lb/>والإجماع دليلاً لهم على معرفة الأحكام؟ قلنا: هو كذلك ونحن نقول به في<lb/>العبادات وحيث وافق المصلحة في غير العبادات، وإنما ترجَّح رعاية المصالح في<lb/>المعاملات ونحوها؛ لأن رعايتها في ذلك هو قطب مقصود الشرع منها بخلاف<lb/>العبادات فإنها حق الشرع ولا يعرف كيفية إيقاعها إلا من جهته نصًّا وإجماعًا.<lb/>وأما التفصيل ففيه أبحاث:<lb/>الأول: في أن أفعال الله - عز وجل - معللة أم لا. حجة المثبت أن فعلاً لا<lb/>علة له عبث والله - عز وجل - منزه عن العبث؛ ولأن القرآن مملوء من تعليل<lb/>الأفعال نحو: {لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ} (يونس: 5) ونحوه، وحجة<lb/>النافي أن كل من فعل فعلاً لعلة فهو مستكمل بتلك العلة ما لم تكن له قبلها فيكون<lb/>ناقصًا بذاته كاملاً بغيره والنقص على الله - عز وجل - محال، وأجيب عنه بمنع<lb/>الكلية فلا يلزم ما ذكروه إلا في حق المخلوقين [21] والتحقيق أن أفعال الله - عز<lb/>وجل - معللة بحكم غائية تعود بنفع المكلفين وكمالهم لا بنفع الله - عز وجل -<lb/>لاستغنائه بذاته عما سواه.<lb/>البحث الثاني: أن رعاية المصالح تفضل من الله - عز وجل - على خلقه<lb/>عند أهل السنة واجبة عليه عند المعتزلة، حجة الأولين أن الله - عز وجل -<lb/>متصرف في خلقه بالملك ولا يجب له عليه شيء؛ ولأن الإيجاب يستدعي موجبًا<lb/>أعلى ولا أعلى من الله - عز وجل - يوجب عليه. حجة الآخرين أن الله - عز<lb/>وجل - كلف خلقه بالعبادة فوجب أن يراعي مصالحهم إزالةً لعللهم في التكليف وإلا<lb/>لكان ذلك تكليفًا لما لا يطاق أو شبيهًا به , وأجيب عنه بأن هذا مبني على تحسين<lb/>العقل وتقبيحه وهو باطل عند الجمهور.<lb/>والحق أن رعاية المصالح واجبة من الله - عز وجل - حيث التزم التفضل<lb/>بها لا واجبة عليه كما في آية: {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 17) ،<lb/>فإن قبولها واجب منه لا عليه وكذلك الرحمة في قوله - عز وجل -: {كَتَبَ رَبُّكُمْ<lb/>عَلَى نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ} (الأنعام: 54) ونحو ذلك.<lb/>البحث الثالث: في أن الشرع حيث راعى مصالح الخلق هل راعاها مطلقًا أو<lb/>راعى أكملها في بعض وأسفلها في بعض أو أنه راعى منها في الكل ما يصلحهم<lb/>وينتظم به حالهم؟ الأقسام كلها ممكنة [22] .<lb/>البحث الرابع: في أدلة رعاية المصلحة على التفصيل وهي من الكتاب<lb/>والسنة والإجماع والنظر ولنذكر من كل منها يسيرًا على جهة ضرب المثال؛ إذ<lb/>استقصاء ذلك بعيد المنال.<lb/>أما الكتاب فنحو قوله - تعالى -: {وَلَكُمْ فِي الْقِصَاصِ حَيَاةٌ} (البقرة:<lb/>179) {وَالسَّارِقُ وَالسَّارِقَةُ فَاقْطَعُوا أَيْدِيَهُمَا} (المائدة: 38) {الزَّانِيَةُ<lb/>وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ} (النور: 2) وهو كثير , ورعاية<lb/>مصلحة الناس في نفوسهم وأموالهم وأعراضهم مما ذكرناه ظاهر , وبالجملة فما من<lb/>آية من كتاب الله - عز وجل - إلا وهي تشتمل على مصلحة أو مصالح كما بينتها<lb/>في غير هذا الموضع.<lb/>وأما السنة فنحو قوله عليه السلام: (لا يبع بعضكم على بيع بعض ولا يبع<lb/>حاضر لبادٍ، ولا تنكح المرأة على خالتها أو عمتها إنكم إذا فعلتم ذلك قطعتم<lb/>أرحامكم) وهذا ونحوه في السنة كثير؛ لأنها بيان الكتاب وقد بينا اشتمال كل آية<lb/>منه على مصلحة والبيان على وفق المبين.<lb/>وأما الإجماع فقد أجمع العلماء - إلا من لا يعتد به من جامدي الظاهرية -<lb/>على تعليل الأحكام بالمصالح المرسلة وفي الحقيقة الجميع قائلون بها [23] حتى إن<lb/>المخالفين في كون الإجماع حجةً قالوا بالمصالح ومن ثَمَّ علل وجوب الشفعة برعاية<lb/>حق الجار وجواز السلم والإجارة بمصلحة الناس مع مخالفتهما للقياس؛ إذ هما<lb/>معاوضة على معدوم [24] وسائر أبواب الفقه ومسائله فيما يتعلق بحقوق الخلق لعلل<lb/>المصالح.<lb/>وأما النظر فلا شك عند كل ذي عقل صحيح أن الله - عز وجل - راعى<lb/>مصلحة خلقه عمومًا وخصوصًا، أما عمومًا ففي مبدأهم ومعاشهم. أما المبدأ فحيث<lb/>أوجدهم بعد العدم على الهيئة التي ينالون بها مصالحهم ويجمع ذلك قوله - عز<lb/>وجل -] يَا أَيُّهَا الإِنسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الكَرِيمِ [25 {* الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ<lb/>* فِي أَيِّ صُورَةٍ مَّا شَاءَ رَكَّبَكَ} (الانفطار: 6-8) وقوله - عز وجل -:<lb/>{قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى} (طه: 50) وأما المعاش فحيث<lb/>هيأ لهم أسباب ما يعيشون ويتمتعون به من خلق السماوات والأرض وما بينهما<lb/>وجميع ذلك في قوله - عز وجل - {أَلَمْ نَجْعَلِ الأَرْضَ مِهَادًا..} (النبأ: 6)<lb/>إلى قوله {.. إِنَّ يَوْمَ الْفَصْلِ كَانَ مِيقَاتًا} (النبأ: 17) وفي قوله عز وجل:<lb/>{فَلْيَنظُرِ الإِنسَانُ إِلَى طَعَامِهِ * أَنَّا صَبَبْنَا الْمَاءَ صَبًّا} (عبس: 24- 25) إلى قوله<lb/>عز وجل: { <gap resp="#org_MS"/> مَتَاعًا لَّكُمْ وَلأَنْعَامِكُمْ} (النازعات: 33) .<lb/>وأما خصوصًا فرعاية مصلحة العباد السعداء حيث هداهم السبيل، ووفقهم<lb/>لنيل الثواب الجزيل في خير مقيل.<lb/>وعند التحقيق إنما راعى مصلحة العباد عمومًا حيث دعا الجميع إلى الإيمان<lb/>الموجب لمصلحة العباد لكن بعضهم فرط بعدم الإجابة بدليل قوله - عز وجل -:<lb/>{وَأَمَّا ثَمُودُ فَهَدَيْنَاهُمْ فَاسْتَحَبُّوا الْعَمَى عَلَى الْهُدَى} (فصلت: 17) تحرير هذا<lb/>المقام أن الدعاء كان عمومًا والتوفيق المكمل للمصلحة المصحح لوجودها كان<lb/>خصوصًا بدليل قوله - عز وجل -: {وَاللَّهُ يَدْعُو إِلَى دَارِ السَّلامِ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ<lb/>إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (يونس: 25) فدعا عامًّا وهدى ووفق خاصًّا.<lb/>إذا عرف هذا فمن المحال أن يراعي الله - عز وجل - مصلحة خلقه في<lb/>مبدأهم ومعادهم ومعاشهم ثم يهمل مصلحتهم في الأحكام الشرعية؛ إذ هي أهم<lb/>فكانت بالمراعاة أولى ولأنها أيضًا من مصلحة معاشهم لأنها صيانة أموالهم ودمائهم<lb/>وأعراضهم، ولا معاش لهم بدونها فوجب القول بأنه راعاها لهم , وإذا ثبت رعايته<lb/>إياها لم يجز إهمالها بوجه من الوجوه , فإن وافقها النص والإجماع وغيرهما من<lb/>أدلة الشرع فلا كلام , وإن خالفها دليل شرعي وفق بينه وبينها بما ذكرناه من<lb/>تخصيصه وتقديمها بطريق البيان.<lb/>وأما أن رعاية المصلحة مبرهنة فقد دل عليه ما ذكرناه من اهتمام الشرع بها<lb/>وأدلته.<lb/>ثم قال الطوفي بعد بيانه الإجماع وأدلته ومعارضتها: ومما يدل على تقديم<lb/>رعاية المصلحة على النصوص والإجماع على الوجه الذي ذكرنا وجوه:<lb/>أحدها: أن منكري الإجماع [26] قالوا برعاية المصالح فهي إذًا محل وفاق<lb/>والإجماع محل الخلاف، والتمسك بما اتفقوا عليه أولى من التمسك بما اختلفوا فيه.<lb/>الوجه الثاني: أن النصوص مختلفة متعارضة فهي سبب الخلاف في الأحكام<lb/>المذموم شرعًا، ورعاية المصلحة أمر متفق في نفسه لا يختلف فيه فهو سبب<lb/>الاتفاق المطلوب شرعًا فكان اتباعه أولى وقد قال الله، عز وجل: {وَاعْتَصِمُوا<lb/>بِحَبْلِ اللهِ جَمِيعًا وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران 103) {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا<lb/>شِيَعًا لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) ، وقوله عليه السلام: (لا تختلفوا<lb/>فتختلفَ قلوبُكم) ، وقال - عز وجل - في مدح الاجتماع: {وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ<lb/>أَنفَقْتَ مَا فِي الأَرْضِ جَمِيعًا مَّا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ} (الأنفال: 63) وقال عليه السلام:<lb/>(وكونوا عباد الله إخوانًا) .<lb/>الثالث: قد ثبت في السنة معارضة النصوص بالمصالح ونحوها في<lb/>قضايا [27] منها معارضة ابن مسعود النص والإجماع بمصلحة الاحتياط للعبادة كما<lb/>سبق [28] ، ومنها قوله عليه السلام حين فرغ من الأحزاب: (لا يصلينَّ أحدكم<lb/>العصر إلا في بني قريظة) فصلى أحدهم قبلها وقال لم يرد منا ذلك وهو شبيه بما<lb/>ذكرنا.<lb/>ومنها قوله صلى الله عليه وسلم لعائشة: (لولا أن قومك حديثو عهد بالإسلام<lb/>لهدمت الكعبة وبنيتها على قواعد إبراهيم) وهو يدل على أن بناءها على قواعد<lb/>إبراهيم هو الواجب في حكمها فتركه لمصلحة الناس.<lb/>ومنها أنه عليه السلام لما أمرهم بجعل الحج عمرةً قالوا: كيف وقد سمينا<lb/>الحج وتوقفوا وهو معارضة للنص بالعادة وهو شبيه بما نحن فيه.<lb/>وكذلك (يوم الحديبية لما أمرهم بالتحلل توقفوا تمسكًا بالعادة في أن أحدًا لا<lb/>يحل قبل قضاء المناسك حتى غضب صلى الله عليه وسلم وقال: ما لي آمر بالشيء<lb/>فلا يُفعل؟ !) .<lb/>ومنها ما روى أبو يعلى الموصلي في مسنده أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بعث أبا بكر ينادي: من قال لا إله إلا الله دخل الجنة فوجده عمر فرده وقال: إذًا<lb/>يتَّكلوا، وكذلك رد عمر أبا هريرة عن مثل ذلك في حديث صحيح وهو معارضة<lb/>لنص الشرع بالمصلحة، فكذلك من قدم رعاية مصالح المكلفين على باقي أدلة<lb/>الشرع يقصد بذلك إصلاح شأنهم وانتظام حالهم وتحصيل ما تفضل الله به عليهم من<lb/>الصلاح وجمع الأحكام من التفرق وائتلافها عن الاختلاف فوجب أن يكون جائزًا إن<lb/>لم يكن متعينًا فقد ظهر بما قررناه أن دليل رعاية المصالح أقوى من دليل الإجماع<lb/>فليقدم عليه وعلى غيره من أدلة الشرع عند التعارض بطريق البيان.<lb/>فإن قيل: حاصل ما ذهبتم إليه تعطيل أدلة الشرع بقياس مجرد وهو كقياس<lb/>إبليس فاسد الوضع والاعتبار، قلنا: وهم واشتباه ومن نائم بعد الانتباه، وإنما هو<lb/>تقديم دليل شرعي على أقوى منه وهو دليل الإجماع على وجوب العمل بالراجح كما<lb/>قدمتم أنتم الإجماع على النص والنص على الظاهر [29] وقياس إبليس وهو قوله:<lb/>{أَنَا خَيْرٌ مِّنْهُ خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ} (الأعراف: 12) لم يقم عليه<lb/>ما قام على رعاية المصالح من البراهين وليس هذا من باب فساد الوضع بل من<lb/>باب تقديم رعاية المصالح كما ذكرنا.<lb/>فإن قيل: الشرع أعلم بمصالح الناس وقد أودعها أدلة الشرع وجعلها أعلامًا<lb/>عليها يعرف بها فترك أدلته لغيرها مراغمةً ومعاندةً له - قلنا: أما كون الشرع أعلم<lb/>بمصالح المكلفين فنعم، وأما كون ما ذكرناه من رعاية المصالح تركًا لأدلة الشرع<lb/>بغيرها فممنوع بل إنما تترك أدلته بدليل شرعي راجح عليها مستند إلى قوله عليه<lb/>السلام: (لا ضرر ولا ضرار) كما قلتم في تقديم الإجماع على غيره من الأدلة،<lb/>ثم إن الله - عز وجل - جعل لنا طريقًا إلى معرفة مصالحنا عادة فلا نتركه لأمر<lb/>مبهم يحتمل أن يكون طريقًا إلى المصلحة، ويحتمل أن لا يكون.<lb/>فإن قيل: إن خلاف الأمة في مسائل الأحكام رحمة واسعة فلا يحويه حصر<lb/>بحكم في جهة واحدة لئلا يضيق عليهم مجال الاتساع , قلنا: هذا الكلام ليس<lb/>منصوصًا عليه من جهة الشرع حتى يمثل [30] ولو كان لكان مصلحة الوفاق أرجح<lb/>من مصلحة الخلاف فتقدم، ثم ما ذكرتموه من مصلحة الخلاف بالتوسعة على<lb/>المكلفين معارض بمفسدة تعرض منه وهو أن الآراء إذا اختلفت وتعددت اتبع بعض<lb/>الناس رخص المذاهب فأفضى إلى الانحلال والفجور، وأيضًا فإن بعض أهل الذمة<lb/>ربما أراد الإسلام فتمنعه كثرة الخلاف وتعدد الآراء؛ لأن الخلاف منفور عنه<lb/>بالطبع ولهذا قال - عز وجل -: {اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الْحَدِيثِ كِتَابًا مُّتَشَابِهًا..} (الزمر: 23) أي: يشبه بعضه بعضًا ويصدق بعضه بعضًا لا يختلف إلا بما فيه<lb/>من المتشابهات وهي ترجع إلى المحكمات بطريقها [31] . ولو اعتمدت رعاية<lb/>المصالح المستفادة من قوله عليه السلام: (لا ضرر ولا ضرار) على ما تقرر<lb/>لاتحد طريق الحكم وانتفى الخلاف. فإن قيل: هذه الطريقة التي سلكتها إما أن<lb/>تكون خطأً فلا يلتفت إليها أو صوابًا فإما أن ينحصر الصواب فيها أو لا فإن<lb/>انحصر لزم أن الأمة من أول الإسلام إلى حين ظهور هذه الطريقة على خطأ إذ لم<lb/>يقل بها أحد منهم [32] وإذا لم ينحصر فهي طريقة جائزة من الطرق ولكن طريق<lb/>الأئمة التي اتفقت الأمة على اتباعها أولى بالمتابعة لقوله عليه السلام: (اتبعوا<lb/>السواد الأعظم فإن من شذ شذ في النار) .<lb/>فالجواب أنها ليست خطأ لما ذكرنا عليها من البرهان، ولا الصواب منحصر<lb/>فيها قطعًا بل ظنًّا واجتهادًا وذلك يوجب المصير إليها إذ الظن في الفرعيات كالقطع<lb/>في غيرها , وما يلزم على هذا من خطأ الأمة فيما قبله لازم على رأي كل ذي قول<lb/>أو طريقة انفرد بها غير مسبوق إليها، والسواد الأعظم الواجب اتباعه هو الحجة<lb/>والدليل الواضح وإلا لزم أن يتبع العلماء العامة إذا خالفوهم؛ لأن العامة أكثر وهم<lb/>السواد الأعظم.<lb/>واعلم أن هذه الطريقة التي قررناها - مستفيدين لها من الحديث المذكور-<lb/>ليست هي القول بالمصالح المرسلة على ما ذهب إليه مالك بل هي أبلغ من ذلك<lb/>وهي التعويل على النصوص والإجماع في العبادات والمقدرات وعلى اعتبار<lb/>المصالح في المعاملات وباقي الأحكام.<lb/>وتقرير ذلك أن الكلام في أحكام الشرع إما أن يقع في العبادات والمقدرات<lb/>ونحوها أو في المعاملات والعادات وشبهها فإن وقع في الأول اعتبر فيه النص<lb/>والإجماع ونحوهما من الأدلة.<lb/>غير أن الدليل على الحكم إما أن يتحد أو يتعدد فإن اتحد مثل أن كان فيه آية<lb/>أو حديث أو قياس أو غير ذلك ثبت به , وإن تعدد الدليل مثل أن كان آيةً أو حديثًا<lb/>أو استصحابًا ونحوه فإن اتفقت الأدلة على إثبات أو نفي ثبت بها وإن تعارضت فيه<lb/>فإما تعارضًا يقبل الجمع أو لا يقبله , فإن قبل الجمع جمع بينهما؛ لأن الأصل في<lb/>أدلة الشرع الإعمال لا الإلغاء غير أن الجمع بينهما يجب أن يكون بطريق قريب<lb/>واضح لا يلزم منه التلاعب ببعض الأدلة. وإن لم يقبل الجمع فالإجماع مقدم على ما<lb/>عداه من الأدلة التسعة عشر والنص مقدم على ما سوى الإجماع، ثم إن النص<lb/>منحصر في الكتاب والسنة ثم لا يخلو إما أن ينفرد بالحكم أحدهما أو يجتمعا فيه فإن<lb/>انفرد به أحدهما فإما الكتاب أو السنة فإن انفرد به الكتاب فإما أن يتحد الدليل أو<lb/>يتعدد فإن اتحد بأن كان في الحكم آية واحدة عمل بها إن كانت نصًّا أو ظاهرًا فيه<lb/>وإن كانت مجملةً [33] فإن كان أحد احتماليها أو احتمالاتها أشبه بالأدب مع الشرع<lb/>عمل به وكان ذلك كالبيان.<lb/>وإن استوى احتمالاها في الأدب مع الشرع جاز الأمران والمختار أن يتعبد<lb/>بكل منهما مرةً.<lb/>وإن لم يظهر وجه الأدب وقف الأمر على البيان.<lb/>وإن تعدد الدليل من الكتاب فإن كان في الحكم منه آيتان أو أكثر فإن اتفق<lb/>مقتضاهن فكالآية الواحدة وإن اختلفا فإن قبل الجمع جمع بينهن بتخصيص أو تقييد<lb/>أو نحوه، وإن لم يقبل الجمع فإن علم نسخ بعضها بعينه فيها وإلا فالمنسوخ منهما<lb/>مبهم فليستدل عليه بموافقة السنة غيره؛ إذ السنة بيان الكتاب وهي إنما تبين ما ثبت<lb/>حكمه لا ما نسخ وإن انفردت السنة بالحكم فإن كان فيه حديث واحد فإن صح عمل<lb/>به كالآية الواحدة، وإن لم يصح لم يعتمد عليه [34] وأخذ الحكم من الكتاب إن وجد<lb/>وإلا فمن الاجتهاد إن ساغ مثل أن يعمل بما هو أشبه بالأدب مع الشرع وتعظيم حقه<lb/>وإن لم يسغ فيه الاجتهاد وقف على البيان.<lb/>وإن كان فيه أكثر من حديث فإن صح جميعها فإما أن تتساوى في الصحة أو<lb/>تتفاوت، فإن تساوت في الصحة فإن اتفق مقتضاها فكالحديث الواحد، وإن اختلفت<lb/>فإن قبلت الجمع جمع بينها وإلا فبعضها منسوخ فإن تعين وإلا استدل عليه بموافقة<lb/>الكتاب أو الإجماع غيره أو بغير ذلك من الأدلة.<lb/>وإن لم تصح جميعها فإن كان الصحيح منها واحدًا فكما لم يكن في الحكم إلا<lb/>حديث واحد فإن كان الصحيح أكثر من واحد فإن اتفقت عمل بها وإن اختلفت جمع<lb/>بينها إن أمكن الجمع وإلا فبعضها منسوخ كما سبق فيما إذا كان جميع الأحاديث<lb/>صحيحًا.<lb/>وإن تفاوتت في الصحة فإن كان بعضها أصح من بعض فإن اتفق مقتضاها<lb/>فلا إشكال كالحديث الواحد، وإن تعارضت فإن قبلت الجمع جمع بينها وإن لم تقبله<lb/>قُدم الأصح فالأصح.<lb/>ثم إن اتحد الأصح عمل به وإن تعدد فإن اتفق فكالحديث الواحد وإن تعارض<lb/>جمع بينه إن قبل الجمع وإلا فبعضه منسوخ معين أو مبهم يستدل عليه بما سبق ,<lb/>وإن اجتمع في الحكم كتاب وسنة فإن اتفقا عمل بهما وأحدهما بيان للآخر أو مؤكد<lb/>له وإن اختلفا فإن أمكن الجمع بينهما جمع وإن لم يمكن فإن اتجه نسخ أحدهما<lb/>بالآخر نسخ به، وإن لم يتجه فهو محل نظر وتفصيل والأشبه تقديم الكتاب؛ لأنه<lb/>الأصل الأعظم ولا يترك بفرعه.<lb/>هذا تفصيل القول في أحكام العبادات.<lb/>أما المعاملات ونحوها فالمتبع فيها مصلحة الناس كما تقرر.<lb/>فالمصلحة وباقي أدلة الشرع إما أن يتفقا أو يختلفا فإن اتفقا فبِها ونعمت كما<lb/>اتفق النص والإجماع والمصلحة على إثبات الأحكام الخمسة [35] الكلية الضرورية<lb/>وهي: قتل القاتل والمرتد وقطع السارق وحد القاذف والشارب ونحو ذلك من<lb/>الأحكام التي وافقت فيها أدلة الشرع المصلحة، وإن اختلفا فإن أمكن الجمع بينهما<lb/>بوجه ما جمع مثل أن يحمل بعض الأدلة على بعض الأحكام والأحوال دون بعض<lb/>على وجه لا يخل بالمصلحة ولا يفضي إلى التلاعب بالأدلة أو بعضها , وإن تعذر<lb/>الجمع بينهما قدمت المصلحة على غيرها لقوله صلى الله عليه وسلم: (لا ضرر<lb/>ولا ضرار) وهو خاص في نفي الضرر المستلزم لرعاية المصلحة فيجب تقديمه<lb/>ولأن المصلحة هي المقصودة من سياسة المكلفين بإثبات الأحكام وباقي الأدلة<lb/>كالوسائل والمقاصد واجبة التقديم على الوسائل [36] .<lb/>ثم إن المصالح والمفاسد قد تتعارض فيحتاج إلى ضابط يدفع محذور تعارضها<lb/>فنقول: كل حكم نفرضه فإما أن تتمحض مصلحته [*] فإن اتحدت بأن كان فيه<lb/>مصلحة واحدة حصلت , وإن تعددت بأن كان فيه مصلحتان أو مصالح فإن أمكن<lb/>تحصيل جميعها حصل وإن لم يمكن حصل الممكن فإن تعذر تحصيل ما زاد على<lb/>المصلحة الواحدة فإن تفاوتت المصلحة في الاهتمام بها حصل الأهم منها وإن<lb/>تساوت في ذلك حصلت واحدة منها بالاختيار إلا أن يقع ههنا تهمة فالبقرعة , وإن<lb/>تمحَّضت مفسدته فإن اتحدت دفعت وإن تعددت فإن أمكن درء جميعها درئت , وإن<lb/>تعددت درئ منها الممكن , فإن تعذر درء ما زاد على مصلحة واحدة فإن تفاوتت<lb/>في عظم المفسدة دفع أعظمها وإن تساوت في ذلك فبالاختيار أو القرعة إن اتجهت<lb/>التهمة.<lb/>وإن اجتمع فيه الأمران المصلحة والمفسدة فإن أمكن تحصيل المصلحة ودفع<lb/>المفسدة تعين وإن تعذر فعل الأهم من تحصيل أو دفع إن تفاوتا في الأهمية وإن<lb/>تساويا فبالاختيار أو القرعة إن اتجهت التهمة.<lb/>وإن تعارض مصلحتان أو مفسدتان أو مصلحة ومفسدة وترجح كل واحد من<lb/>الطرفين من وجه دون وجه اعتبرنا أرجح الوجهين تحصيلاً أو دفعًا [37] فإن استويا<lb/>في ذلك عدنا إلى الاختيار أو القرعة.<lb/>فهذا ضابط مستفاد من قوله صلى الله عليه وسلم: (لا ضرر ولا ضرار)<lb/>يتوصل به إلى أرجح الأحكام غالبًا وينتفي به الخلاف بكثرة الطرق والأقوال مع أن<lb/>في اختلاف الفقهاء فائدة عرضت خارجة عن المقصود وهي معرفة الحقائق التي<lb/>تتعلق بالأحكام وأغراضها ونظائرها والفروق بينها وهي شبيهة بفائدة الحساب من<lb/>جزالة الرأي.<lb/>وإنما اعتبرنا المصلحة في المعاملات ونحوها دون العبادات وشبهها؛ لأن<lb/>العبادات حق للشرع [**] خاص به ولا يمكن معرفة حقه كمًّا وكيفًا وزمانًا ومكانًا إلا<lb/>من جهته فيأتي به العبد على ما رسم له ولأن غلام أحدنا لا يعد مطيعًا خادمًا له إلا<lb/>إذا امتثل ما رسم له سيده وفعل ما يعلم أنه يرضيه فكذلك ههنا ولهذا لما تعبدت<lb/>الفلاسفة بقولهم ورفضوا الشرائع أسخطوا الله - عز وجل - وضلوا وأضلوا وهذا<lb/>بخلاف حقوق المكلفين فإن أحكامها سياسية شرعية وضعت لمصالحهم وكانت هي<lb/>المعتبرة وعلى تحصيلها المعول.<lb/>ولا يقال: إن الشرع أعلم بمصالحهم فلتؤخذ من أدلته؛ لأنَّا نقول: قد قررنا<lb/>أن المصلحة من أدلة الشرع وهي أقواها وأخصها فلنقدمها في تحصيل المصالح [38] .<lb/>ثم هذا إنما يقال في العبادات التي تخفى مصالحها عن مجاري العقول<lb/>والعادات، أما مصلحة سياسية المكلفين في حقوقهم فهي معلومة لهم بحكم العادات<lb/>والعقل فإذا رأينا دليل الشرع متقاعدًا عن إفادتها علمنا أنا أحلنا في تحصيلها على<lb/>رعايتها كما أن النصوص لما كانت لا تفي بالأحكام علمنا أنَّا أحلنا بتمامها على<lb/>القياس وهو إلحاق المسكوت عنه بالمنصوص عليه بجامع بينهما، والله - عز وجل -<lb/>أعلم بالصواب. اهـ كلام الطوفي رحمه الله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سبقه بتعدادها كذلك وساقها بالحرف العلامة القرافي في التنقيح في الباب العشرين.<lb/>(2) هذه الجملة زادها على القرافي وليته لم يزدها؛ لأنه يوجد لديهم غيرها كما يظهر لمن سبر كتب الأصوليين والذي استقرأته منها مما يزيد على ما ذكره ستة وعشرون , وهي: شرع من قبلنا إذا لم يُنسخ والتحري والعرف والتعامل والعمل بالظاهر أو الأظهر والأخذ بالاحتياط والقرعة ومذهب كبار التابعين والعمل بالأصل ومعقول النص وشهادة القلب وتحكيم الحال وعموم البلوى والعمل بالشبهين ودلالة الاقتران ودلالة الإلهام ورؤيا النبي صلى الله عليه وسلم والأخذ بأيسر ما قيل , والأخذ بأكثر ما قيل , وفقد الدليل بعد الفحص وإجماع الصحابة وحدهم وإجماع الشيخين وقول الخلفاء الأربعة إذا اتفقوا وقول الصحابي إذا خالف القياس والرجوع إلى المنفعة والمضرة ذهابًا إلى أن الأصل في المنافع: الإذن، وفي المضار: المنع والقول بالنصوص والإجماع في العبادات والمقدرات وباعتبار المصالح في المعاملات وباقي الأحكام وهو للطوفي المصنف، فالجملة خمسة وأربعون دليلاً وسنذكر ما دقّ معناه منها، فانتظر.<lb/>(3) قال في التنقيح: وإجماع أهل المدينة عند مالك فيما طريقه التوقيف، حجة خلافًا للجميع.<lb/>(4) القياس: إثبات مثل حكم معلوم لمعلوم آخر لأجل اشتباههما في علة الحكم. تنقيح.<lb/>(5) قول الصحابي حجة عند الحنفية فيترك بقوله: قياس التابعين ومن بعدهم. مجامع.<lb/>(6) أي: المطلقة، والمراد بالمصلحة: المحافظة على مقصود الشرع بدفع المفاسد عن الخلق، وقد اشتهر القول بها عن مالك احتجاجًا بأن الله - تعالى - إنما بعث الرسل عليهم السلام لتحصيل منفعة العباد عملاً بالاستقراء فمهما وجدت مصلحة غلب على الظن أنها مطلوبة للشرع واشتهر عن الجمهور القول بمنعها مطلقًا وقال ابن برهان: إن لائمت أصلاً كليًّا أو جزئيًّا من أصول الشرع جاز الحكم عليها وإلا فلا وقال الغزالي إن كانت ضروريةً قطعيةً كلية اعتبرت وإلا فلا. قال القرافي: إن المصلحة المرسلة في جميع المصالح عند التحقيق؛ لأنهم يقيسون ويفرقون بالمناسبات ولا يطلبون شاهدًا بالاعتبار ولا يعني بالمصلحة المرسلة إلا ذلك.<lb/>(7) الاستصحاب: عبارة عن إبقاء ما كان على ما كان عليه لانعدام المغير قاله السيد في تعريفاته. ونحوه قول القرافي: الاستصحاب معناه أن اعتقاد كون الشيء في الماضي أو الحاضر يوجب ظن ثبوته في الحال أو الاستقبال فهذا الظن عند مالك والمزني والصيرفي حجة خلافًا لغيرهم، لنا أنه قضى بالطرف الراجح فيصح كأروش الجنايات واتباع الشهادات اهـ.<lb/>(8) قال القرافي: هي استصحاب حكم العقل في عدم الإحكام خلافًا للمعتزلة والأبهري وأبي الفرج منا، لنا أن ثبوت العدم في الماضي يوجب ظن عدم ثبوته في الحال فيجب الاعتماد على هذا الظن بعد الفحص عن رافعه وعدم وجوده عندنا وعند طائفة من الفقهاء.<lb/>(9) جمع عادة وهي غلبة معنى من المعاني على الناس، قال القرافي: يقضى بها عندنا لما تقدم في الاستصحاب , ونقل عن المستصفى: العادة والعرف ما استقر في النفوس من جهة العقول وتلقته الطباع السليمة بالقبول وفي الأشباه من كتب الحنفية القاعدة السادسة العادة محكمة لحديث (ما رآه المسلمون حسنًا فهو عند الله حسن) لكن قال العلائي لم أجده مرفوعًا في شيء من كتب الحديث أصلاً ولا بسند ضعيف بعد طول البحث وكثرة الكشف والسؤال وإنما هو من قول عبد الله بن مسعود رضي الله عنه موقوفًا عليه واعلم أن اعتبار العادة والعرف ورجع إليه في مسائل كثيرة حتى جعلوا ذلك أصلاً فقالوا في الأصول في باب ما تترك به الحقيقة: تترك الحقيقة بدلالة الاستعمال والعادة.هكذا ذكر فخر الإسلام، اهـ كلام الأشباه.<lb/>(10) الاستقراء: عبارة عن تصفح جزئيات ليحكم بحكمها على أمر يشمل تلك الجزئيات، كذا نقل عن حجة الإسلام. ونحوه قول القرافي: هو تتبع الحكم في جزئياته على حالة يغلب على الظن أنه في صورة النزاع على تلك الحالة كاستقرائنا الفرض في جزئياته بأنه لا يؤدى على الراحلة فغلب على الظن أن الوتر لو كان فرضًا لما أدي على الراحلة (قال) : وهذا الظن حجة عندنا وعند الفقهاء اهـ.<lb/>(11) جمع ذريعة وهي الوسيلة للشيء، ومعنى ذلك حسم مادة وسائل الفساد دفعًا له فمتى كان الفعل السالم عن المفسدة وسيلة إلى المفسدة منعنا من ذلك الفعل واشتهر أن القول بسد الذرائع من خصائص مذهب مالك رحمه الله وقد حقق القرافي أنه مشترك بين المذاهب كالمصلحة المرسلة والعرف وستراه في آخر مقاله.<lb/>(12) الاستدلال: ذكر دليل ليس بنص ولا إجماع ولا قياس فيدخل فيه القياس الاقتراني والاستثنائي وصور أخر.<lb/>(13) قال السيد: هو في اللغة: عد الشيء واعتقاده حسنًا، واصطلاحًا: اسم لدليل يعارض القياس الجلي ويعمل به إذا كان أقوى منه، سموه بذلك لأنه في الأغلب يكون أقوى من القياس الجلي فيكون قياسًا مستحسنًا قال الله - تعالى -: [فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ] (الزمر: 17-18) انتهى. وقال الكرخي في تعريفه: هو العدول عما حكم به في نظائر مسألة إلى خلافه لوجه أقوى منه وقد يسمى الاستحسان بالقياس الخفي كما تراه في كتبهم والاستحسان حجة عند الحنفية وبعض البصريين وأنكره العراقيون وقد اضطرب ثلة في تعريفه والصواب ما ذكرناه لأنه يجب الرجوع في تحقيق كل مسألة إلى عرف من ذهب إليها ولذا آثرنا النقل عنهم.<lb/>(14) وهو الأخذ بأقل ما قيل وهو عند الشافعي حجة كما قيل في دية الذمي: إنها مساوية لدية المسلم وقيل: نصفها وهو قول مالك، وقيل: ثلثها وبه أخذ الشافعي أخذًا بالأقل لكونه مجمعًا عليه وما زاد منفي بالبراءة الأصلية، وتقدم في حواشي ابن فورك زيادة على هذا فارجع إليها.<lb/>(15) قال القرافي: العصمة هي أن العلماء اختلفوا هل يجوز أن يقول الله لنبي أو عالم احكمْ فإنك لا تحكم إلا بالصواب فقطع بوقوع ذلك موسى بن عمران من العلماء والمعتزلة على امتناعه والشافعي توقف فيه حجة الجواز والوقوع قوله - تعالى -: [إِلاَّ مَا حَرَّمَ إِسْرَائِيلُ عَلَى نَفْسِهِ] (آل عمران: 93) فأخبر الله - تعالى - أنه حرم على نفسه ومقتضى السياق أنه صار حرامًا عليه وذلك يقتضي أنه ما حرم على نفسه إلا ما جعل الله له أن يفعله ففعل التحريم ولو أن الله - تعالى - هو المحرم لقال: إلا ما حرمنا على إسرائيل وحجة المنع أن ذلك يكون تصرفًا في الأديان بالهوى والله - تعالى- لا يشرع إلا للصالح لا اتباع الهوى وأما قصة إسرائيل عليه السلام فلعله حرم على نفسه بالنذر ونحن نقول به، وحجة التوقف تعارض المدارك , انتهى، وفي الجمع: مسألة يجوز أن يقال لنبي أو عالم: احكم بما تشاء فهو صواب ويكون مدركًا شرعيًّا ويسمى: التفويض، وتردد الشافعي فيه) إلخ.<lb/>(16) قال القرافي: إجماع أهل الكوفة ذهب قوم إلى أنه حجة لكثرة من وردها من الصحابة رضي الله عنهم كما قاله مالك - رحمه الله - في المدينة.<lb/>(17) سقط من بعض النسخ (عند الشيعة) واعلم أن الإجماع عند الشيعة هو اتفاق جميع علماء الأمة مع الإمام المعصوم - المشترط وجوده في كل زمان عندهم - أو اتفاق من علم من العلماء دخول الإمام فيهم وإن لم يكن جميعهم كما في حواشي القوانين للقزويني وبه يعلم أن الإجماع عندهم أهم من إجماع العترة ومن إجماع مَن بعدهم إذا كان فيهم المعصوم فالمذكور هنا كغالب أصول أهل السنة رجم بالغيب عن مذهب الإمامية في الإجماع وإهمال لقاعدة الرجوع في تحقيق كل مذهب إلى نصوص كتبه فاحفظ ذلك.<lb/>(18) قد أشرنا إلى شذرة من حدودها وخلاف من خالف فيه وقد بقي علينا الإيفاء بالوعد السالف من الكشف عن الغامض من بقية الأدلة الخمسة والعشرين فنقول: أما حجية شرع من قبلنا فيما لم ينسخ فقال به أكثر الشافعية والحنفية، ومعظم المالكية والمتكلمين بمعنى أنه يجب العمل به إذا قصه - تعالى - في كتابه أو أخبر به الرسول بلا إنكار عليه كما في المرآة، وتفصيله في موافقات الشاطبي فارجع إليه , وأما التحري فهو بذل المجهود لنيل المقصود من الطاعة وهو حجة يجب العمل به في كثير من الأحكام في الصلاة والزكاة والثياب والأواني كما في الخادمي على مجمع الحقائق , وأما العرف فقال السيد: هو ما استقرت النفوس عليه بشهادة العقول وتلقته الطبائع بالقبول , وهو حجة لكنه أسرع إلى الفهم , وكذا العادة وهي: ما استمر الناس عليه على حكم العقول وعادوا إليه مرةً بعد أخرى اهـ , وأما التعامل: فهو استعمال الناس فيما بينهم بالأخذ والعطاء قال الخادمي: العرف والتعامل حجتان فيما لم يخالف الشرع اهـ , وقد أشار لذلك البخاري بقوله في كتاب البيوع: باب من أجرى أمر الأنصار على ما يتعارفون بينهم في البيوع والإجارة والكيل والوزن وسنتهم على نياتهم ومذاهبهم المشهورة. قال الشراح: مقصوده إثبات الاعتماد على العرف، وذكر القاضي حسين أن الرجوع إلى العرف أحد القواعد الخمس التي يبنى عليها الفقه وستأتي , ومن أمثلته بيع الثمار على الأشجار عند وجود بعضها دون بعض فقد أجازه بعض الحنفية للعرف كما في نشر العرف لابن عابدين وكذا نقل ابن حجر في شرح البخاري عن يزيد بن أبي حبيب جواز بيع الثمرة قبل بدو صلاحها مطلقًا, وأما العمل بالظاهر أو الأظهر فقال الخادمي: هو واجب عند انتفاء دليل فوقه أو يساويه , وأما الأخذ بالاحتياط أي الأحوط فقال الخادمي: قيل هو العمل بأقوى الدليلين ويرجع إلى حديث: (دع ما يريبك إلى ما لا يريبك) وأما القرعة: فهي عمل بالسنة المنقولة فيها أو بالإجماع أو بعموم آية: [وَلاَ تَنَازَعُوا] (الأنفال: 46) , وأما مذهب كبار التابعين فهو مثل مذهب الصحابي لاحتمال كونه رواية صحابي مرفوعة , وأما العمل بالأصل فمعناه: العمل بالراجح , وأما معقول النص فهو الاستدلال المتقدم , وأما شهادة القلب فقد يحتج بها عند انتفاء دليل خارجي ومرجعها إلى حديث: (استفتِ قلبك) وحديث: (البر ما اطمأنت إليه النفس) , وأما تحكيم الحال فمعناه: الاستدلال بالزمان الحالي على صدق المقال , وأما عموم البلوى: فمرجعها إلى رفع الحرج , وأما العمل بالشبهين فقد ذكره الخادمي في شرح التنقيح معطوفًا على ما تقدم ولعله كالقافة , وأما دلالة الاقتران فقد قال بها جماعة ومثَّلها بعضهم باستدلال مالك على سقوط الزكاة في الخيل بقرنها مع ما لا زكاة فيه في آية:<lb/>[وَالْخَيْلَ وَالْبِغَالَ وَالْحَمِيرَ لِتَرْكَبُوهَا وَزِينَةً] (النحل: 8) والجمهور على أن الاقتران في النظم لا يستلزم الاقتران في الحكم , وأما دلالة الإلهام فقد قال بها الرازي وابن الصلاح وغيرهما قال الإمام ابن تيمية: الترجيح بمجرد الإرادة التي لا تستند إلى أمر علمي باطن ولا ظاهر ولا يقول به أحد لكن قد يقال: القلب المعمور بالتقوى إذا رجح بإرادته فهو ترجيح شرعي , وعلى هذا فمن غلب على قلبه إرادة ما يحبه الله وبغض ما يكرهه إذا لم يدرِ في الأمر المعين هل هو محبوب لله أو مكروه ورأى قلبه يحبه أو يكرهه كان هذا ترجيحًا عنده كما لو أخبر مَن صدقه أغلب من كذبه بخبر، هذا عند انسداد وجوه الترجيح ترجيح بدليل شرعي , والذين نفوا كون الإلهام طريقًا شرعيًّا على الإطلاق أخطأوا كما أخطأ الذين جعلوه طريقًا شرعيًّا على الإطلاق ولكن إذا اجتهد السالك في الأدلة الشرعية الظاهرة فلم يَرَ فيها ترجيحًا وألهم حينئذ رجحان أحد الفعلين مع حسن قصده وعمارته بالتقوى فإلهام مثل هذا دليل في حقه قد يكون أقوى من كثير من الأقيسة الضعيفة والأحاديث الضعيفة والظواهر الضعيفة والاستصحابات الضعيفة التي يحتج بها كثير من الخائضين في المذهب والخلاف وأصول الفقه , وفي الترمذي عن أبي سعيد مرفوعًا: (اتقوا فراسة المؤمن فإنه ينطق بنور الله) ثم قرأ: [إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّلْمُتَوَسِّمِينَ] (الحجر: 75) , اهـ , والتتمة سابغة , وأما رؤيا النبي عليه السلام فنقل عن الأستاذ أبي إسحق وغيره أنها حجة ويلزم العمل بها والجمهور على خلافه , وأما الأخذ بالأيسر فيقرب من الأخذ بأقل ما قيل ومستنده رفع الحرج , وأما الأخذ بأكثر ما قيل فمستنده الاحتياط ليخرج من عهدة التكليف بيقين , وأما فقد الدليل بعد الفحص فمعناه: الاستدلال على عدم الحكم بعدم ما يدل عليه وقد أخذ به قوم كما في شرح المنهاج , وأما إجماع الصحابة وحدهم فهو مذهب الظاهرية قالوا: إجماع غيرهم ليس بحجة , وأما إجماع الشيخين فقد ذهب إليه جمع لحديث: (اقتدوا باللذين من بعدي أبي بكر وعمر) رواه أحمد والترمذي وابن حبان والحاكم , وأما الإجماع الظني فهو فتوى بعض المجتهدين أو قضاؤه واشتهار ذلك بين المجتهدين من أهل عصره بلا مخالف في تلك الحادثة ولا تَقِيَّة قبل استقرار المذاهب , وهذا حجة عند أكثر الحنفية وبعض الشافعية وسماه الآمدي حجة ظنية أو إجماعًا ظنيًّا كما في التحرير وشرحه , وما أوردناه من الأدلة التي سبرناها من عدة مصنفات أرجع كثيرًا منها إلى الأصول الأربعة صاحب المجامع وشارحه وقد يدخل كثير منها أيضًا في غيره مما يرجع إلى اختلاف الاسم أو الإضافة بتنوع ما يتفرع عنها من مثلها وصورها، فافهم.<lb/>(19) حديث صحيح رواه الإمام مالك في موطأه مرسلاً والإمام أحمد وقال الحاكم: هو صحيح على شرط مسلم.<lb/>(20) يقرب من هذا ما قاله الفقهاء الحنفية - عليهم الرحمة - في التعامل وأنه يخص به الأثر والتعامل من باب المصلحة المذكورة قال في الذخيرة البرهانية في الفصل الثامن من الإجارات فيما لو دفع إلى حائك غزلاً على أن ينسجه بالثلث قال: ومشايخ بلخ كنصير بن يحيى ومحمد بن سلمة وغيرهما كانوا يجيزون هذه الإجارة في الثياب لتعامل أهل بلدهم والتعامل حجة يترك بها القياس ويخص به الأثر (ثم قال) : وتخصيص النص بالتعامل جائز ألا ترى أنَّا جوزنا الاستصناع للتعامل والاستصناع بيع ما ليس عنده وأنه منهي عنه وتجويز الاستصناع بالتعامل: تخصيص منا للنص الذي ورد في النهي عن بيع ما ليس عند الإنسان لا ترك للنص أصلاً كذا في نشر العرف لابن عابدين وقد ذهب البخاري - عليه الرحمة - مع كونه من أعظم أنصار الأثر - إلى اعتبار العرف فيما نقلناه عنه قبل من صحيحه في ترجمة ذاك الباب الذي قلّ من يتفطن لها ومن دقق في تلك الترجمة رأى أنها تؤيد ما أشار له الطوفي هنا.<lb/>(21) راجع بسط الجواب على ذلك في شفاء العليل في القدر والتعليل لابن القيم ص 206؛ فإنه لا يستغنى عنه.<lb/>(22) الأظهر: الأخير، قال الشاطبي في الموافقات: إن الشارع قصد بالتشريع إقامة المصالح الأخروية والدنيوية وبأن تكون مصالح على الإطلاق فلابد أن يكون وضعها على ذلك الوضع أبديًّا وكليًّا وعامًّا في جميع أنواع التكليف والمكلفين من جميع الأحوال.<lb/>(23) سبق ما يؤيده عن القرافي في الحاشية ويأتي في آخر مقاله أيضًا.<lb/>(24) يراجع هنا ما في أعلام الموقعين في بحث ليس شيء في الشريعة على خلاف القياس. فإنه مهم جدًّا.<lb/>(25) قال ابن القيم في الجواب الكافي في أصناف المغترين: ومنهم مَن يغتر بفهم فاسد فهمه من النصوص فاتكلوا عليه كاتكال بعضهم على قوله - تعالى -: [وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضَى] (الضحى: 5) زعموا أنه لا يرضى أن يكون في النار أحد من أمته وهذا من أبين الكذب عليه فإنه يرضى بما يرضى به ربه - عز وجل - والله - تعالى - يرضيه تعذيب الفسقة والخونة والمصرّين على الكبائر فحاشا رسوله أن يرضى بما لا يرضى به ربه تعالى. وكاغترار بعض الجهال بقوله تعالى: [مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الكَرِيمِ] (الانفطار: 6) فيقول: كرمه، ويقول بعضهم: إنه لقن المغتر حجته وهذا جهل قبيح وإنما غره بربه الغَرور وهو الشيطان ونفسه الأمَّارة بالسوء وجهله وهواه وأتى سبحانه بلفظ (الكريم) وهو السيد الأعظم المطاع الذي لا ينبغي الاغترار به ولا إهمال حقه فوضع هذا المغتر الغرور في غير موضعه واغتر بمن لا ينبغي الاغترار به.ا. هـ ونحوه للغزالى في الإحياء.<lb/>(26) كالنَّظَّام وبعض الشيعة والخوارج والظاهرية ما عدا إجماع الصحابة , اهـ من المصنف.<lb/>(27) من القضايا المشهورة في ذلك حديث العباس في حجة الوداع وقوله للنبي عليه السلام لما نهى أن يعضد شجر مكة ويختلى خلاها: إلا الإذخر يا رسول الله فقال عليه السلام: إلا الإذخر , ومنها حديث البخاري في أول كتاب الشركة لما خفت أزواد القوم وأملقوا وأتوا النبي صلى الله عليه وسلم في نحر إبلهم فأذن لهم فقال لهم عمر: ما بقاؤكم بعد إبلكم؟ ودخل على النبي عليه السلام فأخبره فأمر أن تجمع أزواد الناس الحديث.<lb/>(28) أي في بحث له سابق طويناه اختصارًا وهو قوله: إن الصحابة أجمعوا على جواز التيمم للمرض وعدم الماء وخالف ابن مسعود واحتج عليه أبو موسى الأشعري فلم يلتفت كما بسطه البخاري في صحيحه.<lb/>(29) يشير إلى ما ذكره القرافي في تنقيحه من تقديم الإجماع على النص وعبارة الشافعي في رسالته في باب الاستحسان في شروط مَن يقيس: ويستدل على ما احتمل التأويل بسنن رسول الله صلى الله عليه وسلم فإذا لم يجد سنةً فبإجماع المسلمين، وذكر نحوه في عدة مواضع منها.<lb/>(30) يشير إلى أن حديث (اختلاف أمتي رحمة) لا أصل له كما بيَّن في الموضوعات.<lb/>(31) يعني: طريق السلف المبسوط في موضعه.<lb/>(32) أي: بمنطوقها وإن استفيد مفهومها من قواعدهم وقدمنا ما يقرب منه عند الحنفية - رحمهم الله - من تخصيص النص بالعرف عن الذخيرة ونحوه، نقل الشافعية عن القاضي حسين أن مبنى الفقه على أن اليقين لا يرفع بالشك والضرر يزال، والمشقة تجلب التيسير، والعادة محكمة، وأرجعه العز ابن عبد السلام في قواعده إلى قاعدتين: اعتبار المصالح ودرء المفاسد، وبعضهم إلى تحكيم العادة قال القاضي زكريا: وبحث بعضهم رجوع الجميع إلى جلب المصالح كذا في حواشي العطار على جمع الجوامع وأظن البعض الذي عناه القاضي زكريا هو الطوفي المصنف.<lb/>(33) المجمل: ما خفي المراد منه بحيث لا يدرك بنفس اللفظ إلا ببيان سواء كان ذلك لتزاحم المعاني المتساوية الأقدام كالمشترك، أو لغرابة اللفظ أو لانتقاله من معناه الظاهر إلى غير ما هو معلوم، كذا في تعريفات السيد.<lb/>(34) أي: لأنه لا يعمل به في المعاملات بل في فضائل الأعمال على قول، ومنهم من منع العمل به مطلقًا كما بسط في كتب المصطلح وقد ذكر مسلم في مقدمة صحيحة أن الراوي للأحاديث الضعيفة غاش آثم في فصل ينبغي العناية به وبالأولى ما كان منها في باب الصفات؛ ولذا قال القاضي عياض في (الشفا) في الوجه السابع: فأما ما لا يصح من هذه الأحاديث فواجب أن لا يذكر منها شيء في حق الله وحق أنبيائه، وأن لا يتحدث بها، ولا يتكلف الكلام على معانيها، والصواب طرحها وترك الشغل بها إلا أن تُذكر على وجه التعريف بأنها ضعيفة المقاد، واهية الإسناد إلخ.<lb/>(35) قال القرافي في تنقيحه: الكليات الخمس وهي حفظ النفوس والأديان والأنساب والعقول والأموال - قيل والأعراض- حكى الغزالي وغيره إجماع الملل على تحريمها وأنه - تعالى - ما أباح العرض بالقذف والسباب قط، ولا الأموال بالسرقة والغصب، ولا الأنساب بإباحة الزنا، ولا العقول بإباحة المسكرات، ولا النفوس والأعضاء بإباحة القطع والقتل، ولا الأديان بإباحة الكفر وانتهاك حرم المحرمات.<lb/>(36) أي: واجب اعتبارها وملاحظتها أولاً وبالذات لأنها هي سر الشريعة ولبابها كالمعاني بالنسبة إلى الألفاظ فإن الألفاظ لم تُقصد لنفسها وإنما هي مقصودة لمعانيها ومن هنا ذهب السلف إلى تحريم الحيل فإن من عرف قدر الشرع وحكمته وما اشتمل عليه من رعاية مصالح العباد تبين له حقيقة الحيل وقطع بأن الله - تعالى - يتنزه أن يشرع لعباده نقض شرعه وحكمته بأنواع الخداع والاحتيال، انظر بسط ذلك في أعلام الموقعين.<lb/>(*) المنار: يظهر أنه سقط من هنا مقابل إما وهو التقسيم الإجمالي المفصل بعد.<lb/>(37) يقرب من هذا قاعدة عظمى أشار لها ابن تيمية - عليه الرحمة - بقوله: إذا أشكل على الناظر أو السالك حكم شيء هل هو الإباحة أو التحريم فلينظر إلى مفسدته وثمرته وغايته فإن كان مشتملاً على مفسدة راجحة ظاهرة فإنه يستحيل على الشارع الأمر به أو إباحته بل يقطع أن الشرع يحرمه؛ لا سيما إذا كان مفضيًا إلى ما يبغضه الله ورسوله اهـ.<lb/>(**) المنار: لعلها: للشارع وكذا ما يماثلها.<lb/>(38) قال الإمام القرافي: إن المصلحة المرسلة في جميع المذاهب عند التحقيق. لأنهم يقيسون ويفرقون بالمناسبات ولا يطلبون شاهدًا بالاعتبار، ولا نعني بالمصلحة المرسلة إلا ذلك ومما يؤكد العمل بالمصلحة المرسلة أن الصحابة - رضوان الله عليهم - عملوا أمورًا لمطلق المصلحة لا لنقد شاهد بالاعتبار نحو تدوين الدواوين ثم قال: ينقل عن مذهبنا (المالكية) أن من خواصه اعتبار العوائد والمصلحة المرسلة وسد الذرائع وليس كذلك , أما العرف فمشترك بين المذاهب ومن استقرأها وجدهم يصرحون بذلك فيها , وأما المصلحة المرسلة فغيرنا يصرح بإنكارها ولكنهم عند التفريع تجدهم يعللون بمطلق المصلحة ولا يطالبون أنفسهم عند الفروق والجوامع بإبداء الشاهد لها بالاعتبار، بل يعتمدون على مجرد المناسبة وهذا هو المصلحة المرسلة وأما الذرائع فمنها ما هو مجمع عليه ومنها ما هو مختلف فيه اهـ , ولابن القيم في أعلام الموقعين فصل في سد الذرائع ذكر فيه تسعةً وتسعين مثالاً من الشارع في منع الذرائع المفضية إلى المفاسد وممن توسع في بحث المصالح المرسلة الإمام الأصولي الشيخ أبو إسحق الشاطبي المالكي في كتابه الموافقات فقد جود الاستدلال عليها والنظر في لواحقها في الجزء الثاني، فارجع إليه إن رُمت المزيد على ما هنا. اهـ ما أورده الشيخ جمال الدين القاسمي حفظه الله.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p771" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1826.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">طه البشري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين والعقل</head>
               <lb/>(تابع لرد الشيخ طه البِشري على الدكتور محمد أفندي توفيق صدقي)<lb/>
               <lb/>بعد إذ أوردنا ما أوردنا مما نرى فيه الكفاية في إثبات أن أصول الدين هي<lb/>الكتاب والسنة والإجماع والقياس نرى ضروريًّا - وقد هتفت أكثر من مرة بالعقل في<lb/>غضون البحث في أمور الدين - أن نتكلم باختصار على ما يمكن أن يكون من<lb/>العلاقات بين العقل والدين.<lb/>قلنا: إن أصول هذا الدين أربعة، ولم يضف إليها أحد شيئًا آخر بل قصرتها<lb/>أنت على الكتاب وحده، فأي نظر من أنظار العقل يراد أن يطابقه الدين في كل<lb/>جزئياته؟ لا يمكن أن يراد بتلك المطابقة أن كل ما يكون واجبًا في نظر العقل أو<lb/>ممنوعًا فيه يكون كذلك في الدين , فإنه ليس شيء من الدين بُنيت قضاياه على<lb/>الأدلة العقلية البحتة، إلا بعض أصول العقائد كوجوب الوجود ووجوب الوحدة مثلاً<lb/>من الواجبات، وامتناع العدم والكثرة مثلاً من الممنوعات وبعد ذلك لا يوجب العقل<lb/>ولا يمنع من قضايا الدين شيئًا. وإن أُريد من العقل نظره الصحيح بالاستحسان<lb/>لموجبات الدين كإقامة الصلاة والاستقباح لممنوعاته كإتيان الفاحشة فذلك لا ريب<lb/>فيه , ولكن لا يعزب عنك أن هذا النظر شيء واعتباره من أصول الدين التي<lb/>حصر فيها استنباط مسائله باعتبار كونه دينًا مقررًا واجب الاتباع شيء آخر ,<lb/>فمسألة الاستحسان والاستهجان بالنظر الصحيح للعقل الصحيح لازمة لكن لا يمكن<lb/>أن يبنى عليها حكم شرعي؛ لأن مقتضى كونه شرعيًّا أنه مبني على أصول<lb/>الشريعة التي ذكرناها وليس استحسان العقل واحدًا منها باتفاقنا جميعًا على أن<lb/>العقول من حيث استحسانها واستهجانها لا يمكن ضبطها بحال فإن ما يراه هذا حسنًا<lb/>قد يراه ذلك رديئًا وبالعكس، وذلك لا يقف عند طبقات الحمقى والجاهلين بل كثيرًا<lb/>ما اجتازها إلى طبقة العقلاء من أقطاب العلم والسياسة والبصر بفنون التشريع.<lb/>ولا نحسبنا نتكلف أي دليل على هذه الدعوى بل نرى أن أقل نظرة في<lb/>التاريخ التشريعي تكفينا مؤنة هذا فإن قتل القاتل عمدًا الذي أوجبه الإسلام - ما لم<lb/>يعفُ أولياء الدم، ولا نشك في استحسانك له - مسألة فيها نظر بين مشرعي<lb/>الرومان قديمًا وأمة الطليان التي بنيت على أطلالها، والفرنساويين والإنجليز حديثًا<lb/>فمنهن من أنكرت القتل ومنهن من أوجبته، ومن هؤلاء الموجبات من استحسنته<lb/>بطريق الشنق، ومنهن من أبته إلا بقطع الرقبة. فهل رمى الناس كل هذه الأمم<lb/>بالجنون لأن أهلها لم تتفق على استحسان شيء واحد؟ بل هو أكبر الأشياء في<lb/>مسائل التشريع؟ فما بالك بصغريات الأمور وجزئياتها في نظر الشرائع والقوانين؟<lb/>فلنسأل نفوسنا: ماذا تكون الحال لو كان استحسان العقل واستهجانه أصلاً من<lb/>أصول الدين التي يرجع إليها في استنباط أحكامه؟ هل نستطيع أن نجد اثنين<lb/>يتفقان على حكم واحد من هذا الدين؟ !<lb/>الإسلام ولا شك دين الفطرة أرسل الله به رسوله وهو - تعالى - الحكيم في<lb/>تقديره العليم بما فيه مصالح الناس على تمايز طقوسهم وتنائي ديارهم وبسط لهم<lb/>على لسان نبيه من التقرير والبيان ما يقف بالنفوس دون رؤية الشيء الواحد على<lb/>كثير من الوجوه والألوان، كل نفس بحسب ما تهديها نزعتها بحيث يكون الحسن<lb/>عند قوم قبيحًا عند آخرين بلا أدنى مستمد لذلك الاستهجان أو الاستحسان كما يقع<lb/>من الأمم التي لا ترجع في أمور تشريعها إلى أصل واحد.<lb/>فالدين باعتبار كونه شرع الله الحكيم العليم بما يلائم في أحكامه الفطر السليمة<lb/>وهي ولا ريب لا تنابذها بحال؛ لأنه لها كالميزان فإذا نابذته النزعات فماذا على<lb/>الميزان إذا لم يوف الموزون؟ فليس من الصواب أن نتبع نزعة كل هوى<lb/>تستحسن أو تستهجن، ونحاول أنْ نجري عليها أحكام الدين فإذا نافرته قلنا: إنها<lb/>ليست دينًا؛ لأنها خالفت العقل والصواب!<lb/>قلنا ونقول: إن أصول العقائد الدينية إنما بنيت على أدلة عقلية محضة كافية<lb/>في إثبات الألوهية لمن لا يؤمن بها، ومعجزات لا سبيل للعقل إلى مصادرتها، كافية<lb/>أيضًا في إثبات دعوى الرسالة، فإذا اقتنع المكلف بهذا القدر وآمن بأن هناك إلهًا<lb/>حكيمًا متصفًا بصفات الكمال، منزهًا عن صفات النقص، وأنه أرسل رسولاً<lb/>معصومًا بلَّغ الناس رسالات ربه الكفيلة بسعادتهم وعزهم في كلتا نشأتيهم انصرف<lb/>- ولا مرية - كل همه إلى تحقيق ما جاء به هذا الرسول الأمين عن ربه الحكيم<lb/>للعمل به، فأدلة العامل بعد ذلك سماعية. حاجة المجتهد إلى البحث فيها من حيث<lb/>صحة النقل وعدمها ليعلم إن كانت من الرسول أو ليست منه، وعلى هذا فالعقل<lb/>الكامل لازم للمجتهد بلا جدال يتدبر به معاني الأحكام: يرجع بالفروع إلى أصولها<lb/>المقررة، وبالجزئيات إلى كلياتها الثابتة، ويفصل المجمل في الكتاب بالمفصل من<lb/>السُّنة، ويستظهر الخفي منه بالجلي منها، والبحث عن علل الأحكام الظاهرة ليقيس<lb/>غير المقرر على المقرر منها، وغير ذلك من عمل المجتهد في استنباطه من الكتاب<lb/>والسنة وأخذه بالقياس وانتظامه في سلك الإجماع التي هي أصول الدين على أنه<lb/>شرع الله الذي بسطه فيها وحصره في دائرتها.<lb/>أستغفر الله أن يكون في ديننا ما لا يحتمله العقل ولا يسعه تصوره، بل نحن<lb/>قررنا أن العقل السليم مستحسن لكل ما جاء به الدين الحكيم مستهجن لكل ما نهى<lb/>عنه الشرع القويم.<lb/>وإذ كتبنا ما نرى فيه الكفاية فيما يتعلق بأصل الموضوع ننتقل بك إلى<lb/>تمحيص ما بنيت عليه من المسائل، والله الكافي المعين.<lb/>مبحث الصلاة<lb/>جاء إلينا القرآن بها إجمالاً، وفصلتها لنا السنة تفصيلاً، أمر الله بها في<lb/>كتابه وعلمها جبريل لنبيه تعليمًا عمليًّا وهو عليه السلام علمها الناس وبلغها لهم وقتًا<lb/>وحدًّا وعدًّا، إذ صلى بهم الصلوات الخمس في أوقاتها المعلومة: الظهر والعصر<lb/>والعشاء أربعًا، والمغرب ثلاثًا، والصبح اثنتين، وواظب عليها كذلك إلا في<lb/>خوف أو سفر وأمر بإقامتها بالقدر الذي أقامها به بمثل قوله: (صلوا كما رأيتموني<lb/>أصلي) وشدد فيها وأكد، ووعد عليها وأوعد، وميزها بأنها الفرض المحترم من<lb/>بين ما سن من سنن وزاد من نوافل، فامتازت بنفسها بين جميع الصحابة والتابعين<lb/>لهم ومن بعدهم إلى يومنا هذا، والقول بأن الصحابة لم يميزوا بين القدر الواجب<lb/>عليهم من غيره - في أقصى منازل الغرابة، وكيف ذلك وهم المجمعون على أن تارك<lb/>النوافل مثل ما قبل مفروضة الصبح وما قبل الظهر وبعده وما قبل العصر - لا شيء<lb/>عليه عند الله، والناس مع إجماعهم على أن من زاد على المفروضة أو نقص عنها-<lb/>مثل أربع الظهر وثلاث المغرب عمدًا - بطلت صلاته. ومع إجماعهم على أن من<lb/>نوى اثنتين في النافلة فصلى أربعًا لا تبطل صلاته، أليس ذلك لتفريقهم بين الواجب<lb/>وغيره؟ وما إجماع مَن بعدهم على التمييز بين الفرض المحتوم من الله والنفل<lb/>المتطوع به من عند أنفسهم إلا بعد تمييزهم هم.<lb/>أدرجت في مطاوي كلامك أنك لا تحتج بعمل الصحابة؛ لأنهم لم يميزوا بين<lb/>الواجب وغيره بل هم إنما كانوا يحافظون على كل ما رأوا النبي يحافظ عليه , ولا<lb/>يذهب عنك أن النبي عليه السلام كان يحافظ أيضًا على الذي كان يسميه المسلمون<lb/>بالنوافل، فكيف يجمعون على أن الآتي بهذه والتارك لها لا حساب عليه؟ لا ألتمس<lb/>أن أجادلك في هذا بما يخرج عن دائرة كلامك، بل مما قلت من أن: كم من أشياء<lb/>كان يحافظ عليها النبي ولم يقل أحد من المجتهدين بوجوبها كالمضمضة والاستنشاق،<lb/>والصحابة كلهم مجتهدون بلا خلاف؟ فهل مع هذا يقال: إن الصحابة لم يميزوا<lb/>بين الواجب وغيره؟ نعم هم فرقوا الواجب من غيره في الصلاة مثلما فرقوا بينهما<lb/>في الوضوء كما سلف.<lb/>صلى النبي عليه السلام رباعيةً وسلم في الثانية فألفَتَ ذلك جميع الصحابة،<lb/>وابتدره منهم ذو اليدين بقوله: أقصرت الصلاة أم نسيت يا رسول الله؟ فأجاب<lb/>صلى الله عليه وسلم بأنها لم تقصر ثم أتم، وسجد للسهو، ولو كان الواجب يتم<lb/>بالركعتين ما سأل الصحابي بقوله: أقصرت الصلاة، وأي معنى لقصرها غير<lb/>كونها نقصت فرضًا عن القدر الذي كان مفروضًا؟ ولو كان أقل الواجب اثنتين كما<lb/>ترى ولم يعرف ذلك الصحابة كما أشرت - هل كان يجيب عليه السلام بأنها لم<lb/>تقصر - أي لم تنقص عن القدر المشروع؟ بل ويترك صحبه في مثل هذا المقام<lb/>لا يعرفون القدر الواجب عليهم بل يزيدهم بمثل هذا الواجب رسوخًا بأن القدر<lb/>الواجب عليهم إنما هو أربع ركعات لا ركعتان وتعلم أن وظيفة الرسول البيان،<lb/>وتلك تعمية تضاده كل التضاد والرسول الكريم أفطن قلبًا وأعصم دينًا وأفصح لسانًا<lb/>من مثل هذا. على أنه قد بلغ وقال: (بلغت اللهم أشهد) ، مع نهاية البيان لقوله<lb/>تعالى: {يَا أَيُّهَا الرَّسُولُ بَلِّغْ مَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ وَإِن لَّمْ تَفْعَلْ فَمَا بَلَّغْتَ<lb/>رِسَالَتَهُ} (المائدة: 67) وقوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ<lb/>إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ، وليس من التبليغ المحفوف بالبيان أن يدَع صلى الله عليه<lb/>وسلم صحبه الكرام يعيشون معبَّدين بما لا يفرقون بين واجبه المشروع المفروض<lb/>عليهم من الله، ونفله المتطوع به من عند أنفسهم، لهم ثوابه، وليس عليهم حسابه.<lb/>دعا النبي عليه السلام مؤكدًا مشددًا إلى إقامة الصلوات الخمس (أي:<lb/>المفروضة المبدوءه بتحريمة واحدة المنتهية بسلام واحد) وأبان أنها الفرض<lb/>المشروع من الله، وواظب عليها كما قلنا طول حياته، الثنائية منها والثلاثية<lb/>والرباعية من غير زيادة فيها أو نقص عنها (إلا في خوف أو سفر) ولم يبين أن<lb/>بعضًا منها مزيد فيها على القدر الواجب، فتعين أن تكون هي كلها القدر الواجب،<lb/>ونحن نكتفي الآن بهذا القدر من الأدلة ونرجع بنظرة إلى ما اختلج بنفسك من الشبه<lb/>التي لولاها لم تكن لتشذ عما عليه إجماع المسلمين من عهده عليه السلام إلى عهدنا<lb/>هذا دون أن يعترضهم فيه شك، أو تعتورهم دونه شبهة، والله سبحانه الموفق.<lb/>ادعيت أن القدر الواجب في الصلاة ركعتان مستندًا على قوله تعالى:<lb/>{وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن<lb/>يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء: 101) الآية بناء على أنه يستفاد منها أن القصر،<lb/>أي ما دون الواجب: ركعة، فيكون أقل الواجب ما فوقها أي ركعتين من غير<lb/>تحديد للطرف الأعلى، وبعبارة أخرى أن الإنسان غير مكلف بأكثر من تين<lb/>الركعتين إلخ.<lb/>ونقول: إن الآية في ذاتها لا يمكن أن يؤخذ منها أن صلاة الخوف للإمام<lb/>ركعتان أو هي للمؤتمّين ركعة، بل غاية ما يؤخذ منها أن طائفة تقوم مع الإمام،<lb/>ثم تأتي طائفة أخرى لم تُصَلِّ فتصلي معه، ولكن كم ركعة يصلي الإمام أو<lb/>المؤتمون؟ هذا ما لم تنص عليه الآية الكريمة، بحيث لو لم تبين السنة لما تسنى<lb/>أن يقطع مُدَّعٍ بأن المفروض على كل طائفة أن تصلي أربعًا أو ستًّا مثلاً، فمن أين<lb/>جاءك أن كل طائفة تصلي مع الإمام ركعةً واحدةً، إن قلت: السنة، قلنا لك: هي<lb/>بعينها حتَّمت على المؤتمين في صلاة الخوف أن ترجع كل طائفة فتصلي ركعةً<lb/>أخرى بناءً على الأولى بحيث تبلغ صلاة كل من الإمام والمؤتمين ركعتين، وهذا<lb/>هو القصر بعينه، ولا يجادل في ذلك ابن عباس ومجاهد وجابر بن عبد الله الذين<lb/>استشهدت بهم، فقولك: إن القصر ركعة واحدة دعوى لا دليل عليها بل قام الدليل<lb/>على خلافها من الكتاب نفسه، بل من الآية عينها؛ لأن قوله تعالى: {فَلَيْسَ<lb/>عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاَةِ} (النساء: 101) الآية خطاب للنبي عليه<lb/>السلام ومن معه، بل لكل إمام ومؤتمين في خوف، ولست تنكر بل صرحت أن<lb/>الإمام في هذه الحالة - حالة الخوف - يصلي ركعتين مع كونه يقصر، ولا يقال:<lb/>إنه متم بعد أن تناوله الخطاب، فالقصر كما تناول غيره من المؤتمين لقوله تعالى:<lb/>{أَن تَقْصُرُوا <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 101) فثبت أن الركعتين في تلك الحال قصر،<lb/>فاندفعت الدعوى بأن القصر إنما هو واحدة، فالقول بأن الواجب في الصلوات<lb/>الخمس - في حالة الإتمام - منقض بناؤه لانهدام ما دعمت له من أساسه على أننا لو<lb/>سلمنا لك أن القصر ركعة واحدة، بل وفرضنا أن الكتاب نفسه نص صريحًا على<lb/>ذلك، فأي تلازم هناك بين كون القصر، أي: ما دون الواجب - على مقتضى<lb/>تعريفك - واحدةً وكون الواجب أقلة ثِنتان؟ ولِمَ لا يكون الواجب - مع هذا الحال-<lb/>ثماني ركعات أو عشرًا مثلاً لولا السنة؟ على أنها لم تقدر للواجب حدًّا أقل أو<lb/>أكثر، بل بينت القدر المفروض بعينه المشروع على سبيل الوجوب من الله تعالى<lb/>ككون المغرب ثلاثًا والعشاء أربعًا بلا زيادة أو نقصان.<lb/>(1) قلت: إن أول ما فرضت الصلاة كان النبي يصليها ركعتين ركعتين،<lb/>واتخذت ذلك دليلاً على أنه عليه السلام ما كان ليكتفي بالركعتين في ذلك الوقت إلا<lb/>لبيان أنهما أقل واجب، ثم زاد عليها فيما بعد لبيان أن الزيادة أولى، ونظنك ما<lb/>اعتمدت في صحة هذا إلا على حديث عائشة رضي الله عنها، ولو أنك اتخذته<lb/>حجةً لك لاتخذناه نحن حجةً عليك، قالت: (أول ما فرضت الصلاة فرضت ركعتين<lb/>ركعتين، فأقرت في السفر وزيدت في الحضر) فلم تقل إنها أول ما فرضت كان<lb/>عليه السلام يصليها ركعتين ركعتين حتى يفهم من قيلها أن اقتصار الرسول إذ ذاك<lb/>على الركعتين كان من عند نفسه لبيان أنهما أقل الواجب، بل قالت: إنها فرضت<lb/>أولاً ركعتين، وهذا صريح في أنها فرضت بعد غير ذلك - أي ركعتين وثلاثًا<lb/>وأربعًا - وأكدت هذا المراد بقولها: (فأقرت في السفر وزيدت في الحضر) ولا<lb/>سبيل للقول بأنها زيدت، أي: فوق القدر الواجب، بعد قولها: (فرضت ركعتين)<lb/>ولا للقول بأنها أقرت في السفر، أي: اكتفى بها لأنها القدر الواجب مطلقًا، مع<lb/>العلم بأن النبي عليه السلام ما كان ليكتفي بالركعتين المشروعتين إبان السفر، بل<lb/>كان يزيد عليهما من النوافل ما تعوّد أن يزيد في الحضر، فتعين أن يكون المراد<lb/>بقولها: (أقرت في السفر) أن فرضها كان اثنتين بلا زيادة واجبة، وكونها زيادة<lb/>في الحضر أن الزيادة التي بلغت بها الصلاة ما فوق الركعتين واجبة كلها بلا نقص<lb/>فيها، أما ما استعرضت على قيلك من الشبه وتكلفت الرد عليه فإنا نعفيك منه.<lb/>(2) رأيت أن قصر الصلاة مخصوص بالخوف بناءً على أن قوله تعالى:<lb/>{ <gap resp="#org_MS"/> إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء: 101) قيد لا يجوز التفلت منه،<lb/>فكل ما كان في غير الخوف - ولو في سفر - فهو إتمام، فصلاة النبي عليه<lb/>السلام في السفر - ولو كان قصيرًا جدًّا - ركعتين ركعتين لم تكن قصرًا بل اكتفاءً<lb/>بالواجب إذ كان القصر مخصوصًا بحالة الخوف.<lb/>ونحن لا نعارض في أن الآية صريحةً في إباحة القصر عند الخوف، بل ولا<lb/>نص خاص في الكتاب على إباحة القصر في غير تلك الحال، ولكن عدم النص<lb/>على شيء من الكتاب لا يدل على عدمه مطلقًا، فقد نصت على ذلك السنة،<lb/>ومقامها من التشريع ما قد عرفت، ونعارض في كون الآية قيدًا، بل نقول: إنها<lb/>لمجرد بيان الواقع والحال التي كان عليها النبي عليه السلام وأصحابه يومئذ،<lb/>ولست تنكر أن مثل هذا كثير في الكتاب نفسه من مثل قوله تعالى: {وَرَبَائِبُكُمُ<lb/>اللاَّتِي فِي حُجُورِكُم مِّن نِّسَائِكُمُ اللاَّتِي دَخَلْتُم بِهِنّ} (النساء: 23) فإن الربائب<lb/>محرمات مطلقًا، وكونهن في الحجور ليس قيدًا أصلاً بل هو لمجرد بيان الواقع،<lb/>وقد سئل النبي نفسه فيما سألت فيه، فأجاب عليه السلام بما أجبنا به، وإذا حاولت<lb/>ألا تقتنع يكون هذا القيد لبيان الواقع، ولم تشأ أن تحاجّ بهذا الخبر جئناك بمثله من<lb/>الآية نفسها سبقتنا بالإشارة عفوًا إلى أنه ليس قيدًا بل هو لمجرد بيان الواقع حيث<lb/>قلت: (فصلاة الإمام في الخوف ركعتين <gap resp="#org_MS"/> إلخ) عندما أوردت قوله تعالى:<lb/>{وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ} (النساء: 102) الآية ولم تقيد بكون هذا<lb/>الإمام هو النبي عليه السلام لا غيره كما هو ظاهر هذا القيد {إِذَا كُنتَ فِيهِم <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 102) فإذا قلت: إن صلاة الخوف عامةً - كما هو ظاهر كلامك - لزمك<lb/>أن تقول: إن هذا القيد لا مفهوم له بل هو إنما كان لمجرد بيان الواقع، وإذا أبيت<lb/>إلا أن يكون له مفهوم، أي: أن مقيم صلاة الخوف يجب أن يكون هو النبي لا<lb/>غيره إذا كان قيام طائفتين من المصلين في خوف مقيدًا بكون النبي فيهما - لزم أن<lb/>يكون قولك: فصلاة الخوف للإمام - مطلقًا طبعًا - لا مفهوم له.<lb/>وأما صلاته ركعتين ركعتين في السفر فمسلَّم، ولكن كون ذلك اكتفاءً بالواجب،<lb/>أي: ليس قصرًا، غير مسلَّم، وكيف يكون ذلك اكتفاءً بالواجب مع ملازمته في<lb/>غضون أسفاره للنوافل التي لا خلاف بيننا وبينك في أنها فوق الواجب، أي أنها<lb/>من التطوع المتبرع به؟ ولو أنك أنكرت ملازمته عليه السلام للنوافل أثناء سفره<lb/>فقد أنكرت لزومًا اقتصاره (في المفروضة) على الركعتين؛ لأن مصدرهما واحد.<lb/>ومما لا يحسن تركه هنا أنه عليه السلام لم يصلِّ المغرب ركعتين أبدًا في<lb/>حضر أو سفر، بل واظب على صلاتها ثلاثًا في الحالين جميعًا، ولو كان اقتصاره<lb/>على الركعتين في السفر اكتفاءً بالواجب - لا شيئًا آخر - لما كان هناك موجب<lb/>لتمييزه المغرب من بين أخواتها بإقامتها ثلاثًا، بل لاكتفى فيها بثنتين في ضمن ما<lb/>اكتفى.<lb/>(3) استدللت على أن ما بعد الركعتين (في الثلاثية والرباعية) زيادة عن<lb/>القدر الواجب بعدم الجهر بالقراءة فيه وعدم قراءة شيء بعد الفاتحة.<lb/>ونقول: إن عدم الجهر في القراءة في الركعة ليس دليلاً على عدم وجوبها،<lb/>وإلا للزم أن صلاة الظهر والعصر غير واجبتين رأسًا؛ لأنه لا جهر فيهما أصلاً<lb/>على أن الجهر وعدمه ليس من الفروض التي لا تقوم الصلاة إلا بها، بل هما من<lb/>الهيئات التي لا تختل هي بدونها، وأيضًا فإن قراءة شيء من القرآن بعد الفاتحة<lb/>ليس دليلاً على وجوب ما قرأ فيه، كما أن عدمها ليس دليلاً على عدمه، وإلا<lb/>لكانت كل النوافل التي صلاها النبي عليه السلام مقفيًا على أثر الفاتحة فيها بشيء<lb/>من القرآن واجبة ولكنك معنا لا تسلمه. هذا وقراءة القرآن بعد الفاتحة ليس مما<lb/>تتوقف عليه صحة الصلاة مطلقًا، بل المطلوب الذي هو ركن في الصلاة بحيث<lb/>تختل بدونه هو قراءة قرآن لقوله تعالى: { <gap resp="#org_MS"/> فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآن} (المزمل: 20) وقد قدره أبو حنيفة بآية وعينه الشافعي بالفاتحة كلها لما وصل إليه<lb/>وصح عنده من نحو قوله عليه السلام: (لا صلاة لمَن لم يقرأ بأم الكتاب) , ولا<lb/>خلاف في أن ما بعد الفاتحة ليس ركنًا من الصلاة وإن ورد أنه الأكمل في الركعتين<lb/>الأوليين من الصلوات الليلية، وكونه الأكمل فيهما لا يستدعي أن ما بعدهما ليس<lb/>واجبًا.<lb/>(4) استدللت أيضًا على أن القدر الواجب ركعتان بعدم ملازمة النبي عليه<lb/>السلام لعدد مخصوص من الركعات (بصرف النظر عما سمي سنةً وما سمي<lb/>فرضًا) إذ كان تارةً يزيد وتارةً ينقص وكذلك باختلاف عدد الركعات التي كان<lb/>يصليها في الأوقات المختلفة من اليوم ككون الصبح كذا والظهر كذا (المفروض<lb/>والمسنون معًا) ولكن الملاحظ أنه ما صلى أبدًا أقل من الركعتين، ولم يتقيد بعدد<lb/>مخصوص فوق ذلك فتعين أن يكون القدر المفروض ركعتين ليس إلا.<lb/>ونقول: إن العبادات كلها وفي جملتها الصلاة منشقة إلى فرض محتوم، ونفل<lb/>متطوع به، ونحن لا نكلف أنفسنا هنا حشد الأدلة على ذلك إليك، ولا نرانا نعيا<lb/>بأن نسوق - إن شئت - ألف دليل ودليل من كل مصدر ترى فيه مقنعًا، وإذا أبيت<lb/>التمسنا ذلك من كلامك.<lb/>قلت في عدة مواضع: (إن أقل الواجب ركعتان) والواجب - رعاك الله -<lb/>لا يكون فيه أقل وأكثر؛ إذ لو كانت الركعتان هما الواجب المطلوب حتمًا من<lb/>العبد الذي يخرج بأدائه من عهدة التكليف، فلا يتصور أن يكون ما زاد عليهما واجبًا،<lb/>وإلا لكان المقتصر على الركعتين غير قائم بالواجب وأنت لا تسلمه، ولو كان<lb/>الأكثر من الركعتين كالثلاث أو الأربع هي كلها الواجب لكان المقتصر على<lb/>الركعتين كذلك مقتصرًا على ما دون الواجب، فيكون كذلك غير قائم بالواجب<lb/>وأنت أيضًا تعارضه، فتعين أن يكون المراد بقولك: (أقل الواجب ركعتان) أن<lb/>الركعتين هما الواجب الذي لا يجوز للمسلم أن ينقص منه، وأن ما فوقهما فوق<lb/>الواجب , وبعبارة أخرى أنه ليس واجبًا، بل قد صرحت بهذا المراد في قولك:<lb/>(فمن عرف أن الواجب عليه ركعتان فصلى أربعًا شكرناه إلخ) وإذا كان القدر<lb/>الواجب المفروض من الله هما الركعتان تعيَّن أن يكون كل ما زاد عليهما نفلاً أي<lb/>زيادة متطوَّعًا بها، ولا عليك أن تسمى سنةً، ولا علينا أن نسميها زيادةً أو نفلاً ,<lb/>بل الذي يهمنا أن هذه السنة أو هذا النفل أو هذه الزيادة غير الفرض أو الواجب،<lb/>فقولك: (بصرف النظر عما سمي سنةً وما سمي فرضًا) يجب أن تصرف النظر<lb/>عنه؛ لأن الصلاة بذاتها صرفنا النظر أو لم نصرف إما سنة وإما فرض امتاز كل<lb/>منهما بنفسه.<lb/>وأما من حيث وقوع الزيادة والنقص إذا سلمناها فهي لم تقع أصلاً إلا في<lb/>الذي امتاز بأنه النفل، إذ المتنفل أو المتطوع له أن يزيد على تطوعه أو ينقص<lb/>منه أو لا يقوم به رأسًا، ما دام عمله في ذاك لمجرد اكتساب المثوبة، لا الفرار من<lb/>العقوبة، وأولئك الذين نقلت عنهم أن النبي عليه السلام كان تارةً يزيد وتارةً<lb/>ينقص - في النافلة طبعًا - قد نقلوا إلينا نقلاً متواترًا لا شبهة فيه أنه لم ينقص شيئًا<lb/>(عمدًا) ولم يزد على القدر الذي امتاز بأنه الفرض المشروع، بل واظب صلى<lb/>الله عليه وسلم طول حياته الكريمة على إقامة الظهر والعصر والعشاء أربع ركعات<lb/>والمغرب ثلاثًا (إلا في خوف أو سفر) لأن نقص الفرض الذي ضربه الله على<lb/>الناس والزيادة فيه تلاعب بما فرضه الله وحدَّه، ومن ثم أجمع الكل على بطلان<lb/>صلاة المصلي على تلك الحال كما قلنا، فالملاحظة - إذا لم يكن منها بُد - يجب<lb/>أن توجه إلى كون النبي عليه الصلاة والسلام لم يلازم في بعض الصلاة - أي:<lb/>النفل - حالة واحدة، بل كان تارةً يزيد وتارةً ينقص، فدل ذلك - في جملة ما دل-<lb/>على أنها ليست فرضًا محتومًا من الله، وكونه لازمًا في بعضها - أي الفرض -<lb/>حالة واحدة متقيدة بعدد مخصوص لم يزد عليه ولم ينقص منه إذ صلى دائمًا في<lb/>المكتوبة (إلا في خوف أو سفر) الصبح ركعتين، والظهر والعصر والعشاء أربعًا،<lb/>والمغرب ثلاثًا، فدل ذلك - في جملة ما دل - على أنها القدر المفروض الذي لا<lb/>مفر شرعًا منه، ولا متنكّب لمسلم عنه، مصححًا هذا النقل بشهادة كل الأمة،<lb/>توارثوه عنه عليه السلام جيلاً بعد جيل، وتناقلوه قبيلاً بعد قبيل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p781" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1827.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة كتاب أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>من الدكتور وارنجتون إلى زوجته<lb/>عن لوندره في 15 مايو سنة -186<lb/>شهدت بالأمس أيتها الحبيبة العزيزة عيدًا أهليًّا أقامه الدكتور (أراسم) وزوجته<lb/>احتفالاً ببلوغ ولدهما الواحدة والعشرين من عمره وكان عددنا اثني عشر صديقًا.<lb/>كان العيد وليمة رجال زانتها المهابة والوقار ولم يمنع كونها كذلك من انتعاش جميع<lb/>قلوب المدعوين ابتهاجًا وسرورًا، وفي ختام المائدة ابتدأ رفع الأقداح لتعاطي الراح<lb/>على محبة (أميل) فقام (أراسم) واستأذن في أن يقرب نخب ولده، وما رأيته في<lb/>حياتي أفصح مقالاً منه حينئذ فقد أفاض في القول عن الفروض التي تجب على<lb/>الشاب في معيشته القومية وعن التربية ووجوب أن تكون عمل كل منا في جميع<lb/>حياته وعن الأزمان الحاضرة واقتضائها من المفكر الذي يستمسك بالآراء المؤسَّسة<lb/>على البحث والاختبار وأن يثبت عليها، وبالجملة فليس في وسعي أن أؤدي إليك<lb/>أثر هذا الخطاب الأبوي الذي كانت مزيته الكبرى أنه لم يكن كخطاب الخطباء.<lb/>وما فرغ منه حتى اتجهت جميع الأبصار نحو (أميل) وأنت قد استطعت منذ<lb/>عودته من إنكلترا أن تعرفي ما هو متحلٍّ به من ثبات الرأي وعلو الآداب وسعة<lb/>المعارف، فشكر لأصدقاء أبيه أن تفضلوا بإجابة الدعوة إلى هذا العيد البيتي الحقير<lb/>بعبارات تشف عن لطيف ذوقه ومزيد تواضعه، ثم ارتقى إلى الكلام عن بعض<lb/>المسائل العامة فبين الخطة التي يؤمل أن يسير عليها في الناس بألفاظ جلية مؤدية<lb/>تمام المعنى.<lb/>وقد أحس كل من سمع قوله بأن جميع ما فاه به عن فكره المستقل، ثم تعاقبت<lb/>الكؤوس وتوالت الأنخاب! ! وبينما كنا على أهبة القيام من المائدة التفت (أميل)<lb/>إلى والديه وآذنهما بأن لديه خبرًا يريد أن يُعْلمهما إياه وقد لونت جبينه حينئذ حمرة<lb/>الخجل مع أن ملامح وجهه كلها كانت تعرب عما فيه من ثبات الرجولية.<lb/>ما كان أشد دهشي ودهش الحاضرين إذ سمعناه يقول بصوت قوي على ما<lb/>فيه من الاحتشام أنه من الأمس متفق مع (دولوريس) على التزوج بها.<lb/>ثم أعقب هذا الإخبار أن انحنى أمام والديه قائلاً: هل لي أن أرجو منكما<lb/>استحسانكما لهذا الاختيار؟ !<lb/>هنالك غشيت وجنتي الفتاة السمراوين سحابة من حمرة الخجل وأغضت<lb/>عينيها فلألأت بين أهدابهما السوداء الطويلة عَبرات الفرح والهناء.<lb/>لم تجد السيدة (هيلانة) جوابًا لمسألة ابنها إلا إكبابها على عنقه تقبِّله وقد كادت<lb/>تختنق سرورًا واغتباطًا، وأما (أراسم) فإنه مع تأثره مثلها مما سمع من ولده كان<lb/>أملك منها لعواطفه. أجاب ولده بصوت ينبئ عن سكينته ووداعته فقال: إذا كنت<lb/>تحبها فهي ابنتي، ثم قبل هذه الفتاة الحسناء بصدر منشرح ونفس منبسطة.<lb/>في خلال هذا المنظر المؤثر طرق البريد باب الشارع طرقتين فاضطرب كل<lb/>مَن في البيت، وكان يحمل رسالةً كان يرى من غلافها أنها آتية من بلاد بعيدة،<lb/>كانت هذه الرسالة (لأميل) فاستأذن في فض ختامها؛ لأنه ما لبث أن عرف في<lb/>عنوانها خط (قوبيدون) وقرأها وكانت بالإنكليزية الركيكة -إنكليزية زنجي - فإذا<lb/>هي تتضمن تهنئةً من هذا الإفريقي البار (لأميل) بعيد ميلاده ورجاءه - كما هي<lb/>العادة - في عود كثير من أمثاله عليه بالغبطة والهناء وتشتمل فوق ذلك على خبر سار<lb/>وهو أن الزروع التي زرعت في أرض (لولا) قد نجحت بفضل حذقه وحذق<lb/>زوجته وأنها ربما كفلت لها صداقها عند الزواج.<lb/>إني على جذلي باغتباط أصدقائنا محزون لتفكري في مفارقتهم لنا؛ لأن هذه<lb/>الوليمة العيدية كانت وليمة وداعي أيضًا فهم راجعون إلى فرنسا حيث يدعوهم إليها<lb/>ما وقع فيها أخيرًا من الحوادث السياسية وحب مسقط رؤوسهم وإني مشيعهم بأحسن<lb/>آمالي لهم، لست أنسى كلمةً من كلمات (أراسم) الأخيرة التي فاه بها عند مصافحتنا<lb/>بصوت ملؤه الوقار والهيبة وهي قوله: على كل منا أن يسعى في جعل ولده رجلاً<lb/>حرًّا فإنَّا بذلك نجتثُّ جراثيم الشرور المحزنة للأمة اهـ.<lb/>فرغ من تعريب هذا الكتاب المفيد قبيل ظهر يوم الاثنين أول جُمَادى الثانية<lb/>من سنة 1324 للهجرة النبوية الموافق للثالث والعشرين من شهر يوليه سنة 1906<lb/>للميلاد المسيحي، وقد عزمت بحول الله على جمعه وطبعه كتابًا مستقلاًّ، أسأله<lb/>سبحانه التوفيق والهداية للرشد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المعرِّب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز محمد<lb/>* * *<lb/>استدراك أو تصحيح<lb/>سقط من المكتوب العاشر الذي نشر في الجزء الماضي نبذة موضعها بين<lb/>السطر التاسع والعاشر من ص 716 وهذه هي بنصها:<lb/>إذ قال: لكن لن يعدم المغلوبون سلاحًا فالذي يبقى من السلاح في أيدي الأمم<lb/>المغلوبة هو الخطابة وبث الأفكار والمقاومة المعنوية، ولن تخضع الحكومة رعيتها<lb/>ما داموا لا يستكينون للخذلان، نعم إنها تستطيع في ليلة واحدة أن تسلب حقوقهم<lb/>وأموالهم وتعدم من يسخطونها منهم، وترهب أنذالهم، وتخدع جهالهم، ولكن<lb/>هيهات أن يكون هذا هو ظفرها النهائي بهم عنوة. لا تظفر بهم إلا متى أزهقت<lb/>روح الكرامة الإنسانية من نفوسهم.<lb/>الأمة الحرة - وهي أمة المستقبل - تزيد وتنمو في ظل حكومة الاستبداد،<lb/>وستنتصر إذا تقوت بما تكتبه من المعارف، وبما يوجد فيها من عواطف الإنصاف<lb/>التي تخلص إليها من البحث في حقائق الأمور، وبما تستفيده من القوى التي<lb/>يختلسها العلم من الطبيعة.<lb/>لا ريب في أنه ليس كل واحد من الناس مخلوقًا لأن يؤدي عملاً سياسيًّا فلا بد<lb/>فيه من ملكات وميل خاص، ولكن لكل إنسان بل عليه أن يرتأي لنفسه رأيًا في<lb/>مصالح عصره وبلاده، ولست ملزمًا بأن تأخذ بشيء من ماضيَّ ولا من آرائي؛<lb/>فكل جيل مستعد لأن يعمل عمله بنفسه وملزم بأن يسترشد فيه بما يستجدُّ من<lb/>حاجات أمته، وإنما عليك أن تعلم أنه لا يكفيك أن تطعن في الأوضاع القديمة لهدم<lb/>بنيانها، بل لابد أن يُثبت لك العلم كذبها أو عدمها وإذا أردت أن تظفر بخصمك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p784" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1828.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى المدرسة الجامعة</head>
               <lb/>
               <lb/>هذا ما كتبته اللجنة التي كانت انعقدت في دار سعد باشا زغلول ونشر في<lb/>الجرائد وهو من إنشائه:<lb/>ظهر بمصر في هذه السنين الأخيرة حركة نحو التعليم تزداد كل يوم انتشارًا<lb/>في جميع طبقات الأمة، ورغم ما تبذله الحكومة من الجهد في توسيع التعليم فإنه<lb/>غير كافٍ للقيام بحاجات الأمة والزيادة المستمرة في ميزانية نظارة المعارف لا تفي<lb/>بمطالبها، ولذلك التجأت الحكومة لأن تحرك همم الأفراد وتهز من غيرتهم<lb/>لمساعدتها على نشر التعليم فنهضوا لمعاونتها وتسابقوا إلى الاكتتاب في إنشاء<lb/>المكاتب وأقبلوا على تأسيسها كل إقبال مع عدم تعودهم على القيام من أنفسهم بمثل<lb/>هذه الأعمال فإنه لا يمر يوم إلا وترى فيه إنشاء مكتب جديد في جهة من جهات<lb/>القطر، ولا يبعد أن نرى عما قليل أن هذا الغراس قد نما وأزهر فتجني أولادنا<lb/>ثماره ولكن من الأسف أن الحكومة والأفراد مع اعتنائهم كثيرًا بنشر التعليم<lb/>الابتدائي لم يتمكنوا من توجيه العناية للتعليم العالي بل أهملوه إهمالاً تامًّا، ولا نشك<lb/>في أنهم إنما اهتموا أول الأمر بما رأوا أن الحاجة شديدة إليه وأنهم لم يجدوا من<lb/>المال والزمان ما يساعدهم على الاشتغال بالتعليم العالي.<lb/>ولكن يسرنا أن نرى أن الأمة قد شعرت الآن بأن هناك نقصًا في التعليم يجب<lb/>عليها سده وتردد في خواطر كثير من أفرادها منذ عشر سنوات تقريبًا إنشاء جامعة<lb/>وأخذت هذه الفكرة مكانًا عظيمًا من اهتمامهم حتى شرعوا عدة مرات في تحقيقها<lb/>غير أنهم لم يوفَّقوا؛ لأن الفكرة لم تكن فيما يظهر ناضجة حتى تخرج من عالم<lb/>الأمل إلى عالم العمل.<lb/>في هذه السنة هبّ في الرأي العام تيار من نفسه لتحقيق هذه الأمنية؛ لأن<lb/>الأمة انتبهت بأن تفهم تمام الفهم أن طريقة التعليم فيها ناقصة ودائرته ضيقة تقف<lb/>وتنتهي بالطالب قبل بلوغ الغاية، وأن من وراء الحدود التي انحصر فيها معارف<lb/>سامية وحقائق عالية وقضايا جليلة ومشكلات غامضة تشتاق النفوس إلى حلها<lb/>واختراعات جديدة وتجارب بديعة واختبارات كثيرًا ما شغلت وتشغل عقول كبار<lb/>العلماء في أوربا ولا يصل إلينا منها إلا صداها الضعيف فمنها ما يختص بالوجود،<lb/>وما يتعلق بالهيئة الاجتماعية، وما يبحث فيه عن لغة الإنسان وعن الآداب والفلسفة<lb/>والشرائع والتربية وكل ما يهم ماضي الإنسان وحاضره ومستقبله هو موضوع علوم<lb/>شتى لا يعرف واحد شيئًا منها ولا يهتم بما كمل منها ولا بما هو سائر نحو الكمال،<lb/>وأبلغ من ذلك أنه لا يوجد لدينا درس تعرف منه قيمة المؤلَّفات العربية في الآداب<lb/>والفلسفة والعلوم، ولا قيمة من اشتهروا من مؤلفيها عند الأوربيين الذين بحثوا<lb/>عنهم وعرفوهم فوفوهم حقهم من الإجلال والاحترام.<lb/>إن جميع الذين يشعرون منا بنقص تربيتهم العقلية يرون من الواجب أن<lb/>التعليم يجب أن يتقدم خطوةً في بلادنا نحو الأمام، وأن أمتنا لا يمكنها أن تُعد في<lb/>صف الأمم الراقية لمجرد أن يعرف أغلب أفرادها القراءة والكتابة، أو أن يتعلم<lb/>بعضهم شيئًا من الفنون والصناعات كالطب والهندسة والمحاماة، بل يلزم أكثر من<lb/>ذلك.<lb/>يلزم أن شبابنا الذين يجدون في أوقاتهم سعةً ومن نفوسهم استعدادًا يصعدون<lb/>بعقولهم ومداركهم إلى حيث ارتقى علماء تلك الأمم الذين ينشغلون آناء الليل<lb/>وأطراف النهار بالهدوء والسكينة؛ لاكتشاف الحقيقة ونصرتها في العالم.<lb/>هذا هو العمل الذي نريد أن نشرع فيه ونطلب المساعدة عليه من جميع سكان<lb/>القطر.<lb/>نحن نعلم أن عمل الحكومة وحده لا يفي بكل حاجاتنا وأنه مهما كان لديها من<lb/>الرغبة ومن القوة فلا تستغني عن مساعدة الأفراد لها، ولذلك نأمل أن يسمع نداءنا<lb/>كل ساكن في مصر مهما كان جنسه ودينه.<lb/>ربما اختلفت الأفهام في حقيقة المشروع الذي ندعو إليه ولذلك وجب علينا أن<lb/>نبين بالإجمال المقصود منه:<lb/>(أولاً) إن الجامعة التي نريد إنشاءها هي مدرسة علوم وآداب تفتح أبوابها<lb/>لكل طالب علم مهما كان جنسه ودينه.<lb/>(ثانيًا) ليس لهذه الجامعة صبغة سياسية ولا علاقة لها برجال السياسة ولا<lb/>المشتغلين بها فلا يدخل في إدارتها ولا في دروسها ما يمس بها على أي وجه كان.<lb/>(ثالثًا) إن اشتمال الجامعة على درجات التعليم الثلاث وهي: العالي<lb/>والتجهيزي والابتدائي - وإن كان من أقصى الرغبات التي يلزم بذل الجهد في<lb/>تحقيقها عاجلاً أو آجلاً ومن ضمن ما ترمي إليه غايتنا - متعذر الآن؛ لأنه يكون<lb/>مشروعًا جسيمًا جدًّا، وتنفيذه برمته دفعةً واحدةً يستدعي نفقات وعمالاً ونظامات لا<lb/>يتيسر الحصول عليها الآن، فلا بد من التدرج في تنفيذه والبدء فيه بما يمكن عمله<lb/>وتقديم ما الحاجة إليه أشد من غيره.<lb/>نرى أن التعليم الابتدائي والثانوي والفني موجود الآن في هذه البلاد بمقدار ما<lb/>يفي بحاجاتها على حسب الإمكان، ويظهر أنه يمكننا بدون أن نخشى ضررًا أن<lb/>نؤجل الاشتغال بهذه الأنواع الثلاثة من التعليم، وأن نوجه جميع مساعينا الآن إلى<lb/>تأسيس دروس عالية مما لا وجود له عندنا ولا يمكننا الاستغناء عنه.<lb/>دروس علمية وأدبية وفلسفية تنور عقول طلابها، وتربي ملكاتهم، وتهذب<lb/>عواطفهم، وتبلغ بهم مراتب الكمال في أنواع ما يتلقون منها.<lb/>دروس تؤخذ عن أساتذة يُنتخبون من رجال العلم هنا وفي أوربا تحت إدارة<lb/>لجنة علمية يرأسها رجل من أهل الفن ذو خبرة تامة بالتعليم، ولا حاجة للقول بأن<lb/>عدد هذه الدروس وموضوعاتها وأهميتها يتعلق بما يكون للجامعة من الإيراد.<lb/>(رابعًا) يلزم أن يكون للجامعة تلامذة خصوصيون وهم الذين يقيدون<lb/>أسماءهم في دفاترها ويلازمون تلقي الدروس فيها المدة التي تقرر لها، ويمتحنون<lb/>فيها ويحصلون على شهادتها، وتكون لهذه الشهادات قيمة أدبية مع الأمل أن<lb/>الحكومة تمنحها المزايا التي تراها جديرةً بها في المستقبل، ومع ذلك فإنه يباح لكل<lb/>راغب في التعليم من غير هؤلاء التلامذة أن يحضر دروسًا لها؛ ليفقه في العلم<lb/>وليقتبس منها ما يتمم به كماله العلمي.<lb/>(خامسًا) أن جمعية المكتتبين تنتخب لجنتين: إحداهما فنية لوضع نظام<lb/>الجامعة وما يتعلق بلوازم التعليم فيها، والأخرى لجمع الاكتتابات من المتبرعين،<lb/>هذا هو مشروع أول من اكتتبوا لتأسيس الجامعة المصرية التي اعتادت أن تقوم في<lb/>وجه كل مشروع فنقف به دون الغاية فنقول لهؤلاء: إننا سنسعى جهدنا لتحقيقه،<lb/>وإذا سعى كلٌّّّ سعينا فلا شك في نجاحه؛ لأنه لا معنى للنجاح في مثل هذه<lb/>المشروعات إلا أن يتحد الكل، ويعمل الكل، فكل يائس يدعو إلى الخيبة، وكل<lb/>آمل يدعو إلى النجاح على أننا إذا لم نتمكن من الوصول إلى تمام المطلوب فإننا<lb/>نرجو الله أن يوفق لإتمامه غيرنا ممن وهب لهم همةً أعلى وفكرًا أسمى وحزمًا<lb/>أقوى وأملاً أوسع.<lb/>وبعضهم - وهم الأكثر - يرون مشروعنا جزئيًّا ليس له من الأهمية ما كانوا<lb/>يرغبون فنقول لهؤلاء: إن نجاح كل عمل يتوقف على معرفة العامل مقدار قوته،<lb/>وإن التدرج في الأمور أقرب إلى النجاح فيها من الطفرة، والتأني في السير أضمن<lb/>للوصول إلى الغاية، ونجاحنا في هذا المشروع الجزئي يشجعنا على الاستزادة فيه<lb/>وتوسيع حالته، فإذا جاء اليوم الذي نشعر فيه بأن في قوتنا أن نوسع دائرة التعليم<lb/>وننفذ كل مشروعنا وضعنا أيدينا وسرنا جميعًا متكاتفين إلى تلك الغاية السامية ,<lb/>والله ولي التوفيق اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>إن اللجنة التي اجتمعت لأول مرة في دار سعد باشا زغلول ونشرت هذه<lb/>الدعوة قد انتخبت أعضاء الدعوة، وجعلت سعدًا وكيل الرئيس الذي أرجئ انتخابه<lb/>ثم إن سعدًا عُين ناظرًا للمعارف العمومية فاضطر إلى الاستقالة من الوكالة؛ لأن ما<lb/>حدث له من الشغل الكثير يمنعه من القيام بكل ما تقتضيه، ولكنه لا يزال يساند<lb/>اللجنة وقد اختير قاسم بك أمين وكيلاً للجنة بعده وهو قريعه في الهمة والنشاط<lb/>ويرجى أن يكون الرئيس من الأمراء , وعلى الله المتكل في نجاح العمل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p788" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1829.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف يكون النقد؟</head> [*]<lb/>كلام في كتاب التعليم والإرشاد ومسائل شتى<lb/>
               <lb/>وقع نظري على كتاب ظهر في هذه الأيام عنوانه: (التعليم والإرشاد) كتبه<lb/>(السيد محمد بدر الدين الحلبي) قرأته فسرني أن مؤلفه كتبه بتفكر - والمتفكرون<lb/>قليل - ولم يسؤني أن كثيرًا من نتاج ذلك الفكر تأباه الأدلة وتنكره معارف العارفين؛<lb/>لأن المؤلف ليس أول واحد ذهل أو خطأ بل بنو آدم شرع في وقوع الخطأ منهم،<lb/>ولا يخلص من مثل هذا إلا من أخلصهم الله من عباده المصطفَيْن.<lb/>وسرني أن كاتبه لم يأبَ أن تُنتقد آراؤه التي حررها فلهذا أقدمت على ما لا<lb/>يسوءه من نقد هذا الكتاب.<lb/>اشتهر عند الناس أن معنى النقد والانتقاد هو الذم والطعن وليس كذلك وإنما<lb/>النقد هو التمييز وكشف خوافي الشيء فتقول: هو حسن، وقد تنقده فتقول: هو<lb/>رديء وقد تقول: غب النقد أن فيه ما يصلح وما لا يصلح , وفوائده كثيرة أهمها<lb/>حمل الكاتبين على التحري والإجادة ومحاسبة أنفسهم على ما يكتبون وذلك مدعاة<lb/>الكمال.<lb/>والذين يقولون في آراء الناس هذا خطأ وهذا صواب قد كتب العدل عليهم أن<lb/>ينظروا بالتي هي أحسن لقول الناس في آرائهم، ولا أرى مؤلف هذا الكتاب إلا من<lb/>أهل العدل من أجل ذلك أطمع أن ينظر إلى قولي في آرائه بالتي هي أحسن.<lb/>ولو كان خطأ المؤلف مما لا يُحصى كبعض المؤلفات لما صرفت شيئًا من<lb/>الوقت في نقد كتابه ولكن ما هنالك من ذهول أو خطأ نراه يعد، والخطأ المعدود لا<lb/>ينقص قيمة صاحبه.<lb/>وقد يكون الخطأ مما يحصى ولكنه كثير فلا يستطيع المحصي أن يحيط به<lb/>كله وهذا شأني في هذا الكتاب فقد تتبعته فوجدت الخطأ فيه كثيرًا ورأيت الإحاطة<lb/>بالكل صعبةً فاقتصرت على المهم وهو في نحو ثلاثين موضعًا.<lb/>ومن استكثر ثلاثين خطأً كبيرًا في كتاب صغير كل ما فيه أنه أسهب وأبدأ<lb/>وأعاد في وصف حال التعليم قد يقول: إن هذا الكتاب مملوء غلطًا. فنقول لهذا:<lb/>إن الكتاب يشفع له اهتمام المؤلف بهذا الموضوع ومشاركة مؤلفه - وهو أزهري -<lb/>للذين ينادون على الأزهر بالعيوب، وقد أسلفنا أن الخطأ المحصَى لا يستدعي<lb/>انصراف النظر وإنما يستدعي التذكير وهو ما أردنا بهذا التحرير.<lb/>التناقض الذي هو في الكتاب<lb/>رأيت كثيرًا من التناقض في عبارات المؤلفين ولكن لم أَرَ أغرب مما في هذا<lb/>الكتاب من التناقض؛ لأنني صادفت مؤلفين تطول عليهم المسافة بين موضع<lb/>وموضع من مواضع الكلام فيأتون في كل موضع بكلام ينقض ما أبرموه في<lb/>الموضع الآخر، وههنا صادفت التناقض في الموضع الواحد والعبارة الواحدة<lb/>وصادفته في صفحة والتي بعدها وصادفته فيما هو أبعد من هذا، ولكنه بعد لا يعتد<lb/>به.<lb/>والذي أحاط به إحصائي من مناقضات هذا الكتاب يجده المطلع كما وجدته في<lb/>خمسة مواضع:<lb/>الأول: ذكر في أول التمهيد في عبارة واحدة من غير انفصال أن وظيفة<lb/>الدعوة إلى الدين (غير موجودة) عندنا معشر المسلمين وفي العبارة نفسها ذكر أنها<lb/>(موجودة) وهذه عبارته (ص9) ليس يشك أحد في أن لكل دين من الأديان<lb/>حملة.. ومرشدين.. ودعاة.. وفي (ص10) لا نعرف للدعاة اسمًا عرفيًّا<lb/>يخصهم عندنا نحن المسلمين (إذ ليس لهم وجود) حتى يضع لهم العرف اسمًا.<lb/>لا أقول: إن رجال كل فريق من الثلاثة غير رجال الفريق الأول وإن لكل<lb/>وظيفة من هذه الوظائف الثلاث رجالاً غير رجال الوظيفة الأخرى وإنما أقول: إن<lb/>من هذه الوظائف الثلاث موجودة عند أهل كل دين من الأديان.<lb/>هذه عباراته ولا أرى أحدًا مهما ضعف فهمه يجهل أن بين كلمة (موجودة)<lb/>و (غير موجودة) تناقضًا صريحًا لا يحتمل التأويل ولا يحتاج لإقامة دليل.<lb/>الثاني: ذكر في موضع أن التعليم في مصر خير منه في البلاد الإسلامية كلها<lb/>وذكر في موضع أن نتائج التعليم عند طلبة الأتراك أحسن منها عند المصريين<lb/>وذكر في موضع أن نتائج التعليم عند أهل الشام وأهل العراق أحسن منها عند<lb/>المصريين وهذه عبارته:<lb/>قال في (ص 68) : ومن ذلك ترى أن نتائج التعليم عندهم - يعني طلبة<lb/>الأتراك - أحسن منها عند المصريين، فالطالب التركي يتعلم اللغة العربية وطرفًا<lb/>من قواعدها في مدة أربع سنوات بحيث يمكنه أن يتكلم باللغة العربية الفصحى<lb/>كلامًا خاليًا عن اللحن وإن وُجد فقليلاً، وإن كتب فكذلك. على حين أن الطالب<lb/>المصري بعد عشر سنوات لا يمكنه ذلك إلا على سبيل الندرة والشذوذ.<lb/>وقال في (ص69) : ونتائج التعليم عندهم - يعني أهل الشام والعراق -<lb/>أحسن منها وأوفر منها عند المصريين؛ لأن لهم بعض عناية بتطبيق العلم على<lb/>العمل.<lb/>ثم قال في (ص 85) : وإذا كان هذا حال العلم والتعليم بمصر وهذه درجته<lb/>في الاختلال وكان على علاّته بمصر خيرًا منه في سائر البقاع الإسلامية من الشام<lb/>والغرب والعراق والهند وتركستان وبُخَارَى وقازان والروم ايلي والأناطول<lb/>فكيف ترى حالة العلم في البلاد الإسلامية وهل شيء يساويها اعتلالاً واختلالاً؟ !<lb/>ثم قال (في ص 88) : ولقد كانت الحالة العلمية في البلاد الإسلامية وفي<lb/>مصر بنوع أخص في درجة سيئة جدًّا.<lb/>الثالث: ذكر في فصل خرج به عن الموضوع من كلام طويل في<lb/>(ص 113) أن المسلمين لا توجد فضيلة توجد في أمة من الأمم إلا وهي موجودة<lb/>عندهم وما من رذيلة توجد في المسلمين إلا وهي موجودة عند الأمم الأخرى، وفي<lb/>آخر العبارة الطويلة نقضها من حيث لا يشعر بقوله: (فليس في الحقيقة من ذنب<lb/>لهم سوى أنهم فقراء أفذاذ لا رابطة ترابطهم ولا جامعة تجمعهم) بل قد نقضها<lb/>بكتابه كله من أوله إلى آخره؛ لأنه ناطق بمبلغ الجهل الذي وصلوا إليه، وليت<lb/>شعري، أي عيب أكبر من الجهل وأية أمة من أمم أوربا يشينها من الجهل ما<lb/>يشين هذه الأمة المسكينة؟ أليس هذا المؤلف نفسه يقول (في ص11) : إن<lb/>وظائف التعليم والإرشاد والدعوة أصبحت معتلةً مختلةً فماذا يصلح الفساد إذا فسد<lb/>في الأمة أهل هذه الوظائف - كما يقول - وهم الملح؟ ! أليس المؤلف نفسه يشكو<lb/>من هذا الفساد العام؟ أما هو القائل (في ص41) : وأصبحت مصالح العباد<lb/>مهجورةً والحقوق مهدرةً والمستجير بأحدهما - يعني القانون الوضعي والقانون<lb/>الشرعي - كالمستجير من الرمضاء بالنار؟ ! وشرح الحالة الحاضرة بأزيد مما<lb/>أشرنا إليه مشكل جدًّا والبصير إذا التفت عن يمينه مرةً وعن شماله مرةً أخرى<lb/>عرف مقدار الشر والفساد الواقعَيْن على رؤوس العباد.. هذا قوله، أفلا يجد<lb/>المرء فيه جوابًا على سؤاله الطويل الذي قال فيه: لو بسطنا صفات الكمال<lb/>واحدةً واحدةً وسألنا المنصف أن يذكر لنا أي صفة من هذه الصفات تجرد عنها<lb/>المسلمون لم يجد واحدة يقال إنهم قد تجردوا عنها..؟ !<lb/>كلا، بل يجد جملة لا واحدة وكتابك يا صاحبنا شاهد على البعض من هذه<lb/>الجملة، وكتابك كله ينقض قولك هنا ولقد أجدت في هذه الخطبة التي أسهبت فيها<lb/>ولكن فاتك النظر إلى سر هذا الفقر الذي ذكرت، وسبب هذا التمزق الذي وصفت،<lb/>وليس هذا هو الذنب كما قلت بل هو من آثار الذنوب، ومن نتاج العيوب، وأبو<lb/>الكل الجهل وكفى!<lb/>الرابع: قوله (ص164) في علم التوحيد: إنه من العلوم المضرة وإنه<lb/>يجب تركه والإعراض عنه كلية وقد سبق قوله فيه (ص134) : إنه والفقه هما<lb/>العلمان الوحيدان المقصودان لذاتيهما وكل ما عداهما من العلوم فإنما هو وسيلة إليهما<lb/>أو وسيلة لما هو وسيلة إليهما، وقال (في ص135) : إذا تدبرت هذه المقدمة<lb/>التي ذكرناها لك علمت أن جميع أصناف العلوم الشرعية كلها آلات لعلم الفقه<lb/>والتوحيد وليس غيرهما بينها من علوم المقاصد.<lb/>الخامس: قال (ص220) في المرحوم الأستاذ الكبير الشيخ محمد عبده:<lb/>إنه كان ذا تفريط في أمر العلوم الشرعية ومبالغًا في قلة العناية بها , ونقضه بقوله<lb/>فيه (ص122) : إنه اشتغل مدة حياته بإحياء العلوم الإسلامية.<lb/>هذه هي المتناقضات الصريحة وما نظنها وقعت منه إلا ذهولاً. ولئن أزعج<lb/>هذا الانتقاد نفس المؤلف فإن الانزعاج في مثل هذا نافع، فمن وطَّن نفسه على<lb/>مرارة الانتقاد فكانت علاجًا لذهوله كان ذلك خيرًا له من الإباء وطموح الشهوة<lb/>بالنفس إلى طلب حلاوة التفريط التي قد تضر بصحة النهى، والله ولينا وبه<lb/>الاستهداء وكلنا يقع منا الذهول وقد سلف هذا وإنما أعدناه قمعًا لعادة النفس فمن<lb/>شأنها الإباء على المذكّرين.<lb/>ومع هذه المناقضات الخمس ترى في العبارات التي حوتها كثيرًا من الخطأ<lb/>فنعده تابعًا لما قبله.<lb/>الخطأ السادس والسابع والثامن والتاسع<lb/>كلها في قوله (ص9) : إنه لا يشك أحد في أن لكل دين من الأديان حملة<lb/>ومرشدين ودعاة:<lb/>(1) ففي نفي الشك من كل أحد بهذا المعنى خطأ؛ لأنه ليس من المعاني<lb/>التي يجزم كل أحد بها جزمًا باتًّا عامًّا لعدم الاستقراء.<lb/>(2) في دعوى وجود هذه الوظائف الثلاث في كل دين خطأ؛ لأنه إن<lb/>قصد أن الأديان نفسها تنص على هذه الوظائف الثلاث فذلك غير صحيح؛ لأن<lb/>ديننا - وهو الذي يصح لنا وله أن ندعي المعرفة به فقط - نجده على أمره بالدعوة<lb/>والتبليغ لا ينص على هذه الوظائف الثلاث لا بأسمائها ولا بالتفريق بين معنى<lb/>واحدة والأخرى، وأظن أن المؤلف لا يعرف دينًا آخر غير هذا الدين فلم أدرِ كيف<lb/>حكم على الأديان كلها وهو يجهل أسماءها، دعْ عنك ما تنطوي عليه! وإن قصد<lb/>أن هذه الوظائف الثلاث موجودة في الواقع عند أهل كل دين فهو كذلك غير صحيح<lb/>وقد شهد نفسه أن وظيفة الدعوة غير موجودة عند المسلمين، وليعلم أنها غير<lb/>موجودة عند اليهود. فكأنه لما رآها موجودةً عند النصارى ظن أنها موجودة مع تينك<lb/>الوظيفتين اللتين سماهما عند أهل كل دين.<lb/>(3) وفى تفريقه بين وظيفة الحملة والمرشدين خطأ؛ لأن الحملة إن أدوا<lb/>ما تحملوا يكونوا قد أرشدوا أو دعوا وإن لم يؤدوا لم تكن لمعرفتهم ثمرة فليسوا<lb/>أصحاب وظيفة. والمرشدون والدعاة إذا كانوا علماء فهم من الحملة، وإن لم يكونوا<lb/>من الحملة لم يكونوا من المرشدين ولا الدعاة بل من الغاشّين الوضاعين المفترين<lb/>على الدين- كما وصفهم هو- والغش والإضلال والافتراء على الدين متى كانت<lb/>وظائف في الدين؟ !<lb/>(4) في إيهام الناس أن المؤلف يعرف كل الأديان خطأ كبير , وهناك<lb/>خطأ لا نحصيه عليه وهو التكرير في قوله: (لا أقول إن رجال كل فريق من<lb/>الثلاثة غير رجال الفريق الأول، وإن لكل وظيفة من هذه الوظائف الثلاث رجالاً<lb/>غير رجال الوظيفة الأخرى) فليتأمل وليتأمل معه من يشاء ممن يكابر في أن هذا<lb/>ليس بتكرير , ففي هذه العبارة الواحدة ثلة من الخطأ، بل يكاد إذا ضممنا إلى ما<lb/>ذكرنا هنا التناقض الذي أوضحناه - أن يكون في كل كلمة من كلماتها خطأة وهي<lb/>أول عبارة في التمهيد.<lb/>الخطأ العاشر والحادي عشر والثاني عشر والثالث عشر والرابع عشر<lb/>(1) في قوله (ص68) : إن نتائج التعليم عند طلبة الأتراك أحسن منها<lb/>عند المصريين.<lb/>و (2) في قوله: إن الطالب التركي يتعلم اللغة العربية وطرفًا من قواعدها<lb/>في مدة أربع سنوات بحيث يمكنه أن يتكلم باللغة العربية الفصحى كلامًا خاليًا من<lb/>اللحن وإن وجد فقليلاً وإن كتب فكذلك.<lb/>و (3) في قوله: إن الطالب المصري بعد عشر سنوات لا يمكنه ذلك إلا<lb/>على سبيل الندرة والشذوذ.<lb/>و (4) في قوله (ص85) : إن حال العلم والتعليم في مصر على اعتلاله<lb/>خير منه في سائر البقاع الإسلامية , وفي قوله (ص69) : إن نتائج التعليم عند<lb/>أهل الشام أحسن منها وأوفر عند المصريين؛ لأن لهم بعض عناية بتطبيق العلم<lb/>على العمل.<lb/>و (5) في ادعائه أن هناك نتائج حسنة لهذا التعليم مع مناقضة هذه الدعوى<lb/>لكتابه كله من أول إلى آخره.<lb/>قد سلف التنبيه على ما في هذه الجمل من المناقضات والآن نبين ما فيها من<lb/>الخطأ في هذه الأحكام التي ادعاها.<lb/>أما قوله: إن نتائج التعليم عند الطلبة الأتراك أحسن منها عند المصريين،<lb/>فغير صحيح وأكثر ما يوقع صاحبنا في الخطأ العجلة في الحكم في الكليات مع عدم<lb/>الاستقراء ألبتة، فإن كان صاحبنا لم يزر الآستانة وهي أكبر بلد من بلاد الأتراك<lb/>الجامعة لمعاهد العلم الكبرى فالبلية عظيمة في أن يحكم على الشيء من غير معرفة<lb/>ألبتة، وإن كان قد زارها وعرف حال الطلبة هناك ثم حكم هذا الحكم فالبلية أعظم!<lb/>إن العاجز محرر هذه السطور قد أقام في الآستانة سنين وسبر طبقات الناس<lb/>فيها ومنهم طبقة الطلبة وأساتذة الطلبة وكنا منذ سنين نكتب ما نعلمه في موضوعه<lb/>هذا من أوله إلى آخره في المعلومات وغيرها من الصحف المنتشرة منها مقالات في<lb/>العلم والتعليم نشرناها في (ثمرات الفنون) بغير إمضاء فالذي نعرفه يخالف ما<lb/>حكم به صاحبنا بيد أن الفرق بين رأينا ورأيه هو أن أحدهما مبني على التروي<lb/>وشيء من الاستقراء والآخر ليس كذلك فأحدهما هو الذي يغلب في ظن القارئ أنه<lb/>الصواب فأيهما رأي صاحبنا؟ !<lb/>قبل كل شيء نقول لصاحبنا ولمن يتلو مقالنا هذا: إن التعليم فيما أعلمه من<lb/>البلاد الإسلامية، كله رديء، وأعلم منها حق العلم حال أكثر بلاد الشام وعامة البلاد<lb/>المصرية وعاصمة بلاد الترك وأعلم بعض العلم شيئًا من حال التعليم في العراق<lb/>وفارس والأفغان والهند وتونس وقفقاسيا ولا أعلم حالته في الجزائر ولا في<lb/>المغرب الأقصى ولكني أظنه أردأ وأرذل. أقول: كله رديء بحيث لا يصح أن<lb/>يقال: إنه في بلد خير منه في بلد أخرى , ثم أقول: إن ما قاله المؤلف من أن<lb/>الطالب التركي يتعلم العربية في أربع سنين بحيث يقرأ صحيحًا ويكتب صحيحًا<lb/>إنما يصح إذا كان هذا كرامة من كرامات الأولياء لبعض المعلمين أو المتعلمين،<lb/>والكرامة كما يعرفها الناس خارقة للعادة فإذا لم يكن ثمة من كرامة ورجعنا إلى العادة<lb/>فالعادة أن الطلبة في الآستانة - ولا أرى عددهم يقل عن خمسة عشر ألفًا - لا ينبغ<lb/>فيهم خمسة عشر طالبًا في كل خمس عشرة سنة يقرأون قراءةً صحيحةً. أما من<lb/>يكتبون كتابةً صحيحةً فنطالب صاحبنا بواحد منهم في كل خمسين سنة، نسامح<lb/>المؤلف في كل شيء إذا كان يهدينا إلى كاتب مجيد باللغة العربية من طلبة الأتراك من<lb/>خمسين سنة إلى الآن. لعمرك إن في قوله هذا مبالغة لا أغرب منها إلا المبالغة الثانية<lb/>عند مقابلة المصريين بهم بأن المصري لا يحصل في عشر سنين ما يحصله التركي<lb/>في أربع.<lb/>ربما رأيت أن الطالب المصري لا يحصل المطلوب في عشر سنين على هذه<lb/>الطريقة العوجاء ولكن الذي لا أراه هو ما صنعه المؤلف بهذه المبالغة عند المقابلة<lb/>بين المصري والتركي. على أنني مع هذا الإنكار لا أدخل في المفاضلة بين ذكاء<lb/>التركي والمصري وإنما المناقشة بصدد طريقة التعليم لهذا وذاك وهي عوجاء هنا<lb/>وهناك فلِمَ هذا التفريق العظيم والشأن واحد؟ !<lb/>وكذلك غير صحيح قوله: (إن نتائج التعليم في الشام والعراق أحسن منها في<lb/>مصر؛ لأن لهم بعض عناية بتطبيق العلم على العمل) .<lb/>فأما الشام ففيها نشأنا وإياها سبرنا وما عهدنا للناس هناك طريقة غير طريقة<lb/>المصريين في تعليم العربية والدين وهما اللذان يريدهما المؤلف اللهم إلا نفرًا<lb/>أكرمهم الله واختصهم بعناية منه نشأوا في التعليم على غير ما ينشأ الأقران،<lb/>فاقتطفوا شيئًا من ثمرات العرفان في قليل من الزمان، ثم استنارت عقولهم فميزوا<lb/>الصحيح من الفاسد والرابح من الكاسد، وهؤلاء قليل والقليل - هداك الله - لا<lb/>تُبنى عليه الأحكام العامة ولا تتم به المقارنة التامة.<lb/>نعم تمتاز الشام - ونرجو مثل ذلك لمصر - بأنها ليس لها أزهر تُحشر فيه<lb/>هذه القطعان! وإنما يتلقى الطلبة هذا العلم هناك على أستاذ في منزله إن كان من<lb/>أصحاب البيوتات الكريمة والمظاهر الفخيمة، أو في حجرة من حجرات المدارس<lb/>إن كان الأستاذ أقل من ذلك مظهرًا، وقد نجد بعض العلماء يلقى دروسًا في هذه<lb/>العلوم على من يشاء في محل من حانوت تجارته إن كان من التجار، وذلك لأن<lb/>العلماء في بعض بلدان الشام يحترفون بالتجارة وينفرون من البطالة أو الارتزاق<lb/>من الأوقاف نفرة الأزهر من النظافة، وتراهم فلا يهولنَّك منهم إلا التمييز<lb/>بالعلامة كتوسيع الأكمام وتعظيم العمامة.<lb/>وجملة القول: أن لا فرق بين البلدين إلا بالأزهر والتقلل من الحواشي في<lb/>الشام وأما التحصيل وعدمه فالمحصل في الشام كالمحصل في مصر لا يفضله،<lb/>والمقصر في الشام كالمقصر في مصر لا ينقص عنه، والمحصلون قليل في البلدين،<lb/>والمقصرون فيهما هم الأكثرون.<lb/>وأما العراق فقد خالطنا كثيرًا من فضلائه المطَّلعين على الأحوال فأنبأونا بأن<lb/>حال التعليم هناك كحاله في الشام حذو العين بالعين، وأنه لا فرق في شيء من هذا<lb/>بين البلدين، والأدلة من الواقع تؤيد ما سمعنا منهم فقد رأينا لجملة من حملة العلوم<lb/>هناك جملة من الكتب في جملة من فنون العلم فألفينا ما رأينا كما سمعنا.<lb/>وبعد: فقد عرفت أيها القارئ أنه لا طلبة الشام والعراق والترك يفضلون<lb/>طلبة مصر كما قال، ولا طلبة مصر يفضلون طلبة كل البلاد الإسلامية كما قال,<lb/>والله أعلم بالحال والمآل.<lb/>(للانتقاد بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب هذا النقد صديقنا الشيخ عبد الحميد الزهراوي الحِمصي نزيل القاهرة وهو صاحب مقالات<lb/>(نظام الحب والبغض) التي نشرت في مجلد المنار السادس والمقالات التي نشرت بتوقيع (ز) في<lb/>(المؤيد) من عهد قريب وهو من العلماء المصلحين والكُتاب الاجتماعيين.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p796" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1830.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ديوان الرافعي</head>
               <lb/>
               <lb/>قال في أول باب التهذيب والحكمة من قصيدة في حال مصر الاجتماعية:<lb/>على أي دهر مصر لا تتندم <gap resp="#org_MS"/> وفى أي دهر مصر لا تتظلم<lb/>بنوها بنوها أيما تكُ صدمة <gap resp="#org_MS"/> تقلبهم للجانبين فهم هم<lb/>وما يتقون البؤس لكنهم متى <gap resp="#org_MS"/> تعَضّ بهم أنيابه يتألموا<lb/>ويبطرهم عهد الرخاء فإن مضى <gap resp="#org_MS"/> فسهل عليهم بعد أن يتندموا<lb/>كذي مرض في جاهلي الطب إن يعش <gap resp="#org_MS"/> يعذبه أهلوه وإلا ترحموا<lb/>وما برحوا إن خاذلتهم ظنونهم <gap resp="#org_MS"/> وأعمالهم مدوا المنى وتوهموا<lb/>وإن سقمت آراؤهم في ملمة <gap resp="#org_MS"/> تحامل فيها الظن والظن أسقم<lb/>فرادى وأحداث الزمان جميعة <gap resp="#org_MS"/> وقد علموا سرّ الزمان وعلموا<lb/>فمن حادث في حادث عند حادث <gap resp="#org_MS"/> كأنك للأحداث يا مصر معجم<lb/>ومما يزيد الهم لهفًا وحسرةً <gap resp="#org_MS"/> تصايح فتيان بنا أن تقدموا<lb/>فسبحانك اللهم بلبلت قومنا <gap resp="#org_MS"/> فما يفهم المسكين فينا المنعم<lb/>يريدون أن يجري إلى مرتقى العلا <gap resp="#org_MS"/> رجال ضعاف إن جروا يتحطموا<lb/>ويبغون أن نرقى وهاتيك حالنا <gap resp="#org_MS"/> وما عندنا - إلا لأسفل - سلم<lb/>كمن يُكره الأطفال أن يحفظوا الذي <gap resp="#org_MS"/> يكلمهم من قبل أن يتكلموا<lb/>ومن أوقر السفن المتاع بمصنع <gap resp="#org_MS"/> ولما يتموها فكيف تعوَّم<lb/>وقال من قصيدة غزلية:<lb/>كم تجنى التي أحب وعندي <gap resp="#org_MS"/> أن بعض العصيان كالطاعات<lb/>إن رأتني يدق ناقوس قلبي <gap resp="#org_MS"/> من جفاها كدقة الأموات<lb/>فهبي ظلمة الليالي إذا ما <gap resp="#org_MS"/> غشت الأرض والسما هفواتي<lb/>أو ليس الظلام يعقبه الصبح <gap resp="#org_MS"/> وتمحى الآيات بالآيات<lb/>غير أني لو كانت الشهب أقلا <gap resp="#org_MS"/> مي وكان الظلام حبر دواتي<lb/>ووصفت الذي أقاسي من الحب <gap resp="#org_MS"/> وكان الوجود من صفحاتي<lb/>لانطوى الكون ثم أبصرت في آ <gap resp="#org_MS"/> خر أوراقه (البقية تاتي)<lb/>هذا وإنني لا أتكلم في انتقاد الديوان ولكنني أنصح للناظم أن يفكر عند النظم<lb/>أو عند التنقيح في معاني الأبيات التي تبقى بعد القراءة في ذهن القارئ لا في<lb/>التأثير فقط فإن من تخيلاته أو من أبياته ما يروع لفظه وسبكه السمع حتى إذا تأمله<lb/>القارئ لم يجد له معنى يستقر عنده الفهم! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p797" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1831.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سقوط نابليون الثالث</head>
               <lb/>
               <lb/>قصة سياسية غرامية ترجمها عن الفرنسية نقولا أفندي رزق الله مدير أعمال<lb/>جريدتي الأهرام العربية والفرنسية وطبعها على نفقته خليل بك صادق صاحب<lb/>مسامرات الشعب فكانت ثلاثة أجزاء.<lb/>ومن قرأ القصة بإمعان واعتبار يرى فيها فائدتين إحداهما سياسية وهي ما<lb/>تمثله القصة للذهن من رياء الملوك وأعوانهم بظهورهم للناس بلباس العدل والتفاني<lb/>في حب الأمة والقيام بمصالح الدولة وهم إذا خلَوْا بأنفسهم لم يكن لهم همّ إلا الاتجار<lb/>بتلك المصالح ومحاربة الأمة بالحيل والدسائس، فجميع بطانة نابليون كانوا من<lb/>الأشرار المفتونين بجمع المال الحرام وأكل السحت المحادّين للأحرار والأخيار<lb/>الذين يتفانون في إعلاء شأن الأمة الفرنسية , وكانوا في مطاردتهم لهم وإيقاعهم بهم<lb/>يطبقون أعمالهم على القانون بالدسائس والحيل والتزوير والختل , وما أنسى لا<lb/>أنسى ذلك الذي ألف كتابًا في مفاسد القِمَار فأحسن مكافأته نابليون وأظهر للناس أنه<lb/>يريد بذلك أن تكثر أمثال هذه المؤلفات التي تطهر البلاد من هذا الفساد ولو صدق<lb/>وأخلص لطهر قصره منه فإنه كان أكبر بيوت القمار في الدنيا وهكذا شأن الملوك<lb/>وأعوانهم مادام لهم سلطة شخصية من دون الأمة.<lb/>والفائدة الثانية حكاية ذلك الرجل الذي كان خادمًا في الإصطبل فارتقى بجده<lb/>وكدّه حتى صار عالمًا سياسيًّا وغنيًّا سخيًّا وفاضلاً وفيًّا فحارب دسائس حزب<lb/>العاهل العظيم حتى فاز بمراده، وثأر للمحسنين إلى أهله وأولاده، فسيرة مثل<lb/>هذا الرجل تحرك همة المستعد للاستقلال، حتى ينهض بجلائل الأعمال , وثمن<lb/>القصة ثلاثون قرشًا صحيحًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p798" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1832.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(كلمات في الأستاذ الإمام ذكرنا بعضها في ترجمته)<lb/>قال إبراهيم باشا نجيب وكيل نظارة الداخلية: إن الناس لا يعرفون قدر الشيخ<lb/>محمد عبده إلا بعد ثمانين سنة (يعني أن كل ما ظهر من إجلال الأمة له حيًّا وميتًا<lb/>دون قدره) .<lb/>وقال المشير أحمد مختار باشا الغازي: إنني أعتقد أن دماغ هذا الرجل هو<lb/>أعظم دماغ عرف ولو وزن لرجح بكل دماغ من أدمغة الرجال العظام الذين عرف<lb/>الإفرنج وزن أدمغتهم , وقال: لما قرأت في الجرائد خبر موته (وكان في أوربا)<lb/>ضاق عليَّ المكان الذي كنت فيه؛ لأن الخسارة بفقده لا عوض عنها.<lb/>وقال رياض باشا وزير مصر الأكبر للشيخ عبد الرحمن الدمرداش وكان<lb/>ملازمًا لفراش الفقيد في مرض موته: إننا كلنا شاكرون لك فإنك لا تخدم رجلاً وإنما<lb/>أنت تخدم الأمة في هذا الرجل , وقال في موته: خسارة لا تعوض ,<lb/>وقال اللورد كرومر: إن هذا الرجل لا ذنب له إلا أنه أنورُ أهل بلاده , وقد<lb/>قال له بعض وجهاء المصريين مرةً إن كل أعمال جنابكم محصورة في إصلاح<lb/>الحكومة فنرغب إليكم أن تعملوا عملاً لترقية المسلمين في مصر فإنهم لم يتعودوا<lb/>الأعمال الاجتماعية , فقال اللورد: اعملوا أنتم وعليَّ أن أساعدكم فمَن لا يرقي نفسه<lb/>لا يرقيه غيره , قال المصري: إنه ليس عندنا رجال يهمهم أمر الأمة ويقدرون على<lb/>العمل النافع لها! فقال اللورد: بل عندكم رجلان غيوران مقتدران وهما الشيخ محمد<lb/>عبده ورياض باشا فساعدوهما بالمال وهما يعملان للبلاد ما تحتاج إليه من الترقي،<lb/>أو ما هذا معناه، وبلغنا أنه قال - في جواب مَن قال إن الشيخ محمد عبده متهاون<lb/>بالدين -: إنه بالعكس متعصب للدين ولكن بعقل! .<lb/>وقال الشيخ محمد توفيق البكري: إن الفراغ الذي تركه الشيخ محمد عبده لا<lb/>يملأه شيء؛ فقد كان كما قال المتنبي:<lb/>ملء السهل والجبل<lb/>وقال: عجبت للموت كيف تجرَّأ على الشيخ محمد عبده؟ ! ! !<lb/>وقال: لو ترك الشيخ محمد عبده منصبه واشتغل بنفسه للأمة لأحدث انقلابًا<lb/>عظيمًا.<lb/>وقال الدكتور يعقوب أفندي صروف - بعد أن سمع المؤبِّنين عند القبر<lb/>يكررون كلمة فقيد مصر وفقيد الإسلام -: إننا لا نرضى أن يكون فقيدكم وحدكم،<lb/>بل نقول: إنه أكبر من ذلك، إنه فقيد الشرق كله!<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(دولتا الإسلام تركيا وإيران)<lb/>يا حسرةً على المسلمين، ماذا يلاقون من البلاء المبين، وأكثرهم عن مثاره<lb/>غافلون، لم يكد تتمتع منهم الآذان بنغمة وضع القوانين لإصلاح حكومة إيران، حتى<lb/>صختها أخبار اعتداء الدولة التركية على حدود شقيقتها الفارسية، حتى كأنها تريد أن<lb/>تشغلها عن إصلاح شأنها، أو تنتقم منها إذا هي أصرت على عزمها، أو كأن خذلان<lb/>المسلمين قضى بأن يكون بأسهم بينهم شديدًا، وأن ينتقم بعضهم من بعض حتى لا<lb/>يتعب عدوهم في التنكيل بهم والقضاء عليهم بل تكون بلادهم غنيمةً باردةً له.<lb/>وإلا فما لنا الآن ولحشر الجيوش على حدود جارتنا وشقيقتنا ولاعتدائنا على<lb/>جزء من أرضها ونحن مرتطمون في فتنة اليمن الذي توالت السنون ولم ننل من<lb/>الثائرين فيها منالاً، بل كانت الحرب بيننا سجالاً، وكان من أثر ظلمنا لأنفسنا أن<lb/>نسفك دماءنا بسيوفنا، ونخرب بيوتنا بأيدينا.<lb/>يا حسرةً على المسلمين أضاعوا دينهم فأضاع الله دنياهم ومزق ملكهم حتى<lb/>صاروا شرًّا على أنفسهم من أعدى أعدائهم، وسوادهم الأعظم لا يدري من أين جاءته<lb/>هذه البلايا، ونزلت به هذه الرزايا، فهو يتهم بها البُرَآء ويبرئ الجناة الظالمين،<lb/>وهل هم غير الرؤساء المستبدين؟<lb/>هؤلاء مسلمو الترك والفرس يناوش بعضهم بعضًا والدول الأوروبية تتحد<lb/>عليهم فهل يستطيع المسلمون أن يحكِّموا فيهم قول الله تعالى: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ<lb/>المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي<lb/>حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ<lb/>المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9) كيف وهذا القول الحكيم مبني على أساس حكم<lb/>الإسلام وهو كون حكم المسلمين شورى بينهم، لا يستبد به فرد من الأفراد ,<lb/>ونحمد الله أن القتال لم يمتد ونسأله أن يهب للفريقين التوفيق للوفاق حتى لا تمتد<lb/>الفتنة.<lb/>* * *<lb/>(الامتحان في الجامع الأزهر)<lb/>ألفت إدارة الأزهر ثلاث لجان أو أربعًا لامتحان الذين أتموا مدة الدراسة،<lb/>وهم كثيرون جدًّا فامتنع كثيرون من كبراء الشيوخ أن يكونوا من أعضائها؛ لأن<lb/>شاكرًا نائب شيخ الأزهر هو المؤلف لها والرقيب عليها فكان أكثر أعضائها من<lb/>غير المشهورين ومنهم من صاروا مدرسين من عهد قريب ولكن هذه اللجان قامت<lb/>بالامتحان بنظام واهتمام وقد رأينا الأزهريين المنصفين يفضلون نظام هذا الامتحان<lb/>على ما كان قبله، ولم نسمع الآن ما كنا نسمعه في السنة (الدراسية) الماضية من<lb/>أخبار المحاباة والرشوة، والفضل في ذلك لمراقبة الشيخ شاكر ويقظته، فله الشكر<lb/>والثناء الحسن , ولعل ما سمعناه من أخبار التساهل وإعطاء الدرجات لأفراد لا<lb/>يستحقونها مبالَغ فيه ولعل الشيخ شاكرًا يعنى بتحقيق الحق في ذلك.<lb/>* * *<lb/>(أخبار نجد)<lb/>كان عدد الجنود التي أرسلتهم الدولة العلية إلى نجد ستة آلاف جندي فكان<lb/>من شأن فيضي باشا ما ذكرناه في أجزاء السنة الماضية ومن أمر سامي باشا ما<lb/>ذكرناه في الجزء السابع من هذه السنة، ونقول الآن: إن الجوع برّح بأولئك<lb/>الجنود حتى كانوا يجمعون الحنظل من القفر ويستخرجون بذره فيغلونه على النار<lb/>حتى تخف مرارته فيتبلَّغون به ولكن سمه يفعل في أحشائهم فعله ومازال الجوع<lb/>والعري وسم الحنظل يفتك بهم حتى لم يبقَ منهم إلا ألف وثمان مئة رجل فأشفق<lb/>عليهم الأمير ابن سعود فأعطاهم رواحل نقلت سبع مئة منهم إلى البصرة والباقين<lb/>إلى المدينة المنورة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1833.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>