<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_22-i_8" next="oclc_1588981-v_22-i_9.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_22-i_7.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><persName xml:id="pers_TG"><forename>Till</forename><surname>Grallert</surname></persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_22-i_8.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_22-i_8.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e276" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339">1339</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1921" xml:lang="ar">سبتمبر - 1921م</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">22</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2024-09-09" xml:lang="en">removed milestones: lb</change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e268" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e276" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e252" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <gi>publicationStmt</gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <att xml:lang="en">xml:id</att>s for every element that is a descendant of <gi xml:lang="en">tei:text</gi> and had no existing <att xml:lang="en">xml:id</att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</gi> node </item><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item><item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item></list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</att> attributes</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_2.d2e146">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e148">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e157">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e163">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e165">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e167">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e171">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e173">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e177">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e181">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e184">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e187">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_5.d2e191">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e193">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e199">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e202">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_7.d2e207">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_8.d2e209">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e215">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_10.d2e218">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_9.d2e222">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e227">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3205.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e229"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e230"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e232">
            <div type="item" subtype="masthead" change="#d2e266"><head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_1.d2e234">ذو الحجة - هـ</head><dateline change="#d2e266"><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_2.d2e236">1339</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">سبتمبر - 1921م</date></dateline></div>
            

         <date calendar="#cal_gregorian" when="1921" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">سبتمبر - 1921م</date>
         <pb n="n22-p602" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3206.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_3.d2e245"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="602" xml:id="pb_4.d2e246"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_1.d2e248">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_2.d2e250">القياس في اللغة العربية</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e253">
               
للأستاذ العلامة محمد الخضر
(1)

               
الحمد لله الذي جعل العربية أشرف لسان، وأنزل كتابه المحكم في أساليبها
الحسان، والصلاة والسلام على من بهر البلغاء بلهجته البارعة، وعلى آله وصحبه
العاملين على منوال حكمته الرائعة، أما بعد، فقد كنت أيام دراستي لعلم العربية
أَمُرُّ على أحكام تختلف فيها آراء علمائه فيقصرها أحدهم على السماع ويأذن الآخر
في القياس عليها، دون أن يذكروا الأساس الذي قام عليه الخلاف، فأرى التمسك
بمثل هذه الأقوال من التقليد الذي لا ترتاح إليه النفس، ولا سيما حين أذكر أن
كثيرًا من أصحاب هذه الأقوال قد تلقوا العربية من كتب يمكننا الاستقاء منها،
فأخذت ألفت نظري إلى الأصول العالية التي يراعونها في أحكام السماع والقياس
حتى ظفرت بقواعد وقفت على تفاريق منها في صريح كلامهم وانتزعت شذورًا
أخرى من موارد أحكام جزئية تقصيت آثارها في أبواب شتى.
ولمَّا شرعت في مدينة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_4.d2e285">دمشق</placeName> بمطالعة بعض الكتب العربية (كمغني اللبيب)
بمحضر طائفة من أذكياء الطلبة، كنت أذهب في تقرير مسائل السماع والقياس على
تلك الأصول التي لم تدخل بعد في سلك التأليف، وعند هذا اقترح عليَّ أولو الجد
منهم جمعها وتحريرها ليكونوا على بينة منها خلال المطالعة، فطاوعتهم على ما
اقترحوا حتى تكاملت في مقالات تشرح حقيقة القياس وتفصل شروطه وتحرر
مواقعه وأحكامه.
***
تمهيد
لا يكون الكلام عربيًّا فصيحًا إلا إذا صحَّت مفرداته واستقام تأليفها، أما
صحة مفرداته ففي النطق بحروفه على مقتضى الوضع من غير أن تُغيَّر بنقص أو
زيادة أو إبدال أو قلب في هيئة ترتيبها أو حال حركتها وسكونها، وأما استقامة
تأليفها فبانطباقها على أسلوب نسجت عليه العرب في مخاطباتها، ولا تتحقق هذه
المطابقة إلا برعاية أحكام التقديم والتأخير والاتصال والانفصال والحذف والذكر.
وهل نتوقف في إطلاق الكلم وتأليفها على معرفة وضعها الخاص ونظمها
الوارد بحيث لا نستعملها حتى يثبت لدينا من طريق الرواية كيف نطق بها العرب،
أو أبقى واضع اللغة طريق القياس مفتوحًا فيسوغ لنا أن نلحق الكلم بأشباهها في
هيئة مبانيها أو نسق تركيبها ونُسَوِّي بينها في الأحكام إذا أعوزنا السماع.
هذا موضع تشعبت فيه أنظار الباحثين في العربية، فبعد اتفاقهم على العمل
بالقياس وتضافر عباراتهم على أنه من مآخذ اللغة غلا بعضهم في التعلق به واتسع
في مجاله إلى ما يخرج بالكلام عن صبغته العربية، وضيَّق آخرون الغاية إلى حد
يقرب من موقف الجامد على الرواية في أوضاع الكلم وتصرفاتها.
وقد انتبذ المحققون بين هذين الطرفين مسلكًا يبقي على اللغة شعارها ويبسط
في نطاقها بمقدار ما يتسوغه ذوق آكل الشيح والقيصوم.
ولا تجد عالمًا مفردًا أو أهل بلد اطردوا في هذه الجادة ولم يحيدوا عنها في
قضية فكانت جميع أقوالهم في محل الاعتدال، بل ترى القول الحق والقياس الوسط
يدور بين مذاهبهم فيصيبه هذا تارة ويحرزه مخالفه تارة أخرى، وذلك شأن العلوم
التي يُستند في تقرير قوانينها إلى اجتهادات العقول.
***
الحاجة إلى القياس
وضعت اللغات ليعبر بها الإنسان عما يبدو له من المآرب ويتردد في ضميره
من المعاني، ومن البَيَّن جليًّا أن المعاني تبلغ في الكثرة إلى أن تضيق عنها دائرة
الحصر، وتنتهي دونها أرقام الحاسبين، فلم يكن من حكمة الواضع سوى أن وضع
لبعض المعاني ألفاظًا عينها كالسماء والمطر والنبات، ولوح إلى البقية بمقياس
تصاغ الكلم في قوالبها فتدخل في زمرة ما هو عربي فصيح.
ولولا هذه المقاييس لكانت اللغة أضيق على المتكلم بها من مفحص قطاة، فيقع
في نقيصة العي والفهاهة، ويكثر من الإشارات التي تخرج به عن حسن السمت
والرصانة، ويرتكب التشابيه محاولاً بها تقريب المرام من فهم المخاطب لا كما
يستعملها اليوم حلية للمنطق ومظهرًا من مظاهر البلاغة.
ولو فرضنا صحة أن يوضع لكل معنى لفظ يختص به كأن نجنح إلى أن
منشئ اللغة هو مبدع الخليقة لكان الحرج الذي تقع فيه اللغة أن تضيق المجلدات
الضخمة عن تدوينها، وتعجز النفوس الناطقة عن حفظ ما فيه كفايتها.
فالقياس طريق يقرب به تناول اللغة ووسيلة تمكن الإنسان من النطق بآلاف
من الكلم والتراكيب دون أن يقرن سمعه أو يحتاج في معرفتها إلى مطالعة القاموس
أو اللسان.
وربما يلوح لك أن الألفاظ المرادفة تغني عن القياس في الكلم المفردة لو
صرفها الواضع إلى المعاني التي لم يعين لها أسماء. فنقول: إن للمترادفات مجالاً
فسيحًا وأثرًا بليغًا في الفصاحة والبلاغة، فلا يصح أن تكون العربية عارية منها،
ثم إنها على كثرتها لا تبلغ أن تسد مسد القياس في مثل المصادر والأفعال
والأوصاف المشتقة وجموع التكسير، فضلاً عن كون الكثير من هذه المترادفات
إنما نشأت من لغات متعددة.
***
ما القياس؟
يُسند القياس أحيانًا إلى العرب أنفسهم فيكون من قبيل التنبيه على علة الحكم
الثابت عنهم بالنقل الصحيح، كما قال النحاة: أُعرب الفعل المضارع قياسًا على
الاسم، وعَمِلَ اسمُ الفاعل قياسًا على الفعل، ودخلت الفاء خبر الموصول في مثل
قولهم: (من يأتيني فله درهم) قياسًا للموصول على الشرط.
ويضاف تارة إلى الباحثين عن أحوال اللفظ العربي، فيراد منه أحد معانٍ
ثلاثة:
(أحدها) : أن تعمد إلى اسم ورد استعماله في معنى يشتمل على وصف
يناسب التسمية كالخمر، فتعديه إلى معنى آخر تحقق فيه ذلك الوصف وتجعله من
مدلولاته كالنبيذ تعده فيما يتناوله اسم الخمر حيث كان يخمر العقل ويستره، وهذا
النوع من القياس هو الذي يعنيه المحققون من الأصوليين بقولهم: لا تثبت اللغة
بالقياس.
(ثانيها) : إلحاق اللفظ بأمثاله في حكم ثبت لها باستقراء كلام العرب حتى
انتظمت منه قاعدة عامة كصيغة التصغير والنسب والجمع ورفع الفاعل وبناء العلم
والنكرة المقصودة في النداء.
(ثالثها) : إعطاء الكلم حكم ما ثبت لغيرها مما هو مخالف لها في نوعها
كما أجاز الجمهور ترخيم المركب المزجي، قياسًا على الأسماء المنتهية بتاء التأنيث،
وأجاز ابن مالك حذف العائد المجرور في الصلة إذا تعين حرف الجر؛ قياسًا على
حذفه في الجملة الخبرية، والمعنيان الأخيران هما موقع النظر ومجال البحث في
هذه المقالات، وآثرت للفرق بينهما التعبير عن الأول بالقياس الأصلي وعن الثاني
بقياس التمثيل.
وللكلم أحوال في نفسها، وأحوال من جهة ما يقترن بها، فيتوجه النظر في
القياس إلى الأحوال العارضة لها من حيث مبانيها المفردة كاشتقاقها ووسعها ثم إلى
الأحوال الجارية عليها من جهة نظم بعضها في سلك بعض، وترجع أحوال النظم
إلى الاتصال والانفصال والتقديم والتأخير والحذف والذكر والعمل والإعراب والبناء
والاستعمال، فكان المقصد من هذا التحرير يدور على البحث في القياس الأصلي
والقياس التمثيلي ومباحث مشتركة بينهما.
***
المقالة الأولى
في القياس الأصلي
ما يقاس عليه:
يَجمع اللسان العربي تحت اسمه لغات شتى، ولكنها تختلف فيما بينها اختلافًا
يسيرًا مثل اختلافها في بعض أحوال الكلم من حركة وسكون، أو إعراب وبناء، أو
إعمال وإهمال أو ترتيب حروفها أو إبدال بعضها من بعض، أو الزيادة والحذف.
تتفاوت هذه اللغات بالجودة وفصاحة اللهجة، وجميعها مما يصح القياس عليه.
قال ابن جني في الخصائص: اللغات على اختلافها كلها حجة والناطق على قياس
لغة من لغات العرب مصيب غير مخطئ، وقال أبو حيان في شرح التسهيل: كل
ما كان لغة لقبيلة صح القياس عليه، وقال البطليوسي في شرح الفصيح: المشهور
في كلام العرب: ماء ملح، ولكن قول العامة: مالح، لا يعد خطأ وإنما هو لغة
قليلة. ومن اعتمادهم على هذا الأصل كان الصحيح عندهم جواز القياس في تقديم
عامل (كم) الخبرية عليها؛ لأنه لغة حكاها الأخفش عن بعض العرب.
ويعتمد في تقرير الأحكام اللفظية على أقوال الجاهلية كامرئ القيس وزهير،
والمخضرمين كحسان ولبيد، والإسلاميين كالفرزدق وجرير وذي الرمة، أما
المحدثون ويدخل في زمرتهم بشار بن برد وأبو نواس وأبو تمام فلا يعول في
الاستشهاد على أوضاع الكلم وأحوالها التركيبية على شيء من منشآتهم أو
منظوماتهم، ولهذا ترى النحوي يسومهم سوء التخطئة والتلحين حيث وقعوا فيما
يخالف القواعد المسلَّمة وإذا كان الحكم الذي لم تطابقه عبارتهم من مواقع الخلاف
أقام لهم العذر بأنهم قد بنوا كلامهم على المذهب الضعيف، ثم إذا عثر على
صنيعهم الصادر من الجاهليين أو الإسلاميين لا يسعه إلا أن يقضي فيه بالشذوذ أو
يقتحم في تصحيحه طريقة التأويل.
وقال الزمخشري في كشافه بعد أن استشهد بشعر لأبي تمام: وهو إن كان
محدثًا لا يُستشهد بشعره في اللغة، فهو من علماء العربية، فاجعل ما يقوله بمنزلة ما
يرويه. وتلقى هذه المقالة الشهاب بسماع المقلد فقال في شرح الدرة: اجعل ما
يقوله المتنبي بمنزلة ما يرويه. وقد كشفنا فيما كتبناه في حياة اللغة العربية عن
وجه الخطأ في هذه المقالة، وكيف يحتج بأقوال هؤلاء وقد عثروا في أغلاط كثيرة
لا يستطيع أحد السبيل إلى تخريجها على محمل صحيح، فهذا أبو نواس يقول:
وإذا نزعت عن الغواية فليكن <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_1.d2e520"/> لله ذاك النزع لا للناس
والصواب في مصدر نزع عن الشيء: إنما هو النزوع
وهذا أبو تمام يقول:
لعذلته في دمنتين تقادما <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_2.d2e529"/> ممحوتين لزينب وسعاد
والصواب: تقادمتا
وهذا المتنبي يقول:
فإن يك بعض الناس سيفًا لدولة <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_3.d2e537"/> ففي الناس بوقات لها وطبول
والصواب في جمع بوق: بُوَق - كصُرد - أو أبواق.
ومن لا يعتمد في تقرير أحكام اللفظي على استعمال المحدثين يرى أن استناد
بعض المتأخرين في تصحيح بعض الكلم إلى استعمال أحد أهل العلم غير سديد،
يرد بعضهم على صاحب القاموس في قوله: (الأنموذج لحن) بأن الزمخشري
سمَّى كتابًا له بالأنموذج، والنووي عبَّر به في المنهاج عند قوله (أنموذج المتماثل)
وهو رد غير مبني على أصول العربية؛ إذ لا حجة إلا في كلام من ينطق بالعربية
عن سليقة، وهذا الشرط لا يتحقق في أبناء المائة الخامسة كالزمخشري أو المائة
السابعة كالإمام النووي رضي الله عنه، وكم من إمام في العربية ينطق أو يؤلف
بعبارة تخالف مذهبه الصريح، أفلم يشترط ابن هشام في كتاب (المغني) لدخول هاء
التنبيه على الضمير كون خبره اسم إشارة؟ ولم يحتفظ بهذا الشرط، فقال في خطبة
الكتاب نفسه (وها أنا بائح) ووقع صاحب القاموس في هذه الهفوة بعينها فشرط
لاتصال حرف التنبيه بالضمير ما شرطه ابن هشام من الإخبار عنه باسم إشارة ولم
يقم على ما شرط فقال في خطبة كتاب القاموس (وها أنا أقول) .
ويؤكد لك عدم صحة الاحتجاج بما يستعمله علماء العربية أن صاحب
القاموس صرَّح بأن كلمة (بعض) لا تدخلها اللام وهو يعلم كما نقل عقب هذا الحكم
أن سيبويه والأخفش قد استعملاها في كتابهما.
ونحتج بالكتاب الحكيم ونعمل بالقياس على ظواهره ما طابقت مقتضى البلاغة
ولا نتبع سبيل الذين يحيدون به إلى جانب التأويل انتصارًا لما سبق إلى ظنونهم
وتقرر في مذاهبهم من أحكام فقهية أو عربية. قال الفخر الرازي في تفسيره: إذا
جوزنا إثبات اللغة بشعر مجهول فجواز إثباتها بالقرآن العظيم أولى، وكثيرًا ما
نرى النحويين متحيرين في تقرير الألفاظ الواردة في القرآن، فإذا استشهدوا في
تقريره ببيت مجهول فرحوا به، وأنا شديد التعجب منهم فإنهم إذا جعلوا ورود ذلك
البيت المجهول على وفقه دليلاً على صحته فلأن يجعلوا ورود القرآن دليلاً على
صحته كان أولى. وقال ابن حزم في كتاب (الفِصَل) : ولا عجب أعجب ممن إن
وجد لامرئ القيس أو لزهير أو لجرير أو الحطيئة أو الطرماح أو لأعرابي أسدي
أو سلمي أو تميمي أو من سائر أبناء العرب لفظًا في شعر أو نثر - جعله في اللغة
وقطع به ولم يعترض فيه، ثم إذا وجد لله تعالى خالق اللغات وأهلها كلامًا لم يلتفت
إليه ولا جعله حجة وجعل يصرفه عن وجهه ويحرفه عن مواضعه ويتحيل في
إحالته عما أوقعه الله عليه.
ومن أمثلة ما أشار إليه ابن حزم أنه ورد الفصل بين المصدر المضاف
وفاعله المضاف إليه بالمفعول به في قوله تعالى: {قَتْلَ أَوْلادِهِمْ شُرَكَاؤُهُمْ} (الأنعام: 137) كما قرأ ابن عامر بنصب (أولادهم) وخفض (شركائهم) فقضى
عليها الزمخشري بالخطأ وقال: الذي حمل ابن عامر على ذلك أنه رأى في
بعض المصاحف (شركائهم) مكتوبًا بالياء. وذهب السكاكي في مفتاحه إلى تلقي
القراءة بالتسليم وفاقًا لمن يقول: إن القراءات السبع متواترة، ولكنه تأول الآية على
تقدير مضاف إليه يتصل بقوله (قتل) ومضاف عند قوله (شركائهم) والمقدر
في الموضعين من نوع المنطوق به فيكون سبك الآية بعد التصريح بالمقدرة (قتل
شركائهم أولادهم قتل شركائهم) ثم قال: وهذا وإن كان فيه نوع من البعد فتخطئة
الثقات والفصحاء أبعد.
والذي نعتمده في مثل هذا أن نتلقى القراءة المتواترة بالقبول، ولا نحمِّل الآية
ما لا تطيقه بلاغتها من أعباء هذه التقادير وتعسفها كما صنع السكاكي، بل نبقيها
على ظاهرها ولا نسلم أن الفصل في مثل هذا مخالف للفصاحة، ولا سيما بعد أن
أورد له ابن جني في (الخصائص) شواهد متعددة.
ولا أخال أحدًا يعول في مثل هذا على ذوقه فيقول إن الذوق ينفر من صورة
المعنى الذي يفصل فيه بين المضاف والمضاف إليه بأحد معمولات المضاف، فإن
مثل هذا لا يرجع فيه إلى ملاءمة الطبع، بل مداره على ما يجري به الاستعمال
ويثبت في الرواية، فما نجده واردًا في الكلام الفصيح نعلم أنه لا يكدر من مشرب
الفصاحة العربية ولا يثلم من سور البلاغة فتيلاً.
ومما يقرب لك أن حكم الفصل بين الكلم لا يرجع فيه إلى الذوق وأنه عائد
إلى ما يسمع من كلام المشهود له بالفصاحة في تلك اللغة - أن اللغات تختلف فيه
اختلافًا كثيرًا، ففي اللسان الألماني مثلاً يفصلون بين أداة التعريف والمعرف بجمل
كثيرة، وربما كان الفعل مركبًا من قطعتين فيضعون القطعة الأولى في صدر الكلام
ويلقون الأخرى في نهايته، فيتفق أن يكون بين القطعتين كلمات فوق العشرة،
وتراهم يفصلون بين علامة الاستقبال والفعل بجمل متعددة، ولا شبهة أن ارتباط
أداة التعريف بالمعرف أو بعض أجزاء الكلمة ببعض أو علامة الاستقبال بأصل
الفعل أشد من ارتباط المضاف بالمضاف إليه، فلا حرج على اللغة أن تبيح الفصل
بين المضاف والمضاف إليه، ولا سيما حيث تكون علاقة الفاصل بالاسم المضاف
ليست من علاقة المضاف إليه ببعيدة كالمفعول به.
وأما الحديث النبوي فقد جرى الجمهور على عدم الاحتجاج به لكثرة ما وقع
فيه من الرواية بالمعنى واعتد به ابن مالك وأخذ بالقياس عليه في أحكام شتى معتمدًا
على أن روايته باللفظ هي الأصل، فنعمل بموجبها إلى أن يثبت أنه نُقل بالمعنى،
ومن أمثلة ما احتج عليه ابن مالك بالحديث أنه ورد في أبيات متعددة فعل الشرط
مضارعًا والجزاء ماضيًا فأجاز الفرّاء وابن مالك العمل على هذا الأسلوب، ومنعه
الأكثر بدعوى أن ما وقع في تلك الشواهد من قبيل ما دفعت إليه الضرورة،
فاستدل ابن مالك على جوازه في حال السعة بما روى الإمام البخاري من قوله عليه
الصلاة والسلام: (من يقم ليلة القدر إيمانًا واحتسابًا غفر له ما تقدم من ذنبه) .
وقال ابن حزم عقب الكلام الذي نقلناه عنه في الاحتجاج بالقرآن: وإذا
وجد - يعني الباحث في العربية - لرسول الله صلى الله عليه وسلم كلامًا فعل به
مثل ذلك - يعني الصرف عن وجهه والتحريف عن موضعه - وتالله لقد كان محمد
ابن عبد الله قبل أن يكرمه الله بالنبوة وأيام كونه ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_5.d2e689">مكة</placeName> أعلم بلغة قومه وأفصح فيها،
فكيف بعد أن اختصه الله للنذارة واجتباه للوساطة بينه وبين خلقه؟ وكلام ابن حزم
هذا لم يصادف المفصل في رد مذهب الجمهور؛ إذ هم لم يمتنعوا من الاستشهاد
بالحديث لقلة فصاحته وإنما لم يأخذوا به في العربية لما عرفت من احتمال روايته
بالمعنى.
والحق أن الأحاديث التي تعددت أسانيدها ولم يختلف لفظها يبعد فيها احتمال
الرواية بالمعنى فيصح الاحتجاج بها من غير شبهة.
***
القياس على الشاذ
للحكم الذي ورد به السماع النادر أربعة أنواع، أحدها: ما لا يعارضه قياس
ولا سماع آخر، وهذا يكتفون في اطراده بالشاهد الواحد ولا يشترطون له السماع
الفاشي، ومن هذا قولهم: (شنأي) في النسب إلى شنوءة، فقد اكتفى بها سيبويه
وغيره وجعلوا القياس في النسب إلى (فعولة) على الإطلاق الفعلي، ولم تقع
إليهم من شواهده غير هذه الكلمة المفردة.
ثانيها: ما يخالف القياس والسماع، وهذا لا يغني فيه المثال النادر قطعًا،
وقد حاد الأخفش عن قصد هذا السبيل حين سمع قولهم: (هداوي) في جمع هدية
فجلعه مقيسًا في كل ما كان لامه ياء، والحال أنه لم ينقل منه إلا هذه الكلمة الشاذة
عن السماع والقياس؛ إذ المسموع والموافق للقياس في مثل هذا بقاء الياء بحالها
فيقال: هدايا وعطايا ومزايا وبلايا وسرايا ودنايا.
ثالثها: ما يخالف القياس ولا يكون السماع مصادمًا له كما ورد في تصغير
فعل التعجب في قولهم: ما أميلحه، وما أحيسنه، فهذا وارد على خلاف القياس إذ
التصغير من خصائص الأسماء ولم تضرب فيه الأفعال بسهم، وصيغة التعجب من
قبيل الأفعال الماضية، وإنما كان تصغير الفعل غير مصادم للسماع لأن العرب لم
يدلوا على معنى التصغير فيه بصيغة أخرى حتى يقال: هذه الصيغة - أعني أميلحه
وأحيسنه - مخالفة للمسموع.
رابعها: ما يطابق القياس ويخالف السماع كما ورد خبر (عسى) صريحًا
في قولهم: (عسى الغوير أبؤسًا) وقولهم: (إني عسيت صائمًا) .
وهذا مطابق للقياس - لأن الأصل في الخبر الإفراد - ومخالف للسماع؛ إذ
المعروف في خبر (عسى) مجيئه مضارعًا مقرونًا (بأن) أو مجردًا منها.
وهذان القسمان - أعني ما خالف القياس فقط أو السماع دون القياس - هما
محل الخلاف بين علماء العربية، فالكوفيون يعتدون بما ورد من ذلك على سبيل
الندرة ويعملون بالقياس عليه، قال صاحب الإفصاح: عادة الكوفيين إذا سمعوا لفظًا
في شعر أو نادر كلام جعلوه بابًا أو فصلاً، والبصريون يمتنعون من القياس على
الشاذ ويذهبون في مثله إلى أن قائله نحا به خلاف ما يظهر منه ويردونه إلى الأصل
المعروف عندهم على طريق من التأويل، وبعض النحاة كابن مالك لا يكلف نفسه
تأويله ولا يقبله في موضع المطرد بل يصفه بالشذوذ أو أنه خرج مخرج الضرورة،
وإلى هذه الطريقة أومأ ابن السراج في الأصول بقوله: ليس البيت الشاذ أو الكلام
المحفوظ بأدنى إسناد حجة على الأصل المجمع عليه وتأويل هذا كتأويل ضعفة
الحديث واتباع القياس في الفقه، ومن أمثلة هذا أنهم ذكروا في شروط أفعل التفضيل
أن لا يكون أصل الوصف على وزن أفعل نحو أبيض وأسود ولما جاء قول الشاعر:
جارية في درعها الفضفاض <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_4.d2e779"/> أبيض من أخت بنو أباض
أنزله الكوفيون منزلة المقيس عليه، وتأوله البصريون على أنها من (باض
فلانًا) إذا غَلَبه وَفَاقَه في البياض، وأبقاه ابن مالك على ظاهره وألقاه إلى قسم
المسموعات الشاذة.
والأصوب في كثير من الشواهد طريقة من يقضي عليها بالشذوذ ولا يذهب
فيها مذهب التأويل، فإن من التأويلات التي يرتكبها بعض البصريين ما يكاد
الناظر - لتعسفاتها عن نظم اللفظ - يقطع بأنها لم تقع في قصد الشاعر ولا حامت
حول قريحته.
ومن الأقوال الشاذة ما لا تجد للتأويل فيه مدخلاً، ومن شواهده أن البصريين
يمنعون أن تجمع الصفة التي لا تقبل تاء للتأنيث جمع مذكر سالم نحو أسود وأحمر،
وأجازه الكوفيون تمسكًا بقول الشاعر:
فما وجدت نساء بني تميم <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_5.d2e805"/> حلائل أسودين وأحمرينا
ولا يتخلص البصريون من هذا الشاهد إلا بطرحه إلى النادر الذي لا يقوم
عليه القياس.
والتأويل إنما يقتحمه البصريون إذا كان الحرف المخالف للمعروف في اللسان
واردًا عن فرد أو فردين ممن يتكلم باللغة العربية المألوفة، وأما إذا ثبت أنه لغة
قبيلة فلا وجه لتأويله والخروج به عن ظاهره، ولهذا أبطل ابن هشام تأويلات أبي
علي الفارسي وأبي فزار لقولهم: (ليس الطيب إلا المسك) برفع المسك؛ لأن أبا
عمرو بن العلاء أثبت أن رفع خبر (ليس) الواقع بعد (إلا) لغة تميم.
والتحقيق أن الشاذ على قسمين:
أحدها: أن يكون كلام العرب سائرًا على سنة معروفة ووضع عام فتسمع
الكلمة أو الكلمتان ممن لا يعرف بالفصاحة وهي تخالف المعروف في الأسلوب، فهذا
لا نقيس عليه قطعًا، بل الكلمة ونحوها لا تنقض بها القاعدة التي يجري عليها
الفصحاء في عامة مخاطباتهم ولو نقلت عن فصيح؛ إذ يجوز أن تكون صدرت منه
على وجه الغلط أو القصد إلى تحريف اللغة، فإن ألسنة الفصحاء قد تقع في مزلة
الخطأ وتطوع لهم متى قصدوا إلى تغير الكلمة عن وضعها المألوف لهزل ونحوه.
ثانيهما: ما يرد في الكلام الفصيح ونتحقق أنه لم يصدر عن خطأ أو تلاعب
في أوضاع اللغة مثل آيات الكتاب الحكيم والأحاديث التي تعددت أسانيدها، فهذا
يصح لنا أن نضعه بمكان القياس وننسج على مثاله وإن أباه البصريون والكوفيون،
فلا نبالي أن نؤكد بلفظ (أجمعين) منفردة عن لفظ (كل) وإن منعه أكثرهم
لوروده في قوله تعالى: {لأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 39) {وَإِنَّ جَهَنَّمَ
لَمَوْعِدُهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 43) {لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ} (هود: 119) .
***
القياس فيما يفتقر إلى التأويل
قد يستعمل نوع من الكلام على وجه شائع ولا يستقيم المعنى إلا بتأويله،
ومقتضى مذهب الجمهور المنع من القياس عليه ولو كان وجه تأويله مما يسعه
القياس، وهذا كما قالوا في المصدر الذي كثر مجيئه نعتًا وحالاً أنه مقصور على
السماع، مع أنهم يؤولون ما ورد منه على تقدير مضاف أو تخريجه على مجاز،
وقالوا: إن اسم الزمان لا يخبر به عن الذات، وأوَّلوا نحو قولهم: (الليلة الهلال)
على تقدير لفظ (طلوع) مضافًا إلى الهلال، والحق أن المنع من القياس في مثل هذا
مشروط بما إذا لم يقصد المتكلم إلى تأويل قريب ووجه مقيس وهو مذهب ابن مالك،
أما إذا نوى اسم معنى يضيفه إلى ما بعده واستقام به المراد فإنه يلتحق بسائر
الجمل التي يحذف فيها المضاف لقرينة تشير إليه.
ومن هذا القبيل إنكار الحريري لقولهم: (هو قرابتي) وليس بمنكر من
القول متى علم المتكلم بأن القرابة مصدر وعمد إلى إطلاقه على ضرب من المجاز
أوالتقدير، ويدخل في هذا الصدد حكم صاحب المصباح على قولهم: (أُذن العصر)
بالخطأ مع أن إسناد الفعل إلى زمانه على وجه المجاز ليس بعزيز، وإنما يحكم
عليه بالخطأ إذا لم يصدر من بليغ ينحو بالكلام نحو خلاف الظاهر. ويشاكل هذا
قول ابن قتيبة في أدب الكاتب (الملة: يذهب الناس إلى أنها الخبزة، فيقولون:
أطعمنا ملة، وذلك غلط إنما الملة موضع الخبزة) قال ابن السيد في شرحه: وليس
يمتنع عندي أن تسمى الخبزة ملة؛ لأنها تطبخ في الملة كما يسمى الشيء باسم
الشيء إذا كان منه بسبب، أو يخرج على حذف المضاف، أي: خبز ملة.
والصحيح ما عرفته من أن التخطئة في مثل هذا أو التصويب مما يرجع فيه إلى حال
المخاطب؛ إذ الذي يطلق الملة على نفس الرغيف ويظهر لك من قرينة حاله أو
صريح مقاله أنه أطلقها عن اعتقاد أنها موضوعة له بوضع حقيقي - لا يخلص من
سهام التخطئة ولو احتملت عبارته وجوهًا في التأويل متعددة.
وحكم ابن قتيبة على قول العامة (تجوع الحرة ولا تأكل ثدييها) بأنه خطأ،
والصواب: بثدييها، فقال ابن السيد: أما ما يذهب إليه العامة من أن المعنى لا
تأكل لحم ثدييها، فهو خطأ، ولكن يجوز على التأويل بحذف المضاف، أي أجر أو
ثمن ثدييها، أو على المبالغة بجعل أكلها لأجر ثدييها بمكان أكل الثديين أنفسهما،
والتفصيل الذي سبق من النظر في مثل هذا إلى حال المتكلم يجري هنا لولا أن
العبارة مَثَل، فمن قصد بها ضرب المثل على ما ورد فقد أخطأ من جهة تحريف
المثل وإن كان التركيب نفسه صحيحًا.
***
وجه اختلافهم في القياس
من الجلي أن العرب لم يُصرِّحوا بعمل القياس في شيء من أوضاع كلامهم
وإنما علماء اللسان يتتبعون موارده ويتعرفون أحواله، فإذا وقعوا على حال في
مفردات الألفاظ أو مركباتها قد عمل العرب بها على وجه منضبط ركبوا منها قاعدة
ليقاس على تلك الموضوعات المسموعة ما لم ينقل من نظائرها.
فمن أسباب اختلافهم في القياس أن يتوفر لدى العالم من استقراء الآحاد ما
يكفي لتركيب القاعدة فيجيز القياس، ولا يبلغ الآخر بتتبعه مقدار ما يؤخذ منه حكم
كلي فيمنع أن يكون مقيسًا.
وقد يتساوى الفريقان فيما عرفوه من الشواهد ويكتفي به أحدهما في فتح باب
القياس عليه، ويستقله الآخر فلا يتخطى به موضع السماع، وهذا كاختلافهم في
فعل المعتل العين، فيظهر من كلام سيبويه أن جمعه على (أفعال) مطرد، وذهب
ابن مالك في التسهيل إلى أنه غير مقيس، ويرجع خلافهما إلى أن ما ورد من نحو
مال وأموال وخال وأخوال وحال وأحوال وناب وأنياب وباب وأبواب، هل بلغ مقدارًا
يكفي لأن يجعله مطردًا أم لا؟ ومن هذا القبيل اختلافهم في جمع الجمع، فقد ورد منه
نحو العشرين كلمة، وسبب اختلافهم في جعله مقيسًا إنما هو تفاوت أنظارهم في أن ما
سمع، هل هو من الكثرة بحيث يقاس عليه أو أنه لا ينهض به حتى يجعله مطردًا؟
وقد يختلفون في القياس نظرًا إلى ما يقف لهم من الأحوال التي تعارض
السماع، فالكوفيون الذين يكتفون في بعض الأقيسة بالشاهد الواحد قالوا: إن صيغة
المبالغة (فعال ومفعال وفعول) لا تعمل عمل اسم الفاعل، وأخذوا يؤولون الشواهد
التي سردها البصريون واعتذروا عن عدم قبولها والأخذ بظاهرها بأن اسم الفاعل
إنما عمل لشبهه بالفعل المضارع في وزنه، والصيغ المذكورة لم تحرز الوزن الذي
قرب اسم الفاعل من أصله الذي هو المضارع، وألحقها البصريون بمنزلة اسم
الفاعل حسب ما شهدت به الرواية وهدموا ما اعتذر به الكوفيون إذ قالوا في جوابهم:
إن المبالغة التي قوي بها المعنى في تلك الأبنية جبرت ما نقصها من الشبه في
اللفظ، فنقابل مشابهة اسم الفاعل للمضارع في اللفظ بزيادة المعنى الذي اختصت
به أبنية المبالغة فتحصل الموازنة والتساوي في طلب العمل من غير تفاوت.
***
تعارض السماع والقياس
إذا تتبعنا جملة من أقوال العرب حتى قامت لنا من استقرائها قاعدة، ثم وقعت
إلينا أمثلة نطقوا فيها على خلاف ما تقتضيه هذه القاعدة، فهل نأخذ في هذه الأمثلة
بالقياس أو نقف فيها عند حد السماع؟
هذا النوع تعددت صوره وتشعبت مقالات العلماء في حكمه وسنلقي عليك ما
نراه صفوة آرائهم وخلاصة بحثهم.
للأمثلة الواردة على خلاف ما تقرر في الأصول أربعة أقسام (أحدها) :
كلمة أو كلمات قليلة تدور في مخاطباتهم كثيرًا ولم ينطقوا فيها على وفق القاعدة ولو
مرة، مثل (استحوذ واستصوب) اللذان وردا على خلاف القاعدة القاضية بقلب
واوهما ألفا نحو استقام واستعاذ، وهذا القسم يجب استعماله على ما سمع من العرب
ولا تنقض به القاعدة ولا يقاس عليه غيره.
(ثانيها) : ما يجيء مخالفًا للقاعدة في أكثر مخاطباتهم وورد على وفق
القاعدة في أمثلة قليلة، كإيرادهم اسم الفاعل من (أبقل) على وزن (فاعل)
فقالوا: (مكان باقل) وقياسه (مبقل) وقد تكلموا في بعض الأوقات، ومن هذا قولهم
في أفعل التفضيل من الخير والشر (خير وشر) وقياسه (أخير وأشر) وقد نطقوا به
في بعض الأحيان، وهذا يجوز لك العمل فيه على الوجهين، بيد أن الوجه الأكثر في
السماع أرجح لأنك تتكلم بلهجة قوم رجحوه ولأنه مألوف عند المخاطبين أكثر من
الوجه الذي قل في السماع.
وما يرد في القراءة الصحيحة مخالفًا للقاعدة والمسموع من كلام العرب فيما
يظهر كقراءة (معائش) بالهمزة، نعطيه حكم هذا القسم فنستعمل (معايش) مهموزة
وغير مهموزة ولا نقيس على المهموزة غيرها مما كان على وزن مفعلة.
(ثالثها) : ما لم يدُر في كلامهم كثيرًا وإنما هي الكلمة أو الكلمات ترد في
شعر أو نثر نادر مخالفة للقاعدة مثل ما حكي من قولهم: فرس مقوود ورجل معوود
من مرضه، فهذا لا يؤخذ به في استعمال الكلمة نفسها فضلاً عن أن يتخذ قياسًا.
(رابعها) : أمثلة كثيرة تجيء على خلاف ما وضعوه قاعدة، وهذا يحتمل
ثلاثة أنظار (أحدها) طرح هذه القاعدة وعدم العمل عليها؛ لأنها ركبت على
استقراء ناقص جدًّا.
(ثانيها) الاعتداد بها وإجراؤها فيما لم يسمع فقط، ثم الاقتصار فيما خالفها
على ما ورد به السماع.
(ثالثها) التمسك بها والعمل عليها فيما سمع مخالفًا لها أيضًا بحيث يكون
اللفظ ذا وجهين، وهما الوجه المسموع والوجه الذي تقتضيه القاعدة.
ومن مواقع هذه الأفكار مصادر الفعل الثلاثي، قال أحد النحاة: إنما يعتمد
فيها على السماع ولا يصح القياس على ضوابطها، ولو عدم السماع لأنها كثيرة
الانتقاض وذهب سيبويه إلى القياس عليها فيما إذا ورد فعل ولم نسمع كيف تكلموا
بمصدره ولا يصح أن نقيس مع وجود السماع، وأجاز الفرَّاء القياس عليها ولو فيما
ورد السماع على خلافها.
ومقتضى مذهب الفراء حيث أجاز القياس في قواعد كثيرة الانتقاص وهي
مصادر الثلاثي، ولو فيما ورد السمع بخلافها أن يجيز القياس فيما ورد به السمع
مخالفًا للقواعد الثابتة كقاعدة التصغير واسم الفاعل بأحرى، فيصح على هذا أخذ
اسم الفاعل من (شاب) في صيغة فاعل، وإن كان المسموع (أشيب) وتصغير
(ليلة) على (لييلة) كما قال المتنبي (لييلتنا المنوطة بالتغادي) .
وإن كان الوارد في تصغيرها (لييلية) ويستفاد من عبارة صاحب التاج أن هذه
الطريقة - أعني طريقة الفرَّاء - تجري في مصادر ما فوق الثلاثة أيضًا حيث قال
عند قول صاحب القاموس (التبيان - ويُفتح - مصدر شاذ والفتح غير معروف
إلا على رأي من يجيز القياس مع السماع وهو مرجوح.
***
القياس في الاشتقاق
لا يجب على الناظر في المشتقات من اسم فاعل ومفعول وأفعل تفضيل واسم
مكان وزمان وآلة عندما يريد إنشاء قواعدها - أن يستقر في جميع آحادها فإنه يتعذر
عليه الوصول إلى هذه الغاية نظرًا إلى سعة اللغة وانتشارها إلى ما لا يمكن
الإحاطة به، وإنما يتتبع من جزئياتها إلى أن يأتي على مقدار يفيد ظنًّا قويًّا وثقة
بأن اللغة جارية في مثله على اعتباره قاعدة، والذي لا يبلغه استقراؤه يكون قاصدًا
لإجرائه في الكلام على ما يطابق هذه القاعدة، فيصح لنا أن نعمل على شاكلتها في
كل لفظ يتفق دون أن تتوقف على سماع.
وها هنا إشكال لا يزال يتردد على ألسنة طلاب العربية، وهو أن واضع
القاعدة إذا لم يلزمه استقراء جميع جزئياتها ويكفيه أن ينقص جملة منها، فما باله
يصرح في بعض الأفعال والمصادر، مثل (ويح وويل ونعم وبئس وعسى وليس
ويذر) بأنها لا تتصرف ولا يصح أن يشتق منها اسم فاعل أو اسم مفعول أو أفعل
تفضيل؟ وأي فرق بينها وبين ما لم يبلغه استقراؤه من المصادر والأفعال فيسوغ
لنا أن نأخذ منها أوصافًا ولا يجوز لنا أن نأخذ مثل ذلك من (ويل ونعم) وما
شاكلهما من المصادر والأفعال التي يصفونها بالجمود.
وجواب هذا أن الأفعال والمصادر التي لم يسمع لها فروع في الاشتقاق جاءت
على ضربين:
(أحدهما) : ما يكثر استعماله في موارد كلام العرب من غير أن يتصرفوا
فيه مثل (ويل وويح ونعم وبئس) وما يماثلها، وعدم تصريفهم لها مع كثرة ترددها
في محاوراتهم ومخاطباتهم دليل على قصدهم لإبقائها على هيئاتها، فمن تصرف فيها
فقد أتى بها على وجه قصد العرب إلى تركه، والناطق بما يقصدون إلى إهماله ناسج
على غير منوالهم وناطق بغير لهجتهم.
(ثانيهما) : ما لا يكثر في مخاطباتهم ولا يدور على ألسنتهم حتى يستفاد
من وروده بهيئة واحدة أنهم قصدوا إلى ترك تصريفه، وهذا هو الذي نعمل به على
طبق القاعدة وإن لم يبلغنا أو يبلغ الواضعين للقواعد أن العرب تلفظوا فيه بصورة
موافقه لها، فيصح لواضع القاعدة أو مقلده متى اطلع على فعل أو مصدر من هذا
النوع أن يشتق منه وصفًا بمقتضى القاعدة وإن لم يره مستعملاً في العربية الفصحى.
قال أبو عثمان المازني: ما قيس على كلام العرب فهو من كلام العرب، ألا ترى
أنك لم تسمع أنت ولا غيرك اسم كل فاعل ولا مفعول، وإنما سمعت بعضها فقست
عليه غيره؟ وقال ابن جني بعد أن سرد أمثلة من اسم المكان والمصدر الوارديان
على وزن اسم المفعول: هذا كله من كلام العرب، ولم يُسمع منهم ولكنك سمعت ما
هو مثله وقياسه.
فإذا اشتق العرب صيغة للدلالة على معنى واستعملوها في أمثلة كثيرة فإنا
نأخذ فيها بمذهب القياس، ولهذا ترى سيبويه يصرح باطراد ما كان على وزن
(فعال) من أسماء الأفعال (كنزال ودراك) وخالفه المبرد فقال: هو مسموع فلا
يقال: (قوام وقعاد) إذ ليس لأحد أن يبتدع صيغة لم تقلها العرب، وقد عرفت أن
الذي يفرغ الكلمة في قالب أبرزت فيه العرب أمثلة كثيرة على وجه منتظم لا يقال
عليه أنه ابتدع صيغة لم يقلها العرب، وليس للمبرد سوى أن ينازع في المقدار الذي
سمع من صيغة (فعال) فيرد القياس بأن المقدار المسموع فيها لا يكفي في الدلالة
على قصدهم لاطرادها.
وجرى الشيخان في صيغة (فعال) الواردة في النسبة نحو (بزاز وعطار)
على عكس هذه المسألة، فذهب سيبويه إلى أنها غير مقيسة مع اعترافه بكثرة
مواردها، ورأى المبرد أن المقدار الوارد من أمثلة هذه الصيغة يكفي لجعلها قياسًا،
فيقال - عنده - لصاحب الدقيق: دقاق، ولصاحب الفاكهة: فكاه، ولصاحب
الشعير: شعار، وقول صاحب القاموس ويقال لصاحب الحبر: حبري - لا حبّار -
مطابق لمذهب سيبويه.
(يتبع)
((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_1.d2e1182"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_1.d2e1184">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_3.d2e1186" ref="oape:pers:3941">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p617" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3207.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_5.d2e1191"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="617" xml:id="pb_6.d2e1192"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_2.d2e1194">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_3.d2e1196">الرحلة السورية الثانية</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1199">
               
(6)

               
ذكرنا في النبذة الخامسة التي نشرت في الجزء الخامس أن مسلمي <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_6.d2e1207">بيروت</placeName> قد
تجدد لهم ثلاث حالات اجتماعية، وتكلمنا على الأولى منهن وهي المتعلقة بالنساء،
فبقي أن نقول كلمة في كل من الحالتين الأخريين وفاءً بالوعد.

               
اتفاق المسلمين والنصارى
الحالة الثانية: الميل إلى الاتفاق مع النصارى وهذه ليست جديدة بالمعنى
المتبادر من الكلمة، وهو أنها حدثت بالتطور الذي أحدثته الحرب الأخيرة وما تولد
منها، بل كانت من تأثير تطور سابق عليها نبه العرب كغيرهم إلى المحافظة على
جنسيتهم، وكان السوريون أسبق العرب إلى التنبه والبحث في ذلك من حيث إن
لهم وطنًا خاصًّا له حدود ومصالح خاصة قلما تشاركهم فيها الأقطار العربية الأخرى
وأهله مؤلفون من أصحاب ملل ومذاهب يرجع أكثرها إلى فريقين: محمديين
ومسيحيين، بحيث يتوقف عمران البلاد وارتقاؤها على تعاون الفريقين وإن كان
أكثر مجموع أهالي البلاد في غير لبنان من الأولين، كما أن أكثر رقبة الأرض لهم.
فالحق أن للشعور بالحاجة إلى الاتفاق بين المسلمين والنصارى عدة محركات:
الحرب، وثلاثة قبلها وواحد بعدها، والأخير الذي سبق إلى ذهننا عند كتابة النبذة
الخامسة من الرحلة، أما المحرك الأول فهو الدستور الذي علق الآمال بوطنية
جديدة عثمانية تقضي على دسائس التفرق في المصالح الوطنية بين الملل والنحل،
ولكن لم تلبث هذه الآمال أن خابت فكانت خيبتها بمحرك أقوى وهو اضطهاد
الاتحاديين للعرب واجتهادهم في صرف قوى الدولة إلى تقوية الجامعة التركية أو
الطورانية، وإكراه سائر الشعوب العثمانية على الاندغام فيها بمحو لغتهم وجميع
مميزاتهم القومية والوطنية، ولا سيما السوريين والعراقيين من العرب، وتلا هذا
المحرك الثالث وهو حرب البلقان التي انكسرت فيها الدولة انكسارًا حرَّك المطامع
الأوربية المستعدة للوثوب على البلاد العربية لاستعمارها، وعلى إثر ذلك تألف
حزب اللامركزية في مصر والجمعية الإصلاحية في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_7.d2e1260">بيروت</placeName> من المسلمين
والنصارى، وباتفاق الحزبين مع بعض شبان السوريين المشتغلين بتلقي العلم في
أوربة تكوَّن المؤتمر السوري وجُعلت رياسة إدارته لحزب اللامركزية؛ لأنه أقوى
الأحزاب وأطهرها وأعمها.
وأما الحرب فقد كانت بويلاتها ومصائبها محركًا إنسانيًّا وطنيًّا للتعاطف
والتراحم كما وصفنا في هذه الرحلة ووصف غيرنا من الكتاب في الجرائد السورية
في جميع الأقطار.
وأما المحرك الأخير وهو الاحتلال فقد كان يجب أن يكون - بعد تلك
المحركات الممهدة أو المؤسِّسة - هو المتمم للبناء، ولكنه كان هادمًا للأساس
والقواعد وراجعًا بهؤلاء السوريين المساكين إلى شر مما كانوا عليه قبل تلك
التطورات أو المحركات الدافعات لكل فريق إلى السعي للاتفاق مع الآخر وتكوين
جامعة وطنية، وقد كان كل فريق مؤاخذًا في هذا اللوم الذي كان مظهرًا لفقد التربية
الوطنية والقومية وتغليب التعصب الديني على كل ما سواه حتى كأنه - أو لأنه -
قد صار غريزة أو ملكة راسخة لا تزول إلا بجهاد طويل ينقرض فيه جيل ويتجدد
جيل.
ذلك بأن الاحتلال المختلط الذي تلا جلاء الترك عن سورية كان مذبذبًا، فقد
سبق الأمير فيصل بجنوده ورجاله إلى احتلال البلاد باسم الحكومة العربية ورفع
على معاهد الحكومة في مدنها علمه العربي الحجازي، وكان الأهالي قد سبقوا إلى
تأليف حكومة وطنية مؤقتة وتلاه الاحتلال المختلط المثلث تحت قيادة الإنكليز،
فالقسمة المثلثة فالقسمة الثنائية، ولما جاء رجال فيصل أولاً خضع لهم الجميع
ورفعت الحكومة اللبنانية علمه على دار الحكومة في بعبدا وكانت المبشرات بالثورة
العربية والحكومة العربية الجديدة التي ستنقذ البلاد من الترك قد تغلغلت في البلاد
بسعي الدولة البريطانية فكان مجيء رجال فيصل واستيلاؤهم على مصالح الحكومة
منتظرًا وعدَّه الأهالي أمرًا متفقًا عليه بين الحلفاء - ومنهم ملك العرب - فتلقاه
النصارى كالمسلمين بالرضاء والتسليم.
وههنا ظهر تقصير المسلمين وجهلهم بالسياسة وطبائع الاجتماع؛ إذ شكّلوا
الحكومة السورية المؤقتة أولاً والحكومة العربية ثانيًا من أنفسهم ولم يطلبوا كبراء
النصارى في الجاه والعلم إلى التشاور والاشتراك في تأليفها، وقد بحثت في هذه
المسألة في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_8.d2e1324">بيروت</placeName> وغيرها فاعترف لي بعض من ذاكرت فيها من المسلمين
بالتقصير، وأنه لم يكن سوء نية إذ لم يكن عن تشاور بين المسلمين أنفسهم حتى
قال: إنهم استأثروا بالأعمال وتعمدوا أن يكونوا وحدهم حكام البلاد، بل كانت
الأعمال في ذلك فردية فكل من يطمع في وظيفة يسعى إليها، وإنما كان جل السعي
إلى ذلك من أفراد المسلمين لما سبق لهم من التصدي لخدمة الحكومة والتعلم في
المدارس العثمانية الرسمية لأجل ذلك، وقلما كان النصارى يتصدون لذلك
ويستعدون له أو يدخلون مدارس الدولة التي هي الوسيلة إليه، ولو كان للمسلمين
حزب سياسي منظم لما فاته أن يغتنم هذه الفرصة لإتمام ما تأسس في تلك
التطورات العربية من أسباب الاتفاق ودواعيه، نعم إنه كان في البلاد جمعية
سياسية سرية لها علاقة وارتباط بالأمير فيصل، ولكن أكثر أفرادها من الشبان
الذين لم ترتق بهم السياسة إلى مثل هذا الفكر.
لم تكد تستقر الحكومة العربية الفيصلية بالاحتلال العربي حتى تبعها الاحتلال
المختلط من الإنكليز والفرنسيس الذي قسم سورية الشمالية إلى منطقتين غربية
ساحلية احتلتها الجنود الفرنسية وجعلت لها السيطرة عليها تحت رياسة القيادة
الإنكليزية المحتلة معها، وشرقية داخلية احتلتها الجند العربي باسم حكومة الحجاز
وإن كان الجند نفسه مختلطًا والمنظم منه مؤلفًا من السوريين والعراقيين، وقد جعل
له السيطرة في هذه المنطقة تحت رياسة القيادة البريطانية أيضًا، وكان هذا التقسيم
مقدمة لتنفيذ اتفاق سنتي 1916، 1917 وقد اعتمدت السلطة الفرنسية في إدارة
المنطقة الغربية على صنائعها من النصارى - ولا سيما الموارنة منهم - فأكثرت من
الموظفين من هؤلاء فكانت كثرتهم مخرجة لمثل عددهم من المسلمين؛ لأن أكثر
أعمال الحكومة كانت بأيديهم من عهد الترك، ورأى النصارى أن الدولة قد دالت لهم
فرضوا بذلك وسُرّوا به، ولم يكن للمسلمين يد عندهم في تلك الأيام القليلة التي
صار أمر الحكومة إليهم فيها فأعرضوا عن المسلمين، بل صاروا يؤذونهم بالقول
والفعل واعتزوا عليهم وعتوا عتوًّا كبيرًا لم يفعل المسلمون شيئًا منه في دولتهم التي
تعد بالأيام لا بالشهور ولا بالسنين، ونسوا كل ما كان قبل ذلك من حرص المسلمين
على الاتفاق معهم قبل الحرب العامة حتى رضوا أن يكون لهم نصف الأعضاء في
مصالح الحكومة المنتخبة وغير المنتخبة، وذلك فوق ما تقتضيه النسبة العددية
العادلة التي تجري عليها جميع الدول الراقية، وما كان من عطفهم عليهم وتضامنهم
معهم في زمن الحرب، وقد اشتهر ما وضعوه من الأناشيد في ذم المسلمين وإهانتهم
وإنشادها في الشوارع والأسواق في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e1390">بيروت</placeName> في يوم عيد الفصح، ولولا أن اعتصم
المسلمون بالصبر والحلم لوقعت يومئذ مقتلة فاضحة تعد سبة لسورية ما بقي الدهر.
على أن المسلمين لم يكونوا قد يئسوا من سعي فيصل إلى استقلال جميع
سورية وجعل حكومتها عربية، بل كان رجاؤهم في ذلك عظيمًا، وقد شهد لهم
بعض كبراء الضباط الإنكليز على المسيحيين ولا نحب أن نشرح ذلك ونطيل فيه
لئلا يعد انتصارًا مِنَّا لأهل ملتنا، ونحن إنما نكتب لأجل التأليف والاتفاق لا لتقوية
الشقاق، وغرضنا أن نقول: إن مسلمي <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_10.d2e1406">بيروت</placeName> شعروا في هذه الحالة بشدة حاجة
البلاد في هذه المنطقة إلى الاتفاق بينهم وبين النصارى على الوحدة الوطنية ولكن
لم يجدوا منفذًا للسعي، ويقابل ذلك في المنطقة الشرقية - حيث يقل المسيحيون -
أن المسلمين كانوا والحكومة في أيديهم يجتهدون في استمالة النصارى وإشراكهم في
كل عمل ويودون إعطاءهم فوق ما يريدون بحسب النسبة العددية وقد جرت
الأحزاب السياسية على إزالة الصبغة الإسلامية من الحكومة إرضاءً لهم، وظهر
أثر ذلك في المؤتمر السوري والقانون الذي وضعه للحكومة السورية العامة المتحدة
فأنا أذكر هذا وذاك لا لتسجيل الذنب الأكبر على النصارى وتصغير ذنب المسلمين
أو تبرئتهم بل لأُثبت به إخلاصهم في الميل إلى الاتفاق.
وقد كتبت وأنا في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_11.d2e1429">بيروت</placeName> عدة مقالات في <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_5.d2e1432">الحقيقة</title></bibl> بإمضاء (السيد)
دعوت فيها إلى الاتفاق بالحجج الناهضة والأساليب الجاذبة، واجتناب كل ما ينفر
من الغاية المقصودة، فظهر لها تأثير في زيادة ميل المسلمين إلى الاتفاق ولم يظهر
لها في النصارى إلا أثر ضعيف في بعض شبان المدرسة الأمريكانية الجامعة، وقيل
لي: إن آخرين من الأحرار المستقلين قد سُروا بها ولكن لم يستجب للدعوة منهم
أحد، ولولا أن كانت تلك المقالات فائضة من روح الإخلاص والإنصاف والتلطف
في الدعوة لوجد فيها المتعصبون من القوم والذين يخدمون سياسة التفرقة مآخذ للرد
عليها ولكنهم لم يجدوا إلى ذلك سبيلاً، وقد نقل إلينا أن الاستعداد للاتفاق يقوى
بعمل الزمان عامًا بعد عام، حقق الله الآمال.
***
التربية الملية مع التعليم العصري
لقد نام المسلمون نومة اجتماعية أطول من نوم أهل الكهف وأثقل الموقظات
التي تصخ الأسماع تتوالى من حولهم كالصواعق وقد ضرب على آذانهم فهم لا
يسمعون، ولما بُعثوا وجدوا ما يعرفون من سير البشر قد تبدل فصار على غير ما
يعهدون: رأوا الغربيين قد سادوا العالم وتولوا إدارة شؤونه في بلادهم وبلاد غيرهم
من حيث يشعر أولئك الأغيار ومن حيث لا يشعرون، فحاروا في أمرهم لا يدرون
ما يصنعون.
ماذا يعملون؟ ولماذا لا يدرون؟ وكيف يُعذر بهذا الجهل المسلمون؟ القرآن
يصيح بهم من فوقهم {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وشواهد هذه القاعدة الاجتماعية القطعية بين أيديهم وعن أيمانهم
وشمائلهم.
صفات الأنفس التي يتوقف تغيير أحوال الأمم بتغيرها هي ما يبعث على
الأعمال من علوم وأخلاق، وهما يكتسبان بالتعليم والتربية كما ورد في حديث:
(العلم بالتعلم والحلم بالتحلم) فأما العلوم النظرية والفنون العملية، فصناعات آلية،
ترتقي بارتقاء العمران، وليس لها دين ولا وطن، بل يتبع فيها سير العمران
واختلاف الزمان، وأما الأخلاق والملكات النفسية، التي تتجدد بها حياة الأمم
الاجتماعية فهي تختلف باختلاف الأمم في المقومات والمشخصات الملية والقومية،
وتراعى فيها الغرائر القومية والوراثة الجنسية، فـ (الناس معادن كمعادن الذهب
والفضة) هم كذلك في أفرادهم، وفي جماعاتهم وأقوامهم، فالقوم يعرض لهم القوة
والضعف، والعز والذل، كما يعرض للمعدن الصقل والصدأ، والتربية والتعليم
للأفراد والأقوام كالصقال للمعدن الذي يظهر رونقه الفطري ويزينه ويعظم الانتفاع
به، ولا يقصد به تبديل جنسه ونوعه بتحويله إلى نوع آخر، فلماذا لم يُجارِ
المسلمون الغربيين في أساليب التربية الملية والتعليم المدني ومدارسهم بين أيديهم
في ديارهم، ولا سيما <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_12.d2e1505">بيروت</placeName> منها؟ فأعظم المدارس التي أسسها الإفرنج فيها
المدرسة الإنجيلية الأمريكانية والكلية اليسوعية، فلماذا لم يقتدوا بهم بتأسيس مدرسة
قرآنية أو مدرسة محمدية؟ على أن سائر المدارس التي أسسها الإفرنج وتلاميذهم
من النصارى الوطنيين دينية التربية ومنسوبة إلى البطاركة والقديسين من رجال
دينهم، ويا ليت التربية الدينية فيها كانت مسيحية خالصة من شوائب الأهواء
السياسية، كلا إن كل شعب من شعوب الإفرنج قد بث في مدارسه التي أنشأها في
الشرق دعوة سياسية نفخ فيها من روح الدين والمذهب، فكان ذلك أكبر أسباب
الشقاق الديني في سورية، وقد كان هذا خفيًّا عن <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_13.d2e1523">الدولة العثمانية</placeName> الجاهلة المتساهلة،
وعن أكثر الناس ولكن صار معروفًا للعوام كالخواص، إذ ظهر تأثيره بما تجدد
من التفرق والشقاق بعد تلك المسائل التي مهدت للاتفاق، وهي ما أشرنا إليه في
الفصل الأول من هذه النبذة.
علم مسلمو <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e1535">بيروت</placeName> من ضرر مدارس الإفرنج في هذه الأيام فوق ما كانوا
يعلمون وناهيك بها، وقد حملها زوال الحكم العثماني من البلاد على التشدد في
إكراه من يتعلم فيها من أولاد المسلمين على تلقي دروس الديانة النصرانية وحضور
وعظها وصلاتها، فافترصت ذلك بإلقاء عدة خطب دعوت فيها إلى تأسيس مدرسة
كلية إسلامية، ثم رغبت إلى عمر بك الداعوق الذي كان رئيس البلدية أن يدعو
كبار الأغنياء الذين يُرجى منهم الخير إلى داره لأجل دعوتهم إلى الاكتتاب لهذا
العمل فلبى بالارتياح، ولما انتظم عقدهم ألقيت فيهم خطابًا بما يقتضيه المقام من
الكلم الذي يرجى أن يقع موقع الإقناع من العقول والتأثير من القلوب، وفتح
عقب الفراغ منه باب الاكتتاب فدخله الأكثرون وأرجأ الأقلون، ولكن كان ما كتبوه
من المبالغ غير لائق بهذا المشروع العظيم ولا بباعث على الرجاء في النجاح
فآلمني ذلك وحفزني إلى إلقاء خطاب آخر كان شديدًا بقدر شدة تألمي وتهيج
شعوري حتى قال لي صديقي أحمد مختار بيهم بعد أيام أنه لا يوجد أحد تُقبل منه
هذه اللهجة الشديدة سواك، ولكن كان من تأثير الإخلاص فيه أن ضاعف كثير من
المكتتبين ما كانوا كتبوه من التبرع.
ثم ألفنا لجنة من كبار الوجهاء أهل الغيرة كانت تطوف على من لم يحضر
ذلك الاجتماع في مكاتبهم ومخازن تجارتهم لإتمام الاكتتاب، وأفرادها عمر بك
الدعوق وأبو علي سليم وعلي سلام أفندي وأحمد مختار بك بيهم ومحمد أفندي
الفاخوري ورشيد أفندي اللاذقي ورشيد رضا كاتب هذا، وقد بلغ الاكتتاب بالمبالغ
التمهيدية بضعة آلاف من الجنيهات مع اكتتاب سنوي آخر، وقد سافرت إلى الشام
قبل إتمام الاكتتاب فوقف سيره ولكن العمل لم يقف فقد ابتاعوا أرضًا واسعة
بجوار الحرش باسم هذه المدرسة ستُبنى فيها إن شاء الله تعالى.
هذا ما انتهى إليه السعي والاستعداد لهذا المشروع وهو ليس مما تبيض به
الوجوه، إلا إذا نظر إليه من حيث إنه بدء حياة اجتماعية جديدة يرجى أن تنمي
وتزداد بالعمل، وقد كنا معشر الساعين إليه غير مغرورين بنهضتنا ومبلغ استعدادنا
ولذلك اتفقنا على أنه لا يرجى نجاحه وثباته إلا إذا عهد به إلى جمعية المقاصد
الخيرية الإسلامية التي ستكون إن شاء الله تعالى من أغنى الجمعيات الوطنية
فقررنا نوط العمل بالجمعية، وسعينا إلى تجديد نظامها وتنظيم جلساتها التي كانت
معطلةً فتم ذلك في أقرب وقت بمساعدة رئيسها صاحب الفضيلة مفتي <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_15.d2e1596">بيروت</placeName> أدام
الله النفع به.
ولما شعر المسيحيون بهذا السعي استكبره على المسلمين المستكبرون،
وكرهه لهم ومنهم الكارهون، وكتبوا في جرائدهم: إننا نريد لوطننا السوري
مدارس وطنية لا مدارس دينية، فالدين هو الذي فرق كلمتنا، وأغرى العداوة
والبغضاء بيننا، فرددت عليهم في <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_6.d2e1610">الحقيقة</title></bibl>) بأن المدارس الدينية التي فرقت
وفعلت ما فعلت هي مدارس مسيحية لا إسلامية ولا وطنية، فإذا رضيتم بتركها
واستبدال مدارس وطنية بها فإننا نضع أيدينا في أيديكم وأموالنا مع أموالكم وأولادنا
مع أولادكم، ولكننا نقول: إن الدين لم يكن هو المفرق والمغري بالعداوة بأصوله
وتعاليمه، بل بسوء استعمال السياسة الأجنبية له، وإننا بالتربية الوطنية يمكننا أن
نجعله من أكبر أسباب الاتفاق والتعاون، وفي نصوص القرآن والإنجيل ما يهدي
إلى سلوك هذه السبيل، وهي التي سلكها فقيد الوطن (البستاني) الذي اتفق المسلمون
مع المسيحيين على احترامه والاحتفال في هذا العام بذكرى مرور مائة سنة من
تاريخه.
فهلموا ننشئ مدرسة وطنية جامعة ونجعل في جانب منها مسجدًا، وفي جانب
آخر كنيسة، فإن التربية لا تكمل بغير فضيلة والفضيلة لا تكمل بغير دين، وفي
كل من الدينين الإسلامي والمسيحي فضائل كافية، وهي في الأكثر متفقة أو متقاربة،
فليُربِّ كل فريق منَّا أولاده على عبادات دينه وفضائله، ومحبة وطنه والتعاون
على ترقيته، على قاعدة المنار الذهبية: (نتعاون على ما نشترك فيه، ويعذر
بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه) فنحن مشتركون في أرض هذا الوطن وفي جميع
مصالحه الاقتصادية والسياسية ومشتركون في اللغة، فنتعاون على ترقية ذلك بجميع
فروعه ولسنا مختلفين إلا في الدين ومذاهبه، فيعذر كل منا الآخر فيه. وليعلم الأفراد
المارقون من الدين من الفريقين أنه ليس في استطعاتهم هدم الدين، وهذه البلاد وما
يجاورها هي مهده ومنبت الأنبياء والرسل عليهم الصلاة والسلام، أولئك العظام
الذين يقدس ذكرهم مئات الملايين في الشرق والغرب ولا يعدون أحدًا من الفلاسفة
ولا من الملوك والفاتحين مساويًا ولا مدانيًا لأحد منهم، بل ولا لأصحابهم وتلاميذهم
الأولين ولا أولياءهم المخلصين. بهذا قامت الحجة لنا عليهم والمخلص في الدعوة
إلى المصلحة العامة لا تدحض له حجة؛ لأن الله تعالى هو المؤيد له: {قُلْ فَلِلَّهِ
الحُجَّةُ البَالِغَةُ فَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (الأنعام: 149) .
((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_2.d2e1666"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_2.d2e1668">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_4.d2e1670" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p624" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3208.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_7.d2e1674"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="624" xml:id="pb_8.d2e1675"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_3.d2e1677">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_4.d2e1679">سورية عربية
أولاً وآخرًا </head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1684">[1]
للعالم الكاتب السياسي الكبير الأمير شكيب أرسلان
(في البيان)

               
قبل أن ينجلي الأتراك عن سورية كان جميع أهلها عربًا ولم نكن نسمع فيها
بسرياني وعبراني إلا من قبيل العاديات (الآثار العتيقة) وكثيرًا ممن برزوا لنا
الآن بالحلة السرنانية كانوا من صميم القحطانيين يومئذ؛ وذلك لأن مقصد مثل
هؤلاء كان إخراج الترك حتى يحل محلهم إحدى الدول الأجنبية، فلما خرج الترك
وجاءت محلهم دولة عربية تريد تحرير البلاد باسم العرب وتنفي كل من يريد أن
يغشى البلاد من غير العرب - جدَّت عند بعض هذه الفئة القليلة من أهل سورية نغمة
لم تكن معهودة من قبل وهي: إننا نحن سريانيون غير عرب، وإن لغتنا هي
السريانية وإنما غلب علينا اللسان العربي منذ قرون ولكن بقيت لنا فيه لهجة خاصة
تُشعر بكوننا سريانًا، ويا ليتهم قصروا دعواهم على هذا القول فكنا نوافقهم على
كون هذه الفئة القليلة هي سريان ولكن طمحوا إلى دعوى أعرض من ذلك وهي أن
سورية كلها سريانية، وإنما بدخول العرب الفاتحين تعلَّم أهلها اللسان العربي وهذا
غاية ما في الأمر.
تكررت أقاويلهم هذه سواء في جرائد عربية اللغة أو أجنبية اللغة، والعرب
قلما يحفلون بها لخروجها من التاريخ وإمعانها في التحكم وكونها غلطًا أو مغالطة،
فأوهم ذلك بعض إخواننا من أبناء البلاد أنهم على حق فيما يدعون فيه.
ومن هذا القبيل رسالة طالعناها آخرًا تحت عنوان (الحقيقة ضالتنا المنشودة)
حاول فيها الكاتب أن يثبت كون سورية سريانية لا عربية وأنه لا ينبغي أن يثقل
هذا القول على العرب إذ ليس فيه مساس بكرامتهم، وكما لا يغض العرب أن نقول:
إن الفرنسيس ليسوا عربًا، الإنكليز ليسوا عربًا، الإيطاليون ليسوا عربًا، فكذلك
قولنا: إن السوريين ليسوا عربًا وإنما هم سريان. توفرت على ذلك الأدلة التاريخية
والأركيولوجية والأثنولوجية إلخ، والاعتراف بالحق أولى. إلى غير هذا من
الأقاويل التي كنا نحب أن نطوي عنها كشحًا كما طوى هو عن مناظر حدث عنها. إلا
أنه لما كان جاء من باب التاريخ والحقائق العلمية، وكان من الفضلاء المستقْرِين
للخبر والأثر المغرمين بالسير والنظر - كما يظهر من كتاباته - أحببنا أن نخوض
معه عُباب هذا البحث متوخين فيه الوجهة العلمية الصرفة معتمدين على التاريخ، لكن
التاريخ المحقق الممحص لا المخيل ولا المخمن، لأن الحقائق لا تكون بالظنون بل
بالأدلة، وبعد ذلك نترك للقارئ المنصف ناشد الضالة التي أشار إليها الكاتب في رأس
رسالته الحكم على نسب الأكثرية من أهل سورية أهو عربي أم سرياني.
نقول أولاً: إن العرب والسريان و (العبرانيين) هم جميعًا من الشعوب
السامية؛ لأنه قد اتفق المؤرخون الأثبات على كون الساميين قسمين (أحدهما) :
الساميون الشرقيون وهم البابليون، والآشوريون بعد ذلك، فالساميون الكنعانيون
وهم الذين كانوا في فلسطين قبل اليهود والكنعانيين سكان سواحل سورية، أي
الفينيقيين واليهود والآراميين والسريانيين وآراميو فلسطين الذين نطق بلغتهم السيد
المسيح عليه السلام والتدمريون والنبط.
ثانيًا: الساميون الجنوبيون وهم العرب، وهؤلاء قسمان: الشماليون وهم
عدنان، والجنوبيون وهم قحطان، والعرب البائدة وعرب المهر وأهل جزيرة
سوقطرة وينضاف إليهم السامون والأفريقيون وهم الحبشة وهؤلاء ثلاثة أقسام:
وهم اليتغري والتارينة والأمارينة، وكذلك من الساميين أقباط مصر وهم
والصوماليون والجبرت من جنس واحد.
فالسريانيون إذًا هم والعرب من فروع شجرة واحدة متدانية الأغصان، يدل
على ذلك تقارب ما بين لغتي الفريقين حتى لقد يفهم العربي بعض السرياني بدون
تعلم، بل بمجرد السماع لشدة ما بين اللغتين من الشبه، ولقد اعترف بذلك الكاتب
صاحب تلك المقالة ولكنه تجنب في الموضوع ذكر سبب هذه المشابهة، وهو اتحاد
الأصل ووشيجة الرحم بين العرب والسريان، فنسبة السريان إلى العرب ليست أبدًا
من قبيل نسبة الفرنسيس ولا الإنكليز ولا شعب من الشعوب الأوربية إلى العرب،
بل هي نسبة أبناء عموم السلالة بحيث إن الفرق بينهم هو كالفرق بين الفرنسوي
والإيطالي أو الإسبانيولي ممن تجمعهم اللاتينية أو هو أقل من ذلك.
ثالثًا: إن أكثر المستشرقين الأوروبيين لا يرون في أكثر الأمم السامية إلا
بطونًا من العرب، وإن السريانيين هم في الحقيقة الآراميون، وإن الآراميين كان
فيهم عرب كثير؛ لأنه ليس المقصود بالآراميين شعبًا ذا عرق واحد، بل معنى
كلمة الآراميين: سكان البلاد العالية، كما أن معنى كلمة الكنعانيين: سكان السهول،
كما أنه في أواسط آسيا يوجد الإيرانيون والطورانيون، وقد يتوهمونهم شعبين
منفصلين نَسَبًا، والحال أن معنى الإيرانيين: سكان الحواضر، ومعنى الطورانيين:
سكان البوادي، ولقد ثبت كون العرب سكنوا سورية من على عنق الدهر راحلين إليها
من الجنوب فدخل منهم من سكان السهول في الكنعانيين واندمج من سكان الجبال في
الآراميين، وهؤلاء الآراميون لم يَتَسمَّوا سريانًا إلا فيما بعد، سمَّاهم بذلك اليونان.
وادّعاء الكاتب أن السريانيين السوريين هم السريان أهل بابل وآشور - ولهذا هو
يفتخر بمدنيتهم - هذا فيه ما فيه، فإن المؤرخين لا يخلطون بين السريان والآشوريين
كما خلط حضرته جهلاً أو تجاهلاً لغرض في النفس.
رابعًا: ذهب الأستاذ (سبرنغر) الألماني في كتابه (حياة وتعاليم محمد صلى
الله عليه وسلم) وكتابه الآخر الشهير (جغرافية بلاد العرب القديمة) إلى أن
جزيرة العرب هي مهد جميع الساميين، وممن ذهب إلى ذلك من فحول العلماء:
الأستاذ سايس الإنكليزي في كتابه (أجرومية اللغة الآشورية) ومثله الأستاذ شرودر
الألماني أعلن هذا الرأي في <bibl type="periodical" subtype="journal" change="#d3e268">مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_7.d2e1831">الشرق</title></bibl> الألمانية، ومثله الأستاذ رايت في كتابه
(أجرومية الألسن السامية) وهو المدرس بكلية كمبردج، ثم العلامة ماكس مولر قال
هذا القول نفسه وغير هؤلاء من العلماء والمحققين ذهبوا إلى أن جزيرة العرب هي
مهد الأمم السامية بأسرها فيكون السوريون بحكم الضرورة عربًا في الأصل كما لا
يخفى، وذهب آخرون إلى أن أصل الأقوام السامية هو من إفريقية هاجروا إلى جزيرة
العرب وفيها نشأوا ونموا وتقرمت مميزاتهم ومنها خرجوا إلى سائر الأقطار، ومن
أصحاب هذا القول روبرت سميث الإنكليزي وبارتون الأمريكاني وغيرهما، وعلى
كلا المذهبين يكون مرجع السوريين إلى العربية.
خامسًا: في عهد العائلة المصرية السادسة أنفذ قائد فرسان من مصر لارتياد
أراضي سورية فلم يجد هناك سوى الكنعانيين، ولم يقف يومئذ على أثر
للفلسطينيين ولا للعبرانيين هذا في كتاب العلامة الهولندي تيل، وإن كثيرًا من
المؤرخين البحاثين لا يرون في الكنعانيين إلا بطنًا من العرب، ثم إن المصريين
الأقدمين حاربوا جيلاً اسمهم الشاسو في جهات سيناء وجنوبي سورية وهذا الجيل
كان عربيًّا.
سادسًا: الفينيقيون هم في سورية قبل السريان وقبل الآراميين وقد ذكر
هيرودتس أن قسمًا من الفينقيين جاءوا إلى جهة خليج فارس كما أن العلامة
الإنكليزي بينت أجرى حفريات كثيرة في جزيرة البحرين استنتج منها كون
الفينيقيين هم من هناك، وأن قسمًا آخر من الفينيقيين جاءوا من سواحل البحر
الأحمر، وعلى كلا الحالين فهم عرب من نفس جزيرة العرب، وبعد أن يثبت كون
الفينيقيين عربًا لا يبقى محل للنزاع في عروبية القسم الأعظم من أهل سورية ولا
في الدرجة العليا التي يحلها العرب في تاريخ المدنية قبل الإسلام فضلاً عما بعده.
سابعًا: الأنباط هم عرب يمانيون وقد كانت لهم في سورية دولة وصَوْلة
ومدنية ضخمة تدل عليها آثارهم وأخبارهم، وكانت لهم جرش وصرخد وتدمر
ووادي موسى (بترا) وإن لم يكن من صنعهم سوى وادي موسى {وَتَنْحِتُونَ مِنَ
الجِبَالِ بُيُوتاً فَارِهِينَ} (الشعراء: 149) لكفى، فكيف وهناك جرش وما فيها
وتدمر التي كانت عروس المشرق، ومن الأنباط الحوريون الذين يقال لهم العمالقة
كانوا جنوبي نهر الأردن.
ثامنًا: عند مجيء إبراهيم الخليل إلى سورية كان في هذه البلاد عنصران
أحدهما الحتيت في الشمال، والثاني العرب الكنعانيون والعموريون الكنعانيون في
الجنوب، وقد وجد إبراهيم ملكي صادق، الملك الموحد الذي كان نظير إبراهيم يعبد
العلي الأعلى، وأدى إليه إبراهيم العشر. وإن العلامة هبرخت مؤلف كتاب الحفريات
الأثرية في القرن التاسع عشر يذهب إلى أن ملكي صادق كان عربيًّا، فلينظر
الإنسان في أي دور كان العرب ملوكًا ودولات في سوريا.
تاسعًا: اتفق المؤرخون على كون أساس المدنيات القدمى هو الديانة والتجارة
وكل الآثار تنبئ عن أن أكثر مراسم الديانة في سورية آتية من جنوبي جزيرة
العرب، وأهم مراسم اليهودية مأخوذة من ديانة (مدين) وهي يمانية بحتة،
والفينيقيون سكان سيناء كانوا عربًا من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_16.d2e1912">اليمن</placeName> أيضًا.
هذا ومن اطلع على كتب (ولهاوزن) الألماني و (روبرت سميث) الإنكليزي
المؤرخين البحاثين في الأمور الدينية - يرى أن أكثر هذه المسماة بالطقوس آتية من
جزيرة العرب. كما أن المؤرخ الأميركاني هارون بورتون ذهب إلى أن كل الأديان
السامية هي من العرب. أما التجارة فمن المقرر أن أكثرها كان مع <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_17.d2e1924">اليمن</placeName>، وأنها
كانت سبب سعادة سورية حتى أن ثروة سليمان بن داود الشهيرة كان معظمها من
الاتجار مع <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_18.d2e1931">اليمن</placeName>، ولا يخفى أنه باستمرار القوافل بين <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_19.d2e1935">اليمن</placeName> وسورية كثر طراء
العرب على الديار السورية وأوطنوها وتمكنوا وتشعبوا فيها.
عاشرًا: وُجد الضجاعمة من عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_20.d2e1942">اليمن</placeName> في حوران وجنوبي سورية قبل
الإسلام بأحقاب متطاولة، وفي زمن النبي إيليا - أي قبل المسيح بنحو ستمائة سنة -
جاء القائد نعمان العربي من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_21.d2e1950">الشام</placeName> يستشفي من البرص عند اليشع تلميذ إيليا، ثم
كان بنو سليج وكانوا يحكمون حتى أبواب مدينة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_22.d2e1955">دمشق</placeName>، أما الغساسنة وهم من الأزد
من عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_23.d2e1960">اليمن</placeName> أيضًا فقد كانوا في فلسطين و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_24.d2e1963">الشام</placeName> وتدمر وكانت لهم القوة والصولة
وبقيت عنهم الآثار الباهرة واستمر ملكهم نحو ستمائة سنة فيما أتذكر، إلى أن ظهر
الإسلام. فأنت ترى تعاقب الدول العربية على سورية من أيام الكنعانيين وملكي
صادق إلى الأنباط والعمالقة والفينيقيين إلى الضجاعمة إلى الغساسنة، وكل من هذه
الأمم انبسطت وامتدت وتركت ملايين من الذراري في أرض سورية.
حادي عشر: كان الغالب على سورية العنصر الوارد إليها من الجزيرة
العربية قبل الإسلام فكيف من بعده؟ ! وقد جاء العرب المسلمون وفتحوا البلاد
واندفق سيل المهاجرة من كل حدب واستمر ثلاثة عشر قرنًا إلى اليوم، ومما قرره
علماء التاريخ أن الحواضر السورية تكسب كثيرًا من البوادي حتى أن بعضها قد
ينقرض لولا طراء البادية، وليس ورود العرب على سورية وإيطانهم سورية هما
من قبيل الحدس والتخمين، وأن ذلك عقلاً لا بد أن يكون هكذا، بل مئات ألوف
من أهل سورية الآن يحفظون أنسابهم ويعرفون أنفسهم أنهم عرب ومنهم من عنده
كتابات خطية تثبت دعواه ومنهم من يعتمد على التواتر، ومنهم من انقطعت به
أسباب العلم عن معرفة أصله، ولكنك تعرفه عربيًّا من سحنته.
ثاني عشر: أما كون أهل سورية أسلموا لدن الفتح العربي، فنريد عليه دليلاً
واحدًا، نريد تاريخًا أو نصًّا مبينًا أو قرينة قاطعة، لا يكفي في ذلك مجرد الظن؛ لأن
الظن لا يغني من الحق شيئًا، نعم إننا لا نستبعد أن يكون كثير من الأفراد عند الفتح
وبعد الفتح على توالي القرون دخلوا في الإسلام، ولكن لا يؤدي دخول هؤلاء إلى
كون السواد الأعظم من أهل سورية كانوا يوم الفتح الإسلامي نصارى أو يهودًا
وأسلموا، كما أن وجود العرب نحو مائة سنة في جنوب فرنسا وتنصر من بقي منهم
هناك بعد جلاء الحكومة العربية عن تلك البقاع، لا يفيد كون معظم أهل جنوبي فرنسا
أصلهم من المسلمين، بل يقال إن كثيرًا من العائلات في هاتيك الديار ترجع إلى
العرب، كذلك تنصر عشرات ألوف من عرب الأندلس وربما مئات ألوف عندما
حملهم فرديناند وايزابلا ثم ديوان التفتيش الشهير بعدهما ثم فيليب الثاني على اعتناق
النصرانية بالسيف والنار، وربما خيروهم بين التنصر والجلاء، فالذي عز عليه دينه
جلا، والذي عز عليه ملكه ووطنه تنصر، ورغم هذا فلا يستطيع مؤرخ أن يقول:
إن أكثر سكان أسبانيا أصلهم عرب، فهذه الرواية التي معناها أن أكثر أهل سورية
أسلموا عند الفتح العربي لا صحة لها، والصحيح أن الأمة الفاتحة غلبت ونمت كما
هو شأن جميع الأمم الغالبة وأن الأمم المغلوبة ضعفت وتناقصت كما هو شأن جميع
الأمم المغلوبة على أمرها ودخل في سورية أقوام كثيرة من المسلمين غير العرب
فاستعربوا وصاروا عربًا، منهم الأتراك ومنهم من المغول ومنهم من الأكراد ومنهم من
الشركس ومنهم مغاربة دخلوا في أيام الفاطميين وغير ذلك، ففاق عدد المسلمين في
سورية كثيرًا على عدد سائر الملل بهذه الأسباب العديدة.
ثالث عشر: ينبغي لمثل هؤلاء الذين يرمون الكلام على عواهنه ويقولون:
إن السوريين هم سريان، أن يراجعوا التواريخ العربية ما كان منها على منازل
الأعراب ودخولهم في الحواضر كالقلقشندي والمقريزي، وعلى تواريخ الحروب
الصليبية التي حررها مؤلفو العرب، وعلى كتب التراجم وأنساب بعض العائلات
والعشائر، وعلى أخبار القيسية واليمنية وعلى الجغرافيات العربية القديمة بحيث
يتكون عندهم التصور اللازم لمعرفة الحقيقة، بل لا يكفي هذا وحده حتى يقترن
بالتنقيب بين سكان البلاد وسؤال قبيلة قبيلة وقرية قرية عما يعلمون من أصولهم،
وبعد ذلك يظهر أنه ليس الجهل الذي فشا والعلم الذي طمس هما اللذان جعلا أهل
سورية يقولون (نحن عرب) بل الجهل بتاريخ العرب وبأنسابهم والاقتصار على
رواية واحدة هما اللذان أديا إلى القول الجديد: (إن السوريين سريان) إن
العرب هي الأمة الوحيدة التي يستوي عاميها وخاصيها في معرفة نسبه، ولم يبلغ
انحطاط العلم في سورية ولا مرة أن جهل العرب فيها أصولهم، وما على المرتاب إلا
أن يجول بنفسه في البلاد ويستقصي من أهلها عن أصلهم ليلمس الحقيقة لمسًا.
رابع عشر: إن كثيرًا من نصارى سورية هم من أصل عربي: غساسنة
وغيرهم، منهم من بقي بحوران ومنهم من جلا إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_25.d2e2068">دمشق</placeName> وحاصبيا وبعلبك
وزحلة وجبل لبنان، ولا يلزمني الآن أن أتعرض لأسماء هذه البلدان التي تعرف
أنفسها. ولعلنا نذكر ذلك مرة أخرى، وإن طائفة الدروز هم من قبائل لخم وجذام
وبطون أخرى جاءت آباؤهم أيام الفتح إلى معرة النعمان ثم أسكنهم الخلفاء
العباسيون جنوبي لبنان وأن أكثر طائفة الشيعة هم من عاملة من عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_26.d2e2080">اليمن</placeName> جاءوا
إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_27.d2e2086">الشام</placeName> ونزلوا بجبل سمي بهم وهو جبل عاملة أو بلاد بشارة، ولست أدَّعي أنني
على شيء من الإحاطة بأنساب عرب سورية، فإن ذلك بحر زاخر لا ساحل له لكن
المعروف منه عندنا هو مما تضيق عنه هذه العجالة. وبالاختصار: فالسواد
الأعظم من مسلمي سورية وطوائف سورية المتشعبة من الإسلام هم عرب ثم
مستعربون من أمم غير سامية، وإن قسمًا عظيمًا من نصارى سورية هم عرب
صراح لا جدال فيهم، وأن بين الطائفة المارونية ذاتها التي تنتسب إلى السريانية
بطونًا كثيرة عربية جلت إلى لبنان من حوران باعتراف المؤرخين اللبنانيين من
أهل التحقيق، وسواء أراد بعض السريان أن يفصلوا أنفسهم من العرب بعد أن
استعربوا منذ دهور أو لم يريدوا، فإن الأكثرية الطاحنة في سورية هي للعرب
الحقيقيين. انتهى. شكيب أرسلان
حاشية للمصحح: هل كان التغلبيون الذين حاربوا مع عبد الملك ضد خلافة
عبد الله بن الزبير مسلمين؟ هل كانت جيوش العرب المنتصرة التي حاربت مع
العرب في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_28.d2e2115">العراق</placeName> ضد العجم مسلمة؟ هل ينكر أن بني الخازن وبني حبيش وآل
شهاب وآل أبي اللمع من نصارى لبنان - وهم من علية طوائف لبنان - غير
نصارى، ولا عبرة بأن هذه الطوائف ارتدَّت، ولكن: هل هي عربية أم أعجمية؟

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_6.d2e2124"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_7.d2e2127"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_8.d2e2129"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_9.d2e2131"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_10.d2e2133"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_11.d2e2135"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_12.d2e2137"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_13.d2e2140"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_14.d2e2142"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_15.d2e2144"/> وكَتَبَه

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_16.d2e2148"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_17.d2e2150"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_18.d2e2153"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_19.d2e2155"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_20.d2e2157"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_21.d2e2159"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_22.d2e2161"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_23.d2e2163"/> صالح مخلص رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_3.d2e2166">(1) نقلاً عن عددي <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_8.d2e2168">الأفكار</title></bibl> البرازيلية المؤرخين 6و9 نيسان (إبريل) سنة 1921.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_3.d2e2172">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_5.d2e2174" ref="oape:pers:242 viaf:73935498">
                            <forename xml:lang="ar">شكيب</forename>
                            <surname xml:lang="ar">أرسلان</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p631" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3209.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_9.d2e2178"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="631" xml:id="pb_10.d2e2180"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_4.d2e2182">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_5.d2e2184">ترجمة فقيد العلم والإصلاح
أحمد فوزي عمران</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2189">
               
بقلم شقيقه محمد بسيوني عمران في (جاوه)

               
حضرة العلامة المِفضال، ذي الفضل والكمال، سيدي الأستاذ السيد محمد
رشيد رضا صاحب المنار الأغر متّعني الله والمسلمين بوجوده الشريف.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أكتب إليكم اليوم ويدي مضطربة
وقلبي مملوء حزنًا وأسى، والهموم مسدلة على القلوب لما رُزِئنا بل رُزئت به
(سمبس) كلها من فقد شقيقنا العزيز أحمد فوزي عمران ليلة الخميس الواقعة في 27
شعبان المعظم سنة 1339 الموافقة 5 مايو سنة 1921.
ألا إن مصيبتنا في فقيدنا المرحوم كبيرة كما كان رجاؤنا فيه لإصلاح الأمة
كبيرًا، لما رزقه الله تعالى من الأخلاق القويمة والصفات الكريمة، فكان رحمه الله
مخلصًا قوي الإيمان، قائمًا بالواجبات، منزهًا عن الفواحش والمنكرات صادقًا في
الجد والهزل، عالي الهمة، قوي الإرادة، ساعيًا في مصلحة الأمة، محبًّا للعمل،
متواضعًا ناصحًا أمينًا، صابرًا حليمًا، عزيز النفس، مكرمًا محبوبًا من أقاربه
وأصحابه وقومه وجميع من عاشره من مختلفي الأجناس.
ولكن الله سبحانه وتعالى لم يحقق رجائي ورجاء الأمة فيه، فلله ما أعطى
ولله ما أخذ، إنا لله وإنا إليه راجعون، ألا إلى الله تصير الأمور.
وُلد - رحمه الله تعالى - يوم السبت غرة شعبان المعظم سنة 1306 ولما بلغ
ست سنوات من عمره علمه والدنا الشيخ محمد عمران مهراج أمام قاضي (سمبس)
قراءة القرآن الشريف، ثم أدخله في مدرسة الحكومة الهولاندية ليتعلم فيها الكتابة
الملاوية ومبادئ الحساب، وأنا يومئذ في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_29.d2e2234">مكة المكرمة</placeName> أطلب العلم فيها، ففاق رحمه
الله في المدرسة أقرانه وتقدم عليهم، ولما أتم دروسه فيها لم يلبث أن طلبته الحكومة
معلمًا في هذه المدرسة، وفي سنة 1328 قويت رغبته في تعلم اللغة العربية والعلوم
الدينية وكنت أنا منذ سنتين ونصف جئت من سفري من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_30.d2e2244">مكة المكرمة</placeName> فقلت له: إن
أردت أن تتعلم اللغة العربية وعلومها والعلوم الدينية والدنيوية (العصرية) فاذهب
إلى مصر وأنا أذهب معك، فاتفق رأينا وطلبنا من الوالد رحمه الله الإذن بالسفر إلى
مصر رأسًا لأجل طلب العلم فيها، فلم يستطع مخالفتنا في ذلك، وأخبر الوالد -
رحمه الله - مولانا السلطان محمد صفي الدين بمرادنا فسرَّه ذلك الخبر وقال له: إنا
نرجوا أن يكون ولداك نبراسًا لبلادنا.
وفي شهر ذي القعدة الحرام سنة 1328 سافرت أنا والفقيد - رحمه الله - وأحمد
سعود وسعد علي من أهل بلدنا إلى مصر <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_31.d2e2262">القاهرة</placeName> ذاكرين اسم الله وناوين طلب العلم
فيها، وفي يوم 13 ذي الحجة الحرام سنة 1328 وصلنا إلى مصر <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_32.d2e2267">القاهرة</placeName> ونزلنا في
بيت مصلح الأمة العالم العلامة مولانا السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار، فإننا لم
نكن نعرف غيره من الناس في مصر، ولا محل لرجائنا في تحقيق أملنا تحصيل ما
سافرنا وهاجرنا إليه غير هذا المصلح العظيم، وما كنت أعرفه ولا أرجو ما رجوناه
إلا بعد قراءتي المنار، فإني اشتركت فيه منذ سنتين قبل سفرنا إلى مصر، وقد قابلنا
في محطة مصر شقيقه الفاضل السيد صالح رضا وكان السيد صاحب المنار ينتظرنا
في منزله الشريف، ولما دخلنا وسلَّمنا عليه قابلنا بحفاوة وإكرام على عظم قدره وعلو
مقامه، وأكرم مثوانا وضيافتنا ولم ننتقل من بيته إلا بعد أيام - جزاه الله عنَّا خير
الجزاء - وكان أول ما سألني عن أحوال مسلمي جاوه وملايو فأخبرته بما علمت،
وظهر لي أنه متأسف من انحطاطنا في الأمور الدينية والدنيوية وأنه مهتم بأمورنا
الدينية بل والدنيوية، ولم يكن أحد منا يعرف اللغة العربية سوى كاتب هذه الأسطر.
وكنا نود لو نقرأ على السيد ونتعلم منه العلوم العربية والدينية وغيرها من
العلوم العصرية، ولكن لم يجد وقتًا لذلك لكثرة أشغاله واشتغاله بما هو أكبر من
إقرائنا وتعليمنا من الإصلاح الديني والدنيوي العام، ومع ذلك لم تفُتنا إراشاداته
وإفاداته وذلك قبل تأسيس مدرسة دار الدعوة والإرشاد، وأما بعد تأسيسها وفتحها
فقد كنتُ أنا والفقيد - رحمه الله - نحضر دروس التفسير والتوحيد التي ألقاها السيد
في المدرسة، ولم نحرم ولله الحمد ما كنا نوده ونتمناه، وكنت أنا والفقيد - رحمه
الله - نتعلم في الأزهر الشريف ويأخذ كل منا معلمًا خصوصيًّا بأجرة وبغير
أجرة.
وكان - رحمه الله - يقرأ النحو والصرف والفقه ويشتغل بحفظ اللغة العربية،
ولم يمكث سنة واحدة بمصر إلا وهو يعرف النحو والصرف وينشئ باللغة العربية،
ثم أُسست مدرسة دار الدعوة الإرشاد بالروضة بجهة مصر القديمة وكان ناظرها
ومديرها العلامة صاحب المنار، ودخلت أنا والفقيد - رحمه الله تعالى - في هذه
المدرسة المباركة بعد امتحاننا فيما اشترطته في طلابها من العلوم التي تعلموها.
وكان الفقيد - رحمه الله تعالى - يُجاري طلبة المدرسة المصريين الذين طلبوا
العلم في الأزهر نحو ثماني سنين في العلوم التي تعلم فيها غير أنه رحمه الله لم
ينطلق لسانه بالتكلم باللغة العربية انطلاق ألسنة المصريين، وفي سنة 1331
سافرت إلى وطننا (سمبس) والفقيد لم يزل يطلب العلم في المدرسة، ويشتغل
بالمطالعات والمذاكرات والمكاتبات، ثم خرج من المدرسة واتخذ معلمين
خصوصيين لم يفارقهما حتى سافر إلى (سمبس) أول سنة 1335 وكان قصده التوجه
أولاً إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_33.d2e2336">مكة المكرمة</placeName> لأداء فريضة الحج، ثم إلى وطنه ولكن لم يحصل على إذن
الحكومة المصرية في السفر إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_34.d2e2341">الحجاز</placeName> (كانت الأيام أيام الحرب الأوربية الهائلة
التي كانت الإنكليز تخاف فيها السياسة) وكان - رحمه الله - متهمًا بالاشتغال
بالسياسة لما وجدته الحكومة المصرية من بعض كتبه إليّ، الذي فيه ذِكر أخبار
الحرب، وكان لا يكتب إليّ إلا باللغة العربية.
ولما وصل الفقيد رحمه الله تعالى إلى (سمبس) أحبه مولانا السلطان وازداد
رغبة في إنشاء مدرسة تعلم فيها اللغة العربية وعلومها والعلوم الدينية والدنيوية
كالجغرافية والحساب، وأمر الفقيد بتأليف نظام للمدرسة المرغوب وجودها في
سمبس، فألف رحمه الله نظامًا بموجب الأمر السلطاني مقتبسًا من نظام مدرسة دار
الدعوة والإرشاد.
وفي شهر ذي القعدة الحرام سنة 1336 تأسست في (سمبس) والحمد لله
مدرسة عربية دينية تسمى (المدرسة السلطانية) وكان ناظرها ومديرها وأكبر
أساتذتها فقيدنا المرحوم المأسوف عليه، فكان الإقبال على هذه المدرسة أطال الله
عمرها عظيمًا من أهل البلد، فأدخلوا فيها أبناءهم وبناتهم حتى خرج كثير من طلبة
مدرستي الحكومة وانتظموا في سلك تلاميذها، ومن يوم تأسست المدرسة وفتحت كان
وما زال رحمه الله يشتغل بالتعليم فيها إلى 10 رجب الفرد سنة 1338 الموافق 1
مارس سنة 1920 فإنه - رحمه الله - استأذن مولانا السلطان في السفر إلى الحجاز
لأداء فريضة الحج وزيارة قبر النبي - صلى الله عليه وسلم - في المدينة المنورة.
وفي 23 رجب سنة 1338 الموافق 13 أبريل سنة 1920 سافر رحمه الله
إلى سنغافورة فإلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_35.d2e2383">مكة المكرمة</placeName>، وقبل أداء فريضة الحج حصل له فيها نزيف
شديد من فمه فذهب مسرعًا إلى طبيب الحكومة الحجازية وفحصه ثم فحصه
وعالجه طبيب جاوي أرسلته الحكومة الهولاندية إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_36.d2e2391">مكة</placeName> وقال له: إن هذا الداء هو
السل وإنك لا بد أن تسافر سريعًا إلى جاوه، وبعد أن أدَّى رحمه الله فريضة الحج
سافر إلى سمبس ولم يمكنه السفر إلى المدينة المنورة طبعًا، وفي يوم الإثنين الواقع
في 5 صفر 1339 وصل رحمه الله إلى وطنه وهو لم يزل مريضًا نحيفًا وبعد
أسبوع ذهب إلى سنكاوغ (إحدى قرى سمبس) لأجل التداوي عند طبيب الحكومة
الهولاندية فقال له الطبيب الهولاندي: إنك لا بد أن تعالج في بتاوي فإني لا يمكنني
أن أعالجك هنا وفي 30 صفر 1339 سافر إلى بتاوي ودخل إلى أحد
المستشفيات هنالك ثم نقل إلى مستشفى في بوقر وكان لا ينقل إلى هذا المستشفي إلا
من تقدمت صحته، وفي 8 رجب 1339 وصل رحمه الله تعالى راجعًا من بتاوي
إلى سمبس فسررنا سرورًا عظيمًا لأنا ظننا أنه قد شفي شفاءً تامًّا إذ لم نر فيه إلا
سعالاً قليلاً، وفي يوم 16 شعبان 1339 عاوده نزيف الدم وازداد مرضًا، وفي
ليلة الخميس عند الساعة الثانية ونصف عربية الواقعة في 27 شعبان سنة 1339
خرجت روحه الطاهرة بعد أن نطق بالشهادتين فحصلت الضجة والجزع والحزن
من أقاربه خاصة ومن الناس عامة، فلا حول ولا قوة إلا بالله العظيم.
كان رحمه الله تعالى أديبًا، وخطيبًا واسعًا، وشاعرًا قليلاً، وكان له في
العلوم العربية نصيب وكذا في العلوم الرياضية والعصرية والدينية، وتدل على ذلك
مقالاته التي كتبها باللغة العربية والملاوية، وكان محررًا ب<bibl resp="#xslt" type="periodical" subtype="newspaper" change="#d11e273">جريدة <title level="j" change="#d11e273">الاتحاد</title>الملاوية</bibl>
التي كانت تصدر بمصر <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_37.d2e2431">القاهرة</placeName>، وكان رحمه الله يقرأ المنار من يوم عرف
العربية وكان آخر قراءته له الجزء الثاني من المجلد الثاني والعشرين وله مقالة
نشرها المنار أيام كان بمصر، ومن أثر اجتهاده وحسن طريقته في التعليم أن تعلم
وفهم في مدة سنتين عدة أشخاص من تلامذته اللغة العربية والنحو والصرف فهمًا
مكنهم من قراءة وفهم الكتب العربية السهلة العبارة ومن الكتابة باللغة العربية على
أنهم لم يكونوا يعرفون شيئًا من اللغة العربية قبل دخولهم المدرسة، ولذلك لما
وصل الفقيد رحمه الله من سفره تمنى كل من تلاميذ المدرسة ذكورًا وإناثًا أن يعود
إليها معلمًا ولكن ما كل ما يتمنى المرء يدركه، وإن إرادة الله فوق كل إرادة
وقدرته تعالى نافذة وليس لنا إلا الرضاء والتسليم لحكمه وقضائه.
وقد قال كثير من الناس بعد وفاة المرحوم: إن المدرسة تموت قريبًا، فإنه
ليس فيها معلمون أكفاء، والسبب الأول في موتها عدم الأموال التي تحيا بها،
والمسلمون بخلاء ضعفاء في الأحوال المالية.
هذا وإنني ذكرت ما ذكرت من الإطراء والثناء على شقيقي رحمه الله، وهو
حق إن شاء الله تعالى، ولا فائدة لي وله في ذلك ما لم يستحقه، وشهد له بذلك
جميع من عرفه من أهل العلم والفضل الذين يقدرون الفضيلة حق قدرها كما تشهد
له به آثاره التي لا موضع لذكرها هنا.
سمبس برنيو الغربية في 9 شوال سنة 1339 الموافق 16 يونية 1921

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_24.d2e2471"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_25.d2e2473"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_26.d2e2475"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_27.d2e2477"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_28.d2e2479"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_29.d2e2481"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_30.d2e2484"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_31.d2e2486"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_32.d2e2488"/> كتبه

               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_33.d2e2492"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_34.d2e2494"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_35.d2e2497"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_36.d2e2499"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_37.d2e2501"/> 
               <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_38.d2e2503"/> محمد بسيوني عمران <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e120" xml:id="note_4.d2e2505"/>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_4.d2e2507">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="persName_6.d2e2509">محمد بسيوني عمران</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n22-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3210.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_11.d2e2513"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="635" xml:id="pb_12.d2e2514"/>


         
         <div type="section" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_5.d2e2516">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_6.d2e2518">تقريظ المطبوعات</head>
<p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2521"> [1]

               
ٌ <gap resp="#org_MS" change="#d2e120" xml:id="gap_39.d2e2527"/> (كتاب تنوير البصائر بسيرة الشيخ طاهر)
صفحات هذا الكتاب 159 بقطع رسالة التوحيد ومواضيعه 53 وقد طبع
ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_38.d2e2534">دمشق الشام</placeName> بمطبعة الحكومة العربية السورية (السابقة) سنة 1339 على
ورق جيد، ويطلب من مؤلفه الشيخ محمد سعيد الباني ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_40.d2e2542">دمشق الشام</placeName>.
(شيء من مواضيع الكتاب)
المقدمة: من المؤلفين والكُتَّاب من يفترص لما يريد إذاعته فرصة سانحة،
فيبدي فيها بعض ما يريد نشره، ومؤلف هذا الكتاب الشيخ محمد سعيد منهم؛ لأنك
إذا قرأت الكتاب وأردت أن تأخذ منه سيرة الفقيد مجردة، كما يحب المؤلف، لا
تكاد تثبت منه الربع وأما الثلاثة أرباع الباقية فهي مواضيع وآراء في الإصلاح
والتراجم والنقد، فهذه المقدمة وهي من ص5-14 ليس فيها شيء من سيرة
المترجَم له، بل هي مقالة في الدين ولزومه والبدع المبتدعة إلخ.
أعماله وآثاره: ذكر في هذا الموضوع ما كان من أعمال الفقيد من الاجتهاد في
إصلاح الكتاتيب والمدارس الرشدية وبعض مؤلفاته وما عدا ذلك فهو في انتقاد
العلم وكتبه إلخ.
استثارته دفائن اللغة العربية: هذا الموضوع في أربع صفحات لم يكن فيها
شيء عن الفقيد يزيد على نصف صفحة على أنه لم يذكر فيه شيئًا من تلك الدقائق
ولا ما استثاره منها وبعثه من مرقده، فهل كان كتاب (المخصص) من جملة ما
أحياه؟
عنايته بإحياء التاريخ: هذه النبذة استغرقت من الكتاب ما يقرب من أربع
صفحات لم يكن فيها شيء عن الفقيد سوى ما ملخصه (عني فقيدنا بإحياء التاريخ
وإرشاد المسترشدين وغيرهم إلى مزاولته ودراسته وإنعام النظر به وبفلسفته
والدلالة على كتبه المفيدة والسعي وراء نشرها وطبعها) وما عدا ذلك فكلام في علم
التاريخ وفوائده ولم يذكر ما أحياه من التاريخ والعمران ولا ما نشره منه.
سعيه وراء التوفيق بين الدين والعلم والعمران: هذا الموضوع استغرق ما
يزيد على 16 صفحة ليس فيها عن الفقيد سوى ما يقل عن صفحتين نسب فيه
للفقيد ما لم يعرف عنه وما لم يدعه هو لنفسه (انظر ص49) وإلا فليقل لنا
المؤلف أين مناظرات الفقيد أو كتاباته في الاجتماع والعمران ومحاجته المحافظين
على القديم؟ وإرشاد الطالبين وتعليم الجاهلين.
وكيف كان داعية إصلاح والمؤلف نفسه يقول ما ملخصه: (ولما رأى جدب
الزمان من حكماء الأخلاق وساسة الإرشاد، وأن معالم الأخلاق طمست ودراستها قد
درست، وأن وظيفته وهي الدعاية إلى الإصلاح العام لم تمكنه من التفرغ لإرشاد
السالكين وعظة الغافلين وتربية الأحداث إلخ) . انظر ص29.
دعوته إلى الأخلاق والتربية: هذا الموضوع أخذ 11 صفحة كان في الفقيد
منها 3 صفحات نسب فيها للمؤلف ما ليس فيه وذكر صحبته وحبه
للمستشرقين وحبهم إياه والمزاورة بينه وبينهم وسرد أسمائهم.
فأنت ترى أن الكتاب عبارة عن مجموعة مقالات جعل في كل واحدة منها
كلمات في المترجم له رحمه الله تعالى وهذه براعة من المؤلف أشكره على التفطن
لها، ولكنني آخذ عليه - عملاً بقوله قبيل الخاتمة ص142- (ومن وجد غلطًا في
بعض ما عزوته للفقيد.. . فليتفضل عليَّ بتصحيح غلطي) إلخ، وبعد الاطلاع
على (المدخل) و (المقدمة) ما يأتي فأقول:
أولاً: إن الكتاب بمجموعه لا يصدق عليه اسمه ويصعب جدًّا أخذ تاريخ حياة
الشيخ طاهر منه، وأن أخذ ما أورده المؤلف من هذه الترجمة لتشتتها بين أطوائه
وفي ثناياه على أنها لا تكون صورة صحيحة للفقيد.
ثانيًا: نسب المؤلف للشيخ تلاميذ ومريدين، ولم يدلنا على أحد منهم والظاهر
لنا أنه - رحمه الله - لم يكن ذا قدرة على التعليم فإننا نعلم أنه أقام شهورًا عدة
نزيلاً عند بعض السوريين في السويس وأراد أن يعلم أحد أولادهم النحو، وقد رأينا
وعاشرنا هذا التلميذ وهو لا يعرف الفاعل من المفعول، فأين هم تلاميذ الشيخ
طاهر - رحمه الله - وأين أمكنة دراسته وتدريسه؟
ثالثًا: لم يذكر المؤلف ما كان له من الآثار في الآثار (العاديات) غير أنه
(تعلم كثيرًا من الخطوط الكوفي والمشجر والعبراني وغيرهم ليتسنى له دراسة
الآثار الدارسة ونبشها من عالم الدثور إلى عالم الظهور) .
رابعًا: لم يذكر ما كان من عمل الفقيد في التوفيق بين العلم والدين إلخ، غير
أنه كان من علماء كذا وكذا وما لم يدع الشيخ طاهر لنفسه شيئًا منه في حياته وأنه
تبادل الآراء مع المستشرقين وأنه كان بينه وبينهم صداقة إلخ، انظر ص49 و50.
وكذلك قل عن بقية المباحث، ولو أردنا نتبع الكتاب من أوله إلى آخره ما
زدنا القراء فائدة ولا المؤلف بصيرة وفيما أوردناه كفاية.
وإليك ترجمة الشيخ طاهر رحمه الله مختصرة مفيدة صحيحة كما وصفها أحد
أفاضل علماء <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_42.d2e2665">الشام</placeName> ممن له معرفة تامة بالفقيد بعد أن قرأتها عليه إذ قال لي: إنها
صورة حقيقية مختصرة للشيخ طاهر فأقول:
الشيخ طاهر الجزائري الدمشقي
حياته وموته ونشأته العلمية
هو الشيخ طاهر ابن الشيخ محمد صالح أحد مهاجرة الجزائريين ومفتي
المالكية ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_43.d2e2679">دمشق الشام</placeName>، ولد في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_45.d2e2686">دمشق</placeName> سنة 1268 ونشأ في حجر والده وتلقي مبادئ
العلم عنه في بيته، ثم اتصل بالشيخ عبد الغني الميداني فحضر عليه علوم العربية
والفقه إلخ، وهو أستاذه الوحيد، وكان له شغف بالمطالعة والمراجعة حتى صار له
مشاركة حسنة في جميع العلوم العربية وعني بقراءة الخطوط العربية وخاصة
الكوفي منها وتلقى شيئًا من اصطلاحات الهندسة والفلسفة عن بعض ضباط الجند
العثماني حتى لم يعد غريبًا عن الهندسة النظرية، وكان ذا حافظة جيدة وذاكرة
حسنة لا يغيب عن ذهنه ما قرأه في بعض الكتب من نكتة غريبة أو نادرة، ومع
هذا لم يكن يعتمد على ذاكرته بل كان يضع في كل موضع فيه مسألة يحب الرجوع
إليها من الكتب علامة من قطع الورق حتى إنه إذا قرأ كتابًا ترى نُتف الورق بارزة
منه، وكثيرًا ما كان يكتب رقم الصفحة واسم الكتاب على قطع من ورق تكون في
جيبه الذي هو سفطه (محفظته) وجرابه وكان حريصًا على تلك النكت حتى أنه
كان يستطرد لوضعها في مؤلفاته، ولو في غير موضعها، وتوفي في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_46.d2e2713">دمشق</placeName> يوم
14 من ربيع الآخر سنة 1338 ودفن فيها رحمه الله تعالى.
(هيئته وزيه وعيشته وأخلاقه)
كان - رحمه الله - قمحي اللون واسع العينين غائرهما نحيف الجسم أبيض
اللحية رث البزة غير مُعتنٍ بنظافة ثيابه، وكان لباسه ما تسميه أعراب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_47.d2e2725">الشام</placeName> (شبر)
ويسمى في مصر (قفطانًا) وفي <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_48.d2e2730">الشام</placeName> (قنبازًا أو غنبازًا) فوقه جبة أو جبتان ويتعمم
بعمامة من الأغباني، وكان كثيرًا ما يلبس الثوب مرة واحدة فلا يخلعه حتى يبلى ولا
يدع الشمسية (المظلة) صيفًا ولا شتاءً ويضع على عينيه منظارًا لتقريب البعيد، فإذا
أراد القراءة في كتاب رفعها، وكانت له جيوب في جبته كالخرج.
وكان حديد المزاج ضيق العطن ضعيف المنة، تغلب عليه الوحشة ولعله كان
يحس من نفسه بذلك إذ كان يحاول أن يستر الاستياء بمزاح مع جلسائه ومباسطة،
وكان كثير الحديث عن علماء <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_49.d2e2746">دمشق</placeName> وأعيانها والإسهاب فيما كان عليه معاصروه
فيها من الخب والختل والدهان وما كان يدسه هو من الدسائس ليخلص أو يخلص
شخصًا، أو ليروَّج مشروعًا خيريًّا من شرهم، ولولا أنه كان يجاهر بذلك في أكثر
مجالسه ويفخر به ويعبر عنه بالدسائس الطاهرية، لما استحسنَّا ذكره وقد علمنا علم
اليقين أن من دسائسه ما كان للإيقاع لا للإنقاذ.
وكانت عيشته عيشة الزهاد مع الحرص على الوقت وكان يقضي عامة ليله
في المطالعة على ضوء مصباح من البترول ثم رأى أن ينتفع بنوره وحرارته معًا،
فكان يأتي بقدر صغيرة فيضع فيها شيئًا يريد طبخه يحكم وضعها فوق المصباح
معلقة ويقدر لنضجه ساعات يتعاهده عند انتهائها، وكان أحيانًا يطبخ القهوة في
القدر ويشرب منها عدة أيام وربما تعفن وجهها من طول المكث.
وكان لا ينام في الليل بل يأتي بيته بعد العشاء ويطالع في الكتب أو يكتب عامة
ليله وينام بعد صلاة الصبح إلى العصر وكان ولوعًا بالدخان والشاي والقهوة
جميعًا مفرطًا في كل منها، ولم يكن حريصًا على المال.
كان خلقه التعفف والكرم مع الحاجة لا يميل إلى الطمع ولا الدناءة، وقد
اشتدت به الحاجة في آخر أيامه في مصر فباع معظم كتبه من أحمد باشا تيمور
وكانت نفقته من ثمنها، وكان يتصدق في كل يوم بملاليم (أعشار القرش) يعدها
لذلك، وقلما يصدر عن مجلسه وارد بفائدة علمية؛ لأنه لم يكن يذكر بين الناس
شيئًا من وسائل العلم لا مفيدًا ولا مناظرًا ولا مذكرًا ولا سائلاً ولا مجيبًا، وإذا سأله
مستفيد عن شيء أحاله على المراجعة وربما دله على المظان إن كان يرى أنه
يستحق ذلك، وكان يرمي إلى مقاصده من طرف خفي بدهاء.
وربما أوعز إلى بعض جلسائه ليوسط بالأمر يريده، وكان إذا استرسل
بالمباسطة أفرط فيكثر من الحركات ويغرب بالضحك حتى يخرج عن وقار الشيوخ.
وكان متصلبًا في رأيه لا يرجع عنه ولو إلى الصواب، حكى لي شيخ عالم
فاضل أطال عشرة الشيخ طاهر أنهم اختلفوا في كلمة لغوية، فكان الشيخ طاهر
على رأي تبين بعد المراجعة أنه كان مخطئًا ولم يرجع إلى الصواب.
(مؤلفاته)
إرشاد الألباء، مدخل الطلاب إلى فن الحساب، قصص الأنبياء، الفوائد
الجسام في معرفة خواص الأجسام، مد الراحة إلى علم المساحة، الجواهر الكلامية
في العقيدة الإسلامية، الجوهرة الوسطى، رسالة في العروض. وقد أراد أن يجعل
هذه الكتب مدرسية، وكلها طُبعت في سورية ومنها ما أعيد طبعه مرات، وله مؤلفات
أخرى وهي كتاب التبيان لبعض المباحث المتعلقة بالقرآن على طريقة الإتقان،
طبعه بمطبعة المنار ووقفت على طبعه وعنيت بتصحيحه بإذنه، وكتاب توجيه
النظر في الأصول طبعه له الخانجي بمصر وكتاب التعريب إلى أصول التقريب،
طبع بمصر بمطبعة النهضة بمصر وشرح خطب ابن نباتة وأمنية الألمعي، وكتاب
في التعليم الابتدائي وتفسير القرآن الحكيم، ولعل هذه الأربعة الأخيرة لم تطبع إذ
لم نرها وكان هو المحرر للمجلة السلفية التي صدرت في آخر أيام حياته بمصر
وكان يودعها نبذًا من مقتطفاته العلمية ومن كناشته (مفكراته) وكانت تلك المجلة
تنوه بكناشته وقد وعدت بطبعها فيما أتذكر، وله كتاب (تقويم المجلة السلفية) وإن
لم يصدر باسمه.

               
(علمه وعمله)
لم يشتهر الفقيد أو عرف بعلم من العلوم ولا تصدى لتدريس شيء منها، فلم
يُعلم له تلميذ عالم أخذ عنه العلم، غاية ما عُرف به أنه كان ذا اطلاع على أسماء
كثير من الكتب حتى قال بعضهم: إنه نسخة من كتاب كشف الظنون أو الفهرست،
وأنه وإن لم يحص ما أحصى كتاب من هذين، ولكنه كان يعرف مواضع كثير من
الكتب وفيها كثير مما يحب نشره ويجب طبعه ولكنه كان يبخل على الوراقين
بإرشادهم إليها إذ يرى أنهم لا يستحقون ما ينالونه من الربح بطبعها، وكانت له
ميزة فنية في معرفة الخط الكوفي أرشده إليها مقابلة آي القرآن المكتوبة على بعض
المساجد والأضرحة في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_50.d2e2853">دمشق</placeName> ومصر وكتاب معرض الخطوط للآباء اليسوعيين
وله إلمام بالحروف العبرية، وما نشر من مؤلفاته إذا دل على سعة اطلاع، فإنه لا
يدل تحرير وإبداع ولا على تفقه في العلم أو تمكن منه.
وأما عمله فإنه كان قد تولى التعليم في المدرسة الظاهرية ثم عين مفتشًا
للمدارس الابتدائية العثمانية في سورية فكان فيها مثالاً للنشاط والذكاء والنصيحة.
ومن عمله أنه سعى لدى مدحت باشا الوزير العثماني الإداري الشهير عندما
كان واليًا على سورية بإصدار أمره بجمع الكتب العلمية المخطوطة المبعثرة في
المدارس العلمية والمساجد ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_51.d2e2872">دمشق</placeName>، فكانت مكتبة مفيدة، وجمع من البيوت ما أمكن
جمعه وجمل في قبة ضريح الملك الظاهر وجعل لها قوام وخدمة ونظام مخصوص،
وفي أيام عبد الرؤوف باشا والي سورية استحصل على طائفة من الكتب كانت في
دور الناس من أعيان <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_52.d2e2881">دمشق</placeName> أرجعها إلى المكتبة الظاهرية، ثم جُعل مفتشًا على دور
الكتب في سورية وفلسطين فقام بذلك أحسن قيام.
ومن مساعيه تأسيس المكتبة الخالدية في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_53.d2e2889">القدس الشريف</placeName>، وقد عين في آخر
أيامه عضوًا في المجمع العلمي الذي يرأسه <persName change="#d2e120 #d3e252" xml:id="persName_7.d2e2894" ref="oape:pers:878 viaf:32272677">
                            <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                            <surname xml:lang="ar">كرد علي</surname>
                        </persName> في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_54.d2e2897">دمشق</placeName> وناظر
المكتبة الظاهرية، وكانت الحكومة عزمت على درس قبر الإمام ابن تيمية لوقوعه
في حديقة خارج مدينة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_55.d2e2905">دمشق</placeName> فأهاج الرأي العام ضد ذلك وبقي قبر الإمام محفوظًا
بسعيه وعنايته وأظن أن هذه الحادثة وقعت في أيام مدحت باشا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_5.d2e2910">(1) كتب تقريظ هذا الكتاب وترجمة الشيخ طاهر شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_5.d2e2913">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_8.d2e2915" ref="oape:pers:1928">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3211.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_13.d2e2919"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_14.d2e2920"/>


            </body>
   </text>
</TEI>