<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="12" to="12" change="#d2e128">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1845.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>غرة ذو الحجة - 1324هـ</head>
            <lb/>يناير - 1907م
<pb
             n="n9-p889"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1846.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>لائحة التعليم الديني للمملكة العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>هي إحدى اللوائح الإصلاحية الدينية منقولة من فصل (لوائح الإصلاح<lb/>والتعليم الديني) من الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام الذي يطبع الآن وهي<lb/>بحروفها:<lb/>(اللائحة الأولى)<lb/>كتبها في منفاه ببيروت ووقع عليها مع بعض وجهاء المسلمين وأرسلها إلى<lb/>سماحة شيخ الإسلام بالآستانة وذلك في 26 جمادَى الثانية سنة 1304 ومنها يعلم<lb/>أنه لم يألُ جهدًا في النصح للدولة وأنها لو عملت بإرشاده وصدقت أمله ورجاءه<lb/>الحسن فيها لأحيت الإسلام وجددت مجده، وكانت بذلك ذات سيادة إسلامية حقيقية.<lb/>وهذا نص ما كتبه، رضي الله عنه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>لا إله إلا الله وحده لا شريك له وبه الحول والقوة وصلى الله على نبيه وآله<lb/>وصحبه. وبعد:<lb/>فقد رأينا وسررنا كما سر المسلمون كافة بما نشر في جريدة الطريق من أنه<lb/>صدرت الإرادة السنية إلى حضرة صاحب السماحة مولانا شيخ الإسلام بأن تؤلف<lb/>تحت رياسته العلمية لجنة أعضاؤها حضرات صاحبي السماحة نوري أفندي أمين<lb/>الفتوى، وحسني أفندي رئيس مجلس المعارف، وصاحب العطوفة عبد النافع<lb/>أفندي، وصاحب الفضيلة خوجة إسحاق أفندي، وأن يناط بهذه اللجنة إصلاح<lb/>جداول الدروس في المكاتب الإسلامية [1] وتقويمها حتى تكون كافلة بجميع الوسائل<lb/>الصحية لتعليم أولاد المسلمين وتلقينهم ضروريات الدين الإسلامي وتربيتهم بالآداب<lb/>والأخلاق الإسلامية على وفق الحق المطلوب.<lb/>وإن حضرة مولانا شيخ الإسلام وحضرات أعضاء اللجنة الكرام وإن كانوا<lb/>في غِنًى بآرائهم القويمة ومعارفهم الواسعة عن أن يتقدم إليهم أمثالنا بالمشورة ولكنها<lb/>الحمية للدين تبعثنا على بسط ما يلوح بخواطرنا إلى أولياء أمورنا مع الاعتراف<lb/>بالعجز والإقرار بالقصور عملاً بقول سيدنا علي - كرم الله وجهه -: (من واجب<lb/>حقوق الله على العباد النصيحة بمبلغ جهدهم، وليس امرؤ - وإن عظمت في الحق<lb/>منزلته، وتقدمت في الدين فضيلته - يفوق أن يعان على ما حمله الله من حقه، ولا<lb/>امرؤ - وإن صغرته النفوس، واقتحمته العيون - بدون أن يعين على ذلك أو يعان<lb/>عليه) .<lb/>إن مَن له قلب من أهل الدين الإسلامي يرى أن المحافظة على الدولة العلية<lb/>العثمانية ثالثة العقائد بعد الإيمان بالله ورسوله، فإنها وحدها الحافظة لسلطان الدين،<lb/>الكافلة ببقاء حوزته، وليس للدين سلطان في سواها، وإنا والحمد لله على هذه<lb/>العقيدة عليها نحيا وعليها نموت.<lb/>إن للخلافة الإسلامية حصونًا وأسوارًا، وإن أحكم أسوارها ما استحكم في<lb/>قلوب المؤمنين من الثقة بها، والحمية للدفاع عنها، ولا معقد للثقة ولا موقد للحمية<lb/>في قلوب المسلمين إلا ما أتاهم من قبل الدين ومن ظن أن اسم الوطن ومصلحة<lb/>البلاد ومشاكل ذلك من الألفاظ الطنانة يقوم مقام الدين في إنهاض الهمم وسوقها إلى<lb/>الغايات المطلوبة منها - فقد ضل سواء السبيل.<lb/>المسلمون قد تحيف الدهر نفوسهم، وأنحت الأيام على معاقد إيمانهم، ووهت<lb/>عرى يقينهم، بما غشيهم من ظلمات الجهل بأصول دينهم، وقد تبع الضعف فساد<lb/>الأخلاق، وانتكاس في الطبائع وانحطاط في الأنفس، حتى أصبح الجمهور الأغلب<lb/>منهم أشبه بالحيوانات الرتع غاية همهم أن يعيشوا إلى منقطع أجيالهم يأكلون<lb/>ويشربون ويتناسلون ويتنافسون في اللذات البهيمية وسواء عليهم بعد ذلك أكانت<lb/>العزة لله ورسوله وخليفته أو كانت العزة لسائد عليهم من غيرهم. وهؤلاء الهنديون<lb/>وسكان ما وراء النهر وقبائل التركمان وأشباههم يمثلون هذه الرزية أظهر تمثيل،<lb/>ولم تكن هذه المحنة خاصة بقوم من المسلمين دون قوم ولكن عمت بها البلية حتى<lb/>خشي على قلوب كثير من العثمانيين أن يمسها هذا المرض الخبيث لولا أن تدركها<lb/>قوة مولانا أمير المؤمنين - خلد الله ظله -.<lb/>هذا الضعف الديني قد نهج لشياطين الأجانب سبل الدخول إلى قلوب كثير من<lb/>المسلمين واستمالة أهوائهم إلى الأخذ بدسائسهم والإصاخة إلى وساوسهم فخلبوا<lb/>عقول عدد غير قليل، ثم انبثت دعاتهم في أطراف البلاد الإسلامية حتى العثمانية<lb/>لتضليل المسلمين، فلا نرى بقعة من البقاع إلا فيها مدرسة للأمريكانيين أو<lb/>اليسوعيين أو العزارية أو الفرير أو لجمعية أخرى من الجمعيات الدينية الأوربية<lb/>والمسلمون لا يستنكفون من إرسال أولادهم إلى تلك المدارس طمعًا في تعليمهم<lb/>بعض العلوم المظنون نفعها في معيشتهم أو تحصيلهم بعض اللغات الأوربية التي<lb/>يحسبونها ضرورية لسعادتهم في مستقبل حياتهم. ولم يختص هذا التساهل المحزن<lb/>بالعامة والجهال، بل تعدى إلى المعروفين بالتعصب في دينهم بل لبعض ذوي<lb/>المناصب الدينية الإسلامية. وأولئك الضعفاء أولاد المسلمين يدخلون إلى تلك<lb/>المدارس الأجنبية في سن السذاجة وغرارة الصبا والحداثة ولا يسمعون إلا ما<lb/>يناقض عقائد الدين الإسلامي ولا يرون إلا ما يخالف أحكام الشرع المحمدي، بل لا<lb/>يطرق أسماعهم إلا ما يزري على دينهم وعقائد آبائهم ويعيب عليهم التمسك بعُرى<lb/>الطاعة لأوليائهم ويقع ذلك في نفوسهم موقع القبول؛ لأنه من أساتذتهم القُوَّام على<lb/>تربيتهم بإذن آبائهم، ولا نطيل القول فيما يتلقونه من العقائد الفاسدة والآراء الباطلة،<lb/>فذلك أمر أعرف من أن يبين.<lb/>فلا تنقضي سِنو تعليمهم إلا وقد خوت قلوبهم من كل عقد إسلامي وأصبحوا<lb/>كفارًا تحت حجاب اسم الإسلام، ولا يقف الأمر عند ذلك بل تعقد قلوبهم على محبة<lb/>الأجانب وتنجذب أهواؤهم إلى مجاراتهم ويكونون طوعًا لهم فيما يريدونه منهم ثم<lb/>ينفثون ما تدنست به نفوسهم بين العامة بالقول والعمل، فيصيرون بذلك ويلاً على<lb/>الأمة، ورزية على الدولة، نعوذ بالله.<lb/>ولو فقه المسلمون لبذلوا من أموالهم ما يجيدون به تربية أبنائهم مع استبقائهم<lb/>مسلمين في العقيدة، عثمانيين في النزعة، هذا ما جلبه الجهل على الأمة الإسلامية<lb/>وإن غائلته لمن أشد الغوائل، وقد كنا نخاف أن تحل بوائقها لو لم تدفعها عزيمة<lb/>مولانا أمير المؤمنين.<lb/>أما المكاتب والمدارس الإسلامية فقد كانت إما خالية من التعليم الديني جملة،<lb/>وإما مشتملة على شيء قليل منه لا يتجاوز أحكام العبادات على وجه مختصر<lb/>وطريق صوري لا يعدو حفظ العبارات مع الجهل بالمدلولات، ولهذا رأينا كثيرًا<lb/>ممن قرؤوا العلوم في المدارس العسكرية وغيرها خلوًّا من الدين وجهالاً بعقائده<lb/>منكبين على الشهوات وسفساف الملذات لا يخشون الله في سر ولا جهر، ولا<lb/>يراعون له حكمًا في خير ولا شر وانحط بهم ذلك إلى الكلب في الكسب والانصباب<lb/>على طلب التوسعة في العيش، لا يلاحظون فيه حلالاً أو حرامًا ولا طيبًا أو خبيثًا،<lb/>فإذا دُعوا إلى الدفاع عن الملة والدولة ركنوا إلى الراحة ومالوا إلى الخيانة وطلبوا<lb/>لأنفسهم الخلاص بأية وسيلة.<lb/>وبالجملة، فإن ضعف العقيدة والجهل بالدين قد شمل المسلمين على اختلاف<lb/>طبقاتهم إلا من عصم الله وهم قليلون، ولهذا تراهم يفرون من الخدمة العسكرية<lb/>ويطلبون للتخلص منها أية حيلة وهي من أهم الفروض الدينية المطلوبة منهم ونرى<lb/>غيرهم من الأمم يتسابقون إلى الانتظام في سلك جنديتهم مع أنها غير معروفة في<lb/>دينهم، بل مضادة لصريح نصوصه ونرى المسلمين يبخلون بأموالهم إذا دعت<lb/>الأحوال إلى مساعدة الدولة والإنفاق على مصالح الأمة ولا يبخلون بذاك على<lb/>شهواتهم بعكس ما نرى في سائر الأمم. هكذا انطفأ من المسلمين مصباح العقل فلا<lb/>يعرفون لهم رابطة يرتبطون بها ولا يهتدون إلى جامعة يلجأون إليها وتقطع ما بينهم<lb/>{تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ} (الحشر: 14) ولا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>هذه أحوال نذكر منها القليل والله يعلم أن الواقع منها أكثر من الكثير نذكرها<lb/>مقرونة بأنفاس الأسف وصعداء الحزن لما نعلم أن الأجانب قد أرسلوا ذئابهم<lb/>يتخطفون شاذتهم وأغلبهم شاذة ويفترسون نادتهم وجمهورهم نادة ومسارعة الفساد<lb/>فيهم مشهورة يحس بازديادها كل سنة عما قبلها وإن عواقب ذلك لتخشى ولا حول<lb/>ولا قوة إلا بالله.<lb/>وإذا استقرينا أحوال المسلمين للبحث عن أسباب هذا الخذلان لا نجد إلا سببًا<lb/>واحدًا وهو القصور في التعليم الديني إما بإهماله جملة كما هو في بعض البلاد وإما<lb/>بالسلوك إليه من غير طريقه القويمة كما في بعض آخر أما الذين أهمل فيهم التعليم<lb/>الديني فجمهور العامة في كل ناحية لم يبقَ عندهم من الدين إلا أسماء يذكرونها ولا<lb/>يعتبرونها، فإن كانت لهم عقائد فهي بقايا من عقائد الجبرية والمرجئة من نحو أنه<lb/>لا اختيار للعبد فيما يفعله وإنما هو مجبور فيما يصدر منه جبرًا محضًا، فلهذا لا<lb/>يؤاخذ على ترك الفرائض ولا اجترام السيئات ومثل أن رحمة الله لا تدع ذنبًا حتى<lb/>تشمله بالغفران قطعًا لا احتمال معه للعقاب فليفعل الإنسان ما يفعل من الموبقات<lb/>وليهمل ما يهمل من المفروضات فلا عقاب عليه وما شاكل ذلك مما أدى إلى هدم<lb/>أركان الدين من نفوسهم واستل الحمية من قلوبهم، ولا منشأ لهم إلا عدم تعليمهم<lb/>عقائد دينهم وغفلتهم عما أودع في كتاب الله وسنة رسوله، وأما الذين أصابوا شيئًا<lb/>من العلم الديني فمنهم من كان همهم علم أحكام الطهارة والنجاسة وفرائض الصلاة<lb/>والصيام وظنوا أن الدين منحصر في ذلك ومتى أدوا هاتين العبادتين على ما نص<lb/>في كتب الفقه فقد أقاموا الدين وإن هدموا كل ركن سواهما ويشتركون مع الأولين<lb/>في تلك العقائد الفاسدة. ومنهم من زاد على ذلك علم الفروع في أبواب من<lb/>المعاملات متخذًا ذلك آلة للكسب وصنعة من الصنائع العادية وأولئك الأغلب من<lb/>طلاب الإفتاء والقضاء ووظائف التدريس وما شاكل ذلك لا ينظرون من الدين إلا<lb/>من وجه ما يجلب إليهم المعيشة، فإن مال بهم طلب العيش إلى مخالفته لم يبالوا<lb/>بذلك معتقدين على مثل عقائد الجهلة مما قدمنا وهؤلاء لا تختص مفاسد أعمالهم<lb/>بذواتهم، ولكنها تتعدى إلى أخلاق العامة وأطوارهم، فهذا القسم أعظم الأقسام<lb/>خطرًا وأشدها ضررًا في العامة والخاصة وما أفراده بقليل.<lb/>نعم لا ينكر أن الخير في أمة محمد صلى الله عليه وسلم وأنه يوجد في هذه<lb/>الطبقة رجال وقفوا عند ما حد الكتاب واستمسكوا في الدين بالعروة الوثقى وأضرم<lb/>الدين في قلوبهم نار الحمية، واستفز اليقين هممهم للنصرة الملية، إلا أنهم قليل<lb/>والموجود منهم قد يكون خامل الذكر، أو قاصر الاقتدار عما تطالبه به الشريعة في<lb/>إرشاد الأمة، وبالجملة فوجود أمثالهم لم يكن كافيًا في دفع الشرور الوافدة من<lb/>غيرهم ولولا ما لطف الله بهذه الأمة بسر توجه مولانا الخليفة الأعظم لعجل لها من<lb/>الوبال ما استحقته لسوء أعمالها ونبذها أحكام الله وراء ظهرها وانحراف قلوبها عن<lb/>مقاصد ولاة أمورها الصادقين. وقد نظر مولانا - أعزه الله ونصره - إلى عظم<lb/>هذا الأمر وهول عواقبه فأصدر إرادته السامية بالنظر في وجوه تداركه.<lb/>فيا للنعمة العظمى ويا للمرحمة الكبرى، هشت لها قلوب المؤمنين، وبشت<lb/>لورود بشراها وجوه الصادقين، وارتفعت أصوات التضرع إلى الله بتأييد شوكة<lb/>مولانا أمير المؤمنين، وتأييد دولته وإعلاء كلمته.<lb/>وإنه بعد التأمل في الأحوال المتقدمة وهي ظاهرة مشهورة، والوقوف على<lb/>سببها الذي أشرنا إليه وهو غير خفي على مدارك مولانا شيخ الإسلام وأعضاء<lb/>اللجنة الكرام نعلم أن أمير المؤمنين لم يرد من إصلاح الجداول أن يدرج في فنون<lb/>المدارس الإسلامية بعضها الكتب الفقهية مع بقاء التعليم على طرقه المعهودة في<lb/>المساجد وفي دروس بعض العلماء، فإن العلوم العملية إذا لم تُبنَ على عقائد<lb/>صحيحة وإيمان صادق لا تلبث أن تضمحل، ولئن ثبتت فإنما تسوق إلى أعمال<lb/>خالية عن النيات وخاوية من سر الإخلاص فتكون أشبه شيء بالباطلة في عدم<lb/>ترتب الأثر المطلوب عليها كما قدمناه، فلابد أن يكون مولانا الخليفة -أعز الله<lb/>نصره - قد أراد أن يوجه النظر إلى فن تقوى به العقيدة ويستحكم سلطانها على<lb/>العقول، ثم إلى تربية تذكر بما تنال النفس من ذلك الفن فيكون التذكار مستحفظًا لما<lb/>يصل إليها منه، ثم إلى فن الفقه الباطني وهو ما تعرف به أحوال النفس وأخلاقها<lb/>والمهلك منها كالكذب والخيانة والنميمة والحسد والجبن وسائر الرذائل والمنجي<lb/>كالصدق والأمانة والرضَا والشجاعة وسائر الفضائل ويضم إلى ذلك باقي علم<lb/>الحلال والحرام على ما هو مذكور في الكتاب والسنة ومتفق عليه بين أئمة الملة<lb/>الإسلامية، ثم إلى تربية تحفظ ذلك وتروض النفس على العمل بما تعلم منه، ثم<lb/>يكون التعليم في هذه الفنون المذكورة والتربية على وفق قواعدها مستندين إلى<lb/>الشرع الشريف بحيث تذكر مآخذها من القرآن والسنة الصحيحة وما صح أثره من<lb/>أقوال الصحابة وعلماء السلف الأول ومن حذا حذوهم كحجة الإسلام الغزالي وأمثاله<lb/>فالمقصد بالذات علمان وهما أصلان ومجموعهما ركن من الإصلاح والركن الآخر<lb/>التربية بما يهديان إليه حتى تصير العلوم ملكة راسخة تصدر عنها الأفعال بلا تعمل،<lb/>ثم يتبعهما فن آخر يقوى على الغرض منهما وهو فن التاريخ الديني خصوصًا<lb/>سيرة النبي صلى الله عليه وسلم وسيرة أصحابه والخلفاء الراشدين ومن تأثرهم من<lb/>الخلفاء العثمانيين.<lb/>هذا إجمال ما إليه الحاجة من العلوم الدينية إلا أن كل واحد منها مقول على<lb/>المبدأ والتوسط والنهاية وكل منها غذاء لطبقة من الناس لا قوام لحياتها الدينية<lb/>والسياسية إلا به.<lb/>فلهذا نقسم طبقات الناس إلى ثلاث ونعين لكل واحدة منها حدًّا من هذه الفنون:<lb/>فالطبقة الأولى العامة من أهل الصناعة والتجارة والزراعة ومن يتبعهم ,<lb/>والثانية طبقة الساسة ممن يتعاطى العمل للدولة في تدبير أمر الرعية وحماتها من<lb/>ضباط العسكر وأعضاء المحاكم ورؤسائها ومن يتعلق بهم ومأموري الإدارة على<lb/>اختلاف مراتبهم , والطبقة الثالثة طبقة العلماء من أهل الإرشاد والتربية ولا نريد<lb/>بهذا التقسيم منع الآحاد من كل طبقة أن يطلبوا الكمال الذي خص به من فوقهم ,<lb/>ولكن الغرض تحديد ما يلزم لكل واحدة ثم إن الله لا يضيع أجر العاملين.<lb/>***<lb/>التعليم الديني الابتدائي لطبقة العامة المسلمين<lb/>(الطبقة الأولي) هم أولاد المسلمين الذين يوقف بهم عند مبادئ الكتابة<lb/>والقراءة وشيء من الحساب يعلّمون ذلك إلى درجة محدودة ينتفعون بها في<lb/>معاملاتهم، ثم ينصرفون إلى أعمالهم الصناعية والتجارية والزراعية وما يشبهها<lb/>وأولئك كتلامذة المكاتب الرشيدية والعسكرية والملكية والمكاتب الخيرية الأهلية<lb/>فهؤلاء يهم الدولة منهم أن يكونوا في قياد الطاعة إن جاذبتهم أرواحهم سلموها وإن<lb/>استقرضتهم أموالهم بذلوها محتسبين ذلك في سبيل الله غير ساخطين ولا متكرهين<lb/>ثم لا يكون لوسوسة أجنبي منفذ إلى قلوبهم , فيجب أن يودع في أفئدتهم لبدايات<lb/>تعليمهم مواقد الحمية ومعاصم الأنفة الملية كما كان ذلك في نشأة الإسلام وبداءة<lb/>الخلافة العثمانية وكما هو معروف الآن عند الأمم الأورباوية مما تعلَّموه من أسلافنا<lb/>ولا تدرك هذه الغاية من أبنائنا إلا بعقيدة صادقة واستقامة ثابتة ومحبة خالصة ولهذا<lb/>ينبغي أن توضع لهم كتب التعليم الديني على الوجه الآتي:<lb/>أولاً: كتاب مختصر في العقائد الإسلامية المتفق عليها عند أهل السنة بلا<lb/>تعرض للخلاف بين الطوائف الإسلامية مطلقًا مع الاستدلال عليها بالأدلة الإقناعية<lb/>القريبة المنال والاستشهاد بالآيات القرآنية والأحاديث الصحيحة، ومع الإلمام بشيء<lb/>من الخلاف بيننا وبين النصارى وبيان شُبههم في معتقداتهم لتكون الخواطر في<lb/>استعداد لدفع ما يرد عليها من وساوس دعاة الإنجيل المنبثّين في كل قطر.<lb/>ثانيًا: كتاب مختصر في الحلال والحرام من الأعمال، وبيان الأخلاق<lb/>الخبيثة والصفات الطيبة والتنبيه على البدع المستحدثة التي لم يرد في الكتاب<lb/>فرضها ولا في السنة أثرها، وظهر في العامة ضررها مستدلاًّ فيه بآيات الكتاب<lb/>وأحاديث السنة مؤيدًا بأعمال الصدّيقين من سلف الأمة، ولابد أن يكون مدار<lb/>الكتاب تقرير أن الإنسان إنما خُلق ليكون عبدًا لله، فكل شيء دون الله ورسوله<lb/>مبذول.<lb/>ثالثًا: كتاب في التاريخ مختصر يحتوي على مجمل سيرة النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وسيرة أصحابه من وجه ما يتعلق بالأخلاق الكريمة والأعمال العظيمة<lb/>وفداء الدين بالأرواح والأموال مع الإلمام بالسبب في تسلط الإسلام على الأمم في<lb/>وقت قصير مع قلة أهله وكثرة معارضيه وقوتهم وإثبات أن ذلك بسبب الصدق في<lb/>المكافحة والاتحاد في المجاهدة، ثم يتبع ذلك بتاريخ الخلفاء العثمانيين، كل ذلك<lb/>على وجه مختصر سهل التناول.<lb/>ثم هذه الكتب تكون للعثمانيين من العرب عربية ومن الترك ومن غيرهم<lb/>بلسانهم إن وجدوا وما يذكر فيها من آية وحديث يفسر باللغة الموضوعة فيها.<lb/>***<lb/>التعليم الديني الوسط للطبقة المرشحة للوظائف<lb/>(الطبقة الثانية) هم أبناء المسلمين الذين ينتظمون في المدارس السلطانية<lb/>والشرعية والملكية والعسكرية والطبية وما يتلوها، والذي يهم الدولة منهم أن<lb/>يكونوا أمناء لها حفاظًا لما استحفظوا عليه من شؤونها: الجندي منهم حامل لنفسه<lb/>على ذباب سيفه حتى ينتصر أو يموت، والمحكم منهم بفصل المخاصمات قابض<lb/>على ميزان العدالة ناظر إلى كفف النظام يرجح ما رجح فيه ويسقط ما سقط منه<lb/>فهو يتحرى الحق ويحكم به أو يموت، والمولى منهم آمرًا في إدارة أمور الرعية<lb/>آخذًا لمنظار الحذق والدراية؛ ليستبين ما يخفى من مصالح وما يدق من مسالك<lb/>أهوائها ليضبط الأعمال ويلزم الحدود ويوفر وسائل العمران، فهو يقيم للدولة ما<lb/>قامت به مصالح رعاياها إلا أن يحول دون ذلك الموت فيموت.<lb/>فهذه الطبقة بعد أن تشارك الطبقة السابقة في مبدأ التعليم الديني يزاد لها - بعد<lb/>ما تَقَدم - كتب أعلى من تلك الفنون نفسها فتوضع لهم في المدارس العالية والإعدادية<lb/>على الوجه الآتي:<lb/>أولاً: كتاب يكون مقدمة للعلوم يحتوي على المهم في فن المنطق وأصول<lb/>النظر وشيء من آداب الجدل.<lb/>ثانيًا: كتاب في العقائد يوضع على قواعد البرهان العقلي والدليل القطعي مع<lb/>التزام التوسط وإتيان الطريق الأقرب ومجانبة الخلاف بين المذاهب الإسلامية أيضًا<lb/>إلا أن يتوسع فيما بيننا وبين النصارى لإيضاح ما تستلزمه عقائدهم بوجه أجلى<lb/>وأوضح وتفصيل شيء من فوائد العقائد الإسلامية في تقويم المعيشة المدنية فضلاً<lb/>عن غاية السعادة الأخروية.<lb/>ثالثًا: كتاب يفصل فيه الحلال والحرام وأبواب الفضائل والرذائل ببيان أكمل<lb/>مما في البداية وتوضيح لأسباب الأخلاق وعللها وآثارها على وجه يقنع به العقل<lb/>وتطمئن به النفس، ثم بيان الحكم لبعض الأحكام الدينية وفوائدها في الحياة البشرية<lb/>مع الاستناد في هذا وفي سابقه إلى نصوص الدين وسير السلف الصالح كما تقدم،<lb/>ويكون مدار الكلام في الكتابين على ما يضرم الحمية في القلوب ويرفع النفوس إلى<lb/>مقام لا تطلب فيه إلا معالي الأمور.<lb/>رابعًا: كتاب تاريخ ديني يحتوي على تفصيل سيرة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وسيرة أصحابه والفتوحات الإسلامية العظيمة في القرون المختلفة وما جاء به<lb/>الخلفاء العثمانيون من ذلك والإتيان على كل هذا من وجه ديني محض، فإن ذكرت<lb/>فيه الوجوه السياسية كانت تابعة للغرض الديني ويبين في هذا الكتاب ما كانت<lb/>تنبسط إليه سيادة الإسلام من أقطار الأرض ويودع فيه من العبارات ما يحرك<lb/>القلوب إلى طلب المفقود فضلاً عن حفظ الموجود، ثم تبسط فيه أسباب التقدم<lb/>الإسلامي بأدق مما كان في السابق.<lb/>وأبناء هذه الطبقة كالسابقين من إخوانهم يكفيهم أن يتعلموا هذه الكتب بألسنة<lb/>آبائهم، وما يذكر من النصوص العربية يفسر لغير العرب كما سبق ولا يلزم<lb/>لتربيتهم الدينية أن يتعلموا اللسان العربي إلا ما يفرض عليهم في العبادات وما<lb/>يتلونه من ذلك فلابد من إيقافهم على حقيقة معناه بالتفسير حتى يكون كل قائل عارفًا<lb/>بمدلول ما ينطق به ليترك الذكر أثرًا في الفكر كما هو مطلوب الشارع.<lb/>وقد يندرج في هذه الطبقة بعض من يناط بهم أمر التعليم في المدارس<lb/>والمكاتب الابتدائية إذا وجدت فيهم الأوصاف التي تؤهلهم لذلك من الحمية والعفة<lb/>ومحبة الدولة والوقوف عند أحكام الشرع الشريف مع التبصر في الممنوعات<lb/>والمطلوبات وتمييز ما هو من الدين عما ليس منه وإن خالف أوهام العامة.<lb/>***<lb/>التعليم الديني العالي لطبقة المعلمين والمرشدين<lb/>(الطبقة الثالثة) هم أبناء المسلمين الذين عقلوا ما تقدم من كتب الطبقتين<lb/>السابقتين وكشف الامتحان امتيازهم في فهمها وتخلقهم بالصفات المقصودة بوضعها،<lb/>فانتخبوا لذلك على أن يرقى بهم الدرجة العليا من العلم والعمل حتى يكونوا عرفاء<lb/>الأمة وهداة الملة، فيناط بهم التعليم الديني في المدارس العالية والإعدادية بل<lb/>والابتدائية إذا كثر عددهم وبهم يناط التعليم لأهل طبقتهم، فهؤلاء لا يكفي لإبلاغهم<lb/>الغاية المطلوبة للدولة فهم دراسة ثلاثة أو أربعة من الكتب الدينية، بل يجب أن<lb/>يزاد لهم على ما تقدم كتب كثيرة يزدادون بدراستها بصيرة في دينهم ويستوسعون<lb/>بها القدرة في البيان لإفادة غيرهم، فمن المعلوم أنه لا يكفي المرشد ما يكفي<lb/>للمسترشد، ولأجل هذا نقتصر في بيان ما يحتاجون إليه على ذكر الفنون دون<lb/>التعرض لأعيان الكتب إلا قليلاً، فلتكن الفنون على الوجه الآتي إن شاء الله:<lb/>أولاً: فن تفسير القرآن وهو أهم ما يحتاج إليه ليقرأ القرآن تفهمًا وتطلبًا لما<lb/>أودع الله فيه من الأسرار والحكمة، فالقرآن سر نجاح المسلمين ولا حيلة في تلافي<lb/>أمرهم إلا إرجاعهم إليه، وما لم تقرع صيحته أعماق قلوبهم وتزلزل هزته رواسي<lb/>طباعهم، فالأمل مقطوع من هبوبهم من نومهم، ولابد أن يؤخذ القرآن من أقرب<lb/>وجوهه على ما ترشد إليه أساليب اللغة العربية ليستجاب لدعوته كما استجاب لها<lb/>رعاة البقر وساقة الإبل ممن أنزل القرآن بلغتهم والقرآن قريب لطالبه متى كان<lb/>عارفًا باللغة العربية ومذاهب العرب في الكلام وتاريخهم وعوائدهم أيام الوحي فعلم<lb/>ذلك من أجود الوسائل لفهمه , فإن احتيج إلى وسيلة أخرى فأولاها مطالعة كتب<lb/>التفسير الذاهبة مذهب تطبيق مفاهيم الكتاب على المعروف عند العرب كتفسير<lb/>الكشاف وتفسير القمي النيسابوري ومن أخذ طريقهما.<lb/>ثانيًا: فنون اللغة العربية من نحو وصرف ومعانٍ وبيان وتاريخ جاهلي وما<lb/>يتبع ذلك ليتمكن بها من فهم القرآن والحديث.<lb/>ثالثًا: فن الحديث على شرط أن يؤخذ مفسرًا للقرآن مبينًا له مع اطراح ما<lb/>يخالف نصه من الأحاديث الضعيفة والاجتهاد لإرجاع الأحاديث الصحيحة إليه إن<lb/>كان ظاهرها يوهم المخالفة.<lb/>رابعًا: فن الأخلاق والآداب الدينية بتفصيل تام وإحاطة كاملة على نحو ما<lb/>سلك الإمام الغزالي في الإحياء مع تطبيق تلك القواعد الأدبية الشرعية على<lb/>الأصول المشهورة.<lb/>خامسًا: فن أصول الفقه من وجه ما يمكن من صحة الاستدلال بالنصوص<lb/>الشرعية ويوقف على كليات الشريعة ليستأنس بها في فهم الأحكام، ونرى أفضل<lb/>كتاب يفيد لهذا المقصد كتاب الموافقات للشيخ الشاطبي المطبوع في تونس.<lb/>سادسًا: فن التاريخ القديم والحديث، ويدخل في ذلك سيرة النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم بالتفصيل وسير أصحابه وتاريخ الانقلابات التي عرضت في الممالك<lb/>الإسلامية الأولى وتاريخ الدولة العثمانية، وما كان منها في إنهاض الإسلام من<lb/>كبوته التي كباها في القرون الوسطى بعد الحروب الصليبية مع التوفيق في أسباب<lb/>ما وصلت إليه الملة في هذه الأيام ليتبين أنه لا سبب لذلك إلا الجهل بالدين<lb/>والانحراف عن أحكامه وانشقاق عصا الأمة بالخلاف الذي لا طائل له.<lb/>سابعًا: فن الإقناع والخطابة وأصول الجدل لغرض التمكن من تقرير المعاني<lb/>في الأذهان وتثبيت العقائد في النفوس وإلزامها الأخذ بمكارم الأخلاق وفضائل<lb/>الأعمال والارتفاع بها عن دنايا الصفات وسفساف الأمور.<lb/>ثامنًا: فن الكلام والنظر في العقائد واختلاف المذاهب والبحث في أدلة كلٍّ،<lb/>لا لتحصيل العقيدة ولكن لزيادة البسطة في الفكر والسعة في الرأي ولا بأس بقراءة<lb/>بعض الكتب الحكمية الإسلامية لتكميل الإحاطة بوجوه المسائل العقلية.<lb/>فهذا جملة ما يلزم لتحلية نفوس هذه الطبقة بفضيلتي العلم والعمل ولم نتعرض<lb/>لفن الفقه في العبادات والمعاملات لأنه في العبادات سهل التناول من أفواه الطلبة وفي<lb/>المعاملات يشترك في طلبه المسلم والذمي والأجنبي إذ يضطر إليه كل ساكن في<lb/>الممالك العثمانية ليعرف كيف يطالب بحقه أو يدافع عنه.<lb/>أما سائر العلوم من اللغات والرياضيات والطبيعيات والنظامات وكل ما حددته<lb/>نظارة المعارف العثمانية فهي على رسمها كل مدرسة تتبع قانونها لا يضر شيء<lb/>منها بالدين، بل الدين يقويها كما أنها تقويه.<lb/>هذه الطبقة الأخيرة ينبغي أن تكون تحت نظر مولانا شيخ الإسلام خاصة،<lb/>وتكون إدارتها تحت عنايته في سلك مخصوص. ويدعى لها بالمدرسين المتبصرين<lb/>من أي أرض يوجدون بها وينتخب طلبة العلوم لها من أقوى الناس إدراكًا وأذكاهم<lb/>أخلاقًا ويراعى في الانتخاب كمال الدقة في الامتحان.<lb/>ثم لا يعطى الطالب منها شهادة ببلوغه الغاية من علومها وتأهله للتدريس إلا<lb/>بعد الامتحان الشديد في العلوم المتقدمة والبحث الكامل عن سيرته في أحواله<lb/>وأعماله والتحقق من تقدمه في الفضيلتين العلم والعمل.<lb/>التدريس في جميع تلك الدرجات إنما يقصد منه إشراب القلوب حب الدين<lb/>وتوقيره وجعله الغاية المطلوبة من كل عمل حتى تكون للملة وجهة واحدة يقصدونها<lb/>بأعمالهم فتلتئم قواها الروحية والمادية لخدمة الدين وتأييد حافظه الأعظم المدافع عن<lb/>بيضته حضرة مولانا أمير المؤمنين، فتكون الملة ملة مهيبة يخشى بأسها وتخاف<lb/>بوائق غضبها ويؤول بالدولة إلى علو الكلمة في سياستها الخارجية بعدما عادت<lb/>بركاته على المسلمين في راحتهم الداخلية.<lb/>وبالجملة فالقصد من إصلاح الجداول إنما هو إلى إحياء الملة، وقد كانت<lb/>كادت تموت والعياذ بالله.<lb/>ولهذا يجب أن يكون التدريس في أغلب العلوم المتقدمة خصوصًا في الأخلاق<lb/>والآداب أشبه شيء بالخطابة ترسل في المعاني إلى القلوب لتهزها وتستفزها من<lb/>مقارّ الخمول والغفلة إلى مقامات التنبه والبصيرة، ثم يتبع الدرس رعاية لأحوال<lb/>المعلمين وأعمالهم ومؤاخذة لهم إذا خالفوا حكمًا من أحكام ما تعلموه، أو قصروا في<lb/>عمل من لوازم ما اعتقدوه، وتذكيرهم في ذلك يوُثر في قلوبهم ويحرك الساكن من<lb/>خواطرهم.<lb/>ومن ثمة يجب أن يكون القائمون بالتعليم على أكمل الصفات العقلية وأفضل<lb/>الأعمال النفسية يراعى فيهم ذلك بقدر الإمكان.<lb/>وإن ثقتنا بوعد الله في قوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ<lb/>وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) وقوله: {وَالَّذِينَ جَاهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا} (العنكبوت: 69) وقوله: {إِنَّ اللَّهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَوا} (النحل: 128) وقوله:<lb/>{لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ المُشْرِكُونَ} (التوبة: 33) واعتبارنا بقوله:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) وخبرتنا بأحوال<lb/>الأمم الأوربية والأسباب التي وصلت بهم إلى ما نراهم عليه في القوة والدراية، كل<lb/>ذلك يوجب لنا اليقين القطعي بأن إصلاح التعليم الديني على الوجه المتقدم يكون<lb/>نشأة حياة جديدة تسري في جميع أرواح المسلمين العثمانيين بل هو الذي سيفضي<lb/>في أسرع وقت إلى توحيد كلمة الإسلام وجمع أطرافه تحت كنف الدولة العلية<lb/>العثمانية رغمًا عن أنف كل مخاصم ومنه رأي هؤلاء العاجزين أن لا حافظ للدولة<lb/>ولا واقي للملة سواه، وأن جميع ما صرف في سبيله من المتاعب والنفقات فهو<lb/>أعود بالفائدة مما يصرف لأي عمل سياسي خارجي أو داخلي.<lb/>فإنه لا سياسة إلا بالقوة، ولا قوة إلا بالنجدة، ولا نجدة إلا بالوحدة، ولا<lb/>وحدة إلا بالطاعة، ولا حقيقة للطاعة إلا بالعقيدة الحسنة، ولا عقيدة إلا بحياة الدين،<lb/>ولا حياة للدين إلا بالتعليم حتى يجري على أحكام التجربة وليس ذلك إلا ما<lb/>عرضناه.<lb/>وإن جمهور المسلمين ممن يعرف أفكارهم في الأقطار العثمانية بل وفي<lb/>غيرها لا يرون دواءً لدائهم إلا رجوعهم لأصول دينهم في أخلاقهم وأعمالهم وإن<lb/>يكونوا يجهلون الوسائل إلى ذلك.<lb/>فالحمد لله الذي وفق الدولة - حرسها الله - لتقريب مرغوبهم وتحقيق أمانيهم.<lb/>هذا ما نرفعه إلى مقام شيخ الإسلام، فإن صادف قبولاً فذلك ما نؤمل ويؤمل<lb/>المسلمون وإن كانت الأخرى فقد أدينا ما حضر لنا على حسب عجزنا.<lb/>ونسأل الله أن يوفق مولانا أمير المؤمنين وأركان دولته إلى تقرير ما هو<lb/>أعلى من أفكارنا وأنجح منها في إصلاحنا، وإنا في جميع الأحوال نوالي الدعوات<lb/>الصالحات بنصر مولانا الخليفة الأعظم وتأييده وبقائه ظلاًّ لله ورحمة لعبيده، آمين.<lb/>***<lb/>كلام في الدعاة والمرشدين<lb/>وبقي في موضوع الإصلاح الديني كلام هو كالتتمة له فنتقدم لعرضه، وهو أن<lb/>المكاتب والمدارس المنشأة في الممالك العثمانية إن لم تكن قليلة بالنسبة للرعايا<lb/>العثمانيين، فالداخل إليها قليل بالنسبة إلى عدد الأهالي، فإن الجمهور الأعظم من<lb/>سكان القرى والأعراب المتنقلين في أكناف المملكة وأشباههم لا يرون ضرورة<lb/>لتعليم أولادهم ولا يقدِّرون التربية الحسنة حق قدرها، فإصلاح جداول التعليم في<lb/>المدارس لا تصيبهم فائدته بل يحرمون منها كما يحرم الكبار من العامة الذين<lb/>جاوزوا سن التعليم وهؤلاء وأولئك من جسم الدولة ولهم وظائف من الأعمال<lb/>يطالبون بأدائها والحال فيهم من الجهل ما وصفنا والمضرة اللاحقة بالدولة من<lb/>جهلهم هي كما بينا، فمن الواجب الالتفات إليهم بإصلاح أرواحهم لتستفيد الدولة<lb/>منهم فائدتها من سواهم.<lb/>وذلك لا يكون إلا بترتيب دعوة تنبههم إلى الواجب عليهم من تعليم أبنائهم<lb/>وتحْملهم على السعي في تربيتهم وتهذيبهم ثم تخدعهم عن أطباعهم وتلين من قساوة<lb/>قلوبهم، ثم إنهم لو رغبوا في التعليم وكلفت الدولة بإنشاء مكاتب لتربية أبنائهم<lb/>والإنفاق عليها لزادت عليها النفقات مع كثرة ما يلزمها من المصاريف في إدارة<lb/>شؤون المملكة فلابد أن يكون من وظائف الدعاة تحريض الموسرين والأغنياء أن<lb/>يبذلوا من فضلات أموالهم ما ينفق على إنشاء المكاتب وعمل التعليم فيها ويؤلفوا<lb/>لذلك لجانًا وجماعات في كل بلد وبقعة لتدبيره والقيام عليه تحت مراقبة من يقوم<lb/>بالدعوة فيهم، ثم يكون من وظائف الدعاة إلقاء الوعظ العام في المساجد والمجامع<lb/>ليذكروا الناس ما نسوا من دينهم ويعرفوهم ما جهلوا منه ويُشربوا قلوبهم حب الدولة<lb/>ويقرروا في نفوسهم بلطف البيان أن أمير المؤمنين وخليفة رسول رب العالمين<lb/>أولى بهم من أنفسهم وعلى ذلك يجب أن يكون لأهل الدين دعاة مرشدون ينبثون<lb/>بين العامة ليقفوهم على أمور دينهم ويبادروهم بالدواء قبل استفحال الداء.<lb/>وهؤلاء المرشدون يجب أن يكونوا على الأوصاف التي شرطناها في أهل<lb/>الطبقة الثالثة علمًا وعملاً، وبالجملة فلابد أن يكونوا من أطول الناس باعًا في<lb/>الفنون الأدبية الشرعية وأوسعهم علمًا بعلل الأخلاق وأمراض النفوس وأقدرهم على<lb/>التماس منافذ القلوب للدخول إليها بما يصلحها، ثم يكونوا أقوم الناس سيرة لا<lb/>يخالف عملهم قولهم فيكونون مثالاً للناس يحتذونه وقدوة لهم يتبعونها ثم لابد أن<lb/>يكون في كل قوم بلغتهم بل يجب أن يكونوا ممتازين بفصاحة اللسان وجودة المنطق<lb/>بين القوم الذين يرشدونهم ليقبلوا عليهم بالاستماع.<lb/>ومن هذا تلزم المبادرة إلى إصلاح الخطبة في مساجد الجمعة وتوليتها قومًا<lb/>يحسنونها ويدرجون فيها ما يمس أحوال العامة في تصرفاتهم المشهودة ويبينون لهم<lb/>مضار الفساد ويهدونهم إلى سبل الرشاد كما هو مقصود الشارع من فرض الخطبة<lb/>في الجمعة وهذا باب عظيم من الإصلاح إذا وجهت العناية إليه رجونا منه النفع<lb/>الكثير والخير الغزير.<lb/>فإن سأل سائل: أين الكتب التي توضع للطبقة الأولى والثانية من<lb/>المتعلمين؟ وأين الرجال الذين يصلحون للتعليم والتربية وأين الذين يقومون<lb/>بتربية الطبقة الثالثة وتهذيبها؟ وأين الذين يمكن للدولة أن تعتمد عليهم في إرشاد<lb/>العامة وتبثهم دعاة؟ ثم من أين توجد مصاريف هذه الأعمال، ثم كيف شرطت في<lb/>أهل الطبقة الثالثة أن يحصلوا تلك العلوم مع الإيغال فيها والوصول إلى حقائقها<lb/>وذلك يستدعي زمنًا طويلاً.<lb/>فالجواب: أما وضع الكتب للطبقتين فسهل جدًّا لو كلف أحدنا بوضعها لتيسر<lb/>له ذلك بمعونة الله - عز وجل - في أقرب وقت يمكن متى صدر الأمر بذلك تحت<lb/>نظر مولانا شيخ الإسلام.<lb/>وأما الرجال الذين يعلّمون في الطبقتين الأوليين وفي الثالثة أيضًا والذين<lb/>يليقون لوظيفة الإرشاد فهم إن تعسَّر وجودهم في بلد واحد أو مدينة واحدة فالبحث<lb/>عنهم في أطراف بلاد المسلمين يهدي إلى الكفاية منهم لبداية المشروع متى صدقت<lb/>النية وخلصت الوجهة لله وللحق في البحث والاختيار وأمثال أولئك الرجال أهل<lb/>الدين والاستقامة قلما يقفون بأبواب الأمراء أو يتطلبون المناصب إلا إذا رأوا في<lb/>ذلك مصلحة لدينهم فهؤلاء لا يُعرفون إلا بعد التفتيش عليهم ثم إذا حسنت البداية<lb/>وتبعها الاجتهاد مع الإخلاص في العمل وصل الأمر بتوفيق الله إلى الكمال<lb/>المطلوب.<lb/>وأما طول الزمان في التعليم على أهل الطبقة الثالثة فقد علمنا أن الرؤساء<lb/>الروحانيين من الطائفة النصرانية يقيمون في تعلم لاهوتهم خاصة خمس عشرة سنة<lb/>بل وعشرين زيادة على الزمن الذي صرفوه في سائر العلوم، ومن المقرر عندنا أن<lb/>ما يشتغلون به هو الباطل فليس من المنكر ولا الغريب أن يطول على طلاب الحق<lb/>زمن البحث للإحاطة بأطرافه حتى يتمكنوا من نصره وتأييده.<lb/>وأما المصاريف، فإنه متى وجد ولو قليل من الرجال العارفين الصادقين<lb/>(وهم موجودون في زوايا الخفاء يظهرهم البحث الصحيح والطلب الدقيق) وقاموا<lb/>في الناس بالنصيحة من قبل الدولة وظهر من حسن تصرفهم واستقامتهم ما أكد ثقة<lb/>الناس بهم، فلا تقصر أيديهم عن تخليص الأموال الوافرة من أيدي المترفين من<lb/>أهالي المملكة العثمانية لتصرف في هذا السبيل وأقل تجربة تحقق هذا الذي نقوله<lb/>متى فوض الأمر لأهله فإننا لم نأتِ بشيء من الكلام في هذا الباب إلا عن خبرة<lb/>بأحوال إخواننا المسلمين وطول ممارسة لأخلاقهم.<lb/>والصادقون في خدمة الدين لا يدركهم اليأس من إصلاحه فإنه لا ييأس من<lb/>رَوْح الله إلا القوم الكافرون.<lb/>هذا مجمل ما حضر لخواطر العاجزين وفي التفاصيل ما يطول به القول<lb/>أضعافًا مضاعفة فإن دعينا إليه لم نتأخر عن بثه.<lb/>والله الهادي إلى سواء السبيل، وهو حسبنا ونعم الوكيل، وصلى الله على<lb/>سيدنا محمد وعلى آله وصحبه أجمعين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جمادى الثانية سنة 1304<lb/>يقول جامع الكتاب: هذه نصيحة الرجل الذي كان يشي به أهل الفساد في<lb/>مصر للسلطان بأنه يبغض الدولة فليأتِنا أحد بمثل نصحه للدولة في هذه اللائحة<lb/>وفي اللائحة التالية لها.<lb/>وأزيد في المنار أن ما حمل المرحوم على هذه الكتابة يحدث مثله كثير،<lb/>فما زلنا منذ عقلنا نقرأ في الجرائد العثمانية أنباء صدور الإرادات السلطانية بالعناية<lb/>بتعليم الدين، وبث الإرشاد في نفوس المسلمين، فيستبشر المغرورون ثم يمضي<lb/>الزمان ولا تزيد الدولة إلا إهمالاً للدين في مدارسها، فيعلم العاقل السر في الإخبار<lb/>بتلك الإرادات السنية. وإذا أراد الله أمرًا هيأ أسبابه، فافهم! <note type="footnote" location="bottom">(1) لفظ (المكتب) يطلق في البلاد العثمانية على المدرسة وإن كانت عالية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n9-p905"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1847.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>من مقالات العروة الوثقى</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأمة وسُلطة الحاكم المستبد </head>[1]<lb/>
               <lb/>{وَمَا ظَلَمَهُمُ اللَّهُ وَلَكِنْ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (آل عمران: 117) .<lb/>إن الأمة التي ليس لها في شؤونها حل ولا عقد ولا تستشار في مصالحها ولا<lb/>أثر لإرادتها في منافعها العمومية، وإنما هي خاضعة لحاكم واحد، إرادته قانون<lb/>ومشيئته نظام يحكم ما يشاء ويفعل ما يريد - فتلك أمة لا تثبت على حال واحد ولا<lb/>ينضبط لها سير فتعتورها السعادة والشقاء، ويتداولها العلم والجهل، ويتبادل عليها<lb/>الغنى والفقر، ويتناوبها العز والذل، وكل ما يعرض عليها من هذه الأحوال خيرها<lb/>وشرها فهو تابع لحال الحاكم.<lb/>فإن كان حاكمها عالمًا حازمًا أصيل الرأي عالي الهمة رفيع المقصد قويم الطبع،<lb/>ساس الأمة بسياسة العدل ورفع فيها منار العلم ومهد لها طرق اليسار والثروة وفتح<lb/>لها أبوابًا للتفنن في الصنائع والحذق في جميع لوازم الحياة، وبعث في أفراد<lb/>المحكومين روح الشرف والنخوة وحملهم على التحلي بالمزايا الشريفة من الشهامة<lb/>والشجاعة وإباء الضيم، والأنفة من الذل، ورفعهم إلى مكانة عليا من العزة ووطَّأ<lb/>لهم سبل الراحة والرفاهية وتقدم بهم إلى كل وجه من وجوه الخير.<lb/>وإن كان حاكمها جاهلاً سيئ الطبع سافل الهمة شرهًا مغتلمًا جبانًا ضعيف<lb/>الرأي أحمق الجَنان خسيس النفس معوج الطبيعة - أسقط الأمة بتصرفه إلى مهاوي<lb/>الخسران وضرب على نواظرها غشاوات الجهل وجلب عليها غائلة الفاقة والفقر<lb/>وجار في سلطته عن جادة العدل وفتح أبوابًا للعدوان، فيتغلب القوي على حقوق<lb/>الضعيف ويختل النظام وتفسد الأخلاق وتخفض الكلمة ويغلب اليأس، فتمتد إليها<lb/>أنظار الطامعين وتضرب الدول الفاتحة بمخالبها في أحشاء الأمة. عند ذلك إن كان<lb/>في الأمة رمق من الحياة وبقيت فيها بقية منها وأراد الله بها خيرًا - اجتمع أهل<lb/>الرأي وأرباب الهمة من أفرادها وتعاونوا على اجتثاث هذه الشجرة الخبيثة<lb/>واستئصال جذورها قبل أن تنشر الرياح بذورها وأجزاءها السامة القاتلة بين جميع<lb/>الأمة فتميتها وينقطع الأمل من العلاج. وبادروا إلى قطع هذا العضو المجذم قبل أن<lb/>يسري فساده إلى جميع البدن فيمزقه، وغرسوا لهم شجرة طيبة أصلها ثابت وفرعها<lb/>في السماء وجددوا لهم بنية صحيحة سالمة من الآفات (استبدلوا الخبيث بالطيب)<lb/>وإن انحطت الأمة عن هذه الدرجة وتركت شؤونها بيد الحاكم الأبله الغاشم يصرفها<lb/>كيف يشاء، فأنذرها بمضض العبودية وعناء الذلة ووصمة العار بين الأمم جزاءً<lb/>على ما فرطوا في أمورهم {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت: 46) . <note type="footnote" location="bottom">(1) نشرت في العدد الرابع عشر من جريدة العروة الوثقى.</note>
            </note>
            <pb
             n="n9-p906"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1848.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإسلام هو القرآن وحده</head>
               <lb/>
               <lb/>ردٌّ لردٍّ [1]<lb/>نحمدك اللهم يا هادي المسترشدين إلى الحق والصواب، ونسألك أن تؤتينا<lb/>الحكمة وفصل الخطاب وأن تؤيدنا بروح منك، فإننا لا نعتمد إلا عليك ونصلي<lb/>ونسلم على نبيك المبعوث رحمة للعالمين، بكتاب مبين، لا يأتيه الباطل من بين<lb/>يديه ولا من خلفه تنزيل من عليم حكيم (وبعد) :<lb/>فقد اطلعت على ما كتبه الأستاذ الفاضل الشيخ طه البشري ردًّا عليَّ فيما<lb/>ذهبت إليه، فسررت جدًّا لغيرته، وشكرته على أدبه ونزاهته، ولكن لما كنت<lb/>أخالفه في أكثر آرائه اضطررت إلى مناقشته ليظهر لي الحق إن كنت مخطئًا،<lb/>راجيًا من أهل الإنصاف والعقل أن يكونوا حكمًا بيننا، والله ولي الهداية، المنقذ<lb/>من الغواية.<lb/>قال - حفظه الله -: (وأما السنة فلأننا نثبتها بالكتاب نفسه فهي منه تستمد<lb/>وعليه تعتمد) ثم استشهد على ذلك بعدة آيات من القرآن الشريف لم تكن لتخفى<lb/>علينا من قبل، فلهذا نبدي له رأينا فيها واحدة بعد أخرى:<lb/>الآية الأولى: قوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) :<lb/>(ليس هناك معنى لتبيين الكتاب غير تفصيل مجمله وتفسير مشكله <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ،<lb/>ونقول: لو كان جميع ما ورد في كتب السنة من الأحاديث المعتبرة تبيينًا للقرآن<lb/>لكان في غاية الإجمال ولَما وصفه الله تعالى بكونه بينًا ومفصلاً في قوله: {بِلِسَانٍ<lb/>عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 195) ، وقوله: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ} (الحج:<lb/>16) ، وقوله: {كِتَابٌ فُصِّلَتْ آيَاتُهُ قُرْآناً عَرَبِياًّ لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ} (فصلت:<lb/>3) ، وقوله: {وَهُوَ الَّذِي أَنزَلَ إِلَيْكُمُ الْكِتَابَ مُفَصَّلاً} (الأنعام: 114)<lb/>وقوله: {كِتَابٌ أُحْكِمَتْ آيَاتُهُ ثُمَّ فُصِّلَتْ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ خَبِيرٍ} (هود: 1) إلى<lb/>غير ذلك من الآيات. فكيف وصفه الله تعالى بهذه الأوصاف وهو محتاج إلى كل<lb/>المجلدات الضخمة (كتب السنة) لتوضحه وتفسره وتفصله؟ وكيف يكون القرآن<lb/>آية في البلاغة وفيه ما لا يُفهم إلا إذا فسره الرسول بنفسه؟ ألا يستنكف أحدنا أن<lb/>يكتب للناس كتابًا لا يفهمونه إلا إذا فسره هو لهم؟ ! ! فما لك بالقرآن المبين،<lb/>نعم، قد أطلق القرآن الكلام في مسائل قليلة لتكون عبارته منطبقة على أحوال<lb/>جميع البشر في كل زمان ومكان، ولكن هذا شيء والإجمال شيء آخر.<lb/>ولتوضيح المقام نضرب مثلاً لكلٍّ: فمثال الإجمال قولك: حرم الله الخبائث،<lb/>وإذا أردت تفصيله تقول: حرم الله الخنزير والخمر والميتة والدم وغيرها. ومثال<lb/>الإطلاق أن تقول: جاء محمد، وتقييده يكون بنحو قولك: (جاء محمد راكبًا فرسًا<lb/>في يوم الجمعة) ، فالمجمل ما دخل تحته جميع أفراد المفصل، والمطلق لا تدخل<lb/>فيه أفراد المفصل، والمطلق لا تدخل فيه أفراد المقيد ولكنه يتحملها، أي أن الأول<lb/>كالجراب الحاوي للمفصل والثاني كجراب غير حاوٍ له ولكنه يسعه , فالقرآن ليس<lb/>فيه مجمل نحتاج إلى تفصيله إلا وفصله بقدر ما تقتضيه حاجة البشر , ولكنه فيه<lb/>مطلق لم يتقيد ليقيده أولياء الأمر حسب الحال والزمان والمكان , فإن قيل: لِمَ لا<lb/>نعتبر السنة تقييدًا لمطلقه بالنسبة للعالمين؟ قلت: لأن النبي لا يعلم حالة البشر في<lb/>جميع الأزمنة والأمكنة , وإن كان الله تعالى أعلمه بها فلِمَ لَمْ يقيد جميع مطلق<lb/>القرآن بالقرآن كما قيد بعض مطلقه فيه؟<lb/>والخلاصة: إن القرآن بيّن ومفصل تفصيلاً يفي بحاجة جميع البشر بدون<lb/>احتياج إلى شيء سواه , ولذلك لم يصفه الله تعالى بالإجمال في موضع واحد<lb/>ووصفه بضده في مواضع كثيرة كما بينا ذلك فيما سبق. إذ لا يمكن أن يكون معنى<lb/>التبيين المذكور في الآية ما ذكر الأستاذ وإنما معناه الإظهار والتبليغ وعدم كتمان<lb/>شيء من الكتاب أو إخفائه عن العالمين كما ورد مثل ذلك المعنى في قوله تعالى:<lb/>{وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ فَنَبَذُوهُ وَرَاءَ<lb/>ظُهُورِهِمْ} (آل عمران: 187) ، وقوله: {يَا أَهْلَ الْكِتَابِ قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا<lb/>يُبَيِّنُ لَكُمْ كَثِيرًا مِّمَّا كُنتُمْ تُخْفُونَ مِنَ الْكِتَابِ وَيَعْفُو عَن كَثِيرٍ} (المائدة: 15) ،<lb/>وقوله: {إِنَّ الَّذِينَ يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِنْ بَعْدِ مَا بَيَّنَّاهُ لِلنَّاسِ فِي<lb/>الْكِتَابِ أُوْلَئِكَ يَلْعَنُهُمُ اللَّهُ وَيَلْعَنُهُمُ اللاَّعِنُونَ * إِلاَّ الَذيِنَ تَابُوا وَأَصْلَحُوا وَبَيَّنُوا فَأُوْلَئِكَ<lb/>أَتُوبُ عَلَيْهِمْ وَأَنَا التُّوَّابُ الرَّحِيم} (البقرة: 159-160) إلى غير ذلك من الآيات،<lb/>ثم على فرض أن التبيين هنا معناه التفصيل والتفسير للمجمل والمشكل كما يقول،<lb/>فهل نسمي ما زاد في السنة عن الكتاب مما ليس له أثر فيه تفصيلاً وتفسيرًا أم<lb/>ماذا؟ وذلك مثل كثير من نواقض الوضوء وقتل المرتد لمجرد الارتداد وتحريم<lb/>الحرير والذهب وغير ذلك مما لم يشر إليه الكتاب.<lb/>الآية الثانية: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم:<lb/>4) ؛ أي يُظهر لهم جميع ما أوحاه الله إليه من الدين ويبلغهم إياه مفصلاً<lb/>وموضحًا بلُغتهم التي يفهمونها وإتيان النبي بهذا القرآن هو كذلك، وليس في الآية ما<lb/>يدل على أنه يأتي أولاً بالكتاب غير مفهوم ثم يأخذ في تفسيره وشرحه لهم بعبارات<lb/>أخرى. وهب أن ما يدعونه صحيح فالآية صريحة في أن هذا التفسير والتفصيل هو<lb/>لقومه الذين نشأ وبعث فيهم - وهو ما ندعيه - وليست نصًّا في أنه كان عامًّا لجميع<lb/>البشر كما هو ظاهر.<lb/>الآية الثالثة: {كَمَا أَرْسَلْنَا فِيكُمْ رَسُولاً مِّنكُمْ يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا وَيُزَكِّيكُمْ<lb/>وَيُعَلِّمُكُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (البقرة: 151) فتعليم الكتاب هو تحفيظه للناس<lb/>وتفهيمه لمن لم يفهمه منهم، وتدريبهم على التدبر والتفكر فيه والاستفادة منه<lb/>وتوجيه أنظارهم إلى ما فيه من الآيات والدلائل والعبر والحكم وحثهم على إدراكها<lb/>وتصورها وغير ذلك مما قد يفوت بعضهم. وقوله: (والحكمة) عطف تفسير<lb/>كقوله تعالى: {وَإِذْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَالْفُرْقَانَ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ} (البقرة: 53) ،<lb/>والمعنى أن القرآن ذو حكمة كما وصفه بقوله: {وَالْقُرْآنِ الْحَكِيمِ} (يس: 2) ،<lb/>وعلى تسليم أن العطف هنا للمغايرة فليس المراد بالحكمة الشرائع والعبادات<lb/>ونحوها وإنما المراد الحكم والمواعظ والآداب والفضائل وأنواع التهذيب والتأديب<lb/>والتثقيف التي قام بها النبي صلى الله عليه وسلم نحو الأمة العربية حتى أخرجها من<lb/>ظلمات الهمجية إلى نور العلم والمدنية. ونحن لا نرفض شيئًا من ذلك بل نقبله<lb/>على العين والرأس كما قلنا في المقالة السابقة، والذي ندعيه أن القرآن مشتمل على<lb/>أمهاتها، ولا أظن أن حضرة الأستاذ يخالفنا في ذلك.<lb/>الآية الربعة: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ} (النساء: 59) ونحن لم<lb/>نعارض في ذلك بل نقول: إن إطاعة الرسول فرض محتم على كل من أمره بشيء،<lb/>وإنما موضوع البحث هو: هل أوامر الرسول القولية (السنة) خاصة بزمنه أم<lb/>عامة؟ وبعبارة أخرى هل فرض علينا نحن فرضًا غير ما في كتاب الله تعالى؟<lb/>وهل للرسول أن يفرض على من ليس في عصره وبعد تمام القرآن شيئًا زيادة عما<lb/>فيه؟ أما من كانوا في عصره فله أن يأمرهم بأي شيء يرى فيه مصلحة لهم في<lb/>دينهم أو دنياهم؛ لأنه رئيسهم وأعظم أولياء أمورهم وأعلمهم بما فيه الفائدة<lb/>وأرجحهم عقلاً وهو أولى الناس بتطبيق القرآن على حالهم وتقييد مطلقه بما يوافقهم،<lb/>وطاعتهم له واجبة.<lb/>ولو وجه إلينا خطابه لوجبت علينا نحن أيضًا ولعلمنا أن الله أمره بذلك،<lb/>ولكن دعوانا أنه لم يفعل , فهذه الآية التي نحن بصدد الكلام عليها تشبه من وجه<lb/>قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَرْفَعُوا أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ وَلاَ تَجْهَرُوا<lb/>لَهُ بِالْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ} (الحجرات: 2) فلو وجد عليه السلام في زماننا<lb/>لحق علينا امتثال هذا الأمر.<lb/>الآية الخامسة: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوبًا<lb/>عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ الْمُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ<lb/>الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الْخَبَائِثَ} (الأعراف: 157) فليس في هذه الآية ما يدل<lb/>على أن الرسول يأمر أو ينهى أو يحل أو يحرم بغير ما في القرآن فمن اتبع القرآن<lb/>فقد اتبعه في كل ذلك. ولعل ما سقط من هذه الآية في مقالة الشيخ من الطابع لا<lb/>منه!<lb/>الآية السادسة: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) : هذه الآية وردت في الفيء ونصها هكذا: {مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى<lb/>رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ القُرَى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي القُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ<lb/>كَيْ لاَ يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الأَغْنِيَاءِ مِنكُمْ وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) ومعناها: ما أعطاكم الرسول من الفيء فخذوه وما نهاكم عن<lb/>أخذه منه فانتهوا. يقولون إن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب أي سبب<lb/>النزول، ولكنا نقول: إن الكلام هنا في السياق لا في السبب، ولو لم يعتبر للسياق<lb/>لوجب على كل مسلم مثلاً أن يكون دائمًا متجهًا نحو الكعبة في أي عمل يعمله لقوله<lb/>تعالى: {وَمِنْ حَيْثُ خَرَجْتَ فَوَلِّ وَجْهَكَ شَطْرَ المَسْجِدِ الحَرَامِ وَحَيْثُ مَا كُنتُمْ فَوَلُّوا<lb/>وُجُوهَكُمْ شَطْرَهُ} (البقرة: 150) ولكن السياق يدل على أن ذلك في قبلة الصلاة<lb/>فكيف يعتبر السياق هنا ولا يعتبر هناك؟ !<lb/>سلَّمنا أن آية: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ} (الحشر: 7) عامةً في كل شيء<lb/>وأمر، ولكن هذا لا يفيد مناظرنا الفاضل شيئًا؛ لأننا نقول إن السنة أعطاها<lb/>الرسول للعرب لا لنا كما سبق، ولو أعطاها لنا لوجب علينا أخذها، وبعبارة<lb/>أخرى: إن السنة هي خطاب الرسول الخاص والقرآن خطاب الله العام،<lb/>أما ما أورده بعد ذلك من الآيات فليس فيه شيء جديد ويعرف الجواب عنه مما<lb/>بيناه هنا. ثم إني أسأل حضرته سؤالاً وهو: ما الحكمة في جعْل بعض الدين قرآنًا<lb/>والبعض الآخر سنة؟ مثلاً إذا كان الله تعالى يريد أن كل من كان عنده من<lb/>المسلمين عشرون دينارًا من الذهب أو مئتا درهم من الفضة وجب عليه أن يخرج<lb/>زكاتها ربع عشرها في جميع الأوقات وفي جميع البلدان، فلماذا لم يذكر ذلك<lb/>تفصيلاً في الكتاب كما ذكر المواريث وغيرها؟ وما حكمة الإجمال في بعض<lb/>المواضع والتفصيل في الأخرى؟<lb/>قال حفظه الله: (إن كل ما يجري على لسان الرسول أو يبدو من عمله إنما<lb/>هو بالوحي السماوي أو الإلهام الإلهي الصادق) وهذه العبارة على إطلاقها غلط لا<lb/>نوافقه عليها؛ لأن بعض أعمال الرسول وأقواله كانت باجتهاد منه عليه السلام ولم<lb/>تكن وحيًا مطلقًا، وقد عوتب في بعضها؛ لأن الله تعالى لم يقره على غير الصواب<lb/>والكمال وما كنا نظن أن حضرة الأستاذ نسي ذلك أو تناساه مع أن القرآن الشريف<lb/>شهد به وكذلك الأحاديث الصحيحة المعتبرة عنده؛ فلذا نلفت نظره إلى ما ذكره<lb/>المفسرون في مثل قوله تعالى: {مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي<lb/>الأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ الدُّنْيَا وَاللَّهُ يُرِيدُ الآخِرَةَ} (الأنفال: 67) وقوله: {عَفَا<lb/>اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الْكَاذِبِينَ} (التوبة: 43) ،<lb/>وقوله: {عَبَسَ وَتَوَلَّى * أَن جَاءَهُ الأَعْمَى} (عبس: 1-2) وإلى غير ذلك<lb/>من الآيات. حتى كان النبي صلى الله عليه وسلم يبكي بكاءً شديدًا من بعض هذه<lb/>العتابات. وقد ورد في الحديث أيضًا أن النبي نهى عن تأبير النخل، ولما علم<lb/>بضرر ذلك رجع عنه وقال: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) فالعصمة لله ولكتابه الذي لا<lb/>يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه.<lb/>وأما قوله تعالى: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الْهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى * عَلَّمَهُ<lb/>شَدِيدُ الْقُوَى} (النجم: 3-5) - فذلك في شأن القرآن خاصة وهو الذي لا يجوز<lb/>أن يخطئ فيه مطلقًا.<lb/>ثم قال الأستاذ ما معناه: إن السنة إجمالاً متواترة وإنها مقطوع بها كالكتاب،<lb/>ونقول إن أفراد السنة لم يتواتر منها شيء إلا ما كان يعد على أصابع اليد. وإذا لم<lb/>تكن أفرادها متواترة إلا القليل فلا فائدة في القول بأنها متواترة إجمالاً، بل ولا<lb/>معنى له ولا يغنينا ذلك من الحق شيئًا. ولم نسمع أحدًا غيره يقول إنها بالجملة<lb/>مقطوع بها كالكتاب.<lb/>وقوله تعالى: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) هو<lb/>في شأن القرآن كما يدل عليه ما قبله، ولم تُسَمَّ السنة بالذكر مطلقًا. وكيف نقول:<lb/>إن هذه الآية تتناولها مع أن الاعتبار الوجودي يكذبنا لا يؤيدنا. فإنه مع عناية<lb/>المسلمين بها قد تطرق إليها جميع أنواع التحريف بالزيادة والنقص والتبديل، ولا<lb/>يمكننا مهما بحثنا في تاريخ الرواة وغيره أن نجزم بشيء منها إلا ما تواتر وقليل<lb/>هو؛ لأن الكذاب أو الضعيف أو المطعون فيه بوجه ما قد يروي أحيانًا ما هو حق<lb/>وصدق فلا نقبله منه فيحصل النقص في السنة!<lb/>وكذلك الثقة قد يخطئ أو يكون ممن تظاهر بالصلاح والاستقامة حتى غرنا<lb/>فنأخذ الحديث عنه والرسول بريء منه , فيحصل بسبب ذلك التبديل والزيادة في<lb/>السنة. فهي أشبه شيء بكتب أهل الكتاب , وما نشأ ذلك إلا من عدم كتابتها في<lb/>عهد النبي عليه السلام وعدم حصر الصحابة لها في كتاب وعدم تبليغها للناس<lb/>بالتواتر وعدم حفظهم لها جيدًا في صدورهم حتى أباحوا نقلها بالمعنى واختلفت<lb/>الرواية عنهم لفظًا ومعنًى!<lb/>فلو كانت السنة واجبة في الدين لأُمروا أن يعاملوها معاملة القرآن , حتى<lb/>نأمن عليها من التبديل والزيادة والنقصان , والذي نراه أن ما أجاب به الأستاذ عن<lb/>هذه المسائل ليس إلا من قبيل المراوغة في البحث تخلصًا من شدة وقْعها على<lb/>النفس كما يتضح ذلك لمن طالع ما كتبه وكتبناه من العقلاء المنصفين , وهنا نريد<lb/>أن نسأل حضرته سؤالاً وهو: لماذا لم يأمر النبي صلى الله عليه وسلم بكتابة أقواله<lb/>في صحف على حدتها، ولأجل التمييز بينها وبين القرآن يكتب عليها ما يفيد أنها<lb/>أقوال الرسول ويأمر أصحابه بحفظها وتبليغها للناس بالتواتر كما بلغوا القرآن حتى<lb/>يصل إلينا كتابان لا نزاع فيهما ولا اختلاف؟ !<lb/>وهَبْ أنه مع العناية التامة بتمييزهما عن بعضهما وبلغت بعض عبارات<lb/>الرسول درجة الإعجاز فدخلت في القرآن أو دخل شئ من القرآن فيها وحفظ<lb/>الاثنان بدون أن يختلط بهما شيء أجنبي عنهما حتى وصلا إلينا بالتواتر وبدون أن<lb/>ينقص منهما شيء - ولو أنهما اختلطا ببعضهما شيئًا قليلاً - أليس ذلك أخف<lb/>ضررًا من ضياع بعض السنة وعدم الجزم بأكثر ما بقي منها مع العلم بأنها شطر<lb/>الدين الثاني كما يزعمون؟ وبذلك كان المسلمون يستريحون في القرون الأولى من<lb/>العناء والتعب في لمها وتمحيصها وهم لم يصلوا إلى النتيجة المرغوبة ولن يصلوا،<lb/>وكانوا يصرفون همتهم هذه إلى شئ آخر.<lb/>واعلم أن زبدة ما أجاب به الأستاذ عما ذكرناه من الفروق بين الكتاب والسنة<lb/>بعد طول المناقشة هي قوله: (إن المدار في القطع بالقرآن هو التواتر اللفظي لا<lb/>غيره مما ذكرت) ونقول: إن القرآن لا شك أنه متواتر لفظًا ومعنًى وكتابةً، وهب<lb/>أن المدارعلى التواتر اللفظي فقط فأي شئ من السنة وصلنا بمثل ذلك إلا ما شذ<lb/>وندر؟ وهل يفيدنا ذلك اليسير من السنة المتواترة في شيء من ديننا أو دنيانا؟ !<lb/>الكلام هنا لا يشمل التواتر العملي ككيفية الصلاة وعدد ركعاتها؛ لأن الأستاذ<lb/>ينكر علينا قيمة ما عدا التواتر اللفظي كما يفهم من كلامه. وإذا سلم قيمة التواتر<lb/>العملي فالقرآن أيضًا متواتر عملاً في كيفية كتابته، ولذلك حافظ المسلمون على<lb/>رسم الصحابة له إلى اليوم، وإذا كان ينكر فائدة التواتر العملي، فبِمَ يعرف عدد<lb/>ركعات الصلاة مثلاً؟ وهل وصله حديث واحد في ذلك متواتر لفظه؟<lb/>الحق أقول: لو كانت السنة واجبة وكانت الشطر الثاني للدين لحافظ النبي<lb/>عليها هو وأصحابه حتى تصل إلينا كما وصل إلينا القرآن بدون نزاع ولا خلاف،<lb/>وإلا لكان الله تعالى يريد أن يتعبدنا بالظن والظن لا قيمة له عند الله، قال تعالى:<lb/>{وَإِن تُطِعْ أَكْثَرَ مَن فِي الأَرْضِ يُضِلُّوكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ<lb/>هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ} (الأنعام: 116) ، وما أجمل قوله هنا: {أَكْثَرَ مَن فِي<lb/>الأَرْضِ} (الأنعام: 116) فسبحان ربك رب العزة عما يقولون.<lb/>ولنجمع هنا أعظم الدلائل التي نعتمد عليها في إثبات دعوانا أن السنة كانت<lb/>خاصة بمن كان في عصر الرسول صلى الله عليه وسلم، وهي:<lb/>(1) لم تُكتب في عهد النبي صلى الله عليه وسلم فتكون أقرب إلى<lb/>التحريف منها إلى الضبط لو كانت كتبت في عهده.<lb/>(2) نهى صلى الله عليه وسلم عن كتابة شيء عنه سوى القرآن الشريف<lb/>ولا يمكن تفسير ذلك تفسيرًا مقنعًا بغير ما ذهبنا إليه.<lb/>(3) لم تجمعها الصحابة بعد عصره في كتاب لينشر في الآفاق، ولم<lb/>يحصرها أحد منهم حفظًا في صدورهم، ولو كانت الشطر الثاني للدين لاعتني بها<lb/>بذلك أو نحوه.<lb/>(4) لم تنقلها الصحابة إلى الناس بالتواتر اللفظي. وما تواتر لفظه يكاد<lb/>يكون لا وجود له وهو غير هام في الدين، وتواتره حصل اتفاقًا لا قصدًا منهم.<lb/>(5) ما كانوا يجيدون حفظها في صدورهم كحفظ القرآن، ولذلك اختلفت<lb/>ألفاظ ما تعددت رواته منهم.<lb/>(6) كان بعضهم ينهى عن التحديث، ولو كانت السنة عامة لجميع البشر<lb/>لبذلوا الوسع في ضبطها ولتسابقوا في نشرها بين العالمين، ولما وجد بينهم متوانٍ<lb/>أو متكاسل أو مثبّط لهم.<lb/>(7) أباحوا للناس أن يرووها عنهم بالمعنى على حسب ما فهموا.<lb/>(8) لم يتكفل الله تعالى بحفظها فوقع فيها جميع أنواع التحريف، ولا<lb/>يمكننا القطع بشيء منها مما رواه الآحاد وهو جُلها لمجرد عدم معرفتنا شيئًا يجرح<lb/>الرواة.<lb/>(9) يوجد فيها كثير مما لا ينطبق إلا على العرب المعاصرين للنبي صلى<lb/>الله عليه وسلم ولا يوافق إلا عاداتهم وأحوالهم كمسألة زكاة الأموال وزكاة الفطر<lb/>وغير ذلك.<lb/>(10) يشم من بعض ما وصل إلينا منها رائحة ما ذهبنا إليه كقول النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لمن سأله: هل يجب الوضوء من القيء: (لو كان واجبًا<lb/>لوجدته في كتاب الله تعالى) .<lb/>وإن حصل الطعن في سند مثل هذا الحديث فلا يمكن التعليل عن سبب وجوده<lb/>بين المسلمين مع أنه يخالف روح مذهبهم، وكيف رووه عن واضعه؟ وهل<lb/>الواضع له كان يقصد أن يقول بمثل رأينا الحالي؟<lb/>إذا سلم ذلك دل على أنه لا إجماع بين المسلمين على وجوب الأخذ بالسنة<lb/>وإن كان الواضع من غير المسلمين فماذا يهمه إذا أخذ المسلمون بالقرآن وحده أو به<lb/>مع السنة وخصوصًا في مثل هذه المسألة (مسألة نواقض الوضوء) وهل ذلك<lb/>يشكك المسلمين في دينهم أو يضعفهم مع أنه يعززهم ويقويهم؟ وكيف أخذ بعض<lb/>الفقهاء بهذا الحديث، وقال: إن الوضوء لا ينتقض بالقيء مستشهدًا به على مذهبه،<lb/>فالقول بأن هذا الحديث صحيح أو موضوع لا يكفي لشفاء العلة وإرواء الغلة، بل<lb/>لابد من البحث والتنقيب.<lb/>فهذه أدلتي أوردتها سردًا بالإيجاز ليتدبرها المتدبرون وليتفكر فيها المتفكرون،<lb/>وأرجو ممن يرد عليَّ أن يترك المراوغة ويجيبني بما يقنعني ويقنعه، وإلا أضعنا<lb/>الوقت سدى، ولم نصل إلى هدى.<lb/>الاستنباط من الكتاب وحده<lb/>قد أنزل الله تعالى القرآن الشريف بلسان العرب وخاطبهم فيه بما يعرفون<lb/>وبما يفهمون. فهو وحي الله إليهم مباشرة وإلى العالمين بواسطتهم. وجميع ما فيه<lb/>مفهوم لهم بدون احتياج إلي تفسير مفسر أو تأويل مؤول. أما الأمم الأخرى التي<lb/>تأخذ القرآن عن العرب فلابد لهم من معرفة اللغة العربية معرفة تامة وكذا معرفة<lb/>أحوال العرب وعاداتهم وتاريخهم واصطلاحاتهم حتى يتيسر لهم فهم القرآن على<lb/>حقيقته. وهم غير محتاجين لمعرفة شيء آخر من أحاديث أو ناسخ أو منسوخ أو<lb/>قصص أو غير ذلك مما لم أذكره هنا.<lb/>وبالاختصار: إن العرب لا تحتاج إلى شيء مطلقًا لفهم القرآن. وغيرهم لابد<lb/>له أن يقدر على فهمه. أعني أن يصير مثل العرب بتعلم ما ذكرت. ولذا وصفه<lb/>الله تعالى بكونه لسانًا عربيًّا مبينًا , فلا يرد فيه لفظ لا تعرفه العرب أو اصطلاح لم<lb/>يعهدوه إلا إذا ذكر ما يفسره، إذا عرفت هذا فاعلم أن اصطلاحات القرآن قسمان:<lb/>اصطلاحات كانت مستعملة بين العرب قبل نزوله مثل لفظ الحج والإحرام،<lb/>والبحيرة والسائبة وغيرها , واصطلاحات جديدة لم تكن تعرفها من قبل كلفظ<lb/>الصلاة والزكاة وغيرهما.<lb/>أما القسم الأول، فإذا ذكر الله تعالى منه شيئًا فلا يفسره؛ لأنه معروف<lb/>ولذلك لم يبين القرآن معنى الإحرام مثلاً ولا كيفيته، وإنما ذكر ما يدل على وجوبه.<lb/>قال تعالى: {وَأَتِمُّوا الْحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّهِ فَإِنْ أُحْصِرْتُمْ فَمَا اسْتَيْسَرَ مِنَ الْهَدْيِ وَلاَ<lb/>تَحْلِقُوا رُءُوسَكُمْ حَتَّى يَبْلُغَ الْهَدْيُ مَحِلَّهُ} (البقرة: 196) فإذا سمع العربي هذا<lb/>الكلام فهم أن المراد بقوله: {وَلاَ تَحْلِقُوا رُءُوسَكُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (البقرة: 196) في<lb/>هذا المقام النهي عن التحلل قبل بلوغ الهدي إلى المكان الذي يحل فيه ذبحه، وهذا<lb/>يدلنا على أن الإحرام واجب، ولذلك نهى عن قتل الصيد فيه وشدّد العقوبة على من<lb/>فعل ذلك وتوعده. ولو لم يكن واجبًا لما كانت كل هذه العناية به. قال تعالى: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَقْتُلُوا الصَّيْدَ وَأَنْتُمْ حُرُمٌ وَمَن قَتَلَهُ مِنكُم مُّتَعَمِّدًا فَجَزَاءٌ مِّثْلُ مَا قَتَلَ<lb/>مِنَ النَّعَمِ يَحْكُمُ بِهِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنكُمْ هَدْيًا بَالِغَ الْكَعْبَةِ أَوْ كَفَّارَةٌ طَعَامُ مَسَاكِينَ أَوْ عَدْلُ<lb/>ذَلِكَ صِيَامًا لِّيَذُوقَ وَبَالَ أَمْرِهِ عَفَا اللَّهُ عَمَّا سَلَفَ وَمَنْ عَادَ فَيَنتَقِمُ اللَّهُ مِنْهُ وَاللَّهُ عَزِيزٌ<lb/>ذُو انتِقَامٍ} (المائدة: 95) ، وكذلك ذكر تعالى البحيرة والسائبة والوصيلة والحام<lb/>ورد على أهل الجاهلية فيها فقال: {مَا جَعَلَ اللَّهُ مِنْ بَحِيرَةٍ وَلاَ سَائِبَةٍ وَلاَ وَصِيلَةٍ<lb/>وَلاَ حَامٍ وَلَكِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَأَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ} (المائدة:<lb/>103) ولم يبين لنا تعالى معاني هذه الألفاظ اعتمادًا على أن العرب تعرفها , ولا<lb/>يجوز لنا أن نفسر مثل هذه الألفاظ الاصطلاحية بمعانيها اللغوية، بل يجب فهمها<lb/>كما كانت تفهمها العرب.<lb/>وأما القسم الثاني من الاصطلاحات، فإذا ورد في القرآن شيء منه ذكر ما<lb/>يتبين المراد به، فمثلاً الصلاة وإن كان معناها لغة: الدعاء، إلا أنها في<lb/>الاصطلاح صورة مخصوصة تستفاد من مجموع آيات القرآن المتعلقة بها ومقارنتها<lb/>ببعضها مثل قوله تعالى: {وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ فَلْتَقُمْ طَائِفَةٌ مِّنْهُم مَّعَكَ<lb/>وَلْيَأْخُذُوا أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُوا فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُمْ وَلْتَأْتِ طَائِفَةٌ أُخْرَى لَمْ يُصَلُّوا<lb/>فَلْيُصَلُّوا مَعَكَ} (النساء: 102) ، وقوله: {مُحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ<lb/>عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا سِيمَاهُمْ<lb/>فِي وَجُوهِهِم مِّنْ أَثَرِ السُّجُودِ} (الفتح: 29) ، وقوله: {وَطَهِّرْ بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ<lb/>وَالْقَائِمِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ} (الحج: 26) ، وقوله: {يَاأَيُّهَا ِالَّذِين آمَنُوا ارْكَعُوا<lb/>وَاسْجُدُوا وَاعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَافْعَلُوا الْخَيْرَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (الحج: 77) ، وقوله:<lb/>{وَلاَ تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلاَ تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلاً * وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ<lb/>يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُن لَّهُ وَلِيٌّ مِّنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا} (الإسراء: 110-111) ، وقوله: {أَقِمِ الصَّلاةَ لِدُلُوكِ الشَّمْسِ إِلَى غَسَقِ اللَّيْلِ<lb/>وَقُرْآنَ الْفَجْرِ إِنَّ قُرْآنَ الْفَجْرِ كَانَ مَشْهُودًا} (الإسراء: 78) ، وقوله: {وَأَقِمِ<lb/>الصَّلاةَ طَرَفَيِ النَّهَارِ وَزُلَفاً مِّنَ اللَّيْلِ} (هود: 114) مع قوله: {وَسَبِّحْ بِحَمْدِ<lb/>رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا} (طه: 130) ، فأمثال هذه الآيات يكمل<lb/>ويفسر بعضها بعضًا، والذي يفهم من مجموعها أن الصلاة المطالبين بها في القرآن<lb/>هي ما اشتملت على قيام وركوع وسجود ودعاء وتسبيح وتحميد وتكبير وقراءة<lb/>قرآن، وأما الزكاة وإن كانت في اللغة النمو أو الطهارة فهي في اصطلاح<lb/>القرآن: ما يعطى من مال الأغنياء للفقراء وغيرهم على سبيل الوجوب، وقد أشار<lb/>إلى ذلك بقوله: {فَآتِ ذَا الْقُرْبَى حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ ذَلِكَ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ<lb/>يُريدُونَ وَجْهَ اللَّهِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ} (الروم: 38) ، {وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا<lb/>لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ يَرْبُو عِندَ اللَّهِ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ<lb/>فَأُوْلَئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ} (الروم: 39) ، وقوله: {خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً<lb/>تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِم بِهَا} (التوبة: 103) ، وقوله: {وَسَيُجَنَّبُهَا الأَتْقَى * الَّذِي<lb/>يُؤْتِي مَالَهُ يَتَزَكَّى} (الليل: 17-18) .<lb/>واعلم أنه كما تستفاد العقائد والشرائع والأخلاق من مجموع القرآن فكذلك<lb/>العبادات لا بد من أخذها من مجموعه لا من بعضه.<lb/>بقي عليَّ مسألة واحدة مما ذكره الشيخ البشري في هذا الباب وهي قوله ما<lb/>معناه: إنه قد يرد في الكتاب لفظ مشترك بين معنيين متناقضين ولا يمكن ترجيح<lb/>أحدهما على الآخر إلا بالسنة , وأقول: إنه من المستحيل أن يرد في الكتاب لفظ لا<lb/>يتعين المراد منه إلا إذا كان معنياه يؤديان إلى الفائدة المطلوبة بعينها كلفظ القروء<lb/>الذي استشهد به حضرته في قوله تعالى: {وَالْمُطَلَّقَاتُ يَتَرَبَّصْنَ بِأَنفُسِهِنَّ ثَلاثَةَ<lb/>قُرُوء} (البقرة: 228) ، فسواء أريد به الحيض أو الطهر فالنتيجة واحدة , على<lb/>أنهم قالوا: إن الأصل فيه الانتقال من الطهر إلى الحيض، والترجيح بالسنة لم يؤدِّ<lb/>إلى النتيجة المرغوبة؛ لأن أبا حنيفة وإن كان أخذ بحديث (طلاق الأمة ثنتان<lb/>وعدتها حيضتان) إلا أن غيره لم يبالِ بذلك وأخذ بأدلة أخرى، فقالت الشافعية<lb/>والمالكية: إن المراد بالقرء الطهر. وهذا هو الذي اشتكينا ونشتكي منه. فيا أيها<lb/>الفاضل المناظر أتدعونا إلى شيء لم يفدكم أنتم المتمسكين به ولا زلتم مختلفين<lb/>فيه؟! هذا، ولتعلم أن ما قلته في هذا الباب يعد طعنًا منك في بيان القرآن المبين<lb/>وبلاغته، فلتستغفر الله تعالى منه ولتتب إليه.<lb/>مراتب السنة الصحيحة<lb/>أقر الأستاذ في هذا الباب بأن ماعدا المتواتر لا يفيد اليقين. وأن العمل به<lb/>عمل بالظن، وقال: إن التكليف باليقين تكليف بما لا يطاق أو موجب للحرج على<lb/>الأقل وهو مدفوع بقوله تعالى: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج:<lb/>78) ، ونقول: إن الله تعالى لا يتعبدنا بالظن وإلا لما ذمه في كتابه كثيرًا. قال<lb/>تعالى: {وَإِن تُطِعْ أَكْثَرَ مَن فِي الأَرْضِ يُضِلُّوكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ<lb/>الظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ} (الأنعام: 116) ، وقال أيضًا: {قُلْ هَلْ عِندَكُم<lb/>مِّنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنَا إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ أَنتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ} (الأنعام:<lb/>148) والسياق يدل على أن الآية الأولى خصوصًا واردة في الأحكام لا في العقائد.<lb/>فكيف يذمه الله تعالى ثم يوجب علينا العمل به؟<lb/>وقول الشيخ: (إن التكليف باليقين تكليف بما لا يطاق إلخ) غلط؛ لأن<lb/>التكليف بالقرآن في غاية السهولة وليس فيه من حرج. اللهم إلا أن يكون مراده<lb/>التكليف بالعمل بالسنة على وجه اليقين، فيكون كلامًا حجة عليه لا له.<lb/>وقد أقر أيضًا في هذا الباب بأن أصحاب كتب الحديث إذا اختلج في نفس<lb/>أحدهم أقل شبهة من أحد رواته نفض يديه منه وانقلب إلى أهله خاويًا من ذاك<lb/>الحديث وفاضه، وهذا القول يؤيد ما قلناه من أن السنة حصل فيها نقص كل التأييد،<lb/>فإن الحديث إذا كان يرفض لأقل شبهة في أحد الرواة فلابد أنهم رفضوا أحاديث<lb/>كثيرة، ولابد أن بعضها كان صحيحًا في الواقع ونفس الأمر؛ إذ الاشتباه في<lb/>الراوي لا يمنع من ذلك.<lb/>أما دفاعه عن المجتهدين ومحاولته أن يقول: إنهم جميعًا على الحق وإن<lb/>اختلفوا فمما لا يقبله العقل، فإن الحق واحد وإذا كان مع أحدهم فلا يمكن أن يكون<lb/>مع مخالفه، وإذا كان مراده أنهم كلهم مثابون على اجتهادهم فأنا لم أعارض في ذلك،<lb/>ولم يكن هذا موضوع بحثي في مقالتي السابقة.<lb/>الإجماع<lb/>استدل عليه بآية وأخطأ في إيرادها ونصها كما قال المنار: {وَمَن يُشَاقِقِ<lb/>الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ<lb/>جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيرًا} (النساء: 115) ، وهي كما ترى في غير هذا المقام ولا<lb/>تناسب ما نحن فيه، وعلى فرض المناسبة نقول: إنه لم يرد في القرآن أن<lb/>المؤمنين لا يخطئون. أو أن طريقهم واحد ولا يسيرون في طريق الباطل. ولو<lb/>أورد لنا آية بهذا المعنى لكانت حجة لحضرته. والذي نعلمه أن المؤمنين يجوز<lb/>عليهم جميعًا الخطأ ويجوز أن يسيروا في طريق الباطل، فمن خالفهم فيه أثابه الله،<lb/>ومن لم يتبع سبيلهم الحق عذبه الله. فمعنى الآية هكذا: {وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ} (النساء: 115) ، أي يعصيه ويخالفه {مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَى وَيَتَّبِعْ<lb/>غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ} (النساء: 115) ؛ أي: طريقهم الحق عذبه الله بما ذكر،<lb/>وإذا سار المؤمنون في طريق الباطل فلا يسمى هذا طريقهم؛ لأنه أمر عارض<lb/>يخالف طبيعتهم. ولا يزال طريق الحق يسمى طريقهم؛ لأنه هو الذي يحنون إليه<lb/>بمقتضى فطرتهم ويتطلبونه إذا ضلوا. وهم لم يحيدوا عنه إلا خطأ أو جهلاً،<lb/>ورجوعهم إليه سهل إذا أرشدوا.<lb/>هذا وإني قد تركت بعض مسائل لم أبدِ ملاحظتي عليها في مقالة الأستاذ<lb/>الأولى خوفًا من التطويل والسآمة؛ ولأن البحث فيها لا يؤدي إلى نتيجة هامة في<lb/>الموضوع ولا يغير جوهر الكلام.<lb/>مبحث الصلاة<lb/>نبدأ الكلام في هذا البحث بذكر بعض مسائل يحتاج إليها القارئ كل الاحتياج<lb/>ليفهم حقيقة ما نرمي إليه فنقول:<lb/>(1) إن عدد ركعات الصلاة كما وصلنا متواتر عملاً عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم.<lb/>(2) لو سلمنا أن أصحاب الرسول عليه السلام كانت تعتقد أن الفرض منها<lb/>ما هو معروف لما ضرنا ذلك شيئًا؛ لأننا نقول: لعل ذلك كان لأن النبي جمعهم<lb/>على هذه الأعداد المخصوصة وحتمها رغبة منه في كمال النظام وتمام الاتحاد ورفع<lb/>أي اختلاف بينهم إذ كانوا حديثي العهد بالوفاق والوئام! وليس من خَلَف بعدهم<lb/>مضطرًا لالتزام ما أمروا هم بالتزامه! فليس حديث ذي اليدين ولا حديث عائشة<lb/>اللذان أوردهما الأستاذ بمفيدين لنا في هذا البحث شيئًا، على أنهما ليسا بمتواترين<lb/>ونحن وإن احتججنا بمثلهما على غيرنا لقبوله ذلك لا نقبل الاحتجاج بهما على<lb/>أنفسنا؛ لأنهما لا يفيدان إلا الظن كما تقدم.<lb/>ثم إن الأستاذ لم يجبنا عن السبب في صلاة النبي ركعتين ركعتين مدة إقامته<lb/>بمكة وجزء من إقامته بالمدينة أي أكثر من نصف زمن الدعوة وأراد التخلص من<lb/>ذلك بمناقشتنا في بعض ألفاظ حديث عائشة وهو لم يرو كما نقله، ففي البخاري أن<lb/>عائشة - رضي الله عنها - قالت: (الصلاة أول ما فرضت ركعتان فأقرت صلاة<lb/>السفر وأتمت صلاة الحضر) ، هذا الحديث أقرب إلى رأينا في عدم تسمية صلاة<lb/>السفر قصرًا منه إلى رأيهم وأظهر منه حديث عمر - رضي الله عنه - حيث قال:<lb/>(صلاة السفر ركعتان تمام غير قصر على لسان نبيكم) ، ولذلك اضطر كثير من<lb/>المفسرين إلى تأويلهما والأستاذ يظن أننا أول من أنكر تسمية صلاة السفر قصرًا<lb/>وتغاضى عن أقوال الصحابة أنفسهم.<lb/>(3) لم يرد حديث واحد متواتر لفظه عن النبي صلى الله عليه وسلم يأمرنا<lb/>نحن فيه بهذه الأعداد المخصوصة , أما حديث: (صلوا كما رأيتموني أصلي)<lb/>فهو ليس متواترًا وليس صحيحًا في أمر الركعات. وهب أنه يشمل ذلك فهو خاص<lb/>بمن في عصر النبي بدليل قوله: (كما رأيتموني) .<lb/>عجبًا منك - أيها الأستاذ البشري - كيف تحتج عليَّ بهذا الحديث وهو غير<lb/>صريح في المسألة. ولا تحتج به على أبي حنيفة الذي نقلت قوله ويظهر أنك<lb/>أقررته في أنه يكفي قراءة أي آية من القرآن في الصلاة ولو كانت غير الفاتحة،<lb/>مع أن النبي وأصحابه أجمعوا على المحافظة على قراءة الفاتحة في كل ركعة<lb/>وتواتر عنهم ذلك ولم ينقل عن النبي عليه السلام أنه تركها مرة واحدة في أول<lb/>الدعوة أو في آخرها في سفر أو حضر، فهل المصلي بدون الفاتحة يكون عندك<lb/>مصليًا كما صلى النبي ولا يكون كذلك من صلى ركعتين بدل الأربع؟ ولماذا ترى<lb/>أننا خالفنا طريق المؤمنين، ولا ترى أن أبا حنيفة فعل ذلك أيضًا؟ ! وما السبب<lb/>في ذهابه هذا المذهب؟ أليس ذلك لأنه يرى أن التواتر العملي وحده لا يكفي إذا لم<lb/>يصحب بأمر لفظي يفهم منه وجوب الشيء من عدمه ويكون غير قابل للتأويل ولا<lb/>الطعن فيه.<lb/>(4) لو كان وصلنا أصل الأمر بركعات الصلاة متواترًا لفظه فلربما كنا<lb/>نجد أنه يدل على أنه خاص بمن في عصر النبي عليه السلام، أو أنه على الأقل لا<lb/>يدل على العموم.<lb/>والإجماع على فهم مخصوص غير حجة علينا، فكم من أشياء فهمناها على<lb/>غير ما فهمها الصحابة والتابعون. انظر مثلاً إلى قوله تعالى: {وَتَرَى الْجِبَالَ<lb/>تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا<lb/>تَفْعَلُونَ} (النمل: 88) ، فلو سألت عنه جميع الصحابة والتابعين لقالوا لك هذا<lb/>يحصل يوم القيامة. مع أن كثيرًا من علمائنا الآن صاروا يقولون إنه حاصل في<lb/>الدنيا. ولو قال واحد في الزمان الأول: إن النبي أخبر الصحابة بدوران الأرض،<lb/>لاتفقوا جميعًا على إنكار ذلك وتكذيبه. ولو كانوا رووا القرآن بالمعنى لرووا هذه<lb/>الآية على حسب فهمهم. ولو لم يصلنا أصل النص لما علمنا أنه يحتمل ما قاله ذلك<lb/>المخالف للإجماع.<lb/>(5) غير المتواتر يفيد الظن ولا يفيد اليقين كما أقر بذلك الأستاذ البشري<lb/>فيما سبق، والله لا يتعبدنا بالظن فلو كان الله يريد منا المحافظة على هذه الأعداد<lb/>المخصوصة لوصل إلينا أصل الأمر بالتواتر، وحيث إنه ما وصلنا دل ذلك على<lb/>أن الله لا يريد منا إلا المحافظة على ما في كتابه صريحًا أو ما استفيد منه؛ لأن<lb/>المتواتر غيره قليل وليس في مسائل هامة في الدين كحديث: (أُنزل القرآن على<lb/>سبعة أحرف) فإنه متواتر في رأي الأكثرين.<lb/>إذا علمت كل هذه المسائل فاسمع ملخص البرهان: الأمر بركعات الصلاة إما<lb/>أن يكون تحريريًّا أو قوليًّا، هو ليس بتحريري، ولم يصلنا أمر قولي متواتر بذلك<lb/>إذ لم يصل إلينا أمر مقطوع به مطلقًا من الطريق الأول أو الطريق الثاني، فإن<lb/>قيل: إن التواتر العملي دال عليه وعلى ما هو مفروض قلت: يحتمل أننا إذا<lb/>نظرنا في أمر الرسول الأصلي وجدناه إما خاصًّا بمن في عصره أو أنه على الأقل<lb/>لا يدل على أنه عام لجميع الناس في جميع الأزمنة والأمكنة، وإذًا فليس عندنا<lb/>دليل قطعي على وجوب هذه الأعداد. والله لا يتعبدنا بالظن كما قلنا مرارًا فلو كان<lb/>يريد منا المحافظة على هذه الأعداد المخصوصة لوصل إلينا أصل الأمر بالتواتر<lb/>حتى لا يبقى عندنا أدنى ريب وحيث إن هذا الأمر لم يصل إلينا بالتواتر دل ذلك<lb/>على أن الله لا يريد منا المحافظة على هذه الأعداد والاستماتة عليها وهو المطلوب.<lb/>ولنعد الآن إلى إتمام البحث في هذه المسألة فنقول: نازعنا الأستاذ الفاضل<lb/>فيما استنتجناه من قوله تعالى: {وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن<lb/>تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنَّ الْكَافِرِينَ كَانُوا لَكُمْ عَدُوًّا مُّبِينًا<lb/>وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ فَلْتَقُمْ طَائِفَةٌ مِّنْهُم مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوا أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُوا<lb/>فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُمْ وَلْتَأْتِ طَائِفَةٌ أُخْرَى لَمْ يُصَلُّوا فَلْيُصَلُّوا مَعَكَ} (النساء:<lb/>101، 102) إلى آخر الآية. فاعلم أن الخطاب بالجمع في قوله تعالى: {وَإِذَا<lb/>ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ} (النساء: 101) إلخ - لا يستلزم أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أو من يقوم مقامه داخل فيه إذ كثيرًا ما ورد الخطاب بالجمع ولم<lb/>يرد به إلا الأكثرين كما في قوله تعالى: {وَإِنْ خِفْتُمْ شِقَاقَ بَيْنِهِمَا فَابْعَثُوا حَكَمًا مِّنْ<lb/>أَهْلِهِ وَحَكَمًا مِّنْ أَهْلِهَا} (النساء: 35) فالخطاب هنا وإن كان لجماعة المؤمنين إلا<lb/>أنه لا يشمل الزوجين ولا الحكمين إلا إذا حاولنا التأويل، وهَبْ أن الخطاب يشمل كل<lb/>فرد فنفي الجُناح لا يستلزم أن القصر واجب على كل فرد في كل صلاة، إذا علمت<lb/>ذلك تبين لك أن صلاة النبي ركعتين عند الخوف في السفر وهو إمام إن قلنا عنها لم<lb/>تكن قصرًا لما خالفنا مضمون قوله تعالى: {فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا} (النساء: 101) حتى يتم علينا إلزام حضرة الأستاذ المناظر.<lb/>أما قوله إن القيد: {إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء: 101) لا<lb/>مفهوم له وأنه لبيان الواقع - فمما لا نوافقه عليه؛ لأن الأصل عدم ذلك ومتى أمكن<lb/>حمل الكلام على وجه يجعل لكل قيد مفهومًا وجب المصير إليه، أما إذا لم يكن ذلك<lb/>لدليل قام عندنا اضطررنا إلى القول به , وهنا لا دليل يمنعنا من القول بأن هذا<lb/>القيد معتبر في هذه الآية وأحاديث الآحاد التي تنافي ذلك هي معارضة بمثلها كقول<lb/>عائشة وقول عمر اللذين ذكرناهما فيما سبق فإنهما يدلان على أن صلاة السفر<lb/>ليست قصرًا، فكان القصر هو في صلاة الخوف فقط، وعلى ذلك فإقرارنا بأن<lb/>القيد في قوله تعالى: {وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ} (النساء: 102) إلخ،<lb/>لا مفهوم له لا يستلزم أن نقول بذلك في كل قيد نراه، والخطاب هنا وإن كان<lb/>للنبي إلا أنه قد جرت عادة القرآن في كثير من المواقع أن يخاطب النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم ويريده هو وأمته كقول المثل: (إياك أعني واسمعي يا جارة) ولو قلنا:<lb/>إن كل خطاب للنبي هو خاص به لأخرجنا الأمة من جزء عظيم من تكاليف<lb/>القرآن كقوله تعالى: {خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِم بِهَا} (التوبة:<lb/>103) ، وقوله: {خُذِ العَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ الجَاهِلِينَ} (الأعراف:<lb/>199) ، وقوله: {أَقِمِ الصَّلاةَ لِدُلُوكِ الشَّمْسِ إِلَى غَسَقِ اللَّيْلِ} (الإسراء: 78) ،<lb/>وقوله: {وَلاَ تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلاَ تُخَافِتْ بِهَا} (الإسراء: 110) ، الآية،<lb/>وقوله: {وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلاةِ} (طه: 132) إلى غير ذلك من الآيات، ولهذا<lb/>قال علماء الأصول إن كل خطاب للنبي هو أيضًا خطاب لأمته إلا إذا دل دليل على<lb/>التخصيص، ومما يشير إلى هذا المعنى قوله تعالى: {ْيَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ<lb/>النِّسَاءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنّ} (الطلاق: 1) ؛ لذلك نقول: إن القيد: {وَإِذَا كُنتَ<lb/>فِيهِمْ} (النساء: 102) لا مفهوم له؛ لأن الدلائل قامت على ذلك بخلاف القيد:<lb/>{إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا} (النساء: 101) ، فإنه معتبر مفهومه لعدم<lb/>الدلائل القاطعة، ولو كان الحكم في هذه المسألة بحسب اختيار الإنسان وإرادته<lb/>لحصل التلاعب في فهم أوامر الدين.<lb/>أما استشهاده بآية: {وَرَبَائِبُكُمُ اللاَّتِي فِي حُجُورِكُم مِّن نِّسَائِكُمُ اللاَّتِي دَخَلْتُم<lb/>بِهِنّ} (النساء: 23) فلا حق له فيه؛ لأن هذه الآية ليست مما يتعين أن يكون<lb/>القيد فيها لا مفهوم له، بل قال بعض الصحابة وغيرهم بعكس ذلك، قال علي -<lb/>كرم الله وجهه -: (الربيبة إذا لم تكن في حجر الزوج وكانت في بلد آخر، ثم<lb/>فارق الأم بعد الدخول فإنه يجوز له أن يتزوج الربيبة) ، وكذلك قال داود من<lb/>الفقهاء.<lb/>وصفوة الكلام في هذا الموضوع أن كل قيد ورد في القرآن يجب أن نعتبر<lb/>مفهومه إلا إذا منع ذلك مانع قوي كما في قوله تعالى: {وَلاَ تُكْرِهُوا فَتَيَاتِكُمْ عَلَى<lb/>البِغَاءِ إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّنًا} (النور: 33) وكل خطاب للنبي خطاب لأمته إلا إذا قام<lb/>دليل على التخصيص وكل قيد لم يعتبر مفهومه لعلة فلابد أن يكون هنا من فائدة<lb/>أخرى لوروده في الكلام، وبذلك ننزه كتاب الله تعالى عن اللغو والعبث والإبهام<lb/>وعدم البيان.<lb/>أما دعواه أن صلاة الخوف لم يقل أحد بأنها ركعة واحدة فيكفينا في الرد عليه<lb/>أن نحيله إلى تفسير مثل تفسير فخر الدين الرازي وهناك يجد أن ابن عباس<lb/>وجابر بن عبد الله ومجاهدًا وغيرهم قالوا إنها ركعة واحدة فقط كما قلنا وهو المتبادر<lb/>من قوله تعالى: {فَلْتَقُمْ طَائِفَةٌ مِّنْهُم مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوا أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُوا} (النساء: 102) أي أول سجود؛ لأنه لم يذكر غيره وبه تنتهي الركعة الأولى. ثم<lb/>تأتي طائفة أخرى لم تصلِّ فتصلي الركعة الثانية خلف الإمام. وتكون كل طائفة<lb/>صلت ركعة واحدة فقط.<lb/>قال الأستاذ المناظر أني استدللت على أن ما بعد الركعتين في الثلاثية<lb/>والرباعية زيادة عن القدر الواجب بعدم الجهر في القراءة به وعدم قراءة شيء بعد<lb/>الفاتحة وبنى على ذلك ما بنى ولكن عبارتي لم تكن كذلك ونصها هكذا: (كان<lb/>عليه السلام لا يجهر بالقراءة في الركعتين الأخيرتين وإن جهر في الأوليين ولا<lb/>يقرأ فيهما بعد الفاتحة شيئًا من القرآن، أفلا يدل ذلك على أن منزلتيهما أقل من<lb/>الركعتين الأوليين؟ !) وشتان ما بين هذا المعنى وذاك. ثم إنه لم يُجب بشيء<lb/>عن السبب في عدم الجهر وعدم قراءة شيء بعد الفاتحة مع فعل أحد هذين الأمرين<lb/>أو فعلهما معًا في الركعتين الأوليين كما جرت به عادة المصطفى صلى الله عليه<lb/>وسلم وهذا شأن حضرته في أكثر رده علينا فإنه يترك الإجابة عن السؤال نفسه<lb/>ويشغلنا بغيرها.<lb/>انتقد علينا تسمية صلاة السفر (اكتفاءً بالواجب) ونرى أن انتقاده هذا له حق<lb/>فيه إذا أثبت لنا أن النبي كان يلازم في غضون أسفاره النوافل وعندئذ يمكننا أن<lb/>نستبدل هذه التسمية بغيرها كقولنا (تقليلاً للنوافل) ولما كانت ركعات الصبح<lb/>والمغرب قليلة بالنسبة لغيرها كان يصليها عليه السلام في السفر كما اعتاد في<lb/>الحضر بدون تقليل منها.<lb/>هذا ولم يبق بعد ذلك في مقال الأستاذ شيء يحفل به، وفيما ذكرناه الكفاية لمن<lb/>كان له قلب أو ألقى السمع وهو شهيد.<lb/>وفقنا الله لما يحبه ويرضاه وألهمنا الفهم لكتابه المجيد، إنه ملهم الأنام هادي<lb/>العبيد، رب العرش الفعال لما يريد.<lb/>تذييل<lb/>نلفت نظر القارئ إلى المسائل التالية، فإن فيها زبدة هذه المقالة والمحور<lb/>الذي تدور عليه:<lb/>(المسألة الأولى) الفروق بين القرآن والسنة القولية هي:<lb/>(1) القرآن هو قول الله، والسنة هي قول الرسول.<lb/>(2) القرآن معجز والسنة غير معجزة.<lb/>(3) القرآن متواتر كل جزء منه، والسنة ليست كذلك.<lb/>(4) القرآن أمَر النبي صلى الله عليه وسلم بكتابته في زمنه ولذلك نسميه<lb/>(التعاليم التحريرية أو الكتاب) والسنة نهى عن كتابتها ونسميها (التعاليم<lb/>اللفظية) .<lb/>(5) القرآن خطاب الله العام، والسنة خطاب الرسول الخاص.<lb/>(المسألة الثانية) التواتر العملي لا يدل على الوجوب ما لم يكن مصحوبًا<lb/>بدليل قولي قاطع، ولذلك قال أبو حنيفة: إن قراءة الفاتحة غير واجبة في الصلاة<lb/>مع أن ذلك متواتر عملاً عن النبي عليه السلام.<lb/>(المسألة الثالثة) القرآن بيّنٌ للعرب لا يحتاج لتبيينه إلى كلام آخر؛ لأنه<lb/>في منتهى البلاغة ولا يكون ذلك إلا إذا كان إيضاحه فوق إيضاح كل كلام سواه،<lb/>فلا معنى عندنا للقول بأن الرسول مبين له بسنته القولية.<lb/>(المسألة الرابعة) الإيضاح العملي أبلغ من الإيضاح القولي مهما كانت<lb/>درجته، فالقرآن وإن كان لا يمكن إيضاحه بقول أوضح منه إلا أنه يمكن توضيحه<lb/>بالعمل، فإن العمل أبلغ من كل قول، وهذا الأمر يدركه من درس بعض العلوم التي<lb/>تحتاج إلى العلم والعمل كالطب مثلاً، ويدخل تحت ذلك تصوير الإفرنج للمعاني<lb/>بصور وأشكال يضعونها في كتبهم لتعين القارئ على الفهم.<lb/>(المسألة الخامسة) لا ننكر أن النبي صلى الله عليه وسلم مبين<lb/>للقرآن بعمله، ولا ننكر أن قوله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ<lb/>إِلَيْهِم} (النحل: 44) قد يشمل هذا التبيين العملي أيضًا، والذي أنكرناه هو<lb/>التبيين القولي فقط لما أوضحناه آنفًا، فلا يمكن أن يكون هو المراد بهذه<lb/>الآية.<lb/>(المسألة السادسة) التبيين العملي عندنا قاصر على إيضاح ما في<lb/>الكتاب وتصويره بالفعل، ولا يشمل ذلك الأعمال التي تزيد عن معنى ما في الكتاب،<lb/>فكل عمل مبين لما في الكتاب يكون واجبًا إذا دل الكتاب على وجوبه، والذي لم<lb/>يدل الكتاب على وجوبه أو لم يذكره يكون غير واجب علينا.<lb/>وبعبارة أخرى: (الواجب على البشر لا يخرج عما في كتاب الله تعالى) .<lb/>(المسألة السابعة) جُل ما ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم وما ورد<lb/>عن أصحابه مفسرًا لآي القرآن لم يصح سنده، ولذلك قال الإمام أحمد: (ثلاثة لا<lb/>أصل لها: التفسير والملاحم والمغازي) ، ولم يرد عنه عليه السلام حديث واحد<lb/>يعتمد عليه في بيان الناسخ والمنسوخ مع شدة الحاجة إلى ذلك إذا صح ما يقولون<lb/>(راجع مقالتنا في الناسخ والمنسوخ) .<lb/>فنرجو ممن يطالع هذه المقالة أن يمعن النظر في هذه المسائل ولا يعميه<lb/>التقليد عن إدراكها، وبعد ذلك إن شاء أن يرد علينا فليفعل.<lb/>والسلام على مَن اتبع الهدى! .<lb/>20 يناير سنة 1907 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صدقي<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذه الرسالة بطولها في هذا الجزء رغبة في تقصير مدة هذه المناظرة<lb/>ونقول الآن في المسألة كلمة مختصرة وربما عدنا إليها في بعض أجزاء السنة الآتية.<lb/>كثر الكلام وتشعَّبت المباحث ودخل في طور الجدل أو كاد، وتحرير محل<lb/>النزاع: هل الإسلام الدين العام لجميع البشر هو القرآن وحده أم هو جميع ما جاء<lb/>به نبينا محمد صلى الله عليه وسلم على أنه دين؟ ، قال الدكتور محمد توفيق أفندي<lb/>في المقالة الأولى (كما في ص 517 من الجزء السابق) بعد مسألة عدد ركعات<lb/>الصلاة ومسألة مقادير الزكاة ما نصه: (لا شك عندي أن هاتين المسألتين<lb/>متواترتان عن النبي صلى الله عليه وسلم، فليس ذلك محلاًّ للنزاع ولكن محل<lb/>النزاع هو: هل كل ما تواتر عن النبي أنه فعله وأمر به يكون واجبًا على الأمة<lb/>الإسلامية في جميع الأزمنة والأمكنة وإن لم يرد ذكره في القرآن؟ رأيي: أنه لا<lb/>يجب) .<lb/>وذكر في المقالة الثانية ما رأيت آنفًا من الدلائل العشرة على أن السنة النبوية<lb/>كانت خاصة بمَن في عصر الرسول صلى الله عليه وسلم وتارات يقول إنها خاصة<lb/>بالعرب، وهذه الدلائل كلها تتعلق برواية الحديث إلا الثامن فإنه أمر سلبي،<lb/>والتاسع فإنه دعوى ممنوعة، والعاشر فإنه رائحة دليل لا دليل.<lb/>من البديهي الذي لا يماري فيه عاقل منصف أن الاعتقاد بأن فلانًا رسول الله<lb/>يستلزم أن يقبل منه كل ما دعا إليه من أمر الدين جميع من أرسل إليهم، فإن كان<lb/>مرسلاً إلى قوم محصورين وجب ذلك عليهم، وإن كان مرسلاً إلى غير محصورين<lb/>وجب عليهم متى بلغهم، ومن المعلوم عندنا بالضرورة بحيث لا يتنازع فيه أحد من<lb/>المتناظرين أن نبينا محمدًا صلى الله عليه وسلم مرسل إلى الناس كافة من كان منهم<lb/>في زمنه من العرب وغيرهم ومن يأتي بعدهم إلى قيام الساعة، فوجب أن يكون<lb/>كل ما جاء به من أمر الدين موجهًا إلى جميع من أرسل إليهم في كل زمان ومكان<lb/>إلا إذا دل الدليل على التخصيص، فهذا أصل بديهي لا نطيل في بيانه ولا في<lb/>تحرير برهانه.<lb/>نضم إلى هذا الأصل أصلاً آخر أظن أن الدكتور لا يمتري فيه وهو أنه لا<lb/>يعقل أن يفهم جميع من تلقوا الدين عن الرسول صلى الله عليه وسلم مباشرة أن<lb/>عمل كذا من الدين وأنه عام لجميع المكلفين ويكون ذلك العمل في نفسه خاصًّا بهم<lb/>وحدهم أو مع من يشاركهم في وصف خاص كاللغة والوطن؛ لأن هذا لا يتصور<lb/>وقوعه إلا إذا جاز أن يقصر الرسول في التبليغ والبيان الذي بعث لأجله وهذا مما<lb/>لا يجيزه مسلم.<lb/>فإذا جعلنا هذين الأصلين مقدمتين أنتجتا لنا أن كل ما علم من الدين<lb/>بالضرورة وأجمع عليه أهل الصدر الأول فهو من الإسلام لا يعتد بإسلام من تركه<lb/>ومنه القرآن برمته وهذه الصلوات الخمس وأن ماعدا ذلك محل اجتهاد، فمن بلغه<lb/>عن الرسول صلى الله عليه وسلم شيء غير مجمع عليه معلوم من الدين بالضرورة<lb/>وثبت عنده وجب عليه أن يعتده من الدين، ومن وثق بمجتهد وعلم منه أنه ثبت<lb/>عنده شيء عن الرسول وجب عليه أن يعتده من الدين، فإن كان ثبوته على أنه<lb/>حتم عمل به حتمًا وإن كان مخيرًا فيه تخير، فإذا سلم الدكتور صدقي بهذه النتيجة<lb/>سلم من الشذوذ في أصل الإسلام وانحصرت إشكالاته فيما روي عن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم غير القرآن وما تلقاه عنه المسلمون من العمل الذي لم يصل إلى درجة<lb/>المجمع عليه المعلوم من الدين بالضرورة، وكل ما يصل إليه الاجتهاد بعد ذلك فهو<lb/>مما يتسع له صدر الإسلام، ولنا فيه تفصيل نرجئه إلى وقت آخر، هذا مجمل ما<lb/>يقال في أصل المسألة.<lb/>أما فروعها فأظهرها مسألة الصلاة، وهذه الكيفية المعروفة عند جميع<lb/>المسلمين - ويدخل فيها عدد الركعات كعدد الصلوات وهي خمس - مجمع عليها<lb/>معروفة من الدين بالضرورة. لا ريب في أن جميع الصحابة فهموا عن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم أنها مفروضة بهذه الكيفية والعدد على جميع من يدخل في الإسلام<lb/>إلى يوم القيامة، هذا ما تلقاه عنهم التابعون وجرى عليه الناس، فإذا أمكن الريب فيه<lb/>بعد ثلاثة عشر قرنًا كانت جميع معارف البشر عن الماضي أولى بأن يرتاب فيها،<lb/>بل أجدر بالناس حينئذ أن يكونوا سوفسطائية يشكُّون حتى في المحسوسات! .<lb/>ليس قصر الصلاة في الخوف ولا في غير الخوف مما يصلح شبهة على كون<lb/>الصلاة المفروضة هي ما يعرف جميع المسلمين، فإن حال الخوف لها حكم خاص<lb/>بها لمكان الضرورة، فمنه ما ذكر في سورة النساء وهو ما يحتج به الدكتور صدقي<lb/>على ما تقدم عنه ومنها ما ذكر في سورة البقرة: {فَإِنْ خِفْتُمْ فَرِجَالاً أَوْ رُكْبَانًا} (البقرة: 239) وهذه كيفية لا ركوع فيها ولا سجود فإذا كان ما في سورة النساء<lb/>يدل على أن أقل صلاة الخوف ركعة للمأمومين وركعتان للإمام وأقل صلاة الأمن<lb/>ركعتان لكل مسلم كما قال الدكتور صدقي، فلماذا لا يستدل بما في سورة البقرة<lb/>على أن الواجب في كيفيتها يحصل بغير ركوع ولا سجود؛ لأنه أقل ما اكتفى به<lb/>القرآن ويجعل الأمر بالركوع والسجود في آيات أخرى مخيرًا فيه أو مندوبًا إليه أو<lb/>أمرًا كماليًّا؟ ! ولا يعدم لذلك نظائر في أوامر القرآن.<lb/>القواعد العامة في الأديان والشرائع والقوانين توضع للحال التي يكون عليها<lb/>الناس في الأكثر والأغلب لا للأحوال النادرة والضرورات التي قد يوضع لها أحكام<lb/>خاصة تسمى رخصًا في عرف أهل الشرع واستثناءً في عرف أصحاب القوانين<lb/>وهي لا تُجعل معيارًا على القواعد والأحكام العامة التي هي الأصل. ومن هذا القبيل<lb/>صلاة الخوف لا يمكن أن يؤخذ منها حكم الواجب في حال الأمن وهي العامة<lb/>الغالبة.<lb/>على أن قوله تعالى: {فَإِذَا سَجَدُوا فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُم} (النساء: 102)<lb/>لا يدل على أنهم يصلون ركعة واحدة لا سيما على القول بأن معنى (سجدوا) هنا<lb/>(صلوا) وهو المتبادر والتعبير عن الصلاة ببعض أعمالها معهود في القرآن<lb/>والحديث والآثار، ومنه قوله تعالى: {وَقُرْآنَ الفَجْرِ} (الإسراء: 78) معناه<lb/>صلاته، بل ورد التعبير عن الصلاة بالتسبيح وهو من أذكارها الخفية لا من<lb/>أركانها الجلية، وإن قلنا: إن المراد بالسجود العمل المعروف يكون المعنى: فإذا<lb/>سجد المصلون فليكن الآخرون من ورائهم لئلا يبغتهم العدو وهم ساجدون لا<lb/>ينظرون إليه، وفعل الشرط لا يقتضي الوحدة بل يصدق بالتكرار وهو المتبادر فيه،<lb/>فالقرآن لا يدل على عدد الركعات المفروضة في حال الأمن ولا في حال الخوف<lb/>أيضًا، والأحاديث لا يصح الاستدلال بها عند الدكتور لعدم الثقة بها، فإذا احتج<lb/>بالسنة العملية وجب عليه أن يتبع سائر المسلمين في الكيفية والعدد وهم قد اتبعوا<lb/>في ذلك رسول الله كما أمرهم تعالى باتباعه في قوله: {قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنِّي<lb/>رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ جَمِيعًا الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُو يُحْيِي وَيُمِيتُ<lb/>فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ النَّبِيِّ الأُمِّيِّ الَّذِي يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَكَلِمَاتِهِ وَاتَّبِعُوهُ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ} (الأعراف: 158) فهذا الأمر العام الذي خاطب الله به الناس جميعًا لا العرب<lb/>خاصة يحتم على الناس اتباع محمد رسوله صلى الله عليه وسلم وهو أمر مطلق<lb/>حكمه أن يجري على إطلاقه.<lb/>يقول الدكتور صدقي: نعم إن اتباعه واجب ولكن على كل قوم أن يتبعوه فيما<lb/>دعاهم إليه، وقد دعا العربَ إلى الكتاب والسنة ودعا سائرَ الناس إلى الكتاب فقط.<lb/>ونقول: لا دليل على هذه التفرقة في الدعوة وإنما السنة سيرته صلى الله عليه وسلم<lb/>في الهدي والاهتداء بالقرآن وهو أعلم الناس به وأحسنهم هديًا، وإطلاقها على ما<lb/>يشمل الأحاديث اصطلاح حادث.<lb/>فعلم بما تقرر على اختصاره أن أصل دين الإسلام كتاب الله تعالى وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم، فما مضت السنة على أنه حتم في الدين فهو حتم،<lb/>وما مضت فيه على أنه مستحسن مخير فيه فهو كذلك في الدين.<lb/>أما سؤال الدكتور لِمَ كان بعض الدين قرآنًا وبعضه سنة؟ ، فجوابه: إن<lb/>الدين تعليم وتربية كما قال تعالى في وصف النبي صلى الله عليه وسلم: {يَتْلُو<lb/>عَلَيْكُمْ آيَاتِنَا وَيُزَكِّيكُمْ وَيُعَلِّمُكُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (البقرة: 151) والتعليم كان<lb/>للآيات والكتاب والحكمة التي هي أسرار التنزيل وفلسفته، والتزكية - أي التربية -<lb/>كانت بالسنة وهي طريقته في الاهتداء والعمل بالقرآن على الوجه الذي تتحقق به<lb/>الحكمة منه، ولذلك قال تعالى: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ<lb/>يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ} (الأحزاب: 21) ، والأسوة به القدوة به في سيرته<lb/>وأعماله.<lb/>وقول الدكتور: (الحق أقول لو كانت السنة واجبة وكانت الشطر الثاني<lb/>للدين لحافظ عليها النبي وأصحابه حتى تصل إلينا كما وصل القرآن بدون نزاع ولا<lb/>خلاف، وإلا لكان الله تعالى يريد أن يتعبدنا بالظن، والظن لا قيمة له عند الله)<lb/>فيه أن السنة لا معنى لها في عُرف السلف وعُرفنا إلا ما واظب عليه النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم وأصحابه، ككيفية الصلاة وكيفية الحج وقد وصل هذا إلينا بدون<lb/>نزاع ولا خلاف يجعل السنة في جملتها مظنونة، ذلك أن اختلاف الفقهاء في أذكار<lb/>الركوع والسجود هل هي واجبة أو مندوبة ليس مبنيًّا على اختلافهم في أصلها هل<lb/>جرى عليه عمل النبي وأصحابه أم لا؟ ، بل هذا متفق عليه ومثله اختلاف الحنفية<lb/>مع غيرهم في الفاتحة وما يقرأ بعدها هل يسمى بعضه فرضًا وبعضه واجبًا أو<lb/>مندوبًا؟ فإن هذا اختلاف في الاصطلاحات وهم متفقون على السنة المتبعة وهي<lb/>أن النبي وأصحابه كانوا يقرؤون الفاتحة ويقرؤون سورة أو بعض آيات في الصبح<lb/>والركعتين الأوليين من سائر الفرائض ومن النوافل، وما فعله بعضهم وتركه<lb/>الآخرون سببه أن النبي فعله تارة وتركه أخرى فهو مخير فيه إلا إذا ثبت أنه تركه<lb/>في آخر حياته رغبة عنه.<lb/>وما اختلفت فيه السنة وهو ثابت يشبه الاختلاف في القراءات ما تواتر من<lb/>كل منها فهو قرآن وسنة قطعًا وما لم يتواتر فلا حجة فيه على أنه أصل في الدين،<lb/>وليس في السنة شيء لا أصل له في القرآن، بل كان خُلق صاحب السنة القرآن<lb/>ولكن لا نستغني بالقرآن عن السنة إلا إذا استغنينا عن كون الرسول قدوة وأسوة لنا،<lb/>وذلك فسوق عن هدي القرآن وإهمال لنصه.<lb/>بقي في الموضوع بحث آخر هو محل النظر وهو: هل الأحاديث -<lb/>ويسمونها بسنن الأقوال - دين وشريعة عامة، وإن لم تكن سننًا متبعة بالعمل بلا<lb/>نزاع ولا خلاف لا سيما في الصدر الأول؟ إن قلنا: نعم، فأكبر شبهة ترد علينا<lb/>نهي النبي صلى الله عليه وسلم عن كتابة شيء عنه غير القرآن وعدم كتابة<lb/>الصحابة للحديث وعدم عناية علمائهم وأئمتهم كالخلفاء بالتحديث، بل نقل عنهم<lb/>الرغبة عنه كما قلنا للدكتور صدقي في مذاكراته لنا قبل أن يكتب شيئًا في<lb/>الموضوع، وقد سألْنا غير واحد من أهل العلم عن رأيه في حديث النهي فما أجاب<lb/>أحد إلا ببعض ما أجاب به النووي في شرحه لصحيح مسلم وهو غير مقنع لأهل<lb/>هذا العصر الذين نبذوا التقليد ظِهْريًّا.<lb/>فالمنار يقترح على علماء الدين أن يوافوه بما يعلمون وما يفتح عليهم في هذه<lb/>المسألة وإلا كانوا من كاتمي العلم، وقد علموا ما ورد في الكاتمين.<lb/>هذا وقد سبق لنا سَبْح طويل في بحث ما تتحقق به الوحدة الإسلامية من الأخذ<lb/>بالكتاب والسنة، فليراجع ذلك من شاء في مقالات (محاورات المصلح والمقلد)<lb/>في المجلدين الثالث والرابع من المنار.<lb/>وقد طبعت هذه المحاورات في كتاب مستقل ثمنه خمسة قروش صحيحة وهو<lb/>يطلب من مكتبة المنار. <note type="footnote" location="bottom">(1) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي.</note>
            </note>
            <pb
             n="n9-p930"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1849.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رسالة من طهران بحروفها</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة رشيدنا ومرشدنا حكيم الإسلام وفيلسوفه مربي الأمة المحمدية<lb/>والدنا وأستاذنا السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة المنار الإسلامي , أطال الله بقاه<lb/>ورزقنا بره ولقاه , آمين يا رب العالمين.<lb/>سلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فالموجب لتحرير هذه السطيرات هو<lb/>الإخبار بما اعترض به سفير الدولة العثمانية الأمير شمس الدين بك على الجرائد<lb/>الفارسية عند ترجمتها لمقالتكم (الشورى في بلاد إيران) المذكورة في العدد السابع<lb/>من المجلد التاسع من مجلتكم الغراء. أول مَن ترجم ذلك ذكاء الملك في جريدته<lb/>(تربيت) الغراء، فنبه المترجم علماء الفرس وسواسهم، وذكر لهم بعد الترجمة أن<lb/>منزلة ومقام حضرة حكيم الإسلام وفيلسوفه السيد محمد رشيد رضا عند جميع أهل<lb/>الأقطار من المسلمين وخصوصًا العرب الكرام بمنزلة مئة عالم مجتهد من أهل<lb/>التشيع، فاغتنموا الفرصة وفكروا - أيها السواس - في مقالة هذا الحبر واقرأوها<lb/>على المنابر وفي المعابر. ثم نقل ما ترجم، وما قال في جريدة (مجلس) وهي<lb/>جديدة الطلوع يقرأها في طهران الصغير والكبير والذكر والأنثى بل وفي جميع<lb/>إيران.<lb/>كتب الأمير شمس الدين بك إلى وزير خارجية (علاء السلطنة) كتابًا،<lb/>وأغلظ فيه وذكر أن ما ترجمته روزنامة (تربيت) ، ونقلته عنها جريدة (مجلس)<lb/>من المنار أسباب يلقيها أعداء الدولة ليوقعوا النفاق بين الدولتين، ويحدثوا الشقاق بين<lb/>الفريقين، فالأولى أن تحتموا على جرائدكم إذا رأوا مثل هذه المقالات أن لا<lb/>يترجموها، فأجابه وزير الخارجية بأن صاحب المقالة ليس من رعيتنا حتى نؤاخذه،<lb/>وبأن سلطاننا قد أطلق الحرية للجرائد والأقلام فلا يمكننا معارضتهن بشيء. هذا<lb/>معنى ما كتبه السفير، وما أجابه به الوزير، رأيت الكتاب والجواب بعيني في يد<lb/>سيد محمد صادق نجل السيد محمد الطباطبائي المجتهد مدير جريدة (مجلس) .<lb/>وقد كنت يومًا في مجلس مشحون من طلاب العلوم الدينية فتذاكروا ما جرى<lb/>بين السفير والوزير، فقام أحدهم خطيبًا، فحمد الله، وأثنى عليه، ثم قال: إن<lb/>دولة الترك تريد أن تضغط على عقولنا وأفكارنا كما فعلت بإخواننا من العرب<lb/>المساكين، تطلب منا أن لا نكتب في جرائدنا ما ينور عقولنا، وينبه أفكار أهل<lb/>ملتنا من الفرس بأن مجلس الشورى إذا دار في إيران فأحكامه وقوانينه هي أحكام<lb/>الشريعة وقوانينها، فيجب على كل مسلم أن يتبع أحكام الشريعة المحمدية حيث<lb/>كانت , ماذا رأينا من الدولة التركية؟ رأينا منها التعدي على حدود مملكتنا من<lb/>طرف تبريز رأينا منها التعدي والظلم لإخواننا وأهل ملتنا في العراق. رأينا منها<lb/>ذبحهم وجزرهم في الشهر الماضي , مهلاً مهلاً أيها الترك أفيقوا من غفلتكم،<lb/>وتيقظوا من نومكم، فليس اليوم كالأمس، ولا غد كاليوم، انفتحت علينا أوربا<lb/>وأتانا أهلها من كل حدب ينسلون، هذا تاجر وهذا سائح وهذا حكيم والآخر داعٍ<lb/>لدينه، والقصد من الكل ابتلاعنا معاشر أهل الإسلام، فإن تيقظتم وإلا فأنتم<lb/>صبوحهم ونحن غبوقهم لا سمح الله بذلك، أيها الترك تعالوا إلى كلمة سواء بيننا<lb/>وبينكم أن لا نعبد إلا الله، ولا نشرك به شيئًا ولا نتخذ المستبدين أربابًا من دون الله،<lb/>طاعتهم كطاعته ومعصيتهم كمعصيته، بل نجالدهم بالسيف والسنان، والقلب<lb/>واللسان، فإن توليتم فنشهدكم بأنا مسلمون، ونبرأ إلى الله من المستبدين الخائنين،<lb/>ومستمسكون بقوله عز من قائل في وصف المؤمنين: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وهم الذين قال الله فيهم: {الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا<lb/>الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 41) .<lb/>هذا معنى ما خطب به خطيب الطلاب الدينية أحببت أن أطلعكم عليه فإنه بعد<lb/>ما ترجم قولكم صار بين الناس - ذَكرهم وأُنثاهم - أشهر من نار على علم اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>ذكر الكاتب اسمه، ولم يأمر بكتمه، ولكننا لم نذكره لأجل قوله: إنه اطلع<lb/>على ما كتب السفير والوزير , ولعله يبيّن عنوانه الذي تصل إليه به الرسائل<lb/>لنكتب إليه.<lb/>وقد رأى القراء أن خطيب طلاب العلوم بطهران أعقل من سفير دولتنا الذي<lb/>يدعي أن بيان الحق، وإظهار حكم الله في أمر المسلمين وقاعدة حكومتهم لا يأتي<lb/>إلا من عدو لدولته، ولا يكون له من الأثر إذا هو ظهر في بلاد الفرس إلا تأريث<lb/>العدوان بينهم وبين قومه الترك، ومعنى هذا - ولا ندري أفهمه أم لا - أن دولته<lb/>عدوة للحكم الإسلامي الذي وضع القرآن له أساس الشورى، وأنها تعادي كل من<lb/>يقول به أو يحاول العمل به.<lb/>ونحن ننزه الدولة في مجموعها والأمة العثمانية عن هذه الضلالة، ونقول:<lb/>إن الأمة والدولة يئنَّان من حكم الاستبداد ويحنان إلى حكم الشورى، ولكنهما غلبتا<lb/>عليه ولو لم يجد المابين عمالاً مثل حضرة السفير لما تمكن من القضاء على القانون<lb/>الأساسي ومجلس المبعوثان بالإعدام , لماذا يكون المُطالب بالشورى والعدل، أو<lb/>المادح لهما عدوًّا للدولة، ولا يكون المساعد على الاستبداد والظلم لأجل المال<lb/>والجاه هو العدو المبين للدولة والملة؟ أي الأمرين أضمن لسلامتهما؟ أليس من<lb/>العار علينا أن نجد الجواب الصحيح عند أحد طلاب الفرس والجواب الباطل عند<lb/>أحد وزراء الترك.<lb/>إن ما أنذر المسلمين به الخطيبُ الفارسي لَواقع إن لم يتداركوا أمرهم، وإن<lb/>الخطر على العثمانيين أقرب , فنسأل الله تعالى أن يغير ما بنا إلى خير منه قبل أن<lb/>تقع الواقعة فتكون خافضةً رافعةً. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n9-p933"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1850.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الدكتور ضياء الدين أحمد</head>
               <lb/>
               <lb/>قال بعد مقدمة في الشكر لأصدقائه الذين احتفوا به ولأصحاب الجرائد ما<lb/>ترجمته:<lb/>أيها السادة: لم تعد كلية عليكرة شيئًا غير معلوم في مصر. فأكتفي بأن<lb/>أقول: إنها الآن تتألف من ثلاثة أقسام: المدرسة الابتدائية والمدرسة الثانوية<lb/>والمدرسة العالية. وبالمقارنة بمدارس مصر الابتدائية والثانوية يصح أن نعتد<lb/>مدارس مصر الابتدائية والثانوية كالمدرسة الابتدائية عندنا بقسميها الابتدائي<lb/>والراقي؛ لأن المدارس الثانوية للتعليم العام لا وجود لها في الحقيقة بمصر , والتي<lb/>يسمونها هنا المدارس العالية كمدرسة الطب والحقوق، تسمى في أوربا مدارس<lb/>ثانوية فنية , فمدرستنا العالية في الكلية لا يصح أن تقاس بها مدارسكم العالية هنا<lb/>وإن كانت المدرسة العالية في عليكرة لا تزال في طفوليتها، أو كأنها مدرسة ثانوية<lb/>راقية، ولا ننكر أن مدرستنا الكلية لم تخرج إلى الآن رجالاً من عظماء العلماء<lb/>الذين يكتشفون الاكتشافات المهمة في العلوم والفنون بيد أنها قد خرجت رجالاً ذوي<lb/>كرامة ونفوس عالية وإخلاص لبلادهم وملتهم.<lb/>يوجد في بلاد الهند أكثر من مائة مدرسة مثل كلية عليكرة لكن الذي يجعل<lb/>لكليتنا امتيازًا حقيقيًّا على غيرها أنها الشرقية الوحيدة التي يوجد فيها نظام خاص<lb/>بإقامة الطلبة فيها على الطريقة الإنكليزية، وأول ما يعلم الطلبة فيها حب الكلية<lb/>والعمل المستمر لترقيتها وإعلاء شأنها بكل ما في إمكانهم، ويتدرج من ذلك إلى<lb/>ترقية شعورهم في مبادئ الإخلاص والوطنية حتى إذا ما ظهر أن طالبًا ما يشتري<lb/>بمصلحة المدرسة مصلحة شخصية له حقره الطلبة كافةً، فإما أن يكفر عن ذنبه<lb/>بخدمة عامة وإما أن يبرحها غير مأسوف عليه. ويوجد في المدرسة مجتمعات عديدة<lb/>وأندية كثيرة للطلبة، والمبدأ الذي تسير عليه هذه المجتمعات والأندية هو المبدأ<lb/>الذي وضعه المستر بك رئيس المدرسة السابق في خطبة ألقاها عند تأسيس النادي<lb/>المسمى (يونيون كلوب) إذ قال:<lb/>(أيها الطلبة هذا البناء بناؤكم، وهذا النادي ناديكم، وهو جزء من أجزاء المدرسة<lb/>الكلية، وهو المكان الذي تكوّنون فيه رأيكم العام، وتغذون آراءكم، وتربون<lb/>أخلاقكم، وتعدون أنفسكم لإدارة الأعمال) .<lb/>أما نظام المدرسة العام فهو على الطريقة الإنكليزية حيث يتولى الطلبة<lb/>شؤونهم بأنفسهم في السير والإدارة , ومن حسن حظنا في عليكرة أننا لا نعرف،<lb/>ولا نتبع الطريقة الفرنسية في ضبط الطلبة ونظامهم بواسطة ضباط، فإنها طريقة<lb/>عقيمة، ولها مضار كثيرة ظاهرة في مصر، ومن أسرار نجاحنا أن نتمسك كثيرًا<lb/>بالتربية الدينية والتربية الوطنية. إذ يجبر الطلبة على تأدية الواجبات الدينية كلها<lb/>وينشطون على الاهتمام والاشتغال بأحوال المسلمين في أنحاء العالم كافةً.<lb/>أما المسائل السياسية فلا يمكن الاستغناء عنها، ولا منعها من الكلية إذ لابد<lb/>للشاب الطالب من أن يفكر، ومن الجنون أن يصد سيال الفكر بحواجز صناعية<lb/>لابد أن تهدم وتسقط في يوم من الأيام وينساب التيار في جهات عديدة، والذي نعمله<lb/>في الحقيقة هو أن نعد لذلك السيال طرقًا ومسالك يجري فيها.<lb/>والكلية الآن تتبع بروجرام التعليم في الحكومة، وتعد الطلبة لامتحان<lb/>المدارس الجامعة الكبرى. على أن الغاية من مبدأ الأمر أن تكون مدرسة عليكرة<lb/>جامعةً إسلاميةً مستقلةً , وقد قال المرحوم السيد أحمد خان منذ زمن طويل في<lb/>خطبة ألقاها: (إن نجاتنا لا تكون إلا في الوقت الذي يصبح فيه أمر تعليمنا بيدنا،<lb/>ولا تسترقنا مدارس الحكومة الجامعة , وحينئذ نأخذ العلوم بيميننا والفلسفة بشمالنا<lb/>ونحمل تاج: (لا إله إلا الله محمد رسول الله) فوق رؤوسنا.<lb/>وقال منذ اثني عشر عامًا أحد حكام الولايات الهندية وهو السير أنتي مكدونال<lb/>في خطبة ألقاها: (ليس من البعيد أن تنمو هذه الكلية فتصير مدرسةً كبرى،<lb/>وتكون قرطبة الشرق الحديث، وينتج الفكر الإسلامي من بين جدران هذه المدرسة<lb/>الرقي السياسي والديني الذي لا يؤمل الآن من الآستانة أو مكة نفسها) .<lb/>وقد أخذ المسلمون بعد وفاة المغفور له السيد أحمد خان يفكرون بمساعي<lb/>النواب محسن الملك في إنشاء جامعة إسلامية وجامعة للمسلمين , وثمت فرق بين<lb/>التعبيرين كما ظهر في جامعة أيرلندا الكاثوليكية حتى لقد كان البحث في جعل كلية<lb/>عليكرة مدرسةً جامعةً كبرى موضوع المناقشة والأخذ والرد في مؤتمر التربية<lb/>الإسلامي , وقد قال سمو أغا خان في ختام خطبة له بعد الكلام في أسباب انحطاط<lb/>المسلمين ما يأتي:<lb/>(إن كنا حقيقةً كما ندعي آسفين على انحطاط ملتنا وأمتنا فواجب أن نتحد<lb/>في نهضة واحدة لإصلاح هذه الحال، وفي مقدمة كل عمل يجب أن نبذل الجهد<lb/>لتكوين مدرسة جامعة يتعلم فيها المسلم زيادةً عن العلوم الحديثة تاريخ الإسلام<lb/>والمسلمين , وأن لمسلمي الهند حقًّا طبيعيًّا برقي وتقدم إخوانهم في مصر وفارس<lb/>وأفغانستان وغيرها بجعل عليكرة (أكسفورد إسلامية) يرد إليها أبناء المسلمين لا<lb/>لتعلم العلوم الحديثة فقط، بل لتربية أخلاقهم وتنمية صفات الإخلاص والمروءة<lb/>والإيثار على النفس وغير ذلك من الصفات التي نهضت بالمسلمين في عصورهم<lb/>الأولى، ولا ريب مطلقًا في أن مدرسة جامعة كبرى كهذه تعيد لنا مجدنا الذاهب،<lb/>أفلا يتحد المسلمون، ويجهدون أنفسهم في إنشاء مدرسة جامعة كهذه، فهل فقدوا<lb/>الشعور الشريف ومكارم الأخلاق التي كانت سببًا في نهضتهم الأولى حتى أصبحنا<lb/>غير قادرين على جمع شيء من المال لهذا العمل المجيد؟ !<lb/>وقد كان المستر موريس ناظرنا السابق وضع مشروعًا لنظام المدرسة الجامعة<lb/>المطلوبة، واقترح أن تكون فيها مدرسة كلية خاصة بالعلوم العربية.<lb/>إننا إذا تكلمنا أيها السادة عن مدرسة جامعة إسلامية فلا نريد مدرسة عالية<lb/>تلقى فيها العلوم التي يمكن تلقينها في مدارس ثانوية، وإنما نريد أن نضع أساس<lb/>مصدر فكر تنمو فيه الأرواح وتتربى الرجال وتسمو الأخلاق. نريد مكانًا يكون<lb/>مهبطًا للعلم ودارًا يلتئم بين جدرانها أرقى ما يكون من الفكر الإسلامي حتى تتشعب<lb/>من تلك الشمس أشعة العلم والعرفان في كل أرجاء العالم.<lb/>وإني أؤكد لكم أن إنشاء هذه المدرسة الجامعة لم يعد من قبيل الآمال؛ لأننا قد<lb/>ابتدأنا وخطونا خطوات في هذه السبيل إذ تم الاتفاق على تأسيس كلية عربية لا<lb/>يقصد منها أن يتعلم الطلبة فيها اللغة العربية لتأدية امتحان مخصوص، ولكن<lb/>الغرض منها أن يتلقى الطلبة تاريخ الإسلام بفحص وتدقيق للبحث في أسباب رقيه<lb/>وانحطاطه , وإننا نؤمل أن تُظهر هذه المدرسة الجواهر المختبئة في آداب اللغة<lb/>العربية وتنشر الكتب العديمة المثال بتفاسير وإيضاحات , وفي عزمنا أن نخصص<lb/>بعض الطلبة بهذه الكلية العربية ونجعل لهم مرتبات لكي يستريح بالهم من جهة<lb/>الحياة وليتفرغوا للدرس والبحث.<lb/>ونحن الآن أيضًا ننشئ في محاذاة تلك الكلية العربية كليةً أخرى للعلوم<lb/>الطبيعية، وغير خافٍ أن تعليم العلوم الطبيعية عمل كبير يحتاج إلى إنفاق مال وفير،<lb/>ولكن والحمد لله لدينا من المال والوسائل ما يكفي للبدء والشروع، وإذا ساعدنا<lb/>التوفيق نضم إلى هاتين المدرستين مدرسةً أخرى لعلمي الاقتصاد والتاريخ<lb/>السياسيَّيْن والعلوم السياسية كلها، وهكذا نستمر في إنشاء مدرسة بعد أخرى حتى لا<lb/>يكون ثمت علم من العلوم لا يتعلم في عليكرة , ولهذا نؤمل أن يؤم الطلاب المسلمون<lb/>من جميع أنحاء العالم عليكرة لتلقي العلوم فيها.<lb/>وقد طالما سألنا بعض الناس: لماذا يضيق بنا الفكر وحب الذات فننشئ<lb/>مدرسةً جامعةً إسلاميةً، ولا يكون سمو النفس ومكارم الأخلاق والتسامح في الدين<lb/>باعثًا على جعل جامعتنا عامةً مشتركةً؟ ! ونحن نقول: إننا لا نقصد منع غير<lb/>المسلمين من جامعتنا الإسلامية، فإن أبوابها مفتوحة كما هي الحال الآن في عليكرة<lb/>لغير المسلمين وكل محب للعلم بلا تمييز بين المختلفين في الجنس والدين، فيوجد<lb/>الآن طلبة وأساتذة من اليهود والمسيحيين والوثنيين، ولا نسعى مطلقًا في إخراجهم<lb/>منها ولا نسميها (جامعة إسلامية) إلا بالمعنى الذي تنسب إليه أكسفورد وكمبردج<lb/>إلى كنيسة إنكلترا الرسمية , وإني أورد لكم بعض الحجج التي نقيمها في هذا الصدد:<lb/>أولها: من المعترف به أن التربية الدينية جزء أساسي في التربية العمومية،<lb/>وفي جميع مدارس إنكلترا وألمانيا يعلم الدين إجباريًّا، ولابد في كل جامعة كبرى<lb/>من وجود مدرسة أو اثنتين للدين واللاهوت , أما المدارس الجامعة في الهند التي<lb/>هي تابعة للحكومة فلا أثر للدين فيها , وقد لفت اللورد كرزون حاكم الهند العام<lb/>السابق نظر الرأي العام إلى هذه النقطة، وعدَّها نقصًا في نظام التعليم الهندي ,<lb/>ولست أدري إلى أي حد من الحكمة يصح اتباع طريقة كهذه في مثل هذه البلاد على<lb/>حين أننا نتألم الآن من نتائجها؟ !<lb/>ثانيها: قد أصبح من المقرر أن أفيد نظامًا للتعليم هو نظام معيشة الطلبة في<lb/>المدرسة كما هو المتبع في إنكلترا وفي عليكرة، وإنني لا أخشى معارضةً إذا قلت<lb/>صراحةً: إن ذلك النظام لا يصلح مع إهمال الدين.<lb/>ثالثها: أشك كثيرًا في إمكان جمع المال لإنشاء مدرسة جامعة لا دين لها،<lb/>اللهم إلا إذا قامت الحكومة بإنشائها، وأذكر أن السير ميخائيل هيكس بيتش وزير<lb/>مالية إنكلترا أخيرًا قد ألقى علينا في خطبة له ما يأتي:<lb/>(قد دلت التجارب أنه لا توجد وسيلة لحمل الناس على دفع المال بسخاء<lb/>لمشروع من الأعمال أحسن من صبْغه بصبغة دينية) .<lb/>رابعها: أن المدرسة الجامعة ليست معملاً (فاوريقة) لصناعة طلبة ينجحون<lb/>في امتحانات مخصوصة ويأخذون شهادات عالية، ولكن المدرسة الجامعية يراد<lb/>منها أن تخرج رجالاً كبارًا ورجالاً ينقطعون للعلم والدراسة والبحث , ولا يمكن<lb/>لمدرسة جامعة لا دين لها أن يدوس الإنسان على الفوائد المادية وينقطع للعلم<lb/>وللتعليم وبالعكس قد دلت التجارب على أنه يوجد في المدارس التي لها دين من<lb/>ينقطع للعلم والتعليم.<lb/>ولست الآن أريد الخوض في مشروع الجامعة في مصر فأنتم أدرى بدائكم<lb/>ودوائكم أكثر مني ولكني أريد بالنيابة عن رؤساء كلية عليكرة أن أدعوكم إلى الهند<lb/>لتنظروا بأعينكم تفاصيل العمل قبل أن تبدأوا في مصر، وقد يوجد خلاف بشأن<lb/>المدرسة الجامعة ونوعها، ولكني أعتقد أن كل ذي ذمة يتفق معي في الحاجة إلى<lb/>مدرسة ثانوية للفقراء , ومدارسكم التجهيزية الأربع لا تكفي لتربية الأمة كلها ولو<lb/>وجد من يتبرع بالمال لتربية أبناء الفقراء فيها.<lb/>ليس من الغريب أن المسلمين الذين يكوّنون هنا خمسةً وتسعين في المئة من<lb/>مجموع الأمة من الهمة والنشاط على ما يؤهلهم لإنشاء مدرسة ثانوية واحدة في حين<lb/>أنه يوجد في مصر ست مدارس ثانوية أهلية ليست منها واحدة للذين يتألف منهم<lb/>خمسة وتسعون في المائة من مجموع الأمة!<lb/>يوجد هنا اعتقاد فاسد وهو أنه يلزم أن يكون المعلمون في المدارس الثانوية<lb/>أوربيين , ومما يمنع الناس أن يفتحوا مدارس ثانوية الخوف من كثرة النفقات ومن<lb/>أسباب أخرى، وإنني موقن بأنه إذا وجد أساتذة مصريون للمدارس الثانوية فإن<lb/>عدد المدارس الأهلية يزداد، وإذا كان الهنود يُعلِّمون في مدارس أرقى كثيرًا من<lb/>مدارسكم الثانوية إخوانهم الهنود باللغة الإنكليزية، فلماذا لا يقدر المصريون على<lb/>تعليم إخوانهم كذلك؟ فلهذا أرى أن أول واجب على قادة الأفكار هنا أن يسعوا في<lb/>تربية معلمين , هذا عمل سهل لا يقتضي نفقات كثيرة ويمكن تنفيذه في الزمن<lb/>القريب، وإني أنصح بتخصيص مبلغ لتربية وتعليم أبناء الفقراء في مدارس<lb/>الحكومة الثانوية، ويلزم في مقدمة كل شيء أن يتلقى المعلمون علومهم في مدارس<lb/>أرقى منها حتى صار من اللازم أن يكون ذلك في أوربا!<lb/>وإذا كانت الحالة المالية لا تسمح بإرسال الطلبة إلى أوربا فهناك طريقة<lb/>أخرى لتعليمهم في كلية عليكرة، فإن نفقات التعليم فيها مع الإقامة والسكنى وكل ما<lb/>يلزم للطالب - لا تزيد على ثلاثة عشر جنيهًا في السنة، ولهذا أرى أن عشرين<lb/>جنيهًا تكفي الطالب في السنة من كل الوجوه، ويا ليتكم تجمعون مبلغ قدر مئتين<lb/>وخمسين جنيهًا يعطى منه عشرون جنيهًا في السنة لطالب فقير، ويرسل ستة من<lb/>هؤلاء إلى عليكرة ليقيموا أربع سنين أو أكثر إذا أراد الطالب , ولا أقصد أن أقول:<lb/>إن التعليم في عليكرة أرقى منه في أوربا، ولكني أفضله لسببين:<lb/>أحدهما أن الطالب يتلقى تربيةً دينيةً مع تلقي العلوم والمعارف في جو<lb/>إسلامي، ويجتمع بالمسلمين من بلاد العجم وأفغانستان وإفريقية الجنوبية وجميع<lb/>أجزاء الممالك الهندية. وباجتماعه بهم وأحاديثه معهم تتسع دائرة فكره وتزداد<lb/>معارفه.<lb/>وثانيهما: أن الطالب فيها يتلقى تربيةً وطنيةً، ولا يتعود معيشة السرف كما<lb/>يفعل المتعلمون في أوربا , وإنني في موقفي هذا أنظر إلى كل شيء من الوجهة<lb/>التي تهم عليكرة وترقيتها كما سبقت لي الإشارة؛ لأنني أعتقد اعتقادًا ثابتًا بأن وجود<lb/>المصريين في عليكرة يكون خطوةً كبرى في طريق جعلها جامعةً لمسلمي الشرق<lb/>كافةًَ، وقد أشار المستر أرشبيلد مدير الكلية في تقريره الأخير إلى هذه النقطة أيضًا،<lb/>وقال: إن وجود الطلبة المصريين في عليكره يساعد على توسيع فكر الطلبة الهنود.<lb/>والآن أستسمحكم في الكلام على بعض المصاعب التي نجدها، والتي آمل أن<lb/>إخواننا المصريين يساعدوننا على تخطيها. علمتم أن التعليم الديني إجباري عندنا<lb/>في عليكرة ولكن لسوء الحظ ليست لدينا الكتب الموافقة، وطالما اجتهدنا في دعوة<lb/>الناس إلى مجتمعات وحفلات لنحملهم على وضع كتب سهلة لتعليم العلوم الدينية؛<lb/>لأن الكتب الموجودة الآن هي التي كانت موجودةً من قرون عديدة ماضية , ولقد<lb/>تقضي علينا صروف الزمان والمكان أن نغير بروجرام التعليم في عليكرة فإنه يتعلم<lb/>عندنا طلبة من مذاهب شتى، ومنهم كثيرون من الشيعة ولذلك يلزمنا أن نضع كتبًا<lb/>للتعليم الديني لا ارتباط لها بمذهب من المذاهب، ولكنها قائمةً على أصول الدين<lb/>الإسلامي.<lb/>ومصر الآن بلا شك لها الزعامة في المسائل الدينية وكنا نفخر لوجود كثيرين<lb/>فيها من العلماء الأَكْفَاء الذين يعتمد على آرائهم، بل وتتخذ حجةً في المسائل الدينية<lb/>فإذا أمكن أن يؤلف مؤتمر لإصلاح الكتب الدينية اللازمة لتعليم الناشئة الحديثة فلابد<lb/>أن تكون مصر موضع اجتماع هذا المؤتمر؛ لأن مصر الآن مركز ديني وجغرافي<lb/>عظيم، ونحن في الهند مستعدون بلا شك لعقد مثل هذا المؤتمر وإن كان يوجد<lb/>عندنا الآن في الهند جمعية من المشايخ تأسست لإصلاح الكتب الدينية في المدارس،<lb/>ولكنها لعدم وجود رجال ممن يعدون حجةً وثقةً في المسائل الدينية لم يعمل فيها<lb/>عمل مفيد، وقد أنشأت هذه الجمعية مدرسةً ليحتذى حذوها، ولكنها لم تضع<lb/>بروجرامًا صالحًا ولا كتبًا وافيةً بالغرض.<lb/>أيها السادة:<lb/>العلاقات بين مصر وعليكرة تزداد يومًا بعد يوم، وسيكون عندنا معلمون<lb/>مصريون، ونود أن نبعث بعض الطلبة الناجحين المتقدمين لإكمال علومهم الدينية<lb/>في الأزهر , وفي إمكانكم أن تبعثوا بعضًا من أبنائكم لتلقي العلوم عندنا , وقد رأيت<lb/>أن الناس هنا يهتمون بتقدم مدرستنا وسيرها، ويسألون عما نفعله نحن الهنود<lb/>المسلمين لإصلاح التربية والتعليم، ولهذا أرى أنه يحسن تأليف جمعية مصرية لها<lb/>ارتباط بكلية عليكرة، وتساعد على نشر ما يعلم عنها بين المصريين وتساعدنا مثلاً<lb/>في اختيار معلم اللغة العربية عندنا، وإذا تأسست جمعية على هذ النمط فتكون<lb/>وظيفتها:<lb/>(1) طبع ونشر الخطب والرسائل الخاصة بكلية عليكرة ومؤتمر التربية<lb/>الإسلامي.<lb/>(2) إعطاء المعلومات الضرورية عن الكلية لمن يطلبها من المصريين.<lb/>(3) مراقبة تعليم الطلبة المصريين في عليكرة وضبط حسابات المبلغ الذي<lb/>يعد لهم كما ذكرنا.<lb/>(4) إعطاء النصائح والإرشادات والمساعدات اللازمة إذا احتيج إليها فمثلاً<lb/>إذا احتجنا لاختيار معلم من مصر فأنتم بالطبع أدرى بكفاءته أكثر من نواب محسن<lb/>الملك أو سواه من الرؤساء، وأظن أنهم سيشتغلون بوضع نماذج لسير المدارس<lb/>الإسلامية في الهند وبالطبع يرسلون إليكم تلك النماذج لأخذ آرائكم فيها، وكذلك<lb/>تعليم البنات عندنا لابد أن نحتذي فيه المدارس المصرية؛ لأن الهنود لا يحبون أن<lb/>يقلدوا الأوربيين في ذلك.<lb/>وفي الختام أيها السادة: أشكر لكم تعطفاتكم ووداعكم إياي وأؤكد لكم أنني<lb/>سأكون معكم على الدوام بوجداني وعواطفي، وسأتذكر ما حييت بمزيد الشرف<lb/>والفخار أصدقائي الكثيرين الذين كان من حسن حظي أن ألتقي وأتعرف بهم اهـ.<lb/>فوائد هذه الخطبة والعبر فيها<lb/>هذه الخطبة تنبئ عن فهم ثاقب ورأي صائب، وتهدي إلى طريق لاحب ولعمل<lb/>واجب، وفيها عبر لطلاب الإصلاح من المسلمين، وأن أولاهم بها عقلاء<lb/>المصريين، الذين خطب الخطيب ودهم، وطلب وصل حبل مدرسة عليكرة بحبلهم،<lb/>وأعظم هذه العبر عندي أربع:<lb/>(1) تفكر زعماء مسلمي الهند وأصحاب العقول الراقية منهم في وجوب<lb/>العمل لإصلاح المسلمين كافةً، ودعوتهم إلى السعي في إنشاء مدرسة جامعة<lb/>إسلامية تكفل ذلك، ولم أرَ أحدًا في مصر يفكر في مثل ذلك أو يدعو إليه إلا ما<lb/>كان من الأستاذ الإمام - رضى الله تعالى عنه - فلنا أن نقول بعده: إن عقلاء<lb/>مسلمي الهند أرقى من عقلائنا وأعلى همة.<lb/>(2) توحيد التعليم الديني والتربية الدينية في مدرسة عليكرة، وهو أعظم<lb/>أركان الإصلاح الذي لا يرجى للمسلمين فلاح بدونه، ولم نعلم قبل أن أعلمنا<lb/>ضياء الدين أن مدرسة عليكرة تقيم هذا الركن العظيم فيها، فينشأ السنيون على<lb/>اختلاف مذاهبهم مع الشيعة تنشئةً واحدةً روحها الأخوة الإسلامية النافية للتفرق<lb/>والخلاف.<lb/>وهذا دليل آخر على سبق مسلمي الهند لمسلمي مصر وكونهم أكبر همة<lb/>وإقدامًا، وقد كنا دعونا إلى مثل هذا التوحيد منذ بضع سنين، وناهيك بمقالات<lb/>(محاورات المصلح والمقلد) ، ولكن لم نر أحدًا اهتم بتنفيذه، بل عادانا وآذانا<lb/>كثير من الناس زاعمين أن ما دعونا إليه ضار مضيع للإسلام، وهو جعل القرآن<lb/>والمجمع عليه من السنة هو الذي يلقن لجميع المسلمين؛ ليكونوا أمةً واحدةً كما<lb/>يحب الله، وجعل المسائل غير المجمع عليها في الإسلام متروكةً إلى اجتهاد الأفراد<lb/>لا تدخل في التعليم العام، ولا يمنع أحد من النظر فيها والعمل بما شاء منها أو<lb/>تركه، ولا يُعادَى لذلك , وما شرع الله لنا إلا أن نقيم الدين ولا نتفرق فيه وهل من<lb/>سبيل إلى إقامة بدون تفرق إلا ما دعونا إليه؟ نعم قد استحسن ما كتبناه كثير من<lb/>العقلاء والأذكياء، ولكن لم ينصروه ولم يدعوا إليه بالقول ولا بالكتابة في الجرائد ,<lb/>ومسلمو الهند قد سبقونا إلى العمل الذي كان الأستاذ الإمام عازمًا على جعله أساسًا<lb/>للمدرسة الكلية التي توجه إلى تأسيسها , ومن علم أن التعصب للمذاهب في الهند<lb/>أشد منه في مصر، وأن الحرية في مصر أقوى منها في الهند تجلى له أن الفرق<lb/>بيننا وبينهم في الرجال العاملين فقط، وإلا فإن استعداد الشعب هنا للإصلاح أقوى<lb/>منه هناك فعامتنا خير من عامتهم، وخاصتهم خير من خاصتنا فيما أعتقد.<lb/>(3) اعتقاد الدكتور ضياء الدين التابع لاعتقاد قومه أن مصر أرقى من<lb/>الهند في العلوم الدينية. ولو كان في مصر زعماء من رجال الدين يقدرون هذا<lb/>الاعتقاد من مسلمي الهند وغيرهم حق قدره لحققوه إن لم يكن متحققًا وعرفوا كيف<lb/>يستفيدون منه، ويفيدون به. أما السبب في هذا الاعتقاد فهو عند عامة شعوب<lb/>المسلمين صيت الأزهر القديم، وقد عرف الكثيرون من خواصهم وعقلائهم في هذه<lb/>الأيام حقيقة الأزهر، وإنما كانت آمال مثل زعيم مسلمي الهند ورئيسهم في كلية<lb/>عليكرة (النواب محسن الملك) معلقة بما كان يحاول الأستاذ الإمام من إصلاحه.<lb/>فلما حملت المشاغبات والدسائس المرحوم على تركه صرَّح محسن الملك بانقطاع<lb/>رجائه ورجاء عقلاء المسلمين من الأزهر في مقالة نشرها في جريدة الرياض<lb/>الهندية، وناهيك بما كتبه يومئذ للمنار، وما العهد بمقالته الأخيرة في المنار ببعيد ,<lb/>وكان الدكتور ضياء الدين عندما وقع هذا اليأس من الأزهر في نفوس زعماء قومه<lb/>ومدرسته في مدارس أوربا حاملاً لأملهم الأول الذي باح به في خطبته هذه.<lb/>علماء الهند أكثر اعتناءً بالتفسير والحديث من مسلمي مصر، وفيهم كثيرون<lb/>من السلفيين الذين يعملون بالكتاب والسنة لا يقلدون مذهبًا من المذاهب، ولا نعرف<lb/>أحدًا من علماء الأزهر ارتقى إلى هذا، فإن كان فهو مستخفٍ لا يرجى منه شيء ,<lb/>وكذلك العلوم العقلية أرقى في الهند منها في مصر وأعني بها الكلام والأصول<lb/>والمنطق والفلسفة النظرية , وأما مدرسة دار العلوم فالعلوم الدينية فيها رسمية لا<lb/>عناية فيها لا سيما التوحيد والتفسير والحديث، وهي هي الدين كله. نعم يوجد<lb/>أفراد من المتخرجين فيها يرجى خيرهم إذا وجدت الدواعي إلى العمل، وهؤلاء هم<lb/>الذين اقتبسوا شيئًا من النور الذي كان يفيضه الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى<lb/>وأدركوا قبله الشيخ حسن الطويل رحمه الله تعالى، وهو لم يكن مقلدًا ولكن لم<lb/>يعرف أحد منهم في قطر من أقطار المسلمين فيقال إنهم محل الرجاء؛ لأنهم لم<lb/>يعملوا، ولم يكتبوا شيئًا في الإصلاح يعرف.<lb/>(4) إن موقع مصر وصيتها ولسانها العربي وما أوتيته من الحرية مزايا<lb/>يمكن أن تكون بها قبلة العلم والنور لجميع المسلمين، ويا أسفي وحزني على<lb/>الزعيم الذي يسعى في تحقيق هذه الأمانة لها، إنه لم يترك خلفًا يتم ما بدأ به , وقد<lb/>كان أقرب الناس إليه في أفكاره ومقاصده شرعوا في الاستعداد لإنشاء المدرسة التي<lb/>كان يريد إنشاءها بعد ترك الأزهر فجأةً دعاة الجامعة المصرية يسابقونهم إلى ما هم<lb/>أنهض به، فاستمالوا بعضهم وسكت الآخرون لئلا يكونوا معارضين لمن بدأوا<lb/>بالعمل قبل أن يعدوا لهم ما كانوا هم يحاولون أن يعدوا له.<lb/>سار الداعون إلى (الجامعة المصرية) يمشون الخوزلى ويرى الكثيرون أنهم<lb/>لو دعوا إلى جامعة إسلامية لكانوا أسرع في السير وأقرب إلى النجاح على قاعدة<lb/>الحاكم الإنكليزي الذي نقل إلينا ضياء الدين قوله , ولكن كثيرًا من أذكياء<lb/>المتفرنجين قد شغل خيالهم بوطنية غريبة لا يعرفون كنه استعداد المسلمين لها أو<lb/>عدمه، ولم يحيطوا علمًا بما يترتب على نقلهم عن الجنسية الدينية إليها من المفاسد<lb/>التي تكون بانتقال الأمم من طور إلى آخر فيعدوا لدرء هذه المفاسد عدتها , فهؤلاء<lb/>هم الذين اقترحوا أن لا يكون في الجامعة التي يدعون إليها تعليم لدين من الأديان<lb/>مخالفين في ذلك لقوانين جميع الأمم الراقية في فن التربية والتعليم والعمل به ,<lb/>ويظهر لنا أن الله تعالى قد عافى الهند من هذه النزعة.<lb/>لا نريد بهذا تثبيط الهمم وترغيب المسلمين عند تعضيد الجامعة المصرية<lb/>وبذل المال لها؛ إذ لسنا نرى من خدمة الدين مجافاة العلم بل ندعو الأغنياء إلى<lb/>البذل لهذه الجامعة سرًّا وجهرًا، ونرى أن الخذلان فيها (لا قدر الله) عار على<lb/>الأمة كلها، وأن ما يريده الداعون إلى الجامعة من التعليم العالي وحده لابد منه ولا<lb/>مندوحة عنه لأمة تطلب الارتقاء، ونقول مع ذلك: إن هذه الجامعة لا تغني مصر<lb/>عن مدرسة أخرى جامعة يربى فيها الناشئون تربيةً دينيةً من أول النشأة إلى أن<lb/>يصيروا رجالاً نابغين في علوم العصر كلها، وإذا عظم الاكتتاب يمكن أن ينشأ في<lb/>الجامعة تعليم ابتدائي وثانوي مع تربية دينية لا سيما إذا طلب أكثر المكتتبين ذلك.<lb/>وسنعود إلى بيان ذلك بالتفصيل فيما سنكتبه عن التعليم الديني وفاءً بما وعدنا<lb/>في الجزء الماضي والله الموفق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n9-p942"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1851.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(مَن حرَّم الخمر على نفسه في الجاهلية)<lb/>إذا سلمت الفطرة وكرمت النشأة فقد يبلغ المرء من مراتب الفضيلة - مع فقد<lb/>الأخذ بالتعليم والقيام بالتأديب - ما لا يبلغه مع وجْدهما وقد ثلمت فطرته، وخبثت<lb/>نشأته، لذلك تجد في سيرة أبناء الجاهلية من الفضائل الاختيارية ما يعز مثله على<lb/>قوم يرون أن لهم في العلوم الجواد المصلى، وأنهم نالوا من التربية القدح المعلى،<lb/>وإنما هم عبيد الشهوة، وأسرى اللذة، يعاقرون الخمر جهرًا وهم يعتقدون أنها<lb/>محرمة في الدين الذي ينتسبون إليه، وضارة في حكم الطب الذي يعولون عليه،<lb/>وقد كان يوجد في الجاهلية من حرمها على نفسه وهو لا يرى فيها إثمًا في حكم<lb/>الدين، ولا ذمًّا من المعاشرين، وإنما هو العقل أراد حقيقة خبثها فأبى أن يحكم لذته<lb/>في عقله.<lb/>قال أبو علي القالي في أماليه: حدثنا أبو بكر بن دريد قال: أخبرنا السكن بن<lb/>سعيد عن محمد بن عباس والعباس بن هشام قالا: حرم رجالٌ الخمرَ في الجاهلية<lb/>تكرمًا وصيانةً لأنفسهم منهم عامر بن الظرب بن عمر بن عباد بن يشكر بن بكر<lb/>ابن عدوان بن عمر بن قيس بن غيلان وقال في ذلك:<lb/>سئَّالة للفتى ما ليس في يده <gap resp="#org_MS"/> ذاهبة بعقول القوم والمال<lb/>أقسمت بالله أسقيها وأشربها <gap resp="#org_MS"/> حتى يفرق ترب القبر أوصالي [1]<lb/>مورثة القوم أضغانًا بلا إحن <gap resp="#org_MS"/> مزرية بالفتى ذي النجدة الحالي<lb/>وحرم قيس بن عاصم الخمر وقال في ذلك:<lb/>لعمرك إن الخمر ما دمت شاربًا <gap resp="#org_MS"/> لسالبة مالي ومذهبة عقلي<lb/>وتاركتي من الضعاف قواهم <gap resp="#org_MS"/> ومورثتي حرب الصديق بلا نبل<lb/>(قال) : وحرم صفوان بن أمية بن محرث الكناني الخمر في الجاهلية وقال<lb/>في ذلك:<lb/>رأيت الخمر صالحةً وفيها <gap resp="#org_MS"/> مناقب تفسد الرجل الكريما<lb/>فلا والله أشربها حياتي <gap resp="#org_MS"/> ولا أشفي بها أبدًا سقيما<lb/>(قال) : وحرم عفيف بن معد يكرب عم الأشعث بن قيس الخمر وقال:<lb/>وقائلة هلم إلى التصابي <gap resp="#org_MS"/> فقلت عففت عما تعلمينا<lb/>وودعت القداح وقد أراني <gap resp="#org_MS"/> بها في الدهر مشعوفًا رهينا [2]<lb/>وحرمت الخمور عليَّ حتى <gap resp="#org_MS"/> أكون بقعر ملحود دفينا<lb/>وقال عفيف بن معد يكرب أيضًا:<lb/>فلا والله لا ألفى وشَربًا <gap resp="#org_MS"/> أنازعهم شرابًا ما حييت<lb/>أبى لي ذاك آباء كرام <gap resp="#org_MS"/> وأخوال بعزهم ربيت<lb/>(قال) : وحرم سويد بن عدي بن عمر بن سلسلة الطائي ثم المعنيّ الخمر،<lb/>وأدرك الإسلام فقال:<lb/>تركت الشعر واستبدلت منه <gap resp="#org_MS"/> إذا داعي منادي الصبح قاما<lb/>كتاب الله ليس له شريك <gap resp="#org_MS"/> وودعت المدامة والندامى<lb/>وحرمت الخمور وقد أراني <gap resp="#org_MS"/> بها سدكًا وإن كانت حراما<lb/>أقول: ويالله لسلالة هذا الشعر وكم في الأمالي من مثله وما هو أرق منه.<lb/>***<lb/>(رقة أشعار العرب)<lb/>قال أبو علي (ص29) : وحدثنا أبو بكر بن دريد رحمه الله قال: سألت<lb/>عبد الرحمن يومًا فقلت له: إن رأيت أن تنشدني من أرق ما سمعت من عمك من<lb/>أشعار العرب فضحك وقال: والله لقد سألت عمي عن ذلك فقال: يا بني وما تصنع<lb/>برقيق أشعارهم فوالله إنه ليقرح القلوب ويحث على الصبابة، ثم أنشدني للعلاء بن<lb/>حذيفة الغنوي:<lb/>يقولون مَن هذا الغريب بأرضنا <gap resp="#org_MS"/> أما والهدايا إنني لغريب<lb/>غريب دعاه الشوق واقتاده الهوى <gap resp="#org_MS"/> كما قيد عود بالزمام أديب<lb/>وماذا عليكم إن أطاف بأرضكم <gap resp="#org_MS"/> مطالب دين أو نفته حروب<lb/>أمشي بأعطان المياه وأبتغي <gap resp="#org_MS"/> قلائص منها صعبة وركوب<lb/>فقلت: أريد أحسن من هذا، فأنشدني:<lb/>لعمري لئن كنتم على النأي والقلا <gap resp="#org_MS"/> بكم مثل ما بي إنكم لصديق<lb/>فما ذقت طعم النوم منذ هجرتكم <gap resp="#org_MS"/> ولا ساغ لي بين الجوانح ريق<lb/>إذا زفرات الحب صعَّدن في الحشا <gap resp="#org_MS"/> كررن فلم يعلم لهن طريق<lb/>(ثم قال أبو علي) : وأنشدنا أبو بكر رحمه الله قال: أنشدني عبد الرحمن<lb/>عن عمه قال: أنشدتني عشرقة المحاربية وهي عجوز حيزبون زَولة:<lb/>جريت مع العشاق في حلبة الهوى <gap resp="#org_MS"/> ففُقتهم سبقًا وجئت على رسلي<lb/>فما لبِس العشاق من حلل الهوى <gap resp="#org_MS"/> ولا خلعوا إلا الثياب التي أبلي<lb/>ولا شربوا كأسًا من الحب مُرَّةً <gap resp="#org_MS"/> ولا حلوة إلا شرابهم فضلي<lb/>قال أبو بكر: الحيزبون: التي فيها بقية من الشباب، والزولة: الظريفة،<lb/>والزول: الظريف، وقوم أزوال، والزول أيضًا: الداهية، والزول: العجب،<lb/>وقال لي غير أبي بكر: الحيزبون: العجوز ولم يحدد لها وقتًا , ثم أنشد في مكان<lb/>آخر لابن أبي مرة الملكي:<lb/>إن وصفوني فناحل الجسد <gap resp="#org_MS"/> أو فتشوني فأبيض الكبد<lb/>أضعف وجدي وزاد في سقمي <gap resp="#org_MS"/> أنا لست أشكو الهوى إلى أحد<lb/>آه من الحب آه من كمدي <gap resp="#org_MS"/> إن لم أمت في غد فبعد غد<lb/>جعلت كفي على فؤادي من <gap resp="#org_MS"/> حر الهوى وانطويت فوق يدي<lb/>كأن قلبي إذا ذكرتكم <gap resp="#org_MS"/> فريسة بين ساعدي أسد<lb/>يدي بحبل الهوى معلقة <gap resp="#org_MS"/> فإن قطعت الهوى قطعت يدي<lb/>وأنشد لأبي بكر بن الأنباري عن المظفر:<lb/>هل من جوى الفرقة من واق <gap resp="#org_MS"/> أم هل لداء الحب من راق<lb/>أم من يداوي زفرات الهوى <gap resp="#org_MS"/> إذ جلن في مهجة مشتاق<lb/>يا كبدا أفنى الهوى جلها <gap resp="#org_MS"/> من بعد تلذيع وإحراق<lb/>حتى إذا نفَّسها ساعةً <gap resp="#org_MS"/> كرت يد البين على الباقي<lb/>(المنار)<lb/>القارئ يرى في هذه المقاطيع أرق الشعر وألطفه مسلكًا في الروح وأشده جذبًا<lb/>للقلوب. <note type="footnote" location="bottom">(1) أي: لا أسقيها ولا أشربها وحذف (لا) في القسم معروف عنهم.<lb/>(2) مشعوفًا: مجنونًا.</note>
            </note>
            <pb
             n="n9-p945"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1852.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب الأمالي والنوادر لأبي علي القالي)<lb/>أرأيت هذا الذي قرأت من مختار الشعر العربي في تحريم الخمر وفي النسيب؟<lb/>هو منقول من كتاب الأمالي والنوادر، وما كتاب الأمالي والنوادر؟ هو الذي عده<lb/>ابن خلدون من أركان كتب الأدب؛ إذ قال في فصل الكلام على علم الأدب:<lb/>وسمعنا من شيوخنا في مجالس التعليم أن أصول هذا الفن وأركانه أربعة دواوين:<lb/>وهي أدب الكاتب لابن قتيبة وكتاب الكامل للمبرّد وكتاب البيان والتبيين للجاحظ<lb/>وكتاب النوادر لأبي علي القالي البغدادي وما سوى هذه الأربعة فتبع لها وفروع<lb/>عنها , اهـ.<lb/>كان في هذا الكتاب من النوادر التي قلّ أن تكتحل برؤيتها عين، فصارت<lb/>ولله الحمد مسرح كل عين تعشق الأدب إذ شرع في طبعها الشيخ إسماعيل بن<lb/>يوسف بن صالح بن دياب التونسي فتم منها طبع الجزء الأول وجزء الذيل والثاني<lb/>لا يلبث أن يتم، طبع في هذه الأيام كثير من كتب الأدب ولكن لم يطبع كتاب<lb/>بالإتقان والضبط والتصحيح الذي طبع به كتاب الأمالي , طبع في المطبعة الأميرية<lb/>على ورق جيد مضبوطًا ما فيه من الشعر ومن الكلم الغريب والأعلام التي يشتبه فيها<lb/>وما قد يشتبه من التركيب في النثر بالشكل، وأظن أنه لم يعتنِ بطبع كتاب بعد<lb/>(المخصص) كما اعتنى بطبعه , وقد علم القارئ أن هذا الكتاب على ما فيه من<lb/>الفكاهة مما يطبع في نفس قارئه ملكة البلاغة العربية , وقيمة الاشتراك فيه خمسون<lb/>قرشًا.<lb/>***<lb/>(مفردات الراغب في غريب القرآن)<lb/>كتاب المفردات للراغب أشهر من نار على علم , وهو ما زال منذ وجد<lb/>معوان المفسرين؛ ذلك أنه رتب الألفاظ على حسب أوائل الحروف كالمصباح<lb/>وفسرها تفسيرًا قلما تجد مثله في كتب اللغة التي قد تفسر الشيء بالأعم والأخص<lb/>وبالتعريف الدوري , وهو كثيرًا ما يحدد المعاني حتى يكون تفسيره اللفظ كالتعريف<lb/>المنطقي , وقد طبعه في هذه الأيام الحاج مصطفى البابي الحلبي في مطبعته طبعًا<lb/>واضحًا مضبوطًا بالشكل , وقد راجعت معه عدة مواد فلم أَرَ فيها غلطًا، فيجب أن<lb/>يشكر له إحياء هذا الكتاب النفيس والشكر كل الشكر إقبال أهل العلم على اقتناء<lb/>الكتاب والاستفادة منه.<lb/>***<lb/>(خمس رسائل نادرة)<lb/>الأولى: في شرح حديث أبي ذر رضي الله عنه لشيخ الإسلام تقي الدين أبي<lb/>العباس أحمد بن تيمية الحراني , والثانية: في الرواة الثقات المتكلم فيهم بما لا<lb/>يوجب ردهم للحافظ الذهبي الدمشقي , والثالثة: رسالة قاضي الإمام أبي نصر<lb/>محمد بن عبد الرحيم الخيام , والرابعة: فتوى شيخ الإسلام ابن تيمية في قول النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: (أنزل القرآن على سبعة أحرف) وما المراد بهذه السبعة ,<lb/>والخامسة: رسالة الأدب الصغير وهي من حكم عبد الله بن المقفع الكاتب المشهور ,<lb/>طبع هذه الرسائل الشيخ عبد المجيد زكريا في مجموعة بلغت صفحاتها نحو<lb/>160، فنحثُّ أهل العلم على مطالعتها.<lb/>***<lb/>(قانون الصين)<lb/>يقول الشيخ سعيد العسلي الرحالة السوري أنه ظفر في (كشغر) بنسخة من<lb/>قانون الصين الذي يسمونه (لي) وهو من وضع عاهل الصين السابق (تونجي<lb/>خانكدي) وأنه هداه إليه بعض أهالي (كشغر) , ونقله هو إلى العربية بمساعدة<lb/>بعض العارفين باللغة التركية والصينية معًا في مدينة (خوم يوزه) من تلك الولاية ,<lb/>ثم تصرف في الترجمة بالتقديم والتأخير والحذف والاختصار والتوضيح , وقد<lb/>طبع ما ترجمه في مصر , ومن مزايا هذا القانون مزج المواعظ والنصائح بالأحكام<lb/>القانونية.<lb/>ويا ليت المترجم لم يتصرف فيه ولم يفصل بين الحِكَم والأحكام. أما طبعه<lb/>فحسن , والورق الذي طبع عليه جيد، ولكنه لم يجعل كل مادة في أول السطر كما<lb/>هي العادة المسهلة للمراجعة والمرغبة في المطالعة , هذا وإن مثل هذا القانون مما<lb/>يرغب في الاطلاع عليه الحكام لا سيما رجال القضاء ومحبي التاريخ والوقوف<lb/>على طرائف العلوم والآداب فهو مما يرجى رواجه من غير ترغيب فيه , ويحمد<lb/>مترجمه على إتحاف العربية به.<lb/>***<lb/>(فصول الحكماء)<lb/>رسالة جديدة من تأليف الشيخ أبي الهدى أفندي الشهير ذكر فيه تعريف<lb/>الحكمة وأسماء طائفة من قدماء الحكماء وطائفة من حكماء المسلمين العقليين يتكلم<lb/>عن الواحد منهم بجملة وجيزة , ثم ذكر طائفةً من حكماء المسلمين الدينيين وتكلم<lb/>عنهم بكلام أوسع , والرسالة نحو مئة صفحة مثل صفحات كتاب الإسلام<lb/>والنصرانية وتطلب من طابعها أمين أفندي هندية.<lb/>***<lb/>(بليزار)<lb/>أهدتنا مطبعة المناظر منذ ثلاث سنين قصة بليزار فوضعناها بين الكتب<lb/>المعدة للمراجعة في أوقات الفراغ إن وجدت , ولم نَرَ من حاجة للمبادرة إلى الكتابة<lb/>عنها والإعلان بها؛ لأن الغرض من مثل هذه الكتابة تنبيه الراغبين إلى ابتياع ما<lb/>يكتب عنه ترويجًا له , وقلما يقرأ المنار حيث تباع قصة بليزار إلا عند طابعها<lb/>وبائعها , وِعِكْنا في الشهر الماضي أيامًا فرأينا من التسلية أن ننظر في بعض ما لم<lb/>ننظر فيه من القصص المهداة إلينا , وبدأنا بقصة بليزار فبدا لنا ما لم نكن نحتسب،<lb/>بدا لنا أن هذه القصة كتاب من أحسن الكتب في الأخلاق والسياسة تتمثل فيه<lb/>السياسة في أبهى صورها , وتتجلى فيه السياسة القويمة في أسنى مجاليها، لا يقرأ<lb/>الفصول الأولى منها ذو قلب ويملك عينيه أن تهملا , وما كان لصاحب المناظر<lb/>وهو من نعرف في تحري النافع والتجافي عن اللغو أن يختار طبع قصة لا تفيد ,<lb/>ولعله يرسل إلى مصر طائفةً من هذه القصة لئلا نكون قد ظلمنا القراء في تشويقهم<lb/>إليها مع امتناعها.<lb/>***<lb/>(لحن كيوتزر - مكسيم غوركي)<lb/>قصتان من مطبوعات مطبعة المناظر أولاهما للفيلسوف لاون تولستوي<lb/>الروسي في بيان ما أحدثته المدنية الحديثة من الفساد في البيوت بإعطاء النساء من<lb/>الحقوق فوق ما أعطتهن الطبيعة، حتى صار همّ المرأة في التمتع بمعنى الزوجية<lb/>صارفًا لها عن القيام بشئون الأمومة , وناهيك بمفاسد غرامهن بالموسيقى , والثانية<lb/>مجموعة فيها ثلاث قصص وجيزة أو حكايات وضعية , عنوان الأولى: العجانون ,<lb/>والثانية: الشيطان , والثالثة: الكذب , وأطلق على المجموع اسم كاتبها وهو من<lb/>كتاب روسيا الاجتماعيين المشهورين , وترجمها إبراهيم أفندي شحادة فرح من<lb/>الأدباء السوريين في البرازيل لما فيها من الفائدة وحسن الأسلوب.<lb/>***<lb/>(المعارف)<lb/>(جريدة إسلامية عمومية أسبوعية لمدير سياستها محمد صادق المحمودي)<lb/>ظهرت في تونس في أواخر ذي القعدة الماضي في شكل الجرائد اليومية الكبرى.<lb/>وذكر صاحبها الفاضل في خطبة العدد الأول أنه أنشأها لخدمة العلوم<lb/>والمعارف ونشر فضائل الآداب الإسلامية ولخدمة اللغة العربية وتحري أساليبها<lb/>البليغة البعيدة عن العجمة , وجعل أمر السياسة فيها ثانويًّا فأصاب , وفى العدد<lb/>الأول منها مقالة في تاريخ الجرائد تكلم فيها عن الجرائد التونسية باعتدال , ولكننا<lb/>انتقدنا عليه فيما قاله عن الجرائد المصرية ما لا يكاد يسلم من مثله من يكتب عن غير<lb/>بلاده كقوله عن جريدة الأهرام: إن سياستها لا تنطبق مع سياسة الجرائد الإسلامية.<lb/>والواقع أن سياستها في هذه السنين أقرب إلى سياسة اللواء والمؤيد من<lb/>كل جرائد النصارى، وقوله: إن مؤسسي المقطم (من أقباط مصر) ، والصواب<lb/>أنهم سوريون كأصحاب الأهرام , وكمبالغته في الكلام عن جريدة اللواء وجعْلها<lb/>خادمةً للإسلام <gap resp="#org_MS"/> ولم نقرأ فيها شيئًا قط فيه خدمة لدين الإسلام نفسه، بل كثيرًا ما<lb/>نرى فيها مسائل تخالفه عن غير عمد في الغالب كقولها: إن قتل القاتل من بقايا<lb/>الهمجية , وليس لقب زعيم الحزب الوطني الذي ذُكر في بعض الجرائد في هذا<lb/>العام مما كافأ المسلمون به صاحب جريدة اللواء على خدمتهم وخدمة دينهم كما ظن<lb/>وإنما هي كلمة كتبها صديق له من نصارى السوريين في جريدة أوربية فلاكتها<lb/>بعض جرائد تلك البلاد وأنكرتها الجرائد المصرية , ومن مبالغته ما ذكره عن<lb/>انتشار اللواء في الهند والممالك العثمانية، والصواب أنه ليس لجريدة مصرية<lb/>انتشار في البلاد العثمانية إلا الأهرام الأسبوعية , وأما الهند فقلما يوجد فيها من<lb/>يقرأ العربية غير علماء الدين، وهؤلاء قلما يقرأون الجرائد لبُعدهم عن السياسة،<lb/>وإنما يقرأ بعضهم المجلات.<lb/>وأما الآستانة فكل من أرسل إليها شيئًا يصل ولكن إلى الحكومة فلا<lb/>خصوصية لجريدة على أخرى هناك إلا بزيادة المقت , والحكومة العثمانية لم تمنح<lb/>صاحب جريدة اللواء رتبة ميرميران، ولا صاحب المؤيد الرتبة الأولى من الصنف<lb/>الأول وهي أعلى من رتبة صاحب جريدة اللواء إلا بالتماس الخديو , وكقوله: إن<lb/>جريدة الصحافة تمتاز على سائر الجرائد الأسبوعية (بكونها تطبع بثماني صفحات)<lb/>والصواب أن هنا عدة جرائد أسبوعية ذات ثماني صفحات.<lb/>مضت عادة المنار بأن يعرف بالصحف الجديدة تعريفًا مجملاً لا يشوبه مدح<lb/>ولا نقد , وقد خالفنا العادة في التعريف بهذه الجريدة للعناية بها وللتنبيه على ما يقع<lb/>كثيرًا من غلط البعيد عن الشيء في الكلام عنه , فإننا كثيرًا ما نرى جرائد الهند<lb/>وتونس (مثلاً) تحفل ببعض ما ينشر في صحيفة مصرية لم يشعر به أهل مصر؛<lb/>لأن الجريدة لا شأن لها ولا انتشار , أو لم يحفلوا به لعلمهم بالهوى الباعث للكاتب<lb/>على ما كتب وللغيرة على التاريخ؛ إذ مقالة المعارف تاريخية لا شعرية ولا سياسية<lb/>فيقال: إن هذا من التخيل أو الغرض الذي لا يؤخذ على ظاهره بالقبول.<lb/>***<lb/>(المهذب)<lb/>(جريدة يومية أدبية علمية صناعية تصدر موقتًا يوم السبت من كل أسبوع)<lb/>أنشأها في زحلة من لبنان الخوري بولس الكفوري رئيس الكلية الشرقية فيها ,<lb/>وعهد إلى عيسى أفندي إسكندر المعلوف بتحريرها , ومَن عرف ما للخوري بولس<lb/>صاحبها من المكانة والفضل وما لعيسى أفندي محررها من الشهرة والبراعة يرجو<lb/>كما نرجو أن يكون لهذه الجريدة من اسمها أفضل نصيب، فتكون من خير ذرائع<lb/>التهذيب، ولنا في هذا المقام أن نفخر بهمة السوريين وخصوصًا اللبنانيين الذين<lb/>ينشئون الجرائد اليومية وغير اليومية في قلل الأجيال، وفي مهاجرهم وراء البحار،<lb/>ولا تسمو إلى مثل ذلك همة غيرهم من الناطقين بالضاد في مثل تونس وحلب<lb/>وبغداد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n9-p950"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1853.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(جمعية الشورى العثمانية)<lb/>ليس في الدنيا مملكة كالمملكة العثمانية في اختلاف الأجناس واللغات والملل<lb/>والنحل , وقد سادت دولة الترك هذه الشعوب المتفرقة بالقوة العسكرية بضعة قرون<lb/>ولكنها لم تحولهم عن لغاتهم ولا عن أديانهم , ولم توحد بينهم بجنسية قانونية<lb/>يتحدون فيها بالعدل والمساواة في الحقوق، لم تفعل كما فعلت دول العرب في<lb/>تحويل الشعوب عن دينها ولغتها معًا أو عن أحدهما بالقوة الأدبية، ولا كما فعلت دول<lb/>أوربا في تحويل الوثنيين الأصلاء واليهود والعرب الدخلاء عن دينهم بالقوة القاهرة<lb/>وإبادة من تأبَّى وإجلائه، فبقيت هذه الشعوب التي لم تتحد مع الدولة برابطة لغة<lb/>ولا دين ولا حكومة مساواة تفترص النهز للخروج عليها والانفصال منها , فمنهم<lb/>من قضى مأربه ومنهم من ينتظر.<lb/>كان ضعف هذه الشعوب وجهلها وعدم النصير لها هو العون للدولة على<lb/>إخضاعها وسيادتها بالقوة , ولكن صروف الزمان قد أفاضت على هذه الشعوب<lb/>شعاعًا من نور العلم بشؤون الاجتماع البشري، وأوجدت لهم أنصارًا من دول أوربا<lb/>التي أربت قواها على قوة الدولة , واتفق أن اشتد من أول هذا القرن<lb/>(الهجري) ظلم الدولة واستبداد السلطة المطلقة فيها حتى كان نفور المتحدين معها<lb/>في الدين واللغة والجنس منها (أي الترك) أشد من نفور المتحدين معها في الدين<lb/>فقط كالعرب والأكراد؛ لأن سهم الترك من شعاع العلم كان أوفر، وشعورهم بألم<lb/>زوال السلطة أقوى , فانبرى بعض أهل الغيرة من الترك إلى تأليف جمعية سرية<lb/>تسعى في تلافي الخطر الذي ينذر دولتهم بإزالة الحكم المطلق الاستبدادي المدمر<lb/>للممالك والمهلك للأمم وإعادة مجلس (المبعوثان) والعمل بالقانون الأساسي،<lb/>ولكن السلطان تتبع بأعوانه أثر الجمعية فمزق شملها قبل أن تبدأ بعمل ما , وظهر من فساد أخلاق بعض أعضائها الذين صاروا أعوانًا للاستبداد بما نالوا من الرواتب<lb/>والرتب وما ذهب بثقة الناس حتى من الصادقين من سائرهم.<lb/>هذا وإن هذه الجمعية لما لم تكن مؤلفةً من جميع الشعوب العثمانية كانت<lb/>جديرةً بأن لا تدرأ الخطر، ولا تنال الظفر، لهذا فكر كثير من عقلاء العثمانيين<lb/>بوجوب السعي في تأليف جمعية من الشعوب العثمانية كلها ومازال هذا الفكر يتقلب<lb/>في الأطوار حتى تمخض فولد (جمعية الشورى العثمانية) .<lb/>تألفت هذه الجمعية في القاهرة من أفراد من الترك والعرب والأرمن والروم<lb/>والكرد , والغرض منها اتحاد الشعوب العثمانية على اختلاف أجناسها ومللها في<lb/>السعي لجعل الحكومة العثمانية حكومة شورى وعدل , وهذه هي الطريقة المثلى<lb/>لصيانة الدولة من التمزيق بالاختلاف الذي هو ظهير الاستبداد، والتفرق الذي هو<lb/>نصير الاستعباد، ولو أن مؤسسي جمعية تركيا الفتاة اهتدوا إلى هذا التأليف بين<lb/>الشعوب والملل في ابتداء العمل؛ لما نزل ببلاد الأرمن وكريت ومكدونية ما نزل،<lb/>ولما تفاقم أمر الاستبداد واستفحل، فعسى أن يسرع العثمانيون إلى الدخول في<lb/>هذه الجمعية أفواجًا ويعضدوها بآرائهم وأموالهم , وهذه صورة نشرة منها جاءتنا في<lb/>البريد مطبوعةً بالتركية والعربية والفرنسية والأرمنية:<lb/>(اللائحة الأساسية لجمعية الشورى العثمانية)<lb/>تألف جمعية لجميع سكان المملكة العثمانية باسم جمعية الشورى العثمانية وهذه<lb/>لائحتها الأساسية:<lb/>مادة 1: القصد من تأسيس هذه الجمعية هو جعل الحكومة العثمانية<lb/>دستوريةً شورويةً بالفعل.<lb/>مادة 2: إن الجمعية ستبذل ما في وسعها للوصول إلى غرضها هذا بكل<lb/>الوسائل المشروعة.<lb/>مادة 3: إن جمعية الشورى العثمانية تؤلَّف من العثمانيين من غير التفات<lb/>إلى الدين والجنسية.<lb/>مادة 4: يكون للجمعية لجنة مركزية أصلية تقوم بوضع نظامات الجمعية<lb/>وقوانينها.<lb/>مادة 5: إن قاعدة أعمال اللجنة المركزية هي الآن بمصر القاهرة.<lb/>مادة 6: إن فروع الجمعية تكون كلها تابعة في أعمالها للجنة الكبرى<lb/>المعروفة باسم اللجنة المركزية الأصلية.<lb/>مادة 7: إن سير أعمال الجمعية يعين من قِبَل اللجنة المركزية.<lb/>مادة 8: إن مقصد الجمعية الساعية للحصول عليه ليس خفيًّا , لذلك يجوز<lb/>من الآن إعلان وجودها.<lb/>مادة 9: إن اللجنة المركزية تقوم بوضع القوانين وطبعها وتسمية الأشخاص<lb/>اللازمين للوظائف التي ترد بالقوانين وتعيين وظائف كل فرد من الجمعية ومراقبة<lb/>أعمال الموظفين.<lb/>مادة 10: تطبع هذه اللائحة الأساسية باللغات التركية والعربية والأرمنية<lb/>والإفرنسية.<lb/>هذا وإن الذين وضعوا هذه اللائحة الأساسية يرجون من جميع إخوانهم<lb/>العثمانيين الذين يهمهم خير وطنهم وشرفه ومجده أن ينضموا إليهم ويساعدوهم<lb/>للوصول إلى هذه الغاية الشريفة التي تسعى إليها جمعيتهم , والله الموفق.<lb/>جميع المخاطبات تُرسل الآن موقتًا إلى صندوق البوستة نمرة 1174.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (جمعية الشورى العثمانية)<lb/>***<lb/>(أمير - بل ملك - أفغانستان في الهند)<lb/>طالما تمنى الإنكليز أن يزور أمير الأفغان بلاد الهند , وقد نالوا في هذه الأيام<lb/>ما تمنوا فسُروا بذلك , ولما وصل حبيب الله خان إلى الهند خاطبه ملك الإنكليز<lb/>على لسان البرق بلقب (جلالة الملك) وكان يقال: إن إنكلترا لا تعد أفغانستان<lb/>مستقلةً تمام الاستقلال، بل تحت حماية حكومة الهند الإنكليزية فهذا اعتراف من<lb/>ملك الإنكليز بأنها مملكة لا إمارة , وهذا هو أثر الحزم وحسن السياسة من الأمير<lb/>عبد الرحمن خان رحمه الله والملك حبيب الله خان وفقه الله.<lb/>ليس من موضوع المنار أن يذكر أخبار احتفال حكومة الهند بضيفها الجليل ,<lb/>ولكن إذا ترك خبر زيارته لمدرسة العلوم في عليكرة يكون قد قصر فيما هو من أهم<lb/>موضوعاته. زار الملك المدرسة وبحث فيها بحث مفتش خبير، فكان بحثه من<lb/>آيات علمه وعقله , قابله أعضاء مجلس إدارة المدرسة وكانوا 32 فكان جل<lb/>مذاكرته معهم في المباحث الدينية حتى قيل: إنهم عجزوا عن مجاراته والإجابة عن<lb/>جميع أسئلته , ولما أطلعوه في مكتبة المدرسة على بعض المصاحف والكتب الدينية<lb/>قال: إنني عالم بما في هذه الكتب وأريد أن أقف على ما في عقول الذين<lb/>يتدارسونها , وبعد أن صلى الظهر في جامع المدرسة طلب أن يرى الدروس<lb/>فرتبت الفرق في حجراتها , واطلع على عدة منها وظهر اهتمامه وإصغاؤه في<lb/>درس الاقتصاد السياسي ودرس التاريخ ودرس تعليم اللغات ودرس أصول الدين ,<lb/>وقد استأذن أستاذ هذا الدرس في سؤال بعض الطلبة وبعد الإذن طفق يسأل مدة<lb/>ساعة كاملة، ثم أمر بعض الطلاب بقراءة آيات من القرآن وكانت عينا الملك<lb/>تفيضان من الدمع عند سماع التلاوة.<lb/>وطلب أن يقف على درس طلبة الشيعة وقد قال لهؤلاء الطلاب: أصيخوا لما<lb/>أقوله لكم أيها الطلاب , أنتم في شرخ الشباب وستذكرون ما أقوله لكم متى تقدمتم<lb/>في السن، تسمعون الناس يقولون: إن أمير أفغانستان سني متعصب أيلزم أن أكون<lb/>متعصبًا؛ لأنني سني؟ ! أتفضلون أنتم الهندوس على أهل السنة؛ لأنكم من<lb/>الشيعة؟ ! كلا وإنني - وأنا سني - لا أفضل الهندوس على الشيعة. قرأتم في<lb/>الجرائد أنني نهيت في دلهي عن تضحية البقر يوم العيد وأنا هناك مجاملة للهندوس<lb/>وتحاميًا لجرح عاطفتهم الدينية، فإذا كان هذا شعوري في مجاملة الهندوس فكيف<lb/>يكون شعوري وميلي إلى الشيعة؟ إذًا لا تصدقوا أنني متعصب، إن في رعيتي<lb/>السني والشيعي والهندوس واليهود , وقد أطلقت للجميع الحرية في الدين والمذهب.<lb/>نعم لا أسمح للشيعة أن تهين الخلفاء الثلاثة وتزدريهم، فإن كان هذا يعد تعصبًا فأنا<lb/>متعصب.<lb/>كانت المدرسة قد أعدت خطبةً للترحيب به واطلع عليها كما هي العادة في<lb/>مثل ذلك فلم يسمح بقراءتها كلها حرصًا على الوقت , وخطب هو بالفارسية خطابًا<lb/>افتتحه بالشكر لحكومة الهند على مساعدة المدرسة , وذكر أنه سمع عن المدرسة<lb/>الحسن والسيئ، وكان السيئ هو الغالب على ذهنه قال: (فجئت لأعرف الحقيقة<lb/>بنفسي؛ لأنني لا أثق في شيء من الأعمال بالروايات) ، ثم صرح بأنه بعد<lb/>الاختبار الدقيق علم أن الطاعنين في المدرسة كانوا كاذبين، وأكد ذلك ثلاثًا قال:<lb/>(وجدت مجلس الإدارة يبذل العناية التامة لجعل الطلبة على يقين في إيمانهم ,<lb/>وأن الطلبة يتقدمون وينمون ليكونوا من المسلمين الصالحين , وإنني سألتهم أسئلةً<lb/>يعسر على بعض المسلمين الصالحين حلها فأجابوا عن كل سؤال، ولم تكن<lb/>أجوبتهم سطحيةً لا تتجاوز حناجرهم بل كانت علمًا فائضًا عن قلوبهم فأحمد الله أن<lb/>وجدتهم على ثبات في دينهم واستقامة في آدابهم , وسيكون حبيب الله خان بعد اليوم<lb/>أحرص الناس على قطع ألسنة من يذمون هذه الكلية (وهنا صفق الحاضرون،<lb/>فأشار بيده أن أمسكوا) وقال:<lb/>(من كان لا يزال يظن أن الدين والعلم لا يتفقان , وأن الدين يضعف حيث<lb/>ينمو العلم فليأت إلى هذه الكلية وليرَ كما رأيت ما يفعل العلم لفائدة الدين ومصلحة<lb/>النابتة الجديدة.<lb/>بلغني أن بعض المسلمين في الهند يسيئون الظن في بعض فروع التعليم<lb/>فيالذلك من جهل فاحش. أصيخوا لما أقول: إنني أدافع عن التعليم الغربي وقد<lb/>استبدلت بحسبانه طريقًا للشر إنشاء كلية دعوتها (الكلية الحبيبية) إضافة إلى اسمي<lb/>تدرس فيها العلوم الأوربية على الطريقة الأوربية إلا أنني أصر على القول بأنه لابد<lb/>من جعل التعليم الديني أساسًا تقوم عليه جميع أركان التعليم فإذا هدمتم الأساس هدم<lb/>ما بني عليه , لذلك أقول لكم: اجعلوا تمرين الطلبة في علوم الدين غاية الغايات ,<lb/>وقد وضعت هذا الشرط في كليتي , وأرجو أن يراعى هنا بالدقة التامة , ولكن مع<lb/>مراعاة هذا الشرط أكرر القول بأنني صديق مخلص للتعليم الغربي وأحب له النجاح<lb/>التام) .<lb/>ثم آذن القوم بأنه قد وهب المدرسة عشرين ألف روبية هبةً معجلةً ومرتبًا<lb/>سنويًّا قدره ستة آلاف روبية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n9-p955"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1854.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خاتمة السنة التاسعة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله نبدئ القول ونعيده، وبحوله وفضله نودع عامًا ونستقبل آخر، فله<lb/>الحمد على ما وفق فيما مضى، وإياه نسأل التوفيق لخير منه فيما يأتي، فإن بيده<lb/>ملكوت كل شيء، وهو يجير ولا يجار عليه، هو ربي، إليه أدعو وإليه أنيب.<lb/>كانت السنة التاسعة للمنار كالسنين الأربع قبلها في كثرة الإقبال على المنار<lb/>فيها وطلب المئين من الناس للاشتراك , ولكننا رددنا كل طلب لم نعرف صاحبه<lb/>ولم يعرفنا به صديق نثق بوثوقه به؛ لأن التجارب علَّمتنا أن أكثر المجهولين الذين<lb/>يطلبون الاشتراك ولا يرسلون القيمة عند الطلب يمطلون بعد ذلك ويسوفون، أو<lb/>يهضمون الحق وهم متعمدون، وأن سوء حال الأكثرين يحمل على سوء الظن<lb/>بالأقلين من الصالحين، وستكون هذه طريقتنا في السنة العاشرة إن شاء الله تعالى،<lb/>لا نرسل المنار إلى أحد من طلاب الاشتراك إلا إذا أرسل إلينا القيمة مع الطلب إلا<lb/>أن يكون معروفًا لدينا، أو يطلب له ذلك من نثق بضمانه من أصحابنا، فحسبنا ما<lb/>قاسينا من مطل الماطلين.<lb/>قيمة الاشتراك في السنة العاشرة<lb/>قد جعلنا قيمة الاشتراك في المنار ستين قرشًا لأهل القطر المصري<lb/>والسودان فزدنا فيها عشرة قروش وهي سدس مجموع القيمة الآن , والسبب في<lb/>ذلك أن النفقة زادت علينا ضعف ذلك أو أكثر، فقد زادت أجرة المكان عما استأجرناه<lb/>به أول مرة مائتين وخمسة وعشرين قرشًا في الشهر بعدما فصل منه عدة<lb/>حجرات جعلت دكاكين تؤجر بما هو أكثر من هذه الزيادة , وزادت أجور العمال في<lb/>المطبعة زيادة تذكر فتستكثر , وزاد مطل المشتركين مع ذلك.<lb/>حال المشتركين<lb/>في كل سنة نزداد علمًا بصحة ما بيناه في المجلد السادس من أحوال (قراء<lb/>الصحف المنشَّرة) في الأقطار الإسلامية وأصنافهم في مصر (راجع ص 314،<lb/>م 6) وهي أشد البلاد مطلاً حتى إن بعض المديريات (كالدقهلية) لم يرسل إلينا<lb/>قيمة الاشتراك منها في هذه السنة إلا نحو ستة من المائة. نعم إن أكثر المشتركين في<lb/>المديريات لم يطالبهم بقيمة الاشتراك مطالِب ولم يذكِّرهم بها مذكر , والصحف نفسها<lb/>لا تعد مذكرةً في عرف البلاد فهم يقرءونها ولا يخطر لهم ببال أن لها حقًّا , وأنها ما<lb/>وصلت إليهم إلا بعد نفقة كبيرة؛ لأنهم اعتادوا أن لا يؤدوا حقًّا إلى مستحقه إلا بعد<lb/>إلحاح في الطلب وكثرة مراجعة في السؤال , ومنهم من يعز عليه أن يؤدي حقًّا<lb/>بدون حكم قضائي , ومنهم من لا يؤدي الحق بعد الحكم به إلا إذا حجز على شيء<lb/>مما يملك وباعته الحكومة عليه أو حاولت بيعه. ألا إن شأن هؤلاء الناس في الليّ<lb/>والمطل لغريب، وقد كنت أذاكر إبراهيم باشا نجيب وكيل الداخلية في هذا الخلق<lb/>المتمكن من نفوس الأكثرين فأخبرني أنه ما تمكن إلا بالوراثة. قال: إن الحكومة<lb/>لم تكن تحصل الأموال المضروبة على الأهالي إلا بالضرب، السبب في هذا أن<lb/>الناس كانوا يدَّعون العدم وهم واجدون، وينكرون ما بأيديهم فإذا ضُربوا يعترفون،<lb/>كان أحدهم يضع ما يطلب منه من النقد في فيه ويحلف لعامل التحصيل الأيمان<lb/>المغلظة أنه لا يملك الآن شيئًا حتى إذا ما برّح الكرباج بجلده، وشربت السياط من<lb/>دمه، أخرج النقد من فمه، ورمى به إلى العامل. ثم إنه يعود إلى مثل ذلك الكرة<lb/>بعد الكرة، لا يعتبر وإن لدغ من الجحر الواحد سبعين مرة.<lb/>وأقول الآن كما قلت من قبل: إن أشد الناس مطلاً كتّاب المصالح والدواوين،<lb/>وصغار المستخدمين، ثلة من حملة الشهادات الابتدائية وقليل من أصحاب<lb/>الشهادات النهائية، وأظن أن التعليم الناقص مع عدم التربية الصالحة هو أشد تأثيرًا<lb/>في نفوس هؤلاء من الوراثة التي حدثني بأصلها إبراهيم باشا. طلب مني أحد هذه<lb/>النابتة الجديدة أن أجعله مشتركًا في المنار منذ أربع سنين فأجبته إلى ذلك إذ رأيته<lb/>ممن يرون لأنفسهم مكانةً في الأدب يمتاز بها بين الجالسين على كراسي الديوان<lb/>وأنه دخل في زمرة أهل التأليف , وبعد أن تمت السنة الأولى من اشتراكه كان كلما<lb/>رآني يعدني بأن سيرسل إليَّ قيمة الاشتراك على رأس (الشهر الآتي) فلما كرت<lb/>الشهور على هذا الوعد المكرر (وهو أمر على خلاف المثل القائل: المكرر أحلى)<lb/>صرت إذا رأيته أبتسم تعجبًا فيبادر بالاعتذار، وأي عذر أقرب إلى الأذهان من<lb/>النسيان؟ ! ثم قال لي غير مرة: لعلك تذكرني في أول الشهر بكتاب يرسل أو وكيل<lb/>يسأل فجاريته بهذا وذاك وأنَّى تنفع مثله الذكرى؟ !<lb/>أمثال هؤلاء يتعجب منهم ولا يعتب عليهم , ومن المشتركين من يعتب عليهم<lb/>ويتعجب منهم كبعض الأغنياء الذين يؤخرون قيمة الاشتراك عدة سنين لمحض<lb/>الكسل وهم من محبي المنار وعارفي صاحبه الذين يعتقد أنهم راضون عن عمله<lb/>مغبوطون به ويتمنون دوام نجاحه، ألا يفكر هؤلاء في كونهم أجدر الناس بالسبق<lb/>إلى أداء حق المنار أول كل سنة , وأن الأجدر إذا أخَّر كان غيره أولى بالتأخير أو<lb/>الظلم بالجحد؟ وكيف يقوم حينئذ عمل ينفق عليه في كل شهر بضعة آلاف؟ !<lb/>أما حال المشتركين في سائر الأقطار فهي على ما شرحنا من قبل إلا أن<lb/>مسلمي روسيا قد قصر بعضهم تقصيرًا معظم سببه تأثير الحرب في بلادهم، فقد<lb/>تعطل البريد في بعضها، فلم يصل إليها المنار مطردًا ولم يتيسر لأهلها إرسال<lb/>النقود , ومازلنا نقول: إنهم أحسن المسلمين وفاءً في الغالب بعد عرب نجد<lb/>وحضرموت أينما كانوا وحيثما أقاموا , وأما أهل تونس فما زال الوكيل الذي<lb/>أقيل منذ سنة يرجئ حسابهم، وإنما يمكن الحكم عليه الآن من دونهم، وسيكون ذلك<lb/>في جزء آخر.<lb/>ونختم الكلام بالثناء الحسن على السابقين بالخيرات من أهل هذه البلاد<lb/>وغيرها وهم الذين يؤتون الحق في أول وقته أو قبله، وعلى المقتصدين الذين<lb/>يؤتونه متى طُولبوا ولا يؤجلونه وإن لم يستعجلوا. فبهؤلاء تقوم الأعمال، ولولاهم<lb/>لفسد العمران.<lb/>طلب الأجزاء المفقودة وحال البريد<lb/>ومما يفيد ذكره في هذا البحث أو الدرس أن أكثر المشتركين مطلاً هم أكثر<lb/>مطالبةً بأجزاء يدَّعون أنها لم تصل إليهم , وأن الرسائل التي ترد علينا ربما كان<lb/>ستون منها في المئة خاصةً بطلب الأجزاء المفقودة , وقد بحثنا في هذه المسألة<lb/>فتبين لنا بعد التحري والتدقيق ما يأتي:<lb/>(1) أن بعض الأجزاء يفقد بتقصير من إدارة المجلة , والسبب الغالب في<lb/>ذلك أن يسقط بعض العنوانات أو يذهل عنه عند إلصاقها على الغلاف , ومن غير<lb/>الغالب أن يسقط بعض الأعداد من العربة التي تنقل الأجزاء إلى البريد , وكل من<lb/>الغالب وغير الغالب نادر.<lb/>(2) أن عمال البريد يختزلون من كل جزء عدة نسخ لكنهم يتراوحون فيها<lb/>فلا يلتزمون نسخ مشترك معين , وقد يخطئون في التوزيع فيعطون المرء ما ليس<lb/>له.<lb/>(3) أن كثيرًا من المشتركين لهم أقارب أو أصدقاء يحبون قراءة المجلة<lb/>فهم يأخذونها عند مجيئها قبل أن يراها صاحبها , ومن هؤلاء الذين يأخذ الأقربون<lb/>والأصدقاء نسخهم من يبادر إلى طلب بدلها من إدارة المجلة , ومنهم من لا يطلبها<lb/>إلا بعد العلم بصدور ما بعدها ومنهم من لا يطلب إلا في آخر السنة أو عند المطالبة<lb/>بقيمة الاشتراك، ومنهم من يطلب بعد سنين أجزاءً فُقدت منها.<lb/>(4) أن من الناس من يدعي أن الأجزاء لم تصل إليه منذ كذا شهرًا وهو<lb/>يعلم أنه لم ينقطع عنه منها شيء , وهؤلاء هم الذين يتعمدون هضم الحق<lb/>ويستبيحون الكذب في ذلك , وقد اتفق أن واحدًا منهم طولب بقيمة الاشتراك فقال<lb/>للمطالب: إنني لم أَرَ المنار منذ كذا وذكر سنة أو أكثر أو أقل فالتفت المطالب إلى<lb/>نافذة بجانب الرجل فيها أوراق فرأى فيها عدة أجزاء من المنار هي آخر ما صدر<lb/>منه، فقال له: وأي شيء هذا؟ ! وأشار إلى الأجزاء! ! فرده ردًّا آخر , ونحمد<lb/>الله أن كان هذا الصنف من مشتركي المنار قليلاً لا كثَّر الله في أمة من أفراده.<lb/>لكثرة طلب المفقود نصرح في كل سنة بأن من يطلب جزءًا لم يصل إليه في<lb/>مدة لا تتجاوز شهرًا واحدًا من موعد صدوره كان حقًّا على الإدارة أن ترسله إليه ,<lb/>ومن طلبه بعد ذلك وجب أن يرسل ثمنه (وهو الآن ستة قروش صحيحة) فإن<lb/>وجد أرسل إليه , والإدارة لا تضمن وجوده , ولكنها تضمن ما يصل إليها من<lb/>الدراهم.<lb/>تقصير إدارة المنار<lb/>قد كان تقصير الإدارة في إصدار المنار في مواعيده (أوائل الشهور) أشد<lb/>في هذه السنة منه فيما سبقها , والسبب في ذلك انكسار آلة الطبع وطول الأمد على<lb/>إصلاحها ثم ما عرانا من التوعك غير مرة , وقد قصرنا أيضًا في مكاتبة من كاتبونا<lb/>من المشتركين والمحبين، ومعظم السبب في ذلك كثرة الأعمال مع فقد المساعد<lb/>وعسى أن لا نقصر من بعد.<lb/>الانتقاد على مباحث المنار<lb/>ليس عندنا انتقاد على المنار في هذه السنة لم ينشر إلا ما كتبه بعض القراء<lb/>في إنكار نشر رسالة الدكتور صدقي (الإسلام هو القرآن وحده) وعندنا أن الحق<lb/>يعلو ولا يُعلى، لا تطمسه شبهة، ولا تقوم للباطل عليه حجة، وإنما يخاف على<lb/>دين من ليس على يقين من دينه , ومن كان كذلك لا يعتد بدينه ولا يترك بحث<lb/>الباحثين لأجله.<lb/>أما الانتقاد بالقول فقد بلغنا منه مسألتان جديرتان بالذكر قالهما أحد فضلاء<lb/>الأوربيين:<lb/>(إحداهما) ما ورد في الجزء الماضي من وجوب الهجرة على المسلم الذي<lb/>يقع تحت سلطة غير المسلم , ورد ذلك في مقالة من مقالات العروة الوثقى نشرت<lb/>في الجزء الماضي , ونقول: إننا لم ندعُ في المنار إلى الهجرة التي تنافي مصلحة<lb/>الأوربيين المستعمرين ومصلحة رعاياهم المسلمين في هذا العصر، وإنما هو أثر<lb/>تاريخي لغيرنا كُتب لغرض سياسي فات وقته ومضى زمنه فلم يخطر في بالنا أن<lb/>نحذف كلمة الهجرة منه ولا أنه يكون لها تأثير يُذكر، بل نقول: إن الأستاذ الإمام<lb/>لم يكن يرى في آخر أيامه أن الهجرة واجبة على المسلمين من رعايا الأجانب الذين<lb/>لهم من الحرية في الدين ما يكادون يجدون مثلها في البلاد التي يحكمها المسلمون ,<lb/>وقد جرب أهل الجزائر فهاجروا إلى البلاد العثمانية، وبلغنا أنهم لم يلبثوا أن ندموا.<lb/>(الثانية) قولنا في الجزء الماضي أيضًا: إن الإفرنج لا يكاد يوثق بعلمهم<lb/>النظري والعقلي؛ لأنهم لم يتقنوا إلا العلوم العملية المبنية على التجربة والحس ,<lb/>وأقول: إنني تنبهت بعد طبع الكراسة التي فيها هذه الكلمة إلى ما فيها من المبالغة<lb/>في الجرح الذي لا ينكر أصله منصف لا سيما مع المقابلة بين العلوم النظرية<lb/>وغيرها ولولا أنها الكراسة العاشرة لاستدركت على العبارة في ذلك الجزء قبل أن<lb/>ينتقد أحد. ومن غريب انتقاد المكابرين زعمهم أن المنار مجلة دينية فكيف تنشر<lb/>بعض الآراء السياسية؟ ! وهؤلاء لا يُلتفت إلى قولهم، ويكفي في إظهار افتياتهم<lb/>قراءة عنوان المجلة , ولو انتقدوا كثرة المسائل الدينية لكان انتقادهم أقرب.<lb/>الثناء على المنار<lb/>أما ما يرد علينا من الثناء على المنار من الغرب والشرق فهو عظيم، وإننا<lb/>لنخجل من نشره لا سيما إذا كان محضًا , ونسأله تعالى أن يوفقنا إلى ما يحقق ظن<lb/>من يحسنون الظن بنا , وأن يقينا شر الغرور بالنفس، والغفلة عما لا نخلو عنه من<lb/>تقصير ونقص.<lb/>الدعوة إلى الانتقاد والتأييد<lb/>وإننا ندعو أهل الغيرة على الملة والأمة من العلماء والفضلاء إلى الانتقاد<lb/>بالكتابة على ما يرونه خطأً أو باطلاً مما يُنشر في المنار , ونعدهم بنشره مقرونًا<lb/>بالثناء والإقرار بالقبول إذا أقنعنا , أو ببيان ما عندنا من إيضاح مقصدنا وتأييده<lb/>بالدليل , والحق بعد ذلك لا يخفى على الجماهير؛ إذ هو الذي يعلو ولا يُعلى.<lb/>كما ندعوهم إلى تأييدنا فيما ننشره من بيان الحق والنصيحة لله ولرسوله<lb/>ولأئمة المسلمين وعامتهم ومن الإرشاد العام لكل من يصل إليه صوتنا وتبلغه مجلتنا<lb/>من البشر فإن الدعوة إذا أيدها المعتقدون بحقيقتها ونفعها لا تلبث أن تنتشر انتشار<lb/>الشعاع، وترسخ رسوخ الأطواد.<lb/>وإنما يجيب دعوتنا إلى الأمرين مَن جعلهم الله أهلاً للدعوة إلى الخير والأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر وأولئك هم المفلحون، وحزب الله الغالبون، أما<lb/>حزب الشيطان الخاسرون فإنهم يهمزون ويلمزون، ويغتابون ولا ينصحون،<lb/>ويحسبون أنهم على شيء، ألا إنهم هم الكاذبون، والعاقبة للمتقين، وسلام على<lb/>المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1855.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
