<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1174.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1320" change="#d3e146">1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1903-02-28">28 فبراير 1903</date>م
<pb n="n5-p881" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1175.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="881"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة النساء</head>
<tei:p>
               <lb/>مضار تربية النساء الاستقلالية في الإفرنج<lb/>(تمهيد) للأمم طريقان تسير عليهما في حياتها الاجتماعية طريق الهداية<lb/>الدينية مع النظر والتجربة وطريق النظر والتجربة بدون استعانة بهداية الدين. ولا<lb/>يعرف التاريخ أمة من الأمم ارتقت في الحياة الاجتماعية دون دين ولكن كثيرًا من<lb/>قادة الإفرنج في السياسة والعلم قد مرقوا من النصرانية واستدبروا تعاليمها<lb/>الاعتقادية والأدبية والعلمية في طريق مدنيتهم مقررين أنه لا يعتمد في شؤون الحياة<lb/>إلا على النظر والتجربة معًا دون ما عداهما فاشتهر في العالم أن الإفرنج مرقوا من<lb/>الدين في الواقع وإنما ينصرونه ويتعصبون له لأجل السياسة الخارجية وأنهم لم<lb/>يرتقوا إلى فئة حضارتهم هذه إلا بهذا المروق والاستدبار. وهذه شبهة أو حجة<lb/>على بطلان النصرانية إذا كان الدين كما يقول المسلمون سائقا إلى إصلاح الدارين<lb/>وسعادة الحياتين، ولكننا رأينا من كُتاب النصاري من يقول: إن الدين خاص<lb/>بطلب الدار الآخرة، ومراعاة تعاليمه في أمور الدنيا مفسد لها.<lb/>وقد خدع بمثل هذه الأقوال والأحوال بعض المسلمين الجغرافيين الذين لا<lb/>يعرفون من الإسلام إلا بعض ما يرون ممن عاشوا معهم فحسبوا أن المسلمين لا<lb/>يرتقون إلا بمثل ما ارتقى به الإفرنج من استدبار الدين والاعتماد على النظر<lb/>والتجربة اللذين هما طريق تمحيص العلم. يقيسون دينًا على دين يخالفه في حقيقة<lb/>معناه وفي تعاليمه الاعتقادية والأدبية والعملية وفي آثاره الاجتماعية والمدنية ولا<lb/>حجة لهم إلا أن الإفرنج باستدبار الدين ناجحون والمسلمين في الواقع ونفس الأمر<lb/>خاسرون، ولو أبصروا لرأوْا أن هذا الخسار، إنما تولد من المروق والاستدبار.<lb/>وأن قياسهم إنما هو قياس الضد على الضد، ولله الأمر من قبل ومن بعد.<lb/>لقد سبَح القلم إلى ما ليس من موضوعنا في هذا التمهيد والذي نريد أن نقوله<lb/>هو أن الإنسان على كونه أرقى الأحياء في هذه الأرض لم يستغن ولن يستغني<lb/>بنظره وتجاربه عن هداية الدين وإرشاده، ولدين وثني خير له من ترك التدين<lb/>بالمرة.<lb/>وأن كل أصول الارتقاء التي بُني عليها عمل مُستَدْبري النصرانية في أوروبا<lb/>مستفادة من الدين إما من بقايا دينهم تقليدًا وإما مما وصل إليهم من الإسلام اجتهادًا.<lb/>وأنه يجب على المسلمين الذين وجهوا وجوههم للحضارة الإفرنجية بالتربية والتعليم<lb/>أن يترووا في نظام هذه التربية وقوانينها فلا يجعلوها تقليدية خالصة. وأنه يجب<lb/>أن يكون أول هذا التروّي تقوية الرابطة الملية التي كانوا بها أمة لئلا تكون التربية<lb/>مفرقة لاجتماعهم ممزقة لشملهم فيكونوا كالباحث عن حتفه بظلفه، وأنه يجب إقامة<lb/>ما قرره الدين على سبيل القطع والتروّي والاجتهاد فيما وكله إلى الناس والاعتماد<lb/>فيه على النظر والتجربة والاعتبار بسِيَر الأمم ونتائجه. وأن أكبر العبر ما وقع فيه<lb/>الإفرنج من الأمراض الاجتماعية بشذوذهم عن هداية الدين في كثير من المسائل<lb/>وإن انتفعوا نفعًا عظيمًا في أمور أخرى إذا خالفت النصرانية فإنها توافق الإسلام بل<lb/>هي لا بد ترجع إلى أصل من أصول هدايته كما تقدمت الإشارة إليه آنفًا.<lb/>مسألة النساء: وبعد هذا التمهيد نقول: إن لدينا الآن مسألة كبيرة وهي<lb/>مسألة النساء، كيف يُعلَّمن، وكيف يُربَّيْن ليكن عونًا للرجال على الارتقاء ومجاراة<lb/>الأمم الحية؟ .<lb/>إن طلاب تغيير سير الأمة بالتربية والتعليم قد وضعوا نصب أعينهم أوربا<lb/>وارتقاءها فمنهم من يطلب محاكاتها وهم الحكام وبعض العقلاء، ومنهم من يستحب<lb/>تقليدهم تظرفًا وتزلفًا وهم الذين أخذوا قشورًا من العلوم المصرية في مدارس أوربا<lb/>أو مدارس بلادهم التي أنشئت لهذه العلوم وفتنوا بزخرف المدينة الأوربية<lb/>وبهرجها. كانت فرنسا هي القبلة الأولى للأستانة ومصر في طلب هذا التحول؛<lb/>لأنها أم هذه المدنية الجديدة في الغرب والشرق. ثم إن مصر وجهت وجهها في هذه<lb/>السنين إلى إنكلترا بحكم طبيعة الاحتلال الإنكليزي ومثلها الهند في هذا التوجه.<lb/>ويرى هؤلاء أن الإنكليز أَقْوم تربية من الفرنسيس، ولذلك نورد لهم ما استفدناه<lb/>بالمذاكرة والمناظرة مع بعض أهل العلم والخبرة التامة من الإنكليز في مسألة النساء<lb/>ليعلموا أن التروي الذي قلنا بوجوبه في التمهيد لا بد منه. ثم ننتقل إلى الحكم<lb/>بضرورة اتباع الهداية الإسلامية في مسألة النساء والتربية القويمة التي تنطبق عليها<lb/>ليتبين لهم أن طريقة النظر والتجربة في هذا القرن لم تُغن عن الهداية التي جاءت<lb/>على لسان نبي أمي منذ ثلاثة عشر قرنًا ونيفًا.<lb/>الغرض من التربية والتعليم سعادة الأمة بهناء المعيشة وشرف المنزلة وإنما<lb/>يطلب الهناء والشرف للحي النامي، فإذا كانت طريقة التربية والتعليم تؤدي إلى قلة<lb/>النسل وعدم نموه فتلك هي الطريقة السوءى، وسلوكها هو الجناية الكبرى على<lb/>البشر.<lb/>وتربية الإناث تربية استقلالية كما يتربى الذكور سواء مخل بوظيفة<lb/>النساء الفطرية ومؤدّ إلى تلك النتيجة المخيفة قلة النسل المؤذنة بهلاك البشر.<lb/>أنتجت هذه التربية في إنكلترا النتائج الآتية:<lb/>(1) اعتماد النساء على أنفسهن في المعيشة والكسب.<lb/>(2) توجههن إلى الأعمال الخارجية، أي التي تكون خارج البيوت وتنافي<lb/>تدبير المنزل.<lb/>(3) رغبة الكثير منهن عن الزواج بالمرة، وقال بعض أطباء الإنكليز: إنه<lb/>عرف بالاختبار أن نحو أربعين في المائة من النساء كذلك. وقال بعض أطباء<lb/>فرنسا: إن إناث البشر كإناث سائر الحيوانات، الأصل فيهن الرغبة عن مباشرة<lb/>الرجال إلا في وقت مخصوص وهو وقت الاستعداد لقبول التلقيح، وإن ما عدا هذا<lb/>فهو عارض على البشر وبين أسبابه وذكر أن هذا العارض يكون في بعض الأفراد<lb/>مرضًا من نوع (الهستيريا) وليس هذا محل شرح أقواله.<lb/>(4) أن أكثر النساء المتعلمات المتربيات يكرهن الأمومة إما لما في الحبَل<lb/>والولادة من المشقة والتعب وإما لإضطرارهن إلى ملازمة البيوت في معظم مدة<lb/>الحبَل والرضاعة إذا هن أرضعن أولادهن، والبيوت صارت في نظرهن كالسجون<lb/>لتعودهن على كثرة الخروج. وإما لاحتياجهن في ذلك إلى نفقات كثيرة تعوزهن أو<lb/>يفضلن التوسع بها في الترف. ومنهن من يذهب في ذم الأمومة مذهب الخيال الذي<lb/>يلتبس عليهن بنظريات الفلسفة أو تقاليد الدين المسيحي في جعل الإنسان ملكوتيًا<lb/>فيقلن: إن الحبل والولادة من صفات الحيوانات فينبغي الترفع عنه. وهذه جهالة<lb/>بمعنى الإنسان وما هو إلا حيوان أَرْقى من سائر الأنواع في جنسه. وليس في<lb/>استطاعة الخيال أن يخرجه عن كونه حيوانًا وإن استند إلى الفلسفة أو الدين.<lb/>(5) أنه قد نشأ في النساء تناول الأدوية لمنع العلوق وللإسقاط بعد تحققه.<lb/>(6) أن البنت قلما تتزوج في أول طور الاستعداد للأمومة وهذا التأخير من<lb/>أسباب عسر الولادة؛ لأن الأعضاء في طور الحداثة تكون مرنة تتمدد بسهولة فإذا<lb/>كبر السن قلَّت هذه المرونة المسهلة للولادة. ويزيد العسر عسرًا ضعف الأجسام<lb/>بالإفراط في الترف والنعيم فصار من الضروري أن لا تلد المرأة إلا وهي مخدرة<lb/>بالكلوفورم وبمساعدة الأطباء.<lb/>(7) أن الولادة قلما تنتهي بسلامة من مرض خطر، فهذه سبع نتائج<lb/>بعضها سبب لآخر ونضيف إليها نتيجتين عامتين في النصارى وهما:<lb/>(8) أن المرأة ملزمة في عرف النصارى بأن تدفع لمن ترغب في التزوج<lb/>به مهرًا، وكثيرًا ما يعسر عليها ذلك فتضطر إلى التبتل أو البِغاء.<lb/>(9) أن الرهبانية مشروعة للنساء كالرجال ومعدودة في الفضائل الدينية<lb/>عند أكثر النصارى. فهذه تسع أسباب من أسباب قلة النسل ومقدمات انقراض الأمم.<lb/>وما عدا الأخيرين منها فهو من آثار التربية الأوربية. ولما كانت فرنسا هي<lb/>السابقة في هذه التربية النسائية ظهر فيها قلة النسل وأطباؤها وساستها في حيرة من<lb/>أمره. وستتبعها إنكلترا في ذلك بعد سنين، وإن خفي ذلك على المعجبين بتربيتها<lb/>من الشرقيين.<lb/>وإذا التفتنا إلى جانب الرجال نراهم في إنكلترا يأخذون إخذ الذين سبقوهم<lb/>بهذه المدنية الفاسقة في فرنسا، فأكثر الشبان يرغبون عن الزواج بالمسافحة<lb/>والمخادنة، ولا يكاد أحدهم يتزوج حتى يناهز الأربعين سنة أو يجاوزها، ثم هو لا<lb/>يود أن يكون له ولد كثير وإنما يبتغي وليًّا يرث ماله ويحفظ اسم بيته إن كان من<lb/>أصحاب البيوتات ولا يكره أن يكون له ثانٍ يخلف الأول إذا هو درج فإن عُزِّر<lb/>بثالث احتمله وكره كرهًا شديدًا أن يزيد ولده عن عدد (الأقانيم الثلاثة) ويتفق مع<lb/>زوجه على الإجهاض إذا كانت ودودًا ولودًا.<lb/>ولا تحسبن هذا الصياح والعويل من ساسة فرنسا وبعض كُتَّابها في الشكوى<lb/>من قلة النسل عامة في الأمة بل الأكثرون يرون ذلك شرطًا في سعادة الأمم كما<lb/>يرونه شرطًا في سعادة البيوت فإن الأمة التي يتضاعف سكانها في مدة قريبة لا<lb/>تلبث أن تضيق بها بلادها وتضطر إلى المهاجرة إلى بلاد دونها لتعمرها وتغالب<lb/>أهلها عليها وفي ذلك من الشقاء استبدال الدار الخربة بالدار العامرة. ويقولون: إن<lb/>الدولة لا تشكو من قلة النسل حبًا في الأُمة ولكن طمعًا في مباراة الدول المستعمرة،<lb/>فالسبب في ذلك طمع المُلْك الذي لا يكتفون ببذل رفاهة الأمة في سبيله وإنما يبذلون<lb/>أيضا أموالها ودماءها. لهذا يعسر على مثل فرنسا أن تعالج هذا الداء الاجتماعي<lb/>القاتل مادامت على هذه الطريقة في التربية والتعليم وفساد العقيدة وحرية الفسق<lb/>والفجور.<lb/>بقي علينا أن نلتفت لفتة ثالثة إلى البيوت لننظر كيف يعيش الزوجان اللذان<lb/>نظرناهما منفردين أو وصفناهما من حالهما منفصلين. يتوهم المفتونون بمدنية أوربا<lb/>أن السعادة المنزلية ونعيم المعيشة الزوجية، يوجدان في الغرب حيث توجد العلوم<lb/>العالية والتربية المشتركة بين الصنفين. ويتوهم أكثر الذين قرأوا ذلك الوصف البليغ<lb/>المؤثر للحياة الزوجية السعيدة في كتاب (تحرير المرأة) أنه وصف منتزع من<lb/>البيوت الأوربية، فمنهم من يتمنى مثله بتربية مثل تلك التربية وتعليم مثل ذلك<lb/>التعليم، ولا مانع لنا منه كما يقول الكتاب. ومنهم من يرى أن المسلمين محجوبون<lb/>عن تلك السعادة بحجاب النساء وأنه لا سبيل إليها فما لنا إلا أن نسأل الله أن يعوضنا<lb/>عنها في الآخرة ما هو خير منها.<lb/>الحق الذي لا مِرْية فيه أن هناء المعيشة الزوجية لا يتحقق إلا بتحقيق أمور:<lb/>(أحدها) إذعان المرأة بأن الرجل هو سيد المنزل ورئيسه وأنها هي تابعة<lb/>ومرءوسه له. ولا تذعن في نفسها هذا الإذعان إلا إذا تربت عليه واعتقدته دينًا.<lb/>(ثانيها) ثقة الزوجين بالاختصاص بأن يعتقد الرجل أنه لا يشاركه أحد في<lb/>زوجه وتعتقد المرأة أن زوجها لا يختلف إلى غيرها من خدن أو بغيّ. وهذان<lb/>الأمران متحققان في الشرق بالدين أكثر من تحققهما في الغرب. ولا أستثني من<lb/>الشرق مصر التي هي أفسق بلاد الشرق وأكثرها فسادًا في البيوت (العائلات) .<lb/>(ثالثها) المشاكلة في الطباع والمقاربة في السجايا والأفكار. وهذا الامر<lb/>ظاهر في الغربيين وهو في الشرقيين كذلك في الغالب. ومن غير الغالب بعض<lb/>المتعلمين من المصريين فإنهم لا يجدون في النساء من يقاربهم في أفكارهم. وهم<lb/>الذين يشكون من حال النساء ويطلبون تغييرها بتربية وتعليم جديدين وإن لرغبتهم<lb/>تأثيرًا كبيرًا في الأمة؛ لأنها موافقة لرغبة الحكومة وسعيها. والعمل على هذا وإن<lb/>أنكره بالقول الأكثرون.<lb/>نعم يجب أن يكون النساء على مقربة من الرجال في الأفكار والأخلاق<lb/>والمقاصد والرغبات، فالبلاد التي انتشر فيها تعليم البنين ينبغي أن ينتشر فيها تعليم<lb/>البنات حتى لا تتسع مسافة الخُلف بين الصنفين ولما في التربية والتعليم من الفوائد<lb/>الكثيرة، ولكن يجب علينا أن لا نتبع خطوات الأوربيين قدمًا بقدم وأن لا نحتذي<lb/>شاكلتهم حذو القذة للقذة بل علينا أن نتوقى من أول السير كل ما رأيناه سيئ العاقبة<lb/>فيهم وذلك يرجع إلى أصول أهمها تربية الأنثى تربية استقلالية تامة وتعليمها كل ما<lb/>يتعلمه الذكور، فهذان الأمران ينافيان إذعانها لسيادة الرجل باطنًا وظاهرًا ويبغضان<lb/>إليها ملازمة البيوت وهي وظيفتها الطبيعية الشرعية التي ليس لها تركها إلا لسبب<lb/>مُقْتَضٍ كما أنهما يعرّضانها لتدنيس عِرْضها وإهانة شرفها الذي لا تسمو عند الرجل<lb/>ولا تملك قلبه إلا به.<lb/>وحسبي أن أقول في التربية النافعة للنساء: يجب أن تكون إسلامية وأن أقول<lb/>في تعليمهن الأول: إنه كتعليم الرجال أي ينبغي أن يعرفن مبادئ العلوم المدرسية<lb/>كلها، وأما ما وراء هذا فيجب أن لا يتوسعن إلا فيما يلزم للبيوت من تدبير ونظام<lb/>وتربية أطفال. ومن ذلك صنائع اليد والخياطة.<lb/>فعُلِمَ مما تقدم أنه يجب علينا التروّي في تربية البنات وتعليمهن وأن لا نقلد<lb/>فيهما الغربيين تقليدًا أعمى لا سيما فيما يَحْظره علينا ديننا فقد تبين بسير العلم<lb/>والتجربة في أوربا عدة قرون أن كل ما خالفوا فيه الإسلام كان ضارًّا فقد رجعوا<lb/>إلى الطلاق الذي كانوا يعدّونه من أضرّ الأمور في الاجتماع البشري فصاروا<lb/>يعدونه مِثْلنا من ضروراته وقد بدأوا يشعرون بأن تعدد الزوجات من ضرورات<lb/>الاجتماع أيضا ووجد من نسائهم داعيات إليه لا سيما في بلاد الإنكليز حيث يزيد<lb/>عدد النساء على الرجال ضِعْفين فيكثر الزنا ويكثر عدد النساء اللواتي لا عائل لهن<lb/>كما بيّناه في مقالة مستقلّة بالنقول والشواهد عن جرائد إنكلترا (راجع <date calendar="#cal_gregorian" when="0481" change="#d3e146">481</date> م4)<lb/>ولنا أن نعتبر أن تأييد سير العمران وحوادث الزمان لأحكام الاجتماع في الإسلام<lb/>من جملة الدلائل والبراهين على صحة أصله وكونه وحيًا من الله تعالى لا وضعًا<lb/>من حكماء البشر كما يتوهم الملحدون. وقد طال بنا الكلام، والمسألة تحتاج زيادة<lb/>في البسط نُرْجئه إلى فرصة أخرى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p889" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1176.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="889"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحياء الإسلام لمدينة اليونان والرومان والمصريين</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في آخر الجزء الماضي أن المقتطف الأغرّ قرَّظ كتاب (الإسلام<lb/>والنصرانية مع العلم والمدنية) وانتقد في تقريظه التمثيل الذي أوردناه في مقدمة<lb/>الكتاب مُوردًا انتقاده في صورة سؤال يستحب أن يسمع جوابه إن كان عندنا جواب،<lb/>وها نحن أولاء نوافيه بما يجب بعد إيراد السؤال أو الانتقاد. قال الكاتب الفاضل<lb/>بعد ذكر اسم الكتاب ونسبته إلى من نسب إليه: (وهو مقالات نشرت في مجلة<lb/>المنار الإسلامي، ثم جمعت على حدة في كتاب. قال حضرة الأستاذ الفاضل السيد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> في تمهيد وضعه لها ما نصه:<lb/>(ينبوع تفجر في أرض وفاض ماؤه على غيرها فأحيا الأرض بعد موتها<lb/>ولكن القائمين على حراسته وتعاهده وضعوا فوقه أنقاضًا من خرائب جيرانهم<lb/>فَغِيضَ الماء وما بقي منه صار مستنقعات تُحتوى، ولم يلبث بعدما غاض أن فاض<lb/>منه شيء في مواضع أخرى فانتفع أهلها به وحافظوا عليه ولكن الأكثرين منهم لا<lb/>يعرفون مِنْ أين جاءهم كما أن أكثر أهل الينبوع المنتسبين إليه لا يعرفون أن ذلك<lb/>الماء الذي تفجر من تلك المواضع فأنشأ أهلها به حدائق ذات بهجة وهو من ماء<lb/>ينبوعهم وأنهم لو أزالوا عنه تلك الأنقاض لفاض ورجع إليهم به خصبهم ونماؤهم<lb/>كأحسن ما كان؛ لأنهم تعلموا من غيرهم كيف يُسْتَخْدَمُ الماء للإحياء. ذلك مثل<lb/>المسلمين اليوم مع الأمم الغربية الحية الراقية، أخذ الغربيون من الإسلام كل أصول<lb/>الإصلاح الذي هم فيه) .<lb/>(ثم قال الكاتب بعد نقل هذه الجملة ما نصّه) : (ويا حبذا لو بيّن لنا<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل من أين أتى الماء الذي أحيا مدنية اليونان والرومان<lb/>فأنشؤوا به الحدائق والجنات والماء الذي أحيا مدنية المصريين الأقدمين<lb/>فبقيت آثارهم الصناعية إلى الآن لم يقوَ ملوك العرب على محوها مع ما بذلوا في<lb/>ذلك من العناء وآثارهم الأدبية مرسومة في صفائح الصخور تُعلّم أسمى الفضائل<lb/>وأفضل الآداب) .<lb/>* * *<lb/>(جواب المنار)<lb/>كنا بالأمس أو بالأُمُوس نردّ شبهات بعض المتطفلين على موائد العلم<lb/>والمتهجمين على الطعن في الإسلام بغير فهم، ونحن اليوم إنما نذاكر عالمًا غزير<lb/>المادة واسع الاطلاع، ونناظر أديبًا ذكي الفؤاد، دقيق الانتقاد إلا أن قلمه عثر في<lb/>هذا الميدان وقد يكبو الجواد.<lb/>من حسنات المقتطف أنه ينتقد الكتب التي يقرظها ولا يتبع سنن الجرائد في<lb/>مدح كل ما يهدى إليه من كل وجه وإن كان مذمومًا من وجوه كثيرة، وانتقاد الكتب<lb/>التي تنشر بين الناس أمر نافع ولكنه وعر المسلك؛ لأن وقت كتاب المجلات<lb/>والجرائد قصير يضيق عن قراءة كل ما يهدى إليهم من المطبوعات لانتقاده، ولأن<lb/>أصحاب تلك المطبوعات من المؤلفين أو الناشرين يألمون من الانتقاد وإن كان حقًّا<lb/>ومقنعًا، وبعض الانتقاد يؤلم الجماهير من الناس إذا كانوا على خلاف رأي المنتقد،<lb/>فالتصدي للانتقاد مع هذه الوعورة في طريقه يُعدّ فضيلة توجب الثناء والشكر<lb/>على من يعرف فوائد الانتقاد في تجلي الحقائق وتحري الصواب وتنقيح العلوم<lb/>والفنون، ولقد قلت من قبل قولاً في ذلك كشف به عما في نفسي وهو: سواء<lb/>عندي مَنْ مدح قولي ومن انتقده؛ لأنني في حاجة إلى معرفة ما يستحسن منه وما<lb/>يستقبح على سواء بل ربما كنت أَحْوَج إلى معرفة موضع النقد، مني إلى معرفة<lb/>موضع الحمد؛ لأن هذا أبعث على إصلاح العمل، وأهدى إلى توقي الزلل.<lb/>أما عثرة المقتطف فهي ظاهرة لأول وهلة في تحويل التمثيل عن موضعه<lb/>فإنه صريح في كون الكلام في (المسلمين أو مع الأمم الغربية الحية الراقية) لا مع<lb/>المصريين الأولين، ولا مع اليونانيين والرومانيين، وصريح في كون الأمم الحية<lb/>أخذت من ينبوع الإسلام كل أصول الإصلاح الذي هم فيه، وهذه المسألة المجملة<lb/>في مقدمة الكتاب مفصلة بعض التفصيل في الكتاب نفسه؛ ولذلك لم يطلب المنتقد<lb/>بيانها؛ لأنه طلب تحصيل الحاصل، أما مدنية المصريين واليونان والرومان فالناقد<lb/>يعلم أنها قد ماتت قبل ظهور الإسلام وإن بقي لها آثار تدل عليها ويعلم أن الإسلام<lb/>أحياها بعد موتها فأنشأ أهله - لا أهلها - بها حدائق العلم والعمل في <placeName>بغداد</placeName> ومصر<lb/>وقرطبة أو في الشرق والغرب والوسط، ومن هذه البلاد انتقل العلم والمدنية إلى<lb/>الأمم الغربية الحية بلا نزاع.<lb/>ولم يكن الكلام في ذلك التمثيل في المدنية الصناعية وإنما كان في الإصلاح<lb/>البشري أي الإصلاح الذي ارتقت به عقول البشر وتهذبت نفوسهم وتوثقت روابطهم<lb/>الاجتماعية وعرف بعضهم لبعض حق الإنسانية، فإذا كانت تلك الأمم التي سبقت<lb/>الإسلام بالمدنية الصناعية وبنى أهلها أهرامًا لم يَبْنِ مثلها المسلمون، فالإسلام قد أفاد<lb/>البشر ما لم تفده تلك الصناعة أفادهم ارتقاء في العقول، علّمهم أن تلك الأهرام وما<lb/>يشابهها قد بُنِيَتْ باستعباد البشر وأَسْر أرواحهم وأشباحهم وتسخير الملايين منهم<lb/>لخدمة شهوة ملك من الملوك الظالمين أو لخدمة وساوسه الدينية.<lb/>علمهم أن تلك المدنية كانت تسخر بعلمها المحصور في طبقة مخصوصة<lb/>أبصار الأُمة وتخيل للناس ما ليس له حقيقة فتسترهبهم وتحملهم على الخضوع<lb/>الأعمى لأولئك الرؤساء الضالين المضلين، الغارّين المغرورين.<lb/>علمهم كيف يحكمون على اليونانيين بفساد الفكر في الخضوع لآلهة لا وجود<lb/>لها إلا في الخيال وتحكم تلك الأوهام في مدنيتهم وحربهم وصناعتهم فهيكل<lb/>جوبيتيير الذي يدهش الناظرين بديع صناعته هو آية على أن تلك المدنية الصناعية<lb/>كانت مقترنة بضلال العقل وفساد الفكر في المسائل التي يمتاز بها البشر على<lb/>النحل والنمل والعنكبوت وهي حشرات أتقنت أعمالاً من الصناعة كانت فيها من<lb/>أساتذة الإنسان كما يقول بعض العلماء.<lb/>علمهم كيف يحكمون على شرائع تلك الأمم وقوانينها بالظلم وهَضْم حقوق<lb/>الإنسان بما يفضلون شعوبهم على سائر الشعوب في الحقوق فإنه لم توجد شريعة<lb/>وَضْعية ولا سماوية معروفة قبل الإسلام تساوي بين أهلها وبين جميع من يقبل<lb/>حكمها من المخالفين وإن كانوا قومًا مُعادِين {وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ<lb/>تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة: 8) وهذه الآية من سورة المائدة التي هي آخر القرآن نزولاً ومعناها لا تحملَنَّكم معاداة قوم على ترك معاملتهم بالعدل فإن العدل واجب مع الولي والعدو؛<lb/>لأنه من تقوى الله الخبير بالأعمال والمجازي عليها، والمصريون كانوا يستحلّون<lb/>ظلم غير المصري بل يُعبّدونه تعبيدًا لمَلِكهم كما فعلوا بالإسرائيليين، وكذلك<lb/>اليونان والرومان وهذا تاريخ اليهود شاهد بأن الرومان قد ظلموا الإسرائيليين ظلمًا<lb/>يضاهي ظلم المصريين لهم، فأين هؤلاء وأولئك من معاملة الإسلام لليهود، تقدمت<lb/>الذكرى في الجزء الماضي بمساواة عمر بين علي بن أبي طالب (وما أدراك مَنْ<lb/>هو) ورجل من آحاد اليهود، وعندنا ما هو أعظم من ذلك وأشرف:<lb/>روى الطبراني وابن حبان والحاكم والبَيْهَقِيّ وغيرهم (عن زيد بن سَعْنَة<lb/>وكان من أحبار اليهود أنه ابتاع من النبي صلى الله عليه وسلم تمرًا إلى أجَل<lb/>وأعطاه الثمن، فلما كان قبْل الأجل بيومين أو ثلاثة أتاه يطالبه بالتمر (قال) :<lb/>فأخذْتُ بمجامع قميصه وردائه ونظرت إليه بوجه غليظ ثم قلت: ألا تقضيني يا<lb/>محمد حقّي فوالله إنكم يا بني عبد المطلب مُطْلٌ. فقال عمر: أي عدو الله , أتقول<lb/>لرسول الله صلى الله عليه وسلم ما أسمع، فوالله لولا ما أحاذر فوته لضربت بسيفي<lb/>رأسك. ورسول الله صلى الله عليه وسلم ينظر إليّ في سكون وتُؤدة وتبسم ثم قال:<lb/>أنا وهو كنا أحوج إلى غير هذا منك- يا عمر - أن تأمرني بحسن الأداء وتأمره<lb/>بحسن التقاضي اذهب به فاقضه وزده عشرين صاعًا مكان ما رُعته) ففعل ثم أسلم<lb/>هذا الحبر الجليل وقال بعد ذلك: إنه فعل ليختبر أخلاق النبوة وعلاماتها فلما رآها<lb/>كملت فيه عليه السلام آمن به.<lb/>وجملة القول أن الإسلام علم البشر أصول السعادة الحقيقية التي لم تكن<lb/>معروفة عند المصريين ولا اليونان ولا الرومان أهمها:<lb/>(1) صقل العقول بصقال التوحيد الخالص وتطهيرها من صدأ الخرافات<lb/>والأوهام ليكون الفكر مستقلاًّ فيما يعتقد يرفض التقليد ويعتمد على البرهان.<lb/>(2) بيان أن للكون سننًا ونواميس ثابتة ينبغي أن يهتدي بها الإنسان في<lb/>سيره العلمي والعملي.<lb/>(3) توسيع دائرة الجنسية بجعل شريعته تساوي بين جميع الأمم والملل إذا<lb/>قبلوا حكمها، وقد كانت جنسية المصريين مصر واليونانيين أثينا والرومانيين<lb/>رومية.<lb/>(4) القصد في المعيشة فقد أسرف القوم في الشهوات إسرافًا صاروا بها<lb/>شرًّا من البهائم.<lb/>ولو شئت أن أسرد محاسن الإسلام وأعدد مساوئ تلك المدنيات القديمة<lb/>لخرجت من جواب سؤال إلى تأليف أسفار كبيرة، وقد نشرنا في الجزء الماضي<lb/>نبذة معربة من كتاب أميل القرن التاسع عشر في انتقاد آداب اليونان والرومان<lb/>وفيها عبرة لمن اعتبر.<lb/>فإن قيل: إن النصرانية قد سبقت الإسلام إلى إخراج اليونان والرومان من<lb/>ظلمة الوثنية أقول أولاً: إن النصرانية لم تنتشر في تينك الأمتين إلا بعدما داخلتها<lb/>هي الوثنية ولكنها قربتهم من التوحيد؛ لأنها نقلتهم من عبادة مخلوقات كثيرة إلى<lb/>عبادة مخلوق واحد على أن فيه معنى من الألوهية مركبًا من ثلاثة أقانيم، وثانيًا أن<lb/>النصرانية لم تجتمع مع مدنية الأمتين وإنما أجهزت عليها حتى محت تلك العلوم<lb/>قبل أن تبلغ كمالها، وطمست تلك الأعمال الصناعية وشوهت جمالها، وما زالت<lb/>في تدل وانحلال، حتى جاء الإسلام فانتشلها من براثن الاضمحلال، ذكر<lb/>المؤرخون أن المسيحية تمكنت في أثينا أثناء القرن الخامس، وفي أول القرن<lb/>السادس قطع يوستنيانوس أجرة المعلمين العموميين في أثينا ومنع تعليم الفلسفة؛<lb/>لأن المدارس كانت مضرة بالنصرانية، ومن ذلك الوقت أخذت أثينا بالانحطاط.<lb/>ونختم القول بنتف من التاريخ في مساوئ وخرافات اليونان والرومان الذين<lb/>يباري المقتطف بهم الإسلام، قال في برهان البيان: (بينما كان الرومانيون<lb/>محتفلين بعمل موسم تشريف لروح قيصر؛ إذ ظهرت نجمة ذات ذنب طويل<lb/>ومكثت سبعة أيام فظنت الأمة الرومانية أن روح قيصر صعدت إلى السماء<lb/>وتصورت بهذه الصورة وانتظمت في سلك العالم العلوي) ! !<lb/>فلولا وجد من الرومانيين من يقول كما قال النبي الأمي عليه الصلاة والسلام<lb/>لقومه عندما كسفت الشمس يوم مات ولده إبراهيم وظنوا أنها كسفت لموته: (إن<lb/>الشمس والقمر آيتان من آيات الله لا يكسفان لموت أحد ولا لحياته) .<lb/>وجاء في ذلك التاريخ أيضًا: كان من ثوابت عادات اليونان وأهل آسيا بناء<lb/>هياكل للملوك، بل ولكبار الحكام ليكون ذلك أقوى في الدلالة على الانقياد والعبودية،<lb/>وأما الرومانيون فكانوا يعبدون أسلافهم في معابدهم الخاصة فقط: ثم ذُكر أنه من<lb/>عهد رومولوس إلى عهد قيصر لم ينتظم أحد في سلك الآلهة التي لها هياكل ومعالم<lb/>عامة.<lb/>ومن ظلمهم أن طيباريوس اتخذ القانون القاضي بعقوبة كل من يُهْدي إلى<lb/>الأمة الرومانية آلة للانتقام كما يشتهي، وكانت الأمة استعدت لذلك من زمن<lb/>أغسطس الذي سلب الأمة حق التشريع والحكم في الجنايات فتفاقم الشر واستشرى<lb/>الفساد في عهد طيباريوس الذي سلب الأمة حق الانتخاب أيضًا؛ لأنه كان يعاقب<lb/>كل من يتهم بقول أو عمل إشارة تعد انتقادًا على الأمة، وكل الأمة كانت عيوبًا ولا<lb/>بد للناس من التبرم من الشر الواقع بالقول والفعل أو الإشارة، بل كانوا يحاسبون<lb/>الناس على خواطرهم ويعاقبونهم ولم يكن القضاة يتوقفون في الحكم على المتهم<lb/>بأدنى الشبه. وكانوا يعاقبون على أمور لا تخطر في بال أحد من أهل الممالك<lb/>المستبدة التي فيها ما يشبه تلك المظالم إلى اليوم، من ذلك أن طيباريوس آخذ رجلاً<lb/>باع بيته وكان فيه صورة الإمبراطور، وأن دومنيانوس حكم بالقتل على امرأة علم<lb/>أنها نزعت ثيابها أمام صورته! ! فهل كانت تلك المدنية محتاجة في إصلاحها إلى<lb/>ينبوع العدالة الإسلامية التي يستوي فيها الخليفة مع أدنى السُّوقة من غير المسلمين<lb/>في الحقوق؟ نعم، إنها كانت في أشد الحاجة إليه؛ ولذلك انتشر نور الإسلام بسرعة<lb/>البرق.<lb/>وقال صاحب برهان البيان: ولما كان الرومانيون متعودين على التلاعب<lb/>بالطبيعة البشرية في أولادهم وأرقائهم كما يعلم ذلك بالوقوف على قوانين الرومانيين<lb/>المتعلقة بحكم الآباء والأمهات على أولادهم كان لا يمكنهم غالبًا معرفة ما نسميه<lb/>إنسانية وهي فضيلة الرفق.. .. وإذا كانت عادة الملة الجبر والقسوة في الحالة<lb/>الداخلية الملكية، فكيف ينتظر منها الرفق والعدالة الطبيعية، وكثيرًا ما يطلع<lb/>القارئ في تاريخ القياصرة على قتل أناس كثيرين لقصد مجرد ضبط أموالهم للدولة،<lb/>ثم قال: ومن نظر في مرآة تاريخ الرومانيين رأى فيها صور الأشياء البشرية<lb/>فيجد في هذا التاريخ كثيرًا من الحروب الواقعة والدماء المسفوكة والأمم المدمرة<lb/>والوقائع الجسيمة، والنصرات العظيمة، والتدابير الجمة، والحكمة البالغة،<lb/>والاحتراس والثبات والشجاعة. ويجد فيه أيضًا تصميم النية على التغلب على كل<lb/>شيء، وأنه حصل كما ينبغي واستمر وانتهى كذلك، وأنه لم يترتب عليه إلا إسعاد<lb/>خمسة رجال أو ستة من الأشرار:<lb/>نقول: فهل كانت مثل هذه المدنية محتاجة إلى ينبوع العدالة الإسلامية<lb/>لإصلاحها وإحياء النفوس التي أماتها الظلم والجبروت؟ نعم، كانت في أشد الحاجة<lb/>إلى هذا الإصلاح؛ ولذلك قبلت الإسلام بسهولة. ونسكت الآن عن الكلام في فساد<lb/>أخلاق الرومانيين وتهتكهم في الخلاعة والفسق وانغماسهم في الترف والملاذّ، وفساد<lb/>أخلاقهم الشخصية فقد أوغلوا في ذلك إيغالاً مدهشًا يثبت أن أرواحهم ماتت وكانت<lb/>محتاجة للإحياء. وهنا يخطر في بال القارئ أن النصرانية هي التي سبقت<lb/>لإصلاح نفوسهم وإحياء مدنيتهم التي أماتها الظلم والفسق، ونقول: إن النصرانية<lb/>مهدت بعض التمهيد للإسلام، ولكنها لم تكن محيية بل كانت مجهزة على تلك المدنية<lb/>كما أشرنا إلى ذلك في مسألة مدنية اليونان.<lb/>* * *<lb/>تأثير النصرانية في المدنية الرومانية<lb/>جاء في تاريخ القرون المتوسطة أن النصرانية لم تكد تنتشر وتقوى في بلاد<lb/>اليونان والرومان، ومنها بلاد مصر حتى رأى رؤساؤها وجوب هدم الهياكل وكسر<lb/>التماثيل ومحو الصور اليونانية والرومانية؛ لأنها آثار الوثنية فقاموا لهذا الواجب<lb/>حتى محوا آثار صناعة البناء والفنون الجميلة أو كادوا ولولا أن بعضهم رأى تحويل<lb/>بعض الهياكل إلى كنائس لما بقي لتلك الأمم أثر في الوجود. وقد أصدر تاودسيوس<lb/>أمرًا رسميًّا بهدم الهياكل وتكسير الصور سنة 390 للميلاد. ثم رأوا أن في علوم<lb/>تلك الأمم خطرًا على النصرانية فطفقوا يحرقونها في كل مكان فقد أحرقت مكتبة<lb/>الإسكندرية بأمر تاودسيوس سنة 390 للميلاد وأحرقت مكتبة أوكتوغونه في<lb/>القسطنطينية سنة 476 للميلاد، وحملت الحمية الدينية لاون اللوزرياني على<lb/>تحريق ما بقي من الكتب سنة 730، وكان في هيكل أبولون بلاتين بمدنية رومية<lb/>مكتبة فيها أنفس كتب الآداب من عهد أغسطوس فكانت غَيْرة البابا أغرغاوار وتقواه<lb/>عاملتين على إحراقها وحرمان الناس من تلك الوديعة التي جعلها العالم وارون في<lb/>حماية إله الشعر وكنفه. (على اعتقادهم) .<lb/>والأمر الذي لا خلاف فيه هو أن انحطاط الأمة الرومانية كان مقارنًا لانتشار<lb/>النصرانية فيها. فالوثنيون الرومانيون كانوا يقولون: إنها هي السبب في ذلك<lb/>الانحطاط والنصارى يقولون: إن ذلك كان لأسباب سابقة ولكن، لماذا أجهزوا على<lb/>تلك المدنية ولم يصلحوها وينقوها من أَوْضَارها بدلاً من محوها وطمس معالمها؟<lb/>وماذا أبقى النصارى للعرب؟ ما أبقوا لهم إلا نزرًا من الكتب أَحْيَوْها به.<lb/>أما تمهيد النصرانية للإسلام الذي أشرنا إليه فهو إضعاف تلك الوثنية<lb/>وإضعاف تلك الحمية الجاهلية، وذلك السرف في الترف بالغلوّ في الزهادة<lb/>والانقطاع إلى العبادة، ثم إضعاف الأمة بالخلاف في الدين والتنازع بين دولة<lb/>القياصرة ودولة الرهبان والأساقفة وانتصار هؤلاء وتحكمهم بخرافاتهم في الأمة،<lb/>فالذي مكّن المسلمين من الإغارة على صقلية والاستيلاء على سيراقوسة هو إلزام<lb/>القسيسين القيصر باسيله الأول المقدوني بأن يشغل الجيش ببناء كنيسة القديس<lb/>ميخائيل وكذلك ألزموا خلَفه القيصر ليون بأن يشغل عسكر الأسطول بمثل ذلك<lb/>فتيسر بذلك للمسلمين الاستيلاء على جزيرة لمنوس.<lb/>وأما خلافهم في عبادة الصور وما نشأ عنه من التنازع والفشل فحدّثْ عنه ولا<lb/>حرج فثبت بذلك أن النصرانية قد زادت اليونان والرومان جهلاً ووهنًا فكانوا بذلك<lb/>في أشد الحاجة إلى ذلك الينبوع الذي فاض في أرض العرب، وتفجر ماؤه على<lb/>غيرها فأحيا البلاد والعباد. كما هو شأن الأنهار والينابيع تفيض من مكان وتحيي<lb/>ما تسير إليه. وصح تمثيلنا حتى على الوجه الذي صرفه إليه الدكتور الفاضل<lb/>محرر المقتطف الأغرّ. وهذا جواب سؤاله بالاختصار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p899" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1177.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="899"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لاحقة سجل جمعية أم القرى</head>
<tei:p>
               <lb/>يقول (السيد الفراتي) : إنه بعد تفرق الجمعية بنحو شهرين ورَدَ إليّ من<lb/>الصاحب الهندي كتاب يذكر فيه أنه بعد مفارقته <placeName>مكة المكرمة</placeName> اجتمع بأمير جليل<lb/>فاضل من أعاظم نبلاء الأمة ورجال السياسة. فاستطلع رأي الأمير في شأن<lb/>النهضة الإسلامية، وبعد أن دار بينهما حديث طويل تحقق من خلاله سمو فكر<lb/>الأمير والتهاب غيرته، ذكر له اطلاعه على سجل جمعية أم القرى وأشياء من<lb/>مذاكراتها ومقرراتها فأظهر الأمير سروره من الخبر وشديد شوقه للاطلاع على<lb/>السجل الذي ذكره له فعندئذ وعده إعارته نسخة من السجل، ثم أرسلها إليه<lb/>وبعد أيام تلاقيا فدارت بينها المحاورة الآتية:<lb/>قال الأمير: أشكر لك أيها الصاحب هذه الهدية العزيزة ويا لذة ليلة أَحْييتُها<lb/>في مطالعة تلك المذاكرات الغنية التي لم أتمالك أن أتركها تلك الليلة حتى أتيت على<lb/>آخرها ثم في الأيام التالية أعدت النظر فيها بالتدقيق.<lb/>قال الصاحب: يظهر من عبارة مولاي الأمير استحسانه كيفية تشكل الجمعية<lb/>وامتنانه من مجرى مذاكراتها.<lb/>قال الأمير: كيف لا أعجب بذلك ولطالما كنت أتمنى انعقاد جمعية يتضافر<lb/>أعضاؤها على مثل هذا المقصد، وتكون فيهم المزية التي ظهرت على رجال هذه<lb/>الجمعية. الذين حَلُّوا المشكلة حلاًّ سياسيًّا ودينيًّا معًا، وكنت أستبعد وجود أكفاء<lb/>كهؤلاء، وأعظم إعجابي هو في هذا الرجل الملقب بالسيد الفراتي، كيف اهتدى<lb/>في رحلة قصيرة مع إقامته أيامًا قلائل في <placeName>مكة</placeName> لانتخاب هؤلاء الأعضاء الأجلاء.<lb/>قال الصاحب: لا بد أن يكون هذا الرجل مخلصًا في قصده فأعانه الله عليه<lb/>كما ورد في الخبر: إذا أراد الله أمرًا هيّأ أسبابه: فلعل في الأقدار شيئًا آن أوانه.<lb/>قال الأمير: نعم للأقدار دلائل، ولنعم البشائر.<lb/>قال الصاحب: أود أن أستفيد من مولاي الأمير وجوه إعجابه بهذه الجمعية<lb/>ومذاكراتها لأصحح رأيي في بعض انتقادات تختلج في فكري القاصر، فإن أذن لي<lb/>أعرضها عليه مسألة مسألة.<lb/>قال الأمير: قل، ولعلي أقف على ما لم أنتبه إليه.<lb/>قال الصاحب: يظهر أن أعضاء الجمعية ليس بينهم بعض من السياسيين<lb/>المحنكين، فلو وجد ربما كانت تأتي المقررات أشد إحكامًا.<lb/>قال الأمير: لا أظن في الأمراء والوزراء المسلمين المعاصرين من هم أعلى<lb/>كعبًا في السياسة من بعض هؤلاء الأعضاء الذين تشفّ آراؤهم عن سعة اطلاع<lb/>وسمو فكر وبُعد نظر مع ملاحظات السياسة الدينية والحالة العلمية والتدقيقات<lb/>الأخلاقية.<lb/>قال الصاحب: أرى أن الجمعية أعطت لمباحث السياسة الدينية الموقع الأول<lb/>وقد أصابت، على أن السياسة الإدارية أيضًا جديرة بالاهتمام فتُركت بدون تدبير<lb/>كاف.<lb/>قال الأمير: لا شك أن السياسة الإدارية مهمة أيضًا، وقد ابتدأت الجمعية بها<lb/>ولكن رأت أفضل وسيلة لحصول المطلوب هي رفع علة الفتور إذ أنتجت مباحثاتها<lb/>أن علة الفتور هي الخلل الديني فحولت اهتمامها لجهة العلة حتى إذا زالت العلة<lb/>زال المعلول، ومع ذلك لم يترك السيد الفراتي في فصل الأسباب الإدارية شيئًا من<lb/>أمهات أصول الإدارة إلا وأشار إليه بما يغني عن تفصيله.<lb/>قال الصاحب: أليس بعض الأعضاء كالعالم النجدي والمجتهد التبريزي قد<lb/>أسهب كثيرًا بما كان بعضه يكفي عن باقيه.<lb/>قال الأمير: إن مسألتَيْ التوحيد والاستهداء ركنان مهمان في الدين، وقد<lb/>تطرق إليهما الخلل منذ قرون كثيرة فصار إصلاحهما وردهما إلى أصلهما من<lb/>أصعب الأمور، وفي مثل ذلك لا بد من الإسهاب في البحث والتعميق فيه أَوَلاَ يرى<lb/>ولله المثل الأعلى كيف جاء القرآن الكريم بألف أسلوب في تأييد التنزيه والتوحيد<lb/>والحث على اتباع الكتاب والنبي دون التقليد.<lb/>قال الصاحب: إني أرى أيضًا بعض مكررات في المذاكرات خلافًا لما قاله<lb/>السيد الفراتي أي أنه لو اهتم ذو غَيْرة في اختصارها يكون حسنًا.<lb/>قال الأمير: إني لا أوافقك على هذا أيضًا؛ لأنك إذا دققت النظر لا تجد<lb/>مكررات وإنما هي آراء فلا بد أن يعاد فيها بعض ما سبق، وعلى كل حال هذا<lb/>سجلّ قد ضُبط فيه ما وقع فلا يجوز اختصاره والتصرف فيه وإني أرى من أكبر<lb/>محاسن هذه المذاكرات أن جاءت مباحثها متسلسلة مترقية، فكل موضوع فيها يتلوه<lb/>ما هو أهم منه فلا يملّ منها سامع ولا مُطالع.<lb/>قال الصاحب: ما هو رأي مولانا الأمير في القانون الموضوع؛ لأجل تشكيل<lb/>جمعية تعليم الموحدين هل هو قانون محكم الترتيب، وهل هو قابل الإجراء<lb/>والتطبيق على الأحوال الحاضرة والمنتظرة.<lb/>قال الأمير: القانون هو أهم ما أثمرته الجمعية وقابل الإجراء مع الصعوبة.<lb/>قال الصاحب: لا أدري هل أصابت الجمعية أم أخطأت في تعليق أكبر أملها<lb/>في إعزاز الدين بالعرب دون دولة آل عثمان وملوكها العظام.<lb/>قال الأمير: لا يفوتك أن مطمح نظر الجمعية منحصر في النهضة الدينية فقط<lb/>وتؤمل أن يأتي الانتظام السياسي تبعًا للدين ولا شك أن لا يقوم بالهدي الديني ويغار<lb/>على الدين أمة مثل العرب.<lb/>قال الصاحب: أليس دولةٌ راسخة الملك إدارة وعسكرية وسياسة وافرة القوى<lb/>مالاً وعُدّة ورجالاً تكون أقدر على تمحيص الدين وإعزازه من العرب الضعفاء من<lb/>كل وجه. وإذ قد ألفت الأمة سماع لقب خدمة الحرمين قديمًا ولقب الخلافة أخيرًا<lb/>في حضرة السلطان العثماني فلا تستنكف عن الإذعان الديني له بسهولة.<lb/>قال الأمير: إن حضرة السلطان المعظم يصلح أن يكون عضدًا عظيمًا في<lb/>الأمر، أما إذا أراد أن يكون هو القائم به فلا يتم قطعًا؛ لأن الدين شيء، والملك<lb/>شيء آخر، والسلطان غير الدولة.<lb/>قال الصاحب: ما فهمت المراد من أن الدين غير الملك، وأن السلطان غير<lb/>الدولة، فهل يتفضل مولاي الأمير بإيضاح ذلك؟<lb/>قال الأمير: أريد أن احترام الشعائر الدينية في أكثر ملوك آل عثمان هي<lb/>ظواهر محضة، وليس من غرضهم بل ولا من شأنهم أن يقدموا الاهتمام بالدين<lb/>على مصلحة الملك وهذا مرادي بأن الدين غير الملك وعلى فرض إرادتهم تقديم<lb/>الدين على الملك لا يقدرون على ذلك ولا تساعدهم الظروف المحيطة بهم؛ لأن<lb/>دولتهم مؤلفة من لفيف أهل أديان ونِحل مختلفة كما أن الهيئة التي تتشكل منها الدولة<lb/>أعني الوزراء هم كذلك لفيف مختلفة الأديان والجنسيات وهذا مرادي بأن السلطان<lb/>غير الدولة. فخدمة الحرمين ولقب الخلافة ورسوخ الملك ووفرة القوى كلها لا<lb/>تكفي للمرجع في الدين نعم؛ إذا بذل آل عثمان العظام قوتهم في تعضيد وتأييد من<lb/>يقوم بذلك يأتون بفضل عظيم.<lb/>قال الصاحب: قد وجد في هذا البيت الكريم بعض أعاظم خدموا إعزار الدين<lb/>خدمًا كبيرة كالسلطان محمد الفاتح والسلطان ياوز سليم والسلطان سليمان والسلطان<lb/>محمود والسلطان الحالي المعظم فهم أولى وأجدر بالخلافة من غيرهم.<lb/>قال الأمير: أرجوك لا تنظر للمسألة بنظر العوام بل بنظر حكيم سياسي فأبعد<lb/>النظر ماضيًا ومستقبلاً وقلب صفحات التاريخ بدقة؛ تجد أن إدارة الدين وإدارة<lb/>المُلك لم تتحدا في الإسلام تمامًا إلا في عهد الخلفاء الراشدين وعمر بن عبد العزيز<lb/>فقط رضي الله عنهم واتحدتا نوعًا ما في الأمويين والعباسيين. ثم افترقت الخلافة<lb/>عن الملك، وأما سلاطين آل عثمان الفخام فإني أذكر لك أنموذجًا من أعمال لهم<lb/>أتوها رعاية للملك وإن كانت مصادمة للدين، فأقول: هذا السلطان محمد الفاتح<lb/>وهو أفضل آل عثمان قد قدم الملك على الدين فاتفق سرًا مع (فرديناند) ملك<lb/>(الأراغون) الإسبانيولي ثم مع زوجته (إيزابيلا) على تمكينهما من إزالة ملك<lb/>بني الأحمر آخر الدول العربية في الأندلس ورضي بالقتل العام والإكراه على<lb/>التنصر بالإحراق وضياع خمسة عشر مليونًا من المسلمين بإعانتهما بإشغاله أساطيل<lb/>أفريقية عن نجدة المسلمين وقد فعل ذلك في مقابلة ما قامت له به رومية من خذلان<lb/>الإمبراطورية الشرقية عند مهاجمته مكدونيا ثم القسطنطينية. وهذا السلطان سليم<lb/>غدر بآل العباس واستأصلهم حتى إنه قتل الأمهات؛ لأجل الأجنة، وبينما كان هو<lb/>يقتل العرب في الشرق كان الإسبانيول يحرقون بقيتهم في الأندلس. وهذا السلطان<lb/>سليم ضايق إيران حتى ألجأهم إلى إعلان الرفض. ثم لم يقبل العثمانيون تكليف<lb/>نادرشاه لرفع التفرقة بمجرد تصديق مذهب الإمام جعفر كما لم يقبلوا من أشرف<lb/>خان الأفغاني اقتسام فارس كي لا يجاورهم ملك سني. وقد سعَوْا في انقراض<lb/>خمس عشرة دولة وحكومة إسلامية ومنها أنهم أغروا وأعانوا الروس على التتار<lb/>المسلمين وهولانده على الجاوة والهنديين. وتعاقبوا على تدويخ <placeName>اليمن</placeName> فأهلكوا إلى<lb/>الآن عشرات ملايين من المسلمين يقتل بعضهم بعضًا لا يحترمون فيما بينهم دينًا<lb/>ولا أخوة ولا مروءة ولا إنسانية حتى إن العسكر العثماني باغت المسلمين مرة في<lb/>صنعاء وزبيد وهم في صلاة العيد.<lb/>وهذا السلطان محمود اقتبس عن الإفرنج كسوتهم وألزم رجال دولته وحاشيته<lb/>بلبسها حتى عمت أو كادت ولم يشأ الأتراك أن يغيروا منها الأكمام رعاية للدين؛<lb/>لأنها مانعة من الوضوء أو معسرة له وهذا السلطان عبد المجيد رأى من مؤيدات<lb/>إدارة ملكه إباحة الربا والخمور وإبطال الحدود. ورأى مصلحة في قهر الأشراف<lb/>وإذلال السادات بإلغاء نفوذ النقابات ففعل.<lb/>وفي هذا المقدار كفاية لإيضاح قاعدة أن مؤيدات الملك عند السلاطين مُقدَّم<lb/>على المحافظة على الدين. أما صفة خدمة الحرمين وأُلفة مَسَامع العثمانيين للقب<lb/>الخلافة فهذا كذلك لا يفيد الدين وأهله شيئًا وليس له ما يتوهم البعض من الإجلال<lb/>عند الأجانب.<lb/>ولو أن السطان المعظم أخذ على نفسه تأييد الدين بما أمدّه الله به من القوة<lb/>المادية بدون استناد إلى صبغة معنوية لتمكن من أن يخدم دينه وملكه حقًّا خدمًا مقبولة<lb/>عند الله مشكورة عند المؤمنين كافة ولَرُفِعَتْ له راية الحمد في شرق الأرض<lb/>وغربها واحترمه الأبيض والأحمر وعظمه المسلم والكافر. وأظن أنه قد قرب<lb/>اليوم الذي يتنبه فيه فيتروّى في الأمر فيعدل عن الاعتماد على غيرالماديات<lb/>ويضرب على فم بعض الغشاشين المتملقين الخائنين الذين ينسبون حضرته إلى ما لم<lb/>ينتسب هو إليه ويُشيعون عنه دعوى ما ادّعاها قَطّ أحد من أجداده العظام بوجه<lb/>رسمي.<lb/>وهؤلاء العثمانيون يُغْرُونَ حضرة السلطان بهذه الدعوى بما يُهْرِفُون به عليه<lb/>وبما يؤلفونه هم وأعوانهم من الكتب والرسائل التي يعزون بعضها لأنفسهم وبعضها<lb/>لغيرهم من المنافقين أو لأسماء يسمونها أو كتب يختلقونها فيجعلون تارة آل عثمان<lb/>العظام يتصلون نسبًا بعثمان بن عفان رضي الله عنه، وأخرى يرفعون نسبهم إلى<lb/>أعالي قريش ويعطونه حق الخلافة مرة بالتنازل والإدلاء من العباسيين وأخرى<lb/>بالاستحقاق والوراثة وآونة بالعهد وأخرى بالبيعة العامة، وحينًا بخدمة الحرمين<lb/>الشريفين ووقتًا بحفظ المخلفات النبوية. وكأن هؤلاء الغشاشين يريدون بهذه<lb/>الدسائس أن يجعلوا حضرة السلطان نظيرهم دعيّ نسب كاذب كدعواهم لأنفسهم<lb/>السيادة ومتسنِّم مقام موهوم كدَعْواهم الولاية والقُطْبانية في أنفسهم وآبائهم وأجدادهم<lb/>فيحشون في تلك المؤلفات أنسابًا انتحلوها لأنفسهم مقرونة بنسب السلطان<lb/>ويستطردون لحكايات كرامات لأجدادهم ملفقة مخترعة لا يعترف بها لهم أحد من<lb/>المسلمين يدسّونها بين حكايات وقائع الخلفاء والسلاطين.<lb/>ومن المعلوم عند أهل الوقوف أن التلقب بالخلافة أو الإمامة الكبرى أو إمارة<lb/>المؤمنين في أل عثمان العظام حدث في عهد المرحوم السلطان محمود؛ إذ صار<lb/>بعض وزرائه يخاطبونه بذلك أحيانًا تفننا في الإجلال وغلوًّا في التعظيم. ثم توسع<lb/>استعمال هذه الألقاب في عهد ابنَيْه وحفيديه إلى أن بلغ ما بلغه اليوم بسعي أولئك<lb/>الغشاشين الذين يدفعون ويقودون السطان الحاضر للتنازل عن حقوق راسخة<lb/>سلطانية؛ لأجل عنوان خلافة وهمية مقيدة في وضعها بشرائط ثقيلة لا تلائم أحوال<lb/>الملك ومعرضة بطبعها للقلقلة، والانتزاع والخطر العظيم، ولذلك لا يزال السلاطين<lb/>أنفسهم إلى الآن يأبون التلقب بالخلافة رسميًا في منشوارتهم ومسكوكاتهم وإنما<lb/>تمضغها أفواه البعض فيلوكها التركي تعظيمًا لقومه، والعربي نفاقًا لسلطانه<lb/>والمصري اتباعًا للمرائين، والهندي اعتزازًا بالوهم، والأجنبي هُزُؤًا ومكرًا<lb/>بخلاف سلطان مراكش وأمير عمان وإمام <placeName>اليمن</placeName> المتنازعين في هذا المقام رسما<lb/>المتقاطعين لأجله على أنهم قد شعروا أو كادوا يشعرون بضررهم السياسي في ذلك<lb/>ولا نعلم متى يخلق الله من يسعى في إقناعهم جميعًا بترك هذه الدعوى الداعية<lb/>للانفراد والتخاذل ويرتب بينهم قواعد محافظة الاستقلال السياسي ومراسم<lb/>التشريفات والمخاطبات وروابط التعاون والاتحاد بصفة سلاطين وأمراء كما آل<lb/>الأمر على عهد الخلفاء العباسيين مع السلاطين الخارزمية والدَّيْلم والأيوبيين<lb/>وغيرهم.<lb/>ثم قال الأمير: وقد حملتني إشارات السيد الفراتي في كلامه على<lb/>الجامعة الدينية تحت لواء الخلافة أن أفكر في القواعد الأساسية التي ينبغي أن<lb/>يبنى عليها ذلك فلاح لي ما قيدته في هذه المفكرة وأخرج من جيبه ورقة قرأها،<lb/>وعند ختام مجلسنا استنسختُها منه وهذه صورتها.<lb/>(1) إقامة خليفة عربي قريشي مستجمع للشرائط في <placeName>مكة</placeName>.<lb/>(2) يكون حكم الخليفة سياسة مقصورًا على الخطة ومربوطًا بشورى<lb/>خاصة حجازية.<lb/>(3) الخليفة ينيب عنه مَنْ يترأس هيئة شورى عامة إسلامية.<lb/>(4) تتشكل هيئة الشورى العامة من نحو مائة عضو منتخبين مندوبين من<lb/>قِبَل جميع السلطات والإمارات الإسلامية، وظائفها منحصرة في شؤون السياسة<lb/>العامة الدينية فقط.<lb/>(5) تجتمع الشورى العامة مدة شهر في كل سنة قبل موسم الحج.<lb/>(6) مركز الشورى العامة يكون <placeName>مكة</placeName> عندما يصادف الحج موسم الشتاء<lb/>والطائف في موسم الصيف.<lb/>(7) تقترع الشورى يوم افتتاح كل اجتماع على انتخاب نائب الرئيس<lb/>ويعينه الخليفة.<lb/>(8) تتعين وظائف الشورى العامة بقانون مخصوص تضعه هي، ويصدق<lb/>عليه من قِبل السلطان والإمارات.<lb/>(9) ترتبط بيعة الخليفة بشرائط مخصوصة ملائمة للشرع بناءً على أنه إذا<lb/>تعدى شرطًا منها ترتفع بيعته وفي كل ثلاث سنين يعاد تجديد البيعة.<lb/>(10) انتخاب الخليفة يكون منوطًا بهيئة الشورى العامة.<lb/>(11) الخليفة يُبلّغ قرارات الشورى ويراقب تنفيذها.<lb/>(12) الخليفة لا يتدخل في شيء من الشئون السياسية والإدارية في<lb/>السطلنات والإمارات مطلقًا.<lb/>(13) الخليفة يُصَدِّق على تولية السلاطين والأمراء التي تجري احترامًا<lb/>للشرع على حسب أصولهم القديمة في وراثاتهم للولاية.<lb/>(14) الخليفة لا يكون تحت أمره قوة عسكرية مطلقًا، ويذكر اسمه في<lb/>الخطبة قبل أسماء السلاطين ولا يذكر في المسكوكات.<lb/>(15) يُناط حفظ الأمن في الخطة الحجازية بقوة عسكرية تتألف من ألفين<lb/>إلى ثلاثة آلاف من جنود مختلطة ترسل من قبل جميع السلطنات والإمارات.<lb/>(16) تكون القيادة العامة للجنود الحجازية منوطة بقائد من قبل إحدى<lb/>الإمارات الصغيرة.<lb/>(17) يكون القائد تحت أمر هيئة الشورى مدة انعقادها.<lb/>(18) هيئة الشورى تكون تحت حماية الجنود المختلطة.<lb/>أما وظائف الشورى العامة فيقتضي أن لا تخرج عن تمحيص أمهات<lb/>المسائل الدينية التي لها تعلُّق مهم في سياسة الأُمة وتأثير قوي في أخلاقها ونشاطها.<lb/>وذلك مثل فتح باب النظر والاجتهاد تمحيصًا للشريعة وتيسيرًا للدين وسد أبواب<lb/>الحروب والغارات والاسترقاق اتباعًا لمقتضيات الحكمة الزمانية، وكفتح أبواب<lb/>حسن الطاعة للحكومات العادلة والاستفادة من إرشاداتها وإن كانت غير مسلمة وسد<lb/>أبواب الانقياد المطلق ولو لمثل عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) وكفتح باب أخذ<lb/>العلوم والفنون النافعة ولو عن المجوس، وسد باب إضاعة الأوقات بالعبث ونحو<lb/>ذلك من أمهات المنجيات والمهالك.<lb/>ثم قال الأمير: وبمثل هذا الترتيب تنحل مشكلة الخلافة ويستهل عقد اتحاد<lb/>إسلامي تضامني تعاوني يقتبس ترتيبه من قواعد اتحاد الألمانيين والأمريكانيين مع<lb/>الملاحظات الخاصة، وبذلك تأمن الحكومات الإسلامية الموجودة على حياتها<lb/>السياسية من الغوائل الداخلية والخارجية فتتفرغ للترقي في المعارف والعمران<lb/>والثروة والقوة بما لا بد منه للنجاة من الممات، وما أَجْدَرَ إمارات الجزيرة بالسبق<lb/>إلى مثل هذا االاتحاد.<lb/>قال الصاحب: يستشف من ظاهر فكر مولاي الأمير أنه لا يجوز الاتكال<lb/>على الملوك العثمانيين العظام في أمر الخلافة علاوة على السلطنة.<lb/>قال الأمير: إني أحب العثمانيين للطف شمائلهم وتعظيمهم الشعائر الدينية<lb/>ولكن النصيحة للدين تستلزم قول الحق، وعندي أن آل عثمان العظام أنفسهم إذا<lb/>تدبروا لا يجدون وسيلة لتجديد حياتهم السياسية أفضل من اجتماعهم مع غيرهم على<lb/>خليفة قرشي.<lb/>قال الصاحب: أخبَرَني أيها الأمير أحدُ أعضاء الجمعية العامة أنه لمَّا رأى<lb/>السيد الفراتي يميل للتنقيب عن سياسة العثمانيين واستمالة الجمعية عليهم لا لهم ذكر<lb/>له مرة ذلك متلوّمًا، وقال له: ألا ينبغي ستر أحوالهم والمدافعة عنهم؛ لأنهم أعظم<lb/>دولة إسلامية موجودة؟<lb/>فأجابه بأن ذلك لولا أن فيه تغرير المسلمين وتَرْكهم متكلين على دولة ما<lb/>توفَّقتْ لنفع الإسلامية بشيء في عنفوان شبابها بل أضرتها بمحو الخلافة العباسية<lb/>المُجمع عليها، وتخريب ما بناه العرب وإفناء الأمة بفتوحاتها شرقي أوربا<lb/>ومدافعاتها عنه وأنه لا يقصد بكشف الحقيقة وإظهارها غير إزالة الغرور والاتكال<lb/>المُسْتَولِيَيْنِ على جماهير المسلمين بسبب عدم التأمل. ثم قال له: أليس الترك قد<lb/>تركوا وفود الملتجئين يعودون خائبين، وتركوا المستنصرين بها عُرْضة للمنتقمين<lb/>وتركوا ثلثَيْ مُلكهم طُعْمَة للمتغلبين؟ أفما آن لهم أن يستيقظوا ويصبحوا من النادمين<lb/>على ما فرطوا في القرون الخالية فيتركوا الخلافة لأهلها والدين لحماته ويحتفظوا<lb/>هم على بقية سلطنتهم ويكتفوا بشرف خدمة نفس الحرمين، وبذلك يتقون الله في<lb/>الإسلام والمسلمين؟<lb/>وقال أيضًا: إنه غير متعصب للعرب وإنما يرى ما لا بد أن يراه كل حر<lb/>مدقق يتفحص الأمر من أن الغيرة على الدين والاستعداد لتجديد عز الإسلام<lb/>منحصران في أهل المعركة البدوية من العرب إذ يرى أن المشيئة الإلهية قد حفظتهم<lb/>من تلك الأمراض الأخلاقية التي لا دواء لها كفالج الحرية في الحواضر باعتقاد<lb/>أهلها أنهم خلقوا أنعامًا للأمراء، وكجذام التربية في المدن بوضعهم النساء في مقام<lb/>ربائط للاستمتاع، وكطاعون الحياة في بعض الأقوام بألفتهم اللواط المميت للأخلاق<lb/>الشريفة دفعة الذي جزى الله أهله بخسف الأرض بهم تطهيرًا لها منهم، وكوباء<lb/>النشاط في أهل الأراضي الخصبة حيث يسهل أن يغنوا فيبطروا فتفسد أخلاقهم<lb/>فيخسروا الدنيا والآخرة.<lb/>قال الأمير: نعم الرأي ونعم التدقيق.<lb/>قال الصاحب: إن ما ذكر مولاي من حصر صفة الخلافة في خليفة قرشي في<lb/>مكة ترتبط به جميع السلطنات والإمارات الإسلامية ارتباطًا دينيًّا، وما وصف من<lb/>تشكيل الشورى العامة المؤيدة لهذا الارتباط الديني لأمر عظيم جدًّا، والغالب أن<lb/>الدول المسيحية التي لها رعايا من المسلمين أو المجاورة للمسلمين تتحذر من أن<lb/>يجرّ جمع الكلمة الدينية إلى رابطة سياسية تولد حروبًا دينية فتعمد هذه الدول إلى<lb/>عمل الدسائس والوسائل لمنع حصول هذا الارتباط بالمرة فما هو التدبير الذي<lb/>يقتضي اتخاذه أمام تحذر الدول من ذلك.<lb/>قال الأمير: لا يفكر هذا الفكر غير الفاتكان وأحزابه الجزويت وأمثالهم أما<lb/>رجال السياسة في إنكلترا وروسيا وفرنسا وهي الدول العظام التي يهمها التفكر في<lb/>هذا الشأن فقد علمتهم التجارب النتائج الآتية وهي:<lb/>(1) أن المسلمين لا ينتصرون أبدًا لا سيما في زمان يبتعد فيه النصارى<lb/>عن نصرانيتهم.<lb/>(2) أن المسلمين المستنيرين أفرادًا وجموعًا أبعد عن الفتن من الجاهلين.<lb/>(3) أن العرب من المسلمين أقرب من غيرهم للألفة وحسن المعاملة<lb/>والثبات على العهد. فإذا أُرْشِد أولئك السياسيون لأن يضموا إلى معرفتهم هذه<lb/>علمهم أيضًا بالأحكام الإسلامية في مسألة الجهاد التي يتهيبونها علمًا يستخرجونه مما<lb/>عندهم من تراجم القرآن الكريم لا من مؤلفات متعصبي الفريقين، حيث يجدون<lb/>نحوًا من خمسين آية بأساليب شتى كلها تنهى عن الإلحاح في الهداية إلى الدين<lb/>فضلاً عن التشديد والإلزام بالقتال كقوله تعالى: {إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ} (القصص: 56) {وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) {لَسْتَ عَلَيْهِم<lb/>بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 22) ويجدون آيتين في التشديد إحداهما {فَاصْدَعْ بِمَا تُؤْمَرُ} (الحجر: 94) والأخرى {وَجَاهِدُوا فِي اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ} (الحج: 78) ،<lb/>وبمراجعة أسباب نزول هاتين الآيتين يعلمون أنهما نزلتا في حق المشركين<lb/>والكتابيين من العرب، ولا يوجد في القرآن مُلْزِمٌ لاعتبار عمومية حكمها. وإذا<lb/>دققوا البحث يجدون أن ليس في علماء الإسلام مطلقًا من يحصر معنى الجهاد في<lb/>سبيل الله في مجرد محاربة غير المسلمين، بل كل عمل شاق نافع للدين والدنيا،<lb/>حتى الكسب لأجل العيال يسمى جهادًا. وبذلك يعلمون أن قِصَر معنى الجهاد على<lb/>الحروب كان مبنيًّا على إرادة الفتوحات والتوسل للتشجيع حين كان مجال للفتوحات،<lb/>كما أعطي اسم الجهاد مقابلة لاسم الحروب الصليبية التي أشعل نارها المسيحيون.<lb/>ثم بعطف نظرهم إلى التاريخ يجدون أن العرب منذ سبعة قرون لم يأتوا<lb/>حربًا باسم الجهاد، وما كانت تعديات أساطيل إمارات الغرب إلا من قبيل القرصان<lb/>الذي كان مألوفًا عند جميع إمارات الأرخبيليين الصقلي واليونان وكلهم نصارى. أما<lb/>غارات التتار على شمالي أوربا وغارات الترك على شرقها؛ فكذلك ليست من نوع<lb/>الجهاد ولا من الحروب الدينية وإنما هي من ملحقات غارات البرابرة الشماليين<lb/>على أوربا. ويجدون أنهم كما أغاروا على أوربا أغاروا على البلاد الإسلامية. ثم<lb/>أسلم التتار وحسنت أخلاقهم.<lb/>أما الترك فإذا دقق الأوربيون في سياستهم يجدونهم لا يقصدون بالاستناد<lb/>للدين غير التلاعب السياسي وقيادة الناس إلى سياستهم بسهولة وإرهاب أوربا باسم<lb/>الخلافة واسم الرأي العام. وعدم اشتراك البلاد العربية في المذابح الأرمينية<lb/>الأخيرة برهان كافٍ على أن الإسلامية بمعزل عن المجافاة؛ لأن العرب يفهمون<lb/>معنى القرآن الكريم فيدينون به، وقد يندهش الأوربيون إذا علموا أن السياسة<lb/>التركية لم يوافقها أن تترجم القرآن إلى اللغة التركية إلى الآن.<lb/>ولدى رجال السياسة دليل مهم آخر على أن أصل الإسلامية (لا يستلزم<lb/>الوحشة بين المسلمين وغيرهم بل يستلزم الألفة) ، وذلك أن العرب أينما حلّوا من<lb/>البلاد جذبوا أهلها بحسن القدوة والمثال لدينهم ولغتهم، كما أنهم لم ينفروا من الأمم<lb/>التي حلت بلادهم وحكمتهم فلم يهاجروا منها كعدن وتونس ومصر بخلاف الأتراك،<lb/>بل يعتبرون دخلوهم تحت سلطة غيرهم من حكم الله، لأنهم يذعنون لكلمة ربهم<lb/>تعالى شأنه {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) (كذا) فإذا<lb/>علم السياسيون هذه الحقائق وتوابعها لا يحذرون من الخلافة العربية، بل يَرَوْن من<lb/>صوالحهم الخصوصية، وصوالح النصرانية، وصوالح الإنسانية، أن يؤيدوا قيام<lb/>الخلافة العربية. بصورة محددة السطوة، مربوطة بالشورى على النسق الذي قرأته<lb/>عليك.<lb/>ثم على فرض أن الدول - ولو المسلمة - أرادت عرقلة هذا الأمر فهي لا<lb/>تقوى عليه؛ لأن أفكار الأمم لا تقاوم ولا تصادم على أني لا أظن بمثل فرنسا أن<lb/>تنخدع لرأي أنصار الجزويت لا سيما بعد أن تعلمت من الإنكليز كيف تسوس<lb/>المسلمين فأبقت لتونس أميرها فاستراحت مما عانته قبلاً في الجزائر بسبب السياسة<lb/>التعصبية الخرقاء.<lb/>قال الصاحب: أستشف من كلام مولاي الأمير أن أمله ضعيف في تشكيل<lb/>جمعية تعليم الموحدين مع أنه معجب بإتقان التدبير.<lb/>قال الأمير: إن دون تشكيل الجمعية عوائق مالية شتى، وأرجو الله تعالى أن<lb/>يزيلها.<lb/>قال الصاحب: إنني أجاهد في الوقوف على خبر السيد الفراتي، ولعلي أظفر<lb/>بمعرفته فأجتمع به أو أكاتبه، فهل لمولاي الأمير رأي أو أمر أبلغه إياه إذا ظفرت<lb/>به.<lb/>قال الأمير: نعم إذا ظفرت بمعرفته فأقرئه مني السلام وبلّغه عني هذه الجمل<lb/>وهي أني على صدق عزيمته. وعلى حسن انتخابه رفقاءه وأوصيه بالثبات والإقدام<lb/>ولو طال المطال. وأن يحرص على إبقاء علاقته مع أعضاء جمعية أم القرى<lb/>باستمراره على مكاتبتهم. وأن لا يقنط من مساعدة القسطنطينة أو مصر أو مراكش<lb/>أو طهران أو كَابُل أو حائل أو عمان لا سيما بعد انعقاد جمعية تعليم الموحدين<lb/>ورسوخها.<lb/>قال الصاحب: إذا ظفرت به إن شاء الله بشره بتحية مولاي الأمير وأبلغته<lb/>كل ما أمر به.<lb/>(انتهت المحاورة)<lb/>***<lb/>يقول (السيد الفراتي) : قد ألحقت هذه المحاورة بسجل المذاكرات وكتبت بها<lb/>إلى باقي الإخوان تنويهًا بشأن حضرة الأمير المشار إليه وشكرًا على غيرته،<lb/>وتبصراته، وافتخارًا بحسن ظنه ونظره في هذا العاجز، وتبشيرًا لجنابه<lb/>وللمسلمين بأن جمعية أم القرى قد أحكم تصورها وتأسيسها، فهي بعناية الحي<lb/>القيوم الأبدي حية قائمة أبدًا.<lb/>***<lb/>(تَذْكِرة)<lb/>ربما يتأخر تشكيل جمعية تعليم الموحدين مدة، فالمأمول من الجمعيات<lb/>الإسلامية الموجودة في الهند وقازان والقرم ومصر وغيرها أن لا تأنف من تنوير<lb/>أفكارها بمباحث هذا السجلّ فتقتبس منه ما يناسبها، وتتخذ القانون والوظائف مثالاً<lb/>وذكرى.<lb/>***<lb/>(رجاء)<lb/>مَنْ كان يؤمن بالله واليوم الآخر وعنده شمّة حمية ومروّة؛ فلا يتجسس عن<lb/>جمعية أم القرى وأعضائها بقصد إيصال سوء إليها، ولْيعلمْ أن يده وإن طاولت<lb/>الأفلاك أقصر عن الإضرار بها؛ لأن الجمعية في أمان الإخلاص ولا يحيق المكر<lb/>السيئ إلا بأهله.<lb/>***<lb/>(تهوين)<lb/>ليعلم أُسَراء التقليد وورثة الأوهام ومعظمو العظام ومؤلهو الطَّغَام أن تألمهم<lb/>من صدمة بعض هذه المباحث لما ألفوه عمرهم؛ هو تألم مباغت لا يلبث أن يزول<lb/>متى خلوا بعقولهم وحكموا الحكمة والإنصاف وتأملوا حق الإيمان، وناطق القرآن،<lb/>وحينئذ ينجلي لهم الحق ويندمون كما ندم قبلهم الأولون، فيتوبون ويتوب الله عليهم<lb/>والله يهدي من يشاء.<lb/>***<lb/>(إعلان)<lb/>من أحب أن ينجد مقاصد جمعية أم القرى برأي فائق أو عمل مهم أو رغب<lb/>في تعضيدها بجاه أو مال وأراد مراسلة الجمعية أمكنه أن يُرَاسل وكالة الجمعية<lb/>بدون اسم، بل بإرسال كتاب مُعَنْون إلى مدينة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> . إلى صندوق البوستة عدد<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> . وإذا أراد التخفي يمكنه أن يكاتبها أولاً باسم له مختلق، ثم بعد أخذه الجواب الأول يستعمل الكتابة الجفرية الموضحة في الجدول المذيل به هذا السجل.<lb/>والذين يُرجى منهم تعضيد مهم كحضرات الأمراء العظام والأغنياء الكرام فلهم<lb/>أن يطلبوا رسولاً من قِبَل الجمعية ليوضح لهم ما يستوضحون<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">......</hi> (انتهى)<lb/>***<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>قد انتهى كتاب سجل جمعية أم القرى وما ألحق به، وقد كنا اتفقنا مع جامعه<lb/>السيد الفراتي (تغمده الله برحمته) على نشره في المنار بتصرف يختص بتصحيح<lb/>عبارته وحذف مساوئ الدولة العلية (أيدها الله تعالى) منه، ثم استحسن فضلاء<lb/>القراء عدم حذف شيء منه فللمطلعين على ما نشرناه من أول سنة المنار إلى الآن<lb/>أن يثقوا بأنهم اطلعوا على هذا السجل كله بعبارة أصح إلا جملة واحدة ذُكِرَ فيها<lb/>خديو مصر بأنه مرجو لمساعدة الجمعية وإلا جدول المخاطبة الرمزية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p911" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1178.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="911"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
<tei:p>
               <lb/>أحوال الآخرة<lb/>(س1) علي أفندي مهيب بتفتيش التلغرافات بمصر: جاء في كتاب<lb/>الإحياء للإمام الغزالي في باب العقائد من الجزء الأول أنه لا يُقْبل إيمان العبد حتى<lb/>يؤمن بالأمور الآتية وهي:<lb/>(1) سؤال منكر ونكير.<lb/>(2) عذاب القبر.<lb/>(3) وزن الأعمال يوم الحساب. بميزان ذي كِفَّتين وصِنَج.<lb/>(4) صراط ممدود على متن جهنم أدق من الشعرة وأحد من السيف.<lb/>(5) حوض مورود لمحمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>(6) شفاعة الأنبياء والعلماء والشهداء.<lb/>(7) فضيلة النبي عليه الصلاة والسلام على جميع الناس ومن بعده أبو بكر<lb/>ثم عمر ثم عثمان ثم علي. فهل كل ذلك صحيح ثابت الرواية عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كما يقول صاحب الإحياء؟ أفيدونا أثابكم الله، ونفعنا بعلمكم.<lb/>(ج) إنما ذكر الغزالي ما ذكره في أصول الاعتقاد على الوجه الذي عليه<lb/>الأشاعرة وأشار إلى الرد على مخالفيهم من المعتزلة وبعض أهل السنة الذين أولوا<lb/>ما ورد في بعض ذلك. والغزالي لا يقول بكفر أولئك المخالفين للأشاعرة بل صرح<lb/>في مواضع من كتبه (لا سيما كتاب إلجام العوام عن علم الكلام) بأن المؤمن إذا<lb/>عاش ومات ولم يعلم بتلك المسائل التي اختلف فيها المتكلمون من الأشاعرة<lb/>والمعتزلة وغيرهم لا يخل ذلك بإيمانه. ومن تلك المسائل الخلاف في صفات الله<lb/>تعالى، هل هي عين الذات أو غير الذات؟ والخلاف المعروف في كلام الله تعالى<lb/>إلخ.. فكيف يكفر أهل القبلة بعدم الإيمان بالمسائل التي ليست من أصول الدين<lb/>وعقائده. كالتفاضل بين الصحابة. فقوله إن لا يتقبل إيمان أحد حتى يؤمن بما<lb/>أخبر به (النبي) بعد الموت صحيح، فإن أركان الإيمان ثلاثة: الإيمان بالله<lb/>وصفاته، والإيمان بالنبوة، والإيمان بالآخرة.<lb/>وأحوال الآخرة تعرف بالسمع، فكل ما صح بالتواتر وجب الإيمان به قطعًا،<lb/>وكان إنكاره كفرًا بشرطه، ويؤخذ على ظاهره المفهوم من أسلوب اللغة إذا لم يكن<lb/>مُحالاً عقليًّا، فإن كان ظاهره مُحالاً، فاعتقاد المُحال غير مكلف به في الإسلام،<lb/>فلك أن تأول، ولك أن تفوّض. وإن كان ما ورد غير متواتر مجمع عليه معلوم من<lb/>الدين بالضرورة فلا يكفر منكره، ومن ثبت عنده الحديث وجب عليه الإيمان<lb/>بمضمونه، وله أن يأوله إذا كان ظاهره غير مقبول حتى ينطبق على وجه معقول.<lb/>وأما ما فَصَّله الغزالي بعد تلك الكلمة الصحيحة في إجمالها فلا يريد به أن هذا<lb/>التفصيل شرط في تقبل الإيمان، وإنما يريد أن هذا هو الراجح عند أهل مذهبه.<lb/>ولذلك أشار إلى توجيهه والرد على مخالفيه في ركن السمعيات في الفصل<lb/>الثالث لوامع الأدلة، ولم يذكر هناك الحوض، وفيه أحاديث صحيحة، وأما وصف<lb/>الصراط بما ذكر فقد رواه مسلم عن أبي سعيد موقوفًا عليه فإنه قال: بلغني (لم<lb/>يرفعه) إلى النبي صلى الله وعليه وسلم ولكن رفعه أحمد من حديث عائشة<lb/>والبيهقي في الشُّعَب والبَعْث من حديث أنس وضعَّفه، والمأولون يقولون: إن الصراط<lb/>هو صراط الدين أي طريقه، ورد عليهم بقوله تعالى: {فَاهْدُوهُمْ إِلَى صِرَاطِ<lb/>الجَحِيمِ} (الصافات: 23) ولكن الآية لا تدل على أن المراد بالصراط ما كان<lb/>بذلك الوصف.<lb/>وأما الميزان فلم يرد في وصفه بما وصفوه به من الكفتين واللسان والصنج<lb/>أحاديث صحيحة. وفي القرآن الكريم ذكر الوزن والموازين، قال بعض المفسرين:<lb/>إنها جمع موزون، والأكثرون على أن هناك وزنًا حقيقيًّا، وذهب بعض إلى أنه<lb/>تمثيلٌ المراد به العدل قال تعالى: {وَنَضَعُ المَوَازِينَ القِسْطَ لِيَوْمِ القِيَامَةِ فَلاَ تُظْلَمُ<lb/>نَفْسٌ شَيْئاً} (الأنبياء: 47) روى الطبري من طريق أبي نجيح عن مجاهد أنه<lb/>قال: (إنما هو مَثل كما يحرر الوزن، كذلك يحرر الحق) ومن طريق ليث بن<lb/>أبي سليم عنه أنه قال: (الموازين العدل) ، وقد نقل هذا القول عن غيره من<lb/>السلف كالضحاك والأعمش.<lb/>ولما أخذ المعتزلة بهذا القول عرف بهم، وصار ينسب من يقول به إلى<lb/>الاعتزال، حتى قال أبو داود عن أبي سلمة عثمان بن مقسم البري المُحَدِّث الثقة<lb/>الصدوق: إنه قدري معتزلي: وما كان معتزليًّا إلا أنه أنكر الميزان، والمقصود<lb/>من هذه النقول أنهم لا يقولون بكفر من خالف الجمهور في هذه المسائل، فتبيَّن بهذا<lb/>أن ما ذكره الجمهور في وصف أحوال يوم القيامة بالتفاصيل المعروفة ليس شرطًا<lb/>في صحة الإيمان بحيث يكفر من لا يعتقده، وما ورد فيها ليس كله قطعي الثبوت<lb/>والدلالة، والأسلم في الأمور الغيبية أن لا يبحث الإنسان في كيفيتها، بل يُسلِّم بما<lb/>ثبت في النصوص القطعية، ويفوض الأمر في الكيفيات إلى عالم الغيب والشهادة<lb/>ولا يعتقد مُحالاً عقليًّا.<lb/>***<lb/>الجهر والإسرار بالصلاة<lb/>وخطبة الجمعة والعيدين<lb/>(س2) و. ز في سوريا: لماذا شرع الجهر بالقراءة في الفجر والركعتين<lb/>الأوليين من المغرب والعشاء، ولماذا كانت خطبة الجمعة قبل صلاتها وخطبة<lb/>العيدين بالعكس، أفيدونا لازلتم ملجأ للإسلام؟<lb/>(ج) إنما الجهر في الصلاة الليلية التي تصلى في وقت الظلام غالبًا، فقد<lb/>جاءت السنة الصحيحة بأنهم كانوا ينصرفون من صلاة الصبح ولا يكاد يَرى<lb/>بعضهم بعضا. ومن المعهود أن الإنسان في وقت الظلام لا يخلو من أحد حالين،<lb/>النعاس أو الخواطر الكثيرة ورفع الصوت، يُعين على طرد النعاس ودفع الخواطر<lb/>والوسواس، كما ورد في الأثر عن سيدنا عمر رضي الله عنه، فالأقرب عندي أن<lb/>هذه هي حكمة الجهر في هذه الصلوات، وفي معناها اهتداء داخل المسجد ليلاً إلى<lb/>معرفة المصلي ليأتم به. وللصوفية وغيرهم في ذلك أقوال غير جلية، وأما تقديم<lb/>خطبة الجمعة فللاهتمام بها؛ لأنها هي المقصود الأول في ذلك الاجتماع؛ ولذلك<lb/>قصرت صلاة الظهر لأجلها، وأما خطبة العيد فهي مقصود ثانٍ حتى إن صحة<lb/>الصلاة لا تتوقف عليها بخلاف الجمعة كما أنها إذا قدمت على الصلاة تجزي عند<lb/>بعض الأئمة، وقد فعل ذلك مروان فأنكر عليه أبو سعيد الخدري رضي الله عنه،<lb/>وقال له: خالفت السنة، ولكنه لم يقُل بأن الصلاة لم تصحّ ولا طالبه بإعادة الخطبة،<lb/>والأثر في البخاري وغيره وفيه أن سبب تقديم مروان الخطبة أنه رأى الناس<lb/>ينصرف كثير منهم بعد الصلاة - كما يفعلون الآن - ولا ينتظرون سماع الخطبة<lb/>فلعل هذه البدعة أقدم البدع في ترك السنة.<lb/>***<lb/>الحشيش والأفيون<lb/>(س3) الشيخ محمد البهي بفاقوس: ثبت عن الفقهاء أن الحشيش ومثله<lb/>الأفيون يجوز تعاطي القليل منه، مع أن القاعدة الأصولية أن ما أسكر كثيره فقليله<lb/>وكثيره حرام، والحشيش يسكر كثيره فكيف العمل بهذه القاعدة مع تجويز العلماء<lb/>لما قل منه، أرجوكم أن تتفضلوا بالجواب الشافي عن ذلك جُزيتم عن الدين أحسن<lb/>الجزاء.<lb/>ج - لا أذكر أن أحدًا من الفقهاء الذين يُعتد بأقوالهم أجاز قليل الحشيش<lb/>على أن قول العالم: إذا خالف أصول الشريعة وقواعدها الثابتة لا يُلتفت إليه<lb/>ما لم يذكر دليلاً يثبت به أن قوله لا ينافي تلك الأصول، وتحريم ما أسكر القليل<lb/>منه ثابت بالأحاديث الصحيحة. وقد استحسنتُ أن أنقل هنا عبارة أوردها ابن<lb/>حجر الهَيْتَمِيّ في كتابه الزواجر لابتلاء الناس في هذه البلاد بالحشيش وهي:<lb/>(واعلم أن الحشيشة المعروفة حرام كالخمر من جهة أنها تُفسد العقل والمِزاج<lb/>إفسادًا عجيبًا، حتى يصير في متعاطيها تخنّث قبيح، ودِياثة عجيبة، وغير ذلك<lb/>من المفاسد فلا يصير له من المروءة شيء ألبتة، ويشاهد من أحواله خنوثة الطبع<lb/>وفساده، وانقلابه إلى أشر من طبع النساء، ومن الدياثة على زوجته وأهله فضلاً<lb/>عن الأجانب ما يقضي العاقل منه بالعجب العُجاب. وكذا متعاطي نحو البَنج والأفيون<lb/>وغيرهما مما مر قُبَيْل البيع، والخمر أخبث من جهة أنها تفضي إلى الصَّيال على<lb/>الغير وإلى المخاصمة والمقاتلة والبطش، وكلاهما يصد عن ذكر الله وعن الصلاة.<lb/>(ورأى آخرون من العلماء تعزير آكلها كالبنج، ومما يقوي القول بأنه يُحدّ<lb/>أن آكلها ينتشي ويشتهيها كالخمر وأكثر حتى لا يصبر عنها وتصده عن ذكر الله<lb/>وعن الصلاة مع ما فيها من تلك القبائح، وسبب اختلاف العلماء في الحد فيها وفي<lb/>نجاستها كونها جامدة مطعومة ليست شرابًا، فقيل: هي نجسة كالخمر وهو<lb/>الصحيح عند الشافعية، وقيل: المائعة نجسة والجامدة طاهرة (قال) وهي على<lb/>كل حال داخلة فيما حرم الله ورسوله من الخمر المُسْكِر لفظًا ومعنى.<lb/>(قال أبو موسى - رضي الله عنه - يا رسول الله، أفتنا في شرابين كنا<lb/>نصنعهما ب<placeName>اليمن</placeName> (البِتْع) وهو من العسل يُنبذ حتى يشتد، و (المِزْر) وهو من<lb/>الذرة والشعير يُنبذ حتى يشتد، قال: وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم قد<lb/>أُعطيَ جوامع الكلم بخواتيمه، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (كل مسكر<lb/>حرام) رواه مسلم، وقال صلى الله عليه وسلم: (ما أسكر كثيره فقليله حرام) ،<lb/>ولم يفرق صلى الله عليه وسلم بين نوع ونوع ككونه مأكولاً أو مشروبًا. على أن<lb/>الخمر قد يُتأدّم بها بالخبز، والحشيش قد تذاب، فكل منهما يؤكل ويشرب، وإنما لم<lb/>يذكرها العلماء؛ لأنها لم تكن على عهد السلف الماضين، وإنما حدثت في مجيء<lb/>التتار إلى بلاد الإسلام وما أَحْسَنَ ما قيل:<lb/>فآكلها وزاعمها حلالاً <gap resp="#org_MS"/> فتلك على الشقيّ مصيبتان<lb/>فو الله ما فرح إبليس بمثل فرحه بالحشيشة؛ لأنه زينها للأنفس الخسيسة) اهـ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p914" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1179.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="914"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>(الجواهر الكلامية، في العقيدة الإسلامية)<lb/>الشيخ طاهر الجزائري هو أشهر العلماء ودعاة الإصلاح في <placeName>بلاد الشام</placeName> وقد<lb/>كان ألّف عقيدة مختصرة لتلامذة المدارس أيام كان مفتش معارف ولاية سوريا<lb/>تحرَّى فيها السهولة وجعلها أسئلة وأجوبة، فكانت أمثل المختصرات للتلامذة<lb/>المبتدئين وفيها ما لا يوجد في غيرها من العقائد كبيان اعتقاد المسلمين في التوراة<lb/>والإنجيل والزبور الموجودة الآن وما هي من المذكورة في القرآن، وفي العقيدة<lb/>بعض المسائل الخلافية التي كنت أودّ لو لم توجد وهي قليلة وما ذكره فيها هو<lb/>المشهور عن الجمهور.<lb/>***<lb/>(الجوهرة الوُسْطى)<lb/>ثم إنه لما رأى في هذه السنة إقبال المدارس على عقيدته نقحها وألف رسالة<lb/>أخرى سماها الجوهرة الوسطى سلك فيها مسلكًا لطيفًا في التبصرة والاستدلال ينبغي<lb/>أن يختص بتلامذة المدارس الثانية أو العالية، وقد طبعت الرسالتان معًا بحرف<lb/>دقيق في شكل صغير فكانتا 120 صفحة فننصح لمدارس مصر الأهلية بأن تقرأ<lb/>هذه العقيدة في مدارسها، وثمنها قرشان صحيحان.<lb/>***<lb/>(كتاب (لسان الصدق) جواب للكتاب المسمى<lb/>(ميزان الحق) في الرد على النصارى)<lb/>تأليف الشيخ علي البحراني أحد علماء الإمامية الأعلام في الهند وهو كتاب<lb/>جليل في بابه محكم الوضع، قوي الحُجة حسن الترتيب فيه مقدمة في إثبات<lb/>الصانع وصفاته وإثبات الرسالة أشار فيها إلى ضعف مذهب الأشعرية وغيرهم في<lb/>بعض المسائل ويتلو المقدمة ثلاث مقالات في كل مقالة مقدمة وعدة مناطق يرد بها<lb/>القسيس مؤلف كتاب (ميزان الحق) ومن مباحث المقالة الأولى إثبات النسخ في<lb/>الشرائع والتحريف في التوراة والإنجيل، وبيان كون القرآن يغني عنهما، ومن<lb/>مباحث المقالة الثانية تفنيد دَعْواهم اتفاق اليهود والنصارى في ما عدا الاعتقاد<lb/>بالمسيح وبيّنا تناقض الأناجيل وإبطال ألوهية المسيح. ومن مباحث الثالثة تفنيد<lb/>مطاعنهم في القرآن وفي النبي عليه الصلاة والسلام، وبيان بشارات كتبهم به<lb/>والكلام في الأحاديث النبوية، وبالجملة إنه لم يترك مطعنًا من مطاعنهم إلا وفنده<lb/>وأزال شبهتهم فيه، ثم ختم الكتاب بخاتمة في إثبات مذهب الإمامية، وجعل في<lb/>آخرها قصيدة أشار فيها إلى مطالب الكتاب ومباحثه. وذلك أن فرقة الشيعة أشد<lb/>عناية في سائر المسلمين بالدعوة إلى مذهبهم.<lb/>وقد كان الكتاب طبع في الهند طبعًا سقيمًا كسائر المطبوعات الهندية، فانتدب<lb/>الكُتَبِيّ الغيور الشيخ محمد المليجي وأعاد طبعه بمطبعة الموسوعات في مصر فكان<lb/>طبعًا متقنًا نظيفًا وبلغت صفحاته <date calendar="#cal_gregorian" when="0475" change="#d3e146">475</date> من القِطْع المتوسط وهو يُطْلب من مكتبته<lb/>بقرب الأزهر وغيرها فنحث أهل العلم والفضل على مطالعته.<lb/>***<lb/>(وقاية الشبان، من المرض الإفرنجي والسيَلان)<lb/>كتاب جديد ألفه الدكتور سعيد أبو جمرة مؤلف كتاب<lb/>(حياتنا التناسلية) أما حاجة أهل هذه البلاد التي فشا فيها الفسق إليه فظاهرة،<lb/>وأما كون الكتاب وافيًا بهذه الحاجة فلنا أن نحكم به أو نستأنس له بتوجيه همة<lb/>المؤلف وعنايته إلى هذه المباحث حتى إنه ألَّف فيها كتابين، وطبع هذا الكتاب<lb/>كسابقه في مطبعة الهلال وصفحاته زهاء مئتين، وثمنه 12 قرشًا وأجرة البريد<lb/>قرشان ويطلب من مكتبة الهلال بمصر.<lb/>***<lb/>(الراوي)<lb/>جريدة يومية سياسية تجارية أنشأها في العاصمة يوسف بك طلعت وأنشأ لها<lb/>مطبعة خاصة واختار لها عدة محرِّرين من كُتَّاب السوريين المشهورين بالاشتغال<lb/>بالصحافة فَنَوَّدَ لو تصادف رواجًا ونجاحًا، ولكنَّ رجاءنا في ذلك ضعيف إلا أن<lb/>تسلك الجريدة مسلكًا تمتاز به ولا يجده القراء في سائر الجرائد الإخبارية، وما ذاك<lb/>إلا أن تتبرَّأ من الميل إلى إحدى القوتين الموجودتين في البلاد، وتصبر زمنًا<lb/>طويلاً على قول الحق الخالص من غير نظر إلى مرضاة الناس وغضبهم وأعني<lb/>بهذا أن تكون تاريخية لا سياسية، وبعد ذلك تكون موضع ثقة جميع العقلاء<lb/>والفضلاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p916" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1180.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="916"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>(العربي الجواد، وهل سلم من سعاية وانتقاد)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي خبر تعرج صديقنا محمد باشا عبد الوهاب شيخ<lb/>دارين (وأشهر تجار اللؤلؤ في خليج العجم) على السويس في طريقه إلى الحج<lb/>وكيف بسط يديه بالنوال، حتى صار كل من لقف خبره يذكر كرم أمراء العرب<lb/>الأولين، وعطايا الخلفاء والسلاطين، ونقول الآن: إنه بعد أن وزع الصدقات<lb/>على الفقراء، وأهدى الهدايا للأغنياء، وبعد أن بذل المساعدة للمدارس الإسلامية<lb/>والقبطية والأجنبية، وبعد أن أخذ على نفقته نحو مائة وعشرين حاجًّا من الفقراء،<lb/>وبعد أن ظهر امتعاضه لأن سائر قاصدي الحج رجعوا خائبين لأن سفينة (البحيرة)<lb/>لم تسَعْهم وأوصى من كان قائمًا بشئونه (وهو السيد النسيب مصطفى هاشم) وكان<lb/>الباشا في السويس بصفة ضيف ونزيل في هذا البيت الكريم) بأن يجمع من بقي<lb/>من الفقراء، وهم يعدون بالمئين، ويرسلهم على نفقته في أول وابور يحمل حجاجًا<lb/>من السويس، وبعد أن جاء في بعض الجرائد أن السيد المذكور وَفَّى بما عُهِدَ إليه؛<lb/>فاستأجر سفينة مخصوصة من بواخر شركة ليمتد (بواخر البوسطة الخديوية)<lb/>فحمل عليها الحجاج الباقين، بعد هذا بعضه أو كله كافأ بعض الناس في مصر هذا<lb/>المحسن الجواد، بالسعاية والانتقاد.<lb/>بَيْنَا كُنَّا نسمع بعض الوجهاء في السويس يقول: إنه لم يبق بيت في هذه<lb/>المدينة لم يصبه نوال هذا الأمير العربي؛ إذا ببعضهم يقول: إن أكثر هذه العطايا<lb/>في غير موضعها، ولو كان بنى بهذه الأموال جامعًا - مثلاً - لكان أفضل وأبقى<lb/>لذكره! ! فأجابه كاتب هذه السطور: إن الكرم على قسمين: كرم العقل، وكرم<lb/>النفس. فالأول: يجري فيه الحساب والتقدير واختيار الطريق الذي يوصل إلى<lb/>نباهة الذكر أو زيادة النفع، وهذا الكرم يكون في الغالب مكتسبًا بالتربية والتعليم،<lb/>وأما الثاني: فهو سَجيَّة في النفس يكون لصاحبها أريحيّة وهزة تبعثه على البذل متى<lb/>وجد له طريقًا ما، ولا يأتي فيها الحساب والتقدير، ولا توخي نباهة الذكر ولا حسن<lb/>المصير، وكرم صاحبنا من هذا النوع، ومنه كرم سائر الأجواد المعروفين كحاتم<lb/>الطائي وكعب بن مامة ومَعْن بن زائدة.<lb/>ثم رأينا جريدة مصباح الشرق تسأل سؤال قضاة التحقيق عن تاريخه، ونسبه،<lb/>وحدود بلاده، وعدد رعيته، ومقادير العطايا التي جاد بها، وعن الحجاج الذين<lb/>حملهم، هل دفع عنهم التأمين الذي فرضته الحكومة على الحجاج المصريين وعن<lb/>منابع ثروته، واستنتجت من ذلك تَوْهين خبر الجرائد! ونحن نجيب بأن رواة<lb/>الجرائد، كتبوا إليها ما رَأَوْه بأعينهم وسمعوه بآذانهم، فلم يكن لهم حاجة في<lb/>تصديق الخبر بإمساك هذا الرجل عن عمل البر وإشغاله بإملاء تاريخه وتاريخ<lb/>بلاده عليهم؛ لأنه يوجد في مصر جريدة ساء ظنها بالناس حتى إنها تكتفي في مقام<lb/>الذم بأضعف الشبهات، وتكتفي في مقام المدح بالمشاهدة حتى يؤيدها جميع ما<lb/>يخطر بالبال من النظريات.<lb/>قلنا: إن الرجل أمير أي أنه أمير في نفسه وقومه، لا أنه سلطان ذو مملكة<lb/>ورعية، وقلنا: إنه شيخ دارين أي أنه رئيس تلك الجهة، وإن شئت قلت إنه<lb/>أميرها؛ ولكن العرب هناك يفضلون كلمة (شيخ) على كلمة (أمير) فيقولون<lb/>شيخ الكويت وشيخ البحرين، وأما دارين فهي ميناء نَجْد على خليج العجم من زمن<lb/>الجاهلية وفيها قال الشاعر العربي ما يُعْرف في شواهد كتب النحو وهو:<lb/>يمرون بالدهنا خفافًا عيابهم <gap resp="#org_MS"/> ويرجعن من (دارين) بُجْرَ الحقائب<lb/>وقد كانت عفت فأحيا معالمها محمد عبد الوهاب هذا، وأما ينبوع ثروته<lb/>التي استكثرها صاحب المصباح فهو تجارة اللؤلؤ وقد جاء فيها ما نصه:<lb/>(وإليك بيان كمية اللؤلؤ الذي صيد في هذا العام: جهزت سواحل الخليج<lb/>420 سفينة فيها 7560 غائصًا فاصطادوا ما قيمته 840.000 روبية (الروبية<lb/>فرنك واحد و 68 سانتيما) فاشترى هذا الصيد كله تاجر واحد من جزيرة داريان<lb/>(الصواب من دارين) وجهز من البحرين سبعمائة سفينة، فيها اثنا عشر ألف رجل<lb/>فعادوا بما قيمته 200.000 روبية، هذا ما كان من المَغَائص المشهورة، وأما ما<lb/>أخرج في غيرها من المَغائص فلم تزل قيمته مجهولة) اهـ.<lb/>ونحن قد علمنا من صاحبنا أنه يجهز السفن، وأنه يعطي الغوّاصين الدراهم<lb/>في أثناء السنة، ويحاسبهم عليها عند إخراج اللؤلؤ، فتفنيد مصباح الشرق قول<lb/>بعض الجرائد إنه جهز ثلاث مئة حاجّ بقوله: إن ذلك يقتضي أن يكون قد دفع<lb/>عنهم تأمينًا للحكومة قدره خمسة عشر ألف جنيه على الأقل، وقوله عنه إذا كان<lb/>(قد بذل من خزائنه مثل هذه القدر العظيم من المال الذي يكاد يكون أَبْلَغَ ثروة تُدخر<lb/>بين ساكني نجد وتهامة من أول الزمن إلى هذا العهد فهو بلا شك حاتم هذا الزمان<lb/>وقارون هذه الأيام) ! !<lb/>كلاهما غير سديد، وقد ذهل صاحب المصباح عند كتابة الكلمة الأولى عن<lb/>كون التأمين الذي تطلبه الحكومة المصرية عن كل حاج في هذا العام هو خاص<lb/>بالمصريين الذين لا يباح لهم السفر إلى الحج بعد سفر المحمل، وقد سافر هذا<lb/>الأمير بفقراء الحجاج بعد سفر المحمل بأيام، هذا وجه خطأ عبارته الأولى، وأما<lb/>استكبار ثروة الرجل، وقوله فيها، فقد عُلِمَ أيضًا أنه في غير محله، ونؤكد له<lb/>القول بأن ثروته أكبر مما استكبره على أهل نجد وتهامة من أول الزمن إلى هذا<lb/>العهد.<lb/>وبقي أن نشير إلى معنى كلمة (السعاية) التي أشرنا في العنوان إلى أن هذا<lb/>المحسن لم يسلم من إساءة أهلها. وذلك أننا علمنا أن عقارب بعض السعاة المحَّالين<lb/>الذين يُسمَّوْن هنا (جواسيس الآستانة) قد دبت إلى مرجعها، ودبرت حيلة لإيذاء<lb/>هذا الرجل المحسن في بيت الله وحرمه الآمن بواسطة من هم أهل لذلك في الآستانة<lb/>وكادوا له كيدًا، فنسأل الله أن يرد كيدهم في نحورهم {فَاللَّهُ خَيْرٌ حَافِظاً وَهُوَ أَرْحَمُ<lb/>الرَّاحِمِينَ} (يوسف: 64) .<lb/>***<lb/>(إصلاح لبنان)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي نبذة عن اللائحة التي قدمت إلى متصرف جبل لبنان<lb/>على أنها من جماعة المهاجرين اللبنانيين، وعلم من تلك النبذة أن الغرض منها<lb/>إثبات أن سبب تأخر لبنان وانحطاطه هو التعصب الديني في طوائفه، أو (الاستقلال<lb/>الطائفي) الذي ينافي الاستقلال الوطني الذي تعمر به البلاد، وبقي علينا أن نشير<lb/>إلى رأي اللائحة في ملاشاة الاستقلال الطائفي الذي هو شرط الاستقلال الوطني<lb/>المطلوب.<lb/>بدأ كاتب اللائحة رأيه بتخطئة القانون اللبناني في جعل وظائف الحكومة<lb/>مقسمة بحسب المذاهب الدينية وقال: إن هذا يزيد التعصب ثم أتبعها بنبذة افتتحها<lb/>بكلمة واشنطون محرر أميركا في أول خطاب أرسله إلى الندوة بعد استقلال<lb/>الولايات المتحدة وهي (يجب أن نُوَحّد مبدأ الشعب الأميركي المستقبل بالمدرسة)<lb/>ثم قال بعد تمهيد:<lb/>(يجب أن نجعل الشعب لبنانيًّا ولا سبيل لنا إلى هذه الأمنية إلا بإعداد رجال<lb/>المستقبل، فكيف نعدهم؟ بالمدرسة جعل واشنطون العظيم الشعب الأميركي بمبدأ<lb/>واحد، وبالمدرسة جعله هكذا عظيمًا، وبالمدرسة الحرة جعله هكذا حرًّا) .<lb/>بالمدرسة يقول بسمرك: إنه استطاع أن يتغلب على فرنسا، بالمدرسة<lb/>استطاعت اليابان أن تخرج من الظلمة الأسيوية الحالكة المدلهمة، إن الأفكار<lb/>القديمة لا تجد لها مانعًا دون عقول الصغار إلا المدرسة، فبالمدرسة فقط يستطيع<lb/>الشعب اللبناني أن يصير وطنيًّا، وأن يَتَّحِد على مصلحته الطبيعية.<lb/>(مولاي قد قال الشارع الفرنسي في نظام التعليم الإلزامي: من حق الحكومة<lb/>حامية المنافع العمومية أن تحتاط بكل وسيلة لئلا يكون في الشعب أفراد يجهلون<lb/>حقوقهم وواجباتهم؛ فلتكن المدرسة من حق الحكومة التي ترأسونها ومن واجباتها<lb/>أيضًا.<lb/>(إن المدرسة التي نرجو أن تكون حاجزًا بين صغارنا وأفكارنا القديمة<lb/>ليست المدرسة الفرنسية، ولا الإنكليزية، ولا الأميركية، ولا الألمانية، ولا<lb/>الإيطالية، لأننا لا نريد أن يكون صغارنا مثلنا أوربيين وأميركيين في لبنان،<lb/>وليست المدرسة الجزويتية؛ لأننا لا نريد أن يكون صغارنا مثلنا متواكلين ضعفاء<lb/>خبثاء، ولا المدرسة الطائفية لأننا لا نريد أن يكون صغارنا مثلنا موارنة ودروزا<lb/>وأرثوذكسا وملكيين ومتأوِّلة وإسلامًا -، ولا المدرسة الدينية لأننا لا نريد أن<lb/>يكون صغارنا مثلنا لاهوتيين يتجادلون على ما لا يعلمون. إن هذه المدارس<lb/>موفورة لنا وحالتنا الاجتماعية لا تزداد إلا فسادًا وتقهقرا.<lb/>فالمدرسة التي نرجو أن تكون لنا بابا إلى الحياة الجديدة هي المدرسة الوطنية<lb/>الحرة، هي المدرسة التي تتولاها حكومة منفصلة عن الكنيسة كالحكومة اللبنانية)<lb/>اهـ، باختصار قليل، ثم بَيَّن طريق إيجاد المدارس الحرة، والنفقة عليها، وبحث<lb/>عن عيوب الحكومة، وبَيَّن سبيل الإصلاح.<lb/>ونحن نقول: إن هذه هي (الوطنية الحقة) لا التي يَلْغَط بها بعض أحداث<lb/>المصريين في مصر، بغير فَهْم ولا شعور؛ ولذلك كان هذا اللَّغَط منه سخرية عند<lb/>جميع الطوائف في مصر. وإننا نعترف بصحة رأي اللائحة، ونجزم بأن بلادًا<lb/>فيها للكنيسة سلطان على الحكومة والأمة لا يمكن أن تنجح، ولا أن يتفق أهلها<lb/>على ترقيتها.<lb/>ولْيعلمْ رصيفنا الفاضل صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title>؛ أن ما قاله في المقالة التي رد<lb/>فيها على مقالة السيد البكري (المستقبل للإسلام) من أن في مصر فريقين أحدهما<lb/>يدعو إلى الوحدة الوطنية، والآخر يدعو للوحدة الإسلامية، وأن قوة الأول حملت<lb/>السيد البكري على الانتصار للثاني، كل ذلك غير واقع، وإنما الوطنية التي نَرُدُّها<lb/>ونسفّه دائمًا أحلام أَحْدَاثِها؛ هي وطنية خاطئة كاذبة اتُّخِذَت في وقت ما وسيلة<lb/>للحطام، وبقي الكلام فيها أحيانًا بناموس الاستمرار، وصاحب هذه الوطنية يمقت<lb/>طائفة من سكان بلاده الذين هم أَعْرَف منه بالوطنية، ويمقت مَنْ هاجروا إلى هذه<lb/>البلاد واتخذوها وطنًا وصارت سعادتهم بسعادتها، ومصلحتهم بمصلحتها، وإن<lb/>كانت لغته لغتهم، وحكومته حكومتهم، ودولته دولتهم، بل وإن كان دينه دينهم،<lb/>فهل تستطيع أيها الوطني الصادق أن تجيز لنا هذه الوطنية الكاذبة؟<lb/>***<lb/>(ملجأ الأيتام واللُّقطاء)<lb/>يسرنا أن جمعية المكارم في الإسكندرية قد شرعت في عمل نافع عظيم وهو<lb/>إنشاء ملجأ للأيتام وللقطاء، وهم الآن يسعون في جَمْعِ المال بطريقة الاكتتاب<lb/>المألوفة، وقد افتتح التبرع سمو الأمير بمئة جنيه، ثم إن صاحبة الدولة والدة سموه<lb/>تبرعت بخمسين جنيهًا، وتبرع كثيرون من الأغنياء والوجهاء بما دون ذلك.<lb/>ولا شك أن سير الاكتتاب بهذا البطء والشحّ لا يبشر بنجاح يذكر، وكأني<lb/>بكثير من الأغنياء لا يجودون بما يليق بثروتهم من السَّعَة احتجاجًا بأن الأدب<lb/>يقضي بأن لا يدفع أحد مثل ما دفع الأمير؛ فمن كان أقل بذلاً كان أكثر أدبًا مع<lb/>سموه وما هذه إلا حجة البخلاء، فلو صح أن الأدب في التقصير عما بذل الأمير<lb/>لكانت زيادة الأدب على حسب نسبة النقص والتقصير؛ فمن دفع قرشًا كان أكمل<lb/>أدبًا ممن يدفع جنيهًا! !<lb/>الأمير يقصد بما يعطيه إظهار رضاه عن المشروع، فلنا أن نقول: إن من كان<lb/>أكثر عطاءً كان أقرب إلى ما يرضيه، وأكمل فضلاً وأدبًا في نظره، على أن<lb/>الواجب في هذه المقام طلب مرضاة الله تعالى، وملاحظة المنفعة لعيال الله تعالى،<lb/>ولكن البخيل ينتحل لنفسه أضعف الأعذار في الإمساك والشحّ؛ فمن كان جازمًا بأن<lb/>من الأدب مع الأمير أن لا يبلغ مَبْلَغه في البذل، فليكتف من الأدب بنقص جنيه<lb/>واحد عنه، ولو أن كل غني في مصر يشعر بالحاجة إلى هذا العمل يلاحظ هذا ولا<lb/>يبعد في النسبة؛ لنجح العمل والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1181.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>