<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="20"
                                 to="20"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">20</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3064.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1336"
                      change="#d3e146">1336</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1918"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أكتوبر - 1918م</date>
         <pb n="n20-p421"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3065.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد المنار على الناقد لذكرى المولد النبوي</head> [1]<lb/>
               <lb/>(الموضع الثامن)<lb/>أولاد عبد المطلب<lb/>أنكر الناقد ذكرنا في (ص13) بعض أولاد عبد المطلب دون بعض، وقال:<lb/>إن المقام يقتضي استيعابهم؛ لأن الاقتصار في محل البيان يوهم الحصر، ونجيب<lb/>عن ذلك بأن المقام لا يقتضي استيعاب ذكرهم؛ لأن الكتاب ليس في تاريخ بني<lb/>هاشم، وإنما هو خُلاصة سيرة الرسول صلى الله عليه وآله وسلم ودعوته وكليات دينه ومزايا ملته، وذكرنا من أولاد عبد المطلب والده صلى الله عليه وسلم، وأعمامه الذين لهم شأن عظيم في سيرته، وهم: أبو طالب والعباس وحمزة رضي الله<lb/>عنهما، ولكن العبارة قد توهم غير المطَّلع على تاريخهم أن هؤلاء جميع ولد عبد<lb/>المطلب؛ ولذلك نقحَّنا العبارة في نسختنا الخاصة التي يُعتمد عليها في الطبعة<lb/>الثانية هكذا: (ووُلد لعبد المطلب أولاد كثيرون، أشهرهم أبو طالب والعباس<lb/>وحمزة وعبد الله) ، وما الحاجة إلى ذكر كبراء المشركين الضالين بعد سكوتنا<lb/>عن ذكر أشهرهم أبي لهب؟!<lb/>* * *<lb/>(الموضع التاسع)<lb/>ما لقي صلى الله عليه وسلم من جحود قومه وإيذائهم<lb/>أنكر الناقد علينا إسناد الجحود والإيذاء إلى قوم الرسول صلى الله عليه وسلم،<lb/>واقترح أن يصحح بقوله: فلقي أشد الجحود والإيذاء من زعماء قومه الذين<lb/>أشقاهم الله، واحتج على ذلك بما قدمه من قيام كثير من قومه بمساعدته، وإجابة<lb/>دعوته صلى الله عليه وسلم، ونجيب عن هذا بما أجبنا به عن ذاك الذي قدمه،<lb/>وأهمَّه أننا اهتدينا في هذا التعبير بالقرآن المجيد، فقد قال تعالى: {وَكَذَّبَ بِهِ<lb/>قَوْمُكَ وَهُوَ الحَق} (الأنعام: 66) ، ولم يقل: زعماء قومك؛ ولهذا الاستعمال نظائر<lb/>فيه، وفي كلام العرب، ولا يعقل أن يشترط في لغة ما أن لا يسند إلى القوم إلا ما<lb/>يفعله كل فرد من أفرادهم؛ إذ لا يمكن العلم بهذا إلا في قوم محصورين، عملوا<lb/>عملاً شاهده منهم مَن أخبر عنهم، وذلك نادر، وإنما المعروف أنه يسند إلى القوم<lb/>ما يفعله الجمهور، وإن أنكره مَن لا يؤثر إنكاره لضعفهم أو قِلَّتهم، وكذا ما يفعله<lb/>البعض، ولم ينكره الجمهور كقتل اليهود للأنبياء، وعقر ثمود للناقة، وتفصيل<lb/>الرد على هذه المسألة يُعلم مما يأتي في الكلام على الموضع العاشر والموضع<lb/>الحادي عشر.<lb/>* * *<lb/>(الموضع العاشر)<lb/>حمايته صلى الله عليه وسلم للقيام بالدعوة<lb/>أنكر الناقد علينا قولنا في (ص 31) إنه صلى الله عليه وسلم كان يدعو<lb/>الناس لحمايته للقيام بهذا الأمر، فلم يَحْمِهِ من قريش أحد، واقترح أن تصحح<lb/>العبارة، أو تنقح بقوله: (كان يدعو الناس إلى أن يعضدوا مَن يحمونه للقيام بهذا<lb/>الأمر، فحال زعماء الشرك دون ذلك <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ، وهذا وما قبله من تلك العصبية،<lb/>وغرضه أن ينزه قريشًا مما ذكر، وبسنده إلى زعماء الشرك على الإبهام.<lb/>والجواب عنه يعلم مما تقدم بالإجمال، وأما التفصيل فهو في كتب الحديث<lb/>والسيرة النبوية، أيها راجع القارئ يجد فيه أن قريشًا اشتد إيذاؤها للرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم بعد هلاك عمه أبي طالب، وأنه خرج إلى الطائف يلتمس النصرة<lb/>من ثقيف، والمنعة بهم من قومه - وهذه عبارة ابن هشام عن ابن إسحاق - وأنه<lb/>كان يعرض نفسه على القبائل، فيردونه، حتى أجابه وفود الأنصار - رضي الله<lb/>عنهم - وفي حديث عمرو بن مسلمة عند البخاري: أن العرب كانت تقول: دعوه<lb/>وقومه؛ فإن ظهر عليهم فهو نبي صادق، ولو كان فيمن آمن من قومه قوة ومنعة<lb/>لما احتاج إلى ذلك، بل كان يدعو القبائل إلى الإسلام فقط، وهذا أمر مشهور متفق<lb/>عليه، ولم نَرَ قبل هذا النقد الغريب أحدًا بلغت منه العصبية لقريش، حتى في شر<lb/>ما كانت عليه في جاهليتها هذا المبلغ، وسنزيد هذا بيانًا في الرد على الموضع<lb/>الآتي:<lb/>(الموضع الحادي عشر)<lb/>ثباته صلى الله عليه وسلم في أحد ومَن ثبت معه<lb/>قلنا في الكلام على شجاعته وثباته عليه الصلاة والسلام من (ص37) إنه<lb/>ثبت وحده يوم أحد، فأنكر الناقد علينا ذلك، وقال: إنه يذكر أنه ثبت معه بضعة<lb/>نفر من قريش وبني هاشم، (قال:) وكذا في حنين، وهذه منقبة لهم يحسن ذكرها<lb/>إشعارًا بمزايا الاصطفاء التي ذكرتموها. اهـ.<lb/>والجواب أن الأحاديث الصحيحة تثبت أنه صلى الله عليه وسلم انفرد بالثبات<lb/>في الغزوتين بالذات، وثبت معه أفراد بالتبع، فالأوْلى أن يعطف يوم أحد على يوم<lb/>حنين، أو يكتفي بالثاني، فإنه ثابت في الصحيح بلفظه، فلا غرو أن يُذكر في<lb/>مثل هذا السياق، وإن قيدوه بما سيأتي للجمع بين الروايات، ففي بعض ألفاظ<lb/>حديث أنس في صحيح البخاري أنه: (لما كان يوم حنين أقبلت هوازن وغطفان<lb/>وغيرهم بنَعمهم وذراريهم، ومع النبي صلى الله عليه وسلم عشرة آلاف من الطلقاء<lb/>(هم الذين أسلموا في مكة يوم الفتح) ، فأدبروا عنه، حتى (بقي وحده) ، فنادى<lb/>يومئذ نداءين، لم يخلط بينهما، التفت عن يمينه فقال: يا معشر الأنصار؟ قالوا:<lb/>لبيك يا رسول الله، نحن معك. ثم التفت عن يساره فقال: يا معشر الأنصار.<lb/>قالوا: لبيك يا رسول الله، نحن معك) الحديث.<lb/>ويؤيده حديث البراء في الصحيحين، وهو أنه: (سئل: أَوَلَّيْتُمْ مع النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم يوم حنين؟ فقال: أما النبي صلى الله عليه وسلم فلا <gap resp="#org_MS"/> )<lb/>- الحديث - وفي رواية: (أفررتم عن رسول الله صلى الله عليه وسلم يوم حنين؟<lb/>فقال: لكن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يفر<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi>) وفي رواية أنه:<lb/>(سئل: أتوليت يوم حنين؟ قال: أما أنا فأشهد على النبي صلى الله عليه وسلم أنه<lb/>لم يولِّ، ولكن عجل سرعان القوم، فرشقتهم هوازن، وأبو سفيان بن الحارث<lb/>آخذ برأس بغلته البيضاء) الحديث، وأبو سفيان هذا هو ابن عمه صلى الله عليه<lb/>وسلم (الحارث بن عبد المطلب) ، وكان خرج إلى النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وهو قادم إلى مكة فاتحًا، فأسلم، وحسن إسلامه.<lb/>وروى ابن أبي شيبة من مرسل الحكم بن عتيبة: (إنه لما فر الناس يوم<lb/>حنين لم يبقَ معه صلى الله عليه وسلم إلا أربعة نفر ثلاثة من بني هاشم ورجل من<lb/>غيرهم: علي والعباس بين يديه وأبو سفيان بن الحارث آخذ بالعِنان وابن مسعود<lb/>من الجانب الأيسر، قال: وليس يُقبِل نحوه أحد إلا قُتل) ، واختلفت الروايات<lb/>فيمن ثبتوا معه على أقوال: 9 أو 10 أو 12 أو 80 أو دون 100 أو 100،<lb/>بضعة وثلاثون من المهاجرين، والباقون من الأنصار، وهذا الأخير تفصيل رواية<lb/>أبي نعيم في دلائل النبوة، ويروى عن العباس رضي الله عنه أنه أنشد في ذلك:<lb/>نصرنا رسول الله في الحرب تسعة <gap resp="#org_MS"/> وقد فر مَن قد فر عنه فأقشعوا<lb/>وعاشرنا وافى الحِمام بنفسه <gap resp="#org_MS"/> لما مسه في الله لا يتوجعُ<lb/>قال الحافظ في الفتح: ولعل هذا هو الثبت ومَن زاد على ذلك يكون عجّل في<lb/>الرجوع فعُد فيمن لم ينهزم، وكان أول مَن ولَّى وانهزم الطلقاء من قريش، الذين<lb/>دخلوا الإسلام يوم الفتح، وما كلهم بصادق، وقال العلماء: ما كل مَن ولَّى يومئذ<lb/>كان فارًّا من القتال، بل منهم مَن كان متحرفًا لقتال، أو متحيزًا إلى جهة أو فئة<lb/>لأجل القتال، وبعضهم جرفه التيار وهو لا يدري أين ذهب، وقالوا في الجمع بين<lb/>رواية ثباته وحده، ورواية ثبات القليل معه - أن هؤلاء كانوا في خدمته، وكان<lb/>هو المهاجم وحده، وهم يتبعونه من ورائه، حيث توجه، فتوجه إلى قتال<lb/>المشركين، ولما رأى ما رأى من اختلاط الحابل بالنابل نادى الأنصار، فلبوه،<lb/>فكان النصر بهم، وإن كان فضل المهاجرين وثباتهم لا يُنكر، وكانت مزية بني<lb/>هاشم أن أكثر العشرة - أو الاثني عشر - الذين ثبتوا معه أولاً منهم، وكان منهم<lb/>أبو بكر وعمر وابن مسعود وعثمان بن طلحة، وما لبث جمهور الصادقين أن<lb/>تبينوا الأمر، فصاروا يتراجعون.<lb/>وقد ثبت في الصحيحين وغيرهما أن النبي صلى الله عليه وسلم لما حاز<lb/>الغنائم العظيمة في هذه الغزوة - قسمها في قريش بين المهاجرين الذين أسلموا قبل<lb/>الفتح، والطلقاء الذين أسلموا يوم الفتح، ولم يعطِ الأنصار شيئًا، فوجد بعضُهم<lb/>لذلك، فقال بعضهم: إذا كانت شديدة فنحن نُدعَى، ويُعطَى الغنيمة غيرنا، وقال<lb/>بعضهم: يغفر الله لرسول الله صلى الله عليه وسلم يعطي قريشًا، ويتركنا وسيوفنا<lb/>تقطر من دمائهم، فجمعهم صلى الله عليه وسلم في قبة أدم (جلد) ، وسألهم عما<lb/>بلغه عنهم، فسكت بعضهم، وقال فقهاؤهم: أما رؤساؤنا - يا رسول الله - فلم<lb/>يقولوا شيئًا، وأما ناس منا حديثة أسنانهم فقالوا: كيت وكيت، فقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (إني أعطي رجالاً حديثي عهد بكفر أتألفهم - وفي رواية: إن قريشًا<lb/>حديث عهد [2] بجاهلية ومصيبة، وإني أردت أن أَجْبُرهم وأتألفهم - أما ترضون<lb/>أن يرجع الناس بالدنيا، وترجعون برسول الله صلى الله عليه وسلم إلى بيوتكم؟! ،<lb/>قالوا: بلى، وفي رواية: أنه خطبهم، فذكَّرهم فضل الله به عليهم بالهداية<lb/>والتأليف بينهم والغنى ثم قال: ألا ترضون أن يذهب الناس بالشاة والبعير،<lb/>وتذهبون بالنبي صلى الله عليه وسلم إلى رحالكم؟ لولا الهجرة لكنت امرءًا من<lb/>الأنصار، ولو سلك الناس واديًا وشعبًا، وسلكت الأنصار شعبًا لاخترت وادي<lb/>الأنصار وشعبها، الأنصار شعار والناس دثار <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقد بيّن العلامة ابن<lb/>القيم الحِكَم في غزوة حنين في الهزيمة، ثم في النصر وقسمة الغنائم، ومنها أنه<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يعطِ كبار المهاجرين من الغنيمة كالأنصار، فيراجع في<lb/>(زاد المعاد) ولخصه الحافظ في الفتح.<lb/>وأما ثباته وحده صلى الله عليه وسلم يوم أحد فهو ظاهر قوله تعالى: {إِذْ<lb/>تُصْعِدُونَ وَلاَ تَلْوُونَ عَلَى أَحَدٍ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ فِي أُخْرَاكُمْ} (آل عمران: 153)<lb/>- فقد اتفقوا على أنه نزل في هزيمتهم يومئذ، قال الحسن البصري: (فروا<lb/>منهزمين في شعب شديد، لا يلوون على أحد، والرسول يدعوهم في أخراهم: إليَّ<lb/>عباد الله، إليَّ عباد الله، ولا يلوي عليه أحد) وروي نحوه عن ابن عباس<lb/>وعطية العوفي وقتادة، إلا الجملة الأخيرة فقد انفرد بها الحسن، وقد اختلفت<lb/>الروايات فيمن ثبت معه صلى الله عليه وسلم، وظاهر بعض الروايات الصحيحة أن<lb/>الناس تولوا، فلم يبق مع النبي صلى الله عليه وسلم غير أبي طلحة زيد بن سهل<lb/>الأنصاري يناضل عنه، فكان ثباته معه لأجله، فيصح أن يقال: إنه صلى الله<lb/>عليه وسلم ثبت وحده يومئذ؛ لأن ثباته كان بشجاعته الذاتية، وثبات أبي طلحة؛<lb/>لأنه رآه ثابتًا، فوجب عليه أن يناضل عنه بسهامه، ولما رآه غيره فعلوا مثل فعله،<lb/>فقد كان سبب الهزيمة الأكبر إشاعة قتل النبي صلى الله عليه وسلم، ولم يلبث أن<lb/>تراجع الناس إليه لما علموا ببقائه - فِدَاه أبي وأمي - صلى الله عليه وسلم،<lb/>فالسابقون إلى ذلك عُدوا من الثابتين معه، واختلف في عددهم؛ لأن كل راوٍ ذكر<lb/>مَن رآه أو علم بوجوده معه، فلا تنافي بين رواياتهم، ففي حديث أنس عند<lb/>البخاري: لما كان يوم أحد انهزم الناس عن النبي صلى الله عليه وسلم، وأبو<lb/>طلحة بين يدي النبي صلى الله عليه وسلم مجوّب (أي مترّس) عليه بجحفة له،<lb/>وكان أبو طلحة رجلاً راميًا شديد النزع (أي رمي السهم) ، كسر يومئذ قوسين أو<lb/>ثلاثًا، وكان الرجل يمر معه بجعبة من النبل، فيقول: (انثرها لأبي طلحة) ،<lb/>(قال:) ويشرف النبي صلى الله عليه وسلم ينظر إلى القوم، فيقول أبو طلحة: بأبي<lb/>أنت وأمي، لا تشرفْ يصبْك سهم من سهام القوم، نحري دون نحرك، ولقد رأيت<lb/>عائشة بنت أبي بكر وأم سليم (هي أم أنس) ، وإنهما لمشمِّرتان، أرى خدم<lb/>سوقهما [3] تنقزان القرب على متونهما، تفرغانه في أفواه القوم [4] ، ثم ترجعان،<lb/>فتملآنها، ثم تجيئان، فتفرغانه في أفواه القوم،ولقد وقع السيف من يد أبي طلحة<lb/>إما مرتين، وإما ثلاثًا.<lb/>وفي حديثه عن مسلم أنه صلى الله عليه وسلم أُفْرِدَ في سبعة من الأنصار<lb/>ورجلين من قريش، يعني طلحة وسعدًا، وفي حديث عائشة عند أبي داود<lb/>الطيالسي، قالت: كان أبو بكر إذا ذُكر يوم أحد قال: كان ذلك اليوم كله لطلحة،<lb/>قال: كنت أول مَن فاء (أي رجع) ، فرأيت رجلاً يقاتل عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم، قال: فقلت: كن طلحة، (قلت:) حيث فاتني يكون رجل من قومي،<lb/>وبيني وبينه رجل من المشركين، فإذا هو أبو عبيدة، فانتهينا إلى رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فقال: دونكما صاحبكما، يريد طلحة، فإذا هو قد قطعت<lb/>أصبعه <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وفي الصحيح التنويه بسعد بن أبي وقاص؛ فإنه كان يناضل عنه<lb/>صلى الله عليه وسلم، وهو يقول له: ارمِ، فداك أبي وأمي، روى البخاري هذا<lb/>عنه، وروى عن علي كرم الله وجهه قال: ما سمعت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم يجمع أبويه لأحد غير سعد، يعني في الفداء، وروى عن أبي عثمان النهدي<lb/>أنه لم يبقَ مع النبي صلى الله عليه وسلم في بعض تلك الأيام التي يقاتل فيهن غير<lb/>طلحة وسعد، أي طلحة بن عبيد الله وسعد بن أبي وقاص وهما حدَّثا أبا عثمان النهدي<lb/>بذلك، وروى الحاكم عن عائشة بنت سعد بن أبي وقاص عن أبيها قال: لما جال<lb/>الناس يوم أحد تلك الجولة تنحيت، فقلت: أذود عن نفسي، فإما أن أنجو، وإما أن<lb/>أستشهد، فإذا رجل مخمّر وجهَه، وقد كاد المشركون أن يركبوه، فملأ يده من<lb/>الحصى فرماهم <gap resp="#org_MS"/> ، وإذا بيني وبينه المقداد، فأردت أن أسأله عن الرجل، فقال لي: يا سعد، هذا رسول الله صلى الله عليه وسلم يدعوك، فقمت، وكأنه لم يُصبْني<lb/>شيء من الأذى، وأجلسني أمامه، وجعلت أرمي <gap resp="#org_MS"/> فذكر الحديث. اهـ من<lb/>الفتح، وفيه اختصار.<lb/>وقد نقله دحلان في سيرته عن المستدرك بزيادة واختلاف في بعض الجمل،<lb/>ومن الزيادة أن الرجل المخمر لما رمى المشركين بالحصى تراجعوا عنه إلى الجبل،<lb/>ففعل ذلك مرارًا، فظاهر هذا الحديث أنه لما جاء سعد لم يكن عنده غير المقداد،<lb/>وما يدرينا أن المقداد لم يكن معه من أول الأمر.<lb/>قال الحافظ - في شرح حديث أبي عثمان النهدي - من الفتح: وعند ابن<lb/>عائذ من مرسل المطلب بن عبد الله بن حنطب أن الصحابة تفرقوا عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، حتى بقي معه اثنا عشر رجلاً من الأنصار، والنسائي<lb/>والبيهقي في الدلائل من طريق عمارة بن غزية عن أبي الزبير عن جابر قال: تفرق<lb/>الناس عن النبي صلى الله عليه وسلم يوم أحد، وبقي معه أحد عشر رجلاً من<lb/>الأنصار، وطلحة [5] ، وإسناده جيد، وهو كحديث أنس إلا أن فيه زيادة أربعة،<lb/>فلعلهم جاءوا بعد ذلك، وعن محمد بن سعد أنه ثبت معه 14 رجلاً، 7 من<lb/>المهاجرين، منهم أبو بكر، و7 من الأنصار، ويُجمع بينه وبين حديث الباب -<lb/>أي حديث أبي عثمان النهدي - بأن سعدًا جاءهم بعد ذلك، كما في حديثه الذي<lb/>قدمته في الحديث الخامس (أي حديث: ارمِ، فداك أبي وأمي) ، وأن المذكور من<lb/>الأنصار استشهدوا كلهم، فلم يبق غير طلحة وسعد، ثم جاء بعدهم مَن جاء، وأما<lb/>المقداد فيحتمل أن يكون استمر مشتغلاً بالقتال، وسيأتي بيان ما جرى لطلحة بعد<lb/>هذا، وذكر الواقدي في المغازي أنه ثبت يوم أحد من المهاجرين سبعة: أبو بكر<lb/>وعلي وعبد الرحمن بن عوف وسعد وطلحة والزبير وأبو عبيدة، ومن الأنصار:<lb/>أبو دجانة والحباب بن المنذر وعاصم بن ثابت والحارث بن الصمة وسهل بن<lb/>حنيف وسعد بن معاذ وأسيد بن حضير، وقيل: إن سعد بن عبادة ومحمد بن<lb/>مسلمة بدل الأخيرين، فإن ثبت حُمل على أنهم ثبتوا في الجملة، وما تقدم فيمن<lb/>حضر عنده صلى الله عليه وسلم أولاً فأولاً، والله أعلم. اهـ كلام الحافظ في<lb/>الجمع بين الأقوال.<lb/>فعلم مما تقدم أن منقبة الثبات مع النبي صلى الله عليه وسلم يوم أحد خاصة<lb/>بمن علموا بموقفه، ودافعوا عنه قبل أن يتراجع الجيش، وأنها لم تكن للمهاجرين<lb/>وحدهم، بل كان للأنصار الحظ العظيم منها، وأنه لم يكن مع المهاجرين أحد من<lb/>بني هاشم غير علي كرم الله وجهه ورضي عنهم أجمعين.<lb/>* * *<lb/>(الموضع الـ12)<lb/>مدة إقامته صلى الله عليه وسلم بمكة بعد التبليغ<lb/>قال الناقد: ذكرتم في الخاتمة أنه صلى الله عليه وآله وسلم أقام بمكة بعد بدء<lb/>التبليغ عشر سنين، والمشهور أنها بضع عشرة سنة. اهـ.<lb/>ونقول إن هذه العبارة أظهر هفواته وأغربها فما ذكرناه هو المنصوص في<lb/>كتب الحديث والسير، وما ذكره وادعى أنه المشهور لم يقل به أحد، وإنما وقع<lb/>الخلاف في الروايات الواردة في مدة إقامته بعد البعثة لا بعد التبليغ بين عشر<lb/>وثلاث عشرة، وجمع بينهما المحققون بأن المدة بين بدء الوحي وفترته، وبين<lb/>الأمر بالتبليغ ثلاث سنين، والمدة من بدء الأمر بالتبليغ إلى وقت الهجرة عشر<lb/>سنين، بيَّن ذلك الإمام أحمد في تاريخه وغيره من المحدثين، واعتمده ابن إسحاق<lb/>وغيره من أصحاب السير، فهل بلغ من الناقد الفاضل التعصب لمكة كأهلها أن<lb/>حفظ المدة من ابتداء الوحي بالرؤيا الصادقة إلى وقت الهجرة حفظًا إجماليًّا، ثم<lb/>نسي تحديدها وصفتها، فجعلها بضعة عشر عامًا من أول التبليغ، وعلى هذا<lb/>يُحتمل أن تكون سبع عشرة سنة، أو تسع عشرة سنة، وأن تضاف إليها مدة الفترة<lb/>فتكون 22سنة! ، ومن المشهور - الذي يحفظه العوام وصبيان المكاتب في مدارس<lb/>الناقد الفاضل كغيرها - أن النبي صلى الله عليه وسلم بُعث على رأس الأربعين،<lb/>وتوفي في ربيع الأول من السنة الحادية عشرة للهجرة عن 63 سنة، فسبحان مَن<lb/>لا ينسى ولا يذهل.<lb/>وقد أضاف الناقد إلى هذا الموضع مسألة أخرى، فادعى أننا لم نذكر في<lb/>الكتاب دخول الإسلام في عهد القوة والمنعة بعد فتح مكة بدخول قريش فيه واتباع<lb/>العرب لهم، ورجا أن نذكر ذلك في المستقبل؛ لأنه مظهر مزايا الاصطفاء،<lb/>ونجيب بأننا ذكرناه بالإجمال، ولا يتسع هذا المختصر للتفصيل.<lb/>ونحب أن نصرح لأخينا الناقد الفاضل بأن كتاب (ذكرى المولد النبوي) لم<lb/>يوضع لشرح حديث الاصطفاء، ومناقب قريش وبني هاشم، فنذكر فيه كل ما<lb/>يتعلق بذلك من تاريخهم في الجاهلية والإسلام، وإنما شرحنا الحديث شرحًا لم نطَّلع<lb/>لأحد على مثله لبيان حكمة بعثة النبي صلى الله عليه وسلم في خير بيت من بيوت<lb/>الأمة العربية.<lb/>(للرد بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما في ج 9، ويراجع النقد المردود عليه هنا في ص 349، ج 8.<lb/>(2) كذا في النسخ الصحيحة، واعتمد بعضهم أن أصله: (حديثو عهد) .<lb/>(3) الخدم: جمع خدمة: وهي الخلاخيل، وقيل الخدمة أصل الساق، والسوق: جمع ساق.<lb/>(4) أي: ترفعان قرب الماء بخفة وسرعة على ظهورهما، وتسقيان الجرحى بصبّه في أفواههم.<lb/>(5) هو ابن عبيد الله، وملخص تتمة الحديث أن النبي صلى الله عليه وسلم قال - لما لحقهم المشركون، وهو يصعد في الجبل - ألا أحد لهؤلاء؟! فقال طلحة: أنا يا رسول الله، فقال: كما أنت يا طلحة، فاستأذنه رجل من الأنصار، فأذن له، فقاتل حتى قُتل، فأعاد صلى الله عليه وسلم القول، فَلَبَّاه طلحة، فقال له كما قال أولاً، فاستأذن أنصاري آخر، فأذن له، ومازال يعيد ذلك، ويحبس طلحة، حتى لم يبق معه غيره، فقاتل مثل قتال جميع مَن كان قبله، وأُصيبت أنامله، وفي رواية: شُلت أصبعه، أو أصبعاه، وأنه جُرح بضعة وثلاثين جرحًا.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p429"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3066.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المتفرنجون والإصلاح الإسلامي</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>الإسلام وأصول الشريعة<lb/>قد عُلِمَ - مما تقدم في المقالتين الأوليين - أن من المتفرنجين مَن يدعو<lb/>المسلمين إلى هدم أصول الشريعة الإسلامية كلها، والاستعاضة عنها بقوانين<lb/>يضعها حكام كل قطر مستقل بآرائهم، وإن استمدوا أصوله وفروعه من قوانين أمم<lb/>أخرى مخالفة للمسلمين في عقائدهم وآدابهم وعاداتهم ومصالحهم، وأن من هؤلاء<lb/>المتفرنجين مَن يلبس على المسلمين بما يدعوهم إليه من إفساد دينهم وهدم شرعهم<lb/>الذي هو أعظم مقومات أمتهم الرابطة بين شعوبهم بما يُلبس دعوته من ثوب<lb/>الإصلاح، وإن أغرب أحوالهم المتناقضة أن بعضهم يتكلم باسم الإسلام، ويدعي<lb/>إمكان الجمع بينه وبين نبذ أصوله كلها استهجانًا لها؛ بزعم أنها وُضعت لقوم لم<lb/>يرتقوا إلى الكمال الإنساني الذي ارتقى إليه هؤلاء المتفرنجون، ومن أهم أصوله<lb/>إباحة السِّفَاح بالبغاء، أو اتخاذ الأخدان لكل عذراء تجاوزت السنة الرابعة عشرة،<lb/>أي صارت بنيتها مستعدة لهذا التمتع المفسد للصحة، الجالب للأدواء القاتلة،<lb/>المقلل لنسل الأمة، المشوه لآدابها، المُوقِع للعداوة والبغضاء بين أفرادها وبين<lb/>أسرها.<lb/>جهر بهذا صاحب الخطبة أو الرسالة التي نرد عليها في هذه المقالات بما تقدم<lb/>بيانه في المقالة الثانية مع الوعد بالرد عليه، وإننا نبدأ الرد في كلمة وجيزة في<lb/>بيان ما يناسب المقام من تعريف ما يكون به المسلم مسلمًا؛ ليعلم هل يمكن الجمع<lb/>بين الإسلام وبين ما جاء به، ودعا إليه أحمد صفوت أفندي من حيث هو مسلم،<lb/>وإن كنا قد بينا هذا في المنار من عهد قريب؛ لئلا يقع بعض الجاهلين فيما يعده<lb/>جميع المسلمين كفرًا، وهو لا يدري، فنقول:<lb/>الإسلام والكفر:<lb/>إن الإسلام الصحيح عبارة عن الإذعان النفسي والخضوع الفعلي لجميع ما<lb/>جاء به محمد خاتم النبيين والمرسلين صلى الله عليه وسلم عن الله تعالى، مع<lb/>الاعتقاد الجازم بأن كل ذلك حق وخير، وأن كل ما يخالفه باطل وشر، سواء كان<lb/>ذلك الجزم بدليل قطعي أو إقناعي أو بغير دليل كما هو رأي الجمهور في صحة<lb/>إيمان المقلدين. فمَن أذعن بالفعل ظاهرًا - وهو غير مؤمن بما ذكر - فهو منافق،<lb/>ومن اعتقد وأيقن ولم يذعن فهو جاحد مجاهر، كما قال تعالى - في قوم فرعون -:<lb/>{وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْماً وَعُلُوًّا فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ} (النمل: 14) .<lb/>وإن الإذعان والخضوع لبعض ما جاء به الرسول دون بعض - كفر كالإيمان<lb/>ببعضه دون بعض، قال تعالى - فيمن خالفوا بعض أحكام كتابهم الدنيوية -:<lb/>{أَفَتُؤْمِنُونَ بِبَعْضِ الْكِتَابِ وَتَكْفُرُونَ بِبَعْضٍ فَمَا جَزَاءُ مَن يَفْعَلُ ذَلِكَ مِنكُمْ إِلاَّ خِزْيٌ فِي<lb/>الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ القِيَامَةِ يُرَدُّونَ إِلَى أَشَدِّ الْعَذَابِ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ} (البقرة: 85) ؛ ولذلك أجمع أهل الحل والعقد من الصحابة بعد التشاور على قتال<lb/>مانعي الزكاة وعدّوهم مرتدين عن الإسلام. وليس منه مخالفة بعض الأوامر<lb/>والنواهي بجهل أو تأوُّل أو جهالة، كغلبة غضب أو شهوة مع الإذعان النفسي في<lb/>عامة الأحوال، والعمل فيما سوى هذه الشواذ، فإن الجاهل يرجع إذا زال جهله<lb/>بالعلم الصحيح، والفاسق يتوب إذا زالت جهالته بذكر الله وتذكُّر الوعد والوعيد<lb/>{إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ} (النساء:<lb/>17) .<lb/>فهذا هو الإسلام الذي لا يعتد المسلمين بدين مَن خالفه، ولا يعدونه منهم، فلا<lb/>يرثونه، ولا يرثهم، ولا يحل لهم أن يزوجوه مسلمة منهم، ولا أن يدفنوه في<lb/>مقابرهم. ثم إن ما جاء به الرسول قسمان: قطعي الرواية والدلالة وغير قطعي،<lb/>وقد بينا حكم كل منهما في تفسير الجزء الماضي من المنار. ومن القطعي المعلوم<lb/>من الدين بالضرورة أن محمدًا صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين، ويلزمه أن شرع<lb/>الإسلام باقٍ ما بقي البشر، لا ينسخه شيء، وقد أمر الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>مَن كان في عصره من المسلمين أن يبلغوا مَن بعدهم، ولم يفرق أحد من سلف<lb/>المسلمين وخلَفهم بين مَن بلغتهم دعوته صلى الله عليه وسلم منه في عصره ومَن<lb/>بلغته من غيره بعده. فمَن يدعي الإسلام ويزعم أن ما جاء به الرسول من أحكام<lb/>الشرع لم يكلف اتباعه فيه كله إلا الذين كانوا في زمنه؛ لأنه كان حاكمهم، وأن<lb/>مَن بعدهم لا يكلَّفون إلا اتباع ما تشرعه لهم حُكَّامهم، سواء كانوا منهم أو من<lb/>غيرهم، وأنه لا فرق بين هؤلاء الحكام وبين الرسول في كونهم شارعين يجب<lb/>اتباع أحكام شرعهم في الأمور الشخصية والمدنية والتأديبية على سواء، وينسخ<lb/>المتأخر منهم ما شرعه من قبله، مَن يدعي ما ذكر - فقد جاء بدين جديد معارض<lb/>لدين الإسلام مع انتحاله لاسمه، ولا يعتد أحد بإسلامه إلا مَن استجاب له وقبل<lb/>دعوته، كما فعلت فرق الباطنية قديمًا وحديثًا، فإنهم حرَّفوا أصول الإسلام وفروعه،<lb/>وشرعوا من الدين ما لم يأذن به الله، فلم يعتد المسلمون بانتحالهم لقب الإسلام في<lb/>الظاهر، بل سموهم بأسماء أخرى كالإسماعيلية والدروز والنصيرية والبابية<lb/>والبهائية، ولم يُبِحْ مسلم سني ولا شيعي ولا خارجي أكل ذبائحهم ولا تزويجهم ولا<lb/>التزوج منهم؛ لأنهم أبعد عن الإسلام من أهل الكتاب، الذين يبيح السواد الأعظم<lb/>من المسلمين أكل ذبائحهم والتزوج منهم، فكيف بالتوارث الذي لا يحل بين<lb/>المسلمين وأهل الكتاب؟ !<lb/>فيجب على قائل ذلك القول وعلى مَن صدَّقه أن يرجعوا عنه؛ إذ قد قالوه عن<lb/>جهل بحقيقة الإسلام، وعسى أن يكونوا قد فعلوا، فنحن أحرص الناس على عدم<lb/>إخراج أحد ينتمي للإسلام من حظيرته، وإنما نبين الحقيقة عند الحاجة في نفسها،<lb/>ولا نحكم على شخص معين بها ولا بلوازمها، وإنما نعين الأشخاص على الحكم<lb/>على أنفسهم، وعلى معرفة حكم الله فيمن يعرفون حالهم، سواء كان في مسألة<lb/>الشارع والتشريع أو في غيرها.<lb/>ومن الأصول المجمع عليها بين المسلمين أن لا حكم لغير الله بعد ورود<lb/>شرعه، وسيأتي الكلام في ذلك ومَن كان في قلبه شبهة من ذلك القول الناقض لهذا<lb/>الأصل فيجب عليه أن يبحث حتى يزيلها، ويطمئن قلبه بوجوب اتباع الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم في جميع ما ثبت عنه من أمر الشرع، وسنرد الشبهات التي<lb/>ذكرها أحمد أفندي صفوت في بحث الكتاب والسنة.<lb/>بعد هذه المقدمة - التي وفينا فيها بوعدنا في آخر المقالة الثانية - نبدأ بنقل<lb/>كلام أحمد أفندي صفوت على الترتيب الذي ذكرناه في تلك المقالة، فنقول:<lb/>القياس من أصول الشريعة:<lb/>القياس ليس من الأصول التي أجمع عليها المسلمون، بل الفقهاء فيه فريقان:<lb/>أحدهما يُثْبته وهم الجمهور، ومنهم المقتصد فيه، والقائل بأنه ضرورة تقدر بقدرها،<lb/>ومنهم المقتصد فيه، والمبالغ في التوسع، وثانيهما ينكره وهم الظاهرية. وقد<lb/>بينا حجج الفريقين وتحقيق الحق في ذلك في تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) الآية [1]<lb/>والقياسيون لم يقولوا بالقياس إلا بما ظهر لهم من الدليل عليه من الكتاب والسنة.<lb/>والظاهرية لم ينفوا القياس إلا لاعتقادهم أن نصوص الكتاب والسنة وقواعدهما<lb/>مغنية عنه.<lb/>وأما غلاة المتفرنجين فإنهم يردون القياس؛ لأنه مبني على كتاب الله وسنة<lb/>رسوله، لا لأنهم يستغنون عنه بنصوصهما كالظاهرية من علماء السنة، بل هم<lb/>يرغبون عنهما بالذات، وعنه بالتبع لهما، ويستبدلون بأصولهما وأحكامهما أحكامًا<lb/>أخرى يقيسون عليها، صرح بذلك أحمد أفندي صفوت في خطابه، كما نقلناه في<lb/>المقالة الثانية عن ص 21 من رسالته، قال:<lb/>(أما القياس فنصرف النظر عنه؛ لأننا سنقيس بأنفسنا على أحكام الأصول<lb/>الأخرى) أي الأصول التي تشرعها لهم حكوماتهم، كأصل الحرية الشخصية في<lb/>القانون المصري، وتقدم بيان ذلك والتمثيل له في المقالة الثانية، ولا نطيل القول<lb/>في هذه المسألة؛ لأنها غير مقصودة لذاتها؛ ولأن رده القياسَ الفقهيَّ ليس لدليل<lb/>شرعي ولا عقلي على فساده، ولا لكونه ينافي الحق والعدل، وسيأتي له ذكر في<lb/>الكلام بعد.<lb/>***<lb/>الإجماع من أصول الشريعة:<lb/>قد اختلف علماء أصول الفقه الإسلامي في الإجماع الاصطلاحي الذي عرفوه<lb/>بقولهم: (هو اتفاق مجتهدي أمة محمد صلى الله عليه وسلم بعد وفاته على أمر من<lb/>الأمور) ، فقال بعضهم بعدم إمكانه، وبعضهم بعدم إمكان العلم به وبعضهم بعدم<lb/>إمكان نقله إلى مَن يحتج به وبعضهم بعدم كونه حجة، والإمام أحمد والظاهرية لا<lb/>يحتجون إلا بإجماع الصحابة، ويستدل العلماء - الذين يحتجون بالإجماع<lb/>الاصطلاحي، وهم جمهور سائر المذاهب - بآيات من القرآن وأحاديث فهموا منها<lb/>إثبات حجية الإجماع، أدناها مرتبة في الرواية حديث ابن عمر: (لن تجتمع أمتي<lb/>على الضلالة) ، كما رواه الطبراني في الكبير عنه، أو (لا تجتمع أمتي على<lb/>ضلالة، ويد الله على الجماعة، ومَن شذَّ شذ إلى النار) كما رواه الترمذي عنه،<lb/>وقد نوزعوا في دلالة ما استدلوا به على إجماعهم الاصطلاحي، وقد حررنا بحث<lb/>الإجماع، وما يقوم الدليل عليه منه في تفسير قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 59) ، وبينا<lb/>هنالك أن أصول الشريعة الإسلامية أصح وأعدل وأفضل من جميع الحكومات<lb/>الشوروية التي يسمونها في عرف هذا العصر بالنيابية وبالديمقراطية [2] .<lb/>وأما غلاة المتفرنجين فيردون إجماع المسلمين من الصحابة وغيرهم بغير علم ولا<lb/>فهم؛ لأنهم يرغبون عن كل ما هو إسلامي قديمًا أو حديثًا إلى قواعد تشريعهم<lb/>الجديد، الذي نذكر بعض مسائله في الأحكام الشخصية من هذا البحث لا لمخالفة<lb/>الإجماع للعدل أو للمصلحة؛ فشأنهم فيه شأنهم في القياس كما تقدم آنفًا.<lb/>قال لسانهم أحمد أفندي صفوت في خطابه المعهود: وأما الإجماع وحجتهم فيه<lb/>حديث: (لا تجتمع أمتي على ضلال) [3]- فنقسمه إلى قسمين: إما إجماع<lb/>العلماء أو حكم ولي الأمر السابق، وبحسب قواعد نظامنا القضائي لا نتقيد برأي<lb/>مهما أجمع عليه الشراح، إلى أن نوافق على إجماعهم! . اهـ، فجعل حكم ولي<lb/>الأمر السابق داخلاً في معنى الإجماع، وما هو منه في شيء، وفسر إجماع العلماء<lb/>بما يتفق عليه شراح كتب الفقه من الآراء - كما هو المتبادر من عبارته - وهذا<lb/>الإطلاق باطل، كما علم من تعريف الإجماع الذي ذكرناه آنفًا.<lb/>ثم إنه زعم أن المتأخرين هم الذين جعلوا الإجماع حجة رضاءً منهم بحكم<lb/>السابقين! (قال) : (ونحن نرفض حكم المتأخرين والسابقين) فهو بعد قوله: إن<lb/>علماء المسلمين يستدلون على حُجية الإجماع بالحديث الذي ذكره، ولم ينازع في<lb/>دلالته على ذلك - يرفضه بصفته مسلمًا، ويدعي أن المتأخرين وحدهم هم الذين<lb/>جعلوه حجة. وذلك دليل على أنه لا يعرف معنى الإجماع ولا تاريخه، وأنه لا يفهم<lb/>معنى ما يقوله، وما يكتبه بالعربية، دع ما فيه من الخطأ والغلط اللغوي، فهو إذًا لا<lb/>يرفض شيئًا من أصول الشريعة - دع فروعها التي هي تبع لها في الرفض - لأنه<lb/>لا دليل عليه، ولا لأن دليله معارَض بما هو أقوى منه، ولا لأنه غير مطابق<lb/>لمصلحة المسلمين في هذا العصر، وإن كان هو وأمثاله يزعمون ذلك بغير علم - بل<lb/>لأنه يستبدل بما شرع الله وبكل ما يبنى ما يشرعه الناس، وإن اختلف في كل<lb/>قطر إسلامي باختلاف أفكار الشارعين أصحاب السلطة والنفوذ فيه، بحيث يكون<lb/>للمسلمين عشرات من الشرائع في أحكام الزواج والطلاق وما يتبعهما وفي سائر<lb/>الأحكام؛ حتى يخرجوا عن كونهم أمة واحدة كما سماهم الله تعالى. ومن<lb/>يرفض أصول الشريعة الإسلامية وجميع أحكام أهلها من المتقدمين والمتأخرين - لما<lb/>ذكرنا من العلة - كيف يبالي بتفريق شمل الأمة، وتقطيع جميع الروابط والمقومات<lb/>التي كانت بها أمة؟ ! ومَن كان مكانه من الإسلام والعلم بمصالح أهله ما ذكرنا فهل<lb/>يُستبعد منه أن يعد هذا الفساد إصلاحًا وطنيًّا، كما نسمع من هؤلاء المتفرنجين<lb/>كثيرًا، ونرى مثله فيما يكتبون أحيانًا؟ !<lb/>قلنا: إن فريق الغلاة من هؤلاء المتفرنجين يرفضون الإجماع وهو اتفاق<lb/>علماء الشرع المستقلين من المسلمين؛ لأنه إجماع المسلمين، وما ذاك إلا أنهم<lb/>مرقوا من دينهم ولا يحبون أن يبقى لهم به صلة ما، بل يحاولون إفساد عقيدة كل<lb/>من استطاعوا فتنته من أهل هذا الدين، كما يفعل أمثالهم من دعاة الأديان أو دعاة<lb/>الإلحاد.<lb/>قلنا: إنهم يرفضون القياس الإسلامي أيضًا؛ لأنه يستند على نصوص الكتاب<lb/>والسنة التي لا يَدينون بهما، ولكنهم يجيزون القياس على ما يستحسنون من<lb/>نصوص القوانين الوضعية. كما أنهم يستحسنون العمل بما يتفق عليه علماء هذه<lb/>القوانين من أي ملة كانوا، ومَن قَبِلَ رأي الأفراد من قوم فهو أجدر بقبول رأي<lb/>الجماهير منهم.<lb/>وقلنا: إنهم لا يرفضون ذلك بدليل عقلي ولا شرعي، فيكون موضوع المناقشة<lb/>بيننا وبينهم كما وقع بين سلفنا كالظاهرية والقياسية ونفاة الإجماع الأصولي على<lb/>إطلاقه ومثبتيه وكما وقع الآن بين المستقلين في الفهم منا.<lb/>وأما غير الغلاء المرتدين من المتفرنجين فيوجد فيهم مَن يجد في صدره<lb/>حرجًا من الفقه الإسلامي؛ إذ يرى كثيرًا من فروعه غير معقولة أو غير عادلة،<lb/>ويرى أن قائليها لا حجة لهم عليها، غير أقيسة لهم يعتقد أنهم آراء لهم أو مفهومات<lb/>لعبارات كتب مذهبهم، لا يظهر لها أصل من نصوص الكتاب والسنة، أو دعوى<lb/>إجماع لم يثبت باتفاق المحدثين والمؤرخين على نقله، ولا حجة على جعْله كالنص<lb/>الذي لا سبيل إلى نقضه.<lb/>ويوجد فيهم مَن قد ينكر كون القياس حجة، أو مَن ينكر كثيرًا مما ذكروا له<lb/>مسالك العلة، ومن ينكر حجية الإجماع أو إمكانه أو إمكان العلم به، وأكثر منهم<lb/>من ينكر كونه حجة دائمة باقية كالكتاب والسنة، وكون آراء الفقهاء الاجتهادية<lb/>شرعًا ثابتًا يجب العمل به، وإن ظهر لنا من النصوص خلافه، أو ثبت بالتجرِبة<lb/>ضرره في مصالح الأمة الشخصية أو المنزلية، أو شئونها الاجتماعية والسياسية.<lb/>ويوجد فيهم - وفي غيرهم من مستقلي الفكر - مَن يظنون بادي الرأي أن<lb/>أكثر أحكام الفقه القضائية والسياسية آراء للمجتهدين، إن كانت كلها أو جلها موافقة<lb/>للمصلحة في الزمن الذي وضعت فيه، فقد صارت غير موافقة لمصلحة المسلمين<lb/>أنفسهم في هذا الزمن.<lb/>وفي كل فريق ممن ذكرنا مقتصد في نقده لهذا الفقه ومسرف، ومستدل ومقلد،<lb/>ومن المستدلين الواسع الاطلاع، والحافظ لقليل مما يُنتقد من الأحكام، ومنها<lb/>بعض الأحكام الشخصية التي أُلفت اللجنة المعهودة لأجلها. ومَن يراجع مجلد المنار<lb/>الرابع يرى فيه مناظرة في نقد الفقه الإسلامي بين كاتبين من أشهر الكُتاب<lb/>المعتدلين.<lb/>وقد مرّ على أول بحث حضرته بمصر في هذه المسألة زهاء عشرين سنة،<lb/>وكان في دار سعد زغلول باشا ولم أنسَ كلمة قالها ثَمَّ قاسم بك أمين لمَن ذكر في<lb/>الأمثلة المنتقدة مسألة الربا وهي: (إن تحريم الربا المنصوص في القرآن وكل ما<lb/>نُص في القرآن يجب أن يؤخذ بالتسليم من غير بحث، وإنما نبحث في أقوال<lb/>الفقهاء) . اهـ. وبعد هذا بسنة أو سنتين زرت الأستاذ الإمام في يوم عيد،<lb/>فألفيته في مكتبه داخل الدار مع أحمد فتحي زغلول باشا محتجبًا عن جماهير<lb/>المهنئين الذين يجلسون في حجرة الاستقبال، ريثما يشربون القهوة، وينصرفون،<lb/>فلما جلست إليهما وجدتهما يبحثان في مسألة الإجماع، ورأيت الأستاذ يوافق جليسه<lb/>في بعض ما ينكره من مباحث هذه المسألة، فقلت لهما: إني أفهم في الإجماع معنى<lb/>آخر غير المشهور في كتب الأصول، وهو اتفاق أهل الحل والعقد كلهم أو أكثرهم<lb/>مجتمعين على ما لا نص عليه من الأمور المتعلقة بمصالح الأمة القضائية أو<lb/>السياسية، سواء كان في استنباط الأحكام لها أو في تنفيذها، وأرى أن ذلك ينطبق<lb/>على أدلة الإجماع، ويوافق عمل السلف كجمع الخلفاء الراشدين أهل العلم والرأي<lb/>للتشاور فيما لم يرد فيه نص من الكتاب، ولم تجرِ به سنة نبوبة، وفي مبايعة<lb/>الخلفاء، فقال الأستاذ: إن هذا المعنى صحيح، لا إشكال فيه، ولا اعتراض عليه،<lb/>واستحسنه أحمد فتحي غاية الاستحسان. وقد بينت هذا المعنى بعد ذلك بما كتبته<lb/>في المقالة الثالثة عشرة، وهي المقالة الأخيرة من مقالات (محاورات المصلح<lb/>والمقلد) في بحث الوحدة الإسلامية في السياسة والقضاء المنشورة في مجلد المنار<lb/>الرابع، وقد اطلع عليه الأستاذ الإمام يومئذ، فأعجبه، ثم زدته بيانًا في تفسير<lb/>{أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) المنشور في<lb/>أواخر المجلد الثالث عشر وأوائل المجلد الرابع عشر من المنار، بعد أن نقلت من<lb/>الأستاذ الإمام قوله: إنه اهتدى إليه بعد البحث في المسألة والتفكر فيها عدة سنين،<lb/>وإنه كان يظن لم يُسبق إليه حتى رأى النيسابوري صرح به في تفسيره، وقد<lb/>ذكرت هنالك أن النيسابوري أخذه عن الرازي وزاده بيانًا، ثم أيدت قولهما،<lb/>ووضحته بكلام السعد التفتازاني في مسألة انعقاد المبايعة بالإمامة وقد حققت في<lb/>المسألة أن الإجماع في الإسلام في معنى مجالس نواب الأمة في القوانين الإفرنجية،<lb/>إلا أنه أكمل منها. والقياس - وهو ركن الاجتهاد للأفراد - معهود عندهم أيضًا،<lb/>يجري عليه القضاء ووكلاء الدعاوي وشراح القوانين، فالقوم قد اقتبسوا من أصول<lb/>الفقه الإسلامي وفروعه ما ارتقت به قوانينهم، ونحن أهملنا وقصرنا، ورضينا<lb/>بالجهل الذي هو التقليد، حتى صار أهل شرعنا ينفرون ويفرون منه ويقلدون<lb/>الإفرنج أو يجتهدون في قوانينهم، ولو لم يحرمهم علماء السوء الجامدون وأمراء<lb/>الجهل الظالمون من الاجتهاد في شرعهم لما فروا إلى شرائع الأجانب وقوانينهم.<lb/>ألا أنه لا علاج لردة بعض المرتدين، ولابتداع كثير من المبتدعين ولا لضعف<lb/>سائر المتفرنجين - الذين لا يزالون مؤمنين - إلا سلوك سبيل الاستقلال في فهم<lb/>الشرع، وبيان مكانته من المساواة والعدل، وموافقته لمصالح الناس، من جميع<lb/>الأجناس وشرح معنى قولنا: إنه أعظم مقومات هذه الأمة، تبقى ببقائه، وتزول<lb/>بزواله، وتفصيل ما يتبع ذلك من مقاصد الذين ربّوا هؤلاء المتفرنجين على<lb/>كراهته، وهم لا يشعرون بعلة ذلك ولا بعاقبته، فإذا ظل صِنف الفقهاء والمتكلمين<lb/>منا على جمودهم، وإيجاب تقليد ما اختاره المقلدون المتأخرون الذين يعالجون<lb/>مصنفاتهم - فسيغلبهم هؤلاء المتفرنجون وأعوانهم على هدم ما بقي من شرعهم<lb/>ودينهم، بل يجعلونهم أعوانًا لهم على هذا الهدم، على جهل بذلك أو على علم،<lb/>وها نحن أولاء نرى مبدأ تشريعٍ جديدٍ، ووضع طريف يلبس بتليد، يصيح بجانبيه<lb/>مثل هذا الصوت الشديد، الذي أوجب هذا الرد العتيد وقد رأينا من أصحاب العمائم<lb/>مَن نصر ذلك القصد الخفي، ولم نرَ منهم مَن أنكر هذا الصوت الجلي، فأين<lb/>الغيرة على الدين؟ !<lb/>إنا لنراها تظهر على أشدها في تضليل مَن يدعو إلى هداية الكتاب والسنة،<lb/>ولم نر لها أثرًا في تخطئة مَن يدعو إلى ترك كل من الكتاب والسنة، فإن كان ذنب<lb/>الأول أنه يُؤْثر الاجتهاد على التقليد فالثاني يهدم كلاًّ من الاجتهاد والتقليد! ، وزال<lb/>اعتذار الجامدين على التقليد بأن كلمة الدهماء مجتمعة عليه، فصار سببًا للتفرق في<lb/>الدين والارتداد عنه.<lb/>وإذا كان الإجماع (وهو ما يقرَّر باجتهاد جماعة أهل الحل والعقد) -<lb/>والقياس (وهو ما يستنبطه بالاجتهاد أفراد أهل العلم) هما أرقى ما اقتبسه منا<lb/>الإفرنج، وسبقُنا إليهما ثابت بالنقل والعقل، وظهر أنه لا علة لرد مَن يرفضهما<lb/>من المتفرنجين المارقين، إلا كونهما من هداية الدين، وتقييدهما بنصوص الكتاب<lb/>والسنة، وكونهما من آثار أئمة هذه الأمة، فننتقل إلى الكلام معهم في أصلي الكتاب<lb/>والسنة؛ لنتبين هل ينبذونهما لذاتهما، أم لعلل يستنكرونها فيهما؟ ، وموعدنا في<lb/>ذلك المقالة الرابعة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يراجع في المجلد 18 من المنار، وفي ج7 من التفسير وهو بحث يستغرق 75 صفحة.<lb/>(2) يراجع ذلك في مجلدي المنار 13 و14، وفي الجزء الخامس من التفسير.<lb/>(3) صوابه: ضلالة، كما تقدم آنفًا.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p437"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3067.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ عبد الكريم سلمان</head>
               <lb/>
               <lb/>في أثناء شهر شعبان من هذا العام فجع القطر المصري بعالِم من أنفع علمائه،<lb/>وأديب من أبرع أدبائه، وكاتب من أبلغ كُتابه، وقاضٍ من أعدل قضاته، أحد<lb/>أعضاء النهضة الإصلاحية (الشيخ عبد الكريم سلمان) ، تغمده الله برحمته.<lb/>ولد الفقيد في قرية (جنبواي) إحدى قرى مديرية البحيرة من أبوين كريمي<lb/>الأخلاق، أما الوالد فألباني الأصل، وأما الوالدة فعربية المحتد، وكان بين بيته<lb/>وبيت الأستاذ الإمام تعارف أهل الجوار، فلما جاورا في الأزهر تعاشرا معاشرة<lb/>الأهل لا الطلاب، ولما خرجا إلى ميدان العمل تعاونا تعاون أخلاء الأصحاب،<lb/>المتفقين في الآراء والمقاصد والآداب، وعاشا ما عاشا متوادين موادة اللدات<lb/>والأتراب، ثم ما فرق الموت بينهما مدة التفاوت في العمر، حتى جمع بينهما تحت<lb/>التراب، فعسى أن يكون هذا مُصْلِيًّا لذلك المُجَلِّي إلى دار الثواب، وأن يجمعنا الله<lb/>بهما في دار الكرامة يوم المآب.<lb/>لعل الشيخ عبد الكريم كان أذكى ذهنًا من الأستاذ الإمام، ولكن هذا فاقه ففاته<lb/>في الجد والاجتهاد، وتسديد سهام الإرادة إلى كل مراد، والعادة أن أكثر الأذكياء<lb/>يكونون قليلي العناية والاجتهاد في الأعمال العقلية التي توكل إلى رأيهم واختيارهم<lb/>(كطلب العلم في مثل الأزهر) ، والسبب الخفي لذلك أنهم لا يشعرون بما يشعر به<lb/>مَن دونهم في الذكاء إلى التعب في التحصيل، إلا مَن كان له من نفسه حافز يحفزه<lb/>إلى مقصد عظيم، وكان الأستاذ الإمام من هؤلاء؛ فإنه طلب العلم بباعث ديني<lb/>قوي، نمَّاه في قلبه سلوك طريق التصوف قبله، كما فصَّلناه في ترجمته، فكان<lb/>وهو يسكن مع الشيخ عبد الكريم في حجرة واحدة - يقضي جُلَّ ليلته في المطالعة،<lb/>ويحاول الشيخ عبد الكريم هو وغيره أن يحملوه على مشاركتهم في سمرهم وما<lb/>يلهون به فيه فيعييهم ذلك منه، ولو كان للشيخ عبد الكريم مثل جده وعزيمته لكان<lb/>للأمة منه نابغة طار صيته في الأقطار، وبلغ من الشهرة ما تبلغه شمس النهار،<lb/>على أنه مشى الهُوينا فسبق الأقران، فكان الأستاذ الإمام البدء من مريدي السيد<lb/>جمال الدين وكان هو الثنيان [1] .<lb/>كان أول عمل تولاه الأستاذ الإمام هو رئاسة تحرير الجريدة الرسمية<lb/>(الوقائع المصرية) وإدارة المطبوعات، فكان الشيخ عبد الكريم عضُده الأول في<lb/>قلم محرريها، ثم كان خلَفه بعد اعتزاله العمل باعتقاله مع زعماء العُرابيين إثْر<lb/>احتلال الإنكليز لمصر، فوضع اسم (عبد الكريم سلمان) في ذيل الجريدة موضع<lb/>اسم (محمد عبده) ، وظل في عمله هذا إلى أن أُلغي القسم الأدبي من الجريدة،<lb/>واستغني عن عمله في المطبوعات بعد عودة الأستاذ الإمام من منفاه.<lb/>ولما شرع الأستاذ - بعد استقراره بمصر - في إصلاح التعليم في الجامع<lb/>الأزهر كان الشيخ عبد الكريم ساعده الأيمن في ذلك من أول العمل إلى آخره، وهو<lb/>هو مؤلف كتاب (أعمال مجلس إدارة الأزهر في عشر سنين) ، كتبه عقب<lb/>استقالتهما من مجلس إدارة الأزهر، وطبعناه ونشرناه قُبيل وفاة الأستاذ الإمام، بعد<lb/>اطلاعه عليه وإجازته له، ومنه يعلم قيمة عمل الشيخين في إقامة هذا الركن العظيم<lb/>من أركان الإصلاح الإسلامي، وعبارته تشهد لهما بما كانا عليه من الإخلاص<lb/>والتواضع والبُعد عن التبجح والدعوى.<lb/>فكفى الشيخ عبد الكريم فضلاً وكرامة أن كان عشيرًا وديدًا للأستاذ الإمام في<lb/>أول نشأته العلمية وعضوًا عاملاً معه في النهضة الإصلاحية الأولى التي توسل<lb/>إليها بإدارة المطبوعات، وفي الحركة الإصلاحية الثانية التي توسل إليها بإصلاح<lb/>التعليم في الأزهر، وتفصيل ذلك في سيرة الأستاذ الإمام. ولقد تخرج مع الأستاذ<lb/>الإمام على يد السيد جمال الدين كثير من الأزهريين في الأفكار والكتابة والخطابة،<lb/>كان في مقدمتهم إبراهيم بك اللقاني، واشتغل معهما في المطبوعات أفراد منهم،<lb/>أشهرهم من الأحياء: سعد باشا زغلول وإبراهيم بك الهلباوي، ومن الموتى: سيد<lb/>أفندي وفا، ولكن ترك كل أولئك زي العلم الديني، واستبدلوا به الزي الإفرنجي<lb/>العثماني، فكان أكثرهم - بعد الثورة العرابية - محامين في المحاكم الأهلية، ولم<lb/>يجد الأستاذ الإمام مَن يشتغل معه في الإصلاح بعد العودة إلى مصر إلا مَن حافظ<lb/>على الزي الأزهري وهو الشيخ عبد الكريم. وبهذا يُعلم تأثير تغيير الزي في<lb/>الشئون الاجتماعية.<lb/>بعد خروج الفقيد من خدمة المطبوعات جُعل عضوًا (قاضيًا) في المحكمة<lb/>الشرعية العليا، فكان فيها قدوة صالحة في تحري العدل، والاستقلال في الرأي،<lb/>ومن آيات ما وصفناه به من شدة الذكاء أنه ولي القضاء بمذهب الحنفية في المحكمة<lb/>العليا الاستئنافية، وهو شافعي لم يتمرن على الأعمال والأحكام القضائية في<lb/>المحاكم الابتدائية، فلم يعجزه أن يضرب مع أكبر القضاة بكل سهم، ويكون سبَّاقًا<lb/>إلى إصابة الحق والعدل في الحكم، وكان له من الشهرة في المحكمة ما هو جدير<lb/>به. نعم، إنه كان قد سبق له دراسة بعض كتب الحنفية في الفروع والأصول،<lb/>كما شهد له الشيخ عبد القادر الرافعي وغيره من كبار فقهائهم.<lb/>ولئن وُجد في زمن الفقيد أفراد يساهمونه في فضيلة استقلال القضاء، وآحاد<lb/>يجارونه في حلبة الأدب والإنشاء، وآخرون يسبقونه بالتوسع في بعض العلوم، أو<lb/>الإغراب في بعض شوارد الفنون - فقد كاد يكون نسيج وحده في أفضل ما يتفاضل<lb/>فيه الناس، بعد ما يتعلق بالباطن من معرفة الله، وكمال الإيمان والإخلاص،<lb/>أعني مكارم الأخلاق، وما يلزمها من محاسن الأعمال والآداب، فقد كان ممتازًا<lb/>بالوفاء لإخوانه، والإخلاص لأخدانه وخِلانه، والمروءة والنجدة في قضاء حاجات<lb/>قاصديه، وإن لم يكونوا من أصحابه ومحبيه، وأما أصحابه فكان أسبقهم إلى عيادة<lb/>مريضهم، وتشييع ميتهم، وإصلاح ذات بينهم، وتهنئتهم بكل نعمة تحدث لهم،<lb/>وكان ربما يسافر من بلد إلى آخر للعُتبى بين متغاضبين، والتأليف بين متباغضين،<lb/>وإزالة الجفاء بين أسرتين؛ وكان له من الحذق في الاستيعاب ما يسل به السخائم،<lb/>ومن اللطف في العتاب ما يستخرج به الحفائظ، فلا تكاد تتعاصى حية على رقيته،<lb/>أو تأبى عقدة أن تنحل بنفثته.<lb/>ومن سوء حظ المسلمين أن أسرع إليه اليأس من صلاح حالهم، فأقعده في<lb/>آخر عمره عن مساعدة أعمال الإصلاح العام لهم، وقد كان الأستاذ الإمام عناه بقوله<lb/>لي في أول العهد بمقدمي إلى مصر: (إن لي أملاً كاملاً، وهنا رجل آخر له<lb/>نصف أمل!) . ثم لم يلبث هذا النصف أن ذهبت به وقائع الأيام، حتى كان<lb/>يصرح بذلك، ويحتج عليَّ وعلى الأستاذ الإمام قائلاً: سترى ما ينتهي إليه أملكما<lb/>في هذه الأمة الميتة، وما يبلغه إصلاحكما من هذه الشعوب الفاسدة، وله كلمة في<lb/>هذا المعنى قالها لأستاذنا الشيخ حسين الجسر، ألبَسها كعادته ثوب الدعابة والهزل،<lb/>وقد كنا بدار الأستاذ الإمام، نتحدث فيما أشيع من رغبة الأمة اليابانية في التديُّن<lb/>بدين الإسلام، قال الشيخ حسين الجسر: إذًا يُرجى أن يعود إلى الإسلام مجده،<lb/>قال الفقيد: دعهم؛ فإني أخشى إذا صاروا منا أن نفسدهم قبل أن يصلحونا!<lb/>ذكرت هذا في ترجمة الرجل لما فيه من العبرة المحزنة. وإلى الله المشتكى،<lb/>ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>كان الفقيد طويل القامة، عظيم الجثة، قوي البنية، فاعتراه منذ سنين مرض<lb/>في المعدة، طال عهده وما نقه منه إلا وقد ذهب سمنه، وهزل بدنه، وضعف<lb/>قلبه، حتى توفي فجأة بسكتة قلبية، وكان يعزى أصدقاؤه آل محمود في بلدة<lb/>الرحمانية، فنقلت جثته إلى مصر، وصلي عليه في الجامع الأزهر، ودُفن بجوار<lb/>صديقه الأستاذ الإمام، تغمدهما الله بالرحمة والرضوان، وقد حضر تشييع جنازته<lb/>وليالي مأتمه مَن لا يُحصى من العلماء والوجهاء ووفود البلاد من الوجهين البحري<lb/>والقبلي، مُظهرين لمكانته العالية من أنفسهم ومعزين لنجله المهذب حسان أفندي،<lb/>وللفقيد مقالات كثيرة في موضوعات شتى متفرقة في الصحف كالوقائع المصرية<lb/>ومجلة الآداب وجريدتي المؤيد والمقطم، ولكن يقل فيها ما هو موقَّع منه أو معزوّ<lb/>إليه، وفي الاستطاعة جمع طائفة كبيرة منها إن وُجد مَن يُعنَى بذلك. فعسى أن<lb/>يأذن نجله بذلك لمَن شاءه، جاعلاً له حق طبعه ونشره لإحياء ذكرى والده وحفظ<lb/>أثره. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تطلق العرب كلمة (البدء) على السيد الأول في السيادة والتقدم، و (الثنيان) على التالي له في ذلك، قال الشاعر - في تفضيل قومه على غيرهم -:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> ثنياننا إن أتاهم كان بدءهم <gap resp="#org_MS"/> وبدؤهم إن أتانا كان ثنيانا.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p441"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3068.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن جلال باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>كان حسن باشا جلال - المتوفى في 18 جمادى الأولى الماضي - من رجال<lb/>العلم والعمل والفضيلة ومكارم الأخلاق الإسلامية، ففي سيرته من العبرة وحسن<lb/>الأسوة ما يتوخى المنار نشره، ولم يكن ترْكُنا لترجمته عقب موته تعمدًا كتركنا<lb/>تراجم أكثر مَن يموت من أرباب المناصب والرتب العلمية، والمظاهر الدنيوية،<lb/>العارين مما يتوخاه المنار وإنما تركناها؛ لأن ما نعلمه من سيرته قليل مجمل،<lb/>وكان توفيق أفندي أبو طالب رئيس كتاب محكمة مصر الأهلية قد أخبرنا بأنه شرع<lb/>في كتابة ترجمة له، فانتظرنا صدورها للأخذ عنها، وأكثر ما نرويه خلاصة منها.<lb/>وُلد الفقيد بمصر في أربع خلون من شعبان سنة 1271، ولما بلغ سن التعليم<lb/>أدخل في مدرسة خليل آغا، فكان الأول من طلبتها في جميع فصولها، فمهد له<lb/>ذلك دخول مدرسة دار العلوم التي أُنشئت في سنة 1278 بطريق الاستثناء لفقده<lb/>بعض شروطها، فعني وجدّ إلى أن حصَّل ما كان ينقصه منها، وفي سنة 1292<lb/>جعل مدرسًا بالمدرسة التجهيزية بعد أداء الامتحان المشترط لذلك، وفي سنة<lb/>1295 اختير لتدريس اللغة العربية لأبناء فاضل باشا، فرافقهم إلى سويسرة،<lb/>وتعلم فيها اللغة الفرنسية، وكان يتردد فيها على وزير مصر الشهير مصطفى<lb/>رياض باشا دون جميع مَن هنالك من المصريين (إذ كانوا يجتنبون لقاءه لمغاضبته<lb/>للخديوِ إسماعيل باشا) ، فلما اعتزل إسماعيل وولي توفيق، وعاد رياض إلى<lb/>وزارة مصر - أرسل الفقيد إلى أوربة لتحصيل علم الحقوق على نفقة الحكومة،<lb/>فنال شهادة الحقوق، وعاد إلى مصر، وخدم القضاء مساعدًا للنيابة، فقاضيًا،<lb/>فوكيلاً لبعض المحاكم، فرئيسًا لعدة منها، آخرها محكمة الإسكندرية تولاها عشر<lb/>سنين ونصف سنة، فمستشارًا في محكمة الاستئناف، وكان آخر راتبه الشهير فيها<lb/>مئة جنيه.<lb/>ومن خدمته للعلم أنه كان عضوًا في المجلس الأعلى للأزهر والمعاهد الدينية<lb/>وعضوًا في اللجنة الإدارية لمدرسة القضاء الشرعي.<lb/>هذه السيرة الرسمية - التي تتطلع لتحصيل مثلها أعناق أكثر المتعلمين -<lb/>ليست مما نحفل بذكرى أصحابها في المنار، وإنما فضل الرجل عندنا في سيرته<lb/>العملية وأخلاقه وآدابه الدينية التي فضل بها الجم الغفير من أمثاله رجال القضاء،<lb/>وممن يعد فوقهم في المنصب والجاه كالوزراء والأمراء.<lb/>كان الرجل محافظًا على أوامر دينه ونواهيه من سن الصبا إلى سن<lb/>الشيخوخة، لم يُفتن في شبابه بمعاصي الشهوات، ولا في كهولته بمنكرات العظمة<lb/>والكبرياء، ولا في شيخوخته بدناءة الطمع والحرص على المال، ولم تزلزل<lb/>الإقامة في البلاد الأوربية ما نشأ عليه من الآداب الإسلامية، ولم تفسد عليه عفته<lb/>وورعه، ولم تحوله عن زيه العلمي ولا عاداته، حتى إنه كان يتورع عن أكل<lb/>ذبائح النصارى لكثرة الملاحدة فيهم، ويذهب من محل إقامته إلى جزار يهودي في<lb/>مكان بعيد، يشتري منه اللحم، ويعالجه لنفسه.<lb/>وروى أبو طالب عن بعض عشرائه من شبان المصريين طلاب علم الحقوق<lb/>في فرنسا أنهم أغروا به امرأة بارعة الجمال لتراوده عن نفسه، وجعلوا لها عشرة<lb/>جنيهات إن هي فتنته عن عفته، فجاءت حجرته متبرجة بما استطاعت من زينة،<lb/>وطرقت الباب، ففتح لها، وسألها قبل الدخول عن حاجتها، فضحكت ضحكة دلّ<lb/>ومداعبة، ورأرأت رأرأة مغازلة وملاعبة، وحاولت الدخول عليه، ومدت يدها<lb/>إليه، فدفعها بعنف، وأغلق دونها الباب، فرجعت خائبة تجهر بالهُجر والسباب!<lb/>ومما رواه من سيرته أنه كان أبر الناس بوالديه، وأوصلهم لرحمه، وأحفاهم<lb/>بإخوانه وأصدقائه، وأشدهم عناية بكل مَن له عهد وصلة به، مرضت والدته<lb/>بمصر أيام كان مقيمًا في الإسكندرية رئيسًا لمحكمتها، فكان يعودها كل أسبوع<lb/>حاملاً معه ملاءات فراشها كاملة النظافة والكي، ويتولى ترتيب ذلك وفرشه بيده،<lb/>وكان - وهو يطلب الحقوق في أوربة - يرسل إليها في كل شهر جزءًا من راتبه.<lb/>وبلغني أنه كان ينفق ثلث الراتب، ويرسل إليها الثلث، ويجعل الثلث الثالث للكتب،<lb/>وما زال محبًّا للكتب باحثًا عن نفائسها المخطوطة طول عمره، وكنت أراه في<lb/>أواخر عمره يختلف إلى صغار باعة الكتب، ويجلس عندهم باحثًا عما عساهم<lb/>التقطوه من بعض التركات، أو أصحاب الحاجات.<lb/>قال أبو طالب: وكان وفيًّا بالعهد؛ فقد عرف في (قنا) يوم ولي القضاء فيها<lb/>بدالاً مصريًّا متوسط الحال، كان يشتري منه حاجته، فلما عاد إليها وهو مستشار<lb/>سأل عنه، فقيل له إن حالته تضعضعت، وتجارته كسدت، وهو الآن يبيع<lb/>المراوح، فلم يمنعه ذلك من زيارته، وتعهُّد شأنه كلما ذهب إلى قنا، ولا تسلْ عن<lb/>اغتباط ذلك البدال بمثل هذه الزيارة؛ فإنها كانت أشهى إليه من رد ثروته، بل<lb/>شبابه عليه. اهـ.<lb/>وأفضل ما يؤثر من مناقبه مبالغته في الاستقلال والعدل في القضاء، حتى إنه<lb/>لم يكن يقبل شفاعة، ولا حديثًا في قضية رُفعت إليه، ولا في ترقية عامل تحت<lb/>رياسته، كما أنه لم يكن يكلم أحدًا من أصدقائه القضاة ولا غيرهم في مثل ذلك.<lb/>وقد اشتهر بذلك، حتى لم يكن أحد من أقرانه ولا ممن فوقه من المناصب يطمع أن<lb/>يكلمه في شيء من ذلك، وله مواقف ووقائع تؤثر في ذلك، ذكر بعضها أبو طالب.<lb/>ويعجبني مقاله في إثْر هذه المناقب، وهو:<lb/>ولقد أغفلت التوسع في حياة الفقيد القضائية وذكر الحوادث التي اتفقت له دالة<lb/>على مبلغ ما كان عليه من الفقه في القضاء والعدل والشجاعة مكتفيًا بأن<lb/>المعاصرين أحاطوا بكل هذه الأحوال، ويلوح لي أن كتابة تاريخه المعاصر<lb/>بالتفصيل فيه من الصعوبة ما لا يظهر لأول وهلة؛ ولذلك اقتصرت على هذا<lb/>الإلماع اليسير.<lb/>وما كنت لأطمع أن يكون كل المصريين كحسن باشا جلال؛ فهذا من المحال<lb/>قطعًا، ولا أرجو أن يكون واحد في الألف كذلك، بل الذي آمله أن يتصفح هذه<lb/>الورقات بإمعان، وأن لا يستصغروا شأن الحوادث التي سقتها هنا مثالاً من أخلاقه؛<lb/>عسى أن يحتذي حذوه ويهتدي بهدْيه نفر من الأمة؛ ليعملوا كما عمل، لعل الله<lb/>يبعث فيها الحياة الحقيقية، التي لا يُظهرها إلا مثل هذه الأخلاق؛ فإن الذي يعيش<lb/>الآن بين ظهراني المصريين لا يمكنه أن يتجاهل العلماء العديدين في كل علم وفن<lb/>فمصر ليست فقيرة من هذا النوع؛ إذ للقضاء رجال وللطب آخرون وللهندسة<lb/>والزراعة مثلهم ولكل مطلب من مطالب الحياة قوم يشغلهم شأنه، وما ينقص<lb/>المصريين إلا شأن واحد وهو الأخلاق؛ فإن ذوي الأخلاق الفاضلة قليلون بالنسبة<lb/>لمجموع الأمة ومدارسها ومعاهدها. وإني - على قدر معلوماتي القاصرة - لا أرى<lb/>بابًا لهذه الأخلاق إلا النفس التي بين جنبي كل حي من الأمة، فما عليه إلا أن<lb/>يروّضها على الفضائل التي شاعت في الكتب وتداولتها ألسن الصغار، وغفلت<lb/>عنها عقولهم، فإن أصغر كتاب مدرسي فيه بيان لأصول الفضائل، ولو مرنت<lb/>النفوس مِرَانًا حقيقيًّا عليها لتغيرت الأحوال تغيرًا عظيمًا في وقت قصير. أما ما<lb/>نعيش الآن فيه من حيث الأخلاق وآداب المعاملات - فمما يعجز عن وصفه أكبر<lb/>كاتب بليغ، وإني لَيحزُنني جدًّا أن أجهل مصدر هذا الداء الوبيل الذي تفشى تفشيًا<lb/>مزعجًا؛ فإن ابن عشر سنين يبرز في النفاق والمداهنة على ابن الستين! ، فنحن<lb/>نتقدم فيها، ولكنه تقدم معكوس؛ لأن كل مَن أتقن هذا النفاق عُدَّ ظريفًا كيِّسًا، وقد<lb/>عم جمود الإحساس والعواطف كثيرًا من هذه الطبقات في هذه الأمة ذات المجد<lb/>القديم والتاريخ العظيم، التي تحتاج إلى شيء بسيط حتى تكون من أرقى الأمم؛<lb/>وذلك باعتدال أبنائهم في أحوالهم وأقوالهم وعملهم بلا إفراط ولا تفريط؛ لأن الحالة<lb/>الوسطى تكاد تكون معدومة، وقد دعت الحياة فيها:<lb/>وفي النفس حاجات وفيك فطانة <gap resp="#org_MS"/> سكوني بيان عندها وخطاب<lb/>وعندي أن إصلاح شأن هذه الأمة - التي سهلت طباعها وزكت نفوسها ولان<lb/>جانبها وسهل قيادها - لا يأتي إلا بحسن اختيار العاملين من أبنائها من أصغر عامل<lb/>عمومي وهو الخفير إلى أكبر موظف وهو الوزير، فما كل النفوس بصالحة للخدمة<lb/>العامة التي تتطلب صفات خاصة تظهر في صاحبها من أول نشأته، فإذا صح<lb/>انتقاء هؤلاء أصبحت مصر في زمن قليل فردوس الأرض؛ لأن هذه الأمة سريعة<lb/>التقليد لحكامها. اهـ المراد.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>لقد هدي هذا الكاتب إلى ما يجب من العبرة في هذه السيرة الحسنة بعبارة تدل<lb/>على أنه عني بتهذيب أخلاقه وتربية نفسه، حتى ظن أن ذلك يسير على أكثر<lb/>الناس المتعلمين. وهيهات هيهات، إنهم عن السمع لمعزولون، وعن الحاجة إلى<lb/>تزكية النفس لغافلون، وهذا التعليم المعروف لا يزيدهم إلا غفلةً وإعراضًا عنها،<lb/>ولن يكون ذلك إلا بانقلاب يتغير به نظام التربية والتعليم، ويكون أمرهما موكولاً<lb/>إلى أصحاب الفضيلة والحكمة من الأمة، وأين هم؟ ! وكيف السبيل إلى تفويض<lb/>الأمر إليهم؟ ! وأما اختيار أمثالهم لأعمال الحكومة فمَن يقدر عليه ويُعنى<lb/>بتنفيذه؟ ! ههنا محل التأمل للمتأملين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p444"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3069.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التحول في ميادين الحرب وقرب أجل الصلح</head>
               <lb/>
               <lb/>هجم الألمان في أول فصل الربيع من هذا العام على الجيوش الإنكليزية في<lb/>شمال الميدان الغربي هجومًا لم يسبق له نظير، كانوا يضربون به جميع خطوط<lb/>القتال بمدافعهم في وقت واحد، ويمطرون البلاد الواقعة وراء هذه الخطوط وابلاً<lb/>من مدافعهم إلى مسافة 28 ميلاً، وكان غرضهم الفصل بين الجيوش الإنكليزية<lb/>وبين الفرنسية والأمريكية؛ للتمكن من سحق الأولى، والتفرغ بعدها للأخرى، أو<lb/>تخضع لطلب الصلح بلا شرط ولا قيد. وما كاد يتم لهم مبدأ ما يحاولونه، حتى<lb/>حدث في خطة دول الأحلاف أعظم حادث، انعقد الإجماع على وجوبه من قبل،<lb/>لولا ما عارضه من تقدم المانع على المقتضي، وهو توحيد القيادة لجميع جيوش<lb/>دولهم، وبذلك يتمكن الفرنسيس من وصل ما انقطع من التواصل، ومزج الجيوش<lb/>بعضها ببعض. ثم هجم الألمان هجومين آخرين عظيمين، بلغ من تقدُّمهم بهما أن<lb/>قطعوا نهر المارن، وساروا على مقربة من باريس التي كانوا يضربونها كل يوم<lb/>بمدافع بعيدة المرمى. وكان الناس يتوقعون زحفهم عليها في الأسبوع الثاني من<lb/>شهر شوال، وهو الثالث من شهر يوليو (تموز) ؛ لأن وزراء الأحلاف كانوا<lb/>يصرحون بأن تفوق الألمان عليهم في العَدد والعُدد عظيم، وأن الخطر لا يزول إلا<lb/>إذا انقضى فصل الصيف، وحالت أمطار الخريف دون استمرار شدة القتال، وهم<lb/>ثابتون مصابرون لعدوهم، فإذا تم ذلك لهم زال الخطر، ودالت الدولة لهم بكثرة<lb/>الجيوش الأمريكية، التي ستكون في صيف السنة القابلة مساوية لجميع الجيش<lb/>الألماني.<lb/>بينما ينتظر الناس ذلك إذ فاجأهم خبر شروع الألمان في التقهقر المنظم من<lb/>جنوب المارن إلى شماله، ثم من جنوب ألاين إلى شماله، وكان يظن أن ذلك<lb/>لخطة حربية، يعقبها هجوم أشد مما قبله، ولما استمر التقهقر ظن قوم أنه يقصدون<lb/>خط هندنبرج ليشتوا فيه، كما فعلوا في العام الماضي، وأنهم في أثناء ذلك يجمعون<lb/>جيشًا من الحكومات الروسية التي آذنت الأحلاف بالحرب، وظن آخرون أن سبب<lb/>التقهقر اتفاق سري على الصلح، وقوى هذا الظن ما نقلته البرقيات عن طلعت باشا<lb/>من أنه قال - عقب اجتماع سياسي مع رجال الدولتين الجرمانيتين -: إنه لم يبقَ<lb/>لاستمرار الحرب فائدة، وإن الصلح سيعقد قبل حلول فصل الشتاء من هذا العام.<lb/>ثم مازال الألمان يتقهقرون، والأحلاف يتأثَّرونهم، ويحتلون البلاد التي يغادرونها<lb/>حتى آخر الشهر، وقد ظهر في برلين وغيرها مبادئ انقلاب سياسي، ربما كان<lb/>هو السبب الباطن للازورار والانكماش.<lb/>وأما الترك فكانوا يدافعون دفاع المستميت عن كل بقعة أخذها الروس من<lb/>بلادهم التركية، أو الإنكليز من بلاد العرب في العراق وفلسطين، حتى إذا جاء<lb/>هذا الشهر فاجأتنا الأنباء بأن الجيش الإنكليزي في فلسطين شرع يزحف في<lb/>الأغوار والأنجاد، من تلك الأرض الحصينة الخالية من الماء، فاستولى في 12<lb/>ذي الحجة (18 سبتمبر) على خطوط الترك الأمامية في جلجلة والطيرة وطولكرم<lb/>وفي 13 منه تقدم حتى بلغ العفولة وفي 14 منه بلغ بيسان وجنين ونابلس والسامرة<lb/>وما جاء 17 منه إلا واحتلوا حيفا وتبعتها عكا وفي 19 منه احتلوا طبرية وسمخ<lb/>وعمان، وبلغ عدد مَن أسروا من الجيش التركي أربعين ألفًا، ولم نسمع في أثناء<lb/>ذلك بمقاومة تُؤثَر، ولا بعدد من القتلى يُذكَر، وما زالوا يوغلون في ولايتي سورية<lb/>وبيروت شمالاً من الجانب الغربي، ويحاذيهم جيش الأمير فيصل العربي من<lb/>الجانب الشرقي، حتى دخلوا دمشق في 25 منه، وكان الترك قد أجلوا عنها،<lb/>وتألفت فيها حكومة مؤقتة.<lb/>ولا شك في أن الترك قد قرروا ترك سورية كلها لأهلها، والانكماش إلى<lb/>بلادهم التركية تمهيدًا لطلب الصلح. فإذا يئس الاتحاديون من ولاياتهم العربية فإنهم<lb/>يفضلون بيعها لأعدائهم، أو تركها لهم غنيمة باردة على إبقائها لأهلها العرب كما هو<lb/>معروف عنهم، ولكن الأمر لم يبق في أيديهم، فهم قد قتلوا أنفسهم، وقطعوا<lb/>أوصال سلطنتهم (إمبراطوريتهم) بسيف العصبية الجنسية الذي سلّوه على غير<lb/>الترك من الأجناس.<lb/>أما أخبار الصلح ومقدماته فأولها أن النمسة نشرت في ثاني ذي الحجة مذكرة<lb/>رسمية في عاصمتها، بينت فيها أنها أرسلت إلى الدول المتحاربة اقتراحًا تدعوهم<lb/>فيه إلى إرسال مندوبين من كل منهم إلى بلد من البلاد التي على الحياد للمفاوضة<lb/>السرية في أمر الصلح، وتمهيد السبيل إلى الاتفاق الممكن في ذلك. وفي 21 منه<lb/>علمنا أن الحكومة البلغارية طلبت الصلح، وعقد الهدنة، وأن رئيس وزارة هذه<lb/>الحكومة عرض الأمر على معتمد الولايات المتحدة، فأشار عليه بوجوب قبول<lb/>شروط الحلفاء للهدنة بدون بحث؛ لأنهم يريدون بالشدة فيها الأمن من كل خطر في<lb/>المستقبل، ولكنهم يراعون في شروط الصلح العدل والإنصاف على قواعد الجنسية،<lb/>فقبل نصحه. وروت البرقيات أيضًا أن المعتمد نفسه سافر إلى مركز قيادة الحلفاء<lb/>وحضر توقيع الهدنة وأن الترك سيحذون حذو البلغار.<lb/>ولم ينقضِ اليوم الأخير من ذي الحجة إلا والبرقيات العامة تتلاقى في جواء<lb/>أرجاء العالم بأن الدولة الألمانية نفسها خاطبت الرئيس (ولسن) برغبتها ورغبة<lb/>حليفتيها النمسة وتركية في الصلح على الأصول والشروط التي وضعها هو.<lb/>فسبحان محول الأحوال، ونسأله أن يحول حالنا إلى أحسن حال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p447"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3070.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد العشرين</head>
               <lb/>
               <lb/>بحمد الله نختم المجلد العشرين من المنار، وله الحمد والشكر على نعمة<lb/>التوفيق والثبات، وقد جعلنا أجزاء هذا المجلد عشرة كأجزاء المجلد الذي قبله،<lb/>ولكنا اضطررنا إلى تصغير حجمها من الجزء الخامس وما بعده؛ لأن الحرب اشتد<lb/>غليان سعيرها، وجميع الأشياء اشتد غلاء سعرها، وقد ذكرنا في أول خاتمة<lb/>المجلد السابق أن ما كنا نشتريه من الورق بمئة صار ما سعره 400 أو 500،<lb/>ونقول في هذه الخاتمة: إنه تضاعف بعد ذلك إلى 1000، بل إلى 1600 أما<lb/>السعر الأول، فقد علمناه بأنفسنا، وأما السعر الآخر فيما نقل إلينا، وقد غلت أثمان<lb/>سائر الأشياء أيضًا، حتى الأغذية الوطنية التي بيَّنَّا ثمنها في الجزء الثامن، فلنا<lb/>العذر في تصغير حجم المنار مع عدم الزيادة في قيمة الاشتراك، وقد فعل مثل<lb/>فعلنا أصحاب الجرائد والمجلات في جميع الآفاق.<lb/>هذا، وقد أخرنا البدء بهذا الجزء الأخير إلى شهر ذي الحجة، كما أخرنا ما<lb/>قبله من أجزائه [1] وأجزاء ما قبله من سني الحرب، فأدغمنا في سنيها الأربع سنة<lb/>من سني المنار؛ إذ لم نُصدر في هذه السنين الأربع إلا ثلاثة مجلدات، وبذلك<lb/>وافقت مجلدات المنار عدد سنيه الشمسية في الجملة، وذلك ما توقعناه في خاتمة<lb/>المجلد التاسع عشر من تأثير استمرار الحرب، فقد صدر أول عدد من سنة المنار<lb/>الأولى في 22 شوال من سنة 1315، ويوافق ذلك منتصف الشهر الأول من سنة<lb/>1898 الميلادية. فعلى هذا يكون قد تم لنا المجلد العشرون في السنة العشرين<lb/>الميلادية، ولكن قبل تمامها.<lb/>والمرجو أن يتم الصلح العام بين الأمم المتحاربة في العام الذي نستقبله، وأن<lb/>يتيسر لنا فيه أن نزيد في حجم المجلد الحادي والعشرين، وإن كان لا يرجى أن<lb/>يعود ثمن الورق إلى ما كان عليه قبل الحرب إلا بعد سنين، فإن عود الرخص إلى<lb/>المصنوعات إنما يكون بالتدريج البطيء.<lb/>***<lb/>(الانتقاد على المنار)<lb/>ورد علينا في هذا العام ذلك الانتقاد الطويل على (ذكرى المولد النبوي) ،<lb/>وقد نشرناه برمته في الجزء الثامن والرد عليه في التاسع والعاشر، وبقي له بقية<lb/>تُنشر في السنة الجديدة.<lb/>وورد علينا انتقاد آخر لمسألة أبوي النبي صلى الله عليه وآله وسلم وعمه أبي<lb/>طالب، التي ذُكرت استطرادًا في الكلام على أبي إبراهيم الخليل صلى الله عليه<lb/>وسلم من هذا المجلد. فالناقد ممن يجزمون بنجاة الأبوين الشريفين وأبي طالب<lb/>خلافًا لما روي في الصحيحين وغيرهما، وكل ما ذكره في مسألة الأبوين قد تقدم<lb/>في بحثنا، وأما إيمان أبي طالب فانتقد علينا عدم ذكر ما ورد في إيمانه من<lb/>الروايات الضعيفة، ولم يكن الكلام في تاريخه فنستوفي كل ما جاء فيه، وإنما كان<lb/>في بيان حكمة ما ورد في كتاب الله وحديث رسوله الصحيح في معنى التصريح<lb/>بكفر أبي إبراهيم صلى الله عليه وسلم، وقد صرحنا بحظر اعتداء بيان النصوص<lb/>وحكمها وأحكامها في ذلك إلى ما يعد إيذاءً للرسول صلى الله عليه وسلم، أو لأحد<lb/>من أهل البيت الذين من ذريتهم، وإن أقوى ما يستدل به على نجاة الأبوين<lb/>الشريفين في الآخرة وأرجاه هو ما ورد في امتحان الله تعالى لأهل الفترة في الآخرة<lb/>ونجاة بعضهم به، ومَن أجدر منهما بذلك؟ ، ونتمنى أن نجد أدلة أقوى من هذا،<lb/>فإن وجدنا شيئًا نشرناه مغبوطين، وإلا سكتنا مؤمنين مفوّضين، ولا نرتاح إلى<lb/>الرد على المنكرين، فحسبنا بيان ما ظهر لنا أنه الحق المبين، وهو خلاف ما<lb/>نهوى، فما نحن للهوى بمتَّبِعين، {وَعَلَى اللَّهِ قَصْدُ السَّبِيلِ وَمِنْهَا جَائِرٌ وَلَوْ شَاءَ<lb/>لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (النحل: 9) ، وسلام على المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد صدر ما قبله في أواخر ذي القعدة، كما عُلم من آخر خبر في الجزء التاسع.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3071.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
