<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2901.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1915م</date>
         <pb n="n18-p505" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2902.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد علي أبو زيد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البرهان على خروج تارك الصلاة<lb/>ومانع الزكاة من الإيمان </head>[*]<lb/>جمع أدلته من الكتاب والسنة / محمد علي أبو زيد<lb/>الطالب بكلية دار الدعوة والإرشاد<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله أنعم علينا بالإسلام، والصلاة والسلام على سيدنا محمد الذي قام<lb/>بتبليغ الدين خير قيام.<lb/>أما بعد فإن الصلاة والزكاة أهم أركان الدين، وأعظم الشعائر للمسلمين،<lb/>بهما تزكية النفوس، وصلاح حال الجمهور.<lb/>جمع الله تعالى كل الخير فيهما؛ لأن من اتصف بهما يتصف بكل فضيلة<lb/>سواهما.<lb/>فمن تركهما فلا حظ له في الإسلام، ولا الإيمان، فهلمّ اسمعْ في ذلك<lb/>نصوص القرآن.<lb/>ولأقدم لك تعريف الصلاة والزكاة، ومقصود الشارع الحكيم منهما، على<lb/>طريق السؤال والجواب، عسى أن تأنس به، وترتاح نفسك إلى تدبره، فأعرني<lb/>سمعك، واستعمل عقلك.<lb/>س: ما حقيقة الصلاة؟<lb/>ج: هي مناجاة الله تعالى، وذكره، ودعاؤه، والخضوع له بالصفة المأثورة<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>س: لم جُعلت الصلاة بالكيفية المخصوصة، ولم تُترك إلى اختيار<lb/>المؤمنين؟<lb/>ج: لئلا يتشعب الخلاف بين الناس فيها، فيفوت غرض الدين من اتحادهم<lb/>عليها، المساعدِ لهم على الاتحاد في غيرها.<lb/>فالناس كلما كثر ما يشتركون فيه كان اتحادهم عليه أقوى، وانجذابهم بعضهم<lb/>إلى بعض أقرب وأمتن.<lb/>س: ما دليل وجوبها، وحكمة مشروعيتها؟<lb/>ج: قال الله تعالى في سورة العنكبوت: {وَأَقِمِ الصَّلاةَ إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى<lb/>عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت: 45) .<lb/>س: كيف تنهى عن الفحشاء والمنكر؟<lb/>ج: انظر إلى نفسك حين تواجه القبلة، وتتهيأ لإقامة الصلاة، فتستفتحها<lb/>بقولك: الله أكبر، ألا تراك مُلِئت خشية لذكرك ربك وكبرياءه، وغشيتك السكينة<lb/>لوقوفك بين يدي سيدك مستصغرًا كل شيء دونه، وغاضًّا الطرف عما سواه.<lb/>فإذا قرأت الفاتحة ذَكَّرتك معانيها بإلهك الذي خلقك بقدرته، وربك الذي رباك<lb/>على نعمه - رباك لا ليستبد بك، ولا لينتفع منك، بل ليجعلك موضع رحمته،<lb/>ومحل وإحسانه، وهناك ترى سيدًا عظيمًا، ومالكًا للجزاء وحيدًا، جميع الكون في<lb/>قبضة يده، وكل العالم تحت تصرفه وقهره، لا إرادة فوق إرادته، ولا ينفع أحد<lb/>أحدًا عنده، فبينما أنت ترجو رحمته، إذا بك تخاف عذابه، قوته فوق الأسباب،<lb/>فلا تجد ملجأ إلا إليه، ولا تستعين إلا به، فهو الذي يهديك طريقه المستقيم، ويأخذ<lb/>بيدك فيه، ما دمت فيه، مرافقًا لأهله الذين أنعم عليهم من النبيين، والصديقين،<lb/>والشهداء، والصالحين، بعيدًا عن طرق المعاندين، والحيرانين، المغضوب عليهم<lb/>والضالين، أضف إلى ذلك ما في ركوعك وسجودك، وقيامك طوع أمره وقعودك،<lb/>كل هذا يا مقيم الصلاة يؤثر فيك تأثيرًا، ويأخذ منك مأخذًا كبيرًا، فلا تلبث أن<lb/>تتربى في نفسك ملكة المراقبة لله، تثبتك على صراطه، وتقيك الوقوع في عصيانه،<lb/>فإذا مسَّك طائف من الشيطان، أو دعاك داعٍ من الشهوة إلى العصيان، ناداك<lb/>صوت من ضميرك: اذكر ربك واتقه، واحذر أن يراك حيث نهاك! فإذا أنت من<lb/>المبصرين.<lb/>س: يظهر من هذا أن المرء إذا حافظ على إقامة الصلاة تصفو نفسه<lb/>وتحسن أخلاقه؟<lb/>ج: من غير شك، وذلك هو مقصود الدين من تكرار الصلاة كل يوم<lb/>خمس مرات، وتدبر القرآن فيها.<lb/>وقد علمت أن الله لم يسقطها عن المؤمنين، وهم في مقاتلة أعدائهم، ولا عن<lb/>المرضى، وهم في موتهم، وما ذلك إلا لحاجتهم إليها، وعدم استغنائهم عنها،<lb/>فإنها تشجعهم، وتجعلهم أكثر تحملاً للمشاق، وأقوى صبرًا على الشدائد، وأقرب<lb/>إلى الرجاء، وأبعد عن اليأس.<lb/>س: صلينا كثيرًا فلماذا لم تنهنا صلاتنا عما نحن فيه من المنكرات؟<lb/>ج: سبب ذلك أننا لم نلاحظ المقصود منها، فغفلنا عن التدبر والخشوع فيها<lb/>فما لنا من الصلاة الآن إلا اسمها، وليس في مساجدنا منها إلا صورتها ورسمها.<lb/>وإن شئت فقل: إنها أصبحت عندنا عادة من العادات، التي يقلد فيها الولد<lb/>أباه، وغيره ممن ينشأ فيهم.<lb/>وقد وصل الجهل بناس إلى أن يتركوا الصلاة طول حياتهم، اعتمادًا على أنه<lb/>يمكن إسقاطها عنهم بعد مماتهم بالطريقة المشهورة بإسقاط الصلاة - ذلك بأن يؤتى<lb/>بمن يسمونهم فقهاء، وهم قراء القبور، الذين اتخذوا القراءة على القبور،<lb/>والصياح في الجنازات بنشيد البردة وغيرها صناعة، فيحسبوا ما ترك الميت من<lb/>الصلوات في سني عمره، ثم يطاف عليهم بصرة فيها عدد من النقود، فيقبل كل<lb/>منهم أن يتحمل عددًا من تلك الصلوات عن الميت نظير مبلغ يأخذه مما في الصرة،<lb/>حتى إذا تحمل الجميع ما على الميت من الصلوات فرق عليهم عدد النقود، وبهذا<lb/>يزعمون أن الصلاة سقطت عن الميت، وأن الله عفا عمن تحملوها.<lb/>وفي هذا من العجب ما ترى، وقد ذكرته ليظهر لك كيف يؤدي الجهل بحكمة<lb/>الله إلى إضاعة شرعه، والاستهزاء بدينه، وكأن هؤلاء لم يعقلوا أن تارك الصلاة<lb/>قد صدئت نفسه، وتلوثت روحه، فلم يعد يستحق مقام الكرامة، و {أَلاَّ تَزِرُ<lb/>وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 38-39) فهل<lb/>للقبوريين عهد من الله أن يقبل منهم ما يقبلون، ويحط عنهم ما يتحملون؟ فرحماك<lb/>اللهم! فإن القوم لا يعلمون وعساهم عن ذلك يرجعون.<lb/>س: عرفنا الصلاة، فما معنى الزكاة؟<lb/>ج: الزكاة جزء من مال الأغنياء، يصرف في مصالح المسلمين،<lb/>كالفقراء والمساكين، وأبناء السبيل، والغارمين، وغير ذلك من مهمات الدين.<lb/>س: ما دليل وجوبها، وحكمة شرعيتها؟<lb/>ج: قال الله تعالى في سورة براءة {خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِم<lb/>بِهَا} (التوبة: 103) .<lb/>س: ما معنى التطهير والتزكية بها؟<lb/>ج: {إِنَّ الإِنسَانَ لَيَطْغَى * أَن رَّآهُ اسْتَغْنَى} (العلق: 6-7) فكلما كثر<lb/>جمعه للمال، زاد حبه له، وطمعه فيه، حتى لا يُؤْثِر شيئًا عليه، ولا يكون له<lb/>هم في سواه، فتنقطع العلائق بينه وبين الله، فتخبث نفسه، فيكسب المال من أي<lb/>وجه حلالاً كان أو حرامًا، فإذا هو جعل نصيبًا من ماله لله على حبه إياه، استحى<lb/>أن يكسبه من طريق يبغضه الله، وكان حب الله في نفسه متغلبًا على حب المال،<lb/>فهذا ينظف النفس من الأرجاس العالقة بها، ويزكيها بإنماء الفضائل فيها.<lb/>وهذه تزكية روحية، وهناك تزكية أدبية اجتماعية - وهي أن الأغنياء الذين<lb/>يقبضون أيديهم عن الفقراء يُعَرِّضون أموالهم للسلب، وأعراضهم وأنفسهم للإهانة؛<lb/>لأن الفقراء يبغضونهم، ويكيدون لهم، وإذا اشتد الجوع بهم، ولم يجدوا وسيلة لسد<lb/>الرمق إلا بالاعتداء على الأموال والأنفس اعتدوا، ولا يخفى ما في ذلك من اختلال<lb/>الأمن، وتزعزع النظام، فيمسي الأغنياء ويصبحون لا يهدأ لهم بال، ولا يرتاح<lb/>لهم ضمير، فيموتون أو يموت الفقراء جوعًا وذلاًّ، وكل ذلك - كما تعلم - سبب<lb/>في ضعف الأمة، وانقراضها، فإذا هم بذلوا، وأنفقوا، حفظوا حياتهم، وهدءوا<lb/>روعهم، وجعلوا الفقراء إخوانهم، يهتمون لهم، ويتعاونون معهم، فببسط أيديهم<lb/>يتبدل ضعفهم قوة، وتنقلب قلتهم كثرة، أضف إلى ذلك ما يتوفر للأمة فيصرف في<lb/>منافعها العامة، ومصالحها المدنية، وما يعود عليها من بسط الأمن في ربوعها،<lb/>وتوثيق عرى المحبة بين أفرادها، وحسبك دليلاً على ذلك أن المسلمين لما تهاونوا<lb/>في إخراج الزكاة انحلت رابطتهم، وتأخرت مدنيتهم.<lb/>س: إذا كان في الزكاة ما ذكرت من رابط الود بين الأفراد، ومن مصالح<lb/>جماعة الأمة، وكانت بذلك من أعظم أركان العمران، فما بالنا نرى الإفرنج وقد<lb/>استبحرعمرانهم ليس عندهم زكاة مثلنا؟<lb/>ج: لعلك لم تنظر إلى ما عندهم من الجمعيات الخيرية، والملاجئ،<lb/>والمستشفيات المجانية، وغير ذلك مما يُقصد به تحسين حال الأيتام والفقراء،<lb/>وغير ذلك من المنافع، والمصالح، وهل هذا إلا بمعنى الزكاة عندنا؟ وهل تقوم<lb/>لأمة قائمة من غير أن يكون فيها هذا الركن الاقتصادي العمراني الجليل؟<lb/>ألا تعجب حينما ترى الإفرنج يعرفون قيمة هذا الركن، وقومنا عنه غافلون؟<lb/>ألا يزيد عجبك عندما تسمع مقلدة الفقهاء يُعَلِّمُون الناس إسقاط فرضية الزكاة بما<lb/>يوحي إليهم الشياطين من الحيل؟ ولعلك شاهدت كثيرًا ممن تجب عليهم زكاة المال<lb/>يأتي قبل الحول الذي تجب بحلوله الزكاة؛ فيتنازل لامرأته عن ماله، ثم بعد أن<lb/>يفوت الحول يستوهبها إياه، ويزعم أنه بذلك قد خرج عن دائرة المالكين فلم يُكَلَّف<lb/>وأن حيلته صحت عند الله.<lb/>وأغرب من ذلك أن الرجل يضع زكاة ماله نقودًا في داخل كمية من الحبوب،<lb/>ويأتي ببعض المستحقين فيعرض عليه تلك الكمية من الحبوب من غير أن يريه<lb/>المال المدفون فيها، فيقول له: هذه زكاة مالي فاقبلها، وبعد قبوله إياها يبتاعها منه<lb/>بضعف ثمنها، فيفرح المسكين، ويرجع المكلف بدفع الزكاة زاعمًا أنه قد تخلص<lb/>منها، ولم يعد يُسأل عنها.<lb/>فيا حسرة على هؤلاء الذين فضلاً عن تضييعهم للشريعة، وقضائهم على<lb/>أحكامها، قد هزئوا بربهم، وسخروا بخالقهم، فاكتسبوا جريمتين بعملهم هذا،<lb/>إحداهما تضييع دينه، والأخرى الاحتيال عليه، {وَلاَ تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلاً عَمَّا<lb/>يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الأَبْصَارُ} (إبراهيم: 42)<lb/>يوم يتقاضاهم الفقراء والمساكين، ويحكم الله بينهم وبين المستحقين، يوم يحمى<lb/>على أموالهم في نار جهنم فتكوى بها جباههم وجنوبهم وظهورهم ويقال لهم: {هَذَا<lb/>مَا كَنَزْتُمْ لأَنفُسِكُمْ فَذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَكْنِزُونَ} (التوبة: 35) .<lb/>حكم تارك الصلاة والزكاة:<lb/>س: حسبنا ما وقفنا عليه من معنى الصلاة والزكاة، وما وراءهما من المنافع<lb/>وما انطوتا عليه من الحكم، فما حكم تارك الصلاة، أو مانع الزكاة؟<lb/>ج: كلاهما مُعْرِض عن الإسلام هادم لأعظم أركانه، وقد ذهب جماهير العلماء<lb/>إلى وجوب قتله إن لم يتب - قيل كفرا وقيل عقوبة - وقد أجمع الصحابة رضوان<lb/>الله عليهم على قتال مانعي الزكاة، والخلاف في كفر تارك الصلاة أقوى.<lb/>س: كيف يعد تارك عبادة من عبادات الإسلام مرتدًّا عن الدين، تاركًا<lb/>له؟<lb/>ج: لأن الإسلام ليس له معنى إلا الانقياد لله تعالى، فيما يزكي النفوس،<lb/>ويصلح الاجتماع، وذلك إنما يتجلى في الصلاة والزكاة - كما علمت - وغيرهما<lb/>تابع لهما، بل من أقام الصلاة وحدها، أقام كل أمر بعدها.<lb/>س: هذا صحيح وفهمناه مما سبق، فأين الأدلة على أن تارك الصلاة، أو مانع الزكاة خارج عن الملة الإسلامية؟<lb/>ج: ذكر الله سبحانه الصلاة، والزكاة في أكثر من خمسين موضعًا من<lb/>كتابه، وكلها يدل على الاهتمام بهما، وبناء الإسلام عليهما، غير أننا نكتفي هنا<lb/>بذكر الصريح من الآيات في موضوعنا فنقول:<lb/>ما جاء في الصلاة وحدها:<lb/>من ذلك قوله تعالى في سورة الروم {فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ<lb/>تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ * مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ<lb/>وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ تَكُونُوا مِنَ المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ} (الروم: 30-<lb/>32) الآية، وفي قراءة (من الذين فارقوا دينهم) ، فانظر كيف أراك عز شأنه أنه<lb/>لا يعدل عن إقامة الصلاة إلا المشركون [1] ، ولا يتصف بها إلا المتقون، من أقامها<lb/>صاحب الدين، ومن لم يقمها فارق الدين، فهي الصفة المميزة، والحد الفاصل بين<lb/>المسلم والمشرك.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: قرأنا هذه الرسالة كلها، وانتقدنا على كاتبها مسائل منها، وبينا له رأينا في تصحيحها وإصلاحها، قولاً وكتابة، على أن يكون مستقلاًّ في ذلك، يأخذ ما يأخذ، ويترك ما يترك<lb/>عن بينة، كما هو شأننا مع تلاميذنا ومريدينا، لأجل هذا نشير في حواشي الرسالة إلى المهم مما<lb/>بقي من خطأ أو ضعف فيها.<lb/>(1) المنار: الآية لا تدل على هذا الحصر، ولا هو صحيح في نفسه، ولا تدل على الحصر الذي<lb/>ذكر بعده، وإن كان معناه صحيحًا.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p513" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2903.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(9)<lb/>
               <lb/>الراحة والتعب<lb/>النوم والرياضة الجثمانية<lb/>النوم:<lb/>جميع أعضاء الجسم تحتاج للراحة بعد العمل، وذلك بأن المواد الضرورية<lb/>لحياتها تقل شيئًا فشيئًا بسبب العمل، وكذلك تتراكم فيها فضلات الاحتراق،<lb/>فبالراحة تجمع من الدم مواد أخرى صالحة لتغذيتها، وتخرج إليه تلك الفضلات<lb/>المؤذية، وأعظم أنواع الراحة، وأشدها نفعًا للجسم النوم، ففيه يبطل عمل المخ إلا<lb/>فيما ندر (كالأحلام) ، ويقل ورود الدم إليه، وتقل مرات التنفس، والنبض<lb/>فتستريح الرئتان والقلب، وكذلك يقل إفراز جميع الأعضاء الأخرى كالبول مثلاً<lb/>وترتخي جميع العضلات؛ وبذلك تحصل الراحة لها، ولجميع الأعصاب<lb/>والأعضاء؛ فتتجدد قوى الجسم وينتعش بسببه.<lb/>قال بعض العلماء: إن المخ في أثناء النوم يكون محتقنًا بالدم، ولكن هذا غير<lb/>صحيح فإن الدم إنما يكثر وروده إلى الأعضاء وقت العمل، وأما في زمن النوم<lb/>فيقل الدم من المخ وغيره، ويهرب السائل الذي تحت العنكبوتية إلى القناة الفقرية.<lb/>وإذا أريد جلب النوم لشخص مصاب بالأرق فأحسن طريقة له أن يجتهد<lb/>الإنسان في تحويل الدم عن المخ، بأن يترك الشخص التفكير، ويصب الماء البارد<lb/>على دماغه، ويغسل جسمه بالماء الساخن، أو يضع قدميه فيه، أو يتعب نفسه<lb/>بمثل المشي وغيره؛ فإن ذلك يجذب الدم إلى العضلات والأطراف، ولمثل هذا<lb/>السبب يميل الشخص إلى النوم عادة بعد الأكل بسبب ذهاب الدم إلى المعدة.<lb/>ومدة النوم تختلف بحسب السن ففي الأطفال المولودين حديثًا تستغرق اليوم<lb/>كله تقريبًا، وفي الغلمان قد تمتد إلى 12 ساعة، وفي الفتيان تكون نحو 9 ساعات،<lb/>وفي الشبان من 7 إلى 8 ساعات، وفي الشيوخ تكون من 5 إلى 6 ساعات<lb/>وأحسن وقت للنوم هو الليل بين ذهاب الشفق وطلوع الفجر، أي بعد صلاة العشاء<lb/>وقبل صلاة الفجر فإن هذا الوقت تكون الظلمة فيه أشد، والسكون شاملاً للبلاد فلا<lb/>ينبه المخ بمنبه يقلق راحته، ولا يحتاج الإنسان للنوم في النهار إلا في زمن<lb/>الصيف؛ وذلك لقصر الليل، وطول النهار، واشتداد الحر فيه؛ فيتوارد بسبب<lb/>ذلك الدم إلى الجلد؛ ولذلك يميل الإنسان إلى النعاس في الحر، ويستحسن أيضًا أن<lb/>يكون هذا النوم بعد الظهر في مكان بعيد عن الضوضاء، وأن يوجد الإنسان فيه<lb/>ظلمة بقدر الإمكان بإرخاء ستائره مثلاً، وهذا النوم هو ما يسمى بالقيلولة.<lb/>وفي التبكير في القيام فوائد عظيمة، منها فوائد اقتصادية كمزاولة الأعمال<lb/>المختلفة قبل فوات الوقت بسبب قصر النهار في الشتاء، أو فواته بسبب اشتداد<lb/>الحر في الصيف، وعدم تمكن الإنسان من العمل، ومنها فوائد صحية أهمها<lb/>الخروج من المكان الذي بات فيه الإنسان إلى هواء أصح؛ فينتعش جسمه بشم<lb/>نسيم السحر، ومن ذلك تجدون أن فرائض الشريعة الإسلامية في الصلاة موافقة<lb/>لمصالح الناس الاقتصادية والصحية، على فوائدها الروحية التهذيبية.<lb/>ويجب أن تكون غرفة النوم خالية من الأثاث بقدر الإمكان، وأن تكون<lb/>أرضها خشبية، وطلاؤها بالجير فقط، وتكون بعيدة عن الروائح الكريهة، وتدخلها<lb/>الشمس بالنهار، وكذلك الهواء ليلاً ونهارًا، ولا يصح طلاؤها بغير الجير أو نحوه؛<lb/>فإن المواد الأخرى البيضاء، أو ذوات الألوان تشتمل عادة على الرصاص، أو<lb/>الزرنيخ والنحاس، وهذه المواد تنتشر في هواء الغرفة فتسمم جسم الإنسان،<lb/>وباستمرار استنشاقها تحدث له أعراض قد تكون خطرة، ويجب أيضًا أن تكون<lb/>الغرفة جافة؛ فإن استنشاق هواء الغرف الرطبة يؤدي إلى اعتلال الصحة حتى قد<lb/>تصاب الأطفال بالدفتيريا؛ إذا سكنت في بيوت حديثة البناء حديثة الطلاء، فيجب<lb/>اتقاء السكنى في هذه المنازل إلا بعد تمام جفافها.<lb/>هذا ولا يخفى أن الهواء الذي يُستعمل في التنفس، أو في الاحتراق هو أخف<lb/>لسخونته من الهواء الذي لم يُستعمل فلذا يصعد إلى أعلى الحجرات؛ ولذلك كان من<lb/>الواجب أن تفتح بعض النوافذ بقرب السقف والتجربة المشهورة المُثْبِتة لصحة هذه<lb/>النظرية أن يأتي الإنسان بشمعة مشتعلة، ويمسكها بيده، ويقف على باب الغرفة<lb/>المسكونة، ويضعها عند الباب بقرب الأرض؛ فيجد أن الشعلة تندفع إلى داخل<lb/>الغرفة بسبب دخول الهواء من هذا المكان، فإذا أمسك الشمعة في أعلى الباب وجد<lb/>أن الشعلة تندفع إلى الخارج بسبب خروج الهواء من الغرفة، وإذا أمسك بها في<lb/>منتصف الباب وجد أن الشعلة تثبت في مكانها.<lb/>ومن ذلك يُعْلَم أن الهواء يدور في الغرف من أعلاها كما قلنا، وينبغي أن لا<lb/>ينام الإنسان في تيار الهواء أمام النافذة التي يدخل منها؛ فإن ذلك يُحْدِث برودة<lb/>عظيمة في الجسم تؤدي إلى بعض الأمراض، ويستحسن أن تكون النوافذ التي<lb/>يدخل منها الهواء أعلى من رأس الإنسان، أي على علو نحو تسع أقدام، وأن<lb/>تكون نوافذ التصريف ملاصقة للسقف.<lb/>وينبغي أن لا يبقى أحد في غرفة النوم نهارًا لئلا يفسد هواؤها، وأن تُترك<lb/>نوافذها مفتحة ليدخل منها الهواء والشمس، ولا يجوز أن يوضع فيها ليلاً أزهار<lb/>ولا أشجار، وكذلك لا يجوز أن تكون محاطة بحدائق غناء، فإن النبات من نجم<lb/>وشجر - وإن كان ينقي الهواء في النهار - يتنفس في الليل تنفس الحيوان<lb/>فيمتص أكسجين الهواء، ويفرز ثاني أكسيد الفحم؛ وبذلك يفسد الهواء، ويجب<lb/>عدم وضع حيوانات في غرفة النوم؛ فإنها أيضًا تفسد الهواء بتنفسها، وقد تنقل<lb/>إلى الإنسان بعض الأمراض كالقرَع والأَرَضَة الجلدية؛ فإنهما يصيبان القطط<lb/>والكلاب، والدفتيريا تصيب القطط كثيرًا، وفي بعض الكلاب ديدان تُخْرِج بيضًا<lb/>إذا وصل شيء منها إلى بطن الإنسان أحدث عنده أكياسًا عظيمة في الكبد وغيره.<lb/>ومن أوجب الواجبات أن يُطفأ السراج وقت النوم كما وصى بذلك رسول الله<lb/>- صلى الله عليه وسلم - فإن النار من أشد ما يفسد الهواء، بل قد تقتل الشخص<lb/>بالاختناق، على أنها قد تحدث الحريق، وفي إيقادها إسراف وضرر؛ فإن مجرد<lb/>وجود النور في الغرفة مما يقلق راحة المخ.<lb/>أما النور الكهربائي الصادر من بعض المصابيح، وهي المغلقة إغلاقًا تامًّا؛<lb/>فإنه لا يحدث أي إفساد للهواء، وهو أيضًا أبعد عن إحداث الحريق من سائر أنواع<lb/>النور، إلا أن في الاستضاءة به إسرافًا كبيرًا، وهو يقلق راحة النائم أيضًا.<lb/>ومن القواعد الصحية أن لا ينام الإنسان إلا على الأَسِرَّة، وحكمة ذلك أن<lb/>يكون أبعد عن الرطوبة، والأقذار، وعن الدواب المؤذية كالعقارب، وكذا عن<lb/>استنشاق الهواء الفاسد؛ فإن غاز ثاني أكسيد الفحم الذي يتولد من الاحتراق<lb/>والتنفس، هو أثقل من الهواء؛ ولذلك يكثر بقرب الأرض، وينبغي أن يحيط<lb/>بالأَسِرّة ما يسمى عندنا بالناموسية (الكلَّة) ؛ وذلك لمنع البعوض فإنه يذهب النوم<lb/>عن الإنسان، وقد ينقل إليه الملاريا - كما سبق - ولا بد أن يكون الفِرَاش نظيفًا<lb/>جدًّا خاليًا من جميع الحشرات لما سبق بيانه في باب النظافة.<lb/>وللإنسان أن ينام على أي جنب شاء بحسب راحته؛ ولكن التزام جانب واحد<lb/>قد يؤدي إلى ضرر، فإذا التزم الإنسان الجانب الأيمن مثلاً حصل احتقان في<lb/>أجزاء الجسم اليمنى؛ فتختل الموازنة التي بين جهتيه، وتتعب الرئة اليسرى<lb/>وتكون الجهة اليمنى من الدماغ عرضة للاحتقان، وربما أدى ذلك إلى الفالج إذا<lb/>كان الشخص مستعدًّا له، كأن كان كبيرًا وشرايينه متصلبة، وكذلك الحال إذا<lb/>التزم النوم على الجهة اليسرى، فالأحسن أن يتقلب الإنسان في الفراش، ولكن<lb/>يفضل الإكثار من النوم على الجهة اليمنى خصوصًا إذا كان في المعدة طعام؛ فإن<lb/>ضغط الكبد والمعدة على الحجاب الحاجز، وعلى القلب يعوق حركة التنفس،<lb/>ويضايق الإنسان، ويتعسر أيضًا خروج الطعام من المعدة؛ لأن البواب في جهتها<lb/>اليمنى، والنوم على الظهر يسبب الشخير والاحتلام فالأولى تركه إلا قليلاً، ولا<lb/>يجوز النوم على الوجه؛ فإن ذلك يسبب ضغطًا على الأحشاء يضر الإنسان<lb/>ويضايقه، ولا بد من وضع الرأس على شيء عالٍ كالمخدة بحيث تكون في محاذاة<lb/>الجسم لمنع احتقان الدماغ.<lb/>وكذلك ينبغي للإنسان أن لا ينام على طعام كثير؛ فإن النوم يعوق حركة<lb/>الهضم، وإفراز العصير المعدي، ويتعب المعدة في وقت يجب أن تستريح فيه<lb/>جميع الأعضاء، وهذا فضلاً عن كون ضغط المعدة، وهي ممتلئة بالطعام على<lb/>الحجاب الحاجز يحدث ضيقًا يتسبب عنه الكابوس، والأحلام المزعجة، أو<lb/>الاستيقاظ فجأة كأن الإنسان يخاف من الموت العاجل، ولا سيما إذا كان مصابًا<lb/>بالربو (ضيق النفس) ، أو بمرض في القلب أو الرئتين، والأحسن أن يكون النوم<lb/>بعد تمام الهضم في المعدة أي بعد نحو أربع ساعات.<lb/>وينبغي أن يكون الرأس مغطى بغطاء خفيف لمنع توارد الدم بكثرة إلى المخ،<lb/>ويرى بعض الناس أن الأحسن كشفه، ولا يجوز بحال من الأحوال أن يغطى<lb/>الوجه، أما الجسم والأقدام فيجب أن تدفأ جيدًا؛ فإن ذلك يمنع تأثير البرد الضار،<lb/>ويجلب النوم أيضًا.<lb/>وإذا عرق النائم وجب عليه تغيير ملابسه بغيرها عقب الاستيقاظ مباشرة،<lb/>ولا بأس من وضع إناء في حجرة النوم للتبول فيه (مبولة) كما كان يفعل ذلك<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فإن القيام إلى مكان بعيد لأجل البول قد يحدث<lb/>أرقًا، ويعرض الإنسان لضرر البرد وغيره؛ وذلك الضرر لا شك أعظم من<lb/>استنشاق بعض تلك الرائحة التي تنبعث من البول.<lb/>ومن المستحسن أن يبيت الإنسان في فراش وحده لما تقدم بيانه، وأيضًا فإن<lb/>المبيت مع الزوجة في فراش واحد يحرك الشهوة؛ فيضطر الإنسان إلى الإسراف<lb/>في الجماع، وفي ذلك ضرر عظيم.<lb/>هذا ومن الناس من يقوم ويمشي في أثناء نومه، ويأتي بأعمال عديدة لا يقدر<lb/>أن يأتيها في اليقظة كالمشي على حائط مرتفع، وهذه الحالة قلما تحدث إلا<lb/>للمصابين ببعض الأمراض العصبية كالمرض المسمى بالهستيريا [1] ، ويسمى هذا<lb/>النوع من النوم (بالجولان النومي) (somnambulism) .<lb/>الأحلام وعلم الغيب:<lb/>الأحلام معروفة، والظاهر من الكتب المقدسة خصوصًا القرآن أن ما يراه<lb/>الإنسان في النوم قد يكون مطابقًا للواقع، أو لما سيقع كما يستفاد من سورة يوسف<lb/>مثلاً، وورد في حديث أن الأحلام ثلاثة: (1) هواجس النفس، و (2) وسوسة<lb/>الشيطان، و (3) الرؤيا الحق، وقال صلى الله عليه وسلم: (رؤيا الرجل<lb/>الصالح جزء من ست وأربعين جزءًا من النبوة) أي فهي تشبه أن تكون جزءًا من<lb/>الوحي.<lb/>وسبب الأحلام الفسيولوجي هو بقاء بعض خلايا المخ يقظة في أثناء النوم.<lb/>هذا واعلم أن الغيب حقيقي وإضافي، فالحقيقي هو ما ليس له وجود في<lb/>الكون مطلقًا، ولا يمكن الاستدلال عليه بشيء موجود، وهذا الغيب الحقيقي هو<lb/>الذي استأثر بعلمه الله تعالى فلا يعلمه أحد إلا بإعلام من الله، وليس كل ما غاب<lb/>عنك وهو موجود يعتبر غيبًا حقيقيًّا؛ فإن الإنسان خصوصًا في الأعصر الأخيرة<lb/>أمكنه العلم بأشياء غير واقعة تحت حواسه، ومن أمثلة ذلك تلغراف ماركوني [2]<lb/>(Marconi) أو التلغراف اللاسلكي، وهو مبني على نظرية شهيرة في العلم<lb/>الطبيعي، وهي أن هذا العالم مملوء بالأثير، ولولا وجود هذا الأثير ما أمكن الجسم<lb/>أن يؤثر في جسم آخر بعيد عنه، ففي هذا الأثير تحصل تموجات عديدة ينشأ منها<lb/>النور، والكهرباء، والأخرى تتأثر به مهما بعدت عنها فإن هذا التأثير الكهربائي<lb/>يسري في الأثير.<lb/>وكذلك عُرفت الآن أشياء تخترق حجب المادة الكثيفة، وتصل إلى باطنها<lb/>بواسطة الأثير أيضًا مثال ذلك أشعة الراديو وأشعة رونتجن Rontgen، وهو<lb/>عالم ألماني من مدينة ورزبرج wurrzburg اكتشفها في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1895" change="#d3e146">1895</tei:date> م، وهي<lb/>عبارة عن أشعة لم يُعرف كُنْهها تنبعث من القطب السالب إذا مرت الكهرباء في<lb/>أنبوبة مفرغة، وهي لا تضيء فلا ترى؛ ولكنها تخترق كثيرًا من الأجسام؛<lb/>فترتسم صورها على حائل يوضع خلفها، وهذا الحائل مصنوع من لوح زجاجي<lb/>مغطى بمادة كيماوية هي بلاتينو - سينور- الباريوم Platino - of Barium أو<lb/>البوتاسيوم بدل الباريوم أو غيره، وفوقها غطاء من الورق يوضع عليه الجسم<lb/>المراد رؤيته، ومن خواص هذه المادة أنها تضيء إذا مرت فيها تلك الأشعة<lb/>المظلمة، فإذا وضعت اليد مثلاً أمام هذه الأنبوبة المفزعة خرجت الأشعة منها،<lb/>واخترقت اللحم والشحم وغيره؛ فيرتسم ظل العظم على الوجه الزجاجي للحائل؛<lb/>لأن العظم يقاوم مرور الأشعة فيه أكثر من غيره من الأنسجة الرخوة فيظهر مظلمًا،<lb/>ويمكن طبع الظل وحفظه بطريقة التصوير الفوتوغرافي حتى بدون واسطة<lb/>الحائل المذكور، ومثل هذه الأشعة في تأثيرها أشعة الراديوم، وهو عنصر اكتشف<lb/>حديثًا تنبعث منه أشعة متنوعة كالكهرباء، والحرارة، والنور، وأشعة تخترق<lb/>الحجب كاختراق أشعة رونتجن، ولجهل مكتشف هذه الأشعة الأخيرة بحقيقتها<lb/>سماها أشعة X، أو الأشعة المجهولة كما نقول في اللغة العربية لكمية الحساب<lb/>المجهولة في بعض المسائل الرياضية الكمية (س) .<lb/>إذا علم ذلك أمكننا الآن أن نشبه مخ الإنسان بآلة كهربائية تنبعث منها في<lb/>أثناء العمل تموجات مخصوصة كتموجات تلغراف مركوني، وهذه التموجات قد<lb/>تتلقاها مخاخ بعض الناس بعد أن تنفذ إلى باطن جماجمهم، ومن المعلوم في علم<lb/>الفسيولوجيا أن جميع أعمال الجسم الكبيرة والصغيرة ليست إلا حركات متنوعة في<lb/>ذراته وفي جواهره الفردة، ففي أثناء النوم إذا انقطع عن الإنسان ما يشغله مما<lb/>يوجد في هذا العالم، واستراح مخه كان حينئذ صالحًا لتلقي بعض تموجات أثيرية<lb/>مما ينشأ من حوادث هذا العالم، فرؤية شخص لشخص يمشي في مكان خطر أو<lb/>يسقط في البحر مثلاً قد تكون مطابقة للواقع ونفس الأمر، هذا في الأشياء الحاصلة<lb/>في العالم، وقد يستدل من بعضها المخ على البعض الآخر الذي لم يوجد فيخيل له<lb/>أنه واقع بالفعل فيراه، ولكن كل ذلك لا يدل على أنه علم الغيب بمقتضى التعريف<lb/>السابق.<lb/>أما حوادث العلم في المنام بالغيب الحقيقي فلا يمكن تعليلها بهذا التعليل السابق؛<lb/>وإنما هي من إلهام الله لبعض النفوس الصافية؛ فإن الغيب الحقيقي لا يعلمه إلا<lb/>الله كما نص على ذلك القرآن، وهو الذي يطلع من يشاء من عباده على ما يشاء<lb/>فلا يعلمه أحد من ذاته بل بإعلام الله، ومثل ذلك الوحي والنبوة (اقرأ آخر سورة<lb/>الجن) .<lb/>والأحلام منها ما يحدث بسبب وداعية، ومنها ما يحدث بغير سبب معروف،<lb/>والسبب إما أن يكون كثرة اشتغال العقل بشيء في اليقظة، وإما أن يكون شيئًا طرأ<lb/>على الإنسان في نومه، كأن توضع شمعة مشتعلة أمام عين النائم؛ فإنه ربما يحلم<lb/>بحريق، أو رعد، أو برق، أو نحو ذلك.<lb/>ويؤيد ما قلناه في الأحلام، وما تنبئ به من الغيب مسألة التنويم المغنطيسي.<lb/>
               <lb/>التنويم المغنطيسي:<lb/>يحدث هذا التنويم لأنواع الحيوانات المختلفة إذا انحصر فكرها في شيء واحد<lb/>مخصوص، وأطاعت النفس شعورها بالميل لهذا النوع من النوم، فإذا حصر<lb/>الإنسان أو غيره فكره في جسم مضيء مثلاً حصل له هذا النوم، وكذلك يمكن<lb/>تنويم مثل الديكة والخيل وغيرهما، ويُنوم الديك برسم خط طويل أمام عينيه<lb/>ويوضع منقاره عليه، ويمسك برأسه في هذا الوضع مدة فإنه ينام نومًا مغنطيسيًا.<lb/>ويمكن أحيانًا تنويم الأطفال الرضع بإلقائهم على ظهورهم.<lb/>والنائم هذا النوم يمكن إيذاؤه بأشياء كثيرة، وهو لا يشعر بها حتى قد تعمل<lb/>له بعض العمليات الجراحية وهو لا يدري.<lb/>وهذا النوم له درجات ست (وقسمها بعضهم إلى ثلاث فقط) وآخرها من<lb/>أغرب ما يكون، فإن النائم يرى فيها البعيد كما يرى القريب، ويسمي الإفرنج تلك<lb/>الحالة (Clairvoyance) ومعناها الحرفي " الرؤيا الواضحة "، وفيها يشعر<lb/>الإنسان أيضًا بالأشياء، وإن كانت عيناه مغمضتين، بل يمكنه القراءة بأي جزء<lb/>من جسمه، فقد حدث في محاكم مصر بتاريخ 3 ديسمبر سنة 1913 أن نُومت فتاة<lb/>قبطية نومًا مغنطيسيًّا، فكانت تقرأ الساعة بمعدتها أمام القضاة، وكانت ترى من<lb/>خلفها، ورأت ما بيد أحد المحامين، وأعينها معصوبة ويد المحامي مقبوضة.<lb/>ومن فوائد هذا التنويم أنه قد يُستعمل لشفاء بعض الأمراض، فمثلاً إذا<lb/>أُصيب الإنسان بمرض جلد عميرة (الاستمناء باليد) حتى أنه لم يقدر على كبح<lb/>جماح نفسه، ونوّم، وأمر أن لا يأتيه؛ فإنه يُشفى من ذلك شفاء تامًّا، وكذلك من<lb/>تعود التدخين أو تعاطي الأفيون مثلاً.<lb/>وفي التنويم المغنطيسي يمكن للإنسان أن يخاطب غيره إذا كان نائمًا مثله<lb/>على بعد شاسع، ويسمى ذلك بالتلغراف الإنساني، أو انتقال الأفكار، وتسميه<lb/>الإفرنج (Telepathy) ومعناه الحرفي (الشعور على بُعْد) وهذا التأثير على<lb/>البعد قد يحصل حتى للأيقاظ، فإذا اتفق شخصان على التخاطب على بعد في وقت<lb/>ومكان معينين أمكن ذلك بالمزاولة، والرياضة الطويلة، وقد يؤثر الشخص في<lb/>شخص آخر بعيد عنه بدون اتفاق بينهما أيضًا؛ ولكن ذلك نادر جدًّا.<lb/>وهذه المسألة تفهمنا تأثير العين [3] الذي ورد فيه بعض الأحاديث النبوية<lb/>وتواترت روايات أمم العالمين على حصوله، وإن أنكره بعض المتأخرين، على<lb/>أن إنكار تأثير العين مطلقًا مكابرة، فمن ذا الذي ينكر تأثير نظرة الرضا، والحقد،<lb/>أو المحبة، والبغض في النفوس، وتأثير النظر إلى الجميل والقبيح، أو الفَرِح أو<lb/>الحزين، وإلى النشيط والكسلان المتثائب، إلى غير ذلك مما هو معروف، ولذلك<lb/>قال - صلى الله عليه وسلم - (العين حق) ، وأما ما زاد عن ذلك القدر من<lb/>الحديث، فإما أنه لم يثبت عنه عليه السلام، أو أنه يراد به تأكيد ما للعين من<lb/>التأثير في النفس، أو المبالغة فيه.<lb/>ومثل التأثير على البعد أيضًا بعض أنواع السحر كالنوع المسمى بمصر<lb/>(بالشبشبة) .<lb/>ومن النوادر التاريخية التي لا تبعد صحتها ما روي أن عمر رضي الله عنه<lb/>كان يخطب بالمدينة فصاح في أثناء خطبته (يا سارية الجبل، يا سارية الجبل،<lb/>من استرعى الذئب الغنم فقد ظلم) ثم عاد إلى الخطبة حتى قال فيه بعض<lb/>الصحابة: إنه جُنَّ، ولما سئل رضي الله عنه عن ذلك أجاب بأنه رأى جيوش<lb/>المسلمين تكاد تفتك بها الأعاجم على أبواب (نهاوند) فصاح بقائدهم - ولم يتمالك<lb/>نفسه - ليتحصن بالجبل، وبعد ذلك جاءت الأخبار بأن المسلمين كادوا ينهزمون،<lb/>لولا أن سارية القائد سمع مع بعضهم هاتفًا يرشدهم إلى الجبل، فدهش الناس لذلك،<lb/>وعلموا منه مقدار نفس عمر وكبر روحه، وهذه من أعظم مناقبه رضي الله عنه.<lb/>واعلم أن جميع هذه التأثيرات تصل بين النفوس بعضها ببعض بواسطة<lb/>الأثير - كما سبق- والظاهر أن جميع المخلوقات ليس فيها شيء آخر سوى المادة<lb/>الكثيفة أو اللطيفة، وهي التي تأتي بكل ما في هذا العالم من المشاهد العجيبة.<lb/>أما اعتقاد عامتنا، وبعض خاصة المليين بأن في الإنسان، أو في هذا العالم<lb/>شيئًا آخر مخلوقًا يغاير مادة الكون، فأرى أنه بعيد عن الصواب بعيد عن القرآن،<lb/>فإن هذا الكتاب الشريف لم يثبت وجود شيء ما يغاير مادة الكون سوى الله (2:<lb/>114) حتى أنه نص على أن بعض ما يسمونه بالأرواح كالجن مخلوق من مارج<lb/>النار، وهو من مادة هذا الكون [4] .<lb/>وإذا لاحظنا أنه نص على أن الله أمر الملائكة بالسجود لآدم، ثم استثنى<lb/>الشيطان أمكننا الاستدلال بذلك على أن الشيطان كان أحد الملائكة، وقد نص في<lb/>آية أخرى (18: 50) على أنه كان من الجن؛ فيستنتج من ذلك أن لفظ الجن<lb/>كان يُطلق على جميع ما استتر من هذه العوالم؛ فإن مادته تطلق على كل ما خفي<lb/>كالجنين مثلاً، ومما يؤيد كون الملائكة من الجن قوله تعالى: {وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ<lb/>الجِنَّةِ نَسَباً} (الصافات: 158) ، وقوله تعالى: {وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ الجِنّ} (الأنعام: 100) مع أن العرب أشركت بالله الملائكة، فلولا أن لفظ الجن يُطلق<lb/>عليهم أيضًا لما صح هذا التعبير في الآيتين السابقتين.<lb/>ولا ينافي ذلك نسبة الذرية للشيطان مع العلم بأن الملائكة لا توصف بالذكورة<lb/>ولا بالأنوثة (43: 19) فإن الذرية قد تكون بغير اجتماع الذكر بالأنثى، كما<lb/>سيأتي بيانه في علم الميكروبات.<lb/>نعم إن لفظ الجن إذا أطلق انصرف غالبًا إلى عالم مخصوص معروف في<lb/>الذهن غير الملائكة، كما في قوله تعالى عن لسان الملائكة: {بَلْ كَانُوا يَعْبُدُونَ<lb/>الجِنّ} (سبأ: 41) الآية.<lb/>أما مسألة استحضار الأرواح فكثير من العلماء إلى الآن يشكون فيها، وهي<lb/>إذا صحت لا تنافي ما ذهبنا إليه؛ الأرواح التي تستحضر لم تخرج عن كونها من<lb/>عالم الأثير باعتراف مستحضريها أنفسهم، حتى زعم بعضهم إمكان تصويرها<lb/>بالآلة الفوتوغرافية، بل حاولوا ذلك فعلاً، وقد رأيت بنفسي هذه الصورة في<lb/>بعض المجلات العلمية.<lb/>والأرواح التي تستحضر منها ما هو للبشر، ومنها ما هو من العوالم الأخرى<lb/>كالشياطين.<lb/>ومسألة استحضار الأرواح - إذا صحت أيضًا - كانت دليلاً على صحة ما<lb/>ورد في القرآن الشريف، وصحة الأخبار، والآثار عن الكهانة، فإن الكاهن<lb/>العربي، أو غيره كان يسعى في إحداث علاقة بينه وبين الشياطين فيخبرونه عن<lb/>بعض أشياء غيبية، أو يعملون له بعض الأعاجيب، كأن يحضروا له شيئًا بعيدًا<lb/>عنه.<lb/>ويؤيد ذلك أيضًا ما ورد في أسفار موسى - صلى الله عليه وسلم - كما في<lb/>سفر التثنية (11: 18) وكذلك القصة الواردة في سفر صموئيل الأول (28:11و<lb/>12) فكل هذه الأشياء تضافرت على القول بإمكان الاتصال بذاك العالم الأثيري،<lb/>وليس ثَمَّ مانع في العلم الحقيقي منه<lb/>واعلم أن الأثير هو مادة العالم الأصلية التي خلقت منها العناصر، والأكوان<lb/>وهي لا شك حادثة، كما سيأتي إثباته - إن شاء الله تعالى - في الجزء الثالث.<lb/>الرياضة البدنية:<lb/>من قوانين الكون أن العضو المستعمل ينمو ويحسن حاله، والعضو الذي<lb/>يُهمل يضمر شيئًا فشيئًا، حتى قد يزول من النسل بعد حين من الدهر، لذلك كانت<lb/>الرياضة البدنية من أوجب الواجبات لبقاء الجسم في الصحة والعافية، حتى أن<lb/>الأطفال يجدون أنفسهم مدفوعين بإلهام إلهي إلى كثرة اللعب، لما في ذلك من<lb/>الرياضة لأبدانهم.<lb/>وتأثير الرياضة أنها تسرع في دورة الدم فيقوى القلب والعروق، وتكثر تغذية<lb/>جميع الأعضاء، ويتم الاحتراق بها، وتذهب عنها الفضلات الضارة التي يكثر<lb/>إفرازها في البول، والعرق، وفي الهواء الخارج من الرئتين؛ ولذلك يحتاج<lb/>الإنسان إلى الإكثار من الطعام، والشراب، واستنشاق أكسجين الهواء، وتقوى<lb/>جميع عضلات الجسم، وتسمن، ويزول التشحم الذي قد يتراكم على القلب حتى<lb/>يضعفه بل قد يكون سببًا في الموت الفجائي بالسكتة القلبية.<lb/>وتمام الاحتراق الذي يحصل بالرياضة يمنع تراكم حامض البوليك في الدم،<lb/>وهذا الحامض هو الذي يسبب أعراض المرض المسمى بالنقرس، وقد يرسب في<lb/>بعض الأعضاء كالكُليتين؛ فيتكون فيهما حصيات ضارة جدًّا، وكثيرًا ما تؤدي إلى<lb/>الهلاك.<lb/>وبالجملة فإن الرياضة تقوي جميع أعضاء الجسم، وتُذْهِب عنها المواد<lb/>الضارة؛ فتصح، ويجب أن تكون الرياضة في الهواء النقي، وإلا لاستنشق<lb/>الإنسان ما يضره من العفونات.<lb/>ولا يصح أن تعمل في وقت الحر الشديد؛ فإن الحر كثيرًا ما يقتل الإنسان،<lb/>ولا يجوز أن يتعرض الإنسان بعد الرياضة وكثرة العرق للهواء؛ فإن ذلك من<lb/>أعظم الأسباب لإحداث التهاب الأعضاء، والنزلات المتنوعة، كذلك لا يجوز<lb/>شرب الماء البارد عقبها؛ فإن من الناس من مات بسبب ذلك لحصول سكتة قلبية له.<lb/>وإذا أحس الإنسان بتعب منها فالواجب أن لا يأكل بعد الراحة؛ فإن المعدة<lb/>تشترك مع الجسم في التعب، فإذا وُضِع فيها الطعام حينئذ؛ فإنها لا تقدر على<lb/>الهضم، وكثيرًا ما يحصل القيء بسبب ذلك، وإن لم يتقايأ الشخص نزل الطعام<lb/>الفاسد إلى الأمعاء؛ فأحدث فيها تهيجًا من آثاره المغص والإسهال.<lb/>ومن الخطأ الكبير الجماع أيضًا عقب الرياضة مباشرة؛ فإن ذلك يزيد في<lb/>إنهاك قوى الجسم، فالواجب أن يتبع الرياضة الراحة، أو النوم فإن ذلك نافع جدًّا<lb/>ولا يجوز عمل الرياضة الشاقة عقب الأكل مباشرة كما سبق بيانه.<lb/>والاعتدال في الرياضة ضروري جدًّا - كما في سائر الأشياء - ومدتها<lb/>للشبان الأصحاء نحو من ساعة في اليوم نصف في أوائل النهار، ونصف في آخره،<lb/>هذا إذا كانت بالمشي السريع، أما إذا كان المشي معتدلاً فتكون ساعتين ومن<lb/>الأمراض ما لا توافقه الرياضة كأمراض صمامات القلب.<lb/>وأنواع الرياضة عديدة منها المشي، ومنها العدو، ومنها السباحة وركوب<lb/>الخيل، وغير ذلك، ولا يتوهم أحد أن المشي لا يكفي، وكيف لا يكفي وبه تتحرك<lb/>جميع العضلات تقريبًا، ويسرع القلب والتنفس.<lb/>***<lb/>النبذة الرابعة<lb/>في علم الأنسجة أو التشريح الدقيق<lb/>الهستولوجيا Histology<lb/>الهستولوجيا كلمة يونانية، ومعناها (علم الأنسجة) وبعبارة أخرى علم<lb/>التشريح الدقيق للجسم، وقد سبق ذكر أشياء كثيرة منه في النبذة الثالثة<lb/>وهذا العلم لا يمكن دراسته إلا بالمجهر المسمى بالميكروسكوب، أي المنظار<lb/>الدقيق ليتيسر للإنسان الوقوف على جميع دقائق الجسم.<lb/>أما المجهر فهو مبني على الحقيقة الطبيعية الآتية، وهي أن الجسم إذا وضع<lb/>على بعد مخصوص من العدسة المحدبة تجمعت الأشعة المنبعثة منه، ورُسم كبيرًا<lb/>في الجهة الأخرى، وهذه الصورة الكبيرة تمكن رؤيتها بالعين المجردة، وقد تُرى<lb/>بعدسة أخرى؛ فتزداد كبرًا؛ لذلك كان الميكروسكوب عبارة عن أنبوبة معدنية في<lb/>طرفها عدسة محدبة، وكذلك في الطرف الآخر، إلا أن الغالب أن تكون العدسة<lb/>التي في الطرف الأول محدبة من الجانبين، وفي الطرف الثاني محدبة من الجهة<lb/>الداخلية فقط.<lb/>وتكون العدستان على أبعاد مخصوصة معروفة في علم الطبيعة، فإذا أُريد<lb/>رؤية أي جزء من أجزاء الجسم قُطِعَت منه طبقات رقيقة بآلة كالموسى، وتُوضَع<lb/>القطعة منها على لوح من الزجاج بعد أن تلون بألوان مخصوصة أو بدون تلوين.<lb/>ثم يُوضع هذا اللوح على حامل في المجهر له ثقب مستدير في وسطه،<lb/>وتحت هذا الثقب مرآة لعكس الأشعة لتنفذ خلال القطعة الرقيقة التي فوق اللوح<lb/>الزجاجي؛ فتكبر صورتها العدسة الأولى، ثم تكبر هذه الصورة العدسة الثانية<lb/>فيراها الإنسان كبيرة جدًّا.<lb/>وبهذه الآلة أمكن الوقوف على دقائق عالمي الحيوان والنبات، وبها اُكْتِشَفَتْ<lb/>الميكروبات، فلها الفضل الأكبر في علم الطب الحديث.<lb/>فإذا نُظِرَ بالمجهر إلى أجزاء الجسم المختلفة وُجد أنها تتركب من الأنسجة<lb/>الآتية:<lb/>(1) إبيثيليوم (Epithelium) : وهذه كلمة يونانية معناها الغطاء؛ لأن<lb/>هذا المنسوج يغطي جميع أجزاء الجسم من الظاهر والباطن كما في الجلد، وفي<lb/>قناة الهضم، وغير ذلك.<lb/>(2) المنسوج الضام: وهو الذي يربط أجزاء الجسم بعضها ببعض.<lb/>(3) المنسوج العضلي: وهو الذي تحصل به الحركة، كما سبق.<lb/>(4) المنسوج العصبي: وهو المخ والنخاع وسائر الأعصاب.<lb/>وكما أن جميع المنسوجات كالأقمشة مثلاً تتركب من أجزاء دقيقة جدًّا، وهي<lb/>الخيوط، كذلك هذه الأنسجة تتركب من خيوط تسمى الألياف، ومن كتل صغيرة<lb/>جدًّا تسمى الخلايا، وبينهما مواد تربط الواحد منهما بالآخر، وأصل جميع ما في<lb/>الجسم من الألياف وغيرها ناشئ من الخلايا، فالخلايا في الحقيقة هي عنصر<lb/>الأجسام الحية نباتية كانت أو حيوانية، إذ من الثابت أن الإنسان يتكون من بيضة<lb/>واحدة وهي في الحقيقة خلية حية.<lb/>ففي بعض أجزاء الجسم نجد أن هذه الخلايا منضودة صفوفًا بعضها فوق<lb/>بعض، ويتكون منها الإبيثيليوم المذكور، وفي الأجزاء الأخرى تمتط هذه الخلايا<lb/>فيتكون منها العضلات، أو الأعصاب، أو المنسوج الضام بتغيرات مختلفة تحصل<lb/>فيها، وقد يتكون في داخلها مواد دهنية؛ فينشأ من ذلك منسوج الشحم.<lb/>ومن الناس من يعتقد أن ألياف المنسوج الضام كانت خلايا فامتطت - كما قلنا-<lb/>ومنهم من يرى أنها إفرازات من الخلايا ترسب فيما بينها، كما ترسب بعض<lb/>الأملاح في السوائل، والقول بأنها رواسب هو الراجح الآن عند العلماء.<lb/>أما الخلية فهي الأصل لجميع الأحياء - كما سبق - وتتركب من البروتبلازم [5]<lb/>Protoplasm، وهو مادة يدخل في تركيبها جميع ما ذكرناه سابقًا من<lb/>العناصر التي في جسم الإنسان، فهي كإنسان صغير، ففيها الماء، والزلال،<lb/>والدهن، والمواد الكربوهيدراتية، وأملاح عديدة، وغير ذلك، ولها جميع خواص<lb/>الحياة، وهي التنفس، والتغذي، والإفراز، والحركة، وجميع هذه الأعمال يمكن<lb/>لكل جزء من أجزاء جسمها أن يقوم بها على حد سواء، فمثلاً التغذي يحصل بجميع<lb/>جسمها، وفي حركتها ترسل من أي جزء من جسمها أذنابًا تتحرك بها كالمجاديف<lb/>وكلما ارتقت الحيوانات تخصصت بعض هذه الخلايا بعمل مخصوص كما نرى في<lb/>الإنسان، فمثلا نرى أن الحركة في الإنسان خُصت بها أعضاء، وكذلك القول في<lb/>التغذية، إلا أن الخواص المذكورة للحياة تبقى لكل خلية، وإن لم تظهر فيها ظهورًا<lb/>بينًا، بمعنى أن بعض الوظائف قد يبقى كامنًا في الخلايا، وتظهر بعض الخواص<lb/>الأخرى ظهورًا بينًا كالإحساس مثلاً؛ فإن جميع الخلايا الحية تحس إلا أن<lb/>الإحساس في المجموع العصبي أظهر بكثير مما هو في المنسوج الضام مثلاً.<lb/>وأول الأحياء كانت قطعًا بروتوبلازمية مجردة من كل شيء آخر، وفي<lb/>الأحياء التي أرقى من ذلك يتكون في وسط الخلية بقعة قاتمة تسمى (النواة) ، وهي<lb/>تغاير في تركيبها بعض التغاير لمواد البروتوبلازم، ويصير لهذه النواة التأثير في<lb/>تغذية الخلايا، وفي انقسامها فلا يُبْتَدَأُ الانقسام في الخلية إلا إذا انقسمت نواتها،<lb/>وإذا فُصل جزء منها عن النواة أصابه الفساد، وفي وسط هذه النواة نواة صغرى<lb/>تسمى النُّوَيَّة.<lb/>ويتصلب الجزء الذي على سطح البروتوبلازم، حتى يصير كحائط للخلية.<lb/>والخلايا تتكاثر بالانقسام، وهذا الانقسام يبدأ بانقسام النواة، ثم ينقسم<lb/>البروتوبلازم؛ فتصير الخلية الواحدة خليتين، والخلايا التي لا نواة لها لا يكون<lb/>جزء منها مسيطرًا على الباقي.<lb/>ومن الخلايا ما ينقسم داخل الغشاء الكاذب المحيط بالخلية، ومنها ما ينقسم<lb/>مع نفس هذا الغشاء، فمثال الأول جنين الإنسان؛ فإن البويضة تنقسم بدون انقسام<lb/>الغلاف، ومثال الثاني الحيوان المسمى (الأميبا [6] ) ، وهو مركب من خلية واحدة<lb/>تنقسم كلها؛ فيصير الواحد اثنين، ثم أكثر فأكثر، وهو يوجد في بعض المياه<lb/>الآسنة.<lb/>والفرق بين أبسط النباتات، وأبسط الحيوانات هو عسر التحديد، إلا أنه<lb/>يمكن أن يقال فيه ما يأتي:<lb/>(1) إن خلايا النباتات محاطة بطبقة من مادة السللولوز، وهي المادة<lb/>التي يتركب منها الخشب، وتشبه في تركيبها الكيماوي النشاء، ولكن من الحيوانات<lb/>ما فيه هذه المادة أيضًا.<lb/>(2) في خلايا النباتات الراقية مادة خضراء تسمى (الكلوروفيل) ، وهي كلمة يونانية معناها (خضرة الورق) .<lb/>(3) إن الخلايا النباتية تكوِّن - بواسطة الكلوروفيل مع تأثير أشعة الشمس -<lb/>من بعض العناصر البسيطة أجسامًا عجيبة التركيب مثل السكر الذي تُولِّده النباتات<lb/>من غاز ثاني أكسيد الفحم الموجود في الهواء، والنباتات تُولِّد أيضًا من<lb/>الأملاح النيتروجينية البسيطة- مثل نترات الصوديوم - مواد زلالية معقدة<lb/>التركيب، أما الحيوانات فلا يمكنها هذا العمل، وهي تعتمد في غذائها بالمواد<lb/>الزلالية، وغيرها كل الاعتماد على النباتات التي لولاها لهلكت جميع الحيوانات.<lb/>هذا وقد سبق أن الجسم الإنساني كله مُولَّد من البويضة بانقسام نواتها<lb/>وبروتوبلازمها كله، ومن الحيوانات كالدجاج مثلاً ما يتولد بانقسام النواة مع جزء<lb/>صغير مما يحيط بها من البروتوبلازم، وتتغذى بالباقي منه.<lb/>والإبثيليوم مركب - كما قلنا - من خلايا مرصوص بعضها بجانب بعض،<lb/>وقد يتكون منها عدة طبقات أو طبقة واحدة، كما في إبثيليوم البريتون، وفي الجلد<lb/>طبقات عديدة منه، وفي غشاء المثانة تكون الطبقات أقل من طبقات الجلد، وفي<lb/>بعض أعضاء الجسم يكون لخلايا الطبقة العليا منه أهداب تتحرك بنفسها، وهي<lb/>عبارة عن زوائد ممتدة من نفس البروتوبلازم - كما تقدم -<lb/>أما المنسوج الضام فيراد به أشياء كثيرة، منها أربطة المفاصل، وأوتار<lb/>العضلات، والعظام، والغضاريف، والشحم، ومن الناس من يعد الدم من<lb/>المنسوج الضام أيضًا، وأعظم ما يتميز به العظم عن غيره رسوب مواد جيرية في<lb/>المادة التي بين خلاياه.<lb/>وأما المنسوج العضلي - وهو اللحم - والمنسوج العصبي فقد سبق الكلام<lb/>عليهما فلا حاجة إلى التكرار، وتبارك الله الذي خلق الخلق في هذه الأطوار.<lb/>(انتهى الجزء الأول)<lb/>***<lb/>الجزء الثاني<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله وحده، والصلاة والسلام على سيدنا محمد نبي الرحمة، ومعلم<lb/>الحكمة، وعلى آله، وصحبه هداة الأمة (وبعد) فقد جعلت هذا الجزء الثاني من<lb/>محاضراتي خاصًّا بالكلام على الأحياء التسلقية من ميكروبات، وديدان، وغيرهما،<lb/>وما ينشأ عنها من الأمراض المعدية، وأعراضها، وعلاجها، وطرق اتقائها -<lb/>إلى غير ذلك من المباحث العالية الضرورية لحياة الأفراد والأمم.<lb/>ولما كانت لغتنا العربية في أشد الحاجة إلى مثل هذه المباحث الراقية التي<lb/>قتلها الإفرنج بحثًا وتمحيصًا - لم أقتصر في هذا الجزء على ما ألقي منها على<lb/>طلبة مدرستنا (دار الدعوة والإرشاد) بل توسعت فيها بما سيكون - إن شاء الله -<lb/>نافعًا حتى للخاصة، ونقلت إلى لغتنا الشريفة أهم ما كتبه الإفرنج في هذه المسائل<lb/>راجيًا بذلك خدمة اللغة والأمة بإرشادها إلى ما يجب اتباعه لاتقاء شر تلك الأمراض<lb/>التي تفني كثيرًا من الناس في كل يوم، وتضعف الأمم التي لم تلتفت إلى سنن الله<lb/>تعالى فيها، وأهملتها إهمالاً شنيعًا.<lb/>وقد جريت في هذا الجزء على طريقتي في الجزء الأول من التدقيق في<lb/>التعريب، واختيار أوضح العبارات، وأقربها إلى تناول جمهور القراء ليسهل على<lb/>كل مطلع على الكتاب فهم المراد منها، مراعيًا في كل ما أكتب نصوص الشريعة<lb/>الإسلامية الغراء، وأساليبها، ممحصًا لها، وموفقًا بين تلك النصوص، وبين<lb/>الحقائق العلمية، والله الهادي إلى أقوم طريق.<lb/>***<lb/>البكتيريولوجيا<lb/>Bacteriology<lb/>علم الأحياء الدقيقة الخفية<lb/>البكتيريولوجيا لفظ يوناني معناه علم البكتيريا، والبكتيريا معناها العِصِيّ<lb/>(جمع عصا) ويراد بها غالبًا الأحياء الدنيئة النباتية، التي أكثرها مركب من خلية<lb/>واحدة، وإنما سميت بذلك لكون شكل كثير منها مستقيمًا كالعصا، ولفظ ميكروب<lb/>معناه الحي الدقيق [7] ، والذي وضع هذا اللفظ شخص يسمى سيدللوت Sedillot<lb/>في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1878" change="#d3e146">1878</tei:date>م، ويطلق على جميع الأحياء الدنيئة سواء أكانت نباتية، أم<lb/>حيوانية، أم في المنطقة التي بينهما، وجمهور العلماء يطلقون لفظ (البكتيريولوجيا)<lb/>على علم الميكروبات كلها مع اختلاف أنواعها.<lb/>أما علم البكتيريولوجيا الحالي فمؤسسه الحقيقي هو العلامة لويس باستور<lb/>Pasteur Louis الفرنسي عاش بين سنة 1822و1895 واشتغل كثيرًا<lb/>بالبحث في داء الكلب، والهيضة (الكوليرا) فهذا العلم تأسس في القرن التاسع<lb/>عشر، وأما وما كتب فيه من قبل فلم يكن مما يعول عليه كثيرًا.<lb/>وممن نبغ فيه أيضًا الأستاذ روبرت كوخ الألماني Koch Robert وكان<lb/>من أعلم علماء عصره، واكتشف ميكروب الدرن، وبحث بحثًا دقيقًا في الهيضة،<lb/>والطاعون عاش بين سنة 1843 وسنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d3e146">1910</tei:date> م.<lb/>وقد عُرِفَ الآن أن الميكروبات هي السبب في أكثر الأمراض، والذي هدى<lb/>الناس إلى العلم بهذه الأحياء هو المجهر (الميكروسكوب) ولكن اختراعه الذي<lb/>كان في سنة 1590 قد سبق علم البكتيريولوجيا ببضعة قرون، ولم يكن في ذلك<lb/>الوقت مرتقيًا إلى حيث يكشف لنا عن أكثر هذه الأحياء الدنيئة، وأقوى أنواعه الآن<lb/>ما يكبر الشيء 10000 ضعف.<lb/>كيفية دراسة الميكروبات:<lb/>لدراسة الميكروبات تُوضع على لوح من الزجاج، ثم تثبت بإحدى الطرق<lb/>المشهورة في هذا الفن، ثم تُلون بألوان مخصوصة لإظهارها جيدًا، وإن كان يمكن<lb/>رؤيتها حية بدون تلوين، وطريقة ذلك أن يُصنع لوح سميك من الزجاج به حفرة<lb/>صغيرة (تقعير) في وسطه، ثم يؤتى بلوح آخر رقيق جدًّا، وتُوضع نقطة من<lb/>السائل الذي فيه الميكروب على هذا اللوح، ثم تُغَطَّى الحفرة بهذا اللوح الرقيق،<lb/>بحيث تكون النقطة متجهة إلى الأسفل، أي تكون في تجويف الحفرة المغطاة باللوح<lb/>الرقيق، ويسمي علماء هذا الفن هذه الطريقة (بطريقة النقطة المعلقة) وفائدتها أن<lb/>تحفظ السائل من التبخر، وتوجد هواء محيطًا به لتنفس الميكروب وبهذه الطريقة<lb/>يمكن مراقبة نمو الميكروب وحركاته - إن كان متحركًا - وغير ذلك.<lb/>أما المادة الملونة، فهي تكون غالبًا مما يسمى بالأنيلين (aniline) وهي<lb/>كلمة برتغالية معناها النيلة، وتلك المادة من مستخرجات قطران الفحم الحجري<lb/>وسميت بذلك لأنها صنعت في أول الأمر من النيلة التي تستخرج من ورق شجرة<lb/>معروفة، وعيدانها، ومادة الأنيلين هذه بتأكسدها يُستخرج منها ألوان عديدة<lb/>كالأخضر والأصفر <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>تعريف الميكروبات:<lb/>أكثر ميكروبات الأمراض أحياء بين عالمي الحيوان، والنبات؛ ولكنها أميل<lb/>إلى النباتية منها إلى الحيوانية، وهي في الغالب مركبة من خلية واحدة لا نواة [8]<lb/>لها، ومحاطة بغلاف من السللولوز [9] ؛ ولكنها خالية من مادة الكلوروفيل مطلقًا؛<lb/>ولذلك اختلفت الميكروبات عن النباتات العالية، فلا يمكنها تحليل غاز ثاني أكسيد<lb/>الفحم الموجود في الهواء، فهي في ذلك تشبه المواد الفطرية المركبة من عدة خلايا<lb/>نباتية، وأيضًا بعض الميكروبات يمكنها أن تركب مواد أزوتية عضوية من مثل<lb/>النوشادر، وحامض النيتريك، وهي مواد غير عضوية، فأشبهت بذلك النبات<lb/>شبهًا عظيمًا، وغايرت الحيوان بذلك، وبغلافها السللولوزي، ومنها طائفة تأخذ<lb/>الأزوت الضروري لها من الهواء.<lb/>والمواد العضوية منسوبة إلى أعضاء النبات والحيوان؛ لأنها تتولد بواسطة<lb/>هذه الأعضاء، مثال ذلك غرقئ (زلال) البيض والسكر وغيره.<lb/>وأما المواد غير العضوية، فهي التي توجد في الكون بدون واسطة النبات،<lb/>أو الحيوان كملح الطعام.<lb/>فترى من هذا أن أهم مميزات النبات عن الحيوان أنه يمكنه توليد المواد<lb/>العضوية من المواد غير العضوية مباشرة، والحيوان لا يمكنه ذلك البتة، وهو في<lb/>غذائه مضطر إلى أكل النبات، ولتوضيح ذلك نقول: يوجد في الأرض أملاح<lb/>تسمى النيترات أي يوجد فيها النيتروجين (الأزوت) والأكسجين متحدين معًا<lb/>ومع معدن من المعادن كالبوتاسيوم مثلاً، فإذا صُب عليها الماء ذابت فيه؛ فيمتصها<lb/>النبات، ويتغذى بها، ويحولها إلى مواد زلالية؛ وبذلك يمكنها أن تعيش بالاستقلال<lb/>عن سائر الأحياء الأخرى، وفي الهواء آثار من مادة النوشادر، وهي مركبة من<lb/>النيتروجين، والهيدروجين، وسهلة الذوبان في الماء؛ فتذوب في ماء المطر،<lb/>وتسقط إلى الأرض؛ فيتغذى بها النبات أيضًا، ويولد منها مواد زلالية.<lb/>وأما الحيوان فإذا منعت عنه المواد الزلالية؛ فإنه يهلك بسرعة.<lb/>وعليه فأصل الوجود الحيواني متوقف على النباتات، وهي لا شك خُلقت قبله،<lb/>ولنرجع إلى ما كنا فيه:<lb/>أشكال الميكروبات:<lb/>للميكروبات أشكال عديدة أهمها:<lb/>(1) الشكل الباسيلي: أي المستطيل، وكلمة باسيل (Bacillus) لاتينية<lb/>معناها العُصَيَّة (تصغير عصا) وذلك لأن ميكروبات هذا النوع تحاكي خطوطًا<lb/>مستطيلة صغيرة جدًّا، فإذا قيل باسيل الدرن فمعناه عصبات الدرن، أي ميكروبه<lb/>الذي شكله مستطيل.<lb/>(2) البزور (cocci) : وميكروبات هذا الشكل كنقط صغيرة، وهذه<lb/>النقط قد يلتصق بعضها بجانب بعض؛ فيتكون منها خيوط تسمى البزور السلسلية<lb/>[Streptococci] ، وقد تجمع مثنى مثل ميكروب الالتهاب الرئوي، والروماتزم<lb/>والالتهاب السحائي الوبائي، والسيلان إلا أن هذا الأخير شكل بزوره كلوي (أي<lb/>كشكل الكلية) ، وقد تجتمع رباع، وقد تجتمع على أشكال غير منتظمة؛ فيتكون<lb/>منها ما يسمى بالبزور العنقودية (Staphylococci) .<lb/>والبزور المربعة توجد عادة في القيء الناشئ من تمدد المعدة، والبزور<lb/>الأخرى السلسلية، والعنقودية توجد في الالتهابات، والخراجات، ونحو ذلك،<lb/>وأشدها خطرًا البزور السلسلية؛ فإنها هي التي تُحْدِث المرض المعروف بالحُمْرَة<lb/>وهو من الأمراض المعدية الفتاكة، وتوجد أيضًا في بعض التهابات الرحم العفنة<lb/>عقب الولادة.<lb/>(3) الشكل الحلزوني (spirilla) :وميكروبه يكون دقيقًا مستطيلاً ملتويًا<lb/>على نفسه كالثعبان، ومن هذا الشكل ميكروب الهيضة (الكوليرا) ، وهذا<lb/>الميكروب كثيرًا ما يُشاهد مقسمًا إلى قطع صغيرة كل قطعة منها تشبه الضمة، أو<lb/>الشولة؛ ولذلك يسمونه بالباسيل الضمي (Comma) ، فإذا اجتمع من هذا<lb/>الميكروب اثنان مثلاً؛ فقد يتكون منهما شكل يشبه حرف (s) .<lb/>ومن الشكل الحلزوني أيضًا ميكروب الزهري، وميكروب الحمى الراجعة.<lb/>والجمهور يعد الآن بعض الحلزونيات من نوع الحيوان لا من نوع النبات، وهو<lb/>الراجح.<lb/>وبعض الميكروبات لها أهداب (Flaglla) تتحرك بها فمثلا ًميكروب الحمى<lb/>التيفودية له أهداب عديدة تبلغ 8 أو 12، وطول كل منها نحو من ضعف طول<lb/>الميكروب نفسه، وهو يتحرك بهذه الأهداب حركة شديدة، ولضمة الكوليرا هدب<lb/>أو اثنان في طرف واحد منها، وكذلك الأشكال الأخرى قد يكون لبعضها أهداب.<lb/>ويقال: إن لميكروب الحمى الراجعة أربعة أهداب، اثنان في كل طرف، ولا<lb/>فرق بين طرف وطرف في هذه الميكروبات، بل يمكنها أن تسير بأي شاءت.<lb/>تربية الميكروبات:<lb/>والميكروبات يمكن تربيتها تربية صناعية، ويسمى ذلك في اصطلاح هذا<lb/>العلم (زرع الميكروب) أو إنباته لأنها نباتات كما قلنا.<lb/>ومن السوائل المستعملة في تربية الميكروب المرق، واللبن، والبول،<lb/>ومصل الدم.<lb/>وأما المياه الجيدة فقد شوهد أن الميكروبات لا تعيش فيها أكثر من 14 إلى<lb/>40 يومًا، وربما كان ذلك لقلة المواد المغذية لها فيها.<lb/>ويمكن تربيتها أيضًا على الجلاتين، وهو مادة تستخرج بغلي العظام،<lb/>والأنسجة الضامة كالأربطة وغيرها، وكلمة جلاتين إيطالية معناها الفالوذج،<lb/>ويمكن تسمية هذه المادة في لغتنا (بالودك) ، وهي مادة تشبه المواد الزلالية في<lb/>تركيبها، أي أنها تشتمل على النيتروجين.<lb/>ومن المواد الصلبة أيضًا التي تُرَبَّى عليها الميكروبات، ما يسمى (بالأجار<lb/>أجار) (Agar-agar) وهو صمغ يستخرج من نباتات بحرية تنبت في الشرق<lb/>كاليابان وجاوة، ومن هذه المواد أيضًا البطاطس، وغرقئ البيض المسلوق<lb/>(زلاله) .<lb/>والميكروبات المرضية تحتاج في نموها إلى حرارة مثل حرارة الإنسان تقريبًا<lb/>(أي نحو 35 - 39) ؛ ولذلك تُوضع في آلة مخصوصة تسمى آلة التفريخ<lb/>(Incubator) تكون الحرارة فيها مرتفعة إلى درجة مخصوصة.<lb/>ومن الميكروبات ما يحتاج لأكسجين خالص، أي غير متحد بشيء كما في<lb/>الهواء ليستنشقه، ومنها ما يضره الأكسجين الخالص ويمنع نموه.<lb/>وهذه المسألة من أغرب مسائل العلم الطبيعي؛ فإن الناس كانوا يظنون أن<lb/>الهواء ضروري لجميع الأحياء كضرورة الماء لها، وقد ظهر بطلان ذلك، ومن<lb/>آيات بيان القرآن للحقائق أنه قال: {وَجَعَلْنَا مِنَ المَاءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ} (الأنبياء:<lb/>30) ولم يقل في موضع ما منه إن الهواء ضروري للأحياء<lb/>ومن الميكروبات ما يعيش في الهواء، وفي غير الهواء، وهذا النوع هو<lb/>والنوع الذي يضره الأكسجين يمكن زرعه (تربيته) في الفراغ.<lb/>ومن أمثلة ما لا ينمو في الهواء باسيل التيتانوس، وهو مرض يحدث من<lb/>دخول هذا الميكروب في أي جرح في الجسم؛ فيصاب الجسم بالتشنج الذي يبتدئ<lb/>بتقلص عضلات العنق، وبانقباض الفكين حتى لا يمكن للإنسان أن يفتح فاه؛<lb/>ولذلك يسمى هذا المرض بالعربية الكُزاز، وميكروبه يعيش في الطين، والوحل،<lb/>والأتربة المختبئة في الأماكن المظلمة، وتعريض هذا الميكروب للهواء يضعفه<lb/>ويمنع نموه، أما ميكروب الدفتيريا مثلاً (التي منها الخناق) فإنه يعيش في<lb/>الأكسجين، وفي غيره.<lb/>تولد الميكروبات:<lb/>وأشهر طرائق توالد الميكروبات اثنتان:<lb/>الطريقة الأولى:<lb/>الانقسام: - وهي عامة في الجميع - فتنقسم كل خلية منها بالعرض [10] إلى<lb/>اثنتين والاثنتان إلى أربع، وهلم جرّا.<lb/>والطريقة الثانية: تكون بتولد حبيبة (Sqore) في داخل كل ميكروب،<lb/>وبعدها ينفلق الميكروب، وتبقى هذه الحبيبة قابلة للنمو مرة أخرى.<lb/>وهذه الطريقة تحصل في بعض الأشكال الباسيلية، وفي قليل من الحلزونية.<lb/>والحبيبات تقاوم درجة الغليان (100 سنتيجراد) لمدة تختلف من خمس إلى عشر<lb/>دقائق، وهي تقاوم المواد المطهرة كالسليماني، والفنيك مقاومة كبيرة؛ ولذلك يجب<lb/>أن تكون نسبة السليماني إلى الماء أكبر من النسب المعتادة لإبادة حبيبات تلك<lb/>الميكروبات، وكذلك يجب إبقاء الشيء المراد تطهيره في المحلول مدة طويلة.<lb/>وطريقة التوالد الأولى تكثر الميكروبات، والثانية تُبْقِي النوع فقط، ولا تكثره.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مرض يصيب النساء كثيرًا، وكان القدماء يظنون أنه من آثار أمراض جهازهن التناسلي؛ فلذلك سموه بهذا الاسم المشتق من اسم الرحم باليونانية.<lb/>(2) عالم إيطالي لا يزال حيًّا.<lb/>(3) هذا التأثير قاصر على التأثير النفساني، أو العصبي فقط، والذي نعتقده أنه لا يُحْدِث مباشرة مرضًا جوهريًّا عضويًّا، فهو كتأثير وسوسة الشياطين.<lb/>(4) المنار: مادة الكون مؤلفة من عناصر كثيرة ما أحاط البشر بها علمًا، ولما اكتشفوا من سنين قليلة الراديوم بدا لهم من العلم الجديد بها ما لم يكونوا يتصورون ولا يصدقون، فرجعوا به عن كثير مما كانوا يظنون، ولا يبعد أن يكون في غير هذه الأرض من عوالم الكون ما ليس فيها، ولم أر فائدة لحرص الكاتب على إثبات أن أرواح البشر، والملائكة، والجن من مادة الكون التي يعد منها الأثير الذي عرف بالعقل لا بالحس، ولم يقل أحد من علمائنا إن هذه الأشياء ليست من مادة الكون، وكيف يقولون ذلك، وهم مجمعون على أن الوجود: واجب أزلي، وهو خالق الكون، وممكن مخلوق، وهو الكون، وأكثرهم يُعَرِّف الملائكة بأنهم أجسام نورانية، فإذا كانوا يعبرون عنهم بالأجسام فهل يمكن أن يقولوا إنهم ليسوا من الكون؟ أما النسبة بين الملائكة والجن فهي العموم والخصوص<lb/>المطلق، فكل الملائكة من الجن، وليس كل الجن من الملائكة، وليس المراد بكونهم من الجن أن كل<lb/>ما يسمى جنًّا مخلوق من مادة واحدة، بل معناه أن كل ذلك من العوالم الخفية المجتنة، وأما القرآن فإنه يثبت أن العالم قسمان: عالم الغيب، وعالم الشهادة، والملائكة، والجنة، والجحيم من عالم الغيب الذي لا نعلم من أمره إلا ما عرفنا الوحي، وإنما نعرف بكسبنا شيئًا قليلاً من أحوال عالم الشهادة، فعلينا أن نجتهد لنزداد علمًا فيما ينفعنا منه، ونكتفي من أمر عالم الغيب بما صح خبر الوحي به، ولا نقيس ما نجهل كنهه، على ما لا نعلم إلا بعض الشيء عنه.<lb/>(5) كلمة يونانية معناها المكون الأول لاعتقاد العلماء أنها أول مظهر من مظاهر الحياة في هذا العالم.<lb/>(6) كلمة يونانية معناها المتغير لتغير شكله دائمًا، كما سبق في حاشية ص68.<lb/>(7) المنار: اختار بعض كتاب العصر اسم الجراثيم للميكروبات، واستحسنا من قبل إطلاق اسم الجن أو الجنة عليها لخفائها.<lb/>(8) يرى الآن بعض العلماء أنها ليست مجردة من النواة خلافًا لما كان قد ذهب إليه الجمهور.<lb/>(9) كون هذا الغلاف من السللولوز فيه نظر، حتى أنكر ذلك الآن بعض العلماء.<lb/>(10) هذا في الميكروبات النباتية، أما الحيوانية كميكروب الزهري، والحمى الراجعة فينقسم بالطول، وفي البيئة الصالحة قد يحدث انقسام الميكروبات مرة في كل عشرين أو ثلاثين دقيقة.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p537" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2904.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أثارة من تاريخ العرب في الأندلس</head>
               <lb/>تنبئ عن هدي الخليفة عبد الرحمن الناصر لدين الله،وجمعه بين الدين<lb/>والدنيا، ومكانة علماء الدين في عهده، وقبوله منهم الإغلاظ في وعظه، وعن<lb/>سيرة قضاة العدل وعلماء الآخرة الذين لا تأخذهم في الله لومة لائم، ولا يخافون<lb/>في الحق صولة حاكم، على ورع يزينه ظرف ولطف ودعابة لا مهانة فيها ولا<lb/>سخف، يتمثل ذلك كله في ترجمة الوزير الفتح بن خاقان للقاضي البلوطي في كتابه مطمح الأنفس ومسرح التأنس في ملح أهل الأندلس. قال عفا الله عما<lb/>تكلف من إبداع، وما صنعه من أسجاع:<lb/>
               <lb/>الفقيه القاضي أبو الحسن منذر بن سعيد البلوطي<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>أية حركة في سكون، وبركة لم تكن معدة ولا تكون! ، وأية سفاهة في تحلم،<lb/>وجهامة ورع في طي تبسم، إذا جد تجرد، وإذا هزل نزل، وفي كلتا الحالتين<lb/>لم ينزل للورع عن مرقب، ولا اكتسب إثمًا، ولا احتقب، ولي قضاء الجماعة<lb/>بقرطبة أيام عبد الرحمن، وناهيك من عدل أظهر، ومن فضل اشتهر، ومن جور<lb/>قبض، ومن حق رفع، ومن باطل خفض، وكان مهيبًا طيبًا صارمًا غير جبان،<lb/>ولا عاجز، ولا مراقب لأحد من خلق الله في استخراج حق ورفع ظلم، واستمر<lb/>في القضاء إلى أن مات الناصر لدين الله، ثم ولي ابنه الحكم فأقره، وفي خلافته<lb/>توفي، بعد أن استعفى مرارًا فما أُعفي، فلم يُحفظ عليه مدة ولايته قضية جور،<lb/>ولا عدت عليه في حكومته زلة، وكان غزير العلم كثير الأدب، متكلمًا بالحق،<lb/>متبينًا بالصدق، له كتب مؤلفة في السنة والقرآن والورع، والرد على أهل الأهواء<lb/>والبدع، وكان خطيبًا بليغًا، وشاعرًا محسنًا، وُلِد سنة ثلاث وعشرين (ومائتين)<lb/>عند ولاية المنذر بن محمد، وتوفي يوم الخميس لليلتين بقيتا من ذي القعدة سنة<lb/>خمس وثلاثين وثلاثمائة.<lb/>(ومن شعره في الزهد)<lb/>كم تَصابى وقد علاك المشيب <gap resp="#org_MS"/> وتعامى عمدًا وأنت اللبيب<lb/>كيف تلهو وقد أتاك نذير <gap resp="#org_MS"/> أن يوم الحمام منك قريب<lb/>يا سفيهًا قد حان منه رحيل <gap resp="#org_MS"/> بعد ذاك الرحيل يوم عصيب<lb/>إن للموت سكرة فارتقبها <gap resp="#org_MS"/> لا يداويك إن أتتك طبيب<lb/>كم تراني [1] حتى تصير رهينًا <gap resp="#org_MS"/> ثم تأتيك دعوة فتجيب<lb/>بأمور المعاد أنت عليم <gap resp="#org_MS"/> فاعملن جاهدًا لها يا رتيب<lb/>وتذكر يومًا تحاسب فيه <gap resp="#org_MS"/> إن من يذَّكر فسوف ينيب<lb/>ليس من ساعة من الدهر إلا <gap resp="#org_MS"/> للمنايا عليك فيها رقيب<lb/>الخطابة في الاحتفالات الرسمية:<lb/>وذكر أن أول سببه في التعلق في الناصر لدين الله، ومعرفته به وزلفاه، أن<lb/>الناصر لما احتفل لدخول رسول ملك الروم، وصاحب القسطنطينية بقصر قرطبة<lb/>الاحتفال الذي اشتهر ذكره، وانبهر أمره، أحب أن تقوم الخطباء والشعراء بين<lb/>يديه تذكر جلالة مقعده، ووصف ما تهيأ له من توطد الخلافة، ورمي الملوك<lb/>بآمالها، وتقدم إلى الأمير الحكم ابنه بإعداد من يقوم لذلك من الخطباء، ويقدمه أمام<lb/>نشيد الشعراء [2] ، فتقدم الحكم إلى أبي علي البغدادي [3] ضيف الخلافة، وأمير<lb/>الكلام، وبحر اللغة أن يقام، فقام رحمه الله، وأثنى على الله، وصلى على النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم - ثم انقطع، وبهت فما وصل إلا قطع، ووقف ساكتًا<lb/>متفكرًا، وتشوف لا ناسيًا ولا متذكرًا.<lb/>ارتجال العلماء الخطابة حتى في السياسة:<lb/>فلما رأى ذلك منذر بن سعيد قام بذاته، بدرجة من مرقاته، فوصل افتتاح<lb/>أبي علي البغدادي بكلام عجيب، ونادى من الإحسان في ذلك المقام كل مجيب،<lb/>وقال: أما بعد فإن لكل حادثة مقامًا، ولكل مقام مقال، وليس بعد الحق إلا الضلال،<lb/>وإني قد قمت في مقام كريم، بين يدي ملك عظيم، فأصغوا لي بأسماعكم،<lb/>وأمنوا علي بأفئدتكم، معاشر الملأ! إن من الحق أن يقال للمحق صدقت، وللمبطل<lb/>كذبت، وإن الجليل تعالى في أسمائه، وتصدق بصفاته [4] أمر كليمه موسى صلى<lb/>الله على نبينا، وعليه، وعلى جميع الأنبياء والمرسلين أن يذكر بنعم الله - عز<lb/>وجل - عندهم، وأنا أذكركم نعم الله تعالى عليكم، وتلافيه لكم، بخلافة أمير<lb/>المؤمنين التي آمنت سربكم، ورفعت خوفكم، وكنتم قليلاً فكثركم، ومستضعفين<lb/>فقواكم، ومستذلين فنصركم، ولاه الله رعايتكم، وأسند إليه إمامتكم، أيام ضربت<lb/>الفتنة سرادقها على الآفاق، وأحاطت بكم تشعل النفاق، حتى صرتم في مثل حدقة<lb/>البعير، مع ضيق الحال ونكد العيش والتغيير، فاستبدلتم بخلافته من الشدة بالرخاء<lb/>، وانتقلتم بيمن سياسته إلى كنف العافية بعد استيطان البلاء، ناشدتكم يا معشر الملأ<lb/>ألم تكن الدماء مسفوكة فحقنها، والسبل مخوفة فأمَّنها، والأموال منتهبة فأحرزها<lb/>وحصنها؟ ألم تكن البلاد خرابًا فعمرها، وثغور المسلمين مهتضمة فحماها<lb/>ونصرها؟ فاذكروا آلاء الله عليكم بخلافته، وتلافيه جمع كلمتكم بعد افتراقها<lb/>بإمامته، حتى أذهب عنكم غيظكم، وشفى صدوركم، وصرتم يدًا على عدوكم،<lb/>بطوية خالصة، وبصيرة ثابتة وافرة، فقد فتح الله عليكم أبواب البركات،<lb/>وتواترت عليكم أسباب الفتوحات، وصارت وفود الروم وافدة عليكم، وآمال<lb/>الأقصين والأدنين إليكم، يأتون من كل فج عميق، وبلد سحيق، ولا أحد يحيل<lb/>بينه وبينكم ليقضي الله أمرًا كان مفعولاً، ولن يخلف الله وعده، ولهذا الأمر ما بعده<lb/>، وتلك أسباب ظاهرة تدل على أمور باطنة، دليلها قائم، وغيبها عالم {وَعَدَ اللَّهُ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن<lb/>قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً} (النور:<lb/>55) وليس في تصديق ما وعد الله - عز وجل - ارتياب، ولكل نبأ مستقر،<lb/>ولكل أجل كتاب، فاحمدوا الله أيها الناس على آلائه، وسلوه المزيد من نعمائه،<lb/>فقد أصبحتم بين خلافة أمير المؤمنين أيده الله تعالى بالعصمة والسداد، وألهمه<lb/>بخالص التوفيق سبيل الرشاد، فاستعينوا على صلاح أحوالكم، بالمناصحة لإمامكم،<lb/>والتزام الطاعة لخليفتكم، وابن عم نبيكم - صلى الله عليه وسلم - فإن من نزع<lb/>يده من طاعة، وسعى في فرقة الجماعة، وفر من الديانة، فقد خسر الدنيا والآخرة،<lb/>ألا ذلك هو الخسران المبين. وقد علمتم ما أحاط بكم في جزيرتكم هذه من<lb/>ضروب المشركين، وصنوف الملحدين، الساعين في شق عصاكم، وتفريق ملتكم،<lb/>وهتك حرمتكم، وتوهين دعوة نبيكم - صلى الله عليه وسلم - وعلى جميع<lb/>النبيين والمرسلين، أقول قولي هذا والحمد لله رب العالمين وأنشد يقول:<lb/>مقال كحد السيف وسط المحافل <gap resp="#org_MS"/> فرقت به ما بين حق وباطل<lb/>بقلب ذكي ترتمي جنباته <gap resp="#org_MS"/> كبارق رعد عند نقش الأناصل<lb/>فما دحضت رجلي ولا زل مقولي <gap resp="#org_MS"/> ولا طار عقلي يوم تلك البلابل<lb/>بخير إمام كان أو هو كائن <gap resp="#org_MS"/> لمقتبل أو في العصور الأوائل<lb/>وقد حدَّقت نحوي عيونٌ أخالها <gap resp="#org_MS"/> كمثل سهام أثبتت في المقاتل<lb/>ترى الناس أفواجًا يؤمون داره <gap resp="#org_MS"/> وكلهم ما بين راضٍ وآمل<lb/>وفود مليك الروم وسط فنائه <gap resp="#org_MS"/> مخافة بأس أو رجاء لسائل<lb/>فعش سالمًا أقصى حياة معمر <gap resp="#org_MS"/> فأنت غياث كل حافٍ وناعل<lb/>فقال العلج: هذا والله كبش الدولة، وخرج الناس يتحدثون عن حسن مقامه،<lb/>وثبات جنانه، وبلاغة لسانه.<lb/>خطبة ارتجالية قربت عالمًا من الخليفة:<lb/>وكان الخليفة الناصر لدين الله أشد تعجبًا منه، وأقبل على ابنه الحكم، ولم<lb/>يكن يثبت معرفة عينه، وقد سمع باسمه، فقال الحكم: هذا منذر بن سعيد البلوطي،<lb/>فقال والله لقد أحسن ما أنشأ [5] ، ولئن أبقاني الله تعالى لأرفعن من ذكره، فضع<lb/>يدك يا حاكم واستخلصه وذكرني بشأنه، فما للصنيعة مذهب عنه، فلما انتهى<lb/>الناصر إلى الجامع بالزهراء ولاه الصلاة فيها والخطبة، ثم توفي محمد بن عيسى<lb/>القاضي فولاه قضاء الجماعة بقرطبة وأقره على الصلاة بالزهراء.<lb/>جهر القاضي بإنكار إسراف الخليفة:<lb/>وكان الخليفة الناصر كَلِفًا بعمارة الأرض، وإقامة معاملها، وتكثير مياهها،<lb/>واستجلابها من أبعد بقاعها، وتخليد الآثار الدالة على قوة ملكه، وعزة سلطانه<lb/>وعلو همته، فأفضى به الإغراق في ذلك إلى ابتناء مدينة الزهراء الشائع ذكره،<lb/>الذائع خبره، المنتشر في الأرض أثره، واستفرغ وسعه في تنجيدها، وإتقان<lb/>قصورها، وزخرفة مصانعها؛ فانهمك في ذلك حتى عطل شهود الجمعة بالمسجد<lb/>الجامع الذي اتخذه، فأراد القاضي منذر بن سعيد رحمه الله وجه الله في أن يعظه،<lb/>ويُقَرِّعه في التأنيب، ويقص منه بما يتناوله من الموعظة بفصل الخطابة،<lb/>والتذكير بالإنابة.<lb/>فابتدأ أول خطبته بقوله تعالى: {أَتَبْنُونَ بِكُلِّ رِيعٍ آيَةً تَعْبَثُونَ * وَتَتَّخِذُونَ<lb/>مَصَانِعَ لَعَلَّكُمْ تَخْلُدُونَ * وَإِذَا بَطَشْتُم بَطَشْتُمْ جَبَّارِينَ * فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ * وَاتَّقُوا<lb/>الَّذِي أَمَدَّكُم بِمَا تَعْلَمُونَ * أَمَدَّكُم بِأَنْعَامٍ وَبَنِينَ * وَجَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ<lb/>عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ} (الشعراء: 128-135) ووصل ذلك بكلام جزل، وقول<lb/>فصل، جاش به صدره، وقذف به على لسانه بحره، وأفضى في ذلك إلى ذم<lb/>المشيد والاستغراق في زخرفته، والسرف في الإنفاق عليه، فجرى في ذلك طلقًا،<lb/>وتلا في ذلك قوله تعالى: {أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى تَقْوَى مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَم<lb/>مَّنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَانْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَاللَّهُ لاَ يَهْدِي القَوْمَ<lb/>الظَّالِمِينَ * لاَ يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ الَّذِي بَنَوْا رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ إِلاَّ أَن تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ<lb/>حَكِيمٌ} (التوبة: 109-110) وأتى بما شاكل المعنى من التخويف للموت،<lb/>والتحذير منه، والدعاء إلى الله - عز وجل - في الزهد في هذه الدنيا الفانية،<lb/>والحض على اعتزالها، والتبيين لظاهر معانيها، والترغيب في الآخرة وباقيها،<lb/>والتقصير عن طلب الدنيا، ونهي النفس عن اتباع الشهوات، وتلا من القرآن<lb/>العظيم ما يوافقه، وجلب من الحديث والأثر ما يشاكله ويطابقه، حتى بكى الناس<lb/>وخشعوا، وضجوا وتضرعوا، وأعلنوا الدعاء إلى الله تعالى.<lb/>فعلم الخليفة أنه المقصود به، والمتعمد بسببه، فاستجدى وبكى، وندم على<lb/>ما سلف منه من فرطه، واستعاذ بالله من سخطه، واستعصمه برحمته: إلا أنه<lb/>وجد على منذر بن سعيد للفظه الذي قرعه به، فشكا ذلك إلى ولده الحكم بعد<lb/>انصرافه، وقال: والله لقد تعمدني منذر بخطبته، وأسرف في ترويعي، وأفرط<lb/>في تقريعي، ولم يحسن السياسة في وعظي وصيانتي عن توبيخه، ثم استشاط،<lb/>وأقسم أن لا يصلي خلفه الجمعة أبدًا، فقال له الحكم: وما الذي يمنعك عن عزل<lb/>منذر بن سعيد والاستبدال به؟ فزجره وانتهره، وقال: أمثل منذر بن سعيد في<lb/>فضله وورعه وعلمه وحلمه - لا أمّ لك - يُعْزَل في إرضاء نفس ناكبة عن الرشد،<lb/>سالكة غير القصد؟ هذا ما لا يكون، وإني لأستحيي من الله تعالى أن لا أجعل<lb/>بيني وبينه شفيعًا في صلاة الجمعة مثل منذر بن سعيد؛ ولكنه وقذ نفسي وكاد<lb/>يذهبها، والله لوددت أن أجد سبيلاً إلى كفارة يميني بملكي، بل يصلي بالناس<lb/>حياته وحياتنا فما أظننا نعتاض منه أبدًا.<lb/>وعذله قوم من إخوانه لتكنيته لرجل كان يسبه فقال:<lb/>لا تعجبوا من أنني كنيته <gap resp="#org_MS"/> من بعد ما قد سبَّنا وهجانا<lb/>فالله قد كنى أبا لهب وما <gap resp="#org_MS"/> كناه إلا خزية وهوانا<lb/>ومن قوله في الزهد:<lb/>ثلاث وستون قد حزتها <gap resp="#org_MS"/> فماذا تؤمل أن تنتظر<lb/>وحل عليك نذير المشيب <gap resp="#org_MS"/> فما ترعوي بل وما تزدجر<lb/>تمر لياليك مرًّا حثيثًا <gap resp="#org_MS"/> وأنت على ما أرى مستمر<lb/>فلو كنت تعقل ما ينقضي <gap resp="#org_MS"/> من العمر ما اعتضت خيرًا بشر<lb/>فما لك لا تستعد إذًا <gap resp="#org_MS"/> لدار المقام ودار المقر<lb/>أترغب في فجأة المنون؟ <gap resp="#org_MS"/> وتعلم أن ليس منها وزر<lb/>فإما إلى جنة أزلفت <gap resp="#org_MS"/> وإما إلى سقر يستعر<lb/>استسقاء القاضي بالناس مع الخليفة:<lb/>وقحط الناس في بعض السنين آخر مدة الناصر لدين الله أمير المؤمنين، فأمر<lb/>القاضي منذر بن سعيد بالبروز إلى الاستسقاء، فتأهب لذلك، وصام بين يديه ثلاثة<lb/>أيام تنفلاً، وإنابة، واستجداء، ورهبة، واجتمع الناس له في مصلى بقرطبة<lb/>بارزين إلى الله تعالى في جمع عظيم، وصعد الخليفة الناصر في أعلى مصانع<lb/>القصر المشرفة ليشرك الناس في الدعاء إلى الله تعالى والضراعة - فلما سرح<lb/>طرفه في ملاء الناس، وقد شخصوا إليه بأبصارهم قال:<lb/>يا أيها الناس - وكررها مشيرًا بيده في نواحيهم - ثم قال: {سَلامٌ عَلَيْكُمْ<lb/>كَتَبَ رَبُّكُمْ عَلَى نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ أَنَّهُ مَنْ عَمِلَ مِنكُمْ سُوءاً بِجَهَالَةٍ ثُمَّ تَابَ مِنْ بَعْدِهِ<lb/>وَأَصْلَحَ فَأَنَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (الأنعام: 54) ، {أَنتُمُ الفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ هُوَ<lb/>الغَنِيُّ الحَمِيدُ * إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ * وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ} (فاطر: 15-17) فضج الناس بالدعاء، وارتفعت الأصوات بالاستغفار،<lb/>والتضرع إلى الله تعالى بالسؤال والرغبة في إرسال الغيث، ووصل الحال [6] ،<lb/>ومضى على تمام خطبته، فأفزع النفوس بوعظه، وانبعث الإخلاص بتذكيره، فما<lb/>أتم خطبته حتى بللهم الغيث.<lb/>وذكروا أن الخليفة الناصر لدين الله جاء غداة ذلك اليوم، فحركه للخروج<lb/>وذكر له عزمه عليه، والسابقون متسابقون إلى المصلى، فقال للرسول - وكان من<lb/>خواص حلفاء الصفاء إليه-: ياليت شعري! ما الذي يصنعه الخليفة سيدنا؟ فقال<lb/>له: ما رأينا قط أخشع منه في يومنا هذا، فإنه لمنتبذ حائر، متفرد بنفسه لابس<lb/>أخشن الثياب، مفترش التراب، قد رمى به على رأسه وعلى لحيته، وبكى<lb/>واعترف بذنوبه وهو يقول: هذه ناصيتي بيدك، أتراك تعذب الرعية وأنت أحكم<lb/>الحاكمين لن يفوتك شيء مني؟ [7] قال: فتهلل وجه القاضي منذر بن سعيد عندما<lb/>سمع من قوله، وقال يا غلام! احمل الممطر [8] معك فقد أذن الله تعالى بالسقيا، إذا<lb/>خشع جبار الأرض فقد رحم جبار السماء، وكان كما قال فلم ننصرف إلا عن<lb/>السقيا.<lb/>استقلال القضاء وإيثار القاضي مصلحة اليتيم على رغبة الخليفة:<lb/>قال: وكان القاضي منذر بن سعيد من ذوي الصلابة في أحكامه، والمهابة<lb/>في أقضيته، وقوة القلب في القيام بالحق في جميع ما يجري على يديه، لا يهاب<lb/>في ذلك الأمير الأعظم فمن دونه، ومن مشهور ما جرى لفه في ذلك قصته<lb/>المشهورة في أيتام أخي نجدة، حدثني بها جماعة من أهل العلم والرواية، وهي أن<lb/>الخليفة الناصر لدين الله عبد الرحمن بن محمد احتاج إلى شراء دار بقرطبة لحظية<lb/>من نسائه تكرم عليه، فوقع استحسانه على دار كانت لأولاد زكريا أخي نجدة كانت<lb/>بقرب النشارين في الربض الشرقي منفصلة عن دور يتصل بها حمام العامة له غلة<lb/>واسعة، وكان أولاد زكريا أيتامًا في حجر القاضي، فأرسل الخليفة له من قيمتها<lb/>بعدد ما طابت به نفسه، وأرسل ناسًا وأمرهم بمداخلة وصي الأيتام في بيعها عليهم،<lb/>فذكر أنه لا يجوز إلا بأمر القاضي، إذ لم يجز بيع الأصل إلا عن رأيه ومشورته،<lb/>فأرسل الخليفة إلى القاضي منذر في بيع هذه الدار، فقال لرسوله: البيع على<lb/>الأيتام لا يصح إلا لوجوه، منها الحاجة ومنها الوهي الشديد [9] ، ومنها الغبطة10]<lb/>أما الحاجة فلا حاجة بهؤلاء الأيتام إلى البيع، وأما الوهي فليس فيها، وأما<lb/>الغبطة فهذا مكانها؛ فإن أعطاهم أمير المؤمنين فيها ما يستبين به الغبطة، أمرت<lb/>وصيهم بالبيع، وإلا فلا، فنقل جوابه هذا إلى الخليفة، فأظهر الزهد في شراء<lb/>الدار طمعًا أن تتراخى رغبته فيها، وخاف القاضي أن تنبعث منه عزيمة تلحق<lb/>الأولاد سورتها، فأمر وصي الأيتام بنقض الدار، وبيع أنقاضها ففعل ذلك، وباع<lb/>الأنقاض، وكانت لها قيمة بأكثر مما قُومت به للسلطان، فاتصل الخبر به فعز<lb/>عليه خرابها، وأمر بتوقيف الوصي على ما أحدثه فيها، فأحال الوصي على<lb/>القاضي أنه أمر بذلك، فأرسل عند ذلك للقاضي وقال له: أنت أمرت بنقض دار<lb/>أخي نجدة؟ فقال له: نعم، قال له: وما دعاك إلى ذلك؟ قال أخذت فيها بقول الله<lb/>تبارك وتعالى: {أَمَّا السَّفِينَةُ فَكَانَتْ لِمَسَاكِينَ يَعْمَلُونَ فِي البَحْرِ فَأَرَدتُّ أَنْ أَعِيبَهَا<lb/>وَكَانَ وَرَاءَهُم مَّلِكٌ يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْباً} (الكهف: 79) فمقوّمك لم يقدرها إلا<lb/>بكذا؛ وبذلك تعلق وهمك، فقد نص في أنقاضها أكثر من ذلك [11] ، وبقيت الدار،<lb/>والحمَّام فضلاً، ونظر الله تعالى للأيتام، فصبر الخليفة على ما أتى من ذلك، وقال:<lb/>نحن أول من انقاد إلى الحق فجزاك الله تعالى عنا وعن أمانتك خيرًا.<lb/>الوقار والديانة، مع الظرف والدعابة:<lb/>قال: وكان على متانته وجزالته حسن الخلق كثير الدعابة، فربما ساء ظن<lb/>من لا يعرفه حتى إذا رام أن يصيب من دينه شعرة ثار عليه ثورة الأسد الضاري.<lb/>فمن ذلك ما حَدَّث به سعيد ابنه قال: قعدنا ليلة من ليالي شهر رمضان المعظم<lb/>مع أبينا للإفطار بداره البرانية، فإذا بسائل يقول: يا أهل هذه الدار الصالحين<lb/>أطعمونا من عشائكم أطعمكم الله تعالى من ثمار الجنة هذه الليلة، وأكثر من ذلك<lb/>فقال القاضي: إن استجيب لهذا السائل فيكم فليس يصبح منا واحد.<lb/>وحكى عنه قاسم بن أحمد الجهني أنه ركب يومًا لحيازة أرض محبسة في<lb/>ركب من وجوه الفقهاء وأهل العدالة، فيهم أبو إبراهيم اللؤلؤي، قال: فسِرنا نقفوه<lb/>وهو أمامنا، وأمامه يحملون خرائطه [12] وعلى ذويه السكينة والوقار، وكانت<lb/>القضاة حينئذ لا تراكب ولا تماشى [13] فعرض له في بعض الطريق كلاب مستوحمة،<lb/>وهي تلعق منها وتدور حوله، فوقف وصرف وجهه إلينا وقال: ترون يا<lb/>أصحابنا ما أبر الكلاب بالهن الذي تلعقه وتكرمه، ونحن لا نفعل ذلك! ! ثم لوى<lb/>عنان دابته وقد أضحكنا، وبقينا متعجبين من هزله.<lb/>وحضر عند الحكم المستنصر بالله يومًا في خلوة له في بستان الزهراء على<lb/>بركة ماء طافحة، وسط روضة نافحة، في يوم شديد الوهج، وذلك إثر منصرفه<lb/>من صلاة الجمعة فشكا إلى الخليفة من وهج الحر الجهد، وبث منه ما تجاوز الحد<lb/>فأمره بخلع ثيابه، والتخفف من جسمه، ففعل ولم يطفئ ذلك ما به، فقال له:<lb/>الصواب أن تنغمس في وسط الصهريج انغماسة يبرد بها جسمك، ولم يكن مع<lb/>الخليفة إلا الحاجب جعفر الخادم الصقلي أمينه، والحكم لا رابع لهم؛ فكأنه استحيا<lb/>من ذلك وانقبض عنه وقارًا، وأقصر عنه إقصارا، فأمر الخليفة حاجبه جعفرًا<lb/>بسبقه بالنزول في الصهريج، وكان يحسن السباحة، فجعل يجول يمينًا وشمالاً،<lb/>فلم يسع القاضي إلا إنفاذ أمر الخليفة، فقام وألقى بنفسه خلف جعفر، ولاذ بالقعود<lb/>في درج الصهريج، وتدرج فيه بعض تدريج، ولم ينبسط في السباحة، وجعفر<lb/>يمر مصعدًا ومصوبًا، فدسه الحكم على القاضي، وحمله على مساجلته في العوم -<lb/>فهو يعجزه في إخلاده إلى القعود، ويعاتبه بإلقاء الماء عليه، والإرشاد بالجذب إليه<lb/>وهو لا ينبعث معه، ولا يفارق موضعه، إلى أن كلمه الحكم، وقال له: ما لك لا<lb/>تساعد الحاجب في فعله وتقفز معه، وتتقيل صنعه، فمن أجلك نزل، وبسببك تبذل؟<lb/>فقال له: يا سيدي يا أمير المؤمنين الحاجب - سلمه الله - لا هوجل [14] معه،<lb/>وأنا بهذا الهوجل الذي معي يعلقني، ويمنعني من أن أجول معه مجاله، فاستفرغ<lb/>الحكم ضحكًا من نادرته، ولطيف تعريضه لجعفر، وخجل جعفر من قوله وسبه<lb/>سب الأشراف، وخرجا من الماء، وأمر لهما الخليفة بخلع ووصلهما بصلات سنية<lb/>تشاكل كل واحد منهما.<lb/>وذكر أن الخليفة الحكم قال له يومًا: لقد بلغني أنك لا تجتهد للأيتام، وأنك<lb/>تقدم لهم أوصياء سوء يأكلون أموالهم قال: نعم وإن أمكنهم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> أمهاتهم لم يعفوا<lb/>عنهن؟ قال: وكيف تقدم مثل هؤلاء، قال: لست أجد غيرهم؛ ولكن أحلني على<lb/>اللؤلؤي، وأبي إبراهيم، ومثل هؤلاء فإن أبوا جبرتهم بالسوط والسجن ثم لا<lb/>تسمع إلا خيرًا.<lb/>إنكار القاضي على الخليفة، وإنصاف الناصر وقوة دينه:<lb/>ومن أخبار منذر بن سعيد المحفوظة مع الخليفة عبد الرحمن في إنكاره عليه<lb/>الإسراف في البناء - أن عبد الرحمن كان قد اتخذ إلى السطح العتبة الصغرى التي<lb/>كانت مائلة إلى الصرح الممرد المعروف بقصر الزهراء المشهور بأن له قرامد<lb/>ذهب، وفضة أنفق عليها مالاً جسيمًا، وجعل سقفها صفراء فاقعة، إلى بيضاء<lb/>ناصعة، تسلب الأبصار بمطارح أنوارها المشعشعة، وجعل فيها إثر إتمامها لأهل<lb/>مملكته مشهدًا، فقال لقرابته ومن حضره من الوزراء وأهل الخدمة مفتخرًا عليهم<lb/>بما صنعه من ذلك مع ما يتصل به من البدائع الفتانة: هل رأيتم قبلي أو سمعتم من<lb/>فعل مثل فعلي هذا أو قدر عليه؟ فقالوا: لا والله يا أمير المؤمنين، إنك لأوحد في<lb/>شأنك كله، ولا سبقك في مبتدعاتك هذه ملك رأيناه، ولا انتهى إلينا خبره، فأبهجه<lb/>قولهم.<lb/>وبينا هو كذلك سارٌّ ضاحك إذ دخل عليه القاضي منذر بن سعيد واجمًا ناكسًا<lb/>ذقنه، فلما أخذ محله قال له كالذي قال لوزرائه من ذكر السقف واقتداره على إبداعه،<lb/>فجرت دموع القاضي تنحدر على لحيته، وقال: والله يا أمير المؤمنين ما ظننت<lb/>أن الشيطان - أخزاه الله - يبلغ بك هذا المبلغ، ولا أن تُمَكِّنه من قيادك هذا<lb/>التمكين، مع ما آتاك الله، وفَضَّلَك على العالمين، حتى أنزلك منازل الكافرين! !<lb/>قال: فاقشعر عبد الرحمن من قوله، وقال: انظر ما تقول كيف أنزلني منازلهم؟<lb/>قال: نعم أليس الله تبارك وتعالى يقول {وَلَوْلا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا<lb/>لِمَن يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفاً مِّن فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ * وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَاباً<lb/>وَسُرُراً عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ} (الزخرف: 33-34) قال: فوجم الخليفة، ونكس رأسه<lb/>مليًّا، ودموعه تجري على لحيته خشوعًا لله تبارك، وندمًا إليه، ثم أقبل على منذر،<lb/>وقال له: جزاك الله تعالى يا قاضي خيرًا عنا، وعن المسلمين والدين، وكثَّر في<lb/>الناس أمثالك، فالذي قلت هو والله الحق وقام من مجلسه ذلك وهو يستغفر الله<lb/>تعالى، وأمر بنقض سقف القبة وأعاد قرامدها ترابًا. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا وربما كان الأصل " كم توانى ".<lb/>(2) يُعْلَم من هذا أن عادتهم في الاحتفالات كعادة أهل هذا الزمان في الخطابة، وكان منظم هذا الاحتفال الحكم ولي عهد الخليفة.<lb/>(3) فيه أن وحدة الأمة ما كانت تمنع في ذلك الزمن تقديم الغريب عن البلاد عن أمثاله من أهلها إذا كان أهلاً، وإن كان تابعًا لحكومة أخرى، ولا يكون مثل هذا في مصر الآن، لأن التعصب للبلاد أضعف وحدة الأمة.<lb/>(4) لعل الأصل: وتقدس بصفاته.<lb/>(5) لعل الأصل: أحسن ما شاء.<lb/>(6) لعل الأصل: ووصل الكلام.<lb/>(7) إنما لم يقل وأنت أرحم الراحمين مع كونه المناسب لمقام الاستسقاء، لأن مراده أتعذب الرعية بذنبي إذ أنا حاكمهم، وأنت الحاكم علي وعليهم، لو شئت أن تعاقبني على ذنوبي فيهم لفعلت، وإذ عاملتني بالرحمة والفضل فالرعية أولى بذلك، هذا مراده قطعًا.<lb/>(8) الممطر: الثوب الذي يتقى به المطر.<lb/>(9) الضعف كأن تكون الدار متداعية.<lb/>(10) الغبطة تتحقق بما فيه مصلحة الأيتام، وهو الزيادة على ثمن المثل.<lb/>(11) يريد أن الذي قوّم الدار للخليفة حاباه، وهو يتوهم أنه قوّمها بما تساوي، مع أن ثمن أنقاضها وحده قد زاد على ذلك، وهو يريد أكثر مما تساوي لمصلحة الأيتام.<lb/>(12) لعل اصله: وأمامه خدمه إلخ، والخرائط: أوعية من الجلد، أو غيره لها عرى تشد، وتربط على ما يوضع فيه من المتاع، واحدها خريطة.<lb/>(13) أي كانوا يتقدمون الناس فلا يركب ولا يمشي معهم أحد مساويًا لهم.<lb/>(14) الهوجل: الأنجر الثقيل الذي ترسى به السفينة، وفي العبارة من حسن الاستعارة، ونزاهة التعريض ما ترى، هذا وقد خجل منه الحاجب، وغضب حتى أنه لم يملك لسانه أن سب القاضي والأشراف على مسمع من الخليفة! وناهيك بهذا برهانًا على نزاهة حاشية الخليفة، وبعدهم عن المجون والخلاعة، وعلى دقة ذلك الأعجمي الأصل في فهم اللغة العربية.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p548" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2905.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد كمال</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">ال<head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقارنة بين<lb/>اللغة المصرية القديمة واللغة العربية </head>[*]<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>الكلمات المبدوءة بهذا الحرف، وهو نسر يقرأ ألفًا، أو كسرة، أو همزة، أو<lb/>واوًا، وهذا الأخير نادر.<lb/>أبَّ - أبًّا وأبابَةً وأبابًا: اشتاق إلى الشيء، قالوا: (أبَّ لُبِّ‍ي لمئك) أي<lb/>اشتاق قلبي إلى رؤيتك (قرطاس رند لوحة 12 سطر 22) ومنها<lb/>أبابة - قصد.<lb/>أبخَ - يقابلها في العربية عبق؛ لأن الخاء تنوب عن القاف والكاف،<lb/>فيقولون خَبٌّ، وكَبٌّ لكف اليد: عبق المكان بالطيب انتشرت رائحته فيه، فيقال<lb/>في المصرية (أبَخَ شمَّاماتها) أي عبق وانتشر كل ما يشم من الروائح الطيبة،<lb/>عبق به: لزق، وقالوا: (عبق المعبود منتو في حذتك) أي لحمك، و (عبقت<lb/>المشاة بالمشاة) أي التصقت والتحمت (عن حجر الملك يعنخي الزنجي) وعبق<lb/>بالمكان: أقام، نحو قولهم: (عبق الأرضان في عيشة الملك السليمة) أي بقي<lb/>القُطران وهما الوجه القبلي والبحري في عيشة راضية.<lb/>أبَخَ - يقابلها في العربية أبَقَ: هرب، قالوا: (تأْبَقُ مُطَوَّل الرِّتْوَة) أي تأبق<lb/>حال كونك مطولاً الخطوة في سيرك (عن نقوش الملك تيتي) .<lb/>آبدة - ج أوابد، وهي الطير المقيمة بأرض شتاها وصيفها، يكثر ذكرها في<lb/>النصوص المصرية، ولا سيما فيما كان على صفائح القبور، ومنه قولهم (آبدة<lb/>دئيصة) أي سمينة، و (آبدة مائية) والأثريون يصرفونها إلى جماعة الطير، إذ<lb/>وجد بجانبها رسم طيور متنوعة اتباعًا لقاعدة الخط عندهم؛ لأن كل اسم جنس<lb/>يرسم بعده بعض أنواعه للدلالة عليه، مثال ذلك كلمة حَمْس - وأصلها في<lb/>المصرية حمت؛ لأن التاء تنوب عن السين - واحدته خَمْسة اسم لدواب البحر،<lb/>فتراهم يرسمون بعده ثلاث سمكات متنوعة، كما أنهم يرسمون بعد كلمة " أعضاء "<lb/>بعض أجزاء الجسم، وبعد كلمة (كراع) - وهو السلاح في اللغتين - بعض أنواع<lb/>الأسلحة، وهلم جرّا.<lb/>آبي - قيل عنه في كتب اللغة العربية إنه اسم للأسد، وصوابه النمر؛<lb/>لوجود صورة هذا الحيوان مرسومة بعد الكلمة في النصوص المصرية.<lb/>أتا - عتا عتوًّا: استكبر وجاوز الحد.<lb/>أتَّ - وبالعربية أثَّ أثاثًا وأثوثًا وأثاثة: التفّ، وكثر، ويقال لها بالقبطية<lb/>أتا.<lb/>أتف - وبالعربية عطاف ج عُطُف وأعطفة: السيف (عن العدد 1377)<lb/>من الجزء الأول من كتاب الجغرافية) .<lb/>أجاب - وبالقبطية أجب - وجب وجوبًا: سقط ومات، وأصل الوجوب<lb/>السقوط والوقوع، والوجبة السقطة.<lb/>أجاب - إجابة وجاب جوابًا: رد الجواب (عن لوح قبر موجود في متحف<lb/>مدينة مِتّرنيخ) .<lb/>أجر - وأجراء وأجرية واحده جرو - وهو ولد الكلب.<lb/>إجَّانة - ج أجاجين هو مركن من خشب، ومنه قولهم (إجانة ماء تخمد اللوب)<lb/>أي الظمأ (عن قرطاس بريس اللوحة 1 والسطر 5) .<lb/>آخ أش - مقلوبة ومحرفة عن شيء بالعربية (عن قاموس بروكش الجزء<lb/>11 والصفحة 117 والجزء الخامس الصفحة 12) وفي الغالب يقولون: خ - أو<lb/>- ش بالإمالة بمعنى شيء.<lb/>آخَ - وفي العربية آق عليهم أوْقًا: أتاهم بالشؤم، فيقولون مَعَتْ (أي العدل)<lb/>يؤخ عليك لو مشى عن سأوه [1] والمعنى: لو حاد العدل عن وطنه لآق عليك، أي<lb/>لأتاك بالشؤم (عن شكاية الفلاح الصحيفة 92) .<lb/>أخط - وفي العربية خطا خطوًا واختطى (عن قرطاس في متحف فينا) .<lb/>أخط - ويقابله في العربية خطَّ خطًّا: رسم، وخط: كتب، ويقال بالمصرية<lb/>خَطَّ أيضًا، وهو الأكثر في آثارهم [2] .<lb/>أخُف - قفية: طعام، ومثلها كفية ج كفى.<lb/>أدأبهُ - لغة في أتابهُ: أغضبه (عن ورقة بريس اللوحة 6 والسطر<lb/>1) .<lb/>أدَّ - الرجل في الأرض أدًّا: ذهب وسار سيرًا شديدًا (عن رحلة<lb/>أسنوهيت الصحيفة 44) .<lb/>أذا - إيذاء: أضر (عن ورقة بريس اللوحة 6 والسطر 1) .<lb/>أرُ - ألُو: البعيدة المرعى، ويقال إنها عين واحد العِلّيين، وهو اسم لأعلى<lb/>الجنة، وفي المصرية تُكتب بالراء وباللام (عن نقوش هرم أناس السطر<lb/>588) .<lb/>أرجا - أرجاء جمع رجا، وهو الجانب والناحية، وبالقبطية أفريجو<lb/>(راجع قاموس بيّره الصحيفة 3 نقلاً عن كتاب بريس) .<lb/>أرض - ج أرضون وأروض وأراضٍ<lb/>أرّف - (وتكتب عند المصريين بالعين أيضًا؛ لأن الألف عندهم تنوب عن<lb/>العين) عَرّف يقال أرَّف الحبل أي عقده، ويقرب منها في العربية أرَّب العقدة:<lb/>شدها لأن الباء تنوب عن الفاء، ويقابلها في القبطية أَرْفٌ أرب (عن نقوش<lb/>منتوحُيتِب.<lb/>أراق - وريَّق: أسال وأهرق.<lb/>أسد - ويقابلها في العربية زأد - فهي مقلوبة وسينها زاي - زأدًا وزؤدًا:<lb/>أفزع (عن نقوش هرم أناس السطر 379) ، ويقابلها في اللغتين شَئف وجأف:<lb/>خاف، هاد في الشيء هيدا أفزع وأكرب، وحذر: أرهب كلها ألفاظ عربية<lb/>ومصرية.<lb/>أسْ - هي مقلوب ساء سأوا: عدا، وسأي يسأي سأيًا: عدا في المشي<lb/>(عن نقوش هرم بيبي السطر 296) .<lb/>أسَّ - أسًّا: سلح (عن قرطاس برلين الطبي 19، 2) وسلَحَ أيضًا كلمة<lb/>مصرية وعربية كألفاظ أخرى بمعناها.<lb/>أَسِىٌّ -: خرثي الدار أي متاعه (عن نقوش إدفو) .<lb/>آشى - أوشى المكان: ظهر فيه وشيٌ من النبات.<lb/>أشى - وبالعربية عشا وعسى الليل: أظلم وأغشى يغشي: أظلم.<lb/>أصِبَ - وبالعربية عَصِبَ عصْبًا: احمرّ في النار (عن كتاب الموتى) .<lb/>أطاب - للضيف إطابة: قدم له طعامًا طيبًا (قاموس ليفي الجزء 8 ص12) .<lb/>إطلٌ - وإطالٌ. وأيطل: الخاصرة، الجنب، قال امرؤ القيس في وصف ناقته<lb/>لها أيطلا ظبي وساقا نعامة<lb/>أفا - مقصور، وبالعربية فاء فيئًا: أخذ الغنيمة، واغتنمها (عن جريدة<lb/>السيتشرفت لسنة 1872 ص25) .<lb/>أفت - أبت الشمس، وآفت لغة في غابت (عن قاموس بروكش الجزء 1 ص<lb/>7)<lb/>أف - أوفًا: أضر وأفسد.<lb/>أفيَه - كثير الأكل، وبالعربية فَيِّه وفُيَّهَةٌ، والفوه النهم الذي لا يشبع،<lb/>واستفاه الرجل اشتد أكله بعد قلة يستفيه في الطعام والشراب (راجع قرطاس بريس<lb/>اللوح 1ص8) .<lb/>أَقح - وبالعربية أوكح: حفر (عن قرطاس إيرس الطبي عدد 2) .<lb/>اكهى - حجر لا صدع فيه.<lb/>أقس - عكس، قُلبت عينه همزة، وفُخمت كافه فصارت قافًا، يقال بالعربية<lb/>عكس البعير إذا شد حبلاً في خطمه إلى رسغ يده لينزل وعكس الخيل أقذعها (عن تابوت سيتي المحفوظ بمتحف لندرة) .<lb/>أقّ - عجّ، يقال عجت المرأة صبيها عجًّا لغة في عجته عجوًا، أي أسقته<lb/>اللبن، ورسم بعد الكلمة امرأة تُرْضِع ابنها.<lb/>أكَنَّ - الشيء وكنه كنًّا وكنُونا وكننه: ستره في كنه وغطاه وأخفاه وصانه،<lb/>واكتنى: استتر (عن نقوش الملك بيبي الأول السطر 146) ومنها الكِنّ، وجمعه<lb/>أكنان وأكنة.<lb/>أكَّ -: ضاق صدره، ومنه قولهم (أك لبُّه وخسّ حُزَّه) أي ضاق صدره،<lb/>ونقص لحمه (عن ورقة بريس اللوحة 8 والسطر 12)<lb/>ألب - ولبَّ لبًّا أقام (عن ص43 من رحلة سنوهيت لماسبرو) .<lb/>ألَّقَ - وتألق: لمع، وفي المصرية تكتب بالراء أيضًا (عن جريدة مجموعة<lb/>أعمال العاديات جزء 5 صحيفة 94) .<lb/>ألكِةً - وبالقبطية أليكو، وبالعربية عُلَّيْقٌ عُلَّيقَى: نبت يتعلق بالشجر<lb/>(عن القرطاس الثاني السحري) .<lb/>ألَّ - ألَّة ألاًّ: طعنه بالألة أي الحربة، عن قرطاس أسوريس بمتحف فينا)<lb/>أمَأ- (بين القوم) : أفسد، مقلوب مأى مأيًا ومأوًا (واوي يائي بالعربية)<lb/>(عن رحلة سنوهيت السطر 1 من الصفحة 2 لماسبرو) .<lb/>أمرَّ - الشيء: شده بالمِرار، وهو الحبل، وبالقبطية مُوز.<lb/>أماه - ماه الشيء وأماهه: خلطه، كلمة تُذْكَر كثيرًا في قراطيس الطب<lb/>القديمة فيقولون: (يُنْخَز ويماه في المروخ) أي يصحن في الهاون [3] .<lb/>أمِي - عمي يعمى: ذهب بصره كله من عينيه، قلبت العين همزة.<lb/>أنأى - إناء أبعد (عن القرطاس السحري السطر 7 من ظهره) .<lb/>أنأى ونأى وانتأى - حفر أو عمل النؤيا أي الحفرة (عن نقوش مقبرة في<lb/>الكاب) .<lb/>أهَد - وفي العربية هود تهويدًا: رجع الصوت في لين، وغنّى (عن تتمة<lb/>قاموس ليفي ج2) .<lb/>أهَد - وفي العربية هدَّ البناء هدًّا وهدودًا هدمه: ويقال هدته المصيبة أي<lb/>أوهنت ركنه (عن كتاب نافيل في إبادة الجنس البشري بالشمس) .<lb/>أهط - وهط وفي العربية وَهط: الأرض المطمئنة التي تزرع (عن نقوش<lb/>معبد دندرة)<lb/>أهَّ - أهًّا وآهَةً: توجّع (عن نقوش دندرة وقرطاس بريس - السطر 1 من<lb/>اللوح 15) .<lb/>أوقم - وقم الرجل ووكمه: قهره وأذله، وحزنه أشد الحزن فهو موقوم،<lb/>ووكم له: اغتم وجزع (عن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">السيشر</tei:title> فت لسنة 1878 الصفحة 49) ومنه<lb/>قولهم (أقوال موكمة لاختلال سخت) [4]<lb/>آوى (المنزل أو إلى المنزل) وغيره أويًّا نزل به، ولجأ إليه، وتأوّى اجتمع عن<lb/>قرطاس برلين اللوح 15 / 16) .<lb/>إي حرف جواب بمعنى نعم (يقع قبل القَسَم في العربية) ويقابله في اللغة العامية<lb/>(إيوَ) .<lb/>أيَا - تأيّا (المتعدي بعلى) : انصرف في تُؤَدة (عن نقوش الملك مر نرع<lb/>السطر<lb/>748) .<lb/>أيِّل - وأيَّلٌ: الأيِّل (وبالقبطية إيول) ، وهو الحيوان المعروف الذي يشبه الوَعْل<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مختارات من معجم أحمد كمال بك الأثري المصري للغة المصرية القديمة فيما وافقت فيه اللغة العربية بالنص، أو بضرب من القلب والإبدال، فالكلمة الأولى من هذه الكلم المرتبة على حروف المعجم هي المستعملة في النصوص المصرية القديمة مما هو عربي، فإن كان فيه قلب أو إبدال يذكر بعده الأصل العربي، وما بعد النقطتين هكذا: تفسير لما قبلهما.<lb/>(1) المنار: في هذه الجملة المصرية ثلاث كلمات عربية، وهي يؤخ المحرف عن يؤق ومشى والسأو وهو الوطن.<lb/>(2) علم من هذه الأمثلة، ومما سيأتي أن معتل العين أو اللام، وكذا الفاء، أو المضاعف بالعربية يقلب حرف العلة، أو المضاعفة فيه بالمصرية همزة، وينقل إلى الفاء إنْ لم يكن هو الفاء.<lb/>(3) نحز الشيء دقه بالمنحاز، وهو الهاون، والمروخ (كصبور) ما يمرخ به البدن من دهن وغيره.<lb/>(4) سخت معبودة من معبوداتهم.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p555" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2906.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">القاسمي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الخطب الدينية<lb/>اشتغالنا بانتقادها وإصلاحها:<lb/>قد كان مما وفقنا الله تعالى له في أثناء الاشتغال بطلب العلم انتقاد خطباء<lb/>المساجد، ودواوينهم التي يحفظون خطبها، ويقرءونها على المنابر غيبًا، أو في<lb/>الأوراق المخطوطة أو المطبوعة؛ فإن كل هذه الخطب أو جلها في ذم الدنيا،<lb/>والتزهيد فيها، والتذكير بالموت، ومدح الشهور والمواسم حتى المبتدعة منها،<lb/>وأكثر ما فيها من الأحاديث ضعيف أو موضوع، وقد عقدت في كتاب (الحكمة<lb/>الشرعية) الذي ألفته في ذلك العهد فصلاً طويلاً في الخطابة، بينت فيه حكمتها،<lb/>ومنفعتها، وكيفية تحصيل ملكة الارتجال فيها، وما ينبغي أن تشتمل عليه<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الخطب<lb/>الدينية </head>في المساجد، وأنشأت عدة خطب خرجت فيها من المضيق الذي حبس<lb/>خطباؤنا فيه أنفسهم، واخترت لأحد الخطباء أحاديث صحيحة وحسنة لديوان أنشأه<lb/>عزوتها إلى مخرجيها، فكان أول خطيب سمعناه في بلادنا يلتزم الأحاديث<lb/>الصحيحة والحسنة في خطبه معزوة إلى مخرجيها، على أن التزام الأحاديث في<lb/>آخر الخطبة غير واجب ولا مسنون، بل هو عادة ينبغي تركها أحيانًا لئلا يظن أنها<lb/>مشروعة فيكون الالتزام من البدع التي سماها صاحب الاعتصام البدع الإضافية.<lb/>ثم إننا بعد إنشاء المنار نوهنا فيه بهذه المسألة مرارًا، واتفق لنا أن خطبنا في<lb/>بعض المساجد خطبًا مرتجلة، مناسبة لحال عصرنا، موافقة لما كان عليه سلفنا<lb/>الصالح، فكان هذا وذلك باعثًا لكثير من محبي الإصلاح على مطالبتنا بإنشاء<lb/>خطب إصلاحية تُنْشَر في المنار، عسى أن يقتبسها، أو يقتبس منها الخطباء، فلم<lb/>نجبهم إلى ذلك؛ لاعتقادنا أن الغرض منه لا يتم إلا إذا جاء من جانب السلطة<lb/>الرسمية.<lb/>مثال ذلك أننا أنشأنا خطبة في الاقتصاد في المال، وقضاء الدين اقترحها<lb/>علينا الشيخ علي يوسف، وأخذها منا، ثم علمنا أنها نُشِرَت في القطر بأمر<lb/>الحكومة بعد استحسان شيخ الأزهر، وإجازته.<lb/>وكنا قد مهدنا السبيل إلى مثل ذلك في ديوان الأوقاف؛ ولكن علمنا أنه لا ينفذ<lb/>إلا إذا اقتنع به الأمير، وأحب تنفيذه، فكنا ننتظر الفرصة لعرض ذلك عليه،<lb/>وإقناعه به ولم تسنح لنا، ثم شرعنا فيما هو خير من ذلك إصلاحًا، وهو مدرسة<lb/>الدعوة والإرشاد التي يتربى فيها الخطباء المرتجلون، ولا نزال نعاني في هذه<lb/>السبيل من تمهيد العقبات، ومكافحة الحساد، وأعداء الإصلاح، ما نرجو أن<lb/>ينتصر فيه الحق على الباطل، والإخلاص على النفاق.<lb/>***<lb/>ديوان خطب المصلح القاسمي<lb/>اطلعنا في هذه الأيام على ديوان خطب عالم الشام صديقنا المرحوم الشيخ<lb/>جمال الدين القاسمي تغمده الله برحمته، وكان أُهْدِيَ إلينا مطبوعًا منذ أعوام، فلم<lb/>يتح لنا التأمل فيه، فرأيناه أفضل ما نُشِر من دواوين الخطب، بخلوه من البدع<lb/>والخرافات، ومن الأحاديث الواهية والموضوعات، واشتماله على الموعظة<lb/>الحسنة التي يحتاج الناس إليها في جميع الأوقات، ولو كان للخطابة والتأليف حرية<lb/>في بلاد الشام أيام إنشائه رحمه الله تعالى لتلك الخطب لَأودعها كثيرًا من المسائل<lb/>الاجتماعية والأدبية التي اشتدت الحاجة إليها في هذا العصر، وقد رأينا أن نقتبس<lb/>بعض مقدمات هذا الديوان النفيس وخطبه فيما يلي فهاكها بنصها:<lb/>المقدمة الأولى في الهدي النبوي في الخطبة:<lb/>قال الإمام ابن القيم رحمه الله في زاد المعاد في هدي خير العباد في هديه<lb/>صلى الله عليه وسلم في خطبه: كان صلوات الله عليه إذا خطب احمرت عيناه،<lb/>وعلا صوته، واشتد غضبه؛ حتى كأنه منذر جيش، وكان يقصر الخطبة،<lb/>ويطيل الصلاة، ويكثر ويقصد الكلمات الجوامع، وكان يعلم أصحابه - في خطبته-<lb/>قواعد الإسلام وشرائعه، ويأمرهم وينهاهم في خطبته إذا عرض له أمر أو نهي،<lb/>وكان يأمرهم بمقتضى الحال في خطبته، فإذا رأى منهم ذا فاقة وحاجة أمرهم<lb/>بالصدقة، وحضهم عليها، وكان يمهل يوم الجمعة حتى يجتمع الناس، فإذا<lb/>اجتمعوا خرج إليهم، فإذا دخل المسجد سلم عليهم، فإذا صعد المنبر استقبل الناس<lb/>بوجهه وسلم عليهم، ثم يجلس ويأخذ بلال رضي الله عنه في الأذان، فإن فرغ منه<lb/>قام النبي - صلى الله عليه وسلم - فخطب، وكان في الجمعة يعتمد على عصا أو<lb/>قوس، وكان منبره صلوات الله عليه ثلاث درجات، وكان يأمر الناس بالدنو منه،<lb/>ويأمرهم بالإنصات، وكان صلى الله عليه وسلم إذا صلى الجمعة دخل إلى منزله<lb/>فصلى ركعتين، وفي رواية كان إذا صلى في المسجد صلى أربعًا، وإن صلى في<lb/>بيته صلى ركعتين. انتهى ملخصًا.<lb/>الثانية في سنن الخطبة:<lb/>قال الإمام النووي في الروضة في سنن الخطبة: منها أن تكون على منبر،<lb/>والسنة أن يكون المنبر على يمين الموضع الذي يصلي فيه الإمام، ويكره المنبر<lb/>الكبير الذي يضيق على المصلين إذا لم يكن المسجد متسع الخِطة، فإن لم يكن منبر<lb/>خطب على موضع مرتفع، ومنها أن يُسَلِّم على من عند المنبر إذا انتهى إليه،<lb/>ومنها إذا بلغ في صعوده الدرجة التي تلي موضع القعود أقبل على الناس بوجهه،<lb/>وسَلَّم عليهم، ومنها أن يجلس بعد السلام، ومنها أنه إذا جلس اشتغل المؤذن<lb/>بالأذان، ويديم الجلوس إلى فراغ المؤذن، ومنها أن تكون الخطبة بليغة غير مؤلفة<lb/>من الكلمات المبتذلة، ولا من الكلمات الوحشية، بل قريبة من الإفهام، ومنها أن لا<lb/>يطولها، ولا يمحقها، بل تكون متوسطة، ومنها أن يستدبر القبلة، ويستقبل الناس<lb/>في خطبتيه، ولا يلتفت يمينًا، ولا شمالاً، ومنها أنه يُستحب أن يكون جلوسه بين<lb/>الخطبتين قد سورة الإخلاص، ومنها أن يعتمد على عصا أو نحوه، ومنها أنه<lb/>ينبغي للقوم أن يقبلوا على الخطيب مستمعين لا يشتغلون بشيء آخر، حتى يكره<lb/>الشرب للتلذذ، ولا بأس به للعطش لا للخطيب، ولا للقوم ومنها أن يأخذ في<lb/>النزول بعد الفراغ، ويأخذ المؤذن في الإقامة، ويبتدر ليبلغ المحراب مع فراغ<lb/>المقيم. اهـ.<lb/>الثالثة فيما يكره في الخطبة وفروع أخرى:<lb/>قال الإمام النووي - رحمه الله - في الروضة، يُكْرَه في الخطبة أمور<lb/>ابتدعها الجهلة، منها التفاتهم في الخطبة الثانية، والدق على درج المنبر في<lb/>صعوده، والدعاء إذا انتهى صعوده قبل أن يجلس، ومنها مبالغتهم في الإسراع في<lb/>الخطبة الثانية، ويستحب إذا كان المنبر واسعًا أن يقوم على يمينه، ويُكْرَه للخطيب<lb/>أن يشير بيده، ويُسْتَحب أن يختم الخطبة بقوله: أستغفر الله لي ولكم، وذكر<lb/>بعضهم أن يستحب للخطيب إذا وصل المنبر أن يصلي تحية المسجد، ثم يصعد،<lb/>وهو قول غريب وشاذ مردود، فإنه خلاف ظاهر المنقول عن فعل رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم -، والخلفاء الراشدين فمن بعدهم، ولو أغمي على الخطيب<lb/>فهل يبني غيره على خطبته، أو يستأنفها؟ قولان. اهـ. ملخصًا.<lb/>ويُكْرَه أن يتخطى المصلي رقاب الناس لما فيه من سوء الأدب، والأذى،<lb/>ويحرم الكلام في الخطبتين والإمام يخطب، وله الصلاة على النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - إذا سمعها، ويسن سرًّا، ويجوز تأمينه على الدعاء، ورفع الصوت<lb/>قدام بعض الخطباء مكروه اتفاقًا كذا في الإقناع [1] .<lb/>الرابعة (حكم تعدد الجمعة) :<lb/>الحاجة في هذه البلاد في هذه الأوقات تدعو إلى أكثر من جمعة، إذ ليس<lb/>للناس جامع واحد يسعهم، ولا يمكنهم جمعة واحدة أصلاً، إلا أن خروجها إلى حد<lb/>أن لا فرق بينها وبين بقية الصلوات في كثير من المساجد الصغيرة التي لم تشيد<lb/>لمثلها قد هوَّل فيه السبكي في فتاويه؛ لأنه مما تأباه مشروعيتها وما مضى عليه<lb/>عمل القرون الثلاثة، بل وتسميتها جمعة؛ فإن صيغة فُعُلة في اللغة للمبالغة،<lb/>وبالجملة فالجوامع الكبار التي تؤمها الأفواج يوم الجمعة، ويحتاج لإقامتها فيها<lb/>حاجة بينة لمجاوريها، هي التي لا خلاف في جوازها مهما تعددت، والتي لا تعاد<lb/>الظهر بعدها، كما أشار له العلامة البجيرمي رحمه الله تعالى، وقد بسطناه في<lb/>كتابنا (إصلاح المساجد من البدع والعوائد)<lb/>الخامسة: ما يُسن يوم الجُمُعة:<lb/>يسن تنظيف يوم الجمعة، وتطيب ولبس أحسن الثياب، وإكثار الصلاة على<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - ليذكر الرحمة ببعثته، والفضل بهدايته، والمِنَّة<lb/>باقتفاء هديه وسنته، والصلاح الأعظم برسالته، والجهاد للحق بسيرته، ومكارم<lb/>الأخلاق بحكمته، وسعادة الدارين بدعوته، صلى الله عليه وعلى آله ما ذاق عارف<lb/>سر شريعته، وأشرق ضياء الحق على بصيرته، فسعد في دنياه وآخرته. آمين.<lb/>***<lb/>طلائع الخطب النبوية<lb/>(1)<lb/>إن الحمد لله نحمده ونستعينه، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا، ومن سيئات<lb/>أعمالنا، من يهده الله فلا مضل له، ومن يُضْلِل فلا هادي له، وأشهد أن لا إله إلا<lb/>الله وحده لا شريك له، وأن محمدًا عبده ورسوله رواه الإمام أحمد، ومسلم، عن<lb/>ابن عباس.<lb/>(2)<lb/>الحمد لله نستعينه ونستغفره، ونستهديه ونستنصره، ونعوذ بالله من شرور<lb/>أنفسنا، ومن سيئات أعمالنا، من يهد الله فلا مضل له، ومن يُضلل فلا هادي له،<lb/>وأشهد أن لا إله إلا الله، وأشهد أن محمدا عبده ورسوله، من يطع الله ورسوله فقد<lb/>رشد، ومن يعصْ الله ورسوله فقد غوى، حتى يفيء إلى أمر الله رواه الشافعي،<lb/>والبيهقي، عن ابن عباس.<lb/>(3)<lb/>إن الحمد لله نستعينه ونستغفره، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا، من يهد الله<lb/>فلا مضل له، ومن يُضلل فلا هادي له، وأشهد أن لا إله إلا الله، وأشهد أن محمدًا<lb/>عبده ورسوله، {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي تَسَاءَلُونَ بِهِ وَالأَرْحَامَ إِنَّ اللَّهَ<lb/>كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيباً} (النساء: 1) ، {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلاَ<lb/>تَمُوتُنَّ إِلاَّ وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ} (آل عمران: 102) ، {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ<lb/>وَقُولُوا قَوْلاً سَدِيداً * يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ<lb/>فَازَ فَوْزاً عَظِيماً} (الأحزاب: 70-71) رواه الإمام أحمد، والترمذي عن ابن<lb/>مسعود.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لأهل هذا العصر بدع ومنكرات أخرى كثيرة قبل الخطبة، وبعدها، وفي أثنائها، بعضها من البدع الحقيقية، وبعضها من الإضافية، فمنها التزام ذكر الخطباء الملوك والسلاطين في الخطبة الثانية بالتعظيم، ورفع المؤذنين أصواتهم بالدعاء لهم، وإطالتهم في ذلك، والخطيب مسترسل في خطبته، وفي ذلك منكرات مبتدعة، ومنها أن بعض الحاضرين يقومون في أثناء الخطبة الثانية فيصلون، ومنها الدعاء برفع الأيدي بين الخطبتين، والاستمرار على ذلك بعد شروع الخطيب في الخطبة الثانية، ومنها صياح بعضهم في أثناء الخطبة باسم الله، أو أسماء بعض الصالحين، ومنها المصافحة عقب السلام من الصلاة إلى غير ذلك.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p560" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2907.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد محمد شفيع آل رضا</head>
               <lb/>في ضحوة يوم الإثنين أول أيام العَشْر الأخيرة من شهر رمضان المبارك سنة<lb/>1333 هجرية قمرية، وأواخر العشر الأول من شهر الصيف الأول (الدرجة<lb/>التاسعة من برج الأسد) سنة 1292 هجرية شمسية، الموافق لليوم الثاني من شهر<lb/>(تموز) <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d3e146">1915</tei:date> مسيحية، وهب الله تعالى لصاحب هذه المجلة غلامًا سويًّا أطلق<lb/>عليه اسم (محمد شفيع) .<lb/>ولد محمد شفيع تام البنية، ممتلئ الجسم، أبيض اللون مشوبًا بصفرة كما هي<lb/>العادة، أحمر الشعر، أسود العينين إلى زرقة، بارز الجبهة، طويل الغُرة، رافعًا<lb/>إصبعه السبابة، ولم يلبث أن رضعها، ولم ينقض الأسبوع الأول إلا وقد تبدلت<lb/>الصفرة حمرة؛ فصار أزهر اللون.<lb/>فالله أسأل أن ينبته نباتًا حسنًا، ويوفقنا لتربيته تربية صالحة، ويجعله قرة<lb/>عين لوالديه، وآل بيته وأمته، ويستجيب لنا به وبغيره، ما دعوناه وندعو به من<lb/>أدعية كتابه {رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2908.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>