<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="5"
                                 to="5"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="13"
                                 to="13"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1115.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1320"
                      change="#d3e146">1320</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 أكتوبر 1902</date>م
<pb n="n5-p481"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1116.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية</head>
               <lb/>وهو المقال الثالث لذلك الإمام الحكيم والأستاذ العليم<lb/>
               <lb/>نتائج هذه الأصول وآثارها في المسلمين<lb/>إلام أفضت طبيعة الإسلام بالمسلمين؟ وماذا كان أثرها في أسلافهم الأولين؟<lb/>فتح عمرو بن العاص رضي الله عنه مصر واستولى بجيشه على الإسكندرية بعد<lb/>لحاق النبي - صلى الله تعالى عليه وآله وسلم - بالرفيق الأعلى بست سنوات، في<lb/>رواية وتسع سنوات، في رواية أخرى والإسلام في طلوع فجره، وتَفَتُّح نوره، فكان<lb/>من بقايا ما تركت الأزمان الأولى: رجلُ مسيحيُ من اليعقوبيين اسمه يوحنا النحوي<lb/>كان في بدء أمره ملاحًا يعبرُ الناسُ بسفينته، وكان يميل إلى العلم بطبيعته فإذا ركب<lb/>معه بعض أهل العلم أصغى إلى مذاكرتهم.<lb/>اشتد به الشوق فترك الملاحة واشتغل بالعلم وهو ابن أربعين سنة فبلغ فيه ما<lb/>لم يبلغه الناشئون فيه من طفوليتهم وقد أحسن من العلم فنونًا كثيرةً حتى عُدَّ من فلاسفة<lb/>وقته وأطبائه ومناطقته.<lb/>يقول كثير من مؤرخي الغربييين ومؤرخي المسلمين: إن عمرو بن العاص<lb/>سمع به فاستدناه منه وأكرمه لعلمه ووقعت بينهما محبة ظهر أمرها واشتهر حتى قال<lb/>أحد فلاسفة الغربيين: (إن المحبة التي نشأت بين عمرو بن العاص فاتح مصر<lb/>ويوحنا النحوي ترينا مبلغ ما يسمو إليه العقل العربي من الأفكار الحرّة والرأي<lb/>العالي. بمجرد ما أعتق من الوثنية الجاهلية ودخل في التوحيد المحمدي أصبح على<lb/>غاية من الاستعداد للجوَلان في ميادين العلوم الفلسفية والأدبية من كل نوع) .<lb/>خالط المسلمون أهل فارس وسوريا وسواد العراق وأدخلوهم في أعمالهم ولم<lb/>يمنعهم الدين عن استعمالهم حتى كانت دفاترهم بالرومية في سوريا ولم تغيّر<lb/>بالعربية إلا بعد عشرات من السنين فاحتكت الأفكار بالأفكار، وأفضت سماحة الدين<lb/>إلى أن أخذ المسلمون في دراسة العلوم والفنون والصنائع.<lb/>* * *<lb/>(اشتغال المسلمين بالعلوم الأدبية ثم العقلية)<lb/>وبعد عشرين سنة من وفاته عليه الصلاة والسلام أخذ الخليفة علي بن أبي<lb/>طالب - كرم الله وجهه - يحضُّ على تعليم الآداب العربية ويطلب وضع القواعد لها<lb/>لما رأى من حاجة الناس إلى ذلك، وأخذ المسلمون يتحسّسُون نور العلم في ظلام تلك<lb/>الفتن استرسالاً مع ما يدعوهم إليه دينهم وتنبّههم لطلبه شريعتهم. وإن كانت<lb/>الحروب الداخلية التي اشتعلت نارها في أطراف بلادهم للنزاع في أمر الخلافة قد<lb/>شغلتهم عن كل شيء من مصالحهم فإنها لم تشغلهم عن تلمس العلوم والتناول منها<lb/>بالتدريج على سنة الفطرة. فالبراعة في الآداب من علم بوقائع العرب وتاريخهم<lb/>وقول الشعر وإنشاء البليغ من النثر قد بلغت في خلافة بني أمية مبلغًا لم تبلغه أمة قط<lb/>في مثل مدتها، وكان الخلفاء الأمويون يعلون منزلتها ويرفعون مكانات الشعراء<lb/>والخطباء والعلماء بالسير، ثم ظهرت آثار العلوم العقلية في آخر دولتهم وترجمت<lb/>جملة من الكتب العقلية والصناعية قبل نهاية القرن الأول.<lb/>نقل الخلفاء الأمويون دار الخلافة من المدينة إلى الشام، ولم يسيروا في الزهد<lb/>سيرة الخلفاء الراشدين فقد جاء رسول من الفرس إلى عمر بن الخطاب - رضي<lb/>الله عنه - فلما سأل عنه دُلَّ عليه فذهب إليه فإذا هو نائم على الأرض تحت نخل<lb/>البقيع بين الفقراء وجاءت رسل الملوك إلى معاوية - رحمه الله - فإذا هو في قصر<lb/>مشيد محلَّى البنيان بأجمل ما يكون من الصنعة العربية، مزين بالجنات والرياض<lb/>وينابيع الماء، مفروش بأحسن الفرش يرى الناظر فيه أفخر الأثاث والرياش. ولم<lb/>يكن معاوية في ذلك قد خالف الدين أو حاد عن طريقه وإنما تناول مباحًا وتمتع<lb/>برخصة آتاه الله إياها ولا يخفى ما في ذلك من ترويج فنون الإبداع في الصنعة على<lb/>اختلاف ضروبها.<lb/>* * *<lb/>(اشتغالهم بالعلوم الكونية في أوائل القرن الثاني)<lb/>انقضت دولة بني أمية والناس في ظلمات من الفتن كما قلنا ودالت الدولة لبني<lb/>العباس واستقرت في نصابها من آل بيت النبي قرب نهاية الثلث الأول من القرن<lb/>الثاني للهجرة (سنة 132) ، ثم نقل المنصور عاصمة الملك إلى بغداد فصارت بعد<lb/>ذلك عاصمة العلم والمدنية أيضًا. وأخذ المنصور ينشئ المدارس للطب والشريعة<lb/>وكان قد جعل من زمنه ما ينفقه في تعلم العلوم الفلكية، وأكْمَلَ حفيدُه الرشيدُ ما شرع<lb/>فيه وأمر بأن يلحق بكل مسجد مدرسة لتعليم العلوم بأنواعها. وجاء المأمون<lb/>فوصلت به دولة العلم إلى أوج قوتها، ونالت به أكبر ثروتها، ويقال: إنه حمل<lb/>إلى بغداد من الكتب المكتوبة بالقلم ما يثقل مائة بعير، وكان من شروط صلحه مع<lb/>ميشيل الثالث أن يعطيَهُ مكتبةً من مكاتب الأستانة. فوجد مما فيها من النفائس كتاب<lb/>بطليموس في الرياضة السماوية فأمر المأمون في الحال بترجمته وسمَوه بالمجسطي<lb/>ولا يسهل على كاتب إحصاء ما ترجم من كتب العلوم على اختلافها في دولة بني<lb/>العباس أبناء عم الرسول صلى الله عليه وسلم.<lb/>* * *<lb/>(إنشاؤهم دور الكتب العامة والخاصة)<lb/>وقد أخذت دول الإسلام تعتني بديار الكتب عناية لم يسبقْها مثلها من دول<lb/>سواها حتى كان في القاهرة في أوائل القرن الرابع مكتبة تحتوي على مائة ألف<lb/>مجلد منها ستة آلاف في الطب والفلك لا غير. وكان من نظامها أن تعار بعض<lb/>الكتب للطلبة المقيمين في القاهرة. وكان فيها كُرَتَان سماويتان إحداهما من الفضة<lb/>يقال: إن صانعها بطليموس نفسه وإنه أنفق فيها ثلاثة آلاف دينار. والثانية من<lb/>البرنز، ومكتبة الخلفاء في أسبانيا بلغ ما فيها ست مائة ألف مجلد. وكان فهرستها<lb/>أربعة وأربعين مجلدًا. وقد حققوا أنه كان في أسبانيا وحدها سبعون مكتبة عمومية.<lb/>وكان في هذه المكاتب مواضع خاصة للمطالعة والنسخ والترجمة.<lb/>وبعض الخاصة كانوا يولعون بالكتب ويجعلون ديارهم معاهد دراسة لما<lb/>تحتوي عليه. يقال إن سلطان بخارى دعا طبيبًا أندلسيًّا ليزوره فأجابه أن ذلك لا<lb/>يمكنه؛ لأن كتبه تحتاج إلى أربعمائة جَمَل لتحملها وهو لا يستغني عنها كلها.<lb/>وكان حنين بن إسحق النسطوري في بغداد ممن جعل في داره مكتبة عامة يَفِدُ إليها<lb/>طلاب العلوم العقلية والرياضية وكان يتبرع بمذاكرتهم فيما يريدون المذاكرة فيه.<lb/>* * *<lb/>(إنشاؤهم المدارس للعلوم وكيفية التدريس)<lb/>غُطي بسيط المملكة الإسلامية على سعتها بالمدارس. نقول (على سعتها)<lb/>لأنها زادت في السعة على المملكة الرومانية بكثير. فكنت تجد المدارس في كل<lb/>الأقطار: في المغول، في التتار من جهة المشرق، في مراكش، في فاس، في<lb/>أسبانيا من جهة المغرب.<lb/>كانت طريقة الأساتذة في التدريس أن كل مدرس يُعِدُّ درسه ويكتب في<lb/>الموضوع الذي يلقي الدرس فيه ما يريد أن يكتب ثم يلقيه على التلامذة وهم يكتبون<lb/>عنه، ثم تكون هذه الدروس كتبًا وأماليّ تنشر بين الناس في كل علم. وهنا نبادر<lb/>إلى القول بأن المؤرخين قد أجمعوا على أن جميع المقالات والكتب كانت تنشر<lb/>ويتداولها الناس بدون أدنى مراقبة ولا حجر ولا نقص شيء مما كتب صاحب<lb/>الكتاب غير أن مؤرخًا واحدًا رأيته ذكر أنه قد وُضِعَ قانونٌ في بعض الممالك<lb/>الإسلامية لنشر كتب العقائد مقتضاه أن لا ينشر منها شيء إلا بإذنٍ، على أني لا<lb/>أعلم شيئًا من ذلك وقع في الممالك الإسلامية أيام كان الإسلام إسلامًا.<lb/>نرجع إلى الكلام في المدارس الإسلامية، يقول جبون في كلامه على حماية<lb/>المسلمين للعلم في الشرق وفي الغرب: (إن ولاة الأقاليم والوزراء كانوا ينافسون<lb/>الخلفاء، في إعلاء مقام العلم والعلماء، وبسط اليد في الإنفاق على إقامة بيوت<lb/>العلم ومساعدة الفقراء على طلبه، وكان عن ذلك أن ذوق العلم ووجدان اللذة في<lb/>تحصيله قد انتشرا في نفوس الناس من سمرقند وبخارى إلى فاس وقرطبة. أنفق<lb/>وزير واحد لأحد السلاطين (هو نظام الملك) مائتي ألف دينار على بناء مدرسة في<lb/>بغداد، وجعل لها من الريع يصرف في شئونها خمسة عشر ألف دينار في السنة.<lb/>وكان الذين يُغْذوْن بالمعارف فيها ستة آلاف تلميذ فيهم ابن أعظم العظماء في<lb/>المملكة وابن أفقر الصناع فيها، غير أن الفقير ينفق عليه من الريع المخصص<lb/>للمدرسة وابن الغني يكتفي بمال أبيه. والمعلمون كانوا يُنقدون رواتب<lb/>وافرة) . اهـ<lb/>انقسمت الممالك الإسلامية في زمن من الأزمان إلى ثلاثة أقسام وتنازع<lb/>الخلافة ثلاث شيع. كان العباسيون في آسيا (الشرق) والأمويون في الأندلس من<lb/>أوروبا (الغرب) والفاطميون في مصر من أفريقيا (الوسط) ولم يكن تنافس هذه<lb/>الدول الثلاث قاصرًا على الملك والسلطان ولكن كان التنافس في العلم والأدب.<lb/>وكان مرصد سمرقند قائمًا في ناحية المشرق يشير إلى ما كان عليه المشرقيون من<lb/>العناية برياضة الأفلاك، ومرصد جيرالد في الأندلس يجيبه بأن أهل المغرب ليسوا<lb/>بأحط منهم في الإدراك.<lb/>جميع المدارس في البلاد الإسلامية أخذت نظام الامتحان في المدارس الطبية<lb/>عن مدرسة الطب في القاهرة وكان من أشد النظامات وأدقها. ولم يكن لطبيب أن<lb/>يمارس صناعته إلا على شريطة أن تكون بعد شهادة بأنه فاز في الامتحان على<lb/>شدته. وأول مدرسة طبية أنشئت في قارة أوربا على هذا النظام المحكم هي التي<lb/>أنشأها العرب في ساليرن من بلاد إيطاليا، وأول مرصد فلكي أقيم في أوروبا هو<lb/>الذي أقامه العرب في أشبيلية من بلاد أسبانيا.<lb/>وُلع المسلمون بالعلوم الكونية على اختلافها، والفنون الأدبية بجميع أنواعها،<lb/>حتى القصص والأساطير الخيالية، في الأحوال الاجتماعية، وابتدأوا بأخذ العلم<lb/>عن اليونانية والسريانية، وأخذوا ينقلون كتب الأولين من تلك الألسن إلى اللغة<lb/>العربية بالترجمة الصحيحة، وكان مترجموهم في أول الأمر مسيحيين وصابئين<lb/>وغيرهم، ثم تعلم كثير من علماء المسلمين اللسان اليوناني واللاتيني وكتبوا معاجم<lb/>في اللسانين. وذلك كله ليأخذوا العلوم من أصولها، وينقلوها إلى لسانهم على<lb/>حسب ما يصل إليه علمهم فيها، وكان المعلمون لأبناء العظماء في أول الأمر من<lb/>المسيحيين واليهود ثم أنشئت المدارس الجامعة وكان المدرسون فيها من كل ملة<lb/>ودين. كلٌّ يعلّم العلم الذي عرف هو بالبراعة فيه.<lb/>* * *<lb/>(علوم العرب واكتشافاتهم)<lb/>كان علم العرب في أول الأمر يونانيًّا لكنه لم يلبث كذلك إلا دون قرن واحد ثم<lb/>صار عربيًّا. ولم يرض العربيّ أن يكون تلميذًا لأرسطو وأفلاطون أو إقليدس أو<lb/>بطليموس زمنًا طويلاً كما بقي الأوربي كذلك عشرة قرون كاملة من التاريخ<lb/>المسيحي.<lb/>قالوا: إن باكون هو أول من جعل التجربة والمشاهدة قاعدة للعلوم العصرية<lb/>وأقامها مقام الرواية عن الأساتذة والتمسك بآراء المصنفين وأطلق العلم من رق<lb/>التقليد. ذلك حق في أوربا. أما عند العرب فقد وضعت هذه القاعدة عندهم لبناء<lb/>العلم عليها في أواخر القرن الثاني من الهجرة. أول شيء تميز به فلاسفة العرب<lb/>عمن سواهم من فلاسفة الأمم هو بناء معارفهم على المشاهدات والتجربيات وأن لا<lb/>يكتفوا بمجرد المقدمات العقلية في العلوم ما لم تؤيدها التجربة حتى لقد نقل<lb/>جوستاف لوبون عن أحد فلاسفة الأوربيين: أن القاعدة عند العرب هي (جرّب<lb/>وشاهد ولاحظ تكن عارفًا) وعند الأوربي إلى ما بعد القرن العاشر من التاريخ<lb/>المسيحي (اقرأ في الكتب وكرر ما يقول الأساتذة تكن عالمًا) . (فلينظر<lb/>المصريون وغيرهم من الشرقيين كيف انقلب الحال، وماذا أعقب من سوء المآل)<lb/>قال ديلاَمبْر في تاريخ علم الهيأة: (إذا عددت في اليونان اثنين أو ثلاثة من<lb/>الراصدين أمكنك أن تعد من العرب عددًا كبيرًا غير محصور) . أما في الكيمياء<lb/>فلا يمكنك أن تعد مُجَرِّبًا واحدًا عند اليونانيين ولكنك تعد من المجرّبين مئين عند<lb/>العرب، ولهذا عدت الكيمياء الحقيقية من اكتشاف العرب دون سواهم. وقد كانوا<lb/>يعدون الهندسة والفنون الرياضية من الآلات المنطقية، يستعملونها في الاستدلال<lb/>على القضايا النظرية، وهي من أصدق الأدلة في الإيصال إلى المجهولات كما هو<lb/>معروف.<lb/>العرب هم أول من استعمل الساعات الدَّقَّاقة للدلالة على أقسام الزمن وهم<lb/>أوّل من أتقن استعمال الساعات الزوالية لهذا الغرض. وقد اكتشفوا قوانين لثقل<lb/>الجسام جامدها ومائعها حتى وضعوا لها جداول في غاية الدقة والصحة كما وضعوا<lb/>جداول للأرصاد الفلكية وكانت تلك الجداول معروفة يطلع عليها الناظرون في<lb/>سمرقند وبغداد وقرطبة حتى لقد وصلوا بتلك القوانين إلى ما يقرب من اكتشاف<lb/>الجاذبية.<lb/>لا يمكنني في مقالي هذا أن أعدّ ما اكتشف العرب ولا ما زادوه في العلوم<lb/>على اختلاف أنواعها فذلك يحتاج إلى سِفْر كبير. وقد أحصى ذلك أهل المعرفة<lb/>والإنصاف من فلاسفة الأوربيين ومؤرخيهم. وربما يتيسر لأبناء الأمة العربية أن<lb/>ينشروا ذلك لإخوانهم حتى يعرفوا ما كان عليه أسلافهم [1] ولكني أذكر كلمة قالها<lb/>بعض حكماء الغربيين [2] : (تأخذنا الدهشة أحيانًا عندما ننظر في كتب العرب فنجد<lb/>آراء كنا نعتقد أنها لم تولد إلا في زماننا كالرأي الجديد في ترقي الكائنات العضوية<lb/>وتدرجها في كمال أنواعها فإن هذا الرأي كان مما يعلّمه العرب في مدارسهم وكانوا<lb/>يذهبون به إلى أبعد مما ذهبنا، فكان عندهم عامًّا يشمل الكائنات غير العضوية<lb/>والمعادن.<lb/>والأصل الذي بنيت عليه الكيمياء عندهم هو ترقي المعادن في أشكالها.<lb/>قال الخازني: إذا سمع الشعب الجاهل ما يقال بين العلماء أن الذهب قد تقلب في<lb/>الأشكال المختلفة حتى صار ذهبًا ظن من هذا أنه مرَّ في صور معادن أخرى فكان<lb/>رصاصًا ثم قصديرًا ثم صُفرًا ثم فضة ثم صار بعد ذلك ذهبًا. ولا يعلم أن الفلاسفة<lb/>إذا قالوا ذلك فإنما يقصدون منه ما أرادوه من قولهم في الإنسان أنه وصل إلى حالته<lb/>الحاضرة بالتدريج ومن طريق الترقي وهم لم يعنوا بقولهم هذا أنه تقلب في صور<lb/>الأنواع المختلفة كأنْ كان ثورًا ثم حمارًا ثم فرسًا ثم قردًا ثم صار بعد ذلك<lb/>إنسانًا) . اهـ، ويقول الفيلسوف كوستاف لوبون: (إن العرب أول من علّم العالم<lb/>كيف تتفق حرية الفكر مع استقامة الدين) .<lb/>وهنا أنكر على بعض فلاسفتهم ما نقلوه عن ابن رشد من أنه ذهب في حرية<lb/>الرأي إلى نقض أصل الدين وقال: إن الروح لا بقاء لها بعد فناء الجسد وإنما الذي<lb/>يبقى هي أرواح الأنواع. فإن هذا خطأ عرض لهم من سوء فهم كلامه في بيان<lb/>بقاء الأنواع دون الأشخاص فإنه قال كما قال أرسطو وغيره: إن الأشخاص توجد<lb/>وتفنى، وأما الأنواع فهي باقية لا تزول. وهذا باب آخر يغير بالمرة ما استنتجوا<lb/>منه (وقد سبق الكلام في بيان رأيه من وجه آخر) [3] كما أخطأوا في قولهم عنه<lb/>أنه كان يعتقد بأن الله روح العالم يظهر في صورة والكل يرجع إليه بمعنى: أنه يفنى<lb/>في ذاته ولا يبقى في العالم باقٍ آخر وهو يقرب من قولهم السابق. فإن ابن رشد<lb/>كان مسلمًا وكان يعرف أن الإسلام لا ينافي العلم وإنما ينافي هذا الضرب من الوهم<lb/>الذي لم يسقط فيه أحد إلا من عثرة في طريق العلم أو الاسترسال مع الخيال.<lb/>وكثير ممن سكروا بهذا الرأي أفاقوا منه. ولكن كتب ابن رشد التي بين أيدينا تبعد<lb/>بنا عن نسبة هذا الرأي إليه كما سبق بيانه [4] ولكني لا أنكر نسبته لو نسب إلى ابن<lb/>سبعين وهو ممن أخذ عن تلامذة ابن رشد فإن في كلامه ما يدل على ذلك.<lb/>ويقول فيلسوف آخر: (إن العلوم التي تلقاها العرب عن اليونانيين وغيرهم<lb/>وكانت ميتة بين دفات الدفاتر مقبورة بين جدران المكاتب أو مخزونة في بعض<lb/>الرءوس، كأنها أحجار ثمينة في بعض الخزائن لا حظَّ للإنسانية منها سوى النظر<lb/>إليها - صار عند العرب حياة الآداب، وغذاء الأرواح، وروح الثروة، وقوام<lb/>الصنعة، ومهمازًا للقوى البشرية يسوقها إلى كمالها الذي أعِدَّتْ له. وليس في<lb/>الأوربيين من درس التاريخ وحكم العقل ثم ينكر أن الفضل - في إخراج أوربا من<lb/>ظلمة الجهل إلى ضياء العلم وفي تعليمها. كيف تنظر وكيف تتفكر وفي معرفتها أن<lb/>التجربة والمشاهدة هما الأصلان اللذان يبنى عليهما العلم - إنما هو للمسلمين<lb/>وآدابهم ومعارفهم التي حملوها إليهم وأدخلوها من أسبانيا وجنوب إيطاليا وفرنسا<lb/>عليهم. وكان من حظ العلم العربي والأدب المحمدي عندما دخلا إلى إيطاليا أن<lb/>البابا كان غائبًا لأن كرسيه كان انتقل إلى فرنسا في أفنيون نحو سبعين سنة فدبّ<lb/>العلم إلى شمال إيطاليا واستقر به القرار هناك. إن شوارع باريس لم تفرش<lb/>بالحجارة إلا في القرن الثاني عشر وقد رصّت بالبلاط على نحو ما رصّت به مدن<lb/>أسبانيا) . اهـ<lb/>ويقول آخر: (لا أدري كيف أعطانا الإسلام في مدة قرنين عددًا من الفلكيين<lb/>يطول سرد أفراده وإن الكنيسة تسلّطت على العالم المسيحي اثني عشر قرنًا في<lb/>أوربا ولم تمنحنا فلكيًّا واحدًا) .<lb/>هذا النماء والزكاء العلمي لم يكن خاصًّا بطائفة دون طائفة بل كان الناس في<lb/>التمكن من تناوله سواء، وإنما كان التفاضل بالجِدِّ والعمل، والفضل في ذلك كله<lb/>لحلم الخلفاء وعمّالهم، وسماحة الدين ويسره وسهولته على أهله وأهل ذمته. قال<lb/>بعض فلاسفة الغربيين قولاً يعرفه الحق وتثبته المشاهدة: (إن شعوب الأرض لم<lb/>تَرَ قط فاتحًا بلغ من الحلم هذا المبلغ (يريد فاتحي الإسلام على اختلافهم) ولا دينًا<lb/>بلغ في لينه ولطفه هذا الحد) .<lb/>* * *<lb/>(أخذ الخلفاء والأمراء بيد العلم والعلماء)<lb/>إن الخلفاء الذين يقال عنهم: إنهم رؤساء دين وحكام سياسة معًا كانوا هم<lb/>بأنفسهم المتعلمين للعلوم الداعين إلى تعلمها. كانوا العالمين العاملين. كان خليفة<lb/>كالمأمون يضطهد أحيانًا أعداء الفلسفة، وقد عرف التاريخ كثيرين من أرباب<lb/>الشهرة الذين قضوا في سجنه الشهور أو السنين؛ لأنهم كانوا يعادون الفلسفة ظنًّا<lb/>منهم أن منها ما يعدو على الدين فيفسده. هل رأيت في غير الإسلام رئيسًا<lb/>يضطهد أعداء العلم وجفاة الفلسفة؟ لعلك لا تجده أبدًا.<lb/>كان أهل العلم والأدب عامة يجدون من الاحترام عند الخلفاء والأمراء<lb/>والخاصة ما يليق بهم كيفما كان حالهم. وسأضرب المثل بالشيخ أبي العلاء المعري<lb/>لشهرته بين الناس بما يشبه الزندقة: يذكر عليُ بن يوسف القفطي أن صالح بن<lb/>مرداس صاحب حلب خرج إلى المعرة وقد عصى أهلها عليه فنازلها وشرع في<lb/>حصارها ورماها بالمنجنيق فلما أحسّ أهلها بالغَلب سعوا إلى أبي العلاء بن سليمان<lb/>وسألوه أن يخرج ويشفع فيهم فخرج ومعه قائد يقوده فأكرمه صالح واحترمه ثم قال:<lb/>ألك حاجة؟ قال: الأمير أطال الله بقاءه كالسيف القاطع لان مسّه وخشن حده،<lb/>وكالنهار البالغ قاظ وسطه وطاب برده {خُذِ العَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ<lb/>الجَاهِلِينَ} (الأعراف: 199) ، فقال له صالح: قد وهبتها لك. ثم قال له:<lb/>أنشدنا شيئًا من شعرك لنرويه فأنشده على البديهة أبياتًا فيه فترحل صالح. فانظر<lb/>كيف وهب الأمير بلدًا عصى أهله لفيلسوف معروف بما هو عنه معروف، ولو<lb/>ذكرت ما نال العلماء والفلاسفة عند الأمراء والخلفاء لطال بي المقال أكثر مما طال<lb/>وفيما سبق كفاية لمكتف.<lb/>* * *<lb/>(إزالة شبهتين وبيان حقيقة الاضطهاد)<lb/>قد يتوهم قوم أن الاضطهاد قد يظهر في مقت العامة وخلقهم ما يخلقون من<lb/>المفتريات على أهل العلم والفكر الحر وهمس بعضهم في آذان بعض وتغامزهم<lb/>على أهل الفضل، ولمزهم إياهم بالألقاب بل واحتقارهم في بعض الأحيان وهذا<lb/>النوع منه عند المسلمين بلا نكير، وهو خطأ ظاهر؛ لأن هذا النوع مما يكره أهل<lb/>العلم لا تخلو منه أرض ولا تطهر منه بلاد مهما بلغ أهلها من الحرية ومهما بلغ<lb/>ذوق العلم من نفوس أهلها فإن القائمين على عقيدة الكاثوليك إلى اليوم في أرض<lb/>فرنسا نفسها يمقتون الفلاسفة الذين يظهرون بمعاداة الكنيسة ويكتبون ما يوهن<lb/>قواعدها وقد يخلق عليهم أحزاب الكاثوليك ما لم يقولوه، ويرون أن النظر في كتبهم<lb/>لا يجوز في شريعة الدين. ونحن لا نرتاب في أن نحو هذا كان عند المسلمين أيام<lb/>كانت سوق الفلسفة رائجة عندهم ولكنه ليس من الاضطهاد في شيء وإنما هي نفرة<lb/>الإنسان مما لا يعرف مع ترك صاحبه وشأنه يمضي في سبيله إلى حيث يشاء.<lb/>يقول آخرون: إن التاريخ يروي لنا أن بعض أرباب الأفكار قد أخذه السيف<lb/>لغلوّه في فكره فلم يترك له من الحرية ما يتمتع به إلى منتهى ما يبلغ به وليس<lb/>يصح أن ينكر ما صنع الخليفة المنصور وغيره بالزنادقة.<lb/>وأقول: إن كثيرًا من الغلوّ إذا انتشر بين العامة أفسد نظامها وأضرّ بأمنها<lb/>كما كان من آراء الحلاج وأمثاله [5] فتضطر السياسة للدخول في الأمر لحفظ أمن<lb/>العامة فتأخذ صاحب الفكر لا لأنه تفكر ولكن لأنه لم يرد أن يقصر حق الحرية على<lb/>شخصه بل أراد أن يقيد غيره بما رآه من الحرية لنفسه مع أن غيره في غِنى عمّا يراه<lb/>هو حقًّا له، وتخشى الفتنة إذا استمر مدعي الحرية في غلوائه لهذا يرى حُفاظ النظام<lb/>أن أمثال هؤلاء يجب أن يُنقَّى منهم المجتمع صونًا له عما يزعزع أركانه. ونحن<lb/>نرى الفلسفة اليوم تضطهد الدين هذا الضرب من الاضطهاد. ألم تقض الحكومة<lb/>الفرنسية على الراهبين والراهبات أن تكون جمعياتهم ومدارسهم تحت سيطرة<lb/>الحكومة وأن لا ينشأ شيء منها إلا بإذن من الحكومة، ومن لم يخضع لذلك تنحل<lb/>جمعيته وتقفل مدارسه بقوة السلاح. وقد ينفى من البلاد كما نفي كثيرون في سنين سابقة؟ ولكن هل يسمَّى هذا اضطهادًا؟ كلا ولكن الاضطهاد حق الاضطهاد هو اضطهاد محكمة التفتيش واضطهاد رؤساء الإصلاح بعدها في أول نشأتهم.<lb/>ماذا يقول القائلون؟ إن التعليم عند المسلمين كان غريبًا أمرُه، يكاد يكون خفيًّا والمتكلم والمحدث والنحويّ والمتأدب والفيلسوف والفلكي والمهندس! ينتقل الطالب من بين يدي الفقيه ليجلس بين يدي الفيلسوف ومن مجلس الحديث إلى مجلس الأدب. وإذا وقعت مذاكرة بينهم في مسألة من المسائل أخذت الحرية مأخذها في الإقناع والإلزام وسقطت قيمة الغلوّ في التعبير وأخذ التسامح بينهم مأخذه. كان عمرو بين عبيد رئيس المعتزلة وأشدهم صلابة في أصول مذهبه ومع ذلك هو من مشايخ الإمام البخاري صاحب الصحيح وكانت له منزلة عند المنصور تعلو كل ذي منزلة عنده حتى قال له يومًا وهو خارج من بين يديه: (رَميتُ لكل الناس حَبًّا فلقطوا إلا أنت يا عمرو بن عبيد) فانظر كيف كان لإمام من أئمة السنة أن يصل سنده في الحديث برئيس من رؤساء المعتزلة ولا يرى في ذلك بأسًا.<lb/>إذا عدَّ عادٌّ بعض رجال العلم الذين أخذتهم القسوة في الإسلام وقتلتهم حماقة<lb/>الملوك بإغراء الفقهاء وأهل الغلوّ في الدين فما عليه إلا أن ينظر في أحوالهم فيقف<lb/>لأول وهلة على أن الذي أثار أولئك عليهم ليس مجرد العصبية للدين، وأن ليست<lb/>الغيرة عليه هي الباعث لهم على الوشاية بهم وطلب تنكيلهم. وإنما تجد الحسد هو<lb/>العامل الأول ذلك كله والدين آلة له. ولهذا لا ترى مثل ذلك الأذى يقع إلا على<lb/>قاضي قضاة (كابن رشد ورجوع الحاكم إلى العفو عنه وإنزاله منزلته دليل على<lb/>ذلك) أو وزير أو جليس خليفة أو سلطان أو ذي نفوذ عظيم بين العامة. وهذا كما<lb/>يقع من الفقهاء مثلاً لإيذاء الفلاسفة يقع من الفقهاء بعضهم مع بعض لإهلاك بعضهم<lb/>بعضًا كما يشهد به العيان ويحكي لنا التاريخ، فليس هذا كذلك معدودًا من معنى<lb/>اضطهاد الدين للفلسفة؛ لأن التحاسد أكثر ما يقع بين من لا دين لهم على الحقيقة<lb/>وإن لبسوا لباسه. وإنما ذلك الاضطهاد هو الذي يحمل عليه محض الاختلاف في<lb/>العقيدة أو ظن المخالفة للدين في شيء من العلم أو العمل لضيق الدين عن أن يسع<lb/>المخالف بجانبه وهذا لم يقع في الإسلام، اللهم إلا أن يكون حادث لم يصل إلينا.<lb/>هذه طبيعة الدين الإسلامي عرضت عليك في أهمّ عناصرها ومقوّمات مزاجها.<lb/>وهذا كان أثرها في العالم الشرقيّ والغربي. وهذه سعة فضل الدين وقوته على<lb/>احتمال مخالفيه وتيسيره لأولئك المخالفين أن يحتموا به متى رضوا بأن يستظلُّوا<lb/>بظله، هل في هذا خفاء على ناظر، وهل يرضى لبيب لنفسه أن ينكر الضوء<lb/>الباهر، أفلا يبسم الإسلام عجبًا وهو في أشدّ الكرب لعقوق أبنائه، من أديب لم<lb/>يكن يعده من أعدائه إن لم يحسبه في أحبائه، عندما يراه يسدّد سهمه إليه، ويجور<lb/>كما يجور الجائرون في حكمه عليه؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد نشرنا جملة صالحة من ذلك في مقالات (مدنية العرب) في المجلد الثالث.<lb/>(2) هو الفيلسوف درابر الأمريكاني.<lb/>(3 و 4) قد سبق ذلك في المقالة الأولى التي رد بها الكاتب على الجامعة.<lb/>(5) المنار: ذكر إمام الحرمين في كتابه (الشامل) في أصول الدين أنه كان بين الحلاج والجنابي رئيس القرامطة اتفاق سري على قلب الدولة وأن ذلك هو السبب في قتل الحلاج.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p496"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1117.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام اليوم<lb/>أو الاحتجاج بالمسلمين على الإسلام</head>
               <lb/>المقال الرابع لذلك الإمام الحكيم<lb/>ربما يسأل سائل فيقول: سلمنا أن طبيعة الإسلام تأبى اضطهاد العلم بمعناه<lb/>الحقيقي، وأنه لم يقع من المسلمين الأولين تعذيب ولا إحراق ولا شنق لحملة العلوم<lb/>الكونية، ومقوّمي العقول البشرية، لكن أليس العلماء من المسلمين اليوم أعداء<lb/>العلوم العقلية، والفنون العصرية، أوَليس الناس تبعًا لهم؟ أفلا يكون للأديب عذره<lb/>فيما يراه ويسمعه حوله؟ ألم يسمع بأن رجلاً في بلاد إسلامية غير البلاد المصرية<lb/>كتب مقالاً في الاجتهاد والتقليد وذهب فيه إلى ما ذهب إليه أئمة المسلمين كافة،<lb/>ومقالاً بَيَّنَ فيه رأيه في مذهب الصوفية وقال: إنه ليس مما انتفع به الإسلام بل قد<lb/>يكون مما رزئ به أو ما يقرب من هذا وهو قول قال به جمهور أهل السنة من قبله،<lb/>فلما طبع مقاله في مصر تحت اسمه هاج عليه حَمَلَةُ العمائم، وسَكَنَةُ الأثواب<lb/>العَباعِب، وقالوا: إنه مرق من الدين، أو جاء بالإفك المبين، ثم رفع أمره إلى<lb/>الوالي فقبض عليه وألقاه في السجن. فرفع شكواه إلى عاصمة الملك وسأل السلطان<lb/>أن يأمر بنقله إلى العاصمة ليثبت براءته مما اختلف عليه بين يدي عادل لا يجور،<lb/>ومهيمن على الحق لا يحيف، إلخ ما يقال في الشكوى. فأجيب طلبه لكن لم ينفعه<lb/>ذلك كله فقد صدر الأمر هناك أيضًا بسجنه ولم يعف عنه إلا بعد أشهر مع أنه لم<lb/>يَقُل إلا ما يتفق مع أصول الدين ولا ينكره القارئ والكاتب، ولا الآكل والشارب.<lb/>ألم يسمع السامعون أن الشيخ السنوسي (والد السنوسي صاحب الجغبوب)<lb/>كتب كتابًا في أصول الفقه زاد فيه بعض مسائل على أصول المالكية، وجاء في<lb/>كتاب له ما يدل على دعواه أنه ممن يفهم الأحكام من الكتاب والسنة مباشرة وقد<lb/>يرى ما يخالف رأي مجتهد أو مجتهدين. فعلم بذلك أحد المشايخ المالكية (رحمه<lb/>الله تعالى) وكان المقدم في علماء الجامع الأزهر الشريف فحمل حربة وطلب<lb/>الشيخ السنوسي ليطعنه بها؛ لأنه خرق حرمة الدين، واتبع سبيلاً غير سبيل<lb/>المؤمنين، وربما كان يجترئ الأستاذ على طعن الشيخ السنوسي بالحربة لو لاقاه<lb/>وإنما الذي خَلَّصَ السنوسي من الطعنة، ونجّى الشيخ المرحوم من سوء المغبة،<lb/>وارتكاب الجريمة باسم الشريعة، هو مفارقة السنوسي للقاهرة قبل أن يلاقيه الأستاذ<lb/>المالكي.<lb/>هل غاب عن الأذهان ما كان ينشر في الجرائد من نحو ثلاث سنين بأقلام<lb/>بعض علماء الجامع الأزهر من المقالات الطويلة الأذيال الواسعة الأردان في<lb/>استهجان إدخال علم تقويم البلدان (الجغرافيا) بين العلوم التي يتلقاها طلبة الجامع<lb/>الأزهر؟ وكان كتاب تلك المقالات يعرضون علوم الدين. أم لم تنشر في العام<lb/>الماضي فصول بأقلام بعضهم تشير إلى الطعن في عقيدة البعض الآخر وإرادة<lb/>التشهير به مع أنه لم يجهر بمنكر ولم يقل قولاً يبعد من الكتاب والسنة؟<lb/>ألم تحمل إلينا الرواة ما عند علماء الأفغان والهند والعجم من شدة التمسك<lb/>بالقديم، والحرص على ما ورثوا عن آبائهم الأقربين، وإقامة الحرب على كل من<lb/>حاول أن يزحزحهم أصبعًا عما كان عليه سلفهم، وإن كان في البقاء عليه تلفهم،<lb/>وما عليه الحال اليوم في حكومة المغرب من الغلوّ في التعصب والمعاقبة بقطع<lb/>بعض الأعضاء في شرب الدخان أو بالقتل في كلمة ينكرها السامعون، وإن أجمع<lb/>عليها المسلمون الآخرون.<lb/>ثم ألا يتخيل المؤمل أنه يسمع من جوف المستقبل صَخَبًا ولَجَبًا وضوضاء<lb/>وجَلَبَةً، وهَيْعاتٍ مضطربة، إذا قيل إنه ينبغي لطلبة الأزهر أن يدرسوا طرفًا من<lb/>مبادئ الطبيعة أو يُحَصِّلُوا جملة من التاريخ الطبيعي؟ ألا تقوم قيامة المتقين، ألا<lb/>يصيحون أكتعين أبتعين: هذا عدوان على الدين، هذا توهين لعقده المتين، هذا<lb/>تغرير بأهله المساكين، ولا يزالون يشيرون بهذا إلى أن لا يبقى شيء عرف له<lb/>اسم في اللغة إلا ألصقوه بهذه البدعة في زعمهم.<lb/>هل هذه الحال جديدة على المسلمين حتى يقال: إنها عارض عرض عليهم،<lb/>أو مرض من الأمراض الوافدة إليهم؟ لا يسهل على من يعرض أحوال المسلمين<lb/>تحت نظره من قرون متعددة أن يظن أن هذه الحال من العلل الطارئة على أمزجة<lb/>الأمم خصوصًا عندما يجد الوحدة في الصفات، والشمول في جميع الاعتبارات،<lb/>فلو أخذ مسلمًا من شاطئ الأطلانطيق وآخر من تحت جدار الصين لوجد كلمة<lb/>واحدة تخرج من أفواههما وهي: {بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى<lb/>آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ} (الزخرف: 22) ، وكلهم أعداء لكل مخالف لما هم عليه وإن<lb/>نطق به الكتاب واجتمعت عليه الآثار. اللهم إلا فئة قليلة زعمت أنها نفضت غبار<lb/>التقليد وأزالت الحُجُبَ التي كانت تحول بينها وبين النظر في آيات القرآن ومتون<lb/>الأحاديث لتفهم أحكام الله منها. ولكن هذه الفئة أضيق عطنًا وأحرج صدرًا من<lb/>المقلّدين وإن أنكرت كثيرًا من البدع ونحّت عن الدين كثيرًا مما أضيف إليه وليس<lb/>منه. فإنها ترى وجوب الأخذ بما يفهم من لفظ الوارد، والتقيد به بدون التفات إلى ما<lb/>تقتضيه الأصول التي قام عليها الدين، وإليها كانت الدعوة، ولأجلها منحت النبوة،<lb/>فلم يكونوا للعلم أولياء، ولا للمدينة السليمة أحبّاء.<lb/>هل يمكن أن ينكر أحد جمود الفقهاء ووقوفهم عند عبارات المصنفين على<lb/>تباينها واختلافها واضطراب الآراء في فهمها، وإذا عرضت حادثة من الحوادث ولم<lb/>يكن لمصنف معروف رأي فيها أحجموا عن إبداء الرأي واجتهدوا في تحويلها عن<lb/>حقيقتها إلى أن تتفق مع قول معروف في كتاب من الكتب حتى لقد جاء طالب علم<lb/>من بلد من بلاد الدولة العثمانية وأراد الالتحاق بأحد الأروقة في الجامع الأزهر فوقع<lb/>الشكل هل بلده مما لأهله استحقاق في ذلك الرواق على حسب نص الواقف؟ فقال<lb/>قائل لشيخ الرواق: إن كتب تقويم البلدان تشهد بأن البلد داخل في شرط الواقف<lb/>فقال: إنني لا أقنع بما في تلك الكتب وإنما الذي يصح أن آخذ به هو أن يكون فقيه<lb/>(ممن مات) قال: إن هذه البلد من قطر كذا وهو الذي وقف الواقف على أهله.<lb/>وإذا قيل لأحدهم: إن الأئمة أنفسهم لم يعينوا مواقع البلدان ولم يضعوا لنا جدولاً<lb/>لبيان ما يحويه كل قطر وبيان الحدود التي ينتهي إليها، وإن أصول ديننا تسمح لنا<lb/>بأن نأخذ بأقوال العلماء في هذه الفنون (وهم منا) وبتواتر الأخبار وما أشبه ذلك<lb/>من البديهيات قال: إنما أريد نصًّا فقهيًّا، لا دليلاً عقليًّا.<lb/>وإذا قيل لهم: اختلت الشئون، وفسدت الملكات والظنون، وساءت أعمال<lb/>الناس، وضلت عقائدهم، وخوت عباداتهم من روح الإخلاص، فوثب بعضهم<lb/>على بعض بالشر، وغالت أكثرهم أغوال الفقر، فتضعضعت القوة، واخترق<lb/>السياج، وضاعت البيضة، وانقلبت العزة ذلة، والهداية ضلة، وساكنتكم الحاجة،<lb/>وألفتكم الضرورة، ولا تزالون تألمون مما نزل بكم وبالناس، فهلا نبهكم ذلك إلى<lb/>البحث في أسباب ما كان سلفكم عليه، ثم علل ما صرتم وصار الناس إليه - قالوا:<lb/>ذلك ليس إلينا، ولا فرضه الله علينا، وإنما هو للحكام ينظرون فيه، ويبحثون عن<lb/>وسائل تلافيه، فإن لم يفعلوا ولن يفعلوا، فذلك لأنه آخر الزمان وقد ورد في<lb/>الأخبار ما يدل على أنه كائن لا محالة وأن الإسلام لا بد أن يرفع من الأرض ولا<lb/>تقوم القيامة إلى على لُكَع ابن لكع. واحتجوا على اليأس والقنوط بآيات وأحاديث<lb/>وآثار تقطع الأمل، ولا تدع في نفس حركة إلى عمل.<lb/>رأي رنان في الإسلام: هذا الجمود - الذي لو أردنا بيان ما امتد إليه من<lb/>طبقات الأفكار وثنيات الوجدان لكتبنا فيه كتبًا - هو الذي حمل الموسيو رنان<lb/>الفيلسوف الفرنسي المشهور أن يقول في عرض كلام له في تساهل المذاهب الدينية<lb/>مع العلم نقلته عنه الجامعة: (على أنني أخشى أن يثبت الدين الإسلاميّ وحده في<lb/>وجه هذا التسامح العام في العقائد ولكنني أعرف أن في نفوس بعض الرجال<lb/>المتمسكين بآداب الدين الإسلامي القديمة وفي بضعة من رجال الآستانة وبلاد<lb/>الفرس جراثيم جيدة تدل على فكر واسع وعقل ميال إلى المسالمة. إلا أنني أخشى<lb/>أن تختنق هذه الجراثيم بتعصب بعض الفقهاء فإذا اختنقت قُضيَ على الدين<lb/>الإسلامي. ذلك أنه من الثابت الآن أمران - الأول أن التمدن الحديث لا يريد إماتة<lb/>الأديان بالمرة؛ لأنها تصلح أن تكون وسيلة إليه. والثاني: أنه لا يطيق أن تكون<lb/>الأديان عثرة في سبيله. فعلى هذه الأديان أن تسالم وتلين وإلا كان موتها ضربة<lb/>لازب) . اهـ كلام رينان بتصرف لفظي قليل.<lb/>فمن أين يكون هذا الجمود العام الذي سمح للطاعنين أن يحكموا على الإسلام<lb/>بأنه عثرة في طريق المسلمين يسقط بهم دون أن ينالوا فلاحًا في سعيهم، أو نجاحًا<lb/>في أعمالهم، من أين يكون هذه الجمود إن لم يكن من طبيعة الدين؟ ومن أين يكون<lb/>ما سردناه من الحوادث إن لم يكن ناشئًا من أصول الدين؟ فإن لم تسلم بأن هذا<lb/>اضطهاد من لوازم الدين الإسلامي فعليك أن تسلم بأنه عداوة للعلم أو اشمئزاز منه،<lb/>أو استهجان له أو احتقار لشأنه، وأحد هذه الأمور كافٍ إذا عم بين المسلمين في أن<lb/>ينفر بهم عن كل مجد، وأن يحرمهم كل نفع، وأن يحقق فيهم ما تنبأ به رنان<lb/>وغيره فما قولك في هذا؟ ؟ (له بقية)<lb/>(المنار) سيأتي الجواب في الجزء الآتي وفيه بيان حقيقة هذا الجمود<lb/>وأسبابه وكونه لا بد أن يزول إن شاء الله تعالى فانتظر العجب العجاب.<lb/>((يتبع بمقال تال)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p501"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1118.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع السادس لجمعية أم القرى</head>
               <lb/>
               <lb/>يوم الاثنين الثاني والعشرين من ذي القعدة سنة 1316<lb/>في الضحى الأول من اليوم المذكور تألفت الجمعية حسب معتادها وقرئ<lb/>الضبط السابق واستعدت الأذهان لتلقي ما يفيضه الله على ألسنة أهل الإيمان من<lb/>الإخوان.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) مخاطبًا (الشيخ السندي) : إنك يا مولانا لم تشاركنا<lb/>في البحث إلى الآن، فنرجوك أن تتكرم على إخوانك بنبذة من عرفانك تنور بها<lb/>أفكارنا، ونرجوك أن لا تحتشم من التلعثم في بعض التعبيرات اللغوية لغلبة العجمة<lb/>عليك فإن لك أسوة بالفيروزابادي والسعد والفخر وغيرهم.<lb/>فقال (الشيخ السندي) : إنكم أيها السادة الإخوان، سراة أفاضل الزمان،<lb/>وسباق فرسان كل ميدان، قد أفدتم وأجدتم ولم تتركوا لقائل من مجال، ولا لمثلي<lb/>غير الإصغاء والامتثال، وإني أحب أن أذكر لكم حالتي وفكرتي قبل هذه<lb/>الاجتماعات وما أثرته فيّ هذه المفاوضات فأقول: إنني من خلفاء الطريقة<lb/>النقشبندية، وإذ كان والدي المرحوم هو ناقل هذه الطريقة للأقاليم الشرقية<lb/>والجنوبية في الهند فقد صرت بعد والدي مرجعًا لعامة خلفائها ثم جرت لي سياحات<lb/>مكررة في تلك الأرجاء وفي أيالات كاشغر وقازان حتى سبيريا وتلك الأنحاء<lb/>وبسبب حرصنا على تعميم طريقتنا صار لها شيوع مهم وانتشار عظيم بين مسلمي<lb/>هاتيك الديار.<lb/>ومن المعلوم أن طريقتنا من أقرب الطرائق للإخلاص وأقلها انحرافًا عن<lb/>ظاهر الشرع وهي مؤسسة على الذكر القلبي وقراءة ورد خواجكان ومراقبة المرشد<lb/>والاستمداد من الروحانيات، وإني لم أكن أفكر قَطّ في أن الذكر وقراءة الورد على<lb/>وجه راتب فيه مظنة البدعة أو الزيادة في الدين ولا أن المراقبة والاستفاضة<lb/>والاستمداد من أرواح الأنبياء والصالحين فيها مظنة الشرك إلى أن حضرت هذه<lb/>الاجتماعات المباركة فسمعت وقنعت وأقلعت والحمد لله.<lb/>على أني عزمت أيضًا على أن أتلطف في الأمر بالنصيحة والموعظة الحسنة<lb/>عسى أن أوفق لهداية جماهير النقشبندية في تلك البلاد وإلى تصحيح وجهتهم بأن<lb/>يذكروا الله قلبًا ولسانًا بدون عدد مخصوص معين قيامًا وقعودًا وعلى جنوبهم بدون<lb/>هيئة أو كيفية معينة متى شاءوا وأرادوا بدون وقت مرتب فرادى ومجتمعين بدون<lb/>تداعٍ. وأن يتركوا المراقبة ويستعيضوا عنها بالدعاء بالغفران والرحمة لكل من<lb/>الشيخ بهاء الدين النقشي مرشدهم الأعلى ولخليفته مرشدهم الأدنى الذي<lb/>هم مبايعوه.<lb/>وقد فتح الله عليّ ببركة جمعيتنا هذه فهم أسباب ميل المسلمين في هاتيك البلاد<lb/>صالحهم وفاسقهم للانتساب إلى إحدى الطرائق الصوفية وكنت قبلُ أحمل ذلك على<lb/>مجرد إخلاص المرشدين، والآن اتضح لي أن السبب هو أن السادة الفقهاء عندنا<lb/>من الحنفية والشافعية قد ضيقوا على المسلمين العبادات تضييقًا لا يعلم أن الله<lb/>تعالى يطلبه من عباده وكثروا الأحكام في المعاملات تكثيرًا ضيع الناس وشوش<lb/>الإفتاء والقضاء حتى صار المسلم لا يكاد يمكنه أن يصحح عبادته أو معاملته ما لم<lb/>يكن فقيهًا.<lb/>فتوسيع الفقهاء دائرة الأحكام أنتج تضييق الدين على المسلمين تضييقًا أوقع<lb/>الأمة في ارتباك عظيم ارتباكًا جعل المسلم لا يكاد يمكنه أن يعتبر نفسه مسلمًا ناجيًا<lb/>لتعذر تطبيق جميع عباداته ومعاملاته على ما يتطلبه منه الفقهاء المتشددون الآخذون<lb/>بالعزائم، فبذلك أصبح الجمهور الأكبر من المسلمين يعتقدون في أنفسهم التهاون<lb/>اضطرارًا فيهون عليهم التهاون اختيارًا كالغريق لا يحذر البلل؛ لأنه كيف يطمئن<lb/>الحنفي العامي حق الاطمئنان في الاستبراء لتصح طهارته، وكيف يحسن مخارج<lb/>الحروف كلها وقد أفسدت العجمة لسانه لتصح صلاته. وكذلك كيف يصحح<lb/>الشافعي العامي نيته على مذهب إمامه في الصلاة أو يعرف شدات الفاتحة الثلاث<lb/>عشرة ويتنبه لإظهارها كلها ليكون أدَّى فريضته؟<lb/>بل أيُّ عامّيٍّ يعرف وصف الكلام ومعنى الاستواء وتأويل الوجه واليد<lb/>واليدين وتعيين الجزء الاختياري وإضافة الأعمال له أو لله إلى غير ذلك ليكون عند<lb/>الحنفية الماتريدية والشافعية الأشاعرة مسلمًا مقلدًا يرجى له قبول الإيمان؟ ومَنْ مِن<lb/>العامّة يحيط علمًا بكل ما ثبت بالنص القاطع حتى صفرة بقرة بني إسرائيل مثلاً<lb/>لكيلا يعتقد خلافه فيكفر فيحبط عمله ومن جملته انفساخ نكاحه؟ وكم من مسلم يحكم<lb/>عليه الفقيه الشافعي بأنه نسل سِفَاحٍ ومقيم على السِّفَاحِ وراضٍ لمحارمه بالسِّفَاح إلى<lb/>غير ذلك مما ينافي سماحة الدين ومزية التدين به في الدنيا قبل الآخرة.<lb/>فبهذا التضييق صار المسلم لا يرى لنفسه فرجًا إلا بالالتجاء إلى صوفية<lb/>الزمان الذين يهونون عليه الدين كل التهوين. (مرحى) وهم القائلون: إن العلم<lb/>حجاب و: بلمحة تقع الصلحة. و: بنظرة من المرشد الكامل يصير الشقي وليًّا،<lb/>وبنفخة في وجه المريد أو تفلة في فمه تطيعه الأفعى وتحترمه العقرب التي لدغت<lb/>صاحب الغار عليه الرضوان [1] وتدخل تحت أمره قوانين الطبيعة. وهم المقررون<lb/>بأن الولاية لا ينافيها ارتكاب الكبائر كلها إلاّ الكذب، وأن الاعتقاد أولى من الانتقاد<lb/>وأن الاعتراض وجب الحرمان؛ أي: أن تحسين الظن بالفسَّاق والفجَّار أولى من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر إلى غير ذلك من الأقوال المهونة للدين والأعمال<lb/>التي تجعله نوعًا من اللهو الذي تستأنس به نفوس الجاهلين.<lb/>على أن الناس لو وجدوا الصوفية الحقيقيين - وأين هم؟ - لفروا منهم فرارهم<lb/>من الأسد؛ لأن ليس عند هؤلاء إلا التوسل بالأسباب العادية الشاقة لتطهير النفوس<lb/>من أمراض الإفراط في الشهوات وتصفية القلوب من شوائب الشره في حب الدنيا<lb/>وحمل الطبائع بوسائل القهر والتمرين على الاستئناس بالله وبعبادته عوضًا عن<lb/>الملاهي المضرة، وذلك طلبًا للراحة الفكرية والعيشة الهنية في الحياة الدنيا والسعادة<lb/>الأبدية في الآخرة. وأين التهوين السالف البيان لصوفية الزمان من هذه المطالب<lb/>التهذيبية الشَّاقَّة، ومن حقائق العرفان المعنوية التي لا يعرفها وتلمس بها إلاّ من<lb/>وفقه الله وكشف عن بصيرته. وذلك نحو العرفان عن يقين وإيمان أن من أعز<lb/>كلمة الله أعزه الله، ومن نصر الله نصره الله، ومن توقع الخير أو الشر جازمًا نال<lb/>ما توقع، ومن ت‍َصْفُو نفسُه يُلْهمُ رشده ومن اتكل على الله حقًّا كفاه الله ما أهمه،<lb/>ومن دعا الله مضطرًا أجاب دعاءه إلى غير ذلك من الحقائق المقتبسة من القرآن<lb/>وأسرار حكمة سيد ولد عدنان صلى الله عليه وسلم (مرحى) .<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : قد أحسن أخونا الشيخ السندي توصيفه المتفقهة<lb/>المتشددة والمتصوفة المخففة وإني ملحق تقريره بما يناسب أن يكون مقدمة تاريخية<lb/>لبحث التصوف فأقول:<lb/>قد كان التنسك في المسلمين شيمة لأكثر الصحابة والتابعين ثم إن التوسع في<lb/>الدنيا قلل عدد المتنسكين فصار لأهله حرمة مخصصة بين الناس، وصار بعض<lb/>المتفرغين يقصدون نيل هذه الحرمة بالتلبس بالتنسك وإلزام النفس بالتمرن عليه<lb/>وإذا كان من لوازم استحصال تلك الحرمة إظهار التقشف؛ اتخذوا الصوف دِثارًا<lb/>واسم الفقر شعارًا فغلب عليهم اسم الصوفية واسم الفقراء أن بعض العلماء من<lb/>هؤلاء المعتزين بالتنسك أحبوا التميز بالرياسة أيضًا فصاروا يدعون الناس إلى<lb/>التنسك ويرشدونهم إلى طرائق التمرن عليه ومن هنا جاء اسم الإرشاد واسم<lb/>الطريق.<lb/>وإذ كانت إرادة الاعتزاز بالدين إرادة حسنة؛ لأن فيها إعزازًا لكلمة الله فلا<lb/>يؤخذ بشيء على المرشدين الأولين ولا على البعض النادر من المتأخرين ولو من<lb/>أهل عهدنا هذا كالسادات السنوسية في صحراء أفريقيا.<lb/>أما دخول الفساد على التصوف وإضراره بالدين وبالمسلمين مما ذكره أخونا<lb/>الشيخ السندي وغيره من الإخوان الكرام فقد نشأ من أن بعض المرشدين من أهل<lb/>القرن الرابع لما رأوا توسع الفقهاء في الشرع وتفنن المتكلمين في العقائد فهم كذلك<lb/>اقتبسوا من فلسفة فيثاغورس وتلامذته في الإلهيات قواعد وانتزعوا من لاهوتيات<lb/>الكتابيين والوثنيين جملاً وألبسوها لباسًا إسلاميًّا فجعلوه علمًا مخصوصًا ميزوه باسم<lb/>علم التصوف أو الحقيقة أو الباطن. وهكذا بعد أن كان التصوف عملاً تعبديًّا<lb/>محضًا جعلوه فنًّا نظريًّا اعتقاديًّا بحتًا.<lb/>ثم جاء منهم في القرن الخامس وما بعده بعض غلاة دهاة رأوا مجالاً في جهل<lb/>أكثر الأمة لأن يحوزوا بينهم مقامًا كمقام النبوة بل الألوهية باسم الولاية والقطبانية<lb/>أو الغوثية وذلك بما يدّعون من القوة القدسية والتصرف في الملكوت فوسعوا فلسفة<lb/>التصوّف بأحكام تشبه الحكم بَنَوْها على زخرف التأويلات والكشف والتحكمات<lb/>والمثال والخيال والأحلام والأوهام وأَلفوا في ذلك الكتب الكثيرة والمجلدات الكبيرة<lb/>محشوة بحكايات مكذوبة وتقريرات مخترعة وقضايا وتركيبات لا مفهوم لها ألبتة<lb/>حتى ولا في مخيلة قائليها كما أن قارئيها أو سامعيها لا يتصورون لها معنًى مطلقًا<lb/>وإن كان بعضهم يتظاهر بحالة الفهم ويتلمظ بأن للقوم اصطلاحات لا تُدْرَكُ إلا<lb/>بالذوق الذي لا يعرفه إلا من شرب مشربهم.<lb/>وبعض هؤلاء الغلاة قُتِلُوا كفرًا، ومع ذلك شاعت كتبهم ومقالاتهم وحازوا<lb/>المقام الذي ادعوه بعد مماتهم؛ لأن في تعظيم شأنهم ترويج مقاصد المقتفين لآثارهم<lb/>كالإباحيين. وبعضهم لم يكن من الغلاة ولكن أخلافه إعظامًا لأنفسهم في نظر حمقى<lb/>ذلك حتى في عهدنا هذا ولا حول ولا قوة إلا بالله. (له بقية)<lb/>(المنار) لقد بالغ الرجل رحمه الله في النقد وأن للقوم في مجموعهم حسنات لم<lb/>يذكرها كما أن لهم سيئات وقد بينا ما لهم وعليهم من قبل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار - المنقول أن الصديق لسعته حية لا عقرب ولم يصح.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p505"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1119.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) الاستمطار بالكهربائية ومفاتح الغيب - محمد أفندي كامل الكاتب<lb/>بمحكمة أسيوط: رأيت في بعض المجلات أن علماء الطبيعة في اليابان أمكنهم أن<lb/>يستحدثوا سحبًا ويستمطروها حسب أهوائهم. ورأيت في مجلة أخرى أنهم في<lb/>بلاد الإنكليز يستمطرون السحب الطبيعية. وقد ورد في القرآن الشريف للإعجاز<lb/>أن الخالق جلّت قدرته هو الذي ينزل الغيث ويعلم ما في الأرحام إلخ. وورد أيضًا<lb/>أن الغيث ينزل بقدر معلوم، وأن الله تعالى هو الذي يرسل السحاب حيث يشاء.<lb/>فهل ما ذكر عن الإنكليز واليابان ينافي الإعجاز الوارد في القرآن وما حدده من علم<lb/>الإنسان بالكائنات؟ نرجو البيانات وتفسير الآية (نفعنا الله والمسلمين بغزارة علمكم)<lb/>اهـ باختصار.<lb/>(ج) إن الأمة الأميركية هي السابقة إلى ادعاء إمكان الاستمطار بالعمل<lb/>وذلك بإرسال مقدار عظيم من الكهربائية في الجوّ تنتشر في السحاب فتجتمع بها<lb/>دقائق البخار فتكون ماء فينزل مطرًا. ويقال إنهم جربوا ذلك فنجح بعض النجاح<lb/>ولكنه لم يأت على حسب المراد، ويصير خاضعًا لكسب الإنسان يفعله متى أراد،<lb/>والذي نبههم إلى هذا ملاحظة حدوث المطر عَقيب الحرب حيث تطلق المدافع<lb/>فتحدث في الجوّ تغيرًا عظيمًا.<lb/>وليس من المحال عقلاً ولا شرعًا أن يصل علم الإنسان بسنن الله في الخلق<lb/>إلى حد يستمطر به السحاب متى شاء فإن الله تعالى لم يجعل لعلم الإنسان بالكائنات<lb/>حدَّا معينًا، بل تشير آيات القرآن بإطلاقها إلى أنه لا حدَّ له كقوله تعالى: {وَسَخَّرَ<lb/>لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ} (الجاثية: 13) ولا ينافي ذلك - إن حصل<lb/>- كون الله تعالى هو الذي ينزل الغيث وكونه ينزله بقدر معلوم فإن ما يناله الإنسان<lb/>بسعيه وكسبه لا يخرج عن قدرة الله تعالى وعلمه، ولم يرد ذلك للإعجاز. أرأيت<lb/>هذه الينابيع التي تفجّرها. والآبار التي تحتفرها، أهي تخرج بكسبنا عن سلطة<lb/>القدرة الإلهية. وتحتجب بسعينا عن علمه المحيط بالبريّة؟ كلا.<lb/>أما قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ عِندَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَيُنَزِّلُ الغَيْثَ وَيَعْلَمُ مَا فِي الأَرْحَامِ<lb/>وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَّاذَا تَكْسِبُ غَدًا وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ أَرْضٍ تَمُوتُ} (لقمان: 34)<lb/>فليس نصًّا في كون علم الإنسان يصل إلى معرفة شيء من هذه الأمور. ولكن<lb/>يشتبه على الناس تفسير قوله تعالى: {وَعِندَهُ مَفَاتِحُ الغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَا إِلاَّ هُوَ} (الأنعام: 59) بهذه الخمس المذكورة في الآية كما في حديث أحمد والبخاري. وقد قال الإمام الرازي وغيره: إن المراد مفاتح خزائن الغيب، أي: فلا يعلم جميع ما<lb/>في خزائن الغيب إلا من بيده مفاتحها وهو الله تعالى. وقد ظهر لي في أيام طلب<lb/>العلم وقراءة التفسير وجه دقيق لجعل هذه الخمس مفاتح للغيب ولم أر أحدًا من<lb/>المفسرين تعرض لذلك. وقد عرضت هذا الوجه يومئذ على أستاذنا الشيخ<lb/>محمود نشابة وعلى شيخنا القاوقجي (رحمهما الله تعالى) فاستحسناه وكتبته في<lb/>كتابي (الحكمة الشرعية) وهو: إن المفاتح جمع مَفتح بفتح الميم أو كسرها<lb/>بمعنى الخزائن أو المفاتيح، والغيب ما غاب عن الناس وهو عالم الآخرة وعاَلم البرزخ<lb/>بين الدنيا والآخرة وبعض عالم الدنيا وهو النبات الذي لم ينبت والحيوان الذي لم يولد وما تكسبه الأنفس في المستقبل. فالساعة مفتح عالم الآخرة، والغيث مفتح عالم<lb/>النبات، وما في الأرحام مفتح عالم الحيوان، وقوله تعالى: {وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَّاذَا<lb/>تَكْسِبُ غَدًا} (لقمان: 34) ظاهر في مفتح الكسب والأعمال التي ستحدث.<lb/>وكذلك الموت مفتح عالم البرزخ ظاهر في باقي الآية. اهـ. وفي الكتاب تصوير<lb/>لمعنى الآية بصورة أخرى. ولك أن لا تسمي الموت برزخًا ولا تجعل<lb/>البرزخ عالمًا.<lb/>***<lb/>(س2) الأعطار الإفرنجية - أ. ز. غ. في السويس: أرجو الإفادة عن<lb/>العطر المسمّى (باللوندا) ونحوه أطاهر أم نجس إلخ.<lb/>(ج) هو طاهر كما بيناه بالأدلة في الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0500" change="#d3e146">500</tei:date> من المجلد الرابع<lb/>فليراجعه السائل.<lb/>***<lb/>(س3) الخطباء والموضوعات - أ. على. بالأزهر: صلينا آخر جمعة<lb/>من جمادى الثانية في الأزهر الشريف فسمعنا الخطيب ذكر في الخطبة الحديث<lb/>الذي كنتم ذكرتموه في المنار أنه موضوع وهو: من صام يومًا من رجب فله كذا إلخ<lb/>فإذا كان ما نقلتم عن المحدثين من وضعه هو الصحيح الثابت فكيف يتجرأ خطيب<lb/>الأزهر على إسناد الأحاديث المكذوبة على النبي صلى الله عليه وسلم وهو يخطب<lb/>على رءوس أشهر علماء الدين في المسلمين. وهل يجب منع أمثال هؤلاء الخطباء<lb/>من ذلك أم لا؟<lb/>(ج) جاء في فتاوى ابن حجر المكي الحديثية أنه سئل عن خطيب يَرْقَى<lb/>المنبر في كل جمعة ويروي أحاديث كثيرة ولم يبين مُخَرِّجِيها ولا رواتها. فَذَكَر في<lb/>الجواب اشتراط معرفة الحديث في جواز ذلك أي: أن يكون الخطيب محدثا يروي ما<lb/>صح عنده أو ينقله من كتب الحديث المعتبرة. قال: (وأما الاعتماد في رواية<lb/>الأحاديث على مجرد رؤيتها في كتاب ليس مؤلفه من أهل الحديث أو في خطب<lb/>ليس مؤلفها كذلك فلا يحلّ ذلك) من فعله عزّر عليه التعزير الشديد.<lb/>وهذا حال أكثر الخطباء فإنهم بمجرد رؤيتهم خطبة فيها أحاديث حفظوها<lb/>وخطبوا بها من غير أن يعرفوا أن لتلك الأحاديث أصلاً أم لا، فيجب على حكام كل<lb/>بلد أن يزجروا الخطباء عن ذلك ويجب على حكام بلد هذا الخطيب منعه من ذلك إن<lb/>ارتكبه) . اهـ ولا يخفى أنه ليس عندنا في هذا العصر حفاظ ولا محدثون فيا ليت<lb/>مدير الأوقاف يلزم الخطباء بتخريج الأحاديث من الكتب الصحيحة وعزوها في<lb/>الخطبة إلى مخرجيها كالبخاري ومسلم وغيرهما من الحفاظ.<lb/>والذي ساق الخطباء إلى اختيار الأحاديث الموضوعة والواهية هو التزامهم<lb/>إنشاء الخطب في مدح الشهور والمواسم المبتدعة. وإذا لم يجدوا حديثًا صحيحًا ولا<lb/>حسنًا في صوم رجب ذكروا المكذوب والواهي. أكثر المشتغلين بالعلم جهلاء<lb/>بالحديث، ومن كان منهم عالمًا به في الجملة فهو غير عامل، فلا ينهى عن المنكر<lb/>ولا يأمر بالمعروف ولذلك استمرت هذه المنكرات حتى كاد يعدها العامة من<lb/>ضروريات الدين، ألا تراهم يحتفلون بصلاة الرغائب في دار السلطنة وغيرها<lb/>وهى كما نص الفقهاء والمحدثون بدعة مذمومة (راجع بدع رجب في المجلدين<lb/>الثاني والثالث) .<lb/>***<lb/>(س4) القراءة على القبر - الشيخ أحمد حامد بدوي بالأزهر: قرأت في<lb/>رواية (عذراء قريش) لحضرة جرجي أفندي زيدان (أنه لما اشتد الخلاف على<lb/>عثمان رضي الله عنه دخل علي بن أبي طالب - كرم الله وجهه - عند قبر رسول الله<lb/>عليه الصلاة والسلام شكا إليه حال الأمة ودعا لها ثم قرأ الفاتحة) ونحن نعتقد أن<lb/>قراءة القرآن لا تجوز على القبور مطلقًا فجئنا بهذه السطور لنسأل المنار هل ما<lb/>نعتقده صحيح أو يجوز قراءة القرآن كما فعل الإمام علي بن أبي طالب، رضي الله<lb/>عنه (كما قاله صاحب الرواية) وللإسلام منكم مزيد الفضل والشكر.<lb/>(ج) إن الأخبار والآثار التي يحتج بها شرعًا لا تؤخذ من القصص ولا من<lb/>كتب التاريخ وإنما تؤخذ عن المحدثين الذين يبينون أسانيدها ليُعلم: أيحتجُّ بها أم لا،<lb/>فالأثر المنقول في الرواية غير صحيح، ولو صح لجاء فيه الخلاف في الاحتجاج<lb/>بعمل الصحابي، ثم يقال بعد هذا: إن العلماء مختلفون في جواز القراءة عند القبر<lb/>ولا بد أن يكون اعتقاد السائل بالمنع مبنيًّا على عدم الاعتداد بما ذكر المجيزون من<lb/>الدليل فكيف يعتد بعد هذا برواية في قصة لمن ليس من أهل الحديث؟ وقد ذكرنا<lb/>رأينا في المسألة من قبل؛ فلا نعيده. فليراجع السائل الجزء الرابع من هذه السنة<lb/>والمجلدات السابقة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p508"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1120.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">(أرجأنا تتمة ترجمة السنوسي إلى الآتي)<lb/>
               <lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والدولة البريطانية</head>
               <lb/>
               <lb/>لهج بعض الجرائد في هذه الأيام بمقالة لكاتب إنكليزي اسمه (مسترد. ج.<lb/>كوربت) نشرت في الجزء الخامس من كتاب إنكليزي كبير في الدولة الإنكليزية<lb/>ومستعمراتها. عنوان هذه المقالة (الإسلام والدولة البريطانية) وقد أرسلها كاتبها<lb/>إلى بعض الجرائد الإسلامية ومنها جريدة المؤيد وطلب منها رأيها فيها، وقد<lb/>عربتها جريدة المؤيد ونشرت التعريب في ستة أجزاء فكان له وقع عظيم عند<lb/>المسلمين. ونحن نلخص عيون المقالة في أربع مسائل:<lb/>(1) إنكلترا أكبر دولة إسلامية، يقول الكاتب في إثبات هذه المسألة: إن<lb/>المسلمين الذين تحكمهم الدولة العثمانية ستة عشر مليونًا ونيفًا بحسب الإحصاء<lb/>الرسمي، والذين تحكمهم دولة الصين 32 مليونًا، والذين تحكمهم روسيا ستة<lb/>ملايين. وهذه الدول الثلاث أكثر الدول تابعًا من المسلمين بعد إنكلترا التي تحكم<lb/>10707<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="6804" change="#d3e146">6804</tei:date> مسلمين. وقد بين الكاتب ذلك بالتفصيل في ثلاثة جداول إحصائية.<lb/>واستدركت عليه جريدة المؤيد قائلة: إن هذه الجداول مأخوذة من إحصاء 1891<lb/>وقد زاد عدد المسلمين في المستعمرات الإنكليزية في العشر الأخير زيادة عظيمة فقد<lb/>كان عدد مسلمي الهند في العشر الماضي 57 مليونًا وصار عددهم بحسب الإحصاء<lb/>الأخير 87 مليونًا بل 89 مليونًا و125 ألفًا. وبالجملة فإن المؤيد قدر عدد<lb/>المسلمين الخاضعين للإنكليز 138. 706. 740 وقال: إن هذا المجموع أقل من<lb/>الحقيقة بكثير.<lb/>(2) معاملة الإنكليز للمسلمين: يقول الكاتب: (إن المسلمين في<lb/>المستعمرات الإنكليزية يتمتعون بالحرية الدينية ويرتقون في معارج الحياة<lb/>الاجتماعية، ويزدادون بالتدريج ثروة وعلمًا وأدبًا وستكون الهند مصدرًا لمدنية آسيا،<lb/>ومصر منبعًا لحياة ما يجاورها من آسيا وأفريقيا، ثم إنه مع هذا ينسب إلى قومه<lb/>الإنكليز التقصير في القيام بمصالح المسلمين ويثبت لهم أن مستقبل بريطانيا<lb/>العظمى مرتبط بمستقبل المسلمين، ومصالحهم مقرونة بمصالحهم. ويقول: إن<lb/>الإنكليز ارتكبوا هفوات مع المسلمين جهلاً وغرورًا ونقل عن الدكتور ليتنر الذي<lb/>وصفه بأنه حجة ثقة جملة جاء فيها أن الصلة انقطعت بين الإنكليز والمسلمين في<lb/>الهند بإبطال محكمتي الصدر الديواني ونظام عدالت.<lb/>قال الدكتور: (وإن أحكام محاكمنا (أي الإنكليزية) صارت بعيدة عن<lb/>الغرض المقصود لجهل قضاتنا باللغة العربية التي لا يمكن أن يكون لأحد مع<lb/>المسلمين نفوذ بدون معرفتها لارتباطها بالشريعة المحمدية ارتباطًا لا انفكاك له) .<lb/>وينقل الكاتب عن هذا الدكتور أيضًا القول بوجوب ردّ الإنكليز المرتبات والهبات<lb/>التي منعت عن المسلمين بغير حق ليستعينوا بها على (التربية الدينية والأدبية<lb/>اللازمة للأمة المحمدية) . ويقول: إذا اتبعنا نصيحة الدكتور فإننا نكفّر عن سيئاتنا<lb/>الإدارية وغلطاتنا السياسية التي وقعت من بعض حكام الهند قديمًا خصوصًا إقفال<lb/>أبواب المدارس العليا في وجوه الناشئة الإسلامية وما تبع ذلك من التضييق عليهم<lb/>في وظائف الحكومة، ويعترف الكاتب للسيد أحمد خان بأنه كان هو السبب في تقرب<lb/>الإنكليز من المسلمين وأنهم خطوا بسعيه خطوات واسعة ويمدح مدرسته التي كانت<lb/>مساعدة على هذا التقرب وإزالة سوء التفاهم بين الفريقين. ويوجب على الإنكليز<lb/>مساعدة المدارس التي تربي الناشئة على الاستقلال ومحاسن الأخلاق وصفات<lb/>الرجولية كمدرسة أحمد خان.<lb/>(3) ارتباط مصلحة الإنكليز بالمسلمين، قال: يجب علينا - وراء التكفير<lb/>عن سيئاتنا ومساعدة إخواننا المسلمين على الترقي - أن نزيل ما علق بأذهان بعضنا<lb/>من سوء فهم الدين الإسلامي فإن نتيجة هذا الجهل جعلهم أعداء لنا. ثم نقل أن<lb/>المسلمين دعوا الله تعالى في مساجد الهند بأن ينصر الإنكليز على البربر واستدل<lb/>بهذا على إخلاصهم لحكومتهم وعلى وجوب جذبهم إليها لكيلا تصيبهم السموم التي<lb/>ينفثها أعداؤها. وذكرالأفغان وما يكون لهم من الشأن إذا حاربت روسيا الإنكليز في<lb/>الهند. وانتقل إلى أفريقيا وذكر قوة السنوسيين فيها وازدياد نفوذهم وأنها ستكون<lb/>وبالاً على الإنكليز إذا هم لم يجذبوا المسلمين إليهم فإنهم لا يلومون في المستقبل إلا<lb/>أنفسهم.<lb/>قال: (الواسطة الوحيدة لتمكين سلطتنا في آسيا وأفريقيا هي أن نبذل جهدنا<lb/>في إفهام المسلمين أن مصالحها الدينية والسياسية مرتبطة بمصالحنا وأنهم بخدمة<lb/>مصالحهم يخدمون مصالحنا ونحن كذلك. ويلزم المسلمين لذلك أن يعلموا أن كثيرًا<lb/>من معتقداتهم التي يحسبونها من الدين ليست منه ولا جاء بها كتابه) . يقول<lb/>القاضي سيد أمير علي أحد نبهاء المسلمين: (إن سبب تأخر المسلمين وبقائهم على<lb/>ما هم عليه من التأخر يرجع في الغالب إلى ما رسخ في أذهانهم من أن لا حَقََّ لهم<lb/>في استعمال عقولهم في فهم دينهم؛ لأن ذلك قد انتهى بانقراض المجتهدين الأولين<lb/>فصار الاجتهاد بعدهم محرمًا، وأن المسلم لا يكون مسلمًا صادقًا إلا إذا كان مقلدًا<lb/>لمذهب من المذاهب المعروفة. فيترك المسلم ما يعتقد وما يفهم ويتمسك بآراء أهل<lb/>القرن التاسع من المفسرين والفقهاء غير ملتفت إلى الآراء والأفكار التي وصل إليها<lb/>العالم في القرن التاسع عشر) .<lb/>وقد ختم الكاتب كلامه بذكر حركة العالم الإسلامي الآن للترقي وحتم على<lb/>الإنكيز مساعدة هذه الحركة والاستفادة منها، وعلق الأمل في ربط الألفة بين<lb/>الفريقين بمسلمي ليفربول.<lb/>(4) دين الإسلام دين مدنية: أثنى الكاتب على الإسلام ثناء من فهمه ورد<lb/>على المعترضين عليه بفهم وعقل ونقل أقوال ثقات الحكماء والعلماء الغربيين في<lb/>مدحه وأجاب عن الاعتراضات المشهورة بأجوبة حسنة. وربما نلخص تلك الأقوال<lb/>والمدائح بعد. وإن لنا كلامًا في الوفاق الإسلامي الإنكليزي نذكره في الجزء<lb/>الآتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p510"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1121.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مثال من أمثلة طفولية الأمة</head>
               <lb/>جمعية مكارم الأخلاق<lb/>
               <lb/>يعرف قراء المنار أن جمعية وجدت في القاهرة سميت (جمعية مكارم<lb/>الأخلاق الإسلامية) ثم وجد لها فروع في الزقازيق والإسكندرية وغيرهما. وقد<lb/>أقبل الناس في القاهرة على الجمعية حتى صار أعضاؤها يعدون بالمئين أو<lb/>تجاوزوها وأنشأت الجمعية مجلة سمتها باسمها بلغ عدد المشتركين فيها بعد أشهر<lb/>من ظهورها زهاء أربعة آلاف مشترك. وكان الفرع الذي تفرع منها في الزقازيق<lb/>أكبر الفروع نفعًا وأعزها نفرًا فإنه أنشأ مدرسة وعالَ بعض الفقراء.<lb/>ولكن الجمعية الكبرى لم تلبث أن انحلت وأبطلت مجلتها بعد مرض عرض على إدارتها وغول غال ماليتها، وظلت جمعية الزقازيق بعد سقوط أمها<lb/>قائمة على طريقها حتى جاءنا في هذه الأيام خبر سقوطها وإبطال مدرستها وبيع<lb/>أدواتها وأثاثها واقتسام الأعضاء له.<lb/>يعلم الله أننا نكتب هذا بمداد الأسف والامتعاض. ويعلم أهل الفضل والمروءة<lb/>من أفراد الجمعية بعض ذلك منّا بحثنا إياهم على إحياء الجمعية في القاهرة وتعيين<lb/>رئيس لها صالح للإدارة يخدم الجمعية للجمعية. وإننا لم نيأس من همة هؤلاء<lb/>الفضلاء، فإن كان النهوض بعد السقوط عسرًا فهو إذا حصل أجدر بالثبات وأحرى<lb/>بالدوام ويسرنا بقاء فرع الجمعية في الإسكندرية ثابتًا، وقد أحدث للمجلة مطبعة<lb/>وأعاد نشرها.ولا شك أن أهل الإسكندرية أرقى في الحياة الاجتماعية من أهل<lb/>الزقازيق ولكنهم ليسوا في مجموعهم بأرقى من أهل القاهرة فلعل هؤلاء سيحققون<lb/>رجاءنا فيهم ولا يقنطهم سقوط الطفل قبل فطامه من نهوضه وقيامه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p511"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1122.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محادثة بين<lb/>صاحب جريدة الحاضرة ورئيس تحرير جريدة فرنسوية</head>
               <lb/>
               <lb/>اجتمع صاحب جريدة الحاضرة العربية الوحيدة في تونس بموسيو ترديون<lb/>رئيس تحرير جريدة الدبيش تونزيان، وتكلما في موضوع التعليم الذي تبغيه فرنسا<lb/>بتونس. فرأينا أن نلخص ما دار بينهما لما فيه من العبرة للمسلمين الذين استعمر<lb/>بلادهم الأوربيون، أو احتلوها باسم الحماية أو غير ذلك.<lb/>(الصحافي الفرنسي) : ما قولك أيها الرصيف في المقالة التي نشرت اليوم<lb/>في جريدتنا تحت عنوان (ما هي النسبة التي علينا أن نعلمهم - أي التونسيين -<lb/>عليها؟) جوابًا على مقالة في هذا الشأن نشرت في التونزي فرانسيز تحث على<lb/>حرمان التونسيين من نعمة التعليم العالي الموصل إلى النتائج الفكرية النافعة من<lb/>طب وهندسة وخصام (كذا ولعله يريد الحقوق) وتحرير إذ رأى محرر هذه<lb/>الجريدة أن نظام الحماية قاض بإبقاء التونسي دائمًا في دياجير الجهل حتى لا يهتدي<lb/>إلى الصواب والترقي الفكري سبيلاً، وبمعاملته كما تعامل البهائم حتى لا يطمح إلى<lb/>الاستقلال ولا يتوصل إلى إنكار ما يلحقه من الأذى والظلم.<lb/>(الصحافي التونسي) بعد جملة في مدح العلم: هل تنكرون أن فرنسا<lb/>اختلت هذا القطر لبثِّ أنوار العرفان ونشر راية المدنية بين أهالي المملكة فكيف<lb/>يمكن الجمع بين هذه الدعوى وبين قضية حرمان شبان التونسيين من التعليم.<lb/>(الفرنسي) : نحن لم نقل بحرمان التونسي من كل تعليم بل زدنا على<lb/>السماح له بالتعليم الابتدائي أن أجزنا أن يتعلم بعض الأفراد العلوم العالية بصفة<lb/>استثنائية خاصة لا عامة؛ لأن انتشار العلوم العالية يثقف العقول ويفتح البصائر<lb/>ويولد الطمع بالاستقلال في نفوس المسلمين لما هم عليه من صفات الرجولية<lb/>والشجاعة وحب الجلاد والمحافظة على شعائرهم بخلاف اليهود فإنهم لا وطن لهم<lb/>ولا مطامع، سياسية وهم بكثرة تقليدهم وميلهم لمجانسة الأوربي كادوا أن يكونوا على<lb/>صبغته فنحن على خلاف رأي التونزي فرانسيس ترى تقييد نشر العلوم العالية<lb/>وتخصيصه ببعض الشبان لا حرمان جميع الأفراد منه بالمرة.<lb/>(التونسي) : لعلكم سلكتم هذا المسلك مصانعة لأصحاب الأسهم من<lb/>التونسيين (وفي الأصل مراعاة لخاطر أصحاب الأسهم) .<lb/>(الفرنسي) : ربما كان ذلك من جملة الأسباب ولكن هذا هو رأينا الخاص.<lb/>(التونسي) كيف يسوغ ذلك التقييد، والعلم نور ساطع لا يمكن إخماده<lb/>وفي محاولة حجبه عن الناس خصوصًا القادرين منهم على اقتباسه بأنفسهم من<lb/>إيغار الصدور وجلب البغضاء ما لا يليق بدولة حرة هي قدوة الأمم في ترقي<lb/>الفكر.<lb/>(الفرنسي) : لقد ضيق الإنكليز من قبل دائرة تلقي الشبان المصريين للعلوم<lb/>العالية في مدارس الحكومة.<lb/>(التونسي) : لكنهم لم يتمكنوا من منع النهضة المصرية التي أغنت الأمة<lb/>عن مدارس الحكومة بما أقامه أفراد نبهائها ونبلائها من المدارس في كل علم وفن<lb/>وعدلوا عن هذه السياسة في ممالك الهند حيث أقام أشراف القوم وسراتهم المدارس<lb/>الكثيرة للعلوم العالية من قديمة وحديثة وذلك؛ لأنهم رأوا هذه السياسة أكفل للولاء<lb/>وتعلق رعاياهم بحكمهم.<lb/>(الفرنسي) : نحن نود أن لا تثقف أذهان التونسيين عامة بالعلوم العالية<lb/>وأن لا يتخرجوا فيكونوا أساتذة قادرين على النفع والانتفاع بتحصيلهم حتى نأمن<lb/>مقاصدهم فلا يسلكوا مسلك المكي كمون في التحامل على الحكومة والنظامات<lb/>التونسية.<lb/>(التونسي) : هذا كلام فيه نظر فإن كمال التعليم يقي الكامل من الجنوح إلى<lb/>الباطل ويسلك به طرق الجد والعمل النافع له ولقومه وإن تطرف المكي كمون من<lb/>ثمرات التعليم الابتدائي الناقص الذي تجيزه.<lb/>(الفرنسي) : لو تجنس كل نابغ في العلوم العالية بالجنسية الفرنسية لما<lb/>أوحينا منه خيفة؛ لأنه حينئذ يكون عضوًا فرنسيًّا يؤدي واجب الخدمة العسكرية<lb/>من عهد الشبيبة.<lb/>(التونسي) : هل يتساوى بهذه الجنسية التونسي والفرنسي في جميع<lb/>الحقوق والمصالح؟ إننا رأينا من خواص الفرنسيين من لا يرى هذه المساواة مطلقًا<lb/>ويعيب مجانسه بحداثة التجنس.<lb/>(الفرنسي) : ذلك لأنهم مع التجنس وبعد أداء الخدمة العسكرية في الجيش<lb/>يعودون إلى عوائدهم كلبس الطربوش، وربما لبسوه عثمانيًّا وارتداء لباس البادية<lb/>والإقبال على الصلوات والأذكار! ! !<lb/>(التونسي) : لعلكم تقصدون بالتجنس ترك شعائر الدين وتغيير الأزياء ولو<lb/>شاطركم المتجنس في أعز الامتيازات الوطنية كمشاطرة اليهود لكم في الحقوق<lb/>والمصالح الحيوية بتغييراتهم الصورية، فهل المخلص لكم من يَتَزَيَّا بأزيائكم مع العلم<lb/>بأن لبس الزُّنار لا يقتضي الترهب وهل تنطبق هذه الأفكار على حرية (التدين)<lb/>إن لم نقل ترك التدين؟ ألا يُعد هذا لو صدر من مسلم من التعصب الذميم والتغالي<lb/>الممقوت في عرف مدنية هذا العصر الذي ضيقت الحكومة فيه على مدارس الرهبان؟<lb/>(الفرنسي) : إنما نقصد نحن امتلاك القلوب، ولذلك نود أن يتنازل لنا<lb/>المسلم عن أحكام دينه الذاتية كالأنكحة والمواريث مما هو مصداق الحالة الشخصية.<lb/>(التونسي) : إذا كان القصد من التجنس هو تغيير الدين وأصوله الأساسية<lb/>بما يخرج عن دائرة دينه وملته فهو مما لا يرغب فيه مسلم ذو مروءة؛ لأن المارق<lb/>من دينه ممقوت عند الله وعند الناس ولو كان دخيلاً فيهم. ثم إن في التجنس بهذه<lb/>الصفة قلب الهيئة الإسلامية بتغيير الأنساب والنسب في المواريث وحقوق الزوجية<lb/>في التصرف؛ إذ المرأة عندنا حرة لا يتوقف تصرفها على إذن زوجها إلى غير<lb/>ذلك من مسائل الأرحام والأنساب التي جاءت بها أحكام الشريعة الإسلامية المنزلة.<lb/>فلماذا لا تتغير أحكام القانون الفرنسي إلى الأحكام الإسلامية؟<lb/>(الفرنسي) : الحق لكم في هذا المبحث فإن نسبة المواريث مقصودة لأجل<lb/>إبقاء الميراث بيد الذكور أعمدة البيوت وهو ما قصده الإنكليز من أحكامهم في هذا<lb/>الباب. على أنه لا مانع من البحث عن طريقة للتوفيق بين مصالح الهيأتين الأهلية<lb/>والفرنسية لدوام الألفة وحسن المعاشرة في هذه الأوطان.<lb/>(التونسي) : ذلك أحسن مرغوب تتجه إليه القلوب وترتاح له النفوس ويا<lb/>حبذا لو سعت الجرائد المحلية في تحقيقه. غير أني أقول بالإجمال: إن أكفل<lb/>وسيلة لبلوغ هذه الأمنية هي توزيع الفوائد والمغانم وتقسيم المنافع المادية بصورة<lb/>عادلة توفر للأهالي حظًّا من فوائد القطر ومغانمه حسية كانت أو معنوية كالوظائف<lb/>والمساعدات المادية والأدبية والحث على الترقي الفكري الذي هو ثمرة المدنية.<lb/>(قال) ثم وادعنا رصيفنا المومى إليه قانعًا بما وضحنا له من<lb/>الخطاب. اهـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> * * *<lb/>(المنار) نقلنا هذا الخطاب بتصرف لفظي قليل لا يغير شيئًا عن المعنى<lb/>ولا نستنبط منه شيئًا بل ندعه للقارئ يفهم منه ما يفهم. ونعرف رصيفنا الفاضل<lb/>صاحب الحاضرة بأن الإنكليز لم يحاولوا مقاومة التعليم الأهلي فيقال: (إنهم لم<lb/>يتمكنوا من منع النهضة المصرية) إلخ وأن المدارس التي حدث عنها لم تغن عن<lb/>مدارس الحكومة ولا قاربتها في حسن التعليم، ولو أن المصريين عرفوا قيمة حرية<lb/>الإنكليز في العلم والدين وكل ما يحتاجه من يتولون أمورهم لكانت لهم مدارس كما<lb/>وصف الرصيف ولكنهم رزئوا بأحداث يبغضون إليهم الإنكليز وأعمالهم ويمنونهم<lb/>بأن فرنسا ستخرجهم من وادي النيل بهذيان أولئك الأحداث ولغطهم فاشتغلوا بهذا<lb/>عن كل شيء حتى علمهم الزمان بحوادثه حقيقة غرور الأحداث وتغريرهم والآن<lb/>صار يُرجى منهم النهوض الحقيقي والتعليم النافع فإن فعلوا فإن الإنكليز يساعدونهم<lb/>كما يساعدون إخوانهم في الهند، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p515"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1123.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مثال من أمثلة تعصب النصرانية على العلم</head>
               <lb/>
               <lb/>صاحب مجلة الجامعة - الذي يدعي أن النصرانية أكثر تسامحًا مع العلم من<lb/>الإسلام - أرثوذكسي المذهب. وفي القاهرة جريدة لأرثوذكسي آخر تصدت للانتصار<lb/>له والتنويه بخدمته وفلسفته، وهذه الجريدة دينية إخبارية وإن لم يكتب عليها<lb/>(دينية) وقد نشرت في العدد الذي انتصرت فيه لصاحب الجامعة المحترم مقالة<lb/>عنوانها (المدارس والإكليرس) يصح أن تكون مثالاً أو أن يؤخذ منها مثل متعددة<lb/>لتعصب النصرانية على العلم حتى اليوم (من فمك أدينك) .<lb/>جاء في المقالة أن عاملين يتنازعان النجاح وعدمه في تعليم الأولاد (الأول<lb/>التعصب الديني الذي يحمل الآباء على إرسال أولادهم إلى مدارسهم الطائفية سواء<lb/>كانت مفيدة أو غير مفيدة) إلخ. (والثاني النظر إلى المستقبل) وذكر أن الناس<lb/>يتراوحون بين هذين العاملين ثم قال ما نصه بحروفه:<lb/>(وما زلنا نرى الناس في هذا التضعضع نرى رؤساء الأديان مع الفئة<lb/>الأولى المتعصبة يسعون إلى الضغط على الأفكار وإرغام الأهالي التابعين لهم على<lb/>إرسال أولادهم إلى مدارسهم كأن يقولون لهم: اتركوا مستقبل أولادكم وحافظوا على<lb/>صحة اعتقادهم؛ لأن هاته المدارس ما فتحت في بلادكم إلا لتسلب منكم أولادكم<lb/>وتضطرهم إلى ترك معتقدات آبائهم وأجدادهم.<lb/>(وهذا ما قاله أيضًا غبطة البطريرك المسكوني ونقله إلينا البريد الأوربي<lb/>فقد جاء في جريدة (التان) لمكاتبها في الآستانة: (أصدر غبطة البطريرك<lb/>المسكونى للروم الأرثوذكس في الآستانة منشورًا شديد اللهجة إلى جميع المطارنة<lb/>ضد المدارس الدينية الفرنساوية حرض به أبناء الطائفة الأرثوذكسية أن لا يرسلوا<lb/>أولادهم إليها) . اهـ<lb/>فهل سمع مثل هذا عن شيخ الإسلام في الآستانة أو شيخ الأزهر في مصر؟<lb/>أليست المدارس الفرنسية ملأى بأولاد المسلمين المخالفين لهم في أصل الدين لا في<lb/>مذهب من مذاهبه كالخلاف بين الكاثوليك والأرثوذكس. نعم إن الإسلام ليس فيه<lb/>سلطة دينية تجعل الملقب بشيخ الإسلام أو شيخ الأزهر مسيطرًا على الناس ولكن<lb/>فيه وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وأجدر الناس بالقيام بهذا الواجب هم<lb/>الذين يرتقون إلى مثل هذه المنصب، ولكن تسامح الإسلام قد غلب حتى خرج عن<lb/>كونه تسامحًا وتساهلاً وصار إهمالاً وتفريطًا.<lb/>نسب صاحب هذه الجريدة ما نكتبه في الرد على صاحب مجلة الجامعة إلى<lb/>رجل صاحب منصب سامٍ في المسلمين وما كان له أن يصرح بظنه؛ لأن الحق<lb/>يعرف بذاته لا بقائله والباطل كذلك؛ ولأن آداب الصحافة تقضي بذلك فليس لي إذا<lb/>رأيت مقالة منتقدة في جريدة منسوبة لكاتب غير معين أن أنسبها لعظيم أحب<lb/>غميزته والنيل منه، أو أحب أن أجعل نفسي مناظرًا له ليتوهم الجاهلون بي وبه<lb/>أنني من نظرائه.<lb/>ولم يكتف صاحب الجريدة المشار إليها بالنسبة المذكورة والمقارنة بين شاب<lb/>من المبتدئين في الكتابة من أهل مذهبه وبين هذا الشيخ الجليل الذي ذكره بل خرج<lb/>عن الموضوع في عدد آخر (وهو العدد الأخير) وأتى بجانب أسمه بما لا يليق أن<lb/>يصدر من السوقة،هذا وكل من قرأ الرد على الجامعة أعجب بنزاهة الكلام وأدبه؛<lb/>لأنه لا يشم منه رائحة تحقير أحد فليس فيه أن صاحب الجامعة (أساء الفهم<lb/>وتجاهل) ولا (أنه حقر المسلمين) بل كل ما فيه سرد النقول من كتب الدين وكتب<lb/>التاريخ وما يتبادر إلى الفهم منها مع الاعتذار عن المعترض على الإسلام والمسلمين<lb/>والثناء عليه بما عده الناس فوق ما ينبغي. فما كان لمن عومل هذه المعاملة أن يعامل<lb/>بضدها من عدهم من الأصدقاء، وهو مأمور بمحبة الأعداء، ولا أن يستنجد ابن<lb/>مذهبه ليقول في الانتصار له ما لا يقوله هو أو يرضى منه ذلك ليحقق التهويل الذي<lb/>أشار إليه وأرجف به وتبرّأ من تبعته ألقاها على من رد عليه.<lb/>تلك آداب دين التعصب والغلظة وهذه آداب صاحب الجريدة المنتصرة لدين<lb/>المسامحة والمسالمة ومحبة الأعداء. أقام الله منهم أدلة على دعاويهم، وأيد كلمة<lb/>الحق بما تقذفه أفواه متأدبيهم.<lb/>وبقي أن نقول: إن فضلاء المسيحيين وأدباءهم قد قدروا الرد الذي ننشره<lb/>قدره وعرفوا قيمته؛ إذ فهموا أنه أبلغ ما كتب في إقناع المسلمين بوجوب حسن<lb/>المعاملة مع المخالف في الدين، ووجوب الأخذ بأسباب الارتقاء الذي هو الوسيلة<lb/>الوحيدة لسعادة الشرق والشرقيين، ولو تأنى الرصيف المحترم صاحب الجامعة<lb/>الغراء وصبر حتى قرأ الرد كله (ولم يحكم بأنه 35 صفحة فقط.. .) لجاز أن<lb/>يظهر له منه ما ظهر لعلماء المسيحيين وكبار كتابهم من أنه أكبر خدمة خدم بها<lb/>الشرق، والله الهادي إلى سبيل الحق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p517"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1124.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سخافة بشائر السلام في الجاهلية والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت مجلة بشائر السلام الإنجيلية في جزئها التاسع نبذة في الجاهلية<lb/>والإسلام زعمت فيها أن الإسلام في عقائده وأعماله دون الجاهلية، وقد توسعت في<lb/>الكلام على الركن الأعظم في الإيمان وهو توحيد الله تعالى فزعمت أن الإسلام زاد<lb/>الجاهلية وثنية على وثنيتها! ! ! واحتجت على ذلك بستة أمور:<lb/>(1) كون الإيمان بمحمد محتمًا بعد الإيمان بالله تعالى فجعلت هذا شركًا بالله<lb/>وما هذا الإيمان بالوحي والرسل فإن من ينكر نبوة موسى أو عيسى كافر عند<lb/>المسلمين كمن ينكر نبوة محمد عليهم الصلاة والسلام. فيظهر أن الإيمان بالوحي<lb/>شرك ووثنية عند الكاتب الإنجيلي. وتعبيره بمقارنة الاسمين في الشهادتين لا يزيد<lb/>الشبهة قوة فإن صيغة الشهادة المروية في الصحيحين هي (أشهد أن لا اله إلا الله<lb/>وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله) فهل يكون العبد ربًّا وإلهًا؟ ! وأما المقارنة في<lb/>الذكر قولاً وكتابة فهي لا تمتنع إلا إذا حرم ذكر الله تعالى ومنع بالمرة! ألا يقول<lb/>الكاتب: رحم الله فلانًا ونحو هذا؟ وقد كبرت على الكاتب كلمة توجد في بعض<lb/>كتب المسلمين وهي أن كلمتي الشهادة مكتوبتان على العرش قبل خلق السماوات<lb/>والأرض.<lb/>القول بهذه الكتابة ليس من عقائد الإسلام فمن عاش ومات ولم يسمع بها، أو<lb/>سمع ولم يصدق بأنها وردت في الحديث بالمرة فلا يعدّ هذا ولا ذاك نقضًا لإيمانه<lb/>ولا نقصًا منه. وإذا قلنا إن هذه الكتابة ثبتت وصحت فأيّ وثنية فيها والإله إله<lb/>والعبد عبد؟ نعم إن ذلك يدل على التشريف. وهل يقول الكاتب أن جميع عباد الله<lb/>سواء في معرفته وعبادته ونفع خلقه وأن تشريف بعضهم وتفضيله على الآخر<lb/>شرك بالله؟ وأن التوحيد الخالص هو أن يعتقد الإنجيلي بأن موسى كفرعون<lb/>وإبراهيم كنمرود بلا فرق؟ هذا هو فهم دعاة النصرانية في الدين، وهذا ما ينقمون<lb/>من المسلمين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>(2) زعم الكاتب أن المسلمين أنزلوا حديث النبي منزلة القرآن وجعلوهما<lb/>سواءً في أخذ الأحكام مع اعتقادهم بأن القرآن كلام الله والحديث كلام محمد. وزعم<lb/>أن الشيعة تركوا الحديث فأسخطوا أهل السنة. وكل من الزَّعْمَين باطل فأهل السنة<lb/>لا يقولون بأن القرآن والأحاديث سواء، والشيعة لم يرفضوا الأحاديث.<lb/>القرآن أصل الدين، والسنة مبينة له قال تعالى: {بِالْبَيِّنَاتِ وَالزُّبُرِ وَأَنزَلْنَا<lb/>إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) ، وللقرآن خصائص ومزايا<lb/>ليست للسنة كوجوب الإيمان بجميع ما فيه وكالتعبد بتلاوته. وأما الأحاديث فلا يضر<lb/>في الإيمان إنكار أي حديث منها (ومن ثبت عنده شيء بالتواتر لا يستطيع إنكاره وإن<lb/>لم يكن حديثًا فلا يجيء الحديث المتواتر هنا) ، وهي على أقسام فيما كان منها<lb/>متعلقًا بأمور الدنيا لا يجب الأخذ به، ويجوز أن يكون خطأً كما في حديث تأبير<lb/>النخل الصحيح وفيه أنه صلى الله عليه وسلم قال: (أنتم أعلم بأمور دنياكم) وما كان<lb/>متعلقًا بأمر الدين فإما أن يكون عن اجتهادٍ، وإما أن يكون عن وحي. أما اجتهاد<lb/>الأنبياء فقد جوّز علماء أهل السنة أن يقع فيه الخطأ ولكن لا يُقَرُّون عليه، بل يأتيهم<lb/>الوحي بيان الحق إليه كما في واقعة أسرى بدر. وأما ما يقولونه عن وحي من الله<lb/>فيجب الأخذ به، ويفرق المسلمون بين القرآن وبين الوحي الذي يعبر عنه النبي<lb/>بعبارة من عنده، ويسمى عند المسلمين خبرًا وحديثًا بما تقدم، وبأنه إذا وقع تعارض<lb/>بينهما ولم يمكن الجمع بعمل بالقرآن دون الحديث. فالحديث الصحيح في المرتبة<lb/>الثانية لا يمكن أن يساوي القرآن ولذلك سأل النبي صلى الله عليه وسلم معاذًا عندما<lb/>أرسله إلى اليمن بماذا يحكم، فقال: بكتاب الله وأنه إذا لم يجد يحكم بالسنة، فأجازه<lb/>على ذلك. وهذا هو المروي عن أبي بكر وعمر وغيرهم من أئمة الدين أي: إنهم<lb/>ينظرون في القرآن أولاً فإن رأوا فيه حكم ما يطلبون قضوا به وإلا بحثوا في السنة<lb/>وعملوا بها. فلينظر المسلمون كيف يخترع المسيحيون لهم أصولاً للدين، ويبنون<lb/>عليها رميهم بالشرك المبين، فهذا هو تعصيبهم وهذا تساهلنا والحمد لله رب<lb/>العالمين.<lb/>قال: (الثالث ذكرُ اسم محمد مع اسم الله في مواضع جمة من القرآن نظير<lb/>شريك له في الأمر والنهي والحل والربط ووجوب الطاعة له والمحبة) إلخ، وقال<lb/>الكاتب إنه لا يذكر الشواهد إلا من سورة التوبة وحدها ولكنه ذكر ثلاث آيات: اثنتان<lb/>منهما من التوبة والثالثة من الأحزاب. وقد حرف الآيتين مع وضعهما بين علامات<lb/>تدل على أنه نقلهما بنصهما فكتب (إن الله بريء مما يشركون ورسوله) والله<lb/>تعالى يقول: {أَنَّ اللَّهَ بَرِيءٌ مِّنَ المُشْرِكِينَ وَرَسُولُهُ} (التوبة: 3) وكتب (وما<lb/>كان لمؤمن أو مؤمنة) إلخ، والله تعالى يقول: {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا<lb/>قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْرًا} (الأحزاب: 36) الآية. أما الجواب عن الشبهة فهو<lb/>واضح وهو أن أحكام الله تعالى إنما تؤخذ عن رسوله، فكل ما يقضي به الرسول من<lb/>أمر الدين فهو مبلغ له عن الله تعالى ويصح إسناده إليه كما يصح إسناد الحوادث<lb/>الطبيعية إلى أسبابها؛ لأن الله تعالى جعلها مرتبطة بها ولا يسمى شيء من هذا<lb/>شِركًا. وكأني بالكاتب يقول: إن دينه يحكم بشرك من يقول: (ينبغي للإنسان أن<lb/>يستحي من الله ومن الناس) ونحو هذا؛ لأنه قرن اسم الناس باسم الله في حكم<lb/>واحد.<lb/>فلينظر المسلمون إلى ثقة دعاة النصرانية في النقل وليقابلوا بين ما ذكر من<lb/>التحريف في الآيات والخطأ في العزو إلى السورة وبين ما وقع لنا مع أحد كبار<lb/>العلماء وهو أنه نبهنا إلى وجوب التنبيه على غلطة وقعت في المنار نقلاً عن<lb/>الإنجيل وهي (لم تجربونني) وقد حذف نون الوقاية من الفعل بالطبع فطبعت<lb/>(تجربوني) . وليتأمل المنصفون في نقلنا عن القوم ونقلهم عنا للتمييز بين<lb/>الصادقين والكاذبين، والتزييل بين المتساهلين والمتعصبين، والحمد لله رب<lb/>العالمين.<lb/>قال: (الرابع اتخاذ المسلمين محمدًا سيدًا لهم) ثم استنبط من هذا أن<lb/>المسلمين يعتقدون بأنهم عبيد لمحمد وقال: إن هذا هو الشرك الذي عناه. وجوابه<lb/>أن المسلمين لم يوجبوا أن يقول أحد عند ذكر النبي كلمة (سيدنا) ولم يرد الأمر<lb/>بوصفه عليه الصلاة بذلك في الكتاب ولا في السنة، وقد ذهب بعض العلماء إلى أن<lb/>إضافة لفظ (سيدنا) على صيغ الصلاة الملحقة بالتشهد مكروهة، وقال بعضهم<lb/>إنها مستحبة؛ لأن هذا اللقب من ألقاب التكريم التي اعتادها الناس مع الكبراء ومع<lb/>الأقران.<lb/>وأما استدلال الكاتب على هذه السيادة التي تستتبع الشرك عنده بآية {إِنَّ اللَّهَ<lb/>وَمَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِي} (الأحزاب: 56) فهو غريب؛ لأن الصلاة من الله<lb/>الرحمة، ومن غير الله الدعاء كما صرح بذلك العلماء. فلو كان كل من تطلب له<lb/>الرحمة إلهًا لنا وكل من نخاطبه بلقب السيادة إلهًا لنا؛ لكان لنا وللكاتب آلهة لا<lb/>تحصى‍‍‍! ! ! نعم إن المسلمين يعتقدون أن محمدًا أفضل بني آدم وسيدهم ولكنهم<lb/>ليسوا عبيدًا له. أما وجه تفضيله فهو ظاهر بأثره وقد كتبنا فيه وسنكتب أيضًا إن<lb/>شاء الله. فليتأمل المتأملون في تمحّل هؤلاء الدعاة المسيحيين، واستنباطهم الذي<lb/>يضحك المحزونين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>قال: (الخامس مغالاة المسلمين في قِدمية محمد إلى أن قالوا: إنه نور كائن<lb/>قبل البشر) إلخ. ونقول إن هذه المغالاة ليست من الدين في شيء فلا توجد في<lb/>القرآن ولا في كتب السنة الصحيحة ولا في كتب العقائد، وإنما توجد في كتب<lb/>القصص والموالد التي لا اعتبار لها، والدين ينهى عن القول بغير علم. على أن<lb/>العامة الذين يروج عندهم هذا الغلو لا يختلفون في حدوث نبيهم وغيره من الأنبياء<lb/>فلا يصح أن يسمّى القائل بذلك مشركًا بوجه ما. ولينظر الناظرون مبلغ علم هؤلاء<lb/>الناس بالأديان التي يحكمون ببطلانها ويدعون أهلها إلى تركها وليدلونا على مسلم<lb/>يتكلم مثلهم بغير علم، ويعتدي عليهم في الدعوى ثم في الحكم، وحسبنا أننا من<lb/>المسلمين، والحمد الله رب العالمين.<lb/>قال: (السادس والأخير اتخاذ المسلمين محمدًا شفيعًا) ثم قال: (واتخاذ<lb/>المخلوق شفيعًا عند الله هو عين الشرك الذي كان عليه العرب في الجاهلية لا أكثر<lb/>ولا أقل) ، ثم ذكر أن اتخاذ الجاهلية شفعاء كثيرين أخف شركًا من حصر المسلمين<lb/>الشفاعة في شفيع واحد. على أن المسلمين لم يحصروا، والجواب أن الشفاعة عند<lb/>المسلمين هي الدعاء، ولذلك يقولون في الصلاة على الميت: (وقد أتيناك راغبين<lb/>إليك شُفَعَاءَ له، اللهم إن كان محسنًا فزد في إحسانه) إلخ. فكل مسلم شفيع، بل كل<lb/>مؤمن بالله يدعو الله تعالى لنفسه ولغيره والدعاء للغير يسمّى شفاعة. كأن الكاتب<lb/>الإنجيلي يقول: إن دينه يحكم بشرك كل من يذكر ميتًا كوالده أو غيره ويقول رحمه<lb/>الله تعالى. فهكذا يفعل (دين التساهل) بفتات أهله على المخالفين، وإذا أجابوهم<lb/>بالحق يدعونهم متعصبين، ولكن هذا لا يخرجنا عن تساهل المسلمين. والحمد لله<lb/>رب العالمين.<lb/>وإن تَعْجَبْ فعجبٌ قول من اتخذوا نبيّهم إلهًا: إن الذين يقولون إن نبيهم عبد<lb/>لله ولكنه أفضل عباده؛ لأنه نفع خلقه أفضل منفعة وهداهم بإذنه أكمل هداية هم<lb/>مشركون بالله لأنهم يعرفون فضل نبيهم ويسألون له رحمة الله تعالى ويطيعونه فيما<lb/>يبلغه عن الله تعالى. قال الكاتب بعد إيراد ما يقدم: (ويردّ على ذلك اتخاذنا نحن<lb/>النصارى السيد المسيح شفيعًا وحيدًا بين الله والناس على ما جاء في الإنجيل.<lb/>فأجيب إذا كنا معتقدين أن المسيح مخلوقًا (كذا واتخذناه) شفيعًا وحيدًا أو معه غيره<lb/>نكون بلا شك مشركين ولكن إذا كان المسيح بالحقيقة كلمة الله الأزلي وهو الخالق<lb/>وغير المخلوق الذي كان به كل شيء وبغيره لم يكن شيء مما كان، فلسنا مشركين<lb/>بل نعبد إلها واحدًا تبارك اسمه) ! ! ! يعني أن الشرك هو اعتقاد أن نبيهم عبد لله<lb/>وأن شفاعته دعاء لله وأن التوحيد الخالص هو اعتقاد الناس أن نبيهم الذي ولد منذ<lb/>1902 هو الله القديم الأزلي الخالق لكل شيء مما كان قبله وما يكون بعده. وأنه<lb/>شفيع بمعنى أنه وساطة بين الناس وبين نفسه؛ يصلبها ويلعنها لإنجائهم! ! بخ بخ<lb/>ما أحسن هذا التوحيد. هذه شبهات المسيحيين المصلحين. فلله الشكر والمنة أن<lb/>جعلنا مسلمين، وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1125.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
